<?xml version="1.0" ?>
<TEXT xml:lang="seediq." source="16_Tegudaya-Seediq">
    <S id="0">
        <FORM>Teru dndulan kari nii we mgkela ka msiling ma mpprengo, anu ka hengak daha ini hari pntena, niqan tikuh ini ba pntena ka kari daha duri.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">三個方言群之間，可以互相溝通、交談，只是聲腔語調稍有差異，使用的語詞也有完全不同的。</TRANSL>
    </S>
    <S id="1">
        <FORM>Quri so Gaya daha de, ani naq niqan seediq mesa ini pntena ge, bale ba we kingal ba ka pusu pnyahan daha, ye ado ka bsiyaq pnswayan daha di ma, wada msqrahuq tikuh ka Gaya daha di.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">至於他們的「Gaya」（族律），雖然有人認為不一樣，實則他們是同根同源的，或許分離的時間久了之後，他們的「Gaya」（族律）也有些許的改變與不同。</TRANSL>
    </S>
    <S id="2">
        <FORM>Ita Seediq peni, pnsperuq Pusu Qhuni ka pusu ba rudan ta mesa, Pusu Btunux mesa ka seediq nTruku ma, Tasil lmedax mesa ka seediq nToda,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">傳說中，我們賽德克族的始祖起源於「Pusu Qhuni」，德路固的族人稱「Pusu Btunux」，都達的族人則稱「Lmedax Tasil」，</TRANSL>
    </S>
    <S id="3">
        <FORM>ita seediq nTgdaya de Pusu Qhuni mesa ta, ga meniq dgiyaq kesun daha Bnuhur ka Pusu Qhuni nii.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們德固達雅人稱之為「Pusu Qhuni」，該「Pusu Qhun」座落在「Bnuhu」山區。</TRANSL>
    </S>
    <S id="4">
        <FORM>Cbeyo cbeyo bale hayan si ge, pnsperuq peeyah lhengo Pusu Qhuni hii ka kingal rseno daka kingal mqedil mesa,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">遠古時代，有一男一女誕生於「Pusu Qhuni」底下的岩窟裡，</TRANSL>
    </S>
    <S id="5">
        <FORM>wada qulung msterung ka dheya daha nii mesa ma, kika kndudul mrana mrana ka hei ta ita Seediq di, maku daha ini baka niqun ka quri dgiyaq Bnuhur hiya di mesa.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">他們終究結為夫妻，從此我們賽德克族逐漸繁衍增多，「Bnuhur」地區已無法容納眾多的族人。</TRANSL>
    </S>
    <S id="6">
        <FORM>Ado so kiya de, prading peeyah Bnuhur hii theruy ma mswaye ka rudan ta cbeyo, mhiti de msaanak meniq kesun alang Toda, alang Truku ma alang Tgdaya ka ita Seediq nii di.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因此，祖先們開始遷離「Bnuhur」地區向外擴散，最後祖先們各自定居於都達、德路固及德固達雅等地區。</TRANSL>
    </S>
    <S id="7">
        <FORM>Ani so kiya we, betaq saya Seediq ta Bale ka ita mesa kana teru dndulan kari nii.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">即使如此，至今我們三個方言群的族人都說：「我們是Seediq Bale」。</TRANSL>
    </S>
    <S id="8">
        <FORM>Kndalax sbege ta na ngayan ka knkingal klegan seediq tnpusu Taiwang nii ka seihu saya de,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">自今日的政府給臺灣各原住民一個族名之後，</TRANSL>
    </S>
    <S id="9">
        <FORM>yami kesun Seediq Bale nii we saun nami na ptuumal kesun Tayal ka ngayan nami, kika ga mtgimax Tayal ka knhbragan hei miyan duri, ini kklai mesa wada knhenu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們賽德克族就被列入泰雅族的名下，因此我們的人口數也附和在泰雅族中，不知有多少人。</TRANSL>
    </S>
    <S id="10">
        <FORM>Betaq ba knkawas 2008 idas 4 ali 23 de, wada miyan qulung ba pnheyu ngayan nami naq kesun Seediq Bale di, peeyah ciida ka mosa knpriyux ngayan daha klegan seediq ka yami nSeediq nii.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">直到2008年4月23日，我們終於獲得正名為賽德克族，從那時候我們賽德克族人就去更換族別名稱。</TRANSL>
    </S>
    <S id="11">
        <FORM>Betaq knkawas 2015 idas 6 de 9,220 knhbragan ka yami nSeediq, nii we snpegan na Yenminghwe.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">到2015年6月間，我賽德克族的人口為9220人，這是行政院原住民族委員會所統計的人口數。</TRANSL>
    </S>
    <S id="12">
        <FORM>Niqan ka kari snrnuwan ddrudan nami alang mesa; Cbeyo bale si we, niqan rudan miyan wada mquri theruy hreyan hido. Ye wada so kenu ka qnbsyaqan na de, ini klai lmngelung di.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們部落的耆老們有傳下話，說「很久以前，有我們的祖先向日出之處遷徙」，究竟有多久了已不可考。</TRANSL>
    </S>
    <S id="13">
        <FORM>Ani si klaun ta ka saya di, kiya ka alang Hwaren Syoringsyang, Wanzongsyang ma Cosisyag dnii; alang Iran Tatongsyang ma Nanawsyang dnii.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但如今我們已有所知，就是花蓮的秀林、萬榮及卓溪等地區；宜蘭大同及南澳等地。</TRANSL>
    </S>
    <S id="14">
        <FORM>Meniq ka alang Nanto Zengaysyang hini de, pusu alang nami ka kiya, quri alang Hwaren ma Irang de alang tnhrigan nami ka kiya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">至於南投仁愛鄉是我們的祖居地，而花蓮、宜蘭則是我們的移居地。</TRANSL>
    </S>
    <S id="15">
        <FORM>Bale naq ini pntena knxalan saya di, ani naq pnyahan rudan ta ma, tnhrigan rudan ta we, kndudul egu ka wada mquri alang pngerah skadi qqpahun daha ma, asi naq eniq hiya di.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">今時代不同了，不論是我們祖居地的族人，或是移居地的族人都逐漸往都會區尋找工作，找到工作之後就留在當地。</TRANSL>
    </S>
    <S id="16">
        <FORM>Kiya ka, peeyah ta qmita snpegan na patis seihu nii ge, maha ta klaun piya kana ka hei ta ita nSeediq denu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因此，必須查看政府的人口統計數據才能得知我賽德克族的人口數。</TRANSL>
    </S>
    <S id="17">
        <FORM>Ita kesun Seediq nii we, teru ta klegan dndulan kari, kiya kesun ta seediq nToda, seediq nTruku ma seediq nTgdaya,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們賽德克族是由三個方言語群所組成的，就是我們所說的都達人（seediq nToda）、德路固人（seediq nTruku）、德固達雅人（seediq nTgdaya），</TRANSL>
    </S>
    <S id="18">
        <FORM>mneniq ta pusu yayung Mtudu quri Paran. ma, betaq quri alang Truku hiya hayan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們原居住在濁水溪上源，今霧社至靜觀一帶。</TRANSL>
    </S>
    <S id="19">
        <FORM>Ani naq ini pntena ka hengak kari ta we, mgkela ta kari ma mngaangal ta kari de mpprengo ta duri, bale ba niqan ka ini pntena pusu kari ta duri, ani so kiya, msiling ta de klaun ta mbahang denu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在我們三語群之間的聲調（聲腔）上雖然有些差異，但我們還是可以交談與溝通，即使如此，經由我們互相溝通之後就能了解。</TRANSL>
    </S>
    <S id="20">
        <FORM>Kiya ka laqi muuyas saya we, mpprengo kari Telu kana, ini rnrengo kari ta Seediq di, ado ndaan ta na qmlahang Tanah Tunux ma slhayun ta na pprengo kari Tanah Tunux duri,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">可是現在的年輕學子幾乎都在使用國語，幾乎不會使用賽德克語講話，因為經歷了日本殖民使用日語，</TRANSL>
    </S>
    <S id="21">
        <FORM>meyah ka Telu de mbeyax bale pcikul rmengo kari Telu nii duri, kika uka bale qbhangun mskari Seediq meniq sapah pyasan ciida.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">再來國民政府推行說國語，因此台灣原住民語言不曾在學校使用過。</TRANSL>
    </S>
    <S id="22">
        <FORM>Kika seediq alang ta de, mpprengo kari Telu kana di, ani kana rudan ta alang dige mbeyax ba smluhe kari Telu duri di, ririh so rrngagun daha dlaqi na laqi daha peni.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">部落裡的族人都使用華語來溝通，連部落裡的老人家也都努力學華語，以便跟子孫溝通。</TRANSL>
    </S>
    <S id="23">
        <FORM>Saya de, pdaun daha sapah pyasan ka smluhe kari ta Seediq nii di, so ka mpprengo, Gaya, kari ndaan rudan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">現在學校都有安排學習賽德克族語之課程，誠如一些有關於會話練習、文化、神話故事、</TRANSL>
    </S>
    <S id="24">
        <FORM>uyas ta ita Seediq, netun egu klegan snlhayan daha de, maha paru bale ka cnikul na mplutuc kari ta denu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">歌謠，多方面的學習，對語言推廣有很大的幫助。</TRANSL>
    </S>
    <S id="25">
        <FORM>Kari ta nii we hniti na rdrudan ta, asi ta naq sbleqan dmoi ma pslutuc, iya ta bale pgdangi.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們的語言是祖先留下的財寶，更要好好珍惜與傳承下去，千萬不能遺失。</TRANSL>
    </S>
    <S id="26">
        <FORM>Lnglungun ta kari pnsltudan na rrudan ta cbeyo de, ita Seediq nii we tnpusu ta ba dheran Taiwang nii ka ita,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">若我們思索著祖先代代相傳的話語，我們賽德克族是臺灣這塊土地原生在地的民族，</TRANSL>
    </S>
    <S id="27">
        <FORM>uka ta kari mesa mpneyah quri hunac ka pusu ba rudan ta cbeyo ma, ini kesa mpneyah ta laalang bukuy rcilung paru duri, ga ta asi eniq ckceka ba alang Taiwang ka ita.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們沒有來自南洋的說法，也沒有來自海外任何國家的傳說，我們就世居在臺灣的中心地帶。</TRANSL>
    </S>
    <S id="28">
        <FORM>Ye wada so kenu qnbsiyaqan nniqan ta hini de gisu ta ini klai di, ani naq uka ka patis ppdngusun ta mesa mpneyah ta inu we, niqan ka kari hniti rudan ta cbeyo mesa;</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">雖然沒有文獻記載我賽德克族究竟在臺灣居住了多久，</TRANSL>
    </S>
    <S id="29">
        <FORM>Pnsperuq Pusu Qhuni ga Bnuhur hii ka pusu rudan ta ita Seediq mesa.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但我們祖先有「我們始祖誕生於白石山區（Pusu Qhuni）」的傳說。</TRANSL>
    </S>
    <S id="30">
        <FORM>Bhangun ka kari snrnuwan rdrudan alang we, speeyah daha alang Truwan smepu ka ndaan rudan ta cbeyo, mkndalax Truwan hiya theruy ma mkrehak dheran uciicin di mesa.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">由部落耆老的傳述，他們經常述說著我賽德克族是由度魯灣（Truwan）古聚落擴散到其他地區。</TRANSL>
    </S>
    <S id="31">
        <FORM>So kiya de, ddheran ta ita Seediq nii ge, quri hunac we mtaayus ta yayung Mtanah ka Bunun; quri daya de dehuk alang Brayo nTruku;</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因此，我賽德克族南方以萬大南溪與布農族為界；往北直到德路固族人的布拉瑤（Brayaw）部落；</TRANSL>
    </S>
    <S id="32">
        <FORM>quri hreyan hido we, mtaayus ta kesun daha ddgiyaq paru ckceka Taiwang nii ka Tlwaun; quri gqiyan hido de, mtaayus ta yayung Qnhaqun ma dgiyaq Pgdiyan ka Tayan Masitobang daka Mbgala.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">向東與太魯閣族則以中央山脈為界；西邊以北港溪及守城大山、與泰雅族馬西多邦和眉原群為界。</TRANSL>
    </S>
    <S id="33">
        <FORM>Ga ta pcenga meniq lmiqu kbbobo yayung dheran qnlangan ayus nii ka ita, dheran qnlangan ayus nii ge dheran pnslutuc na rdrudan ta cbeyo, dheran ta ita nSeediq peeyah cbeyo ka nii.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我賽德克族即散居於與各族群為界的山林、溪流之間，該界限範圍內的土地是傳承自我賽德克族的祖先，是我賽德克族的傳統領域。</TRANSL>
    </S>
    <S id="34">
        <FORM>Alang ta ita Seediq we ga meniq cenga bobo yyayung ma llmiqu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們賽德克人居住於山林溪流之間</TRANSL>
    </S>
    <S id="35">
        <FORM>Qqpahun ta ma ggiman ta camac ka lmiqu, mahun ta ma ngngalan ta qcurux ma bolung ka yayung.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">山林是我們耕作與狩獵之地，溪流是我們飲用及捕捉魚蝦之處。</TRANSL>
    </S>
    <S id="36">
        <FORM>Ani so kiya, ita Seediq we ini ta kneeru kuxul ka mosa tmcamac lmiqu, ini ta sriyung mosa ptqcurux ka ita Seediq, kiya de dheran ddupun ta ka gheti bale.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">即使如此，我們賽德克人更喜愛入山狩獵，而不怎麼去捕蝦捉魚，因而我們的獵場是非常地廣闊。</TRANSL>
    </S>
    <S id="37">
        <FORM>Kika irih ta so ga mtheyaq meniq lmiqu daka yayung ka ita Seediq, qlhangun ta dheya ma qmlahang kkuudus ta ka dheya duri.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這樣看來，我們賽德克人是與山林溪流一起生活的，我們保護它們，它們提供我們生命所需。</TRANSL>
    </S>
    <S id="38">
        <FORM>Anu ka ga meniq llmiqu ka cmcamac ma smsama, ga meniq yayung ka qqcurux,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因獵物棲息在山林裡，魚蝦生息在溪流之中，</TRANSL>
    </S>
    <S id="39">
        <FORM>kiya ka uuqun ta muudus, mkndalax naq rudan ta cbeyo so nii ka nniqan ta ita Seediq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我賽德克族這樣的居住環境始自我們的祖先。</TRANSL>
    </S>
    <S id="40">
        <FORM>Ani naq niqan kaalang ka ksiiyo ga ta niqun we, ini naq rading ita de ini ta naq mmhemuc mosa murung dheya ka ita duri,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">雖然我們所居住的周邊有敵對的族群，若他們不騷擾我們、我們也不隨意地攻擊他們，</TRANSL>
    </S>
    <S id="41">
        <FORM>kana dheran ga ta niqun, dheran neepah ta ma ddupun ta ge, asi ta ka sdhegan ba qmlahang, ini ba prmuxi dkaalang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所有我們居住之地、耕作地及獵場，我們必須嚴守捍衛，絕不讓他族入侵。</TRANSL>
    </S>
    <S id="42">
        <FORM>Rudan ta cbeyo we ini gdema theruy, hmuwa lux ini gdema theruy ge,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們的先祖常會不斷地遷徙，何以會不斷地遷徙，</TRANSL>
    </S>
    <S id="43">
        <FORM>ado kndudul mhbaro ka seediq alang daha de, ini knbaka ka dheran nniqan daha ma theruy denu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">是因為人口的逐漸增多，造成居住地的不足。</TRANSL>
    </S>
    <S id="44">
        <FORM>Uxe duri we so mgnetun mpunu mnarux ka seediq alang ma, mgnetun so krayan de asi ka mosa theruy uciicin denu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">要不然就是遭致瘟疫的肆虐及遭逢饑荒時，就一定要向外遷徙。</TRANSL>
    </S>
    <S id="45">
        <FORM>Slaqi ku ciida, phuma paye ngngalan bbrigun kana alang miyan, knkingal tnsapah we niqan yqeyaq paye kana, ma tnabu dapa bale duri.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在小時候，部落裡的主要經濟作物是為種植水稻，每個家庭都有田地，有田地的家一定會養水牛。</TRANSL>
    </S>
    <S id="46">
        <FORM>Tnabu daha dapa bale ka tnsapah miyan, desun daha tmabul yqeyaq, ini cebu hido dungan we,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們家養了兩頭水牛，水牛是用來幫忙犁田的，清晨剛破曉時，</TRANSL>
    </S>
    <S id="47">
        <FORM>wada meepah yqeyaq qnpahan ka tama bubu mu di, betaq mnkuung hari karac de, tmulus dapa meyah mquri elu sapah denu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">爸爸和媽媽就到水田或農地工作、直到天色放暗才拖著水牛往回家的路。</TRANSL>
    </S>
    <S id="48">
        <FORM>Gheti ka dheran neepah, kika egu kklegan kana pnhmaan miyan, niqan ricah, srqemu, bunga, sari, suke, trabus, brkawe…dnii.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">農地多又寬廣，所以種植各種植物，有梅子、玉米、番薯、芋頭、豆子、花生、李子…等，</TRANSL>
    </S>
    <S id="49">
        <FORM>Ini qtai ani ttikuh sdsudus ka neepah hini, ado ga hreyan pnhmaan kana qnpahan hiya, nii ka bnqerus na tama bubu mu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所以耕作的農地是看不到雜草叢生，而會看見滿山遍野的果樹林立在耕作地上，這些都是爸爸媽媽辛苦種植的，</TRANSL>
    </S>
    <S id="50">
        <FORM>Ani naq so nii, pnhmaan na nii we, uxe wano sktengi tnsapah nanaq, bbrigun miyan seediq ngalun pila ma ppyasun lqlaqi duri.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">然而這些果樹不是只有種來吃，還可以賣給別人來換錢供給小孩讀書。</TRANSL>
    </S>
    <S id="51">
        <FORM>So nii kana seediq alang miyan duri, mdrumuc riyung knkingal tnsapah, ini qqtai mduru alang ka diyan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所以家家戶戶每天都勤奮工作</TRANSL>
    </S>
    <S id="52">
        <FORM>netun niqan seediq rmigo alang de, kika phlisun seediq ma kseengun rudan denu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">假使部落裡白天有人到處閒晃的話，就會被部落的人嘲笑或被長者罵。</TRANSL>
    </S>
    <S id="53">
        <FORM>So nii seru na laqi ka rudan miyan; Iya bale kbserux ita seediq, asi ta naq mdrumuc meepah we, maha namu niqan uuqun denu mesa.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因此長輩們會慎重叮囑晚輩：「不可懶惰，要勤勞才不會餓肚子」。</TRANSL>
    </S>
    <S id="54">
        <FORM>Knkingal sapah we asi ka niqan rudan tnpusu sapah mpdudul, so kiya ka alang duri, asi ka niqan seediq mdudul alang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">每個家庭必須有一個掌理家務的人，部落也是如此，一定要有部落領導人。</TRANSL>
    </S>
    <S id="55">
        <FORM>Ita Seediq we niqan ta Gaya knmalu bale, kari sndhegan rudan ta cbeyo ka kiya,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們賽德克族擁有非常珍貴的「Gaya」，是我們祖先所立下的遺訓，</TRANSL>
    </S>
    <S id="56">
        <FORM>muyu Gaya ta ka seediq alang de kika mtbale, mddayo ma mggaalu ka seediq alang dhenu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">部落族人遵循「Gaya」使部落安定平和，部落族人互助合作、相互憐惜。</TRANSL>
    </S>
    <S id="57">
        <FORM>Netun so smiling mesa maanu kesun ka Gaya? Pprngage ta patis tgmmsepac hii ka kiya di.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">若問「Gaya」是甚麼？我們將在第八課再討論。</TRANSL>
    </S>
    <S id="58">
        <FORM>Ita Seediq we, qbsuran bale kesun ta seediq mdudul alang duri, toma na seediq mdudul alang de qbsuran tikuh kesun ka kiya, dheya nii ge pnhyegan seediq alang;</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們賽德克族，也稱部落領導人為真正的帶領大哥，部落領導人之下有副領導人，他們是由部落族人所推舉的；</TRANSL>
    </S>
    <S id="59">
        <FORM>seediq alang de migin seediq msderux noda, niqan knkela, niqan beyax dmudul alang ma mdrumuc ooda alang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">部落族人會推舉正直的人，有智慧、有領導力及勤於部落事務者。</TRANSL>
    </S>
    <S id="60">
        <FORM>Kiya dungan we, niqan ta seediq Mpsratuc, seediq Mpehu, seediq Mplawa Quyux, seediq Mpatis Dqeras ma seediq Msapuh ka ita Seediq Bale.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">除此之外，我賽德克族內有播種祭司、收穫祭司、求雨祭司、文面師及巫醫等。</TRANSL>
    </S>
    <S id="61">
        <FORM>Dheya nii we niqan naq qqpahun daha quri alang, irih so mdayo seediq mdudul alang ka dheya nii, msuupu qbsuran bale daka qbsuran tikuh kmdakar gaya alang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">他們在部落各司其職，可說是協助部落的領導人，常協助部落領導人與及副領導人共同維護部落的秩序。</TRANSL>
    </S>
    <S id="62">
        <FORM>Meniq ka seediq Mpsratuc, seediq Mpehu ma seediq Mplawa Quyux nii we, ga dmoi Gaya pnslutuc naq rdrudan daha,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">至於播種祭司、收穫祭司以及求雨祭司，他們握有承繼自他們家族的傳統祭儀，</TRANSL>
    </S>
    <S id="63">
        <FORM>dheya ka pkdakar gaya alang ma mpdudul gaya ooda alang, spruun qmita seediq alang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">他們維護並執行部落的傳統祭儀，深受部落族人敬重。</TRANSL>
    </S>
    <S id="64">
        <FORM>Seediq ka Mpatis Qqeras daka seediq Msapuh we, knkela daha nanaq ka kiya, ini pstnai Gaya qmita.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而文面師及巫醫則屬個人的技藝，不視為傳統祭儀。</TRANSL>
    </S>
    <S id="65">
        <FORM>Ita kesun Seediq nii we Gaya ta ka pgyuun daha riyung, ani maanu ge asi ka spooda Gaya, kana so ooda alang ma ooda txtaxa seediq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們賽德克族是謹守「Gaya」的民族，一切的言行舉止皆以「Gaya」為依歸，如部落的事務及個人的行為。</TRANSL>
    </S>
    <S id="66">
        <FORM>Gaya ta nii we kari sndhegan rudan ta cbeyo, irih so kari hntiyan ta na ita, uka patis wano kari nanaq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們的「Gaya」是祖先所立下的，「Gaya」即如他們的遺訓，沒有文字記載僅屬口傳制約。</TRANSL>
    </S>
    <S id="67">
        <FORM>Kndalax ka nyahan ta na qmlahang Tanah Tunux ma, bobo na meyah smriyux qmlahang ita dungal ka Telu nii de,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">自從我們被日本統治、接著換由國民政府來治理之後，</TRANSL>
    </S>
    <S id="68">
        <FORM>ini bleyaq tmgesa mesa maanu ka Gaya ta ita Seediq ka rudan alang di, saya duri de gisu ta ini kela mesa maanu ka Gaya ma, uka ta Gaya saya di mesa ka laqi ta hndure.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">部落的長者不再教導我們什麼是賽德克族的「Gaya」，如今我們也不知什麼是「Gaya」，甚至現代的年輕人會說，今天我們已經沒有「Gaya」了。</TRANSL>
    </S>
    <S id="69">
        <FORM>Bale ba we, gaga naq meniq alang ka Gaya ta dungal, so ka mosa seno weewa ta ma mangal mqedil ka riso ta de, asi ta ka smeeliq babuy,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">事實上，我們的「Gaya」還存在於部落裡，例如我們的女子要嫁、男子要娶妻，必殺豬以享親友並宴請部落的族人；</TRANSL>
    </S>
    <S id="70">
        <FORM>slihu ta dadan ma pqdiyan ta rai, ini bale pngaangal mqedil ka msdadal, pgyaun riyung ita Seediq so kiya,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">近親絕不可通婚，這是我賽德克族很忌諱的事；</TRANSL>
    </S>
    <S id="71">
        <FORM>ani dehuk saya ge niqan naq seediq alang ta dmoi Lubuy mosa lmiqu na, tmlaqi ka seediq alang ta saya de, tnyanun daha ngayan Seediq ka laqi daha,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">即使到今天，仍然有部落族人上山狩獵時還會攜帶狩獵靈包（lubuy）；部落有人生小孩時，會為他／她們的小孩取傳統的賽德克名字；</TRANSL>
    </S>
    <S id="72">
        <FORM>niqan so pnkseengan ma tnquwan daha seediq alang de bale mddahur denu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">部落若有人吵架、有所誤會，他們會以獻祭／賠補（mddahur）的方式得到相互間的諒解與寬恕。</TRANSL>
    </S>
    <S id="73">
        <FORM>Kana ga srengo nii we Gaya ta kana ka ndaan so kiya, uxe bnarah hndure.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">以上所述及的都是我們的「Gaya」，而非近代所創造的。</TRANSL>
    </S>
    <S id="74">
        <FORM>Ini pntena saya daka cbeyo di, Cbeyo hayan we ita Seediq ka mosa rmigo alang pngerah ga niqun Plmukan, saya de kmbrinah Plmukan ka meyah rmigo alang ta di.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">今日已不同於往昔，以往是我們賽德克人去漢人居住的城市觀光，今天反而是漢人來到我們部落觀光。</TRANSL>
    </S>
    <S id="75">
        <FORM>Uxe duri we ani seediq mpneyahTairiku, Tanah Tunux, Dame Doriq ma kana seediq laalang nniinu ka uxe ta gnklaan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">甚至有來自大陸、日本、美國以及我們不熟悉國家的客人來到我們部落觀光，</TRANSL>
    </S>
    <S id="76">
        <FORM>ado ka saya de, ani naq alang seediq ini pntena klegan ma ini pntena gaya we, nii ta mggaluk ma mtbale.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因不論是不同種族或不同習俗的的國家，如今已建立關係且和平相處。</TRANSL>
    </S>
    <S id="77">
        <FORM>Seediq ita Taiwang nii duri we ani alang inu ka saun ta rmigo duri.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而我們臺灣人也去到其他不同的國家觀光。</TRANSL>
    </S>
    <S id="78">
        <FORM>Knxalan saya, so nii asi eyah mremux alang ta ka kaalang we, maha uxe ba ddhekun lmngelung drudan ta cbeyo,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">現代，如此這般地任由外族直接進入我們的部落，是我們祖先無法想像的事，</TRANSL>
    </S>
    <S id="79">
        <FORM>ani so kiya we wada naq ka kiya di, saya de netun meyah rmigo dehuk alang ta ka seediq mprigo de, huwa ta kesun pgkela ita nSeediq ka dheya, maanu ka pgklaun ta dheya?</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">雖是如此，那已是過往的事，如今若有觀光客來到我們的部落，我們該如何讓他們認識我賽德克族，我們該讓他們知道什麼？</TRANSL>
    </S>
    <S id="80">
        <FORM>Nii si naka ta spuun lmngelung ma stgesa ta dheya. Ima ta ka ita? Huwa mesa ka kkuudus ta ma, maanu ka Gaya ta?</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這是我們要共同思考並教導他們的。我們是誰？我們的生活方式為何？及什麼是我們的族律？</TRANSL>
    </S>
    <S id="81">
        <FORM>Bale nanaq ka saya duri, knkingal nyahan daha rmigo alang ta ka seediq mprigo we, smiling qyqeya ddooyan rudan ta cbeyo ma mkbrigun daha.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">今日的現況就是如此，觀光客每到我們部落觀光，會尋問我先祖所使用的生活用具並想購買。</TRANSL>
    </S>
    <S id="82">
        <FORM>So ka pala tninun ta ma lukus snaais na rudan ta cbeyo, smiling uuqun rudan ta cbeyo ma mkmekan duri.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">諸如我們的織品及製作的傳統服飾，會問起我們的傳統食物、而且也想吃看看。</TRANSL>
    </S>
    <S id="83">
        <FORM>Kika asi ta ka slluhe mbbaruy, asi ka mskingal lnglungan mpprengo ma psramal ka seediq alang ta, sqrasun ta ka seediq meyah rmigo ma sdungiyun ta.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所以我們要學著做生意，如何帶給觀光客歡樂、並與他們結為朋友。</TRANSL>
    </S>
    <S id="84">
        <FORM>Ani si, uxe ta ba lixun ka knkela sntiyan ta na rdrudan ta, ani betaq knuwan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但是，我們要堅守我們祖先留給我們的生活智慧，直到永遠。</TRANSL>
    </S>
    <S id="85">
        <FORM>Ado ini pntena ka dheran ga miyan niqun yami seediq saya, kika ini naq pntena ka pnyahan daha pila duri,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">由於今天本賽德克族所居住區域的不同，所以他們經濟的來源也不盡相同，</TRANSL>
    </S>
    <S id="86">
        <FORM>ga srengo patis nii we nniqan nami yami Seediq quri Nanto, ani si knkingal knxalan we ini naq pntena ka pnyahan daha pila duri.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">本課文所陳述的是，有關居住在南投地區賽德克族的經濟產業，但不同的年代也各有不同的經濟的來源。</TRANSL>
    </S>
    <S id="87">
        <FORM>Netun ta lnglungun ma snterun ta ka ndaan rdrudan ta cbeyo ge, ye wada kndalax so sknuwan ka qmita pila ma mkela mesa hhwaun ka pila nii drudan ta?</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如果我們試著思考並整理我們祖先的歷史脈絡，不知他們是何時看到了錢幣且知道錢幣的用途？</TRANSL>
    </S>
    <S id="88">
        <FORM>Qbhangun ta kari snruwan rudan ta alang we, tnguro ka srengo daha riyung, tnguro we rabu urung rqenux.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">由部落耆老傳述的話語裡，鹿茸是他們最喜歡述說著。</TRANSL>
    </S>
    <S id="89">
        <FORM>Ma daha sneeru riyung ka tnguro nii ge, kela naq tnguro nii ka saan daha rmiyux wawa dapa cbeyo, kuxul riyung nPlmukan ka tnguro nii mesa ka rudan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">鹿茸，鹿茸是鹿的幼角。他們何以很喜歡述說著鹿茸，原來鹿茸曾是他們用以換取小牛的物品，耆老們說鹿茸是平地人的最喜愛之物。</TRANSL>
    </S>
    <S id="90">
        <FORM>Ani daha naq brigun ka qraqil miric, pada ma rqenux nii we, ini naq kneeru mkere bnrigan na ka tnguro nii, ndaan cbeyo ka so nii hayan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">雖然他們也會買羊皮、羌皮及鹿皮，但價格無法與鹿茸相比，這是從前的交易方式。</TRANSL>
    </S>
    <S id="91">
        <FORM>Peeyah smriyux Tanah Tunux meyah qmlahang ita Seediq ka Telu nii de, pnhgalang ta ka ngngalan ta pila ciida di ma, betaq saya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">自從國民政府取代日本來統治我們之後，農產品是我們經濟生活的來源，直到今天。</TRANSL>
    </S>
    <S id="92">
        <FORM>Kndalax ta pyqeyaq, mhuma ta brkawe, srqemu, ma kosuy, mhuma bunga qhuni, dresiq, ngiro ma ricah,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們從稻作，種植李子、玉蜀黍及香茅草；種植樹薯、漆樹、香菇及梅子，</TRANSL>
    </S>
    <S id="93">
        <FORM>saya de mhuma sama ma ocya ka stbeyax daha riyung, niqan naq gaga mhuma remong ma kahwe duri.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如今則以種植蔬菜及茶葉為主，也有族人在種植檸檬和咖啡。</TRANSL>
    </S>
    <S id="94">
        <FORM>Ppyahan ta pila ita Seediq nii we, so hari ga smdurak kuxul maruy Plmukan, Telu ma Tanah Tunux, Dame Doriq,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們賽德克經濟產業的走向，似乎在追逐著漢人、日本人和洋人之所需，</TRANSL>
    </S>
    <S id="95">
        <FORM>uka ka pdngusan kuxul ta ita nSeediq, nii si naka ta spuun lmngelung.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">沒有針對著自己族群的需求，這應該是我們要共同來思考的課題。</TRANSL>
    </S>
    <S id="96">
        <FORM>Yami kesun Seediq nii cbeyo ge, macu, baso, bunga ma sari ka nirih nami ido sktengi.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">以前我們賽德克人，是以小米（粟）、黍、地瓜與芋頭為主食。</TRANSL>
    </S>
    <S id="97">
        <FORM>Pure macu, ani naq baso ciida we ini snagi beras na, asi hrigi ribo ma psaan rqeda baro, ciida ka seengun posa qsiya;</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">烹煮小米（粟）、黍時，通常不須清洗就直接入鍋，移置爐灶上再加水；</TRANSL>
    </S>
    <S id="98">
        <FORM>mbuwa de ini sngaani micux icux, icu psqerun ido ma sqapah ribo.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">煮沸時要不斷地用木杓攪和，以避免燒焦黏鍋。</TRANSL>
    </S>
    <S id="99">
        <FORM>Mhada de ido rumu uka qsiya ka ido hnprayan, bsagun siyo rqeda ma tlteun na hii han.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">米粒煮熟後成為半乾式的稀飯，鍋子搬離爐火置於旁邊讓他冷卻。</TRANSL>
    </S>
    <S id="100">
        <FORM>Tleetu hari de siicux icux ido, uxe de ani naq taku, spquri baang ribo smapo qmapah ka ido ma puqun,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">稍微冷卻後，再以木杓或是湯匙鋪薄在鍋緣上供家人食用，</TRANSL>
    </S>
    <S id="101">
        <FORM>asi ka mesa puqi ka rudan tnsapah we, kika prading mekan kana ka seediq tnsapah dhenu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">要吃的當下必須經過長輩的許可家人才能動手吃飯。</TRANSL>
    </S>
    <S id="102">
        <FORM>Kiya ma, hmlama ma pure ido quduh uqun daha duri.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">除此之外，還可以蒸煮成糯米飯與乾飯來吃。</TRANSL>
    </S>
    <S id="103">
        <FORM>Netun uka ka macu de, pure bunga ka puqun daha denu, ini daha kesi mmaanu ka so nii.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">要是沒有了小米（粟）就換吃地瓜，從來不以此為苦。</TRANSL>
    </S>
    <S id="104">
        <FORM>Netun so pure bunga, sari, tarux ma tmurak dnii de, asi ka snagunn ma hngedun ka dkiya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如果烹煮地瓜、芋頭和芋莖及南瓜等，就必須經沖洗才下鍋煮的。</TRANSL>
    </S>
    <S id="105">
        <FORM>Kiya ma, seediq alang nami cbeyo peni, egu klegan ka ppuqun daha uxe sktengi dungan wa!</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">除此之外，過去部落的族人，還有多種副食品喔！</TRANSL>
    </S>
    <S id="106">
        <FORM>So ka muduh utun ma bsiyus, hngedun daha mekan uxe de qlmuqun daha ka wawa walu tdiyung, ani si ini ba ekan so qpatun ma quyu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">譬如：燒烤蚱蜢和蟋蟀，煮食或生吃各種蜂蛹（虎頭蜂等），就是不吃蛙類與蛇類。</TRANSL>
    </S>
    <S id="107">
        <FORM>Netun so hmanguc wawa camac, so ka rqenux, miric lmiqu ma pada de, krmanun daha gmqraqil.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如果烹煮獸肉，如鹿、山羊和山羌，必須先剝皮。</TRANSL>
    </S>
    <S id="108">
        <FORM>Boyak de srukun daha uban na hayan, ngalan daha hii ka bilaq na ma, byakun daha ma sbciqun daha tmeetu ka hei na daka buuc na, kika hngedun daha,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">山豬卻先以整隻火烤其毛皮，剖腹取其腸子後再切開其四肢，肉連骨頭切成小塊以水烹煮，</TRANSL>
    </S>
    <S id="109">
        <FORM>mhada de ngalyun daha ka hei ma buuc na, psaan daha gepuk ma rawa biciq, stmuun daha ma puqun daha di, mahun daha ka begu na.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">煮熟後再把肉骨撈起，放置於籮篩等容器上並撒些鹽巴就可以食用了，並喝其肉湯。</TRANSL>
    </S>
    <S id="110">
        <FORM>Cbeyo hayan si we, puqun daha kana qraqil rqenux ma miric mesa, ani si hndure hari de niqan ka nrihan na qraqil nii di ma,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">從前也食用鹿、山羊的皮革，而今因獸皮具有其他的用途，</TRANSL>
    </S>
    <S id="111">
        <FORM>saanun daha mppriyux qqeya ddooyan daha, kika ini daha puqi di.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">可以拿來交易換取其他更有用的物品，所以不再食用了。</TRANSL>
    </S>
    <S id="112">
        <FORM>Kingal dungan we, mosa lmiqu de duhun daha kana ka ppuqun daha, niqan timu de stmuun daha, uka nanaq de asi daha puqi hnngedan qsiya denu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">其次，狩獵時期在山上一律使用烤乾，有鹽巴則灑鹽食用，無則不調味直接食用。</TRANSL>
    </S>
    <S id="113">
        <FORM>Cbeyo bale hayan si we, mangal waso qhuni ka bbungan miyan tikuh hei nami yami Seediq hayan mesa,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">據說，從前我們賽德克人是以樹葉來遮蔽身體的，</TRANSL>
    </S>
    <S id="114">
        <FORM>drseno ge tunun daha so pala ka waso qhuni ma, mangal wahil hbikun daha hwinuk qqeerung daha qqeya daha;</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">男性用樹葉編成方形葉面，並以葛藤環繞腰間吊掛遮蔽重要部位；</TRANSL>
    </S>
    <S id="115">
        <FORM>so kiya ka dmqedil duri, waso qhuni tnunan daha qqeere daha hnyegan daha. Bobo na ka qmnuqah ma tminun pala ma slmeyun daha lukus duma uri.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">女性也以同樣的方式掩蔽私處。後來才取用苧麻線編織布匹，製成傳統服飾的。</TRANSL>
    </S>
    <S id="116">
        <FORM>Lukus miyan yami Seediq ge tninun na mqedil tnsapah ma stinun daha ware nuqah kana.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">賽德克族的傳統衣服的布料以麻布為主，是家中女性編織而成的。</TRANSL>
    </S>
    <S id="117">
        <FORM>Mesa ka kari daha, niqan ka kingal utux miicu riyung rako tanah sa, kika krkawan miyan tanah ka ware nuqah, irih so pqduriq utux.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">傳說，有一種「utux」（靈）最怕紅色，所以我們才把苧麻線染成紅色，用來避邪。</TRANSL>
    </S>
    <S id="118">
        <FORM>Berah lukus miyan we ini qdheriq qtaan, usuk ma bukuy na de tunun pnqapah ware tanah, nirih plkusun de prana kndkaran na.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們的服飾，正面很樸素，衣袖與背面下擺會之上紅線，代表著穿在身上就多了保護。</TRANSL>
    </S>
    <S id="119">
        <FORM>Pplukus na rudan nami cbeyo ge, yaani maha daha klegan; kingal we plkusun daha mosa qmeepah ma meniq sapah; kingal we plkusun daha ali smseman.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">從前祖先的穿著，他們大致分為兩類：一類是平時穿的服飾；一類是參加重要節日時要穿的盛裝用。</TRANSL>
    </S>
    <S id="120">
        <FORM>Lukus dmqedil ge niqan pdagic, ratang, habik, ribun, pala tikuh ma torih; lukus drseno ge niqan lukus pnsaan, lukus tndemu, thawak, pala pungu ma pala tikuh.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">女性衣服有護腿、上衣、腰布、裙子、披肩用布及胸兜；男性衣服有盛裝用的無袖與有袖上衣，還有平時穿的無袖與有袖上衣、胸兜、披肩。</TRANSL>
    </S>
    <S id="121">
        <FORM>Niqan ka pnlpilan miyan mlukus duri, plkusun de muman so tdheriq qtaan, so ka batur, briku, pcequr nduyung,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">還有身上的裝飾品，它讓穿在身上的衣服看起來更相得益彰，譬如：角製耳環、貝製耳環、瓷製項鍊、貝製項鍊、</TRANSL>
    </S>
    <S id="122">
        <FORM>biyu qalux, gidi ma qmuru baga knii. Nngalan daha ida nkika kana nii.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">黑色琉璃珠項鍊、貝製頭飾及手鐲等等，這些都取自於自然產物。</TRANSL>
    </S>
    <S id="123">
        <FORM>Alang ta Seediq cbeyo we, to hari ga pcenga meniq llmiqu daka yyayung, qsiya mmahun ka pllayun daha qmita de mptnsapah,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">過去的賽德克族的部落幾乎都建立在山林溪流之間，飲用水是建立部落的首要考量，</TRANSL>
    </S>
    <S id="124">
        <FORM>kingal dungan ka asi ka rriqu krmuxan pais ma malu sciyuk pais, bale ba naq duri we, asi ka niqan dheran gheti qqpahan ma gheti ddupun egu camac.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">其次是難攻易守之處，當然要有一定的可耕作之地及獵物豐富又廣闊的獵場。</TRANSL>
    </S>
    <S id="125">
        <FORM>Kari pnsltudan rudan miyan Tgdaya we, ini riyung bhangi ka alang wada desun qsiya, ani naq niqan ka alang wada ngalun sunu we,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">達雅的傳說故事裡，很少聽到有部落被洪水沖毀的例子，雖有因地震致使山壁坍方被掩埋的部落，</TRANSL>
    </S>
    <S id="126">
        <FORM>niqan knklaan daha dheran nniqan daha, kika ani wada ngalan sunu ka alang daha we uka riyung ka seediq wada mhuqil, nii ka uka ddhekan seediq nami saya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但基於他們對大自然了解，部落雖被掩埋卻很少部落族人遇難，這是我們現代賽德克族人難以望其項背的。</TRANSL>
    </S>
    <S id="127">
        <FORM>Netun miyan mesa msuupu meniq lmiqu daka yayung ma, mtbale ka snpuwan daha meniq ka rudan nami cbeyo we, yaani kari bale ka nii.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">若說我們祖先是與山林溪流為伍並與其和平共處，或許一點都不誇張。</TRANSL>
    </S>
    <S id="128">
        <FORM>Ado ka smbarah pheyu kingal alang bgurah ka rudan nami cbeyo we, asi na ka rngangan lmiqu han, mhedu pheyu alang de dhuran daha dungan, Gaya miyan yami Seediq ka nii.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因他們建立新部落時一定會舉行儀式，當得到應許的回應之後才會在當地興建部落，新部落落成時還要虔敬地獻祭（Dmahur）大地，這是賽德克族的祖訓（Gaya）。</TRANSL>
    </S>
    <S id="129">
        <FORM>Meniq nami bobo dheran nii yami Seediq we, asi nami ka pgluban ka dheran nniqun nami, bneku kndesan nami bobo dheran nii ka Gaya miyan yami Seediq nii,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">賽德克人在世期間，一切的行為舉止都要與大自然相結合，賽德克族「Gaya」的形成即累積自他們生命的經驗，</TRANSL>
    </S>
    <S id="130">
        <FORM>ririh so pnugklaan dheran nii ka kiya, asi nami bale ka mggaluk dheran nii ma mpprengo dheran nii we, mptduwa ka kndesan knuudus miyan yami Seediq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而生命的經驗得自大自然的警示，唯經過人地關係的建立，本族始能族運不墜。</TRANSL>
    </S>
    <S id="131">
        <FORM>Alang ga nami niqan saya de, niqan ka so knmalu na qtaan, ani si uka mmaanu ka nrihan na, ado ini qtai ka pnaalang na Seediq di.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">今天我們所居住的部落，外觀看似現代化，實則內部是空泛無物的，因為它失去了賽德克族的本質。</TRANSL>
    </S>
    <S id="132">
        <FORM>Kikya naq malu bale, egu ba ka seediq alang nami ga dmoi lnglungan miyan Seediq dungal ma, spqita na seediq alang nami ka ndaan daha,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所幸目前部落裡還有很多身具賽德克內涵的族人，一直以來他們也不斷地以身作則來影響部落的族人，</TRANSL>
    </S>
    <S id="133">
        <FORM>kika ani ta naq so ba ima muyu knlmeyan alang ta nii saya we, naka ta lnglungan bale ka mmaha ta inu bobo na ita kesun Seediq nii.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">當我們在盲目地追求現代化之餘，應深刻地反省並探討本族未來的出口。</TRANSL>
    </S>
    <S id="134">
        <FORM>Kesun cyawyi nii ge kari bnarah ka kiya maha ta mesa ka ita Seediq, mntena so maanu ka sesyaw? Uxe pkela Seediq duri.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">教育對賽德克族而言是現代用語，正如什麼是學校？賽德克人也不識得。</TRANSL>
    </S>
    <S id="135">
        <FORM>Ita Seediq we uxe daha gnklaan ka cyawyi ma sesyaw, ado uka kari mesa sesyaw ma cyawyi ka ndaan rudan ta kndalax cbeyo.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">本族人對教育和學校是陌生的，因本族在長遠的族群歷史中沒有學校與教育這個詞彙。</TRANSL>
    </S>
    <S id="136">
        <FORM>So nii de, ye ini cyawyi laqi daha ka ita Seediq denu? Uxe, ini so kiya, anu ka kesun cyawyi nii ge knuudus ta ma, knuudus ta nii we kiya kesun cyawyi.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但賽德克族是否沒有教育他們的子女？當然不是，即使教育就是生活、生活就是教育。</TRANSL>
    </S>
    <S id="137">
        <FORM>Cbeyo han we, laqi ta iat Seediq nii we meniq sapah ma alang, paru hari de mosa dehuk neepah tnsapah daha,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">部落時代，賽德克族子女小時候的生活以家庭與部落為主，待長成時會延伸至耕作地，</TRANSL>
    </S>
    <S id="138">
        <FORM>ciida de prading slluhe tminun ka laqi ta mqedil di ma, prading mosa lmiqu maangal camac ka laqi ta rseno.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">同時女子開啟了她們織布的人生，男子則開始邁入他們狩獵的生涯。</TRANSL>
    </S>
    <S id="139">
        <FORM>Nniqan daha sapah we cyawyi tnsapah na kiya, nniqan daha alang we cyawyi tnaalang ka kiya,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">家庭生活是他／她們的家庭教育，部落生活是他／她們的社會教育，</TRANSL>
    </S>
    <S id="140">
        <FORM>mosa smnegul meepah neepah, slluhe tminun ma mosa lmiqu we cyawyi kkuudus daha ka kiya, meniq Gaya ta we cyawyi mpSeediq Bale.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">墾地農作、織布與狩獵是他／她們的生活教育，而「Gaya」則是他／她們的品格及倫理教育。</TRANSL>
    </S>
    <S id="141">
        <FORM>Gaya ta we tmgesa kndesan ta, spooda daah mkela Gaya ka kkela daha maanu ka skuudus ta ka ita seediq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">「Gaya」涉及生命教育，藉以養成他／她們的人生與價值觀。</TRANSL>
    </S>
    <S id="142">
        <FORM>Dheya we ini oda pseung pnyasan ma ini, osa pseung knkela daha, asi qita patis daha dqeras de maha ta naq klaun mesa Seediq Bale ka dheya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">他／她們不需要形式上的口試或筆試，臉上文面足以證明他／她們是真正的賽德克人（Seediq Bale）。</TRANSL>
    </S>
    <S id="143">
        <FORM>Dheya we dmoi Gaya ta kndesan daha bobo dheran hini, mbeyax ba qmeepah quri tnsapah daha, quri alang ma quri nseediq daha,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">他／她們一生恪遵「Gaya」，戮力為家庭、為部落、為族群奉獻，</TRANSL>
    </S>
    <S id="144">
        <FORM>kika qulung wada moda mtarin Hako Utux mosa dehuk tuxan nrudan ta ma, mpsuupu ddrudan ta meniq hii ani betaq knuwan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">終能行過祖靈之橋與祖靈永生共聚。</TRANSL>
    </S>
    <S id="145">
        <FORM>Nii ka hnyegan kesun cyawyi na rudan ta cbeyo, ini ba pntena cyawyi daha saya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這就是賽德克族部落時代的教育輪廓，與今日的制式教育是完成不同的。</TRANSL>
    </S>
    <S id="146">
        <FORM>Alang ta ita Seediq nii we, betaq yahan ta na qmlahang Tanah Tunux de, kika niqan sapah pyasan ka alang ta,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">賽德克族的部落，直到日本治台且在部落設置學校，</TRANSL>
    </S>
    <S id="147">
        <FORM>klaun daha ciida ka kesun sapah pyasan nii, peeyah ciida ka mosa muuyas sapah pyasan ka laqi ta ita Seediq di.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">始知有所謂學校這樣的學習場所，自此才開始接觸到學校的教育。</TRANSL>
    </S>
    <S id="148">
        <FORM>Netun ta so pseengun yiro sungho saya ka yiro na rudan ta cbeyo we, ririh so mnsngari knuudus ka kiya, ado ka leexan bale ma ini tdheriq ka kkuudus rudan ta cbeyo.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">若以今日娛樂的尺度觀之，娛樂對部落時期的賽德克人而言是奢侈的，因過去賽德克人的生活簡單又樸實。</TRANSL>
    </S>
    <S id="149">
        <FORM>Bale ba kesun ita mnseediq nii we, heung ta naq pglbanun dheran nniqan ta nii ka kkuudus daha, leexan ma ini tdheriq ka kkuudus ta,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">其實人類原本的生活就是與大自然結合，過著簡單、樸實的生活，</TRANSL>
    </S>
    <S id="150">
        <FORM>ani si ita mnseediq nii we, spooda daha tikuh mesa knkela daha ka pqriqu kkuudus ta, ani so kiya we, hriye daha mesa snkraya unming ka pqriqu kkuudus seediq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">人類卻憑著自己認為的智能讓生活複雜化，大家也一致認為生活的複雜化是文明的象徵。</TRANSL>
    </S>
    <S id="151">
        <FORM>Netun ta mbrinah meyah qmita kkuudus na rudan ta cbeyo de, yaani llaung daha camac ma ccudu daha qcurux puting knkingal knkawas we, maha kesun yiro na dheya;</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">反觀賽德克族部落時期的生活狀態，部落每年年終所舉行的狩獵祭與捕魚祭，或可視為他們的娛樂活動；</TRANSL>
    </S>
    <S id="152">
        <FORM>kingal dungan we, kika smesun daha mnhedu smratuc ma qnaras daha mnehu, maha kesun yiro daha ka nii duri.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">還有慶祝播種祭儀的完成和慶賀收穫祭的豐收，也可視為他們娛樂的一環。</TRANSL>
    </S>
    <S id="153">
        <FORM>So klaali ka niqan ali sngayan daha de, knduwa naq lmutuc ratuc tnunan daha ka mqedil,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">平日裡若偶有休息的時間，女者還是會持續她們織布的工作，</TRANSL>
    </S>
    <S id="154">
        <FORM>rseno we knduwa naq tminun rrawa daha ma snuyuk ddesun daha lmiqu, ini kela maanu kesun ka yiro nii.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">男者也會把握時間編籮筐或製作狩獵用具，他／她們不知娛樂為何物。</TRANSL>
    </S>
    <S id="155">
        <FORM>Qnlaqi daha ciida ka laqi ta Seediq hayan we, ani naq ini kela meepah dsesun daha qmlahang neepah daha,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">孩童時期的賽德克子女，雖不擔負家計卻常被父母帶至耕作地看顧，</TRANSL>
    </S>
    <S id="156">
        <FORM>kika ini daha desi neepah ciida ma meniq de, ye ba maha ciida ka ali daha yiro denu, ani mesa kari rudan;</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因此當他／她們沒被父母帶到耕作地而留在部落時，應該就是他／她們的娛樂時光。</TRANSL>
    </S>
    <S id="157">
        <FORM>Ali ciida de laqi rseno we, mtteru ma mrrima mosa slluhe paha qapi ksiyo alang, asi ka smnegul qmlahang hii ka rudan alang;</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但耆老的說法是，男孩會在部落長輩的護衛下，三、五結伴到部落四周學習設置陷阱；</TRANSL>
    </S>
    <S id="158">
        <FORM>laqi mqedil de mosa mteme sapah rudan ga tminun, mosa qmita ma slluhe ttinun daha.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">女孩會去到在家織布婦女的家，觀摩、學習她們織布的技巧。</TRANSL>
    </S>
    <S id="159">
        <FORM>So nii de maha ta klaun mesa ini ba pntena ka yiro na laqi saya daka laqi cbeyo.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">可知他／她們童年的娛樂與今日孩童的娛樂方式也大異其趣。</TRANSL>
    </S>
    <S id="160">
        <FORM>Alang ta Ita Seediq nii we rseno ka pusu tnsapah, kika rseno ka gaga dmoi paru hari beyax ooda sapah,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">賽德克族屬父系社會，所以在一般家務上男性掌握著較多的支配權，</TRANSL>
    </S>
    <S id="161">
        <FORM>so ka maasu dheran, paha seno laqi mqedil ma mangal mqedil laqi rseno de, rseno tnsapah ka daan kari.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如家產的分配、兒女嫁娶最後的定奪等。</TRANSL>
    </S>
    <S id="162">
        <FORM>So kiya de mbrinah heya ka pqeepah qqpahun chedil sapah, so ka kmbgurah neepah, mosa gmeyu eruc ppheyu sapah, mosa tmlenga, phuling ma cmebu camac lmiqu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">相對地也肩負著家計較粗重的工作，如開拓新生地、興建住屋樑柱的砍伐及入山狩獵等。</TRANSL>
    </S>
    <S id="163">
        <FORM>Mqedil de tminun, mmiyak oda sapah ma qmlahang laqi.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">女性則司紡織、家事及教育子女的工作。</TRANSL>
    </S>
    <S id="164">
        <FORM>Ini bleyaq de qmita de ita kesun Seediq nii we, so hari ka kesun daha rseno ka mpqeepah ngerac ma, mqedil ka mpqeepah oda sapah ka ita Seediq,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">表面看來賽德克族係屬男主外、女主內的父系社會體制，</TRANSL>
    </S>
    <S id="165">
        <FORM>ani si alang ta ita we uxe kesun rseno ka pusu ba tnsapah duri.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但卻不是典型嚴謹的父系社會。</TRANSL>
    </S>
    <S id="166">
        <FORM>Ado ka so maasu dheran ma posa seno laqi mqedil ma, mangal mqedil laqi rseno de,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因不論是家產的分配或兒女的嫁娶，</TRANSL>
    </S>
    <S id="167">
        <FORM>bubu daka pai rudan tnsapah we pniqan kari rrengo na ka dheya duri, nii we qtaun tama daka baki rudan tnsapah ka kiya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">身為母親和祖母者也有一定的發言權，端視該家庭（家族）為父和為祖父者的作為是否強勢而定。</TRANSL>
    </S>
    <S id="168">
        <FORM>So ka klaun ta we, rseno ta ita Seediq we spruun daha qmita ka mqedil, ani kesun rseno paha kari de mnetur paru oda sapah we,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一般而言，賽德克族的男子是非常尊重女方的，雖然重大家務的決定權在男方，</TRANSL>
    </S>
    <S id="169">
        <FORM>asi ka mpprengo kana daha hayan de mpaha kari ka rseno, ndaan so nii we, uxe rseno Seediq de uxe naq mpkela.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但於未定案前雙方會取得一定的共識，這是非賽德克人無法親身經歷的事。</TRANSL>
    </S>
    <S id="170">
        <FORM>Seediq tnsapah ta ita Seediq, tndadal ta ma kana alang ta we, ga kdkarun Gaya ta, kika kesun nSeediq nii we asi ta ka tdkaran Gaya ta.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">賽德克族的家庭、家族及社會都在「Gaya」的規範下，因此身為賽德克人就要受到「Gaya」的約束。</TRANSL>
    </S>
    <S id="171">
        <FORM>Kesun daha urun ucang ma suwepato ka nTelu nii we, ga teedan meniq Gaya ta ka kana kiya di,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">漢人所謂的五倫五常及四維八德皆在賽德克族「Gaya」的範疇裡，</TRANSL>
    </S>
    <S id="172">
        <FORM>ani naq kesun ini pggaluk bbale we, tnqtaan na quri tawtorucang we niqan naq knmalu nnita ma niqan naq knmalu ndheya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">雖然不一定完全相符對應，但在道德倫常的表現各具殊勝。</TRANSL>
    </S>
    <S id="173">
        <FORM>Knlmeyan kingal seediq we tnugsaan tnsapah daha ka kiya, uka ini sparu qmita tnsapah na ka ita mnseediq, ini psaanak mesa klegan su seediq maanu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">人格的培養在家庭，重視家庭是不分族群的。</TRANSL>
    </S>
    <S id="174">
        <FORM>Ita kesun Seediq nii we, ini ta bale hrinas mangal daha mqedil, kika uka mesa cbuking (mgedil knbrexan) ka kari ta ma,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">賽德克族是嚴格遵行一夫一妻制的民族，</TRANSL>
    </S>
    <S id="175">
        <FORM>uka ta so kari mqedil kbrexun duri, kiya ka maha ta naq klaun ka beyax hnuruc na Gaya ta.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因此在賽德克語中沒有妓女或與性交易相關的詞彙，由此可知賽德克族「Gaya」的約束力。</TRANSL>
    </S>
    <S id="176">
        <FORM>Netun mnetur ini tuting laqi ka mqedil ta, ini paalix mqedil na ka rseno ma, mwaawak betaq mmhuqil,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">若遇到妻子無法懷孕生子，為夫者常不棄不離相伴終生，</TRANSL>
    </S>
    <S id="177">
        <FORM>ani si tmquli laqi ndadal daha uxe de laqi ndangi daha, kii ka nirih daha dmnanga laqi.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但他們會以收養親戚或良友子女的方式，達成養兒育女的心願。</TRANSL>
    </S>
    <S id="178">
        <FORM>Egu riyung ka kari so nii bhangun laalang cbeyo, kika maha ta naq klaun pnGaya ta kingal rseno we mangal kingal ba mqedil.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這樣的實例在部落時期的賽德克社會可謂比比皆是，可見得他們遵奉本族一夫一妻制「Gaya」的信念。</TRANSL>
    </S>
    <S id="179">
        <FORM>Cbeyo hayan we, Gaya ddooyun ta nii we, asi ka pntasan dqeras ka riso ma weewa we, kika mangal mqedil ma mosa seno denu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">於部落時期，在賽德克族的「Gaya」規範裡，賽德克男女必需擁有文面始可論及婚嫁。</TRANSL>
    </S>
    <S id="180">
        <FORM>So nii de, kika niqan seediq mesa Gaya ta wada mgriso ma wada mgweewa ka nii mesa, kari daha so nii we niqan pprngagun ka kiya dungan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因此有人以為賽德克族的文面「Gaya」應屬成年禮，這樣的論點是有討論的空間，</TRANSL>
    </S>
    <S id="181">
        <FORM>anu ka asi naq mnkela tminun ttinun laqi mqedil we ptasan daha dqeras, laqi rseno we asi ka lmnaqi de ptasun daha dqeras, yaani uxe leexan daun ka ooda nii, so ka laqi rseno mangal mosa lmaqi.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因賽德克女子要具備純熟的織布技能才可以文面，男子則要成功獵首而歸始可文面，要達成這般的必要條件實非易事，尤其男子要成功獵首而歸的「Gaya」</TRANSL>
    </S>
    <S id="182">
        <FORM>Kingal dungan we, kari rnngagan daha qnrequn mkela Gaya ta, mesa kini; Hmrinas rima lntudan lqlaqi laqi na ka mnsdadal de, ini huwa msterung denu mesa.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">另外，一般外界的研究論述說道：「賽德克族五代以上的血親關係即可通婚」。</TRANSL>
    </S>
    <S id="183">
        <FORM>Ani si bale ba we, alang ta naq ita Seediq de, netun meniq ka mnsdadal rmengo mesa niqan tndadal ka rseno daka mqedil mpsterung, so kiay de ini pstrengi denu, ini sepu lntudan lqlaqi laqi daha.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但事實上，在賽德克族內，只要有血族親屬指出男女雙方有血親關係就不能成婚，與幾代以上的血親關係無關。</TRANSL>
    </S>
    <S id="184">
        <FORM>Gaya ta nii we naka ta pgyugun bale ma skdakar ta lqlaqi ta, ado ka Gaya ta malu ba pnstrengan laqi ta ka nii.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這是今日賽德克族裔要嚴加堅守與監督的，因這是賽德克族優異的婚姻文化。</TRANSL>
    </S>
    <S id="185">
        <FORM>Ita Seediq nii we Gaya ka lekuh ta, Gaya we nrihan pusu qcahun ta.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">賽德克族是以「Gaya」立族的民族，「Gaya」是賽德克族的核心價值。</TRANSL>
    </S>
    <S id="186">
        <FORM>Kndalax knkingal seediq, tnsapah ma qpuruh tndadal, betaq alang ta ma kana ita nSeediq nii we, Gaya ka pyugun ta,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">小至個人、家庭及家族，大至部落及族群的一切作為皆以「Gaya」為依歸，</TRANSL>
    </S>
    <S id="187">
        <FORM>ita kesun Seediq nii we, asi ta ka pgyugun bale ka Gaya ta muudus ta hayan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">賽德克人終其一生都要恪守「Gaya」的誡律。</TRANSL>
    </S>
    <S id="188">
        <FORM>Gaya ta nii we, bneku ddrudan ta cbeyo ka gnklaan daha knuudus meniq bobo dheran nii, Gaya ta ba pnsltudan nrudan ta cbeyo.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">「Gaya」是賽德克祖先與大自然不斷地交流之下所積累的生命經驗，是賽德克族代代口耳相傳的律法。</TRANSL>
    </S>
    <S id="189">
        <FORM>Meniq ka Gaya ta alang ita Seediq nii we, ga tbkeyun gGaya ta duri, pdao ta patis nii smepu ka dseediq mpdudul alang ta;</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">賽德克族的社會組織也在「Gaya」的規範之下，部落的領導階層簡述如下：</TRANSL>
    </S>
    <S id="190">
        <FORM>Tgkingal we seediq mdudul alang. Seediq mdudul alang nii we tomoku kesun daha duri, ani naq so kenu ka tmngayann heya ka dseediq we; Seediq mdudul alang, uxe de seediq pdaan kari mesa ta ka ita.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">1、部落領導人：部落領導人今俗稱頭目，不論他人如何稱呼，賽德克語稱為「seediq mdudul alang或seediq pdaan kari」，</TRANSL>
    </S>
    <S id="191">
        <FORM>Mntena mesa seediq mdudul alang dungus na, patis nii we psryuxun na tmngayan mesa seediq mdudul alang ma tomoku.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">意指部落領導人，本文將部落領導人及頭目的稱呼交互應用。</TRANSL>
    </S>
    <S id="192">
        <FORM>Cbeyo we niqan sapah pprngagun ooda alang, seediq mpprengo hiya we pnseli rudan alang,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">過去部落有類似部落議會的組織，由當代的耆老、退休頭目及退休祭司所組成，</TRANSL>
    </S>
    <S id="193">
        <FORM>seediq mnalix mdudul alang ma seediq mnalix mpsalu Gaya, seediq mdudul alang nii we pnhyegan dheya nii, uxe pnslutuc dheya naq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">部落領導人是即由部落議會推舉產生，而非世襲制。</TRANSL>
    </S>
    <S id="194">
        <FORM>Ma daha phyegun seediq kiya we ado ka niqan nanaq knkela na.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">之所以會獲得推舉，是依照個人的能力來決定。</TRANSL>
    </S>
    <S id="195">
        <FORM>Tgdaha we toma seediq mdudul alang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">2、副部落領導人：</TRANSL>
    </S>
    <S id="196">
        <FORM>Ado ka niqan alang tbneku alang kaita Seediq, knkingal alang tnaku we phyegun kingal seediq mdudul alang tnnaku,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因賽德克族的部落常由數個子部落所形成，因此各子部落設置一個副頭目，</TRANSL>
    </S>
    <S id="197">
        <FORM>heya we pheyu seediq mnangal mdudul alang ma dseediq pnsliyan sapah pprngagun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">由頭目當選人與部落議會共同推舉產生。</TRANSL>
    </S>
    <S id="198">
        <FORM>Tgteru we dseediq msalu Gaya. Smratuc ma Mehu daha nii ka Gaya ta paru, ani si ini pntena ka seediq psratuc ma mpehu macu daha ka seediq psratuc ma mpehu baso.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">3、祭典祭司：賽德克族主要的祭典有播種祭及收穫祭，但粟米（小米）和黍米的播種及收穫祭司是由不同的主祭者擔任。</TRANSL>
    </S>
    <S id="199">
        <FORM>Ani naq seediq psratuc ma mpehu macu, ani naq seediq psratuc ma mpehu baso we pnsltudan nanaq tnsapah daha ka dheya,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">不論是小米和黍米的播種及收穫主祭者皆係由固定的家族世襲相傳，</TRANSL>
    </S>
    <S id="200">
        <FORM>ye maha malu ka pnsratuc ma pnehu daha qtaun naq knkela ka kiya di, kika spruun qmita seediq alang ka dheya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">全族族人是否豐收端視他們司祭的功力，因而擁有崇高的社會地位。</TRANSL>
    </S>
    <S id="201">
        <FORM>Tgsepac we seediq Mplawa Quyux.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">4、求雨祭司：</TRANSL>
    </S>
    <S id="202">
        <FORM>Seediq Mplawa Quyux nii we, mntena seediq psratuc ma mpehu ka dheya duri, pnsltudan nanaq tnsapah daha ka dheya, dheya nii we Mplawa Quyux de mgnetur mdengu karac.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">求雨祭司的主祭者，亦如播種及收穫主祭者係由固定的家族世襲相傳，專司遇天旱祈雨之職。</TRANSL>
    </S>
    <S id="203">
        <FORM>Tgrima we seediq Msapuh.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">5、巫醫：</TRANSL>
    </S>
    <S id="204">
        <FORM>Seediq Msapuh nii we, seediq mpsapuh pkmalu mnarux, meniq ka malu snapuh na de spruun qmita seediq alang, tngiyo hari mqedil ka msapuh pkmalu mnarux nii.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這裡所說的巫醫，係指為部落族人治病的巫師，醫術高明者亦受到族人一定的尊敬。巫醫一般由女性族人擔任。</TRANSL>
    </S>
    <S id="205">
        <FORM>Tgmmteru we seediq Mpatis Dqeras. Seediq Mpatis Dqeras nii we Matis Dqeras seediq alang ka qqpahun daha,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">6、文面師：文面師專司為部落族人文面的工作，文面技藝高超者能贏得族人的信賴，</TRANSL>
    </S>
    <S id="206">
        <FORM>meniq ka seediq mduwa pntasan na we snhiyan seediq alang, kika egu ba ka seediq meyah ppatis heya denu, ado ka mege snadu ka seediq pntasan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">也因而會獲得更多為族人文面的機會，完成施文後會得到一定的饋贈物品。</TRANSL>
    </S>
    <S id="207">
        <FORM>Seediq Mpatis Dqeras nii we to bale mqedil ka kiya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">文面師一律由女性族人擔任。</TRANSL>
    </S>
    <S id="208">
        <FORM>Dseediq mdudul alang ga spegan patis nii peni, ani naq seediq mpdudul alang ka dheya we, ini psaanak qmita seediq alang,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">以上所列雖屬賽德克族社會的領導階層，但賽德克族的傳統社會組織之中，</TRANSL>
    </S>
    <S id="209">
        <FORM>ado ka uka ta kesun qbsuran daka quli ka ita Seediq, ini ta psaanak mntengi daka mnuure duri.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">並沒有明顯的階級概念，即沒有貴族、平民的差別。</TRANSL>
    </S>
    <S id="210">
        <FORM>So ka klaali de mtbale ta msuupu qmeepah ma mtheyaq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">平日裡，他們與族人的互動是平起平坐的。</TRANSL>
    </S>
    <S id="211">
        <FORM>Gaya kesun Smratuc ma Mehu daha nii we, spruun riyung qmita rudan miyan nSeediq cbeyo, saya de niqan seediq mesa nenci ka Smratuc nii.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">播種祭及收穫祭，是部落時期賽德克族最重要的兩個祭儀活動，今有人稱播種祭為「年祭」。</TRANSL>
    </S>
    <S id="212">
        <FORM>Yami Seediq nTgdaya we, asi ka macu daka baso sratuc ma spehu daha, kana ka pnhgalang de ini daha ka kiya di,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在賽德克德固達雅群的社會裡，播種及收穫祭的舉行僅及於小米和黍米，其他作物就不舉行祭祀活動，</TRANSL>
    </S>
    <S id="213">
        <FORM>kika maha ta naq klaun mesa knhenu ka snpruwan daha qmita macu ma baso ka Seediq nTgdaya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">可見得小米和黍米在賽德克德固達雅族人心目中的地位。</TRANSL>
    </S>
    <S id="214">
        <FORM>Smratuc ma Mehu macu daka baso nii we, ini pntena ka seediq psratuc ma mpehu daha duri ma, ini pntena Gaya na ma kari rrengo na duri,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">舉行小米或黍米的播種及收穫祭儀時，是由不同的主祭者主持，且播種及收穫祭儀式的規範及其祈求語也不同，</TRANSL>
    </S>
    <S id="215">
        <FORM>Gaya ga dooyun seediq psratuc ma mpehu nii ge, pnsltudan naq rudan tnsapah daha,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而小米或黍米的播種及收穫祭的主祭者是遵循其家族承傳的儀式進行祭儀活動，</TRANSL>
    </S>
    <S id="216">
        <FORM>so nii de maha ta naq klaun mesa ini pntena ka Gaya psratuc macu daka psratuc baso nii, so kiya ka Gaya mpehu macu ma baso nii duri.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">可知在德固達雅群不論是小米或黍米，其播種及收穫祭的主祭者是自成兩個系統。</TRANSL>
    </S>
    <S id="217">
        <FORM>Ali psratuc macu nii we idas daha uxe de idas teru kningal knkawas, ali na mpehu dige idas mpitu uxe de idas mmsepac;</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">小米播種祭於每年的二、三月間舉行，收穫祭於七、八月舉行；</TRANSL>
    </S>
    <S id="218">
        <FORM>bobo na smnratuc macu ma, maha snkingal idas hari ka cenga na de smratuc baso di, ali na mpehu we pcenga kingal idas duri.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">播種小米一個月之後再舉行黍米播種祭，兩者收穫祭的時間也相隔一個多月。</TRANSL>
    </S>
    <S id="219">
        <FORM>Kika rudan miyan cbeyo we, idas daha betaq idas sepac ma, idas mpitu betaq idas mngari ka ini daha bale gdema knkingal knkawas,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因此在部落時期，每年的二至四月及七至九月是部落族人最為忙碌的兩個時段，</TRANSL>
    </S>
    <S id="220">
        <FORM>idas mngari bobo mnpehu betaq idas daha so kawas de, kiya ka ali saan lmiqu na rseno alang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">九月收穫祭之後至來年二月播種祭之前，即為族中男子狩獵的季節。</TRANSL>
    </S>
    <S id="221">
        <FORM>Rudan nami cbeyo, teru miyan dndulan kari ka Seediq nTgdaya, nToda, nTruku we, ini psuupu ka sratuc ma ppehu nami, ini pntena ali na duri.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">部落時期，賽德克族德固達雅、都達、德路固三個方言群，是各自舉行他們的播種及收穫祭儀，舉行的時日也不同。</TRANSL>
    </S>
    <S id="222">
        <FORM>Ani si smratuc macu ma baso, mehu macu ma baso de mosa kana ka seediq tnlaalang daha, wano rudan ba ini kbeyax ma seediq ga mtaqi mnarux ini osa.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但各方言群舉行小米、黍米的播種或收穫祭儀時，除行動不便或臥病在床的族人之外，包括大人及小孩該方言群所有部落的族人都要參與。</TRANSL>
    </S>
    <S id="223">
        <FORM>Ali mpsratuc ma mpehu nii we uxe seediq psratuc ka pndungus, plaale hayan we seediq mdudul alang ka mbahang kari seediq alang,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">舉行播種或收穫祭儀的時日並非由主祭者決定，先由部落領導人聽取部落族人的反應，</TRANSL>
    </S>
    <S id="224">
        <FORM>kika seediq mdudul alang, seediq mpsratuc ma seediq mpehu ka mpprengo ali na.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">再由部落領導人與主祭者共商舉行之日。</TRANSL>
    </S>
    <S id="225">
        <FORM>Ali mpsratuc ma mpehu so kusun ka keeman na ciida we, asi ka uka hhrenang kana ka laalang, meniq naq sapah daha kana seediq, ini osa niinu, ini ptahu puniq ma ini swquwaq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">舉行播種或收穫祭儀的前一晚各部落全面宵禁，每戶人家只能待在家裡不得外出，屋內不能生火、不得喧嚷。</TRANSL>
    </S>
    <S id="226">
        <FORM>Mgrebu caman so kusun, seediq mpsratuc ma mpehu ka dmudul kana seediq alang, mosa smratuc ma mehu spuhun na siyo alang,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">次日凌晨，由主祭者帶領部落族人行至郊外的祭壇舉行播種或收穫祭儀式，</TRANSL>
    </S>
    <S id="227">
        <FORM>spuhun nii we knrmanan smmalu na seediq mpsratuc ma mpehu, ini pntena ka spuhun na smratuc daka mehu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祭壇是由該祭儀主祭者預先築成，但播種及收穫祭的祭壇型式是不同的。</TRANSL>
    </S>
    <S id="228">
        <FORM>Pooda Gaya Smratuc ma Mehu ciida we, uka saan smdaling ka spuhan daha, wano ba seediq psratuc ma mpehu daka mpdayo na ka meniq siyo na, sntheya mheyu dmoi harung ka seediq alang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祭儀進行之間，除主祭者及其助手外任何人都不得靠近祭壇，部落族人只能站在較遠處舉著火把遠觀。</TRANSL>
    </S>
    <S id="229">
        <FORM>asi ka qhdeun ini kledax karac kana ka Gaya ooda nii, seediq alang we asi ka ini sklai hido dehuk sapah daha duri.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所有儀式要在天亮之前結束，所有族人也要在陽光尚未出現之前回到家中。</TRANSL>
    </S>
    <S id="230">
        <FORM>Sapah Bale nSeediq we kriyun ka sapah na truma, maha dehuk hari teerang seediq ka kntruma knriyan daha, slmeyun daha qlqahan ka ooda rhengun na.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">賽德克族的傳統屋是採半穴式建築，即於建地上向地下挖掘約及成人的胸部，入口處設踏階以供出入。</TRANSL>
    </S>
    <S id="231">
        <FORM>Qtaun naq tnsapah ka knpruwan sapah pnhyegan, kndlaxun ta nganguc qmita de so hari llebu ka sapah pnhyegan, bale ba we glahang ka sapah na truma.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">住屋的大小視屋主的需求而定，露出地面的屋型看似低矮的建築物，其實屋內是寬敞的。</TRANSL>
    </S>
    <S id="232">
        <FORM>Mpheyu sapah de asi ka kraman mosa gmeyu qhuni pneeruc na ma. gmeya pdmuxun na ka seediq mptnsapah, asi ka dnungeyan ka salu daha sapah; netun so mpdmamux btunux tapaq de, asi ka knama mosa cmeyax duri.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">興建住屋時，屋主就要事先去砍伐住屋的樑柱用材及屋頂用茅草，因須待其乾燥後始可使用；若屋頂要採用石板（頁岩），也要及早開採準備。</TRANSL>
    </S>
    <S id="233">
        <FORM>Snkdalax ta pnhyegan sapah nii qmita we, knriyan quri dheran truma we dheran ma btunux pnhradan ka qnabil na kiya,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">從住屋的結構來看，向地下挖掘的部分屬砌石牆，</TRANSL>
    </S>
    <S id="234">
        <FORM>qnabil na bobo dheran de hradan btunux ka toma na ma, qbilun qhuni mreemux mtdaha mtaapa ka tgbaro na.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">露出地面的牆其底層是石牆、向上再以雙層原木堆疊而成。</TRANSL>
    </S>
    <S id="235">
        <FORM>Qhuni pntaapa kii we tepun eruc pskretun mekuy ma, mggaluk knuruh daha snaro dnamux.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">堆疊的原木與柱子緊密綑綁住，柱子再與橫樑及屋頂銜接。</TRANSL>
    </S>
    <S id="236">
        <FORM>Sapah truma ge niqan qqahan ka rhengun na, uxe qhuni mreemux hnako na de hmarac btunux qqahan na, niqan qlapo, rqeda, gigan ma paga qnabil.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">屋內的設施有入口的原木踏梯或石砌踏階，有床舖、三角爐灶、吊掛式烘物架及壁式置物棚架等。</TRANSL>
    </S>
    <S id="237">
        <FORM>Teru qlapo ma kingal rqeda ka qqtaan snalu sapah truma klaali, quri narac rhengun we niqan kingal qlapo paru,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">「三床一灶」是屋內常見的陳設，通常是入口右邊設一大床、</TRANSL>
    </S>
    <S id="238">
        <FORM>daha muxi irin na we niqan qlapo tikuh hari ma, slmeun nirih ceka dheran hii ka rqeda, sdduyun tgbaro rqeda ka gigan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">左邊兩角隅各設兩小床，三床之間設一爐灶，爐灶正上方吊掛著烘物架。</TRANSL>
    </S>
    <S id="239">
        <FORM>Mgbaro dheran ma, dehuk hari hwinuk seediq ka knbrawan qlapo, kika ppsaun qyqeya ma ddooyun qmeepah.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">床架離地約及成人的腰部，床舖底下的空間可放置日常生活用具及耕作器具。</TRANSL>
    </S>
    <S id="240">
        <FORM>Pheyu sapah, pheyu repun ma sapah neepah we, msbarux kana ka seediq alang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">住屋的建造，還有每戶人家都要搭建的穀倉及耕地住屋，部落族人都以「借工還工」的方式進行築建工程。</TRANSL>
    </S>
    <S id="241">
        <FORM>Kana ka ngungalan psheyu sapah ge, nungalan naq lmiqu ksiyo alang, so ka qqhuni ngalan eruc ma qtinuh, bbtunux, ggmeya ma wwahil, uka xiluy ma qnawan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所有的建材皆取自於生活周遭的天然物料，包括用於樑柱及板材的樹種，石材、茅草及藤索等建築用材，沒有使用鋼材及鋼線。</TRANSL>
    </S>
    <S id="242">
        <FORM>Seediq ta kana ita mesa, kari snrnuwan rdrudan ta, pusu pnyahan ta ddgiyaq Bnuhur nii we.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">賽德克族自稱為「Seediq」，傳說的發源地是中央山脈的白石山區。</TRANSL>
    </S>
    <S id="243">
        <FORM>Niqan kingal Pusu Qhuni, mbbhege ka teerang na, wada gremun bgihur paru ka baga na narac, msngari baga na irin ka saya di.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">白石山區是一個廣大的山區，當中有一座小山那麼壯大，祂的胸膛呈班白色，右臂被颶風所吹斷，</TRANSL>
    </S>
    <S id="244">
        <FORM>Kiya kesun daha Pusu Qhuni ka seediq Tgdaya ma seediq Truku, pusu na qhuni ka dungus na, seediq Toda we,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">現在所看見的是祂的左臂「Tgdaya」和「Truku」人則稱之為「Pusu Qhuni」，意即為「樹根」；</TRANSL>
    </S>
    <S id="245">
        <FORM>niqan kingal dgiyaq Cneexan kesun daha, tnyanun daha dgiyaq Tadus, ado paru bale hnyegan na ma,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">當中有一座山名為知亞干山，別名為光頭山，生有一座白石巨岩，</TRANSL>
    </S>
    <S id="246">
        <FORM>ga hreyan kingal qhuni ka puting dgiyaq na, kika kesun daha Mrda Tasil duri, mledax bale btasil ka dungus na.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">岩頂上長了一棵樹，「Toda」人也稱之為「Mrdah Tasil」，意即「發亮的石頭」。</TRANSL>
    </S>
    <S id="247">
        <FORM>Gaga mquri tgrahuc Bnuhur hiya ka ddupun seediq Tgdaya ta, mquri hari bobo hriyan hido Bnuhur hiya ka saun cmcamac sediq Toda.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">「Tgdaya」人的獵場則是在白石山區的西南方，「Toda」人獵場位於白石山區的東北方。</TRANSL>
    </S>
    <S id="248">
        <FORM>Gaya ita Seediq nii na, ani naq Pusu Quhuni; Mrda Tasil spruun riyung qmita rdrudan ta ka nniqan nii,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">賽德克族的「Gaya/Waya」規範下，「Pusu Qhuni」，「Mrdah Tasil」、都是歷代族人視為最神聖的地方，</TRANSL>
    </S>
    <S id="249">
        <FORM>ini daha bale plaani mbhege tasil mesa, saangal daha kari rmibaq ka rmengo, netun moda tmsiiyax rmengo de,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">族人不能直呼為白石，又用隱喻的語言稱之，否則會視為對祖靈的不敬，會遭祖靈的責罰，</TRANSL>
    </S>
    <S id="250">
        <FORM>kseengun Utux ma moda mangal lluqah denu, duma de, ini tbleyaq ka tnsapah ma mdudul niqan mhuqil ka hei tnsapah duri.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">嚴重則會招致家人不平安，甚至死亡。</TRANSL>
    </S>
    <S id="251">
        <FORM>Mquri gqiyan hido Bnuhur knbgura yayung Truwan Bkasan kika pnyahan na alang nToda, bobo na de niqan alang Wahar ma alang Bkasan duri.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">「Toda」人以「Bunuhung」西方的塔魯灣溪「Bukasan」（布卡散）谷地為新生地，是「Toda」人最早的祖居地，不久又建立了「Wahar」（瓦哈爾）及「Bukasan」（布卡散）二部落。</TRANSL>
    </S>
    <S id="252">
        <FORM>Daya Bnuhur knbgura pusu yayung Mtudu Truwan hini ka nTruku, bobo de mdudul egu kana alang di, dheya ba egu alang, hbaro kana seediq ma mbeyax bale ciida.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">「Truku」人是以「Bunuhung」西北方的濁水溪上游「Truwan」（德魯灣）谷地為新生地，不久也建立了許多部落，當時的「Truku」人部落最多、人數也最多且勢力最強大。</TRANSL>
    </S>
    <S id="253">
        <FORM>Ita seediq nTgdaya we, mquri tghunac gqiyan hido Bnuhur knbguran yayung Mtudu Truwan, kiya ka tnaalang ta hini.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而「Tgdaya」人以B「nuhur」西南方濁水溪的「Truwan」（土魯灣）谷地建立新家園。</TRANSL>
    </S>
    <S id="254">
        <FORM>Gheti bale lmiqu Bnuhur nii ma, ddupun na Seediq duri, ayus na saan maduk nTgdaya ma nToda,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">白石山區是一個廣大山區，也是賽德克族的獵場，更是「Tgday」人和「Toda」人獵場的分界線，</TRANSL>
    </S>
    <S id="255">
        <FORM>hini ka cceka Pusu tudu ddgiyaq quri hriyan hido saan cmcamac ita Seediq duri.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">也是整個賽德克族在中央山脈以東獵區的中心點，</TRANSL>
    </S>
    <S id="256">
        <FORM>Lnlamu bale kndkilan lmiqu ma egu qsiya, kiya meyah tnpusu hini kana so rqenux, miric, boyak, pada, sume dnii, ado egu uuqun,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這片山林資源豐富、水源豐沛，也是動物的樂園，大型動物如水鹿、山豬、山羊、山羌、熊等，因為食物豐盛，各種動物群聚繁衍眾多，</TRANSL>
    </S>
    <S id="257">
        <FORM>mrrana kana cmcamac duri, kika yahan pggeluk cmcamac dSeediq ka hini.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因此也成為三群族人爭相佔領的獵區。</TRANSL>
    </S>
    <S id="258">
        <FORM>Ngalan daha snkraya qmlahang mosa phuling ka Bnuhur nii, ririh so dmudul eluw seediq phulng, kiya ka spruun riyung qmita Seediq,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">白石山區成為族人狩獵時有如燈塔般指引族人在濃密的森林不致迷路，成為守護賽德克族的標誌，因此也很自然被賽德克族視為聖山和聖石，</TRANSL>
    </S>
    <S id="259">
        <FORM>kana ita lqlaqi Seediq ptnai smnegul ndaan na rdrudan ta, knbeyax qmlahang lmiqu Bnuhur nii ma, splutuc lqlaqi ta ani betaq knuwan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所以我們賽德克族人的子子孫孫要像祖先一樣，努力守護這一片山林，且要一代的一代傳承下去。</TRANSL>
    </S>
    <S id="260">
        <FORM>Snhiyan bale ita Seediq ka Utux nii, mhuqil ciida we, mswaye qbubur na, kiya ka kesun daha Utux bale. Wano ba Utux nii wa!</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">賽德克族人相信都有「Utux」，認為「Utux」就是人死後就會離開人體，而那個離開人體後的「Utux」就是他們的神。</TRANSL>
    </S>
    <S id="261">
        <FORM>Uka tgdaha Utux di. Utux nii we niqan daha klegan kingal ge Utux malu, kingal ge Utux naqah.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">除了「Utux」之外沒有其他神存在。而且，「Utux」又有分為「善」、「惡」兩個種類。</TRANSL>
    </S>
    <S id="262">
        <FORM>Mhuqil ka seediq de, wada mswaye qbubur na Utux mmaha dehuk Lmedax hiya, Lmedax nii we, ririh so tnlangan Utux rdrudan baro ta.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">人死後，離開人體的「Utux」會到「Lmedax」，而這個「Lmedax」的地方即是相當於我們賽德克族光明地之意。</TRANSL>
    </S>
    <S id="263">
        <FORM>Niqan rcilung, msbobo hiya kkkingal hako, kiya kesun ta Hako Utux ka ita Seediq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">那是在一處名為「rcilung」（即海或池）的空間上，有一座橋。</TRANSL>
    </S>
    <S id="264">
        <FORM>Hako Utux nii, asi naq moda hini kana seediq wada mhuqil mosa betaq Lmedax hiya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">賽德克族人稱之為「Hako Utux」，意指祖靈橋。而「hako」即是橋的意思，「Utux」走上這座祖靈橋會到「Lmedax」。</TRANSL>
    </S>
    <S id="265">
        <FORM>Netun muudus ciida, ini angal tunux ka rseno, ini kela tminu pala pniri ka mqedil, mhuqil de ini daha pdai Hako Utux, uxe naq pdehuk Lmedax hiya duri.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">可是如果男人生前沒有獵首的資歷，而女人生前不嫻熟織布的話，他們死後的「utux」則無法登上祖靈橋到達光明地的境界。</TRANSL>
    </S>
    <S id="266">
        <FORM>Utux nii we, kbberih meyah rmigo alang seediq dungal. Utux naqah ka nii, ririh so ini dehuk betaq Lmedax hiya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而這樣的「Utux」則會在途中折返回到人間，漂流在人界。這就是惡劣的「Utux」，換言之，這是無法順利到達光明地的「Utux」。</TRANSL>
    </S>
    <S id="267">
        <FORM>Niqan ka Utux malu pneeyah Lmedax hiya mncugin meyah mGaya ma snbleyaq kndesan bobo dheran hini.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">至於良善的「Utux」也偶而會從「Lmedax」回到人間，賜給後代幸福與平安。</TRANSL>
    </S>
    <S id="268">
        <FORM>Niqan naq Utux naqah ga meniq hnqilan tnsapah ma nniqal alanga na, meyah smeelaq kndesan seediq, mncugil mkkesa bbuyu ma lmiqu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">然而，惡劣的「Utux」則會停留在自己死去時的家庭內，或自己所屬的部落區域內，有時出來危害人類，有時則徘徊在原野或深山，</TRANSL>
    </S>
    <S id="269">
        <FORM>psklui seediq moda mkkesa eluw hiya, netun su moda mnetun deutux nii de, mangal bgihur denu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">讓往來過路的人類遇見了受到驚嚇，如果看見或遇見這些「Utux」的話，當事人一定會生病。</TRANSL>
    </S>
    <S id="270">
        <FORM>Niqal kari rudan ta, muudus ta bobo dheran hini, asi ta naq mGaya, kika qlhangun ta na Utux ta denu mesa, so nii mGaya riyung ka rdrudan dehuk saya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">賽德克族也相信祖先的靈魂會給人們帶來吉凶禍福，因此懼怕觸怒祖靈。</TRANSL>
    </S>
    <S id="271">
        <FORM>Nii spruun daha bale ka Utux rudan ta, snhiyan bale dSeediq ka Gaya nii duri.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所以建構在此意義之下的祖先崇拜，可說是賽德克族的信仰。</TRANSL>
    </S>
    <S id="272">
        <FORM>Cbeyo hayan we, egu bale ka pnGaya ta ita Seediq, so ka smratuc, mehu ma kana so lmawa quyux.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">部落時代，賽德克族有各種不同的祭典或祭祀活動，如播種祭、收穫祭及求雨祭等等。</TRANSL>
    </S>
    <S id="273">
        <FORM>Ani si knkingal knkawas ka mnhedu mehu de, mosa lmaung ma cmcudu qcurux ka rudan ta cbeyo,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但每年在收穫祭之後會連著舉行狩獵祭及捕魚祭，為的是迎接新一年的到來，</TRANSL>
    </S>
    <S id="274">
        <FORM>nirih daha smterung knkawas bgurah, malux mosa lmaung ma cmcudu qcurux we, ga psraman damac daha mpsmesung.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">接連舉行狩獵祭和捕魚祭的活動，就是族人們為迎接新年所準備的宴饗食物。</TRANSL>
    </S>
    <S id="275">
        <FORM>Kari na rudan we, smmesung knkawas bgurah nii we yaani bale maha mkdaha ma mkteru ali, msange kana ka seediq alang, ali nii ka maha kesun smmesung.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">依部落耆老的說法，迎接新年的活動大概會舉行兩到三天，所有各部落的族人都處在休假狀態，堪稱賽德克族的「過年」。</TRANSL>
    </S>
    <S id="276">
        <FORM>Ado ta uka patis ali ka ita Seediq ma, rudan alang de ye ba maha cenga na idas 11 betaq idas 12 mesa.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">由於賽德克族沒有月曆，耆老們認為約在十一至十二月間舉行，該活動賽德克人稱之為「smesung」。</TRANSL>
    </S>
    <S id="277">
        <FORM>Knxalan ciida peni na, netun mosa lmaung ka seediq alang de, klaun daha mesa mpsmesung di, kika laalang ta ita kesun Tgdaya nii de ga psmeyah mpsterung knkawas bgurah kana seediq alang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在那個年代，只要部落舉行狩獵祭，部落族人就知道要過年了，而賽德克德固達雅領域內的各部落都瀰漫著迎接新年的氣氛。</TRANSL>
    </S>
    <S id="278">
        <FORM>Kesun mosa lmiqu nii we kkuudus rseno Seediq, nngalan daha camac mosa lmiqu we, skbeyax hei ita Seediq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">狩獵是賽德克成年男子的天職，狩獵所獵獲的獵物是族人所需蛋白質的主要來源之一。</TRANSL>
    </S>
    <S id="279">
        <FORM>Kika mosa lmiqu ka rseno Seediq we, ddanga daha tnsapah ma pslutuc knuudus ta ita Seeiq, asi ka mkela mangal camac kana rriso ta ita Seediq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因此狩獵對賽德克人而言，是養家活口也是綿延族群生命的工作，賽德克男子人人都得善獵。</TRANSL>
    </S>
    <S id="280">
        <FORM>Mosa lmiqu ka rseno we ini adis laqi ma mqedil, ani si lmaung nii de mosa kana ka seediq alang,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">平日裡婦女、小孩是不準跟獵的，但舉行狩獵祭時除行動不便、臥病在床</TRANSL>
    </S>
    <S id="281">
        <FORM>wano ba rudan ini kbeyax mkkesa, seediq mnarux ma mqedil hani mntuting laqi ka ini osa.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">及剛產下嬰兒者之外，卻要全部落的族人參與。</TRANSL>
    </S>
    <S id="282">
        <FORM>Ksesun daha soreci nii we naka kesun wesansore, anu ka yami Seediq we skadi kingal bungu tikuh hari ma, dyangun daha ka ksiyo na ma slmaqun daha.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">其實「狩獵祭」應稱為「圍山狩獵」，因賽德克族是選定一座山林小山，四周砍伐出一道足夠的防火線即放火燒山。</TRANSL>
    </S>
    <S id="283">
        <FORM>Seediq alang de mtara tgsipo dnyangan, dmoi halung, budi ma snbrangan ma madis huling, meyah qduriq nganguc ka ccamac de cbuun daha ciida.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">族人們在防火線外持獵槍、弓箭、長矛並帶著獵狗守候，當獵物向外奔逃時予以獵殺。</TRANSL>
    </S>
    <S id="284">
        <FORM>Cmcudu qcurux de, ptyusun daha ka yayung han ma, cmcudu pntyusan na dheya nanaq ka knkingan alang,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">舉行捕魚祭時，則依部落將溪流劃分數段進行撈捕，</TRANSL>
    </S>
    <S id="285">
        <FORM>mosa kana ka seediq alang de ali cmcudu nii duri, daha ddaun nii we ye ba maha msnmkpitu hari ali.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">也是全部落族人參與的活動，而兩項活動約相隔一個禮拜。</TRANSL>
    </S>
    <S id="286">
        <FORM>Asi bale ka madis cudu ka mosa cmcudu nii, ado ka kmmekun pkdamac qcurux ka cudu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">捕魚祭不可或缺的是要採用魚藤做為輔助工具，因魚藤有麻醉魚蝦的功效。</TRANSL>
    </S>
    <S id="287">
        <FORM>Ani naq lmaung ma ani naq cmcudu qcurux we, ptnaun maasu knkingal seediq alang, smepu txtaxa seediq uxe smepu kingal sapah.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">不論是狩獵祭或捕魚祭所獵獲及捕獲的獵物魚蝦，由全部落的族人均分，是按個人來分得而非依家戶。</TRANSL>
    </S>
    <S id="288">
        <FORM>Tuting laqi ciida mqedil we, mnriyung mdrumuc mosa qmeepah, netun ini knbeyax mlgelu hei na de, kika dungus na naqah tntingan denu mesa.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">婦女一旦懷孕，也會更加地努力到田裡工作，因為孕婦活動不足就是難產的原因。</TRANSL>
    </S>
    <S id="289">
        <FORM>Tuting laqi ciida we, wano pai na ka dmayo heya, mosa nganguc kana seediq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">孕婦生產時，只有婆婆在旁協助幫忙，其他人盡量都到屋外迴避，最好屋內無其他人。</TRANSL>
    </S>
    <S id="290">
        <FORM>Nasi mnetun naqah tntingan na de, splawa daha meyah dmayo ka seediq smapuh duri, bala ba we, asi ka mbeyax naq ptuting laqi betaq mhedu kana ooda na mqedil.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">雖然遇難產時，也有請巫醫前來，但通常是盡可能由產婦自行安靜地完成產前產後的處理。</TRANSL>
    </S>
    <S id="291">
        <FORM>Bobo na tntingal laqi betaq ini tuting puga na ciida ge, ini osa yayung ma mkkesa lmiqu ka bubu daha laqi rabu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">產後至嬰兒臍帶完全脫落以前，母子禁止溯溪、登高山。</TRANSL>
    </S>
    <S id="292">
        <FORM>Nasi ini angal kari de, meyah madis bgihur paru ma quyux paru denu, so nii ka ngalun daha pririh.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">違反者，深信將引發暴風雨，所以將被課罪並要求賠償。</TRANSL>
    </S>
    <S id="293">
        <FORM>Kika mquri oda puga na laqi nii, netun mtuting laqi mqedil ge, saun rmeus rhengun, netun mtuting laqi rseno ge, saun rmeus siyo qyqeya dsdesun cmcamac.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">關於新生兒的臍帶，若為女子，埋放於入口的下，若為男子，則埋放於屋內武器置放處旁的地下。</TRANSL>
    </S>
    <S id="294">
        <FORM>Kndalax tntingal laqi rabu betaq tuting puga na ciida, ini osa phuling ma remux lmiqu duri,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">新生兒的父親自新生兒出生後至臍帶掉落期間，禁止狩獵，也禁止進入森林。</TRANSL>
    </S>
    <S id="295">
        <FORM>nasi ini angal kari de, meyah madis bgihur paru ma quyux paru denu, so nii ka ngalun daha pririh duri.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">違反者，亦深信將引發暴風雨，所以必須賠償。</TRANSL>
    </S>
    <S id="296">
        <FORM>Tnsapah seno na mqedil hini we, sbege daha ka tikuh sino, pila, qyqeya ka mtswai na rseno, ririh meyah dmahur dheya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">產婦夫家人等，對產婦的兄弟，會贈送他們少量的酒，或是少量的金錢、物品，以此表達敬意。</TRANSL>
    </S>
    <S id="297">
        <FORM>Netun ini spooda so nii de, uxe daha srwanun qmita ka laqi rabu nii denu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">萬一此形式沒有實行，產婦的兄弟就不會認同此新生兒是姐妹的小孩。</TRANSL>
    </S>
    <S id="298">
        <FORM>Bobo na de, meyah mseru tnsapah seno na ma ngalung dmahur duri, bsaniq ka kesun daha ka nii.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">之後，就會責備產婦、產婦的丈夫、公婆無視於舊慣，藐視他們的存在，因而要求賠償，若有此情況就會被認為是最不敬的情況。</TRANSL>
    </S>
    <S id="299">
        <FORM>Asi naq bobo tntingan maxal ali ka tmngayan laqi rabu nii, bobo srahuq maxal ali ka duma.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">新生兒的命名，最早也是在生產後十幾天，最遲則是數十日後。</TRANSL>
    </S>
    <S id="300">
        <FORM>Tama kana tmngayan laqi rabu nii ma moda pprengo bubu daha duri.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">命名者通常是父親，但也不是只有父親，也會跟母親商量。</TRANSL>
    </S>
    <S id="301">
        <FORM>Niqan Gaya ta tmngayan nii, ini pgmaxi tmngayan ka ngayan na laqi rseo ma laqi mqedil nii,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">另外，命名有一定的限制，決不可將男女名字混淆。</TRANSL>
    </S>
    <S id="302">
        <FORM>netun mangal ngayan qhuni ka laqi rseno de, ngalung daha ngayang phepah ka laqi mqedil denu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">例如，兩性同取植物名稱，男子就取樹名，女子則取草名。</TRANSL>
    </S>
    <S id="303">
        <FORM>Niqan utux malu daha utux naqah ka snlhayan ita Seediq, meyah psbleyaq kndesan ka utux malu ma, meyah pnaqah kndesan ka utux naqah.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">賽德克族相信靈魂又有善惡之分，善靈守護幸福，惡靈給予不幸。</TRANSL>
    </S>
    <S id="304">
        <FORM>Pslutuc naq ndaan seediq ka nii, netun naqah ka hnqilan na seediq ge, ini dehuk Lmedax hiya ma rmigo alang seediq hini denu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">善惡之別，緣於生前的行為，然非自然死亡者的靈，無法前往天國，則會成為惡靈。</TRANSL>
    </S>
    <S id="305">
        <FORM>Cbeyo hayan we, netun mqdunuq ka seediq de, ini sai dmoi ka qbubur na, asi naq pniqi nugedan na hiya, ngalun daha dheran bsaniq ma ini bale sai smdaling duri.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">昔日，非安享天命者皆視為不淨，不可以手觸碰，直接將之放置該處，此種人直接被埋在該地，並且視該埋葬場所，為不吉之地，不靠近。</TRANSL>
    </S>
    <S id="306">
        <FORM>Niqan lnglungan mesa nheya naq ka kiya ita Seediq, netun snrwanan nheya naq de, uka bale nnngalan dhenu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">賽德克族人對於擁有的觀念，一旦確認是私有物品，若非當事人同意給予，永遠屬於擁有者。</TRANSL>
    </S>
    <S id="307">
        <FORM>So ini hiti kari ka tama na ge, ini ngali ani iima kana bnqerus na kiya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">例如，父親生前未處分自己的財務，往生之後，該財物即不屬於任何其他人所有。</TRANSL>
    </S>
    <S id="308">
        <FORM>Ririh so ini hiti kari de, asi daha lixi ma naqah naq hiya, ani naq dheran ma plixun daha duri.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">換言之，所有物未移轉他人，就任其自然損壞或消失。若是土地，則任其荒廢。</TRANSL>
    </S>
    <S id="309">
        <FORM>Mgrudan riyung di, mnarux paru, mangal lqluqah dnii, kndudul ini knbeyax ma uka bale dhekun knmalu de,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">衰老、病重、負傷者等，身體非常虛弱，陷入昏睡，無復原希望時，</TRANSL>
    </S>
    <S id="310">
        <FORM>meyah dmmayo kmari beling ga toma tnqiyan kana tnsapah na, dehuk msetuq ka hengac na de, kika slabu daha pala pungu ka qbubur na,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">其家人們立即互相協助於病人屋內床鋪下方挖穴，待病人闔眼，脈博停止，馬上以大蕃布把屍體包裹起來，</TRANSL>
    </S>
    <S id="311">
        <FORM>ini pqtai ka mqedil daha ka lqlaqi, gtuung daha btunux tapaq qalux ka siyo beling ma knbaka naq tnloongan kingal qbubur.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">女子及年幼者不參與。周圍圍上石板後，空間大小足可提供死者坐臥</TRANSL>
    </S>
    <S id="312">
        <FORM>Kika hniti na qyqeya de, niqan pdesun daha naq, htiyun na seediq tnsapah kana, biqun na ka mhiti qnlahang duri.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">死者的遺物，除了作為陪葬品特殊物品之外，慣習上都留給死者的遺族，或是最後在其旁看護者。</TRANSL>
    </S>
    <S id="313">
        <FORM>Bale ba we, pdaan daha hniti kari smekun kana ooda nii, netun uka seediq qnlahang siyo na de,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但是，通常是依據死者生前的遺言契約等，或舊慣來處理其遺物遺產。若死者是在身邊無人照顧的情況下死亡，</TRANSL>
    </S>
    <S id="314">
        <FORM>ririh wada mqdunuh ka kesun daha so nii, asi daha lixi kana bqresan ma nlixan na qyqeya na de saun daha posa Pnaadis hiya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">可視同橫死，其遺物全部丟棄到社內某特定區域，甚至有時候連家屋都廢棄。遺物丟棄的場所稱「pnadas」。</TRANSL>
    </S>
    <S id="315">
        <FORM>Bobo na mnosa hmabun de, asi ka mquri ruru saun smino hiya ka hei, netun so mqdunuq de ngalun kana lukus ka smino hei,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">埋葬結束之後，必須前往溪谷清洗身體，若是埋葬橫死者，必須脫衣進行。</TRANSL>
    </S>
    <S id="316">
        <FORM>netun mlukus mosa hmabun mhedu de, qdanun ka pnlkusan kii denu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">若是穿衣進行，結束後，必須將該衣物全部丟棄。</TRANSL>
    </S>
    <S id="317">
        <FORM>Kika bobo ali hmabun de, ini paha plpilan, mimah sino, muuyas uyas, kmeeki ma ini osa phuling, qmeepah, tminun, lmaqi duri, ririh spruun ka seediq wada mgedang nii.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">埋葬的翌日起後，一天或數天之間。其間，身上不穿戴飾品，不飲酒、唱歌、跳舞，也不從事狩獵、農耕、織布、出草等活動，以對死者表示哀悼之意。</TRANSL>
    </S>
    <S id="318">
        <FORM>Kari pnsltudan nami yami Seediq ka nii, cbeyo cbeyo bale hayan si we mgkela kari ka seediq daka camac ma qbheni mesa.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這則故事是傳自我們賽德克族的祖先，據說很久很久以前人類和野生動物是可以互相溝通的。</TRANSL>
    </S>
    <S id="319">
        <FORM>Kika niqan kingal ali, mnetun mdengu karac ka rudan ta cbeyo, mdengu mhuqil kana ka pnhgalang daha, ini baka kana qsiya mmahun daha duri.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有一天，我們的祖先遭遇天旱不雨，他們的農作物都因而枯死，飲用水也不足。</TRANSL>
    </S>
    <S id="320">
        <FORM>Kika mpprengo ka rudan alang daha, mesa ka mdudul daha alang Uxe ka so nii di, uka ka ppuqun ta de mphuwa ta denu? kiya ma, mmaha theruy dheran icin ka seediq alang daha.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因此的耆老聚集商討對策，他們的部落領導人說：「這樣下去不是辦法，當我們的食物用盡後，我們怎麼辦？」，那麼，他們部落的人準備要遷往他處。</TRANSL>
    </S>
    <S id="321">
        <FORM>Kyyayung mquri daya migin hhaun daha, lleelu ndaan daha we, egu riyung ka ccamac ma qbheni srriyux meyah mita dheya ma, smiling dheya Maha namu theruy inu di?</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">他們沿著溪流往北方找尋他們想去的地方，他們所經之處，有很多鳥獸來關心他們，問他們說：「你們要遷往哪裡？」</TRANSL>
    </S>
    <S id="322">
        <FORM>mesa, cmiyuk ka mdudul daha alang Maha nami migin dheran niqan qsiya mesa.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">，他們的部落領導人回答說：「我們要找尋有水源的地區」。</TRANSL>
    </S>
    <S id="323">
        <FORM>Wada wada mquri daya ma dehuk sipo yayung toma dgiyaq kesun Pttingan de, gisu ka qbheni sisin ma rmengo dheya nii,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">走著走著往北走，當他們到達「Pttingan」山下溪流的對岸時，有繡眼畫眉鳥走向他們，跟他們說：</TRANSL>
    </S>
    <S id="324">
        <FORM>kesun na Ado namu uka Gaya ka yamu, kika ga mseyang ka utux di ma, nii namu na pkdraun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">「因為你們沒有Gaya，所以神靈在生氣，祂在懲罰你們。」</TRANSL>
    </S>
    <S id="325">
        <FORM>Mhuwa nami so nii di? mesa smiling ka seediq mdudul alang, mesa ka sisin Niqan btunux paru ka puting ludux na dgiyaq Pttingan gaga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">部落領導人詢問：「那我們該怎麼辦？」，繡眼畫眉鳥說：「那座Pttingan山的山頂有大石頭，</TRANSL>
    </S>
    <S id="326">
        <FORM>teta nami ima ka kmmekul madis hini de heya ka ngali pusu Gaya namu denu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們之中有誰能將那大石頭搬移到這裡，就把牠做為你們Gaya的依據。」</TRANSL>
    </S>
    <S id="327">
        <FORM>Mbahang ka cmcamac ma qbheni de nii meyah tsuusuy hii kana di, ye daha nirih meyah dmayo dseediq peni.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">鳥獸們聽到這消息後就紛紛地往那裡集結，表示牠們要幫助人類之意。</TRANSL>
    </S>
    <S id="328">
        <FORM>Kiya ma, wada msrriyux mosa puting ludux dgiyaq Pttingan ka ccamac ma qbheni, mmaha dmidil btunux paru kii ma uka daha ka kmmekun, mhiti de msngari pucaq, tyaqun ma sisin di.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">接著，鳥獸們輪流去到「Pttingan」山頂，要去搬移那座大石頭，但都沒能將它移動，最後剩下紅嘴黑鵯、烏鴉及繡眼畫眉鳥。</TRANSL>
    </S>
    <S id="329">
        <FORM>Wada bino ka pucaq ma ini kmekun, bobo na dungan de tyaqun di, wada na sttoyun tikuh ma ini kmekun dmidil.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">紅嘴黑鵯上去卻無法搬動，紅嘴黑鵯之後換烏鴉上陣，烏鴉有把它提起但無法搬動。</TRANSL>
    </S>
    <S id="330">
        <FORM>Kika sisin ka mnhiti bale mosa ququ dmidil, inu dungan ka sisin kii, gisu na muwa qcelun papak na madis ka btunux knpruwan bale kiya,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">最後是繡眼畫眉鳥上去試著將它搬移，那令人難以想像的繡眼畫眉鳥，竟以牠的腳爪抓著那座巨大的石頭飛過來，</TRANSL>
    </S>
    <S id="331">
        <FORM>mklui qmita kana ka seediq ma ccamac tnsuusuy hiya, ado ka qbheni biciq bale ka sisin nii.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所有聚集在那裡的人和鳥獸為之大驚，因為繡眼畫眉鳥是一個體型很小的鳥。</TRANSL>
    </S>
    <S id="332">
        <FORM>Peeyah ciida de, sisin nii ka ngalun daha pusu Gaya ka ita Seediq di, kika ani dehuk hndure hari we, spooda ta sisin nii ddaun ta.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">從那時候起，繡眼畫眉鳥就成為我們賽德克「Gaya」的依據，直到最近，我們賽德克人行事都會依繡眼畫眉鳥的啟示。</TRANSL>
    </S>
    <S id="333">
        <FORM>Pusu bale Seediq ka kari uyas nii, ado ta bnsiyaq meniq lmiqu, nii ka pnyayan kndkilan ta kari uyas Seediq.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">歌謠是賽德克族的靈魂，由於長久生活在高山峻林中，生活周圍的環境是歌謠的來源。</TRANSL>
    </S>
    <S id="334">
        <FORM>kika gaga ta pyasun nii we, kndalax kndkilan kana, ado ta mGaya bale, spooda ta rmibaq ka muuyas uyas, nii ka ppyasun ta kari uyas di.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因此，歌謠所使用的詞語，都來自大自然，因為族律的禁忌規範，吟唱的詞語，而是譬喻；隱喻的詞語就變成歌詞的主流。</TRANSL>
    </S>
    <S id="335">
        <FORM>Mkela muuyas uyas nii kana rseno ma mqedil ta, spooda daha hii kana ooda, so ndaan cmcamac, ooda qpahun, ndaan rdrudan ka srengo na rseno,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">歌謠吟唱男女都會使用，所吟唱的族律，歌詞內容大都是狩獵，訴說工作經驗、談論趣事、述說先人事蹟，</TRANSL>
    </S>
    <S id="336">
        <FORM>egu klegan ka spuuyas na mqedil, ppure, tmiun, mahu lukus, dmanga laqi, tmabu ma kana ooda tnsapah nii.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而女人吟唱就多樣，因為他們是維持家裡運作生活中心，煮飯、織布、洗衣、餵養兒女、飼養牲畜等，都要親自操作行事。</TRANSL>
    </S>
    <S id="337">
        <FORM>Niqan teru klegan ka uyas Seediq nii, mburux muuyas uyas, ddaha ppuuyas, msupu muuyas uyas.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">賽德克族的歌謠演唱的形式有三種：個人獨唱、二人對唱、團體合唱等三種。</TRANSL>
    </S>
    <S id="338">
        <FORM>Mburus muuyas uyas ge, smkuxul peeyah lnglungan na rmengo ndaan, ddaha ppuuyas ge, ini so rrengo, msbleyaq, mskuxul ka suuyas daha dnii, msuupu muuyas uyas ge,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">個人獨唱比較普通的是自由使用，最樂於用獨唱表達內心的感受或分享經驗心得；</TRANSL>
    </S>
    <S id="339">
        <FORM>meniq ngangc kana seediq ma spooda kmeeki ddulan muuyas uyas ma tmubu duri.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">二人對唱以難於啟齒，有所圖，祝福、情意等；</TRANSL>
    </S>
    <S id="340">
        <FORM>Niqan kingal seediq ka dmudul muuyas uyas, mangal kari nrudan ma uuyas bnarah hndure, knteetu mbarah muuyas uyas,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">團體合唱是以歌舞同體的在廣場以歌領舞、以舞領歌、以琴助舞的演出方式展演。領唱者會以古語或當代現行的歌語，不斷重複前面的歌語，</TRANSL>
    </S>
    <S id="341">
        <FORM>betaq meyah lnglungan na muuwic de, spooda na muuyas uyas lmawa ngayan ka meyah dmudul muuyas uyas denu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一直到感受累了就以歌聲點名交棒給下一位領唱者。</TRANSL>
    </S>
    <S id="342">
        <FORM>Niqan teru kana klegan na uyas nii. Tgkingal ge, hniti ncbeyo kari rdrudan, niqan dungus duma, uka dungus duma, kika ini kklai di.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">歌謠的詞語有三種：

其一是遠古流傳的古諺，有些有意義，有些無法理解就成為虛語。</TRANSL>
    </S>
    <S id="343">
        <FORM>Tgdaha ge, ppyasun seediq alang, niqan kari rmibaq ma snalu bnarah duri.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">其二是當時流行部落的歌詞，有隱喻的詞語，也有創作的詞語。</TRANSL>
    </S>
    <S id="344">
        <FORM>Tgteru ge, ani naq malu ma naqah lnglungan na we, kkingal seediq muuyas uyas de, ini pntena kana pnyasan daha.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">其三是隨機即興吟唱的歌謠，相同的情境，如有不同的人吟唱，歌詞絕對不會相同。</TRANSL>
    </S>
    <S id="345">
        <FORM>Kkeeki miyan yami Seediq we, mddayo uyas daka keeki, dmudul kmeeki ka uyas, dmudul uyas ka kmeeki duri ma meyah tuumal ka tmubu dungan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">賽德克族的舞蹈，是以歌舞合作的形式呈現，以歌領舞、以舞領歌、以琴助舞的綜合性舞蹈。</TRANSL>
    </S>
    <S id="346">
        <FORM>Kmeeki nganguc sapah uxe de ngerac sapah psliyan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">它是在家前的空地或部落廣場展演。</TRANSL>
    </S>
    <S id="347">
        <FORM>Asi ka smnegul uyas de kmeeki, kingal seediq ka mdudul na kii kesun mpgeela muuyas uyas ma srriyux kmeeki,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">舞蹈必須配合歌謠，一人領舞多人接舞的輪跳方式進行，</TRANSL>
    </S>
    <S id="348">
        <FORM>rmiyux kkeeki we qmita seediq mpgeela muuyas uyas, seediq mpuuyas ka gtngayun bale de kmeeki, heya we asi ka rudan hari niqan knkela na.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">歌舞的變化與否主要關鍵在領舞者，領唱者是整個表演的靈魂人物，他必須是年長者，有智慧、有經驗、歌聲嘹亮、舞蹈精湛，跳舞的舞步皆以他為準繩。</TRANSL>
    </S>
    <S id="349">
        <FORM>Kkeeki ta Seediq nii we, peeyah baga, papak ma betaq hei, so ka baga ta we ncugin mddoi baga, kmhwinuk baga, msdangi baga, pqriyun berah ma bukuy mddoi baga.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">舞蹈的動作（舞步），有手的部分、腳的部分、腿的部分、身體的部分，像手的部分有左右牽手、兩手插腰、左右搭肩、前後左右牽手等。</TRANSL>
    </S>
    <S id="350">
        <FORM>So ka daha papak ta we sryuxun pquri berah ma pquri bukuy, sryuxun pquri berah ma bukuy uxe de narac ma irin qmleqah, tgakac de so kiya duri,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">像腳的部分有左前右後的或右前左後、左右用腳、左腳先前踏右腳彎蹲或右腳先前踏左腳彎蹲等，</TRANSL>
    </S>
    <S id="351">
        <FORM>egu riyung ooda na papak ta de kmeeki ta, doriq de ncugin mita berah ma ncugin mita dheran.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">腳的動作很多，眼有向前昂看、向下看。</TRANSL>
    </S>
    <S id="352">
        <FORM>Asi ka bleyaq mbahang uyas, hei ta we ncugin mduku ma mquri baro ma mquri truma.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">也要注意聽歌，身體有時彎曲及上下律動。</TRANSL>
    </S>
    <S id="353">
        <FORM>Ttbeku na kmeeki we niqan mskingal ma mtdaha msderux, niqan ka mtgiya mtumun tnbkeyan, niqan ka mquri tnbkeyan mtumun ka berah ta,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">歌舞的隊形有一路縱隊前行或二路縱隊前行，圓心環繞、面向圓心、</TRANSL>
    </S>
    <S id="354">
        <FORM>niqan naq mtgiya quri narac ma niqan ka mtgiya quri irin duri, niqan ka tmapak baga ma quri ckceka kmeeki, niqan naq ka mskingal tnbkeyan ma mquri berah kmeeki.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">順時針圓心、逆時針圓心、拍手跳躍向圓心、一路側向前行。</TRANSL>
    </S>
    <S id="355">
        <FORM>Mtumun tnbkeyan kmeeki we kkeeki ta ita Seediq ka kiya, Ado ka ini gita ita klaali ka Utux Tmninun ma, kmlawa ita.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">圓心的隊形是賽德克族歌舞的特色，主要是因為編織之神靈無時無刻都在用眼睛看顧族人的生活與生命。</TRANSL>
    </S>
    <S id="356">
        <FORM>Ani naq mkela gmequr puqan, smagan ma so eruc ka yami Seediq we, yaani uxe ggequr bale ka kiya, ani si patis miyan dqeras yami Seediq nii di we, maha niqan dungus na gnqeran ka kiya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">雖然賽德克族也會在煙斗、燭台及壁柱刻上各種花紋，但似乎稱不上雕刻的技藝或藝術，然而但賽德克族人臉上的文面卻一定能呈現它藝術層面上的意義。</TRANSL>
    </S>
    <S id="357">
        <FORM>Netun ta pntnaun kesun daha isu qmita ka patis miyan dqeras de, yaani maha smbiciq qmita yami Seediq ka so kiya,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">若將文面當藝術來看待是對賽德克族的不尊重，因它有族群深沉的文化意涵，</TRANSL>
    </S>
    <S id="358">
        <FORM>ado Gaya miyan bale yami Seediq ka kiya ma, mggaluk knuudus nami yami Seediq ma, paru ba nrihan kkuudus nami yami Seediq, Gaya skdakan riyung yami Seediq duri.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">且與賽德克族的生命觀息息相關，是賽德克族的核心價值，也是賽德克族「Gaya」重要的一環。</TRANSL>
    </S>
    <S id="359">
        <FORM>Pntasan seediq mpatis dqeras ka patis miyan dqeras yami Seediq, mqedil kana ka mpatis dqeras nii, ddoyun na matis dqeras we tatuk, tuting, qbulic ma qtinuh ttqiyun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">本文謹以廣意雕刻藝術的角度切入，來談德克族的文面與雕刻藝術的關係。</TRANSL>
    </S>
    <S id="360">
        <FORM>Matis dqeras de, trqeraq qtinuh ttqiyun ka seediq pptasun dqeras ma ncugin msbaang, ttingun na tatuk ma rcuhun na qbulic de matis ka seediq mpatis,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">賽德克族的文面係由文面師施文而成，文面師皆由女性來擔當，文面的工具主要有文面針座板、木槌、炭灰盒及床板等。</TRANSL>
    </S>
    <S id="361">
        <FORM>kika beyax ttuting na ma rricuh na qbulic ma knkela na seediq mpatis ka kiya, knkela nii ka pdayang ma ini pthurah Patis Dqeras.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">施文時受文者正面平躺或側臥，文面師以木槌敲擊針座板並以炭灰為塗料施出文面的樣貌，敲擊的力道與塗抹塗料的時機都取決於文面師的文面技藝，這關係著文面的是否清晰與持久。</TRANSL>
    </S>
    <S id="362">
        <FORM>Kiya ma, pntasan daha dseediq mpatis nii we, ini pntena ka knkingal pnatis daha dqeras seediq,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因此，不同文面師所完成於不同族人臉上的文面是不同的</TRANSL>
    </S>
    <S id="363">
        <FORM>ani naq pntasan kingal seediq mpatis we bale ini pntena ka pntasan na duri, nii de qtaun knkela na ma knkawas na seediq mpatis.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">即使同一個文面師的傑作裡也會有所差異的，這與文面師的經驗、年紀及熟練度有關。</TRANSL>
    </S>
    <S id="364">
        <FORM>Netun ta ngalun qhuni gnqiran ka pntasan daha dqeras nii de, knkingal pntasan daha we kingal ba bbale,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">若將她們的文面成果比做一件作品，那麼她們的作品可謂件件都是獨一無二的，</TRANSL>
    </S>
    <S id="365">
        <FORM>so nii de, Patis Dqeras ta ita Seediq nii we maha mntena knmalu ba kesun daha isuping.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">以這樣的角度來看賽德克族的文面，無異是藝術珍品。</TRANSL>
    </S>
    <S id="366">
        <FORM>Tatuk patis dqeras nii we, mntena slau ciwin mtumun ga brigun sapah bbrigan, ani si kingal ma daha bale tnbkeyan ka tatuk Patis Dqeras nii,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">文面針座板與市面上所販售的橢圓板形梳子類似，不同的是文面用的刺針僅一排或兩排，</TRANSL>
    </S>
    <S id="367">
        <FORM>tnbkeyan qumi na tatuk nii ka maangal rako na Patis dqeras, knkingal seediq mpatis dqeras nii we pddoi naq tatuk daha,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">針座板上刺針排列與分佈的樣式會決定文面的紋路，每位文面師擁有各自的針座板，</TRANSL>
    </S>
    <S id="368">
        <FORM>ini pntena tnkeyan qumi tatuk daha duri, kika ini nanaq pntena ka pntasan daha dqeras duri denu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">刺針的排列也不盡相同，所以會文出不同的文面式樣。</TRANSL>
    </S>
    <S id="369">
        <FORM>Naka ta spuun lmngelung hini we, Gaya ta matis dqeras ita Seediq nii we, ye maha malu sttoyun ta dungan? Huwa ta kesun pstotuy?</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">值得大家共同來思考的是，賽德克族的文面文化是否可以恢復？如何恢復？</TRANSL>
    </S>
    <S id="370">
        <FORM>So nii ka Gaya nami tmngayan laqi miyan ka yami Seediq:</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們賽德克族為子女命名的規範（族律）是這樣的：</TRANSL>
    </S>
    <S id="371">
        <FORM>Ngayan laqi nami yami Seediq nii we mangal ngayan rrudan tnsapah daha nanaq, ini mmhemuc tmngayan ma, ini angal ngayan rrudan tnsapah seediq duri.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們賽德克子女的名字是承傳自他們自己家族的先人，不會隨意給予命名，也不承傳別人家族先人的名字。</TRANSL>
    </S>
    <S id="372">
        <FORM>So ka ngayan na Mona Rudo nii peni, Mona ka ngayan na ma, Rudo we ngayan tama na, tmqene bukuy ngayan laqi na ka ngayan tama na,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如莫那魯道的名字，莫那是他的名字、魯道是他父親的名字，父親的名字附著在其子女名字之後，</TRANSL>
    </S>
    <S id="373">
        <FORM>uxe asi bale ka ngayan tama ka tmqene bukuy na, ani naq ngayan bubu duri we ini huwa, ani si wano ba ngayan tama ma bubu daha ka tmqene bukuy na, uxe ka kana di.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而附著在子女名字之後的不是唯有父親之名，母親的名字亦可，但只能附著其父母的名字，其他就不可以。</TRANSL>
    </S>
    <S id="374">
        <FORM>Netun so laqi tnqliyan de, asi ka mangal ngayan rrudan na seediq tnquli ka ngayan laqi tnqliyan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">若是收養的子女，被收養子女的名字就要承傳收養者家族先人的名字，</TRANSL>
    </S>
    <S id="375">
        <FORM>netun naq tena niqan ngayan ka laqi ttqliyun kii de, ini huwa ini pryuxi.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如果被收養的子女已給予命名，不改名也沒關係。</TRANSL>
    </S>
    <S id="376">
        <FORM>Ngayan nngalan peeyah rrudan tnsapah ta nii we, asi ka hmrinas ngayan na tama bubu ma dmtswai tama bubu daha,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">承傳自我們各家族先人的名字，一定要超過父母及其兄弟姊妹名字的輩份，</TRANSL>
    </S>
    <S id="377">
        <FORM>so ka ngayan dtama daha rudan ma bubu daha rudan, ini huwa de hmrinas ngayan dtama bubu daha.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如祖父母及其兄弟姊妹，只要超過父母的輩份即可。</TRANSL>
    </S>
    <S id="378">
        <FORM>Meniq ka ngngalan ngayan we, mangal rrudan daha mdrumuc meepah ma bsiyaq knuudus na,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">至於要承傳的名字要承襲勤奮工作且壽命長的先人名字，</TRANSL>
    </S>
    <S id="379">
        <FORM>ini angal rrudan daha mbserux ini qeepah, ani naq bsiyaq kndusan na rrudan daha so nii we ini daha ngali ngayan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">不承襲好吃懶做的先人名字，即使他們的壽命長也不承襲他們的名字。</TRANSL>
    </S>
    <S id="380">
        <FORM>Kingal dungan we ini angal ngayan rrudan daha wada mqdunuh, pgyaun daha riyung ka kiya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">還有就是，不承襲死於非命的先人名字，這是賽德克族人非常忌諱的。</TRANSL>
    </S>
    <S id="381">
        <FORM>Netun niqan ka rrudan daha so mndudul alang, mnsratuc ma mnlawa quyux we, ddheya ka kuxul daha mangal ngayan dlqlaqi laqi na.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如果他們的先人有當過部落領導人、播種祭司及祈雨祭司等等，其後人喜歡承襲他們的名字。</TRANSL>
    </S>
    <S id="382">
        <FORM>Kiya, laqi ta ita Seediq saya we pngali ba ngayan rrudan ta, anu ka Gaya ta bale ita Seediq ka nii.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因此，我們今日的賽德克子女一定要給予承傳我們先祖的名字，因為這是我們賽德克族的真族律。</TRANSL>
    </S>
    <S id="383">
        <FORM>pnswayan </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">別離、分離</TRANSL>
    </S>
    <S id="384">
        <FORM>pnsperuq </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">誕生 </TRANSL>
    </S>
    <S id="385">
        <FORM>Bnuhur </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布努亨</TRANSL>
    </S>
    <S id="386">
        <FORM>lhengo </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">岩洞</TRANSL>
    </S>
    <S id="387">
        <FORM>msterung </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">結婚；相遇 </TRANSL>
    </S>
    <S id="388">
        <FORM>sbege</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">給</TRANSL>
    </S>
    <S id="389">
        <FORM>ptuumal</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">被列入</TRANSL>
    </S>
    <S id="390">
        <FORM>mtgimax</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">附和</TRANSL>
    </S>
    <S id="391">
        <FORM>hreyan hido</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">東方、日出之處</TRANSL>
    </S>
    <S id="392">
        <FORM>tnhrigan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">移居地</TRANSL>
    </S>
    <S id="393">
        <FORM>snrnuwan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">傳述</TRANSL>
    </S>
    <S id="394">
        <FORM>yayung Mtudu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">濁水溪（霧社段）</TRANSL>
    </S>
    <S id="395">
        <FORM>mgkela</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">相知、相識</TRANSL>
    </S>
    <S id="396">
        <FORM>mngaangal </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">互娶</TRANSL>
    </S>
    <S id="397">
        <FORM>dmoi</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">使用</TRANSL>
    </S>
    <S id="398">
        <FORM>pslutuc</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">傳承</TRANSL>
    </S>
    <S id="399">
        <FORM>mkrehak </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">擴散、散佈</TRANSL>
    </S>
    <S id="400">
        <FORM>yayung Mtanah</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">萬大南溪</TRANSL>
    </S>
    <S id="401">
        <FORM>alang Brayo</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">布拉尤部落 </TRANSL>
    </S>
    <S id="402">
        <FORM>gqiyan hido</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">西方、日落之處</TRANSL>
    </S>
    <S id="403">
        <FORM>dgiyaq Pgdiyan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">守城大山</TRANSL>
    </S>
    <S id="404">
        <FORM>Masitobang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅瑞岩群 </TRANSL>
    </S>
    <S id="405">
        <FORM> Mbgala</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅眉原群</TRANSL>
    </S>
    <S id="406">
        <FORM> ggiman </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">找尋</TRANSL>
    </S>
    <S id="407">
        <FORM>ptqcurux</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">捕魚</TRANSL>
    </S>
    <S id="408">
        <FORM>rading</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">挑釁</TRANSL>
    </S>
    <S id="409">
        <FORM>murung</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">攻擊、攻打 </TRANSL>
    </S>
    <S id="410">
        <FORM>krayan </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">饑荒 </TRANSL>
    </S>
    <S id="411">
        <FORM>kkuudus </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">活命</TRANSL>
    </S>
    <S id="412">
        <FORM>dapa bale</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">水牛</TRANSL>
    </S>
    <S id="413">
        <FORM>suke</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">豆類</TRANSL>
    </S>
    <S id="414">
        <FORM>mduru</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">閒晃</TRANSL>
    </S>
    <S id="415">
        <FORM>tnabu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">飼養</TRANSL>
    </S>
    <S id="416">
        <FORM>ksseengun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">被罵</TRANSL>
    </S>
    <S id="417">
        <FORM>phlisun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">被嘲笑</TRANSL>
    </S>
    <S id="418">
        <FORM>muyu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">遵循</TRANSL>
    </S>
    <S id="419">
        <FORM> knkela</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">智慧</TRANSL>
    </S>
    <S id="420">
        <FORM>kmdakar</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">維護</TRANSL>
    </S>
    <S id="421">
        <FORM> seediq Mplawa Quyux</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">求雨祭司</TRANSL>
    </S>
    <S id="422">
        <FORM>seediq Mpehu </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">收穫祭司</TRANSL>
    </S>
    <S id="423">
        <FORM>seediq Mpatis Dqeras </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">文面師</TRANSL>
    </S>
    <S id="424">
        <FORM>seediq Msapuh</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">巫醫</TRANSL>
    </S>
    <S id="425">
        <FORM>seediq msderux</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">正直的人</TRANSL>
    </S>
    <S id="426">
        <FORM> seediq Mpsratuc</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">播種祭司</TRANSL>
    </S>
    <S id="427">
        <FORM>hndure</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">近年來</TRANSL>
    </S>
    <S id="428">
        <FORM> slihu </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">串肉（類喜餅）</TRANSL>
    </S>
    <S id="429">
        <FORM>msdadal</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">親戚</TRANSL>
    </S>
    <S id="430">
        <FORM>Lubuy</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">狩獵靈包</TRANSL>
    </S>
    <S id="431">
        <FORM>tnquwan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">誤會</TRANSL>
    </S>
    <S id="432">
        <FORM> rai</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">宴請</TRANSL>
    </S>
    <S id="433">
        <FORM>spuun lmngelung</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">共同思考</TRANSL>
    </S>
    <S id="434">
        <FORM>mbbaruy</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">做生意</TRANSL>
    </S>
    <S id="435">
        <FORM>kmbrinah </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">反而</TRANSL>
    </S>
    <S id="436">
        <FORM> nniinu </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">各地方 </TRANSL>
    </S>
    <S id="437">
        <FORM>sdungiyun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">與…做朋友</TRANSL>
    </S>
    <S id="438">
        <FORM>tnguro</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">鹿茸</TRANSL>
    </S>
    <S id="439">
        <FORM> snterun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">整理</TRANSL>
    </S>
    <S id="440">
        <FORM>wawa dapa</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">小牛</TRANSL>
    </S>
    <S id="441">
        <FORM> kneeru</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">比較</TRANSL>
    </S>
    <S id="442">
        <FORM>smriyux</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">取代</TRANSL>
    </S>
    <S id="443">
        <FORM>pnhgalang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">農作物</TRANSL>
    </S>
    <S id="444">
        <FORM> hrigi</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">倒入</TRANSL>
    </S>
    <S id="445">
        <FORM> rqeda</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">三角爐灶</TRANSL>
    </S>
    <S id="446">
        <FORM>psqerun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">燒焦</TRANSL>
    </S>
    <S id="447">
        <FORM>qlmuqun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">生吃</TRANSL>
    </S>
    <S id="448">
        <FORM>srukun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">燒毛</TRANSL>
    </S>
    <S id="449">
        <FORM> bilaq</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">指動物的內臟 </TRANSL>
    </S>
    <S id="450">
        <FORM>pnqapah</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">浮織</TRANSL>
    </S>
    <S id="451">
        <FORM>pdagic</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">護腿</TRANSL>
    </S>
    <S id="452">
        <FORM>torih</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">女用護胸 </TRANSL>
    </S>
    <S id="453">
        <FORM>pcequr nduyung</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">項飾</TRANSL>
    </S>
    <S id="454">
        <FORM>ali smseman</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">節慶日</TRANSL>
    </S>
    <S id="455">
        <FORM>krmuxan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">攻擊</TRANSL>
    </S>
    <S id="456">
        <FORM> sciyuk</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">反擊</TRANSL>
    </S>
    <S id="457">
        <FORM> sunu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">坍方</TRANSL>
    </S>
    <S id="458">
        <FORM>smbarah</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">重新</TRANSL>
    </S>
    <S id="459">
        <FORM>dhuran</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">獻祭；賠補</TRANSL>
    </S>
    <S id="460">
        <FORM>cyawyi</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">教育</TRANSL>
    </S>
    <S id="461">
        <FORM>sesyaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">學校</TRANSL>
    </S>
    <S id="462">
        <FORM>knuudus</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">生活</TRANSL>
    </S>
    <S id="463">
        <FORM>pseung knkela</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">筆試</TRANSL>
    </S>
    <S id="464">
        <FORM>mtarin</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">行過</TRANSL>
    </S>
    <S id="465">
        <FORM>psseengun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">尺度觀</TRANSL>
    </S>
    <S id="466">
        <FORM> leexan </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">簡單</TRANSL>
    </S>
    <S id="467">
        <FORM>ini tdheriq</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">樸實</TRANSL>
    </S>
    <S id="468">
        <FORM>pqriqu </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">複雜化</TRANSL>
    </S>
    <S id="469">
        <FORM>ssngayan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">休息</TRANSL>
    </S>
    <S id="470">
        <FORM>paha seno</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">嫁人夫</TRANSL>
    </S>
    <S id="471">
        <FORM>mangal mqedil</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">娶妻</TRANSL>
    </S>
    <S id="472">
        <FORM>mbrinah</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">折返</TRANSL>
    </S>
    <S id="473">
        <FORM>mmiyak oda sapah</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">家事</TRANSL>
    </S>
    <S id="474">
        <FORM>suwepato</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">四維八德</TRANSL>
    </S>
    <S id="475">
        <FORM>hrinas</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">超過</TRANSL>
    </S>
    <S id="476">
        <FORM>hnuruc</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">約束力</TRANSL>
    </S>
    <S id="477">
        <FORM>mwaawak</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">相互牽手扶持</TRANSL>
    </S>
    <S id="478">
        <FORM>tmquli</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">收養</TRANSL>
    </S>
    <S id="479">
        <FORM>pntasan dqeras</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">已文面過</TRANSL>
    </S>
    <S id="480">
        <FORM>lekuh</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">立族</TRANSL>
    </S>
    <S id="481">
        <FORM>qpuruh tndadal</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">宗族</TRANSL>
    </S>
    <S id="482">
        <FORM> gnklaan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">經驗</TRANSL>
    </S>
    <S id="483">
        <FORM>tbkeyun </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">組織</TRANSL>
    </S>
    <S id="484">
        <FORM>tomoku</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">頭目</TRANSL>
    </S>
    <S id="485">
        <FORM>Smratuc</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">播種祭</TRANSL>
    </S>
    <S id="486">
        <FORM>ptahu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">生火</TRANSL>
    </S>
    <S id="487">
        <FORM>swquwaq</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">喧嚷</TRANSL>
    </S>
    <S id="488">
        <FORM>Mgrebu caman</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">凌晨</TRANSL>
    </S>
    <S id="489">
        <FORM>knrmanan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">預先</TRANSL>
    </S>
    <S id="490">
        <FORM> harung</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">火把</TRANSL>
    </S>
    <S id="491">
        <FORM>pneeruc</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">樑柱</TRANSL>
    </S>
    <S id="492">
        <FORM>cmeyax</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">開採</TRANSL>
    </S>
    <S id="493">
        <FORM>hradan btunux</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">砌石牆</TRANSL>
    </S>
    <S id="494">
        <FORM>qbilun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">以…築成牆壁</TRANSL>
    </S>
    <S id="495">
        <FORM>knuruh</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">橫樑</TRANSL>
    </S>
    <S id="496">
        <FORM>dgiyaq Cneexan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">知亞干山</TRANSL>
    </S>
    <S id="497">
        <FORM> tmsiiyax</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">侮辱、污衊</TRANSL>
    </S>
    <S id="498">
        <FORM>knbgura</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">新墾地</TRANSL>
    </S>
    <S id="499">
        <FORM>snkraya</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">標記、標誌</TRANSL>
    </S>
    <S id="500">
        <FORM>dgiyaq Tadus</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">光頭山</TRANSL>
    </S>
    <S id="501">
        <FORM>snhiyan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">相信</TRANSL>
    </S>
    <S id="502">
        <FORM> Lmedax</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">光明地</TRANSL>
    </S>
    <S id="503">
        <FORM>pdehuk</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">到達</TRANSL>
    </S>
    <S id="504">
        <FORM>kbberih </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">折返</TRANSL>
    </S>
    <S id="505">
        <FORM>bgihur</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">靈</TRANSL>
    </S>
    <S id="506">
        <FORM>smmesung knkawas bgurah</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">過新年</TRANSL>
    </S>
    <S id="507">
        <FORM>Knxalan ciida</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">那個年代</TRANSL>
    </S>
    <S id="508">
        <FORM>dyangun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">防火線</TRANSL>
    </S>
    <S id="509">
        <FORM>slmaqun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">用火燒</TRANSL>
    </S>
    <S id="510">
        <FORM>snbrangan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">長矛</TRANSL>
    </S>
    <S id="511">
        <FORM>mlgelu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">活動</TRANSL>
    </S>
    <S id="512">
        <FORM>nganguc</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">屋外</TRANSL>
    </S>
    <S id="513">
        <FORM>puga</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">臍帶</TRANSL>
    </S>
    <S id="514">
        <FORM> laqi rabu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">嬰兒</TRANSL>
    </S>
    <S id="515">
        <FORM>pririh</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">賠償</TRANSL>
    </S>
    <S id="516">
        <FORM>mqdunuq </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">非自然死亡</TRANSL>
    </S>
    <S id="517">
        <FORM> smdaling </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">靠近</TRANSL>
    </S>
    <S id="518">
        <FORM>msetuq </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">停止；斷氣</TRANSL>
    </S>
    <S id="519">
        <FORM>slabu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">包裹、包起來</TRANSL>
    </S>
    <S id="520">
        <FORM>Pnaadis</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">遺物丟棄處</TRANSL>
    </S>
    <S id="521">
        <FORM>mphuwa</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">怎麼辦</TRANSL>
    </S>
    <S id="522">
        <FORM>Kyyayung</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">沿著溪流 </TRANSL>
    </S>
    <S id="523">
        <FORM>daya</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">北方</TRANSL>
    </S>
    <S id="524">
        <FORM>pkdraun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">凌虐</TRANSL>
    </S>
    <S id="525">
        <FORM> kmmekul</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">能夠</TRANSL>
    </S>
    <S id="526">
        <FORM>rmibaq</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">隱喻</TRANSL>
    </S>
    <S id="527">
        <FORM> srengo </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">述說</TRANSL>
    </S>
    <S id="528">
        <FORM> msuupu muuyas</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">合唱</TRANSL>
    </S>
    <S id="529">
        <FORM> tmubu </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">吹奏口簧琴</TRANSL>
    </S>
    <S id="530">
        <FORM>muuwic </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">累了</TRANSL>
    </S>
    <S id="531">
        <FORM> tuumal</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">加入</TRANSL>
    </S>
    <S id="532">
        <FORM>srriyux</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">輪流、交替 </TRANSL>
    </S>
    <S id="533">
        <FORM>gtngayun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">依靠</TRANSL>
    </S>
    <S id="534">
        <FORM>qmleqah</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">踏、踩</TRANSL>
    </S>
    <S id="535">
        <FORM>tgakac</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">蹲下</TRANSL>
    </S>
    <S id="536">
        <FORM>gmequr</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">雕刻</TRANSL>
    </S>
    <S id="537">
        <FORM>puqan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">煙斗</TRANSL>
    </S>
    <S id="538">
        <FORM>smagan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">燭台</TRANSL>
    </S>
    <S id="539">
        <FORM>smbiciq qmita</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">不尊重</TRANSL>
    </S>
    <S id="540">
        <FORM>msbaang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">側臥</TRANSL>
    </S>
    <S id="541">
        <FORM>tmqene </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">附著在</TRANSL>
    </S>
    <S id="542">
        <FORM>tnqliyan </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">收養</TRANSL>
    </S>
    <S id="543">
        <FORM>hmrinas</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">超過</TRANSL>
    </S>
    <S id="544">
        <FORM>tmngayan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">命名</TRANSL>
    </S>
    <S id="545">
        <FORM>bsiyaq kndusan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">壽命長</TRANSL>
    </S>
</TEXT>
