<TEXT id="eP2_文化篇_Wanda_Atayal" xml:lang="tay" source="ePark2 文化篇 Wanda_Atayal" audio="diarized" copyright="CC-BY-NC-SA" citation="Indigenous Languages Research and Development Foundation. (2020). 族語E樂園. https://web.klokah.tw/" BibTeX_citation="@misc{ePark, author = {Indigenous Languages Research and Development Foundation}, title = {族語E樂園}, year = {2020}, url = {https://web.klokah.tw/} }">
    <S id="0">
        <FORM>ita Itaṟal ga maki ci ka cacka lu mukura' hangitux na Taiwan, kinnakisan ga maloṟak.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅族大都分佈在台灣中北部山區。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_0.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25180/417250.mp3"/>
    </S>
    <S id="1">
        <FORM>cumulin kunagauw ci nanahi', tuminu ka kankanel, muhuṟow karirex ka ule', ini tatna' kelan ka kinagauw,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">早期部落的傳統生活以狩獵、山田燒墾為主。婦女在家織布而男人則須上山打獵。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_1.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25180/417251.mp3"/>
    </S>
    <S id="2">
        <FORM>as ka matukari u'utux ragex ka minubah, hugel ka ingkaṟalan, ini haṟi pakakatox ka matararal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">當聚落人口越來越多時，聚落的人便向另一個山頭遷徙另成聚落，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_2.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25180/417252.mp3"/>
    </S>
    <S id="3">
        <FORM>la, mastuhya' kora ka alang, mauhil ka nabkis ini sabili ci ke', abas ini pakakaba' ka mataral la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">多年以後因各個聚落相聚遙遠且老人慢慢地死去及不常往來，也因為這樣很多有親戚關係的族人變得不相識了。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_3.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25180/417253.mp3"/>
    </S>
    <S id="4">
        <FORM>Itaṟal hiya ga tumalak ci lubuw, ungat ka pumahung hang ga, malubuw malawa ci intanaan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">平時泰雅族的年輕男人休息時，會削竹片做成口簧琴，也會結伴放陷阱。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_4.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25180/417254.mp3"/>
    </S>
    <S id="5">
        <FORM>musa kumatu' ka ule' malikuṟ, manahu ci hapuni mabahu ci lukus ka ule' kanel, ungat ka salagan rali hang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">女孩們則會燒火煮飯及洗衣。在早期山上的聚落沒有甚麼可以玩的。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_5.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25180/417255.mp3"/>
    </S>
    <S id="6">
        <FORM>cami hiya Itaṟal Plngawan, pinungan ci ke'na nabkis ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我泰雅族帕拉亞灣群，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_6.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25180/417256.mp3"/>
    </S>
    <S id="7">
        <FORM>minanox ta masbanux na raxal Holi' matahayuw matukari tehuk ta alang moṟow bawi, mingki ta Sapat, Takahi', Sasi, Samiṟuw lu Bilhul.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">聽耆老說我們早期是從埔里盆地遷徙至萬大山一帶，散居在 Sapat、Takahi’、Sasi、Samiṟuw及Bihul，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_7.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25180/417257.mp3"/>
    </S>
    <S id="8">
        <FORM>pinsasli ta ni Tanatunux ci ka Minko mapusaṟ ingkaṟalan, micuw la ga, nel ta matukari alang Sasi lu alang Maṟosan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">到了日治時代約民國二十年至今，整合成二個聚落，一個是alang Sasi及alang Maṟosan。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_8.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25180/417258.mp3"/>
    </S>
    <S id="9">
        <FORM>kora ka utux kumi ta ga, hala mapitu' ka kinakisan ta, Pawan Api, Temu Rulung, Yukan Tiwas, Cili Kase', Rulung Payah,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">早期蒐集七個（氏族），分別有Pawan Api家族 Temu Rulung 家族Yukan Tiwas 家族Cili Kase’ 家族Rulung Payah家族</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_9.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25180/417259.mp3"/>
    </S>
    <S id="10">
        <FORM>Pon Watan lu Luhung, maspat ka kumi pinatas min, ini min nak sipatas ka ungat la ul'ule' papatas, hala ta sangun i mahmut ta matas la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">Pawan Watan家族，因其他家族沒有子孫參與蒐集的課程，沒有做訪視就無從紀錄。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_10.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25180/417260.mp3"/>
    </S>
    <S id="11">
        <FORM>pinnatas na asuṟan ga, Yencumin hiya ga maṟimal paṟat mang ka ci'uli ma, lu ita' Itaṟal hiya ga mairu' mang tugal seng kora ka ci'uli ma.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">根據資料統計，台灣原住民族全部有54萬人，泰雅族有9萬3千人，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_11.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25182/417290.mp3"/>
    </S>
    <S id="12">
        <FORM>micuw ga cel maki Girang, Taipey, Toyen, Sinciku, Taicyu lu Nato,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">主要分布在宜蘭縣、新北市、桃園市、新竹縣、苗栗縣、台中市和南投縣。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_12.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25182/417291.mp3"/>
    </S>
    <S id="13">
        <FORM>cami Plangawan hiya ga, hala utux seng tugal kabhul ka ci'uli, sa'aring ginlasun naTanahtunux tehuk pilow ga ini bax muhuṟow ka ci'uli.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而我們Plangawan（帕拉亞灣群）約有1千3百多人的人口，且自日治時代至今人口數都未曾增長，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_13.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25182/417296.mp3"/>
    </S>
    <S id="14">
        <FORM>pilow la ga, musa lunpuw ci ptas tanux ka u'ule', tehuk nak atu' naha ga, as luhing nak mumaṟah ci ka yaba alang, moka ule' kanel hiya la ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">尤其現在學子就外念書，學成之後便留在都會區工作，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_14.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25182/417293.mp3"/>
    </S>
    <S id="15">
        <FORM>malaulu' ci Pamukan, as luhing nak maga'agal la, maki yaba alang kora ka ule', lu ini bah muhuṟow ka ci'uli unpaki alang la,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而女生長大後也在外就結識漢人且與之結婚，年輕一輩便留在都會區，因此山上的人口就不曾增長，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_15.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25182/417294.mp3"/>
    </S>
    <S id="16">
        <FORM>kani lunlung minak ka nanabkis ga, yona aṟinut ka ita Itaṟal. ungat nak babahan uṟiy, ungat ka pumahun ta nanahi',</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">也因此山上的老人就在想自己就像孤單無人照料的人一樣，而這也是沒辦法的，山上沒有工作機會，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_16.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25182/417295.mp3"/>
    </S>
    <S id="17">
        <FORM>lu unel inu ka pila la pira, lunpuw patas ka ulule' musa maki alang yaba ga, as ka pila kora,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">錢要從哪來呢？如何供應孩子讀書，在都會區也需要錢，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_17.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25182/417297.mp3"/>
    </S>
    <S id="18">
        <FORM>kani ka ragan ta ni tikiy na asuṟan, ginabil ni gunlasuw ta nanahi'.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">也因此政府才會補助原鄉照顧原鄉。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_18.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25182/417298.mp3"/>
    </S>
    <S id="19">
        <FORM>ke' ta Itaṟal hiya ga sunnaha Nantaw la kumi ni, Itaṟal hiya ga masugagiy ta matukari ci kakelan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅語（我們的話）屬於南島語系。而泰雅族人因分布在不同的地方，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_19.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25183/417299.mp3"/>
    </S>
    <S id="20">
        <FORM>kani ka ini pintana hariy ka ke' ta la, Yencumin wen en hwe ga baliun unpuli ci matu' kumi ka sun ka ke' na Itaṟal hani,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅語也有些差異，原民會將泰雅語分成六種。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_20.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25183/417300.mp3"/>
    </S>
    <S id="21">
        <FORM>pilaw ga silin ni kora ka nanabkis lu Boksi' lu sinsi,pasba'an mani sun yona inu matas, musa min alang la ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">最近聚集各地的耆老、長輩與老師們，教導我們紀錄，因此我們就到部落去作田調，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_21.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25183/417301.mp3"/>
    </S>
    <S id="22">
        <FORM>sunli ci nanabkis luṟiy, patasan min ka gagaṟux. ingkelan. pintukari. lu u'utux moṟow na inohan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們又聚集部落的耆老牧師，我們就開始記錄過去的禮俗祭儀、遷徙過程、神話故事及每個家族的族譜。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_22.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25183/417302.mp3"/>
    </S>
    <S id="23">
        <FORM>ini pintana' kora ka cici'uli, ni wal mukura ci ka hangitux ruma, masputin Tapey lu Girang,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因為每個人都是不一樣的。有的泰雅族人分布在台灣的北方如台北和宜蘭，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_23.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25183/417303.mp3"/>
    </S>
    <S id="24">
        <FORM>wal nak mukura cacka masputin Taicyu, Sinciku, Toyen, wal maimaw inoxan ka ke', aṟican na ke'na Tanahtunux ruma,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而有的位居中部如台中、苗栗、新竹及桃園。而現今的泰雅族語被混合了，向宜蘭的泰雅語受到了日語的影響；</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_24.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25183/417304.mp3"/>
    </S>
    <S id="25">
        <FORM>ona ka ke' na Girang, wal murung ruma, ka ke' na Taipey, yona ka ke' na Plngawan wal aṟican na Taṟuku',</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而台北（烏來）的語言逐漸流失了，而萬大泰雅語則受到賽德克德魯固語影響，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_25.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25183/417305.mp3"/>
    </S>
    <S id="26">
        <FORM>kani ga patasan lu makaṟal ta kora la ga, aṟat paguṟuw ka ke' na Itaṟal hani.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但我們透過對話記錄，這些語言將不會流失了。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_26.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25183/417306.mp3"/>
    </S>
    <S id="27">
        <FORM>ita Itaral hiya ga, cel maki Gilang Nanaw lu Tatong, Taipey Ulaiy, Toyen Husin, Sinciku Ciensh lu U'Fung, BeyoLicw Taian, Taichong Hoping, Nanto'Ren Ai kora Itaral hiya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅族人的分布為宜蘭縣南澳鄉和大同鄉；新北市烏來區；桃園市復興區；新竹縣尖石鄉和五峰鄉；苗栗縣南庄鄉和泰安鄉；台中市和平區；南投縣仁愛鄉等。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_27.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25192/417390.mp3"/>
    </S>
    <S id="28">
        <FORM>Nanto'Ren Ai ga, maspat ka alang na Itaral, (MaKnaziy, Gnayi), (Masitoban, Mastoboan), (alang Makbubun), (alang kobah), (alang mb'ala), (alang Sasi, Plnagwan), (alang Marosan, Plnagwan) taxan ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而南投縣仁愛鄉泰雅族部落有紅香部落（Knaziy，Gnayi）、瑞岩部落（Masitoban，Mastoboan）、力行部落（malepa，Lepa 馬烈霸）、翠巒部落（muka bubu Qalang bubun）、慈峰部落（Qalang kobah）、眉原部落（Qalang bugada mb’ala）、親愛部落（Alang sasi，Palngawan）、萬大部落（Alang marosan，Phnawan）。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_28.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25192/417391.mp3"/>
    </S>
    <S id="29">
        <FORM>maki ta nanahi' kora ita itaral hiya, panutux ta palibu' gunlasuw ci ragex, lunuli' ta ci use' uṟiy, mamuhi ' ci pagiy,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">綜觀這些部落大都位居深山，各據一個山頭的入口因為種稻、煮食及洗滌都需用到水</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_29.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25192/417392.mp3"/>
    </S>
    <S id="30">
        <FORM>paspuni lu anamol nanahi mabahu'ga, as ka use' bingun ta kora, kani ga maki min ramas taxan na alang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所以沿著溪流而居，我們居住在深山裡也因此周遭環境也較優美，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_30.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25192/417393.mp3"/>
    </S>
    <S id="31">
        <FORM>mastuhya' haṟi kora ka alang ta, wal ini haṟiy pintana' ka ke' ta micuw la, micuw la ga maga'agal kora ka u'ule pilaw la,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但也因此致使每個泰雅族語也有些差異，現今的年輕人通婚的多，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_31.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25192/417394.mp3"/>
    </S>
    <S id="32">
        <FORM>maki nak yaba alang mumaṟah ruma ka ule'seenen, lunpuw nak alang yaba ka ule' uṟiy, miniy ci moṟow alang yaba ka u'ule,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">為了生活大多在都會區工作，而小孩則交由部落的老人照顧，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_32.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25192/417395.mp3"/>
    </S>
    <S id="33">
        <FORM>moka alang nanahi hiya ga, masnawaṟaw nabkis lu ulule' habuku' makinanakla, moka yaya yaba naha ga tagit moh matox ci ule'naha.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但父母親要回部落探親時，則可能要大費周章及辛苦才能回去。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_33.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25192/417396.mp3"/>
    </S>
    <S id="34">
        <FORM>Plnagwan hiya ga nel maki ci yahu'na ragex babawi', masubex Paran ka alang min, galen ga kelan tutux na use'mamutun,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">親愛部落（Alang sasi、Plngawan）早期位於中央山脈底下鄰近霧社，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_34.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25194/417402.mp3"/>
    </S>
    <S id="35">
        <FORM>kani ka unrurux carung na luling Taiwan ma, saing alang ka sun Plnagwan hani, utux ka alang yahu ga, sun naha pulang,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">並沿著台灣最長河流濁水溪而居，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_35.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25194/417413.mp3"/>
    </S>
    <S id="36">
        <FORM>minanox Burayaw ka laha, mintukari ci rali hang, buse pintukari naha la ga mala'ulu guluw ci Plnagwan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">親愛村萬大群人由來自Burayaw的「馬荖」家族遷徙之後便與「巴魯卡萬」家族聚集而成。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_36.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25194/417414.mp3"/>
    </S>
    <S id="37">
        <FORM>siyow na alng ga nanahi kora, kani ga aska malaluhing ci ragex kora ka pumahun min,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">部落的族人在自己的傳統領域進行耕種，其他族人的領域就不會去碰觸，因靠山所以生活的領域就離不開山，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_37.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25194/417439.mp3"/>
    </S>
    <S id="38">
        <FORM>bukwiy na alang ga mumarax na ci'uli, mamuhi'ci napol. atiy. tomato. urik. tamana',</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">部落種植李子、玉米、番茄、生薑及高麗菜。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_38.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25194/417440.mp3"/>
    </S>
    <S id="39">
        <FORM>moka kelan na use'ka raxal hiya ga, sabalean naha ci calak, mamuhi' ci pagiy lu tibula', pa'asun carun na nabkis tumahuk ka sun tibula'hani,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而有水源的土地則整地為水田種植水稻及香糯米，而族人的長老非常喜歡煮香糯米，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_39.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25194/417416.mp3"/>
    </S>
    <S id="40">
        <FORM>ana minanox tanux ka ranrangi' ga, kisli naha niun, maskitu'binarun uri, moka ci'uli micuw ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">外來的遊客也非常喜歡吃，香糯米的價格也非常昂貴，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_40.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25194/417417.mp3"/>
    </S>
    <S id="41">
        <FORM>mastahar ka rex naha la ga, panpayux hari mamuhi ci tibula, ana yona inu hugel ka kinlox naha ga ini bax tana' sipuli'ci raral lu rangi,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">也因此部落族人也有人會利用時間來種植香糯米，產量雖然稍有增多但仍供不應求給親朋好友</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_41.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25194/417418.mp3"/>
    </S>
    <S id="42">
        <FORM>min bax masina 'ruma' ka rangi la ga, as minak wakwak ci hangali la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所以有朋友需要時我們也只能聳聳肩。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_42.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25194/417419.mp3"/>
    </S>
    <S id="43">
        <FORM>amol ka sun naha tibula' hani ga, nel pamuhan alang na Plngawan, hugel ka kinehul na nabkis ka calak,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">香糯米是帕拉亞灣部落特有的農作物，以前的老人開墾了很多田地</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_43.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25259/422236.mp3"/>
    </S>
    <S id="44">
        <FORM>bale' maṟumin ka calak, hunbaku' nak use' ni, kaca ka ramas caṟung pamuhan ci tibula',</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">田地非常的肥沃，而且有天然泉湧出，而這就是利於種植香糯米的最佳環境。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_44.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25259/422237.mp3"/>
    </S>
    <S id="45">
        <FORM>amol ka tibula' hani ga, inaras na Tanahtunux ka gaga' ni, pasba'an mini mamuhiy ci pagiy,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而香糯米則由日據時代由日本引進，並由他們指導栽種稻米，且帶了要試種的香糯米種子</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_45.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25259/422238.mp3"/>
    </S>
    <S id="46">
        <FORM>lu talaman ni maras ka gaga' na tibula' uṟiy, malaulu' caṟung ci raxal min, kani ka apulen mani gaga' la,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">試種之後發現我們的土地非常適合栽種香糯米，於是日本人就廣發種子給部落族人</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_46.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25259/422239.mp3"/>
    </S>
    <S id="47">
        <FORM>kunlox pakmuhlaiy la ga, wahan ni matox ka tibula', pasba'an mani cunxu' lu tumapis'minkux ka Tanatunux,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">到了冬天的時候，日本人就會來看收成的情形，並指導部落族人碾米和篩米，日本人非常得驚訝</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_47.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25259/418519.mp3"/>
    </S>
    <S id="48">
        <FORM>tayalagay ka sinkanux ni ma, as tehuk tuxya' ka sinkanuan ni, niun ni ga bale' mahnuk lu piscex taxan uṟiy, kani ka kunlox la ga, wal rasun na Tanatunux,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">稻米為甚麼那麼香？而且它的香氣可以飄得非常遠，吃起來非常得Q軟，而且看起來非常白細。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_48.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25259/418520.mp3"/>
    </S>
    <S id="49">
        <FORM>sibi ci asuṟan na Nihong hang, ini tana' sibi ci asuṟan la ga, rasun ni babang na alang tumalang mamuhi', la, lu ini pakabuy ka tibula',</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">也因此到了收成的時候，日軍就帶回日本朝貢日本軍皇</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_49.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25259/418536.mp3"/>
    </S>
    <S id="50">
        <FORM>lu talaman ni maras mamuhi' utux babang na alng luṟiy, ga yaba ka yaya ni, lu ini pakabuy uṟiy,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但仍不足，於是就到其他部落栽種，栽種下去之後卻無法結穗，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_50.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25259/422243.mp3"/>
    </S>
    <S id="51">
        <FORM>kani ga asbaiy ci nanak alng na Plngawan ka malaulu' ka use' lu kigaṟan, yona bini caṟun na amutux caminan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所以只有帕拉亞灣的好水質及氣候環境才適合栽種香糯米，而這是上天所賜給我們的。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_51.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25259/422244.mp3"/>
    </S>
    <S id="52">
        <FORM>tomok cami Itaṟal hiya ga, malahang ci utux galan naha ci ke', yona asuran na alang, kani ka sun naha tomok, ini imama' mahmut malahang ci ci'uli uriy,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在泰雅族的社會裡，他們會尋找一個領袖來帶領族人，而這個人就稱之為頭目，要成為部落的頭目是不容易的，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_52.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25260/418525.mp3"/>
    </S>
    <S id="53">
        <FORM>aska ba'mulorak, ramas ka linlungan ni, gunlasuw ci alang lu mahyuw ka kakaral ni uriy, ba' keykaku' ci ausa' na alang, kaca ga galun ci tomok.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">他必須善於狩獵還要有一顆善良仁慈的心，而且頭目必須守護部落的族人也要有謙卑的心，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_53.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25260/418526.mp3"/>
    </S>
    <S id="54">
        <FORM>kelan na ke' ka ci'uli alang ga, aska malahang ci tomok, baliun ni pakaral ka ci'uli hang, lu minung ci ke' la ga, kaca ka kumaral tomok,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而且要帶領族人朝向正確的方向，這才能稱為頭目。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_54.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25260/418527.mp3"/>
    </S>
    <S id="55">
        <FORM>minlu' malaulu'ci linlungan ta'saing ga, bale' ma'as masise', minlu ini palaulu' ka kinaral na Tomok, kaca ka musa makaral hoing la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如果部落有人有爭議時，就必須找頭目來主持公道</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_55.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25260/418528.mp3"/>
    </S>
    <S id="56">
        <FORM>micuw ka sun ta tomok la ga, aska matautux sunli' ci kipu' la, payux ka raral lu rangi lu miniy tikiy ci kipu' la ga, kaca ka galun naha ci tomok la,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">頭目會讓雙方協調，如談好就請頭目裁決</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_56.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25260/418529.mp3"/>
    </S>
    <S id="57">
        <FORM>ana ini galasuw ci alang la ga, ana ini kaba' ci ausa' la, kani ka makinmahmut kora gyo na tomok ta pilaw la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">雙方達成共識就能歡喜圓滿解決</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_57.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25260/418530.mp3"/>
    </S>
    <S id="58">
        <FORM>sisaṟux nak ci nabkis lu lak waṟal, wal nak maga'amol ka linlungan matox ci minbax na ule'?</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">若雙方未能達成共識就只好到法院談了！</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_58.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25260/418531.mp3"/>
    </S>
    <S id="59">
        <FORM>ita'Itaral hiya ga, magal ci ke' na nabkis, lu buse'silin ka ramas na ke'la ga, galun malaluhing na ulule' minubax la, kani ka sun naxa gagarux,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們泰雅族人自古以來都遵從長者的話，而這些較好的話久而久之就成為子孫所遵循的紀律，我們稱為gaya。

而gaya有很多規定與禁忌</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_59.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25261/418548.mp3"/>
    </S>
    <S id="60">
        <FORM>hungel ka sun gagarux hani,ana masure', gunlasuw ci mauhil, marule', sumetu', mulata', murkes lu lumuhing ci ralu, as ka malaluhing ci gagarux ta', ana minox inu na Itaral ga, mintana kora kani.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">舉凡結婚、過世、播種祭、祖靈祭、狩獵祭、命名、打獵、交換等祭典儀式、生命禮俗，都要在gaya的規範下進行。而這是所有泰雅族人都共有的。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_60.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25261/418549.mp3"/>
    </S>
    <S id="61">
        <FORM>moka ini galuw ci gagarux ta' hiya la ga, masang ka amutux pagalasuw itan la, bean tani ci kirakax na utux morow la, aska malahang ci pahuk luri,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如果有人不遵從gaya，就會觸怒到守護我們的祖靈，且會施予家人懲罰與厄運，這時就要請部落的巫師來解厄</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_61.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25261/418544.mp3"/>
    </S>
    <S id="62">
        <FORM>arat nak as luwiy kasun unpahuk hani uri, humuk ka unpahuk ga, aska baliun ta kumaral, inu ka ingsalan ta, hinaco'ka ci'uli haca, lamun ni kora ka lak waral,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但並非馬上順利解厄，而是要將事情的經過一一告知巫師</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_62.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25261/418545.mp3"/>
    </S>
    <S id="63">
        <FORM>kaca ka sahwayen ni humuk,min utux pahuk ruma' ga, asni lu'uy ka amutux rakax ga mataxrari ka hi'ta, ini ni lu'uy ka amutux rakax ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如此巫師才能細心及慢慢地占卜，有的人可能很幸運的一次就可占卜解厄</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_63.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25261/418546.mp3"/>
    </S>
    <S id="64">
        <FORM>min payux hari musa pastatu'uy ar, kani ga ini paguruw ka gagarux na Itaral hani, ana nanu kanon ga, arat rungen ka gagarux.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但有的可能需要很多次，所以我們要遵從祖先的gaya並將gaya銘記在心。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_64.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25261/418547.mp3"/>
    </S>
    <S id="65">
        <FORM>nel kutux ka wahan matisal na hugel ci'uli, 'amol ka ralu ni ga Okubanray, Okubanray ga, hugel ka pinmuhi' na nabkis, tehuk muhlaiy la ga, matanah kora ka ra',</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們附近有個著名風景區-奧萬大，奧萬大國家森林遊樂區早期祖先種植了很多樹，一到冬天整就變成紅色，整座山變得非常火紅，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_65.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25262/418550.mp3"/>
    </S>
    <S id="66">
        <FORM>yona utux maculing ka ragex, lu hungel ka kahbani' tataxan, kelan kutux ka unruṟux na hungu',</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因為樹種多所以就棲息了很多鳥類可以觀看，那裡有一座長吊橋、走到橋中央停下來，感覺橋就要斷了</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_66.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25262/418551.mp3"/>
    </S>
    <S id="67">
        <FORM>maskakiy bawi' lu tehuk cacka' ga yona unpakagun ka hungu', abas palahbun ka linlungan ar, moh maki' nini i mahnguw ka ci'ul' uriy. yona yaba na alang hang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">心臟也跟著要跳出來一般。放假期間遊客眾多也非常熱鬧。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_67.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25262/418552.mp3"/>
    </S>
    <S id="68">
        <FORM>Okubanray hani ga, arat nanak ra' ka kahuni, hamut na arus. tabgil. arimuh.bali'. saw. totax. mauw. parin.,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">到奧萬大不只可以看到美麗的楓樹林、還可以見到松樹、櫸木、太魯閣黃連木、香山等。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_68.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25262/418559.mp3"/>
    </S>
    <S id="69">
        <FORM>lu hungel na ka asinuw maki uriy, buhut. rungiy. para'. barok. mit. ngarux. ong. rapit, tehuk muhlaiy la ga, habaraw ka musa malorak la, Okubanray ga payux hamut na kuya', kelan na apatur. kakumaiy. ngatu'. tamusing, olit, ana sisaw na alang micuw la ga, pungan mingaru' ka para' lu rungiy, humiri ci pinmuhi'na ci'uli. abas nak kumatu'ka tanraxal la ar.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">正因此奧萬大有很多的動物穿梭：如白鼻心、松鼠、山羊、台灣獼猴、日本樹蛙、長臂金龜……等。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_69.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25262/418554.mp3"/>
    </S>
    <S id="70">
        <FORM>amol ka tinraku' raxal na nabkis ta hani ga, lanlamu ka naniun na minubax, aṟat pakauṟiy i angaṟt nak malahang, ana su ini kihuṟiy miniy na ulule',</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">當然這些動物也會破壞人們的農作物</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_70.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25262/418557.mp3"/>
    </S>
    <S id="71">
        <FORM>kumaṟal ka nabkis ga umaring wal binarun ka raxal la ga, ini ubinax la ma, humiri caṟung ci kisli na yaba yaya lu lak waṟal la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所以地主只好放陷阱捕捉牠們了。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_71.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25262/418558.mp3"/>
    </S>
    <S id="72">
        <FORM>cel ka pa'asun caṟung na ule' lu nabkis ka naniun, sinbalean na ngahi, amulit ka ralu ni,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在部落有一種傳統美食深受老人和小孩喜愛，這美食的材料是地瓜，而這美食就稱為amulic</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_72.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25263/422287.mp3"/>
    </S>
    <S id="73">
        <FORM>ci pilaw ka alang ta ga, nel naha patuliun luṟi, masasli gako lu kiyokay ka ci'uli, malawa ci nabkis moh pasba' ci ule' minubah,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">最近部落又開始時興做這份美食，部落居民聚集在學校和教會</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_73.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25263/422288.mp3"/>
    </S>
    <S id="74">
        <FORM>ana nabkis ana malikuṟ anak minoh alang babang, pasba'an naha kora,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">並邀請耆老指導如何製作amulic，不管是長者、男人或是其他部落的人都可以學習</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_74.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25263/422289.mp3"/>
    </S>
    <S id="75">
        <FORM>miuw ka alang ta, wahan naha matisal ka alang i pakabagan lu pakmuhlaiy,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們的部落非常大方。在夏季和冬季會有遊客來訪</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_75.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25263/422290.mp3"/>
    </S>
    <S id="76">
        <FORM>mahnguw ka rex ga ungaṟt ka pakakayan tu'uy, habaṟow ka Pamukan cumun ci amulic sinbalean min, tugal kabhul ka utux, ini kinu' tumong tikiy rumanga ci ule'.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">放假期間有很多平地客人會訂購我們製作的amulic，一粒30元，而這也多少補貼家用。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_76.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25263/418562.mp3"/>
    </S>
    <S id="77">
        <FORM>pasabale' ci amulic ga, pasasiling galen ci ngahi, abaw na gailox, sabalean ci cacibing ga tongan naha ci gailox, micuw la ga payux ka kakani na ule' minubax la,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">製作amulic時須先蒸好地瓜再用香蕉葉包起來，若要吃甜的就放一些香蕉，現在孩子的口味越來越多</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_77.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25263/418563.mp3"/>
    </S>
    <S id="78">
        <FORM>mani ci mangihul, sunkisli ci urik, kani ga aska lanlamu haṟi ka siling naha la, cehul, timu, urik lu mauw, ini nak kinu ka tunux na ule'minubah,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">喜歡吃鹹的、辣的所以就有芋頭口味、加鹽口味、及馬告口味，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_78.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25263/418564.mp3"/>
    </S>
    <S id="79">
        <FORM>ana amol la talamang naha, payux ka kumi na amulic la ga, umabas ramas la ausa na alang la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">現在年輕人的創意非常好，讓amulic能夠研發更多的商機來造福部落。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_79.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25263/418565.mp3"/>
    </S>
    <S id="80">
        <FORM>kinakisan ga, sunbale' ci aguw ka Itaṟal, moka ramas naha sabalean ga, turakis lu ngahi',</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">以前的泰雅族人在製作酒時，會比較喜歡用小米及地瓜做原料</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_80.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25277/422643.mp3"/>
    </S>
    <S id="81">
        <FORM>pakmulaiy haṟiy mahnguw hang ga, abagan na tamul ka turakis lu ngahi,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">以前的泰雅族人在製作酒時，會比較喜歡用小米及地瓜做原料</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_81.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25277/422644.mp3"/>
    </S>
    <S id="82">
        <FORM>lu ini tehuk utux buṟating la ga, buan naha, kaca ka puson naha susuk,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">不到一個月的時間，打開擠壓之後就裝進酒瓶</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_82.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25277/422645.mp3"/>
    </S>
    <S id="83">
        <FORM>minlu' pakalu' ci masuṟe' lu sunsung la ga, kaca ka galun naha la, ini paki mahmat ma' abu' ka ci'uli' rali' hang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">若是遇到結婚喜事或過年的時候，才會將製好的酒拿出來飲用，平時並不會隨意拿出來給別人喝。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_83.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25277/422646.mp3"/>
    </S>
    <S id="84">
        <FORM>pilow la ga, unbuw ci tibula' ruma la, binarun naha ci Pamukan, ga kumaṟal ka nabkis ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但現在族人的原料改為香糯米，製成酒之後就販賣給漢人。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_84.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25277/422654.mp3"/>
    </S>
    <S id="85">
        <FORM>umabas naha ramas abun ka turakis, sunbabilak ma'abu' ka nabkis hiya, ini yona ule' minbah, ini capun ma'abu' lu ah ka nanu' mahnukan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但部落的長者還是非常喜歡由小米製成的酒，老人飲酒是淺嘗，不像現在的年輕人喝酒都要喝到醉。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_85.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25277/422655.mp3"/>
    </S>
    <S id="86">
        <FORM>ule' minbah luṟiy ga, ana tamurak. ana napol lu nabahṟi' ga sabalean naha ci aguw uṟiy, tongan naha ci kamce' lu aguw sinbale' na Pamukan la ga, ungel ka kumi na aguw la,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">現在人製酒的原料已經有南瓜、李子和桃子，漢人則摻糖做成甜酒，種類非常多。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_86.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25277/418743.mp3"/>
    </S>
    <S id="87">
        <FORM>ga kumaṟal ka nabkis, iya' papayux ma'abu' caṟung ma, mamuiy ka tunux lu ma'ilang ta mumaṟah uṟiy, payona inu' rumanga' ci ule' la,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">老人言：飲酒不過量。過度的飲酒不僅造成頭昏，工作變得非常懶散</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_87.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25277/418744.mp3"/>
    </S>
    <S id="88">
        <FORM>kinpahṟow mumaṟah, sutikuk ci pila' siranga' ci ule' lu kanel, kaca ka bale' makinbale' ka utux moṟow, kaca ka pakuramas kasinsa? na alang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這樣如何養小孩呢？所以要認真的工作，賺錢養家，這樣家庭才會進步，部落才會繁榮。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_88.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25277/418745.mp3"/>
    </S>
    <S id="89">
        <FORM>amol ka sun naha ka roṟi' na yaki ga, patas na tininu', unlasiy ta tuminu' ga, pasba' nak ka nabkis, sunkani unlasiy ma, malabu'. makalux.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">大家所稱阿嬤的眼睛，其實是織布的一種織法，而這是一種非常傳統的織法，必須由長者教導才能完成。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_89.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25278/418746.mp3"/>
    </S>
    <S id="90">
        <FORM>magaṟagu' lu matanah, cel ki nak papatas naha, unlasiy ga as ka ini kaguṟuw ka patas ni, tehuk nak utux tatuniun la ga, lahlahun naha,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而它的織法是由白線、黑色、綠色及紅色配線而成，而在理線時都由一定的步驟，而且每一個步驟都不能錯誤</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_90.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25278/418747.mp3"/>
    </S>
    <S id="91">
        <FORM>pacelun naha ci ka agugu' la, as ka kelan na linlugan ka sun patinu' hani, tintaman ga, as taxiy nak gaben la, ini kaba' ci paspuni ruma.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">繞線完之後從繞線器拆下來，穿入地基織布統，等到織到一個階段的時候，心裡就要衡量，把織布的工作放下，因為織布一坐下去，有的人就停不下來，甚至連晚飯都會忘記準備。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_91.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25278/418748.mp3"/>
    </S>
    <S id="92">
        <FORM>moka sun naha roṟi' ga, pasba' a'usa na kankanel, bale' matox ci kinramasan na tu'uy, satu'uy ka a'usa na ule' minubax uṟiy, ini kaguṟuw ka inoxan na ule',</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而這裡所介紹的「眼睛」，其實它有指導女孩該盡的本分及該走的路，要好好規劃自己的人生，這樣也就不會錯誤了</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_92.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25278/418749.mp3"/>
    </S>
    <S id="93">
        <FORM>pa'asun ta matox, ungaṟt nak lunglunngun ta uṟiy, ini kapira ka kinnanuan ta ka sun mayanux hani, mamicuw ka inlkaṟalan, as ka sanariun kora ka rex hani,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">也會高興，的看著自己所做的事，而且要有勤奮的心，因為人生不長，很快就到了盡頭，所以要珍惜每一天</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_93.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25278/418750.mp3"/>
    </S>
    <S id="94">
        <FORM>rali' mamaha ta matox ci yaba yaya ga, ini kaguṟuw ka inohan ta, ana ima motox ci nabkis cel maki kaṟal bawiy ga, ini ta kasaṟux, ini ta pasraraiy inoxan ta raxal hani.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">到了要回到先人的世界見列祖列宗時，回首來時路就不會覺得愧對他們也覺得沒甚麼遺憾。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_94.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25278/418751.mp3"/>
    </S>
    <S id="95">
        <FORM>Itaṟal ga tumogal ci kuhu' kora ka ci'uli, sasukun ci turakis bacinuw pagiy, lu sukon naha ci gaga' papamuhen kukaṟal,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅族人會建造穀倉來收藏農作物如：小米、稻穀及其他來年要種植的種子等。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_95.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25279/422698.mp3"/>
    </S>
    <S id="96">
        <FORM>moka gaga' ga baliun naha pa'aya', na mama' lu hanhamut na kuya' yuyuk.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而種子會好好的吊起來，不然會被蟲蟻吃咬。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_96.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25279/422699.mp3"/>
    </S>
    <S id="97">
        <FORM>amol ka kuhu' hani ga tugalan naha sisyow na nasali', sabesan naha sunku' ci pinmahun naha, yaba nak ka tugalun ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">穀倉大都會蓋在工寮旁，要蓋穀倉之前就要先準備好木頭</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_97.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25279/422700.mp3"/>
    </S>
    <S id="98">
        <FORM>ungel haṟi ka kahuni' silin naha, yuyuk nak haṟi ga, bilak nak hari silun ka kahuni ni,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如果要蓋大一點所需的木頭就要點多一點，如果蓋的小一點所需的木頭就較少一點。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_98.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25279/422701.mp3"/>
    </S>
    <S id="99">
        <FORM>molka kahuni niga pugelan naha hang, marangu' kora la ga, baliun pacaruw ci paṟat papak,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">首先將木頭曬乾，曬乾之後要先立好穀倉四腳的柱子，並將木頭釘樁在土裡</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_99.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25279/422711.mp3"/>
    </S>
    <S id="100">
        <FORM>pataman raxa lu baliun naha pusa ci tataku' kora ka papak ni, angungu' naha runkes ka olit ni,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">並將木頭釘樁在土裡，並將四支柱子塗滿tataku’因為怕老鼠會爬柱子</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_100.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25279/422712.mp3"/>
    </S>
    <S id="101">
        <FORM>moka papak ni ga, aska tabgil lu arus, kelan na lox ka kahuni ga, buse' nak haṟi macaruw,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而柱子必須使用松樹和杉木，木頭只要有lox就可用很久</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_101.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25279/422713.mp3"/>
    </S>
    <S id="102">
        <FORM>ramu'uy la ga, pakahmaran sumamow ci e' la, angungu' ni hunbing ci awalax, pagahuṟi ci turakia la, sisyow ni la ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">屋頂的話就覆蓋茂密的蘆葦草，不這樣的話就會漏雨且會弄濕農作物。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_102.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25279/422714.mp3"/>
    </S>
    <S id="103">
        <FORM>tutingun ci hamut na alting, kaca ka kelan na papuson ci turakis la aṟ. moka ungel nak kilohan la ga, ini tana'sukon ka kuhu' la, aska tumogal ci utux kuhu' luṟiy.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而穀倉的中間底層及四週都會裝釘長條的木板，這樣才可以存放農作物。若農作物過多，穀倉不夠放置時，就必須再蓋一間穀倉。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_103.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25279/418761.mp3"/>
    </S>
    <S id="104">
        <FORM>ule' malikuṟ ga, pa'asun caṟung na nabkis, rali hang ga, kunagauw ci nanahi' lu mapanga' ta ci kahuni', tumogal ta ci nasali' uṟiy, aṟusuw kora ka babingun, ah ka parangel ci ule' malikuṟ,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅族人非常重視男孩，因為在以前粗重的工作如開墾山坡地、背木頭、建造房舍都需依賴男孩子</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_104.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25280/418762.mp3"/>
    </S>
    <S id="105">
        <FORM>umabul ci nau'mic lu calak ga, ah ka ule' malikuṟ ka patabul, lu maspalis uṟiy ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">除此之外耕田及抵抗外族侵犯時也需要很多男孩子來完成</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_105.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25280/422777.mp3"/>
    </S>
    <S id="106">
        <FORM>parangel ci habaṟaw ka ule' malikuṟ uṟiy,kani ka pa'asun naha ka ule' malikuṟ hani.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所以男孩子的地位是非常重要的。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_106.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25280/422778.mp3"/>
    </S>
    <S id="107">
        <FORM>pumalikuṟ caṟung ga, as ka saa'ring ule' pasba'an ci makahuni', malahang ci naniun, sunbaba' mamuhi' ci ngahi' lu turakis,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所以男孩子從小教要學會找木頭劈柴，還要會尋找獵物，也要會開墾種小米</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_107.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25280/418765.mp3"/>
    </S>
    <S id="108">
        <FORM>yotas haṟiy la ga, rasun naha sunbaba' maloṟak lu kumatu', baun ni malahang kora ka naniun la ga, kaca ka sisaṟe' ci muhrakis la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">到了年長成青少年就要開始學受獵及放陷阱，等這些都學會了就可以介紹女孩子給他</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_108.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25280/418766.mp3"/>
    </S>
    <S id="109">
        <FORM>rali ga, moka aṟinut lu ungat ka nabkis ga, pa'asun naha rumanga', parangelan naha i yotas la, moka angṟat ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">就算是失親的小孩，父母親只要很勤勞認真工作，族人也會領養照顧，到了成年時</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_109.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25280/422779.mp3"/>
    </S>
    <S id="110">
        <FORM>kelan ta na ule' kanel ga, as naha sipakelu' la, geyo na yama' ta la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這男孩只要認真勤奮，領養的人就會將女兒許配給他，他就變成女婿了。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_110.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25280/422780.mp3"/>
    </S>
    <S id="111">
        <FORM>moka angaṟt nak mumaṟah lu suntikuk ci pila' ga, mayayuw ka kinanuhan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所以認真勤奮的工作，人生就會改變</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_111.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25280/422781.mp3"/>
    </S>
    <S id="112">
        <FORM>kani ka ke' na nabkis ga, ini sing tariy ka bini' na amutux hiya', hapow ta nak la ga, ceki nak ka bini na amutux yaba la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所以老人言：我們的生命是上天給的，但人生是我們可以透過努力可改變的。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_112.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25280/422782.mp3"/>
    </S>
    <S id="113">
        <FORM>lubuw na Itaṟal hiya ga, sinbalean na totax, sitalak ci lahmi' ka totax, lu kugusun naha ci baling,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅族的口簧琴是由竹片製成的，口簧琴的製作首先要將竹片削到非常薄，然後將竹片挖個洞，然後再將銅片鉗入竹洞</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_113.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25281/422839.mp3"/>
    </S>
    <S id="114">
        <FORM>as ka ini kabaka' ka totax aṟ, mol ka lubuw ni ga ke lan tugal lu paṟat nak ruma ka cacka balingan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">過程中不能將竹片弄破，有的做成三片，也有的做成四片</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_114.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25281/422840.mp3"/>
    </S>
    <S id="115">
        <FORM>uson naha ci bali' ka kingusan baling, balingan naha ka sisyow, bahlan naha ci a'uli', kaca ka huluyun a'uli' ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">最後從洞口邊用麻繩綁起來，而這個繩子一拉開</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_115.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25281/422841.mp3"/>
    </S>
    <S id="116">
        <FORM>matata' ka papungan na lubuw, kinpungan naha ka inoh na ingngaṟu' ni,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">口簧琴就會發出聲音，口簧琴音質的好壞，端視你做的功夫</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_116.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25281/422842.mp3"/>
    </S>
    <S id="117">
        <FORM>lahmi' nak haṟi' ga, bale' nak babawiy ka inoh na hinṟangan ni, minlu' kahmaṟ caṟung ka kingusun ni ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如過竹片做的細膩，口簧琴發出的聲音就會響亮，如果竹片做得比較粗糙</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_117.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25281/422843.mp3"/>
    </S>
    <S id="118">
        <FORM>yona wanux ka inoxan na hinṟangan, aska baliun kumugus ka totax, abas ramas ka tunux na nabkis rali.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">發出來的聲音就像牛一樣，所以製作竹片非常的重要，也可以看出先人的智慧。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_118.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25281/422844.mp3"/>
    </S>
    <S id="119">
        <FORM>moka mukrakis lu seenen ga, mahnguw hang ga, musa maluban ragex, kelan na malaulu' nak ka linglungan la ga, kaca ka tumu' ci nabkis musa saṟe' la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">青年男女在閒暇的時候，就聚集在山頭，如果看到有心儀的對象，就請家中的長輩至女孩子家相親</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_119.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25281/418772.mp3"/>
    </S>
    <S id="120">
        <FORM>amol ka masuṟe'ga malubuw nak ruma', maṟiy ka kankanel, lu ma'abu' ci aguw ka manmalikuṟ hiya, ma'as kora ka ci'uli na alang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">除此之外也可以透過彈奏口簧琴向心儀的女孩示愛，女孩們跳著舞男孩們則喝著酒，大家非常的歡樂。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_120.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25281/418773.mp3"/>
    </S>
    <S id="121">
        <FORM>Itaṟal ga, ini pintana' kora la a'usa naha, raxal ga, sisabiy ci ule' malikuṟ, hapṟow ka ule' malikuṟ hiya ma,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅族的部落制度都有所不同，以前的先人，土地是傳給家中男孩，因為男孩的力量比較大</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_121.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25283/422867.mp3"/>
    </S>
    <S id="122">
        <FORM>kani ga malaluhing kora ka ulule', lu paragan na nabkis la ga, kelan tikiy na sinli' la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所以後代子孫也延續這樣的制度，透過長者的幫助，子孫才會有家產。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_122.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25283/422868.mp3"/>
    </S>
    <S id="123">
        <FORM>kanel ga bale'gunlasuw ci ule', mabubuw ci ule' lu mabahu' ci lukus, cacapang, lu paspuni sasan gaben, hungel nak babingun ka kanel uṟiy.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而女孩子則被要求會顧家，會餵餔小孩，及洗衣洗棉被，到了黃昏還要準備晚飯，女人要做的事也非常多。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_123.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25283/418782.mp3"/>
    </S>
    <S id="124">
        <FORM>lu pinungan mu kumaṟal ka nabkis ga, amol ka masyaniy lu mas mawanga, ini mahmut makaṟal rakah pungan na ke', lu ini mahmut gunluw ci kanel naha,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">聽老人曾說過，像是妻舅與連襟在同灶吃飯，也不能隨便說不重聽的話，也不能隨意跟他們的太太在一起交談及交往</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_124.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25283/418783.mp3"/>
    </S>
    <S id="125">
        <FORM>minlu' taxan naha lu pakalon naha ga, as ka pakaruw ci gilung paramuṟuh, pisani na nabkis kani ma, amol ka mahmut na kanel ga, lahalan naha,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如果被人家發現有這樣的事情，就會被要求殺雞見血，因為這是犯忌的，所以不守婦道的女人是會被懲罰的，會被先生逐出家門，有的會將之脫衣綑綁示眾。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_125.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25283/418784.mp3"/>
    </S>
    <S id="126">
        <FORM>kalan nak ga, pababohung naha lu bahlan naha, sipatox ci ciuli, kani ka ini haṟi pakinmahmut raliy hang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所以，以前的婦女非常遵守這個紀律，不會亂來。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_126.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25283/418785.mp3"/>
    </S>
    <S id="127">
        <FORM>ga kelan ka lahanan na malikuṟ hiya', ini par ule' ga, patulahun na nabkis, lunglung ka nabkis ga, ungaṟt ka palaluhing la,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">當然也有的女孩子因不能生孩子而被老人強迫休掉</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_127.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25283/422870.mp3"/>
    </S>
    <S id="128">
        <FORM>ruma nak ga, yumuw ci malikuṟ la ga, marule' nak ruma la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但如果改嫁還是有的會生孩子。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_128.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25283/422871.mp3"/>
    </S>
    <S id="129">
        <FORM>masparis ta rali hang ga, ule'malikuṟ ka pa'asun naha, minlu' habaṟaw ka ule' ma ga, wasti haṟi ka raxal kinogiy ma, kicugun naha nak uṟiy.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">以前在爭傳統領域時男孩子是非常重要的，因為力氣大的男人所爭取的土地就非常平坦，別人也不敢欺侮他</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_129.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25283/418787.mp3"/>
    </S>
    <S id="130">
        <FORM>mung ci ke' na nabkis ga, pabasan naha sunbili' ci raxal, lu payux ka ule' malikuṟ ga, pabasan naha uṟiy.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">他如果是非常孝順的孩子話，老人就會給他更多的地，如果他又生很多的男嬰的話，給予的財產又會增多。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_130.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25283/418788.mp3"/>
    </S>
    <S id="131">
        <FORM>ita Itaṟal hiya ga, ule' malikuṟ ci maloṟak lu ba' ci mumaṟax, kani la ga anak musa guluw mumaṟax ci habaṟaw ci'uli,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在泰雅族的社會，男孩到了會打獵會工作的年紀，就跟著一群年輕人上山工作</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_131.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25284/418789.mp3"/>
    </S>
    <S id="132">
        <FORM>matox ci ka kisli na mukrakis la ga, pasba' ci nabkis, lu mapalawa ci raral, pasal masa tumalang saṟe',</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如果看到喜歡的女孩，就告知父母親，父母親就會跟著親戚帶著煮好的雞湯至女孩家中相親</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_132.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25284/422891.mp3"/>
    </S>
    <S id="133">
        <FORM>ga aska maras ci gilung tumahuk tikiy ci aṟingu', minlu sumoṟal ka tan rosi ga, ma'as nak matisal,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如果女孩有意願的話，這門親事就很好談</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_133.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25284/418790.mp3"/>
    </S>
    <S id="134">
        <FORM>lu cumik nak tumahuk ci sinana ka yaba yaya naka murakis, ga as ka minpayux haṟiy musa aṟ, min utux caṟung la ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">女方的家長也會回煮佳餚供男方親友吃，但提親要談很多次</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_134.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25284/422906.mp3"/>
    </S>
    <S id="135">
        <FORM>abas unṟinax la, masasoṟal, la ga, kani ka makaṟal ci rex na a'abu', lu tuminu' ci paling.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有時也會很想反悔，等雙方都談成了，就可以討論結婚的日子。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_135.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25284/422907.mp3"/>
    </S>
    <S id="136">
        <FORM>tayu' lu lukus tikiy, lu malikuṟ ga sunbale' ci aguw, rumanga' ci baṟok lu mamuhi' ci tibula',</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">女方並開始織布準備做新衣，男方則開始釀酒、養豬、種植香糯米</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_136.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25284/422898.mp3"/>
    </S>
    <S id="137">
        <FORM>kaca ka pinkaṟalun ka rex la ga, kumut ci baṟok ka malikuṟ lu rungil uṟiy,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這是在提親時要談好的，到了結婚的日子到了，男方就殺豬和做麻糬</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_137.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25284/422899.mp3"/>
    </S>
    <S id="138">
        <FORM>sipalawa' kora ka raral, geyo na pasba' ci unpasuṟe' ka ule' la, moka murakis la ga, parasun naha ci paling lu lukus ruma', bale' magaluw ma'abu' kora ka mataral,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">煮好之後就請親友聚集，要分享新人的喜事，女方的家人會將織好的布當作嫁妝，全部人聚集在一起喝酒</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_138.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25284/418793.mp3"/>
    </S>
    <S id="139">
        <FORM>bale panbilak mapuli' ci ingsuṟaw, sitata' naha ci totax, lu luhgun naha ka ingsuṟaw lu rangil, maha hari maksaing maktugaṟ rex, ma'as kora ka mataral.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這時會將煮好的豬肉由竹籤串肉，分給親友吃，並將生豬肉及麻糬分給親友帶回，結婚喜事宴請可能二至三天，大家都非常高興。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_139.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25284/418794.mp3"/>
    </S>
    <S id="140">
        <FORM>rali hang ga, ungat la sun naha ising, minlu' muxal ka ule' ga, as kinaṟow malahang ci unpahuk,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在很早以前，部落並沒有醫生可以看診治病，所以當孩子生病不舒服的時候，就只好找巫醫幫忙治病</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_140.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25285/422933.mp3"/>
    </S>
    <S id="141">
        <FORM>amoka pahuk hani ga. uli' na utux moṟow, sisabili' naha ci ule' kanel,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而巫醫一般都是女孩子，而且都是家族世襲的，並一直傳給女孩子</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_141.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25285/422934.mp3"/>
    </S>
    <S id="142">
        <FORM>kelan na ruma ka ule' kanel sunkisli' sunbaba', ramas ka hi' ni lu aska kelan na ule' uṟiy, kaniga anak humuk ci kinmuxal na ciluli la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有的女孩會想學巫醫術，等有強壯的身體及生完小孩才可以幫人治病。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_142.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25285/418796.mp3"/>
    </S>
    <S id="143">
        <FORM>amol ka sun pahuk hani ga, hilelan naha taringan na lak waṟal, lu musa ta pahuk ga, lamun ni kora ka ralu' na lak waṟal,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">為什麼人要用巫醫術，女巫醫認為那是患者受往生的祖先纏身，所以在進行巫術的時候，女巫手上拿著特製的竹片及炭火</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_143.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25285/422946.mp3"/>
    </S>
    <S id="144">
        <FORM>min ci totax lu hapuni, patatayuw ni katotax yona cumopax ci hi',</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在患者全身來回比劃，口中念著患者祖先的名字</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_144.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25285/422947.mp3"/>
    </S>
    <S id="145">
        <FORM>minlu loun ka nel kumaṟ la ga, mastuw ka totax ming ci aba' naha la, ba' nak upahuk hani uṟi,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">若是念到手中的竹片掉下來的人名，女巫醫是非常厲害的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_145.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25285/422940.mp3"/>
    </S>
    <S id="146">
        <FORM>bale' kunhayuw kumaṟal, nel kaṟalun ni ima' ma, mahyuw haṟi cubay ka kinmuhal,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">她會不急不徐的與亡者溝通，患者的病情也會慢慢的好轉</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_146.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25285/422941.mp3"/>
    </S>
    <S id="147">
        <FORM>ga aska minsaing haṟi pahuk uṟi, yonak naka ising micuw ga, utux ci kelan ka unpahuk hani,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而找女巫醫治病可能要看二次才會好，還好部落有女巫醫可以治病</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_147.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25285/422976.mp3"/>
    </S>
    <S id="148">
        <FORM>ming lu ini sababa' ka ule' minbah, pisco rali ka ule, payona inu makaṟal ci lak waṟal la?</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但如果沒有人繼續學的話，就沒有人可以跟亡者溝通了。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_148.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25285/422977.mp3"/>
    </S>
    <S id="149">
        <FORM>Itaṟal hiya ga, maki ci ragex nanahi haṟi kora, payux la asinuw ni, pakmuhlaiy la ga, malalahuṟ musa maloṟak ka seenen, maras ci huṟil.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因為泰雅族人大都居住山上，也因此狩獵活動頻繁，每戶的山肉就非常多。所以到了快冬天的時候，部落的男人就成群結隊上山打獵，身上配戴著槍和山刀，也帶著獵狗上山。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_149.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25286/418800.mp3"/>
    </S>
    <S id="150">
        <FORM>hapuni lu puting, tagit na mak tugal, musa tuhya' haṟi la ga tagit nak makmalapṟow,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">上山的時間少則三天多則十天。打到獵物時，當場就宰殺獵物並用鹽巴醃漬</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_150.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25286/422981.mp3"/>
    </S>
    <S id="151">
        <FORM>magal ci asinuw ga, as naha kutiy lu satimow naha, hungel caṟun ka asinuw ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但獵物豐收時除了用鹽巴醃漬外背不回的就地挖洞埋藏，只帶回能背得回來的獵物。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_151.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25286/422982.mp3"/>
    </S>
    <S id="152">
        <FORM>satimon lu sikehuṟ naha ci baling, abalun naha ki hang, rasun naha ka tana' sipanga' na tokan, mahngali' nak ruma ka hapṟow,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">當然每個人的狀況不一，有的可以背多一點，回來所分到的肉就會多一點。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_152.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25286/418802.mp3"/>
    </S>
    <S id="153">
        <FORM>apulen ci payux haṟi ka ulule', sipalawa' kora raral, pacungusun ci pira' ka ci'uli, patatekun unpuli' tikiy kora ka raral.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">回到部落之後，將親戚叫出來之後，看每戶有幾個人，每個親戚多少都能分到一點肉</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_153.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25286/418803.mp3"/>
    </S>
    <S id="154">
        <FORM>masu' mapuli' la ga, tahkun naha ka tunux lu saṟik lu gis, saun naha mani kaca hang, moka ingpulen la ga, rasun naha moṟow la, moka habaṟaw ga, satimon naha ruma',</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">分完之後剩下的頭、腸子和內臟就煮給大家吃，所分的肉各家自行帶回，煮不完的就用鹽巴醃漬，有的會放入煮過的小米，現在的人則會放入酒和生薑調味。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_154.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25286/418804.mp3"/>
    </S>
    <S id="155">
        <FORM>sitahuk naha ci turakis, kaca ka amasan la, paimagan naha ci aguw tikiy lu urik ehaṟ ci pilaw la, ule' micuw ga kunralyux ruma, sunkisli' nak mani ruma, ci pilaw la ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">現在的小孩有的嫌棄有的也有喜歡吃這個味道</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_155.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25286/418805.mp3"/>
    </S>
    <S id="156">
        <FORM>binarun naha ci babang na ciuli, ramas ga siramat ci aguw, yona pasba' ci gagaṟux na kinnakisan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而現在也有人在販售給他人，買的人是用來配酒的，而這個醃肉也是我們的文化。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_156.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25286/418806.mp3"/>
    </S>
    <S id="157">
        <FORM>nabkis rali' patogal ci moṟow ga, aska pasol sunily ci yaba nak kahuni, sibale naha cilox, tabgil, cagol lu arus ka silin naha, buse haṟi pugelan hang,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">以前的人在建造房子，先蒐集大木頭如loh，tabgil，cagol lu arus，這些木頭要日曬一段時間、如果沒要曬乾</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_157.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25323/419368.mp3"/>
    </S>
    <S id="158">
        <FORM>ini bali'iy mugel, mepoh ma ka nabkis, aska sunliy ci uṟati uṟiy, masu sunliy kora ka anaya' la ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">老人說就容易斷掉，再來要收集一些石頭，等所有的材料都準備好了，就在平坦的地方挖一個洞</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_158.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25323/422983.mp3"/>
    </S>
    <S id="159">
        <FORM>sunsebex nak kumehul ci banux, balingan ci utux cinragan kumehul,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">將周圍用石頭一 個一個地排整齊</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_159.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25323/422984.mp3"/>
    </S>
    <S id="160">
        <FORM>baliun patakaluw ci uṟati kora ka sisyow ni, pacaragan naha ci tabgil ka paṟat papak hiya, inabal hiya la ga, kaca ka taxal na kahuni la, sicek naha la, tehuk ramu'uy la ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">用tabgil立在四個角，四周牆壁則用剩下的木板丁起來，到了屋頂就用木心先排好</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_160.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25323/419370.mp3"/>
    </S>
    <S id="161">
        <FORM>kaca ka patataman naha ci lox la, ramu'uy gabaliun naha sumamow ci totax, baliun naha mahul ka totax, kaca ka baliun sa'aring bawi puhuṟow sumamow ci uṟati,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">最後用竹子覆蓋，並將竹子綁好，最後再用石頭從上面排列至下面</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_161.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25323/419371.mp3"/>
    </S>
    <S id="162">
        <FORM>satuxun naha patakaluw, moka bawi ga unpih ci ka yahu na uṟati, as ka yonani ga ini habing,lu ṟik na moṟow la ga, puson naha ci paṟat kakahan, lu apawiy ga sinbalean na totax,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">最上層是要壓住屋頂，以防漏水，至於屋內，會放置四支踏腳</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_162.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25323/419372.mp3"/>
    </S>
    <S id="163">
        <FORM>satuxun naha patakaluw, moka bawi ga unpih ci ka yahu na uṟati, as ka yonani ga ini habing,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">最上層是要壓住屋頂，以防漏水</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_163.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25323/422985.mp3"/>
    </S>
    <S id="164">
        <FORM>lu ṟik na moṟow la ga, puson naha ci paṟat kakahan, lu apawiy ga sinbalean na totax,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">至於屋內，會放置四支踏腳</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_164.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25323/422986.mp3"/>
    </S>
    <S id="165">
        <FORM>ṟahka' ga cumacuw ci tugal papak na bali', aska su'un tikiy ka ṟik na moṟow lu ṟaxal, kaca ka masu' caṟung tumogal ci moṟow la,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">爐灶則放三個鐵架，最後地面才會填土覆蓋平</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_165.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25323/422987.mp3"/>
    </S>
    <S id="166">
        <FORM>abas tumahuk tikiy ci gilung lu asinuw, pakani ci minox rumow ka raral.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這樣才算完工，煮上雞湯與山肉招待建造房子的人。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_166.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25323/422988.mp3"/>
    </S>
    <S id="167">
        <FORM>Itaṟal ga cel maki ci ragex hariy koṟa, ulutux ka kumi ga ini ta pintana kora,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們泰雅族大多居住在高山上，而泰雅族人都有依靠的山</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_167.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25324/422989.mp3"/>
    </S>
    <S id="168">
        <FORM>mol ka Plngawan hiya ga, parangel ci ragex Bubu', Bubu' haca ga, cel ki ka pagalasuw alang amutux,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們帕拉亞灣族所依靠的山則是Bubu’ 山，據聞守護部落的山神就住在這Bubu’ 山</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_168.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25324/422990.mp3"/>
    </S>
    <S id="169">
        <FORM>kin nabkisan ta rali ga, ini mastiy musa kaca, aṟat na mahmut ci'uli ka musa Bubu'ni,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">早期部落的祖先也不敢隨意到這座山，這座山也不是隨意讓人進入的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_169.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25324/422991.mp3"/>
    </S>
    <S id="170">
        <FORM>aska kelan na a'usa na alang, lu ṟakax caṟung ka kaṟal ga, kaca ka cumung ci nabkis lu pagilasuw lu Tomok,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">除非是部落的事，或是遇到乾旱，這時長者、守護者和頭目前往Bubu’ 山</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_170.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25324/422992.mp3"/>
    </S>
    <S id="171">
        <FORM>maras ci huṟil, mapanga' ci naniun, gumoṟow luling, runkes nanahi', mak saing la ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">帶著狗背著食物，爬山涉水，二天後就到達Bubu’ 山</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_171.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25324/422993.mp3"/>
    </S>
    <S id="172">
        <FORM>tehuk Bubu' la, ini mahmut palalahuṟ makaṟal, ini patabusiy ka sisyow uṟiy,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">人們不能喧嘩，也不能在這四週隨意尿尿，用虔誠的話語與山神交談</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_172.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25324/422994.mp3"/>
    </S>
    <S id="173">
        <FORM>kelan na ke' ga baliun cumun ka amutux, minlu' sangawa' yaba la ga, mox ka yaba na behuṟ la,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">若有人發出其他聲響，這時就會颳起大風</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_173.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25324/422995.mp3"/>
    </S>
    <S id="174">
        <FORM>lu maras ci yaba na awalax, lu ini soṟal ci cinun la, kani ga musa matox ci amutux Bubu' ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">下起大雨，而且山神也不會應允族人的請求，所以要至Bubu’ 山時</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_174.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25324/422996.mp3"/>
    </S>
    <S id="175">
        <FORM>si'aras ci asinuw nanahi' lu aguw singbalean ta, aska matatu'uy mung ci ke' na nabkis, ini kapuliy,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">就要帶山肉和自製的酒，而且要聽從老人的話，不可開玩笑</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_175.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25324/422997.mp3"/>
    </S>
    <S id="176">
        <FORM>lu tehuk luling hugal na Bubu' la ga, iya' pakayaba' ci ke', bale' matahauw makarakes',</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">到了Bubu’ 山下的溪流時，就不能過渡喧嘩，並且慢慢的爬上山頭</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_176.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25324/422998.mp3"/>
    </S>
    <S id="177">
        <FORM>kaca ka kelan na cacun alang ga, kinpungan na amutux ka ke' ta la, lu ragan tani gunlasuw ka a'usa na ulule' la,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這樣部落有乞求時，山神就會聽到並應允幫助我們的子孫</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_177.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25324/422999.mp3"/>
    </S>
    <S id="178">
        <FORM>inox Bubu' ka nabkis hang ga, as patauṟiy ka hi' hang, e' ka tuhya' ong.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">從Bubu’ 山回來的長者，都非常的飢餓，可能是因為路途太遙遠了！</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_178.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25324/423000.mp3"/>
    </S>
    <S id="179">
        <FORM>nabkis rali ga ungaṟt la patas sababa'an ciamol hiya, kani ka sunbaba ci amol ga mincapang sa'aling moṟow sunbaba', sa'aling ule' matox ci babing na yaba lu yaya,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">以前的人並沒有書籍可以參考學習，所有的學習都是從家裡開始學習，小孩從小就看著爸媽怎麼做就跟著做</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_179.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25325/419380.mp3"/>
    </S>
    <S id="180">
        <FORM>mol ka ule' kanel ga matox ci yaya', sunbaba' mabaxu, paspuni lu malahang ci ṟagu' nanahi,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">女孩從小就跟著媽媽學洗衣服、煮飯、找野菜；</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_180.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25325/423040.mp3"/>
    </S>
    <S id="181">
        <FORM>yotas haṟi la ga, mululi' ci nabkis musa mumaṟax la, kani ka mapanga' ci kahuni,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">到了長大一點就跟著上山工作，這時候就開始背木柴</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_181.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25325/423041.mp3"/>
    </S>
    <S id="182">
        <FORM>sunbaba' tunbuṟah ci turakis, kunkagiy lu tuminu', ba'un kora ci babingun na kanel la,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">開始學種小米、理線和編織。這時女生的工作都會之後</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_182.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25325/419382.mp3"/>
    </S>
    <S id="183">
        <FORM>lu sunbaba' ci gagaṟux na kankanel uṟiy, marule' ga ini pabingiy ci ramuṟux ka malikuṟ,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">就開始教傳統習俗：生產時絕對不會讓男人碰到血</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_183.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25325/423042.mp3"/>
    </S>
    <S id="184">
        <FORM>mamaha maloṟak ga, ini pagaluw ci malikuṟ hang, ruma nak ga sunbaba' manapung ci sili', ule' malikuṟ ga matox ci yaba, sunbaba' tumogal ci kakelan, maloṟak paskatu' lu mumarah.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">男人要去打獵時，也不會去煩男人。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_184.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25325/419383.mp3"/>
    </S>
    <S id="185">
        <FORM>musa maloṟak ga ini mahmut kumaṟal ci ke lu ini arast ci kanel uṟiy, lu in pakuṟa ci ci'uli ka hapuni uṟiy.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而男人從小就跟爸爸學習，築屋和打獵及耕田，而打獵時不可以亂說話，女人也不能跟去，而槍也不能瞄人。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_185.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25325/419384.mp3"/>
    </S>
    <S id="186">
        <FORM>buse la ga, kaca ka sipaluhing nak kora ulule' la, kani ka gaguṟux ta galun ta la, puyux ka gaguṟux na Itṟal ni,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">經過傳承後，這些就成為後代子孫遵循，而這些就稱為gaguṟux（祖訓或禁忌）。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_186.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25325/419385.mp3"/>
    </S>
    <S id="187">
        <FORM>asks tabaliun ta sipaba ule ta, ini ta pabai ule ta laga, ma ungat ga gaguṟux nak nabkis raliy la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">其實禁忌非常多，我們應該好好去學習及教導小孩，不然組訓就會消失。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_187.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25325/419386.mp3"/>
    </S>
    <S id="188">
        <FORM>kinlalayan ka sun naha alang Plngawan hani ga, ini ka habaṟow ci'uli, sinringan matukari'ci ka sun naha Moṟow bawi' ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">對於帕拉雅灣群而言，人口非常稀少，他們大多遷徙後居住在Moṟow bawi’</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_188.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25326/423079.mp3"/>
    </S>
    <S id="189">
        <FORM>ini uhuṟow ka ci'uli, mol ka sun Plngawan hani ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但人口卻不曾增加，但是帕拉亞灣群人口雖不多</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_189.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25326/423080.mp3"/>
    </S>
    <S id="190">
        <FORM>ana ini ka habaṟow ga, malaluhing ka ke' lu gagaṟux, e' ka kelan na pasetu', pasetu' hani ga.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但有自己所遵循的紀律和語言，應該是有祭儀！</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_190.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25326/423081.mp3"/>
    </S>
    <S id="191">
        <FORM>ba' cumun ci naniun, pakabagan ga tunbuṟax ta ci turakis bacinuw la pagiy marangu'ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">到了夏天tunbuṟax ta ci小米bacinuw la 乾稻米ga</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_191.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25326/423082.mp3"/>
    </S>
    <S id="192">
        <FORM>pinungan ka ke' na nabkis ga, as ka ini bing ci rong ka kanel, malikuṟ ga ini kalahang ci kanel ma, e' tutugal ka sun pasetu' hani ma, lu Pi. Rabay sicun sumetu' ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">聽老人說女人就不能動針，男孩子就不能找女孩子，這個祭儀有九天，他們就派Pi。Rabay去主祭</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_192.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25326/419390.mp3"/>
    </S>
    <S id="193">
        <FORM>maṟbuna' ga musa ci ka atu', kumut ci saing ramiṟuw, pacaragan ni galen na atu', pababanlan riluy, bulingan ni ci aguw lu asinuw, kumaṟal ci pagalasuw,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一大早就去稻田邊，砍了二枝蘆葦草，並立在稻田邊前，魯尾草最上邊綁起來，並淋上酒及放上肉</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_193.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25326/419394.mp3"/>
    </S>
    <S id="194">
        <FORM>mastaṟil ci ka il, lu mubinax mastaṟil lṟiy, minpayux haṟiy mastaṟil ci ka galen na atu', kani ka ungel la kinlox na ci'uli, humuṟiy rumanga' ci ule' lu kanel naha.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">口中祈求守護稻田，並來回跨越，來回跨越的次數越多，人們就越能豐收，有時也拉著自己的妻子與小孩一起跨越</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_194.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25326/419395.mp3"/>
    </S>
    <S id="195">
        <FORM>micuw la ga, ini kaba' ci sumetu' ka minubax hiya la, ana kelan na ṟapiriy kuya' lu putut,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">現在的人不會施行播種祭了，就算稻田長滿了蟲</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_195.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25326/423083.mp3"/>
    </S>
    <S id="196">
        <FORM>la ga, kelan na ayu' sipuse' lu mauhil ka kuya', e' ka ni pasba' na ka Pamukan la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">現在的人就會聽漢人的話使用農藥撲殺蟲害。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_196.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25326/423084.mp3"/>
    </S>
    <S id="197">
        <FORM>maki ragex kora ka Itaṟal hiya, muhlaiy ga masabarow musa maloṟak, naniun naha muhlaiy.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">對居住在山上的泰雅族人來說，一到了冬天就會有很多人上山打獵</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_197.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25327/419396.mp3"/>
    </S>
    <S id="198">
        <FORM>ule' malikuṟ tehuk malapou matu' ingkaṟalan ni la ga.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">男孩到了十六歲就會被長者帶去山上打獵</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_198.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25327/419397.mp3"/>
    </S>
    <S id="199">
        <FORM>rasun maloṟak na ka nabkis, amol ka sibi' ni yaba naha ga, puting lu tagas, muke' luling ga, cilisan naha ci uten hang, ana maramuṟuh ka uten naha ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而他的父親會給他一把刀與火柴，到了河流，他的臀部，就算他的臀部流血</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_199.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25327/419398.mp3"/>
    </S>
    <S id="200">
        <FORM>as ka umihul, muke' luhuy ga, sunbaba' rukes ci luhuy, sababa'an naha papanga' ci box, aṟusuw tikiy ka tokan naha ay, ungel ka huṟil rasun naha uṟiy.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">還是要走完懸崖，且要背米，而他們的背簍是有重量的，他們也會帶著很多的狗上山</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_200.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25327/420144.mp3"/>
    </S>
    <S id="201">
        <FORM>ming ci hapuni' ka nabkis, galengan musa matox ci katu' naha hang, malauli' bukuy ka ule' malikuṟ,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">長者帶著槍，首先他們會沿路看他們所設的陷阱，而男孩則緊跟在後</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_201.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25327/423098.mp3"/>
    </S>
    <S id="202">
        <FORM>minlu' magal ci asinuw ga, apulen naha mapanga', matox ci mayanux na asinuw ga, pusa' ci sax ka nabkis, bale'</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">若是夾道獵物，就會一起分享，若夾到活的獵物就要用長茅</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_202.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25327/423099.mp3"/>
    </S>
    <S id="203">
        <FORM>bale' maki bukuy talaing ka ule', matox ci ingsa' na nabkis, pakalu' ci ngarux lu baṟok mataboli' ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而男孩則找安全的地方觀看，若是遇到熊或山豬還活著的話</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_203.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25327/423100.mp3"/>
    </S>
    <S id="204">
        <FORM>kani ka maras ci huṟil unloṟak la, kani ka sunbaba' ka ule' minubah hang, magiy moṟow ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">就放狗追捕，也趁此教導男孩如何狩獵</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_204.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25327/423101.mp3"/>
    </S>
    <S id="205">
        <FORM>kinsagan tikiy ka pinanga' naha, tehuk moṟow la ga, hubingan ka asinuw, pasalun kuntelun' ci saṟik ka ule',</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">回到家後，他們帶著滿滿的獵物，首先將獵物燒毛，取出他的內臟分給男孩吃</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_205.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25327/423102.mp3"/>
    </S>
    <S id="206">
        <FORM>maramuṟux kora ka ngawa' naha, ki inu kangungu' matox ci asinuw i maki nanahi' ma.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">男孩的嘴巴沾滿了獵物的紅血，而這象徵男孩再次上山時就不會懼怕看到獵物。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_206.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25327/423103.mp3"/>
    </S>
    <S id="207">
        <FORM>pinungan ka ke' na nabkis ga, rali rali minbahing ka ci'uli moṟow ga, as naha bale'patatama mahul' na paling,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">據老人說，以前的人家裡的人有人往生時，便立刻用背巾包裹</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_207.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25328/423104.mp3"/>
    </S>
    <S id="208">
        <FORM>patataman naha apawi', angungu' naha maskitu' ka hi'na lak waṟal,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">讓大體坐在起火旁，因身怕身體僵硬</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_208.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25328/423105.mp3"/>
    </S>
    <S id="209">
        <FORM>kaca ka tumu' malawa ci raral, sipalawa' kora ka maki nak tuhya' ga, ini as pasasali' ka raral, gunlasuw ci amutux mahlahang ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">然後再去叫親人，也叫回遠在外地的家人，大家沒辦法馬上齊聚在一起</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_209.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25328/419404.mp3"/>
    </S>
    <S id="210">
        <FORM>paspuni ci ngahi lu kumut ci gilung tahkun galun naha ci aṟingu', si pakani ci ka raral pagalasuw, panbilak ci ke', ini pawas, ini palubuw, lu ini paṟiy,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">先守靈並輕聲細語、不能唱歌也不能吹奏口簧琴也不能跳舞只能談往者的一生。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_210.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25328/419405.mp3"/>
    </S>
    <S id="211">
        <FORM>nanak makaṟal ci inohan naka lak waṟal hani, lu yona inu rumanga' ci ule' ni, yona inu kunramas ci ci'uli, makinbale' kora ka mataral, kumaṟal ta ci kinramasan ni,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如何勤勞的照顧小孩，如何與人合好相處，語親友和睦相處。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_211.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25328/419406.mp3"/>
    </S>
    <S id="212">
        <FORM>mak tugal lu mak paṟac la ga, angungu' sakanux lu masaṟingu' ka hi' ni,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">過了三、四天之後，大體開始變色有異味及流出液體</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_212.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25328/423106.mp3"/>
    </S>
    <S id="213">
        <FORM>as ka halan unbul la aṟ , nanak macsuse' lu ule' malikuṟ ka musau mahngali'.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">大體就必須埋葬了，只有兄弟及兒子才能背大體</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_213.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25328/423107.mp3"/>
    </S>
    <S id="214">
        <FORM>paparas ci ke' ka nabkis, bale' musa matox ci yaya yaba ta, baliy gunlasuw ka ule' su minubah,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">耆老會唸誦話語，祝亡者去見先祖，並能庇佑子孫</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_214.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25328/423108.mp3"/>
    </S>
    <S id="215">
        <FORM>baliun patataman ci ka kinehul baling, lu baliun naha umumuk ci tiwas ka tunux.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">便將大體安葬在挖好的墓穴。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_215.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25328/423109.mp3"/>
    </S>
    <S id="216">
        <FORM>amol ka sun naha utux nabkis ga, utux ka yaba, mintana' utux ṟahka' lu ramuṟux, mingaluw ta mani ci utux ṟahka', magaluw ta murkes, mapuli ta raxal na nabkis,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所謂的家族是源自於同一個血源及共用一個爐灶用餐，而家族是共同生活共同成長，共享祖先遺留的土地</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_216.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25329/419409.mp3"/>
    </S>
    <S id="217">
        <FORM>bale' ta panbilak ci abuk na nabkis, baliun ta ni sunkakilux ci linlugan, ana su bale' matatu'uy malaluhing ka utux moṟow, kani kora ka linlugan na nabkis hiya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">及共享祖先辛苦遺留的成就，要讓我們感到非常溫暖，所以讓家族有很好的出路是每一個長者的心願。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_217.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25329/419420.mp3"/>
    </S>
    <S id="218">
        <FORM>kumaṟal ka kinnakisan ga, makinbale' ka manautux ga bale' nak mahabaṟaw mararow ci babigun, ana yona inu kinwasti' ka wawaxan ga ini kugiy kora,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">先人說過家人同心團結，就算是艱困的環境也不會造成困擾。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_218.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25329/419411.mp3"/>
    </S>
    <S id="219">
        <FORM>payux ka aba' unpabin, matatu'uy nak ming la ga, inglaṟangun masu, kani ka sun na nabkis ga, as ka making bale' ka utux nakis.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">大家齊手去做事，終會完成工作，而這也是先人所示，同一家族的人家和才能萬事興。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_219.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25329/419412.mp3"/>
    </S>
    <S id="220">
        <FORM>pilaw la ga, ini pintana' ka linlugan na ule' minubax hiya la, mahukil pari ci pila kora ka ci'uli micuw la,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">現在時代變了孩子的心不同了，要費一般唇舌介紹家族的人</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_220.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25329/423110.mp3"/>
    </S>
    <S id="221">
        <FORM>e nak kani ka gagalasuw na asuṟan micuw la, macacapung ci a'usa na ule', ṟungen naha ka makinbale' lu mararow la,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而這也可能受到家長的影響了，家長們比較誰家的孩子出路較好</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_221.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25329/423111.mp3"/>
    </S>
    <S id="222">
        <FORM>umabas yaba ka ugil i mararow kora mataral,amol ka ule' pilaw la ga, mahukil pari lupuw ci patas, ana su sungala' ta ci Pamukan ma, ga ana ta pari ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而忘記了應該要互相和好及幫忙，因此更要花費大的力量去整合。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_222.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25329/419416.mp3"/>
    </S>
    <S id="223">
        <FORM>aṟat ta huṟayrun na pari, kani ga kinanuhan ta ini ka pira ingkaralan, hilelan ta pakayanux karirex, mascik ta maskura' ga, mintana' nak kora ka inohang ta.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh"/>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_223.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25329/419417.mp3"/>
    </S>
    <S id="224">
        <FORM>kani ka lunglung cu nak karirex, matahayuw haṟi maskakiy, maskura' tikiy sisyow, malahuluy tikiy ci'ulie kuba' nak lahbuw haṟi ka a'usa.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh"/>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_224.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25329/419418.mp3"/>
    </S>
    <S id="225">
        <FORM>awas na Itaṟal ga, sunraramat caṟung pungan, moka nanabkis ga pinamaṟax, maloṟak, unpuli' ci ingsuṟaw, lu lunglung ci inoxan rali', lunglung ci a'usa na moṟow,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅族的歌是非常動聽的，歌詞包含以前的老人會想到所耕耘的、狩獵時、分享獵物時、回想來時路及想到家族的未來</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_225.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25331/419423.mp3"/>
    </S>
    <S id="226">
        <FORM>asbaiy ka linlungan naha, maramat ka matararal uṟiy. moka ule' minubax ga mawas ci as na linlungan lu mawas ci maha inu mumaṟax, kelan nak ka ule' seenen mapuri' ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">心中會有所感動，族人親友互動也非常和樂。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_226.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25331/419424.mp3"/>
    </S>
    <S id="227">
        <FORM>as usa humuluy ci mukrakis, mawas ci kisli' ni ka inima, moka cungusun la ga, abas masaṟux la aṟ. mapuli' ka cici'uli' la ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">年輕人唱的歌則唱出心中的想法及所做的事，也有比較調皮的男孩則會拉著女孩的手</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_227.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25331/419425.mp3"/>
    </S>
    <S id="228">
        <FORM>malubuw ruma, tongan tikiy na aguw ma'as caṟung la ga, malahuluy ci aba', magaluw maṟiy, ramas kora ka alang bale' makinbale'.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">唱出心儀的東西，如果湊成對的女孩就會害羞，在歡樂的情境下，有的男孩就會吹奏口簧琴</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_228.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25331/419426.mp3"/>
    </S>
    <S id="229">
        <FORM>pilaw la ga, umabas caṟung ka sun Itaṟal la, sunbaba' mawas ka ulule', ana ule' malikuṟ, ana ule' kankanel ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這時能在飲酒助興就更好了，大家手牽著手</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_229.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25331/423112.mp3"/>
    </S>
    <S id="230">
        <FORM>musa macacapung mawas, ramas la inox na awas lu umabas katuxuṟ ka inox na kili' naha,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">圍成圓圈跳舞，整個部落的族人都非常和樂。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_230.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25331/423113.mp3"/>
    </S>
    <S id="231">
        <FORM>lu pagigan ni ci aws na Itaṟal ruma' ka awas, mala'ulu' pungan aṟ, hugel ka cel mu hayu' micuw ka ule' na Itaṟal, bale' nak matatu'uy la ingsa naha.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">最近泰雅族人時興唱歌，不論是男孩或女孩，大家都會去參加歌唱比賽，唱的歌非常好，中氣十足，也會加上原住民的歌曲，聽起來也很合，現今也有很多成為歌星</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_231.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25331/419428.mp3"/>
    </S>
    <S id="232">
        <FORM>babuw ni la ga, ba' sunbale' ci awas ka ulule' ta nak la ga, sabaliiy kora ka kinanuxan na nabkis la sun ka ule', ki' naha baun ka gagaṟux na Itaṟal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">將來我們的子孫應該要為族人作詞譜曲，以告知族人的文化。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_232.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25331/419429.mp3"/>
    </S>
    <S id="233">
        <FORM>tanaṟa la ṟaṟiy ka alang Plngawan hiya, ana masuṟe' ka ule', ana kelan na pa'asun ka moṟow ga, yona ini bah mawas lu maṟiy.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">帕拉亞灣群是比較含蓄被動安靜的，就算是有喜事，也不會特別唱歌跳舞慶祝</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_233.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25354/419742.mp3"/>
    </S>
    <S id="234">
        <FORM>nanak ka utux ka intaxan mu ga, minluw kelan ka pa'asun na alang ta, masasli' kora ka ci'uli, lu pakaruw wanux lu ma'abu' ka habaṟaw ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">就我的印象，只有一次全部落居民聚在一起，有殺牛還有很多人在飲酒</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_234.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25354/419743.mp3"/>
    </S>
    <S id="235">
        <FORM>kaca tikiy ka mababing ci aba' kora, sipalawa' kora lu bale' matiuṟit mastaṟil, puson naha il ka aba', lu min utux tumapa' ci aba', mayayuw ci cinragan, yonani min payux haṟiy maṟiy,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">之後大家才手拉著手，呼朋引伴圍成圓圈，手交錯拉著，拍手時，大家就交換舞伴</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_235.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25354/419744.mp3"/>
    </S>
    <S id="236">
        <FORM>ana nanu' kanon ga kani karirex ka raṟiy naha, ga ma'as nak maṟiy aṟ, e ka ungaṟt ka salalagan, micuw la ga, kelan ka unpahba' la, ana minanox inu' ka Itaṟal, silin naha ka maloṟak.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但跳得時間並不久，而部落只跳這種舞步，但大家也跳得很高興，也可能是山上沒有其他休閒活動，現在有人指導了</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_236.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25354/419745.mp3"/>
    </S>
    <S id="237">
        <FORM>cunbu' ci asinuw lu tuminu'. unlasi. kunkagiy la, pagigan ni ci yayugiy lali', kani ka ungel haṟi ka papayugiy naha la, pang ramas caṟung ka tunux na ule' minubax,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">現在的舞蹈的動作就會加上泰雅族狩獵、射箭及織布等傳統動作，現在年輕人的點子非常好</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_237.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25354/419746.mp3"/>
    </S>
    <S id="238">
        <FORM>pa'asun caṟung na Pamukan lu Taluw, ana maki alang, ana maki gako'pasba'an kora ka ule', matakalang kora la hi' naha wa, ba' nak maṟiy caṟung uṟiy ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而這些舞蹈深受漢人的喜愛，現在在部落及學校都會教原住民舞蹈</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_238.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25354/419747.mp3"/>
    </S>
    <S id="239">
        <FORM>silin ni ka ule', lu pasba'an naha la ga, sipalawa naha patox asuṟan lu minox ana inu na ci'uli, moka ita Taywan hiya ga, umabas naha pa'asun kani.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">並展示給其他人觀賞，而原住民舞蹈也成為台灣的最愛。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_239.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25354/419748.mp3"/>
    </S>
    <S id="240">
        <FORM>ita Itaṟal ga, ungat la hamut na patasan, nanak tuminu' ka gyona matas ci patas,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們泰雅族人在藝術工藝方面沒有特別的記載，只有編織是被記載的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_240.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25356/423114.mp3"/>
    </S>
    <S id="241">
        <FORM>tuminu' ci capang, ṟibul lu sasamaw, kani ka paskegal ci angṟat ka nabkis.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">編織的成品有棉被、背巾及毯子。也因此就從長者流傳下來。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_241.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25356/423115.mp3"/>
    </S>
    <S id="242">
        <FORM>tuminu hani ga, hungel babingun, mamuhi'ci nuka' pakabagan hang, abagan la ga, yaba ka nuka' la,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">編織有很多的步驟，首先春天要種植苧麻，等夏天苧麻長大了</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_242.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25356/423116.mp3"/>
    </S>
    <S id="243">
        <FORM>mushabaṟow min masbaṟuh kunkagiy na totax, masu' kunkagiy la ga, pugelan min ka nuka', ramas ka kaṟal ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">部落族人就互相借還工，將苧麻用竹子抽絲，抽絲完畢之後就將苧麻絲曬乾，如果天氣好的話</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_243.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25356/423117.mp3"/>
    </S>
    <S id="244">
        <FORM>mak tugal haṟi pugelan, lu kankanel ga maṟbuna' musa mumaṟah ga, manuka' inoxan, patira' nak rama, ungel haṟi ka pintira' naha la ga, abagan naha ṟuming ka waṟiy la,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">三天就曬乾了，婦女們一早就先外出工作，差不多農忙完之後，就將苧麻搓成線，夏天到了她們就將苧麻線浸染</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_244.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25356/419783.mp3"/>
    </S>
    <S id="245">
        <FORM>masuw la ga, ba'ahan naha waṟiy lu marangu pingelan la ga, kaca ka unlasiy la, malahngan ga tuminu' kora ka kankanel la, pastong tong kora ka ulutux moṟow,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">再將苧麻線洗淨曬乾，曬乾之後才開始繞線，到了晚上婦女們才開始織布，每戶會傳出「咚！咚！」的聲音</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_245.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25356/419784.mp3"/>
    </S>
    <S id="246">
        <FORM>moka angaṟt nak tuminu' ga, utux pisngagan la ga, masu ci utux inglasiy la, amol ka ma'ilang hiya ga, ana utux buṟating ga, ini su'iy ka utux inglasiy,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">勤勞的婦女一個禮拜就可以織好一件作品，但是動作慢不認真的一個月也沒辦法完成</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_246.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25356/419785.mp3"/>
    </S>
    <S id="247">
        <FORM>magal ci ba' tuminu' na ina', kaca ka ini kagahṟa' ka ule' lu kelan na lukus kora ka utux moṟow, cabun tikiy na tayu' musa motox calak yaba yaya ma.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這才是女孩子應做的事，因為老人在找媳婦時一定會找會織布的女孩</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_247.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25356/419787.mp3"/>
    </S>
    <S id="248">
        <FORM>kani ka pascungus ci kinaṟat na ule' kanel, gumoṟow ci ina' ka nabkis ga, magal ci ba' tuminu' na ina',</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這樣小孩子有衣服穿不會受凍</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_248.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25356/423118.mp3"/>
    </S>
    <S id="249">
        <FORM>kaca ka ini kagahṟa' ka ule' lu kelan na lukus kora ka utux moṟow, cabun tikiy na tayu' musa motox calak yaba yaya ma.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而且全家人才有衣服穿，到了冬天父母親才有保暖的衣物去看田地。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_249.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25356/423119.mp3"/>
    </S>
    <S id="250">
        <FORM>amol ka ralu mu ga Iyung Pawan, ralu ni yaba mu ka sun Pawan hiya, Iyung ga ralu ni yutas mu kaca,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我的名字是Iyung Pawan，Pawan是我爸爸的名稱，而Iyung是我祖父的名稱</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_250.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25357/419788.mp3"/>
    </S>
    <S id="251">
        <FORM>kumegal ci ralu ni yutas ka galen na ule' malikuṟ, minlu kelan na suseule' malikuṟ luṟiy ga, sikalahang naha ci ralu ni mama' la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">男孩子的名字是取祖父的，若還有弟弟的話名字就取叔叔輩的了。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_251.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25357/419789.mp3"/>
    </S>
    <S id="252">
        <FORM>amol ka ralu ni ule' kanel hiya ga, kumegal ci ralu ni yaki, amol ka asuṟan mu kanel ga Iwal Pawan ka ralu ni, kumegal ci ralu ni yaki mu hiya,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而女孩子的名字就取祖母的名字。就像我的大女兒叫Iwal Pawan，她的名字就取祖母的名字，而她妹妹的名字就取祖母妹妹的名字</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_252.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25357/419790.mp3"/>
    </S>
    <S id="253">
        <FORM>amol ka suse ni la ga, sikegal ci ralu ni yata lu macsuse ni yaki, ga minlu' masmuxal ka hi' ni lu ṟakeh ka inohan ni ga, ini naha siagal ci ralu kaca.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但是若要取名字的這個人若身體體弱病或行為不良，這個名字就不能取用。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_253.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25357/419791.mp3"/>
    </S>
    <S id="254">
        <FORM>moka ralu na mi noh alang Plngawan ga, Pawan, Piyuw, Watan, Temu, Yawi, Sapu, Cili, Set, Rakis, Yumin, Taraw, Yukan, Yabis, Bohil, Batu, Iyung, Rulung, No, Walis ka ralu ni ule' malikuṟ,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們Plngawan族男生的名字有Pawan，Piyuw，Watan，Temu，Yawi，Sapu，Cili，Set，Rakis，Yumin，Taraw，Yukan，Yabis，Bohil，Batu，Iyung，Rulung，No，Walis。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_254.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25357/419792.mp3"/>
    </S>
    <S id="255">
        <FORM>ralu na ule' kanel ga Seta, Iwal, Temi, Kumuiy, Saun, Apiy, Lawa, Bakan, Yuma, Samaiy, Parik, Rako, Yabung, Rabiy, Lubiy, Away, Tapas, Obing,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而女生的名字有Seta，Iwal，Temi，Kumuiy，Saun，Apiy，Lawa，Bakan，Yuma，Samaiy，Parik，Rako，Yabung，Rabiy，Lubiy，Away，Tapas，Obing。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_255.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25357/419793.mp3"/>
    </S>
    <S id="256">
        <FORM>kumegal ci ralu na ka'alang ruma la, micuw la ga, maga'agal kora ka ini pintana' kumi, ana Pamukan, ana Taluw, kani ka ugaṟt ralu ruma ka ule' la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">現今因通婚的緣故取名字的方式有所不同了，有的嫁至平地和外省人，那有的就沒有族語名字了。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_256.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25357/419794.mp3"/>
    </S>
    <S id="257">
        <FORM>hangitux</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">星星（本課指北極星）</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_257.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_1_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="258">
        <FORM>kinnakisan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">自古以來</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_258.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_1_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="259">
        <FORM>matukari</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">遷徙</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_259.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_1_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="260">
        <FORM>mastuhya&amp;rsquo;</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">距離很遠</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_260.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_1_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="261">
        <FORM>malubuw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">口簧琴</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_261.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_1_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="262">
        <FORM>manahu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">燃燒</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_262.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_1_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="263">
        <FORM>as</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">直接</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_263.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_2_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="264">
        <FORM>atu'</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">階段</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_264.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_2_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="265">
        <FORM>aṟinut</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">貧困</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_265.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_2_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="266">
        <FORM>ginabil</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">賠償</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_266.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_2_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="267">
        <FORM>gunlasuw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">照顧</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_267.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_2_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="268">
        <FORM>Boksi'</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">牧師</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_268.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_3_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="269">
        <FORM>gagaṟux</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">傳統習俗</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_269.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_3_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="270">
        <FORM>ingkelan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">居住地</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_270.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_3_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="271">
        <FORM>masputin</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">停滯</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_271.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_3_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="272">
        <FORM> aṟican</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">渲染</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_272.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_3_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="273">
        <FORM> murung</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">縮短</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_273.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_3_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="274">
        <FORM> palibu'</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">倚靠</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_274.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_4_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="275">
        <FORM>use'</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">河流</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_275.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_4_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="276">
        <FORM>maga'agal</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">嫁娶</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_276.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_4_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="277">
        <FORM>lunpuw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">讀書</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_277.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_4_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="278">
        <FORM>masnawaṟaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一群</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_278.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_4_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="279">
        <FORM>malaluhing</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">延續</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_279.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_5_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="280">
        <FORM>pumahun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">工作</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_280.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_5_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="281">
        <FORM>calak</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">水田</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_281.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_5_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="282">
        <FORM>mastahar</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">剩下</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_282.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_5_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="283">
        <FORM>hangali</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">肩膀</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_283.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_5_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="284">
        <FORM>kinehul</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">挖</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_284.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_6_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="285">
        <FORM>maṟumin</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泥漿</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_285.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_6_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="286">
        <FORM>hunbaku'</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">滲出</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_286.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_6_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="287">
        <FORM>apulen</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">分配</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_287.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_6_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="288">
        <FORM>tumapis</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">篩</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_288.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_6_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="289">
        <FORM> tomok</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">頭目</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_289.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_7_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="290">
        <FORM> linlungan </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">心</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_290.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_7_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="291">
        <FORM>mahyuw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">柔軟溫柔</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_291.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_7_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="292">
        <FORM>keykaku'</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">計劃</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_292.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_7_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="293">
        <FORM>masise'</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">歡笑</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_293.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_7_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="294">
        <FORM>masang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">生氣,憤怒</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_294.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_8_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="295">
        <FORM>amutux</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祖靈</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_295.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_8_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="296">
        <FORM> kirakax</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">不好</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_296.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_8_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="297">
        <FORM>unpahuk</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">靈媒</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_297.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_8_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="298">
        <FORM>lamun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">撿拾</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_298.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_8_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="299">
        <FORM>pinmuhi'</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">農作物</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_299.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_9_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="300">
        <FORM> matisal</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">休憩</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_300.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_9_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="301">
        <FORM>matanah</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">紅</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_301.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_9_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="302">
        <FORM> buhut</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">松鼠</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_302.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_9_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="303">
        <FORM> rungiy</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">猴子</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_303.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_9_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="304">
        <FORM>humiri</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">破壞</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_304.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_9_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="305">
        <FORM>tanraxal</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">地主</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_305.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_9_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="306">
        <FORM>naniun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">食物</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_306.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_10_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="307">
        <FORM>sinbalean</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">製作</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_307.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_10_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="308">
        <FORM>patuliun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">發揚</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_308.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_10_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="309">
        <FORM>mahnguw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">假日</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_309.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_10_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="310">
        <FORM>cumun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">訂購</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_310.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_10_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="311">
        <FORM>rumanga</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">養育</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_311.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_10_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="312">
        <FORM>cacibing</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">甜</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_312.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_10_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="313">
        <FORM>kumi</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">樣式</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_313.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_10_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="314">
        <FORM>buṟating</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">月亮</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_314.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_11_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="315">
        <FORM>pakalu'</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">遇到</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_315.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_11_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="316">
        <FORM>galun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">拿出來</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_316.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_11_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="317">
        <FORM>binarun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">賣</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_317.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_11_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="318">
        <FORM>mahnukan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">酒醉</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_318.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_11_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="319">
        <FORM>tamurak</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">南瓜</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_319.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_11_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="320">
        <FORM>unlasiy</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">理經</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_320.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_12_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="321">
        <FORM>kaguṟuw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">錯誤</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_321.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_12_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="322">
        <FORM>lahlahun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">拆下</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_322.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_12_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="323">
        <FORM>agugu'</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">地基</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_323.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_12_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="324">
        <FORM>sanariun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">珍惜</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_324.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_12_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="325">
        <FORM> tumogal</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">建築</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_325.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_13_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="326">
        <FORM>gaga'</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">種子</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_326.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_13_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="327">
        <FORM>pa'aya'</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">懸掛</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_327.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_13_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="328">
        <FORM>hunbing</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">漏雨</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_328.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_13_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="329">
        <FORM>tutingun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">敲打</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_329.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_13_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="330">
        <FORM>kunagauw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">開墾</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_330.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_14_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="331">
        <FORM>aṟusuw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">重</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_331.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_14_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="332">
        <FORM>saa'ring</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">自從</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_332.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_14_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="333">
        <FORM>malahang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">找</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_333.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_14_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="334">
        <FORM>nasali' </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">工寮</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_334.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_14_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="335">
        <FORM>lubuw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">口簧琴</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_335.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_15_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="336">
        <FORM>sitalak</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">（使）切片</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_336.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_15_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="337">
        <FORM> lahmi'</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">薄片</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_337.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_15_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="338">
        <FORM>kugusun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">削；刮</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_338.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_15_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="339">
        <FORM>baling</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">洞</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_339.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_15_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="340">
        <FORM> pintana'</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一樣</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_340.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_16_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="341">
        <FORM>sisabiy</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">遺留</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_341.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_16_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="342">
        <FORM>mabubuw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">餵奶</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_342.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_16_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="343">
        <FORM>mabahu' </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">洗衣服</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_343.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_16_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="344">
        <FORM> sasan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">早晨</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_344.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_16_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="345">
        <FORM>pinungan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">聽說</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_345.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_16_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="346">
        <FORM>mukrakis</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">女孩</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_346.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_17_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="347">
        <FORM>tumalang </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">試試看</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_347.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_17_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="348">
        <FORM>saṟe'</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">求婚</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_348.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_17_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="349">
        <FORM>aṟingu'</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">湯</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_349.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_17_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="350">
        <FORM> sumoṟal</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">同意</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_350.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_17_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="351">
        <FORM>mataral</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">親戚</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_351.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_17_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="352">
        <FORM>minlu'</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如果</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_352.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_18_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="353">
        <FORM>pahuk</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">驅邪</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_353.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_18_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="354">
        <FORM>hilelan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">以為</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_354.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_18_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="355">
        <FORM>taringan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">鬼附身</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_355.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_18_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="356">
        <FORM>hapuni</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">火</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_356.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_18_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="357">
        <FORM>muhal</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">生病</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_357.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_18_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="358">
        <FORM> seenen</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">青年</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_358.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_19_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="359">
        <FORM>tagit</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">偶爾</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_359.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_19_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="360">
        <FORM>tuhya'</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">很遠</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_360.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_19_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="361">
        <FORM>satimon</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">灑鹽</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_361.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_19_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="362">
        <FORM>sikehuṟ</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">（使）挖洞</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_362.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_19_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="363">
        <FORM>abalun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">埋</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_363.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_19_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="364">
        <FORM> lox</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">木心</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_364.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_20_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="365">
        <FORM>sunliy</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">蒐集</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_365.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_20_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="366">
        <FORM>kumehul</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">挖</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_366.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_20_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="367">
        <FORM>baliun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">好好的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_367.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_20_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="368">
        <FORM>patakaluw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">排列</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_368.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_20_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="369">
        <FORM>inabal</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">置物架</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_369.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_20_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="370">
        <FORM>cumung </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祈求</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_370.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_21_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="371">
        <FORM>mapanga'</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">揹著</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_371.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_21_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="372">
        <FORM>sangawa'</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">吵雜</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_372.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_21_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="373">
        <FORM>kapuliy</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">開玩笑</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_373.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_21_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="374">
        <FORM>sa'aling</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">從開始</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_374.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_22_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="375">
        <FORM>babing</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">做法</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_375.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_22_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="376">
        <FORM>paspuni</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">煮飯</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_376.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_22_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="377">
        <FORM>mululi'</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">跟著</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_377.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_22_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="378">
        <FORM>ruma</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有些</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_378.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_22_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="379">
        <FORM>habaṟow</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">眾多</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_379.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_23_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="380">
        <FORM>sinringan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">自從</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_380.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_23_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="381">
        <FORM>uhuṟow</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">增加</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_381.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_23_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="382">
        <FORM>rong</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">針</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_382.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_23_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="383">
        <FORM>sicun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">請（誰）去</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_383.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_23_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="384">
        <FORM>muhlaiy</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">冬天</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_384.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_24_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="385">
        <FORM>masabarow</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">聚眾</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_385.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_24_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="386">
        <FORM>rasun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">帶去</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_386.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_24_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="387">
        <FORM>sibi'</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">給</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_387.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_24_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="388">
        <FORM>putin</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">山刀</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_388.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_24_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="389">
        <FORM>tagas</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">火柴</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_389.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_24_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="390">
        <FORM>muke'</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">經過</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_390.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_24_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="391">
        <FORM>cilisan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">刮傷</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_391.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_24_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="392">
        <FORM>minbahing</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">過世</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_392.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_25_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="393">
        <FORM>mahul'</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">綑綁</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_393.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_25_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="394">
        <FORM>paling</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">山地布</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_394.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_25_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="395">
        <FORM>patataman</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">（使）坐著</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_395.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_25_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="396">
        <FORM>apawi'</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">竹床</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_396.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_25_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="397">
        <FORM>mintana'</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一樣</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_397.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_26_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="398">
        <FORM>ṟahka'</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">爐灶</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_398.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_26_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="399">
        <FORM>ramuṟux</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">血緣</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_399.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_26_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="400">
        <FORM>murkes</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">成長</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_400.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_26_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="401">
        <FORM>mapuli</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">分</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_401.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_26_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="402">
        <FORM>panbilak</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">各分一點</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_402.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_26_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="403">
        <FORM>abuk</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">血汗</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_403.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_26_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="404">
        <FORM>sunkakilux</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">溫暖</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_404.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_26_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="405">
        <FORM>sunraramat</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">緬懷</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_405.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_27_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="406">
        <FORM>nanabkis</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">眾老人	</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_406.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_27_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="407">
        <FORM>inoxan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">走過的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_407.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_27_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="408">
        <FORM>baiy</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">知道</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_408.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_27_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="409">
        <FORM>matararal</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">互為親戚</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_409.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_27_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="410">
        <FORM>seenen</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">少年</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_410.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_27_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="411">
        <FORM>mapuli'</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">開玩笑</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_411.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_27_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="412">
        <FORM>humuluy</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">強拉</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_412.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_27_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="413">
        <FORM>cungusun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">心儀的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_413.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_27_V9.mp3"/>
    </S>
    <S id="414">
        <FORM>tanaṟa</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">稀少</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_414.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_28_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="415">
        <FORM>nanak</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">僅有</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_415.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_28_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="416">
        <FORM>pakaruw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">殺</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_416.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_28_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="417">
        <FORM>mababing</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">手牽手</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_417.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_28_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="418">
        <FORM>matiuṟit</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">為圓圈</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_418.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_28_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="419">
        <FORM>mastaṟil</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">跳起來</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_419.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_28_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="420">
        <FORM>tumapa'</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">拍</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_420.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_28_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="421">
        <FORM>mayayuw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">交換</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_421.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_28_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="422">
        <FORM>hamut</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">隨意</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_422.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_29_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="423">
        <FORM>yona</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">就像</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_423.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_29_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="424">
        <FORM>capang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">棉被</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_424.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_29_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="425">
        <FORM>ṟibul</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">原住民服飾、裙子</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_425.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_29_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="426">
        <FORM>sasamaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">鋪毯</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_426.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_29_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="427">
        <FORM>pingelan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">日曬</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_427.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_29_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="428">
        <FORM>ma'ilang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">懶惰</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_428.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_29_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="429">
        <FORM>su'iy</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">完成</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_429.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_29_V8.mp3"/>
    </S>
    <S id="430">
        <FORM>kumegal</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">依循</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_430.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_30_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="431">
        <FORM>suse</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">弟；妹</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_431.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_30_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="432">
        <FORM>sikalahang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">（使）找</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_432.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_30_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="433">
        <FORM>mama'</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">叔伯</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_433.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_30_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="434">
        <FORM>yata</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">姑；姨</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_434.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_30_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="435">
        <FORM>macsuse</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">姊妹</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_435.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_30_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="436">
        <FORM>ṟakeh</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">損壞</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_436.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_30_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="437">
        <FORM>pintana'</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一樣的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_Wanda_Atayal_437.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/9/9_30_V8.mp3"/>
    </S>
</TEXT>
