<TEXT id="eP2_文化篇_YilanZeaol_Atayal" xml:lang="tay" source="ePark2 文化篇 YilanZeaol_Atayal" audio="diarized" copyright="CC-BY-NC-SA" citation="Indigenous Languages Research and Development Foundation. (2020). 族語E樂園. https://web.klokah.tw/" BibTeX_citation="@misc{ePark, author = {Indigenous Languages Research and Development Foundation}, title = {族語E樂園}, year = {2020}, url = {https://web.klokah.tw/} }">
    <S id="0">
        <FORM>kahun knayan nku bnkisan ta Tayal heya ga, pu'ing calay 'ringan nku ita Tayal heya ga mnkahun ta alang Pinsbkan kwara ta.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">根據泰雅祖先口傳教導，泰雅族的起源地是從Pinsbkan發展而來。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_0.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25449/421111.mp3"/>
    </S>
    <S id="1">
        <FORM>maki babaw uraw nku cka rgyax na Taywan hani ga, nanak ita Tayal ku ghciy calay uraw nyu ta kkyan sali ru galan alang Tayal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在台灣中央山脈的山林土地，泰雅族是屬於住地領域最廣的族群。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_1.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25449/421112.mp3"/>
    </S>
    <S id="2">
        <FORM>skura ta ke Tayal mwah mita nku tu'iy mnwahan naha khani alang kkyan na bnkisan Tayal ta ga, tugan tu'iy mnwahan naha.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">依照泰雅族語言來看族人的遷陡路線，可以分為成三大遷陡系統。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_2.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25449/421113.mp3"/>
    </S>
    <S id="3">
        <FORM>utux ga sali san naha kmayan nku kkyan ta sali. utux loyi ga muyaw san naha kmayan nku kkyan ta sali.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一個是稱呼「家」為ngasal的系統；一個是稱「家」為sali的系統；再來是稱「家」為muyaw的系統。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_3.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25449/423353.mp3"/>
    </S>
    <S id="4">
        <FORM>kahun gluw nku ngasal heya ga, mnhtuw loyi ku tugan 'ubuy nku Qnaxi, Mlipa, Haga Paris. kahun gluw nku muyaw heya ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">從ngasal系統已發展出Qnazi系統、Mlipa系統及Haga Paris等三種。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_4.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25449/421114.mp3"/>
    </S>
    <S id="5">
        <FORM>mnhtuw loyi ku payat 'ubuy nku Mayspaziq, Mnibu, Sqoyaw ru Plngawan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">從muyaw系統發展出Mayspaziq系統、Mnibu系統、Sqoyaw系統以及Plngawal系統等四種。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_5.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25449/423368.mp3"/>
    </S>
    <S id="6">
        <FORM>kahun gluw nku sali heya ga, mnhtuw loyi ku pitu 'ubuy nku Mb'ala nku Nanto, Mb'ala nku Klesan Nango,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">sali系統發展出七種系統，如南投的Mb’ala Nanto系統、南澳Klesan的Mb’ala系統，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_6.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25449/421115.mp3"/>
    </S>
    <S id="7">
        <FORM>Mks'iya nku Mesolay, Mks'iya nku Melubung, loyi ku Mktasi, Maysingaw ru Mklapay.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">還有南勢的Mks’iya Mesolay系統，以及北勢的Mks’iya’ Melubung系統，再來是Mktasi系統、Maysingaw系統，及Mklapay系統</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_7.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25449/423369.mp3"/>
    </S>
    <S id="8">
        <FORM>Kwara 'ubuy hani ga mpuw payat kwara, wa siy pgluw tu'iy mnwahan naha hnkani alang kkyan nku bnkisan ta Tayal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這十四個系統是泰雅族遷陡過程中分佈的情形。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_8.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25449/421116.mp3"/>
    </S>
    <S id="9">
        <FORM>aring bnkisan ta Tayal ru tehok lla'i knbahan Tayal micu hani ga, nyu ta siy ble maki babaw uraw nku cka rgyax na Taywan, ana ta waya siy pgluw 'ubuy ta nanak mnwah hmkani alang kkyan ta ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅族人世代生存在中央山脈的傳統領域，雖然各自找到落居之地</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_9.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25449/421117.mp3"/>
    </S>
    <S id="10">
        <FORM>wa ta ini 'yungiy kwara ta ga utux calay pu'ing ta Tayal, snbilan kmayan ke nku bnkisan ta kwara yaw lela heya ga, kwara tnpu'ing calay ini ptna nku ubuy ta Tayal heya ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但都沒有忘記我們同是一個泰雅族群</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_10.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25449/421118.mp3"/>
    </S>
    <S id="11">
        <FORM>maki utux yaw ga mtna kwara knita ta, tnpu'ing ta calay ga mnkahun ta alang Pinsbkan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們的神話故事都回溯到我們各自系統的起源地是Pinsbkan</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_11.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25449/423370.mp3"/>
    </S>
    <S id="12">
        <FORM>nyu ta buyan magan myasa calay nku gaga tminun, ble ni'un nku kwara nni'un na Tayal, gaga ptasan nku la'iy mrkyas, gaga tmksinu nku kmalup ru mluyak,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我們都傳承著優雅的編織文化，一樣的泰雅美食，成年禮的紋面傳統</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_12.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25449/421119.mp3"/>
    </S>
    <S id="13">
        <FORM>muhiy trakis ru lmyun, piyang calay utux yaw heya ga, ita kwara c'oli Tayal heya ga, s'agan ta gaga snbilan bnkisan ta ku mwah maras kwara knxan nku alang ta Tayal, mosa beta ana knwan kryax.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">還有狩獵文化和小米的農耕傳統：更重要的是身為泰雅族人是以gaga祖訓維繫整個泰雅族社會的永續生存。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_13.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25449/421120.mp3"/>
    </S>
    <S id="14">
        <FORM>kwara c'oli nku ini ptna 'ubuy Tayal maki Taywan hani ga miman payat mang knpiyux kwara c'oli nya micu, ita Tayal nanak lga maki spat mang ru magan seng c'oli ta kwara.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">台灣原住民族之人口數約有54萬人之多</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_14.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25450/421121.mp3"/>
    </S>
    <S id="15">
        <FORM>maki cka nku kwara c'oli Tayal Taywan hani ga, maki ta te tugan knpiyux nku c'oli nya. nyu ta kkyan alang ta ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">單單泰雅族的人口就有8萬5千多人，在原住民族群排第三大族</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_15.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25450/421122.mp3"/>
    </S>
    <S id="16">
        <FORM>aring magan kbhun meta ru beta sa'ing seng magan kbhun meta ku knlhabang nku babaw rgyax nyu ta galan alang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">且散居在500-2500公尺海拔的高山地形。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_16.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25450/423371.mp3"/>
    </S>
    <S id="17">
        <FORM>maki knayan ru pn'was lmuhuw nku bnkis ta Tayal ga, nyu naha skayan kwara yaw lela nku maha kenu kbhoyaw pgayang kwara bnkisan ta c'oli Tayal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在泰雅族耆老的口述和古調吟唱中</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_17.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25450/421123.mp3"/>
    </S>
    <S id="18">
        <FORM>ita kwara c'oli Tayal heya ga, aring ta mrhuw bnkisan ta LkmButa,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">記憶著泰雅族人口分佈的故事。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_18.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25450/423372.mp3"/>
    </S>
    <S id="19">
        <FORM>LkmYaboh, Lkm'Ayan mwah maras, aki naha nyu mosa pbhoyaw kwara knbahan lla'iy Tayal ru,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅族人是由祖先LkmButa、LkmYaboh、Lkm’Ayan等人的帶領，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_19.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25450/421124.mp3"/>
    </S>
    <S id="20">
        <FORM>pkayan maha aki naha aring Pinsbkan ru mkura babaw uraw rrgyax Taywan mosa hmkani kkyan nku kwara c'oli Tayal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">為了繁延後代，就商議從祖居地起往北遷移動發展</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_20.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25450/423373.mp3"/>
    </S>
    <S id="21">
        <FORM>Mrhuw Kbuta ga gyagan nya alang Sinciku, Toyeng, Bnka, mkura kya mosa pbhoyaw kwara knbahan. Mrhuw Mk'Ayan ga gyagan nya alang Nanto, Taycyu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">Lkmbuta選擇往新竹、桃園、台北等地區遷陡繁延後代子孫。Lkm’Ayan選擇在南投及往台中的區域。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_21.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25450/421125.mp3"/>
    </S>
    <S id="22">
        <FORM>Mrhuw Kyaboh ga gyagan nya alang Sinciku, Girang mwah kbhoyaw kwara knbahan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">LkmYaboh選擇到新竹、宜蘭等地發展。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_22.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25450/423354.mp3"/>
    </S>
    <S id="23">
        <FORM>trang t'aring mosa nku tugan mtswe mlikuy hani ga, ppnbuw uwaw ru pcyusan naha pcci ke kmayan maha, babaw nya ga, iyat pkaki nku msya'eh ru pcka lungan maki cka naha,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">三兄弟在出發前，交杯許下堅定的承諾；未來在他們之間不得有彼此相隔閡與嫌隙的地方</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_23.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25450/421126.mp3"/>
    </S>
    <S id="24">
        <FORM>mosa yani hayi ali ruma mbhoyaw mhtuw lla'iy knbahan, mosa yani hayi wani khetu iyat pskyut.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而是要像箭筍發芽茂盛的繁延後代；如黃藤般的堅韌。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_24.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25450/421127.mp3"/>
    </S>
    <S id="25">
        <FORM>mnkahun utux bubu yaya yaba nku mtswe hani ga, pmwayaw naha mosa ps'utux tnuxan muyux naha ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">同為從一個bubu「父母」而來的兄弟，在選擇婚姻之血脈時</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_25.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25450/423374.mp3"/>
    </S>
    <S id="26">
        <FORM>siga tehok beta te payat lla'i utux gluw lga thoyay mosa ps'utu tnuxan, iyat calay hheri gaga psani', ima ku waya mheri' gaga psani' lga, mosa maki pnhaw nku lutux bnkisan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">必須到四代以後才能通婚；不得亂倫，否則會遭到祖靈的責罰。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_26.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25450/421128.mp3"/>
    </S>
    <S id="27">
        <FORM>pskhetu lungan naha mwah mlahang nku kwara ke cnyusan naha, le'un naha ci mlahang nku kwara 'gaga snbilan bnkisan naha lela.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">要堅守彼此的約定，要嚴守gaga祖訓。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_27.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25450/421129.mp3"/>
    </S>
    <S id="28">
        <FORM>maha wa thoyay ci tluw mita nku myasa mrkyas ru mkrakis ga, s'aras naha mrhuw bnkis utux gluw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">若是找到好對象，就要帶耆老長者，杵著拐杖去提親，要永續繁延後代。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_28.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25450/423375.mp3"/>
    </S>
    <S id="29">
        <FORM>cmru hoku mosa smiye, aki thoyay mosa mbhoyaw nku lla'i ta knbahan. Iyat ta ci hmut psparis c'oli, mtna ta Tayal kwara ta ga, sble ta m'yanux, le'aw ta ci mtiyaw kwara mayah ta ru skyanux ta ana knwan kryax.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">不要樹立敵人，同為泰雅族人當要和睦相處，並且要永續利用所生存的土地。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_29.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25450/421130.mp3"/>
    </S>
    <S id="30">
        <FORM>pisa seng kawas wayan la, ita Tayal heya ga, sble'un ta ci gmluw m'yanux kwara nku rrgyax, llyung, m'yanux ksinu, khoni ru k'man,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">數千年來，泰雅族人與山林、河川、動植物共生共存，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_30.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25450/421131.mp3"/>
    </S>
    <S id="31">
        <FORM>thoyay ta mble m'yanux kwara ta lga, knbahan ta uyi ga nyu mosa thoyay mbhoyaw m'yanux beta soni uyi la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">族人生活知足，子孫得以繁延至今。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_31.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25450/423376.mp3"/>
    </S>
    <S id="32">
        <FORM>kwara ke skayan nku Taywan Genzyumin hani ga piyang ci myasa utux ke uyi ga san maha ke ta Tayal. ke ta Tayal ga maki sa'ing hopa 'ubuy nya: ke Squliq ru ke C'oli.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅族語是台灣原住民族中非常優美的語言之一。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_32.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25452/421156.mp3"/>
    </S>
    <S id="33">
        <FORM>ana ga ke ta Tayal hani ga maki tiyu ara nya kwara: ke Tayal na Squliq, ke Tayal na C'oli, ke Tayal na Girang C'oli</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">它分為兩大語言系統：Squliq（賽考利克泰雅語群）和C’oli（澤敖利泰雅語群）。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_33.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25452/423355.mp3"/>
    </S>
    <S id="34">
        <FORM>ke Tayal na Skikun, ke Tayal na Plngawan, ke Tayal na Bunsuy. ke Tayal na Girang C'oli ru binah nku ara ke ta Tayal ga mtna kwara tu'iy skayan naha,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅語可再分成六個方言別：賽考利克泰雅語、澤敖利泰雅語、宜蘭澤敖利泰雅語、四季泰雅語、萬大泰雅語、汶水泰雅語。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_34.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25452/421157.mp3"/>
    </S>
    <S id="35">
        <FORM>nanak cikah hhoyas naha ru ke pnkyalan naha ga maki cikah mnanak ini ptna nku utux utux alang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">宜蘭澤敖利泰雅語與其他方言別的泰雅語，在語言的結構與句型上大都非常一致，但在音韻及區域用詞方面，各地區的特色非常明顯。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_35.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25452/423356.mp3"/>
    </S>
    <S id="36">
        <FORM>pisa kawas wayan, mnaki tu'iy mnwahan nku bnkisan ta Tayal lela, ini ptna llyung nku c'oli Tayal ga, iyik calay pn'ilis lungan naha, mnkahun rekisi na mpux c'oli nku knlhangan sexu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">千年來，在泰雅族祖先遷徙的過程中，有些流域的泰雅族人受到殖民統治歷史的影響非常深遠。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_36.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25452/421158.mp3"/>
    </S>
    <S id="37">
        <FORM>yani hayi rekisi na knlhangan Nipun lela, mrhuw sexu Nipun heya ga maki lungan naha mwah pcka s'utux lungan na kwara c'oli Tayal, kya ku mtna ubuy ke na Tayal ga si naha psgayiy pcka,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">例如，在日據時代，日本政府有意分化泰雅族的團結而把各語群的族人硬是分開</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_37.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25452/421159.mp3"/>
    </S>
    <S id="38">
        <FORM>nanu yaca ku ini ta thoyay mkahun mtna ke hmali ta ru ini ta thoyay ms'utux lungan ta Tayal mwah mciri shtuy nku sexu Nipun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">使族人無法通過語言的合一，團結起來抵抗日本政府。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_38.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25452/421160.mp3"/>
    </S>
    <S id="39">
        <FORM>cnpung naha m'Nipun kwara c'oli mwah mlahang ita Tayal, skahun naha aring la'iy cikuy psba ke Nipun nku ppwasan la'iy cikuy,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而讓他們運用皇民化政策，通過蕃童教育所的日語化運動</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_39.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25452/421161.mp3"/>
    </S>
    <S id="40">
        <FORM>nyu naha aki yutan nku kwara kpiying na ms'utux lungan c'oli Tayal, aki ini thoyay mshtuy mciri nku mpux c'oli na knlhangan sexu Nipun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">消弱族人團結反抗日本殖民的勢力。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_40.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25452/421162.mp3"/>
    </S>
    <S id="41">
        <FORM>utux loyi ga, m'iyu kwara knxan cinbwanan na Taywan hani ga, yaca uyi ku s'ringan m'iyu nku ke ta Tayal. yani hani, ini ptna kawas nku ppwasan la'iy ga, t'aring naha psba ke Ckoku kwara</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">另外，台灣社會大環境的改變，也是造成泰雅族語產生變化的因素。例如，國語化運動</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_41.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25452/421163.mp3"/>
    </S>
    <S id="42">
        <FORM>yaca ku waya pcka uyi ku ke ta Tayal; piyux c'oli kmayan nku ke hmali na syakay hani ga pxan nya kwara ke na ini ptna ubuy c'oli nku Taywan Genzyumin.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">造成了泰雅族語的分化；社會強勢語言壓過各原住民族群的語言。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_42.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25452/421164.mp3"/>
    </S>
    <S id="43">
        <FORM>ke ta Tayal hani ga, ana nyu si horiy mnos nku ini ptna kwara gaga knxan tanux ru ini ptna ke hmali nyu maki llingay ta ga, ana ga, maki nya piyux ci c'oli nyu mngiyat calay mlahang pu'ing skyanux nku ke ta Tayal,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">雖然泰雅族的語言受到外在文化及語言環境的強烈衝擊</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_43.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25452/421165.mp3"/>
    </S>
    <S id="44">
        <FORM>skahun naha kble biru lpgun nku ini ptna hmali ke na Genzyumin, sbiru naha uyi ku kwara ke na Genzyumin, kwara ungat cpngan myasa nku snbilan ta nya ke bnkisan hani ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但是仍然有很多人正在努力保存族語的命脈，製作各種原住民族語的教材，記錄原住民族語</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_44.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25452/421166.mp3"/>
    </S>
    <S id="45">
        <FORM>nyu naha slama psbin lla'iy knbahan nku kwara Genzyumin, babaw nya lga aki lla'iy ta knbahan na Tayal mwah msyunaw m'ubuy ru pgayang kwara ke ta Tayal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">為原住民族後代子孫留下保貴的語言資產，讓當代泰雅族子孫繼續發揚光大。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_45.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25452/421167.mp3"/>
    </S>
    <S id="46">
        <FORM>mnwahan naha rapan kakay ku knxan na bnkisan ta Tayal, mnaki naha es uraw Tayal aring lela ga, knle'an naha kwara alang nku c'oli 'Tayal heya ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅族祖先過去在傳統領域的生活足跡</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_46.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25453/421168.mp3"/>
    </S>
    <S id="47">
        <FORM>nyu si pgayang maki nku aring mcka es uraw Taywan ru mkura cinbwanan nku hopa hengah yatux cmi sali. cnpngan naha ku hogan hopa hengah Tayal aring lela ga, beta ci pu'ing gong Pingawan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">大多數族人都散居於台灣中部以北區域。最南端是南投萬大社的濁水溪上游（gong Pingawan）</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_47.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25453/421169.mp3"/>
    </S>
    <S id="48">
        <FORM>aring llingay gong Pinsbkan ku knkyan knholan bnkisan ta Tayal, moyaw 'sya ru prkyas rrgyax mhtuw beh alang Slamaw, Skoyaw. pringun naha kya lga aring Kurit Skobu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">從仁愛鄉的北港溪瑞岩部落（Pinsbkan）週遭的祖居地出發，溯溪而上沿途經過梨山、環山部落。再由思源婭口</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_48.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25453/421170.mp3"/>
    </S>
    <S id="49">
        <FORM>spoxun naha mkaraw rrgyax na Turuw ru mkura babaw rrgyax na Bna'i ka Hhagay, tehok beta rrgyax na Bayu ka Ttopuk, yaca ku pncrxan naha ru yngayan naha mita kwara mnwahan naha llyung,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">翻越循中央山脈及雪山山脈稜線北遷，南湖大山山脈，遠眺各河川流域</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_49.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25453/421171.mp3"/>
    </S>
    <S id="50">
        <FORM>skhani naha g'anus nku kayan ru uraw aki naha galan alang mwah pskyanux knxan nku knbahan lla'i na Tayal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">尋找可拓展泰雅子孫生存命脈之新天新地。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_50.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25453/421172.mp3"/>
    </S>
    <S id="51">
        <FORM>mnwahn rapan nku bnkisan ta Tayal kwara llingay na llyung ga, mnkahun nku pu'ing rrgyax na Turu wa mkura llyung Tmali na Taycyu, wa mkura llyung Pe'nux na Byoric, llyung Binax,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅祖先所經過的流域，是沿著中央山脈山脊往中部台中的大甲溪（Tmali），往苗栗西北部的大安溪（Pe’nux）、以及汶水溪（llyung Binax）</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_51.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25453/421173.mp3"/>
    </S>
    <S id="52">
        <FORM>llyung Sinpituw ru llyung Kilapa, kahun kya mhtuw mosa miyuk bbcilung. utux loyi ku 'ringan ara pu'ing 'sya ga kahun 'sya na Papak Waka,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">鹿場溪（llyung Sinpitu）和上坪溪（llyung Kilapa）流向大海，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_52.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25453/421174.mp3"/>
    </S>
    <S id="53">
        <FORM>wa mkura llyung Mkgogan, nanu yaca ku cyu naha s'ut 'sya nku blihun btunux na Cyama.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">其次是大霸尖山的水源，流向大嵙崁溪（llyung Mkgogan），即是現在的大溪附近石門水庫</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_53.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25453/423377.mp3"/>
    </S>
    <S id="54">
        <FORM>'sya llyung Bngciq ru pu'ing 'sya llyung Nahuy Kahuw uyi ga waya mkura miyuk bbcilung. utux loyi ku si tbuciy tu'iy 'wahan naha llyung ga miyuk b'nux alang Kansay ku llyung Bngcik na M'otu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">大豹溪（llyung Bngciq），油羅溪（llyung Nahuy Kahuw）上游的水也流向大海。另外是唯一的區域，關西的馬武督鳳山溪（gong M’otu），</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_54.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25453/421175.mp3"/>
    </S>
    <S id="55">
        <FORM>micu hani ga puting calay llyung mkura babaw tl'tu alang ga llyung Tranan na Ulay.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">現今最北的台北烏來南勢溪（llyung Tranan）流域。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_55.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25453/421176.mp3"/>
    </S>
    <S id="56">
        <FORM>mwah loyi ga mkura alang htgan wagi nku llyung Mnibu na Tayhego ru syaw 'es nku Karingko na llyung Turu 'sya mutang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">再則是東部的大同的蘭陽溪（llyung Mnibu），和花蓮界線的大濁水溪（llyung Turuw）</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_56.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25453/423380.mp3"/>
    </S>
    <S id="57">
        <FORM>maki loyi ku mkura alang Klesan nku llyung Pyahaw, llyung Bayan ru gong Ugis.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">另外是南澳北溪、南溪（llyung Pyahaw、llyung Bayan， gong Ugis）等。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_57.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25453/421177.mp3"/>
    </S>
    <S id="58">
        <FORM>bnkisan na Tayal ga mnaras naha kwara lla'iy knbahan ru mnuluw naha kwara alang nku nyu kkyan kwara lla'iy Tayal micu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅族祖先帶領族人找到居住的地方，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_58.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25453/421178.mp3"/>
    </S>
    <S id="59">
        <FORM>utux utux ini ptna kawas nku bnkisan ru knbahan ga mnwahan naha moyaw kwara rrgyax nku Turuw,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">他們世世代代遷徙在中央山脈與大霸尖山山脈</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_59.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25453/423378.mp3"/>
    </S>
    <S id="60">
        <FORM>Papak-waka, rrgyax Hhagay, Bna'i, ru b'bu na Ttopuk. gnyagan naha kkyan naha sali nku bbawi calay nku babaw rrgyax,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">大雪山山脈山區、南湖大山山脈等等傳統領域。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_60.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25453/421179.mp3"/>
    </S>
    <S id="61">
        <FORM>su'un naha mita kwara llyung ru rrgyax, aring htgan wagi beh syaw 'sya bcilung ru tehok alang hbya'an wagi ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">他們選擇世居在山林的至高點，看盡河川山嶺，從海邊沿岸太陽出來之處</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_61.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25453/423379.mp3"/>
    </S>
    <S id="62">
        <FORM>kwara alang pisa kawas knkyan nku lla'iy knbahan hani ga, galan naha es uraw Tayal aring lela ru nyu naha mosa kbhoyaw m'yanux nku lla'iy Tayal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一直到太陽日落之處，這些世代涵蓋的區域，盡是泰雅族人繁衍茁壯的傳統生活領域。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_62.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25453/421180.mp3"/>
    </S>
    <S id="63">
        <FORM>kwara c'oli 'Tayal ga msgagay pgayang m'yanux maki llyung na Taywan, ana ini ptna kwara alang naha, ana ga, mtna kwara knkyan naha alang ga nyu siy kaki syaw rgyax na Turuw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅族人分佈在台灣各個流域的居住環境雖各有不同，但都居住在中央山脈的兩側山脊上。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_63.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25470/421396.mp3"/>
    </S>
    <S id="64">
        <FORM>rrgyax cyu maki utux utux llyung ga ini ptna kwara uraw naha: maki nku uraw mayah ba'un m'omah, maki nku mku'ung uruw, maki nku turu rgyax ini pbuy wagi, maki nku uraw sgas btunux,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因此，各流域的山嶺分成許多區域：有可耕作的田地，有山谷的陰暗地，有陽光照射不到的背光區，有碎石岩區</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_64.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25470/421397.mp3"/>
    </S>
    <S id="65">
        <FORM>maki nku yayaw rgyax pbun wagi, maki uyi ku mku'ung k'man mukan b'yi, maki loyi ku siy srpan m'yanux kya ku kkhoni ru llamu kk'man, yani nku khoni parun ru ali nkan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有山稜線上的長日照區，也有在陰暗處佈滿樹藤及雜亂荊棘的區域，還有各種樹木植物生長的地方，如鐵杉區及箭竹區。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_65.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25470/421398.mp3"/>
    </S>
    <S id="66">
        <FORM>maki uruw rgyax ga piyux calay 'ubuy mala; maha r'su ku abaw khoni ru piyux ci m'ara ugin khoni ga m'rkyas kya ku kwara 'ubuy na papak ru iyu khoni.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在山谷中有多種蕨類生長的地方；葉子厚重及樹根錯綜複雜的地方是菌類生長的區域。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_66.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25470/421399.mp3"/>
    </S>
    <S id="67">
        <FORM>maki knkyan alang na ita Tayal ga, ba'un ci mita maha kenu m'iyu kayan nya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在族人居住的地方，常有明顯的氣候變化。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_67.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25470/421400.mp3"/>
    </S>
    <S id="68">
        <FORM>tehok ryax tmanguw-abaw lga, kwara khoni, phpah ru k'man ga memaw t'aring tmanguw m'phpah kwara; kwara kuy, kpiray,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一到春天，所有的樹種和漂亮花草都開始發芽；所有的昆蟲、蝴蝶</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_68.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25470/423394.mp3"/>
    </S>
    <S id="69">
        <FORM>hying ru piyit ga mhtuw tanux kwara; 'cyux gong llyung ru ksinu babaw rgyax ga mwah hmkani nni'un kwara.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">蜜蜂、鳥類都出來活動；溪裡的魚和山裡的動物都出來覓食。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_69.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25470/421401.mp3"/>
    </S>
    <S id="70">
        <FORM>mt'aring hlhun kayan lga, ana mwalax ga ini kbsya, 'sya walax ga mwah smhoyi nku kwara mnuhiy naha maki mayah.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">只要天氣漸漸暖和，即使下雨也下不太久，雨水會來澆灌滋潤農作物生長需要的水分。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_70.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25470/423395.mp3"/>
    </S>
    <S id="71">
        <FORM>tehok ryax 'bagan lga, mbhoyaw mrkyas kwara m'nuhiy kwara Tayal ru piyux calay knbwayan nku mkbway khoni. walax na 'bagan ga siy 'aras hopa 'sya,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">到了夏天，所有農作物生長茂盛並結果累累。夏天下雨時多半都是豪大雨</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_71.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25470/421402.mp3"/>
    </S>
    <S id="72">
        <FORM>mhmut cmu bicyu kayan ru hopa walax ga memaw mciri, llyung ru gong ga horun nku hmor hopa 'sya. tehok ryax nku pbwaxun lmyun ru kbhoyaw mkbway lga, yaca kryax wahan mheri tyaba calay hmor 'sya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">午後常會雷雨交加，河川、溪水都有洪水沖刷河道。每當到了小米結穗，果實累累時，經常遇上破壞性的洪水。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_72.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25470/421403.mp3"/>
    </S>
    <S id="73">
        <FORM>tehok ryax yani kwani kayan lga yaca san naha piyang ci m'iyu kayan nku utux kawas maki alang Tayal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這時期就是泰雅族居住的流域氣候變化最多的季節。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_73.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25470/421385.mp3"/>
    </S>
    <S id="74">
        <FORM>tehok ryax nku mhuw-abaw lga, mtalah kwara bbway nku mkbway khoni, ksinu nku iyik rgyax ga mwah hkani nni'un naha, kwani uyi ku t'aring kmalup nku utux kawas ita mlikuy Tayal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">每到秋天，果樹的果實都已成熟，山林的動物都會在這時候出來覓食，這也是族人開始狩獵的季節。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_74.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25470/421404.mp3"/>
    </S>
    <S id="75">
        <FORM>tehok ryax hani ga m'yulung rgyax lga mwah mbiya hogan, 'sya walax uyi ga t'aring mskinut tl'tu, abaw khoni lga nyu mosa mhu shotaw uraw kwara.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這時山林的雲霧會飄降到地面，下雨時會天氣開始變冷，樹葉也都開始掉落。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_75.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25470/421405.mp3"/>
    </S>
    <S id="76">
        <FORM>tehok ryax kmisan lga, knkyan alang Tayal ga mbiya kryax tl'tu, memaw mkiyay kwara abaw khoni, piyux calay kuy mosa mho'ing. tehok mskinut calay ryax kmisan lga, mt'aring mhla'iy</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一到冬天，族人居住的地方氣候經常下霜，這時落葉枯乾，很多昆蟲都會死去。嚴冬下雨時會接著下雪</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_76.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25470/421406.mp3"/>
    </S>
    <S id="77">
        <FORM>ana mhtuw kruma cnyax wagi ga, mgebuw sasan ga mkoriy kwara uraw ru mskinut calay uyi. mbkis Tayal ga slama naha kmayan kryax la'i knbahan maha: maki alang ta Tayal ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但在清晨結霜時也非常寒冷。泰雅的耆老常會對子孫做天氣預測說：在泰雅族人生活的地方</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_77.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25470/421407.mp3"/>
    </S>
    <S id="78">
        <FORM>maha piyux ci mbiya ru khmay ci hla'iy nya ga, babaw kawas 'nyan ru hopa behuy nya 'bagan ga mosa maras hopa ci walax ru behuy.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如果冬天下的雪多又厚，那表示當年夏天的颱風會帶來強大的風雨。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_78.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25470/421408.mp3"/>
    </S>
    <S id="79">
        <FORM>maki lela lela ci ga, kyan utux alang ga lokah calay mnayan pagay ru spranga naha utux sali. utux utux sali naha ga</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">很久以前，有個部落為了家人的生計都很勤奮種植水稻，每個家庭都有田地，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_79.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25472/421437.mp3"/>
    </S>
    <S id="80">
        <FORM>maki cla'an ku utux sali ga, kyan kacing naha, kruma ga maki utux,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有田地的家一定有水牛，有的家有一頭水牛或兩頭水牛</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_80.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25472/423396.mp3"/>
    </S>
    <S id="81">
        <FORM>iyat ga sa'ing kacing naha. kacing hiya ga mwah prraw mtiyaw yaw na cla'an,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">水牛幫忙犁田，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_81.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25472/421438.mp3"/>
    </S>
    <S id="82">
        <FORM>yaba ru yaya gibu sasan n'arin sppaw kayan lga mosa mtiyaw cla'an ru mayah la, si ttu beta sman kayan lga mholuy kacing nyu panga gyusa mwah sali.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">父母清晨剛破曉時就到水田、農地工作、直到天色放暗才拖著背犁車的水牛往回家的路。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_82.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25472/423397.mp3"/>
    </S>
    <S id="83">
        <FORM>kyaka maki piyux ru hlabang nku uraw mayah naha ga tmheyun naha 'ryux ahan uyi, 'ryux ahan ga galan naha pila mwah pranga utux sali ru p'was biru heci la'iy naha,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">農地多又寬的，他們也種植生薑賺取費用養家活口及供養小孩到城市讀書，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_83.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25472/421439.mp3"/>
    </S>
    <S id="84">
        <FORM>nanu mngiyat ci mosa mtiyaw krryax kwara utux utux sali alang hani, texan ta ga ungat ima c'oli siy tmma mtama cka sali, baha mcwa m'elang mtama cka sali lga psya'an naha ru cmayu mbkis la,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">家家戶戶每天都勤奮工作，所到之處沒有一人閒坐家裡，在家裡閒坐的，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_84.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25472/421440.mp3"/>
    </S>
    <S id="85">
        <FORM>nanu yaca ku bkis naha ga t'atu ci psba la'iy naha iya ci k'elang m'yanux, le'iy mung ke bkis ru pcyaniy ci cahuy lungan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">部落人會嘲笑或被老人罵，因此耆老慎重叮囑晚輩，不可懶惰，聽取我的話語放在你心版上，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_85.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25472/421441.mp3"/>
    </S>
    <S id="86">
        <FORM>baha mcwa, maki lela ga kyan utux sali, lokah ci mtiyaw yaba yaya nya, aki naha sbilun la'iy kwara pntyawan naha.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因為過去曾有一戶人家，父母工作很認真，希望能夠賺取很多留給獨生兒子不愁吃用</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_86.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25472/423398.mp3"/>
    </S>
    <S id="87">
        <FORM>utux calay la'iy naha, nanu sgaluw naha ci la'iy haca, memaw naha ini ptyawiy uyi, tmuyaw ci ru piyux calay mayah naha.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">從來不曾帶他去工作，他們很富裕也有很多土地。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_87.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25472/421442.mp3"/>
    </S>
    <S id="88">
        <FORM>maki utux ryax lga mga'ing yaba yaya haca la, ini kbsya lga waya siy pgluw mho'ing kwara sa'ing bkis.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有一天父母終於累出病了，不久雙雙罷手離世，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_88.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25472/421443.mp3"/>
    </S>
    <S id="89">
        <FORM>ungat ku yaba yaya mwah m'omah mayah lru siy texiy khetu kwara uraw mayah ru spunan k'man kwara mayah la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因為父母離世此後農地無人開墾，地不在鬆軟並雜草叢生</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_89.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25472/423399.mp3"/>
    </S>
    <S id="90">
        <FORM>la'iy hani ga stama nya piyux ci snbin nni'un na yaba yaya nya, nanu ini knkux ku lungan nya, siy beta ungat kwara nni'un ru mho'ing m'uyay nbwas nya lga, mhmut hkani ni'un la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這個兒子佔著父母留下的財富，因此從不會憂慮生活起居所需，直到家財萬貫一毛不剩</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_90.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25472/421444.mp3"/>
    </S>
    <S id="91">
        <FORM>mkngyatan la ru mosa sina nni'un c'oli la, nanu aring kya psya'an naha ru tlihan kwara c'oli. la'iy hani lga t'aring mnglung la, cyu kya kwara uraw mayah yaba yaya mu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">落到肚皮挨餓難當時，到處向人乞討、被人欺凌唾罵，這時才想起，家裡有太多父母遺留下來的土地，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_91.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25472/421445.mp3"/>
    </S>
    <S id="92">
        <FORM>aki caku lokah nanak mosa mtiyaw muhi nni'un, nyu caku maha kenu kinang heya la, nanu siy mtbuk mngilis la ru mtenah tbinah mosa mkura tu'iy sali,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">我應該認真工作種植所需的食物啊，我是在幹什麼……？所以他痛苦流涕飛往家裡的路</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_92.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25472/421446.mp3"/>
    </S>
    <S id="93">
        <FORM>arin kya lga m'iyu lungan nya la ru mngiyat calay mtiyaw la, suruw tehok sali lga t'aring mosa m'omah mayah la ru mngiyat ci muhiy nni'un nya la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">從此改頭換面重新振作認真工作，之後他開始開墾農地認真種植蔬果。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_93.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25472/421447.mp3"/>
    </S>
    <S id="94">
        <FORM>nnuhiy nya llamu na nni'un hani ga 'n-gyut n-gyut mkbway ru mtalax bway nya, m'es calay mita la'iy hani ru mtngiy mani kryax nbwas nya la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">漸漸的他種植的各種蔬果結出美麗的果子來並長大成熟</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_94.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25472/421448.mp3"/>
    </S>
    <S id="95">
        <FORM>tran masu kmayan ke na bkis hani lga, kwara utux alang hani mci calay lungan kwara ru, lokah ci mosa mnayan cla'an,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">他非常高興看見自己栽種的蔬果</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_95.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25472/421449.mp3"/>
    </S>
    <S id="96">
        <FORM>muhiy pagay ru muhiy 'ryux ahan kwara utux alang, kwani heya ga pranga naha he naha ru utux sali naha.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">也不必再忍受飢餓了。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_96.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25472/423400.mp3"/>
    </S>
    <S id="97">
        <FORM>ita Tayal heya ga, muluw ta ba'un maki sali nku rgyax ru pkayan ta maha pcrxaw ta kkyan utux sali lga, utux utux gluw sali ga plingay naha ms'un sbayux kble sali kkyan naha.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅族人遷徒落腳聚居的地方，通常會集合數個家族緊鄰週邊建造家族成員的住家房子。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_97.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25473/421451.mp3"/>
    </S>
    <S id="98">
        <FORM>ini ptna nku utux utux gluw ga pkayan maha,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">數個家族再進一步協議結合成為一個部落</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_98.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25473/423413.mp3"/>
    </S>
    <S id="99">
        <FORM>ps'un ta m'otuw ru pcrxaw ta utux alang. nanu yaca ga mkahun kya ku mosa pcrux utux alang la. spgluw ta gaga mita ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">根據祖訓的慣習法，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_99.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25473/421452.mp3"/>
    </S>
    <S id="100">
        <FORM>pcrux ta utux g'anus na alang ga mosa lama maki pnslyan na ini ptna hopa ru cikuy nku pklahang utux gluw lnhoyan na gaga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">新部落會形成不同大小的gaga共守團</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_100.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25473/423414.mp3"/>
    </S>
    <S id="101">
        <FORM>piyux ku ini ptna mlahang gluw gaga lga, thoyay mosa pkayan kwara gluw gaga ru mwah ms'un pcrux utux alang. mrhuw p'aras utux gluw gaga ga mrhuw gaga " san naha</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">形成一個部落的基本組織gaga共守團之領袖稱為mrhuw gaga或稱為pklahang gaga</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="en"> ini ga "pklahang gaga" san naha."</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_101.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25473/421453.mp3"/>
    </S>
    <S id="102">
        <FORM>heya ku mwah maras mlahang gaga san naha. mkahun smwa'ing mgluw ms'un ku utux utux ini ptna nku gluw gaga lga, yaca ku mosa thoyay galan pu'ing nku pcrux utux alang Tayal la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">就是gaga的守護者之意，以這個做基礎來形成部落的政治組織。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_102.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25473/421454.mp3"/>
    </S>
    <S id="103">
        <FORM>kya ku ima smoya phtuw pc'rux mrhuw alang ga, pu'ing ci gleng ga gmaluw ci c'oli lungan nya, loyi ku myasa ci pntyawan nya ru hopa ci lalu nya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">要成為泰雅族部落的政治領袖，先決條件要具備憐憫之心，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_103.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25473/421455.mp3"/>
    </S>
    <S id="104">
        <FORM>utux loyi ga maki ci yuhung lungan nya yani calay mtngarux na mlikuy Tayal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">其次是在部落中德高望重，以及勇武的獵人精神</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_104.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25473/423415.mp3"/>
    </S>
    <S id="105">
        <FORM>maha smwa'ing kwara c'oli utux alang ru mtna lungan naha lga, c'oli haca ku mosa naha thoyay galan mrhuw utux alang la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">再來就是經過部落族人共同認定與接納，才能成為泰雅的部落的領袖mrhuw utux alang。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_105.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25473/421456.mp3"/>
    </S>
    <S id="106">
        <FORM>maki ku pklhang na mrhuw utux alang ga pcrxun naha lnhoyan na mbkis utux alang, naha ku mwah mluw pcpung yaw nku s'esan ryax utux kawas,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在部落領袖的治理下設置部落耆老議會，所有關於部落祭祀</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_106.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25473/423357.mp3"/>
    </S>
    <S id="107">
        <FORM>m'gaga, mluyak, pcpung yaw alang, kwara yaw hani ga siga mkahun cahuy nku lnhoyan mbkis utux alang masu pkayan lga thoyay naha mosa ptyawun kwara pnkayan naha yaw alang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">出草、出獵、部落審判等公共事務，必須經由部落耆老議會議論後執行。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_107.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25473/421457.mp3"/>
    </S>
    <S id="108">
        <FORM>utux alang Tayal ga tugan hopa nku lnhoyan gaga naha, yani hayi ms'utux gaga"</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh"> "ms’utux ni’an"."</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="en"> "ms’utux litan"</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_108.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25473/421458.mp3"/>
    </S>
    <S id="109">
        <FORM>tugan lnhoyan gaga hani ku mwah gmuruw mtiyaw kwara yaw ptyawun nku utux utux alang na Tayal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">承擔其部落社會功能之運作。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_109.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25473/423416.mp3"/>
    </S>
    <S id="110">
        <FORM>maki uyi ku hnasun naha 'es alang ru pcrxun naha lnhoyan ini ptna alang ru alang. baha mcwa kahun ku ini ptna rgyax ru llyung,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在跨越部落聯盟關係上，常因地緣關係、族群關係或經濟、防衛之需，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_110.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25473/421459.mp3"/>
    </S>
    <S id="111">
        <FORM>ini ptna yaw p'omah na alang, yaw nku mluw pklahang alang mosa pciri nku paris ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">跨部落形成跨部落的同盟</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_111.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25473/423417.mp3"/>
    </S>
    <S id="112">
        <FORM>san kenu mosa sbalay mtiyaw kwara yaw hani ga, nanu skahun naha pcrux nku lnhoyan hmenas ini ptna alang ku mwah sbalay pkayan mtiyaw. maha maki yaw nku ini ptna alang ru alang ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">部落之間一旦發生獵區越界的情形，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_112.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25473/421460.mp3"/>
    </S>
    <S id="113">
        <FORM>siga mkahun msliy nku mrhuw pklahang na ini ptna alang, lnhoyan mbkis utux alang mwah pkayan ru sbalay mtiyaw kwara yaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">必須由跨部落的部落領袖及耆老議會進行談判與調解。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_113.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25473/421461.mp3"/>
    </S>
    <S id="114">
        <FORM>kwara yaw alang Tayal hani ga yaca san maha yaw nku pklahang utux alang na Tayal lela.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這就是過去傳統泰雅族的部落政治。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_114.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25473/421462.mp3"/>
    </S>
    <S id="115">
        <FORM>pcpung ta gaga knxan na ita Tayal ga, mnkahun nku snbilan ke bnkisan ta Tayal. yaca ku mosa ta galan gaga nku mwah pcpung kwara knxan na alang Tayal. gaga pnsba'an nku ke bnkisan ta ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅族的生活規範，是以泰雅族的gaga祖訓作為部落生活共同遵守的誡律</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_115.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25474/421464.mp3"/>
    </S>
    <S id="116">
        <FORM>mwah pcpung nku pntyawun ta, lungan ta, gaga ptiyaw ta cinbwanan ru pcpung myasa ru ya'eh;</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">gaga祖訓包含族人在行為、社會倫理與法律的準則；</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_116.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25474/421465.mp3"/>
    </S>
    <S id="117">
        <FORM>kwara gaga snbilan na bnkisan ta ga glgan nku kwara alang Tayal ru glgan nku kwara knbahan ta tehok ana knwan kryax.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">gaga祖訓在泰雅族社會中世代傳承。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_117.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25474/423419.mp3"/>
    </S>
    <S id="118">
        <FORM>nanu yaca ku, gaga snbilan nku bnkisan ta Tayal ga piyang ci ga mwah pcru knxan nku alang Tayal, yaca ga mosa maki nku “utux gaga”, “utux snlitan”, “utux ni'an”.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅族gaga祖訓的社會規範，最核心的是表現在泰雅社會制度方面，包括共祭團（utux gaga）、共獵團（utux snlitan）、共食團（utux ni’an）。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_118.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25474/421466.mp3"/>
    </S>
    <S id="119">
        <FORM>utux loyi ga mlahang ta gaga nku ryax na pp'omah ta mayah. yani hayi, mt'aring ta m'omah ita Tayal ga lman ta psliy kwara c'oli nku mlahang utux gaga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">其次是表現在農耕的歲時祭儀上。例如，族人在耕作之前必先聚集部落中共守一個gaga的族人，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_119.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25474/421467.mp3"/>
    </S>
    <S id="120">
        <FORM>mrhuw gaga ini ga kwara mbkis ci maki lnhoyan utux gaga ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">由同一個共守gaga的首領與耆老</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_120.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25474/423420.mp3"/>
    </S>
    <S id="121">
        <FORM>naha ku mosa maras kwara c'oli gluw utux gaga mwah mluw mtiyaw gaga nku t'aring ta m'omah ru muhiy kwara pmheyun ta utux kawas hani.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">首先帶領族人執行農作祭儀。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_121.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25474/421468.mp3"/>
    </S>
    <S id="122">
        <FORM>n'aring ta mnayang ru n'aring ta tmubux ga maki kwara glgan tu'iy gaga nya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">開墾之前有開墾祭、播種之前有播種祭、收割之前必先執行收割祭</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_122.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25474/423421.mp3"/>
    </S>
    <S id="123">
        <FORM>n'aring ta kmloh ga maki tu'iy nya glgan ta gaga nya uyi. mkiyay ci kwara pn-gyan ta bwax pagay lga, pskun ta pkiyuk nku khu ta ga lman ta mtiyaw nku gaga pkiyuk ta khu uyi.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">等到稻穀曬乾收好後，稻穀收入倉庫前有入倉祭。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_123.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25474/421469.mp3"/>
    </S>
    <S id="124">
        <FORM>su'un ta mtiyaw kwara utux kawas nku pn'omah ta mayah lga, mrhuw gaga ru piyang mbkis utux gaga ga pkayan naha cmi utux ryax wahan ta mtiyaw nku pgaga ta lutux bnkisan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在一整年的歲時農作完成後，gaga首領與耆老就會協議，訂下一個日子舉行祖靈祭</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_124.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25474/421470.mp3"/>
    </S>
    <S id="125">
        <FORM>kwara p'gaga ta yaw nku p'omah ta mayah ita Tayal ga, siga gyagan ta ini pcyax wagi ru msman mku'ung ryax nga yaca ku thoyay ta mtiyaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅族所有的農事祭儀，都是在清晨天還沒亮的時間進行</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_125.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25474/421471.mp3"/>
    </S>
    <S id="126">
        <FORM>piyang ci ini ta gnogiy mtiyaw ga p'gaga ta lutux bnkisan, ungat ana cikuy sng'wa c'oli ga yaca thoyay ta t'aring pgaga mtiyaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">完全不能嬉戲，必須在安靜莊嚴中進行。特別是敬重祖靈的儀禮，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_126.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25474/421472.mp3"/>
    </S>
    <S id="127">
        <FORM>utux loyi ga kwara knxan ta Tayal ga glgan ta ci gaga snbilan nku ke bnkisan ta. yani hayi, mosa mluyak mliku Tayal ga, mlahang ta gaga mluyak. ini tringiy nerin ku kwara y'aya t'oya mlikuy;</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">再來就是泰雅族人在生活中都要依循gaga祖訓所交代的各種生活規範。例如，男人要上山打獵之前，要遵守打獵的規範。比如說，不准家中婦女接觸所有打獵的器具</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_127.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25474/421473.mp3"/>
    </S>
    <S id="128">
        <FORM>iya ci aras nerin mosa mluyak. mpanga ta ksinu biya rgyax mosa alang ga, maha stna na c'oli babaw tu'iy ga bi'an ta ci utux knutan;</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">也絕不可帶女人上山打獵。獵人若是背著獵物在山上遇到族人，必須割一塊肉分享給人</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_128.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25474/421474.mp3"/>
    </S>
    <S id="129">
        <FORM>mhway ta sruyux 'ba ta ga, mwah loyi ku ryax 'osa ta kmaluk ga pktexan ta nya hopa calay nhway nku Yaba Kayal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因為施與人的，打獵時就有更大的祝福。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_129.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25474/421475.mp3"/>
    </S>
    <S id="130">
        <FORM>gaga bnkisan ta Tayal ga hopa calay pnsba'an nya gaga nku ms'utux tnuxan. yani hayi, mosa ta smiye ga ini ta si lnglung maha iyat msa'ing mwah smiye, siga msa'ing ta ru mntugan ta mosa smiye,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">gaga祖訓對族人結婚娶親的大事也留下很多規範。例如，族人在求婚時，不一定一次就成</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_130.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25474/421476.mp3"/>
    </S>
    <S id="131">
        <FORM>yaca ku mosa smwa'ing yaba yaya na krakis galan ta ina. ini ta p'gaga mtiyaw nku ms'un utux tnuxan na ga, sali mrkyas mlikuy ku pkut naha biyak sali mkrakis.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">常常需要第二次或是第三次才能取得家長的同意。結婚前有殺豬的文化，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_131.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25474/421477.mp3"/>
    </S>
    <S id="132">
        <FORM>glgan ta kwara gaga plama ta pskluw sumun, pcxu hkay, tmami 'cyux, tmmyan ru kble ta uwaw trakis.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">男方家族必須照婚禮的規範，準備好包著香蕉葉的糯米糕、蒸煮糯米、醃魚、醃肉和製作小米酒。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_132.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25474/421478.mp3"/>
    </S>
    <S id="133">
        <FORM>maha pkut ta biyak lga siga pmumu ta kwara c'oli na gaga utux ni'an mwah pgaluw knble'an, ms'un ta mani kwara sapat na p'gaga ta ms'un utux tnuxan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">到了殺豬禮儀進行時，要在一個gaga的共食團（utux ni’an）成員的祝福下，分享訂下婚約的食物。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_133.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25474/421479.mp3"/>
    </S>
    <S id="134">
        <FORM>maki utux alang rgyax ga myasa calay texan, baha mcwa llingay na alang hani ga mwasiy ci kwara rgyax nya, yani nyu mwah mlahang alang hani. piyux ci llamu na piyit,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有一個山上的部落風景優美，周圍都是綠山圍繞部落，就好像是在保護著這部落。各式各樣的鳥不知從何處來</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_134.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25476/421482.mp3"/>
    </S>
    <S id="135">
        <FORM>ini ba'iy kahun inu nyu mwah mlaka ku babaw kayan ka alang ru mwah mhngiy beh bawi khoni na yayaw suruw sali.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">翱翔在部落上方飛往住屋後的山丘上停留在樹上。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_135.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25476/421483.mp3"/>
    </S>
    <S id="136">
        <FORM>gleng na alang ga ba'un ci mita bcilung mtux 'sya, mwasiy calay ru texan ta ga ble ci ksliy.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">順著部落的前方可以看見藍藍的大海心情是多麼的放鬆</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_136.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25476/423424.mp3"/>
    </S>
    <S id="137">
        <FORM>ruma ga maki utux, sa'ing, iyat ga tugan xune cyu maki babaw cilung, cyu posa ami ru kmyak 'cyux halan naha pbayiy c'oli,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">海上可以依稀看見一艘兩艘三艘的漁船，漁夫們為了生計乘著船下網捕魚變賣養家活口。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_137.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25476/421484.mp3"/>
    </S>
    <S id="138">
        <FORM>pthan naha pila ru pranga naha utux sali. mosa mkura kraya cikah ga cyu kya llyung Pyahaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">部落再過去一下到對岸有一條河流名為碧候河</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_138.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25476/423422.mp3"/>
    </S>
    <S id="139">
        <FORM>siy gluw prkyas nku syaw llyung Pyahaw ru mosa cikah suruw alang lga mosa ta tehok san naha Yongku 'sya ulay la. 'sya ulay hani ga cyu kya utux yaw pncpung na mrhuw klahang alang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">跟著河道往部落後方的方向走，就到了四區溫泉。地方政府計畫開闢四區溫泉作為將來的觀光景點，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_139.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25476/421485.mp3"/>
    </S>
    <S id="140">
        <FORM>nanu yaca ku cyu naha ble'un ci kble micu, aki wahan mtisan mita c'oli kahun alang binah. iyat kbsya lga mosa maki knle naha 'sya ulay wahan naha mlngya mtisan la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所以這裡有工程在動工，因此在不久的將來這裡就會有溫泉可供人來泡溫泉了。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_140.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25476/421486.mp3"/>
    </S>
    <S id="141">
        <FORM>mgebu sasan ga myasa ci hsuna nya alang hani. kmwasiy na rgyax ru mlabuw na 'sya llyung. he naha.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在部落的早晨空氣最清新，也有青山綠水圍繞，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_141.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25476/421487.mp3"/>
    </S>
    <S id="142">
        <FORM>nanu yaca ku piyux ci c'oli alang hani ga sliy naha ci mosa miyiy he naha ru aki nyu smoya pklokah he naha.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因此部落的人很喜歡運動健身。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_142.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25476/423423.mp3"/>
    </S>
    <S id="143">
        <FORM>halan naha miyiy he hani ga mkura beh babaw tu'iy na tebo ku pcru naha hmor 'sya llyung. t'aring ci sppaw kayan lga cyu miyiy he kya ku c'oli alang hani la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">常運動的場所都在河邊堤防上的道路，每天清晨天空開始出現微弱紅光時，部落族人就已經在那裏運動了</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_143.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25476/421488.mp3"/>
    </S>
    <S id="144">
        <FORM>nanu yaca ku alang hani ga ble ci wahan maki c'oli. cyu inu ku knmyasa calay alang hani ? nyu maki rgyax nku alang Pyahaw Klesan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">就因為這樣，這個部落很適合人居住，這麼好的部落是在哪裡呢？它是在原住民鄉的碧候部落</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_144.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25476/421489.mp3"/>
    </S>
    <S id="145">
        <FORM>kya ku smoya cimu mwah mtisan ga, p'asun cimu calay mnaga, nanu siga ungat yaw mamu ga iri cimu mwah mtisan nku alang na Pyahaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">若是您想要來這裡玩一回，我們非常歡迎你！邀請你空閒時來碧候部落一遊。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_145.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25476/421490.mp3"/>
    </S>
    <S id="146">
        <FORM>maki sa'ing myasa ci yaw snbilan naha kbahan nku bnkisan ta Tayal ga, utux ga gaga pklahang knxan alang nku Tayal, utux loyi ga knba'an nku tminun na Tayal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅祖先留給後代子孫最重要的傳統有二項：一個是泰雅族獨特的社會規範，另一個就是泰雅的編織。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_146.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25477/421497.mp3"/>
    </S>
    <S id="147">
        <FORM>nerin Tayal ga kba calay tminun lukus, tapang ru hlawan, mlikuy Tayal heya ga ba calay tminun ana nanu y'aya nku knxan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅女子善於編織衣物、布料和被單，男子則善於編織各樣生活中重要的器物。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_147.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25477/421498.mp3"/>
    </S>
    <S id="148">
        <FORM>trang mn'aring hopa nku mrkyas na Tayal ga, yaba nya ru ini ga uba nya ga bi'an naha utux lalaw Tayal, sba'an naha lungan kmayan maha, aring kisa lga, siga tkba su ming lalaw hani,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">當泰雅青年長大時，父親或阿公會送他一把番刀，並且告訴他：從今天起，你必須學會使用這把番刀</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_148.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25477/421499.mp3"/>
    </S>
    <S id="149">
        <FORM>lalaw hani ku s'agan su mosa kble kwara ini ptna y'aya na sali. gleng ci ga, sba'an su nya mbkis san kenu rmhaw mhengut nku lalaw su. bnengan ta pkut lalaw ta lga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">用他來製作工作時必須使用的各樣器物。首先，長者會先教如何把番刀磨得鋒利</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_149.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25477/421500.mp3"/>
    </S>
    <S id="150">
        <FORM>ini ta k'elang ksgis lalaw ta, maha m'elang ta ga mosa iyat mhengut nku lalaw ta la. kba msgis lalaw la'iy mrkyas lga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">刀子使用後而懶於磨刀，此刀就會漸漸鈍而不利。男子學會磨刀以後</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_150.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25477/421501.mp3"/>
    </S>
    <S id="151">
        <FORM>yaba ru uba ga mosa naha rasun nku la'iy mlikuy t'aring mkaraw rgyax, utux ga psulung maha kenu cmi ini ptna nku t'oya, utux loyi ga mosa miyuk rgyax lahuy, tkba mita yani kenu khoni ga ba'un kble ini ptna nku y'aya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">父親、阿公會帶著男子開始上山，一方面學習放各式各樣的陷阱，另一方面是到山上探查，哪種木頭可以製作哪種器物</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_151.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25477/421502.mp3"/>
    </S>
    <S id="152">
        <FORM>yani hayi blihun ru tobun, kuluw psilay bwax pagay, tman ru ptman nni'an, lheyun ru siyu. mosa rgyax ga siga mosa mhkani wani uyi, baha mcwa kwara ini ptna nku y'aya,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">像門和窗、打穀箱、椅子和桌子、臼和杵等等。上山也必須找籐，因為各式各樣的器物</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_152.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25477/421503.mp3"/>
    </S>
    <S id="153">
        <FORM>yani hayi tokan pngan mlikuy, kesi, kesi pngan nerin, lukuw psan ta snbwaxan, siga mkahun ku kba ta mwayaw nku mhnuk wani.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如：男用背籃、寬口背籃、女用背籃、篩穀用籃子，必須取材於質地柔軟的籐子。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_153.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25477/421504.mp3"/>
    </S>
    <S id="154">
        <FORM>ba ps'iyit kmayan uba maha, mt'aring ta ci tkba tminun wani ga, memaw mosa smuyux tluling 'ba ta, kruma ku tu'iy tnunan ta ga memaw mtukiy kwara mnwahan nya,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">阿公會教導說：剛開始學籐編，手指會滲血，有時編出的紋路歪七扭八，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_154.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25477/421505.mp3"/>
    </S>
    <S id="155">
        <FORM>nanu cmayu kryax uba ta maha, ini tkba tminun nku mlikuy ga mosa iyat p'uluw knerin. nanu yaca ku ana nyu mga'ing ci 'ba ru mngilis buw royi ga, siy kat g'nux mamu tkba tminun wani.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">阿公甚至會出口嚴厲責罵：如果男子學不會籐編所以即使手指隱隱作痛，眼淚直流，仍然要咬緊牙關學會籐編。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_155.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25477/421506.mp3"/>
    </S>
    <S id="156">
        <FORM>cinbwanan micu hani lga, knerin ga nhasun naha mlikuy smoya tkba tminun ana nanu y'aya ckaw naha knxan. ana ga, s'agan naha tminun ga iyat wani micu la,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">到了這個時代，女子比男子更有興趣學習各種器物的編織。然而，編織的材料已不是籐，而是繩子、線</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_156.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25477/421507.mp3"/>
    </S>
    <S id="157">
        <FORM>s'agan naha snyu, nirong ru ana nanu nku mnayiy naha bbisan maci, baha mcwa ga kruma s'agan naha mhnuk snyu tkba tminun ga lhbaw hayi tkba'an la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">或各式各樣在都市材料行裡所賣的材質，一些質地柔軟的材料學起編織來也比較輕鬆。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_157.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25477/421508.mp3"/>
    </S>
    <S id="158">
        <FORM>kwara shiya calay myasa nni'un na Tayal ga maki ggubun ru nni'un, yani hayi nni'un na tmmyan, nbgan, cnxu ru ggubun iyung m'aw, iyung wasi....</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅族的飲食文化及特色，包含本族著名的食飲品，例如醃製品、釀製品、打製糕品及山楜椒湯、龍葵野菜湯……等等。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_158.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25478/421512.mp3"/>
    </S>
    <S id="159">
        <FORM>piyan calay myasa nni'un na Tayal ga tmmyan syang, biyak kahun, yapit, para, uwaw trakis, phkay, psumun, 'cyux Tayal....... kwara shiya ci ni'un hani ga snbin nku bnkisan ta Tayal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">最能代表泰雅族的美食包括醃肉、山豬肉、飛鼠、山羌、小米酒、麻糬、糯米飯、溪魚……等等，這些都是泰雅族人傳統美味的食物。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_159.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25478/421513.mp3"/>
    </S>
    <S id="160">
        <FORM>na ga kwara knba'an nku kble myasa nni'un hani ga siga plgun ta tu'iy bnkisan ta aring lela ru utux nanak knita nku knerin Tayal ru thoyay mwah kble nku myasa nni'un na Tayal;</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但這些美食的製作過程，有賴於傳統的技術與泰雅婦女的創意</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_160.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25478/421514.mp3"/>
    </S>
    <S id="161">
        <FORM>kwara nni'un na Tayal hani ga ini ci ptna nni'un naha ku babaw uraw hani, baha mcwa mnkahun bnkisan ta lela kwara ku knba'an ta kble kwara nni'un Tayal hani.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅的美食不同於一般的料理，這是祖先的經驗累積成的飲食智慧。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_161.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25478/421515.mp3"/>
    </S>
    <S id="162">
        <FORM>aring lela ku snbilan naha psba kble tmmyan Tayal hani ga, 'ringan nya ga, maha mosa mluyak rgyax nku mlikuy ta Tayal ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅族傳統的醃製品，主要是在山上狩獵時，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_162.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25478/421516.mp3"/>
    </S>
    <S id="163">
        <FORM>ungat ku tl'tu pskuw ba'un naha smku kwara ksinu, biyak kahun ru 'cyux,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">沒有冰箱或是容器可以把豬肉山產、魚和各種獵物做保鮮的工作</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_163.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25478/423418.mp3"/>
    </S>
    <S id="164">
        <FORM>nanu yaca ku mbkis ta lela ga s'agan naha cimu, myux ru kns'osan naha bwax lmyun, s'onun naha mskaruw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所以就運用鹽巴、白飯或翻炒過的小米，裝入容器製作醃製品</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_164.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25478/421517.mp3"/>
    </S>
    <S id="165">
        <FORM>hmenas cmka byacing ryax wayan lga, gyahun naha kwara snku haca ru, mhtuw kya kwara myasa sokan nku tmmyan syan ru 'cyux la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">過了半個月之後，打開罐子就可以聞出陣陣撲鼻香的醃肉、醃魚</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_165.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25478/421518.mp3"/>
    </S>
    <S id="166">
        <FORM>uwaw trakis Tayal, snklwan sumun ru cnxu hkay, kwara myasa ci nni'un hani ga pthgun naha s'es hopa s'esan ryax lnhoyan na Tayal. kwara sali Tayal maha mosa smiye magan ina,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅族傳統的小米釀酒，蒸糯米飯和打麻糬，都是重大節慶不能缺少的傳統美食。泰雅的家庭娶媳婦</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_166.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25478/421519.mp3"/>
    </S>
    <S id="167">
        <FORM>mnaga htagan la'i yabut, ini ga s'es naha tmatuk tunux lutux bnkisan ga, lman naha plama kble kwara myasa nni'un na Tayal hani,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">生子後回娘家或是祖靈祭，都必須早早預備這些泰雅傳統美食</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_167.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25478/421520.mp3"/>
    </S>
    <S id="168">
        <FORM>pskaruw syang, p'uwaw trakis, psumun ru phkay hani ga, kryax kryax thoyay mwah ps'es kwara utux gluw ru kwara llpyung.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">小米酒、糯米飯和麻糬常，常常會讓親族訪客皆大歡喜。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_168.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25478/421521.mp3"/>
    </S>
    <S id="169">
        <FORM>mtiyaw mayah ga, skluxun ta nya cmbu wagi ru memaw ta msl'un m'abiy ga, stahok ta iyung wasi lga, aring tunux beta kakay mosa si tl'tu, yani hayi iyu nni'un nku phut bawiy muyux.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在田間耕作時，被太陽照射得昏昏欲睡時，煮個龍葵湯就能從頭到腳透心涼，同時又像是神奇的降血壓的食品。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_169.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25478/421523.mp3"/>
    </S>
    <S id="170">
        <FORM>tmi Tayal ga ba'un mani t'elu, ana ini masi cimu ru cbing lga ble ci ni'un la. kwara hani, aki ta ba'un maha, kwara snbilan nku myasa nni'un na Tayal ga iyat ba'un muluw babaw uraw hani.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">山地小黃瓜可以即採即食，都不用加鹽巴或砂糖就很好吃又健康了。總之，泰雅祖先傳承下來的傳統美食都是人間不可多得的極品美食。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_170.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25478/421524.mp3"/>
    </S>
    <S id="171">
        <FORM>maki utux 'was Tayal ku ppwasan naha kryax maha, san kaca ku mkgiy, san kaca ku lmsay, san kaca mamas kgas, san kaca ku mnuka, san kaca ku tminun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有一首泰雅歌謠這樣子被傳唱：「苧麻是如此削去外皮的，麻線是如此理經的，苧麻是薯榔汁液來染色的，麻線是如此接麻線的，麻布匹是如此編織的」。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_171.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25480/421530.mp3"/>
    </S>
    <S id="172">
        <FORM>krayx kryax pungan ta 'was hani lga, krmatun ci mnglun kwara ku k'aki ta ru k'aya ta. baha mcwa kba calay tminun kwara naha. aring kba mnglung yaw nku lla'iy mkrakis lga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">每當聽到這首織布歌，就不由得思念起已過世的祖母和媽媽。織布是泰雅婦女們必須學習的技能。泰雅女孩在懂事之後</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_172.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25480/421531.mp3"/>
    </S>
    <S id="173">
        <FORM>uya ru yaya naha ga t'aring mwah psba la'iy naha mkrakis maha kenu ku tkba tminun. kwara knba'an nku tminun hani ga, mnkahun nku maha kenu muhiy nuka ku t'aring tkba.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祖母及媽媽就開始教女兒學習織布。織布的技能要從種苧麻開始，刮麻並混著薯郎來煮出不同顏色的麻線</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_173.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25480/421532.mp3"/>
    </S>
    <S id="174">
        <FORM>suruw nya lga mkgiy ru lmsay, thkun naha nuka ru mcisa ru lmsay... su'un naha kwara plama ptyawun hani lga, pungan ta hngiyan tong! tong! la ru ba'un naha t'aring tminun la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">捲線紡線及整經理線之後，就可以聽到咚！咚！的聲音開始編織了。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_174.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25480/421533.mp3"/>
    </S>
    <S id="175">
        <FORM>kwara tminun nku Tayal, tu'iy nya ru ps'onun naha ptasan nya ga, ba'un ta kmayan maha piyang calay knmyasa nku tminun na kwara Tnpu'ing m'yanux Taywan na 'Tayal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅族所編織的布匹紋路線條以及色彩的調配藝術是台灣原住民中最美觀而精緻的作品之一。昔日泰雅族人的衣料是以苧麻織成的麻布為主的。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_175.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25480/421534.mp3"/>
    </S>
    <S id="176">
        <FORM>lukus pnkusan ta Tayal lela ga knle mnuka kwara. aring t'aring muhiy nuka, mkgiy ru tehok ba'un tminun ga, kwara ptyawun hani ga mnkahun 'ba nerin mtiyaw kwara.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">從種麻、晒麻、搓纖、紡紗、絡紗、煮線、整經到以水平背帶機織布的所有工作都是由女性一手包辦的。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_176.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25480/421535.mp3"/>
    </S>
    <S id="177">
        <FORM>aring lela lga lukus ta Tayal, ini ga lukus babaw he, htawak ru psabuw ktu ga pu'ing ptasan naha ga mtalah, mkalux ru mlabuw. maha splukus naha mosa myugiy ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅族傳統服飾包括了上衣、裙子和肚兜。編織色彩的選用以紅、黑、白為主。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_177.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25480/421536.mp3"/>
    </S>
    <S id="178">
        <FORM>mlukus nku lukus piyux calay strasun naha tumaw hngiyang, maha mosa hopa nni'an ku lnhoyan ga mlukus nku piyux calay waya naha trasun mlabuw pila ku lukus naha.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如果要去跳舞，他們會穿著掛滿鈴鐺的衣服，如果是去參加盛宴，他們就會隆重穿著掛滿珠子和貝殼的衣服</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_178.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25480/421537.mp3"/>
    </S>
    <S id="179">
        <FORM>maha plukus naha mosa mtiyaw mayah lga, psabuw naha tapang ku m'ryuw naha, kwara lpkusan ta lukus Tayal hani ga kahun pntunun na yaya Tayal kwara.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如果是上山工作，他們就會用腳套包著兩隻小腿。這些都是泰雅媽媽所編織服飾。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_179.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25480/421538.mp3"/>
    </S>
    <S id="180">
        <FORM>'sya ga iyat ba'un malax nku knxan ta ita c'oli. myasa ci tunux naha ita Tayal, baha mcwa ba'un naha 'sya ga ini ba'iy malax nku knxan na c'oli. nanu yaca ku nbun ta 'sya lela ga, s'agan naha ruma nkan, utux utux bbuyan naha aring pu'ing 'sya ru tehok sali.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">水，是生活中不可缺少的東西。泰雅族人生性聰明，知道水是日常生活必需品，另一方面，以前的飲用水，必須用竹子連接，接到家裡供給需用，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_180.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25482/421543.mp3"/>
    </S>
    <S id="181">
        <FORM>nanu yaca ku kble ta sali lela ga, siga sobeh ta pu'ing 'sya, s'uluw ta myasa uraw ru kble ta sali. lela hayi ku bnkisan ta Tayal ga, mosa hmkani syaw 'sya gong, ini ga syaw 'say llyung,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因此蓋房子的時候，都會找離水源不太遠的地方蓋屋。更早以前祖先們到必須到溪邊或山中小河流</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_181.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25482/421544.mp3"/>
    </S>
    <S id="182">
        <FORM>s'aras naha kthuy ruma nkan magan 'sya ru panga naha mwah sali. nanu yaca ku uraw knkyan nku sali alang Tayal ga maki babaw yayaw ruma ru maki b'nux uraw babaw syaw 'sya gong ru llyung ruma.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">用麻竹所造的裝水器來裝水，再揹到家中使用。因此住的地形大都在台階和山坡地上，靠近水源和溪流的地方。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_182.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25482/421545.mp3"/>
    </S>
    <S id="183">
        <FORM>kble sali lela Tayal ta ga s'agan naha uraw hna'i kble sali, blihun ru tobung ga s'agan naha khoni. babaw nya lga tmutuw ruma galan naha kble sali. kwara nalang sali, lmu'iy sali ru 'byan ga, knle naha ruma kwara.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">起先泰雅人蓋房子都用泥土。門窗則取材木板。後來就砍竹子來蓋，所有的牆面、屋頂和床都是竹造。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_183.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25482/421546.mp3"/>
    </S>
    <S id="184">
        <FORM>ppuyan ga wahan phapuy knerin ru tmahok rami. suruw ppuyan lga pman naha. ba'un mbkis maha mema ta ga hyi'un nya ru cla'un nya kwara uraw,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">廚房是婦女們烹煮主食和炒菜的地方。廚房後面是洗澡的地方。長者知道洗澡會讓泥土地板潮濕骯髒，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_184.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25482/421547.mp3"/>
    </S>
    <S id="185">
        <FORM>nanu yaca s'agan naha payat ini ga magan cmka hopa tunux, tmagun cmi iyik p'lan ta uraw sali, san kaca mtiyaw lga, iyat phoyiy, iayt pcla ru iyat p'otuw kya cla 'sya la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所以會用四五顆中型石頭、混雜在泥土地面，這樣一來就可以防止地板潮濕骯髒和積水坑了</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_185.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25482/421548.mp3"/>
    </S>
    <S id="186">
        <FORM>ggyagan naha mtna hopa nku btunux ru, kle'un naha ps'utuw ptwan naha 'sya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">他們也會挑選許多大小形狀差不多的石頭，造一座可以匯集引用水的石造檯子</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_186.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25482/421549.mp3"/>
    </S>
    <S id="187">
        <FORM>bukan heya ga ptwanan naha htagan nwahan naha mita wagi, stheya naha cikah sali kmoyah utux hopa bling, aki ini soki sokan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">廁所是用來堆置排泄物的，他們會在離家有一段距離的地方挖一個坑，以免聞到臭味</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_187.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25482/421550.mp3"/>
    </S>
    <S id="188">
        <FORM>sturing naha kwara mnuhiy naha ana nanu rami ku pntwan inlaxan nku bukan. kwara rami ga myasa calay rkyasan nya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">也會利用糞坑裡的排泄物澆灌所種植的蔬菜，這樣所種出的青菜特別肥美。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_188.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25482/421551.mp3"/>
    </S>
    <S id="189">
        <FORM>ana ga, sali micu lga knle naha rengga, tecyu semento nku konkuri, ini naha koxi mnglun pcyan naha cka sali ku bukan micu hani.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">然而，現在的房子都改用磚頭、鋼筋水泥來蓋，不會擔心廁所蓋在屋內了。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_189.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25482/421552.mp3"/>
    </S>
    <S id="190">
        <FORM>san maha galan naha khuw smku pntwan naha kwara knloh ga, mosa ta ba'un mita knba'an na bnkisan ta Tayal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">至於用來堆放曬乾穀物的倉庫，更可以看出泰雅族人真正的智慧。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_190.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25482/421553.mp3"/>
    </S>
    <S id="191">
        <FORM>gleng nya ga pcrxun naha payat lwax khuw, shri naha uraw mhenas utux cmka c'oli knbawiy ru pringan nya kya kble khuw, aki ini wahiy mhoyi 'sya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">首先在地上立柱四根，離地面約七、八尺的高度，蓋穀倉，是為了防潮</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_191.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25482/421554.mp3"/>
    </S>
    <S id="192">
        <FORM>maki cka nku lwax ru khuw ga, skble naha loyi ku lting pshriun naha olit, lting haca ga siga hyuciy calay skugus naha, olit lga iyat thoyay mkaraw khuw ru iyat thoyay kuri mani kwara knloh nni'un naha utux kawas wayan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在柱子和倉房之間，用防鼠板隔著，防鼠板一定削得非常平滑，這樣老鼠就無法爬上穀倉偷吃收成的農作物</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_192.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25482/421555.mp3"/>
    </S>
    <S id="193">
        <FORM>kble loyi pkaraw naha ruma, ba'un smku ru aki ini s'ariy lungan c'oli mwah mkaraw khuw kuri magan ana nanu knloh.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">用竹製的樓梯，活動式的可以收起來，避免他人對農作物有貪念。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_193.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25482/421556.mp3"/>
    </S>
    <S id="194">
        <FORM>kwara gaga alang Tayal ru gaga ptiyaw naha ini ptna lnhoyan cinbwanan na alang Tayal ga, mlikuy ru knerin Tayal ku mosa maras kwara ptyawun gaga alang Tayal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅族部落所有社會制度與組織的運作，都是以成年男女為中心。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_194.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25483/421581.mp3"/>
    </S>
    <S id="195">
        <FORM>la'iy mrkyas ru la'iy krakis heya ga siga thoyay mhenas pcpung nku gaga na m'likuy ru m'nerin na Tayal, yaca ku thoyay naha mosa galan utux gluw nku lnhoyan kwara alang Tayal,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">少男少女需要通過成年禮的考驗，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_195.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25483/421582.mp3"/>
    </S>
    <S id="196">
        <FORM>thoyay kba mwah mluw panga nku gaga knxan na alang Tayal ru m'ubuy gaga pnsba na bnkisan. pcpung nku gaga na m'likuy ru m'nerin hani ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">才能被部落所接納認同，傳承泰雅族部落一切的社會生活制度和gaga祖訓。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_196.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25483/421583.mp3"/>
    </S>
    <S id="197">
        <FORM>kwara ini ptna kawas ku mrkyas ru mkrakis ku utux alang ga, mosa wahan msina mbkis nku siga tmsu'un naha mwah pcpung kwara knba'an na m'yanux ru iyat mosa mheri gaga na Tayal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅族的成年禮包括針對不同年齡層的少男、少女，要求他們完成各種生存的技能和遵守各種倫理的考驗。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_197.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25483/421584.mp3"/>
    </S>
    <S id="198">
        <FORM>pcpung naha la'iy mrkyas nku gaga na m'likuy Tayal ga ini ptna tu'iy ppcpung naha:</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">少男的成年禮分成幾個階段：</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_198.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25483/421585.mp3"/>
    </S>
    <S id="199">
        <FORM>'ringan ci pcpung ga, ini henas pitu kawas nya ga siga kba kble ru cmi rangay la. ini tehok m'esu kawas nya ga siga mkahun yaba naha tkba kble pneluw ruma,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">少男的成年禮分成幾個階段：在七歲之前必須學會製作最基本的石頭陷阱。九歲之前要從父親學會製作竹箭</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_199.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25483/421586.mp3"/>
    </S>
    <S id="200">
        <FORM>s'agan naha mi'uy kble pcbwan naha pnelu ru, s'agan naha nelu ruma ku lama naha tkba cmu pnelu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">用茅草捆成箭靶，先學習射竹箭</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_200.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25483/421587.mp3"/>
    </S>
    <S id="201">
        <FORM>beta mecyu ci bnu naha pnelu lga, tpihun mbkis utux sali la ru rasun naha rgyax mosa cmu bhot la. ima waya thoyay mecyu ci cmu bhot ga, hiya ga wa thoyay mhenas nku pcpung cmu pnelu la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">到了有準頭的時候，就隨家族長老到山上射松鼠，能射到松鼠就通過弓箭的考驗</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_201.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25483/421588.mp3"/>
    </S>
    <S id="202">
        <FORM>mhenas mpuw kawas la'iy mrkyas lga, t'aring mosa mluw yaba ru mbkis naha miyuk cka rgyax tkba mosa mluyak hopa ksinu ru tkba cmi hopa t'oya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在十歲時就要隨父親或長者到山林中學習狩獵大型獵物及裝設大型陷阱的技巧</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_202.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25483/421589.mp3"/>
    </S>
    <S id="203">
        <FORM>beta kawas hani ku hopa la'iy mrkyas Tayal lga siga waya nya kba'un tkba kwara knba'an na mluyak. tehok mpuw sa'ing kawas lga t'aring tkba tminun tokan, kesi ru bluku.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">到了這種年齡的泰雅少男必須學會所有的狩獵技能。十二歲時就要學會編織背袋、籐籃、剝糠器等</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_203.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25483/421590.mp3"/>
    </S>
    <S id="204">
        <FORM>kba tminun hani ga skyanux naha sku mlikuy Tayal ru si naha rasi beta mho'ing. tehok mpuw spat kawas lga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這些用具是成年男子終生使用的編織生活用具的工藝</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_204.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25483/421591.mp3"/>
    </S>
    <S id="205">
        <FORM>la'iy mrkyas Tayal ga mosa t'aring mluw tkba kwara s'esan ru cmyus p'gaga utux alang, piyang ci ga mluw mosa m'gaga, tputing suruw mlikuy ngarux 'Tayal ku mosa mciri ana inu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">到了十八歲時，泰雅少男要開始參與部落各種gaga的禮儀，特別是出草儀式；跟隨的泰雅勇士一起出外作戰。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_205.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25483/421592.mp3"/>
    </S>
    <S id="206">
        <FORM>waya naha ci phnasun kwara gaga pcpung nku m'likuy hani lga, mbkis alang Tayal ga ptasan naha r'yas nku kwara la'iy mrkyas ru la'iy knerin,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">當這些成年禮的考驗一一通過之後，部落耆老就會為通過不同年齡層成年禮測驗的少男少女施予紋面的榮耀</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_206.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25483/421593.mp3"/>
    </S>
    <S id="207">
        <FORM>naha ku waya ci thoyay mhenas pcpung nku gaga na m'likuy mrkyas ru m'nerin krakis. ima ku ungat pntasan nku r'yas mlikuy ru nerin ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">沒有通過成年禮測驗，臉上沒有紋面的男女</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_207.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25483/421594.mp3"/>
    </S>
    <S id="208">
        <FORM>psya'an naha ru sllwan naha yating tunux, iyat thoyay mwha mluw mlahang kwara gaga na knxan nku utux alang. nanu yaca ku,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">會被恥笑為突頭而被部落社會所排斥</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_208.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25483/421595.mp3"/>
    </S>
    <S id="209">
        <FORM>kwara yaw waya ta skayan hani ga, yaca ku san naha mwah pcpung nku gaga na m'likuy la'iy mrkyas ru m'nerin la'i krakis na 'Tayal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這就是泰雅族的成年禮。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_209.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25483/421596.mp3"/>
    </S>
    <S id="210">
        <FORM>“lubuw” ga piyang calay knbsya nku mnwahan tu'iy na hngiyan 'was c'oli babaw uraw; yaca ga 'ringan nku hmali tlbwan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">「口簧琴」它是人類音樂發展史最為古老層次的樂器；它是「簧笙樂器」的始祖。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_210.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25484/421597.mp3"/>
    </S>
    <S id="211">
        <FORM>kwara mnaki lubuw" nku c'oli babaw cinbwanan hani ga</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">,在全世界擁有口簧琴的民族中，台灣泰雅族及賽德克族的口簧琴（lubuw na Tayal）是屬發展較發達的，"</TRANSL>
        <TRANSL xml:lang="en"> nanak lubuw na Tayal ru Scyek maki Taywan hani ga myasa calay knryasan nya</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_211.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25484/421598.mp3"/>
    </S>
    <S id="212">
        <FORM>maki utux hmali, sa'ing hmali ru payat hmali nku tlbwan naha lubuw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有一簧、二簧及四簧等簧片。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_212.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25484/423425.mp3"/>
    </S>
    <S id="213">
        <FORM>lubuw na Tayal hani ga tlbwan naha s'es lungan naha nanak ru pkkita naha ku mrkyas ru mkrakis. aring mbkis ru beta lla'iy ga sliy naha ci mung kwara.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅族口簧琴用於泰雅人的自娛、男女訴情等場合，老幼皆宜</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_213.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25484/421599.mp3"/>
    </S>
    <S id="214">
        <FORM>hngiyan lubuw hani ga mwah psba lungan nku tgalu, kmatun, pslhaw ru pkkita nku pcci naha lungan ksliy. utux utux 'was lubuw hani ga thoyay maras kmyasa yaw nku knxan ta c'oli,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">還有傳遞包括：祝福、思念、提醒與男女示愛等訊息的功能。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_214.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25484/421600.mp3"/>
    </S>
    <S id="215">
        <FORM>yani hayi pnsba, pkita lungan, ps'es, pgno, pgaluw, phway lungan mnkux. c'oli ru c'oli ga siga psobeh pkita,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">從曲目傳達訓誡、傳情、助興、嬉戲、安慰、安魂等生活情境。因為樂器本身的構造</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_215.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25484/421601.mp3"/>
    </S>
    <S id="216">
        <FORM>s'agan naha lubuw mwah pkkayan smatu ke. ana ga maki yaw nku m'gaga kmut tunux, mluyak kmalup, mho'ing c'oli sali ga ini ta hmut tlubuw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">人與人必須經由近距離面對面，透過口簧琴來傳話，但是到了馘首、狩獵、喪事期間禁止使用。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_216.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25484/421602.mp3"/>
    </S>
    <S id="217">
        <FORM>iyat nanak piyux hmali nku lubuw skayan naha, maki utux loyi ku skayan naha lubuw Tayal ga yugiy na lubuw,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">除樂器實體的多簧構造十分特殊外，泰雅族口簧亦以其口簧舞著稱，男女相對，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_217.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25484/421603.mp3"/>
    </S>
    <S id="218">
        <FORM>pkkita r'yas nku likuy ru knerin, utux ga tlubuw, utux loyi ga meli kakay mgluw 'was lubuw myugiy.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一面演奏著口簧琴，一面左右抬腳隨著音樂節奏踏跳。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_218.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25484/423426.mp3"/>
    </S>
    <S id="219">
        <FORM>ita Tayal ga ba'un naha kahun tlubuw mwah mtgiwan pkayan ke. aki naha skahun n'wa kmayan ke ga ba'un naha skahun tlubuw mwah smatuw ke skayan naha.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅人也可以使用口簧代替實際語言來傳遞訊息，即將原本用「口說」的內容透過口簧，表達給對方知道</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_219.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25484/421604.mp3"/>
    </S>
    <S id="220">
        <FORM>maki uyi ku mrkyas ru krakis ga smatu ke lungan naha iyat naha sb'an c'oli. ana ga tehok micu hani ga ungat c'oli thoyay maha kaca mtiyaw la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有一說法是青年男女用這種方式說悄悄話不讓外人得知，然而今天已經越來越少人還具備這種能力了。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_220.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25484/421605.mp3"/>
    </S>
    <S id="221">
        <FORM>2010 kawas ga waya psbiruw sexu hani maha mosa le'un smku nku snbilan bnkisan nku myasa knble'an babaw cinbwanan hani. maha skahun ta tu'iy nku psba ru tkba,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">2010年度已登錄為我國無形文化資產傳統藝術類別，可視為世界的珍寶與文化資產。透過推廣教育與傳習</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_221.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25484/421606.mp3"/>
    </S>
    <S id="222">
        <FORM>aring lla'iy tpu'ing, mkura bawi mtta knba'an. le'aw ta pkba ru smyunaw nku knmyasa na 'was lubuw snbilan bnkisan, san maha m'yanux loyi hngiyan na lubuw na Tayal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">向下扎根、技藝向上精湛。探究與延續祖先們的傳統藝術之美—傳統樂器口簧琴之生命力。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_222.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25484/421607.mp3"/>
    </S>
    <S id="223">
        <FORM>knita na ita Tayal heya ga lalu san maha pu'ing ci knita ta cahuy sali, san maha pskapah ta lungan ru scbing ta 'ba, pggaluw ta, prraw ta ku ms'utux ta lungan m'yanux ta cka lnhoyan na utux alang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅族人的家庭觀是一個心手相連、彼此相愛、相互幫忙之生命共同體的部落重要的社會單位</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_223.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25490/421649.mp3"/>
    </S>
    <S id="224">
        <FORM>kwara pkluyak ka ksinu, s'es ta pgaga, ps'utux ta tnuxan ru kwara pnslyan ta ga, iyat ita nanak utux llungun ta,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">舉凡狩獵、祭祀、婚姻或其他活動，通常不以個人為單位</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_224.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25490/421650.mp3"/>
    </S>
    <S id="225">
        <FORM>nanak ci utux sali ku pu'ing calay cpngun ta mnglung, nanak ci sali ga ps'unan gnaluw ru ps'utux ta lungan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而是以家為，單位充滿著情感、也充滿著團結。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_225.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25490/423427.mp3"/>
    </S>
    <S id="226">
        <FORM>nanu yaca ku mluw maki nku utux sali kwara gluw ga san naha utux pu'ing gluw, knita na ita Tayal heya ga san naha utux sali, ini ga utux ni'an.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因此族人同住於一家屋之親族團體稱為「同根家族」，泰雅族稱之為一家人或一個共食團。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_226.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25490/421651.mp3"/>
    </S>
    <S id="227">
        <FORM>maha maki ku mlikuy mnwah mluyak rgyax ga, kwara ksinu ku pnanga nya maras sali lga, nerin ku klahang utux sali ga mosa lama smangiy puni ru, stahok ksinu ru spkani nya kwara utux sali, utux gluw ru llpyung.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">諸如男生上山去狩獵，所獵之物帶回家裡時，女生就要先起爐火，好讓大家一起享用</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_227.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25490/421652.mp3"/>
    </S>
    <S id="228">
        <FORM>kba phapuy ni'un ku pkani utux sali ru, kba tminun ku nerin klahang sali lga, yaca ku thoyay maki lpkusun naha lukus ku kwara utux sali la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">分享的家庭，女生在家編織家人才有衣服可穿</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_228.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25490/421653.mp3"/>
    </S>
    <S id="229">
        <FORM>kwara ptyawun yaw na mayah ga thyayun tmasuw mtiyaw nku psbayux utux sali ru utux gluw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">農田的耕作要一起換工完成</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_229.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25490/421654.mp3"/>
    </S>
    <S id="230">
        <FORM>kwara yaw hani ga mkahun ci lungan naha mwah mluw tmasu mtiyaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這一切都很自然的出自分工合作一起完成它。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_230.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25490/421655.mp3"/>
    </S>
    <S id="231">
        <FORM>utux sali na Tayal ga maki mbkis utux sali, maki yaba yaya, la'iy mlikuy ru knerin, la'iy na la'iy mluw maki utux sali. mwah tgaluw m'abiy sali ga ini naha say gluw utux sali,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅族人家庭是由家族耆老、家長、子女及孫子女所組成，寄居不算家屬</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_231.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25490/421656.mp3"/>
    </S>
    <S id="232">
        <FORM>cmi lalu utux sali ga iyat mkahun mtna utux lalu gleng nya, cmi lalu utux sali ga lalu nku utux utux he pbuyan nya suruw lalu yaba yaya naha.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅族的家庭族譜不以姓氏來表達，而是要在每一個家族成員的名字後面加上父親或母親的名字，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_232.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25490/421657.mp3"/>
    </S>
    <S id="233">
        <FORM>sali heya ga mkahun mbkis ru knbahan mluw m'yanux ru mlahang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">家是由是一代一代之間所組成</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_233.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25490/423428.mp3"/>
    </S>
    <S id="234">
        <FORM>mkrakis ru mrkysa ga magan mlikuy ini ga magan nerin lga, nerin ga mosa miyuk sali likuy nya, mlikuy ga pcrux nanak utux sali naha nerin nya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">未婚的姊妹或兄弟，結婚後必須進入他家或興建房屋獨立成為一個新家庭</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_234.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25490/421658.mp3"/>
    </S>
    <S id="235">
        <FORM>kwara uraw sali ga iyat nanak hopa la'iy mlikuy mwah msyunaw uraw sali, kwara la'iy mlikuy ru knerin ga tna'un naha psyunaw kwara uraw sali.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅族的家產並非由長子繼承而是由所有子女共同繼承。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_235.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25490/421659.mp3"/>
    </S>
    <S id="236">
        <FORM>knita na ita Tayal nku yaw na ms'utux tnuxan mrkyas ru krakis hani ga piyang calay hopa yaw ru ini hmtiy mtiyaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅族人視婚姻為男女神聖的結合</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_236.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25492/421664.mp3"/>
    </S>
    <S id="237">
        <FORM>ini ps'utux tnuxan nku la'iy mrkysa ru krakis hani ga siga thoyay hmenas cnpung nku gaga pcpung m'likuy ru m'knerin ku la'i mrkysa ru krakis,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">未婚男女必須通過成年禮的考驗，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_237.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25492/421665.mp3"/>
    </S>
    <S id="238">
        <FORM>siga waya naha ba'un ci mtiyaw kwara knba'an nku skyanux knxan naha babaw nya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">學會各種生活的技能</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_238.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25492/423429.mp3"/>
    </S>
    <S id="239">
        <FORM>yani hayi la'iy mrkyas heya ga siga su'un naha tkba kwara maha kenu mosa mluyak, cmi t'oya, mtiyaw mayah, tminun y'aya sali, mkle sali, mkle khu ru mluw mbkis mwah mlahuy lnhoyan na utux alang...</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如少男必須學會狩獵、放陷阱、耕作、編織器物、建築，參與部落事物等的能力</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_239.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25492/421666.mp3"/>
    </S>
    <S id="240">
        <FORM>la'iy krakis heya ga siga su'un naha tkba kwara maha kenu tminun lukus ru pala, m'omah mayah, mphapuy, mkle uwaw, tmami 'cyux, mskaruw syang, cmxu pagay, mlahang mbkis ru lla'iy.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">少女必須學會編織、農作、烹煮、釀酒、醃魚、醃肉、打穀，持家顧老人與孩子的能力</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_240.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25492/421667.mp3"/>
    </S>
    <S id="241">
        <FORM>hnasun naha kwara pcpung hani lga, mrhuw alang ru mbkis utux gaga ga mosa naha tli'un kwara mrkyas ru mkrakis hani,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">通過這些考驗後，部落耆老領袖接納少男少女為真正的泰雅男女，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_241.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25492/421668.mp3"/>
    </S>
    <S id="242">
        <FORM>aring kya lga mosa naha san mlikuy ci ru knerin ci Tayal, mosa naha sbe hopa calay mayung ga ptasan r'yas naha.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">就給予最大的成年禮的記號，施行紋面禮</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_242.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25492/423430.mp3"/>
    </S>
    <S id="243">
        <FORM>suruw nya lga, la'iy mrkysa ru mkrakis na Tayal hani ga thoyay maras mayung naha ptasan r'yas ru mosa tmasu hopa yaw nku ps'utux tnuxan na la'iy mrkyas ru la'iy mkrakis.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在這之後少男少女才能夠帶著紋面的尊榮來完成結緍的終身大事。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_243.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25492/421669.mp3"/>
    </S>
    <S id="244">
        <FORM>mluw maki mtisan nku la'iy mrkyas ru krakis ga, gaga nya ga ini hmtiy kmayan yaw likuy ru nerin, maha maki utux mlikuy mhmut tmleh kmayan yaw nku likuy ru nerin ga</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">年輕男女在一起，以性作為話題閒聊是一種禁忌，如果族中男子隨意挑逗</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_244.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25492/421670.mp3"/>
    </S>
    <S id="245">
        <FORM>mosa naha rasun sali mrhuw klahang alang, pcpung nya kmut biyak ru pkni'an nya ku ima wa nya tlihan kmayan nku knerin haca.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">則需要在部落領袖的見證下，殺豬設宴正式道歉。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_245.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25492/421671.mp3"/>
    </S>
    <S id="246">
        <FORM>la'iy mrkyas ru krakis alang ga tehok kawas naha la ru, waya naha thoyay tkba'un kwara knba'an naha skyanux maki sali lga, mosa naha rasun sali mrhuw kwara, pcpung naha m'likuy ru m'knerin</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">部落的少男少女一旦到了成年階段，在家族中學會各種生活的技能，便會集體帶至部落領袖家中，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_246.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25492/421672.mp3"/>
    </S>
    <S id="247">
        <FORM>ptasan naha kwara, masu lga s'esan naha nbu uwaw Tayal ru p'asun naha myugiy, aring kya lga mrkyas ru krakis ga thoyay mtisan pkita ru ms'un myugiy,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">接受考驗並舉行成年禮儀式，然後飲酒歌舞慶祝，年輕人可以藉此互相認識交誼</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_247.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25492/421673.mp3"/>
    </S>
    <S id="248">
        <FORM>ana ga siga thoyay mlahang gaga nku ini ci hmut ms'un mtiyaw nku mrkyas ru krakis.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一起共舞，但須嚴守未婚男女在性方面互不侵犯的戒規。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_248.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25492/421674.mp3"/>
    </S>
    <S id="249">
        <FORM>ini htuw cmyax wagi kncuxan nya ga, cyu magan pcpung m'likuy nku la'iy mlikuy ga mosa mkaraw rgyax mluyak, la'iy knerin heya ga maki sali tminun,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">第二天日出前，接受成年禮的男族人便上山打獵，女性則留在家中織布</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_249.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25492/421675.mp3"/>
    </S>
    <S id="250">
        <FORM>kle uwaw, cmxu hkay, mnaga nku mlikuy cyu nya pcyan inlungan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">釀酒與製作糕食等候心愛的人歸來</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_250.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25492/421676.mp3"/>
    </S>
    <S id="251">
        <FORM>kya ku pisa ryax wayan nyu thoyay mpanga ksinu mwah sali ga, strahuw naha mlikuy ngarux Tayal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">幾天後族人若扛獵物回來，就會被視為英雄</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_251.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25492/421677.mp3"/>
    </S>
    <S id="252">
        <FORM>pnaga naha yaba yaya sa'ing sali wa calay tmasu smiye lga, ba'un naha mtiyaw kwara yaw nku ps'utux tnuxan nku m'likuy ru m'knerin naha hani la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">待雙方家族通過提親禮之後，就可以為少男少女準備結婚事宜。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_252.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25492/421678.mp3"/>
    </S>
    <S id="253">
        <FORM>mbkis ta Tayal ga llungun naha aki san kenu pkyanux kwara lla'iy knbahan Tayal ru thoyay mosa ms'utux lungan naha ms'un m'yanux, nanu yaca ku spgluw naha utux muyux,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅族祖先為了延續世代子孫的共同生活，在部落中通過血統</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_253.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25493/421679.mp3"/>
    </S>
    <S id="254">
        <FORM>ke skayan, snhiyan, p'es naha uraw ru gaga mwah ptpu'ing, pcrxun naha ini ptna nku lnhoyan utux alang, pcrux gaga pklahang nku alang Tayal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">語言、宗教、地域及習俗為基礎，建立了各種部落社會組織，形成部落社會制度</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_254.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25493/421680.mp3"/>
    </S>
    <S id="255">
        <FORM>aring mnaki pncrux naha ini ptna lnhoyan utux alang lga, nanu yaca ku ita kwara c'oli Tayal ga ana ta waya msgagay m'yanux babaw rgyax ana inu,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因為部落社會組織的設立，泰雅族人在分佈的地域中</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_255.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25493/421681.mp3"/>
    </S>
    <S id="256">
        <FORM>thoyay ta ps'utux lungan pc'rux ini ptna hopa nku alang Tayal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">形成了大小不同的部落</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_256.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25493/423431.mp3"/>
    </S>
    <S id="257">
        <FORM>kwara knxan na alang Tayal ga pcrxun naha ini ptna nku pgaga lnhoyan, yani hayi gaga cmyus, mluyak, nni'an,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在部落生活中形成了有關禮儀、狩獵與贖罪之團體組織，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_257.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25493/421682.mp3"/>
    </S>
    <S id="258">
        <FORM>kwara pngaga na lnhoyan hani ga thoyay p'ugin ru ps'utux lungan kwara ini ptna alang nku ita Tayal,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這些團體組織也有凝聚不同部落</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_258.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25493/423432.mp3"/>
    </S>
    <S id="259">
        <FORM>thoyay mosa pslokah kpiying c'oli Tayal mwah mlahang alang Tayal ru thoyay mosa pciri paris kahun binah alang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">成為同盟對抗敵群之功能。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_259.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25493/421683.mp3"/>
    </S>
    <S id="260">
        <FORM>te utux gaga lnhoyan alang Tayal heya ga “ms'utux gaga”, utux kawas ga maki san maha ryax nku tmubux, muxi, kmloh.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">第一個是「農事禮儀團」，是在每年農作播種節期與收穫季節時，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_260.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25493/421684.mp3"/>
    </S>
    <S id="261">
        <FORM>kwara yaw nku pm'omah hani ga siga skahun ta tmatuk tunux bnkisan ta t'aring mtiyaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">透過向祖先行致敬禮儀</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_261.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25493/423433.mp3"/>
    </S>
    <S id="262">
        <FORM>kwani heya ga nyu mosa psba la'iy knbahan mwah msyunaw lungan nku bnkisan ta mluw m'yanux kwara babaw uraw hani.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">傳承祖先與土地共生共存的精神</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_262.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25493/421685.mp3"/>
    </S>
    <S id="263">
        <FORM>nanu yaca ku kwara p'omah ta ru kmloh ta ga , gleng nya ga pcyusun ta tmatuk tunux bnkisan ta utux gaga.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而這是族人從事播種與收穫活動前務必須遵行的禮儀</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_263.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25493/421686.mp3"/>
    </S>
    <S id="264">
        <FORM>te sa'ing gaga lhoyang alang Tayal heya ga “ms'utux litan”. yaw hani ga skahun ku pslyun naha kwara mlikuy utux gluw gaga, mosa mluyak beh 'es nku mkyunang llingaya alang Tayal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">第二個是「共同狩獵團」（ms’utux litan）；以集體的形式一起到部落外的獵場進行共獵的行動</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_264.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25493/421687.mp3"/>
    </S>
    <S id="265">
        <FORM>pskuw naha pkani tehok ptiyawun na ps'utux tnuxan, cmyus tmatuk tunux nku p'omah, ini ga pskuw naha ksinu mwah pkani utux sali.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">供應所有節期禮、婚姻禮、農事禮儀，及家庭生活所需要的山產獵物</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_265.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25493/421688.mp3"/>
    </S>
    <S id="266">
        <FORM>te tugan gaga lhoyang alang Tayal heya ga “ms'utux ni'an”. maha maki c'oli waya mheri gaga nku pnkayan na ms'utux tnuxan, malah nerin, kuriy m'apan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">第三個是「贖罪共食團」（ms’utux ni’an）；若是有人違反婚約、離婚、私通</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_266.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25493/421689.mp3"/>
    </S>
    <S id="267">
        <FORM>kmut c'oli ru kwara gaga Tayal ga, kwara ya'eh yaw hani ga mwah nanak ku pnhaw nya, ana ga utux ci tu'iy thoyay pmamas kwara pnhaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">殺人及其他的慣習誡律時為了解除違反禁忌或犯下不潔之罪的詛咒</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_267.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25493/421690.mp3"/>
    </S>
    <S id="268">
        <FORM>nanu yaca ku mlahang utux gaga nku “ms'utux ni'an”, thoyay nya pcoman kwara pnhaw na knihan kahun mheri gaga ta Tayal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">族人需要遵守一種贖罪共食的規範（gaga nni’an）</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_268.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25493/421691.mp3"/>
    </S>
    <S id="269">
        <FORM>yaca ga spwah naha pkut biyak, ini ga htawak pila, lukus cna'is pila, patus, sbe naha kwara utux gluw nku “ms'utux ni'an”.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">以宰殺豬的方式，或是提供珠裙、珠衣、槍械等分享給同屬一個「贖罪共食團」的族人。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_269.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25493/421692.mp3"/>
    </S>
    <S id="270">
        <FORM>knxan na Tayal lela ga maki myasa ci gaga nku pnbuw naha uwaw, baha mcwa s'agan naha trakis mwah kble uwaw ga iyat ba'un ci muluw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">過去在泰雅族的生活中有很好的喝酒習俗，因為釀酒的小米來源得來不易</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_270.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25494/421693.mp3"/>
    </S>
    <S id="271">
        <FORM>kwara pskuw naha kble uwaw trakis ku ita Tayal heya ga siga kahun naha mngiyat mnyang mayah, tmubux giya trakis, m'omah mayah ru cmi lungan mlahang mayah,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅族人用來釀酒的原料，都必須取自辛勤的農地耕作過程，經由播種小米種子，除草並且細心管理田地</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_271.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25494/421694.mp3"/>
    </S>
    <S id="272">
        <FORM>aki ini wahiy mani piyit, aki ini wahiy mheri ksinu nku mnuhiy naha mayah kwara trakis.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">不要被小鳥吃掉，防止動物破壞小米田。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_272.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25494/421695.mp3"/>
    </S>
    <S id="273">
        <FORM>tehok ryax kmloh trakis ru lmyun lga, yaca ku thoyay mosa pbwax trakis ru galan naha pskuw kble uwaw s'esan naha.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">直到收割小米穗後，才有釀酒的原料用來釀酒製作小米酒。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_273.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25494/421696.mp3"/>
    </S>
    <S id="274">
        <FORM>bnkisan ta Tayal heya ga ps'yit naha kryax knbahan maha, nanak utux ini ta 'alax mayah ta wahan pk'man ru,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅祖先常訓勉子孫，只有不會荒廢土地，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_274.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25494/421697.mp3"/>
    </S>
    <S id="275">
        <FORM>thoyay ta mngiyat m'omah mayah nku c'oli Tayal ga, yaca ku thoyay maki piyux ci knloh naha mwah pskuw kble uwaw s'esan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在土地上認真勤奮耕作的族人，才有足夠的收成來製酒</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_275.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25494/423434.mp3"/>
    </S>
    <S id="276">
        <FORM>kya ku ima san naha m'elang c'oli ga mosa mk'man kwara mayah naha, maha mhenas utux kawas ungat ci ana utux knloh naha ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">懶惰的人會讓田地長滿雜草，若一年沒有任何收成</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_276.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25494/421698.mp3"/>
    </S>
    <S id="277">
        <FORM>iyat thoyay mosa pranga utux sali, mosa naha psya'an nku kwara c'oli utux alang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">就無力餵養家人，會被部落族人當話柄來取笑</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_277.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25494/421699.mp3"/>
    </S>
    <S id="278">
        <FORM>nanak ci utux mngiyat mtiyaw na c'oli Tayal ga, mosa piyux knloh naha, thoyay pranga utux sali naha tehok 'nyan nku utux g'anus kawas.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">只有勤勞工作的族人，才有足夠的收成，有能力供應家族下一年的食物</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_278.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25494/421700.mp3"/>
    </S>
    <S id="279">
        <FORM>maki msyaw nku knloh naha trakis ru lmyun lga, galan naha kble uwaw trakis ru pgubun naha s'es ryax nku utux kawas,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">也有多餘的收成用來製作節期慶典中所要使用的小米酒</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_279.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25494/421701.mp3"/>
    </S>
    <S id="280">
        <FORM>s'es naha pnbuw kwara utux gluw mwah ps'es kn'wix naha m'omah mtiyaw mayah utux kawas wayan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">享受一年辛苦工作的喜樂。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_280.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25494/421702.mp3"/>
    </S>
    <S id="281">
        <FORM>nanak utux thoyay ci ble mtiyaw m'omah mayah na c'oli ga, thoyay muluw uwaw trakis ru pnbu naha maki kwara ini ptna lhoyan nku s'esan alang ru,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">只有善用土地的人，才能夠在泰雅族各種重要的喜慶中</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_281.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25494/421703.mp3"/>
    </S>
    <S id="282">
        <FORM>maki ini ptna ryax nku cmyus gaga Tayal ga thoyay phtuw uwaw trakis pnbu nya kwara lnhoyan na utux gluw sali.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在各種gaga重要的禮儀進行時提供寶貴的釀酒</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_282.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25494/421704.mp3"/>
    </S>
    <S id="283">
        <FORM>ana ga, ima ku mskruy t'waw, ini ptiyaw na c'oli ru ini p'omah mayah na c'oli ga, mosa s'angun nku kwara utux alang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但是，那些酗酒不工作，荒廢田地的人，會被部落族人所讉責。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_283.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25494/421705.mp3"/>
    </S>
    <S id="284">
        <FORM>an maha maki knxan na ita Tayal heya ga, nanak utux mngiyat ru srhuw na mlikuy ngarux Tayal ga thoyay maki pn'es naha smkuw kble uwaw ru pnbuw naha uwaw trakis Tayal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在泰雅族人的生活中，只有勤奮又尊貴的勇士才能享有釀酒及用酒的喜悅。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_284.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25494/421706.mp3"/>
    </S>
    <S id="285">
        <FORM>kble ta sali lela ku ita Tayal heya ga, tatak yngayan ga calay ci nyu spkita nku lungan mlikuy ita Tayal heya tngarux calay.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在泰雅族傳統建築當中，瞭望台被視為泰雅人尚武勇猛的表徵</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_285.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25495/421707.mp3"/>
    </S>
    <S id="286">
        <FORM>baha mcwa cyu siy kbawiy calay pcrxun blihun nku alang ta Tayal, yani nyu myuhung calay mlahang kwara sali alang ta, aki naha iyat ba'un mhmut miyuk mhiri paris nku alang ta Tayal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">它高聳地豎立在部落的出入口，展現不可侵犯的威武精神。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_286.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25495/421708.mp3"/>
    </S>
    <S id="287">
        <FORM>mlikuy Tayal lela ga kba ci mciri iyik hlahuy rgyax, nanu yaca ku tatak yngayan hani ga thoyay mwah plama psba mlahang kwara alang ini kyupiy paris.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">傳統泰雅族人擅於山林游擊戰鬥，瞭望台具備著維護部落族人安全的警戒作用，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_287.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25495/421709.mp3"/>
    </S>
    <S id="288">
        <FORM>bawi ci cnrxan ta ru theya calay slwan nya mita, ba'un ta ci cmpung mita mlahang kwara utux alang, nanu yaca ku kble sali lela ku ita Tayal heya ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">它居高遠望，容易掌握部落裡外的各種狀況，因此泰雅族的傳統建築當中設置</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_288.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25495/421710.mp3"/>
    </S>
    <S id="289">
        <FORM>c'rux kble tatak yngayan ga piyang ci hopa yaw ptyawun kwani.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">瞭望台是一件極為重要的工程。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_289.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25495/423435.mp3"/>
    </S>
    <S id="290">
        <FORM>kble ta tatak yngayan hani ga s'agan ta mi'uy, ruma ru khoni, khoni ga galan naha lwax ru crxun naha bawi ci, babaw nya ga s'agan naha ruma kble ku tman yngayan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">瞭望台的建造以茅草，竹子，木頭等為主，通常會以樹幹當成柱子架高，上面再以竹子架設觀景台</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_290.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25495/421711.mp3"/>
    </S>
    <S id="291">
        <FORM>masu lga samaw naha mi'uy ku lmu'iy nya, masu lga mkura naha kyupan blihun nku utux alang ga, kle'un naha loyi ku honguw ruma ba'un naha karaw ru mbiya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">再以茅草舖設為屋頂，面向部落出入口的方向，再架設竹梯上下</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_291.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25495/421712.mp3"/>
    </S>
    <S id="292">
        <FORM>kwara yaw kble tatak yngayan hani ga pu'ing ci tu'iy kble, piyang ci ga le'un ta mwayaw kkyan nya, mosa thoyay calay mita tanux alang ru mlahang kwara alang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這是瞭望台最基本的工法，最重要的是選擇最適當的地點，發揮防衛部落最大的果效。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_292.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25495/421713.mp3"/>
    </S>
    <S id="293">
        <FORM>maki uyi ku alang ga ttwangun naha kble cikah ku knle naha tatak yngayan, pcyan naha uyi ku pnahun naha puni, aki maki kilux ni'un naha kryax maki babaw tatak yngayan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有的些部落的瞭望台比較講究，內部還設置簡易火爐，平時還可以使用熱食</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_293.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25495/421714.mp3"/>
    </S>
    <S id="294">
        <FORM>tehok ryax kmisan kawas lga, kya ku mlikuy alang cyu mosa mkaraw babaw tatak yngayan mlahang kwara alang ga, baha mcwa bawi ci knkyan naha,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一到冬天，那些在瞭望台上擔任守護員的族人，因為居高在上</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_294.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25495/421715.mp3"/>
    </S>
    <S id="295">
        <FORM>mskinut ci ru mhoyi calay, maha maki cikah plahan naha ga thoyay maki babaw tatak yngayan ku malah puni ru smosaw mskinut,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">風寒露濕，一旦有簡易火櫨還可以在瞭望台烤火驅寒</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_295.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25495/421716.mp3"/>
    </S>
    <S id="296">
        <FORM>kwani heya ga giwan maha cikuy cnyan naha lungan tnwang naha kble nku tatak yngayan nku Tayal lela.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在傳統泰雅族瞭望台工法上也算是一種貼心的小設計。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_296.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25495/421717.mp3"/>
    </S>
    <S id="297">
        <FORM>maki utux sali nyu mnaga htgan ku utux la'iy, shotaw nku la'iy hani ga thuy ci ru myasa calay, mesi 'ba nya ga mhnuk ru msuku</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在家族的引頸期盼中，圓潤可愛的伊拜出生了，她左手似乎癱瘓無力</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_297.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25496/421718.mp3"/>
    </S>
    <S id="298">
        <FORM>kwara knita na mtswe naha ga ms'an lungan naha nyu cyusan lutux la'iy hani, nanu yaca ku shri naha utux sali na Ipay Toli hani.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">親人們認為是祖靈的責難，於是與伊拜一家人漸行漸遠。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_298.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25496/421719.mp3"/>
    </S>
    <S id="299">
        <FORM>n-gyut n-gyut mrkyas ku Ipay hani, mung ci ke yaba yaya nya maha iya phtuw tanux. Ipay hani ga myasa ci lungan nya, kba ci mnglung, ble ci sba'an ana nanu yaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">漸漸伊拜長大了聽從父母的叮嚀不敢外出，她貼心、懂事，學習能力又強。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_299.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25496/421720.mp3"/>
    </S>
    <S id="300">
        <FORM>maki utux ryax ga mwah mtisan sali ku rawin nya, kmayan maha hata mlata tanux, mluw rawin nya mosa mtisan tanux.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有一天，表姊妹們邀她出去玩，她披上母親特製的裹手布來到了街上</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_300.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25496/421721.mp3"/>
    </S>
    <S id="301">
        <FORM>ana ga mukan nya tapan ku 'ba nya, tl'ing smyahan mita ku nyu mtisan kya kwara lla'iy alang Pyahaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">躲在一旁偷瞄村裡的小孩們玩</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_301.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25496/421722.mp3"/>
    </S>
    <S id="302">
        <FORM>wahan mholuy mtisan rawin nya ku Ipay hani, si texiy pholuy mtisan kwara lla'iy, shotaw kya tapan numuk nya 'ba ku Ipay hani,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">不料在拉扯中，她身上的秘密被揭開了</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_302.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25496/421723.mp3"/>
    </S>
    <S id="303">
        <FORM>texan kwara naha ru mnglung maha, kba ka nyu suku 'ba na Ipay, nanu yaca ku kwara lla'iy lga memaw naha pslungan ru psya'an naha tmleh nku Ipay hani. kwara yaw hani ga</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">孩子們紛紛模仿並嘲笑她</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_303.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25496/421724.mp3"/>
    </S>
    <S id="304">
        <FORM>siy aki cahuy lungan nku Ipay kryax, siy kshotaw lungan nya, ya'eh calay ksli nya ru aring kya lga mngungu calay ini phtuw tanux mtisan la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這在伊拜心中留下了很大的陰影，使得她越來越自卑，自暴自棄，並心生恐懼從此足不出戶！</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_304.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25496/421725.mp3"/>
    </S>
    <S id="305">
        <FORM>Ipay hani m'wix ku lungan nya, si gluw yaya nya krryax, ini p'was biru uyi la,cmi lungan ku yaya nya, ble'un nya ci psba Ipay hani tminun ru muhiy nni'un.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">伊拜變得極度消極和依賴，成天黏著媽媽，也不再唱歌了，媽媽用心良苦悉心地教導她織布</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_305.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25496/421726.mp3"/>
    </S>
    <S id="306">
        <FORM>ana ga t'aring ci ga khetuw ci sba'an ru ini pung ke, baha mcwa ungat ci lungan nya tkba.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">種植食物，但她冥頑不靈，聽不進去也不想學習</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_306.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25496/421727.mp3"/>
    </S>
    <S id="307">
        <FORM>ga'ing ci tunux mnglung ku yaya nya, nkahun yaw hani ga mga'ing yaya nya la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這讓媽媽傷透了腦筋，甚至為此生重病</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_307.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25496/421728.mp3"/>
    </S>
    <S id="308">
        <FORM>mtoruy uraw yaya nya ru kyalung nya Ipay maha, ungat snyu nya cahuy rosok lga iyat nbah milaw, ana su nya syihun mita c'oli ga iya ci showiy lungan su.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">媽媽倒在地上對她說：「沒有芯的蠟燭是點不亮的！」就算全世界都看輕你，你也不能放棄自己</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_308.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25496/421729.mp3"/>
    </S>
    <S id="309">
        <FORM>le'un mnglung nku Ipay ru gmyah lungan nya la, nanu yaca ku lokah calay tkba kwara yaw nku kba'an mtiyaw na p'knerin.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">伊拜想通了，她要比平常加倍認真地學習泰雅族女人的技藝。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_309.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25496/421730.mp3"/>
    </S>
    <S id="310">
        <FORM>cmi ci lungan tkba yaw na knba'an tminun nku Ipay hani, ana pnsba'an na yaya nya ga wan nya hnasun kwara la, kahun kya lga lwan nya ku lokah na lungan nya loyi.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">伊拜潛心鑽研織布技巧，甚至青出於藍更勝於藍，從中找回了自信！</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_310.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25496/421731.mp3"/>
    </S>
    <S id="311">
        <FORM>ana msuku ya'eh ku 'ba nya ga kba calay tminun, maki beh alang Pyahaw ga skayan naha ci ru sgalan naha ci kmayan maha Ipay hani ga kba calay tminun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">她憑著殘疾的左手，織布技術高超，在村裡廣為流傳</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_311.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25496/421732.mp3"/>
    </S>
    <S id="312">
        <FORM>nanu yaca ku, maki lungan tkba tminun ru mtna kawas naha knerin ga nyu mwah khani hiya tkba tminun</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">族人們除了讚賞她的天份，想要學習織布的同年紀女生們也來紛紛向她請教</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_312.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25496/421733.mp3"/>
    </S>
    <S id="313">
        <FORM>skahun nya cmi ku lungan ru knlokah nya ga wan nya sla'ux kwara ka yihung na yaw, nanu yaca strahuw naha ci mita nku Ipay Toli hani.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">她克服天生缺陷所下的苦心和努力更是讓人敬佩</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_313.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25496/421734.mp3"/>
    </S>
    <S id="314">
        <FORM>alang naha ga n-gyut n-gyut skayan naha ci Ipay hani la. maki alang nya nanak Pyahaw ga, hiya calay ci kba tminun na knerin,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">漸漸地村裡的人都尊稱她為比亞豪裡最會織布的女人，接受村民最崇高的尊敬和景仰，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_314.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25496/421735.mp3"/>
    </S>
    <S id="315">
        <FORM>ana ima mita hiya ga tukan naha ci tunux uyi, si s'aras tiyaw scu nya ru knba'an ci tminun hani thoyay nku mulu myasa nku mslpyung mlikuy Tayal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">堅忍不拔的個性和才華，也讓她得到了真愛！</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_315.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25496/421736.mp3"/>
    </S>
    <S id="316">
        <FORM>aring lela calay ku snheyan ru lnlungan gaga na Tayal ga, piyang calay skayan naha yaw lela ga “honguw lutux”.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在泰雅族的傳統信仰和精神文化當中，最有代表性的就是「彩虹橋」的故事。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_316.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25511/421913.mp3"/>
    </S>
    <S id="317">
        <FORM>gleng nya ga, skayan nku kwara c'oli Tayal ku yaw lela na honguw lutux hani ga, nyu nya mosa psba knbahan Tayal kwara yaw nku knita na bnkisan ta Tayal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">首先，泰雅族彩虹橋的故事描述了泰雅祖先傳統的宇宙觀。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_317.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25511/421914.mp3"/>
    </S>
    <S id="318">
        <FORM>aring naha lela lga psba'un naha kwara yaw knxan babaw cinbwanan la. insuna na tninun c'oli heya ga aring m'yanux cinbwanan micu ru siy beta babaw mho'in nku 'tuxan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">族人的生命跨越今世與來生；今世的世界是以</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_318.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25511/421915.mp3"/>
    </S>
    <S id="319">
        <FORM>san maha cinbwanan nyu ta skyanux micu hani ga maki san maha alang, mayah ru kyunang halan ta mluyak.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">部落、農地及獵場三個部份所組成的泰雅傳統生活領域。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_319.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25511/421916.mp3"/>
    </S>
    <S id="320">
        <FORM>nanu yaca ku nyu mosa m'yanux cinbwanan micu hani ku c'oli na Tayal ga siga lokah ta mlahang kwara alang hani, ble'aw ta pkyanux kwara utux sali ru utux gluw,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在今世活著的族人要努力捍衛部落，讓家人與家族安居樂業</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_320.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25511/421917.mp3"/>
    </S>
    <S id="321">
        <FORM>ble'aw ta mlahang mayah ru uraw, mngiyat m'omah mtiyaw, pbhoyaw kwara knloh.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">要善於管理農地，辛勤勞動，讓五穀收成，從愛惜土地來供應族人足夠的糧食</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_321.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25511/421918.mp3"/>
    </S>
    <S id="322">
        <FORM>mkahun nku mlahang uraw mwah ptngiy kwara alang mlikuy ngarux Tayal ga mosa miyuk kyunang rgyax,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">部落獵人還要進入山林的獵場，以獵人的精神，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_322.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25511/421919.mp3"/>
    </S>
    <S id="323">
        <FORM>maras m'yuhung ngarux Tayal mosa kmiyak ksinu rgyax, mwah naha pkani mbkis ru la'iy utux alang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">勇敢的在山林中獵取山產，餵養在部落中老弱婦嬬。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_323.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25511/423436.mp3"/>
    </S>
    <S id="324">
        <FORM>nanak utux thoyay mtiyaw pnanga naha hngaliy ru lokah m'yanux nku c'oli ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">只有在今世盡力做好自己本份而活的人，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_324.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25511/421920.mp3"/>
    </S>
    <S id="325">
        <FORM>tninun naha babaw suruw hho'ing naha miyuk 'tuxan ga thoyay calay mosa mkaraw mhenas nku honguw lutux ru thoyay mosa mluw maki bnkisan naha beta ana knwan kryax.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">死後的靈魂才能夠跨越彩虹橋與祖先永遠同住。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_325.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25511/423437.mp3"/>
    </S>
    <S id="326">
        <FORM>te sa'ing yaw ga, nyu m'yanux cinbwanan micu nku c'oli ga, siga mngiyat calay mlahang pnsba'an nku bnkisan ta kwara pgaga yaw nku sali, utux gluw, knxan alang,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">其次，在今世活著的人一定要嚴守有關祖先對於族人在家庭、家族、部落生活</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_326.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25511/421921.mp3"/>
    </S>
    <S id="327">
        <FORM>mlahang uraw ru gaga na mluyak 'es na kyunang. piyux calay snbilan ta nya ke pnsba nku bnkisan Tayal,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">土地管理及獵場規範的祖訓。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_327.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25511/421922.mp3"/>
    </S>
    <S id="328">
        <FORM>nyu aki slhaw kwara c'oli m'yanux cinbwanan micu hani ga ble mlahang gaga pnsba na bnkisan ta Tayal,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅祖先留下很多訓誡</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_328.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25511/423438.mp3"/>
    </S>
    <S id="329">
        <FORM>yaca ku pcpung ta mkaraw hongu lutux babaw nya pho'in ta kwara.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">警惕族人在今世謹守祖先的道德倫理規範，做為彩虹橋審判的依據</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_329.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25511/421923.mp3"/>
    </S>
    <S id="330">
        <FORM>binah yaw loyi ga, ita Tayal heya ga s'agan ta gmaluw lungan mosa pgaluw ini klokah na c'oli, mtiyaw ta myasa yaw ku m'yanux ta micu hani, ini ga mtiyaw ta ya'eh yaw ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">另外，族人當以憐憫的心善待弱勢的人，人在今世行善或行惡</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_330.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25511/421924.mp3"/>
    </S>
    <S id="331">
        <FORM>ehok ryax nku hn'elan ta lga, mosa ta nya cpngun lutux bnkisan ta maki nku mkraw ta babaw honguw lutux.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">死後都會在跨越彩虹橋時面臨祖靈的審判。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_331.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25511/421925.mp3"/>
    </S>
    <S id="332">
        <FORM>yaw lela nku honguw lutux skayan na Tayal hani ga nyu psba nku ita c'oli Tayal, mtiyaw ta ya'eh yaw maki m'yanux ta cinbwanan micu hani ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">彩虹橋的故事要教導族人，在今世做惡的人，死後靈魂會在跨越彩虹橋時掉落橋下</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_332.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25511/421926.mp3"/>
    </S>
    <S id="333">
        <FORM>suruw nku mho'in ta ga mkaraw babaw honguw lutux tninun ta ga pshotaw hogan honguw kwara, ana ga mtiyaw ta myasa yaw maki m'yanux ta cinbwanan micu hani ga, maki ta alang,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">永遠無法與祖靈同住；但在今世行善的族人</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_333.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25511/421927.mp3"/>
    </S>
    <S id="334">
        <FORM>uraw mayah ru kyunang halan ta mluyak, thoyay mlahang gaga nku mlikuy ru knerin na Tayal ga, suruw nku mho'in ta mkaraw babaw honguw lutux tninun ta ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在部落、農地和獵場守住所有gaga的男女族人，死後跨越彩虹橋時</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_334.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25511/421928.mp3"/>
    </S>
    <S id="335">
        <FORM>wahan ta nya mnaga lutux bnkisan ta mble ta mkaraw mhenas ta honguw lutux, pkiyuk ta cyu maki ciyak honguw lutux nku cinbwanan 'tuxan ta,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祖靈會來迎接他平安跨過彩虹橋，進入彩虹橋另端的來生世界</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_335.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25511/421929.mp3"/>
    </S>
    <S id="336">
        <FORM>mosa thoyay mluw pkkyan nku tninun lutux c'oli Tayal, pgluw maki bnkisan Tayal beta ana knwan kryax.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">找到泰雅族人靈魂的歸宿，與祖先永遠同住。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_336.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25511/421930.mp3"/>
    </S>
    <S id="337">
        <FORM>piyang calay gaga na m'omah mayah ku Tayal heya ga sm'atu san naha, ryax haca ga s'ringan naha tmubux.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅族傳統的農事gaga禮儀稱為sm’atu（播種禮儀）是開始播種（t’aring tmubux）的意思</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_337.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25623/423643.mp3"/>
    </S>
    <S id="338">
        <FORM>nanu yaca ku tehok utux kawas ku 'osa naha sm'atu lga, gleng nya ga tmubux lmyung ru muhi tetun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">播種禮儀的執行是要在每年到了播種小米、玉米前</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_338.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25623/423644.mp3"/>
    </S>
    <S id="339">
        <FORM>utux utux c'oli na alang ga tehok nku ryax na ptiyaw naha sm'atu lga ms'un msli mcisan kwara.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">部落族人為了一年的農作豐收而共同舉行</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_339.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25623/423645.mp3"/>
    </S>
    <S id="340">
        <FORM>ini t'aring nku ps'es yaw na sm'atu hani na ga, mtna utux gaga ga ini ta lama tmubux lmyung ru muhi tetun na</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在部落尚未進行sm’atu（播種禮儀）以前同一個gaga農事共團內的各戶不得先行播種小米及玉米</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_340.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25623/423646.mp3"/>
    </S>
    <S id="341">
        <FORM>siga wan ta hmiri gaga hani lga, psani ru phogun naha ksinu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">若有違犯的人會受到讉責及提出懲罰的物品</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_341.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25623/423647.mp3"/>
    </S>
    <S id="342">
        <FORM>bnkis na Tayal heya ga skahun naha psm'atu hani ku mwah pcpung ryax nku utux kawas</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅祖先通常是以sm’atu（播種禮儀）做為一年的開始</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_342.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25623/423648.mp3"/>
    </S>
    <S id="343">
        <FORM>kwani uyi ga skayan naha maha mwah kble gaga utux kawas.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">也稱為kble gaga utux kawas（設立一年耕作的規範）。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_343.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25623/423649.mp3"/>
    </S>
    <S id="344">
        <FORM>tehok ryax na sm'atu ga, utux utux kawas na sa'ing byacing, ini hnasi tugan byacing</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">舉行sm’atu（播種禮儀）的時間大約是在每年的二月，最晚不能超過三月</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_344.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25623/423650.mp3"/>
    </S>
    <S id="345">
        <FORM>yaw na sm'atu hani ga gleng na tmubux lmyung ru pmuhi tetun, ini pkita byacing ku ps'es sm'atu hani</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">是在播種小米、玉米之前舉行，禮儀的進行不能看到月亮</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_345.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25623/423651.mp3"/>
    </S>
    <S id="346">
        <FORM>nanu ps'es sma'tu hani ga, mwayaw ungat byacing na ryax, lhngan ku'ung ps'es sm'atu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">所以會選擇月亮全缺的日子，趁著夜晚舉行</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_346.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25623/423652.mp3"/>
    </S>
    <S id="347">
        <FORM>ruma uyi ga mt'arin ci sppaw kayan lga ps'es sm'atu uyi la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有時也會選在清晨進行。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_347.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25623/423653.mp3"/>
    </S>
    <S id="348">
        <FORM>gleng ps'es sma'tu hani ga, ms'un kwara mrhuw mlahang gaga ru mrhuw mlahang alang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在sm’atu（播種禮儀）進行之前，由gaga農事共團主持禮儀的領袖</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_348.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25623/423654.mp3"/>
    </S>
    <S id="349">
        <FORM>bnkis lnhoyan naha ku mwah pkayan pwayaw nku ryax na ps'es sm'atu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">及耆老協定舉行的日期之後</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_349.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25623/423655.mp3"/>
    </S>
    <S id="350">
        <FORM>uwah ryax pnkayan haca lga, kwara mlikuy ku utux gaga ga ms'un mosa mlata mluyak beh kyunan, plama naha smku ksinu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">同一個gaga農事共團內的男子要組成共獵團到獵場狩獵，先行貯存肉類</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_350.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25623/423656.mp3"/>
    </S>
    <S id="351">
        <FORM>su'un naha mtiyaw kwara yaw nku sm'atu lga, sapat naha mani kwara ksinu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">以提供禮儀及結束後族人分享之用</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_351.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25623/423657.mp3"/>
    </S>
    <S id="352">
        <FORM>tna utux gaga na kwara knerin ga s'un cmxuw lmyun ru ps'uwaw, su'un naha kwara ku yaw sm'atu hani lga, ps'un naha mnbuw kwara.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而同一個gaga農事共團內的女子就要搗米醃酒，預備禮儀結束後族人分享之用</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_352.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25623/423658.mp3"/>
    </S>
    <S id="353">
        <FORM>arin gleng ryax na sm'atu lga t'aring kwara ku yaw na sm'atu hani la, mtna utux gaga ga utux utux sali ppiyu ta bagah puni,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">從禮儀前一天下午開始，同一個gaga農事共團內的各戶要換火</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_353.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25623/423659.mp3"/>
    </S>
    <S id="354">
        <FORM>suruw lga ini ta ptisan binah sali la, plahang ta gaga na tmubux la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">然後停止與外界往來並守農事禁忌的規範。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_354.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25623/423660.mp3"/>
    </S>
    <S id="355">
        <FORM>ps'es ryax na sm'atu hani ga, tna utux gaga ga utux utux sali ga tun naha utux mlikuy mosa mlu mayah. tehok mayah lga</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">禮儀當天，同一個gaga農事共團，各戶要派一位男子陪同前往農地</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_355.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25623/423661.mp3"/>
    </S>
    <S id="356">
        <FORM>cpung sm'atu na bnkis heya nanak utux mosa kura ganus na galan mayah na uraw magan karoh nayan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">到了農地之後，主持禮儀的耆老要獨自前往新開墾地以鋤頭墾地</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_356.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25623/423662.mp3"/>
    </S>
    <S id="357">
        <FORM>iyik uraw ga hng'ang nya kya bwax lmyung ru tetun ru pagay ru banan, babaw uraw ga cyan nya kya tunux</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">埋下小米、玉米、稻米或藜的種子，地上會放置石頭</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_357.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25623/423663.mp3"/>
    </S>
    <S id="358">
        <FORM>bawi tunux ga cyan nya kya karoh ru kopu he 'syang ru hkay Tayal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">再把鋤頭、杯子、獸肉、粘糕放在石頭上。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_358.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25623/423664.mp3"/>
    </S>
    <S id="359">
        <FORM>pcpung ps'es sm'atu yaw gaga na bnkis hani ga nbuw uwaw haru tnanan nya uraw uwaw uyi sapat nya pbuw uwaw lutux na bnkisan ru pkkayan naha ka bnkisan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">主持禮儀的gaga耆老以竹杯酌酒向祖靈共飲，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_359.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25623/423665.mp3"/>
    </S>
    <S id="360">
        <FORM>psba'an nya bnkisan wayan utux kawas mnagan naha kwara ka nnuhi nhtu na nni'un ru cngusan ganus na utux kawas ka nnuhi</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">並向祖靈交談，報告去年的收成，並今年耕作的期望；</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_360.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25623/423666.mp3"/>
    </S>
    <S id="361">
        <FORM>masu lga uwaw cyu cahuy kopu hani ga tnanan nya beh babaw uraw la, masu kwara yaw hani lga hra na hkay he sinu ru hra uwaw ga rasun nya alang kwara la</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">然後將杯中的酒灑在農地上，結束後會把粘糕、獸肉和剰下的酒帶回部落</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_361.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25623/423667.mp3"/>
    </S>
    <S id="362">
        <FORM>nn'es sm'atu na hra he sinu ga kni'an nya hoyin uyi, hkay iya ga cyan nya cka khuw babaw pagay, kwani ga giwan tmuyaw ini skyut nni'an na mayung.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">禮儀使用過的獸肉要分享給狗吃，而帶回來的粘糕是要放在穀倉內的穗堆上，做為糧食豐收不缺乏的記號。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_362.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25623/423668.mp3"/>
    </S>
    <S id="363">
        <FORM>s'es ta ryax s'esan utux kawas ku aring lela ita Tayal heya ga, piyang calay plama ta pnaga ptyawun heya ga nanu yaca ku mosa ta mluyak babaw rgyax.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅族人在過傳統節慶時，最重要的預備工作是進入出林狩獵的活動。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_363.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25624/423671.mp3"/>
    </S>
    <S id="364">
        <FORM>kwara s'esan utux kawas ga ini calay laxi ku ksinu nwahan ta mluyak babaw rgyax.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">節慶中最不可缺少的就是狩獵活動所獵獲的山產。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_364.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25624/423672.mp3"/>
    </S>
    <S id="365">
        <FORM>nanu yaca ku tehok ryax na tksinu utux kawas lga, masu uyi ku kwara ryax nku mn'omah ta uraw mayah ta la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">到了一年中最重要的狩獵節期時，一整年部落的農作季節即將結束</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_365.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25624/423673.mp3"/>
    </S>
    <S id="366">
        <FORM>s'es ta tmsu'an kmloh utux kawas hani ga, mosa ta skahun tksinu mluyak ta t'aring kwara ryax s'es ta.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因為族人要慶祝一年豐收的慶典，都要以共同狩獵的活動揭開序幕</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_366.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25624/423674.mp3"/>
    </S>
    <S id="367">
        <FORM>trang mosa ta mgluw kwara mlikuy ngarux utux alang ga, siga le'un ta ci mita 'nwahan nku piyit silik,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">當部落要進行共同狩獵時一定要觀察占卜鳥（silik）的動向</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_367.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25624/423675.mp3"/>
    </S>
    <S id="368">
        <FORM>yaca ku spngan ta myasa ini ga ya'eh nku 'osa ta mluyak kwara mlikuy utux alang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">判斷族人狩獵行動之吉凶</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_368.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25624/423676.mp3"/>
    </S>
    <S id="369">
        <FORM>maha kahun ta 'nwahan nku piyit silik myasa pnsba nya ga, mluw mluyak utux alang ga thoyay ta mosa mt'aring miyuk rgyax kyunang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">若從占卜鳥得到吉或大吉的訊息，共同狩獵的活動才可以進行。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_369.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25624/423677.mp3"/>
    </S>
    <S id="370">
        <FORM>tehok ta alang kyunang halan mluyak lga, pt'aring ci ga p'gaga ta mtiyaw cmyus mluyak, mbkis ku maras kwara lnhoyan utux gluw mluyak, mwah ptumaw mtama uraw kwara.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一到獵場時就要執行狩獵禮儀，帶領共獵團的耆老要主持出獵前的狩獵禮儀，耆老帶領共獵團成員席地而坐</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_370.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25624/423678.mp3"/>
    </S>
    <S id="371">
        <FORM>t'aring ps'yit kmayan ku mbkis ru pslokah lungan mlikuy ngarux mmosa naha mluyak, mtgiwan tgaluw myasa 'nwahan naha ku kwara yaw 'osa naha mluyak.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">耆老要訓誡並鼓勵獵人勇敢出獵，並且為出獵活動的平安祈福，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_371.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25624/423679.mp3"/>
    </S>
    <S id="372">
        <FORM>piyang calay tmgaluw nku mbkis ta ga aki nyu mosa myasa lutux naha thoyay mosa mluw nku ksinu spanga naha maras sali.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">最重要的是能夠順利獵到獵物</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_372.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25624/423680.mp3"/>
    </S>
    <S id="373">
        <FORM>masu ps'yit lga, 'ba nku mbkis ga magan abaw cehuy ru ptukun nya cikah cimu, utux utux mlikuy ga sturing naha cimu nku tluling 'ba naha ru mmulun naha n'wa,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">訓誡完後，耆老手中拿著野芋葉，裡面端著塩巴，每一位獵人要以手指沾鹽含在嘴裏</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_373.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25624/423681.mp3"/>
    </S>
    <S id="374">
        <FORM>yani hani mosa thoyay magan ksinu ru tmmyan naha mtux. suruw nya lga lmuxu 'was nku mbkis tgaluw Yaba Kayan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">表示可以獵到山產做醃肉。接著耆老吟唱古調祈福</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_374.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25624/423682.mp3"/>
    </S>
    <S id="375">
        <FORM>kwara mlikuy mosa mluw mluyak ga mrro lungan naha miyuk kyunang halan naha mluyak, tngarux lungan naha mosa mluyak kwara.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有共獵團的成員就帶著謙卑敬畏山林的心進入獵場，勇敢的進行狩獵活動。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_375.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25624/423683.mp3"/>
    </S>
    <S id="376">
        <FORM>krayx kryax thoyay mpanga ksinu 'nwahan naha mluyak ga, spgluw naha p'gaga utux gluw Tayal mwah mtiyaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">每一次成功的狩獵，都與各種泰雅族gaga團禮儀的進行有著密切的關聯</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_376.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25624/423684.mp3"/>
    </S>
    <S id="377">
        <FORM>myasa 'nwahan naha mluyak ga thoyay mulw ksinu ru spkani naha ryax s'esan kawas Tayal ru pgaga ps'utux tnuxan mrkyas ru krakis</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">成功的狩獵，才能夠供應所有泰雅節期慶典及婚姻禮</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_377.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25624/423685.mp3"/>
    </S>
    <S id="378">
        <FORM>piyux mnagan ksinu ga yaca ku mosa naha galan nni'un nku utux ni'an gaga.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有足夠的獵物山產做為gaga共食團分享的主要食物。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_378.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25624/423686.mp3"/>
    </S>
    <S id="379">
        <FORM>knxan ta c'oli ga cnpung nku lutux tmninun, hn'elan ta c'oli heya ga giwan waya tmasuw tminun kwara knxan ta mnaki babaw uraw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">人的一生受編織的靈所控制，人之死亡就是一生編織完成的生命</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_379.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25625/423689.mp3"/>
    </S>
    <S id="380">
        <FORM>ima ku mntiyaw myasa yaw kwara knxan naha ga, mosa myasa knxan tninun naha ru ble m'yanux</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">凡是做好事的人，一生編織好的生活</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_380.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25625/423690.mp3"/>
    </S>
    <S id="381">
        <FORM>ima ku mntiyaw ya'eh yaw kwara knxan naha ga, mosa ya'eh knxan naha ru iyat kble m'yanux.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">常做壞事的人，則命壞而不能享福</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_381.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25625/423691.mp3"/>
    </S>
    <S id="382">
        <FORM>ana ga myasa ru ya'eh knxan ga ungat yaw naha ki ruyux ini ga r'tung insuna.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但是生命的好壞與壽命的長短無直接關係</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_382.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25625/423692.mp3"/>
    </S>
    <S id="383">
        <FORM>waya tunun na knxan ta ga mosa mluw knxan na lla'iy knbahan. nanu yaca myasa c'oli ga mosa myasa knbahan naha, ya'eh c'oli ga mosa ya'eh knbahan naha.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">編織過的生命會影響到後代，故認為好人之後代皆為好人，壞人的後代亦永為壞人</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_383.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25625/423693.mp3"/>
    </S>
    <S id="384">
        <FORM>maki utux mrhuw alang lela kmayan maha, mtiyaw ta ya'eh yaw ga wahan mkhani ya'eh lutux, knbahan naha ga mosa wahan smrawiy ya'eh lutux.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">古代有一位頭目說過：「做壞事則鬼神要找他麻煩，其後代亦被lutux禍害</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_384.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25625/423694.mp3"/>
    </S>
    <S id="385">
        <FORM>kmayan c'oli maha, myasa pntyawan c'oli ga mosa le'un mlahang lutux tminun, ya'eh pntyawan c'oli ga mosa s'yihun lutux tminun ru wahan tya'eh lutux.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">俗語說，人做好事則lutux佑之，人做壞事則lutux 卑視之並加諸災禍</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_385.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25625/423695.mp3"/>
    </S>
    <S id="386">
        <FORM>ana ga lutux ku tmninun knxan ta ga hnasun nya kpiying lutux ya'eh.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但是編織生命的靈的力量比lutux強大。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_386.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25625/423696.mp3"/>
    </S>
    <S id="387">
        <FORM>knita na Tayal nku yaw na hn'elan hani ga, maki myasa nho'in ru ya'eh nho'in ku sa'ing knita.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅族把死亡分為善終及凶死</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_387.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25625/423697.mp3"/>
    </S>
    <S id="388">
        <FORM>myasa nho'in ga cyu tugan knita naha, utux ga beta ryax hn'elan na mbkis ga waya ble mho'in cka sali nya nanak</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">善終有三，一是因為在家老死</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_388.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25625/423698.mp3"/>
    </S>
    <S id="389">
        <FORM>lutux bnkisan mwah lmwah mnaga heya, tehok kya hn'elan insuna nya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有祖靈來迎接他，生命時屒已到</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_389.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25625/423699.mp3"/>
    </S>
    <S id="390">
        <FORM>te sa'ing ga kyapun mga'ing ru mho'in, texan lutux bnkisan nku bsya mga'ing ku c'oli ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">二是因病而死，祖靈看見某家有人久病</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_390.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25625/423700.mp3"/>
    </S>
    <S id="391">
        <FORM>iyat nanak m'wix m'yanux nku c'oli nyu mga'ing haca, m'wix kwara utux sali, nanu yaca wahan naha pshut insuna nku nyu mga'ing haca.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但此人痛苦，也連累家人，故來把他帶走</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_391.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25625/423701.mp3"/>
    </S>
    <S id="392">
        <FORM>te tugan heya ga la'iy yabut ini ga la'iy cikuy waya mho'in.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">三是是嬰兒或小孩夭折</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_392.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25625/423702.mp3"/>
    </S>
    <S id="393">
        <FORM>maha yaba yaya ungat ci kba'an naha ru ini ci thoyay mlahang la'i cikuy lga, lutux bnkisan ku mosa nya sgaluw la'iy haca ru wahan nya magan insuna naha.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">父母如果不能好好養育小孩，則祖靈就會因為憐恤小孩把他帶回去</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_393.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25625/423703.mp3"/>
    </S>
    <S id="394">
        <FORM>maha yaya wa gleng mho'in ru si pgluw suruw mho'in la'iy ga, yaca heya ga k'aya na la'iy ku nyu mwah magan la'iy nya</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">假使母親先死而小孩繼之死去</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_394.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25625/423704.mp3"/>
    </S>
    <S id="395">
        <FORM>aki thoyay mble maki ru magan nku gnaluw knlahang na yaya. knita naha ya'eh nho'in ga nho'in nbwas yaya</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">是因母親帶他去享受母愛</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_395.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25625/423705.mp3"/>
    </S>
    <S id="396">
        <FORM>wa tnuxun pho'in c'oli, siy ho'in nanak ru ya'eh nho'in naha beh tanux.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">凶死者包括難產死、被殺死、自殺及在外意外死亡等</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_396.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25625/423706.mp3"/>
    </S>
    <S id="397">
        <FORM>yani kwani mnho'in ga ya'eh lutux san naha.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這些死者的靈魂都會變成壞的lutux，即惡靈</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_397.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25625/423707.mp3"/>
    </S>
    <S id="398">
        <FORM>lela heya ga ya'eh nho'in c'oli ga siy naha hay phngu tanux hn'elan naha, kwara lpyung ga ini naha ba'iy mluw ru mosa mita ku pnhngu naha waya tnya'eh mho'in c'oli.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">過去的時代，凶死者死在何處就隨處草草埋葬，親友也都不能參加其喪事。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_398.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25625/423708.mp3"/>
    </S>
    <S id="399">
        <FORM>maki lela ga, waya mble mho'in c'oli ga, hng'un naha hogan 'byan sali, utux meta iyik nya, ptman nya mhngu ku wa mho'in haca</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">過去族人會將善終的親人豎葬在床下，深約一公尺</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_399.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25625/423709.mp3"/>
    </S>
    <S id="400">
        <FORM>pcyun nya babaw tunux ku sparas naha y'aya ru s'umuk naha tapa tunux.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">放入遺體後，將陪葬物置於其上，然後蓋上一塊石板</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_400.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25625/423710.mp3"/>
    </S>
    <S id="401">
        <FORM>knita naha lela ga wa mho'in haca ga nyu mluw m'yanux utux sali.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">此舉意謂著親人仍與我們生活在一起，且祖靈會時常看顧家人、護佑子孫</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_401.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25625/423711.mp3"/>
    </S>
    <S id="402">
        <FORM>lutux bnkisan ga mlahang utux sali, mlahang la'iy knbahan; san maha ya'eh nho'in heya ga, siy naha hng'iy tanux</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而凶死者，通常就在部落外面就地掩埋</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_402.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25625/423712.mp3"/>
    </S>
    <S id="403">
        <FORM>ya'eh lutux ga iyat thoyay miyuk alang tninun, iyat pgluw lutux bnkisan, mosa mtkariy llingay hn'elan nya ru mwah ptya'eh c'oli.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">惡靈無法進入靈界，與祖靈同在一起，就在其死亡地點徘徊，時常加害於人</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_403.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25625/423713.mp3"/>
    </S>
    <S id="404">
        <FORM>ana ga myasa hn'elan heya ga tninun nya ga mosa tehok 'tuxan, pgluw maki nku lutux na mrhuw knholan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但是善死的靈魂最終要到靈界，享受與祖靈在一起的生活。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_404.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25625/423714.mp3"/>
    </S>
    <S id="405">
        <FORM>skayan naha yaw lela ku cmbu wagi na Tayal Klesan ga maha kaca kmayan, lela lela ci ga, sa'ing wagi nya babaw kayan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">南澳泰雅人的射日傳說這樣流傳說，在太古時候，天上出現兩個太陽</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_405.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25626/423715.mp3"/>
    </S>
    <S id="406">
        <FORM>maki utux wagi ga hnasun nya tyaba wagi micu, nanu yaca ku mkilux ci kayan nya, mkiyay mho'in kwara khoni ru ayax</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">其中一個比現在的太陽還要大很多，因此，天氣非常酷熱</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_406.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25626/423716.mp3"/>
    </S>
    <S id="407">
        <FORM>ini ba'iy muluw ksinu nya. mkiyay kwara llyung ru ini thoyay mrkyas kwara mnuhiy mayah</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">草木枯死沒有獵物，河水乾涸農作物不能生長</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_407.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25626/423717.mp3"/>
    </S>
    <S id="408">
        <FORM>siy psyuk mhtuw sa'ing wagi ga, ini ba'iy mita 'lyan ru gbyan, kwara c'oli na Tayal ga m'wix calay knxan naha.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">兩個太陽輪流出沒，沒有晝夜之分，族人的生活困苦萬分。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_408.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25626/423718.mp3"/>
    </S>
    <S id="409">
        <FORM>nanu yaca ku pkayan kwara mrhuw mbkis alang maha, maha ini ta stagiy cmbu utux wagi haca ga, iyat thoaya ble m'yanux la'iy Tayal</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">於是族中長老商議，如果不能射下其中一個太陽，泰雅子孫無法生活</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_409.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25626/423719.mp3"/>
    </S>
    <S id="410">
        <FORM>pskyut kwara la'iy kbahan uyi.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而後代子孫也會滅絕</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_410.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25626/423720.mp3"/>
    </S>
    <S id="411">
        <FORM>nanu yaca ku maki tugan mlikuy ngarux alang ga kahun lungan ci mhtuw, smwa'ing ppanga hngaliy naha mosa beh htgan wagi smhotaw cmbu utux wagi.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">是族中有三位勇士自告奮勇，願意接受射日的重大任務，前往太陽出沒的地方去射下其中的一個太陽</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_411.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25626/423721.mp3"/>
    </S>
    <S id="412">
        <FORM>nanu yaca ku lama sr'yu pnelu, lalaw Tayal ru kwara nni'un naha tu'iy, pn'utux naha panga la'iy yabut uyi ru wa mkura babaw bbu rgyax ku htgan wagi mosa.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">他們準備好弓箭、泰雅刀等裝備，攜帶乾糧用品，各人背著一個嬰孩向太陽出來的山頭出發。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_412.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25626/423722.mp3"/>
    </S>
    <S id="413">
        <FORM>baha mcwa ku tehok htgan wagi haca ga thiya calay tu'iy nya, nanu yaca ku mnani naha cka tu'iy nku pori yutak ga tmheyun naha syaw tu'iy kwara</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">因為到達太陽出沒的地方非常遙遠，他們就在路上把吃過的桔子種子種在地上</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_413.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25626/423723.mp3"/>
    </S>
    <S id="414">
        <FORM>aki tmanguw ru mrkyas, skrangiy naha ptasan nku tu'iy babaw nya s'wah naha sali ru, spkani naha tu'iy 'wah naha sali.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">讓它發芽，當作回家的路標，也當回程裹腹的食物</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_414.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25626/423724.mp3"/>
    </S>
    <S id="415">
        <FORM>utux kawas utux kawas waya mhenas, ini tehok htgan wagi nya ga, tugan mlikuy ngarux Tayal haca ga rima wayan mbkis kwara la,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">年復一年過去，尚未到達太陽之處時，三位勇士都已成為衰弱的老人</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_415.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25626/423725.mp3"/>
    </S>
    <S id="416">
        <FORM>ana ga pnanga naha la'iy yabut haca ga wa m'rkyas ru m'likuy kwara naha uyi la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但背負的嬰孩們却都長大成人</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_416.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25626/423726.mp3"/>
    </S>
    <S id="417">
        <FORM>wa si pgluw mho'in kwara tugan mbkis haca ru, tugan ku mrkyas mlikuy haca ku wa msyunaw mosa, puting ci lga waya tehok calay htgan wagi haca.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">三位老人相繼死去，而長大成勇士的嬰兒繼續前進，終於到達太陽日出的地方</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_417.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25626/423727.mp3"/>
    </S>
    <S id="418">
        <FORM>mhngaw cikah ru pnaga naha phtuw wagi cuxan ru aki naha stagun cmbu wagi haca.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">他們稍作歇息，準備隔天太陽出來時把它射下來。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_418.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25626/423728.mp3"/>
    </S>
    <S id="419">
        <FORM>mgebuw sasan ci kncuxan nya ga, mnaga beh bbuw ci uruw rgyax nku tugan mlikuy haca</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">隔天清晨，三人在山谷口等候</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_419.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25626/423729.mp3"/>
    </S>
    <S id="420">
        <FORM>lwan naha mita ci nyu mkaraw gleng royi ku utux hopa wagi haca lga, sruyux naha ci mholuy pneluw naha ru scbuw naha wagi,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一見太陽出來，三人就引弓長射，射中了一顆太陽</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_420.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25626/423730.mp3"/>
    </S>
    <S id="421">
        <FORM>wa naha cbun utux wagi, memaw pcrus mhtuw mkilux calay ku muyux wagi,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">流出一大堆滾熱的太陽血，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_421.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25626/423731.mp3"/>
    </S>
    <S id="422">
        <FORM>utux naha ga waya si aring tunux nya ku pturing mkilux calay muyux wagi ru waya si ho'ing kya, sa'ing naha lga memaw clingun ru aring kya mgyay mwah sali.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">其中一人被滾燙的太陽血從頭淋下來，當場身亡，其他二人都被灼傷，急忙逃回來。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_422.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25626/423732.mp3"/>
    </S>
    <S id="423">
        <FORM>maki beh tu'iy 'wah naha sali lga, texan naha mnuhi bnkisan naha khoni yutak ga, hopa calay ru memaw yani tariy kthuy nku khoni nya</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在回家的路上，看到從前祖先種的桔子，已經長大，樹幹都像大腿一樣粗</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_423.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25626/423733.mp3"/>
    </S>
    <S id="424">
        <FORM>piyux calay mkbway ku khoni yutak ba'un naha mani. trang tehok alang lga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">果樹上結滿果實。當他們回到部落時，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_424.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25626/423734.mp3"/>
    </S>
    <S id="425">
        <FORM>sa'ing naha haca ga memaw mlabuw snunux ru mbukut kwara turuw naha, aring kya lga, ungat ku sa'ing wagi knxan la'iy Tayal la</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">二人也都變成白髮駝背的老人從那時候開始，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_425.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25626/423735.mp3"/>
    </S>
    <S id="426">
        <FORM>ba'un cmpung nku 'lyan ru gbyan; texan ta cka bengi byacing haca ga, yaca ku waya shotaw cbun ru mnho'in nku kbuti na wagi.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">就再也沒有兩個太陽，就有晝夜之分，我們在夜裡看到的月亮，便是被射死的太陽的遺體。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_426.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25626/423736.mp3"/>
    </S>
    <S id="427">
        <FORM>'was lmuhuw na Tayal ga skahun naha pkkayan m'was mwah psba ru psbin naha knbahan kwara yaw na knxan aring lela nku bnkisan Tayal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅族的古調是用吟唱的方式，將祖先的歷史代代的相傳承</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_427.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25627/423740.mp3"/>
    </S>
    <S id="428">
        <FORM>mrhuw mbkis alang ga skahun naha rayx s'es nku utux kawas ru p'gaga nku m'likuy ru m'knerin ga spwah naha p'was lmuhuw Tayal,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">部落耆老會藉著歲時祭儀，或生命禮俗的機會，透過吟唱古調</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_428.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25627/423741.mp3"/>
    </S>
    <S id="429">
        <FORM>mwah psba kmayan nku knxan bnkisan, ps'yit kmayan nku la'i knbahan mwah mlahang gaga na ita Tayal,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">述說著祖先的歷史，勉勵年輕族人遵循古訓，恪守規範</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_429.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25627/423742.mp3"/>
    </S>
    <S id="430">
        <FORM>aki thoyay mngiyat pkyanux nku knxan la'i knbahan na Tayal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">為延續民族命脈而努力。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_430.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25627/423743.mp3"/>
    </S>
    <S id="431">
        <FORM>lmuhuw m'was nku mbkis Tayal ga, mita nku ini ptna lnhoyan ru mwayaw myasa ke ru tgiwan naha kmayan psba yaw nku pnsba gaga ta Tayal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅耆老在古調吟誦時，會針對不同場合、情境來挑選適當的詞句做為比喻用語</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_431.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25627/423744.mp3"/>
    </S>
    <S id="432">
        <FORM>kwara tgiwan ke ku bbuyan naha lmuhuw m'was ru mwah kmayan yaw lela ru micu, yaca ku piyang calay 'was lmuhuw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">傳達古訓的訊息，多半會用象徵性的語彙串聯起來表達敘事的內容</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_432.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25627/423745.mp3"/>
    </S>
    <S id="433">
        <FORM>lmuhuw ku mbkis ga s'agan naha yyik calay ke Tayal, ke naha ga maki nanak loyi ku cyu naha skayan ke ru skahun naha lmuhuw m'was.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這就是泰雅古調吟唱的特色，耆老用詞深奧、話中有話，用泰雅語的文言文用吟唱的形式態呈現古調吟誦</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_433.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25627/423746.mp3"/>
    </S>
    <S id="434">
        <FORM>yani kwani ga giwan nku kmayan ru lmuhuw m'was, nyu mosa kmayan yaw bnkisan ta lela,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">古調吟唱可以視為泰雅族的「口唱史詩」或吟誦式古調之說唱音樂</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_434.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25627/423747.mp3"/>
    </S>
    <S id="435">
        <FORM>kwe heya ga snbilan nku bnkisan ta Tayal myasa calay na knble'an.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">這是泰雅族古老傳統文化的資產。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_435.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25627/423748.mp3"/>
    </S>
    <S id="436">
        <FORM>inu ku ppwasan naha ru knwan ku cnpngan naha gaga na lmuhuw 'was Tayal ? 1.siga skahun ta kmayan ru lmuhuw m'was, pkkayan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在什麼場合及在什麼時間才能符合泰雅族古調吟誦之相關禮規？（一）以口述吟唱方式來對唱、對談</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_436.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25627/423749.mp3"/>
    </S>
    <S id="437">
        <FORM>2.knwan ku lmuhuw ta m'was, msliy, ps'yit, pkayan ru pcpung, smiye, ps'utux tnuxan 3.cnpung nku gaga lmuhuw ita Tayal ga,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">二）吟唱的場所：聚會、訓誡、談判與仲裁、提親、結婚成為親家等場合，（三）在泰雅族的傳統規範中，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_437.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25627/423750.mp3"/>
    </S>
    <S id="438">
        <FORM>mrhuw mlikuy alang ku p'aras lmuhuw, mkura yaw utux alang ga iyat knerin mwah maras 'was lmuhuw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">古調吟唱者多半為男性部落領袖，通常女性族人不能擔任公眾事物之古調吟唱人。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_438.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25627/423751.mp3"/>
    </S>
    <S id="439">
        <FORM>knerin heya ga naha ku mwah maras lmuhuw nku maki mho'in c'oli utux sali.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">女性多半擔任喪事中之古調哀歌之吟唱人</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_439.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25627/423752.mp3"/>
    </S>
    <S id="440">
        <FORM>p'aras lmuhuw m'was yaw nku utux alang ga aki nyu mosa psba gaga lela, ps'yit, psbalay ru ptumaw maras yaw nku smye ru ps'utux tnuxan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">公眾事務之吟唱者的職責在於傳承古訓、訓誡、協調糾紛、促成親事</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_440.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25627/423753.mp3"/>
    </S>
    <S id="441">
        <FORM>'was lmuhuw na Tayal ga, maki p'yugan nku tu'iy nya ga, piyux calay snbilan nku 'was bnkisan, maki ci m'Tayal nya ru m'alang nya</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅族的古調吟唱，在其歷史發展中，其豐富的傳統音樂元素，充滿著族群性及在地性的特色</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_441.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25627/423754.mp3"/>
    </S>
    <S id="442">
        <FORM>yik calay ru trhuw calay spkita nku kpiying m'yanux nku gaga Tayal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">是一種深沈穩重的展現泰雅族旺盛生命力的文化資產</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_442.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25627/423755.mp3"/>
    </S>
    <S id="443">
        <FORM>ana ga, nyu m'iyu kwara smuran ru m'ganus nku babaw uraw hani, mkahun tanux nku ini ptna na tu'iy 'was micu, nyu mwah pyungiy 'was lmuhuw na ita Tayal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">然而，隨著新舊時代的更替，受到外來音樂的影響，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_443.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25627/423756.mp3"/>
    </S>
    <S id="444">
        <FORM>twangan loyi ku nyu siy pgluw mho'in nku mbkis ta, 'was lmuhuw na Tayal hani ga nyu hayi wahan p'uyut nku p'yugan na cinbwanan micu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">許多年邁耆老的離世，泰雅族傳統古調經過時空的變化逐漸流失</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_444.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25627/423757.mp3"/>
    </S>
    <S id="445">
        <FORM>kwara yaw ptuli nku 'was lmuhuw ta Tayal hani ga, siga maki ku la'iy mrkyas ru mkrakis mwah mngiyat khani</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">需要年輕後進努力普查、紀錄與保存</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_445.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25627/423758.mp3"/>
    </S>
    <S id="446">
        <FORM>sbiruw ru smkuw ru maki inlungan naha mwah smyunaw mpanga kwara snbilan nku 'was lmuhuw na ita Tayal hani.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">並且勇於傳承泰雅族的傳統古調音樂。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_446.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25627/423759.mp3"/>
    </S>
    <S id="447">
        <FORM>mkura ta myugiy na Tayal kmayan ga, trang tehok nku mlahang ryax s'esan utux kawas, mgaga, lma'ux naha pciri paris</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">關於泰雅族的舞蹈，都會在歲時節慶、馘首或是出外戰鬥凱旋後</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_447.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25628/423761.mp3"/>
    </S>
    <S id="448">
        <FORM>ni ga mlahuy mkkayan ru s'esan ryax na p'asun naha ga yaca ku s'yugiy naha ku yugiy Tayal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">集會或其他飲宴時乘興舉行</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_448.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25628/423762.mp3"/>
    </S>
    <S id="449">
        <FORM>thoyay calay gmuruw ps'es nku lnhoyan na Tayal ga nanu yaca ku 'was, yugiy ru lubuw na Tayal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅族音樂的歌謠、舞蹈及樂器等會成為集會時重要的助興項目。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_449.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25628/423763.mp3"/>
    </S>
    <S id="450">
        <FORM>yugiy na Tayal ru 'was na Tayal ga ini ba'iy pcka</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅人的舞蹈與歌謠密不可分</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_450.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25628/427695.mp3"/>
    </S>
    <S id="451">
        <FORM>kruma ga 'was mluw yugiy, kruma ga yugiy mluw 'was, hopa ci cnpung ta nanak. p'lan ta kakay nku 'yugiy na Tayal ga ini p'ubuw ru ba'un ci tkba</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有時候歌曲配合舞蹈，有時候舞蹈配合歌曲，自由性相當大</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_451.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25628/423764.mp3"/>
    </S>
    <S id="452">
        <FORM>kwara kakay ku p'lan na yugiy Tayal ga mkahun ku knxan ta ru ba'un miyiy ku he ta c'oli. ke ta Tayal heya ga “piyiy” ini ga “m'yugiy” san ta.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅族舞蹈基本舞步不複雜又容易學習，衍生自生活習慣及人的動作</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_452.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25628/423765.mp3"/>
    </S>
    <S id="453">
        <FORM>piyang calay p'lan kakay nku m'yugiy Tayal heya ga maki tugan ku tu'iy nya:</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">族人所謂的舞蹈稱之piyiy或myugiy。泰雅族最基本的舞蹈有三種：</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_453.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25628/423766.mp3"/>
    </S>
    <S id="454">
        <FORM>1. mrgiraw; tariy ru hwinuk ga ini hkyiy, slux kwara hwinuk ta ru turuw ta ru kakay ta ga thway mkura llaw ru m'esiy miyiy.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">（一） mrgiraw：膝蓋和腰不彎曲，直立著將腳慢慢地向右或左移動。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_454.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25628/423767.mp3"/>
    </S>
    <S id="455">
        <FORM>2. hmkuy tariy; hkuyiy ku hwinuk ta ru tariy ta, cikuy hayi mkura gleng mhkuy ku he ta ru, thway miyiy ku kakay ta.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">（二） hmkuy tariy：腰和膝蓋彎曲，一面將身體稍稍彎向前方，一面慢慢地移動腳。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_455.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25628/423768.mp3"/>
    </S>
    <S id="456">
        <FORM>3. msboluk; t'aring ga hkuyiy tariy ta ru hwinuk ta, suruw nya lga mkura ta esiy ru llaw ta msboluk.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">（三） msboluk：一面彎曲膝蓋和腰，一面向左或右跳躍。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_456.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25628/423769.mp3"/>
    </S>
    <S id="457">
        <FORM>'yugiy na Tayal ga plgan naha lnhoyan nku ps'utux tnuxan, s'esan lnhoyan utux kawas, ini ga mgaga mosa magan tunux paris,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅族的舞蹈會依照結婚、祭典或是出草等場合而有不同的歌詞，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_457.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25628/423770.mp3"/>
    </S>
    <S id="458">
        <FORM>maki ini ptna ke skayan naha cahuy 'was, ana ga tu'iy na m'yugiy heya ana maki ini ptan lnhoyan ga tna kwara m'yugiy heya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但其舞蹈的形式在任何場合都相同，亦即先跳第一步驟之mrgiraw ，接著跳第二步驟之hmkuy tariy，最後跳第三步驟之msboluk</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_458.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25628/423771.mp3"/>
    </S>
    <S id="459">
        <FORM>m'yugiy na Tayal heya ga ana ta pgayun mlikuy ru knerin m'yugiy, ini ga ms'un m'yugiy kwara.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">另外一隻左腳跟蹬起，接著左腳趾尖用力，膝蓋稍微彎曲的時候，另外一隻右腳跟蹬起，一面交替彎曲膝蓋和蹬起腳跟，一面向右方或左方繞去。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_459.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25628/423772.mp3"/>
    </S>
    <S id="460">
        <FORM>kryax kryax texan ta m'yugiy na Tayal ga pgluw utux hopa tmumaw ru m'yugiy.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅族的舞蹈可以男女分開跳或一齊跳。大都是圍成一個圓圈</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_460.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25628/423773.mp3"/>
    </S>
    <S id="461">
        <FORM>ima ka ba ci m'was ga heya p'aras m'was ru mgluw tputing kya m'was kwara c'oli lnhoyan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">以其中善於歌唱的人帶頭唱，然後大家一起跟著唱</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_461.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25628/423774.mp3"/>
    </S>
    <S id="462">
        <FORM>kruma ga spgluw naha tlubuw nku lubuw mwah m'was ru m'yugiy.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有時會在歌謠和舞蹈上加上口簧琴樂器的吹奏。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_462.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25628/423775.mp3"/>
    </S>
    <S id="463">
        <FORM>mkura ta kwara 'tayal kmayan ga, gaga na pntasan r'yas hani ga knr'suw calay knita naha yaw hani,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">對泰雅族而言，紋面文化佔有舉足輕重的地位</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_463.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25629/423781.mp3"/>
    </S>
    <S id="464">
        <FORM>pntasan hani ga giwan pnatas mayung nku mnkahun la'iy ru mrkyas m'iyuw nku t'ruw lungan mbkis,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">它是生命歷程中成年的一個標記</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_464.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25629/423782.mp3"/>
    </S>
    <S id="465">
        <FORM>yaca ga giwan hngi'an naha myasa ci mayung ru mwah spkita nku kpiying na lla'iy knbahn uyi.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">也是一個美麗的印記及能力的展現。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_465.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25629/423783.mp3"/>
    </S>
    <S id="466">
        <FORM>ita Tayal heya ga mnkahun ta pntyawan ru pns'yit psba nku yaba yaya ru, aring ta la'iy cikuy mrkyas ga</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅人透過父母親身體力行與教誨，在小孩成長過程中</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_466.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25629/423784.mp3"/>
    </S>
    <S id="467">
        <FORM>thoyay ta tkba kwara yaw na skyanux ru yaw na gaga.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">達成技能與道德的兩種訓練</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_467.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25629/423785.mp3"/>
    </S>
    <S id="468">
        <FORM>kura yaw na skyanux heya ga, la'iy mrkyas heya ga psba'an naha gaga mluyak, la'iy krakis lga psba'an naha pklahang sali ru knba'an na tminun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在技能訓練方面，對於男孩施以狩獵的訓練，女孩則施以家事與織布的訓練</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_468.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25629/423786.mp3"/>
    </S>
    <S id="469">
        <FORM>babaw nya hopa kwara la'iy hani lga thoyay mwah pcrux utux sali ru thoyay nanak tbuciy m'yanux.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">希望小孩長大之後，有能力建立家庭，並且獨立生活</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_469.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25629/423787.mp3"/>
    </S>
    <S id="470">
        <FORM>kura yaw na mlahang gaga heya ga, piyang ci ga snbilan nku ke na bnkisan,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在道德訓練方面，強調祖靈的訓示</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_470.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25629/423788.mp3"/>
    </S>
    <S id="471">
        <FORM>psba'an naha kwara lla'i knbahan mwah mlahang gaga nku knxan utux alang.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">導小孩有關部落生活中的倫理規範</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_471.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25629/423789.mp3"/>
    </S>
    <S id="472">
        <FORM>tehok mpuw kawas lga, yaba, yaya hani trhuw naha calay psba nku la'iy yaw mluyak ru yaw tminun,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">十歲以後，父母親才會開始對小孩施以嚴格的狩獵與織布的訓練</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_472.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25629/423790.mp3"/>
    </S>
    <S id="473">
        <FORM>psba'an naha yaw na gaga mluyak ru llamu yaw na gaga tmayah ru psani na yaw.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">也開始教導有關狩獵與農事的祭儀與禁忌。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_473.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25629/423791.mp3"/>
    </S>
    <S id="474">
        <FORM>mlikuy heya, baha hmcwa, mosa mluyak ga iyat nanak kyan knba'an ru ppiying nya, siga kyan myasa tunux</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在男孩子方面，因為狩獵不但需要技巧與力氣，更需要有機警的頭腦</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_474.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25629/423792.mp3"/>
    </S>
    <S id="475">
        <FORM>mosa nya ba'un san kenu sbalay kwara ka yihun na yaw, nanu mosa nya twangan ryax tkba.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">以應付各種突然的或危險的場面，故須長期訓練。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_475.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25629/423793.mp3"/>
    </S>
    <S id="476">
        <FORM>knerin heya ga, trhuw naha ci psba yaw na tminun.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">而女孩子方面，最重要的技能訓練是紡織。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_476.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25629/423794.mp3"/>
    </S>
    <S id="477">
        <FORM>kba ci tminun na knerin ga trahuw naha ci, piyux ci c'oli sli ru bhiyaw heya, babaw loyi ga piyux ku tnunan nya balah lga tmwan kmuyaw sali uyi</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">很會織布的女人受人羨慕，很多人追求，日後織的布多又增加財富</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_477.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25629/423795.mp3"/>
    </S>
    <S id="478">
        <FORM>ini kba tminun ga psya'an naha ru mngangah san naha knerin hani. ttu beta ba'un naha kwara yaw kkyanux hani lga</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">凡是不會織布的，則被譏笑為魯鈍的女人，直到訓練有所成時</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_478.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25629/423796.mp3"/>
    </S>
    <S id="479">
        <FORM>la'iy mlikuy ru la'iy knerin hani thoyay ptasan r'yas naha la, kwani lga ini naha say la'iy</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅男孩與女孩才可以施以紋面，表示他們已經是具有謀生技能的成年人了</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_479.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25629/423797.mp3"/>
    </S>
    <S id="480">
        <FORM>kba nanak kkyanux ru mtrhuw lungan naha uyi, mosa thoyay mlahang utux gaga uyi la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">不但能成為部落中循規蹈矩的人，也能夠保護「嘎嘎」的團體。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_480.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25629/423798.mp3"/>
    </S>
    <S id="481">
        <FORM>ita Tayal heya ga knita ta yaw na ptasan r'yas hani maki kya gaga nya, pnatas na mlikuy ru knerin heya ga ini ptna, kita ta niru na kyahu hani.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅族對於紋面有著嚴謹的規範，而美麗的標記款示男女又不盡相同，大致可分述如下</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_481.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25629/423799.mp3"/>
    </S>
    <S id="482">
        <FORM>te utux, pntasan na mlikuy heya ga, glen lihuy ru blit ptasan naha, glen lihuy ga beh c'ka,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">男子之款示-男子在前額及下顎施刺，前額是在額頭中央平行紋三道</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_482.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25629/423800.mp3"/>
    </S>
    <S id="483">
        <FORM>kwara ka ruyux ntasan lihuy hay ga te sa'ing sun ruyux, ntasan na blit ga te utux sun kruyux nya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">長約二寸。下顎為一道，全長約一寸。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_483.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25629/423801.mp3"/>
    </S>
    <S id="484">
        <FORM>te sa'ing, pntasan na knerin heya ga, glen lihuy ru r'yas ptasan naha, tehok mpuw sa'ing, mpuw tugan kawas lga lman naha ptasasn glen lihuy,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">女子之款式-婦女在前額及臉頰施刺。婦女約十二、三歲時施刺於前額</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_484.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25629/423802.mp3"/>
    </S>
    <S id="485">
        <FORM>tehok mpuw pitu ru mpuw spat kawas lga ptasan naha r'yas knerin la, arin mesi ttu llaw na papak skura naha n'wa ptasan nya,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">如男子；至十七、八歲時刺於臉頰，即由左右兩耳邊向嘴側畫三組四條橫線</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_485.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25629/423803.mp3"/>
    </S>
    <S id="486">
        <FORM>natas na cahuy yan tu'iy ami ptasan naha, hlaban nya ga te utux sun beta te utux sun te tugan pun, kwani ga ptasan r'yas Tayal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">並於其間施以網狀之紋路，寬為一寸至一寸三分。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_486.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25629/423804.mp3"/>
    </S>
    <S id="487">
        <FORM>maki ku gaga ptasan r'yas Tayal hani, myasa na yaw ru kmyasa na texan royi ku gaga ta, gaga ptasan hani ga myasa ru iyik calay cahuy imi nya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">紋面之傳統在泰雅族，真可謂是一種藝術、一種美學，且富涵其深沉之文化意涵。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_487.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25629/423805.mp3"/>
    </S>
    <S id="488">
        <FORM>gaga na cmi lalu Tayal hani ga, lalu la'iy ga pbuyun naha lalu yaba, ps'onun naha sa'ing lalu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅族的名制為親子連名制，由兩個名合成</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_488.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25630/423806.mp3"/>
    </S>
    <S id="489">
        <FORM>nanu yaca ku lalu na la'iy likuy ini ga la'iy nerin ga pcyun naha gleng, suruw nya ga pbuyan naha lalu yaba ru yaya naha.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">即子或女的名字在前，後面連以生父或母之名</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_489.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25630/423807.mp3"/>
    </S>
    <S id="490">
        <FORM>c'oli Tayal heya ga buyun naha lalu yaba kwara, kryax kryax lga siy naha kyali lalu naha nanak, ini naha kyali lalu yaba naha,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一般都採用父名，平時呼名僅呼其本名，略其親名</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_490.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25630/423808.mp3"/>
    </S>
    <S id="491">
        <FORM>ini ga siy naha kyali lalu na snllwan, pkyala ta suruw lalu na snllwan hani.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">或僅呼本人綽號，詳見後述</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_491.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25630/423809.mp3"/>
    </S>
    <S id="492">
        <FORM>kruma uyi ga s'agan naha snllwan lalu na yaba naha, mosa naha tgiwan nku te sa'ing lalu naha.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">也有若干採用父親綽號為第二名的。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_492.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25630/423810.mp3"/>
    </S>
    <S id="493">
        <FORM>ita Tayal heya ga lalu na la'iy knerin ru mlikuy ga ini ptna kwara, kwara lalu na Tayal hani ga snbin nku bnkis ta kahun lela calay,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">泰雅族人的名字男女各異，而所有的名字都是由古代流傳下來的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_493.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25630/423811.mp3"/>
    </S>
    <S id="494">
        <FORM>nyu ta siy buyi cmi lalu ttu micu, ima ka thoyay mwah cmi lalu hani ga, mosa yaba ru yaya iyat ga uba ru uya ta mwah cmpung cmi lalu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">大家延襲採用。命名在出生之後由父母或祖父母決定</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_494.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25630/423812.mp3"/>
    </S>
    <S id="495">
        <FORM>ana ga puting ci mwah cmpung cmi lalu hani ga bnkis ta mwah pcpung.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">但尊輩有最後決定權，例如祖父給命的名</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_495.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25630/423813.mp3"/>
    </S>
    <S id="496">
        <FORM>yani hayi uba ku wa cmi lalu lga, yaba na la'iy lga siy nya plganiy kya ku lalu la'iy uyi la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">例如祖父給命的名，父親必須同意</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_496.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25630/423814.mp3"/>
    </S>
    <S id="497">
        <FORM>siga kmayan ku binah na c'oli ga, myasa ci lalu na la'iy su, ima pcni lalu hani?</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">別人若問說：小孩的名字很好，是誰給取的？</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_497.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25630/423815.mp3"/>
    </S>
    <S id="498">
        <FORM>cmyuk kmayan ku yaba hani maha:” pnslalu na uba nya”, lalu na la'iy mlikuy ga s'agan naha lalu bnkis, mngarux na mlikuy lela,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">則回答說：「是祖父命名的」。男嬰的命名，</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_498.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25630/423816.mp3"/>
    </S>
    <S id="499">
        <FORM>yani hayi waya galan mmrhuw lela na lalu naha, babaw nya la'iy hani lga, aki mtna ku mngarux mlikuy na Tayal.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">依古代偉人、頭目、英雄者之名，則將來可以像他們一樣偉大</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_499.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25630/423817.mp3"/>
    </S>
    <S id="500">
        <FORM>s'agan naha lalu la'iy knerin hiya ga, kya ku sliy naha lalu ga s'agan naha pcci lalu la'iy knerin.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">女嬰之名亦多取大家喜歡者之名。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_500.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25630/423818.mp3"/>
    </S>
    <S id="501">
        <FORM>'ringan ci imi na lalu hani ga, ini naha kba'iy lalu ku imi nya, kwara ka galan naha lalu hani ga skahun naha ku nyu ta texan royi lalu na y'aya hani,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">名字本來的意義，他們自己大多不明白，探其來源，大半是借用自然物之名。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_501.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25630/423819.mp3"/>
    </S>
    <S id="502">
        <FORM>yani hayi lalu na khoni, lalu na ksinuw, lalu na y'aya, iyat ga lalu na kwara knle babaw cinbwanan hani,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有植物名、動物名、器具名、自然現象及事物及抽象名詞等</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_502.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25630/423820.mp3"/>
    </S>
    <S id="503">
        <FORM>ruma ga iyat kahun ku snoya naha mwah pslalu, sllwan naha ru ini naha kyaliy lalu naha calay.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">另大部份的人都有綽號，平時大家都喜歡呼綽號而不呼真名</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_503.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25630/423821.mp3"/>
    </S>
    <S id="504">
        <FORM>siga kyalun su maha, calux maki snllwan na lalu mamu, maki cmyuk kmayan maha, ini maku ba'iy,</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">若問他們為什麼有綽號，則答曰不知道</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_504.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25630/423822.mp3"/>
    </S>
    <S id="505">
        <FORM>aring caku la'iy mrkyas ru magan bes lga, rima mnaki nanak ku lalu mu la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">反正長大或結婚後就有了</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_505.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25630/423823.mp3"/>
    </S>
    <S id="506">
        <FORM>lalu na snllwan ga maki kya ku myasa nya uyi, baha mcwa utux alang ta hani ga piyux calay tna lalu nya la.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">其實綽號有區別人物的功能，因為同村之中同名的太多了</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_506.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25630/423824.mp3"/>
    </S>
    <S id="507">
        <FORM>utux c'oli ga snllwan na lalu hani ga maki kwara yaw nya ru imi nya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">個人綽號之來源，都有段歷史或典故</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_507.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25630/423825.mp3"/>
    </S>
    <S id="508">
        <FORM>piyux ci kahun ku rnkyasan nya ru iya ga mkahun cahuy lungan nya mwah cmi lalu sllwan, piyux ci ga psya'an ta calay pungan.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">多以其人之外貌特徵或心理表現而命名，大部份是戲謔性而很可笑的。</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_508.mp3" url="https://web.klokah.tw/text/sound/25630/423826.mp3"/>
    </S>
    <S id="509">
        <FORM>kabedbedan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">概括的、所有的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_509.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_1_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="510">
        <FORM>macitarek</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">不一樣、不同</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_510.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_1_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="511">
        <FORM>mapanadnad</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">會尊重、具同理心</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_511.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_1_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="512">
        <FORM>macisidosidong</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">互助合作</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_512.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_1_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="513">
        <FORM>zikzikna</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">使出的勞力</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_513.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_1_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="514">
        <FORM>mavonong</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">分布、分配</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_514.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_2_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="515">
        <FORM>macilolo</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">跟著、隨著</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_515.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_2_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="516">
        <FORM>mipapia</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">變好、改善</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_516.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_2_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="517">
        <FORM>maciangangey</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">也列入、也在其中</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_517.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_2_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="518">
        <FORM>somidong</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">協助、幫忙</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_518.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_2_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="519">
        <FORM>ciriciring</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">語言</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_519.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_3_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="520">
        <FORM>malalavayo</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">年輕的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_520.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_3_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="521">
        <FORM>pangangavangan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">載物的工具、外地人</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_521.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_3_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="522">
        <FORM>ngongyod</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">最真實的、真正的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_522.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_3_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="523">
        <FORM>iwawalam</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">生活習慣、傳統文化</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_523.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_3_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="524">
        <FORM>karatayan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">平原</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_524.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_4_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="525">
        <FORM>kakawan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">天氣</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_525.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_4_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="526">
        <FORM>mitapitapil</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">層層相疊</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_526.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_4_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="527">
        <FORM>teymavalang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">很炎熱、很高溫</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_527.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_4_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="528">
        <FORM> ahehemian</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">冬天</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_528.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_4_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="529">
        <FORM>mamimin </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">全部</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_529.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_5_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="530">
        <FORM>mangahahap</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">捕撈的工作</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_530.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_5_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="531">
        <FORM>mirayon</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">飛魚季</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_531.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_5_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="532">
        <FORM>mazikna</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">很辛苦</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_532.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_5_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="533">
        <FORM>makasasnad</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">來臨、到來、抵達</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_533.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_5_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="534">
        <FORM>nikarongan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">挖過、鋤過</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_534.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_6_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="535">
        <FORM>mawagwag</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">荒廢</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_535.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_6_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="536">
        <FORM>tomitatahapis</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">連續、接二連三</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_536.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_6_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="537">
        <FORM>ipangavavat</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">備用的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_537.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_6_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="538">
        <FORM>ipakatkat</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">提升、改善</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_538.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_6_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="539">
        <FORM>raheten</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">覺得不好</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_539.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_7_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="540">
        <FORM>kaloalovotan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">公共的、全部的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_540.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_7_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="541">
        <FORM>vazavazay~vazavazey</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">各項事務、各項工作</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_541.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_7_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="542">
        <FORM>pangozayan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">依照、根據</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_542.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_7_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="543">
        <FORM>macingosongso</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">為民喉舌</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_543.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_7_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="544">
        <FORM>malas</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">錯的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_544.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_8_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="545">
        <FORM>mipangavangavey</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">褻瀆</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_545.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_8_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="546">
        <FORM>makasazi</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">遇到、遇見</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_546.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_8_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="547">
        <FORM>mapatoro </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">賠償</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_547.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_8_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="548">
        <FORM>zakata</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">弄死</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_548.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_8_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="549">
        <FORM>malimot </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">圍繞著</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_549.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_9_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="550">
        <FORM>mapangyangyalak </FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">令人驚訝</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_550.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_9_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="551">
        <FORM>katangked</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">旁邊</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_551.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_9_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="552">
        <FORM>malavang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">白色的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_552.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_9_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="553">
        <FORM>abneken</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">指定</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_553.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_9_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="554">
        <FORM>kakahasan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">山、森林</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_554.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_10_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="555">
        <FORM>alikey</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">小一點</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_555.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_10_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="556">
        <FORM>mitarek</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">不同</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_556.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_10_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="557">
        <FORM>nomakoa</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">將來、以後</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_557.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_10_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="558">
        <FORM>mavaheng</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">黑色的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_558.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_10_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="559">
        <FORM>macivahey</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">一起住</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_559.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_11_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="560">
        <FORM>mikakcin</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">飢荒</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_560.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_11_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="561">
        <FORM>kankanen</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">食物</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_561.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_11_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="562">
        <FORM>kapeleh</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">變少</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_562.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_11_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="563">
        <FORM>ipivaci</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">豐年祭、作為歡樂源由</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_563.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_11_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="564">
        <FORM>mipeypapia</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">愈來愈便利、愈來愈好</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_564.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_12_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="565">
        <FORM>meylingalingey</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">旅遊觀光、看一看</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_565.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_12_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="566">
        <FORM>akteben</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">剪斷、割斷、砍斷</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_566.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_12_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="567">
        <FORM>kapitolatolang</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">將之接起來、連起來</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_567.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_12_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="568">
        <FORM>parparngen</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">苧麻絲、重複製作</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_568.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_12_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="569">
        <FORM>kalian</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">挖掉</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_569.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_13_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="570">
        <FORM>tatanangan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">階梯、上去之處</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_570.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_13_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="571">
        <FORM>pangzekan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">抽吸</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_571.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_13_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="572">
        <FORM>pakowbotan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">出口</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_572.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_13_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="573">
        <FORM>tozahan no tehed</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">雨水匯集之處</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_573.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_13_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="574">
        <FORM>paciamizingan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">聆聽、傾聽</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_574.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_14_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="575">
        <FORM>niapoan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">父母</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_575.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_14_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="576">
        <FORM>mikeysakan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">從事潮間帶採集</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_576.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_14_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="577">
        <FORM>minapodpod</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">子女、親生的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_577.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_14_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="578">
        <FORM>migonagoney</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">動來動去、不專注</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_578.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_14_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="579">
        <FORM>mianoanood</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">在唱歌</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_579.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_15_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="580">
        <FORM>pikariag</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">拍著手</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_580.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_15_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="581">
        <FORM>apeleh</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">很少</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_581.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_15_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="582">
        <FORM>mayokay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">醒著、醒來</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_582.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_15_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="583">
        <FORM>pamizingen</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">唱給人聽、告訴</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_583.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_15_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="584">
        <FORM>tomalamozong</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">負責</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_584.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_16_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="585">
        <FORM>mitatala</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">造拼板舟</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_585.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_16_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="586">
        <FORM>teymasasalit</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">非常艱苦、非常困難</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_586.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_16_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="587">
        <FORM>makekdeng</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">重要的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_587.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_16_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="588">
        <FORM>mapatarek</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">另立、另組</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_588.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_16_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="589">
        <FORM>miciakayon</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">相親</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_589.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_17_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="590">
        <FORM>tamtamek</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">信物、瑪瑙珠串</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_590.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_17_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="591">
        <FORM>sazaban</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">燒烤</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_591.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_17_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="592">
        <FORM>maciakan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">共食、跟著吃</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_592.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_17_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="593">
        <FORM>nimisinmo</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有結婚、有相遇</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_593.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_17_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="594">
        <FORM>pangtoktoan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">觀念</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_594.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_18_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="595">
        <FORM>meyketeketeh</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">兄弟姊妹</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_595.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_18_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="596">
        <FORM>mangavas</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">將舊水芋頭挖掉</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_596.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_18_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="597">
        <FORM>mikehkeh</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">將舊的地瓜挖掉</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_597.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_18_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="598">
        <FORM>amoamoonen</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">傳承</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_598.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_18_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="599">
        <FORM>izavoz</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">搭配</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_599.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_19_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="600">
        <FORM>ipangaciocioy</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">餽贈</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_600.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_19_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="601">
        <FORM>inanao</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">受教育</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_601.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_19_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="602">
        <FORM>yakan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">主菜</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_602.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_19_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="603">
        <FORM>mavakes do vahey</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">婦女</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_603.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_19_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="604">
        <FORM>kapahabhab</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">哺乳</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_604.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_19_V6.mp3"/>
    </S>
    <S id="605">
        <FORM>mangalavat</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">孕婦</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_605.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_19_V7.mp3"/>
    </S>
    <S id="606">
        <FORM>pananadengan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">靠背石</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_606.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_20_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="607">
        <FORM>piwalaman</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">休息處</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_607.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_20_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="608">
        <FORM>makakepkep</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">吸引、凝聚</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_608.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_20_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="609">
        <FORM>pataroken</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">立起來、插著</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_609.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_20_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="610">
        <FORM>nimawakwak</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">已過世、已死掉</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_610.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_20_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="611">
        <FORM>mahataw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">島嶼、浮起來</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_611.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_21_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="612">
        <FORM>mitawaz</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">網魚、撒網</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_612.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_21_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="613">
        <FORM>nimacisakey</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">曾跟著搭、有跟著搭</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_613.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_21_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="614">
        <FORM>kapisinaoli</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">折返</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_614.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_21_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="615">
        <FORM>nipatolinan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">就歸咎於</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_615.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_21_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="616">
        <FORM>sinokob</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">宇宙、覆蓋</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_616.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_22_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="617">
        <FORM>pihanhanan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">會依賴、會信任、會依靠</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_617.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_22_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="618">
        <FORM>ikaniaey</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">很害怕、很懼怕</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_618.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_22_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="619">
        <FORM>tawagan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">呼叫著、招喚</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_619.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_22_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="620">
        <FORM>patolinen</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">歸咎、誣賴</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_620.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_22_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="621">
        <FORM>makaniow</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">禁忌的、限制的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_621.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_23_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="622">
        <FORM>katatapilan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">世世代代、一層一層</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_622.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_23_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="623">
        <FORM>dengdengen</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">煮一煮</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_623.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_23_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="624">
        <FORM>mikanokanoka</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">多處生瘡</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_624.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_23_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="625">
        <FORM>pangapan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">拿取</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_625.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_23_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="626">
        <FORM>mipakoyab</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">漸近傍晚</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_626.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_24_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="627">
        <FORM>mapaloas</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">推船出海</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_627.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_24_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="628">
        <FORM>karilawan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">憐憫、疼惜、關懷</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_628.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_24_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="629">
        <FORM>somibo</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">預備上山</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_629.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_24_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="630">
        <FORM>ipangap</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">幫人拿取、幫人買</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_630.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_24_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="631">
        <FORM>mapivazay</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">負責的人、主事者</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_631.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_25_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="632">
        <FORM>kanitoan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">墓地</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_632.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_25_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="633">
        <FORM>mivoovoong</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">長葉子</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_633.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_25_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="634">
        <FORM>mapatawa</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">使之劃分、隔開</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_634.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_25_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="635">
        <FORM>masengseng</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">塞住了、耽誤了</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_635.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_25_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="636">
        <FORM>makarilow</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">很可憐</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_636.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_26_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="637">
        <FORM>miliktaw</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">跨越、經過</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_637.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_26_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="638">
        <FORM>pipazapazangan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">互相搶奪</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_638.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_26_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="639">
        <FORM>zongboyan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">掩埋</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_639.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_26_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="640">
        <FORM>mapakamotdeh</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">輕視別人、視同小孩</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_640.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_26_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="641">
        <FORM>nivatekan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">有雕刻的</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_641.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_27_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="642">
        <FORM>mapatoyon</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">邀請、邀請者</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_642.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_27_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="643">
        <FORM>miangangey</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">都一樣</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_643.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_27_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="644">
        <FORM>maciadkan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">鼻禮</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_644.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_27_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="645">
        <FORM>macipalit</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">更換、輪流</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_645.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_27_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="646">
        <FORM>maganam</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">跳舞</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_646.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_28_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="647">
        <FORM>mivazongot</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">戴禮帽</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_647.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_28_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="648">
        <FORM>mapazigton</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">提振士氣</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_648.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_28_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="649">
        <FORM>giloen</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">扭著腰</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_649.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_28_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="650">
        <FORM>tomotomoto</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">跳躍、跳來跳去</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_650.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_28_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="651">
        <FORM>nimakayapo</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">從、始於</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_651.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_29_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="652">
        <FORM>apzapzatan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">生活用品、東西、財物</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_652.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_29_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="653">
        <FORM>panalaen</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">等待、等候</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_653.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_29_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="654">
        <FORM>tangtangen</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">砸碎</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_654.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_29_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="655">
        <FORM>mangapoy</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">燒烤</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_655.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_29_V5.mp3"/>
    </S>
    <S id="656">
        <FORM>nisaboy</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">灌頂、灑過</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_656.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_30_V1.mp3"/>
    </S>
    <S id="657">
        <FORM>ngaranan</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">取名字</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_657.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_30_V2.mp3"/>
    </S>
    <S id="658">
        <FORM>madagdag</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">清晨</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_658.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_30_V3.mp3"/>
    </S>
    <S id="659">
        <FORM>sapopoen</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">抱在懷裡、抱著</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_659.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_30_V4.mp3"/>
    </S>
    <S id="660">
        <FORM>ipanlanlag</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zh">祈福、祝福</TRANSL>
        <AUDIO file="文化篇_YilanZeaol_Atayal_660.mp3" url="https://web.klokah.tw/extension/cu_data/audio/11/11_30_V5.mp3"/>
    </S>
</TEXT>
