<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Abdullah_II_of_Jordan" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Abdullah_II_of_Jordan" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Abdullah II bin AI Hussein = Abdullah II bin Al Hussein (Kari Arabia: , ʿAbdullāh aṯ-ṯānī ibn Al-Ḥusayn; Abdullah II bin Al Hussein, kngkawas 1962 idas 1 diyax 30－) bukung qnlhangan Jordan, kiya ka brah bukung Jordan wada mnrdang HusseinI laqi niya qbsuran snaw, bubu niya ka sediq Ingkoku Muna qridin bukung, so kiya niqan dara England. Abdullah II bin Al Hussein u mniq kngkawas 1999 idas 1 wada phyuwan bukung Hussein sediq mpririh hnyuwan bukung ka hiya (mpririh bukung), idas 2 diyax 7 ka wada psdhuwan phiyu bukung qnlhangan. Abdullah II bin Al Hussein u mnuyas Amman Pyasan Sweyweyn Islam, Pyasan Swyweyn Ingkoku Sandhurst Hwangcya Cyuns, Pyasan Tubeyhing Oxford, Pyasan Heytay Tumksa, Dmudul Canmo Sweyweyn mi Pyasan Saweyweyn Amirika Edmond A Hwasyu Ways, smluhay cyuns mi kwoci seyj Kngkawas 1994 cida ngalan Tukubeycu Kluwanan Butay Sring, wada phyuwan cwencyang, kngkawas 1997 ngalan Jordan Tukubeycu Singtong Butay Sring mi Tukubeycu Kluwanan Butay Sring, kngkawas 1998 idas 5 cida wada phyuwan Sawcyang. Bukung qridin Abdullah II bin Al Hussein u Rania Yassin. Niqan 4 laqi dha ka dhiya:Hussein Wangc, Iman kongcu Sarma kongcu mi Hasimu Wangc. Kndusan cuxan Abdullah II bin Al Hussein ka laqi qbsuran Hussein Bukung qnlhangan tuhuy tu2 qridin na sediq Ingkoku Muna tmnlaqi. Alaw Hussein Bukung qnlhangan brah u wana 1 laqi qridin pspuwan dha qridin na brah tmnlaqi, kiya u kasi ka Abdullah II bin Al Hussein ka wada nanaq mplutuc rmirih ngalan mbukung. Binaw alaw ini kdhu ka cyus, Hussein Bukung qnlhangan mniq kngkkawas 60 cida u muda phiyu taxa swayi niya Hasang Wangc ka ngalan mpbukung dungan. Abdullah II bin Al Hussein brah niya han pa mnusa muyas Ingkoku St Edmund's School han, bukuy daw musa muyas smluhay Amirika Eaglebrook School mi Deerfield Academy dungan. Mnhdu muyas pyasan tukcka daw, Abdullah II bin Al Hussein u mniq kngkawas 1980 cida musa Ingkoku Pyasan Swyweyn Sandhurst Hwangcya Cyuns smluhay, hiti dungan u musa Ingkoku Pyasan Tubeyhing Oxford na Pembroke Sweyweyn mnhdu 1 knkawas quri snlhayan Congtong; mniq kngkawas 1987 dungan u musa niqan bay hnhangan Amirika Pyasan Saweyweyn Edmond A Walsh Hwasyu Waycyaw Huwu muyas. Mnhdu muyas daw, Abdullah II bin Al Hussein mniq kngkawa 1993 wada ngalan Jordan Tukubeycu Kluwanan Butay mpdudul; kiya u mniq kngkawas 1998 idas 5 ngalan heytay Sawcyang. Kngkawas 1999 idas 1 diyax 25, mchdil bay narux niya ka Hussein Bukung qnlhangan u mniq qlapaw tnqiyan na tmiyu Abdullah II bin Al Hussein ka lutuc mBukung. Msturung mi tnsapah Sdhmaun 興趣 Kngkawas 1993 idas 1, cida u ida Wangc ka Abdullah II bin Al Hussein nina mniq swayi na qridin Ayisa kongcu ka pnsliyan smsung kman cida mqqita mnniq Jordan qmpah ka wouwa llutuc Palestine Rania Yassin. Spuda qridin Bukung babaw niya ka muda smnrnu, ddha cida ka 'Wada Kasi Pskuxul' Babaw 2 idas balay daw, wada pusa kari ka dhiya muda teykong da, kiya ka dhiya muda teykong da, kiya mi mniq kngkawas 1993 idas 6 diyax 10 muda sndhu knbeyhing bay pnsdhuwan msturung. Ddha dha pa niqan 4 laqi: Hussein Wangc mpBukung (Kngkawas 1994 idas 6 diyax 28 mntuting). Iman kongcu (Kngkawas 1996 idas 9 diyax 27 mntuting). Sarma kongcu (Kngkawas 2000 idas 9 diyax 26 mntuting) Hasimu Wangc (Kngkawas 2005 idas 1 diyax 30 mntuting) Sdhmaun Abdullah II bin Al Hussein pa ou balay kuxul niya sdhmaunmray so storing rakasang, rari pnsung mriq rulu, rmbuq qsiya, mtur boru mi khwan syawswo uri Abdullah II bin Al Hussein ka hwens snkuxul bay qmita khwan siryey Singci Mihang, ida wangcu cida ka hiya mniq "Singci Cihangci: Tbrinah Miyah Ticyo" eyga treybi nngalan tanci na uka rmngaw kari niya rinji mpeyga uri. Pkrdax hangan Jordan Snadu Syuncang Husayn ibn Ali (Taso) (Grand Master of the Order of Al-Hussein bin Ali Pkrdax hangan icil Czechia Snadu Itng Syuncang Bhuway Rayung</FORM>
        <PHON kindOf="original">= abdullaħ ii bin ai ħussəin = abdullaħ ii bin al ħussəin (kaɾi aɾabia: , *abdull*ħ a*-**n* ibn al-*usajn; abdullaħ ii bin al ħussəin, kŋkawas **** idas * dijax ***) bukuŋ qnlħaŋan ɟoɾdan, kija ka bɾaħ bukuŋ ɟoɾdan wada mnɾdaŋ ħussəini laqi nija qbsuɾan snaw, bubu nija ka sədiq iŋkoku muna qɾidin bukuŋ, so kija niqan daɾa əŋland. abdullaħ ii bin al ħussəin u mniq kŋkawas **** idas * wada pħjuwan bukuŋ ħussəin sədiq mpɾiɾiħ ħnjuwan bukuŋ ka ħija (mpɾiɾiħ bukuŋ), idas * dijax * ka wada psdħuwan pħiju bukuŋ qnlħaŋan. abdullaħ ii bin al ħussəin u mnujas amman pjasan swəwən islam, pjasan swjwən iŋkoku sandħuɾst ħwaŋʦja ʦjuns, pjasan tubəħiŋ ox*oɾd, pjasan ħətaj tumksa, dmudul ʦanmo swəwən mi pjasan sawəwən amiɾika ədmond a ħwasju wajs, smluħaj ʦjuns mi kwoʦi səɟ kŋkawas **** ʦida ŋalan tukubəʦu kluwanan butaj sɾiŋ, wada pħjuwan ʦwənʦjaŋ, kŋkawas **** ŋalan ɟoɾdan tukubəʦu siŋtoŋ butaj sɾiŋ mi tukubəʦu kluwanan butaj sɾiŋ, kŋkawas **** idas * ʦida wada pħjuwan sawʦjaŋ. bukuŋ qɾidin abdullaħ ii bin al ħussəin u ɾania jassin. niqan * laqi dħa ka dħija:ħussəin waŋʦ, iman koŋʦu saɾma koŋʦu mi ħasimu waŋʦ. kndusan ʦuxan abdullaħ ii bin al ħussəin ka laqi qbsuɾan ħussəin bukuŋ qnlħaŋan tuħuj tu* qɾidin na sədiq iŋkoku muna tmnlaqi. alaw ħussəin bukuŋ qnlħaŋan bɾaħ u wana * laqi qɾidin pspuwan dħa qɾidin na bɾaħ tmnlaqi, kija u kasi ka abdullaħ ii bin al ħussəin ka wada nanaq mplutuʦ ɾmiɾiħ ŋalan mbukuŋ. binaw alaw ini kdħu ka ʦjus, ħussəin bukuŋ qnlħaŋan mniq kŋkkawas ** ʦida u muda pħiju taxa swaji nija ħasaŋ waŋʦ ka ŋalan mpbukuŋ duŋan. abdullaħ ii bin al ħussəin bɾaħ nija ħan pa mnusa mujas iŋkoku st ədmund's sʦħool ħan, bukuj daw musa mujas smluħaj amiɾika əagləbɾook sʦħool mi dəəɾ*iəld aʦadəmj duŋan. mnħdu mujas pjasan tukʦka daw, abdullaħ ii bin al ħussəin u mniq kŋkawas **** ʦida musa iŋkoku pjasan swjwən sandħuɾst ħwaŋʦja ʦjuns smluħaj, ħiti duŋan u musa iŋkoku pjasan tubəħiŋ ox*oɾd na pəmbɾokə swəwən mnħdu * knkawas quɾi snlħajan ʦoŋtoŋ; mniq kŋkawas **** duŋan u musa niqan baj ħnħaŋan amiɾika pjasan sawəwən ədmond a walsħ ħwasju wajʦjaw ħuwu mujas. mnħdu mujas daw, abdullaħ ii bin al ħussəin mniq kŋkawa **** wada ŋalan ɟoɾdan tukubəʦu kluwanan butaj mpdudul; kija u mniq kŋkawas **** idas * ŋalan ħətaj sawʦjaŋ. kŋkawas **** idas * dijax **, mʦħdil baj naɾux nija ka ħussəin bukuŋ qnlħaŋan u mniq qlapaw tnqijan na tmiju abdullaħ ii bin al ħussəin ka lutuʦ mbukuŋ. mstuɾuŋ mi tnsapaħ sdħmaun ** kŋkawas **** idas *, ʦida u ida waŋʦ ka abdullaħ ii bin al ħussəin nina mniq swaji na qɾidin ajisa koŋʦu ka pnslijan smsuŋ kman ʦida mqqita mnniq ɟoɾdan qmpaħ ka wouwa llutuʦ paləstinə ɾania jassin. spuda qɾidin bukuŋ babaw nija ka muda smnɾnu, ddħa ʦida ka 'wada kasi pskuxul' babaw * idas balaj daw, wada pusa kaɾi ka dħija muda təkoŋ da, kija ka dħija muda təkoŋ da, kija mi mniq kŋkawas **** idas * dijax ** muda sndħu knbəħiŋ baj pnsdħuwan mstuɾuŋ. ddħa dħa pa niqan * laqi: ħussəin waŋʦ mpbukuŋ (kŋkawas **** idas * dijax ** mntutiŋ). iman koŋʦu (kŋkawas **** idas * dijax ** mntutiŋ). saɾma koŋʦu (kŋkawas **** idas * dijax ** mntutiŋ) ħasimu waŋʦ (kŋkawas **** idas * dijax ** mntutiŋ) sdħmaun abdullaħ ii bin al ħussəin pa ou balaj kuxul nija sdħmaunmɾaj so stoɾiŋ ɾakasaŋ, ɾaɾi pnsuŋ mɾiq ɾulu, ɾmbuq qsija, mtuɾ boɾu mi kħwan sjawswo uɾi abdullaħ ii bin al ħussəin ka ħwəns snkuxul baj qmita kħwan siɾjə siŋʦi miħaŋ, ida waŋʦu ʦida ka ħija mniq "siŋʦi ʦiħaŋʦi: tbɾinaħ mijaħ tiʦjo" əga tɾəbi nŋalan tanʦi na uka ɾmŋaw kaɾi nija ɾinɟi mpəga uɾi. pkɾdax ħaŋan ɟoɾdan snadu sjunʦaŋ ħusajn ibn ali (taso) (gɾand mastəɾ o* tħə oɾdəɾ o* al-ħussəin bin ali pkɾdax ħaŋan iʦil ʦ*əʦħia snadu itŋ sjunʦaŋ bħuwaj ɾajuŋ</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Abdullah II bin AI Hussein = Abdullah II bin Al Hussein (Kari Arabia: , ʿAbdullāh aṯ-ṯānī ibn Al-Ḥusayn; Abdullah II bin Al Hussein, kngkawas 1962 idas 1 diyax 30－) bukung qnlhangan Jordan, kiya ka brah bukung Jordan wada mnrdang HusseinI laqi niya qbsuran snaw, bubu niya ka sediq Ingkoku Muna qridin bukung, so kiya niqan dara England. Abdullah II bin Al Hussein u mniq kngkawas 1999 idas 1 wada phyuwan bukung Hussein sediq mpririh hnyuwan bukung ka hiya (mpririh bukung), idas 2 diyax 7 ka wada psdhuwan phiyu bukung qnlhangan. Abdullah II bin Al Hussein u mnuyas Amman Pyasan Sweyweyn Islam, Pyasan Swyweyn Ingkoku Sandhurst Hwangcya Cyuns, Pyasan Tubeyhing Oxford, Pyasan Heytay Tumksa, Dmudul Canmo Sweyweyn mi Pyasan Saweyweyn Amirika Edmond A Hwasyu Ways, smluhay cyuns mi kwoci seyj Kngkawas 1994 cida ngalan Tukubeycu Kluwanan Butay Sring, wada phyuwan cwencyang, kngkawas 1997 ngalan Jordan Tukubeycu Singtong Butay Sring mi Tukubeycu Kluwanan Butay Sring, kngkawas 1998 idas 5 cida wada phyuwan Sawcyang. Bukung qridin Abdullah II bin Al Hussein u Rania Yassin. Niqan 4 laqi dha ka dhiya:Hussein Wangc, Iman kongcu Sarma kongcu mi Hasimu Wangc. Kndusan cuxan Abdullah II bin Al Hussein ka laqi qbsuran Hussein Bukung qnlhangan tuhuy tu2 qridin na sediq Ingkoku Muna tmnlaqi. Alaw Hussein Bukung qnlhangan brah u wana 1 laqi qridin pspuwan dha qridin na brah tmnlaqi, kiya u kasi ka Abdullah II bin Al Hussein ka wada nanaq mplutuc rmirih ngalan mbukung. Binaw alaw ini kdhu ka cyus, Hussein Bukung qnlhangan mniq kngkkawas 60 cida u muda phiyu taxa swayi niya Hasang Wangc ka ngalan mpbukung dungan. Abdullah II bin Al Hussein brah niya han pa mnusa muyas Ingkoku St Edmund's School han, bukuy daw musa muyas smluhay Amirika Eaglebrook School mi Deerfield Academy dungan. Mnhdu muyas pyasan tukcka daw, Abdullah II bin Al Hussein u mniq kngkawas 1980 cida musa Ingkoku Pyasan Swyweyn Sandhurst Hwangcya Cyuns smluhay, hiti dungan u musa Ingkoku Pyasan Tubeyhing Oxford na Pembroke Sweyweyn mnhdu 1 knkawas quri snlhayan Congtong; mniq kngkawas 1987 dungan u musa niqan bay hnhangan Amirika Pyasan Saweyweyn Edmond A Walsh Hwasyu Waycyaw Huwu muyas. Mnhdu muyas daw, Abdullah II bin Al Hussein mniq kngkawa 1993 wada ngalan Jordan Tukubeycu Kluwanan Butay mpdudul; kiya u mniq kngkawas 1998 idas 5 ngalan heytay Sawcyang. Kngkawas 1999 idas 1 diyax 25, mchdil bay narux niya ka Hussein Bukung qnlhangan u mniq qlapaw tnqiyan na tmiyu Abdullah II bin Al Hussein ka lutuc mBukung. Msturung mi tnsapah Sdhmaun 興趣 Kngkawas 1993 idas 1, cida u ida Wangc ka Abdullah II bin Al Hussein nina mniq swayi na qridin Ayisa kongcu ka pnsliyan smsung kman cida mqqita mnniq Jordan qmpah ka wouwa llutuc Palestine Rania Yassin. Spuda qridin Bukung babaw niya ka muda smnrnu, ddha cida ka 'Wada Kasi Pskuxul' Babaw 2 idas balay daw, wada pusa kari ka dhiya muda teykong da, kiya ka dhiya muda teykong da, kiya mi mniq kngkawas 1993 idas 6 diyax 10 muda sndhu knbeyhing bay pnsdhuwan msturung. Ddha dha pa niqan 4 laqi: Hussein Wangc mpBukung (Kngkawas 1994 idas 6 diyax 28 mntuting). Iman kongcu (Kngkawas 1996 idas 9 diyax 27 mntuting). Sarma kongcu (Kngkawas 2000 idas 9 diyax 26 mntuting) Hasimu Wangc (Kngkawas 2005 idas 1 diyax 30 mntuting) Sdhmaun Abdullah II bin Al Hussein pa ou balay kuxul niya sdhmaunmray so storing rakasang, rari pnsung mriq rulu, rmbuq qsiya, mtur boru mi khwan syawswo uri Abdullah II bin Al Hussein ka hwens snkuxul bay qmita khwan siryey Singci Mihang, ida wangcu cida ka hiya mniq "Singci Cihangci: Tbrinah Miyah Ticyo" eyga treybi nngalan tanci na uka rmngaw kari niya rinji mpeyga uri. Pkrdax hangan Jordan Snadu Syuncang Husayn ibn Ali (Taso) (Grand Master of the Order of Al-Hussein bin Ali Pkrdax hangan icil Czechia Snadu Itng Syuncang Bhuway Rayung</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= abdullaħ ii bin ai ħussəin = abdullaħ ii bin al ħussəin (kaɾi aɾabia: , *abdull*ħ a*-**n* ibn al-*usajn; abdullaħ ii bin al ħussəin, kŋkawas **** idas * dijax ***) bukuŋ qnlħaŋan ɟoɾdan, kija ka bɾaħ bukuŋ ɟoɾdan wada mnɾdaŋ ħussəini laqi nija qbsuɾan snaw, bubu nija ka sədiq iŋkoku muna qɾidin bukuŋ, so kija niqan daɾa əŋland. abdullaħ ii bin al ħussəin u mniq kŋkawas **** idas * wada pħjuwan bukuŋ ħussəin sədiq mpɾiɾiħ ħnjuwan bukuŋ ka ħija (mpɾiɾiħ bukuŋ), idas * dijax * ka wada psdħuwan pħiju bukuŋ qnlħaŋan. abdullaħ ii bin al ħussəin u mnujas amman pjasan swəwən islam, pjasan swjwən iŋkoku sandħuɾst ħwaŋʦja ʦjuns, pjasan tubəħiŋ ox*oɾd, pjasan ħətaj tumksa, dmudul ʦanmo swəwən mi pjasan sawəwən amiɾika ədmond a ħwasju wajs, smluħaj ʦjuns mi kwoʦi səɟ kŋkawas **** ʦida ŋalan tukubəʦu kluwanan butaj sɾiŋ, wada pħjuwan ʦwənʦjaŋ, kŋkawas **** ŋalan ɟoɾdan tukubəʦu siŋtoŋ butaj sɾiŋ mi tukubəʦu kluwanan butaj sɾiŋ, kŋkawas **** idas * ʦida wada pħjuwan sawʦjaŋ. bukuŋ qɾidin abdullaħ ii bin al ħussəin u ɾania jassin. niqan * laqi dħa ka dħija:ħussəin waŋʦ, iman koŋʦu saɾma koŋʦu mi ħasimu waŋʦ. kndusan ʦuxan abdullaħ ii bin al ħussəin ka laqi qbsuɾan ħussəin bukuŋ qnlħaŋan tuħuj tu* qɾidin na sədiq iŋkoku muna tmnlaqi. alaw ħussəin bukuŋ qnlħaŋan bɾaħ u wana * laqi qɾidin pspuwan dħa qɾidin na bɾaħ tmnlaqi, kija u kasi ka abdullaħ ii bin al ħussəin ka wada nanaq mplutuʦ ɾmiɾiħ ŋalan mbukuŋ. binaw alaw ini kdħu ka ʦjus, ħussəin bukuŋ qnlħaŋan mniq kŋkkawas ** ʦida u muda pħiju taxa swaji nija ħasaŋ waŋʦ ka ŋalan mpbukuŋ duŋan. abdullaħ ii bin al ħussəin bɾaħ nija ħan pa mnusa mujas iŋkoku st ədmund's sʦħool ħan, bukuj daw musa mujas smluħaj amiɾika əagləbɾook sʦħool mi dəəɾ*iəld aʦadəmj duŋan. mnħdu mujas pjasan tukʦka daw, abdullaħ ii bin al ħussəin u mniq kŋkawas **** ʦida musa iŋkoku pjasan swjwən sandħuɾst ħwaŋʦja ʦjuns smluħaj, ħiti duŋan u musa iŋkoku pjasan tubəħiŋ ox*oɾd na pəmbɾokə swəwən mnħdu * knkawas quɾi snlħajan ʦoŋtoŋ; mniq kŋkawas **** duŋan u musa niqan baj ħnħaŋan amiɾika pjasan sawəwən ədmond a walsħ ħwasju wajʦjaw ħuwu mujas. mnħdu mujas daw, abdullaħ ii bin al ħussəin mniq kŋkawa **** wada ŋalan ɟoɾdan tukubəʦu kluwanan butaj mpdudul; kija u mniq kŋkawas **** idas * ŋalan ħətaj sawʦjaŋ. kŋkawas **** idas * dijax **, mʦħdil baj naɾux nija ka ħussəin bukuŋ qnlħaŋan u mniq qlapaw tnqijan na tmiju abdullaħ ii bin al ħussəin ka lutuʦ mbukuŋ. mstuɾuŋ mi tnsapaħ sdħmaun ** kŋkawas **** idas *, ʦida u ida waŋʦ ka abdullaħ ii bin al ħussəin nina mniq swaji na qɾidin ajisa koŋʦu ka pnslijan smsuŋ kman ʦida mqqita mnniq ɟoɾdan qmpaħ ka wouwa llutuʦ paləstinə ɾania jassin. spuda qɾidin bukuŋ babaw nija ka muda smnɾnu, ddħa ʦida ka 'wada kasi pskuxul' babaw * idas balaj daw, wada pusa kaɾi ka dħija muda təkoŋ da, kija ka dħija muda təkoŋ da, kija mi mniq kŋkawas **** idas * dijax ** muda sndħu knbəħiŋ baj pnsdħuwan mstuɾuŋ. ddħa dħa pa niqan * laqi: ħussəin waŋʦ mpbukuŋ (kŋkawas **** idas * dijax ** mntutiŋ). iman koŋʦu (kŋkawas **** idas * dijax ** mntutiŋ). saɾma koŋʦu (kŋkawas **** idas * dijax ** mntutiŋ) ħasimu waŋʦ (kŋkawas **** idas * dijax ** mntutiŋ) sdħmaun abdullaħ ii bin al ħussəin pa ou balaj kuxul nija sdħmaunmɾaj so stoɾiŋ ɾakasaŋ, ɾaɾi pnsuŋ mɾiq ɾulu, ɾmbuq qsija, mtuɾ boɾu mi kħwan sjawswo uɾi abdullaħ ii bin al ħussəin ka ħwəns snkuxul baj qmita kħwan siɾjə siŋʦi miħaŋ, ida waŋʦu ʦida ka ħija mniq "siŋʦi ʦiħaŋʦi: tbɾinaħ mijaħ tiʦjo" əga tɾəbi nŋalan tanʦi na uka ɾmŋaw kaɾi nija ɾinɟi mpəga uɾi. pkɾdax ħaŋan ɟoɾdan snadu sjunʦaŋ ħusajn ibn ali (taso) (gɾand mastəɾ o* tħə oɾdəɾ o* al-ħussəin bin ali pkɾdax ħaŋan iʦil ʦ*əʦħia snadu itŋ sjunʦaŋ bħuwaj ɾajuŋ</PHON>
    </S>
</TEXT>