<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Abdullah_II_of_Jordan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Abdullah_II_of_Jordan" copyright="CC BY-SA" citation="Abdullah_II_of_Jordan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Abdullah_II_of_Jordan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Abdullah_II_of_Jordan, title = Abdullah_II_of_Jordan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Abdullah_II_of_Jordan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Abdullah II bin AI Hussein = Abdullah II bin Al Hussein (Kari Arabia: , ʿAbdullāh aṯ-ṯānī ibn Al-Ḥusayn; Abdullah II bin Al Hussein, kngkawas 1962 idas 1 diyax 30－) bukung qnlhangan Jordan, kiya ka brah bukung Jordan wada mnrdang HusseinI laqi niya qbsuran snaw, bubu niya ka sediq Ingkoku Muna qridin bukung, so kiya niqan dara England. Abdullah II bin Al Hussein u mniq kngkawas 1999 idas 1 wada phyuwan bukung Hussein sediq mpririh hnyuwan bukung ka hiya (mpririh bukung), idas 2 diyax 7 ka wada psdhuwan phiyu bukung qnlhangan. Abdullah II bin Al Hussein u mnuyas Amman Pyasan Sweyweyn Islam, Pyasan Swyweyn Ingkoku Sandhurst Hwangcya Cyuns, Pyasan Tubeyhing Oxford, Pyasan Heytay Tumksa, Dmudul Canmo Sweyweyn mi Pyasan Saweyweyn Amirika Edmond A Hwasyu Ways, smluhay cyuns mi kwoci seyj Kngkawas 1994 cida ngalan Tukubeycu Kluwanan Butay Sring, wada phyuwan cwencyang, kngkawas 1997 ngalan Jordan Tukubeycu Singtong Butay Sring mi Tukubeycu Kluwanan Butay Sring, kngkawas 1998 idas 5 cida wada phyuwan Sawcyang. Bukung qridin Abdullah II bin Al Hussein u Rania Yassin. Niqan 4 laqi dha ka dhiya:Hussein Wangc, Iman kongcu Sarma kongcu mi Hasimu Wangc. Kndusan cuxan Abdullah II bin Al Hussein ka laqi qbsuran Hussein Bukung qnlhangan tuhuy tu2 qridin na sediq Ingkoku Muna tmnlaqi. Alaw Hussein Bukung qnlhangan brah u wana 1 laqi qridin pspuwan dha qridin na brah tmnlaqi, kiya u kasi ka Abdullah II bin Al Hussein ka wada nanaq mplutuc rmirih ngalan mbukung. Binaw alaw ini kdhu ka cyus, Hussein Bukung qnlhangan mniq kngkkawas 60 cida u muda phiyu taxa swayi niya Hasang Wangc ka ngalan mpbukung dungan. Abdullah II bin Al Hussein brah niya han pa mnusa muyas Ingkoku St Edmund's School han, bukuy daw musa muyas smluhay Amirika Eaglebrook School mi Deerfield Academy dungan. Mnhdu muyas pyasan tukcka daw, Abdullah II bin Al Hussein u mniq kngkawas 1980 cida musa Ingkoku Pyasan Swyweyn Sandhurst Hwangcya Cyuns smluhay, hiti dungan u musa Ingkoku Pyasan Tubeyhing Oxford na Pembroke Sweyweyn mnhdu 1 knkawas quri snlhayan Congtong; mniq kngkawas 1987 dungan u musa niqan bay hnhangan Amirika Pyasan Saweyweyn Edmond A Walsh Hwasyu Waycyaw Huwu muyas. Mnhdu muyas daw, Abdullah II bin Al Hussein mniq kngkawa 1993 wada ngalan Jordan Tukubeycu Kluwanan Butay mpdudul; kiya u mniq kngkawas 1998 idas 5 ngalan heytay Sawcyang. Kngkawas 1999 idas 1 diyax 25, mchdil bay narux niya ka Hussein Bukung qnlhangan u mniq qlapaw tnqiyan na tmiyu Abdullah II bin Al Hussein ka lutuc mBukung. Msturung mi tnsapah Sdhmaun 興趣 Kngkawas 1993 idas 1, cida u ida Wangc ka Abdullah II bin Al Hussein nina mniq swayi na qridin Ayisa kongcu ka pnsliyan smsung kman cida mqqita mnniq Jordan qmpah ka wouwa llutuc Palestine Rania Yassin. Spuda qridin Bukung babaw niya ka muda smnrnu, ddha cida ka 'Wada Kasi Pskuxul' Babaw 2 idas balay daw, wada pusa kari ka dhiya muda teykong da, kiya ka dhiya muda teykong da, kiya mi mniq kngkawas 1993 idas 6 diyax 10 muda sndhu knbeyhing bay pnsdhuwan msturung. Ddha dha pa niqan 4 laqi: Hussein Wangc mpBukung (Kngkawas 1994 idas 6 diyax 28 mntuting). Iman kongcu (Kngkawas 1996 idas 9 diyax 27 mntuting). Sarma kongcu (Kngkawas 2000 idas 9 diyax 26 mntuting) Hasimu Wangc (Kngkawas 2005 idas 1 diyax 30 mntuting) Sdhmaun Abdullah II bin Al Hussein pa ou balay kuxul niya sdhmaunmray so storing rakasang, rari pnsung mriq rulu, rmbuq qsiya, mtur boru mi khwan syawswo uri Abdullah II bin Al Hussein ka hwens snkuxul bay qmita khwan siryey Singci Mihang, ida wangcu cida ka hiya mniq "Singci Cihangci: Tbrinah Miyah Ticyo" eyga treybi nngalan tanci na uka rmngaw kari niya rinji mpeyga uri. Pkrdax hangan Jordan Snadu Syuncang Husayn ibn Ali (Taso) (Grand Master of the Order of Al-Hussein bin Ali Pkrdax hangan icil Czechia Snadu Itng Syuncang Bhuway Rayung</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Abdollah II bin AI Hossein = Abdollah II bin Al Hossein (Kari Arabia: , ʿAbdollāh aṯ-ṯānī ibn Al-Ḥosayn; Abdollah II bin Al Hossein, kngkawas 1962 idas 1 diyax 30－) bokong qnlhangan Jordan, kiya ka brah bokong Jordan wada mnrdang HosseinI laqi niya qbsoran snaw, bobo niya ka sediq Ingkoko Mona qridin bokong, so kiya niqan dara England. Abdollah II bin Al Hossein o mniq kngkawas 1999 idas 1 wada phyowan bokong Hossein sediq mpririh hnyowan bokong ka hiya (mpririh bokong), idas 2 diyax 7 ka wada psdhowan phiyo bokong qnlhangan. Abdollah II bin Al Hossein o mnoyas Amman Pyasan Sweyweyn Islam, Pyasan Swyweyn Ingkoko Sandhorst Hwangcya Cyons, Pyasan Tobeyhing Oxford, Pyasan Heytay Tomksa, Dmodol Canmo Sweyweyn mi Pyasan Saweyweyn Amirika Edmond A Hwasyo Ways, smlohay cyons mi kwoci seyj Kngkawas 1994 cida ngalan Tokobeyco Klowanan Botay Sring, wada phyowan cwencyang, kngkawas 1997 ngalan Jordan Tokobeyco Singtong Botay Sring mi Tokobeyco Klowanan Botay Sring, kngkawas 1998 idas 5 cida wada phyowan Sawcyang. Bokong qridin Abdollah II bin Al Hossein o Rania Yassin. Niqan 4 laqi dha ka dhiya:Hossein Wangc, Iman kongco Sarma kongco mi Hasimo Wangc. Kndosan coxan Abdollah II bin Al Hossein ka laqi qbsoran Hossein Bokong qnlhangan tohoy to2 qridin na sediq Ingkoko Mona tmnlaqi. Alaw Hossein Bokong qnlhangan brah o wana 1 laqi qridin pspowan dha qridin na brah tmnlaqi, kiya o kasi ka Abdollah II bin Al Hossein ka wada nanaq mplotoc rmirih ngalan mbokong. Binaw alaw ini kdho ka cyos, Hossein Bokong qnlhangan mniq kngkkawas 60 cida o moda phiyo taxa swayi niya Hasang Wangc ka ngalan mpbokong dongan. Abdollah II bin Al Hossein brah niya han pa mnosa moyas Ingkoko St Edmond's School han, bokoy daw mosa moyas smlohay Amirika Eaglebrook School mi Deerfield Academy dongan. Mnhdo moyas pyasan tokcka daw, Abdollah II bin Al Hossein o mniq kngkawas 1980 cida mosa Ingkoko Pyasan Swyweyn Sandhorst Hwangcya Cyons smlohay, hiti dongan o mosa Ingkoko Pyasan Tobeyhing Oxford na Pembroke Sweyweyn mnhdo 1 knkawas qori snlhayan Congtong; mniq kngkawas 1987 dongan o mosa niqan bay hnhangan Amirika Pyasan Saweyweyn Edmond A Walsh Hwasyo Waycyaw Howo moyas. Mnhdo moyas daw, Abdollah II bin Al Hossein mniq kngkawa 1993 wada ngalan Jordan Tokobeyco Klowanan Botay mpdodol; kiya o mniq kngkawas 1998 idas 5 ngalan heytay Sawcyang. Kngkawas 1999 idas 1 diyax 25, mchdil bay narox niya ka Hossein Bokong qnlhangan o mniq qlapaw tnqiyan na tmiyo Abdollah II bin Al Hossein ka lotoc mBokong. Mstorong mi tnsapah Sdhmaon 興趣 Kngkawas 1993 idas 1, cida o ida Wangc ka Abdollah II bin Al Hossein nina mniq swayi na qridin Ayisa kongco ka pnsliyan smsong kman cida mqqita mnniq Jordan qmpah ka woowa llotoc Palestine Rania Yassin. Spoda qridin Bokong babaw niya ka moda smnrno, ddha cida ka 'Wada Kasi Pskoxol' Babaw 2 idas balay daw, wada posa kari ka dhiya moda teykong da, kiya ka dhiya moda teykong da, kiya mi mniq kngkawas 1993 idas 6 diyax 10 moda sndho knbeyhing bay pnsdhowan mstorong. Ddha dha pa niqan 4 laqi: Hossein Wangc mpBokong (Kngkawas 1994 idas 6 diyax 28 mntoting). Iman kongco (Kngkawas 1996 idas 9 diyax 27 mntoting). Sarma kongco (Kngkawas 2000 idas 9 diyax 26 mntoting) Hasimo Wangc (Kngkawas 2005 idas 1 diyax 30 mntoting) Sdhmaon Abdollah II bin Al Hossein pa oo balay koxol niya sdhmaonmray so storing rakasang, rari pnsong mriq rolo, rmboq qsiya, mtor boro mi khwan syawswo ori Abdollah II bin Al Hossein ka hwens snkoxol bay qmita khwan siryey Singci Mihang, ida wangco cida ka hiya mniq "Singci Cihangci: Tbrinah Miyah Ticyo" eyga treybi nngalan tanci na oka rmngaw kari niya rinji mpeyga ori. Pkrdax hangan Jordan Snado Syoncang Hosayn ibn Ali (Taso) (Grand Master of the Order of Al-Hossein bin Ali Pkrdax hangan icil Czechia Snado Itng Syoncang Bhoway Rayong</FORM>
    </S>
</TEXT>