<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Alang_Pulan" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Alang_Pulan" copyright="CC BY-SA" citation="Alang_Pulan. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Alang_Pulan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Alang_Pulan, title = Alang_Pulan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Alang_Pulan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Alang Pulan gaga iyax alang Plngawan ni alang Bunun , kmlawa hini siida ka Tanah Tunux o Inago ksun dha. Kwomin cenfu sayang do alang Hharung ksun dha. Manu ka ita nanaq Seejiq ga alang Pulan ksun. Klwaan Tanah Tunux sexual, tgsaan na hmuma kingal nanaq sknxan na payay dhquy ka seejiq dealang, yasa putuh bi hndagan na hidaw jiyan, tbiyax bi mdakil jiyan. Rmiyax ka hidaw do asi kltu ka bgihur, manu ka hngak payay o ini iyah nganguc da, kiya ni tgutu nanaq hiyi na ka knmalu hngak na, kiya ni ksun dha "Tbula Inago"ka dhquy payay nii. Alang hini snegaaw Seejiq Truku kana, kla saw dTayal Plngawan ni dBunun ga smdupan dha kjiyax gmaliq(mpeangal tunux). Kiya ni iyux bi pghak biyax Seejiq ni pkmalu dTayal ni dBunun, kiya ka thjilan dhuq hini ka Seejiq Truku.</FORM>
        <PHON kindOf="original">alaŋ pulan gaga ijax alaŋ plŋawan ni alaŋ bunun , kmlawa ħini siida ka tanaħ tunux o inago ksun dħa. kwomin ʦən*u sajaŋ do alaŋ ħħaɾuŋ ksun dħa. manu ka ita nanaq səəɟiq ga alaŋ pulan ksun. klwaan tanaħ tunux səxual, tgsaan na ħmuma kiŋal nanaq sknxan na pajaj dħquj ka səəɟiq dəalaŋ, jasa putuħ bi ħndagan na ħidaw ɟijan, tbijax bi mdakil ɟijan. ɾmijax ka ħidaw do asi kltu ka bgiħuɾ, manu ka ħŋak pajaj o ini ijaħ ŋaŋuʦ da, kija ni tgutu nanaq ħiji na ka knmalu ħŋak na, kija ni ksun dħa "tbula inago"ka dħquj pajaj nii. alaŋ ħini snəgaaw səəɟiq tɾuku kana, kla saw dtajal plŋawan ni dbunun ga smdupan dħa kɟijax gmaliq(mpəaŋal tunux). kija ni ijux bi pgħak bijax səəɟiq ni pkmalu dtajal ni dbunun, kija ka tħɟilan dħuq ħini ka səəɟiq tɾuku.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Alang Pulan gaga iyax alang Plngawan ni alang Bunun , kmlawa hini siida ka Tanah Tunux o Inago ksun dha. Kwomin cenfu sayang do alang Hharung ksun dha. Manu ka ita nanaq Seejiq ga alang Pulan ksun. Klwaan Tanah Tunux sexual, tgsaan na hmuma kingal nanaq sknxan na payay dhquy ka seejiq dealang, yasa putuh bi hndagan na hidaw jiyan, tbiyax bi mdakil jiyan. Rmiyax ka hidaw do asi kltu ka bgihur, manu ka hngak payay o ini iyah nganguc da, kiya ni tgutu nanaq hiyi na ka knmalu hngak na, kiya ni ksun dha "Tbula Inago"ka dhquy payay nii. Alang hini snegaaw Seejiq Truku kana, kla saw dTayal Plngawan ni dBunun ga smdupan dha kjiyax gmaliq(mpeangal tunux). Kiya ni iyux bi pghak biyax Seejiq ni pkmalu dTayal ni dBunun, kiya ka thjilan dhuq hini ka Seejiq Truku.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">alaŋ pulan gaga ijax alaŋ plŋawan ni alaŋ bunun , kmlawa ħini siida ka tanaħ tunux o inago ksun dħa. kwomin ʦən*u sajaŋ do alaŋ ħħaɾuŋ ksun dħa. manu ka ita nanaq səəɟiq ga alaŋ pulan ksun. klwaan tanaħ tunux səxual, tgsaan na ħmuma kiŋal nanaq sknxan na pajaj dħquj ka səəɟiq dəalaŋ, jasa putuħ bi ħndagan na ħidaw ɟijan, tbijax bi mdakil ɟijan. ɾmijax ka ħidaw do asi kltu ka bgiħuɾ, manu ka ħŋak pajaj o ini ijaħ ŋaŋuʦ da, kija ni tgutu nanaq ħiji na ka knmalu ħŋak na, kija ni ksun dħa "tbula inago"ka dħquj pajaj nii. alaŋ ħini snəgaaw səəɟiq tɾuku kana, kla saw dtajal plŋawan ni dbunun ga smdupan dħa kɟijax gmaliq(mpəaŋal tunux). kija ni ijux bi pgħak bijax səəɟiq ni pkmalu dtajal ni dbunun, kija ka tħɟilan dħuq ħini ka səəɟiq tɾuku.</PHON>
    </S>
</TEXT>