<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Alang_paru_Hualien" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Alang_paru_Hualien" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Alang paru Hua-lien(sayang)/Ka-ring-ku(Knxalan Nihung) /S-kang-ki (rudan Truku) Alang paru Ka-ring-ku(hndlan hnang kari Ni-hung Ka-ring-ku.S-kang-ki o kari Truku) o wana 1 bi klwaan ska nyusan ni nyusan Hua-lien ga mniq tgdaya kulaw nklaan hidaw nyusan Hua-lien klwaan Tay-wang, quwaq rwahan baang tgdaya tudu ayug Hua-tung, tgdaya o mlutut nsgan Sing-cen, msslut nsgan Ci-an ka tghunat. Ryaxan hidaw o mskiyiig ngsan B-su-ring, Nklaan hidaw o msbrah gsilung paru Tay-ping(gsilung Hwi-ri-ping). Kana alang paru o niqan 44 klwaan na elealang, sgun mseupu 6 snpuan elealang. Knlbangan dxgal o 29.4095 pnsrurul km. Dha msdalih nsgan Sing-cen o tgbilaq bi knlbangan dxgal kana nyusan; knhbragan hiyi o10.9 kbuhug seejiq, tg 2 knhbragan seejiq alang Yi-Hua-Tung nniqan nii(Brah bi o Taytung), knkdxan seejiq na o tg1 Hua-tung; Mniq ska nnyusan kana mtqiri klwaan o kana klwaan knlabang dxgal o bilaq hari, tg3 knkdxan seejiq alang nyusan. Snpuan msdalih Singcen ni Ci-an dha nsgan nii o maa paru hari alang, yaa bi 20 kbuhug hmbragan seejiq, bkgun mniq alang paru Tay-wang o tg 8 nniqan na. Nhdaan knlwaan Ni-hung 1940 hngkawas siida ka pnhyug ka alang. Lala bi saw niqan bi hangan smnlaan nkana o msslutut gmaaw smmalu dxgal hini, bitq sayang ka knrana knblaiq na o wada mrana staril maa paru bi emblaiq alang nklaan hidaw Tay-wang da. Endaan Seuxal ka Hualien o " Ci-ray"ksun, kiya o klgan seejiq A-mis o seangal na paah sun "Sa-ki-ra-ya" ka "kiray"msa hndlan hnang niya. 1909 hngkawas tealax paah Tay-tung ni pseanak smalu dxgal Hua-lien da. Brah alang nii o Ri-ran-kan sun, mniq lntadan yayung Mey-rung, Sing-kang sun uri. Mssbrah smudal sngayan asu gsilung Hua-lien (Nanpingce) lntadan yayung Hualien. 1920 hngkawas knpriyux smlaan ka dxgal Tay-wang ni phiyug wayay elug Hua-lien-kang, klwan mqquri sbiq qpahan nsgan Hua-lien qpahan nsgan Hua-lien. 1937 hngkawas nklaan hidaw o daan smalu nyusan ni prihan nyusan Hua-lien nsgan Hualien. 1940 hngkawas daan smalu alang paru ni pryuxan alang paru Hualienkang. Babaw tnegjiyal, 1946 hngkawas prihan alang paru Hua-lien bitaq sayang. Mdka dha alang paru Yi-ran nyusan Yi-ran o tgplealay bi smnlaan 2 alang paru nyusan mtqiri kana klwaan. Dxgal Duma na seejiq o Hua-lien ni tg3 paru alang Wun-ku-hua Cya-na-da o niqan cicih msdka na msa, saw tnunan hnyigan dxgal (2 alang o ga mniq babaw pntuhan 2 qcinux dxgal truma G-si-lung pa-ru kana kika mnsuwil lala bi runug) , nniqan niya (2 alang o 1 baang msdalih dgiyaq, 1 baang o mqquri gsilung, rahuq na hi ka 2 bbaang o mllutut ruwan sbreenux dxgal), qqsiya (2 alang ga mniq truma gntuan sbreenux dxgal yayung paru kana) ni nklaan hidaw, ryaxan hidaw snpngan tnqrian o mddka(nklaan ryaxan hidaw tnqrian o 120 tu) lnlgan yayung gsilung paru(2 alang daan yayung muxul kana, kiya o Mqalux yayung ni yayung meuxul A-ras-cya, rbagan mkkleetu misan mmeuxul). Quri 2 alang qnyixan qsiya o ini ksleexan bi ka jiyax kdngaan qhriqan siida. Knlala qnixan quyux rbagan ka Hua-lien o mgkala lala hari misan, Wun-ku-hua o knpakux. Rahuq na saw snruan baraw nii ga, mdka cicih ka snlaan qpahan nkana o niqan msdalih suyang bi rdaan asu(2 alang niqan rdaan asu kana babaw dxgal), nniqan trilan asu skiya( ini eniq nsgan klwaan ska ga mniq dalih nsgan hiya) nnii pusu na. Dha dha ka knkla kndsan, ssrhayan(saw rbagan kjiyax laqi matas ptasan tgbaraw Haysing musa mmgaluk thiyaq bi Wun-ku-hua) ni mggaluk ssbiyax hiyi( saw qpuring snbut qurug Hu-yeng) musa miyah mnlala bi uri. Kiya ni brah thowlang nyusan Syey- sen-san do pptasan na patas ppsdka gmmaaw hiya, lmnglung ngngalun na ka Hualien maa " Wun-ku-hua Tay-iwang " msa duri. Hnyigan dxgal Kana hnyigan dxgal alang paru Hua-lien o lala bi dxgal hnyigan sbreenux gntuan yayung kana, yaa bi 90%. Wana baang ryaxan hidaw alang Kuw-hung ni pstrngan ayus alang Swi-yeyn nsgan Bsu-ring ni kska alang dgiyaq Mey-run ini dhuq 1 kbkuy ka sbranaw o yaa bi dalih dhuq 10% knblangan na. Kmpryuxan snegasut yayung Pusu bi qsiya alang paru Hua-lien o sgun yayung Ci-an(ayug Tu-ran) ni yayung Mey-run. Ayug Ci-an ga nklaan hidaw Tay-wang, ayug Tu-ran sun uri, 1 yayung knlwaan nyusan, knbragan qnlian na o 11.40 km, knlabang endaan na o 42.16 2 psrurul km. Pusu bi sbiq ka yayung Ci-cyaw-cwan o ga mniq iyax tgdaya kska nyusan Hua-lien, pusu bi ga na niqan o tgtruma alang paru Hua-lien ni tgdaya nsgan Ci-an. Pusu pnyahan na o ga knbaraw 13 kbkuy 21 kungce baang nklaan hidaw dgiyaq Cian nsgan Bsu-ring mquri kiyig nklaan hidaw tghunat nklaan hidaw. Babaw muda Cing-hung, Seng-an, Yi-cang nii do pgeanak ptsiyaw Ci-an ni Hua-lien da. Hakaw yayung Ci-an o msdalih bi hakaw rmuxan qsiya yayung mtmay gsilung ni dalih rwaan nkana Nan-ping do mtmay gsilung paru Ta-ping da. Yayung Mey-run seuxal o "Sa-pu-tang"sun, endaan knbragan qsiya na o 19.58 km. Snlungan na qsiya o 72.54 2 pnsrurul km, muda kana alang paru Hua-lien. Pusu qsiya o pnaah dgiyaq Sa-pu-tang ga mniq alang Swi-yen nsgan Bsu-ring, knbragan paah gsilung o 11 kbkuy 20 tnxalun. Alang paru Hua-lien o gntuan gnrangan sbreenux ayug Mey-run, gnrangan gntuan ngungu na o bitaq dalih Ci-an, alang paru Hualien, Cya-ri 1 endaan gasil nii. yayung Mey-run hici bi do mniq baang tghunat triran asu Hualien mrmux mtmay gsilung paru Tai-ping. yayung Mey-run o paah daya madas bbtunux, ini pstuq daan kkmgus do maa bbilaq bnaqig da. Duri ni mtbiyax bi ka bgihur ni yayung gsilung(mqalux qsiya). Mniq rwaan nkana Pey-ping hiya do maa ida saw dxgal bnaqig, tduwa rrwaan saw tneuda seejiq ni tnsapah hiya. Karat Saw pusu qpahan kkarat paah ska Ming-ku 80 bitaq 109 hngkawas nhdaan qntaan snpgan ptpatas o kana 1 hngkawas alang nii ka sblayun bi tgbaraw kntlxan karat o 27.1℃, sblayun tgllbu kntlxan karat o 21.0℃, mgquri krkarat sbghurun mtcilux. Alang nii ka snblayun 1 hngkawas knlala qnyuxan o dhuq 1.844 kungri, sblayun qyuxan kdjiyax o 133 jiyax. Pusu bi qyuxan idas o tg7 idas bitaq tg10 idas kska na hiya. Endaan bgihur paru aji o babaw kndaxan daan bghur iyax ryaxan hidaw tghunat pneglubang embbrah nyupan mtcilux ka saw nii. Alang paru Hualien 1 hngkawas pnddkaan hnriqan o 77.8%. Nii mniq pnlaq nklaan hidaw Taiwan ka alang paru Hualien, yasa htran Dgiyaq paru ni dgiyaq Hay-yan, 1 hngkawas ka pusu bi uda bgihur o mgquri iyax nklaan hidaw tgdaya, ska na hiya o mniq kska tg6～8 idas ka mgquri iyax ryaxan hidaw tghunat ka bgihur na o embiyax hari. 1 hngkawas snblayun knslikaw bgihur na o 2.18 kungce/myaw. Pnurug saw pnegkla patas snpgan ini huya nkana dxgal hrus o dalih kbkuy hngkawas ka pnklaan qnlhangan bgihur paru ga niqan 12% baraw truma o muda dxgal Hua-lien. Alang nii o daan bi bgihur paru paah ryaxan hidaw Gsilung paru ni smdayak bgihur pnskarat, kiya ni siyaw pnlaq o ini pstqi kmugus sminaw ni pnlaq do hkawas hkawas wada meelih da. Bnkgan qpahan alang 44 elealang ka klwaan alang paru Hua-lien ni smalu 6 aji balay nsgan qpahan ka snpuan elealang. Duri ni yasa bilaq bi hiyi ka alang Ming-cu ni wada pspuun alang Ming-cu hida. Alang paru Hua-lien djiyun bi kari klwaan Cung-hua-ming-ku, Kl-mu-kan Tey-wan, Ngay-ngay Tey-wan. Djiyun bi kari Seejiq Tnpusu o kari A-mis/Pan-cah, kari Truku ni kari Sa-ki-ra-ya. Dnuuy Kana alang knrana dnuuy sbrigan o smhjil quri ska alang iyax tghunat ryaxan hidaw hiya, ryaxan hidaw o mgquri lala pptasan(dxgal djiyun qmpringan Cu-ci). Nklaan hidaw o lala bi tgparu nniqan spsapah(kska hari paru alang Hua-tung) ni nniqan tmayan asu Hua-lien. Iyax nklaan hidaw tgdaya o qpahan smlaan Mey-run. Iyax tghunat nklaan hidaw o mkssiyaw gsilung(Nan, Pey-ping) ni pusu bi o nniqa sapah ni psngayan dxgal, alang ni ssiyaw o mseexan bi pnsnakan na. Qpah nhuma Alang paru Hua-lien o pusu smhjil pstutuy qpahun smmalu sbrigan. Kiya ni ini hari pdka saw elealang isil ska nyusan embiyax prana ka qqpah dha dxgal. Ska alang tgmalu bi dxgal djiyun prana qpahun o gaga mniq hari baang iyax tgdaya ryaxan hidaw alang Ku-cyang, Ku-cing ni Ku-hu hyhiya. Pusu bi pnegalang dnuuy o hmuma bunga Hua-lien, sqmu, empajiq usik kuyuh, bugax payay, pgu, mami nnii ni cicih silung tbgan qsurux.</FORM>
        <PHON kindOf="original">alaŋ paɾu ħua-liən(sajaŋ)/ka-ɾiŋ-ku(knxalan niħuŋ) /s-kaŋ-ki (ɾudan tɾuku) alaŋ paɾu ka-ɾiŋ-ku(ħndlan ħnaŋ kaɾi ni-ħuŋ ka-ɾiŋ-ku.s-kaŋ-ki o kaɾi tɾuku) o wana * bi klwaan ska njusan ni njusan ħua-liən ga mniq tgdaja kulaw nklaan ħidaw njusan ħua-liən klwaan taj-waŋ, quwaq ɾwaħan baaŋ tgdaja tudu ajug ħua-tuŋ, tgdaja o mlutut nsgan siŋ-ʦən, msslut nsgan ʦi-an ka tgħunat. ɾjaxan ħidaw o mskijiig ŋsan b-su-ɾiŋ, nklaan ħidaw o msbɾaħ gsiluŋ paɾu taj-piŋ(gsiluŋ ħwi-ɾi-piŋ). kana alaŋ paɾu o niqan ** klwaan na ələalaŋ, sgun msəupu * snpuan ələalaŋ. knlbaŋan dxgal o **.**** pnsɾuɾul km. dħa msdaliħ nsgan siŋ-ʦən o tgbilaq bi knlbaŋan dxgal kana njusan; knħbɾagan ħiji o**.* kbuħug səəɟiq, tg * knħbɾagan səəɟiq alaŋ ji-ħua-tuŋ nniqan nii(bɾaħ bi o tajtuŋ), knkdxan səəɟiq na o tg* ħua-tuŋ; mniq ska nnjusan kana mtqiɾi klwaan o kana klwaan knlabaŋ dxgal o bilaq ħaɾi, tg* knkdxan səəɟiq alaŋ njusan. snpuan msdaliħ siŋʦən ni ʦi-an dħa nsgan nii o maa paɾu ħaɾi alaŋ, jaa bi ** kbuħug ħmbɾagan səəɟiq, bkgun mniq alaŋ paɾu taj-waŋ o tg * nniqan na. nħdaan knlwaan ni-ħuŋ **** ħŋkawas siida ka pnħjug ka alaŋ. lala bi saw niqan bi ħaŋan smnlaan nkana o msslutut gmaaw smmalu dxgal ħini, bitq sajaŋ ka knɾana knblaiq na o wada mɾana staɾil maa paɾu bi əmblaiq alaŋ nklaan ħidaw taj-waŋ da. əndaan səuxal ka ħualiən o " ʦi-ɾaj"ksun, kija o klgan səəɟiq a-mis o səaŋal na paaħ sun "sa-ki-ɾa-ja" ka "kiɾaj"msa ħndlan ħnaŋ nija. **** ħŋkawas təalax paaħ taj-tuŋ ni psəanak smalu dxgal ħua-liən da. bɾaħ alaŋ nii o ɾi-ɾan-kan sun, mniq lntadan jajuŋ mə-ɾuŋ, siŋ-kaŋ sun uɾi. mssbɾaħ smudal sŋajan asu gsiluŋ ħua-liən (nanpiŋʦə) lntadan jajuŋ ħualiən. **** ħŋkawas knpɾijux smlaan ka dxgal taj-waŋ ni pħijug wajaj əlug ħua-liən-kaŋ, klwan mqquɾi sbiq qpaħan nsgan ħua-liən qpaħan nsgan ħua-liən. **** ħŋkawas nklaan ħidaw o daan smalu njusan ni pɾiħan njusan ħua-liən nsgan ħualiən. **** ħŋkawas daan smalu alaŋ paɾu ni pɾjuxan alaŋ paɾu ħualiənkaŋ. babaw tnəgɟijal, **** ħŋkawas pɾiħan alaŋ paɾu ħua-liən bitaq sajaŋ. mdka dħa alaŋ paɾu ji-ɾan njusan ji-ɾan o tgpləalaj bi smnlaan * alaŋ paɾu njusan mtqiɾi kana klwaan. dxgal duma na səəɟiq o ħua-liən ni tg* paɾu alaŋ wun-ku-ħua ʦja-na-da o niqan ʦiʦiħ msdka na msa, saw tnunan ħnjigan dxgal (* alaŋ o ga mniq babaw pntuħan * qʦinux dxgal tɾuma g-si-luŋ pa-ɾu kana kika mnsuwil lala bi ɾunug) , nniqan nija (* alaŋ o * baaŋ msdaliħ dgijaq, * baaŋ o mqquɾi gsiluŋ, ɾaħuq na ħi ka * bbaaŋ o mllutut ɾuwan sbɾəənux dxgal), qqsija (* alaŋ ga mniq tɾuma gntuan sbɾəənux dxgal jajuŋ paɾu kana) ni nklaan ħidaw, ɾjaxan ħidaw snpŋan tnqɾian o mddka(nklaan ɾjaxan ħidaw tnqɾian o *** tu) lnlgan jajuŋ gsiluŋ paɾu(* alaŋ daan jajuŋ muxul kana, kija o mqalux jajuŋ ni jajuŋ məuxul a-ɾas-ʦja, ɾbagan mkkləətu misan mməuxul). quɾi * alaŋ qnjixan qsija o ini ksləəxan bi ka ɟijax kdŋaan qħɾiqan siida. knlala qnixan qujux ɾbagan ka ħua-liən o mgkala lala ħaɾi misan, wun-ku-ħua o knpakux. ɾaħuq na saw snɾuan baɾaw nii ga, mdka ʦiʦiħ ka snlaan qpaħan nkana o niqan msdaliħ sujaŋ bi ɾdaan asu(* alaŋ niqan ɾdaan asu kana babaw dxgal), nniqan tɾilan asu skija( ini əniq nsgan klwaan ska ga mniq daliħ nsgan ħija) nnii pusu na. dħa dħa ka knkla kndsan, ssɾħajan(saw ɾbagan kɟijax laqi matas ptasan tgbaɾaw ħajsiŋ musa mmgaluk tħijaq bi wun-ku-ħua) ni mggaluk ssbijax ħiji( saw qpuɾiŋ snbut quɾug ħu-jəŋ) musa mijaħ mnlala bi uɾi. kija ni bɾaħ tħowlaŋ njusan sjə- sən-san do pptasan na patas ppsdka gmmaaw ħija, lmŋluŋ ŋŋalun na ka ħualiən maa " wun-ku-ħua taj-iwaŋ " msa duɾi. ħnjigan dxgal kana ħnjigan dxgal alaŋ paɾu ħua-liən o lala bi dxgal ħnjigan sbɾəənux gntuan jajuŋ kana, jaa bi **%. wana baaŋ ɾjaxan ħidaw alaŋ kuw-ħuŋ ni pstɾŋan ajus alaŋ swi-jən nsgan bsu-ɾiŋ ni kska alaŋ dgijaq mə-ɾun ini dħuq * kbkuj ka sbɾanaw o jaa bi daliħ dħuq **% knblaŋan na. kmpɾjuxan snəgasut jajuŋ pusu bi qsija alaŋ paɾu ħua-liən o sgun jajuŋ ʦi-an(ajug tu-ɾan) ni jajuŋ mə-ɾun. ajug ʦi-an ga nklaan ħidaw taj-waŋ, ajug tu-ɾan sun uɾi, * jajuŋ knlwaan njusan, knbɾagan qnlian na o **.** km, knlabaŋ əndaan na o **.** * psɾuɾul km. pusu bi sbiq ka jajuŋ ʦi-ʦjaw-ʦwan o ga mniq ijax tgdaja kska njusan ħua-liən, pusu bi ga na niqan o tgtɾuma alaŋ paɾu ħua-liən ni tgdaja nsgan ʦi-an. pusu pnjaħan na o ga knbaɾaw ** kbkuj ** kuŋʦə baaŋ nklaan ħidaw dgijaq ʦian nsgan bsu-ɾiŋ mquɾi kijig nklaan ħidaw tgħunat nklaan ħidaw. babaw muda ʦiŋ-ħuŋ, səŋ-an, ji-ʦaŋ nii do pgəanak ptsijaw ʦi-an ni ħua-liən da. ħakaw jajuŋ ʦi-an o msdaliħ bi ħakaw ɾmuxan qsija jajuŋ mtmaj gsiluŋ ni daliħ ɾwaan nkana nan-piŋ do mtmaj gsiluŋ paɾu ta-piŋ da. jajuŋ mə-ɾun səuxal o "sa-pu-taŋ"sun, əndaan knbɾagan qsija na o **.** km. snluŋan na qsija o **.** * pnsɾuɾul km, muda kana alaŋ paɾu ħua-liən. pusu qsija o pnaaħ dgijaq sa-pu-taŋ ga mniq alaŋ swi-jən nsgan bsu-ɾiŋ, knbɾagan paaħ gsiluŋ o ** kbkuj ** tnxalun. alaŋ paɾu ħua-liən o gntuan gnɾaŋan sbɾəənux ajug mə-ɾun, gnɾaŋan gntuan ŋuŋu na o bitaq daliħ ʦi-an, alaŋ paɾu ħualiən, ʦja-ɾi * əndaan gasil nii. jajuŋ mə-ɾun ħiʦi bi do mniq baaŋ tgħunat tɾiɾan asu ħualiən mɾmux mtmaj gsiluŋ paɾu tai-piŋ. jajuŋ mə-ɾun o paaħ daja madas bbtunux, ini pstuq daan kkmgus do maa bbilaq bnaqig da. duɾi ni mtbijax bi ka bgiħuɾ ni jajuŋ gsiluŋ(mqalux qsija). mniq ɾwaan nkana pə-piŋ ħija do maa ida saw dxgal bnaqig, tduwa ɾɾwaan saw tnəuda səəɟiq ni tnsapaħ ħija. kaɾat saw pusu qpaħan kkaɾat paaħ ska miŋ-ku ** bitaq *** ħŋkawas nħdaan qntaan snpgan ptpatas o kana * ħŋkawas alaŋ nii ka sblajun bi tgbaɾaw kntlxan kaɾat o **.**, sblajun tgllbu kntlxan kaɾat o **.**, mgquɾi kɾkaɾat sbgħuɾun mtʦilux. alaŋ nii ka snblajun * ħŋkawas knlala qnjuxan o dħuq *.*** kuŋɾi, sblajun qjuxan kdɟijax o *** ɟijax. pusu bi qjuxan idas o tg* idas bitaq tg** idas kska na ħija. əndaan bgiħuɾ paɾu aɟi o babaw kndaxan daan bgħuɾ ijax ɾjaxan ħidaw tgħunat pnəglubaŋ əmbbɾaħ njupan mtʦilux ka saw nii. alaŋ paɾu ħualiən * ħŋkawas pnddkaan ħnɾiqan o **.*%. nii mniq pnlaq nklaan ħidaw taiwan ka alaŋ paɾu ħualiən, jasa ħtɾan dgijaq paɾu ni dgijaq ħaj-jan, * ħŋkawas ka pusu bi uda bgiħuɾ o mgquɾi ijax nklaan ħidaw tgdaja, ska na ħija o mniq kska tg*** idas ka mgquɾi ijax ɾjaxan ħidaw tgħunat ka bgiħuɾ na o əmbijax ħaɾi. * ħŋkawas snblajun knslikaw bgiħuɾ na o *.** kuŋʦə/mjaw. pnuɾug saw pnəgkla patas snpgan ini ħuja nkana dxgal ħɾus o daliħ kbkuj ħŋkawas ka pnklaan qnlħaŋan bgiħuɾ paɾu ga niqan **% baɾaw tɾuma o muda dxgal ħua-liən. alaŋ nii o daan bi bgiħuɾ paɾu paaħ ɾjaxan ħidaw gsiluŋ paɾu ni smdajak bgiħuɾ pnskaɾat, kija ni sijaw pnlaq o ini pstqi kmugus sminaw ni pnlaq do ħkawas ħkawas wada məəliħ da. bnkgan qpaħan alaŋ ** ələalaŋ ka klwaan alaŋ paɾu ħua-liən ni smalu * aɟi balaj nsgan qpaħan ka snpuan ələalaŋ. duɾi ni jasa bilaq bi ħiji ka alaŋ miŋ-ʦu ni wada pspuun alaŋ miŋ-ʦu ħida. alaŋ paɾu ħua-liən dɟijun bi kaɾi klwaan ʦuŋ-ħua-miŋ-ku, kl-mu-kan tə-wan, ŋaj-ŋaj tə-wan. dɟijun bi kaɾi səəɟiq tnpusu o kaɾi a-mis/pan-ʦaħ, kaɾi tɾuku ni kaɾi sa-ki-ɾa-ja. dnuuj kana alaŋ knɾana dnuuj sbɾigan o smħɟil quɾi ska alaŋ ijax tgħunat ɾjaxan ħidaw ħija, ɾjaxan ħidaw o mgquɾi lala pptasan(dxgal dɟijun qmpɾiŋan ʦu-ʦi). nklaan ħidaw o lala bi tgpaɾu nniqan spsapaħ(kska ħaɾi paɾu alaŋ ħua-tuŋ) ni nniqan tmajan asu ħua-liən. ijax nklaan ħidaw tgdaja o qpaħan smlaan mə-ɾun. ijax tgħunat nklaan ħidaw o mkssijaw gsiluŋ(nan, pə-piŋ) ni pusu bi o nniqa sapaħ ni psŋajan dxgal, alaŋ ni ssijaw o msəəxan bi pnsnakan na. qpaħ nħuma alaŋ paɾu ħua-liən o pusu smħɟil pstutuj qpaħun smmalu sbɾigan. kija ni ini ħaɾi pdka saw ələalaŋ isil ska njusan əmbijax pɾana ka qqpaħ dħa dxgal. ska alaŋ tgmalu bi dxgal dɟijun pɾana qpaħun o gaga mniq ħaɾi baaŋ ijax tgdaja ɾjaxan ħidaw alaŋ ku-ʦjaŋ, ku-ʦiŋ ni ku-ħu ħjħija. pusu bi pnəgalaŋ dnuuj o ħmuma buŋa ħua-liən, sqmu, əmpaɟiq usik kujuħ, bugax pajaj, pgu, mami nnii ni ʦiʦiħ siluŋ tbgan qsuɾux.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Alang paru Hua-lien(sayang)/Ka-ring-ku(Knxalan Nihung) /S-kang-ki (rudan Truku) Alang paru Ka-ring-ku(hndlan hnang kari Ni-hung Ka-ring-ku.S-kang-ki o kari Truku) o wana 1 bi klwaan ska nyusan ni nyusan Hua-lien ga mniq tgdaya kulaw nklaan hidaw nyusan Hua-lien klwaan Tay-wang, quwaq rwahan baang tgdaya tudu ayug Hua-tung, tgdaya o mlutut nsgan Sing-cen, msslut nsgan Ci-an ka tghunat. Ryaxan hidaw o mskiyiig ngsan B-su-ring, Nklaan hidaw o msbrah gsilung paru Tay-ping(gsilung Hwi-ri-ping). Kana alang paru o niqan 44 klwaan na elealang, sgun mseupu 6 snpuan elealang. Knlbangan dxgal o 29.4095 pnsrurul km. Dha msdalih nsgan Sing-cen o tgbilaq bi knlbangan dxgal kana nyusan; knhbragan hiyi o10.9 kbuhug seejiq, tg 2 knhbragan seejiq alang Yi-Hua-Tung nniqan nii(Brah bi o Taytung), knkdxan seejiq na o tg1 Hua-tung; Mniq ska nnyusan kana mtqiri klwaan o kana klwaan knlabang dxgal o bilaq hari, tg3 knkdxan seejiq alang nyusan. Snpuan msdalih Singcen ni Ci-an dha nsgan nii o maa paru hari alang, yaa bi 20 kbuhug hmbragan seejiq, bkgun mniq alang paru Tay-wang o tg 8 nniqan na. Nhdaan knlwaan Ni-hung 1940 hngkawas siida ka pnhyug ka alang. Lala bi saw niqan bi hangan smnlaan nkana o msslutut gmaaw smmalu dxgal hini, bitq sayang ka knrana knblaiq na o wada mrana staril maa paru bi emblaiq alang nklaan hidaw Tay-wang da. Endaan Seuxal ka Hualien o " Ci-ray"ksun, kiya o klgan seejiq A-mis o seangal na paah sun "Sa-ki-ra-ya" ka "kiray"msa hndlan hnang niya. 1909 hngkawas tealax paah Tay-tung ni pseanak smalu dxgal Hua-lien da. Brah alang nii o Ri-ran-kan sun, mniq lntadan yayung Mey-rung, Sing-kang sun uri. Mssbrah smudal sngayan asu gsilung Hua-lien (Nanpingce) lntadan yayung Hualien. 1920 hngkawas knpriyux smlaan ka dxgal Tay-wang ni phiyug wayay elug Hua-lien-kang, klwan mqquri sbiq qpahan nsgan Hua-lien qpahan nsgan Hua-lien. 1937 hngkawas nklaan hidaw o daan smalu nyusan ni prihan nyusan Hua-lien nsgan Hualien. 1940 hngkawas daan smalu alang paru ni pryuxan alang paru Hualienkang. Babaw tnegjiyal, 1946 hngkawas prihan alang paru Hua-lien bitaq sayang. Mdka dha alang paru Yi-ran nyusan Yi-ran o tgplealay bi smnlaan 2 alang paru nyusan mtqiri kana klwaan. Dxgal Duma na seejiq o Hua-lien ni tg3 paru alang Wun-ku-hua Cya-na-da o niqan cicih msdka na msa, saw tnunan hnyigan dxgal (2 alang o ga mniq babaw pntuhan 2 qcinux dxgal truma G-si-lung pa-ru kana kika mnsuwil lala bi runug) , nniqan niya (2 alang o 1 baang msdalih dgiyaq, 1 baang o mqquri gsilung, rahuq na hi ka 2 bbaang o mllutut ruwan sbreenux dxgal), qqsiya (2 alang ga mniq truma gntuan sbreenux dxgal yayung paru kana) ni nklaan hidaw, ryaxan hidaw snpngan tnqrian o mddka(nklaan ryaxan hidaw tnqrian o 120 tu) lnlgan yayung gsilung paru(2 alang daan yayung muxul kana, kiya o Mqalux yayung ni yayung meuxul A-ras-cya, rbagan mkkleetu misan mmeuxul). Quri 2 alang qnyixan qsiya o ini ksleexan bi ka jiyax kdngaan qhriqan siida. Knlala qnixan quyux rbagan ka Hua-lien o mgkala lala hari misan, Wun-ku-hua o knpakux. Rahuq na saw snruan baraw nii ga, mdka cicih ka snlaan qpahan nkana o niqan msdalih suyang bi rdaan asu(2 alang niqan rdaan asu kana babaw dxgal), nniqan trilan asu skiya( ini eniq nsgan klwaan ska ga mniq dalih nsgan hiya) nnii pusu na. Dha dha ka knkla kndsan, ssrhayan(saw rbagan kjiyax laqi matas ptasan tgbaraw Haysing musa mmgaluk thiyaq bi Wun-ku-hua) ni mggaluk ssbiyax hiyi( saw qpuring snbut qurug Hu-yeng) musa miyah mnlala bi uri. Kiya ni brah thowlang nyusan Syey- sen-san do pptasan na patas ppsdka gmmaaw hiya, lmnglung ngngalun na ka Hualien maa " Wun-ku-hua Tay-iwang " msa duri. Hnyigan dxgal Kana hnyigan dxgal alang paru Hua-lien o lala bi dxgal hnyigan sbreenux gntuan yayung kana, yaa bi 90%. Wana baang ryaxan hidaw alang Kuw-hung ni pstrngan ayus alang Swi-yeyn nsgan Bsu-ring ni kska alang dgiyaq Mey-run ini dhuq 1 kbkuy ka sbranaw o yaa bi dalih dhuq 10% knblangan na. Kmpryuxan snegasut yayung Pusu bi qsiya alang paru Hua-lien o sgun yayung Ci-an(ayug Tu-ran) ni yayung Mey-run. Ayug Ci-an ga nklaan hidaw Tay-wang, ayug Tu-ran sun uri, 1 yayung knlwaan nyusan, knbragan qnlian na o 11.40 km, knlabang endaan na o 42.16 2 psrurul km. Pusu bi sbiq ka yayung Ci-cyaw-cwan o ga mniq iyax tgdaya kska nyusan Hua-lien, pusu bi ga na niqan o tgtruma alang paru Hua-lien ni tgdaya nsgan Ci-an. Pusu pnyahan na o ga knbaraw 13 kbkuy 21 kungce baang nklaan hidaw dgiyaq Cian nsgan Bsu-ring mquri kiyig nklaan hidaw tghunat nklaan hidaw. Babaw muda Cing-hung, Seng-an, Yi-cang nii do pgeanak ptsiyaw Ci-an ni Hua-lien da. Hakaw yayung Ci-an o msdalih bi hakaw rmuxan qsiya yayung mtmay gsilung ni dalih rwaan nkana Nan-ping do mtmay gsilung paru Ta-ping da. Yayung Mey-run seuxal o "Sa-pu-tang"sun, endaan knbragan qsiya na o 19.58 km. Snlungan na qsiya o 72.54 2 pnsrurul km, muda kana alang paru Hua-lien. Pusu qsiya o pnaah dgiyaq Sa-pu-tang ga mniq alang Swi-yen nsgan Bsu-ring, knbragan paah gsilung o 11 kbkuy 20 tnxalun. Alang paru Hua-lien o gntuan gnrangan sbreenux ayug Mey-run, gnrangan gntuan ngungu na o bitaq dalih Ci-an, alang paru Hualien, Cya-ri 1 endaan gasil nii. yayung Mey-run hici bi do mniq baang tghunat triran asu Hualien mrmux mtmay gsilung paru Tai-ping. yayung Mey-run o paah daya madas bbtunux, ini pstuq daan kkmgus do maa bbilaq bnaqig da. Duri ni mtbiyax bi ka bgihur ni yayung gsilung(mqalux qsiya). Mniq rwaan nkana Pey-ping hiya do maa ida saw dxgal bnaqig, tduwa rrwaan saw tneuda seejiq ni tnsapah hiya. Karat Saw pusu qpahan kkarat paah ska Ming-ku 80 bitaq 109 hngkawas nhdaan qntaan snpgan ptpatas o kana 1 hngkawas alang nii ka sblayun bi tgbaraw kntlxan karat o 27.1℃, sblayun tgllbu kntlxan karat o 21.0℃, mgquri krkarat sbghurun mtcilux. Alang nii ka snblayun 1 hngkawas knlala qnyuxan o dhuq 1.844 kungri, sblayun qyuxan kdjiyax o 133 jiyax. Pusu bi qyuxan idas o tg7 idas bitaq tg10 idas kska na hiya. Endaan bgihur paru aji o babaw kndaxan daan bghur iyax ryaxan hidaw tghunat pneglubang embbrah nyupan mtcilux ka saw nii. Alang paru Hualien 1 hngkawas pnddkaan hnriqan o 77.8%. Nii mniq pnlaq nklaan hidaw Taiwan ka alang paru Hualien, yasa htran Dgiyaq paru ni dgiyaq Hay-yan, 1 hngkawas ka pusu bi uda bgihur o mgquri iyax nklaan hidaw tgdaya, ska na hiya o mniq kska tg6～8 idas ka mgquri iyax ryaxan hidaw tghunat ka bgihur na o embiyax hari. 1 hngkawas snblayun knslikaw bgihur na o 2.18 kungce/myaw. Pnurug saw pnegkla patas snpgan ini huya nkana dxgal hrus o dalih kbkuy hngkawas ka pnklaan qnlhangan bgihur paru ga niqan 12% baraw truma o muda dxgal Hua-lien. Alang nii o daan bi bgihur paru paah ryaxan hidaw Gsilung paru ni smdayak bgihur pnskarat, kiya ni siyaw pnlaq o ini pstqi kmugus sminaw ni pnlaq do hkawas hkawas wada meelih da. Bnkgan qpahan alang 44 elealang ka klwaan alang paru Hua-lien ni smalu 6 aji balay nsgan qpahan ka snpuan elealang. Duri ni yasa bilaq bi hiyi ka alang Ming-cu ni wada pspuun alang Ming-cu hida. Alang paru Hua-lien djiyun bi kari klwaan Cung-hua-ming-ku, Kl-mu-kan Tey-wan, Ngay-ngay Tey-wan. Djiyun bi kari Seejiq Tnpusu o kari A-mis/Pan-cah, kari Truku ni kari Sa-ki-ra-ya. Dnuuy Kana alang knrana dnuuy sbrigan o smhjil quri ska alang iyax tghunat ryaxan hidaw hiya, ryaxan hidaw o mgquri lala pptasan(dxgal djiyun qmpringan Cu-ci). Nklaan hidaw o lala bi tgparu nniqan spsapah(kska hari paru alang Hua-tung) ni nniqan tmayan asu Hua-lien. Iyax nklaan hidaw tgdaya o qpahan smlaan Mey-run. Iyax tghunat nklaan hidaw o mkssiyaw gsilung(Nan, Pey-ping) ni pusu bi o nniqa sapah ni psngayan dxgal, alang ni ssiyaw o mseexan bi pnsnakan na. Qpah nhuma Alang paru Hua-lien o pusu smhjil pstutuy qpahun smmalu sbrigan. Kiya ni ini hari pdka saw elealang isil ska nyusan embiyax prana ka qqpah dha dxgal. Ska alang tgmalu bi dxgal djiyun prana qpahun o gaga mniq hari baang iyax tgdaya ryaxan hidaw alang Ku-cyang, Ku-cing ni Ku-hu hyhiya. Pusu bi pnegalang dnuuy o hmuma bunga Hua-lien, sqmu, empajiq usik kuyuh, bugax payay, pgu, mami nnii ni cicih silung tbgan qsurux.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">alaŋ paɾu ħua-liən(sajaŋ)/ka-ɾiŋ-ku(knxalan niħuŋ) /s-kaŋ-ki (ɾudan tɾuku) alaŋ paɾu ka-ɾiŋ-ku(ħndlan ħnaŋ kaɾi ni-ħuŋ ka-ɾiŋ-ku.s-kaŋ-ki o kaɾi tɾuku) o wana * bi klwaan ska njusan ni njusan ħua-liən ga mniq tgdaja kulaw nklaan ħidaw njusan ħua-liən klwaan taj-waŋ, quwaq ɾwaħan baaŋ tgdaja tudu ajug ħua-tuŋ, tgdaja o mlutut nsgan siŋ-ʦən, msslut nsgan ʦi-an ka tgħunat. ɾjaxan ħidaw o mskijiig ŋsan b-su-ɾiŋ, nklaan ħidaw o msbɾaħ gsiluŋ paɾu taj-piŋ(gsiluŋ ħwi-ɾi-piŋ). kana alaŋ paɾu o niqan ** klwaan na ələalaŋ, sgun msəupu * snpuan ələalaŋ. knlbaŋan dxgal o **.**** pnsɾuɾul km. dħa msdaliħ nsgan siŋ-ʦən o tgbilaq bi knlbaŋan dxgal kana njusan; knħbɾagan ħiji o**.* kbuħug səəɟiq, tg * knħbɾagan səəɟiq alaŋ ji-ħua-tuŋ nniqan nii(bɾaħ bi o tajtuŋ), knkdxan səəɟiq na o tg* ħua-tuŋ; mniq ska nnjusan kana mtqiɾi klwaan o kana klwaan knlabaŋ dxgal o bilaq ħaɾi, tg* knkdxan səəɟiq alaŋ njusan. snpuan msdaliħ siŋʦən ni ʦi-an dħa nsgan nii o maa paɾu ħaɾi alaŋ, jaa bi ** kbuħug ħmbɾagan səəɟiq, bkgun mniq alaŋ paɾu taj-waŋ o tg * nniqan na. nħdaan knlwaan ni-ħuŋ **** ħŋkawas siida ka pnħjug ka alaŋ. lala bi saw niqan bi ħaŋan smnlaan nkana o msslutut gmaaw smmalu dxgal ħini, bitq sajaŋ ka knɾana knblaiq na o wada mɾana staɾil maa paɾu bi əmblaiq alaŋ nklaan ħidaw taj-waŋ da. əndaan səuxal ka ħualiən o " ʦi-ɾaj"ksun, kija o klgan səəɟiq a-mis o səaŋal na paaħ sun "sa-ki-ɾa-ja" ka "kiɾaj"msa ħndlan ħnaŋ nija. **** ħŋkawas təalax paaħ taj-tuŋ ni psəanak smalu dxgal ħua-liən da. bɾaħ alaŋ nii o ɾi-ɾan-kan sun, mniq lntadan jajuŋ mə-ɾuŋ, siŋ-kaŋ sun uɾi. mssbɾaħ smudal sŋajan asu gsiluŋ ħua-liən (nanpiŋʦə) lntadan jajuŋ ħualiən. **** ħŋkawas knpɾijux smlaan ka dxgal taj-waŋ ni pħijug wajaj əlug ħua-liən-kaŋ, klwan mqquɾi sbiq qpaħan nsgan ħua-liən qpaħan nsgan ħua-liən. **** ħŋkawas nklaan ħidaw o daan smalu njusan ni pɾiħan njusan ħua-liən nsgan ħualiən. **** ħŋkawas daan smalu alaŋ paɾu ni pɾjuxan alaŋ paɾu ħualiənkaŋ. babaw tnəgɟijal, **** ħŋkawas pɾiħan alaŋ paɾu ħua-liən bitaq sajaŋ. mdka dħa alaŋ paɾu ji-ɾan njusan ji-ɾan o tgpləalaj bi smnlaan * alaŋ paɾu njusan mtqiɾi kana klwaan. dxgal duma na səəɟiq o ħua-liən ni tg* paɾu alaŋ wun-ku-ħua ʦja-na-da o niqan ʦiʦiħ msdka na msa, saw tnunan ħnjigan dxgal (* alaŋ o ga mniq babaw pntuħan * qʦinux dxgal tɾuma g-si-luŋ pa-ɾu kana kika mnsuwil lala bi ɾunug) , nniqan nija (* alaŋ o * baaŋ msdaliħ dgijaq, * baaŋ o mqquɾi gsiluŋ, ɾaħuq na ħi ka * bbaaŋ o mllutut ɾuwan sbɾəənux dxgal), qqsija (* alaŋ ga mniq tɾuma gntuan sbɾəənux dxgal jajuŋ paɾu kana) ni nklaan ħidaw, ɾjaxan ħidaw snpŋan tnqɾian o mddka(nklaan ɾjaxan ħidaw tnqɾian o *** tu) lnlgan jajuŋ gsiluŋ paɾu(* alaŋ daan jajuŋ muxul kana, kija o mqalux jajuŋ ni jajuŋ məuxul a-ɾas-ʦja, ɾbagan mkkləətu misan mməuxul). quɾi * alaŋ qnjixan qsija o ini ksləəxan bi ka ɟijax kdŋaan qħɾiqan siida. knlala qnixan qujux ɾbagan ka ħua-liən o mgkala lala ħaɾi misan, wun-ku-ħua o knpakux. ɾaħuq na saw snɾuan baɾaw nii ga, mdka ʦiʦiħ ka snlaan qpaħan nkana o niqan msdaliħ sujaŋ bi ɾdaan asu(* alaŋ niqan ɾdaan asu kana babaw dxgal), nniqan tɾilan asu skija( ini əniq nsgan klwaan ska ga mniq daliħ nsgan ħija) nnii pusu na. dħa dħa ka knkla kndsan, ssɾħajan(saw ɾbagan kɟijax laqi matas ptasan tgbaɾaw ħajsiŋ musa mmgaluk tħijaq bi wun-ku-ħua) ni mggaluk ssbijax ħiji( saw qpuɾiŋ snbut quɾug ħu-jəŋ) musa mijaħ mnlala bi uɾi. kija ni bɾaħ tħowlaŋ njusan sjə- sən-san do pptasan na patas ppsdka gmmaaw ħija, lmŋluŋ ŋŋalun na ka ħualiən maa " wun-ku-ħua taj-iwaŋ " msa duɾi. ħnjigan dxgal kana ħnjigan dxgal alaŋ paɾu ħua-liən o lala bi dxgal ħnjigan sbɾəənux gntuan jajuŋ kana, jaa bi **%. wana baaŋ ɾjaxan ħidaw alaŋ kuw-ħuŋ ni pstɾŋan ajus alaŋ swi-jən nsgan bsu-ɾiŋ ni kska alaŋ dgijaq mə-ɾun ini dħuq * kbkuj ka sbɾanaw o jaa bi daliħ dħuq **% knblaŋan na. kmpɾjuxan snəgasut jajuŋ pusu bi qsija alaŋ paɾu ħua-liən o sgun jajuŋ ʦi-an(ajug tu-ɾan) ni jajuŋ mə-ɾun. ajug ʦi-an ga nklaan ħidaw taj-waŋ, ajug tu-ɾan sun uɾi, * jajuŋ knlwaan njusan, knbɾagan qnlian na o **.** km, knlabaŋ əndaan na o **.** * psɾuɾul km. pusu bi sbiq ka jajuŋ ʦi-ʦjaw-ʦwan o ga mniq ijax tgdaja kska njusan ħua-liən, pusu bi ga na niqan o tgtɾuma alaŋ paɾu ħua-liən ni tgdaja nsgan ʦi-an. pusu pnjaħan na o ga knbaɾaw ** kbkuj ** kuŋʦə baaŋ nklaan ħidaw dgijaq ʦian nsgan bsu-ɾiŋ mquɾi kijig nklaan ħidaw tgħunat nklaan ħidaw. babaw muda ʦiŋ-ħuŋ, səŋ-an, ji-ʦaŋ nii do pgəanak ptsijaw ʦi-an ni ħua-liən da. ħakaw jajuŋ ʦi-an o msdaliħ bi ħakaw ɾmuxan qsija jajuŋ mtmaj gsiluŋ ni daliħ ɾwaan nkana nan-piŋ do mtmaj gsiluŋ paɾu ta-piŋ da. jajuŋ mə-ɾun səuxal o "sa-pu-taŋ"sun, əndaan knbɾagan qsija na o **.** km. snluŋan na qsija o **.** * pnsɾuɾul km, muda kana alaŋ paɾu ħua-liən. pusu qsija o pnaaħ dgijaq sa-pu-taŋ ga mniq alaŋ swi-jən nsgan bsu-ɾiŋ, knbɾagan paaħ gsiluŋ o ** kbkuj ** tnxalun. alaŋ paɾu ħua-liən o gntuan gnɾaŋan sbɾəənux ajug mə-ɾun, gnɾaŋan gntuan ŋuŋu na o bitaq daliħ ʦi-an, alaŋ paɾu ħualiən, ʦja-ɾi * əndaan gasil nii. jajuŋ mə-ɾun ħiʦi bi do mniq baaŋ tgħunat tɾiɾan asu ħualiən mɾmux mtmaj gsiluŋ paɾu tai-piŋ. jajuŋ mə-ɾun o paaħ daja madas bbtunux, ini pstuq daan kkmgus do maa bbilaq bnaqig da. duɾi ni mtbijax bi ka bgiħuɾ ni jajuŋ gsiluŋ(mqalux qsija). mniq ɾwaan nkana pə-piŋ ħija do maa ida saw dxgal bnaqig, tduwa ɾɾwaan saw tnəuda səəɟiq ni tnsapaħ ħija. kaɾat saw pusu qpaħan kkaɾat paaħ ska miŋ-ku ** bitaq *** ħŋkawas nħdaan qntaan snpgan ptpatas o kana * ħŋkawas alaŋ nii ka sblajun bi tgbaɾaw kntlxan kaɾat o **.**, sblajun tgllbu kntlxan kaɾat o **.**, mgquɾi kɾkaɾat sbgħuɾun mtʦilux. alaŋ nii ka snblajun * ħŋkawas knlala qnjuxan o dħuq *.*** kuŋɾi, sblajun qjuxan kdɟijax o *** ɟijax. pusu bi qjuxan idas o tg* idas bitaq tg** idas kska na ħija. əndaan bgiħuɾ paɾu aɟi o babaw kndaxan daan bgħuɾ ijax ɾjaxan ħidaw tgħunat pnəglubaŋ əmbbɾaħ njupan mtʦilux ka saw nii. alaŋ paɾu ħualiən * ħŋkawas pnddkaan ħnɾiqan o **.*%. nii mniq pnlaq nklaan ħidaw taiwan ka alaŋ paɾu ħualiən, jasa ħtɾan dgijaq paɾu ni dgijaq ħaj-jan, * ħŋkawas ka pusu bi uda bgiħuɾ o mgquɾi ijax nklaan ħidaw tgdaja, ska na ħija o mniq kska tg*** idas ka mgquɾi ijax ɾjaxan ħidaw tgħunat ka bgiħuɾ na o əmbijax ħaɾi. * ħŋkawas snblajun knslikaw bgiħuɾ na o *.** kuŋʦə/mjaw. pnuɾug saw pnəgkla patas snpgan ini ħuja nkana dxgal ħɾus o daliħ kbkuj ħŋkawas ka pnklaan qnlħaŋan bgiħuɾ paɾu ga niqan **% baɾaw tɾuma o muda dxgal ħua-liən. alaŋ nii o daan bi bgiħuɾ paɾu paaħ ɾjaxan ħidaw gsiluŋ paɾu ni smdajak bgiħuɾ pnskaɾat, kija ni sijaw pnlaq o ini pstqi kmugus sminaw ni pnlaq do ħkawas ħkawas wada məəliħ da. bnkgan qpaħan alaŋ ** ələalaŋ ka klwaan alaŋ paɾu ħua-liən ni smalu * aɟi balaj nsgan qpaħan ka snpuan ələalaŋ. duɾi ni jasa bilaq bi ħiji ka alaŋ miŋ-ʦu ni wada pspuun alaŋ miŋ-ʦu ħida. alaŋ paɾu ħua-liən dɟijun bi kaɾi klwaan ʦuŋ-ħua-miŋ-ku, kl-mu-kan tə-wan, ŋaj-ŋaj tə-wan. dɟijun bi kaɾi səəɟiq tnpusu o kaɾi a-mis/pan-ʦaħ, kaɾi tɾuku ni kaɾi sa-ki-ɾa-ja. dnuuj kana alaŋ knɾana dnuuj sbɾigan o smħɟil quɾi ska alaŋ ijax tgħunat ɾjaxan ħidaw ħija, ɾjaxan ħidaw o mgquɾi lala pptasan(dxgal dɟijun qmpɾiŋan ʦu-ʦi). nklaan ħidaw o lala bi tgpaɾu nniqan spsapaħ(kska ħaɾi paɾu alaŋ ħua-tuŋ) ni nniqan tmajan asu ħua-liən. ijax nklaan ħidaw tgdaja o qpaħan smlaan mə-ɾun. ijax tgħunat nklaan ħidaw o mkssijaw gsiluŋ(nan, pə-piŋ) ni pusu bi o nniqa sapaħ ni psŋajan dxgal, alaŋ ni ssijaw o msəəxan bi pnsnakan na. qpaħ nħuma alaŋ paɾu ħua-liən o pusu smħɟil pstutuj qpaħun smmalu sbɾigan. kija ni ini ħaɾi pdka saw ələalaŋ isil ska njusan əmbijax pɾana ka qqpaħ dħa dxgal. ska alaŋ tgmalu bi dxgal dɟijun pɾana qpaħun o gaga mniq ħaɾi baaŋ ijax tgdaja ɾjaxan ħidaw alaŋ ku-ʦjaŋ, ku-ʦiŋ ni ku-ħu ħjħija. pusu bi pnəgalaŋ dnuuj o ħmuma buŋa ħua-liən, sqmu, əmpaɟiq usik kujuħ, bugax pajaj, pgu, mami nnii ni ʦiʦiħ siluŋ tbgan qsuɾux.</PHON>
    </S>
</TEXT>