<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Alang_mu_dgiyaq(Truku)" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Alang_mu_dgiyaq(Truku)" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Alang mu dgiyaq(Truku) = Alang mu gaga dgiyaq. Alang mu gaga siyaw bbaraw yayung. Alang mu, niqan hbaraw seejiq, niqan egu sapah uri.Malu balay qtaan,malu balay niqan uri. Alang Seejiq Truku ka Alang mu, kiya ni niqan hbaraw bi Seejiq Truku gaga mseupu mniq alang hini.Rmngaw ka tama mu rudan"uxay hini ka alang rudan ta sbiyaw, pnaah ta alang Truku miyah ta thjil alang hini sayang,wada niqan maspac kmxalan tru hari knkawas ka nniqan ta hini "mnsa. Seejiq Alang o mdrumuc balay qmpah kana, yasa niqan bgurah dxgal, kiya ni hmuma ana manu o miyah bi kana, saw ka Payay dagun, wana ita hini meiyah payay tbula, basaw, masu, bunga, sari, sqmu, sama, risah, bnuwar, qlupas, apu rungay, qlahi…. tduwa malu kana ka hru dha,miya bi kana o. Kiya ni sayang ana ima miyah kmbaruh dxgal hmuma beluh, tomato, usik empajiq, klgan sama ni ojiya,brigun dha ni priyuhun dha pila. Saw nii pnaah isil alang seejiq gaga mniq alang sayang o wada hbaraw balay da. alang nami gaga priqan ddgiyaq, sbiyaw uxay alang han o bbuyu qhuni harung kana han, kiya ka sun dha"alang bbuyu qhuni harung"ka alang hini. Qhuni harung niqan dha klgan , kingal o harung balay, kingal o harung trabus, qhuni harung balay sun malu bi stahu puniq, qhuni harung trabus o malu bi phyugun sapah, suxal o prajil thjil hini ka rudan ta sbiyaw , harung trabus ka wada malu bi phyugan ssapah, yasa mkray bi ka qhuni trabus ini krijil. Brah alang niqan bbaraw bi yayung, mnsa ka bubu mu rudan"sbiyaw o musa ku mahu lukus yayung kdjiyax, panun mu brunguy ka lukus rutaq ni saan mu mahu yayung, nhdu mahu do panun mu brunguy duri ni saan mu mhidaw nganguc sapah. Nasi rbagan do, musa nami tmapaq qsiya yayung,musa nami qmraq qsurux ni kmarang ni qbowlung yayung uri, saw nii malu bi saan ka yayung alang mu dgiyaq. Nasi qmuyux paru do saw bi uxay hiya da, madas rngsux ni mruciq qsiya, mapa btunux ni qhuni saw bi muutux dni ktayun na kana ka qnpahan seejiq ni hakaw, saw bi smeisug." Alang dgiyaq sayang saan balay rmigaw seejiq pnaah isil alang, yasa niqan nanaq malu bi gaya ka"seejiq tnpusu Taywan"hini, niqan malu bi sknxun bgihur ni bgurah balay ka qsiya mahun uri. Sayang gaga ta kmbiyax smluhay kari ta nanaq ni smluhay endaan rudan ta sbiyaw, saw ka tminun pala, smalu grig ni uyas Seejiq, niqan balay ririh dha kana. Pusu balay o malu bi lnglungan kana ka seejiq alang mu dgiyaq.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= alaŋ mu dgijaq(tɾuku) = alaŋ mu gaga dgijaq. alaŋ mu gaga sijaw bbaɾaw jajuŋ. alaŋ mu, niqan ħbaɾaw səəɟiq, niqan əgu sapaħ uɾi.malu balaj qtaan,malu balaj niqan uɾi. alaŋ səəɟiq tɾuku ka alaŋ mu, kija ni niqan ħbaɾaw bi səəɟiq tɾuku gaga msəupu mniq alaŋ ħini.ɾmŋaw ka tama mu ɾudan"uxaj ħini ka alaŋ ɾudan ta sbijaw, pnaaħ ta alaŋ tɾuku mijaħ ta tħɟil alaŋ ħini sajaŋ,wada niqan maspaʦ kmxalan tɾu ħaɾi knkawas ka nniqan ta ħini "mnsa. səəɟiq alaŋ o mdɾumuʦ balaj qmpaħ kana, jasa niqan bguɾaħ dxgal, kija ni ħmuma ana manu o mijaħ bi kana, saw ka pajaj dagun, wana ita ħini məijaħ pajaj tbula, basaw, masu, buŋa, saɾi, sqmu, sama, ɾisaħ, bnuwaɾ, qlupas, apu ɾuŋaj, qlaħi*. tduwa malu kana ka ħɾu dħa,mija bi kana o. kija ni sajaŋ ana ima mijaħ kmbaɾuħ dxgal ħmuma bəluħ, tomato, usik əmpaɟiq, klgan sama ni oɟija,bɾigun dħa ni pɾijuħun dħa pila. saw nii pnaaħ isil alaŋ səəɟiq gaga mniq alaŋ sajaŋ o wada ħbaɾaw balaj da. alaŋ nami gaga pɾiqan ddgijaq, sbijaw uxaj alaŋ ħan o bbuju qħuni ħaɾuŋ kana ħan, kija ka sun dħa"alaŋ bbuju qħuni ħaɾuŋ"ka alaŋ ħini. qħuni ħaɾuŋ niqan dħa klgan , kiŋal o ħaɾuŋ balaj, kiŋal o ħaɾuŋ tɾabus, qħuni ħaɾuŋ balaj sun malu bi staħu puniq, qħuni ħaɾuŋ tɾabus o malu bi pħjugun sapaħ, suxal o pɾaɟil tħɟil ħini ka ɾudan ta sbijaw , ħaɾuŋ tɾabus ka wada malu bi pħjugan ssapaħ, jasa mkɾaj bi ka qħuni tɾabus ini kɾiɟil. bɾaħ alaŋ niqan bbaɾaw bi jajuŋ, mnsa ka bubu mu ɾudan"sbijaw o musa ku maħu lukus jajuŋ kdɟijax, panun mu bɾuŋuj ka lukus ɾutaq ni saan mu maħu jajuŋ, nħdu maħu do panun mu bɾuŋuj duɾi ni saan mu mħidaw ŋaŋuʦ sapaħ. nasi ɾbagan do, musa nami tmapaq qsija jajuŋ,musa nami qmɾaq qsuɾux ni kmaɾaŋ ni qbowluŋ jajuŋ uɾi, saw nii malu bi saan ka jajuŋ alaŋ mu dgijaq. nasi qmujux paɾu do saw bi uxaj ħija da, madas ɾŋsux ni mɾuʦiq qsija, mapa btunux ni qħuni saw bi muutux dni ktajun na kana ka qnpaħan səəɟiq ni ħakaw, saw bi sməisug." alaŋ dgijaq sajaŋ saan balaj ɾmigaw səəɟiq pnaaħ isil alaŋ, jasa niqan nanaq malu bi gaja ka"səəɟiq tnpusu tajwan"ħini, niqan malu bi sknxun bgiħuɾ ni bguɾaħ balaj ka qsija maħun uɾi. sajaŋ gaga ta kmbijax smluħaj kaɾi ta nanaq ni smluħaj əndaan ɾudan ta sbijaw, saw ka tminun pala, smalu gɾig ni ujas səəɟiq, niqan balaj ɾiɾiħ dħa kana. pusu balaj o malu bi lŋluŋan kana ka səəɟiq alaŋ mu dgijaq.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Alang mu dgiyaq(Truku) = Alang mu gaga dgiyaq. Alang mu gaga siyaw bbaraw yayung. Alang mu, niqan hbaraw seejiq, niqan egu sapah uri.Malu balay qtaan,malu balay niqan uri. Alang Seejiq Truku ka Alang mu, kiya ni niqan hbaraw bi Seejiq Truku gaga mseupu mniq alang hini.Rmngaw ka tama mu rudan"uxay hini ka alang rudan ta sbiyaw, pnaah ta alang Truku miyah ta thjil alang hini sayang,wada niqan maspac kmxalan tru hari knkawas ka nniqan ta hini "mnsa. Seejiq Alang o mdrumuc balay qmpah kana, yasa niqan bgurah dxgal, kiya ni hmuma ana manu o miyah bi kana, saw ka Payay dagun, wana ita hini meiyah payay tbula, basaw, masu, bunga, sari, sqmu, sama, risah, bnuwar, qlupas, apu rungay, qlahi…. tduwa malu kana ka hru dha,miya bi kana o. Kiya ni sayang ana ima miyah kmbaruh dxgal hmuma beluh, tomato, usik empajiq, klgan sama ni ojiya,brigun dha ni priyuhun dha pila. Saw nii pnaah isil alang seejiq gaga mniq alang sayang o wada hbaraw balay da. alang nami gaga priqan ddgiyaq, sbiyaw uxay alang han o bbuyu qhuni harung kana han, kiya ka sun dha"alang bbuyu qhuni harung"ka alang hini. Qhuni harung niqan dha klgan , kingal o harung balay, kingal o harung trabus, qhuni harung balay sun malu bi stahu puniq, qhuni harung trabus o malu bi phyugun sapah, suxal o prajil thjil hini ka rudan ta sbiyaw , harung trabus ka wada malu bi phyugan ssapah, yasa mkray bi ka qhuni trabus ini krijil. Brah alang niqan bbaraw bi yayung, mnsa ka bubu mu rudan"sbiyaw o musa ku mahu lukus yayung kdjiyax, panun mu brunguy ka lukus rutaq ni saan mu mahu yayung, nhdu mahu do panun mu brunguy duri ni saan mu mhidaw nganguc sapah. Nasi rbagan do, musa nami tmapaq qsiya yayung,musa nami qmraq qsurux ni kmarang ni qbowlung yayung uri, saw nii malu bi saan ka yayung alang mu dgiyaq. Nasi qmuyux paru do saw bi uxay hiya da, madas rngsux ni mruciq qsiya, mapa btunux ni qhuni saw bi muutux dni ktayun na kana ka qnpahan seejiq ni hakaw, saw bi smeisug." Alang dgiyaq sayang saan balay rmigaw seejiq pnaah isil alang, yasa niqan nanaq malu bi gaya ka"seejiq tnpusu Taywan"hini, niqan malu bi sknxun bgihur ni bgurah balay ka qsiya mahun uri. Sayang gaga ta kmbiyax smluhay kari ta nanaq ni smluhay endaan rudan ta sbiyaw, saw ka tminun pala, smalu grig ni uyas Seejiq, niqan balay ririh dha kana. Pusu balay o malu bi lnglungan kana ka seejiq alang mu dgiyaq.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= alaŋ mu dgijaq(tɾuku) = alaŋ mu gaga dgijaq. alaŋ mu gaga sijaw bbaɾaw jajuŋ. alaŋ mu, niqan ħbaɾaw səəɟiq, niqan əgu sapaħ uɾi.malu balaj qtaan,malu balaj niqan uɾi. alaŋ səəɟiq tɾuku ka alaŋ mu, kija ni niqan ħbaɾaw bi səəɟiq tɾuku gaga msəupu mniq alaŋ ħini.ɾmŋaw ka tama mu ɾudan"uxaj ħini ka alaŋ ɾudan ta sbijaw, pnaaħ ta alaŋ tɾuku mijaħ ta tħɟil alaŋ ħini sajaŋ,wada niqan maspaʦ kmxalan tɾu ħaɾi knkawas ka nniqan ta ħini "mnsa. səəɟiq alaŋ o mdɾumuʦ balaj qmpaħ kana, jasa niqan bguɾaħ dxgal, kija ni ħmuma ana manu o mijaħ bi kana, saw ka pajaj dagun, wana ita ħini məijaħ pajaj tbula, basaw, masu, buŋa, saɾi, sqmu, sama, ɾisaħ, bnuwaɾ, qlupas, apu ɾuŋaj, qlaħi*. tduwa malu kana ka ħɾu dħa,mija bi kana o. kija ni sajaŋ ana ima mijaħ kmbaɾuħ dxgal ħmuma bəluħ, tomato, usik əmpaɟiq, klgan sama ni oɟija,bɾigun dħa ni pɾijuħun dħa pila. saw nii pnaaħ isil alaŋ səəɟiq gaga mniq alaŋ sajaŋ o wada ħbaɾaw balaj da. alaŋ nami gaga pɾiqan ddgijaq, sbijaw uxaj alaŋ ħan o bbuju qħuni ħaɾuŋ kana ħan, kija ka sun dħa"alaŋ bbuju qħuni ħaɾuŋ"ka alaŋ ħini. qħuni ħaɾuŋ niqan dħa klgan , kiŋal o ħaɾuŋ balaj, kiŋal o ħaɾuŋ tɾabus, qħuni ħaɾuŋ balaj sun malu bi staħu puniq, qħuni ħaɾuŋ tɾabus o malu bi pħjugun sapaħ, suxal o pɾaɟil tħɟil ħini ka ɾudan ta sbijaw , ħaɾuŋ tɾabus ka wada malu bi pħjugan ssapaħ, jasa mkɾaj bi ka qħuni tɾabus ini kɾiɟil. bɾaħ alaŋ niqan bbaɾaw bi jajuŋ, mnsa ka bubu mu ɾudan"sbijaw o musa ku maħu lukus jajuŋ kdɟijax, panun mu bɾuŋuj ka lukus ɾutaq ni saan mu maħu jajuŋ, nħdu maħu do panun mu bɾuŋuj duɾi ni saan mu mħidaw ŋaŋuʦ sapaħ. nasi ɾbagan do, musa nami tmapaq qsija jajuŋ,musa nami qmɾaq qsuɾux ni kmaɾaŋ ni qbowluŋ jajuŋ uɾi, saw nii malu bi saan ka jajuŋ alaŋ mu dgijaq. nasi qmujux paɾu do saw bi uxaj ħija da, madas ɾŋsux ni mɾuʦiq qsija, mapa btunux ni qħuni saw bi muutux dni ktajun na kana ka qnpaħan səəɟiq ni ħakaw, saw bi sməisug." alaŋ dgijaq sajaŋ saan balaj ɾmigaw səəɟiq pnaaħ isil alaŋ, jasa niqan nanaq malu bi gaja ka"səəɟiq tnpusu tajwan"ħini, niqan malu bi sknxun bgiħuɾ ni bguɾaħ balaj ka qsija maħun uɾi. sajaŋ gaga ta kmbijax smluħaj kaɾi ta nanaq ni smluħaj əndaan ɾudan ta sbijaw, saw ka tminun pala, smalu gɾig ni ujas səəɟiq, niqan balaj ɾiɾiħ dħa kana. pusu balaj o malu bi lŋluŋan kana ka səəɟiq alaŋ mu dgijaq.</PHON>
    </S>
</TEXT>