<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Alang_Pulan" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Alang_Pulan" copyright="CC BY-SA" citation="Alang_Pulan. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Alang_Pulan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Alang_Pulan, title = Alang_Pulan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Alang_Pulan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Alang Pulan gaga iyax alang Plngawan ni alang Bunun , kmlawa hini siida ka Tanah Tunux o Inago ksun dha. Kwomin cenfu sayang do alang Hharung ksun dha. Manu ka ita nanaq Seejiq ga alang Pulan ksun. Klwaan Tanah Tunux sexual, tgsaan na hmuma kingal nanaq sknxan na payay dhquy ka seejiq dealang, yasa putuh bi hndagan na hidaw jiyan, tbiyax bi mdakil jiyan. Rmiyax ka hidaw do asi kltu ka bgihur, manu ka hngak payay o ini iyah nganguc da, kiya ni tgutu nanaq hiyi na ka knmalu hngak na, kiya ni ksun dha &quot;Tbula Inago&quot;ka dhquy payay nii. Alang hini snegaaw Seejiq Truku kana, kla saw dTayal Plngawan ni dBunun ga smdupan dha kjiyax gmaliq(mpeangal tunux). Kiya ni iyux bi pghak biyax Seejiq ni pkmalu dTayal ni dBunun, kiya ka thjilan dhuq hini ka Seejiq Truku.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Alang Polan gaga iyax alang Plngawan ni alang Bonon , kmlawa hini siida ka Tanah Tonox o Inago kson dha. Kwomin cenfo sayang do alang Hharong kson dha. Mano ka ita nanaq Seejiq ga alang Polan kson. Klwaan Tanah Tonox sexoal, tgsaan na hmoma kingal nanaq sknxan na payay dhqoy ka seejiq dealang, yasa potoh bi hndagan na hidaw jiyan, tbiyax bi mdakil jiyan. Rmiyax ka hidaw do asi klto ka bgihor, mano ka hngak payay o ini iyah ngangoc da, kiya ni tgoto nanaq hiyi na ka knmalo hngak na, kiya ni kson dha &quot;Tbola Inago&quot;ka dhqoy payay nii. Alang hini snegaaw Seejiq Troko kana, kla saw dTayal Plngawan ni dBonon ga smdopan dha kjiyax gmaliq(mpeangal tonox). Kiya ni iyox bi pghak biyax Seejiq ni pkmalo dTayal ni dBonon, kiya ka thjilan dhoq hini ka Seejiq Troko.</FORM>
    </S>
</TEXT>