<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Alang_paru_Tay-tung" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Alang_paru_Tay-tung" copyright="CC BY-SA" citation="Alang_paru_Tay-tung. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Alang_paru_Tay-tung" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Alang_paru_Tay-tung, title = Alang_paru_Tay-tung, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Alang_paru_Tay-tung} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Alang paru Tay-tung o tgparu bi dxgal klwaan nyusan Tay-tung, ga mniq kska bi mkksiyaw nklaan hidaw nyusan Tay-tung, ni msskiyig nklaan hidaw Gsi-lung paru Ms-ba-lay, duri ni mgtgut hunat nsgan Tay-ma-ri, ni mgtgut ryaxan hidaw ni tgdaya nsgan Pyu-ma. Kmpraan dxgal alang paru Tay-tung nii o 110 10kb tnxalun², tai ka alang paru Tay-ping babaw wada ngalan nsgan Tayping alang paru Tay-cung ka nyusan Taytung do , maatgparu bi kmpraan dxgal 100 10kb tnxalun² kana dxgal nsgan klwaan Tay-wang sayang da. hmbragan seejiq na 10.5 mang hiyi maatg1 alang paru hmbragan seejiq dxgal nyusan I-ran ni Hwa-leyn ni Tay-tung, kana nyusan o yaa bi niqan smka patas sapah hmbragan seejiq ka ga mniq kska alang paru nii. Endaan Sbiyaw balay kuwah bi breenux Tay-tung nii o nniqan Seejiq Tnpusu seejiq Pyu-ma ni A-mis, iyax jiyax nii ka kndsan dha o mdeuda qmpag dxgal kana ka dhiya nii. Klwaan Msquring ni klwaan Cing ka kmlawa Tay-wang siida, pthnganun dha Pyu-ma kana ka seejiq hini siida han, duri ni jima prajing smbarig ana manu djiyun ka seejiq Klmukan da. Siida, tai ka Klwaan Msquring o bitaq smkagul mrata niya miying xiluy liqa, manu saw kiya ni tmjiyal dha seejiq Pyu-ma mniq alang Ri-cya ni Tay-an. Sayang ka ga mniq ska bqrus alang paru Tay-tung hiya ka bqrus sapah Wan, ida ga rbngun hiya ka buut mrata Klwaan Msquring. Tai ka ̔̕Paw-sang̕ o pusu bi elug alang paru Tay-tung sayang, kika hangan kingal alang A-mis sexual, maathowlang klwaan Cing siida ka Taw-kwang o, mnniq hini ka seejiq Ping-pu Si-ra-ya han, ida bi empitu hngkawas knbsiyaq ka nniqan dha hini, yaasa tqilan seejiq Pyu-ma do mquri tgdaya thjil da. Prajing hngkawa Syey-hung do seejiq klmukan Cen-sang mnniq dxgal Hwang-ryaw o phyug alang hin ini muda bbarig qaya dha Seejiq Tnpusu.hbaraw balay seejiq klmukan ka miyah thjil hini bukuy na da. Tgsaan dha qmeepah dxgal ka seejiq Pyu-ma ni aakingal alang da. Nhdaan bi hngkawas Tung-cu do niqan 28 lupung seejiq klmukan ka miyah tpusu mniq hini da,kiya do pthnganun dha alang ̔̕Paw-sang̕ da.madas duma na seejiq Klmukan miyah thjil hini, miyah rmiyux. Iyax jiyax hngkawas Kwang-si siida, phyug Sapah qpahan "Pey-nan", bukuy na kmlawa Taywang hini dmudug kkpriyux alang ka thowlang rmigaw qmita Ryu-ming-cwan do, pthnganun dha "nyusan nTay-tung" ka alang nii da. Kiya ni, knxalan Ni-hung siida do , pryuxan dha ̔Nan-syang Sing-cyey̕ ka hangan alang nii duri. Klwaan Cing siida wada dha biqun Nihung ka TaywangWada hjiqun Nihung ka dxgal Taywang do, pthangun dha ̔Pey-nan cyey̕ ka alang nii da. (Pey-nan cyey̕ ni ̔Pey-nan se̕ o ini pndka, tai ̔Pey-nan cyey̕ o elug uuda seejiq Klmukan ka nii, tai ka ̔Pey-nan Se̕ o alang nniqan seejiq Pyu-ma ka nii, kika pusu bi alang ga niqan seejiq Pyu-ma sayang. 1945 hngkawas siida, babaw wada alang dha nanak ka Ni-hung do, pryuxun ̔nsganTay-tung duri ka hangan alang nii, thowlang nyusan Tay-tung ka kmlawa dhyaan, nniqan bnkgan qpahan alang o ga mniq hini. Babaw na hiya duri o, wada mgdha ka alang ̔Pey-nan da, tai ka alang ga mniq tgdaya ̔Pey-nan cyey, alang Rici, Huyen ni Husan o, phyugan nsgan Pey-nan da. 1974 hngkawas 10 idas 10 jiyax siida do, ngalun ka kska nsgan Pyu-ma, alang Hu-kang, Yeyn-wan, Nan-wang, Sing-yeyn, Ceyn-sing, Nan-jung, Peynan, Cpen, Hungteyen, Cyeynhe o, kana ka seejiq dha 2 mang hiyi o, psepuun ska alang paru Tay-tung kana, ini kmpriyux ka hangan alang dha, iiyux dha pdhuq 10 mang hiyi ka hmbragan seejiq alang paru Tay-tung. 1976 hngkawas 1 idas siida, yaasa dhuq hmbragan hiyi ka alang paru dowada kmpryuxun alang paru Tay-tung da Taytung da. Dxgal Aalng paru Tay-tung nii o ga mniq iyax tghunat nklaan hidaw Tay-wang, kiya o dgril bbaraw ka dxgal niya mgay bukuy dgiyaq ni brah na o mquri Gsilung paru msbalay, Ayus peaway pnteetu ga niqan Qpahan nsgan o ga mniq 121.10 knbaraw ayus pnteetu nklaan hidaw, ni 22.45 knbaraw ayus peaway tgdaya. Paah ryaxan hidaw dgiyaq driq Dgiyaq paru ayus tgbaraw bi mgtgut nsgan Pyu-ma, tghunat ryaxan hidaw o mddeeda mgtgut yayung Ci-pen ni nsgan Tay-ma-ri, tgdaya o mgtgut dgiyaq mssiyaw pnlaq nklan hidaw o yayung Hey-hwa ni alang nsgan Pyu-ma ka ayus na. Dalih Gsilung paru Msbalay ka nklaan hidaw ,ga mniq tghunat tqring tghunat Dgiyaq mkssiyaw pnlaq nklaan hidaw kana ka dxgal alang paru nii. qicing nklaan hidaw o Dgiyaq paru , paah tghunat bitaq tgdaya o 19.8 kr, knbragan na , paah tgdaya bita tghunat pusu yayung sqlalu o niqan yayung Pey-nan, Tay-ping, Ri-cya, Ci-pen, ni wada mssnegul sqlalu mtmay Qsilung paru Msbalay, kika dxgal maatptak ssnuan breenux alang paru Tay-tung nii. Tgbaraw bi ququy dgiyaq Ri-yi o 75 tnxalun, paah hiya mtduwa pddaan qmita kana alang paru Tay-tung, ga mniq tadus breenux Tay-tung ka alang paru Tay-tung nii.maadxgal ssnuan yayung Pey-nan ka nii. Misan siida, mquri tghunat sbgihur katgdaya nkl;aan hidaw o htran Dgiyaq paru Tay-wang ni Dgiyaq mkssiyaw gsilung pnlaq nklaan hidaw.,duri ni ga mniq tghunat nklaan hidaw siyaw pnlaq Taywang ka alang paru Tay-tung nii, ga sbhuran mgimax meuxul bgihur gsilung ka muxul karat na, kiya do ana misan ida meuxul karat na. kiya do ga mniq bgihur kntalux ka alang paru Tay-tung nii na misan ida meuxul bi ka karat niya, manu saw kiya do, mquri mtalux ni sbhuran ka karat alang paru Tay-tung nii. Knhbragan seejiq Yaasa smtrung1976 hngkawas paah nsgan Tay-tung kmpriyux alang paru Tay-tung do gaya kmhbragan seejiq o asi dhuq psttuku 10 kbuhug hiyi, saw ka 1974 hngkawas 10 idas 10 jiyax psepuun ka seejiq nsgan Pey-nan. Kiya ni wada mrana ka hmbragan seejiq hngkawas siida da, 2021 hngkawas 3 idas dhuq 10 bkuhug hmbragan hiyi da. Ayus qqpahan euda Ayus Qpahan euda alang paru Tay-tung: alang Ta-tung, alang Wen-hwa, alang Su-wi, alang Ci-pen, alang Nan-rung, alang Ceyn-sing, alang Hu-hung, alang Sin-sing, alang Hung-ku, alang Tey-hwa, Alang Cung-sing, alang Jin-ay, alang Yung-re, alang Pey-nan, alang Ceyn-he alang Ma-ran,alang Hu-kuw, alang Sing-kuw, alang Hung-yayn,alang Cung-san, alang Ming-sen, alang Cen-kung, alang Tung-hay, alang Ceyn-kuw, alang Cyang-kuw, alang Hu-sing, alang Hung-teyn,alang Hung-rung, alang Cung-cen, alang Ming-cu, alang Kwang-min, alang Yeyn-wan, alang Ceyn-nung, alang Kang-re, alang Sing-sen, alang Hung-neyn,alang Hung-re, alang Cung-hwa, alang Ming-ceyn, alang Cu-cyang, alang Nan-wang, alang Ceyn-yey, alang Hu-kang, alang Sing-yeyn, alang Hung-ri, Alang bilaq Pawsang. Mseupu kana o 46 alang, 1035 qpuruh. Pgaya smpuh Pgaya smapuh knciyan alang seejiq tndxgal Epitu ni maspat idas hngkawas kjiyax, babaw mhdu kmtuy payay do, miying nanak jiyax qrasan ka kngkingal alang bilaq, muda pgaya smapuh knciyan. Uuda dha pgaya smapuh nii o, ida bi tru jiyax ni bitaq empiti jiyax, kska uuda dha pgaya smapuh o htngayan meysa qmbliqan ni mgay qnaras, spruun dha bi ka rdrudan dha uri, tai dha aji bi shngiyun, duri ni, spruun dha bi ka pnspuan lnglungan, ini dha bi sliqi bitaq sayang. Kana ka uuda dha pgaya smapuh nii o, snaw ka pusu bi stmaan, uyas ni grig o kika pusu balay, pnegkla kska pgaya smapuh uyas ni grig o, mslxan bi taan ka psnakan hngkawas ni knthlangan dha, ini bi tduwa hmtan ni smliq ka gaya dha nii, duma na uuda dha o, tduwa pseupu mtmay meuyas ni mgrig hiya ka kykuyuh ni lqlaqi, spuda dha saw nii mseupu meuyas ni mgrig, tai dhuq bi mseupu mqaras kana ni psluhay ni lmutut kndsan dha ana bitaq knuwan. Ana ima knmusa mseupu dhyaan muda mqaras pgaya smapuh siida o, iya bi sngihi, pniqi bi smparu seejiq tnpusu ka lnglungan namu ni iyah teumal, kiya ni plai smiling ka seejiq alang tnpusu, ya smruwa pstmay hug, aji uri o, lingi bi ka gaya seejiq tnpusu, iya bi mhmut, tai namu aji hyhuya. Niqan bi hangan taykung Tay-wang→pspruq blak teykung Han-tan-yey Klwaan Ni-hung siida do, wada meungat hari ka pspruq lblak teykung Han-tan-yey ana inu alang Tay-wang da, babaw smiyan Klmukan uuda biyu ka pspruq lblak teykung Han-tan-yey ksun, kika qrasun bi seejiq alang paru Tay-tung hini, babaw wada ka Ni-hung do, wana uuda pspruq lblak teykung Han-tan-yey ka pusu bi lnglungan dha, ini dha bi shngii, kska kndsan dha o wana nii ka spruun dha bi. euda dha nii o sduuy dha qbubur seejiq pspruq lblak ,ni rdax smbu ana inu, sddara ka qbubur seejiq sun haya qmita do asi sbu lnglungan seejiq, nii o niqan bi kkmalu niya qtaan paah kska snhiyan, nii pteeura knsuyang kndsan alang paru Tay-tung ka nii. ((Snakun:Truku))</FORM>
        <PHON kindOf="original">alaŋ paɾu taj-tuŋ o tgpaɾu bi dxgal klwaan njusan taj-tuŋ, ga mniq kska bi mkksijaw nklaan ħidaw njusan taj-tuŋ, ni msskijig nklaan ħidaw gsi-luŋ paɾu ms-ba-laj, duɾi ni mgtgut ħunat nsgan taj-ma-ɾi, ni mgtgut ɾjaxan ħidaw ni tgdaja nsgan pju-ma. kmpɾaan dxgal alaŋ paɾu taj-tuŋ nii o *** **kb tnxalun*, tai ka alaŋ paɾu taj-piŋ babaw wada ŋalan nsgan tajpiŋ alaŋ paɾu taj-ʦuŋ ka njusan tajtuŋ do , maatgpaɾu bi kmpɾaan dxgal *** **kb tnxalun* kana dxgal nsgan klwaan taj-waŋ sajaŋ da. ħmbɾagan səəɟiq na **.* maŋ ħiji maatg* alaŋ paɾu ħmbɾagan səəɟiq dxgal njusan i-ɾan ni ħwa-lən ni taj-tuŋ, kana njusan o jaa bi niqan smka patas sapaħ ħmbɾagan səəɟiq ka ga mniq kska alaŋ paɾu nii. əndaan sbijaw balaj kuwaħ bi bɾəənux taj-tuŋ nii o nniqan səəɟiq tnpusu səəɟiq pju-ma ni a-mis, ijax ɟijax nii ka kndsan dħa o mdəuda qmpag dxgal kana ka dħija nii. klwaan msquɾiŋ ni klwaan ʦiŋ ka kmlawa taj-waŋ siida, ptħŋanun dħa pju-ma kana ka səəɟiq ħini siida ħan, duɾi ni ɟima pɾaɟiŋ smbaɾig ana manu dɟijun ka səəɟiq klmukan da. siida, tai ka klwaan msquɾiŋ o bitaq smkagul mɾata nija mijiŋ xiluj liqa, manu saw kija ni tmɟijal dħa səəɟiq pju-ma mniq alaŋ ɾi-ʦja ni taj-an. sajaŋ ka ga mniq ska bqɾus alaŋ paɾu taj-tuŋ ħija ka bqɾus sapaħ wan, ida ga ɾbŋun ħija ka buut mɾata klwaan msquɾiŋ. tai ka **paw-saŋ* o pusu bi əlug alaŋ paɾu taj-tuŋ sajaŋ, kika ħaŋan kiŋal alaŋ a-mis səxual, maatħowlaŋ klwaan ʦiŋ siida ka taw-kwaŋ o, mnniq ħini ka səəɟiq piŋ-pu si-ɾa-ja ħan, ida bi əmpitu ħŋkawas knbsijaq ka nniqan dħa ħini, jaasa tqilan səəɟiq pju-ma do mquɾi tgdaja tħɟil da. pɾaɟiŋ ħŋkawa sjə-ħuŋ do səəɟiq klmukan ʦən-saŋ mnniq dxgal ħwaŋ-ɾjaw o pħjug alaŋ ħin ini muda bbaɾig qaja dħa səəɟiq tnpusu.ħbaɾaw balaj səəɟiq klmukan ka mijaħ tħɟil ħini bukuj na da. tgsaan dħa qməəpaħ dxgal ka səəɟiq pju-ma ni aakiŋal alaŋ da. nħdaan bi ħŋkawas tuŋ-ʦu do niqan ** lupuŋ səəɟiq klmukan ka mijaħ tpusu mniq ħini da,kija do ptħŋanun dħa alaŋ **paw-saŋ* da.madas duma na səəɟiq klmukan mijaħ tħɟil ħini, mijaħ ɾmijux. ijax ɟijax ħŋkawas kwaŋ-si siida, pħjug sapaħ qpaħan "pə-nan", bukuj na kmlawa tajwaŋ ħini dmudug kkpɾijux alaŋ ka tħowlaŋ ɾmigaw qmita ɾju-miŋ-ʦwan do, ptħŋanun dħa "njusan ntaj-tuŋ" ka alaŋ nii da. kija ni, knxalan ni-ħuŋ siida do , pɾjuxan dħa *nan-sjaŋ siŋ-ʦjə* ka ħaŋan alaŋ nii duɾi. klwaan ʦiŋ siida wada dħa biqun niħuŋ ka tajwaŋwada ħɟiqun niħuŋ ka dxgal tajwaŋ do, ptħaŋun dħa *pə-nan ʦjə* ka alaŋ nii da. (pə-nan ʦjə* ni *pə-nan sə* o ini pndka, tai *pə-nan ʦjə* o əlug uuda səəɟiq klmukan ka nii, tai ka *pə-nan sə* o alaŋ nniqan səəɟiq pju-ma ka nii, kika pusu bi alaŋ ga niqan səəɟiq pju-ma sajaŋ. **** ħŋkawas siida, babaw wada alaŋ dħa nanak ka ni-ħuŋ do, pɾjuxun *nsgantaj-tuŋ duɾi ka ħaŋan alaŋ nii, tħowlaŋ njusan taj-tuŋ ka kmlawa dħjaan, nniqan bnkgan qpaħan alaŋ o ga mniq ħini. babaw na ħija duɾi o, wada mgdħa ka alaŋ *pə-nan da, tai ka alaŋ ga mniq tgdaja *pə-nan ʦjə, alaŋ ɾiʦi, ħujən ni ħusan o, pħjugan nsgan pə-nan da. **** ħŋkawas ** idas ** ɟijax siida do, ŋalun ka kska nsgan pju-ma, alaŋ ħu-kaŋ, jən-wan, nan-waŋ, siŋ-jən, ʦən-siŋ, nan-ɟuŋ, pənan, ʦpən, ħuŋtəən, ʦjənħə o, kana ka səəɟiq dħa * maŋ ħiji o, psəpuun ska alaŋ paɾu taj-tuŋ kana, ini kmpɾijux ka ħaŋan alaŋ dħa, iijux dħa pdħuq ** maŋ ħiji ka ħmbɾagan səəɟiq alaŋ paɾu taj-tuŋ. **** ħŋkawas * idas siida, jaasa dħuq ħmbɾagan ħiji ka alaŋ paɾu dowada kmpɾjuxun alaŋ paɾu taj-tuŋ da tajtuŋ da. dxgal aalŋ paɾu taj-tuŋ nii o ga mniq ijax tgħunat nklaan ħidaw taj-waŋ, kija o dgɾil bbaɾaw ka dxgal nija mgaj bukuj dgijaq ni bɾaħ na o mquɾi gsiluŋ paɾu msbalaj, ajus pəawaj pntəətu ga niqan qpaħan nsgan o ga mniq ***.** knbaɾaw ajus pntəətu nklaan ħidaw, ni **.** knbaɾaw ajus pəawaj tgdaja. paaħ ɾjaxan ħidaw dgijaq dɾiq dgijaq paɾu ajus tgbaɾaw bi mgtgut nsgan pju-ma, tgħunat ɾjaxan ħidaw o mddəəda mgtgut jajuŋ ʦi-pən ni nsgan taj-ma-ɾi, tgdaja o mgtgut dgijaq mssijaw pnlaq nklan ħidaw o jajuŋ ħə-ħwa ni alaŋ nsgan pju-ma ka ajus na. daliħ gsiluŋ paɾu msbalaj ka nklaan ħidaw ,ga mniq tgħunat tqɾiŋ tgħunat dgijaq mkssijaw pnlaq nklaan ħidaw kana ka dxgal alaŋ paɾu nii. qiʦiŋ nklaan ħidaw o dgijaq paɾu , paaħ tgħunat bitaq tgdaja o **.* kɾ, knbɾagan na , paaħ tgdaja bita tgħunat pusu jajuŋ sqlalu o niqan jajuŋ pə-nan, taj-piŋ, ɾi-ʦja, ʦi-pən, ni wada mssnəgul sqlalu mtmaj qsiluŋ paɾu msbalaj, kika dxgal maatptak ssnuan bɾəənux alaŋ paɾu taj-tuŋ nii. tgbaɾaw bi ququj dgijaq ɾi-ji o ** tnxalun, paaħ ħija mtduwa pddaan qmita kana alaŋ paɾu taj-tuŋ, ga mniq tadus bɾəənux taj-tuŋ ka alaŋ paɾu taj-tuŋ nii.maadxgal ssnuan jajuŋ pə-nan ka nii. misan siida, mquɾi tgħunat sbgiħuɾ katgdaja nkl;aan ħidaw o ħtɾan dgijaq paɾu taj-waŋ ni dgijaq mkssijaw gsiluŋ pnlaq nklaan ħidaw.,duɾi ni ga mniq tgħunat nklaan ħidaw sijaw pnlaq tajwaŋ ka alaŋ paɾu taj-tuŋ nii, ga sbħuɾan mgimax məuxul bgiħuɾ gsiluŋ ka muxul kaɾat na, kija do ana misan ida məuxul kaɾat na. kija do ga mniq bgiħuɾ kntalux ka alaŋ paɾu taj-tuŋ nii na misan ida məuxul bi ka kaɾat nija, manu saw kija do, mquɾi mtalux ni sbħuɾan ka kaɾat alaŋ paɾu taj-tuŋ nii. knħbɾagan səəɟiq jaasa smtɾuŋ**** ħŋkawas paaħ nsgan taj-tuŋ kmpɾijux alaŋ paɾu taj-tuŋ do gaja kmħbɾagan səəɟiq o asi dħuq psttuku ** kbuħug ħiji, saw ka **** ħŋkawas ** idas ** ɟijax psəpuun ka səəɟiq nsgan pə-nan. kija ni wada mɾana ka ħmbɾagan səəɟiq ħŋkawas siida da, **** ħŋkawas * idas dħuq ** bkuħug ħmbɾagan ħiji da. ajus qqpaħan əuda ajus qpaħan əuda alaŋ paɾu taj-tuŋ: alaŋ ta-tuŋ, alaŋ wən-ħwa, alaŋ su-wi, alaŋ ʦi-pən, alaŋ nan-ɾuŋ, alaŋ ʦən-siŋ, alaŋ ħu-ħuŋ, alaŋ sin-siŋ, alaŋ ħuŋ-ku, alaŋ tə-ħwa, alaŋ ʦuŋ-siŋ, alaŋ ɟin-aj, alaŋ juŋ-ɾə, alaŋ pə-nan, alaŋ ʦən-ħə alaŋ ma-ɾan,alaŋ ħu-kuw, alaŋ siŋ-kuw, alaŋ ħuŋ-jajn,alaŋ ʦuŋ-san, alaŋ miŋ-sən, alaŋ ʦən-kuŋ, alaŋ tuŋ-ħaj, alaŋ ʦən-kuw, alaŋ ʦjaŋ-kuw, alaŋ ħu-siŋ, alaŋ ħuŋ-tən,alaŋ ħuŋ-ɾuŋ, alaŋ ʦuŋ-ʦən, alaŋ miŋ-ʦu, alaŋ kwaŋ-min, alaŋ jən-wan, alaŋ ʦən-nuŋ, alaŋ kaŋ-ɾə, alaŋ siŋ-sən, alaŋ ħuŋ-nən,alaŋ ħuŋ-ɾə, alaŋ ʦuŋ-ħwa, alaŋ miŋ-ʦən, alaŋ ʦu-ʦjaŋ, alaŋ nan-waŋ, alaŋ ʦən-jə, alaŋ ħu-kaŋ, alaŋ siŋ-jən, alaŋ ħuŋ-ɾi, alaŋ bilaq pawsaŋ. msəupu kana o ** alaŋ, **** qpuɾuħ. pgaja smpuħ pgaja smapuħ knʦijan alaŋ səəɟiq tndxgal əpitu ni maspat idas ħŋkawas kɟijax, babaw mħdu kmtuj pajaj do, mijiŋ nanak ɟijax qɾasan ka kŋkiŋal alaŋ bilaq, muda pgaja smapuħ knʦijan. uuda dħa pgaja smapuħ nii o, ida bi tɾu ɟijax ni bitaq əmpiti ɟijax, kska uuda dħa pgaja smapuħ o ħtŋajan məsa qmbliqan ni mgaj qnaɾas, spɾuun dħa bi ka ɾdɾudan dħa uɾi, tai dħa aɟi bi sħŋijun, duɾi ni, spɾuun dħa bi ka pnspuan lŋluŋan, ini dħa bi sliqi bitaq sajaŋ. kana ka uuda dħa pgaja smapuħ nii o, snaw ka pusu bi stmaan, ujas ni gɾig o kika pusu balaj, pnəgkla kska pgaja smapuħ ujas ni gɾig o, mslxan bi taan ka psnakan ħŋkawas ni kntħlaŋan dħa, ini bi tduwa ħmtan ni smliq ka gaja dħa nii, duma na uuda dħa o, tduwa psəupu mtmaj məujas ni mgɾig ħija ka kjkujuħ ni lqlaqi, spuda dħa saw nii msəupu məujas ni mgɾig, tai dħuq bi msəupu mqaɾas kana ni psluħaj ni lmutut kndsan dħa ana bitaq knuwan. ana ima knmusa msəupu dħjaan muda mqaɾas pgaja smapuħ siida o, ija bi sŋiħi, pniqi bi smpaɾu səəɟiq tnpusu ka lŋluŋan namu ni ijaħ təumal, kija ni plai smiliŋ ka səəɟiq alaŋ tnpusu, ja smɾuwa pstmaj ħug, aɟi uɾi o, liŋi bi ka gaja səəɟiq tnpusu, ija bi mħmut, tai namu aɟi ħjħuja. niqan bi ħaŋan tajkuŋ taj-waŋ*pspɾuq blak təkuŋ ħan-tan-jə klwaan ni-ħuŋ siida do, wada məuŋat ħaɾi ka pspɾuq lblak təkuŋ ħan-tan-jə ana inu alaŋ taj-waŋ da, babaw smijan klmukan uuda biju ka pspɾuq lblak təkuŋ ħan-tan-jə ksun, kika qɾasun bi səəɟiq alaŋ paɾu taj-tuŋ ħini, babaw wada ka ni-ħuŋ do, wana uuda pspɾuq lblak təkuŋ ħan-tan-jə ka pusu bi lŋluŋan dħa, ini dħa bi sħŋii, kska kndsan dħa o wana nii ka spɾuun dħa bi. əuda dħa nii o sduuj dħa qbubuɾ səəɟiq pspɾuq lblak ,ni ɾdax smbu ana inu, sddaɾa ka qbubuɾ səəɟiq sun ħaja qmita do asi sbu lŋluŋan səəɟiq, nii o niqan bi kkmalu nija qtaan paaħ kska snħijan, nii ptəəuɾa knsujaŋ kndsan alaŋ paɾu taj-tuŋ ka nii. ((snakun:tɾuku))</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Alang paru Tay-tung o tgparu bi dxgal klwaan nyusan Tay-tung, ga mniq kska bi mkksiyaw nklaan hidaw nyusan Tay-tung, ni msskiyig nklaan hidaw Gsi-lung paru Ms-ba-lay, duri ni mgtgut hunat nsgan Tay-ma-ri, ni mgtgut ryaxan hidaw ni tgdaya nsgan Pyu-ma. Kmpraan dxgal alang paru Tay-tung nii o 110 10kb tnxalun², tai ka alang paru Tay-ping babaw wada ngalan nsgan Tayping alang paru Tay-cung ka nyusan Taytung do , maatgparu bi kmpraan dxgal 100 10kb tnxalun² kana dxgal nsgan klwaan Tay-wang sayang da. hmbragan seejiq na 10.5 mang hiyi maatg1 alang paru hmbragan seejiq dxgal nyusan I-ran ni Hwa-leyn ni Tay-tung, kana nyusan o yaa bi niqan smka patas sapah hmbragan seejiq ka ga mniq kska alang paru nii. Endaan Sbiyaw balay kuwah bi breenux Tay-tung nii o nniqan Seejiq Tnpusu seejiq Pyu-ma ni A-mis, iyax jiyax nii ka kndsan dha o mdeuda qmpag dxgal kana ka dhiya nii. Klwaan Msquring ni klwaan Cing ka kmlawa Tay-wang siida, pthnganun dha Pyu-ma kana ka seejiq hini siida han, duri ni jima prajing smbarig ana manu djiyun ka seejiq Klmukan da. Siida, tai ka Klwaan Msquring o bitaq smkagul mrata niya miying xiluy liqa, manu saw kiya ni tmjiyal dha seejiq Pyu-ma mniq alang Ri-cya ni Tay-an. Sayang ka ga mniq ska bqrus alang paru Tay-tung hiya ka bqrus sapah Wan, ida ga rbngun hiya ka buut mrata Klwaan Msquring. Tai ka ̔̕Paw-sang̕ o pusu bi elug alang paru Tay-tung sayang, kika hangan kingal alang A-mis sexual, maathowlang klwaan Cing siida ka Taw-kwang o, mnniq hini ka seejiq Ping-pu Si-ra-ya han, ida bi empitu hngkawas knbsiyaq ka nniqan dha hini, yaasa tqilan seejiq Pyu-ma do mquri tgdaya thjil da. Prajing hngkawa Syey-hung do seejiq klmukan Cen-sang mnniq dxgal Hwang-ryaw o phyug alang hin ini muda bbarig qaya dha Seejiq Tnpusu.hbaraw balay seejiq klmukan ka miyah thjil hini bukuy na da. Tgsaan dha qmeepah dxgal ka seejiq Pyu-ma ni aakingal alang da. Nhdaan bi hngkawas Tung-cu do niqan 28 lupung seejiq klmukan ka miyah tpusu mniq hini da,kiya do pthnganun dha alang ̔̕Paw-sang̕ da.madas duma na seejiq Klmukan miyah thjil hini, miyah rmiyux. Iyax jiyax hngkawas Kwang-si siida, phyug Sapah qpahan "Pey-nan", bukuy na kmlawa Taywang hini dmudug kkpriyux alang ka thowlang rmigaw qmita Ryu-ming-cwan do, pthnganun dha "nyusan nTay-tung" ka alang nii da. Kiya ni, knxalan Ni-hung siida do , pryuxan dha ̔Nan-syang Sing-cyey̕ ka hangan alang nii duri. Klwaan Cing siida wada dha biqun Nihung ka TaywangWada hjiqun Nihung ka dxgal Taywang do, pthangun dha ̔Pey-nan cyey̕ ka alang nii da. (Pey-nan cyey̕ ni ̔Pey-nan se̕ o ini pndka, tai ̔Pey-nan cyey̕ o elug uuda seejiq Klmukan ka nii, tai ka ̔Pey-nan Se̕ o alang nniqan seejiq Pyu-ma ka nii, kika pusu bi alang ga niqan seejiq Pyu-ma sayang. 1945 hngkawas siida, babaw wada alang dha nanak ka Ni-hung do, pryuxun ̔nsganTay-tung duri ka hangan alang nii, thowlang nyusan Tay-tung ka kmlawa dhyaan, nniqan bnkgan qpahan alang o ga mniq hini. Babaw na hiya duri o, wada mgdha ka alang ̔Pey-nan da, tai ka alang ga mniq tgdaya ̔Pey-nan cyey, alang Rici, Huyen ni Husan o, phyugan nsgan Pey-nan da. 1974 hngkawas 10 idas 10 jiyax siida do, ngalun ka kska nsgan Pyu-ma, alang Hu-kang, Yeyn-wan, Nan-wang, Sing-yeyn, Ceyn-sing, Nan-jung, Peynan, Cpen, Hungteyen, Cyeynhe o, kana ka seejiq dha 2 mang hiyi o, psepuun ska alang paru Tay-tung kana, ini kmpriyux ka hangan alang dha, iiyux dha pdhuq 10 mang hiyi ka hmbragan seejiq alang paru Tay-tung. 1976 hngkawas 1 idas siida, yaasa dhuq hmbragan hiyi ka alang paru dowada kmpryuxun alang paru Tay-tung da Taytung da. Dxgal Aalng paru Tay-tung nii o ga mniq iyax tghunat nklaan hidaw Tay-wang, kiya o dgril bbaraw ka dxgal niya mgay bukuy dgiyaq ni brah na o mquri Gsilung paru msbalay, Ayus peaway pnteetu ga niqan Qpahan nsgan o ga mniq 121.10 knbaraw ayus pnteetu nklaan hidaw, ni 22.45 knbaraw ayus peaway tgdaya. Paah ryaxan hidaw dgiyaq driq Dgiyaq paru ayus tgbaraw bi mgtgut nsgan Pyu-ma, tghunat ryaxan hidaw o mddeeda mgtgut yayung Ci-pen ni nsgan Tay-ma-ri, tgdaya o mgtgut dgiyaq mssiyaw pnlaq nklan hidaw o yayung Hey-hwa ni alang nsgan Pyu-ma ka ayus na. Dalih Gsilung paru Msbalay ka nklaan hidaw ,ga mniq tghunat tqring tghunat Dgiyaq mkssiyaw pnlaq nklaan hidaw kana ka dxgal alang paru nii. qicing nklaan hidaw o Dgiyaq paru , paah tghunat bitaq tgdaya o 19.8 kr, knbragan na , paah tgdaya bita tghunat pusu yayung sqlalu o niqan yayung Pey-nan, Tay-ping, Ri-cya, Ci-pen, ni wada mssnegul sqlalu mtmay Qsilung paru Msbalay, kika dxgal maatptak ssnuan breenux alang paru Tay-tung nii. Tgbaraw bi ququy dgiyaq Ri-yi o 75 tnxalun, paah hiya mtduwa pddaan qmita kana alang paru Tay-tung, ga mniq tadus breenux Tay-tung ka alang paru Tay-tung nii.maadxgal ssnuan yayung Pey-nan ka nii. Misan siida, mquri tghunat sbgihur katgdaya nkl;aan hidaw o htran Dgiyaq paru Tay-wang ni Dgiyaq mkssiyaw gsilung pnlaq nklaan hidaw.,duri ni ga mniq tghunat nklaan hidaw siyaw pnlaq Taywang ka alang paru Tay-tung nii, ga sbhuran mgimax meuxul bgihur gsilung ka muxul karat na, kiya do ana misan ida meuxul karat na. kiya do ga mniq bgihur kntalux ka alang paru Tay-tung nii na misan ida meuxul bi ka karat niya, manu saw kiya do, mquri mtalux ni sbhuran ka karat alang paru Tay-tung nii. Knhbragan seejiq Yaasa smtrung1976 hngkawas paah nsgan Tay-tung kmpriyux alang paru Tay-tung do gaya kmhbragan seejiq o asi dhuq psttuku 10 kbuhug hiyi, saw ka 1974 hngkawas 10 idas 10 jiyax psepuun ka seejiq nsgan Pey-nan. Kiya ni wada mrana ka hmbragan seejiq hngkawas siida da, 2021 hngkawas 3 idas dhuq 10 bkuhug hmbragan hiyi da. Ayus qqpahan euda Ayus Qpahan euda alang paru Tay-tung: alang Ta-tung, alang Wen-hwa, alang Su-wi, alang Ci-pen, alang Nan-rung, alang Ceyn-sing, alang Hu-hung, alang Sin-sing, alang Hung-ku, alang Tey-hwa, Alang Cung-sing, alang Jin-ay, alang Yung-re, alang Pey-nan, alang Ceyn-he alang Ma-ran,alang Hu-kuw, alang Sing-kuw, alang Hung-yayn,alang Cung-san, alang Ming-sen, alang Cen-kung, alang Tung-hay, alang Ceyn-kuw, alang Cyang-kuw, alang Hu-sing, alang Hung-teyn,alang Hung-rung, alang Cung-cen, alang Ming-cu, alang Kwang-min, alang Yeyn-wan, alang Ceyn-nung, alang Kang-re, alang Sing-sen, alang Hung-neyn,alang Hung-re, alang Cung-hwa, alang Ming-ceyn, alang Cu-cyang, alang Nan-wang, alang Ceyn-yey, alang Hu-kang, alang Sing-yeyn, alang Hung-ri, Alang bilaq Pawsang. Mseupu kana o 46 alang, 1035 qpuruh. Pgaya smpuh Pgaya smapuh knciyan alang seejiq tndxgal Epitu ni maspat idas hngkawas kjiyax, babaw mhdu kmtuy payay do, miying nanak jiyax qrasan ka kngkingal alang bilaq, muda pgaya smapuh knciyan. Uuda dha pgaya smapuh nii o, ida bi tru jiyax ni bitaq empiti jiyax, kska uuda dha pgaya smapuh o htngayan meysa qmbliqan ni mgay qnaras, spruun dha bi ka rdrudan dha uri, tai dha aji bi shngiyun, duri ni, spruun dha bi ka pnspuan lnglungan, ini dha bi sliqi bitaq sayang. Kana ka uuda dha pgaya smapuh nii o, snaw ka pusu bi stmaan, uyas ni grig o kika pusu balay, pnegkla kska pgaya smapuh uyas ni grig o, mslxan bi taan ka psnakan hngkawas ni knthlangan dha, ini bi tduwa hmtan ni smliq ka gaya dha nii, duma na uuda dha o, tduwa pseupu mtmay meuyas ni mgrig hiya ka kykuyuh ni lqlaqi, spuda dha saw nii mseupu meuyas ni mgrig, tai dhuq bi mseupu mqaras kana ni psluhay ni lmutut kndsan dha ana bitaq knuwan. Ana ima knmusa mseupu dhyaan muda mqaras pgaya smapuh siida o, iya bi sngihi, pniqi bi smparu seejiq tnpusu ka lnglungan namu ni iyah teumal, kiya ni plai smiling ka seejiq alang tnpusu, ya smruwa pstmay hug, aji uri o, lingi bi ka gaya seejiq tnpusu, iya bi mhmut, tai namu aji hyhuya. Niqan bi hangan taykung Tay-wang→pspruq blak teykung Han-tan-yey Klwaan Ni-hung siida do, wada meungat hari ka pspruq lblak teykung Han-tan-yey ana inu alang Tay-wang da, babaw smiyan Klmukan uuda biyu ka pspruq lblak teykung Han-tan-yey ksun, kika qrasun bi seejiq alang paru Tay-tung hini, babaw wada ka Ni-hung do, wana uuda pspruq lblak teykung Han-tan-yey ka pusu bi lnglungan dha, ini dha bi shngii, kska kndsan dha o wana nii ka spruun dha bi. euda dha nii o sduuy dha qbubur seejiq pspruq lblak ,ni rdax smbu ana inu, sddara ka qbubur seejiq sun haya qmita do asi sbu lnglungan seejiq, nii o niqan bi kkmalu niya qtaan paah kska snhiyan, nii pteeura knsuyang kndsan alang paru Tay-tung ka nii. ((Snakun:Truku))</FORM>
        <PHON kindOf="standard">alaŋ paɾu taj-tuŋ o tgpaɾu bi dxgal klwaan njusan taj-tuŋ, ga mniq kska bi mkksijaw nklaan ħidaw njusan taj-tuŋ, ni msskijig nklaan ħidaw gsi-luŋ paɾu ms-ba-laj, duɾi ni mgtgut ħunat nsgan taj-ma-ɾi, ni mgtgut ɾjaxan ħidaw ni tgdaja nsgan pju-ma. kmpɾaan dxgal alaŋ paɾu taj-tuŋ nii o *** **kb tnxalun*, tai ka alaŋ paɾu taj-piŋ babaw wada ŋalan nsgan tajpiŋ alaŋ paɾu taj-ʦuŋ ka njusan tajtuŋ do , maatgpaɾu bi kmpɾaan dxgal *** **kb tnxalun* kana dxgal nsgan klwaan taj-waŋ sajaŋ da. ħmbɾagan səəɟiq na **.* maŋ ħiji maatg* alaŋ paɾu ħmbɾagan səəɟiq dxgal njusan i-ɾan ni ħwa-lən ni taj-tuŋ, kana njusan o jaa bi niqan smka patas sapaħ ħmbɾagan səəɟiq ka ga mniq kska alaŋ paɾu nii. əndaan sbijaw balaj kuwaħ bi bɾəənux taj-tuŋ nii o nniqan səəɟiq tnpusu səəɟiq pju-ma ni a-mis, ijax ɟijax nii ka kndsan dħa o mdəuda qmpag dxgal kana ka dħija nii. klwaan msquɾiŋ ni klwaan ʦiŋ ka kmlawa taj-waŋ siida, ptħŋanun dħa pju-ma kana ka səəɟiq ħini siida ħan, duɾi ni ɟima pɾaɟiŋ smbaɾig ana manu dɟijun ka səəɟiq klmukan da. siida, tai ka klwaan msquɾiŋ o bitaq smkagul mɾata nija mijiŋ xiluj liqa, manu saw kija ni tmɟijal dħa səəɟiq pju-ma mniq alaŋ ɾi-ʦja ni taj-an. sajaŋ ka ga mniq ska bqɾus alaŋ paɾu taj-tuŋ ħija ka bqɾus sapaħ wan, ida ga ɾbŋun ħija ka buut mɾata klwaan msquɾiŋ. tai ka **paw-saŋ* o pusu bi əlug alaŋ paɾu taj-tuŋ sajaŋ, kika ħaŋan kiŋal alaŋ a-mis səxual, maatħowlaŋ klwaan ʦiŋ siida ka taw-kwaŋ o, mnniq ħini ka səəɟiq piŋ-pu si-ɾa-ja ħan, ida bi əmpitu ħŋkawas knbsijaq ka nniqan dħa ħini, jaasa tqilan səəɟiq pju-ma do mquɾi tgdaja tħɟil da. pɾaɟiŋ ħŋkawa sjə-ħuŋ do səəɟiq klmukan ʦən-saŋ mnniq dxgal ħwaŋ-ɾjaw o pħjug alaŋ ħin ini muda bbaɾig qaja dħa səəɟiq tnpusu.ħbaɾaw balaj səəɟiq klmukan ka mijaħ tħɟil ħini bukuj na da. tgsaan dħa qməəpaħ dxgal ka səəɟiq pju-ma ni aakiŋal alaŋ da. nħdaan bi ħŋkawas tuŋ-ʦu do niqan ** lupuŋ səəɟiq klmukan ka mijaħ tpusu mniq ħini da,kija do ptħŋanun dħa alaŋ **paw-saŋ* da.madas duma na səəɟiq klmukan mijaħ tħɟil ħini, mijaħ ɾmijux. ijax ɟijax ħŋkawas kwaŋ-si siida, pħjug sapaħ qpaħan "pə-nan", bukuj na kmlawa tajwaŋ ħini dmudug kkpɾijux alaŋ ka tħowlaŋ ɾmigaw qmita ɾju-miŋ-ʦwan do, ptħŋanun dħa "njusan ntaj-tuŋ" ka alaŋ nii da. kija ni, knxalan ni-ħuŋ siida do , pɾjuxan dħa *nan-sjaŋ siŋ-ʦjə* ka ħaŋan alaŋ nii duɾi. klwaan ʦiŋ siida wada dħa biqun niħuŋ ka tajwaŋwada ħɟiqun niħuŋ ka dxgal tajwaŋ do, ptħaŋun dħa *pə-nan ʦjə* ka alaŋ nii da. (pə-nan ʦjə* ni *pə-nan sə* o ini pndka, tai *pə-nan ʦjə* o əlug uuda səəɟiq klmukan ka nii, tai ka *pə-nan sə* o alaŋ nniqan səəɟiq pju-ma ka nii, kika pusu bi alaŋ ga niqan səəɟiq pju-ma sajaŋ. **** ħŋkawas siida, babaw wada alaŋ dħa nanak ka ni-ħuŋ do, pɾjuxun *nsgantaj-tuŋ duɾi ka ħaŋan alaŋ nii, tħowlaŋ njusan taj-tuŋ ka kmlawa dħjaan, nniqan bnkgan qpaħan alaŋ o ga mniq ħini. babaw na ħija duɾi o, wada mgdħa ka alaŋ *pə-nan da, tai ka alaŋ ga mniq tgdaja *pə-nan ʦjə, alaŋ ɾiʦi, ħujən ni ħusan o, pħjugan nsgan pə-nan da. **** ħŋkawas ** idas ** ɟijax siida do, ŋalun ka kska nsgan pju-ma, alaŋ ħu-kaŋ, jən-wan, nan-waŋ, siŋ-jən, ʦən-siŋ, nan-ɟuŋ, pənan, ʦpən, ħuŋtəən, ʦjənħə o, kana ka səəɟiq dħa * maŋ ħiji o, psəpuun ska alaŋ paɾu taj-tuŋ kana, ini kmpɾijux ka ħaŋan alaŋ dħa, iijux dħa pdħuq ** maŋ ħiji ka ħmbɾagan səəɟiq alaŋ paɾu taj-tuŋ. **** ħŋkawas * idas siida, jaasa dħuq ħmbɾagan ħiji ka alaŋ paɾu dowada kmpɾjuxun alaŋ paɾu taj-tuŋ da tajtuŋ da. dxgal aalŋ paɾu taj-tuŋ nii o ga mniq ijax tgħunat nklaan ħidaw taj-waŋ, kija o dgɾil bbaɾaw ka dxgal nija mgaj bukuj dgijaq ni bɾaħ na o mquɾi gsiluŋ paɾu msbalaj, ajus pəawaj pntəətu ga niqan qpaħan nsgan o ga mniq ***.** knbaɾaw ajus pntəətu nklaan ħidaw, ni **.** knbaɾaw ajus pəawaj tgdaja. paaħ ɾjaxan ħidaw dgijaq dɾiq dgijaq paɾu ajus tgbaɾaw bi mgtgut nsgan pju-ma, tgħunat ɾjaxan ħidaw o mddəəda mgtgut jajuŋ ʦi-pən ni nsgan taj-ma-ɾi, tgdaja o mgtgut dgijaq mssijaw pnlaq nklan ħidaw o jajuŋ ħə-ħwa ni alaŋ nsgan pju-ma ka ajus na. daliħ gsiluŋ paɾu msbalaj ka nklaan ħidaw ,ga mniq tgħunat tqɾiŋ tgħunat dgijaq mkssijaw pnlaq nklaan ħidaw kana ka dxgal alaŋ paɾu nii. qiʦiŋ nklaan ħidaw o dgijaq paɾu , paaħ tgħunat bitaq tgdaja o **.* kɾ, knbɾagan na , paaħ tgdaja bita tgħunat pusu jajuŋ sqlalu o niqan jajuŋ pə-nan, taj-piŋ, ɾi-ʦja, ʦi-pən, ni wada mssnəgul sqlalu mtmaj qsiluŋ paɾu msbalaj, kika dxgal maatptak ssnuan bɾəənux alaŋ paɾu taj-tuŋ nii. tgbaɾaw bi ququj dgijaq ɾi-ji o ** tnxalun, paaħ ħija mtduwa pddaan qmita kana alaŋ paɾu taj-tuŋ, ga mniq tadus bɾəənux taj-tuŋ ka alaŋ paɾu taj-tuŋ nii.maadxgal ssnuan jajuŋ pə-nan ka nii. misan siida, mquɾi tgħunat sbgiħuɾ katgdaja nkl;aan ħidaw o ħtɾan dgijaq paɾu taj-waŋ ni dgijaq mkssijaw gsiluŋ pnlaq nklaan ħidaw.,duɾi ni ga mniq tgħunat nklaan ħidaw sijaw pnlaq tajwaŋ ka alaŋ paɾu taj-tuŋ nii, ga sbħuɾan mgimax məuxul bgiħuɾ gsiluŋ ka muxul kaɾat na, kija do ana misan ida məuxul kaɾat na. kija do ga mniq bgiħuɾ kntalux ka alaŋ paɾu taj-tuŋ nii na misan ida məuxul bi ka kaɾat nija, manu saw kija do, mquɾi mtalux ni sbħuɾan ka kaɾat alaŋ paɾu taj-tuŋ nii. knħbɾagan səəɟiq jaasa smtɾuŋ**** ħŋkawas paaħ nsgan taj-tuŋ kmpɾijux alaŋ paɾu taj-tuŋ do gaja kmħbɾagan səəɟiq o asi dħuq psttuku ** kbuħug ħiji, saw ka **** ħŋkawas ** idas ** ɟijax psəpuun ka səəɟiq nsgan pə-nan. kija ni wada mɾana ka ħmbɾagan səəɟiq ħŋkawas siida da, **** ħŋkawas * idas dħuq ** bkuħug ħmbɾagan ħiji da. ajus qqpaħan əuda ajus qpaħan əuda alaŋ paɾu taj-tuŋ: alaŋ ta-tuŋ, alaŋ wən-ħwa, alaŋ su-wi, alaŋ ʦi-pən, alaŋ nan-ɾuŋ, alaŋ ʦən-siŋ, alaŋ ħu-ħuŋ, alaŋ sin-siŋ, alaŋ ħuŋ-ku, alaŋ tə-ħwa, alaŋ ʦuŋ-siŋ, alaŋ ɟin-aj, alaŋ juŋ-ɾə, alaŋ pə-nan, alaŋ ʦən-ħə alaŋ ma-ɾan,alaŋ ħu-kuw, alaŋ siŋ-kuw, alaŋ ħuŋ-jajn,alaŋ ʦuŋ-san, alaŋ miŋ-sən, alaŋ ʦən-kuŋ, alaŋ tuŋ-ħaj, alaŋ ʦən-kuw, alaŋ ʦjaŋ-kuw, alaŋ ħu-siŋ, alaŋ ħuŋ-tən,alaŋ ħuŋ-ɾuŋ, alaŋ ʦuŋ-ʦən, alaŋ miŋ-ʦu, alaŋ kwaŋ-min, alaŋ jən-wan, alaŋ ʦən-nuŋ, alaŋ kaŋ-ɾə, alaŋ siŋ-sən, alaŋ ħuŋ-nən,alaŋ ħuŋ-ɾə, alaŋ ʦuŋ-ħwa, alaŋ miŋ-ʦən, alaŋ ʦu-ʦjaŋ, alaŋ nan-waŋ, alaŋ ʦən-jə, alaŋ ħu-kaŋ, alaŋ siŋ-jən, alaŋ ħuŋ-ɾi, alaŋ bilaq pawsaŋ. msəupu kana o ** alaŋ, **** qpuɾuħ. pgaja smpuħ pgaja smapuħ knʦijan alaŋ səəɟiq tndxgal əpitu ni maspat idas ħŋkawas kɟijax, babaw mħdu kmtuj pajaj do, mijiŋ nanak ɟijax qɾasan ka kŋkiŋal alaŋ bilaq, muda pgaja smapuħ knʦijan. uuda dħa pgaja smapuħ nii o, ida bi tɾu ɟijax ni bitaq əmpiti ɟijax, kska uuda dħa pgaja smapuħ o ħtŋajan məsa qmbliqan ni mgaj qnaɾas, spɾuun dħa bi ka ɾdɾudan dħa uɾi, tai dħa aɟi bi sħŋijun, duɾi ni, spɾuun dħa bi ka pnspuan lŋluŋan, ini dħa bi sliqi bitaq sajaŋ. kana ka uuda dħa pgaja smapuħ nii o, snaw ka pusu bi stmaan, ujas ni gɾig o kika pusu balaj, pnəgkla kska pgaja smapuħ ujas ni gɾig o, mslxan bi taan ka psnakan ħŋkawas ni kntħlaŋan dħa, ini bi tduwa ħmtan ni smliq ka gaja dħa nii, duma na uuda dħa o, tduwa psəupu mtmaj məujas ni mgɾig ħija ka kjkujuħ ni lqlaqi, spuda dħa saw nii msəupu məujas ni mgɾig, tai dħuq bi msəupu mqaɾas kana ni psluħaj ni lmutut kndsan dħa ana bitaq knuwan. ana ima knmusa msəupu dħjaan muda mqaɾas pgaja smapuħ siida o, ija bi sŋiħi, pniqi bi smpaɾu səəɟiq tnpusu ka lŋluŋan namu ni ijaħ təumal, kija ni plai smiliŋ ka səəɟiq alaŋ tnpusu, ja smɾuwa pstmaj ħug, aɟi uɾi o, liŋi bi ka gaja səəɟiq tnpusu, ija bi mħmut, tai namu aɟi ħjħuja. niqan bi ħaŋan tajkuŋ taj-waŋ*pspɾuq blak təkuŋ ħan-tan-jə klwaan ni-ħuŋ siida do, wada məuŋat ħaɾi ka pspɾuq lblak təkuŋ ħan-tan-jə ana inu alaŋ taj-waŋ da, babaw smijan klmukan uuda biju ka pspɾuq lblak təkuŋ ħan-tan-jə ksun, kika qɾasun bi səəɟiq alaŋ paɾu taj-tuŋ ħini, babaw wada ka ni-ħuŋ do, wana uuda pspɾuq lblak təkuŋ ħan-tan-jə ka pusu bi lŋluŋan dħa, ini dħa bi sħŋii, kska kndsan dħa o wana nii ka spɾuun dħa bi. əuda dħa nii o sduuj dħa qbubuɾ səəɟiq pspɾuq lblak ,ni ɾdax smbu ana inu, sddaɾa ka qbubuɾ səəɟiq sun ħaja qmita do asi sbu lŋluŋan səəɟiq, nii o niqan bi kkmalu nija qtaan paaħ kska snħijan, nii ptəəuɾa knsujaŋ kndsan alaŋ paɾu taj-tuŋ ka nii. ((snakun:tɾuku))</PHON>
    </S>
</TEXT>