<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Alassane_Dramane_Ouattara" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Alassane_Dramane_Ouattara" copyright="CC BY-SA" citation="Alassane_Dramane_Ouattara. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Alassane_Dramane_Ouattara" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Alassane_Dramane_Ouattara, title = Alassane_Dramane_Ouattara, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Alassane_Dramane_Ouattara} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Alassane Dramane Ouattara (Kngkawas 1942 idas 1-) pa seyjicya Ivory Coast. Kngkawas 1990 dhuq kngkawas 1993 psdhuwan phiyu Congri Ivory Coast. Saya ka Konghe Jns Ryeynmong Cusi. Soto Alassane Dramane Ouattara pa mntumal Soto Seyngkyo Ivory Coast, wada pklaun kari Dukuricu Seyngkyo Yingkay wada mbiyax mangal Soto ka Alassane Dramane Ouattara. Kiya mi ndanan seyngkyo u ini srwani mangal Ivory Coast Keyngpo Yingkay, kiya uri mi muda nanaq pkla kari wada mangal lmutuc Soto ka Soto saya Lolang Babo. Kngkawas 2010 idas 12 diyax 4 cida, Alassane Dramane Ouattara mi Lolang Babo pa txtaxa dha u smdhu dhiya nanaq ka wada mbiyax mangal Soto, psanak muda psdhu phiyu Soto. Kngkawas 2011 idas 3 diyax 31, dmkuh Alassane Dramane Ouattara ka Ivory Coast Konghcyun u prading qnburang cnbu tubeyhing bay alang mkbrnux keyjay sotu Abidjan na Ivory Coast. Ida 4 diyax 11 cida wada qrapun ka Lolang Babo.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Alassane Dramane Ooattara (Kngkawas 1942 idas 1-) pa seyjicya Ivory Coast. Kngkawas 1990 dhoq kngkawas 1993 psdhowan phiyo Congri Ivory Coast. Saya ka Konghe Jns Ryeynmong Cosi. Soto Alassane Dramane Ooattara pa mntomal Soto Seyngkyo Ivory Coast, wada pklaon kari Dokorico Seyngkyo Yingkay wada mbiyax mangal Soto ka Alassane Dramane Ooattara. Kiya mi ndanan seyngkyo o ini srwani mangal Ivory Coast Keyngpo Yingkay, kiya ori mi moda nanaq pkla kari wada mangal lmotoc Soto ka Soto saya Lolang Babo. Kngkawas 2010 idas 12 diyax 4 cida, Alassane Dramane Ooattara mi Lolang Babo pa txtaxa dha o smdho dhiya nanaq ka wada mbiyax mangal Soto, psanak moda psdho phiyo Soto. Kngkawas 2011 idas 3 diyax 31, dmkoh Alassane Dramane Ooattara ka Ivory Coast Konghcyon o prading qnborang cnbo tobeyhing bay alang mkbrnox keyjay soto Abidjan na Ivory Coast. Ida 4 diyax 11 cida wada qrapon ka Lolang Babo.</FORM>
    </S>
</TEXT>