<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Albania" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Albania" copyright="CC BY-SA" citation="Albania. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Albania" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Albania, title = Albania, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Albania} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Albania = Gaga kska Owcow ka Albania, 41 00 N, 20 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 28,748 sq km(hangan na o Tg145) (knlbanga dxgal o 27,398 sq km, knlbangan qsiya o 1,350 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 3,038,594 hiyi. Gaga Tirana ka pusu alang paru, jiyax 28 idas 11 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Albania ga wada sugan 43.80% ka dxgal qpahan, 28.30% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 27.90% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Bujar Nishani, pnaah hngkawas2012 idas 7 jiyax 24pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru'. ArpaniyaKonhekow(kari Arpaniya: Republika e Shqiperise) shangan sa Arpaniya(kari Shqipëria), ga mniq alang Awcow tgnarac ni tghunac,kiya ka koka Parkanpantaw o gaga tgiril ni tgruma. Gsilung Arpaniya Cikyatriya ni Yawtlant ga embggay brah koka Itari, tgnunac na o nisu pllutuc Sila, Tonlinpey Mcitun, tgiril o lmutuc Montneykrow. Alang bi paru o Tnala, kana koka Tayma niya o AL. mccbu sida Arpaniya dhiya o Sehweycui koka dhiya. Ruwan ska koka Awco o alang Arpaniya uxay ka malu bi ni uxay egu ka ngngaln dha hbngan qnpahan uri, binaw snduray daw wada malu nari da. Paah hngkawas 2009 daw puman Peye ka Arpaniya da. Hnkawas 2009 cida Arpaniya kiya enduwa bi sumau Peyyey da. Hnkawas 2014 matatr idas, koka Omon o nglan dha ngaaw koka Omon ka Arpaniya, kiya saw hngkawas 2018 mataru idas daw srwaun ka Arpaniya saw hngkawas 2019 mataru idas kiya prajin enpssilin da. Hata Arpaniya o niqan kingal rnsuhan mqaluh Qdiraw dah ka tunux na, spuda paah 15 jiyax siida mhmuk ingkan Skantpey bukun miyah knrmux alang Awtuman, kiya qdiraw niin o ririh pkla sa niqan bi pahun /uka pspngan seejiq dalang ka Skant nii msa, kiya Arpaniya o "alang qdiraw dgiyaq" sun dha mhangan . 行政區劃 qqpahun Kana bi knlladan Arpaniya o niqan 28,748 pinpankonri (11,100pinfaningri), snaka 12 alang. Nii o qqpahan dealang ka hini, qqpahun cingcenci oniqan61 alang ("Bashkia"") . dhoq hnkawas 2000,36 dxgal o sbgay dha Arpaniya musa qmlahang 12alang(""Rrethe") . 12 alang nii o pnhyugan dha hnkawas 2000 mapitu idas 31 jiyax, pryuhun dha 36 alang. Bkun Arpaniya o paah hnkawas 2015 prajil puda bgurah nniqa qqpahan, au mnrngaw na qqphun alang o wada na lihu 61 da, wada laxan ka qqpahan dxgal nogyo ("Komuno"). Saw ciway na hari saw alang brnux o ga dha snakun kingal kumi alang ni alang ("Lagje ni Fshat"). Kana bi koka o niqan 2980 kimhal kumi alang ni alang, sbiyaw o shaman nniqan("Lokolitete"). Lalang paru brnux qlangan Arpaniya nii o kiya tumalu di nniqn qqpahun, kiya saw benri bukun qmlahang ni skining qqpahun uda alang. Bukun Arpaniya o wads na brnahun puda ka qqpahun ga spuda saw qmlahan alang brnx ni nogyo ka duma qqpahun, Brah saw hnkawas nii wada brnahun ni pryuxan bukun ka pusu bi alang, ngalun ka snalu Koncan jiyax sbiyaw saw smudan ni ini knttuku saw snalu dha sapah o qduun hmrah ni enbarah phiyu dungan ni kiya saw wada enpuroq mnaqah bi ni dkruk ka qnabir omrnahan rmisoh panki Dungan, kiya spuda phiyuTconhey Cencufhonke prana knmalu alang paru brnux. 氣候karac Spuda psnanak karac Kepen, kana alang Arpaniya o psnakan rima klgan ka karac. Kana ka karac saw Ticonhey,karac Yajetay ni mmhuriq,karac Hayansin,karac mmuhun Tarusin ni karac hukisin. Yasa dxgal Arpaniya sqyaan paah bgihur alang ka Yatriya ni Ayawniya, kiya misa o muhun bi rbagan o ida sbgihur di uri, duri o yaa mququy bi ka dxgal Arpaniya htran na ka bghur gsiling mrmux dxgal alang brnux, dxgal alang brnux misan do mskuy bi rbagan do ida mtalux bi. Ka na dalang o ga mniq babaw Conweytu niya, kiya lhan bi ka spac pryuxan karac. Quri karac dxgal sipaw o saw karac Ticonhay kiya, ga mnuq mququy dxgal o Tarusin muxul na karac. Ga sipu Cipu mtruma na dxgal ni ga mququy dgiyaq knmuhul na o paah girir mquri hunac ni paah narac mquri tgdaya mrana. Ska ni tgdaya saw drnux kntlxan misan o mskuybi niqan 0 °C(32 °F)hari, rbagan paru bi kntlxan na o 24 °C(75 °F)hari, mquri tgruma na dxgal brnux o mskuy bi knskiyan na o 5 °C(9 °F)hari, rbagan paru bi kntlxan na o 30 °C(86 °F)hari, rbagan siida, kana bi koka kntlxan na o sa paru 5 °C(9 °F), ciway hari ka misan. Knkingal hnkwasan pniyah na qsiya Arpaniya o 1,000konri(39.4ingcun)dhuq1,500konri(59.1ingcun)ruma, Napu mtruman bi dxgar pniyax na qsiya spnhan o ciway hari kiya, peypu o egu hari kiya . Misan sida pnyahan na quyux ni huda alang Arpaniya yaa 95％ , quri alang peypo ni alang tonpo tququy dxgal pniyah na jiyax quyux ni huda o egu hari kiya, drnux dxgal nanpo ni dxgal sipaw o pniyaxh na jiyax quyux ni huda o ida ciway hari kiya, duma dgiyaq alang peypo ni tonpo niqan karac paru bgihur ni quyax, saw mssiyaw dxgal sipo o ado daan paru bi knskiyan, kiya yahan miyuk enbiyax bi bgihur, rbagan sida uxay wana dxgal dgiyaq kana dow ida daan msilux bi ni mddngu bi, (wana nanaq dgiyaq tonpo ni niqan pnttna na alang paru drnux, saw ka Peysekpi,krca,kuks) ini hari qtai qmuyux, kana bi do qmuyux babaw ska hidaw saw mssriyux ka kntilux na kiya tnais mbruwa ni qmuyux. Ana uka tdus bi qtaan pntasan pnyahan knegu qsiya saw enpqita karac Arpaniya, binaw daan smpgu ka ini pntna pnyahan na qsiya do ida egu bi ka ini pntna na, knkingal kngkawas pntna na o yaa 1,800konri(70.9ingcun), yabi musa dhuq 2,550konri(100.4ingcun). Binaw, Arpaniya saw dgiyaq ga sipu Arpeys o kana alang Awco kiya msmur balay, knkingan hnkawas pncingan qsiya quyax o 3,100 mm(122.0ingcun). Mkllu dxgar pncinga na qsiya quyux o qmita pryuxan karac tduwa priyux paru bi uri, conpu tququy dxgal dqiyaq o pncingan na qsiya quyux o ini kala dgiya ququy peypu. Ini pntna ka dxgal o ini naq pntna ka kpnryuxan na piyah qsiya quyax uri, binaw priyux ka karac o pnyahan na kngu qsiya qnyuxan o ida mtna kana, misan o egu bi quyux ni huda rbagan o mddngu ni uka hari quyux saw nii dha kluwan. Hkawas 2009, kumi kenkiyo paru pyasn Krotow mhiq ruwan dgiyaq Arpaniya Arpeys qmita spac ciway yayung huda. Ciway yayung huda nii o gaga mniq 2000 Konc (6,600ingc) msturun llbu na hari dgiyaq, saw nii Conweytu qnququy dxgal niqan yayung huba o ida burux kingal bi. 政治qphun seyhu Arpaniya o ga puda Ihuy Mingcuc ni Totanc. Bukun o kiyaqbsuran koka, Conri o kiya tunux bi seyhu, spuda Ihey(Kuvendi)pnuda senkyo kiya phyuyan dha. Nihey 140 pusu bi empqpah seejiq nii o mnuda senkyo seejiq Arpaniya, jiyax qpahuin o spac hngkwas. Pndaan Bukun wada mangan Conri daw phyugun muda qphu Pucan da. 憲法Senfa Hngkawas1946 taru idas Csenhuyi Arpaniya wada smrwaan puda Konhkow tukingal Senfa . Hngkawas 1976 maxal dha idas pryuhan hangan saw Arpaniya Jenminkonhkow" dadaw na daw hueyi o wada dha srwaun msa "Arpaniya Sehueycuiminhekowsenf". Hici di hngkawas 1990 kiya prajil puda egu kumi daw, kiya qpahun Senfa nii o htran puda da. Hngkawas 1991 rima idas, nkaygi Asowcey totan smruwa puda "Senfayawce" ,paan hngkawas 7 daw ringji puuda Senfa da. Hngkawas 1998 maxal kingal idas maxal dha jiyax, muda puda buurah na Senfa Cenming konceycenmingkoncey, 50.57% seejiq sanka meyyaq kipu, smruwa kska hiya o niqan 93.5%, pntna na hiya hngkawas 11 idas 12 jiyax, ngalan bukun Arpaniya siida Leyjeypu .Maytani matas bgurah Senfa, bgurah "Arpaniya konhkow Senfa" enduwa puda. 政黨centan Saying koka Arpaniya enda pbatas Centan o niqan 60 sngari, balay bi muda sanka ni muda uda senkyo o niqan 37Centan ni 1 ka Centanrenmon. Pusu di Centan niqan: Arpaniya Sehueytan(ngalan Ccentan sayang) Arpaniya Mingcutan(ngalan paru bi Cayyeytan sayang ) Arpaniya Sehueymingcutan Arpaniya Konhetan Arpaniya Singmingcutan Arpaniya Mingcurenmontan 能源Nenyen/Denki Pusu bi stmaan qsiya Arpahiya , saw babaw dxgal o pusu bi una kingal snala pndaan denki qsiya koka, spguun ka pniyah denki qsaia (kana knguu na Payfenpi). Snalu dha denki ni pndaan pnyahan na qsiya koka o yaa 95％. Kska hiya o niqan Fierza,Koman,Skavica ni Vau iDejës ga nhiq yayung Drin. Kasa mraban knmalu ka nniqa dxgal hiya, kiya ka yauyng hiya pnyahan na Denki koka o ida malu bi. siya Heysan hiya msupu phiya kingal Hetencan, apaq wada egu ka pnspuwa smli ddaun saw patas binaw yaa daling heysan hiya o knttu niqa Runu kiya nisu dha saw qtaan na. Hngkawas 2009 dha idas, kaba Itari Enel piyah kari kika kiyaku daha mniq Arpaniya enphiyu kingan 800 Caw janmey Hacidensiyo, kiya piyah saw egu kluwa pnyahan denki. Denk koka Arpqhiya, pusu dmuuy qphun nii o Noway Statkraft, saying siyaw Devoll River nisu phiyu dha Hacidenciyo Banjë ni Moglicë. Nasi hndu phiyu, kiya ddaan qsiya nii o maa mpququy bi sliyan qsiya koka ka nniqa ssliya qsiya . " qsiya denki Tweyr" kiya paru bi qpahun denki Aarkenpentaw. Dha pusa bi Hacidensiyo nii o saw dhoq hngkawas 2016 nihngkawas 2018 daw qduun muda da. Hnduu do knkingal hngkawas o musa dhuq 729 Wat ka kngu pnyahan na, pn rana na denki Arpaniya o musa daling 17％. 外交Wayciyaw Pah mcclux bi Tonomincuha ka hngkawas 1990 sida asi usa suupu huya ka Arpanya, Seyhu Arpaniya o ga na hrnasun ka mhmuk ni mhuru koka ka jiki Howca, muda mwaran rwahan na ka uda mquri qpahun nganguc. Paah hngkawas 1991 dhuq saying seyhu Arpaniya knttu muda uda qqpahun quri alang gaykoku, playu na puda ka koka Sifang,iyux puman mtuhuy Owmon, miing psruwa koka Omey saw priuux ka uda qqpahun ni uda qphun Seyhu,puman dmayaw ni ptbiyax Arpaniya ni kana koka Awcoida saw skingan supu muda, kla psbiyax pstkray ni mangan pnsruwa kana koka ka siyaw koka Ksowwe. Kiya Seyhu Arpahiya o enbiyah bi sanka msupu muda uda alang Tonnano, enbiyax bi cmikun muda uuda ni pkmalu pqqlahang ssiyaw koka dha uri, puda asw prana pkmalu ni supa muda koka saw hhiya, ptbyahun dha bi puda ka kumi kinu kana koka uda Wayciyaw . Kiya babaw Jenseykay egu koka ga puda psnakan egu uuda pssiling ka bukung,Seyh,Ihuey. Ga phdu matas egu bi kluwan bbrigan ni ssaan mhrapas , mhrikaw bi ka uda Wayciyaw nii. Dhuq saya, Arpaniya ni 150 nisa phiya mslupunegu bi koka, 48 ka kumi alang paru, hngkawas 1955 idas 12 jiyax14 Arpaniya gaga puman Lenhekow da. Hngkawas 2009 , Arpahiya owada muman Peye. Hngkawas 2014 idas 6 Arpaniya mepu wada men Omon hosiyen koka. Mspais ciida, Arpniya o plalay phiyu pkmalu Slafu,Suren,Confajenminkonhkow ni koka Sehweycui,dha Amirika Cifan koka ga mpsriqu. Yaaga puda "ini psdalin Cui ni Tikocui"saw uda , plalay ppalah Nanslafu,Suren ni pkmalu Tayriku, kiya wada pxan pdruxan alang kana koka ka Arpaniya. Dhoq bi dukuy hngkawas 1985 dawkiya wada kndudulmalu da. 社會senhwey Malu na bi ddidun saw uuqun ni sama Abura Arpaniya. Arpaniya Weysnpu ga puda dmuuy Cenpaw . qtaan snpgan snpa Denseykay Weysencuc,saw hngkawas 2000 koka Arpaniya wada spngan hangan o nisa tgdrah 55 ka knmala uda kumi pqita naruh seejiq. Ananaq wada mqraq ka Koncancui cencien Arpaniya ana saw pqita dha uda narux o endaan phan muda mqraqir bi uri, binaw paah hngkawas 2000 dhuq saying o ida malu bi ni knttun priyu ka spita dha mnarux seeji. Saw hngkawas 2000 niqan 51 ka sapah empsapuh, kska hiya o niqan kaqtaan empsapuh empsapin seejiq ni Cuwankeses uri. Qtaan o Pusu bi hqilan seejiq o knarux Singhuansiton, babaw na dawnarux gaan. Hngkawas 2009 spac idas mhdu muda Kensa kana ka hiyi sejiq da, sbliqan bi pkla kana ka patas Weysentonci Arpaniya, ana saw snaw muda pkruc mqrijil, saw pangan laqi mi lnlamu ana uda, pusu bi wada madas hnqilan o narux urac dara ni qsahur, luqih, gang ni naruc daan hngak. Saying dow Arpaniya o waba seyko ini nab aka pkmalu ka nnaqah muru narux ni lnlanu knnarux uri. Hngkawas 2009 spac idas mhdu muda Kensa kana ka hiyi sejiq da, sbliqan bi pkla kana ka patas Weysentonci Arpaniya, ana saw snaw muda pkruc mqrijil, saw pangan laqi mi lnlamu ana uda, pusu bi wada madas hnqilan o narux urac dara ni qsahur, luqih, gang ni naruc daan hngak. Saying dow Arpaniya o waba seyko ini nab aka pkmalu ka nnaqah muru narux ni lnlanu knnarux uri. Saying daan snpuun ka bbaraw bi kndusan seejiq Arpaniya o hngkawas 77.8( hngkawas snaw 75.1, hngkawas qrijil o 80.7), ga mniq tg37 spgan, mhrinas duma koka omon, kana ka koka sloniya,aysaniya, porang,siyonyari ni slowtak. Wada saw nedang radu koka Arpahiya spgan o hngkawas 2015knkingal hngkawas kingal kbkiyan pncingan rabu lqlaqi o niqan 12 seejiq ka wada neydan. Daan spssn koka owco, msuqi bi tnbnawan seejiq Arpahiya o ini kpiya kiya, yaa bi paah uqun Ticonhay ni luhay dha mkan saw Kenko na uuqun. Saying daan snpuun ka bbaraw bi kndusan seejiq Arpaniya o hngkawas 77.8( hngkawas snaw 75.1, hngkawas qrijil o 80.7), ga mniq tg37 spgan, mhrinas duma koka omon, kana ka koka sloniya,aysaniya, porang,siyonyari ni slowtak. Wada saw nedang radu koka Arpahiya spgan o hngkawas 2015knkingal hngkawas kingal kbkiyan pncingan rabu lqlaqi o niqan 12 seejiq ka wada neydan. Daan spssn koka owco, msuqi bi tnbnawan seejiq Arpahiya o ini kpiya kiya, yaa bi paah uqun Ticonhay ni luhay dha mkan saw Kenko na uuqun. 軍事uda mssaping Arpaniya Pumen uuda mssaping(kari Arpahiya:Forcat e Armatosura të Shqipërisë,kntan snpu o FASH)kiya Arpahiya paah hngkawas 1912muruh dow enduwa bi maa Pumen uda mssaping, paru bi empdudu Arpahiya seejiq o concanmopu , tgruwan concanmopu daw Rucingsrinpu, howcin ni enpkuren ni emptgsa na. Mniq hngkaws 2009 enbukuy puman Peyye, Aepaniya cinspumen musa saka Peye tingci puda ciyen ni kdhiyax puda saw kunren. 教育 kiyowku Mniq hngkawas 1991wada mtusin ka Koncancuicencan Arpahiya daw, sangan dah ni srngaw kana seejiq ka uda ttsa pyasan paah hngkawas 8 pdhqun bbaraw hngkawas 10 ka qqpah nii. Hngkawas 1992 Arpaniya saw hnlawas 1997 smisi mspaia ni msnun miya ka mqkaqir Kokoncsi koka Arpaniya, kiya saw sstsa patas ni qqlahang sapah pyasan o wada mrudu kana da. Sstsa patas ni ddiyu qqaya o wada sliqan kana kiya ni maka ini daka ka ddiyun stsa uuda sapah pyasan kiya ida hmici paru bi snliqan na, saw nii kiya ptutuy bi koka Itari miyax dmayau mgay ddidun qqiya. Dhuq hici bi hngkawas 1990, egu bi sapah pyasan prajil phiyu, kiya wada pkmalu ssan smluhay lqlaqi. Paru bi pryuhan o kiya ka paru bi alang brnux, saw gaga Tinala,Tulas ni Skutay. Kana ka uuda kyoiku Arpahiya o Cawipu ni scenci skinin muda kiya. Pila ddiyun pyasan o pusu ida seyhu ka mgay, kana do snakan tauu klgan, kana ka Ciway spah pyasan(arsimifillorë),Consey sapah pyasan(arsimi imesëm)ni Kawten sapah pyasan(arsimiuniversitarë). Knddarasw kingal jiyax ppyasa o mtna bi damay tunux, kjiyax o paah mngari idas ni maxal idas daw prajil muyas da, duq mataru idas ni mpitu idas daw msangay da, duma daw dha ni taru idas kiya sngayan pyasan kiya. Kari Arpahiya kama konri sapah pyusan okiya pusa bi ttsaan dha kari. Paah lapi pyasan ciway icinense duq mngari pnyasan kiya asi bi ka pyasun kiya, mngari hngkawas pnyasan ka laqi pyasan daw asi ka mnda mangan sken malah matas, mnangan skeen ka laqi pyasa o kiya tduwa knttu musa muyas. Consey o tduwa muyas kantan na ppyasan kiya, muyas kantan na hari ppyasan saw laqi pyasan Matura tduwa junbi sken musa muyas malu pnyasan , kiya diqan dha tduwa mangan uenpin Piyeycensu , mnangan uenpin Piyiycensu ka laqi pyasan daw tduwa musa muyas akawcon ni paru pyasan da. Seyhu A rpaniya ananq puda hngkawas2007" Kawten ciyawifa " saw Porownimows, binaw qnpah nii o tduwa Konri ni sri, tduwa spuda Kawten ciyawifa kingl,dha,tart na Kawten ciyawi. Arpaniya na senpngan saw mpscugo kngkawas omaxal taru kngkawas, mniq seykay emddku o tg25. Arpahiya mkla mita pntasan snaw o 99％,qrijil o 98.3％ kana snaw ni qrijil o 98.7％. 參考資料Patas saan qmita pnatas CIA 外交部</FORM>
        <PHON kindOf="original">= albania = gaga kska owʦow ka albania, ** ** n, ** ** ə ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŋan na o **,*** sq km(ħaŋan na o tg***) (knlbaŋa dxgal o **,*** sq km, knlbaŋan qsija o *,*** sq km). kana ka səɟiqun o niqan *,***,*** ħiji. gaga tiɾana ka pusu alaŋ paɾu, ɟijax ** idas ** ka ɟijax skɾajan klwaan. manu ka dxgal albania ga wada sugan **.**% ka dxgal qpaħan, **.**% ka dxgal bbuju, ɾaħuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŋ klwaan ta sajaŋ o kija ka buɟaɾ nisħani, pnaaħ ħŋkawas**** idas * ɟijax **pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. ʦinkħulan sa knita' sa bɾbiɾu'. aɾpanijakonħəkow(kaɾi aɾpanija: ɾəpublika ə sħqipəɾisə) sħaŋan sa aɾpanija(kaɾi sħqip*ɾia), ga mniq alaŋ awʦow tgnaɾaʦ ni tgħunaʦ,kija ka koka paɾkanpantaw o gaga tgiɾil ni tgɾuma. gsiluŋ aɾpanija ʦikjatɾija ni jawtlant ga əmbggaj bɾaħ koka itaɾi, tgnunaʦ na o nisu pllutuʦ sila, tonlinpə mʦitun, tgiɾil o lmutuʦ montnəkɾow. alaŋ bi paɾu o tnala, kana koka tajma nija o al. mʦʦbu sida aɾpanija dħija o səħwəʦui koka dħija. ɾuwan ska koka awʦo o alaŋ aɾpanija uxaj ka malu bi ni uxaj əgu ka ŋŋaln dħa ħbŋan qnpaħan uɾi, binaw snduɾaj daw wada malu naɾi da. paaħ ħŋkawas **** daw puman pəə ka aɾpanija da. ħnkawas **** ʦida aɾpanija kija ənduwa bi sumau pəjə da. ħnkawas **** matatɾ idas, koka omon o ŋlan dħa ŋaaw koka omon ka aɾpanija, kija saw ħŋkawas **** mataɾu idas daw sɾwaun ka aɾpanija saw ħŋkawas **** mataɾu idas kija pɾaɟin ənpssilin da. ħata aɾpanija o niqan kiŋal ɾnsuħan mqaluħ qdiɾaw daħ ka tunux na, spuda paaħ ** ɟijax siida mħmuk iŋkan skantpə bukun mijaħ knɾmux alaŋ awtuman, kija qdiɾaw niin o ɾiɾiħ pkla sa niqan bi paħun /uka pspŋan səəɟiq dalaŋ ka skant nii msa, kija aɾpanija o "alaŋ qdiɾaw dgijaq" sun dħa mħaŋan . **** qqpaħun kana bi knlladan aɾpanija o niqan **,*** pinpankonɾi (**,***pin*aniŋɾi), snaka ** alaŋ. nii o qqpaħan dəalaŋ ka ħini, qqpaħun ʦiŋʦənʦi oniqan** alaŋ ("basħkia"") . dħoq ħnkawas ****,** dxgal o sbgaj dħa aɾpanija musa qmlaħaŋ **alaŋ(""ɾɾətħə") . ** alaŋ nii o pnħjugan dħa ħnkawas **** mapitu idas ** ɟijax, pɾjuħun dħa ** alaŋ. bkun aɾpanija o paaħ ħnkawas **** pɾaɟil puda bguɾaħ nniqa qqpaħan, au mnɾŋaw na qqpħun alaŋ o wada na liħu ** da, wada laxan ka qqpaħan dxgal nogjo ("komuno"). saw ʦiwaj na ħaɾi saw alaŋ bɾnux o ga dħa snakun kiŋal kumi alaŋ ni alaŋ ("lagɟə ni *sħat"). kana bi koka o niqan **** kimħal kumi alaŋ ni alaŋ, sbijaw o sħaman nniqan("lokolitətə"). lalaŋ paɾu bɾnux qlaŋan aɾpanija nii o kija tumalu di nniqn qqpaħun, kija saw bənɾi bukun qmlaħaŋ ni skiniŋ qqpaħun uda alaŋ. bukun aɾpanija o wads na bɾnaħun puda ka qqpaħun ga spuda saw qmlaħan alaŋ bɾnx ni nogjo ka duma qqpaħun, bɾaħ saw ħnkawas nii wada bɾnaħun ni pɾjuxan bukun ka pusu bi alaŋ, ŋalun ka snalu konʦan ɟijax sbijaw saw smudan ni ini knttuku saw snalu dħa sapaħ o qduun ħmɾaħ ni ənbaɾaħ pħiju duŋan ni kija saw wada ənpuɾoq mnaqaħ bi ni dkɾuk ka qnabiɾ omɾnaħan ɾmisoħ panki duŋan, kija spuda pħijutʦonħə ʦənʦu*ħonkə pɾana knmalu alaŋ paɾu bɾnux. **kaɾaʦ spuda psnanak kaɾaʦ kəpən, kana alaŋ aɾpanija o psnakan ɾima klgan ka kaɾaʦ. kana ka kaɾaʦ saw tiʦonħə,kaɾaʦ jaɟətaj ni mmħuɾiq,kaɾaʦ ħajansin,kaɾaʦ mmuħun taɾusin ni kaɾaʦ ħukisin. jasa dxgal aɾpanija sqjaan paaħ bgiħuɾ alaŋ ka jatɾija ni ajawnija, kija misa o muħun bi ɾbagan o ida sbgiħuɾ di uɾi, duɾi o jaa mququj bi ka dxgal aɾpanija ħtɾan na ka bgħuɾ gsiliŋ mɾmux dxgal alaŋ bɾnux, dxgal alaŋ bɾnux misan do mskuj bi ɾbagan do ida mtalux bi. ka na dalaŋ o ga mniq babaw ʦonwətu nija, kija lħan bi ka spaʦ pɾjuxan kaɾaʦ. quɾi kaɾaʦ dxgal sipaw o saw kaɾaʦ tiʦonħaj kija, ga mnuq mququj dxgal o taɾusin muxul na kaɾaʦ. ga sipu ʦipu mtɾuma na dxgal ni ga mququj dgijaq knmuħul na o paaħ giɾiɾ mquɾi ħunaʦ ni paaħ naɾaʦ mquɾi tgdaja mɾana. ska ni tgdaja saw dɾnux kntlxan misan o mskujbi niqan * *ʦ(** **)ħaɾi, ɾbagan paɾu bi kntlxan na o ** *ʦ(** **)ħaɾi, mquɾi tgɾuma na dxgal bɾnux o mskuj bi knskijan na o * *ʦ(* **)ħaɾi, ɾbagan paɾu bi kntlxan na o ** *ʦ(** **)ħaɾi, ɾbagan siida, kana bi koka kntlxan na o sa paɾu * *ʦ(* **), ʦiwaj ħaɾi ka misan. knkiŋal ħnkwasan pnijaħ na qsija aɾpanija o *,***konɾi(**.*iŋʦun)dħuq*,***konɾi(**.*iŋʦun)ɾuma, napu mtɾuman bi dxgaɾ pnijax na qsija spnħan o ʦiwaj ħaɾi kija, pəpu o əgu ħaɾi kija . misan sida pnjaħan na qujux ni ħuda alaŋ aɾpanija jaa *** , quɾi alaŋ pəpo ni alaŋ tonpo tququj dxgal pnijaħ na ɟijax qujux ni ħuda o əgu ħaɾi kija, dɾnux dxgal nanpo ni dxgal sipaw o pnijaxħ na ɟijax qujux ni ħuda o ida ʦiwaj ħaɾi kija, duma dgijaq alaŋ pəpo ni tonpo niqan kaɾaʦ paɾu bgiħuɾ ni qujax, saw mssijaw dxgal sipo o ado daan paɾu bi knskijan, kija jaħan mijuk ənbijax bi bgiħuɾ, ɾbagan sida uxaj wana dxgal dgijaq kana dow ida daan msilux bi ni mddŋu bi, (wana nanaq dgijaq tonpo ni niqan pnttna na alaŋ paɾu dɾnux, saw ka pəsəkpi,kɾʦa,kuks) ini ħaɾi qtai qmujux, kana bi do qmujux babaw ska ħidaw saw mssɾijux ka kntilux na kija tnais mbɾuwa ni qmujux. ana uka tdus bi qtaan pntasan pnjaħan knəgu qsija saw ənpqita kaɾaʦ aɾpanija, binaw daan smpgu ka ini pntna pnjaħan na qsija do ida əgu bi ka ini pntna na, knkiŋal kŋkawas pntna na o jaa *,***konɾi(**.*iŋʦun), jabi musa dħuq *,***konɾi(***.*iŋʦun). binaw, aɾpanija saw dgijaq ga sipu aɾpəs o kana alaŋ awʦo kija msmuɾ balaj, knkiŋan ħnkawas pnʦiŋan qsija qujax o *,*** mm(***.*iŋʦun). mkllu dxgaɾ pnʦiŋa na qsija qujux o qmita pɾjuxan kaɾaʦ tduwa pɾijux paɾu bi uɾi, ʦonpu tququj dxgal dqijaq o pnʦiŋan na qsija qujux o ini kala dgija ququj pəpu. ini pntna ka dxgal o ini naq pntna ka kpnɾjuxan na pijaħ qsija qujax uɾi, binaw pɾijux ka kaɾaʦ o pnjaħan na kŋu qsija qnjuxan o ida mtna kana, misan o əgu bi qujux ni ħuda ɾbagan o mddŋu ni uka ħaɾi qujux saw nii dħa kluwan. ħkawas ****, kumi kənkijo paɾu pjasn kɾotow mħiq ɾuwan dgijaq aɾpanija aɾpəs qmita spaʦ ʦiwaj jajuŋ ħuda. ʦiwaj jajuŋ ħuda nii o gaga mniq **** konʦ (*,***iŋʦ) mstuɾun llbu na ħaɾi dgijaq, saw nii ʦonwətu qnququj dxgal niqan jajuŋ ħuba o ida buɾux kiŋal bi. **qpħun səħu aɾpanija o ga puda iħuj miŋʦuʦ ni totanʦ. bukun o kijaqbsuɾan koka, ʦonɾi o kija tunux bi səħu, spuda iħə(ku*əndi)pnuda sənkjo kija pħjujan dħa. niħə *** pusu bi əmpqpaħ səəɟiq nii o mnuda sənkjo səəɟiq aɾpanija, ɟijax qpaħuin o spaʦ ħŋkwas. pndaan bukun wada maŋan ʦonɾi daw pħjugun muda qpħu puʦan da. **sən*a ħŋkawas**** taɾu idas ʦsənħuji aɾpanija wada smɾwaan puda konħkow tukiŋal sən*a . ħŋkawas **** maxal dħa idas pɾjuħan ħaŋan saw aɾpanija ɟənminkonħkow" dadaw na daw ħuəi o wada dħa sɾwaun msa "aɾpanija səħuəʦuiminħəkowsən*". ħiʦi di ħŋkawas **** kija pɾaɟil puda əgu kumi daw, kija qpaħun sən*a nii o ħtɾan puda da. ħŋkawas **** ɾima idas, nkajgi asowʦə totan smɾuwa puda "sən*ajawʦə" ,paan ħŋkawas * daw ɾiŋɟi puuda sən*a da. ħŋkawas **** maxal kiŋal idas maxal dħa ɟijax, muda puda buuɾaħ na sən*a ʦənmiŋ konʦəʦənmiŋkonʦə, **.**% səəɟiq sanka məjaq kipu, smɾuwa kska ħija o niqan **.*%, pntna na ħija ħŋkawas ** idas ** ɟijax, ŋalan bukun aɾpanija siida ləɟəpu .majtani matas bguɾaħ sən*a, bguɾaħ "aɾpanija konħkow sən*a" ənduwa puda. **ʦəntan sajiŋ koka aɾpanija ənda pbatas ʦəntan o niqan ** sŋaɾi, balaj bi muda sanka ni muda uda sənkjo o niqan **ʦəntan ni * ka ʦəntanɾənmon. pusu di ʦəntan niqan: aɾpanija səħuətan(ŋalan ʦʦəntan sajaŋ) aɾpanija miŋʦutan(ŋalan paɾu bi ʦajjətan sajaŋ ) aɾpanija səħuəmiŋʦutan aɾpanija konħətan aɾpanija siŋmiŋʦutan aɾpanija miŋʦuɾənmontan **nənjən/dənki pusu bi stmaan qsija aɾpaħija , saw babaw dxgal o pusu bi una kiŋal snala pndaan dənki qsija koka, spguun ka pnijaħ dənki qsaia (kana kŋuu na paj*ənpi). snalu dħa dənki ni pndaan pnjaħan na qsija koka o jaa ***. kska ħija o niqan *iəɾ*a,koman,ska*iʦa ni *au idəɟ*s ga nħiq jajuŋ dɾin. kasa mɾaban knmalu ka nniqa dxgal ħija, kija ka jaujŋ ħija pnjaħan na dənki koka o ida malu bi. sija ħəsan ħija msupu pħija kiŋal ħətənʦan, apaq wada əgu ka pnspuwa smli ddaun saw patas binaw jaa daliŋ ħəsan ħija o knttu niqa ɾunu kija nisu dħa saw qtaan na. ħŋkawas **** dħa idas, kaba itaɾi ənəl pijaħ kaɾi kika kijaku daħa mniq aɾpanija ənpħiju kiŋan *** ʦaw ɟanmə ħaʦidənsijo, kija pijaħ saw əgu kluwa pnjaħan dənki. dənk koka aɾpqħija, pusu dmuuj qpħun nii o nowaj statkɾa*t, sajiŋ sijaw də*oll ɾi*əɾ nisu pħiju dħa ħaʦidənʦijo banɟ* ni mogliʦ*. nasi ħndu pħiju, kija ddaan qsija nii o maa mpququj bi slijan qsija koka ka nniqa sslija qsija . " qsija dənki twəɾ" kija paɾu bi qpaħun dənki aaɾkənpəntaw. dħa pusa bi ħaʦidənsijo nii o saw dħoq ħŋkawas **** niħŋkawas **** daw qduun muda da. ħnduu do knkiŋal ħŋkawas o musa dħuq *** wat ka kŋu pnjaħan na, pn ɾana na dənki aɾpanija o musa daliŋ ***. **wajʦijaw paħ mʦʦlux bi tonominʦuħa ka ħŋkawas **** sida asi usa suupu ħuja ka aɾpanja, səħu aɾpanija o ga na ħɾnasun ka mħmuk ni mħuɾu koka ka ɟiki ħowʦa, muda mwaɾan ɾwaħan na ka uda mquɾi qpaħun ŋaŋuʦ. paaħ ħŋkawas **** dħuq sajiŋ səħu aɾpanija knttu muda uda qqpaħun quɾi alaŋ gajkoku, plaju na puda ka koka si*aŋ,ijux puman mtuħuj owmon, miiŋ psɾuwa koka omə saw pɾiuux ka uda qqpaħun ni uda qpħun səħu,puman dmajaw ni ptbijax aɾpanija ni kana koka awʦoida saw skiŋan supu muda, kla psbijax pstkɾaj ni maŋan pnsɾuwa kana koka ka sijaw koka ksowwə. kija səħu aɾpaħija o ənbijaħ bi sanka msupu muda uda alaŋ tonnano, ənbijax bi ʦmikun muda uuda ni pkmalu pqqlaħaŋ ssijaw koka dħa uɾi, puda asw pɾana pkmalu ni supa muda koka saw ħħija, ptbjaħun dħa bi puda ka kumi kinu kana koka uda wajʦijaw . kija babaw ɟənsəkaj əgu koka ga puda psnakan əgu uuda pssiliŋ ka bukuŋ,səħ,iħuə. ga pħdu matas əgu bi kluwan bbɾigan ni ssaan mħɾapas , mħɾikaw bi ka uda wajʦijaw nii. dħuq saja, aɾpanija ni *** nisa pħija mslupunəgu bi koka, ** ka kumi alaŋ paɾu, ħŋkawas **** idas ** ɟijax** aɾpanija gaga puman lənħəkow da. ħŋkawas **** , aɾpaħija owada muman pəə. ħŋkawas **** idas * aɾpanija məpu wada mən omon ħosijən koka. mspais ʦiida, aɾpnija o plalaj pħiju pkmalu sla*u,suɾən,ʦon*aɟənminkonħkow ni koka səħwəʦui,dħa amiɾika ʦi*an koka ga mpsɾiqu. jaaga puda "ini psdalin ʦui ni tikoʦui"saw uda , plalaj ppalaħ nansla*u,suɾən ni pkmalu tajɾiku, kija wada pxan pdɾuxan alaŋ kana koka ka aɾpanija. dħoq bi dukuj ħŋkawas **** dawkija wada kndudulmalu da. **sənħwə malu na bi ddidun saw uuqun ni sama abuɾa aɾpanija. aɾpanija wəsnpu ga puda dmuuj ʦənpaw . qtaan snpgan snpa dənsəkaj wəsənʦuʦ,saw ħŋkawas **** koka aɾpanija wada spŋan ħaŋan o nisa tgdɾaħ ** ka knmala uda kumi pqita naɾuħ səəɟiq. ananaq wada mqɾaq ka konʦanʦui ʦənʦiən aɾpanija ana saw pqita dħa uda naɾux o əndaan pħan muda mqɾaqiɾ bi uɾi, binaw paaħ ħŋkawas **** dħuq sajiŋ o ida malu bi ni knttun pɾiju ka spita dħa mnaɾux səəɟi. saw ħŋkawas **** niqan ** ka sapaħ əmpsapuħ, kska ħija o niqan kaqtaan əmpsapuħ əmpsapin səəɟiq ni ʦuwankəsəs uɾi. qtaan o pusu bi ħqilan səəɟiq o knaɾux siŋħuansiton, babaw na dawnaɾux gaan. ħŋkawas **** spaʦ idas mħdu muda kənsa kana ka ħiji səɟiq da, sbliqan bi pkla kana ka patas wəsəntonʦi aɾpanija, ana saw snaw muda pkɾuʦ mqɾiɟil, saw paŋan laqi mi lnlamu ana uda, pusu bi wada madas ħnqilan o naɾux uɾaʦ daɾa ni qsaħuɾ, luqiħ, gaŋ ni naɾuʦ daan ħŋak. sajiŋ dow aɾpanija o waba səko ini nab aka pkmalu ka nnaqaħ muɾu naɾux ni lnlanu knnaɾux uɾi. ħŋkawas **** spaʦ idas mħdu muda kənsa kana ka ħiji səɟiq da, sbliqan bi pkla kana ka patas wəsəntonʦi aɾpanija, ana saw snaw muda pkɾuʦ mqɾiɟil, saw paŋan laqi mi lnlamu ana uda, pusu bi wada madas ħnqilan o naɾux uɾaʦ daɾa ni qsaħuɾ, luqiħ, gaŋ ni naɾuʦ daan ħŋak. sajiŋ dow aɾpanija o waba səko ini nab aka pkmalu ka nnaqaħ muɾu naɾux ni lnlanu knnaɾux uɾi. sajiŋ daan snpuun ka bbaɾaw bi kndusan səəɟiq aɾpanija o ħŋkawas **.*( ħŋkawas snaw **.*, ħŋkawas qɾiɟil o **.*), ga mniq tg** spgan, mħɾinas duma koka omon, kana ka koka slonija,ajsanija, poɾaŋ,sijonjaɾi ni slowtak. wada saw nədaŋ ɾadu koka aɾpaħija spgan o ħŋkawas ****knkiŋal ħŋkawas kiŋal kbkijan pnʦiŋan ɾabu lqlaqi o niqan ** səəɟiq ka wada nədan. daan spssn koka owʦo, msuqi bi tnbnawan səəɟiq aɾpaħija o ini kpija kija, jaa bi paaħ uqun tiʦonħaj ni luħaj dħa mkan saw kənko na uuqun. sajiŋ daan snpuun ka bbaɾaw bi kndusan səəɟiq aɾpanija o ħŋkawas **.*( ħŋkawas snaw **.*, ħŋkawas qɾiɟil o **.*), ga mniq tg** spgan, mħɾinas duma koka omon, kana ka koka slonija,ajsanija, poɾaŋ,sijonjaɾi ni slowtak. wada saw nədaŋ ɾadu koka aɾpaħija spgan o ħŋkawas ****knkiŋal ħŋkawas kiŋal kbkijan pnʦiŋan ɾabu lqlaqi o niqan ** səəɟiq ka wada nədan. daan spssn koka owʦo, msuqi bi tnbnawan səəɟiq aɾpaħija o ini kpija kija, jaa bi paaħ uqun tiʦonħaj ni luħaj dħa mkan saw kənko na uuqun. **uda mssapiŋ aɾpanija pumən uuda mssapiŋ(kaɾi aɾpaħija:*oɾʦat ə aɾmatosuɾa t* sħqip*ɾis*,kntan snpu o *asħ)kija aɾpaħija paaħ ħŋkawas ****muɾuħ dow ənduwa bi maa pumən uda mssapiŋ, paɾu bi əmpdudu aɾpaħija səəɟiq o ʦonʦanmopu , tgɾuwan ʦonʦanmopu daw ɾuʦiŋsɾinpu, ħowʦin ni ənpkuɾən ni əmptgsa na. mniq ħŋkaws **** ənbukuj puman pəjə, aəpanija ʦinspumən musa saka pəə tiŋʦi puda ʦijən ni kdħijax puda saw kunɾən. ** kijowku mniq ħŋkawas ****wada mtusin ka konʦanʦuiʦənʦan aɾpaħija daw, saŋan daħ ni sɾŋaw kana səəɟiq ka uda ttsa pjasan paaħ ħŋkawas * pdħqun bbaɾaw ħŋkawas ** ka qqpaħ nii. ħŋkawas **** aɾpanija saw ħnlawas **** smisi mspaia ni msnun mija ka mqkaqiɾ kokonʦsi koka aɾpanija, kija saw sstsa patas ni qqlaħaŋ sapaħ pjasan o wada mɾudu kana da. sstsa patas ni ddiju qqaja o wada sliqan kana kija ni maka ini daka ka ddijun stsa uuda sapaħ pjasan kija ida ħmiʦi paɾu bi snliqan na, saw nii kija ptutuj bi koka itaɾi mijax dmajau mgaj ddidun qqija. dħuq ħiʦi bi ħŋkawas ****, əgu bi sapaħ pjasan pɾaɟil pħiju, kija wada pkmalu ssan smluħaj lqlaqi. paɾu bi pɾjuħan o kija ka paɾu bi alaŋ bɾnux, saw gaga tinala,tulas ni skutaj. kana ka uuda kjoiku aɾpaħija o ʦawipu ni sʦənʦi skinin muda kija. pila ddijun pjasan o pusu ida səħu ka mgaj, kana do snakan tauu klgan, kana ka ʦiwaj spaħ pjasan(aɾsimi*illoɾ*),ʦonsə sapaħ pjasan(aɾsimi iməs*m)ni kawtən sapaħ pjasan(aɾsimiuni*əɾsitaɾ*). knddaɾasw kiŋal ɟijax ppjasa o mtna bi damaj tunux, kɟijax o paaħ mŋaɾi idas ni maxal idas daw pɾaɟil mujas da, duq mataɾu idas ni mpitu idas daw msaŋaj da, duma daw dħa ni taɾu idas kija sŋajan pjasan kija. kaɾi aɾpaħija kama konɾi sapaħ pjusan okija pusa bi ttsaan dħa kaɾi. paaħ lapi pjasan ʦiwaj iʦinənsə duq mŋaɾi pnjasan kija asi bi ka pjasun kija, mŋaɾi ħŋkawas pnjasan ka laqi pjasan daw asi ka mnda maŋan skən malaħ matas, mnaŋan skəən ka laqi pjasa o kija tduwa knttu musa mujas. ʦonsə o tduwa mujas kantan na ppjasan kija, mujas kantan na ħaɾi ppjasan saw laqi pjasan matuɾa tduwa ɟunbi skən musa mujas malu pnjasan , kija diqan dħa tduwa maŋan uənpin pijəʦənsu , mnaŋan uənpin pijijʦənsu ka laqi pjasan daw tduwa musa mujas akawʦon ni paɾu pjasan da. səħu a ɾpanija ananq puda ħŋkawas****" kawtən ʦijawi*a " saw poɾownimows, binaw qnpaħ nii o tduwa konɾi ni sɾi, tduwa spuda kawtən ʦijawi*a kiŋl,dħa,taɾt na kawtən ʦijawi. aɾpanija na sənpŋan saw mpsʦugo kŋkawas omaxal taɾu kŋkawas, mniq səkaj əmddku o tg**. aɾpaħija mkla mita pntasan snaw o ***,qɾiɟil o **.** kana snaw ni qɾiɟil o **.**. ****patas saan qmita pnatas ʦia ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Albania = Gaga kska Owcow ka Albania, 41 00 N, 20 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 28,748 sq km(hangan na o Tg145) (knlbanga dxgal o 27,398 sq km, knlbangan qsiya o 1,350 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 3,038,594 hiyi. Gaga Tirana ka pusu alang paru, jiyax 28 idas 11 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Albania ga wada sugan 43.80% ka dxgal qpahan, 28.30% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 27.90% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Bujar Nishani, pnaah hngkawas2012 idas 7 jiyax 24pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru'. ArpaniyaKonhekow(kari Arpaniya: Republika e Shqiperise) shangan sa Arpaniya(kari Shqipëria), ga mniq alang Awcow tgnarac ni tghunac,kiya ka koka Parkanpantaw o gaga tgiril ni tgruma. Gsilung Arpaniya Cikyatriya ni Yawtlant ga embggay brah koka Itari, tgnunac na o nisu pllutuc Sila, Tonlinpey Mcitun, tgiril o lmutuc Montneykrow. Alang bi paru o Tnala, kana koka Tayma niya o AL. mccbu sida Arpaniya dhiya o Sehweycui koka dhiya. Ruwan ska koka Awco o alang Arpaniya uxay ka malu bi ni uxay egu ka ngngaln dha hbngan qnpahan uri, binaw snduray daw wada malu nari da. Paah hngkawas 2009 daw puman Peye ka Arpaniya da. Hnkawas 2009 cida Arpaniya kiya enduwa bi sumau Peyyey da. Hnkawas 2014 matatr idas, koka Omon o nglan dha ngaaw koka Omon ka Arpaniya, kiya saw hngkawas 2018 mataru idas daw srwaun ka Arpaniya saw hngkawas 2019 mataru idas kiya prajin enpssilin da. Hata Arpaniya o niqan kingal rnsuhan mqaluh Qdiraw dah ka tunux na, spuda paah 15 jiyax siida mhmuk ingkan Skantpey bukun miyah knrmux alang Awtuman, kiya qdiraw niin o ririh pkla sa niqan bi pahun /uka pspngan seejiq dalang ka Skant nii msa, kiya Arpaniya o "alang qdiraw dgiyaq" sun dha mhangan . 行政區劃 qqpahun Kana bi knlladan Arpaniya o niqan 28,748 pinpankonri (11,100pinfaningri), snaka 12 alang. Nii o qqpahan dealang ka hini, qqpahun cingcenci oniqan61 alang ("Bashkia"") . dhoq hnkawas 2000,36 dxgal o sbgay dha Arpaniya musa qmlahang 12alang(""Rrethe") . 12 alang nii o pnhyugan dha hnkawas 2000 mapitu idas 31 jiyax, pryuhun dha 36 alang. Bkun Arpaniya o paah hnkawas 2015 prajil puda bgurah nniqa qqpahan, au mnrngaw na qqphun alang o wada na lihu 61 da, wada laxan ka qqpahan dxgal nogyo ("Komuno"). Saw ciway na hari saw alang brnux o ga dha snakun kingal kumi alang ni alang ("Lagje ni Fshat"). Kana bi koka o niqan 2980 kimhal kumi alang ni alang, sbiyaw o shaman nniqan("Lokolitete"). Lalang paru brnux qlangan Arpaniya nii o kiya tumalu di nniqn qqpahun, kiya saw benri bukun qmlahang ni skining qqpahun uda alang. Bukun Arpaniya o wads na brnahun puda ka qqpahun ga spuda saw qmlahan alang brnx ni nogyo ka duma qqpahun, Brah saw hnkawas nii wada brnahun ni pryuxan bukun ka pusu bi alang, ngalun ka snalu Koncan jiyax sbiyaw saw smudan ni ini knttuku saw snalu dha sapah o qduun hmrah ni enbarah phiyu dungan ni kiya saw wada enpuroq mnaqah bi ni dkruk ka qnabir omrnahan rmisoh panki Dungan, kiya spuda phiyuTconhey Cencufhonke prana knmalu alang paru brnux. 氣候karac Spuda psnanak karac Kepen, kana alang Arpaniya o psnakan rima klgan ka karac. Kana ka karac saw Ticonhey,karac Yajetay ni mmhuriq,karac Hayansin,karac mmuhun Tarusin ni karac hukisin. Yasa dxgal Arpaniya sqyaan paah bgihur alang ka Yatriya ni Ayawniya, kiya misa o muhun bi rbagan o ida sbgihur di uri, duri o yaa mququy bi ka dxgal Arpaniya htran na ka bghur gsiling mrmux dxgal alang brnux, dxgal alang brnux misan do mskuy bi rbagan do ida mtalux bi. Ka na dalang o ga mniq babaw Conweytu niya, kiya lhan bi ka spac pryuxan karac. Quri karac dxgal sipaw o saw karac Ticonhay kiya, ga mnuq mququy dxgal o Tarusin muxul na karac. Ga sipu Cipu mtruma na dxgal ni ga mququy dgiyaq knmuhul na o paah girir mquri hunac ni paah narac mquri tgdaya mrana. Ska ni tgdaya saw drnux kntlxan misan o mskuybi niqan 0 °C(32 °F)hari, rbagan paru bi kntlxan na o 24 °C(75 °F)hari, mquri tgruma na dxgal brnux o mskuy bi knskiyan na o 5 °C(9 °F)hari, rbagan paru bi kntlxan na o 30 °C(86 °F)hari, rbagan siida, kana bi koka kntlxan na o sa paru 5 °C(9 °F), ciway hari ka misan. Knkingal hnkwasan pniyah na qsiya Arpaniya o 1,000konri(39.4ingcun)dhuq1,500konri(59.1ingcun)ruma, Napu mtruman bi dxgar pniyax na qsiya spnhan o ciway hari kiya, peypu o egu hari kiya . Misan sida pnyahan na quyux ni huda alang Arpaniya yaa 95％ , quri alang peypo ni alang tonpo tququy dxgal pniyah na jiyax quyux ni huda o egu hari kiya, drnux dxgal nanpo ni dxgal sipaw o pniyaxh na jiyax quyux ni huda o ida ciway hari kiya, duma dgiyaq alang peypo ni tonpo niqan karac paru bgihur ni quyax, saw mssiyaw dxgal sipo o ado daan paru bi knskiyan, kiya yahan miyuk enbiyax bi bgihur, rbagan sida uxay wana dxgal dgiyaq kana dow ida daan msilux bi ni mddngu bi, (wana nanaq dgiyaq tonpo ni niqan pnttna na alang paru drnux, saw ka Peysekpi,krca,kuks) ini hari qtai qmuyux, kana bi do qmuyux babaw ska hidaw saw mssriyux ka kntilux na kiya tnais mbruwa ni qmuyux. Ana uka tdus bi qtaan pntasan pnyahan knegu qsiya saw enpqita karac Arpaniya, binaw daan smpgu ka ini pntna pnyahan na qsiya do ida egu bi ka ini pntna na, knkingal kngkawas pntna na o yaa 1,800konri(70.9ingcun), yabi musa dhuq 2,550konri(100.4ingcun). Binaw, Arpaniya saw dgiyaq ga sipu Arpeys o kana alang Awco kiya msmur balay, knkingan hnkawas pncingan qsiya quyax o 3,100 mm(122.0ingcun). Mkllu dxgar pncinga na qsiya quyux o qmita pryuxan karac tduwa priyux paru bi uri, conpu tququy dxgal dqiyaq o pncingan na qsiya quyux o ini kala dgiya ququy peypu. Ini pntna ka dxgal o ini naq pntna ka kpnryuxan na piyah qsiya quyax uri, binaw priyux ka karac o pnyahan na kngu qsiya qnyuxan o ida mtna kana, misan o egu bi quyux ni huda rbagan o mddngu ni uka hari quyux saw nii dha kluwan. Hkawas 2009, kumi kenkiyo paru pyasn Krotow mhiq ruwan dgiyaq Arpaniya Arpeys qmita spac ciway yayung huda. Ciway yayung huda nii o gaga mniq 2000 Konc (6,600ingc) msturun llbu na hari dgiyaq, saw nii Conweytu qnququy dxgal niqan yayung huba o ida burux kingal bi. 政治qphun seyhu Arpaniya o ga puda Ihuy Mingcuc ni Totanc. Bukun o kiyaqbsuran koka, Conri o kiya tunux bi seyhu, spuda Ihey(Kuvendi)pnuda senkyo kiya phyuyan dha. Nihey 140 pusu bi empqpah seejiq nii o mnuda senkyo seejiq Arpaniya, jiyax qpahuin o spac hngkwas. Pndaan Bukun wada mangan Conri daw phyugun muda qphu Pucan da. 憲法Senfa Hngkawas1946 taru idas Csenhuyi Arpaniya wada smrwaan puda Konhkow tukingal Senfa . Hngkawas 1976 maxal dha idas pryuhan hangan saw Arpaniya Jenminkonhkow" dadaw na daw hueyi o wada dha srwaun msa "Arpaniya Sehueycuiminhekowsenf". Hici di hngkawas 1990 kiya prajil puda egu kumi daw, kiya qpahun Senfa nii o htran puda da. Hngkawas 1991 rima idas, nkaygi Asowcey totan smruwa puda "Senfayawce" ,paan hngkawas 7 daw ringji puuda Senfa da. Hngkawas 1998 maxal kingal idas maxal dha jiyax, muda puda buurah na Senfa Cenming konceycenmingkoncey, 50.57% seejiq sanka meyyaq kipu, smruwa kska hiya o niqan 93.5%, pntna na hiya hngkawas 11 idas 12 jiyax, ngalan bukun Arpaniya siida Leyjeypu .Maytani matas bgurah Senfa, bgurah "Arpaniya konhkow Senfa" enduwa puda. 政黨centan Saying koka Arpaniya enda pbatas Centan o niqan 60 sngari, balay bi muda sanka ni muda uda senkyo o niqan 37Centan ni 1 ka Centanrenmon. Pusu di Centan niqan: Arpaniya Sehueytan(ngalan Ccentan sayang) Arpaniya Mingcutan(ngalan paru bi Cayyeytan sayang ) Arpaniya Sehueymingcutan Arpaniya Konhetan Arpaniya Singmingcutan Arpaniya Mingcurenmontan 能源Nenyen/Denki Pusu bi stmaan qsiya Arpahiya , saw babaw dxgal o pusu bi una kingal snala pndaan denki qsiya koka, spguun ka pniyah denki qsaia (kana knguu na Payfenpi). Snalu dha denki ni pndaan pnyahan na qsiya koka o yaa 95％. Kska hiya o niqan Fierza,Koman,Skavica ni Vau iDejës ga nhiq yayung Drin. Kasa mraban knmalu ka nniqa dxgal hiya, kiya ka yauyng hiya pnyahan na Denki koka o ida malu bi. siya Heysan hiya msupu phiya kingal Hetencan, apaq wada egu ka pnspuwa smli ddaun saw patas binaw yaa daling heysan hiya o knttu niqa Runu kiya nisu dha saw qtaan na. Hngkawas 2009 dha idas, kaba Itari Enel piyah kari kika kiyaku daha mniq Arpaniya enphiyu kingan 800 Caw janmey Hacidensiyo, kiya piyah saw egu kluwa pnyahan denki. Denk koka Arpqhiya, pusu dmuuy qphun nii o Noway Statkraft, saying siyaw Devoll River nisu phiyu dha Hacidenciyo Banjë ni Moglicë. Nasi hndu phiyu, kiya ddaan qsiya nii o maa mpququy bi sliyan qsiya koka ka nniqa ssliya qsiya . " qsiya denki Tweyr" kiya paru bi qpahun denki Aarkenpentaw. Dha pusa bi Hacidensiyo nii o saw dhoq hngkawas 2016 nihngkawas 2018 daw qduun muda da. Hnduu do knkingal hngkawas o musa dhuq 729 Wat ka kngu pnyahan na, pn rana na denki Arpaniya o musa daling 17％. 外交Wayciyaw Pah mcclux bi Tonomincuha ka hngkawas 1990 sida asi usa suupu huya ka Arpanya, Seyhu Arpaniya o ga na hrnasun ka mhmuk ni mhuru koka ka jiki Howca, muda mwaran rwahan na ka uda mquri qpahun nganguc. Paah hngkawas 1991 dhuq saying seyhu Arpaniya knttu muda uda qqpahun quri alang gaykoku, playu na puda ka koka Sifang,iyux puman mtuhuy Owmon, miing psruwa koka Omey saw priuux ka uda qqpahun ni uda qphun Seyhu,puman dmayaw ni ptbiyax Arpaniya ni kana koka Awcoida saw skingan supu muda, kla psbiyax pstkray ni mangan pnsruwa kana koka ka siyaw koka Ksowwe. Kiya Seyhu Arpahiya o enbiyah bi sanka msupu muda uda alang Tonnano, enbiyax bi cmikun muda uuda ni pkmalu pqqlahang ssiyaw koka dha uri, puda asw prana pkmalu ni supa muda koka saw hhiya, ptbyahun dha bi puda ka kumi kinu kana koka uda Wayciyaw . Kiya babaw Jenseykay egu koka ga puda psnakan egu uuda pssiling ka bukung,Seyh,Ihuey. Ga phdu matas egu bi kluwan bbrigan ni ssaan mhrapas , mhrikaw bi ka uda Wayciyaw nii. Dhuq saya, Arpaniya ni 150 nisa phiya mslupunegu bi koka, 48 ka kumi alang paru, hngkawas 1955 idas 12 jiyax14 Arpaniya gaga puman Lenhekow da. Hngkawas 2009 , Arpahiya owada muman Peye. Hngkawas 2014 idas 6 Arpaniya mepu wada men Omon hosiyen koka. Mspais ciida, Arpniya o plalay phiyu pkmalu Slafu,Suren,Confajenminkonhkow ni koka Sehweycui,dha Amirika Cifan koka ga mpsriqu. Yaaga puda "ini psdalin Cui ni Tikocui"saw uda , plalay ppalah Nanslafu,Suren ni pkmalu Tayriku, kiya wada pxan pdruxan alang kana koka ka Arpaniya. Dhoq bi dukuy hngkawas 1985 dawkiya wada kndudulmalu da. 社會senhwey Malu na bi ddidun saw uuqun ni sama Abura Arpaniya. Arpaniya Weysnpu ga puda dmuuy Cenpaw . qtaan snpgan snpa Denseykay Weysencuc,saw hngkawas 2000 koka Arpaniya wada spngan hangan o nisa tgdrah 55 ka knmala uda kumi pqita naruh seejiq. Ananaq wada mqraq ka Koncancui cencien Arpaniya ana saw pqita dha uda narux o endaan phan muda mqraqir bi uri, binaw paah hngkawas 2000 dhuq saying o ida malu bi ni knttun priyu ka spita dha mnarux seeji. Saw hngkawas 2000 niqan 51 ka sapah empsapuh, kska hiya o niqan kaqtaan empsapuh empsapin seejiq ni Cuwankeses uri. Qtaan o Pusu bi hqilan seejiq o knarux Singhuansiton, babaw na dawnarux gaan. Hngkawas 2009 spac idas mhdu muda Kensa kana ka hiyi sejiq da, sbliqan bi pkla kana ka patas Weysentonci Arpaniya, ana saw snaw muda pkruc mqrijil, saw pangan laqi mi lnlamu ana uda, pusu bi wada madas hnqilan o narux urac dara ni qsahur, luqih, gang ni naruc daan hngak. Saying dow Arpaniya o waba seyko ini nab aka pkmalu ka nnaqah muru narux ni lnlanu knnarux uri. Hngkawas 2009 spac idas mhdu muda Kensa kana ka hiyi sejiq da, sbliqan bi pkla kana ka patas Weysentonci Arpaniya, ana saw snaw muda pkruc mqrijil, saw pangan laqi mi lnlamu ana uda, pusu bi wada madas hnqilan o narux urac dara ni qsahur, luqih, gang ni naruc daan hngak. Saying dow Arpaniya o waba seyko ini nab aka pkmalu ka nnaqah muru narux ni lnlanu knnarux uri. Saying daan snpuun ka bbaraw bi kndusan seejiq Arpaniya o hngkawas 77.8( hngkawas snaw 75.1, hngkawas qrijil o 80.7), ga mniq tg37 spgan, mhrinas duma koka omon, kana ka koka sloniya,aysaniya, porang,siyonyari ni slowtak. Wada saw nedang radu koka Arpahiya spgan o hngkawas 2015knkingal hngkawas kingal kbkiyan pncingan rabu lqlaqi o niqan 12 seejiq ka wada neydan. Daan spssn koka owco, msuqi bi tnbnawan seejiq Arpahiya o ini kpiya kiya, yaa bi paah uqun Ticonhay ni luhay dha mkan saw Kenko na uuqun. Saying daan snpuun ka bbaraw bi kndusan seejiq Arpaniya o hngkawas 77.8( hngkawas snaw 75.1, hngkawas qrijil o 80.7), ga mniq tg37 spgan, mhrinas duma koka omon, kana ka koka sloniya,aysaniya, porang,siyonyari ni slowtak. Wada saw nedang radu koka Arpahiya spgan o hngkawas 2015knkingal hngkawas kingal kbkiyan pncingan rabu lqlaqi o niqan 12 seejiq ka wada neydan. Daan spssn koka owco, msuqi bi tnbnawan seejiq Arpahiya o ini kpiya kiya, yaa bi paah uqun Ticonhay ni luhay dha mkan saw Kenko na uuqun. 軍事uda mssaping Arpaniya Pumen uuda mssaping(kari Arpahiya:Forcat e Armatosura të Shqipërisë,kntan snpu o FASH)kiya Arpahiya paah hngkawas 1912muruh dow enduwa bi maa Pumen uda mssaping, paru bi empdudu Arpahiya seejiq o concanmopu , tgruwan concanmopu daw Rucingsrinpu, howcin ni enpkuren ni emptgsa na. Mniq hngkaws 2009 enbukuy puman Peyye, Aepaniya cinspumen musa saka Peye tingci puda ciyen ni kdhiyax puda saw kunren. 教育 kiyowku Mniq hngkawas 1991wada mtusin ka Koncancuicencan Arpahiya daw, sangan dah ni srngaw kana seejiq ka uda ttsa pyasan paah hngkawas 8 pdhqun bbaraw hngkawas 10 ka qqpah nii. Hngkawas 1992 Arpaniya saw hnlawas 1997 smisi mspaia ni msnun miya ka mqkaqir Kokoncsi koka Arpaniya, kiya saw sstsa patas ni qqlahang sapah pyasan o wada mrudu kana da. Sstsa patas ni ddiyu qqaya o wada sliqan kana kiya ni maka ini daka ka ddiyun stsa uuda sapah pyasan kiya ida hmici paru bi snliqan na, saw nii kiya ptutuy bi koka Itari miyax dmayau mgay ddidun qqiya. Dhuq hici bi hngkawas 1990, egu bi sapah pyasan prajil phiyu, kiya wada pkmalu ssan smluhay lqlaqi. Paru bi pryuhan o kiya ka paru bi alang brnux, saw gaga Tinala,Tulas ni Skutay. Kana ka uuda kyoiku Arpahiya o Cawipu ni scenci skinin muda kiya. Pila ddiyun pyasan o pusu ida seyhu ka mgay, kana do snakan tauu klgan, kana ka Ciway spah pyasan(arsimifillorë),Consey sapah pyasan(arsimi imesëm)ni Kawten sapah pyasan(arsimiuniversitarë). Knddarasw kingal jiyax ppyasa o mtna bi damay tunux, kjiyax o paah mngari idas ni maxal idas daw prajil muyas da, duq mataru idas ni mpitu idas daw msangay da, duma daw dha ni taru idas kiya sngayan pyasan kiya. Kari Arpahiya kama konri sapah pyusan okiya pusa bi ttsaan dha kari. Paah lapi pyasan ciway icinense duq mngari pnyasan kiya asi bi ka pyasun kiya, mngari hngkawas pnyasan ka laqi pyasan daw asi ka mnda mangan sken malah matas, mnangan skeen ka laqi pyasa o kiya tduwa knttu musa muyas. Consey o tduwa muyas kantan na ppyasan kiya, muyas kantan na hari ppyasan saw laqi pyasan Matura tduwa junbi sken musa muyas malu pnyasan , kiya diqan dha tduwa mangan uenpin Piyeycensu , mnangan uenpin Piyiycensu ka laqi pyasan daw tduwa musa muyas akawcon ni paru pyasan da. Seyhu A rpaniya ananq puda hngkawas2007" Kawten ciyawifa " saw Porownimows, binaw qnpah nii o tduwa Konri ni sri, tduwa spuda Kawten ciyawifa kingl,dha,tart na Kawten ciyawi. Arpaniya na senpngan saw mpscugo kngkawas omaxal taru kngkawas, mniq seykay emddku o tg25. Arpahiya mkla mita pntasan snaw o 99％,qrijil o 98.3％ kana snaw ni qrijil o 98.7％. 參考資料Patas saan qmita pnatas CIA 外交部</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= albania = gaga kska owʦow ka albania, ** ** n, ** ** ə ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŋan na o **,*** sq km(ħaŋan na o tg***) (knlbaŋa dxgal o **,*** sq km, knlbaŋan qsija o *,*** sq km). kana ka səɟiqun o niqan *,***,*** ħiji. gaga tiɾana ka pusu alaŋ paɾu, ɟijax ** idas ** ka ɟijax skɾajan klwaan. manu ka dxgal albania ga wada sugan **.**% ka dxgal qpaħan, **.**% ka dxgal bbuju, ɾaħuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŋ klwaan ta sajaŋ o kija ka buɟaɾ nisħani, pnaaħ ħŋkawas**** idas * ɟijax **pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. ʦinkħulan sa knita' sa bɾbiɾu'. aɾpanijakonħəkow(kaɾi aɾpanija: ɾəpublika ə sħqipəɾisə) sħaŋan sa aɾpanija(kaɾi sħqip*ɾia), ga mniq alaŋ awʦow tgnaɾaʦ ni tgħunaʦ,kija ka koka paɾkanpantaw o gaga tgiɾil ni tgɾuma. gsiluŋ aɾpanija ʦikjatɾija ni jawtlant ga əmbggaj bɾaħ koka itaɾi, tgnunaʦ na o nisu pllutuʦ sila, tonlinpə mʦitun, tgiɾil o lmutuʦ montnəkɾow. alaŋ bi paɾu o tnala, kana koka tajma nija o al. mʦʦbu sida aɾpanija dħija o səħwəʦui koka dħija. ɾuwan ska koka awʦo o alaŋ aɾpanija uxaj ka malu bi ni uxaj əgu ka ŋŋaln dħa ħbŋan qnpaħan uɾi, binaw snduɾaj daw wada malu naɾi da. paaħ ħŋkawas **** daw puman pəə ka aɾpanija da. ħnkawas **** ʦida aɾpanija kija ənduwa bi sumau pəjə da. ħnkawas **** matatɾ idas, koka omon o ŋlan dħa ŋaaw koka omon ka aɾpanija, kija saw ħŋkawas **** mataɾu idas daw sɾwaun ka aɾpanija saw ħŋkawas **** mataɾu idas kija pɾaɟin ənpssilin da. ħata aɾpanija o niqan kiŋal ɾnsuħan mqaluħ qdiɾaw daħ ka tunux na, spuda paaħ ** ɟijax siida mħmuk iŋkan skantpə bukun mijaħ knɾmux alaŋ awtuman, kija qdiɾaw niin o ɾiɾiħ pkla sa niqan bi paħun /uka pspŋan səəɟiq dalaŋ ka skant nii msa, kija aɾpanija o "alaŋ qdiɾaw dgijaq" sun dħa mħaŋan . **** qqpaħun kana bi knlladan aɾpanija o niqan **,*** pinpankonɾi (**,***pin*aniŋɾi), snaka ** alaŋ. nii o qqpaħan dəalaŋ ka ħini, qqpaħun ʦiŋʦənʦi oniqan** alaŋ ("basħkia"") . dħoq ħnkawas ****,** dxgal o sbgaj dħa aɾpanija musa qmlaħaŋ **alaŋ(""ɾɾətħə") . ** alaŋ nii o pnħjugan dħa ħnkawas **** mapitu idas ** ɟijax, pɾjuħun dħa ** alaŋ. bkun aɾpanija o paaħ ħnkawas **** pɾaɟil puda bguɾaħ nniqa qqpaħan, au mnɾŋaw na qqpħun alaŋ o wada na liħu ** da, wada laxan ka qqpaħan dxgal nogjo ("komuno"). saw ʦiwaj na ħaɾi saw alaŋ bɾnux o ga dħa snakun kiŋal kumi alaŋ ni alaŋ ("lagɟə ni *sħat"). kana bi koka o niqan **** kimħal kumi alaŋ ni alaŋ, sbijaw o sħaman nniqan("lokolitətə"). lalaŋ paɾu bɾnux qlaŋan aɾpanija nii o kija tumalu di nniqn qqpaħun, kija saw bənɾi bukun qmlaħaŋ ni skiniŋ qqpaħun uda alaŋ. bukun aɾpanija o wads na bɾnaħun puda ka qqpaħun ga spuda saw qmlaħan alaŋ bɾnx ni nogjo ka duma qqpaħun, bɾaħ saw ħnkawas nii wada bɾnaħun ni pɾjuxan bukun ka pusu bi alaŋ, ŋalun ka snalu konʦan ɟijax sbijaw saw smudan ni ini knttuku saw snalu dħa sapaħ o qduun ħmɾaħ ni ənbaɾaħ pħiju duŋan ni kija saw wada ənpuɾoq mnaqaħ bi ni dkɾuk ka qnabiɾ omɾnaħan ɾmisoħ panki duŋan, kija spuda pħijutʦonħə ʦənʦu*ħonkə pɾana knmalu alaŋ paɾu bɾnux. **kaɾaʦ spuda psnanak kaɾaʦ kəpən, kana alaŋ aɾpanija o psnakan ɾima klgan ka kaɾaʦ. kana ka kaɾaʦ saw tiʦonħə,kaɾaʦ jaɟətaj ni mmħuɾiq,kaɾaʦ ħajansin,kaɾaʦ mmuħun taɾusin ni kaɾaʦ ħukisin. jasa dxgal aɾpanija sqjaan paaħ bgiħuɾ alaŋ ka jatɾija ni ajawnija, kija misa o muħun bi ɾbagan o ida sbgiħuɾ di uɾi, duɾi o jaa mququj bi ka dxgal aɾpanija ħtɾan na ka bgħuɾ gsiliŋ mɾmux dxgal alaŋ bɾnux, dxgal alaŋ bɾnux misan do mskuj bi ɾbagan do ida mtalux bi. ka na dalaŋ o ga mniq babaw ʦonwətu nija, kija lħan bi ka spaʦ pɾjuxan kaɾaʦ. quɾi kaɾaʦ dxgal sipaw o saw kaɾaʦ tiʦonħaj kija, ga mnuq mququj dxgal o taɾusin muxul na kaɾaʦ. ga sipu ʦipu mtɾuma na dxgal ni ga mququj dgijaq knmuħul na o paaħ giɾiɾ mquɾi ħunaʦ ni paaħ naɾaʦ mquɾi tgdaja mɾana. ska ni tgdaja saw dɾnux kntlxan misan o mskujbi niqan * *ʦ(** **)ħaɾi, ɾbagan paɾu bi kntlxan na o ** *ʦ(** **)ħaɾi, mquɾi tgɾuma na dxgal bɾnux o mskuj bi knskijan na o * *ʦ(* **)ħaɾi, ɾbagan paɾu bi kntlxan na o ** *ʦ(** **)ħaɾi, ɾbagan siida, kana bi koka kntlxan na o sa paɾu * *ʦ(* **), ʦiwaj ħaɾi ka misan. knkiŋal ħnkwasan pnijaħ na qsija aɾpanija o *,***konɾi(**.*iŋʦun)dħuq*,***konɾi(**.*iŋʦun)ɾuma, napu mtɾuman bi dxgaɾ pnijax na qsija spnħan o ʦiwaj ħaɾi kija, pəpu o əgu ħaɾi kija . misan sida pnjaħan na qujux ni ħuda alaŋ aɾpanija jaa *** , quɾi alaŋ pəpo ni alaŋ tonpo tququj dxgal pnijaħ na ɟijax qujux ni ħuda o əgu ħaɾi kija, dɾnux dxgal nanpo ni dxgal sipaw o pnijaxħ na ɟijax qujux ni ħuda o ida ʦiwaj ħaɾi kija, duma dgijaq alaŋ pəpo ni tonpo niqan kaɾaʦ paɾu bgiħuɾ ni qujax, saw mssijaw dxgal sipo o ado daan paɾu bi knskijan, kija jaħan mijuk ənbijax bi bgiħuɾ, ɾbagan sida uxaj wana dxgal dgijaq kana dow ida daan msilux bi ni mddŋu bi, (wana nanaq dgijaq tonpo ni niqan pnttna na alaŋ paɾu dɾnux, saw ka pəsəkpi,kɾʦa,kuks) ini ħaɾi qtai qmujux, kana bi do qmujux babaw ska ħidaw saw mssɾijux ka kntilux na kija tnais mbɾuwa ni qmujux. ana uka tdus bi qtaan pntasan pnjaħan knəgu qsija saw ənpqita kaɾaʦ aɾpanija, binaw daan smpgu ka ini pntna pnjaħan na qsija do ida əgu bi ka ini pntna na, knkiŋal kŋkawas pntna na o jaa *,***konɾi(**.*iŋʦun), jabi musa dħuq *,***konɾi(***.*iŋʦun). binaw, aɾpanija saw dgijaq ga sipu aɾpəs o kana alaŋ awʦo kija msmuɾ balaj, knkiŋan ħnkawas pnʦiŋan qsija qujax o *,*** mm(***.*iŋʦun). mkllu dxgaɾ pnʦiŋa na qsija qujux o qmita pɾjuxan kaɾaʦ tduwa pɾijux paɾu bi uɾi, ʦonpu tququj dxgal dqijaq o pnʦiŋan na qsija qujux o ini kala dgija ququj pəpu. ini pntna ka dxgal o ini naq pntna ka kpnɾjuxan na pijaħ qsija qujax uɾi, binaw pɾijux ka kaɾaʦ o pnjaħan na kŋu qsija qnjuxan o ida mtna kana, misan o əgu bi qujux ni ħuda ɾbagan o mddŋu ni uka ħaɾi qujux saw nii dħa kluwan. ħkawas ****, kumi kənkijo paɾu pjasn kɾotow mħiq ɾuwan dgijaq aɾpanija aɾpəs qmita spaʦ ʦiwaj jajuŋ ħuda. ʦiwaj jajuŋ ħuda nii o gaga mniq **** konʦ (*,***iŋʦ) mstuɾun llbu na ħaɾi dgijaq, saw nii ʦonwətu qnququj dxgal niqan jajuŋ ħuba o ida buɾux kiŋal bi. **qpħun səħu aɾpanija o ga puda iħuj miŋʦuʦ ni totanʦ. bukun o kijaqbsuɾan koka, ʦonɾi o kija tunux bi səħu, spuda iħə(ku*əndi)pnuda sənkjo kija pħjujan dħa. niħə *** pusu bi əmpqpaħ səəɟiq nii o mnuda sənkjo səəɟiq aɾpanija, ɟijax qpaħuin o spaʦ ħŋkwas. pndaan bukun wada maŋan ʦonɾi daw pħjugun muda qpħu puʦan da. **sən*a ħŋkawas**** taɾu idas ʦsənħuji aɾpanija wada smɾwaan puda konħkow tukiŋal sən*a . ħŋkawas **** maxal dħa idas pɾjuħan ħaŋan saw aɾpanija ɟənminkonħkow" dadaw na daw ħuəi o wada dħa sɾwaun msa "aɾpanija səħuəʦuiminħəkowsən*". ħiʦi di ħŋkawas **** kija pɾaɟil puda əgu kumi daw, kija qpaħun sən*a nii o ħtɾan puda da. ħŋkawas **** ɾima idas, nkajgi asowʦə totan smɾuwa puda "sən*ajawʦə" ,paan ħŋkawas * daw ɾiŋɟi puuda sən*a da. ħŋkawas **** maxal kiŋal idas maxal dħa ɟijax, muda puda buuɾaħ na sən*a ʦənmiŋ konʦəʦənmiŋkonʦə, **.**% səəɟiq sanka məjaq kipu, smɾuwa kska ħija o niqan **.*%, pntna na ħija ħŋkawas ** idas ** ɟijax, ŋalan bukun aɾpanija siida ləɟəpu .majtani matas bguɾaħ sən*a, bguɾaħ "aɾpanija konħkow sən*a" ənduwa puda. **ʦəntan sajiŋ koka aɾpanija ənda pbatas ʦəntan o niqan ** sŋaɾi, balaj bi muda sanka ni muda uda sənkjo o niqan **ʦəntan ni * ka ʦəntanɾənmon. pusu di ʦəntan niqan: aɾpanija səħuətan(ŋalan ʦʦəntan sajaŋ) aɾpanija miŋʦutan(ŋalan paɾu bi ʦajjətan sajaŋ ) aɾpanija səħuəmiŋʦutan aɾpanija konħətan aɾpanija siŋmiŋʦutan aɾpanija miŋʦuɾənmontan **nənjən/dənki pusu bi stmaan qsija aɾpaħija , saw babaw dxgal o pusu bi una kiŋal snala pndaan dənki qsija koka, spguun ka pnijaħ dənki qsaia (kana kŋuu na paj*ənpi). snalu dħa dənki ni pndaan pnjaħan na qsija koka o jaa ***. kska ħija o niqan *iəɾ*a,koman,ska*iʦa ni *au idəɟ*s ga nħiq jajuŋ dɾin. kasa mɾaban knmalu ka nniqa dxgal ħija, kija ka jaujŋ ħija pnjaħan na dənki koka o ida malu bi. sija ħəsan ħija msupu pħija kiŋal ħətənʦan, apaq wada əgu ka pnspuwa smli ddaun saw patas binaw jaa daliŋ ħəsan ħija o knttu niqa ɾunu kija nisu dħa saw qtaan na. ħŋkawas **** dħa idas, kaba itaɾi ənəl pijaħ kaɾi kika kijaku daħa mniq aɾpanija ənpħiju kiŋan *** ʦaw ɟanmə ħaʦidənsijo, kija pijaħ saw əgu kluwa pnjaħan dənki. dənk koka aɾpqħija, pusu dmuuj qpħun nii o nowaj statkɾa*t, sajiŋ sijaw də*oll ɾi*əɾ nisu pħiju dħa ħaʦidənʦijo banɟ* ni mogliʦ*. nasi ħndu pħiju, kija ddaan qsija nii o maa mpququj bi slijan qsija koka ka nniqa sslija qsija . " qsija dənki twəɾ" kija paɾu bi qpaħun dənki aaɾkənpəntaw. dħa pusa bi ħaʦidənsijo nii o saw dħoq ħŋkawas **** niħŋkawas **** daw qduun muda da. ħnduu do knkiŋal ħŋkawas o musa dħuq *** wat ka kŋu pnjaħan na, pn ɾana na dənki aɾpanija o musa daliŋ ***. **wajʦijaw paħ mʦʦlux bi tonominʦuħa ka ħŋkawas **** sida asi usa suupu ħuja ka aɾpanja, səħu aɾpanija o ga na ħɾnasun ka mħmuk ni mħuɾu koka ka ɟiki ħowʦa, muda mwaɾan ɾwaħan na ka uda mquɾi qpaħun ŋaŋuʦ. paaħ ħŋkawas **** dħuq sajiŋ səħu aɾpanija knttu muda uda qqpaħun quɾi alaŋ gajkoku, plaju na puda ka koka si*aŋ,ijux puman mtuħuj owmon, miiŋ psɾuwa koka omə saw pɾiuux ka uda qqpaħun ni uda qpħun səħu,puman dmajaw ni ptbijax aɾpanija ni kana koka awʦoida saw skiŋan supu muda, kla psbijax pstkɾaj ni maŋan pnsɾuwa kana koka ka sijaw koka ksowwə. kija səħu aɾpaħija o ənbijaħ bi sanka msupu muda uda alaŋ tonnano, ənbijax bi ʦmikun muda uuda ni pkmalu pqqlaħaŋ ssijaw koka dħa uɾi, puda asw pɾana pkmalu ni supa muda koka saw ħħija, ptbjaħun dħa bi puda ka kumi kinu kana koka uda wajʦijaw . kija babaw ɟənsəkaj əgu koka ga puda psnakan əgu uuda pssiliŋ ka bukuŋ,səħ,iħuə. ga pħdu matas əgu bi kluwan bbɾigan ni ssaan mħɾapas , mħɾikaw bi ka uda wajʦijaw nii. dħuq saja, aɾpanija ni *** nisa pħija mslupunəgu bi koka, ** ka kumi alaŋ paɾu, ħŋkawas **** idas ** ɟijax** aɾpanija gaga puman lənħəkow da. ħŋkawas **** , aɾpaħija owada muman pəə. ħŋkawas **** idas * aɾpanija məpu wada mən omon ħosijən koka. mspais ʦiida, aɾpnija o plalaj pħiju pkmalu sla*u,suɾən,ʦon*aɟənminkonħkow ni koka səħwəʦui,dħa amiɾika ʦi*an koka ga mpsɾiqu. jaaga puda "ini psdalin ʦui ni tikoʦui"saw uda , plalaj ppalaħ nansla*u,suɾən ni pkmalu tajɾiku, kija wada pxan pdɾuxan alaŋ kana koka ka aɾpanija. dħoq bi dukuj ħŋkawas **** dawkija wada kndudulmalu da. **sənħwə malu na bi ddidun saw uuqun ni sama abuɾa aɾpanija. aɾpanija wəsnpu ga puda dmuuj ʦənpaw . qtaan snpgan snpa dənsəkaj wəsənʦuʦ,saw ħŋkawas **** koka aɾpanija wada spŋan ħaŋan o nisa tgdɾaħ ** ka knmala uda kumi pqita naɾuħ səəɟiq. ananaq wada mqɾaq ka konʦanʦui ʦənʦiən aɾpanija ana saw pqita dħa uda naɾux o əndaan pħan muda mqɾaqiɾ bi uɾi, binaw paaħ ħŋkawas **** dħuq sajiŋ o ida malu bi ni knttun pɾiju ka spita dħa mnaɾux səəɟi. saw ħŋkawas **** niqan ** ka sapaħ əmpsapuħ, kska ħija o niqan kaqtaan əmpsapuħ əmpsapin səəɟiq ni ʦuwankəsəs uɾi. qtaan o pusu bi ħqilan səəɟiq o knaɾux siŋħuansiton, babaw na dawnaɾux gaan. ħŋkawas **** spaʦ idas mħdu muda kənsa kana ka ħiji səɟiq da, sbliqan bi pkla kana ka patas wəsəntonʦi aɾpanija, ana saw snaw muda pkɾuʦ mqɾiɟil, saw paŋan laqi mi lnlamu ana uda, pusu bi wada madas ħnqilan o naɾux uɾaʦ daɾa ni qsaħuɾ, luqiħ, gaŋ ni naɾuʦ daan ħŋak. sajiŋ dow aɾpanija o waba səko ini nab aka pkmalu ka nnaqaħ muɾu naɾux ni lnlanu knnaɾux uɾi. ħŋkawas **** spaʦ idas mħdu muda kənsa kana ka ħiji səɟiq da, sbliqan bi pkla kana ka patas wəsəntonʦi aɾpanija, ana saw snaw muda pkɾuʦ mqɾiɟil, saw paŋan laqi mi lnlamu ana uda, pusu bi wada madas ħnqilan o naɾux uɾaʦ daɾa ni qsaħuɾ, luqiħ, gaŋ ni naɾuʦ daan ħŋak. sajiŋ dow aɾpanija o waba səko ini nab aka pkmalu ka nnaqaħ muɾu naɾux ni lnlanu knnaɾux uɾi. sajiŋ daan snpuun ka bbaɾaw bi kndusan səəɟiq aɾpanija o ħŋkawas **.*( ħŋkawas snaw **.*, ħŋkawas qɾiɟil o **.*), ga mniq tg** spgan, mħɾinas duma koka omon, kana ka koka slonija,ajsanija, poɾaŋ,sijonjaɾi ni slowtak. wada saw nədaŋ ɾadu koka aɾpaħija spgan o ħŋkawas ****knkiŋal ħŋkawas kiŋal kbkijan pnʦiŋan ɾabu lqlaqi o niqan ** səəɟiq ka wada nədan. daan spssn koka owʦo, msuqi bi tnbnawan səəɟiq aɾpaħija o ini kpija kija, jaa bi paaħ uqun tiʦonħaj ni luħaj dħa mkan saw kənko na uuqun. sajiŋ daan snpuun ka bbaɾaw bi kndusan səəɟiq aɾpanija o ħŋkawas **.*( ħŋkawas snaw **.*, ħŋkawas qɾiɟil o **.*), ga mniq tg** spgan, mħɾinas duma koka omon, kana ka koka slonija,ajsanija, poɾaŋ,sijonjaɾi ni slowtak. wada saw nədaŋ ɾadu koka aɾpaħija spgan o ħŋkawas ****knkiŋal ħŋkawas kiŋal kbkijan pnʦiŋan ɾabu lqlaqi o niqan ** səəɟiq ka wada nədan. daan spssn koka owʦo, msuqi bi tnbnawan səəɟiq aɾpaħija o ini kpija kija, jaa bi paaħ uqun tiʦonħaj ni luħaj dħa mkan saw kənko na uuqun. **uda mssapiŋ aɾpanija pumən uuda mssapiŋ(kaɾi aɾpaħija:*oɾʦat ə aɾmatosuɾa t* sħqip*ɾis*,kntan snpu o *asħ)kija aɾpaħija paaħ ħŋkawas ****muɾuħ dow ənduwa bi maa pumən uda mssapiŋ, paɾu bi əmpdudu aɾpaħija səəɟiq o ʦonʦanmopu , tgɾuwan ʦonʦanmopu daw ɾuʦiŋsɾinpu, ħowʦin ni ənpkuɾən ni əmptgsa na. mniq ħŋkaws **** ənbukuj puman pəjə, aəpanija ʦinspumən musa saka pəə tiŋʦi puda ʦijən ni kdħijax puda saw kunɾən. ** kijowku mniq ħŋkawas ****wada mtusin ka konʦanʦuiʦənʦan aɾpaħija daw, saŋan daħ ni sɾŋaw kana səəɟiq ka uda ttsa pjasan paaħ ħŋkawas * pdħqun bbaɾaw ħŋkawas ** ka qqpaħ nii. ħŋkawas **** aɾpanija saw ħnlawas **** smisi mspaia ni msnun mija ka mqkaqiɾ kokonʦsi koka aɾpanija, kija saw sstsa patas ni qqlaħaŋ sapaħ pjasan o wada mɾudu kana da. sstsa patas ni ddiju qqaja o wada sliqan kana kija ni maka ini daka ka ddijun stsa uuda sapaħ pjasan kija ida ħmiʦi paɾu bi snliqan na, saw nii kija ptutuj bi koka itaɾi mijax dmajau mgaj ddidun qqija. dħuq ħiʦi bi ħŋkawas ****, əgu bi sapaħ pjasan pɾaɟil pħiju, kija wada pkmalu ssan smluħaj lqlaqi. paɾu bi pɾjuħan o kija ka paɾu bi alaŋ bɾnux, saw gaga tinala,tulas ni skutaj. kana ka uuda kjoiku aɾpaħija o ʦawipu ni sʦənʦi skinin muda kija. pila ddijun pjasan o pusu ida səħu ka mgaj, kana do snakan tauu klgan, kana ka ʦiwaj spaħ pjasan(aɾsimi*illoɾ*),ʦonsə sapaħ pjasan(aɾsimi iməs*m)ni kawtən sapaħ pjasan(aɾsimiuni*əɾsitaɾ*). knddaɾasw kiŋal ɟijax ppjasa o mtna bi damaj tunux, kɟijax o paaħ mŋaɾi idas ni maxal idas daw pɾaɟil mujas da, duq mataɾu idas ni mpitu idas daw msaŋaj da, duma daw dħa ni taɾu idas kija sŋajan pjasan kija. kaɾi aɾpaħija kama konɾi sapaħ pjusan okija pusa bi ttsaan dħa kaɾi. paaħ lapi pjasan ʦiwaj iʦinənsə duq mŋaɾi pnjasan kija asi bi ka pjasun kija, mŋaɾi ħŋkawas pnjasan ka laqi pjasan daw asi ka mnda maŋan skən malaħ matas, mnaŋan skəən ka laqi pjasa o kija tduwa knttu musa mujas. ʦonsə o tduwa mujas kantan na ppjasan kija, mujas kantan na ħaɾi ppjasan saw laqi pjasan matuɾa tduwa ɟunbi skən musa mujas malu pnjasan , kija diqan dħa tduwa maŋan uənpin pijəʦənsu , mnaŋan uənpin pijijʦənsu ka laqi pjasan daw tduwa musa mujas akawʦon ni paɾu pjasan da. səħu a ɾpanija ananq puda ħŋkawas****" kawtən ʦijawi*a " saw poɾownimows, binaw qnpaħ nii o tduwa konɾi ni sɾi, tduwa spuda kawtən ʦijawi*a kiŋl,dħa,taɾt na kawtən ʦijawi. aɾpanija na sənpŋan saw mpsʦugo kŋkawas omaxal taɾu kŋkawas, mniq səkaj əmddku o tg**. aɾpaħija mkla mita pntasan snaw o ***,qɾiɟil o **.** kana snaw ni qɾiɟil o **.**. ****patas saan qmita pnatas ʦia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>