<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Albania" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Albania" copyright="CC BY-SA" citation="Albania. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Albania" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Albania, title = Albania, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Albania} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Albania = Gaga kska Owcow ka Albania, 41 00 N, 20 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 28,748 sq km(hangan na o Tg145) (knlbanga dxgal o 27,398 sq km, knlbangan qsiya o 1,350 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 3,038,594 hiyi. Gaga Tirana ka pusu alang paru, jiyax 28 idas 11 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Albania ga wada sugan 43.80% ka dxgal qpahan, 28.30% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 27.90% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Bujar Nishani, pnaah hngkawas2012 idas 7 jiyax 24pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru'. ArpaniyaKonhekow(kari Arpaniya: Republika e Shqiperise) shangan sa Arpaniya(kari Shqipëria), ga mniq alang Awcow tgnarac ni tghunac,kiya ka koka Parkanpantaw o gaga tgiril ni tgruma. Gsilung Arpaniya Cikyatriya ni Yawtlant ga embggay brah koka Itari, tgnunac na o nisu pllutuc Sila, Tonlinpey Mcitun, tgiril o lmutuc Montneykrow. Alang bi paru o Tnala, kana koka Tayma niya o AL. mccbu sida Arpaniya dhiya o Sehweycui koka dhiya. Ruwan ska koka Awco o alang Arpaniya uxay ka malu bi ni uxay egu ka ngngaln dha hbngan qnpahan uri, binaw snduray daw wada malu nari da. Paah hngkawas 2009 daw puman Peye ka Arpaniya da. Hnkawas 2009 cida Arpaniya kiya enduwa bi sumau Peyyey da. Hnkawas 2014 matatr idas, koka Omon o nglan dha ngaaw koka Omon ka Arpaniya, kiya saw hngkawas 2018 mataru idas daw srwaun ka Arpaniya saw hngkawas 2019 mataru idas kiya prajin enpssilin da. Hata Arpaniya o niqan kingal rnsuhan mqaluh Qdiraw dah ka tunux na, spuda paah 15 jiyax siida mhmuk ingkan Skantpey bukun miyah knrmux alang Awtuman, kiya qdiraw niin o ririh pkla sa niqan bi pahun /uka pspngan seejiq dalang ka Skant nii msa, kiya Arpaniya o "alang qdiraw dgiyaq" sun dha mhangan . 行政區劃 qqpahun Kana bi knlladan Arpaniya o niqan 28,748 pinpankonri (11,100pinfaningri), snaka 12 alang. Nii o qqpahan dealang ka hini, qqpahun cingcenci oniqan61 alang ("Bashkia"") . dhoq hnkawas 2000,36 dxgal o sbgay dha Arpaniya musa qmlahang 12alang(""Rrethe") . 12 alang nii o pnhyugan dha hnkawas 2000 mapitu idas 31 jiyax, pryuhun dha 36 alang. Bkun Arpaniya o paah hnkawas 2015 prajil puda bgurah nniqa qqpahan, au mnrngaw na qqphun alang o wada na lihu 61 da, wada laxan ka qqpahan dxgal nogyo ("Komuno"). Saw ciway na hari saw alang brnux o ga dha snakun kingal kumi alang ni alang ("Lagje ni Fshat"). Kana bi koka o niqan 2980 kimhal kumi alang ni alang, sbiyaw o shaman nniqan("Lokolitete"). Lalang paru brnux qlangan Arpaniya nii o kiya tumalu di nniqn qqpahun, kiya saw benri bukun qmlahang ni skining qqpahun uda alang. Bukun Arpaniya o wads na brnahun puda ka qqpahun ga spuda saw qmlahan alang brnx ni nogyo ka duma qqpahun, Brah saw hnkawas nii wada brnahun ni pryuxan bukun ka pusu bi alang, ngalun ka snalu Koncan jiyax sbiyaw saw smudan ni ini knttuku saw snalu dha sapah o qduun hmrah ni enbarah phiyu dungan ni kiya saw wada enpuroq mnaqah bi ni dkruk ka qnabir omrnahan rmisoh panki Dungan, kiya spuda phiyuTconhey Cencufhonke prana knmalu alang paru brnux. 氣候karac Spuda psnanak karac Kepen, kana alang Arpaniya o psnakan rima klgan ka karac. Kana ka karac saw Ticonhey,karac Yajetay ni mmhuriq,karac Hayansin,karac mmuhun Tarusin ni karac hukisin. Yasa dxgal Arpaniya sqyaan paah bgihur alang ka Yatriya ni Ayawniya, kiya misa o muhun bi rbagan o ida sbgihur di uri, duri o yaa mququy bi ka dxgal Arpaniya htran na ka bghur gsiling mrmux dxgal alang brnux, dxgal alang brnux misan do mskuy bi rbagan do ida mtalux bi. Ka na dalang o ga mniq babaw Conweytu niya, kiya lhan bi ka spac pryuxan karac. Quri karac dxgal sipaw o saw karac Ticonhay kiya, ga mnuq mququy dxgal o Tarusin muxul na karac. Ga sipu Cipu mtruma na dxgal ni ga mququy dgiyaq knmuhul na o paah girir mquri hunac ni paah narac mquri tgdaya mrana. Ska ni tgdaya saw drnux kntlxan misan o mskuybi niqan 0 °C(32 °F)hari, rbagan paru bi kntlxan na o 24 °C(75 °F)hari, mquri tgruma na dxgal brnux o mskuy bi knskiyan na o 5 °C(9 °F)hari, rbagan paru bi kntlxan na o 30 °C(86 °F)hari, rbagan siida, kana bi koka kntlxan na o sa paru 5 °C(9 °F), ciway hari ka misan. Knkingal hnkwasan pniyah na qsiya Arpaniya o 1,000konri(39.4ingcun)dhuq1,500konri(59.1ingcun)ruma, Napu mtruman bi dxgar pniyax na qsiya spnhan o ciway hari kiya, peypu o egu hari kiya . Misan sida pnyahan na quyux ni huda alang Arpaniya yaa 95％ , quri alang peypo ni alang tonpo tququy dxgal pniyah na jiyax quyux ni huda o egu hari kiya, drnux dxgal nanpo ni dxgal sipaw o pniyaxh na jiyax quyux ni huda o ida ciway hari kiya, duma dgiyaq alang peypo ni tonpo niqan karac paru bgihur ni quyax, saw mssiyaw dxgal sipo o ado daan paru bi knskiyan, kiya yahan miyuk enbiyax bi bgihur, rbagan sida uxay wana dxgal dgiyaq kana dow ida daan msilux bi ni mddngu bi, (wana nanaq dgiyaq tonpo ni niqan pnttna na alang paru drnux, saw ka Peysekpi,krca,kuks) ini hari qtai qmuyux, kana bi do qmuyux babaw ska hidaw saw mssriyux ka kntilux na kiya tnais mbruwa ni qmuyux. Ana uka tdus bi qtaan pntasan pnyahan knegu qsiya saw enpqita karac Arpaniya, binaw daan smpgu ka ini pntna pnyahan na qsiya do ida egu bi ka ini pntna na, knkingal kngkawas pntna na o yaa 1,800konri(70.9ingcun), yabi musa dhuq 2,550konri(100.4ingcun). Binaw, Arpaniya saw dgiyaq ga sipu Arpeys o kana alang Awco kiya msmur balay, knkingan hnkawas pncingan qsiya quyax o 3,100 mm(122.0ingcun). Mkllu dxgar pncinga na qsiya quyux o qmita pryuxan karac tduwa priyux paru bi uri, conpu tququy dxgal dqiyaq o pncingan na qsiya quyux o ini kala dgiya ququy peypu. Ini pntna ka dxgal o ini naq pntna ka kpnryuxan na piyah qsiya quyax uri, binaw priyux ka karac o pnyahan na kngu qsiya qnyuxan o ida mtna kana, misan o egu bi quyux ni huda rbagan o mddngu ni uka hari quyux saw nii dha kluwan. Hkawas 2009, kumi kenkiyo paru pyasn Krotow mhiq ruwan dgiyaq Arpaniya Arpeys qmita spac ciway yayung huda. Ciway yayung huda nii o gaga mniq 2000 Konc (6,600ingc) msturun llbu na hari dgiyaq, saw nii Conweytu qnququy dxgal niqan yayung huba o ida burux kingal bi. 政治qphun seyhu Arpaniya o ga puda Ihuy Mingcuc ni Totanc. Bukun o kiyaqbsuran koka, Conri o kiya tunux bi seyhu, spuda Ihey(Kuvendi)pnuda senkyo kiya phyuyan dha. Nihey 140 pusu bi empqpah seejiq nii o mnuda senkyo seejiq Arpaniya, jiyax qpahuin o spac hngkwas. Pndaan Bukun wada mangan Conri daw phyugun muda qphu Pucan da. 憲法Senfa Hngkawas1946 taru idas Csenhuyi Arpaniya wada smrwaan puda Konhkow tukingal Senfa . Hngkawas 1976 maxal dha idas pryuhan hangan saw Arpaniya Jenminkonhkow" dadaw na daw hueyi o wada dha srwaun msa "Arpaniya Sehueycuiminhekowsenf". Hici di hngkawas 1990 kiya prajil puda egu kumi daw, kiya qpahun Senfa nii o htran puda da. Hngkawas 1991 rima idas, nkaygi Asowcey totan smruwa puda "Senfayawce" ,paan hngkawas 7 daw ringji puuda Senfa da. Hngkawas 1998 maxal kingal idas maxal dha jiyax, muda puda buurah na Senfa Cenming konceycenmingkoncey, 50.57% seejiq sanka meyyaq kipu, smruwa kska hiya o niqan 93.5%, pntna na hiya hngkawas 11 idas 12 jiyax, ngalan bukun Arpaniya siida Leyjeypu .Maytani matas bgurah Senfa, bgurah "Arpaniya konhkow Senfa" enduwa puda. 政黨centan Saying koka Arpaniya enda pbatas Centan o niqan 60 sngari, balay bi muda sanka ni muda uda senkyo o niqan 37Centan ni 1 ka Centanrenmon. Pusu di Centan niqan: Arpaniya Sehueytan(ngalan Ccentan sayang) Arpaniya Mingcutan(ngalan paru bi Cayyeytan sayang ) Arpaniya Sehueymingcutan Arpaniya Konhetan Arpaniya Singmingcutan Arpaniya Mingcurenmontan 能源Nenyen/Denki Pusu bi stmaan qsiya Arpahiya , saw babaw dxgal o pusu bi una kingal snala pndaan denki qsiya koka, spguun ka pniyah denki qsaia (kana knguu na Payfenpi). Snalu dha denki ni pndaan pnyahan na qsiya koka o yaa 95％. Kska hiya o niqan Fierza,Koman,Skavica ni Vau iDejës ga nhiq yayung Drin. Kasa mraban knmalu ka nniqa dxgal hiya, kiya ka yauyng hiya pnyahan na Denki koka o ida malu bi. siya Heysan hiya msupu phiya kingal Hetencan, apaq wada egu ka pnspuwa smli ddaun saw patas binaw yaa daling heysan hiya o knttu niqa Runu kiya nisu dha saw qtaan na. Hngkawas 2009 dha idas, kaba Itari Enel piyah kari kika kiyaku daha mniq Arpaniya enphiyu kingan 800 Caw janmey Hacidensiyo, kiya piyah saw egu kluwa pnyahan denki. Denk koka Arpqhiya, pusu dmuuy qphun nii o Noway Statkraft, saying siyaw Devoll River nisu phiyu dha Hacidenciyo Banjë ni Moglicë. Nasi hndu phiyu, kiya ddaan qsiya nii o maa mpququy bi sliyan qsiya koka ka nniqa ssliya qsiya . " qsiya denki Tweyr" kiya paru bi qpahun denki Aarkenpentaw. Dha pusa bi Hacidensiyo nii o saw dhoq hngkawas 2016 nihngkawas 2018 daw qduun muda da. Hnduu do knkingal hngkawas o musa dhuq 729 Wat ka kngu pnyahan na, pn rana na denki Arpaniya o musa daling 17％. 外交Wayciyaw Pah mcclux bi Tonomincuha ka hngkawas 1990 sida asi usa suupu huya ka Arpanya, Seyhu Arpaniya o ga na hrnasun ka mhmuk ni mhuru koka ka jiki Howca, muda mwaran rwahan na ka uda mquri qpahun nganguc. Paah hngkawas 1991 dhuq saying seyhu Arpaniya knttu muda uda qqpahun quri alang gaykoku, playu na puda ka koka Sifang,iyux puman mtuhuy Owmon, miing psruwa koka Omey saw priuux ka uda qqpahun ni uda qphun Seyhu,puman dmayaw ni ptbiyax Arpaniya ni kana koka Awcoida saw skingan supu muda, kla psbiyax pstkray ni mangan pnsruwa kana koka ka siyaw koka Ksowwe. Kiya Seyhu Arpahiya o enbiyah bi sanka msupu muda uda alang Tonnano, enbiyax bi cmikun muda uuda ni pkmalu pqqlahang ssiyaw koka dha uri, puda asw prana pkmalu ni supa muda koka saw hhiya, ptbyahun dha bi puda ka kumi kinu kana koka uda Wayciyaw . Kiya babaw Jenseykay egu koka ga puda psnakan egu uuda pssiling ka bukung,Seyh,Ihuey. Ga phdu matas egu bi kluwan bbrigan ni ssaan mhrapas , mhrikaw bi ka uda Wayciyaw nii. Dhuq saya, Arpaniya ni 150 nisa phiya mslupunegu bi koka, 48 ka kumi alang paru, hngkawas 1955 idas 12 jiyax14 Arpaniya gaga puman Lenhekow da. Hngkawas 2009 , Arpahiya owada muman Peye. Hngkawas 2014 idas 6 Arpaniya mepu wada men Omon hosiyen koka. Mspais ciida, Arpniya o plalay phiyu pkmalu Slafu,Suren,Confajenminkonhkow ni koka Sehweycui,dha Amirika Cifan koka ga mpsriqu. Yaaga puda "ini psdalin Cui ni Tikocui"saw uda , plalay ppalah Nanslafu,Suren ni pkmalu Tayriku, kiya wada pxan pdruxan alang kana koka ka Arpaniya. Dhoq bi dukuy hngkawas 1985 dawkiya wada kndudulmalu da. 社會senhwey Malu na bi ddidun saw uuqun ni sama Abura Arpaniya. Arpaniya Weysnpu ga puda dmuuy Cenpaw . qtaan snpgan snpa Denseykay Weysencuc,saw hngkawas 2000 koka Arpaniya wada spngan hangan o nisa tgdrah 55 ka knmala uda kumi pqita naruh seejiq. Ananaq wada mqraq ka Koncancui cencien Arpaniya ana saw pqita dha uda narux o endaan phan muda mqraqir bi uri, binaw paah hngkawas 2000 dhuq saying o ida malu bi ni knttun priyu ka spita dha mnarux seeji. Saw hngkawas 2000 niqan 51 ka sapah empsapuh, kska hiya o niqan kaqtaan empsapuh empsapin seejiq ni Cuwankeses uri. Qtaan o Pusu bi hqilan seejiq o knarux Singhuansiton, babaw na dawnarux gaan. Hngkawas 2009 spac idas mhdu muda Kensa kana ka hiyi sejiq da, sbliqan bi pkla kana ka patas Weysentonci Arpaniya, ana saw snaw muda pkruc mqrijil, saw pangan laqi mi lnlamu ana uda, pusu bi wada madas hnqilan o narux urac dara ni qsahur, luqih, gang ni naruc daan hngak. Saying dow Arpaniya o waba seyko ini nab aka pkmalu ka nnaqah muru narux ni lnlanu knnarux uri. Hngkawas 2009 spac idas mhdu muda Kensa kana ka hiyi sejiq da, sbliqan bi pkla kana ka patas Weysentonci Arpaniya, ana saw snaw muda pkruc mqrijil, saw pangan laqi mi lnlamu ana uda, pusu bi wada madas hnqilan o narux urac dara ni qsahur, luqih, gang ni naruc daan hngak. Saying dow Arpaniya o waba seyko ini nab aka pkmalu ka nnaqah muru narux ni lnlanu knnarux uri. Saying daan snpuun ka bbaraw bi kndusan seejiq Arpaniya o hngkawas 77.8( hngkawas snaw 75.1, hngkawas qrijil o 80.7), ga mniq tg37 spgan, mhrinas duma koka omon, kana ka koka sloniya,aysaniya, porang,siyonyari ni slowtak. Wada saw nedang radu koka Arpahiya spgan o hngkawas 2015knkingal hngkawas kingal kbkiyan pncingan rabu lqlaqi o niqan 12 seejiq ka wada neydan. Daan spssn koka owco, msuqi bi tnbnawan seejiq Arpahiya o ini kpiya kiya, yaa bi paah uqun Ticonhay ni luhay dha mkan saw Kenko na uuqun. Saying daan snpuun ka bbaraw bi kndusan seejiq Arpaniya o hngkawas 77.8( hngkawas snaw 75.1, hngkawas qrijil o 80.7), ga mniq tg37 spgan, mhrinas duma koka omon, kana ka koka sloniya,aysaniya, porang,siyonyari ni slowtak. Wada saw nedang radu koka Arpahiya spgan o hngkawas 2015knkingal hngkawas kingal kbkiyan pncingan rabu lqlaqi o niqan 12 seejiq ka wada neydan. Daan spssn koka owco, msuqi bi tnbnawan seejiq Arpahiya o ini kpiya kiya, yaa bi paah uqun Ticonhay ni luhay dha mkan saw Kenko na uuqun. 軍事uda mssaping Arpaniya Pumen uuda mssaping(kari Arpahiya:Forcat e Armatosura të Shqipërisë,kntan snpu o FASH)kiya Arpahiya paah hngkawas 1912muruh dow enduwa bi maa Pumen uda mssaping, paru bi empdudu Arpahiya seejiq o concanmopu , tgruwan concanmopu daw Rucingsrinpu, howcin ni enpkuren ni emptgsa na. Mniq hngkaws 2009 enbukuy puman Peyye, Aepaniya cinspumen musa saka Peye tingci puda ciyen ni kdhiyax puda saw kunren. 教育 kiyowku Mniq hngkawas 1991wada mtusin ka Koncancuicencan Arpahiya daw, sangan dah ni srngaw kana seejiq ka uda ttsa pyasan paah hngkawas 8 pdhqun bbaraw hngkawas 10 ka qqpah nii. Hngkawas 1992 Arpaniya saw hnlawas 1997 smisi mspaia ni msnun miya ka mqkaqir Kokoncsi koka Arpaniya, kiya saw sstsa patas ni qqlahang sapah pyasan o wada mrudu kana da. Sstsa patas ni ddiyu qqaya o wada sliqan kana kiya ni maka ini daka ka ddiyun stsa uuda sapah pyasan kiya ida hmici paru bi snliqan na, saw nii kiya ptutuy bi koka Itari miyax dmayau mgay ddidun qqiya. Dhuq hici bi hngkawas 1990, egu bi sapah pyasan prajil phiyu, kiya wada pkmalu ssan smluhay lqlaqi. Paru bi pryuhan o kiya ka paru bi alang brnux, saw gaga Tinala,Tulas ni Skutay. Kana ka uuda kyoiku Arpahiya o Cawipu ni scenci skinin muda kiya. Pila ddiyun pyasan o pusu ida seyhu ka mgay, kana do snakan tauu klgan, kana ka Ciway spah pyasan(arsimifillorë),Consey sapah pyasan(arsimi imesëm)ni Kawten sapah pyasan(arsimiuniversitarë). Knddarasw kingal jiyax ppyasa o mtna bi damay tunux, kjiyax o paah mngari idas ni maxal idas daw prajil muyas da, duq mataru idas ni mpitu idas daw msangay da, duma daw dha ni taru idas kiya sngayan pyasan kiya. Kari Arpahiya kama konri sapah pyusan okiya pusa bi ttsaan dha kari. Paah lapi pyasan ciway icinense duq mngari pnyasan kiya asi bi ka pyasun kiya, mngari hngkawas pnyasan ka laqi pyasan daw asi ka mnda mangan sken malah matas, mnangan skeen ka laqi pyasa o kiya tduwa knttu musa muyas. Consey o tduwa muyas kantan na ppyasan kiya, muyas kantan na hari ppyasan saw laqi pyasan Matura tduwa junbi sken musa muyas malu pnyasan , kiya diqan dha tduwa mangan uenpin Piyeycensu , mnangan uenpin Piyiycensu ka laqi pyasan daw tduwa musa muyas akawcon ni paru pyasan da. Seyhu A rpaniya ananq puda hngkawas2007" Kawten ciyawifa " saw Porownimows, binaw qnpah nii o tduwa Konri ni sri, tduwa spuda Kawten ciyawifa kingl,dha,tart na Kawten ciyawi. Arpaniya na senpngan saw mpscugo kngkawas omaxal taru kngkawas, mniq seykay emddku o tg25. Arpahiya mkla mita pntasan snaw o 99％,qrijil o 98.3％ kana snaw ni qrijil o 98.7％. 參考資料Patas saan qmita pnatas CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Albania = Gaga kska Owcow ka Albania, 41 00 N, 20 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 28,748 sq km(hangan na o Tg145) (knlbanga dxgal o 27,398 sq km, knlbangan qsiya o 1,350 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 3,038,594 hiyi. Gaga Tirana ka poso alang paro, jiyax 28 idas 11 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal Albania ga wada sogan 43.80% ka dxgal qpahan, 28.30% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 27.90% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Bojar Nishani, pnaah hngkawas2012 idas 7 jiyax 24pnrajing kmlawa klwaan. cinkholan sa knita' sa brbiro'. ArpaniyaKonhekow(kari Arpaniya: Repoblika e Shqiperise) shangan sa Arpaniya(kari Shqipëria), ga mniq alang Awcow tgnarac ni tghonac,kiya ka koka Parkanpantaw o gaga tgiril ni tgroma. Gsilong Arpaniya Cikyatriya ni Yawtlant ga embggay brah koka Itari, tgnonac na o niso pllotoc Sila, Tonlinpey Mciton, tgiril o lmotoc Montneykrow. Alang bi paro o Tnala, kana koka Tayma niya o AL. mccbo sida Arpaniya dhiya o Sehweycoi koka dhiya. Rowan ska koka Awco o alang Arpaniya oxay ka malo bi ni oxay ego ka ngngaln dha hbngan qnpahan ori, binaw sndoray daw wada malo nari da. Paah hngkawas 2009 daw poman Peye ka Arpaniya da. Hnkawas 2009 cida Arpaniya kiya endowa bi somao Peyyey da. Hnkawas 2014 matatr idas, koka Omon o nglan dha ngaaw koka Omon ka Arpaniya, kiya saw hngkawas 2018 mataro idas daw srwaon ka Arpaniya saw hngkawas 2019 mataro idas kiya prajin enpssilin da. Hata Arpaniya o niqan kingal rnsohan mqaloh Qdiraw dah ka tonox na, spoda paah 15 jiyax siida mhmok ingkan Skantpey bokon miyah knrmox alang Awtoman, kiya qdiraw niin o ririh pkla sa niqan bi pahon /oka pspngan seejiq dalang ka Skant nii msa, kiya Arpaniya o "alang qdiraw dgiyaq" son dha mhangan . 行政區劃 qqpahon Kana bi knlladan Arpaniya o niqan 28,748 pinpankonri (11,100pinfaningri), snaka 12 alang. Nii o qqpahan dealang ka hini, qqpahon cingcenci oniqan61 alang ("Bashkia"") . dhoq hnkawas 2000,36 dxgal o sbgay dha Arpaniya mosa qmlahang 12alang(""Rrethe") . 12 alang nii o pnhyogan dha hnkawas 2000 mapito idas 31 jiyax, pryohon dha 36 alang. Bkon Arpaniya o paah hnkawas 2015 prajil poda bgorah nniqa qqpahan, ao mnrngaw na qqphon alang o wada na liho 61 da, wada laxan ka qqpahan dxgal nogyo ("Komono"). Saw ciway na hari saw alang brnox o ga dha snakon kingal komi alang ni alang ("Lagje ni Fshat"). Kana bi koka o niqan 2980 kimhal komi alang ni alang, sbiyaw o shaman nniqan("Lokolitete"). Lalang paro brnox qlangan Arpaniya nii o kiya tomalo di nniqn qqpahon, kiya saw benri bokon qmlahang ni skining qqpahon oda alang. Bokon Arpaniya o wads na brnahon poda ka qqpahon ga spoda saw qmlahan alang brnx ni nogyo ka doma qqpahon, Brah saw hnkawas nii wada brnahon ni pryoxan bokon ka poso bi alang, ngalon ka snalo Koncan jiyax sbiyaw saw smodan ni ini knttoko saw snalo dha sapah o qdoon hmrah ni enbarah phiyo dongan ni kiya saw wada enporoq mnaqah bi ni dkrok ka qnabir omrnahan rmisoh panki Dongan, kiya spoda phiyoTconhey Cencofhonke prana knmalo alang paro brnox. 氣候karac Spoda psnanak karac Kepen, kana alang Arpaniya o psnakan rima klgan ka karac. Kana ka karac saw Ticonhey,karac Yajetay ni mmhoriq,karac Hayansin,karac mmohon Tarosin ni karac hokisin. Yasa dxgal Arpaniya sqyaan paah bgihor alang ka Yatriya ni Ayawniya, kiya misa o mohon bi rbagan o ida sbgihor di ori, dori o yaa mqoqoy bi ka dxgal Arpaniya htran na ka bghor gsiling mrmox dxgal alang brnox, dxgal alang brnox misan do mskoy bi rbagan do ida mtalox bi. Ka na dalang o ga mniq babaw Conweyto niya, kiya lhan bi ka spac pryoxan karac. Qori karac dxgal sipaw o saw karac Ticonhay kiya, ga mnoq mqoqoy dxgal o Tarosin moxol na karac. Ga sipo Cipo mtroma na dxgal ni ga mqoqoy dgiyaq knmohol na o paah girir mqori honac ni paah narac mqori tgdaya mrana. Ska ni tgdaya saw drnox kntlxan misan o mskoybi niqan 0 °C(32 °F)hari, rbagan paro bi kntlxan na o 24 °C(75 °F)hari, mqori tgroma na dxgal brnox o mskoy bi knskiyan na o 5 °C(9 °F)hari, rbagan paro bi kntlxan na o 30 °C(86 °F)hari, rbagan siida, kana bi koka kntlxan na o sa paro 5 °C(9 °F), ciway hari ka misan. Knkingal hnkwasan pniyah na qsiya Arpaniya o 1,000konri(39.4ingcon)dhoq1,500konri(59.1ingcon)roma, Napo mtroman bi dxgar pniyax na qsiya spnhan o ciway hari kiya, peypo o ego hari kiya . Misan sida pnyahan na qoyox ni hoda alang Arpaniya yaa 95％ , qori alang peypo ni alang tonpo tqoqoy dxgal pniyah na jiyax qoyox ni hoda o ego hari kiya, drnox dxgal nanpo ni dxgal sipaw o pniyaxh na jiyax qoyox ni hoda o ida ciway hari kiya, doma dgiyaq alang peypo ni tonpo niqan karac paro bgihor ni qoyax, saw mssiyaw dxgal sipo o ado daan paro bi knskiyan, kiya yahan miyok enbiyax bi bgihor, rbagan sida oxay wana dxgal dgiyaq kana dow ida daan msilox bi ni mddngo bi, (wana nanaq dgiyaq tonpo ni niqan pnttna na alang paro drnox, saw ka Peysekpi,krca,koks) ini hari qtai qmoyox, kana bi do qmoyox babaw ska hidaw saw mssriyox ka kntilox na kiya tnais mbrowa ni qmoyox. Ana oka tdos bi qtaan pntasan pnyahan knego qsiya saw enpqita karac Arpaniya, binaw daan smpgo ka ini pntna pnyahan na qsiya do ida ego bi ka ini pntna na, knkingal kngkawas pntna na o yaa 1,800konri(70.9ingcon), yabi mosa dhoq 2,550konri(100.4ingcon). Binaw, Arpaniya saw dgiyaq ga sipo Arpeys o kana alang Awco kiya msmor balay, knkingan hnkawas pncingan qsiya qoyax o 3,100 mm(122.0ingcon). Mkllo dxgar pncinga na qsiya qoyox o qmita pryoxan karac tdowa priyox paro bi ori, conpo tqoqoy dxgal dqiyaq o pncingan na qsiya qoyox o ini kala dgiya qoqoy peypo. Ini pntna ka dxgal o ini naq pntna ka kpnryoxan na piyah qsiya qoyax ori, binaw priyox ka karac o pnyahan na kngo qsiya qnyoxan o ida mtna kana, misan o ego bi qoyox ni hoda rbagan o mddngo ni oka hari qoyox saw nii dha klowan. Hkawas 2009, komi kenkiyo paro pyasn Krotow mhiq rowan dgiyaq Arpaniya Arpeys qmita spac ciway yayong hoda. Ciway yayong hoda nii o gaga mniq 2000 Konc (6,600ingc) mstoron llbo na hari dgiyaq, saw nii Conweyto qnqoqoy dxgal niqan yayong hoba o ida borox kingal bi. 政治qphon seyho Arpaniya o ga poda Ihoy Mingcoc ni Totanc. Bokon o kiyaqbsoran koka, Conri o kiya tonox bi seyho, spoda Ihey(Kovendi)pnoda senkyo kiya phyoyan dha. Nihey 140 poso bi empqpah seejiq nii o mnoda senkyo seejiq Arpaniya, jiyax qpahoin o spac hngkwas. Pndaan Bokon wada mangan Conri daw phyogon moda qpho Pocan da. 憲法Senfa Hngkawas1946 taro idas Csenhoyi Arpaniya wada smrwaan poda Konhkow tokingal Senfa . Hngkawas 1976 maxal dha idas pryohan hangan saw Arpaniya Jenminkonhkow" dadaw na daw hoeyi o wada dha srwaon msa "Arpaniya Sehoeycoiminhekowsenf". Hici di hngkawas 1990 kiya prajil poda ego komi daw, kiya qpahon Senfa nii o htran poda da. Hngkawas 1991 rima idas, nkaygi Asowcey totan smrowa poda "Senfayawce" ,paan hngkawas 7 daw ringji pooda Senfa da. Hngkawas 1998 maxal kingal idas maxal dha jiyax, moda poda boorah na Senfa Cenming konceycenmingkoncey, 50.57% seejiq sanka meyyaq kipo, smrowa kska hiya o niqan 93.5%, pntna na hiya hngkawas 11 idas 12 jiyax, ngalan bokon Arpaniya siida Leyjeypo .Maytani matas bgorah Senfa, bgorah "Arpaniya konhkow Senfa" endowa poda. 政黨centan Saying koka Arpaniya enda pbatas Centan o niqan 60 sngari, balay bi moda sanka ni moda oda senkyo o niqan 37Centan ni 1 ka Centanrenmon. Poso di Centan niqan: Arpaniya Sehoeytan(ngalan Ccentan sayang) Arpaniya Mingcotan(ngalan paro bi Cayyeytan sayang ) Arpaniya Sehoeymingcotan Arpaniya Konhetan Arpaniya Singmingcotan Arpaniya Mingcorenmontan 能源Nenyen/Denki Poso bi stmaan qsiya Arpahiya , saw babaw dxgal o poso bi ona kingal snala pndaan denki qsiya koka, spgoon ka pniyah denki qsaia (kana kngoo na Payfenpi). Snalo dha denki ni pndaan pnyahan na qsiya koka o yaa 95％. Kska hiya o niqan Fierza,Koman,Skavica ni Vao iDejës ga nhiq yayong Drin. Kasa mraban knmalo ka nniqa dxgal hiya, kiya ka yaoyng hiya pnyahan na Denki koka o ida malo bi. siya Heysan hiya msopo phiya kingal Hetencan, apaq wada ego ka pnspowa smli ddaon saw patas binaw yaa daling heysan hiya o kntto niqa Rono kiya niso dha saw qtaan na. Hngkawas 2009 dha idas, kaba Itari Enel piyah kari kika kiyako daha mniq Arpaniya enphiyo kingan 800 Caw janmey Hacidensiyo, kiya piyah saw ego klowa pnyahan denki. Denk koka Arpqhiya, poso dmooy qphon nii o Noway Statkraft, saying siyaw Devoll River niso phiyo dha Hacidenciyo Banjë ni Moglicë. Nasi hndo phiyo, kiya ddaan qsiya nii o maa mpqoqoy bi sliyan qsiya koka ka nniqa ssliya qsiya . " qsiya denki Tweyr" kiya paro bi qpahon denki Aarkenpentaw. Dha posa bi Hacidensiyo nii o saw dhoq hngkawas 2016 nihngkawas 2018 daw qdoon moda da. Hndoo do knkingal hngkawas o mosa dhoq 729 Wat ka kngo pnyahan na, pn rana na denki Arpaniya o mosa daling 17％. 外交Wayciyaw Pah mcclox bi Tonomincoha ka hngkawas 1990 sida asi osa soopo hoya ka Arpanya, Seyho Arpaniya o ga na hrnason ka mhmok ni mhoro koka ka jiki Howca, moda mwaran rwahan na ka oda mqori qpahon ngangoc. Paah hngkawas 1991 dhoq saying seyho Arpaniya kntto moda oda qqpahon qori alang gaykoko, playo na poda ka koka Sifang,iyox poman mtohoy Owmon, miing psrowa koka Omey saw prioox ka oda qqpahon ni oda qphon Seyho,poman dmayaw ni ptbiyax Arpaniya ni kana koka Awcoida saw skingan sopo moda, kla psbiyax pstkray ni mangan pnsrowa kana koka ka siyaw koka Ksowwe. Kiya Seyho Arpahiya o enbiyah bi sanka msopo moda oda alang Tonnano, enbiyax bi cmikon moda ooda ni pkmalo pqqlahang ssiyaw koka dha ori, poda asw prana pkmalo ni sopa moda koka saw hhiya, ptbyahon dha bi poda ka komi kino kana koka oda Wayciyaw . Kiya babaw Jenseykay ego koka ga poda psnakan ego ooda pssiling ka bokong,Seyh,Ihoey. Ga phdo matas ego bi klowan bbrigan ni ssaan mhrapas , mhrikaw bi ka oda Wayciyaw nii. Dhoq saya, Arpaniya ni 150 nisa phiya msloponego bi koka, 48 ka komi alang paro, hngkawas 1955 idas 12 jiyax14 Arpaniya gaga poman Lenhekow da. Hngkawas 2009 , Arpahiya owada moman Peye. Hngkawas 2014 idas 6 Arpaniya mepo wada men Omon hosiyen koka. Mspais ciida, Arpniya o plalay phiyo pkmalo Slafo,Soren,Confajenminkonhkow ni koka Sehweycoi,dha Amirika Cifan koka ga mpsriqo. Yaaga poda "ini psdalin Coi ni Tikocoi"saw oda , plalay ppalah Nanslafo,Soren ni pkmalo Tayriko, kiya wada pxan pdroxan alang kana koka ka Arpaniya. Dhoq bi dokoy hngkawas 1985 dawkiya wada kndodolmalo da. 社會senhwey Malo na bi ddidon saw ooqon ni sama Abora Arpaniya. Arpaniya Weysnpo ga poda dmooy Cenpaw . qtaan snpgan snpa Denseykay Weysencoc,saw hngkawas 2000 koka Arpaniya wada spngan hangan o nisa tgdrah 55 ka knmala oda komi pqita naroh seejiq. Ananaq wada mqraq ka Koncancoi cencien Arpaniya ana saw pqita dha oda narox o endaan phan moda mqraqir bi ori, binaw paah hngkawas 2000 dhoq saying o ida malo bi ni kntton priyo ka spita dha mnarox seeji. Saw hngkawas 2000 niqan 51 ka sapah empsapoh, kska hiya o niqan kaqtaan empsapoh empsapin seejiq ni Cowankeses ori. Qtaan o Poso bi hqilan seejiq o knarox Singhoansiton, babaw na dawnarox gaan. Hngkawas 2009 spac idas mhdo moda Kensa kana ka hiyi sejiq da, sbliqan bi pkla kana ka patas Weysentonci Arpaniya, ana saw snaw moda pkroc mqrijil, saw pangan laqi mi lnlamo ana oda, poso bi wada madas hnqilan o narox orac dara ni qsahor, loqih, gang ni naroc daan hngak. Saying dow Arpaniya o waba seyko ini nab aka pkmalo ka nnaqah moro narox ni lnlano knnarox ori. Hngkawas 2009 spac idas mhdo moda Kensa kana ka hiyi sejiq da, sbliqan bi pkla kana ka patas Weysentonci Arpaniya, ana saw snaw moda pkroc mqrijil, saw pangan laqi mi lnlamo ana oda, poso bi wada madas hnqilan o narox orac dara ni qsahor, loqih, gang ni naroc daan hngak. Saying dow Arpaniya o waba seyko ini nab aka pkmalo ka nnaqah moro narox ni lnlano knnarox ori. Saying daan snpoon ka bbaraw bi kndosan seejiq Arpaniya o hngkawas 77.8( hngkawas snaw 75.1, hngkawas qrijil o 80.7), ga mniq tg37 spgan, mhrinas doma koka omon, kana ka koka sloniya,aysaniya, porang,siyonyari ni slowtak. Wada saw nedang rado koka Arpahiya spgan o hngkawas 2015knkingal hngkawas kingal kbkiyan pncingan rabo lqlaqi o niqan 12 seejiq ka wada neydan. Daan spssn koka owco, msoqi bi tnbnawan seejiq Arpahiya o ini kpiya kiya, yaa bi paah oqon Ticonhay ni lohay dha mkan saw Kenko na ooqon. Saying daan snpoon ka bbaraw bi kndosan seejiq Arpaniya o hngkawas 77.8( hngkawas snaw 75.1, hngkawas qrijil o 80.7), ga mniq tg37 spgan, mhrinas doma koka omon, kana ka koka sloniya,aysaniya, porang,siyonyari ni slowtak. Wada saw nedang rado koka Arpahiya spgan o hngkawas 2015knkingal hngkawas kingal kbkiyan pncingan rabo lqlaqi o niqan 12 seejiq ka wada neydan. Daan spssn koka owco, msoqi bi tnbnawan seejiq Arpahiya o ini kpiya kiya, yaa bi paah oqon Ticonhay ni lohay dha mkan saw Kenko na ooqon. 軍事oda mssaping Arpaniya Pomen ooda mssaping(kari Arpahiya:Forcat e Armatosora të Shqipërisë,kntan snpo o FASH)kiya Arpahiya paah hngkawas 1912moroh dow endowa bi maa Pomen oda mssaping, paro bi empdodo Arpahiya seejiq o concanmopo , tgrowan concanmopo daw Rocingsrinpo, howcin ni enpkoren ni emptgsa na. Mniq hngkaws 2009 enbokoy poman Peyye, Aepaniya cinspomen mosa saka Peye tingci poda ciyen ni kdhiyax poda saw konren. 教育 kiyowko Mniq hngkawas 1991wada mtosin ka Koncancoicencan Arpahiya daw, sangan dah ni srngaw kana seejiq ka oda ttsa pyasan paah hngkawas 8 pdhqon bbaraw hngkawas 10 ka qqpah nii. Hngkawas 1992 Arpaniya saw hnlawas 1997 smisi mspaia ni msnon miya ka mqkaqir Kokoncsi koka Arpaniya, kiya saw sstsa patas ni qqlahang sapah pyasan o wada mrodo kana da. Sstsa patas ni ddiyo qqaya o wada sliqan kana kiya ni maka ini daka ka ddiyon stsa ooda sapah pyasan kiya ida hmici paro bi snliqan na, saw nii kiya ptotoy bi koka Itari miyax dmayao mgay ddidon qqiya. Dhoq hici bi hngkawas 1990, ego bi sapah pyasan prajil phiyo, kiya wada pkmalo ssan smlohay lqlaqi. Paro bi pryohan o kiya ka paro bi alang brnox, saw gaga Tinala,Tolas ni Skotay. Kana ka ooda kyoiko Arpahiya o Cawipo ni scenci skinin moda kiya. Pila ddiyon pyasan o poso ida seyho ka mgay, kana do snakan taoo klgan, kana ka Ciway spah pyasan(arsimifillorë),Consey sapah pyasan(arsimi imesëm)ni Kawten sapah pyasan(arsimioniversitarë). Knddarasw kingal jiyax ppyasa o mtna bi damay tonox, kjiyax o paah mngari idas ni maxal idas daw prajil moyas da, doq mataro idas ni mpito idas daw msangay da, doma daw dha ni taro idas kiya sngayan pyasan kiya. Kari Arpahiya kama konri sapah pyosan okiya posa bi ttsaan dha kari. Paah lapi pyasan ciway icinense doq mngari pnyasan kiya asi bi ka pyason kiya, mngari hngkawas pnyasan ka laqi pyasan daw asi ka mnda mangan sken malah matas, mnangan skeen ka laqi pyasa o kiya tdowa kntto mosa moyas. Consey o tdowa moyas kantan na ppyasan kiya, moyas kantan na hari ppyasan saw laqi pyasan Matora tdowa jonbi sken mosa moyas malo pnyasan , kiya diqan dha tdowa mangan oenpin Piyeycenso , mnangan oenpin Piyiycenso ka laqi pyasan daw tdowa mosa moyas akawcon ni paro pyasan da. Seyho A rpaniya ananq poda hngkawas2007" Kawten ciyawifa " saw Porownimows, binaw qnpah nii o tdowa Konri ni sri, tdowa spoda Kawten ciyawifa kingl,dha,tart na Kawten ciyawi. Arpaniya na senpngan saw mpscogo kngkawas omaxal taro kngkawas, mniq seykay emddko o tg25. Arpahiya mkla mita pntasan snaw o 99％,qrijil o 98.3％ kana snaw ni qrijil o 98.7％. 參考資料Patas saan qmita pnatas CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>