<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Alberto_Fernandez" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Alberto_Fernandez" copyright="CC BY-SA" citation="Alberto_Fernandez. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Alberto_Fernandez" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Alberto_Fernandez, title = Alberto_Fernandez, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Alberto_Fernandez} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Alberto Fernandez = Soto Argentina (Kari Spain: Presidente de la Nación Argentina), kiya ka weynso qnlhangan mi pusu tunux seyhy Argentina. Spuda keyngpo Argentina, soto uri ka ryeynpang seyhu sosi bukung singcng socang mi ucwang butay congsring. Qtan knkana ka rikisi Argentina, hangan bukung seyhu u mnuda knou balay knpriyux. Hangan dha pa niqan mndungus bay biyax mi knscuwan sing. Soto saya ka Alberto Fernandez u mniq kngkawas 2019 idas 12 diyax 10 pnsdhuwan phiyu. Argentina u mn1 nniqan singcng cyuyu, hana balay pnrdingan pa malu bhraun dhuq kngkawas 1776, bukung qnlhangan Spain pa kndadax dxral qlhangan Peru congtu mangal dxral qlhangan La Plata congtu. Bukung nniqan dxral u ida kiya bukung qnlhangan Spain, binaw congtu tndxral hiya ka rmirih bukung qnlhangan. Dcongtu niyi pa uka hari ka snpeyyah sediq tndxral hiya. Kngkawas 1810 na Idas 5 Koming daw, tu1 cucu seyhu Argentina pa phyuwan Buenos Aires. Soto Argentina mniq kngkawas 1995 brah han pa spuda seyngkyo qnpringan sediq spuda ndanan seyngkyo kana cyeyncyey umau, kngkawas 1995 prading daw knpriyux pnwaya mn2 meytaq hyo msdurux sediq umau, soto hosweynjn u kasi ka mangal hmrinas 40% hyo mi kasi ka mbiyax hmrinas 10% hyo tu2 niya pa kiya ka sunca mndungus balay mbiyax mangal.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Alberto Fernandez = Soto Argentina (Kari Spain: Presidente de la Nación Argentina), kiya ka weynso qnlhangan mi poso tonox seyhy Argentina. Spoda keyngpo Argentina, soto ori ka ryeynpang seyho sosi bokong singcng socang mi ocwang botay congsring. Qtan knkana ka rikisi Argentina, hangan bokong seyho o mnoda knoo balay knpriyox. Hangan dha pa niqan mndongos bay biyax mi knscowan sing. Soto saya ka Alberto Fernandez o mniq kngkawas 2019 idas 12 diyax 10 pnsdhowan phiyo. Argentina o mn1 nniqan singcng cyoyo, hana balay pnrdingan pa malo bhraon dhoq kngkawas 1776, bokong qnlhangan Spain pa kndadax dxral qlhangan Pero congto mangal dxral qlhangan La Plata congto. Bokong nniqan dxral o ida kiya bokong qnlhangan Spain, binaw congto tndxral hiya ka rmirih bokong qnlhangan. Dcongto niyi pa oka hari ka snpeyyah sediq tndxral hiya. Kngkawas 1810 na Idas 5 Koming daw, to1 coco seyho Argentina pa phyowan Boenos Aires. Soto Argentina mniq kngkawas 1995 brah han pa spoda seyngkyo qnpringan sediq spoda ndanan seyngkyo kana cyeyncyey omao, kngkawas 1995 prading daw knpriyox pnwaya mn2 meytaq hyo msdorox sediq omao, soto hosweynjn o kasi ka mangal hmrinas 40% hyo mi kasi ka mbiyax hmrinas 10% hyo to2 niya pa kiya ka sonca mndongos balay mbiyax mangal.</FORM>
    </S>
</TEXT>