<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Albert_II,_Prince_of_Monaco" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Albert_II,_Prince_of_Monaco" copyright="CC BY-SA" citation="Albert_II,_Prince_of_Monaco. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Albert_II,_Prince_of_Monaco" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Albert_II,_Prince_of_Monaco, title = Albert_II,_Prince_of_Monaco, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Albert_II,_Prince_of_Monaco} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Albert II  = Mntucing hngkawas 1958 idas 3 jiyax 14 ka Albert II ga, empklaw ka hiya. Bukung klwaan Monaco ta sayang o kiya ka Albert II, pnaah hngkawas 2005 idas 4 jiyax 6 pnrajing kmlawa klwaan. Albert II, mndungus balay hangan niya pa Albert Alexandre Louis Pierre Grimaldi (kari France: Albert Alexandre Louis Pierre Grimaldi, kngkawas 1958 idas 3 diyax 14－), mntuting Monaco Cinwangkong, Bukung Monaco saya, Bukung Grimaldi mi Monaco Kongkwo Qnlhangan Weynso. Hiya ka murux bay laqi snaw wada mnrdang Bukung Monaco Rainier III mi Wangfey Grace Kelly, qbsuran niya qridin Hannowa Wangfey Caroline Kongcu, swayi niya qridin ka Stephanie Kongcu. Kngkawas 2005 idas 3 diyax 7 Rainier III wada mchdil bay narux niya wada swarang nganguc daaw, Albert II u mniq idas 3 diyax 31 daw wada pklan phiyu Secng. Idas 4 diyax 6, Bukung Rainier u uka brahan pkmalu mi wada mrdang, kiya u mpBukung ka Albert pa wada mburah Bukung Monaco. Albert II ka pnsliyan csan Uka Rudan Kwoci na kumong, kiya mi tumal knou bay mdhu pnsliyan so Hwanpaw, Tiyu, Ucilung Ida nkiya uri. Kngkawas 2020 idas 3 diyax 19, Albert II u wada ruwan Cyokoku Uhan Narux Brah (COVID-19), kiya ka knkana qnlangan mwaya bay wada ruwan Cyokoku Uhan Narux Brah (COVID-19) na Qnlhangan Weynso. Llaqi Bukungh Albert II u niqan 2 pnklanan llaqi niya nganguc: Msupu Amirika niqan snaw na ka qridin Mala Rotoro niqan 1 laqi dha: Laqi qridin: Jazmin Grace Grimaldi, kngkawas 1992 idas 3 diyax 4 Mnsupu Toko brah qalux wouwa skoki Nicole Coster niqan 1 laqi dha nganguc: Laqi: Alexandre Eric Stéphane Coste kngkawas 2003 idas 8 diyax 24 mntuting France Paris St. Vincent Paul Singhu Byoying. Bukungh Albert II tuhuy Carunni Cinwangfey laqi dha u mniq kngkawas 2014 idas 12 diyax 10 mniq Monaco Grace Wangfey Byoying mntuting, 1 laqi rabu snaw mi 1 laqi rabu qridin tnrurun ka llaqi dha. Laqi qridin: Gabriella Thérèse Marie, Monaco Kongcu, Karad qridin Pocwey, tuhuy swayi niya snaw pa tnrurun. Laqi snaw: 'Jacques Honoré Rainier, Manaco mnBukung, Pawks Hocwey, tuhuy qbsuran niya qridin u tnrurun. Hangan snpruwan Hangan snpruwan Bukung Albert II pa niqan: Monaco Cinwang, Warwen Kongcwey, Estuteville Kongcwey, Masarin Kongcwey, Mayena Kongcwey, Posayen Cngpaw Cyunwang, Pawks Hocwey, Silimacalan Hocwey, Ciskar Hocwey, Peyrli Hocwey, Poriniyak Pocwey, Kalads Pocwey, Feylrit, Peyrfu, Tanenherosmongt Pocwey, Torini Pocwey, Longkjweymo Pocwey, Kraytay Pocwey, Karweyney Nancwey, Piyi Nancwey, Llusyopir nancwey, Angpiay nancwey, Artcik Nancwey, Sngro Nancwey, Masay Nancwey, Isneymu Ringcu, Sngreymi Ringcu, Matiwong Tyeyn. Pnyahan pnataas 白談翠屏</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Albert II  = Mntocing hngkawas 1958 idas 3 jiyax 14 ka Albert II ga, empklaw ka hiya. Bokong klwaan Monaco ta sayang o kiya ka Albert II, pnaah hngkawas 2005 idas 4 jiyax 6 pnrajing kmlawa klwaan. Albert II, mndongos balay hangan niya pa Albert Alexandre Loois Pierre Grimaldi (kari France: Albert Alexandre Loois Pierre Grimaldi, kngkawas 1958 idas 3 diyax 14－), mntoting Monaco Cinwangkong, Bokong Monaco saya, Bokong Grimaldi mi Monaco Kongkwo Qnlhangan Weynso. Hiya ka morox bay laqi snaw wada mnrdang Bokong Monaco Rainier III mi Wangfey Grace Kelly, qbsoran niya qridin Hannowa Wangfey Caroline Kongco, swayi niya qridin ka Stephanie Kongco. Kngkawas 2005 idas 3 diyax 7 Rainier III wada mchdil bay narox niya wada swarang ngangoc daaw, Albert II o mniq idas 3 diyax 31 daw wada pklan phiyo Secng. Idas 4 diyax 6, Bokong Rainier o oka brahan pkmalo mi wada mrdang, kiya o mpBokong ka Albert pa wada mborah Bokong Monaco. Albert II ka pnsliyan csan Uka Rodan Kwoci na komong, kiya mi tomal knoo bay mdho pnsliyan so Hwanpaw, Tiyo, Ucilong Ida nkiya ori. Kngkawas 2020 idas 3 diyax 19, Albert II o wada rowan Cyokoko Uhan Narox Brah (COVID-19), kiya ka knkana qnlangan mwaya bay wada rowan Cyokoko Uhan Narox Brah (COVID-19) na Qnlhangan Weynso. Llaqi Bokongh Albert II o niqan 2 pnklanan llaqi niya ngangoc: Msopo Amirika niqan snaw na ka qridin Mala Rotoro niqan 1 laqi dha: Laqi qridin: Jazmin Grace Grimaldi, kngkawas 1992 idas 3 diyax 4 Mnsopo Toko brah qalox woowa skoki Nicole Coster niqan 1 laqi dha ngangoc: Laqi: Alexandre Eric Stéphane Coste kngkawas 2003 idas 8 diyax 24 mntoting France Paris St. Vincent Paol Singho Byoying. Bokongh Albert II tohoy Caronni Cinwangfey laqi dha o mniq kngkawas 2014 idas 12 diyax 10 mniq Monaco Grace Wangfey Byoying mntoting, 1 laqi rabo snaw mi 1 laqi rabo qridin tnroron ka llaqi dha. Laqi qridin: Gabriella Thérèse Marie, Monaco Kongco, Karad qridin Pocwey, tohoy swayi niya snaw pa tnroron. Laqi snaw: 'Jacqoes Honoré Rainier, Manaco mnBokong, Pawks Hocwey, tohoy qbsoran niya qridin o tnroron. Hangan snprowan Hangan snprowan Bokong Albert II pa niqan: Monaco Cinwang, Warwen Kongcwey, Estoteville Kongcwey, Masarin Kongcwey, Mayena Kongcwey, Posayen Cngpaw Cyonwang, Pawks Hocwey, Silimacalan Hocwey, Ciskar Hocwey, Peyrli Hocwey, Poriniyak Pocwey, Kalads Pocwey, Feylrit, Peyrfo, Tanenherosmongt Pocwey, Torini Pocwey, Longkjweymo Pocwey, Kraytay Pocwey, Karweyney Nancwey, Piyi Nancwey, Llosyopir nancwey, Angpiay nancwey, Artcik Nancwey, Sngro Nancwey, Masay Nancwey, Isneymo Ringco, Sngreymi Ringco, Matiwong Tyeyn. Pnyahan pnataas 白談翠屏</FORM>
    </S>
</TEXT>