<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Algeria" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Algeria" copyright="CC BY-SA" citation="Algeria. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Algeria" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Algeria, title = Algeria, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Algeria} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Algeria . Gaga kska Meycow ka Algeria, 28 00 N, 3 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 2,381,741 sq km (hangan na o Tg10) (knlbanga dxgal o 2,381,741 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 40,263,711 hiyi. Gaga Algiers ka pusu alang paru, jiyax 1 idas 11 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Algeria ga wada sugan 17.30% ka dxgal qpahan, 0.60% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 82% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Abdelaziz Bouteflika, pnaah hngkawas1999 idas 4 jiyax 27pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Hangan klwaan "Arciriya" nii ga ida pnaah hangan patas klwaan Inun Algeria. Hangan klwaan nii ga pnaah pusu alang dha Arciriya. Hangan "Arciriya" nii ga ida pnaah kari Arapo Cyasai (al-Jazāʾir) ksun, ririh saw "qpruhab Taw" msa, ana ka niqan spac haywan seuxal ka alang hini, babaw hngkawas 1525 do spac taw nii ga wada msupu dha dxgal Talu da. Hangan klwaan nii ga ida mduuy kari Arapo Cyasayi na. Tiri Gaga mniq daya gqian hidaw Feycow n kkiyig gsilung Ticung. Dxgal na ga wada snakan dha, Dayan a daya o mkkiyig breenux gsilung ni ddgiyaq Ateras, kkiyig gsilung o ida muxul ni niqan qsiya, nTicunghay ka karac na. Hunac o ddgiyaq Sahara Ateras ni paru kawyueyn, nmnsuwil karac. Hunac o Sahara samo na daya gqian hidaw, wada hari mduuy 4/5 dxgal kana ka klwaan dxgal na ga ruwan pnti ni kawyueyn, mtalux ka karac na, ntalux samo ka karac. Dgyagan Arciriya ga mskuy bi ka misan. Pusu balay alang o niqan Arciriya, Awran ni Cyunstanting. Ayus dha Tunisiya ni Morwoke hiya ga Makeripu ksun kari Arciriya. Llbu kkiyig gsilung Yaasa dgiyaq Ateras ga mquri gsilung, dhuq llbu dxgal mkgsilung do wada seayus saw lubuy qtaan da, ini sqapah saw kingal bbaraw mkgsilung breenux da. Qtaan ka paah gqian hidaw mquri hraan hidaw o pusu bi llbu mkgsilung breenux dxgal o niqan llbu dxgal Awra, dxgal mgeayug Cirifu, breenux hraan spriq Arcir, llbu dxgal Peycyaya ni Annapa. Dllbu dxgal nii ga ida wana daya Arciruya na 3%, kiya ka kiya ni ida wada hmrinas mdka na seejiq o gaga mniq hini. Ida tgaaw mniq hini kana ka qqiyaq hmaan, wada hmrinas 2 kbkuy kbhug sjiqan o gaga mniq hini kana. Llbuan dxgal mkgsilung ga ida mhru ana manu, karac o mkTicunghay ni niqan qsiya shuma pnegalang, kiya ni psblaiq nungyey ancyueyn, pkrana mnangal. Paah yayung Cirifu (Chelif) qnlian na mseayug dxgal, mdudul llabang kadxgal nii, yayung nii ga ida hiya ka Tg1 knparu na yayung. Knbbaraw na o yabi 640km, pusu bi siida qsiya yayung o ida kndadax Tayrsancyu.Dxgal ayug nii ga ida niqan 16–30km hari knllabang na,mtalux bi ka rbagan, idas 7, 8 ga ida dhuq 37.5 ka kntalux na. Quyux hnkwasan o yabi 400mm, ida dungus bi hmaan hiyi qhuni, saw ka surung, uhwakwo, sing, budo ni stngi pnegalang ida pusu hmaan hini kana. Saw ka budo o ana inisyuqi qsiya o ida tduwa phmaan bnaqig mabal malu kiya wah. Arcir breenux hruan spriq ga ida tna gnbgrahan, egu bi ka hnbragan sjiqan, hraan bitaq gqian hidaw o yabi niqan hari 100km knbragan na, knllabang na o yabi 20km.Thnganan dha breenux hruan hidaw Miticya (Mitidja) msa, ida egu balay qnluli dxgal dgiyaq gnutu kingal breenux hruan sspriq. Pnegalang, sapah ni pnhiyugan breenux hruan spriq ga, ida nkiya Fakwo ka kiya. Hraan na idaw llbu dxgal Peycyaya o ida tnunan Suman Dgyaqan Tayr Dxgal dgiyaq Ateras ga paah gqian hidaw Morwoke mquri daya hraan hidaw bitaq kiyig gsilung Ticunghay. Dgyaqan Tar niqanegu bi saw sdhhraan baraw hruan spriq ni qpruhan dgiyaq, dgyaqan ga ida qmuyux bi paru, maku wada daan mapa ka ka dxgal. Misan o bbaraw bi ni mskuy, ssipa dhuq idas 5, ida msuwil mdngu mtalux bgihur sirwoke. Sdalih Ticunghay o Tacyapili (Grande Kabylie) ksun dha ida baraw hruan spriq. Ssiyaw daya hraan hidaw o gaga smriyu hiya o ida brah na Hanuci tasil peynma, hunac o ida bukuy na Curwoci ni Payeci na tasil qbulic btunux ni tasil bnaqig. Knkyuxan mipix ka tntunan btasil kska hngkwasan dnii do, maa yabi 2000M knbowqax na ka dowras dgiyaq, thnganan Curcurasan (Djebel Djurdjura), dowras ka dgiyaq rbuq ka ayug, saw bi smiisug. Yasa bowqax ka dgiyaq, egu bi ka qnyuxan qsiya, paah idas 11 bitaq idas 5 na mdka hngkwasan, qnuyux qsiya ga dhuq 1500ml.Rngagan brah saw dowras ni rbuq ayug ga ida qsiya quyux ka mnmapa hiya.Hbaraw bi seejiq ka gaga Tacyapiri baraw hruan spriq hiya, tnsapah dha ga dsnaw o musa qmeepah alang paru, uxay uri o niqan ka wada qmeepah klwaan Fakwo, pdsun dha sapah ka hbangan. Hngkawas 1954–1962 siida, pklug mspais ka Fakeo Arciriya, Fakwo ga iyux mhtur naqih empsaping Arcieiya miyah pskluyi emptdxgal, ida dha spuan thjil dgiyaq ka seejiq Tacyapiri baraw hruan spriq hiya, kiya ka malu dha klwaan. Syowc baraw hruan spriq Hini ga thnganan baraw baraw hruan spriq, gaga kska dgiyaq Tayrateras ni Sahararaateras. Ida mquri daya hraan hidaw ni mquri hunac gqian hidaw na ruwan bi baraw hruan spriq, llabang bi ka gqian hidaw, dgring bi ka hraan hidaw, knbowqax na o yabi 1000M, ini qyuxi quyux, mskuy bi misan ni mdngu hruan spriq ka karac, qsiya qnyuxan hngkwasan o yabi ari, 200–250ml, ida niqan cikuh snslian qsiya ni langu qnuyux. Hnruan spriq ga niqan Afa , spriq Spatwo (Sparte or Esparto) dnii spriq ka pusu bi, dspriq nii ga tduwa tbugun dapa ni miric, ida tduwa tkuyan ni brigun klwaan isil ssalu dha klabuy , manu ka seywey niya o tduwa ssalu gasil, tnuun tqian ni rawa Spriq Spatwo ga yabi 1M ka hniygan na, ini kiisug mdngu ni ceyn, ida tduwa ini ksnaqih dxgal, gtuan quduh mdngu do sbarig klwaan isil. Manu ka sjiqan o scinun dha gasil, ida sqpah sjiqan hini ka qpah nii. Dgiyaq Saharateras Ida hmrinas 2000M qnbowqax na ka dgiyaq, kiya ka tduwa smli qsiya quyux, kiya ka mkbbuyu kana ka sttuan dxgal, mmaku ka dxgal. Manu ka dgiyaq mquri hunac hraan sttuan ga ida wada mtmay Samo Saharateras, ana saw kiya o qsiya quyux dgiyaq ga qluli truma dxgal sttuan do ida gaga qluli truma dxgal bsiyaq hari do, gmbgurah qtaan mhru spriq qsiya ka ryucow ksun. Paru bi o kika Piskera ryucow, Ryucow hini ga ida psgimax ka dha ddgiyaq, duma na alang ryucow ga niqan Aykewate, Feyke (Figuig) ni Peysar . Singcgn-cyuhwa Pusu sbatas: Sklawa nniqan Arciriya. Klwaan Arciriya ga wada sknakan 48 Sng, 553 Seyn, 1,541 se Cinci Syow ni teynjanci ksun ga ririh saw eruc cinci canyey Arciriya, kana ka seangal dha hbangan mduuy 60%, 30% o ngalan hbangan sjiqan, kiya ni hmrinas 95% ka ngalan wada sbarig ngangu hbangan, hngkawas 1969 maa qpruhan pusa eseisil klwaan syow uri da. Snku teynjanci Arciriya ga mniq kana ka knglangan tg5 kneegu, kana ka knglagan o ida tg2 pusu bi pusa eseisil teynjanci klwaan. Manu ka snkuan syow Arciriya mniq kana knglangan na tg14 kneegu. Nungyey dha o niqan mugi ciway, mugi paru, yeynmay, putaw, mudu, sama.Kungyey o niqan pusu bi niqan cyakung, tninun, lukus.Hngkawas 2006 siida, mnngalan kana ka sngcan (kwoci hweyryu) dhuq 114.73,mniq feycow o ida tg2 kneegu, smnegul bukuy Nanfey (254.99). Nungyey Ruwan klwaan ga 14% o qmeepah nungyey, qpahan o wana 3.17% na, snegaaw gisu mkiyig gsilung ni ayug, pusu bi pnegalang o mugi ciway ni mugi paru ni yeynmay. Rahuq na o niqan ka sqmu, bunga quru, sukay, tapung, surung, puqan, tomato, cawc, uhwakwo, sryow, mudu ni putaw dnii. dxgal bbuyu o yabi 23299, yabi spagan 1% na rnaaw bbuyu, smkila bi hini ka jwanmu, qulic ni siyansan dnii, bbuyu o gaga dgiyaq Ateras kana. Yuyey Hngkawas 2005 ida mnangal 126,628. 3mt qsurux, pusu bi mnangal dha o saw ka qsurux biciq, qsurux wey ni qsurux ti dnii. Syumuyey Kska na Arciriya ga niqan paru bi hruan sspriq, tmabug dapa, miric, dmai ni rwotwo dnii. Kwanyey Egy balay ka kwancan Arciriya, pusu bi kwangcan ga niqan xicin, xiin, xitung, xiluy,xisin, ximung, xicin, xiyow, mey,cwans, rinswanyen, teynjanci ni syow dnii. Kungyey Kungyey ga ida pusu bi cingci kingal klwaan, pusu na kungyey o niqan fateyn, reynyow,ihwa teynjanci, tnunan, snalu lukus, snalu uqun, smalu xiluy, qyqaya phyugan sapah,sweyni, cwan, feyryaw, puqan ni sinew, mahun, snalu baga qyqaya,qyqaya sapah, teync cwanpey, teynci, tasaw, inswa, klabuy, qyqaya matas, cyunhwo, ni qyqaya rulu dnii. Cukwo mawyi Hngkawas 2009 kana ka wada eseisil klwaan o yabi 436.9 hpucing mey yueyn,pusu na spusa eseisil klwaan o niqan yueynyow,teynjanci, yueynyow tiryen canpin, xiluy kwangsa,rinswanyeyn, jwanmu, sinew, ubal miric,qraqil, mudu ni cawyey dnii,pusu psaan klwaan o Ameyrika, Itari,Sipanya, Fakwo, Cyanata, Heran, Turci dnii.Pusu peiyah klwaan o niqan Fakwo, Cungkwo, Itari, Cyanata, Sipanya, Tekwo ni Turci. Ttgsa Klwaan Arciriya nii ga Snalu gaya saw mincuhwa ttgsa, mArciriya, mnkari Arapo, mshjil kesyuey ni iyux pkrana klwaan spac nii, quri saw 6 bitaq 16 hngkwasan laqi o pyasun kingal lutuc 9 hngkawas yiu ttgsa, muyas pyasan ciway o dhuq 97%, pyasan ska o 66%. Muyas pyasan ciway ni pyasan ska o ini ngali pila meuyas, muyas pyasan paru o tduwan mangal cusyueycin ni dyagan mgay hwos. Syueyneyn 2001–2002 gakana dha o niqan 22626 pyasan, Syueyneyn 2003－2004 o niqan 784.2 wan hiyi meuyas, emptgsa o niqan 33.1 wan hiyi. Kana ka klgan pyasan kawtng syaw yueyn o niqan 56 pyasan, gaga meuyas patas pyasan paru o niqan 130 wan hiyi, emptgsa o niqan 1 wan 8544 hiyi. Pusu na pyasan paru o niqan pyasan paru Arcir, pyasan keci Huari. Pumayting, pyasan paru Cyunstanting dnii. Unmangryu ga 27%,yabi 800wan hiyi, kska hiya o niqan 463.1 wan hiyi dqrijil. Ppanan Ida malu bi ka ddaan rulu klwaan nii, niqan elug rulu qrngul 3,973km, elug rulu qrngul nii ga snegaaw mniq daya mkiyig gsilung kana,pusu balay o rulu qrngul o kika kndadax hraan hidaw bitaq gqian hidaw lmihug, quri elug hraan hidaw o tduwa musa Tunisiya Piseta, quri elug gqian hidaw o tduwa dhuq Morwoke Kasapulancya, leelug niya ga snegaaw pusu bi alang kana. Elug rulu hunac o kana knbragan na o 10 wan 8302 km, tbiyax daan rulu ga niqan 645km. Paru alang ni ssiyaw na alang o ida rulu ka pusu na bi mksa elug thiya, rahuq na do rwowo ka ppanun dha, nasi saw nniqan yowcing ni k wangcang o qulung niqan elug rulu. Manu ka elug asu o ida malu bi uri, Arciriya ni Awran ga kika paru bi kangkow, tduwa sngayan paru asu. Elug sapah skaya o malu bi uri, kndadax Arcir ni Cyunstanting dnii, niqan ida niqan sapah skaya musa Pari, Kayrwo, Rwoma ni Jneywa dealang nii. Sjiqan Niqan 3700 wan hiyi ka sjiqan klwaan nii, kska na hiya o dsnaw ga 50.4％, dqrijil o niqan 49.6％. Knkyuxan na ga12 hiyi o mniq 1. Knrana na hiyi seejiq o 2.4％. Sjiqan alang paru o 60％, alang emptdxgal o 40％. Gaga mniq eseisil klwaan o niqan 400 wan, kska na 200 wan o gaga Fakwo. Arciriya nii ga murux nanaq do mn3 smpug sjiqan saw ka hngkawas 1966, hngkawas 1977 ni hngkawas 1987, snpgan sjiqan o niqan 1146wan, 1565wan和2217wan. 90% na seejiq o gaga mnq mkiyi gsilung daya, yabi 150 wan seejiq o gaga mniq hunac msamo dxgal, snegaaw mniq ryucow hiya. Ida hbaraw bi ni yabi 99% na seejiq Arapo ni seejiq Popor o smhiyi Musrin kana. Yabi 80% seejiq o rmngaw kari Arapo, 20% seejiq o rmngaw kari Popor. Kari Fakwo ka srngaw dha balay, ida uxay kari klwaan, ini dha hari sun kari Fakwo ka pusu kari. Pnyahan pnataas CIA 外交部 (參考自</FORM>
        <PHON kindOf="original">algəɾia . gaga kska məʦow ka algəɾia, ** ** n, * ** ə ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŋan na o *,***,*** sq km (ħaŋan na o tg**) (knlbaŋa dxgal o *,***,*** sq km, knlbaŋan qsija o * sq km). kana ka səɟiqun o niqan **,***,*** ħiji. gaga algiəɾs ka pusu alaŋ paɾu, ɟijax * idas ** ka ɟijax skɾajan klwaan. manu ka dxgal algəɾia ga wada sugan **.**% ka dxgal qpaħan, *.**% ka dxgal bbuju, ɾaħuq dxgal do niqan **% na. bukuŋ klwaan ta sajaŋ o kija ka abdəla*i* boutə*lika, pnaaħ ħŋkawas**** idas * ɟijax **pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. ʦinkħulan sa knita' sa bɾbiɾu' ħaŋan klwaan "aɾʦiɾija" nii ga ida pnaaħ ħaŋan patas klwaan inun algəɾia. ħaŋan klwaan nii ga pnaaħ pusu alaŋ dħa aɾʦiɾija. ħaŋan "aɾʦiɾija" nii ga ida pnaaħ kaɾi aɾapo ʦjasai (al-ɟa***iɾ) ksun, ɾiɾiħ saw "qpɾuħab taw" msa, ana ka niqan spaʦ ħajwan səuxal ka alaŋ ħini, babaw ħŋkawas **** do spaʦ taw nii ga wada msupu dħa dxgal talu da. ħaŋan klwaan nii ga ida mduuj kaɾi aɾapo ʦjasaji na. tiɾi gaga mniq daja gqian ħidaw *əʦow n kkijig gsiluŋ tiʦuŋ. dxgal na ga wada snakan dħa, dajan a daja o mkkijig bɾəənux gsiluŋ ni ddgijaq atəɾas, kkijig gsiluŋ o ida muxul ni niqan qsija, ntiʦuŋħaj ka kaɾaʦ na. ħunaʦ o ddgijaq saħaɾa atəɾas ni paɾu kawjuən, nmnsuwil kaɾaʦ. ħunaʦ o saħaɾa samo na daja gqian ħidaw, wada ħaɾi mduuj */* dxgal kana ka klwaan dxgal na ga ɾuwan pnti ni kawjuən, mtalux ka kaɾaʦ na, ntalux samo ka kaɾaʦ. dgjagan aɾʦiɾija ga mskuj bi ka misan. pusu balaj alaŋ o niqan aɾʦiɾija, awɾan ni ʦjunstantiŋ. ajus dħa tunisija ni moɾwokə ħija ga makəɾipu ksun kaɾi aɾʦiɾija. llbu kkijig gsiluŋ jaasa dgijaq atəɾas ga mquɾi gsiluŋ, dħuq llbu dxgal mkgsiluŋ do wada səajus saw lubuj qtaan da, ini sqapaħ saw kiŋal bbaɾaw mkgsiluŋ bɾəənux da. qtaan ka paaħ gqian ħidaw mquɾi ħɾaan ħidaw o pusu bi llbu mkgsiluŋ bɾəənux dxgal o niqan llbu dxgal awɾa, dxgal mgəajug ʦiɾi*u, bɾəənux ħɾaan spɾiq aɾʦiɾ, llbu dxgal pəʦjaja ni annapa. dllbu dxgal nii ga ida wana daja aɾʦiɾuja na *%, kija ka kija ni ida wada ħmɾinas mdka na səəɟiq o gaga mniq ħini. ida tgaaw mniq ħini kana ka qqijaq ħmaan, wada ħmɾinas * kbkuj kbħug sɟiqan o gaga mniq ħini kana. llbuan dxgal mkgsiluŋ ga ida mħɾu ana manu, kaɾaʦ o mktiʦuŋħaj ni niqan qsija sħuma pnəgalaŋ, kija ni psblaiq nuŋjə anʦjuən, pkɾana mnaŋal. paaħ jajuŋ ʦiɾi*u (ʦħəli*) qnlian na msəajug dxgal, mdudul llabaŋ kadxgal nii, jajuŋ nii ga ida ħija ka tg* knpaɾu na jajuŋ. knbbaɾaw na o jabi ***km, pusu bi siida qsija jajuŋ o ida kndadax tajɾsanʦju.dxgal ajug nii ga ida niqan *****km ħaɾi knllabaŋ na,mtalux bi ka ɾbagan, idas *, * ga ida dħuq **.* ka kntalux na. qujux ħnkwasan o jabi ***mm, ida duŋus bi ħmaan ħiji qħuni, saw ka suɾuŋ, uħwakwo, siŋ, budo ni stŋi pnəgalaŋ ida pusu ħmaan ħini kana. saw ka budo o ana inisjuqi qsija o ida tduwa pħmaan bnaqig mabal malu kija waħ. aɾʦiɾ bɾəənux ħɾuan spɾiq ga ida tna gnbgɾaħan, əgu bi ka ħnbɾagan sɟiqan, ħɾaan bitaq gqian ħidaw o jabi niqan ħaɾi ***km knbɾagan na, knllabaŋ na o jabi **km.tħŋanan dħa bɾəənux ħɾuan ħidaw mitiʦja (mitidɟa) msa, ida əgu balaj qnluli dxgal dgijaq gnutu kiŋal bɾəənux ħɾuan sspɾiq. pnəgalaŋ, sapaħ ni pnħijugan bɾəənux ħɾuan spɾiq ga, ida nkija *akwo ka kija. ħɾaan na idaw llbu dxgal pəʦjaja o ida tnunan suman dgjaqan tajɾ dxgal dgijaq atəɾas ga paaħ gqian ħidaw moɾwokə mquɾi daja ħɾaan ħidaw bitaq kijig gsiluŋ tiʦuŋħaj. dgjaqan taɾ niqanəgu bi saw sdħħɾaan baɾaw ħɾuan spɾiq ni qpɾuħan dgijaq, dgjaqan ga ida qmujux bi paɾu, maku wada daan mapa ka ka dxgal. misan o bbaɾaw bi ni mskuj, ssipa dħuq idas *, ida msuwil mdŋu mtalux bgiħuɾ siɾwokə. sdaliħ tiʦuŋħaj o taʦjapili (gɾandə kabjliə) ksun dħa ida baɾaw ħɾuan spɾiq. ssijaw daja ħɾaan ħidaw o gaga smɾiju ħija o ida bɾaħ na ħanuʦi tasil pənma, ħunaʦ o ida bukuj na ʦuɾwoʦi ni pajəʦi na tasil qbuliʦ btunux ni tasil bnaqig. knkjuxan mipix ka tntunan btasil kska ħŋkwasan dnii do, maa jabi ****m knbowqax na ka dowɾas dgijaq, tħŋanan ʦuɾʦuɾasan (dɟəbəl dɟuɾdɟuɾa), dowɾas ka dgijaq ɾbuq ka ajug, saw bi smiisug. jasa bowqax ka dgijaq, əgu bi ka qnjuxan qsija, paaħ idas ** bitaq idas * na mdka ħŋkwasan, qnujux qsija ga dħuq ****ml.ɾŋagan bɾaħ saw dowɾas ni ɾbuq ajug ga ida qsija qujux ka mnmapa ħija.ħbaɾaw bi səəɟiq ka gaga taʦjapiɾi baɾaw ħɾuan spɾiq ħija, tnsapaħ dħa ga dsnaw o musa qməəpaħ alaŋ paɾu, uxaj uɾi o niqan ka wada qməəpaħ klwaan *akwo, pdsun dħa sapaħ ka ħbaŋan. ħŋkawas ********* siida, pklug mspais ka *akəo aɾʦiɾija, *akwo ga ijux mħtuɾ naqiħ əmpsapiŋ aɾʦiəija mijaħ pskluji əmptdxgal, ida dħa spuan tħɟil dgijaq ka səəɟiq taʦjapiɾi baɾaw ħɾuan spɾiq ħija, kija ka malu dħa klwaan. sjowʦ baɾaw ħɾuan spɾiq ħini ga tħŋanan baɾaw baɾaw ħɾuan spɾiq, gaga kska dgijaq tajɾatəɾas ni saħaɾaɾaatəɾas. ida mquɾi daja ħɾaan ħidaw ni mquɾi ħunaʦ gqian ħidaw na ɾuwan bi baɾaw ħɾuan spɾiq, llabaŋ bi ka gqian ħidaw, dgɾiŋ bi ka ħɾaan ħidaw, knbowqax na o jabi ****m, ini qjuxi qujux, mskuj bi misan ni mdŋu ħɾuan spɾiq ka kaɾaʦ, qsija qnjuxan ħŋkwasan o jabi aɾi, *******ml, ida niqan ʦikuħ snslian qsija ni laŋu qnujux. ħnɾuan spɾiq ga niqan a*a , spɾiq spatwo (spaɾtə oɾ əspaɾto) dnii spɾiq ka pusu bi, dspɾiq nii ga tduwa tbugun dapa ni miɾiʦ, ida tduwa tkujan ni bɾigun klwaan isil ssalu dħa klabuj , manu ka səwə nija o tduwa ssalu gasil, tnuun tqian ni ɾawa spɾiq spatwo ga jabi *m ka ħnijgan na, ini kiisug mdŋu ni ʦən, ida tduwa ini ksnaqiħ dxgal, gtuan quduħ mdŋu do sbaɾig klwaan isil. manu ka sɟiqan o sʦinun dħa gasil, ida sqpaħ sɟiqan ħini ka qpaħ nii. dgijaq saħaɾatəɾas ida ħmɾinas ****m qnbowqax na ka dgijaq, kija ka tduwa smli qsija qujux, kija ka mkbbuju kana ka sttuan dxgal, mmaku ka dxgal. manu ka dgijaq mquɾi ħunaʦ ħɾaan sttuan ga ida wada mtmaj samo saħaɾatəɾas, ana saw kija o qsija qujux dgijaq ga qluli tɾuma dxgal sttuan do ida gaga qluli tɾuma dxgal bsijaq ħaɾi do, gmbguɾaħ qtaan mħɾu spɾiq qsija ka ɾjuʦow ksun. paɾu bi o kika piskəɾa ɾjuʦow, ɾjuʦow ħini ga ida psgimax ka dħa ddgijaq, duma na alaŋ ɾjuʦow ga niqan ajkəwatə, *əkə (*iguig) ni pəsaɾ . siŋʦgn-ʦjuħwa pusu sbatas: sklawa nniqan aɾʦiɾija. klwaan aɾʦiɾija ga wada sknakan ** sŋ, *** sən, *,*** sə ʦinʦi sjow ni tənɟanʦi ksun ga ɾiɾiħ saw əɾuʦ ʦinʦi ʦanjə aɾʦiɾija, kana ka səaŋal dħa ħbaŋan mduuj **%, **% o ŋalan ħbaŋan sɟiqan, kija ni ħmɾinas **% ka ŋalan wada sbaɾig ŋaŋu ħbaŋan, ħŋkawas **** maa qpɾuħan pusa əsəisil klwaan sjow uɾi da. snku tənɟanʦi aɾʦiɾija ga mniq kana ka kŋlaŋan tg* knəəgu, kana ka kŋlagan o ida tg* pusu bi pusa əsəisil tənɟanʦi klwaan. manu ka snkuan sjow aɾʦiɾija mniq kana kŋlaŋan na tg** knəəgu. nuŋjə dħa o niqan mugi ʦiwaj, mugi paɾu, jənmaj, putaw, mudu, sama.kuŋjə o niqan pusu bi niqan ʦjakuŋ, tninun, lukus.ħŋkawas **** siida, mnŋalan kana ka sŋʦan (kwoʦi ħwəɾju) dħuq ***.**,mniq *əʦow o ida tg* knəəgu, smnəgul bukuj nan*ə (***.**). nuŋjə ɾuwan klwaan ga **% o qməəpaħ nuŋjə, qpaħan o wana *.**% na, snəgaaw gisu mkijig gsiluŋ ni ajug, pusu bi pnəgalaŋ o mugi ʦiwaj ni mugi paɾu ni jənmaj. ɾaħuq na o niqan ka sqmu, buŋa quɾu, sukaj, tapuŋ, suɾuŋ, puqan, tomato, ʦawʦ, uħwakwo, sɾjow, mudu ni putaw dnii. dxgal bbuju o jabi *****, jabi spagan *% na ɾnaaw bbuju, smkila bi ħini ka ɟwanmu, quliʦ ni sijansan dnii, bbuju o gaga dgijaq atəɾas kana. jujə ħŋkawas **** ida mnaŋal ***,***. *mt qsuɾux, pusu bi mnaŋal dħa o saw ka qsuɾux biʦiq, qsuɾux wə ni qsuɾux ti dnii. sjumujə kska na aɾʦiɾija ga niqan paɾu bi ħɾuan sspɾiq, tmabug dapa, miɾiʦ, dmai ni ɾwotwo dnii. kwanjə əgj balaj ka kwanʦan aɾʦiɾija, pusu bi kwaŋʦan ga niqan xiʦin, xiin, xituŋ, xiluj,xisin, ximuŋ, xiʦin, xijow, mə,ʦwans, ɾinswanjən, tənɟanʦi ni sjow dnii. kuŋjə kuŋjə ga ida pusu bi ʦiŋʦi kiŋal klwaan, pusu na kuŋjə o niqan *atən, ɾənjow,iħwa tənɟanʦi, tnunan, snalu lukus, snalu uqun, smalu xiluj, qjqaja pħjugan sapaħ,swəni, ʦwan, *əɾjaw, puqan ni sinəw, maħun, snalu baga qjqaja,qjqaja sapaħ, tənʦ ʦwanpə, tənʦi, tasaw, inswa, klabuj, qjqaja matas, ʦjunħwo, ni qjqaja ɾulu dnii. ʦukwo mawji ħŋkawas **** kana ka wada əsəisil klwaan o jabi ***.* ħpuʦiŋ mə juən,pusu na spusa əsəisil klwaan o niqan juənjow,tənɟanʦi, juənjow tiɾjən ʦanpin, xiluj kwaŋsa,ɾinswanjən, ɟwanmu, sinəw, ubal miɾiʦ,qɾaqil, mudu ni ʦawjə dnii,pusu psaan klwaan o aməɾika, itaɾi,sipanja, *akwo, ʦjanata, ħəɾan, tuɾʦi dnii.pusu pəijaħ klwaan o niqan *akwo, ʦuŋkwo, itaɾi, ʦjanata, sipanja, təkwo ni tuɾʦi. ttgsa klwaan aɾʦiɾija nii ga snalu gaja saw minʦuħwa ttgsa, maɾʦiɾija, mnkaɾi aɾapo, msħɟil kəsjuə ni ijux pkɾana klwaan spaʦ nii, quɾi saw * bitaq ** ħŋkwasan laqi o pjasun kiŋal lutuʦ * ħŋkawas jiu ttgsa, mujas pjasan ʦiwaj o dħuq **%, pjasan ska o **%. mujas pjasan ʦiwaj ni pjasan ska o ini ŋali pila məujas, mujas pjasan paɾu o tduwan maŋal ʦusjuəʦin ni djagan mgaj ħwos. sjuənən ********* gakana dħa o niqan ***** pjasan, sjuənən ********* o niqan ***.* wan ħiji məujas, əmptgsa o niqan **.* wan ħiji. kana ka klgan pjasan kawtŋ sjaw juən o niqan ** pjasan, gaga məujas patas pjasan paɾu o niqan *** wan ħiji, əmptgsa o niqan * wan **** ħiji. pusu na pjasan paɾu o niqan pjasan paɾu aɾʦiɾ, pjasan kəʦi ħuaɾi. pumajtiŋ, pjasan paɾu ʦjunstantiŋ dnii. unmaŋɾju ga **%,jabi ***wan ħiji, kska ħija o niqan ***.* wan ħiji dqɾiɟil. ppanan ida malu bi ka ddaan ɾulu klwaan nii, niqan əlug ɾulu qɾŋul *,***km, əlug ɾulu qɾŋul nii ga snəgaaw mniq daja mkijig gsiluŋ kana,pusu balaj o ɾulu qɾŋul o kika kndadax ħɾaan ħidaw bitaq gqian ħidaw lmiħug, quɾi əlug ħɾaan ħidaw o tduwa musa tunisija pisəta, quɾi əlug gqian ħidaw o tduwa dħuq moɾwokə kasapulanʦja, ləəlug nija ga snəgaaw pusu bi alaŋ kana. əlug ɾulu ħunaʦ o kana knbɾagan na o ** wan **** km, tbijax daan ɾulu ga niqan ***km. paɾu alaŋ ni ssijaw na alaŋ o ida ɾulu ka pusu na bi mksa əlug tħija, ɾaħuq na do ɾwowo ka ppanun dħa, nasi saw nniqan jowʦiŋ ni k waŋʦaŋ o quluŋ niqan əlug ɾulu. manu ka əlug asu o ida malu bi uɾi, aɾʦiɾija ni awɾan ga kika paɾu bi kaŋkow, tduwa sŋajan paɾu asu. əlug sapaħ skaja o malu bi uɾi, kndadax aɾʦiɾ ni ʦjunstantiŋ dnii, niqan ida niqan sapaħ skaja musa paɾi, kajɾwo, ɾwoma ni ɟnəwa dəalaŋ nii. sɟiqan niqan **** wan ħiji ka sɟiqan klwaan nii, kska na ħija o dsnaw ga **.**, dqɾiɟil o niqan **.**. knkjuxan na ga** ħiji o mniq *. knɾana na ħiji səəɟiq o *.**. sɟiqan alaŋ paɾu o ***, alaŋ əmptdxgal o ***. gaga mniq əsəisil klwaan o niqan *** wan, kska na *** wan o gaga *akwo. aɾʦiɾija nii ga muɾux nanaq do mn* smpug sɟiqan saw ka ħŋkawas ****, ħŋkawas **** ni ħŋkawas ****, snpgan sɟiqan o niqan ****wan, ****wan*****wan. **% na səəɟiq o gaga mnq mkiji gsiluŋ daja, jabi *** wan səəɟiq o gaga mniq ħunaʦ msamo dxgal, snəgaaw mniq ɾjuʦow ħija. ida ħbaɾaw bi ni jabi **% na səəɟiq aɾapo ni səəɟiq popoɾ o smħiji musɾin kana. jabi **% səəɟiq o ɾmŋaw kaɾi aɾapo, **% səəɟiq o ɾmŋaw kaɾi popoɾ. kaɾi *akwo ka sɾŋaw dħa balaj, ida uxaj kaɾi klwaan, ini dħa ħaɾi sun kaɾi *akwo ka pusu kaɾi. pnjaħan pnataas ʦia *** (***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Algeria . Gaga kska Meycow ka Algeria, 28 00 N, 3 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 2,381,741 sq km (hangan na o Tg10) (knlbanga dxgal o 2,381,741 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 40,263,711 hiyi. Gaga Algiers ka pusu alang paru, jiyax 1 idas 11 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Algeria ga wada sugan 17.30% ka dxgal qpahan, 0.60% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 82% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Abdelaziz Bouteflika, pnaah hngkawas1999 idas 4 jiyax 27pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Hangan klwaan "Arciriya" nii ga ida pnaah hangan patas klwaan Inun Algeria. Hangan klwaan nii ga pnaah pusu alang dha Arciriya. Hangan "Arciriya" nii ga ida pnaah kari Arapo Cyasai (al-Jazāʾir) ksun, ririh saw "qpruhab Taw" msa, ana ka niqan spac haywan seuxal ka alang hini, babaw hngkawas 1525 do spac taw nii ga wada msupu dha dxgal Talu da. Hangan klwaan nii ga ida mduuy kari Arapo Cyasayi na. Tiri Gaga mniq daya gqian hidaw Feycow n kkiyig gsilung Ticung. Dxgal na ga wada snakan dha, Dayan a daya o mkkiyig breenux gsilung ni ddgiyaq Ateras, kkiyig gsilung o ida muxul ni niqan qsiya, nTicunghay ka karac na. Hunac o ddgiyaq Sahara Ateras ni paru kawyueyn, nmnsuwil karac. Hunac o Sahara samo na daya gqian hidaw, wada hari mduuy 4/5 dxgal kana ka klwaan dxgal na ga ruwan pnti ni kawyueyn, mtalux ka karac na, ntalux samo ka karac. Dgyagan Arciriya ga mskuy bi ka misan. Pusu balay alang o niqan Arciriya, Awran ni Cyunstanting. Ayus dha Tunisiya ni Morwoke hiya ga Makeripu ksun kari Arciriya. Llbu kkiyig gsilung Yaasa dgiyaq Ateras ga mquri gsilung, dhuq llbu dxgal mkgsilung do wada seayus saw lubuy qtaan da, ini sqapah saw kingal bbaraw mkgsilung breenux da. Qtaan ka paah gqian hidaw mquri hraan hidaw o pusu bi llbu mkgsilung breenux dxgal o niqan llbu dxgal Awra, dxgal mgeayug Cirifu, breenux hraan spriq Arcir, llbu dxgal Peycyaya ni Annapa. Dllbu dxgal nii ga ida wana daya Arciruya na 3%, kiya ka kiya ni ida wada hmrinas mdka na seejiq o gaga mniq hini. Ida tgaaw mniq hini kana ka qqiyaq hmaan, wada hmrinas 2 kbkuy kbhug sjiqan o gaga mniq hini kana. Llbuan dxgal mkgsilung ga ida mhru ana manu, karac o mkTicunghay ni niqan qsiya shuma pnegalang, kiya ni psblaiq nungyey ancyueyn, pkrana mnangal. Paah yayung Cirifu (Chelif) qnlian na mseayug dxgal, mdudul llabang kadxgal nii, yayung nii ga ida hiya ka Tg1 knparu na yayung. Knbbaraw na o yabi 640km, pusu bi siida qsiya yayung o ida kndadax Tayrsancyu.Dxgal ayug nii ga ida niqan 16–30km hari knllabang na,mtalux bi ka rbagan, idas 7, 8 ga ida dhuq 37.5 ka kntalux na. Quyux hnkwasan o yabi 400mm, ida dungus bi hmaan hiyi qhuni, saw ka surung, uhwakwo, sing, budo ni stngi pnegalang ida pusu hmaan hini kana. Saw ka budo o ana inisyuqi qsiya o ida tduwa phmaan bnaqig mabal malu kiya wah. Arcir breenux hruan spriq ga ida tna gnbgrahan, egu bi ka hnbragan sjiqan, hraan bitaq gqian hidaw o yabi niqan hari 100km knbragan na, knllabang na o yabi 20km.Thnganan dha breenux hruan hidaw Miticya (Mitidja) msa, ida egu balay qnluli dxgal dgiyaq gnutu kingal breenux hruan sspriq. Pnegalang, sapah ni pnhiyugan breenux hruan spriq ga, ida nkiya Fakwo ka kiya. Hraan na idaw llbu dxgal Peycyaya o ida tnunan Suman Dgyaqan Tayr Dxgal dgiyaq Ateras ga paah gqian hidaw Morwoke mquri daya hraan hidaw bitaq kiyig gsilung Ticunghay. Dgyaqan Tar niqanegu bi saw sdhhraan baraw hruan spriq ni qpruhan dgiyaq, dgyaqan ga ida qmuyux bi paru, maku wada daan mapa ka ka dxgal. Misan o bbaraw bi ni mskuy, ssipa dhuq idas 5, ida msuwil mdngu mtalux bgihur sirwoke. Sdalih Ticunghay o Tacyapili (Grande Kabylie) ksun dha ida baraw hruan spriq. Ssiyaw daya hraan hidaw o gaga smriyu hiya o ida brah na Hanuci tasil peynma, hunac o ida bukuy na Curwoci ni Payeci na tasil qbulic btunux ni tasil bnaqig. Knkyuxan mipix ka tntunan btasil kska hngkwasan dnii do, maa yabi 2000M knbowqax na ka dowras dgiyaq, thnganan Curcurasan (Djebel Djurdjura), dowras ka dgiyaq rbuq ka ayug, saw bi smiisug. Yasa bowqax ka dgiyaq, egu bi ka qnyuxan qsiya, paah idas 11 bitaq idas 5 na mdka hngkwasan, qnuyux qsiya ga dhuq 1500ml.Rngagan brah saw dowras ni rbuq ayug ga ida qsiya quyux ka mnmapa hiya.Hbaraw bi seejiq ka gaga Tacyapiri baraw hruan spriq hiya, tnsapah dha ga dsnaw o musa qmeepah alang paru, uxay uri o niqan ka wada qmeepah klwaan Fakwo, pdsun dha sapah ka hbangan. Hngkawas 1954–1962 siida, pklug mspais ka Fakeo Arciriya, Fakwo ga iyux mhtur naqih empsaping Arcieiya miyah pskluyi emptdxgal, ida dha spuan thjil dgiyaq ka seejiq Tacyapiri baraw hruan spriq hiya, kiya ka malu dha klwaan. Syowc baraw hruan spriq Hini ga thnganan baraw baraw hruan spriq, gaga kska dgiyaq Tayrateras ni Sahararaateras. Ida mquri daya hraan hidaw ni mquri hunac gqian hidaw na ruwan bi baraw hruan spriq, llabang bi ka gqian hidaw, dgring bi ka hraan hidaw, knbowqax na o yabi 1000M, ini qyuxi quyux, mskuy bi misan ni mdngu hruan spriq ka karac, qsiya qnyuxan hngkwasan o yabi ari, 200–250ml, ida niqan cikuh snslian qsiya ni langu qnuyux. Hnruan spriq ga niqan Afa , spriq Spatwo (Sparte or Esparto) dnii spriq ka pusu bi, dspriq nii ga tduwa tbugun dapa ni miric, ida tduwa tkuyan ni brigun klwaan isil ssalu dha klabuy , manu ka seywey niya o tduwa ssalu gasil, tnuun tqian ni rawa Spriq Spatwo ga yabi 1M ka hniygan na, ini kiisug mdngu ni ceyn, ida tduwa ini ksnaqih dxgal, gtuan quduh mdngu do sbarig klwaan isil. Manu ka sjiqan o scinun dha gasil, ida sqpah sjiqan hini ka qpah nii. Dgiyaq Saharateras Ida hmrinas 2000M qnbowqax na ka dgiyaq, kiya ka tduwa smli qsiya quyux, kiya ka mkbbuyu kana ka sttuan dxgal, mmaku ka dxgal. Manu ka dgiyaq mquri hunac hraan sttuan ga ida wada mtmay Samo Saharateras, ana saw kiya o qsiya quyux dgiyaq ga qluli truma dxgal sttuan do ida gaga qluli truma dxgal bsiyaq hari do, gmbgurah qtaan mhru spriq qsiya ka ryucow ksun. Paru bi o kika Piskera ryucow, Ryucow hini ga ida psgimax ka dha ddgiyaq, duma na alang ryucow ga niqan Aykewate, Feyke (Figuig) ni Peysar . Singcgn-cyuhwa Pusu sbatas: Sklawa nniqan Arciriya. Klwaan Arciriya ga wada sknakan 48 Sng, 553 Seyn, 1,541 se Cinci Syow ni teynjanci ksun ga ririh saw eruc cinci canyey Arciriya, kana ka seangal dha hbangan mduuy 60%, 30% o ngalan hbangan sjiqan, kiya ni hmrinas 95% ka ngalan wada sbarig ngangu hbangan, hngkawas 1969 maa qpruhan pusa eseisil klwaan syow uri da. Snku teynjanci Arciriya ga mniq kana ka knglangan tg5 kneegu, kana ka knglagan o ida tg2 pusu bi pusa eseisil teynjanci klwaan. Manu ka snkuan syow Arciriya mniq kana knglangan na tg14 kneegu. Nungyey dha o niqan mugi ciway, mugi paru, yeynmay, putaw, mudu, sama.Kungyey o niqan pusu bi niqan cyakung, tninun, lukus.Hngkawas 2006 siida, mnngalan kana ka sngcan (kwoci hweyryu) dhuq 114.73,mniq feycow o ida tg2 kneegu, smnegul bukuy Nanfey (254.99). Nungyey Ruwan klwaan ga 14% o qmeepah nungyey, qpahan o wana 3.17% na, snegaaw gisu mkiyig gsilung ni ayug, pusu bi pnegalang o mugi ciway ni mugi paru ni yeynmay. Rahuq na o niqan ka sqmu, bunga quru, sukay, tapung, surung, puqan, tomato, cawc, uhwakwo, sryow, mudu ni putaw dnii. dxgal bbuyu o yabi 23299, yabi spagan 1% na rnaaw bbuyu, smkila bi hini ka jwanmu, qulic ni siyansan dnii, bbuyu o gaga dgiyaq Ateras kana. Yuyey Hngkawas 2005 ida mnangal 126,628. 3mt qsurux, pusu bi mnangal dha o saw ka qsurux biciq, qsurux wey ni qsurux ti dnii. Syumuyey Kska na Arciriya ga niqan paru bi hruan sspriq, tmabug dapa, miric, dmai ni rwotwo dnii. Kwanyey Egy balay ka kwancan Arciriya, pusu bi kwangcan ga niqan xicin, xiin, xitung, xiluy,xisin, ximung, xicin, xiyow, mey,cwans, rinswanyen, teynjanci ni syow dnii. Kungyey Kungyey ga ida pusu bi cingci kingal klwaan, pusu na kungyey o niqan fateyn, reynyow,ihwa teynjanci, tnunan, snalu lukus, snalu uqun, smalu xiluy, qyqaya phyugan sapah,sweyni, cwan, feyryaw, puqan ni sinew, mahun, snalu baga qyqaya,qyqaya sapah, teync cwanpey, teynci, tasaw, inswa, klabuy, qyqaya matas, cyunhwo, ni qyqaya rulu dnii. Cukwo mawyi Hngkawas 2009 kana ka wada eseisil klwaan o yabi 436.9 hpucing mey yueyn,pusu na spusa eseisil klwaan o niqan yueynyow,teynjanci, yueynyow tiryen canpin, xiluy kwangsa,rinswanyeyn, jwanmu, sinew, ubal miric,qraqil, mudu ni cawyey dnii,pusu psaan klwaan o Ameyrika, Itari,Sipanya, Fakwo, Cyanata, Heran, Turci dnii.Pusu peiyah klwaan o niqan Fakwo, Cungkwo, Itari, Cyanata, Sipanya, Tekwo ni Turci. Ttgsa Klwaan Arciriya nii ga Snalu gaya saw mincuhwa ttgsa, mArciriya, mnkari Arapo, mshjil kesyuey ni iyux pkrana klwaan spac nii, quri saw 6 bitaq 16 hngkwasan laqi o pyasun kingal lutuc 9 hngkawas yiu ttgsa, muyas pyasan ciway o dhuq 97%, pyasan ska o 66%. Muyas pyasan ciway ni pyasan ska o ini ngali pila meuyas, muyas pyasan paru o tduwan mangal cusyueycin ni dyagan mgay hwos. Syueyneyn 2001–2002 gakana dha o niqan 22626 pyasan, Syueyneyn 2003－2004 o niqan 784.2 wan hiyi meuyas, emptgsa o niqan 33.1 wan hiyi. Kana ka klgan pyasan kawtng syaw yueyn o niqan 56 pyasan, gaga meuyas patas pyasan paru o niqan 130 wan hiyi, emptgsa o niqan 1 wan 8544 hiyi. Pusu na pyasan paru o niqan pyasan paru Arcir, pyasan keci Huari. Pumayting, pyasan paru Cyunstanting dnii. Unmangryu ga 27%,yabi 800wan hiyi, kska hiya o niqan 463.1 wan hiyi dqrijil. Ppanan Ida malu bi ka ddaan rulu klwaan nii, niqan elug rulu qrngul 3,973km, elug rulu qrngul nii ga snegaaw mniq daya mkiyig gsilung kana,pusu balay o rulu qrngul o kika kndadax hraan hidaw bitaq gqian hidaw lmihug, quri elug hraan hidaw o tduwa musa Tunisiya Piseta, quri elug gqian hidaw o tduwa dhuq Morwoke Kasapulancya, leelug niya ga snegaaw pusu bi alang kana. Elug rulu hunac o kana knbragan na o 10 wan 8302 km, tbiyax daan rulu ga niqan 645km. Paru alang ni ssiyaw na alang o ida rulu ka pusu na bi mksa elug thiya, rahuq na do rwowo ka ppanun dha, nasi saw nniqan yowcing ni k wangcang o qulung niqan elug rulu. Manu ka elug asu o ida malu bi uri, Arciriya ni Awran ga kika paru bi kangkow, tduwa sngayan paru asu. Elug sapah skaya o malu bi uri, kndadax Arcir ni Cyunstanting dnii, niqan ida niqan sapah skaya musa Pari, Kayrwo, Rwoma ni Jneywa dealang nii. Sjiqan Niqan 3700 wan hiyi ka sjiqan klwaan nii, kska na hiya o dsnaw ga 50.4％, dqrijil o niqan 49.6％. Knkyuxan na ga12 hiyi o mniq 1. Knrana na hiyi seejiq o 2.4％. Sjiqan alang paru o 60％, alang emptdxgal o 40％. Gaga mniq eseisil klwaan o niqan 400 wan, kska na 200 wan o gaga Fakwo. Arciriya nii ga murux nanaq do mn3 smpug sjiqan saw ka hngkawas 1966, hngkawas 1977 ni hngkawas 1987, snpgan sjiqan o niqan 1146wan, 1565wan和2217wan. 90% na seejiq o gaga mnq mkiyi gsilung daya, yabi 150 wan seejiq o gaga mniq hunac msamo dxgal, snegaaw mniq ryucow hiya. Ida hbaraw bi ni yabi 99% na seejiq Arapo ni seejiq Popor o smhiyi Musrin kana. Yabi 80% seejiq o rmngaw kari Arapo, 20% seejiq o rmngaw kari Popor. Kari Fakwo ka srngaw dha balay, ida uxay kari klwaan, ini dha hari sun kari Fakwo ka pusu kari. Pnyahan pnataas CIA 外交部 (參考自</FORM>
        <PHON kindOf="standard">algəɾia . gaga kska məʦow ka algəɾia, ** ** n, * ** ə ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŋan na o *,***,*** sq km (ħaŋan na o tg**) (knlbaŋa dxgal o *,***,*** sq km, knlbaŋan qsija o * sq km). kana ka səɟiqun o niqan **,***,*** ħiji. gaga algiəɾs ka pusu alaŋ paɾu, ɟijax * idas ** ka ɟijax skɾajan klwaan. manu ka dxgal algəɾia ga wada sugan **.**% ka dxgal qpaħan, *.**% ka dxgal bbuju, ɾaħuq dxgal do niqan **% na. bukuŋ klwaan ta sajaŋ o kija ka abdəla*i* boutə*lika, pnaaħ ħŋkawas**** idas * ɟijax **pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. ʦinkħulan sa knita' sa bɾbiɾu' ħaŋan klwaan "aɾʦiɾija" nii ga ida pnaaħ ħaŋan patas klwaan inun algəɾia. ħaŋan klwaan nii ga pnaaħ pusu alaŋ dħa aɾʦiɾija. ħaŋan "aɾʦiɾija" nii ga ida pnaaħ kaɾi aɾapo ʦjasai (al-ɟa***iɾ) ksun, ɾiɾiħ saw "qpɾuħab taw" msa, ana ka niqan spaʦ ħajwan səuxal ka alaŋ ħini, babaw ħŋkawas **** do spaʦ taw nii ga wada msupu dħa dxgal talu da. ħaŋan klwaan nii ga ida mduuj kaɾi aɾapo ʦjasaji na. tiɾi gaga mniq daja gqian ħidaw *əʦow n kkijig gsiluŋ tiʦuŋ. dxgal na ga wada snakan dħa, dajan a daja o mkkijig bɾəənux gsiluŋ ni ddgijaq atəɾas, kkijig gsiluŋ o ida muxul ni niqan qsija, ntiʦuŋħaj ka kaɾaʦ na. ħunaʦ o ddgijaq saħaɾa atəɾas ni paɾu kawjuən, nmnsuwil kaɾaʦ. ħunaʦ o saħaɾa samo na daja gqian ħidaw, wada ħaɾi mduuj */* dxgal kana ka klwaan dxgal na ga ɾuwan pnti ni kawjuən, mtalux ka kaɾaʦ na, ntalux samo ka kaɾaʦ. dgjagan aɾʦiɾija ga mskuj bi ka misan. pusu balaj alaŋ o niqan aɾʦiɾija, awɾan ni ʦjunstantiŋ. ajus dħa tunisija ni moɾwokə ħija ga makəɾipu ksun kaɾi aɾʦiɾija. llbu kkijig gsiluŋ jaasa dgijaq atəɾas ga mquɾi gsiluŋ, dħuq llbu dxgal mkgsiluŋ do wada səajus saw lubuj qtaan da, ini sqapaħ saw kiŋal bbaɾaw mkgsiluŋ bɾəənux da. qtaan ka paaħ gqian ħidaw mquɾi ħɾaan ħidaw o pusu bi llbu mkgsiluŋ bɾəənux dxgal o niqan llbu dxgal awɾa, dxgal mgəajug ʦiɾi*u, bɾəənux ħɾaan spɾiq aɾʦiɾ, llbu dxgal pəʦjaja ni annapa. dllbu dxgal nii ga ida wana daja aɾʦiɾuja na *%, kija ka kija ni ida wada ħmɾinas mdka na səəɟiq o gaga mniq ħini. ida tgaaw mniq ħini kana ka qqijaq ħmaan, wada ħmɾinas * kbkuj kbħug sɟiqan o gaga mniq ħini kana. llbuan dxgal mkgsiluŋ ga ida mħɾu ana manu, kaɾaʦ o mktiʦuŋħaj ni niqan qsija sħuma pnəgalaŋ, kija ni psblaiq nuŋjə anʦjuən, pkɾana mnaŋal. paaħ jajuŋ ʦiɾi*u (ʦħəli*) qnlian na msəajug dxgal, mdudul llabaŋ kadxgal nii, jajuŋ nii ga ida ħija ka tg* knpaɾu na jajuŋ. knbbaɾaw na o jabi ***km, pusu bi siida qsija jajuŋ o ida kndadax tajɾsanʦju.dxgal ajug nii ga ida niqan *****km ħaɾi knllabaŋ na,mtalux bi ka ɾbagan, idas *, * ga ida dħuq **.* ka kntalux na. qujux ħnkwasan o jabi ***mm, ida duŋus bi ħmaan ħiji qħuni, saw ka suɾuŋ, uħwakwo, siŋ, budo ni stŋi pnəgalaŋ ida pusu ħmaan ħini kana. saw ka budo o ana inisjuqi qsija o ida tduwa pħmaan bnaqig mabal malu kija waħ. aɾʦiɾ bɾəənux ħɾuan spɾiq ga ida tna gnbgɾaħan, əgu bi ka ħnbɾagan sɟiqan, ħɾaan bitaq gqian ħidaw o jabi niqan ħaɾi ***km knbɾagan na, knllabaŋ na o jabi **km.tħŋanan dħa bɾəənux ħɾuan ħidaw mitiʦja (mitidɟa) msa, ida əgu balaj qnluli dxgal dgijaq gnutu kiŋal bɾəənux ħɾuan sspɾiq. pnəgalaŋ, sapaħ ni pnħijugan bɾəənux ħɾuan spɾiq ga, ida nkija *akwo ka kija. ħɾaan na idaw llbu dxgal pəʦjaja o ida tnunan suman dgjaqan tajɾ dxgal dgijaq atəɾas ga paaħ gqian ħidaw moɾwokə mquɾi daja ħɾaan ħidaw bitaq kijig gsiluŋ tiʦuŋħaj. dgjaqan taɾ niqanəgu bi saw sdħħɾaan baɾaw ħɾuan spɾiq ni qpɾuħan dgijaq, dgjaqan ga ida qmujux bi paɾu, maku wada daan mapa ka ka dxgal. misan o bbaɾaw bi ni mskuj, ssipa dħuq idas *, ida msuwil mdŋu mtalux bgiħuɾ siɾwokə. sdaliħ tiʦuŋħaj o taʦjapili (gɾandə kabjliə) ksun dħa ida baɾaw ħɾuan spɾiq. ssijaw daja ħɾaan ħidaw o gaga smɾiju ħija o ida bɾaħ na ħanuʦi tasil pənma, ħunaʦ o ida bukuj na ʦuɾwoʦi ni pajəʦi na tasil qbuliʦ btunux ni tasil bnaqig. knkjuxan mipix ka tntunan btasil kska ħŋkwasan dnii do, maa jabi ****m knbowqax na ka dowɾas dgijaq, tħŋanan ʦuɾʦuɾasan (dɟəbəl dɟuɾdɟuɾa), dowɾas ka dgijaq ɾbuq ka ajug, saw bi smiisug. jasa bowqax ka dgijaq, əgu bi ka qnjuxan qsija, paaħ idas ** bitaq idas * na mdka ħŋkwasan, qnujux qsija ga dħuq ****ml.ɾŋagan bɾaħ saw dowɾas ni ɾbuq ajug ga ida qsija qujux ka mnmapa ħija.ħbaɾaw bi səəɟiq ka gaga taʦjapiɾi baɾaw ħɾuan spɾiq ħija, tnsapaħ dħa ga dsnaw o musa qməəpaħ alaŋ paɾu, uxaj uɾi o niqan ka wada qməəpaħ klwaan *akwo, pdsun dħa sapaħ ka ħbaŋan. ħŋkawas ********* siida, pklug mspais ka *akəo aɾʦiɾija, *akwo ga ijux mħtuɾ naqiħ əmpsapiŋ aɾʦiəija mijaħ pskluji əmptdxgal, ida dħa spuan tħɟil dgijaq ka səəɟiq taʦjapiɾi baɾaw ħɾuan spɾiq ħija, kija ka malu dħa klwaan. sjowʦ baɾaw ħɾuan spɾiq ħini ga tħŋanan baɾaw baɾaw ħɾuan spɾiq, gaga kska dgijaq tajɾatəɾas ni saħaɾaɾaatəɾas. ida mquɾi daja ħɾaan ħidaw ni mquɾi ħunaʦ gqian ħidaw na ɾuwan bi baɾaw ħɾuan spɾiq, llabaŋ bi ka gqian ħidaw, dgɾiŋ bi ka ħɾaan ħidaw, knbowqax na o jabi ****m, ini qjuxi qujux, mskuj bi misan ni mdŋu ħɾuan spɾiq ka kaɾaʦ, qsija qnjuxan ħŋkwasan o jabi aɾi, *******ml, ida niqan ʦikuħ snslian qsija ni laŋu qnujux. ħnɾuan spɾiq ga niqan a*a , spɾiq spatwo (spaɾtə oɾ əspaɾto) dnii spɾiq ka pusu bi, dspɾiq nii ga tduwa tbugun dapa ni miɾiʦ, ida tduwa tkujan ni bɾigun klwaan isil ssalu dħa klabuj , manu ka səwə nija o tduwa ssalu gasil, tnuun tqian ni ɾawa spɾiq spatwo ga jabi *m ka ħnijgan na, ini kiisug mdŋu ni ʦən, ida tduwa ini ksnaqiħ dxgal, gtuan quduħ mdŋu do sbaɾig klwaan isil. manu ka sɟiqan o sʦinun dħa gasil, ida sqpaħ sɟiqan ħini ka qpaħ nii. dgijaq saħaɾatəɾas ida ħmɾinas ****m qnbowqax na ka dgijaq, kija ka tduwa smli qsija qujux, kija ka mkbbuju kana ka sttuan dxgal, mmaku ka dxgal. manu ka dgijaq mquɾi ħunaʦ ħɾaan sttuan ga ida wada mtmaj samo saħaɾatəɾas, ana saw kija o qsija qujux dgijaq ga qluli tɾuma dxgal sttuan do ida gaga qluli tɾuma dxgal bsijaq ħaɾi do, gmbguɾaħ qtaan mħɾu spɾiq qsija ka ɾjuʦow ksun. paɾu bi o kika piskəɾa ɾjuʦow, ɾjuʦow ħini ga ida psgimax ka dħa ddgijaq, duma na alaŋ ɾjuʦow ga niqan ajkəwatə, *əkə (*iguig) ni pəsaɾ . siŋʦgn-ʦjuħwa pusu sbatas: sklawa nniqan aɾʦiɾija. klwaan aɾʦiɾija ga wada sknakan ** sŋ, *** sən, *,*** sə ʦinʦi sjow ni tənɟanʦi ksun ga ɾiɾiħ saw əɾuʦ ʦinʦi ʦanjə aɾʦiɾija, kana ka səaŋal dħa ħbaŋan mduuj **%, **% o ŋalan ħbaŋan sɟiqan, kija ni ħmɾinas **% ka ŋalan wada sbaɾig ŋaŋu ħbaŋan, ħŋkawas **** maa qpɾuħan pusa əsəisil klwaan sjow uɾi da. snku tənɟanʦi aɾʦiɾija ga mniq kana ka kŋlaŋan tg* knəəgu, kana ka kŋlagan o ida tg* pusu bi pusa əsəisil tənɟanʦi klwaan. manu ka snkuan sjow aɾʦiɾija mniq kana kŋlaŋan na tg** knəəgu. nuŋjə dħa o niqan mugi ʦiwaj, mugi paɾu, jənmaj, putaw, mudu, sama.kuŋjə o niqan pusu bi niqan ʦjakuŋ, tninun, lukus.ħŋkawas **** siida, mnŋalan kana ka sŋʦan (kwoʦi ħwəɾju) dħuq ***.**,mniq *əʦow o ida tg* knəəgu, smnəgul bukuj nan*ə (***.**). nuŋjə ɾuwan klwaan ga **% o qməəpaħ nuŋjə, qpaħan o wana *.**% na, snəgaaw gisu mkijig gsiluŋ ni ajug, pusu bi pnəgalaŋ o mugi ʦiwaj ni mugi paɾu ni jənmaj. ɾaħuq na o niqan ka sqmu, buŋa quɾu, sukaj, tapuŋ, suɾuŋ, puqan, tomato, ʦawʦ, uħwakwo, sɾjow, mudu ni putaw dnii. dxgal bbuju o jabi *****, jabi spagan *% na ɾnaaw bbuju, smkila bi ħini ka ɟwanmu, quliʦ ni sijansan dnii, bbuju o gaga dgijaq atəɾas kana. jujə ħŋkawas **** ida mnaŋal ***,***. *mt qsuɾux, pusu bi mnaŋal dħa o saw ka qsuɾux biʦiq, qsuɾux wə ni qsuɾux ti dnii. sjumujə kska na aɾʦiɾija ga niqan paɾu bi ħɾuan sspɾiq, tmabug dapa, miɾiʦ, dmai ni ɾwotwo dnii. kwanjə əgj balaj ka kwanʦan aɾʦiɾija, pusu bi kwaŋʦan ga niqan xiʦin, xiin, xituŋ, xiluj,xisin, ximuŋ, xiʦin, xijow, mə,ʦwans, ɾinswanjən, tənɟanʦi ni sjow dnii. kuŋjə kuŋjə ga ida pusu bi ʦiŋʦi kiŋal klwaan, pusu na kuŋjə o niqan *atən, ɾənjow,iħwa tənɟanʦi, tnunan, snalu lukus, snalu uqun, smalu xiluj, qjqaja pħjugan sapaħ,swəni, ʦwan, *əɾjaw, puqan ni sinəw, maħun, snalu baga qjqaja,qjqaja sapaħ, tənʦ ʦwanpə, tənʦi, tasaw, inswa, klabuj, qjqaja matas, ʦjunħwo, ni qjqaja ɾulu dnii. ʦukwo mawji ħŋkawas **** kana ka wada əsəisil klwaan o jabi ***.* ħpuʦiŋ mə juən,pusu na spusa əsəisil klwaan o niqan juənjow,tənɟanʦi, juənjow tiɾjən ʦanpin, xiluj kwaŋsa,ɾinswanjən, ɟwanmu, sinəw, ubal miɾiʦ,qɾaqil, mudu ni ʦawjə dnii,pusu psaan klwaan o aməɾika, itaɾi,sipanja, *akwo, ʦjanata, ħəɾan, tuɾʦi dnii.pusu pəijaħ klwaan o niqan *akwo, ʦuŋkwo, itaɾi, ʦjanata, sipanja, təkwo ni tuɾʦi. ttgsa klwaan aɾʦiɾija nii ga snalu gaja saw minʦuħwa ttgsa, maɾʦiɾija, mnkaɾi aɾapo, msħɟil kəsjuə ni ijux pkɾana klwaan spaʦ nii, quɾi saw * bitaq ** ħŋkwasan laqi o pjasun kiŋal lutuʦ * ħŋkawas jiu ttgsa, mujas pjasan ʦiwaj o dħuq **%, pjasan ska o **%. mujas pjasan ʦiwaj ni pjasan ska o ini ŋali pila məujas, mujas pjasan paɾu o tduwan maŋal ʦusjuəʦin ni djagan mgaj ħwos. sjuənən ********* gakana dħa o niqan ***** pjasan, sjuənən ********* o niqan ***.* wan ħiji məujas, əmptgsa o niqan **.* wan ħiji. kana ka klgan pjasan kawtŋ sjaw juən o niqan ** pjasan, gaga məujas patas pjasan paɾu o niqan *** wan ħiji, əmptgsa o niqan * wan **** ħiji. pusu na pjasan paɾu o niqan pjasan paɾu aɾʦiɾ, pjasan kəʦi ħuaɾi. pumajtiŋ, pjasan paɾu ʦjunstantiŋ dnii. unmaŋɾju ga **%,jabi ***wan ħiji, kska ħija o niqan ***.* wan ħiji dqɾiɟil. ppanan ida malu bi ka ddaan ɾulu klwaan nii, niqan əlug ɾulu qɾŋul *,***km, əlug ɾulu qɾŋul nii ga snəgaaw mniq daja mkijig gsiluŋ kana,pusu balaj o ɾulu qɾŋul o kika kndadax ħɾaan ħidaw bitaq gqian ħidaw lmiħug, quɾi əlug ħɾaan ħidaw o tduwa musa tunisija pisəta, quɾi əlug gqian ħidaw o tduwa dħuq moɾwokə kasapulanʦja, ləəlug nija ga snəgaaw pusu bi alaŋ kana. əlug ɾulu ħunaʦ o kana knbɾagan na o ** wan **** km, tbijax daan ɾulu ga niqan ***km. paɾu alaŋ ni ssijaw na alaŋ o ida ɾulu ka pusu na bi mksa əlug tħija, ɾaħuq na do ɾwowo ka ppanun dħa, nasi saw nniqan jowʦiŋ ni k waŋʦaŋ o quluŋ niqan əlug ɾulu. manu ka əlug asu o ida malu bi uɾi, aɾʦiɾija ni awɾan ga kika paɾu bi kaŋkow, tduwa sŋajan paɾu asu. əlug sapaħ skaja o malu bi uɾi, kndadax aɾʦiɾ ni ʦjunstantiŋ dnii, niqan ida niqan sapaħ skaja musa paɾi, kajɾwo, ɾwoma ni ɟnəwa dəalaŋ nii. sɟiqan niqan **** wan ħiji ka sɟiqan klwaan nii, kska na ħija o dsnaw ga **.**, dqɾiɟil o niqan **.**. knkjuxan na ga** ħiji o mniq *. knɾana na ħiji səəɟiq o *.**. sɟiqan alaŋ paɾu o ***, alaŋ əmptdxgal o ***. gaga mniq əsəisil klwaan o niqan *** wan, kska na *** wan o gaga *akwo. aɾʦiɾija nii ga muɾux nanaq do mn* smpug sɟiqan saw ka ħŋkawas ****, ħŋkawas **** ni ħŋkawas ****, snpgan sɟiqan o niqan ****wan, ****wan*****wan. **% na səəɟiq o gaga mnq mkiji gsiluŋ daja, jabi *** wan səəɟiq o gaga mniq ħunaʦ msamo dxgal, snəgaaw mniq ɾjuʦow ħija. ida ħbaɾaw bi ni jabi **% na səəɟiq aɾapo ni səəɟiq popoɾ o smħiji musɾin kana. jabi **% səəɟiq o ɾmŋaw kaɾi aɾapo, **% səəɟiq o ɾmŋaw kaɾi popoɾ. kaɾi *akwo ka sɾŋaw dħa balaj, ida uxaj kaɾi klwaan, ini dħa ħaɾi sun kaɾi *akwo ka pusu kaɾi. pnjaħan pnataas ʦia *** (***</PHON>
    </S>
</TEXT>