<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Aljungic" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Aljungic" copyright="CC BY-SA" citation="Aljungic. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Aljungic" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Aljungic, title = Aljungic, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Aljungic} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Aljungic = Gaga mniq Taytung Tajnsyang ka alang Aljungic. 332 sapah ka kneegu na sapah, 732 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 85% niqan 625 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 15% niqan 107 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Paiwan78%, Amis2%, Bunun1%, Puyuma1%, ni rahuq na o1%. Pusu nniqan alang Supu nniqan miyah mnrmuxan seejiq klmukan ka alang nii. Nniqan alang Nyusan Taytung Tajnsyang alang Ansor. Gasuc nniqan Gaga mniq hunac yayung Ansor breenux endaan paru yayung . Tiri lnglingay Breenux endaan paru yayung. Pgkla patas Ciyawtung Mgrig rulu: Dtuwa mnuda Tayciyosyen elug Nanhwe kika musa Ansor mnrmuxan alang Ansor da! Sjiqan klgan nalang Paiwan. Djiyun kari Kari Paiwan ni kari tlu. Snhiyun Cungciyaw Pnrhulan Joro, Tyencuciyaw. Pnaah alang Yasa gaga mniq gssiyaw silung, kika muriq bi ka kndsan, kiya ni dhuq brah hari minkwo hngkawas 60 do, ciway bi ka gaga asi nniqan hiya tnsapah. Kiya ni snegul saw kkrana bnarig klwaan ni klawa keelug klwaan do, kika pusu bi mlutuc Taytung ka elug hini da, bukuy niqan alang seejiq eseisil miyah mtmay hini. Siyangkungsor dha o gaga miniq alang Fusin tayjiyosiyen elug Nanhwe hiya sayang.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Aljongic = Gaga mniq Taytong Tajnsyang ka alang Aljongic. 332 sapah ka kneego na sapah, 732 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 85% niqan 625 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 15% niqan 107 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Paiwan78%, Amis2%, Bonon1%, Poyoma1%, ni rahoq na o1%. Poso nniqan alang Sopo nniqan miyah mnrmoxan seejiq klmokan ka alang nii. Nniqan alang Nyosan Taytong Tajnsyang alang Ansor. Gasoc nniqan Gaga mniq honac yayong Ansor breenox endaan paro yayong . Tiri lnglingay Breenox endaan paro yayong. Pgkla patas Ciyawtong Mgrig rolo: Dtowa mnoda Tayciyosyen elog Nanhwe kika mosa Ansor mnrmoxan alang Ansor da! Sjiqan klgan nalang Paiwan. Djiyon kari Kari Paiwan ni kari tlo. Snhiyon Congciyaw Pnrholan Joro, Tyencociyaw. Pnaah alang Yasa gaga mniq gssiyaw silong, kika moriq bi ka kndsan, kiya ni dhoq brah hari minkwo hngkawas 60 do, ciway bi ka gaga asi nniqan hiya tnsapah. Kiya ni snegol saw kkrana bnarig klwaan ni klawa keelog klwaan do, kika poso bi mlotoc Taytong ka elog hini da, bokoy niqan alang seejiq eseisil miyah mtmay hini. Siyangkongsor dha o gaga miniq alang Fosin tayjiyosiyen elog Nanhwe hiya sayang.</FORM>
    </S>
</TEXT>