<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Amirika" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Amirika" copyright="CC BY-SA" citation="Amirika. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Amirika" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Amirika, title = Amirika, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Amirika} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= United States = Gaga kska Daya Meycow ka United states, 38 00 N, 97 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 9,833,517 sq km(hangan na o Tg3) (knlbanga dxgal o 9,147,593 sq km, knlbangan qsiya o 685,924 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 323,995,528 hiyi. Gaga Washington, DC ka pusu alang paru, jiyax 4 idas 7 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal United states ga wada sugan 44.50% ka dxgal qpahan, 33.30% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 22.20% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Donald John Trump, pnaah hngkawas2017 idas 1 jiyax 20pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Amirika = Meyricyeyn Hocongkwo (Kari Ingkoku: United States of America, lxanan matas ka USA, splawa dha United States (U.S. uxay daw US), kiya uri u America), kari Telu ka 美國, kiya mi pspuwan 50 Co, Hwasngtun Korunpiya DC, 5 Cucu dxral mi Waytaw pnsliyan Ryeynpang Konghkwo. Pusu tndxral Amirika ka 48 Co mi ryeynpang tocyu wa mniq tukcka Tudaya Mey Co, tunarac u msdalih Tasiyang, tudaya ka Kanada, tuhunac u mslutuc dxral Mexico mi Mexico Wan, tndxral nniqan dha u wa mniq muxul tay, mtilux hari nniqan. Arasuka Co u wa mniq tuiwil daya Tudaya Mey Co Talu, tunarac ka Kanada, tuiwil u mkUcilung Payring mi mtsipaw mtqita Russia; Hawaii Co u wa mniq tukcka Tayang Co Taypingyang na Cyuntaw. = Ri-s = Pusu tyawmu: Rikisi Amirika. Pusu tyawmu: Mccbu Dukuricu Amirika, Amirika Koming, Pnkranan Tndxral Amirika mi Tnhdilan Tndxral Amirika. Pusu tawmu: Mccbu kcka dha nanaq Amirika mi Snburah smmalu Dungan ka Amirika cida. Jidayi cida Sani mita: Mccbu tbrinah sntali. Kndadax kngkawas 2008 hiti, keyjay Amirika u snturung cutay weyci, keyjay dha u mntxan snturung mqraqil, saya daw wada mtmay mtutuy dungan, uka qpahun ryu u snpeyyah dudux 10% prading mlih. Binaw, kana cutay weyci mquri hniwan qnlhangan Amirika mbiyax bay kana qnlangan dhuq saya u ida ini balay llwani. Kngkawas 2009 idas 1 diyax 20, rikisi Amirika tu1 llutuc Afrika sediq Amirika soto Parak Hosayen Opama psdhuwan phiyu, kngkawas 2017 idas 1 ka malix qpahun. Kngkawas 2017 idas 1 diyax 20, Amirika knrudah bay kngkawas soto Tangna Cwanpu ka psdhuwan phiyu. Kngkawas 2020 doku punu Cyokoku Uhan narux brah (Sinkwan duku) cida u wada snturung knbeyhing bay mqraqil, rikisi knrudah bay soto u wada mntxan hrnasan dungan, kngkawas 2021 idas diyax 20, Cyo Paytong ka psdhuwan pihiyu soto. Ti-ri Pusu tyawmu: Lnlingay dxral Amirika. Llabang bay ka dxral Amirika, pusu tndxral u 3 dqras snturung qsiya, mndungus kakarac, mttuku bay cuweyn uri, hnyuwan lnlingay dxral u truma ka tunarac mi mkala tubaraw ka tuiwil tubaraw dxral. Lnlingay dxral Hnyuwan lnlingay dxral Amirika knpriyux balay, krinah bay ka tuiwil. Nniqan mkngahu ucilung tunarac pa niqan mkngahu ucilung brnux, mniq tuhunac u llabang balay kiya, mniq tudaya u duril hari kiya, mkngahu ucilung brnux mniq Nyocsi Co tudaya u uka kiya, binaw mniq Cangtaw u niqan duma hhuda ka ntuwan brnux. Mniq mkngahu ucilung brnux bukuy u niqan bungu na nniqan ddwiyaq, lmutuc dhuq wa mniq Peykarolayna Co mi Sinhanbusya Co, tubaraw 1830m na tudu dwiyaq Abaracia ka mnhdu. Mniq tudu dwiyaq Abaracia tuiwil ka nniqan Amirika tukcka iwil na kcka brnux, hini u mbrnux balay kiya, 5 beyhing langu mi Yayung Misisipi- Yayung Misuri- Qnlangan tu4 knbeyhing bay yayung wa mniq hini uri. Mniq Yayung Misisipi tuiwil, dxral kcka brnux u prading mkala baraw, hiti balay daw mtmay Amirika tukcka llabang bay dxral mi tukubeycu knyuwan lnlingay dxra Beyhing Brnux. Araska Co u niqan ou bay tudu dwiyaq uri, kiya ka knkana Tudaya Mey Co tubaraw bay 6194m ka dwiyaq Tinali, Arasuka Talu tuiwil mi tuhunac ka Aryosn Cyuntaw u niqan ou bay puniq dwiyaq uri. Hawaii Cyuntaw u kiya ka mtilux nniqan Puniq Dwiyaq Taw cyun, pnsuwan niya knbeyhing dxral u hmrinas 2400km, kndadax 6 beyhing taw mi duma tiping taw pnspuwan. Kngkkarac Alaw llabang balay mi ou bay kluwanan ini pntna ka hnyuwan lnlingay dxral, so bay niqan knkana kluwanan qnlangan ka Amirika: · Tunarac daya mkngahu ucilung mi 5 beyhing langu cyu mnKopn kngkkarac kluwanan pnsnakan 'Talusing Wentay Beyhung Wasaw Qqhuni Kngkkarac' uxay daw Co sucn pnsnakan kluwanan na Wentay Talusing Mhuriq Kngkkarac: Spuda Raburado Mskuy Bwihur mi dndulan tuhunac mskuy hngak, mskuy ka misan, muxul ka rbawan, ou quyux mi huda, qnyuxan tnkawas u ya bay 1000 hwami; · Tunarac hunac mi Mexico Wan mkngahu ucilung u 'MnMtilux Hari Lmiqu Kngkkarac' uxay daw Co sucn kngkkarac pnsnakan kluwanan na Huku Mtilux Mhuriq Kngkkarac: Dndulan Mexico Wan Muxul Bwihur, muxul mi mhuriq, qnyuxan tnkawas u hmrinas 2000 hawmi; · Tukcka brnux: Mskuy mi muxul bwihur u malu msdurux musa kcka kana, rbawan u mtilux, misan u mskuy mi ou huda; · Tuiwil Kcka Dxral Tubaraw Brnux: Misan u kndnguwan mi mskuy, rbawan u kndnguwan mtilux, qnyuxan tnkawas u ini khrinas 500 hawmi; · Tuiwil Taypingyang mkngahu ucilung: Tuhunac u 'MnMtilux hari Ucilung Kcka Dxral Kngkkarac', tudaya u 'MnHayyangsing Muxultay Beyhing Wasaw Qqhuni Kngkkarac' uxay daw Co sucn pnsnakan kngkkarac kluwanan na Wentay Hayyangsing Kngkkarac. Qqsiya mi tudu dwiyaq Pnsnakan nniqan dxral Pusu tyawmu: Nniqan dxral Amirika. Knhbrawan hiyi sediq Amirika Tyawcacyu u psnakan dha 4 beyhing dxral nniqan ka Amirika, kiya mi ndwanan psanak 9 pnsuwan Cyu dungan: · Tu1 Cyu (Tunarac daya) o Tu1 Pnsuwan Cyu (Burah England Cyu) o Tu2 Pnsuwan Cyu (Tukcka Tasiyang Cyu) · Tu2 Cyu (Tukcka iwil) o Tu3 Pnsuwan Cyu (Tukcka bu Tunarac daya Cyu) o Tu4 Pnsuwan Cyu (Tukcka bu Tuiwil daya Cyu) · Tu3 Cyu (Tuhunac) o Tu5 Pnsuwan Cyu (Tuhunac Tasiyang Cyu) o Tu6 Pnsuwan Cyu (Tukcka bu Tunarac hunac Cyu) o Tu7 Pnsuwan Cyu (Tukcka bu Tuiwil hunac Cyu) · Tu4 Cyu (Tuiwil) o Tu8 Pnsuwan Cyu (Ddwiyaq Cyu) o Tu9 Pnsuwan Cyu (Taypingyang Cyu) Qnlhangan Kongweyn Pusu tyawmu: Bnkuwan patas Amirika Qnlhangan Kongweyn. Amirika saya kana balay u niqan 58 qnlhangan kongweyn, kcka niya 14 u wada pniqan Hniti Jaysang Qnlangan. Pnspuwan u niqan 27 Co ka niqan qnlhangan kongweyn, kiya ka knkana MnAmirika Samoya mi MnAmirika Wiking Cyuntaw. Arasuka Co mi Cyarihunia Co u pn8 qnlhangan kongweyn, kiya knou balay kiya. Phiyu qnlhangan kongweyn pa kasi ka spuda Amirika kwohuy smruwa muda quri hwaan muda psdhu pkla kari. Fa-ryu ni ceng-c Pusu tyawmu: Seyji Amirika. Horicu. Pusu tyawmu: Horicu Amirika. Horicu Amirika u lmutuc Ingkoku na Panrihwa pnsltudan, hoying Amirika u tmuru 'Ndanan Brah' uuda, mnIngkoku Amirika France Si (Hayyang Waya Si) na pusu balay pnsliyan niya. 19 th kcka brah, brah balay Amirika ancyeyn u ida knttu dmuwi ncida ndanan Ingkoku miyah psdkanun dmuwi, bukuy daw wada kndudul nanaq pkrana pnwaya horicu dha ka Amirika, dhuq saya daw Amirika suhwa u to bay dmuwi nanaq kcka qnlhangan angri. Ceng-c Pusu tyawmu: Amirika Ryeynpang Seyhu mi Bnkuwan Amirika Ryeynpang Ciko. Biyax Ciko Ryeynpang nanaq u niqan 3 pncida, kiya mi ppqlahang mi ppsbalay (3 biyax psnakan): · Pnwaya Cikwan: Kiya ka kwohuy, spuda Sanggiying mi Conggiying ddha niyi pnsliyan. Dmuwi Ryeynpang biyax phiyu waya, biyax pkla mpccbu, biyax smruwa pnsdhuwan, biyax mbbari seyhu mi biyax malax qpahun mpqpah seyhu; · Singcng cikwan: Kiya ka soto, soto, huku soto mi spuda soto pusa hangan sanggiying ka smruwa na neyko kwanweyn mi deysi niya, seykining dmuwi pndungus ryeynpang horicu biyax qmlahang; · Shwa cikwan: Kiya ka tubaraw balay hoying mi syaci niya ryeynpang hoying, hwakwan u spuda soto pusa hangan mi pnuda sanggiying smruwa; dmuwi biyax pkla horicu mi pspaux smliq waya na biyax. Sing-cng cyu-hwa Pusu tyawmu: Amirika Co hun, Amirika singcng cyuhwa mi bnkuwan Amirika knkingal Co sohu. Washington華盛頓 Orokang奧勒岡 Karifunia加利福尼亞 Aytaho愛達荷 Neyhwata內華達 Yota猶他 Arisangna亞利桑那 Mongtana蒙大拿 Hwayoming懷俄明 Korotato科羅拉多 Burah Mexico 新墨西哥 Tudaya Takoda北達科他 Tuhunac Takoda南達科他 Neyburasuka內布拉斯加 Kansas堪薩斯 Okrahoma俄克拉何馬 Diqsas德克薩斯 Mingnisuda明尼蘇達 Ayhohwa愛荷華 Misuri密蘇里 Aknso阿肯色 Ruisanna路易斯安那 Wiskangsin威斯康辛 Irino伊利諾 Misikn密西根 Indian印第安納 Ohayo俄亥俄 Kntaki肯塔基 Tennasi田納西 Misisipi密西西比 Orapama阿拉巴馬 Myeynin緬因 Fymongto佛蒙特 Burah Hanbusya新罕布夏 Masacusay麻薩諸塞 Rodtaw羅德島 Kangnaydiq康乃狄克 New York紐約 Pinsifania賓夕法尼亞 New Jersey紐澤西 Washington華盛頓 DC特區 Maryland馬里蘭 Delaware德拉瓦 Tuiwil Virginia西維吉尼亞 Virginia維吉尼亞 Tudaya Karolina北卡羅來納 Tuhunac Karolina 南卡羅來納 Georgia喬治亞 Florida佛羅里達 Alaska阿拉斯加 Hawaii夏威夷 Lihan ka Hawaii pa, msngari 49 Co u wa mniq Mey Co Talu kana. Kcka niya lihan ka Alaska pa, msngari 48 Cohiya u kiya uri ka Washington DC u msllutuc kana, kiya ka splawa dha Tndxral Amirika. Duma sediq u ngalan dha 'Tndxral' Co uri ka Alaska Co, alaw ana hiya u tuhuy 'Trahuc na 48 Co' u wada psthiyaq Kanada, binaw mniq dxral lnlingay u ida Tudaya Mey Co Talu na dxral uri ka Alaska. Kana kari dduwi niya u kiya ka knkana Washington Kolombia DC. Tu50 Co Hawaii Co u pa wa mniq Taypingyang na kcka cyuntaw. Hiti balay ka Amirika tukubeycu na Sediq Tnpusu Nngari Fxral, alaw dxral nniqan hiya u ida wisu dmuwi pusu biya tnualang, mndungus qnlhangan niqan dnuwi dha pusu biyax nina, hnyuwan niya u mntna so knkingal Co Amirika uri, ana so balay bay u ida 1ci singcngcyu, binaw so niyi dukuricu seyji balay bay dxral dha u ida wa mniq knkingal kcka dxral Co, mnMeyricyeyn Hocongkwo alaw txtaxa minjoku tnualang psnakan ka kluwanan tukubeycu nniqan dxral. Alang mkbrnux Knkana Amirika saya u ya bay 77% knhbrawan sediq pa wa mniq nniqan alang mkbrnux, kcka u niqan hmrinas dmka uri ka mssli mniq 37 pusu beyhing alang mkbrnux. Dualang mkbrnux niyi u wada tmuru bungka Amirika, pnsltudan mi keyjay. Mniq kngkawas 2004, knkana Amirika u niqan 251 alang mkbrnux ka hmrinas 10 knbkiyan hiyi sediq, kiya uri u niqan 9 beyhing alang mkbrnux ka hmrinas 100 knbkiyan hiyi sediq, kiya ka knkana duma pusu balay qnlangan alang mkbrnux, mray so New York Su, Los Angeles mi Chicago. Kiya uri u, nasi pspuwan uri ka uxay pusu alang mkbrnux na alang mkbrnux pa, niqan 50 hmrinas 100 knbkiyan hiyi sediq alang mkbrnux ka Amirika. Kiya ka kawas kawas muda pnsung kcka Qnlangan mndungus bay nniqan alang mkbrnux u, knhbaraw bay kcka alang mkbrnux mniq brah na qnlhangan uri. Pusu tyawmu: Keyjay Amirika Keyjay Amirika u mtbiyax bay mrana, knbeyhing bay uuda sngcan dha, niqan bay knklanan dha sngcan cisu, pumn cyeyko mndyngus balay; nong kong yey u mrana mi mkla balay; keyjay kuymo knbsiyaq bay tu1 qnlangan, jncyu GDP u hmrinas 5 knbkiyan pila Amirika, tubrah bay bay hmrinas knhbrawan 5000 knbkiyan (knkana) hiyi sediq qnlhangan na tubrah balay, kiya ka knkana qnlangan pusu bay quri keyjayti, mniq kcka ssediq kndusan keyjay u pusu balay hnyuwan niya. Ppanan rulu mi mhaqun Alaw llabang balay ka tndxral Amirika, kiya mi 3 dqras u msdalih ucilung kiya ka mumal knkrana keyjay dha, kiya ka quri so knou kuwanan ppanan rulu mi ddaun mhaqun qqiya mi mkpiya mhaqun u ida balay tu1 qnlangan. Tqapur niya elu beyhing, ppanan kisya u ida kiya tu1 bkuwan qnlangan, ssalu kawsu kisya u alaw mrana mbiyax ka qqpahan quri ppanan skoki, so kiya daw wada ini ttkuku quri duma qnlhangan ka quri ssalu dha kawsu sisya. Knou ppanan skoki mi ppanan asu u ida mniq tubrah balay tnbkuwan qnlangan. Alaw niqan kndkanan niya ka sediq ppanan kisya, mniq Amirika pa quri so ppanan dha mquri thiyaq ssanun u mriq nanaq rulu mi tapa skoki ki ka pusu na balay. Quri rrmiwaw Ana so 200 sngari kngkawas bay ka rikisi Amirika, binaw knrana bay ka kokomin keyjay mi uka mklan ka syeyntay wenming mi mumal knmbtunux balay qtan ka ida nkiya sdhmaun qmita, so kiya ka wada mbiyax bay quri qnlhangan ssanan qmiwaw uri. Wada ngalan knkana qnlangan knbeyhing bay tu1 alang mkbrnux ka New York, cyeyntwan mi lnlamu smnluwan ssapah ka Chicago, niqan bay hnhangan quri rikisi bungka ka Cyocinsan , alang mkbrnux snkulan Utux Tmninun (Teynickay) ka Los Angeles, sotu Washington, alang mkbrnux bakuciku ka Las Vegas. Sdhmaun qmita ida nkiya ka Mcayis Btunux Kongweyn, Colorado Beyhing Ayu Doras, Alang Mkbrnux Langu Timu, Olympic Qnlhangan Kongweyn, Rima Knbeyhing Langu Sdhmaun Qmita Ida Nkiya, Hawaii Cyuntaw, so sklwiyan bay ka Alaska Co, kiya ka kndadax cbiyaw qnbsyaqan bay sanan rmiwaw mi ida balay kelih ka sediq mpriwaw. Kiya mi Disney land, Hwancyo Ingcng, Amirika Qnlhangan Hangkong mi Taykong Congsu, kiya ka niqan balay biyax hhuc niya sdhmaun smnluwan mi pkrana hbangan uri. Jen-ko Pumu tyawmu: Knhbrawan hiyi sediq Amirika. Quri Saya Spuda Amirika Jnko Puca Cyu mniq putting hiti kngkawas 2017 patas snpuwan, knhbrawan hiyi sediq Amirika u 321,004,407 hiyi sediq, nasi wada nanaq umau murux taxa minjoku cida, bhuway sediq Amirika u knkana 73%, knhbrawan u 234,370,202 hiyi sediq, kcka u, uka daran Spain uxay daw uka llutuc Latin sediq Amirika na sediq bhuway u 61.5%, knhbrawan u 197,277,729 hiyi sediq, niqan daran Spain uxay daw niqan llutuc Latin sediq Amirika na sediq bhuway u 11.5%, knhbrawan u 37,092,473 hiyi sediq. Kari Pusu tyawmu: Kari Eygo Amirika. Ana so uka pnsdhuwan kari dduwi seyhu ka Amirika, binaw balay bay kari eygo ka kari srngaw balay qnlhangan dha. Spuda snpuwan kngkawas 2008 cida, ya bay 3 oku 1480 knbkiyan (99.6%) hmrinas 5 kngkawas knhbrawan hiyi sediq mniq tnsapah u wana kari eygo ka srngaw dha. Kari eygo uri ka srngaw dha balay kari uri, skari kari eygo uri ka pusu balay speysa dha sediq thdil miyah qnlhangan dha hini uri. Snlhayan snhiyan Pusu tyawmu: Snlhayan snhiyan Amirika. Ini phiyu qnlhangan brah cida ka Amirika mi qlhangan Ingkoku cida han pa, uka mtrawah snhiyan dha, cida u mniq cnhdilan bay pnwaya snlhayan, so ini sluhay Kiristokyo ka sediq u stkuhun dha qmita mi thqilun dha uri, pusu balay u squri dha qmita ka sinjya Teynskyo (duma quri so ini thiyi biyax dndulan kyokay cuyi niya) kiya mi qlhangan Kiristokyo knkingal pay snlhayan niya u muda tmraqil qmita ini pntna kluwan pay na sinjya cngco uri. Kngkawas 2007 snpuwan seyhu cida( 2007年的官方估計數字): · Kiristo kyo基督新教——51.3% · Teys kyo天主教——23.9% · Momn kyo摩門教——1.7% · Tongcng kyo東正教——1.6% · Yadaya kyo猶太教——1.4% · Bu kyo佛教——0.7% · Islam kyo伊斯蘭教——0.6% · Duma snhiyan uxay daw ini ptura snhiyan其他或沒有表明——2.5% · Uka snlhayan snhiyan無宗教信仰——16.1% Kyoiku Pusu tyawmu: Mniq Amirika, qmlahang kyoiku u Co uxay daw seyhu tnualang ka seykining, kiya u uxay seykining ryeynpang seyhu. Binaw, ryeynpang seyhu kyoikubu u malu spuda kyoiku cicin muda dmayaw mi qulung niqan ka dndulan niya. Laqi muyas u niqan qqpahun pnsdhuwan pnwaya mniq sapah pyasan pnhiyu qnlhangan snpeyyah pyasan tutiping dhuq 12 knkawas pyasan na kyoiku; kiya ka 5 knkawas pyasan tutiping, pyasan tukcka u turu knkawas, pyasan tubaraw u 4 knkawas, psnakan pnhiyu qnlhangan mi pnhiyu suri ddha kluwanan, hbaraw ka pyasan pnhiyu qnlhangan, muda ini angal pila muyas kana pnwaya yiwu kyoiku. Kiya uri u, pyasan tukcka mi pyasan tutiping u ini angal pila mkan cka hidaw uxay daw mangal dmka pila mkan cka hidaw, rulu sapah pyasan u mhaduc laqi muyas dhuq ppanan rulu. Quri so mndungus niya pa, 18 kngkawas ka malu mnhdu muyas, binaw ou Co u smruwa 16 kngkawas daw malu mlatac sapah pyasan. Mmahan mi uuqun Pusu tyawmu: Pchdanan Amirika. Mahan mi uuqun Amirika u wada mangal pnchdanan hhpuyan Sediq Tnpusu Amirika, mray so scmeyncyo, bunga tumun, lhngay, bawan, dniyi pa wada ini balay srhuqi bungka Amirika kana da. Kiya mi ringgo pay, pisa pang, hanpawpaw u ida balay pniyah Oco mi wada dha brnahan dungan, wada ngalan pnskrayan uqan slxan bungka Amirika saya da. Mexico cweyn mi nduhan lhngay (tacos) u snpeyyah Mexico kiya. Pniyah llutuc Afrika sediq Amirika mniq mquli cida kndadax Afrika madas dhuq Amirika 'Uuqun Qcahur' pa wada uqun bay tnsapah uri da. Psdkanun rmngaw u, alaw dmuwi knou bay mtilux uqun, mmahan mi uuqun Amirika u uxay so mndungus pkmalu hiyi, kcka qnlhangan dha u wada hbaraw bay scuqi qthur ka hidoyi bay pprngawan uri. Diyax smsung mi sngayan. Pusu tyawmu: Diyax smsung mi sngayan Amirika. Pnwaya diyax sngayan ryeynpang u wa truma hiyi: Way-cyaw Sani qmita: Amirika Kwowuweyn, Amirika Waycyaw mi Bnkuwan Patas CyeyncyawAmirika. Ndanan Waycyaw. Koming cida ka Amirika, Amirika mi duma qnlhangan Oco u wada phiyu mndungus bay pnluban waycyaw, wada smruwa ka Franse, Spain mi Netherlands dmayaw Amirika kndakar Ingkoku. Lmutuc muda tmabul mi tmatak kngkwasan cida, Amirika u ida mniq quri mpsdalih Franse mi mpsdalih Ingkoku so niyi mkdha woun dha mi ini pskingal msdhu ka lnglungan dha. Cida u ini sruwa mdakar uuda Oco ka Amirika, pskingal bay quri pkrana nanaq Tudaya Mey Co. Nsaya Amirika u niqan balay dndulan niya quri knkana qnlangan keyjay, seyji mi cyunsu, quri so waycyaw cngco niya u ida sqita balay mi prngawan balay kana qnlangan. Pnluban waycyaw quri Amirika u knbeyhing bay knkana qnlangan. Knkana qnlhangan u mniq Washington DC pa niqan pnhiyu dha tasukwan mi snkaul tasu. Qnlangan babaw dxral saya pa wana Cyoka Minkoku (mnuda pangcyaw han, kngkawas 1971 idas 1 diyax 1 daw wada pstuq pnluban pangcyaw dhuq saya, binaw niqan Amirika Mniq Taiwan Syeyhuy ka pwaluk mndungus bay pnluban seyhu), Coseyng Mincu Cuyi Jnmin Konghkwo, Iran Islam Konghkwo (mnuda pangcyaw mi, kngkawas 1980 idas 4 diyax 7 daw wada mnhdu pangcyaw dhuq saya), Arabia Suriya Konghkwo (mnuda pangcyaw ha mi, kngkawas 2012 mnhdu pangcyaw dhuq saya) mi Bhota anta Wangkwo tuhuy Amirika u ini uda mndungus bay pnluban waycyaw. Kngkawas 2015 cida soto Amirika Barack Hussein Obama II ka musa humung qmita Cuba daw, Cuba mi Amirika u wada prading pwaluk Dungan ka mnstuq hmrinas 50 kngkawas ka pnluban dha, kiya mi Amirika u mniq Trump Seyhu cida u tuhuy Tudaya Hankoku muda weynso waycyaw. Cyunsu Amirika Tucilung HeytayHwan Taypingyang yeynsi cida 3 hangmu cantocyun. Amirika pa alaw niqan knkana qnlangan mbiyax bay Tucilung Heytay mi Tukarac Heytay, kiya ka mniq ticyo knkingal nniqan u niqan biyax niya qmlahang ucilung mi biyax niya qmlahang karac. Pusu tyawmu: Heytay Amirika. Heytay Amirika quri Tudxral Heytay mi Tucilung Heytay mi Tukarac Heytay u wa mniq tbkuwan tubrah balay knkana qlhangan, kiya mi so dduwi dha hbangan cyunsu u ya bay wada knkana qnlangan sliqan pila na 47%, kiya ka kana qnlangan knbeyhing bay mi mbiyax bay butay, dmuwi knkana qnlangan knbeyhing bay howu ciku, knmalu bay mi mndungus bay knkana qnlangan uci cwangpey, mniq jiday saya tnbkuwan niya knkana qnlangan u ida mniq tu1cibang. Bungka Pusu tyawmu: Bungka Amirika. Bungka Amirika u pusu bay wamil dha u pnneyyah qnlhangan Ingkoku cida, alaw lnlingay nniqan dha mi wada kndudul pkrana dukuricu mi tukubeycu na bungka, kiya ka knkana Spain mi Mexico na nyocay bungka, tuhunac mi tudaya Mey Co na sediq Indian bungka Sediq Tnpusu mi mthiti miyah ka mnpiya miyah qmlahang ka sediq icil ka wada ddulan- kiya ka knkana O Co, Afrika Co mi Asia Co. Inggaku Pusu tyawmu: Inggaku Amirika mi snadu Grammy. Kluwanan mi hacong inggaku Amirika pa ou balay, kiya ka ptura bay bungka Amirikau tukubeycu bay sunca salad domburi. Wenswey Pusu tyawmu: Wenswey Amirika. Mntna so qnlhangan icil uri, wenswey Amirika u snpeyyah tukubeycu bay pnkranan rikisi dha ka pnspuwan niya. Mniq cbuyaw balay han, Amirika ka spuda tunarac mkngahu tobay so pnspuwan qnlhangan Ingkoku kana, so kiya wenswey Amirika na pnsltudan niya u msdalih hari wenswey Ingkoku. Binaw, spuda dndulan rikisi ka pkrana mi ini pstuq mthdil ka ssediq, wenswey Amirika na tukubeycu mi knlbangan niya u wada hmrinas knlbangan quri wenswey Ingkoku da. Eyga Treybi mi Geyki Pusu tyawmu: Eyga Amirika, Hollywood, Snadu Oscar, Snadu Emmy mi Snadu Tony. Sani qmita: Bnkuwan patas eyga Amirika. Pusu balay pnyahan eyga ka Amirika. Pusu bay pnyahan eyga ka Amirika. Mntuting Ingkoku ka sediq mpsasing Amirika Eadweard James Muybridge ka wada pseyga ssediq tu1 eyga Tmalang Ka Dapa Dmay. Kndadax hiya prading daw, qpahan eyga Amirika pa prading ini biyaw mrana, California Co na Hallywood u wada sunca pusu bay nniqan pkrana eyga, kari bay quri cisu eyga mi snburah mi pkrana u pneyyah hini kana, eyga Hallywood u wada mpusu bay bungka Amirika uri. Undo Pusu tyawmu: Tiyu Amirika. Undo ka Amirika knkana qnlhangan syosyeyn kwotong, quxul dha mi qrasun dha balay kiya mi uka balay mklanan. Cuyey undo mniq Amirika ka beyhing bay nngalan pila na uri, umau mcuyey undoying na sediq u mangal knou bay nngalan hbangan uri. Knkana qnlangan knou bay hbangan nngalan ka undotwan mi undoying pa to bay mniq Amirika kana. Wada ngalan '4 Beyhing Tunux' ka undo u kiya ka Pangcyo, Mtur Boru Amirika, Huda Cyuhuncyo mi Rancyo. Duma qrasun bay undo u niqan Pnsung Mriq Rulu nina, kiya mi wada ngalan rudah bay undo Amirika, pneyyah Sediq Tnpusu Mey Co ka Taykuncyo uri. Ssanan Sdmhaw Rmiwaw Qqtan Ida Nkiya</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= United States = Gaga kska Daya Meycow ka United states, 38 00 N, 97 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 9,833,517 sq km(hangan na o Tg3) (knlbanga dxgal o 9,147,593 sq km, knlbangan qsiya o 685,924 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 323,995,528 hiyi. Gaga Washington, DC ka poso alang paro, jiyax 4 idas 7 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal United states ga wada sogan 44.50% ka dxgal qpahan, 33.30% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 22.20% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Donald John Tromp, pnaah hngkawas2017 idas 1 jiyax 20pnrajing kmlawa klwaan. cinkholan sa knita' sa brbiro' = Amirika = Meyricyeyn Hocongkwo (Kari Ingkoko: United States of America, lxanan matas ka USA, splawa dha United States (U.S. oxay daw US), kiya ori o America), kari Telo ka 美國, kiya mi pspowan 50 Co, Hwasngton Koronpiya DC, 5 Coco dxral mi Waytaw pnsliyan Ryeynpang Konghkwo. Poso tndxral Amirika ka 48 Co mi ryeynpang tocyo wa mniq tokcka Todaya Mey Co, tonarac o msdalih Tasiyang, todaya ka Kanada, tohonac o mslotoc dxral Mexico mi Mexico Wan, tndxral nniqan dha o wa mniq moxol tay, mtilox hari nniqan. Arasoka Co o wa mniq toiwil daya Todaya Mey Co Talo, tonarac ka Kanada, toiwil o mkUcilong Payring mi mtsipaw mtqita Rossia; Hawaii Co o wa mniq tokcka Tayang Co Taypingyang na Cyontaw. = Ri-s = Poso tyawmo: Rikisi Amirika. Poso tyawmo: Mccbo Dokorico Amirika, Amirika Koming, Pnkranan Tndxral Amirika mi Tnhdilan Tndxral Amirika. Poso tawmo: Mccbo kcka dha nanaq Amirika mi Snborah smmalo Dongan ka Amirika cida. Jidayi cida Sani mita: Mccbo tbrinah sntali. Kndadax kngkawas 2008 hiti, keyjay Amirika o sntorong cotay weyci, keyjay dha o mntxan sntorong mqraqil, saya daw wada mtmay mtotoy dongan, oka qpahon ryo o snpeyyah dodox 10% prading mlih. Binaw, kana cotay weyci mqori hniwan qnlhangan Amirika mbiyax bay kana qnlangan dhoq saya o ida ini balay llwani. Kngkawas 2009 idas 1 diyax 20, rikisi Amirika to1 llotoc Afrika sediq Amirika soto Parak Hosayen Opama psdhowan phiyo, kngkawas 2017 idas 1 ka malix qpahon. Kngkawas 2017 idas 1 diyax 20, Amirika knrodah bay kngkawas soto Tangna Cwanpo ka psdhowan phiyo. Kngkawas 2020 doko pono Cyokoko Uhan narox brah (Sinkwan doko) cida o wada sntorong knbeyhing bay mqraqil, rikisi knrodah bay soto o wada mntxan hrnasan dongan, kngkawas 2021 idas diyax 20, Cyo Paytong ka psdhowan pihiyo soto. Ti-ri Poso tyawmo: Lnlingay dxral Amirika. Llabang bay ka dxral Amirika, poso tndxral o 3 dqras sntorong qsiya, mndongos kakarac, mttoko bay coweyn ori, hnyowan lnlingay dxral o troma ka tonarac mi mkala tobaraw ka toiwil tobaraw dxral. Lnlingay dxral Hnyowan lnlingay dxral Amirika knpriyox balay, krinah bay ka toiwil. Nniqan mkngaho ocilong tonarac pa niqan mkngaho ocilong brnox, mniq tohonac o llabang balay kiya, mniq todaya o doril hari kiya, mkngaho ocilong brnox mniq Nyocsi Co todaya o oka kiya, binaw mniq Cangtaw o niqan doma hhoda ka ntowan brnox. Mniq mkngaho ocilong brnox bokoy o niqan bongo na nniqan ddwiyaq, lmotoc dhoq wa mniq Peykarolayna Co mi Sinhanbosya Co, tobaraw 1830m na todo dwiyaq Abaracia ka mnhdo. Mniq todo dwiyaq Abaracia toiwil ka nniqan Amirika tokcka iwil na kcka brnox, hini o mbrnox balay kiya, 5 beyhing lango mi Yayong Misisipi- Yayong Misori- Qnlangan to4 knbeyhing bay yayong wa mniq hini ori. Mniq Yayong Misisipi toiwil, dxral kcka brnox o prading mkala baraw, hiti balay daw mtmay Amirika tokcka llabang bay dxral mi tokobeyco knyowan lnlingay dxra Beyhing Brnox. Araska Co o niqan oo bay todo dwiyaq ori, kiya ka knkana Todaya Mey Co tobaraw bay 6194m ka dwiyaq Tinali, Arasoka Talo toiwil mi tohonac ka Aryosn Cyontaw o niqan oo bay poniq dwiyaq ori. Hawaii Cyontaw o kiya ka mtilox nniqan Poniq Dwiyaq Taw cyon, pnsowan niya knbeyhing dxral o hmrinas 2400km, kndadax 6 beyhing taw mi doma tiping taw pnspowan. Kngkkarac Alaw llabang balay mi oo bay klowanan ini pntna ka hnyowan lnlingay dxral, so bay niqan knkana klowanan qnlangan ka Amirika: · Tonarac daya mkngaho ocilong mi 5 beyhing lango cyo mnKopn kngkkarac klowanan pnsnakan 'Talosing Wentay Beyhong Wasaw Qqhoni Kngkkarac' oxay daw Co socn pnsnakan klowanan na Wentay Talosing Mhoriq Kngkkarac: Spoda Raborado Mskoy Bwihor mi dndolan tohonac mskoy hngak, mskoy ka misan, moxol ka rbawan, oo qoyox mi hoda, qnyoxan tnkawas o ya bay 1000 hwami; · Tonarac honac mi Mexico Wan mkngaho ocilong o 'MnMtilox Hari Lmiqo Kngkkarac' oxay daw Co socn kngkkarac pnsnakan klowanan na Hoko Mtilox Mhoriq Kngkkarac: Dndolan Mexico Wan Moxol Bwihor, moxol mi mhoriq, qnyoxan tnkawas o hmrinas 2000 hawmi; · Tokcka brnox: Mskoy mi moxol bwihor o malo msdorox mosa kcka kana, rbawan o mtilox, misan o mskoy mi oo hoda; · Toiwil Kcka Dxral Tobaraw Brnox: Misan o kndngowan mi mskoy, rbawan o kndngowan mtilox, qnyoxan tnkawas o ini khrinas 500 hawmi; · Toiwil Taypingyang mkngaho ocilong: Tohonac o 'MnMtilox hari Ucilong Kcka Dxral Kngkkarac', todaya o 'MnHayyangsing Moxoltay Beyhing Wasaw Qqhoni Kngkkarac' oxay daw Co socn pnsnakan kngkkarac klowanan na Wentay Hayyangsing Kngkkarac. Qqsiya mi todo dwiyaq Pnsnakan nniqan dxral Poso tyawmo: Nniqan dxral Amirika. Knhbrawan hiyi sediq Amirika Tyawcacyo o psnakan dha 4 beyhing dxral nniqan ka Amirika, kiya mi ndwanan psanak 9 pnsowan Cyo dongan: · To1 Cyo (Tonarac daya) o To1 Pnsowan Cyo (Borah England Cyo) o To2 Pnsowan Cyo (Tokcka Tasiyang Cyo) · To2 Cyo (Tokcka iwil) o To3 Pnsowan Cyo (Tokcka bo Tonarac daya Cyo) o To4 Pnsowan Cyo (Tokcka bo Toiwil daya Cyo) · To3 Cyo (Tohonac) o To5 Pnsowan Cyo (Tohonac Tasiyang Cyo) o To6 Pnsowan Cyo (Tokcka bo Tonarac honac Cyo) o To7 Pnsowan Cyo (Tokcka bo Toiwil honac Cyo) · To4 Cyo (Toiwil) o To8 Pnsowan Cyo (Ddwiyaq Cyo) o To9 Pnsowan Cyo (Taypingyang Cyo) Qnlhangan Kongweyn Poso tyawmo: Bnkowan patas Amirika Qnlhangan Kongweyn. Amirika saya kana balay o niqan 58 qnlhangan kongweyn, kcka niya 14 o wada pniqan Hniti Jaysang Qnlangan. Pnspowan o niqan 27 Co ka niqan qnlhangan kongweyn, kiya ka knkana MnAmirika Samoya mi MnAmirika Wiking Cyontaw. Arasoka Co mi Cyarihonia Co o pn8 qnlhangan kongweyn, kiya knoo balay kiya. Phiyo qnlhangan kongweyn pa kasi ka spoda Amirika kwohoy smrowa moda qori hwaan moda psdho pkla kari. Fa-ryo ni ceng-c Poso tyawmo: Seyji Amirika. Horico. Poso tyawmo: Horico Amirika. Horico Amirika o lmotoc Ingkoko na Panrihwa pnsltodan, hoying Amirika o tmoro 'Ndanan Brah' ooda, mnIngkoko Amirika France Si (Hayyang Waya Si) na poso balay pnsliyan niya. 19 th kcka brah, brah balay Amirika ancyeyn o ida kntto dmowi ncida ndanan Ingkoko miyah psdkanon dmowi, bokoy daw wada kndodol nanaq pkrana pnwaya horico dha ka Amirika, dhoq saya daw Amirika sohwa o to bay dmowi nanaq kcka qnlhangan angri. Ceng-c Poso tyawmo: Amirika Ryeynpang Seyho mi Bnkowan Amirika Ryeynpang Ciko. Biyax Ciko Ryeynpang nanaq o niqan 3 pncida, kiya mi ppqlahang mi ppsbalay (3 biyax psnakan): · Pnwaya Cikwan: Kiya ka kwohoy, spoda Sanggiying mi Conggiying ddha niyi pnsliyan. Dmowi Ryeynpang biyax phiyo waya, biyax pkla mpccbo, biyax smrowa pnsdhowan, biyax mbbari seyho mi biyax malax qpahon mpqpah seyho; · Singcng cikwan: Kiya ka soto, soto, hoko soto mi spoda soto posa hangan sanggiying ka smrowa na neyko kwanweyn mi deysi niya, seykining dmowi pndongos ryeynpang horico biyax qmlahang; · Shwa cikwan: Kiya ka tobaraw balay hoying mi syaci niya ryeynpang hoying, hwakwan o spoda soto posa hangan mi pnoda sanggiying smrowa; dmowi biyax pkla horico mi pspaox smliq waya na biyax. Sing-cng cyo-hwa Poso tyawmo: Amirika Co hon, Amirika singcng cyohwa mi bnkowan Amirika knkingal Co soho. Washington華盛頓 Orokang奧勒岡 Karifonia加利福尼亞 Aytaho愛達荷 Neyhwata內華達 Yota猶他 Arisangna亞利桑那 Mongtana蒙大拿 Hwayoming懷俄明 Korotato科羅拉多 Borah Mexico 新墨西哥 Todaya Takoda北達科他 Tohonac Takoda南達科他 Neyborasoka內布拉斯加 Kansas堪薩斯 Okrahoma俄克拉何馬 Diqsas德克薩斯 Mingnisoda明尼蘇達 Ayhohwa愛荷華 Misori密蘇里 Aknso阿肯色 Roisanna路易斯安那 Wiskangsin威斯康辛 Irino伊利諾 Misikn密西根 Indian印第安納 Ohayo俄亥俄 Kntaki肯塔基 Tennasi田納西 Misisipi密西西比 Orapama阿拉巴馬 Myeynin緬因 Fymongto佛蒙特 Borah Hanbosya新罕布夏 Masacosay麻薩諸塞 Rodtaw羅德島 Kangnaydiq康乃狄克 New York紐約 Pinsifania賓夕法尼亞 New Jersey紐澤西 Washington華盛頓 DC特區 Maryland馬里蘭 Delaware德拉瓦 Toiwil Virginia西維吉尼亞 Virginia維吉尼亞 Todaya Karolina北卡羅來納 Tohonac Karolina 南卡羅來納 Georgia喬治亞 Florida佛羅里達 Alaska阿拉斯加 Hawaii夏威夷 Lihan ka Hawaii pa, msngari 49 Co o wa mniq Mey Co Talo kana. Kcka niya lihan ka Alaska pa, msngari 48 Cohiya o kiya ori ka Washington DC o msllotoc kana, kiya ka splawa dha Tndxral Amirika. Doma sediq o ngalan dha 'Tndxral' Co ori ka Alaska Co, alaw ana hiya o tohoy 'Trahoc na 48 Co' o wada psthiyaq Kanada, binaw mniq dxral lnlingay o ida Todaya Mey Co Talo na dxral ori ka Alaska. Kana kari ddowi niya o kiya ka knkana Washington Kolombia DC. To50 Co Hawaii Co o pa wa mniq Taypingyang na kcka cyontaw. Hiti balay ka Amirika tokobeyco na Sediq Tnposo Nngari Fxral, alaw dxral nniqan hiya o ida wiso dmowi poso biya tnoalang, mndongos qnlhangan niqan dnowi dha poso biyax nina, hnyowan niya o mntna so knkingal Co Amirika ori, ana so balay bay o ida 1ci singcngcyo, binaw so niyi dokorico seyji balay bay dxral dha o ida wa mniq knkingal kcka dxral Co, mnMeyricyeyn Hocongkwo alaw txtaxa minjoko tnoalang psnakan ka klowanan tokobeyco nniqan dxral. Alang mkbrnox Knkana Amirika saya o ya bay 77% knhbrawan sediq pa wa mniq nniqan alang mkbrnox, kcka o niqan hmrinas dmka ori ka mssli mniq 37 poso beyhing alang mkbrnox. Doalang mkbrnox niyi o wada tmoro bongka Amirika, pnsltodan mi keyjay. Mniq kngkawas 2004, knkana Amirika o niqan 251 alang mkbrnox ka hmrinas 10 knbkiyan hiyi sediq, kiya ori o niqan 9 beyhing alang mkbrnox ka hmrinas 100 knbkiyan hiyi sediq, kiya ka knkana doma poso balay qnlangan alang mkbrnox, mray so New York So, Los Angeles mi Chicago. Kiya ori o, nasi pspowan ori ka oxay poso alang mkbrnox na alang mkbrnox pa, niqan 50 hmrinas 100 knbkiyan hiyi sediq alang mkbrnox ka Amirika. Kiya ka kawas kawas moda pnsong kcka Qnlangan mndongos bay nniqan alang mkbrnox o, knhbaraw bay kcka alang mkbrnox mniq brah na qnlhangan ori. Poso tyawmo: Keyjay Amirika Keyjay Amirika o mtbiyax bay mrana, knbeyhing bay ooda sngcan dha, niqan bay knklanan dha sngcan ciso, pomn cyeyko mndyngos balay; nong kong yey o mrana mi mkla balay; keyjay koymo knbsiyaq bay to1 qnlangan, jncyo GDP o hmrinas 5 knbkiyan pila Amirika, tobrah bay bay hmrinas knhbrawan 5000 knbkiyan (knkana) hiyi sediq qnlhangan na tobrah balay, kiya ka knkana qnlangan poso bay qori keyjayti, mniq kcka ssediq kndosan keyjay o poso balay hnyowan niya. Ppanan rolo mi mhaqon Alaw llabang balay ka tndxral Amirika, kiya mi 3 dqras o msdalih ocilong kiya ka momal knkrana keyjay dha, kiya ka qori so knoo kowanan ppanan rolo mi ddaon mhaqon qqiya mi mkpiya mhaqon o ida balay to1 qnlangan. Tqapor niya elo beyhing, ppanan kisya o ida kiya to1 bkowan qnlangan, ssalo kawso kisya o alaw mrana mbiyax ka qqpahan qori ppanan skoki, so kiya daw wada ini ttkoko qori doma qnlhangan ka qori ssalo dha kawso sisya. Knoo ppanan skoki mi ppanan aso o ida mniq tobrah balay tnbkowan qnlangan. Alaw niqan kndkanan niya ka sediq ppanan kisya, mniq Amirika pa qori so ppanan dha mqori thiyaq ssanon o mriq nanaq rolo mi tapa skoki ki ka poso na balay. Qori rrmiwaw Ana so 200 sngari kngkawas bay ka rikisi Amirika, binaw knrana bay ka kokomin keyjay mi oka mklan ka syeyntay wenming mi momal knmbtonox balay qtan ka ida nkiya sdhmaon qmita, so kiya ka wada mbiyax bay qori qnlhangan ssanan qmiwaw ori. Wada ngalan knkana qnlangan knbeyhing bay to1 alang mkbrnox ka New York, cyeyntwan mi lnlamo smnlowan ssapah ka Chicago, niqan bay hnhangan qori rikisi bongka ka Cyocinsan , alang mkbrnox snkolan Utox Tmninon (Teynickay) ka Los Angeles, soto Washington, alang mkbrnox bakociko ka Las Vegas. Sdhmaon qmita ida nkiya ka Mcayis Btonox Kongweyn, Colorado Beyhing Ayo Doras, Alang Mkbrnox Lango Timo, Olympic Qnlhangan Kongweyn, Rima Knbeyhing Lango Sdhmaon Qmita Ida Nkiya, Hawaii Cyontaw, so sklwiyan bay ka Alaska Co, kiya ka kndadax cbiyaw qnbsyaqan bay sanan rmiwaw mi ida balay kelih ka sediq mpriwaw. Kiya mi Disney land, Hwancyo Ingcng, Amirika Qnlhangan Hangkong mi Taykong Congso, kiya ka niqan balay biyax hhoc niya sdhmaon smnlowan mi pkrana hbangan ori. Jen-ko Pomo tyawmo: Knhbrawan hiyi sediq Amirika. Qori Saya Spoda Amirika Jnko Poca Cyo mniq potting hiti kngkawas 2017 patas snpowan, knhbrawan hiyi sediq Amirika o 321,004,407 hiyi sediq, nasi wada nanaq omao morox taxa minjoko cida, bhoway sediq Amirika o knkana 73%, knhbrawan o 234,370,202 hiyi sediq, kcka o, oka daran Spain oxay daw oka llotoc Latin sediq Amirika na sediq bhoway o 61.5%, knhbrawan o 197,277,729 hiyi sediq, niqan daran Spain oxay daw niqan llotoc Latin sediq Amirika na sediq bhoway o 11.5%, knhbrawan o 37,092,473 hiyi sediq. Kari Poso tyawmo: Kari Eygo Amirika. Ana so oka pnsdhowan kari ddowi seyho ka Amirika, binaw balay bay kari eygo ka kari srngaw balay qnlhangan dha. Spoda snpowan kngkawas 2008 cida, ya bay 3 oko 1480 knbkiyan (99.6%) hmrinas 5 kngkawas knhbrawan hiyi sediq mniq tnsapah o wana kari eygo ka srngaw dha. Kari eygo ori ka srngaw dha balay kari ori, skari kari eygo ori ka poso balay speysa dha sediq thdil miyah qnlhangan dha hini ori. Snlhayan snhiyan Poso tyawmo: Snlhayan snhiyan Amirika. Ini phiyo qnlhangan brah cida ka Amirika mi qlhangan Ingkoko cida han pa, oka mtrawah snhiyan dha, cida o mniq cnhdilan bay pnwaya snlhayan, so ini slohay Kiristokyo ka sediq o stkohon dha qmita mi thqilon dha ori, poso balay o sqori dha qmita ka sinjya Teynskyo (doma qori so ini thiyi biyax dndolan kyokay coyi niya) kiya mi qlhangan Kiristokyo knkingal pay snlhayan niya o moda tmraqil qmita ini pntna klowan pay na sinjya cngco ori. Kngkawas 2007 snpowan seyho cida( 2007年的官方估計數字): · Kiristo kyo基督新教——51.3% · Teys kyo天主教——23.9% · Momn kyo摩門教——1.7% · Tongcng kyo東正教——1.6% · Yadaya kyo猶太教——1.4% · Bo kyo佛教——0.7% · Islam kyo伊斯蘭教——0.6% · Doma snhiyan oxay daw ini ptora snhiyan其他或沒有表明——2.5% · Uka snlhayan snhiyan無宗教信仰——16.1% Kyoiko Poso tyawmo: Mniq Amirika, qmlahang kyoiko o Co oxay daw seyho tnoalang ka seykining, kiya o oxay seykining ryeynpang seyho. Binaw, ryeynpang seyho kyoikobo o malo spoda kyoiko cicin moda dmayaw mi qolong niqan ka dndolan niya. Laqi moyas o niqan qqpahon pnsdhowan pnwaya mniq sapah pyasan pnhiyo qnlhangan snpeyyah pyasan totiping dhoq 12 knkawas pyasan na kyoiko; kiya ka 5 knkawas pyasan totiping, pyasan tokcka o toro knkawas, pyasan tobaraw o 4 knkawas, psnakan pnhiyo qnlhangan mi pnhiyo sori ddha klowanan, hbaraw ka pyasan pnhiyo qnlhangan, moda ini angal pila moyas kana pnwaya yiwo kyoiko. Kiya ori o, pyasan tokcka mi pyasan totiping o ini angal pila mkan cka hidaw oxay daw mangal dmka pila mkan cka hidaw, rolo sapah pyasan o mhadoc laqi moyas dhoq ppanan rolo. Qori so mndongos niya pa, 18 kngkawas ka malo mnhdo moyas, binaw oo Co o smrowa 16 kngkawas daw malo mlatac sapah pyasan. Mmahan mi ooqon Poso tyawmo: Pchdanan Amirika. Mahan mi ooqon Amirika o wada mangal pnchdanan hhpoyan Sediq Tnposo Amirika, mray so scmeyncyo, bonga tomon, lhngay, bawan, dniyi pa wada ini balay srhoqi bongka Amirika kana da. Kiya mi ringgo pay, pisa pang, hanpawpaw o ida balay pniyah Oco mi wada dha brnahan dongan, wada ngalan pnskrayan oqan slxan bongka Amirika saya da. Mexico cweyn mi ndohan lhngay (tacos) o snpeyyah Mexico kiya. Pniyah llotoc Afrika sediq Amirika mniq mqoli cida kndadax Afrika madas dhoq Amirika 'Uoqon Qcahor' pa wada oqon bay tnsapah ori da. Psdkanon rmngaw o, alaw dmowi knoo bay mtilox oqon, mmahan mi ooqon Amirika o oxay so mndongos pkmalo hiyi, kcka qnlhangan dha o wada hbaraw bay scoqi qthor ka hidoyi bay pprngawan ori. Diyax smsong mi sngayan. Poso tyawmo: Diyax smsong mi sngayan Amirika. Pnwaya diyax sngayan ryeynpang o wa troma hiyi: Way-cyaw Sani qmita: Amirika Kwowoweyn, Amirika Waycyaw mi Bnkowan Patas CyeyncyawAmirika. Ndanan Waycyaw. Koming cida ka Amirika, Amirika mi doma qnlhangan Oco o wada phiyo mndongos bay pnloban waycyaw, wada smrowa ka Franse, Spain mi Netherlands dmayaw Amirika kndakar Ingkoko. Lmotoc moda tmabol mi tmatak kngkwasan cida, Amirika o ida mniq qori mpsdalih Franse mi mpsdalih Ingkoko so niyi mkdha woon dha mi ini pskingal msdho ka lnglongan dha. Cida o ini srowa mdakar ooda Oco ka Amirika, pskingal bay qori pkrana nanaq Todaya Mey Co. Nsaya Amirika o niqan balay dndolan niya qori knkana qnlangan keyjay, seyji mi cyonso, qori so waycyaw cngco niya o ida sqita balay mi prngawan balay kana qnlangan. Pnloban waycyaw qori Amirika o knbeyhing bay knkana qnlangan. Knkana qnlhangan o mniq Washington DC pa niqan pnhiyo dha tasokwan mi snkaol taso. Qnlangan babaw dxral saya pa wana Cyoka Minkoko (mnoda pangcyaw han, kngkawas 1971 idas 1 diyax 1 daw wada pstoq pnloban pangcyaw dhoq saya, binaw niqan Amirika Mniq Taiwan Syeyhoy ka pwalok mndongos bay pnloban seyho), Coseyng Minco Coyi Jnmin Konghkwo, Iran Islam Konghkwo (mnoda pangcyaw mi, kngkawas 1980 idas 4 diyax 7 daw wada mnhdo pangcyaw dhoq saya), Arabia Soriya Konghkwo (mnoda pangcyaw ha mi, kngkawas 2012 mnhdo pangcyaw dhoq saya) mi Bhota anta Wangkwo tohoy Amirika o ini oda mndongos bay pnloban waycyaw. Kngkawas 2015 cida soto Amirika Barack Hossein Obama II ka mosa homong qmita Coba daw, Coba mi Amirika o wada prading pwalok Dongan ka mnstoq hmrinas 50 kngkawas ka pnloban dha, kiya mi Amirika o mniq Tromp Seyho cida o tohoy Todaya Hankoko moda weynso waycyaw. Cyonso Amirika Tocilong HeytayHwan Taypingyang yeynsi cida 3 hangmo cantocyon. Amirika pa alaw niqan knkana qnlangan mbiyax bay Tocilong Heytay mi Tokarac Heytay, kiya ka mniq ticyo knkingal nniqan o niqan biyax niya qmlahang ocilong mi biyax niya qmlahang karac. Poso tyawmo: Heytay Amirika. Heytay Amirika qori Todxral Heytay mi Tocilong Heytay mi Tokarac Heytay o wa mniq tbkowan tobrah balay knkana qlhangan, kiya mi so ddowi dha hbangan cyonso o ya bay wada knkana qnlangan sliqan pila na 47%, kiya ka kana qnlangan knbeyhing bay mi mbiyax bay botay, dmowi knkana qnlangan knbeyhing bay howo ciko, knmalo bay mi mndongos bay knkana qnlangan oci cwangpey, mniq jiday saya tnbkowan niya knkana qnlangan o ida mniq to1cibang. Bongka Poso tyawmo: Bongka Amirika. Bongka Amirika o poso bay wamil dha o pnneyyah qnlhangan Ingkoko cida, alaw lnlingay nniqan dha mi wada kndodol pkrana dokorico mi tokobeyco na bongka, kiya ka knkana Spain mi Mexico na nyocay bongka, tohonac mi todaya Mey Co na sediq Indian bongka Sediq Tnposo mi mthiti miyah ka mnpiya miyah qmlahang ka sediq icil ka wada ddolan- kiya ka knkana O Co, Afrika Co mi Asia Co. Inggako Poso tyawmo: Inggako Amirika mi snado Grammy. Klowanan mi hacong inggako Amirika pa oo balay, kiya ka ptora bay bongka Amirikao tokobeyco bay sonca salad dombori. Wenswey Poso tyawmo: Wenswey Amirika. Mntna so qnlhangan icil ori, wenswey Amirika o snpeyyah tokobeyco bay pnkranan rikisi dha ka pnspowan niya. Mniq cboyaw balay han, Amirika ka spoda tonarac mkngaho tobay so pnspowan qnlhangan Ingkoko kana, so kiya wenswey Amirika na pnsltodan niya o msdalih hari wenswey Ingkoko. Binaw, spoda dndolan rikisi ka pkrana mi ini pstoq mthdil ka ssediq, wenswey Amirika na tokobeyco mi knlbangan niya o wada hmrinas knlbangan qori wenswey Ingkoko da. Eyga Treybi mi Geyki Poso tyawmo: Eyga Amirika, Hollywood, Snado Oscar, Snado Emmy mi Snado Tony. Sani qmita: Bnkowan patas eyga Amirika. Poso balay pnyahan eyga ka Amirika. Poso bay pnyahan eyga ka Amirika. Mntoting Ingkoko ka sediq mpsasing Amirika Eadweard James Moybridge ka wada pseyga ssediq to1 eyga Tmalang Ka Dapa Dmay. Kndadax hiya prading daw, qpahan eyga Amirika pa prading ini biyaw mrana, California Co na Hallywood o wada sonca poso bay nniqan pkrana eyga, kari bay qori ciso eyga mi snborah mi pkrana o pneyyah hini kana, eyga Hallywood o wada mposo bay bongka Amirika ori. Undo Poso tyawmo: Tiyo Amirika. Undo ka Amirika knkana qnlhangan syosyeyn kwotong, qoxol dha mi qrason dha balay kiya mi oka balay mklanan. Coyey ondo mniq Amirika ka beyhing bay nngalan pila na ori, omao mcoyey ondoying na sediq o mangal knoo bay nngalan hbangan ori. Knkana qnlangan knoo bay hbangan nngalan ka ondotwan mi ondoying pa to bay mniq Amirika kana. Wada ngalan '4 Beyhing Tonox' ka ondo o kiya ka Pangcyo, Mtor Boro Amirika, Hoda Cyohoncyo mi Rancyo. Doma qrason bay ondo o niqan Pnsong Mriq Rolo nina, kiya mi wada ngalan rodah bay ondo Amirika, pneyyah Sediq Tnposo Mey Co ka Taykoncyo ori. Ssanan Sdmhaw Rmiwaw Qqtan Ida Nkiya</FORM>
    </S>
</TEXT>