<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Anasolay" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Anasolay" copyright="CC BY-SA" citation="Anasolay. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Anasolay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Anasolay, title = Anasolay, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Anasolay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Anasolay = Gaga mniq Taytung Taymarisyang ka alang Anasolay. 151 sapah ka kneegu na sapah, 436 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 79% niqan 346 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 21% niqan 90 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis74%, Tayal2%, Bunun1%, Puyuma1%, ni rahuq na o1%. Pusu niqan alang Hangan seuxal han o Mintungken, yasa gaga mniq nganguc bi rhngun Meyhecung, hngkawas 40, kmpnhyugan sngayan rulu basu elug Nanhwe shiga, yasa egu bi spriq, Hwanye , kika bukuy do shangan dha Anasolay . Nniqan alang Nuysan Taytung Taymarisiyang alang Meyhe. Gasuc nniqan Mniq hraan hidaw alang Meyhe, gaga kssiyaw elug Nanhwey ni daya. Tiri lnglingay Tayti. Sjiqan klgan nealang Amis. Djiyun kari Kari Amis ni tlu. Snhiyun cungciyaw Pnrhulan joro. Pnaah alang Dxgal mdngu seuxal ka hini, hngkawas 1930(Cawhe hngkawas 5) do, niqan dha tnsapah seejiq Amis o pnaah Maranse ni Ciyaruranse, yasa knbarux dxgal Taytung-Ctanghwese pnhmaan dha sibus, kika prajing asi nniqan hiya da, bukuy do knhuway kndadax Csang, Tunghe ka seejiq Amis miyah asi nniqan hini, kika pnhyugan kingal alang da! Pnyahan pnataas</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Anasolay = Gaga mniq Taytong Taymarisyang ka alang Anasolay. 151 sapah ka kneego na sapah, 436 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 79% niqan 346 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 21% niqan 90 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis74%, Tayal2%, Bonon1%, Poyoma1%, ni rahoq na o1%. Poso niqan alang Hangan seoxal han o Mintongken, yasa gaga mniq ngangoc bi rhngon Meyhecong, hngkawas 40, kmpnhyogan sngayan rolo baso elog Nanhwe shiga, yasa ego bi spriq, Hwanye , kika bokoy do shangan dha Anasolay . Nniqan alang Noysan Taytong Taymarisiyang alang Meyhe. Gasoc nniqan Mniq hraan hidaw alang Meyhe, gaga kssiyaw elog Nanhwey ni daya. Tiri lnglingay Tayti. Sjiqan klgan nealang Amis. Djiyon kari Kari Amis ni tlo. Snhiyon congciyaw Pnrholan joro. Pnaah alang Dxgal mdngo seoxal ka hini, hngkawas 1930(Cawhe hngkawas 5) do, niqan dha tnsapah seejiq Amis o pnaah Maranse ni Ciyaroranse, yasa knbarox dxgal Taytong-Ctanghwese pnhmaan dha sibos, kika prajing asi nniqan hiya da, bokoy do knhoway kndadax Csang, Tonghe ka seejiq Amis miyah asi nniqan hini, kika pnhyogan kingal alang da! Pnyahan pnataas</FORM>
    </S>
</TEXT>