<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Andorra" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Andorra" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Andorra = Gaga kska Owcow ka Andorra, 42 30 N, 1 30 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 468 sq km(hangan na o Tg196) (knlbanga dxgal o 468 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 85,660 hiyi. Gaga Andorra la Vella ka pusu alang paru, jiyax 8 idas 9 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Andorra ga wada sugan 43.40% ka dxgal qpahan, 34% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 22.60% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Joan-Enric Vives i Sic√≠lia, pnaah hngkawas2003 idas 5 jiyax 12pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Pkla Antawr cinwangkwo, tduwa matas Antawracinwangkwo uri, ksun Antawwang kana, hiya o biciq klwaan, dxgal klwaan o niqan 468km. Gaga hunac gqian hidaw Nanow na neyrucinwangkwo, gaga hunac hraan hidaw dgiyaq Pirinyos, mskiyig dha klwaan Sipanya ni Fakwo, pusu na alang o gaga Taantawr. Skari kari Cyatayrung, ida tduwa ka skari kari . Sbkyhii Seejiq Pusu:Alang Antawr Pusu ni paru bi alang Taantawr hbangan klabuy:Owyueyn Klgan Cow :Owcow Djiun kari klwaan:kari Cyatayrung Ris Idas 7 hngkawas 1934 siida, mngarang kari saw yaku ka tnpusu Antawr msa ka Pawris.skeseryawf Snruan kari ga Farankwangkwo Caritati nii iyux smiyuk pnspais seejiq Antawr ni Seejiq Mor, bqanan na patas srwaan, phiyug pnrhulan Antawr, smkul pocyuey Sipanya Uker pusu dmudul pnrhukan. Maxal kingal kbkuy hngkawas ssida, Uker pusu pedudul pnrhukan ni klwaan Fakwo ga prajing ppluk tnpusu Antawr. Hngkwasan 1278 do mnhdu kari ka dhiya da, ida msupu dmuuy Antawr ka Fuwa pocyuey klwaan Fakwo ni pusu pedudul prhulan(pnrngagan.dha kari o mklawa ni pnrajil dxal), bukuy do nFuwa pocyuey o wada bqanan baga Nawala da, manu ka Fawang hngri spac o hngkawas 1607 siida, pusa patas, paah sayang dbukung Fakwo ni dpedudul prhulan Uker ka msupu tnpusu Anker msa.. Hngkawas 1933 do klwaan Fakwo ga mangal kari saw nii mlih ka ngalan hbangan knlangan ni maku mllug kaklealang dni miyah mluk Anker. Jiyax 12 idas 7 hngkawas1934 do niqan kingal seejiq miyah kmrmux ni asi pgarang kari saw tnpusu ku Anker ka yaku msa, nii tmraki pedudul prhulan Uker uri, hiya o seejiq Erwo Pawris.Skeseryawfu (–Ď–ĺ—Ä–ł—Ā –°–ļ–ĺ—Ā–ł—Ä–Ķ–≤ ka hangan na Erwos). Kiya ka kiya ni bukuy tgmasapac na jiyax20 idas7 do wada asi qrapi mklawa na Sipanya da, duri ni wada asi qrwaqi Anker da. hngkawas1936 dhuq hngkawas 1940 nii o yasa msapais ka klwaan Sipaya, kiya ni smkul empsaping musa kmlawa Anker. Mspais tgdha siida, Antawr nii ga ida ini usa dmayaw ana ima, hiya ka pusu bi yahan bbarig uxay dungus na qyqaya, manu ka klwaan Sipanya Forangke cngcyueyn o mkmiyah mluk Antawr uri, hici o ini iyah mluk. Ida wada bsiyaq bi ini supu isil klwaan, wana nanaq msluban dha Fakwo ni Cyatayrungniya. Knxalan nii dga Antawr o mbiyax bi smalu leelug ni slutuc dha isil alang, duri ni kmbiyax bi prana quri saw qpahun rrigan. Hngkawas 1993 do pnuda kungtow ka Antawr, wada dha pdaan ka Seynfa ni maa ruwan Reynhekwo ka hiya uri da. Cngc Pusu:Antawr kmlawa Seynfa Antawr kndadax hngkawas 1993 do tduwa djiun da, Seynfa dha gaga teura matas klwaan cyuncuriseyn ka Antawr, phiyug dha bukung klwaan, thnganan cinwan. Kingal o Cungtung Fakwo(Aymannyo. Makehung), kingal o pdudul prhulan Cyatayrungniya Rwoma Teyncucyaw prhulan Ukerga( kari Cyatayrungniya o Bisbat d'Urgell) kiya ka pdudul prhulan(Hwoan. Enrike.Piweys.sisiriya sayang), cinwangxay o uxay dungus bi. Rifa o psslian pprngaw kari ka tnpusu, psslian pprngaw kari o phiyug 28 tleengan, mdka o pnegaan kana ka seejiq klwaan, mdka o pnegaan kngkingal alang. Mklawa o kiya ka snpuan hbaraw na psslian pprngaw kari. Pklawa Kwofang o dklwaan Fakwo ni Sipanya tnpusu. Singcng-cyuhwa Psnaqan 7 mklawa ka Antawr: Taantawr Kaniryuey Enkanpu Ayskartes-Enkertani Masana Awrtinwo Snghuriya-Terworiya Tiri Pusu:nniqan lnglingay Antawr Gaga hraan hidaw dgiyaq Pirinyos ka Antawr, ruwan klwaan o niqan ddgiyaq gmhabuk, mtriqi ka hnygan dxgal, yabi 1966M(6,549 ) ka knbowqax na, tgbowqax na dgiyaq Kemapeyterwosa ga 2,946 M ka Haypa(9,656 ). Kana ka klwaan o gaga seyusan tru Y hnygan ayug, hici do mstrung yayung Warira ni mquri Tayrungniya na Sipanya. Karac Antawr ga saw bi karac dgiya, ada ka kingal nanaq ka hnygan dxgal dha, ltu ka karac rbagan, egu bi nniqan o bbaraw bi ka mskuy misan, kingal hngkwasan o yabi Ses 9.1¬įC(48.4 ¬įF). Cingci Qqpahun rrigan GDP o niqan 80%, pusu bi pniyah hbngan Antawr. Kingal hngkawas ga niqan mngari kbkuy wan seejiq, ada ka meynswey ni pnhyugan saan rmigaw sngayan rbagan, misan, kiya ni musa rmigaw Antawr. Knxalan o yasa gaga muda kayke ngalan hbangan ka Fakwo ni Cyatayrungniya, maku ungac knmalu n aka Antawr. Mniq knlangan meynswey, cinjwungyey Anyawr ga ida pusu bi uri. Snalu uqun pniyah pnegalang o wana 2% ka tdwanan phuma pnegalang. Tgaaw saw pniyah isil klwaan kana. Miric ka pusu bi stabug dha, snalu qyqaya o saw ka puqan ni qyqaya sapah. Ida uxay dOwmung ka Antawr, seejiq Antawr ini duuy patas hangan, ini tduwa mkksa gaga qlangan snkncyu ksun, ida niqan pnluban ka dha nii( ini ngali kwanswey Owmung ka Antawr). Rahuq na o ida ungac klabuy pila dha nanaq ka Antawr, ini dhuq hngkawas 1999 na o mduuy Farang Fakwo ni Piseta Sipanya, bukuy do mduuy Owyuey da. jiyax 30 idas 6 hngkawas 2011 siida Antawr ni Owmung ga brah mnhdu kari o ini tduwa smalu nanaq Owyueyn. Paah hngkawas 2013 do smalu Owyueyn nanaq, kana hbangan o 230 wan Owyueyn. Ida nkiya o niqan sweyri fateyncang, kwangcyueynswey, qhuni, teykwang ni ceyn dnii. Sseejiq Pusu:sseejiq Antawr Antawr ga wana 33% da Sipanya ka dungus seejiq Antawr, pnaah isil klwaan o ida seejiq Sipanya ka pusu bi(niqan 43%), niqan ka seejiq Putawya 11% ni seejiq Fakwo 7% kiya. Kari Djiun kari klwaan o kari Cyatayrungniya. Ida hbaraw bi ka mkla rmngaw kari Sipanya uri. Kari Ingkwo n kari Fakwo o kika pusu bi kari isil klwaan. Tiyu Yasa mnangal egu malu hangan pnspngan na Tungci yuntunghwey ka Antawr, kiya ni niqan bi hangan dha. Pspngan dha yuntung sayang o niqan cucyow, ingskanracyow, rancyow ni hwaruncyukuncyow, teumal pspung Owcowpey ni Sceypey na hwaruncyukuncyo ka Antawr.Hngkawas 2011 siida, ida Antawr ka pusu bi muda qqpah Owcow reynsay na spac embiyax na papung qpringan kklwaan. Yasa ini khbaraw ka sjiqan ruwan klwaan, kiya ni uxay malu ka nangal dha hangan pnspngan klwaan qpringan cucyo kwoci says siida. Pnhiyug hngkawas 1994 ka cucyow cunghwey Antawr,pusu qqpahun qpringan cucy( saw ka Cyacireynsay, Antawpey, Antawr cawcipey) ni ruwan sapah rima seejiq cucyo na pspung klwaan. Taantawr na cyurepu Antawr FC, pnhyugan hngkawas 1942, sayang gagisu teumal pspung Sipanya na. Kanrancyow o ida nkiya yuntung Antawkr, yasa saw kiya kana ka hunac Fakwo. Thnganan dha " Els Isards" na Antawr qpringan klwaan kanrancyow, mniq Ingskanrancyow ni 7 hiyi kanrancyow na pspngan kwocisay o ida niqan bi hangan dha. Qpringan kanrancyow Taantaw " VPC Antaw XV" teumal pspung Fakwo kwancyunsay. Cungcyaw Pusu bi cungcyaw Antawr ga kiya ka Teyncucyaw(88.2%) , ana nanaq uxay pusu bi snhian klwaan Antawr ka Teyncucyaw ksun o, ida smruwa klwaan ni Teyncucyaw niqan kingal nanaq pnluban dh aka Seynfa dha,.rahuq na Citucungcyaw klgan dha niqan Sincyaw Sngkungcung, Kweycngung, prhulan Sinstu dnii, msupu dha pnaah Citucyaw na uxay pusu prhulan, saw ka prhulan Tungyi, Yeyhehwa ceyncng seejiq. Rahuq na ciway cungcyaw o niqan Isranccyaw( pusu na o tnhjil seejiq peyfey Musrin) , Intucyaw, ni Pahayicyaw, rahuq na o yabi 100 hiyi seejiq Yowtay ga t mniq Antawr. Pusu ndaan ťÄôAriadna Tudel Cuberes ni Sophie Dusautoir Bertrand dha dqrijil nii ga, hngkawas 2009 siida, ida mnangal hangan Tungpay ksun, ensaan dha pspung Owcow hdrus huda sttu dgiyaq. Joan Verdu Sanchez nii ga hngkawas 2012 mnangal hangan Tungpay misan mbbiyax Awyunhwey dgiyaq hdrus huda. Hngkawas 2015 do Marc Oliveras ga mnangal hangan inpay pyasan paru knxalan misan yuntunghwey Uri, manu ka Carmina Pallas ga mnangal hangan kingal inpay ni kingal tungpay qpringan dqrijil kiya. = Pnyahan pnatas =</FORM>
        <PHON kindOf="original">= ando…ĺ…ĺa = gaga kska ow ¶ow ka ando…ĺ…ĺa, ** ** n, * ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o *** sq km(ńßaŇčan na o tg***) (knlbaŇča dxgal o *** sq km, knlbaŇčan qsija o * sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,*** ńßiji. gaga ando…ĺ…ĺa la *…ôlla ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax * idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal ando…ĺ…ĺa ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka …üoan-…ôn…ĺi ¶ *i*…ôs i si ¶*lia, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' pkla antaw…ĺ  ¶inwaŇčkwo, tduwa matas antaw…ĺa ¶inwaŇčkwo u…ĺi, ksun antawwaŇč kana, ńßija o bi ¶iq klwaan, dxgal klwaan o niqan ***km. gaga ńßuna ¶ gqian ńßidaw nanow na n…ô…ĺu ¶inwaŇčkwo, gaga ńßuna ¶ ńß…ĺaan ńßidaw dgijaq pi…ĺinjos, mskijig dńßa klwaan sipanja ni *akwo, pusu na alaŇč o gaga taantaw…ĺ. ska…ĺi ka…ĺi  ¶jataj…ĺuŇč, ida tduwa ka ska…ĺi ka…ĺi . sbkjńßii s…ô…ô…üiq pusu:alaŇč antaw…ĺ pusu ni pa…ĺu bi alaŇč taantaw…ĺ ńßbaŇčan klabuj:owju…ôn klgan  ¶ow :ow ¶ow d…üiun ka…ĺi klwaan:ka…ĺi  ¶jataj…ĺuŇč …ĺis idas * ńßŇčkawas **** siida, mŇča…ĺaŇč ka…ĺi saw jaku ka tnpusu antaw…ĺ msa ka paw…ĺis.sk…ôs…ô…ĺjaw* sn…ĺuan ka…ĺi ga *a…ĺankwaŇčkwo  ¶a…ĺitati nii ijux smijuk pnspais s…ô…ô…üiq antaw…ĺ ni s…ô…ô…üiq mo…ĺ, bqanan na patas s…ĺwaan, pńßijug pn…ĺńßulan antaw…ĺ, smkul po ¶ju…ô sipanja uk…ô…ĺ pusu dmudul pn…ĺńßukan. maxal kiŇčal kbkuj ńßŇčkawas ssida, uk…ô…ĺ pusu p…ôdudul pn…ĺńßukan ni klwaan *akwo ga p…ĺa…üiŇč ppluk tnpusu antaw…ĺ. ńßŇčkwasan **** do mnńßdu ka…ĺi ka dńßija da, ida msupu dmuuj antaw…ĺ ka *uwa po ¶ju…ô klwaan *akwo ni pusu p…ôdudul p…ĺńßulan(pn…ĺŇčagan.dńßa ka…ĺi o mklawa ni pn…ĺa…üil dxal), bukuj do n*uwa po ¶ju…ô o wada bqanan baga nawala da, manu ka *awaŇč ńßŇč…ĺi spa ¶ o ńßŇčkawas **** siida, pusa patas, paańß sajaŇč dbukuŇč *akwo ni dp…ôdudul p…ĺńßulan uk…ô…ĺ ka msupu tnpusu ank…ô…ĺ msa.. ńßŇčkawas **** do klwaan *akwo ga maŇčal ka…ĺi saw nii mlińß ka Ňčalan ńßbaŇčan knlaŇčan ni maku mllug kakl…ôalaŇč dni mijańß mluk ank…ô…ĺ. …üijax ** idas * ńßŇčkawas**** do niqan kiŇčal s…ô…ô…üiq mijańß km…ĺmux ni asi pga…ĺaŇč ka…ĺi saw tnpusu ku ank…ô…ĺ ka jaku msa, nii tm…ĺaki p…ôdudul p…ĺńßulan uk…ô…ĺ u…ĺi, ńßija o s…ô…ô…üiq …ô…ĺwo paw…ĺis.sk…ôs…ô…ĺjaw*u (***** ******** ka ńßaŇčan na …ô…ĺwos). kija ka kija ni bukuj tgmasapa ¶ na …üijax** idas* do wada asi q…ĺapi mklawa na sipanja da, du…ĺi ni wada asi q…ĺwaqi ank…ô…ĺ da. ńßŇčkawas**** dńßuq ńßŇčkawas **** nii o jasa msapais ka klwaan sipaja, kija ni smkul …ômpsapiŇč musa kmlawa ank…ô…ĺ. mspais tgdńßa siida, antaw…ĺ nii ga ida ini usa dmajaw ana ima, ńßija ka pusu bi jańßan bba…ĺig uxaj duŇčus na qjqaja, manu ka klwaan sipanja *o…ĺaŇčk…ô  ¶Ňč ¶ju…ôn o mkmijańß mluk antaw…ĺ u…ĺi, ńßi ¶i o ini ijańß mluk. ida wada bsijaq bi ini supu isil klwaan, wana nanaq msluban dńßa *akwo ni  ¶jataj…ĺuŇčnija. knxalan nii dga antaw…ĺ o mbijax bi smalu l…ô…ôlug ni slutu ¶ dńßa isil alaŇč, du…ĺi ni kmbijax bi p…ĺana qu…ĺi saw qpańßun …ĺ…ĺigan. ńßŇčkawas **** do pnuda kuŇčtow ka antaw…ĺ, wada dńßa pdaan ka s…ôn*a ni maa …ĺuwan …ĺ…ônńß…ôkwo ka ńßija u…ĺi da.  ¶Ňč ¶ pusu:antaw…ĺ kmlawa s…ôn*a antaw…ĺ kndadax ńßŇčkawas **** do tduwa d…üiun da, s…ôn*a dńßa gaga t…ôu…ĺa matas klwaan  ¶jun ¶u…ĺis…ôn ka antaw…ĺ, pńßijug dńßa bukuŇč klwaan, tńßŇčanan  ¶inwan. kiŇčal o  ¶uŇčtuŇč *akwo(ajmannjo. mak…ôńßuŇč), kiŇčal o pdudul p…ĺńßulan  ¶jataj…ĺuŇčnija …ĺwoma t…ôn ¶u ¶jaw p…ĺńßulan uk…ô…ĺga( ka…ĺi  ¶jataj…ĺuŇčnija o bisbat d'u…ĺg…ôll) kija ka pdudul p…ĺńßulan(ńßwoan. …ôn…ĺik…ô.piw…ôs.sisi…ĺija sajaŇč),  ¶inwaŇčxaj o uxaj duŇčus bi. …ĺi*a o psslian pp…ĺŇčaw ka…ĺi ka tnpusu, psslian pp…ĺŇčaw ka…ĺi o pńßijug ** tl…ô…ôŇčan, mdka o pn…ôgaan kana ka s…ô…ô…üiq klwaan, mdka o pn…ôgaan kŇčkiŇčal alaŇč. mklawa o kija ka snpuan ńßba…ĺaw na psslian pp…ĺŇčaw ka…ĺi. pklawa kwo*aŇč o dklwaan *akwo ni sipanja tnpusu. siŇč ¶Ňč- ¶juńßwa psnaqan * mklawa ka antaw…ĺ: taantaw…ĺ kani…ĺju…ô …ônkanpu ajska…ĺt…ôs-…ônk…ô…ĺtani masana aw…ĺtinwo sŇčńßu…ĺija-t…ô…ĺwo…ĺija ti…ĺi pusu:nniqan lŇčliŇčaj antaw…ĺ gaga ńß…ĺaan ńßidaw dgijaq pi…ĺinjos ka antaw…ĺ, …ĺuwan klwaan o niqan ddgijaq gmńßabuk, mt…ĺiqi ka ńßnjgan dxgal, jabi ****m(*,*** ) ka knbowqax na, tgbowqax na dgijaq k…ômap…ôt…ô…ĺwosa ga *,*** m ka ńßajpa(*,*** ). kana ka klwaan o gaga s…ôusan t…ĺu j ńßnjgan ajug, ńßi ¶i do mst…ĺuŇč jajuŇč wa…ĺi…ĺa ni mqu…ĺi taj…ĺuŇčnija na sipanja. ka…ĺa ¶ antaw…ĺ ga saw bi ka…ĺa ¶ dgija, ada ka kiŇčal nanaq ka ńßnjgan dxgal dńßa, ltu ka ka…ĺa ¶ …ĺbagan, …ôgu bi nniqan o bba…ĺaw bi ka mskuj misan, kiŇčal ńßŇčkwasan o jabi s…ôs *.** ¶(**.* **).  ¶iŇč ¶i qqpańßun …ĺ…ĺigan gdp o niqan **%, pusu bi pnijańß ńßbŇčan antaw…ĺ. kiŇčal ńßŇčkawas ga niqan mŇča…ĺi kbkuj wan s…ô…ô…üiq, ada ka m…ônsw…ô ni pnńßjugan saan …ĺmigaw sŇčajan …ĺbagan, misan, kija ni musa …ĺmigaw antaw…ĺ. knxalan o jasa gaga muda kajk…ô Ňčalan ńßbaŇčan ka *akwo ni  ¶jataj…ĺuŇčnija, maku uŇča ¶ knmalu n aka antaw…ĺ. mniq knlaŇčan m…ônsw…ô,  ¶in…üwuŇčj…ô anjaw…ĺ ga ida pusu bi u…ĺi. snalu uqun pnijańß pn…ôgalaŇč o wana *% ka tdwanan pńßuma pn…ôgalaŇč. tgaaw saw pnijańß isil klwaan kana. mi…ĺi ¶ ka pusu bi stabug dńßa, snalu qjqaja o saw ka puqan ni qjqaja sapańß. ida uxaj dowmuŇč ka antaw…ĺ, s…ô…ô…üiq antaw…ĺ ini duuj patas ńßaŇčan, ini tduwa mkksa gaga qlaŇčan snkn ¶ju ksun, ida niqan pnluban ka dńßa nii( ini Ňčali kwansw…ô owmuŇč ka antaw…ĺ). …ĺańßuq na o ida uŇča ¶ klabuj pila dńßa nanaq ka antaw…ĺ, ini dńßuq ńßŇčkawas **** na o mduuj *a…ĺaŇč *akwo ni pis…ôta sipanja, bukuj do mduuj owju…ô da. …üijax ** idas * ńßŇčkawas **** siida antaw…ĺ ni owmuŇč ga b…ĺańß mnńßdu ka…ĺi o ini tduwa smalu nanaq owju…ôn. paańß ńßŇčkawas **** do smalu owju…ôn nanaq, kana ńßbaŇčan o *** wan owju…ôn. ida nkija o niqan sw…ô…ĺi *at…ôn ¶aŇč, kwaŇč ¶ju…ônsw…ô, qńßuni, t…ôkwaŇč ni  ¶…ôn dnii. ss…ô…ô…üiq pusu:ss…ô…ô…üiq antaw…ĺ antaw…ĺ ga wana **% da sipanja ka duŇčus s…ô…ô…üiq antaw…ĺ, pnaańß isil klwaan o ida s…ô…ô…üiq sipanja ka pusu bi(niqan **%), niqan ka s…ô…ô…üiq putawja **% ni s…ô…ô…üiq *akwo *% kija. ka…ĺi d…üiun ka…ĺi klwaan o ka…ĺi  ¶jataj…ĺuŇčnija. ida ńßba…ĺaw bi ka mkla …ĺmŇčaw ka…ĺi sipanja u…ĺi. ka…ĺi iŇčkwo n ka…ĺi *akwo o kika pusu bi ka…ĺi isil klwaan. tiju jasa mnaŇčal …ôgu malu ńßaŇčan pnspŇčan na tuŇč ¶i juntuŇčńßw…ô ka antaw…ĺ, kija ni niqan bi ńßaŇčan dńßa. pspŇčan dńßa juntuŇč sajaŇč o niqan  ¶u ¶jow, iŇčskan…ĺa ¶jow, …ĺan ¶jow ni ńßwa…ĺun ¶jukun ¶jow, t…ôumal pspuŇč ow ¶owp…ô ni s ¶…ôp…ô na ńßwa…ĺun ¶jukun ¶jo ka antaw…ĺ.ńßŇčkawas **** siida, ida antaw…ĺ ka pusu bi muda qqpańß ow ¶ow …ĺ…ônsaj na spa ¶ …ômbijax na papuŇč qp…ĺiŇčan kklwaan. jasa ini kńßba…ĺaw ka s…üiqan …ĺuwan klwaan, kija ni uxaj malu ka naŇčal dńßa ńßaŇčan pnspŇčan klwaan qp…ĺiŇčan  ¶u ¶jo kwo ¶i sajs siida. pnńßijug ńßŇčkawas **** ka  ¶u ¶jow  ¶uŇčńßw…ô antaw…ĺ,pusu qqpańßun qp…ĺiŇčan  ¶u ¶j( saw ka  ¶ja ¶i…ĺ…ônsaj, antawp…ô, antaw…ĺ  ¶aw ¶ip…ô) ni …ĺuwan sapańß …ĺima s…ô…ô…üiq  ¶u ¶jo na pspuŇč klwaan. taantaw…ĺ na  ¶ju…ĺ…ôpu antaw…ĺ * ¶, pnńßjugan ńßŇčkawas ****, sajaŇč gagisu t…ôumal pspuŇč sipanja na. kan…ĺan ¶jow o ida nkija juntuŇč antawk…ĺ, jasa saw kija kana ka ńßuna ¶ *akwo. tńßŇčanan dńßa " …ôls isa…ĺds" na antaw…ĺ qp…ĺiŇčan klwaan kan…ĺan ¶jow, mniq iŇčskan…ĺan ¶jow ni * ńßiji kan…ĺan ¶jow na pspŇčan kwo ¶isaj o ida niqan bi ńßaŇčan dńßa. qp…ĺiŇčan kan…ĺan ¶jow taantaw " *p ¶ antaw x*" t…ôumal pspuŇč *akwo kwan ¶junsaj.  ¶uŇč ¶jaw pusu bi  ¶uŇč ¶jaw antaw…ĺ ga kija ka t…ôn ¶u ¶jaw(**.*%) , ana nanaq uxaj pusu bi snńßian klwaan antaw…ĺ ka t…ôn ¶u ¶jaw ksun o, ida sm…ĺuwa klwaan ni t…ôn ¶u ¶jaw niqan kiŇčal nanaq pnluban dńß aka s…ôn*a dńßa,.…ĺańßuq na  ¶itu ¶uŇč ¶jaw klgan dńßa niqan sin ¶jaw sŇčkuŇč ¶uŇč, kw…ô ¶ŇčuŇč, p…ĺńßulan sinstu dnii, msupu dńßa pnaańß  ¶itu ¶jaw na uxaj pusu p…ĺńßulan, saw ka p…ĺńßulan tuŇčji, j…ôńß…ôńßwa  ¶…ôn ¶Ňč s…ô…ô…üiq. …ĺańßuq na  ¶iwaj  ¶uŇč ¶jaw o niqan is…ĺan ¶ ¶jaw( pusu na o tnńß…üil s…ô…ô…üiq p…ô*…ô mus…ĺin) , intu ¶jaw, ni pańßaji ¶jaw, …ĺańßuq na o jabi *** ńßiji s…ô…ô…üiq jowtaj ga t mniq antaw…ĺ. pusu ndaan *a…ĺiadna tud…ôl  ¶ub…ô…ĺ…ôs ni sopńßi…ô dusautoi…ĺ b…ô…ĺt…ĺand dńßa dq…ĺi…üil nii ga, ńßŇčkawas **** siida, ida mnaŇčal ńßaŇčan tuŇčpaj ksun, …ônsaan dńßa pspuŇč ow ¶ow ńßd…ĺus ńßuda sttu dgijaq. …üoan *…ô…ĺdu san ¶ńß…ô* nii ga ńßŇčkawas **** mnaŇčal ńßaŇčan tuŇčpaj misan mbbijax awjunńßw…ô dgijaq ńßd…ĺus ńßuda. ńßŇčkawas **** do ma…ĺ ¶ oli*…ô…ĺas ga mnaŇčal ńßaŇčan inpaj pjasan pa…ĺu knxalan misan juntuŇčńßw…ô u…ĺi, manu ka  ¶a…ĺmina pallas ga mnaŇčal ńßaŇčan kiŇčal inpaj ni kiŇčal tuŇčpaj qp…ĺiŇčan dq…ĺi…üil kija. = pnjańßan pnatas =</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Andorra = Gaga kska Owcow ka Andorra, 42 30 N, 1 30 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 468 sq km(hangan na o Tg196) (knlbanga dxgal o 468 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 85,660 hiyi. Gaga Andorra la Vella ka pusu alang paru, jiyax 8 idas 9 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Andorra ga wada sugan 43.40% ka dxgal qpahan, 34% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 22.60% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Joan-Enric Vives i Sic√≠lia, pnaah hngkawas2003 idas 5 jiyax 12pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Pkla Antawr cinwangkwo, tduwa matas Antawracinwangkwo uri, ksun Antawwang kana, hiya o biciq klwaan, dxgal klwaan o niqan 468km. Gaga hunac gqian hidaw Nanow na neyrucinwangkwo, gaga hunac hraan hidaw dgiyaq Pirinyos, mskiyig dha klwaan Sipanya ni Fakwo, pusu na alang o gaga Taantawr. Skari kari Cyatayrung, ida tduwa ka skari kari . Sbkyhii Seejiq Pusu:Alang Antawr Pusu ni paru bi alang Taantawr hbangan klabuy:Owyueyn Klgan Cow :Owcow Djiun kari klwaan:kari Cyatayrung Ris Idas 7 hngkawas 1934 siida, mngarang kari saw yaku ka tnpusu Antawr msa ka Pawris.skeseryawf Snruan kari ga Farankwangkwo Caritati nii iyux smiyuk pnspais seejiq Antawr ni Seejiq Mor, bqanan na patas srwaan, phiyug pnrhulan Antawr, smkul pocyuey Sipanya Uker pusu dmudul pnrhukan. Maxal kingal kbkuy hngkawas ssida, Uker pusu pedudul pnrhukan ni klwaan Fakwo ga prajing ppluk tnpusu Antawr. Hngkwasan 1278 do mnhdu kari ka dhiya da, ida msupu dmuuy Antawr ka Fuwa pocyuey klwaan Fakwo ni pusu pedudul prhulan(pnrngagan.dha kari o mklawa ni pnrajil dxal), bukuy do nFuwa pocyuey o wada bqanan baga Nawala da, manu ka Fawang hngri spac o hngkawas 1607 siida, pusa patas, paah sayang dbukung Fakwo ni dpedudul prhulan Uker ka msupu tnpusu Anker msa.. Hngkawas 1933 do klwaan Fakwo ga mangal kari saw nii mlih ka ngalan hbangan knlangan ni maku mllug kaklealang dni miyah mluk Anker. Jiyax 12 idas 7 hngkawas1934 do niqan kingal seejiq miyah kmrmux ni asi pgarang kari saw tnpusu ku Anker ka yaku msa, nii tmraki pedudul prhulan Uker uri, hiya o seejiq Erwo Pawris.Skeseryawfu (–Ď–ĺ—Ä–ł—Ā –°–ļ–ĺ—Ā–ł—Ä–Ķ–≤ ka hangan na Erwos). Kiya ka kiya ni bukuy tgmasapac na jiyax20 idas7 do wada asi qrapi mklawa na Sipanya da, duri ni wada asi qrwaqi Anker da. hngkawas1936 dhuq hngkawas 1940 nii o yasa msapais ka klwaan Sipaya, kiya ni smkul empsaping musa kmlawa Anker. Mspais tgdha siida, Antawr nii ga ida ini usa dmayaw ana ima, hiya ka pusu bi yahan bbarig uxay dungus na qyqaya, manu ka klwaan Sipanya Forangke cngcyueyn o mkmiyah mluk Antawr uri, hici o ini iyah mluk. Ida wada bsiyaq bi ini supu isil klwaan, wana nanaq msluban dha Fakwo ni Cyatayrungniya. Knxalan nii dga Antawr o mbiyax bi smalu leelug ni slutuc dha isil alang, duri ni kmbiyax bi prana quri saw qpahun rrigan. Hngkawas 1993 do pnuda kungtow ka Antawr, wada dha pdaan ka Seynfa ni maa ruwan Reynhekwo ka hiya uri da. Cngc Pusu:Antawr kmlawa Seynfa Antawr kndadax hngkawas 1993 do tduwa djiun da, Seynfa dha gaga teura matas klwaan cyuncuriseyn ka Antawr, phiyug dha bukung klwaan, thnganan cinwan. Kingal o Cungtung Fakwo(Aymannyo. Makehung), kingal o pdudul prhulan Cyatayrungniya Rwoma Teyncucyaw prhulan Ukerga( kari Cyatayrungniya o Bisbat d'Urgell) kiya ka pdudul prhulan(Hwoan. Enrike.Piweys.sisiriya sayang), cinwangxay o uxay dungus bi. Rifa o psslian pprngaw kari ka tnpusu, psslian pprngaw kari o phiyug 28 tleengan, mdka o pnegaan kana ka seejiq klwaan, mdka o pnegaan kngkingal alang. Mklawa o kiya ka snpuan hbaraw na psslian pprngaw kari. Pklawa Kwofang o dklwaan Fakwo ni Sipanya tnpusu. Singcng-cyuhwa Psnaqan 7 mklawa ka Antawr: Taantawr Kaniryuey Enkanpu Ayskartes-Enkertani Masana Awrtinwo Snghuriya-Terworiya Tiri Pusu:nniqan lnglingay Antawr Gaga hraan hidaw dgiyaq Pirinyos ka Antawr, ruwan klwaan o niqan ddgiyaq gmhabuk, mtriqi ka hnygan dxgal, yabi 1966M(6,549 ) ka knbowqax na, tgbowqax na dgiyaq Kemapeyterwosa ga 2,946 M ka Haypa(9,656 ). Kana ka klwaan o gaga seyusan tru Y hnygan ayug, hici do mstrung yayung Warira ni mquri Tayrungniya na Sipanya. Karac Antawr ga saw bi karac dgiya, ada ka kingal nanaq ka hnygan dxgal dha, ltu ka karac rbagan, egu bi nniqan o bbaraw bi ka mskuy misan, kingal hngkwasan o yabi Ses 9.1¬įC(48.4 ¬įF). Cingci Qqpahun rrigan GDP o niqan 80%, pusu bi pniyah hbngan Antawr. Kingal hngkawas ga niqan mngari kbkuy wan seejiq, ada ka meynswey ni pnhyugan saan rmigaw sngayan rbagan, misan, kiya ni musa rmigaw Antawr. Knxalan o yasa gaga muda kayke ngalan hbangan ka Fakwo ni Cyatayrungniya, maku ungac knmalu n aka Antawr. Mniq knlangan meynswey, cinjwungyey Anyawr ga ida pusu bi uri. Snalu uqun pniyah pnegalang o wana 2% ka tdwanan phuma pnegalang. Tgaaw saw pniyah isil klwaan kana. Miric ka pusu bi stabug dha, snalu qyqaya o saw ka puqan ni qyqaya sapah. Ida uxay dOwmung ka Antawr, seejiq Antawr ini duuy patas hangan, ini tduwa mkksa gaga qlangan snkncyu ksun, ida niqan pnluban ka dha nii( ini ngali kwanswey Owmung ka Antawr). Rahuq na o ida ungac klabuy pila dha nanaq ka Antawr, ini dhuq hngkawas 1999 na o mduuy Farang Fakwo ni Piseta Sipanya, bukuy do mduuy Owyuey da. jiyax 30 idas 6 hngkawas 2011 siida Antawr ni Owmung ga brah mnhdu kari o ini tduwa smalu nanaq Owyueyn. Paah hngkawas 2013 do smalu Owyueyn nanaq, kana hbangan o 230 wan Owyueyn. Ida nkiya o niqan sweyri fateyncang, kwangcyueynswey, qhuni, teykwang ni ceyn dnii. Sseejiq Pusu:sseejiq Antawr Antawr ga wana 33% da Sipanya ka dungus seejiq Antawr, pnaah isil klwaan o ida seejiq Sipanya ka pusu bi(niqan 43%), niqan ka seejiq Putawya 11% ni seejiq Fakwo 7% kiya. Kari Djiun kari klwaan o kari Cyatayrungniya. Ida hbaraw bi ka mkla rmngaw kari Sipanya uri. Kari Ingkwo n kari Fakwo o kika pusu bi kari isil klwaan. Tiyu Yasa mnangal egu malu hangan pnspngan na Tungci yuntunghwey ka Antawr, kiya ni niqan bi hangan dha. Pspngan dha yuntung sayang o niqan cucyow, ingskanracyow, rancyow ni hwaruncyukuncyow, teumal pspung Owcowpey ni Sceypey na hwaruncyukuncyo ka Antawr.Hngkawas 2011 siida, ida Antawr ka pusu bi muda qqpah Owcow reynsay na spac embiyax na papung qpringan kklwaan. Yasa ini khbaraw ka sjiqan ruwan klwaan, kiya ni uxay malu ka nangal dha hangan pnspngan klwaan qpringan cucyo kwoci says siida. Pnhiyug hngkawas 1994 ka cucyow cunghwey Antawr,pusu qqpahun qpringan cucy( saw ka Cyacireynsay, Antawpey, Antawr cawcipey) ni ruwan sapah rima seejiq cucyo na pspung klwaan. Taantawr na cyurepu Antawr FC, pnhyugan hngkawas 1942, sayang gagisu teumal pspung Sipanya na. Kanrancyow o ida nkiya yuntung Antawkr, yasa saw kiya kana ka hunac Fakwo. Thnganan dha " Els Isards" na Antawr qpringan klwaan kanrancyow, mniq Ingskanrancyow ni 7 hiyi kanrancyow na pspngan kwocisay o ida niqan bi hangan dha. Qpringan kanrancyow Taantaw " VPC Antaw XV" teumal pspung Fakwo kwancyunsay. Cungcyaw Pusu bi cungcyaw Antawr ga kiya ka Teyncucyaw(88.2%) , ana nanaq uxay pusu bi snhian klwaan Antawr ka Teyncucyaw ksun o, ida smruwa klwaan ni Teyncucyaw niqan kingal nanaq pnluban dh aka Seynfa dha,.rahuq na Citucungcyaw klgan dha niqan Sincyaw Sngkungcung, Kweycngung, prhulan Sinstu dnii, msupu dha pnaah Citucyaw na uxay pusu prhulan, saw ka prhulan Tungyi, Yeyhehwa ceyncng seejiq. Rahuq na ciway cungcyaw o niqan Isranccyaw( pusu na o tnhjil seejiq peyfey Musrin) , Intucyaw, ni Pahayicyaw, rahuq na o yabi 100 hiyi seejiq Yowtay ga t mniq Antawr. Pusu ndaan ťÄôAriadna Tudel Cuberes ni Sophie Dusautoir Bertrand dha dqrijil nii ga, hngkawas 2009 siida, ida mnangal hangan Tungpay ksun, ensaan dha pspung Owcow hdrus huda sttu dgiyaq. Joan Verdu Sanchez nii ga hngkawas 2012 mnangal hangan Tungpay misan mbbiyax Awyunhwey dgiyaq hdrus huda. Hngkawas 2015 do Marc Oliveras ga mnangal hangan inpay pyasan paru knxalan misan yuntunghwey Uri, manu ka Carmina Pallas ga mnangal hangan kingal inpay ni kingal tungpay qpringan dqrijil kiya. = Pnyahan pnatas =</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= ando…ĺ…ĺa = gaga kska ow ¶ow ka ando…ĺ…ĺa, ** ** n, * ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o *** sq km(ńßaŇčan na o tg***) (knlbaŇča dxgal o *** sq km, knlbaŇčan qsija o * sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,*** ńßiji. gaga ando…ĺ…ĺa la *…ôlla ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax * idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal ando…ĺ…ĺa ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka …üoan-…ôn…ĺi ¶ *i*…ôs i si ¶*lia, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' pkla antaw…ĺ  ¶inwaŇčkwo, tduwa matas antaw…ĺa ¶inwaŇčkwo u…ĺi, ksun antawwaŇč kana, ńßija o bi ¶iq klwaan, dxgal klwaan o niqan ***km. gaga ńßuna ¶ gqian ńßidaw nanow na n…ô…ĺu ¶inwaŇčkwo, gaga ńßuna ¶ ńß…ĺaan ńßidaw dgijaq pi…ĺinjos, mskijig dńßa klwaan sipanja ni *akwo, pusu na alaŇč o gaga taantaw…ĺ. ska…ĺi ka…ĺi  ¶jataj…ĺuŇč, ida tduwa ka ska…ĺi ka…ĺi . sbkjńßii s…ô…ô…üiq pusu:alaŇč antaw…ĺ pusu ni pa…ĺu bi alaŇč taantaw…ĺ ńßbaŇčan klabuj:owju…ôn klgan  ¶ow :ow ¶ow d…üiun ka…ĺi klwaan:ka…ĺi  ¶jataj…ĺuŇč …ĺis idas * ńßŇčkawas **** siida, mŇča…ĺaŇč ka…ĺi saw jaku ka tnpusu antaw…ĺ msa ka paw…ĺis.sk…ôs…ô…ĺjaw* sn…ĺuan ka…ĺi ga *a…ĺankwaŇčkwo  ¶a…ĺitati nii ijux smijuk pnspais s…ô…ô…üiq antaw…ĺ ni s…ô…ô…üiq mo…ĺ, bqanan na patas s…ĺwaan, pńßijug pn…ĺńßulan antaw…ĺ, smkul po ¶ju…ô sipanja uk…ô…ĺ pusu dmudul pn…ĺńßukan. maxal kiŇčal kbkuj ńßŇčkawas ssida, uk…ô…ĺ pusu p…ôdudul pn…ĺńßukan ni klwaan *akwo ga p…ĺa…üiŇč ppluk tnpusu antaw…ĺ. ńßŇčkwasan **** do mnńßdu ka…ĺi ka dńßija da, ida msupu dmuuj antaw…ĺ ka *uwa po ¶ju…ô klwaan *akwo ni pusu p…ôdudul p…ĺńßulan(pn…ĺŇčagan.dńßa ka…ĺi o mklawa ni pn…ĺa…üil dxal), bukuj do n*uwa po ¶ju…ô o wada bqanan baga nawala da, manu ka *awaŇč ńßŇč…ĺi spa ¶ o ńßŇčkawas **** siida, pusa patas, paańß sajaŇč dbukuŇč *akwo ni dp…ôdudul p…ĺńßulan uk…ô…ĺ ka msupu tnpusu ank…ô…ĺ msa.. ńßŇčkawas **** do klwaan *akwo ga maŇčal ka…ĺi saw nii mlińß ka Ňčalan ńßbaŇčan knlaŇčan ni maku mllug kakl…ôalaŇč dni mijańß mluk ank…ô…ĺ. …üijax ** idas * ńßŇčkawas**** do niqan kiŇčal s…ô…ô…üiq mijańß km…ĺmux ni asi pga…ĺaŇč ka…ĺi saw tnpusu ku ank…ô…ĺ ka jaku msa, nii tm…ĺaki p…ôdudul p…ĺńßulan uk…ô…ĺ u…ĺi, ńßija o s…ô…ô…üiq …ô…ĺwo paw…ĺis.sk…ôs…ô…ĺjaw*u (***** ******** ka ńßaŇčan na …ô…ĺwos). kija ka kija ni bukuj tgmasapa ¶ na …üijax** idas* do wada asi q…ĺapi mklawa na sipanja da, du…ĺi ni wada asi q…ĺwaqi ank…ô…ĺ da. ńßŇčkawas**** dńßuq ńßŇčkawas **** nii o jasa msapais ka klwaan sipaja, kija ni smkul …ômpsapiŇč musa kmlawa ank…ô…ĺ. mspais tgdńßa siida, antaw…ĺ nii ga ida ini usa dmajaw ana ima, ńßija ka pusu bi jańßan bba…ĺig uxaj duŇčus na qjqaja, manu ka klwaan sipanja *o…ĺaŇčk…ô  ¶Ňč ¶ju…ôn o mkmijańß mluk antaw…ĺ u…ĺi, ńßi ¶i o ini ijańß mluk. ida wada bsijaq bi ini supu isil klwaan, wana nanaq msluban dńßa *akwo ni  ¶jataj…ĺuŇčnija. knxalan nii dga antaw…ĺ o mbijax bi smalu l…ô…ôlug ni slutu ¶ dńßa isil alaŇč, du…ĺi ni kmbijax bi p…ĺana qu…ĺi saw qpańßun …ĺ…ĺigan. ńßŇčkawas **** do pnuda kuŇčtow ka antaw…ĺ, wada dńßa pdaan ka s…ôn*a ni maa …ĺuwan …ĺ…ônńß…ôkwo ka ńßija u…ĺi da.  ¶Ňč ¶ pusu:antaw…ĺ kmlawa s…ôn*a antaw…ĺ kndadax ńßŇčkawas **** do tduwa d…üiun da, s…ôn*a dńßa gaga t…ôu…ĺa matas klwaan  ¶jun ¶u…ĺis…ôn ka antaw…ĺ, pńßijug dńßa bukuŇč klwaan, tńßŇčanan  ¶inwan. kiŇčal o  ¶uŇčtuŇč *akwo(ajmannjo. mak…ôńßuŇč), kiŇčal o pdudul p…ĺńßulan  ¶jataj…ĺuŇčnija …ĺwoma t…ôn ¶u ¶jaw p…ĺńßulan uk…ô…ĺga( ka…ĺi  ¶jataj…ĺuŇčnija o bisbat d'u…ĺg…ôll) kija ka pdudul p…ĺńßulan(ńßwoan. …ôn…ĺik…ô.piw…ôs.sisi…ĺija sajaŇč),  ¶inwaŇčxaj o uxaj duŇčus bi. …ĺi*a o psslian pp…ĺŇčaw ka…ĺi ka tnpusu, psslian pp…ĺŇčaw ka…ĺi o pńßijug ** tl…ô…ôŇčan, mdka o pn…ôgaan kana ka s…ô…ô…üiq klwaan, mdka o pn…ôgaan kŇčkiŇčal alaŇč. mklawa o kija ka snpuan ńßba…ĺaw na psslian pp…ĺŇčaw ka…ĺi. pklawa kwo*aŇč o dklwaan *akwo ni sipanja tnpusu. siŇč ¶Ňč- ¶juńßwa psnaqan * mklawa ka antaw…ĺ: taantaw…ĺ kani…ĺju…ô …ônkanpu ajska…ĺt…ôs-…ônk…ô…ĺtani masana aw…ĺtinwo sŇčńßu…ĺija-t…ô…ĺwo…ĺija ti…ĺi pusu:nniqan lŇčliŇčaj antaw…ĺ gaga ńß…ĺaan ńßidaw dgijaq pi…ĺinjos ka antaw…ĺ, …ĺuwan klwaan o niqan ddgijaq gmńßabuk, mt…ĺiqi ka ńßnjgan dxgal, jabi ****m(*,*** ) ka knbowqax na, tgbowqax na dgijaq k…ômap…ôt…ô…ĺwosa ga *,*** m ka ńßajpa(*,*** ). kana ka klwaan o gaga s…ôusan t…ĺu j ńßnjgan ajug, ńßi ¶i do mst…ĺuŇč jajuŇč wa…ĺi…ĺa ni mqu…ĺi taj…ĺuŇčnija na sipanja. ka…ĺa ¶ antaw…ĺ ga saw bi ka…ĺa ¶ dgija, ada ka kiŇčal nanaq ka ńßnjgan dxgal dńßa, ltu ka ka…ĺa ¶ …ĺbagan, …ôgu bi nniqan o bba…ĺaw bi ka mskuj misan, kiŇčal ńßŇčkwasan o jabi s…ôs *.** ¶(**.* **).  ¶iŇč ¶i qqpańßun …ĺ…ĺigan gdp o niqan **%, pusu bi pnijańß ńßbŇčan antaw…ĺ. kiŇčal ńßŇčkawas ga niqan mŇča…ĺi kbkuj wan s…ô…ô…üiq, ada ka m…ônsw…ô ni pnńßjugan saan …ĺmigaw sŇčajan …ĺbagan, misan, kija ni musa …ĺmigaw antaw…ĺ. knxalan o jasa gaga muda kajk…ô Ňčalan ńßbaŇčan ka *akwo ni  ¶jataj…ĺuŇčnija, maku uŇča ¶ knmalu n aka antaw…ĺ. mniq knlaŇčan m…ônsw…ô,  ¶in…üwuŇčj…ô anjaw…ĺ ga ida pusu bi u…ĺi. snalu uqun pnijańß pn…ôgalaŇč o wana *% ka tdwanan pńßuma pn…ôgalaŇč. tgaaw saw pnijańß isil klwaan kana. mi…ĺi ¶ ka pusu bi stabug dńßa, snalu qjqaja o saw ka puqan ni qjqaja sapańß. ida uxaj dowmuŇč ka antaw…ĺ, s…ô…ô…üiq antaw…ĺ ini duuj patas ńßaŇčan, ini tduwa mkksa gaga qlaŇčan snkn ¶ju ksun, ida niqan pnluban ka dńßa nii( ini Ňčali kwansw…ô owmuŇč ka antaw…ĺ). …ĺańßuq na o ida uŇča ¶ klabuj pila dńßa nanaq ka antaw…ĺ, ini dńßuq ńßŇčkawas **** na o mduuj *a…ĺaŇč *akwo ni pis…ôta sipanja, bukuj do mduuj owju…ô da. …üijax ** idas * ńßŇčkawas **** siida antaw…ĺ ni owmuŇč ga b…ĺańß mnńßdu ka…ĺi o ini tduwa smalu nanaq owju…ôn. paańß ńßŇčkawas **** do smalu owju…ôn nanaq, kana ńßbaŇčan o *** wan owju…ôn. ida nkija o niqan sw…ô…ĺi *at…ôn ¶aŇč, kwaŇč ¶ju…ônsw…ô, qńßuni, t…ôkwaŇč ni  ¶…ôn dnii. ss…ô…ô…üiq pusu:ss…ô…ô…üiq antaw…ĺ antaw…ĺ ga wana **% da sipanja ka duŇčus s…ô…ô…üiq antaw…ĺ, pnaańß isil klwaan o ida s…ô…ô…üiq sipanja ka pusu bi(niqan **%), niqan ka s…ô…ô…üiq putawja **% ni s…ô…ô…üiq *akwo *% kija. ka…ĺi d…üiun ka…ĺi klwaan o ka…ĺi  ¶jataj…ĺuŇčnija. ida ńßba…ĺaw bi ka mkla …ĺmŇčaw ka…ĺi sipanja u…ĺi. ka…ĺi iŇčkwo n ka…ĺi *akwo o kika pusu bi ka…ĺi isil klwaan. tiju jasa mnaŇčal …ôgu malu ńßaŇčan pnspŇčan na tuŇč ¶i juntuŇčńßw…ô ka antaw…ĺ, kija ni niqan bi ńßaŇčan dńßa. pspŇčan dńßa juntuŇč sajaŇč o niqan  ¶u ¶jow, iŇčskan…ĺa ¶jow, …ĺan ¶jow ni ńßwa…ĺun ¶jukun ¶jow, t…ôumal pspuŇč ow ¶owp…ô ni s ¶…ôp…ô na ńßwa…ĺun ¶jukun ¶jo ka antaw…ĺ.ńßŇčkawas **** siida, ida antaw…ĺ ka pusu bi muda qqpańß ow ¶ow …ĺ…ônsaj na spa ¶ …ômbijax na papuŇč qp…ĺiŇčan kklwaan. jasa ini kńßba…ĺaw ka s…üiqan …ĺuwan klwaan, kija ni uxaj malu ka naŇčal dńßa ńßaŇčan pnspŇčan klwaan qp…ĺiŇčan  ¶u ¶jo kwo ¶i sajs siida. pnńßijug ńßŇčkawas **** ka  ¶u ¶jow  ¶uŇčńßw…ô antaw…ĺ,pusu qqpańßun qp…ĺiŇčan  ¶u ¶j( saw ka  ¶ja ¶i…ĺ…ônsaj, antawp…ô, antaw…ĺ  ¶aw ¶ip…ô) ni …ĺuwan sapańß …ĺima s…ô…ô…üiq  ¶u ¶jo na pspuŇč klwaan. taantaw…ĺ na  ¶ju…ĺ…ôpu antaw…ĺ * ¶, pnńßjugan ńßŇčkawas ****, sajaŇč gagisu t…ôumal pspuŇč sipanja na. kan…ĺan ¶jow o ida nkija juntuŇč antawk…ĺ, jasa saw kija kana ka ńßuna ¶ *akwo. tńßŇčanan dńßa " …ôls isa…ĺds" na antaw…ĺ qp…ĺiŇčan klwaan kan…ĺan ¶jow, mniq iŇčskan…ĺan ¶jow ni * ńßiji kan…ĺan ¶jow na pspŇčan kwo ¶isaj o ida niqan bi ńßaŇčan dńßa. qp…ĺiŇčan kan…ĺan ¶jow taantaw " *p ¶ antaw x*" t…ôumal pspuŇč *akwo kwan ¶junsaj.  ¶uŇč ¶jaw pusu bi  ¶uŇč ¶jaw antaw…ĺ ga kija ka t…ôn ¶u ¶jaw(**.*%) , ana nanaq uxaj pusu bi snńßian klwaan antaw…ĺ ka t…ôn ¶u ¶jaw ksun o, ida sm…ĺuwa klwaan ni t…ôn ¶u ¶jaw niqan kiŇčal nanaq pnluban dńß aka s…ôn*a dńßa,.…ĺańßuq na  ¶itu ¶uŇč ¶jaw klgan dńßa niqan sin ¶jaw sŇčkuŇč ¶uŇč, kw…ô ¶ŇčuŇč, p…ĺńßulan sinstu dnii, msupu dńßa pnaańß  ¶itu ¶jaw na uxaj pusu p…ĺńßulan, saw ka p…ĺńßulan tuŇčji, j…ôńß…ôńßwa  ¶…ôn ¶Ňč s…ô…ô…üiq. …ĺańßuq na  ¶iwaj  ¶uŇč ¶jaw o niqan is…ĺan ¶ ¶jaw( pusu na o tnńß…üil s…ô…ô…üiq p…ô*…ô mus…ĺin) , intu ¶jaw, ni pańßaji ¶jaw, …ĺańßuq na o jabi *** ńßiji s…ô…ô…üiq jowtaj ga t mniq antaw…ĺ. pusu ndaan *a…ĺiadna tud…ôl  ¶ub…ô…ĺ…ôs ni sopńßi…ô dusautoi…ĺ b…ô…ĺt…ĺand dńßa dq…ĺi…üil nii ga, ńßŇčkawas **** siida, ida mnaŇčal ńßaŇčan tuŇčpaj ksun, …ônsaan dńßa pspuŇč ow ¶ow ńßd…ĺus ńßuda sttu dgijaq. …üoan *…ô…ĺdu san ¶ńß…ô* nii ga ńßŇčkawas **** mnaŇčal ńßaŇčan tuŇčpaj misan mbbijax awjunńßw…ô dgijaq ńßd…ĺus ńßuda. ńßŇčkawas **** do ma…ĺ ¶ oli*…ô…ĺas ga mnaŇčal ńßaŇčan inpaj pjasan pa…ĺu knxalan misan juntuŇčńßw…ô u…ĺi, manu ka  ¶a…ĺmina pallas ga mnaŇčal ńßaŇčan kiŇčal inpaj ni kiŇčal tuŇčpaj qp…ĺiŇčan dq…ĺi…üil kija. = pnjańßan pnatas =</PHON>
    </S>
</TEXT>