<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Andorra" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Andorra" copyright="CC BY-SA" citation="Andorra. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Andorra" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Andorra, title = Andorra, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Andorra} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Andorra = Gaga kska Owcow ka Andorra, 42 30 N, 1 30 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 468 sq km(hangan na o Tg196) (knlbanga dxgal o 468 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 85,660 hiyi. Gaga Andorra la Vella ka pusu alang paru, jiyax 8 idas 9 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Andorra ga wada sugan 43.40% ka dxgal qpahan, 34% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 22.60% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Joan-Enric Vives i Sicília, pnaah hngkawas2003 idas 5 jiyax 12pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Pkla Antawr cinwangkwo, tduwa matas Antawracinwangkwo uri, ksun Antawwang kana, hiya o biciq klwaan, dxgal klwaan o niqan 468km. Gaga hunac gqian hidaw Nanow na neyrucinwangkwo, gaga hunac hraan hidaw dgiyaq Pirinyos, mskiyig dha klwaan Sipanya ni Fakwo, pusu na alang o gaga Taantawr. Skari kari Cyatayrung, ida tduwa ka skari kari . Sbkyhii Seejiq Pusu:Alang Antawr Pusu ni paru bi alang Taantawr hbangan klabuy:Owyueyn Klgan Cow :Owcow Djiun kari klwaan:kari Cyatayrung Ris Idas 7 hngkawas 1934 siida, mngarang kari saw yaku ka tnpusu Antawr msa ka Pawris.skeseryawf Snruan kari ga Farankwangkwo Caritati nii iyux smiyuk pnspais seejiq Antawr ni Seejiq Mor, bqanan na patas srwaan, phiyug pnrhulan Antawr, smkul pocyuey Sipanya Uker pusu dmudul pnrhukan. Maxal kingal kbkuy hngkawas ssida, Uker pusu pedudul pnrhukan ni klwaan Fakwo ga prajing ppluk tnpusu Antawr. Hngkwasan 1278 do mnhdu kari ka dhiya da, ida msupu dmuuy Antawr ka Fuwa pocyuey klwaan Fakwo ni pusu pedudul prhulan(pnrngagan.dha kari o mklawa ni pnrajil dxal), bukuy do nFuwa pocyuey o wada bqanan baga Nawala da, manu ka Fawang hngri spac o hngkawas 1607 siida, pusa patas, paah sayang dbukung Fakwo ni dpedudul prhulan Uker ka msupu tnpusu Anker msa.. Hngkawas 1933 do klwaan Fakwo ga mangal kari saw nii mlih ka ngalan hbangan knlangan ni maku mllug kaklealang dni miyah mluk Anker. Jiyax 12 idas 7 hngkawas1934 do niqan kingal seejiq miyah kmrmux ni asi pgarang kari saw tnpusu ku Anker ka yaku msa, nii tmraki pedudul prhulan Uker uri, hiya o seejiq Erwo Pawris.Skeseryawfu (Борис Скосирев ka hangan na Erwos). Kiya ka kiya ni bukuy tgmasapac na jiyax20 idas7 do wada asi qrapi mklawa na Sipanya da, duri ni wada asi qrwaqi Anker da. hngkawas1936 dhuq hngkawas 1940 nii o yasa msapais ka klwaan Sipaya, kiya ni smkul empsaping musa kmlawa Anker. Mspais tgdha siida, Antawr nii ga ida ini usa dmayaw ana ima, hiya ka pusu bi yahan bbarig uxay dungus na qyqaya, manu ka klwaan Sipanya Forangke cngcyueyn o mkmiyah mluk Antawr uri, hici o ini iyah mluk. Ida wada bsiyaq bi ini supu isil klwaan, wana nanaq msluban dha Fakwo ni Cyatayrungniya. Knxalan nii dga Antawr o mbiyax bi smalu leelug ni slutuc dha isil alang, duri ni kmbiyax bi prana quri saw qpahun rrigan. Hngkawas 1993 do pnuda kungtow ka Antawr, wada dha pdaan ka Seynfa ni maa ruwan Reynhekwo ka hiya uri da. Cngc Pusu:Antawr kmlawa Seynfa Antawr kndadax hngkawas 1993 do tduwa djiun da, Seynfa dha gaga teura matas klwaan cyuncuriseyn ka Antawr, phiyug dha bukung klwaan, thnganan cinwan. Kingal o Cungtung Fakwo(Aymannyo. Makehung), kingal o pdudul prhulan Cyatayrungniya Rwoma Teyncucyaw prhulan Ukerga( kari Cyatayrungniya o Bisbat d'Urgell) kiya ka pdudul prhulan(Hwoan. Enrike.Piweys.sisiriya sayang), cinwangxay o uxay dungus bi. Rifa o psslian pprngaw kari ka tnpusu, psslian pprngaw kari o phiyug 28 tleengan, mdka o pnegaan kana ka seejiq klwaan, mdka o pnegaan kngkingal alang. Mklawa o kiya ka snpuan hbaraw na psslian pprngaw kari. Pklawa Kwofang o dklwaan Fakwo ni Sipanya tnpusu. Singcng-cyuhwa Psnaqan 7 mklawa ka Antawr: Taantawr Kaniryuey Enkanpu Ayskartes-Enkertani Masana Awrtinwo Snghuriya-Terworiya Tiri Pusu:nniqan lnglingay Antawr Gaga hraan hidaw dgiyaq Pirinyos ka Antawr, ruwan klwaan o niqan ddgiyaq gmhabuk, mtriqi ka hnygan dxgal, yabi 1966M(6,549 ) ka knbowqax na, tgbowqax na dgiyaq Kemapeyterwosa ga 2,946 M ka Haypa(9,656 ). Kana ka klwaan o gaga seyusan tru Y hnygan ayug, hici do mstrung yayung Warira ni mquri Tayrungniya na Sipanya. Karac Antawr ga saw bi karac dgiya, ada ka kingal nanaq ka hnygan dxgal dha, ltu ka karac rbagan, egu bi nniqan o bbaraw bi ka mskuy misan, kingal hngkwasan o yabi Ses 9.1°C(48.4 °F). Cingci Qqpahun rrigan GDP o niqan 80%, pusu bi pniyah hbngan Antawr. Kingal hngkawas ga niqan mngari kbkuy wan seejiq, ada ka meynswey ni pnhyugan saan rmigaw sngayan rbagan, misan, kiya ni musa rmigaw Antawr. Knxalan o yasa gaga muda kayke ngalan hbangan ka Fakwo ni Cyatayrungniya, maku ungac knmalu n aka Antawr. Mniq knlangan meynswey, cinjwungyey Anyawr ga ida pusu bi uri. Snalu uqun pniyah pnegalang o wana 2% ka tdwanan phuma pnegalang. Tgaaw saw pniyah isil klwaan kana. Miric ka pusu bi stabug dha, snalu qyqaya o saw ka puqan ni qyqaya sapah. Ida uxay dOwmung ka Antawr, seejiq Antawr ini duuy patas hangan, ini tduwa mkksa gaga qlangan snkncyu ksun, ida niqan pnluban ka dha nii( ini ngali kwanswey Owmung ka Antawr). Rahuq na o ida ungac klabuy pila dha nanaq ka Antawr, ini dhuq hngkawas 1999 na o mduuy Farang Fakwo ni Piseta Sipanya, bukuy do mduuy Owyuey da. jiyax 30 idas 6 hngkawas 2011 siida Antawr ni Owmung ga brah mnhdu kari o ini tduwa smalu nanaq Owyueyn. Paah hngkawas 2013 do smalu Owyueyn nanaq, kana hbangan o 230 wan Owyueyn. Ida nkiya o niqan sweyri fateyncang, kwangcyueynswey, qhuni, teykwang ni ceyn dnii. Sseejiq Pusu:sseejiq Antawr Antawr ga wana 33% da Sipanya ka dungus seejiq Antawr, pnaah isil klwaan o ida seejiq Sipanya ka pusu bi(niqan 43%), niqan ka seejiq Putawya 11% ni seejiq Fakwo 7% kiya. Kari Djiun kari klwaan o kari Cyatayrungniya. Ida hbaraw bi ka mkla rmngaw kari Sipanya uri. Kari Ingkwo n kari Fakwo o kika pusu bi kari isil klwaan. Tiyu Yasa mnangal egu malu hangan pnspngan na Tungci yuntunghwey ka Antawr, kiya ni niqan bi hangan dha. Pspngan dha yuntung sayang o niqan cucyow, ingskanracyow, rancyow ni hwaruncyukuncyow, teumal pspung Owcowpey ni Sceypey na hwaruncyukuncyo ka Antawr.Hngkawas 2011 siida, ida Antawr ka pusu bi muda qqpah Owcow reynsay na spac embiyax na papung qpringan kklwaan. Yasa ini khbaraw ka sjiqan ruwan klwaan, kiya ni uxay malu ka nangal dha hangan pnspngan klwaan qpringan cucyo kwoci says siida. Pnhiyug hngkawas 1994 ka cucyow cunghwey Antawr,pusu qqpahun qpringan cucy( saw ka Cyacireynsay, Antawpey, Antawr cawcipey) ni ruwan sapah rima seejiq cucyo na pspung klwaan. Taantawr na cyurepu Antawr FC, pnhyugan hngkawas 1942, sayang gagisu teumal pspung Sipanya na. Kanrancyow o ida nkiya yuntung Antawkr, yasa saw kiya kana ka hunac Fakwo. Thnganan dha &quot; Els Isards&quot; na Antawr qpringan klwaan kanrancyow, mniq Ingskanrancyow ni 7 hiyi kanrancyow na pspngan kwocisay o ida niqan bi hangan dha. Qpringan kanrancyow Taantaw &quot; VPC Antaw XV&quot; teumal pspung Fakwo kwancyunsay. Cungcyaw Pusu bi cungcyaw Antawr ga kiya ka Teyncucyaw(88.2%) , ana nanaq uxay pusu bi snhian klwaan Antawr ka Teyncucyaw ksun o, ida smruwa klwaan ni Teyncucyaw niqan kingal nanaq pnluban dh aka Seynfa dha,.rahuq na Citucungcyaw klgan dha niqan Sincyaw Sngkungcung, Kweycngung, prhulan Sinstu dnii, msupu dha pnaah Citucyaw na uxay pusu prhulan, saw ka prhulan Tungyi, Yeyhehwa ceyncng seejiq. Rahuq na ciway cungcyaw o niqan Isranccyaw( pusu na o tnhjil seejiq peyfey Musrin) , Intucyaw, ni Pahayicyaw, rahuq na o yabi 100 hiyi seejiq Yowtay ga t mniq Antawr. Pusu ndaan 這Ariadna Tudel Cuberes ni Sophie Dusautoir Bertrand dha dqrijil nii ga, hngkawas 2009 siida, ida mnangal hangan Tungpay ksun, ensaan dha pspung Owcow hdrus huda sttu dgiyaq. Joan Verdu Sanchez nii ga hngkawas 2012 mnangal hangan Tungpay misan mbbiyax Awyunhwey dgiyaq hdrus huda. Hngkawas 2015 do Marc Oliveras ga mnangal hangan inpay pyasan paru knxalan misan yuntunghwey Uri, manu ka Carmina Pallas ga mnangal hangan kingal inpay ni kingal tungpay qpringan dqrijil kiya. = Pnyahan pnatas =</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Andorra = Gaga kska Owcow ka Andorra, 42 30 N, 1 30 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 468 sq km(hangan na o Tg196) (knlbanga dxgal o 468 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 85,660 hiyi. Gaga Andorra la Vella ka poso alang paro, jiyax 8 idas 9 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal Andorra ga wada sogan 43.40% ka dxgal qpahan, 34% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 22.60% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Joan-Enric Vives i Sicília, pnaah hngkawas2003 idas 5 jiyax 12pnrajing kmlawa klwaan. cinkholan sa knita' sa brbiro' Pkla Antawr cinwangkwo, tdowa matas Antawracinwangkwo ori, kson Antawwang kana, hiya o biciq klwaan, dxgal klwaan o niqan 468km. Gaga honac gqian hidaw Nanow na neyrocinwangkwo, gaga honac hraan hidaw dgiyaq Pirinyos, mskiyig dha klwaan Sipanya ni Fakwo, poso na alang o gaga Taantawr. Skari kari Cyatayrong, ida tdowa ka skari kari . Sbkyhii Seejiq Poso:Alang Antawr Poso ni paro bi alang Taantawr hbangan klaboy:Owyoeyn Klgan Cow :Owcow Djion kari klwaan:kari Cyatayrong Ris Idas 7 hngkawas 1934 siida, mngarang kari saw yako ka tnposo Antawr msa ka Pawris.skeseryawf Snroan kari ga Farankwangkwo Caritati nii iyox smiyok pnspais seejiq Antawr ni Seejiq Mor, bqanan na patas srwaan, phiyog pnrholan Antawr, smkol pocyoey Sipanya Uker poso dmodol pnrhokan. Maxal kingal kbkoy hngkawas ssida, Uker poso pedodol pnrhokan ni klwaan Fakwo ga prajing pplok tnposo Antawr. Hngkwasan 1278 do mnhdo kari ka dhiya da, ida msopo dmooy Antawr ka Fowa pocyoey klwaan Fakwo ni poso pedodol prholan(pnrngagan.dha kari o mklawa ni pnrajil dxal), bokoy do nFowa pocyoey o wada bqanan baga Nawala da, mano ka Fawang hngri spac o hngkawas 1607 siida, posa patas, paah sayang dbokong Fakwo ni dpedodol prholan Uker ka msopo tnposo Anker msa.. Hngkawas 1933 do klwaan Fakwo ga mangal kari saw nii mlih ka ngalan hbangan knlangan ni mako mllog kaklealang dni miyah mlok Anker. Jiyax 12 idas 7 hngkawas1934 do niqan kingal seejiq miyah kmrmox ni asi pgarang kari saw tnposo ko Anker ka yako msa, nii tmraki pedodol prholan Uker ori, hiya o seejiq Erwo Pawris.Skeseryawfo (Борис Скосирев ka hangan na Erwos). Kiya ka kiya ni bokoy tgmasapac na jiyax20 idas7 do wada asi qrapi mklawa na Sipanya da, dori ni wada asi qrwaqi Anker da. hngkawas1936 dhoq hngkawas 1940 nii o yasa msapais ka klwaan Sipaya, kiya ni smkol empsaping mosa kmlawa Anker. Mspais tgdha siida, Antawr nii ga ida ini osa dmayaw ana ima, hiya ka poso bi yahan bbarig oxay dongos na qyqaya, mano ka klwaan Sipanya Forangke cngcyoeyn o mkmiyah mlok Antawr ori, hici o ini iyah mlok. Ida wada bsiyaq bi ini sopo isil klwaan, wana nanaq msloban dha Fakwo ni Cyatayrongniya. Knxalan nii dga Antawr o mbiyax bi smalo leelog ni slotoc dha isil alang, dori ni kmbiyax bi prana qori saw qpahon rrigan. Hngkawas 1993 do pnoda kongtow ka Antawr, wada dha pdaan ka Seynfa ni maa rowan Reynhekwo ka hiya ori da. Cngc Poso:Antawr kmlawa Seynfa Antawr kndadax hngkawas 1993 do tdowa djion da, Seynfa dha gaga teora matas klwaan cyoncoriseyn ka Antawr, phiyog dha bokong klwaan, thnganan cinwan. Kingal o Congtong Fakwo(Aymannyo. Makehong), kingal o pdodol prholan Cyatayrongniya Rwoma Teyncocyaw prholan Ukerga( kari Cyatayrongniya o Bisbat d'Urgell) kiya ka pdodol prholan(Hwoan. Enrike.Piweys.sisiriya sayang), cinwangxay o oxay dongos bi. Rifa o psslian pprngaw kari ka tnposo, psslian pprngaw kari o phiyog 28 tleengan, mdka o pnegaan kana ka seejiq klwaan, mdka o pnegaan kngkingal alang. Mklawa o kiya ka snpoan hbaraw na psslian pprngaw kari. Pklawa Kwofang o dklwaan Fakwo ni Sipanya tnposo. Singcng-cyohwa Psnaqan 7 mklawa ka Antawr: Taantawr Kaniryoey Enkanpo Ayskartes-Enkertani Masana Awrtinwo Snghoriya-Terworiya Tiri Poso:nniqan lnglingay Antawr Gaga hraan hidaw dgiyaq Pirinyos ka Antawr, rowan klwaan o niqan ddgiyaq gmhabok, mtriqi ka hnygan dxgal, yabi 1966M(6,549 ) ka knbowqax na, tgbowqax na dgiyaq Kemapeyterwosa ga 2,946 M ka Haypa(9,656 ). Kana ka klwaan o gaga seyosan tro Y hnygan ayog, hici do mstrong yayong Warira ni mqori Tayrongniya na Sipanya. Karac Antawr ga saw bi karac dgiya, ada ka kingal nanaq ka hnygan dxgal dha, lto ka karac rbagan, ego bi nniqan o bbaraw bi ka mskoy misan, kingal hngkwasan o yabi Ses 9.1°C(48.4 °F). Cingci Qqpahon rrigan GDP o niqan 80%, poso bi pniyah hbngan Antawr. Kingal hngkawas ga niqan mngari kbkoy wan seejiq, ada ka meynswey ni pnhyogan saan rmigaw sngayan rbagan, misan, kiya ni mosa rmigaw Antawr. Knxalan o yasa gaga moda kayke ngalan hbangan ka Fakwo ni Cyatayrongniya, mako ongac knmalo n aka Antawr. Mniq knlangan meynswey, cinjwongyey Anyawr ga ida poso bi ori. Snalo oqon pniyah pnegalang o wana 2% ka tdwanan phoma pnegalang. Tgaaw saw pniyah isil klwaan kana. Miric ka poso bi stabog dha, snalo qyqaya o saw ka poqan ni qyqaya sapah. Ida oxay dOwmong ka Antawr, seejiq Antawr ini dooy patas hangan, ini tdowa mkksa gaga qlangan snkncyo kson, ida niqan pnloban ka dha nii( ini ngali kwanswey Owmong ka Antawr). Rahoq na o ida ongac klaboy pila dha nanaq ka Antawr, ini dhoq hngkawas 1999 na o mdooy Farang Fakwo ni Piseta Sipanya, bokoy do mdooy Owyoey da. jiyax 30 idas 6 hngkawas 2011 siida Antawr ni Owmong ga brah mnhdo kari o ini tdowa smalo nanaq Owyoeyn. Paah hngkawas 2013 do smalo Owyoeyn nanaq, kana hbangan o 230 wan Owyoeyn. Ida nkiya o niqan sweyri fateyncang, kwangcyoeynswey, qhoni, teykwang ni ceyn dnii. Sseejiq Poso:sseejiq Antawr Antawr ga wana 33% da Sipanya ka dongos seejiq Antawr, pnaah isil klwaan o ida seejiq Sipanya ka poso bi(niqan 43%), niqan ka seejiq Potawya 11% ni seejiq Fakwo 7% kiya. Kari Djion kari klwaan o kari Cyatayrongniya. Ida hbaraw bi ka mkla rmngaw kari Sipanya ori. Kari Ingkwo n kari Fakwo o kika poso bi kari isil klwaan. Tiyo Yasa mnangal ego malo hangan pnspngan na Tongci yontonghwey ka Antawr, kiya ni niqan bi hangan dha. Pspngan dha yontong sayang o niqan cocyow, ingskanracyow, rancyow ni hwaroncyokoncyow, teomal pspong Owcowpey ni Sceypey na hwaroncyokoncyo ka Antawr.Hngkawas 2011 siida, ida Antawr ka poso bi moda qqpah Owcow reynsay na spac embiyax na papong qpringan kklwaan. Yasa ini khbaraw ka sjiqan rowan klwaan, kiya ni oxay malo ka nangal dha hangan pnspngan klwaan qpringan cocyo kwoci says siida. Pnhiyog hngkawas 1994 ka cocyow conghwey Antawr,poso qqpahon qpringan cocy( saw ka Cyacireynsay, Antawpey, Antawr cawcipey) ni rowan sapah rima seejiq cocyo na pspong klwaan. Taantawr na cyorepo Antawr FC, pnhyogan hngkawas 1942, sayang gagiso teomal pspong Sipanya na. Kanrancyow o ida nkiya yontong Antawkr, yasa saw kiya kana ka honac Fakwo. Thnganan dha &quot; Els Isards&quot; na Antawr qpringan klwaan kanrancyow, mniq Ingskanrancyow ni 7 hiyi kanrancyow na pspngan kwocisay o ida niqan bi hangan dha. Qpringan kanrancyow Taantaw &quot; VPC Antaw XV&quot; teomal pspong Fakwo kwancyonsay. Congcyaw Poso bi congcyaw Antawr ga kiya ka Teyncocyaw(88.2%) , ana nanaq oxay poso bi snhian klwaan Antawr ka Teyncocyaw kson o, ida smrowa klwaan ni Teyncocyaw niqan kingal nanaq pnloban dh aka Seynfa dha,.rahoq na Citocongcyaw klgan dha niqan Sincyaw Sngkongcong, Kweycngong, prholan Sinsto dnii, msopo dha pnaah Citocyaw na oxay poso prholan, saw ka prholan Tongyi, Yeyhehwa ceyncng seejiq. Rahoq na ciway congcyaw o niqan Isranccyaw( poso na o tnhjil seejiq peyfey Mosrin) , Intocyaw, ni Pahayicyaw, rahoq na o yabi 100 hiyi seejiq Yowtay ga t mniq Antawr. Poso ndaan 這Ariadna Todel Coberes ni Sophie Dosaotoir Bertrand dha dqrijil nii ga, hngkawas 2009 siida, ida mnangal hangan Tongpay kson, ensaan dha pspong Owcow hdros hoda stto dgiyaq. Joan Verdo Sanchez nii ga hngkawas 2012 mnangal hangan Tongpay misan mbbiyax Awyonhwey dgiyaq hdros hoda. Hngkawas 2015 do Marc Oliveras ga mnangal hangan inpay pyasan paro knxalan misan yontonghwey Uri, mano ka Carmina Pallas ga mnangal hangan kingal inpay ni kingal tongpay qpringan dqrijil kiya. = Pnyahan pnatas =</FORM>
    </S>
</TEXT>