<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Angola" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Angola" copyright="CC BY-SA" citation="Angola. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Angola" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Angola, title = Angola, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Angola} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Angola = Gaga kska Meycow ka Angola, 12 30 S, 18 30 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 1,246,700 sq km(hangan na o Tg23) (knlbanga dxgal o 1,246,700 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 20,172,332 hiyi. Gaga Luanda ka pusu alang paru, jiyax 11 idas 11 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Angola ga wada sugan 47.30% ka dxgal qpahan, 46.80% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 5.90% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Jos√© Eduardo dos Santos, pnaah hngkawas1979 idas 9 jiyax 10pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Ris Pusu Sbatas: Endaan Ankra ni pspingan Ankra Kla thnganan nSifey Pu ka Ankra, kla hiya ka niqan bi ngalan hbangan ni niqan bi ana manu klwaan. Hngkawas 1475 seejiq Putawya Tiawk Kang iyux musa miying seusa na Intu elug babaw gsilung, madas 7 asu qpringan, mapa hmrinas kbkuy empsaping ni duma empgarang kari Utux Baraw, kleelug babaw gsilung gqian hidaw Feycow. Hngkawas nii qulung dhuq Ankra na Rwoanta da, qtaan ka kssiyaw gsilung Ankra, duri ni phiyug paya saan lmnglung daan yayung Kangkwo ni Sngawkutingcyaw. Dsun na klwaan Putawya ka qalux sjiqan mniq klwaan Ankra. Hngkawas 1483 siida, miyah klwaan Antika ka Tiawk Kang, nadas na klwaan Putawya seejiq qalux o snegul hyaan miyah Ankra duri.Yasa mntqitaq ka Tiawk Kang ni qbsuran Kangkwo, sdewa hyaan ka qbsuran Kangkwo, kiya ni msdangi ni smkul kingal mririh hyaan, musa klwaan Putawya nbsiyaq mniq Rispen. Hngkawas 1491 miyah dhuq Ankra ka paru asu Putawya uri, musa mtmay yayung Kangkwo na gqian hidaw yabi 120ri, gaga hiya ka pusu bi sapah klwaan Kangkwo ksun. Ini qbsiyaq do phiyug Taskwan pusu sapah klwaan uri da ka Putawya, Prajing msupu sjiqan tndxgal hiya embbarig da, kiya ni mdudul malu ka dhiya da. Paah bi hngkawas 1575 do dsjiqan Putawya ga dhiya ga asi eniq hunac klwaan Kangwo da, phiyug alang Rwoanta dni qmbahang kari dha ka seejiq klealang tndxgal hiya, kiya ni mdudul miyah thjil Ankra ka bhgay seejiq da. Babaw na 50hngkwasan do mdudul mrana ka dxgal dha. Hngkawas1617 do phiyug alang Pencira klwaan Ankra ka seejiq Putawya, wada mabang embiyax ka biyax dha. Paah hiya siida mdhug bi ka nniqan Ankra seejiq Putawya ksun. Paah hngkawas 1640 dhuq hngkawas 1648 siida, ida mniyah mangal duma pusu sngayan asu ka seejiq Heran, hici duri o wada ngalun seejiq Putawya duri. Babaw na dha kbkuy hngkwasan do wada thuway meelih ka ngalan dha hbangan da. Siida ana nanaq saw kmbiyax prana pnegalang dha mniq Ankra ka seejiq Putawya, yasa Ankra hini ga mbbarig qalux seejiq ka pusu stmaan dha, ngalan dha hbangan mquri klwaan Pasi, dhuq hngkawas 1830 do, ini bbarig qalux seejiq da. dhuq 19 kbkuy hngkawas do, kiya ka mquri dxgal dha nanaq seangal hbangan, kiya ni prajing kmbiyax phuma pnegalang ni kmarig dxgal mangal ngalan da. Tgkingal ppais ka knlangan siida, ida mnyahan mrmux kadadax hunac gqian hidaw empsaping klwaan Tekwo. Yasa mkrmun bi qmlahang Ankra ka seejiq Putawya, kiya ni qulung ini psrui empsaping klwaan Tekwo da. Paah hngkawas 1951 maa kingal sipaw isil Sng ni klwaun Putawya da. Mpklawa Putawya ka smkul Cungtu miyah kmlawa hini. Miyah dhuq dha kbkuy hngkawas na empitu kmxalan do, Yasa pklug mtutuy ka sjiqan Feycow, duri ni mqrinuc ka kndusan sjiqan qalux, Kiya ni paah idas kingal hngkawas 1961 do seejiq Ankra o prajing kmsiyuk da, meysa saw pkburux ku nanaq musa. Gaga daya Ankra na mincu ceyfangcnseyn biyax ppais dha, gaga kska rnaaw bbuyu hiya ka kingal nniqan, kghak musa mrmux ruwan qpringan mpsaping klwaan Putawya gaga lnglingay Ankra. Kiya ni gaga msdhiyaq dha daya Rwoanta yabi 150km na sstgaan asu Anpujwey ka pusu nniqan dha, empdudug Rwopora qbsuran d ha ka pusu mdudug. Hngkawas 1966 duri o niqan ka Naytwo ksun mdudug sejiqan Ankra Jnmin ceyfang mtutuy ni smriyu. Gaga kmlux pusu paru alang Rwoanta ni kiyig na hiya. Kiya ni mtna na jiyax o niqan ka qpringan "kana ka klwaan msupu qulung mpburux" msa ka pusa ddaun dha gaga smriyu hiya. Dhiya ga ida niqan nanaq mprmux klealang biyax dha. Kiya ka kiya ni tru qpringan tnealang nii ga ida ini ppbgay kari, yaku o yaku nanaq msa, ida mppluk uri. Idas kingal hngkawas 1975 do qulung bi srwaan murux klwaan Putawya ka Ankara da, kiya ni matas patas " Pngminna seyting" ksun. Asi ka smkul tru niqan biyax pklawa ka Ankra, pkhdu kari pshuya ka babaw da, psramal saw nasi murux nanaq do pniqan ka mririh dha saw msupu gaya, kndadax baga seejiq Putawya mangal hangan pklawa Ankra msa. Jiyax 10 idas 11 hngkawas 1975 do hici bi qpringan psaping Putawya ga mswayay Ankra. Jiyax 11 do pkkla murux dni phiyug Ankra jnminkunghekwo da, mnhdu knlwaan seejiq Putawya rima kbkuy kngkwasan da. Hngkwasan nii abaw murux nanaq ka Ankra do, manu ka dnayaw Sureyn na Ankra jnminceyfang yuntung(MPLAÔľõŚģČšļļťĀč)ni dnayaw klwaan Amirika, Nanfey qpringan "kana ka klwaan msupu qulung mpburux(UNITAÔľõŚģČÁõü)" ga mpnaqih, bukuy do maa saw mppais kana klwaan. Hici do sqapah Surey na " MPLAÔľõŚģČšļļťĀč ka mangal hangan ni mduuy pklawa. Paah siida Ankra msupu Sureyn kingal qpruhan ka djiun da kmlawa. Hngkawas 1990 kmlawa Ankra nii ga malax elug Sehweycuyi, hngkawas tgdha do egu klgan qpruhan ka klwaan da. Idas 5 hngkawas1991 pklawa MPLA ni UNITA Saunpi empdudug, mniq ka klwaan Putawya uri matas patas hepingseyting. Kiya ni hngkawas 1992 kska psgaaw empprngaw kari siida, MPLA ni UNITA dha nii ga mspais dungan. Mniyah dmayaw rmngaw ka Reynhekwo do embrinah kmalu duri, kiya ka kiya ni mspais nanaq dungan hngkawas 1988. Jiyax4 idas4 hngkawas 2002, pstuq kari ni matas patas msangay seyting, yasa pklug wada mhuqil ppais idas 2 hngkawas 2002 siida ka empdudug UNITA Saunpi , mnlutuc hngkwasan 27 na ppais kska klwaan qulung bi mhdu da. Tiri Gqian hidaw Ankra ga ssiyaw dha Tasyang hiya niqan bbaraw ni breenux dxgal, daya o sdalih Kangkwo sancyawcow hiya o ida niqan llabang dxgal. Kska na o Piyey Kawyueyn, hiya ka pusu bi ayus qqsiya yayung,. Thnganan dha "tudu dnamux Ankra" msa. Qnbowqax na o niqan haypa 1200m, tgbngebung o Mowkowfung(2619m). Ida niqan egu bi yayung ka klwaan nii, kiya ka kiya ni ida ungac elug asu ka babaw na. Nniqan Gaga hunac gqian hidaw Feycow ka Ankra, daya ni daya hraan o mlutuc dha Kangkwo Mincukunghekwo. Hraan hidaw na o mlutu Sangpiya, Hunac na o mlutuc Namipiya. Gqian na o niqan Tasiyang Sipaw na o Sngherenacyueyntaw. Kana ka knlabang dxgal klwaan o 1246,700 km . Knbragan na dxgal yayung o 1600km. Hnigan dxgal Kana ka dxgal Ankra ksun o tgaaw saw kawyueyn, kska na o mabang bowqax kida. Niqan kingal ka dxgal samo ni wada sdalih siyaw dha Tasiyang, sdalih gqian hidaw na gsilung o breenux bbaraw. Daya gqian hidaw o Marankawyueyn, yabi niqan 500 dhuq hari 1000m haypa. Daya gqian hidaw o Rungtakawyueyn, haypa 1000m. Snbiyaw na ceycingyencn bsiyaq bi endaan smilaq yyayung ni wada saw kngkingal pingkang ni tawsan, egu bi yayung gaga msupu mquri daya qluli, kiya ka sida na qsiyaan yayung Kangkwo ksun. Hunac o Weyrakawyueyn, paah daya mquri hunac qnbowqax na o yani kndadax haypa1500m mtucing dhuq 1100m, ida mbreenux ka dxgal na. Hraan hidaw na o ida snslian dxgal knxalan o, gaga mrux mghak babaw mdngu na cawyueyn hiya. Ssiyaw Qsiyaan Yayung klwaan Ankra ga paah tudu Piyeykawyueyn mquri spac kghak, mquri daya qluli o tgaaw sida yayung Kangyaw . Hunac hraan hidaw na o wada qluli yayung Sanpisi. Pusu qsiya na gaga daua hraan hidawAnkra uri. Mquri hunac hraan hidaw qluli yayung Kuney o meayus dha Namipiya. Yayung qluli gqiyan hidaw o wada qluli Tasiyang, dhiya o yayung Kuansa ka paru bi yayung, muda Rwoanta ni mquri gsilung hici. Spngan lnglingay nniqan Hbangan nniqan lnglingay Ankra ga sugan 4 klgan Kapiptacyu Egu bi dxgal Ankra ksun o gaga hunac yayung Kangkwo, ida ciway bi ka gaga kiyig Kangkwo micukunghekwo. Kapinta o kika pusu bi alang dha, gaga yabi nanwey 5tu hari, quyux na khngkwasan o yabi 1250~1500m hari, muxul ni mhuriq ka karac, balay bi o tduwa pkrnaun, yasa ungac hbangan ni sjiqun qmpah(Putawya siida ida ini srwai mduuy qalux seejiq qmeepah ka bhgay seejiq). Ida ini sai gmburah ka dxgal dha. Sayang o wana psqraq bbuyu nkiya ka uuda dha. Rahuq na hiya do kafey, yeyce, ida gaga prajing hmuma da. Sayang o kiyig na pusu alang Kangkwo micukunghekwo cinsyasa ksun ga gisu phiyug ryowwang cngfu hiya ka mnqduriq seejiq Kapinta ksun, pusu sdha eeysa o kika swayay dha Ankra ni pkburux nanaq. Daya Ankracyu Hini o ida gaga kiyig gsilung llbu ni llabang ka dxgal na, yabi wada hari 100~120km. Yasa llbu ni breenux ka, ini hari quyux, maku mdngu ka mnhru nkiya. Mquri ruwan na kawyueyn do ida egu hari ka quyux da, hini ga pusu bi hnmaan kafey, gaga hmaan 400~1500m hari knbaraw haypa, qnuyux na qsiya o yabi hari 1250mm. Pusu bi hmaan kafey Ankra ga gaga daya na Ucikawyueyn, kawyueyn nii ga msdalih dha Carmona ksun. Kafey hini ga tgaaw saw Rwopastacipin, hici do mhuma ghak Araphmaan duri kska kawyueyn. Daya Ankra hiya mkiyig bi gsilung, breenux dgal hiya gisu hmaan mkska wasil seynwey ksun qhuni tapung. Mkelug Rwoanta teyru hiya o Catete ka pusu dha bi. Rahuq na hiya o niqan sibus uri, gaga keayug daya ni kska hiya. Iyux bi pklutuc qsyuqan qsiya phiyug Kanpanpupa ayug na keansa hiya wada dha hduan hngkawas 1962 , tduwa syuqan qsiya, ssalu deynki ni stakar rngsux. Hini ga niqan yeyc, puqan ni blbul. Kska Ank racyu Nkiya rupanke Kiyig gsilung hini ga kika dgring bi pingyueyn, kawyuey o kika bowkax bi, kiya ni babaw kawyueyn ga kika egu bi quyux. Hmaan dxgal o mkiyig Pncira mquri raan hidaw kghak, nuqah ka egu bi pnegalang, sqmu o uqun nanaq ni ida tduwa sbarig isil klwaan uri, kska nakawyueyn o niqan ka kafe(ghak Arapo), trabus, cma, mugi, sukay dnii, ruwan klwaan o niqan nkiya na walu tduwa ngalan. Hunac Ankracyu Hini ga mdngu hari ka karac hini, mmaku ni ungac qtaan ka seejiq, tmabug stabug ka pusu na. Karac Nniqan Ankra ga tgaaw saw jetaycawyueyn karac na, kngkawas o niqan mhuriq(idas10-idas3) ni mdngu(idas4-idas9), saw ka gaga kawyuey na Fuanpo hiya niqan haypa 1500 knbowqax na, muxul ka karac ni hngkwasan o niqan 1450mm ka qnyuxan na, kneuxul na karac kdjiyax o 24-29. Sdalih gsilung o llbu ka kneuxul ni ciway ka qnuyux na. Hunac Rwoanta ida mdka md ngu ka karac, Rwoanta o ida cawyueyncihow ka hiya. Llbu ka dxgal nnqian hidaw hiya, ida mtalux bi ka rbagan, meayus mdngu ni mhuriq ka kingal hngkawas, daya idas 5 dhuq idas 8 o karac mdngu, idas 9 dhuq idas 4 o karac mhuriq. Idas tru dhuq idas 12 o qmuyux balay ka karac. Daya o y abi 750mm ka qnuyux na. Hunac ni daya gqian hidaw o mslutuc ka dha gsilung, yabi ini dhuq 500mm ka qnuyux na. Hunac sdalih gsilung o yaabi wana 300mm ka qnuyux na. Cngc Ankrakunghekwo ga ida mduuy Cungtungce na kingal nanaq micukunghe kwo. Cungtung Ankra ga hiya ka qbsuran bi ni pusu bi pklawa, hiya ka mrirng Ankrakunghekwo mquri rmnaw isil klwaan. Qbsuran klwaan sayang o Jwoang Rworunswo, djiun kmlawa Ankra o kunghece ni egu klgan. Rifacikow o ihwey(jenmin ihwey) .Kana ka tleengan niqan 220(iyueynce), qmita mnangal qpringan pyaw kika mririh dhyaan, 4 hngkwasan ka sqpah na. Neyke o ida puan sn23 pucang ni18 sngcang, Cungri o snkulan qpruhang cngtang(Ankra jenminceyfangyuntung). Gaga klwaan Ameyrika Hwasngtuncyu Ankra tasekwan Ankra mniq Feycowreynmung Singcng-cyuhwa Pusu:Gneayus klwaan Ankra Snkrayan skklawa AnkrA, patas snpgan ka mririh hangan skklawa igi Sugan 18 Sng(kari Putawya :prov√≠ncia) saw truma nii Pusu alang paru Pusu:alang Ankra (Luanda)Ruanta (Damba)Patan(Ankra) (Uige)Weyje (Luachimo)Ruasimo (N'Dalatando)entaratantwo (Malanje)Maranje (Saurimo)Sawrimu (Porto Amboim)Anpoinmu (Sumbe)Sngpey (Lobito)Rwopitwo (Benguela)penkra (Huambo)Wanpo (Kuito)Kweytwo (Kuvango)Kuwanke (Menongue)Meynungkay (Cuito Cuanavale)Kweytwokunawarey (Lubango)Rupanke (Namibe)Namipey (Ondjiva)ungciwa (Mucusso)Mukuswo Cingci pusu:hbangan Ankra Pusu bi ngalan hbangan klwaan Ankra o qnpahan pdxgal, mangal bunga qhuni, dpthngi, blbul, paru blbul, tapung, qhuni, sqmu, cungryuyu, sama, krig, cafey, ni puqan. Kwang o niqan qliwaq btunux, xiluy, skaw, ricing, cimu, qbulic btunux, rinswanyeyn ni ximung. Niqan qnpahan daru pusu bi o gaga ssiyaw gsilung Kapinta, snalu dha qyqaya snduray o psaan isil klwaan do wada hmrinas 75%. Ida niqan ka snalu dha uuqun uri, snalu patas, klmuan klabuy, sweyni ni qnpahan tminun, ssiyaw gsilung klwaan Ankra o niqan egu 80 pucing daru btunux, ruwan klwaan o niqan nanaq qliwaq btunux uri. Ida mnmalu ngalan hbangan. Mnhdu ka ppais ruwan klwaan do kngkingal hngkawas ga ida wada mangal 30 pucing ka knpryuxan hbangal wah. Klwaan Ankra nii ga ida paru bi ka dxgal ni egu bi ka ngalan uri, ida egu bi na ka ini dha krigi na, nPutawya ka dxgal hiya, kiya ni thnganan dha " Pasi na Feycow" ksun. Klwaan Ankra nii ga yasa niqan daru btanux ngalan ni ini biyaw mkala ka ngalan hbangan dha. *Áāļť†źśł¨ŚÄľ * nii o pkiya Klwaan Ankra nii ga gaga Feycow ni ida niqan ana manu, hici o hiya ka pkmusa egu balay ngalan. Klwaan nii ga pusu dha ngalan o kika qnpahan dxgal ni kwancan ksun. Qnpahan dxgal Pusu bi ngalan qnpahan o cafey, trabus, sukay, kefen, sqmu, qhuni cungryu, blbul, nuqih sisarma, yeyyo, bunga qhuni, payay, mugi, sibus, keke, puqan, ssama ni mudu dnii hiyi qhuni. Klwaan ankr nii ga hiya ka egu balay kafe, kafe dha ga tgaaw sa ghak Robusta. Tnbugan Ida mkla bi ka tnabug dha uri ka klwaan Ankra, gaga Hura, Peyi ni Pncira dnii ka stabug dha dxgal, dapa, ini lnglungi saw peungac hiyi miric ni babuy dnii uqun ka klwaan hiya. Tnqsurux siyaw gsilung klwaan Ankra o ida egu bi qqsurux ngalan, egu bi ka kikay asu dha, nngalan dha qqsurux o tuku nanaq uqun dha, ida tduwa psaun isil klwaan bbarig uri. Bbuyuan Llabang bi ka bbuyu ruwan klwaan Ankra, knlbangan na bbuyu o niqan 588544 km, snpagan na o niqan 47.2% egu bi klgan ka bbuyu, ida dha ini saai tmlung na. Kwangcan Egu bi truma dxgal, pusu bi kwancang o niqan xicing, xitung, xiluy, xiney, ximung, xirin, mey, usa, hemey, cimu, btunux ricing, ryupaws, taris, paytaws, skaw, qliwaq btunux, ni daru btunux dnii. Ruwan klwaan nii ga daya hraan hidaw hiya niqan egu bi cwanskwang, wada dha pdsun isil klwaan bbarig. Ruwan klwaan nii ga niqan egu bi daru byunux na, Kapingta ni dayassiyaw gsilung ka pusu bi hruan daru btunux. Daru btunux ga paah hngkawas 1969 kmrig brigan, hngkawas2009 do kingal jiyax yabi niqan 1,948.176 qrian , hiya ka tgdha paru hnruan daru btunux, dadax hngkawas 1973 do hiya ka mririh kafey da psaun dha klwaan isil sbarig dha ngalan hbangan. Kungyey Gaga mdudul mtutuy ka kungyey ksun. Pusu balay kungyey o niqan reynyowcang, ccyangcang, sping cyangkungcang, cngyicang, cicesyowhucang, neynmicang, yawcang, cyacyucang, cyumucang, tangcang, kafey cyakungcang, picyowcang, sweynicang, feyryawcang, fangccang, fateyncang, poricang, yinryawcang, yeyncyowcang ni ciseycang dnii, kska hngkawas o fateyncang nii ga snalu dha deynki o niqan 37.22 pucing tu(ceynwa-patas hidaw) . msprriyux kleegan klwaan Mspriyux pusa nganguc Quri saw mspriyux pusa nganguc o hngkawas 2009 psaan nganguc o yabi406.5 pucing meyyueyn. Pusu bi psaan nganguc o niqan daru nkiya, qliwaq btunux, snluan daru nkiya, kafey, sirsama, qnpahan gsilung ni qqsurux, qqhuni, tapung dnii ,, pusu bi psaan klwaan o Cungkwo, Meykwo, Fakwo, Nanfey ni Cyanata . Mspriyux miyah klwaan ta Quri saw mspriyux miyah klwaan o hngkawas 2009 siida, kana ka hbagan o yabi 157.4 pucing meyyueyn, pusu bi miyah klwaan o niqan cisey ni qyqaya deynki, rulu ni kana ka qyqaya ciway, iyug, uqun, tnunan, djiun emppais dnii. . pusu bi miyah klwaan o Putawya, cungkwa, pasi, nanhan ni Nanfey. Sjiqan Hngkawas 2009 siida, sjiqan klwaan Ankra o yabi niqan 18,498,000šļļ , sjiqan knkawas o mrana 2.034%(hngkawas 2011), hngkwasan dha o yabi 46( snaw o 45 hngkawas, qrijil o 48 hngkawas) . klgan seejiq ni klwaan Ankra o thmukung o idaegu balay. ssjiqan Ankra: ungcyaw:68% snhii Teynsikyo. kari:kari klwaan o kari Putaw. klaan:68%(82.1% o snaw, 53.8% o qrijil) ini dhuq mqrinuc seejiq:70%(yabi 2003) Seejiq alang paru Ankra ga seejiq alang paru o yabi mniq 59%( yabisaw kiya ka hngkawas 2010), paah hngkwas 2010 dhuq hngkawas 2015 do seejiq alang paru o kingal hngkawas ga tbiyax mrana 4%. Klgan ni kari Ruwan klwaan Ankra ga pusu balay o niqan Awunpncu(37%), Mupntucu(25%), Pakangkwocu(13%), Rungtacu, Owcow(1%), dnii sjiqan , kari klwaan o Putawya, rahuq na kari sjiqan o niqan kari Mupantu, kari cinpangtu, kari kangwo dnii. Cyawtung Pusu:ppanan rulu Ankra Elug Ankra teyru Gbrahan Rwoanta Sinscng Sduman qqruqan babaw gsilung Elug alang empdxgal Quri saw ppaan rulu o ida lxan balay ka elug Ankra. Pusu bi kangkow o niqan Motis, Pncira, Rwoanta ni Rwopitwo dnii. Ida tduwa mlutuc kana ka paru kangkwo kklwaan. Bbragan teyru ruwan klwaan Ankra ga niqan 2764km. Ida kndadax kiyig gsilung mquri ruwan dxgal mlutuc bbaraw na. Kana o niqan 5 elug, ka dha o pusu bi o kika kndadax Rwopitwo muda Pncira, mlutuc dha Ankra ni Katancya teyru, tlutuc Pnkera teyru. Elug teyru nii ga mlutuc dha Sangpiya ni sinpawey, tduwa musa dhuq Mosanpike na Peyyira ni Rworunswomakweys dnii dha kangkow, kiya ni ppaan rulu Ankra ga niqan bi ririh na. Kungru ksun ga ida niqan 51,429 km knbragan na uri, 1/3 o suyang bi elug, rahuq na o tgdha knmalu ni uxay malu hari kiya, nasi qmuyux do ida naqih daun ka elug kungru ksun. Kana ka rulu klwaan Ankra o niqan 68 , klwaan nii ga elug skaya baraw na o ida malu bi uri, kana ka paru alang o ida msluban ka mihangci dha, manu ka kiyig na klwaan o ida niqan skaya sapah ppanu uri, dh aka Ingkwo ni Putawya ga ida egu ka sapah skaya miyah ni musa. Ruwan klwaan nii ga niqan 192 ppanan sapah skaya. Patas sinbungs " Ankra jpaw" o nklwaan Putawya, matas kari Putawya, pnhyugan hngkawas 1923, kngkingal jiyax o ida niqan hmrinas 4 . " Kunghekwo kungpaw" o ida nklwaan uri, mnsuwil niqan, bnatas kari Putawya uri. "daya Ankra", "cpu" o ida anjnyun ka pusu dha, "rawtungcsng" o ida kungjn reynhe waka pusu dha. "Tweywayi mawyi", "nengyuey" o ida patas mkhwaypatas ni cikan ksun. Ankra tungsyun: tungsyunse niqan hari kbkuy hiiy, gaga mniq isil klwaan o niqan 7fnse uri. Ankra kwocya teyntay:Ida kari klwaan Putawya na klgan kari ka sduuy dha pgarang, nasi saw rmngaw isil klwaan o mduuy kari Putawya, kari Sipanya, kari Ingkwo, kari Fakwo dnii pgarang kari. Ankra teyntay :nklwaan, pgarang 15patas hidaw kdjiyax. Ttgsa unhwa Quri saw uda ttgsa o niqan pusu ttgsa, kska ttgsa ni baraw ttgsa. Pusu ttgsa o iyuttgas, 8 hngkawas ka spuyas . Lqlaqi ga paah 7 hngkwasan meuyas patas sapah pyasan. Ida wana Akesnyo.neyty paru pyasan ka pnhiyugan paru pyasan klwaan, niqan dha ka pnhyugan dha nanaq paru pyasan. Hngkawas 2005 unmang dha ga niqan33%. Hngkawas2008 do Ankranaqan pmusa muyas patas laqi ga niqan 573.6 hiyi, emptgsa o 17.9 hiyi. Kana ka djiyun hbngan o mduuy 2.8% . Djiyun Egu balay daru btunux, teynjancu ni kwangcan ka Ankra. Tnqrian dha daru btunux ga niqan 125 da, kingal jiyax o yabi wada hari 200 tqrian, teynjanci odhuq hari 7 rifangm uri. Kungyey daru btunux ga kiya ka eruc ngalan hbangan Ankra, pusu balay kwangcang Ankra o kika qrari btunux, xiluy, rinswanyeyn, limuk, hwangcin, seing, taris dnii. knllabang bbuyu Ankra ga niqan 5300 wan kungcing, niqan umu, feycow tanmu, ctanmu dnii malu qqhuni. Rahuq na hiya o malu bi ka dxgal, egu bi yyayung, musa malu bi prnaan qmpah ka dxgal na. Jiyax smiyan Cyuns Mike 21 canci Ankara Rucyun : 12 wanhiyi. Haycyun o 3,000 hiyi Kungcyun : 6,000-8,000 hiyi Pnyahan pnataas ni tdwaun mduuy knkla CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="original">= aŇčola = gaga kska m…ô ¶ow ka aŇčola, ** ** s, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o *,***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o *,***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o * sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga luanda ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas ** ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal aŇčola ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan *.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka …üos* …ôdua…ĺdo dos santos, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' …ĺis pusu sbatas: …ôndaan ank…ĺa ni pspiŇčan ank…ĺa kla tńßŇčanan nsi*…ô pu ka ank…ĺa, kla ńßija ka niqan bi Ňčalan ńßbaŇčan ni niqan bi ana manu klwaan. ńßŇčkawas **** s…ô…ô…üiq putawja tiawk kaŇč ijux musa mijiŇč s…ôusa na intu …ôlug babaw gsiluŇč, madas * asu qp…ĺiŇčan, mapa ńßm…ĺinas kbkuj …ômpsapiŇč ni duma …ômpga…ĺaŇč ka…ĺi utux ba…ĺaw, kl…ô…ôlug babaw gsiluŇč gqian ńßidaw *…ô ¶ow. ńßŇčkawas nii quluŇč dńßuq ank…ĺa na …ĺwoanta da, qtaan ka kssijaw gsiluŇč ank…ĺa, du…ĺi ni pńßijug paja saan lmŇčluŇč daan jajuŇč kaŇčkwo ni sŇčawkutiŇč ¶jaw. dsun na klwaan putawja ka qalux s…üiqan mniq klwaan ank…ĺa. ńßŇčkawas **** siida, mijańß klwaan antika ka tiawk kaŇč, nadas na klwaan putawja s…ô…ô…üiq qalux o sn…ôgul ńßjaan mijańß ank…ĺa du…ĺi.jasa mntqitaq ka tiawk kaŇč ni qbsu…ĺan kaŇčkwo, sd…ôwa ńßjaan ka qbsu…ĺan kaŇčkwo, kija ni msdaŇči ni smkul kiŇčal m…ĺi…ĺińß ńßjaan, musa klwaan putawja nbsijaq mniq …ĺisp…ôn. ńßŇčkawas **** mijańß dńßuq ank…ĺa ka pa…ĺu asu putawja u…ĺi, musa mtmaj jajuŇč kaŇčkwo na gqian ńßidaw jabi ***…ĺi, gaga ńßija ka pusu bi sapańß klwaan kaŇčkwo ksun. ini qbsijaq do pńßijug taskwan pusu sapańß klwaan u…ĺi da ka putawja, p…ĺa…üiŇč msupu s…üiqan tndxgal ńßija …ômbba…ĺig da, kija ni mdudul malu ka dńßija da. paańß bi ńßŇčkawas **** do ds…üiqan putawja ga dńßija ga asi …ôniq ńßuna ¶ klwaan kaŇčwo da, pńßijug alaŇč …ĺwoanta dni qmbańßaŇč ka…ĺi dńßa ka s…ô…ô…üiq kl…ôalaŇč tndxgal ńßija, kija ni mdudul mijańß tńß…üil ank…ĺa ka bńßgaj s…ô…ô…üiq da. babaw na **ńßŇčkwasan do mdudul m…ĺana ka dxgal dńßa. ńßŇčkawas**** do pńßijug alaŇč p…ôn ¶i…ĺa klwaan ank…ĺa ka s…ô…ô…üiq putawja, wada mabaŇč …ômbijax ka bijax dńßa. paańß ńßija siida mdńßug bi ka nniqan ank…ĺa s…ô…ô…üiq putawja ksun. paańß ńßŇčkawas **** dńßuq ńßŇčkawas **** siida, ida mnijańß maŇčal duma pusu sŇčajan asu ka s…ô…ô…üiq ńß…ô…ĺan, ńßi ¶i du…ĺi o wada Ňčalun s…ô…ô…üiq putawja du…ĺi. babaw na dńßa kbkuj ńßŇčkwasan do wada tńßuwaj m…ô…ôlińß ka Ňčalan dńßa ńßbaŇčan da. siida ana nanaq saw kmbijax p…ĺana pn…ôgalaŇč dńßa mniq ank…ĺa ka s…ô…ô…üiq putawja, jasa ank…ĺa ńßini ga mbba…ĺig qalux s…ô…ô…üiq ka pusu stmaan dńßa, Ňčalan dńßa ńßbaŇčan mqu…ĺi klwaan pasi, dńßuq ńßŇčkawas **** do, ini bba…ĺig qalux s…ô…ô…üiq da. dńßuq ** kbkuj ńßŇčkawas do, kija ka mqu…ĺi dxgal dńßa nanaq s…ôaŇčal ńßbaŇčan, kija ni p…ĺa…üiŇč kmbijax pńßuma pn…ôgalaŇč ni kma…ĺig dxgal maŇčal Ňčalan da. tgkiŇčal ppais ka knlaŇčan siida, ida mnjańßan m…ĺmux kadadax ńßuna ¶ gqian ńßidaw …ômpsapiŇč klwaan t…ôkwo. jasa mk…ĺmun bi qmlańßaŇč ank…ĺa ka s…ô…ô…üiq putawja, kija ni quluŇč ini ps…ĺui …ômpsapiŇč klwaan t…ôkwo da. paańß ńßŇčkawas **** maa kiŇčal sipaw isil sŇč ni klwaun putawja da. mpklawa putawja ka smkul  ¶uŇčtu mijańß kmlawa ńßini. mijańß dńßuq dńßa kbkuj ńßŇčkawas na …ômpitu kmxalan do, jasa pklug mtutuj ka s…üiqan *…ô ¶ow, du…ĺi ni mq…ĺinu ¶ ka kndusan s…üiqan qalux, kija ni paańß idas kiŇčal ńßŇčkawas **** do s…ô…ô…üiq ank…ĺa o p…ĺa…üiŇč kmsijuk da, m…ôsa saw pkbu…ĺux ku nanaq musa. gaga daja ank…ĺa na min ¶u  ¶…ô*aŇč ¶ns…ôn bijax ppais dńßa, gaga kska …ĺnaaw bbuju ńßija ka kiŇčal nniqan, kgńßak musa m…ĺmux …ĺuwan qp…ĺiŇčan mpsapiŇč klwaan putawja gaga lŇčliŇčaj ank…ĺa. kija ni gaga msdńßijaq dńßa daja …ĺwoanta jabi ***km na sstgaan asu anpu…üw…ô ka pusu nniqan dńßa, …ômpdudug …ĺwopo…ĺa qbsu…ĺan d ńßa ka pusu mdudug. ńßŇčkawas **** du…ĺi o niqan ka najtwo ksun mdudug s…ô…üiqan ank…ĺa …ünmin  ¶…ô*aŇč mtutuj ni sm…ĺiju. gaga kmlux pusu pa…ĺu alaŇč …ĺwoanta ni kijig na ńßija. kija ni mtna na …üijax o niqan ka qp…ĺiŇčan "kana ka klwaan msupu quluŇč mpbu…ĺux" msa ka pusa ddaun dńßa gaga sm…ĺiju ńßija. dńßija ga ida niqan nanaq mp…ĺmux kl…ôalaŇč bijax dńßa. kija ka kija ni t…ĺu qp…ĺiŇčan tn…ôalaŇč nii ga ida ini ppbgaj ka…ĺi, jaku o jaku nanaq msa, ida mppluk u…ĺi. idas kiŇčal ńßŇčkawas **** do quluŇč bi s…ĺwaan mu…ĺux klwaan putawja ka anka…ĺa da, kija ni matas patas " pŇčminna s…ôtiŇč" ksun. asi ka smkul t…ĺu niqan bijax pklawa ka ank…ĺa, pkńßdu ka…ĺi psńßuja ka babaw da, ps…ĺamal saw nasi mu…ĺux nanaq do pniqan ka m…ĺi…ĺińß dńßa saw msupu gaja, kndadax baga s…ô…ô…üiq putawja maŇčal ńßaŇčan pklawa ank…ĺa msa. …üijax ** idas ** ńßŇčkawas **** do ńßi ¶i bi qp…ĺiŇčan psapiŇč putawja ga mswajaj ank…ĺa. …üijax ** do pkkla mu…ĺux dni pńßijug ank…ĺa …ünminkuŇčńß…ôkwo da, mnńßdu knlwaan s…ô…ô…üiq putawja …ĺima kbkuj kŇčkwasan da. ńßŇčkwasan nii abaw mu…ĺux nanaq ka ank…ĺa do, manu ka dnajaw su…ĺ…ôn na ank…ĺa …ünmin ¶…ô*aŇč juntuŇč(mpla****)ni dnajaw klwaan ami…ĺika, nan*…ô qp…ĺiŇčan "kana ka klwaan msupu quluŇč mpbu…ĺux(unita***)" ga mpnaqińß, bukuj do maa saw mppais kana klwaan. ńßi ¶i do sqapańß su…ĺ…ô na " mpla**** ka maŇčal ńßaŇčan ni mduuj pklawa. paańß siida ank…ĺa msupu su…ĺ…ôn kiŇčal qp…ĺuńßan ka d…üiun da kmlawa. ńßŇčkawas **** kmlawa ank…ĺa nii ga malax …ôlug s…ôńßw…ô ¶uji, ńßŇčkawas tgdńßa do …ôgu klgan qp…ĺuńßan ka klwaan da. idas * ńßŇčkawas**** pklawa mpla ni unita saunpi …ômpdudug, mniq ka klwaan putawja u…ĺi matas patas ńß…ôpiŇčs…ôtiŇč. kija ni ńßŇčkawas **** kska psgaaw …ômpp…ĺŇčaw ka…ĺi siida, mpla ni unita dńßa nii ga mspais duŇčan. mnijańß dmajaw …ĺmŇčaw ka …ĺ…ônńß…ôkwo do …ômb…ĺinańß kmalu du…ĺi, kija ka kija ni mspais nanaq duŇčan ńßŇčkawas ****. …üijax* idas* ńßŇčkawas ****, pstuq ka…ĺi ni matas patas msaŇčaj s…ôtiŇč, jasa pklug wada mńßuqil ppais idas * ńßŇčkawas **** siida ka …ômpdudug unita saunpi , mnlutu ¶ ńßŇčkwasan ** na ppais kska klwaan quluŇč bi mńßdu da. ti…ĺi gqian ńßidaw ank…ĺa ga ssijaw dńßa tasjaŇč ńßija niqan bba…ĺaw ni b…ĺ…ô…ônux dxgal, daja o sdalińß kaŇčkwo san ¶jaw ¶ow ńßija o ida niqan llabaŇč dxgal. kska na o pij…ô kawju…ôn, ńßija ka pusu bi ajus qqsija jajuŇč,. tńßŇčanan dńßa "tudu dnamux ank…ĺa" msa. qnbowqax na o niqan ńßajpa ****m, tgbŇč…ôbuŇč o mowkow*uŇč(****m). ida niqan …ôgu bi jajuŇč ka klwaan nii, kija ka kija ni ida uŇča ¶ …ôlug asu ka babaw na. nniqan gaga ńßuna ¶ gqian ńßidaw *…ô ¶ow ka ank…ĺa, daja ni daja ńß…ĺaan o mlutu ¶ dńßa kaŇčkwo min ¶ukuŇčńß…ôkwo. ńß…ĺaan ńßidaw na o mlutu saŇčpija, ńßuna ¶ na o mlutu ¶ namipija. gqian na o niqan tasijaŇč sipaw na o sŇčńß…ô…ĺ…ôna ¶ju…ôntaw. kana ka knlabaŇč dxgal klwaan o ****,*** km . knb…ĺagan na dxgal jajuŇč o ****km. ńßnigan dxgal kana ka dxgal ank…ĺa ksun o tgaaw saw kawju…ôn, kska na o mabaŇč bowqax kida. niqan kiŇčal ka dxgal samo ni wada sdalińß sijaw dńßa tasijaŇč, sdalińß gqian ńßidaw na gsiluŇč o b…ĺ…ô…ônux bba…ĺaw. daja gqian ńßidaw o ma…ĺankawju…ôn, jabi niqan *** dńßuq ńßa…ĺi ****m ńßajpa. daja gqian ńßidaw o …ĺuŇčtakawju…ôn, ńßajpa ****m. snbijaw na  ¶…ô ¶iŇčj…ôn ¶n bsijaq bi …ôndaan smilaq jjajuŇč ni wada saw kŇčkiŇčal piŇčkaŇč ni tawsan, …ôgu bi jajuŇč gaga msupu mqu…ĺi daja qluli, kija ka sida na qsijaan jajuŇč kaŇčkwo ksun. ńßuna ¶ o w…ô…ĺakawju…ôn, paańß daja mqu…ĺi ńßuna ¶ qnbowqax na o jani kndadax ńßajpa****m mtu ¶iŇč dńßuq ****m, ida mb…ĺ…ô…ônux ka dxgal na. ńß…ĺaan ńßidaw na o ida snslian dxgal knxalan o, gaga m…ĺux mgńßak babaw mdŇču na  ¶awju…ôn ńßija. ssijaw qsijaan jajuŇč klwaan ank…ĺa ga paańß tudu pij…ôkawju…ôn mqu…ĺi spa ¶ kgńßak, mqu…ĺi daja qluli o tgaaw sida jajuŇč kaŇčjaw . ńßuna ¶ ńß…ĺaan ńßidaw na o wada qluli jajuŇč sanpisi. pusu qsija na gaga daua ńß…ĺaan ńßidawank…ĺa u…ĺi. mqu…ĺi ńßuna ¶ ńß…ĺaan ńßidaw qluli jajuŇč kun…ô o m…ôajus dńßa namipija. jajuŇč qluli gqijan ńßidaw o wada qluli tasijaŇč, dńßija o jajuŇč kuansa ka pa…ĺu bi jajuŇč, muda …ĺwoanta ni mqu…ĺi gsiluŇč ńßi ¶i. spŇčan lŇčliŇčaj nniqan ńßbaŇčan nniqan lŇčliŇčaj ank…ĺa ga sugan * klgan kapipta ¶ju …ôgu bi dxgal ank…ĺa ksun o gaga ńßuna ¶ jajuŇč kaŇčkwo, ida  ¶iwaj bi ka gaga kijig kaŇčkwo mi ¶ukuŇčńß…ôkwo. kapinta o kika pusu bi alaŇč dńßa, gaga jabi nanw…ô *tu ńßa…ĺi, qujux na kńßŇčkwasan o jabi ****~****m ńßa…ĺi, muxul ni mńßu…ĺiq ka ka…ĺa ¶, balaj bi o tduwa pk…ĺnaun, jasa uŇča ¶ ńßbaŇčan ni s…üiqun qmpańß(putawja siida ida ini s…ĺwai mduuj qalux s…ô…ô…üiq qm…ô…ôpańß ka bńßgaj s…ô…ô…üiq). ida ini sai gmbu…ĺańß ka dxgal dńßa. sajaŇč o wana psq…ĺaq bbuju nkija ka uuda dńßa. …ĺańßuq na ńßija do ka*…ô, j…ô ¶…ô, ida gaga p…ĺa…üiŇč ńßmuma da. sajaŇč o kijig na pusu alaŇč kaŇčkwo mi ¶ukuŇčńß…ôkwo  ¶insjasa ksun ga gisu pńßijug …ĺjowwaŇč  ¶Ňč*u ńßija ka mnqdu…ĺiq s…ô…ô…üiq kapinta ksun, pusu sdńßa …ô…ôsa o kika swajaj dńßa ank…ĺa ni pkbu…ĺux nanaq. daja ank…ĺa ¶ju ńßini o ida gaga kijig gsiluŇč llbu ni llabaŇč ka dxgal na, jabi wada ńßa…ĺi ***~***km. jasa llbu ni b…ĺ…ô…ônux ka, ini ńßa…ĺi qujux, maku mdŇču ka mnńß…ĺu nkija. mqu…ĺi …ĺuwan na kawju…ôn do ida …ôgu ńßa…ĺi ka qujux da, ńßini ga pusu bi ńßnmaan ka*…ô, gaga ńßmaan ***~****m ńßa…ĺi knba…ĺaw ńßajpa, qnujux na qsija o jabi ńßa…ĺi ****mm. pusu bi ńßmaan ka*…ô ank…ĺa ga gaga daja na u ¶ikawju…ôn, kawju…ôn nii ga msdalińß dńßa  ¶a…ĺmona ksun. ka*…ô ńßini ga tgaaw saw …ĺwopasta ¶ipin, ńßi ¶i do mńßuma gńßak a…ĺapńßmaan du…ĺi kska kawju…ôn. daja ank…ĺa ńßija mkijig bi gsiluŇč, b…ĺ…ô…ônux dgal ńßija gisu ńßmaan mkska wasil s…ônw…ô ksun qńßuni tapuŇč. mk…ôlug …ĺwoanta t…ô…ĺu ńßija o  ¶at…ôt…ô ka pusu dńßa bi. …ĺańßuq na ńßija o niqan sibus u…ĺi, gaga k…ôajug daja ni kska ńßija. ijux bi pklutu ¶ qsjuqan qsija pńßijug kanpanpupa ajug na k…ôansa ńßija wada dńßa ńßduan ńßŇčkawas **** , tduwa sjuqan qsija, ssalu d…ônki ni staka…ĺ …ĺŇčsux. ńßini ga niqan j…ô ¶, puqan ni blbul. kska ank …ĺa ¶ju nkija …ĺupank…ô kijig gsiluŇč ńßini ga kika dg…ĺiŇč bi piŇčju…ôn, kawju…ô o kika bowkax bi, kija ni babaw kawju…ôn ga kika …ôgu bi qujux. ńßmaan dxgal o mkijig pn ¶i…ĺa mqu…ĺi …ĺaan ńßidaw kgńßak, nuqańß ka …ôgu bi pn…ôgalaŇč, sqmu o uqun nanaq ni ida tduwa sba…ĺig isil klwaan u…ĺi, kska nakawju…ôn o niqan ka ka*…ô(gńßak a…ĺapo), t…ĺabus,  ¶ma, mugi, sukaj dnii, …ĺuwan klwaan o niqan nkija na walu tduwa Ňčalan. ńßuna ¶ ank…ĺa ¶ju ńßini ga mdŇču ńßa…ĺi ka ka…ĺa ¶ ńßini, mmaku ni uŇča ¶ qtaan ka s…ô…ô…üiq, tmabug stabug ka pusu na. ka…ĺa ¶ nniqan ank…ĺa ga tgaaw saw …ü…ôtaj ¶awju…ôn ka…ĺa ¶ na, kŇčkawas o niqan mńßu…ĺiq(idas**-idas*) ni mdŇču(idas*-idas*), saw ka gaga kawju…ô na *uanpo ńßija niqan ńßajpa **** knbowqax na, muxul ka ka…ĺa ¶ ni ńßŇčkwasan o niqan ****mm ka qnjuxan na, kn…ôuxul na ka…ĺa ¶ kd…üijax o **-**. sdalińß gsiluŇč o llbu ka kn…ôuxul ni  ¶iwaj ka qnujux na. ńßuna ¶ …ĺwoanta ida mdka md Ňču ka ka…ĺa ¶, …ĺwoanta o ida  ¶awju…ôn ¶ińßow ka ńßija. llbu ka dxgal nnqian ńßidaw ńßija, ida mtalux bi ka …ĺbagan, m…ôajus mdŇču ni mńßu…ĺiq ka kiŇčal ńßŇčkawas, daja idas * dńßuq idas * o ka…ĺa ¶ mdŇču, idas * dńßuq idas * o ka…ĺa ¶ mńßu…ĺiq. idas t…ĺu dńßuq idas ** o qmujux balaj ka ka…ĺa ¶. daja o j abi ***mm ka qnujux na. ńßuna ¶ ni daja gqian ńßidaw o mslutu ¶ ka dńßa gsiluŇč, jabi ini dńßuq ***mm ka qnujux na. ńßuna ¶ sdalińß gsiluŇč o jaabi wana ***mm ka qnujux na.  ¶Ňč ¶ ank…ĺakuŇčńß…ôkwo ga ida mduuj  ¶uŇčtuŇč ¶…ô na kiŇčal nanaq mi ¶ukuŇčńß…ô kwo.  ¶uŇčtuŇč ank…ĺa ga ńßija ka qbsu…ĺan bi ni pusu bi pklawa, ńßija ka m…ĺi…ĺŇč ank…ĺakuŇčńß…ôkwo mqu…ĺi …ĺmnaw isil klwaan. qbsu…ĺan klwaan sajaŇč o …üwoaŇč …ĺwo…ĺunswo, d…üiun kmlawa ank…ĺa o kuŇčńß…ô ¶…ô ni …ôgu klgan. …ĺi*a ¶ikow o ińßw…ô(…ü…ônmin ińßw…ô) .kana ka tl…ô…ôŇčan niqan ***(iju…ôn ¶…ô), qmita mnaŇčal qp…ĺiŇčan pjaw kika m…ĺi…ĺińß dńßjaan, * ńßŇčkwasan ka sqpańß na. n…ôk…ô o ida puan sn** pu ¶aŇč ni** sŇč ¶aŇč,  ¶uŇč…ĺi o snkulan qp…ĺuńßaŇč  ¶ŇčtaŇč(ank…ĺa …ü…ônmin ¶…ô*aŇčjuntuŇč). gaga klwaan am…ô…ĺika ńßwasŇčtun ¶ju ank…ĺa tas…ôkwan ank…ĺa mniq *…ô ¶ow…ĺ…ônmuŇč siŇč ¶Ňč- ¶juńßwa pusu:gn…ôajus klwaan ank…ĺa snk…ĺajan skklawa ank…ĺa, patas snpgan ka m…ĺi…ĺińß ńßaŇčan skklawa igi sugan ** sŇč(ka…ĺi putawja :p…ĺo**n ¶ia) saw t…ĺuma nii pusu alaŇč pa…ĺu pusu:alaŇč ank…ĺa (luanda)…ĺuanta (damba)patan(ank…ĺa) (uig…ô)w…ô…ü…ô (lua ¶ńßimo)…ĺuasimo (n'dalatando)…ônta…ĺatantwo (malan…ü…ô)ma…ĺan…ü…ô (sau…ĺimo)saw…ĺimu (po…ĺto amboim)anpoinmu (sumb…ô)sŇčp…ô (lobito)…ĺwopitwo (b…ôŇču…ôla)p…ônk…ĺa (ńßuambo)wanpo (kuito)kw…ôtwo (ku*aŇčo)kuwank…ô (m…ônoŇču…ô)m…ônuŇčkaj ( ¶uito  ¶uana*al…ô)kw…ôtwokunawa…ĺ…ô (lubaŇčo)…ĺupank…ô (namib…ô)namip…ô (ond…üi*a)uŇč ¶iwa (mu ¶usso)mukuswo  ¶iŇč ¶i pusu:ńßbaŇčan ank…ĺa pusu bi Ňčalan ńßbaŇčan klwaan ank…ĺa o qnpańßan pdxgal, maŇčal buŇča qńßuni, dptńßŇči, blbul, pa…ĺu blbul, tapuŇč, qńßuni, sqmu,  ¶uŇč…ĺjuju, sama, k…ĺig,  ¶a*…ô, ni puqan. kwaŇč o niqan qliwaq btunux, xiluj, skaw, …ĺi ¶iŇč,  ¶imu, qbuli ¶ btunux, …ĺinswanj…ôn ni ximuŇč. niqan qnpańßan da…ĺu pusu bi o gaga ssijaw gsiluŇč kapinta, snalu dńßa qjqaja sndu…ĺaj o psaan isil klwaan do wada ńßm…ĺinas **%. ida niqan ka snalu dńßa uuqun u…ĺi, snalu patas, klmuan klabuj, sw…ôni ni qnpańßan tminun, ssijaw gsiluŇč klwaan ank…ĺa o niqan …ôgu ** pu ¶iŇč da…ĺu btunux, …ĺuwan klwaan o niqan nanaq qliwaq btunux u…ĺi. ida mnmalu Ňčalan ńßbaŇčan. mnńßdu ka ppais …ĺuwan klwaan do kŇčkiŇčal ńßŇčkawas ga ida wada maŇčal ** pu ¶iŇč ka knp…ĺjuxan ńßbaŇčal wańß. klwaan ank…ĺa nii ga ida pa…ĺu bi ka dxgal ni …ôgu bi ka Ňčalan u…ĺi, ida …ôgu bi na ka ini dńßa k…ĺigi na, nputawja ka dxgal ńßija, kija ni tńßŇčanan dńßa " pasi na *…ô ¶ow" ksun. klwaan ank…ĺa nii ga jasa niqan da…ĺu btanux Ňčalan ni ini bijaw mkala ka Ňčalan ńßbaŇčan dńßa. ***** * nii o pkija klwaan ank…ĺa nii ga gaga *…ô ¶ow ni ida niqan ana manu, ńßi ¶i o ńßija ka pkmusa …ôgu balaj Ňčalan. klwaan nii ga pusu dńßa Ňčalan o kika qnpańßan dxgal ni kwan ¶an ksun. qnpańßan dxgal pusu bi Ňčalan qnpańßan o  ¶a*…ô, t…ĺabus, sukaj, k…ô*…ôn, sqmu, qńßuni  ¶uŇč…ĺju, blbul, nuqińß sisa…ĺma, j…ôjo, buŇča qńßuni, pajaj, mugi, sibus, k…ôk…ô, puqan, ssama ni mudu dnii ńßiji qńßuni. klwaan ank…ĺ nii ga ńßija ka …ôgu balaj ka*…ô, ka*…ô dńßa ga tgaaw sa gńßak …ĺobusta. tnbugan ida mkla bi ka tnabug dńßa u…ĺi ka klwaan ank…ĺa, gaga ńßu…ĺa, p…ôi ni pn ¶i…ĺa dnii ka stabug dńßa dxgal, dapa, ini lŇčluŇči saw p…ôuŇča ¶ ńßiji mi…ĺi ¶ ni babuj dnii uqun ka klwaan ńßija. tnqsu…ĺux sijaw gsiluŇč klwaan ank…ĺa o ida …ôgu bi qqsu…ĺux Ňčalan, …ôgu bi ka kikaj asu dńßa, nŇčalan dńßa qqsu…ĺux o tuku nanaq uqun dńßa, ida tduwa psaun isil klwaan bba…ĺig u…ĺi. bbujuan llabaŇč bi ka bbuju …ĺuwan klwaan ank…ĺa, knlbaŇčan na bbuju o niqan ****** km, snpagan na o niqan **.*% …ôgu bi klgan ka bbuju, ida dńßa ini saai tmluŇč na. kwaŇč ¶an …ôgu bi t…ĺuma dxgal, pusu bi kwan ¶aŇč o niqan xi ¶iŇč, xituŇč, xiluj, xin…ô, ximuŇč, xi…ĺin, m…ô, usa, ńß…ôm…ô,  ¶imu, btunux …ĺi ¶iŇč, …ĺjupaws, ta…ĺis, pajtaws, skaw, qliwaq btunux, ni da…ĺu btunux dnii. …ĺuwan klwaan nii ga daja ńß…ĺaan ńßidaw ńßija niqan …ôgu bi  ¶wanskwaŇč, wada dńßa pdsun isil klwaan bba…ĺig. …ĺuwan klwaan nii ga niqan …ôgu bi da…ĺu bjunux na, kapiŇčta ni dajassijaw gsiluŇč ka pusu bi ńß…ĺuan da…ĺu btunux. da…ĺu btunux ga paańß ńßŇčkawas **** km…ĺig b…ĺigan, ńßŇčkawas**** do kiŇčal …üijax jabi niqan *,***.*** q…ĺian , ńßija ka tgdńßa pa…ĺu ńßn…ĺuan da…ĺu btunux, dadax ńßŇčkawas **** do ńßija ka m…ĺi…ĺińß ka*…ô da psaun dńßa klwaan isil sba…ĺig dńßa Ňčalan ńßbaŇčan. kuŇčj…ô gaga mdudul mtutuj ka kuŇčj…ô ksun. pusu balaj kuŇčj…ô o niqan …ĺ…ônjow ¶aŇč,  ¶ ¶jaŇč ¶aŇč, spiŇč  ¶jaŇčkuŇč ¶aŇč,  ¶Ňčji ¶aŇč,  ¶i ¶…ôsjowńßu ¶aŇč, n…ônmi ¶aŇč, jaw ¶aŇč,  ¶ja ¶ju ¶aŇč,  ¶jumu ¶aŇč, taŇč ¶aŇč, ka*…ô  ¶jakuŇč ¶aŇč, pi ¶jow ¶aŇč, sw…ôni ¶aŇč, *…ô…ĺjaw ¶aŇč, *aŇč ¶ ¶aŇč, *at…ôn ¶aŇč, po…ĺi ¶aŇč, jin…ĺjaw ¶aŇč, j…ôn ¶jow ¶aŇč ni  ¶is…ô ¶aŇč dnii, kska ńßŇčkawas o *at…ôn ¶aŇč nii ga snalu dńßa d…ônki o niqan **.** pu ¶iŇč tu( ¶…ônwa-patas ńßidaw) . msp…ĺ…ĺijux kl…ô…ôgan klwaan msp…ĺijux pusa ŇčaŇču ¶ qu…ĺi saw msp…ĺijux pusa ŇčaŇču ¶ o ńßŇčkawas **** psaan ŇčaŇču ¶ o jabi***.* pu ¶iŇč m…ôju…ôn. pusu bi psaan ŇčaŇču ¶ o niqan da…ĺu nkija, qliwaq btunux, snluan da…ĺu nkija, ka*…ô, si…ĺsama, qnpańßan gsiluŇč ni qqsu…ĺux, qqńßuni, tapuŇč dnii ,, pusu bi psaan klwaan o  ¶uŇčkwo, m…ôkwo, *akwo, nan*…ô ni  ¶janata . msp…ĺijux mijańß klwaan ta qu…ĺi saw msp…ĺijux mijańß klwaan o ńßŇčkawas **** siida, kana ka ńßbagan o jabi ***.* pu ¶iŇč m…ôju…ôn, pusu bi mijańß klwaan o niqan  ¶is…ô ni qjqaja d…ônki, …ĺulu ni kana ka qjqaja  ¶iwaj, ijug, uqun, tnunan, d…üiun …ômppais dnii. . pusu bi mijańß klwaan o putawja,  ¶uŇčkwa, pasi, nanńßan ni nan*…ô. s…üiqan ńßŇčkawas **** siida, s…üiqan klwaan ank…ĺa o jabi niqan **,***,**** , s…üiqan knkawas o m…ĺana *.***%(ńßŇčkawas ****), ńßŇčkwasan dńßa o jabi **( snaw o ** ńßŇčkawas, q…ĺi…üil o ** ńßŇčkawas) . klgan s…ô…ô…üiq ni klwaan ank…ĺa o tńßmukuŇč o ida…ôgu balaj. ss…üiqan ank…ĺa: uŇč ¶jaw:**% snńßii t…ônsikjo. ka…ĺi:ka…ĺi klwaan o ka…ĺi putaw. klaan:**%(**.*% o snaw, **.*% o q…ĺi…üil) ini dńßuq mq…ĺinu ¶ s…ô…ô…üiq:**%(jabi ****) s…ô…ô…üiq alaŇč pa…ĺu ank…ĺa ga s…ô…ô…üiq alaŇč pa…ĺu o jabi mniq **%( jabisaw kija ka ńßŇčkawas ****), paańß ńßŇčkwas **** dńßuq ńßŇčkawas **** do s…ô…ô…üiq alaŇč pa…ĺu o kiŇčal ńßŇčkawas ga tbijax m…ĺana *%. klgan ni ka…ĺi …ĺuwan klwaan ank…ĺa ga pusu balaj o niqan awunpn ¶u(**%), mupntu ¶u(**%), pakaŇčkwo ¶u(**%), …ĺuŇčta ¶u, ow ¶ow(*%), dnii s…üiqan , ka…ĺi klwaan o putawja, …ĺańßuq na ka…ĺi s…üiqan o niqan ka…ĺi mupantu, ka…ĺi  ¶inpaŇčtu, ka…ĺi kaŇčwo dnii.  ¶jawtuŇč pusu:ppanan …ĺulu ank…ĺa …ôlug ank…ĺa t…ô…ĺu gb…ĺańßan …ĺwoanta sins ¶Ňč sduman qq…ĺuqan babaw gsiluŇč …ôlug alaŇč …ômpdxgal qu…ĺi saw ppaan …ĺulu o ida lxan balaj ka …ôlug ank…ĺa. pusu bi kaŇčkow o niqan motis, pn ¶i…ĺa, …ĺwoanta ni …ĺwopitwo dnii. ida tduwa mlutu ¶ kana ka pa…ĺu kaŇčkwo kklwaan. bb…ĺagan t…ô…ĺu …ĺuwan klwaan ank…ĺa ga niqan ****km. ida kndadax kijig gsiluŇč mqu…ĺi …ĺuwan dxgal mlutu ¶ bba…ĺaw na. kana o niqan * …ôlug, ka dńßa o pusu bi o kika kndadax …ĺwopitwo muda pn ¶i…ĺa, mlutu ¶ dńßa ank…ĺa ni katan ¶ja t…ô…ĺu, tlutu ¶ pnk…ô…ĺa t…ô…ĺu. …ôlug t…ô…ĺu nii ga mlutu ¶ dńßa saŇčpija ni sinpaw…ô, tduwa musa dńßuq mosanpik…ô na p…ôji…ĺa ni …ĺwo…ĺunswomakw…ôs dnii dńßa kaŇčkow, kija ni ppaan …ĺulu ank…ĺa ga niqan bi …ĺi…ĺińß na. kuŇč…ĺu ksun ga ida niqan **,*** km knb…ĺagan na u…ĺi, */* o sujaŇč bi …ôlug, …ĺańßuq na o tgdńßa knmalu ni uxaj malu ńßa…ĺi kija, nasi qmujux do ida naqińß daun ka …ôlug kuŇč…ĺu ksun. kana ka …ĺulu klwaan ank…ĺa o niqan ** , klwaan nii ga …ôlug skaja ba…ĺaw na o ida malu bi u…ĺi, kana ka pa…ĺu alaŇč o ida msluban ka mińßaŇč ¶i dńßa, manu ka kijig na klwaan o ida niqan skaja sapańß ppanu u…ĺi, dńß aka iŇčkwo ni putawja ga ida …ôgu ka sapańß skaja mijańß ni musa. …ĺuwan klwaan nii ga niqan *** ppanan sapańß skaja. patas sinbuŇčs " ank…ĺa …üpaw" o nklwaan putawja, matas ka…ĺi putawja, pnńßjugan ńßŇčkawas ****, kŇčkiŇčal …üijax o ida niqan ńßm…ĺinas * . " kuŇčńß…ôkwo kuŇčpaw" o ida nklwaan u…ĺi, mnsuwil niqan, bnatas ka…ĺi putawja u…ĺi. "daja ank…ĺa", " ¶pu" o ida an…ünjun ka pusu dńßa, "…ĺawtuŇč ¶sŇč" o ida kuŇč…ün …ĺ…ônńß…ô waka pusu dńßa. "tw…ôwaji mawji", "n…ôŇčju…ô" o ida patas mkńßwajpatas ni  ¶ikan ksun. ank…ĺa tuŇčsjun: tuŇčsjuns…ô niqan ńßa…ĺi kbkuj ńßiij, gaga mniq isil klwaan o niqan **ns…ô u…ĺi. ank…ĺa kwo ¶ja t…ôntaj:ida ka…ĺi klwaan putawja na klgan ka…ĺi ka sduuj dńßa pga…ĺaŇč, nasi saw …ĺmŇčaw isil klwaan o mduuj ka…ĺi putawja, ka…ĺi sipanja, ka…ĺi iŇčkwo, ka…ĺi *akwo dnii pga…ĺaŇč ka…ĺi. ank…ĺa t…ôntaj :nklwaan, pga…ĺaŇč **patas ńßidaw kd…üijax. ttgsa unńßwa qu…ĺi saw uda ttgsa o niqan pusu ttgsa, kska ttgsa ni ba…ĺaw ttgsa. pusu ttgsa o ijuttgas, * ńßŇčkawas ka spujas . lqlaqi ga paańß * ńßŇčkwasan m…ôujas patas sapańß pjasan. ida wana ak…ôsnjo.n…ôtj pa…ĺu pjasan ka pnńßijugan pa…ĺu pjasan klwaan, niqan dńßa ka pnńßjugan dńßa nanaq pa…ĺu pjasan. ńßŇčkawas **** unmaŇč dńßa ga niqan**%. ńßŇčkawas**** do ank…ĺanaqan pmusa mujas patas laqi ga niqan ***.* ńßiji, …ômptgsa o **.* ńßiji. kana ka d…üijun ńßbŇčan o mduuj *.*% . d…üijun …ôgu balaj da…ĺu btunux, t…ôn…üan ¶u ni kwaŇč ¶an ka ank…ĺa. tnq…ĺian dńßa da…ĺu btunux ga niqan *** da, kiŇčal …üijax o jabi wada ńßa…ĺi *** tq…ĺian, t…ôn…üan ¶i odńßuq ńßa…ĺi * …ĺi*aŇčm u…ĺi. kuŇčj…ô da…ĺu btunux ga kija ka …ô…ĺu ¶ Ňčalan ńßbaŇčan ank…ĺa, pusu balaj kwaŇč ¶aŇč ank…ĺa o kika q…ĺa…ĺi btunux, xiluj, …ĺinswanj…ôn, limuk, ńßwaŇč ¶in, s…ôiŇč, ta…ĺis dnii. knllabaŇč bbuju ank…ĺa ga niqan **** wan kuŇč ¶iŇč, niqan umu, *…ô ¶ow tanmu,  ¶tanmu dnii malu qqńßuni. …ĺańßuq na ńßija o malu bi ka dxgal, …ôgu bi jjajuŇč, musa malu bi p…ĺnaan qmpańß ka dxgal na. …üijax smijan  ¶juns mik…ô **  ¶an ¶i anka…ĺa …ĺu ¶jun : ** wanńßiji. ńßaj ¶jun o *,*** ńßiji kuŇč ¶jun : *,***-*,*** ńßiji pnjańßan pnataas ni tdwaun mduuj knkla  ¶ia ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Angola = Gaga kska Meycow ka Angola, 12 30 S, 18 30 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 1,246,700 sq km(hangan na o Tg23) (knlbanga dxgal o 1,246,700 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 20,172,332 hiyi. Gaga Luanda ka pusu alang paru, jiyax 11 idas 11 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Angola ga wada sugan 47.30% ka dxgal qpahan, 46.80% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 5.90% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Jos√© Eduardo dos Santos, pnaah hngkawas1979 idas 9 jiyax 10pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Ris Pusu Sbatas: Endaan Ankra ni pspingan Ankra Kla thnganan nSifey Pu ka Ankra, kla hiya ka niqan bi ngalan hbangan ni niqan bi ana manu klwaan. Hngkawas 1475 seejiq Putawya Tiawk Kang iyux musa miying seusa na Intu elug babaw gsilung, madas 7 asu qpringan, mapa hmrinas kbkuy empsaping ni duma empgarang kari Utux Baraw, kleelug babaw gsilung gqian hidaw Feycow. Hngkawas nii qulung dhuq Ankra na Rwoanta da, qtaan ka kssiyaw gsilung Ankra, duri ni phiyug paya saan lmnglung daan yayung Kangkwo ni Sngawkutingcyaw. Dsun na klwaan Putawya ka qalux sjiqan mniq klwaan Ankra. Hngkawas 1483 siida, miyah klwaan Antika ka Tiawk Kang, nadas na klwaan Putawya seejiq qalux o snegul hyaan miyah Ankra duri.Yasa mntqitaq ka Tiawk Kang ni qbsuran Kangkwo, sdewa hyaan ka qbsuran Kangkwo, kiya ni msdangi ni smkul kingal mririh hyaan, musa klwaan Putawya nbsiyaq mniq Rispen. Hngkawas 1491 miyah dhuq Ankra ka paru asu Putawya uri, musa mtmay yayung Kangkwo na gqian hidaw yabi 120ri, gaga hiya ka pusu bi sapah klwaan Kangkwo ksun. Ini qbsiyaq do phiyug Taskwan pusu sapah klwaan uri da ka Putawya, Prajing msupu sjiqan tndxgal hiya embbarig da, kiya ni mdudul malu ka dhiya da. Paah bi hngkawas 1575 do dsjiqan Putawya ga dhiya ga asi eniq hunac klwaan Kangwo da, phiyug alang Rwoanta dni qmbahang kari dha ka seejiq klealang tndxgal hiya, kiya ni mdudul miyah thjil Ankra ka bhgay seejiq da. Babaw na 50hngkwasan do mdudul mrana ka dxgal dha. Hngkawas1617 do phiyug alang Pencira klwaan Ankra ka seejiq Putawya, wada mabang embiyax ka biyax dha. Paah hiya siida mdhug bi ka nniqan Ankra seejiq Putawya ksun. Paah hngkawas 1640 dhuq hngkawas 1648 siida, ida mniyah mangal duma pusu sngayan asu ka seejiq Heran, hici duri o wada ngalun seejiq Putawya duri. Babaw na dha kbkuy hngkwasan do wada thuway meelih ka ngalan dha hbangan da. Siida ana nanaq saw kmbiyax prana pnegalang dha mniq Ankra ka seejiq Putawya, yasa Ankra hini ga mbbarig qalux seejiq ka pusu stmaan dha, ngalan dha hbangan mquri klwaan Pasi, dhuq hngkawas 1830 do, ini bbarig qalux seejiq da. dhuq 19 kbkuy hngkawas do, kiya ka mquri dxgal dha nanaq seangal hbangan, kiya ni prajing kmbiyax phuma pnegalang ni kmarig dxgal mangal ngalan da. Tgkingal ppais ka knlangan siida, ida mnyahan mrmux kadadax hunac gqian hidaw empsaping klwaan Tekwo. Yasa mkrmun bi qmlahang Ankra ka seejiq Putawya, kiya ni qulung ini psrui empsaping klwaan Tekwo da. Paah hngkawas 1951 maa kingal sipaw isil Sng ni klwaun Putawya da. Mpklawa Putawya ka smkul Cungtu miyah kmlawa hini. Miyah dhuq dha kbkuy hngkawas na empitu kmxalan do, Yasa pklug mtutuy ka sjiqan Feycow, duri ni mqrinuc ka kndusan sjiqan qalux, Kiya ni paah idas kingal hngkawas 1961 do seejiq Ankra o prajing kmsiyuk da, meysa saw pkburux ku nanaq musa. Gaga daya Ankra na mincu ceyfangcnseyn biyax ppais dha, gaga kska rnaaw bbuyu hiya ka kingal nniqan, kghak musa mrmux ruwan qpringan mpsaping klwaan Putawya gaga lnglingay Ankra. Kiya ni gaga msdhiyaq dha daya Rwoanta yabi 150km na sstgaan asu Anpujwey ka pusu nniqan dha, empdudug Rwopora qbsuran d ha ka pusu mdudug. Hngkawas 1966 duri o niqan ka Naytwo ksun mdudug sejiqan Ankra Jnmin ceyfang mtutuy ni smriyu. Gaga kmlux pusu paru alang Rwoanta ni kiyig na hiya. Kiya ni mtna na jiyax o niqan ka qpringan "kana ka klwaan msupu qulung mpburux" msa ka pusa ddaun dha gaga smriyu hiya. Dhiya ga ida niqan nanaq mprmux klealang biyax dha. Kiya ka kiya ni tru qpringan tnealang nii ga ida ini ppbgay kari, yaku o yaku nanaq msa, ida mppluk uri. Idas kingal hngkawas 1975 do qulung bi srwaan murux klwaan Putawya ka Ankara da, kiya ni matas patas " Pngminna seyting" ksun. Asi ka smkul tru niqan biyax pklawa ka Ankra, pkhdu kari pshuya ka babaw da, psramal saw nasi murux nanaq do pniqan ka mririh dha saw msupu gaya, kndadax baga seejiq Putawya mangal hangan pklawa Ankra msa. Jiyax 10 idas 11 hngkawas 1975 do hici bi qpringan psaping Putawya ga mswayay Ankra. Jiyax 11 do pkkla murux dni phiyug Ankra jnminkunghekwo da, mnhdu knlwaan seejiq Putawya rima kbkuy kngkwasan da. Hngkwasan nii abaw murux nanaq ka Ankra do, manu ka dnayaw Sureyn na Ankra jnminceyfang yuntung(MPLAÔľõŚģČšļļťĀč)ni dnayaw klwaan Amirika, Nanfey qpringan "kana ka klwaan msupu qulung mpburux(UNITAÔľõŚģČÁõü)" ga mpnaqih, bukuy do maa saw mppais kana klwaan. Hici do sqapah Surey na " MPLAÔľõŚģČšļļťĀč ka mangal hangan ni mduuy pklawa. Paah siida Ankra msupu Sureyn kingal qpruhan ka djiun da kmlawa. Hngkawas 1990 kmlawa Ankra nii ga malax elug Sehweycuyi, hngkawas tgdha do egu klgan qpruhan ka klwaan da. Idas 5 hngkawas1991 pklawa MPLA ni UNITA Saunpi empdudug, mniq ka klwaan Putawya uri matas patas hepingseyting. Kiya ni hngkawas 1992 kska psgaaw empprngaw kari siida, MPLA ni UNITA dha nii ga mspais dungan. Mniyah dmayaw rmngaw ka Reynhekwo do embrinah kmalu duri, kiya ka kiya ni mspais nanaq dungan hngkawas 1988. Jiyax4 idas4 hngkawas 2002, pstuq kari ni matas patas msangay seyting, yasa pklug wada mhuqil ppais idas 2 hngkawas 2002 siida ka empdudug UNITA Saunpi , mnlutuc hngkwasan 27 na ppais kska klwaan qulung bi mhdu da. Tiri Gqian hidaw Ankra ga ssiyaw dha Tasyang hiya niqan bbaraw ni breenux dxgal, daya o sdalih Kangkwo sancyawcow hiya o ida niqan llabang dxgal. Kska na o Piyey Kawyueyn, hiya ka pusu bi ayus qqsiya yayung,. Thnganan dha "tudu dnamux Ankra" msa. Qnbowqax na o niqan haypa 1200m, tgbngebung o Mowkowfung(2619m). Ida niqan egu bi yayung ka klwaan nii, kiya ka kiya ni ida ungac elug asu ka babaw na. Nniqan Gaga hunac gqian hidaw Feycow ka Ankra, daya ni daya hraan o mlutuc dha Kangkwo Mincukunghekwo. Hraan hidaw na o mlutu Sangpiya, Hunac na o mlutuc Namipiya. Gqian na o niqan Tasiyang Sipaw na o Sngherenacyueyntaw. Kana ka knlabang dxgal klwaan o 1246,700 km . Knbragan na dxgal yayung o 1600km. Hnigan dxgal Kana ka dxgal Ankra ksun o tgaaw saw kawyueyn, kska na o mabang bowqax kida. Niqan kingal ka dxgal samo ni wada sdalih siyaw dha Tasiyang, sdalih gqian hidaw na gsilung o breenux bbaraw. Daya gqian hidaw o Marankawyueyn, yabi niqan 500 dhuq hari 1000m haypa. Daya gqian hidaw o Rungtakawyueyn, haypa 1000m. Snbiyaw na ceycingyencn bsiyaq bi endaan smilaq yyayung ni wada saw kngkingal pingkang ni tawsan, egu bi yayung gaga msupu mquri daya qluli, kiya ka sida na qsiyaan yayung Kangkwo ksun. Hunac o Weyrakawyueyn, paah daya mquri hunac qnbowqax na o yani kndadax haypa1500m mtucing dhuq 1100m, ida mbreenux ka dxgal na. Hraan hidaw na o ida snslian dxgal knxalan o, gaga mrux mghak babaw mdngu na cawyueyn hiya. Ssiyaw Qsiyaan Yayung klwaan Ankra ga paah tudu Piyeykawyueyn mquri spac kghak, mquri daya qluli o tgaaw sida yayung Kangyaw . Hunac hraan hidaw na o wada qluli yayung Sanpisi. Pusu qsiya na gaga daua hraan hidawAnkra uri. Mquri hunac hraan hidaw qluli yayung Kuney o meayus dha Namipiya. Yayung qluli gqiyan hidaw o wada qluli Tasiyang, dhiya o yayung Kuansa ka paru bi yayung, muda Rwoanta ni mquri gsilung hici. Spngan lnglingay nniqan Hbangan nniqan lnglingay Ankra ga sugan 4 klgan Kapiptacyu Egu bi dxgal Ankra ksun o gaga hunac yayung Kangkwo, ida ciway bi ka gaga kiyig Kangkwo micukunghekwo. Kapinta o kika pusu bi alang dha, gaga yabi nanwey 5tu hari, quyux na khngkwasan o yabi 1250~1500m hari, muxul ni mhuriq ka karac, balay bi o tduwa pkrnaun, yasa ungac hbangan ni sjiqun qmpah(Putawya siida ida ini srwai mduuy qalux seejiq qmeepah ka bhgay seejiq). Ida ini sai gmburah ka dxgal dha. Sayang o wana psqraq bbuyu nkiya ka uuda dha. Rahuq na hiya do kafey, yeyce, ida gaga prajing hmuma da. Sayang o kiyig na pusu alang Kangkwo micukunghekwo cinsyasa ksun ga gisu phiyug ryowwang cngfu hiya ka mnqduriq seejiq Kapinta ksun, pusu sdha eeysa o kika swayay dha Ankra ni pkburux nanaq. Daya Ankracyu Hini o ida gaga kiyig gsilung llbu ni llabang ka dxgal na, yabi wada hari 100~120km. Yasa llbu ni breenux ka, ini hari quyux, maku mdngu ka mnhru nkiya. Mquri ruwan na kawyueyn do ida egu hari ka quyux da, hini ga pusu bi hnmaan kafey, gaga hmaan 400~1500m hari knbaraw haypa, qnuyux na qsiya o yabi hari 1250mm. Pusu bi hmaan kafey Ankra ga gaga daya na Ucikawyueyn, kawyueyn nii ga msdalih dha Carmona ksun. Kafey hini ga tgaaw saw Rwopastacipin, hici do mhuma ghak Araphmaan duri kska kawyueyn. Daya Ankra hiya mkiyig bi gsilung, breenux dgal hiya gisu hmaan mkska wasil seynwey ksun qhuni tapung. Mkelug Rwoanta teyru hiya o Catete ka pusu dha bi. Rahuq na hiya o niqan sibus uri, gaga keayug daya ni kska hiya. Iyux bi pklutuc qsyuqan qsiya phiyug Kanpanpupa ayug na keansa hiya wada dha hduan hngkawas 1962 , tduwa syuqan qsiya, ssalu deynki ni stakar rngsux. Hini ga niqan yeyc, puqan ni blbul. Kska Ank racyu Nkiya rupanke Kiyig gsilung hini ga kika dgring bi pingyueyn, kawyuey o kika bowkax bi, kiya ni babaw kawyueyn ga kika egu bi quyux. Hmaan dxgal o mkiyig Pncira mquri raan hidaw kghak, nuqah ka egu bi pnegalang, sqmu o uqun nanaq ni ida tduwa sbarig isil klwaan uri, kska nakawyueyn o niqan ka kafe(ghak Arapo), trabus, cma, mugi, sukay dnii, ruwan klwaan o niqan nkiya na walu tduwa ngalan. Hunac Ankracyu Hini ga mdngu hari ka karac hini, mmaku ni ungac qtaan ka seejiq, tmabug stabug ka pusu na. Karac Nniqan Ankra ga tgaaw saw jetaycawyueyn karac na, kngkawas o niqan mhuriq(idas10-idas3) ni mdngu(idas4-idas9), saw ka gaga kawyuey na Fuanpo hiya niqan haypa 1500 knbowqax na, muxul ka karac ni hngkwasan o niqan 1450mm ka qnyuxan na, kneuxul na karac kdjiyax o 24-29. Sdalih gsilung o llbu ka kneuxul ni ciway ka qnuyux na. Hunac Rwoanta ida mdka md ngu ka karac, Rwoanta o ida cawyueyncihow ka hiya. Llbu ka dxgal nnqian hidaw hiya, ida mtalux bi ka rbagan, meayus mdngu ni mhuriq ka kingal hngkawas, daya idas 5 dhuq idas 8 o karac mdngu, idas 9 dhuq idas 4 o karac mhuriq. Idas tru dhuq idas 12 o qmuyux balay ka karac. Daya o y abi 750mm ka qnuyux na. Hunac ni daya gqian hidaw o mslutuc ka dha gsilung, yabi ini dhuq 500mm ka qnuyux na. Hunac sdalih gsilung o yaabi wana 300mm ka qnuyux na. Cngc Ankrakunghekwo ga ida mduuy Cungtungce na kingal nanaq micukunghe kwo. Cungtung Ankra ga hiya ka qbsuran bi ni pusu bi pklawa, hiya ka mrirng Ankrakunghekwo mquri rmnaw isil klwaan. Qbsuran klwaan sayang o Jwoang Rworunswo, djiun kmlawa Ankra o kunghece ni egu klgan. Rifacikow o ihwey(jenmin ihwey) .Kana ka tleengan niqan 220(iyueynce), qmita mnangal qpringan pyaw kika mririh dhyaan, 4 hngkwasan ka sqpah na. Neyke o ida puan sn23 pucang ni18 sngcang, Cungri o snkulan qpruhang cngtang(Ankra jenminceyfangyuntung). Gaga klwaan Ameyrika Hwasngtuncyu Ankra tasekwan Ankra mniq Feycowreynmung Singcng-cyuhwa Pusu:Gneayus klwaan Ankra Snkrayan skklawa AnkrA, patas snpgan ka mririh hangan skklawa igi Sugan 18 Sng(kari Putawya :prov√≠ncia) saw truma nii Pusu alang paru Pusu:alang Ankra (Luanda)Ruanta (Damba)Patan(Ankra) (Uige)Weyje (Luachimo)Ruasimo (N'Dalatando)entaratantwo (Malanje)Maranje (Saurimo)Sawrimu (Porto Amboim)Anpoinmu (Sumbe)Sngpey (Lobito)Rwopitwo (Benguela)penkra (Huambo)Wanpo (Kuito)Kweytwo (Kuvango)Kuwanke (Menongue)Meynungkay (Cuito Cuanavale)Kweytwokunawarey (Lubango)Rupanke (Namibe)Namipey (Ondjiva)ungciwa (Mucusso)Mukuswo Cingci pusu:hbangan Ankra Pusu bi ngalan hbangan klwaan Ankra o qnpahan pdxgal, mangal bunga qhuni, dpthngi, blbul, paru blbul, tapung, qhuni, sqmu, cungryuyu, sama, krig, cafey, ni puqan. Kwang o niqan qliwaq btunux, xiluy, skaw, ricing, cimu, qbulic btunux, rinswanyeyn ni ximung. Niqan qnpahan daru pusu bi o gaga ssiyaw gsilung Kapinta, snalu dha qyqaya snduray o psaan isil klwaan do wada hmrinas 75%. Ida niqan ka snalu dha uuqun uri, snalu patas, klmuan klabuy, sweyni ni qnpahan tminun, ssiyaw gsilung klwaan Ankra o niqan egu 80 pucing daru btunux, ruwan klwaan o niqan nanaq qliwaq btunux uri. Ida mnmalu ngalan hbangan. Mnhdu ka ppais ruwan klwaan do kngkingal hngkawas ga ida wada mangal 30 pucing ka knpryuxan hbangal wah. Klwaan Ankra nii ga ida paru bi ka dxgal ni egu bi ka ngalan uri, ida egu bi na ka ini dha krigi na, nPutawya ka dxgal hiya, kiya ni thnganan dha " Pasi na Feycow" ksun. Klwaan Ankra nii ga yasa niqan daru btanux ngalan ni ini biyaw mkala ka ngalan hbangan dha. *Áāļť†źśł¨ŚÄľ * nii o pkiya Klwaan Ankra nii ga gaga Feycow ni ida niqan ana manu, hici o hiya ka pkmusa egu balay ngalan. Klwaan nii ga pusu dha ngalan o kika qnpahan dxgal ni kwancan ksun. Qnpahan dxgal Pusu bi ngalan qnpahan o cafey, trabus, sukay, kefen, sqmu, qhuni cungryu, blbul, nuqih sisarma, yeyyo, bunga qhuni, payay, mugi, sibus, keke, puqan, ssama ni mudu dnii hiyi qhuni. Klwaan ankr nii ga hiya ka egu balay kafe, kafe dha ga tgaaw sa ghak Robusta. Tnbugan Ida mkla bi ka tnabug dha uri ka klwaan Ankra, gaga Hura, Peyi ni Pncira dnii ka stabug dha dxgal, dapa, ini lnglungi saw peungac hiyi miric ni babuy dnii uqun ka klwaan hiya. Tnqsurux siyaw gsilung klwaan Ankra o ida egu bi qqsurux ngalan, egu bi ka kikay asu dha, nngalan dha qqsurux o tuku nanaq uqun dha, ida tduwa psaun isil klwaan bbarig uri. Bbuyuan Llabang bi ka bbuyu ruwan klwaan Ankra, knlbangan na bbuyu o niqan 588544 km, snpagan na o niqan 47.2% egu bi klgan ka bbuyu, ida dha ini saai tmlung na. Kwangcan Egu bi truma dxgal, pusu bi kwancang o niqan xicing, xitung, xiluy, xiney, ximung, xirin, mey, usa, hemey, cimu, btunux ricing, ryupaws, taris, paytaws, skaw, qliwaq btunux, ni daru btunux dnii. Ruwan klwaan nii ga daya hraan hidaw hiya niqan egu bi cwanskwang, wada dha pdsun isil klwaan bbarig. Ruwan klwaan nii ga niqan egu bi daru byunux na, Kapingta ni dayassiyaw gsilung ka pusu bi hruan daru btunux. Daru btunux ga paah hngkawas 1969 kmrig brigan, hngkawas2009 do kingal jiyax yabi niqan 1,948.176 qrian , hiya ka tgdha paru hnruan daru btunux, dadax hngkawas 1973 do hiya ka mririh kafey da psaun dha klwaan isil sbarig dha ngalan hbangan. Kungyey Gaga mdudul mtutuy ka kungyey ksun. Pusu balay kungyey o niqan reynyowcang, ccyangcang, sping cyangkungcang, cngyicang, cicesyowhucang, neynmicang, yawcang, cyacyucang, cyumucang, tangcang, kafey cyakungcang, picyowcang, sweynicang, feyryawcang, fangccang, fateyncang, poricang, yinryawcang, yeyncyowcang ni ciseycang dnii, kska hngkawas o fateyncang nii ga snalu dha deynki o niqan 37.22 pucing tu(ceynwa-patas hidaw) . msprriyux kleegan klwaan Mspriyux pusa nganguc Quri saw mspriyux pusa nganguc o hngkawas 2009 psaan nganguc o yabi406.5 pucing meyyueyn. Pusu bi psaan nganguc o niqan daru nkiya, qliwaq btunux, snluan daru nkiya, kafey, sirsama, qnpahan gsilung ni qqsurux, qqhuni, tapung dnii ,, pusu bi psaan klwaan o Cungkwo, Meykwo, Fakwo, Nanfey ni Cyanata . Mspriyux miyah klwaan ta Quri saw mspriyux miyah klwaan o hngkawas 2009 siida, kana ka hbagan o yabi 157.4 pucing meyyueyn, pusu bi miyah klwaan o niqan cisey ni qyqaya deynki, rulu ni kana ka qyqaya ciway, iyug, uqun, tnunan, djiun emppais dnii. . pusu bi miyah klwaan o Putawya, cungkwa, pasi, nanhan ni Nanfey. Sjiqan Hngkawas 2009 siida, sjiqan klwaan Ankra o yabi niqan 18,498,000šļļ , sjiqan knkawas o mrana 2.034%(hngkawas 2011), hngkwasan dha o yabi 46( snaw o 45 hngkawas, qrijil o 48 hngkawas) . klgan seejiq ni klwaan Ankra o thmukung o idaegu balay. ssjiqan Ankra: ungcyaw:68% snhii Teynsikyo. kari:kari klwaan o kari Putaw. klaan:68%(82.1% o snaw, 53.8% o qrijil) ini dhuq mqrinuc seejiq:70%(yabi 2003) Seejiq alang paru Ankra ga seejiq alang paru o yabi mniq 59%( yabisaw kiya ka hngkawas 2010), paah hngkwas 2010 dhuq hngkawas 2015 do seejiq alang paru o kingal hngkawas ga tbiyax mrana 4%. Klgan ni kari Ruwan klwaan Ankra ga pusu balay o niqan Awunpncu(37%), Mupntucu(25%), Pakangkwocu(13%), Rungtacu, Owcow(1%), dnii sjiqan , kari klwaan o Putawya, rahuq na kari sjiqan o niqan kari Mupantu, kari cinpangtu, kari kangwo dnii. Cyawtung Pusu:ppanan rulu Ankra Elug Ankra teyru Gbrahan Rwoanta Sinscng Sduman qqruqan babaw gsilung Elug alang empdxgal Quri saw ppaan rulu o ida lxan balay ka elug Ankra. Pusu bi kangkow o niqan Motis, Pncira, Rwoanta ni Rwopitwo dnii. Ida tduwa mlutuc kana ka paru kangkwo kklwaan. Bbragan teyru ruwan klwaan Ankra ga niqan 2764km. Ida kndadax kiyig gsilung mquri ruwan dxgal mlutuc bbaraw na. Kana o niqan 5 elug, ka dha o pusu bi o kika kndadax Rwopitwo muda Pncira, mlutuc dha Ankra ni Katancya teyru, tlutuc Pnkera teyru. Elug teyru nii ga mlutuc dha Sangpiya ni sinpawey, tduwa musa dhuq Mosanpike na Peyyira ni Rworunswomakweys dnii dha kangkow, kiya ni ppaan rulu Ankra ga niqan bi ririh na. Kungru ksun ga ida niqan 51,429 km knbragan na uri, 1/3 o suyang bi elug, rahuq na o tgdha knmalu ni uxay malu hari kiya, nasi qmuyux do ida naqih daun ka elug kungru ksun. Kana ka rulu klwaan Ankra o niqan 68 , klwaan nii ga elug skaya baraw na o ida malu bi uri, kana ka paru alang o ida msluban ka mihangci dha, manu ka kiyig na klwaan o ida niqan skaya sapah ppanu uri, dh aka Ingkwo ni Putawya ga ida egu ka sapah skaya miyah ni musa. Ruwan klwaan nii ga niqan 192 ppanan sapah skaya. Patas sinbungs " Ankra jpaw" o nklwaan Putawya, matas kari Putawya, pnhyugan hngkawas 1923, kngkingal jiyax o ida niqan hmrinas 4 . " Kunghekwo kungpaw" o ida nklwaan uri, mnsuwil niqan, bnatas kari Putawya uri. "daya Ankra", "cpu" o ida anjnyun ka pusu dha, "rawtungcsng" o ida kungjn reynhe waka pusu dha. "Tweywayi mawyi", "nengyuey" o ida patas mkhwaypatas ni cikan ksun. Ankra tungsyun: tungsyunse niqan hari kbkuy hiiy, gaga mniq isil klwaan o niqan 7fnse uri. Ankra kwocya teyntay:Ida kari klwaan Putawya na klgan kari ka sduuy dha pgarang, nasi saw rmngaw isil klwaan o mduuy kari Putawya, kari Sipanya, kari Ingkwo, kari Fakwo dnii pgarang kari. Ankra teyntay :nklwaan, pgarang 15patas hidaw kdjiyax. Ttgsa unhwa Quri saw uda ttgsa o niqan pusu ttgsa, kska ttgsa ni baraw ttgsa. Pusu ttgsa o iyuttgas, 8 hngkawas ka spuyas . Lqlaqi ga paah 7 hngkwasan meuyas patas sapah pyasan. Ida wana Akesnyo.neyty paru pyasan ka pnhiyugan paru pyasan klwaan, niqan dha ka pnhyugan dha nanaq paru pyasan. Hngkawas 2005 unmang dha ga niqan33%. Hngkawas2008 do Ankranaqan pmusa muyas patas laqi ga niqan 573.6 hiyi, emptgsa o 17.9 hiyi. Kana ka djiyun hbngan o mduuy 2.8% . Djiyun Egu balay daru btunux, teynjancu ni kwangcan ka Ankra. Tnqrian dha daru btunux ga niqan 125 da, kingal jiyax o yabi wada hari 200 tqrian, teynjanci odhuq hari 7 rifangm uri. Kungyey daru btunux ga kiya ka eruc ngalan hbangan Ankra, pusu balay kwangcang Ankra o kika qrari btunux, xiluy, rinswanyeyn, limuk, hwangcin, seing, taris dnii. knllabang bbuyu Ankra ga niqan 5300 wan kungcing, niqan umu, feycow tanmu, ctanmu dnii malu qqhuni. Rahuq na hiya o malu bi ka dxgal, egu bi yyayung, musa malu bi prnaan qmpah ka dxgal na. Jiyax smiyan Cyuns Mike 21 canci Ankara Rucyun : 12 wanhiyi. Haycyun o 3,000 hiyi Kungcyun : 6,000-8,000 hiyi Pnyahan pnataas ni tdwaun mduuy knkla CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= aŇčola = gaga kska m…ô ¶ow ka aŇčola, ** ** s, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o *,***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o *,***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o * sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga luanda ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas ** ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal aŇčola ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan *.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka …üos* …ôdua…ĺdo dos santos, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' …ĺis pusu sbatas: …ôndaan ank…ĺa ni pspiŇčan ank…ĺa kla tńßŇčanan nsi*…ô pu ka ank…ĺa, kla ńßija ka niqan bi Ňčalan ńßbaŇčan ni niqan bi ana manu klwaan. ńßŇčkawas **** s…ô…ô…üiq putawja tiawk kaŇč ijux musa mijiŇč s…ôusa na intu …ôlug babaw gsiluŇč, madas * asu qp…ĺiŇčan, mapa ńßm…ĺinas kbkuj …ômpsapiŇč ni duma …ômpga…ĺaŇč ka…ĺi utux ba…ĺaw, kl…ô…ôlug babaw gsiluŇč gqian ńßidaw *…ô ¶ow. ńßŇčkawas nii quluŇč dńßuq ank…ĺa na …ĺwoanta da, qtaan ka kssijaw gsiluŇč ank…ĺa, du…ĺi ni pńßijug paja saan lmŇčluŇč daan jajuŇč kaŇčkwo ni sŇčawkutiŇč ¶jaw. dsun na klwaan putawja ka qalux s…üiqan mniq klwaan ank…ĺa. ńßŇčkawas **** siida, mijańß klwaan antika ka tiawk kaŇč, nadas na klwaan putawja s…ô…ô…üiq qalux o sn…ôgul ńßjaan mijańß ank…ĺa du…ĺi.jasa mntqitaq ka tiawk kaŇč ni qbsu…ĺan kaŇčkwo, sd…ôwa ńßjaan ka qbsu…ĺan kaŇčkwo, kija ni msdaŇči ni smkul kiŇčal m…ĺi…ĺińß ńßjaan, musa klwaan putawja nbsijaq mniq …ĺisp…ôn. ńßŇčkawas **** mijańß dńßuq ank…ĺa ka pa…ĺu asu putawja u…ĺi, musa mtmaj jajuŇč kaŇčkwo na gqian ńßidaw jabi ***…ĺi, gaga ńßija ka pusu bi sapańß klwaan kaŇčkwo ksun. ini qbsijaq do pńßijug taskwan pusu sapańß klwaan u…ĺi da ka putawja, p…ĺa…üiŇč msupu s…üiqan tndxgal ńßija …ômbba…ĺig da, kija ni mdudul malu ka dńßija da. paańß bi ńßŇčkawas **** do ds…üiqan putawja ga dńßija ga asi …ôniq ńßuna ¶ klwaan kaŇčwo da, pńßijug alaŇč …ĺwoanta dni qmbańßaŇč ka…ĺi dńßa ka s…ô…ô…üiq kl…ôalaŇč tndxgal ńßija, kija ni mdudul mijańß tńß…üil ank…ĺa ka bńßgaj s…ô…ô…üiq da. babaw na **ńßŇčkwasan do mdudul m…ĺana ka dxgal dńßa. ńßŇčkawas**** do pńßijug alaŇč p…ôn ¶i…ĺa klwaan ank…ĺa ka s…ô…ô…üiq putawja, wada mabaŇč …ômbijax ka bijax dńßa. paańß ńßija siida mdńßug bi ka nniqan ank…ĺa s…ô…ô…üiq putawja ksun. paańß ńßŇčkawas **** dńßuq ńßŇčkawas **** siida, ida mnijańß maŇčal duma pusu sŇčajan asu ka s…ô…ô…üiq ńß…ô…ĺan, ńßi ¶i du…ĺi o wada Ňčalun s…ô…ô…üiq putawja du…ĺi. babaw na dńßa kbkuj ńßŇčkwasan do wada tńßuwaj m…ô…ôlińß ka Ňčalan dńßa ńßbaŇčan da. siida ana nanaq saw kmbijax p…ĺana pn…ôgalaŇč dńßa mniq ank…ĺa ka s…ô…ô…üiq putawja, jasa ank…ĺa ńßini ga mbba…ĺig qalux s…ô…ô…üiq ka pusu stmaan dńßa, Ňčalan dńßa ńßbaŇčan mqu…ĺi klwaan pasi, dńßuq ńßŇčkawas **** do, ini bba…ĺig qalux s…ô…ô…üiq da. dńßuq ** kbkuj ńßŇčkawas do, kija ka mqu…ĺi dxgal dńßa nanaq s…ôaŇčal ńßbaŇčan, kija ni p…ĺa…üiŇč kmbijax pńßuma pn…ôgalaŇč ni kma…ĺig dxgal maŇčal Ňčalan da. tgkiŇčal ppais ka knlaŇčan siida, ida mnjańßan m…ĺmux kadadax ńßuna ¶ gqian ńßidaw …ômpsapiŇč klwaan t…ôkwo. jasa mk…ĺmun bi qmlańßaŇč ank…ĺa ka s…ô…ô…üiq putawja, kija ni quluŇč ini ps…ĺui …ômpsapiŇč klwaan t…ôkwo da. paańß ńßŇčkawas **** maa kiŇčal sipaw isil sŇč ni klwaun putawja da. mpklawa putawja ka smkul  ¶uŇčtu mijańß kmlawa ńßini. mijańß dńßuq dńßa kbkuj ńßŇčkawas na …ômpitu kmxalan do, jasa pklug mtutuj ka s…üiqan *…ô ¶ow, du…ĺi ni mq…ĺinu ¶ ka kndusan s…üiqan qalux, kija ni paańß idas kiŇčal ńßŇčkawas **** do s…ô…ô…üiq ank…ĺa o p…ĺa…üiŇč kmsijuk da, m…ôsa saw pkbu…ĺux ku nanaq musa. gaga daja ank…ĺa na min ¶u  ¶…ô*aŇč ¶ns…ôn bijax ppais dńßa, gaga kska …ĺnaaw bbuju ńßija ka kiŇčal nniqan, kgńßak musa m…ĺmux …ĺuwan qp…ĺiŇčan mpsapiŇč klwaan putawja gaga lŇčliŇčaj ank…ĺa. kija ni gaga msdńßijaq dńßa daja …ĺwoanta jabi ***km na sstgaan asu anpu…üw…ô ka pusu nniqan dńßa, …ômpdudug …ĺwopo…ĺa qbsu…ĺan d ńßa ka pusu mdudug. ńßŇčkawas **** du…ĺi o niqan ka najtwo ksun mdudug s…ô…üiqan ank…ĺa …ünmin  ¶…ô*aŇč mtutuj ni sm…ĺiju. gaga kmlux pusu pa…ĺu alaŇč …ĺwoanta ni kijig na ńßija. kija ni mtna na …üijax o niqan ka qp…ĺiŇčan "kana ka klwaan msupu quluŇč mpbu…ĺux" msa ka pusa ddaun dńßa gaga sm…ĺiju ńßija. dńßija ga ida niqan nanaq mp…ĺmux kl…ôalaŇč bijax dńßa. kija ka kija ni t…ĺu qp…ĺiŇčan tn…ôalaŇč nii ga ida ini ppbgaj ka…ĺi, jaku o jaku nanaq msa, ida mppluk u…ĺi. idas kiŇčal ńßŇčkawas **** do quluŇč bi s…ĺwaan mu…ĺux klwaan putawja ka anka…ĺa da, kija ni matas patas " pŇčminna s…ôtiŇč" ksun. asi ka smkul t…ĺu niqan bijax pklawa ka ank…ĺa, pkńßdu ka…ĺi psńßuja ka babaw da, ps…ĺamal saw nasi mu…ĺux nanaq do pniqan ka m…ĺi…ĺińß dńßa saw msupu gaja, kndadax baga s…ô…ô…üiq putawja maŇčal ńßaŇčan pklawa ank…ĺa msa. …üijax ** idas ** ńßŇčkawas **** do ńßi ¶i bi qp…ĺiŇčan psapiŇč putawja ga mswajaj ank…ĺa. …üijax ** do pkkla mu…ĺux dni pńßijug ank…ĺa …ünminkuŇčńß…ôkwo da, mnńßdu knlwaan s…ô…ô…üiq putawja …ĺima kbkuj kŇčkwasan da. ńßŇčkwasan nii abaw mu…ĺux nanaq ka ank…ĺa do, manu ka dnajaw su…ĺ…ôn na ank…ĺa …ünmin ¶…ô*aŇč juntuŇč(mpla****)ni dnajaw klwaan ami…ĺika, nan*…ô qp…ĺiŇčan "kana ka klwaan msupu quluŇč mpbu…ĺux(unita***)" ga mpnaqińß, bukuj do maa saw mppais kana klwaan. ńßi ¶i do sqapańß su…ĺ…ô na " mpla**** ka maŇčal ńßaŇčan ni mduuj pklawa. paańß siida ank…ĺa msupu su…ĺ…ôn kiŇčal qp…ĺuńßan ka d…üiun da kmlawa. ńßŇčkawas **** kmlawa ank…ĺa nii ga malax …ôlug s…ôńßw…ô ¶uji, ńßŇčkawas tgdńßa do …ôgu klgan qp…ĺuńßan ka klwaan da. idas * ńßŇčkawas**** pklawa mpla ni unita saunpi …ômpdudug, mniq ka klwaan putawja u…ĺi matas patas ńß…ôpiŇčs…ôtiŇč. kija ni ńßŇčkawas **** kska psgaaw …ômpp…ĺŇčaw ka…ĺi siida, mpla ni unita dńßa nii ga mspais duŇčan. mnijańß dmajaw …ĺmŇčaw ka …ĺ…ônńß…ôkwo do …ômb…ĺinańß kmalu du…ĺi, kija ka kija ni mspais nanaq duŇčan ńßŇčkawas ****. …üijax* idas* ńßŇčkawas ****, pstuq ka…ĺi ni matas patas msaŇčaj s…ôtiŇč, jasa pklug wada mńßuqil ppais idas * ńßŇčkawas **** siida ka …ômpdudug unita saunpi , mnlutu ¶ ńßŇčkwasan ** na ppais kska klwaan quluŇč bi mńßdu da. ti…ĺi gqian ńßidaw ank…ĺa ga ssijaw dńßa tasjaŇč ńßija niqan bba…ĺaw ni b…ĺ…ô…ônux dxgal, daja o sdalińß kaŇčkwo san ¶jaw ¶ow ńßija o ida niqan llabaŇč dxgal. kska na o pij…ô kawju…ôn, ńßija ka pusu bi ajus qqsija jajuŇč,. tńßŇčanan dńßa "tudu dnamux ank…ĺa" msa. qnbowqax na o niqan ńßajpa ****m, tgbŇč…ôbuŇč o mowkow*uŇč(****m). ida niqan …ôgu bi jajuŇč ka klwaan nii, kija ka kija ni ida uŇča ¶ …ôlug asu ka babaw na. nniqan gaga ńßuna ¶ gqian ńßidaw *…ô ¶ow ka ank…ĺa, daja ni daja ńß…ĺaan o mlutu ¶ dńßa kaŇčkwo min ¶ukuŇčńß…ôkwo. ńß…ĺaan ńßidaw na o mlutu saŇčpija, ńßuna ¶ na o mlutu ¶ namipija. gqian na o niqan tasijaŇč sipaw na o sŇčńß…ô…ĺ…ôna ¶ju…ôntaw. kana ka knlabaŇč dxgal klwaan o ****,*** km . knb…ĺagan na dxgal jajuŇč o ****km. ńßnigan dxgal kana ka dxgal ank…ĺa ksun o tgaaw saw kawju…ôn, kska na o mabaŇč bowqax kida. niqan kiŇčal ka dxgal samo ni wada sdalińß sijaw dńßa tasijaŇč, sdalińß gqian ńßidaw na gsiluŇč o b…ĺ…ô…ônux bba…ĺaw. daja gqian ńßidaw o ma…ĺankawju…ôn, jabi niqan *** dńßuq ńßa…ĺi ****m ńßajpa. daja gqian ńßidaw o …ĺuŇčtakawju…ôn, ńßajpa ****m. snbijaw na  ¶…ô ¶iŇčj…ôn ¶n bsijaq bi …ôndaan smilaq jjajuŇč ni wada saw kŇčkiŇčal piŇčkaŇč ni tawsan, …ôgu bi jajuŇč gaga msupu mqu…ĺi daja qluli, kija ka sida na qsijaan jajuŇč kaŇčkwo ksun. ńßuna ¶ o w…ô…ĺakawju…ôn, paańß daja mqu…ĺi ńßuna ¶ qnbowqax na o jani kndadax ńßajpa****m mtu ¶iŇč dńßuq ****m, ida mb…ĺ…ô…ônux ka dxgal na. ńß…ĺaan ńßidaw na o ida snslian dxgal knxalan o, gaga m…ĺux mgńßak babaw mdŇču na  ¶awju…ôn ńßija. ssijaw qsijaan jajuŇč klwaan ank…ĺa ga paańß tudu pij…ôkawju…ôn mqu…ĺi spa ¶ kgńßak, mqu…ĺi daja qluli o tgaaw sida jajuŇč kaŇčjaw . ńßuna ¶ ńß…ĺaan ńßidaw na o wada qluli jajuŇč sanpisi. pusu qsija na gaga daua ńß…ĺaan ńßidawank…ĺa u…ĺi. mqu…ĺi ńßuna ¶ ńß…ĺaan ńßidaw qluli jajuŇč kun…ô o m…ôajus dńßa namipija. jajuŇč qluli gqijan ńßidaw o wada qluli tasijaŇč, dńßija o jajuŇč kuansa ka pa…ĺu bi jajuŇč, muda …ĺwoanta ni mqu…ĺi gsiluŇč ńßi ¶i. spŇčan lŇčliŇčaj nniqan ńßbaŇčan nniqan lŇčliŇčaj ank…ĺa ga sugan * klgan kapipta ¶ju …ôgu bi dxgal ank…ĺa ksun o gaga ńßuna ¶ jajuŇč kaŇčkwo, ida  ¶iwaj bi ka gaga kijig kaŇčkwo mi ¶ukuŇčńß…ôkwo. kapinta o kika pusu bi alaŇč dńßa, gaga jabi nanw…ô *tu ńßa…ĺi, qujux na kńßŇčkwasan o jabi ****~****m ńßa…ĺi, muxul ni mńßu…ĺiq ka ka…ĺa ¶, balaj bi o tduwa pk…ĺnaun, jasa uŇča ¶ ńßbaŇčan ni s…üiqun qmpańß(putawja siida ida ini s…ĺwai mduuj qalux s…ô…ô…üiq qm…ô…ôpańß ka bńßgaj s…ô…ô…üiq). ida ini sai gmbu…ĺańß ka dxgal dńßa. sajaŇč o wana psq…ĺaq bbuju nkija ka uuda dńßa. …ĺańßuq na ńßija do ka*…ô, j…ô ¶…ô, ida gaga p…ĺa…üiŇč ńßmuma da. sajaŇč o kijig na pusu alaŇč kaŇčkwo mi ¶ukuŇčńß…ôkwo  ¶insjasa ksun ga gisu pńßijug …ĺjowwaŇč  ¶Ňč*u ńßija ka mnqdu…ĺiq s…ô…ô…üiq kapinta ksun, pusu sdńßa …ô…ôsa o kika swajaj dńßa ank…ĺa ni pkbu…ĺux nanaq. daja ank…ĺa ¶ju ńßini o ida gaga kijig gsiluŇč llbu ni llabaŇč ka dxgal na, jabi wada ńßa…ĺi ***~***km. jasa llbu ni b…ĺ…ô…ônux ka, ini ńßa…ĺi qujux, maku mdŇču ka mnńß…ĺu nkija. mqu…ĺi …ĺuwan na kawju…ôn do ida …ôgu ńßa…ĺi ka qujux da, ńßini ga pusu bi ńßnmaan ka*…ô, gaga ńßmaan ***~****m ńßa…ĺi knba…ĺaw ńßajpa, qnujux na qsija o jabi ńßa…ĺi ****mm. pusu bi ńßmaan ka*…ô ank…ĺa ga gaga daja na u ¶ikawju…ôn, kawju…ôn nii ga msdalińß dńßa  ¶a…ĺmona ksun. ka*…ô ńßini ga tgaaw saw …ĺwopasta ¶ipin, ńßi ¶i do mńßuma gńßak a…ĺapńßmaan du…ĺi kska kawju…ôn. daja ank…ĺa ńßija mkijig bi gsiluŇč, b…ĺ…ô…ônux dgal ńßija gisu ńßmaan mkska wasil s…ônw…ô ksun qńßuni tapuŇč. mk…ôlug …ĺwoanta t…ô…ĺu ńßija o  ¶at…ôt…ô ka pusu dńßa bi. …ĺańßuq na ńßija o niqan sibus u…ĺi, gaga k…ôajug daja ni kska ńßija. ijux bi pklutu ¶ qsjuqan qsija pńßijug kanpanpupa ajug na k…ôansa ńßija wada dńßa ńßduan ńßŇčkawas **** , tduwa sjuqan qsija, ssalu d…ônki ni staka…ĺ …ĺŇčsux. ńßini ga niqan j…ô ¶, puqan ni blbul. kska ank …ĺa ¶ju nkija …ĺupank…ô kijig gsiluŇč ńßini ga kika dg…ĺiŇč bi piŇčju…ôn, kawju…ô o kika bowkax bi, kija ni babaw kawju…ôn ga kika …ôgu bi qujux. ńßmaan dxgal o mkijig pn ¶i…ĺa mqu…ĺi …ĺaan ńßidaw kgńßak, nuqańß ka …ôgu bi pn…ôgalaŇč, sqmu o uqun nanaq ni ida tduwa sba…ĺig isil klwaan u…ĺi, kska nakawju…ôn o niqan ka ka*…ô(gńßak a…ĺapo), t…ĺabus,  ¶ma, mugi, sukaj dnii, …ĺuwan klwaan o niqan nkija na walu tduwa Ňčalan. ńßuna ¶ ank…ĺa ¶ju ńßini ga mdŇču ńßa…ĺi ka ka…ĺa ¶ ńßini, mmaku ni uŇča ¶ qtaan ka s…ô…ô…üiq, tmabug stabug ka pusu na. ka…ĺa ¶ nniqan ank…ĺa ga tgaaw saw …ü…ôtaj ¶awju…ôn ka…ĺa ¶ na, kŇčkawas o niqan mńßu…ĺiq(idas**-idas*) ni mdŇču(idas*-idas*), saw ka gaga kawju…ô na *uanpo ńßija niqan ńßajpa **** knbowqax na, muxul ka ka…ĺa ¶ ni ńßŇčkwasan o niqan ****mm ka qnjuxan na, kn…ôuxul na ka…ĺa ¶ kd…üijax o **-**. sdalińß gsiluŇč o llbu ka kn…ôuxul ni  ¶iwaj ka qnujux na. ńßuna ¶ …ĺwoanta ida mdka md Ňču ka ka…ĺa ¶, …ĺwoanta o ida  ¶awju…ôn ¶ińßow ka ńßija. llbu ka dxgal nnqian ńßidaw ńßija, ida mtalux bi ka …ĺbagan, m…ôajus mdŇču ni mńßu…ĺiq ka kiŇčal ńßŇčkawas, daja idas * dńßuq idas * o ka…ĺa ¶ mdŇču, idas * dńßuq idas * o ka…ĺa ¶ mńßu…ĺiq. idas t…ĺu dńßuq idas ** o qmujux balaj ka ka…ĺa ¶. daja o j abi ***mm ka qnujux na. ńßuna ¶ ni daja gqian ńßidaw o mslutu ¶ ka dńßa gsiluŇč, jabi ini dńßuq ***mm ka qnujux na. ńßuna ¶ sdalińß gsiluŇč o jaabi wana ***mm ka qnujux na.  ¶Ňč ¶ ank…ĺakuŇčńß…ôkwo ga ida mduuj  ¶uŇčtuŇč ¶…ô na kiŇčal nanaq mi ¶ukuŇčńß…ô kwo.  ¶uŇčtuŇč ank…ĺa ga ńßija ka qbsu…ĺan bi ni pusu bi pklawa, ńßija ka m…ĺi…ĺŇč ank…ĺakuŇčńß…ôkwo mqu…ĺi …ĺmnaw isil klwaan. qbsu…ĺan klwaan sajaŇč o …üwoaŇč …ĺwo…ĺunswo, d…üiun kmlawa ank…ĺa o kuŇčńß…ô ¶…ô ni …ôgu klgan. …ĺi*a ¶ikow o ińßw…ô(…ü…ônmin ińßw…ô) .kana ka tl…ô…ôŇčan niqan ***(iju…ôn ¶…ô), qmita mnaŇčal qp…ĺiŇčan pjaw kika m…ĺi…ĺińß dńßjaan, * ńßŇčkwasan ka sqpańß na. n…ôk…ô o ida puan sn** pu ¶aŇč ni** sŇč ¶aŇč,  ¶uŇč…ĺi o snkulan qp…ĺuńßaŇč  ¶ŇčtaŇč(ank…ĺa …ü…ônmin ¶…ô*aŇčjuntuŇč). gaga klwaan am…ô…ĺika ńßwasŇčtun ¶ju ank…ĺa tas…ôkwan ank…ĺa mniq *…ô ¶ow…ĺ…ônmuŇč siŇč ¶Ňč- ¶juńßwa pusu:gn…ôajus klwaan ank…ĺa snk…ĺajan skklawa ank…ĺa, patas snpgan ka m…ĺi…ĺińß ńßaŇčan skklawa igi sugan ** sŇč(ka…ĺi putawja :p…ĺo**n ¶ia) saw t…ĺuma nii pusu alaŇč pa…ĺu pusu:alaŇč ank…ĺa (luanda)…ĺuanta (damba)patan(ank…ĺa) (uig…ô)w…ô…ü…ô (lua ¶ńßimo)…ĺuasimo (n'dalatando)…ônta…ĺatantwo (malan…ü…ô)ma…ĺan…ü…ô (sau…ĺimo)saw…ĺimu (po…ĺto amboim)anpoinmu (sumb…ô)sŇčp…ô (lobito)…ĺwopitwo (b…ôŇču…ôla)p…ônk…ĺa (ńßuambo)wanpo (kuito)kw…ôtwo (ku*aŇčo)kuwank…ô (m…ônoŇču…ô)m…ônuŇčkaj ( ¶uito  ¶uana*al…ô)kw…ôtwokunawa…ĺ…ô (lubaŇčo)…ĺupank…ô (namib…ô)namip…ô (ond…üi*a)uŇč ¶iwa (mu ¶usso)mukuswo  ¶iŇč ¶i pusu:ńßbaŇčan ank…ĺa pusu bi Ňčalan ńßbaŇčan klwaan ank…ĺa o qnpańßan pdxgal, maŇčal buŇča qńßuni, dptńßŇči, blbul, pa…ĺu blbul, tapuŇč, qńßuni, sqmu,  ¶uŇč…ĺjuju, sama, k…ĺig,  ¶a*…ô, ni puqan. kwaŇč o niqan qliwaq btunux, xiluj, skaw, …ĺi ¶iŇč,  ¶imu, qbuli ¶ btunux, …ĺinswanj…ôn ni ximuŇč. niqan qnpańßan da…ĺu pusu bi o gaga ssijaw gsiluŇč kapinta, snalu dńßa qjqaja sndu…ĺaj o psaan isil klwaan do wada ńßm…ĺinas **%. ida niqan ka snalu dńßa uuqun u…ĺi, snalu patas, klmuan klabuj, sw…ôni ni qnpańßan tminun, ssijaw gsiluŇč klwaan ank…ĺa o niqan …ôgu ** pu ¶iŇč da…ĺu btunux, …ĺuwan klwaan o niqan nanaq qliwaq btunux u…ĺi. ida mnmalu Ňčalan ńßbaŇčan. mnńßdu ka ppais …ĺuwan klwaan do kŇčkiŇčal ńßŇčkawas ga ida wada maŇčal ** pu ¶iŇč ka knp…ĺjuxan ńßbaŇčal wańß. klwaan ank…ĺa nii ga ida pa…ĺu bi ka dxgal ni …ôgu bi ka Ňčalan u…ĺi, ida …ôgu bi na ka ini dńßa k…ĺigi na, nputawja ka dxgal ńßija, kija ni tńßŇčanan dńßa " pasi na *…ô ¶ow" ksun. klwaan ank…ĺa nii ga jasa niqan da…ĺu btanux Ňčalan ni ini bijaw mkala ka Ňčalan ńßbaŇčan dńßa. ***** * nii o pkija klwaan ank…ĺa nii ga gaga *…ô ¶ow ni ida niqan ana manu, ńßi ¶i o ńßija ka pkmusa …ôgu balaj Ňčalan. klwaan nii ga pusu dńßa Ňčalan o kika qnpańßan dxgal ni kwan ¶an ksun. qnpańßan dxgal pusu bi Ňčalan qnpańßan o  ¶a*…ô, t…ĺabus, sukaj, k…ô*…ôn, sqmu, qńßuni  ¶uŇč…ĺju, blbul, nuqińß sisa…ĺma, j…ôjo, buŇča qńßuni, pajaj, mugi, sibus, k…ôk…ô, puqan, ssama ni mudu dnii ńßiji qńßuni. klwaan ank…ĺ nii ga ńßija ka …ôgu balaj ka*…ô, ka*…ô dńßa ga tgaaw sa gńßak …ĺobusta. tnbugan ida mkla bi ka tnabug dńßa u…ĺi ka klwaan ank…ĺa, gaga ńßu…ĺa, p…ôi ni pn ¶i…ĺa dnii ka stabug dńßa dxgal, dapa, ini lŇčluŇči saw p…ôuŇča ¶ ńßiji mi…ĺi ¶ ni babuj dnii uqun ka klwaan ńßija. tnqsu…ĺux sijaw gsiluŇč klwaan ank…ĺa o ida …ôgu bi qqsu…ĺux Ňčalan, …ôgu bi ka kikaj asu dńßa, nŇčalan dńßa qqsu…ĺux o tuku nanaq uqun dńßa, ida tduwa psaun isil klwaan bba…ĺig u…ĺi. bbujuan llabaŇč bi ka bbuju …ĺuwan klwaan ank…ĺa, knlbaŇčan na bbuju o niqan ****** km, snpagan na o niqan **.*% …ôgu bi klgan ka bbuju, ida dńßa ini saai tmluŇč na. kwaŇč ¶an …ôgu bi t…ĺuma dxgal, pusu bi kwan ¶aŇč o niqan xi ¶iŇč, xituŇč, xiluj, xin…ô, ximuŇč, xi…ĺin, m…ô, usa, ńß…ôm…ô,  ¶imu, btunux …ĺi ¶iŇč, …ĺjupaws, ta…ĺis, pajtaws, skaw, qliwaq btunux, ni da…ĺu btunux dnii. …ĺuwan klwaan nii ga daja ńß…ĺaan ńßidaw ńßija niqan …ôgu bi  ¶wanskwaŇč, wada dńßa pdsun isil klwaan bba…ĺig. …ĺuwan klwaan nii ga niqan …ôgu bi da…ĺu bjunux na, kapiŇčta ni dajassijaw gsiluŇč ka pusu bi ńß…ĺuan da…ĺu btunux. da…ĺu btunux ga paańß ńßŇčkawas **** km…ĺig b…ĺigan, ńßŇčkawas**** do kiŇčal …üijax jabi niqan *,***.*** q…ĺian , ńßija ka tgdńßa pa…ĺu ńßn…ĺuan da…ĺu btunux, dadax ńßŇčkawas **** do ńßija ka m…ĺi…ĺińß ka*…ô da psaun dńßa klwaan isil sba…ĺig dńßa Ňčalan ńßbaŇčan. kuŇčj…ô gaga mdudul mtutuj ka kuŇčj…ô ksun. pusu balaj kuŇčj…ô o niqan …ĺ…ônjow ¶aŇč,  ¶ ¶jaŇč ¶aŇč, spiŇč  ¶jaŇčkuŇč ¶aŇč,  ¶Ňčji ¶aŇč,  ¶i ¶…ôsjowńßu ¶aŇč, n…ônmi ¶aŇč, jaw ¶aŇč,  ¶ja ¶ju ¶aŇč,  ¶jumu ¶aŇč, taŇč ¶aŇč, ka*…ô  ¶jakuŇč ¶aŇč, pi ¶jow ¶aŇč, sw…ôni ¶aŇč, *…ô…ĺjaw ¶aŇč, *aŇč ¶ ¶aŇč, *at…ôn ¶aŇč, po…ĺi ¶aŇč, jin…ĺjaw ¶aŇč, j…ôn ¶jow ¶aŇč ni  ¶is…ô ¶aŇč dnii, kska ńßŇčkawas o *at…ôn ¶aŇč nii ga snalu dńßa d…ônki o niqan **.** pu ¶iŇč tu( ¶…ônwa-patas ńßidaw) . msp…ĺ…ĺijux kl…ô…ôgan klwaan msp…ĺijux pusa ŇčaŇču ¶ qu…ĺi saw msp…ĺijux pusa ŇčaŇču ¶ o ńßŇčkawas **** psaan ŇčaŇču ¶ o jabi***.* pu ¶iŇč m…ôju…ôn. pusu bi psaan ŇčaŇču ¶ o niqan da…ĺu nkija, qliwaq btunux, snluan da…ĺu nkija, ka*…ô, si…ĺsama, qnpańßan gsiluŇč ni qqsu…ĺux, qqńßuni, tapuŇč dnii ,, pusu bi psaan klwaan o  ¶uŇčkwo, m…ôkwo, *akwo, nan*…ô ni  ¶janata . msp…ĺijux mijańß klwaan ta qu…ĺi saw msp…ĺijux mijańß klwaan o ńßŇčkawas **** siida, kana ka ńßbagan o jabi ***.* pu ¶iŇč m…ôju…ôn, pusu bi mijańß klwaan o niqan  ¶is…ô ni qjqaja d…ônki, …ĺulu ni kana ka qjqaja  ¶iwaj, ijug, uqun, tnunan, d…üiun …ômppais dnii. . pusu bi mijańß klwaan o putawja,  ¶uŇčkwa, pasi, nanńßan ni nan*…ô. s…üiqan ńßŇčkawas **** siida, s…üiqan klwaan ank…ĺa o jabi niqan **,***,**** , s…üiqan knkawas o m…ĺana *.***%(ńßŇčkawas ****), ńßŇčkwasan dńßa o jabi **( snaw o ** ńßŇčkawas, q…ĺi…üil o ** ńßŇčkawas) . klgan s…ô…ô…üiq ni klwaan ank…ĺa o tńßmukuŇč o ida…ôgu balaj. ss…üiqan ank…ĺa: uŇč ¶jaw:**% snńßii t…ônsikjo. ka…ĺi:ka…ĺi klwaan o ka…ĺi putaw. klaan:**%(**.*% o snaw, **.*% o q…ĺi…üil) ini dńßuq mq…ĺinu ¶ s…ô…ô…üiq:**%(jabi ****) s…ô…ô…üiq alaŇč pa…ĺu ank…ĺa ga s…ô…ô…üiq alaŇč pa…ĺu o jabi mniq **%( jabisaw kija ka ńßŇčkawas ****), paańß ńßŇčkwas **** dńßuq ńßŇčkawas **** do s…ô…ô…üiq alaŇč pa…ĺu o kiŇčal ńßŇčkawas ga tbijax m…ĺana *%. klgan ni ka…ĺi …ĺuwan klwaan ank…ĺa ga pusu balaj o niqan awunpn ¶u(**%), mupntu ¶u(**%), pakaŇčkwo ¶u(**%), …ĺuŇčta ¶u, ow ¶ow(*%), dnii s…üiqan , ka…ĺi klwaan o putawja, …ĺańßuq na ka…ĺi s…üiqan o niqan ka…ĺi mupantu, ka…ĺi  ¶inpaŇčtu, ka…ĺi kaŇčwo dnii.  ¶jawtuŇč pusu:ppanan …ĺulu ank…ĺa …ôlug ank…ĺa t…ô…ĺu gb…ĺańßan …ĺwoanta sins ¶Ňč sduman qq…ĺuqan babaw gsiluŇč …ôlug alaŇč …ômpdxgal qu…ĺi saw ppaan …ĺulu o ida lxan balaj ka …ôlug ank…ĺa. pusu bi kaŇčkow o niqan motis, pn ¶i…ĺa, …ĺwoanta ni …ĺwopitwo dnii. ida tduwa mlutu ¶ kana ka pa…ĺu kaŇčkwo kklwaan. bb…ĺagan t…ô…ĺu …ĺuwan klwaan ank…ĺa ga niqan ****km. ida kndadax kijig gsiluŇč mqu…ĺi …ĺuwan dxgal mlutu ¶ bba…ĺaw na. kana o niqan * …ôlug, ka dńßa o pusu bi o kika kndadax …ĺwopitwo muda pn ¶i…ĺa, mlutu ¶ dńßa ank…ĺa ni katan ¶ja t…ô…ĺu, tlutu ¶ pnk…ô…ĺa t…ô…ĺu. …ôlug t…ô…ĺu nii ga mlutu ¶ dńßa saŇčpija ni sinpaw…ô, tduwa musa dńßuq mosanpik…ô na p…ôji…ĺa ni …ĺwo…ĺunswomakw…ôs dnii dńßa kaŇčkow, kija ni ppaan …ĺulu ank…ĺa ga niqan bi …ĺi…ĺińß na. kuŇč…ĺu ksun ga ida niqan **,*** km knb…ĺagan na u…ĺi, */* o sujaŇč bi …ôlug, …ĺańßuq na o tgdńßa knmalu ni uxaj malu ńßa…ĺi kija, nasi qmujux do ida naqińß daun ka …ôlug kuŇč…ĺu ksun. kana ka …ĺulu klwaan ank…ĺa o niqan ** , klwaan nii ga …ôlug skaja ba…ĺaw na o ida malu bi u…ĺi, kana ka pa…ĺu alaŇč o ida msluban ka mińßaŇč ¶i dńßa, manu ka kijig na klwaan o ida niqan skaja sapańß ppanu u…ĺi, dńß aka iŇčkwo ni putawja ga ida …ôgu ka sapańß skaja mijańß ni musa. …ĺuwan klwaan nii ga niqan *** ppanan sapańß skaja. patas sinbuŇčs " ank…ĺa …üpaw" o nklwaan putawja, matas ka…ĺi putawja, pnńßjugan ńßŇčkawas ****, kŇčkiŇčal …üijax o ida niqan ńßm…ĺinas * . " kuŇčńß…ôkwo kuŇčpaw" o ida nklwaan u…ĺi, mnsuwil niqan, bnatas ka…ĺi putawja u…ĺi. "daja ank…ĺa", " ¶pu" o ida an…ünjun ka pusu dńßa, "…ĺawtuŇč ¶sŇč" o ida kuŇč…ün …ĺ…ônńß…ô waka pusu dńßa. "tw…ôwaji mawji", "n…ôŇčju…ô" o ida patas mkńßwajpatas ni  ¶ikan ksun. ank…ĺa tuŇčsjun: tuŇčsjuns…ô niqan ńßa…ĺi kbkuj ńßiij, gaga mniq isil klwaan o niqan **ns…ô u…ĺi. ank…ĺa kwo ¶ja t…ôntaj:ida ka…ĺi klwaan putawja na klgan ka…ĺi ka sduuj dńßa pga…ĺaŇč, nasi saw …ĺmŇčaw isil klwaan o mduuj ka…ĺi putawja, ka…ĺi sipanja, ka…ĺi iŇčkwo, ka…ĺi *akwo dnii pga…ĺaŇč ka…ĺi. ank…ĺa t…ôntaj :nklwaan, pga…ĺaŇč **patas ńßidaw kd…üijax. ttgsa unńßwa qu…ĺi saw uda ttgsa o niqan pusu ttgsa, kska ttgsa ni ba…ĺaw ttgsa. pusu ttgsa o ijuttgas, * ńßŇčkawas ka spujas . lqlaqi ga paańß * ńßŇčkwasan m…ôujas patas sapańß pjasan. ida wana ak…ôsnjo.n…ôtj pa…ĺu pjasan ka pnńßijugan pa…ĺu pjasan klwaan, niqan dńßa ka pnńßjugan dńßa nanaq pa…ĺu pjasan. ńßŇčkawas **** unmaŇč dńßa ga niqan**%. ńßŇčkawas**** do ank…ĺanaqan pmusa mujas patas laqi ga niqan ***.* ńßiji, …ômptgsa o **.* ńßiji. kana ka d…üijun ńßbŇčan o mduuj *.*% . d…üijun …ôgu balaj da…ĺu btunux, t…ôn…üan ¶u ni kwaŇč ¶an ka ank…ĺa. tnq…ĺian dńßa da…ĺu btunux ga niqan *** da, kiŇčal …üijax o jabi wada ńßa…ĺi *** tq…ĺian, t…ôn…üan ¶i odńßuq ńßa…ĺi * …ĺi*aŇčm u…ĺi. kuŇčj…ô da…ĺu btunux ga kija ka …ô…ĺu ¶ Ňčalan ńßbaŇčan ank…ĺa, pusu balaj kwaŇč ¶aŇč ank…ĺa o kika q…ĺa…ĺi btunux, xiluj, …ĺinswanj…ôn, limuk, ńßwaŇč ¶in, s…ôiŇč, ta…ĺis dnii. knllabaŇč bbuju ank…ĺa ga niqan **** wan kuŇč ¶iŇč, niqan umu, *…ô ¶ow tanmu,  ¶tanmu dnii malu qqńßuni. …ĺańßuq na ńßija o malu bi ka dxgal, …ôgu bi jjajuŇč, musa malu bi p…ĺnaan qmpańß ka dxgal na. …üijax smijan  ¶juns mik…ô **  ¶an ¶i anka…ĺa …ĺu ¶jun : ** wanńßiji. ńßaj ¶jun o *,*** ńßiji kuŇč ¶jun : *,***-*,*** ńßiji pnjańßan pnataas ni tdwaun mduuj knkla  ¶ia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>