<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Armenia" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Armenia" copyright="CC BY-SA" citation="Armenia. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Armenia" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Armenia, title = Armenia, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Armenia} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Armenia = Gaga kska Yacow ka Armenia, 40 00 N, 45 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 29,743 sq km(hangan na o Tg143) (knlbanga dxgal o 28,203 sq km, knlbangan qsiya o 1,540 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 3,051,250 hiyi. Gaga Yerevan ka pusu alang paru, jiyax 21 idas 9 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Armenia ga wada sugan 59.70% ka dxgal qpahan, 9.10% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 31.20% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Serzh Azati Sargsyan, pnaah hngkawas2008 idas 4 jiyax 9pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Yameyniya Kunghekwo Ida nruwan Tlu klwaan ka Yameyniya Kunghekwo, brahbi spac kbkuy hngkawas (Kungyueyn hngkawas 301)siida, Yameyniya ka plealay bi pusa nklwaan ka Citucyaw msa. Kiya ni ngalang hbangal(cingci) Yameyniya nii ga sciyug dha &quot;tgkingal klwaan Citucyaw&quot; msa. Ida sgaaw snhii Citucyaw hraan hidaw Cngtung prhulan (msupu dha Iyswopiya niPrhulan Kputecng, uxay hraan hidaw dungus prhulan&quot; msa. Yasa kiyig na o gaga lbuan qmlangan klwaan Iysran, duri ni gisu pklug lmluk dxga, kiya ni maa Kawcyaswocuy mrudu ni mgllug saw bi mppais. Gqian hidaw o msdalih dha Turci, daya o Cyawcya,Yameynuya ni hraan hidaw o mskiyig dha Yasepayjan, ida wada bsiyaq bi sndxgal ni ini sdungus. Rahuq na dxgal hunac Yameyniya, wada seasug dha ka Yasepayjan na Nasicifan cckungkekwo ni tndxgal Yasepayjan do,Yameyniya ga ida bnsiyaq rmngaw saw hunac gqian hidaw Yasepayjan na Yakernwo-karapashegeyti (klwaan hini sngaaw snhii Citucyaw na seejiq Yameyniya ida dxgal Yameyniya ka hini, smnegul tnealang empsaping ni kmsiyuk kmlawa Yasepayjan. Saw kiya do kiyig na Turci ni Yasepayjan ga smtuq elug musa Yameyniya na rulu qrngul ni daan mhaduc daru,mabang qrinuc ka Yameyniya, yasa ida ini tuku ka djiun klwaan. Yasa Yameyniya ga lhuan ciway ddggiyaq Kawcyaswo, dxgal na o mtqiri bi uri, kiya ni snruan dha ga bnatas patas suyang Siporay ga, ida mnsa ka snruan dha kari, asu Nwoyafangcow nii ga mlih ka rngsux siida do kiya ka dhqan dha da. ( Snruan dha ga Nwoyafangcow mnhtur dgiyaq daya Yarara, dgiyaq nii ga gaga kiyig na Yameyniya ni Turci sayang, tgbngbung na kiya kao gaga klwaan Turci ). Ida niqan ka snruan dha kari o pusu bi alang Yeyriun ga ida pnhiyug Nwori hiya nanaq msa. Ya balay ka snruan dha kari nii hug? Ini klai ki da, kiya ka kiya ni ida balay bi ka Yameyniya ka plealay bi pusa nklwaan Citucyaw msa. Endaan dha ga tduwa brinah dhuq 4 sci siida, bukuy na iyax 10 kbkuy hngkwasan do murux nanaq klwaan mniq babaw dxgal, ida ini saw miyah mrmux ka seejiq Rwoma, seeiq Pos ni seejiq Mungku do ungac qtaan da. Kska 16 sci siida, niqan llabang bi dxgal klwaan Yameyniya ga yahan gmayus Iyrang ni Ertumantikwo do, iyax hngkawas 1805 bitaq 1828 siida, hraan hidaw Yameyniya ga wada trmanan Erkwo kida, dxgal gqian hidaw Yameyniya ga ida gaga klwaan seejiq Turci kina. Llabang dxgal na Yameyniya ga wada bsiyaq balay mniq ruwan Turci Ertumankwo klwaan dha, snhii Citucyaw(Tung cngcyaw) na seejiq Yameyniya ga, saw bi uxay balay seejiq Cimi(ertng kungmi), ida ini bi stuq bsru ni smipaq Turci Ertumankwo ka dhiya. Iyax na tgkingal mppais siida, hmrinas wan na seejiq Yameyniya ga wada paqan Turci Ertumankwo, rahuq na hiya ida niqan hbaraw na seejiq Yameyniya o wada qdriqan isil klwaan. Hngkawas 1920 siida, mhiyug ka Yameyniya Suweyay sehweycuyi kunghekwo, hngkawas 1922 do Yameyniya teumal nganguc kawcyaswo reynpang Suweyay sehweycuyi kunghekwo, hngkawas 1922 do Yameyniya tumal nganguc kawcyaswo reynpang Suweyay sehweycuyi kunghekwo, maa Sureyn cyamung kunghekwo trump na Cckunghekwo, hngkawas 1936 do maa klwaan Sureyn na cyamungkunghekwo. Hngkawas 1991 do mhhurah ka Sureyn da, murux ka Yameyniya da. Iyax qrasan klwaan UJiyax 21 idas 9. Iyax qrasan klwaan Jiyax 2 idas 3 hng kawas 1992. Kari Kari Yameyniya. Pusu Yeyriun. Llbangan dxgal 29,743km2. Tiri Gaga hunac nganguc Kawcyaswo, mseiyax hunac hraan hidaw Heyhay ni hunac gqian hidaw rihay, hunac o mskiyig dha I-yrang, Turci,daya o mseayus dha Cyawcya, hraan hidaw o mlutuc dh-a Yasepay, ida gaga kska dxgal Telu, kana ka klwaan o wada qnyusa-n 10 cow ni kingal cowcis. Sejiqan 303 wan(Hgnkawas 2018). Cungcyaw Citucyaw (Yameyniya prhulan stu). Klabuy pila Teramu . Hweyryu 1Meyyueyn o yabi 478.6Teramu (2019/7) Teynya 220. Pusu meyti National Television of Armenia,Asbarez Daily Newspaper,Aragil News. = Gaya cngc = Mssli pprngaw. Lxan endaan phiyug klwaan/Ris sbiyaw&quot;建國簡史/歷史概況&quot; &quot;Yameyniya&quot; ksun dha sayang o ida duma&quot; Tungyameyniya&quot;ksun ka endaan dha, phiyug sapah, rmisuh patas, qmquri pnsaping dnii mrana ddaun. Ana nanaq wada 2 ceynneyn do, seejiq Yameyniya ga wada mdudul ngalan Pos, Rwoma, Etuaman Turci, Errwos dnii isil klwaan, kiya ka kiya ni, ida niqan nanaq kari, knklaan ni cungcyaw snhian(Citucyaw). Hana dhuq 19 sci siida wada qlhangan Errows tikwa Yameyniya. Bukuy na Sci19 brah na 20 sci ga, Er ni Turci, dha tikwo o iyux meeluk sklawa dha ni ini bi kstuq ka pspais dha. Hngkawas 1870 do mtutuy ppais ka Er ni Tu do, mniq truma Ertuman Turci na seejiq Yameyniya pslaman nanaq dungan. Brah ni bukuy na tgkingal mppais (hngkawas 1915-1922) siida, seejiq gqian hidaw Yameyniya ga yahan mipix kmlawa, smipaq uxay uri o wada psaan samo Syuriya, wada hari niqan 150 wan na seejiq ka mhuqil. Hngkawas 1917 do Erkwo ga mnuda 10 keming do, Yameyniya wada tlnmanan nganguc kawcyaswo kunghekwo, hngkawas 1918 msgahak ka nganguc kawcyaswo murux na Yameyniya ga saan mrmux Turci dungan, wada qriqan meayus duma dxgal sbgay isil klwaan. Hngkawas 1921 Yameyniya maa kingal brah na Sureyn cyamung kunghekwo. Hngkawas 1991 brah na Sureyn kghak, Yameyniya ga bukuy jiyax 21 idas 9 hngkawas 1991 do muda kungmin mitaq pyaw pgarang rmngaw murux da, jiyax 12 idas 12 do teumal murux klwaan seyhwey, idas 7 hngkawas 1995 do pkla Seynfa dha da. = Pnyahan pnatas =</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Armenia = Gaga kska Yacow ka Armenia, 40 00 N, 45 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 29,743 sq km(hangan na o Tg143) (knlbanga dxgal o 28,203 sq km, knlbangan qsiya o 1,540 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 3,051,250 hiyi. Gaga Yerevan ka poso alang paro, jiyax 21 idas 9 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal Armenia ga wada sogan 59.70% ka dxgal qpahan, 9.10% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 31.20% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Serzh Azati Sargsyan, pnaah hngkawas2008 idas 4 jiyax 9pnrajing kmlawa klwaan. cinkholan sa knita' sa brbiro' Yameyniya Konghekwo Ida nrowan Tlo klwaan ka Yameyniya Konghekwo, brahbi spac kbkoy hngkawas (Kongyoeyn hngkawas 301)siida, Yameyniya ka plealay bi posa nklwaan ka Citocyaw msa. Kiya ni ngalang hbangal(cingci) Yameyniya nii ga sciyog dha &quot;tgkingal klwaan Citocyaw&quot; msa. Ida sgaaw snhii Citocyaw hraan hidaw Cngtong prholan (msopo dha Iyswopiya niPrholan Kpotecng, oxay hraan hidaw dongos prholan&quot; msa. Yasa kiyig na o gaga lboan qmlangan klwaan Iysran, dori ni giso pklog lmlok dxga, kiya ni maa Kawcyaswocoy mrodo ni mgllog saw bi mppais. Gqian hidaw o msdalih dha Torci, daya o Cyawcya,Yameynoya ni hraan hidaw o mskiyig dha Yasepayjan, ida wada bsiyaq bi sndxgal ni ini sdongos. Rahoq na dxgal honac Yameyniya, wada seasog dha ka Yasepayjan na Nasicifan cckongkekwo ni tndxgal Yasepayjan do,Yameyniya ga ida bnsiyaq rmngaw saw honac gqian hidaw Yasepayjan na Yakernwo-karapashegeyti (klwaan hini sngaaw snhii Citocyaw na seejiq Yameyniya ida dxgal Yameyniya ka hini, smnegol tnealang empsaping ni kmsiyok kmlawa Yasepayjan. Saw kiya do kiyig na Torci ni Yasepayjan ga smtoq elog mosa Yameyniya na rolo qrngol ni daan mhadoc daro,mabang qrinoc ka Yameyniya, yasa ida ini toko ka djion klwaan. Yasa Yameyniya ga lhoan ciway ddggiyaq Kawcyaswo, dxgal na o mtqiri bi ori, kiya ni snroan dha ga bnatas patas soyang Siporay ga, ida mnsa ka snroan dha kari, aso Nwoyafangcow nii ga mlih ka rngsox siida do kiya ka dhqan dha da. ( Snroan dha ga Nwoyafangcow mnhtor dgiyaq daya Yarara, dgiyaq nii ga gaga kiyig na Yameyniya ni Torci sayang, tgbngbong na kiya kao gaga klwaan Torci ). Ida niqan ka snroan dha kari o poso bi alang Yeyrion ga ida pnhiyog Nwori hiya nanaq msa. Ya balay ka snroan dha kari nii hog? Ini klai ki da, kiya ka kiya ni ida balay bi ka Yameyniya ka plealay bi posa nklwaan Citocyaw msa. Endaan dha ga tdowa brinah dhoq 4 sci siida, bokoy na iyax 10 kbkoy hngkwasan do morox nanaq klwaan mniq babaw dxgal, ida ini saw miyah mrmox ka seejiq Rwoma, seeiq Pos ni seejiq Mongko do ongac qtaan da. Kska 16 sci siida, niqan llabang bi dxgal klwaan Yameyniya ga yahan gmayos Iyrang ni Ertomantikwo do, iyax hngkawas 1805 bitaq 1828 siida, hraan hidaw Yameyniya ga wada trmanan Erkwo kida, dxgal gqian hidaw Yameyniya ga ida gaga klwaan seejiq Torci kina. Llabang dxgal na Yameyniya ga wada bsiyaq balay mniq rowan Torci Ertomankwo klwaan dha, snhii Citocyaw(Tong cngcyaw) na seejiq Yameyniya ga, saw bi oxay balay seejiq Cimi(ertng kongmi), ida ini bi stoq bsro ni smipaq Torci Ertomankwo ka dhiya. Iyax na tgkingal mppais siida, hmrinas wan na seejiq Yameyniya ga wada paqan Torci Ertomankwo, rahoq na hiya ida niqan hbaraw na seejiq Yameyniya o wada qdriqan isil klwaan. Hngkawas 1920 siida, mhiyog ka Yameyniya Soweyay sehweycoyi konghekwo, hngkawas 1922 do Yameyniya teomal ngangoc kawcyaswo reynpang Soweyay sehweycoyi konghekwo, hngkawas 1922 do Yameyniya tomal ngangoc kawcyaswo reynpang Soweyay sehweycoyi konghekwo, maa Soreyn cyamong konghekwo tromp na Cckonghekwo, hngkawas 1936 do maa klwaan Soreyn na cyamongkonghekwo. Hngkawas 1991 do mhhorah ka Soreyn da, morox ka Yameyniya da. Iyax qrasan klwaan UJiyax 21 idas 9. Iyax qrasan klwaan Jiyax 2 idas 3 hng kawas 1992. Kari Kari Yameyniya. Poso Yeyrion. Llbangan dxgal 29,743km2. Tiri Gaga honac ngangoc Kawcyaswo, mseiyax honac hraan hidaw Heyhay ni honac gqian hidaw rihay, honac o mskiyig dha I-yrang, Torci,daya o mseayos dha Cyawcya, hraan hidaw o mlotoc dh-a Yasepay, ida gaga kska dxgal Telo, kana ka klwaan o wada qnyosa-n 10 cow ni kingal cowcis. Sejiqan 303 wan(Hgnkawas 2018). Congcyaw Citocyaw (Yameyniya prholan sto). Klaboy pila Teramo . Hweyryo 1Meyyoeyn o yabi 478.6Teramo (2019/7) Teynya 220. Poso meyti National Television of Armenia,Asbarez Daily Newspaper,Aragil News. = Gaya cngc = Mssli pprngaw. Lxan endaan phiyog klwaan/Ris sbiyaw&quot;建國簡史/歷史概況&quot; &quot;Yameyniya&quot; kson dha sayang o ida doma&quot; Tongyameyniya&quot;kson ka endaan dha, phiyog sapah, rmisoh patas, qmqori pnsaping dnii mrana ddaon. Ana nanaq wada 2 ceynneyn do, seejiq Yameyniya ga wada mdodol ngalan Pos, Rwoma, Etoaman Torci, Errwos dnii isil klwaan, kiya ka kiya ni, ida niqan nanaq kari, knklaan ni congcyaw snhian(Citocyaw). Hana dhoq 19 sci siida wada qlhangan Errows tikwa Yameyniya. Bokoy na Sci19 brah na 20 sci ga, Er ni Torci, dha tikwo o iyox meelok sklawa dha ni ini bi kstoq ka pspais dha. Hngkawas 1870 do mtotoy ppais ka Er ni To do, mniq troma Ertoman Torci na seejiq Yameyniya pslaman nanaq dongan. Brah ni bokoy na tgkingal mppais (hngkawas 1915-1922) siida, seejiq gqian hidaw Yameyniya ga yahan mipix kmlawa, smipaq oxay ori o wada psaan samo Syoriya, wada hari niqan 150 wan na seejiq ka mhoqil. Hngkawas 1917 do Erkwo ga mnoda 10 keming do, Yameyniya wada tlnmanan ngangoc kawcyaswo konghekwo, hngkawas 1918 msgahak ka ngangoc kawcyaswo morox na Yameyniya ga saan mrmox Torci dongan, wada qriqan meayos doma dxgal sbgay isil klwaan. Hngkawas 1921 Yameyniya maa kingal brah na Soreyn cyamong konghekwo. Hngkawas 1991 brah na Soreyn kghak, Yameyniya ga bokoy jiyax 21 idas 9 hngkawas 1991 do moda kongmin mitaq pyaw pgarang rmngaw morox da, jiyax 12 idas 12 do teomal morox klwaan seyhwey, idas 7 hngkawas 1995 do pkla Seynfa dha da. = Pnyahan pnatas =</FORM>
    </S>
</TEXT>