<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Asiroay" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Asiroay" copyright="CC BY-SA" citation="Asiroay. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Asiroay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Asiroay, title = Asiroay, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Asiroay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Asiroay = Gaga mniq Taytung Taytungsu ka alang Asiroay. 1,259 sapah ka kneegu na sapah, 3,198 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 38% niqan 1,228 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 62% niqan 1,970 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis26%, Paiwan5%, Bunun1%, Rukai1%, Puyuma1%, Tayal1%, ni rahuq na o2%. Pusu nniqan alang Dungus na o kari Amis &quot;Mudu&quot;ka dungus na balay. Nniqan alang Nyusan Taytung paru alang Taytung Fungnyenri. Gasuc nniqan Gaga keelug ssiyaw Cungsingru 3 twan ka nniqan sayang. Tiri lnglingay Breenux. Sjiqan klgan nealang Seejiq Amis. Djiyun kari Kari Amis ni Tlu. Snhiyun cungciyaw Pnrhulan Joro ni Tyncuciyaw. Pnaah alang Seuxal bi o niqan pnhmaan dha pusu qhuni mudu ka hiya, pqtaan bi seejiq ni klaun bi seejiq uri, kiya ni Asiroay nii do kika hangan mudu dha Amis ka hangan nii da! = Asiroay = Gaga mniq Taytung Tunghesyang ka alang Asiroay. 175 sapah ka kneegu na sapah, 475 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 58% niqan 277 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 42% niqan 198 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis57%. Pusu nniqan alang Pusu bi phuma mudu ka hini kiya ni klaun bi sjiqun. Nniqan alang Nuysan Taytung Tunghesiyang alang Peyyuan. Gasuc nniqan Saw bi hari gaga elug Tungfukungru 37.4km hiya. Tiri lnglingay Breenux. Sjiqan klgan nealang Seejiq Amis. Djiyun kari Kari Amis ni Tlu. Snhiyun cungciyaw Pnrhulan Tyncuciyaw. Pnaah alang Shangan dha 柑仔林, dungus bi kndadax kari Amis A'siro'ay, pnhmaan pusu qhuni mudu kana ka dungus na balay. Pnyahan pnataas</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Asiroay = Gaga mniq Taytong Taytongso ka alang Asiroay. 1,259 sapah ka kneego na sapah, 3,198 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 38% niqan 1,228 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 62% niqan 1,970 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis26%, Paiwan5%, Bonon1%, Rokai1%, Poyoma1%, Tayal1%, ni rahoq na o2%. Poso nniqan alang Dongos na o kari Amis &quot;Modo&quot;ka dongos na balay. Nniqan alang Nyosan Taytong paro alang Taytong Fongnyenri. Gasoc nniqan Gaga keelog ssiyaw Congsingro 3 twan ka nniqan sayang. Tiri lnglingay Breenox. Sjiqan klgan nealang Seejiq Amis. Djiyon kari Kari Amis ni Tlo. Snhiyon congciyaw Pnrholan Joro ni Tyncociyaw. Pnaah alang Seoxal bi o niqan pnhmaan dha poso qhoni modo ka hiya, pqtaan bi seejiq ni klaon bi seejiq ori, kiya ni Asiroay nii do kika hangan modo dha Amis ka hangan nii da! = Asiroay = Gaga mniq Taytong Tonghesyang ka alang Asiroay. 175 sapah ka kneego na sapah, 475 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 58% niqan 277 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 42% niqan 198 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis57%. Poso nniqan alang Poso bi phoma modo ka hini kiya ni klaon bi sjiqon. Nniqan alang Noysan Taytong Tonghesiyang alang Peyyoan. Gasoc nniqan Saw bi hari gaga elog Tongfokongro 37.4km hiya. Tiri lnglingay Breenox. Sjiqan klgan nealang Seejiq Amis. Djiyon kari Kari Amis ni Tlo. Snhiyon congciyaw Pnrholan Tyncociyaw. Pnaah alang Shangan dha 柑仔林, dongos bi kndadax kari Amis A'siro'ay, pnhmaan poso qhoni modo kana ka dongos na balay. Pnyahan pnataas</FORM>
    </S>
</TEXT>