<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Atolan" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Atolan" copyright="CC BY-SA" citation="Atolan. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Atolan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Atolan, title = Atolan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Atolan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Atolan Gaga mniq Hwareyseyn Jweysweysyang ka alang Atolan. = 107 sapah ka kneegu na sapah, 292 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 85% niqan 247 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 15% niqan 45 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis80%, Bunun1%, ni rahuq na o3%. Pusu nniqan alang Alang Atolan o kika kndadax seasug Jopajayse . Nniqan alang Nyusan Skanki nsgan Jweyswe alang Fumin . Gasuc nniqan Gaga mniq daya paru hakaw Fuyuan ni igi yayung Fuyuan hiya, mknganguc hunac alang Fumin bgurah ni smulan elug daya strngan Tay9siyen qmpahan hiya. Tiri lnglingay Breenux. Patas pkkla ciyawtung Mgrig rulu: Taypey &gt; Kwotawsanhaw &gt; kwotawsanciya elug Taypey (pusu Sngken) &gt; Wensanru &gt; nyusan elug 106 &gt; nyusan elug 109 &gt; elug peyyi &gt; kssiyaw silung Pinhay &gt; elug Suhwa &gt; elug Hwatungcungku &gt; Hwa 83 &gt; Hwa58 &gt; elug Fumin &gt; dhuq. Sjiqan klgan nealang Seejiq Amis. Djiyun kari Kari Amis ni Tlu. Snhiyun cungciyaw Pnrhulan Joro ni Tyncuciyaw. Pnaah alang Tmhangan dha &lt;Cowutung&gt; Ka alang Atolan, pnhangan mu o saw bi hangan kingal mdudul alang, snpruun bi kana seejiq alang ka hiya, kika qnuqu qnbahang ka Klmukan mniyah eseisil alang, kiya ni ida tmhangan dha Atolan ka seejiq Amis. Dungus bi Atolan o qdrux qnabil,mnltutan seuxal ni hntulan dha kmciyuk pnaah seejiq Bunun, kiya ni snluun ssiyaw sapah ka qnabil qdrux, tnhangan dha saw nii. Seejiq Bunun prngangan quri saw daya yayaung endaan Marankow(Valankau): Mniq narac yayung Fuyuan hiya ga (mniq saw brah ayug klalay Fuyuan)niqan kingal ruwan rbuq lhngaw, niqan kingal hangan nniqan o tmhangan dha Valankau, rmngaw ka tnpusu seejiq Amis alang Fuyuan hiya ga, binaw psaan tunux buc seejiq ka Ivadan (Bunun) seuxal, bukuy nhtu dmphadur nsaan dha ppangan seuxal ka Bunun (pusu ppangan Amis breenux) siiga, kika msslian hini kana ka tunux buc seejiq, kiya ni prngaw seejiq Amis, sun dha ppsani, naqih dxgal ka hiya, ida mniq hiya ka nniqan nii. Pnyahan pnataas</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Atolan Gaga mniq Hwareyseyn Jweysweysyang ka alang Atolan. = 107 sapah ka kneego na sapah, 292 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 85% niqan 247 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 15% niqan 45 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis80%, Bonon1%, ni rahoq na o3%. Poso nniqan alang Alang Atolan o kika kndadax seasog Jopajayse . Nniqan alang Nyosan Skanki nsgan Jweyswe alang Fomin . Gasoc nniqan Gaga mniq daya paro hakaw Foyoan ni igi yayong Foyoan hiya, mkngangoc honac alang Fomin bgorah ni smolan elog daya strngan Tay9siyen qmpahan hiya. Tiri lnglingay Breenox. Patas pkkla ciyawtong Mgrig rolo: Taypey &gt; Kwotawsanhaw &gt; kwotawsanciya elog Taypey (poso Sngken) &gt; Wensanro &gt; nyosan elog 106 &gt; nyosan elog 109 &gt; elog peyyi &gt; kssiyaw silong Pinhay &gt; elog Sohwa &gt; elog Hwatongcongko &gt; Hwa 83 &gt; Hwa58 &gt; elog Fomin &gt; dhoq. Sjiqan klgan nealang Seejiq Amis. Djiyon kari Kari Amis ni Tlo. Snhiyon congciyaw Pnrholan Joro ni Tyncociyaw. Pnaah alang Tmhangan dha &lt;Cowotong&gt; Ka alang Atolan, pnhangan mo o saw bi hangan kingal mdodol alang, snproon bi kana seejiq alang ka hiya, kika qnoqo qnbahang ka Klmokan mniyah eseisil alang, kiya ni ida tmhangan dha Atolan ka seejiq Amis. Dongos bi Atolan o qdrox qnabil,mnltotan seoxal ni hntolan dha kmciyok pnaah seejiq Bonon, kiya ni snloon ssiyaw sapah ka qnabil qdrox, tnhangan dha saw nii. Seejiq Bonon prngangan qori saw daya yayaong endaan Marankow(Valankao): Mniq narac yayong Foyoan hiya ga (mniq saw brah ayog klalay Foyoan)niqan kingal rowan rboq lhngaw, niqan kingal hangan nniqan o tmhangan dha Valankao, rmngaw ka tnposo seejiq Amis alang Foyoan hiya ga, binaw psaan tonox boc seejiq ka Ivadan (Bonon) seoxal, bokoy nhto dmphador nsaan dha ppangan seoxal ka Bonon (poso ppangan Amis breenox) siiga, kika msslian hini kana ka tonox boc seejiq, kiya ni prngaw seejiq Amis, son dha ppsani, naqih dxgal ka hiya, ida mniq hiya ka nniqan nii. Pnyahan pnataas</FORM>
    </S>
</TEXT>