<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Atomo" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Atomo" copyright="CC BY-SA" citation="Atomo. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Atomo" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Atomo, title = Atomo, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Atomo} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Atomo = Gaga mniq Hwareyseyn Kwangfusyang ka alang Atomo. 81 sapah ka kneegu na sapah, 209 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 76% niqan 159 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 24% niqan 50 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis74%, ni rahuq na o1%. Pusu nniqan alang Pusu bi seejiq Tayparan ka alnag Atomo kika pnhyungan nniqan dha. Nniqan alang Nyusan Skanki nsgan Kwangfu alang Tungfu. Gasuc nniqan Mniq daya hraan hidaw 2km ka alnag Atomo. Tiri lnglingay Breenux. Pgkla patas Ciyawtung Rulu qrngul:Ppanun dha rulu qrngul dhuq Kwanffu tucing. Mgriq rulu:Mnuda saw elug Tay9siyen kika dhuq Kwangfu. Basu:Ppanun basu Skanki ni basu Dingtung dhuq Kwangfu tucing. Sjiqan klgan nealang Seejiq Amis. Djiyun kari Kari Amis ni Tlu. Snhiyun cungciyaw Pnrhulan Joro ni Tyncuciyaw. Pnaah alang Dungus na Atomo o yakang, ssiyaw bi yayung ka duma alang, kika brah bi knteetu mrana dxgal ni pnhyugan sapah ka alang Taypalan seuxal. Pnyahan pnataas</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Atomo = Gaga mniq Hwareyseyn Kwangfosyang ka alang Atomo. 81 sapah ka kneego na sapah, 209 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 76% niqan 159 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 24% niqan 50 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis74%, ni rahoq na o1%. Poso nniqan alang Poso bi seejiq Tayparan ka alnag Atomo kika pnhyongan nniqan dha. Nniqan alang Nyosan Skanki nsgan Kwangfo alang Tongfo. Gasoc nniqan Mniq daya hraan hidaw 2km ka alnag Atomo. Tiri lnglingay Breenox. Pgkla patas Ciyawtong Rolo qrngol:Ppanon dha rolo qrngol dhoq Kwanffo tocing. Mgriq rolo:Mnoda saw elog Tay9siyen kika dhoq Kwangfo. Baso:Ppanon baso Skanki ni baso Dingtong dhoq Kwangfo tocing. Sjiqan klgan nealang Seejiq Amis. Djiyon kari Kari Amis ni Tlo. Snhiyon congciyaw Pnrholan Joro ni Tyncociyaw. Pnaah alang Dongos na Atomo o yakang, ssiyaw bi yayong ka doma alang, kika brah bi knteeto mrana dxgal ni pnhyogan sapah ka alang Taypalan seoxal. Pnyahan pnataas</FORM>
    </S>
</TEXT>