<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Austria" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Austria" copyright="CC BY-SA" citation="Austria. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Austria" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Austria, title = Austria, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Austria} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Austria = Gaga kska Owcow ka Austria, 47 20 N, 13 20 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 83,871 sq km(hangan na o Tg114) (knlbanga dxgal o 82,445 sq km, knlbangan qsiya o 1,426 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 8,711,770 hiyi. Gaga Vienna ka pusu alang paru, jiyax 26 idas 10 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Austria ga wada sugan 38.40% ka dxgal qpahan, 47.20% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 14.40% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Alexander Van der Bellen, pnaah hngkawas2017 idas 1 jiyax 26pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Ris Mniq tgkingal ini baka tjiyal ka Awsiyungtikwo siida, gaga speanaq egu ciway klwaan da, brah o mniq ruwan Awsiyungtikwo klwaan ka Neilaitaniya, bukuy do maa Awtili tgkingal Konghekwo. (Mniq 21 jiyax 10 idas1918 hngkwasan dhuq 21 jiyax 9 idas 1919 hngkwasan, kana o 11 idas shangan dha "teic-awtili "), ni ini tduwa supu Tekwo (Hangan siida o Weyma-konghekwo). 1938 hngkawas, Nacwey-tekwo mseup da, kndadax mnhdu tgdha tjiyal ka Awtili niqan 7 hngkawas empklawa siida. Nacwey-Tekwo bukuy ini baka tjiyal 1945 hngkwasan do, Awtili tneumal Mongjyun empklawa siida, dhuq 1955 hngkwasan do Awtili klwaan mnhdu pntasan patas siida. Bukuy Awtili tduwa pnhiyug ka klwaan dha da do, empklawa kana Awtili. Guojyunduei suni nahari qduriq kana da, hici Awtili klwaan nii o tduwa pnhyugan klwaan dha da, sun dha tgdha paru klwaan Awtili-konghekwo. 1989 hngkwasaw, kmghak kana ka Cungceyen dha da o, 1955 hngkwasaw teumal omong, bukuy 1999 hngkwasaw teumal oyuang. Tiri Awtili nii o miniq ska Awco. Hnigan dxgal na o gqiyan gqiyan hidaw o tgququy hraan hidaw o llbu bi kiya, sktan Aerbeyssan ka gqiyan hidaw ni hunac ka Awtili, kika maa dha knklaan bi sejiqun miyah lmlug hiyi misan ka hini. Dgiyaq dxgal klwaan dha o 70%. Ddgiyaq daya ni hunac ssiyaw o tnparu tasil kana, ska o mkray tasil kana. Tgququy bi dgiyaq o Dageluokenashan, 3798 m. Hraan hidaw daya o Weyyena penti dxgal, hraan hidaw hunac ni daya dxgal Ciyowling ni Kawyuang. Yayung Duonaohe nii o muda hraan hidaw daya, kana bbaraw yayung nii o 350km. Hunac o niqan yayung Muerhe ni Derlawahe, gqiyan hidaw o niqan Yinhe ni Saerchahehe dnii… Kana karac klwaan Awtili nii o, pusu bi meuxul ni egu quyux uri, kika meuxul bi ka karac, misan o mskuy bi, rbgan o msasaw bi. Kana dxgan Awtili nii 46.7% lmiqu kana. Pusu alang dha o mniq ssiyaw yayung Dwonawhe alang Weyeyna. Pusu paru alang dha o niqan Saersbaw, Insbruke, Krac, Inc dnii… Kana dxgal klwaan dha o 83879 Cngc Mniq 15 jiyax 10 idas 2017 hngkawas, muuda quri saw Awtili seynkio yihuei dha, Aodili Renmindang nangan kana yihuei dha sejiqun, kana tleengan ruwan yihuei o, ngalun dha 62 tleengan, snduray seynkio tgkingal paru dang dha Awtili Serhweymincutang ngalan dha tgdha egu bi tleengan ruwan yihwey kana o 52, Awtili Cyotang kana ngalan dha 51 tleengan ruwan yihwey, Aotili Renmintang(ÖVP)o kika pusu bi paru ruwan Gwoming-yihwey dha da. NEOS- Singawtili supu Cyorungtang tgspac kiya, kana niqan maxal tleengan mniq ruwan yihwey, Bide Pierzih (Mniq prajing seynkio siida supu Riyuiang- kghak kika Riyuisetitay da ), Tkingal texal musa ruwan yihwey tgrima ka hiya, kana o niqan mspac tleengan. Snduray o ngalan dha pnyahan pnatas 24 tleengan ka Riyuitang nii, Riyuisetitay o ini baka dhuq 4%, ungac ana kingan tleengan miniq ruwan yihwey. Mdudul Renmin-dang Kuerc supu Cyo-tang pnhiyug Reynhcngfu da! Kana Aotili yihwey (guominyuan) tleengan dha (Kndadax 20 jiyax 11 idas 2018 hnkawas): Singcng-cyuhwa Cingci Malu balay ka hbangan Awtili nii, sejiqun klwaan dha o malu bi ka kndusan dha uri. Uxay uri o emptdxgal Awtili hini o malu uri. Emptsmalu qyqaya o pusu bi niqan snluan xiluy, snluan qyqaya paru, snluan asoring , snluan ana manu samaw qyqaya ni snluan qyqaya qhuni ni snluan biyax qsiya samaw dnii… Tnbugan o, pusu tmabu dapa ni babuy. Tnhmaan o, quru bunga, sama, sqmu, masu dnii… Hbangan Awtili o, supu malu bi dha kana klwaan Omong, kingal nanaq bi ka Deguo. Tnemal Omong ka y do, asi dha mrmux Omong-Scang da! Knklaan Egu bi klaun kana sejiqun kla bi snluan Radio kana ana inu seejiq ka Awtili hini. Saw ka Haytung, Mocate, Supote, Burukena, Rawyueyhan-steraws, Syawyueyhan-steraws, Male, Swenpeke, Wepoen, Poke dnii… Uxay uri o niqan ka klaun bi sejiqun Ulisiyuey-ciya uri, saw ka Poercman, Syuytingke, Nacwuey-Tekwo mdudul dha Sitele, Mkla bi qmita karac baraw seejiq o, saw ka Ciyawc-fangpayerbahe (Georg von Peuerbach), Cesyuey-ciya Weykenstan, Susyuey-ciya Keteer, Cingsengfensisyuey-ciya , Sren Pider -rusaykeer (Peter Rosegger) ni kla bi rmisuh seejiq o Kustafu-keringmu dnii….</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Aostria = Gaga kska Owcow ka Aostria, 47 20 N, 13 20 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 83,871 sq km(hangan na o Tg114) (knlbanga dxgal o 82,445 sq km, knlbangan qsiya o 1,426 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 8,711,770 hiyi. Gaga Vienna ka poso alang paro, jiyax 26 idas 10 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal Aostria ga wada sogan 38.40% ka dxgal qpahan, 47.20% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 14.40% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Alexander Van der Bellen, pnaah hngkawas2017 idas 1 jiyax 26pnrajing kmlawa klwaan. cinkholan sa knita' sa brbiro' Ris Mniq tgkingal ini baka tjiyal ka Awsiyongtikwo siida, gaga speanaq ego ciway klwaan da, brah o mniq rowan Awsiyongtikwo klwaan ka Neilaitaniya, bokoy do maa Awtili tgkingal Konghekwo. (Mniq 21 jiyax 10 idas1918 hngkwasan dhoq 21 jiyax 9 idas 1919 hngkwasan, kana o 11 idas shangan dha "teic-awtili "), ni ini tdowa sopo Tekwo (Hangan siida o Weyma-konghekwo). 1938 hngkawas, Nacwey-tekwo mseop da, kndadax mnhdo tgdha tjiyal ka Awtili niqan 7 hngkawas empklawa siida. Nacwey-Tekwo bokoy ini baka tjiyal 1945 hngkwasan do, Awtili tneomal Mongjyon empklawa siida, dhoq 1955 hngkwasan do Awtili klwaan mnhdo pntasan patas siida. Bokoy Awtili tdowa pnhiyog ka klwaan dha da do, empklawa kana Awtili. Goojyondoei soni nahari qdoriq kana da, hici Awtili klwaan nii o tdowa pnhyogan klwaan dha da, son dha tgdha paro klwaan Awtili-konghekwo. 1989 hngkwasaw, kmghak kana ka Congceyen dha da o, 1955 hngkwasaw teomal omong, bokoy 1999 hngkwasaw teomal oyoang. Tiri Awtili nii o miniq ska Awco. Hnigan dxgal na o gqiyan gqiyan hidaw o tgqoqoy hraan hidaw o llbo bi kiya, sktan Aerbeyssan ka gqiyan hidaw ni honac ka Awtili, kika maa dha knklaan bi sejiqon miyah lmlog hiyi misan ka hini. Dgiyaq dxgal klwaan dha o 70%. Ddgiyaq daya ni honac ssiyaw o tnparo tasil kana, ska o mkray tasil kana. Tgqoqoy bi dgiyaq o Dagelookenashan, 3798 m. Hraan hidaw daya o Weyyena penti dxgal, hraan hidaw honac ni daya dxgal Ciyowling ni Kawyoang. Yayong Doonaohe nii o moda hraan hidaw daya, kana bbaraw yayong nii o 350km. Honac o niqan yayong Moerhe ni Derlawahe, gqiyan hidaw o niqan Yinhe ni Saerchahehe dnii… Kana karac klwaan Awtili nii o, poso bi meoxol ni ego qoyox ori, kika meoxol bi ka karac, misan o mskoy bi, rbgan o msasaw bi. Kana dxgan Awtili nii 46.7% lmiqo kana. Poso alang dha o mniq ssiyaw yayong Dwonawhe alang Weyeyna. Poso paro alang dha o niqan Saersbaw, Insbroke, Krac, Inc dnii… Kana dxgal klwaan dha o 83879 Cngc Mniq 15 jiyax 10 idas 2017 hngkawas, mooda qori saw Awtili seynkio yihoei dha, Aodili Renmindang nangan kana yihoei dha sejiqon, kana tleengan rowan yihoei o, ngalon dha 62 tleengan, sndoray seynkio tgkingal paro dang dha Awtili Serhweymincotang ngalan dha tgdha ego bi tleengan rowan yihwey kana o 52, Awtili Cyotang kana ngalan dha 51 tleengan rowan yihwey, Aotili Renmintang(ÖVP)o kika poso bi paro rowan Gwoming-yihwey dha da. NEOS- Singawtili sopo Cyorongtang tgspac kiya, kana niqan maxal tleengan mniq rowan yihwey, Bide Pierzih (Mniq prajing seynkio siida sopo Riyoiang- kghak kika Riyoisetitay da ), Tkingal texal mosa rowan yihwey tgrima ka hiya, kana o niqan mspac tleengan. Sndoray o ngalan dha pnyahan pnatas 24 tleengan ka Riyoitang nii, Riyoisetitay o ini baka dhoq 4%, ongac ana kingan tleengan miniq rowan yihwey. Mdodol Renmin-dang Koerc sopo Cyo-tang pnhiyog Reynhcngfo da! Kana Aotili yihwey (goominyoan) tleengan dha (Kndadax 20 jiyax 11 idas 2018 hnkawas): Singcng-cyohwa Cingci Malo balay ka hbangan Awtili nii, sejiqon klwaan dha o malo bi ka kndosan dha ori. Uxay ori o emptdxgal Awtili hini o malo ori. Emptsmalo qyqaya o poso bi niqan snloan xiloy, snloan qyqaya paro, snloan asoring , snloan ana mano samaw qyqaya ni snloan qyqaya qhoni ni snloan biyax qsiya samaw dnii… Tnbogan o, poso tmabo dapa ni baboy. Tnhmaan o, qoro bonga, sama, sqmo, maso dnii… Hbangan Awtili o, sopo malo bi dha kana klwaan Omong, kingal nanaq bi ka Degoo. Tnemal Omong ka y do, asi dha mrmox Omong-Scang da! Knklaan Ego bi klaon kana sejiqon kla bi snloan Radio kana ana ino seejiq ka Awtili hini. Saw ka Haytong, Mocate, Sopote, Borokena, Rawyoeyhan-steraws, Syawyoeyhan-steraws, Male, Swenpeke, Wepoen, Poke dnii… Uxay ori o niqan ka klaon bi sejiqon Ulisiyoey-ciya ori, saw ka Poercman, Syoytingke, Nacwoey-Tekwo mdodol dha Sitele, Mkla bi qmita karac baraw seejiq o, saw ka Ciyawc-fangpayerbahe (Georg von Peoerbach), Cesyoey-ciya Weykenstan, Sosyoey-ciya Keteer, Cingsengfensisyoey-ciya , Sren Pider -rosaykeer (Peter Rosegger) ni kla bi rmisoh seejiq o Kostafo-keringmo dnii….</FORM>
    </S>
</TEXT>