<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Australia" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Australia" copyright="CC BY-SA" citation="Australia. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Australia" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Australia, title = Australia, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Australia} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Australia = Gaga kska Tayangcow ka Australia, 27 00 S, 133 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 7,741,220 sq km(hangan na o Tg6) (knlbanga dxgal o 7,682,300 sq km, knlbangan qsiya o 58,920 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 22,992,654 hiyi. Gaga Canberra ka pusu alang paru, jiyax 26 idas 1 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Australia ga wada sugan 53.40% ka dxgal qpahan, 19.30% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 27.30% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Elizabeth II, pnaah hngkawas1952 idas 2 jiyax 6pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Kika pusu bi paru alang dha ka hini ★Pskari quri saw Guochi Jiyax mqqaras klwaan 26Jiyax 1Idas. Jiyax tnumal Reynhekwo 24 jiyax 10 idas 1945 hngkwasan. Pusu kari Ungac pusu bi tnkingal kari ka Awco nii, kiya ka kiya ni niqan ka tndha luhay bi kari, skari Arimika ka pusu kari dha. Niqan ka &quot;Aws kari Arimika&quot; uri, duma ini hari tna ka matas, kari ni hngak uri, nii ka kingal nanaq ni wana hini niqan ka kari hyaan. Saw bi &quot;G'day mate&quot;,&quot;Ta&quot; ririh na o &quot;Mhuway su balay&quot;,&quot;Swayay ta han&quot;tduwa skari &quot;See ya&quot; uri, rmngaw kari ka seejiq Awco qnbahang dha kdjiyax ka &quot;No worries&quot;, ririh na o &quot;Iya qsiqa, Iya slhbun, Anay niya, Saw kiya.&quot; Pusu nniqan Kanpera Kana dxgal klwaan 7,692,024 m2 Nniqan Gaga mniq Taypingyang gqiyan hidaw hunac. Sejiqan Yabi 2,500 Wan seejiq. Snhiyun Pnrhulan joro, Pnrhulan Tyeyncuciaw , Inkwokwociaw . Ddiyun dha pila Pila: Pila Aowco Tyeynya 220-240 Fute. Pusu sinbung Kana sinpung klwaan dha o niqan &quot;Awco-cenpaw &quot; ni &quot;Awco-cingrong-pingrung-paw &quot; ,&quot;Syueyri-cengfung-paw &quot;(Sydney Morning Herald), pusu bi sinbung o niqan &quot;Kanpera-s-paw &quot; ni Moerpen&quot;Stay-paw&quot; ,&quot;Siawcen-paw &quot; dnii... Radio ni Tribi Ruwan Kongkong-tyenstay o niqan Awco radio uri(ABC) ni Tribi tnpusu seejiq uri, uxay uri o niqan ka WIN TV, Prime TV, The Golden West Network, NBN Television dnii... Pnhyugan klwaan ni Ris 17 sci congyey plealay bi qntaan sejiqun Heran ka dxgal Awco nii, hngkawas 1788 Inkwo Haycung Feylipu mdudul seejiq asu nii o, balay bi shangan Inkwo-ciawc Sans mrmux dxgal Awco ni psnhiya kana ka klwaan Awco nii ka Inkwo nii da. 19 sci pseanaq mataru klgan cming dxgal ni sapah thowlang dha, hngkawas 1901 mataru klgan sapah thowlang nii o, babaw da balay bi pnhiyug Awdariya da. Kiya ka kiya ni In-wan o mdudul klwaan dha da. Awco hini sayang o pusu bi ruwan Tainkwosyey uri da. Hngkawas 1965, mdudul klwaan Cineyya Duer mnrmuxankika quri saw Neycng ni, kika sknaqih ka Kwansi dhaFakwo da, asi dhuq hngkawas 1975 do thuway maludungan. Hngkawas 1970 idas 11 seejiq Putawya mnruxan Cineyya, mnddulan bi sejiqan Cineyya pnhyugan kingal bgurahCngfu, kiya ka kiya ni ini baka ka biyax dha. Hngkawas 1978 idas 12, pnryuhan ka hangan klwaan&quot;Cineyya-jnming-kunghekwo&quot;. Dhuq hngkawas 1984 idas 4, pnryuhan duri sun dha &quot;Cineyya-Kunghukwo&quot;. Hngkawas 1984 idas 3 jiyax 26 gaga meydang ka Duer, Lansana．Kungtay mniq saw kingal Cuns-weyuahweybiyax bi mdulun dha miyah mlutuc hiya, kiya ka pnhyuganka tgdha Kunghekwo dha. Pnyahan pnataas CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Aostralia = Gaga kska Tayangcow ka Aostralia, 27 00 S, 133 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 7,741,220 sq km(hangan na o Tg6) (knlbanga dxgal o 7,682,300 sq km, knlbangan qsiya o 58,920 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 22,992,654 hiyi. Gaga Canberra ka poso alang paro, jiyax 26 idas 1 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal Aostralia ga wada sogan 53.40% ka dxgal qpahan, 19.30% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 27.30% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Elizabeth II, pnaah hngkawas1952 idas 2 jiyax 6pnrajing kmlawa klwaan. cinkholan sa knita' sa brbiro' Kika poso bi paro alang dha ka hini ★Pskari qori saw Goochi Jiyax mqqaras klwaan 26Jiyax 1Idas. Jiyax tnomal Reynhekwo 24 jiyax 10 idas 1945 hngkwasan. Poso kari Ungac poso bi tnkingal kari ka Awco nii, kiya ka kiya ni niqan ka tndha lohay bi kari, skari Arimika ka poso kari dha. Niqan ka &quot;Aws kari Arimika&quot; ori, doma ini hari tna ka matas, kari ni hngak ori, nii ka kingal nanaq ni wana hini niqan ka kari hyaan. Saw bi &quot;G'day mate&quot;,&quot;Ta&quot; ririh na o &quot;Mhoway so balay&quot;,&quot;Swayay ta han&quot;tdowa skari &quot;See ya&quot; ori, rmngaw kari ka seejiq Awco qnbahang dha kdjiyax ka &quot;No worries&quot;, ririh na o &quot;Iya qsiqa, Iya slhbon, Anay niya, Saw kiya.&quot; Poso nniqan Kanpera Kana dxgal klwaan 7,692,024 m2 Nniqan Gaga mniq Taypingyang gqiyan hidaw honac. Sejiqan Yabi 2,500 Wan seejiq. Snhiyon Pnrholan joro, Pnrholan Tyeyncociaw , Inkwokwociaw . Ddiyon dha pila Pila: Pila Aowco Tyeynya 220-240 Fote. Poso sinbong Kana sinpong klwaan dha o niqan &quot;Awco-cenpaw &quot; ni &quot;Awco-cingrong-pingrong-paw &quot; ,&quot;Syoeyri-cengfong-paw &quot;(Sydney Morning Herald), poso bi sinbong o niqan &quot;Kanpera-s-paw &quot; ni Moerpen&quot;Stay-paw&quot; ,&quot;Siawcen-paw &quot; dnii... Radio ni Tribi Rowan Kongkong-tyenstay o niqan Awco radio ori(ABC) ni Tribi tnposo seejiq ori, oxay ori o niqan ka WIN TV, Prime TV, The Golden West Network, NBN Television dnii... Pnhyogan klwaan ni Ris 17 sci congyey plealay bi qntaan sejiqon Heran ka dxgal Awco nii, hngkawas 1788 Inkwo Haycong Feylipo mdodol seejiq aso nii o, balay bi shangan Inkwo-ciawc Sans mrmox dxgal Awco ni psnhiya kana ka klwaan Awco nii ka Inkwo nii da. 19 sci pseanaq mataro klgan cming dxgal ni sapah thowlang dha, hngkawas 1901 mataro klgan sapah thowlang nii o, babaw da balay bi pnhiyog Awdariya da. Kiya ka kiya ni In-wan o mdodol klwaan dha da. Awco hini sayang o poso bi rowan Tainkwosyey ori da. Hngkawas 1965, mdodol klwaan Cineyya Doer mnrmoxankika qori saw Neycng ni, kika sknaqih ka Kwansi dhaFakwo da, asi dhoq hngkawas 1975 do thoway malodongan. Hngkawas 1970 idas 11 seejiq Potawya mnroxan Cineyya, mnddolan bi sejiqan Cineyya pnhyogan kingal bgorahCngfo, kiya ka kiya ni ini baka ka biyax dha. Hngkawas 1978 idas 12, pnryohan ka hangan klwaan&quot;Cineyya-jnming-konghekwo&quot;. Dhoq hngkawas 1984 idas 4, pnryohan dori son dha &quot;Cineyya-Konghokwo&quot;. Hngkawas 1984 idas 3 jiyax 26 gaga meydang ka Doer, Lansana．Kongtay mniq saw kingal Cons-weyoahweybiyax bi mdolon dha miyah mlotoc hiya, kiya ka pnhyoganka tgdha Konghekwo dha. Pnyahan pnataas CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>