<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Ayal_psapuh_qbhuni_sisil" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Ayal_psapuh_qbhuni_sisil" copyright="CC BY-SA" citation="Ayal_psapuh_qbhuni_sisil. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Ayal_psapuh_qbhuni_sisil" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Ayal_psapuh_qbhuni_sisil, title = Ayal_psapuh_qbhuni_sisil, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Ayal_psapuh_qbhuni_sisil} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">pnspuwan pnatas298 pnyahan:Yeyn-cu-min-cu-wey-yeyn-huwey Pnsltudan dha kari enca, cbiyaw! Cbiyaw pa, niqan kingal ka qbhni, mniq bbuyu hini mpprngaw rmngaw:&quot;yahan ta psuung biyax kana, beyhing bay btunux doras way pa, qtai ta ima ka ckulun na ayu qsiya, kiya umaaw ta hiya ka qbhni malu bay tunux. &quot;hbaraw bay ka qhbni mnusa tlami, uka ana ima msmay cmikun beyhing tasil kiya. Bukuy daw ryuxun kingal ini bay qqtai qbhni,&quot;sisil&quot;ka hangan na. kiya ka miyah mhiyu meysa:&quot;ptlmi ku ka yaku pa!&quot;Wada mhulis eceicil kana ka dhiya. Kiya ka kiya mi wada mbbiyax lmlu palic, kndadax sthyaqan skaya daw, kiya ka quwaq na pshnang &quot;ci!- ci!&quot;hnang; saw balay budi kmbxani mquri beyhing btunux, beyhing btunux, kiya daw wada mhnang hong hong mstakun yayung qsiya ka beyhing btunux nii da.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">pnspowan pnatas298 pnyahan:Yeyn-co-min-co-wey-yeyn-howey Pnsltodan dha kari enca, cbiyaw! Cbiyaw pa, niqan kingal ka qbhni, mniq bboyo hini mpprngaw rmngaw:&quot;yahan ta psoong biyax kana, beyhing bay btonox doras way pa, qtai ta ima ka ckolon na ayo qsiya, kiya omaaw ta hiya ka qbhni malo bay tonox. &quot;hbaraw bay ka qhbni mnosa tlami, oka ana ima msmay cmikon beyhing tasil kiya. Bokoy daw ryoxon kingal ini bay qqtai qbhni,&quot;sisil&quot;ka hangan na. kiya ka miyah mhiyo meysa:&quot;ptlmi ko ka yako pa!&quot;Wada mholis eceicil kana ka dhiya. Kiya ka kiya mi wada mbbiyax lmlo palic, kndadax sthyaqan skaya daw, kiya ka qowaq na pshnang &quot;ci!- ci!&quot;hnang; saw balay bodi kmbxani mqori beyhing btonox, beyhing btonox, kiya daw wada mhnang hong hong mstakon yayong qsiya ka beyhing btonox nii da.</FORM>
    </S>
</TEXT>