<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Babau" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Babau" copyright="CC BY-SA" citation="Babau. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Babau" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Babau, title = Babau, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Babau} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Babau = Gaga mniq Tawyuensu Fusingcyu ka alang Babau. 58 sapah ka kneegu na sapah, 222 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 96% niqan 213 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 4% niqan 9 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal91%, Amis1%, Bunun1%, Truku1%, ni rahuq na o1%. Pusu nniqan alang Tgkingal paru bi alang ka Babau, sapah pyasan ni kmlawa uuda alang klwaan ga mniq alang hini kana. Nniqan alang Paru alang Tawyuan nuysan Fusing alang Babau. Gasuc nniqan Gaga kska bi alang Babau ka Babau, niqan daya, ska, hunac ka klgan alang Babau nii. Tiri lnglingay Steetu. Pgkla patas ciyawtung Mgrig rulu:Tduwa mnuda daya yayung Tasi elug henkwan mtmay nyusan Fusing, mnuda saw alang Rwofu do muda elug Rwoma(Taw 118), mnuda alang Sikotay do, kika balay bi dhuq alang Babau da! Ppanan base: Tduwa ppaan basu Tawyuan(Tasi-Rwofu-Kawyaw) tucing sngayan basu Babau hiya. Sjiqan klgan nealang Atayal. Djiyun kari Kari Atayal ni Tlu. Pnaah alang Elg Kehwey nii o kari Atayal, qnbhangan mu o yasa sbiyaw egu bi pada, rqnux ka sslian hini kana, kiya ni tmhangan dha saw nii. Niqan alang nseejiq ska, hunac, kndadax nuysan Nanto nsgan Jenay alang Lising tnhjil hini, yasa kuxul bi nniqan dgiyaq ka seejiq Atayal, kika malu bi hmtur mtmay naqah seejiq, plealay bi mniq hini alang o alang Babau, ni dgiyaq bi alang 嘎色鬧.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Babao = Gaga mniq Tawyoenso Fosingcyo ka alang Babao. 58 sapah ka kneego na sapah, 222 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 96% niqan 213 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 4% niqan 9 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal91%, Amis1%, Bonon1%, Troko1%, ni rahoq na o1%. Poso nniqan alang Tgkingal paro bi alang ka Babao, sapah pyasan ni kmlawa ooda alang klwaan ga mniq alang hini kana. Nniqan alang Paro alang Tawyoan noysan Fosing alang Babao. Gasoc nniqan Gaga kska bi alang Babao ka Babao, niqan daya, ska, honac ka klgan alang Babao nii. Tiri lnglingay Steeto. Pgkla patas ciyawtong Mgrig rolo:Tdowa mnoda daya yayong Tasi elog henkwan mtmay nyosan Fosing, mnoda saw alang Rwofo do moda elog Rwoma(Taw 118), mnoda alang Sikotay do, kika balay bi dhoq alang Babao da! Ppanan base: Tdowa ppaan baso Tawyoan(Tasi-Rwofo-Kawyaw) tocing sngayan baso Babao hiya. Sjiqan klgan nealang Atayal. Djiyon kari Kari Atayal ni Tlo. Pnaah alang Elg Kehwey nii o kari Atayal, qnbhangan mo o yasa sbiyaw ego bi pada, rqnox ka sslian hini kana, kiya ni tmhangan dha saw nii. Niqan alang nseejiq ska, honac, kndadax noysan Nanto nsgan Jenay alang Lising tnhjil hini, yasa koxol bi nniqan dgiyaq ka seejiq Atayal, kika malo bi hmtor mtmay naqah seejiq, plealay bi mniq hini alang o alang Babao, ni dgiyaq bi alang 嘎色鬧.</FORM>
    </S>
</TEXT>