<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Babau" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Babau" copyright="CC BY-SA" citation="Babau. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Babau" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Babau, title = Babau, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Babau} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Babau = Gaga mniq Tawyuensu Fusingcyu ka alang Babau. 58 sapah ka kneegu na sapah, 222 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 96% niqan 213 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 4% niqan 9 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal91%, Amis1%, Bunun1%, Truku1%, ni rahuq na o1%. Pusu nniqan alang Tgkingal paru bi alang ka Babau, sapah pyasan ni kmlawa uuda alang klwaan ga mniq alang hini kana. Nniqan alang Paru alang Tawyuan nuysan Fusing alang Babau. Gasuc nniqan Gaga kska bi alang Babau ka Babau, niqan daya, ska, hunac ka klgan alang Babau nii. Tiri lnglingay Steetu. Pgkla patas ciyawtung Mgrig rulu:Tduwa mnuda daya yayung Tasi elug henkwan mtmay nyusan Fusing, mnuda saw alang Rwofu do muda elug Rwoma(Taw 118), mnuda alang Sikotay do, kika balay bi dhuq alang Babau da! Ppanan base: Tduwa ppaan basu Tawyuan(Tasi-Rwofu-Kawyaw) tucing sngayan basu Babau hiya. Sjiqan klgan nealang Atayal. Djiyun kari Kari Atayal ni Tlu. Pnaah alang Elg Kehwey nii o kari Atayal, qnbhangan mu o yasa sbiyaw egu bi pada, rqnux ka sslian hini kana, kiya ni tmhangan dha saw nii. Niqan alang nseejiq ska, hunac, kndadax nuysan Nanto nsgan Jenay alang Lising tnhjil hini, yasa kuxul bi nniqan dgiyaq ka seejiq Atayal, kika malu bi hmtur mtmay naqah seejiq, plealay bi mniq hini alang o alang Babau, ni dgiyaq bi alang 嘎色鬧.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= babau = gaga mniq tawjuənsu *usiŋʦju ka alaŋ babau. ** sapaħ ka knəəgu na sapaħ, *** ħiji ka kana knħbɾagan na ħiji. tnpusu səəɟiq o maŋal **% niqan *** ħiji sp, ɾaħuq na uxaj tnpusu səəɟiq o maŋal *% niqan * ħiji koia. kana ka kləəgan səəɟiq ga, tajal**%, amis*%, bunun*%, tɾuku*%, ni ɾaħuq na o*%. pusu nniqan alaŋ tgkiŋal paɾu bi alaŋ ka babau, sapaħ pjasan ni kmlawa uuda alaŋ klwaan ga mniq alaŋ ħini kana. nniqan alaŋ paɾu alaŋ tawjuan nujsan *usiŋ alaŋ babau. gasuʦ nniqan gaga kska bi alaŋ babau ka babau, niqan daja, ska, ħunaʦ ka klgan alaŋ babau nii. tiɾi lŋliŋaj stəətu. pgkla patas ʦijawtuŋ mgɾig ɾulu:tduwa mnuda daja jajuŋ tasi əlug ħənkwan mtmaj njusan *usiŋ, mnuda saw alaŋ ɾwo*u do muda əlug ɾwoma(taw ***), mnuda alaŋ sikotaj do, kika balaj bi dħuq alaŋ babau da! ppanan basə: tduwa ppaan basu tawjuan(tasi-ɾwo*u-kawjaw) tuʦiŋ sŋajan basu babau ħija. sɟiqan klgan nəalaŋ atajal. dɟijun kaɾi kaɾi atajal ni tlu. pnaaħ alaŋ əlg kəħwə nii o kaɾi atajal, qnbħaŋan mu o jasa sbijaw əgu bi pada, ɾqnux ka sslian ħini kana, kija ni tmħaŋan dħa saw nii. niqan alaŋ nsəəɟiq ska, ħunaʦ, kndadax nujsan nanto nsgan ɟənaj alaŋ lisiŋ tnħɟil ħini, jasa kuxul bi nniqan dgijaq ka səəɟiq atajal, kika malu bi ħmtuɾ mtmaj naqaħ səəɟiq, pləalaj bi mniq ħini alaŋ o alaŋ babau, ni dgijaq bi alaŋ ***.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Babau = Gaga mniq Tawyuensu Fusingcyu ka alang Babau. 58 sapah ka kneegu na sapah, 222 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 96% niqan 213 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 4% niqan 9 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal91%, Amis1%, Bunun1%, Truku1%, ni rahuq na o1%. Pusu nniqan alang Tgkingal paru bi alang ka Babau, sapah pyasan ni kmlawa uuda alang klwaan ga mniq alang hini kana. Nniqan alang Paru alang Tawyuan nuysan Fusing alang Babau. Gasuc nniqan Gaga kska bi alang Babau ka Babau, niqan daya, ska, hunac ka klgan alang Babau nii. Tiri lnglingay Steetu. Pgkla patas ciyawtung Mgrig rulu:Tduwa mnuda daya yayung Tasi elug henkwan mtmay nyusan Fusing, mnuda saw alang Rwofu do muda elug Rwoma(Taw 118), mnuda alang Sikotay do, kika balay bi dhuq alang Babau da! Ppanan base: Tduwa ppaan basu Tawyuan(Tasi-Rwofu-Kawyaw) tucing sngayan basu Babau hiya. Sjiqan klgan nealang Atayal. Djiyun kari Kari Atayal ni Tlu. Pnaah alang Elg Kehwey nii o kari Atayal, qnbhangan mu o yasa sbiyaw egu bi pada, rqnux ka sslian hini kana, kiya ni tmhangan dha saw nii. Niqan alang nseejiq ska, hunac, kndadax nuysan Nanto nsgan Jenay alang Lising tnhjil hini, yasa kuxul bi nniqan dgiyaq ka seejiq Atayal, kika malu bi hmtur mtmay naqah seejiq, plealay bi mniq hini alang o alang Babau, ni dgiyaq bi alang 嘎色鬧.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= babau = gaga mniq tawjuənsu *usiŋʦju ka alaŋ babau. ** sapaħ ka knəəgu na sapaħ, *** ħiji ka kana knħbɾagan na ħiji. tnpusu səəɟiq o maŋal **% niqan *** ħiji sp, ɾaħuq na uxaj tnpusu səəɟiq o maŋal *% niqan * ħiji koia. kana ka kləəgan səəɟiq ga, tajal**%, amis*%, bunun*%, tɾuku*%, ni ɾaħuq na o*%. pusu nniqan alaŋ tgkiŋal paɾu bi alaŋ ka babau, sapaħ pjasan ni kmlawa uuda alaŋ klwaan ga mniq alaŋ ħini kana. nniqan alaŋ paɾu alaŋ tawjuan nujsan *usiŋ alaŋ babau. gasuʦ nniqan gaga kska bi alaŋ babau ka babau, niqan daja, ska, ħunaʦ ka klgan alaŋ babau nii. tiɾi lŋliŋaj stəətu. pgkla patas ʦijawtuŋ mgɾig ɾulu:tduwa mnuda daja jajuŋ tasi əlug ħənkwan mtmaj njusan *usiŋ, mnuda saw alaŋ ɾwo*u do muda əlug ɾwoma(taw ***), mnuda alaŋ sikotaj do, kika balaj bi dħuq alaŋ babau da! ppanan basə: tduwa ppaan basu tawjuan(tasi-ɾwo*u-kawjaw) tuʦiŋ sŋajan basu babau ħija. sɟiqan klgan nəalaŋ atajal. dɟijun kaɾi kaɾi atajal ni tlu. pnaaħ alaŋ əlg kəħwə nii o kaɾi atajal, qnbħaŋan mu o jasa sbijaw əgu bi pada, ɾqnux ka sslian ħini kana, kija ni tmħaŋan dħa saw nii. niqan alaŋ nsəəɟiq ska, ħunaʦ, kndadax nujsan nanto nsgan ɟənaj alaŋ lisiŋ tnħɟil ħini, jasa kuxul bi nniqan dgijaq ka səəɟiq atajal, kika malu bi ħmtuɾ mtmaj naqaħ səəɟiq, pləalaj bi mniq ħini alaŋ o alaŋ babau, ni dgijaq bi alaŋ ***.</PHON>
    </S>
</TEXT>