<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Bahrain" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Bahrain" copyright="CC BY-SA" citation="Bahrain. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Bahrain" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Bahrain, title = Bahrain, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Bahrain} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Bahrain = Gaga kska Yacow ka Bahrain, 26 00 N, 50 33 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 760 sq km(hangan na o Tg188)(knlbanga dxgal o 760 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 1,378,904 hiyi. Gaga Manama ka pusu alang paru, jiyax 16 idas 12 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Bahrain ga wada sugan 11.30% ka dxgal qpahan, 0.70% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 88% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Hamad bin Isa bin Salman Al Khalifa, pnaah hngkawas1999 idas 3 jiyax 6pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Parin Koka Parin(kari Arapo: quri so hnang bnatas Mamlakat al-BaŠł•rayn), sunca dha Parin(mbahang i/b…Ďňź're…™n/; kari Arapo:‚ÄŹōßŔĄō®ō≠ōĪŔäŔÜ‚Äé quri so hnang bnatas al-BaŠł•rayn; kari Posu:‚ÄŹō®ō≠ōĪŘĆŔÜ‚Äé Bahreyn), kiya u kaka ckcka ucilung wa mniq iril. Asia mi msdalih tuiril Posuwan, Maynama ka sotu. Parin taw u beyhing bay tawyu Parin, knbbaraw turahuc dhuq tudaya u 55 kongri, knllabang tunarac dhuq tuiril u 18 kongri, kana balay Knbeyhing dxral u 562 pinghwang kongri. Sauti Arapou wa mniq tuiril Parin, kiya mi malu kndadax hakaw bukung Hwahede lmutuc, Irang u wa mniq Tudaya Parin 200 kongriÔľõKata pantaw u wa mniq tunarac turahuc Parin. Karac u mmtilux karac mbnaqi mbbuyu. Kngkawas 2010, knhbrawan kana hiyi Parin u 1,234,571, kiya mi 666,172 knhbrawan hiyi ka sediq kndadax koka icil. Parin u pnrdingan qmita knkranan alang Tiarmun, Kngkawas 628, wada nniqan muIsrankyo ka Parin kiya mi kngkawas 1602 u wada lwaqan bukung Apas Sahwey wangcaw.Kngkawas 1783, kndadax bukung Kacaar mluk Parin ka Paniupa joku, kiya mi spuda Kngkawas 1783, kndadax bukung Kacaar mluk Parin ka Paniupa joku, kiya mi spuda tnsapah Aroharihwa phiyu mi qmlahang dhuq saya, Ayhamayto Aarhwata ka muwaya bay hacimu(bukung). 19 seyki thiti, Parin mi Ingkoku pa ppatas patas pnsdhuwan, mudxral qnlhangan Ingkoku, qlhangan Ingkoku. Kngkawas 1971, mlatac ka Ingkoku, mniq mngari qnlhangan Ingkoku ka Takongko u, Parin mi Kata dukuricu phiyu takongko(Aymiar), msngari mpitu Takongko ka wada phiyu pnspuwan Arapo Takongko. Kngkawas 2002 u wada pkla kari knpriyux muwangko ka Parin. Parin u muwaya bay tumal tubukuy gasoring ngengalan hbangan koka Posuwan. Binaw ngengalan hbangan Parin saya pa uxay wana sntama quri gasoring, kndadax 20 seyki tubukuy, wada tumal ou hbangan pkrana hhbangan mi qpahun ryoko. Sotu na ka Maynama, kiya ka beyhing bay nniqan pkrana hbangan ckcka koka mi gaykoku. Niqan bay knbeyhing knkrana ssediq ka Parin(kana jeynseykay u tu44 bang), ngalan sskuwan hbangan jeynseykay qmita oubay snstkuwan keyjay uri. Kngkawas 2001, wada mupusu bay pnspuwan dangi uxay Peyyey ka Parin, Sringpu tu5 cyeyntuy haycyun Amirika pa kiya ka tnpusu mniq Maynamay, qnburang qqita dha uuda Posuwan mi ucilung Intu. Pusu dduwi kari Kari Arapo ka Parin(BaŠł•rayn) pa uucilung(bahr) swangsu singtay, so kiya u al-Bahrayn pa kiya ka tmiyu"ddha ucilung niyu". Mn5 pcriyu mniq Kurancing ka kari niyi, binaw pusu bay pnrdungan cida u uxay tmiyu Parintaw, stiyu na u tunarac Arapo pantaw. Nniqan niyi u kndadax Pasura Posuwan turahuc lmutuc, kana Parin mi Koweyto mi Hasaryuco mi Katihu mi Pnspuwan Arapo Takongko mi Kata mi turahuc Irako, kndudul dhuq tudaya Aman. Kana nniqan ssiyaw ucilung tunarac Arapo knmaxal kbkuy kngkawan pa splawa dha Parin. Binaw diyax saya, ddha ucilung niyi pa tmiyu rriqi ucilung tuiril mi tunarac Parinpantaw, ucilung taw tudaya mi turahuc, uxay uri u tmiyu qsiya hnuru kndadax dxral sttimu mi qsiya balay mmahun. Kingal nanaq tnkari uri u ddha ucilung niyi pa tmiyu beyhing msama ucilung "Posuwan" mi kingal beyhing langu qsiya msdalih Hasaryuco. Kngkawas 1971 idas 8 diyax 15, Parin Takongko qnlhangan tnsapah Aleharihwa pa uxay koka qnlhangan Ingkoku da, wada pusa kari balay bay mndungus dukuricu. Ndanan/Rikisi Brah kngkawas pntingan Yesu 3000 cida da u tna phiyu maci. Brah 1000 kngkawas cida u miyah hini ka sediq Hweynici. Kngkawas tu7 seyki cida wada msupu Pasura seng Arapotiko ka Parin.Wada ddulan waya Arapo, kiya ka wada so luhay Musrin saya. Kngkawas 1507-1602 cida yahan knnrmux mangal Putawya, bukuy da u wada yahan qmlahang Posutiko dungan Kngkawas 1783 cida spoxan ka Posu qmnlahang, pusa kari dukuricu. Kngkawa 1820 cida yahan knnrmux Ingkoku, kngkawas 1892 cida da u wada muqnlhangan Ingkoku. Kngkawas 1957 cida, pukla kari ka seyhu Ingkoku, Parin u" Dukuricu Takongko Qnlhangan Ingkoku ". Kngkawas 1971 idas 8 idas 14, wada mndungus bay dukuricu ka Parin. Kngkawas 2020 idas 2 diyax 14, wada knpriyux Parin wangko ka hangan koka Parin Takongko, tnbukung koka Aymiar pa wada knpriyux tmhangan sunca kwowang, wada brahun 5 cuqi ka 8 cuqi splawa koka. Seyji Pnwaya seyji u tnbukung phiyu keyngpo wangkwo.Tnbukung koka pa kwowang, tiping biyax ka tnpusu seyhu, knkingan tnualang u niqan biyax tmqlang nana alang, malu muru pnluhay nanaq muda qmlahang uuda tnualang, mray so tnualang Isuran muru pnwaya Isurankyo,tnualang Kiristokyo muru pnwaya Kiristokyo, tnualang Ingtu u muru pnwaya Ingtukyo. Kngkawas 2002 idas 10 phiyu sanggingkay mi conggingkay ddha pnwaya ying gikay. Sangging u pnsdhuwan Kwowang, congging u spuda seyngkyo phiyu. Hiya ka muwaya balay muda seyngkyo kokoingkay mi koka Arapo sptumal quri seyji ka qridin. Singcyuhwa Kana koka u psnaqan 4 song : Sotusong, Muharakosong, Tudayasong mi Turahucsong. Nniqan Parin u wa mniq tunarac Sauti Arapo mi msdalih tuiril ssiyaw ucilung Posuwan, cyuntaw quri so dxral mbrnux mi mdngu. Hiya u kndadax turuma bnaqi bbuyu brnux mkala 134 meyta mi tubaraw bay sqrngun duwiyaq. Kana balay knpruwan dxral Parin pa 665 pinghwang kongri, binaw alaw ka muda qpahun hhriyun ucilung ka dxral smatang pkrana dxral, wada mrana dhuq 780 pinghwanh kongri ka knpruwan dxral, mabang knpruwan dxral Ingkoku mantaw. Parin pa naka bay cyuntaw pnspuwan 33 knou tawyu, binaw kha bay hnriwan dxral ka ucilung da mi wada musaya niyi da: kngkawas 2008 idas 8, wada mrana 84 ka knou tawyu. Parin u niqan 161 kongri ka elu ssiyaw uculung, ini psupu koka icil ka ayus na. Wada pusa kari ka Parin niqan 22 kongri(12 hayri) ka knpruwan ucilung mi 44 kongri(24 hayri) ka piryeyncyu. Spuda knpruwan ka Parintawyu pa, Parintaw mi Howaarcyuntaw mi Muharakotaw mi Umuannasantaw mi Sitorataw. Kiya mi mhuriq mi mtilux ka rbawan, misan Parin u wada knbaka bay muxul kiya. Ida nkiya cuweyn u kiya ka gasoring msdalih ucilung mi gasu mi qqcurux. Knpruwan kana dxral Parin malu ngalun mhuma pnwalang pa 2.82ÔľÖ balay. 92ÔľÖ knpruwan kana Parin ka bnaqi bbuyu, ida nkiya mqraqil Parin u pusu bay pa so luhay nanaq uqan kndnguwan mi quri mnuhur bnaqi. Snturung uka kdkanan kndkilan ka Parin, kiya mi muapung mbnaqi kndnguwan ka dxral pphmaun mi wada msbukuy ka ayus ucilung(wada sliqun ka sanhucyaw mi qqhuni). Pusu bay wada pqnaqah pa kiya ka beyhing asu mi koba hndanan gasoring mi kacideynsyo, krinah bay ka snliqan na nniqan ini srwani puda waya, mray so Tuporiwan. Kiya uri na, nojyo mi ttnsapah u wada scuqi dmuwi pusu bay hansweyceng Parin-Taman hansweyceng, kiya ka wada mstmuwan so dmka sqsiya stmuwan mi msqsiya timu balay. So kiya prading muda hwaswey keyngkyo qsiya ka Parin da, kiya mi keytey nniqan prading mstmuwan ka hansweyceng, kiya u muda pkla so quri inu ka danan so kiya. Karac Riyahan kndudul tudaya Posuwan mi ckcka Irang duwiyaq Cakorosumay, knttu muda msbihur mstruma ka Parin. 6 ida dhuq 7 idas cida, Mnuhur bnaqi (tnualang u thnganandha buwihur Syamaar) mniyah Irako mi Sauti Arapo pa kndadax buwihur tuiril tudaya mquri Parin msbuwihur, beytaq ini trura qtanan ka Parin. Kha bay kntxlan rbawan ka Parin. Ini qrbuq ka uucilung ssiyaw Parin, rbawan cida u ini biyaw kndudul mtilux, mpkala qnhriqan balay uri, krinah bay ka cka rabi da. Mniq mnsung diyax pa, kntlxan rbawan u mkala dhuq 50¬įC (122¬įF). Ini kklay mi sntikuh bay qnyuxan na ka Parin, pusu bay yahan quyux u mniq misan, spatas ndanan tnkawas beyhing bay nyahan quyux pa 71.8 hawmi balay. Sengu Toyangsing Kari kluwanan qqduda ka Parincyuntaw, hmrinas 330 kluwanan qqduda, kiya mi 26 kluwanan ka mniq Parin prana. Misan u hmrinas 100 knbkiyan knou ka honyaw muda nniqan Posuwan. Kiya ka knkana uxay biyaw mpuka ka qduda ringhopaw uri, qduda honyaw krpuhan cida Parin. Kari bay tawyu mi ini qrbuq ucilung Parin u spruwan bay jeynseykay spkranan qduda rucu(Socotra cormorant), spatas mniq Howaar cyuntaw u hmrinas 10 knbkiyan tmilung mi bubu. Wana 18 knluwanan ka qntanan ccamac binaw miric bbaraw urung Arapo u alaw wada udukan smipaq mi pkngatun. Ryangcirey mi mkkarang spatas u 25 kluwanan, niqan 21 kluwanan ka tlaway uri mi 307kluwanan ka pnwalang. Knou bay kluwanan ka mnnudus ucilung uri, kiya ka knkana qapur bay so pawa spriq ucilung mi cclaq, pancwang sanhucyaw‚Ä¶, pawa spriq ucilung u pusu bay pnyahan uuqun juken mi msama kuluk ucilung. Kngkawas 2003, Seyhu Parin pa hmtur mniq uucilung dha qmraq dapa ucilung mi kuluk ucilung mi haytwen. Howaar cyuntaw pawhucyu u mndungus bay nniqan tmabu mi pkranan kana tnuda qduda ucilung, kiya u pnkanan jeynseykay nniqan tnuda qqduda ka hini, tubeyhing bay kana jeynseykay nniqan spkranan qduda rucu uri, ssiyaw cyuntaw Parin pa wada muthiti Awtariya da u, tudha jeynseykay nniqan pnspuwan Juken uri. Parin saya pa niqan Howaar cyuntaw mi Masutan taw mi Ajweyto haywan mi Tuporiwan mi Ayarayrin sanan sdhmanan ccamac rima tnyuwan pawhucyu, kiya mi brah tuspac pawhucyu u wa mniq uucilung. Knhbrawan hiyi Knhbrawan hiyi sediq Parin u ya bay 650,604(ndanan smpu kngkawas 2001 cida), kndadax koka icil u 1/3. Pusu bay nniqan dha u Manmah mi Muharrq, knkrana knhbrawan sediq u 2.96%. Kari srngaw seyhu u kari Arapo, alaw knhbaraw ka sediq kndadax koka icil, malu dmuwi kari Eygo uri. Snhiyan Snhiyan koka Parin pa Isrankyo, knhbrawan hiyi sediq Parin u to bay Musurin kana. Knhbrawan hiyi Soyeypay mi Syunnipay ddha niyi pa, mniq Parin Musurin u uka pndkanan spatas seyhu, binaw ya bay 65-75ÔľÖ Musurin u Soyeypay. Uxay wana Musurin uri nanaq, Parin pa niqan snhiyan Kiristokyo mi Intukyo uri. Kngkawas 2010 mndanan smpu uxay snhiyan Musurin ka knhbrawan sediq Parin pa 367,683 hiyi. Nngalan hbangan/Keyjay Pnrdingan bay Parin u nniqan rriqi ucilung mangal cencumi mawyi congsin, pusu bay nngalan hbangan sediqtnualang u mangal secu mi tmqcurux mi qpahun mbbarikiya ka stsmaun kndusan. Kngkawas 1933 sndiyal gasoring da u, wada muwaya bayqmpah mangal gasoring koka nniqan rriqi ucilung ka Parin, wada tura bay snliyan gasoring u 1712 knbkiyan twen, snliyan gasu ida nkiya u 924 oku rihwangmi. Parin pa cinjong congsin nniqan rriqi ucilung uri. Spuda snpuwan patas kngkawas 2004 pa, snstkuwan kana sediq koka u: 100 oku pila Amirika, snstkuwan kana txtaxa hiyi sediq u: 13590 pila Amirika, sediq koka snstkuwan pnpkranan u, 5.6ÔľÖ, snstkuwan hbangan pnquri nganguc u145 oku pila Amirika, kiya u cingko u 61 oku pila Amirika, cuko u 84 oku pila Amirika. Spuda patas pnklanan kari kngkawas 2006 idas 1 Ryeynhoko Siya keyjay mi syakay Ingkay, Parin u koka ini biyaw knkrana keyjay kana ckcka seykay Arapo. Mnniqan nniqan Congtong mtrawah balay keyjay tisi ka Parin uri, mmniq kngkawas 2001 pnklanan pneyyah Amirika cwantong cicinhwey mi Hwaarcyey jupaw ka keyjay mtrawah ckcka cusu, tu12 bnkuwan jeynseykay ka Parin. Kngkawas 2008, mniq Runtun cinjongceng cinjong congsin cweyncyo cinjong congsin ckcka cusu, wada ngalun jeynseykay ini bay biyaw mrana pnsliyan keyjay uri. Ginghangyey mi cinjong fuuyey na Parin, quri so Isuran ginghang yeywu, kndadax nniqan hiya alaw ka sntama dmuwi gasoring mi knnranan mi msblayaq, snalu pneyyah gasoring mi cyakongpin ka knou bay snalu cuko Parin, kiya ka nngalan cuko 60ÔľÖ mi nngalan seyhu 70ÔľÖ, kiya mi nngalan kana sntkuwan koka 11ÔľÖ. Arumi ka Tudha snalu cuko, tubukuy da u cinjong mi jayryaw ssalu sapah. Mndan na keyjay Parin u kndadax kngkawas 1985 dhuq saya muru neydang kwoci gasorin mi ini sangay knkpriyux. Alaw ka knmalu bay quri tongsyun mi smnluwan ppaun rrulu, ou bay nniqan congpu nniqan kojyo koka icil ka Parin, kiya mi ou ka pusu qqphun koba ka wisu sphiyu. Alaw wana 2.9ÔľÖ dxral qqpahun phmaun pnwalang na ka Parin, so kiya u qqpahun quri pnwalang pa wana balay 0.5ÔľÖ ka nngalan kana hbangan ckcka koka. Parin u nongcapin cingcinkokwo. Mniq kngkawas 2004, wada msupu ppatas pnsdhuwan Amirika-Parin cuyo mawyi syeyting ka Parin, wada mlih ka qnriqu mawyi ddha koka niyi. Dmbbiyax uka qqpahun mi gasoring mi kndnguwan ddiyun qqsiya truma ka pusu bay bsiyaq keyjay monday Parin. Kngkawas 2008 patas uka qqpahun u 4ÔľÖ, kiya mi 85ÔľÖ ka dqqridin. Kngkawas 2007, Dndulan ngalan Rawkong bucyo ka Macito Aar Arawey hakasey ka qpahun rawtong kayko, wada muwaya balay muda pnwaya dmayaw sediq uka qpahun koka Arapo ka Parin. Smnluwan Cyawtong Niqan knmalu bay smnluwan na elu beyhing ka Parin, krinah knmalu ka wa niqan sotu Maynamay. Kngkawas 1930 cida, wada pdudul ssalu elu Parin kawsukongru mi elu balay ka sndiyal gasoring, kiya mi lmutuc duma sthiyaq lualang, mray so elu Tayya uusa Maynamay. Kngkawas 1929, phiyu smalu hakaw qhuni lmutuc Maynamay mi tunarac Muharako ka Parin, thiti da u kngkawas 1941 snbrahan smmalu burah titaw rmirih smudan hakaw qhuni, saya u niqan turu hakaw syeyntayhwa llmutuc ddha alang niyi. Parin kwoci cicang pa babaw mnhdu smalu kngkawas 1932, mnsnun mhdu smalu ka hwancwang tawru mi kawsukongru, smalu elu Maynamay lmutuc lualang tudaya seng mi tuckcka turahuc beyhing alang mkbrnux Parin uri. Spac pusu balay tawyu mi kana alang mkbrnux Parin mi lualang u niqan knmalu bay elu mllutuc kana. Kngkawas 2002 cida kana elu u 3164 kongri, kiya mi 2433 kongri u elu niqan hndanan krotang. Kiya uri u smnalu hmrinas 2.8 kongri ka titaw lmutuc Maynamay mi Muharakotaw, kiya uri mi kingal hakaw lmutuc Sitorataw. Lmutuc Parin mi Sauti Arapo mi muda Umunasantaw Kwowang Hwahoto Beyhing hakaw knbbaraw na u 24 kongri, pnuda Sauti Arapo dmayaw hbangan smnalu, mnhdu smalu kngkawas 1986 idas12. Kngkawas 2008, spuwan kana mnuda titaw kwocing ka knhbrawan sediq u 17,743,495 hiyi. Mnniq Muharataw tunarac daya ka Parin kwocicicang(BIA) u pusu balay kwocicicang Parin. Cicang kiya u kngkawas 2010 mnuda seyri hmrinas mn10 knbkiyan hangpan, hmrinas 800 knbkiyan ka knhbrawan hiyi. Pusu bay koka hangkong kongsu Parin u Haywan hangkong, kiya mi Parin kwocicicang ka congpu. Minasaman kang u pusu bay kangpu, 15 ka kana balay ssanan trdu asu. Kngkawas 2001, Parin u niqan 8 ka 1,000 tun asu pbbari, kana balay u hmrinas 270784 tun. Pusu balay stmanan ppanun mniq maci pa niqan rulu nanaq tnsapah mi hayya taxi uxay uri u basu. Ryoko Kngkawas 2008 cida pa niqan hmrinas 800 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq ka mniyah rmiwaw Parin, ana nanaq to bay so kndadax koka Arapo ka knhbaraw balay, binaw wada kndudul mrana uri ka kndadax koka icil sediq mniyah rmiwaw hini, kiya mi kawas kawas mniq Parin kwoci saytaw pnsung hayya icihwangcengsu Parin tacyangsay u knhbrawan bay uri ka mpriwaw sediq kndadax koka icil. Wada mrimax quri jidayi Arapo saya mi 5,000 kngkawas ndanan kawku hniti jaysang, niqan ou bay smudal qnabil qqlahang alang, kiya mi kiya ka nniqan Tiarmu wenming wa mniq Parinpaw ngalan Ryeynheko cyawkewan cucu hniti jaysang jeynseykay, qnabil qqlangan saya u pnhiyu qnlhangan Putawya cida, kiya uri u 16 seyki mnhdu smalu mi wa mniq Aterakupaw Muharako u niqan bay hhangan uri. Niqan ou bay pwoukwan uri: Snkuwan Parin koka pwoukwan kndadax 9000 kngkawas bbtunux jidayi mi Tiarmu wenming dhuq lmlamu qqiya bungka Arapo; sapah Kurancing u kiya ka pwoukwan smku patas Kurancing; Pwoukwan gasoring pa pqita patas mi kikayi sndalan dha gasoring kngkawas 1931. Quri so qqtaun ndanan, Kamisu cingcensu u pnhiyu kngkawas 692, wada sbrahun smalu 15-16 seyki dungan, kiya ka knrudah bay cingcensu; Papa sntyeyn u pnhiyu Tiarmu jidayi; niqan 85000 knou ka habung cbiyaw Ari, malu scikun 3000 kngkawas ka rikisi. Ya bay 400 kngkawas ka kngkawas na Qhuni kndusan, mdakil mudus uka hranan qsiya mi mniq ssiyaw Saciar bnaqi bbuyu tutrahuc Parin, kiya ka niqan bay hhangan yahan rmiwaw uri. Knrmux qsiya tmapaq mi tapa dapa dmayi mi sdmhaw qduda(pusu bay u mniq Howaar cyutaw) ka sprun bay plahun ryoko Parin. Pusu bbriyan qqiya sotu Maynamay u yahan balay hbaraw mpriwaw kndadax gaykoku, mray so pusu alang mkbrnux Parin mi bbriyan qqiya Sihu mi Sitora congsin uri. Qqrasun bay mpriwaw uri ka Maynamay wa mniq smudan alang mkbrnux Maynamay suci mi King sucang. Kndadax kngkawas 2005, kngkawas idas 3 u muda bungka cucwen ka Parin, splawa kana ka knkingal alang txtaxa inyeycya mi isucya. Wada mangal pnhyuwan wowan Arapo ryeynmong kngkawas 2012 Arapo bungka cutu mi kngkawas 2013 Arapo ryoko cutu. Kngkawas 2012 tesecyey pnsliyan ingaku cida u pusu bay psdhmanan u Anteryey Pocyari mi Huriaw Ikoraysiyasu mi inyeycya icil uri. Quri undo Boru btran ka skxlun bay Parin. Parin u mniq kngkawas 1984 rbawan Awrinpiko undokay babaw muwaya tumal pnsung da u, beytaq saya pa mnmturu tumal Awrinpiko undokay. Kana rikisi Parin u kingal bay mnnangal dha snadu Awrinpiko undokay, kiya mi mnangal Mari Yosohu Cyamaar kngkawas 2012 mniq Runtun Awrinpiko undokay pnsung tmalang 1500 kongcu wada mangal dayi sang bang. Cyamaar pa tutaxa qridin undoing muwaya bay mnangal snadu Awrinpiko undokay koka Posuwan. Pnklan kari mpspu: Bntasan mridil jiyi u uxay dungus kari Sediq kiya, kari kndadax icil kiya.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= bańß…ĺain = gaga kska ja ¶ow ka bańß…ĺain, ** ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o *** sq km(ńßaŇčan na o tg***)(knlbaŇča dxgal o *** sq km, knlbaŇčan qsija o * sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan *,***,*** ńßiji. gaga manama ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas ** ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal bańß…ĺain ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, *.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka ńßamad bin isa bin salman al kńßali*a, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax *pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' pa…ĺin koka pa…ĺin(ka…ĺi a…ĺapo: qu…ĺi so ńßnaŇč bnatas mamlakat al-ba*…ĺajn), sun ¶a dńßa pa…ĺin(mbańßaŇč i/b**'…ĺ…ô*n/; ka…ĺi a…ĺapo:********* qu…ĺi so ńßnaŇč bnatas al-ba*…ĺajn; ka…ĺi posu:******* bańß…ĺ…ôn), kija u kaka  ¶k ¶ka u ¶iluŇč wa mniq i…ĺil. asia mi msdalińß tui…ĺil posuwan, majnama ka sotu. pa…ĺin taw u b…ôńßiŇč baj tawju pa…ĺin, knbba…ĺaw tu…ĺańßu ¶ dńßuq tudaja u ** koŇč…ĺi, knllabaŇč tuna…ĺa ¶ dńßuq tui…ĺil u ** koŇč…ĺi, kana balaj knb…ôńßiŇč dx…ĺal u *** piŇčńßwaŇč koŇč…ĺi. sauti a…ĺapou wa mniq tui…ĺil pa…ĺin, kija mi malu kndadax ńßakaw bukuŇč ńßwańß…ôd…ô lmutu ¶, i…ĺaŇč u wa mniq tudaja pa…ĺin *** koŇč…ĺi*kata pantaw u wa mniq tuna…ĺa ¶ tu…ĺańßu ¶ pa…ĺin. ka…ĺa ¶ u mmtilux ka…ĺa ¶ mbnaqi mbbuju. kŇčkawas ****, knńßb…ĺawan kana ńßiji pa…ĺin u *,***,***, kija mi ***,*** knńßb…ĺawan ńßiji ka s…ôdiq kndadax koka i ¶il. pa…ĺin u pn…ĺdiŇčan qmita knk…ĺanan alaŇč tia…ĺmun, kŇčkawas ***, wada nniqan muis…ĺankjo ka pa…ĺin kija mi kŇčkawas **** u wada lwaqan bukuŇč apas sańßw…ô waŇč ¶aw.kŇčkawas ****, kndadax bukuŇč ka ¶aa…ĺ mluk pa…ĺin ka paniupa …üoku, kija mi spuda kŇčkawas ****, kndadax bukuŇč ka ¶aa…ĺ mluk pa…ĺin ka paniupa …üoku, kija mi spuda tnsapańß a…ĺońßa…ĺińßwa pńßiju mi qmlańßaŇč dńßuq saja, ajńßamajto aa…ĺńßwata ka muwaja baj ńßa ¶imu(bukuŇč). ** s…ôki tńßiti, pa…ĺin mi iŇčkoku pa ppatas patas pnsdńßuwan, mudx…ĺal qnlńßaŇčan iŇčkoku, qlńßaŇčan iŇčkoku. kŇčkawas ****, mlata ¶ ka iŇčkoku, mniq mŇča…ĺi qnlńßaŇčan iŇčkoku ka takoŇčko u, pa…ĺin mi kata duku…ĺi ¶u pńßiju takoŇčko(ajmia…ĺ), msŇča…ĺi mpitu takoŇčko ka wada pńßiju pnspuwan a…ĺapo takoŇčko. kŇčkawas **** u wada pkla ka…ĺi knp…ĺijux muwaŇčko ka pa…ĺin. pa…ĺin u muwaja baj tumal tubukuj gaso…ĺiŇč Ňč…ôŇčalan ńßbaŇčan koka posuwan. binaw Ňč…ôŇčalan ńßbaŇčan pa…ĺin saja pa uxaj wana sntama qu…ĺi gaso…ĺiŇč, kndadax ** s…ôki tubukuj, wada tumal ou ńßbaŇčan pk…ĺana ńßńßbaŇčan mi qpańßun …ĺjoko. sotu na ka majnama, kija ka b…ôńßiŇč baj nniqan pk…ĺana ńßbaŇčan  ¶k ¶ka koka mi gajkoku. niqan baj knb…ôńßiŇč knk…ĺana ss…ôdiq ka pa…ĺin(kana …ü…ôns…ôkaj u tu** baŇč), Ňčalan sskuwan ńßbaŇčan …ü…ôns…ôkaj qmita oubaj snstkuwan k…ô…üaj u…ĺi. kŇčkawas ****, wada mupusu baj pnspuwan daŇči uxaj p…ôj…ô ka pa…ĺin, s…ĺiŇčpu tu*  ¶j…ôntuj ńßaj ¶jun ami…ĺika pa kija ka tnpusu mniq majnamaj, qnbu…ĺaŇč qqita dńßa uuda posuwan mi u ¶iluŇč intu. pusu dduwi ka…ĺi ka…ĺi a…ĺapo ka pa…ĺin(ba*…ĺajn) pa uu ¶iluŇč(bańß…ĺ) swaŇčsu siŇčtaj, so kija u al-bańß…ĺajn pa kija ka tmiju"ddńßa u ¶iluŇč niju". mn* p ¶…ĺiju mniq ku…ĺan ¶iŇč ka ka…ĺi niji, binaw pusu baj pn…ĺduŇčan  ¶ida u uxaj tmiju pa…ĺintaw, stiju na u tuna…ĺa ¶ a…ĺapo pantaw. nniqan niji u kndadax pasu…ĺa posuwan tu…ĺańßu ¶ lmutu ¶, kana pa…ĺin mi kow…ôto mi ńßasa…ĺju ¶o mi katińßu mi pnspuwan a…ĺapo takoŇčko mi kata mi tu…ĺańßu ¶ i…ĺako, kndudul dńßuq tudaja aman. kana nniqan ssijaw u ¶iluŇč tuna…ĺa ¶ a…ĺapo knmaxal kbkuj kŇčkawan pa splawa dńßa pa…ĺin. binaw dijax saja, ddńßa u ¶iluŇč niji pa tmiju …ĺ…ĺiqi u ¶iluŇč tui…ĺil mi tuna…ĺa ¶ pa…ĺinpantaw, u ¶iluŇč taw tudaja mi tu…ĺańßu ¶, uxaj u…ĺi u tmiju qsija ńßnu…ĺu kndadax dx…ĺal sttimu mi qsija balaj mmańßun. kiŇčal nanaq tnka…ĺi u…ĺi u ddńßa u ¶iluŇč niji pa tmiju b…ôńßiŇč msama u ¶iluŇč "posuwan" mi kiŇčal b…ôńßiŇč laŇču qsija msdalińß ńßasa…ĺju ¶o. kŇčkawas **** idas * dijax **, pa…ĺin takoŇčko qnlńßaŇčan tnsapańß al…ôńßa…ĺińßwa pa uxaj koka qnlńßaŇčan iŇčkoku da, wada pusa ka…ĺi balaj baj mnduŇčus duku…ĺi ¶u. ndanan/…ĺikisi b…ĺańß kŇčkawas pntiŇčan j…ôsu ****  ¶ida da u tna pńßiju ma ¶i. b…ĺańß **** kŇčkawas  ¶ida u mijańß ńßini ka s…ôdiq ńßw…ôni ¶i. kŇčkawas tu* s…ôki  ¶ida wada msupu pasu…ĺa s…ôŇč a…ĺapotiko ka pa…ĺin.wada ddulan waja a…ĺapo, kija ka wada so luńßaj mus…ĺin saja. kŇčkawas ****-****  ¶ida jańßan knn…ĺmux maŇčal putawja, bukuj da u wada jańßan qmlańßaŇč posutiko duŇčan kŇčkawas ****  ¶ida spoxan ka posu qmnlańßaŇč, pusa ka…ĺi duku…ĺi ¶u. kŇčkawa ****  ¶ida jańßan knn…ĺmux iŇčkoku, kŇčkawas ****  ¶ida da u wada muqnlńßaŇčan iŇčkoku. kŇčkawas ****  ¶ida, pukla ka…ĺi ka s…ôńßu iŇčkoku, pa…ĺin u" duku…ĺi ¶u takoŇčko qnlńßaŇčan iŇčkoku ". kŇčkawas **** idas * idas **, wada mnduŇčus baj duku…ĺi ¶u ka pa…ĺin. kŇčkawas **** idas * dijax **, wada knp…ĺijux pa…ĺin waŇčko ka ńßaŇčan koka pa…ĺin takoŇčko, tnbukuŇč koka ajmia…ĺ pa wada knp…ĺijux tmńßaŇčan sun ¶a kwowaŇč, wada b…ĺańßun *  ¶uqi ka *  ¶uqi splawa koka. s…ô…üi pnwaja s…ô…üi u tnbukuŇč pńßiju k…ôŇčpo waŇčkwo.tnbukuŇč koka pa kwowaŇč, tipiŇč bijax ka tnpusu s…ôńßu, knkiŇčan tnualaŇč u niqan bijax tmqlaŇč nana alaŇč, malu mu…ĺu pnluńßaj nanaq muda qmlańßaŇč uuda tnualaŇč, m…ĺaj so tnualaŇč isu…ĺan mu…ĺu pnwaja isu…ĺankjo,tnualaŇč ki…ĺistokjo mu…ĺu pnwaja ki…ĺistokjo, tnualaŇč iŇčtu u mu…ĺu pnwaja iŇčtukjo. kŇčkawas **** idas ** pńßiju saŇčgiŇčkaj mi  ¶oŇčgiŇčkaj ddńßa pnwaja jiŇč gikaj. saŇčgiŇč u pnsdńßuwan kwowaŇč,  ¶oŇčgiŇč u spuda s…ôŇčkjo pńßiju. ńßija ka muwaja balaj muda s…ôŇčkjo kokoiŇčkaj mi koka a…ĺapo sptumal qu…ĺi s…ô…üi ka q…ĺidin. siŇč ¶juńßwa kana koka u psnaqan * soŇč : sotusoŇč, muńßa…ĺakosoŇč, tudajasoŇč mi tu…ĺańßu ¶soŇč. nniqan pa…ĺin u wa mniq tuna…ĺa ¶ sauti a…ĺapo mi msdalińß tui…ĺil ssijaw u ¶iluŇč posuwan,  ¶juntaw qu…ĺi so dx…ĺal mb…ĺnux mi mdŇču. ńßija u kndadax tu…ĺuma bnaqi bbuju b…ĺnux mkala *** m…ôta mi tuba…ĺaw baj sq…ĺŇčun duwijaq. kana balaj knp…ĺuwan dx…ĺal pa…ĺin pa *** piŇčńßwaŇč koŇč…ĺi, binaw alaw ka muda qpańßun ńßńß…ĺijun u ¶iluŇč ka dx…ĺal smataŇč pk…ĺana dx…ĺal, wada m…ĺana dńßuq *** piŇčńßwanńß koŇč…ĺi ka knp…ĺuwan dx…ĺal, mabaŇč knp…ĺuwan dx…ĺal iŇčkoku mantaw. pa…ĺin pa naka baj  ¶juntaw pnspuwan ** knou tawju, binaw kńßa baj ńßn…ĺiwan dx…ĺal ka u ¶iluŇč da mi wada musaja niji da: kŇčkawas **** idas *, wada m…ĺana ** ka knou tawju. pa…ĺin u niqan *** koŇč…ĺi ka …ôlu ssijaw u ¶uluŇč, ini psupu koka i ¶il ka ajus na. wada pusa ka…ĺi ka pa…ĺin niqan ** koŇč…ĺi(** ńßaj…ĺi) ka knp…ĺuwan u ¶iluŇč mi ** koŇč…ĺi(** ńßaj…ĺi) ka pi…ĺj…ôn ¶ju. spuda knp…ĺuwan ka pa…ĺintawju pa, pa…ĺintaw mi ńßowaa…ĺ ¶juntaw mi muńßa…ĺakotaw mi umuannasantaw mi sito…ĺataw. kija mi mńßu…ĺiq mi mtilux ka …ĺbawan, misan pa…ĺin u wada knbaka baj muxul kija. ida nkija  ¶uw…ôn u kija ka gaso…ĺiŇč msdalińß u ¶iluŇč mi gasu mi qq ¶u…ĺux. knp…ĺuwan kana dx…ĺal pa…ĺin malu Ňčalun mńßuma pnwalaŇč pa *.*** balaj. *** knp…ĺuwan kana pa…ĺin ka bnaqi bbuju, ida nkija mq…ĺaqil pa…ĺin u pusu baj pa so luńßaj nanaq uqan kndŇčuwan mi qu…ĺi mnuńßu…ĺ bnaqi. sntu…ĺuŇč uka kdkanan kndkilan ka pa…ĺin, kija mi muapuŇč mbnaqi kndŇčuwan ka dx…ĺal ppńßmaun mi wada msbukuj ka ajus u ¶iluŇč(wada sliqun ka sanńßu ¶jaw mi qqńßuni). pusu baj wada pqnaqańß pa kija ka b…ôńßiŇč asu mi koba ńßndanan gaso…ĺiŇč mi ka ¶id…ônsjo, k…ĺinańß baj ka snliqan na nniqan ini s…ĺwani puda waja, m…ĺaj so tupo…ĺiwan. kija u…ĺi na, no…üjo mi ttnsapańß u wada s ¶uqi dmuwi pusu baj ńßansw…ô ¶…ôŇč pa…ĺin-taman ńßansw…ô ¶…ôŇč, kija ka wada mstmuwan so dmka sqsija stmuwan mi msqsija timu balaj. so kija p…ĺadiŇč muda ńßwasw…ô k…ôŇčkjo qsija ka pa…ĺin da, kija mi k…ôt…ô nniqan p…ĺadiŇč mstmuwan ka ńßansw…ô ¶…ôŇč, kija u muda pkla so qu…ĺi inu ka danan so kija. ka…ĺa ¶ …ĺijańßan kndudul tudaja posuwan mi  ¶k ¶ka i…ĺaŇč duwijaq  ¶ako…ĺosumaj, knttu muda msbińßu…ĺ mst…ĺuma ka pa…ĺin. * ida dńßuq * idas  ¶ida, mnuńßu…ĺ bnaqi (tnualaŇč u tńßŇčanandńßa buwińßu…ĺ sjamaa…ĺ) mnijańß i…ĺako mi sauti a…ĺapo pa kndadax buwińßu…ĺ tui…ĺil tudaja mqu…ĺi pa…ĺin msbuwińßu…ĺ, b…ôtaq ini t…ĺu…ĺa qtanan ka pa…ĺin. kńßa baj kntxlan …ĺbawan ka pa…ĺin. ini q…ĺbuq ka uu ¶iluŇč ssijaw pa…ĺin, …ĺbawan  ¶ida u ini bijaw kndudul mtilux, mpkala qnńß…ĺiqan balaj u…ĺi, k…ĺinańß baj ka  ¶ka …ĺabi da. mniq mnsuŇč dijax pa, kntlxan …ĺbawan u mkala dńßuq *** ¶ (*****). ini kklaj mi sntikuńß baj qnjuxan na ka pa…ĺin, pusu baj jańßan qujux u mniq misan, spatas ndanan tnkawas b…ôńßiŇč baj njańßan qujux pa **.* ńßawmi balaj. s…ôŇču tojaŇčsiŇč ka…ĺi kluwanan qqduda ka pa…ĺin ¶juntaw, ńßm…ĺinas *** kluwanan qqduda, kija mi ** kluwanan ka mniq pa…ĺin p…ĺana. misan u ńßm…ĺinas *** knbkijan knou ka ńßonjaw muda nniqan posuwan. kija ka knkana uxaj bijaw mpuka ka qduda …ĺiŇčńßopaw u…ĺi, qduda ńßonjaw k…ĺpuńßan  ¶ida pa…ĺin. ka…ĺi baj tawju mi ini q…ĺbuq u ¶iluŇč pa…ĺin u sp…ĺuwan baj …ü…ôns…ôkaj spk…ĺanan qduda …ĺu ¶u(so ¶ot…ĺa  ¶o…ĺmo…ĺant), spatas mniq ńßowaa…ĺ  ¶juntaw u ńßm…ĺinas ** knbkijan tmiluŇč mi bubu. wana ** knluwanan ka qntanan  ¶ ¶ama ¶ binaw mi…ĺi ¶ bba…ĺaw u…ĺuŇč a…ĺapo u alaw wada udukan smipaq mi pkŇčatun. …ĺjaŇč ¶i…ĺ…ô mi mkka…ĺaŇč spatas u ** kluwanan, niqan ** kluwanan ka tlawaj u…ĺi mi ***kluwanan ka pnwalaŇč. knou baj kluwanan ka mnnudus u ¶iluŇč u…ĺi, kija ka knkana qapu…ĺ baj so pawa sp…ĺiq u ¶iluŇč mi  ¶ ¶laq, pan ¶waŇč sanńßu ¶jaw*, pawa sp…ĺiq u ¶iluŇč u pusu baj pnjańßan uuqun …üuk…ôn mi msama kuluk u ¶iluŇč. kŇčkawas ****, s…ôńßu pa…ĺin pa ńßmtu…ĺ mniq uu ¶iluŇč dńßa qm…ĺaq dapa u ¶iluŇč mi kuluk u ¶iluŇč mi ńßajtw…ôn. ńßowaa…ĺ  ¶juntaw pawńßu ¶ju u mnduŇčus baj nniqan tmabu mi pk…ĺanan kana tnuda qduda u ¶iluŇč, kija u pnkanan …ü…ôns…ôkaj nniqan tnuda qqduda ka ńßini, tub…ôńßiŇč baj kana …ü…ôns…ôkaj nniqan spk…ĺanan qduda …ĺu ¶u u…ĺi, ssijaw  ¶juntaw pa…ĺin pa wada mutńßiti awta…ĺija da u, tudńßa …ü…ôns…ôkaj nniqan pnspuwan …üuk…ôn u…ĺi. pa…ĺin saja pa niqan ńßowaa…ĺ  ¶juntaw mi masutan taw mi a…üw…ôto ńßajwan mi tupo…ĺiwan mi aja…ĺaj…ĺin sanan sdńßmanan  ¶ ¶ama ¶ …ĺima tnjuwan pawńßu ¶ju, kija mi b…ĺańß tuspa ¶ pawńßu ¶ju u wa mniq uu ¶iluŇč. knńßb…ĺawan ńßiji knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq pa…ĺin u ja baj ***,***(ndanan smpu kŇčkawas ****  ¶ida), kndadax koka i ¶il u */*. pusu baj nniqan dńßa u manmańß mi muńßa…ĺ…ĺq, knk…ĺana knńßb…ĺawan s…ôdiq u *.**%. ka…ĺi s…ĺŇčaw s…ôńßu u ka…ĺi a…ĺapo, alaw knńßba…ĺaw ka s…ôdiq kndadax koka i ¶il, malu dmuwi ka…ĺi …ôgo u…ĺi. snńßijan snńßijan koka pa…ĺin pa is…ĺankjo, knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq pa…ĺin u to baj musu…ĺin kana. knńßb…ĺawan ńßiji soj…ôpaj mi sjunnipaj ddńßa niji pa, mniq pa…ĺin musu…ĺin u uka pndkanan spatas s…ôńßu, binaw ja baj **-*** musu…ĺin u soj…ôpaj. uxaj wana musu…ĺin u…ĺi nanaq, pa…ĺin pa niqan snńßijan ki…ĺistokjo mi intukjo u…ĺi. kŇčkawas **** mndanan smpu uxaj snńßijan musu…ĺin ka knńßb…ĺawan s…ôdiq pa…ĺin pa ***,*** ńßiji. nŇčalan ńßbaŇčan/k…ô…üaj pn…ĺdiŇčan baj pa…ĺin u nniqan …ĺ…ĺiqi u ¶iluŇč maŇčal  ¶…ôn ¶umi mawji  ¶oŇčsin, pusu baj nŇčalan ńßbaŇčan s…ôdiqtnualaŇč u maŇčal s…ô ¶u mi tmq ¶u…ĺux mi qpańßun mbba…ĺikija ka stsmaun kndusan. kŇčkawas **** sndijal gaso…ĺiŇč da u, wada muwaja bajqmpańß maŇčal gaso…ĺiŇč koka nniqan …ĺ…ĺiqi u ¶iluŇč ka pa…ĺin, wada tu…ĺa baj snlijan gaso…ĺiŇč u **** knbkijan tw…ôn, snlijan gasu ida nkija u *** oku …ĺińßwaŇčmi. pa…ĺin pa  ¶in…üoŇč  ¶oŇčsin nniqan …ĺ…ĺiqi u ¶iluŇč u…ĺi. spuda snpuwan patas kŇčkawas **** pa, snstkuwan kana s…ôdiq koka u: *** oku pila ami…ĺika, snstkuwan kana txtaxa ńßiji s…ôdiq u: ***** pila ami…ĺika, s…ôdiq koka snstkuwan pnpk…ĺanan u, *.**, snstkuwan ńßbaŇčan pnqu…ĺi ŇčaŇču ¶ u*** oku pila ami…ĺika, kija u  ¶iŇčko u ** oku pila ami…ĺika,  ¶uko u ** oku pila ami…ĺika. spuda patas pnklanan ka…ĺi kŇčkawas **** idas * …ĺj…ônńßoko sija k…ô…üaj mi sjakaj iŇčkaj, pa…ĺin u koka ini bijaw knk…ĺana k…ô…üaj kana  ¶k ¶ka s…ôkaj a…ĺapo. mnniqan nniqan  ¶oŇčtoŇč mt…ĺawańß balaj k…ô…üaj tisi ka pa…ĺin u…ĺi, mmniq kŇčkawas **** pnklanan pn…ôjańß ami…ĺika  ¶wantoŇč  ¶i ¶inńßw…ô mi ńßwaa…ĺ ¶j…ô …üupaw ka k…ô…üaj mt…ĺawańß  ¶k ¶ka  ¶usu, tu** bnkuwan …ü…ôns…ôkaj ka pa…ĺin. kŇčkawas ****, mniq …ĺuntun  ¶in…üoŇč ¶…ôŇč  ¶in…üoŇč  ¶oŇčsin  ¶w…ôn ¶jo  ¶in…üoŇč  ¶oŇčsin  ¶k ¶ka  ¶usu, wada Ňčalun …ü…ôns…ôkaj ini baj bijaw m…ĺana pnslijan k…ô…üaj u…ĺi. giŇčńßaŇčj…ô mi  ¶in…üoŇč *uuj…ô na pa…ĺin, qu…ĺi so isu…ĺan giŇčńßaŇč j…ôwu, kndadax nniqan ńßija alaw ka sntama dmuwi gaso…ĺiŇč mi knn…ĺanan mi msblajaq, snalu pn…ôjańß gaso…ĺiŇč mi  ¶jakoŇčpin ka knou baj snalu  ¶uko pa…ĺin, kija ka nŇčalan  ¶uko *** mi nŇčalan s…ôńßu ***, kija mi nŇčalan kana sntkuwan koka ***. a…ĺumi ka tudńßa snalu  ¶uko, tubukuj da u  ¶in…üoŇč mi …üaj…ĺjaw ssalu sapańß. mndan na k…ô…üaj pa…ĺin u kndadax kŇčkawas **** dńßuq saja mu…ĺu n…ôdaŇč kwo ¶i gaso…ĺin mi ini saŇčaj knkp…ĺijux. alaw ka knmalu baj qu…ĺi toŇčsjun mi smnluwan ppaun …ĺ…ĺulu, ou baj nniqan  ¶oŇčpu nniqan ko…üjo koka i ¶il ka pa…ĺin, kija mi ou ka pusu qqpńßun koba ka wisu spńßiju. alaw wana *.** dx…ĺal qqpańßun pńßmaun pnwalaŇč na ka pa…ĺin, so kija u qqpańßun qu…ĺi pnwalaŇč pa wana balaj *.** ka nŇčalan kana ńßbaŇčan  ¶k ¶ka koka. pa…ĺin u noŇč ¶apin  ¶iŇč ¶inkokwo. mniq kŇčkawas ****, wada msupu ppatas pnsdńßuwan ami…ĺika-pa…ĺin  ¶ujo mawji sj…ôtiŇč ka pa…ĺin, wada mlińß ka qn…ĺiqu mawji ddńßa koka niji. dmbbijax uka qqpańßun mi gaso…ĺiŇč mi kndŇčuwan ddijun qqsija t…ĺuma ka pusu baj bsijaq k…ô…üaj mondaj pa…ĺin. kŇčkawas **** patas uka qqpańßun u **, kija mi *** ka dqq…ĺidin. kŇčkawas ****, dndulan Ňčalan …ĺawkoŇč bu ¶jo ka ma ¶ito aa…ĺ a…ĺaw…ô ńßakas…ô ka qpańßun …ĺawtoŇč kajko, wada muwaja balaj muda pnwaja dmajaw s…ôdiq uka qpańßun koka a…ĺapo ka pa…ĺin. smnluwan  ¶jawtoŇč niqan knmalu baj smnluwan na …ôlu b…ôńßiŇč ka pa…ĺin, k…ĺinańß knmalu ka wa niqan sotu majnamaj. kŇčkawas ****  ¶ida, wada pdudul ssalu …ôlu pa…ĺin kawsukoŇč…ĺu mi …ôlu balaj ka sndijal gaso…ĺiŇč, kija mi lmutu ¶ duma stńßijaq lualaŇč, m…ĺaj so …ôlu tajja uusa majnamaj. kŇčkawas ****, pńßiju smalu ńßakaw qńßuni lmutu ¶ majnamaj mi tuna…ĺa ¶ muńßa…ĺako ka pa…ĺin, tńßiti da u kŇčkawas **** snb…ĺańßan smmalu bu…ĺańß titaw …ĺmi…ĺińß smudan ńßakaw qńßuni, saja u niqan tu…ĺu ńßakaw sj…ôntajńßwa llmutu ¶ ddńßa alaŇč niji. pa…ĺin kwo ¶i  ¶i ¶aŇč pa babaw mnńßdu smalu kŇčkawas ****, mnsnun mńßdu smalu ka ńßwan ¶waŇč taw…ĺu mi kawsukoŇč…ĺu, smalu …ôlu majnamaj lmutu ¶ lualaŇč tudaja s…ôŇč mi tu ¶k ¶ka tu…ĺańßu ¶ b…ôńßiŇč alaŇč mkb…ĺnux pa…ĺin u…ĺi. spa ¶ pusu balaj tawju mi kana alaŇč mkb…ĺnux pa…ĺin mi lualaŇč u niqan knmalu baj …ôlu mllutu ¶ kana. kŇčkawas ****  ¶ida kana …ôlu u **** koŇč…ĺi, kija mi **** koŇč…ĺi u …ôlu niqan ńßndanan k…ĺotaŇč. kija u…ĺi u smnalu ńßm…ĺinas *.* koŇč…ĺi ka titaw lmutu ¶ majnamaj mi muńßa…ĺakotaw, kija u…ĺi mi kiŇčal ńßakaw lmutu ¶ sito…ĺataw. lmutu ¶ pa…ĺin mi sauti a…ĺapo mi muda umunasantaw kwowaŇč ńßwańßoto b…ôńßiŇč ńßakaw knbba…ĺaw na u ** koŇč…ĺi, pnuda sauti a…ĺapo dmajaw ńßbaŇčan smnalu, mnńßdu smalu kŇčkawas **** idas**. kŇčkawas ****, spuwan kana mnuda titaw kwo ¶iŇč ka knńßb…ĺawan s…ôdiq u **,***,*** ńßiji. mnniq muńßa…ĺataw tuna…ĺa ¶ daja ka pa…ĺin kwo ¶i ¶i ¶aŇč(bia) u pusu balaj kwo ¶i ¶i ¶aŇč pa…ĺin.  ¶i ¶aŇč kija u kŇčkawas **** mnuda s…ô…ĺi ńßm…ĺinas mn** knbkijan ńßaŇčpan, ńßm…ĺinas *** knbkijan ka knńßb…ĺawan ńßiji. pusu baj koka ńßaŇčkoŇč koŇčsu pa…ĺin u ńßajwan ńßaŇčkoŇč, kija mi pa…ĺin kwo ¶i ¶i ¶aŇč ka  ¶oŇčpu. minasaman kaŇč u pusu baj kaŇčpu, ** ka kana balaj ssanan t…ĺdu asu. kŇčkawas ****, pa…ĺin u niqan * ka *,*** tun asu pbba…ĺi, kana balaj u ńßm…ĺinas ****** tun. pusu balaj stmanan ppanun mniq ma ¶i pa niqan …ĺulu nanaq tnsapańß mi ńßajja taxi uxaj u…ĺi u basu. …ĺjoko kŇčkawas ****  ¶ida pa niqan ńßm…ĺinas *** knbkijan knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq ka mnijańß …ĺmiwaw pa…ĺin, ana nanaq to baj so kndadax koka a…ĺapo ka knńßba…ĺaw balaj, binaw wada kndudul m…ĺana u…ĺi ka kndadax koka i ¶il s…ôdiq mnijańß …ĺmiwaw ńßini, kija mi kawas kawas mniq pa…ĺin kwo ¶i sajtaw pnsuŇč ńßajja i ¶ińßwaŇč ¶…ôŇčsu pa…ĺin ta ¶jaŇčsaj u knńßb…ĺawan baj u…ĺi ka mp…ĺiwaw s…ôdiq kndadax koka i ¶il. wada m…ĺimax qu…ĺi …üidaji a…ĺapo saja mi *,*** kŇčkawas ndanan kawku ńßniti …üajsaŇč, niqan ou baj smudal qnabil qqlańßaŇč alaŇč, kija mi kija ka nniqan tia…ĺmu w…ônmiŇč wa mniq pa…ĺinpaw Ňčalan …ĺj…ônńß…ôko  ¶jawk…ôwan  ¶u ¶u ńßniti …üajsaŇč …ü…ôns…ôkaj, qnabil qqlaŇčan saja u pnńßiju qnlńßaŇčan putawja  ¶ida, kija u…ĺi u ** s…ôki mnńßdu smalu mi wa mniq at…ô…ĺakupaw muńßa…ĺako u niqan baj ńßńßaŇčan u…ĺi. niqan ou baj pwoukwan u…ĺi: snkuwan pa…ĺin koka pwoukwan kndadax **** kŇčkawas bbtunux …üidaji mi tia…ĺmu w…ônmiŇč dńßuq lmlamu qqija buŇčka a…ĺapo; sapańß ku…ĺan ¶iŇč u kija ka pwoukwan smku patas ku…ĺan ¶iŇč; pwoukwan gaso…ĺiŇč pa pqita patas mi kikaji sndalan dńßa gaso…ĺiŇč kŇčkawas ****. qu…ĺi so qqtaun ndanan, kamisu  ¶iŇč ¶…ônsu u pnńßiju kŇčkawas ***, wada sb…ĺańßun smalu **-** s…ôki duŇčan, kija ka kn…ĺudańß baj  ¶iŇč ¶…ônsu; papa sntj…ôn u pnńßiju tia…ĺmu …üidaji; niqan ***** knou ka ńßabuŇč  ¶bijaw a…ĺi, malu s ¶ikun **** kŇčkawas ka …ĺikisi. ja baj *** kŇčkawas ka kŇčkawas na qńßuni kndusan, mdakil mudus uka ńß…ĺanan qsija mi mniq ssijaw sa ¶ia…ĺ bnaqi bbuju tut…ĺańßu ¶ pa…ĺin, kija ka niqan baj ńßńßaŇčan jańßan …ĺmiwaw u…ĺi. kn…ĺmux qsija tmapaq mi tapa dapa dmaji mi sdmńßaw qduda(pusu baj u mniq ńßowaa…ĺ  ¶jutaw) ka sp…ĺun baj plańßun …ĺjoko pa…ĺin. pusu bb…ĺijan qqija sotu majnamaj u jańßan balaj ńßba…ĺaw mp…ĺiwaw kndadax gajkoku, m…ĺaj so pusu alaŇč mkb…ĺnux pa…ĺin mi bb…ĺijan qqija sińßu mi sito…ĺa  ¶oŇčsin u…ĺi. qq…ĺasun baj mp…ĺiwaw u…ĺi ka majnamaj wa mniq smudan alaŇč mkb…ĺnux majnamaj su ¶i mi kiŇč su ¶aŇč. kndadax kŇčkawas ****, kŇčkawas idas * u muda buŇčka  ¶u ¶w…ôn ka pa…ĺin, splawa kana ka knkiŇčal alaŇč txtaxa inj…ô ¶ja mi isu ¶ja. wada maŇčal pnńßjuwan wowan a…ĺapo …ĺj…ônmoŇč kŇčkawas **** a…ĺapo buŇčka  ¶utu mi kŇčkawas **** a…ĺapo …ĺjoko  ¶utu. kŇčkawas **** t…ôs…ô ¶j…ô pnslijan iŇčaku  ¶ida u pusu baj psdńßmanan u ant…ô…ĺj…ô po ¶ja…ĺi mi ńßu…ĺiaw iko…ĺajsijasu mi inj…ô ¶ja i ¶il u…ĺi. qu…ĺi undo bo…ĺu bt…ĺan ka skxlun baj pa…ĺin. pa…ĺin u mniq kŇčkawas **** …ĺbawan aw…ĺinpiko undokaj babaw muwaja tumal pnsuŇč da u, b…ôtaq saja pa mnmtu…ĺu tumal aw…ĺinpiko undokaj. kana …ĺikisi pa…ĺin u kiŇčal baj mnnaŇčal dńßa snadu aw…ĺinpiko undokaj, kija mi mnaŇčal ma…ĺi josońßu  ¶jamaa…ĺ kŇčkawas **** mniq …ĺuntun aw…ĺinpiko undokaj pnsuŇč tmalaŇč **** koŇč ¶u wada maŇčal daji saŇč baŇč.  ¶jamaa…ĺ pa tutaxa q…ĺidin undoiŇč muwaja baj mnaŇčal snadu aw…ĺinpiko undokaj koka posuwan. pnklan ka…ĺi mpspu: bntasan m…ĺidil …üiji u uxaj duŇčus ka…ĺi s…ôdiq kija, ka…ĺi kndadax i ¶il kija.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Bahrain = Gaga kska Yacow ka Bahrain, 26 00 N, 50 33 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 760 sq km(hangan na o Tg188)(knlbanga dxgal o 760 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 1,378,904 hiyi. Gaga Manama ka pusu alang paru, jiyax 16 idas 12 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Bahrain ga wada sugan 11.30% ka dxgal qpahan, 0.70% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 88% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Hamad bin Isa bin Salman Al Khalifa, pnaah hngkawas1999 idas 3 jiyax 6pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Parin Koka Parin(kari Arapo: quri so hnang bnatas Mamlakat al-BaŠł•rayn), sunca dha Parin(mbahang i/b…Ďňź're…™n/; kari Arapo:‚ÄŹōßŔĄō®ō≠ōĪŔäŔÜ‚Äé quri so hnang bnatas al-BaŠł•rayn; kari Posu:‚ÄŹō®ō≠ōĪŘĆŔÜ‚Äé Bahreyn), kiya u kaka ckcka ucilung wa mniq iril. Asia mi msdalih tuiril Posuwan, Maynama ka sotu. Parin taw u beyhing bay tawyu Parin, knbbaraw turahuc dhuq tudaya u 55 kongri, knllabang tunarac dhuq tuiril u 18 kongri, kana balay Knbeyhing dxral u 562 pinghwang kongri. Sauti Arapou wa mniq tuiril Parin, kiya mi malu kndadax hakaw bukung Hwahede lmutuc, Irang u wa mniq Tudaya Parin 200 kongriÔľõKata pantaw u wa mniq tunarac turahuc Parin. Karac u mmtilux karac mbnaqi mbbuyu. Kngkawas 2010, knhbrawan kana hiyi Parin u 1,234,571, kiya mi 666,172 knhbrawan hiyi ka sediq kndadax koka icil. Parin u pnrdingan qmita knkranan alang Tiarmun, Kngkawas 628, wada nniqan muIsrankyo ka Parin kiya mi kngkawas 1602 u wada lwaqan bukung Apas Sahwey wangcaw.Kngkawas 1783, kndadax bukung Kacaar mluk Parin ka Paniupa joku, kiya mi spuda Kngkawas 1783, kndadax bukung Kacaar mluk Parin ka Paniupa joku, kiya mi spuda tnsapah Aroharihwa phiyu mi qmlahang dhuq saya, Ayhamayto Aarhwata ka muwaya bay hacimu(bukung). 19 seyki thiti, Parin mi Ingkoku pa ppatas patas pnsdhuwan, mudxral qnlhangan Ingkoku, qlhangan Ingkoku. Kngkawas 1971, mlatac ka Ingkoku, mniq mngari qnlhangan Ingkoku ka Takongko u, Parin mi Kata dukuricu phiyu takongko(Aymiar), msngari mpitu Takongko ka wada phiyu pnspuwan Arapo Takongko. Kngkawas 2002 u wada pkla kari knpriyux muwangko ka Parin. Parin u muwaya bay tumal tubukuy gasoring ngengalan hbangan koka Posuwan. Binaw ngengalan hbangan Parin saya pa uxay wana sntama quri gasoring, kndadax 20 seyki tubukuy, wada tumal ou hbangan pkrana hhbangan mi qpahun ryoko. Sotu na ka Maynama, kiya ka beyhing bay nniqan pkrana hbangan ckcka koka mi gaykoku. Niqan bay knbeyhing knkrana ssediq ka Parin(kana jeynseykay u tu44 bang), ngalan sskuwan hbangan jeynseykay qmita oubay snstkuwan keyjay uri. Kngkawas 2001, wada mupusu bay pnspuwan dangi uxay Peyyey ka Parin, Sringpu tu5 cyeyntuy haycyun Amirika pa kiya ka tnpusu mniq Maynamay, qnburang qqita dha uuda Posuwan mi ucilung Intu. Pusu dduwi kari Kari Arapo ka Parin(BaŠł•rayn) pa uucilung(bahr) swangsu singtay, so kiya u al-Bahrayn pa kiya ka tmiyu"ddha ucilung niyu". Mn5 pcriyu mniq Kurancing ka kari niyi, binaw pusu bay pnrdungan cida u uxay tmiyu Parintaw, stiyu na u tunarac Arapo pantaw. Nniqan niyi u kndadax Pasura Posuwan turahuc lmutuc, kana Parin mi Koweyto mi Hasaryuco mi Katihu mi Pnspuwan Arapo Takongko mi Kata mi turahuc Irako, kndudul dhuq tudaya Aman. Kana nniqan ssiyaw ucilung tunarac Arapo knmaxal kbkuy kngkawan pa splawa dha Parin. Binaw diyax saya, ddha ucilung niyi pa tmiyu rriqi ucilung tuiril mi tunarac Parinpantaw, ucilung taw tudaya mi turahuc, uxay uri u tmiyu qsiya hnuru kndadax dxral sttimu mi qsiya balay mmahun. Kingal nanaq tnkari uri u ddha ucilung niyi pa tmiyu beyhing msama ucilung "Posuwan" mi kingal beyhing langu qsiya msdalih Hasaryuco. Kngkawas 1971 idas 8 diyax 15, Parin Takongko qnlhangan tnsapah Aleharihwa pa uxay koka qnlhangan Ingkoku da, wada pusa kari balay bay mndungus dukuricu. Ndanan/Rikisi Brah kngkawas pntingan Yesu 3000 cida da u tna phiyu maci. Brah 1000 kngkawas cida u miyah hini ka sediq Hweynici. Kngkawas tu7 seyki cida wada msupu Pasura seng Arapotiko ka Parin.Wada ddulan waya Arapo, kiya ka wada so luhay Musrin saya. Kngkawas 1507-1602 cida yahan knnrmux mangal Putawya, bukuy da u wada yahan qmlahang Posutiko dungan Kngkawas 1783 cida spoxan ka Posu qmnlahang, pusa kari dukuricu. Kngkawa 1820 cida yahan knnrmux Ingkoku, kngkawas 1892 cida da u wada muqnlhangan Ingkoku. Kngkawas 1957 cida, pukla kari ka seyhu Ingkoku, Parin u" Dukuricu Takongko Qnlhangan Ingkoku ". Kngkawas 1971 idas 8 idas 14, wada mndungus bay dukuricu ka Parin. Kngkawas 2020 idas 2 diyax 14, wada knpriyux Parin wangko ka hangan koka Parin Takongko, tnbukung koka Aymiar pa wada knpriyux tmhangan sunca kwowang, wada brahun 5 cuqi ka 8 cuqi splawa koka. Seyji Pnwaya seyji u tnbukung phiyu keyngpo wangkwo.Tnbukung koka pa kwowang, tiping biyax ka tnpusu seyhu, knkingan tnualang u niqan biyax tmqlang nana alang, malu muru pnluhay nanaq muda qmlahang uuda tnualang, mray so tnualang Isuran muru pnwaya Isurankyo,tnualang Kiristokyo muru pnwaya Kiristokyo, tnualang Ingtu u muru pnwaya Ingtukyo. Kngkawas 2002 idas 10 phiyu sanggingkay mi conggingkay ddha pnwaya ying gikay. Sangging u pnsdhuwan Kwowang, congging u spuda seyngkyo phiyu. Hiya ka muwaya balay muda seyngkyo kokoingkay mi koka Arapo sptumal quri seyji ka qridin. Singcyuhwa Kana koka u psnaqan 4 song : Sotusong, Muharakosong, Tudayasong mi Turahucsong. Nniqan Parin u wa mniq tunarac Sauti Arapo mi msdalih tuiril ssiyaw ucilung Posuwan, cyuntaw quri so dxral mbrnux mi mdngu. Hiya u kndadax turuma bnaqi bbuyu brnux mkala 134 meyta mi tubaraw bay sqrngun duwiyaq. Kana balay knpruwan dxral Parin pa 665 pinghwang kongri, binaw alaw ka muda qpahun hhriyun ucilung ka dxral smatang pkrana dxral, wada mrana dhuq 780 pinghwanh kongri ka knpruwan dxral, mabang knpruwan dxral Ingkoku mantaw. Parin pa naka bay cyuntaw pnspuwan 33 knou tawyu, binaw kha bay hnriwan dxral ka ucilung da mi wada musaya niyi da: kngkawas 2008 idas 8, wada mrana 84 ka knou tawyu. Parin u niqan 161 kongri ka elu ssiyaw uculung, ini psupu koka icil ka ayus na. Wada pusa kari ka Parin niqan 22 kongri(12 hayri) ka knpruwan ucilung mi 44 kongri(24 hayri) ka piryeyncyu. Spuda knpruwan ka Parintawyu pa, Parintaw mi Howaarcyuntaw mi Muharakotaw mi Umuannasantaw mi Sitorataw. Kiya mi mhuriq mi mtilux ka rbawan, misan Parin u wada knbaka bay muxul kiya. Ida nkiya cuweyn u kiya ka gasoring msdalih ucilung mi gasu mi qqcurux. Knpruwan kana dxral Parin malu ngalun mhuma pnwalang pa 2.82ÔľÖ balay. 92ÔľÖ knpruwan kana Parin ka bnaqi bbuyu, ida nkiya mqraqil Parin u pusu bay pa so luhay nanaq uqan kndnguwan mi quri mnuhur bnaqi. Snturung uka kdkanan kndkilan ka Parin, kiya mi muapung mbnaqi kndnguwan ka dxral pphmaun mi wada msbukuy ka ayus ucilung(wada sliqun ka sanhucyaw mi qqhuni). Pusu bay wada pqnaqah pa kiya ka beyhing asu mi koba hndanan gasoring mi kacideynsyo, krinah bay ka snliqan na nniqan ini srwani puda waya, mray so Tuporiwan. Kiya uri na, nojyo mi ttnsapah u wada scuqi dmuwi pusu bay hansweyceng Parin-Taman hansweyceng, kiya ka wada mstmuwan so dmka sqsiya stmuwan mi msqsiya timu balay. So kiya prading muda hwaswey keyngkyo qsiya ka Parin da, kiya mi keytey nniqan prading mstmuwan ka hansweyceng, kiya u muda pkla so quri inu ka danan so kiya. Karac Riyahan kndudul tudaya Posuwan mi ckcka Irang duwiyaq Cakorosumay, knttu muda msbihur mstruma ka Parin. 6 ida dhuq 7 idas cida, Mnuhur bnaqi (tnualang u thnganandha buwihur Syamaar) mniyah Irako mi Sauti Arapo pa kndadax buwihur tuiril tudaya mquri Parin msbuwihur, beytaq ini trura qtanan ka Parin. Kha bay kntxlan rbawan ka Parin. Ini qrbuq ka uucilung ssiyaw Parin, rbawan cida u ini biyaw kndudul mtilux, mpkala qnhriqan balay uri, krinah bay ka cka rabi da. Mniq mnsung diyax pa, kntlxan rbawan u mkala dhuq 50¬įC (122¬įF). Ini kklay mi sntikuh bay qnyuxan na ka Parin, pusu bay yahan quyux u mniq misan, spatas ndanan tnkawas beyhing bay nyahan quyux pa 71.8 hawmi balay. Sengu Toyangsing Kari kluwanan qqduda ka Parincyuntaw, hmrinas 330 kluwanan qqduda, kiya mi 26 kluwanan ka mniq Parin prana. Misan u hmrinas 100 knbkiyan knou ka honyaw muda nniqan Posuwan. Kiya ka knkana uxay biyaw mpuka ka qduda ringhopaw uri, qduda honyaw krpuhan cida Parin. Kari bay tawyu mi ini qrbuq ucilung Parin u spruwan bay jeynseykay spkranan qduda rucu(Socotra cormorant), spatas mniq Howaar cyuntaw u hmrinas 10 knbkiyan tmilung mi bubu. Wana 18 knluwanan ka qntanan ccamac binaw miric bbaraw urung Arapo u alaw wada udukan smipaq mi pkngatun. Ryangcirey mi mkkarang spatas u 25 kluwanan, niqan 21 kluwanan ka tlaway uri mi 307kluwanan ka pnwalang. Knou bay kluwanan ka mnnudus ucilung uri, kiya ka knkana qapur bay so pawa spriq ucilung mi cclaq, pancwang sanhucyaw‚Ä¶, pawa spriq ucilung u pusu bay pnyahan uuqun juken mi msama kuluk ucilung. Kngkawas 2003, Seyhu Parin pa hmtur mniq uucilung dha qmraq dapa ucilung mi kuluk ucilung mi haytwen. Howaar cyuntaw pawhucyu u mndungus bay nniqan tmabu mi pkranan kana tnuda qduda ucilung, kiya u pnkanan jeynseykay nniqan tnuda qqduda ka hini, tubeyhing bay kana jeynseykay nniqan spkranan qduda rucu uri, ssiyaw cyuntaw Parin pa wada muthiti Awtariya da u, tudha jeynseykay nniqan pnspuwan Juken uri. Parin saya pa niqan Howaar cyuntaw mi Masutan taw mi Ajweyto haywan mi Tuporiwan mi Ayarayrin sanan sdhmanan ccamac rima tnyuwan pawhucyu, kiya mi brah tuspac pawhucyu u wa mniq uucilung. Knhbrawan hiyi Knhbrawan hiyi sediq Parin u ya bay 650,604(ndanan smpu kngkawas 2001 cida), kndadax koka icil u 1/3. Pusu bay nniqan dha u Manmah mi Muharrq, knkrana knhbrawan sediq u 2.96%. Kari srngaw seyhu u kari Arapo, alaw knhbaraw ka sediq kndadax koka icil, malu dmuwi kari Eygo uri. Snhiyan Snhiyan koka Parin pa Isrankyo, knhbrawan hiyi sediq Parin u to bay Musurin kana. Knhbrawan hiyi Soyeypay mi Syunnipay ddha niyi pa, mniq Parin Musurin u uka pndkanan spatas seyhu, binaw ya bay 65-75ÔľÖ Musurin u Soyeypay. Uxay wana Musurin uri nanaq, Parin pa niqan snhiyan Kiristokyo mi Intukyo uri. Kngkawas 2010 mndanan smpu uxay snhiyan Musurin ka knhbrawan sediq Parin pa 367,683 hiyi. Nngalan hbangan/Keyjay Pnrdingan bay Parin u nniqan rriqi ucilung mangal cencumi mawyi congsin, pusu bay nngalan hbangan sediqtnualang u mangal secu mi tmqcurux mi qpahun mbbarikiya ka stsmaun kndusan. Kngkawas 1933 sndiyal gasoring da u, wada muwaya bayqmpah mangal gasoring koka nniqan rriqi ucilung ka Parin, wada tura bay snliyan gasoring u 1712 knbkiyan twen, snliyan gasu ida nkiya u 924 oku rihwangmi. Parin pa cinjong congsin nniqan rriqi ucilung uri. Spuda snpuwan patas kngkawas 2004 pa, snstkuwan kana sediq koka u: 100 oku pila Amirika, snstkuwan kana txtaxa hiyi sediq u: 13590 pila Amirika, sediq koka snstkuwan pnpkranan u, 5.6ÔľÖ, snstkuwan hbangan pnquri nganguc u145 oku pila Amirika, kiya u cingko u 61 oku pila Amirika, cuko u 84 oku pila Amirika. Spuda patas pnklanan kari kngkawas 2006 idas 1 Ryeynhoko Siya keyjay mi syakay Ingkay, Parin u koka ini biyaw knkrana keyjay kana ckcka seykay Arapo. Mnniqan nniqan Congtong mtrawah balay keyjay tisi ka Parin uri, mmniq kngkawas 2001 pnklanan pneyyah Amirika cwantong cicinhwey mi Hwaarcyey jupaw ka keyjay mtrawah ckcka cusu, tu12 bnkuwan jeynseykay ka Parin. Kngkawas 2008, mniq Runtun cinjongceng cinjong congsin cweyncyo cinjong congsin ckcka cusu, wada ngalun jeynseykay ini bay biyaw mrana pnsliyan keyjay uri. Ginghangyey mi cinjong fuuyey na Parin, quri so Isuran ginghang yeywu, kndadax nniqan hiya alaw ka sntama dmuwi gasoring mi knnranan mi msblayaq, snalu pneyyah gasoring mi cyakongpin ka knou bay snalu cuko Parin, kiya ka nngalan cuko 60ÔľÖ mi nngalan seyhu 70ÔľÖ, kiya mi nngalan kana sntkuwan koka 11ÔľÖ. Arumi ka Tudha snalu cuko, tubukuy da u cinjong mi jayryaw ssalu sapah. Mndan na keyjay Parin u kndadax kngkawas 1985 dhuq saya muru neydang kwoci gasorin mi ini sangay knkpriyux. Alaw ka knmalu bay quri tongsyun mi smnluwan ppaun rrulu, ou bay nniqan congpu nniqan kojyo koka icil ka Parin, kiya mi ou ka pusu qqphun koba ka wisu sphiyu. Alaw wana 2.9ÔľÖ dxral qqpahun phmaun pnwalang na ka Parin, so kiya u qqpahun quri pnwalang pa wana balay 0.5ÔľÖ ka nngalan kana hbangan ckcka koka. Parin u nongcapin cingcinkokwo. Mniq kngkawas 2004, wada msupu ppatas pnsdhuwan Amirika-Parin cuyo mawyi syeyting ka Parin, wada mlih ka qnriqu mawyi ddha koka niyi. Dmbbiyax uka qqpahun mi gasoring mi kndnguwan ddiyun qqsiya truma ka pusu bay bsiyaq keyjay monday Parin. Kngkawas 2008 patas uka qqpahun u 4ÔľÖ, kiya mi 85ÔľÖ ka dqqridin. Kngkawas 2007, Dndulan ngalan Rawkong bucyo ka Macito Aar Arawey hakasey ka qpahun rawtong kayko, wada muwaya balay muda pnwaya dmayaw sediq uka qpahun koka Arapo ka Parin. Smnluwan Cyawtong Niqan knmalu bay smnluwan na elu beyhing ka Parin, krinah knmalu ka wa niqan sotu Maynamay. Kngkawas 1930 cida, wada pdudul ssalu elu Parin kawsukongru mi elu balay ka sndiyal gasoring, kiya mi lmutuc duma sthiyaq lualang, mray so elu Tayya uusa Maynamay. Kngkawas 1929, phiyu smalu hakaw qhuni lmutuc Maynamay mi tunarac Muharako ka Parin, thiti da u kngkawas 1941 snbrahan smmalu burah titaw rmirih smudan hakaw qhuni, saya u niqan turu hakaw syeyntayhwa llmutuc ddha alang niyi. Parin kwoci cicang pa babaw mnhdu smalu kngkawas 1932, mnsnun mhdu smalu ka hwancwang tawru mi kawsukongru, smalu elu Maynamay lmutuc lualang tudaya seng mi tuckcka turahuc beyhing alang mkbrnux Parin uri. Spac pusu balay tawyu mi kana alang mkbrnux Parin mi lualang u niqan knmalu bay elu mllutuc kana. Kngkawas 2002 cida kana elu u 3164 kongri, kiya mi 2433 kongri u elu niqan hndanan krotang. Kiya uri u smnalu hmrinas 2.8 kongri ka titaw lmutuc Maynamay mi Muharakotaw, kiya uri mi kingal hakaw lmutuc Sitorataw. Lmutuc Parin mi Sauti Arapo mi muda Umunasantaw Kwowang Hwahoto Beyhing hakaw knbbaraw na u 24 kongri, pnuda Sauti Arapo dmayaw hbangan smnalu, mnhdu smalu kngkawas 1986 idas12. Kngkawas 2008, spuwan kana mnuda titaw kwocing ka knhbrawan sediq u 17,743,495 hiyi. Mnniq Muharataw tunarac daya ka Parin kwocicicang(BIA) u pusu balay kwocicicang Parin. Cicang kiya u kngkawas 2010 mnuda seyri hmrinas mn10 knbkiyan hangpan, hmrinas 800 knbkiyan ka knhbrawan hiyi. Pusu bay koka hangkong kongsu Parin u Haywan hangkong, kiya mi Parin kwocicicang ka congpu. Minasaman kang u pusu bay kangpu, 15 ka kana balay ssanan trdu asu. Kngkawas 2001, Parin u niqan 8 ka 1,000 tun asu pbbari, kana balay u hmrinas 270784 tun. Pusu balay stmanan ppanun mniq maci pa niqan rulu nanaq tnsapah mi hayya taxi uxay uri u basu. Ryoko Kngkawas 2008 cida pa niqan hmrinas 800 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq ka mniyah rmiwaw Parin, ana nanaq to bay so kndadax koka Arapo ka knhbaraw balay, binaw wada kndudul mrana uri ka kndadax koka icil sediq mniyah rmiwaw hini, kiya mi kawas kawas mniq Parin kwoci saytaw pnsung hayya icihwangcengsu Parin tacyangsay u knhbrawan bay uri ka mpriwaw sediq kndadax koka icil. Wada mrimax quri jidayi Arapo saya mi 5,000 kngkawas ndanan kawku hniti jaysang, niqan ou bay smudal qnabil qqlahang alang, kiya mi kiya ka nniqan Tiarmu wenming wa mniq Parinpaw ngalan Ryeynheko cyawkewan cucu hniti jaysang jeynseykay, qnabil qqlangan saya u pnhiyu qnlhangan Putawya cida, kiya uri u 16 seyki mnhdu smalu mi wa mniq Aterakupaw Muharako u niqan bay hhangan uri. Niqan ou bay pwoukwan uri: Snkuwan Parin koka pwoukwan kndadax 9000 kngkawas bbtunux jidayi mi Tiarmu wenming dhuq lmlamu qqiya bungka Arapo; sapah Kurancing u kiya ka pwoukwan smku patas Kurancing; Pwoukwan gasoring pa pqita patas mi kikayi sndalan dha gasoring kngkawas 1931. Quri so qqtaun ndanan, Kamisu cingcensu u pnhiyu kngkawas 692, wada sbrahun smalu 15-16 seyki dungan, kiya ka knrudah bay cingcensu; Papa sntyeyn u pnhiyu Tiarmu jidayi; niqan 85000 knou ka habung cbiyaw Ari, malu scikun 3000 kngkawas ka rikisi. Ya bay 400 kngkawas ka kngkawas na Qhuni kndusan, mdakil mudus uka hranan qsiya mi mniq ssiyaw Saciar bnaqi bbuyu tutrahuc Parin, kiya ka niqan bay hhangan yahan rmiwaw uri. Knrmux qsiya tmapaq mi tapa dapa dmayi mi sdmhaw qduda(pusu bay u mniq Howaar cyutaw) ka sprun bay plahun ryoko Parin. Pusu bbriyan qqiya sotu Maynamay u yahan balay hbaraw mpriwaw kndadax gaykoku, mray so pusu alang mkbrnux Parin mi bbriyan qqiya Sihu mi Sitora congsin uri. Qqrasun bay mpriwaw uri ka Maynamay wa mniq smudan alang mkbrnux Maynamay suci mi King sucang. Kndadax kngkawas 2005, kngkawas idas 3 u muda bungka cucwen ka Parin, splawa kana ka knkingal alang txtaxa inyeycya mi isucya. Wada mangal pnhyuwan wowan Arapo ryeynmong kngkawas 2012 Arapo bungka cutu mi kngkawas 2013 Arapo ryoko cutu. Kngkawas 2012 tesecyey pnsliyan ingaku cida u pusu bay psdhmanan u Anteryey Pocyari mi Huriaw Ikoraysiyasu mi inyeycya icil uri. Quri undo Boru btran ka skxlun bay Parin. Parin u mniq kngkawas 1984 rbawan Awrinpiko undokay babaw muwaya tumal pnsung da u, beytaq saya pa mnmturu tumal Awrinpiko undokay. Kana rikisi Parin u kingal bay mnnangal dha snadu Awrinpiko undokay, kiya mi mnangal Mari Yosohu Cyamaar kngkawas 2012 mniq Runtun Awrinpiko undokay pnsung tmalang 1500 kongcu wada mangal dayi sang bang. Cyamaar pa tutaxa qridin undoing muwaya bay mnangal snadu Awrinpiko undokay koka Posuwan. Pnklan kari mpspu: Bntasan mridil jiyi u uxay dungus kari Sediq kiya, kari kndadax icil kiya.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= bańß…ĺain = gaga kska ja ¶ow ka bańß…ĺain, ** ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o *** sq km(ńßaŇčan na o tg***)(knlbaŇča dxgal o *** sq km, knlbaŇčan qsija o * sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan *,***,*** ńßiji. gaga manama ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas ** ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal bańß…ĺain ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, *.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka ńßamad bin isa bin salman al kńßali*a, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax *pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' pa…ĺin koka pa…ĺin(ka…ĺi a…ĺapo: qu…ĺi so ńßnaŇč bnatas mamlakat al-ba*…ĺajn), sun ¶a dńßa pa…ĺin(mbańßaŇč i/b**'…ĺ…ô*n/; ka…ĺi a…ĺapo:********* qu…ĺi so ńßnaŇč bnatas al-ba*…ĺajn; ka…ĺi posu:******* bańß…ĺ…ôn), kija u kaka  ¶k ¶ka u ¶iluŇč wa mniq i…ĺil. asia mi msdalińß tui…ĺil posuwan, majnama ka sotu. pa…ĺin taw u b…ôńßiŇč baj tawju pa…ĺin, knbba…ĺaw tu…ĺańßu ¶ dńßuq tudaja u ** koŇč…ĺi, knllabaŇč tuna…ĺa ¶ dńßuq tui…ĺil u ** koŇč…ĺi, kana balaj knb…ôńßiŇč dx…ĺal u *** piŇčńßwaŇč koŇč…ĺi. sauti a…ĺapou wa mniq tui…ĺil pa…ĺin, kija mi malu kndadax ńßakaw bukuŇč ńßwańß…ôd…ô lmutu ¶, i…ĺaŇč u wa mniq tudaja pa…ĺin *** koŇč…ĺi*kata pantaw u wa mniq tuna…ĺa ¶ tu…ĺańßu ¶ pa…ĺin. ka…ĺa ¶ u mmtilux ka…ĺa ¶ mbnaqi mbbuju. kŇčkawas ****, knńßb…ĺawan kana ńßiji pa…ĺin u *,***,***, kija mi ***,*** knńßb…ĺawan ńßiji ka s…ôdiq kndadax koka i ¶il. pa…ĺin u pn…ĺdiŇčan qmita knk…ĺanan alaŇč tia…ĺmun, kŇčkawas ***, wada nniqan muis…ĺankjo ka pa…ĺin kija mi kŇčkawas **** u wada lwaqan bukuŇč apas sańßw…ô waŇč ¶aw.kŇčkawas ****, kndadax bukuŇč ka ¶aa…ĺ mluk pa…ĺin ka paniupa …üoku, kija mi spuda kŇčkawas ****, kndadax bukuŇč ka ¶aa…ĺ mluk pa…ĺin ka paniupa …üoku, kija mi spuda tnsapańß a…ĺońßa…ĺińßwa pńßiju mi qmlańßaŇč dńßuq saja, ajńßamajto aa…ĺńßwata ka muwaja baj ńßa ¶imu(bukuŇč). ** s…ôki tńßiti, pa…ĺin mi iŇčkoku pa ppatas patas pnsdńßuwan, mudx…ĺal qnlńßaŇčan iŇčkoku, qlńßaŇčan iŇčkoku. kŇčkawas ****, mlata ¶ ka iŇčkoku, mniq mŇča…ĺi qnlńßaŇčan iŇčkoku ka takoŇčko u, pa…ĺin mi kata duku…ĺi ¶u pńßiju takoŇčko(ajmia…ĺ), msŇča…ĺi mpitu takoŇčko ka wada pńßiju pnspuwan a…ĺapo takoŇčko. kŇčkawas **** u wada pkla ka…ĺi knp…ĺijux muwaŇčko ka pa…ĺin. pa…ĺin u muwaja baj tumal tubukuj gaso…ĺiŇč Ňč…ôŇčalan ńßbaŇčan koka posuwan. binaw Ňč…ôŇčalan ńßbaŇčan pa…ĺin saja pa uxaj wana sntama qu…ĺi gaso…ĺiŇč, kndadax ** s…ôki tubukuj, wada tumal ou ńßbaŇčan pk…ĺana ńßńßbaŇčan mi qpańßun …ĺjoko. sotu na ka majnama, kija ka b…ôńßiŇč baj nniqan pk…ĺana ńßbaŇčan  ¶k ¶ka koka mi gajkoku. niqan baj knb…ôńßiŇč knk…ĺana ss…ôdiq ka pa…ĺin(kana …ü…ôns…ôkaj u tu** baŇč), Ňčalan sskuwan ńßbaŇčan …ü…ôns…ôkaj qmita oubaj snstkuwan k…ô…üaj u…ĺi. kŇčkawas ****, wada mupusu baj pnspuwan daŇči uxaj p…ôj…ô ka pa…ĺin, s…ĺiŇčpu tu*  ¶j…ôntuj ńßaj ¶jun ami…ĺika pa kija ka tnpusu mniq majnamaj, qnbu…ĺaŇč qqita dńßa uuda posuwan mi u ¶iluŇč intu. pusu dduwi ka…ĺi ka…ĺi a…ĺapo ka pa…ĺin(ba*…ĺajn) pa uu ¶iluŇč(bańß…ĺ) swaŇčsu siŇčtaj, so kija u al-bańß…ĺajn pa kija ka tmiju"ddńßa u ¶iluŇč niju". mn* p ¶…ĺiju mniq ku…ĺan ¶iŇč ka ka…ĺi niji, binaw pusu baj pn…ĺduŇčan  ¶ida u uxaj tmiju pa…ĺintaw, stiju na u tuna…ĺa ¶ a…ĺapo pantaw. nniqan niji u kndadax pasu…ĺa posuwan tu…ĺańßu ¶ lmutu ¶, kana pa…ĺin mi kow…ôto mi ńßasa…ĺju ¶o mi katińßu mi pnspuwan a…ĺapo takoŇčko mi kata mi tu…ĺańßu ¶ i…ĺako, kndudul dńßuq tudaja aman. kana nniqan ssijaw u ¶iluŇč tuna…ĺa ¶ a…ĺapo knmaxal kbkuj kŇčkawan pa splawa dńßa pa…ĺin. binaw dijax saja, ddńßa u ¶iluŇč niji pa tmiju …ĺ…ĺiqi u ¶iluŇč tui…ĺil mi tuna…ĺa ¶ pa…ĺinpantaw, u ¶iluŇč taw tudaja mi tu…ĺańßu ¶, uxaj u…ĺi u tmiju qsija ńßnu…ĺu kndadax dx…ĺal sttimu mi qsija balaj mmańßun. kiŇčal nanaq tnka…ĺi u…ĺi u ddńßa u ¶iluŇč niji pa tmiju b…ôńßiŇč msama u ¶iluŇč "posuwan" mi kiŇčal b…ôńßiŇč laŇču qsija msdalińß ńßasa…ĺju ¶o. kŇčkawas **** idas * dijax **, pa…ĺin takoŇčko qnlńßaŇčan tnsapańß al…ôńßa…ĺińßwa pa uxaj koka qnlńßaŇčan iŇčkoku da, wada pusa ka…ĺi balaj baj mnduŇčus duku…ĺi ¶u. ndanan/…ĺikisi b…ĺańß kŇčkawas pntiŇčan j…ôsu ****  ¶ida da u tna pńßiju ma ¶i. b…ĺańß **** kŇčkawas  ¶ida u mijańß ńßini ka s…ôdiq ńßw…ôni ¶i. kŇčkawas tu* s…ôki  ¶ida wada msupu pasu…ĺa s…ôŇč a…ĺapotiko ka pa…ĺin.wada ddulan waja a…ĺapo, kija ka wada so luńßaj mus…ĺin saja. kŇčkawas ****-****  ¶ida jańßan knn…ĺmux maŇčal putawja, bukuj da u wada jańßan qmlańßaŇč posutiko duŇčan kŇčkawas ****  ¶ida spoxan ka posu qmnlańßaŇč, pusa ka…ĺi duku…ĺi ¶u. kŇčkawa ****  ¶ida jańßan knn…ĺmux iŇčkoku, kŇčkawas ****  ¶ida da u wada muqnlńßaŇčan iŇčkoku. kŇčkawas ****  ¶ida, pukla ka…ĺi ka s…ôńßu iŇčkoku, pa…ĺin u" duku…ĺi ¶u takoŇčko qnlńßaŇčan iŇčkoku ". kŇčkawas **** idas * idas **, wada mnduŇčus baj duku…ĺi ¶u ka pa…ĺin. kŇčkawas **** idas * dijax **, wada knp…ĺijux pa…ĺin waŇčko ka ńßaŇčan koka pa…ĺin takoŇčko, tnbukuŇč koka ajmia…ĺ pa wada knp…ĺijux tmńßaŇčan sun ¶a kwowaŇč, wada b…ĺańßun *  ¶uqi ka *  ¶uqi splawa koka. s…ô…üi pnwaja s…ô…üi u tnbukuŇč pńßiju k…ôŇčpo waŇčkwo.tnbukuŇč koka pa kwowaŇč, tipiŇč bijax ka tnpusu s…ôńßu, knkiŇčan tnualaŇč u niqan bijax tmqlaŇč nana alaŇč, malu mu…ĺu pnluńßaj nanaq muda qmlańßaŇč uuda tnualaŇč, m…ĺaj so tnualaŇč isu…ĺan mu…ĺu pnwaja isu…ĺankjo,tnualaŇč ki…ĺistokjo mu…ĺu pnwaja ki…ĺistokjo, tnualaŇč iŇčtu u mu…ĺu pnwaja iŇčtukjo. kŇčkawas **** idas ** pńßiju saŇčgiŇčkaj mi  ¶oŇčgiŇčkaj ddńßa pnwaja jiŇč gikaj. saŇčgiŇč u pnsdńßuwan kwowaŇč,  ¶oŇčgiŇč u spuda s…ôŇčkjo pńßiju. ńßija ka muwaja balaj muda s…ôŇčkjo kokoiŇčkaj mi koka a…ĺapo sptumal qu…ĺi s…ô…üi ka q…ĺidin. siŇč ¶juńßwa kana koka u psnaqan * soŇč : sotusoŇč, muńßa…ĺakosoŇč, tudajasoŇč mi tu…ĺańßu ¶soŇč. nniqan pa…ĺin u wa mniq tuna…ĺa ¶ sauti a…ĺapo mi msdalińß tui…ĺil ssijaw u ¶iluŇč posuwan,  ¶juntaw qu…ĺi so dx…ĺal mb…ĺnux mi mdŇču. ńßija u kndadax tu…ĺuma bnaqi bbuju b…ĺnux mkala *** m…ôta mi tuba…ĺaw baj sq…ĺŇčun duwijaq. kana balaj knp…ĺuwan dx…ĺal pa…ĺin pa *** piŇčńßwaŇč koŇč…ĺi, binaw alaw ka muda qpańßun ńßńß…ĺijun u ¶iluŇč ka dx…ĺal smataŇč pk…ĺana dx…ĺal, wada m…ĺana dńßuq *** piŇčńßwanńß koŇč…ĺi ka knp…ĺuwan dx…ĺal, mabaŇč knp…ĺuwan dx…ĺal iŇčkoku mantaw. pa…ĺin pa naka baj  ¶juntaw pnspuwan ** knou tawju, binaw kńßa baj ńßn…ĺiwan dx…ĺal ka u ¶iluŇč da mi wada musaja niji da: kŇčkawas **** idas *, wada m…ĺana ** ka knou tawju. pa…ĺin u niqan *** koŇč…ĺi ka …ôlu ssijaw u ¶uluŇč, ini psupu koka i ¶il ka ajus na. wada pusa ka…ĺi ka pa…ĺin niqan ** koŇč…ĺi(** ńßaj…ĺi) ka knp…ĺuwan u ¶iluŇč mi ** koŇč…ĺi(** ńßaj…ĺi) ka pi…ĺj…ôn ¶ju. spuda knp…ĺuwan ka pa…ĺintawju pa, pa…ĺintaw mi ńßowaa…ĺ ¶juntaw mi muńßa…ĺakotaw mi umuannasantaw mi sito…ĺataw. kija mi mńßu…ĺiq mi mtilux ka …ĺbawan, misan pa…ĺin u wada knbaka baj muxul kija. ida nkija  ¶uw…ôn u kija ka gaso…ĺiŇč msdalińß u ¶iluŇč mi gasu mi qq ¶u…ĺux. knp…ĺuwan kana dx…ĺal pa…ĺin malu Ňčalun mńßuma pnwalaŇč pa *.*** balaj. *** knp…ĺuwan kana pa…ĺin ka bnaqi bbuju, ida nkija mq…ĺaqil pa…ĺin u pusu baj pa so luńßaj nanaq uqan kndŇčuwan mi qu…ĺi mnuńßu…ĺ bnaqi. sntu…ĺuŇč uka kdkanan kndkilan ka pa…ĺin, kija mi muapuŇč mbnaqi kndŇčuwan ka dx…ĺal ppńßmaun mi wada msbukuj ka ajus u ¶iluŇč(wada sliqun ka sanńßu ¶jaw mi qqńßuni). pusu baj wada pqnaqańß pa kija ka b…ôńßiŇč asu mi koba ńßndanan gaso…ĺiŇč mi ka ¶id…ônsjo, k…ĺinańß baj ka snliqan na nniqan ini s…ĺwani puda waja, m…ĺaj so tupo…ĺiwan. kija u…ĺi na, no…üjo mi ttnsapańß u wada s ¶uqi dmuwi pusu baj ńßansw…ô ¶…ôŇč pa…ĺin-taman ńßansw…ô ¶…ôŇč, kija ka wada mstmuwan so dmka sqsija stmuwan mi msqsija timu balaj. so kija p…ĺadiŇč muda ńßwasw…ô k…ôŇčkjo qsija ka pa…ĺin da, kija mi k…ôt…ô nniqan p…ĺadiŇč mstmuwan ka ńßansw…ô ¶…ôŇč, kija u muda pkla so qu…ĺi inu ka danan so kija. ka…ĺa ¶ …ĺijańßan kndudul tudaja posuwan mi  ¶k ¶ka i…ĺaŇč duwijaq  ¶ako…ĺosumaj, knttu muda msbińßu…ĺ mst…ĺuma ka pa…ĺin. * ida dńßuq * idas  ¶ida, mnuńßu…ĺ bnaqi (tnualaŇč u tńßŇčanandńßa buwińßu…ĺ sjamaa…ĺ) mnijańß i…ĺako mi sauti a…ĺapo pa kndadax buwińßu…ĺ tui…ĺil tudaja mqu…ĺi pa…ĺin msbuwińßu…ĺ, b…ôtaq ini t…ĺu…ĺa qtanan ka pa…ĺin. kńßa baj kntxlan …ĺbawan ka pa…ĺin. ini q…ĺbuq ka uu ¶iluŇč ssijaw pa…ĺin, …ĺbawan  ¶ida u ini bijaw kndudul mtilux, mpkala qnńß…ĺiqan balaj u…ĺi, k…ĺinańß baj ka  ¶ka …ĺabi da. mniq mnsuŇč dijax pa, kntlxan …ĺbawan u mkala dńßuq *** ¶ (*****). ini kklaj mi sntikuńß baj qnjuxan na ka pa…ĺin, pusu baj jańßan qujux u mniq misan, spatas ndanan tnkawas b…ôńßiŇč baj njańßan qujux pa **.* ńßawmi balaj. s…ôŇču tojaŇčsiŇč ka…ĺi kluwanan qqduda ka pa…ĺin ¶juntaw, ńßm…ĺinas *** kluwanan qqduda, kija mi ** kluwanan ka mniq pa…ĺin p…ĺana. misan u ńßm…ĺinas *** knbkijan knou ka ńßonjaw muda nniqan posuwan. kija ka knkana uxaj bijaw mpuka ka qduda …ĺiŇčńßopaw u…ĺi, qduda ńßonjaw k…ĺpuńßan  ¶ida pa…ĺin. ka…ĺi baj tawju mi ini q…ĺbuq u ¶iluŇč pa…ĺin u sp…ĺuwan baj …ü…ôns…ôkaj spk…ĺanan qduda …ĺu ¶u(so ¶ot…ĺa  ¶o…ĺmo…ĺant), spatas mniq ńßowaa…ĺ  ¶juntaw u ńßm…ĺinas ** knbkijan tmiluŇč mi bubu. wana ** knluwanan ka qntanan  ¶ ¶ama ¶ binaw mi…ĺi ¶ bba…ĺaw u…ĺuŇč a…ĺapo u alaw wada udukan smipaq mi pkŇčatun. …ĺjaŇč ¶i…ĺ…ô mi mkka…ĺaŇč spatas u ** kluwanan, niqan ** kluwanan ka tlawaj u…ĺi mi ***kluwanan ka pnwalaŇč. knou baj kluwanan ka mnnudus u ¶iluŇč u…ĺi, kija ka knkana qapu…ĺ baj so pawa sp…ĺiq u ¶iluŇč mi  ¶ ¶laq, pan ¶waŇč sanńßu ¶jaw*, pawa sp…ĺiq u ¶iluŇč u pusu baj pnjańßan uuqun …üuk…ôn mi msama kuluk u ¶iluŇč. kŇčkawas ****, s…ôńßu pa…ĺin pa ńßmtu…ĺ mniq uu ¶iluŇč dńßa qm…ĺaq dapa u ¶iluŇč mi kuluk u ¶iluŇč mi ńßajtw…ôn. ńßowaa…ĺ  ¶juntaw pawńßu ¶ju u mnduŇčus baj nniqan tmabu mi pk…ĺanan kana tnuda qduda u ¶iluŇč, kija u pnkanan …ü…ôns…ôkaj nniqan tnuda qqduda ka ńßini, tub…ôńßiŇč baj kana …ü…ôns…ôkaj nniqan spk…ĺanan qduda …ĺu ¶u u…ĺi, ssijaw  ¶juntaw pa…ĺin pa wada mutńßiti awta…ĺija da u, tudńßa …ü…ôns…ôkaj nniqan pnspuwan …üuk…ôn u…ĺi. pa…ĺin saja pa niqan ńßowaa…ĺ  ¶juntaw mi masutan taw mi a…üw…ôto ńßajwan mi tupo…ĺiwan mi aja…ĺaj…ĺin sanan sdńßmanan  ¶ ¶ama ¶ …ĺima tnjuwan pawńßu ¶ju, kija mi b…ĺańß tuspa ¶ pawńßu ¶ju u wa mniq uu ¶iluŇč. knńßb…ĺawan ńßiji knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq pa…ĺin u ja baj ***,***(ndanan smpu kŇčkawas ****  ¶ida), kndadax koka i ¶il u */*. pusu baj nniqan dńßa u manmańß mi muńßa…ĺ…ĺq, knk…ĺana knńßb…ĺawan s…ôdiq u *.**%. ka…ĺi s…ĺŇčaw s…ôńßu u ka…ĺi a…ĺapo, alaw knńßba…ĺaw ka s…ôdiq kndadax koka i ¶il, malu dmuwi ka…ĺi …ôgo u…ĺi. snńßijan snńßijan koka pa…ĺin pa is…ĺankjo, knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq pa…ĺin u to baj musu…ĺin kana. knńßb…ĺawan ńßiji soj…ôpaj mi sjunnipaj ddńßa niji pa, mniq pa…ĺin musu…ĺin u uka pndkanan spatas s…ôńßu, binaw ja baj **-*** musu…ĺin u soj…ôpaj. uxaj wana musu…ĺin u…ĺi nanaq, pa…ĺin pa niqan snńßijan ki…ĺistokjo mi intukjo u…ĺi. kŇčkawas **** mndanan smpu uxaj snńßijan musu…ĺin ka knńßb…ĺawan s…ôdiq pa…ĺin pa ***,*** ńßiji. nŇčalan ńßbaŇčan/k…ô…üaj pn…ĺdiŇčan baj pa…ĺin u nniqan …ĺ…ĺiqi u ¶iluŇč maŇčal  ¶…ôn ¶umi mawji  ¶oŇčsin, pusu baj nŇčalan ńßbaŇčan s…ôdiqtnualaŇč u maŇčal s…ô ¶u mi tmq ¶u…ĺux mi qpańßun mbba…ĺikija ka stsmaun kndusan. kŇčkawas **** sndijal gaso…ĺiŇč da u, wada muwaja bajqmpańß maŇčal gaso…ĺiŇč koka nniqan …ĺ…ĺiqi u ¶iluŇč ka pa…ĺin, wada tu…ĺa baj snlijan gaso…ĺiŇč u **** knbkijan tw…ôn, snlijan gasu ida nkija u *** oku …ĺińßwaŇčmi. pa…ĺin pa  ¶in…üoŇč  ¶oŇčsin nniqan …ĺ…ĺiqi u ¶iluŇč u…ĺi. spuda snpuwan patas kŇčkawas **** pa, snstkuwan kana s…ôdiq koka u: *** oku pila ami…ĺika, snstkuwan kana txtaxa ńßiji s…ôdiq u: ***** pila ami…ĺika, s…ôdiq koka snstkuwan pnpk…ĺanan u, *.**, snstkuwan ńßbaŇčan pnqu…ĺi ŇčaŇču ¶ u*** oku pila ami…ĺika, kija u  ¶iŇčko u ** oku pila ami…ĺika,  ¶uko u ** oku pila ami…ĺika. spuda patas pnklanan ka…ĺi kŇčkawas **** idas * …ĺj…ônńßoko sija k…ô…üaj mi sjakaj iŇčkaj, pa…ĺin u koka ini bijaw knk…ĺana k…ô…üaj kana  ¶k ¶ka s…ôkaj a…ĺapo. mnniqan nniqan  ¶oŇčtoŇč mt…ĺawańß balaj k…ô…üaj tisi ka pa…ĺin u…ĺi, mmniq kŇčkawas **** pnklanan pn…ôjańß ami…ĺika  ¶wantoŇč  ¶i ¶inńßw…ô mi ńßwaa…ĺ ¶j…ô …üupaw ka k…ô…üaj mt…ĺawańß  ¶k ¶ka  ¶usu, tu** bnkuwan …ü…ôns…ôkaj ka pa…ĺin. kŇčkawas ****, mniq …ĺuntun  ¶in…üoŇč ¶…ôŇč  ¶in…üoŇč  ¶oŇčsin  ¶w…ôn ¶jo  ¶in…üoŇč  ¶oŇčsin  ¶k ¶ka  ¶usu, wada Ňčalun …ü…ôns…ôkaj ini baj bijaw m…ĺana pnslijan k…ô…üaj u…ĺi. giŇčńßaŇčj…ô mi  ¶in…üoŇč *uuj…ô na pa…ĺin, qu…ĺi so isu…ĺan giŇčńßaŇč j…ôwu, kndadax nniqan ńßija alaw ka sntama dmuwi gaso…ĺiŇč mi knn…ĺanan mi msblajaq, snalu pn…ôjańß gaso…ĺiŇč mi  ¶jakoŇčpin ka knou baj snalu  ¶uko pa…ĺin, kija ka nŇčalan  ¶uko *** mi nŇčalan s…ôńßu ***, kija mi nŇčalan kana sntkuwan koka ***. a…ĺumi ka tudńßa snalu  ¶uko, tubukuj da u  ¶in…üoŇč mi …üaj…ĺjaw ssalu sapańß. mndan na k…ô…üaj pa…ĺin u kndadax kŇčkawas **** dńßuq saja mu…ĺu n…ôdaŇč kwo ¶i gaso…ĺin mi ini saŇčaj knkp…ĺijux. alaw ka knmalu baj qu…ĺi toŇčsjun mi smnluwan ppaun …ĺ…ĺulu, ou baj nniqan  ¶oŇčpu nniqan ko…üjo koka i ¶il ka pa…ĺin, kija mi ou ka pusu qqpńßun koba ka wisu spńßiju. alaw wana *.** dx…ĺal qqpańßun pńßmaun pnwalaŇč na ka pa…ĺin, so kija u qqpańßun qu…ĺi pnwalaŇč pa wana balaj *.** ka nŇčalan kana ńßbaŇčan  ¶k ¶ka koka. pa…ĺin u noŇč ¶apin  ¶iŇč ¶inkokwo. mniq kŇčkawas ****, wada msupu ppatas pnsdńßuwan ami…ĺika-pa…ĺin  ¶ujo mawji sj…ôtiŇč ka pa…ĺin, wada mlińß ka qn…ĺiqu mawji ddńßa koka niji. dmbbijax uka qqpańßun mi gaso…ĺiŇč mi kndŇčuwan ddijun qqsija t…ĺuma ka pusu baj bsijaq k…ô…üaj mondaj pa…ĺin. kŇčkawas **** patas uka qqpańßun u **, kija mi *** ka dqq…ĺidin. kŇčkawas ****, dndulan Ňčalan …ĺawkoŇč bu ¶jo ka ma ¶ito aa…ĺ a…ĺaw…ô ńßakas…ô ka qpańßun …ĺawtoŇč kajko, wada muwaja balaj muda pnwaja dmajaw s…ôdiq uka qpańßun koka a…ĺapo ka pa…ĺin. smnluwan  ¶jawtoŇč niqan knmalu baj smnluwan na …ôlu b…ôńßiŇč ka pa…ĺin, k…ĺinańß knmalu ka wa niqan sotu majnamaj. kŇčkawas ****  ¶ida, wada pdudul ssalu …ôlu pa…ĺin kawsukoŇč…ĺu mi …ôlu balaj ka sndijal gaso…ĺiŇč, kija mi lmutu ¶ duma stńßijaq lualaŇč, m…ĺaj so …ôlu tajja uusa majnamaj. kŇčkawas ****, pńßiju smalu ńßakaw qńßuni lmutu ¶ majnamaj mi tuna…ĺa ¶ muńßa…ĺako ka pa…ĺin, tńßiti da u kŇčkawas **** snb…ĺańßan smmalu bu…ĺańß titaw …ĺmi…ĺińß smudan ńßakaw qńßuni, saja u niqan tu…ĺu ńßakaw sj…ôntajńßwa llmutu ¶ ddńßa alaŇč niji. pa…ĺin kwo ¶i  ¶i ¶aŇč pa babaw mnńßdu smalu kŇčkawas ****, mnsnun mńßdu smalu ka ńßwan ¶waŇč taw…ĺu mi kawsukoŇč…ĺu, smalu …ôlu majnamaj lmutu ¶ lualaŇč tudaja s…ôŇč mi tu ¶k ¶ka tu…ĺańßu ¶ b…ôńßiŇč alaŇč mkb…ĺnux pa…ĺin u…ĺi. spa ¶ pusu balaj tawju mi kana alaŇč mkb…ĺnux pa…ĺin mi lualaŇč u niqan knmalu baj …ôlu mllutu ¶ kana. kŇčkawas ****  ¶ida kana …ôlu u **** koŇč…ĺi, kija mi **** koŇč…ĺi u …ôlu niqan ńßndanan k…ĺotaŇč. kija u…ĺi u smnalu ńßm…ĺinas *.* koŇč…ĺi ka titaw lmutu ¶ majnamaj mi muńßa…ĺakotaw, kija u…ĺi mi kiŇčal ńßakaw lmutu ¶ sito…ĺataw. lmutu ¶ pa…ĺin mi sauti a…ĺapo mi muda umunasantaw kwowaŇč ńßwańßoto b…ôńßiŇč ńßakaw knbba…ĺaw na u ** koŇč…ĺi, pnuda sauti a…ĺapo dmajaw ńßbaŇčan smnalu, mnńßdu smalu kŇčkawas **** idas**. kŇčkawas ****, spuwan kana mnuda titaw kwo ¶iŇč ka knńßb…ĺawan s…ôdiq u **,***,*** ńßiji. mnniq muńßa…ĺataw tuna…ĺa ¶ daja ka pa…ĺin kwo ¶i ¶i ¶aŇč(bia) u pusu balaj kwo ¶i ¶i ¶aŇč pa…ĺin.  ¶i ¶aŇč kija u kŇčkawas **** mnuda s…ô…ĺi ńßm…ĺinas mn** knbkijan ńßaŇčpan, ńßm…ĺinas *** knbkijan ka knńßb…ĺawan ńßiji. pusu baj koka ńßaŇčkoŇč koŇčsu pa…ĺin u ńßajwan ńßaŇčkoŇč, kija mi pa…ĺin kwo ¶i ¶i ¶aŇč ka  ¶oŇčpu. minasaman kaŇč u pusu baj kaŇčpu, ** ka kana balaj ssanan t…ĺdu asu. kŇčkawas ****, pa…ĺin u niqan * ka *,*** tun asu pbba…ĺi, kana balaj u ńßm…ĺinas ****** tun. pusu balaj stmanan ppanun mniq ma ¶i pa niqan …ĺulu nanaq tnsapańß mi ńßajja taxi uxaj u…ĺi u basu. …ĺjoko kŇčkawas ****  ¶ida pa niqan ńßm…ĺinas *** knbkijan knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq ka mnijańß …ĺmiwaw pa…ĺin, ana nanaq to baj so kndadax koka a…ĺapo ka knńßba…ĺaw balaj, binaw wada kndudul m…ĺana u…ĺi ka kndadax koka i ¶il s…ôdiq mnijańß …ĺmiwaw ńßini, kija mi kawas kawas mniq pa…ĺin kwo ¶i sajtaw pnsuŇč ńßajja i ¶ińßwaŇč ¶…ôŇčsu pa…ĺin ta ¶jaŇčsaj u knńßb…ĺawan baj u…ĺi ka mp…ĺiwaw s…ôdiq kndadax koka i ¶il. wada m…ĺimax qu…ĺi …üidaji a…ĺapo saja mi *,*** kŇčkawas ndanan kawku ńßniti …üajsaŇč, niqan ou baj smudal qnabil qqlańßaŇč alaŇč, kija mi kija ka nniqan tia…ĺmu w…ônmiŇč wa mniq pa…ĺinpaw Ňčalan …ĺj…ônńß…ôko  ¶jawk…ôwan  ¶u ¶u ńßniti …üajsaŇč …ü…ôns…ôkaj, qnabil qqlaŇčan saja u pnńßiju qnlńßaŇčan putawja  ¶ida, kija u…ĺi u ** s…ôki mnńßdu smalu mi wa mniq at…ô…ĺakupaw muńßa…ĺako u niqan baj ńßńßaŇčan u…ĺi. niqan ou baj pwoukwan u…ĺi: snkuwan pa…ĺin koka pwoukwan kndadax **** kŇčkawas bbtunux …üidaji mi tia…ĺmu w…ônmiŇč dńßuq lmlamu qqija buŇčka a…ĺapo; sapańß ku…ĺan ¶iŇč u kija ka pwoukwan smku patas ku…ĺan ¶iŇč; pwoukwan gaso…ĺiŇč pa pqita patas mi kikaji sndalan dńßa gaso…ĺiŇč kŇčkawas ****. qu…ĺi so qqtaun ndanan, kamisu  ¶iŇč ¶…ônsu u pnńßiju kŇčkawas ***, wada sb…ĺańßun smalu **-** s…ôki duŇčan, kija ka kn…ĺudańß baj  ¶iŇč ¶…ônsu; papa sntj…ôn u pnńßiju tia…ĺmu …üidaji; niqan ***** knou ka ńßabuŇč  ¶bijaw a…ĺi, malu s ¶ikun **** kŇčkawas ka …ĺikisi. ja baj *** kŇčkawas ka kŇčkawas na qńßuni kndusan, mdakil mudus uka ńß…ĺanan qsija mi mniq ssijaw sa ¶ia…ĺ bnaqi bbuju tut…ĺańßu ¶ pa…ĺin, kija ka niqan baj ńßńßaŇčan jańßan …ĺmiwaw u…ĺi. kn…ĺmux qsija tmapaq mi tapa dapa dmaji mi sdmńßaw qduda(pusu baj u mniq ńßowaa…ĺ  ¶jutaw) ka sp…ĺun baj plańßun …ĺjoko pa…ĺin. pusu bb…ĺijan qqija sotu majnamaj u jańßan balaj ńßba…ĺaw mp…ĺiwaw kndadax gajkoku, m…ĺaj so pusu alaŇč mkb…ĺnux pa…ĺin mi bb…ĺijan qqija sińßu mi sito…ĺa  ¶oŇčsin u…ĺi. qq…ĺasun baj mp…ĺiwaw u…ĺi ka majnamaj wa mniq smudan alaŇč mkb…ĺnux majnamaj su ¶i mi kiŇč su ¶aŇč. kndadax kŇčkawas ****, kŇčkawas idas * u muda buŇčka  ¶u ¶w…ôn ka pa…ĺin, splawa kana ka knkiŇčal alaŇč txtaxa inj…ô ¶ja mi isu ¶ja. wada maŇčal pnńßjuwan wowan a…ĺapo …ĺj…ônmoŇč kŇčkawas **** a…ĺapo buŇčka  ¶utu mi kŇčkawas **** a…ĺapo …ĺjoko  ¶utu. kŇčkawas **** t…ôs…ô ¶j…ô pnslijan iŇčaku  ¶ida u pusu baj psdńßmanan u ant…ô…ĺj…ô po ¶ja…ĺi mi ńßu…ĺiaw iko…ĺajsijasu mi inj…ô ¶ja i ¶il u…ĺi. qu…ĺi undo bo…ĺu bt…ĺan ka skxlun baj pa…ĺin. pa…ĺin u mniq kŇčkawas **** …ĺbawan aw…ĺinpiko undokaj babaw muwaja tumal pnsuŇč da u, b…ôtaq saja pa mnmtu…ĺu tumal aw…ĺinpiko undokaj. kana …ĺikisi pa…ĺin u kiŇčal baj mnnaŇčal dńßa snadu aw…ĺinpiko undokaj, kija mi mnaŇčal ma…ĺi josońßu  ¶jamaa…ĺ kŇčkawas **** mniq …ĺuntun aw…ĺinpiko undokaj pnsuŇč tmalaŇč **** koŇč ¶u wada maŇčal daji saŇč baŇč.  ¶jamaa…ĺ pa tutaxa q…ĺidin undoiŇč muwaja baj mnaŇčal snadu aw…ĺinpiko undokaj koka posuwan. pnklan ka…ĺi mpspu: bntasan m…ĺidil …üiji u uxaj duŇčus ka…ĺi s…ôdiq kija, ka…ĺi kndadax i ¶il kija.</PHON>
    </S>
</TEXT>