<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Bakir_Izetbegović" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> Bakir Izetbegovi Mntucing hngkawas 1956 idas 6 jiyax 28 ka Bakir Izetbegovi ga, empklaw ka hiya. Bukung klwaan Bosnia and herzegovina ta sayang o kiya ka Bakir Izetbegovi , pnaah hngkawas 2016 idas 3 jiyax 17 pnrajing kmlawa klwaan. Bakir Izetbegovi Bakir Izetbegovi (kari Bosna: Bakir Izetbegovi ; kngkawas 1956 idas 6 diyax 28), pa taxa Bosna Mi Hercegovina na Seyji Jnwi, laqi brah Bosna Mi Hercegovina Cusitwan Aria Icetpeykwici. Kngkawas 2010 prading ngalan Bosna Mi Hercegovina Cusitwan Dayhyo ntumal niya, saya ka Mincu Singtong Tang Tangcusi. Kndusan mi kyoiku cuxan Bakir Izetbegovi mntuting Sarajevo, kiya mi mniq Sarajevo, muyas pyasan tutiping mi pyasan tubaraw, kngkawas 1981 u mnhdu muyas Pyasan Tubeyhing Sarajevo Cyeyncu Sweyweyn. Kngkawas 1982 dhuq kngkawas 1992, Bakir Izetbegovi mniq 1 cyeyncu csyun kongs ngalan komung. Kndusan seyji niya cuxan Bakir Izetbegovi kngkawas 1991 dhuq kngkawas 2003 ngalan Sarajevo Canton Cyeyncu Sweyweyn Yingcyo. Bakir Izetbegovi mniq kngkawas 2006 seyngkyo mangal Bosnia mi Herzegovina Gikay giying. Kiya mi kngkawas 2002 prading ngalan SDA dcusitwan. Kngkawas 2015 idas 5, Bakir Izetbegovi pa spuda seyngkyo mangal Mincu Singtong Tang Cusi, rmirih Sulejman Tihi . Soto(2010 2018) Mniq kcka kngkawas 2010 seyngkyo cida, Bakir Izetbegovi ka sediq Bosnia u, wada mbiyax mangal Soto Bosnia Mi Herzegovina. Waycyaw cngce Kngkawas 2012 idas 6, Bakir Izetbegovi smriq kari Soto Serbian Tomislav Nikoli ini sruwa Srebrenica Beyhing Pnhqilan ka uuda pkngatun minjoku, niyi u wisu tmseyyax mtngari mudus niya. Kngkawas 2012 idas 10, Bakir Izetbegovi tuhuy kana mnniq qmpah Sotohu niya msupu mniq Sarajevo mtqita dqras Amirika Kwowucing Hillary Clinton. Kngkawas 2014 idas 7, Bakir Izetbegovi pkla kari Gaza ka &quot;Qnbsyaqn balay ida kiya pusu bbun niya Israeli&quot;, kiya mi mdhu kari rmngawqnlangan u wisu &quot;Luxay yahan pqrqilan Israeli&quot;. Pnluban niya Turkey Kngkawas 2016, alaw kari mi hnang Turkey, seyhu Turkey u smruwa dmuwi kari Bosnian ka ngalan dha duma sapah pyasan na slhayan sweynsyoke, kiya u pkla kari mpniq kngkawas 2018 prading smluhay. Kngkawas 2018 idas 5, mniq brah mkpiya diyax cida ka Soto Turkey Recep Tayyip Erdo an homung Bosnia Mi Herzegovina cida, Izetbegovi pa rmngaw: &quot;Erdo an kamptusa niya Muslim, kiya ka niyi ka Tuiwil pusu bay ini skuxun hiya.&quot; Seuhu Turkey pa dmayaw phiyu ndanan cida wada sliqn ka nniqan bay rikisi na Sapah Thmkuwan Cingcns kiya ka Mccbu Pohey, mray so Cingcns Alad a mi Cingcns Arnaudija. Malix qpahun Soto daw (kngkawas 2018 dhuq saya) (2018 ) Bakir Izetbegovi pa dhuq ka diyax mnhdu qpahun niya Soto daw kasi ka qulung mlatac qpahun Soto, ini qbsiyaq daw, alaw 8 knkawas ka diyax iyax qpahun Soto, kngkawas 2019 idas 2 diyax 25 cida, Bakir Izetbegovi u wada ngalan Bosnian Mi Herzegovina kcka Jnmin Weyn uri da. Pprngawan Tunarac Hunac Oco u seymung bay mpsbuc Sntali Cuyi Mi Niqan Pnsliyan Cumi ka D evad Galija evi u mniq kngkawas 2011 hmili tmiyu Bakir Izetbegovi pa dhuq ka diyax mnhdu qpahun niya Soto daw kasi ka qulung mlatac qpahun Soto, ini qbsiyaq daw, alaw 8 knkawas ka diyax iyax qpahun Soto, kngkawas 2019 idas 2 diyax 25 cida, Bakir Izetbegovi u wada ngalan Bosnian Mi Herzegovina kcka Jnmin Weyn uri da. Dmkuh mi dmayaw Bosnian Mi Herzegovina na Wahabi Pay. Kngkawas 2019 idas 10, ana so knhbrawan hiyi sediq qnlangan ka mdakar msang quri uuda niyi, bninaw Bakir Izetbegovi u dmkuh Turkey mquri tunarac daya Syria mcbu, kiya mi rmangaw kari &quot;Turkey u niqan biyax qmlahang anjeyng dah mi mndungus dxral mi uuda psbalay sediq qnlqilan&quot;. Kngkawas 2020 idas 5 cida, Bakir Izetbegovi pa wada hliyan tmiyu hiya ka &quot;Bosnian Mi Herzegovina wisu dmudul Waya Islamkyo&quot;, so niyi u pndungus bay pnsltudan Islam na 1 Waya Snlhayan. Kndusan niya nanaq Bakir Izetbegovi u mniq kngkawas 1983 tuhuy Sebija Gra evi msturung, dhiya u niqan 1 laqi qridin Jasmina, wa mniq Sarajevo. Qridin niya ka &quot;KCUS&quot; Klini ki Centar Univerziteta Sarajevo (kari Ingkoku: University of Sarajevo Clinical Center) na Cangwu Tongs. Kngkawas 2020 idas 10 diyax 16, Bakir Izetbegovi pa snquri COVID 19 keyngsa uptura balay runan Narux Brah Uhan, kiya mi mniq kngkawas 2021 idas 5 diyax 26 cida muda pbeytaq tu1 qumi Hweyjwey BioNTech yimyaw. Pnyahan pnatas(</FORM>
    </S>
</TEXT>
