<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Batul" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Batul" copyright="CC BY-SA" citation="Batul. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Batul" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Batul, title = Batul, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Batul} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Batul = Gaga mniq Sincuseyn Ceynsusyang ka alang Batul. 24 sapah ka kneegu na sapah, 88 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 94% niqan 83 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 6% niqan 5 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 92%, ni rahuq na o 2%. Pusu nniqan alang Alang Batul o tmhangan dha Tayping, tmhangan dha Baturo ka seejiq nalang. Nniqan alang Nyusan Sincu nsgan Ciyeyns alang Yufung. Gasuc nniqan Gaga igi yayung Marikwang, hunac kska dgiyaq Tayping, ssiyaw alang Sankwang Rwuncse nuysan Fusing. Tiri lnglingay Steetu. Pgkla patas ciyawtung Mgrig rulu:Mtmay saw alnag Batul o asi ka mnuda daya Tawyuan Fusing elug Henkwan, kiya ni muda elug Taw113 siyeyn mtmay Sincu Ciyeyns, mnudu su saw hakaw Yayping do kika ini su biyaw dhuq da, tduwa su muda Sincu Neywan hiya uri, mudu su Cu60 do mtmay su Ciyeyns da, bukuy mnuda su Kwoyurawpuro do asi muda elug 60-1 asi mtmay alang Yufung, kika dhuq alang Batul. Sjiqan klgan nealang Atayal. Djiyun kari Kari Atayal ni Kari Tlu. Pnaah alang Kndadax hngkawas mpitu kmxalan seuxal siida do pnhiyug ka alang dha da, pnaah alang Keriyi kana, yasa dgiyaq hiya o steetu kana ka dxgal, ungac dxgal tduwa phuma huma, kika niqan dumu seejiq nealang o tnhjil Narow hini da, niqan ka seejiq tnhjil alang Sirake uri. Pgkla patas rmigaw Pqita rmigaw nniqan: ◎Hnciyan pnhyugan sapah Ritungsankupaw Hnnici nuysan Ciyeyns seejiq Atayal tnciyal seejiq Tanax Tunux siiga ka pnhyugan sapah seuxal nii. = Alang Taiping(Batul) = Ngayan alang: Alang Taiping(Batul) Nniqal Singcusiyen Ciensusiyang Yifongcun meniq tguiril ruru Malikuwang, ga dgiyaq Taiping thunac cceka dheran kteetu, mssiyo naq meniq Fusingsiyang Sakuwangcun Saruncuse. Kluwan nYencuming Tayal. Kari srengo daha Kari Tayal, kari Plmukan. Pnyahan alang Alang Taiping we Taiping kesun daha duri, tnngayun daha Patoro ka seediq tnalang. Yaani berah mpitu kmxalan knkawas ciese ka alang Taiping, mntheruy kndalax Keriise, ado kcherus ka dgiyaq hini, uka brahan pphuma, kiya wada mtheruy Naro ka duma seediq tnalang ma niqal naq duma seediq tnalang wada mtheruy Sirake. Pgkela sprigo Ssaan rmigo Kuci Kupaw Litongsan Hntiyan Ciensusiyang seediq Tayal pncciyuk Tanah Tunux ka pncbuwan Kuci nii. Ndaan pnccebu ma psqmaan mddeka ka Kupaw, wada mbsuring di. Sepac muxi pnhyegan ka Kupaw, quri tdaya tlooung thunac, wada kbrexun Cisiyanci pnhyegan daha Cisiyangiciso. Quri eluw ludux dgiyaq we kteetu ma kcherus, rengac qbheni ka kleeluw, lmiqu hini we kuxul daha riyung meyah mkkesa.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Batol = Gaga mniq Sincoseyn Ceynsosyang ka alang Batol. 24 sapah ka kneego na sapah, 88 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 94% niqan 83 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 6% niqan 5 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 92%, ni rahoq na o 2%. Poso nniqan alang Alang Batol o tmhangan dha Tayping, tmhangan dha Batoro ka seejiq nalang. Nniqan alang Nyosan Sinco nsgan Ciyeyns alang Yofong. Gasoc nniqan Gaga igi yayong Marikwang, honac kska dgiyaq Tayping, ssiyaw alang Sankwang Rwoncse noysan Fosing. Tiri lnglingay Steeto. Pgkla patas ciyawtong Mgrig rolo:Mtmay saw alnag Batol o asi ka mnoda daya Tawyoan Fosing elog Henkwan, kiya ni moda elog Taw113 siyeyn mtmay Sinco Ciyeyns, mnodo so saw hakaw Yayping do kika ini so biyaw dhoq da, tdowa so moda Sinco Neywan hiya ori, modo so Co60 do mtmay so Ciyeyns da, bokoy mnoda so Kwoyorawporo do asi moda elog 60-1 asi mtmay alang Yofong, kika dhoq alang Batol. Sjiqan klgan nealang Atayal. Djiyon kari Kari Atayal ni Kari Tlo. Pnaah alang Kndadax hngkawas mpito kmxalan seoxal siida do pnhiyog ka alang dha da, pnaah alang Keriyi kana, yasa dgiyaq hiya o steeto kana ka dxgal, ongac dxgal tdowa phoma homa, kika niqan domo seejiq nealang o tnhjil Narow hini da, niqan ka seejiq tnhjil alang Sirake ori. Pgkla patas rmigaw Pqita rmigaw nniqan: ◎Hnciyan pnhyogan sapah Ritongsankopaw Hnnici noysan Ciyeyns seejiq Atayal tnciyal seejiq Tanax Tonox siiga ka pnhyogan sapah seoxal nii. = Alang Taiping(Batol) = Ngayan alang: Alang Taiping(Batol) Nniqal Singcosiyen Ciensosiyang Yifongcon meniq tgoiril roro Malikowang, ga dgiyaq Taiping thonac cceka dheran kteeto, mssiyo naq meniq Fosingsiyang Sakowangcon Saroncose. Klowan nYencoming Tayal. Kari srengo daha Kari Tayal, kari Plmokan. Pnyahan alang Alang Taiping we Taiping keson daha dori, tnngayon daha Patoro ka seediq tnalang. Yaani berah mpito kmxalan knkawas ciese ka alang Taiping, mntheroy kndalax Keriise, ado kcheros ka dgiyaq hini, oka brahan pphoma, kiya wada mtheroy Naro ka doma seediq tnalang ma niqal naq doma seediq tnalang wada mtheroy Sirake. Pgkela sprigo Ssaan rmigo Koci Kopaw Litongsan Hntiyan Ciensosiyang seediq Tayal pncciyok Tanah Tonox ka pncbowan Koci nii. Ndaan pnccebo ma psqmaan mddeka ka Kopaw, wada mbsoring di. Sepac moxi pnhyegan ka Kopaw, qori tdaya tlooong thonac, wada kbrexon Cisiyanci pnhyegan daha Cisiyangiciso. Qori elow lodox dgiyaq we kteeto ma kcheros, rengac qbheni ka kleelow, lmiqo hini we koxol daha riyong meyah mkkesa.</FORM>
    </S>
</TEXT>