<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Bbaraw_ngungu_seejiq" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Bbaraw_ngungu_seejiq" copyright="CC BY-SA" citation="Bbaraw_ngungu_seejiq. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Bbaraw_ngungu_seejiq" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Bbaraw_ngungu_seejiq, title = Bbaraw_ngungu_seejiq, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Bbaraw_ngungu_seejiq} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Bbaraw ngungu seejiq == Bunun snruan kari utux-Bbaraw ngungu seejiq Seuxal o niqan ka qpuring hmru bbaraw ngungu seejiq ka Knlangan, hniygan na o mtna seejiq qtaan, duri ni, embhgay qtaan, niqan ngungu ka hiyi na. Gaga Sinabal hiya o niqan elug tduwa stmayan, mntru mtmay hiya musa qmita ka dseejiq, dhiyaq balay ka nniqan bbaraw ngungu seejiq, asi ka mapa kingal harung qhuni brunguy prdax elug kika tduwa pdhuq.Bbaraw ngungu seejiq ga bliqun dha spkan idaw ni hiyi wawa uri, nasi mnhdu qmita musa ka dseejiq siida do, bbaraw ngungu seejiq rmngaw dhyaan, nasi miyah namu babaw dga, plealay o kparu hnang mlawa han! Yaasa kmpengungu nami o asi ka ligun ruwan duhung. Nasi miyah pqmita ka dseejiq siida, yaasa nasi ini pllaly kparu mlawa, psklui ka bbaraw ngungu seejiq,yasa tbiyax balay do bsaun ruwan duhung ka bbaraw ngungu musa pstuq da. Dhiya o tgrnaun dha ka bbaraw ngungu seejiq, pkciway ngungu lqlaqi seejiq mkan hiyi wawa do musa mnarux embuyas dha phuqil da. Yaasa bbaraw ngungu seejiq ga ini ekan idaw wana bi qrngul uqun dha, kika kiya ni ini kla qmuci,nasi laxun ka naqih qnqan na o, tay saw laxanan naqih qnqan na o mtna saw qumi. Kika kiya ni bukuy do msaang bi remgaw ka bbaraw ngungu seejiq; hici do uxay bi pyahun hini ka dseejiq da. Bunun Tu Paliqabasan ( Takbanuaz Isbukun) : Away Pawan - 詹雪霞老師 / 編輯手: 張慧琳</FORM>
        <PHON kindOf="original">== bbaɾaw ŋuŋu səəɟiq == bunun snɾuan kaɾi utux-bbaɾaw ŋuŋu səəɟiq səuxal o niqan ka qpuɾiŋ ħmɾu bbaɾaw ŋuŋu səəɟiq ka knlaŋan, ħnijgan na o mtna səəɟiq qtaan, duɾi ni, əmbħgaj qtaan, niqan ŋuŋu ka ħiji na. gaga sinabal ħija o niqan əlug tduwa stmajan, mntɾu mtmaj ħija musa qmita ka dsəəɟiq, dħijaq balaj ka nniqan bbaɾaw ŋuŋu səəɟiq, asi ka mapa kiŋal ħaɾuŋ qħuni bɾuŋuj pɾdax əlug kika tduwa pdħuq.bbaɾaw ŋuŋu səəɟiq ga bliqun dħa spkan idaw ni ħiji wawa uɾi, nasi mnħdu qmita musa ka dsəəɟiq siida do, bbaɾaw ŋuŋu səəɟiq ɾmŋaw dħjaan, nasi mijaħ namu babaw dga, pləalaj o kpaɾu ħnaŋ mlawa ħan! jaasa kmpəŋuŋu nami o asi ka ligun ɾuwan duħuŋ. nasi mijaħ pqmita ka dsəəɟiq siida, jaasa nasi ini pllalj kpaɾu mlawa, psklui ka bbaɾaw ŋuŋu səəɟiq,jasa tbijax balaj do bsaun ɾuwan duħuŋ ka bbaɾaw ŋuŋu musa pstuq da. dħija o tgɾnaun dħa ka bbaɾaw ŋuŋu səəɟiq, pkʦiwaj ŋuŋu lqlaqi səəɟiq mkan ħiji wawa do musa mnaɾux əmbujas dħa pħuqil da. jaasa bbaɾaw ŋuŋu səəɟiq ga ini əkan idaw wana bi qɾŋul uqun dħa, kika kija ni ini kla qmuʦi,nasi laxun ka naqiħ qnqan na o, taj saw laxanan naqiħ qnqan na o mtna saw qumi. kika kija ni bukuj do msaaŋ bi ɾəmgaw ka bbaɾaw ŋuŋu səəɟiq; ħiʦi do uxaj bi pjaħun ħini ka dsəəɟiq da. bunun tu paliqabasan ( takbanua* isbukun) : awaj pawan - ***** / ***: ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Bbaraw ngungu seejiq == Bunun snruan kari utux-Bbaraw ngungu seejiq Seuxal o niqan ka qpuring hmru bbaraw ngungu seejiq ka Knlangan, hniygan na o mtna seejiq qtaan, duri ni, embhgay qtaan, niqan ngungu ka hiyi na. Gaga Sinabal hiya o niqan elug tduwa stmayan, mntru mtmay hiya musa qmita ka dseejiq, dhiyaq balay ka nniqan bbaraw ngungu seejiq, asi ka mapa kingal harung qhuni brunguy prdax elug kika tduwa pdhuq.Bbaraw ngungu seejiq ga bliqun dha spkan idaw ni hiyi wawa uri, nasi mnhdu qmita musa ka dseejiq siida do, bbaraw ngungu seejiq rmngaw dhyaan, nasi miyah namu babaw dga, plealay o kparu hnang mlawa han! Yaasa kmpengungu nami o asi ka ligun ruwan duhung. Nasi miyah pqmita ka dseejiq siida, yaasa nasi ini pllaly kparu mlawa, psklui ka bbaraw ngungu seejiq,yasa tbiyax balay do bsaun ruwan duhung ka bbaraw ngungu musa pstuq da. Dhiya o tgrnaun dha ka bbaraw ngungu seejiq, pkciway ngungu lqlaqi seejiq mkan hiyi wawa do musa mnarux embuyas dha phuqil da. Yaasa bbaraw ngungu seejiq ga ini ekan idaw wana bi qrngul uqun dha, kika kiya ni ini kla qmuci,nasi laxun ka naqih qnqan na o, tay saw laxanan naqih qnqan na o mtna saw qumi. Kika kiya ni bukuy do msaang bi remgaw ka bbaraw ngungu seejiq; hici do uxay bi pyahun hini ka dseejiq da. Bunun Tu Paliqabasan ( Takbanuaz Isbukun) : Away Pawan - 詹雪霞老師 / 編輯手: 張慧琳</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== bbaɾaw ŋuŋu səəɟiq == bunun snɾuan kaɾi utux-bbaɾaw ŋuŋu səəɟiq səuxal o niqan ka qpuɾiŋ ħmɾu bbaɾaw ŋuŋu səəɟiq ka knlaŋan, ħnijgan na o mtna səəɟiq qtaan, duɾi ni, əmbħgaj qtaan, niqan ŋuŋu ka ħiji na. gaga sinabal ħija o niqan əlug tduwa stmajan, mntɾu mtmaj ħija musa qmita ka dsəəɟiq, dħijaq balaj ka nniqan bbaɾaw ŋuŋu səəɟiq, asi ka mapa kiŋal ħaɾuŋ qħuni bɾuŋuj pɾdax əlug kika tduwa pdħuq.bbaɾaw ŋuŋu səəɟiq ga bliqun dħa spkan idaw ni ħiji wawa uɾi, nasi mnħdu qmita musa ka dsəəɟiq siida do, bbaɾaw ŋuŋu səəɟiq ɾmŋaw dħjaan, nasi mijaħ namu babaw dga, pləalaj o kpaɾu ħnaŋ mlawa ħan! jaasa kmpəŋuŋu nami o asi ka ligun ɾuwan duħuŋ. nasi mijaħ pqmita ka dsəəɟiq siida, jaasa nasi ini pllalj kpaɾu mlawa, psklui ka bbaɾaw ŋuŋu səəɟiq,jasa tbijax balaj do bsaun ɾuwan duħuŋ ka bbaɾaw ŋuŋu musa pstuq da. dħija o tgɾnaun dħa ka bbaɾaw ŋuŋu səəɟiq, pkʦiwaj ŋuŋu lqlaqi səəɟiq mkan ħiji wawa do musa mnaɾux əmbujas dħa pħuqil da. jaasa bbaɾaw ŋuŋu səəɟiq ga ini əkan idaw wana bi qɾŋul uqun dħa, kika kija ni ini kla qmuʦi,nasi laxun ka naqiħ qnqan na o, taj saw laxanan naqiħ qnqan na o mtna saw qumi. kika kija ni bukuj do msaaŋ bi ɾəmgaw ka bbaɾaw ŋuŋu səəɟiq; ħiʦi do uxaj bi pjaħun ħini ka dsəəɟiq da. bunun tu paliqabasan ( takbanua* isbukun) : awaj pawan - ***** / ***: ***</PHON>
    </S>
</TEXT>