<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Bbaraw_ngungu_seejiq" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Bbaraw_ngungu_seejiq" copyright="CC BY-SA" citation="Bbaraw_ngungu_seejiq. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Bbaraw_ngungu_seejiq" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Bbaraw_ngungu_seejiq, title = Bbaraw_ngungu_seejiq, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Bbaraw_ngungu_seejiq} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Bbaraw ngungu seejiq == Bunun snruan kari utux-Bbaraw ngungu seejiq Seuxal o niqan ka qpuring hmru bbaraw ngungu seejiq ka Knlangan, hniygan na o mtna seejiq qtaan, duri ni, embhgay qtaan, niqan ngungu ka hiyi na. Gaga Sinabal hiya o niqan elug tduwa stmayan, mntru mtmay hiya musa qmita ka dseejiq, dhiyaq balay ka nniqan bbaraw ngungu seejiq, asi ka mapa kingal harung qhuni brunguy prdax elug kika tduwa pdhuq.Bbaraw ngungu seejiq ga bliqun dha spkan idaw ni hiyi wawa uri, nasi mnhdu qmita musa ka dseejiq siida do, bbaraw ngungu seejiq rmngaw dhyaan, nasi miyah namu babaw dga, plealay o kparu hnang mlawa han! Yaasa kmpengungu nami o asi ka ligun ruwan duhung. Nasi miyah pqmita ka dseejiq siida, yaasa nasi ini pllaly kparu mlawa, psklui ka bbaraw ngungu seejiq,yasa tbiyax balay do bsaun ruwan duhung ka bbaraw ngungu musa pstuq da. Dhiya o tgrnaun dha ka bbaraw ngungu seejiq, pkciway ngungu lqlaqi seejiq mkan hiyi wawa do musa mnarux embuyas dha phuqil da. Yaasa bbaraw ngungu seejiq ga ini ekan idaw wana bi qrngul uqun dha, kika kiya ni ini kla qmuci,nasi laxun ka naqih qnqan na o, tay saw laxanan naqih qnqan na o mtna saw qumi. Kika kiya ni bukuy do msaang bi remgaw ka bbaraw ngungu seejiq; hici do uxay bi pyahun hini ka dseejiq da. Bunun Tu Paliqabasan ( Takbanuaz Isbukun) : Away Pawan - 詹雪霞老師 / 編輯手: 張慧琳</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Bbaraw ngongo seejiq == Bonon snroan kari otox-Bbaraw ngongo seejiq Seoxal o niqan ka qporing hmro bbaraw ngongo seejiq ka Knlangan, hniygan na o mtna seejiq qtaan, dori ni, embhgay qtaan, niqan ngongo ka hiyi na. Gaga Sinabal hiya o niqan elog tdowa stmayan, mntro mtmay hiya mosa qmita ka dseejiq, dhiyaq balay ka nniqan bbaraw ngongo seejiq, asi ka mapa kingal harong qhoni brongoy prdax elog kika tdowa pdhoq.Bbaraw ngongo seejiq ga bliqon dha spkan idaw ni hiyi wawa ori, nasi mnhdo qmita mosa ka dseejiq siida do, bbaraw ngongo seejiq rmngaw dhyaan, nasi miyah namo babaw dga, plealay o kparo hnang mlawa han! Yaasa kmpengongo nami o asi ka ligon rowan dohong. Nasi miyah pqmita ka dseejiq siida, yaasa nasi ini pllaly kparo mlawa, pskloi ka bbaraw ngongo seejiq,yasa tbiyax balay do bsaon rowan dohong ka bbaraw ngongo mosa pstoq da. Dhiya o tgrnaon dha ka bbaraw ngongo seejiq, pkciway ngongo lqlaqi seejiq mkan hiyi wawa do mosa mnarox emboyas dha phoqil da. Yaasa bbaraw ngongo seejiq ga ini ekan idaw wana bi qrngol oqon dha, kika kiya ni ini kla qmoci,nasi laxon ka naqih qnqan na o, tay saw laxanan naqih qnqan na o mtna saw qomi. Kika kiya ni bokoy do msaang bi remgaw ka bbaraw ngongo seejiq; hici do oxay bi pyahon hini ka dseejiq da. Bonon To Paliqabasan ( Takbanoaz Isbokon) : Away Pawan - 詹雪霞老師 / 編輯手: 張慧琳</FORM>
    </S>
</TEXT>