<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Belarus" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Belarus" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Belarus = Gaga kska Owcow ka Belarus, 53 00 N, 28 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 207,600 sq km(hangan na o Tg86) (knlbanga dxgal o 202,900 sq km, knlbangan qsiya o 4,700 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 9,570,376 hiyi. Gaga Minsk ka pusu alang paru, jiyax 3 idas 7 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Belarus ga wada sugan 43.70% ka dxgal qpahan, 42.70% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 13.60% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Alexander Lukashenko, pnaah hngkawas1994 idas 7 jiyax 20pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Payorosu Payorosu Konghokwo (Kari Payorosu:–Ď–Ķ–Ľ–į—Ä—É—Ā—Ć, brnahun matas: BieŇāaruŇõÔľõIPA:(b ≤…õla'rus ≤)ÔľõKari Orosu:–Ď–Ķ–Ľ–į—Ä—É—Ā—Ć,IPA:(b ≤…™l…ź'rus ≤)) plwanan "Payorosu" mi lxanun lmawa "Paye"spatas seyhu hangan cyokoku u "Payrosu" , wa mniq Tongo u neyru klwanan, sotu u Mingsuko. Payorosu Suweyay Sehweycuyi Konghokwo u wada dukuricu kngkawas 1991 idas 8 diyax 25, mntna kngkawas idas 9 diyax 19 cida pa knpriyux hangan "Payorosu Konghokwo". Payorosu u tunarac mi tudaya pa mssiyaw Orosu, turahuc u msqapah Ukoran, tuiril u msupu Poran mi Ritawwan mi Ratoweyya mssiyaw, kana knlbangan dxral knlwanan u 207,600 pinghwang kongri, knhbrawan kana sediq u 950 knbkiyan hiyi (kngkawas 2018), hbaraw bay ka wa mniq Mingkosu mi msdalih beyring alang mkbrnux, ya bay 80% knhbrawan sediq u tnpusu bay mntuting nanaq sediq Payorosu, pusu bay sawsumincu spuda bnkuwan u sediq Orosu mi sediq Poran mi sediq Ukeran. Kndadax 1955 da u, wada ngalun kari srngaw seyhu ka kari Payorosu mi kari Orosu. Keypo Payorosu pa ini pdungus bay phiyu snhiyan knlwanan, knhbaraw bay ka smluhay Orosu Tongcengkyo, thiti da u Roma Teysukyo, kiya mi ou bay diyax smsung Kiristokyo (so diyax smsung tntuyan hnqilan Yesu‚Ä¶‚Ä¶‚Ä¶) u wada Psdhun diyax sngayan knlwanan uri. Pusu pnyahan kari Payorosu mniq kari Payorosu pa dungus na u "mbhuway ka Rosu", kiya mi "bhuway" u ririh sa rakaw mbhuway "Rosu" mi "Orosu" pa dungus na u mntna bay kingal kari, Telu mi sediq Rosu u uka pnluban, sediq Mongku mquri tuiril mccbu cida u, hana mnwaluk sediq Rosu, kari rudan cbiyaw Mongku u naqah matas "r" ka pnrdingan, so kiya sediq Mongku hiya mubahang kari Rosu, so kiya, spuda kari Mongku Opos mi brahun hnang u Orosu da. –Ď–Ķ–Ľ–į—Ä—ÉŐĀ—Ā—Ć u brahun kari Telu ka cbiyaw u "Pyeyrorusiya" .... Binasw bnrahan kari Telu jidayi saya daw dmuwi bay "Payorosu". Kari Surahu "mbhuway" u mntna hari pnhnang kari Telu "bhuway", binaw ini pntna ka pusu dungus kari, wada nanaq so mntna ka hnang, uka balay bay pnluban ka pusu dungus kari. Bnrahan kari Telu "Payorosu" u dungus hnang na, kiya mi pnlngu bay dungus na uri. Ini dukuricu ka Payorosu cida han pa, hangan na ego u pneyyah kari Orosu "Byelorussia", babaw dukuricu ka Payorosu daw kasi duwi bnrahan kari Payorosu "Belarus". Tnhangan Payorosu quri mbhuway u ou kluwanan kari: 13 seyki dhuq 14 seyki iyax cida, sediq Sio thngayan dha Payorosu ka kana nniqan Payorosu saya sediq Surahu snluhay Kiristokyo. Mniq tuiril dha ka sediq Poroti ini pntna snhiyan u Mqalux Rosu, mniq tunarac dha saya ka sediq Ukoran u Mbanah Rosu. Sediq Payorosu(tnpusu sediq Surahu) u snkuxul lukus mbhuway, so kiya mangal tmhangan niyi. 13 seyki dhuq 14 seyki iyax cida, sediq Sio thngayan dha Payorosu ka kana nniqan Payorosu saya sediq Surahu snluhay Kiristokyo. Mniq kngkawas 1267 brah cida ini hay knnrmux Mongku tikwo ka sediq Rosu u sediq Mbhuway Rosu. Pnusa patas pkla kari ka Payorosu cuhwa tasukwan, dungus na Payorosu u niqan "dukuricu, mtrawah, uxay sbkuy qaqay mi bawa nsediq Tatan Mongku " ka dungus niya. Kngkawas 2018 idas 3 diyax 16, Payorosu mnnniq Conghwa jenmin tasukwan u pquri nganguc pusa kari, brahun kari Telu ka hangan knlwanan dha u Payrosu. Rikisi Kongweyn 9 seyki dhuq 11 seyki, jidayi saya dxral kana Payorosu u nsediq Weycing mniq kongyeyn kngkawas 862 pnhiyu Cihurosu, kingal thdiqan bay qnlhangan pneyyah Ryoriko wangcaw ka knlwanan Tongsurahu. Mniq Cihurosu takong Yarosurahu 1su wada mrdang kngkawas 1054 daw, wada kndudul pswayay ou dukuricu klualang kongkwo ka Cihurosu. Dhuq 9 mi 10 seyki cida, Payorosu turahuc mi tudaya saya phiyu Porocuko mi Turohu-Pingsuko dkongkwo. Kndadax 13 dhuq 14 seyki daw msupu Ritawwan takongkwo, pnrdingan phiyu Ritawwan takongkwo u alaw quri keyjay, kiya hiti na u seyji mi waya sediq mnniq dxral Payorosu hini pa mntna bay, 13 seyki ka Mongku mquri Orosu knnrmux cida, yahan qmlahang ini qbsiyaq kngkawas sediq Mongku Cincanghankwo ka Payorosu, peyyah hini mcbu Sio mi Poran, beytaq miyah turahuc knnrmux Cihu ka Ritawwan takongkwo, wada ini baka ka budayi Mongku, kiya mi muda qndriqan qnlqilan ka dxral niyi. Kngkawas 1386 idas 2 diyax 2 cida spuda pnstrngan ddha Ritawwan takongkwo mi Poran daw wada msupu phiyu Kongcu pangryeyn. Mndungus bay pnspuwan ka ddha knlwanan niyi u kiya ka kngkawas 1596 cida spuda Rupurin u qulung bay wada msupu phiyu Poran Ritawwan. Kngkawas 1696 cida kari Poran ka wada rmirih kari Payorosu mi ngalan kari srngaw seyhu, kiya mi cida daw wada pusa kari ngalan dha smliq waya ka rmngaw kari Payorosu. Kngkawas 1486 sediq Mosuko Iban 3su u smatang spuda mccbu pkngalun kana ka Curosu kongkwo, quri so dxral Payorosu mi Ukoran mi iril Orusu. Kngkawas 1795, Orosu tikwo mi Purusu mi Awtiri bnbur pquri mddayak Poran, Pnluban pangryeyn Poran mi Ritawwan pa wada pkngatun, iyax niyi u dxral Payorosu pa wada mndxral Orosu tikwo. Sao Nikura 1su mi Yarisanta 3su ka mbukung qmlahang cida, alaw hhmtur Poran mi Orosu da mibungka Payorosu u wada prtan mi spoxan. 19 seyki ka Payorosu u wada ngalun jidayi saya mtkla quri knkla minjoku mi jidayi krinah niqan singko dha nanaq ka Payorosu. Mpqdu ka tumntxan mccbu kngkawas 1918 idas 3 diyax 25, Pureysuto-Ritawhusuko patas pnsdhuwan ida wisu mppstuq kari cida, dndulan quri uuda bokusing knlwanan Doyicu wada dha ngalun ka Payo mi Ukoran mi knlwanan Porotihay, Payorosu ka muwaya balay pusa kari dukuricu, spuda dndulan knlwanan Doyicu phiyu Payorosu Jnmin Konghokwo. Binaw lmutuc ka mccbu PoSu, wada so tnayis bay ka konghocngti mi dxral tunarac mi tuiril u wada ulkun Orosu Suweyay Ryeynpang Sehwey Cuyi Konghokwo mi Poran tudha Konghokwo. Kngkawas 1919 idas 1 diyax 1, Suweyay Okwo mniq dxral unlkan na Payorosu pusa kari phiyu Payorosu Sehwey Cuyi Konghokwo. Kiya mi thiti daw mccbu cida kari bay dxral ka wada ulkan Poran, Kiya mi thiti daw mccbu cida kari bay dxral ka wada ulkan Poran, iyux muda cmiyux pprngaw Poran ka Suo, mniq iada 7 diyax 17 cida balay bay ptalax Ritawwan-Payorosu Suweyay Sehweycuyi Konghokwo. Suweyay Okwo u mniq kngkawas 1920 idas 7 mntxal umluk Mingsuko dungan, idas 7 diyax 31 cida snburah phiyu Payorosu Suweyay Sehwey Cuyi Konghokwo. Kngkawas 1921, mnhdu ka mccbu PoSu rngiyan dha ka quri so pprngawan Payorosu, saya u dxral tuiril Payorosu u nPoran. Kngkawas 1922 idas 12 diyax 30, Payorosu Suweyay Sehwey Cuyi Konghokwo pa bnatas pnsdhuwan phiyu Suryeyn, Wada mtuspac tumal konghokwo pnhyuwan Suryeyn cida. Mnccbu tumndha cida, kngkawas 1941 idas 6 diyax 22 Nacwey Doyicu ka miyah knnrmux Suryeyn, prading mccbu ka Suryeyn mi Doyicu, muda ckcka elu ka Doyicu u wada mangal Payorosusohu Mingsuko, wada pspuwan Doyicu ka Payorosu mi Tturu knlwanan Porotihay mi ngalan na Awsuran Congtu Syacyu, kngkawas 1944 butayi Suryeyn u cmiyuk cnbu Doyicu u kiya ka wada plaxan. Iyax cida u wada mqraqil bay ndanan kana tumal Suryeyn konghokwo ka Payorosu, mniq diyax cida, Nacwey Doyicu pa 290 mkbrnux alang u wada sliqun 209, kiya mi 85% kongyey mi 100 knbkiyan sapah ka wada sliqun kana. Pnuda mnhdu mnccbu mi kndudul mkrana, wada knmalu dungan ka kongyey Payorosu, kiya mi wada mpusu bay mpsalu qqiya tuiril Suryeyn, pprana sngtangan qqpahun, dmudul sediq Orosu miyax qnpah. Kngkawas 1986, ssiyaw Payorosu knlwanan Ukoran u mnuda Cenopi bakudang hacideynsyo suku, alaw ka sbhuran mi quri nniqan, wada mchdil bay snrtiqan na tunarac turahuc Komeyrico mi Mociryawhuco ddha co niyi. Kngkawas 1991 idas 8 diyax 25, spuda dnlulan Payorosu Kyosangto, hangan knlwanan u kndadax "Payorosu Suweyay Sehwey Cuyi Konghokwo" wada knpriyux "Payorosu Knghokwo" . Wada mkrhak ka Suryeyn daw, kngkawas 1991 diyax 8 diyax 25 cida wada pusa kari dukuricu ka Payorosu. Mndukuricu 3 kngkawas cida, kngkawas 1994 idas 6 diyax 24 mi idas 7 diyax 10 mndha umaw Soto cida, mnuka blbalay hhangan ka Yarisanta Rukasnko pa kasi mntxan slxan niqan hhhangan mniq knlwanan. Tumntxan bnkuwan seyngkyo u wada mangal 45% ka xyo na, tumndha bnkuwan seyngkyo daw wada mangal 80% ka mneytaq hiya mi wada na ini baka ka Weyyacyeysurahu Hurancayweyci Kopici mnangal 14% balay xyo, mi wada mangal soto. Bukuy na kngkawas 2001 mi kngkawas 2006 mi kngkawas 2015 seyngkyo cida u snpusal mangal soto. Qnita dha jncweyn kwanca mi pnssliyan kwocitoso pa niqan weycweyn cuyi ka ndanan na Rukasnko seyhu. Seyji/Cngc Payorosu u konghokwo muda muwaya soto, spuda soto mi kokoingkay ka pnspuwan seyhu, pnuda kngkawas 1994 pnwaya keyngpo, mnrima kngkawas muda umaw ntxan soto seyngkyo, kngkawas 1996 cida bnkuwan diyax soto u 5 kngkawas han mi wada pryuxan 7 kngkawas bnkuwan mntxan, kokoingkay syayiyeyn u pnspuwan 110 hiyi knhbrawan, sangyiyeyn u pnspuwan 64 hiyi knhbrawan. Binaw, kndadax dukuricu dhuq saya ka Payorosu pa ida nanaq Rukasnko ka phyuwan soto, muda seyngkyo soto pa wada dha chnganun ini mtduwa mi ini mtbalay . Niqan ka krinaq bay tnkari "nhdanan bay kingal tucay cngcweyn " ka Payorosu. Tiri Payorosu u wa mniq tuckcka Oco, kiya u taxa neyru knlwanan, mnslutuc sqapah knlwanan u niqan tunarac Orosu, mi tudaya Ratoweyya, Poran, tuiril daya Ritawwan, kiya mi turahuc ka Ukoran. Knlbangan kana dxral na Payorosu pa 20.76 knbkiyan pinghwang kongri, qnsthyaqan turahuc mi tudaya u 560 kongri, qnsthyaqan tunarac mi tuiril u 650 kongri. Nniqan Payorosu u mkbrnux narac Oco, mbrnux mi ttruma ka dxral mi to so bay yayung mhuriq dxral, mmaku qringan qqhuni lmiqu u dhuq 40ÔľÖ, tududux bay duwiyaq u duwiyaq Ceyarjnsuko, haypa 345 meyta, utruma bay nniqan wa mniq yayung Nyeyman u 90 meyta. Yayung beyhing mi tiping pa niqan 2 knbkiyan sngari, knbbaraw u 9.06 knbkiyan kongri. Pusu bay yayung niqan yayung Tinyeypo mi yayung Puripiyaci mi yayung Sitoweyna mi yayung Nyeyman mi yayung Soju, niqan 6 bnkuwan yayung pa hmrinas 500 kongri. Yayung Nyeyman pquri tuiril daya mquri ucilung Proti, yayung Puripiyaci u pquri tunarac mi msturung yayung Tinyeypo daw mquri Ucilung qalux. Niqan 1 knbkiyan langu mi kana knlbangan na u 2000 pinghwang kongri ka Payorosu, knbeyhing bay knrbangan langu na langu Nraci u niqan 79.6 pinghwang kongri, wada knmalu bay tnhnganan dha ka "knlwanan knbkiyan langu". Kiya mi niqan uri ka 130 sngari langu sliyan qsiya, mndungus bay ka dduwi ana manu quri qqsiya. Kntlxan na karac u mniq knmuxul nniqan karac tarusing mi karac hayyangsing. Karac misan pa so muxul kiya, karac idas 1 tuiril trahuc u ya bay ‚ąí4‚ĄÉ(Puryeysuto)ka knskuy na, karac tunarac daya u -8‚ĄÉ(Weycyeypusuko). Karac rbawan pa mtltu mi mhhuriq, ya bay 18‚ĄÉ ka kntlxan na. Tnkawas nyahan qsiya u 550 hawmiÔĹěÔĹě700 hawmi. Cuyeyn Kari bay kwangcan cuyeyn niya ka Payorosu, 30 kluwanan kwangu ka msasu 4000 sngari nniqan kwangcyu, spruwan bay kwang pa sdan ha ka cyayeyn, snsliyan namniq kana Oco u wa mniq tubrah, malu kriyan 20~115 kngkawas. Uxay kwang cuyeyn u niqan btasil hwakang mi btasil payyun mi basil seykay mi claq qbulic mi payya mi jyaryaw hhmtur puniq mi yanyeyntu. Snsliyan nitan u 44 oku twen (snsliyan kana Suryeyn cbiyaw u 36% ka snsliyan Payorosu). Mttuku balay ka cuyeyn qqsiya mmahan mi qqsiya ddiyun mnarux. Mmaku qringan qqhuni lmiqu u dhuq 36ÔľÖ, knrbangan ida nkiya qqhuni u 19%. Snsliyan npaqan qhuni u 10.93 oku rihwangmi, kngkawas pqriyun nganguc ka npaqan qhuni u ya bay 500 knbkiyan twen. Kiya mi, mniq ckcka dxral Payorosu pa niqan 3.1 knbkiyan lnlamu kluwanan ccamac. Singcng-cyuhwa Kana knlwanan Payorosu pa psnakan dha 7 ka knlwanan ici singcngcyu, kiya kana ka 6 co mi kingal maci niqan dukuricu singcngcyu hnyuwan na sotu Mingsuko. Puryeysutoco Komeyrico Korotonwoco Mociryawhuco Minsukosu Mingsukoco Weycyeypusukoco Keyjay Knmalu bay ka qpahun quri kongyey Payorosu, qpahun mpsalu kikay mi yeycin cyakongyey mi kikay ddiyun qpahun mi tyeyncu mi reyso cisu u niqan bay knklanan mi knnrana balay, qpahun IT u niqan bay knklanan uri, qpahun ppwalang mi qpahun tnbuwan u niqan bay knklanan uri, pnhmanan bunga tumun mi sama chiya mi yama ‚Ä¶ u unhiyan na pa mniq ckcka knlwanan dukuricu kwosyey u tubrah kana. Kngkawas 2005 unhiyan na kana ckcka knlwanan pa mrana 9.2%, kongyey u mrana 10.4%, qpahun ppwalang u 2.1%. Knhbrawan sediq Knhbrawan kana sediq Payorosu pa 989.86 knbkiyan hiyi(kngkawas 2003 idas 1), kawas kawas u wada kndudul mlih. Pusu minjoku Payorosu joku knhbrawan na u 81.2%, Orosu joku u 11.4% knhbrawan, knhbrawan na Poran joku u 3.9%, Endukuy dow musa tuhuy Awcow cincikontonti da. Thdin cida ka Piris u niqan dh aka pusa bay thdiya dha dxral mi kbhran ayus dxral, dxral Ruanta- Uron mi Pisukankow, kiya saya na sow Kan-kow-micu-konhkow. Pisukankow u knkawas 1885 enda kaygi P oring kiya wada sbuway bukung Piris Riawpotears . Dxral Riawpote u shangan dha Kankowcyowpan, ngalan dha endxral dha nanaq. Da, spuda dha sowmqraqir bay qmlahang, cida u hmaan dha ou bay qhuni Siyanciyaw, kiya pttuku babaw dxral sow knuo na Siyanciyaw papak rulu. knhbrawan na Ukoran joku u 2.4%, knhbrawan Yodaya joku u 0.3%, minjoku iicil u 0.8%. Snhiyan Knhbrawan bay sediq Payorosu pa snluhay quri Tongcngcyaw, kiya mi so wa mniq alang quri tuiril daya u snluhay Teysukyo mi Dukuricu cyawpay (Pnspuwan cyawpay Tongcngcyaw mi Teysukyo) Bungka Lukus pnlkusan cbiyaw Payorosu pa muwaya bay han u wada run llkusan dha Cihurosu cida, thiti daw pusu bay u wada run Poran mi Ritawwan mi Ratoweyya mi Orosu mi duma knlwanan Oco. Wada run bungka Orosu uri, msdalih quri Ritawwan ka knklanan pchada ka Payorosu, binaw qnita sediq u kiya bay so ini qndhqi ka knkranan niya knlwanan ssiyaw, ini so knlwanan ssiyaw spruwan qmita sediq uri. Ya bay knhbrawan sediq u ini kdhu ka snpruwan dha qmita knlwanan dha nanaq, hbaraw bay sediq u wada malix waya uuqun cbiyaw. Kbkuy kngkawas niyi pa, wada pkngatun Orosu ka kari bay waya quri Payorosu. Rukasnko soto ka pusa kari prradiyo mi pttreybi u kasi ka muru pnwaya, kddiyax pkla kana sediq pa rntanun rmngaw ka kari Payorosu mi khnu payhunpi, binaw ini rngaw ka ya qulung bay dmuwi kari Payorosu. Rradiyo mi ttreybi pa nknlwanan kana. Singbung u to bay so qlhangan knlwanan kana, mray so "singbung Payorosu konghokwo"‚Ä¶‚Ä¶‚Ä¶ Kari bay hbangan dnyawan seyhu kngkawas ka ou bay diyax smsung bungka: Kndungus bay 72 hwang. Srwasaw na Mingsuko. 72 wenyi hweyyeyn. Smsung kwoci cweysuwey. Mwaya mehu kana knlwanan. Yisu llaqi mi mbbiyax. Pnsung yisu mbbiyax congyi cyeymu. Qnnaqah kuxul ka Niarsuwey qnalang beyhing sapah. Qnalang beyhing sapah Miar. Diyax smsung Payorosu. Sspu uyas kana knlwanan mi muyas. Ana so inggaku mi yisu mi uyas mi geyki mi rmweri, uuda niyi u ptura bay knkla mpkeyki Payorosu, mniq ddiyax smsung niyi, wada dhuq mangal knkluwanan snadu ka dhiya: "Mndungus msediq balay minjoku" mi "Mndungus bay inggaku yisu Payorosu". Duma sngayan knlwanan, mray so diyax dukuricu mi diyax dnwiyal, dmudul bay knhbrawan sediq, kiya mi muda quri yeynhwa hweyyeyn mi kkluwanan yosing heytay. Spuruwan bay diyax smsung pa to bay mniq mssli Mingsuko kana. Niqan spac suceyyican hniti cbiyaw ka Payorosu: Qnalang beyhing sapah Miar; –ú—Ė—Ä—Ā–ļ—Ė –∑–į–ľ–į–ļ Qnalang beyhing sapah Niarsuweysu; –Ě—Ź—Ā–≤—Ė–∂ "Beyhing llmiqu Pyeyrosoju"; "Msupu dmuwi Poran" ; –Ď–Ķ–Ľ–į–≤–Ķ–∂—Ā–ļ–į—Ź –Ņ—É—ą—á–į Sutoruweycotihu " Pnspuwan Aysaniya mi Hwenran mi Ratoweyya mi Ritawwan mi Nwowey mi Moartowa mi Orosu mi Jweytyeyn mi Ukoran. Kyoiku Mrana bay ka kyoyiku Payorosu, ipang sapah piyasan pa dmuwi 12 kngkawas ini angal hbangan yiucyawyu. Tubaraw pnwaya slhayan muyas u 4~5 kngkawas, psnakan ini angal hbangan mi mangal hbangan ddha kluwanan. Kngkawas 2005 snduyan hbangan kyoyiku u 2.08% kana hbangan snduyan knlwanan. Saya u niqan 4128 sapah piyasan laqi ttiring(laqi muyas u ya bay 9 knbkiyan hiyi); 4221 ka ipang ckcka sapah piyasan(laqi muyas u ya bay 128 knbkiyan hiyi); 253 ka ckcka cwanyey sapah piyasan mi 55 ka tubaraw sapah pyasan(ckcka niyi u 43 ka tubaraw sapah piyasan pnhyuwan knlwanan mi 12 ka tubaraw sapah piyasan uxay pnhiyu knlwanan). Spuda patas snpuwan qmita, saya ka wa qnpah ipang ckcka sapah pyasan u 15 knbkiyan hiyi, ckcka niyi u ya bay 14 knbkiyan hiyi ka mptusa, wa mniq tubaraw sapah piyasan qnpah u 2 knbkiyan hiyi sngari. Niqan bay hhangan tubeyhing sapah piyasan u: Tubeyhing sapah piyasan pnhiyu knlwanan Payorosu, pnhiyu kngkawas 1921, mpuyas u 14000 hiyi, mptusa u 1610 hiyi; Tubeyhing cisu sapah piyasan pnhiyu knlwanan Payorosu, pnhiyu kngkawas 1920, mpuyas u 21000 hiyi, mptusa u 1560 hiyi; Tubeyhing kmptusa sapah piyasan pnhiyu knlwanan Payorosu, pnhiyu 1914, mpuyas u 14586 hiyi, 1038 hiyi ka mptusa; Tubeyhing keyjay sapah piyasan pnhiyu knlwanan Payorosu, pnhiyu 1933, mpuyas u 15000 hiyi, mptusa u 700 hiyi; Tubeyhing qnpah pnwalang sapah piyasan pnhiyu knlwanan Payorosu, pnhiyu 1940, mpuyas u 9106 hiyi, mptusa u 630 hiyi; Tubeyhing kari sapah piyasan pnhiyu knlwanan Mingsuko, pnhiyu kngkawas 1948, mpuyas u 4500 hiyi, mptusa u 537 hiyi. Meyti Dhuq kngkawas 2005 bukuy, niqan 1255 sapah singbung ka Payorosu, hbaraw bay mbari mi beyhing bay nruwan na singbung u singbung soto pankongting-"Singbung Suweyay Payorosu", dmuwi kari Orosu mi Payorosu ddha kari niyi matas, ya bay 40.29 knbkiyan ka sbari kddiyax, pnhiyu kngkawas 1927. Niqan hmrinas 1 knbkiyan mi ini dhuq 10 knbkiyan sbari kingal diyax ka singbung pa: "Singbung Konghokwo" mi "Singbung Jnmin" mi "Alaw Knrdax Cukwo" mi "Singbung Mbbiyax Splawa" mi "Llabang Qnpahan Payorosu" mi "Singbung Suyey Payorosu" mi "Singbung Jnmin Yicu". Pusu bay treybi mi pradiyo pa "Kojyo Payorosu knlwanan trybi pradiyo", kojyo niyi u kasi qlhangi soto, cusi kojyo mi hukucusi u soto ka phiyu mi malax. kojyo u qnlahang singbungbu mi treybitay mi radiyotay mi usyeyntyeyn cisu congsin mi sangyey seyngdingbu, mniq kbkingal Co u phiyu hwenbu, pradiyo mi treybi u dhuq khbungan mi qtanan kana knlwanan. Kana seymung mpqpah u ya bay 3000 hiyi. Kojyo Payorosu knlwanan trybi pradiyo trahuc na Pradiyotay Payorosu pa pnhiyu kngkawas 1925 idas 11, saya u niqan 3 bkuwan cyeymu. Tukingal bnkuwan cyeymu u knkingal diyax pradiyo 19 jikang. Tudha bnkuwan cyeymu u knkingal diyax pradiyo 16 jikang. "Sotu" pradiyotay u kddiyax pradiyo 12 jikang. Turu bnkuwan cyeymu u primax kari Orosu mi Payorosu dha kari niyi pradiyo, Ukoran mi Poran mi Ritawwan mi Ratoweyya msqapah msdalih nniqan Payorosu mi Orosu tudu duwiyaq Uraar nniqan tuiril u malu qbhangan. Payorosu kwoci pradiyo tyeyntay pa spuda wangci wangru kddiyax dmuwi kari Payorosu mi kari Orosu mi kari Telu mi kari Doyicu mi kari Eygo muda pradiyo Amirika mi Kanada mi Awtariya mi Cyokoku mi 20 sngari knlwanan Oco mi Ahweyrika, kddiyax muda pradiyo 4 jikang. Knlwanan treybitay Payorosu pa pnhiyu kngkawas 1956, primax kari Payorosu mi kari Orosu ptreybi, diyax qtanan treybi u ya bay 20 jikang. Nmalan Payorosu ka ana beytaq saya muda pwaya hhuqil mniq knlwanan Oco. Pskbiyax hiyi Pnsliyan mtur boru : Pawrisohu BATE mtur boru cyuropu, cyuropu niyi pa sngkkawas musa pnsung mtur boru Oco kwancyun ryeynsay. MTZ Raypu mtur boru cyuropu. Pnyahan pnatas CIA</FORM>
        <PHON kindOf="original">= b…ôla…ĺus = gaga kska ow ¶ow ka b…ôla…ĺus, ** ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan *,***,*** ńßiji. gaga minsk ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax * idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal b…ôla…ĺus ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka al…ôxand…ô…ĺ lukasńß…ônko, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' pajo…ĺosu pajo…ĺosu koŇčńßokwo (ka…ĺi pajo…ĺosu:********, b…ĺnańßun matas: bi…ô*a…ĺu**ipa:(b**la'…ĺus*)*ka…ĺi o…ĺosu:********,ipa:(b**l*'…ĺus*)) plwanan "pajo…ĺosu" mi lxanun lmawa "paj…ô"spatas s…ôńßu ńßaŇčan  ¶jokoku u "paj…ĺosu" , wa mniq toŇčo u n…ô…ĺu klwanan, sotu u miŇčsuko. pajo…ĺosu suw…ôaj s…ôńßw…ô ¶uji koŇčńßokwo u wada duku…ĺi ¶u kŇčkawas **** idas * dijax **, mntna kŇčkawas idas * dijax **  ¶ida pa knp…ĺijux ńßaŇčan "pajo…ĺosu koŇčńßokwo". pajo…ĺosu u tuna…ĺa ¶ mi tudaja pa mssijaw o…ĺosu, tu…ĺańßu ¶ u msqapańß uko…ĺan, tui…ĺil u msupu po…ĺan mi …ĺitawwan mi …ĺatow…ôja mssijaw, kana knlbaŇčan dx…ĺal knlwanan u ***,*** piŇčńßwaŇč koŇč…ĺi, knńßb…ĺawan kana s…ôdiq u *** knbkijan ńßiji (kŇčkawas ****), ńßba…ĺaw baj ka wa mniq miŇčkosu mi msdalińß b…ô…ĺiŇč alaŇč mkb…ĺnux, ja baj **% knńßb…ĺawan s…ôdiq u tnpusu baj mntutiŇč nanaq s…ôdiq pajo…ĺosu, pusu baj sawsumin ¶u spuda bnkuwan u s…ôdiq o…ĺosu mi s…ôdiq po…ĺan mi s…ôdiq uk…ô…ĺan. kndadax **** da u, wada Ňčalun ka…ĺi s…ĺŇčaw s…ôńßu ka ka…ĺi pajo…ĺosu mi ka…ĺi o…ĺosu. k…ôpo pajo…ĺosu pa ini pduŇčus baj pńßiju snńßijan knlwanan, knńßba…ĺaw baj ka smluńßaj o…ĺosu toŇč ¶…ôŇčkjo, tńßiti da u …ĺoma t…ôsukjo, kija mi ou baj dijax smsuŇč ki…ĺistokjo (so dijax smsuŇč tntujan ńßnqilan j…ôsu***) u wada psdńßun dijax sŇčajan knlwanan u…ĺi. pusu pnjańßan ka…ĺi pajo…ĺosu mniq ka…ĺi pajo…ĺosu pa duŇčus na u "mbńßuwaj ka …ĺosu", kija mi "bńßuwaj" u …ĺi…ĺińß sa …ĺakaw mbńßuwaj "…ĺosu" mi "o…ĺosu" pa duŇčus na u mntna baj kiŇčal ka…ĺi, t…ôlu mi s…ôdiq …ĺosu u uka pnluban, s…ôdiq moŇčku mqu…ĺi tui…ĺil m ¶ ¶bu  ¶ida u, ńßana mnwaluk s…ôdiq …ĺosu, ka…ĺi …ĺudan  ¶bijaw moŇčku u naqańß matas "…ĺ" ka pn…ĺdiŇčan, so kija s…ôdiq moŇčku ńßija mubańßaŇč ka…ĺi …ĺosu, so kija, spuda ka…ĺi moŇčku opos mi b…ĺańßun ńßnaŇč u o…ĺosu da. ********* u b…ĺańßun ka…ĺi t…ôlu ka  ¶bijaw u "pj…ô…ĺo…ĺusija" .... binasw bn…ĺańßan ka…ĺi t…ôlu …üidaji saja daw dmuwi baj "pajo…ĺosu". ka…ĺi su…ĺańßu "mbńßuwaj" u mntna ńßa…ĺi pnńßnaŇč ka…ĺi t…ôlu "bńßuwaj", binaw ini pntna ka pusu duŇčus ka…ĺi, wada nanaq so mntna ka ńßnaŇč, uka balaj baj pnluban ka pusu duŇčus ka…ĺi. bn…ĺańßan ka…ĺi t…ôlu "pajo…ĺosu" u duŇčus ńßnaŇč na, kija mi pnlŇču baj duŇčus na u…ĺi. ini duku…ĺi ¶u ka pajo…ĺosu  ¶ida ńßan pa, ńßaŇčan na …ôgo u pn…ôjańß ka…ĺi o…ĺosu "bj…ôlo…ĺussia", babaw duku…ĺi ¶u ka pajo…ĺosu daw kasi duwi bn…ĺańßan ka…ĺi pajo…ĺosu "b…ôla…ĺus". tnńßaŇčan pajo…ĺosu qu…ĺi mbńßuwaj u ou kluwanan ka…ĺi: ** s…ôki dńßuq ** s…ôki ijax  ¶ida, s…ôdiq sio tńßŇčajan dńßa pajo…ĺosu ka kana nniqan pajo…ĺosu saja s…ôdiq su…ĺańßu snluńßaj ki…ĺistokjo. mniq tui…ĺil dńßa ka s…ôdiq po…ĺoti ini pntna snńßijan u mqalux …ĺosu, mniq tuna…ĺa ¶ dńßa saja ka s…ôdiq uko…ĺan u mbanańß …ĺosu. s…ôdiq pajo…ĺosu(tnpusu s…ôdiq su…ĺańßu) u snkuxul lukus mbńßuwaj, so kija maŇčal tmńßaŇčan niji. ** s…ôki dńßuq ** s…ôki ijax  ¶ida, s…ôdiq sio tńßŇčajan dńßa pajo…ĺosu ka kana nniqan pajo…ĺosu saja s…ôdiq su…ĺańßu snluńßaj ki…ĺistokjo. mniq kŇčkawas **** b…ĺańß  ¶ida ini ńßaj knn…ĺmux moŇčku tikwo ka s…ôdiq …ĺosu u s…ôdiq mbńßuwaj …ĺosu. pnusa patas pkla ka…ĺi ka pajo…ĺosu  ¶uńßwa tasukwan, duŇčus na pajo…ĺosu u niqan "duku…ĺi ¶u, mt…ĺawańß, uxaj sbkuj qaqaj mi bawa ns…ôdiq tatan moŇčku " ka duŇčus nija. kŇčkawas **** idas * dijax **, pajo…ĺosu mnnniq  ¶oŇčńßwa …ü…ônmin tasukwan u pqu…ĺi ŇčaŇču ¶ pusa ka…ĺi, b…ĺańßun ka…ĺi t…ôlu ka ńßaŇčan knlwanan dńßa u paj…ĺosu. …ĺikisi koŇčw…ôn * s…ôki dńßuq ** s…ôki, …üidaji saja dx…ĺal kana pajo…ĺosu u ns…ôdiq w…ô ¶iŇč mniq koŇčj…ôn kŇčkawas *** pnńßiju  ¶ińßu…ĺosu, kiŇčal tńßdiqan baj qnlńßaŇčan pn…ôjańß …ĺjo…ĺiko waŇč ¶aw ka knlwanan toŇčsu…ĺańßu. mniq  ¶ińßu…ĺosu takoŇč ja…ĺosu…ĺańßu *su wada m…ĺdaŇč kŇčkawas **** daw, wada kndudul pswajaj ou duku…ĺi ¶u klualaŇč koŇčkwo ka  ¶ińßu…ĺosu. dńßuq * mi ** s…ôki  ¶ida, pajo…ĺosu tu…ĺańßu ¶ mi tudaja saja pńßiju po…ĺo ¶uko mi tu…ĺońßu-piŇčsuko dkoŇčkwo. kndadax ** dńßuq ** s…ôki daw msupu …ĺitawwan takoŇčkwo, pn…ĺdiŇčan pńßiju …ĺitawwan takoŇčkwo u alaw qu…ĺi k…ô…üaj, kija ńßiti na u s…ô…üi mi waja s…ôdiq mnniq dx…ĺal pajo…ĺosu ńßini pa mntna baj, ** s…ôki ka moŇčku mqu…ĺi o…ĺosu knn…ĺmux  ¶ida, jańßan qmlańßaŇč ini qbsijaq kŇčkawas s…ôdiq moŇčku  ¶in ¶aŇčńßankwo ka pajo…ĺosu, p…ôjańß ńßini m ¶bu sio mi po…ĺan, b…ôtaq mijańß tu…ĺańßu ¶ knn…ĺmux  ¶ińßu ka …ĺitawwan takoŇčkwo, wada ini baka ka budaji moŇčku, kija mi muda qnd…ĺiqan qnlqilan ka dx…ĺal niji. kŇčkawas **** idas * dijax *  ¶ida spuda pnst…ĺŇčan ddńßa …ĺitawwan takoŇčkwo mi po…ĺan daw wada msupu pńßiju koŇč ¶u paŇč…ĺj…ôn. mnduŇčus baj pnspuwan ka ddńßa knlwanan niji u kija ka kŇčkawas ****  ¶ida spuda …ĺupu…ĺin u quluŇč baj wada msupu pńßiju po…ĺan …ĺitawwan. kŇčkawas ****  ¶ida ka…ĺi po…ĺan ka wada …ĺmi…ĺińß ka…ĺi pajo…ĺosu mi Ňčalan ka…ĺi s…ĺŇčaw s…ôńßu, kija mi  ¶ida daw wada pusa ka…ĺi Ňčalan dńßa smliq waja ka …ĺmŇčaw ka…ĺi pajo…ĺosu. kŇčkawas **** s…ôdiq mosuko iban *su u smataŇč spuda m ¶ ¶bu pkŇčalun kana ka  ¶u…ĺosu koŇčkwo, qu…ĺi so dx…ĺal pajo…ĺosu mi uko…ĺan mi i…ĺil o…ĺusu. kŇčkawas ****, o…ĺosu tikwo mi pu…ĺusu mi awti…ĺi bnbu…ĺ pqu…ĺi mddajak po…ĺan, pnluban paŇč…ĺj…ôn po…ĺan mi …ĺitawwan pa wada pkŇčatun, ijax niji u dx…ĺal pajo…ĺosu pa wada mndx…ĺal o…ĺosu tikwo. sao niku…ĺa *su mi ja…ĺisanta *su ka mbukuŇč qmlańßaŇč  ¶ida, alaw ńßńßmtu…ĺ po…ĺan mi o…ĺosu da mibuŇčka pajo…ĺosu u wada p…ĺtan mi spoxan. ** s…ôki ka pajo…ĺosu u wada Ňčalun …üidaji saja mtkla qu…ĺi knkla min…üoku mi …üidaji k…ĺinańß niqan siŇčko dńßa nanaq ka pajo…ĺosu. mpqdu ka tumntxan m ¶ ¶bu kŇčkawas **** idas * dijax **, pu…ĺ…ôsuto-…ĺitawńßusuko patas pnsdńßuwan ida wisu mppstuq ka…ĺi  ¶ida, dndulan qu…ĺi uuda bokusiŇč knlwanan doji ¶u wada dńßa Ňčalun ka pajo mi uko…ĺan mi knlwanan po…ĺotińßaj, pajo…ĺosu ka muwaja balaj pusa ka…ĺi duku…ĺi ¶u, spuda dndulan knlwanan doji ¶u pńßiju pajo…ĺosu …ünmin koŇčńßokwo. binaw lmutu ¶ ka m ¶ ¶bu posu, wada so tnajis baj ka koŇčńßo ¶Ňčti mi dx…ĺal tuna…ĺa ¶ mi tui…ĺil u wada ulkun o…ĺosu suw…ôaj …ĺj…ônpaŇč s…ôńßw…ô  ¶uji koŇčńßokwo mi po…ĺan tudńßa koŇčńßokwo. kŇčkawas **** idas * dijax *, suw…ôaj okwo mniq dx…ĺal unlkan na pajo…ĺosu pusa ka…ĺi pńßiju pajo…ĺosu s…ôńßw…ô  ¶uji koŇčńßokwo. kija mi tńßiti daw m ¶ ¶bu  ¶ida ka…ĺi baj dx…ĺal ka wada ulkan po…ĺan, kija mi tńßiti daw m ¶ ¶bu  ¶ida ka…ĺi baj dx…ĺal ka wada ulkan po…ĺan, ijux muda  ¶mijux pp…ĺŇčaw po…ĺan ka suo, mniq iada * dijax **  ¶ida balaj baj ptalax …ĺitawwan-pajo…ĺosu suw…ôaj s…ôńßw…ô ¶uji koŇčńßokwo. suw…ôaj okwo u mniq kŇčkawas **** idas * mntxal umluk miŇčsuko duŇčan, idas * dijax **  ¶ida snbu…ĺańß pńßiju pajo…ĺosu suw…ôaj s…ôńßw…ô  ¶uji koŇčńßokwo. kŇčkawas ****, mnńßdu ka m ¶ ¶bu posu …ĺŇčijan dńßa ka qu…ĺi so pp…ĺŇčawan pajo…ĺosu, saja u dx…ĺal tui…ĺil pajo…ĺosu u npo…ĺan. kŇčkawas **** idas ** dijax **, pajo…ĺosu suw…ôaj s…ôńßw…ô  ¶uji koŇčńßokwo pa bnatas pnsdńßuwan pńßiju su…ĺj…ôn, wada mtuspa ¶ tumal koŇčńßokwo pnńßjuwan su…ĺj…ôn  ¶ida. mn ¶ ¶bu tumndńßa  ¶ida, kŇčkawas **** idas * dijax ** na ¶w…ô doji ¶u ka mijańß knn…ĺmux su…ĺj…ôn, p…ĺadiŇč m ¶ ¶bu ka su…ĺj…ôn mi doji ¶u, muda  ¶k ¶ka …ôlu ka doji ¶u u wada maŇčal pajo…ĺosusońßu miŇčsuko, wada pspuwan doji ¶u ka pajo…ĺosu mi ttu…ĺu knlwanan po…ĺotińßaj mi Ňčalan na awsu…ĺan  ¶oŇčtu sja ¶ju, kŇčkawas **** butaji su…ĺj…ôn u  ¶mijuk  ¶nbu doji ¶u u kija ka wada plaxan. ijax  ¶ida u wada mq…ĺaqil baj ndanan kana tumal su…ĺj…ôn koŇčńßokwo ka pajo…ĺosu, mniq dijax  ¶ida, na ¶w…ô doji ¶u pa *** mkb…ĺnux alaŇč u wada sliqun ***, kija mi **% koŇčj…ô mi *** knbkijan sapańß ka wada sliqun kana. pnuda mnńßdu mn ¶ ¶bu mi kndudul mk…ĺana, wada knmalu duŇčan ka koŇčj…ô pajo…ĺosu, kija mi wada mpusu baj mpsalu qqija tui…ĺil su…ĺj…ôn, pp…ĺana sŇčtaŇčan qqpańßun, dmudul s…ôdiq o…ĺosu mijax qnpańß. kŇčkawas ****, ssijaw pajo…ĺosu knlwanan uko…ĺan u mnuda  ¶…ônopi bakudaŇč ńßa ¶id…ônsjo suku, alaw ka sbńßu…ĺan mi qu…ĺi nniqan, wada m ¶ńßdil baj sn…ĺtiqan na tuna…ĺa ¶ tu…ĺańßu ¶ kom…ô…ĺi ¶o mi mo ¶i…ĺjawńßu ¶o ddńßa  ¶o niji. kŇčkawas **** idas * dijax **, spuda dnlulan pajo…ĺosu kjosaŇčto, ńßaŇčan knlwanan u kndadax "pajo…ĺosu suw…ôaj s…ôńßw…ô  ¶uji koŇčńßokwo" wada knp…ĺijux "pajo…ĺosu kŇčńßokwo" . wada mk…ĺńßak ka su…ĺj…ôn daw, kŇčkawas **** dijax * dijax **  ¶ida wada pusa ka…ĺi duku…ĺi ¶u ka pajo…ĺosu. mnduku…ĺi ¶u * kŇčkawas  ¶ida, kŇčkawas **** idas * dijax ** mi idas * dijax ** mndńßa umaw soto  ¶ida, mnuka blbalaj ńßńßaŇčan ka ja…ĺisanta …ĺukasnko pa kasi mntxan slxan niqan ńßńßńßaŇčan mniq knlwanan. tumntxan bnkuwan s…ôŇčkjo u wada maŇčal **% ka xjo na, tumndńßa bnkuwan s…ôŇčkjo daw wada maŇčal **% ka mn…ôtaq ńßija mi wada na ini baka ka w…ôja ¶j…ôsu…ĺańßu ńßu…ĺan ¶ajw…ô ¶i kopi ¶i mnaŇčal **% balaj xjo, mi wada maŇčal soto. bukuj na kŇčkawas **** mi kŇčkawas **** mi kŇčkawas **** s…ôŇčkjo  ¶ida u snpusal maŇčal soto. qnita dńßa …ün ¶w…ôn kwan ¶a mi pnsslijan kwo ¶itoso pa niqan w…ô ¶w…ôn  ¶uji ka ndanan na …ĺukasnko s…ôńßu. s…ô…üi/ ¶Ňč ¶ pajo…ĺosu u koŇčńßokwo muda muwaja soto, spuda soto mi kokoiŇčkaj ka pnspuwan s…ôńßu, pnuda kŇčkawas **** pnwaja k…ôŇčpo, mn…ĺima kŇčkawas muda umaw ntxan soto s…ôŇčkjo, kŇčkawas ****  ¶ida bnkuwan dijax soto u * kŇčkawas ńßan mi wada p…ĺjuxan * kŇčkawas bnkuwan mntxan, kokoiŇčkaj sjajij…ôn u pnspuwan *** ńßiji knńßb…ĺawan, saŇčjij…ôn u pnspuwan ** ńßiji knńßb…ĺawan. binaw, kndadax duku…ĺi ¶u dńßuq saja ka pajo…ĺosu pa ida nanaq …ĺukasnko ka pńßjuwan soto, muda s…ôŇčkjo soto pa wada dńßa  ¶ńßŇčanun ini mtduwa mi ini mtbalaj . niqan ka k…ĺinaq baj tnka…ĺi "nńßdanan baj kiŇčal tu ¶aj  ¶Ňč ¶w…ôn " ka pajo…ĺosu. ti…ĺi pajo…ĺosu u wa mniq tu ¶k ¶ka o ¶o, kija u taxa n…ô…ĺu knlwanan, mnslutu ¶ sqapańß knlwanan u niqan tuna…ĺa ¶ o…ĺosu, mi tudaja …ĺatow…ôja, po…ĺan, tui…ĺil daja …ĺitawwan, kija mi tu…ĺańßu ¶ ka uko…ĺan. knlbaŇčan kana dx…ĺal na pajo…ĺosu pa **.** knbkijan piŇčńßwaŇč koŇč…ĺi, qnstńßjaqan tu…ĺańßu ¶ mi tudaja u *** koŇč…ĺi, qnstńßjaqan tuna…ĺa ¶ mi tui…ĺil u *** koŇč…ĺi. nniqan pajo…ĺosu u mkb…ĺnux na…ĺa ¶ o ¶o, mb…ĺnux mi tt…ĺuma ka dx…ĺal mi to so baj jajuŇč mńßu…ĺiq dx…ĺal, mmaku q…ĺiŇčan qqńßuni lmiqu u dńßuq ***, tududux baj duwijaq u duwijaq  ¶…ôa…ĺ…ünsuko, ńßajpa *** m…ôta, ut…ĺuma baj nniqan wa mniq jajuŇč nj…ôman u ** m…ôta. jajuŇč b…ôńßiŇč mi tipiŇč pa niqan * knbkijan sŇča…ĺi, knbba…ĺaw u *.** knbkijan koŇč…ĺi. pusu baj jajuŇč niqan jajuŇč tinj…ôpo mi jajuŇč pu…ĺipija ¶i mi jajuŇč sitow…ôna mi jajuŇč nj…ôman mi jajuŇč so…üu, niqan * bnkuwan jajuŇč pa ńßm…ĺinas *** koŇč…ĺi. jajuŇč nj…ôman pqu…ĺi tui…ĺil daja mqu…ĺi u ¶iluŇč p…ĺoti, jajuŇč pu…ĺipija ¶i u pqu…ĺi tuna…ĺa ¶ mi mstu…ĺuŇč jajuŇč tinj…ôpo daw mqu…ĺi u ¶iluŇč qalux. niqan * knbkijan laŇču mi kana knlbaŇčan na u **** piŇčńßwaŇč koŇč…ĺi ka pajo…ĺosu, knb…ôńßiŇč baj kn…ĺbaŇčan laŇču na laŇču n…ĺa ¶i u niqan **.* piŇčńßwaŇč koŇč…ĺi, wada knmalu baj tnńßŇčanan dńßa ka "knlwanan knbkijan laŇču". kija mi niqan u…ĺi ka *** sŇča…ĺi laŇču slijan qsija, mnduŇčus baj ka dduwi ana manu qu…ĺi qqsija. kntlxan na ka…ĺa ¶ u mniq knmuxul nniqan ka…ĺa ¶ ta…ĺusiŇč mi ka…ĺa ¶ ńßajjaŇčsiŇč. ka…ĺa ¶ misan pa so muxul kija, ka…ĺa ¶ idas * tui…ĺil t…ĺańßu ¶ u ja baj ***(pu…ĺj…ôsuto)ka knskuj na, ka…ĺa ¶ tuna…ĺa ¶ daja u -**(w…ô ¶j…ôpusuko). ka…ĺa ¶ …ĺbawan pa mtltu mi mńßńßu…ĺiq, ja baj *** ka kntlxan na. tnkawas njańßan qsija u *** ńßawmi***** ńßawmi.  ¶uj…ôn ka…ĺi baj kwaŇč ¶an  ¶uj…ôn nija ka pajo…ĺosu, ** kluwanan kwaŇču ka msasu **** sŇča…ĺi nniqan kwaŇč ¶ju, sp…ĺuwan baj kwaŇč pa sdan ńßa ka  ¶jaj…ôn, snslijan namniq kana o ¶o u wa mniq tub…ĺańß, malu k…ĺijan **~*** kŇčkawas. uxaj kwaŇč  ¶uj…ôn u niqan btasil ńßwakaŇč mi btasil pajjun mi basil s…ôkaj mi  ¶laq qbuli ¶ mi pajja mi …üja…ĺjaw ńßńßmtu…ĺ puniq mi janj…ôntu. snslijan nitan u ** oku tw…ôn (snslijan kana su…ĺj…ôn  ¶bijaw u **% ka snslijan pajo…ĺosu). mttuku balaj ka  ¶uj…ôn qqsija mmańßan mi qqsija ddijun mna…ĺux. mmaku q…ĺiŇčan qqńßuni lmiqu u dńßuq ***, kn…ĺbaŇčan ida nkija qqńßuni u **%. snslijan npaqan qńßuni u **.** oku …ĺińßwaŇčmi, kŇčkawas pq…ĺijun ŇčaŇču ¶ ka npaqan qńßuni u ja baj *** knbkijan tw…ôn. kija mi, mniq  ¶k ¶ka dx…ĺal pajo…ĺosu pa niqan *.* knbkijan lnlamu kluwanan  ¶ ¶ama ¶. siŇč ¶Ňč- ¶juńßwa kana knlwanan pajo…ĺosu pa psnakan dńßa * ka knlwanan i ¶i siŇč ¶Ňč ¶ju, kija kana ka *  ¶o mi kiŇčal ma ¶i niqan duku…ĺi ¶u siŇč ¶Ňč ¶ju ńßnjuwan na sotu miŇčsuko. pu…ĺj…ôsuto ¶o kom…ô…ĺi ¶o ko…ĺotonwo ¶o mo ¶i…ĺjawńßu ¶o minsukosu miŇčsuko ¶o w…ô ¶j…ôpusuko ¶o k…ô…üaj knmalu baj ka qpańßun qu…ĺi koŇčj…ô pajo…ĺosu, qpańßun mpsalu kikaj mi j…ô ¶in  ¶jakoŇčj…ô mi kikaj ddijun qpańßun mi tj…ôn ¶u mi …ĺ…ôso  ¶isu u niqan baj knklanan mi knn…ĺana balaj, qpańßun it u niqan baj knklanan u…ĺi, qpańßun ppwalaŇč mi qpańßun tnbuwan u niqan baj knklanan u…ĺi, pnńßmanan buŇča tumun mi sama  ¶ńßija mi jama * u unńßijan na pa mniq  ¶k ¶ka knlwanan duku…ĺi ¶u kwosj…ô u tub…ĺańß kana. kŇčkawas **** unńßijan na kana  ¶k ¶ka knlwanan pa m…ĺana *.*%, koŇčj…ô u m…ĺana **.*%, qpańßun ppwalaŇč u *.*%. knńßb…ĺawan s…ôdiq knńßb…ĺawan kana s…ôdiq pajo…ĺosu pa ***.** knbkijan ńßiji(kŇčkawas **** idas *), kawas kawas u wada kndudul mlińß. pusu min…üoku pajo…ĺosu …üoku knńßb…ĺawan na u **.*%, o…ĺosu …üoku u **.*% knńßb…ĺawan, knńßb…ĺawan na po…ĺan …üoku u *.*%, …ôndukuj dow musa tuńßuj aw ¶ow  ¶in ¶ikontonti da. tńßdin  ¶ida ka pi…ĺis u niqan dńß aka pusa baj tńßdija dńßa dx…ĺal mi kbńß…ĺan ajus dx…ĺal, dx…ĺal …ĺuanta- u…ĺon mi pisukankow, kija saja na sow kan-kow-mi ¶u-konńßkow. pisukankow u knkawas **** …ônda kajgi p o…ĺiŇč kija wada sbuwaj bukuŇč pi…ĺis …ĺiawpot…ôa…ĺs . dx…ĺal …ĺiawpot…ô u sńßaŇčan dńßa kankow ¶jowpan, Ňčalan dńßa …ôndx…ĺal dńßa nanaq. da, spuda dńßa sowmq…ĺaqi…ĺ baj qmlańßaŇč,  ¶ida u ńßmaan dńßa ou baj qńßuni sijan ¶ijaw, kija pttuku babaw dx…ĺal sow knuo na sijan ¶ijaw papak …ĺulu. knńßb…ĺawan na uko…ĺan …üoku u *.*%, knńßb…ĺawan jodaja …üoku u *.*%, min…üoku ii ¶il u *.*%. snńßijan knńßb…ĺawan baj s…ôdiq pajo…ĺosu pa snluńßaj qu…ĺi toŇč ¶Ňč ¶jaw, kija mi so wa mniq alaŇč qu…ĺi tui…ĺil daja u snluńßaj t…ôsukjo mi duku…ĺi ¶u  ¶jawpaj (pnspuwan  ¶jawpaj toŇč ¶Ňč ¶jaw mi t…ôsukjo) buŇčka lukus pnlkusan  ¶bijaw pajo…ĺosu pa muwaja baj ńßan u wada …ĺun llkusan dńßa  ¶ińßu…ĺosu  ¶ida, tńßiti daw pusu baj u wada …ĺun po…ĺan mi …ĺitawwan mi …ĺatow…ôja mi o…ĺosu mi duma knlwanan o ¶o. wada …ĺun buŇčka o…ĺosu u…ĺi, msdalińß qu…ĺi …ĺitawwan ka knklanan p ¶ńßada ka pajo…ĺosu, binaw qnita s…ôdiq u kija baj so ini qndńßqi ka knk…ĺanan nija knlwanan ssijaw, ini so knlwanan ssijaw sp…ĺuwan qmita s…ôdiq u…ĺi. ja baj knńßb…ĺawan s…ôdiq u ini kdńßu ka snp…ĺuwan dńßa qmita knlwanan dńßa nanaq, ńßba…ĺaw baj s…ôdiq u wada malix waja uuqun  ¶bijaw. kbkuj kŇčkawas niji pa, wada pkŇčatun o…ĺosu ka ka…ĺi baj waja qu…ĺi pajo…ĺosu. …ĺukasnko soto ka pusa ka…ĺi p…ĺ…ĺadijo mi ptt…ĺ…ôbi u kasi ka mu…ĺu pnwaja, kddijax pkla kana s…ôdiq pa …ĺntanun …ĺmŇčaw ka ka…ĺi pajo…ĺosu mi kńßnu pajńßunpi, binaw ini …ĺŇčaw ka ja quluŇč baj dmuwi ka…ĺi pajo…ĺosu. …ĺ…ĺadijo mi tt…ĺ…ôbi pa nknlwanan kana. siŇčbuŇč u to baj so qlńßaŇčan knlwanan kana, m…ĺaj so "siŇčbuŇč pajo…ĺosu koŇčńßokwo"*** ka…ĺi baj ńßbaŇčan dnjawan s…ôńßu kŇčkawas ka ou baj dijax smsuŇč buŇčka: knduŇčus baj ** ńßwaŇč. s…ĺwasaw na miŇčsuko. ** w…ônji ńßw…ôj…ôn. smsuŇč kwo ¶i  ¶w…ôsuw…ô. mwaja m…ôńßu kana knlwanan. jisu llaqi mi mbbijax. pnsuŇč jisu mbbijax  ¶oŇčji  ¶j…ômu. qnnaqańß kuxul ka nia…ĺsuw…ô qnalaŇč b…ôńßiŇč sapańß. qnalaŇč b…ôńßiŇč sapańß mia…ĺ. dijax smsuŇč pajo…ĺosu. sspu ujas kana knlwanan mi mujas. ana so iŇčgaku mi jisu mi ujas mi g…ôki mi …ĺmw…ô…ĺi, uuda niji u ptu…ĺa baj knkla mpk…ôki pajo…ĺosu, mniq ddijax smsuŇč niji, wada dńßuq maŇčal knkluwanan snadu ka dńßija: "mnduŇčus ms…ôdiq balaj min…üoku" mi "mnduŇčus baj iŇčgaku jisu pajo…ĺosu". duma sŇčajan knlwanan, m…ĺaj so dijax duku…ĺi ¶u mi dijax dnwijal, dmudul baj knńßb…ĺawan s…ôdiq, kija mi muda qu…ĺi j…ônńßwa ńßw…ôj…ôn mi kkluwanan josiŇč ńß…ôtaj. spu…ĺuwan baj dijax smsuŇč pa to baj mniq mssli miŇčsuko kana. niqan spa ¶ su ¶…ôji ¶an ńßniti  ¶bijaw ka pajo…ĺosu: qnalaŇč b…ôńßiŇč sapańß mia…ĺ; ****** ***** qnalaŇč b…ôńßiŇč sapańß nia…ĺsuw…ôsu; ****** "b…ôńßiŇč llmiqu pj…ô…ĺoso…üu"; "msupu dmuwi po…ĺan" ; *********** ***** suto…ĺuw…ô ¶otińßu " pnspuwan ajsanija mi ńßw…ôn…ĺan mi …ĺatow…ôja mi …ĺitawwan mi nwow…ô mi moa…ĺtowa mi o…ĺosu mi …üw…ôtj…ôn mi uko…ĺan. kjoiku m…ĺana baj ka kjojiku pajo…ĺosu, ipaŇč sapańß pijasan pa dmuwi ** kŇčkawas ini aŇčal ńßbaŇčan jiu ¶jawju. tuba…ĺaw pnwaja slńßajan mujas u *~* kŇčkawas, psnakan ini aŇčal ńßbaŇčan mi maŇčal ńßbaŇčan ddńßa kluwanan. kŇčkawas **** sndujan ńßbaŇčan kjojiku u *.**% kana ńßbaŇčan sndujan knlwanan. saja u niqan **** sapańß pijasan laqi tti…ĺiŇč(laqi mujas u ja baj * knbkijan ńßiji); **** ka ipaŇč  ¶k ¶ka sapańß pijasan(laqi mujas u ja baj *** knbkijan ńßiji); *** ka  ¶k ¶ka  ¶wanj…ô sapańß pijasan mi ** ka tuba…ĺaw sapańß pjasan( ¶k ¶ka niji u ** ka tuba…ĺaw sapańß pijasan pnńßjuwan knlwanan mi ** ka tuba…ĺaw sapańß pijasan uxaj pnńßiju knlwanan). spuda patas snpuwan qmita, saja ka wa qnpańß ipaŇč  ¶k ¶ka sapańß pjasan u ** knbkijan ńßiji,  ¶k ¶ka niji u ja baj ** knbkijan ńßiji ka mptusa, wa mniq tuba…ĺaw sapańß pijasan qnpańß u * knbkijan ńßiji sŇča…ĺi. niqan baj ńßńßaŇčan tub…ôńßiŇč sapańß pijasan u: tub…ôńßiŇč sapańß pijasan pnńßiju knlwanan pajo…ĺosu, pnńßiju kŇčkawas ****, mpujas u ***** ńßiji, mptusa u **** ńßiji; tub…ôńßiŇč  ¶isu sapańß pijasan pnńßiju knlwanan pajo…ĺosu, pnńßiju kŇčkawas ****, mpujas u ***** ńßiji, mptusa u **** ńßiji; tub…ôńßiŇč kmptusa sapańß pijasan pnńßiju knlwanan pajo…ĺosu, pnńßiju ****, mpujas u ***** ńßiji, **** ńßiji ka mptusa; tub…ôńßiŇč k…ô…üaj sapańß pijasan pnńßiju knlwanan pajo…ĺosu, pnńßiju ****, mpujas u ***** ńßiji, mptusa u *** ńßiji; tub…ôńßiŇč qnpańß pnwalaŇč sapańß pijasan pnńßiju knlwanan pajo…ĺosu, pnńßiju ****, mpujas u **** ńßiji, mptusa u *** ńßiji; tub…ôńßiŇč ka…ĺi sapańß pijasan pnńßiju knlwanan miŇčsuko, pnńßiju kŇčkawas ****, mpujas u **** ńßiji, mptusa u *** ńßiji. m…ôti dńßuq kŇčkawas **** bukuj, niqan **** sapańß siŇčbuŇč ka pajo…ĺosu, ńßba…ĺaw baj mba…ĺi mi b…ôńßiŇč baj n…ĺuwan na siŇčbuŇč u siŇčbuŇč soto pankoŇčtiŇč-"siŇčbuŇč suw…ôaj pajo…ĺosu", dmuwi ka…ĺi o…ĺosu mi pajo…ĺosu ddńßa ka…ĺi niji matas, ja baj **.** knbkijan ka sba…ĺi kddijax, pnńßiju kŇčkawas ****. niqan ńßm…ĺinas * knbkijan mi ini dńßuq ** knbkijan sba…ĺi kiŇčal dijax ka siŇčbuŇč pa: "siŇčbuŇč koŇčńßokwo" mi "siŇčbuŇč …ünmin" mi "alaw kn…ĺdax  ¶ukwo" mi "siŇčbuŇč mbbijax splawa" mi "llabaŇč qnpańßan pajo…ĺosu" mi "siŇčbuŇč suj…ô pajo…ĺosu" mi "siŇčbuŇč …ünmin ji ¶u". pusu baj t…ĺ…ôbi mi p…ĺadijo pa "ko…üjo pajo…ĺosu knlwanan t…ĺjbi p…ĺadijo", ko…üjo niji u kasi qlńßaŇči soto,  ¶usi ko…üjo mi ńßuku ¶usi u soto ka pńßiju mi malax. ko…üjo u qnlańßaŇč siŇčbuŇčbu mi t…ĺ…ôbitaj mi …ĺadijotaj mi usj…ôntj…ôn  ¶isu  ¶oŇčsin mi saŇčj…ô s…ôŇčdiŇčbu, mniq kbkiŇčal  ¶o u pńßiju ńßw…ônbu, p…ĺadijo mi t…ĺ…ôbi u dńßuq kńßbuŇčan mi qtanan kana knlwanan. kana s…ômuŇč mpqpańß u ja baj **** ńßiji. ko…üjo pajo…ĺosu knlwanan t…ĺjbi p…ĺadijo t…ĺańßu ¶ na p…ĺadijotaj pajo…ĺosu pa pnńßiju kŇčkawas **** idas **, saja u niqan * bkuwan  ¶j…ômu. tukiŇčal bnkuwan  ¶j…ômu u knkiŇčal dijax p…ĺadijo ** …üikaŇč. tudńßa bnkuwan  ¶j…ômu u knkiŇčal dijax p…ĺadijo ** …üikaŇč. "sotu" p…ĺadijotaj u kddijax p…ĺadijo ** …üikaŇč. tu…ĺu bnkuwan  ¶j…ômu u p…ĺimax ka…ĺi o…ĺosu mi pajo…ĺosu dńßa ka…ĺi niji p…ĺadijo, uko…ĺan mi po…ĺan mi …ĺitawwan mi …ĺatow…ôja msqapańß msdalińß nniqan pajo…ĺosu mi o…ĺosu tudu duwijaq u…ĺaa…ĺ nniqan tui…ĺil u malu qbńßaŇčan. pajo…ĺosu kwo ¶i p…ĺadijo tj…ôntaj pa spuda waŇč ¶i waŇč…ĺu kddijax dmuwi ka…ĺi pajo…ĺosu mi ka…ĺi o…ĺosu mi ka…ĺi t…ôlu mi ka…ĺi doji ¶u mi ka…ĺi …ôgo muda p…ĺadijo ami…ĺika mi kanada mi awta…ĺija mi  ¶jokoku mi ** sŇča…ĺi knlwanan o ¶o mi ańßw…ô…ĺika, kddijax muda p…ĺadijo * …üikaŇč. knlwanan t…ĺ…ôbitaj pajo…ĺosu pa pnńßiju kŇčkawas ****, p…ĺimax ka…ĺi pajo…ĺosu mi ka…ĺi o…ĺosu pt…ĺ…ôbi, dijax qtanan t…ĺ…ôbi u ja baj ** …üikaŇč. nmalan pajo…ĺosu ka ana b…ôtaq saja muda pwaja ńßńßuqil mniq knlwanan o ¶o. pskbijax ńßiji pnslijan mtu…ĺ bo…ĺu : paw…ĺisońßu bat…ô mtu…ĺ bo…ĺu  ¶ju…ĺopu,  ¶ju…ĺopu niji pa sŇčkkawas musa pnsuŇč mtu…ĺ bo…ĺu o ¶o kwan ¶jun …ĺj…ônsaj. mt* …ĺajpu mtu…ĺ bo…ĺu  ¶ju…ĺopu. pnjańßan pnatas  ¶ia</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Belarus = Gaga kska Owcow ka Belarus, 53 00 N, 28 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 207,600 sq km(hangan na o Tg86) (knlbanga dxgal o 202,900 sq km, knlbangan qsiya o 4,700 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 9,570,376 hiyi. Gaga Minsk ka pusu alang paru, jiyax 3 idas 7 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Belarus ga wada sugan 43.70% ka dxgal qpahan, 42.70% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 13.60% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Alexander Lukashenko, pnaah hngkawas1994 idas 7 jiyax 20pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Payorosu Payorosu Konghokwo (Kari Payorosu:–Ď–Ķ–Ľ–į—Ä—É—Ā—Ć, brnahun matas: BieŇāaruŇõÔľõIPA:(b ≤…õla'rus ≤)ÔľõKari Orosu:–Ď–Ķ–Ľ–į—Ä—É—Ā—Ć,IPA:(b ≤…™l…ź'rus ≤)) plwanan "Payorosu" mi lxanun lmawa "Paye"spatas seyhu hangan cyokoku u "Payrosu" , wa mniq Tongo u neyru klwanan, sotu u Mingsuko. Payorosu Suweyay Sehweycuyi Konghokwo u wada dukuricu kngkawas 1991 idas 8 diyax 25, mntna kngkawas idas 9 diyax 19 cida pa knpriyux hangan "Payorosu Konghokwo". Payorosu u tunarac mi tudaya pa mssiyaw Orosu, turahuc u msqapah Ukoran, tuiril u msupu Poran mi Ritawwan mi Ratoweyya mssiyaw, kana knlbangan dxral knlwanan u 207,600 pinghwang kongri, knhbrawan kana sediq u 950 knbkiyan hiyi (kngkawas 2018), hbaraw bay ka wa mniq Mingkosu mi msdalih beyring alang mkbrnux, ya bay 80% knhbrawan sediq u tnpusu bay mntuting nanaq sediq Payorosu, pusu bay sawsumincu spuda bnkuwan u sediq Orosu mi sediq Poran mi sediq Ukeran. Kndadax 1955 da u, wada ngalun kari srngaw seyhu ka kari Payorosu mi kari Orosu. Keypo Payorosu pa ini pdungus bay phiyu snhiyan knlwanan, knhbaraw bay ka smluhay Orosu Tongcengkyo, thiti da u Roma Teysukyo, kiya mi ou bay diyax smsung Kiristokyo (so diyax smsung tntuyan hnqilan Yesu‚Ä¶‚Ä¶‚Ä¶) u wada Psdhun diyax sngayan knlwanan uri. Pusu pnyahan kari Payorosu mniq kari Payorosu pa dungus na u "mbhuway ka Rosu", kiya mi "bhuway" u ririh sa rakaw mbhuway "Rosu" mi "Orosu" pa dungus na u mntna bay kingal kari, Telu mi sediq Rosu u uka pnluban, sediq Mongku mquri tuiril mccbu cida u, hana mnwaluk sediq Rosu, kari rudan cbiyaw Mongku u naqah matas "r" ka pnrdingan, so kiya sediq Mongku hiya mubahang kari Rosu, so kiya, spuda kari Mongku Opos mi brahun hnang u Orosu da. –Ď–Ķ–Ľ–į—Ä—ÉŐĀ—Ā—Ć u brahun kari Telu ka cbiyaw u "Pyeyrorusiya" .... Binasw bnrahan kari Telu jidayi saya daw dmuwi bay "Payorosu". Kari Surahu "mbhuway" u mntna hari pnhnang kari Telu "bhuway", binaw ini pntna ka pusu dungus kari, wada nanaq so mntna ka hnang, uka balay bay pnluban ka pusu dungus kari. Bnrahan kari Telu "Payorosu" u dungus hnang na, kiya mi pnlngu bay dungus na uri. Ini dukuricu ka Payorosu cida han pa, hangan na ego u pneyyah kari Orosu "Byelorussia", babaw dukuricu ka Payorosu daw kasi duwi bnrahan kari Payorosu "Belarus". Tnhangan Payorosu quri mbhuway u ou kluwanan kari: 13 seyki dhuq 14 seyki iyax cida, sediq Sio thngayan dha Payorosu ka kana nniqan Payorosu saya sediq Surahu snluhay Kiristokyo. Mniq tuiril dha ka sediq Poroti ini pntna snhiyan u Mqalux Rosu, mniq tunarac dha saya ka sediq Ukoran u Mbanah Rosu. Sediq Payorosu(tnpusu sediq Surahu) u snkuxul lukus mbhuway, so kiya mangal tmhangan niyi. 13 seyki dhuq 14 seyki iyax cida, sediq Sio thngayan dha Payorosu ka kana nniqan Payorosu saya sediq Surahu snluhay Kiristokyo. Mniq kngkawas 1267 brah cida ini hay knnrmux Mongku tikwo ka sediq Rosu u sediq Mbhuway Rosu. Pnusa patas pkla kari ka Payorosu cuhwa tasukwan, dungus na Payorosu u niqan "dukuricu, mtrawah, uxay sbkuy qaqay mi bawa nsediq Tatan Mongku " ka dungus niya. Kngkawas 2018 idas 3 diyax 16, Payorosu mnnniq Conghwa jenmin tasukwan u pquri nganguc pusa kari, brahun kari Telu ka hangan knlwanan dha u Payrosu. Rikisi Kongweyn 9 seyki dhuq 11 seyki, jidayi saya dxral kana Payorosu u nsediq Weycing mniq kongyeyn kngkawas 862 pnhiyu Cihurosu, kingal thdiqan bay qnlhangan pneyyah Ryoriko wangcaw ka knlwanan Tongsurahu. Mniq Cihurosu takong Yarosurahu 1su wada mrdang kngkawas 1054 daw, wada kndudul pswayay ou dukuricu klualang kongkwo ka Cihurosu. Dhuq 9 mi 10 seyki cida, Payorosu turahuc mi tudaya saya phiyu Porocuko mi Turohu-Pingsuko dkongkwo. Kndadax 13 dhuq 14 seyki daw msupu Ritawwan takongkwo, pnrdingan phiyu Ritawwan takongkwo u alaw quri keyjay, kiya hiti na u seyji mi waya sediq mnniq dxral Payorosu hini pa mntna bay, 13 seyki ka Mongku mquri Orosu knnrmux cida, yahan qmlahang ini qbsiyaq kngkawas sediq Mongku Cincanghankwo ka Payorosu, peyyah hini mcbu Sio mi Poran, beytaq miyah turahuc knnrmux Cihu ka Ritawwan takongkwo, wada ini baka ka budayi Mongku, kiya mi muda qndriqan qnlqilan ka dxral niyi. Kngkawas 1386 idas 2 diyax 2 cida spuda pnstrngan ddha Ritawwan takongkwo mi Poran daw wada msupu phiyu Kongcu pangryeyn. Mndungus bay pnspuwan ka ddha knlwanan niyi u kiya ka kngkawas 1596 cida spuda Rupurin u qulung bay wada msupu phiyu Poran Ritawwan. Kngkawas 1696 cida kari Poran ka wada rmirih kari Payorosu mi ngalan kari srngaw seyhu, kiya mi cida daw wada pusa kari ngalan dha smliq waya ka rmngaw kari Payorosu. Kngkawas 1486 sediq Mosuko Iban 3su u smatang spuda mccbu pkngalun kana ka Curosu kongkwo, quri so dxral Payorosu mi Ukoran mi iril Orusu. Kngkawas 1795, Orosu tikwo mi Purusu mi Awtiri bnbur pquri mddayak Poran, Pnluban pangryeyn Poran mi Ritawwan pa wada pkngatun, iyax niyi u dxral Payorosu pa wada mndxral Orosu tikwo. Sao Nikura 1su mi Yarisanta 3su ka mbukung qmlahang cida, alaw hhmtur Poran mi Orosu da mibungka Payorosu u wada prtan mi spoxan. 19 seyki ka Payorosu u wada ngalun jidayi saya mtkla quri knkla minjoku mi jidayi krinah niqan singko dha nanaq ka Payorosu. Mpqdu ka tumntxan mccbu kngkawas 1918 idas 3 diyax 25, Pureysuto-Ritawhusuko patas pnsdhuwan ida wisu mppstuq kari cida, dndulan quri uuda bokusing knlwanan Doyicu wada dha ngalun ka Payo mi Ukoran mi knlwanan Porotihay, Payorosu ka muwaya balay pusa kari dukuricu, spuda dndulan knlwanan Doyicu phiyu Payorosu Jnmin Konghokwo. Binaw lmutuc ka mccbu PoSu, wada so tnayis bay ka konghocngti mi dxral tunarac mi tuiril u wada ulkun Orosu Suweyay Ryeynpang Sehwey Cuyi Konghokwo mi Poran tudha Konghokwo. Kngkawas 1919 idas 1 diyax 1, Suweyay Okwo mniq dxral unlkan na Payorosu pusa kari phiyu Payorosu Sehwey Cuyi Konghokwo. Kiya mi thiti daw mccbu cida kari bay dxral ka wada ulkan Poran, Kiya mi thiti daw mccbu cida kari bay dxral ka wada ulkan Poran, iyux muda cmiyux pprngaw Poran ka Suo, mniq iada 7 diyax 17 cida balay bay ptalax Ritawwan-Payorosu Suweyay Sehweycuyi Konghokwo. Suweyay Okwo u mniq kngkawas 1920 idas 7 mntxal umluk Mingsuko dungan, idas 7 diyax 31 cida snburah phiyu Payorosu Suweyay Sehwey Cuyi Konghokwo. Kngkawas 1921, mnhdu ka mccbu PoSu rngiyan dha ka quri so pprngawan Payorosu, saya u dxral tuiril Payorosu u nPoran. Kngkawas 1922 idas 12 diyax 30, Payorosu Suweyay Sehwey Cuyi Konghokwo pa bnatas pnsdhuwan phiyu Suryeyn, Wada mtuspac tumal konghokwo pnhyuwan Suryeyn cida. Mnccbu tumndha cida, kngkawas 1941 idas 6 diyax 22 Nacwey Doyicu ka miyah knnrmux Suryeyn, prading mccbu ka Suryeyn mi Doyicu, muda ckcka elu ka Doyicu u wada mangal Payorosusohu Mingsuko, wada pspuwan Doyicu ka Payorosu mi Tturu knlwanan Porotihay mi ngalan na Awsuran Congtu Syacyu, kngkawas 1944 butayi Suryeyn u cmiyuk cnbu Doyicu u kiya ka wada plaxan. Iyax cida u wada mqraqil bay ndanan kana tumal Suryeyn konghokwo ka Payorosu, mniq diyax cida, Nacwey Doyicu pa 290 mkbrnux alang u wada sliqun 209, kiya mi 85% kongyey mi 100 knbkiyan sapah ka wada sliqun kana. Pnuda mnhdu mnccbu mi kndudul mkrana, wada knmalu dungan ka kongyey Payorosu, kiya mi wada mpusu bay mpsalu qqiya tuiril Suryeyn, pprana sngtangan qqpahun, dmudul sediq Orosu miyax qnpah. Kngkawas 1986, ssiyaw Payorosu knlwanan Ukoran u mnuda Cenopi bakudang hacideynsyo suku, alaw ka sbhuran mi quri nniqan, wada mchdil bay snrtiqan na tunarac turahuc Komeyrico mi Mociryawhuco ddha co niyi. Kngkawas 1991 idas 8 diyax 25, spuda dnlulan Payorosu Kyosangto, hangan knlwanan u kndadax "Payorosu Suweyay Sehwey Cuyi Konghokwo" wada knpriyux "Payorosu Knghokwo" . Wada mkrhak ka Suryeyn daw, kngkawas 1991 diyax 8 diyax 25 cida wada pusa kari dukuricu ka Payorosu. Mndukuricu 3 kngkawas cida, kngkawas 1994 idas 6 diyax 24 mi idas 7 diyax 10 mndha umaw Soto cida, mnuka blbalay hhangan ka Yarisanta Rukasnko pa kasi mntxan slxan niqan hhhangan mniq knlwanan. Tumntxan bnkuwan seyngkyo u wada mangal 45% ka xyo na, tumndha bnkuwan seyngkyo daw wada mangal 80% ka mneytaq hiya mi wada na ini baka ka Weyyacyeysurahu Hurancayweyci Kopici mnangal 14% balay xyo, mi wada mangal soto. Bukuy na kngkawas 2001 mi kngkawas 2006 mi kngkawas 2015 seyngkyo cida u snpusal mangal soto. Qnita dha jncweyn kwanca mi pnssliyan kwocitoso pa niqan weycweyn cuyi ka ndanan na Rukasnko seyhu. Seyji/Cngc Payorosu u konghokwo muda muwaya soto, spuda soto mi kokoingkay ka pnspuwan seyhu, pnuda kngkawas 1994 pnwaya keyngpo, mnrima kngkawas muda umaw ntxan soto seyngkyo, kngkawas 1996 cida bnkuwan diyax soto u 5 kngkawas han mi wada pryuxan 7 kngkawas bnkuwan mntxan, kokoingkay syayiyeyn u pnspuwan 110 hiyi knhbrawan, sangyiyeyn u pnspuwan 64 hiyi knhbrawan. Binaw, kndadax dukuricu dhuq saya ka Payorosu pa ida nanaq Rukasnko ka phyuwan soto, muda seyngkyo soto pa wada dha chnganun ini mtduwa mi ini mtbalay . Niqan ka krinaq bay tnkari "nhdanan bay kingal tucay cngcweyn " ka Payorosu. Tiri Payorosu u wa mniq tuckcka Oco, kiya u taxa neyru knlwanan, mnslutuc sqapah knlwanan u niqan tunarac Orosu, mi tudaya Ratoweyya, Poran, tuiril daya Ritawwan, kiya mi turahuc ka Ukoran. Knlbangan kana dxral na Payorosu pa 20.76 knbkiyan pinghwang kongri, qnsthyaqan turahuc mi tudaya u 560 kongri, qnsthyaqan tunarac mi tuiril u 650 kongri. Nniqan Payorosu u mkbrnux narac Oco, mbrnux mi ttruma ka dxral mi to so bay yayung mhuriq dxral, mmaku qringan qqhuni lmiqu u dhuq 40ÔľÖ, tududux bay duwiyaq u duwiyaq Ceyarjnsuko, haypa 345 meyta, utruma bay nniqan wa mniq yayung Nyeyman u 90 meyta. Yayung beyhing mi tiping pa niqan 2 knbkiyan sngari, knbbaraw u 9.06 knbkiyan kongri. Pusu bay yayung niqan yayung Tinyeypo mi yayung Puripiyaci mi yayung Sitoweyna mi yayung Nyeyman mi yayung Soju, niqan 6 bnkuwan yayung pa hmrinas 500 kongri. Yayung Nyeyman pquri tuiril daya mquri ucilung Proti, yayung Puripiyaci u pquri tunarac mi msturung yayung Tinyeypo daw mquri Ucilung qalux. Niqan 1 knbkiyan langu mi kana knlbangan na u 2000 pinghwang kongri ka Payorosu, knbeyhing bay knrbangan langu na langu Nraci u niqan 79.6 pinghwang kongri, wada knmalu bay tnhnganan dha ka "knlwanan knbkiyan langu". Kiya mi niqan uri ka 130 sngari langu sliyan qsiya, mndungus bay ka dduwi ana manu quri qqsiya. Kntlxan na karac u mniq knmuxul nniqan karac tarusing mi karac hayyangsing. Karac misan pa so muxul kiya, karac idas 1 tuiril trahuc u ya bay ‚ąí4‚ĄÉ(Puryeysuto)ka knskuy na, karac tunarac daya u -8‚ĄÉ(Weycyeypusuko). Karac rbawan pa mtltu mi mhhuriq, ya bay 18‚ĄÉ ka kntlxan na. Tnkawas nyahan qsiya u 550 hawmiÔĹěÔĹě700 hawmi. Cuyeyn Kari bay kwangcan cuyeyn niya ka Payorosu, 30 kluwanan kwangu ka msasu 4000 sngari nniqan kwangcyu, spruwan bay kwang pa sdan ha ka cyayeyn, snsliyan namniq kana Oco u wa mniq tubrah, malu kriyan 20~115 kngkawas. Uxay kwang cuyeyn u niqan btasil hwakang mi btasil payyun mi basil seykay mi claq qbulic mi payya mi jyaryaw hhmtur puniq mi yanyeyntu. Snsliyan nitan u 44 oku twen (snsliyan kana Suryeyn cbiyaw u 36% ka snsliyan Payorosu). Mttuku balay ka cuyeyn qqsiya mmahan mi qqsiya ddiyun mnarux. Mmaku qringan qqhuni lmiqu u dhuq 36ÔľÖ, knrbangan ida nkiya qqhuni u 19%. Snsliyan npaqan qhuni u 10.93 oku rihwangmi, kngkawas pqriyun nganguc ka npaqan qhuni u ya bay 500 knbkiyan twen. Kiya mi, mniq ckcka dxral Payorosu pa niqan 3.1 knbkiyan lnlamu kluwanan ccamac. Singcng-cyuhwa Kana knlwanan Payorosu pa psnakan dha 7 ka knlwanan ici singcngcyu, kiya kana ka 6 co mi kingal maci niqan dukuricu singcngcyu hnyuwan na sotu Mingsuko. Puryeysutoco Komeyrico Korotonwoco Mociryawhuco Minsukosu Mingsukoco Weycyeypusukoco Keyjay Knmalu bay ka qpahun quri kongyey Payorosu, qpahun mpsalu kikay mi yeycin cyakongyey mi kikay ddiyun qpahun mi tyeyncu mi reyso cisu u niqan bay knklanan mi knnrana balay, qpahun IT u niqan bay knklanan uri, qpahun ppwalang mi qpahun tnbuwan u niqan bay knklanan uri, pnhmanan bunga tumun mi sama chiya mi yama ‚Ä¶ u unhiyan na pa mniq ckcka knlwanan dukuricu kwosyey u tubrah kana. Kngkawas 2005 unhiyan na kana ckcka knlwanan pa mrana 9.2%, kongyey u mrana 10.4%, qpahun ppwalang u 2.1%. Knhbrawan sediq Knhbrawan kana sediq Payorosu pa 989.86 knbkiyan hiyi(kngkawas 2003 idas 1), kawas kawas u wada kndudul mlih. Pusu minjoku Payorosu joku knhbrawan na u 81.2%, Orosu joku u 11.4% knhbrawan, knhbrawan na Poran joku u 3.9%, Endukuy dow musa tuhuy Awcow cincikontonti da. Thdin cida ka Piris u niqan dh aka pusa bay thdiya dha dxral mi kbhran ayus dxral, dxral Ruanta- Uron mi Pisukankow, kiya saya na sow Kan-kow-micu-konhkow. Pisukankow u knkawas 1885 enda kaygi P oring kiya wada sbuway bukung Piris Riawpotears . Dxral Riawpote u shangan dha Kankowcyowpan, ngalan dha endxral dha nanaq. Da, spuda dha sowmqraqir bay qmlahang, cida u hmaan dha ou bay qhuni Siyanciyaw, kiya pttuku babaw dxral sow knuo na Siyanciyaw papak rulu. knhbrawan na Ukoran joku u 2.4%, knhbrawan Yodaya joku u 0.3%, minjoku iicil u 0.8%. Snhiyan Knhbrawan bay sediq Payorosu pa snluhay quri Tongcngcyaw, kiya mi so wa mniq alang quri tuiril daya u snluhay Teysukyo mi Dukuricu cyawpay (Pnspuwan cyawpay Tongcngcyaw mi Teysukyo) Bungka Lukus pnlkusan cbiyaw Payorosu pa muwaya bay han u wada run llkusan dha Cihurosu cida, thiti daw pusu bay u wada run Poran mi Ritawwan mi Ratoweyya mi Orosu mi duma knlwanan Oco. Wada run bungka Orosu uri, msdalih quri Ritawwan ka knklanan pchada ka Payorosu, binaw qnita sediq u kiya bay so ini qndhqi ka knkranan niya knlwanan ssiyaw, ini so knlwanan ssiyaw spruwan qmita sediq uri. Ya bay knhbrawan sediq u ini kdhu ka snpruwan dha qmita knlwanan dha nanaq, hbaraw bay sediq u wada malix waya uuqun cbiyaw. Kbkuy kngkawas niyi pa, wada pkngatun Orosu ka kari bay waya quri Payorosu. Rukasnko soto ka pusa kari prradiyo mi pttreybi u kasi ka muru pnwaya, kddiyax pkla kana sediq pa rntanun rmngaw ka kari Payorosu mi khnu payhunpi, binaw ini rngaw ka ya qulung bay dmuwi kari Payorosu. Rradiyo mi ttreybi pa nknlwanan kana. Singbung u to bay so qlhangan knlwanan kana, mray so "singbung Payorosu konghokwo"‚Ä¶‚Ä¶‚Ä¶ Kari bay hbangan dnyawan seyhu kngkawas ka ou bay diyax smsung bungka: Kndungus bay 72 hwang. Srwasaw na Mingsuko. 72 wenyi hweyyeyn. Smsung kwoci cweysuwey. Mwaya mehu kana knlwanan. Yisu llaqi mi mbbiyax. Pnsung yisu mbbiyax congyi cyeymu. Qnnaqah kuxul ka Niarsuwey qnalang beyhing sapah. Qnalang beyhing sapah Miar. Diyax smsung Payorosu. Sspu uyas kana knlwanan mi muyas. Ana so inggaku mi yisu mi uyas mi geyki mi rmweri, uuda niyi u ptura bay knkla mpkeyki Payorosu, mniq ddiyax smsung niyi, wada dhuq mangal knkluwanan snadu ka dhiya: "Mndungus msediq balay minjoku" mi "Mndungus bay inggaku yisu Payorosu". Duma sngayan knlwanan, mray so diyax dukuricu mi diyax dnwiyal, dmudul bay knhbrawan sediq, kiya mi muda quri yeynhwa hweyyeyn mi kkluwanan yosing heytay. Spuruwan bay diyax smsung pa to bay mniq mssli Mingsuko kana. Niqan spac suceyyican hniti cbiyaw ka Payorosu: Qnalang beyhing sapah Miar; –ú—Ė—Ä—Ā–ļ—Ė –∑–į–ľ–į–ļ Qnalang beyhing sapah Niarsuweysu; –Ě—Ź—Ā–≤—Ė–∂ "Beyhing llmiqu Pyeyrosoju"; "Msupu dmuwi Poran" ; –Ď–Ķ–Ľ–į–≤–Ķ–∂—Ā–ļ–į—Ź –Ņ—É—ą—á–į Sutoruweycotihu " Pnspuwan Aysaniya mi Hwenran mi Ratoweyya mi Ritawwan mi Nwowey mi Moartowa mi Orosu mi Jweytyeyn mi Ukoran. Kyoiku Mrana bay ka kyoyiku Payorosu, ipang sapah piyasan pa dmuwi 12 kngkawas ini angal hbangan yiucyawyu. Tubaraw pnwaya slhayan muyas u 4~5 kngkawas, psnakan ini angal hbangan mi mangal hbangan ddha kluwanan. Kngkawas 2005 snduyan hbangan kyoyiku u 2.08% kana hbangan snduyan knlwanan. Saya u niqan 4128 sapah piyasan laqi ttiring(laqi muyas u ya bay 9 knbkiyan hiyi); 4221 ka ipang ckcka sapah piyasan(laqi muyas u ya bay 128 knbkiyan hiyi); 253 ka ckcka cwanyey sapah piyasan mi 55 ka tubaraw sapah pyasan(ckcka niyi u 43 ka tubaraw sapah piyasan pnhyuwan knlwanan mi 12 ka tubaraw sapah piyasan uxay pnhiyu knlwanan). Spuda patas snpuwan qmita, saya ka wa qnpah ipang ckcka sapah pyasan u 15 knbkiyan hiyi, ckcka niyi u ya bay 14 knbkiyan hiyi ka mptusa, wa mniq tubaraw sapah piyasan qnpah u 2 knbkiyan hiyi sngari. Niqan bay hhangan tubeyhing sapah piyasan u: Tubeyhing sapah piyasan pnhiyu knlwanan Payorosu, pnhiyu kngkawas 1921, mpuyas u 14000 hiyi, mptusa u 1610 hiyi; Tubeyhing cisu sapah piyasan pnhiyu knlwanan Payorosu, pnhiyu kngkawas 1920, mpuyas u 21000 hiyi, mptusa u 1560 hiyi; Tubeyhing kmptusa sapah piyasan pnhiyu knlwanan Payorosu, pnhiyu 1914, mpuyas u 14586 hiyi, 1038 hiyi ka mptusa; Tubeyhing keyjay sapah piyasan pnhiyu knlwanan Payorosu, pnhiyu 1933, mpuyas u 15000 hiyi, mptusa u 700 hiyi; Tubeyhing qnpah pnwalang sapah piyasan pnhiyu knlwanan Payorosu, pnhiyu 1940, mpuyas u 9106 hiyi, mptusa u 630 hiyi; Tubeyhing kari sapah piyasan pnhiyu knlwanan Mingsuko, pnhiyu kngkawas 1948, mpuyas u 4500 hiyi, mptusa u 537 hiyi. Meyti Dhuq kngkawas 2005 bukuy, niqan 1255 sapah singbung ka Payorosu, hbaraw bay mbari mi beyhing bay nruwan na singbung u singbung soto pankongting-"Singbung Suweyay Payorosu", dmuwi kari Orosu mi Payorosu ddha kari niyi matas, ya bay 40.29 knbkiyan ka sbari kddiyax, pnhiyu kngkawas 1927. Niqan hmrinas 1 knbkiyan mi ini dhuq 10 knbkiyan sbari kingal diyax ka singbung pa: "Singbung Konghokwo" mi "Singbung Jnmin" mi "Alaw Knrdax Cukwo" mi "Singbung Mbbiyax Splawa" mi "Llabang Qnpahan Payorosu" mi "Singbung Suyey Payorosu" mi "Singbung Jnmin Yicu". Pusu bay treybi mi pradiyo pa "Kojyo Payorosu knlwanan trybi pradiyo", kojyo niyi u kasi qlhangi soto, cusi kojyo mi hukucusi u soto ka phiyu mi malax. kojyo u qnlahang singbungbu mi treybitay mi radiyotay mi usyeyntyeyn cisu congsin mi sangyey seyngdingbu, mniq kbkingal Co u phiyu hwenbu, pradiyo mi treybi u dhuq khbungan mi qtanan kana knlwanan. Kana seymung mpqpah u ya bay 3000 hiyi. Kojyo Payorosu knlwanan trybi pradiyo trahuc na Pradiyotay Payorosu pa pnhiyu kngkawas 1925 idas 11, saya u niqan 3 bkuwan cyeymu. Tukingal bnkuwan cyeymu u knkingal diyax pradiyo 19 jikang. Tudha bnkuwan cyeymu u knkingal diyax pradiyo 16 jikang. "Sotu" pradiyotay u kddiyax pradiyo 12 jikang. Turu bnkuwan cyeymu u primax kari Orosu mi Payorosu dha kari niyi pradiyo, Ukoran mi Poran mi Ritawwan mi Ratoweyya msqapah msdalih nniqan Payorosu mi Orosu tudu duwiyaq Uraar nniqan tuiril u malu qbhangan. Payorosu kwoci pradiyo tyeyntay pa spuda wangci wangru kddiyax dmuwi kari Payorosu mi kari Orosu mi kari Telu mi kari Doyicu mi kari Eygo muda pradiyo Amirika mi Kanada mi Awtariya mi Cyokoku mi 20 sngari knlwanan Oco mi Ahweyrika, kddiyax muda pradiyo 4 jikang. Knlwanan treybitay Payorosu pa pnhiyu kngkawas 1956, primax kari Payorosu mi kari Orosu ptreybi, diyax qtanan treybi u ya bay 20 jikang. Nmalan Payorosu ka ana beytaq saya muda pwaya hhuqil mniq knlwanan Oco. Pskbiyax hiyi Pnsliyan mtur boru : Pawrisohu BATE mtur boru cyuropu, cyuropu niyi pa sngkkawas musa pnsung mtur boru Oco kwancyun ryeynsay. MTZ Raypu mtur boru cyuropu. Pnyahan pnatas CIA</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= b…ôla…ĺus = gaga kska ow ¶ow ka b…ôla…ĺus, ** ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan *,***,*** ńßiji. gaga minsk ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax * idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal b…ôla…ĺus ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka al…ôxand…ô…ĺ lukasńß…ônko, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' pajo…ĺosu pajo…ĺosu koŇčńßokwo (ka…ĺi pajo…ĺosu:********, b…ĺnańßun matas: bi…ô*a…ĺu**ipa:(b**la'…ĺus*)*ka…ĺi o…ĺosu:********,ipa:(b**l*'…ĺus*)) plwanan "pajo…ĺosu" mi lxanun lmawa "paj…ô"spatas s…ôńßu ńßaŇčan  ¶jokoku u "paj…ĺosu" , wa mniq toŇčo u n…ô…ĺu klwanan, sotu u miŇčsuko. pajo…ĺosu suw…ôaj s…ôńßw…ô ¶uji koŇčńßokwo u wada duku…ĺi ¶u kŇčkawas **** idas * dijax **, mntna kŇčkawas idas * dijax **  ¶ida pa knp…ĺijux ńßaŇčan "pajo…ĺosu koŇčńßokwo". pajo…ĺosu u tuna…ĺa ¶ mi tudaja pa mssijaw o…ĺosu, tu…ĺańßu ¶ u msqapańß uko…ĺan, tui…ĺil u msupu po…ĺan mi …ĺitawwan mi …ĺatow…ôja mssijaw, kana knlbaŇčan dx…ĺal knlwanan u ***,*** piŇčńßwaŇč koŇč…ĺi, knńßb…ĺawan kana s…ôdiq u *** knbkijan ńßiji (kŇčkawas ****), ńßba…ĺaw baj ka wa mniq miŇčkosu mi msdalińß b…ô…ĺiŇč alaŇč mkb…ĺnux, ja baj **% knńßb…ĺawan s…ôdiq u tnpusu baj mntutiŇč nanaq s…ôdiq pajo…ĺosu, pusu baj sawsumin ¶u spuda bnkuwan u s…ôdiq o…ĺosu mi s…ôdiq po…ĺan mi s…ôdiq uk…ô…ĺan. kndadax **** da u, wada Ňčalun ka…ĺi s…ĺŇčaw s…ôńßu ka ka…ĺi pajo…ĺosu mi ka…ĺi o…ĺosu. k…ôpo pajo…ĺosu pa ini pduŇčus baj pńßiju snńßijan knlwanan, knńßba…ĺaw baj ka smluńßaj o…ĺosu toŇč ¶…ôŇčkjo, tńßiti da u …ĺoma t…ôsukjo, kija mi ou baj dijax smsuŇč ki…ĺistokjo (so dijax smsuŇč tntujan ńßnqilan j…ôsu***) u wada psdńßun dijax sŇčajan knlwanan u…ĺi. pusu pnjańßan ka…ĺi pajo…ĺosu mniq ka…ĺi pajo…ĺosu pa duŇčus na u "mbńßuwaj ka …ĺosu", kija mi "bńßuwaj" u …ĺi…ĺińß sa …ĺakaw mbńßuwaj "…ĺosu" mi "o…ĺosu" pa duŇčus na u mntna baj kiŇčal ka…ĺi, t…ôlu mi s…ôdiq …ĺosu u uka pnluban, s…ôdiq moŇčku mqu…ĺi tui…ĺil m ¶ ¶bu  ¶ida u, ńßana mnwaluk s…ôdiq …ĺosu, ka…ĺi …ĺudan  ¶bijaw moŇčku u naqańß matas "…ĺ" ka pn…ĺdiŇčan, so kija s…ôdiq moŇčku ńßija mubańßaŇč ka…ĺi …ĺosu, so kija, spuda ka…ĺi moŇčku opos mi b…ĺańßun ńßnaŇč u o…ĺosu da. ********* u b…ĺańßun ka…ĺi t…ôlu ka  ¶bijaw u "pj…ô…ĺo…ĺusija" .... binasw bn…ĺańßan ka…ĺi t…ôlu …üidaji saja daw dmuwi baj "pajo…ĺosu". ka…ĺi su…ĺańßu "mbńßuwaj" u mntna ńßa…ĺi pnńßnaŇč ka…ĺi t…ôlu "bńßuwaj", binaw ini pntna ka pusu duŇčus ka…ĺi, wada nanaq so mntna ka ńßnaŇč, uka balaj baj pnluban ka pusu duŇčus ka…ĺi. bn…ĺańßan ka…ĺi t…ôlu "pajo…ĺosu" u duŇčus ńßnaŇč na, kija mi pnlŇču baj duŇčus na u…ĺi. ini duku…ĺi ¶u ka pajo…ĺosu  ¶ida ńßan pa, ńßaŇčan na …ôgo u pn…ôjańß ka…ĺi o…ĺosu "bj…ôlo…ĺussia", babaw duku…ĺi ¶u ka pajo…ĺosu daw kasi duwi bn…ĺańßan ka…ĺi pajo…ĺosu "b…ôla…ĺus". tnńßaŇčan pajo…ĺosu qu…ĺi mbńßuwaj u ou kluwanan ka…ĺi: ** s…ôki dńßuq ** s…ôki ijax  ¶ida, s…ôdiq sio tńßŇčajan dńßa pajo…ĺosu ka kana nniqan pajo…ĺosu saja s…ôdiq su…ĺańßu snluńßaj ki…ĺistokjo. mniq tui…ĺil dńßa ka s…ôdiq po…ĺoti ini pntna snńßijan u mqalux …ĺosu, mniq tuna…ĺa ¶ dńßa saja ka s…ôdiq uko…ĺan u mbanańß …ĺosu. s…ôdiq pajo…ĺosu(tnpusu s…ôdiq su…ĺańßu) u snkuxul lukus mbńßuwaj, so kija maŇčal tmńßaŇčan niji. ** s…ôki dńßuq ** s…ôki ijax  ¶ida, s…ôdiq sio tńßŇčajan dńßa pajo…ĺosu ka kana nniqan pajo…ĺosu saja s…ôdiq su…ĺańßu snluńßaj ki…ĺistokjo. mniq kŇčkawas **** b…ĺańß  ¶ida ini ńßaj knn…ĺmux moŇčku tikwo ka s…ôdiq …ĺosu u s…ôdiq mbńßuwaj …ĺosu. pnusa patas pkla ka…ĺi ka pajo…ĺosu  ¶uńßwa tasukwan, duŇčus na pajo…ĺosu u niqan "duku…ĺi ¶u, mt…ĺawańß, uxaj sbkuj qaqaj mi bawa ns…ôdiq tatan moŇčku " ka duŇčus nija. kŇčkawas **** idas * dijax **, pajo…ĺosu mnnniq  ¶oŇčńßwa …ü…ônmin tasukwan u pqu…ĺi ŇčaŇču ¶ pusa ka…ĺi, b…ĺańßun ka…ĺi t…ôlu ka ńßaŇčan knlwanan dńßa u paj…ĺosu. …ĺikisi koŇčw…ôn * s…ôki dńßuq ** s…ôki, …üidaji saja dx…ĺal kana pajo…ĺosu u ns…ôdiq w…ô ¶iŇč mniq koŇčj…ôn kŇčkawas *** pnńßiju  ¶ińßu…ĺosu, kiŇčal tńßdiqan baj qnlńßaŇčan pn…ôjańß …ĺjo…ĺiko waŇč ¶aw ka knlwanan toŇčsu…ĺańßu. mniq  ¶ińßu…ĺosu takoŇč ja…ĺosu…ĺańßu *su wada m…ĺdaŇč kŇčkawas **** daw, wada kndudul pswajaj ou duku…ĺi ¶u klualaŇč koŇčkwo ka  ¶ińßu…ĺosu. dńßuq * mi ** s…ôki  ¶ida, pajo…ĺosu tu…ĺańßu ¶ mi tudaja saja pńßiju po…ĺo ¶uko mi tu…ĺońßu-piŇčsuko dkoŇčkwo. kndadax ** dńßuq ** s…ôki daw msupu …ĺitawwan takoŇčkwo, pn…ĺdiŇčan pńßiju …ĺitawwan takoŇčkwo u alaw qu…ĺi k…ô…üaj, kija ńßiti na u s…ô…üi mi waja s…ôdiq mnniq dx…ĺal pajo…ĺosu ńßini pa mntna baj, ** s…ôki ka moŇčku mqu…ĺi o…ĺosu knn…ĺmux  ¶ida, jańßan qmlańßaŇč ini qbsijaq kŇčkawas s…ôdiq moŇčku  ¶in ¶aŇčńßankwo ka pajo…ĺosu, p…ôjańß ńßini m ¶bu sio mi po…ĺan, b…ôtaq mijańß tu…ĺańßu ¶ knn…ĺmux  ¶ińßu ka …ĺitawwan takoŇčkwo, wada ini baka ka budaji moŇčku, kija mi muda qnd…ĺiqan qnlqilan ka dx…ĺal niji. kŇčkawas **** idas * dijax *  ¶ida spuda pnst…ĺŇčan ddńßa …ĺitawwan takoŇčkwo mi po…ĺan daw wada msupu pńßiju koŇč ¶u paŇč…ĺj…ôn. mnduŇčus baj pnspuwan ka ddńßa knlwanan niji u kija ka kŇčkawas ****  ¶ida spuda …ĺupu…ĺin u quluŇč baj wada msupu pńßiju po…ĺan …ĺitawwan. kŇčkawas ****  ¶ida ka…ĺi po…ĺan ka wada …ĺmi…ĺińß ka…ĺi pajo…ĺosu mi Ňčalan ka…ĺi s…ĺŇčaw s…ôńßu, kija mi  ¶ida daw wada pusa ka…ĺi Ňčalan dńßa smliq waja ka …ĺmŇčaw ka…ĺi pajo…ĺosu. kŇčkawas **** s…ôdiq mosuko iban *su u smataŇč spuda m ¶ ¶bu pkŇčalun kana ka  ¶u…ĺosu koŇčkwo, qu…ĺi so dx…ĺal pajo…ĺosu mi uko…ĺan mi i…ĺil o…ĺusu. kŇčkawas ****, o…ĺosu tikwo mi pu…ĺusu mi awti…ĺi bnbu…ĺ pqu…ĺi mddajak po…ĺan, pnluban paŇč…ĺj…ôn po…ĺan mi …ĺitawwan pa wada pkŇčatun, ijax niji u dx…ĺal pajo…ĺosu pa wada mndx…ĺal o…ĺosu tikwo. sao niku…ĺa *su mi ja…ĺisanta *su ka mbukuŇč qmlańßaŇč  ¶ida, alaw ńßńßmtu…ĺ po…ĺan mi o…ĺosu da mibuŇčka pajo…ĺosu u wada p…ĺtan mi spoxan. ** s…ôki ka pajo…ĺosu u wada Ňčalun …üidaji saja mtkla qu…ĺi knkla min…üoku mi …üidaji k…ĺinańß niqan siŇčko dńßa nanaq ka pajo…ĺosu. mpqdu ka tumntxan m ¶ ¶bu kŇčkawas **** idas * dijax **, pu…ĺ…ôsuto-…ĺitawńßusuko patas pnsdńßuwan ida wisu mppstuq ka…ĺi  ¶ida, dndulan qu…ĺi uuda bokusiŇč knlwanan doji ¶u wada dńßa Ňčalun ka pajo mi uko…ĺan mi knlwanan po…ĺotińßaj, pajo…ĺosu ka muwaja balaj pusa ka…ĺi duku…ĺi ¶u, spuda dndulan knlwanan doji ¶u pńßiju pajo…ĺosu …ünmin koŇčńßokwo. binaw lmutu ¶ ka m ¶ ¶bu posu, wada so tnajis baj ka koŇčńßo ¶Ňčti mi dx…ĺal tuna…ĺa ¶ mi tui…ĺil u wada ulkun o…ĺosu suw…ôaj …ĺj…ônpaŇč s…ôńßw…ô  ¶uji koŇčńßokwo mi po…ĺan tudńßa koŇčńßokwo. kŇčkawas **** idas * dijax *, suw…ôaj okwo mniq dx…ĺal unlkan na pajo…ĺosu pusa ka…ĺi pńßiju pajo…ĺosu s…ôńßw…ô  ¶uji koŇčńßokwo. kija mi tńßiti daw m ¶ ¶bu  ¶ida ka…ĺi baj dx…ĺal ka wada ulkan po…ĺan, kija mi tńßiti daw m ¶ ¶bu  ¶ida ka…ĺi baj dx…ĺal ka wada ulkan po…ĺan, ijux muda  ¶mijux pp…ĺŇčaw po…ĺan ka suo, mniq iada * dijax **  ¶ida balaj baj ptalax …ĺitawwan-pajo…ĺosu suw…ôaj s…ôńßw…ô ¶uji koŇčńßokwo. suw…ôaj okwo u mniq kŇčkawas **** idas * mntxal umluk miŇčsuko duŇčan, idas * dijax **  ¶ida snbu…ĺańß pńßiju pajo…ĺosu suw…ôaj s…ôńßw…ô  ¶uji koŇčńßokwo. kŇčkawas ****, mnńßdu ka m ¶ ¶bu posu …ĺŇčijan dńßa ka qu…ĺi so pp…ĺŇčawan pajo…ĺosu, saja u dx…ĺal tui…ĺil pajo…ĺosu u npo…ĺan. kŇčkawas **** idas ** dijax **, pajo…ĺosu suw…ôaj s…ôńßw…ô  ¶uji koŇčńßokwo pa bnatas pnsdńßuwan pńßiju su…ĺj…ôn, wada mtuspa ¶ tumal koŇčńßokwo pnńßjuwan su…ĺj…ôn  ¶ida. mn ¶ ¶bu tumndńßa  ¶ida, kŇčkawas **** idas * dijax ** na ¶w…ô doji ¶u ka mijańß knn…ĺmux su…ĺj…ôn, p…ĺadiŇč m ¶ ¶bu ka su…ĺj…ôn mi doji ¶u, muda  ¶k ¶ka …ôlu ka doji ¶u u wada maŇčal pajo…ĺosusońßu miŇčsuko, wada pspuwan doji ¶u ka pajo…ĺosu mi ttu…ĺu knlwanan po…ĺotińßaj mi Ňčalan na awsu…ĺan  ¶oŇčtu sja ¶ju, kŇčkawas **** butaji su…ĺj…ôn u  ¶mijuk  ¶nbu doji ¶u u kija ka wada plaxan. ijax  ¶ida u wada mq…ĺaqil baj ndanan kana tumal su…ĺj…ôn koŇčńßokwo ka pajo…ĺosu, mniq dijax  ¶ida, na ¶w…ô doji ¶u pa *** mkb…ĺnux alaŇč u wada sliqun ***, kija mi **% koŇčj…ô mi *** knbkijan sapańß ka wada sliqun kana. pnuda mnńßdu mn ¶ ¶bu mi kndudul mk…ĺana, wada knmalu duŇčan ka koŇčj…ô pajo…ĺosu, kija mi wada mpusu baj mpsalu qqija tui…ĺil su…ĺj…ôn, pp…ĺana sŇčtaŇčan qqpańßun, dmudul s…ôdiq o…ĺosu mijax qnpańß. kŇčkawas ****, ssijaw pajo…ĺosu knlwanan uko…ĺan u mnuda  ¶…ônopi bakudaŇč ńßa ¶id…ônsjo suku, alaw ka sbńßu…ĺan mi qu…ĺi nniqan, wada m ¶ńßdil baj sn…ĺtiqan na tuna…ĺa ¶ tu…ĺańßu ¶ kom…ô…ĺi ¶o mi mo ¶i…ĺjawńßu ¶o ddńßa  ¶o niji. kŇčkawas **** idas * dijax **, spuda dnlulan pajo…ĺosu kjosaŇčto, ńßaŇčan knlwanan u kndadax "pajo…ĺosu suw…ôaj s…ôńßw…ô  ¶uji koŇčńßokwo" wada knp…ĺijux "pajo…ĺosu kŇčńßokwo" . wada mk…ĺńßak ka su…ĺj…ôn daw, kŇčkawas **** dijax * dijax **  ¶ida wada pusa ka…ĺi duku…ĺi ¶u ka pajo…ĺosu. mnduku…ĺi ¶u * kŇčkawas  ¶ida, kŇčkawas **** idas * dijax ** mi idas * dijax ** mndńßa umaw soto  ¶ida, mnuka blbalaj ńßńßaŇčan ka ja…ĺisanta …ĺukasnko pa kasi mntxan slxan niqan ńßńßńßaŇčan mniq knlwanan. tumntxan bnkuwan s…ôŇčkjo u wada maŇčal **% ka xjo na, tumndńßa bnkuwan s…ôŇčkjo daw wada maŇčal **% ka mn…ôtaq ńßija mi wada na ini baka ka w…ôja ¶j…ôsu…ĺańßu ńßu…ĺan ¶ajw…ô ¶i kopi ¶i mnaŇčal **% balaj xjo, mi wada maŇčal soto. bukuj na kŇčkawas **** mi kŇčkawas **** mi kŇčkawas **** s…ôŇčkjo  ¶ida u snpusal maŇčal soto. qnita dńßa …ün ¶w…ôn kwan ¶a mi pnsslijan kwo ¶itoso pa niqan w…ô ¶w…ôn  ¶uji ka ndanan na …ĺukasnko s…ôńßu. s…ô…üi/ ¶Ňč ¶ pajo…ĺosu u koŇčńßokwo muda muwaja soto, spuda soto mi kokoiŇčkaj ka pnspuwan s…ôńßu, pnuda kŇčkawas **** pnwaja k…ôŇčpo, mn…ĺima kŇčkawas muda umaw ntxan soto s…ôŇčkjo, kŇčkawas ****  ¶ida bnkuwan dijax soto u * kŇčkawas ńßan mi wada p…ĺjuxan * kŇčkawas bnkuwan mntxan, kokoiŇčkaj sjajij…ôn u pnspuwan *** ńßiji knńßb…ĺawan, saŇčjij…ôn u pnspuwan ** ńßiji knńßb…ĺawan. binaw, kndadax duku…ĺi ¶u dńßuq saja ka pajo…ĺosu pa ida nanaq …ĺukasnko ka pńßjuwan soto, muda s…ôŇčkjo soto pa wada dńßa  ¶ńßŇčanun ini mtduwa mi ini mtbalaj . niqan ka k…ĺinaq baj tnka…ĺi "nńßdanan baj kiŇčal tu ¶aj  ¶Ňč ¶w…ôn " ka pajo…ĺosu. ti…ĺi pajo…ĺosu u wa mniq tu ¶k ¶ka o ¶o, kija u taxa n…ô…ĺu knlwanan, mnslutu ¶ sqapańß knlwanan u niqan tuna…ĺa ¶ o…ĺosu, mi tudaja …ĺatow…ôja, po…ĺan, tui…ĺil daja …ĺitawwan, kija mi tu…ĺańßu ¶ ka uko…ĺan. knlbaŇčan kana dx…ĺal na pajo…ĺosu pa **.** knbkijan piŇčńßwaŇč koŇč…ĺi, qnstńßjaqan tu…ĺańßu ¶ mi tudaja u *** koŇč…ĺi, qnstńßjaqan tuna…ĺa ¶ mi tui…ĺil u *** koŇč…ĺi. nniqan pajo…ĺosu u mkb…ĺnux na…ĺa ¶ o ¶o, mb…ĺnux mi tt…ĺuma ka dx…ĺal mi to so baj jajuŇč mńßu…ĺiq dx…ĺal, mmaku q…ĺiŇčan qqńßuni lmiqu u dńßuq ***, tududux baj duwijaq u duwijaq  ¶…ôa…ĺ…ünsuko, ńßajpa *** m…ôta, ut…ĺuma baj nniqan wa mniq jajuŇč nj…ôman u ** m…ôta. jajuŇč b…ôńßiŇč mi tipiŇč pa niqan * knbkijan sŇča…ĺi, knbba…ĺaw u *.** knbkijan koŇč…ĺi. pusu baj jajuŇč niqan jajuŇč tinj…ôpo mi jajuŇč pu…ĺipija ¶i mi jajuŇč sitow…ôna mi jajuŇč nj…ôman mi jajuŇč so…üu, niqan * bnkuwan jajuŇč pa ńßm…ĺinas *** koŇč…ĺi. jajuŇč nj…ôman pqu…ĺi tui…ĺil daja mqu…ĺi u ¶iluŇč p…ĺoti, jajuŇč pu…ĺipija ¶i u pqu…ĺi tuna…ĺa ¶ mi mstu…ĺuŇč jajuŇč tinj…ôpo daw mqu…ĺi u ¶iluŇč qalux. niqan * knbkijan laŇču mi kana knlbaŇčan na u **** piŇčńßwaŇč koŇč…ĺi ka pajo…ĺosu, knb…ôńßiŇč baj kn…ĺbaŇčan laŇču na laŇču n…ĺa ¶i u niqan **.* piŇčńßwaŇč koŇč…ĺi, wada knmalu baj tnńßŇčanan dńßa ka "knlwanan knbkijan laŇču". kija mi niqan u…ĺi ka *** sŇča…ĺi laŇču slijan qsija, mnduŇčus baj ka dduwi ana manu qu…ĺi qqsija. kntlxan na ka…ĺa ¶ u mniq knmuxul nniqan ka…ĺa ¶ ta…ĺusiŇč mi ka…ĺa ¶ ńßajjaŇčsiŇč. ka…ĺa ¶ misan pa so muxul kija, ka…ĺa ¶ idas * tui…ĺil t…ĺańßu ¶ u ja baj ***(pu…ĺj…ôsuto)ka knskuj na, ka…ĺa ¶ tuna…ĺa ¶ daja u -**(w…ô ¶j…ôpusuko). ka…ĺa ¶ …ĺbawan pa mtltu mi mńßńßu…ĺiq, ja baj *** ka kntlxan na. tnkawas njańßan qsija u *** ńßawmi***** ńßawmi.  ¶uj…ôn ka…ĺi baj kwaŇč ¶an  ¶uj…ôn nija ka pajo…ĺosu, ** kluwanan kwaŇču ka msasu **** sŇča…ĺi nniqan kwaŇč ¶ju, sp…ĺuwan baj kwaŇč pa sdan ńßa ka  ¶jaj…ôn, snslijan namniq kana o ¶o u wa mniq tub…ĺańß, malu k…ĺijan **~*** kŇčkawas. uxaj kwaŇč  ¶uj…ôn u niqan btasil ńßwakaŇč mi btasil pajjun mi basil s…ôkaj mi  ¶laq qbuli ¶ mi pajja mi …üja…ĺjaw ńßńßmtu…ĺ puniq mi janj…ôntu. snslijan nitan u ** oku tw…ôn (snslijan kana su…ĺj…ôn  ¶bijaw u **% ka snslijan pajo…ĺosu). mttuku balaj ka  ¶uj…ôn qqsija mmańßan mi qqsija ddijun mna…ĺux. mmaku q…ĺiŇčan qqńßuni lmiqu u dńßuq ***, kn…ĺbaŇčan ida nkija qqńßuni u **%. snslijan npaqan qńßuni u **.** oku …ĺińßwaŇčmi, kŇčkawas pq…ĺijun ŇčaŇču ¶ ka npaqan qńßuni u ja baj *** knbkijan tw…ôn. kija mi, mniq  ¶k ¶ka dx…ĺal pajo…ĺosu pa niqan *.* knbkijan lnlamu kluwanan  ¶ ¶ama ¶. siŇč ¶Ňč- ¶juńßwa kana knlwanan pajo…ĺosu pa psnakan dńßa * ka knlwanan i ¶i siŇč ¶Ňč ¶ju, kija kana ka *  ¶o mi kiŇčal ma ¶i niqan duku…ĺi ¶u siŇč ¶Ňč ¶ju ńßnjuwan na sotu miŇčsuko. pu…ĺj…ôsuto ¶o kom…ô…ĺi ¶o ko…ĺotonwo ¶o mo ¶i…ĺjawńßu ¶o minsukosu miŇčsuko ¶o w…ô ¶j…ôpusuko ¶o k…ô…üaj knmalu baj ka qpańßun qu…ĺi koŇčj…ô pajo…ĺosu, qpańßun mpsalu kikaj mi j…ô ¶in  ¶jakoŇčj…ô mi kikaj ddijun qpańßun mi tj…ôn ¶u mi …ĺ…ôso  ¶isu u niqan baj knklanan mi knn…ĺana balaj, qpańßun it u niqan baj knklanan u…ĺi, qpańßun ppwalaŇč mi qpańßun tnbuwan u niqan baj knklanan u…ĺi, pnńßmanan buŇča tumun mi sama  ¶ńßija mi jama * u unńßijan na pa mniq  ¶k ¶ka knlwanan duku…ĺi ¶u kwosj…ô u tub…ĺańß kana. kŇčkawas **** unńßijan na kana  ¶k ¶ka knlwanan pa m…ĺana *.*%, koŇčj…ô u m…ĺana **.*%, qpańßun ppwalaŇč u *.*%. knńßb…ĺawan s…ôdiq knńßb…ĺawan kana s…ôdiq pajo…ĺosu pa ***.** knbkijan ńßiji(kŇčkawas **** idas *), kawas kawas u wada kndudul mlińß. pusu min…üoku pajo…ĺosu …üoku knńßb…ĺawan na u **.*%, o…ĺosu …üoku u **.*% knńßb…ĺawan, knńßb…ĺawan na po…ĺan …üoku u *.*%, …ôndukuj dow musa tuńßuj aw ¶ow  ¶in ¶ikontonti da. tńßdin  ¶ida ka pi…ĺis u niqan dńß aka pusa baj tńßdija dńßa dx…ĺal mi kbńß…ĺan ajus dx…ĺal, dx…ĺal …ĺuanta- u…ĺon mi pisukankow, kija saja na sow kan-kow-mi ¶u-konńßkow. pisukankow u knkawas **** …ônda kajgi p o…ĺiŇč kija wada sbuwaj bukuŇč pi…ĺis …ĺiawpot…ôa…ĺs . dx…ĺal …ĺiawpot…ô u sńßaŇčan dńßa kankow ¶jowpan, Ňčalan dńßa …ôndx…ĺal dńßa nanaq. da, spuda dńßa sowmq…ĺaqi…ĺ baj qmlańßaŇč,  ¶ida u ńßmaan dńßa ou baj qńßuni sijan ¶ijaw, kija pttuku babaw dx…ĺal sow knuo na sijan ¶ijaw papak …ĺulu. knńßb…ĺawan na uko…ĺan …üoku u *.*%, knńßb…ĺawan jodaja …üoku u *.*%, min…üoku ii ¶il u *.*%. snńßijan knńßb…ĺawan baj s…ôdiq pajo…ĺosu pa snluńßaj qu…ĺi toŇč ¶Ňč ¶jaw, kija mi so wa mniq alaŇč qu…ĺi tui…ĺil daja u snluńßaj t…ôsukjo mi duku…ĺi ¶u  ¶jawpaj (pnspuwan  ¶jawpaj toŇč ¶Ňč ¶jaw mi t…ôsukjo) buŇčka lukus pnlkusan  ¶bijaw pajo…ĺosu pa muwaja baj ńßan u wada …ĺun llkusan dńßa  ¶ińßu…ĺosu  ¶ida, tńßiti daw pusu baj u wada …ĺun po…ĺan mi …ĺitawwan mi …ĺatow…ôja mi o…ĺosu mi duma knlwanan o ¶o. wada …ĺun buŇčka o…ĺosu u…ĺi, msdalińß qu…ĺi …ĺitawwan ka knklanan p ¶ńßada ka pajo…ĺosu, binaw qnita s…ôdiq u kija baj so ini qndńßqi ka knk…ĺanan nija knlwanan ssijaw, ini so knlwanan ssijaw sp…ĺuwan qmita s…ôdiq u…ĺi. ja baj knńßb…ĺawan s…ôdiq u ini kdńßu ka snp…ĺuwan dńßa qmita knlwanan dńßa nanaq, ńßba…ĺaw baj s…ôdiq u wada malix waja uuqun  ¶bijaw. kbkuj kŇčkawas niji pa, wada pkŇčatun o…ĺosu ka ka…ĺi baj waja qu…ĺi pajo…ĺosu. …ĺukasnko soto ka pusa ka…ĺi p…ĺ…ĺadijo mi ptt…ĺ…ôbi u kasi ka mu…ĺu pnwaja, kddijax pkla kana s…ôdiq pa …ĺntanun …ĺmŇčaw ka ka…ĺi pajo…ĺosu mi kńßnu pajńßunpi, binaw ini …ĺŇčaw ka ja quluŇč baj dmuwi ka…ĺi pajo…ĺosu. …ĺ…ĺadijo mi tt…ĺ…ôbi pa nknlwanan kana. siŇčbuŇč u to baj so qlńßaŇčan knlwanan kana, m…ĺaj so "siŇčbuŇč pajo…ĺosu koŇčńßokwo"*** ka…ĺi baj ńßbaŇčan dnjawan s…ôńßu kŇčkawas ka ou baj dijax smsuŇč buŇčka: knduŇčus baj ** ńßwaŇč. s…ĺwasaw na miŇčsuko. ** w…ônji ńßw…ôj…ôn. smsuŇč kwo ¶i  ¶w…ôsuw…ô. mwaja m…ôńßu kana knlwanan. jisu llaqi mi mbbijax. pnsuŇč jisu mbbijax  ¶oŇčji  ¶j…ômu. qnnaqańß kuxul ka nia…ĺsuw…ô qnalaŇč b…ôńßiŇč sapańß. qnalaŇč b…ôńßiŇč sapańß mia…ĺ. dijax smsuŇč pajo…ĺosu. sspu ujas kana knlwanan mi mujas. ana so iŇčgaku mi jisu mi ujas mi g…ôki mi …ĺmw…ô…ĺi, uuda niji u ptu…ĺa baj knkla mpk…ôki pajo…ĺosu, mniq ddijax smsuŇč niji, wada dńßuq maŇčal knkluwanan snadu ka dńßija: "mnduŇčus ms…ôdiq balaj min…üoku" mi "mnduŇčus baj iŇčgaku jisu pajo…ĺosu". duma sŇčajan knlwanan, m…ĺaj so dijax duku…ĺi ¶u mi dijax dnwijal, dmudul baj knńßb…ĺawan s…ôdiq, kija mi muda qu…ĺi j…ônńßwa ńßw…ôj…ôn mi kkluwanan josiŇč ńß…ôtaj. spu…ĺuwan baj dijax smsuŇč pa to baj mniq mssli miŇčsuko kana. niqan spa ¶ su ¶…ôji ¶an ńßniti  ¶bijaw ka pajo…ĺosu: qnalaŇč b…ôńßiŇč sapańß mia…ĺ; ****** ***** qnalaŇč b…ôńßiŇč sapańß nia…ĺsuw…ôsu; ****** "b…ôńßiŇč llmiqu pj…ô…ĺoso…üu"; "msupu dmuwi po…ĺan" ; *********** ***** suto…ĺuw…ô ¶otińßu " pnspuwan ajsanija mi ńßw…ôn…ĺan mi …ĺatow…ôja mi …ĺitawwan mi nwow…ô mi moa…ĺtowa mi o…ĺosu mi …üw…ôtj…ôn mi uko…ĺan. kjoiku m…ĺana baj ka kjojiku pajo…ĺosu, ipaŇč sapańß pijasan pa dmuwi ** kŇčkawas ini aŇčal ńßbaŇčan jiu ¶jawju. tuba…ĺaw pnwaja slńßajan mujas u *~* kŇčkawas, psnakan ini aŇčal ńßbaŇčan mi maŇčal ńßbaŇčan ddńßa kluwanan. kŇčkawas **** sndujan ńßbaŇčan kjojiku u *.**% kana ńßbaŇčan sndujan knlwanan. saja u niqan **** sapańß pijasan laqi tti…ĺiŇč(laqi mujas u ja baj * knbkijan ńßiji); **** ka ipaŇč  ¶k ¶ka sapańß pijasan(laqi mujas u ja baj *** knbkijan ńßiji); *** ka  ¶k ¶ka  ¶wanj…ô sapańß pijasan mi ** ka tuba…ĺaw sapańß pjasan( ¶k ¶ka niji u ** ka tuba…ĺaw sapańß pijasan pnńßjuwan knlwanan mi ** ka tuba…ĺaw sapańß pijasan uxaj pnńßiju knlwanan). spuda patas snpuwan qmita, saja ka wa qnpańß ipaŇč  ¶k ¶ka sapańß pjasan u ** knbkijan ńßiji,  ¶k ¶ka niji u ja baj ** knbkijan ńßiji ka mptusa, wa mniq tuba…ĺaw sapańß pijasan qnpańß u * knbkijan ńßiji sŇča…ĺi. niqan baj ńßńßaŇčan tub…ôńßiŇč sapańß pijasan u: tub…ôńßiŇč sapańß pijasan pnńßiju knlwanan pajo…ĺosu, pnńßiju kŇčkawas ****, mpujas u ***** ńßiji, mptusa u **** ńßiji; tub…ôńßiŇč  ¶isu sapańß pijasan pnńßiju knlwanan pajo…ĺosu, pnńßiju kŇčkawas ****, mpujas u ***** ńßiji, mptusa u **** ńßiji; tub…ôńßiŇč kmptusa sapańß pijasan pnńßiju knlwanan pajo…ĺosu, pnńßiju ****, mpujas u ***** ńßiji, **** ńßiji ka mptusa; tub…ôńßiŇč k…ô…üaj sapańß pijasan pnńßiju knlwanan pajo…ĺosu, pnńßiju ****, mpujas u ***** ńßiji, mptusa u *** ńßiji; tub…ôńßiŇč qnpańß pnwalaŇč sapańß pijasan pnńßiju knlwanan pajo…ĺosu, pnńßiju ****, mpujas u **** ńßiji, mptusa u *** ńßiji; tub…ôńßiŇč ka…ĺi sapańß pijasan pnńßiju knlwanan miŇčsuko, pnńßiju kŇčkawas ****, mpujas u **** ńßiji, mptusa u *** ńßiji. m…ôti dńßuq kŇčkawas **** bukuj, niqan **** sapańß siŇčbuŇč ka pajo…ĺosu, ńßba…ĺaw baj mba…ĺi mi b…ôńßiŇč baj n…ĺuwan na siŇčbuŇč u siŇčbuŇč soto pankoŇčtiŇč-"siŇčbuŇč suw…ôaj pajo…ĺosu", dmuwi ka…ĺi o…ĺosu mi pajo…ĺosu ddńßa ka…ĺi niji matas, ja baj **.** knbkijan ka sba…ĺi kddijax, pnńßiju kŇčkawas ****. niqan ńßm…ĺinas * knbkijan mi ini dńßuq ** knbkijan sba…ĺi kiŇčal dijax ka siŇčbuŇč pa: "siŇčbuŇč koŇčńßokwo" mi "siŇčbuŇč …ünmin" mi "alaw kn…ĺdax  ¶ukwo" mi "siŇčbuŇč mbbijax splawa" mi "llabaŇč qnpańßan pajo…ĺosu" mi "siŇčbuŇč suj…ô pajo…ĺosu" mi "siŇčbuŇč …ünmin ji ¶u". pusu baj t…ĺ…ôbi mi p…ĺadijo pa "ko…üjo pajo…ĺosu knlwanan t…ĺjbi p…ĺadijo", ko…üjo niji u kasi qlńßaŇči soto,  ¶usi ko…üjo mi ńßuku ¶usi u soto ka pńßiju mi malax. ko…üjo u qnlańßaŇč siŇčbuŇčbu mi t…ĺ…ôbitaj mi …ĺadijotaj mi usj…ôntj…ôn  ¶isu  ¶oŇčsin mi saŇčj…ô s…ôŇčdiŇčbu, mniq kbkiŇčal  ¶o u pńßiju ńßw…ônbu, p…ĺadijo mi t…ĺ…ôbi u dńßuq kńßbuŇčan mi qtanan kana knlwanan. kana s…ômuŇč mpqpańß u ja baj **** ńßiji. ko…üjo pajo…ĺosu knlwanan t…ĺjbi p…ĺadijo t…ĺańßu ¶ na p…ĺadijotaj pajo…ĺosu pa pnńßiju kŇčkawas **** idas **, saja u niqan * bkuwan  ¶j…ômu. tukiŇčal bnkuwan  ¶j…ômu u knkiŇčal dijax p…ĺadijo ** …üikaŇč. tudńßa bnkuwan  ¶j…ômu u knkiŇčal dijax p…ĺadijo ** …üikaŇč. "sotu" p…ĺadijotaj u kddijax p…ĺadijo ** …üikaŇč. tu…ĺu bnkuwan  ¶j…ômu u p…ĺimax ka…ĺi o…ĺosu mi pajo…ĺosu dńßa ka…ĺi niji p…ĺadijo, uko…ĺan mi po…ĺan mi …ĺitawwan mi …ĺatow…ôja msqapańß msdalińß nniqan pajo…ĺosu mi o…ĺosu tudu duwijaq u…ĺaa…ĺ nniqan tui…ĺil u malu qbńßaŇčan. pajo…ĺosu kwo ¶i p…ĺadijo tj…ôntaj pa spuda waŇč ¶i waŇč…ĺu kddijax dmuwi ka…ĺi pajo…ĺosu mi ka…ĺi o…ĺosu mi ka…ĺi t…ôlu mi ka…ĺi doji ¶u mi ka…ĺi …ôgo muda p…ĺadijo ami…ĺika mi kanada mi awta…ĺija mi  ¶jokoku mi ** sŇča…ĺi knlwanan o ¶o mi ańßw…ô…ĺika, kddijax muda p…ĺadijo * …üikaŇč. knlwanan t…ĺ…ôbitaj pajo…ĺosu pa pnńßiju kŇčkawas ****, p…ĺimax ka…ĺi pajo…ĺosu mi ka…ĺi o…ĺosu pt…ĺ…ôbi, dijax qtanan t…ĺ…ôbi u ja baj ** …üikaŇč. nmalan pajo…ĺosu ka ana b…ôtaq saja muda pwaja ńßńßuqil mniq knlwanan o ¶o. pskbijax ńßiji pnslijan mtu…ĺ bo…ĺu : paw…ĺisońßu bat…ô mtu…ĺ bo…ĺu  ¶ju…ĺopu,  ¶ju…ĺopu niji pa sŇčkkawas musa pnsuŇč mtu…ĺ bo…ĺu o ¶o kwan ¶jun …ĺj…ônsaj. mt* …ĺajpu mtu…ĺ bo…ĺu  ¶ju…ĺopu. pnjańßan pnatas  ¶ia</PHON>
    </S>
</TEXT>