<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Belarus" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Belarus" copyright="CC BY-SA" citation="Belarus. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Belarus" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Belarus, title = Belarus, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Belarus} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Belarus = Gaga kska Owcow ka Belarus, 53 00 N, 28 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 207,600 sq km(hangan na o Tg86) (knlbanga dxgal o 202,900 sq km, knlbangan qsiya o 4,700 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 9,570,376 hiyi. Gaga Minsk ka pusu alang paru, jiyax 3 idas 7 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Belarus ga wada sugan 43.70% ka dxgal qpahan, 42.70% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 13.60% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Alexander Lukashenko, pnaah hngkawas1994 idas 7 jiyax 20pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Payorosu Payorosu Konghokwo (Kari Payorosu:Беларусь, brnahun matas: Biełaruś；IPA:(bʲɛla'rusʲ)；Kari Orosu:Беларусь,IPA:(bʲɪlɐ'rusʲ)) plwanan "Payorosu" mi lxanun lmawa "Paye"spatas seyhu hangan cyokoku u "Payrosu" , wa mniq Tongo u neyru klwanan, sotu u Mingsuko. Payorosu Suweyay Sehweycuyi Konghokwo u wada dukuricu kngkawas 1991 idas 8 diyax 25, mntna kngkawas idas 9 diyax 19 cida pa knpriyux hangan "Payorosu Konghokwo". Payorosu u tunarac mi tudaya pa mssiyaw Orosu, turahuc u msqapah Ukoran, tuiril u msupu Poran mi Ritawwan mi Ratoweyya mssiyaw, kana knlbangan dxral knlwanan u 207,600 pinghwang kongri, knhbrawan kana sediq u 950 knbkiyan hiyi (kngkawas 2018), hbaraw bay ka wa mniq Mingkosu mi msdalih beyring alang mkbrnux, ya bay 80% knhbrawan sediq u tnpusu bay mntuting nanaq sediq Payorosu, pusu bay sawsumincu spuda bnkuwan u sediq Orosu mi sediq Poran mi sediq Ukeran. Kndadax 1955 da u, wada ngalun kari srngaw seyhu ka kari Payorosu mi kari Orosu. Keypo Payorosu pa ini pdungus bay phiyu snhiyan knlwanan, knhbaraw bay ka smluhay Orosu Tongcengkyo, thiti da u Roma Teysukyo, kiya mi ou bay diyax smsung Kiristokyo (so diyax smsung tntuyan hnqilan Yesu………) u wada Psdhun diyax sngayan knlwanan uri. Pusu pnyahan kari Payorosu mniq kari Payorosu pa dungus na u "mbhuway ka Rosu", kiya mi "bhuway" u ririh sa rakaw mbhuway "Rosu" mi "Orosu" pa dungus na u mntna bay kingal kari, Telu mi sediq Rosu u uka pnluban, sediq Mongku mquri tuiril mccbu cida u, hana mnwaluk sediq Rosu, kari rudan cbiyaw Mongku u naqah matas "r" ka pnrdingan, so kiya sediq Mongku hiya mubahang kari Rosu, so kiya, spuda kari Mongku Opos mi brahun hnang u Orosu da. Белару́сь u brahun kari Telu ka cbiyaw u "Pyeyrorusiya" .... Binasw bnrahan kari Telu jidayi saya daw dmuwi bay "Payorosu". Kari Surahu "mbhuway" u mntna hari pnhnang kari Telu "bhuway", binaw ini pntna ka pusu dungus kari, wada nanaq so mntna ka hnang, uka balay bay pnluban ka pusu dungus kari. Bnrahan kari Telu "Payorosu" u dungus hnang na, kiya mi pnlngu bay dungus na uri. Ini dukuricu ka Payorosu cida han pa, hangan na ego u pneyyah kari Orosu "Byelorussia", babaw dukuricu ka Payorosu daw kasi duwi bnrahan kari Payorosu "Belarus". Tnhangan Payorosu quri mbhuway u ou kluwanan kari: 13 seyki dhuq 14 seyki iyax cida, sediq Sio thngayan dha Payorosu ka kana nniqan Payorosu saya sediq Surahu snluhay Kiristokyo. Mniq tuiril dha ka sediq Poroti ini pntna snhiyan u Mqalux Rosu, mniq tunarac dha saya ka sediq Ukoran u Mbanah Rosu. Sediq Payorosu(tnpusu sediq Surahu) u snkuxul lukus mbhuway, so kiya mangal tmhangan niyi. 13 seyki dhuq 14 seyki iyax cida, sediq Sio thngayan dha Payorosu ka kana nniqan Payorosu saya sediq Surahu snluhay Kiristokyo. Mniq kngkawas 1267 brah cida ini hay knnrmux Mongku tikwo ka sediq Rosu u sediq Mbhuway Rosu. Pnusa patas pkla kari ka Payorosu cuhwa tasukwan, dungus na Payorosu u niqan "dukuricu, mtrawah, uxay sbkuy qaqay mi bawa nsediq Tatan Mongku " ka dungus niya. Kngkawas 2018 idas 3 diyax 16, Payorosu mnnniq Conghwa jenmin tasukwan u pquri nganguc pusa kari, brahun kari Telu ka hangan knlwanan dha u Payrosu. Rikisi Kongweyn 9 seyki dhuq 11 seyki, jidayi saya dxral kana Payorosu u nsediq Weycing mniq kongyeyn kngkawas 862 pnhiyu Cihurosu, kingal thdiqan bay qnlhangan pneyyah Ryoriko wangcaw ka knlwanan Tongsurahu. Mniq Cihurosu takong Yarosurahu 1su wada mrdang kngkawas 1054 daw, wada kndudul pswayay ou dukuricu klualang kongkwo ka Cihurosu. Dhuq 9 mi 10 seyki cida, Payorosu turahuc mi tudaya saya phiyu Porocuko mi Turohu-Pingsuko dkongkwo. Kndadax 13 dhuq 14 seyki daw msupu Ritawwan takongkwo, pnrdingan phiyu Ritawwan takongkwo u alaw quri keyjay, kiya hiti na u seyji mi waya sediq mnniq dxral Payorosu hini pa mntna bay, 13 seyki ka Mongku mquri Orosu knnrmux cida, yahan qmlahang ini qbsiyaq kngkawas sediq Mongku Cincanghankwo ka Payorosu, peyyah hini mcbu Sio mi Poran, beytaq miyah turahuc knnrmux Cihu ka Ritawwan takongkwo, wada ini baka ka budayi Mongku, kiya mi muda qndriqan qnlqilan ka dxral niyi. Kngkawas 1386 idas 2 diyax 2 cida spuda pnstrngan ddha Ritawwan takongkwo mi Poran daw wada msupu phiyu Kongcu pangryeyn. Mndungus bay pnspuwan ka ddha knlwanan niyi u kiya ka kngkawas 1596 cida spuda Rupurin u qulung bay wada msupu phiyu Poran Ritawwan. Kngkawas 1696 cida kari Poran ka wada rmirih kari Payorosu mi ngalan kari srngaw seyhu, kiya mi cida daw wada pusa kari ngalan dha smliq waya ka rmngaw kari Payorosu. Kngkawas 1486 sediq Mosuko Iban 3su u smatang spuda mccbu pkngalun kana ka Curosu kongkwo, quri so dxral Payorosu mi Ukoran mi iril Orusu. Kngkawas 1795, Orosu tikwo mi Purusu mi Awtiri bnbur pquri mddayak Poran, Pnluban pangryeyn Poran mi Ritawwan pa wada pkngatun, iyax niyi u dxral Payorosu pa wada mndxral Orosu tikwo. Sao Nikura 1su mi Yarisanta 3su ka mbukung qmlahang cida, alaw hhmtur Poran mi Orosu da mibungka Payorosu u wada prtan mi spoxan. 19 seyki ka Payorosu u wada ngalun jidayi saya mtkla quri knkla minjoku mi jidayi krinah niqan singko dha nanaq ka Payorosu. Mpqdu ka tumntxan mccbu kngkawas 1918 idas 3 diyax 25, Pureysuto-Ritawhusuko patas pnsdhuwan ida wisu mppstuq kari cida, dndulan quri uuda bokusing knlwanan Doyicu wada dha ngalun ka Payo mi Ukoran mi knlwanan Porotihay, Payorosu ka muwaya balay pusa kari dukuricu, spuda dndulan knlwanan Doyicu phiyu Payorosu Jnmin Konghokwo. Binaw lmutuc ka mccbu PoSu, wada so tnayis bay ka konghocngti mi dxral tunarac mi tuiril u wada ulkun Orosu Suweyay Ryeynpang Sehwey Cuyi Konghokwo mi Poran tudha Konghokwo. Kngkawas 1919 idas 1 diyax 1, Suweyay Okwo mniq dxral unlkan na Payorosu pusa kari phiyu Payorosu Sehwey Cuyi Konghokwo. Kiya mi thiti daw mccbu cida kari bay dxral ka wada ulkan Poran, Kiya mi thiti daw mccbu cida kari bay dxral ka wada ulkan Poran, iyux muda cmiyux pprngaw Poran ka Suo, mniq iada 7 diyax 17 cida balay bay ptalax Ritawwan-Payorosu Suweyay Sehweycuyi Konghokwo. Suweyay Okwo u mniq kngkawas 1920 idas 7 mntxal umluk Mingsuko dungan, idas 7 diyax 31 cida snburah phiyu Payorosu Suweyay Sehwey Cuyi Konghokwo. Kngkawas 1921, mnhdu ka mccbu PoSu rngiyan dha ka quri so pprngawan Payorosu, saya u dxral tuiril Payorosu u nPoran. Kngkawas 1922 idas 12 diyax 30, Payorosu Suweyay Sehwey Cuyi Konghokwo pa bnatas pnsdhuwan phiyu Suryeyn, Wada mtuspac tumal konghokwo pnhyuwan Suryeyn cida. Mnccbu tumndha cida, kngkawas 1941 idas 6 diyax 22 Nacwey Doyicu ka miyah knnrmux Suryeyn, prading mccbu ka Suryeyn mi Doyicu, muda ckcka elu ka Doyicu u wada mangal Payorosusohu Mingsuko, wada pspuwan Doyicu ka Payorosu mi Tturu knlwanan Porotihay mi ngalan na Awsuran Congtu Syacyu, kngkawas 1944 butayi Suryeyn u cmiyuk cnbu Doyicu u kiya ka wada plaxan. Iyax cida u wada mqraqil bay ndanan kana tumal Suryeyn konghokwo ka Payorosu, mniq diyax cida, Nacwey Doyicu pa 290 mkbrnux alang u wada sliqun 209, kiya mi 85% kongyey mi 100 knbkiyan sapah ka wada sliqun kana. Pnuda mnhdu mnccbu mi kndudul mkrana, wada knmalu dungan ka kongyey Payorosu, kiya mi wada mpusu bay mpsalu qqiya tuiril Suryeyn, pprana sngtangan qqpahun, dmudul sediq Orosu miyax qnpah. Kngkawas 1986, ssiyaw Payorosu knlwanan Ukoran u mnuda Cenopi bakudang hacideynsyo suku, alaw ka sbhuran mi quri nniqan, wada mchdil bay snrtiqan na tunarac turahuc Komeyrico mi Mociryawhuco ddha co niyi. Kngkawas 1991 idas 8 diyax 25, spuda dnlulan Payorosu Kyosangto, hangan knlwanan u kndadax "Payorosu Suweyay Sehwey Cuyi Konghokwo" wada knpriyux "Payorosu Knghokwo" . Wada mkrhak ka Suryeyn daw, kngkawas 1991 diyax 8 diyax 25 cida wada pusa kari dukuricu ka Payorosu. Mndukuricu 3 kngkawas cida, kngkawas 1994 idas 6 diyax 24 mi idas 7 diyax 10 mndha umaw Soto cida, mnuka blbalay hhangan ka Yarisanta Rukasnko pa kasi mntxan slxan niqan hhhangan mniq knlwanan. Tumntxan bnkuwan seyngkyo u wada mangal 45% ka xyo na, tumndha bnkuwan seyngkyo daw wada mangal 80% ka mneytaq hiya mi wada na ini baka ka Weyyacyeysurahu Hurancayweyci Kopici mnangal 14% balay xyo, mi wada mangal soto. Bukuy na kngkawas 2001 mi kngkawas 2006 mi kngkawas 2015 seyngkyo cida u snpusal mangal soto. Qnita dha jncweyn kwanca mi pnssliyan kwocitoso pa niqan weycweyn cuyi ka ndanan na Rukasnko seyhu. Seyji/Cngc Payorosu u konghokwo muda muwaya soto, spuda soto mi kokoingkay ka pnspuwan seyhu, pnuda kngkawas 1994 pnwaya keyngpo, mnrima kngkawas muda umaw ntxan soto seyngkyo, kngkawas 1996 cida bnkuwan diyax soto u 5 kngkawas han mi wada pryuxan 7 kngkawas bnkuwan mntxan, kokoingkay syayiyeyn u pnspuwan 110 hiyi knhbrawan, sangyiyeyn u pnspuwan 64 hiyi knhbrawan. Binaw, kndadax dukuricu dhuq saya ka Payorosu pa ida nanaq Rukasnko ka phyuwan soto, muda seyngkyo soto pa wada dha chnganun ini mtduwa mi ini mtbalay . Niqan ka krinaq bay tnkari "nhdanan bay kingal tucay cngcweyn " ka Payorosu. Tiri Payorosu u wa mniq tuckcka Oco, kiya u taxa neyru knlwanan, mnslutuc sqapah knlwanan u niqan tunarac Orosu, mi tudaya Ratoweyya, Poran, tuiril daya Ritawwan, kiya mi turahuc ka Ukoran. Knlbangan kana dxral na Payorosu pa 20.76 knbkiyan pinghwang kongri, qnsthyaqan turahuc mi tudaya u 560 kongri, qnsthyaqan tunarac mi tuiril u 650 kongri. Nniqan Payorosu u mkbrnux narac Oco, mbrnux mi ttruma ka dxral mi to so bay yayung mhuriq dxral, mmaku qringan qqhuni lmiqu u dhuq 40％, tududux bay duwiyaq u duwiyaq Ceyarjnsuko, haypa 345 meyta, utruma bay nniqan wa mniq yayung Nyeyman u 90 meyta. Yayung beyhing mi tiping pa niqan 2 knbkiyan sngari, knbbaraw u 9.06 knbkiyan kongri. Pusu bay yayung niqan yayung Tinyeypo mi yayung Puripiyaci mi yayung Sitoweyna mi yayung Nyeyman mi yayung Soju, niqan 6 bnkuwan yayung pa hmrinas 500 kongri. Yayung Nyeyman pquri tuiril daya mquri ucilung Proti, yayung Puripiyaci u pquri tunarac mi msturung yayung Tinyeypo daw mquri Ucilung qalux. Niqan 1 knbkiyan langu mi kana knlbangan na u 2000 pinghwang kongri ka Payorosu, knbeyhing bay knrbangan langu na langu Nraci u niqan 79.6 pinghwang kongri, wada knmalu bay tnhnganan dha ka "knlwanan knbkiyan langu". Kiya mi niqan uri ka 130 sngari langu sliyan qsiya, mndungus bay ka dduwi ana manu quri qqsiya. Kntlxan na karac u mniq knmuxul nniqan karac tarusing mi karac hayyangsing. Karac misan pa so muxul kiya, karac idas 1 tuiril trahuc u ya bay −4℃(Puryeysuto)ka knskuy na, karac tunarac daya u -8℃(Weycyeypusuko). Karac rbawan pa mtltu mi mhhuriq, ya bay 18℃ ka kntlxan na. Tnkawas nyahan qsiya u 550 hawmi～～700 hawmi. Cuyeyn Kari bay kwangcan cuyeyn niya ka Payorosu, 30 kluwanan kwangu ka msasu 4000 sngari nniqan kwangcyu, spruwan bay kwang pa sdan ha ka cyayeyn, snsliyan namniq kana Oco u wa mniq tubrah, malu kriyan 20~115 kngkawas. Uxay kwang cuyeyn u niqan btasil hwakang mi btasil payyun mi basil seykay mi claq qbulic mi payya mi jyaryaw hhmtur puniq mi yanyeyntu. Snsliyan nitan u 44 oku twen (snsliyan kana Suryeyn cbiyaw u 36% ka snsliyan Payorosu). Mttuku balay ka cuyeyn qqsiya mmahan mi qqsiya ddiyun mnarux. Mmaku qringan qqhuni lmiqu u dhuq 36％, knrbangan ida nkiya qqhuni u 19%. Snsliyan npaqan qhuni u 10.93 oku rihwangmi, kngkawas pqriyun nganguc ka npaqan qhuni u ya bay 500 knbkiyan twen. Kiya mi, mniq ckcka dxral Payorosu pa niqan 3.1 knbkiyan lnlamu kluwanan ccamac. Singcng-cyuhwa Kana knlwanan Payorosu pa psnakan dha 7 ka knlwanan ici singcngcyu, kiya kana ka 6 co mi kingal maci niqan dukuricu singcngcyu hnyuwan na sotu Mingsuko. Puryeysutoco Komeyrico Korotonwoco Mociryawhuco Minsukosu Mingsukoco Weycyeypusukoco Keyjay Knmalu bay ka qpahun quri kongyey Payorosu, qpahun mpsalu kikay mi yeycin cyakongyey mi kikay ddiyun qpahun mi tyeyncu mi reyso cisu u niqan bay knklanan mi knnrana balay, qpahun IT u niqan bay knklanan uri, qpahun ppwalang mi qpahun tnbuwan u niqan bay knklanan uri, pnhmanan bunga tumun mi sama chiya mi yama … u unhiyan na pa mniq ckcka knlwanan dukuricu kwosyey u tubrah kana. Kngkawas 2005 unhiyan na kana ckcka knlwanan pa mrana 9.2%, kongyey u mrana 10.4%, qpahun ppwalang u 2.1%. Knhbrawan sediq Knhbrawan kana sediq Payorosu pa 989.86 knbkiyan hiyi(kngkawas 2003 idas 1), kawas kawas u wada kndudul mlih. Pusu minjoku Payorosu joku knhbrawan na u 81.2%, Orosu joku u 11.4% knhbrawan, knhbrawan na Poran joku u 3.9%, Endukuy dow musa tuhuy Awcow cincikontonti da. Thdin cida ka Piris u niqan dh aka pusa bay thdiya dha dxral mi kbhran ayus dxral, dxral Ruanta- Uron mi Pisukankow, kiya saya na sow Kan-kow-micu-konhkow. Pisukankow u knkawas 1885 enda kaygi P oring kiya wada sbuway bukung Piris Riawpotears . Dxral Riawpote u shangan dha Kankowcyowpan, ngalan dha endxral dha nanaq. Da, spuda dha sowmqraqir bay qmlahang, cida u hmaan dha ou bay qhuni Siyanciyaw, kiya pttuku babaw dxral sow knuo na Siyanciyaw papak rulu. knhbrawan na Ukoran joku u 2.4%, knhbrawan Yodaya joku u 0.3%, minjoku iicil u 0.8%. Snhiyan Knhbrawan bay sediq Payorosu pa snluhay quri Tongcngcyaw, kiya mi so wa mniq alang quri tuiril daya u snluhay Teysukyo mi Dukuricu cyawpay (Pnspuwan cyawpay Tongcngcyaw mi Teysukyo) Bungka Lukus pnlkusan cbiyaw Payorosu pa muwaya bay han u wada run llkusan dha Cihurosu cida, thiti daw pusu bay u wada run Poran mi Ritawwan mi Ratoweyya mi Orosu mi duma knlwanan Oco. Wada run bungka Orosu uri, msdalih quri Ritawwan ka knklanan pchada ka Payorosu, binaw qnita sediq u kiya bay so ini qndhqi ka knkranan niya knlwanan ssiyaw, ini so knlwanan ssiyaw spruwan qmita sediq uri. Ya bay knhbrawan sediq u ini kdhu ka snpruwan dha qmita knlwanan dha nanaq, hbaraw bay sediq u wada malix waya uuqun cbiyaw. Kbkuy kngkawas niyi pa, wada pkngatun Orosu ka kari bay waya quri Payorosu. Rukasnko soto ka pusa kari prradiyo mi pttreybi u kasi ka muru pnwaya, kddiyax pkla kana sediq pa rntanun rmngaw ka kari Payorosu mi khnu payhunpi, binaw ini rngaw ka ya qulung bay dmuwi kari Payorosu. Rradiyo mi ttreybi pa nknlwanan kana. Singbung u to bay so qlhangan knlwanan kana, mray so "singbung Payorosu konghokwo"……… Kari bay hbangan dnyawan seyhu kngkawas ka ou bay diyax smsung bungka: Kndungus bay 72 hwang. Srwasaw na Mingsuko. 72 wenyi hweyyeyn. Smsung kwoci cweysuwey. Mwaya mehu kana knlwanan. Yisu llaqi mi mbbiyax. Pnsung yisu mbbiyax congyi cyeymu. Qnnaqah kuxul ka Niarsuwey qnalang beyhing sapah. Qnalang beyhing sapah Miar. Diyax smsung Payorosu. Sspu uyas kana knlwanan mi muyas. Ana so inggaku mi yisu mi uyas mi geyki mi rmweri, uuda niyi u ptura bay knkla mpkeyki Payorosu, mniq ddiyax smsung niyi, wada dhuq mangal knkluwanan snadu ka dhiya: "Mndungus msediq balay minjoku" mi "Mndungus bay inggaku yisu Payorosu". Duma sngayan knlwanan, mray so diyax dukuricu mi diyax dnwiyal, dmudul bay knhbrawan sediq, kiya mi muda quri yeynhwa hweyyeyn mi kkluwanan yosing heytay. Spuruwan bay diyax smsung pa to bay mniq mssli Mingsuko kana. Niqan spac suceyyican hniti cbiyaw ka Payorosu: Qnalang beyhing sapah Miar; Мірскі замак Qnalang beyhing sapah Niarsuweysu; Нясвіж "Beyhing llmiqu Pyeyrosoju"; "Msupu dmuwi Poran" ; Белавежская пушча Sutoruweycotihu " Pnspuwan Aysaniya mi Hwenran mi Ratoweyya mi Ritawwan mi Nwowey mi Moartowa mi Orosu mi Jweytyeyn mi Ukoran. Kyoiku Mrana bay ka kyoyiku Payorosu, ipang sapah piyasan pa dmuwi 12 kngkawas ini angal hbangan yiucyawyu. Tubaraw pnwaya slhayan muyas u 4~5 kngkawas, psnakan ini angal hbangan mi mangal hbangan ddha kluwanan. Kngkawas 2005 snduyan hbangan kyoyiku u 2.08% kana hbangan snduyan knlwanan. Saya u niqan 4128 sapah piyasan laqi ttiring(laqi muyas u ya bay 9 knbkiyan hiyi); 4221 ka ipang ckcka sapah piyasan(laqi muyas u ya bay 128 knbkiyan hiyi); 253 ka ckcka cwanyey sapah piyasan mi 55 ka tubaraw sapah pyasan(ckcka niyi u 43 ka tubaraw sapah piyasan pnhyuwan knlwanan mi 12 ka tubaraw sapah piyasan uxay pnhiyu knlwanan). Spuda patas snpuwan qmita, saya ka wa qnpah ipang ckcka sapah pyasan u 15 knbkiyan hiyi, ckcka niyi u ya bay 14 knbkiyan hiyi ka mptusa, wa mniq tubaraw sapah piyasan qnpah u 2 knbkiyan hiyi sngari. Niqan bay hhangan tubeyhing sapah piyasan u: Tubeyhing sapah piyasan pnhiyu knlwanan Payorosu, pnhiyu kngkawas 1921, mpuyas u 14000 hiyi, mptusa u 1610 hiyi; Tubeyhing cisu sapah piyasan pnhiyu knlwanan Payorosu, pnhiyu kngkawas 1920, mpuyas u 21000 hiyi, mptusa u 1560 hiyi; Tubeyhing kmptusa sapah piyasan pnhiyu knlwanan Payorosu, pnhiyu 1914, mpuyas u 14586 hiyi, 1038 hiyi ka mptusa; Tubeyhing keyjay sapah piyasan pnhiyu knlwanan Payorosu, pnhiyu 1933, mpuyas u 15000 hiyi, mptusa u 700 hiyi; Tubeyhing qnpah pnwalang sapah piyasan pnhiyu knlwanan Payorosu, pnhiyu 1940, mpuyas u 9106 hiyi, mptusa u 630 hiyi; Tubeyhing kari sapah piyasan pnhiyu knlwanan Mingsuko, pnhiyu kngkawas 1948, mpuyas u 4500 hiyi, mptusa u 537 hiyi. Meyti Dhuq kngkawas 2005 bukuy, niqan 1255 sapah singbung ka Payorosu, hbaraw bay mbari mi beyhing bay nruwan na singbung u singbung soto pankongting-"Singbung Suweyay Payorosu", dmuwi kari Orosu mi Payorosu ddha kari niyi matas, ya bay 40.29 knbkiyan ka sbari kddiyax, pnhiyu kngkawas 1927. Niqan hmrinas 1 knbkiyan mi ini dhuq 10 knbkiyan sbari kingal diyax ka singbung pa: "Singbung Konghokwo" mi "Singbung Jnmin" mi "Alaw Knrdax Cukwo" mi "Singbung Mbbiyax Splawa" mi "Llabang Qnpahan Payorosu" mi "Singbung Suyey Payorosu" mi "Singbung Jnmin Yicu". Pusu bay treybi mi pradiyo pa "Kojyo Payorosu knlwanan trybi pradiyo", kojyo niyi u kasi qlhangi soto, cusi kojyo mi hukucusi u soto ka phiyu mi malax. kojyo u qnlahang singbungbu mi treybitay mi radiyotay mi usyeyntyeyn cisu congsin mi sangyey seyngdingbu, mniq kbkingal Co u phiyu hwenbu, pradiyo mi treybi u dhuq khbungan mi qtanan kana knlwanan. Kana seymung mpqpah u ya bay 3000 hiyi. Kojyo Payorosu knlwanan trybi pradiyo trahuc na Pradiyotay Payorosu pa pnhiyu kngkawas 1925 idas 11, saya u niqan 3 bkuwan cyeymu. Tukingal bnkuwan cyeymu u knkingal diyax pradiyo 19 jikang. Tudha bnkuwan cyeymu u knkingal diyax pradiyo 16 jikang. "Sotu" pradiyotay u kddiyax pradiyo 12 jikang. Turu bnkuwan cyeymu u primax kari Orosu mi Payorosu dha kari niyi pradiyo, Ukoran mi Poran mi Ritawwan mi Ratoweyya msqapah msdalih nniqan Payorosu mi Orosu tudu duwiyaq Uraar nniqan tuiril u malu qbhangan. Payorosu kwoci pradiyo tyeyntay pa spuda wangci wangru kddiyax dmuwi kari Payorosu mi kari Orosu mi kari Telu mi kari Doyicu mi kari Eygo muda pradiyo Amirika mi Kanada mi Awtariya mi Cyokoku mi 20 sngari knlwanan Oco mi Ahweyrika, kddiyax muda pradiyo 4 jikang. Knlwanan treybitay Payorosu pa pnhiyu kngkawas 1956, primax kari Payorosu mi kari Orosu ptreybi, diyax qtanan treybi u ya bay 20 jikang. Nmalan Payorosu ka ana beytaq saya muda pwaya hhuqil mniq knlwanan Oco. Pskbiyax hiyi Pnsliyan mtur boru : Pawrisohu BATE mtur boru cyuropu, cyuropu niyi pa sngkkawas musa pnsung mtur boru Oco kwancyun ryeynsay. MTZ Raypu mtur boru cyuropu. Pnyahan pnatas CIA</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Belaros = Gaga kska Owcow ka Belaros, 53 00 N, 28 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 207,600 sq km(hangan na o Tg86) (knlbanga dxgal o 202,900 sq km, knlbangan qsiya o 4,700 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 9,570,376 hiyi. Gaga Minsk ka poso alang paro, jiyax 3 idas 7 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal Belaros ga wada sogan 43.70% ka dxgal qpahan, 42.70% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 13.60% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Alexander Lokashenko, pnaah hngkawas1994 idas 7 jiyax 20pnrajing kmlawa klwaan. cinkholan sa knita' sa brbiro' Payoroso Payoroso Konghokwo (Kari Payoroso:Беларусь, brnahon matas: Biełaroś；IPA:(bʲɛla'rosʲ)；Kari Oroso:Беларусь,IPA:(bʲɪlɐ'rosʲ)) plwanan "Payoroso" mi lxanon lmawa "Paye"spatas seyho hangan cyokoko o "Payroso" , wa mniq Tongo o neyro klwanan, soto o Mingsoko. Payoroso Soweyay Sehweycoyi Konghokwo o wada dokorico kngkawas 1991 idas 8 diyax 25, mntna kngkawas idas 9 diyax 19 cida pa knpriyox hangan "Payoroso Konghokwo". Payoroso o tonarac mi todaya pa mssiyaw Oroso, torahoc o msqapah Ukoran, toiril o msopo Poran mi Ritawwan mi Ratoweyya mssiyaw, kana knlbangan dxral knlwanan o 207,600 pinghwang kongri, knhbrawan kana sediq o 950 knbkiyan hiyi (kngkawas 2018), hbaraw bay ka wa mniq Mingkoso mi msdalih beyring alang mkbrnox, ya bay 80% knhbrawan sediq o tnposo bay mntoting nanaq sediq Payoroso, poso bay sawsominco spoda bnkowan o sediq Oroso mi sediq Poran mi sediq Ukeran. Kndadax 1955 da o, wada ngalon kari srngaw seyho ka kari Payoroso mi kari Oroso. Keypo Payoroso pa ini pdongos bay phiyo snhiyan knlwanan, knhbaraw bay ka smlohay Oroso Tongcengkyo, thiti da o Roma Teysokyo, kiya mi oo bay diyax smsong Kiristokyo (so diyax smsong tntoyan hnqilan Yeso………) o wada Psdhon diyax sngayan knlwanan ori. Poso pnyahan kari Payoroso mniq kari Payoroso pa dongos na o "mbhoway ka Roso", kiya mi "bhoway" o ririh sa rakaw mbhoway "Roso" mi "Oroso" pa dongos na o mntna bay kingal kari, Telo mi sediq Roso o oka pnloban, sediq Mongko mqori toiril mccbo cida o, hana mnwalok sediq Roso, kari rodan cbiyaw Mongko o naqah matas "r" ka pnrdingan, so kiya sediq Mongko hiya mobahang kari Roso, so kiya, spoda kari Mongko Opos mi brahon hnang o Oroso da. Белару́сь o brahon kari Telo ka cbiyaw o "Pyeyrorosiya" .... Binasw bnrahan kari Telo jidayi saya daw dmowi bay "Payoroso". Kari Soraho "mbhoway" o mntna hari pnhnang kari Telo "bhoway", binaw ini pntna ka poso dongos kari, wada nanaq so mntna ka hnang, oka balay bay pnloban ka poso dongos kari. Bnrahan kari Telo "Payoroso" o dongos hnang na, kiya mi pnlngo bay dongos na ori. Ini dokorico ka Payoroso cida han pa, hangan na ego o pneyyah kari Oroso "Byelorossia", babaw dokorico ka Payoroso daw kasi dowi bnrahan kari Payoroso "Belaros". Tnhangan Payoroso qori mbhoway o oo klowanan kari: 13 seyki dhoq 14 seyki iyax cida, sediq Sio thngayan dha Payoroso ka kana nniqan Payoroso saya sediq Soraho snlohay Kiristokyo. Mniq toiril dha ka sediq Poroti ini pntna snhiyan o Mqalox Roso, mniq tonarac dha saya ka sediq Ukoran o Mbanah Roso. Sediq Payoroso(tnposo sediq Soraho) o snkoxol lokos mbhoway, so kiya mangal tmhangan niyi. 13 seyki dhoq 14 seyki iyax cida, sediq Sio thngayan dha Payoroso ka kana nniqan Payoroso saya sediq Soraho snlohay Kiristokyo. Mniq kngkawas 1267 brah cida ini hay knnrmox Mongko tikwo ka sediq Roso o sediq Mbhoway Roso. Pnosa patas pkla kari ka Payoroso cohwa tasokwan, dongos na Payoroso o niqan "dokorico, mtrawah, oxay sbkoy qaqay mi bawa nsediq Tatan Mongko " ka dongos niya. Kngkawas 2018 idas 3 diyax 16, Payoroso mnnniq Conghwa jenmin tasokwan o pqori ngangoc posa kari, brahon kari Telo ka hangan knlwanan dha o Payroso. Rikisi Kongweyn 9 seyki dhoq 11 seyki, jidayi saya dxral kana Payoroso o nsediq Weycing mniq kongyeyn kngkawas 862 pnhiyo Cihoroso, kingal thdiqan bay qnlhangan pneyyah Ryoriko wangcaw ka knlwanan Tongsoraho. Mniq Cihoroso takong Yarosoraho 1so wada mrdang kngkawas 1054 daw, wada kndodol pswayay oo dokorico kloalang kongkwo ka Cihoroso. Dhoq 9 mi 10 seyki cida, Payoroso torahoc mi todaya saya phiyo Porocoko mi Toroho-Pingsoko dkongkwo. Kndadax 13 dhoq 14 seyki daw msopo Ritawwan takongkwo, pnrdingan phiyo Ritawwan takongkwo o alaw qori keyjay, kiya hiti na o seyji mi waya sediq mnniq dxral Payoroso hini pa mntna bay, 13 seyki ka Mongko mqori Oroso knnrmox cida, yahan qmlahang ini qbsiyaq kngkawas sediq Mongko Cincanghankwo ka Payoroso, peyyah hini mcbo Sio mi Poran, beytaq miyah torahoc knnrmox Ciho ka Ritawwan takongkwo, wada ini baka ka bodayi Mongko, kiya mi moda qndriqan qnlqilan ka dxral niyi. Kngkawas 1386 idas 2 diyax 2 cida spoda pnstrngan ddha Ritawwan takongkwo mi Poran daw wada msopo phiyo Kongco pangryeyn. Mndongos bay pnspowan ka ddha knlwanan niyi o kiya ka kngkawas 1596 cida spoda Roporin o qolong bay wada msopo phiyo Poran Ritawwan. Kngkawas 1696 cida kari Poran ka wada rmirih kari Payoroso mi ngalan kari srngaw seyho, kiya mi cida daw wada posa kari ngalan dha smliq waya ka rmngaw kari Payoroso. Kngkawas 1486 sediq Mosoko Iban 3so o smatang spoda mccbo pkngalon kana ka Coroso kongkwo, qori so dxral Payoroso mi Ukoran mi iril Oroso. Kngkawas 1795, Oroso tikwo mi Poroso mi Awtiri bnbor pqori mddayak Poran, Pnloban pangryeyn Poran mi Ritawwan pa wada pkngaton, iyax niyi o dxral Payoroso pa wada mndxral Oroso tikwo. Sao Nikora 1so mi Yarisanta 3so ka mbokong qmlahang cida, alaw hhmtor Poran mi Oroso da mibongka Payoroso o wada prtan mi spoxan. 19 seyki ka Payoroso o wada ngalon jidayi saya mtkla qori knkla minjoko mi jidayi krinah niqan singko dha nanaq ka Payoroso. Mpqdo ka tomntxan mccbo kngkawas 1918 idas 3 diyax 25, Poreysoto-Ritawhosoko patas pnsdhowan ida wiso mppstoq kari cida, dndolan qori ooda bokosing knlwanan Doyico wada dha ngalon ka Payo mi Ukoran mi knlwanan Porotihay, Payoroso ka mowaya balay posa kari dokorico, spoda dndolan knlwanan Doyico phiyo Payoroso Jnmin Konghokwo. Binaw lmotoc ka mccbo PoSo, wada so tnayis bay ka konghocngti mi dxral tonarac mi toiril o wada olkon Oroso Soweyay Ryeynpang Sehwey Coyi Konghokwo mi Poran todha Konghokwo. Kngkawas 1919 idas 1 diyax 1, Soweyay Okwo mniq dxral onlkan na Payoroso posa kari phiyo Payoroso Sehwey Coyi Konghokwo. Kiya mi thiti daw mccbo cida kari bay dxral ka wada olkan Poran, Kiya mi thiti daw mccbo cida kari bay dxral ka wada olkan Poran, iyox moda cmiyox pprngaw Poran ka Soo, mniq iada 7 diyax 17 cida balay bay ptalax Ritawwan-Payoroso Soweyay Sehweycoyi Konghokwo. Soweyay Okwo o mniq kngkawas 1920 idas 7 mntxal omlok Mingsoko dongan, idas 7 diyax 31 cida snborah phiyo Payoroso Soweyay Sehwey Coyi Konghokwo. Kngkawas 1921, mnhdo ka mccbo PoSo rngiyan dha ka qori so pprngawan Payoroso, saya o dxral toiril Payoroso o nPoran. Kngkawas 1922 idas 12 diyax 30, Payoroso Soweyay Sehwey Coyi Konghokwo pa bnatas pnsdhowan phiyo Soryeyn, Wada mtospac tomal konghokwo pnhyowan Soryeyn cida. Mnccbo tomndha cida, kngkawas 1941 idas 6 diyax 22 Nacwey Doyico ka miyah knnrmox Soryeyn, prading mccbo ka Soryeyn mi Doyico, moda ckcka elo ka Doyico o wada mangal Payorososoho Mingsoko, wada pspowan Doyico ka Payoroso mi Ttoro knlwanan Porotihay mi ngalan na Awsoran Congto Syacyo, kngkawas 1944 botayi Soryeyn o cmiyok cnbo Doyico o kiya ka wada plaxan. Iyax cida o wada mqraqil bay ndanan kana tomal Soryeyn konghokwo ka Payoroso, mniq diyax cida, Nacwey Doyico pa 290 mkbrnox alang o wada sliqon 209, kiya mi 85% kongyey mi 100 knbkiyan sapah ka wada sliqon kana. Pnoda mnhdo mnccbo mi kndodol mkrana, wada knmalo dongan ka kongyey Payoroso, kiya mi wada mposo bay mpsalo qqiya toiril Soryeyn, pprana sngtangan qqpahon, dmodol sediq Oroso miyax qnpah. Kngkawas 1986, ssiyaw Payoroso knlwanan Ukoran o mnoda Cenopi bakodang hacideynsyo soko, alaw ka sbhoran mi qori nniqan, wada mchdil bay snrtiqan na tonarac torahoc Komeyrico mi Mociryawhoco ddha co niyi. Kngkawas 1991 idas 8 diyax 25, spoda dnlolan Payoroso Kyosangto, hangan knlwanan o kndadax "Payoroso Soweyay Sehwey Coyi Konghokwo" wada knpriyox "Payoroso Knghokwo" . Wada mkrhak ka Soryeyn daw, kngkawas 1991 diyax 8 diyax 25 cida wada posa kari dokorico ka Payoroso. Mndokorico 3 kngkawas cida, kngkawas 1994 idas 6 diyax 24 mi idas 7 diyax 10 mndha omaw Soto cida, mnoka blbalay hhangan ka Yarisanta Rokasnko pa kasi mntxan slxan niqan hhhangan mniq knlwanan. Tomntxan bnkowan seyngkyo o wada mangal 45% ka xyo na, tomndha bnkowan seyngkyo daw wada mangal 80% ka mneytaq hiya mi wada na ini baka ka Weyyacyeysoraho Horancayweyci Kopici mnangal 14% balay xyo, mi wada mangal soto. Bokoy na kngkawas 2001 mi kngkawas 2006 mi kngkawas 2015 seyngkyo cida o snposal mangal soto. Qnita dha jncweyn kwanca mi pnssliyan kwocitoso pa niqan weycweyn coyi ka ndanan na Rokasnko seyho. Seyji/Cngc Payoroso o konghokwo moda mowaya soto, spoda soto mi kokoingkay ka pnspowan seyho, pnoda kngkawas 1994 pnwaya keyngpo, mnrima kngkawas moda omaw ntxan soto seyngkyo, kngkawas 1996 cida bnkowan diyax soto o 5 kngkawas han mi wada pryoxan 7 kngkawas bnkowan mntxan, kokoingkay syayiyeyn o pnspowan 110 hiyi knhbrawan, sangyiyeyn o pnspowan 64 hiyi knhbrawan. Binaw, kndadax dokorico dhoq saya ka Payoroso pa ida nanaq Rokasnko ka phyowan soto, moda seyngkyo soto pa wada dha chnganon ini mtdowa mi ini mtbalay . Niqan ka krinaq bay tnkari "nhdanan bay kingal tocay cngcweyn " ka Payoroso. Tiri Payoroso o wa mniq tockcka Oco, kiya o taxa neyro knlwanan, mnslotoc sqapah knlwanan o niqan tonarac Oroso, mi todaya Ratoweyya, Poran, toiril daya Ritawwan, kiya mi torahoc ka Ukoran. Knlbangan kana dxral na Payoroso pa 20.76 knbkiyan pinghwang kongri, qnsthyaqan torahoc mi todaya o 560 kongri, qnsthyaqan tonarac mi toiril o 650 kongri. Nniqan Payoroso o mkbrnox narac Oco, mbrnox mi ttroma ka dxral mi to so bay yayong mhoriq dxral, mmako qringan qqhoni lmiqo o dhoq 40％, tododox bay dowiyaq o dowiyaq Ceyarjnsoko, haypa 345 meyta, otroma bay nniqan wa mniq yayong Nyeyman o 90 meyta. Yayong beyhing mi tiping pa niqan 2 knbkiyan sngari, knbbaraw o 9.06 knbkiyan kongri. Poso bay yayong niqan yayong Tinyeypo mi yayong Poripiyaci mi yayong Sitoweyna mi yayong Nyeyman mi yayong Sojo, niqan 6 bnkowan yayong pa hmrinas 500 kongri. Yayong Nyeyman pqori toiril daya mqori ocilong Proti, yayong Poripiyaci o pqori tonarac mi mstorong yayong Tinyeypo daw mqori Ucilong qalox. Niqan 1 knbkiyan lango mi kana knlbangan na o 2000 pinghwang kongri ka Payoroso, knbeyhing bay knrbangan lango na lango Nraci o niqan 79.6 pinghwang kongri, wada knmalo bay tnhnganan dha ka "knlwanan knbkiyan lango". Kiya mi niqan ori ka 130 sngari lango sliyan qsiya, mndongos bay ka ddowi ana mano qori qqsiya. Kntlxan na karac o mniq knmoxol nniqan karac tarosing mi karac hayyangsing. Karac misan pa so moxol kiya, karac idas 1 toiril trahoc o ya bay −4℃(Poryeysoto)ka knskoy na, karac tonarac daya o -8℃(Weycyeyposoko). Karac rbawan pa mtlto mi mhhoriq, ya bay 18℃ ka kntlxan na. Tnkawas nyahan qsiya o 550 hawmi～～700 hawmi. Coyeyn Kari bay kwangcan coyeyn niya ka Payoroso, 30 klowanan kwango ka msaso 4000 sngari nniqan kwangcyo, sprowan bay kwang pa sdan ha ka cyayeyn, snsliyan namniq kana Oco o wa mniq tobrah, malo kriyan 20~115 kngkawas. Uxay kwang coyeyn o niqan btasil hwakang mi btasil payyon mi basil seykay mi claq qbolic mi payya mi jyaryaw hhmtor poniq mi yanyeynto. Snsliyan nitan o 44 oko twen (snsliyan kana Soryeyn cbiyaw o 36% ka snsliyan Payoroso). Mttoko balay ka coyeyn qqsiya mmahan mi qqsiya ddiyon mnarox. Mmako qringan qqhoni lmiqo o dhoq 36％, knrbangan ida nkiya qqhoni o 19%. Snsliyan npaqan qhoni o 10.93 oko rihwangmi, kngkawas pqriyon ngangoc ka npaqan qhoni o ya bay 500 knbkiyan twen. Kiya mi, mniq ckcka dxral Payoroso pa niqan 3.1 knbkiyan lnlamo klowanan ccamac. Singcng-cyohwa Kana knlwanan Payoroso pa psnakan dha 7 ka knlwanan ici singcngcyo, kiya kana ka 6 co mi kingal maci niqan dokorico singcngcyo hnyowan na soto Mingsoko. Poryeysotoco Komeyrico Korotonwoco Mociryawhoco Minsokoso Mingsokoco Weycyeyposokoco Keyjay Knmalo bay ka qpahon qori kongyey Payoroso, qpahon mpsalo kikay mi yeycin cyakongyey mi kikay ddiyon qpahon mi tyeynco mi reyso ciso o niqan bay knklanan mi knnrana balay, qpahon IT o niqan bay knklanan ori, qpahon ppwalang mi qpahon tnbowan o niqan bay knklanan ori, pnhmanan bonga tomon mi sama chiya mi yama … o onhiyan na pa mniq ckcka knlwanan dokorico kwosyey o tobrah kana. Kngkawas 2005 onhiyan na kana ckcka knlwanan pa mrana 9.2%, kongyey o mrana 10.4%, qpahon ppwalang o 2.1%. Knhbrawan sediq Knhbrawan kana sediq Payoroso pa 989.86 knbkiyan hiyi(kngkawas 2003 idas 1), kawas kawas o wada kndodol mlih. Poso minjoko Payoroso joko knhbrawan na o 81.2%, Oroso joko o 11.4% knhbrawan, knhbrawan na Poran joko o 3.9%, Endokoy dow mosa tohoy Awcow cincikontonti da. Thdin cida ka Piris o niqan dh aka posa bay thdiya dha dxral mi kbhran ayos dxral, dxral Roanta- Uron mi Pisokankow, kiya saya na sow Kan-kow-mico-konhkow. Pisokankow o knkawas 1885 enda kaygi P oring kiya wada sboway bokong Piris Riawpotears . Dxral Riawpote o shangan dha Kankowcyowpan, ngalan dha endxral dha nanaq. Da, spoda dha sowmqraqir bay qmlahang, cida o hmaan dha oo bay qhoni Siyanciyaw, kiya pttoko babaw dxral sow knoo na Siyanciyaw papak rolo. knhbrawan na Ukoran joko o 2.4%, knhbrawan Yodaya joko o 0.3%, minjoko iicil o 0.8%. Snhiyan Knhbrawan bay sediq Payoroso pa snlohay qori Tongcngcyaw, kiya mi so wa mniq alang qori toiril daya o snlohay Teysokyo mi Dokorico cyawpay (Pnspowan cyawpay Tongcngcyaw mi Teysokyo) Bongka Lokos pnlkosan cbiyaw Payoroso pa mowaya bay han o wada ron llkosan dha Cihoroso cida, thiti daw poso bay o wada ron Poran mi Ritawwan mi Ratoweyya mi Oroso mi doma knlwanan Oco. Wada ron bongka Oroso ori, msdalih qori Ritawwan ka knklanan pchada ka Payoroso, binaw qnita sediq o kiya bay so ini qndhqi ka knkranan niya knlwanan ssiyaw, ini so knlwanan ssiyaw sprowan qmita sediq ori. Ya bay knhbrawan sediq o ini kdho ka snprowan dha qmita knlwanan dha nanaq, hbaraw bay sediq o wada malix waya ooqon cbiyaw. Kbkoy kngkawas niyi pa, wada pkngaton Oroso ka kari bay waya qori Payoroso. Rokasnko soto ka posa kari prradiyo mi pttreybi o kasi ka moro pnwaya, kddiyax pkla kana sediq pa rntanon rmngaw ka kari Payoroso mi khno payhonpi, binaw ini rngaw ka ya qolong bay dmowi kari Payoroso. Rradiyo mi ttreybi pa nknlwanan kana. Singbong o to bay so qlhangan knlwanan kana, mray so "singbong Payoroso konghokwo"……… Kari bay hbangan dnyawan seyho kngkawas ka oo bay diyax smsong bongka: Kndongos bay 72 hwang. Srwasaw na Mingsoko. 72 wenyi hweyyeyn. Smsong kwoci cweysowey. Mwaya meho kana knlwanan. Yiso llaqi mi mbbiyax. Pnsong yiso mbbiyax congyi cyeymo. Qnnaqah koxol ka Niarsowey qnalang beyhing sapah. Qnalang beyhing sapah Miar. Diyax smsong Payoroso. Sspo oyas kana knlwanan mi moyas. Ana so inggako mi yiso mi oyas mi geyki mi rmweri, ooda niyi o ptora bay knkla mpkeyki Payoroso, mniq ddiyax smsong niyi, wada dhoq mangal knklowanan snado ka dhiya: "Mndongos msediq balay minjoko" mi "Mndongos bay inggako yiso Payoroso". Doma sngayan knlwanan, mray so diyax dokorico mi diyax dnwiyal, dmodol bay knhbrawan sediq, kiya mi moda qori yeynhwa hweyyeyn mi kklowanan yosing heytay. Sporowan bay diyax smsong pa to bay mniq mssli Mingsoko kana. Niqan spac soceyyican hniti cbiyaw ka Payoroso: Qnalang beyhing sapah Miar; Мірскі замак Qnalang beyhing sapah Niarsoweyso; Нясвіж "Beyhing llmiqo Pyeyrosojo"; "Msopo dmowi Poran" ; Белавежская пушча Sotoroweycotiho " Pnspowan Aysaniya mi Hwenran mi Ratoweyya mi Ritawwan mi Nwowey mi Moartowa mi Oroso mi Jweytyeyn mi Ukoran. Kyoiko Mrana bay ka kyoyiko Payoroso, ipang sapah piyasan pa dmowi 12 kngkawas ini angal hbangan yiocyawyo. Tobaraw pnwaya slhayan moyas o 4~5 kngkawas, psnakan ini angal hbangan mi mangal hbangan ddha klowanan. Kngkawas 2005 sndoyan hbangan kyoyiko o 2.08% kana hbangan sndoyan knlwanan. Saya o niqan 4128 sapah piyasan laqi ttiring(laqi moyas o ya bay 9 knbkiyan hiyi); 4221 ka ipang ckcka sapah piyasan(laqi moyas o ya bay 128 knbkiyan hiyi); 253 ka ckcka cwanyey sapah piyasan mi 55 ka tobaraw sapah pyasan(ckcka niyi o 43 ka tobaraw sapah piyasan pnhyowan knlwanan mi 12 ka tobaraw sapah piyasan oxay pnhiyo knlwanan). Spoda patas snpowan qmita, saya ka wa qnpah ipang ckcka sapah pyasan o 15 knbkiyan hiyi, ckcka niyi o ya bay 14 knbkiyan hiyi ka mptosa, wa mniq tobaraw sapah piyasan qnpah o 2 knbkiyan hiyi sngari. Niqan bay hhangan tobeyhing sapah piyasan o: Tobeyhing sapah piyasan pnhiyo knlwanan Payoroso, pnhiyo kngkawas 1921, mpoyas o 14000 hiyi, mptosa o 1610 hiyi; Tobeyhing ciso sapah piyasan pnhiyo knlwanan Payoroso, pnhiyo kngkawas 1920, mpoyas o 21000 hiyi, mptosa o 1560 hiyi; Tobeyhing kmptosa sapah piyasan pnhiyo knlwanan Payoroso, pnhiyo 1914, mpoyas o 14586 hiyi, 1038 hiyi ka mptosa; Tobeyhing keyjay sapah piyasan pnhiyo knlwanan Payoroso, pnhiyo 1933, mpoyas o 15000 hiyi, mptosa o 700 hiyi; Tobeyhing qnpah pnwalang sapah piyasan pnhiyo knlwanan Payoroso, pnhiyo 1940, mpoyas o 9106 hiyi, mptosa o 630 hiyi; Tobeyhing kari sapah piyasan pnhiyo knlwanan Mingsoko, pnhiyo kngkawas 1948, mpoyas o 4500 hiyi, mptosa o 537 hiyi. Meyti Dhoq kngkawas 2005 bokoy, niqan 1255 sapah singbong ka Payoroso, hbaraw bay mbari mi beyhing bay nrowan na singbong o singbong soto pankongting-"Singbong Soweyay Payoroso", dmowi kari Oroso mi Payoroso ddha kari niyi matas, ya bay 40.29 knbkiyan ka sbari kddiyax, pnhiyo kngkawas 1927. Niqan hmrinas 1 knbkiyan mi ini dhoq 10 knbkiyan sbari kingal diyax ka singbong pa: "Singbong Konghokwo" mi "Singbong Jnmin" mi "Alaw Knrdax Cokwo" mi "Singbong Mbbiyax Splawa" mi "Llabang Qnpahan Payoroso" mi "Singbong Soyey Payoroso" mi "Singbong Jnmin Yico". Poso bay treybi mi pradiyo pa "Kojyo Payoroso knlwanan trybi pradiyo", kojyo niyi o kasi qlhangi soto, cosi kojyo mi hokocosi o soto ka phiyo mi malax. kojyo o qnlahang singbongbo mi treybitay mi radiyotay mi osyeyntyeyn ciso congsin mi sangyey seyngdingbo, mniq kbkingal Co o phiyo hwenbo, pradiyo mi treybi o dhoq khbongan mi qtanan kana knlwanan. Kana seymong mpqpah o ya bay 3000 hiyi. Kojyo Payoroso knlwanan trybi pradiyo trahoc na Pradiyotay Payoroso pa pnhiyo kngkawas 1925 idas 11, saya o niqan 3 bkowan cyeymo. Tokingal bnkowan cyeymo o knkingal diyax pradiyo 19 jikang. Todha bnkowan cyeymo o knkingal diyax pradiyo 16 jikang. "Soto" pradiyotay o kddiyax pradiyo 12 jikang. Toro bnkowan cyeymo o primax kari Oroso mi Payoroso dha kari niyi pradiyo, Ukoran mi Poran mi Ritawwan mi Ratoweyya msqapah msdalih nniqan Payoroso mi Oroso todo dowiyaq Uraar nniqan toiril o malo qbhangan. Payoroso kwoci pradiyo tyeyntay pa spoda wangci wangro kddiyax dmowi kari Payoroso mi kari Oroso mi kari Telo mi kari Doyico mi kari Eygo moda pradiyo Amirika mi Kanada mi Awtariya mi Cyokoko mi 20 sngari knlwanan Oco mi Ahweyrika, kddiyax moda pradiyo 4 jikang. Knlwanan treybitay Payoroso pa pnhiyo kngkawas 1956, primax kari Payoroso mi kari Oroso ptreybi, diyax qtanan treybi o ya bay 20 jikang. Nmalan Payoroso ka ana beytaq saya moda pwaya hhoqil mniq knlwanan Oco. Pskbiyax hiyi Pnsliyan mtor boro : Pawrisoho BATE mtor boro cyoropo, cyoropo niyi pa sngkkawas mosa pnsong mtor boro Oco kwancyon ryeynsay. MTZ Raypo mtor boro cyoropo. Pnyahan pnatas CIA</FORM>
    </S>
</TEXT>