<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Belguim" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Belguim" copyright="CC BY-SA" citation="Belguim. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Belguim" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Belguim, title = Belguim, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Belguim} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Belguim = Gaga kska Owcow ka Belguim, 50 50 N, 4 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 30,528 sq km (hangan na o Tg141) (knlbanga dxgal o 30,278 sq km, knlbangan qsiya o 250 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 11,409,077 hiyi. Gaga Brussels ka pusu alang paru, jiyax 21 idas 7 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Belguim ga wada sugan 44.10% ka dxgal qpahan, 22.40% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 33.50% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Philippe of Belgium, pnaah hngkawas 2013 idas 7 jiyax 21 pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Piris Bukung Piris (kari Herang: Koninkrijk België, kari Fako: Royaume de Belgique, kari Teko: Königreich Belgien), asi dha sa Piris, koka Siow, kiya pusu bai lama phiyu Owcowrenmon ka dhiya, alang brnux u Prusayr kiya ka Omon mi pssliyan Peytaciyankonyey kiya pusu bay pssliyan Basiyo, Piris nii pruun tpriqan tuki psnanak niqan ka Heran, Teko mi pslutudan Rsenpaw tuiring na u Pinringpeyhy. Hangan Piris nii u kndadah naq Roma fiday na, cida shgan dha Piriskawxu (kari Rating u: Gallia Belgica), pntasan imi na u Prkayjen na Kawru. Piris kari tlu u pniyah kndadah knkawas 1849 pntasaw . Hiti bay enbukuy dmuuy ddiyu snalu btunux, Pilis u tna niqan msupu mniq ka sediq da. Ananaq kndadax ddxral mi uuwaya, Piris nii u nisu mniq ddha elu sow Ocow ka dhiya, cbiuaw sow knkawas 2,000 wada klaun malu mi wada knllu naqah ka sow ou kluwan waya mi ealang dha. Kiya wada sow nii, kiya balay bay sediqun Owcow ka Piris nii, sediq Kayrte, sediq Rowma, sediq Tic, sediq Faranci, sediq Heran, sediq Cipanya mi sediq Awtiri ini hiti an tikuh endaan dha cbiyaw. Rikisi 1Hiti bay enbukuy dmuuy ddiyu snalu btunux, Pilis u tna niqan msupu mniq ka sediq da. Ananaq kndadax ddxral mi uuwaya, Piris nii u nisu mniq ddha elu sow Ocow ka dhiya, cbiuaw sow knkawas 2,000 wada klaun malu mi wada knllu naqah ka sow ou kluwan waya mi ealang dha. Kiya wada sow nii, kiya balay bay sediqun Owcow ka Piris nii, sediq Kayrte, sediq Rowma, sediq Tic, sediq Faranc, sediq Heran, sediq Cipanya mi sediq Awtiri ini hiti an tikuh endaan dha cbiyaw. Sow brah sieyn knkawas 54, pusu bay mniq hiya u sediq Kayrte bukuy dow wada ini baka bukun heytay Rowmakonhekow Kaysa da. Wada ini kbiyax ka Rowma tikow do, sediq Jrman Sci asi iyah knrmux da, turuma hiya u niqan sediq Faranke enbukiy phiyu bukun Morowun, kiya kana ka dxral Piris sayan. Babaw na bukun Mowrowun dow Karowring ka miyah enbukun da. Knkawas 860, bukun Cifaranke Cariars kiya ka Tupoanis u phyuyan na Farantes Powcey. Knkawas 979 dow kiya balay bay phyuwan ka Pururke ba. Knkawas 1302, sediq Foraman &quot;mspais Cing mac&quot; cida u wada na ini baka ka heytay Fakow. Knkawas 1328, sediq Fakow Kasayle mniq heytay cida, ptutuy Faranke miyah qmlahang dalang. Knkawas 1425, pniyu Ruwen pyasan bething. Knkawas 1468, Powriyanti pspuwan na pmlahang tanaxtunux. Enbukuy dow nou buda bawa Piris, kekana sow alang nuda qnlangan Heran, Lerianti, Cipanya, Awtiri. tuFkow ka Piris, wada ini baka mccbu ka Naporungis dow kiya pspuwan Heran ka Piris kiya me Koka Heranrenhekow. Knkawas 1830, Piris u muda mmrudu iyux burux nanaq ka Piris, kndax pnlangan Heran enburux nanaq wada me Scicincurisen koka mi maaw kingal Tekow kuweycu, kiya ka laqi na koka Ronkesun-kepaw-ketakon Liawpote ka phyuwan dha tukingan bukun Piris. Hndu phiya koka ka Piris dow muccka ka uuda dha, binaw mndha mspais ka kana koka ini daka mangan koka Teic mi nasuey Tekow ka dhiya. Endha mspais dow malix mccka ini dayaw ima ka Piris, kiya musa muman tuhuy Peyyey. Mniq ruma enrikan pnrngawan kowciirun kiya Riawpoters mniq sow knkawas 1908 dow lahan na ka qnlangan na alang Kankow, wada na subway sethu Kankow da. Bukuy dow knkawas 1960 wada murux ka Pisukankow da. Tencinpicucey u Piris nancey ka Taws ka mbukun diyax cida u knkawas 1900 Pakowrencing mi Tacin supu ppatas patas Singniyo tiyawyey dow kiya pradin puda da. Knkawas 1927 dow subway na seyhu Peyyan ka Cucay. Saya Piris wa muda uda jiday saya mi wada mkala ka snala koka Awcow kiya knhuway endlaiq, hiya u kiya ka Peyyey mi sediq na Omon uri, alang beyhing Purusayr u niqan dha ka pssliyan. Bonaw nisu sow enppwayaw mi emppdka ka koka Piris nii. Peypanpu rmngaw kari sow kari Heran sediq Fowraman &quot;Cinheran&quot; mi Nanpantaw rmngaw kari Fai sediq Waron &quot;koka ciefa&quot; dhiy u bsiyaq bay sow ntthri da. Knkawas 2007 idas 6 diyax 10, muda enpprngaw Renpan senkiyow. Pndaan dmka hari knkawas pnrngawan dow kiyan puda sow pssiyan sow seyhu, binaw turu bay idas dow wada ppalah ka ssaan dha pssliyan seyhu nii da. Knkawas 2010 idas 6 bukuy Ihuey senkiyow, mnuda diyax 543 ini pssli na, qndsiyaq Cukecen nii u wada hmrinas pntasan kana bay da. Hiti dow raban bay wada pryuxun ka Senfa, subway Piris Nanpey dha alang puda Cccen, alang brnux Prusayr dow Mrempansiyati, kiya ini kbiyax hari ka Iyencenri senkow ihwey sow knkawas 2014 kiya spun dha puda da, turima knkawas kddiyax u pdaun senkiyow, Siyaiuen sow kari Heran u niqan 87 si, kari Hai u niqan 63 si, dha kari nii u niqan bay pntna na biyax. kiya Piris saya u koka Renpanc ka dhiya, Knkawas 2013 idas 7, niqan taha knkawas enpusal tumturu bukun Arpeyrs hmdiq tnlngan na bukun subway na tuparu bay laqi Wansi Feyripu. Knkawas 2014 idas 10 diyax 11 burah pnhyuwan Conri Piris Miser dmudu madas mccka siyaw tuirin sediq way qnpah Renhecnfu, rngawan na ka bukun Piris Feyripu pradin qnpah da, wada qduun ka spac idas enppsiling uda sow sayhu. Kndadax knkawas 1814 Misawayyahanyr nii u kiya ka risaw bay nngalan Conri Piris ka hiya, hiya u kiya murisaw bay ngalan enpdudu Ocowrenmon ka hiya uri. Knkawas 2016 idas 3 diyax 22, alang beyhing Puruseyr pklu bay sancndu kumi Isrankonpucui mi sediq koka Isran. Knkawas 2019 hndu muda maaw birah seyhu dow ini ssayan pssli na, cida mangan Sowsiyan weyrmeys mtna knkawas idas 12 wada pstuyan Ononkawfonhwey na Cusi. Ngalan lupun Miseyr, idas 10 dow kiya ka bukung Feyripu u phyuwan na tlngan Sowsiyan ka taha pridil Piris mlutuc brah kiya enpdudu qmlahang seyhu. Tiri Piris u way mniq Ocowtarucipu nisu enbbuway brah umi Ingkow. Sdaih Quri narac koka u Heran, lmutuc mquri truma u Fakow, tonnanring Pawsunpawtakonkow, narac u mslutuc Tekow. kana knladan dxral 3.05 man Pinfaneonri. Piris u nisu psnakan turu beyhing dxral, nisu narac siyaw umi u brnux kiya, cka u paru bay bbrnux mi way hraan hidaw u Atensanmay. dxral Cipupingyen u msdurux bay, niqan ou bay way mtnuyun umi ka sluwan ddxral. Conpu dxral drnux u way kndudun mkala baraw, malu bay ka ddxral mi ou ka eyeyayung mttuka bay diyun hhmaun,niqan k addling mi eayu. Tonu u Aten sanmay, dxral hiya u mputing bay, mputing bay dwayaq u 694 mi &quot;dwiyaq Poteranj Signal de Botrange&quot; ou bbuyu ou truwa ka bbtunux kray ini aw hhman Piris hini u kiya nniqan lnlamu kluwa ccamac ka hiya. Pusu bay yayung Piris u, Shayrtehe muda qluluy Turnay, Knte, Antweypu mi Mowche, muda qluluy Namowr, reyj. Karac Mquri karac Untayhayyan, Misan u muhun Rbawan u msbihur,ou bay quyux, 1 idas u pspngan ka kntilux na u 0－3 °C, 7 idas spuwan ka kntilux u 14－19 °C；knkawas pniyah na quyux u 700－900hawmi, putting bay dxral u 1500 hawmi. Cngc Kndadax bay mrenpan ka Piris bow, endaan seyhu u krinah bay mmrudu da. Mniq sow truma renpan seyhu sow knlaan pnhyuwan dha kari sediq u niqan turu alang, kiya ka alang kari Heran,alang kari Fakow mi kari alang Tekow, phiyu turu nniqan uuda pptasan Seyhu, niqan ka Waronci,Folamanci,mi Purisayr-sowtuci. Alang mi pusu qqphun dha u ni mspipih lxan bay ka qqpah dha. kcka hiya kari alang Herang swyhu mi Fowraman sow qqpahun dha way pspuun asi skingal seyhu Framan, qqphun Waron u kana bay muru puda kari alang Fai, binaw u sssiyaw alang tonpu u alang kari Tekow kiya. Renpancnfu: skinning quri kana uda koka sow uuda mi qqpahun. Sow ka Wayciyaw,kowfan,kinci,sehueyfuri,konkonancen,ingsu,tonsin seynu sow alang: skinning kkari,waya mi kiyoiku. Sow ka sapah pyasan,rpun patas,ssaan mita aga, Sow qqpahun seyhu: skinung muda matas dxral mi kana ka uuda daysan. Sow ka qqphun tndxran,muda kiyaku,phiyu sapah,ddaan eelu rilu, nasi phiyu sapah pyasan ka alang Purusayr asi ka muda pbatas empqpah uuda qphun seyhu Purusayr, b inaw sapah pyasan u ttsaan patas asi ka seyhu rmngaw Heran kiya &quot;nasi tmsa tukingal balay tmsa dha kari Heran&quot; uxay uri u kari quri alang Fakow &quot;nasi tukingal kari Fakow ka sapah pyasan&quot; skinin. Uriqu bay daan ka uda nii, binaw hbaraw bay ka snruwa puda uda sow nii, kla tduwa dhqan qnlhang ka smku ka wywaya mi tduwa tblaiq msupu mhiq kana. Alang beyhing Purusayr nii niqan 900 knou ka nniqan conpu Kowciciko, kana kaPpeyyey conpu mi conpu Omon, kiya snca dha &quot;beyhing alang quri damay tunux&quot; mhangan. Centan: centang Piris u mttuku bay qtaan kana ka Renpangtic dha, beyhing Tan sun u kiya ka alang Foraman beyhing bay Tang mi alang Waron na beyhing Tang, kana koka u uka ka pusa na bay Tanpay. Saya u truma Kowhueyiyeyn ccka tlngan u niqan 150, tlngan 87 u tobay sediq Fowlaman, tlngan 63 u sediq Warong. Pusu bay Centang niqan ka sediq Singforamanrenmon,rmngaw kari Heran smluxay pnlhulan kiristo na Mingcitang,rmngaw kari Heran Keyfancmintang,Heran Sehuweytang,Foraman riitang,kari Fakow Siningtontang,kari Fakow Sehuweytang,sediq rmngaw kari Fakow Jentawcuiconsintang,kari Heran ritang,rmngaw kari Hakow Sentaytang. Sow pskingal psanak uda: una nanak beyhing alang Purisayr, pusu bay Piris way Peypu rmngaw kari alang Fowrayming (snakan kari Heran) mi napu Warontaci (snakan kaei Hakow) pspuwan kiya. Pradin pniyah 19 sci duq saya, koka nii pradin sow yahan snqiya paru bay diyax koka sow Awcow kiya psnanak ka Nanpay na sow uda, dhuq 20 sci ida niqan hnan way mprapa dha koka nii u pspuun Hran mi koka Fakow mntna sow Awcowfenricui, snliq bay mkkray qqpahun Awcowcnci. Uuda murux Framan: uuda emdurux nii u kiya ka Piris mi alang Fowraman nii pnuda uda seyhu. Kndadax tubrah 20 sci dhuq saya, ida iyuh nanaq puuda uda dha mi iyux murux, mi qmlahang kari Heran mi waya uda uda ccbiyaw bay/riciki, ini sruwa kari alang Fakow nniq Framan wada snpusan thrak. Singcng-cyuhwa Cincentic Piris saya u kndadax knkawas 1993 idas 7 diyax 14, pnakan turu: Renpan seyhu, pusu bay pssliyan u mnaiq Purusayr: Kari alang Flaman: quri uqiyan hidaw u mcais Kari alang Piris: mquri ttruma u embahah Kari alang Tekow Piris: kndadax hraan hidaw u msama Turi alang patas dxral Snakan turi beyhing alang: Beyhing nniqan Fowraman: uqiyan hidaw u mcais Beyhing nniqan Waron: tuuruma u embanah Purusayr - alang maci beyhing nniqan: kck u mkarac Turi beyhing nniqan patas dxral. Kcka hiya niqan Foraman,Waron dh aka beyhing nniqan knkingal u niqan rima alang brnux. Pnklaan patas nii u kndadah knkawas 2009 idas 7 diyax 1, pusu bay alang u way truma hini: Purusayr (kana sediq u: 1,094,781) Antweypu (kana sediq u: 472,526) Aente (kana sediq u: 233,120) Salerowwa (kana sediq u: 201,300) Reyj (kana sediq u: 186,805) Puruj (kana sediq u: 117,224) Cingci Knhdrawan bay sediq ka Piris nii sow babaw dxral u quri alang pa tukingal ida malu bay ka konyey dha mi uda qqpah dha uri, niqan mttuku bay ka saan pssli sapah nangan tnqcurux qcurux,pdaun yayung mhaqun ka qqiya,ddaan elu kisiya mi elu rulu, dha sow siyaw koka u kla krinax malu mi niqan burah ka uuda sow qqpahun dha. muda pdaun omon tukingal Cwanshwayyen, Piris u psmiyah bay kla msupu kana ka qqpahun sow Owcow. Piris u mniq knkawas 1999 idas 1 mplalay dmuuy Ocow tukingal supu dmiiy pila Oyen ka dhiya, brah sow pila Pirisfaran u way knkawas 2002 dow wada rihan da. Ddawn qpahun Piris u sntama bay Kowcimawi. Kana koka GNP yabay Sanbunnici kndadax alang icing kana, mus mi miyah ka sediq koka Tkow u mraban tudha kiya, Tanah tunux u mraban kiya. Knmalu Piris u pnyah dxral mi malu bay ka snalu dha,uo kluwan ka kari dha mi malu bay ka qqpah dha. Pusu bay mquri miyax koka dha u uuqun,kiyay, Cwans (ini smluuy na) Abura,Hakon jayriyo,uwaray, pusu bay mquri nganguc u Ciyawkeri,rilu,xiluy,iyu,cuwans (ini smluy na),waray. Quri nniqan Piris uqiyan hidaw sow Anteweypu kiya tudha ssaan msangay sapah asu Ocow u, kiya beyhing bay dxral sslun Cwans, niqan shangan dha sa alang Cwans ksun. Knhbrawan sediq Kana Sediq koka Piris u niqan 11,568,000 &quot;knkawas 2019&quot;, knhbrawan ssediq u &quot;376/km²&quot; unanaq koka Heran mi Ocow ccipeq koka me Ocow sediq u ou bay tukingal uri. Sediq Fowraman &quot;niqan 59%&quot; mi pusu sediq Watan u &quot;niqan 40%&quot;. Kana bay Iyen Piris u knkawas 2014 dow srwaan dha Huricu ka Anles mi wada prbangan ini dhuq knkawas na lqlaqi, babaw na mwsa mlutuc koka Heran, kana koka niqan dha kibisi bay prngawan u wada smruwa Ales lqlaqi ciping ka kka nii. Kari Adow way ayus bay koka Ocow sediq kaki Jrman mi sediq kari Lating ka Piris, Kika koka Piris u niqan dha kluwan ka kari dha. Kcka hiya urmngaw kari Heran kiya way mssli Piris uqiyan hidaw Fowraman beyhing alan, kana bay sediq koka u 59%, rmngaw kari Hai pusu bay way mniq alang tuuruma beyhing nniaqn Waron mi alang brnux Purusayr beyhing alang, kana sediq koka u yabay 41%. Duma na alang beyhing nniqan u niqan cciping ealang u way srwaan syhu u sediq koka Teko. Sayhu Piris u way na spuda Kwanfan ka turu kluwan kari da. Sediq Piris ddiyun dha kari sow kari Heran mi kari Tekow niqan nanaq hngak dalang dha, binaw sow Hran ddiyun aha kari Heran mi kari Hakow u ini kpiya ka sa niya, empprngaw ka had koka nii u uka ka snqiya. Piris nii u way snakan kari Heran mi kari Hako, Alang beyhing Purusayr mkari Fako mi kari Heran dha kluwan, binaw kari Hako u balay bay diyun u mraban kiya. Cungciyaw Pusu bay snhlayan Piris u kiya ka Tenskiyow sediq sinjia u niqan 75%, dalih sow knkawas nii u miyah sanka Nisa sediq u niqan 10%. duma na way smluhay sow pnlhulan Isran,burah na phyuwan u pnlhulan kirito mi pnlhulan Yotay. Knkawa cnduray sow pnlulan Isran adu asi krana ou bay ka thding sediq sring kana sediq nii u niqan naq pspuwan na ka koka. Niqan naq pusu na wada snanak ka Piris ni mi Hran. cida pusu bay shlayay Heran u burah phyuwan pnlhulan Kirito &quot;binaw hbaraw ka ini sluhay ka sediq Heran&quot; knkawas 1830 wad mangan muruh nanaq ka Heran mquri truma nniqan koka sluhay pnlhulan Tancu dow, kika mePiris saya. Piris nii u mniq Ocow koka hiya ou bay ini pkla na pnlhulan pa kiya saan dha mssli ka hiya. Alang ncbiyaw Puruj Piris u ida malu bay ka Consci alang brnux kiya. hiya u ssalu dha knnemalu bay,mttuka bay ka ddaun dha smalu ecbiyaw alang kiya,mqliwaq balay,bsiyaq bay ris na,isu,snhlayan mi Ciyawkeri, piyah bay kndadax kana koka na sediq. Pusu kari: waya Piris Spuda na Isu,snluwan sapah, biru,uuqun mi ana inu mkla snlu dha ciyawkeri. Sediq Piris u snkuxul bay mkan Sutiyaw, duma nanaq mniq bbriwan tupiq hari ddriwan uxay u ssaan tmawa rulu qrngul niqan ddriwan lbuwa tipin aow pndaan mhapuy kika Bunga tumun, sediq hiya u rwanun dha frieten &quot;kari Hrang&quot; uxay uri u frites &quot;kari Fakow&quot;. Sediq Piris u snkuxul bay mimah Biru uri, babaw dxral u Piris ka beyhing bay kowba smalu Biru. Smalusow uqun cchiya &quot;Gauffres&quot; kiya klaun dha bay smlu ka sediq Piris. Snalu Ciyawkeri iris mi Ciyawkeri Ruways u klaan bay sediq uinu, smalu dha dawa Pingkan Tankaw u niqan bay hangan uri. Pusu bay snhlayan Piris u kiya ka Tenskiyow sediq sinjia u niqan 75%, dalih sow knkawas nii u miyah sanka Nisa sediq u niqan10%. duma na way smluhay sow pnlhulan Isran,burah na phyuwan u pnlhulan kirito mi pnlhulan Yotay. Knkawa cnduray sow pnlulan Isran adu asi krana ou bay ka thding sediq musring kana sediq nii u niqan naq pspuwan na ka koka. Niqan naq pssu na wada snanak ka Piris ni mi Hran. cida pusu bay shlayay Heran u burah phyuwan pnlhulan Kirito &quot;binaw hbaraw ka ini sluhay ka sediq Heran&quot; knkawas 1830 wad mangan muruh nanaq ka Heran mquri truma nniqan koka sluhay pnlhulan Tancu dow, kika mePiris saya. Piris nii u mniq Ocow koka hiya ou bay ini pkla na pnlhulan pa kiya saan dha mssli ka hiya. Alang ncbiyaw Puruj Piris u ida malu bay ka Consci alang brnux kiya. hiya u ssalu dha knnemalu bay,mttuka bay ka ddaun dha smalu ecbiyaw alang kiya,mqliwaq balay,bsiyaq bay ris na,isu,snhlayan mi Ciyawkeri, piyah baykndadax kana koka na sediq. Uwaya Pusu kari: Waya Piris Spuda na Isu,snluwan sapah, biru,uuqun mi ana inu mkla snlu dha ciyawkeri. Sediq Piris u snkuxul bay mkan Sutiyaw, duma nanaq mniq bbriwan tupiq hari ddriwan uxay u ssaan tmawa rulu qrngul niqan ddriwan lbuwa tipin aow pndaan mhapuy kika Bunga tumun, sediq hiya u rwanun dha frieten &quot;kari Hrang&quot; uxay uri u frites &quot;kari Fakow&quot;. Sediq Piris u snkuxul bay mimah Biru uri, babaw dxral u Piris ka beyhing bay kowba smalu Biru. Smalusow uqun cchiya &quot;Gauffres&quot; kiya klaun dha bay smlu ka sediq Piris. Snalu Ciyawkeri iris mi Ciyawkeri Ruways u klaan bay sediq uinu, smalu dha dawa Pingkan Tankaw u niqan bay hangan uri. Ou bay sapah Fakowcowcia ka Piris, sow ka Weyketow. Iko mi Taconma. Piris u kiya kuxul bay sediq empricuh patas uri, Forayman huwapay u 17 sci pusu bay empricuh kiya. Duma dow mniq sow knkawas 2003 idas 1diyax 30, Piris meplutuc bukuy Heran dow kiya tudha smruwa msturun ka mtna ssnaw mi qqridil ka koka dha. Tiyu Tukingal psbiyax dha hiyi Piris u kiya ka Boru Cuciyow, cida knkawas 1980 mi knkawas 2020 u kiya malu bay cida ka pspungan dha bowru ka kokaPiris, kiya empcbu boru koka u shangan dha &quot;Honmow&quot; ksuun. Knkawas 2000 cida koka Hran u enda msupu psusn koka Ocowpay, kiya koka Ocowpy nii u cbiyaw enda niqan bay hangan na mi seyko bay ka ccbu dha boru. Uxay wana ni kiya ka Ddenciya mi Icifancens mtna na hiya kuxul bay sediq empsbiyax hiyi uri. Ciyawtung Ruma koka Piris quri elu ddaan rulu u malu balay, una nanaq ddaan rulu mi Kawsukonru, niqan ka ddaun kana sow rulu qrngun, ddaan ellu xiluy,rulu niqan katen,rulu uka katen mi rulu basu. Purusayr u niqan dh ka ssaan ttama Asu skiya, way mniq alang Purisayr sdalih Purusayr ttmaan Asu skiya, niqan tiping na rulu qrngung asi pllutuc ssaan tmawa rulu qrngung Purusayrsconsin &quot;peycan&quot; mi Purusayr nancan. Kingal ssaan ttama asu skiya u Sarerowwa-Purisayrcican, mthiyaq hari Purusayr. Quri embukuy hari niqan Antewaypu cican mi Reyj cican kiya. Ou balay Konkoningsuwan u kiya alang brnux Purusayr, kana koka ellu qrngun u kcka ciniyow ka hiya, niqan ou bay Koci ddaam ellu rulu qrngun, sow ka mslutuc Purusayr-Kroon-Amustetan na &quot;taris&quot; rulu qrngun &quot;thalys&quot; lmutuc Purusayr–runtunsenpanklascan-Pari Ocowcsing. Kndadah koka icin dhoq Piris kiya ka ou kluwan ka Purusayr, denri bay u mniq nanaq tluung rulu qangung turuma Ocow hiya, kndah sow icin koka Ocow papa asu skiya dhuq Piris. Cyuns Hiyay Kofan Piris u kndadax knkawas 2002, mutukingal bay prmahan uuda psliyan heytay, dhia u asi skingal ka kumi dha mi snakan spac ka pusu na pnsliyan: Heytay mksa dxral; Piris rucin Heytay mniq babaw Ucilung; Piris haycing Heytay mniq karac; Piris kongcin Heytay empqita narux; Piris empqita narux sediq Asi skingal kana ka knkingal kumi heytay, wana heytay Haycing ka ini pntna snalu Tucan dha. Klaun bi sediq sediq Isuciya Rudan Pite. Priher &quot;knkawas 1525－knkawas 1569&quot;, 16 sci sediq empricuh patas Cifowrayman, shangan dha empricuh patas empqpah na sediq. Rupens empricuh patas &quot;knkawas 1577－knkawas 1640&quot;. diyax 19 sci nricuhha patas Paruowke u mangan malu bay taypiyuw sediq ka hiya. Leney.Makrite &quot;knkawas 1898－knkawas 1967&quot; mniq tubrah hari Piris u turu ka empricuh sediq u way tukingal hiya ka hiya uri. Mraban bay Sens cui empricuh patas ka hiya. Canmus.Ensow, tubrah hari Meysu Piris u turu ka empricuh u tukingal ha ka hiya uri. mentuting Austate, me&quot; Ciyamenci empricuh patas &quot; niqan bay hangan babaw dxral, hiya u niqan bay hangan na dxral, hiya u sun sa empricuh patas Senscui ka hiya. Pawrow.Trwo, cduray nii Mesu Piris tuturu u tukingal ka hiya. mraban bay Senscui pricuh patas ka hiya. Sediq entasas Werharun &quot;knkawas 1855－knkawas 1916&quot; niqan bay hangan empatsa sediq. Mayteringk &quot;knkawas 1862 - knkawas 1949&quot; sediq enpatas,Cicociya,knkawas 1911 mnangan snalu Rowpeyr ka hiya pntasan na u &quot;Cingniyaw&quot;20 Sci ou bay mnatas sediq. Ciyawc.Simonon &quot;knkawas 1903－knkawas 1989&quot; mntuting Reyj 20 Sci ou bay mnatas sediq. Kesiye ciya Weysariyos &quot;knkawas 1514 - knkawas 564&quot; sediq ciyeposiyey sediq Urisiyey,Koncens. Hayrtemon &quot;knkawas 1577 - knkawas 1644&quot;, Hasiyeyciya,Snrisiyeyciya. Cnduray u sediq Hasiyeymonyasci,taypiyaw ka hiya. Oneyste.Sorway &quot;knkawas 1838 - knkawas 1922&quot; Hwasiyeysiya Syeyciay, puda Isorweyccienfa mi dmayaw pssli kaygi &quot;kaygi Sorway&quot; kiya niqan hangan. Peykran &quot;knkawas 1863 - knkawas 1944&quot;, Huwasiyeyciya, sediq pukla smalu Fencensuc. Cule.porte &quot;knkawas 1870 - knkawas 1961&quot;, Snusyeyciya, knkawas mnangan Ropeyr Senrisiyey mi Isiyey can. Purikawcin &quot;knkawas 1917 - knkawas 2003&quot;, Urisiyey ciya. Knlkawas 1977 mnangan Ferc. Piayr.Trine &quot;knkawas 1944-&quot;, Susiyeyciya, mnangan Frc. Sediq Psbiyah hiyi Ansu.Ssfu &quot;knkawas 1966-&quot; sediq empcbu bowru Cuciyow. Kraystes &quot;knkawas 1983&quot; qri qqridil empcbu bowru Waciyow Ciyasting.Hayni &quot;knkawas 1982-&quot; quri qridil sediq empcbu Wanciyow. Ayten.Acar &quot;knkawas 1991&quot; sediq empcbu Ciyow. Ciing.Tipuni &quot;knkawas 1991-&quot; sediq empcbu Ciyow. Romaru.Rukaku &quot;knkawas 1993-&quot; sediq empcbu Ciyow. Srik.Kariskaw &quot;knkawas 1993-&quot; sediq empcbu Ciyow. Yenyen Autayri.hepen &quot;knkawas 1929 - knkawas 1993,.Niqan bay hangan Utayci mi Taning niyanyan, hiti bay dow emda pnpah Renhkow Rtoncicinghuwe &quot;UNICEF&quot; Tes. Pnyahan pnatas CIA 外交部 https: //zh.wikipedia.org/wiki/%E6%AF%94%E5%88%A9%E6%97%B6 (2020/07/08參見</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Belgoim = Gaga kska Owcow ka Belgoim, 50 50 N, 4 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 30,528 sq km (hangan na o Tg141) (knlbanga dxgal o 30,278 sq km, knlbangan qsiya o 250 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 11,409,077 hiyi. Gaga Brossels ka poso alang paro, jiyax 21 idas 7 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal Belgoim ga wada sogan 44.10% ka dxgal qpahan, 22.40% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 33.50% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Philippe of Belgiom, pnaah hngkawas 2013 idas 7 jiyax 21 pnrajing kmlawa klwaan. cinkholan sa knita' sa brbiro' Piris Bokong Piris (kari Herang: Koninkrijk België, kari Fako: Royaome de Belgiqoe, kari Teko: Königreich Belgien), asi dha sa Piris, koka Siow, kiya poso bai lama phiyo Owcowrenmon ka dhiya, alang brnox o Prosayr kiya ka Omon mi pssliyan Peytaciyankonyey kiya poso bay pssliyan Basiyo, Piris nii proon tpriqan toki psnanak niqan ka Heran, Teko mi pslotodan Rsenpaw toiring na o Pinringpeyhy. Hangan Piris nii o kndadah naq Roma fiday na, cida shgan dha Piriskawxo (kari Rating o: Gallia Belgica), pntasan imi na o Prkayjen na Kawro. Piris kari tlo o pniyah kndadah knkawas 1849 pntasaw . Hiti bay enbokoy dmooy ddiyo snalo btonox, Pilis o tna niqan msopo mniq ka sediq da. Ananaq kndadax ddxral mi oowaya, Piris nii o niso mniq ddha elo sow Ocow ka dhiya, cbioaw sow knkawas 2,000 wada klaon malo mi wada knllo naqah ka sow oo klowan waya mi ealang dha. Kiya wada sow nii, kiya balay bay sediqon Owcow ka Piris nii, sediq Kayrte, sediq Rowma, sediq Tic, sediq Faranci, sediq Heran, sediq Cipanya mi sediq Awtiri ini hiti an tikoh endaan dha cbiyaw. Rikisi 1Hiti bay enbokoy dmooy ddiyo snalo btonox, Pilis o tna niqan msopo mniq ka sediq da. Ananaq kndadax ddxral mi oowaya, Piris nii o niso mniq ddha elo sow Ocow ka dhiya, cbioaw sow knkawas 2,000 wada klaon malo mi wada knllo naqah ka sow oo klowan waya mi ealang dha. Kiya wada sow nii, kiya balay bay sediqon Owcow ka Piris nii, sediq Kayrte, sediq Rowma, sediq Tic, sediq Faranc, sediq Heran, sediq Cipanya mi sediq Awtiri ini hiti an tikoh endaan dha cbiyaw. Sow brah sieyn knkawas 54, poso bay mniq hiya o sediq Kayrte bokoy dow wada ini baka bokon heytay Rowmakonhekow Kaysa da. Wada ini kbiyax ka Rowma tikow do, sediq Jrman Sci asi iyah knrmox da, toroma hiya o niqan sediq Faranke enbokiy phiyo bokon Morowon, kiya kana ka dxral Piris sayan. Babaw na bokon Mowrowon dow Karowring ka miyah enbokon da. Knkawas 860, bokon Cifaranke Cariars kiya ka Topoanis o phyoyan na Farantes Powcey. Knkawas 979 dow kiya balay bay phyowan ka Pororke ba. Knkawas 1302, sediq Foraman &quot;mspais Cing mac&quot; cida o wada na ini baka ka heytay Fakow. Knkawas 1328, sediq Fakow Kasayle mniq heytay cida, ptotoy Faranke miyah qmlahang dalang. Knkawas 1425, pniyo Rowen pyasan bething. Knkawas 1468, Powriyanti pspowan na pmlahang tanaxtonox. Enbokoy dow noo boda bawa Piris, kekana sow alang noda qnlangan Heran, Lerianti, Cipanya, Awtiri. toFkow ka Piris, wada ini baka mccbo ka Naporongis dow kiya pspowan Heran ka Piris kiya me Koka Heranrenhekow. Knkawas 1830, Piris o moda mmrodo iyox borox nanaq ka Piris, kndax pnlangan Heran enborox nanaq wada me Scicincorisen koka mi maaw kingal Tekow koweyco, kiya ka laqi na koka Ronkeson-kepaw-ketakon Liawpote ka phyowan dha tokingan bokon Piris. Hndo phiya koka ka Piris dow moccka ka ooda dha, binaw mndha mspais ka kana koka ini daka mangan koka Teic mi nasoey Tekow ka dhiya. Endha mspais dow malix mccka ini dayaw ima ka Piris, kiya mosa moman tohoy Peyyey. Mniq roma enrikan pnrngawan kowciiron kiya Riawpoters mniq sow knkawas 1908 dow lahan na ka qnlangan na alang Kankow, wada na sobway setho Kankow da. Bokoy dow knkawas 1960 wada morox ka Pisokankow da. Tencinpicocey o Piris nancey ka Taws ka mbokon diyax cida o knkawas 1900 Pakowrencing mi Tacin sopo ppatas patas Singniyo tiyawyey dow kiya pradin poda da. Knkawas 1927 dow sobway na seyho Peyyan ka Cocay. Saya Piris wa moda oda jiday saya mi wada mkala ka snala koka Awcow kiya knhoway endlaiq, hiya o kiya ka Peyyey mi sediq na Omon ori, alang beyhing Porosayr o niqan dha ka pssliyan. Bonaw niso sow enppwayaw mi emppdka ka koka Piris nii. Peypanpo rmngaw kari sow kari Heran sediq Fowraman &quot;Cinheran&quot; mi Nanpantaw rmngaw kari Fai sediq Waron &quot;koka ciefa&quot; dhiy o bsiyaq bay sow ntthri da. Knkawas 2007 idas 6 diyax 10, moda enpprngaw Renpan senkiyow. Pndaan dmka hari knkawas pnrngawan dow kiyan poda sow pssiyan sow seyho, binaw toro bay idas dow wada ppalah ka ssaan dha pssliyan seyho nii da. Knkawas 2010 idas 6 bokoy Ihoey senkiyow, mnoda diyax 543 ini pssli na, qndsiyaq Cokecen nii o wada hmrinas pntasan kana bay da. Hiti dow raban bay wada pryoxon ka Senfa, sobway Piris Nanpey dha alang poda Cccen, alang brnox Prosayr dow Mrempansiyati, kiya ini kbiyax hari ka Iyencenri senkow ihwey sow knkawas 2014 kiya spon dha poda da, torima knkawas kddiyax o pdaon senkiyow, Siyaioen sow kari Heran o niqan 87 si, kari Hai o niqan 63 si, dha kari nii o niqan bay pntna na biyax. kiya Piris saya o koka Renpanc ka dhiya, Knkawas 2013 idas 7, niqan taha knkawas enposal tomtoro bokon Arpeyrs hmdiq tnlngan na bokon sobway na toparo bay laqi Wansi Feyripo. Knkawas 2014 idas 10 diyax 11 borah pnhyowan Conri Piris Miser dmodo madas mccka siyaw toirin sediq way qnpah Renhecnfo, rngawan na ka bokon Piris Feyripo pradin qnpah da, wada qdoon ka spac idas enppsiling oda sow sayho. Kndadax knkawas 1814 Misawayyahanyr nii o kiya ka risaw bay nngalan Conri Piris ka hiya, hiya o kiya morisaw bay ngalan enpdodo Ocowrenmon ka hiya ori. Knkawas 2016 idas 3 diyax 22, alang beyhing Poroseyr pklo bay sancndo komi Isrankonpocoi mi sediq koka Isran. Knkawas 2019 hndo moda maaw birah seyho dow ini ssayan pssli na, cida mangan Sowsiyan weyrmeys mtna knkawas idas 12 wada pstoyan Ononkawfonhwey na Cosi. Ngalan lopon Miseyr, idas 10 dow kiya ka bokong Feyripo o phyowan na tlngan Sowsiyan ka taha pridil Piris mlotoc brah kiya enpdodo qmlahang seyho. Tiri Piris o way mniq Ocowtarocipo niso enbboway brah omi Ingkow. Sdaih Qori narac koka o Heran, lmotoc mqori troma o Fakow, tonnanring Pawsonpawtakonkow, narac o mslotoc Tekow. kana knladan dxral 3.05 man Pinfaneonri. Piris o niso psnakan toro beyhing dxral, niso narac siyaw omi o brnox kiya, cka o paro bay bbrnox mi way hraan hidaw o Atensanmay. dxral Cipopingyen o msdorox bay, niqan oo bay way mtnoyon omi ka slowan ddxral. Conpo dxral drnox o way kndodon mkala baraw, malo bay ka ddxral mi oo ka eyeyayong mttoka bay diyon hhmaon,niqan k addling mi eayo. Tono o Aten sanmay, dxral hiya o mpoting bay, mpoting bay dwayaq o 694 mi &quot;dwiyaq Poteranj Signal de Botrange&quot; oo bboyo oo trowa ka bbtonox kray ini aw hhman Piris hini o kiya nniqan lnlamo klowa ccamac ka hiya. Poso bay yayong Piris o, Shayrtehe moda qloloy Tornay, Knte, Antweypo mi Mowche, moda qloloy Namowr, reyj. Karac Mqori karac Untayhayyan, Misan o mohon Rbawan o msbihor,oo bay qoyox, 1 idas o pspngan ka kntilox na o 0－3 °C, 7 idas spowan ka kntilox o 14－19 °C；knkawas pniyah na qoyox o 700－900hawmi, potting bay dxral o 1500 hawmi. Cngc Kndadax bay mrenpan ka Piris bow, endaan seyho o krinah bay mmrodo da. Mniq sow troma renpan seyho sow knlaan pnhyowan dha kari sediq o niqan toro alang, kiya ka alang kari Heran,alang kari Fakow mi kari alang Tekow, phiyo toro nniqan ooda pptasan Seyho, niqan ka Waronci,Folamanci,mi Porisayr-sowtoci. Alang mi poso qqphon dha o ni mspipih lxan bay ka qqpah dha. kcka hiya kari alang Herang swyho mi Fowraman sow qqpahon dha way pspoon asi skingal seyho Framan, qqphon Waron o kana bay moro poda kari alang Fai, binaw o sssiyaw alang tonpo o alang kari Tekow kiya. Renpancnfo: skinning qori kana oda koka sow ooda mi qqpahon. Sow ka Wayciyaw,kowfan,kinci,sehoeyfori,konkonancen,ingso,tonsin seyno sow alang: skinning kkari,waya mi kiyoiko. Sow ka sapah pyasan,rpon patas,ssaan mita aga, Sow qqpahon seyho: skinong moda matas dxral mi kana ka ooda daysan. Sow ka qqphon tndxran,moda kiyako,phiyo sapah,ddaan eelo rilo, nasi phiyo sapah pyasan ka alang Porosayr asi ka moda pbatas empqpah ooda qphon seyho Porosayr, b inaw sapah pyasan o ttsaan patas asi ka seyho rmngaw Heran kiya &quot;nasi tmsa tokingal balay tmsa dha kari Heran&quot; oxay ori o kari qori alang Fakow &quot;nasi tokingal kari Fakow ka sapah pyasan&quot; skinin. Uriqo bay daan ka oda nii, binaw hbaraw bay ka snrowa poda oda sow nii, kla tdowa dhqan qnlhang ka smko ka wywaya mi tdowa tblaiq msopo mhiq kana. Alang beyhing Porosayr nii niqan 900 knoo ka nniqan conpo Kowciciko, kana kaPpeyyey conpo mi conpo Omon, kiya snca dha &quot;beyhing alang qori damay tonox&quot; mhangan. Centan: centang Piris o mttoko bay qtaan kana ka Renpangtic dha, beyhing Tan son o kiya ka alang Foraman beyhing bay Tang mi alang Waron na beyhing Tang, kana koka o oka ka posa na bay Tanpay. Saya o troma Kowhoeyiyeyn ccka tlngan o niqan 150, tlngan 87 o tobay sediq Fowlaman, tlngan 63 o sediq Warong. Poso bay Centang niqan ka sediq Singforamanrenmon,rmngaw kari Heran smloxay pnlholan kiristo na Mingcitang,rmngaw kari Heran Keyfancmintang,Heran Sehoweytang,Foraman riitang,kari Fakow Siningtontang,kari Fakow Sehoweytang,sediq rmngaw kari Fakow Jentawcoiconsintang,kari Heran ritang,rmngaw kari Hakow Sentaytang. Sow pskingal psanak oda: ona nanak beyhing alang Porisayr, poso bay Piris way Peypo rmngaw kari alang Fowrayming (snakan kari Heran) mi napo Warontaci (snakan kaei Hakow) pspowan kiya. Pradin pniyah 19 sci doq saya, koka nii pradin sow yahan snqiya paro bay diyax koka sow Awcow kiya psnanak ka Nanpay na sow oda, dhoq 20 sci ida niqan hnan way mprapa dha koka nii o pspoon Hran mi koka Fakow mntna sow Awcowfenricoi, snliq bay mkkray qqpahon Awcowcnci. Uoda morox Framan: ooda emdorox nii o kiya ka Piris mi alang Fowraman nii pnoda oda seyho. Kndadax tobrah 20 sci dhoq saya, ida iyoh nanaq pooda oda dha mi iyox morox, mi qmlahang kari Heran mi waya oda oda ccbiyaw bay/riciki, ini srowa kari alang Fakow nniq Framan wada snposan thrak. Singcng-cyohwa Cincentic Piris saya o kndadax knkawas 1993 idas 7 diyax 14, pnakan toro: Renpan seyho, poso bay pssliyan o mnaiq Porosayr: Kari alang Flaman: qori oqiyan hidaw o mcais Kari alang Piris: mqori ttroma o embahah Kari alang Tekow Piris: kndadax hraan hidaw o msama Tori alang patas dxral Snakan tori beyhing alang: Beyhing nniqan Fowraman: oqiyan hidaw o mcais Beyhing nniqan Waron: tooroma o embanah Porosayr - alang maci beyhing nniqan: kck o mkarac Tori beyhing nniqan patas dxral. Kcka hiya niqan Foraman,Waron dh aka beyhing nniqan knkingal o niqan rima alang brnox. Pnklaan patas nii o kndadah knkawas 2009 idas 7 diyax 1, poso bay alang o way troma hini: Porosayr (kana sediq o: 1,094,781) Antweypo (kana sediq o: 472,526) Aente (kana sediq o: 233,120) Salerowwa (kana sediq o: 201,300) Reyj (kana sediq o: 186,805) Poroj (kana sediq o: 117,224) Cingci Knhdrawan bay sediq ka Piris nii sow babaw dxral o qori alang pa tokingal ida malo bay ka konyey dha mi oda qqpah dha ori, niqan mttoko bay ka saan pssli sapah nangan tnqcorox qcorox,pdaon yayong mhaqon ka qqiya,ddaan elo kisiya mi elo rolo, dha sow siyaw koka o kla krinax malo mi niqan borah ka ooda sow qqpahon dha. moda pdaon omon tokingal Cwanshwayyen, Piris o psmiyah bay kla msopo kana ka qqpahon sow Owcow. Piris o mniq knkawas 1999 idas 1 mplalay dmooy Ocow tokingal sopo dmiiy pila Oyen ka dhiya, brah sow pila Pirisfaran o way knkawas 2002 dow wada rihan da. Ddawn qpahon Piris o sntama bay Kowcimawi. Kana koka GNP yabay Sanbonnici kndadax alang icing kana, mos mi miyah ka sediq koka Tkow o mraban todha kiya, Tanah tonox o mraban kiya. Knmalo Piris o pnyah dxral mi malo bay ka snalo dha,oo klowan ka kari dha mi malo bay ka qqpah dha. Poso bay mqori miyax koka dha o ooqon,kiyay, Cwans (ini smlooy na) Abora,Hakon jayriyo,owaray, poso bay mqori ngangoc o Ciyawkeri,rilo,xiloy,iyo,cowans (ini smloy na),waray. Qori nniqan Piris oqiyan hidaw sow Anteweypo kiya todha ssaan msangay sapah aso Ocow o, kiya beyhing bay dxral sslon Cwans, niqan shangan dha sa alang Cwans kson. Knhbrawan sediq Kana Sediq koka Piris o niqan 11,568,000 &quot;knkawas 2019&quot;, knhbrawan ssediq o &quot;376/km²&quot; onanaq koka Heran mi Ocow ccipeq koka me Ocow sediq o oo bay tokingal ori. Sediq Fowraman &quot;niqan 59%&quot; mi poso sediq Watan o &quot;niqan 40%&quot;. Kana bay Iyen Piris o knkawas 2014 dow srwaan dha Horico ka Anles mi wada prbangan ini dhoq knkawas na lqlaqi, babaw na mwsa mlotoc koka Heran, kana koka niqan dha kibisi bay prngawan o wada smrowa Ales lqlaqi ciping ka kka nii. Kari Adow way ayos bay koka Ocow sediq kaki Jrman mi sediq kari Lating ka Piris, Kika koka Piris o niqan dha klowan ka kari dha. Kcka hiya ormngaw kari Heran kiya way mssli Piris oqiyan hidaw Fowraman beyhing alan, kana bay sediq koka o 59%, rmngaw kari Hai poso bay way mniq alang tooroma beyhing nniaqn Waron mi alang brnox Porosayr beyhing alang, kana sediq koka o yabay 41%. Doma na alang beyhing nniqan o niqan cciping ealang o way srwaan syho o sediq koka Teko. Sayho Piris o way na spoda Kwanfan ka toro klowan kari da. Sediq Piris ddiyon dha kari sow kari Heran mi kari Tekow niqan nanaq hngak dalang dha, binaw sow Hran ddiyon aha kari Heran mi kari Hakow o ini kpiya ka sa niya, empprngaw ka had koka nii o oka ka snqiya. Piris nii o way snakan kari Heran mi kari Hako, Alang beyhing Porosayr mkari Fako mi kari Heran dha klowan, binaw kari Hako o balay bay diyon o mraban kiya. Congciyaw Poso bay snhlayan Piris o kiya ka Tenskiyow sediq sinjia o niqan 75%, dalih sow knkawas nii o miyah sanka Nisa sediq o niqan 10%. doma na way smlohay sow pnlholan Isran,borah na phyowan o pnlholan kirito mi pnlholan Yotay. Knkawa cndoray sow pnlolan Isran ado asi krana oo bay ka thding sediq sring kana sediq nii o niqan naq pspowan na ka koka. Niqan naq poso na wada snanak ka Piris ni mi Hran. cida poso bay shlayay Heran o borah phyowan pnlholan Kirito &quot;binaw hbaraw ka ini slohay ka sediq Heran&quot; knkawas 1830 wad mangan moroh nanaq ka Heran mqori troma nniqan koka slohay pnlholan Tanco dow, kika mePiris saya. Piris nii o mniq Ocow koka hiya oo bay ini pkla na pnlholan pa kiya saan dha mssli ka hiya. Alang ncbiyaw Poroj Piris o ida malo bay ka Consci alang brnox kiya. hiya o ssalo dha knnemalo bay,mttoka bay ka ddaon dha smalo ecbiyaw alang kiya,mqliwaq balay,bsiyaq bay ris na,iso,snhlayan mi Ciyawkeri, piyah bay kndadax kana koka na sediq. Poso kari: waya Piris Spoda na Iso,snlowan sapah, biro,ooqon mi ana ino mkla snlo dha ciyawkeri. Sediq Piris o snkoxol bay mkan Sotiyaw, doma nanaq mniq bbriwan topiq hari ddriwan oxay o ssaan tmawa rolo qrngol niqan ddriwan lbowa tipin aow pndaan mhapoy kika Bonga tomon, sediq hiya o rwanon dha frieten &quot;kari Hrang&quot; oxay ori o frites &quot;kari Fakow&quot;. Sediq Piris o snkoxol bay mimah Biro ori, babaw dxral o Piris ka beyhing bay kowba smalo Biro. Smalosow oqon cchiya &quot;Gaoffres&quot; kiya klaon dha bay smlo ka sediq Piris. Snalo Ciyawkeri iris mi Ciyawkeri Roways o klaan bay sediq oino, smalo dha dawa Pingkan Tankaw o niqan bay hangan ori. Poso bay snhlayan Piris o kiya ka Tenskiyow sediq sinjia o niqan 75%, dalih sow knkawas nii o miyah sanka Nisa sediq o niqan10%. doma na way smlohay sow pnlholan Isran,borah na phyowan o pnlholan kirito mi pnlholan Yotay. Knkawa cndoray sow pnlolan Isran ado asi krana oo bay ka thding sediq mosring kana sediq nii o niqan naq pspowan na ka koka. Niqan naq psso na wada snanak ka Piris ni mi Hran. cida poso bay shlayay Heran o borah phyowan pnlholan Kirito &quot;binaw hbaraw ka ini slohay ka sediq Heran&quot; knkawas 1830 wad mangan moroh nanaq ka Heran mqori troma nniqan koka slohay pnlholan Tanco dow, kika mePiris saya. Piris nii o mniq Ocow koka hiya oo bay ini pkla na pnlholan pa kiya saan dha mssli ka hiya. Alang ncbiyaw Poroj Piris o ida malo bay ka Consci alang brnox kiya. hiya o ssalo dha knnemalo bay,mttoka bay ka ddaon dha smalo ecbiyaw alang kiya,mqliwaq balay,bsiyaq bay ris na,iso,snhlayan mi Ciyawkeri, piyah baykndadax kana koka na sediq. Uwaya Poso kari: Waya Piris Spoda na Iso,snlowan sapah, biro,ooqon mi ana ino mkla snlo dha ciyawkeri. Sediq Piris o snkoxol bay mkan Sotiyaw, doma nanaq mniq bbriwan topiq hari ddriwan oxay o ssaan tmawa rolo qrngol niqan ddriwan lbowa tipin aow pndaan mhapoy kika Bonga tomon, sediq hiya o rwanon dha frieten &quot;kari Hrang&quot; oxay ori o frites &quot;kari Fakow&quot;. Sediq Piris o snkoxol bay mimah Biro ori, babaw dxral o Piris ka beyhing bay kowba smalo Biro. Smalosow oqon cchiya &quot;Gaoffres&quot; kiya klaon dha bay smlo ka sediq Piris. Snalo Ciyawkeri iris mi Ciyawkeri Roways o klaan bay sediq oino, smalo dha dawa Pingkan Tankaw o niqan bay hangan ori. Oo bay sapah Fakowcowcia ka Piris, sow ka Weyketow. Iko mi Taconma. Piris o kiya koxol bay sediq empricoh patas ori, Forayman howapay o 17 sci poso bay empricoh kiya. Doma dow mniq sow knkawas 2003 idas 1diyax 30, Piris meplotoc bokoy Heran dow kiya todha smrowa mstoron ka mtna ssnaw mi qqridil ka koka dha. Tiyo Tokingal psbiyax dha hiyi Piris o kiya ka Boro Cociyow, cida knkawas 1980 mi knkawas 2020 o kiya malo bay cida ka pspongan dha bowro ka kokaPiris, kiya empcbo boro koka o shangan dha &quot;Honmow&quot; ksoon. Knkawas 2000 cida koka Hran o enda msopo psosn koka Ocowpay, kiya koka Ocowpy nii o cbiyaw enda niqan bay hangan na mi seyko bay ka ccbo dha boro. Uxay wana ni kiya ka Ddenciya mi Icifancens mtna na hiya koxol bay sediq empsbiyax hiyi ori. Ciyawtong Roma koka Piris qori elo ddaan rolo o malo balay, ona nanaq ddaan rolo mi Kawsokonro, niqan ka ddaon kana sow rolo qrngon, ddaan ello xiloy,rolo niqan katen,rolo oka katen mi rolo baso. Porosayr o niqan dh ka ssaan ttama Aso skiya, way mniq alang Porisayr sdalih Porosayr ttmaan Aso skiya, niqan tiping na rolo qrngong asi pllotoc ssaan tmawa rolo qrngong Porosayrsconsin &quot;peycan&quot; mi Porosayr nancan. Kingal ssaan ttama aso skiya o Sarerowwa-Porisayrcican, mthiyaq hari Porosayr. Qori embokoy hari niqan Antewaypo cican mi Reyj cican kiya. Oo balay Konkoningsowan o kiya alang brnox Porosayr, kana koka ello qrngon o kcka ciniyow ka hiya, niqan oo bay Koci ddaam ello rolo qrngon, sow ka mslotoc Porosayr-Kroon-Amostetan na &quot;taris&quot; rolo qrngon &quot;thalys&quot; lmotoc Porosayr–rontonsenpanklascan-Pari Ocowcsing. Kndadah koka icin dhoq Piris kiya ka oo klowan ka Porosayr, denri bay o mniq nanaq tloong rolo qangong toroma Ocow hiya, kndah sow icin koka Ocow papa aso skiya dhoq Piris. Cyons Hiyay Kofan Piris o kndadax knkawas 2002, motokingal bay prmahan ooda psliyan heytay, dhia o asi skingal ka komi dha mi snakan spac ka poso na pnsliyan: Heytay mksa dxral; Piris rocin Heytay mniq babaw Ucilong; Piris haycing Heytay mniq karac; Piris kongcin Heytay empqita narox; Piris empqita narox sediq Asi skingal kana ka knkingal komi heytay, wana heytay Haycing ka ini pntna snalo Tocan dha. Klaon bi sediq sediq Isociya Rodan Pite. Priher &quot;knkawas 1525－knkawas 1569&quot;, 16 sci sediq empricoh patas Cifowrayman, shangan dha empricoh patas empqpah na sediq. Ropens empricoh patas &quot;knkawas 1577－knkawas 1640&quot;. diyax 19 sci nricohha patas Paroowke o mangan malo bay taypiyow sediq ka hiya. Leney.Makrite &quot;knkawas 1898－knkawas 1967&quot; mniq tobrah hari Piris o toro ka empricoh sediq o way tokingal hiya ka hiya ori. Mraban bay Sens coi empricoh patas ka hiya. Canmos.Ensow, tobrah hari Meyso Piris o toro ka empricoh o tokingal ha ka hiya ori. mentoting Aostate, me&quot; Ciyamenci empricoh patas &quot; niqan bay hangan babaw dxral, hiya o niqan bay hangan na dxral, hiya o son sa empricoh patas Senscoi ka hiya. Pawrow.Trwo, cdoray nii Meso Piris totoro o tokingal ka hiya. mraban bay Senscoi pricoh patas ka hiya. Sediq entasas Werharon &quot;knkawas 1855－knkawas 1916&quot; niqan bay hangan empatsa sediq. Mayteringk &quot;knkawas 1862 - knkawas 1949&quot; sediq enpatas,Cicociya,knkawas 1911 mnangan snalo Rowpeyr ka hiya pntasan na o &quot;Cingniyaw&quot;20 Sci oo bay mnatas sediq. Ciyawc.Simonon &quot;knkawas 1903－knkawas 1989&quot; mntoting Reyj 20 Sci oo bay mnatas sediq. Kesiye ciya Weysariyos &quot;knkawas 1514 - knkawas 564&quot; sediq ciyeposiyey sediq Urisiyey,Koncens. Hayrtemon &quot;knkawas 1577 - knkawas 1644&quot;, Hasiyeyciya,Snrisiyeyciya. Cndoray o sediq Hasiyeymonyasci,taypiyaw ka hiya. Oneyste.Sorway &quot;knkawas 1838 - knkawas 1922&quot; Hwasiyeysiya Syeyciay, poda Isorweyccienfa mi dmayaw pssli kaygi &quot;kaygi Sorway&quot; kiya niqan hangan. Peykran &quot;knkawas 1863 - knkawas 1944&quot;, Howasiyeyciya, sediq pokla smalo Fencensoc. Cole.porte &quot;knkawas 1870 - knkawas 1961&quot;, Snosyeyciya, knkawas mnangan Ropeyr Senrisiyey mi Isiyey can. Porikawcin &quot;knkawas 1917 - knkawas 2003&quot;, Urisiyey ciya. Knlkawas 1977 mnangan Ferc. Piayr.Trine &quot;knkawas 1944-&quot;, Sosiyeyciya, mnangan Frc. Sediq Psbiyah hiyi Anso.Ssfo &quot;knkawas 1966-&quot; sediq empcbo bowro Cociyow. Kraystes &quot;knkawas 1983&quot; qri qqridil empcbo bowro Waciyow Ciyasting.Hayni &quot;knkawas 1982-&quot; qori qridil sediq empcbo Wanciyow. Ayten.Acar &quot;knkawas 1991&quot; sediq empcbo Ciyow. Ciing.Tiponi &quot;knkawas 1991-&quot; sediq empcbo Ciyow. Romaro.Rokako &quot;knkawas 1993-&quot; sediq empcbo Ciyow. Srik.Kariskaw &quot;knkawas 1993-&quot; sediq empcbo Ciyow. Yenyen Aotayri.hepen &quot;knkawas 1929 - knkawas 1993,.Niqan bay hangan Utayci mi Taning niyanyan, hiti bay dow emda pnpah Renhkow Rtoncicinghowe &quot;UNICEF&quot; Tes. Pnyahan pnatas CIA 外交部 https: //zh.wikipedia.org/wiki/%E6%AF%94%E5%88%A9%E6%97%B6 (2020/07/08參見</FORM>
    </S>
</TEXT>