<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Benin" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Benin" copyright="CC BY-SA" citation="Benin. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Benin" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Benin, title = Benin, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Benin} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Benin = Gaga kska Meycow ka Benin, 9 30 N, 2 15 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 112,622 sq km(hangan na o Tg102) (knlbanga dxgal o 110,622 sq km, knlbangan qsiya o 2,000 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 10,741,458 hiyi. Gaga Porto-Novo ka pusu alang paru, jiyax 1 idas 8 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Benin ga wada sugan 31.30% ka dxgal qpahan, 40% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 28.70% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Patrice Talon, pnaah hngkawas2016 idas 5 jiyax 1pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Ris Awyotikwo ka ckcka 17 seyki dhuq thiti 18 seyki quri nniqan tuiril Ahweyrika pusu spruwan bay knlwanan, hiya ka dmudul qmlahang Nayciriya mi Peynan mi Twoko seyji, qmlahang duma Ahweyrika wangkwo uri, kiya ka Tahomey wang kwo pnhiyu Hongcu. 15 seyki knrmux ssiyaw ucilung pbari mapa quli, 17 seyki pnrdingan daya brnux Apomey ka Tahomey seyki pnrdingan daya brnux Apomey ka Tahomey wangkwo u wada kndudul mquri turahuc nniqn ssiyaw ucilung Kngkawas 1851 wada kndudul knrmux mangal Hwaransi, kngkawas 1894 1894 wada dxral mutnqliyan Hwaransi, kngkawas 1904 wada ptumal Hwasu tuiril Ahweyrika. Kngkawas 1958 wada muknghokwo ckcka pnspuwan qbubur Hwaransi, kngkawas 1960 idas 8 diyax 1 wada pusa kari dukuricu ka Tahomey konghokwo, muwaya bay soto Macya u mniq kngkawas 1963 cida iyux dmuwi biyax heytay muda mdakar muruc pnsliyan knciyuk tmhri, kiya mi hiya nanaq ka wada spoxun. Bukuy hheytay daw subway mnuyas sediq ka muda dmudul seyji, dhuq kngkawas 1972 mnhdu, pnrdingan dhuq bukuy u mn5 muda knciyuk tmhri seyhu, mn6 muda knpriyux ka bukung mqlahang. Kiya mi kngkawas 1970 smalu waya tturu bukung nniqan alang ka mkdha kngkawas u msriyux phiyun soto, wada muda nou kluwanan uuda mi uka balay brahan ka so niyi muda, ana so kiya u ini pndungus ka ddaun. Dhuq 1972 idas 10 diyax 26 Koreyku congsyaw ka rmading mtutuy knciyuk tmhri, wada knpriyux kana ka uuda seyji, prading dmuwi Maryey cuyi, kngkawas 1975 idas 12 diyax 1 wada knpriyux hangan Peynan Jnmin Konghokwo, dmudul hheytay ka dmuwi biyax. Kngkawas 1989 idas 12 diyax 7 alaw mptakun ka keyjay da mi, pusa kari malix Maryey cuyi; kngkawas 1990 idas 3 diyax 1 wada knpriyux hangan knklwanan Peynan konghokwo dungan. Tiri Wa mniq tuiril Ahweyrika ka Peynan, turahuc u mqurii Tasiyang, tunarac u lmutuc Naciriya, tunarac daya u mssqapah Niju, tuiril daya u mssiyaw Pucinahwaso, tuiril u mayus Toko. Kana bay qnlbangan dxral pa 114,763 pinghwang kongr Singcgn-cyuhwa Cutyawmu: Peynan singcng cyuhwa. Peynan u dmuwi sng, keyng(su), cn, cwen sspac singcng cyuhwa qmlahang, ici singcngcyu, kngkawas 1999 daw wada psuwan 12 ici singcngcyu (sng, kari Hwaransi :départements ), 77 ka keyng (su, 67 ka keyng, 10 ka su). Cngc Rikisi Peynan u mnuda 7 keyngpo, keyngpo saya u pnuda kongmin topyaw kngkawas 1990 idas 12 diyax 2 kndadax; keyngpo saya u puwaya &quot;phiyu kingal knlwanan mincu twoyeynhwa mi muru waya&quot;, mmuda psanak singcng, rihwa mi suhwa kiya mi pnwaya soto. Seyngkyo soto mi gikay seyngkyo o u psnakun muda, mrima kngkawas mntxan, gikay u 83 hiyi ging, soto ka tunux seyhu mi bukung knlwanan. Cingci Peynan ka knlwanan kana jeynseykay u ini hari dayi tnburah qmpah. Kngkawas 2016 kana nngalan kana sediq knlwanan u mpdhuq 83 oku pila Amirika, txtaxa sediq u 745 balay pila Amirika. Scuqi sntama qpahun pnwalang Alaw ka quri nniqan tunarac uniqan mbiyax bay aalang wangkwo, kndadax kndadaxcbiyaw daw smruwa muda ppwaluk sediq Oco, so kiya wadaini biyaw cwanyeyhwa ka keyjay qpahun pnwalang,ukabrahan sntama dhiya nanaq pttuku.Nniqan tunarac mi Tahomey tubaraw brnux u phuma qhuni yosksi ngengalan dha hbangan. Hiyi skssik mi biyuq skssik ka pusu bay bbriyun dha mquri knlwanan icil, tukubeycu na biyuq skssik ka ou bay huroposu(1.7%-2%). Phuma pnwalang uuqun u niqan suyu mi bunga qhuni mi bunga mi lhngay mi kuras mi canto mi trabus. Ini dukuricu brah ka Peynan u, duma bbeyhing libu pnhmanan u niqan knbeyhing bay koba biyuq skssik. Kana knlwanan u niqan so niyi koba, nngalan tnkawas biyuq skssik u 20000, twen biyuq skssik. Babaw dukuricu ka Peynan daw wada ngalan knlwanan ka bbeyhing libu pnhmanan mi koba, kiya ka kndudul mlih ka nngalan, spuda dnyawan Cyokoku mi Suryeyn daw wada knhuway mrana dungan. Niqan dha koba ka dmuwi biyuq skssik smmalu seyking, ou ka koba smmalu yeykan. Knhbrawan sediq Kngkawas 2002 cida knhbrawan hiyi sediq u 660 knbkiyan hiyi, kangkawas 2013 cida u hmrinas 10 kbkuy knbkiyan hiyi kngkawas 2015 u ya bay 10 kbkuy 88 knbkiyan hiy pusu bay mssli nniqan turahuq kngkawas 2000 u mrana 2.8% ka knhbrawan hiyi sediq. Kana knlwanan pa niqan 60 sngari minjoku, knhbaraw bay hiyi minjoku u Hong joku, ya bay 170 knbkiyan hiyi sediq pprngaw kari Hong joku(kngkawas 2001); kiya mi niqan ka Ojupa wenhwacyun(120 knbkiyan hiyi)mi Aka joku(60 knbkiyan hiyi) mi Paripa joku (46 knbkiyanhiyi) mi Ayiju joku (33 knbkiyan hiyi)mi Hura joku(31 knbkiyan hiyi)mi Kang joku (24 knbkiyan hiyi). Nniqan Nanhwang kang cyu hiya u niqan ini khbaraw llutuc quli Pasi. Niqan uri ka ini khbaraw sediq Hwaransi mi sediq Asia, pusu bay u sediq Ripanen mi sediq Cyokoku mi sediq Into. Snhiyan knlwanan Peynan pa Hutukyo, niqan 60% sediq knlwanan ka snluhay; ya bay 20% ka snluhay Kiristokyo, 15% ka snluhay Isrankyo. Kari dduwi seyhu u kari Hwaransi, knhbrawan bay kari mi srngaw bay kana sediq knlwanan u kari Hwang mi kari Yeyruba mi kari Paripa. Hbaraw bay sediq Peynan u uxay mnuyas sapah piyasan kiya mi ini kla mita patas. Kngkawas 2000, ssnaw u 431% ka ini kla mita patas, qqridin u 75.3% ka ini kla mita patas. Kngkawas 2001, knhbrawan mnuyas laqi ttiring u 89%, kiya mi mnuyas laqi qridin ttiring u 73% balay. Niqan dha sapah piyasan tubeyhing ka Peynan, kiya ka sapah piyasan tubeyhing Apomey Karawey (ida bay sapah piyasan tubeyhing Peynan han) mi sapah niqan mbiyax bay aalang wangkwo, kndadax cbiyaw daw smruwa muda ppwaluk sediq Oco, so kiya wada ini biyaw cwanyeyhwa ka keyjay qpahun piyasan tubeyhing Paraku, kiya mi niqan sapah piyasan cisu mi cwanko u 112, sapah piyasan ipang tuckcka u ya bay 246, sapah piyasan ttiping u 3558. Pusu pnyahan Nhdanan bay bnrahan matas qqtanan niyi u kngkawas 2020 idas 4 diyax 6(tukingal diyax iyax sngayan) 04:17. CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Benin = Gaga kska Meycow ka Benin, 9 30 N, 2 15 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 112,622 sq km(hangan na o Tg102) (knlbanga dxgal o 110,622 sq km, knlbangan qsiya o 2,000 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 10,741,458 hiyi. Gaga Porto-Novo ka poso alang paro, jiyax 1 idas 8 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal Benin ga wada sogan 31.30% ka dxgal qpahan, 40% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 28.70% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Patrice Talon, pnaah hngkawas2016 idas 5 jiyax 1pnrajing kmlawa klwaan. cinkholan sa knita' sa brbiro' Ris Awyotikwo ka ckcka 17 seyki dhoq thiti 18 seyki qori nniqan toiril Ahweyrika poso sprowan bay knlwanan, hiya ka dmodol qmlahang Nayciriya mi Peynan mi Twoko seyji, qmlahang doma Ahweyrika wangkwo ori, kiya ka Tahomey wang kwo pnhiyo Hongco. 15 seyki knrmox ssiyaw ocilong pbari mapa qoli, 17 seyki pnrdingan daya brnox Apomey ka Tahomey seyki pnrdingan daya brnox Apomey ka Tahomey wangkwo o wada kndodol mqori torahoc nniqn ssiyaw ocilong Kngkawas 1851 wada kndodol knrmox mangal Hwaransi, kngkawas 1894 1894 wada dxral motnqliyan Hwaransi, kngkawas 1904 wada ptomal Hwaso toiril Ahweyrika. Kngkawas 1958 wada moknghokwo ckcka pnspowan qbobor Hwaransi, kngkawas 1960 idas 8 diyax 1 wada posa kari dokorico ka Tahomey konghokwo, mowaya bay soto Macya o mniq kngkawas 1963 cida iyox dmowi biyax heytay moda mdakar moroc pnsliyan knciyok tmhri, kiya mi hiya nanaq ka wada spoxon. Bokoy hheytay daw sobway mnoyas sediq ka moda dmodol seyji, dhoq kngkawas 1972 mnhdo, pnrdingan dhoq bokoy o mn5 moda knciyok tmhri seyho, mn6 moda knpriyox ka bokong mqlahang. Kiya mi kngkawas 1970 smalo waya ttoro bokong nniqan alang ka mkdha kngkawas o msriyox phiyon soto, wada moda noo klowanan ooda mi oka balay brahan ka so niyi moda, ana so kiya o ini pndongos ka ddaon. Dhoq 1972 idas 10 diyax 26 Koreyko congsyaw ka rmading mtotoy knciyok tmhri, wada knpriyox kana ka ooda seyji, prading dmowi Maryey coyi, kngkawas 1975 idas 12 diyax 1 wada knpriyox hangan Peynan Jnmin Konghokwo, dmodol hheytay ka dmowi biyax. Kngkawas 1989 idas 12 diyax 7 alaw mptakon ka keyjay da mi, posa kari malix Maryey coyi; kngkawas 1990 idas 3 diyax 1 wada knpriyox hangan knklwanan Peynan konghokwo dongan. Tiri Wa mniq toiril Ahweyrika ka Peynan, torahoc o mqorii Tasiyang, tonarac o lmotoc Naciriya, tonarac daya o mssqapah Nijo, toiril daya o mssiyaw Pocinahwaso, toiril o mayos Toko. Kana bay qnlbangan dxral pa 114,763 pinghwang kongr Singcgn-cyohwa Cotyawmo: Peynan singcng cyohwa. Peynan o dmowi sng, keyng(so), cn, cwen sspac singcng cyohwa qmlahang, ici singcngcyo, kngkawas 1999 daw wada psowan 12 ici singcngcyo (sng, kari Hwaransi :départements ), 77 ka keyng (so, 67 ka keyng, 10 ka so). Cngc Rikisi Peynan o mnoda 7 keyngpo, keyngpo saya o pnoda kongmin topyaw kngkawas 1990 idas 12 diyax 2 kndadax; keyngpo saya o powaya &quot;phiyo kingal knlwanan minco twoyeynhwa mi moro waya&quot;, mmoda psanak singcng, rihwa mi sohwa kiya mi pnwaya soto. Seyngkyo soto mi gikay seyngkyo o o psnakon moda, mrima kngkawas mntxan, gikay o 83 hiyi ging, soto ka tonox seyho mi bokong knlwanan. Cingci Peynan ka knlwanan kana jeynseykay o ini hari dayi tnborah qmpah. Kngkawas 2016 kana nngalan kana sediq knlwanan o mpdhoq 83 oko pila Amirika, txtaxa sediq o 745 balay pila Amirika. Scoqi sntama qpahon pnwalang Alaw ka qori nniqan tonarac oniqan mbiyax bay aalang wangkwo, kndadax kndadaxcbiyaw daw smrowa moda ppwalok sediq Oco, so kiya wadaini biyaw cwanyeyhwa ka keyjay qpahon pnwalang,okabrahan sntama dhiya nanaq pttoko.Nniqan tonarac mi Tahomey tobaraw brnox o phoma qhoni yosksi ngengalan dha hbangan. Hiyi skssik mi biyoq skssik ka poso bay bbriyon dha mqori knlwanan icil, tokobeyco na biyoq skssik ka oo bay horoposo(1.7%-2%). Phoma pnwalang ooqon o niqan soyo mi bonga qhoni mi bonga mi lhngay mi koras mi canto mi trabos. Ini dokorico brah ka Peynan o, doma bbeyhing libo pnhmanan o niqan knbeyhing bay koba biyoq skssik. Kana knlwanan o niqan so niyi koba, nngalan tnkawas biyoq skssik o 20000, twen biyoq skssik. Babaw dokorico ka Peynan daw wada ngalan knlwanan ka bbeyhing libo pnhmanan mi koba, kiya ka kndodol mlih ka nngalan, spoda dnyawan Cyokoko mi Soryeyn daw wada knhoway mrana dongan. Niqan dha koba ka dmowi biyoq skssik smmalo seyking, oo ka koba smmalo yeykan. Knhbrawan sediq Kngkawas 2002 cida knhbrawan hiyi sediq o 660 knbkiyan hiyi, kangkawas 2013 cida o hmrinas 10 kbkoy knbkiyan hiyi kngkawas 2015 o ya bay 10 kbkoy 88 knbkiyan hiy poso bay mssli nniqan torahoq kngkawas 2000 o mrana 2.8% ka knhbrawan hiyi sediq. Kana knlwanan pa niqan 60 sngari minjoko, knhbaraw bay hiyi minjoko o Hong joko, ya bay 170 knbkiyan hiyi sediq pprngaw kari Hong joko(kngkawas 2001); kiya mi niqan ka Ojopa wenhwacyon(120 knbkiyan hiyi)mi Aka joko(60 knbkiyan hiyi) mi Paripa joko (46 knbkiyanhiyi) mi Ayijo joko (33 knbkiyan hiyi)mi Hora joko(31 knbkiyan hiyi)mi Kang joko (24 knbkiyan hiyi). Nniqan Nanhwang kang cyo hiya o niqan ini khbaraw llotoc qoli Pasi. Niqan ori ka ini khbaraw sediq Hwaransi mi sediq Asia, poso bay o sediq Ripanen mi sediq Cyokoko mi sediq Into. Snhiyan knlwanan Peynan pa Hotokyo, niqan 60% sediq knlwanan ka snlohay; ya bay 20% ka snlohay Kiristokyo, 15% ka snlohay Isrankyo. Kari ddowi seyho o kari Hwaransi, knhbrawan bay kari mi srngaw bay kana sediq knlwanan o kari Hwang mi kari Yeyroba mi kari Paripa. Hbaraw bay sediq Peynan o oxay mnoyas sapah piyasan kiya mi ini kla mita patas. Kngkawas 2000, ssnaw o 431% ka ini kla mita patas, qqridin o 75.3% ka ini kla mita patas. Kngkawas 2001, knhbrawan mnoyas laqi ttiring o 89%, kiya mi mnoyas laqi qridin ttiring o 73% balay. Niqan dha sapah piyasan tobeyhing ka Peynan, kiya ka sapah piyasan tobeyhing Apomey Karawey (ida bay sapah piyasan tobeyhing Peynan han) mi sapah niqan mbiyax bay aalang wangkwo, kndadax cbiyaw daw smrowa moda ppwalok sediq Oco, so kiya wada ini biyaw cwanyeyhwa ka keyjay qpahon piyasan tobeyhing Parako, kiya mi niqan sapah piyasan ciso mi cwanko o 112, sapah piyasan ipang tockcka o ya bay 246, sapah piyasan ttiping o 3558. Poso pnyahan Nhdanan bay bnrahan matas qqtanan niyi o kngkawas 2020 idas 4 diyax 6(tokingal diyax iyax sngayan) 04:17. CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>