<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Bhniq" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Bhniq" copyright="CC BY-SA" citation="Bhniq. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Bhniq" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Bhniq, title = Bhniq, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Bhniq} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Bhniq == Bhniq Truku rudan sbiyaw musa miing sida mkray bi qhuni kska dgiyaq, gasil niya o snuyuk dha waray nuqih, buji na o musa miing lqling skuy grqiliun dha muduh pslagu, qnthran bhniq o ini pndka seejiq mduuy, jiyun laqi o yaa bi 4 CM qnthran sida qhuni, jiyun rudan o yaa bi 5-7CM qnthran sida qhuni kiya. Kmbragan bhniq uri o kmpraan hnigan seejiq ni llbu hnigan seejiq mduuy, jiyun laqi o yaa bi 150 CM jiyun rudan o yaa bi 180 CM kiya. Qhuni smluun dha bhniq ka rudan Truku sbiyaw o saw nii, 1.pruxul 2.kumay 3. Axir 5. Sndrimun . Smluun dha buji o musa miing bnuqir. Tngraw, ni skuy. Snluan dha ka niido 1.lsug, aga ni buji ksun Seuxan balay ka rudan Truku o djima ka smluun dha bhniq han, yasa ini biyaw muwit ni mgrung, kiya do priyux dmuuy qhuni da.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Bhniq == Bhniq Troko rodan sbiyaw mosa miing sida mkray bi qhoni kska dgiyaq, gasil niya o snoyok dha waray noqih, boji na o mosa miing lqling skoy grqilion dha modoh pslago, qnthran bhniq o ini pndka seejiq mdooy, jiyon laqi o yaa bi 4 CM qnthran sida qhoni, jiyon rodan o yaa bi 5-7CM qnthran sida qhoni kiya. Kmbragan bhniq ori o kmpraan hnigan seejiq ni llbo hnigan seejiq mdooy, jiyon laqi o yaa bi 150 CM jiyon rodan o yaa bi 180 CM kiya. Qhoni smloon dha bhniq ka rodan Troko sbiyaw o saw nii, 1.proxol 2.komay 3. Axir 5. Sndrimon . Smloon dha boji o mosa miing bnoqir. Tngraw, ni skoy. Snloan dha ka niido 1.lsog, aga ni boji kson Seoxan balay ka rodan Troko o djima ka smloon dha bhniq han, yasa ini biyaw mowit ni mgrong, kiya do priyox dmooy qhoni da.</FORM>
    </S>
</TEXT>