<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Bhutan" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Bhutan" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Bhutan = Gaga kska Yacow ka Bhutan, 27 30 N, 90 30 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 38,394 sq km (hangan na o Tg137) (knlbanga dxgal o 38,394 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 750,125 hiyi. Gaga Thimphu ka pusu alang paru, jiyax 17 idas 12 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Bhutan ga wada sugan 13.60% ka dxgal qpahan, 85.50% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 0.90% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Jigme Khesar Namgyel Wangchuck, pnaah hngkawas2006 idas 12 jiyax 14pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Risu Kngkawas 1616 Kndadax Sicang ka Shabdrung Ngawang Namgyal (Shabdrung Ngawang Namgyal,1594‚Äď1651) peyyah pskingal biyax qmlahang Putan cida, dmuwi kndungus bay nniqan Putan, mnnrima na ini baka ka Krupay, qulung bay dhuq tnpusu mniq Putan. Shabdrung Ngawang Namgyal pa smdhu pnrdingan dxral mi minjuku mi snhiyan Putan jidayi saya. Pnluban snhiyan llutuc Sicang mi Putan pa pncdhuwan mniq 18 sci qnlhangan Poroting ka Sicang cida. Ana so qlhangan seyhu Cingcaw ka Sicang, binaw pniqi ckcka knlwanan koka ka Putan, kiya mi srwanan spduwi nanaq cida qnlhangan na ka Sicang. Kngkawas 1772 yahan knnrmux Ingkoku. Kngkawas 1865 pkyuxan Ingkoku ppatas "Pnsdhuwan Sincura" ka Putan, pkyuxan mangal dxral 2000 pingfang kungri. Kngkawas 1907, plixan Uyeyn Wangcuke ka bukung Tepu, hiya nanaq wada mbukung, phiyu koka Putan,balay bay u koka klwanan Ingkoku. Alaw ka mniq qnlhangan Ingkoku uka biyax pwaluk koka icil, beytaq dukuricu ka Intu da u,koka klwanan Ingkoku pa wada knpriyux Intu uri da. Kngkawas 1910 idas 1 pbatas "Pnsdhuwan Punaka" ka Ingkoku mi Putan, pskingal pusa kari quri so qpahun mquri nganguc ka Putan pa, kasi ka spuda Ingkoku dmudul pkla. Wada dukuricu ka Intu da u kngkawas 1949 idas 8 msupu pbatas "Pnsdhuwan ana dhuq knuwan psblayaq mi pkmalu", pskingal pusa kari quri so qpahun mquri nganguc ka Putan pa, kasi ka spuda Intu dmudul pkla. Mtnpusu mpdudul koka Putan ka Intu mi niqan biyax na pwaluk quri nganguc, kiya mi snkaun mpcaping mniq cka koka uri. Kngkawas 1971 wada srwanan Intu mi sptmay UN ka Putan, kngkawas 1972 tuspac lutuc bukung Cikmey Sinke Wangcuke ka lmutuc bukung, pllutuc muru pkmalu pnluban quri Intu dungan. Kngkawas 2006, Cikmey Sinke Wangcuke pa, wada na sbuway laqi niya ka mbukung koka. Kngkawas 2007, msupu Intu pbatas "Pnsdhuwan Pkmalu ka Putan mi Intu", snburah quri keynpo ka Putan, kndadax tnpusu bukung uka ngengalan kari mi knpriyux mbukung psruwa kari sndhu burah keynpo. Kngkawas 2008 idas 3 diyax 24, muwaya balay knhbrawan tang ka seyngkyo, kasi seyngkyo umaw ging komin ingkay, idas 4 mniq sndhuwan niyi phiyu muwaya balay seyhu mnuda seyngkyo, binaw ida bukung koka ka rmabang niqan biyax. Kngkawas 2013, tumndha muda seyngkyo ka Putan, Jenmin Mincu tang ka mbiyax, mntxal muda knpriyux tang mpdudul. Tiri Wa mniq trahuc Asia ka Putan, koka ckcka wa mniq ratuc narac mi stabuy narac duwiyaq Simaraya, iril daya mi daya u mslutuc Cyukoku, mquri iril mi tutrahuc mi narac pa muayus Sicin pang Intu mi iril Mengcyara pang mi muayus Arunacyaar pang. Koka niyi u koka wa mniq ckcka duwiyaq, tudaya u tubaraw daya mi trahuq u turuma ka nniqan, karac duwiyaq tudaya u knskuy balay, htngayan huda tnkawas ka lmiqu tudaya, karac tuckcka ayu pa muxul hari kiya, tutrahuc u qqapur bay ka lmiqu, mkduwiyaq truma mi mbrnux pa sshuriq mi mtilux hari ka karac, nniqan na u wa mquri Trahuc Asia. Kana koka Putan pa wa bungan lmiqu u 72%, rmabang kana Trahuc Asia. Rmabang bay tubaraw duwiyaq pa, wa mniq muayus Cyukoku mi Putan duwiyaq Kankapnsn, knbaraw na u 7570 meyta. Singcng-cyuhwa Kana koka Putan pa psnaqan iril cyu, ckcka cyu, trahuc cyu mi narac cyu, trahuc cyu mi narac cyu, truma singcengcyu pa, psnaqan 20 cong. Cngcu Putan gikay u psnaqan koka ingkay mi kokomin gikay, kana koka ingkay u niqan 25 hiyi knhbrawan, 20 hiyi knhbrawan u unuwan kndadax seynkyo, msngari da u bukung koka ka pnhiyu psdhu, ngalan ing kana koka ingkay pa, naqah mntumal tang; ging kokomin gikay u malu phyuun ka mntumal tang. Sptutuy phiyu mpseyngkyo ddha ingniyi pa, kasi ka qulung bay mnnuyas daygakusey. Kngkawas 2006 idas 1 diyax 18, bukung koka Cikmey Sinke Wangcuke pkla kari kngkawas 2008 muwaya muda seyngkyo kana koka, muru pnwaya gikay muda umaw burah seyhu, mugingkay kmlawa koka. Kngkawa 2006 idas 12 diyax 14, bukung koka Cikmey Sinke Wangcuke wada na sbuway laqi niya Cikmey Kaysaar Namuyeyar Wangcuke ka mubukung koka. Kngkawas 2007 idas 12 diyax 31, muda muwaya tubaraw giying seyngkyo ka Putan, kndadax 48 hiyi knhbrawan pnusa hangan bbtaqun mi, muda umaw 20 hiyi ging tubaraw gikay. Kngkawas 2008 idas 3 diyax 24, snturung muwaya knhbaraw tang muda seyngkyo ka ndanan Putan, kasi sdurux seyngkyo kokomin ingkay ging, kiya mi spuda pusu pnsdhuwan niyi muda muwaya seyhu mnseyngkyo. Mnhdu seyngkyo da u wada kndadax pnwaya bbukung knpriyux pnwaya keyngpo pnhiyu bbukung. Ana so tnbukung kana koka ka bukung koka, binaw biyax mpqpah u wa sbuway congri mi neyke. Uxay wana smmalu waya ka kokoingkay , qulung niqan pdanan 2/3 ging kokoingkay da u, niqan biyax malu plixun ka bukung koka. Ana so niqan biyax malu muda palix bukung koka ka kokoingkay, binaw pkla ka tnpqita, ida dmuwi kari bay biyax ka bukung koka niya na. Pkmamu bay pnluban tnsapah bukung ka Putan Heping mi Fanjung tang ka wada mbiyax, 47 ka kana ging pa wada mangal 45, kiya mi so tnsualang ka Jnminmincu tang u wada ini baka. Putan Ryeynhe tang u congri brah Sangknaytu ka mpdudul, to bay qridin bukung koka ka mnswayi na qridin. Kngkawas 2013, mndha muda seyngkyo kokoingkay ka Putan, mnuini baka seyngkyo ka Jnminmincu tang ka wada mbiyax, kiya mi 47 ka kana balay knhbrawan ging kokominingkay pa, wada mangal 32 hiyi ging, mntxal muda knpriyux ngalan mpqlahang seyhu. Kngkawas 2018, mnturu muda seyngkyo kokominingkay ka Putan, mnnuini baka seyngkyo ka Putan Ryeynhe tang pa wada mbiyax, kiya mi 47 ka kana balay knhbrawan ging kokominingkay pa, wada mangal 30 hiyi ging, mndha muda knpriyux ngalan mpqlahang seyhu. Cingci Putan u koka ini hari dayi tnburah qmpah. Kngkawas 2007, nngalan hbangan kingal idas sediq Putan pa pila Amirika 1400 (GNP per capita). Pusu bay nngalan dha hbangan tnnualang Putan u, sbari dha Intu ngengalun deyngki ka qsiya, spuda Ryeynhekwo kngkawas 2004 patas bntasan pkrana kana sediq tnlangan babaw dxral, 192 ka kana balay knhbrawan koka pa, wa mniq tu134 ka Putan, quri so keyjay u wa mniq thiti hari uri. Binaw saya niyi u alaw ka muda snturung cweyncyohwa, sediq knlangan u prading mari qqiya koka icil mi mquri maci thdil k aka sediq, ini ttuku ddiyun sntkuwan dha nanaq ka dsediq mi wada mkala ka cnhdilan napa quri keyjay seyhu, maku mkala ka uka qpahun dsediq. Btasil u niqan btasil rrulung mi btasil rkuruk.... Kana wa bungan lmiqu u 72%. Niqan bay hangan lmlamu qqhuni mi pphpah, pusu bay qqhuni pa niqan qhuni puti, qhuni gomu mi qhuni qulic. Pusu bay qpahun kungyey u qqpahun ttiping quri so pkrana smmalu ddiyun tnsapah kddiyax mi uqun smnluwan, 74% sediq mpqpah u mpqpah qpahun phuma pnwalang mi mtabu tnbuwan mi mhuma qqhuni. Pusu bay nngalan pnhuma pnwalang tnkawas mntxal u payay mi lhngay mi mugi. Biyax qsiya phru deyngki ka pusu bay nngalan hbangan, ya bay 72% biyax qsiya phru deyngki ka sbari Intu. Qpahun ryoko ka kkingal pusu stmanan pnyahan nngalan hbangan. Cbiyaw han u ini bay ppwaluk quri knluwanan nganguc ka Putan, kngkawas 1974 ka hana smruwa ptmay sediq gaykoku, Putan saya da u niqan 150 ka dayri qpahun ryoko. Ana so ini hhtur knhbrawan hiyi sediq nganguc miyah rmiwaw, binaw wana nanaq musa rmiwaw qnlhangan seyhu ka ssaun rmiwaw, 3 hiyi uxay u hmrinas 3 hiyi ka pnspuwan pa, tntaxa hiyi u kasi ka subway 200 pila Amirika ka jeyking, kiya ka ddiyun qmlahang nniqan ida nkiya mi waya rudan cbiyaw. Elu paru u 3000 kiro. Dapa ubal, roba, dapa dmay ka stmanan bay shaqun qqiya. Pusu bay stmanan mbbari stkuwan mi stmanan mpdayaw heytay qmlahang koka ka Intu. Thiti bay kana mtqiri knlangan babaw dxral smruwa pusa treybi mi wangru ka Putan uri. Jncyuan Kkngkawas1990, seyhu Putan u mnuda quri snburah minjoku, wada dha lwaqun nganguc kana ka Rocang joku(pusu bay u Nipoar), hmrinas knbrawan kana koka 1/5. So niyi ka ndanan u pdudul sediq Rocang mpalix pnwaya pusu biyax bukung, phiyu seyhu pnwaya taygi ka sngtangan seyji. Knhbaraw bay Rocang joku u snrnu ini pntna kari seyji kiya mi wada qrapun mi lwaqun mi ulkan kana dnuwi jaysang. Cida, mabang bay mrrudu ka Putan mi kndudul bay mrana uri, kiya mi dmuwi Putan anjeyng buday muda muruc mi lmiwaq hbaraw bay sediq. Spuda snpuwan UN nanminsuusu, dhuq kngkawas 2008 cida, mnniq iril Nipoar nniqan mqraqil sediq ka mqraqil sediq Ptan pa hmrinas 107000 knhbrawan hiyi. Bsiyaq hari kngkawas mniq nniqn mqraqil sediq cida da u, hbaraw mqraqil sediq pa prading mquri Kanada mi Nowey mi Ingkoku mi Awtariya mi Amirika dkoka niyi muda singsey hniwan mqraqil sediq, so malu musa thdil quri koka kiya. Kngkawas 2008 dhuq kngkawas 2012 cida, wada srwanan Amirika hniwan mqraqil sediq ka 60773 knhbrawan hiyi mqraqi sediq Putan. Alaw ka ini srwani seyhu Nipoar ka mqraqil sediq Putan mnniq koka dha mpsediq koka Nipoar, kiya mi dsediq niyi u wada msediq uka meybu koka suncahaya, uka biyax hnyuwan mi biyax seyngkyo. Kingal dungan u, wada pusa kari ka seyhu Putan, pnhyuwan tang dmqraqil sediq niyi pa to so ini puda waya mi pnsliyan mpqnaqah ndanan kana.Pusa kari ka pnsliyan snbeyhing mita biyax sediq, wada smliq kndusan txtaxa sediq ka seyhu Putan, yawkyo kana sediq tnualang, kana ini khbaraw minjoku, kasi ka mlukus lukus knhbrawan minjoku ka mniq nniqan pnspuwan nganguc. Mniq byo mi seyhu mi sapah pyasan mi nniqan seyhu, kiya mi pnspuwan mssli u muda sndhu bay uuda pnwaya. Saya, seyhu Putan mi dmpciyuk seyhu u(pusu na bay u Putan Kyosanto (Maryeymaw)dndulan biyax pahung lqlic Putan) ini palix mttdiyal. Dmpciyuk seyhu niyi u mnuda pusa kari sbrahun ka pnwaya quri dxral mi pdkaun ka biyax ssnaw mi qqridin mi seyji mincu dniyi ka yawkyo dha, binaw wada hrtanan seyhu mi wada pklanan sa pnsliyan ini puda waya. Saya, dmpciyuk seyhu u smatang spuda mtdiyal pspoxun ka pnwaya bukung seyhu Putan. Knhbrawan hiyi sediq Knhbrawan hiyi sediq Putan u 672,425 (pnspuwan kngkawas 2005 sspu keyngsa knhbrawan hiyi sediq). Pntnaun pnsung kana mtqiri knlangan babaw dxral u scuqi tqapur nniqan sediq koka ka Putan uri. Minjoku Putan u malu psnaqun tturu kluwanan: sediq Saarcyawpu, sediq tnpusa wa mniq tunarac Putan. sediq Krong, to bay so wa mniq tuiril Putan kana, dhiya u llutuc tnhdilan Cang joku 9 seyki. sediq Rosamupa, malu suncahaya sediq Rocang uri. 19 Seyki thiti miyah thdil Putan. Rosamupa (dungus na u turahuc Putan) u minjoku pprngaw kari Nipoar. Kari Cungke mi kari Ingkoku ka kari sduwi seyhu, sediq Rocang Nipoar u rmngaw kari Nipoar. Kari Cungke mi kari Cang u niqan balay pnluban. Kana sediq koka Putan u msupu snhiyan kana, snhiyan koka u bukyo pniyah Cang, pusu bay kluwanan bukyo u Cupakecyupay, niqan uri ka 25% ka snhiyan dha u Intukyo. Muwaya balay pnhyuwan byo u kngkawas 637. Sinjya Itukyo pa to wa mniq turahuc Putan, niqan Spopay mi Pisnupay mi Singripay, niqan uri ka byo Intukyo u wa mniq Sinpu. Niqan Pnkyo uri ka Putan, binaw hbaraw bay ka wada ddulan Ningmapay bukyo pniyah Cang da. Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="original">= bńßutan = gaga kska ja ¶ow ka bńßutan, ** ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o **,*** sq km (ńßaŇčan na o tg***) (knlbaŇča dxgal o **,*** sq km, knlbaŇčan qsija o * sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan ***,*** ńßiji. gaga tńßimpńßu ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas ** ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal bńßutan ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan *.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka …üigm…ô kńß…ôsa…ĺ namgj…ôl waŇč ¶ńßu ¶k, pnaańß ńßŇčkawas**** idas ** …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' …ĺisu kŇčkawas **** kndadax si ¶aŇč ka sńßabd…ĺuŇč ŇčawaŇč namgjal (sńßabd…ĺuŇč ŇčawaŇč namgjal,*********) p…ôjańß pskiŇčal bijax qmlańßaŇč putan  ¶ida, dmuwi knduŇčus baj nniqan putan, mnn…ĺima na ini baka ka k…ĺupaj, quluŇč baj dńßuq tnpusu mniq putan. sńßabd…ĺuŇč ŇčawaŇč namgjal pa smdńßu pn…ĺdiŇčan dx…ĺal mi min…üuku mi snńßijan putan …üidaji saja. pnluban snńßijan llutu ¶ si ¶aŇč mi putan pa pn ¶dńßuwan mniq ** s ¶i qnlńßaŇčan po…ĺotiŇč ka si ¶aŇč  ¶ida. ana so qlńßaŇčan s…ôńßu  ¶iŇč ¶aw ka si ¶aŇč, binaw pniqi  ¶k ¶ka knlwanan koka ka putan, kija mi s…ĺwanan spduwi nanaq  ¶ida qnlńßaŇčan na ka si ¶aŇč. kŇčkawas **** jańßan knn…ĺmux iŇčkoku. kŇčkawas **** pkjuxan iŇčkoku ppatas "pnsdńßuwan sin ¶u…ĺa" ka putan, pkjuxan maŇčal dx…ĺal **** piŇč*aŇč kuŇč…ĺi. kŇčkawas ****, plixan uj…ôn waŇč ¶uk…ô ka bukuŇč t…ôpu, ńßija nanaq wada mbukuŇč, pńßiju koka putan,balaj baj u koka klwanan iŇčkoku. alaw ka mniq qnlńßaŇčan iŇčkoku uka bijax pwaluk koka i ¶il, b…ôtaq duku…ĺi ¶u ka intu da u,koka klwanan iŇčkoku pa wada knp…ĺijux intu u…ĺi da. kŇčkawas **** idas * pbatas "pnsdńßuwan punaka" ka iŇčkoku mi putan, pskiŇčal pusa ka…ĺi qu…ĺi so qpańßun mqu…ĺi ŇčaŇču ¶ ka putan pa, kasi ka spuda iŇčkoku dmudul pkla. wada duku…ĺi ¶u ka intu da u kŇčkawas **** idas * msupu pbatas "pnsdńßuwan ana dńßuq knuwan psblajaq mi pkmalu", pskiŇčal pusa ka…ĺi qu…ĺi so qpańßun mqu…ĺi ŇčaŇču ¶ ka putan pa, kasi ka spuda intu dmudul pkla. mtnpusu mpdudul koka putan ka intu mi niqan bijax na pwaluk qu…ĺi ŇčaŇču ¶, kija mi snkaun mp ¶apiŇč mniq  ¶ka koka u…ĺi. kŇčkawas **** wada s…ĺwanan intu mi sptmaj un ka putan, kŇčkawas **** tuspa ¶ lutu ¶ bukuŇč  ¶ikm…ô sink…ô waŇč ¶uk…ô ka lmutu ¶ bukuŇč, pllutu ¶ mu…ĺu pkmalu pnluban qu…ĺi intu duŇčan. kŇčkawas ****,  ¶ikm…ô sink…ô waŇč ¶uk…ô pa, wada na sbuwaj laqi nija ka mbukuŇč koka. kŇčkawas ****, msupu intu pbatas "pnsdńßuwan pkmalu ka putan mi intu", snbu…ĺańß qu…ĺi k…ônpo ka putan, kndadax tnpusu bukuŇč uka Ňč…ôŇčalan ka…ĺi mi knp…ĺijux mbukuŇč ps…ĺuwa ka…ĺi sndńßu bu…ĺańß k…ônpo. kŇčkawas **** idas * dijax **, muwaja balaj knńßb…ĺawan taŇč ka s…ôŇčkjo, kasi s…ôŇčkjo umaw giŇč komin iŇčkaj, idas * mniq sndńßuwan niji pńßiju muwaja balaj s…ôńßu mnuda s…ôŇčkjo, binaw ida bukuŇč koka ka …ĺmabaŇč niqan bijax. kŇčkawas ****, tumndńßa muda s…ôŇčkjo ka putan, …ü…ônmin min ¶u taŇč ka mbijax, mntxal muda knp…ĺijux taŇč mpdudul. ti…ĺi wa mniq t…ĺańßu ¶ asia ka putan, koka  ¶k ¶ka wa mniq …ĺatu ¶ na…ĺa ¶ mi stabuj na…ĺa ¶ duwijaq sima…ĺaja, i…ĺil daja mi daja u mslutu ¶  ¶jukoku, mqu…ĺi i…ĺil mi tut…ĺańßu ¶ mi na…ĺa ¶ pa muajus si ¶in paŇč intu mi i…ĺil m…ôŇč ¶ja…ĺa paŇč mi muajus a…ĺuna ¶jaa…ĺ paŇč. koka niji u koka wa mniq  ¶k ¶ka duwijaq, tudaja u tuba…ĺaw daja mi t…ĺańßuq u tu…ĺuma ka nniqan, ka…ĺa ¶ duwijaq tudaja u knskuj balaj, ńßtŇčajan ńßuda tnkawas ka lmiqu tudaja, ka…ĺa ¶ tu ¶k ¶ka aju pa muxul ńßa…ĺi kija, tut…ĺańßu ¶ u qqapu…ĺ baj ka lmiqu, mkduwijaq t…ĺuma mi mb…ĺnux pa ssńßu…ĺiq mi mtilux ńßa…ĺi ka ka…ĺa ¶, nniqan na u wa mqu…ĺi t…ĺańßu ¶ asia. kana koka putan pa wa buŇčan lmiqu u **%, …ĺmabaŇč kana t…ĺańßu ¶ asia. …ĺmabaŇč baj tuba…ĺaw duwijaq pa, wa mniq muajus  ¶jukoku mi putan duwijaq kankapnsn, knba…ĺaw na u **** m…ôta. siŇč ¶Ňč- ¶juńßwa kana koka putan pa psnaqan i…ĺil  ¶ju,  ¶k ¶ka  ¶ju, t…ĺańßu ¶  ¶ju mi na…ĺa ¶  ¶ju, t…ĺańßu ¶  ¶ju mi na…ĺa ¶  ¶ju, t…ĺuma siŇč ¶…ôŇč ¶ju pa, psnaqan **  ¶oŇč.  ¶Ňč ¶u putan gikaj u psnaqan koka iŇčkaj mi kokomin gikaj, kana koka iŇčkaj u niqan ** ńßiji knńßb…ĺawan, ** ńßiji knńßb…ĺawan u unuwan kndadax s…ônkjo, msŇča…ĺi da u bukuŇč koka ka pnńßiju psdńßu, Ňčalan iŇč kana koka iŇčkaj pa, naqańß mntumal taŇč; giŇč kokomin gikaj u malu pńßjuun ka mntumal taŇč. sptutuj pńßiju mps…ôŇčkjo ddńßa iŇčniji pa, kasi ka quluŇč baj mnnujas dajgakus…ô. kŇčkawas **** idas * dijax **, bukuŇč koka  ¶ikm…ô sink…ô waŇč ¶uk…ô pkla ka…ĺi kŇčkawas **** muwaja muda s…ôŇčkjo kana koka, mu…ĺu pnwaja gikaj muda umaw bu…ĺańß s…ôńßu, mugiŇčkaj kmlawa koka. kŇčkawa **** idas ** dijax **, bukuŇč koka  ¶ikm…ô sink…ô waŇč ¶uk…ô wada na sbuwaj laqi nija  ¶ikm…ô kajsaa…ĺ namuj…ôa…ĺ waŇč ¶uk…ô ka mubukuŇč koka. kŇčkawas **** idas ** dijax **, muda muwaja tuba…ĺaw gijiŇč s…ôŇčkjo ka putan, kndadax ** ńßiji knńßb…ĺawan pnusa ńßaŇčan bbtaqun mi, muda umaw ** ńßiji giŇč tuba…ĺaw gikaj. kŇčkawas **** idas * dijax **, sntu…ĺuŇč muwaja knńßba…ĺaw taŇč muda s…ôŇčkjo ka ndanan putan, kasi sdu…ĺux s…ôŇčkjo kokomin iŇčkaj giŇč, kija mi spuda pusu pnsdńßuwan niji muda muwaja s…ôńßu mns…ôŇčkjo. mnńßdu s…ôŇčkjo da u wada kndadax pnwaja bbukuŇč knp…ĺijux pnwaja k…ôŇčpo pnńßiju bbukuŇč. ana so tnbukuŇč kana koka ka bukuŇč koka, binaw bijax mpqpańß u wa sbuwaj  ¶oŇč…ĺi mi n…ôk…ô. uxaj wana smmalu waja ka kokoiŇčkaj , quluŇč niqan pdanan */* giŇč kokoiŇčkaj da u, niqan bijax malu plixun ka bukuŇč koka. ana so niqan bijax malu muda palix bukuŇč koka ka kokoiŇčkaj, binaw pkla ka tnpqita, ida dmuwi ka…ĺi baj bijax ka bukuŇč koka nija na. pkmamu baj pnluban tnsapańß bukuŇč ka putan ńß…ôpiŇč mi *an…üuŇč taŇč ka wada mbijax, ** ka kana giŇč pa wada maŇčal **, kija mi so tnsualaŇč ka …ünminmin ¶u taŇč u wada ini baka. putan …ĺj…ônńß…ô taŇč u  ¶oŇč…ĺi b…ĺańß saŇčknajtu ka mpdudul, to baj q…ĺidin bukuŇč koka ka mnswaji na q…ĺidin. kŇčkawas ****, mndńßa muda s…ôŇčkjo kokoiŇčkaj ka putan, mnuini baka s…ôŇčkjo ka …ünminmin ¶u taŇč ka wada mbijax, kija mi ** ka kana balaj knńßb…ĺawan giŇč kokominiŇčkaj pa, wada maŇčal ** ńßiji giŇč, mntxal muda knp…ĺijux Ňčalan mpqlańßaŇč s…ôńßu. kŇčkawas ****, mntu…ĺu muda s…ôŇčkjo kokominiŇčkaj ka putan, mnnuini baka s…ôŇčkjo ka putan …ĺj…ônńß…ô taŇč pa wada mbijax, kija mi ** ka kana balaj knńßb…ĺawan giŇč kokominiŇčkaj pa, wada maŇčal ** ńßiji giŇč, mndńßa muda knp…ĺijux Ňčalan mpqlańßaŇč s…ôńßu.  ¶iŇč ¶i putan u koka ini ńßa…ĺi daji tnbu…ĺańß qmpańß. kŇčkawas ****, nŇčalan ńßbaŇčan kiŇčal idas s…ôdiq putan pa pila ami…ĺika **** (gnp p…ô…ĺ  ¶apita). pusu baj nŇčalan dńßa ńßbaŇčan tnnualaŇč putan u, sba…ĺi dńßa intu Ňč…ôŇčalun d…ôŇčki ka qsija, spuda …ĺj…ônńß…ôkwo kŇčkawas **** patas bntasan pk…ĺana kana s…ôdiq tnlaŇčan babaw dx…ĺal, *** ka kana balaj knńßb…ĺawan koka pa, wa mniq tu*** ka putan, qu…ĺi so k…ô…üaj u wa mniq tńßiti ńßa…ĺi u…ĺi. binaw saja niji u alaw ka muda sntu…ĺuŇč  ¶w…ôn ¶jońßwa, s…ôdiq knlaŇčan u p…ĺadiŇč ma…ĺi qqija koka i ¶il mi mqu…ĺi ma ¶i tńßdil k aka s…ôdiq, ini ttuku ddijun sntkuwan dńßa nanaq ka ds…ôdiq mi wada mkala ka  ¶nńßdilan napa qu…ĺi k…ô…üaj s…ôńßu, maku mkala ka uka qpańßun ds…ôdiq. btasil u niqan btasil …ĺ…ĺuluŇč mi btasil …ĺku…ĺuk.... kana wa buŇčan lmiqu u **%. niqan baj ńßaŇčan lmlamu qqńßuni mi ppńßpańß, pusu baj qqńßuni pa niqan qńßuni puti, qńßuni gomu mi qńßuni quli ¶. pusu baj qpańßun kuŇčj…ô u qqpańßun ttipiŇč qu…ĺi so pk…ĺana smmalu ddijun tnsapańß kddijax mi uqun smnluwan, **% s…ôdiq mpqpańß u mpqpańß qpańßun pńßuma pnwalaŇč mi mtabu tnbuwan mi mńßuma qqńßuni. pusu baj nŇčalan pnńßuma pnwalaŇč tnkawas mntxal u pajaj mi lńßŇčaj mi mugi. bijax qsija pńß…ĺu d…ôŇčki ka pusu baj nŇčalan ńßbaŇčan, ja baj **% bijax qsija pńß…ĺu d…ôŇčki ka sba…ĺi intu. qpańßun …ĺjoko ka kkiŇčal pusu stmanan pnjańßan nŇčalan ńßbaŇčan.  ¶bijaw ńßan u ini baj ppwaluk qu…ĺi knluwanan ŇčaŇču ¶ ka putan, kŇčkawas **** ka ńßana sm…ĺuwa ptmaj s…ôdiq gajkoku, putan saja da u niqan *** ka daj…ĺi qpańßun …ĺjoko. ana so ini ńßńßtu…ĺ knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq ŇčaŇču ¶ mijańß …ĺmiwaw, binaw wana nanaq musa …ĺmiwaw qnlńßaŇčan s…ôńßu ka ssaun …ĺmiwaw, * ńßiji uxaj u ńßm…ĺinas * ńßiji ka pnspuwan pa, tntaxa ńßiji u kasi ka subwaj *** pila ami…ĺika ka …ü…ôkiŇč, kija ka ddijun qmlańßaŇč nniqan ida nkija mi waja …ĺudan  ¶bijaw. …ôlu pa…ĺu u **** ki…ĺo. dapa ubal, …ĺoba, dapa dmaj ka stmanan baj sńßaqun qqija. pusu baj stmanan mbba…ĺi stkuwan mi stmanan mpdajaw ńß…ôtaj qmlańßaŇč koka ka intu. tńßiti baj kana mtqi…ĺi knlaŇčan babaw dx…ĺal sm…ĺuwa pusa t…ĺ…ôbi mi waŇč…ĺu ka putan u…ĺi. …ün ¶juan kkŇčkawas****, s…ôńßu putan u mnuda qu…ĺi snbu…ĺańß min…üoku, wada dńßa lwaqun ŇčaŇču ¶ kana ka …ĺo ¶aŇč …üoku(pusu baj u nipoa…ĺ), ńßm…ĺinas knb…ĺawan kana koka */*. so niji ka ndanan u pdudul s…ôdiq …ĺo ¶aŇč mpalix pnwaja pusu bijax bukuŇč, pńßiju s…ôńßu pnwaja tajgi ka sŇčtaŇčan s…ô…üi. knńßba…ĺaw baj …ĺo ¶aŇč …üoku u sn…ĺnu ini pntna ka…ĺi s…ô…üi kija mi wada q…ĺapun mi lwaqun mi ulkan kana dnuwi …üajsaŇč.  ¶ida, mabaŇč baj m…ĺ…ĺudu ka putan mi kndudul baj m…ĺana u…ĺi, kija mi dmuwi putan an…ü…ôŇč budaj muda mu…ĺu ¶ mi lmiwaq ńßba…ĺaw baj s…ôdiq. spuda snpuwan un nanminsuusu, dńßuq kŇčkawas ****  ¶ida, mnniq i…ĺil nipoa…ĺ nniqan mq…ĺaqil s…ôdiq ka mq…ĺaqil s…ôdiq ptan pa ńßm…ĺinas ****** knńßb…ĺawan ńßiji. bsijaq ńßa…ĺi kŇčkawas mniq nniqn mq…ĺaqil s…ôdiq  ¶ida da u, ńßba…ĺaw mq…ĺaqil s…ôdiq pa p…ĺadiŇč mqu…ĺi kanada mi now…ô mi iŇčkoku mi awta…ĺija mi ami…ĺika dkoka niji muda siŇčs…ô ńßniwan mq…ĺaqil s…ôdiq, so malu musa tńßdil qu…ĺi koka kija. kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas ****  ¶ida, wada s…ĺwanan ami…ĺika ńßniwan mq…ĺaqil s…ôdiq ka ***** knńßb…ĺawan ńßiji mq…ĺaqi s…ôdiq putan. alaw ka ini s…ĺwani s…ôńßu nipoa…ĺ ka mq…ĺaqil s…ôdiq putan mnniq koka dńßa mps…ôdiq koka nipoa…ĺ, kija mi ds…ôdiq niji u wada ms…ôdiq uka m…ôbu koka sun ¶ańßaja, uka bijax ńßnjuwan mi bijax s…ôŇčkjo. kiŇčal duŇčan u, wada pusa ka…ĺi ka s…ôńßu putan, pnńßjuwan taŇč dmq…ĺaqil s…ôdiq niji pa to so ini puda waja mi pnslijan mpqnaqańß ndanan kana.pusa ka…ĺi ka pnslijan snb…ôńßiŇč mita bijax s…ôdiq, wada smliq kndusan txtaxa s…ôdiq ka s…ôńßu putan, jawkjo kana s…ôdiq tnualaŇč, kana ini kńßba…ĺaw min…üoku, kasi ka mlukus lukus knńßb…ĺawan min…üoku ka mniq nniqan pnspuwan ŇčaŇču ¶. mniq bjo mi s…ôńßu mi sapańß pjasan mi nniqan s…ôńßu, kija mi pnspuwan mssli u muda sndńßu baj uuda pnwaja. saja, s…ôńßu putan mi dmp ¶ijuk s…ôńßu u(pusu na baj u putan kjosanto (ma…ĺj…ômaw)dndulan bijax pańßuŇč lqli ¶ putan) ini palix mttdijal. dmp ¶ijuk s…ôńßu niji u mnuda pusa ka…ĺi sb…ĺańßun ka pnwaja qu…ĺi dx…ĺal mi pdkaun ka bijax ssnaw mi qq…ĺidin mi s…ô…üi min ¶u dniji ka jawkjo dńßa, binaw wada ńß…ĺtanan s…ôńßu mi wada pklanan sa pnslijan ini puda waja. saja, dmp ¶ijuk s…ôńßu u smataŇč spuda mtdijal pspoxun ka pnwaja bukuŇč s…ôńßu putan. knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq putan u ***,*** (pnspuwan kŇčkawas **** sspu k…ôŇčsa knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq). pntnaun pnsuŇč kana mtqi…ĺi knlaŇčan babaw dx…ĺal u s ¶uqi tqapu…ĺ nniqan s…ôdiq koka ka putan u…ĺi. min…üoku putan u malu psnaqun ttu…ĺu kluwanan: s…ôdiq saa…ĺ ¶jawpu, s…ôdiq tnpusa wa mniq tuna…ĺa ¶ putan. s…ôdiq k…ĺoŇč, to baj so wa mniq tui…ĺil putan kana, dńßija u llutu ¶ tnńßdilan  ¶aŇč …üoku * s…ôki. s…ôdiq …ĺosamupa, malu sun ¶ańßaja s…ôdiq …ĺo ¶aŇč u…ĺi. ** s…ôki tńßiti mijańß tńßdil putan. …ĺosamupa (duŇčus na u tu…ĺańßu ¶ putan) u min…üoku pp…ĺŇčaw ka…ĺi nipoa…ĺ. ka…ĺi  ¶uŇčk…ô mi ka…ĺi iŇčkoku ka ka…ĺi sduwi s…ôńßu, s…ôdiq …ĺo ¶aŇč nipoa…ĺ u …ĺmŇčaw ka…ĺi nipoa…ĺ. ka…ĺi  ¶uŇčk…ô mi ka…ĺi  ¶aŇč u niqan balaj pnluban. kana s…ôdiq koka putan u msupu snńßijan kana, snńßijan koka u bukjo pnijańß  ¶aŇč, pusu baj kluwanan bukjo u  ¶upak…ô ¶jupaj, niqan u…ĺi ka **% ka snńßijan dńßa u intukjo. muwaja balaj pnńßjuwan bjo u kŇčkawas ***. sin…üja itukjo pa to wa mniq tu…ĺańßu ¶ putan, niqan spopaj mi pisnupaj mi siŇč…ĺipaj, niqan u…ĺi ka bjo intukjo u wa mniq sinpu. niqan pnkjo u…ĺi ka putan, binaw ńßba…ĺaw baj ka wada ddulan niŇčmapaj bukjo pnijańß  ¶aŇč da. pnjańßan pnatas  ¶ia ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Bhutan = Gaga kska Yacow ka Bhutan, 27 30 N, 90 30 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 38,394 sq km (hangan na o Tg137) (knlbanga dxgal o 38,394 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 750,125 hiyi. Gaga Thimphu ka pusu alang paru, jiyax 17 idas 12 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Bhutan ga wada sugan 13.60% ka dxgal qpahan, 85.50% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 0.90% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Jigme Khesar Namgyel Wangchuck, pnaah hngkawas2006 idas 12 jiyax 14pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Risu Kngkawas 1616 Kndadax Sicang ka Shabdrung Ngawang Namgyal (Shabdrung Ngawang Namgyal,1594‚Äď1651) peyyah pskingal biyax qmlahang Putan cida, dmuwi kndungus bay nniqan Putan, mnnrima na ini baka ka Krupay, qulung bay dhuq tnpusu mniq Putan. Shabdrung Ngawang Namgyal pa smdhu pnrdingan dxral mi minjuku mi snhiyan Putan jidayi saya. Pnluban snhiyan llutuc Sicang mi Putan pa pncdhuwan mniq 18 sci qnlhangan Poroting ka Sicang cida. Ana so qlhangan seyhu Cingcaw ka Sicang, binaw pniqi ckcka knlwanan koka ka Putan, kiya mi srwanan spduwi nanaq cida qnlhangan na ka Sicang. Kngkawas 1772 yahan knnrmux Ingkoku. Kngkawas 1865 pkyuxan Ingkoku ppatas "Pnsdhuwan Sincura" ka Putan, pkyuxan mangal dxral 2000 pingfang kungri. Kngkawas 1907, plixan Uyeyn Wangcuke ka bukung Tepu, hiya nanaq wada mbukung, phiyu koka Putan,balay bay u koka klwanan Ingkoku. Alaw ka mniq qnlhangan Ingkoku uka biyax pwaluk koka icil, beytaq dukuricu ka Intu da u,koka klwanan Ingkoku pa wada knpriyux Intu uri da. Kngkawas 1910 idas 1 pbatas "Pnsdhuwan Punaka" ka Ingkoku mi Putan, pskingal pusa kari quri so qpahun mquri nganguc ka Putan pa, kasi ka spuda Ingkoku dmudul pkla. Wada dukuricu ka Intu da u kngkawas 1949 idas 8 msupu pbatas "Pnsdhuwan ana dhuq knuwan psblayaq mi pkmalu", pskingal pusa kari quri so qpahun mquri nganguc ka Putan pa, kasi ka spuda Intu dmudul pkla. Mtnpusu mpdudul koka Putan ka Intu mi niqan biyax na pwaluk quri nganguc, kiya mi snkaun mpcaping mniq cka koka uri. Kngkawas 1971 wada srwanan Intu mi sptmay UN ka Putan, kngkawas 1972 tuspac lutuc bukung Cikmey Sinke Wangcuke ka lmutuc bukung, pllutuc muru pkmalu pnluban quri Intu dungan. Kngkawas 2006, Cikmey Sinke Wangcuke pa, wada na sbuway laqi niya ka mbukung koka. Kngkawas 2007, msupu Intu pbatas "Pnsdhuwan Pkmalu ka Putan mi Intu", snburah quri keynpo ka Putan, kndadax tnpusu bukung uka ngengalan kari mi knpriyux mbukung psruwa kari sndhu burah keynpo. Kngkawas 2008 idas 3 diyax 24, muwaya balay knhbrawan tang ka seyngkyo, kasi seyngkyo umaw ging komin ingkay, idas 4 mniq sndhuwan niyi phiyu muwaya balay seyhu mnuda seyngkyo, binaw ida bukung koka ka rmabang niqan biyax. Kngkawas 2013, tumndha muda seyngkyo ka Putan, Jenmin Mincu tang ka mbiyax, mntxal muda knpriyux tang mpdudul. Tiri Wa mniq trahuc Asia ka Putan, koka ckcka wa mniq ratuc narac mi stabuy narac duwiyaq Simaraya, iril daya mi daya u mslutuc Cyukoku, mquri iril mi tutrahuc mi narac pa muayus Sicin pang Intu mi iril Mengcyara pang mi muayus Arunacyaar pang. Koka niyi u koka wa mniq ckcka duwiyaq, tudaya u tubaraw daya mi trahuq u turuma ka nniqan, karac duwiyaq tudaya u knskuy balay, htngayan huda tnkawas ka lmiqu tudaya, karac tuckcka ayu pa muxul hari kiya, tutrahuc u qqapur bay ka lmiqu, mkduwiyaq truma mi mbrnux pa sshuriq mi mtilux hari ka karac, nniqan na u wa mquri Trahuc Asia. Kana koka Putan pa wa bungan lmiqu u 72%, rmabang kana Trahuc Asia. Rmabang bay tubaraw duwiyaq pa, wa mniq muayus Cyukoku mi Putan duwiyaq Kankapnsn, knbaraw na u 7570 meyta. Singcng-cyuhwa Kana koka Putan pa psnaqan iril cyu, ckcka cyu, trahuc cyu mi narac cyu, trahuc cyu mi narac cyu, truma singcengcyu pa, psnaqan 20 cong. Cngcu Putan gikay u psnaqan koka ingkay mi kokomin gikay, kana koka ingkay u niqan 25 hiyi knhbrawan, 20 hiyi knhbrawan u unuwan kndadax seynkyo, msngari da u bukung koka ka pnhiyu psdhu, ngalan ing kana koka ingkay pa, naqah mntumal tang; ging kokomin gikay u malu phyuun ka mntumal tang. Sptutuy phiyu mpseyngkyo ddha ingniyi pa, kasi ka qulung bay mnnuyas daygakusey. Kngkawas 2006 idas 1 diyax 18, bukung koka Cikmey Sinke Wangcuke pkla kari kngkawas 2008 muwaya muda seyngkyo kana koka, muru pnwaya gikay muda umaw burah seyhu, mugingkay kmlawa koka. Kngkawa 2006 idas 12 diyax 14, bukung koka Cikmey Sinke Wangcuke wada na sbuway laqi niya Cikmey Kaysaar Namuyeyar Wangcuke ka mubukung koka. Kngkawas 2007 idas 12 diyax 31, muda muwaya tubaraw giying seyngkyo ka Putan, kndadax 48 hiyi knhbrawan pnusa hangan bbtaqun mi, muda umaw 20 hiyi ging tubaraw gikay. Kngkawas 2008 idas 3 diyax 24, snturung muwaya knhbaraw tang muda seyngkyo ka ndanan Putan, kasi sdurux seyngkyo kokomin ingkay ging, kiya mi spuda pusu pnsdhuwan niyi muda muwaya seyhu mnseyngkyo. Mnhdu seyngkyo da u wada kndadax pnwaya bbukung knpriyux pnwaya keyngpo pnhiyu bbukung. Ana so tnbukung kana koka ka bukung koka, binaw biyax mpqpah u wa sbuway congri mi neyke. Uxay wana smmalu waya ka kokoingkay , qulung niqan pdanan 2/3 ging kokoingkay da u, niqan biyax malu plixun ka bukung koka. Ana so niqan biyax malu muda palix bukung koka ka kokoingkay, binaw pkla ka tnpqita, ida dmuwi kari bay biyax ka bukung koka niya na. Pkmamu bay pnluban tnsapah bukung ka Putan Heping mi Fanjung tang ka wada mbiyax, 47 ka kana ging pa wada mangal 45, kiya mi so tnsualang ka Jnminmincu tang u wada ini baka. Putan Ryeynhe tang u congri brah Sangknaytu ka mpdudul, to bay qridin bukung koka ka mnswayi na qridin. Kngkawas 2013, mndha muda seyngkyo kokoingkay ka Putan, mnuini baka seyngkyo ka Jnminmincu tang ka wada mbiyax, kiya mi 47 ka kana balay knhbrawan ging kokominingkay pa, wada mangal 32 hiyi ging, mntxal muda knpriyux ngalan mpqlahang seyhu. Kngkawas 2018, mnturu muda seyngkyo kokominingkay ka Putan, mnnuini baka seyngkyo ka Putan Ryeynhe tang pa wada mbiyax, kiya mi 47 ka kana balay knhbrawan ging kokominingkay pa, wada mangal 30 hiyi ging, mndha muda knpriyux ngalan mpqlahang seyhu. Cingci Putan u koka ini hari dayi tnburah qmpah. Kngkawas 2007, nngalan hbangan kingal idas sediq Putan pa pila Amirika 1400 (GNP per capita). Pusu bay nngalan dha hbangan tnnualang Putan u, sbari dha Intu ngengalun deyngki ka qsiya, spuda Ryeynhekwo kngkawas 2004 patas bntasan pkrana kana sediq tnlangan babaw dxral, 192 ka kana balay knhbrawan koka pa, wa mniq tu134 ka Putan, quri so keyjay u wa mniq thiti hari uri. Binaw saya niyi u alaw ka muda snturung cweyncyohwa, sediq knlangan u prading mari qqiya koka icil mi mquri maci thdil k aka sediq, ini ttuku ddiyun sntkuwan dha nanaq ka dsediq mi wada mkala ka cnhdilan napa quri keyjay seyhu, maku mkala ka uka qpahun dsediq. Btasil u niqan btasil rrulung mi btasil rkuruk.... Kana wa bungan lmiqu u 72%. Niqan bay hangan lmlamu qqhuni mi pphpah, pusu bay qqhuni pa niqan qhuni puti, qhuni gomu mi qhuni qulic. Pusu bay qpahun kungyey u qqpahun ttiping quri so pkrana smmalu ddiyun tnsapah kddiyax mi uqun smnluwan, 74% sediq mpqpah u mpqpah qpahun phuma pnwalang mi mtabu tnbuwan mi mhuma qqhuni. Pusu bay nngalan pnhuma pnwalang tnkawas mntxal u payay mi lhngay mi mugi. Biyax qsiya phru deyngki ka pusu bay nngalan hbangan, ya bay 72% biyax qsiya phru deyngki ka sbari Intu. Qpahun ryoko ka kkingal pusu stmanan pnyahan nngalan hbangan. Cbiyaw han u ini bay ppwaluk quri knluwanan nganguc ka Putan, kngkawas 1974 ka hana smruwa ptmay sediq gaykoku, Putan saya da u niqan 150 ka dayri qpahun ryoko. Ana so ini hhtur knhbrawan hiyi sediq nganguc miyah rmiwaw, binaw wana nanaq musa rmiwaw qnlhangan seyhu ka ssaun rmiwaw, 3 hiyi uxay u hmrinas 3 hiyi ka pnspuwan pa, tntaxa hiyi u kasi ka subway 200 pila Amirika ka jeyking, kiya ka ddiyun qmlahang nniqan ida nkiya mi waya rudan cbiyaw. Elu paru u 3000 kiro. Dapa ubal, roba, dapa dmay ka stmanan bay shaqun qqiya. Pusu bay stmanan mbbari stkuwan mi stmanan mpdayaw heytay qmlahang koka ka Intu. Thiti bay kana mtqiri knlangan babaw dxral smruwa pusa treybi mi wangru ka Putan uri. Jncyuan Kkngkawas1990, seyhu Putan u mnuda quri snburah minjoku, wada dha lwaqun nganguc kana ka Rocang joku(pusu bay u Nipoar), hmrinas knbrawan kana koka 1/5. So niyi ka ndanan u pdudul sediq Rocang mpalix pnwaya pusu biyax bukung, phiyu seyhu pnwaya taygi ka sngtangan seyji. Knhbaraw bay Rocang joku u snrnu ini pntna kari seyji kiya mi wada qrapun mi lwaqun mi ulkan kana dnuwi jaysang. Cida, mabang bay mrrudu ka Putan mi kndudul bay mrana uri, kiya mi dmuwi Putan anjeyng buday muda muruc mi lmiwaq hbaraw bay sediq. Spuda snpuwan UN nanminsuusu, dhuq kngkawas 2008 cida, mnniq iril Nipoar nniqan mqraqil sediq ka mqraqil sediq Ptan pa hmrinas 107000 knhbrawan hiyi. Bsiyaq hari kngkawas mniq nniqn mqraqil sediq cida da u, hbaraw mqraqil sediq pa prading mquri Kanada mi Nowey mi Ingkoku mi Awtariya mi Amirika dkoka niyi muda singsey hniwan mqraqil sediq, so malu musa thdil quri koka kiya. Kngkawas 2008 dhuq kngkawas 2012 cida, wada srwanan Amirika hniwan mqraqil sediq ka 60773 knhbrawan hiyi mqraqi sediq Putan. Alaw ka ini srwani seyhu Nipoar ka mqraqil sediq Putan mnniq koka dha mpsediq koka Nipoar, kiya mi dsediq niyi u wada msediq uka meybu koka suncahaya, uka biyax hnyuwan mi biyax seyngkyo. Kingal dungan u, wada pusa kari ka seyhu Putan, pnhyuwan tang dmqraqil sediq niyi pa to so ini puda waya mi pnsliyan mpqnaqah ndanan kana.Pusa kari ka pnsliyan snbeyhing mita biyax sediq, wada smliq kndusan txtaxa sediq ka seyhu Putan, yawkyo kana sediq tnualang, kana ini khbaraw minjoku, kasi ka mlukus lukus knhbrawan minjoku ka mniq nniqan pnspuwan nganguc. Mniq byo mi seyhu mi sapah pyasan mi nniqan seyhu, kiya mi pnspuwan mssli u muda sndhu bay uuda pnwaya. Saya, seyhu Putan mi dmpciyuk seyhu u(pusu na bay u Putan Kyosanto (Maryeymaw)dndulan biyax pahung lqlic Putan) ini palix mttdiyal. Dmpciyuk seyhu niyi u mnuda pusa kari sbrahun ka pnwaya quri dxral mi pdkaun ka biyax ssnaw mi qqridin mi seyji mincu dniyi ka yawkyo dha, binaw wada hrtanan seyhu mi wada pklanan sa pnsliyan ini puda waya. Saya, dmpciyuk seyhu u smatang spuda mtdiyal pspoxun ka pnwaya bukung seyhu Putan. Knhbrawan hiyi sediq Knhbrawan hiyi sediq Putan u 672,425 (pnspuwan kngkawas 2005 sspu keyngsa knhbrawan hiyi sediq). Pntnaun pnsung kana mtqiri knlangan babaw dxral u scuqi tqapur nniqan sediq koka ka Putan uri. Minjoku Putan u malu psnaqun tturu kluwanan: sediq Saarcyawpu, sediq tnpusa wa mniq tunarac Putan. sediq Krong, to bay so wa mniq tuiril Putan kana, dhiya u llutuc tnhdilan Cang joku 9 seyki. sediq Rosamupa, malu suncahaya sediq Rocang uri. 19 Seyki thiti miyah thdil Putan. Rosamupa (dungus na u turahuc Putan) u minjoku pprngaw kari Nipoar. Kari Cungke mi kari Ingkoku ka kari sduwi seyhu, sediq Rocang Nipoar u rmngaw kari Nipoar. Kari Cungke mi kari Cang u niqan balay pnluban. Kana sediq koka Putan u msupu snhiyan kana, snhiyan koka u bukyo pniyah Cang, pusu bay kluwanan bukyo u Cupakecyupay, niqan uri ka 25% ka snhiyan dha u Intukyo. Muwaya balay pnhyuwan byo u kngkawas 637. Sinjya Itukyo pa to wa mniq turahuc Putan, niqan Spopay mi Pisnupay mi Singripay, niqan uri ka byo Intukyo u wa mniq Sinpu. Niqan Pnkyo uri ka Putan, binaw hbaraw bay ka wada ddulan Ningmapay bukyo pniyah Cang da. Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= bńßutan = gaga kska ja ¶ow ka bńßutan, ** ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o **,*** sq km (ńßaŇčan na o tg***) (knlbaŇča dxgal o **,*** sq km, knlbaŇčan qsija o * sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan ***,*** ńßiji. gaga tńßimpńßu ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas ** ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal bńßutan ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan *.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka …üigm…ô kńß…ôsa…ĺ namgj…ôl waŇč ¶ńßu ¶k, pnaańß ńßŇčkawas**** idas ** …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' …ĺisu kŇčkawas **** kndadax si ¶aŇč ka sńßabd…ĺuŇč ŇčawaŇč namgjal (sńßabd…ĺuŇč ŇčawaŇč namgjal,*********) p…ôjańß pskiŇčal bijax qmlańßaŇč putan  ¶ida, dmuwi knduŇčus baj nniqan putan, mnn…ĺima na ini baka ka k…ĺupaj, quluŇč baj dńßuq tnpusu mniq putan. sńßabd…ĺuŇč ŇčawaŇč namgjal pa smdńßu pn…ĺdiŇčan dx…ĺal mi min…üuku mi snńßijan putan …üidaji saja. pnluban snńßijan llutu ¶ si ¶aŇč mi putan pa pn ¶dńßuwan mniq ** s ¶i qnlńßaŇčan po…ĺotiŇč ka si ¶aŇč  ¶ida. ana so qlńßaŇčan s…ôńßu  ¶iŇč ¶aw ka si ¶aŇč, binaw pniqi  ¶k ¶ka knlwanan koka ka putan, kija mi s…ĺwanan spduwi nanaq  ¶ida qnlńßaŇčan na ka si ¶aŇč. kŇčkawas **** jańßan knn…ĺmux iŇčkoku. kŇčkawas **** pkjuxan iŇčkoku ppatas "pnsdńßuwan sin ¶u…ĺa" ka putan, pkjuxan maŇčal dx…ĺal **** piŇč*aŇč kuŇč…ĺi. kŇčkawas ****, plixan uj…ôn waŇč ¶uk…ô ka bukuŇč t…ôpu, ńßija nanaq wada mbukuŇč, pńßiju koka putan,balaj baj u koka klwanan iŇčkoku. alaw ka mniq qnlńßaŇčan iŇčkoku uka bijax pwaluk koka i ¶il, b…ôtaq duku…ĺi ¶u ka intu da u,koka klwanan iŇčkoku pa wada knp…ĺijux intu u…ĺi da. kŇčkawas **** idas * pbatas "pnsdńßuwan punaka" ka iŇčkoku mi putan, pskiŇčal pusa ka…ĺi qu…ĺi so qpańßun mqu…ĺi ŇčaŇču ¶ ka putan pa, kasi ka spuda iŇčkoku dmudul pkla. wada duku…ĺi ¶u ka intu da u kŇčkawas **** idas * msupu pbatas "pnsdńßuwan ana dńßuq knuwan psblajaq mi pkmalu", pskiŇčal pusa ka…ĺi qu…ĺi so qpańßun mqu…ĺi ŇčaŇču ¶ ka putan pa, kasi ka spuda intu dmudul pkla. mtnpusu mpdudul koka putan ka intu mi niqan bijax na pwaluk qu…ĺi ŇčaŇču ¶, kija mi snkaun mp ¶apiŇč mniq  ¶ka koka u…ĺi. kŇčkawas **** wada s…ĺwanan intu mi sptmaj un ka putan, kŇčkawas **** tuspa ¶ lutu ¶ bukuŇč  ¶ikm…ô sink…ô waŇč ¶uk…ô ka lmutu ¶ bukuŇč, pllutu ¶ mu…ĺu pkmalu pnluban qu…ĺi intu duŇčan. kŇčkawas ****,  ¶ikm…ô sink…ô waŇč ¶uk…ô pa, wada na sbuwaj laqi nija ka mbukuŇč koka. kŇčkawas ****, msupu intu pbatas "pnsdńßuwan pkmalu ka putan mi intu", snbu…ĺańß qu…ĺi k…ônpo ka putan, kndadax tnpusu bukuŇč uka Ňč…ôŇčalan ka…ĺi mi knp…ĺijux mbukuŇč ps…ĺuwa ka…ĺi sndńßu bu…ĺańß k…ônpo. kŇčkawas **** idas * dijax **, muwaja balaj knńßb…ĺawan taŇč ka s…ôŇčkjo, kasi s…ôŇčkjo umaw giŇč komin iŇčkaj, idas * mniq sndńßuwan niji pńßiju muwaja balaj s…ôńßu mnuda s…ôŇčkjo, binaw ida bukuŇč koka ka …ĺmabaŇč niqan bijax. kŇčkawas ****, tumndńßa muda s…ôŇčkjo ka putan, …ü…ônmin min ¶u taŇč ka mbijax, mntxal muda knp…ĺijux taŇč mpdudul. ti…ĺi wa mniq t…ĺańßu ¶ asia ka putan, koka  ¶k ¶ka wa mniq …ĺatu ¶ na…ĺa ¶ mi stabuj na…ĺa ¶ duwijaq sima…ĺaja, i…ĺil daja mi daja u mslutu ¶  ¶jukoku, mqu…ĺi i…ĺil mi tut…ĺańßu ¶ mi na…ĺa ¶ pa muajus si ¶in paŇč intu mi i…ĺil m…ôŇč ¶ja…ĺa paŇč mi muajus a…ĺuna ¶jaa…ĺ paŇč. koka niji u koka wa mniq  ¶k ¶ka duwijaq, tudaja u tuba…ĺaw daja mi t…ĺańßuq u tu…ĺuma ka nniqan, ka…ĺa ¶ duwijaq tudaja u knskuj balaj, ńßtŇčajan ńßuda tnkawas ka lmiqu tudaja, ka…ĺa ¶ tu ¶k ¶ka aju pa muxul ńßa…ĺi kija, tut…ĺańßu ¶ u qqapu…ĺ baj ka lmiqu, mkduwijaq t…ĺuma mi mb…ĺnux pa ssńßu…ĺiq mi mtilux ńßa…ĺi ka ka…ĺa ¶, nniqan na u wa mqu…ĺi t…ĺańßu ¶ asia. kana koka putan pa wa buŇčan lmiqu u **%, …ĺmabaŇč kana t…ĺańßu ¶ asia. …ĺmabaŇč baj tuba…ĺaw duwijaq pa, wa mniq muajus  ¶jukoku mi putan duwijaq kankapnsn, knba…ĺaw na u **** m…ôta. siŇč ¶Ňč- ¶juńßwa kana koka putan pa psnaqan i…ĺil  ¶ju,  ¶k ¶ka  ¶ju, t…ĺańßu ¶  ¶ju mi na…ĺa ¶  ¶ju, t…ĺańßu ¶  ¶ju mi na…ĺa ¶  ¶ju, t…ĺuma siŇč ¶…ôŇč ¶ju pa, psnaqan **  ¶oŇč.  ¶Ňč ¶u putan gikaj u psnaqan koka iŇčkaj mi kokomin gikaj, kana koka iŇčkaj u niqan ** ńßiji knńßb…ĺawan, ** ńßiji knńßb…ĺawan u unuwan kndadax s…ônkjo, msŇča…ĺi da u bukuŇč koka ka pnńßiju psdńßu, Ňčalan iŇč kana koka iŇčkaj pa, naqańß mntumal taŇč; giŇč kokomin gikaj u malu pńßjuun ka mntumal taŇč. sptutuj pńßiju mps…ôŇčkjo ddńßa iŇčniji pa, kasi ka quluŇč baj mnnujas dajgakus…ô. kŇčkawas **** idas * dijax **, bukuŇč koka  ¶ikm…ô sink…ô waŇč ¶uk…ô pkla ka…ĺi kŇčkawas **** muwaja muda s…ôŇčkjo kana koka, mu…ĺu pnwaja gikaj muda umaw bu…ĺańß s…ôńßu, mugiŇčkaj kmlawa koka. kŇčkawa **** idas ** dijax **, bukuŇč koka  ¶ikm…ô sink…ô waŇč ¶uk…ô wada na sbuwaj laqi nija  ¶ikm…ô kajsaa…ĺ namuj…ôa…ĺ waŇč ¶uk…ô ka mubukuŇč koka. kŇčkawas **** idas ** dijax **, muda muwaja tuba…ĺaw gijiŇč s…ôŇčkjo ka putan, kndadax ** ńßiji knńßb…ĺawan pnusa ńßaŇčan bbtaqun mi, muda umaw ** ńßiji giŇč tuba…ĺaw gikaj. kŇčkawas **** idas * dijax **, sntu…ĺuŇč muwaja knńßba…ĺaw taŇč muda s…ôŇčkjo ka ndanan putan, kasi sdu…ĺux s…ôŇčkjo kokomin iŇčkaj giŇč, kija mi spuda pusu pnsdńßuwan niji muda muwaja s…ôńßu mns…ôŇčkjo. mnńßdu s…ôŇčkjo da u wada kndadax pnwaja bbukuŇč knp…ĺijux pnwaja k…ôŇčpo pnńßiju bbukuŇč. ana so tnbukuŇč kana koka ka bukuŇč koka, binaw bijax mpqpańß u wa sbuwaj  ¶oŇč…ĺi mi n…ôk…ô. uxaj wana smmalu waja ka kokoiŇčkaj , quluŇč niqan pdanan */* giŇč kokoiŇčkaj da u, niqan bijax malu plixun ka bukuŇč koka. ana so niqan bijax malu muda palix bukuŇč koka ka kokoiŇčkaj, binaw pkla ka tnpqita, ida dmuwi ka…ĺi baj bijax ka bukuŇč koka nija na. pkmamu baj pnluban tnsapańß bukuŇč ka putan ńß…ôpiŇč mi *an…üuŇč taŇč ka wada mbijax, ** ka kana giŇč pa wada maŇčal **, kija mi so tnsualaŇč ka …ünminmin ¶u taŇč u wada ini baka. putan …ĺj…ônńß…ô taŇč u  ¶oŇč…ĺi b…ĺańß saŇčknajtu ka mpdudul, to baj q…ĺidin bukuŇč koka ka mnswaji na q…ĺidin. kŇčkawas ****, mndńßa muda s…ôŇčkjo kokoiŇčkaj ka putan, mnuini baka s…ôŇčkjo ka …ünminmin ¶u taŇč ka wada mbijax, kija mi ** ka kana balaj knńßb…ĺawan giŇč kokominiŇčkaj pa, wada maŇčal ** ńßiji giŇč, mntxal muda knp…ĺijux Ňčalan mpqlańßaŇč s…ôńßu. kŇčkawas ****, mntu…ĺu muda s…ôŇčkjo kokominiŇčkaj ka putan, mnnuini baka s…ôŇčkjo ka putan …ĺj…ônńß…ô taŇč pa wada mbijax, kija mi ** ka kana balaj knńßb…ĺawan giŇč kokominiŇčkaj pa, wada maŇčal ** ńßiji giŇč, mndńßa muda knp…ĺijux Ňčalan mpqlańßaŇč s…ôńßu.  ¶iŇč ¶i putan u koka ini ńßa…ĺi daji tnbu…ĺańß qmpańß. kŇčkawas ****, nŇčalan ńßbaŇčan kiŇčal idas s…ôdiq putan pa pila ami…ĺika **** (gnp p…ô…ĺ  ¶apita). pusu baj nŇčalan dńßa ńßbaŇčan tnnualaŇč putan u, sba…ĺi dńßa intu Ňč…ôŇčalun d…ôŇčki ka qsija, spuda …ĺj…ônńß…ôkwo kŇčkawas **** patas bntasan pk…ĺana kana s…ôdiq tnlaŇčan babaw dx…ĺal, *** ka kana balaj knńßb…ĺawan koka pa, wa mniq tu*** ka putan, qu…ĺi so k…ô…üaj u wa mniq tńßiti ńßa…ĺi u…ĺi. binaw saja niji u alaw ka muda sntu…ĺuŇč  ¶w…ôn ¶jońßwa, s…ôdiq knlaŇčan u p…ĺadiŇč ma…ĺi qqija koka i ¶il mi mqu…ĺi ma ¶i tńßdil k aka s…ôdiq, ini ttuku ddijun sntkuwan dńßa nanaq ka ds…ôdiq mi wada mkala ka  ¶nńßdilan napa qu…ĺi k…ô…üaj s…ôńßu, maku mkala ka uka qpańßun ds…ôdiq. btasil u niqan btasil …ĺ…ĺuluŇč mi btasil …ĺku…ĺuk.... kana wa buŇčan lmiqu u **%. niqan baj ńßaŇčan lmlamu qqńßuni mi ppńßpańß, pusu baj qqńßuni pa niqan qńßuni puti, qńßuni gomu mi qńßuni quli ¶. pusu baj qpańßun kuŇčj…ô u qqpańßun ttipiŇč qu…ĺi so pk…ĺana smmalu ddijun tnsapańß kddijax mi uqun smnluwan, **% s…ôdiq mpqpańß u mpqpańß qpańßun pńßuma pnwalaŇč mi mtabu tnbuwan mi mńßuma qqńßuni. pusu baj nŇčalan pnńßuma pnwalaŇč tnkawas mntxal u pajaj mi lńßŇčaj mi mugi. bijax qsija pńß…ĺu d…ôŇčki ka pusu baj nŇčalan ńßbaŇčan, ja baj **% bijax qsija pńß…ĺu d…ôŇčki ka sba…ĺi intu. qpańßun …ĺjoko ka kkiŇčal pusu stmanan pnjańßan nŇčalan ńßbaŇčan.  ¶bijaw ńßan u ini baj ppwaluk qu…ĺi knluwanan ŇčaŇču ¶ ka putan, kŇčkawas **** ka ńßana sm…ĺuwa ptmaj s…ôdiq gajkoku, putan saja da u niqan *** ka daj…ĺi qpańßun …ĺjoko. ana so ini ńßńßtu…ĺ knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq ŇčaŇču ¶ mijańß …ĺmiwaw, binaw wana nanaq musa …ĺmiwaw qnlńßaŇčan s…ôńßu ka ssaun …ĺmiwaw, * ńßiji uxaj u ńßm…ĺinas * ńßiji ka pnspuwan pa, tntaxa ńßiji u kasi ka subwaj *** pila ami…ĺika ka …ü…ôkiŇč, kija ka ddijun qmlańßaŇč nniqan ida nkija mi waja …ĺudan  ¶bijaw. …ôlu pa…ĺu u **** ki…ĺo. dapa ubal, …ĺoba, dapa dmaj ka stmanan baj sńßaqun qqija. pusu baj stmanan mbba…ĺi stkuwan mi stmanan mpdajaw ńß…ôtaj qmlańßaŇč koka ka intu. tńßiti baj kana mtqi…ĺi knlaŇčan babaw dx…ĺal sm…ĺuwa pusa t…ĺ…ôbi mi waŇč…ĺu ka putan u…ĺi. …ün ¶juan kkŇčkawas****, s…ôńßu putan u mnuda qu…ĺi snbu…ĺańß min…üoku, wada dńßa lwaqun ŇčaŇču ¶ kana ka …ĺo ¶aŇč …üoku(pusu baj u nipoa…ĺ), ńßm…ĺinas knb…ĺawan kana koka */*. so niji ka ndanan u pdudul s…ôdiq …ĺo ¶aŇč mpalix pnwaja pusu bijax bukuŇč, pńßiju s…ôńßu pnwaja tajgi ka sŇčtaŇčan s…ô…üi. knńßba…ĺaw baj …ĺo ¶aŇč …üoku u sn…ĺnu ini pntna ka…ĺi s…ô…üi kija mi wada q…ĺapun mi lwaqun mi ulkan kana dnuwi …üajsaŇč.  ¶ida, mabaŇč baj m…ĺ…ĺudu ka putan mi kndudul baj m…ĺana u…ĺi, kija mi dmuwi putan an…ü…ôŇč budaj muda mu…ĺu ¶ mi lmiwaq ńßba…ĺaw baj s…ôdiq. spuda snpuwan un nanminsuusu, dńßuq kŇčkawas ****  ¶ida, mnniq i…ĺil nipoa…ĺ nniqan mq…ĺaqil s…ôdiq ka mq…ĺaqil s…ôdiq ptan pa ńßm…ĺinas ****** knńßb…ĺawan ńßiji. bsijaq ńßa…ĺi kŇčkawas mniq nniqn mq…ĺaqil s…ôdiq  ¶ida da u, ńßba…ĺaw mq…ĺaqil s…ôdiq pa p…ĺadiŇč mqu…ĺi kanada mi now…ô mi iŇčkoku mi awta…ĺija mi ami…ĺika dkoka niji muda siŇčs…ô ńßniwan mq…ĺaqil s…ôdiq, so malu musa tńßdil qu…ĺi koka kija. kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas ****  ¶ida, wada s…ĺwanan ami…ĺika ńßniwan mq…ĺaqil s…ôdiq ka ***** knńßb…ĺawan ńßiji mq…ĺaqi s…ôdiq putan. alaw ka ini s…ĺwani s…ôńßu nipoa…ĺ ka mq…ĺaqil s…ôdiq putan mnniq koka dńßa mps…ôdiq koka nipoa…ĺ, kija mi ds…ôdiq niji u wada ms…ôdiq uka m…ôbu koka sun ¶ańßaja, uka bijax ńßnjuwan mi bijax s…ôŇčkjo. kiŇčal duŇčan u, wada pusa ka…ĺi ka s…ôńßu putan, pnńßjuwan taŇč dmq…ĺaqil s…ôdiq niji pa to so ini puda waja mi pnslijan mpqnaqańß ndanan kana.pusa ka…ĺi ka pnslijan snb…ôńßiŇč mita bijax s…ôdiq, wada smliq kndusan txtaxa s…ôdiq ka s…ôńßu putan, jawkjo kana s…ôdiq tnualaŇč, kana ini kńßba…ĺaw min…üoku, kasi ka mlukus lukus knńßb…ĺawan min…üoku ka mniq nniqan pnspuwan ŇčaŇču ¶. mniq bjo mi s…ôńßu mi sapańß pjasan mi nniqan s…ôńßu, kija mi pnspuwan mssli u muda sndńßu baj uuda pnwaja. saja, s…ôńßu putan mi dmp ¶ijuk s…ôńßu u(pusu na baj u putan kjosanto (ma…ĺj…ômaw)dndulan bijax pańßuŇč lqli ¶ putan) ini palix mttdijal. dmp ¶ijuk s…ôńßu niji u mnuda pusa ka…ĺi sb…ĺańßun ka pnwaja qu…ĺi dx…ĺal mi pdkaun ka bijax ssnaw mi qq…ĺidin mi s…ô…üi min ¶u dniji ka jawkjo dńßa, binaw wada ńß…ĺtanan s…ôńßu mi wada pklanan sa pnslijan ini puda waja. saja, dmp ¶ijuk s…ôńßu u smataŇč spuda mtdijal pspoxun ka pnwaja bukuŇč s…ôńßu putan. knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq putan u ***,*** (pnspuwan kŇčkawas **** sspu k…ôŇčsa knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq). pntnaun pnsuŇč kana mtqi…ĺi knlaŇčan babaw dx…ĺal u s ¶uqi tqapu…ĺ nniqan s…ôdiq koka ka putan u…ĺi. min…üoku putan u malu psnaqun ttu…ĺu kluwanan: s…ôdiq saa…ĺ ¶jawpu, s…ôdiq tnpusa wa mniq tuna…ĺa ¶ putan. s…ôdiq k…ĺoŇč, to baj so wa mniq tui…ĺil putan kana, dńßija u llutu ¶ tnńßdilan  ¶aŇč …üoku * s…ôki. s…ôdiq …ĺosamupa, malu sun ¶ańßaja s…ôdiq …ĺo ¶aŇč u…ĺi. ** s…ôki tńßiti mijańß tńßdil putan. …ĺosamupa (duŇčus na u tu…ĺańßu ¶ putan) u min…üoku pp…ĺŇčaw ka…ĺi nipoa…ĺ. ka…ĺi  ¶uŇčk…ô mi ka…ĺi iŇčkoku ka ka…ĺi sduwi s…ôńßu, s…ôdiq …ĺo ¶aŇč nipoa…ĺ u …ĺmŇčaw ka…ĺi nipoa…ĺ. ka…ĺi  ¶uŇčk…ô mi ka…ĺi  ¶aŇč u niqan balaj pnluban. kana s…ôdiq koka putan u msupu snńßijan kana, snńßijan koka u bukjo pnijańß  ¶aŇč, pusu baj kluwanan bukjo u  ¶upak…ô ¶jupaj, niqan u…ĺi ka **% ka snńßijan dńßa u intukjo. muwaja balaj pnńßjuwan bjo u kŇčkawas ***. sin…üja itukjo pa to wa mniq tu…ĺańßu ¶ putan, niqan spopaj mi pisnupaj mi siŇč…ĺipaj, niqan u…ĺi ka bjo intukjo u wa mniq sinpu. niqan pnkjo u…ĺi ka putan, binaw ńßba…ĺaw baj ka wada ddulan niŇčmapaj bukjo pnijańß  ¶aŇč da. pnjańßan pnatas  ¶ia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>