<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Blangaw" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Blangaw" copyright="CC BY-SA" citation="Blangaw. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Blangaw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Blangaw, title = Blangaw, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Blangaw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Blangaw = Gaga mniq Sincuseyn Ufungsyang ka alang Blangaw. 114 sapah ka kneegu na sapah, 300 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 95% niqan 286 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 5% niqan 14 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 93%, Saysiyat 2%. Pusu nniqan alang Mniq saw alang Blangaw seejiq o seejiq Scyaru. Nniqan alang Nyusan Sincu nsgan Wufung alang Blangaw. Gasuc nniqan Mniq daya alang Cingcyuan, mnuda elug bling ini bsiyaq do kika dhuq alang Blangaw da. Tiri lnglingay Bbaraw dgiyaq o 600 knjisan, sttu kana. Pgkla patas rmigaw Mgrig rulu:Tduwa su muda elug Shentaw 122 syeyn(elug Nancing), kndadax dgiyaq Cutung mtmay Wufung, mnuda elug bling do kika ini bsiyaq do kika dhuq alang Blangaw da. Ppanun basu: Tduwa peapa basu Sincu 1039 ni 3039 musa Wufung, dhuq Blangaw do tucing basu da! Sjiqan klgan nealang Atayal. Djiyun kari Kari Atayal ni Tlu. Pnaah alang Mnrmuxan nihung siida, kmciyux Tanah Tunux ka seejiq Scyaru, tnhjil kska yayung Matara, bukuy do asi nniqan ruwan dgiyaq ka Kisacu Nihung, ini bi sleexan kmlawa, kika dsun kana seejiq alang miyah breenux ka bukuy alang, dhuq ssiyaw sapah nniqan kisacu Blangaw hiya, pnhyugan kingal alang, kika tmhangan dha Blangaw.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Blangaw = Gaga mniq Sincoseyn Ufongsyang ka alang Blangaw. 114 sapah ka kneego na sapah, 300 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 95% niqan 286 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 5% niqan 14 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 93%, Saysiyat 2%. Poso nniqan alang Mniq saw alang Blangaw seejiq o seejiq Scyaro. Nniqan alang Nyosan Sinco nsgan Wofong alang Blangaw. Gasoc nniqan Mniq daya alang Cingcyoan, mnoda elog bling ini bsiyaq do kika dhoq alang Blangaw da. Tiri lnglingay Bbaraw dgiyaq o 600 knjisan, stto kana. Pgkla patas rmigaw Mgrig rolo:Tdowa so moda elog Shentaw 122 syeyn(elog Nancing), kndadax dgiyaq Cotong mtmay Wofong, mnoda elog bling do kika ini bsiyaq do kika dhoq alang Blangaw da. Ppanon baso: Tdowa peapa baso Sinco 1039 ni 3039 mosa Wofong, dhoq Blangaw do tocing baso da! Sjiqan klgan nealang Atayal. Djiyon kari Kari Atayal ni Tlo. Pnaah alang Mnrmoxan nihong siida, kmciyox Tanah Tonox ka seejiq Scyaro, tnhjil kska yayong Matara, bokoy do asi nniqan rowan dgiyaq ka Kisaco Nihong, ini bi sleexan kmlawa, kika dson kana seejiq alang miyah breenox ka bokoy alang, dhoq ssiyaw sapah nniqan kisaco Blangaw hiya, pnhyogan kingal alang, kika tmhangan dha Blangaw.</FORM>
    </S>
</TEXT>