<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Blebun" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Blebun" copyright="CC BY-SA" citation="Blebun. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Blebun" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Blebun, title = Blebun, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Blebun} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Blebun/ Blbun/ Blbul = Egu riyung skmalu hei ta ka blebun nii, kiya kuxul riyung ppqun ani iima. Anu egu kesun daha ka sansusenwe na. Ita Seediq peni na, rbegun daha qsiya kingal rabi ka beras dhekuy han, pgdengun qsiya beras dhequy ge, pgmaxun daha hei blebun ka beras dhekuy nii. Blequn smetun ka waso na plbuun daha ppuqun, nii kika lbuun daha bera dhekuy blebun. Hngedun daha bobo ribo paru ka kulu, mhada hnpure ge , nii kesun ta ita Seediq ka "emun". Rudan ta ita Seediq ge, smeelaq camac de, ssapo daha waso blebun ka bobo truma ka snliqan na hei camac, ririh so gnaalu nniqan ta bobo dheran duri. Niqan dungan, netun so ini pphepah ma ini heru ka pusu qhuni na de, paqun daha pusu na ma htiyun nanaq hiya, ririh so pkmalu so gntuwan ddheran.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Blebon/ Blbon/ Blbol = Ego riyong skmalo hei ta ka blebon nii, kiya koxol riyong ppqon ani iima. Ano ego keson daha ka sansosenwe na. Ita Seediq peni na, rbegon daha qsiya kingal rabi ka beras dhekoy han, pgdengon qsiya beras dheqoy ge, pgmaxon daha hei blebon ka beras dhekoy nii. Bleqon smeton ka waso na plboon daha ppoqon, nii kika lboon daha bera dhekoy blebon. Hngedon daha bobo ribo paro ka kolo, mhada hnpore ge , nii keson ta ita Seediq ka "emon". Rodan ta ita Seediq ge, smeelaq camac de, ssapo daha waso blebon ka bobo troma ka snliqan na hei camac, ririh so gnaalo nniqan ta bobo dheran dori. Niqan dongan, neton so ini pphepah ma ini hero ka poso qhoni na de, paqon daha poso na ma htiyon nanaq hiya, ririh so pkmalo so gntowan ddheran.</FORM>
    </S>
</TEXT>