<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Bnuhur_Sediq" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Bnuhur_Sediq" copyright="CC BY-SA" citation="Bnuhur_Sediq. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Bnuhur_Sediq" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Bnuhur_Sediq, title = Bnuhur_Sediq, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Bnuhur_Sediq} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Bnuhur Sediq = Nkari pnyahana pusu rudan Sejiq u sun dha"Bnnuhur","cbiyaw bay,mnniq cka dwiyaq ka kingal deyhing bay qhuni.hnyuwan qhuni nii u,cmka u mtna qhuni,cmka u mtna btunux.Saw kingal nanaq qtaan.Niqan kingal diyax,criyu kndadah kcka qhuni hiya ka utux kingal snaw mi kingal qridil,kiya sediq ni mstrung da.Ptuting laqi mi mrana piyah hiyaka hiyi ta sediq dhaq sayang.Saw nii ka pnyahan pusu rudan ta"emca ka nkari rudan ta cbiyaw. Mnrngaw ka duma sediq uri,"prading bay smnalu karac ni dxgal ciida, niqan kingal snaw mi qridil ka utux sun, kndadah baraw mi miyah mtuting kcka dwiyaq deyhing. Niqan ka sun deyhing bay btunux, babaw na. Kiya mi mtdha ka btunux nii da.icil u kiya mlangan babaw dxral, icil u kiya hay malu bay kingal sapah bukun.dha utux nii u mniq kcka sapah bukun ka dhiya mi thnganan dha Bnahur(kiya ka dxral pusu rudan~Pusu qhuni mi Pusu btunux sun dha uri.) kiya mi mrana kndah hini ka ita Sediq da"emca. "Pusu qhuni"nii u way mniq dalih qsiya yayung elu dxral alang Tmunan klwaan Bsuring. kndah babaw ucilung u 28,14 mitur ka knbbaraw na. Btunux utux nanaq ka knbrawan na u kingal kbkuy mitur.Knlbangan na u maturu kmxalan mitur.Mtna saw bbaraw bay kingal hnyuwan btunux bhuway.Mntuting kndah karac babaw mi mqi tunux dwiyaq babaw dowras.kndadah brah mi siyaw qmita u mtumun mi bhuway bay qtaan ka hnyuwan na. skdadah nklaan hidaw qmita u lmutuc dwiyaq mi way mniq rnaaw.quri ryaxan hidaw u dowras ka kiya. Wana bukuy na mi siyaw quri iril u kika msbrnux mi bling beyhing.way hiya ka beyhing bay lhngaw malu tqiyan rima hiyi sediq, kingal lhngaw kla hay malu tqiyan maxal sngari hiyi. Kiya mi emcuun mhurah mtuting kndah babaw lhngan ka utux, uxay ka malu niqan. babaw na way hraan qhuni mi spriq. Kiya lhbun lhngaw hiya u way pniqan jyujika ni malu bay patas Utux Baraw, pnuwsa dsingpu mi sejiq smnul cuxal. Yabay pusu pnyahan rudan Seejiq ka Bnahur nii mi hndiyan dha tmhangan. waya sejiq u spruun ta bay kana ka utux rdrudan ta. Sapah utux rdrudan ka nii mi tnhangan dha emca"Pusu btunux"mi "Pusu qhuni". spruun dha qmita ni nglan dha utux qmita. naqah rngagan naqah kari mi ana manu smeliq rmngaw. asi ka mmlux lmnglung , smparu, tsicu mi sbliqan qmita. lhngaw utux rudan nii u ini naqah cyahuan. nasi cyahun mi uxay kiya u smliq rmngaw do smicu mi piyah bayhing bwihur,quyux mi bruwa. uxay kiya u pknarux mi puda ana manu pqraqil ka saang utux rudan, musa maduk hiya ka sediq u ida saw kiya uri. Sayang dow ini bhangi ka saw nii da, klmukan ka qmita btunux nii u "btunux bhuway","btunux puwayang","btunux mutan"sun dha tmhangan."bnbung","Pusu btunux""Pusu qhuni"sun ta tmhangan ka ita."Pusu qhuni"nii u pusu pnyahan rudan ta,kika nkari kndah rdrudan ta cbiyaw.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Bnohor Sediq = Nkari pnyahana poso rodan Sejiq o son dha"Bnnohor","cbiyaw bay,mnniq cka dwiyaq ka kingal deyhing bay qhoni.hnyowan qhoni nii o,cmka o mtna qhoni,cmka o mtna btonox.Saw kingal nanaq qtaan.Niqan kingal diyax,criyo kndadah kcka qhoni hiya ka otox kingal snaw mi kingal qridil,kiya sediq ni mstrong da.Ptoting laqi mi mrana piyah hiyaka hiyi ta sediq dhaq sayang.Saw nii ka pnyahan poso rodan ta"emca ka nkari rodan ta cbiyaw. Mnrngaw ka doma sediq ori,"prading bay smnalo karac ni dxgal ciida, niqan kingal snaw mi qridil ka otox son, kndadah baraw mi miyah mtoting kcka dwiyaq deyhing. Niqan ka son deyhing bay btonox, babaw na. Kiya mi mtdha ka btonox nii da.icil o kiya mlangan babaw dxral, icil o kiya hay malo bay kingal sapah bokon.dha otox nii o mniq kcka sapah bokon ka dhiya mi thnganan dha Bnahor(kiya ka dxral poso rodan~Poso qhoni mi Poso btonox son dha ori.) kiya mi mrana kndah hini ka ita Sediq da"emca. "Poso qhoni"nii o way mniq dalih qsiya yayong elo dxral alang Tmonan klwaan Bsoring. kndah babaw ocilong o 28,14 mitor ka knbbaraw na. Btonox otox nanaq ka knbrawan na o kingal kbkoy mitor.Knlbangan na o matoro kmxalan mitor.Mtna saw bbaraw bay kingal hnyowan btonox bhoway.Mntoting kndah karac babaw mi mqi tonox dwiyaq babaw dowras.kndadah brah mi siyaw qmita o mtomon mi bhoway bay qtaan ka hnyowan na. skdadah nklaan hidaw qmita o lmotoc dwiyaq mi way mniq rnaaw.qori ryaxan hidaw o dowras ka kiya. Wana bokoy na mi siyaw qori iril o kika msbrnox mi bling beyhing.way hiya ka beyhing bay lhngaw malo tqiyan rima hiyi sediq, kingal lhngaw kla hay malo tqiyan maxal sngari hiyi. Kiya mi emcoon mhorah mtoting kndah babaw lhngan ka otox, oxay ka malo niqan. babaw na way hraan qhoni mi spriq. Kiya lhbon lhngaw hiya o way pniqan jyojika ni malo bay patas Utox Baraw, pnowsa dsingpo mi sejiq smnol coxal. Yabay poso pnyahan rodan Seejiq ka Bnahor nii mi hndiyan dha tmhangan. waya sejiq o sproon ta bay kana ka otox rdrodan ta. Sapah otox rdrodan ka nii mi tnhangan dha emca"Poso btonox"mi "Poso qhoni". sproon dha qmita ni nglan dha otox qmita. naqah rngagan naqah kari mi ana mano smeliq rmngaw. asi ka mmlox lmnglong , smparo, tsico mi sbliqan qmita. lhngaw otox rodan nii o ini naqah cyahoan. nasi cyahon mi oxay kiya o smliq rmngaw do smico mi piyah bayhing bwihor,qoyox mi browa. oxay kiya o pknarox mi poda ana mano pqraqil ka saang otox rodan, mosa madok hiya ka sediq o ida saw kiya ori. Sayang dow ini bhangi ka saw nii da, klmokan ka qmita btonox nii o "btonox bhoway","btonox powayang","btonox motan"son dha tmhangan."bnbong","Poso btonox""Poso qhoni"son ta tmhangan ka ita."Poso qhoni"nii o poso pnyahan rodan ta,kika nkari kndah rdrodan ta cbiyaw.</FORM>
    </S>
</TEXT>