<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Bolivia" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Bolivia" copyright="CC BY-SA" citation="Bolivia. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Bolivia" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Bolivia, title = Bolivia, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Bolivia} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Bolivia == Gaga kska Kska- Hunac Meycow ka Bolivia, 17 00 S, 65 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 1,098,581 sq km(hangan na o Tg28) (knlbanga dxgal o 1,083,301 sq km, knlbangan qsiya o 15,280 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 10,969,649 hiyi. Gaga Sucre ka pusu alang paru, jiyax 6 idas 8 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Bolivia ga wada sugan 34.30% ka dxgal qpahan, 52.50% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 13.20% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Evo Morales, pnaah hngkawas2006 idas 1 jiyax 22pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru'. Risi Seuxal Hiti na suu suci hayan we, wada rungan Sipanya ka alang Poriweya nii, ngalan dheran Rapurata congtuci na Sipanya. Ckceka na sucyo suci dige, mccebu ptburux ka Ratingmeco, ciida ham we &quot;sang Miru&quot; kesun ka Poriweya nii, ma wada yahun dmoi baga na seediq mbeyax kesun Poriwar nCyaracyasu, kika tnburux knkwas 1809 de mangal ngayan alang kesun Poriweya. Knkawas 1825 de kmburux peeyah Sipanya di, bobo na de ini alix mccebu alang kssiyo na, kika ririh so wada uka pncbuwan ka mddeka dheran na. Kii kana ka tgdaya nCuri, tghunac nPasi ma tgdaya nParakwe. Pncbuwan daha kesun &quot;syawsu cancung &quot;kndalax knkawas 1879 betaq knkawas 1882 ka maha ptyuun bale, wada uka ciida ka kingal bale alang daha siyo rcilung, kika alang uka kangko ka Poriweya nii di. Bobo tnburux de, seyhu nPoriweya nii we Dame Doriq pneeyah Owco ma seediq Mesutiso ka pnheyu, tucay-tongcu ka qqlahang daha, so nii we ggeluk daha dheran na Intianmingcu. Knkawas 1900 dige 1600 wan ka seediq Poruweya, Knkawas 1898, Rapas ka sotu daha bale, Sukore we biqan ngayan nanaq. Kika cingci nPoriweya nii de uka ka inkwang nPotosi di ma, mquri siyo nAwruro kmari sikwang di, so nii de seediq mptpatis ka gaga qmlahang alang ma cingci daha. Saya Knkwas 1953 idas 8 ali 2, pheyu hwari ka Aistungsoro, lixan na ka &quot;tacwangcu&quot;, spooda na tutikayko. Knkawas 1984, lixan daha ka cunsu-tucay, spooda na mingcu-senci. Knkawas 2003, tmutuy pnkseengan gas, melux ini qeepah kana seediq Poriweya, congtong daha Sangcesu daka tayri congtong daha Mesa, wada daha nseengun malix ma, wada qduriq alang uciicil di. Knkawas 2005 ldas 12 ali 18, metaq kipu seediq mpcongtong daha. Intian yecuming Moraraysu ka wada daha ngalun, knkawas 2006 idas kingal ali 26 ka ptluungan daha, heya ka mngaya ba mangal congtong na ka Meco yencuming, hey aka plaale ba kesun coyicongtong na Poriweya. Prading thuwe cmikun kesun sohwecuyi nPoriweya, smmalu ggaya nanaq dPoriweya Knkawas 2009 idas kingal ali 25, senhwa ka snlmean daha tg16 we, kiya si senhwa snlmean pneeyah ba baga seediq Poriweya. Knkawas 2009 idas 3 ali 26, Moraraysu ka pnatis pusu ba gaya daha, &quot;Poriweya konghoko&quot; nii de spriyux na kesun &quot;Poriweya mingcuko&quot;, kika heya naq wada lmutuc mangal congtong dungan. Tiri Quri dheran tongpe nPoriweya we breenux, ckceka na we bungu lmiqu Antisu, Poriweyakawyen ka dheran quri ggqiyan hido, maha 4000 kongcu ka knbrawan na, hini we dheran nrao gheti bbaro. Egu dheran pcliyu rumu puniq ka qrei hini. Dgiyaq daha bbaro ba bale we Yiimani, 6462 kongcu ka knbrawan na. thumb|242x242px|Gaga pnqita ka dha kwociya mdudl mniq saw 2006 hngkwasan. ( (2006年)) Alang Poriweya nii we bbaro ka quri ggqiyan hido ma, llebu ka quri hreyan hido. Ga meniq dgiyaq Antisu ka sipukawti na, tongputiti na we meniq bbuyu Masun. Dheran na llebu bale we ga meniq Awrurosung. Ga meniq ayus na Poriweya daka Miru ka rcilungTitikoko. Ga meniq sinanpu ka ruco timu Uyoni. Karac Dheran alang Poriweya nii we, hmrinas mddeka ka mttilux, mdengu ma tleetu ka kana na hari, qquyux na we kndalax tongpe betaq so ggqiyan hido ge, peeyah 200 hawmi kndudul seerih betaq toma 100 hawmi. Singcng-cyuhwa Mngari sung ma sohu na: Mingcu Alang egu klegan mingcu ka Poriweya nii, qtaan ka snpegan daha knkawas 2010 ge, 1012,5 mang kana seediq na. cceka na we 60% seediq Intian tndheran, 26% ka pngmaxan Ing-ow mingcu(seediq Mesutiso), Dame Oco ma duma na de 14%. 36 klegan ka seediq Intian tndheran, paru ba cceka daha hii we Kocyacu daka Imaracu, daha klegan mingcu nii we 85% na kana seediq Poriweya. Poriweta nii we alang ini psaanak niqan snhiyan daka uka snhiyan. Mesa ka gaga spatis senfa daha we : &quot;Kwocya we snterun na ma qlhangun na kana ka niqan snhiyan daka uka sntmaan, kraanun naq knkuuudus daha, kwocya we ini pggaaluk daka snhiyan.&quot; Sqiti ta peeyah snpegan nanaq sethu Poriweya nii ka sseediq na knkawas 2001 du we, 78％ ka seediq snhii Roma tencucyaw ma, 19％ ka sincyaw, 3％ ka irih so ini snhei ani mmaanu. Pntasan na congcyaw-sehwe ka knkawas 2010 ge, 92.5％ ka snhei ciducyaw, 3.1％ ka snhei naq snhiyan tndheran, 2.2％ ka pahai, 1.9％ uka snhiyan, duma de ini dehuk 0.1％. Seediq tndheran we snhei naq snhiyan ndheya hari kana, ini pntena citucyaw ka ssnhyun daha. Smtama bubu nticyo, &quot;ticyo mucin&quot;kesun daha ma, smtama bubu utux kesun daha kopakana, mqedil kesun daha Urkupiña ma Socavón ini suupu rseno nana, nii si asi ka klaun bale. Niqan duma ka ga meniq alang Aymaran quri rcilung kokohu, ga ddulun na mbeyax ba gmarang kari kesun Canmusu. Niqan ka snhei utux icil ka Poriweya duri, so ka utux Ekeko ma utux Aymaran, ma, TUPA ka utux na seediq kwarani. Cingci Ado ka uxe malu ka seyhu daha ma, ga qlhanga alang icil, Poriweya nii saya we alang tgqrinuc ma tgthiti ba knlmeyan daha quri nanme. Seediq daha mqrinuc we 66.4%, seediq daha mqrinuc ba bale we 45%. Mqrinuc daka seediq mtengi we tgruura bale qtaan, dheran daha ge, 90% ga dooyung Dame doriq daka seediq pnqiling. Egu riyung ka hnreyan sekiyu ma gas daha ,ma, kana gin, wu, si, ceng, king, ri, kii kesun daha &quot;koziki tloong gakac king mpesa ppuqun&quot;. Uxe wano nii na, ga hiya ka snpahan nSipanya ka Ingcya-tikwo duri, Poriweya nii ka tg2 berah na niqan yqeyaq hreyan gas quri nanmeco. Meniq kongye daha we suping, hwangcu, piko, msino, tmaku dnii ka lekuh na. Mkela smisi xiluy niqan rako, niqan stdahu daha kesun Pingto yerencang; qyqeya bbrigun daha ge niqan snaku sekiyu, kwangwu, kongye-cangpin ma nongye-cangpin. Lekuh daha muye-cangpin we rimay, srqemu, mugi, sure-xangpin ma tato. GDP daha, kndalax knkawas 2005 ka 95,25yi pila Dame, knkawas 2009 de mrana betaq 172,17yi pila Dame, ciida ka GDP na kkingal seediq daha dige kndalax 1010 pila Dme, mrana betaq 1683 pila Dame. zenko Peeyah cbeyo cbeyo riyung betaq saya, Poriweya nii we kndalax hreyan hido betaq gqiyan hido ga niqan seediq kana, ani si qtaun dheran daha we, tikuh hari seediq ga meniq so ddgiyaq ma so rbeyuh lmiqu, ani naq kesun malu niqun ka so breenux ma, malu dheran na duri, ani si, ani dehuk saya we tikuh ba so yomumingcu ka ga meniq hiya. Uxe kesun malu ba ka nnniqan daha duri, hmeri egu seediq ga meniq ssiyo rcilun ma, ckceka bbungu alang Miru hiya, kika, ani kesun malu pnhgalang ma malu nniqan ka hini we, nian knglahang qqlhangan so miric ma dapa, niqan kkriyan kangwu ka so ddgiyaq we, hmeri hiya si ga tbliyan meniq hbaro seediq. = Pnyahan pnataa = Hnlitan na Dakis Pawan CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Bolivia == Gaga kska Kska- Honac Meycow ka Bolivia, 17 00 S, 65 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 1,098,581 sq km(hangan na o Tg28) (knlbanga dxgal o 1,083,301 sq km, knlbangan qsiya o 15,280 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 10,969,649 hiyi. Gaga Socre ka poso alang paro, jiyax 6 idas 8 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal Bolivia ga wada sogan 34.30% ka dxgal qpahan, 52.50% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 13.20% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Evo Morales, pnaah hngkawas2006 idas 1 jiyax 22pnrajing kmlawa klwaan. cinkholan sa knita' sa brbiro'. Risi Seoxal Hiti na soo soci hayan we, wada rongan Sipanya ka alang Poriweya nii, ngalan dheran Raporata congtoci na Sipanya. Ckceka na socyo soci dige, mccebo ptborox ka Ratingmeco, ciida ham we &quot;sang Miro&quot; keson ka Poriweya nii, ma wada yahon dmoi baga na seediq mbeyax keson Poriwar nCyaracyaso, kika tnborox knkwas 1809 de mangal ngayan alang keson Poriweya. Knkawas 1825 de kmborox peeyah Sipanya di, bobo na de ini alix mccebo alang kssiyo na, kika ririh so wada oka pncbowan ka mddeka dheran na. Kii kana ka tgdaya nCori, tghonac nPasi ma tgdaya nParakwe. Pncbowan daha keson &quot;syawso cancong &quot;kndalax knkawas 1879 betaq knkawas 1882 ka maha ptyoon bale, wada oka ciida ka kingal bale alang daha siyo rcilong, kika alang oka kangko ka Poriweya nii di. Bobo tnborox de, seyho nPoriweya nii we Dame Doriq pneeyah Owco ma seediq Mesotiso ka pnheyo, tocay-tongco ka qqlahang daha, so nii we ggelok daha dheran na Intianmingco. Knkawas 1900 dige 1600 wan ka seediq Poroweya, Knkawas 1898, Rapas ka soto daha bale, Sokore we biqan ngayan nanaq. Kika cingci nPoriweya nii de oka ka inkwang nPotosi di ma, mqori siyo nAwroro kmari sikwang di, so nii de seediq mptpatis ka gaga qmlahang alang ma cingci daha. Saya Knkwas 1953 idas 8 ali 2, pheyo hwari ka Aistongsoro, lixan na ka &quot;tacwangco&quot;, spooda na totikayko. Knkawas 1984, lixan daha ka conso-tocay, spooda na mingco-senci. Knkawas 2003, tmotoy pnkseengan gas, melox ini qeepah kana seediq Poriweya, congtong daha Sangceso daka tayri congtong daha Mesa, wada daha nseengon malix ma, wada qdoriq alang ociicil di. Knkawas 2005 ldas 12 ali 18, metaq kipo seediq mpcongtong daha. Intian yecoming Morarayso ka wada daha ngalon, knkawas 2006 idas kingal ali 26 ka ptloongan daha, heya ka mngaya ba mangal congtong na ka Meco yencoming, hey aka plaale ba keson coyicongtong na Poriweya. Prading thowe cmikon keson sohwecoyi nPoriweya, smmalo ggaya nanaq dPoriweya Knkawas 2009 idas kingal ali 25, senhwa ka snlmean daha tg16 we, kiya si senhwa snlmean pneeyah ba baga seediq Poriweya. Knkawas 2009 idas 3 ali 26, Morarayso ka pnatis poso ba gaya daha, &quot;Poriweya konghoko&quot; nii de spriyox na keson &quot;Poriweya mingcoko&quot;, kika heya naq wada lmotoc mangal congtong dongan. Tiri Qori dheran tongpe nPoriweya we breenox, ckceka na we bongo lmiqo Antiso, Poriweyakawyen ka dheran qori ggqiyan hido, maha 4000 kongco ka knbrawan na, hini we dheran nrao gheti bbaro. Ego dheran pcliyo romo poniq ka qrei hini. Dgiyaq daha bbaro ba bale we Yiimani, 6462 kongco ka knbrawan na. thomb|242x242px|Gaga pnqita ka dha kwociya mdodl mniq saw 2006 hngkwasan. ( (2006年)) Alang Poriweya nii we bbaro ka qori ggqiyan hido ma, llebo ka qori hreyan hido. Ga meniq dgiyaq Antiso ka sipokawti na, tongpotiti na we meniq bboyo Mason. Dheran na llebo bale we ga meniq Awrorosong. Ga meniq ayos na Poriweya daka Miro ka rcilongTitikoko. Ga meniq sinanpo ka roco timo Uyoni. Karac Dheran alang Poriweya nii we, hmrinas mddeka ka mttilox, mdengo ma tleeto ka kana na hari, qqoyox na we kndalax tongpe betaq so ggqiyan hido ge, peeyah 200 hawmi kndodol seerih betaq toma 100 hawmi. Singcng-cyohwa Mngari song ma soho na: Mingco Alang ego klegan mingco ka Poriweya nii, qtaan ka snpegan daha knkawas 2010 ge, 1012,5 mang kana seediq na. cceka na we 60% seediq Intian tndheran, 26% ka pngmaxan Ing-ow mingco(seediq Mesotiso), Dame Oco ma doma na de 14%. 36 klegan ka seediq Intian tndheran, paro ba cceka daha hii we Kocyaco daka Imaraco, daha klegan mingco nii we 85% na kana seediq Poriweya. Poriweta nii we alang ini psaanak niqan snhiyan daka oka snhiyan. Mesa ka gaga spatis senfa daha we : &quot;Kwocya we snteron na ma qlhangon na kana ka niqan snhiyan daka oka sntmaan, kraanon naq knkooodos daha, kwocya we ini pggaalok daka snhiyan.&quot; Sqiti ta peeyah snpegan nanaq setho Poriweya nii ka sseediq na knkawas 2001 do we, 78％ ka seediq snhii Roma tencocyaw ma, 19％ ka sincyaw, 3％ ka irih so ini snhei ani mmaano. Pntasan na congcyaw-sehwe ka knkawas 2010 ge, 92.5％ ka snhei cidocyaw, 3.1％ ka snhei naq snhiyan tndheran, 2.2％ ka pahai, 1.9％ oka snhiyan, doma de ini dehok 0.1％. Seediq tndheran we snhei naq snhiyan ndheya hari kana, ini pntena citocyaw ka ssnhyon daha. Smtama bobo nticyo, &quot;ticyo mocin&quot;keson daha ma, smtama bobo otox keson daha kopakana, mqedil keson daha Urkopiña ma Socavón ini soopo rseno nana, nii si asi ka klaon bale. Niqan doma ka ga meniq alang Aymaran qori rcilong kokoho, ga ddolon na mbeyax ba gmarang kari keson Canmoso. Niqan ka snhei otox icil ka Poriweya dori, so ka otox Ekeko ma otox Aymaran, ma, TUPA ka otox na seediq kwarani. Cingci Ado ka oxe malo ka seyho daha ma, ga qlhanga alang icil, Poriweya nii saya we alang tgqrinoc ma tgthiti ba knlmeyan daha qori nanme. Seediq daha mqrinoc we 66.4%, seediq daha mqrinoc ba bale we 45%. Mqrinoc daka seediq mtengi we tgroora bale qtaan, dheran daha ge, 90% ga dooyong Dame doriq daka seediq pnqiling. Ego riyong ka hnreyan sekiyo ma gas daha ,ma, kana gin, wo, si, ceng, king, ri, kii keson daha &quot;koziki tloong gakac king mpesa ppoqon&quot;. Uxe wano nii na, ga hiya ka snpahan nSipanya ka Ingcya-tikwo dori, Poriweya nii ka tg2 berah na niqan yqeyaq hreyan gas qori nanmeco. Meniq kongye daha we soping, hwangco, piko, msino, tmako dnii ka lekoh na. Mkela smisi xiloy niqan rako, niqan stdaho daha keson Pingto yerencang; qyqeya bbrigon daha ge niqan snako sekiyo, kwangwo, kongye-cangpin ma nongye-cangpin. Lekoh daha moye-cangpin we rimay, srqemo, mogi, sore-xangpin ma tato. GDP daha, kndalax knkawas 2005 ka 95,25yi pila Dame, knkawas 2009 de mrana betaq 172,17yi pila Dame, ciida ka GDP na kkingal seediq daha dige kndalax 1010 pila Dme, mrana betaq 1683 pila Dame. zenko Peeyah cbeyo cbeyo riyong betaq saya, Poriweya nii we kndalax hreyan hido betaq gqiyan hido ga niqan seediq kana, ani si qtaon dheran daha we, tikoh hari seediq ga meniq so ddgiyaq ma so rbeyoh lmiqo, ani naq keson malo niqon ka so breenox ma, malo dheran na dori, ani si, ani dehok saya we tikoh ba so yomomingco ka ga meniq hiya. Uxe keson malo ba ka nnniqan daha dori, hmeri ego seediq ga meniq ssiyo rcilon ma, ckceka bbongo alang Miro hiya, kika, ani keson malo pnhgalang ma malo nniqan ka hini we, nian knglahang qqlhangan so miric ma dapa, niqan kkriyan kangwo ka so ddgiyaq we, hmeri hiya si ga tbliyan meniq hbaro seediq. = Pnyahan pnataa = Hnlitan na Dakis Pawan CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>