<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Botswana" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Botswana" copyright="CC BY-SA" citation="Botswana. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Botswana" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Botswana, title = Botswana, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Botswana} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Botswana = Gaga kska Meycow ka Botswana, 22 00 S, 24 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 581,730 sq km(hangan na o Tg48) (knlbanga dxgal o 566,730 sq km, knlbangan qsiya o 15,000 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 2,209,208 hiyi. Gaga Gaborone ka pusu alang paru, jiyax 30 idas 9 ka jiyax skrayan klwaan. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Ian Khama, pnaah hngkawas 2008 idas 4 jiyax 1pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Risu Ye ba ckceka na 13 suci betaq 14 suci,seediq Cuwana peeyah daya meyah meniq hini. Knkawas 1885 de, miicu alang siyo na kesun seediq Dpoar meeyah murung dheya, ma ssediq Ingkwo dheran quri Ingkey, mesa mpheyu &quot; pqlahang dheran Pecwanna&quot;, irih so nRenho-wangkwo ka dheya di. Kika knkawas 1966 idas 9 ali 30, paha kari mpswaye Ingkwo ma, mtburux naq kingal alang ka dheya di, prtuxan mesa Pocana-konghokwo ka ngayan alang daha, dmoi mingcuhwa-cungcu, tnbyaxan daha sohwe-cungco ma kneegu ba kwangcan daha. Niqan dungan, alang nii ge ado ka mbeyax ba migin tdalun daha mddayo, alang daha nanaq we ga ptayus nkwocya-kongyen gheti, qqlahang daha cmcamac, ga dmudul pstotuy qqpahan daha kwankwang canye. Sotu na Pocana nii we Cyaporongri, 23 wmang ka hei seediq hiya (snpegan knkawas 2011), alang ga spheyu ptaayus laalang quri hunac, ado daha ssaan kmari bbtunux tqwilaq bbrigan pila. Tiri 600,370km² ka knuglahang dheran na Pocana, tg45 knpruwan alang bobo dheran, tgbukuy na Ukoran. Mntena hari dheran Matacyasucya knpruwan na, tikuh hari Tokosasu nDame. Dheran Pocana nii we to hari breenux, niqan ka bbungu na paru, knbragan na we 800m betaq 1100m. Ckceka na daka iril daya na ge nrao Korahari, ga bungan nrao nii ka ciceng dheran na. quri narac daya na ruco Awkawanko we tgparu bale sancyawco bobo dheran nii. Egu bsuring ma ruco timu, ruco timu Makatikati ka rmabang ba knglahang na, ruco nii ka ga tmpusu daya na. Quri narac hunac we dheran mbbungu. Singcng-cyuhwa Maxal tnyusan kana singcungci na Pocana: Congyanci. (Ghanzi District)hangcici. (Kgalagadi District)karahatici. (Kgatleng District)katorunci. (Kweneng District)kwenunci. (North-East District)tongpeci. (North-West District)sipeci Chobe District cyawpeci. (South-East District)tongnanci. nanpuci ptyusan. (subdistricts)28 hunci ka toma na dungan maong: (Tsau)cau. (Rakops)rakopusu. (Ghanzi)hangci horangsisutun. Sayrowe. Moraypororay. Cyaporongri. Kwotu. Cengcu Cotong na berah we Yiunkama, knkawas 2008 idas 4 ali 1 pntluungan, knkawas 2014 idas 10 ali 28 ltudan daha ptloong. Congtong saya we Mokoweci． Masisi, knkawas 2015 idas 7 phyegan daha mingcutang cengkwo-cusi na cucengtang Pocana, ltudan daha pheyu ka knkawas 2017 idas 7 dungan. Knkawas 2018 idas 4 de phyegan daha congtong ma congcay na mingcutang. Hei seediq na 203 mang ka hei seediq na(knkawas 2011). Seediq Cuwana(90％ seediq na) ka mskari pantu hari kana, 8 klegan ka pucu na: unwato, kunna, unwakayco, tawana, katora, rayto, rorong ma torokwa. Unwatocu ka hbaro bale, 40％ kana seediq daha. Seediq owco daka yaco we maha 10,000 hari. Kari eigo ka kwanhwang-yiyen daha, spuun daha dmoi ka kari cana daka eigo klaali. Snhei citu-sincyaw daka tencucyaw kana hari seediq daha, so alang seediq qmeepah we snhei snhiyan pnsltudan daha naq. Karac Kana hari dheran na we mttilux mddengu, nrao ka quri ggqiyan hido, mghari naq karac nrao. Qnyuxan na kingal knkawas we, peeyah narac tgdaya na 600mm mquri iril tghunac na we, mseelih toma 200mm.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Botswana = Gaga kska Meycow ka Botswana, 22 00 S, 24 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 581,730 sq km(hangan na o Tg48) (knlbanga dxgal o 566,730 sq km, knlbangan qsiya o 15,000 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 2,209,208 hiyi. Gaga Gaborone ka poso alang paro, jiyax 30 idas 9 ka jiyax skrayan klwaan. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Ian Khama, pnaah hngkawas 2008 idas 4 jiyax 1pnrajing kmlawa klwaan. cinkholan sa knita' sa brbiro' Riso Ye ba ckceka na 13 soci betaq 14 soci,seediq Cowana peeyah daya meyah meniq hini. Knkawas 1885 de, miico alang siyo na keson seediq Dpoar meeyah morong dheya, ma ssediq Ingkwo dheran qori Ingkey, mesa mpheyo &quot; pqlahang dheran Pecwanna&quot;, irih so nRenho-wangkwo ka dheya di. Kika knkawas 1966 idas 9 ali 30, paha kari mpswaye Ingkwo ma, mtborox naq kingal alang ka dheya di, prtoxan mesa Pocana-konghokwo ka ngayan alang daha, dmoi mingcohwa-congco, tnbyaxan daha sohwe-congco ma kneego ba kwangcan daha. Niqan dongan, alang nii ge ado ka mbeyax ba migin tdalon daha mddayo, alang daha nanaq we ga ptayos nkwocya-kongyen gheti, qqlahang daha cmcamac, ga dmodol pstotoy qqpahan daha kwankwang canye. Soto na Pocana nii we Cyaporongri, 23 wmang ka hei seediq hiya (snpegan knkawas 2011), alang ga spheyo ptaayos laalang qori honac, ado daha ssaan kmari bbtonox tqwilaq bbrigan pila. Tiri 600,370km² ka knoglahang dheran na Pocana, tg45 knprowan alang bobo dheran, tgbokoy na Ukoran. Mntena hari dheran Matacyasocya knprowan na, tikoh hari Tokosaso nDame. Dheran Pocana nii we to hari breenox, niqan ka bbongo na paro, knbragan na we 800m betaq 1100m. Ckceka na daka iril daya na ge nrao Korahari, ga bongan nrao nii ka ciceng dheran na. qori narac daya na roco Awkawanko we tgparo bale sancyawco bobo dheran nii. Ego bsoring ma roco timo, roco timo Makatikati ka rmabang ba knglahang na, roco nii ka ga tmposo daya na. Qori narac honac we dheran mbbongo. Singcng-cyohwa Maxal tnyosan kana singcongci na Pocana: Congyanci. (Ghanzi District)hangcici. (Kgalagadi District)karahatici. (Kgatleng District)katoronci. (Kweneng District)kwenonci. (North-East District)tongpeci. (North-West District)sipeci Chobe District cyawpeci. (Sooth-East District)tongnanci. nanpoci ptyosan. (sobdistricts)28 honci ka toma na dongan maong: (Tsao)cao. (Rakops)rakoposo. (Ghanzi)hangci horangsisoton. Sayrowe. Moraypororay. Cyaporongri. Kwoto. Cengco Cotong na berah we Yionkama, knkawas 2008 idas 4 ali 1 pntloongan, knkawas 2014 idas 10 ali 28 ltodan daha ptloong. Congtong saya we Mokoweci． Masisi, knkawas 2015 idas 7 phyegan daha mingcotang cengkwo-cosi na cocengtang Pocana, ltodan daha pheyo ka knkawas 2017 idas 7 dongan. Knkawas 2018 idas 4 de phyegan daha congtong ma congcay na mingcotang. Hei seediq na 203 mang ka hei seediq na(knkawas 2011). Seediq Cowana(90％ seediq na) ka mskari panto hari kana, 8 klegan ka poco na: onwato, konna, onwakayco, tawana, katora, rayto, rorong ma torokwa. Unwatoco ka hbaro bale, 40％ kana seediq daha. Seediq owco daka yaco we maha 10,000 hari. Kari eigo ka kwanhwang-yiyen daha, spoon daha dmoi ka kari cana daka eigo klaali. Snhei cito-sincyaw daka tencocyaw kana hari seediq daha, so alang seediq qmeepah we snhei snhiyan pnsltodan daha naq. Karac Kana hari dheran na we mttilox mddengo, nrao ka qori ggqiyan hido, mghari naq karac nrao. Qnyoxan na kingal knkawas we, peeyah narac tgdaya na 600mm mqori iril tghonac na we, mseelih toma 200mm.</FORM>
    </S>
</TEXT>