<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Bowyak" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Bowyak" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Bowyak Kska kndsan Truku o bowyak ka pusu bi pyahan uqan samat uri,Kbiyax hiyi ni kdakil laqi. Dsnaw truku o asi ka mkla tmsamat kana, bowyak ka paru, mrana bi uqan, malu bi gigan skuwan, ana bsiyaq ini qnaqih, shiya bi puyan bgu, sdama uqan laqi ni kuyuh Asaw bowyak dsnaw truku o dmuuy kana knkla dha biyax dha, dhiya kana dgiyaq, duma na o dmutul huling maduk bitaq niqan hana miyah sapah, duma na o musa qmlubung kingal iyax sngayan hana miyah sapah, asi ka malu spi kika saan dha qmita ka klubung dha da, Malu utux dha o tbbikit mapa, naqih utux na o wawa bilaq ngalun na, ana hmuya ini bi tduwa ksun iis, msaang utux aji embgay hici da. Asaw bowyak mangal luqih bitaq qmada knudus, manu ka shaya dha asaw qniqan uqun sapah asaw dqras, ini kla mangal bowyak ka snaw o uxay snaw truku, aji empdhuq mudus ni spruun mita seejiq, risaw o ungat uuwa smkuxul, ungat rimu na payi ni baki aji lngug snaw. Manu kiya o, kndsan truku pusu balay ka bowyak, pgkla drumut snaw ni rmun dha, mbbiyax kana ka laqi niqan uqun.</FORM>
        <PHON kindOf="original">bowjak kska kndsan tɾuku o bowjak ka pusu bi pjaħan uqan samat uɾi,kbijax ħiji ni kdakil laqi. dsnaw tɾuku o asi ka mkla tmsamat kana, bowjak ka paɾu, mɾana bi uqan, malu bi gigan skuwan, ana bsijaq ini qnaqiħ, sħija bi pujan bgu, sdama uqan laqi ni kujuħ asaw bowjak dsnaw tɾuku o dmuuj kana knkla dħa bijax dħa, dħija kana dgijaq, duma na o dmutul ħuliŋ maduk bitaq niqan ħana mijaħ sapaħ, duma na o musa qmlubuŋ kiŋal ijax sŋajan ħana mijaħ sapaħ, asi ka malu spi kika saan dħa qmita ka klubuŋ dħa da, malu utux dħa o tbbikit mapa, naqiħ utux na o wawa bilaq ŋalun na, ana ħmuja ini bi tduwa ksun iis, msaaŋ utux aɟi əmbgaj ħiʦi da. asaw bowjak maŋal luqiħ bitaq qmada knudus, manu ka sħaja dħa asaw qniqan uqun sapaħ asaw dqɾas, ini kla maŋal bowjak ka snaw o uxaj snaw tɾuku, aɟi əmpdħuq mudus ni spɾuun mita səəɟiq, ɾisaw o uŋat uuwa smkuxul, uŋat ɾimu na paji ni baki aɟi lŋug snaw. manu kija o, kndsan tɾuku pusu balaj ka bowjak, pgkla dɾumut snaw ni ɾmun dħa, mbbijax kana ka laqi niqan uqun.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Bowyak Kska kndsan Truku o bowyak ka pusu bi pyahan uqan samat uri,Kbiyax hiyi ni kdakil laqi. Dsnaw truku o asi ka mkla tmsamat kana, bowyak ka paru, mrana bi uqan, malu bi gigan skuwan, ana bsiyaq ini qnaqih, shiya bi puyan bgu, sdama uqan laqi ni kuyuh Asaw bowyak dsnaw truku o dmuuy kana knkla dha biyax dha, dhiya kana dgiyaq, duma na o dmutul huling maduk bitaq niqan hana miyah sapah, duma na o musa qmlubung kingal iyax sngayan hana miyah sapah, asi ka malu spi kika saan dha qmita ka klubung dha da, Malu utux dha o tbbikit mapa, naqih utux na o wawa bilaq ngalun na, ana hmuya ini bi tduwa ksun iis, msaang utux aji embgay hici da. Asaw bowyak mangal luqih bitaq qmada knudus, manu ka shaya dha asaw qniqan uqun sapah asaw dqras, ini kla mangal bowyak ka snaw o uxay snaw truku, aji empdhuq mudus ni spruun mita seejiq, risaw o ungat uuwa smkuxul, ungat rimu na payi ni baki aji lngug snaw. Manu kiya o, kndsan truku pusu balay ka bowyak, pgkla drumut snaw ni rmun dha, mbbiyax kana ka laqi niqan uqun.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">bowjak kska kndsan tɾuku o bowjak ka pusu bi pjaħan uqan samat uɾi,kbijax ħiji ni kdakil laqi. dsnaw tɾuku o asi ka mkla tmsamat kana, bowjak ka paɾu, mɾana bi uqan, malu bi gigan skuwan, ana bsijaq ini qnaqiħ, sħija bi pujan bgu, sdama uqan laqi ni kujuħ asaw bowjak dsnaw tɾuku o dmuuj kana knkla dħa bijax dħa, dħija kana dgijaq, duma na o dmutul ħuliŋ maduk bitaq niqan ħana mijaħ sapaħ, duma na o musa qmlubuŋ kiŋal ijax sŋajan ħana mijaħ sapaħ, asi ka malu spi kika saan dħa qmita ka klubuŋ dħa da, malu utux dħa o tbbikit mapa, naqiħ utux na o wawa bilaq ŋalun na, ana ħmuja ini bi tduwa ksun iis, msaaŋ utux aɟi əmbgaj ħiʦi da. asaw bowjak maŋal luqiħ bitaq qmada knudus, manu ka sħaja dħa asaw qniqan uqun sapaħ asaw dqɾas, ini kla maŋal bowjak ka snaw o uxaj snaw tɾuku, aɟi əmpdħuq mudus ni spɾuun mita səəɟiq, ɾisaw o uŋat uuwa smkuxul, uŋat ɾimu na paji ni baki aɟi lŋug snaw. manu kija o, kndsan tɾuku pusu balaj ka bowjak, pgkla dɾumut snaw ni ɾmun dħa, mbbijax kana ka laqi niqan uqun.</PHON>
    </S>
</TEXT>