<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Brazil" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Brazil" copyright="CC BY-SA" citation="Brazil. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Brazil" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Brazil, title = Brazil, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Brazil} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Brazil = Gaga kska Kska-Hunac Meycow ka Brazil, 10 00 S, 55 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 8,515,770 sq km(hangan na o Tg5) (knlbanga dxgal o 8,358,140 sq km, knlbangan qsiya o 157,630 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 205,823,665 hiyi. Gaga Brasilia ka pusu alang paru, jiyax 7 idas 9 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Brazil ga wada sugan 32.90% ka dxgal qpahan, 61.90% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 5.20% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Michel Temer, pnaah hngkawas2016 idas 8 jiyax 31pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru'. Risu Qtaun ta ka knriyan daha hniti seediq cbeyo cbeyo riyung we, hiti na ba knxalan cyosuci ka berah na knkawas 10,000 de, tena niqan seediq ga meniq Pasi nii di. Ye ba berah na knkawas 8,000 saya. Knkawas 15000 idas 4 ali 22, hanghaycya na Putawya ka Petoro‧Kapurar mosa dehuk Pasi. Bobo ckceka na teru kbekuy knkawas, kndudul meyah meniq hini ka seediq Putawya, mgaya nahan we meyah gmeyu hongmu na Pasi, bobo na de kmari king ma mhuma sibus di, kika kndudul qlhangan Putawya ka Pasi nii di. Bobo na, wada pspuwan na Sipanya hayan, wada ngalan Horan texal han, bobo mnccebu Ingko daka Horan de, wada ngalan Putawya dungan. Knkawas 1807, dmudul supi Hwako ka Naporun mosa kmremux Putawya, knkawas 1808, dheran alang Putawya nii we wada ngalan supi Hwako, kika Purakansa wangsu niwang na Putawya ka Mariya yisu peni, mnosa theruy texal cumingti nag a Nanme ka Pasi, betaq knkawas 1812 mhedu mccebu de meyah mbrinah. Ckceka na ali nii we mkmaanga pnlekuh na Pasi, paha kari mesa pstnau qmita Putawya daka Pasi mesa, ryuxan daha mesa Putawya-Pasi-Aarcyawe renhowangko ka ngayan daha. Mbrinah alang na nanaq knkawas 1821. Ciida duri we, prading ptraguh mawyi-kanko daha quri Ingko ma, meniq renhowangko ka Pasi duri. Ciida we biqun daha kingal fun-hongwang. Kndudul ini dehuk qmlahang alang daha ka kowang Ptawya ma, kmlixun na ka ngayan kesun yenso-kowang nPasi, knkawas 1822 idas 9 ali 7 de, paha kari mesa pturi kaku ka socungwang Petoro iysu, pheyu Pasi-tikwo di. Knkawas 1888 idas 5 ali 8, wada srwaun yihwe daha ka hwaring dmanga qrinuc, ali 13, socung na Pasi ka Isapear-kongcu pteetu patis "hwangcing-hwa", wada uka ciida ka hwaring daha dmanga qrinuc di. Knkawas 1889 idas 11 ali 15, wada poxun ka Petoro-arsu, pheyu Pasi-konghokwo. Knhdeyan na 19-suci ma prdingan na 20-suci, hmrinas 500 wan ka seediq pneyah Oco ma Tanah Tunux, wada srwaun Pasi nii ka meyah theruy, so kiya de, Pasi nii ka tgdaha egu riyung seediq tnhrigan na quri Meco, Mekwo ka rmabang ba egu. Tiri Alang Pasi nii ge, to hari mttilux ka karac na. Daya na we breenux tgparu bale bobo dheran nii, breenux Yamasun kesun daha. Kana hari dheran na we so karac cutaw ka egu qyyux, kika egu qsiya, mddengu hari ka narac daya na.hunac na we tgkingal knpruwan kawyen bobo dheran nii, Pasi-kawyen kesun daha, quri hini dige so mttilux bsuring ka karac na, ga meniq kawyen ka sotu nPasi nii kesun Riya. Msbaro hari wetu na tghunac, egu breenux ma mmaku, to hari so mttilux mthuri ka karac na, moda naq thuda ma smsipa, ga meniq hini hari kana ka seediq Pasi nii, ririh so nongye-cicu nPasi. Niqan ddgiyaq paru ka kssiyo rcilung Tasiyang, tgbbaro na bale we 2,900 kongcu. Ga meniq daya na kesun Kayyana kawyen hiya ka dgiyaq Purina, 3,014 kongcu ka knbrawan na, kiya si dgiyaq tgkingal knbrawan na, Yayung kesun Yamasun ga moda Pasi nii we, yayung tgparu ba ndesan na qsiya bobo dheran nii ka kiya. Yayung Parana we tgdaha knpruwan quri Nanmeco, ga meniq hini ka klaan ba seediq ka tgeraq Ikwasu. Singcung- cyuhwa Ga na pdyakan 26 co ma kingal renpangci(Pasiriya)ka Pasi nii, toma na co de niqan su, tgdaha singcung-ciko daha kiya. Sungpawroco we niqan Sungpawro, Kwaruryosu, Kapinasu. Arekorikang Riyezoneruco we niqan riyezoneru, Sungkongsaro, Kasisu kongsecung, Sinyikwasu. Cngcu Pasi senhwa ka pnhyegan daha knkawas 1988 ge, renpang cunghu ga dmoi kana hari beyax, cong daka fucongtong we pnhyegan kana seediq Pasi, 4 knkawas ka ttloongan daha, mangal dungan de lmutuc tleung texal. Cong ka pheyu neko, he yaka tunux seyhu ma, haya ka qbsuran ba paru. Kwoming-yihwe ka rihwa-ciko nPasi, ryangyencu ka dheya. Canyiyen daha we 81 hei ka iyen na, knkingal co ma renpang-toci we pn3 hei phyegun daha, mk8 knkawas ka tloongun daha. 4 knkawas berah na han we, knpryuxun na ⅓, 4 knkawas sbukuy na de knpryuxun na ⅔. 513 hei ka congyiyen na, spooda na knhbrawan hei seediq na, 4 knkawas ttloongan daha. Hei seediq Mcpecu hei seediq ka kysiyo rcilung Tasiyan, uka hari ka ckceka dheran alang. Ini ba pntena ka klegan sseediq ma ggaya daha. Ckceka na we 47.3% ka hei Dame Doriq, hei seediq mggimax pnyahan ka 43.1%, lutuc hei seediq Hweco ka 7.6%, hei seediq Yaco ka 2.1%, ye ba maha 0.3% ka Hweco yencuming, hei seediq gnmaxan pnyahan ma, hei seediq mqalux ka ga ini beyo mrana. Ckceka na we 47.3% ka hei Dame Doriq, hei seediq mggimax pnyahan ka 43.1%, lutuc hei seediq Hweco ka 7.6%, hei seediq Yaco ka 2.1%, ye ba maha 0.3% ka Hweco yencuming, hei seediq gnmaxan pnyahan ma, hei seediq mqalux ka ga ini beyo mrana. Seediq ga meniq quri hunac we to niqan dara Oco, pusu na we, pnrdingan 19 suci mkndalax Itari, Tokwo, Poran, Spanya, Ukoran ma Putawya meyah hini. Quri so daya na ma narac daya na we, niqan tikuh seediq tndheran, cceka na we, niqan duma ka niqan dara Oco ma Hweco. Hei seediq Pasi we maha ryanyi ipay wan, tgnarac hunac na ka mgrahun ba seediq ga meniq quri hiya, qtaan ta ka patis pntasan knkawas 2004 we, maha hmrinas 7,800 wan ka hei seediq quri hiya, maha 42％ na hei seediq Pasi. Hiya we niqan teru co ka egu riyung seediq(Sungpawro niqan 4,200 wan hei seediq, Minasucirasu niqan 1,900 wan hei seediq, Riye niqan 1,500 wan hei seediq)ma daka alang paru daha riyung(Riye daka Sungpawro). Ayus dheran na Sungpawro daka Riye nii we, gaga hiya ka lekuh daha bale sangye titay, maha 23％ seediq Pasi ga menaq hini, hini ka ga niqun knhbragan ba seediq Pasi. Seediq Pasi nii we, snihei Roma-tencucyaw ma Citu-sincyaw . Knii dige, ga kndudul meerih ka snhei tencucyaw ma, ga kndudul kgrana na ka snhei singcyawtu.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Brazil = Gaga kska Kska-Honac Meycow ka Brazil, 10 00 S, 55 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 8,515,770 sq km(hangan na o Tg5) (knlbanga dxgal o 8,358,140 sq km, knlbangan qsiya o 157,630 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 205,823,665 hiyi. Gaga Brasilia ka poso alang paro, jiyax 7 idas 9 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal Brazil ga wada sogan 32.90% ka dxgal qpahan, 61.90% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 5.20% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Michel Temer, pnaah hngkawas2016 idas 8 jiyax 31pnrajing kmlawa klwaan. cinkholan sa knita' sa brbiro'. Riso Qtaon ta ka knriyan daha hniti seediq cbeyo cbeyo riyong we, hiti na ba knxalan cyosoci ka berah na knkawas 10,000 de, tena niqan seediq ga meniq Pasi nii di. Ye ba berah na knkawas 8,000 saya. Knkawas 15000 idas 4 ali 22, hanghaycya na Potawya ka Petoro‧Kaporar mosa dehok Pasi. Bobo ckceka na tero kbekoy knkawas, kndodol meyah meniq hini ka seediq Potawya, mgaya nahan we meyah gmeyo hongmo na Pasi, bobo na de kmari king ma mhoma sibos di, kika kndodol qlhangan Potawya ka Pasi nii di. Bobo na, wada pspowan na Sipanya hayan, wada ngalan Horan texal han, bobo mnccebo Ingko daka Horan de, wada ngalan Potawya dongan. Knkawas 1807, dmodol sopi Hwako ka Naporon mosa kmremox Potawya, knkawas 1808, dheran alang Potawya nii we wada ngalan sopi Hwako, kika Porakansa wangso niwang na Potawya ka Mariya yiso peni, mnosa theroy texal comingti nag a Nanme ka Pasi, betaq knkawas 1812 mhedo mccebo de meyah mbrinah. Ckceka na ali nii we mkmaanga pnlekoh na Pasi, paha kari mesa pstnao qmita Potawya daka Pasi mesa, ryoxan daha mesa Potawya-Pasi-Aarcyawe renhowangko ka ngayan daha. Mbrinah alang na nanaq knkawas 1821. Ciida dori we, prading ptragoh mawyi-kanko daha qori Ingko ma, meniq renhowangko ka Pasi dori. Ciida we biqon daha kingal fon-hongwang. Kndodol ini dehok qmlahang alang daha ka kowang Ptawya ma, kmlixon na ka ngayan keson yenso-kowang nPasi, knkawas 1822 idas 9 ali 7 de, paha kari mesa ptori kako ka socongwang Petoro iyso, pheyo Pasi-tikwo di. Knkawas 1888 idas 5 ali 8, wada srwaon yihwe daha ka hwaring dmanga qrinoc, ali 13, socong na Pasi ka Isapear-kongco pteeto patis "hwangcing-hwa", wada oka ciida ka hwaring daha dmanga qrinoc di. Knkawas 1889 idas 11 ali 15, wada poxon ka Petoro-arso, pheyo Pasi-konghokwo. Knhdeyan na 19-soci ma prdingan na 20-soci, hmrinas 500 wan ka seediq pneyah Oco ma Tanah Tonox, wada srwaon Pasi nii ka meyah theroy, so kiya de, Pasi nii ka tgdaha ego riyong seediq tnhrigan na qori Meco, Mekwo ka rmabang ba ego. Tiri Alang Pasi nii ge, to hari mttilox ka karac na. Daya na we breenox tgparo bale bobo dheran nii, breenox Yamason keson daha. Kana hari dheran na we so karac cotaw ka ego qyyox, kika ego qsiya, mddengo hari ka narac daya na.honac na we tgkingal knprowan kawyen bobo dheran nii, Pasi-kawyen keson daha, qori hini dige so mttilox bsoring ka karac na, ga meniq kawyen ka soto nPasi nii keson Riya. Msbaro hari weto na tghonac, ego breenox ma mmako, to hari so mttilox mthori ka karac na, moda naq thoda ma smsipa, ga meniq hini hari kana ka seediq Pasi nii, ririh so nongye-cico nPasi. Niqan ddgiyaq paro ka kssiyo rcilong Tasiyang, tgbbaro na bale we 2,900 kongco. Ga meniq daya na keson Kayyana kawyen hiya ka dgiyaq Porina, 3,014 kongco ka knbrawan na, kiya si dgiyaq tgkingal knbrawan na, Yayong keson Yamason ga moda Pasi nii we, yayong tgparo ba ndesan na qsiya bobo dheran nii ka kiya. Yayong Parana we tgdaha knprowan qori Nanmeco, ga meniq hini ka klaan ba seediq ka tgeraq Ikwaso. Singcong- cyohwa Ga na pdyakan 26 co ma kingal renpangci(Pasiriya)ka Pasi nii, toma na co de niqan so, tgdaha singcong-ciko daha kiya. Songpawroco we niqan Songpawro, Kwaroryoso, Kapinaso. Arekorikang Riyezoneroco we niqan riyezonero, Songkongsaro, Kasiso kongsecong, Sinyikwaso. Cngco Pasi senhwa ka pnhyegan daha knkawas 1988 ge, renpang congho ga dmoi kana hari beyax, cong daka focongtong we pnhyegan kana seediq Pasi, 4 knkawas ka ttloongan daha, mangal dongan de lmotoc tleong texal. Cong ka pheyo neko, he yaka tonox seyho ma, haya ka qbsoran ba paro. Kwoming-yihwe ka rihwa-ciko nPasi, ryangyenco ka dheya. Canyiyen daha we 81 hei ka iyen na, knkingal co ma renpang-toci we pn3 hei phyegon daha, mk8 knkawas ka tloongon daha. 4 knkawas berah na han we, knpryoxon na ⅓, 4 knkawas sbokoy na de knpryoxon na ⅔. 513 hei ka congyiyen na, spooda na knhbrawan hei seediq na, 4 knkawas ttloongan daha. Hei seediq Mcpeco hei seediq ka kysiyo rcilong Tasiyan, oka hari ka ckceka dheran alang. Ini ba pntena ka klegan sseediq ma ggaya daha. Ckceka na we 47.3% ka hei Dame Doriq, hei seediq mggimax pnyahan ka 43.1%, lotoc hei seediq Hweco ka 7.6%, hei seediq Yaco ka 2.1%, ye ba maha 0.3% ka Hweco yencoming, hei seediq gnmaxan pnyahan ma, hei seediq mqalox ka ga ini beyo mrana. Ckceka na we 47.3% ka hei Dame Doriq, hei seediq mggimax pnyahan ka 43.1%, lotoc hei seediq Hweco ka 7.6%, hei seediq Yaco ka 2.1%, ye ba maha 0.3% ka Hweco yencoming, hei seediq gnmaxan pnyahan ma, hei seediq mqalox ka ga ini beyo mrana. Seediq ga meniq qori honac we to niqan dara Oco, poso na we, pnrdingan 19 soci mkndalax Itari, Tokwo, Poran, Spanya, Ukoran ma Potawya meyah hini. Qori so daya na ma narac daya na we, niqan tikoh seediq tndheran, cceka na we, niqan doma ka niqan dara Oco ma Hweco. Hei seediq Pasi we maha ryanyi ipay wan, tgnarac honac na ka mgrahon ba seediq ga meniq qori hiya, qtaan ta ka patis pntasan knkawas 2004 we, maha hmrinas 7,800 wan ka hei seediq qori hiya, maha 42％ na hei seediq Pasi. Hiya we niqan tero co ka ego riyong seediq(Songpawro niqan 4,200 wan hei seediq, Minasociraso niqan 1,900 wan hei seediq, Riye niqan 1,500 wan hei seediq)ma daka alang paro daha riyong(Riye daka Songpawro). Ayos dheran na Songpawro daka Riye nii we, gaga hiya ka lekoh daha bale sangye titay, maha 23％ seediq Pasi ga menaq hini, hini ka ga niqon knhbragan ba seediq Pasi. Seediq Pasi nii we, snihei Roma-tencocyaw ma Cito-sincyaw . Knii dige, ga kndodol meerih ka snhei tencocyaw ma, ga kndodol kgrana na ka snhei singcyawto.</FORM>
    </S>
</TEXT>