<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Brisan" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Brisan" copyright="CC BY-SA" citation="Brisan. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Brisan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Brisan, title = Brisan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Brisan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Sbiyaw mniq ska dgiyaq ka rudan Truku hlmaun dha hlama blbul ka brisan nii, ini kdka hlama blbul snalu masu suyang bi uqun. Kiya ka kiya ni sayang do pusu bi piyahan pila pkrana bi kndsan seejiq dxgal Kingmung ka sinaw snalu brisan, niqan bi hangan kana mtqir klwaan, mkray bi briganuri ni mnihur bi mahun. Ini kla mimah ka seejiq o ana kingal bi pratu mahan bilaq do o mtakur ka seejiq mnimah na da. Truku ka mniq dgiya siida o phmaun dha llingay sapah ni qmpahan. kingal hngkawas o pxal bi kmtuy, mhada do ssaun dha kmtuy ni pswilun dha sbsuk rpun sbghuran pdngu,asi ka tknun ni buwax na do hlmaun hlama blbul,ida suyang bi knux na sbbrisan balay. Mdka bi hlama blbul masu suyang bi knux na ni malu bi uqun uri.</FORM>
        <PHON kindOf="original">sbijaw mniq ska dgijaq ka ɾudan tɾuku ħlmaun dħa ħlama blbul ka bɾisan nii, ini kdka ħlama blbul snalu masu sujaŋ bi uqun. kija ka kija ni sajaŋ do pusu bi pijaħan pila pkɾana bi kndsan səəɟiq dxgal kiŋmuŋ ka sinaw snalu bɾisan, niqan bi ħaŋan kana mtqiɾ klwaan, mkɾaj bi bɾiganuɾi ni mniħuɾ bi maħun. ini kla mimaħ ka səəɟiq o ana kiŋal bi pɾatu maħan bilaq do o mtakuɾ ka səəɟiq mnimaħ na da. tɾuku ka mniq dgija siida o pħmaun dħa lliŋaj sapaħ ni qmpaħan. kiŋal ħŋkawas o pxal bi kmtuj, mħada do ssaun dħa kmtuj ni pswilun dħa sbsuk ɾpun sbgħuɾan pdŋu,asi ka tknun ni buwax na do ħlmaun ħlama blbul,ida sujaŋ bi knux na sbbɾisan balaj. mdka bi ħlama blbul masu sujaŋ bi knux na ni malu bi uqun uɾi.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Sbiyaw mniq ska dgiyaq ka rudan Truku hlmaun dha hlama blbul ka brisan nii, ini kdka hlama blbul snalu masu suyang bi uqun. Kiya ka kiya ni sayang do pusu bi piyahan pila pkrana bi kndsan seejiq dxgal Kingmung ka sinaw snalu brisan, niqan bi hangan kana mtqir klwaan, mkray bi briganuri ni mnihur bi mahun. Ini kla mimah ka seejiq o ana kingal bi pratu mahan bilaq do o mtakur ka seejiq mnimah na da. Truku ka mniq dgiya siida o phmaun dha llingay sapah ni qmpahan. kingal hngkawas o pxal bi kmtuy, mhada do ssaun dha kmtuy ni pswilun dha sbsuk rpun sbghuran pdngu,asi ka tknun ni buwax na do hlmaun hlama blbul,ida suyang bi knux na sbbrisan balay. Mdka bi hlama blbul masu suyang bi knux na ni malu bi uqun uri.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">sbijaw mniq ska dgijaq ka ɾudan tɾuku ħlmaun dħa ħlama blbul ka bɾisan nii, ini kdka ħlama blbul snalu masu sujaŋ bi uqun. kija ka kija ni sajaŋ do pusu bi pijaħan pila pkɾana bi kndsan səəɟiq dxgal kiŋmuŋ ka sinaw snalu bɾisan, niqan bi ħaŋan kana mtqiɾ klwaan, mkɾaj bi bɾiganuɾi ni mniħuɾ bi maħun. ini kla mimaħ ka səəɟiq o ana kiŋal bi pɾatu maħan bilaq do o mtakuɾ ka səəɟiq mnimaħ na da. tɾuku ka mniq dgija siida o pħmaun dħa lliŋaj sapaħ ni qmpaħan. kiŋal ħŋkawas o pxal bi kmtuj, mħada do ssaun dħa kmtuj ni pswilun dħa sbsuk ɾpun sbgħuɾan pdŋu,asi ka tknun ni buwax na do ħlmaun ħlama blbul,ida sujaŋ bi knux na sbbɾisan balaj. mdka bi ħlama blbul masu sujaŋ bi knux na ni malu bi uqun uɾi.</PHON>
    </S>
</TEXT>