<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Bruling" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Bruling" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Bruling = Ngalan sasaw qcilus qhuni sudu ka pais nii, saw qapan knparu ka wasaw tarux, niqan bi snsbhgay ka hiyi buuc na. Dhuq misan do cipiq msaas ni mbhgay ka mtmphpah niya, mhada do mqqalux ka lhang niya da. Mhru mniq kddgiyaq ni llxal hidaw dxgal. Saw ka tarux qraqil niya o ngalan dha bi mangal smalu sbpatas klgan uri sayang. Snpual spawda mangal phgaya dha mgaliq ni smniyus qnpahan, saw ka kbusan nhmuk na snalu spyusan tarux qraqil o ssruwan na saw bnbux tbuyan ni kdang ni bunur, psanan sbac surun tunux ni pgmalu utux seejiq knan; ngalan dha smalu bkbiyax hiyi seejiq, manu uri o saangal dha prmaxul sapuh, niqan mssekuy ni psbilaq qnang ni malu shmaan ni pdkla qcilus kntalux sunan, kiya pklmaun na ka narux psnhmaan ni bgihur utux dsejiqun uri .</FORM>
        <PHON kindOf="original">= bɾuliŋ = ŋalan sasaw qʦilus qħuni sudu ka pais nii, saw qapan knpaɾu ka wasaw taɾux, niqan bi snsbħgaj ka ħiji buuʦ na. dħuq misan do ʦipiq msaas ni mbħgaj ka mtmpħpaħ nija, mħada do mqqalux ka lħaŋ nija da. mħɾu mniq kddgijaq ni llxal ħidaw dxgal. saw ka taɾux qɾaqil nija o ŋalan dħa bi maŋal smalu sbpatas klgan uɾi sajaŋ. snpual spawda maŋal pħgaja dħa mgaliq ni smnijus qnpaħan, saw ka kbusan nħmuk na snalu spjusan taɾux qɾaqil o ssɾuwan na saw bnbux tbujan ni kdaŋ ni bunuɾ, psanan sbaʦ suɾun tunux ni pgmalu utux səəɟiq knan; ŋalan dħa smalu bkbijax ħiji səəɟiq, manu uɾi o saaŋal dħa pɾmaxul sapuħ, niqan mssəkuj ni psbilaq qnaŋ ni malu sħmaan ni pdkla qʦilus kntalux sunan, kija pklmaun na ka naɾux psnħmaan ni bgiħuɾ utux dsəɟiqun uɾi .</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Bruling = Ngalan sasaw qcilus qhuni sudu ka pais nii, saw qapan knparu ka wasaw tarux, niqan bi snsbhgay ka hiyi buuc na. Dhuq misan do cipiq msaas ni mbhgay ka mtmphpah niya, mhada do mqqalux ka lhang niya da. Mhru mniq kddgiyaq ni llxal hidaw dxgal. Saw ka tarux qraqil niya o ngalan dha bi mangal smalu sbpatas klgan uri sayang. Snpual spawda mangal phgaya dha mgaliq ni smniyus qnpahan, saw ka kbusan nhmuk na snalu spyusan tarux qraqil o ssruwan na saw bnbux tbuyan ni kdang ni bunur, psanan sbac surun tunux ni pgmalu utux seejiq knan; ngalan dha smalu bkbiyax hiyi seejiq, manu uri o saangal dha prmaxul sapuh, niqan mssekuy ni psbilaq qnang ni malu shmaan ni pdkla qcilus kntalux sunan, kiya pklmaun na ka narux psnhmaan ni bgihur utux dsejiqun uri .</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= bɾuliŋ = ŋalan sasaw qʦilus qħuni sudu ka pais nii, saw qapan knpaɾu ka wasaw taɾux, niqan bi snsbħgaj ka ħiji buuʦ na. dħuq misan do ʦipiq msaas ni mbħgaj ka mtmpħpaħ nija, mħada do mqqalux ka lħaŋ nija da. mħɾu mniq kddgijaq ni llxal ħidaw dxgal. saw ka taɾux qɾaqil nija o ŋalan dħa bi maŋal smalu sbpatas klgan uɾi sajaŋ. snpual spawda maŋal pħgaja dħa mgaliq ni smnijus qnpaħan, saw ka kbusan nħmuk na snalu spjusan taɾux qɾaqil o ssɾuwan na saw bnbux tbujan ni kdaŋ ni bunuɾ, psanan sbaʦ suɾun tunux ni pgmalu utux səəɟiq knan; ŋalan dħa smalu bkbijax ħiji səəɟiq, manu uɾi o saaŋal dħa pɾmaxul sapuħ, niqan mssəkuj ni psbilaq qnaŋ ni malu sħmaan ni pdkla qʦilus kntalux sunan, kija pklmaun na ka naɾux psnħmaan ni bgiħuɾ utux dsəɟiqun uɾi .</PHON>
    </S>
</TEXT>