<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Brunei" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Brunei" copyright="CC BY-SA" citation="Brunei. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Brunei" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Brunei, title = Brunei, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Brunei} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Brunei = Gaga kska Yacow ka Brunei, 4 30 N, 114 40 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 5,765 sq km(hangan na o Tg173) (knlbanga dxgal o 5,265 sq km, knlbangan qsiya o 500 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 436,620 hiyi. Gaga Bandar Seri Begawan ka pusu alang paru, jiyax 23 idas 2 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Brunei ga wada sugan 2.5% ka dxgal qpahan, 71.80% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 25.70% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Haji Hassanal Bolkiah Mu'izzaddin Waddaulah, pnaah hngkawas1967 idas 10 jiyax 5pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Wenrai = Wen Rai Darusslan KO (Marai yu:Negara Brunei DarusslamÔľõCuwayi Wen:„Äú„Äú)Kesun Daha Alang Mutubale , Leehun daha kesun Wenrai ,tnyanan cumuca we Poronai(8), gaga menag Alang Tonnanya Pe-an Poroco. Wenrai we Alang kingan Pepo San-Pan , ga menag Nan Conkohai Nan-an, alang deheran na, ga cukaun , turubiun alang Sarauye, Knkawas 1984 idas 1 ali 1 mtualih Inko sumaru kingan na alang , idas 1 ali 7 msuupu tugimah Tonse. Wenrai maruriun kundesan Cinci na, Knkawas 2014 GDP knkingan seedig mangan lima kunmaru suupu alang menag Yaco, na si ini supegi ka alang Posuwan de mangan daha kunmaru di (menag bkui na Sinciapo), pnyahan Abura dahaka Gasu bnburigun na 67% Sncan Con Cu, knmaru knpahun na Sohue Furi uka psuegan nudaun na. tguyagun daha riun ka ini bege Zekin. Risu Kn dalah 8 Suci tena nikan seedig tnalang Wenrai, kesun daha Pori tnngayan menag Conko Risu naTancau, tnngayan Mincau Risu we Wenrai, nikan tnngayan daha Poni patis cubeo duri. Riancau Sutai nikan kingan seedig gayan na Pinka dahaka tnsapah na Kaundinya, snruhe Bukio deheya. mesa kuri pntasan heya wada knurahan 136 alang. tnruungan na snrumeyan Kin, kukahun na surumeyan In, bnuh na surumeyan Cuansu, huniti daha kari bnuh na kingan sese knburawan mesa. Knkawas 518 sunkagun Suco mosa Conko, paadis pala spaun duhern sbege na Huanti. Knkawas 523 sunkagun Suco mosa alang icin duri. Swetai ciida Kowan Wenrai Hu Lu Na Po dahaka tnsapah na Chiari Ya Ka knkawas 616 ciida, snkagun Suco mosa Conko duri. Tancau ciida Kowan Wenrai egu bale pila mesa kari daha, kukawas 669 Cunkwan ciida snkagun hubaro Suco mosa Conko. Soncau ciida nikan hutian pntasan mesa kbsuran Hiang Ta, nikan Asu hmurinas kmekui ma nikan rahun supi. Sontaicon ciida, Hiang Ta snkagun Suco mosa Conko ,Apu Ali ka ngan na lahn Suco, Sheikh Noh dahaka Kadhui Kasim. kunkawas 1082 idas 2 Peson Yenfun ciida, snkagun Suco mosa Conko duri. Kari hntiyan mesa ngayan Suco ki we Seri Maharaja, rmtug heya de Raha Makatunaw dahaka Sang Ali, San Ali nii tama rudan na Sudan Mohanmodo. Knkawas 1395 pnatis na Mintaicu Cu Yen Can ka "Fan Min Cusuin", ga na supatis we 15 alang uhe han kmuremuh cumebu, ma alang Poli ga supatis na hiya uri, alang Wenrai bsiyat ali smunetun Conko Wenfa, bobo 13 Suci de wada mangan snuhiyan Isuran. Ciida kbusuran alang poni (Sultan Mhanmad Shah) dahaka seedig Telu Fan Sun Pin tnherui kndalah Fucen nuupu kmulahan alang Wenrai. Mintai Yun Ro ciida kbusuran Po Ni Mana Zo Ciana heya nag madis Sucun meyah thumuku mita kbusuran Conko Mincuncu. wada munaruh ma mgedan di bhungun alang Nancin, dehusaya gahiya habun kbusuran Poni nana. Risu na tnsapah kbusuran Wenrai seedig teru Fan Sun Pin gadaha phuyegun snseman psurudan .dehu saya nikan "Habun Fancon Pin"na na. 14 Suci ,Wenrai Isuran Cincu Ko wada tuarih knluhangan na alang Cuwayi, 14-16 Suci wada paru knluhangan na alang, kana Feripin Nanpu ma Sarauwe dahaka Sapa; seedig Yuropa wada psputin beyah knnuhangan na. 18 suci knkawas 70 ciida, yahun kmuremuh Inko ka Wenrai ; knkawas 1888, Inko ka kmurahan alang Wenrai ; knkawas 1941 dehu 1945, Nipon ka gmueru kmurahan Wenrai ; Knkawas 1946, Inko ka rmirih kmurahan Wenrai dungan; knkawas 1971, Wen Rai na peheyu kkuruhangun; knkawas 1984 idas 1 ali 1, Wen Rai msuwae Inko peheyu nana kkurahangun, ma suupu hei Ta Inko Se nanag Cuncu Hnyegan cun cu. Wenrai Su tan, kndalah 14 suci rumutu naq Wacau, nii we bkun pkulahan alang dahaka bkun supi. Su Tan we bkun pkulahan alang ma Wenrai Sosian. Kana seedig smumaru gaya pneyaha gneegan na Su tan. Knlahan gaya alang we pneyah Dudaun Marai Isurancincu, kana kari srego, lnramu gaya asika sumnegun ddaun Marai. Isuranciau de Kociau, gmaran tmugesa Isuran Fari daha ka Ciacukuan, unbobo beyah na ka Wancien, ini suruwa psuenag pkurahan dahaka snuhiyan.(10) Pndugus Wenrai Sien Fa, Wenrai Su Tan we bkun pkulahan alang, bkun pkulahan snuhiyan, dmoyi kana beyah ssunorun ma smumaru gaya ma pkurahan gaya. 10) Su tan Saya de 29 rutu, Haci.Hasannaor.Porciya, knkawas 1946 mntutin Wenrai Su. Hrumadan suwai na mkedin Saraho ka Wan Ho. Saraho tunkuli raki 4 mkedin 2 rseno, Wancu ka riso paru Piraho. Knkawas 1981 sngeeru mkedin Miriyamu.Aputu.Acicu, tunkuli raki 2 ruseno 2 mkedin. Knkawas 2003 idas 2, mtuarih daha ka Miriyamu ma wada na snburihun kana bnege na Fonhau daha ka Tosien. Knkawas 2005 idas 8 ali 20 menag Maraisiya Cironpo msuterun daha ka Yazurina.Mazu. Tunkuli raki 1 ruseno 1 mkedin . Knkawas 2010 idas 6 , wada mtuarih ka deheya. Wenrai Wansu smunetun bale tmugesa tndadan na sapah modamusuterun kiyasa maha mutubeyah ka Marai Cuncian ma lmutu ‚ėÖpeheyu Wansu Cuncian, ma lmutu kingan dara na‚ėÖ Wansu. Saya Sutan Porciyaciya kedin na Saliha biniti Mohanmad Alam we hurumadan suwai mukedin, bubu na Damit binti Abdul Rahman daha ka tama na Saliha (Pengiran Pemancha Pengiran Anak Haji Mohammad Alam) mtusuwai deheya ni ; tama daha rudan (Omar Ali Saifuddien III ) ge raki na Sutan (Hashim Jalilul Alam Aqamaddin ). So nii (Damit binti Abdul Rahman)we raki mkedin suwai na Sutan(Omar Ali Saifuddien III). Sokiya de (Damit binti Abdul Rahman)daha ka(Saleha binti Mohamed Alam)we musu bubu ma musu pai. Alang kruhangun Wen Rai supegun 4 (daerah). Mora sien we Wenrai rumaban bici sien, alang na paru we (Bandar Seri Begawan)571 pinfankonri knkulahan na deheran ,230,030 knhubaro hei seedig. Maraii sien ge rmaban paru na sien 2724 pinfankonri knkulahan na deheran, 55602 knhubaro hei seedig. Tanpulon sien daha ka Wenrai ga msusipo kiri icilun mkukita, 1304 pinfankonri knkulahan deheran na, 8563 knhhubaro hei seedig. Tontu sien, 1166 pinfankonri knkulahan na deheran, l 38649 knhubaro hei seedig. Cingci Abura dahaka Gasu psu na pnyahan Kocia Cinci na, supegun kana pnyahan Cinci na 90% mneyah hini. Knuegu na sunkuan abura daka pnyahan abura ge tikoh hari na Intunisiya, Supegun alang Tonnanya mangan 2 pntubeku pnseun knegu. Wenrai we knbuleyag na kdesan puseun alang kana Sucie mangan1 pntubekui uri. Ano ddaha ka Cinciapo rumaban knbuleyag na kdesan menag Tonnaya. Wenrai saya ga ga taun Kaifa Con Kocia nana. Knkawas 2005 knkingan seedig Wenrai Suncancono we 15964 pila Dame, ini bege Sotosue knkingan seedig. Knkawas 2010 knkingan seedig Wenrai Suncancono we 51600 pila dame. Alang Tonnanyia u ka kmepah Nunie ka Wenrai duri .(sohari mun tena Sinciapo) Wenrai Tocukonsu (Brunei Investment Company ) nikan 9 Fantein menag Amerika,Inko,Fako,Itari , so kana Pipefurisan Cioten,Luntun the Dorcester Hanten daha ka Fanten. con ciau Wenrai Kouciau ge Isuranciau, Sutan ge kbusuran Isuranciau. 70% seedig snuhei Isuranciau. 12% seedig snuhei bukio. 9% seedig sunuhei Kiristociau. cyawtong Seedig Wenrai kana nikan lulu ma bici burigan pila ka abura, kiya ka ini keegu ka basu dahaka takusi. ini kgurahan deheran na alang Wenrai, maru ka Cyawtong Petaw na, nikan Kausukonru rumutu alang paru. ‚ėÖTon dehug alang suripakawan su, Si dehu sio alang Malaysiya, Kingan bale kocicican Wernrai. surengo kari Cycan Kuanpo we Ego ma kari Marai. Hmurinas 10 Kocia Tonhan, Tonnanya ma Tayanco hanun na skiya starin. Zenko 41 Wan knhubalo hei seedig Wenrai, 2/3 seedig marai, 6% we seedig tnduheran, seedig Sausumincu fazen unmaban egu dehu 15%, rumaban snuheyi bukio ka fazen, duma we snuheyi Musurin. Fazen Wenrai rumaban egu kndarah Fucen ma Cinmun (13), 12% hunyegan seedig we kaalang di (seedig Intu) Kwanfanfanyien we kari Marai, lumegou kari Ego ma kari Minnan duri, ado Fazen Wenrai teheru kundalah Fucien ma Kuanton huntiyan lukulaki daha, kiya ka kari Fuzen (Kari Minnan ) ma Kari Qocia ini puntena Fayi (Hanyi,Koyi,ma puton Fa ). Anisokia we Kwanpotentai ma Tensutai Wenrai menaq Conwen Ciemu de lummego Fayi (kari babale Hanyi ,Koyi ma Putonfa ). Dooyun daha pptasun we Maraiwen ma Cunticonwen, Malaiwen muntena Malaisiya dumoi Romapinin matis. Cuwayi Wen huniti pputasun Arapo pntungaunna mun tena patis Kuwanfan Wencu, ini khubaro Kocia dumoi Cuwayi Wen saya di.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= b…ĺun…ôi = gaga kska ja ¶ow ka b…ĺun…ôi, * ** n, *** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o *,*** sq km(ńßaŇčan na o tg***) (knlbaŇča dxgal o *,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan ***,*** ńßiji. gaga banda…ĺ s…ô…ĺi b…ôgawan ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal b…ĺun…ôi ga wada sugan *.*% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka ńßa…üi ńßassanal bolkiańß mu'i**addin waddaulańß, pnaańß ńßŇčkawas**** idas ** …üijax *pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = w…ôn…ĺai = w…ôn …ĺai da…ĺusslan ko (ma…ĺai ju:n…ôga…ĺa b…ĺun…ôi da…ĺusslam* ¶uwaji w…ôn:**)k…ôsun dańßa alaŇč mutubal…ô , l…ô…ôńßun dańßa k…ôsun w…ôn…ĺai ,tnjanan  ¶umu ¶a w…ô po…ĺonai(*), gaga m…ônag alaŇč tonnanja p…ô-an po…ĺo ¶o. w…ôn…ĺai w…ô alaŇč kiŇčan p…ôpo san-pan , ga m…ônag nan  ¶onkońßai nan-an, alaŇč d…ôńß…ô…ĺan na, ga  ¶ukaun , tu…ĺubiun alaŇč sa…ĺauj…ô, knkawas **** idas * ali * mtualińß inko suma…ĺu kiŇčan na alaŇč , idas * ali * msuupu tugimańß tons…ô. w…ôn…ĺai ma…ĺu…ĺiun kund…ôsan  ¶in ¶i na, knkawas **** gdp knkiŇčan s…ô…ôdig maŇčan lima kunma…ĺu suupu alaŇč m…ônag ja ¶o, na si ini sup…ôgi ka alaŇč posuwan d…ô maŇčan dańßa kunma…ĺu di (m…ônag bkui na sin ¶iapo), pnjańßan abu…ĺa dańßaka gasu bnbu…ĺigun na **% sn ¶an  ¶on  ¶u, knma…ĺu knpańßun na sońßu…ô *u…ĺi uka psu…ôgan nudaun na. tgujagun dańßa …ĺiun ka ini b…ôg…ô *…ôkin. …ĺisu kn dalańß * su ¶i t…ôna nikan s…ô…ôdig tnalaŇč w…ôn…ĺai, k…ôsun dańßa po…ĺi tnŇčajan m…ônag  ¶onko …ĺisu natan ¶au, tnŇčajan min ¶au …ĺisu w…ô w…ôn…ĺai, nikan tnŇčajan dańßa poni patis  ¶ub…ôo du…ĺi. …ĺian ¶au sutai nikan kiŇčan s…ô…ôdig gajan na pinka dańßaka tnsapańß na kaundinja, sn…ĺuńß…ô bukio d…ôńß…ôa. m…ôsa ku…ĺi pntasan ńß…ôa wada knu…ĺańßan *** alaŇč. tn…ĺuuŇčan na sn…ĺum…ôan kin, kukańßun na su…ĺum…ôan in, bnuńß na su…ĺum…ôan  ¶uansu, ńßuniti dańßa ka…ĺi bnuńß na kiŇčan s…ôs…ô knbu…ĺawan m…ôsa. knkawas *** sunkagun su ¶o mosa  ¶onko, paadis pala spaun duńß…ô…ĺn sb…ôg…ô na ńßuanti. knkawas *** sunkagun su ¶o mosa alaŇč i ¶in du…ĺi. sw…ôtai  ¶iida kowan w…ôn…ĺai ńßu lu na po dańßaka tnsapańß na  ¶ńßia…ĺi ja ka knkawas ***  ¶iida, snkagun su ¶o mosa  ¶onko du…ĺi. tan ¶au  ¶iida kowan w…ôn…ĺai …ôgu bal…ô pila m…ôsa ka…ĺi dańßa, kukawas ***  ¶unkwan  ¶iida snkagun ńßuba…ĺo su ¶o mosa  ¶onko. son ¶au  ¶iida nikan ńßutian pntasan m…ôsa kbsu…ĺan ńßiaŇč ta, nikan asu ńßmu…ĺinas km…ôkui ma nikan …ĺańßun supi. sontai ¶on  ¶iida, ńßiaŇč ta snkagun su ¶o mosa  ¶onko ,apu ali ka Ňčan na lańßn su ¶o, sńß…ôikńß nońß dańßaka kadńßui kasim. kunkawas **** idas * p…ôson j…ôn*un  ¶iida, snkagun su ¶o mosa  ¶onko du…ĺi. ka…ĺi ńßntijan m…ôsa Ňčajan su ¶o ki w…ô s…ô…ĺi mańßa…ĺa…üa, …ĺmtug ńß…ôa d…ô …ĺańßa makatunaw dańßaka saŇč ali, san ali nii tama …ĺudan na sudan mońßanmodo. knkawas **** pnatis na mintai ¶u  ¶u j…ôn  ¶an ka "*an min  ¶usuin", ga na supatis w…ô ** alaŇč uńß…ô ńßan kmu…ĺ…ômuńß  ¶um…ôbu, ma alaŇč poli ga supatis na ńßija u…ĺi, alaŇč w…ôn…ĺai bsijat ali smun…ôtun  ¶onko w…ôn*a, bobo ** su ¶i d…ô wada maŇčan snuńßijan isu…ĺan.  ¶iida kbusu…ĺan alaŇč poni (sultan mńßanmad sńßańß) dańßaka s…ô…ôdig t…ôlu *an sun pin tnńß…ô…ĺui kndalańß *u ¶…ôn nuupu kmulańßan alaŇč w…ôn…ĺai. mintai jun …ĺo  ¶iida kbusu…ĺan po ni mana *o  ¶iana ńß…ôa nag madis su ¶un m…ôańß tńßumuku mita kbusu…ĺan  ¶onko min ¶un ¶u. wada muna…ĺuńß ma mg…ôdan di bńßuŇčun alaŇč nan ¶in, d…ôńßusaja gańßija ńßabun kbusu…ĺan poni nana. …ĺisu na tnsapańß kbusu…ĺan w…ôn…ĺai s…ô…ôdig t…ô…ĺu *an sun pin gadańßa pńßuj…ôgun sns…ôman psu…ĺudan .d…ôńßu saja nikan "ńßabun *an ¶on pin"na na. ** su ¶i ,w…ôn…ĺai isu…ĺan  ¶in ¶u ko wada tua…ĺińß knluńßaŇčan na alaŇč  ¶uwaji, **-** su ¶i wada pa…ĺu knluńßaŇčan na alaŇč, kana *…ô…ĺipin nanpu ma sa…ĺauw…ô dańßaka sapa; s…ô…ôdig ju…ĺopa wada psputin b…ôańß knnuńßaŇčan na. ** su ¶i knkawas **  ¶iida, jańßun kmu…ĺ…ômuńß inko ka w…ôn…ĺai ; knkawas ****, inko ka kmu…ĺańßan alaŇč w…ôn…ĺai ; knkawas **** d…ôńßu ****, nipon ka gmu…ô…ĺu kmu…ĺańßan w…ôn…ĺai ; knkawas ****, inko ka …ĺmi…ĺińß kmu…ĺańßan w…ôn…ĺai duŇčan; knkawas ****, w…ôn …ĺai na p…ôńß…ôu kku…ĺuńßaŇčun; knkawas **** idas * ali *, w…ôn …ĺai msuwa…ô inko p…ôńß…ôu nana kku…ĺańßaŇčun, ma suupu ńß…ôi ta inko s…ô nanag  ¶un ¶u ńßnj…ôgan  ¶un  ¶u. w…ôn…ĺai su tan, kndalańß ** su ¶i …ĺumutu naq wa ¶au, nii w…ô bkun pkulańßan alaŇč dańßaka bkun supi. su tan w…ô bkun pkulańßan alaŇč ma w…ôn…ĺai sosian. kana s…ô…ôdig smuma…ĺu gaja pn…ôańßa gn…ô…ôgan na su tan. knlańßan gaja alaŇč w…ô pn…ôańß dudaun ma…ĺai isu…ĺan ¶in ¶u, kana ka…ĺi s…ĺ…ôgo, ln…ĺamu gaja asika sumn…ôgun ddaun ma…ĺai. isu…ĺan ¶iau d…ô ko ¶iau, gma…ĺan tmug…ôsa isu…ĺan *a…ĺi dańßa ka  ¶ia ¶ukuan, unbobo b…ôańß na ka wan ¶i…ôn, ini su…ĺuwa psu…ônag pku…ĺańßan dańßaka snuńßijan.(**) pndugus w…ôn…ĺai si…ôn *a, w…ôn…ĺai su tan w…ô bkun pkulańßan alaŇč, bkun pkulańßan snuńßijan, dmoji kana b…ôańß ssuno…ĺun ma smuma…ĺu gaja ma pku…ĺańßan gaja. **) su tan saja d…ô ** …ĺutu, ńßa ¶i.ńßasannao…ĺ.po…ĺ ¶ija, knkawas **** mntutin w…ôn…ĺai su. ńß…ĺumadan suwai na mk…ôdin sa…ĺańßo ka wan ńßo. sa…ĺańßo tunkuli …ĺaki * mk…ôdin * …ĺs…ôno, wan ¶u ka …ĺiso pa…ĺu pi…ĺańßo. knkawas **** sŇč…ô…ô…ĺu mk…ôdin mi…ĺijamu.aputu.a ¶i ¶u, tunkuli …ĺaki * …ĺus…ôno * mk…ôdin. knkawas **** idas *, mtua…ĺińß dańßa ka mi…ĺijamu ma wada na snbu…ĺińßun kana bn…ôg…ô na *onńßau dańßa ka tosi…ôn. knkawas **** idas * ali ** m…ônag ma…ĺaisija  ¶i…ĺonpo msut…ô…ĺun dańßa ka ja*u…ĺina.ma*u. tunkuli …ĺaki * …ĺus…ôno * mk…ôdin . knkawas **** idas * , wada mtua…ĺińß ka d…ôńß…ôa. w…ôn…ĺai wansu smun…ôtun bal…ô tmug…ôsa tndadan na sapańß modamusut…ô…ĺun kijasa mańßa mutub…ôańß ka ma…ĺai  ¶un ¶ian ma lmutu *p…ôńß…ôu wansu  ¶un ¶ian, ma lmutu kiŇčan da…ĺa na* wansu. saja sutan po…ĺ ¶ija ¶ija k…ôdin na salińßa biniti mońßanmad alam w…ô ńßu…ĺumadan suwai muk…ôdin, bubu na damit binti abdul …ĺańßman dańßa ka tama na salińßa (p…ôŇči…ĺan p…ôman ¶ńßa p…ôŇči…ĺan anak ńßa…üi mońßammad alam) mtusuwai d…ôńß…ôa ni ; tama dańßa …ĺudan (oma…ĺ ali sai*uddi…ôn iii ) g…ô …ĺaki na sutan (ńßasńßim …üalilul alam aqamaddin ). so nii (damit binti abdul …ĺańßman)w…ô …ĺaki mk…ôdin suwai na sutan(oma…ĺ ali sai*uddi…ôn iii). sokija d…ô (damit binti abdul …ĺańßman)dańßa ka(sal…ôńßa binti mońßam…ôd alam)w…ô musu bubu ma musu pai. alaŇč k…ĺuńßaŇčun w…ôn …ĺai sup…ôgun * (da…ô…ĺańß). mo…ĺa si…ôn w…ô w…ôn…ĺai …ĺumaban bi ¶i si…ôn, alaŇč na pa…ĺu w…ô (banda…ĺ s…ô…ĺi b…ôgawan)*** pin*ankon…ĺi knkulańßan na d…ôńß…ô…ĺan ,***,*** knńßuba…ĺo ńß…ôi s…ô…ôdig. ma…ĺaii si…ôn g…ô …ĺmaban pa…ĺu na si…ôn **** pin*ankon…ĺi knkulańßan na d…ôńß…ô…ĺan, ***** knńßuba…ĺo ńß…ôi s…ô…ôdig. tanpulon si…ôn dańßa ka w…ôn…ĺai ga msusipo ki…ĺi i ¶ilun mkukita, **** pin*ankon…ĺi knkulańßan d…ôńß…ô…ĺan na, **** knńßńßuba…ĺo ńß…ôi s…ô…ôdig. tontu si…ôn, **** pin*ankon…ĺi knkulańßan na d…ôńß…ô…ĺan, l ***** knńßuba…ĺo ńß…ôi s…ô…ôdig.  ¶iŇč ¶i abu…ĺa dańßaka gasu psu na pnjańßan ko ¶ia  ¶in ¶i na, sup…ôgun kana pnjańßan  ¶in ¶i na **% mn…ôańß ńßini. knu…ôgu na sunkuan abu…ĺa daka pnjańßan abu…ĺa g…ô tikońß ńßa…ĺi na intunisija, sup…ôgun alaŇč tonnanja maŇčan * pntub…ôku pns…ôun kn…ôgu. w…ôn…ĺai w…ô knbul…ôag na kd…ôsan pus…ôun alaŇč kana su ¶i…ô maŇčan* pntub…ôkui u…ĺi. ano ddańßa ka  ¶in ¶iapo …ĺumaban knbul…ôag na kd…ôsan m…ônag tonnaja. w…ôn…ĺai saja ga ga taun kai*a  ¶on ko ¶ia nana. knkawas **** knkiŇčan s…ô…ôdig w…ôn…ĺai sun ¶an ¶ono w…ô ***** pila dam…ô, ini b…ôg…ô sotosu…ô knkiŇčan s…ô…ôdig. knkawas **** knkiŇčan s…ô…ôdig w…ôn…ĺai sun ¶an ¶ono w…ô ***** pila dam…ô. alaŇč tonnanjia u ka km…ôpańß nuni…ô ka w…ôn…ĺai du…ĺi .(sońßa…ĺi mun t…ôna sin ¶iapo) w…ôn…ĺai to ¶ukonsu (b…ĺun…ôi in*…ôstm…ônt  ¶ompanj ) nikan * *ant…ôin m…ônag am…ô…ĺika,inko,*ako,ita…ĺi , so kana pip…ô*u…ĺisan  ¶iot…ôn,luntun tńß…ô do…ĺ ¶…ôst…ô…ĺ ńßant…ôn dańßa ka *ant…ôn.  ¶on  ¶iau w…ôn…ĺai kou ¶iau g…ô isu…ĺan ¶iau, sutan g…ô kbusu…ĺan isu…ĺan ¶iau. **% s…ô…ôdig snuńß…ôi isu…ĺan ¶iau. **% s…ô…ôdig snuńß…ôi bukio. *% s…ô…ôdig sunuńß…ôi ki…ĺisto ¶iau.  ¶jawtoŇč s…ô…ôdig w…ôn…ĺai kana nikan lulu ma bi ¶i bu…ĺigan pila ka abu…ĺa, kija ka ini k…ô…ôgu ka basu dańßaka takusi. ini kgu…ĺańßan d…ôńß…ô…ĺan na alaŇč w…ôn…ĺai, ma…ĺu ka  ¶jawtoŇč p…ôtaw na, nikan kausukon…ĺu …ĺumutu alaŇč pa…ĺu. *ton d…ôńßug alaŇč su…ĺipakawan su, si d…ôńßu sio alaŇč malajsija, kiŇčan bal…ô ko ¶i ¶i ¶an w…ô…ĺn…ĺai. su…ĺ…ôŇčo ka…ĺi  ¶j ¶an kuanpo w…ô …ôgo ma ka…ĺi ma…ĺai. ńßmu…ĺinas ** ko ¶ia tonńßan, tonnanja ma tajan ¶o ńßanun na skija sta…ĺin. *…ônko ** wan knńßubalo ńß…ôi s…ô…ôdig w…ôn…ĺai, */* s…ô…ôdig ma…ĺai, *% w…ô s…ô…ôdig tnduńß…ô…ĺan, s…ô…ôdig sausumin ¶u *a*…ôn unmaban …ôgu d…ôńßu **%, …ĺumaban snuńß…ôi bukio ka *a*…ôn, duma w…ô snuńß…ôi musu…ĺin. *a*…ôn w…ôn…ĺai …ĺumaban …ôgu knda…ĺańß *u ¶…ôn ma  ¶inmun (**), **% ńßunj…ôgan s…ô…ôdig w…ô kaalaŇč di (s…ô…ôdig intu) kwan*an*anji…ôn w…ô ka…ĺi ma…ĺai, lum…ôgou ka…ĺi …ôgo ma ka…ĺi minnan du…ĺi, ado *a*…ôn w…ôn…ĺai t…ôńß…ô…ĺu kundalańß *u ¶i…ôn ma kuanton ńßuntijan lukulaki dańßa, kija ka ka…ĺi *u*…ôn (ka…ĺi minnan ) ma ka…ĺi qo ¶ia ini punt…ôna *aji (ńßanji,koji,ma puton *a ). anisokia w…ô kwanpot…ôntai ma t…ônsutai w…ôn…ĺai m…ônaq  ¶onw…ôn  ¶i…ômu d…ô lumm…ôgo *aji (ka…ĺi babal…ô ńßanji ,koji ma puton*a ). doojun dańßa pptasun w…ô ma…ĺaiw…ôn ma  ¶unti ¶onw…ôn, malaiw…ôn munt…ôna malaisija dumoi …ĺomapinin matis.  ¶uwaji w…ôn ńßuniti pputasun a…ĺapo pntuŇčaunna mun t…ôna patis kuwan*an w…ôn ¶u, ini kńßuba…ĺo ko ¶ia dumoi  ¶uwaji w…ôn saja di.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Brunei = Gaga kska Yacow ka Brunei, 4 30 N, 114 40 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 5,765 sq km(hangan na o Tg173) (knlbanga dxgal o 5,265 sq km, knlbangan qsiya o 500 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 436,620 hiyi. Gaga Bandar Seri Begawan ka pusu alang paru, jiyax 23 idas 2 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Brunei ga wada sugan 2.5% ka dxgal qpahan, 71.80% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 25.70% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Haji Hassanal Bolkiah Mu'izzaddin Waddaulah, pnaah hngkawas1967 idas 10 jiyax 5pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Wenrai = Wen Rai Darusslan KO (Marai yu:Negara Brunei DarusslamÔľõCuwayi Wen:„Äú„Äú)Kesun Daha Alang Mutubale , Leehun daha kesun Wenrai ,tnyanan cumuca we Poronai(8), gaga menag Alang Tonnanya Pe-an Poroco. Wenrai we Alang kingan Pepo San-Pan , ga menag Nan Conkohai Nan-an, alang deheran na, ga cukaun , turubiun alang Sarauye, Knkawas 1984 idas 1 ali 1 mtualih Inko sumaru kingan na alang , idas 1 ali 7 msuupu tugimah Tonse. Wenrai maruriun kundesan Cinci na, Knkawas 2014 GDP knkingan seedig mangan lima kunmaru suupu alang menag Yaco, na si ini supegi ka alang Posuwan de mangan daha kunmaru di (menag bkui na Sinciapo), pnyahan Abura dahaka Gasu bnburigun na 67% Sncan Con Cu, knmaru knpahun na Sohue Furi uka psuegan nudaun na. tguyagun daha riun ka ini bege Zekin. Risu Kn dalah 8 Suci tena nikan seedig tnalang Wenrai, kesun daha Pori tnngayan menag Conko Risu naTancau, tnngayan Mincau Risu we Wenrai, nikan tnngayan daha Poni patis cubeo duri. Riancau Sutai nikan kingan seedig gayan na Pinka dahaka tnsapah na Kaundinya, snruhe Bukio deheya. mesa kuri pntasan heya wada knurahan 136 alang. tnruungan na snrumeyan Kin, kukahun na surumeyan In, bnuh na surumeyan Cuansu, huniti daha kari bnuh na kingan sese knburawan mesa. Knkawas 518 sunkagun Suco mosa Conko, paadis pala spaun duhern sbege na Huanti. Knkawas 523 sunkagun Suco mosa alang icin duri. Swetai ciida Kowan Wenrai Hu Lu Na Po dahaka tnsapah na Chiari Ya Ka knkawas 616 ciida, snkagun Suco mosa Conko duri. Tancau ciida Kowan Wenrai egu bale pila mesa kari daha, kukawas 669 Cunkwan ciida snkagun hubaro Suco mosa Conko. Soncau ciida nikan hutian pntasan mesa kbsuran Hiang Ta, nikan Asu hmurinas kmekui ma nikan rahun supi. Sontaicon ciida, Hiang Ta snkagun Suco mosa Conko ,Apu Ali ka ngan na lahn Suco, Sheikh Noh dahaka Kadhui Kasim. kunkawas 1082 idas 2 Peson Yenfun ciida, snkagun Suco mosa Conko duri. Kari hntiyan mesa ngayan Suco ki we Seri Maharaja, rmtug heya de Raha Makatunaw dahaka Sang Ali, San Ali nii tama rudan na Sudan Mohanmodo. Knkawas 1395 pnatis na Mintaicu Cu Yen Can ka "Fan Min Cusuin", ga na supatis we 15 alang uhe han kmuremuh cumebu, ma alang Poli ga supatis na hiya uri, alang Wenrai bsiyat ali smunetun Conko Wenfa, bobo 13 Suci de wada mangan snuhiyan Isuran. Ciida kbusuran alang poni (Sultan Mhanmad Shah) dahaka seedig Telu Fan Sun Pin tnherui kndalah Fucen nuupu kmulahan alang Wenrai. Mintai Yun Ro ciida kbusuran Po Ni Mana Zo Ciana heya nag madis Sucun meyah thumuku mita kbusuran Conko Mincuncu. wada munaruh ma mgedan di bhungun alang Nancin, dehusaya gahiya habun kbusuran Poni nana. Risu na tnsapah kbusuran Wenrai seedig teru Fan Sun Pin gadaha phuyegun snseman psurudan .dehu saya nikan "Habun Fancon Pin"na na. 14 Suci ,Wenrai Isuran Cincu Ko wada tuarih knluhangan na alang Cuwayi, 14-16 Suci wada paru knluhangan na alang, kana Feripin Nanpu ma Sarauwe dahaka Sapa; seedig Yuropa wada psputin beyah knnuhangan na. 18 suci knkawas 70 ciida, yahun kmuremuh Inko ka Wenrai ; knkawas 1888, Inko ka kmurahan alang Wenrai ; knkawas 1941 dehu 1945, Nipon ka gmueru kmurahan Wenrai ; Knkawas 1946, Inko ka rmirih kmurahan Wenrai dungan; knkawas 1971, Wen Rai na peheyu kkuruhangun; knkawas 1984 idas 1 ali 1, Wen Rai msuwae Inko peheyu nana kkurahangun, ma suupu hei Ta Inko Se nanag Cuncu Hnyegan cun cu. Wenrai Su tan, kndalah 14 suci rumutu naq Wacau, nii we bkun pkulahan alang dahaka bkun supi. Su Tan we bkun pkulahan alang ma Wenrai Sosian. Kana seedig smumaru gaya pneyaha gneegan na Su tan. Knlahan gaya alang we pneyah Dudaun Marai Isurancincu, kana kari srego, lnramu gaya asika sumnegun ddaun Marai. Isuranciau de Kociau, gmaran tmugesa Isuran Fari daha ka Ciacukuan, unbobo beyah na ka Wancien, ini suruwa psuenag pkurahan dahaka snuhiyan.(10) Pndugus Wenrai Sien Fa, Wenrai Su Tan we bkun pkulahan alang, bkun pkulahan snuhiyan, dmoyi kana beyah ssunorun ma smumaru gaya ma pkurahan gaya. 10) Su tan Saya de 29 rutu, Haci.Hasannaor.Porciya, knkawas 1946 mntutin Wenrai Su. Hrumadan suwai na mkedin Saraho ka Wan Ho. Saraho tunkuli raki 4 mkedin 2 rseno, Wancu ka riso paru Piraho. Knkawas 1981 sngeeru mkedin Miriyamu.Aputu.Acicu, tunkuli raki 2 ruseno 2 mkedin. Knkawas 2003 idas 2, mtuarih daha ka Miriyamu ma wada na snburihun kana bnege na Fonhau daha ka Tosien. Knkawas 2005 idas 8 ali 20 menag Maraisiya Cironpo msuterun daha ka Yazurina.Mazu. Tunkuli raki 1 ruseno 1 mkedin . Knkawas 2010 idas 6 , wada mtuarih ka deheya. Wenrai Wansu smunetun bale tmugesa tndadan na sapah modamusuterun kiyasa maha mutubeyah ka Marai Cuncian ma lmutu ‚ėÖpeheyu Wansu Cuncian, ma lmutu kingan dara na‚ėÖ Wansu. Saya Sutan Porciyaciya kedin na Saliha biniti Mohanmad Alam we hurumadan suwai mukedin, bubu na Damit binti Abdul Rahman daha ka tama na Saliha (Pengiran Pemancha Pengiran Anak Haji Mohammad Alam) mtusuwai deheya ni ; tama daha rudan (Omar Ali Saifuddien III ) ge raki na Sutan (Hashim Jalilul Alam Aqamaddin ). So nii (Damit binti Abdul Rahman)we raki mkedin suwai na Sutan(Omar Ali Saifuddien III). Sokiya de (Damit binti Abdul Rahman)daha ka(Saleha binti Mohamed Alam)we musu bubu ma musu pai. Alang kruhangun Wen Rai supegun 4 (daerah). Mora sien we Wenrai rumaban bici sien, alang na paru we (Bandar Seri Begawan)571 pinfankonri knkulahan na deheran ,230,030 knhubaro hei seedig. Maraii sien ge rmaban paru na sien 2724 pinfankonri knkulahan na deheran, 55602 knhubaro hei seedig. Tanpulon sien daha ka Wenrai ga msusipo kiri icilun mkukita, 1304 pinfankonri knkulahan deheran na, 8563 knhhubaro hei seedig. Tontu sien, 1166 pinfankonri knkulahan na deheran, l 38649 knhubaro hei seedig. Cingci Abura dahaka Gasu psu na pnyahan Kocia Cinci na, supegun kana pnyahan Cinci na 90% mneyah hini. Knuegu na sunkuan abura daka pnyahan abura ge tikoh hari na Intunisiya, Supegun alang Tonnanya mangan 2 pntubeku pnseun knegu. Wenrai we knbuleyag na kdesan puseun alang kana Sucie mangan1 pntubekui uri. Ano ddaha ka Cinciapo rumaban knbuleyag na kdesan menag Tonnaya. Wenrai saya ga ga taun Kaifa Con Kocia nana. Knkawas 2005 knkingan seedig Wenrai Suncancono we 15964 pila Dame, ini bege Sotosue knkingan seedig. Knkawas 2010 knkingan seedig Wenrai Suncancono we 51600 pila dame. Alang Tonnanyia u ka kmepah Nunie ka Wenrai duri .(sohari mun tena Sinciapo) Wenrai Tocukonsu (Brunei Investment Company ) nikan 9 Fantein menag Amerika,Inko,Fako,Itari , so kana Pipefurisan Cioten,Luntun the Dorcester Hanten daha ka Fanten. con ciau Wenrai Kouciau ge Isuranciau, Sutan ge kbusuran Isuranciau. 70% seedig snuhei Isuranciau. 12% seedig snuhei bukio. 9% seedig sunuhei Kiristociau. cyawtong Seedig Wenrai kana nikan lulu ma bici burigan pila ka abura, kiya ka ini keegu ka basu dahaka takusi. ini kgurahan deheran na alang Wenrai, maru ka Cyawtong Petaw na, nikan Kausukonru rumutu alang paru. ‚ėÖTon dehug alang suripakawan su, Si dehu sio alang Malaysiya, Kingan bale kocicican Wernrai. surengo kari Cycan Kuanpo we Ego ma kari Marai. Hmurinas 10 Kocia Tonhan, Tonnanya ma Tayanco hanun na skiya starin. Zenko 41 Wan knhubalo hei seedig Wenrai, 2/3 seedig marai, 6% we seedig tnduheran, seedig Sausumincu fazen unmaban egu dehu 15%, rumaban snuheyi bukio ka fazen, duma we snuheyi Musurin. Fazen Wenrai rumaban egu kndarah Fucen ma Cinmun (13), 12% hunyegan seedig we kaalang di (seedig Intu) Kwanfanfanyien we kari Marai, lumegou kari Ego ma kari Minnan duri, ado Fazen Wenrai teheru kundalah Fucien ma Kuanton huntiyan lukulaki daha, kiya ka kari Fuzen (Kari Minnan ) ma Kari Qocia ini puntena Fayi (Hanyi,Koyi,ma puton Fa ). Anisokia we Kwanpotentai ma Tensutai Wenrai menaq Conwen Ciemu de lummego Fayi (kari babale Hanyi ,Koyi ma Putonfa ). Dooyun daha pptasun we Maraiwen ma Cunticonwen, Malaiwen muntena Malaisiya dumoi Romapinin matis. Cuwayi Wen huniti pputasun Arapo pntungaunna mun tena patis Kuwanfan Wencu, ini khubaro Kocia dumoi Cuwayi Wen saya di.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= b…ĺun…ôi = gaga kska ja ¶ow ka b…ĺun…ôi, * ** n, *** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o *,*** sq km(ńßaŇčan na o tg***) (knlbaŇča dxgal o *,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan ***,*** ńßiji. gaga banda…ĺ s…ô…ĺi b…ôgawan ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal b…ĺun…ôi ga wada sugan *.*% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka ńßa…üi ńßassanal bolkiańß mu'i**addin waddaulańß, pnaańß ńßŇčkawas**** idas ** …üijax *pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = w…ôn…ĺai = w…ôn …ĺai da…ĺusslan ko (ma…ĺai ju:n…ôga…ĺa b…ĺun…ôi da…ĺusslam* ¶uwaji w…ôn:**)k…ôsun dańßa alaŇč mutubal…ô , l…ô…ôńßun dańßa k…ôsun w…ôn…ĺai ,tnjanan  ¶umu ¶a w…ô po…ĺonai(*), gaga m…ônag alaŇč tonnanja p…ô-an po…ĺo ¶o. w…ôn…ĺai w…ô alaŇč kiŇčan p…ôpo san-pan , ga m…ônag nan  ¶onkońßai nan-an, alaŇč d…ôńß…ô…ĺan na, ga  ¶ukaun , tu…ĺubiun alaŇč sa…ĺauj…ô, knkawas **** idas * ali * mtualińß inko suma…ĺu kiŇčan na alaŇč , idas * ali * msuupu tugimańß tons…ô. w…ôn…ĺai ma…ĺu…ĺiun kund…ôsan  ¶in ¶i na, knkawas **** gdp knkiŇčan s…ô…ôdig maŇčan lima kunma…ĺu suupu alaŇč m…ônag ja ¶o, na si ini sup…ôgi ka alaŇč posuwan d…ô maŇčan dańßa kunma…ĺu di (m…ônag bkui na sin ¶iapo), pnjańßan abu…ĺa dańßaka gasu bnbu…ĺigun na **% sn ¶an  ¶on  ¶u, knma…ĺu knpańßun na sońßu…ô *u…ĺi uka psu…ôgan nudaun na. tgujagun dańßa …ĺiun ka ini b…ôg…ô *…ôkin. …ĺisu kn dalańß * su ¶i t…ôna nikan s…ô…ôdig tnalaŇč w…ôn…ĺai, k…ôsun dańßa po…ĺi tnŇčajan m…ônag  ¶onko …ĺisu natan ¶au, tnŇčajan min ¶au …ĺisu w…ô w…ôn…ĺai, nikan tnŇčajan dańßa poni patis  ¶ub…ôo du…ĺi. …ĺian ¶au sutai nikan kiŇčan s…ô…ôdig gajan na pinka dańßaka tnsapańß na kaundinja, sn…ĺuńß…ô bukio d…ôńß…ôa. m…ôsa ku…ĺi pntasan ńß…ôa wada knu…ĺańßan *** alaŇč. tn…ĺuuŇčan na sn…ĺum…ôan kin, kukańßun na su…ĺum…ôan in, bnuńß na su…ĺum…ôan  ¶uansu, ńßuniti dańßa ka…ĺi bnuńß na kiŇčan s…ôs…ô knbu…ĺawan m…ôsa. knkawas *** sunkagun su ¶o mosa  ¶onko, paadis pala spaun duńß…ô…ĺn sb…ôg…ô na ńßuanti. knkawas *** sunkagun su ¶o mosa alaŇč i ¶in du…ĺi. sw…ôtai  ¶iida kowan w…ôn…ĺai ńßu lu na po dańßaka tnsapańß na  ¶ńßia…ĺi ja ka knkawas ***  ¶iida, snkagun su ¶o mosa  ¶onko du…ĺi. tan ¶au  ¶iida kowan w…ôn…ĺai …ôgu bal…ô pila m…ôsa ka…ĺi dańßa, kukawas ***  ¶unkwan  ¶iida snkagun ńßuba…ĺo su ¶o mosa  ¶onko. son ¶au  ¶iida nikan ńßutian pntasan m…ôsa kbsu…ĺan ńßiaŇč ta, nikan asu ńßmu…ĺinas km…ôkui ma nikan …ĺańßun supi. sontai ¶on  ¶iida, ńßiaŇč ta snkagun su ¶o mosa  ¶onko ,apu ali ka Ňčan na lańßn su ¶o, sńß…ôikńß nońß dańßaka kadńßui kasim. kunkawas **** idas * p…ôson j…ôn*un  ¶iida, snkagun su ¶o mosa  ¶onko du…ĺi. ka…ĺi ńßntijan m…ôsa Ňčajan su ¶o ki w…ô s…ô…ĺi mańßa…ĺa…üa, …ĺmtug ńß…ôa d…ô …ĺańßa makatunaw dańßaka saŇč ali, san ali nii tama …ĺudan na sudan mońßanmodo. knkawas **** pnatis na mintai ¶u  ¶u j…ôn  ¶an ka "*an min  ¶usuin", ga na supatis w…ô ** alaŇč uńß…ô ńßan kmu…ĺ…ômuńß  ¶um…ôbu, ma alaŇč poli ga supatis na ńßija u…ĺi, alaŇč w…ôn…ĺai bsijat ali smun…ôtun  ¶onko w…ôn*a, bobo ** su ¶i d…ô wada maŇčan snuńßijan isu…ĺan.  ¶iida kbusu…ĺan alaŇč poni (sultan mńßanmad sńßańß) dańßaka s…ô…ôdig t…ôlu *an sun pin tnńß…ô…ĺui kndalańß *u ¶…ôn nuupu kmulańßan alaŇč w…ôn…ĺai. mintai jun …ĺo  ¶iida kbusu…ĺan po ni mana *o  ¶iana ńß…ôa nag madis su ¶un m…ôańß tńßumuku mita kbusu…ĺan  ¶onko min ¶un ¶u. wada muna…ĺuńß ma mg…ôdan di bńßuŇčun alaŇč nan ¶in, d…ôńßusaja gańßija ńßabun kbusu…ĺan poni nana. …ĺisu na tnsapańß kbusu…ĺan w…ôn…ĺai s…ô…ôdig t…ô…ĺu *an sun pin gadańßa pńßuj…ôgun sns…ôman psu…ĺudan .d…ôńßu saja nikan "ńßabun *an ¶on pin"na na. ** su ¶i ,w…ôn…ĺai isu…ĺan  ¶in ¶u ko wada tua…ĺińß knluńßaŇčan na alaŇč  ¶uwaji, **-** su ¶i wada pa…ĺu knluńßaŇčan na alaŇč, kana *…ô…ĺipin nanpu ma sa…ĺauw…ô dańßaka sapa; s…ô…ôdig ju…ĺopa wada psputin b…ôańß knnuńßaŇčan na. ** su ¶i knkawas **  ¶iida, jańßun kmu…ĺ…ômuńß inko ka w…ôn…ĺai ; knkawas ****, inko ka kmu…ĺańßan alaŇč w…ôn…ĺai ; knkawas **** d…ôńßu ****, nipon ka gmu…ô…ĺu kmu…ĺańßan w…ôn…ĺai ; knkawas ****, inko ka …ĺmi…ĺińß kmu…ĺańßan w…ôn…ĺai duŇčan; knkawas ****, w…ôn …ĺai na p…ôńß…ôu kku…ĺuńßaŇčun; knkawas **** idas * ali *, w…ôn …ĺai msuwa…ô inko p…ôńß…ôu nana kku…ĺańßaŇčun, ma suupu ńß…ôi ta inko s…ô nanag  ¶un ¶u ńßnj…ôgan  ¶un  ¶u. w…ôn…ĺai su tan, kndalańß ** su ¶i …ĺumutu naq wa ¶au, nii w…ô bkun pkulańßan alaŇč dańßaka bkun supi. su tan w…ô bkun pkulańßan alaŇč ma w…ôn…ĺai sosian. kana s…ô…ôdig smuma…ĺu gaja pn…ôańßa gn…ô…ôgan na su tan. knlańßan gaja alaŇč w…ô pn…ôańß dudaun ma…ĺai isu…ĺan ¶in ¶u, kana ka…ĺi s…ĺ…ôgo, ln…ĺamu gaja asika sumn…ôgun ddaun ma…ĺai. isu…ĺan ¶iau d…ô ko ¶iau, gma…ĺan tmug…ôsa isu…ĺan *a…ĺi dańßa ka  ¶ia ¶ukuan, unbobo b…ôańß na ka wan ¶i…ôn, ini su…ĺuwa psu…ônag pku…ĺańßan dańßaka snuńßijan.(**) pndugus w…ôn…ĺai si…ôn *a, w…ôn…ĺai su tan w…ô bkun pkulańßan alaŇč, bkun pkulańßan snuńßijan, dmoji kana b…ôańß ssuno…ĺun ma smuma…ĺu gaja ma pku…ĺańßan gaja. **) su tan saja d…ô ** …ĺutu, ńßa ¶i.ńßasannao…ĺ.po…ĺ ¶ija, knkawas **** mntutin w…ôn…ĺai su. ńß…ĺumadan suwai na mk…ôdin sa…ĺańßo ka wan ńßo. sa…ĺańßo tunkuli …ĺaki * mk…ôdin * …ĺs…ôno, wan ¶u ka …ĺiso pa…ĺu pi…ĺańßo. knkawas **** sŇč…ô…ô…ĺu mk…ôdin mi…ĺijamu.aputu.a ¶i ¶u, tunkuli …ĺaki * …ĺus…ôno * mk…ôdin. knkawas **** idas *, mtua…ĺińß dańßa ka mi…ĺijamu ma wada na snbu…ĺińßun kana bn…ôg…ô na *onńßau dańßa ka tosi…ôn. knkawas **** idas * ali ** m…ônag ma…ĺaisija  ¶i…ĺonpo msut…ô…ĺun dańßa ka ja*u…ĺina.ma*u. tunkuli …ĺaki * …ĺus…ôno * mk…ôdin . knkawas **** idas * , wada mtua…ĺińß ka d…ôńß…ôa. w…ôn…ĺai wansu smun…ôtun bal…ô tmug…ôsa tndadan na sapańß modamusut…ô…ĺun kijasa mańßa mutub…ôańß ka ma…ĺai  ¶un ¶ian ma lmutu *p…ôńß…ôu wansu  ¶un ¶ian, ma lmutu kiŇčan da…ĺa na* wansu. saja sutan po…ĺ ¶ija ¶ija k…ôdin na salińßa biniti mońßanmad alam w…ô ńßu…ĺumadan suwai muk…ôdin, bubu na damit binti abdul …ĺańßman dańßa ka tama na salińßa (p…ôŇči…ĺan p…ôman ¶ńßa p…ôŇči…ĺan anak ńßa…üi mońßammad alam) mtusuwai d…ôńß…ôa ni ; tama dańßa …ĺudan (oma…ĺ ali sai*uddi…ôn iii ) g…ô …ĺaki na sutan (ńßasńßim …üalilul alam aqamaddin ). so nii (damit binti abdul …ĺańßman)w…ô …ĺaki mk…ôdin suwai na sutan(oma…ĺ ali sai*uddi…ôn iii). sokija d…ô (damit binti abdul …ĺańßman)dańßa ka(sal…ôńßa binti mońßam…ôd alam)w…ô musu bubu ma musu pai. alaŇč k…ĺuńßaŇčun w…ôn …ĺai sup…ôgun * (da…ô…ĺańß). mo…ĺa si…ôn w…ô w…ôn…ĺai …ĺumaban bi ¶i si…ôn, alaŇč na pa…ĺu w…ô (banda…ĺ s…ô…ĺi b…ôgawan)*** pin*ankon…ĺi knkulańßan na d…ôńß…ô…ĺan ,***,*** knńßuba…ĺo ńß…ôi s…ô…ôdig. ma…ĺaii si…ôn g…ô …ĺmaban pa…ĺu na si…ôn **** pin*ankon…ĺi knkulańßan na d…ôńß…ô…ĺan, ***** knńßuba…ĺo ńß…ôi s…ô…ôdig. tanpulon si…ôn dańßa ka w…ôn…ĺai ga msusipo ki…ĺi i ¶ilun mkukita, **** pin*ankon…ĺi knkulańßan d…ôńß…ô…ĺan na, **** knńßńßuba…ĺo ńß…ôi s…ô…ôdig. tontu si…ôn, **** pin*ankon…ĺi knkulańßan na d…ôńß…ô…ĺan, l ***** knńßuba…ĺo ńß…ôi s…ô…ôdig.  ¶iŇč ¶i abu…ĺa dańßaka gasu psu na pnjańßan ko ¶ia  ¶in ¶i na, sup…ôgun kana pnjańßan  ¶in ¶i na **% mn…ôańß ńßini. knu…ôgu na sunkuan abu…ĺa daka pnjańßan abu…ĺa g…ô tikońß ńßa…ĺi na intunisija, sup…ôgun alaŇč tonnanja maŇčan * pntub…ôku pns…ôun kn…ôgu. w…ôn…ĺai w…ô knbul…ôag na kd…ôsan pus…ôun alaŇč kana su ¶i…ô maŇčan* pntub…ôkui u…ĺi. ano ddańßa ka  ¶in ¶iapo …ĺumaban knbul…ôag na kd…ôsan m…ônag tonnaja. w…ôn…ĺai saja ga ga taun kai*a  ¶on ko ¶ia nana. knkawas **** knkiŇčan s…ô…ôdig w…ôn…ĺai sun ¶an ¶ono w…ô ***** pila dam…ô, ini b…ôg…ô sotosu…ô knkiŇčan s…ô…ôdig. knkawas **** knkiŇčan s…ô…ôdig w…ôn…ĺai sun ¶an ¶ono w…ô ***** pila dam…ô. alaŇč tonnanjia u ka km…ôpańß nuni…ô ka w…ôn…ĺai du…ĺi .(sońßa…ĺi mun t…ôna sin ¶iapo) w…ôn…ĺai to ¶ukonsu (b…ĺun…ôi in*…ôstm…ônt  ¶ompanj ) nikan * *ant…ôin m…ônag am…ô…ĺika,inko,*ako,ita…ĺi , so kana pip…ô*u…ĺisan  ¶iot…ôn,luntun tńß…ô do…ĺ ¶…ôst…ô…ĺ ńßant…ôn dańßa ka *ant…ôn.  ¶on  ¶iau w…ôn…ĺai kou ¶iau g…ô isu…ĺan ¶iau, sutan g…ô kbusu…ĺan isu…ĺan ¶iau. **% s…ô…ôdig snuńß…ôi isu…ĺan ¶iau. **% s…ô…ôdig snuńß…ôi bukio. *% s…ô…ôdig sunuńß…ôi ki…ĺisto ¶iau.  ¶jawtoŇč s…ô…ôdig w…ôn…ĺai kana nikan lulu ma bi ¶i bu…ĺigan pila ka abu…ĺa, kija ka ini k…ô…ôgu ka basu dańßaka takusi. ini kgu…ĺańßan d…ôńß…ô…ĺan na alaŇč w…ôn…ĺai, ma…ĺu ka  ¶jawtoŇč p…ôtaw na, nikan kausukon…ĺu …ĺumutu alaŇč pa…ĺu. *ton d…ôńßug alaŇč su…ĺipakawan su, si d…ôńßu sio alaŇč malajsija, kiŇčan bal…ô ko ¶i ¶i ¶an w…ô…ĺn…ĺai. su…ĺ…ôŇčo ka…ĺi  ¶j ¶an kuanpo w…ô …ôgo ma ka…ĺi ma…ĺai. ńßmu…ĺinas ** ko ¶ia tonńßan, tonnanja ma tajan ¶o ńßanun na skija sta…ĺin. *…ônko ** wan knńßubalo ńß…ôi s…ô…ôdig w…ôn…ĺai, */* s…ô…ôdig ma…ĺai, *% w…ô s…ô…ôdig tnduńß…ô…ĺan, s…ô…ôdig sausumin ¶u *a*…ôn unmaban …ôgu d…ôńßu **%, …ĺumaban snuńß…ôi bukio ka *a*…ôn, duma w…ô snuńß…ôi musu…ĺin. *a*…ôn w…ôn…ĺai …ĺumaban …ôgu knda…ĺańß *u ¶…ôn ma  ¶inmun (**), **% ńßunj…ôgan s…ô…ôdig w…ô kaalaŇč di (s…ô…ôdig intu) kwan*an*anji…ôn w…ô ka…ĺi ma…ĺai, lum…ôgou ka…ĺi …ôgo ma ka…ĺi minnan du…ĺi, ado *a*…ôn w…ôn…ĺai t…ôńß…ô…ĺu kundalańß *u ¶i…ôn ma kuanton ńßuntijan lukulaki dańßa, kija ka ka…ĺi *u*…ôn (ka…ĺi minnan ) ma ka…ĺi qo ¶ia ini punt…ôna *aji (ńßanji,koji,ma puton *a ). anisokia w…ô kwanpot…ôntai ma t…ônsutai w…ôn…ĺai m…ônaq  ¶onw…ôn  ¶i…ômu d…ô lumm…ôgo *aji (ka…ĺi babal…ô ńßanji ,koji ma puton*a ). doojun dańßa pptasun w…ô ma…ĺaiw…ôn ma  ¶unti ¶onw…ôn, malaiw…ôn munt…ôna malaisija dumoi …ĺomapinin matis.  ¶uwaji w…ôn ńßuniti pputasun a…ĺapo pntuŇčaunna mun t…ôna patis kuwan*an w…ôn ¶u, ini kńßuba…ĺo ko ¶ia dumoi  ¶uwaji w…ôn saja di.</PHON>
    </S>
</TEXT>