<TEXT id="Wiki_Seediq_Bsuring" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Bsuring Nsgan Bsuring o gaga Nsgan Skangki, kmpraan kana dxgal o 1,623.87 km , dxgal dgiyaq o 1,489.3 km , dxgal pmblxan o 88.31 km ). kmhbragan hiyi o 14,830, sapah o 4,504, seejiq tnpusu 13,244 hiyi, knhbragan hiyi o 89 Truku). Truku ka hbaraw balay alang hini. Pusu nniqan alang Niqan seasug tru snslian alang ka alang Bsuring nii, saw Minc, Bsuring ni Minsyang. Nniqan alang Nyusan Skanki nsgan Bsuring alang Bsuring. Gasuc nniqan Ssiyaw hraan hidaw gsilung Taypingyang, skrayan dha o kika elug rulu rqngul ni alang Sincgn, alang Sungan, hunac o sdalih hari alang Dawkas, daya o lutuc hari alang Kulu kida. Lnglingay tiri Dxgal sttu, saw hari 20 40 knjisan ka babaw dgiyaq nii. Pkkla patas ppanun Mgrig rulu: Bukuy dtuwa mnuda Sincng saw Tay9 syeyn do pqiri Hwa 8 syeyn kika mtmay alang Bsuring. Ppanan basu: Tduwa ppanun quri saw Bsuring, Sincgn, Cungte basu skanki, dhuq nniqan sngayan basu Bsuring do kika balay bi dhuq. Sjiqan klgan nealang Truku. Djiyun kari Kari truku ni Tlu. Snhiyun cungcyaw Pnrhulan Joro ni Teyeyncucyaw. Pnaah alang Pnhiyuq alang bsuring nii o niqan tru alang, saw Minc,Bsuring, Minsyang. Tnhjil hini kana ka nseejiq alang Bsuring, djiyun bi skama ka dhiya, kiya ni ini biyaw mhru, ni ini biyaw keeman bi qmita, kika tmhangan dha Bsuring. Kika balay bi hangan hini uri da. Bukuy Kwanfu do, priyux hangan Slin, sugun dha tna isil seejiq ka hangan do, kika priyux hangan Bsuring dungan. Seuxal bi alang Minc o pusu bi seejiq Kuruse kana tnhjil hini, seuxal o mniq daya bi gqiyan hidaw Yani hiya han. Hngkawas 13, mnhtu snluan ka elug alang Bsuring do, kika lutuc thjil hini kana ka seejiq Sitakanseni Kuluse, yasa keegu hari ka seejiq Kulu, kika tmhangan dha alang Kulu. Bukuy priyux Mincsecyu. Hnici lntulan laqi seejiq Tawkas kana ka alang Mincyang, Mniq gqiyan hidaw daya breenux dgiyaq. Pgkla patas rmigaw Kmlawa Bsuring klwaan sapah Pkkla ana manu saan rmigaw. http: 163.29.42.7 un03culture un0304.aspx Nyusan qpahan Nsgan Bsuring o niqan 9 alang ni maxal 18. 18 o, Knlibu, Gukut, Tkijig, Bsngan, Pratan, Kdusan, Kulu, Tpuqu, Dowras, Bsuring, Kulu, Dowmung, Ibuh, Tmunan, Myawan, Branaw, Qowgan, Qnragan. Pusu pnyahan patas</FORM>
    </S>
</TEXT>
