<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Btraw" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Btraw" copyright="CC BY-SA" citation="Btraw. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Btraw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Btraw, title = Btraw, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Btraw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Betun/ Btraw/ Btraw = Alaw mkray mi malu srbiyan ka pusu qhuni btraw, kiya kuxul ngalan durang sediq musa lmiqu, paqan dha ka pusu niya han, kiya daan dha smawas ka cida na da, sqriyan dha mhungun hari ka icil na, kiya kmali bling mi saan dha pttu hiya ka uruc na, kiya smalu snbalay wasil ka dhiya, kmali bling mi saan dha mku cka bling ka qtinuh, kiya bbilan dha ka bhniq bnkiyan dha wasil, psaan dha baraw qtinuh hiya, babaw na u bungun dha wasaw da, muda hiya ka ccamac da u muda tdiyan hiya da, sdurang dha pada mi boyak mi rqnux...dnii. Skicu dha daan kmatay mi dmurus ccamac ka durang kiya, ini dhok kingal sngayan da u kiya saan dha mita ka durang dha da, mhdu smalu durang ka sediq da u, spuhan dha sa&quot;ana su nanaq kndadax hraan hidaw mi ana su nanaq kndadax uqiyang hidaw, qulung bey uda qmqah hini.&quot;so nii mrabu lmawa Utux ka dhiya, iyux pcmiyah muda tdiyan durang dha hiya ka ccamac.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Beton/ Btraw/ Btraw = Alaw mkray mi malo srbiyan ka poso qhoni btraw, kiya koxol ngalan dorang sediq mosa lmiqo, paqan dha ka poso niya han, kiya daan dha smawas ka cida na da, sqriyan dha mhongon hari ka icil na, kiya kmali bling mi saan dha ptto hiya ka oroc na, kiya smalo snbalay wasil ka dhiya, kmali bling mi saan dha mko cka bling ka qtinoh, kiya bbilan dha ka bhniq bnkiyan dha wasil, psaan dha baraw qtinoh hiya, babaw na o bongon dha wasaw da, moda hiya ka ccamac da o moda tdiyan hiya da, sdorang dha pada mi boyak mi rqnox...dnii. Skico dha daan kmatay mi dmoros ccamac ka dorang kiya, ini dhok kingal sngayan da o kiya saan dha mita ka dorang dha da, mhdo smalo dorang ka sediq da o, spohan dha sa&quot;ana so nanaq kndadax hraan hidaw mi ana so nanaq kndadax oqiyang hidaw, qolong bey oda qmqah hini.&quot;so nii mrabo lmawa Utox ka dhiya, iyox pcmiyah moda tdiyan dorang dha hiya ka ccamac.</FORM>
    </S>
</TEXT>