<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Bukung_Siyatu" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Bukung_Siyatu" copyright="CC BY-SA" citation="Bukung_Siyatu. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Bukung_Siyatu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Bukung_Siyatu, title = Bukung_Siyatu, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Bukung_Siyatu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Bukung Siyatu = Pnngalan kari ni u, nngalan dha pneyyah Bukung Siyatu ni pa, kiya ka Knkwasan 1854 brah prngawan na kari. Klwanan Amirika yuxun mpkrana llaban dxral quri nniqan uqiyan hidaw tudaya, kiya balay mnduwa briyun ka dxral quri mniq nniqa alang Intian. Kiya ka bukuy niya daw, Sokowamisi Bukung alang siyatu ni pa htiyaan na sediq babaw dxral kndadax lnglungan ka kingal paru bay tmnsa na kari, smrnu alang Intian. Dxral mi kana knudus u niqan bay pnluban, pnrngawan dha kingal bntasan ka ni. Uxay saw kingal tmnsa mndungus bay pkla pnngalan kari bntasan patas, kiya ka kiya mi, bukuy daw smnalu dha patas u ou bay kluwan, yasa smnalu dha patas ni snruwan na muhi driq u ini pntna. Ou mi tikuh ka ndaan, nduwa ka niqan duma iyax knsthyaqan niqan duma qnuqu. Ana saw hmuya u, sntama saw niyi miyah psrkiyun sediq babaw dxral mpbrinah qmita dxral niyi, dmanga kana knudus. Bqanun na mttuku kndusan ka babaw dxral.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Bokong Siyato = Pnngalan kari ni o, nngalan dha pneyyah Bokong Siyato ni pa, kiya ka Knkwasan 1854 brah prngawan na kari. Klwanan Amirika yoxon mpkrana llaban dxral qori nniqan oqiyan hidaw todaya, kiya balay mndowa briyon ka dxral qori mniq nniqa alang Intian. Kiya ka bokoy niya daw, Sokowamisi Bokong alang siyato ni pa htiyaan na sediq babaw dxral kndadax lnglongan ka kingal paro bay tmnsa na kari, smrno alang Intian. Dxral mi kana knodos o niqan bay pnloban, pnrngawan dha kingal bntasan ka ni. Uxay saw kingal tmnsa mndongos bay pkla pnngalan kari bntasan patas, kiya ka kiya mi, bokoy daw smnalo dha patas o oo bay klowan, yasa smnalo dha patas ni snrowan na mohi driq o ini pntna. Oo mi tikoh ka ndaan, ndowa ka niqan doma iyax knsthyaqan niqan doma qnoqo. Ana saw hmoya o, sntama saw niyi miyah psrkiyon sediq babaw dxral mpbrinah qmita dxral niyi, dmanga kana knodos. Bqanon na mttoko kndosan ka babaw dxral.</FORM>
    </S>
</TEXT>