<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Bukung_Siyatu" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Bukung_Siyatu" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Bukung Siyatu = Pnngalan kari ni u, nngalan dha pneyyah Bukung Siyatu ni pa, kiya ka Knkwasan 1854 brah prngawan na kari. Klwanan Amirika yuxun mpkrana llaban dxral quri nniqan uqiyan hidaw tudaya, kiya balay mnduwa briyun ka dxral quri mniq nniqa alang Intian. Kiya ka bukuy niya daw, Sokowamisi Bukung alang siyatu ni pa htiyaan na sediq babaw dxral kndadax lnglungan ka kingal paru bay tmnsa na kari, smrnu alang Intian. Dxral mi kana knudus u niqan bay pnluban, pnrngawan dha kingal bntasan ka ni. Uxay saw kingal tmnsa mndungus bay pkla pnngalan kari bntasan patas, kiya ka kiya mi, bukuy daw smnalu dha patas u ou bay kluwan, yasa smnalu dha patas ni snruwan na muhi driq u ini pntna. Ou mi tikuh ka ndaan, nduwa ka niqan duma iyax knsthyaqan niqan duma qnuqu. Ana saw hmuya u, sntama saw niyi miyah psrkiyun sediq babaw dxral mpbrinah qmita dxral niyi, dmanga kana knudus. Bqanun na mttuku kndusan ka babaw dxral.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= bukuŋ sijatu = pnŋalan kaɾi ni u, nŋalan dħa pnəjaħ bukuŋ sijatu ni pa, kija ka knkwasan **** bɾaħ pɾŋawan na kaɾi. klwanan amiɾika juxun mpkɾana llaban dxɾal quɾi nniqan uqijan ħidaw tudaja, kija balaj mnduwa bɾijun ka dxɾal quɾi mniq nniqa alaŋ intian. kija ka bukuj nija daw, sokowamisi bukuŋ alaŋ sijatu ni pa ħtijaan na sədiq babaw dxɾal kndadax lŋluŋan ka kiŋal paɾu baj tmnsa na kaɾi, smɾnu alaŋ intian. dxɾal mi kana knudus u niqan baj pnluban, pnɾŋawan dħa kiŋal bntasan ka ni. uxaj saw kiŋal tmnsa mnduŋus baj pkla pnŋalan kaɾi bntasan patas, kija ka kija mi, bukuj daw smnalu dħa patas u ou baj kluwan, jasa smnalu dħa patas ni snɾuwan na muħi dɾiq u ini pntna. ou mi tikuħ ka ndaan, nduwa ka niqan duma ijax knstħjaqan niqan duma qnuqu. ana saw ħmuja u, sntama saw niji mijaħ psɾkijun sədiq babaw dxɾal mpbɾinaħ qmita dxɾal niji, dmaŋa kana knudus. bqanun na mttuku kndusan ka babaw dxɾal.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Bukung Siyatu = Pnngalan kari ni u, nngalan dha pneyyah Bukung Siyatu ni pa, kiya ka Knkwasan 1854 brah prngawan na kari. Klwanan Amirika yuxun mpkrana llaban dxral quri nniqan uqiyan hidaw tudaya, kiya balay mnduwa briyun ka dxral quri mniq nniqa alang Intian. Kiya ka bukuy niya daw, Sokowamisi Bukung alang siyatu ni pa htiyaan na sediq babaw dxral kndadax lnglungan ka kingal paru bay tmnsa na kari, smrnu alang Intian. Dxral mi kana knudus u niqan bay pnluban, pnrngawan dha kingal bntasan ka ni. Uxay saw kingal tmnsa mndungus bay pkla pnngalan kari bntasan patas, kiya ka kiya mi, bukuy daw smnalu dha patas u ou bay kluwan, yasa smnalu dha patas ni snruwan na muhi driq u ini pntna. Ou mi tikuh ka ndaan, nduwa ka niqan duma iyax knsthyaqan niqan duma qnuqu. Ana saw hmuya u, sntama saw niyi miyah psrkiyun sediq babaw dxral mpbrinah qmita dxral niyi, dmanga kana knudus. Bqanun na mttuku kndusan ka babaw dxral.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= bukuŋ sijatu = pnŋalan kaɾi ni u, nŋalan dħa pnəjaħ bukuŋ sijatu ni pa, kija ka knkwasan **** bɾaħ pɾŋawan na kaɾi. klwanan amiɾika juxun mpkɾana llaban dxɾal quɾi nniqan uqijan ħidaw tudaja, kija balaj mnduwa bɾijun ka dxɾal quɾi mniq nniqa alaŋ intian. kija ka bukuj nija daw, sokowamisi bukuŋ alaŋ sijatu ni pa ħtijaan na sədiq babaw dxɾal kndadax lŋluŋan ka kiŋal paɾu baj tmnsa na kaɾi, smɾnu alaŋ intian. dxɾal mi kana knudus u niqan baj pnluban, pnɾŋawan dħa kiŋal bntasan ka ni. uxaj saw kiŋal tmnsa mnduŋus baj pkla pnŋalan kaɾi bntasan patas, kija ka kija mi, bukuj daw smnalu dħa patas u ou baj kluwan, jasa smnalu dħa patas ni snɾuwan na muħi dɾiq u ini pntna. ou mi tikuħ ka ndaan, nduwa ka niqan duma ijax knstħjaqan niqan duma qnuqu. ana saw ħmuja u, sntama saw niji mijaħ psɾkijun sədiq babaw dxɾal mpbɾinaħ qmita dxɾal niji, dmaŋa kana knudus. bqanun na mttuku kndusan ka babaw dxɾal.</PHON>
    </S>
</TEXT>