<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Buner" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Buner" copyright="CC BY-SA" citation="Buner. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Buner" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Buner, title = Buner, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Buner} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Buner = Gaga mniq Hwareyseyn Ciansyang ka alang Buner. 1,710 sapah ka kneegu na sapah, 4,775 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 24% niqan 1,133 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 76% niqan 3,642 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis 21%, Truku 1%, Bunun 1%. Pusu nniqan alang Pusu nniqan Nans Amis ka alang Buner. Nniqan alang Nyusan Skanki nsgan Cian alang Buner. Gasuc nniqan Kssiyaw hari alang Buner ni alang Nancang. Lnglingay tiri Breenux. Pkkla patas ppanun Mgrig rulu: Taypey&gt;Kwotaw 3 haw&gt;Elug Taypey 3cya(tunux bi elug Sngken)&gt;elug wunsan&gt;Syeyn 103&gt;Syeyn 106&gt;Peyyi kungru&gt;Pinhaw kungru&gt;Suhwa kungru&gt;Elug Kwangfu&gt;Elug Cyari&gt;Elug cungyang&gt;Elug heping &gt;elug ccyang&gt;Hwa 25&gt;Cisyang 4cyey&gt;Yicang 7cyey&gt;Wunhwa 7cyey&gt;Elug nancang&gt;Dhuq. Sjiqan klgan nealang Kari Amis ni Tlu. Djiyun kari Amis. Snhiyun cungcyaw Pnrhulan Joro ni Teyeyncucyaw. Pnaah alang Nniqan alang Natauran ka Nans Amis. Kika gasuc nniqan alang nii o, Buner, Nancang supu kingal alang, kika tmhangan dha hunac Buner ka seejiq Amis. Pgkla patas rmigaw Pusu bi pnhyugan: ◎Buner ciway sapah pyasan 03-8520209 Nuysan Skanki nsgan Cian alang Buner Buner 1Ciye tg45 ◎Buner kska sapah pyasan 03-8520803 Nuysan Skanki nsgan Cian alang Buner Buner 1Ciye tg41 ◎Saan qmita ana manu hnici qyqaya rdrudan sbiyaw seejiq Amis 03-8531468 Nuysan Skanki nsgan Cian alang Nancang wunhwa 5 ciye tg43 Mniq idas 10 hngkawas 2001 siida rnwahan ka pshyugan sapah nii, gaga ruwan nsgan Cian, nniqan snslian mbbiyax ni Sowangsor seuxal han, biqun nseejiq snkuan knklaan rudan sbiyaw(Gaya), Yisu, sangay, sslian ni mnuda ana manu quri saw kungyi uri. Pusu psaan qyqaya hnici rudan sbiyaw seejiq Amis ka ruwan, kika biqun ta kingal nniqan qyqaya hnici rudan sbiyaw nii, rngagun ida ana manu mnuda ta rudan sbiyaw, pkkla ni knklaan, lntulan snluan baga uri. Tuki rawah rhngun :Jiyax iyax sngayan 2 dhuq 7 8:00-17:00 , jiyax iyax sngayan 1 o sangay ki han. Gipu:Ungac pila ni tduwa mrmux musa qmita ( twanti o nasi musa su ungac sangay jiyax asi ka dama pkla han )</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Boner = Gaga mniq Hwareyseyn Ciansyang ka alang Boner. 1,710 sapah ka kneego na sapah, 4,775 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 24% niqan 1,133 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 76% niqan 3,642 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis 21%, Troko 1%, Bonon 1%. Poso nniqan alang Poso nniqan Nans Amis ka alang Boner. Nniqan alang Nyosan Skanki nsgan Cian alang Boner. Gasoc nniqan Kssiyaw hari alang Boner ni alang Nancang. Lnglingay tiri Breenox. Pkkla patas ppanon Mgrig rolo: Taypey&gt;Kwotaw 3 haw&gt;Elog Taypey 3cya(tonox bi elog Sngken)&gt;elog wonsan&gt;Syeyn 103&gt;Syeyn 106&gt;Peyyi kongro&gt;Pinhaw kongro&gt;Sohwa kongro&gt;Elog Kwangfo&gt;Elog Cyari&gt;Elog congyang&gt;Elog heping &gt;elog ccyang&gt;Hwa 25&gt;Cisyang 4cyey&gt;Yicang 7cyey&gt;Wonhwa 7cyey&gt;Elog nancang&gt;Dhoq. Sjiqan klgan nealang Kari Amis ni Tlo. Djiyon kari Amis. Snhiyon congcyaw Pnrholan Joro ni Teyeyncocyaw. Pnaah alang Nniqan alang Nataoran ka Nans Amis. Kika gasoc nniqan alang nii o, Boner, Nancang sopo kingal alang, kika tmhangan dha honac Boner ka seejiq Amis. Pgkla patas rmigaw Poso bi pnhyogan: ◎Boner ciway sapah pyasan 03-8520209 Noysan Skanki nsgan Cian alang Boner Boner 1Ciye tg45 ◎Boner kska sapah pyasan 03-8520803 Noysan Skanki nsgan Cian alang Boner Boner 1Ciye tg41 ◎Saan qmita ana mano hnici qyqaya rdrodan sbiyaw seejiq Amis 03-8531468 Noysan Skanki nsgan Cian alang Nancang wonhwa 5 ciye tg43 Mniq idas 10 hngkawas 2001 siida rnwahan ka pshyogan sapah nii, gaga rowan nsgan Cian, nniqan snslian mbbiyax ni Sowangsor seoxal han, biqon nseejiq snkoan knklaan rodan sbiyaw(Gaya), Yiso, sangay, sslian ni mnoda ana mano qori saw kongyi ori. Poso psaan qyqaya hnici rodan sbiyaw seejiq Amis ka rowan, kika biqon ta kingal nniqan qyqaya hnici rodan sbiyaw nii, rngagon ida ana mano mnoda ta rodan sbiyaw, pkkla ni knklaan, lntolan snloan baga ori. Toki rawah rhngon :Jiyax iyax sngayan 2 dhoq 7 8:00-17:00 , jiyax iyax sngayan 1 o sangay ki han. Gipo:Ungac pila ni tdowa mrmox mosa qmita ( twanti o nasi mosa so ongac sangay jiyax asi ka dama pkla han )</FORM>
    </S>
</TEXT>