<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Bunga_qhuni" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Bunga_qhuni" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Bunga qhuni = Bunga qhuni nii we mgqhuni ka bubu na, ini pntena bunga taan ta klaali ge wahil ka bubu na, ani si ini pgqhuni bale duri, mgipuh ini beyo mgerung. Bunga qhuni ppuqun rudan ta cbeyo ge, bunga qhuni bhege, ado mbhege bubu na daka waso na. Yaani ba knxalan 1970 hari ka ciida, prading mhuma bunga qhuni tanah ka dseediq alang, ado mgtanah hari bubu na daka waso na, kiya kesun bunga qhuni tanah. Ssalu ttbugan babuy, ququq ma rodux nPlmukan mesa, bale ba we ini puqi ita Seediq ka bunga qhuni tanah nii. So nii ka pphuma ta pnhgalang ita Seediq, mbahang maanu ka ngungalun Plmukan de smbarah ta mhuma, asi ka so kiya mpniqan tikuh pila sntkeyan ta. Bunga qhuni tanah nii ge, teru knkawas pnhmaan de kriyun ka bunga na, gsgesan han ma phdagun, mdengu dige stquri lubuy ma saun maruy. Ado teru ba knkawas ka cenga na kkriyun, netun sryuxun mhuma ka teru qpahan de, maha kknkawas niqan ngungalan pila denu.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= buŋa qħuni = buŋa qħuni nii wə mgqħuni ka bubu na, ini pntəna buŋa taan ta klaali gə waħil ka bubu na, ani si ini pgqħuni balə duɾi, mgipuħ ini bəo mgəɾuŋ. buŋa qħuni ppuqun ɾudan ta ʦbəo gə, buŋa qħuni bħəgə, ado mbħəgə bubu na daka waso na. jaani ba knxalan **** ħaɾi ka ʦiida, pɾadiŋ mħuma buŋa qħuni tanaħ ka dsəədiq alaŋ, ado mgtanaħ ħaɾi bubu na daka waso na, kija kəsun buŋa qħuni tanaħ. ssalu ttbugan babuj, ququq ma ɾodux nplmukan məsa, balə ba wə ini puqi ita səədiq ka buŋa qħuni tanaħ nii. so nii ka ppħuma ta pnħgalaŋ ita səədiq, mbaħaŋ maanu ka ŋuŋalun plmukan də smbaɾaħ ta mħuma, asi ka so kija mpniqan tikuħ pila sntkəan ta. buŋa qħuni tanaħ nii gə, təɾu knkawas pnħmaan də kɾijun ka buŋa na, gsgəsan ħan ma pħdagun, mdəŋu digə stquɾi lubuj ma saun maɾuj. ado təɾu ba knkawas ka ʦəŋa na kkɾijun, nətun sɾjuxun mħuma ka təɾu qpaħan də, maħa kknkawas niqan ŋuŋalan pila dənu.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Bunga qhuni = Bunga qhuni nii we mgqhuni ka bubu na, ini pntena bunga taan ta klaali ge wahil ka bubu na, ani si ini pgqhuni bale duri, mgipuh ini beyo mgerung. Bunga qhuni ppuqun rudan ta cbeyo ge, bunga qhuni bhege, ado mbhege bubu na daka waso na. Yaani ba knxalan 1970 hari ka ciida, prading mhuma bunga qhuni tanah ka dseediq alang, ado mgtanah hari bubu na daka waso na, kiya kesun bunga qhuni tanah. Ssalu ttbugan babuy, ququq ma rodux nPlmukan mesa, bale ba we ini puqi ita Seediq ka bunga qhuni tanah nii. So nii ka pphuma ta pnhgalang ita Seediq, mbahang maanu ka ngungalun Plmukan de smbarah ta mhuma, asi ka so kiya mpniqan tikuh pila sntkeyan ta. Bunga qhuni tanah nii ge, teru knkawas pnhmaan de kriyun ka bunga na, gsgesan han ma phdagun, mdengu dige stquri lubuy ma saun maruy. Ado teru ba knkawas ka cenga na kkriyun, netun sryuxun mhuma ka teru qpahan de, maha kknkawas niqan ngungalan pila denu.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= buŋa qħuni = buŋa qħuni nii wə mgqħuni ka bubu na, ini pntəna buŋa taan ta klaali gə waħil ka bubu na, ani si ini pgqħuni balə duɾi, mgipuħ ini bəo mgəɾuŋ. buŋa qħuni ppuqun ɾudan ta ʦbəo gə, buŋa qħuni bħəgə, ado mbħəgə bubu na daka waso na. jaani ba knxalan **** ħaɾi ka ʦiida, pɾadiŋ mħuma buŋa qħuni tanaħ ka dsəədiq alaŋ, ado mgtanaħ ħaɾi bubu na daka waso na, kija kəsun buŋa qħuni tanaħ. ssalu ttbugan babuj, ququq ma ɾodux nplmukan məsa, balə ba wə ini puqi ita səədiq ka buŋa qħuni tanaħ nii. so nii ka ppħuma ta pnħgalaŋ ita səədiq, mbaħaŋ maanu ka ŋuŋalun plmukan də smbaɾaħ ta mħuma, asi ka so kija mpniqan tikuħ pila sntkəan ta. buŋa qħuni tanaħ nii gə, təɾu knkawas pnħmaan də kɾijun ka buŋa na, gsgəsan ħan ma pħdagun, mdəŋu digə stquɾi lubuj ma saun maɾuj. ado təɾu ba knkawas ka ʦəŋa na kkɾijun, nətun sɾjuxun mħuma ka təɾu qpaħan də, maħa kknkawas niqan ŋuŋalan pila dənu.</PHON>
    </S>
</TEXT>