<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Burkina_faso" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Burkina_faso" copyright="CC BY-SA" citation="Burkina_faso. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Burkina_faso" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Burkina_faso, title = Burkina_faso, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Burkina_faso} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Burkina faso = Gaga kska Meycow ka Burkina faso, 13 00 N, 2 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 274,200 sq km (hangan na o Tg75) (knlbanga dxgal o 273,800 sq km, knlbangan qsiya o 400 sq km) . Kana ka sejiqun o niqan 19,512,533 hiyi. Gaga Ouagadougou ka pusu alang paru, jiyax 11 idas 12 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Burkina faso ga wada sugan 43.00% ka dxgal qpahan, 20.40% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 36.60% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Roch Marc Christian Kabor√©, pnaah hngkawas2015 idas 12 jiyax 29pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Pucinafaso Pucinafaso (kari Fako: Burkina Faso) we ini alang Sife ka ini tsiyo rcilung, kana dheran alang nii we ga menaq hunac siyo na Nrao Sahara. Futa ka ngayan na na cbeyo (kari Fako: Haute Volta), knkawas 1984 idas 8 de wada pryuxun ngayan alang na saya di. Sotu na kesun Wacyatuku we ga menaq ckceka alang daha, kiya tgparu ba alang daha hini ma, cingci, wunfa congsin na. Alang Pucinafaso nii ge, tghiti ba mkela patis ka seediq daha kana laalang bobo dheran nii, yaani maha 23% ka seediq daha mkela patis. Alang ini riyung kayfa dungan ka alang nii. Risu Wunming kukwo Sife ka Pucinafaso nii, kndalax 3suci betaq 13suci, ga spatis alang tghunac iril na Nizu daka Pucinafaso ka Pura-wunfa. Saya dige maha 60 hari ka alang ini pgtena, Mosicu ka mgrahul na bale, Sangfuta ka ngayan na han am, knkawas 1984 de ryuxun daha mesa Pucinafaso di, kari Mosicu ka "Burkina" nii, "seediq msderux" ka dungus na, meniq ka "Foso" ge kari Toyora, "cukwo" ka dungus na. Knkawas 1896, meyah dehuk Futa hini ka seediq Fakwo ma. Fakwo-suti ka hini mesa, ani si Mosicu ka bsiyaq ba qmnlahang hini we ani knkana kncyukan daha, betaq ba knkawas 1919 de, wada ngalan Fakwo ka sotu daha Wacyaku di, niqan duna ka dheran daya nSyang-hayan duri we, wada suupun cumingti bgurah di, asi daha gxali mesa Sangfuta di, ririh so kingal alang Sife nFakwo-renpang peni. Knkawas 1932, ado ka lmngelung cingci na ka Sife-rengpang nFakwo ma, wada sdapun alang bcbici hari, betaq knkawas 1937 de, Sangfuta ma dheran ssiyo na we kpryuxan na ma, tnyanun mesa "sang-Syang-hayan" (kari Fakwo: Haute-C√īte d'Ivoire) . Knkawas 1956, wada pooda kingal faan ka Fakwo, naka spuun bleyaq lmngelung dungan ka hayuay-suti-cungcong mesa hii, bobo na daha knkawas ka 1958 de, Wada sptotuy dehuk cucu-konghokwo ka Sang-futa nii di ma, knkawas 1960 de, mswaye Fakwo ma turi di. Bobo wada turi ka Sang-futa nii dungan duri we, maah 10 hari knkawas mrrudu ma ini tbleyaq alang daha, betaq ba pnrdingan knkawas 1990 de kndudul malu hari di. Knkawas 2014 idas 10 ali 30, egu seediq pneyah alang daha paru meyah suwe ka Pucinafaso nii, meyah suwe mn4 lmutuc tloong tluungan congtong ka Kong-pawre we, mpkmriyux senfa daha ma pqnedis ttluungan congtong, remux kwohwe ka seediq suwe ma, mosa pskama sucungting ga sotu Wacyatuku hiya. Uxe wano yipan-mingcong, niqan supi ka meyah suwe duri, kika mremux hii ka seediq sewe ma smeeliq qyqeya de, Pucina kwangpo-tentay (Radiodiffusion-T√©l√©vision du Burkina, RTB) daha we asi alix paha kari ndaan quri nii. Knkawas 2014 idas 10 ali 31, wada asi alix tnluungan na congtong ka Kong-pawre, wada qduriq Syangya-hayan di. Knkawas 2015 idas 9 ali 16, cungpen ka Pucinafaso nii, supi dmayo congtong daha wada lixun ka Puraysu‚ÄßKongpawre ka, mremux neko-yihwe daha ma, qrapun daha ka ringsu congtong Misear‚ÄßKafanto (Michel Kafando) daka congri Yakopa‚ÄßYisako‚ÄßCita (Yacouba Isaac Zida), ma, duma ka puhwe-socangÔĻĚ7ÔĻě. Idas 9 ali 21, wada plaxun ka Kafando de, wada mosa qduriq mugleing Fakwo-tasukwan di. Sife kwocya-cingci-kongtongti we, mosa ptbale rmengo supi tmnutuy cengpen daka supi ini sruwa cungpen, so kiya de mgrebu idas 9 ali 23, supi mqlahang congtong we cengsu-seyi, prihun na kwotu-cunghu ka cengri, kika Kafando ka cucung dungan. Knkawas 2015 idas 11 ali 29, psgao ppheyu daha congtong, Roko‚ÄßMako‚ÄßKorisutian‚ÄßKapore ka mangal, 53.43% ka topyawri na, knkawas 2015 idas 12 ali 29 de Kapore ka tloong tloongan congtong di. Tiri 27wan pingfan-kongri ka knuglhahang ka alang Pucinafaso nii, ga meniq quri dheran Sice, ga mssuayus daka alang Mari, syangya-hayan, Cyana, Toko, Penan ma Nizu, copyaw na ga pgcenga peywe 9¬į daka 15¬į, tongcing 2¬į daka 5¬į, ado ga meniq tgdaya yayung Cifuta, kii kesun daha "San-futa". Ga moda mqluli alang daha ka yayung Futa nii, qsiya na yayung nii ge asi ka qtaun mdengu karac ma qmuyux kaarc, ncigin uka hari qsiya, kika uka asu mdooda hiya, ini blebil qsiya na duri, uka riyung pnhgalang daha hini, ini knbaka ppuqun daha, kika kntteun pggeeluk alang ssiyo daha, uka daha brahan mtburux nanaq kingl alang. Karac na Pucinafaso nii we so bbsuring mttilux, hama 500 betaq 1000cm ka qnyuxan na kingal knkawas, egu hari quri hunac ma tikuh hari ka daya na. Uka nrao alang daha, ani si tnugiyo bale bnaquy ka dheran daha quri ggqiyan hido, uka ppmhaun phgalang ; qruri so hunac na hreyan we niqan rngedi rako meeyah mekan pnhmaan, kika dheran ckceka alang daha ma dheran quri hhreyan hido hiya si malu niqun seediq, ga sgcuqi hbaro riyung ka seediq ga meniq hii di, rmabang ka dheran ckceka na. Nii ge anu 15, 16 suci han peni, alang Sanfuta hini ge snqrngutan alang Hwecyaw ka Mantingko daka Sanghay-wangkwo, ciida de Mosicu na Sanfuta nii we, mtlibu breenux ckceka dheran daha kmciyuk. Cingci Cingci daha we nongmu ka lekuh daha, wada mquri hiya pacung ka rawtongri daha. Ado uka riyung cuyen ka dheya nii ma ga meniq siyo dheran nrao, uka hari dheran qqpahun daha, alang Pucinafaso nii ge ririh so alang mqrinuc ka dheya, seediq alang ndheya nii ka egu riyung mosa qmeepah nganguc ka laalang Feco quri hini. Kingal ba eluw rulu puniq mmaha Syangya-hayan ka teru daha, kika niqan pnugaluk dah aka dheya nii. Alang Pucinafaso nii daha laalang ksiiyo daha, so Nizu, Penan, Toko, Syangya-hayan, Mari, Saynecyaar dunii, ini turi han we, to qnlhangan Fakwo kana, kika bobo nturi de, kari quri seyhu daha we dmooi kari Fakwo. Pila Pucinafaso nii saya ka Sife-farang (Franc CFA) nii we, snpuwan pheyu na alang dnii ka Sife-cingcihopi-renmong nii ka smnalu Gino ba gmtange nomu-cingci we, uxe pdehuk lmekuh kkuudus seediq alang daha, kika egu riyung ka seediq mpqeepah mquri nganguc migin qqpahan daha, mqquri ssiyo alang dah aka Cyana, Syangya-hayan ma Cineya, qmeepah ba bale ka kkdusan daha, niqan naq mosa tnnais qmeepah ma, egu nanaq ka asi eniq laalang icil duri. spegun saya de, yaani maha pay wan hari ka sediq Pucinafaso nii ga asi eniq Cyana ma Syangya-hayan daha alang nii, asi klai mesa ini ba kbeyax ka cingci na alang Pucinafaso nii. Singceng-cuyu. Pucinafaso nii we, ga na ptyusan 13 taci, (Kari Fakwo: R√©gion), toma na 13 taci nii de niqan 45 sung (Kari Fakwo: Provinces) . Cungsu Sotu na we Wacyatuku, hmrinas 100 wan ka seediq na, pnheyu hini ka kutu nMosicu ka Wacyatuku wankwo duri. kndalax sotu nSyang-hayan ka Apisun we niqan rulu puniq dehuk hini, bobo na de, mkpdhekun na Nizu sotu ka Niyame. Waycyaw Pngluban na daka Conghwa-mingkwo. Qtai pngluban na Conghwa-mingkwo daka Pucinafaso. Knkawas 1960 hayan we, pnheyu waycyaw kwansi daka Conghwa-mingkwo han, ani si wada msetuq Knkawas 1973. Knkawas 1994 dungan we mkmalu dung, ani si knkawas 2018 idas 5 ali 24 dung we, mn2 twan-cyaw dehuk saya. Pngluban na daka Conghwe-zeming-konghokwo. Qtai pngluban na Conghwe-zeming-konghokwo daka Pucinafaso. Pngluban na Conghwe-zeming-konghokwo daka Pucinafaso nii we, pntasan daha knkawas 1973 idas 9 ali 15, knkawas 1994 idas 2 ali 2, seyhu Pucinafaso daka Conghwa-mingkwo matis fucyaw-kongpaw, knkawas naq ciida duri we, paha kari maalix pngluban daha ka Pucinafaso ka Conghwe-zeming-konghokwo, knkawas 2018 idas 5 ali 26 dungan we, pklmeun daha ka pngluban na Pucinafaso daka Conghwe-zeming-konghokwo. Pnatas Hnlitan na Dakis Pawan emptgsa. CIA Ś§Ėšļ§ťÉ® (ŚŹÉŤ¶č</FORM>
        <PHON kindOf="original">= bu…ĺkina *aso = gaga kska m…ô ¶ow ka bu…ĺkina *aso, ** ** n, * ** w ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km (ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *** sq km) . kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga ouagadougou ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas ** ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal bu…ĺkina *aso ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka …ĺo ¶ńß ma…ĺ ¶  ¶ńß…ĺistian kabo…ĺ*, pnaańß ńßŇčkawas**** idas ** …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' pu ¶ina*aso pu ¶ina*aso (ka…ĺi *ako: bu…ĺkina *aso) w…ô ini alaŇč si*…ô ka ini tsijo …ĺ ¶iluŇč, kana dńß…ô…ĺan alaŇč nii w…ô ga m…ônaq ńßuna ¶ sijo na n…ĺao sańßa…ĺa. *uta ka Ňčajan na na  ¶b…ôo (ka…ĺi *ako: ńßaut…ô *olta), knkawas **** idas * d…ô wada p…ĺjuxun Ňčajan alaŇč na saja di. sotu na k…ôsun wa ¶jatuku w…ô ga m…ônaq  ¶k ¶…ôka alaŇč dańßa, kija tgpa…ĺu ba alaŇč dańßa ńßini ma,  ¶iŇč ¶i, wun*a  ¶oŇčsin na. alaŇč pu ¶ina*aso nii g…ô, tgńßiti ba mk…ôla patis ka s…ô…ôdiq dańßa kana laalaŇč bobo dńß…ô…ĺan nii, jaani mańßa **% ka s…ô…ôdiq dańßa mk…ôla patis. alaŇč ini …ĺijuŇč kaj*a duŇčan ka alaŇč nii. …ĺisu wunmiŇč kukwo si*…ô ka pu ¶ina*aso nii, kndalax *su ¶i b…ôtaq **su ¶i, ga spatis alaŇč tgńßuna ¶ i…ĺil na ni*u daka pu ¶ina*aso ka pu…ĺa-wun*a. saja dig…ô mańßa ** ńßa…ĺi ka alaŇč ini pgt…ôna, mosi ¶u ka mg…ĺańßul na bal…ô, saŇč*uta ka Ňčajan na ńßan am, knkawas **** d…ô …ĺjuxun dańßa m…ôsa pu ¶ina*aso di, ka…ĺi mosi ¶u ka "bu…ĺkina" nii, "s…ô…ôdiq msd…ô…ĺux" ka duŇčus na, m…ôniq ka "*oso" g…ô ka…ĺi tojo…ĺa, " ¶ukwo" ka duŇčus na. knkawas ****, m…ôańß d…ôńßuk *uta ńßini ka s…ô…ôdiq *akwo ma. *akwo-suti ka ńßini m…ôsa, ani si mosi ¶u ka bsijaq ba qmnlańßaŇč ńßini w…ô ani knkana kn ¶jukan dańßa, b…ôtaq ba knkawas **** d…ô, wada Ňčalan *akwo ka sotu dańßa wa ¶jaku di, niqan duna ka dńß…ô…ĺan daja nsjaŇč-ńßajan du…ĺi w…ô, wada suupun  ¶umiŇčti bgu…ĺańß di, asi dańßa gxali m…ôsa saŇč*uta di, …ĺi…ĺińß so kiŇčal alaŇč si*…ô n*akwo-…ĺ…ônpaŇč p…ôni. knkawas ****, ado ka lmŇč…ôluŇč  ¶iŇč ¶i na ka si*…ô-…ĺ…ôŇčpaŇč n*akwo ma, wada sdapun alaŇč b ¶bi ¶i ńßa…ĺi, b…ôtaq knkawas **** d…ô, saŇč*uta ma dńß…ô…ĺan ssijo na w…ô kp…ĺjuxan na ma, tnjanun m…ôsa "saŇč-sjaŇč-ńßajan" (ka…ĺi *akwo: ńßaut…ô- ¶*t…ô d'i*oi…ĺ…ô) . knkawas ****, wada pooda kiŇčal *aan ka *akwo, naka spuun bl…ôaq lmŇč…ôluŇč duŇčan ka ńßajuaj-suti- ¶uŇč ¶oŇč m…ôsa ńßii, bobo na dańßa knkawas ka **** d…ô, wada sptotuj d…ôńßuk  ¶u ¶u-koŇčńßokwo ka saŇč-*uta nii di ma, knkawas **** d…ô, mswaj…ô *akwo ma tu…ĺi di. bobo wada tu…ĺi ka saŇč-*uta nii duŇčan du…ĺi w…ô, maańß ** ńßa…ĺi knkawas m…ĺ…ĺudu ma ini tbl…ôaq alaŇč dańßa, b…ôtaq ba pn…ĺdiŇčan knkawas **** d…ô kndudul malu ńßa…ĺi di. knkawas **** idas ** ali **, …ôgu s…ô…ôdiq pn…ôańß alaŇč dańßa pa…ĺu m…ôańß suw…ô ka pu ¶ina*aso nii, m…ôańß suw…ô mn* lmutu ¶ tlooŇč tluuŇčan  ¶oŇčtoŇč ka koŇč-paw…ĺ…ô w…ô, mpkm…ĺijux s…ôn*a dańßa ma pqn…ôdis ttluuŇčan  ¶oŇčtoŇč, …ĺ…ômux kwońßw…ô ka s…ô…ôdiq suw…ô ma, mosa pskama su ¶uŇčtiŇč ga sotu wa ¶jatuku ńßija. ux…ô wano jipan-miŇč ¶oŇč, niqan supi ka m…ôańß suw…ô du…ĺi, kika m…ĺ…ômux ńßii ka s…ô…ôdiq s…ôw…ô ma sm…ô…ôliq qjq…ôa d…ô, pu ¶ina kwaŇčpo-t…ôntaj (…ĺadiodi**usion-t*l**ision du bu…ĺkina, …ĺtb) dańßa w…ô asi alix pańßa ka…ĺi ndaan qu…ĺi nii. knkawas **** idas ** ali **, wada asi alix tnluuŇčan na  ¶oŇčtoŇč ka koŇč-paw…ĺ…ô, wada qdu…ĺiq sjaŇčja-ńßajan di. knkawas **** idas * ali **,  ¶uŇčp…ôn ka pu ¶ina*aso nii, supi dmajo  ¶oŇčtoŇč dańßa wada lixun ka pu…ĺajsu*koŇčpaw…ĺ…ô ka, m…ĺ…ômux n…ôko-jińßw…ô dańßa ma, q…ĺapun dańßa ka …ĺiŇčsu  ¶oŇčtoŇč mis…ôa…ĺ*ka*anto (mi ¶ńß…ôl ka*ando) daka  ¶oŇč…ĺi jakopa*jisako* ¶ita (ja ¶ouba isaa ¶ *ida), ma, duma ka puńßw…ô-so ¶aŇč***. idas * ali **, wada plaxun ka ka*ando d…ô, wada mosa qdu…ĺiq mugl…ôiŇč *akwo-tasukwan di. si*…ô kwo ¶ja- ¶iŇč ¶i-koŇčtoŇčti w…ô, mosa ptbal…ô …ĺm…ôŇčo supi tmnutuj  ¶…ôŇčp…ôn daka supi ini s…ĺuwa  ¶uŇčp…ôn, so kija d…ô mg…ĺ…ôbu idas * ali **, supi mqlańßaŇč  ¶oŇčtoŇč w…ô  ¶…ôŇčsu-s…ôi, p…ĺińßun na kwotu- ¶uŇčńßu ka  ¶…ôŇč…ĺi, kika ka*ando ka  ¶u ¶uŇč duŇčan. knkawas **** idas ** ali **, psgao ppńß…ôu dańßa  ¶oŇčtoŇč, …ĺoko*mako*ko…ĺisutian*kapo…ĺ…ô ka maŇčal, **.**% ka topjaw…ĺi na, knkawas **** idas ** ali ** d…ô kapo…ĺ…ô ka tlooŇč tlooŇčan  ¶oŇčtoŇč di. ti…ĺi **wan piŇč*an-koŇč…ĺi ka knuglńßańßaŇč ka alaŇč pu ¶ina*aso nii, ga m…ôniq qu…ĺi dńß…ô…ĺan si ¶…ô, ga mssuajus daka alaŇč ma…ĺi, sjaŇčja-ńßajan,  ¶jana, toko, p…ônan ma ni*u,  ¶opjaw na ga pg ¶…ôŇča p…ôw…ô ** daka ***, toŇč ¶iŇč ** daka **, ado ga m…ôniq tgdaja jajuŇč  ¶i*uta, kii k…ôsun dańßa "san-*uta". ga moda mqluli alaŇč dańßa ka jajuŇč *uta nii, qsija na jajuŇč nii g…ô asi ka qtaun md…ôŇču ka…ĺa ¶ ma qmujux kaa…ĺ ¶, n ¶igin uka ńßa…ĺi qsija, kika uka asu mdooda ńßija, ini bl…ôbil qsija na du…ĺi, uka …ĺijuŇč pnńßgalaŇč dańßa ńßini, ini knbaka ppuqun dańßa, kika kntt…ôun pgg…ô…ôluk alaŇč ssijo dańßa, uka dańßa b…ĺańßan mtbu…ĺux nanaq kiŇčl alaŇč. ka…ĺa ¶ na pu ¶ina*aso nii w…ô so bbsu…ĺiŇč mttilux, ńßama *** b…ôtaq **** ¶m ka qnjuxan na kiŇčal knkawas, …ôgu ńßa…ĺi qu…ĺi ńßuna ¶ ma tikuńß ńßa…ĺi ka daja na. uka n…ĺao alaŇč dańßa, ani si tnugijo bal…ô bnaquj ka dńß…ô…ĺan dańßa qu…ĺi ggqijan ńßido, uka ppmńßaun pńßgalaŇč ; q…ĺu…ĺi so ńßuna ¶ na ńß…ĺ…ôan w…ô niqan …ĺŇč…ôdi …ĺako m…ô…ôańß m…ôkan pnńßmaan, kika dńß…ô…ĺan  ¶k ¶…ôka alaŇč dańßa ma dńß…ô…ĺan qu…ĺi ńßńß…ĺ…ôan ńßido ńßija si malu niqun s…ô…ôdiq, ga sg ¶uqi ńßba…ĺo …ĺijuŇč ka s…ô…ôdiq ga m…ôniq ńßii di, …ĺmabaŇč ka dńß…ô…ĺan  ¶k ¶…ôka na. nii g…ô anu **, ** su ¶i ńßan p…ôni, alaŇč san*uta ńßini g…ô snq…ĺŇčutan alaŇč ńßw…ô ¶jaw ka mantiŇčko daka saŇčńßaj-waŇčkwo,  ¶iida d…ô mosi ¶u na san*uta nii w…ô, mtlibu b…ĺ…ô…ônux  ¶k ¶…ôka dńß…ô…ĺan dańßa km ¶ijuk.  ¶iŇč ¶i  ¶iŇč ¶i dańßa w…ô noŇčmu ka l…ôkuńß dańßa, wada mqu…ĺi ńßija pa ¶uŇč ka …ĺawtoŇč…ĺi dańßa. ado uka …ĺijuŇč  ¶uj…ôn ka dńß…ôa nii ma ga m…ôniq sijo dńß…ô…ĺan n…ĺao, uka ńßa…ĺi dńß…ô…ĺan qqpańßun dańßa, alaŇč pu ¶ina*aso nii g…ô …ĺi…ĺińß so alaŇč mq…ĺinu ¶ ka dńß…ôa, s…ô…ôdiq alaŇč ndńß…ôa nii ka …ôgu …ĺijuŇč mosa qm…ô…ôpańß ŇčaŇču ¶ ka laalaŇč *…ô ¶o qu…ĺi ńßini. kiŇčal ba …ôluw …ĺulu puniq mmańßa sjaŇčja-ńßajan ka t…ô…ĺu dańßa, kika niqan pnugaluk dańß aka dńß…ôa nii. alaŇč pu ¶ina*aso nii dańßa laalaŇč ksiijo dańßa, so ni*u, p…ônan, toko, sjaŇčja-ńßajan, ma…ĺi, sajn…ô ¶jaa…ĺ dunii, ini tu…ĺi ńßan w…ô, to qnlńßaŇčan *akwo kana, kika bobo ntu…ĺi d…ô, ka…ĺi qu…ĺi s…ôńßu dańßa w…ô dmooi ka…ĺi *akwo. pila pu ¶ina*aso nii saja ka si*…ô-*a…ĺaŇč (*…ĺan ¶  ¶*a) nii w…ô, snpuwan pńß…ôu na alaŇč dnii ka si*…ô- ¶iŇč ¶ińßopi-…ĺ…ônmoŇč nii ka smnalu gino ba gmtaŇč…ô nomu- ¶iŇč ¶i w…ô, ux…ô pd…ôńßuk lm…ôkuńß kkuudus s…ô…ôdiq alaŇč dańßa, kika …ôgu …ĺijuŇč ka s…ô…ôdiq mpq…ô…ôpańß mqu…ĺi ŇčaŇču ¶ migin qqpańßan dańßa, mqqu…ĺi ssijo alaŇč dańß aka  ¶jana, sjaŇčja-ńßajan ma  ¶in…ôa, qm…ô…ôpańß ba bal…ô ka kkdusan dańßa, niqan naq mosa tnnais qm…ô…ôpańß ma, …ôgu nanaq ka asi …ôniq laalaŇč i ¶il du…ĺi. sp…ôgun saja d…ô, jaani mańßa paj wan ńßa…ĺi ka s…ôdiq pu ¶ina*aso nii ga asi …ôniq  ¶jana ma sjaŇčja-ńßajan dańßa alaŇč nii, asi klai m…ôsa ini ba kb…ôax ka  ¶iŇč ¶i na alaŇč pu ¶ina*aso nii. siŇč ¶…ôŇč- ¶uju. pu ¶ina*aso nii w…ô, ga na ptjusan ** ta ¶i, (ka…ĺi *akwo: …ĺ*gion), toma na ** ta ¶i nii d…ô niqan ** suŇč (ka…ĺi *akwo: p…ĺo*in ¶…ôs) .  ¶uŇčsu sotu na w…ô wa ¶jatuku, ńßm…ĺinas *** wan ka s…ô…ôdiq na, pnńß…ôu ńßini ka kutu nmosi ¶u ka wa ¶jatuku wankwo du…ĺi. kndalax sotu nsjaŇč-ńßajan ka apisun w…ô niqan …ĺulu puniq d…ôńßuk ńßini, bobo na d…ô, mkpdńß…ôkun na ni*u sotu ka nijam…ô. waj ¶jaw pŇčluban na daka  ¶oŇčńßwa-miŇčkwo. qtai pŇčluban na  ¶oŇčńßwa-miŇčkwo daka pu ¶ina*aso. knkawas **** ńßajan w…ô, pnńß…ôu waj ¶jaw kwansi daka  ¶oŇčńßwa-miŇčkwo ńßan, ani si wada ms…ôtuq knkawas ****. knkawas **** duŇčan w…ô mkmalu duŇč, ani si knkawas **** idas * ali ** duŇč w…ô, mn* twan- ¶jaw d…ôńßuk saja. pŇčluban na daka  ¶oŇčńßw…ô-*…ômiŇč-koŇčńßokwo. qtai pŇčluban na  ¶oŇčńßw…ô-*…ômiŇč-koŇčńßokwo daka pu ¶ina*aso. pŇčluban na  ¶oŇčńßw…ô-*…ômiŇč-koŇčńßokwo daka pu ¶ina*aso nii w…ô, pntasan dańßa knkawas **** idas * ali **, knkawas **** idas * ali *, s…ôńßu pu ¶ina*aso daka  ¶oŇčńßwa-miŇčkwo matis *u ¶jaw-koŇčpaw, knkawas naq  ¶iida du…ĺi w…ô, pańßa ka…ĺi maalix pŇčluban dańßa ka pu ¶ina*aso ka  ¶oŇčńßw…ô-*…ômiŇč-koŇčńßokwo, knkawas **** idas * ali ** duŇčan w…ô, pklm…ôun dańßa ka pŇčluban na pu ¶ina*aso daka  ¶oŇčńßw…ô-*…ômiŇč-koŇčńßokwo. pnatas ńßnlitan na dakis pawan …ômptgsa.  ¶ia *** (**</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Burkina faso = Gaga kska Meycow ka Burkina faso, 13 00 N, 2 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 274,200 sq km (hangan na o Tg75) (knlbanga dxgal o 273,800 sq km, knlbangan qsiya o 400 sq km) . Kana ka sejiqun o niqan 19,512,533 hiyi. Gaga Ouagadougou ka pusu alang paru, jiyax 11 idas 12 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Burkina faso ga wada sugan 43.00% ka dxgal qpahan, 20.40% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 36.60% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Roch Marc Christian Kabor√©, pnaah hngkawas2015 idas 12 jiyax 29pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Pucinafaso Pucinafaso (kari Fako: Burkina Faso) we ini alang Sife ka ini tsiyo rcilung, kana dheran alang nii we ga menaq hunac siyo na Nrao Sahara. Futa ka ngayan na na cbeyo (kari Fako: Haute Volta), knkawas 1984 idas 8 de wada pryuxun ngayan alang na saya di. Sotu na kesun Wacyatuku we ga menaq ckceka alang daha, kiya tgparu ba alang daha hini ma, cingci, wunfa congsin na. Alang Pucinafaso nii ge, tghiti ba mkela patis ka seediq daha kana laalang bobo dheran nii, yaani maha 23% ka seediq daha mkela patis. Alang ini riyung kayfa dungan ka alang nii. Risu Wunming kukwo Sife ka Pucinafaso nii, kndalax 3suci betaq 13suci, ga spatis alang tghunac iril na Nizu daka Pucinafaso ka Pura-wunfa. Saya dige maha 60 hari ka alang ini pgtena, Mosicu ka mgrahul na bale, Sangfuta ka ngayan na han am, knkawas 1984 de ryuxun daha mesa Pucinafaso di, kari Mosicu ka "Burkina" nii, "seediq msderux" ka dungus na, meniq ka "Foso" ge kari Toyora, "cukwo" ka dungus na. Knkawas 1896, meyah dehuk Futa hini ka seediq Fakwo ma. Fakwo-suti ka hini mesa, ani si Mosicu ka bsiyaq ba qmnlahang hini we ani knkana kncyukan daha, betaq ba knkawas 1919 de, wada ngalan Fakwo ka sotu daha Wacyaku di, niqan duna ka dheran daya nSyang-hayan duri we, wada suupun cumingti bgurah di, asi daha gxali mesa Sangfuta di, ririh so kingal alang Sife nFakwo-renpang peni. Knkawas 1932, ado ka lmngelung cingci na ka Sife-rengpang nFakwo ma, wada sdapun alang bcbici hari, betaq knkawas 1937 de, Sangfuta ma dheran ssiyo na we kpryuxan na ma, tnyanun mesa "sang-Syang-hayan" (kari Fakwo: Haute-C√īte d'Ivoire) . Knkawas 1956, wada pooda kingal faan ka Fakwo, naka spuun bleyaq lmngelung dungan ka hayuay-suti-cungcong mesa hii, bobo na daha knkawas ka 1958 de, Wada sptotuy dehuk cucu-konghokwo ka Sang-futa nii di ma, knkawas 1960 de, mswaye Fakwo ma turi di. Bobo wada turi ka Sang-futa nii dungan duri we, maah 10 hari knkawas mrrudu ma ini tbleyaq alang daha, betaq ba pnrdingan knkawas 1990 de kndudul malu hari di. Knkawas 2014 idas 10 ali 30, egu seediq pneyah alang daha paru meyah suwe ka Pucinafaso nii, meyah suwe mn4 lmutuc tloong tluungan congtong ka Kong-pawre we, mpkmriyux senfa daha ma pqnedis ttluungan congtong, remux kwohwe ka seediq suwe ma, mosa pskama sucungting ga sotu Wacyatuku hiya. Uxe wano yipan-mingcong, niqan supi ka meyah suwe duri, kika mremux hii ka seediq sewe ma smeeliq qyqeya de, Pucina kwangpo-tentay (Radiodiffusion-T√©l√©vision du Burkina, RTB) daha we asi alix paha kari ndaan quri nii. Knkawas 2014 idas 10 ali 31, wada asi alix tnluungan na congtong ka Kong-pawre, wada qduriq Syangya-hayan di. Knkawas 2015 idas 9 ali 16, cungpen ka Pucinafaso nii, supi dmayo congtong daha wada lixun ka Puraysu‚ÄßKongpawre ka, mremux neko-yihwe daha ma, qrapun daha ka ringsu congtong Misear‚ÄßKafanto (Michel Kafando) daka congri Yakopa‚ÄßYisako‚ÄßCita (Yacouba Isaac Zida), ma, duma ka puhwe-socangÔĻĚ7ÔĻě. Idas 9 ali 21, wada plaxun ka Kafando de, wada mosa qduriq mugleing Fakwo-tasukwan di. Sife kwocya-cingci-kongtongti we, mosa ptbale rmengo supi tmnutuy cengpen daka supi ini sruwa cungpen, so kiya de mgrebu idas 9 ali 23, supi mqlahang congtong we cengsu-seyi, prihun na kwotu-cunghu ka cengri, kika Kafando ka cucung dungan. Knkawas 2015 idas 11 ali 29, psgao ppheyu daha congtong, Roko‚ÄßMako‚ÄßKorisutian‚ÄßKapore ka mangal, 53.43% ka topyawri na, knkawas 2015 idas 12 ali 29 de Kapore ka tloong tloongan congtong di. Tiri 27wan pingfan-kongri ka knuglhahang ka alang Pucinafaso nii, ga meniq quri dheran Sice, ga mssuayus daka alang Mari, syangya-hayan, Cyana, Toko, Penan ma Nizu, copyaw na ga pgcenga peywe 9¬į daka 15¬į, tongcing 2¬į daka 5¬į, ado ga meniq tgdaya yayung Cifuta, kii kesun daha "San-futa". Ga moda mqluli alang daha ka yayung Futa nii, qsiya na yayung nii ge asi ka qtaun mdengu karac ma qmuyux kaarc, ncigin uka hari qsiya, kika uka asu mdooda hiya, ini blebil qsiya na duri, uka riyung pnhgalang daha hini, ini knbaka ppuqun daha, kika kntteun pggeeluk alang ssiyo daha, uka daha brahan mtburux nanaq kingl alang. Karac na Pucinafaso nii we so bbsuring mttilux, hama 500 betaq 1000cm ka qnyuxan na kingal knkawas, egu hari quri hunac ma tikuh hari ka daya na. Uka nrao alang daha, ani si tnugiyo bale bnaquy ka dheran daha quri ggqiyan hido, uka ppmhaun phgalang ; qruri so hunac na hreyan we niqan rngedi rako meeyah mekan pnhmaan, kika dheran ckceka alang daha ma dheran quri hhreyan hido hiya si malu niqun seediq, ga sgcuqi hbaro riyung ka seediq ga meniq hii di, rmabang ka dheran ckceka na. Nii ge anu 15, 16 suci han peni, alang Sanfuta hini ge snqrngutan alang Hwecyaw ka Mantingko daka Sanghay-wangkwo, ciida de Mosicu na Sanfuta nii we, mtlibu breenux ckceka dheran daha kmciyuk. Cingci Cingci daha we nongmu ka lekuh daha, wada mquri hiya pacung ka rawtongri daha. Ado uka riyung cuyen ka dheya nii ma ga meniq siyo dheran nrao, uka hari dheran qqpahun daha, alang Pucinafaso nii ge ririh so alang mqrinuc ka dheya, seediq alang ndheya nii ka egu riyung mosa qmeepah nganguc ka laalang Feco quri hini. Kingal ba eluw rulu puniq mmaha Syangya-hayan ka teru daha, kika niqan pnugaluk dah aka dheya nii. Alang Pucinafaso nii daha laalang ksiiyo daha, so Nizu, Penan, Toko, Syangya-hayan, Mari, Saynecyaar dunii, ini turi han we, to qnlhangan Fakwo kana, kika bobo nturi de, kari quri seyhu daha we dmooi kari Fakwo. Pila Pucinafaso nii saya ka Sife-farang (Franc CFA) nii we, snpuwan pheyu na alang dnii ka Sife-cingcihopi-renmong nii ka smnalu Gino ba gmtange nomu-cingci we, uxe pdehuk lmekuh kkuudus seediq alang daha, kika egu riyung ka seediq mpqeepah mquri nganguc migin qqpahan daha, mqquri ssiyo alang dah aka Cyana, Syangya-hayan ma Cineya, qmeepah ba bale ka kkdusan daha, niqan naq mosa tnnais qmeepah ma, egu nanaq ka asi eniq laalang icil duri. spegun saya de, yaani maha pay wan hari ka sediq Pucinafaso nii ga asi eniq Cyana ma Syangya-hayan daha alang nii, asi klai mesa ini ba kbeyax ka cingci na alang Pucinafaso nii. Singceng-cuyu. Pucinafaso nii we, ga na ptyusan 13 taci, (Kari Fakwo: R√©gion), toma na 13 taci nii de niqan 45 sung (Kari Fakwo: Provinces) . Cungsu Sotu na we Wacyatuku, hmrinas 100 wan ka seediq na, pnheyu hini ka kutu nMosicu ka Wacyatuku wankwo duri. kndalax sotu nSyang-hayan ka Apisun we niqan rulu puniq dehuk hini, bobo na de, mkpdhekun na Nizu sotu ka Niyame. Waycyaw Pngluban na daka Conghwa-mingkwo. Qtai pngluban na Conghwa-mingkwo daka Pucinafaso. Knkawas 1960 hayan we, pnheyu waycyaw kwansi daka Conghwa-mingkwo han, ani si wada msetuq Knkawas 1973. Knkawas 1994 dungan we mkmalu dung, ani si knkawas 2018 idas 5 ali 24 dung we, mn2 twan-cyaw dehuk saya. Pngluban na daka Conghwe-zeming-konghokwo. Qtai pngluban na Conghwe-zeming-konghokwo daka Pucinafaso. Pngluban na Conghwe-zeming-konghokwo daka Pucinafaso nii we, pntasan daha knkawas 1973 idas 9 ali 15, knkawas 1994 idas 2 ali 2, seyhu Pucinafaso daka Conghwa-mingkwo matis fucyaw-kongpaw, knkawas naq ciida duri we, paha kari maalix pngluban daha ka Pucinafaso ka Conghwe-zeming-konghokwo, knkawas 2018 idas 5 ali 26 dungan we, pklmeun daha ka pngluban na Pucinafaso daka Conghwe-zeming-konghokwo. Pnatas Hnlitan na Dakis Pawan emptgsa. CIA Ś§Ėšļ§ťÉ® (ŚŹÉŤ¶č</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= bu…ĺkina *aso = gaga kska m…ô ¶ow ka bu…ĺkina *aso, ** ** n, * ** w ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km (ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *** sq km) . kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga ouagadougou ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas ** ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal bu…ĺkina *aso ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka …ĺo ¶ńß ma…ĺ ¶  ¶ńß…ĺistian kabo…ĺ*, pnaańß ńßŇčkawas**** idas ** …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' pu ¶ina*aso pu ¶ina*aso (ka…ĺi *ako: bu…ĺkina *aso) w…ô ini alaŇč si*…ô ka ini tsijo …ĺ ¶iluŇč, kana dńß…ô…ĺan alaŇč nii w…ô ga m…ônaq ńßuna ¶ sijo na n…ĺao sańßa…ĺa. *uta ka Ňčajan na na  ¶b…ôo (ka…ĺi *ako: ńßaut…ô *olta), knkawas **** idas * d…ô wada p…ĺjuxun Ňčajan alaŇč na saja di. sotu na k…ôsun wa ¶jatuku w…ô ga m…ônaq  ¶k ¶…ôka alaŇč dańßa, kija tgpa…ĺu ba alaŇč dańßa ńßini ma,  ¶iŇč ¶i, wun*a  ¶oŇčsin na. alaŇč pu ¶ina*aso nii g…ô, tgńßiti ba mk…ôla patis ka s…ô…ôdiq dańßa kana laalaŇč bobo dńß…ô…ĺan nii, jaani mańßa **% ka s…ô…ôdiq dańßa mk…ôla patis. alaŇč ini …ĺijuŇč kaj*a duŇčan ka alaŇč nii. …ĺisu wunmiŇč kukwo si*…ô ka pu ¶ina*aso nii, kndalax *su ¶i b…ôtaq **su ¶i, ga spatis alaŇč tgńßuna ¶ i…ĺil na ni*u daka pu ¶ina*aso ka pu…ĺa-wun*a. saja dig…ô mańßa ** ńßa…ĺi ka alaŇč ini pgt…ôna, mosi ¶u ka mg…ĺańßul na bal…ô, saŇč*uta ka Ňčajan na ńßan am, knkawas **** d…ô …ĺjuxun dańßa m…ôsa pu ¶ina*aso di, ka…ĺi mosi ¶u ka "bu…ĺkina" nii, "s…ô…ôdiq msd…ô…ĺux" ka duŇčus na, m…ôniq ka "*oso" g…ô ka…ĺi tojo…ĺa, " ¶ukwo" ka duŇčus na. knkawas ****, m…ôańß d…ôńßuk *uta ńßini ka s…ô…ôdiq *akwo ma. *akwo-suti ka ńßini m…ôsa, ani si mosi ¶u ka bsijaq ba qmnlańßaŇč ńßini w…ô ani knkana kn ¶jukan dańßa, b…ôtaq ba knkawas **** d…ô, wada Ňčalan *akwo ka sotu dańßa wa ¶jaku di, niqan duna ka dńß…ô…ĺan daja nsjaŇč-ńßajan du…ĺi w…ô, wada suupun  ¶umiŇčti bgu…ĺańß di, asi dańßa gxali m…ôsa saŇč*uta di, …ĺi…ĺińß so kiŇčal alaŇč si*…ô n*akwo-…ĺ…ônpaŇč p…ôni. knkawas ****, ado ka lmŇč…ôluŇč  ¶iŇč ¶i na ka si*…ô-…ĺ…ôŇčpaŇč n*akwo ma, wada sdapun alaŇč b ¶bi ¶i ńßa…ĺi, b…ôtaq knkawas **** d…ô, saŇč*uta ma dńß…ô…ĺan ssijo na w…ô kp…ĺjuxan na ma, tnjanun m…ôsa "saŇč-sjaŇč-ńßajan" (ka…ĺi *akwo: ńßaut…ô- ¶*t…ô d'i*oi…ĺ…ô) . knkawas ****, wada pooda kiŇčal *aan ka *akwo, naka spuun bl…ôaq lmŇč…ôluŇč duŇčan ka ńßajuaj-suti- ¶uŇč ¶oŇč m…ôsa ńßii, bobo na dańßa knkawas ka **** d…ô, wada sptotuj d…ôńßuk  ¶u ¶u-koŇčńßokwo ka saŇč-*uta nii di ma, knkawas **** d…ô, mswaj…ô *akwo ma tu…ĺi di. bobo wada tu…ĺi ka saŇč-*uta nii duŇčan du…ĺi w…ô, maańß ** ńßa…ĺi knkawas m…ĺ…ĺudu ma ini tbl…ôaq alaŇč dańßa, b…ôtaq ba pn…ĺdiŇčan knkawas **** d…ô kndudul malu ńßa…ĺi di. knkawas **** idas ** ali **, …ôgu s…ô…ôdiq pn…ôańß alaŇč dańßa pa…ĺu m…ôańß suw…ô ka pu ¶ina*aso nii, m…ôańß suw…ô mn* lmutu ¶ tlooŇč tluuŇčan  ¶oŇčtoŇč ka koŇč-paw…ĺ…ô w…ô, mpkm…ĺijux s…ôn*a dańßa ma pqn…ôdis ttluuŇčan  ¶oŇčtoŇč, …ĺ…ômux kwońßw…ô ka s…ô…ôdiq suw…ô ma, mosa pskama su ¶uŇčtiŇč ga sotu wa ¶jatuku ńßija. ux…ô wano jipan-miŇč ¶oŇč, niqan supi ka m…ôańß suw…ô du…ĺi, kika m…ĺ…ômux ńßii ka s…ô…ôdiq s…ôw…ô ma sm…ô…ôliq qjq…ôa d…ô, pu ¶ina kwaŇčpo-t…ôntaj (…ĺadiodi**usion-t*l**ision du bu…ĺkina, …ĺtb) dańßa w…ô asi alix pańßa ka…ĺi ndaan qu…ĺi nii. knkawas **** idas ** ali **, wada asi alix tnluuŇčan na  ¶oŇčtoŇč ka koŇč-paw…ĺ…ô, wada qdu…ĺiq sjaŇčja-ńßajan di. knkawas **** idas * ali **,  ¶uŇčp…ôn ka pu ¶ina*aso nii, supi dmajo  ¶oŇčtoŇč dańßa wada lixun ka pu…ĺajsu*koŇčpaw…ĺ…ô ka, m…ĺ…ômux n…ôko-jińßw…ô dańßa ma, q…ĺapun dańßa ka …ĺiŇčsu  ¶oŇčtoŇč mis…ôa…ĺ*ka*anto (mi ¶ńß…ôl ka*ando) daka  ¶oŇč…ĺi jakopa*jisako* ¶ita (ja ¶ouba isaa ¶ *ida), ma, duma ka puńßw…ô-so ¶aŇč***. idas * ali **, wada plaxun ka ka*ando d…ô, wada mosa qdu…ĺiq mugl…ôiŇč *akwo-tasukwan di. si*…ô kwo ¶ja- ¶iŇč ¶i-koŇčtoŇčti w…ô, mosa ptbal…ô …ĺm…ôŇčo supi tmnutuj  ¶…ôŇčp…ôn daka supi ini s…ĺuwa  ¶uŇčp…ôn, so kija d…ô mg…ĺ…ôbu idas * ali **, supi mqlańßaŇč  ¶oŇčtoŇč w…ô  ¶…ôŇčsu-s…ôi, p…ĺińßun na kwotu- ¶uŇčńßu ka  ¶…ôŇč…ĺi, kika ka*ando ka  ¶u ¶uŇč duŇčan. knkawas **** idas ** ali **, psgao ppńß…ôu dańßa  ¶oŇčtoŇč, …ĺoko*mako*ko…ĺisutian*kapo…ĺ…ô ka maŇčal, **.**% ka topjaw…ĺi na, knkawas **** idas ** ali ** d…ô kapo…ĺ…ô ka tlooŇč tlooŇčan  ¶oŇčtoŇč di. ti…ĺi **wan piŇč*an-koŇč…ĺi ka knuglńßańßaŇč ka alaŇč pu ¶ina*aso nii, ga m…ôniq qu…ĺi dńß…ô…ĺan si ¶…ô, ga mssuajus daka alaŇč ma…ĺi, sjaŇčja-ńßajan,  ¶jana, toko, p…ônan ma ni*u,  ¶opjaw na ga pg ¶…ôŇča p…ôw…ô ** daka ***, toŇč ¶iŇč ** daka **, ado ga m…ôniq tgdaja jajuŇč  ¶i*uta, kii k…ôsun dańßa "san-*uta". ga moda mqluli alaŇč dańßa ka jajuŇč *uta nii, qsija na jajuŇč nii g…ô asi ka qtaun md…ôŇču ka…ĺa ¶ ma qmujux kaa…ĺ ¶, n ¶igin uka ńßa…ĺi qsija, kika uka asu mdooda ńßija, ini bl…ôbil qsija na du…ĺi, uka …ĺijuŇč pnńßgalaŇč dańßa ńßini, ini knbaka ppuqun dańßa, kika kntt…ôun pgg…ô…ôluk alaŇč ssijo dańßa, uka dańßa b…ĺańßan mtbu…ĺux nanaq kiŇčl alaŇč. ka…ĺa ¶ na pu ¶ina*aso nii w…ô so bbsu…ĺiŇč mttilux, ńßama *** b…ôtaq **** ¶m ka qnjuxan na kiŇčal knkawas, …ôgu ńßa…ĺi qu…ĺi ńßuna ¶ ma tikuńß ńßa…ĺi ka daja na. uka n…ĺao alaŇč dańßa, ani si tnugijo bal…ô bnaquj ka dńß…ô…ĺan dańßa qu…ĺi ggqijan ńßido, uka ppmńßaun pńßgalaŇč ; q…ĺu…ĺi so ńßuna ¶ na ńß…ĺ…ôan w…ô niqan …ĺŇč…ôdi …ĺako m…ô…ôańß m…ôkan pnńßmaan, kika dńß…ô…ĺan  ¶k ¶…ôka alaŇč dańßa ma dńß…ô…ĺan qu…ĺi ńßńß…ĺ…ôan ńßido ńßija si malu niqun s…ô…ôdiq, ga sg ¶uqi ńßba…ĺo …ĺijuŇč ka s…ô…ôdiq ga m…ôniq ńßii di, …ĺmabaŇč ka dńß…ô…ĺan  ¶k ¶…ôka na. nii g…ô anu **, ** su ¶i ńßan p…ôni, alaŇč san*uta ńßini g…ô snq…ĺŇčutan alaŇč ńßw…ô ¶jaw ka mantiŇčko daka saŇčńßaj-waŇčkwo,  ¶iida d…ô mosi ¶u na san*uta nii w…ô, mtlibu b…ĺ…ô…ônux  ¶k ¶…ôka dńß…ô…ĺan dańßa km ¶ijuk.  ¶iŇč ¶i  ¶iŇč ¶i dańßa w…ô noŇčmu ka l…ôkuńß dańßa, wada mqu…ĺi ńßija pa ¶uŇč ka …ĺawtoŇč…ĺi dańßa. ado uka …ĺijuŇč  ¶uj…ôn ka dńß…ôa nii ma ga m…ôniq sijo dńß…ô…ĺan n…ĺao, uka ńßa…ĺi dńß…ô…ĺan qqpańßun dańßa, alaŇč pu ¶ina*aso nii g…ô …ĺi…ĺińß so alaŇč mq…ĺinu ¶ ka dńß…ôa, s…ô…ôdiq alaŇč ndńß…ôa nii ka …ôgu …ĺijuŇč mosa qm…ô…ôpańß ŇčaŇču ¶ ka laalaŇč *…ô ¶o qu…ĺi ńßini. kiŇčal ba …ôluw …ĺulu puniq mmańßa sjaŇčja-ńßajan ka t…ô…ĺu dańßa, kika niqan pnugaluk dańß aka dńß…ôa nii. alaŇč pu ¶ina*aso nii dańßa laalaŇč ksiijo dańßa, so ni*u, p…ônan, toko, sjaŇčja-ńßajan, ma…ĺi, sajn…ô ¶jaa…ĺ dunii, ini tu…ĺi ńßan w…ô, to qnlńßaŇčan *akwo kana, kika bobo ntu…ĺi d…ô, ka…ĺi qu…ĺi s…ôńßu dańßa w…ô dmooi ka…ĺi *akwo. pila pu ¶ina*aso nii saja ka si*…ô-*a…ĺaŇč (*…ĺan ¶  ¶*a) nii w…ô, snpuwan pńß…ôu na alaŇč dnii ka si*…ô- ¶iŇč ¶ińßopi-…ĺ…ônmoŇč nii ka smnalu gino ba gmtaŇč…ô nomu- ¶iŇč ¶i w…ô, ux…ô pd…ôńßuk lm…ôkuńß kkuudus s…ô…ôdiq alaŇč dańßa, kika …ôgu …ĺijuŇč ka s…ô…ôdiq mpq…ô…ôpańß mqu…ĺi ŇčaŇču ¶ migin qqpańßan dańßa, mqqu…ĺi ssijo alaŇč dańß aka  ¶jana, sjaŇčja-ńßajan ma  ¶in…ôa, qm…ô…ôpańß ba bal…ô ka kkdusan dańßa, niqan naq mosa tnnais qm…ô…ôpańß ma, …ôgu nanaq ka asi …ôniq laalaŇč i ¶il du…ĺi. sp…ôgun saja d…ô, jaani mańßa paj wan ńßa…ĺi ka s…ôdiq pu ¶ina*aso nii ga asi …ôniq  ¶jana ma sjaŇčja-ńßajan dańßa alaŇč nii, asi klai m…ôsa ini ba kb…ôax ka  ¶iŇč ¶i na alaŇč pu ¶ina*aso nii. siŇč ¶…ôŇč- ¶uju. pu ¶ina*aso nii w…ô, ga na ptjusan ** ta ¶i, (ka…ĺi *akwo: …ĺ*gion), toma na ** ta ¶i nii d…ô niqan ** suŇč (ka…ĺi *akwo: p…ĺo*in ¶…ôs) .  ¶uŇčsu sotu na w…ô wa ¶jatuku, ńßm…ĺinas *** wan ka s…ô…ôdiq na, pnńß…ôu ńßini ka kutu nmosi ¶u ka wa ¶jatuku wankwo du…ĺi. kndalax sotu nsjaŇč-ńßajan ka apisun w…ô niqan …ĺulu puniq d…ôńßuk ńßini, bobo na d…ô, mkpdńß…ôkun na ni*u sotu ka nijam…ô. waj ¶jaw pŇčluban na daka  ¶oŇčńßwa-miŇčkwo. qtai pŇčluban na  ¶oŇčńßwa-miŇčkwo daka pu ¶ina*aso. knkawas **** ńßajan w…ô, pnńß…ôu waj ¶jaw kwansi daka  ¶oŇčńßwa-miŇčkwo ńßan, ani si wada ms…ôtuq knkawas ****. knkawas **** duŇčan w…ô mkmalu duŇč, ani si knkawas **** idas * ali ** duŇč w…ô, mn* twan- ¶jaw d…ôńßuk saja. pŇčluban na daka  ¶oŇčńßw…ô-*…ômiŇč-koŇčńßokwo. qtai pŇčluban na  ¶oŇčńßw…ô-*…ômiŇč-koŇčńßokwo daka pu ¶ina*aso. pŇčluban na  ¶oŇčńßw…ô-*…ômiŇč-koŇčńßokwo daka pu ¶ina*aso nii w…ô, pntasan dańßa knkawas **** idas * ali **, knkawas **** idas * ali *, s…ôńßu pu ¶ina*aso daka  ¶oŇčńßwa-miŇčkwo matis *u ¶jaw-koŇčpaw, knkawas naq  ¶iida du…ĺi w…ô, pańßa ka…ĺi maalix pŇčluban dańßa ka pu ¶ina*aso ka  ¶oŇčńßw…ô-*…ômiŇč-koŇčńßokwo, knkawas **** idas * ali ** duŇčan w…ô, pklm…ôun dańßa ka pŇčluban na pu ¶ina*aso daka  ¶oŇčńßw…ô-*…ômiŇč-koŇčńßokwo. pnatas ńßnlitan na dakis pawan …ômptgsa.  ¶ia *** (**</PHON>
    </S>
</TEXT>