<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Burundi" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Burundi" copyright="CC BY-SA" citation="Burundi. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Burundi" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Burundi, title = Burundi, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Burundi} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Burundi = Gaga kska Meycow ka Burundi, 3 30 S, 30 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 27,830 sq km(hangan na o Tg147) (knlbanga dxgal o 25,680 sq km, knlbangan qsiya o 2,150 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 11,099,298 hiyi. Gaga Bujumbura ka pusu alang paru, jiyax 1 idas 7 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Burundi ga wada sugan 73.30% ka dxgal qpahan, 6.60% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 20.10% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Pierre Nkurunziza, pnaah hngkawas2005 idas 4 jiyax 26pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Risu Urongti ka ngayan na bale, suryo-suci de mgfongcen-wangkwo di. pnrading ckceka na sucyo-suci, Ingkwo, Tokwo, Pirisu teru alang nii mremux dheran Urongti nii. Knkawas 1890 dige, wada poxun na Tokwo ka wangceng bsiyaq qmnlahang hiya, ngala na dheran quri Yongge nTokwo, ma, knkawas 1916 de supi nPirisu wada mangal di. Bobo tiyicu-sucetacan, kworen de wada na biqan Pirisu ka dheran pnspuwan Ruanta-Urongti, peeyah bukuy dmudul wangcu hiya ka meyah qmlahang. Betaq mnhedu tiarcu-sucetacan de, Ruanta-Urongti nii de ga twokwan-ringti na renhokwo duma di ma, ga na twokwan Pirisu, knkawas 1962 idas 7 ali 1 de turi bale di ma, Purongti wangkwo dheya di. Hani turi ka Purongti nii ge mnwang-cen dungan han, ani si knkawas 1966 de wada laxan sosyang Misear-Mikongpero pneyah supi ka wangcu tnloong hiya(hani ba gmneeluk wangwe ka heya duri), kika pheyu Purongti-konghokwo, prading qqlahang cyunzun-tucay-cuceng. Daha mingcu na bale ka alang Purongti nii. Seediq Tusi ka ye ba maha yicungpan nseediq Purongti nii ka peeyah suryosuci ga dmoi tongcucen na, ga qmlahang to hari ttnlibu pingming-paysing kesun seediq Hutu, tikuh ba yencuming kesun Towa ka ga tuumal hiya. So nii ka seediq tikuh ba ga hei qmlahang seediq rahul ge, ini ktkelang ka pusu na alang nii ma, so hari kingal naq, rmabang ba de dehuk knkawas 1993 idas 10. Ciida we, mnugaya ba mgyenso Purongti nii ka Hutuzun ma, hani ba mksepac idas mgyenso ma, tgkingal mingswen congtong ka Mearsiaw‚ÄßWuntataye ge wada gruusun slipaq na supi ga qlhangan situzun. Nhqilan na Wuntataye dige, psrading congcu-congtu nPuringti nii, ndaan daha congcu-congtu nii we, yaani wada 20wan ka wada mhuqil ka seediq daha. Betaq ba knkawas 2002 de, cuccung na Citucunghu daka sepac ini pntena klegan Hutu-pancin we matis tingcan-seyi ka pntbale nkwoci, kika daka hiti ba kmciyuk seyhu ka beyax wucwang-cucu mingcu-cehwang(kari Fakwo ge: Conseil National Pour la D√©fense de la D√©mocratie‚ÄďForces pour la D√©fense de la D√©mocratie,CNDD‚ÄďFDD) wada mtpatis tingcan-seyi, pnttasan daha sotu na Tansangniya knkawas 2006 idas 9 ali 7. Tiri Purongti nii we alang ini ptsiyo rcilng, ga meniq so bobo tongfe-tareku hiya, so tqriru hari ka dheran na, quri hhreyan hido ka rcilung Takanyiko, asi lux mkdere paru ka ddgiyaq na, kiya ka pnswayan daha yayung Niroho daka yayung Kanko Feco, "toma bahak"Feco kesun daha, 27830km¬≤ kana ka dheran na. Nniqan Ga meniq hunac cutaw na tongfe ka Purongti nii, alang ini ptsiyo rcilung paru, so mciwil hari ka dheran na, quri hhreyan na hido we ga msuayus daka Tansangniya ma, quri ggqiyan na hido ge ga msuayus Kangkwo-konghokwo, quri daya na we ga msuauas Ruanta, ga mswaye hini ka yayung Kangkwo daka yayung Niroho. Hnigan dheran Kana hari alang nPurongti nii ge, hmrinas heyap 1500m, quri ggqiyan hido so pnsuayas na Ruanta hii we, to ddqiya kdere paru, rmabang ba knbrawan na we maha 2760m, snpagan dheran na we mslebu quri hhreyan hido, ani dehuk Tansangniya nana we hmrinas 1300m dungan. Quri ggqiyan hido we mquri Tansangniya de, asi lux mslebu dehuk icil na Tongfe-tareku. Qsiya Hunac na Tongfe-tareku we niqan yayung Rucici ma rcilung Tankanyiko, kwocihu ka rcilung Tankanyiko nii, ga dheran na Purongti ka mddeka rcilung nii. Ga quri ggqiyan dheran na we niqan rcilung Cifu duri. Karac Karac na we so bsuring mttilux, qquyux na kingal knkawas we 1200mm betaq 1600mm. Ani naq ga meniq cutaw we, ado ka bbaro dheran na ma egu quyux dheran daha quri hini. Ado ini bleqi smmalu ka sweri na, kika knteetu srnecu paru ma egu snliqan na, maku mnkala baro ka qsiya na rcilung Tankanyiko, asi lux naqah kana ka kongyeci, suci ma eluw kssiyo na rcilung Tankanyiko nii, moda naq we naqah ba bale. Singcung cihwa 17 kana ka sungci-singcengci na Purongti nii, knkawas 2000 han we, mtdaha ka singcengci nPusongpura, kika Pusongpura-su ma Pusongpura-syang. Cingci Kafe daka ocya nii ka rmabang ba pptahan wayhwe daha, ani si qmita karac knkawas ciida ka ye egu nngalan daha ma ye tikuh ka nngalang daha, ma, ye niqan so mrrudu alang daha de tikuh ba nngalan daha. Blebun, srqemu, brisan duri we ririh lekuh ba pnhgalang daha duri. Cceka na pnhgalang nii peni na, pnhmaan daha blebun we tg10 kana laalang bobo dheran nii. Nongye Nongye nii ge lekuh bale kwocya cingci daha, asi si ini riyung kmalu ka pphuma dada pnhgalang, anu muyu naq pphuma daha cbeyo nana, kika ini baka pnyahan pnhmaan daha. Niqan kafe, wata, bunga qhuni, bbeluh, bunga, macu daha, blebun, brisan, trabus, bunga tumun ma mugi dnii ka pnhgalang daha; kwening, congriyo, pimayo, tmaku ma paye we, niqan tikuh pnhmaan daha, bunga qhuni, bberuh ma bunga msibus dnii ka ppuqun daha bale, meniq ka wata ma yoye we ga daha phmaan reku, hoku na Ciruru ka egu bale. Simuye Simuye nii ge cwantong-canye, ga tmabu miric urung, miric lmiqu ma miric uban. Yiye Ini kparu riyung ka yiye daha, ga mtgutu quri Tankan-yikohu hii kana, qcurux nngalan na knkawas 2005 we, maha bale 14200MT hari. Kwangye Alang Purongti nii ge ririh uka kwangcan, tikuh bale knriyan daha si, u ma king, ani betaq saya nana ge, ga daha ini dheki ticu-tiyawca ka kwangcna-cuyen daha. Kongye Ririh so ga hani ba prading ka kongye daha nana, wano bale kafe ma menhwa cyakong nana, ma, smmalu sino biru ma qperas, kongtenryan na kana knkawas 2007 we 9200 wantu(kw/hrs). Cyawtong Cyawtong daha we ini bale pmaanu, uka rulu puniq alang daha, 12,322km ka qndisan kana elu na rulu, 1286km bale ka niqan kurotaru, tg2 kdkarun daha kongru we 3700km, duma de tnugiyo elu biciq, kana elu daha duri we ini daha qlhangi ma, qmuyux de syqeyaq naqah daun. Kana kklegan rulu daha we, ye ba 48000 ryang. Niqan ka rulu daha mmaha quri Tansangniya, niqan stmaun sapah skiya ka Pusongpura, niqan sapah skiya ka pndngusan ali mmaha Owco, Kangkwo-mingcu-konghokwo ma tongfe, ma, meyah dungan. Kwoci mawyi Cuko-mawyi Quri cuko-mawyi daha, knkawas 2009 we 6800wan meyyen ka sucu-congcu na, kafe, ocya, sato, wata ma qraqil camac dnii ka cuyaw-sucuping na, cuyaw-susukwo na we Zwesu, Ingkwo, Pacisutan, Pirisu, Ruanta ma Ayci. Cinko mawyi Suzu-congcu na knkawas 2009 Purongti nii we, maha ba 2.75yi meyyen, cuyaw-suzu-ping na we cise, suyo-cuping, supping dnii. Cuyaw-suzukwo we Sauti-arapo, Pirisu, Ukanta, Kenya, Congkwo, Fakwo, Tokwo, Ingtu, Tansangniya ma Tanah Tunux.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= bu…ĺundi = gaga kska m…ô ¶ow ka bu…ĺundi, * ** s, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o **,*** sq km(ńßaŇčan na o tg***) (knlbaŇča dxgal o **,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga bu…üumbu…ĺa ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax * idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal bu…ĺundi ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, *.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka pi…ô…ĺ…ĺ…ô nku…ĺun*i*a, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' …ĺisu u…ĺoŇčti ka Ňčajan na bal…ô, su…ĺjo-su ¶i d…ô mg*oŇč ¶…ôn-waŇčkwo di. pn…ĺadiŇč  ¶k ¶…ôka na su ¶jo-su ¶i, iŇčkwo, tokwo, pi…ĺisu t…ô…ĺu alaŇč nii m…ĺ…ômux dńß…ô…ĺan u…ĺoŇčti nii. knkawas **** dig…ô, wada poxun na tokwo ka waŇč ¶…ôŇč bsijaq qmnlańßaŇč ńßija, Ňčala na dńß…ô…ĺan qu…ĺi joŇčg…ô ntokwo, ma, knkawas **** d…ô supi npi…ĺisu wada maŇčal di. bobo tiji ¶u-su ¶…ôta ¶an, kwo…ĺ…ôn d…ô wada na biqan pi…ĺisu ka dńß…ô…ĺan pnspuwan …ĺuanta-u…ĺoŇčti, p…ô…ôańß bukuj dmudul waŇč ¶u ńßija ka m…ôańß qmlańßaŇč. b…ôtaq mnńß…ôdu tia…ĺ ¶u-su ¶…ôta ¶an d…ô, …ĺuanta-u…ĺoŇčti nii d…ô ga twokwan-…ĺiŇčti na …ĺ…ônńßokwo duma di ma, ga na twokwan pi…ĺisu, knkawas **** idas * ali * d…ô tu…ĺi bal…ô di ma, pu…ĺoŇčti waŇčkwo dńß…ôa di. ńßani tu…ĺi ka pu…ĺoŇčti nii g…ô mnwaŇč- ¶…ôn duŇčan ńßan, ani si knkawas **** d…ô wada laxan sosjaŇč mis…ôa…ĺ-mikoŇčp…ô…ĺo pn…ôańß supi ka waŇč ¶u tnlooŇč ńßija(ńßani ba gmn…ô…ôluk waŇčw…ô ka ńß…ôa du…ĺi), kika pńß…ôu pu…ĺoŇčti-koŇčńßokwo, p…ĺadiŇč qqlańßaŇč  ¶jun*un-tu ¶aj- ¶u ¶…ôŇč. dańßa miŇč ¶u na bal…ô ka alaŇč pu…ĺoŇčti nii. s…ô…ôdiq tusi ka j…ô ba mańßa ji ¶uŇčpan ns…ô…ôdiq pu…ĺoŇčti nii ka p…ô…ôańß su…ĺjosu ¶i ga dmoi toŇč ¶u ¶…ôn na, ga qmlańßaŇč to ńßa…ĺi ttnlibu piŇčmiŇč-pajsiŇč k…ôsun s…ô…ôdiq ńßutu, tikuńß ba j…ôn ¶umiŇč k…ôsun towa ka ga tuumal ńßija. so nii ka s…ô…ôdiq tikuńß ba ga ńß…ôi qmlańßaŇč s…ô…ôdiq …ĺańßul g…ô, ini ktk…ôlaŇč ka pusu na alaŇč nii ma, so ńßa…ĺi kiŇčal naq, …ĺmabaŇč ba d…ô d…ôńßuk knkawas **** idas **.  ¶iida w…ô, mnugaja ba mgj…ônso pu…ĺoŇčti nii ka ńßutu*un ma, ńßani ba mks…ôpa ¶ idas mgj…ônso ma, tgkiŇčal miŇčsw…ôn  ¶oŇčtoŇč ka m…ôa…ĺsiaw*wuntataj…ô g…ô wada g…ĺuusun slipaq na supi ga qlńßaŇčan situ*un. nńßqilan na wuntataj…ô dig…ô, ps…ĺadiŇč  ¶oŇč ¶u- ¶oŇčtu npu…ĺiŇčti nii, ndaan dańßa  ¶oŇč ¶u- ¶oŇčtu nii w…ô, jaani wada **wan ka wada mńßuqil ka s…ô…ôdiq dańßa. b…ôtaq ba knkawas **** d…ô,  ¶u ¶ ¶uŇč na  ¶itu ¶uŇčńßu daka s…ôpa ¶ ini pnt…ôna kl…ôgan ńßutu-pan ¶in w…ô matis tiŇč ¶an-s…ôi ka pntbal…ô nkwo ¶i, kika daka ńßiti ba km ¶ijuk s…ôńßu ka b…ôax wu ¶waŇč- ¶u ¶u miŇč ¶u- ¶…ôńßwaŇč(ka…ĺi *akwo g…ô:  ¶ons…ôil national pou…ĺ la d**…ôns…ô d…ô la d*mo ¶…ĺati…ô**o…ĺ ¶…ôs pou…ĺ la d**…ôns…ô d…ô la d*mo ¶…ĺati…ô, ¶ndd**dd) wada mtpatis tiŇč ¶an-s…ôi, pnttasan dańßa sotu na tansaŇčnija knkawas **** idas * ali *. ti…ĺi pu…ĺoŇčti nii w…ô alaŇč ini ptsijo …ĺ ¶ilŇč, ga m…ôniq so bobo toŇč*…ô-ta…ĺ…ôku ńßija, so tq…ĺi…ĺu ńßa…ĺi ka dńß…ô…ĺan na, qu…ĺi ńßńß…ĺ…ôan ńßido ka …ĺ ¶iluŇč takanjiko, asi lux mkd…ô…ĺ…ô pa…ĺu ka ddgijaq na, kija ka pnswajan dańßa jajuŇč ni…ĺońßo daka jajuŇč kanko *…ô ¶o, "toma bańßak"*…ô ¶o k…ôsun dańßa, *****km* kana ka dńß…ô…ĺan na. nniqan ga m…ôniq ńßuna ¶  ¶utaw na toŇč*…ô ka pu…ĺoŇčti nii, alaŇč ini ptsijo …ĺ ¶iluŇč pa…ĺu, so m ¶iwil ńßa…ĺi ka dńß…ô…ĺan na, qu…ĺi ńßńß…ĺ…ôan na ńßido w…ô ga msuajus daka tansaŇčnija ma, qu…ĺi ggqijan na ńßido g…ô ga msuajus kaŇčkwo-koŇčńßokwo, qu…ĺi daja na w…ô ga msuauas …ĺuanta, ga mswaj…ô ńßini ka jajuŇč kaŇčkwo daka jajuŇč ni…ĺońßo. ńßnigan dńß…ô…ĺan kana ńßa…ĺi alaŇč npu…ĺoŇčti nii g…ô, ńßm…ĺinas ńß…ôap ****m, qu…ĺi ggqijan ńßido so pnsuajas na …ĺuanta ńßii w…ô, to ddqija kd…ô…ĺ…ô pa…ĺu, …ĺmabaŇč ba knb…ĺawan na w…ô mańßa ****m, snpagan dńß…ô…ĺan na w…ô msl…ôbu qu…ĺi ńßńß…ĺ…ôan ńßido, ani d…ôńßuk tansaŇčnija nana w…ô ńßm…ĺinas ****m duŇčan. qu…ĺi ggqijan ńßido w…ô mqu…ĺi tansaŇčnija d…ô, asi lux msl…ôbu d…ôńßuk i ¶il na toŇč*…ô-ta…ĺ…ôku. qsija ńßuna ¶ na toŇč*…ô-ta…ĺ…ôku w…ô niqan jajuŇč …ĺu ¶i ¶i ma …ĺ ¶iluŇč tankanjiko, kwo ¶ińßu ka …ĺ ¶iluŇč tankanjiko nii, ga dńß…ô…ĺan na pu…ĺoŇčti ka mdd…ôka …ĺ ¶iluŇč nii. ga qu…ĺi ggqijan dńß…ô…ĺan na w…ô niqan …ĺ ¶iluŇč  ¶i*u du…ĺi. ka…ĺa ¶ ka…ĺa ¶ na w…ô so bsu…ĺiŇč mttilux, qqujux na kiŇčal knkawas w…ô ****mm b…ôtaq ****mm. ani naq ga m…ôniq  ¶utaw w…ô, ado ka bba…ĺo dńß…ô…ĺan na ma …ôgu qujux dńß…ô…ĺan dańßa qu…ĺi ńßini. ado ini bl…ôqi smmalu ka sw…ô…ĺi na, kika knt…ô…ôtu s…ĺn…ô ¶u pa…ĺu ma …ôgu snliqan na, maku mnkala ba…ĺo ka qsija na …ĺ ¶iluŇč tankanjiko, asi lux naqańß kana ka koŇčj…ô ¶i, su ¶i ma …ôluw kssijo na …ĺ ¶iluŇč tankanjiko nii, moda naq w…ô naqańß ba bal…ô. siŇč ¶uŇč  ¶ińßwa ** kana ka suŇč ¶i-siŇč ¶…ôŇč ¶i na pu…ĺoŇčti nii, knkawas **** ńßan w…ô, mtdańßa ka siŇč ¶…ôŇč ¶i npusoŇčpu…ĺa, kika pusoŇčpu…ĺa-su ma pusoŇčpu…ĺa-sjaŇč.  ¶iŇč ¶i ka*…ô daka o ¶ja nii ka …ĺmabaŇč ba pptańßan wajńßw…ô dańßa, ani si qmita ka…ĺa ¶ knkawas  ¶iida ka j…ô …ôgu nŇčalan dańßa ma j…ô tikuńß ka nŇčalaŇč dańßa, ma, j…ô niqan so m…ĺ…ĺudu alaŇč dańßa d…ô tikuńß ba nŇčalan dańßa. bl…ôbun, s…ĺq…ômu, b…ĺisan du…ĺi w…ô …ĺi…ĺińß l…ôkuńß ba pnńßgalaŇč dańßa du…ĺi.  ¶ ¶…ôka na pnńßgalaŇč nii p…ôni na, pnńßmaan dańßa bl…ôbun w…ô tg** kana laalaŇč bobo dńß…ô…ĺan nii. noŇčj…ô noŇčj…ô nii g…ô l…ôkuńß bal…ô kwo ¶ja  ¶iŇč ¶i dańßa, asi si ini …ĺijuŇč kmalu ka ppńßuma dada pnńßgalaŇč, anu muju naq ppńßuma dańßa  ¶b…ôo nana, kika ini baka pnjańßan pnńßmaan dańßa. niqan ka*…ô, wata, buŇča qńßuni, bb…ôluńß, buŇča, ma ¶u dańßa, bl…ôbun, b…ĺisan, t…ĺabus, buŇča tumun ma mugi dnii ka pnńßgalaŇč dańßa; kw…ôniŇč,  ¶oŇč…ĺijo, pimajo, tmaku ma paj…ô w…ô, niqan tikuńß pnńßmaan dańßa, buŇča qńßuni, bb…ô…ĺuńß ma buŇča msibus dnii ka ppuqun dańßa bal…ô, m…ôniq ka wata ma joj…ô w…ô ga dańßa pńßmaan …ĺ…ôku, ńßoku na  ¶i…ĺu…ĺu ka …ôgu bal…ô. simuj…ô simuj…ô nii g…ô  ¶wantoŇč- ¶anj…ô, ga tmabu mi…ĺi ¶ u…ĺuŇč, mi…ĺi ¶ lmiqu ma mi…ĺi ¶ uban. jij…ô ini kpa…ĺu …ĺijuŇč ka jij…ô dańßa, ga mtgutu qu…ĺi tankan-jikońßu ńßii kana, q ¶u…ĺux nŇčalan na knkawas **** w…ô, mańßa bal…ô *****mt ńßa…ĺi. kwaŇčj…ô alaŇč pu…ĺoŇčti nii g…ô …ĺi…ĺińß uka kwaŇč ¶an, tikuńß bal…ô kn…ĺijan dańßa si, u ma kiŇč, ani b…ôtaq saja nana g…ô, ga dańßa ini dńß…ôki ti ¶u-tijaw ¶a ka kwaŇč ¶na- ¶uj…ôn dańßa. koŇčj…ô …ĺi…ĺińß so ga ńßani ba p…ĺadiŇč ka koŇčj…ô dańßa nana, wano bal…ô ka*…ô ma m…ônńßwa  ¶jakoŇč nana, ma, smmalu sino bi…ĺu ma qp…ô…ĺas, koŇčt…ôn…ĺjan na kana knkawas **** w…ô **** wantu(kw/ńß…ĺs).  ¶jawtoŇč  ¶jawtoŇč dańßa w…ô ini bal…ô pmaanu, uka …ĺulu puniq alaŇč dańßa, **,***km ka qndisan kana …ôlu na …ĺulu, ****km bal…ô ka niqan ku…ĺota…ĺu, tg* kdka…ĺun dańßa koŇč…ĺu w…ô ****km, duma d…ô tnugijo …ôlu bi ¶iq, kana …ôlu dańßa du…ĺi w…ô ini dańßa qlńßaŇči ma, qmujux d…ô sjq…ôaq naqańß daun. kana kkl…ôgan …ĺulu dańßa w…ô, j…ô ba ***** …ĺjaŇč. niqan ka …ĺulu dańßa mmańßa qu…ĺi tansaŇčnija, niqan stmaun sapańß skija ka pusoŇčpu…ĺa, niqan sapańß skija ka pndŇčusan ali mmańßa ow ¶o, kaŇčkwo-miŇč ¶u-koŇčńßokwo ma toŇč*…ô, ma, m…ôańß duŇčan. kwo ¶i mawji  ¶uko-mawji qu…ĺi  ¶uko-mawji dańßa, knkawas **** w…ô ****wan m…ôj…ôn ka su ¶u- ¶oŇč ¶u na, ka*…ô, o ¶ja, sato, wata ma q…ĺaqil  ¶ama ¶ dnii ka  ¶ujaw-su ¶upiŇč na,  ¶ujaw-susukwo na w…ô *w…ôsu, iŇčkwo, pa ¶isutan, pi…ĺisu, …ĺuanta ma aj ¶i.  ¶inko mawji su*u- ¶oŇč ¶u na knkawas **** pu…ĺoŇčti nii w…ô, mańßa ba *.**ji m…ôj…ôn,  ¶ujaw-su*u-piŇč na w…ô  ¶is…ô, sujo- ¶upiŇč, suppiŇč dnii.  ¶ujaw-su*ukwo w…ô sauti-a…ĺapo, pi…ĺisu, ukanta, k…ônja,  ¶oŇčkwo, *akwo, tokwo, iŇčtu, tansaŇčnija ma tanańß tunux.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Burundi = Gaga kska Meycow ka Burundi, 3 30 S, 30 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 27,830 sq km(hangan na o Tg147) (knlbanga dxgal o 25,680 sq km, knlbangan qsiya o 2,150 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 11,099,298 hiyi. Gaga Bujumbura ka pusu alang paru, jiyax 1 idas 7 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Burundi ga wada sugan 73.30% ka dxgal qpahan, 6.60% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 20.10% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Pierre Nkurunziza, pnaah hngkawas2005 idas 4 jiyax 26pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Risu Urongti ka ngayan na bale, suryo-suci de mgfongcen-wangkwo di. pnrading ckceka na sucyo-suci, Ingkwo, Tokwo, Pirisu teru alang nii mremux dheran Urongti nii. Knkawas 1890 dige, wada poxun na Tokwo ka wangceng bsiyaq qmnlahang hiya, ngala na dheran quri Yongge nTokwo, ma, knkawas 1916 de supi nPirisu wada mangal di. Bobo tiyicu-sucetacan, kworen de wada na biqan Pirisu ka dheran pnspuwan Ruanta-Urongti, peeyah bukuy dmudul wangcu hiya ka meyah qmlahang. Betaq mnhedu tiarcu-sucetacan de, Ruanta-Urongti nii de ga twokwan-ringti na renhokwo duma di ma, ga na twokwan Pirisu, knkawas 1962 idas 7 ali 1 de turi bale di ma, Purongti wangkwo dheya di. Hani turi ka Purongti nii ge mnwang-cen dungan han, ani si knkawas 1966 de wada laxan sosyang Misear-Mikongpero pneyah supi ka wangcu tnloong hiya(hani ba gmneeluk wangwe ka heya duri), kika pheyu Purongti-konghokwo, prading qqlahang cyunzun-tucay-cuceng. Daha mingcu na bale ka alang Purongti nii. Seediq Tusi ka ye ba maha yicungpan nseediq Purongti nii ka peeyah suryosuci ga dmoi tongcucen na, ga qmlahang to hari ttnlibu pingming-paysing kesun seediq Hutu, tikuh ba yencuming kesun Towa ka ga tuumal hiya. So nii ka seediq tikuh ba ga hei qmlahang seediq rahul ge, ini ktkelang ka pusu na alang nii ma, so hari kingal naq, rmabang ba de dehuk knkawas 1993 idas 10. Ciida we, mnugaya ba mgyenso Purongti nii ka Hutuzun ma, hani ba mksepac idas mgyenso ma, tgkingal mingswen congtong ka Mearsiaw‚ÄßWuntataye ge wada gruusun slipaq na supi ga qlhangan situzun. Nhqilan na Wuntataye dige, psrading congcu-congtu nPuringti nii, ndaan daha congcu-congtu nii we, yaani wada 20wan ka wada mhuqil ka seediq daha. Betaq ba knkawas 2002 de, cuccung na Citucunghu daka sepac ini pntena klegan Hutu-pancin we matis tingcan-seyi ka pntbale nkwoci, kika daka hiti ba kmciyuk seyhu ka beyax wucwang-cucu mingcu-cehwang(kari Fakwo ge: Conseil National Pour la D√©fense de la D√©mocratie‚ÄďForces pour la D√©fense de la D√©mocratie,CNDD‚ÄďFDD) wada mtpatis tingcan-seyi, pnttasan daha sotu na Tansangniya knkawas 2006 idas 9 ali 7. Tiri Purongti nii we alang ini ptsiyo rcilng, ga meniq so bobo tongfe-tareku hiya, so tqriru hari ka dheran na, quri hhreyan hido ka rcilung Takanyiko, asi lux mkdere paru ka ddgiyaq na, kiya ka pnswayan daha yayung Niroho daka yayung Kanko Feco, "toma bahak"Feco kesun daha, 27830km¬≤ kana ka dheran na. Nniqan Ga meniq hunac cutaw na tongfe ka Purongti nii, alang ini ptsiyo rcilung paru, so mciwil hari ka dheran na, quri hhreyan na hido we ga msuayus daka Tansangniya ma, quri ggqiyan na hido ge ga msuayus Kangkwo-konghokwo, quri daya na we ga msuauas Ruanta, ga mswaye hini ka yayung Kangkwo daka yayung Niroho. Hnigan dheran Kana hari alang nPurongti nii ge, hmrinas heyap 1500m, quri ggqiyan hido so pnsuayas na Ruanta hii we, to ddqiya kdere paru, rmabang ba knbrawan na we maha 2760m, snpagan dheran na we mslebu quri hhreyan hido, ani dehuk Tansangniya nana we hmrinas 1300m dungan. Quri ggqiyan hido we mquri Tansangniya de, asi lux mslebu dehuk icil na Tongfe-tareku. Qsiya Hunac na Tongfe-tareku we niqan yayung Rucici ma rcilung Tankanyiko, kwocihu ka rcilung Tankanyiko nii, ga dheran na Purongti ka mddeka rcilung nii. Ga quri ggqiyan dheran na we niqan rcilung Cifu duri. Karac Karac na we so bsuring mttilux, qquyux na kingal knkawas we 1200mm betaq 1600mm. Ani naq ga meniq cutaw we, ado ka bbaro dheran na ma egu quyux dheran daha quri hini. Ado ini bleqi smmalu ka sweri na, kika knteetu srnecu paru ma egu snliqan na, maku mnkala baro ka qsiya na rcilung Tankanyiko, asi lux naqah kana ka kongyeci, suci ma eluw kssiyo na rcilung Tankanyiko nii, moda naq we naqah ba bale. Singcung cihwa 17 kana ka sungci-singcengci na Purongti nii, knkawas 2000 han we, mtdaha ka singcengci nPusongpura, kika Pusongpura-su ma Pusongpura-syang. Cingci Kafe daka ocya nii ka rmabang ba pptahan wayhwe daha, ani si qmita karac knkawas ciida ka ye egu nngalan daha ma ye tikuh ka nngalang daha, ma, ye niqan so mrrudu alang daha de tikuh ba nngalan daha. Blebun, srqemu, brisan duri we ririh lekuh ba pnhgalang daha duri. Cceka na pnhgalang nii peni na, pnhmaan daha blebun we tg10 kana laalang bobo dheran nii. Nongye Nongye nii ge lekuh bale kwocya cingci daha, asi si ini riyung kmalu ka pphuma dada pnhgalang, anu muyu naq pphuma daha cbeyo nana, kika ini baka pnyahan pnhmaan daha. Niqan kafe, wata, bunga qhuni, bbeluh, bunga, macu daha, blebun, brisan, trabus, bunga tumun ma mugi dnii ka pnhgalang daha; kwening, congriyo, pimayo, tmaku ma paye we, niqan tikuh pnhmaan daha, bunga qhuni, bberuh ma bunga msibus dnii ka ppuqun daha bale, meniq ka wata ma yoye we ga daha phmaan reku, hoku na Ciruru ka egu bale. Simuye Simuye nii ge cwantong-canye, ga tmabu miric urung, miric lmiqu ma miric uban. Yiye Ini kparu riyung ka yiye daha, ga mtgutu quri Tankan-yikohu hii kana, qcurux nngalan na knkawas 2005 we, maha bale 14200MT hari. Kwangye Alang Purongti nii ge ririh uka kwangcan, tikuh bale knriyan daha si, u ma king, ani betaq saya nana ge, ga daha ini dheki ticu-tiyawca ka kwangcna-cuyen daha. Kongye Ririh so ga hani ba prading ka kongye daha nana, wano bale kafe ma menhwa cyakong nana, ma, smmalu sino biru ma qperas, kongtenryan na kana knkawas 2007 we 9200 wantu(kw/hrs). Cyawtong Cyawtong daha we ini bale pmaanu, uka rulu puniq alang daha, 12,322km ka qndisan kana elu na rulu, 1286km bale ka niqan kurotaru, tg2 kdkarun daha kongru we 3700km, duma de tnugiyo elu biciq, kana elu daha duri we ini daha qlhangi ma, qmuyux de syqeyaq naqah daun. Kana kklegan rulu daha we, ye ba 48000 ryang. Niqan ka rulu daha mmaha quri Tansangniya, niqan stmaun sapah skiya ka Pusongpura, niqan sapah skiya ka pndngusan ali mmaha Owco, Kangkwo-mingcu-konghokwo ma tongfe, ma, meyah dungan. Kwoci mawyi Cuko-mawyi Quri cuko-mawyi daha, knkawas 2009 we 6800wan meyyen ka sucu-congcu na, kafe, ocya, sato, wata ma qraqil camac dnii ka cuyaw-sucuping na, cuyaw-susukwo na we Zwesu, Ingkwo, Pacisutan, Pirisu, Ruanta ma Ayci. Cinko mawyi Suzu-congcu na knkawas 2009 Purongti nii we, maha ba 2.75yi meyyen, cuyaw-suzu-ping na we cise, suyo-cuping, supping dnii. Cuyaw-suzukwo we Sauti-arapo, Pirisu, Ukanta, Kenya, Congkwo, Fakwo, Tokwo, Ingtu, Tansangniya ma Tanah Tunux.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= bu…ĺundi = gaga kska m…ô ¶ow ka bu…ĺundi, * ** s, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o **,*** sq km(ńßaŇčan na o tg***) (knlbaŇča dxgal o **,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga bu…üumbu…ĺa ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax * idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal bu…ĺundi ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, *.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka pi…ô…ĺ…ĺ…ô nku…ĺun*i*a, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' …ĺisu u…ĺoŇčti ka Ňčajan na bal…ô, su…ĺjo-su ¶i d…ô mg*oŇč ¶…ôn-waŇčkwo di. pn…ĺadiŇč  ¶k ¶…ôka na su ¶jo-su ¶i, iŇčkwo, tokwo, pi…ĺisu t…ô…ĺu alaŇč nii m…ĺ…ômux dńß…ô…ĺan u…ĺoŇčti nii. knkawas **** dig…ô, wada poxun na tokwo ka waŇč ¶…ôŇč bsijaq qmnlańßaŇč ńßija, Ňčala na dńß…ô…ĺan qu…ĺi joŇčg…ô ntokwo, ma, knkawas **** d…ô supi npi…ĺisu wada maŇčal di. bobo tiji ¶u-su ¶…ôta ¶an, kwo…ĺ…ôn d…ô wada na biqan pi…ĺisu ka dńß…ô…ĺan pnspuwan …ĺuanta-u…ĺoŇčti, p…ô…ôańß bukuj dmudul waŇč ¶u ńßija ka m…ôańß qmlańßaŇč. b…ôtaq mnńß…ôdu tia…ĺ ¶u-su ¶…ôta ¶an d…ô, …ĺuanta-u…ĺoŇčti nii d…ô ga twokwan-…ĺiŇčti na …ĺ…ônńßokwo duma di ma, ga na twokwan pi…ĺisu, knkawas **** idas * ali * d…ô tu…ĺi bal…ô di ma, pu…ĺoŇčti waŇčkwo dńß…ôa di. ńßani tu…ĺi ka pu…ĺoŇčti nii g…ô mnwaŇč- ¶…ôn duŇčan ńßan, ani si knkawas **** d…ô wada laxan sosjaŇč mis…ôa…ĺ-mikoŇčp…ô…ĺo pn…ôańß supi ka waŇč ¶u tnlooŇč ńßija(ńßani ba gmn…ô…ôluk waŇčw…ô ka ńß…ôa du…ĺi), kika pńß…ôu pu…ĺoŇčti-koŇčńßokwo, p…ĺadiŇč qqlańßaŇč  ¶jun*un-tu ¶aj- ¶u ¶…ôŇč. dańßa miŇč ¶u na bal…ô ka alaŇč pu…ĺoŇčti nii. s…ô…ôdiq tusi ka j…ô ba mańßa ji ¶uŇčpan ns…ô…ôdiq pu…ĺoŇčti nii ka p…ô…ôańß su…ĺjosu ¶i ga dmoi toŇč ¶u ¶…ôn na, ga qmlańßaŇč to ńßa…ĺi ttnlibu piŇčmiŇč-pajsiŇč k…ôsun s…ô…ôdiq ńßutu, tikuńß ba j…ôn ¶umiŇč k…ôsun towa ka ga tuumal ńßija. so nii ka s…ô…ôdiq tikuńß ba ga ńß…ôi qmlańßaŇč s…ô…ôdiq …ĺańßul g…ô, ini ktk…ôlaŇč ka pusu na alaŇč nii ma, so ńßa…ĺi kiŇčal naq, …ĺmabaŇč ba d…ô d…ôńßuk knkawas **** idas **.  ¶iida w…ô, mnugaja ba mgj…ônso pu…ĺoŇčti nii ka ńßutu*un ma, ńßani ba mks…ôpa ¶ idas mgj…ônso ma, tgkiŇčal miŇčsw…ôn  ¶oŇčtoŇč ka m…ôa…ĺsiaw*wuntataj…ô g…ô wada g…ĺuusun slipaq na supi ga qlńßaŇčan situ*un. nńßqilan na wuntataj…ô dig…ô, ps…ĺadiŇč  ¶oŇč ¶u- ¶oŇčtu npu…ĺiŇčti nii, ndaan dańßa  ¶oŇč ¶u- ¶oŇčtu nii w…ô, jaani wada **wan ka wada mńßuqil ka s…ô…ôdiq dańßa. b…ôtaq ba knkawas **** d…ô,  ¶u ¶ ¶uŇč na  ¶itu ¶uŇčńßu daka s…ôpa ¶ ini pnt…ôna kl…ôgan ńßutu-pan ¶in w…ô matis tiŇč ¶an-s…ôi ka pntbal…ô nkwo ¶i, kika daka ńßiti ba km ¶ijuk s…ôńßu ka b…ôax wu ¶waŇč- ¶u ¶u miŇč ¶u- ¶…ôńßwaŇč(ka…ĺi *akwo g…ô:  ¶ons…ôil national pou…ĺ la d**…ôns…ô d…ô la d*mo ¶…ĺati…ô**o…ĺ ¶…ôs pou…ĺ la d**…ôns…ô d…ô la d*mo ¶…ĺati…ô, ¶ndd**dd) wada mtpatis tiŇč ¶an-s…ôi, pnttasan dańßa sotu na tansaŇčnija knkawas **** idas * ali *. ti…ĺi pu…ĺoŇčti nii w…ô alaŇč ini ptsijo …ĺ ¶ilŇč, ga m…ôniq so bobo toŇč*…ô-ta…ĺ…ôku ńßija, so tq…ĺi…ĺu ńßa…ĺi ka dńß…ô…ĺan na, qu…ĺi ńßńß…ĺ…ôan ńßido ka …ĺ ¶iluŇč takanjiko, asi lux mkd…ô…ĺ…ô pa…ĺu ka ddgijaq na, kija ka pnswajan dańßa jajuŇč ni…ĺońßo daka jajuŇč kanko *…ô ¶o, "toma bańßak"*…ô ¶o k…ôsun dańßa, *****km* kana ka dńß…ô…ĺan na. nniqan ga m…ôniq ńßuna ¶  ¶utaw na toŇč*…ô ka pu…ĺoŇčti nii, alaŇč ini ptsijo …ĺ ¶iluŇč pa…ĺu, so m ¶iwil ńßa…ĺi ka dńß…ô…ĺan na, qu…ĺi ńßńß…ĺ…ôan na ńßido w…ô ga msuajus daka tansaŇčnija ma, qu…ĺi ggqijan na ńßido g…ô ga msuajus kaŇčkwo-koŇčńßokwo, qu…ĺi daja na w…ô ga msuauas …ĺuanta, ga mswaj…ô ńßini ka jajuŇč kaŇčkwo daka jajuŇč ni…ĺońßo. ńßnigan dńß…ô…ĺan kana ńßa…ĺi alaŇč npu…ĺoŇčti nii g…ô, ńßm…ĺinas ńß…ôap ****m, qu…ĺi ggqijan ńßido so pnsuajas na …ĺuanta ńßii w…ô, to ddqija kd…ô…ĺ…ô pa…ĺu, …ĺmabaŇč ba knb…ĺawan na w…ô mańßa ****m, snpagan dńß…ô…ĺan na w…ô msl…ôbu qu…ĺi ńßńß…ĺ…ôan ńßido, ani d…ôńßuk tansaŇčnija nana w…ô ńßm…ĺinas ****m duŇčan. qu…ĺi ggqijan ńßido w…ô mqu…ĺi tansaŇčnija d…ô, asi lux msl…ôbu d…ôńßuk i ¶il na toŇč*…ô-ta…ĺ…ôku. qsija ńßuna ¶ na toŇč*…ô-ta…ĺ…ôku w…ô niqan jajuŇč …ĺu ¶i ¶i ma …ĺ ¶iluŇč tankanjiko, kwo ¶ińßu ka …ĺ ¶iluŇč tankanjiko nii, ga dńß…ô…ĺan na pu…ĺoŇčti ka mdd…ôka …ĺ ¶iluŇč nii. ga qu…ĺi ggqijan dńß…ô…ĺan na w…ô niqan …ĺ ¶iluŇč  ¶i*u du…ĺi. ka…ĺa ¶ ka…ĺa ¶ na w…ô so bsu…ĺiŇč mttilux, qqujux na kiŇčal knkawas w…ô ****mm b…ôtaq ****mm. ani naq ga m…ôniq  ¶utaw w…ô, ado ka bba…ĺo dńß…ô…ĺan na ma …ôgu qujux dńß…ô…ĺan dańßa qu…ĺi ńßini. ado ini bl…ôqi smmalu ka sw…ô…ĺi na, kika knt…ô…ôtu s…ĺn…ô ¶u pa…ĺu ma …ôgu snliqan na, maku mnkala ba…ĺo ka qsija na …ĺ ¶iluŇč tankanjiko, asi lux naqańß kana ka koŇčj…ô ¶i, su ¶i ma …ôluw kssijo na …ĺ ¶iluŇč tankanjiko nii, moda naq w…ô naqańß ba bal…ô. siŇč ¶uŇč  ¶ińßwa ** kana ka suŇč ¶i-siŇč ¶…ôŇč ¶i na pu…ĺoŇčti nii, knkawas **** ńßan w…ô, mtdańßa ka siŇč ¶…ôŇč ¶i npusoŇčpu…ĺa, kika pusoŇčpu…ĺa-su ma pusoŇčpu…ĺa-sjaŇč.  ¶iŇč ¶i ka*…ô daka o ¶ja nii ka …ĺmabaŇč ba pptańßan wajńßw…ô dańßa, ani si qmita ka…ĺa ¶ knkawas  ¶iida ka j…ô …ôgu nŇčalan dańßa ma j…ô tikuńß ka nŇčalaŇč dańßa, ma, j…ô niqan so m…ĺ…ĺudu alaŇč dańßa d…ô tikuńß ba nŇčalan dańßa. bl…ôbun, s…ĺq…ômu, b…ĺisan du…ĺi w…ô …ĺi…ĺińß l…ôkuńß ba pnńßgalaŇč dańßa du…ĺi.  ¶ ¶…ôka na pnńßgalaŇč nii p…ôni na, pnńßmaan dańßa bl…ôbun w…ô tg** kana laalaŇč bobo dńß…ô…ĺan nii. noŇčj…ô noŇčj…ô nii g…ô l…ôkuńß bal…ô kwo ¶ja  ¶iŇč ¶i dańßa, asi si ini …ĺijuŇč kmalu ka ppńßuma dada pnńßgalaŇč, anu muju naq ppńßuma dańßa  ¶b…ôo nana, kika ini baka pnjańßan pnńßmaan dańßa. niqan ka*…ô, wata, buŇča qńßuni, bb…ôluńß, buŇča, ma ¶u dańßa, bl…ôbun, b…ĺisan, t…ĺabus, buŇča tumun ma mugi dnii ka pnńßgalaŇč dańßa; kw…ôniŇč,  ¶oŇč…ĺijo, pimajo, tmaku ma paj…ô w…ô, niqan tikuńß pnńßmaan dańßa, buŇča qńßuni, bb…ô…ĺuńß ma buŇča msibus dnii ka ppuqun dańßa bal…ô, m…ôniq ka wata ma joj…ô w…ô ga dańßa pńßmaan …ĺ…ôku, ńßoku na  ¶i…ĺu…ĺu ka …ôgu bal…ô. simuj…ô simuj…ô nii g…ô  ¶wantoŇč- ¶anj…ô, ga tmabu mi…ĺi ¶ u…ĺuŇč, mi…ĺi ¶ lmiqu ma mi…ĺi ¶ uban. jij…ô ini kpa…ĺu …ĺijuŇč ka jij…ô dańßa, ga mtgutu qu…ĺi tankan-jikońßu ńßii kana, q ¶u…ĺux nŇčalan na knkawas **** w…ô, mańßa bal…ô *****mt ńßa…ĺi. kwaŇčj…ô alaŇč pu…ĺoŇčti nii g…ô …ĺi…ĺińß uka kwaŇč ¶an, tikuńß bal…ô kn…ĺijan dańßa si, u ma kiŇč, ani b…ôtaq saja nana g…ô, ga dańßa ini dńß…ôki ti ¶u-tijaw ¶a ka kwaŇč ¶na- ¶uj…ôn dańßa. koŇčj…ô …ĺi…ĺińß so ga ńßani ba p…ĺadiŇč ka koŇčj…ô dańßa nana, wano bal…ô ka*…ô ma m…ônńßwa  ¶jakoŇč nana, ma, smmalu sino bi…ĺu ma qp…ô…ĺas, koŇčt…ôn…ĺjan na kana knkawas **** w…ô **** wantu(kw/ńß…ĺs).  ¶jawtoŇč  ¶jawtoŇč dańßa w…ô ini bal…ô pmaanu, uka …ĺulu puniq alaŇč dańßa, **,***km ka qndisan kana …ôlu na …ĺulu, ****km bal…ô ka niqan ku…ĺota…ĺu, tg* kdka…ĺun dańßa koŇč…ĺu w…ô ****km, duma d…ô tnugijo …ôlu bi ¶iq, kana …ôlu dańßa du…ĺi w…ô ini dańßa qlńßaŇči ma, qmujux d…ô sjq…ôaq naqańß daun. kana kkl…ôgan …ĺulu dańßa w…ô, j…ô ba ***** …ĺjaŇč. niqan ka …ĺulu dańßa mmańßa qu…ĺi tansaŇčnija, niqan stmaun sapańß skija ka pusoŇčpu…ĺa, niqan sapańß skija ka pndŇčusan ali mmańßa ow ¶o, kaŇčkwo-miŇč ¶u-koŇčńßokwo ma toŇč*…ô, ma, m…ôańß duŇčan. kwo ¶i mawji  ¶uko-mawji qu…ĺi  ¶uko-mawji dańßa, knkawas **** w…ô ****wan m…ôj…ôn ka su ¶u- ¶oŇč ¶u na, ka*…ô, o ¶ja, sato, wata ma q…ĺaqil  ¶ama ¶ dnii ka  ¶ujaw-su ¶upiŇč na,  ¶ujaw-susukwo na w…ô *w…ôsu, iŇčkwo, pa ¶isutan, pi…ĺisu, …ĺuanta ma aj ¶i.  ¶inko mawji su*u- ¶oŇč ¶u na knkawas **** pu…ĺoŇčti nii w…ô, mańßa ba *.**ji m…ôj…ôn,  ¶ujaw-su*u-piŇč na w…ô  ¶is…ô, sujo- ¶upiŇč, suppiŇč dnii.  ¶ujaw-su*ukwo w…ô sauti-a…ĺapo, pi…ĺisu, ukanta, k…ônja,  ¶oŇčkwo, *akwo, tokwo, iŇčtu, tansaŇčnija ma tanańß tunux.</PHON>
    </S>
</TEXT>