<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Buta" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Buta" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Buta = Gaga mniq Yilan Nanawsyang ka alang Buta. 112 sapah ka kneegu na sapah, 349 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 91% niqan 317 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 9% niqan 32 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal83%, Amis3%, Truku1%, Bunun1%, ni rahuq na o2%. Pusu nniqan alang Musa alang Buta o asi ka muda elug suhwa kungru, kika kuxul bi seejiq nihung ka kingal uyas sbiyaw - Sayung ccung-kika kndadax alang hini ni yayung alang hini ka prajing meuyas uyas nii. Nniqan alang Nyusan Yirang nsgan Nanan alang Buta. Gasuc nniqan Gaga mniq hraan hidaw sngayan rulu qrngul Buta hini ka alang Buta nii, kika mniq narac hunac yayung tananawnansi, hraan hidaw dgiyaq Russian, kana o 50 knjisan ka baraw breenux mnuda yayung nii. Lnglingay tiri Breenux. Pkkla patas ppanun Ppanan rulu: Panan rulu qrngul dhuq nniqan sngayan rulu qrngul, tucing rulu musa nganguc do kiya da. Mgrig rulu: Nanaw&gt;Suhwa kungru&gt;alang Buta Sjiqan klgan nealang Seejiq Atayal. Djiyun kari Kari Atayal ni Tlu. Snhiyun cungcyaw Pnrhulan Joro. Pnaah alang Musa alang Buta o asi ka muda elug Suhwakungru, niqan rima kbkuy sngri seejiq, pusu bi alang nniqan tnpusu seejiq Atayal ka hini, kndadax daya alang Buta sbiyaw Tarakanse miyah tnhjil hini, kika tmhangan dha Buta ka siida. nSeejiq alang o tgseesu bi kana, pusu emptdxgal, msblaiq bi ka kndusan dha. Mnuda alang hini ka yayung Nanaw, sleexan bi qtaan ka qsiya yayung, tduwa qntaan ana inu ka qsurux ni qbowlung mniq kska ruwan yayung, mniq saw idas 4-5 siida musa keegu bi ka karang. Dalih kngkawas sayang hrinas dha qsurux syangyu saun mrana yayung hiya, kika hmrinas keegu ka ida nkiya mnudus yuyung Nansi da. Muyas uyas Nihung siida- Sayunccung- kika kndadax alang Buta yayung Nansi hina prajing, dhuq ta truma hakaw Sayun qmita btunux, hmrapas qsiya, qnbhangan hnang qsiya yayung, hnang qpatur ni hnang kuwi uri. Plalay miyah tnhjil alang ini o alang sbiyaw Buta seejiq Tarahan. Alang sbiyaw Buta o gaga mniq ssiyaw iril yayung Tananaw nansi hiya, bitaq tnhyaqan na sayang o mniq dgiyaq 24km hiya, yasa kessiyaw yayung hiya o mnrmuxan paru bi quyax seuxal, kika tnhjilan narac yayung Tananaw nansi hiya ni nniqan nniqun saw gqiyan hidaw hunac yayung Heryo 4km hiya, kika tmhangan dha bgurah Buta. Hngkwasan 4 Tacgn(Hngkwasan1915 ) kika ngalun ka keegu bi bbrigun dha breenux, kika prajing thjil Kanalan ka seejiq nalang da(Kanalan, nniqan narac bi hunac breenux Rupi hiya sayang, kika alang Cinyuey sayang) , bukuy do niqan naqih narux, kika niqan duma ssjiq tnhjil Kancto(Baxallan, kika alang Piho sayang) . Kndadax hngkwasan 40 prajing, kika prajing psraman mnuda saw tnhjil alang, bitaq minkwo hngkwasan 43 idas 8 jiyax 1 kika balay bi mnhdu, sslian kana ka seejiq nalang ni psqaran hini kana. Kana miyah tnhjil mtmay alang hini o 35 tnsapah, 214 seejiq. Alang Cu ni alang Cungyuey supu kingal alang, minkwo hngkwasan 52, tnhjil alang Cungyuey ka alang Cinyang, kika balay bi buruxda. Ga tnhjilan nniqun alang Buta hiya sayang. Pgkla patas rmigaw Pusu pnhyugan sapah: ◎Buta ciway sapah pyasan (03)9981632 Nuysan Yiran nsgan Nanaw alang Buta elug singsi tg1 Saan dha qmita ka rmigaw sjiqan: ◎Kungyuan kiniyeyn Sayung Krpuhan hngkawas 1938 siida, uwa Sayung Hayung alang Riyohengse, sphadus dha emptgsa, strung paru gbihur, kika meydang mniq saw yuyung Nanaw, kiya ni mnuda Sayung sun dha ka uda nii ka Taywan siida, bqanay kingal tuki biqun alang Riyuhence, lnglungay dha, kika tuki nii o tmhangan dha "Sayunccung莎韻之鐘". Saan dha msangay nniqan kungyuan o mniq ssiyaw Yeycyasyang saan dha bnrigan qyqaya ana manu, tduwa qntaan suyang bi qtaan ida nkiya Nanaw, mniq sska elug Suhwakungru ka saun dha sngayang nniqan hini, tduwa saan qmita qtaun, dungus na o kika ppkla seejiq manu ka "Sayunccung莎韻之鐘"mniq saw Nanaw hini. ◎Yayung Nanawnansi "Yayung Nanaw nansi"mnuda nsgan Nanaw alang Cinyang, Wuta, Piho, bukuy strngan yayung daya ni mtmay paru silung Taypingyang. Sleexan bi ka qsiya hini, dhuq saw 4-5 idas o musa egu bi ka kmarang Mawcyey sun dha, duma niqan ka hrinas dha tnbugan qsurux Syangyu saun mrana yayung hini, dungus na iyux keegu ka mnudus ida nkiya yayung hini. Nniqun hini o tduwa qnbhangan hnang gbihur, hnang qsiya ni hnang qmuyux, kika balay bi qbhangun hnang ida nkiya ka hini, skeelug ta yayung ni musa daya o, tduwa musa ta alang Cinyang ni alang Wuta uri, hini ka alang nAtayal kana. ◎Elug sbiyaw Buta Kndadax bukuy alang Cinyang muda gqian hidaw elug Yi57tawru, ini bsiyaq do strung 岔路, muda igi daya o angu Senmihu kiya, asi mslagu muda sttu truma, muda saw elug narac kssiyaw yayung Nanaw nasi, ssiyaw narac o niqan elug tduwa asi dhuq yayung hunac, kksa 1~5km do kika dhuq tg3 hakasw Cinyang, qmangaw yayung Cungyueysi, tduwa msangay hiya karulu ni ksa, muda egu bi tunux elug saw hari 2km do, mnuda elug sbiyaw Syunpiyahawkutaw kika balay su bi dhuq Buta sbiyaw ni Cinyang sbiyaw da. ◎Kssiyaw gsilung Kwanying "Qmlahang klwaan Kssiyaw gsilung Kwanying-觀音海岸自然保護區"strngan saw paru tasil ni kssiyaw gsilung kika hnigan kssiyaw gsilung, nasi su kmmita dhiyaq bi qnquran saw qsiya gsilung bling btunux, kika hini o balay bi tduwa qntaan saw hnigan dxgal strngan 縱向 ni 橫向, balay bi lipixan ka tduwa nami qtaan kiya. .</FORM>
        <PHON kindOf="original">= buta = gaga mniq jilan nanawsjaŋ ka alaŋ buta. *** sapaħ ka knəəgu na sapaħ, *** ħiji ka kana knħbɾagan na ħiji. tnpusu səəɟiq o maŋal **% niqan *** ħiji sp, ɾaħuq na uxaj tnpusu səəɟiq o maŋal *% niqan ** ħiji koia. kana ka kləəgan səəɟiq ga, tajal**%, amis*%, tɾuku*%, bunun*%, ni ɾaħuq na o*%. pusu nniqan alaŋ musa alaŋ buta o asi ka muda əlug suħwa kuŋɾu, kika kuxul bi səəɟiq niħuŋ ka kiŋal ujas sbijaw - sajuŋ ʦʦuŋ-kika kndadax alaŋ ħini ni jajuŋ alaŋ ħini ka pɾaɟiŋ məujas ujas nii. nniqan alaŋ njusan jiɾaŋ nsgan nanan alaŋ buta. gasuʦ nniqan gaga mniq ħɾaan ħidaw sŋajan ɾulu qɾŋul buta ħini ka alaŋ buta nii, kika mniq naɾaʦ ħunaʦ jajuŋ tananawnansi, ħɾaan ħidaw dgijaq ɾussian, kana o ** knɟisan ka baɾaw bɾəənux mnuda jajuŋ nii. lŋliŋaj tiɾi bɾəənux. pkkla patas ppanun ppanan ɾulu: panan ɾulu qɾŋul dħuq nniqan sŋajan ɾulu qɾŋul, tuʦiŋ ɾulu musa ŋaŋuʦ do kija da. mgɾig ɾulu: nanaw&gt;suħwa kuŋɾu&gt;alaŋ buta sɟiqan klgan nəalaŋ səəɟiq atajal. dɟijun kaɾi kaɾi atajal ni tlu. snħijun ʦuŋʦjaw pnɾħulan ɟoɾo. pnaaħ alaŋ musa alaŋ buta o asi ka muda əlug suħwakuŋɾu, niqan ɾima kbkuj sŋɾi səəɟiq, pusu bi alaŋ nniqan tnpusu səəɟiq atajal ka ħini, kndadax daja alaŋ buta sbijaw taɾakansə mijaħ tnħɟil ħini, kika tmħaŋan dħa buta ka siida. nsəəɟiq alaŋ o tgsəəsu bi kana, pusu əmptdxgal, msblaiq bi ka kndusan dħa. mnuda alaŋ ħini ka jajuŋ nanaw, sləəxan bi qtaan ka qsija jajuŋ, tduwa qntaan ana inu ka qsuɾux ni qbowluŋ mniq kska ɾuwan jajuŋ, mniq saw idas *-* siida musa kəəgu bi ka kaɾaŋ. daliħ kŋkawas sajaŋ ħɾinas dħa qsuɾux sjaŋju saun mɾana jajuŋ ħija, kika ħmɾinas kəəgu ka ida nkija mnudus jujuŋ nansi da. mujas ujas niħuŋ siida- sajunʦʦuŋ- kika kndadax alaŋ buta jajuŋ nansi ħina pɾaɟiŋ, dħuq ta tɾuma ħakaw sajun qmita btunux, ħmɾapas qsija, qnbħaŋan ħnaŋ qsija jajuŋ, ħnaŋ qpatuɾ ni ħnaŋ kuwi uɾi. plalaj mijaħ tnħɟil alaŋ ini o alaŋ sbijaw buta səəɟiq taɾaħan. alaŋ sbijaw buta o gaga mniq ssijaw iɾil jajuŋ tananaw nansi ħija, bitaq tnħjaqan na sajaŋ o mniq dgijaq **km ħija, jasa kəssijaw jajuŋ ħija o mnɾmuxan paɾu bi qujax səuxal, kika tnħɟilan naɾaʦ jajuŋ tananaw nansi ħija ni nniqan nniqun saw gqijan ħidaw ħunaʦ jajuŋ ħəɾjo *km ħija, kika tmħaŋan dħa bguɾaħ buta. ħŋkwasan * taʦgn(ħŋkwasan**** ) kika ŋalun ka kəəgu bi bbɾigun dħa bɾəənux, kika pɾaɟiŋ tħɟil kanalan ka səəɟiq nalaŋ da(kanalan, nniqan naɾaʦ bi ħunaʦ bɾəənux ɾupi ħija sajaŋ, kika alaŋ ʦinjuə sajaŋ) , bukuj do niqan naqiħ naɾux, kika niqan duma ssɟiq tnħɟil kanʦto(baxallan, kika alaŋ piħo sajaŋ) . kndadax ħŋkwasan ** pɾaɟiŋ, kika pɾaɟiŋ psɾaman mnuda saw tnħɟil alaŋ, bitaq minkwo ħŋkwasan ** idas * ɟijax * kika balaj bi mnħdu, sslian kana ka səəɟiq nalaŋ ni psqaɾan ħini kana. kana mijaħ tnħɟil mtmaj alaŋ ħini o ** tnsapaħ, *** səəɟiq. alaŋ ʦu ni alaŋ ʦuŋjuə supu kiŋal alaŋ, minkwo ħŋkwasan **, tnħɟil alaŋ ʦuŋjuə ka alaŋ ʦinjaŋ, kika balaj bi buɾuxda. ga tnħɟilan nniqun alaŋ buta ħija sajaŋ. pgkla patas ɾmigaw pusu pnħjugan sapaħ: *buta ʦiwaj sapaħ pjasan (**)******* nujsan jiɾan nsgan nanaw alaŋ buta əlug siŋsi tg* saan dħa qmita ka ɾmigaw sɟiqan: *kuŋjuan kinijən sajuŋ kɾpuħan ħŋkawas **** siida, uwa sajuŋ ħajuŋ alaŋ ɾijoħəŋsə, spħadus dħa əmptgsa, stɾuŋ paɾu gbiħuɾ, kika mədaŋ mniq saw jujuŋ nanaw, kija ni mnuda sajuŋ sun dħa ka uda nii ka tajwan siida, bqanaj kiŋal tuki biqun alaŋ ɾijuħənʦə, lŋluŋaj dħa, kika tuki nii o tmħaŋan dħa "sajunʦʦuŋ****". saan dħa msaŋaj nniqan kuŋjuan o mniq ssijaw jəʦjasjaŋ saan dħa bnɾigan qjqaja ana manu, tduwa qntaan sujaŋ bi qtaan ida nkija nanaw, mniq sska əlug suħwakuŋɾu ka saun dħa sŋajaŋ nniqan ħini, tduwa saan qmita qtaun, duŋus na o kika ppkla səəɟiq manu ka "sajunʦʦuŋ****"mniq saw nanaw ħini. *jajuŋ nanawnansi "jajuŋ nanaw nansi"mnuda nsgan nanaw alaŋ ʦinjaŋ, wuta, piħo, bukuj stɾŋan jajuŋ daja ni mtmaj paɾu siluŋ tajpiŋjaŋ. sləəxan bi ka qsija ħini, dħuq saw *-* idas o musa əgu bi ka kmaɾaŋ mawʦjə sun dħa, duma niqan ka ħɾinas dħa tnbugan qsuɾux sjaŋju saun mɾana jajuŋ ħini, duŋus na ijux kəəgu ka mnudus ida nkija jajuŋ ħini. nniqun ħini o tduwa qnbħaŋan ħnaŋ gbiħuɾ, ħnaŋ qsija ni ħnaŋ qmujux, kika balaj bi qbħaŋun ħnaŋ ida nkija ka ħini, skəəlug ta jajuŋ ni musa daja o, tduwa musa ta alaŋ ʦinjaŋ ni alaŋ wuta uɾi, ħini ka alaŋ natajal kana. *əlug sbijaw buta kndadax bukuj alaŋ ʦinjaŋ muda gqian ħidaw əlug ji**tawɾu, ini bsijaq do stɾuŋ **, muda igi daja o aŋu sənmiħu kija, asi mslagu muda sttu tɾuma, muda saw əlug naɾaʦ kssijaw jajuŋ nanaw nasi, ssijaw naɾaʦ o niqan əlug tduwa asi dħuq jajuŋ ħunaʦ, kksa *~*km do kika dħuq tg* ħakasw ʦinjaŋ, qmaŋaw jajuŋ ʦuŋjuəsi, tduwa msaŋaj ħija kaɾulu ni ksa, muda əgu bi tunux əlug saw ħaɾi *km do, mnuda əlug sbijaw sjunpijaħawkutaw kika balaj su bi dħuq buta sbijaw ni ʦinjaŋ sbijaw da. *kssijaw gsiluŋ kwanjiŋ "qmlaħaŋ klwaan kssijaw gsiluŋ kwanjiŋ-*********"stɾŋan saw paɾu tasil ni kssijaw gsiluŋ kika ħnigan kssijaw gsiluŋ, nasi su kmmita dħijaq bi qnquɾan saw qsija gsiluŋ bliŋ btunux, kika ħini o balaj bi tduwa qntaan saw ħnigan dxgal stɾŋan ** ni **, balaj bi lipixan ka tduwa nami qtaan kija. .</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Buta = Gaga mniq Yilan Nanawsyang ka alang Buta. 112 sapah ka kneegu na sapah, 349 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 91% niqan 317 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 9% niqan 32 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal83%, Amis3%, Truku1%, Bunun1%, ni rahuq na o2%. Pusu nniqan alang Musa alang Buta o asi ka muda elug suhwa kungru, kika kuxul bi seejiq nihung ka kingal uyas sbiyaw - Sayung ccung-kika kndadax alang hini ni yayung alang hini ka prajing meuyas uyas nii. Nniqan alang Nyusan Yirang nsgan Nanan alang Buta. Gasuc nniqan Gaga mniq hraan hidaw sngayan rulu qrngul Buta hini ka alang Buta nii, kika mniq narac hunac yayung tananawnansi, hraan hidaw dgiyaq Russian, kana o 50 knjisan ka baraw breenux mnuda yayung nii. Lnglingay tiri Breenux. Pkkla patas ppanun Ppanan rulu: Panan rulu qrngul dhuq nniqan sngayan rulu qrngul, tucing rulu musa nganguc do kiya da. Mgrig rulu: Nanaw&gt;Suhwa kungru&gt;alang Buta Sjiqan klgan nealang Seejiq Atayal. Djiyun kari Kari Atayal ni Tlu. Snhiyun cungcyaw Pnrhulan Joro. Pnaah alang Musa alang Buta o asi ka muda elug Suhwakungru, niqan rima kbkuy sngri seejiq, pusu bi alang nniqan tnpusu seejiq Atayal ka hini, kndadax daya alang Buta sbiyaw Tarakanse miyah tnhjil hini, kika tmhangan dha Buta ka siida. nSeejiq alang o tgseesu bi kana, pusu emptdxgal, msblaiq bi ka kndusan dha. Mnuda alang hini ka yayung Nanaw, sleexan bi qtaan ka qsiya yayung, tduwa qntaan ana inu ka qsurux ni qbowlung mniq kska ruwan yayung, mniq saw idas 4-5 siida musa keegu bi ka karang. Dalih kngkawas sayang hrinas dha qsurux syangyu saun mrana yayung hiya, kika hmrinas keegu ka ida nkiya mnudus yuyung Nansi da. Muyas uyas Nihung siida- Sayunccung- kika kndadax alang Buta yayung Nansi hina prajing, dhuq ta truma hakaw Sayun qmita btunux, hmrapas qsiya, qnbhangan hnang qsiya yayung, hnang qpatur ni hnang kuwi uri. Plalay miyah tnhjil alang ini o alang sbiyaw Buta seejiq Tarahan. Alang sbiyaw Buta o gaga mniq ssiyaw iril yayung Tananaw nansi hiya, bitaq tnhyaqan na sayang o mniq dgiyaq 24km hiya, yasa kessiyaw yayung hiya o mnrmuxan paru bi quyax seuxal, kika tnhjilan narac yayung Tananaw nansi hiya ni nniqan nniqun saw gqiyan hidaw hunac yayung Heryo 4km hiya, kika tmhangan dha bgurah Buta. Hngkwasan 4 Tacgn(Hngkwasan1915 ) kika ngalun ka keegu bi bbrigun dha breenux, kika prajing thjil Kanalan ka seejiq nalang da(Kanalan, nniqan narac bi hunac breenux Rupi hiya sayang, kika alang Cinyuey sayang) , bukuy do niqan naqih narux, kika niqan duma ssjiq tnhjil Kancto(Baxallan, kika alang Piho sayang) . Kndadax hngkwasan 40 prajing, kika prajing psraman mnuda saw tnhjil alang, bitaq minkwo hngkwasan 43 idas 8 jiyax 1 kika balay bi mnhdu, sslian kana ka seejiq nalang ni psqaran hini kana. Kana miyah tnhjil mtmay alang hini o 35 tnsapah, 214 seejiq. Alang Cu ni alang Cungyuey supu kingal alang, minkwo hngkwasan 52, tnhjil alang Cungyuey ka alang Cinyang, kika balay bi buruxda. Ga tnhjilan nniqun alang Buta hiya sayang. Pgkla patas rmigaw Pusu pnhyugan sapah: ◎Buta ciway sapah pyasan (03)9981632 Nuysan Yiran nsgan Nanaw alang Buta elug singsi tg1 Saan dha qmita ka rmigaw sjiqan: ◎Kungyuan kiniyeyn Sayung Krpuhan hngkawas 1938 siida, uwa Sayung Hayung alang Riyohengse, sphadus dha emptgsa, strung paru gbihur, kika meydang mniq saw yuyung Nanaw, kiya ni mnuda Sayung sun dha ka uda nii ka Taywan siida, bqanay kingal tuki biqun alang Riyuhence, lnglungay dha, kika tuki nii o tmhangan dha "Sayunccung莎韻之鐘". Saan dha msangay nniqan kungyuan o mniq ssiyaw Yeycyasyang saan dha bnrigan qyqaya ana manu, tduwa qntaan suyang bi qtaan ida nkiya Nanaw, mniq sska elug Suhwakungru ka saun dha sngayang nniqan hini, tduwa saan qmita qtaun, dungus na o kika ppkla seejiq manu ka "Sayunccung莎韻之鐘"mniq saw Nanaw hini. ◎Yayung Nanawnansi "Yayung Nanaw nansi"mnuda nsgan Nanaw alang Cinyang, Wuta, Piho, bukuy strngan yayung daya ni mtmay paru silung Taypingyang. Sleexan bi ka qsiya hini, dhuq saw 4-5 idas o musa egu bi ka kmarang Mawcyey sun dha, duma niqan ka hrinas dha tnbugan qsurux Syangyu saun mrana yayung hini, dungus na iyux keegu ka mnudus ida nkiya yayung hini. Nniqun hini o tduwa qnbhangan hnang gbihur, hnang qsiya ni hnang qmuyux, kika balay bi qbhangun hnang ida nkiya ka hini, skeelug ta yayung ni musa daya o, tduwa musa ta alang Cinyang ni alang Wuta uri, hini ka alang nAtayal kana. ◎Elug sbiyaw Buta Kndadax bukuy alang Cinyang muda gqian hidaw elug Yi57tawru, ini bsiyaq do strung 岔路, muda igi daya o angu Senmihu kiya, asi mslagu muda sttu truma, muda saw elug narac kssiyaw yayung Nanaw nasi, ssiyaw narac o niqan elug tduwa asi dhuq yayung hunac, kksa 1~5km do kika dhuq tg3 hakasw Cinyang, qmangaw yayung Cungyueysi, tduwa msangay hiya karulu ni ksa, muda egu bi tunux elug saw hari 2km do, mnuda elug sbiyaw Syunpiyahawkutaw kika balay su bi dhuq Buta sbiyaw ni Cinyang sbiyaw da. ◎Kssiyaw gsilung Kwanying "Qmlahang klwaan Kssiyaw gsilung Kwanying-觀音海岸自然保護區"strngan saw paru tasil ni kssiyaw gsilung kika hnigan kssiyaw gsilung, nasi su kmmita dhiyaq bi qnquran saw qsiya gsilung bling btunux, kika hini o balay bi tduwa qntaan saw hnigan dxgal strngan 縱向 ni 橫向, balay bi lipixan ka tduwa nami qtaan kiya. .</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= buta = gaga mniq jilan nanawsjaŋ ka alaŋ buta. *** sapaħ ka knəəgu na sapaħ, *** ħiji ka kana knħbɾagan na ħiji. tnpusu səəɟiq o maŋal **% niqan *** ħiji sp, ɾaħuq na uxaj tnpusu səəɟiq o maŋal *% niqan ** ħiji koia. kana ka kləəgan səəɟiq ga, tajal**%, amis*%, tɾuku*%, bunun*%, ni ɾaħuq na o*%. pusu nniqan alaŋ musa alaŋ buta o asi ka muda əlug suħwa kuŋɾu, kika kuxul bi səəɟiq niħuŋ ka kiŋal ujas sbijaw - sajuŋ ʦʦuŋ-kika kndadax alaŋ ħini ni jajuŋ alaŋ ħini ka pɾaɟiŋ məujas ujas nii. nniqan alaŋ njusan jiɾaŋ nsgan nanan alaŋ buta. gasuʦ nniqan gaga mniq ħɾaan ħidaw sŋajan ɾulu qɾŋul buta ħini ka alaŋ buta nii, kika mniq naɾaʦ ħunaʦ jajuŋ tananawnansi, ħɾaan ħidaw dgijaq ɾussian, kana o ** knɟisan ka baɾaw bɾəənux mnuda jajuŋ nii. lŋliŋaj tiɾi bɾəənux. pkkla patas ppanun ppanan ɾulu: panan ɾulu qɾŋul dħuq nniqan sŋajan ɾulu qɾŋul, tuʦiŋ ɾulu musa ŋaŋuʦ do kija da. mgɾig ɾulu: nanaw&gt;suħwa kuŋɾu&gt;alaŋ buta sɟiqan klgan nəalaŋ səəɟiq atajal. dɟijun kaɾi kaɾi atajal ni tlu. snħijun ʦuŋʦjaw pnɾħulan ɟoɾo. pnaaħ alaŋ musa alaŋ buta o asi ka muda əlug suħwakuŋɾu, niqan ɾima kbkuj sŋɾi səəɟiq, pusu bi alaŋ nniqan tnpusu səəɟiq atajal ka ħini, kndadax daja alaŋ buta sbijaw taɾakansə mijaħ tnħɟil ħini, kika tmħaŋan dħa buta ka siida. nsəəɟiq alaŋ o tgsəəsu bi kana, pusu əmptdxgal, msblaiq bi ka kndusan dħa. mnuda alaŋ ħini ka jajuŋ nanaw, sləəxan bi qtaan ka qsija jajuŋ, tduwa qntaan ana inu ka qsuɾux ni qbowluŋ mniq kska ɾuwan jajuŋ, mniq saw idas *-* siida musa kəəgu bi ka kaɾaŋ. daliħ kŋkawas sajaŋ ħɾinas dħa qsuɾux sjaŋju saun mɾana jajuŋ ħija, kika ħmɾinas kəəgu ka ida nkija mnudus jujuŋ nansi da. mujas ujas niħuŋ siida- sajunʦʦuŋ- kika kndadax alaŋ buta jajuŋ nansi ħina pɾaɟiŋ, dħuq ta tɾuma ħakaw sajun qmita btunux, ħmɾapas qsija, qnbħaŋan ħnaŋ qsija jajuŋ, ħnaŋ qpatuɾ ni ħnaŋ kuwi uɾi. plalaj mijaħ tnħɟil alaŋ ini o alaŋ sbijaw buta səəɟiq taɾaħan. alaŋ sbijaw buta o gaga mniq ssijaw iɾil jajuŋ tananaw nansi ħija, bitaq tnħjaqan na sajaŋ o mniq dgijaq **km ħija, jasa kəssijaw jajuŋ ħija o mnɾmuxan paɾu bi qujax səuxal, kika tnħɟilan naɾaʦ jajuŋ tananaw nansi ħija ni nniqan nniqun saw gqijan ħidaw ħunaʦ jajuŋ ħəɾjo *km ħija, kika tmħaŋan dħa bguɾaħ buta. ħŋkwasan * taʦgn(ħŋkwasan**** ) kika ŋalun ka kəəgu bi bbɾigun dħa bɾəənux, kika pɾaɟiŋ tħɟil kanalan ka səəɟiq nalaŋ da(kanalan, nniqan naɾaʦ bi ħunaʦ bɾəənux ɾupi ħija sajaŋ, kika alaŋ ʦinjuə sajaŋ) , bukuj do niqan naqiħ naɾux, kika niqan duma ssɟiq tnħɟil kanʦto(baxallan, kika alaŋ piħo sajaŋ) . kndadax ħŋkwasan ** pɾaɟiŋ, kika pɾaɟiŋ psɾaman mnuda saw tnħɟil alaŋ, bitaq minkwo ħŋkwasan ** idas * ɟijax * kika balaj bi mnħdu, sslian kana ka səəɟiq nalaŋ ni psqaɾan ħini kana. kana mijaħ tnħɟil mtmaj alaŋ ħini o ** tnsapaħ, *** səəɟiq. alaŋ ʦu ni alaŋ ʦuŋjuə supu kiŋal alaŋ, minkwo ħŋkwasan **, tnħɟil alaŋ ʦuŋjuə ka alaŋ ʦinjaŋ, kika balaj bi buɾuxda. ga tnħɟilan nniqun alaŋ buta ħija sajaŋ. pgkla patas ɾmigaw pusu pnħjugan sapaħ: *buta ʦiwaj sapaħ pjasan (**)******* nujsan jiɾan nsgan nanaw alaŋ buta əlug siŋsi tg* saan dħa qmita ka ɾmigaw sɟiqan: *kuŋjuan kinijən sajuŋ kɾpuħan ħŋkawas **** siida, uwa sajuŋ ħajuŋ alaŋ ɾijoħəŋsə, spħadus dħa əmptgsa, stɾuŋ paɾu gbiħuɾ, kika mədaŋ mniq saw jujuŋ nanaw, kija ni mnuda sajuŋ sun dħa ka uda nii ka tajwan siida, bqanaj kiŋal tuki biqun alaŋ ɾijuħənʦə, lŋluŋaj dħa, kika tuki nii o tmħaŋan dħa "sajunʦʦuŋ****". saan dħa msaŋaj nniqan kuŋjuan o mniq ssijaw jəʦjasjaŋ saan dħa bnɾigan qjqaja ana manu, tduwa qntaan sujaŋ bi qtaan ida nkija nanaw, mniq sska əlug suħwakuŋɾu ka saun dħa sŋajaŋ nniqan ħini, tduwa saan qmita qtaun, duŋus na o kika ppkla səəɟiq manu ka "sajunʦʦuŋ****"mniq saw nanaw ħini. *jajuŋ nanawnansi "jajuŋ nanaw nansi"mnuda nsgan nanaw alaŋ ʦinjaŋ, wuta, piħo, bukuj stɾŋan jajuŋ daja ni mtmaj paɾu siluŋ tajpiŋjaŋ. sləəxan bi ka qsija ħini, dħuq saw *-* idas o musa əgu bi ka kmaɾaŋ mawʦjə sun dħa, duma niqan ka ħɾinas dħa tnbugan qsuɾux sjaŋju saun mɾana jajuŋ ħini, duŋus na ijux kəəgu ka mnudus ida nkija jajuŋ ħini. nniqun ħini o tduwa qnbħaŋan ħnaŋ gbiħuɾ, ħnaŋ qsija ni ħnaŋ qmujux, kika balaj bi qbħaŋun ħnaŋ ida nkija ka ħini, skəəlug ta jajuŋ ni musa daja o, tduwa musa ta alaŋ ʦinjaŋ ni alaŋ wuta uɾi, ħini ka alaŋ natajal kana. *əlug sbijaw buta kndadax bukuj alaŋ ʦinjaŋ muda gqian ħidaw əlug ji**tawɾu, ini bsijaq do stɾuŋ **, muda igi daja o aŋu sənmiħu kija, asi mslagu muda sttu tɾuma, muda saw əlug naɾaʦ kssijaw jajuŋ nanaw nasi, ssijaw naɾaʦ o niqan əlug tduwa asi dħuq jajuŋ ħunaʦ, kksa *~*km do kika dħuq tg* ħakasw ʦinjaŋ, qmaŋaw jajuŋ ʦuŋjuəsi, tduwa msaŋaj ħija kaɾulu ni ksa, muda əgu bi tunux əlug saw ħaɾi *km do, mnuda əlug sbijaw sjunpijaħawkutaw kika balaj su bi dħuq buta sbijaw ni ʦinjaŋ sbijaw da. *kssijaw gsiluŋ kwanjiŋ "qmlaħaŋ klwaan kssijaw gsiluŋ kwanjiŋ-*********"stɾŋan saw paɾu tasil ni kssijaw gsiluŋ kika ħnigan kssijaw gsiluŋ, nasi su kmmita dħijaq bi qnquɾan saw qsija gsiluŋ bliŋ btunux, kika ħini o balaj bi tduwa qntaan saw ħnigan dxgal stɾŋan ** ni **, balaj bi lipixan ka tduwa nami qtaan kija. .</PHON>
    </S>
</TEXT>