<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Butuku" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Butuku" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">butuku Btuku nii ngalan daha 篩 macu ma paye, ngalan daha mihido pnuhuma ma qyuqeya duri. Egu klegan kana snalu daha duri, niqan pruparu ma bcbiciq na. malu so doyung seediq, ani maanu ka malu na skun ma 使用. Btuku nii snalu kesun btakan oro, asi naq ka rsenu ka tminun btuku nii. Anu asi naq ka qritan ma daan tikuh 修整 yayu. Ki ka tnugo rseno hari smalu nii. Egu ka btakan oro ssiyo yayung nii. mosa mkkesa tikuh ka ruru hiya de sllayung su malu skdiyung. Saan su mangan ma, desun su sapah hini de, asi sunaq ka blequn ka daan qmiric ma修整. Kika malu tunun denu. tminun btuku nii tnngo so rseno hari, ini tunun nii ka mqedil. Btakan oro nii nanaq slumeun daha btuku nii, anu mrubu hari tunun ka heya. Naqah ka btakan bale wa, kndudun sadux de pniqan bsiyaq wa, ini ka oro malu pniqan. Ini hari hmiric baga duri ka oro nii. Btuku nii malu phdagun pnhuma, ma smeku qyuqeya. Kika egu hari slmeyung daha kinganl tnsapah. Snalu daha duri niqan so bcbiciq ma niqal so prparu na duri. qtaan so maanu ka malu so tlengun peni. Phdagun daha macu ma sunguc de mangan hari btuku proparu ka saan daha phdagun daha nganguc, so ka ngalan daha smeku so ware de biciq hari ngalun daha. Qtaan so maanu ka tlengun daha peni.</FORM>
        <PHON kindOf="original">butuku btuku nii ŋalan daħa * maʦu ma pajə, ŋalan daħa miħido pnuħuma ma qjuqəa duɾi. əgu kləgan kana snalu daħa duɾi, niqan pɾupaɾu ma bʦbiʦiq na. malu so dojuŋ səədiq, ani maanu ka malu na skun ma **. btuku nii snalu kəsun btakan oɾo, asi naq ka ɾsənu ka tminun btuku nii. anu asi naq ka qɾitan ma daan tikuħ ** jaju. ki ka tnugo ɾsəno ħaɾi smalu nii. əgu ka btakan oɾo ssijo jajuŋ nii. mosa mkkəsa tikuħ ka ɾuɾu ħija də sllajuŋ su malu skdijuŋ. saan su maŋan ma, dəsun su sapaħ ħini də, asi sunaq ka bləqun ka daan qmiɾiʦ ma**. kika malu tunun dənu. tminun btuku nii tnŋo so ɾsəno ħaɾi, ini tunun nii ka mqədil. btakan oɾo nii nanaq sluməun daħa btuku nii, anu mɾubu ħaɾi tunun ka ħəa. naqaħ ka btakan balə wa, kndudun sadux də pniqan bsijaq wa, ini ka oɾo malu pniqan. ini ħaɾi ħmiɾiʦ baga duɾi ka oɾo nii. btuku nii malu pħdagun pnħuma, ma sməku qjuqəa. kika əgu ħaɾi slməuŋ daħa kiŋanl tnsapaħ. snalu daħa duɾi niqan so bʦbiʦiq ma niqal so pɾpaɾu na duɾi. qtaan so maanu ka malu so tləŋun pəni. pħdagun daħa maʦu ma suŋuʦ də maŋan ħaɾi btuku pɾopaɾu ka saan daħa pħdagun daħa ŋaŋuʦ, so ka ŋalan daħa sməku so waɾə də biʦiq ħaɾi ŋalun daħa. qtaan so maanu ka tləŋun daħa pəni.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">butuku Btuku nii ngalan daha 篩 macu ma paye, ngalan daha mihido pnuhuma ma qyuqeya duri. Egu klegan kana snalu daha duri, niqan pruparu ma bcbiciq na. malu so doyung seediq, ani maanu ka malu na skun ma 使用. Btuku nii snalu kesun btakan oro, asi naq ka rsenu ka tminun btuku nii. Anu asi naq ka qritan ma daan tikuh 修整 yayu. Ki ka tnugo rseno hari smalu nii. Egu ka btakan oro ssiyo yayung nii. mosa mkkesa tikuh ka ruru hiya de sllayung su malu skdiyung. Saan su mangan ma, desun su sapah hini de, asi sunaq ka blequn ka daan qmiric ma修整. Kika malu tunun denu. tminun btuku nii tnngo so rseno hari, ini tunun nii ka mqedil. Btakan oro nii nanaq slumeun daha btuku nii, anu mrubu hari tunun ka heya. Naqah ka btakan bale wa, kndudun sadux de pniqan bsiyaq wa, ini ka oro malu pniqan. Ini hari hmiric baga duri ka oro nii. Btuku nii malu phdagun pnhuma, ma smeku qyuqeya. Kika egu hari slmeyung daha kinganl tnsapah. Snalu daha duri niqan so bcbiciq ma niqal so prparu na duri. qtaan so maanu ka malu so tlengun peni. Phdagun daha macu ma sunguc de mangan hari btuku proparu ka saan daha phdagun daha nganguc, so ka ngalan daha smeku so ware de biciq hari ngalun daha. Qtaan so maanu ka tlengun daha peni.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">butuku btuku nii ŋalan daħa * maʦu ma pajə, ŋalan daħa miħido pnuħuma ma qjuqəa duɾi. əgu kləgan kana snalu daħa duɾi, niqan pɾupaɾu ma bʦbiʦiq na. malu so dojuŋ səədiq, ani maanu ka malu na skun ma **. btuku nii snalu kəsun btakan oɾo, asi naq ka ɾsənu ka tminun btuku nii. anu asi naq ka qɾitan ma daan tikuħ ** jaju. ki ka tnugo ɾsəno ħaɾi smalu nii. əgu ka btakan oɾo ssijo jajuŋ nii. mosa mkkəsa tikuħ ka ɾuɾu ħija də sllajuŋ su malu skdijuŋ. saan su maŋan ma, dəsun su sapaħ ħini də, asi sunaq ka bləqun ka daan qmiɾiʦ ma**. kika malu tunun dənu. tminun btuku nii tnŋo so ɾsəno ħaɾi, ini tunun nii ka mqədil. btakan oɾo nii nanaq sluməun daħa btuku nii, anu mɾubu ħaɾi tunun ka ħəa. naqaħ ka btakan balə wa, kndudun sadux də pniqan bsijaq wa, ini ka oɾo malu pniqan. ini ħaɾi ħmiɾiʦ baga duɾi ka oɾo nii. btuku nii malu pħdagun pnħuma, ma sməku qjuqəa. kika əgu ħaɾi slməuŋ daħa kiŋanl tnsapaħ. snalu daħa duɾi niqan so bʦbiʦiq ma niqal so pɾpaɾu na duɾi. qtaan so maanu ka malu so tləŋun pəni. pħdagun daħa maʦu ma suŋuʦ də maŋan ħaɾi btuku pɾopaɾu ka saan daħa pħdagun daħa ŋaŋuʦ, so ka ŋalan daħa sməku so waɾə də biʦiq ħaɾi ŋalun daħa. qtaan so maanu ka tləŋun daħa pəni.</PHON>
    </S>
</TEXT>