<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Butuku" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Butuku" copyright="CC BY-SA" citation="Butuku. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Butuku" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Butuku, title = Butuku, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Butuku} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">butuku Btuku nii ngalan daha 篩 macu ma paye, ngalan daha mihido pnuhuma ma qyuqeya duri. Egu klegan kana snalu daha duri, niqan pruparu ma bcbiciq na. malu so doyung seediq, ani maanu ka malu na skun ma 使用. Btuku nii snalu kesun btakan oro, asi naq ka rsenu ka tminun btuku nii. Anu asi naq ka qritan ma daan tikuh 修整 yayu. Ki ka tnugo rseno hari smalu nii. Egu ka btakan oro ssiyo yayung nii. mosa mkkesa tikuh ka ruru hiya de sllayung su malu skdiyung. Saan su mangan ma, desun su sapah hini de, asi sunaq ka blequn ka daan qmiric ma修整. Kika malu tunun denu. tminun btuku nii tnngo so rseno hari, ini tunun nii ka mqedil. Btakan oro nii nanaq slumeun daha btuku nii, anu mrubu hari tunun ka heya. Naqah ka btakan bale wa, kndudun sadux de pniqan bsiyaq wa, ini ka oro malu pniqan. Ini hari hmiric baga duri ka oro nii. Btuku nii malu phdagun pnhuma, ma smeku qyuqeya. Kika egu hari slmeyung daha kinganl tnsapah. Snalu daha duri niqan so bcbiciq ma niqal so prparu na duri. qtaan so maanu ka malu so tlengun peni. Phdagun daha macu ma sunguc de mangan hari btuku proparu ka saan daha phdagun daha nganguc, so ka ngalan daha smeku so ware de biciq hari ngalun daha. Qtaan so maanu ka tlengun daha peni.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">botoko Btoko nii ngalan daha 篩 maco ma paye, ngalan daha mihido pnohoma ma qyoqeya dori. Ego klegan kana snalo daha dori, niqan proparo ma bcbiciq na. malo so doyong seediq, ani maano ka malo na skon ma 使用. Btoko nii snalo keson btakan oro, asi naq ka rseno ka tminon btoko nii. Ano asi naq ka qritan ma daan tikoh 修整 yayo. Ki ka tnogo rseno hari smalo nii. Ego ka btakan oro ssiyo yayong nii. mosa mkkesa tikoh ka roro hiya de sllayong so malo skdiyong. Saan so mangan ma, deson so sapah hini de, asi sonaq ka bleqon ka daan qmiric ma修整. Kika malo tonon deno. tminon btoko nii tnngo so rseno hari, ini tonon nii ka mqedil. Btakan oro nii nanaq slomeon daha btoko nii, ano mrobo hari tonon ka heya. Naqah ka btakan bale wa, kndodon sadox de pniqan bsiyaq wa, ini ka oro malo pniqan. Ini hari hmiric baga dori ka oro nii. Btoko nii malo phdagon pnhoma, ma smeko qyoqeya. Kika ego hari slmeyong daha kinganl tnsapah. Snalo daha dori niqan so bcbiciq ma niqal so prparo na dori. qtaan so maano ka malo so tlengon peni. Phdagon daha maco ma songoc de mangan hari btoko proparo ka saan daha phdagon daha ngangoc, so ka ngalan daha smeko so ware de biciq hari ngalon daha. Qtaan so maano ka tlengon daha peni.</FORM>
    </S>
</TEXT>