<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Bwarung" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Bwarung" copyright="CC BY-SA" citation="Bwarung. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Bwarung" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Bwarung, title = Bwarung, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Bwarung} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Buwarung = Gaga mniq Nantowseyn Jnaysyang ka alang Buwarung. 272 sapah ka kneegu na sapah, 870 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 84% niqan 735 hiyi, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 16% niqan 135 hiyi kiya. Kana ka kleegan seejiq ga, Seejiq/Seediq/Seejiq/Seejiq/Sediq75%, Tayal6%, Bunun3%, Truku1%. Pusu nniqan alang Pusu seejiq Tgdaya ka dha alang"Buwarung"ni"Mhebu" seuxal. Pusu bi mnuda Skanki ni Nanto ka alang Buwarung sbiyaw, kika pusu bi saan dha kksa seejiq ka ndaan seejiq sbiyaw ka hini, kika tnjiyal dha ni qnaqah dha nalang uri. Nniqan alang Nyusan Nanto nsgan Jnaysyang alang Cingying. Gasuc nniqan Ga mniq iril yayung mdudul ni dgiyaq daya hraan hidaw strngan yayung Mhepu. Tiri lnglingay Dgiyaq kana, knjisan dgiyaq o yabi 1,400mm hari. Pkkla patas ppanun ●Mgrig su na rulu: 1.Kndadax gqiyan hidaw prajing: Wangteyenciyawriyotaw→Tay1 sentaw→hakaw Tatu→Tay 14 pingsentaw→Tay14sentaw Tay14sentaw muda Fenyuan, Cawtun, Puri, Wuse→Rusan. 2.Kndadax Taycung prajing:Cungminnanru→Cungtokungru→Cawtun→Tay14sentaw→Rusan. 3.Kndadax hraan hidaw prajing:Hwareyen Tay9 siyen→Tayruke Tay8 siyen→Tayuring T．ay14 cya→ Hehwansan→Wuse→Rusan. ●Ppanan basu: 1.Nniqan Taypey:Panan basu Tayci kndadax Taypey musa Puri, kdjiyax 07:00-17:30 knkingal tuki o miyah txal, kika priyux basu Nanto(Puri - qhjing Buwarung) ． 2.Nniqan Kawsyung:Panan basu Cungnan dhuq Nanto Puri, dhuq Puri do priyux basu Nanto(Puri- qhjing Buwarung) kika dhuq Buwarung. 3.Duma nniqan:Peapa rulu qrngul ni basu dhuq nniqan sngayan basu Taycung kancgn, priyux basu Nanto musa Puri, priyux basu Nanto dungan (Puri- qhjing Buwarung) kika dhuq Buwarung. Sjiqan klgan nealang Seejiq. Djiyun kari Kari Seejiq, Kari Tlu, Kari Seediq tgdaya. Snhiyun cungcyaw Pnrhulan Joro ni Singyeysu. Pnaah alang Alang Buwarung o gaga mniq hunac nsgan jnaysyang, daya o niqan yayung mdudul, hraan hidaw o niqan yayung Tarwowan, qhjing Buwarung hini quri strngan yayung Mheybu ni yayung Tarwowan o sngari bi qsiya, bukuy o niqan dgiyaq Muansan (knjisan o 1474m) ruwan alang Buwarung o niqan ciway sapah pyasan Rusan ni elug ndaan rudan sbiyaw tmciyuk Tanah Tunux siida. Seejiq tgdaya seuxal ka Buwarung ni Mheybu han, brah han o alang Buwarung, bukuy do saan dha rmigaw qhjiing Buwarung, pusu bi mdudul tmciyuk Tanah Tunux siida o seejiq Mheybu Mona Rudo ka seejiq nii. Sblaiq hari ka tmciyuk Tanah Tunux do, keysacu nihung o yahan dha tnhjilan yayung kska Peykang "Cwancungtaw"sslian kmlawa ka sngari seejiq Baran hiya. Pgkla patas rmigaw Pusu bi pnhyugan sapah: ◎Qhjing Cinging(Qhjing Pururaru),Qhjing Buwarung(Hangan seuxal: Qhjing Fus),Mona Rudo(Mhebu) nniqan tnjiyan dha seuxal. Saan qqmita rmingaw: ◎Qhjing Rusan Gaga mniq saan bi rmigaw dgiyaq Hehwansan ni dgiyaq Ciraysanri ka qhjing Buwarung, malu bi nniqan ka hini ni srnabaw o tduwa qmita phpah snuwil, rbagan o niqan pnhmaan dha sama dgiyaq, krpuhan do niqan qhuni dara, misan o niqan huda ka dgiyaq, sleexan bi ka qsiya qhjing, tduwa mhapuy balung uri, niqan hnang qsiya ni hnang qduda kika ini bi mrudu ka lnglungan. Sapah nniqan uuqan, tqian nniqan: ◎Saan tqiyan sapah Meysanrin, saan tqiyan sapah Ryusyangrin</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Bowarong = Gaga mniq Nantowseyn Jnaysyang ka alang Bowarong. 272 sapah ka kneego na sapah, 870 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 84% niqan 735 hiyi, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 16% niqan 135 hiyi kiya. Kana ka kleegan seejiq ga, Seejiq/Seediq/Seejiq/Seejiq/Sediq75%, Tayal6%, Bonon3%, Troko1%. Poso nniqan alang Poso seejiq Tgdaya ka dha alang"Bowarong"ni"Mhebo" seoxal. Poso bi mnoda Skanki ni Nanto ka alang Bowarong sbiyaw, kika poso bi saan dha kksa seejiq ka ndaan seejiq sbiyaw ka hini, kika tnjiyal dha ni qnaqah dha nalang ori. Nniqan alang Nyosan Nanto nsgan Jnaysyang alang Cingying. Gasoc nniqan Ga mniq iril yayong mdodol ni dgiyaq daya hraan hidaw strngan yayong Mhepo. Tiri lnglingay Dgiyaq kana, knjisan dgiyaq o yabi 1,400mm hari. Pkkla patas ppanon ●Mgrig so na rolo: 1.Kndadax gqiyan hidaw prajing: Wangteyenciyawriyotaw→Tay1 sentaw→hakaw Tato→Tay 14 pingsentaw→Tay14sentaw Tay14sentaw moda Fenyoan, Cawton, Pori, Wose→Rosan. 2.Kndadax Taycong prajing:Congminnanro→Congtokongro→Cawton→Tay14sentaw→Rosan. 3.Kndadax hraan hidaw prajing:Hwareyen Tay9 siyen→Tayroke Tay8 siyen→Tayoring T．ay14 cya→ Hehwansan→Wose→Rosan. ●Ppanan baso: 1.Nniqan Taypey:Panan baso Tayci kndadax Taypey mosa Pori, kdjiyax 07:00-17:30 knkingal toki o miyah txal, kika priyox baso Nanto(Pori - qhjing Bowarong) ． 2.Nniqan Kawsyong:Panan baso Congnan dhoq Nanto Pori, dhoq Pori do priyox baso Nanto(Pori- qhjing Bowarong) kika dhoq Bowarong. 3.Doma nniqan:Peapa rolo qrngol ni baso dhoq nniqan sngayan baso Taycong kancgn, priyox baso Nanto mosa Pori, priyox baso Nanto dongan (Pori- qhjing Bowarong) kika dhoq Bowarong. Sjiqan klgan nealang Seejiq. Djiyon kari Kari Seejiq, Kari Tlo, Kari Seediq tgdaya. Snhiyon congcyaw Pnrholan Joro ni Singyeyso. Pnaah alang Alang Bowarong o gaga mniq honac nsgan jnaysyang, daya o niqan yayong mdodol, hraan hidaw o niqan yayong Tarwowan, qhjing Bowarong hini qori strngan yayong Mheybo ni yayong Tarwowan o sngari bi qsiya, bokoy o niqan dgiyaq Moansan (knjisan o 1474m) rowan alang Bowarong o niqan ciway sapah pyasan Rosan ni elog ndaan rodan sbiyaw tmciyok Tanah Tonox siida. Seejiq tgdaya seoxal ka Bowarong ni Mheybo han, brah han o alang Bowarong, bokoy do saan dha rmigaw qhjiing Bowarong, poso bi mdodol tmciyok Tanah Tonox siida o seejiq Mheybo Mona Rodo ka seejiq nii. Sblaiq hari ka tmciyok Tanah Tonox do, keysaco nihong o yahan dha tnhjilan yayong kska Peykang "Cwancongtaw"sslian kmlawa ka sngari seejiq Baran hiya. Pgkla patas rmigaw Poso bi pnhyogan sapah: ◎Qhjing Cinging(Qhjing Pororaro),Qhjing Bowarong(Hangan seoxal: Qhjing Fos),Mona Rodo(Mhebo) nniqan tnjiyan dha seoxal. Saan qqmita rmingaw: ◎Qhjing Rosan Gaga mniq saan bi rmigaw dgiyaq Hehwansan ni dgiyaq Ciraysanri ka qhjing Bowarong, malo bi nniqan ka hini ni srnabaw o tdowa qmita phpah snowil, rbagan o niqan pnhmaan dha sama dgiyaq, krpohan do niqan qhoni dara, misan o niqan hoda ka dgiyaq, sleexan bi ka qsiya qhjing, tdowa mhapoy balong ori, niqan hnang qsiya ni hnang qdoda kika ini bi mrodo ka lnglongan. Sapah nniqan ooqan, tqian nniqan: ◎Saan tqiyan sapah Meysanrin, saan tqiyan sapah Ryosyangrin</FORM>
    </S>
</TEXT>