<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_B’anux" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: B’anux" copyright="CC BY-SA" citation="B’anux. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/B’anux" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_B’anux, title = B’anux, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/B’anux} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= B'anux = Gaga mniq Myawriseyn Tayansyang ka alang B'anux. 119 sapah ka kneegu na sapah, 423 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 96% niqan 407 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 4% niqan 16 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 92%, Amis 1%, Rukai 1%, Seejiq/Seediq/Seejiq/Seejiq/Sediq 1%, ni rahuq na o 2%. Pusu nniqan alnag Pusu ini bi ptna pusu nniqan alang dha, kika keegu bi ka kla bi tminun rdrudan, kana ruwan hnin o 尤以 ka tgbaraw bi ni knkla bi ka tminun na. Nniqan alang Nuysan Miyawri nsgan Tayan alang Meyyuan. Gasuc nniqan Mniq igi ssiyaw yayung Taansi, hunac bi Sanri, pusu bi breenux kana. Tiri inglingay Steetu. Pgkla patas Ciyawtung Mgrig rulu: Taypey &gt; Tg 1 elug klwaan &gt; Elug klwaan Howwun &gt; Elug Kungkwan &gt; Msrikaw bi elug Horungwunswey &gt; Stan &gt; Tay 3 &gt; Elug Cungyuan &gt; Elug Cungsiyaw &gt; Elug Minseng &gt; Miaw 61 &gt; Elug ssiyaw rnaaw Sma &gt; Miaw 61 &gt; Dhuq. Sjiqan klgan nealang Atayal. Djiyun kari Kari Atayal ni Tlu. Pnaah alang Quri saw tmhangan alang nii, niqan dha ka prngagun dha: Tnhjil hini ka seejiq nalang seuxal siida, yasa breenux bi ka dxgal hini, ni msiyang bi ka dxgal hini, malu bi phumaam ana manu pnegalang, kika tmhangan dha S'wuzau, dungus na o dxgal, uxay uri o prngaw dha dxgal slaq, yasa niqan bowyaq miyah drutu hini kjiyax ni ming uqun uri, kika tmhangan dha S'wuzau. Alang B'anux nii o kari Atayal Cimuyi seuxal, nniqan hiya daya gqiyan hidaw kika tmhangan dha saw nii, bukuy tnhjil dhuq alang Meyyuan do, priyux hangan Aru-youher, dungus na o 川中島, yasa hunac alang kska yayung Taansi hiya, hiyug kingal saw tunux huling ka hiya, saw bi kingal ciway dgiyaq btunux, hangan B'anux, kika kndadax nii ka hangan alang nii. Pgkla patas rmigaw Pusu pgkla patas: ◎ Elug sbiyaw Peykensi, hnini smiyuk Tanax Tunux ndaan sbiyaw. Rmigaw qnqtaan: ◎Syueypa-kwociyakungyuan Tgrima ruwan Taywan klwaan ka kwociyakungyuan, pusu gasuc nniqan o mniq saw ddgiyaq Suyesansanmay hiya- Suyesantirey, pusu ruwan tirey nii ga dgiyaq na o kndadax daya dhuq hunac, niqan dgiyaq Tapaciyansan ,Wurinssiyo ,Syueysan ,Cciyayangtasan ,Taciyansan ,Toingsan ,Tasyusan dnii, niqan egu bi malu ka hiya ni ddgiyaq, yayung, mriqu bi hnigan dxgal uri, pnriyux ka karac ida nkiya o, kuxul bi mniyah rmigaw sjiqun. Ruwan nniqan hini o, ida nkiya miyah rmigaw nniqan sjiqan ni qntaan dha o kana hmrinas 3/2, pusu bi sleexan mndulan quri saw qmlahang bi ida nkiya, kiya ni niqan tru sngayan rmigaw seejiq saw Wulin ,Kwanwu ni Syueyciyan , ida pgkkla rmigaw seejiq patas rmigaw ka tru sngayan hini. ◎Hnici ndaan sbiyaw Erpensung Hngkawas 19 siida, hnjiyan hnici ndaan sbiyaw Erpensung ka seejiq Nihung 福永九三郎 nii, niqan btunux, snluan dha turul qyqaya, pntasan kana quri saw endaan hnini rudan sbiyaw ni kndsan Atayal.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= B'anox = Gaga mniq Myawriseyn Tayansyang ka alang B'anox. 119 sapah ka kneego na sapah, 423 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 96% niqan 407 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 4% niqan 16 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 92%, Amis 1%, Rokai 1%, Seejiq/Seediq/Seejiq/Seejiq/Sediq 1%, ni rahoq na o 2%. Poso nniqan alnag Poso ini bi ptna poso nniqan alang dha, kika keego bi ka kla bi tminon rdrodan, kana rowan hnin o 尤以 ka tgbaraw bi ni knkla bi ka tminon na. Nniqan alang Noysan Miyawri nsgan Tayan alang Meyyoan. Gasoc nniqan Mniq igi ssiyaw yayong Taansi, honac bi Sanri, poso bi breenox kana. Tiri inglingay Steeto. Pgkla patas Ciyawtong Mgrig rolo: Taypey &gt; Tg 1 elog klwaan &gt; Elog klwaan Howwon &gt; Elog Kongkwan &gt; Msrikaw bi elog Horongwonswey &gt; Stan &gt; Tay 3 &gt; Elog Congyoan &gt; Elog Congsiyaw &gt; Elog Minseng &gt; Miaw 61 &gt; Elog ssiyaw rnaaw Sma &gt; Miaw 61 &gt; Dhoq. Sjiqan klgan nealang Atayal. Djiyon kari Kari Atayal ni Tlo. Pnaah alang Qori saw tmhangan alang nii, niqan dha ka prngagon dha: Tnhjil hini ka seejiq nalang seoxal siida, yasa breenox bi ka dxgal hini, ni msiyang bi ka dxgal hini, malo bi phomaam ana mano pnegalang, kika tmhangan dha S'wozao, dongos na o dxgal, oxay ori o prngaw dha dxgal slaq, yasa niqan bowyaq miyah droto hini kjiyax ni ming oqon ori, kika tmhangan dha S'wozao. Alang B'anox nii o kari Atayal Cimoyi seoxal, nniqan hiya daya gqiyan hidaw kika tmhangan dha saw nii, bokoy tnhjil dhoq alang Meyyoan do, priyox hangan Aro-yooher, dongos na o 川中島, yasa honac alang kska yayong Taansi hiya, hiyog kingal saw tonox holing ka hiya, saw bi kingal ciway dgiyaq btonox, hangan B'anox, kika kndadax nii ka hangan alang nii. Pgkla patas rmigaw Poso pgkla patas: ◎ Elog sbiyaw Peykensi, hnini smiyok Tanax Tonox ndaan sbiyaw. Rmigaw qnqtaan: ◎Syoeypa-kwociyakongyoan Tgrima rowan Taywan klwaan ka kwociyakongyoan, poso gasoc nniqan o mniq saw ddgiyaq Soyesansanmay hiya- Soyesantirey, poso rowan tirey nii ga dgiyaq na o kndadax daya dhoq honac, niqan dgiyaq Tapaciyansan ,Worinssiyo ,Syoeysan ,Cciyayangtasan ,Taciyansan ,Toingsan ,Tasyosan dnii, niqan ego bi malo ka hiya ni ddgiyaq, yayong, mriqo bi hnigan dxgal ori, pnriyox ka karac ida nkiya o, koxol bi mniyah rmigaw sjiqon. Rowan nniqan hini o, ida nkiya miyah rmigaw nniqan sjiqan ni qntaan dha o kana hmrinas 3/2, poso bi sleexan mndolan qori saw qmlahang bi ida nkiya, kiya ni niqan tro sngayan rmigaw seejiq saw Wolin ,Kwanwo ni Syoeyciyan , ida pgkkla rmigaw seejiq patas rmigaw ka tro sngayan hini. ◎Hnici ndaan sbiyaw Erpensong Hngkawas 19 siida, hnjiyan hnici ndaan sbiyaw Erpensong ka seejiq Nihong 福永九三郎 nii, niqan btonox, snloan dha torol qyqaya, pntasan kana qori saw endaan hnini rodan sbiyaw ni kndsan Atayal.</FORM>
    </S>
</TEXT>