<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Cambodia" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Cambodia" copyright="CC BY-SA" citation="Cambodia. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Cambodia" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Cambodia, title = Cambodia, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Cambodia} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Cambodia = Gaga kska Yacow ka Cambodia, 13 00 N, 105 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 181,035 sq km(hangan na o Tg90) (knlbanga dxgal o 176,515 sq km, knlbangan qsiya o 4,520 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 15,957,223 hiyi. Gaga Phnom Penh ka pusu alang paru, jiyax 9 idas 11 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Cambodia ga wada sugan 32.10% ka dxgal qpahan, 56.50% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 11.40% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Norodom Sihamoni, pnaah hngkawas2004 idas 10 jiyax 14pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Risu Cenpucay nii we wunming kukwo na congnan-pantaw, hmrinas 2000 knkawas ka risu na di. Kongyen yisuci de niqan kesun Hunankwo ka dheran Cenpucay nii, Intucyaw ka kwocyaw daha, pgyuwan daha riyung ka Ingtu-wunhwa. Kwotu na Hunankwo ge Piyetopurocung (Vyadhapura, fanwun:alang seediq ptcamac), ga ssiyo Poromensung saya, niqan Mekongho ka peeyah iril daya na mqluli quri rcilung paru. Cingcaw, Hancaw hayan we mbbaruy qyqeya daka Cingkwo. Ckceka na cisuci, wada pknakun na Cunra mtutuy kndalax daya ka Hunankwo nii, qduri quri Cawwa ka hunanwan ma, pheyu Santi-wangcaw. Bobo pknakan na Hunan ka Cunra nii de, rmabang mbeyax ka alang daha di; betaq Soyepamo-yisu ka mthulan de wada na nglan ka ckceka ma day nRyawkwo, msuayus Nancaw ka daya na di ma, dehuk gthunac Mekongho ka hunac na, kiya kana ka Cenpucay, Ryawkwo ma Yenan saya. Uka laqi ka Soyepamo-yisu, mhuqil heya de ririh na laqi mqedil Soyetitatwe ka dmudul di, ma msgaliq ka alang daha, Sweru-Cunra mesa risu daha, kika mrrudu alang daha di. Knkawas bobo kongyen 787, sangpipuro na Swecunra-tayyanwangcaw wada krmuxun haytaw na Cawwa, wada hii paqun Mosipo-tipamo kowang, wada qrapun ka wangcu(kika Soyepamo-arsu). Peeyah ciida ka qlhangun Cawwa ka Sarentora-wangcaw(Santi wangcaw), betaq qduriq peeyah Cawwa ka Soyepamo-arsu meyah mgkwowang ma turi. Wada tongyi na Soyepamo-arsu ka Ryawswe, Rucunra, tingtu daya narac nWukwo maha 30km ka Ricusan, pheyu Wuko-wangcaw. Wuko-wangcaw nii we Kawmen-tikwo kesun duri, mbeyax riyung betaq 12-suci, malu riyung kana gaya na, dheran qnlhangan na kana ka Cenpucay saya ma, duma dheran na Tay, Ryaw, Ye. 13-suci de peeyah Suriranka ka Sangcopu-Focyaw meyah dehuk hini. Kakawas 5 na Mingsento (knkawas 1430) kmremux Cenpucay ka Tenro, tlbuun na 7 idas ka Wukwo-cung, hiti de wada hii ngalun ka Wukwo. Ado smdaling riyung Senro ka Wukwo, kika lixan daha Wukwo ma mosa theruy Cingpen. Bobo na de, kndudul ini kbeyax ka Cenpucay, yahan kmremux na Yenan, Cenro(Taykwo) daha ssiyo alang na, "hean-sutay" mesa ka risu nCenpucay. Ciida ka ngalan Yenan ka sa-Cenpucay(kika Meykongho sancyawco), snpusu nii ka Cen, ye ka bsiyaq riyung mqnaqah. Knkawas kongyen 1296, smkagul Cotakwan ka Yen-caw mosa mita Wukwo-wangcaw, maha kingal knkawas nyahan na qmita. Mberih alang daha de smnalu kingal patis kesun Cenra-fongtucu, srengo/patis hiya kana wangcaw-cengcing, sohwe, tiri ma gygaya daha. Wada 40 cangce kana ka patis nii, bobo n aka 19-suci de, wada hlidan matis kari Fakwo, Tokwo ma Ingkwo. Kingal ba patis nii qqtaan nFakwo meeyah qmlahang Cenpucay nii, yaani patis ba kiyan nii ka risu-wunsen Cenpucay. Kmremux cumingti daha recyang Oco ciida, knkawas 1863 we skdakan Fakwo. Tiarcu suce-tacan, knkawas 1942 betaq 1945, nngalan supi Tanah Tunux ka Cenpucay. Bobo mnccebu, knkawas 1953 idas 11 ali 9 dige mlatac Fakwo di ma turi. Prading han we cuncuticu han, kiya ka Cenpucay-wangkwo(mnugaya cucung ka Suyanu). Knkawas 1960 dide, teru kwocya ka Cong, Mey, Su nii we, mquri Ingtu-cuna kmremux ma mangal dheran. Ye ado ka cungcu-poyi, mccebu naq ka laalang Cenpucay. Knkawas 1970 idas 3 ali 18, Rongnwo cyangcun ka mquri Dame ka cungpen, pheyu Kawmen-konghokwo, lixan n aka cuncucu, Suyanu ka mquri Congkong we qduriq Peicing, yecan ka ciida, supi Nanye, supi Dame. Seyhu na Rngnwo ma mccebu ka supi Peye daka supy Cucen, mrrudu ma uka ppuqun ka zuming na Cenpucay. Knkawas 1975 idas 4 ali 17, hongso-Kawmen(Cucen kesun duri) we ngalan daha ka Kinpen mlatac dsupu Dame, pheyu mingsu-Cenpucay cungcen, peeyah Pehan ka Suyanu meyah alang, ani si wada asi zwancin na hongso-Kawmen. Knkawas 1976, tangsen ka Popu hongso-Kawmen ma, lixan na hwopi, lwaqan na alang lmiqu hari ka seediq mneniq pngerah, pyexun na pquepah yqeyaq ma, pnhqilun na kana ka seediq mnuuyas. Teru knkawas mmsepac idas ka qnlhangan na we, psqrinuc riyung seediq, ka seediq wada mhuqil ure, qnrqilan, mnarax ma kndraan na, nii we rmabang ba kesun sesing-pawri 20 suci ka nii. Popu cengcen na hongso-Kawmen daka Yenan cengcen we, msdheran ma knteetu mccebu, ado ka mkmalu daka Congkwo ma mbbege ani maanu, ciida we mraarac so mppcebu ka Cong-Su, kika msuupu hmetur Ye-Su. Knkawas 1978 idas 12, dmayo Yenan ka Suren ma murung Cepucay, tena naq ini kuxi zunming ka hongso-Kawmen si ma, knkawas 1979 idas 1 ali 7 de ngalan supi Yenan ka Cinpen di, kika pheyu kwere-cungcen msquri Yenan, kiya ka Cenpucay-zunming-konghokwo, ciida duri we, muman naq dmayo Popu-cengcen na hongso-Kawmen ka Congkwo ma, kmremux daya na Yenan, kiya kesun daha pncbuwan mseru Yenan. Ani si ini sqtaani na laalang kwoci-sohwe ka snyhanan daha mqquri kwere-cunghu, kika meniq naq hika tloongan daha renhokwo ka mingcu-Cenpucay. Ani si pnkdira nanaq na so zunming daha ka dhongso-Kawmen nii we, ga klaun seediq uciicil, pqtaan na kwoci-sohwe kana ka ndaan daha, so nii de ini lekuh cenkong ka kwoci-sohwe, qduriq quri iril daya Cenpucay ka cuMen nii di, meniq tikuh deriq so Taykwo hii di. Knkawas 1989 idas 1 ali 6, mlatac peeyah cenpucay kana ka Yenan-zunmingcun, pryuxan Cenpucaykwo ka Cenpucay-zunming-konghokwo, ado so sqtaan kwoci-sohwe. Knkawas 1991, mhedu lungcan, lixan daha ka yitang-cwanceng ma Makosu-cuyi ka Cenpucay nii di. Knkawas 1992, kosang ka mgsupi nCumen. Knkawas 1993, dyagan renhokwo ka Cenpucay, moda cenkwo-tasen, mquri wangsu ka fongsin-pikotang wada mbeyax, zunming-tang dndulan Hongsu tgbukuy na. Scugan na Hosung ma, msuupu pheyu renho-cenghu. Knkawas 1993 idas 9 ali 24, pooda sin-senga ka cusen-tihwe nCenpucay, pstotuy cyuncu-cutu ma mangal Cenpucay-wangkwo dungan, mn3 kbberih alang ka Suyanu ma mgkowang dungan. Bobo na de ptutuy cenpan ka Hongsun, prading qmerac sincunghu ka zunming-tang. Knkawas hhndure hari, kndudul mtbale ka sohwe na Cenpucay, mtutuy kana cingci daha, ini beyo malu ka riyoye daha. Knkawas 2008 idas 8, wada mangal tg4 kwohwe-senci dah aka zunmingtang nCenpucay(mangal 90 tloongan). Knkawas 2013 idas 7, mbeyax ka zunmingtang ma, 123 kana tluungan ge mangal 68 ka dheya, lmutuc mk28 knkawas cucung ka Hongsun ma, tleung tg5 ttluungan sosyan, 55 nngalan na ttluungan ka cyokwo-tang na fantwe-tang, wada mrana yipe nngalan dada 29 ttluungan cuuxan. Knkawas 2017 idas 10, mesa kari pnaha ka kwocyasencu-weyenhwe Cenpucay, 58 tloongan na cantiyen ka wada ngalun cucungtang zunming-tang nCenpucay mesa. Wano cyokwo-tang nCenpucay ka mpkbeyax zunming-tang ma, wada mtualix ka dheya di, so kiya de mmaha yitang-cwancung ka Cenpucay nii di. Tiri 181,035km¬≤ kana dheran nCenpucay, 24 ka singcung-sung na ma kingal wangkwo-sotu, msuayas Taykwo, Ryawkwo ka daya na ma, mggaluk Yenan ka hunac na, tghunac ggqiyan na hido ge mssiyo Senrowan, qndisan siyo na rcilung we 443km, rcilung Tongrisahu we tgparu ba tnaswehu quri Tongnanya, egu riyung camac rcilung, qsiya n aka mmahun seediq Cenpucay, egu riyung yyayung ma rruru ka alang daha, ani nuinu qtaan ka dheran daha niqan qsiya. Yayung ka Lancang-syan hmneru peeyah Congkwo we, mqluri moda Meykongho na 5 alang Tongnanya, ga qluli moda Cenpucay ka paru na bale(275m¬≥/km¬≤), hmrinas 83,000caw-wa ka ngalan daha sweeten-cuyen. Ado sgcqiyan kayfa ma gmeyu ka lmiqu daha, dheran daha niqan bbuyu we, peeyah berah mccebu ka 71% meerih 46%; mttilux niqan bgihur ka karac na, ali idas 6 betaq idas 11 we qmuyux, pspuun smepu de maha 28¬į ka kntlexan na. Ga meniq tghunac ggqiyan hido ka Cenpucay, 181,035km¬≤ kana dheran na, dheran qqpahun ooda noye ka 20%. Dheran hunac na bale so ggqiyan hido we mttilux karac, msuayus Kori nTaykwo ka daya na kesun Pantan-sanmay, so hhreyan na hido so breenux Ratana ma Chhlong-kawti we, ga mtuayus congyan-kawti nYenan. Quri ggqiyan na hido we breenux ssiyo rcilung; mbbege berah Senrowan ka rcilung Suyanu daha. Ga daya na Tongrihay ka Pantan-sanmay daha, tghunac na Kori-tayti Taykwo we tnugiyo ddgiyaq paru, ayus Taykwo daka Cenpucay ka kiya. Psseengun daka llinge alang daha we, ini kparu ka alang Cenpucay, 24 sung(mslinge rcilung ka 4 sung) kana alang daha, dungan we niqan 3 cucusu, 172 ci, 1547 tihwang. Qndisan mssiyo na rcilung we 435km, niqan duma ini qpahi ka hong-suring daha nana. Leexan ba qmita alang Cenpucay nii we, Tongrisahu, Pasaho ga asi eniq ckceka alang daha ma, Mekongho ka ga moda mqluli daya ma hanac dheran ckceka alang daha. Knuglhangan breenux kesun conhyang-pingyen we, maha naq 3/4 dheran alang daha, kana ka Syansan ma Tokosan ga meniq hhreyan hido ma, ggqiyan hido ma ggqiyan hido; ayus alang daha ka Pentansan pneeyah Kori-tayti nTaykwo ma, pseengun hhreyan hido ayus Chhlong na congyan-kawti nYenan, bbuyu kana ka kiya ma, uka riyung seediq ga meniq hiya. Rcilung tongrisa dehuk dheran llebu Mekong ka breenux ga toma haypa 100m peni, mkala haypa na de mbbungu denu. Quri tghunac na ggqiyan hido so Tokosan we, hmrinas 1500m, so hari mkndalax tgdaya iril na ma, mqquri tghunac narac na qtaan. Awrarsan ka rmabang bbaro na ka dgiyaq Cenpucay nii, ga meniq quri hhreyan hido, 1771m ka knbrawan na. Syangsan ka kndalax dgiyaq Tokosan, mquri hunac ma narac hunac, 500m betaq 1000m ka knbrawan na. Dheran daha nii we maha 500m betaq 700m ka knbbaro. Daya na Tokosan daka cenga na Pentansan ka quri ggqiyan hido hii we, dheran knlutuc na Tongrisaho, mglahang breenux na Taykwo, eluw qtelung oosa Manku ka nii. Yayung Baykong ka rmabang knbrawan Cenpucay, qsiya yayung nii ka tkdkarun daha. Pneyah Congkwo ka pusu na Mekongho nii, moda mqluli Menten, Ryawkwo, Taykwo ma, mremux Cenpucay di. Ga hunac na Cinpen ka yayung Bassak ma, mslutuc yayung Tongrisa ka day na rcilung Tongrisa ma, kmlutuc mquri narac na hhreyan hido, peeyah Yenan de mremu qluli hanac Congkwo-hay. Cungcu Cunghu Sefa daha knkawas 1993 we, cincu-risen wangkwo ka Cenpucay mesa, mtuanak ka rifa, singcung ma sufa. Kowang we betaq mhuqil mgkwocya-yenso, heya ka cwekaw-suri na supi daha, kwocua-toyi ma pskraya na meeniq klaali, niqan cenri na taso. Netun niqan kari na sosyan ma, smruwa ka kwoming-yihwecusi de mrehak ka kwohwe. Netun uka na brahan qmlahang ma ini eniq alang ka kwowang de, canyiyen-yicang ka rmirih qqlahang na. Mhuqil ka kwowang de, dsosyang, daha sungwang nFocyaw, canyiyen ma kwomingyihwe-yicang, huyicang smmalu 9 seediq kesun wangwe-weyenhwe, snkdalax daha lutuc na wangcu pheyu kwowang Bgurah. Kwoyihwe ka cwekaw-cenri-ciko ma rifa-ciko nCenpucay, 123 tloongan kana daha, 5 knkawas ka ttloongan daha. Canyiyen ka rifa-ciko daha, dheya ka sunyi faan na kwoming-yihwe, 6 knkawas ka ttloongan daha. Mesa ka senfa Cenpucay, asi ka moda kwoming-yihwe ka kwocya-faan daha, moda psunyi canyiyen ma senfa-weyenhwe dungan ma, sqqita daha Congkwo-mongkwo ma hiti bale de mantis ngayan ka kowang dige kiya di. knkawas 2004 idas 7, pgkela pnrana senfa-tawkwan ka Cepucay. Mesa ka tyawkwan nii, anaq metaq kipu ka kwoming-yihwe psgao ritaw-secung ma smruwa seyhu bgurah. Knkawas 2004 idas 10, kwoming-yihwe nCenpucay, wada pooda cucufa ma cusingfa na mpsgao wangwe-cicungzun daha, pnsdhegan daha we, mhuqil ka kwowang daha, malix kwowang daha, lixan kwowang daha de, cenga na mk7 ali ge asi ka pheyu kowang bgurah na Cenpucay. Waycyaw Congkwo ka rmabang paru mdayo na Cenpucay nii. Sosyan nCenpucay ka Hongsun we smdangi riyung Congkwo ka waycyaw-cengco na, sqqita daha Congkwo-mongkwo ma. Ado ga prngan dung ka cucen ma risu na ka biyo Powesya, kika mqnaqah daka Taykwo ma mneegu so mccebu dheya nii. Mnkmalu sosyang Cenpucay Hongsun daka sosyang Taykwo Ta han, knkawas 2009 dehuk knkawas 2010 han we, cingci-kuwun na hayan. Singcung-hwaci Cenpucay nii we png kingal su ma 24 sung, Cinpan ka sotu na ma alang na rmabang ba paru, Matowang ka tg2 knparu cungsu na. (Tgpiya ka Kwoci-paymin) Cingci Riyoye, cyakongye(cuyiye), cencuye ma nongye ka sepac lekuh cingci ncenpucay nii. Kingal kesun sinsin-facan-kwocya we, ado bsiyaq knkawas ini pdmai mccebu ma, ini kdiida ka cingci-facan ncenpucay nii, 7% ka cingci-cungcanri na knkingal knkawas. Hndure hari de, mbeyax pcikun riyoye na ma, niqan ka ndaan na, kika kndudul mtbale ka cungci na di we, meyah tocu hini ka Congkwo, Hankwo ma Zupun di, mgsinsing-tocuten na Tngnanya di. Zwear kesun pila nCenpucay ma, dooyun dah aka meyyen duri, egu ba ka bbrigan smepu meyyen de mbbaruy. So mbbari klaali we, dooyun daha meyyen daka zwear, maha 4,000 ka 4,200 zwear ka snpegan na kingal meyyen. So ka pinghu-sensu wunti na Cenpucay nii ma, ini baka cicusosu na, cenkang-wesung wunti ma ini knbaka ka knklaan na zuming na we, kiya si yencong bale, kiya si cingci-facan nCenpucay nii paru ba lnglungun. Knkawas 2006, wayci-riko nCenpucay nii we hmrinas 170wan. Knkawas 2005, ga smdiyan suyo ma tenzanci so ssiyo rcilung na, ga psraman knkawas 2009, uxe duri we knkawas 2010 de mpsangye-kayfa. Knkawas 2008, waymaw-congo na Cenpucay nii we dehuk 114.7yi meyyen, cuko-congo we 48.09yi meyyen, ciko-congo na we 66.61yi meyyen, cceka nan ii we 27.8yi meyyen ka hucwang cuko-congo na, Owco, Meyko ma Zupun ka cuyaw-sucang na. Knkawas 2012 idas 4 ali 18 mgrebu 9ten 9fun, smnegul sosyang Cenpucay ka Hongsun ga moda mrengo terebi, mtutuy ka kusu daha, ali nii ka mnugaya mbbari ka kusu nCepucay. Kingal ba Cinpen-sweuci ka kupyaw na sangsu, 1304.6wan ku kana pnsliyan na kupyaw-congsu, 15% na congkupun kana, maha 2000wan meyyen hari ka zongcu-congo na. Knkawas 2019 idas 12 ali 20, Tribe Accelerator ciko ka dndulan Sincyapo cunghu we, dmudul LimeStone Network, pheyu tgkingal cuhwekongye-uryoyenci MSQM Park. Sohwe Cenpucay nii ge niqan kingal nanaq Kawmen wunhwa, msdaling Taykwo ma, niqan bale Sangcopu-Focyaw wunhwa, kndalax sapah pnhyegan daha peeyah cbeyo dige, maha klaun mesa paru ba snhlidan na Ingtu wunhwa ka Cenpucay. Hei seediq Hmrinas 1550wan ka hei seediq Cenpucay, cceka na we maha 90% ka Kawmencu, sawsu-mingcu na we Hwazun ka 1%, 9% ka Cingcu, Rawcu, Taycu, Cancu dunii maha 20 sngari, niqan tikuh ba ka Yencuming ga meniq llmiqu. Kndusan na seediq Cenpucay nii saya we maha 71.41 ka pingcun daha. Hei seediq alang paru Kari Dmoi kari Kawmen ma tatis Kawmen hari kana kwoming na cenpucay. Niqan naq patis sspegan ka kari Kawmen nii, rmabang ddoyun seediq Cenpucay ka ssepu Kawmen daka ssepu Arapo; Hwazun we kari Cawco ka pusu ddoyun daha, Cancu we dmoi naq kari daha, seediq Yenan we dmoi naq kari Yenan, niqan naq kari daha ka kkingal mingcu duri, aso qbsyaqan qmlahang nFakwo ka Cenpucay nii, kari Fakwo tg2 ddoyun daha duri hayan, saya de uka hari seediq dmoi di. Tikuh bale ka dmoi Fayi ma le daha kari daha nanaq. Hndure dige kndudul malu ka cingci daha di ma, kuxul dmoi seediq Cenpucay ka kari Telu daka kari Dame. Cyawtong Ado ka bsiyaq ba hridan mccebu ka Cenpucay nii, kika uxe malu ba ka cyawtong daha, betaq kmmaxal knkawas nii de gisu malu hari di. Ga ssalu quri sotu hari ka eluw daha prparu, 7 ka kwotaw daha, sotu daha Cinpen ka ckceka na ma, mquri kana laalang daha, ani si uxe mbreenux bale. Daha ka eluw daha rulu puniq, peeyah Cinpen ma mquri ggqiyan hido ma hunac, 612km kana qndisan na, peeyah knkawas 2009 de ga ini ttami di. Saya de ga prading tmalang ka eluw Cinpen quri Suyanukang, aso ka kinal naq ka dheran lmiqu hiya ma, ini dehuk ka koci daha, moda eluw rulu we 30-40km/hr ba ka tlamun daha, kika asi ka 7 patis hido dehuk, ma, wano ali gdregan 5 ma ali gdregan niqan seediq su-u. Ga smmalu egu eluw saya dungan; ini kwehwa tite, kawsu-kongru na. Mgeri otobay teru papak ma otobay bale ka seediq hiya, mkere bbrigan ma uka riyung seediq dehuk maruy. Riko we taapa cicungco, uxe de taapa basu mosa rmigo. Teru ka kwoci-cicang nCenpucay, Cinpen kwoci-cicang ma paru ngayan ka ssiyo Ukoku kesun Senri-Uko kwoci-cicang ma Suyanu kwoci-cicang, egu ka cicang na biciq. Mntena alang Taykwo siyo na. Congcyaw Ga ngalan kwocyaw nCenpucay ka Focyaw, hmrinas 95% ka seediq snhei, cceka nawe Kawmencu ka hbaro bale, ckceka na dheya nii dungan we, snhei Sangpu-Focyaw ka egu na, mntena alang Taykwo siyo na. Sangpu-Focyaw nii we 11 suci peeyah Suriranka meyah Cenpucay hini, wada slgelu ka snhiyan daha mnugaya ka Poromuncyaw di, betaq 14 suci de wada na sprtuxan ka Supo ma Tasung-Focyaw ma, Sangpu-Focyaw nii ka snhiyan dseediq Cenpucay di. Kingal we, Cingcu ma Hwacu hiya we snhei Tasung-Focyaw, Tencucyaw, ma Citu-sincyaw egu, meniq ka Cancu we snhei Israncyaw, niqan ka tikuh ba snhei kesun niqan utux kana ka ani maanu. Ingsu Niqan kingal naq sama kesun kawmencay ka Cenpucay nii, puqun de so mssibus ma mnngihur, niqan hucyaw, yiru ka alang nii. Smkuxul paha egu syangryaw, ucik, mao ma yiru hmanguc sama ka dheya, so hari taycay puqun. Ado qnlhangan Fakwo, kika gad aha spun Fakwocay ka sama daha, niqan ka so sama Congkwo ma Yenan duai. Yisu Teru klegan ka kkeeki Cepucay, niqan Kawmen-kutenuw, mingcenuw ma socyawuw. Kawmen-kutenuw ka ririh so kkeeki Cenpucay. Riyo Kkingal ssaan rmigo we niqan naq knmalu na, daya na Cenpucay ka llinge Senrisu we niqan pparu ga ngayan suce-tican kesun Wukoku. Cceka sotu daha Cinpen we egu ruyung Focyaw-sumyaw, quri ggqiyan hido we niqan tgparu ba Tongnanya ka Tongrisahu, niqan ttpaan asu mosa rmigo swesang-zuncya daha, quri hunac na ka Suyanusu we malu saan thido ma theyaq ssiyo rcilung na. Niqan teru ga spatis renhokwo kesun kwocya-wunhwa-tican : Wuku-kuci Powesyasu Sanpo-preko Meyti Kwangpo-tentay Cenpucay kwocya kwangpo-tentay(AM 918,FM 105.7) Cenpucay hwangcya cuntwe kwangpo-tentay(FM 98.0) Sweet-Tentay(FM 88.0) Siyennuy-Tentay(FM 97.0) Tnsapah-Tentay(FM 99.5) Cinpyen-Kwanpo-Tentay (FM 103.0) Hang Meas-Tentay(FM 104.5) Fungcaw-Tentay(FM 105.0) Kawcing-Kwanpo-Tentay (FM 107.0) Tensutay Menfetay Cinpyen-santay(ťáĎťāäšłČŚŹįTV3) Cinpyen-yacotay Tungnanya-Tenstay Cinpyenwusyen-Tenstay-CTV8(ťáĎťāäÁĄ°Á∑öťõĽŤ¶ĖŚŹįCTV8ť†ĽťĀď) Cenpucay klwaan-Tenstay CTN-Tenstay(CTNťõĽŤ¶ĖŚŹį) CNC-Sinwuntay(CNCśĖįŤĀěŚŹį) MY TV- Yuretay BTV-Sinwuntay(BTVśĖįŤĀěŚŹį) ETV Yuretay(ETVŚ®õś®āŚŹį) Kawcing-kawcingtay-TV9(ťęėś£ČťęėśłÖŚŹįTV9) Cinfung-kawcingtay Cinfungckwag-kawcingtay Pazung-Tenstay Syennuy-Tenstay Cuntwetay-TV5(ŤĽćťöäŚŹįTV5) PNN-Tenstay(PNNťõĽŤ¶ĖŚŹį) Sofetay Cinpyenwusyen-tenstay-PPCTV(ťáĎťāäÁĄ°Á∑öťõĽŤ¶ĖŚŹį PPCTV) Cenpucaywusyen-tenstay-CCTV(śü¨ŚüĒŚĮ®ÁĄ°Á∑öťõĽŤ¶ĖŚŹį CCTV) Cumey Pawcu patis Telu ka Hwasang-zupaw, nHwazun caytwan hiya, pgkela caycing cusuwin, tgbsiyaq bale Hwapaw nCenpucay, niqan ba ngayan na hwazuncen Cenpucay hiya. Ga mbeyax ba migin meyti bgurah, ga peeyah tgkingal wesin-pingtay. Hmrinas kingal-mang ka funsu na dehuk saya. Cenhwa zupaw, zupaw nii ka tgparu ba hwazun-sotwan "Cenhwa-risu conghwe", pnhyegan knkawas 2000 idas 8 ali 10. Cing-ri: Cong yaw-hwe, cong penci: Ancya. Niqan kana Cenpucay, hmrinas 6000 ka syasoryan na. Singco zupaw, zupaw nii we pnhyegan Maraysiya singco-citwan Cenpucay hiya, pgkela quri mingsung nCepucay, hmrinas 5000 ka syasoryan na. Kawmen zupaw, singbung congwunpaw klaun riyung Cenpucay. Wuko zupaw, wano zupaw nii ka pmetti uka pawcu, wano meyti nii ka spooda na wesin-pingtay ka singbung na. Kwokong zupaw nii we, wano heya ka meyti ini fasing pawcu Cenpucay, wano meyti nii ka spooda na Facebook cwanye-pingtay ka singbung na ma, pdaun na cong-cenwun meyti. Cinpen wanpaw we, hwawun zupaw pnhegan congkwo sanghwe. Pawcu patis Kawmen Sralagn' Kawmen. Singbung-kawcinwun Kawcin Sralagn.(Sralagnťęėś£Č) Jiyax sinpung Chakraval.(Chakravalśó•Ś†Ī) Sinpung kdjiyax Cenpucay. Cenpucay Thnai Neys(śü¨ŚüĒŚĮ®ThnaiŚÖßśĖĮ) Kanychok Sangkhum Hepingtow Koh Santepheap(ŚíĆŚĻ≥Ś≥∂Koh Santepheap ) Moneaksekar Khmer - ÁôľŚłÉś°ĎŤė≠Ť•ŅťĽ®. Rasmei Kampuchea - . Samleng Yuvachun . Udomkate Khmer . Wat Phnom Daily. Singbung kari Alimika Cinpyen-yopaw Cenpucay-singbung kdjiyax Singbung kari fakwo Wanpaw-cenpucay Ciyaci</FORM>
        <PHON kindOf="original">=  ¶ambodia = gaga kska ja ¶ow ka  ¶ambodia, ** ** n, *** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga pńßnom p…ônńß ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax * idas ** ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal  ¶ambodia ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka no…ĺodom sińßamoni, pnaańß ńßŇčkawas**** idas ** …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' …ĺisu  ¶…ônpu ¶aj nii w…ô wunmiŇč kukwo na  ¶oŇčnan-pantaw, ńßm…ĺinas **** knkawas ka …ĺisu na di. koŇčj…ôn jisu ¶i d…ô niqan k…ôsun ńßunankwo ka dńß…ô…ĺan  ¶…ônpu ¶aj nii, intu ¶jaw ka kwo ¶jaw dańßa, pgjuwan dańßa …ĺijuŇč ka iŇčtu-wunńßwa. kwotu na ńßunankwo g…ô pij…ôtopu…ĺo ¶uŇč (*jadńßapu…ĺa, *anwun:alaŇč s…ô…ôdiq pt ¶ama ¶), ga ssijo po…ĺom…ônsuŇč saja, niqan m…ôkoŇčńßo ka p…ô…ôańß i…ĺil daja na mqluli qu…ĺi …ĺ ¶iluŇč pa…ĺu.  ¶iŇč ¶aw, ńßan ¶aw ńßajan w…ô mbba…ĺuj qjq…ôa daka  ¶iŇčkwo.  ¶k ¶…ôka na  ¶isu ¶i, wada pknakun na  ¶un…ĺa mtutuj kndalax daja ka ńßunankwo nii, qdu…ĺi qu…ĺi  ¶awwa ka ńßunanwan ma, pńß…ôu santi-waŇč ¶aw. bobo pknakan na ńßunan ka  ¶un…ĺa nii d…ô, …ĺmabaŇč mb…ôax ka alaŇč dańßa di; b…ôtaq soj…ôpamo-jisu ka mtńßulan d…ô wada na Ňčlan ka  ¶k ¶…ôka ma daj n…ĺjawkwo, msuajus nan ¶aw ka daja na di ma, d…ôńßuk gtńßuna ¶ m…ôkoŇčńßo ka ńßuna ¶ na, kija kana ka  ¶…ônpu ¶aj, …ĺjawkwo ma j…ônan saja. uka laqi ka soj…ôpamo-jisu, mńßuqil ńß…ôa d…ô …ĺi…ĺińß na laqi mq…ôdil soj…ôtitatw…ô ka dmudul di, ma msgaliq ka alaŇč dańßa, sw…ô…ĺu- ¶un…ĺa m…ôsa …ĺisu dańßa, kika m…ĺ…ĺudu alaŇč dańßa di. knkawas bobo koŇčj…ôn ***, saŇčpipu…ĺo na sw…ô ¶un…ĺa-tajjanwaŇč ¶aw wada k…ĺmuxun ńßajtaw na  ¶awwa, wada ńßii paqun mosipo-tipamo kowaŇč, wada q…ĺapun ka waŇč ¶u(kika soj…ôpamo-a…ĺsu). p…ô…ôańß  ¶iida ka qlńßaŇčun  ¶awwa ka sa…ĺ…ônto…ĺa-waŇč ¶aw(santi waŇč ¶aw), b…ôtaq qdu…ĺiq p…ô…ôańß  ¶awwa ka soj…ôpamo-a…ĺsu m…ôańß mgkwowaŇč ma tu…ĺi. wada toŇčji na soj…ôpamo-a…ĺsu ka …ĺjawsw…ô, …ĺu ¶un…ĺa, tiŇčtu daja na…ĺa ¶ nwukwo mańßa **km ka …ĺi ¶usan, pńß…ôu wuko-waŇč ¶aw. wuko-waŇč ¶aw nii w…ô kawm…ôn-tikwo k…ôsun du…ĺi, mb…ôax …ĺijuŇč b…ôtaq **-su ¶i, malu …ĺijuŇč kana gaja na, dńß…ô…ĺan qnlńßaŇčan na kana ka  ¶…ônpu ¶aj saja ma, duma dńß…ô…ĺan na taj, …ĺjaw, j…ô. **-su ¶i d…ô p…ô…ôańß su…ĺi…ĺanka ka saŇč ¶opu-*o ¶jaw m…ôańß d…ôńßuk ńßini. kakawas * na miŇčs…ônto (knkawas ****) km…ĺ…ômux  ¶…ônpu ¶aj ka t…ôn…ĺo, tlbuun na * idas ka wukwo- ¶uŇč, ńßiti d…ô wada ńßii Ňčalun ka wukwo. ado smdaliŇč …ĺijuŇč s…ôn…ĺo ka wukwo, kika lixan dańßa wukwo ma mosa tńß…ô…ĺuj  ¶iŇčp…ôn. bobo na d…ô, kndudul ini kb…ôax ka  ¶…ônpu ¶aj, jańßan km…ĺ…ômux na j…ônan,  ¶…ôn…ĺo(tajkwo) dańßa ssijo alaŇč na, "ńß…ôan-sutaj" m…ôsa ka …ĺisu n ¶…ônpu ¶aj.  ¶iida ka Ňčalan j…ônan ka sa- ¶…ônpu ¶aj(kika m…ôkoŇčńßo san ¶jaw ¶o), snpusu nii ka  ¶…ôn, j…ô ka bsijaq …ĺijuŇč mqnaqańß. knkawas koŇčj…ôn ****, smkagul  ¶otakwan ka j…ôn- ¶aw mosa mita wukwo-waŇč ¶aw, mańßa kiŇčal knkawas njańßan na qmita. mb…ô…ĺińß alaŇč dańßa d…ô smnalu kiŇčal patis k…ôsun  ¶…ôn…ĺa-*oŇčtu ¶u, s…ĺ…ôŇčo/patis ńßija kana waŇč ¶aw- ¶…ôŇč ¶iŇč, sońßw…ô, ti…ĺi ma gjgaja dańßa. wada **  ¶aŇč ¶…ô kana ka patis nii, bobo n aka **-su ¶i d…ô, wada ńßlidan matis ka…ĺi *akwo, tokwo ma iŇčkwo. kiŇčal ba patis nii qqtaan n*akwo m…ô…ôańß qmlańßaŇč  ¶…ônpu ¶aj nii, jaani patis ba kijan nii ka …ĺisu-wuns…ôn  ¶…ônpu ¶aj. km…ĺ…ômux  ¶umiŇčti dańßa …ĺ…ô ¶jaŇč o ¶o  ¶iida, knkawas **** w…ô skdakan *akwo. tia…ĺ ¶u su ¶…ô-ta ¶an, knkawas **** b…ôtaq ****, nŇčalan supi tanańß tunux ka  ¶…ônpu ¶aj. bobo mn ¶ ¶…ôbu, knkawas **** idas ** ali * dig…ô mlata ¶ *akwo di ma tu…ĺi. p…ĺadiŇč ńßan w…ô  ¶un ¶uti ¶u ńßan, kija ka  ¶…ônpu ¶aj-waŇčkwo(mnugaja  ¶u ¶uŇč ka sujanu). knkawas **** did…ô, t…ô…ĺu kwo ¶ja ka  ¶oŇč, m…ô, su nii w…ô, mqu…ĺi iŇčtu- ¶una km…ĺ…ômux ma maŇčal dńß…ô…ĺan. j…ô ado ka  ¶uŇč ¶u-poji, m ¶ ¶…ôbu naq ka laalaŇč  ¶…ônpu ¶aj. knkawas **** idas * ali **, …ĺoŇčnwo  ¶jaŇč ¶un ka mqu…ĺi dam…ô ka  ¶uŇčp…ôn, pńß…ôu kawm…ôn-koŇčńßokwo, lixan n aka  ¶un ¶u ¶u, sujanu ka mqu…ĺi  ¶oŇčkoŇč w…ô qdu…ĺiq p…ôi ¶iŇč, j…ô ¶an ka  ¶iida, supi nanj…ô, supi dam…ô. s…ôńßu na …ĺŇčnwo ma m ¶ ¶…ôbu ka supi p…ô…ô daka supj  ¶u ¶…ôn, m…ĺ…ĺudu ma uka ppuqun ka *umiŇč na  ¶…ônpu ¶aj. knkawas **** idas * ali **, ńßoŇčso-kawm…ôn( ¶u ¶…ôn k…ôsun du…ĺi) w…ô Ňčalan dańßa ka kinp…ôn mlata ¶ dsupu dam…ô, pńß…ôu miŇčsu- ¶…ônpu ¶aj  ¶uŇč ¶…ôn, p…ô…ôańß p…ôńßan ka sujanu m…ôańß alaŇč, ani si wada asi *wan ¶in na ńßoŇčso-kawm…ôn. knkawas ****, taŇčs…ôn ka popu ńßoŇčso-kawm…ôn ma, lixan na ńßwopi, lwaqan na alaŇč lmiqu ńßa…ĺi ka s…ô…ôdiq mn…ôniq pŇč…ô…ĺańß, pj…ôxun na pqu…ôpańß jq…ôaq ma, pnńßqilun na kana ka s…ô…ôdiq mnuujas. t…ô…ĺu knkawas mms…ôpa ¶ idas ka qnlńßaŇčan na w…ô, psq…ĺinu ¶ …ĺijuŇč s…ô…ôdiq, ka s…ô…ôdiq wada mńßuqil u…ĺ…ô, qn…ĺqilan, mna…ĺax ma knd…ĺaan na, nii w…ô …ĺmabaŇč ba k…ôsun s…ôsiŇč-paw…ĺi ** su ¶i ka nii. popu  ¶…ôŇč ¶…ôn na ńßoŇčso-kawm…ôn daka j…ônan  ¶…ôŇč ¶…ôn w…ô, msdńß…ô…ĺan ma knt…ô…ôtu m ¶ ¶…ôbu, ado ka mkmalu daka  ¶oŇčkwo ma mbb…ôg…ô ani maanu,  ¶iida w…ô m…ĺaa…ĺa ¶ so mpp ¶…ôbu ka  ¶oŇč-su, kika msuupu ńßm…ôtu…ĺ j…ô-su. knkawas **** idas **, dmajo j…ônan ka su…ĺ…ôn ma mu…ĺuŇč  ¶…ôpu ¶aj, t…ôna naq ini kuxi *unmiŇč ka ńßoŇčso-kawm…ôn si ma, knkawas **** idas * ali * d…ô Ňčalan supi j…ônan ka  ¶inp…ôn di, kika pńß…ôu kw…ô…ĺ…ô- ¶uŇč ¶…ôn msqu…ĺi j…ônan, kija ka  ¶…ônpu ¶aj-*unmiŇč-koŇčńßokwo,  ¶iida du…ĺi w…ô, muman naq dmajo popu- ¶…ôŇč ¶…ôn na ńßoŇčso-kawm…ôn ka  ¶oŇčkwo ma, km…ĺ…ômux daja na j…ônan, kija k…ôsun dańßa pn ¶buwan ms…ô…ĺu j…ônan. ani si ini sqtaani na laalaŇč kwo ¶i-sońßw…ô ka snjńßanan dańßa mqqu…ĺi kw…ô…ĺ…ô- ¶uŇčńßu, kika m…ôniq naq ńßika tlooŇčan dańßa …ĺ…ônńßokwo ka miŇč ¶u- ¶…ônpu ¶aj. ani si pnkdi…ĺa nanaq na so *unmiŇč dańßa ka dńßoŇčso-kawm…ôn nii w…ô, ga klaun s…ô…ôdiq u ¶ii ¶il, pqtaan na kwo ¶i-sońßw…ô kana ka ndaan dańßa, so nii d…ô ini l…ôkuńß  ¶…ônkoŇč ka kwo ¶i-sońßw…ô, qdu…ĺiq qu…ĺi i…ĺil daja  ¶…ônpu ¶aj ka  ¶um…ôn nii di, m…ôniq tikuńß d…ô…ĺiq so tajkwo ńßii di. knkawas **** idas * ali *, mlata ¶ p…ô…ôańß  ¶…ônpu ¶aj kana ka j…ônan-*unmiŇč ¶un, p…ĺjuxan  ¶…ônpu ¶ajkwo ka  ¶…ônpu ¶aj-*unmiŇč-koŇčńßokwo, ado so sqtaan kwo ¶i-sońßw…ô. knkawas ****, mńß…ôdu luŇč ¶an, lixan dańßa ka jitaŇč- ¶wan ¶…ôŇč ma makosu- ¶uji ka  ¶…ônpu ¶aj nii di. knkawas ****, kosaŇč ka mgsupi n ¶um…ôn. knkawas ****, djagan …ĺ…ônńßokwo ka  ¶…ônpu ¶aj, moda  ¶…ônkwo-tas…ôn, mqu…ĺi waŇčsu ka *oŇčsin-pikotaŇč wada mb…ôax, *unmiŇč-taŇč dndulan ńßoŇčsu tgbukuj na. s ¶ugan na ńßosuŇč ma, msuupu pńß…ôu …ĺ…ônńßo- ¶…ôŇčńßu. knkawas **** idas * ali **, pooda sin-s…ôŇča ka  ¶us…ôn-tińßw…ô n ¶…ônpu ¶aj, pstotuj  ¶jun ¶u- ¶utu ma maŇčal  ¶…ônpu ¶aj-waŇčkwo duŇčan, mn* kbb…ô…ĺińß alaŇč ka sujanu ma mgkowaŇč duŇčan. bobo na d…ô ptutuj  ¶…ônpan ka ńßoŇčsun, p…ĺadiŇč qm…ô…ĺa ¶ sin ¶uŇčńßu ka *unmiŇč-taŇč. knkawas ńßńßndu…ĺ…ô ńßa…ĺi, kndudul mtbal…ô ka sońßw…ô na  ¶…ônpu ¶aj, mtutuj kana  ¶iŇč ¶i dańßa, ini b…ôo malu ka …ĺijoj…ô dańßa. knkawas **** idas *, wada maŇčal tg* kwońßw…ô-s…ôn ¶i dańß aka *unmiŇčtaŇč n ¶…ônpu ¶aj(maŇčal ** tlooŇčan). knkawas **** idas *, mb…ôax ka *unmiŇčtaŇč ma, *** kana tluuŇčan g…ô maŇčal ** ka dńß…ôa, lmutu ¶ mk** knkawas  ¶u ¶uŇč ka ńßoŇčsun ma, tl…ôuŇč tg* ttluuŇčan sosjan, ** nŇčalan na ttluuŇčan ka  ¶jokwo-taŇč na *antw…ô-taŇč, wada m…ĺana jip…ô nŇčalan dada ** ttluuŇčan  ¶uuxan. knkawas **** idas **, m…ôsa ka…ĺi pnańßa ka kwo ¶jas…ôn ¶u-w…ô…ônńßw…ô  ¶…ônpu ¶aj, ** tlooŇčan na  ¶antij…ôn ka wada Ňčalun  ¶u ¶uŇčtaŇč *unmiŇč-taŇč n ¶…ônpu ¶aj m…ôsa. wano  ¶jokwo-taŇč n ¶…ônpu ¶aj ka mpkb…ôax *unmiŇč-taŇč ma, wada mtualix ka dńß…ôa di, so kija d…ô mmańßa jitaŇč- ¶wan ¶uŇč ka  ¶…ônpu ¶aj nii di. ti…ĺi ***,***km* kana dńß…ô…ĺan n ¶…ônpu ¶aj, ** ka siŇč ¶uŇč-suŇč na ma kiŇčal waŇčkwo-sotu, msuajas tajkwo, …ĺjawkwo ka daja na ma, mggaluk j…ônan ka ńßuna ¶ na, tgńßuna ¶ ggqijan na ńßido g…ô mssijo s…ôn…ĺowan, qndisan sijo na …ĺ ¶iluŇč w…ô ***km, …ĺ ¶iluŇč toŇč…ĺisańßu w…ô tgpa…ĺu ba tnasw…ôńßu qu…ĺi toŇčnanja, …ôgu …ĺijuŇč  ¶ama ¶ …ĺ ¶iluŇč, qsija n aka mmańßun s…ô…ôdiq  ¶…ônpu ¶aj, …ôgu …ĺijuŇč jjajuŇč ma …ĺ…ĺu…ĺu ka alaŇč dańßa, ani nuinu qtaan ka dńß…ô…ĺan dańßa niqan qsija. jajuŇč ka lan ¶aŇč-sjan ńßmn…ô…ĺu p…ô…ôańß  ¶oŇčkwo w…ô, mqlu…ĺi moda m…ôkoŇčńßo na * alaŇč toŇčnanja, ga qluli moda  ¶…ônpu ¶aj ka pa…ĺu na bal…ô(***m*/km*), ńßm…ĺinas **,*** ¶aw-wa ka Ňčalan dańßa sw…ô…ôt…ôn- ¶uj…ôn. ado sg ¶qijan kaj*a ma gm…ôu ka lmiqu dańßa, dńß…ô…ĺan dańßa niqan bbuju w…ô, p…ô…ôańß b…ô…ĺańß m ¶ ¶…ôbu ka **% m…ô…ô…ĺińß **%; mttilux niqan bgińßu…ĺ ka ka…ĺa ¶ na, ali idas * b…ôtaq idas ** w…ô qmujux, pspuun sm…ôpu d…ô mańßa *** ka kntl…ôxan na. ga m…ôniq tgńßuna ¶ ggqijan ńßido ka  ¶…ônpu ¶aj, ***,***km* kana dńß…ô…ĺan na, dńß…ô…ĺan qqpańßun ooda noj…ô ka **%. dńß…ô…ĺan ńßuna ¶ na bal…ô so ggqijan ńßido w…ô mttilux ka…ĺa ¶, msuajus ko…ĺi ntajkwo ka daja na k…ôsun pantan-sanmaj, so ńßńß…ĺ…ôan na ńßido so b…ĺ…ô…ônux …ĺatana ma  ¶ńßńßloŇč-kawti w…ô, ga mtuajus  ¶oŇčjan-kawti nj…ônan. qu…ĺi ggqijan na ńßido w…ô b…ĺ…ô…ônux ssijo …ĺ ¶iluŇč; mbb…ôg…ô b…ô…ĺańß s…ôn…ĺowan ka …ĺ ¶iluŇč sujanu dańßa. ga daja na toŇč…ĺińßaj ka pantan-sanmaj dańßa, tgńßuna ¶ na ko…ĺi-tajti tajkwo w…ô tnugijo ddgijaq pa…ĺu, ajus tajkwo daka  ¶…ônpu ¶aj ka kija. pss…ô…ôŇčun daka lliŇč…ô alaŇč dańßa w…ô, ini kpa…ĺu ka alaŇč  ¶…ônpu ¶aj, ** suŇč(msliŇč…ô …ĺ ¶iluŇč ka * suŇč) kana alaŇč dańßa, duŇčan w…ô niqan *  ¶u ¶usu, ***  ¶i, **** tińßwaŇč. qndisan mssijo na …ĺ ¶iluŇč w…ô ***km, niqan duma ini qpańßi ka ńßoŇč-su…ĺiŇč dańßa nana. l…ô…ôxan ba qmita alaŇč  ¶…ônpu ¶aj nii w…ô, toŇč…ĺisańßu, pasańßo ga asi …ôniq  ¶k ¶…ôka alaŇč dańßa ma, m…ôkoŇčńßo ka ga moda mqluli daja ma ńßana ¶ dńß…ô…ĺan  ¶k ¶…ôka alaŇč dańßa. knuglńßaŇčan b…ĺ…ô…ônux k…ôsun  ¶onńßjaŇč-piŇčj…ôn w…ô, mańßa naq */* dńß…ô…ĺan alaŇč dańßa, kana ka sjansan ma tokosan ga m…ôniq ńßńß…ĺ…ôan ńßido ma, ggqijan ńßido ma ggqijan ńßido; ajus alaŇč dańßa ka p…ôntansan pn…ô…ôańß ko…ĺi-tajti ntajkwo ma, ps…ô…ôŇčun ńßńß…ĺ…ôan ńßido ajus  ¶ńßńßloŇč na  ¶oŇčjan-kawti nj…ônan, bbuju kana ka kija ma, uka …ĺijuŇč s…ô…ôdiq ga m…ôniq ńßija. …ĺ ¶iluŇč toŇč…ĺisa d…ôńßuk dńß…ô…ĺan ll…ôbu m…ôkoŇč ka b…ĺ…ô…ônux ga toma ńßajpa ***m p…ôni, mkala ńßajpa na d…ô mbbuŇču d…ônu. qu…ĺi tgńßuna ¶ na ggqijan ńßido so tokosan w…ô, ńßm…ĺinas ****m, so ńßa…ĺi mkndalax tgdaja i…ĺil na ma, mqqu…ĺi tgńßuna ¶ na…ĺa ¶ na qtaan. aw…ĺa…ĺsan ka …ĺmabaŇč bba…ĺo na ka dgijaq  ¶…ônpu ¶aj nii, ga m…ôniq qu…ĺi ńßńß…ĺ…ôan ńßido, ****m ka knb…ĺawan na. sjaŇčsan ka kndalax dgijaq tokosan, mqu…ĺi ńßuna ¶ ma na…ĺa ¶ ńßuna ¶, ***m b…ôtaq ****m ka knb…ĺawan na. dńß…ô…ĺan dańßa nii w…ô mańßa ***m b…ôtaq ***m ka knbba…ĺo. daja na tokosan daka  ¶…ôŇča na p…ôntansan ka qu…ĺi ggqijan ńßido ńßii w…ô, dńß…ô…ĺan knlutu ¶ na toŇč…ĺisańßo, mglańßaŇč b…ĺ…ô…ônux na tajkwo, …ôluw qt…ôluŇč oosa manku ka nii. jajuŇč bajkoŇč ka …ĺmabaŇč knb…ĺawan  ¶…ônpu ¶aj, qsija jajuŇč nii ka tkdka…ĺun dańßa. pn…ôańß  ¶oŇčkwo ka pusu na m…ôkoŇčńßo nii, moda mqluli m…ônt…ôn, …ĺjawkwo, tajkwo ma, m…ĺ…ômux  ¶…ônpu ¶aj di. ga ńßuna ¶ na  ¶inp…ôn ka jajuŇč bassak ma, mslutu ¶ jajuŇč toŇč…ĺisa ka daj na …ĺ ¶iluŇč toŇč…ĺisa ma, kmlutu ¶ mqu…ĺi na…ĺa ¶ na ńßńß…ĺ…ôan ńßido, p…ô…ôańß j…ônan d…ô m…ĺ…ômu qluli ńßana ¶  ¶oŇčkwo-ńßaj.  ¶uŇč ¶u  ¶uŇčńßu s…ô*a dańßa knkawas **** w…ô,  ¶in ¶u-…ĺis…ôn waŇčkwo ka  ¶…ônpu ¶aj m…ôsa, mtuanak ka …ĺi*a, siŇč ¶uŇč ma su*a. kowaŇč w…ô b…ôtaq mńßuqil mgkwo ¶ja-j…ônso, ńß…ôa ka  ¶w…ôkaw-su…ĺi na supi dańßa, kwo ¶ua-toji ma psk…ĺaja na m…ô…ôniq klaali, niqan  ¶…ôn…ĺi na taso. n…ôtun niqan ka…ĺi na sosjan ma, sm…ĺuwa ka kwomiŇč-jińßw…ô ¶usi d…ô m…ĺ…ôńßak ka kwońßw…ô. n…ôtun uka na b…ĺańßan qmlańßaŇč ma ini …ôniq alaŇč ka kwowaŇč d…ô,  ¶anjij…ôn-ji ¶aŇč ka …ĺmi…ĺińß qqlańßaŇč na. mńßuqil ka kwowaŇč d…ô, dsosjaŇč, dańßa suŇčwaŇč n*o ¶jaw,  ¶anjij…ôn ma kwomiŇčjińßw…ô-ji ¶aŇč, ńßuji ¶aŇč smmalu * s…ô…ôdiq k…ôsun waŇčw…ô-w…ô…ônńßw…ô, snkdalax dańßa lutu ¶ na waŇč ¶u pńß…ôu kwowaŇč bgu…ĺańß. kwojińßw…ô ka  ¶w…ôkaw- ¶…ôn…ĺi- ¶iko ma …ĺi*a- ¶iko n ¶…ônpu ¶aj, *** tlooŇčan kana dańßa, * knkawas ka ttlooŇčan dańßa.  ¶anjij…ôn ka …ĺi*a- ¶iko dańßa, dńß…ôa ka sunji *aan na kwomiŇč-jińßw…ô, * knkawas ka ttlooŇčan dańßa. m…ôsa ka s…ôn*a  ¶…ônpu ¶aj, asi ka moda kwomiŇč-jińßw…ô ka kwo ¶ja-*aan dańßa, moda psunji  ¶anjij…ôn ma s…ôn*a-w…ô…ônńßw…ô duŇčan ma, sqqita dańßa  ¶oŇčkwo-moŇčkwo ma ńßiti bal…ô d…ô mantis Ňčajan ka kowaŇč dig…ô kija di. knkawas **** idas *, pgk…ôla pn…ĺana s…ôn*a-tawkwan ka  ¶…ôpu ¶aj. m…ôsa ka tjawkwan nii, anaq m…ôtaq kipu ka kwomiŇč-jińßw…ô psgao …ĺitaw-s…ô ¶uŇč ma sm…ĺuwa s…ôńßu bgu…ĺańß. knkawas **** idas **, kwomiŇč-jińßw…ô n ¶…ônpu ¶aj, wada pooda  ¶u ¶u*a ma  ¶usiŇč*a na mpsgao waŇčw…ô- ¶i ¶uŇč*un dańßa, pnsdńß…ôgan dańßa w…ô, mńßuqil ka kwowaŇč dańßa, malix kwowaŇč dańßa, lixan kwowaŇč dańßa d…ô,  ¶…ôŇča na mk* ali g…ô asi ka pńß…ôu kowaŇč bgu…ĺańß na  ¶…ônpu ¶aj. waj ¶jaw  ¶oŇčkwo ka …ĺmabaŇč pa…ĺu mdajo na  ¶…ônpu ¶aj nii. sosjan n ¶…ônpu ¶aj ka ńßoŇčsun w…ô smdaŇči …ĺijuŇč  ¶oŇčkwo ka waj ¶jaw- ¶…ôŇč ¶o na, sqqita dańßa  ¶oŇčkwo-moŇčkwo ma. ado ga p…ĺŇčan duŇč ka  ¶u ¶…ôn ma …ĺisu na ka bijo pow…ôsja, kika mqnaqańß daka tajkwo ma mn…ô…ôgu so m ¶ ¶…ôbu dńß…ôa nii. mnkmalu sosjaŇč  ¶…ônpu ¶aj ńßoŇčsun daka sosjaŇč tajkwo ta ńßan, knkawas **** d…ôńßuk knkawas **** ńßan w…ô,  ¶iŇč ¶i-kuwun na ńßajan. siŇč ¶uŇč-ńßwa ¶i  ¶…ônpu ¶aj nii w…ô pŇč kiŇčal su ma ** suŇč,  ¶inpan ka sotu na ma alaŇč na …ĺmabaŇč ba pa…ĺu, matowaŇč ka tg* knpa…ĺu  ¶uŇčsu na. (tgpija ka kwo ¶i-pajmin)  ¶iŇč ¶i …ĺijoj…ô,  ¶jakoŇčj…ô( ¶ujij…ô),  ¶…ôn ¶uj…ô ma noŇčj…ô ka s…ôpa ¶ l…ôkuńß  ¶iŇč ¶i n ¶…ônpu ¶aj nii. kiŇčal k…ôsun sinsin-*a ¶an-kwo ¶ja w…ô, ado bsijaq knkawas ini pdmai m ¶ ¶…ôbu ma, ini kdiida ka  ¶iŇč ¶i-*a ¶an n ¶…ônpu ¶aj nii, *% ka  ¶iŇč ¶i- ¶uŇč ¶an…ĺi na knkiŇčal knkawas. ńßndu…ĺ…ô ńßa…ĺi d…ô, mb…ôax p ¶ikun …ĺijoj…ô na ma, niqan ka ndaan na, kika kndudul mtbal…ô ka  ¶uŇč ¶i na di w…ô, m…ôańß to ¶u ńßini ka  ¶oŇčkwo, ńßankwo ma *upun di, mgsinsiŇč-to ¶ut…ôn na tŇčnanja di. *w…ôa…ĺ k…ôsun pila n ¶…ônpu ¶aj ma, doojun dańß aka m…ôj…ôn du…ĺi, …ôgu ba ka bb…ĺigan sm…ôpu m…ôj…ôn d…ô mbba…ĺuj. so mbba…ĺi klaali w…ô, doojun dańßa m…ôj…ôn daka *w…ôa…ĺ, mańßa *,*** ka *,*** *w…ôa…ĺ ka snp…ôgan na kiŇčal m…ôj…ôn. so ka piŇčńßu-s…ônsu wunti na  ¶…ônpu ¶aj nii ma, ini baka  ¶i ¶usosu na,  ¶…ônkaŇč-w…ôsuŇč wunti ma ini knbaka ka knklaan na *umiŇč na w…ô, kija si j…ôn ¶oŇč bal…ô, kija si  ¶iŇč ¶i-*a ¶an n ¶…ônpu ¶aj nii pa…ĺu ba lŇčluŇčun. knkawas ****, waj ¶i-…ĺiko n ¶…ônpu ¶aj nii w…ô ńßm…ĺinas ***wan. knkawas ****, ga smdijan sujo ma t…ôn*an ¶i so ssijo …ĺ ¶iluŇč na, ga ps…ĺaman knkawas ****, ux…ô du…ĺi w…ô knkawas **** d…ô mpsaŇčj…ô-kaj*a. knkawas ****, wajmaw- ¶oŇčo na  ¶…ônpu ¶aj nii w…ô d…ôńßuk ***.*ji m…ôj…ôn,  ¶uko- ¶oŇčo w…ô **.**ji m…ôj…ôn,  ¶iko- ¶oŇčo na w…ô **.**ji m…ôj…ôn,  ¶ ¶…ôka nan ii w…ô **.*ji m…ôj…ôn ka ńßu ¶waŇč  ¶uko- ¶oŇčo na, ow ¶o, m…ôko ma *upun ka  ¶ujaw-su ¶aŇč na. knkawas **** idas * ali ** mg…ĺ…ôbu *t…ôn **un, smn…ôgul sosjaŇč  ¶…ônpu ¶aj ka ńßoŇčsun ga moda m…ĺ…ôŇčo t…ô…ĺ…ôbi, mtutuj ka kusu dańßa, ali nii ka mnugaja mbba…ĺi ka kusu n ¶…ôpu ¶aj. kiŇčal ba  ¶inp…ôn-sw…ôu ¶i ka kupjaw na saŇčsu, ****.*wan ku kana pnslijan na kupjaw- ¶oŇčsu, **% na  ¶oŇčkupun kana, mańßa ****wan m…ôj…ôn ńßa…ĺi ka *oŇč ¶u- ¶oŇčo na. knkawas **** idas ** ali **, t…ĺib…ô a ¶ ¶…ôl…ô…ĺato…ĺ  ¶iko ka dndulan sin ¶japo  ¶uŇčńßu w…ô, dmudul lim…ôston…ô n…ôtwo…ĺk, pńß…ôu tgkiŇčal  ¶uńßw…ôkoŇčj…ô-u…ĺjoj…ôn ¶i msqm pa…ĺk. sońßw…ô  ¶…ônpu ¶aj nii g…ô niqan kiŇčal nanaq kawm…ôn wunńßwa, msdaliŇč tajkwo ma, niqan bal…ô saŇč ¶opu-*o ¶jaw wunńßwa, kndalax sapańß pnńßj…ôgan dańßa p…ô…ôańß  ¶b…ôo dig…ô, mańßa klaun m…ôsa pa…ĺu ba snńßlidan na iŇčtu wunńßwa ka  ¶…ônpu ¶aj. ńß…ôi s…ô…ôdiq ńßm…ĺinas ****wan ka ńß…ôi s…ô…ôdiq  ¶…ônpu ¶aj,  ¶ ¶…ôka na w…ô mańßa **% ka kawm…ôn ¶u, sawsu-miŇč ¶u na w…ô ńßwa*un ka *%, *% ka  ¶iŇč ¶u, …ĺaw ¶u, taj ¶u,  ¶an ¶u dunii mańßa ** sŇča…ĺi, niqan tikuńß ba ka j…ôn ¶umiŇč ga m…ôniq llmiqu. kndusan na s…ô…ôdiq  ¶…ônpu ¶aj nii saja w…ô mańßa **.** ka piŇč ¶un dańßa. ńß…ôi s…ô…ôdiq alaŇč pa…ĺu ka…ĺi dmoi ka…ĺi kawm…ôn ma tatis kawm…ôn ńßa…ĺi kana kwomiŇč na  ¶…ônpu ¶aj. niqan naq patis ssp…ôgan ka ka…ĺi kawm…ôn nii, …ĺmabaŇč ddojun s…ô…ôdiq  ¶…ônpu ¶aj ka ss…ôpu kawm…ôn daka ss…ôpu a…ĺapo; ńßwa*un w…ô ka…ĺi  ¶aw ¶o ka pusu ddojun dańßa,  ¶an ¶u w…ô dmoi naq ka…ĺi dańßa, s…ô…ôdiq j…ônan w…ô dmoi naq ka…ĺi j…ônan, niqan naq ka…ĺi dańßa ka kkiŇčal miŇč ¶u du…ĺi, aso qbsjaqan qmlańßaŇč n*akwo ka  ¶…ônpu ¶aj nii, ka…ĺi *akwo tg* ddojun dańßa du…ĺi ńßajan, saja d…ô uka ńßa…ĺi s…ô…ôdiq dmoi di. tikuńß bal…ô ka dmoi *aji ma l…ô dańßa ka…ĺi dańßa nanaq. ńßndu…ĺ…ô dig…ô kndudul malu ka  ¶iŇč ¶i dańßa di ma, kuxul dmoi s…ô…ôdiq  ¶…ônpu ¶aj ka ka…ĺi t…ôlu daka ka…ĺi dam…ô.  ¶jawtoŇč ado ka bsijaq ba ńß…ĺidan m ¶ ¶…ôbu ka  ¶…ônpu ¶aj nii, kika ux…ô malu ba ka  ¶jawtoŇč dańßa, b…ôtaq kmmaxal knkawas nii d…ô gisu malu ńßa…ĺi di. ga ssalu qu…ĺi sotu ńßa…ĺi ka …ôluw dańßa p…ĺpa…ĺu, * ka kwotaw dańßa, sotu dańßa  ¶inp…ôn ka  ¶k ¶…ôka na ma, mqu…ĺi kana laalaŇč dańßa, ani si ux…ô mb…ĺ…ô…ônux bal…ô. dańßa ka …ôluw dańßa …ĺulu puniq, p…ô…ôańß  ¶inp…ôn ma mqu…ĺi ggqijan ńßido ma ńßuna ¶, ***km kana qndisan na, p…ô…ôańß knkawas **** d…ô ga ini ttami di. saja d…ô ga p…ĺadiŇč tmalaŇč ka …ôluw  ¶inp…ôn qu…ĺi sujanukaŇč, aso ka kinal naq ka dńß…ô…ĺan lmiqu ńßija ma, ini d…ôńßuk ka ko ¶i dańßa, moda …ôluw …ĺulu w…ô **-**km/ńß…ĺ ba ka tlamun dańßa, kika asi ka * patis ńßido d…ôńßuk, ma, wano ali gd…ĺ…ôgan * ma ali gd…ĺ…ôgan niqan s…ô…ôdiq su-u. ga smmalu …ôgu …ôluw saja duŇčan; ini kw…ôńßwa tit…ô, kawsu-koŇč…ĺu na. mg…ô…ĺi otobaj t…ô…ĺu papak ma otobaj bal…ô ka s…ô…ôdiq ńßija, mk…ô…ĺ…ô bb…ĺigan ma uka …ĺijuŇč s…ô…ôdiq d…ôńßuk ma…ĺuj. …ĺiko w…ô taapa  ¶i ¶uŇč ¶o, ux…ô d…ô taapa basu mosa …ĺmigo. t…ô…ĺu ka kwo ¶i- ¶i ¶aŇč n ¶…ônpu ¶aj,  ¶inp…ôn kwo ¶i- ¶i ¶aŇč ma pa…ĺu Ňčajan ka ssijo ukoku k…ôsun s…ôn…ĺi-uko kwo ¶i- ¶i ¶aŇč ma sujanu kwo ¶i- ¶i ¶aŇč, …ôgu ka  ¶i ¶aŇč na bi ¶iq. mnt…ôna alaŇč tajkwo sijo na.  ¶oŇč ¶jaw ga Ňčalan kwo ¶jaw n ¶…ônpu ¶aj ka *o ¶jaw, ńßm…ĺinas **% ka s…ô…ôdiq snńß…ôi,  ¶ ¶…ôka naw…ô kawm…ôn ¶u ka ńßba…ĺo bal…ô,  ¶k ¶…ôka na dńß…ôa nii duŇčan w…ô, snńß…ôi saŇčpu-*o ¶jaw ka …ôgu na, mnt…ôna alaŇč tajkwo sijo na. saŇčpu-*o ¶jaw nii w…ô ** su ¶i p…ô…ôańß su…ĺi…ĺanka m…ôańß  ¶…ônpu ¶aj ńßini, wada slg…ôlu ka snńßijan dańßa mnugaja ka po…ĺomun ¶jaw di, b…ôtaq ** su ¶i d…ô wada na sp…ĺtuxan ka supo ma tasuŇč-*o ¶jaw ma, saŇčpu-*o ¶jaw nii ka snńßijan ds…ô…ôdiq  ¶…ônpu ¶aj di. kiŇčal w…ô,  ¶iŇč ¶u ma ńßwa ¶u ńßija w…ô snńß…ôi tasuŇč-*o ¶jaw, t…ôn ¶u ¶jaw, ma  ¶itu-sin ¶jaw …ôgu, m…ôniq ka  ¶an ¶u w…ô snńß…ôi is…ĺan ¶jaw, niqan ka tikuńß ba snńß…ôi k…ôsun niqan utux kana ka ani maanu. iŇčsu niqan kiŇčal naq sama k…ôsun kawm…ôn ¶aj ka  ¶…ônpu ¶aj nii, puqun d…ô so mssibus ma mnŇčińßu…ĺ, niqan ńßu ¶jaw, ji…ĺu ka alaŇč nii. smkuxul pańßa …ôgu sjaŇč…ĺjaw, u ¶ik, mao ma ji…ĺu ńßmaŇču ¶ sama ka dńß…ôa, so ńßa…ĺi taj ¶aj puqun. ado qnlńßaŇčan *akwo, kika gad ańßa spun *akwo ¶aj ka sama dańßa, niqan ka so sama  ¶oŇčkwo ma j…ônan duai. jisu t…ô…ĺu kl…ôgan ka kk…ô…ôki  ¶…ôpu ¶aj, niqan kawm…ôn-kut…ônuw, miŇč ¶…ônuw ma so ¶jawuw. kawm…ôn-kut…ônuw ka …ĺi…ĺińß so kk…ô…ôki  ¶…ônpu ¶aj. …ĺijo kkiŇčal ssaan …ĺmigo w…ô niqan naq knmalu na, daja na  ¶…ônpu ¶aj ka lliŇč…ô s…ôn…ĺisu w…ô niqan ppa…ĺu ga Ňčajan su ¶…ô-ti ¶an k…ôsun wukoku.  ¶ ¶…ôka sotu dańßa  ¶inp…ôn w…ô …ôgu …ĺujuŇč *o ¶jaw-sumjaw, qu…ĺi ggqijan ńßido w…ô niqan tgpa…ĺu ba toŇčnanja ka toŇč…ĺisańßu, niqan ttpaan asu mosa …ĺmigo sw…ôsaŇč-*un ¶ja dańßa, qu…ĺi ńßuna ¶ na ka sujanusu w…ô malu saan tńßido ma tńß…ôaq ssijo …ĺ ¶iluŇč na. niqan t…ô…ĺu ga spatis …ĺ…ônńßokwo k…ôsun kwo ¶ja-wunńßwa-ti ¶an : wuku-ku ¶i pow…ôsjasu sanpo-p…ĺ…ôko m…ôti kwaŇčpo-t…ôntaj  ¶…ônpu ¶aj kwo ¶ja kwaŇčpo-t…ôntaj(am ***,*m ***.*)  ¶…ônpu ¶aj ńßwaŇč ¶ja  ¶untw…ô kwaŇčpo-t…ôntaj(*m **.*) sw…ô…ôt-t…ôntaj(*m **.*) sij…ônnuj-t…ôntaj(*m **.*) tnsapańß-t…ôntaj(*m **.*)  ¶inpj…ôn-kwanpo-t…ôntaj (*m ***.*) ńßaŇč m…ôas-t…ôntaj(*m ***.*) *uŇč ¶aw-t…ôntaj(*m ***.*) kaw ¶iŇč-kwanpo-t…ôntaj (*m ***.*) t…ônsutaj m…ôn*…ôtaj  ¶inpj…ôn-santaj(****t**)  ¶inpj…ôn-ja ¶otaj tuŇčnanja-t…ônstaj  ¶inpj…ônwusj…ôn-t…ônstaj- ¶t**(******* ¶t****)  ¶…ônpu ¶aj klwaan-t…ônstaj  ¶tn-t…ônstaj( ¶tn***)  ¶n ¶-sinwuntaj( ¶n ¶***) mj t*- ju…ĺ…ôtaj bt*-sinwuntaj(bt****) …ôt* ju…ĺ…ôtaj(…ôt****) kaw ¶iŇč-kaw ¶iŇčtaj-t**(*****t**)  ¶in*uŇč-kaw ¶iŇčtaj  ¶in*uŇč ¶kwag-kaw ¶iŇčtaj pa*uŇč-t…ônstaj sj…ônnuj-t…ônstaj  ¶untw…ôtaj-t**(***t**) pnn-t…ônstaj(pnn***) so*…ôtaj  ¶inpj…ônwusj…ôn-t…ônstaj-pp ¶t*(******* pp ¶t*)  ¶…ônpu ¶ajwusj…ôn-t…ônstaj- ¶ ¶t*(********  ¶ ¶t*)  ¶um…ô paw ¶u patis t…ôlu ka ńßwasaŇč-*upaw, nńßwa*un  ¶ajtwan ńßija, pgk…ôla  ¶aj ¶iŇč  ¶usuwin, tgbsijaq bal…ô ńßwapaw n ¶…ônpu ¶aj, niqan ba Ňčajan na ńßwa*un ¶…ôn  ¶…ônpu ¶aj ńßija. ga mb…ôax ba migin m…ôti bgu…ĺańß, ga p…ô…ôańß tgkiŇčal w…ôsin-piŇčtaj. ńßm…ĺinas kiŇčal-maŇč ka *unsu na d…ôńßuk saja.  ¶…ônńßwa *upaw, *upaw nii ka tgpa…ĺu ba ńßwa*un-sotwan " ¶…ônńßwa-…ĺisu  ¶oŇčńßw…ô", pnńßj…ôgan knkawas **** idas * ali **.  ¶iŇč-…ĺi:  ¶oŇč jaw-ńßw…ô,  ¶oŇč p…ôn ¶i: an ¶ja. niqan kana  ¶…ônpu ¶aj, ńßm…ĺinas **** ka sjaso…ĺjan na. siŇč ¶o *upaw, *upaw nii w…ô pnńßj…ôgan ma…ĺajsija siŇč ¶o- ¶itwan  ¶…ônpu ¶aj ńßija, pgk…ôla qu…ĺi miŇčsuŇč n ¶…ôpu ¶aj, ńßm…ĺinas **** ka sjaso…ĺjan na. kawm…ôn *upaw, siŇčbuŇč  ¶oŇčwunpaw klaun …ĺijuŇč  ¶…ônpu ¶aj. wuko *upaw, wano *upaw nii ka pm…ôtti uka paw ¶u, wano m…ôti nii ka spooda na w…ôsin-piŇčtaj ka siŇčbuŇč na. kwokoŇč *upaw nii w…ô, wano ńß…ôa ka m…ôti ini *asiŇč paw ¶u  ¶…ônpu ¶aj, wano m…ôti nii ka spooda na *a ¶…ôbook  ¶wanj…ô-piŇčtaj ka siŇčbuŇč na ma, pdaun na  ¶oŇč- ¶…ônwun m…ôti.  ¶inp…ôn wanpaw w…ô, ńßwawun *upaw pnńß…ôgan  ¶oŇčkwo saŇčńßw…ô. paw ¶u patis kawm…ôn s…ĺalagn' kawm…ôn. siŇčbuŇč-kaw ¶inwun kaw ¶in s…ĺalagn.(s…ĺalagn**) …üijax sinpuŇč  ¶ńßak…ĺa*al.( ¶ńßak…ĺa*al**) sinpuŇč kd…üijax  ¶…ônpu ¶aj.  ¶…ônpu ¶aj tńßnai n…ôs(***tńßnai**) kanj ¶ńßok saŇčkńßum ńß…ôpiŇčtow końß sant…ôpńß…ôap(***końß sant…ôpńß…ôap ) mon…ôaks…ôka…ĺ kńßm…ô…ĺ - ******. …ĺasm…ôi kampu ¶ńß…ôa - . saml…ôŇč ju*a ¶ńßun . udomkat…ô kńßm…ô…ĺ . wat pńßnom dailj. siŇčbuŇč ka…ĺi alimika  ¶inpj…ôn-jopaw  ¶…ônpu ¶aj-siŇčbuŇč kd…üijax siŇčbuŇč ka…ĺi *akwo wanpaw- ¶…ônpu ¶aj  ¶ija ¶i</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Cambodia = Gaga kska Yacow ka Cambodia, 13 00 N, 105 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 181,035 sq km(hangan na o Tg90) (knlbanga dxgal o 176,515 sq km, knlbangan qsiya o 4,520 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 15,957,223 hiyi. Gaga Phnom Penh ka pusu alang paru, jiyax 9 idas 11 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Cambodia ga wada sugan 32.10% ka dxgal qpahan, 56.50% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 11.40% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Norodom Sihamoni, pnaah hngkawas2004 idas 10 jiyax 14pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Risu Cenpucay nii we wunming kukwo na congnan-pantaw, hmrinas 2000 knkawas ka risu na di. Kongyen yisuci de niqan kesun Hunankwo ka dheran Cenpucay nii, Intucyaw ka kwocyaw daha, pgyuwan daha riyung ka Ingtu-wunhwa. Kwotu na Hunankwo ge Piyetopurocung (Vyadhapura, fanwun:alang seediq ptcamac), ga ssiyo Poromensung saya, niqan Mekongho ka peeyah iril daya na mqluli quri rcilung paru. Cingcaw, Hancaw hayan we mbbaruy qyqeya daka Cingkwo. Ckceka na cisuci, wada pknakun na Cunra mtutuy kndalax daya ka Hunankwo nii, qduri quri Cawwa ka hunanwan ma, pheyu Santi-wangcaw. Bobo pknakan na Hunan ka Cunra nii de, rmabang mbeyax ka alang daha di; betaq Soyepamo-yisu ka mthulan de wada na nglan ka ckceka ma day nRyawkwo, msuayus Nancaw ka daya na di ma, dehuk gthunac Mekongho ka hunac na, kiya kana ka Cenpucay, Ryawkwo ma Yenan saya. Uka laqi ka Soyepamo-yisu, mhuqil heya de ririh na laqi mqedil Soyetitatwe ka dmudul di, ma msgaliq ka alang daha, Sweru-Cunra mesa risu daha, kika mrrudu alang daha di. Knkawas bobo kongyen 787, sangpipuro na Swecunra-tayyanwangcaw wada krmuxun haytaw na Cawwa, wada hii paqun Mosipo-tipamo kowang, wada qrapun ka wangcu(kika Soyepamo-arsu). Peeyah ciida ka qlhangun Cawwa ka Sarentora-wangcaw(Santi wangcaw), betaq qduriq peeyah Cawwa ka Soyepamo-arsu meyah mgkwowang ma turi. Wada tongyi na Soyepamo-arsu ka Ryawswe, Rucunra, tingtu daya narac nWukwo maha 30km ka Ricusan, pheyu Wuko-wangcaw. Wuko-wangcaw nii we Kawmen-tikwo kesun duri, mbeyax riyung betaq 12-suci, malu riyung kana gaya na, dheran qnlhangan na kana ka Cenpucay saya ma, duma dheran na Tay, Ryaw, Ye. 13-suci de peeyah Suriranka ka Sangcopu-Focyaw meyah dehuk hini. Kakawas 5 na Mingsento (knkawas 1430) kmremux Cenpucay ka Tenro, tlbuun na 7 idas ka Wukwo-cung, hiti de wada hii ngalun ka Wukwo. Ado smdaling riyung Senro ka Wukwo, kika lixan daha Wukwo ma mosa theruy Cingpen. Bobo na de, kndudul ini kbeyax ka Cenpucay, yahan kmremux na Yenan, Cenro(Taykwo) daha ssiyo alang na, "hean-sutay" mesa ka risu nCenpucay. Ciida ka ngalan Yenan ka sa-Cenpucay(kika Meykongho sancyawco), snpusu nii ka Cen, ye ka bsiyaq riyung mqnaqah. Knkawas kongyen 1296, smkagul Cotakwan ka Yen-caw mosa mita Wukwo-wangcaw, maha kingal knkawas nyahan na qmita. Mberih alang daha de smnalu kingal patis kesun Cenra-fongtucu, srengo/patis hiya kana wangcaw-cengcing, sohwe, tiri ma gygaya daha. Wada 40 cangce kana ka patis nii, bobo n aka 19-suci de, wada hlidan matis kari Fakwo, Tokwo ma Ingkwo. Kingal ba patis nii qqtaan nFakwo meeyah qmlahang Cenpucay nii, yaani patis ba kiyan nii ka risu-wunsen Cenpucay. Kmremux cumingti daha recyang Oco ciida, knkawas 1863 we skdakan Fakwo. Tiarcu suce-tacan, knkawas 1942 betaq 1945, nngalan supi Tanah Tunux ka Cenpucay. Bobo mnccebu, knkawas 1953 idas 11 ali 9 dige mlatac Fakwo di ma turi. Prading han we cuncuticu han, kiya ka Cenpucay-wangkwo(mnugaya cucung ka Suyanu). Knkawas 1960 dide, teru kwocya ka Cong, Mey, Su nii we, mquri Ingtu-cuna kmremux ma mangal dheran. Ye ado ka cungcu-poyi, mccebu naq ka laalang Cenpucay. Knkawas 1970 idas 3 ali 18, Rongnwo cyangcun ka mquri Dame ka cungpen, pheyu Kawmen-konghokwo, lixan n aka cuncucu, Suyanu ka mquri Congkong we qduriq Peicing, yecan ka ciida, supi Nanye, supi Dame. Seyhu na Rngnwo ma mccebu ka supi Peye daka supy Cucen, mrrudu ma uka ppuqun ka zuming na Cenpucay. Knkawas 1975 idas 4 ali 17, hongso-Kawmen(Cucen kesun duri) we ngalan daha ka Kinpen mlatac dsupu Dame, pheyu mingsu-Cenpucay cungcen, peeyah Pehan ka Suyanu meyah alang, ani si wada asi zwancin na hongso-Kawmen. Knkawas 1976, tangsen ka Popu hongso-Kawmen ma, lixan na hwopi, lwaqan na alang lmiqu hari ka seediq mneniq pngerah, pyexun na pquepah yqeyaq ma, pnhqilun na kana ka seediq mnuuyas. Teru knkawas mmsepac idas ka qnlhangan na we, psqrinuc riyung seediq, ka seediq wada mhuqil ure, qnrqilan, mnarax ma kndraan na, nii we rmabang ba kesun sesing-pawri 20 suci ka nii. Popu cengcen na hongso-Kawmen daka Yenan cengcen we, msdheran ma knteetu mccebu, ado ka mkmalu daka Congkwo ma mbbege ani maanu, ciida we mraarac so mppcebu ka Cong-Su, kika msuupu hmetur Ye-Su. Knkawas 1978 idas 12, dmayo Yenan ka Suren ma murung Cepucay, tena naq ini kuxi zunming ka hongso-Kawmen si ma, knkawas 1979 idas 1 ali 7 de ngalan supi Yenan ka Cinpen di, kika pheyu kwere-cungcen msquri Yenan, kiya ka Cenpucay-zunming-konghokwo, ciida duri we, muman naq dmayo Popu-cengcen na hongso-Kawmen ka Congkwo ma, kmremux daya na Yenan, kiya kesun daha pncbuwan mseru Yenan. Ani si ini sqtaani na laalang kwoci-sohwe ka snyhanan daha mqquri kwere-cunghu, kika meniq naq hika tloongan daha renhokwo ka mingcu-Cenpucay. Ani si pnkdira nanaq na so zunming daha ka dhongso-Kawmen nii we, ga klaun seediq uciicil, pqtaan na kwoci-sohwe kana ka ndaan daha, so nii de ini lekuh cenkong ka kwoci-sohwe, qduriq quri iril daya Cenpucay ka cuMen nii di, meniq tikuh deriq so Taykwo hii di. Knkawas 1989 idas 1 ali 6, mlatac peeyah cenpucay kana ka Yenan-zunmingcun, pryuxan Cenpucaykwo ka Cenpucay-zunming-konghokwo, ado so sqtaan kwoci-sohwe. Knkawas 1991, mhedu lungcan, lixan daha ka yitang-cwanceng ma Makosu-cuyi ka Cenpucay nii di. Knkawas 1992, kosang ka mgsupi nCumen. Knkawas 1993, dyagan renhokwo ka Cenpucay, moda cenkwo-tasen, mquri wangsu ka fongsin-pikotang wada mbeyax, zunming-tang dndulan Hongsu tgbukuy na. Scugan na Hosung ma, msuupu pheyu renho-cenghu. Knkawas 1993 idas 9 ali 24, pooda sin-senga ka cusen-tihwe nCenpucay, pstotuy cyuncu-cutu ma mangal Cenpucay-wangkwo dungan, mn3 kbberih alang ka Suyanu ma mgkowang dungan. Bobo na de ptutuy cenpan ka Hongsun, prading qmerac sincunghu ka zunming-tang. Knkawas hhndure hari, kndudul mtbale ka sohwe na Cenpucay, mtutuy kana cingci daha, ini beyo malu ka riyoye daha. Knkawas 2008 idas 8, wada mangal tg4 kwohwe-senci dah aka zunmingtang nCenpucay(mangal 90 tloongan). Knkawas 2013 idas 7, mbeyax ka zunmingtang ma, 123 kana tluungan ge mangal 68 ka dheya, lmutuc mk28 knkawas cucung ka Hongsun ma, tleung tg5 ttluungan sosyan, 55 nngalan na ttluungan ka cyokwo-tang na fantwe-tang, wada mrana yipe nngalan dada 29 ttluungan cuuxan. Knkawas 2017 idas 10, mesa kari pnaha ka kwocyasencu-weyenhwe Cenpucay, 58 tloongan na cantiyen ka wada ngalun cucungtang zunming-tang nCenpucay mesa. Wano cyokwo-tang nCenpucay ka mpkbeyax zunming-tang ma, wada mtualix ka dheya di, so kiya de mmaha yitang-cwancung ka Cenpucay nii di. Tiri 181,035km¬≤ kana dheran nCenpucay, 24 ka singcung-sung na ma kingal wangkwo-sotu, msuayas Taykwo, Ryawkwo ka daya na ma, mggaluk Yenan ka hunac na, tghunac ggqiyan na hido ge mssiyo Senrowan, qndisan siyo na rcilung we 443km, rcilung Tongrisahu we tgparu ba tnaswehu quri Tongnanya, egu riyung camac rcilung, qsiya n aka mmahun seediq Cenpucay, egu riyung yyayung ma rruru ka alang daha, ani nuinu qtaan ka dheran daha niqan qsiya. Yayung ka Lancang-syan hmneru peeyah Congkwo we, mqluri moda Meykongho na 5 alang Tongnanya, ga qluli moda Cenpucay ka paru na bale(275m¬≥/km¬≤), hmrinas 83,000caw-wa ka ngalan daha sweeten-cuyen. Ado sgcqiyan kayfa ma gmeyu ka lmiqu daha, dheran daha niqan bbuyu we, peeyah berah mccebu ka 71% meerih 46%; mttilux niqan bgihur ka karac na, ali idas 6 betaq idas 11 we qmuyux, pspuun smepu de maha 28¬į ka kntlexan na. Ga meniq tghunac ggqiyan hido ka Cenpucay, 181,035km¬≤ kana dheran na, dheran qqpahun ooda noye ka 20%. Dheran hunac na bale so ggqiyan hido we mttilux karac, msuayus Kori nTaykwo ka daya na kesun Pantan-sanmay, so hhreyan na hido so breenux Ratana ma Chhlong-kawti we, ga mtuayus congyan-kawti nYenan. Quri ggqiyan na hido we breenux ssiyo rcilung; mbbege berah Senrowan ka rcilung Suyanu daha. Ga daya na Tongrihay ka Pantan-sanmay daha, tghunac na Kori-tayti Taykwo we tnugiyo ddgiyaq paru, ayus Taykwo daka Cenpucay ka kiya. Psseengun daka llinge alang daha we, ini kparu ka alang Cenpucay, 24 sung(mslinge rcilung ka 4 sung) kana alang daha, dungan we niqan 3 cucusu, 172 ci, 1547 tihwang. Qndisan mssiyo na rcilung we 435km, niqan duma ini qpahi ka hong-suring daha nana. Leexan ba qmita alang Cenpucay nii we, Tongrisahu, Pasaho ga asi eniq ckceka alang daha ma, Mekongho ka ga moda mqluli daya ma hanac dheran ckceka alang daha. Knuglhangan breenux kesun conhyang-pingyen we, maha naq 3/4 dheran alang daha, kana ka Syansan ma Tokosan ga meniq hhreyan hido ma, ggqiyan hido ma ggqiyan hido; ayus alang daha ka Pentansan pneeyah Kori-tayti nTaykwo ma, pseengun hhreyan hido ayus Chhlong na congyan-kawti nYenan, bbuyu kana ka kiya ma, uka riyung seediq ga meniq hiya. Rcilung tongrisa dehuk dheran llebu Mekong ka breenux ga toma haypa 100m peni, mkala haypa na de mbbungu denu. Quri tghunac na ggqiyan hido so Tokosan we, hmrinas 1500m, so hari mkndalax tgdaya iril na ma, mqquri tghunac narac na qtaan. Awrarsan ka rmabang bbaro na ka dgiyaq Cenpucay nii, ga meniq quri hhreyan hido, 1771m ka knbrawan na. Syangsan ka kndalax dgiyaq Tokosan, mquri hunac ma narac hunac, 500m betaq 1000m ka knbrawan na. Dheran daha nii we maha 500m betaq 700m ka knbbaro. Daya na Tokosan daka cenga na Pentansan ka quri ggqiyan hido hii we, dheran knlutuc na Tongrisaho, mglahang breenux na Taykwo, eluw qtelung oosa Manku ka nii. Yayung Baykong ka rmabang knbrawan Cenpucay, qsiya yayung nii ka tkdkarun daha. Pneyah Congkwo ka pusu na Mekongho nii, moda mqluli Menten, Ryawkwo, Taykwo ma, mremux Cenpucay di. Ga hunac na Cinpen ka yayung Bassak ma, mslutuc yayung Tongrisa ka day na rcilung Tongrisa ma, kmlutuc mquri narac na hhreyan hido, peeyah Yenan de mremu qluli hanac Congkwo-hay. Cungcu Cunghu Sefa daha knkawas 1993 we, cincu-risen wangkwo ka Cenpucay mesa, mtuanak ka rifa, singcung ma sufa. Kowang we betaq mhuqil mgkwocya-yenso, heya ka cwekaw-suri na supi daha, kwocua-toyi ma pskraya na meeniq klaali, niqan cenri na taso. Netun niqan kari na sosyan ma, smruwa ka kwoming-yihwecusi de mrehak ka kwohwe. Netun uka na brahan qmlahang ma ini eniq alang ka kwowang de, canyiyen-yicang ka rmirih qqlahang na. Mhuqil ka kwowang de, dsosyang, daha sungwang nFocyaw, canyiyen ma kwomingyihwe-yicang, huyicang smmalu 9 seediq kesun wangwe-weyenhwe, snkdalax daha lutuc na wangcu pheyu kwowang Bgurah. Kwoyihwe ka cwekaw-cenri-ciko ma rifa-ciko nCenpucay, 123 tloongan kana daha, 5 knkawas ka ttloongan daha. Canyiyen ka rifa-ciko daha, dheya ka sunyi faan na kwoming-yihwe, 6 knkawas ka ttloongan daha. Mesa ka senfa Cenpucay, asi ka moda kwoming-yihwe ka kwocya-faan daha, moda psunyi canyiyen ma senfa-weyenhwe dungan ma, sqqita daha Congkwo-mongkwo ma hiti bale de mantis ngayan ka kowang dige kiya di. knkawas 2004 idas 7, pgkela pnrana senfa-tawkwan ka Cepucay. Mesa ka tyawkwan nii, anaq metaq kipu ka kwoming-yihwe psgao ritaw-secung ma smruwa seyhu bgurah. Knkawas 2004 idas 10, kwoming-yihwe nCenpucay, wada pooda cucufa ma cusingfa na mpsgao wangwe-cicungzun daha, pnsdhegan daha we, mhuqil ka kwowang daha, malix kwowang daha, lixan kwowang daha de, cenga na mk7 ali ge asi ka pheyu kowang bgurah na Cenpucay. Waycyaw Congkwo ka rmabang paru mdayo na Cenpucay nii. Sosyan nCenpucay ka Hongsun we smdangi riyung Congkwo ka waycyaw-cengco na, sqqita daha Congkwo-mongkwo ma. Ado ga prngan dung ka cucen ma risu na ka biyo Powesya, kika mqnaqah daka Taykwo ma mneegu so mccebu dheya nii. Mnkmalu sosyang Cenpucay Hongsun daka sosyang Taykwo Ta han, knkawas 2009 dehuk knkawas 2010 han we, cingci-kuwun na hayan. Singcung-hwaci Cenpucay nii we png kingal su ma 24 sung, Cinpan ka sotu na ma alang na rmabang ba paru, Matowang ka tg2 knparu cungsu na. (Tgpiya ka Kwoci-paymin) Cingci Riyoye, cyakongye(cuyiye), cencuye ma nongye ka sepac lekuh cingci ncenpucay nii. Kingal kesun sinsin-facan-kwocya we, ado bsiyaq knkawas ini pdmai mccebu ma, ini kdiida ka cingci-facan ncenpucay nii, 7% ka cingci-cungcanri na knkingal knkawas. Hndure hari de, mbeyax pcikun riyoye na ma, niqan ka ndaan na, kika kndudul mtbale ka cungci na di we, meyah tocu hini ka Congkwo, Hankwo ma Zupun di, mgsinsing-tocuten na Tngnanya di. Zwear kesun pila nCenpucay ma, dooyun dah aka meyyen duri, egu ba ka bbrigan smepu meyyen de mbbaruy. So mbbari klaali we, dooyun daha meyyen daka zwear, maha 4,000 ka 4,200 zwear ka snpegan na kingal meyyen. So ka pinghu-sensu wunti na Cenpucay nii ma, ini baka cicusosu na, cenkang-wesung wunti ma ini knbaka ka knklaan na zuming na we, kiya si yencong bale, kiya si cingci-facan nCenpucay nii paru ba lnglungun. Knkawas 2006, wayci-riko nCenpucay nii we hmrinas 170wan. Knkawas 2005, ga smdiyan suyo ma tenzanci so ssiyo rcilung na, ga psraman knkawas 2009, uxe duri we knkawas 2010 de mpsangye-kayfa. Knkawas 2008, waymaw-congo na Cenpucay nii we dehuk 114.7yi meyyen, cuko-congo we 48.09yi meyyen, ciko-congo na we 66.61yi meyyen, cceka nan ii we 27.8yi meyyen ka hucwang cuko-congo na, Owco, Meyko ma Zupun ka cuyaw-sucang na. Knkawas 2012 idas 4 ali 18 mgrebu 9ten 9fun, smnegul sosyang Cenpucay ka Hongsun ga moda mrengo terebi, mtutuy ka kusu daha, ali nii ka mnugaya mbbari ka kusu nCepucay. Kingal ba Cinpen-sweuci ka kupyaw na sangsu, 1304.6wan ku kana pnsliyan na kupyaw-congsu, 15% na congkupun kana, maha 2000wan meyyen hari ka zongcu-congo na. Knkawas 2019 idas 12 ali 20, Tribe Accelerator ciko ka dndulan Sincyapo cunghu we, dmudul LimeStone Network, pheyu tgkingal cuhwekongye-uryoyenci MSQM Park. Sohwe Cenpucay nii ge niqan kingal nanaq Kawmen wunhwa, msdaling Taykwo ma, niqan bale Sangcopu-Focyaw wunhwa, kndalax sapah pnhyegan daha peeyah cbeyo dige, maha klaun mesa paru ba snhlidan na Ingtu wunhwa ka Cenpucay. Hei seediq Hmrinas 1550wan ka hei seediq Cenpucay, cceka na we maha 90% ka Kawmencu, sawsu-mingcu na we Hwazun ka 1%, 9% ka Cingcu, Rawcu, Taycu, Cancu dunii maha 20 sngari, niqan tikuh ba ka Yencuming ga meniq llmiqu. Kndusan na seediq Cenpucay nii saya we maha 71.41 ka pingcun daha. Hei seediq alang paru Kari Dmoi kari Kawmen ma tatis Kawmen hari kana kwoming na cenpucay. Niqan naq patis sspegan ka kari Kawmen nii, rmabang ddoyun seediq Cenpucay ka ssepu Kawmen daka ssepu Arapo; Hwazun we kari Cawco ka pusu ddoyun daha, Cancu we dmoi naq kari daha, seediq Yenan we dmoi naq kari Yenan, niqan naq kari daha ka kkingal mingcu duri, aso qbsyaqan qmlahang nFakwo ka Cenpucay nii, kari Fakwo tg2 ddoyun daha duri hayan, saya de uka hari seediq dmoi di. Tikuh bale ka dmoi Fayi ma le daha kari daha nanaq. Hndure dige kndudul malu ka cingci daha di ma, kuxul dmoi seediq Cenpucay ka kari Telu daka kari Dame. Cyawtong Ado ka bsiyaq ba hridan mccebu ka Cenpucay nii, kika uxe malu ba ka cyawtong daha, betaq kmmaxal knkawas nii de gisu malu hari di. Ga ssalu quri sotu hari ka eluw daha prparu, 7 ka kwotaw daha, sotu daha Cinpen ka ckceka na ma, mquri kana laalang daha, ani si uxe mbreenux bale. Daha ka eluw daha rulu puniq, peeyah Cinpen ma mquri ggqiyan hido ma hunac, 612km kana qndisan na, peeyah knkawas 2009 de ga ini ttami di. Saya de ga prading tmalang ka eluw Cinpen quri Suyanukang, aso ka kinal naq ka dheran lmiqu hiya ma, ini dehuk ka koci daha, moda eluw rulu we 30-40km/hr ba ka tlamun daha, kika asi ka 7 patis hido dehuk, ma, wano ali gdregan 5 ma ali gdregan niqan seediq su-u. Ga smmalu egu eluw saya dungan; ini kwehwa tite, kawsu-kongru na. Mgeri otobay teru papak ma otobay bale ka seediq hiya, mkere bbrigan ma uka riyung seediq dehuk maruy. Riko we taapa cicungco, uxe de taapa basu mosa rmigo. Teru ka kwoci-cicang nCenpucay, Cinpen kwoci-cicang ma paru ngayan ka ssiyo Ukoku kesun Senri-Uko kwoci-cicang ma Suyanu kwoci-cicang, egu ka cicang na biciq. Mntena alang Taykwo siyo na. Congcyaw Ga ngalan kwocyaw nCenpucay ka Focyaw, hmrinas 95% ka seediq snhei, cceka nawe Kawmencu ka hbaro bale, ckceka na dheya nii dungan we, snhei Sangpu-Focyaw ka egu na, mntena alang Taykwo siyo na. Sangpu-Focyaw nii we 11 suci peeyah Suriranka meyah Cenpucay hini, wada slgelu ka snhiyan daha mnugaya ka Poromuncyaw di, betaq 14 suci de wada na sprtuxan ka Supo ma Tasung-Focyaw ma, Sangpu-Focyaw nii ka snhiyan dseediq Cenpucay di. Kingal we, Cingcu ma Hwacu hiya we snhei Tasung-Focyaw, Tencucyaw, ma Citu-sincyaw egu, meniq ka Cancu we snhei Israncyaw, niqan ka tikuh ba snhei kesun niqan utux kana ka ani maanu. Ingsu Niqan kingal naq sama kesun kawmencay ka Cenpucay nii, puqun de so mssibus ma mnngihur, niqan hucyaw, yiru ka alang nii. Smkuxul paha egu syangryaw, ucik, mao ma yiru hmanguc sama ka dheya, so hari taycay puqun. Ado qnlhangan Fakwo, kika gad aha spun Fakwocay ka sama daha, niqan ka so sama Congkwo ma Yenan duai. Yisu Teru klegan ka kkeeki Cepucay, niqan Kawmen-kutenuw, mingcenuw ma socyawuw. Kawmen-kutenuw ka ririh so kkeeki Cenpucay. Riyo Kkingal ssaan rmigo we niqan naq knmalu na, daya na Cenpucay ka llinge Senrisu we niqan pparu ga ngayan suce-tican kesun Wukoku. Cceka sotu daha Cinpen we egu ruyung Focyaw-sumyaw, quri ggqiyan hido we niqan tgparu ba Tongnanya ka Tongrisahu, niqan ttpaan asu mosa rmigo swesang-zuncya daha, quri hunac na ka Suyanusu we malu saan thido ma theyaq ssiyo rcilung na. Niqan teru ga spatis renhokwo kesun kwocya-wunhwa-tican : Wuku-kuci Powesyasu Sanpo-preko Meyti Kwangpo-tentay Cenpucay kwocya kwangpo-tentay(AM 918,FM 105.7) Cenpucay hwangcya cuntwe kwangpo-tentay(FM 98.0) Sweet-Tentay(FM 88.0) Siyennuy-Tentay(FM 97.0) Tnsapah-Tentay(FM 99.5) Cinpyen-Kwanpo-Tentay (FM 103.0) Hang Meas-Tentay(FM 104.5) Fungcaw-Tentay(FM 105.0) Kawcing-Kwanpo-Tentay (FM 107.0) Tensutay Menfetay Cinpyen-santay(ťáĎťāäšłČŚŹįTV3) Cinpyen-yacotay Tungnanya-Tenstay Cinpyenwusyen-Tenstay-CTV8(ťáĎťāäÁĄ°Á∑öťõĽŤ¶ĖŚŹįCTV8ť†ĽťĀď) Cenpucay klwaan-Tenstay CTN-Tenstay(CTNťõĽŤ¶ĖŚŹį) CNC-Sinwuntay(CNCśĖįŤĀěŚŹį) MY TV- Yuretay BTV-Sinwuntay(BTVśĖįŤĀěŚŹį) ETV Yuretay(ETVŚ®õś®āŚŹį) Kawcing-kawcingtay-TV9(ťęėś£ČťęėśłÖŚŹįTV9) Cinfung-kawcingtay Cinfungckwag-kawcingtay Pazung-Tenstay Syennuy-Tenstay Cuntwetay-TV5(ŤĽćťöäŚŹįTV5) PNN-Tenstay(PNNťõĽŤ¶ĖŚŹį) Sofetay Cinpyenwusyen-tenstay-PPCTV(ťáĎťāäÁĄ°Á∑öťõĽŤ¶ĖŚŹį PPCTV) Cenpucaywusyen-tenstay-CCTV(śü¨ŚüĒŚĮ®ÁĄ°Á∑öťõĽŤ¶ĖŚŹį CCTV) Cumey Pawcu patis Telu ka Hwasang-zupaw, nHwazun caytwan hiya, pgkela caycing cusuwin, tgbsiyaq bale Hwapaw nCenpucay, niqan ba ngayan na hwazuncen Cenpucay hiya. Ga mbeyax ba migin meyti bgurah, ga peeyah tgkingal wesin-pingtay. Hmrinas kingal-mang ka funsu na dehuk saya. Cenhwa zupaw, zupaw nii ka tgparu ba hwazun-sotwan "Cenhwa-risu conghwe", pnhyegan knkawas 2000 idas 8 ali 10. Cing-ri: Cong yaw-hwe, cong penci: Ancya. Niqan kana Cenpucay, hmrinas 6000 ka syasoryan na. Singco zupaw, zupaw nii we pnhyegan Maraysiya singco-citwan Cenpucay hiya, pgkela quri mingsung nCepucay, hmrinas 5000 ka syasoryan na. Kawmen zupaw, singbung congwunpaw klaun riyung Cenpucay. Wuko zupaw, wano zupaw nii ka pmetti uka pawcu, wano meyti nii ka spooda na wesin-pingtay ka singbung na. Kwokong zupaw nii we, wano heya ka meyti ini fasing pawcu Cenpucay, wano meyti nii ka spooda na Facebook cwanye-pingtay ka singbung na ma, pdaun na cong-cenwun meyti. Cinpen wanpaw we, hwawun zupaw pnhegan congkwo sanghwe. Pawcu patis Kawmen Sralagn' Kawmen. Singbung-kawcinwun Kawcin Sralagn.(Sralagnťęėś£Č) Jiyax sinpung Chakraval.(Chakravalśó•Ś†Ī) Sinpung kdjiyax Cenpucay. Cenpucay Thnai Neys(śü¨ŚüĒŚĮ®ThnaiŚÖßśĖĮ) Kanychok Sangkhum Hepingtow Koh Santepheap(ŚíĆŚĻ≥Ś≥∂Koh Santepheap ) Moneaksekar Khmer - ÁôľŚłÉś°ĎŤė≠Ť•ŅťĽ®. Rasmei Kampuchea - . Samleng Yuvachun . Udomkate Khmer . Wat Phnom Daily. Singbung kari Alimika Cinpyen-yopaw Cenpucay-singbung kdjiyax Singbung kari fakwo Wanpaw-cenpucay Ciyaci</FORM>
        <PHON kindOf="standard">=  ¶ambodia = gaga kska ja ¶ow ka  ¶ambodia, ** ** n, *** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga pńßnom p…ônńß ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax * idas ** ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal  ¶ambodia ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka no…ĺodom sińßamoni, pnaańß ńßŇčkawas**** idas ** …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' …ĺisu  ¶…ônpu ¶aj nii w…ô wunmiŇč kukwo na  ¶oŇčnan-pantaw, ńßm…ĺinas **** knkawas ka …ĺisu na di. koŇčj…ôn jisu ¶i d…ô niqan k…ôsun ńßunankwo ka dńß…ô…ĺan  ¶…ônpu ¶aj nii, intu ¶jaw ka kwo ¶jaw dańßa, pgjuwan dańßa …ĺijuŇč ka iŇčtu-wunńßwa. kwotu na ńßunankwo g…ô pij…ôtopu…ĺo ¶uŇč (*jadńßapu…ĺa, *anwun:alaŇč s…ô…ôdiq pt ¶ama ¶), ga ssijo po…ĺom…ônsuŇč saja, niqan m…ôkoŇčńßo ka p…ô…ôańß i…ĺil daja na mqluli qu…ĺi …ĺ ¶iluŇč pa…ĺu.  ¶iŇč ¶aw, ńßan ¶aw ńßajan w…ô mbba…ĺuj qjq…ôa daka  ¶iŇčkwo.  ¶k ¶…ôka na  ¶isu ¶i, wada pknakun na  ¶un…ĺa mtutuj kndalax daja ka ńßunankwo nii, qdu…ĺi qu…ĺi  ¶awwa ka ńßunanwan ma, pńß…ôu santi-waŇč ¶aw. bobo pknakan na ńßunan ka  ¶un…ĺa nii d…ô, …ĺmabaŇč mb…ôax ka alaŇč dańßa di; b…ôtaq soj…ôpamo-jisu ka mtńßulan d…ô wada na Ňčlan ka  ¶k ¶…ôka ma daj n…ĺjawkwo, msuajus nan ¶aw ka daja na di ma, d…ôńßuk gtńßuna ¶ m…ôkoŇčńßo ka ńßuna ¶ na, kija kana ka  ¶…ônpu ¶aj, …ĺjawkwo ma j…ônan saja. uka laqi ka soj…ôpamo-jisu, mńßuqil ńß…ôa d…ô …ĺi…ĺińß na laqi mq…ôdil soj…ôtitatw…ô ka dmudul di, ma msgaliq ka alaŇč dańßa, sw…ô…ĺu- ¶un…ĺa m…ôsa …ĺisu dańßa, kika m…ĺ…ĺudu alaŇč dańßa di. knkawas bobo koŇčj…ôn ***, saŇčpipu…ĺo na sw…ô ¶un…ĺa-tajjanwaŇč ¶aw wada k…ĺmuxun ńßajtaw na  ¶awwa, wada ńßii paqun mosipo-tipamo kowaŇč, wada q…ĺapun ka waŇč ¶u(kika soj…ôpamo-a…ĺsu). p…ô…ôańß  ¶iida ka qlńßaŇčun  ¶awwa ka sa…ĺ…ônto…ĺa-waŇč ¶aw(santi waŇč ¶aw), b…ôtaq qdu…ĺiq p…ô…ôańß  ¶awwa ka soj…ôpamo-a…ĺsu m…ôańß mgkwowaŇč ma tu…ĺi. wada toŇčji na soj…ôpamo-a…ĺsu ka …ĺjawsw…ô, …ĺu ¶un…ĺa, tiŇčtu daja na…ĺa ¶ nwukwo mańßa **km ka …ĺi ¶usan, pńß…ôu wuko-waŇč ¶aw. wuko-waŇč ¶aw nii w…ô kawm…ôn-tikwo k…ôsun du…ĺi, mb…ôax …ĺijuŇč b…ôtaq **-su ¶i, malu …ĺijuŇč kana gaja na, dńß…ô…ĺan qnlńßaŇčan na kana ka  ¶…ônpu ¶aj saja ma, duma dńß…ô…ĺan na taj, …ĺjaw, j…ô. **-su ¶i d…ô p…ô…ôańß su…ĺi…ĺanka ka saŇč ¶opu-*o ¶jaw m…ôańß d…ôńßuk ńßini. kakawas * na miŇčs…ônto (knkawas ****) km…ĺ…ômux  ¶…ônpu ¶aj ka t…ôn…ĺo, tlbuun na * idas ka wukwo- ¶uŇč, ńßiti d…ô wada ńßii Ňčalun ka wukwo. ado smdaliŇč …ĺijuŇč s…ôn…ĺo ka wukwo, kika lixan dańßa wukwo ma mosa tńß…ô…ĺuj  ¶iŇčp…ôn. bobo na d…ô, kndudul ini kb…ôax ka  ¶…ônpu ¶aj, jańßan km…ĺ…ômux na j…ônan,  ¶…ôn…ĺo(tajkwo) dańßa ssijo alaŇč na, "ńß…ôan-sutaj" m…ôsa ka …ĺisu n ¶…ônpu ¶aj.  ¶iida ka Ňčalan j…ônan ka sa- ¶…ônpu ¶aj(kika m…ôkoŇčńßo san ¶jaw ¶o), snpusu nii ka  ¶…ôn, j…ô ka bsijaq …ĺijuŇč mqnaqańß. knkawas koŇčj…ôn ****, smkagul  ¶otakwan ka j…ôn- ¶aw mosa mita wukwo-waŇč ¶aw, mańßa kiŇčal knkawas njańßan na qmita. mb…ô…ĺińß alaŇč dańßa d…ô smnalu kiŇčal patis k…ôsun  ¶…ôn…ĺa-*oŇčtu ¶u, s…ĺ…ôŇčo/patis ńßija kana waŇč ¶aw- ¶…ôŇč ¶iŇč, sońßw…ô, ti…ĺi ma gjgaja dańßa. wada **  ¶aŇč ¶…ô kana ka patis nii, bobo n aka **-su ¶i d…ô, wada ńßlidan matis ka…ĺi *akwo, tokwo ma iŇčkwo. kiŇčal ba patis nii qqtaan n*akwo m…ô…ôańß qmlańßaŇč  ¶…ônpu ¶aj nii, jaani patis ba kijan nii ka …ĺisu-wuns…ôn  ¶…ônpu ¶aj. km…ĺ…ômux  ¶umiŇčti dańßa …ĺ…ô ¶jaŇč o ¶o  ¶iida, knkawas **** w…ô skdakan *akwo. tia…ĺ ¶u su ¶…ô-ta ¶an, knkawas **** b…ôtaq ****, nŇčalan supi tanańß tunux ka  ¶…ônpu ¶aj. bobo mn ¶ ¶…ôbu, knkawas **** idas ** ali * dig…ô mlata ¶ *akwo di ma tu…ĺi. p…ĺadiŇč ńßan w…ô  ¶un ¶uti ¶u ńßan, kija ka  ¶…ônpu ¶aj-waŇčkwo(mnugaja  ¶u ¶uŇč ka sujanu). knkawas **** did…ô, t…ô…ĺu kwo ¶ja ka  ¶oŇč, m…ô, su nii w…ô, mqu…ĺi iŇčtu- ¶una km…ĺ…ômux ma maŇčal dńß…ô…ĺan. j…ô ado ka  ¶uŇč ¶u-poji, m ¶ ¶…ôbu naq ka laalaŇč  ¶…ônpu ¶aj. knkawas **** idas * ali **, …ĺoŇčnwo  ¶jaŇč ¶un ka mqu…ĺi dam…ô ka  ¶uŇčp…ôn, pńß…ôu kawm…ôn-koŇčńßokwo, lixan n aka  ¶un ¶u ¶u, sujanu ka mqu…ĺi  ¶oŇčkoŇč w…ô qdu…ĺiq p…ôi ¶iŇč, j…ô ¶an ka  ¶iida, supi nanj…ô, supi dam…ô. s…ôńßu na …ĺŇčnwo ma m ¶ ¶…ôbu ka supi p…ô…ô daka supj  ¶u ¶…ôn, m…ĺ…ĺudu ma uka ppuqun ka *umiŇč na  ¶…ônpu ¶aj. knkawas **** idas * ali **, ńßoŇčso-kawm…ôn( ¶u ¶…ôn k…ôsun du…ĺi) w…ô Ňčalan dańßa ka kinp…ôn mlata ¶ dsupu dam…ô, pńß…ôu miŇčsu- ¶…ônpu ¶aj  ¶uŇč ¶…ôn, p…ô…ôańß p…ôńßan ka sujanu m…ôańß alaŇč, ani si wada asi *wan ¶in na ńßoŇčso-kawm…ôn. knkawas ****, taŇčs…ôn ka popu ńßoŇčso-kawm…ôn ma, lixan na ńßwopi, lwaqan na alaŇč lmiqu ńßa…ĺi ka s…ô…ôdiq mn…ôniq pŇč…ô…ĺańß, pj…ôxun na pqu…ôpańß jq…ôaq ma, pnńßqilun na kana ka s…ô…ôdiq mnuujas. t…ô…ĺu knkawas mms…ôpa ¶ idas ka qnlńßaŇčan na w…ô, psq…ĺinu ¶ …ĺijuŇč s…ô…ôdiq, ka s…ô…ôdiq wada mńßuqil u…ĺ…ô, qn…ĺqilan, mna…ĺax ma knd…ĺaan na, nii w…ô …ĺmabaŇč ba k…ôsun s…ôsiŇč-paw…ĺi ** su ¶i ka nii. popu  ¶…ôŇč ¶…ôn na ńßoŇčso-kawm…ôn daka j…ônan  ¶…ôŇč ¶…ôn w…ô, msdńß…ô…ĺan ma knt…ô…ôtu m ¶ ¶…ôbu, ado ka mkmalu daka  ¶oŇčkwo ma mbb…ôg…ô ani maanu,  ¶iida w…ô m…ĺaa…ĺa ¶ so mpp ¶…ôbu ka  ¶oŇč-su, kika msuupu ńßm…ôtu…ĺ j…ô-su. knkawas **** idas **, dmajo j…ônan ka su…ĺ…ôn ma mu…ĺuŇč  ¶…ôpu ¶aj, t…ôna naq ini kuxi *unmiŇč ka ńßoŇčso-kawm…ôn si ma, knkawas **** idas * ali * d…ô Ňčalan supi j…ônan ka  ¶inp…ôn di, kika pńß…ôu kw…ô…ĺ…ô- ¶uŇč ¶…ôn msqu…ĺi j…ônan, kija ka  ¶…ônpu ¶aj-*unmiŇč-koŇčńßokwo,  ¶iida du…ĺi w…ô, muman naq dmajo popu- ¶…ôŇč ¶…ôn na ńßoŇčso-kawm…ôn ka  ¶oŇčkwo ma, km…ĺ…ômux daja na j…ônan, kija k…ôsun dańßa pn ¶buwan ms…ô…ĺu j…ônan. ani si ini sqtaani na laalaŇč kwo ¶i-sońßw…ô ka snjńßanan dańßa mqqu…ĺi kw…ô…ĺ…ô- ¶uŇčńßu, kika m…ôniq naq ńßika tlooŇčan dańßa …ĺ…ônńßokwo ka miŇč ¶u- ¶…ônpu ¶aj. ani si pnkdi…ĺa nanaq na so *unmiŇč dańßa ka dńßoŇčso-kawm…ôn nii w…ô, ga klaun s…ô…ôdiq u ¶ii ¶il, pqtaan na kwo ¶i-sońßw…ô kana ka ndaan dańßa, so nii d…ô ini l…ôkuńß  ¶…ônkoŇč ka kwo ¶i-sońßw…ô, qdu…ĺiq qu…ĺi i…ĺil daja  ¶…ônpu ¶aj ka  ¶um…ôn nii di, m…ôniq tikuńß d…ô…ĺiq so tajkwo ńßii di. knkawas **** idas * ali *, mlata ¶ p…ô…ôańß  ¶…ônpu ¶aj kana ka j…ônan-*unmiŇč ¶un, p…ĺjuxan  ¶…ônpu ¶ajkwo ka  ¶…ônpu ¶aj-*unmiŇč-koŇčńßokwo, ado so sqtaan kwo ¶i-sońßw…ô. knkawas ****, mńß…ôdu luŇč ¶an, lixan dańßa ka jitaŇč- ¶wan ¶…ôŇč ma makosu- ¶uji ka  ¶…ônpu ¶aj nii di. knkawas ****, kosaŇč ka mgsupi n ¶um…ôn. knkawas ****, djagan …ĺ…ônńßokwo ka  ¶…ônpu ¶aj, moda  ¶…ônkwo-tas…ôn, mqu…ĺi waŇčsu ka *oŇčsin-pikotaŇč wada mb…ôax, *unmiŇč-taŇč dndulan ńßoŇčsu tgbukuj na. s ¶ugan na ńßosuŇč ma, msuupu pńß…ôu …ĺ…ônńßo- ¶…ôŇčńßu. knkawas **** idas * ali **, pooda sin-s…ôŇča ka  ¶us…ôn-tińßw…ô n ¶…ônpu ¶aj, pstotuj  ¶jun ¶u- ¶utu ma maŇčal  ¶…ônpu ¶aj-waŇčkwo duŇčan, mn* kbb…ô…ĺińß alaŇč ka sujanu ma mgkowaŇč duŇčan. bobo na d…ô ptutuj  ¶…ônpan ka ńßoŇčsun, p…ĺadiŇč qm…ô…ĺa ¶ sin ¶uŇčńßu ka *unmiŇč-taŇč. knkawas ńßńßndu…ĺ…ô ńßa…ĺi, kndudul mtbal…ô ka sońßw…ô na  ¶…ônpu ¶aj, mtutuj kana  ¶iŇč ¶i dańßa, ini b…ôo malu ka …ĺijoj…ô dańßa. knkawas **** idas *, wada maŇčal tg* kwońßw…ô-s…ôn ¶i dańß aka *unmiŇčtaŇč n ¶…ônpu ¶aj(maŇčal ** tlooŇčan). knkawas **** idas *, mb…ôax ka *unmiŇčtaŇč ma, *** kana tluuŇčan g…ô maŇčal ** ka dńß…ôa, lmutu ¶ mk** knkawas  ¶u ¶uŇč ka ńßoŇčsun ma, tl…ôuŇč tg* ttluuŇčan sosjan, ** nŇčalan na ttluuŇčan ka  ¶jokwo-taŇč na *antw…ô-taŇč, wada m…ĺana jip…ô nŇčalan dada ** ttluuŇčan  ¶uuxan. knkawas **** idas **, m…ôsa ka…ĺi pnańßa ka kwo ¶jas…ôn ¶u-w…ô…ônńßw…ô  ¶…ônpu ¶aj, ** tlooŇčan na  ¶antij…ôn ka wada Ňčalun  ¶u ¶uŇčtaŇč *unmiŇč-taŇč n ¶…ônpu ¶aj m…ôsa. wano  ¶jokwo-taŇč n ¶…ônpu ¶aj ka mpkb…ôax *unmiŇč-taŇč ma, wada mtualix ka dńß…ôa di, so kija d…ô mmańßa jitaŇč- ¶wan ¶uŇč ka  ¶…ônpu ¶aj nii di. ti…ĺi ***,***km* kana dńß…ô…ĺan n ¶…ônpu ¶aj, ** ka siŇč ¶uŇč-suŇč na ma kiŇčal waŇčkwo-sotu, msuajas tajkwo, …ĺjawkwo ka daja na ma, mggaluk j…ônan ka ńßuna ¶ na, tgńßuna ¶ ggqijan na ńßido g…ô mssijo s…ôn…ĺowan, qndisan sijo na …ĺ ¶iluŇč w…ô ***km, …ĺ ¶iluŇč toŇč…ĺisańßu w…ô tgpa…ĺu ba tnasw…ôńßu qu…ĺi toŇčnanja, …ôgu …ĺijuŇč  ¶ama ¶ …ĺ ¶iluŇč, qsija n aka mmańßun s…ô…ôdiq  ¶…ônpu ¶aj, …ôgu …ĺijuŇč jjajuŇč ma …ĺ…ĺu…ĺu ka alaŇč dańßa, ani nuinu qtaan ka dńß…ô…ĺan dańßa niqan qsija. jajuŇč ka lan ¶aŇč-sjan ńßmn…ô…ĺu p…ô…ôańß  ¶oŇčkwo w…ô, mqlu…ĺi moda m…ôkoŇčńßo na * alaŇč toŇčnanja, ga qluli moda  ¶…ônpu ¶aj ka pa…ĺu na bal…ô(***m*/km*), ńßm…ĺinas **,*** ¶aw-wa ka Ňčalan dańßa sw…ô…ôt…ôn- ¶uj…ôn. ado sg ¶qijan kaj*a ma gm…ôu ka lmiqu dańßa, dńß…ô…ĺan dańßa niqan bbuju w…ô, p…ô…ôańß b…ô…ĺańß m ¶ ¶…ôbu ka **% m…ô…ô…ĺińß **%; mttilux niqan bgińßu…ĺ ka ka…ĺa ¶ na, ali idas * b…ôtaq idas ** w…ô qmujux, pspuun sm…ôpu d…ô mańßa *** ka kntl…ôxan na. ga m…ôniq tgńßuna ¶ ggqijan ńßido ka  ¶…ônpu ¶aj, ***,***km* kana dńß…ô…ĺan na, dńß…ô…ĺan qqpańßun ooda noj…ô ka **%. dńß…ô…ĺan ńßuna ¶ na bal…ô so ggqijan ńßido w…ô mttilux ka…ĺa ¶, msuajus ko…ĺi ntajkwo ka daja na k…ôsun pantan-sanmaj, so ńßńß…ĺ…ôan na ńßido so b…ĺ…ô…ônux …ĺatana ma  ¶ńßńßloŇč-kawti w…ô, ga mtuajus  ¶oŇčjan-kawti nj…ônan. qu…ĺi ggqijan na ńßido w…ô b…ĺ…ô…ônux ssijo …ĺ ¶iluŇč; mbb…ôg…ô b…ô…ĺańß s…ôn…ĺowan ka …ĺ ¶iluŇč sujanu dańßa. ga daja na toŇč…ĺińßaj ka pantan-sanmaj dańßa, tgńßuna ¶ na ko…ĺi-tajti tajkwo w…ô tnugijo ddgijaq pa…ĺu, ajus tajkwo daka  ¶…ônpu ¶aj ka kija. pss…ô…ôŇčun daka lliŇč…ô alaŇč dańßa w…ô, ini kpa…ĺu ka alaŇč  ¶…ônpu ¶aj, ** suŇč(msliŇč…ô …ĺ ¶iluŇč ka * suŇč) kana alaŇč dańßa, duŇčan w…ô niqan *  ¶u ¶usu, ***  ¶i, **** tińßwaŇč. qndisan mssijo na …ĺ ¶iluŇč w…ô ***km, niqan duma ini qpańßi ka ńßoŇč-su…ĺiŇč dańßa nana. l…ô…ôxan ba qmita alaŇč  ¶…ônpu ¶aj nii w…ô, toŇč…ĺisańßu, pasańßo ga asi …ôniq  ¶k ¶…ôka alaŇč dańßa ma, m…ôkoŇčńßo ka ga moda mqluli daja ma ńßana ¶ dńß…ô…ĺan  ¶k ¶…ôka alaŇč dańßa. knuglńßaŇčan b…ĺ…ô…ônux k…ôsun  ¶onńßjaŇč-piŇčj…ôn w…ô, mańßa naq */* dńß…ô…ĺan alaŇč dańßa, kana ka sjansan ma tokosan ga m…ôniq ńßńß…ĺ…ôan ńßido ma, ggqijan ńßido ma ggqijan ńßido; ajus alaŇč dańßa ka p…ôntansan pn…ô…ôańß ko…ĺi-tajti ntajkwo ma, ps…ô…ôŇčun ńßńß…ĺ…ôan ńßido ajus  ¶ńßńßloŇč na  ¶oŇčjan-kawti nj…ônan, bbuju kana ka kija ma, uka …ĺijuŇč s…ô…ôdiq ga m…ôniq ńßija. …ĺ ¶iluŇč toŇč…ĺisa d…ôńßuk dńß…ô…ĺan ll…ôbu m…ôkoŇč ka b…ĺ…ô…ônux ga toma ńßajpa ***m p…ôni, mkala ńßajpa na d…ô mbbuŇču d…ônu. qu…ĺi tgńßuna ¶ na ggqijan ńßido so tokosan w…ô, ńßm…ĺinas ****m, so ńßa…ĺi mkndalax tgdaja i…ĺil na ma, mqqu…ĺi tgńßuna ¶ na…ĺa ¶ na qtaan. aw…ĺa…ĺsan ka …ĺmabaŇč bba…ĺo na ka dgijaq  ¶…ônpu ¶aj nii, ga m…ôniq qu…ĺi ńßńß…ĺ…ôan ńßido, ****m ka knb…ĺawan na. sjaŇčsan ka kndalax dgijaq tokosan, mqu…ĺi ńßuna ¶ ma na…ĺa ¶ ńßuna ¶, ***m b…ôtaq ****m ka knb…ĺawan na. dńß…ô…ĺan dańßa nii w…ô mańßa ***m b…ôtaq ***m ka knbba…ĺo. daja na tokosan daka  ¶…ôŇča na p…ôntansan ka qu…ĺi ggqijan ńßido ńßii w…ô, dńß…ô…ĺan knlutu ¶ na toŇč…ĺisańßo, mglańßaŇč b…ĺ…ô…ônux na tajkwo, …ôluw qt…ôluŇč oosa manku ka nii. jajuŇč bajkoŇč ka …ĺmabaŇč knb…ĺawan  ¶…ônpu ¶aj, qsija jajuŇč nii ka tkdka…ĺun dańßa. pn…ôańß  ¶oŇčkwo ka pusu na m…ôkoŇčńßo nii, moda mqluli m…ônt…ôn, …ĺjawkwo, tajkwo ma, m…ĺ…ômux  ¶…ônpu ¶aj di. ga ńßuna ¶ na  ¶inp…ôn ka jajuŇč bassak ma, mslutu ¶ jajuŇč toŇč…ĺisa ka daj na …ĺ ¶iluŇč toŇč…ĺisa ma, kmlutu ¶ mqu…ĺi na…ĺa ¶ na ńßńß…ĺ…ôan ńßido, p…ô…ôańß j…ônan d…ô m…ĺ…ômu qluli ńßana ¶  ¶oŇčkwo-ńßaj.  ¶uŇč ¶u  ¶uŇčńßu s…ô*a dańßa knkawas **** w…ô,  ¶in ¶u-…ĺis…ôn waŇčkwo ka  ¶…ônpu ¶aj m…ôsa, mtuanak ka …ĺi*a, siŇč ¶uŇč ma su*a. kowaŇč w…ô b…ôtaq mńßuqil mgkwo ¶ja-j…ônso, ńß…ôa ka  ¶w…ôkaw-su…ĺi na supi dańßa, kwo ¶ua-toji ma psk…ĺaja na m…ô…ôniq klaali, niqan  ¶…ôn…ĺi na taso. n…ôtun niqan ka…ĺi na sosjan ma, sm…ĺuwa ka kwomiŇč-jińßw…ô ¶usi d…ô m…ĺ…ôńßak ka kwońßw…ô. n…ôtun uka na b…ĺańßan qmlańßaŇč ma ini …ôniq alaŇč ka kwowaŇč d…ô,  ¶anjij…ôn-ji ¶aŇč ka …ĺmi…ĺińß qqlańßaŇč na. mńßuqil ka kwowaŇč d…ô, dsosjaŇč, dańßa suŇčwaŇč n*o ¶jaw,  ¶anjij…ôn ma kwomiŇčjińßw…ô-ji ¶aŇč, ńßuji ¶aŇč smmalu * s…ô…ôdiq k…ôsun waŇčw…ô-w…ô…ônńßw…ô, snkdalax dańßa lutu ¶ na waŇč ¶u pńß…ôu kwowaŇč bgu…ĺańß. kwojińßw…ô ka  ¶w…ôkaw- ¶…ôn…ĺi- ¶iko ma …ĺi*a- ¶iko n ¶…ônpu ¶aj, *** tlooŇčan kana dańßa, * knkawas ka ttlooŇčan dańßa.  ¶anjij…ôn ka …ĺi*a- ¶iko dańßa, dńß…ôa ka sunji *aan na kwomiŇč-jińßw…ô, * knkawas ka ttlooŇčan dańßa. m…ôsa ka s…ôn*a  ¶…ônpu ¶aj, asi ka moda kwomiŇč-jińßw…ô ka kwo ¶ja-*aan dańßa, moda psunji  ¶anjij…ôn ma s…ôn*a-w…ô…ônńßw…ô duŇčan ma, sqqita dańßa  ¶oŇčkwo-moŇčkwo ma ńßiti bal…ô d…ô mantis Ňčajan ka kowaŇč dig…ô kija di. knkawas **** idas *, pgk…ôla pn…ĺana s…ôn*a-tawkwan ka  ¶…ôpu ¶aj. m…ôsa ka tjawkwan nii, anaq m…ôtaq kipu ka kwomiŇč-jińßw…ô psgao …ĺitaw-s…ô ¶uŇč ma sm…ĺuwa s…ôńßu bgu…ĺańß. knkawas **** idas **, kwomiŇč-jińßw…ô n ¶…ônpu ¶aj, wada pooda  ¶u ¶u*a ma  ¶usiŇč*a na mpsgao waŇčw…ô- ¶i ¶uŇč*un dańßa, pnsdńß…ôgan dańßa w…ô, mńßuqil ka kwowaŇč dańßa, malix kwowaŇč dańßa, lixan kwowaŇč dańßa d…ô,  ¶…ôŇča na mk* ali g…ô asi ka pńß…ôu kowaŇč bgu…ĺańß na  ¶…ônpu ¶aj. waj ¶jaw  ¶oŇčkwo ka …ĺmabaŇč pa…ĺu mdajo na  ¶…ônpu ¶aj nii. sosjan n ¶…ônpu ¶aj ka ńßoŇčsun w…ô smdaŇči …ĺijuŇč  ¶oŇčkwo ka waj ¶jaw- ¶…ôŇč ¶o na, sqqita dańßa  ¶oŇčkwo-moŇčkwo ma. ado ga p…ĺŇčan duŇč ka  ¶u ¶…ôn ma …ĺisu na ka bijo pow…ôsja, kika mqnaqańß daka tajkwo ma mn…ô…ôgu so m ¶ ¶…ôbu dńß…ôa nii. mnkmalu sosjaŇč  ¶…ônpu ¶aj ńßoŇčsun daka sosjaŇč tajkwo ta ńßan, knkawas **** d…ôńßuk knkawas **** ńßan w…ô,  ¶iŇč ¶i-kuwun na ńßajan. siŇč ¶uŇč-ńßwa ¶i  ¶…ônpu ¶aj nii w…ô pŇč kiŇčal su ma ** suŇč,  ¶inpan ka sotu na ma alaŇč na …ĺmabaŇč ba pa…ĺu, matowaŇč ka tg* knpa…ĺu  ¶uŇčsu na. (tgpija ka kwo ¶i-pajmin)  ¶iŇč ¶i …ĺijoj…ô,  ¶jakoŇčj…ô( ¶ujij…ô),  ¶…ôn ¶uj…ô ma noŇčj…ô ka s…ôpa ¶ l…ôkuńß  ¶iŇč ¶i n ¶…ônpu ¶aj nii. kiŇčal k…ôsun sinsin-*a ¶an-kwo ¶ja w…ô, ado bsijaq knkawas ini pdmai m ¶ ¶…ôbu ma, ini kdiida ka  ¶iŇč ¶i-*a ¶an n ¶…ônpu ¶aj nii, *% ka  ¶iŇč ¶i- ¶uŇč ¶an…ĺi na knkiŇčal knkawas. ńßndu…ĺ…ô ńßa…ĺi d…ô, mb…ôax p ¶ikun …ĺijoj…ô na ma, niqan ka ndaan na, kika kndudul mtbal…ô ka  ¶uŇč ¶i na di w…ô, m…ôańß to ¶u ńßini ka  ¶oŇčkwo, ńßankwo ma *upun di, mgsinsiŇč-to ¶ut…ôn na tŇčnanja di. *w…ôa…ĺ k…ôsun pila n ¶…ônpu ¶aj ma, doojun dańß aka m…ôj…ôn du…ĺi, …ôgu ba ka bb…ĺigan sm…ôpu m…ôj…ôn d…ô mbba…ĺuj. so mbba…ĺi klaali w…ô, doojun dańßa m…ôj…ôn daka *w…ôa…ĺ, mańßa *,*** ka *,*** *w…ôa…ĺ ka snp…ôgan na kiŇčal m…ôj…ôn. so ka piŇčńßu-s…ônsu wunti na  ¶…ônpu ¶aj nii ma, ini baka  ¶i ¶usosu na,  ¶…ônkaŇč-w…ôsuŇč wunti ma ini knbaka ka knklaan na *umiŇč na w…ô, kija si j…ôn ¶oŇč bal…ô, kija si  ¶iŇč ¶i-*a ¶an n ¶…ônpu ¶aj nii pa…ĺu ba lŇčluŇčun. knkawas ****, waj ¶i-…ĺiko n ¶…ônpu ¶aj nii w…ô ńßm…ĺinas ***wan. knkawas ****, ga smdijan sujo ma t…ôn*an ¶i so ssijo …ĺ ¶iluŇč na, ga ps…ĺaman knkawas ****, ux…ô du…ĺi w…ô knkawas **** d…ô mpsaŇčj…ô-kaj*a. knkawas ****, wajmaw- ¶oŇčo na  ¶…ônpu ¶aj nii w…ô d…ôńßuk ***.*ji m…ôj…ôn,  ¶uko- ¶oŇčo w…ô **.**ji m…ôj…ôn,  ¶iko- ¶oŇčo na w…ô **.**ji m…ôj…ôn,  ¶ ¶…ôka nan ii w…ô **.*ji m…ôj…ôn ka ńßu ¶waŇč  ¶uko- ¶oŇčo na, ow ¶o, m…ôko ma *upun ka  ¶ujaw-su ¶aŇč na. knkawas **** idas * ali ** mg…ĺ…ôbu *t…ôn **un, smn…ôgul sosjaŇč  ¶…ônpu ¶aj ka ńßoŇčsun ga moda m…ĺ…ôŇčo t…ô…ĺ…ôbi, mtutuj ka kusu dańßa, ali nii ka mnugaja mbba…ĺi ka kusu n ¶…ôpu ¶aj. kiŇčal ba  ¶inp…ôn-sw…ôu ¶i ka kupjaw na saŇčsu, ****.*wan ku kana pnslijan na kupjaw- ¶oŇčsu, **% na  ¶oŇčkupun kana, mańßa ****wan m…ôj…ôn ńßa…ĺi ka *oŇč ¶u- ¶oŇčo na. knkawas **** idas ** ali **, t…ĺib…ô a ¶ ¶…ôl…ô…ĺato…ĺ  ¶iko ka dndulan sin ¶japo  ¶uŇčńßu w…ô, dmudul lim…ôston…ô n…ôtwo…ĺk, pńß…ôu tgkiŇčal  ¶uńßw…ôkoŇčj…ô-u…ĺjoj…ôn ¶i msqm pa…ĺk. sońßw…ô  ¶…ônpu ¶aj nii g…ô niqan kiŇčal nanaq kawm…ôn wunńßwa, msdaliŇč tajkwo ma, niqan bal…ô saŇč ¶opu-*o ¶jaw wunńßwa, kndalax sapańß pnńßj…ôgan dańßa p…ô…ôańß  ¶b…ôo dig…ô, mańßa klaun m…ôsa pa…ĺu ba snńßlidan na iŇčtu wunńßwa ka  ¶…ônpu ¶aj. ńß…ôi s…ô…ôdiq ńßm…ĺinas ****wan ka ńß…ôi s…ô…ôdiq  ¶…ônpu ¶aj,  ¶ ¶…ôka na w…ô mańßa **% ka kawm…ôn ¶u, sawsu-miŇč ¶u na w…ô ńßwa*un ka *%, *% ka  ¶iŇč ¶u, …ĺaw ¶u, taj ¶u,  ¶an ¶u dunii mańßa ** sŇča…ĺi, niqan tikuńß ba ka j…ôn ¶umiŇč ga m…ôniq llmiqu. kndusan na s…ô…ôdiq  ¶…ônpu ¶aj nii saja w…ô mańßa **.** ka piŇč ¶un dańßa. ńß…ôi s…ô…ôdiq alaŇč pa…ĺu ka…ĺi dmoi ka…ĺi kawm…ôn ma tatis kawm…ôn ńßa…ĺi kana kwomiŇč na  ¶…ônpu ¶aj. niqan naq patis ssp…ôgan ka ka…ĺi kawm…ôn nii, …ĺmabaŇč ddojun s…ô…ôdiq  ¶…ônpu ¶aj ka ss…ôpu kawm…ôn daka ss…ôpu a…ĺapo; ńßwa*un w…ô ka…ĺi  ¶aw ¶o ka pusu ddojun dańßa,  ¶an ¶u w…ô dmoi naq ka…ĺi dańßa, s…ô…ôdiq j…ônan w…ô dmoi naq ka…ĺi j…ônan, niqan naq ka…ĺi dańßa ka kkiŇčal miŇč ¶u du…ĺi, aso qbsjaqan qmlańßaŇč n*akwo ka  ¶…ônpu ¶aj nii, ka…ĺi *akwo tg* ddojun dańßa du…ĺi ńßajan, saja d…ô uka ńßa…ĺi s…ô…ôdiq dmoi di. tikuńß bal…ô ka dmoi *aji ma l…ô dańßa ka…ĺi dańßa nanaq. ńßndu…ĺ…ô dig…ô kndudul malu ka  ¶iŇč ¶i dańßa di ma, kuxul dmoi s…ô…ôdiq  ¶…ônpu ¶aj ka ka…ĺi t…ôlu daka ka…ĺi dam…ô.  ¶jawtoŇč ado ka bsijaq ba ńß…ĺidan m ¶ ¶…ôbu ka  ¶…ônpu ¶aj nii, kika ux…ô malu ba ka  ¶jawtoŇč dańßa, b…ôtaq kmmaxal knkawas nii d…ô gisu malu ńßa…ĺi di. ga ssalu qu…ĺi sotu ńßa…ĺi ka …ôluw dańßa p…ĺpa…ĺu, * ka kwotaw dańßa, sotu dańßa  ¶inp…ôn ka  ¶k ¶…ôka na ma, mqu…ĺi kana laalaŇč dańßa, ani si ux…ô mb…ĺ…ô…ônux bal…ô. dańßa ka …ôluw dańßa …ĺulu puniq, p…ô…ôańß  ¶inp…ôn ma mqu…ĺi ggqijan ńßido ma ńßuna ¶, ***km kana qndisan na, p…ô…ôańß knkawas **** d…ô ga ini ttami di. saja d…ô ga p…ĺadiŇč tmalaŇč ka …ôluw  ¶inp…ôn qu…ĺi sujanukaŇč, aso ka kinal naq ka dńß…ô…ĺan lmiqu ńßija ma, ini d…ôńßuk ka ko ¶i dańßa, moda …ôluw …ĺulu w…ô **-**km/ńß…ĺ ba ka tlamun dańßa, kika asi ka * patis ńßido d…ôńßuk, ma, wano ali gd…ĺ…ôgan * ma ali gd…ĺ…ôgan niqan s…ô…ôdiq su-u. ga smmalu …ôgu …ôluw saja duŇčan; ini kw…ôńßwa tit…ô, kawsu-koŇč…ĺu na. mg…ô…ĺi otobaj t…ô…ĺu papak ma otobaj bal…ô ka s…ô…ôdiq ńßija, mk…ô…ĺ…ô bb…ĺigan ma uka …ĺijuŇč s…ô…ôdiq d…ôńßuk ma…ĺuj. …ĺiko w…ô taapa  ¶i ¶uŇč ¶o, ux…ô d…ô taapa basu mosa …ĺmigo. t…ô…ĺu ka kwo ¶i- ¶i ¶aŇč n ¶…ônpu ¶aj,  ¶inp…ôn kwo ¶i- ¶i ¶aŇč ma pa…ĺu Ňčajan ka ssijo ukoku k…ôsun s…ôn…ĺi-uko kwo ¶i- ¶i ¶aŇč ma sujanu kwo ¶i- ¶i ¶aŇč, …ôgu ka  ¶i ¶aŇč na bi ¶iq. mnt…ôna alaŇč tajkwo sijo na.  ¶oŇč ¶jaw ga Ňčalan kwo ¶jaw n ¶…ônpu ¶aj ka *o ¶jaw, ńßm…ĺinas **% ka s…ô…ôdiq snńß…ôi,  ¶ ¶…ôka naw…ô kawm…ôn ¶u ka ńßba…ĺo bal…ô,  ¶k ¶…ôka na dńß…ôa nii duŇčan w…ô, snńß…ôi saŇčpu-*o ¶jaw ka …ôgu na, mnt…ôna alaŇč tajkwo sijo na. saŇčpu-*o ¶jaw nii w…ô ** su ¶i p…ô…ôańß su…ĺi…ĺanka m…ôańß  ¶…ônpu ¶aj ńßini, wada slg…ôlu ka snńßijan dańßa mnugaja ka po…ĺomun ¶jaw di, b…ôtaq ** su ¶i d…ô wada na sp…ĺtuxan ka supo ma tasuŇč-*o ¶jaw ma, saŇčpu-*o ¶jaw nii ka snńßijan ds…ô…ôdiq  ¶…ônpu ¶aj di. kiŇčal w…ô,  ¶iŇč ¶u ma ńßwa ¶u ńßija w…ô snńß…ôi tasuŇč-*o ¶jaw, t…ôn ¶u ¶jaw, ma  ¶itu-sin ¶jaw …ôgu, m…ôniq ka  ¶an ¶u w…ô snńß…ôi is…ĺan ¶jaw, niqan ka tikuńß ba snńß…ôi k…ôsun niqan utux kana ka ani maanu. iŇčsu niqan kiŇčal naq sama k…ôsun kawm…ôn ¶aj ka  ¶…ônpu ¶aj nii, puqun d…ô so mssibus ma mnŇčińßu…ĺ, niqan ńßu ¶jaw, ji…ĺu ka alaŇč nii. smkuxul pańßa …ôgu sjaŇč…ĺjaw, u ¶ik, mao ma ji…ĺu ńßmaŇču ¶ sama ka dńß…ôa, so ńßa…ĺi taj ¶aj puqun. ado qnlńßaŇčan *akwo, kika gad ańßa spun *akwo ¶aj ka sama dańßa, niqan ka so sama  ¶oŇčkwo ma j…ônan duai. jisu t…ô…ĺu kl…ôgan ka kk…ô…ôki  ¶…ôpu ¶aj, niqan kawm…ôn-kut…ônuw, miŇč ¶…ônuw ma so ¶jawuw. kawm…ôn-kut…ônuw ka …ĺi…ĺińß so kk…ô…ôki  ¶…ônpu ¶aj. …ĺijo kkiŇčal ssaan …ĺmigo w…ô niqan naq knmalu na, daja na  ¶…ônpu ¶aj ka lliŇč…ô s…ôn…ĺisu w…ô niqan ppa…ĺu ga Ňčajan su ¶…ô-ti ¶an k…ôsun wukoku.  ¶ ¶…ôka sotu dańßa  ¶inp…ôn w…ô …ôgu …ĺujuŇč *o ¶jaw-sumjaw, qu…ĺi ggqijan ńßido w…ô niqan tgpa…ĺu ba toŇčnanja ka toŇč…ĺisańßu, niqan ttpaan asu mosa …ĺmigo sw…ôsaŇč-*un ¶ja dańßa, qu…ĺi ńßuna ¶ na ka sujanusu w…ô malu saan tńßido ma tńß…ôaq ssijo …ĺ ¶iluŇč na. niqan t…ô…ĺu ga spatis …ĺ…ônńßokwo k…ôsun kwo ¶ja-wunńßwa-ti ¶an : wuku-ku ¶i pow…ôsjasu sanpo-p…ĺ…ôko m…ôti kwaŇčpo-t…ôntaj  ¶…ônpu ¶aj kwo ¶ja kwaŇčpo-t…ôntaj(am ***,*m ***.*)  ¶…ônpu ¶aj ńßwaŇč ¶ja  ¶untw…ô kwaŇčpo-t…ôntaj(*m **.*) sw…ô…ôt-t…ôntaj(*m **.*) sij…ônnuj-t…ôntaj(*m **.*) tnsapańß-t…ôntaj(*m **.*)  ¶inpj…ôn-kwanpo-t…ôntaj (*m ***.*) ńßaŇč m…ôas-t…ôntaj(*m ***.*) *uŇč ¶aw-t…ôntaj(*m ***.*) kaw ¶iŇč-kwanpo-t…ôntaj (*m ***.*) t…ônsutaj m…ôn*…ôtaj  ¶inpj…ôn-santaj(****t**)  ¶inpj…ôn-ja ¶otaj tuŇčnanja-t…ônstaj  ¶inpj…ônwusj…ôn-t…ônstaj- ¶t**(******* ¶t****)  ¶…ônpu ¶aj klwaan-t…ônstaj  ¶tn-t…ônstaj( ¶tn***)  ¶n ¶-sinwuntaj( ¶n ¶***) mj t*- ju…ĺ…ôtaj bt*-sinwuntaj(bt****) …ôt* ju…ĺ…ôtaj(…ôt****) kaw ¶iŇč-kaw ¶iŇčtaj-t**(*****t**)  ¶in*uŇč-kaw ¶iŇčtaj  ¶in*uŇč ¶kwag-kaw ¶iŇčtaj pa*uŇč-t…ônstaj sj…ônnuj-t…ônstaj  ¶untw…ôtaj-t**(***t**) pnn-t…ônstaj(pnn***) so*…ôtaj  ¶inpj…ônwusj…ôn-t…ônstaj-pp ¶t*(******* pp ¶t*)  ¶…ônpu ¶ajwusj…ôn-t…ônstaj- ¶ ¶t*(********  ¶ ¶t*)  ¶um…ô paw ¶u patis t…ôlu ka ńßwasaŇč-*upaw, nńßwa*un  ¶ajtwan ńßija, pgk…ôla  ¶aj ¶iŇč  ¶usuwin, tgbsijaq bal…ô ńßwapaw n ¶…ônpu ¶aj, niqan ba Ňčajan na ńßwa*un ¶…ôn  ¶…ônpu ¶aj ńßija. ga mb…ôax ba migin m…ôti bgu…ĺańß, ga p…ô…ôańß tgkiŇčal w…ôsin-piŇčtaj. ńßm…ĺinas kiŇčal-maŇč ka *unsu na d…ôńßuk saja.  ¶…ônńßwa *upaw, *upaw nii ka tgpa…ĺu ba ńßwa*un-sotwan " ¶…ônńßwa-…ĺisu  ¶oŇčńßw…ô", pnńßj…ôgan knkawas **** idas * ali **.  ¶iŇč-…ĺi:  ¶oŇč jaw-ńßw…ô,  ¶oŇč p…ôn ¶i: an ¶ja. niqan kana  ¶…ônpu ¶aj, ńßm…ĺinas **** ka sjaso…ĺjan na. siŇč ¶o *upaw, *upaw nii w…ô pnńßj…ôgan ma…ĺajsija siŇč ¶o- ¶itwan  ¶…ônpu ¶aj ńßija, pgk…ôla qu…ĺi miŇčsuŇč n ¶…ôpu ¶aj, ńßm…ĺinas **** ka sjaso…ĺjan na. kawm…ôn *upaw, siŇčbuŇč  ¶oŇčwunpaw klaun …ĺijuŇč  ¶…ônpu ¶aj. wuko *upaw, wano *upaw nii ka pm…ôtti uka paw ¶u, wano m…ôti nii ka spooda na w…ôsin-piŇčtaj ka siŇčbuŇč na. kwokoŇč *upaw nii w…ô, wano ńß…ôa ka m…ôti ini *asiŇč paw ¶u  ¶…ônpu ¶aj, wano m…ôti nii ka spooda na *a ¶…ôbook  ¶wanj…ô-piŇčtaj ka siŇčbuŇč na ma, pdaun na  ¶oŇč- ¶…ônwun m…ôti.  ¶inp…ôn wanpaw w…ô, ńßwawun *upaw pnńß…ôgan  ¶oŇčkwo saŇčńßw…ô. paw ¶u patis kawm…ôn s…ĺalagn' kawm…ôn. siŇčbuŇč-kaw ¶inwun kaw ¶in s…ĺalagn.(s…ĺalagn**) …üijax sinpuŇč  ¶ńßak…ĺa*al.( ¶ńßak…ĺa*al**) sinpuŇč kd…üijax  ¶…ônpu ¶aj.  ¶…ônpu ¶aj tńßnai n…ôs(***tńßnai**) kanj ¶ńßok saŇčkńßum ńß…ôpiŇčtow końß sant…ôpńß…ôap(***końß sant…ôpńß…ôap ) mon…ôaks…ôka…ĺ kńßm…ô…ĺ - ******. …ĺasm…ôi kampu ¶ńß…ôa - . saml…ôŇč ju*a ¶ńßun . udomkat…ô kńßm…ô…ĺ . wat pńßnom dailj. siŇčbuŇč ka…ĺi alimika  ¶inpj…ôn-jopaw  ¶…ônpu ¶aj-siŇčbuŇč kd…üijax siŇčbuŇč ka…ĺi *akwo wanpaw- ¶…ônpu ¶aj  ¶ija ¶i</PHON>
    </S>
</TEXT>