<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Cambodia" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Cambodia" copyright="CC BY-SA" citation="Cambodia. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Cambodia" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Cambodia, title = Cambodia, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Cambodia} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Cambodia = Gaga kska Yacow ka Cambodia, 13 00 N, 105 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 181,035 sq km(hangan na o Tg90) (knlbanga dxgal o 176,515 sq km, knlbangan qsiya o 4,520 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 15,957,223 hiyi. Gaga Phnom Penh ka pusu alang paru, jiyax 9 idas 11 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Cambodia ga wada sugan 32.10% ka dxgal qpahan, 56.50% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 11.40% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Norodom Sihamoni, pnaah hngkawas2004 idas 10 jiyax 14pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Risu Cenpucay nii we wunming kukwo na congnan-pantaw, hmrinas 2000 knkawas ka risu na di. Kongyen yisuci de niqan kesun Hunankwo ka dheran Cenpucay nii, Intucyaw ka kwocyaw daha, pgyuwan daha riyung ka Ingtu-wunhwa. Kwotu na Hunankwo ge Piyetopurocung (Vyadhapura, fanwun:alang seediq ptcamac), ga ssiyo Poromensung saya, niqan Mekongho ka peeyah iril daya na mqluli quri rcilung paru. Cingcaw, Hancaw hayan we mbbaruy qyqeya daka Cingkwo. Ckceka na cisuci, wada pknakun na Cunra mtutuy kndalax daya ka Hunankwo nii, qduri quri Cawwa ka hunanwan ma, pheyu Santi-wangcaw. Bobo pknakan na Hunan ka Cunra nii de, rmabang mbeyax ka alang daha di; betaq Soyepamo-yisu ka mthulan de wada na nglan ka ckceka ma day nRyawkwo, msuayus Nancaw ka daya na di ma, dehuk gthunac Mekongho ka hunac na, kiya kana ka Cenpucay, Ryawkwo ma Yenan saya. Uka laqi ka Soyepamo-yisu, mhuqil heya de ririh na laqi mqedil Soyetitatwe ka dmudul di, ma msgaliq ka alang daha, Sweru-Cunra mesa risu daha, kika mrrudu alang daha di. Knkawas bobo kongyen 787, sangpipuro na Swecunra-tayyanwangcaw wada krmuxun haytaw na Cawwa, wada hii paqun Mosipo-tipamo kowang, wada qrapun ka wangcu(kika Soyepamo-arsu). Peeyah ciida ka qlhangun Cawwa ka Sarentora-wangcaw(Santi wangcaw), betaq qduriq peeyah Cawwa ka Soyepamo-arsu meyah mgkwowang ma turi. Wada tongyi na Soyepamo-arsu ka Ryawswe, Rucunra, tingtu daya narac nWukwo maha 30km ka Ricusan, pheyu Wuko-wangcaw. Wuko-wangcaw nii we Kawmen-tikwo kesun duri, mbeyax riyung betaq 12-suci, malu riyung kana gaya na, dheran qnlhangan na kana ka Cenpucay saya ma, duma dheran na Tay, Ryaw, Ye. 13-suci de peeyah Suriranka ka Sangcopu-Focyaw meyah dehuk hini. Kakawas 5 na Mingsento (knkawas 1430) kmremux Cenpucay ka Tenro, tlbuun na 7 idas ka Wukwo-cung, hiti de wada hii ngalun ka Wukwo. Ado smdaling riyung Senro ka Wukwo, kika lixan daha Wukwo ma mosa theruy Cingpen. Bobo na de, kndudul ini kbeyax ka Cenpucay, yahan kmremux na Yenan, Cenro(Taykwo) daha ssiyo alang na, &quot;hean-sutay&quot; mesa ka risu nCenpucay. Ciida ka ngalan Yenan ka sa-Cenpucay(kika Meykongho sancyawco), snpusu nii ka Cen, ye ka bsiyaq riyung mqnaqah. Knkawas kongyen 1296, smkagul Cotakwan ka Yen-caw mosa mita Wukwo-wangcaw, maha kingal knkawas nyahan na qmita. Mberih alang daha de smnalu kingal patis kesun Cenra-fongtucu, srengo/patis hiya kana wangcaw-cengcing, sohwe, tiri ma gygaya daha. Wada 40 cangce kana ka patis nii, bobo n aka 19-suci de, wada hlidan matis kari Fakwo, Tokwo ma Ingkwo. Kingal ba patis nii qqtaan nFakwo meeyah qmlahang Cenpucay nii, yaani patis ba kiyan nii ka risu-wunsen Cenpucay. Kmremux cumingti daha recyang Oco ciida, knkawas 1863 we skdakan Fakwo. Tiarcu suce-tacan, knkawas 1942 betaq 1945, nngalan supi Tanah Tunux ka Cenpucay. Bobo mnccebu, knkawas 1953 idas 11 ali 9 dige mlatac Fakwo di ma turi. Prading han we cuncuticu han, kiya ka Cenpucay-wangkwo(mnugaya cucung ka Suyanu). Knkawas 1960 dide, teru kwocya ka Cong, Mey, Su nii we, mquri Ingtu-cuna kmremux ma mangal dheran. Ye ado ka cungcu-poyi, mccebu naq ka laalang Cenpucay. Knkawas 1970 idas 3 ali 18, Rongnwo cyangcun ka mquri Dame ka cungpen, pheyu Kawmen-konghokwo, lixan n aka cuncucu, Suyanu ka mquri Congkong we qduriq Peicing, yecan ka ciida, supi Nanye, supi Dame. Seyhu na Rngnwo ma mccebu ka supi Peye daka supy Cucen, mrrudu ma uka ppuqun ka zuming na Cenpucay. Knkawas 1975 idas 4 ali 17, hongso-Kawmen(Cucen kesun duri) we ngalan daha ka Kinpen mlatac dsupu Dame, pheyu mingsu-Cenpucay cungcen, peeyah Pehan ka Suyanu meyah alang, ani si wada asi zwancin na hongso-Kawmen. Knkawas 1976, tangsen ka Popu hongso-Kawmen ma, lixan na hwopi, lwaqan na alang lmiqu hari ka seediq mneniq pngerah, pyexun na pquepah yqeyaq ma, pnhqilun na kana ka seediq mnuuyas. Teru knkawas mmsepac idas ka qnlhangan na we, psqrinuc riyung seediq, ka seediq wada mhuqil ure, qnrqilan, mnarax ma kndraan na, nii we rmabang ba kesun sesing-pawri 20 suci ka nii. Popu cengcen na hongso-Kawmen daka Yenan cengcen we, msdheran ma knteetu mccebu, ado ka mkmalu daka Congkwo ma mbbege ani maanu, ciida we mraarac so mppcebu ka Cong-Su, kika msuupu hmetur Ye-Su. Knkawas 1978 idas 12, dmayo Yenan ka Suren ma murung Cepucay, tena naq ini kuxi zunming ka hongso-Kawmen si ma, knkawas 1979 idas 1 ali 7 de ngalan supi Yenan ka Cinpen di, kika pheyu kwere-cungcen msquri Yenan, kiya ka Cenpucay-zunming-konghokwo, ciida duri we, muman naq dmayo Popu-cengcen na hongso-Kawmen ka Congkwo ma, kmremux daya na Yenan, kiya kesun daha pncbuwan mseru Yenan. Ani si ini sqtaani na laalang kwoci-sohwe ka snyhanan daha mqquri kwere-cunghu, kika meniq naq hika tloongan daha renhokwo ka mingcu-Cenpucay. Ani si pnkdira nanaq na so zunming daha ka dhongso-Kawmen nii we, ga klaun seediq uciicil, pqtaan na kwoci-sohwe kana ka ndaan daha, so nii de ini lekuh cenkong ka kwoci-sohwe, qduriq quri iril daya Cenpucay ka cuMen nii di, meniq tikuh deriq so Taykwo hii di. Knkawas 1989 idas 1 ali 6, mlatac peeyah cenpucay kana ka Yenan-zunmingcun, pryuxan Cenpucaykwo ka Cenpucay-zunming-konghokwo, ado so sqtaan kwoci-sohwe. Knkawas 1991, mhedu lungcan, lixan daha ka yitang-cwanceng ma Makosu-cuyi ka Cenpucay nii di. Knkawas 1992, kosang ka mgsupi nCumen. Knkawas 1993, dyagan renhokwo ka Cenpucay, moda cenkwo-tasen, mquri wangsu ka fongsin-pikotang wada mbeyax, zunming-tang dndulan Hongsu tgbukuy na. Scugan na Hosung ma, msuupu pheyu renho-cenghu. Knkawas 1993 idas 9 ali 24, pooda sin-senga ka cusen-tihwe nCenpucay, pstotuy cyuncu-cutu ma mangal Cenpucay-wangkwo dungan, mn3 kbberih alang ka Suyanu ma mgkowang dungan. Bobo na de ptutuy cenpan ka Hongsun, prading qmerac sincunghu ka zunming-tang. Knkawas hhndure hari, kndudul mtbale ka sohwe na Cenpucay, mtutuy kana cingci daha, ini beyo malu ka riyoye daha. Knkawas 2008 idas 8, wada mangal tg4 kwohwe-senci dah aka zunmingtang nCenpucay(mangal 90 tloongan). Knkawas 2013 idas 7, mbeyax ka zunmingtang ma, 123 kana tluungan ge mangal 68 ka dheya, lmutuc mk28 knkawas cucung ka Hongsun ma, tleung tg5 ttluungan sosyan, 55 nngalan na ttluungan ka cyokwo-tang na fantwe-tang, wada mrana yipe nngalan dada 29 ttluungan cuuxan. Knkawas 2017 idas 10, mesa kari pnaha ka kwocyasencu-weyenhwe Cenpucay, 58 tloongan na cantiyen ka wada ngalun cucungtang zunming-tang nCenpucay mesa. Wano cyokwo-tang nCenpucay ka mpkbeyax zunming-tang ma, wada mtualix ka dheya di, so kiya de mmaha yitang-cwancung ka Cenpucay nii di. Tiri 181,035km² kana dheran nCenpucay, 24 ka singcung-sung na ma kingal wangkwo-sotu, msuayas Taykwo, Ryawkwo ka daya na ma, mggaluk Yenan ka hunac na, tghunac ggqiyan na hido ge mssiyo Senrowan, qndisan siyo na rcilung we 443km, rcilung Tongrisahu we tgparu ba tnaswehu quri Tongnanya, egu riyung camac rcilung, qsiya n aka mmahun seediq Cenpucay, egu riyung yyayung ma rruru ka alang daha, ani nuinu qtaan ka dheran daha niqan qsiya. Yayung ka Lancang-syan hmneru peeyah Congkwo we, mqluri moda Meykongho na 5 alang Tongnanya, ga qluli moda Cenpucay ka paru na bale(275m³/km²), hmrinas 83,000caw-wa ka ngalan daha sweeten-cuyen. Ado sgcqiyan kayfa ma gmeyu ka lmiqu daha, dheran daha niqan bbuyu we, peeyah berah mccebu ka 71% meerih 46%; mttilux niqan bgihur ka karac na, ali idas 6 betaq idas 11 we qmuyux, pspuun smepu de maha 28° ka kntlexan na. Ga meniq tghunac ggqiyan hido ka Cenpucay, 181,035km² kana dheran na, dheran qqpahun ooda noye ka 20%. Dheran hunac na bale so ggqiyan hido we mttilux karac, msuayus Kori nTaykwo ka daya na kesun Pantan-sanmay, so hhreyan na hido so breenux Ratana ma Chhlong-kawti we, ga mtuayus congyan-kawti nYenan. Quri ggqiyan na hido we breenux ssiyo rcilung; mbbege berah Senrowan ka rcilung Suyanu daha. Ga daya na Tongrihay ka Pantan-sanmay daha, tghunac na Kori-tayti Taykwo we tnugiyo ddgiyaq paru, ayus Taykwo daka Cenpucay ka kiya. Psseengun daka llinge alang daha we, ini kparu ka alang Cenpucay, 24 sung(mslinge rcilung ka 4 sung) kana alang daha, dungan we niqan 3 cucusu, 172 ci, 1547 tihwang. Qndisan mssiyo na rcilung we 435km, niqan duma ini qpahi ka hong-suring daha nana. Leexan ba qmita alang Cenpucay nii we, Tongrisahu, Pasaho ga asi eniq ckceka alang daha ma, Mekongho ka ga moda mqluli daya ma hanac dheran ckceka alang daha. Knuglhangan breenux kesun conhyang-pingyen we, maha naq 3/4 dheran alang daha, kana ka Syansan ma Tokosan ga meniq hhreyan hido ma, ggqiyan hido ma ggqiyan hido; ayus alang daha ka Pentansan pneeyah Kori-tayti nTaykwo ma, pseengun hhreyan hido ayus Chhlong na congyan-kawti nYenan, bbuyu kana ka kiya ma, uka riyung seediq ga meniq hiya. Rcilung tongrisa dehuk dheran llebu Mekong ka breenux ga toma haypa 100m peni, mkala haypa na de mbbungu denu. Quri tghunac na ggqiyan hido so Tokosan we, hmrinas 1500m, so hari mkndalax tgdaya iril na ma, mqquri tghunac narac na qtaan. Awrarsan ka rmabang bbaro na ka dgiyaq Cenpucay nii, ga meniq quri hhreyan hido, 1771m ka knbrawan na. Syangsan ka kndalax dgiyaq Tokosan, mquri hunac ma narac hunac, 500m betaq 1000m ka knbrawan na. Dheran daha nii we maha 500m betaq 700m ka knbbaro. Daya na Tokosan daka cenga na Pentansan ka quri ggqiyan hido hii we, dheran knlutuc na Tongrisaho, mglahang breenux na Taykwo, eluw qtelung oosa Manku ka nii. Yayung Baykong ka rmabang knbrawan Cenpucay, qsiya yayung nii ka tkdkarun daha. Pneyah Congkwo ka pusu na Mekongho nii, moda mqluli Menten, Ryawkwo, Taykwo ma, mremux Cenpucay di. Ga hunac na Cinpen ka yayung Bassak ma, mslutuc yayung Tongrisa ka day na rcilung Tongrisa ma, kmlutuc mquri narac na hhreyan hido, peeyah Yenan de mremu qluli hanac Congkwo-hay. Cungcu Cunghu Sefa daha knkawas 1993 we, cincu-risen wangkwo ka Cenpucay mesa, mtuanak ka rifa, singcung ma sufa. Kowang we betaq mhuqil mgkwocya-yenso, heya ka cwekaw-suri na supi daha, kwocua-toyi ma pskraya na meeniq klaali, niqan cenri na taso. Netun niqan kari na sosyan ma, smruwa ka kwoming-yihwecusi de mrehak ka kwohwe. Netun uka na brahan qmlahang ma ini eniq alang ka kwowang de, canyiyen-yicang ka rmirih qqlahang na. Mhuqil ka kwowang de, dsosyang, daha sungwang nFocyaw, canyiyen ma kwomingyihwe-yicang, huyicang smmalu 9 seediq kesun wangwe-weyenhwe, snkdalax daha lutuc na wangcu pheyu kwowang Bgurah. Kwoyihwe ka cwekaw-cenri-ciko ma rifa-ciko nCenpucay, 123 tloongan kana daha, 5 knkawas ka ttloongan daha. Canyiyen ka rifa-ciko daha, dheya ka sunyi faan na kwoming-yihwe, 6 knkawas ka ttloongan daha. Mesa ka senfa Cenpucay, asi ka moda kwoming-yihwe ka kwocya-faan daha, moda psunyi canyiyen ma senfa-weyenhwe dungan ma, sqqita daha Congkwo-mongkwo ma hiti bale de mantis ngayan ka kowang dige kiya di. knkawas 2004 idas 7, pgkela pnrana senfa-tawkwan ka Cepucay. Mesa ka tyawkwan nii, anaq metaq kipu ka kwoming-yihwe psgao ritaw-secung ma smruwa seyhu bgurah. Knkawas 2004 idas 10, kwoming-yihwe nCenpucay, wada pooda cucufa ma cusingfa na mpsgao wangwe-cicungzun daha, pnsdhegan daha we, mhuqil ka kwowang daha, malix kwowang daha, lixan kwowang daha de, cenga na mk7 ali ge asi ka pheyu kowang bgurah na Cenpucay. Waycyaw Congkwo ka rmabang paru mdayo na Cenpucay nii. Sosyan nCenpucay ka Hongsun we smdangi riyung Congkwo ka waycyaw-cengco na, sqqita daha Congkwo-mongkwo ma. Ado ga prngan dung ka cucen ma risu na ka biyo Powesya, kika mqnaqah daka Taykwo ma mneegu so mccebu dheya nii. Mnkmalu sosyang Cenpucay Hongsun daka sosyang Taykwo Ta han, knkawas 2009 dehuk knkawas 2010 han we, cingci-kuwun na hayan. Singcung-hwaci Cenpucay nii we png kingal su ma 24 sung, Cinpan ka sotu na ma alang na rmabang ba paru, Matowang ka tg2 knparu cungsu na. (Tgpiya ka Kwoci-paymin) Cingci Riyoye, cyakongye(cuyiye), cencuye ma nongye ka sepac lekuh cingci ncenpucay nii. Kingal kesun sinsin-facan-kwocya we, ado bsiyaq knkawas ini pdmai mccebu ma, ini kdiida ka cingci-facan ncenpucay nii, 7% ka cingci-cungcanri na knkingal knkawas. Hndure hari de, mbeyax pcikun riyoye na ma, niqan ka ndaan na, kika kndudul mtbale ka cungci na di we, meyah tocu hini ka Congkwo, Hankwo ma Zupun di, mgsinsing-tocuten na Tngnanya di. Zwear kesun pila nCenpucay ma, dooyun dah aka meyyen duri, egu ba ka bbrigan smepu meyyen de mbbaruy. So mbbari klaali we, dooyun daha meyyen daka zwear, maha 4,000 ka 4,200 zwear ka snpegan na kingal meyyen. So ka pinghu-sensu wunti na Cenpucay nii ma, ini baka cicusosu na, cenkang-wesung wunti ma ini knbaka ka knklaan na zuming na we, kiya si yencong bale, kiya si cingci-facan nCenpucay nii paru ba lnglungun. Knkawas 2006, wayci-riko nCenpucay nii we hmrinas 170wan. Knkawas 2005, ga smdiyan suyo ma tenzanci so ssiyo rcilung na, ga psraman knkawas 2009, uxe duri we knkawas 2010 de mpsangye-kayfa. Knkawas 2008, waymaw-congo na Cenpucay nii we dehuk 114.7yi meyyen, cuko-congo we 48.09yi meyyen, ciko-congo na we 66.61yi meyyen, cceka nan ii we 27.8yi meyyen ka hucwang cuko-congo na, Owco, Meyko ma Zupun ka cuyaw-sucang na. Knkawas 2012 idas 4 ali 18 mgrebu 9ten 9fun, smnegul sosyang Cenpucay ka Hongsun ga moda mrengo terebi, mtutuy ka kusu daha, ali nii ka mnugaya mbbari ka kusu nCepucay. Kingal ba Cinpen-sweuci ka kupyaw na sangsu, 1304.6wan ku kana pnsliyan na kupyaw-congsu, 15% na congkupun kana, maha 2000wan meyyen hari ka zongcu-congo na. Knkawas 2019 idas 12 ali 20, Tribe Accelerator ciko ka dndulan Sincyapo cunghu we, dmudul LimeStone Network, pheyu tgkingal cuhwekongye-uryoyenci MSQM Park. Sohwe Cenpucay nii ge niqan kingal nanaq Kawmen wunhwa, msdaling Taykwo ma, niqan bale Sangcopu-Focyaw wunhwa, kndalax sapah pnhyegan daha peeyah cbeyo dige, maha klaun mesa paru ba snhlidan na Ingtu wunhwa ka Cenpucay. Hei seediq Hmrinas 1550wan ka hei seediq Cenpucay, cceka na we maha 90% ka Kawmencu, sawsu-mingcu na we Hwazun ka 1%, 9% ka Cingcu, Rawcu, Taycu, Cancu dunii maha 20 sngari, niqan tikuh ba ka Yencuming ga meniq llmiqu. Kndusan na seediq Cenpucay nii saya we maha 71.41 ka pingcun daha. Hei seediq alang paru Kari Dmoi kari Kawmen ma tatis Kawmen hari kana kwoming na cenpucay. Niqan naq patis sspegan ka kari Kawmen nii, rmabang ddoyun seediq Cenpucay ka ssepu Kawmen daka ssepu Arapo; Hwazun we kari Cawco ka pusu ddoyun daha, Cancu we dmoi naq kari daha, seediq Yenan we dmoi naq kari Yenan, niqan naq kari daha ka kkingal mingcu duri, aso qbsyaqan qmlahang nFakwo ka Cenpucay nii, kari Fakwo tg2 ddoyun daha duri hayan, saya de uka hari seediq dmoi di. Tikuh bale ka dmoi Fayi ma le daha kari daha nanaq. Hndure dige kndudul malu ka cingci daha di ma, kuxul dmoi seediq Cenpucay ka kari Telu daka kari Dame. Cyawtong Ado ka bsiyaq ba hridan mccebu ka Cenpucay nii, kika uxe malu ba ka cyawtong daha, betaq kmmaxal knkawas nii de gisu malu hari di. Ga ssalu quri sotu hari ka eluw daha prparu, 7 ka kwotaw daha, sotu daha Cinpen ka ckceka na ma, mquri kana laalang daha, ani si uxe mbreenux bale. Daha ka eluw daha rulu puniq, peeyah Cinpen ma mquri ggqiyan hido ma hunac, 612km kana qndisan na, peeyah knkawas 2009 de ga ini ttami di. Saya de ga prading tmalang ka eluw Cinpen quri Suyanukang, aso ka kinal naq ka dheran lmiqu hiya ma, ini dehuk ka koci daha, moda eluw rulu we 30-40km/hr ba ka tlamun daha, kika asi ka 7 patis hido dehuk, ma, wano ali gdregan 5 ma ali gdregan niqan seediq su-u. Ga smmalu egu eluw saya dungan; ini kwehwa tite, kawsu-kongru na. Mgeri otobay teru papak ma otobay bale ka seediq hiya, mkere bbrigan ma uka riyung seediq dehuk maruy. Riko we taapa cicungco, uxe de taapa basu mosa rmigo. Teru ka kwoci-cicang nCenpucay, Cinpen kwoci-cicang ma paru ngayan ka ssiyo Ukoku kesun Senri-Uko kwoci-cicang ma Suyanu kwoci-cicang, egu ka cicang na biciq. Mntena alang Taykwo siyo na. Congcyaw Ga ngalan kwocyaw nCenpucay ka Focyaw, hmrinas 95% ka seediq snhei, cceka nawe Kawmencu ka hbaro bale, ckceka na dheya nii dungan we, snhei Sangpu-Focyaw ka egu na, mntena alang Taykwo siyo na. Sangpu-Focyaw nii we 11 suci peeyah Suriranka meyah Cenpucay hini, wada slgelu ka snhiyan daha mnugaya ka Poromuncyaw di, betaq 14 suci de wada na sprtuxan ka Supo ma Tasung-Focyaw ma, Sangpu-Focyaw nii ka snhiyan dseediq Cenpucay di. Kingal we, Cingcu ma Hwacu hiya we snhei Tasung-Focyaw, Tencucyaw, ma Citu-sincyaw egu, meniq ka Cancu we snhei Israncyaw, niqan ka tikuh ba snhei kesun niqan utux kana ka ani maanu. Ingsu Niqan kingal naq sama kesun kawmencay ka Cenpucay nii, puqun de so mssibus ma mnngihur, niqan hucyaw, yiru ka alang nii. Smkuxul paha egu syangryaw, ucik, mao ma yiru hmanguc sama ka dheya, so hari taycay puqun. Ado qnlhangan Fakwo, kika gad aha spun Fakwocay ka sama daha, niqan ka so sama Congkwo ma Yenan duai. Yisu Teru klegan ka kkeeki Cepucay, niqan Kawmen-kutenuw, mingcenuw ma socyawuw. Kawmen-kutenuw ka ririh so kkeeki Cenpucay. Riyo Kkingal ssaan rmigo we niqan naq knmalu na, daya na Cenpucay ka llinge Senrisu we niqan pparu ga ngayan suce-tican kesun Wukoku. Cceka sotu daha Cinpen we egu ruyung Focyaw-sumyaw, quri ggqiyan hido we niqan tgparu ba Tongnanya ka Tongrisahu, niqan ttpaan asu mosa rmigo swesang-zuncya daha, quri hunac na ka Suyanusu we malu saan thido ma theyaq ssiyo rcilung na. Niqan teru ga spatis renhokwo kesun kwocya-wunhwa-tican : Wuku-kuci Powesyasu Sanpo-preko Meyti Kwangpo-tentay Cenpucay kwocya kwangpo-tentay(AM 918,FM 105.7) Cenpucay hwangcya cuntwe kwangpo-tentay(FM 98.0) Sweet-Tentay(FM 88.0) Siyennuy-Tentay(FM 97.0) Tnsapah-Tentay(FM 99.5) Cinpyen-Kwanpo-Tentay (FM 103.0) Hang Meas-Tentay(FM 104.5) Fungcaw-Tentay(FM 105.0) Kawcing-Kwanpo-Tentay (FM 107.0) Tensutay Menfetay Cinpyen-santay(金邊三台TV3) Cinpyen-yacotay Tungnanya-Tenstay Cinpyenwusyen-Tenstay-CTV8(金邊無線電視台CTV8頻道) Cenpucay klwaan-Tenstay CTN-Tenstay(CTN電視台) CNC-Sinwuntay(CNC新聞台) MY TV- Yuretay BTV-Sinwuntay(BTV新聞台) ETV Yuretay(ETV娛樂台) Kawcing-kawcingtay-TV9(高棉高清台TV9) Cinfung-kawcingtay Cinfungckwag-kawcingtay Pazung-Tenstay Syennuy-Tenstay Cuntwetay-TV5(軍隊台TV5) PNN-Tenstay(PNN電視台) Sofetay Cinpyenwusyen-tenstay-PPCTV(金邊無線電視台 PPCTV) Cenpucaywusyen-tenstay-CCTV(柬埔寨無線電視台 CCTV) Cumey Pawcu patis Telu ka Hwasang-zupaw, nHwazun caytwan hiya, pgkela caycing cusuwin, tgbsiyaq bale Hwapaw nCenpucay, niqan ba ngayan na hwazuncen Cenpucay hiya. Ga mbeyax ba migin meyti bgurah, ga peeyah tgkingal wesin-pingtay. Hmrinas kingal-mang ka funsu na dehuk saya. Cenhwa zupaw, zupaw nii ka tgparu ba hwazun-sotwan &quot;Cenhwa-risu conghwe&quot;, pnhyegan knkawas 2000 idas 8 ali 10. Cing-ri: Cong yaw-hwe, cong penci: Ancya. Niqan kana Cenpucay, hmrinas 6000 ka syasoryan na. Singco zupaw, zupaw nii we pnhyegan Maraysiya singco-citwan Cenpucay hiya, pgkela quri mingsung nCepucay, hmrinas 5000 ka syasoryan na. Kawmen zupaw, singbung congwunpaw klaun riyung Cenpucay. Wuko zupaw, wano zupaw nii ka pmetti uka pawcu, wano meyti nii ka spooda na wesin-pingtay ka singbung na. Kwokong zupaw nii we, wano heya ka meyti ini fasing pawcu Cenpucay, wano meyti nii ka spooda na Facebook cwanye-pingtay ka singbung na ma, pdaun na cong-cenwun meyti. Cinpen wanpaw we, hwawun zupaw pnhegan congkwo sanghwe. Pawcu patis Kawmen Sralagn' Kawmen. Singbung-kawcinwun Kawcin Sralagn.(Sralagn高棉) Jiyax sinpung Chakraval.(Chakraval日報) Sinpung kdjiyax Cenpucay. Cenpucay Thnai Neys(柬埔寨Thnai內斯) Kanychok Sangkhum Hepingtow Koh Santepheap(和平島Koh Santepheap ) Moneaksekar Khmer - 發布桑蘭西黨. Rasmei Kampuchea - . Samleng Yuvachun . Udomkate Khmer . Wat Phnom Daily. Singbung kari Alimika Cinpyen-yopaw Cenpucay-singbung kdjiyax Singbung kari fakwo Wanpaw-cenpucay Ciyaci</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Cambodia = Gaga kska Yacow ka Cambodia, 13 00 N, 105 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 181,035 sq km(hangan na o Tg90) (knlbanga dxgal o 176,515 sq km, knlbangan qsiya o 4,520 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 15,957,223 hiyi. Gaga Phnom Penh ka poso alang paro, jiyax 9 idas 11 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal Cambodia ga wada sogan 32.10% ka dxgal qpahan, 56.50% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 11.40% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Norodom Sihamoni, pnaah hngkawas2004 idas 10 jiyax 14pnrajing kmlawa klwaan. cinkholan sa knita' sa brbiro' Riso Cenpocay nii we wonming kokwo na congnan-pantaw, hmrinas 2000 knkawas ka riso na di. Kongyen yisoci de niqan keson Honankwo ka dheran Cenpocay nii, Intocyaw ka kwocyaw daha, pgyowan daha riyong ka Ingto-wonhwa. Kwoto na Honankwo ge Piyetoporocong (Vyadhapora, fanwon:alang seediq ptcamac), ga ssiyo Poromensong saya, niqan Mekongho ka peeyah iril daya na mqloli qori rcilong paro. Cingcaw, Hancaw hayan we mbbaroy qyqeya daka Cingkwo. Ckceka na cisoci, wada pknakon na Conra mtotoy kndalax daya ka Honankwo nii, qdori qori Cawwa ka honanwan ma, pheyo Santi-wangcaw. Bobo pknakan na Honan ka Conra nii de, rmabang mbeyax ka alang daha di; betaq Soyepamo-yiso ka mtholan de wada na nglan ka ckceka ma day nRyawkwo, msoayos Nancaw ka daya na di ma, dehok gthonac Mekongho ka honac na, kiya kana ka Cenpocay, Ryawkwo ma Yenan saya. Uka laqi ka Soyepamo-yiso, mhoqil heya de ririh na laqi mqedil Soyetitatwe ka dmodol di, ma msgaliq ka alang daha, Swero-Conra mesa riso daha, kika mrrodo alang daha di. Knkawas bobo kongyen 787, sangpiporo na Sweconra-tayyanwangcaw wada krmoxon haytaw na Cawwa, wada hii paqon Mosipo-tipamo kowang, wada qrapon ka wangco(kika Soyepamo-arso). Peeyah ciida ka qlhangon Cawwa ka Sarentora-wangcaw(Santi wangcaw), betaq qdoriq peeyah Cawwa ka Soyepamo-arso meyah mgkwowang ma tori. Wada tongyi na Soyepamo-arso ka Ryawswe, Roconra, tingto daya narac nWokwo maha 30km ka Ricosan, pheyo Woko-wangcaw. Woko-wangcaw nii we Kawmen-tikwo keson dori, mbeyax riyong betaq 12-soci, malo riyong kana gaya na, dheran qnlhangan na kana ka Cenpocay saya ma, doma dheran na Tay, Ryaw, Ye. 13-soci de peeyah Soriranka ka Sangcopo-Focyaw meyah dehok hini. Kakawas 5 na Mingsento (knkawas 1430) kmremox Cenpocay ka Tenro, tlboon na 7 idas ka Wokwo-cong, hiti de wada hii ngalon ka Wokwo. Ado smdaling riyong Senro ka Wokwo, kika lixan daha Wokwo ma mosa theroy Cingpen. Bobo na de, kndodol ini kbeyax ka Cenpocay, yahan kmremox na Yenan, Cenro(Taykwo) daha ssiyo alang na, &quot;hean-sotay&quot; mesa ka riso nCenpocay. Ciida ka ngalan Yenan ka sa-Cenpocay(kika Meykongho sancyawco), snposo nii ka Cen, ye ka bsiyaq riyong mqnaqah. Knkawas kongyen 1296, smkagol Cotakwan ka Yen-caw mosa mita Wokwo-wangcaw, maha kingal knkawas nyahan na qmita. Mberih alang daha de smnalo kingal patis keson Cenra-fongtoco, srengo/patis hiya kana wangcaw-cengcing, sohwe, tiri ma gygaya daha. Wada 40 cangce kana ka patis nii, bobo n aka 19-soci de, wada hlidan matis kari Fakwo, Tokwo ma Ingkwo. Kingal ba patis nii qqtaan nFakwo meeyah qmlahang Cenpocay nii, yaani patis ba kiyan nii ka riso-wonsen Cenpocay. Kmremox comingti daha recyang Oco ciida, knkawas 1863 we skdakan Fakwo. Tiarco soce-tacan, knkawas 1942 betaq 1945, nngalan sopi Tanah Tonox ka Cenpocay. Bobo mnccebo, knkawas 1953 idas 11 ali 9 dige mlatac Fakwo di ma tori. Prading han we concotico han, kiya ka Cenpocay-wangkwo(mnogaya cocong ka Soyano). Knkawas 1960 dide, tero kwocya ka Cong, Mey, So nii we, mqori Ingto-cona kmremox ma mangal dheran. Ye ado ka congco-poyi, mccebo naq ka laalang Cenpocay. Knkawas 1970 idas 3 ali 18, Rongnwo cyangcon ka mqori Dame ka congpen, pheyo Kawmen-konghokwo, lixan n aka concoco, Soyano ka mqori Congkong we qdoriq Peicing, yecan ka ciida, sopi Nanye, sopi Dame. Seyho na Rngnwo ma mccebo ka sopi Peye daka sopy Cocen, mrrodo ma oka ppoqon ka zoming na Cenpocay. Knkawas 1975 idas 4 ali 17, hongso-Kawmen(Cocen keson dori) we ngalan daha ka Kinpen mlatac dsopo Dame, pheyo mingso-Cenpocay congcen, peeyah Pehan ka Soyano meyah alang, ani si wada asi zwancin na hongso-Kawmen. Knkawas 1976, tangsen ka Popo hongso-Kawmen ma, lixan na hwopi, lwaqan na alang lmiqo hari ka seediq mneniq pngerah, pyexon na pqoepah yqeyaq ma, pnhqilon na kana ka seediq mnooyas. Tero knkawas mmsepac idas ka qnlhangan na we, psqrinoc riyong seediq, ka seediq wada mhoqil ore, qnrqilan, mnarax ma kndraan na, nii we rmabang ba keson sesing-pawri 20 soci ka nii. Popo cengcen na hongso-Kawmen daka Yenan cengcen we, msdheran ma knteeto mccebo, ado ka mkmalo daka Congkwo ma mbbege ani maano, ciida we mraarac so mppcebo ka Cong-So, kika msoopo hmetor Ye-So. Knkawas 1978 idas 12, dmayo Yenan ka Soren ma morong Cepocay, tena naq ini koxi zonming ka hongso-Kawmen si ma, knkawas 1979 idas 1 ali 7 de ngalan sopi Yenan ka Cinpen di, kika pheyo kwere-congcen msqori Yenan, kiya ka Cenpocay-zonming-konghokwo, ciida dori we, moman naq dmayo Popo-cengcen na hongso-Kawmen ka Congkwo ma, kmremox daya na Yenan, kiya keson daha pncbowan msero Yenan. Ani si ini sqtaani na laalang kwoci-sohwe ka snyhanan daha mqqori kwere-congho, kika meniq naq hika tloongan daha renhokwo ka mingco-Cenpocay. Ani si pnkdira nanaq na so zonming daha ka dhongso-Kawmen nii we, ga klaon seediq ociicil, pqtaan na kwoci-sohwe kana ka ndaan daha, so nii de ini lekoh cenkong ka kwoci-sohwe, qdoriq qori iril daya Cenpocay ka coMen nii di, meniq tikoh deriq so Taykwo hii di. Knkawas 1989 idas 1 ali 6, mlatac peeyah cenpocay kana ka Yenan-zonmingcon, pryoxan Cenpocaykwo ka Cenpocay-zonming-konghokwo, ado so sqtaan kwoci-sohwe. Knkawas 1991, mhedo longcan, lixan daha ka yitang-cwanceng ma Makoso-coyi ka Cenpocay nii di. Knkawas 1992, kosang ka mgsopi nComen. Knkawas 1993, dyagan renhokwo ka Cenpocay, moda cenkwo-tasen, mqori wangso ka fongsin-pikotang wada mbeyax, zonming-tang dndolan Hongso tgbokoy na. Scogan na Hosong ma, msoopo pheyo renho-cengho. Knkawas 1993 idas 9 ali 24, pooda sin-senga ka cosen-tihwe nCenpocay, pstotoy cyonco-coto ma mangal Cenpocay-wangkwo dongan, mn3 kbberih alang ka Soyano ma mgkowang dongan. Bobo na de ptotoy cenpan ka Hongson, prading qmerac sincongho ka zonming-tang. Knkawas hhndore hari, kndodol mtbale ka sohwe na Cenpocay, mtotoy kana cingci daha, ini beyo malo ka riyoye daha. Knkawas 2008 idas 8, wada mangal tg4 kwohwe-senci dah aka zonmingtang nCenpocay(mangal 90 tloongan). Knkawas 2013 idas 7, mbeyax ka zonmingtang ma, 123 kana tloongan ge mangal 68 ka dheya, lmotoc mk28 knkawas cocong ka Hongson ma, tleong tg5 ttloongan sosyan, 55 nngalan na ttloongan ka cyokwo-tang na fantwe-tang, wada mrana yipe nngalan dada 29 ttloongan cooxan. Knkawas 2017 idas 10, mesa kari pnaha ka kwocyasenco-weyenhwe Cenpocay, 58 tloongan na cantiyen ka wada ngalon cocongtang zonming-tang nCenpocay mesa. Wano cyokwo-tang nCenpocay ka mpkbeyax zonming-tang ma, wada mtoalix ka dheya di, so kiya de mmaha yitang-cwancong ka Cenpocay nii di. Tiri 181,035km² kana dheran nCenpocay, 24 ka singcong-song na ma kingal wangkwo-soto, msoayas Taykwo, Ryawkwo ka daya na ma, mggalok Yenan ka honac na, tghonac ggqiyan na hido ge mssiyo Senrowan, qndisan siyo na rcilong we 443km, rcilong Tongrisaho we tgparo ba tnasweho qori Tongnanya, ego riyong camac rcilong, qsiya n aka mmahon seediq Cenpocay, ego riyong yyayong ma rroro ka alang daha, ani noino qtaan ka dheran daha niqan qsiya. Yayong ka Lancang-syan hmnero peeyah Congkwo we, mqlori moda Meykongho na 5 alang Tongnanya, ga qloli moda Cenpocay ka paro na bale(275m³/km²), hmrinas 83,000caw-wa ka ngalan daha sweeten-coyen. Ado sgcqiyan kayfa ma gmeyo ka lmiqo daha, dheran daha niqan bboyo we, peeyah berah mccebo ka 71% meerih 46%; mttilox niqan bgihor ka karac na, ali idas 6 betaq idas 11 we qmoyox, pspoon smepo de maha 28° ka kntlexan na. Ga meniq tghonac ggqiyan hido ka Cenpocay, 181,035km² kana dheran na, dheran qqpahon ooda noye ka 20%. Dheran honac na bale so ggqiyan hido we mttilox karac, msoayos Kori nTaykwo ka daya na keson Pantan-sanmay, so hhreyan na hido so breenox Ratana ma Chhlong-kawti we, ga mtoayos congyan-kawti nYenan. Qori ggqiyan na hido we breenox ssiyo rcilong; mbbege berah Senrowan ka rcilong Soyano daha. Ga daya na Tongrihay ka Pantan-sanmay daha, tghonac na Kori-tayti Taykwo we tnogiyo ddgiyaq paro, ayos Taykwo daka Cenpocay ka kiya. Psseengon daka llinge alang daha we, ini kparo ka alang Cenpocay, 24 song(mslinge rcilong ka 4 song) kana alang daha, dongan we niqan 3 cocoso, 172 ci, 1547 tihwang. Qndisan mssiyo na rcilong we 435km, niqan doma ini qpahi ka hong-soring daha nana. Leexan ba qmita alang Cenpocay nii we, Tongrisaho, Pasaho ga asi eniq ckceka alang daha ma, Mekongho ka ga moda mqloli daya ma hanac dheran ckceka alang daha. Knoglhangan breenox keson conhyang-pingyen we, maha naq 3/4 dheran alang daha, kana ka Syansan ma Tokosan ga meniq hhreyan hido ma, ggqiyan hido ma ggqiyan hido; ayos alang daha ka Pentansan pneeyah Kori-tayti nTaykwo ma, pseengon hhreyan hido ayos Chhlong na congyan-kawti nYenan, bboyo kana ka kiya ma, oka riyong seediq ga meniq hiya. Rcilong tongrisa dehok dheran llebo Mekong ka breenox ga toma haypa 100m peni, mkala haypa na de mbbongo deno. Qori tghonac na ggqiyan hido so Tokosan we, hmrinas 1500m, so hari mkndalax tgdaya iril na ma, mqqori tghonac narac na qtaan. Awrarsan ka rmabang bbaro na ka dgiyaq Cenpocay nii, ga meniq qori hhreyan hido, 1771m ka knbrawan na. Syangsan ka kndalax dgiyaq Tokosan, mqori honac ma narac honac, 500m betaq 1000m ka knbrawan na. Dheran daha nii we maha 500m betaq 700m ka knbbaro. Daya na Tokosan daka cenga na Pentansan ka qori ggqiyan hido hii we, dheran knlotoc na Tongrisaho, mglahang breenox na Taykwo, elow qtelong oosa Manko ka nii. Yayong Baykong ka rmabang knbrawan Cenpocay, qsiya yayong nii ka tkdkaron daha. Pneyah Congkwo ka poso na Mekongho nii, moda mqloli Menten, Ryawkwo, Taykwo ma, mremox Cenpocay di. Ga honac na Cinpen ka yayong Bassak ma, mslotoc yayong Tongrisa ka day na rcilong Tongrisa ma, kmlotoc mqori narac na hhreyan hido, peeyah Yenan de mremo qloli hanac Congkwo-hay. Congco Congho Sefa daha knkawas 1993 we, cinco-risen wangkwo ka Cenpocay mesa, mtoanak ka rifa, singcong ma sofa. Kowang we betaq mhoqil mgkwocya-yenso, heya ka cwekaw-sori na sopi daha, kwocoa-toyi ma pskraya na meeniq klaali, niqan cenri na taso. Neton niqan kari na sosyan ma, smrowa ka kwoming-yihwecosi de mrehak ka kwohwe. Neton oka na brahan qmlahang ma ini eniq alang ka kwowang de, canyiyen-yicang ka rmirih qqlahang na. Mhoqil ka kwowang de, dsosyang, daha songwang nFocyaw, canyiyen ma kwomingyihwe-yicang, hoyicang smmalo 9 seediq keson wangwe-weyenhwe, snkdalax daha lotoc na wangco pheyo kwowang Bgorah. Kwoyihwe ka cwekaw-cenri-ciko ma rifa-ciko nCenpocay, 123 tloongan kana daha, 5 knkawas ka ttloongan daha. Canyiyen ka rifa-ciko daha, dheya ka sonyi faan na kwoming-yihwe, 6 knkawas ka ttloongan daha. Mesa ka senfa Cenpocay, asi ka moda kwoming-yihwe ka kwocya-faan daha, moda psonyi canyiyen ma senfa-weyenhwe dongan ma, sqqita daha Congkwo-mongkwo ma hiti bale de mantis ngayan ka kowang dige kiya di. knkawas 2004 idas 7, pgkela pnrana senfa-tawkwan ka Cepocay. Mesa ka tyawkwan nii, anaq metaq kipo ka kwoming-yihwe psgao ritaw-secong ma smrowa seyho bgorah. Knkawas 2004 idas 10, kwoming-yihwe nCenpocay, wada pooda cocofa ma cosingfa na mpsgao wangwe-cicongzon daha, pnsdhegan daha we, mhoqil ka kwowang daha, malix kwowang daha, lixan kwowang daha de, cenga na mk7 ali ge asi ka pheyo kowang bgorah na Cenpocay. Waycyaw Congkwo ka rmabang paro mdayo na Cenpocay nii. Sosyan nCenpocay ka Hongson we smdangi riyong Congkwo ka waycyaw-cengco na, sqqita daha Congkwo-mongkwo ma. Ado ga prngan dong ka cocen ma riso na ka biyo Powesya, kika mqnaqah daka Taykwo ma mneego so mccebo dheya nii. Mnkmalo sosyang Cenpocay Hongson daka sosyang Taykwo Ta han, knkawas 2009 dehok knkawas 2010 han we, cingci-kowon na hayan. Singcong-hwaci Cenpocay nii we png kingal so ma 24 song, Cinpan ka soto na ma alang na rmabang ba paro, Matowang ka tg2 knparo congso na. (Tgpiya ka Kwoci-paymin) Cingci Riyoye, cyakongye(coyiye), cencoye ma nongye ka sepac lekoh cingci ncenpocay nii. Kingal keson sinsin-facan-kwocya we, ado bsiyaq knkawas ini pdmai mccebo ma, ini kdiida ka cingci-facan ncenpocay nii, 7% ka cingci-congcanri na knkingal knkawas. Hndore hari de, mbeyax pcikon riyoye na ma, niqan ka ndaan na, kika kndodol mtbale ka congci na di we, meyah toco hini ka Congkwo, Hankwo ma Zopon di, mgsinsing-tocoten na Tngnanya di. Zwear keson pila nCenpocay ma, dooyon dah aka meyyen dori, ego ba ka bbrigan smepo meyyen de mbbaroy. So mbbari klaali we, dooyon daha meyyen daka zwear, maha 4,000 ka 4,200 zwear ka snpegan na kingal meyyen. So ka pingho-senso wonti na Cenpocay nii ma, ini baka cicososo na, cenkang-wesong wonti ma ini knbaka ka knklaan na zoming na we, kiya si yencong bale, kiya si cingci-facan nCenpocay nii paro ba lnglongon. Knkawas 2006, wayci-riko nCenpocay nii we hmrinas 170wan. Knkawas 2005, ga smdiyan soyo ma tenzanci so ssiyo rcilong na, ga psraman knkawas 2009, oxe dori we knkawas 2010 de mpsangye-kayfa. Knkawas 2008, waymaw-congo na Cenpocay nii we dehok 114.7yi meyyen, coko-congo we 48.09yi meyyen, ciko-congo na we 66.61yi meyyen, cceka nan ii we 27.8yi meyyen ka hocwang coko-congo na, Owco, Meyko ma Zopon ka coyaw-socang na. Knkawas 2012 idas 4 ali 18 mgrebo 9ten 9fon, smnegol sosyang Cenpocay ka Hongson ga moda mrengo terebi, mtotoy ka koso daha, ali nii ka mnogaya mbbari ka koso nCepocay. Kingal ba Cinpen-sweoci ka kopyaw na sangso, 1304.6wan ko kana pnsliyan na kopyaw-congso, 15% na congkopon kana, maha 2000wan meyyen hari ka zongco-congo na. Knkawas 2019 idas 12 ali 20, Tribe Accelerator ciko ka dndolan Sincyapo congho we, dmodol LimeStone Network, pheyo tgkingal cohwekongye-oryoyenci MSQM Park. Sohwe Cenpocay nii ge niqan kingal nanaq Kawmen wonhwa, msdaling Taykwo ma, niqan bale Sangcopo-Focyaw wonhwa, kndalax sapah pnhyegan daha peeyah cbeyo dige, maha klaon mesa paro ba snhlidan na Ingto wonhwa ka Cenpocay. Hei seediq Hmrinas 1550wan ka hei seediq Cenpocay, cceka na we maha 90% ka Kawmenco, sawso-mingco na we Hwazon ka 1%, 9% ka Cingco, Rawco, Tayco, Canco donii maha 20 sngari, niqan tikoh ba ka Yencoming ga meniq llmiqo. Kndosan na seediq Cenpocay nii saya we maha 71.41 ka pingcon daha. Hei seediq alang paro Kari Dmoi kari Kawmen ma tatis Kawmen hari kana kwoming na cenpocay. Niqan naq patis sspegan ka kari Kawmen nii, rmabang ddoyon seediq Cenpocay ka ssepo Kawmen daka ssepo Arapo; Hwazon we kari Cawco ka poso ddoyon daha, Canco we dmoi naq kari daha, seediq Yenan we dmoi naq kari Yenan, niqan naq kari daha ka kkingal mingco dori, aso qbsyaqan qmlahang nFakwo ka Cenpocay nii, kari Fakwo tg2 ddoyon daha dori hayan, saya de oka hari seediq dmoi di. Tikoh bale ka dmoi Fayi ma le daha kari daha nanaq. Hndore dige kndodol malo ka cingci daha di ma, koxol dmoi seediq Cenpocay ka kari Telo daka kari Dame. Cyawtong Ado ka bsiyaq ba hridan mccebo ka Cenpocay nii, kika oxe malo ba ka cyawtong daha, betaq kmmaxal knkawas nii de giso malo hari di. Ga ssalo qori soto hari ka elow daha prparo, 7 ka kwotaw daha, soto daha Cinpen ka ckceka na ma, mqori kana laalang daha, ani si oxe mbreenox bale. Daha ka elow daha rolo poniq, peeyah Cinpen ma mqori ggqiyan hido ma honac, 612km kana qndisan na, peeyah knkawas 2009 de ga ini ttami di. Saya de ga prading tmalang ka elow Cinpen qori Soyanokang, aso ka kinal naq ka dheran lmiqo hiya ma, ini dehok ka koci daha, moda elow rolo we 30-40km/hr ba ka tlamon daha, kika asi ka 7 patis hido dehok, ma, wano ali gdregan 5 ma ali gdregan niqan seediq so-o. Ga smmalo ego elow saya dongan; ini kwehwa tite, kawso-kongro na. Mgeri otobay tero papak ma otobay bale ka seediq hiya, mkere bbrigan ma oka riyong seediq dehok maroy. Riko we taapa cicongco, oxe de taapa baso mosa rmigo. Tero ka kwoci-cicang nCenpocay, Cinpen kwoci-cicang ma paro ngayan ka ssiyo Ukoko keson Senri-Uko kwoci-cicang ma Soyano kwoci-cicang, ego ka cicang na biciq. Mntena alang Taykwo siyo na. Congcyaw Ga ngalan kwocyaw nCenpocay ka Focyaw, hmrinas 95% ka seediq snhei, cceka nawe Kawmenco ka hbaro bale, ckceka na dheya nii dongan we, snhei Sangpo-Focyaw ka ego na, mntena alang Taykwo siyo na. Sangpo-Focyaw nii we 11 soci peeyah Soriranka meyah Cenpocay hini, wada slgelo ka snhiyan daha mnogaya ka Poromoncyaw di, betaq 14 soci de wada na sprtoxan ka Sopo ma Tasong-Focyaw ma, Sangpo-Focyaw nii ka snhiyan dseediq Cenpocay di. Kingal we, Cingco ma Hwaco hiya we snhei Tasong-Focyaw, Tencocyaw, ma Cito-sincyaw ego, meniq ka Canco we snhei Israncyaw, niqan ka tikoh ba snhei keson niqan otox kana ka ani maano. Ingso Niqan kingal naq sama keson kawmencay ka Cenpocay nii, poqon de so mssibos ma mnngihor, niqan hocyaw, yiro ka alang nii. Smkoxol paha ego syangryaw, ocik, mao ma yiro hmangoc sama ka dheya, so hari taycay poqon. Ado qnlhangan Fakwo, kika gad aha spon Fakwocay ka sama daha, niqan ka so sama Congkwo ma Yenan doai. Yiso Tero klegan ka kkeeki Cepocay, niqan Kawmen-kotenow, mingcenow ma socyawow. Kawmen-kotenow ka ririh so kkeeki Cenpocay. Riyo Kkingal ssaan rmigo we niqan naq knmalo na, daya na Cenpocay ka llinge Senriso we niqan pparo ga ngayan soce-tican keson Wokoko. Cceka soto daha Cinpen we ego royong Focyaw-somyaw, qori ggqiyan hido we niqan tgparo ba Tongnanya ka Tongrisaho, niqan ttpaan aso mosa rmigo swesang-zoncya daha, qori honac na ka Soyanoso we malo saan thido ma theyaq ssiyo rcilong na. Niqan tero ga spatis renhokwo keson kwocya-wonhwa-tican : Woko-koci Powesyaso Sanpo-preko Meyti Kwangpo-tentay Cenpocay kwocya kwangpo-tentay(AM 918,FM 105.7) Cenpocay hwangcya contwe kwangpo-tentay(FM 98.0) Sweet-Tentay(FM 88.0) Siyennoy-Tentay(FM 97.0) Tnsapah-Tentay(FM 99.5) Cinpyen-Kwanpo-Tentay (FM 103.0) Hang Meas-Tentay(FM 104.5) Fongcaw-Tentay(FM 105.0) Kawcing-Kwanpo-Tentay (FM 107.0) Tensotay Menfetay Cinpyen-santay(金邊三台TV3) Cinpyen-yacotay Tongnanya-Tenstay Cinpyenwosyen-Tenstay-CTV8(金邊無線電視台CTV8頻道) Cenpocay klwaan-Tenstay CTN-Tenstay(CTN電視台) CNC-Sinwontay(CNC新聞台) MY TV- Yoretay BTV-Sinwontay(BTV新聞台) ETV Yoretay(ETV娛樂台) Kawcing-kawcingtay-TV9(高棉高清台TV9) Cinfong-kawcingtay Cinfongckwag-kawcingtay Pazong-Tenstay Syennoy-Tenstay Contwetay-TV5(軍隊台TV5) PNN-Tenstay(PNN電視台) Sofetay Cinpyenwosyen-tenstay-PPCTV(金邊無線電視台 PPCTV) Cenpocaywosyen-tenstay-CCTV(柬埔寨無線電視台 CCTV) Comey Pawco patis Telo ka Hwasang-zopaw, nHwazon caytwan hiya, pgkela caycing cosowin, tgbsiyaq bale Hwapaw nCenpocay, niqan ba ngayan na hwazoncen Cenpocay hiya. Ga mbeyax ba migin meyti bgorah, ga peeyah tgkingal wesin-pingtay. Hmrinas kingal-mang ka fonso na dehok saya. Cenhwa zopaw, zopaw nii ka tgparo ba hwazon-sotwan &quot;Cenhwa-riso conghwe&quot;, pnhyegan knkawas 2000 idas 8 ali 10. Cing-ri: Cong yaw-hwe, cong penci: Ancya. Niqan kana Cenpocay, hmrinas 6000 ka syasoryan na. Singco zopaw, zopaw nii we pnhyegan Maraysiya singco-citwan Cenpocay hiya, pgkela qori mingsong nCepocay, hmrinas 5000 ka syasoryan na. Kawmen zopaw, singbong congwonpaw klaon riyong Cenpocay. Woko zopaw, wano zopaw nii ka pmetti oka pawco, wano meyti nii ka spooda na wesin-pingtay ka singbong na. Kwokong zopaw nii we, wano heya ka meyti ini fasing pawco Cenpocay, wano meyti nii ka spooda na Facebook cwanye-pingtay ka singbong na ma, pdaon na cong-cenwon meyti. Cinpen wanpaw we, hwawon zopaw pnhegan congkwo sanghwe. Pawco patis Kawmen Sralagn' Kawmen. Singbong-kawcinwon Kawcin Sralagn.(Sralagn高棉) Jiyax sinpong Chakraval.(Chakraval日報) Sinpong kdjiyax Cenpocay. Cenpocay Thnai Neys(柬埔寨Thnai內斯) Kanychok Sangkhom Hepingtow Koh Santepheap(和平島Koh Santepheap ) Moneaksekar Khmer - 發布桑蘭西黨. Rasmei Kampochea - . Samleng Yovachon . Udomkate Khmer . Wat Phnom Daily. Singbong kari Alimika Cinpyen-yopaw Cenpocay-singbong kdjiyax Singbong kari fakwo Wanpaw-cenpocay Ciyaci</FORM>
    </S>
</TEXT>