<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Cameron" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Cameron" copyright="CC BY-SA" citation="Cameron. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Cameron" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Cameron, title = Cameron, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Cameron} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Cameron = Gaga kska Meycow ka Cameron, 6 00 N, 12 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 475,440 sq km(hangan na o Tg54) (knlbanga dxgal o 472,710 sq km, knlbangan qsiya o 2,730 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 24,360,803 hiyi. Gaga Yaounde ka pusu alang paru, jiyax 20 idas 5 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Cameron ga wada sugan 20.60% ka dxgal qpahan, 41.70% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 37.70% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Paul Biya, pnaah hngkawas1982 idas 11 jiyax 6pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Komayrong = Komayrong konghokwo (kari Hwakwo: R√©publique du Cameroun; Ingyi: Republic of Cameroon), Komayrong kesun daha klaali (kari Hwakwo: Cameroun; Ingyi: Cameroon), alang ga meniq ckceka quri hari ggqiyan hido ka tanyi-cu konghokwo. Quri ggqiyan hido na we, ga msuayus Nayciriya, quri hhreyan na hido ma quri tgdaya na we, ga mtaayus Cato ma Conghwe, quri hunac na we ga mtaayus Cutaw-cuneya, Pongcya ma Kangkwo-konghokwo. Ayus dheran na krrcilung we ga asi tgsiyo Pangniwan, ririh so duma na Cineyawan daka Tasiyang. Ado ka lmlamu ka ddheran na ma gaya na, kika biqan daha ngayan knmalu kesun "syaw-Hweco", nkiya naq dheran na we niqan hgalang rcilung, nrao, dgiyaq, mmaku qqyexan ma lmiqu mttilux. Tgbbaro ba Komayrong nii we dgiyaq puniq Komayrong, alang na paru we Tuara, Yawunto ma Cyarua dnii, 200 klegan seediq ma kari daha. Niqan ngayan Komayrong we kwocya cucyo-twe na ma, uyas naq tnaalang daha, Makusa daka Pikusi ka klaun riyung seediq. Kwan-hwang yiyen na Komayrong we, Ingyi ma Hwayi. Ri-su Seediq plaale ba mneniq hini we, seediq alang Paka kesun daha Pemi. Seediq mrengo kari lutuc nPantu we, pneeyah lmiqu baro na Komayrong, ani si, berah na meyah kmremux mangal dheran hini ka Owco-jin de, tena wada theruy icil di. Dehuk knkawas 1884, kwo-wang daha Tuara nii we, kwo-wang Komayrong tgparu ba beyax na tnhweco. Cung-cu Ngalan sen-hwa pnrbangan smalu na knkawas 1992 ma, sqita sen-hwa na knkawas 1972 di ge, niqan beyax dmudul alang ka congtong daha. Paru ka beyax na congtong, ani naq ini pooda kwoming-tahwe. 180 ka tloongan kwoming-tahwe, mnteru kayhwe kingal knkawas, smmalu hwari ka ooda daha. Suhwa ciko we ga meniq toma suhwa-pu, asi ka niqan pnpsaan na congtong we, ini mhemuc migin pusu senhwa ka tgbaro ba hwayen. Way-cyaw Komayrong we alang qnlhangan ga meniq Renho-kwo, heya ka tg1 alang uxe qnlhangan Ingkwo ga meniq Renho-kwo, alang ta-Ing kwose ka dheya. Komayrong nii daka tg2 alang qnlhangan ga sqlahang Hwakwo ma, mkmalu bad aka Hwakwo. Ani naq 20% ba hei seediq Musuring ga meniq Komayrong we, Isuran hweyi-cucu ka dheya. Mbeyax ba mptbale daka alang ssiyo na ka Komayrong. Knkawas 2008, daka alang siyo na paru ma mbeyax ka Nayciriya, wada daha qlengun ba ptbale mpprengo ka pntaayus dheran alang daha, bsiyaq . Ti-ri Egu lmiqu ma ddgiyaq ka Komayrong nii, lmiqu bbaro hari kana. Qqtaan ta klaali we 100m betaq 1500m knrawan na, mquri dheran na ckceka de kndudul bbaro ka lmiqu na, kawyen-tising kesun daha. Quri ggqiyan na hido we egu dgiyaq puniq ma cyoring, dgiyaq puniq Komayrong nii we, 4070m ka knbrawan na, tgbbaro ba Sihwe, knkawas 1959 we cmneriq puniq ka dgiyaq puniq daha hiya. Niqan 150km knuglahang dheran blebu ka quri rcilung na tghunac na ggqiyan hido, quri daya na we mttilux, karac mttilux so bbsuring, peeyah daya mquri hanac de, karac so bbuyu qqyexan , qnyuxan na kana hari Komayrong nii ge, kingal knkawas we 1000mm betaq 4000mm, quri tghnac ggqiyan na hido we, nmrinas 6000mm. Hwancing Sqita qnrquran na matis Bernard Foahom, knkawas 2001 we niqan 542 klegan ka qqcurux Komayrong nii, ckceka na we 96 klegan ka qcurux tnhiya naq. Kiya de hmrinas 15000 klegan ka kkui na, 280 klegan ka camac pnunuh wawa na(kana so tgparu na ma tgbiciq na), 275 klegan kui pkkarang nHweco we, maha 165 klegan ka ga Komayrong, ma, teru klegan ka kweyi na, maha 190 dehuk 200 klegan ka qpatun na. Kingal duri we, maha 900 klegan hari ka qbheni na alang daha we, 750 klegan ka ga meniq Komayrong, qbheni ka mdooda rbagan we 150 klegan. Cuyen Dheran na Komayrong nii we, maha teru pnsnakan kingal ka bbuyu na, maha 10 sngali ka yayung na paru, egu baka qsiya daha. Egu riyung ka nkiya na, tnaanak na, yenyo, kafe, blebun, tenjan syang-cyaw, arumi, dheran arumi, dheran xiluy ma qhuni. Rcilung Komayrong we niqan daha rcilung cmeriq naq qsiya, kingal ge rcilung Awnisu Sipe-sung, kingal ge rcilung Monaw'u ga Sipu-sung, rcilung so nii cmeriq naq qsiya ge, teru ba ga bobo dheran nii, daha ka ga meniq Komayrong, meniq kingal di ge, ga meniq ayus dheran na Ruanta daka Kangkwo-konghokwo ka rcilung Cihu. Cing-ci Knkawas 2008, GDP na Komayrong nii we, maha 2300 meyyen, tguegu GDP alang Hweco ga meniq hunac nrao Sahara. Hwakwo, Itari, Hankwo, Sipanya ma Ingkwo ka bbrigan na. Komayrong we, alang Conghwe kwocya inghang(lekuh ba cingci-ti), alang Congpu Hweco kwocya cingci kongtoti ma, alang Hweco kongsang-ye hwakwe tongyi-cucu. Pila ddooyan na Komayrong nii we Hweco-hwarang. Kwanryaw-cuyi, paru swecin ma qnnaqah cunghu daha ga dmoi cingci hwacan daha. Spegun suyeri na knkawas 2001 we maha 30%, ma, maha teru pnsnakan kingal kndesan seediq na ga mqrinuc bale, nngalan daha kingal ali we 1.25 meyyen(knkawas 2009). Sbukuy na knxelan 80 de, prading muyu dnudul suce Inghang ma kwoci-hwopi cicng mosa dmayo mqrinuc ka Komayrong nii, so ka kongye na Komayrong de saasu na seediq alang daha qmeepah ma cmikul rmawiq cingci na. pkrana nngalan ka riyoye duri, rmabang ba so ssiyo rcilung ma, so llmiqu ma so quri alang daha daya. Ani naq wada mtraguh hari kesun singwun-cuyo ka pnrdingan 19 suci we, ani si singwun-so we niqan naq qnnaqah daha, wano naq tnnanak cunghu ma, cungcu-twati ka sqeepah daha. So ncugin psgao qmita naq singwun daha we, kiicu na ssdiyan pusu cunghu. Bale bale we, kwangpo tentay ma tensu-tay we kwoing ka kiya, duma so tenhwa ma tenpaw de, ga qlhangan cunghu ka kiya. Ani si, meniq so wangru na qnawan dsedesun ma, kwoci wangru huu de, ga ini beyo mrana, ini hetur rrawai dah aka cunghu duri. Snpegan qqyaun Netun so spuun psseung qmita daka alang Hweco de, ririh so ga dyagun cuyo cingci sucang ka Komayrong nii. Knkawas 2004, GDP na we 127 owyen; knkawas 2002 we 75 yi owyen. Knkingal sntkeyan dseediq na we 780 owyen(500 owyen bale ka knkawas 2002). Truma na GDP na we, 42% ka nongye, 22% ka kongye, 36% ka huu-ye. Ani naq kesun 42% ka pnyahan nongye we, madis mege 60% qqpahan, hndure hari de ga seelih hari ka ooda daha so nii. Snpegan na knkawas 1990 betaq knkawas 2001 di we, tonghwo pungcang pnqita na cunghu we 4.9%. Rawkong,Cyoye Knkawas 1992, seediq uka qpahun Komayrong nii we 25%. Kana ba ka dseediq na qmeepah we, uka sohwe pawsen ma uka pkdakar na rawtong-hwa duri. Dseediq ga qmeepah quri cunghu na Komayrong nii we, niqan sohwe pawsen ma rawtong-hwa ka pkdakan dheya. Nii ka paru ba bbege na knlmeyan dseeia na, ma, pkdakar ciye daha. Kwocya rawtong kwanripu(Fonds National de l'Emploi) ga meniq tunux daha alang Yasuto we, 7 ka rawtong pawcang-ci ka ga laalang daha, dmayo seediq daha uka qqpahun. Mawyi Snliqan na maruy qyqeya quri kwoway we: 1.205 caw conghwe-hwarang, bbriqan daha we niqan kwang'ure, duma yenryaw ma pancungping, kongye syawping, ingyawping, mmahun, tmaku, rulu hhaqun. Bbrigun daha ngangac we egu hari daka bnrigan daha peeyah ngangac, 1.363 caw conghwe-hwarang, kana so yenyo, qqhuni, kok, kahwe ma, ppuqun snlmeyan daha. Hbangan ssliqan cunghu Knkawas 1992 betaq knkawas 2000 ciida, so nii ka ndaan cunghu Komayrong: 3% ka quri pkrkere hei seediq na. 12% ka quri cyawyi seediq na. 10% ka quri kwohwang na. Saya Komayrong nii we, ga na pqpahun ucuici l ka elu daha yencung kongru. Jen-ko (Hei seediq) Ye bam aha 1,500 wan kana hei seediq Komayrong, 200 sngari ka pucu na. Pantu-ticu ma seediq Pekomi ka eguw bale. Snhiyan daha bale we yensu congcyaw, Isuran-cyaw ma Citu-cyaw. Knkawas 2008, tntingan laqi seediq Komayrong we, pnspuwan smepu we mitting 4.7 laqi ka knkingal mqedil, kingal duri we, 13% bale ka mkela dmoi sentay piyun kongci. Ckceka na 1000 hei seediq we, 36 ka laqi tntingan daha(suce pingcyun sweping we 21 hei seediq). 42% ka kndusan na 15 knkawas ka seediq Komayrong, 4% ka seediq hmrinas 65 knkawas daha. Kari Kwan-hwang yi-yen Komayrong we, Ingyi ma Hwayi, 10 sung daha ga smdaling Nayciriya ka Sipe-sung ma Sinan-sung we mrengo Ingyi, kana hari alang daha ma, tunux alang daha we mrengo Hwayi, seediq daha naq murun mkela mrengo daha kari, uxe cunghu ka pnoda so kiya, kika seediq mrengo Ingyi de, ini qqaras pnsnakan na ggaalu cunghu, anu qbsuran baro ge to mrengo Hwayi, ini daha sqtai ka mrengo Ingyi, kika pusu daha ttglayan ka gino mrengo Hwayi sgaalu cunghu. Cong-cyaw Citu congcyaw snhiyun daha bale ka seediq Komayrong, 40% ka snhei Tencu-cyaw, 40% ka snhei Citu-cyaw, meniq ka 20% we snhei Musuring ma, 6% ka snhei snhiyun seediq alang cbeyo, ririh so snhei ani maanu. Singcung hwaci Ga na ptyusan 10 sunghwun ka kana alang nKomayrong: Cyunsu,kwohwan Kwo-hwang na Komayrong nii saya we, maha 23100 hei kana ka supi na, niqan rucyun, haycyun ma kongcyun. Ini pooda mgsupi kana seediq alang daha ka Komayrong. Wun-hwa (Gaya) Patis, seediq mpatis patis niqan ba ngayan alang Komayrong: Francis Bebey,Mongo Beti,Calixthe Beyala,Bole Butake,Pap√© Mongo, Ferdinad Oyono ma Ren√© Philombe. Ckceka na ka Mongo Beti we, patis pntasan na knxalan 1950, prading matis patis so qnnaqah na syotawyen(patis ka pntasan na knkawas1956 ka "Le pauvre Christ de Bomba(Bomba, qnrinuc na Cititu" ) we, qtaan daha bale ma prngagan daha. Ali smseman ma gdregan Kiya duri we, niqan ka ini pskingal ali ka smseman daha, so ka Hwuhwo-ce na Citu-cyaw ma, kaycay-ce na Musuring. Ti-yi Cucyo ka kuxul daha riyung tiyi syzngmu ka Komayrong, knkawas 1982 ka suce-pe psseung Sipanya hiya, mnugaya biqam daha ngayan knmalu bale kesun "Hweco cyongsu"(kari Hwakwo:Les Lions Indomptables), hawan bale ka tiyirung de wada ini baka na Itari. Bobo na ka mmsepac knkaws ka 1990 suce-pe de, Komayrong nii ka tg1 dehuk pa-cyang ka alang mneyah Hweco(ani ba rabang ka 2:3 wada ini baka na Sukoran). Ckceka na kesun Roce‚ÄßMira Komayrong nii ka paru ba ngayan na, mndaha mangal "Hweco cucyo-sensung". Cyaw-yi Sqita ta snpegan daha knkawas 2001 de, seediq Komayrong ka mkela smepu patis we ye ba maha 75.9%(84% ka rseno ma, 67.8% ka mqedil). Kana hari laqi seediq na Komayrong nii we, ini ngali pila mosa muuyas sapah pyasan pnhyegan cunghu ma, pnhyegan naq dseediq daha. Ga mpgimax cyawyi cutu nHwakwo daka nIngkwo ka cyawyi cutu nKomayrong, dmoi kari Hwakwo ma kari Ingyi tmgesa laqi muuyas. Spegun oosa daha muuyas sapah pyasan we, tgbaro ba kana Hweco. Ani si, tikuh hari ka snpegan na laqi mqedil ka oosa daha muuyas sapah pyasan, anu smparu qmita laqi rseno ka gaya daha, laqi mqedil we ini beyo mosa seno ma so skpahung duri. Netun sqita so ini daha pntena de, quri alang daha hunac ka mdrumuc mosa muuyas sapah pyasan, ado ini baka mptgesa na ka quri alang daha daya, kika ini hari kdrumuc mosa muuyas sapah pyasan. Hun-ing cutu Reiqu hari hun-ing cutu na Komayrong nii, niqan pndngusan bale ma, niqan ka egu qedil duri, qtaun naq beyax dmanga mqedil rseno, kmmekul su naq dmanda mmqedil ge, ini seung mesa maangal piya mqedil. Pnyahan pnatas Hnlitan na Dakis Pawan CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="original">=  ¶am…ô…ĺon = gaga kska m…ô ¶ow ka  ¶am…ô…ĺon, * ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga jaound…ô ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal  ¶am…ô…ĺon ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka paul bija, pnaańß ńßŇčkawas**** idas ** …üijax *pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = komaj…ĺoŇč = komaj…ĺoŇč koŇčńßokwo (ka…ĺi ńßwakwo: …ĺ*publiqu…ô du  ¶am…ô…ĺoun; iŇčji: …ĺ…ôpubli ¶ o*  ¶am…ô…ĺoon), komaj…ĺoŇč k…ôsun dańßa klaali (ka…ĺi ńßwakwo:  ¶am…ô…ĺoun; iŇčji:  ¶am…ô…ĺoon), alaŇč ga m…ôniq  ¶k ¶…ôka qu…ĺi ńßa…ĺi ggqijan ńßido ka tanji- ¶u koŇčńßokwo. qu…ĺi ggqijan ńßido na w…ô, ga msuajus naj ¶i…ĺija, qu…ĺi ńßńß…ĺ…ôan na ńßido ma qu…ĺi tgdaja na w…ô, ga mtaajus  ¶ato ma  ¶oŇčńßw…ô, qu…ĺi ńßuna ¶ na w…ô ga mtaajus  ¶utaw- ¶un…ôa, poŇč ¶ja ma kaŇčkwo-koŇčńßokwo. ajus dńß…ô…ĺan na k…ĺ…ĺ ¶iluŇč w…ô ga asi tgsijo paŇčniwan, …ĺi…ĺińß so duma na  ¶in…ôawan daka tasijaŇč. ado ka lmlamu ka ddńß…ô…ĺan na ma gaja na, kika biqan dańßa Ňčajan knmalu k…ôsun "sjaw-ńßw…ô ¶o", nkija naq dńß…ô…ĺan na w…ô niqan ńßgalaŇč …ĺ ¶iluŇč, n…ĺao, dgijaq, mmaku qqj…ôxan ma lmiqu mttilux. tgbba…ĺo ba komaj…ĺoŇč nii w…ô dgijaq puniq komaj…ĺoŇč, alaŇč na pa…ĺu w…ô tua…ĺa, jawunto ma  ¶ja…ĺua dnii, *** kl…ôgan s…ô…ôdiq ma ka…ĺi dańßa. niqan Ňčajan komaj…ĺoŇč w…ô kwo ¶ja  ¶u ¶jo-tw…ô na ma, ujas naq tnaalaŇč dańßa, makusa daka pikusi ka klaun …ĺijuŇč s…ô…ôdiq. kwan-ńßwaŇč jij…ôn na komaj…ĺoŇč w…ô, iŇčji ma ńßwaji. …ĺi-su s…ô…ôdiq plaal…ô ba mn…ôniq ńßini w…ô, s…ô…ôdiq alaŇč paka k…ôsun dańßa p…ômi. s…ô…ôdiq m…ĺ…ôŇčo ka…ĺi lutu ¶ npantu w…ô, pn…ô…ôańß lmiqu ba…ĺo na komaj…ĺoŇč, ani si, b…ô…ĺańß na m…ôańß km…ĺ…ômux maŇčal dńß…ô…ĺan ńßini ka ow ¶o-…üin d…ô, t…ôna wada tńß…ô…ĺuj i ¶il di. d…ôńßuk knkawas ****, kwo-waŇč dańßa tua…ĺa nii w…ô, kwo-waŇč komaj…ĺoŇč tgpa…ĺu ba b…ôax na tnńßw…ô ¶o.  ¶uŇč- ¶u Ňčalan s…ôn-ńßwa pn…ĺbaŇčan smalu na knkawas **** ma, sqita s…ôn-ńßwa na knkawas **** di g…ô, niqan b…ôax dmudul alaŇč ka  ¶oŇčtoŇč dańßa. pa…ĺu ka b…ôax na  ¶oŇčtoŇč, ani naq ini pooda kwomiŇč-tańßw…ô. *** ka tlooŇčan kwomiŇč-tańßw…ô, mnt…ô…ĺu kajńßw…ô kiŇčal knkawas, smmalu ńßwa…ĺi ka ooda dańßa. suńßwa  ¶iko w…ô ga m…ôniq toma suńßwa-pu, asi ka niqan pnpsaan na  ¶oŇčtoŇč w…ô, ini mńß…ômu ¶ migin pusu s…ônńßwa ka tgba…ĺo ba ńßwaj…ôn. waj- ¶jaw komaj…ĺoŇč w…ô alaŇč qnlńßaŇčan ga m…ôniq …ĺ…ônńßo-kwo, ńß…ôa ka tg* alaŇč ux…ô qnlńßaŇčan iŇčkwo ga m…ôniq …ĺ…ônńßo-kwo, alaŇč ta-iŇč kwos…ô ka dńß…ôa. komaj…ĺoŇč nii daka tg* alaŇč qnlńßaŇčan ga sqlańßaŇč ńßwakwo ma, mkmalu bad aka ńßwakwo. ani naq **% ba ńß…ôi s…ô…ôdiq musu…ĺiŇč ga m…ôniq komaj…ĺoŇč w…ô, isu…ĺan ńßw…ôi- ¶u ¶u ka dńß…ôa. mb…ôax ba mptbal…ô daka alaŇč ssijo na ka komaj…ĺoŇč. knkawas ****, daka alaŇč sijo na pa…ĺu ma mb…ôax ka naj ¶i…ĺija, wada dańßa ql…ôŇčun ba ptbal…ô mpp…ĺ…ôŇčo ka pntaajus dńß…ô…ĺan alaŇč dańßa, bsijaq . ti-…ĺi …ôgu lmiqu ma ddgijaq ka komaj…ĺoŇč nii, lmiqu bba…ĺo ńßa…ĺi kana. qqtaan ta klaali w…ô ***m b…ôtaq ****m kn…ĺawan na, mqu…ĺi dńß…ô…ĺan na  ¶k ¶…ôka d…ô kndudul bba…ĺo ka lmiqu na, kawj…ôn-tisiŇč k…ôsun dańßa. qu…ĺi ggqijan na ńßido w…ô …ôgu dgijaq puniq ma  ¶jo…ĺiŇč, dgijaq puniq komaj…ĺoŇč nii w…ô, ****m ka knb…ĺawan na, tgbba…ĺo ba sińßw…ô, knkawas **** w…ô  ¶mn…ô…ĺiq puniq ka dgijaq puniq dańßa ńßija. niqan ***km knuglańßaŇč dńß…ô…ĺan bl…ôbu ka qu…ĺi …ĺ ¶iluŇč na tgńßuna ¶ na ggqijan ńßido, qu…ĺi daja na w…ô mttilux, ka…ĺa ¶ mttilux so bbsu…ĺiŇč, p…ô…ôańß daja mqu…ĺi ńßana ¶ d…ô, ka…ĺa ¶ so bbuju qqj…ôxan , qnjuxan na kana ńßa…ĺi komaj…ĺoŇč nii g…ô, kiŇčal knkawas w…ô ****mm b…ôtaq ****mm, qu…ĺi tgńßna ¶ ggqijan na ńßido w…ô, nm…ĺinas ****mm. ńßwan ¶iŇč sqita qn…ĺqu…ĺan na matis b…ô…ĺna…ĺd *oańßom, knkawas **** w…ô niqan *** kl…ôgan ka qq ¶u…ĺux komaj…ĺoŇč nii,  ¶k ¶…ôka na w…ô ** kl…ôgan ka q ¶u…ĺux tnńßija naq. kija d…ô ńßm…ĺinas ***** kl…ôgan ka kkui na, *** kl…ôgan ka  ¶ama ¶ pnunuńß wawa na(kana so tgpa…ĺu na ma tgbi ¶iq na), *** kl…ôgan kui pkka…ĺaŇč nńßw…ô ¶o w…ô, mańßa *** kl…ôgan ka ga komaj…ĺoŇč, ma, t…ô…ĺu kl…ôgan ka kw…ôi na, mańßa *** d…ôńßuk *** kl…ôgan ka qpatun na. kiŇčal du…ĺi w…ô, mańßa *** kl…ôgan ńßa…ĺi ka qbńß…ôni na alaŇč dańßa w…ô, *** kl…ôgan ka ga m…ôniq komaj…ĺoŇč, qbńß…ôni ka mdooda …ĺbagan w…ô *** kl…ôgan.  ¶uj…ôn dńß…ô…ĺan na komaj…ĺoŇč nii w…ô, mańßa t…ô…ĺu pnsnakan kiŇčal ka bbuju na, mańßa ** sŇčali ka jajuŇč na pa…ĺu, …ôgu baka qsija dańßa. …ôgu …ĺijuŇč ka nkija na, tnaanak na, j…ônjo, ka*…ô, bl…ôbun, t…ôn…üan sjaŇč- ¶jaw, a…ĺumi, dńß…ô…ĺan a…ĺumi, dńß…ô…ĺan xiluj ma qńßuni. …ĺ ¶iluŇč komaj…ĺoŇč w…ô niqan dańßa …ĺ ¶iluŇč  ¶m…ô…ĺiq naq qsija, kiŇčal g…ô …ĺ ¶iluŇč awnisu sip…ô-suŇč, kiŇčal g…ô …ĺ ¶iluŇč monaw'u ga sipu-suŇč, …ĺ ¶iluŇč so nii  ¶m…ô…ĺiq naq qsija g…ô, t…ô…ĺu ba ga bobo dńß…ô…ĺan nii, dańßa ka ga m…ôniq komaj…ĺoŇč, m…ôniq kiŇčal di g…ô, ga m…ôniq ajus dńß…ô…ĺan na …ĺuanta daka kaŇčkwo-koŇčńßokwo ka …ĺ ¶iluŇč  ¶ińßu.  ¶iŇč- ¶i knkawas ****, gdp na komaj…ĺoŇč nii w…ô, mańßa **** m…ôj…ôn, tgu…ôgu gdp alaŇč ńßw…ô ¶o ga m…ôniq ńßuna ¶ n…ĺao sańßa…ĺa. ńßwakwo, ita…ĺi, ńßankwo, sipanja ma iŇčkwo ka bb…ĺigan na. komaj…ĺoŇč w…ô, alaŇč  ¶oŇčńßw…ô kwo ¶ja iŇčńßaŇč(l…ôkuńß ba  ¶iŇč ¶i-ti), alaŇč  ¶oŇčpu ńßw…ô ¶o kwo ¶ja  ¶iŇč ¶i koŇčtoti ma, alaŇč ńßw…ô ¶o koŇčsaŇč-j…ô ńßwakw…ô toŇčji- ¶u ¶u. pila ddoojan na komaj…ĺoŇč nii w…ô ńßw…ô ¶o-ńßwa…ĺaŇč. kwan…ĺjaw- ¶uji, pa…ĺu sw…ô ¶in ma qnnaqańß  ¶uŇčńßu dańßa ga dmoi  ¶iŇč ¶i ńßwa ¶an dańßa. sp…ôgun suj…ô…ĺi na knkawas **** w…ô mańßa **%, ma, mańßa t…ô…ĺu pnsnakan kiŇčal knd…ôsan s…ô…ôdiq na ga mq…ĺinu ¶ bal…ô, nŇčalan dańßa kiŇčal ali w…ô *.** m…ôj…ôn(knkawas ****). sbukuj na knx…ôlan ** d…ô, p…ĺadiŇč muju dnudul su ¶…ô iŇčńßaŇč ma kwo ¶i-ńßwopi  ¶i ¶Ňč mosa dmajo mq…ĺinu ¶ ka komaj…ĺoŇč nii, so ka koŇčj…ô na komaj…ĺoŇč d…ô saasu na s…ô…ôdiq alaŇč dańßa qm…ô…ôpańß ma  ¶mikul …ĺmawiq  ¶iŇč ¶i na. pk…ĺana nŇčalan ka …ĺijoj…ô du…ĺi, …ĺmabaŇč ba so ssijo …ĺ ¶iluŇč ma, so llmiqu ma so qu…ĺi alaŇč dańßa daja. ani naq wada mt…ĺaguńß ńßa…ĺi k…ôsun siŇčwun- ¶ujo ka pn…ĺdiŇčan ** su ¶i w…ô, ani si siŇčwun-so w…ô niqan naq qnnaqańß dańßa, wano naq tnnanak  ¶uŇčńßu ma,  ¶uŇč ¶u-twati ka sq…ô…ôpańß dańßa. so n ¶ugin psgao qmita naq siŇčwun dańßa w…ô, kii ¶u na ssdijan pusu  ¶uŇčńßu. bal…ô bal…ô w…ô, kwaŇčpo t…ôntaj ma t…ônsu-taj w…ô kwoiŇč ka kija, duma so t…ônńßwa ma t…ônpaw d…ô, ga qlńßaŇčan  ¶uŇčńßu ka kija. ani si, m…ôniq so waŇč…ĺu na qnawan ds…ôd…ôsun ma, kwo ¶i waŇč…ĺu ńßuu d…ô, ga ini b…ôo m…ĺana, ini ńß…ôtu…ĺ …ĺ…ĺawai dańß aka  ¶uŇčńßu du…ĺi. snp…ôgan qqjaun n…ôtun so spuun pss…ôuŇč qmita daka alaŇč ńßw…ô ¶o d…ô, …ĺi…ĺińß so ga djagun  ¶ujo  ¶iŇč ¶i su ¶aŇč ka komaj…ĺoŇč nii. knkawas ****, gdp na w…ô *** owj…ôn; knkawas **** w…ô ** ji owj…ôn. knkiŇčal sntk…ôan ds…ô…ôdiq na w…ô *** owj…ôn(*** owj…ôn bal…ô ka knkawas ****). t…ĺuma na gdp na w…ô, **% ka noŇčj…ô, **% ka koŇčj…ô, **% ka ńßuu-j…ô. ani naq k…ôsun **% ka pnjańßan noŇčj…ô w…ô, madis m…ôg…ô **% qqpańßan, ńßndu…ĺ…ô ńßa…ĺi d…ô ga s…ô…ôlińß ńßa…ĺi ka ooda dańßa so nii. snp…ôgan na knkawas **** b…ôtaq knkawas **** di w…ô, toŇčńßwo puŇč ¶aŇč pnqita na  ¶uŇčńßu w…ô *.*%. …ĺawkoŇč, ¶joj…ô knkawas ****, s…ô…ôdiq uka qpańßun komaj…ĺoŇč nii w…ô **%. kana ba ka ds…ô…ôdiq na qm…ô…ôpańß w…ô, uka sońßw…ô paws…ôn ma uka pkdaka…ĺ na …ĺawtoŇč-ńßwa du…ĺi. ds…ô…ôdiq ga qm…ô…ôpańß qu…ĺi  ¶uŇčńßu na komaj…ĺoŇč nii w…ô, niqan sońßw…ô paws…ôn ma …ĺawtoŇč-ńßwa ka pkdakan dńß…ôa. nii ka pa…ĺu ba bb…ôg…ô na knlm…ôan ds…ô…ôia na, ma, pkdaka…ĺ  ¶ij…ô dańßa. kwo ¶ja …ĺawtoŇč kwan…ĺipu(*onds national d…ô l'…ômploi) ga m…ôniq tunux dańßa alaŇč jasuto w…ô, * ka …ĺawtoŇč paw ¶aŇč- ¶i ka ga laalaŇč dańßa, dmajo s…ô…ôdiq dańßa uka qqpańßun. mawji snliqan na ma…ĺuj qjq…ôa qu…ĺi kwowaj w…ô: *.***  ¶aw  ¶oŇčńßw…ô-ńßwa…ĺaŇč, bb…ĺiqan dańßa w…ô niqan kwaŇč'u…ĺ…ô, duma j…ôn…ĺjaw ma pan ¶uŇčpiŇč, koŇčj…ô sjawpiŇč, iŇčjawpiŇč, mmańßun, tmaku, …ĺulu ńßńßaqun. bb…ĺigun dańßa ŇčaŇča ¶ w…ô …ôgu ńßa…ĺi daka bn…ĺigan dańßa p…ô…ôańß ŇčaŇča ¶, *.***  ¶aw  ¶oŇčńßw…ô-ńßwa…ĺaŇč, kana so j…ônjo, qqńßuni, kok, kańßw…ô ma, ppuqun snlm…ôan dańßa. ńßbaŇčan ssliqan  ¶uŇčńßu knkawas **** b…ôtaq knkawas ****  ¶iida, so nii ka ndaan  ¶uŇčńßu komaj…ĺoŇč: *% ka qu…ĺi pk…ĺk…ô…ĺ…ô ńß…ôi s…ô…ôdiq na. **% ka qu…ĺi  ¶jawji s…ô…ôdiq na. **% ka qu…ĺi kwońßwaŇč na. saja komaj…ĺoŇč nii w…ô, ga na pqpańßun u ¶ui ¶i l ka …ôlu dańßa j…ôn ¶uŇč koŇč…ĺu. …ü…ôn-ko (ńß…ôi s…ô…ôdiq) j…ô bam ańßa *,*** wan kana ńß…ôi s…ô…ôdiq komaj…ĺoŇč, *** sŇča…ĺi ka pu ¶u na. pantu-ti ¶u ma s…ô…ôdiq p…ôkomi ka …ôguw bal…ô. snńßijan dańßa bal…ô w…ô j…ônsu  ¶oŇč ¶jaw, isu…ĺan- ¶jaw ma  ¶itu- ¶jaw. knkawas ****, tntiŇčan laqi s…ô…ôdiq komaj…ĺoŇč w…ô, pnspuwan sm…ôpu w…ô mittiŇč *.* laqi ka knkiŇčal mq…ôdil, kiŇčal du…ĺi w…ô, **% bal…ô ka mk…ôla dmoi s…ôntaj pijun koŇč ¶i.  ¶k ¶…ôka na **** ńß…ôi s…ô…ôdiq w…ô, ** ka laqi tntiŇčan dańßa(su ¶…ô piŇč ¶jun sw…ôpiŇč w…ô ** ńß…ôi s…ô…ôdiq). **% ka kndusan na ** knkawas ka s…ô…ôdiq komaj…ĺoŇč, *% ka s…ô…ôdiq ńßm…ĺinas ** knkawas dańßa. ka…ĺi kwan-ńßwaŇč ji-j…ôn komaj…ĺoŇč w…ô, iŇčji ma ńßwaji, ** suŇč dańßa ga smdaliŇč naj ¶i…ĺija ka sip…ô-suŇč ma sinan-suŇč w…ô m…ĺ…ôŇčo iŇčji, kana ńßa…ĺi alaŇč dańßa ma, tunux alaŇč dańßa w…ô m…ĺ…ôŇčo ńßwaji, s…ô…ôdiq dańßa naq mu…ĺun mk…ôla m…ĺ…ôŇčo dańßa ka…ĺi, ux…ô  ¶uŇčńßu ka pnoda so kija, kika s…ô…ôdiq m…ĺ…ôŇčo iŇčji d…ô, ini qqa…ĺas pnsnakan na ggaalu  ¶uŇčńßu, anu qbsu…ĺan ba…ĺo g…ô to m…ĺ…ôŇčo ńßwaji, ini dańßa sqtai ka m…ĺ…ôŇčo iŇčji, kika pusu dańßa ttglajan ka gino m…ĺ…ôŇčo ńßwaji sgaalu  ¶uŇčńßu.  ¶oŇč- ¶jaw  ¶itu  ¶oŇč ¶jaw snńßijun dańßa bal…ô ka s…ô…ôdiq komaj…ĺoŇč, **% ka snńß…ôi t…ôn ¶u- ¶jaw, **% ka snńß…ôi  ¶itu- ¶jaw, m…ôniq ka **% w…ô snńß…ôi musu…ĺiŇč ma, *% ka snńß…ôi snńßijun s…ô…ôdiq alaŇč  ¶b…ôo, …ĺi…ĺińß so snńß…ôi ani maanu. siŇč ¶uŇč ńßwa ¶i ga na ptjusan ** suŇčńßwun ka kana alaŇč nkomaj…ĺoŇč:  ¶junsu,kwońßwan kwo-ńßwaŇč na komaj…ĺoŇč nii saja w…ô, mańßa ***** ńß…ôi kana ka supi na, niqan …ĺu ¶jun, ńßaj ¶jun ma koŇč ¶jun. ini pooda mgsupi kana s…ô…ôdiq alaŇč dańßa ka komaj…ĺoŇč. wun-ńßwa (gaja) patis, s…ô…ôdiq mpatis patis niqan ba Ňčajan alaŇč komaj…ĺoŇč: *…ĺan ¶is b…ôb…ô,moŇčo b…ôti, ¶alixtńß…ô b…ôala,bol…ô butak…ô,pap* moŇčo, *…ô…ĺdinad ojono ma …ĺ…ôn* pńßilomb…ô.  ¶k ¶…ôka na ka moŇčo b…ôti w…ô, patis pntasan na knxalan ****, p…ĺadiŇč matis patis so qnnaqańß na sjotawj…ôn(patis ka pntasan na knkawas**** ka "l…ô pau*…ĺ…ô  ¶ńß…ĺist d…ô bomba(bomba, qn…ĺinu ¶ na  ¶ititu" ) w…ô, qtaan dańßa bal…ô ma p…ĺŇčagan dańßa. ali sms…ôman ma gd…ĺ…ôgan kija du…ĺi w…ô, niqan ka ini pskiŇčal ali ka sms…ôman dańßa, so ka ńßwuńßwo- ¶…ô na  ¶itu- ¶jaw ma, kaj ¶aj- ¶…ô na musu…ĺiŇč. ti-ji  ¶u ¶jo ka kuxul dańßa …ĺijuŇč tiji sj*Ňčmu ka komaj…ĺoŇč, knkawas **** ka su ¶…ô-p…ô pss…ôuŇč sipanja ńßija, mnugaja biqam dańßa Ňčajan knmalu bal…ô k…ôsun "ńßw…ô ¶o  ¶joŇčsu"(ka…ĺi ńßwakwo:l…ôs lions indomptabl…ôs), ńßawan bal…ô ka tiji…ĺuŇč d…ô wada ini baka na ita…ĺi. bobo na ka mms…ôpa ¶ knkaws ka **** su ¶…ô-p…ô d…ô, komaj…ĺoŇč nii ka tg* d…ôńßuk pa- ¶jaŇč ka alaŇč mn…ôańß ńßw…ô ¶o(ani ba …ĺabaŇč ka *:* wada ini baka na suko…ĺan).  ¶k ¶…ôka na k…ôsun …ĺo ¶…ô*mi…ĺa komaj…ĺoŇč nii ka pa…ĺu ba Ňčajan na, mndańßa maŇčal "ńßw…ô ¶o  ¶u ¶jo-s…ônsuŇč".  ¶jaw-ji sqita ta snp…ôgan dańßa knkawas **** d…ô, s…ô…ôdiq komaj…ĺoŇč ka mk…ôla sm…ôpu patis w…ô j…ô ba mańßa **.*%(**% ka …ĺs…ôno ma, **.*% ka mq…ôdil). kana ńßa…ĺi laqi s…ô…ôdiq na komaj…ĺoŇč nii w…ô, ini Ňčali pila mosa muujas sapańß pjasan pnńßj…ôgan  ¶uŇčńßu ma, pnńßj…ôgan naq ds…ô…ôdiq dańßa. ga mpgimax  ¶jawji  ¶utu nńßwakwo daka niŇčkwo ka  ¶jawji  ¶utu nkomaj…ĺoŇč, dmoi ka…ĺi ńßwakwo ma ka…ĺi iŇčji tmg…ôsa laqi muujas. sp…ôgun oosa dańßa muujas sapańß pjasan w…ô, tgba…ĺo ba kana ńßw…ô ¶o. ani si, tikuńß ńßa…ĺi ka snp…ôgan na laqi mq…ôdil ka oosa dańßa muujas sapańß pjasan, anu smpa…ĺu qmita laqi …ĺs…ôno ka gaja dańßa, laqi mq…ôdil w…ô ini b…ôo mosa s…ôno ma so skpańßuŇč du…ĺi. n…ôtun sqita so ini dańßa pnt…ôna d…ô, qu…ĺi alaŇč dańßa ńßuna ¶ ka md…ĺumu ¶ mosa muujas sapańß pjasan, ado ini baka mptg…ôsa na ka qu…ĺi alaŇč dańßa daja, kika ini ńßa…ĺi kd…ĺumu ¶ mosa muujas sapańß pjasan. ńßun-iŇč  ¶utu …ĺ…ôiqu ńßa…ĺi ńßun-iŇč  ¶utu na komaj…ĺoŇč nii, niqan pndŇčusan bal…ô ma, niqan ka …ôgu q…ôdil du…ĺi, qtaun naq b…ôax dmaŇča mq…ôdil …ĺs…ôno, kmm…ôkul su naq dmanda mmq…ôdil g…ô, ini s…ôuŇč m…ôsa maaŇčal pija mq…ôdil. pnjańßan pnatas ńßnlitan na dakis pawan  ¶ia ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Cameron = Gaga kska Meycow ka Cameron, 6 00 N, 12 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 475,440 sq km(hangan na o Tg54) (knlbanga dxgal o 472,710 sq km, knlbangan qsiya o 2,730 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 24,360,803 hiyi. Gaga Yaounde ka pusu alang paru, jiyax 20 idas 5 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Cameron ga wada sugan 20.60% ka dxgal qpahan, 41.70% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 37.70% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Paul Biya, pnaah hngkawas1982 idas 11 jiyax 6pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Komayrong = Komayrong konghokwo (kari Hwakwo: R√©publique du Cameroun; Ingyi: Republic of Cameroon), Komayrong kesun daha klaali (kari Hwakwo: Cameroun; Ingyi: Cameroon), alang ga meniq ckceka quri hari ggqiyan hido ka tanyi-cu konghokwo. Quri ggqiyan hido na we, ga msuayus Nayciriya, quri hhreyan na hido ma quri tgdaya na we, ga mtaayus Cato ma Conghwe, quri hunac na we ga mtaayus Cutaw-cuneya, Pongcya ma Kangkwo-konghokwo. Ayus dheran na krrcilung we ga asi tgsiyo Pangniwan, ririh so duma na Cineyawan daka Tasiyang. Ado ka lmlamu ka ddheran na ma gaya na, kika biqan daha ngayan knmalu kesun "syaw-Hweco", nkiya naq dheran na we niqan hgalang rcilung, nrao, dgiyaq, mmaku qqyexan ma lmiqu mttilux. Tgbbaro ba Komayrong nii we dgiyaq puniq Komayrong, alang na paru we Tuara, Yawunto ma Cyarua dnii, 200 klegan seediq ma kari daha. Niqan ngayan Komayrong we kwocya cucyo-twe na ma, uyas naq tnaalang daha, Makusa daka Pikusi ka klaun riyung seediq. Kwan-hwang yiyen na Komayrong we, Ingyi ma Hwayi. Ri-su Seediq plaale ba mneniq hini we, seediq alang Paka kesun daha Pemi. Seediq mrengo kari lutuc nPantu we, pneeyah lmiqu baro na Komayrong, ani si, berah na meyah kmremux mangal dheran hini ka Owco-jin de, tena wada theruy icil di. Dehuk knkawas 1884, kwo-wang daha Tuara nii we, kwo-wang Komayrong tgparu ba beyax na tnhweco. Cung-cu Ngalan sen-hwa pnrbangan smalu na knkawas 1992 ma, sqita sen-hwa na knkawas 1972 di ge, niqan beyax dmudul alang ka congtong daha. Paru ka beyax na congtong, ani naq ini pooda kwoming-tahwe. 180 ka tloongan kwoming-tahwe, mnteru kayhwe kingal knkawas, smmalu hwari ka ooda daha. Suhwa ciko we ga meniq toma suhwa-pu, asi ka niqan pnpsaan na congtong we, ini mhemuc migin pusu senhwa ka tgbaro ba hwayen. Way-cyaw Komayrong we alang qnlhangan ga meniq Renho-kwo, heya ka tg1 alang uxe qnlhangan Ingkwo ga meniq Renho-kwo, alang ta-Ing kwose ka dheya. Komayrong nii daka tg2 alang qnlhangan ga sqlahang Hwakwo ma, mkmalu bad aka Hwakwo. Ani naq 20% ba hei seediq Musuring ga meniq Komayrong we, Isuran hweyi-cucu ka dheya. Mbeyax ba mptbale daka alang ssiyo na ka Komayrong. Knkawas 2008, daka alang siyo na paru ma mbeyax ka Nayciriya, wada daha qlengun ba ptbale mpprengo ka pntaayus dheran alang daha, bsiyaq . Ti-ri Egu lmiqu ma ddgiyaq ka Komayrong nii, lmiqu bbaro hari kana. Qqtaan ta klaali we 100m betaq 1500m knrawan na, mquri dheran na ckceka de kndudul bbaro ka lmiqu na, kawyen-tising kesun daha. Quri ggqiyan na hido we egu dgiyaq puniq ma cyoring, dgiyaq puniq Komayrong nii we, 4070m ka knbrawan na, tgbbaro ba Sihwe, knkawas 1959 we cmneriq puniq ka dgiyaq puniq daha hiya. Niqan 150km knuglahang dheran blebu ka quri rcilung na tghunac na ggqiyan hido, quri daya na we mttilux, karac mttilux so bbsuring, peeyah daya mquri hanac de, karac so bbuyu qqyexan , qnyuxan na kana hari Komayrong nii ge, kingal knkawas we 1000mm betaq 4000mm, quri tghnac ggqiyan na hido we, nmrinas 6000mm. Hwancing Sqita qnrquran na matis Bernard Foahom, knkawas 2001 we niqan 542 klegan ka qqcurux Komayrong nii, ckceka na we 96 klegan ka qcurux tnhiya naq. Kiya de hmrinas 15000 klegan ka kkui na, 280 klegan ka camac pnunuh wawa na(kana so tgparu na ma tgbiciq na), 275 klegan kui pkkarang nHweco we, maha 165 klegan ka ga Komayrong, ma, teru klegan ka kweyi na, maha 190 dehuk 200 klegan ka qpatun na. Kingal duri we, maha 900 klegan hari ka qbheni na alang daha we, 750 klegan ka ga meniq Komayrong, qbheni ka mdooda rbagan we 150 klegan. Cuyen Dheran na Komayrong nii we, maha teru pnsnakan kingal ka bbuyu na, maha 10 sngali ka yayung na paru, egu baka qsiya daha. Egu riyung ka nkiya na, tnaanak na, yenyo, kafe, blebun, tenjan syang-cyaw, arumi, dheran arumi, dheran xiluy ma qhuni. Rcilung Komayrong we niqan daha rcilung cmeriq naq qsiya, kingal ge rcilung Awnisu Sipe-sung, kingal ge rcilung Monaw'u ga Sipu-sung, rcilung so nii cmeriq naq qsiya ge, teru ba ga bobo dheran nii, daha ka ga meniq Komayrong, meniq kingal di ge, ga meniq ayus dheran na Ruanta daka Kangkwo-konghokwo ka rcilung Cihu. Cing-ci Knkawas 2008, GDP na Komayrong nii we, maha 2300 meyyen, tguegu GDP alang Hweco ga meniq hunac nrao Sahara. Hwakwo, Itari, Hankwo, Sipanya ma Ingkwo ka bbrigan na. Komayrong we, alang Conghwe kwocya inghang(lekuh ba cingci-ti), alang Congpu Hweco kwocya cingci kongtoti ma, alang Hweco kongsang-ye hwakwe tongyi-cucu. Pila ddooyan na Komayrong nii we Hweco-hwarang. Kwanryaw-cuyi, paru swecin ma qnnaqah cunghu daha ga dmoi cingci hwacan daha. Spegun suyeri na knkawas 2001 we maha 30%, ma, maha teru pnsnakan kingal kndesan seediq na ga mqrinuc bale, nngalan daha kingal ali we 1.25 meyyen(knkawas 2009). Sbukuy na knxelan 80 de, prading muyu dnudul suce Inghang ma kwoci-hwopi cicng mosa dmayo mqrinuc ka Komayrong nii, so ka kongye na Komayrong de saasu na seediq alang daha qmeepah ma cmikul rmawiq cingci na. pkrana nngalan ka riyoye duri, rmabang ba so ssiyo rcilung ma, so llmiqu ma so quri alang daha daya. Ani naq wada mtraguh hari kesun singwun-cuyo ka pnrdingan 19 suci we, ani si singwun-so we niqan naq qnnaqah daha, wano naq tnnanak cunghu ma, cungcu-twati ka sqeepah daha. So ncugin psgao qmita naq singwun daha we, kiicu na ssdiyan pusu cunghu. Bale bale we, kwangpo tentay ma tensu-tay we kwoing ka kiya, duma so tenhwa ma tenpaw de, ga qlhangan cunghu ka kiya. Ani si, meniq so wangru na qnawan dsedesun ma, kwoci wangru huu de, ga ini beyo mrana, ini hetur rrawai dah aka cunghu duri. Snpegan qqyaun Netun so spuun psseung qmita daka alang Hweco de, ririh so ga dyagun cuyo cingci sucang ka Komayrong nii. Knkawas 2004, GDP na we 127 owyen; knkawas 2002 we 75 yi owyen. Knkingal sntkeyan dseediq na we 780 owyen(500 owyen bale ka knkawas 2002). Truma na GDP na we, 42% ka nongye, 22% ka kongye, 36% ka huu-ye. Ani naq kesun 42% ka pnyahan nongye we, madis mege 60% qqpahan, hndure hari de ga seelih hari ka ooda daha so nii. Snpegan na knkawas 1990 betaq knkawas 2001 di we, tonghwo pungcang pnqita na cunghu we 4.9%. Rawkong,Cyoye Knkawas 1992, seediq uka qpahun Komayrong nii we 25%. Kana ba ka dseediq na qmeepah we, uka sohwe pawsen ma uka pkdakar na rawtong-hwa duri. Dseediq ga qmeepah quri cunghu na Komayrong nii we, niqan sohwe pawsen ma rawtong-hwa ka pkdakan dheya. Nii ka paru ba bbege na knlmeyan dseeia na, ma, pkdakar ciye daha. Kwocya rawtong kwanripu(Fonds National de l'Emploi) ga meniq tunux daha alang Yasuto we, 7 ka rawtong pawcang-ci ka ga laalang daha, dmayo seediq daha uka qqpahun. Mawyi Snliqan na maruy qyqeya quri kwoway we: 1.205 caw conghwe-hwarang, bbriqan daha we niqan kwang'ure, duma yenryaw ma pancungping, kongye syawping, ingyawping, mmahun, tmaku, rulu hhaqun. Bbrigun daha ngangac we egu hari daka bnrigan daha peeyah ngangac, 1.363 caw conghwe-hwarang, kana so yenyo, qqhuni, kok, kahwe ma, ppuqun snlmeyan daha. Hbangan ssliqan cunghu Knkawas 1992 betaq knkawas 2000 ciida, so nii ka ndaan cunghu Komayrong: 3% ka quri pkrkere hei seediq na. 12% ka quri cyawyi seediq na. 10% ka quri kwohwang na. Saya Komayrong nii we, ga na pqpahun ucuici l ka elu daha yencung kongru. Jen-ko (Hei seediq) Ye bam aha 1,500 wan kana hei seediq Komayrong, 200 sngari ka pucu na. Pantu-ticu ma seediq Pekomi ka eguw bale. Snhiyan daha bale we yensu congcyaw, Isuran-cyaw ma Citu-cyaw. Knkawas 2008, tntingan laqi seediq Komayrong we, pnspuwan smepu we mitting 4.7 laqi ka knkingal mqedil, kingal duri we, 13% bale ka mkela dmoi sentay piyun kongci. Ckceka na 1000 hei seediq we, 36 ka laqi tntingan daha(suce pingcyun sweping we 21 hei seediq). 42% ka kndusan na 15 knkawas ka seediq Komayrong, 4% ka seediq hmrinas 65 knkawas daha. Kari Kwan-hwang yi-yen Komayrong we, Ingyi ma Hwayi, 10 sung daha ga smdaling Nayciriya ka Sipe-sung ma Sinan-sung we mrengo Ingyi, kana hari alang daha ma, tunux alang daha we mrengo Hwayi, seediq daha naq murun mkela mrengo daha kari, uxe cunghu ka pnoda so kiya, kika seediq mrengo Ingyi de, ini qqaras pnsnakan na ggaalu cunghu, anu qbsuran baro ge to mrengo Hwayi, ini daha sqtai ka mrengo Ingyi, kika pusu daha ttglayan ka gino mrengo Hwayi sgaalu cunghu. Cong-cyaw Citu congcyaw snhiyun daha bale ka seediq Komayrong, 40% ka snhei Tencu-cyaw, 40% ka snhei Citu-cyaw, meniq ka 20% we snhei Musuring ma, 6% ka snhei snhiyun seediq alang cbeyo, ririh so snhei ani maanu. Singcung hwaci Ga na ptyusan 10 sunghwun ka kana alang nKomayrong: Cyunsu,kwohwan Kwo-hwang na Komayrong nii saya we, maha 23100 hei kana ka supi na, niqan rucyun, haycyun ma kongcyun. Ini pooda mgsupi kana seediq alang daha ka Komayrong. Wun-hwa (Gaya) Patis, seediq mpatis patis niqan ba ngayan alang Komayrong: Francis Bebey,Mongo Beti,Calixthe Beyala,Bole Butake,Pap√© Mongo, Ferdinad Oyono ma Ren√© Philombe. Ckceka na ka Mongo Beti we, patis pntasan na knxalan 1950, prading matis patis so qnnaqah na syotawyen(patis ka pntasan na knkawas1956 ka "Le pauvre Christ de Bomba(Bomba, qnrinuc na Cititu" ) we, qtaan daha bale ma prngagan daha. Ali smseman ma gdregan Kiya duri we, niqan ka ini pskingal ali ka smseman daha, so ka Hwuhwo-ce na Citu-cyaw ma, kaycay-ce na Musuring. Ti-yi Cucyo ka kuxul daha riyung tiyi syzngmu ka Komayrong, knkawas 1982 ka suce-pe psseung Sipanya hiya, mnugaya biqam daha ngayan knmalu bale kesun "Hweco cyongsu"(kari Hwakwo:Les Lions Indomptables), hawan bale ka tiyirung de wada ini baka na Itari. Bobo na ka mmsepac knkaws ka 1990 suce-pe de, Komayrong nii ka tg1 dehuk pa-cyang ka alang mneyah Hweco(ani ba rabang ka 2:3 wada ini baka na Sukoran). Ckceka na kesun Roce‚ÄßMira Komayrong nii ka paru ba ngayan na, mndaha mangal "Hweco cucyo-sensung". Cyaw-yi Sqita ta snpegan daha knkawas 2001 de, seediq Komayrong ka mkela smepu patis we ye ba maha 75.9%(84% ka rseno ma, 67.8% ka mqedil). Kana hari laqi seediq na Komayrong nii we, ini ngali pila mosa muuyas sapah pyasan pnhyegan cunghu ma, pnhyegan naq dseediq daha. Ga mpgimax cyawyi cutu nHwakwo daka nIngkwo ka cyawyi cutu nKomayrong, dmoi kari Hwakwo ma kari Ingyi tmgesa laqi muuyas. Spegun oosa daha muuyas sapah pyasan we, tgbaro ba kana Hweco. Ani si, tikuh hari ka snpegan na laqi mqedil ka oosa daha muuyas sapah pyasan, anu smparu qmita laqi rseno ka gaya daha, laqi mqedil we ini beyo mosa seno ma so skpahung duri. Netun sqita so ini daha pntena de, quri alang daha hunac ka mdrumuc mosa muuyas sapah pyasan, ado ini baka mptgesa na ka quri alang daha daya, kika ini hari kdrumuc mosa muuyas sapah pyasan. Hun-ing cutu Reiqu hari hun-ing cutu na Komayrong nii, niqan pndngusan bale ma, niqan ka egu qedil duri, qtaun naq beyax dmanga mqedil rseno, kmmekul su naq dmanda mmqedil ge, ini seung mesa maangal piya mqedil. Pnyahan pnatas Hnlitan na Dakis Pawan CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="standard">=  ¶am…ô…ĺon = gaga kska m…ô ¶ow ka  ¶am…ô…ĺon, * ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga jaound…ô ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal  ¶am…ô…ĺon ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka paul bija, pnaańß ńßŇčkawas**** idas ** …üijax *pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = komaj…ĺoŇč = komaj…ĺoŇč koŇčńßokwo (ka…ĺi ńßwakwo: …ĺ*publiqu…ô du  ¶am…ô…ĺoun; iŇčji: …ĺ…ôpubli ¶ o*  ¶am…ô…ĺoon), komaj…ĺoŇč k…ôsun dańßa klaali (ka…ĺi ńßwakwo:  ¶am…ô…ĺoun; iŇčji:  ¶am…ô…ĺoon), alaŇč ga m…ôniq  ¶k ¶…ôka qu…ĺi ńßa…ĺi ggqijan ńßido ka tanji- ¶u koŇčńßokwo. qu…ĺi ggqijan ńßido na w…ô, ga msuajus naj ¶i…ĺija, qu…ĺi ńßńß…ĺ…ôan na ńßido ma qu…ĺi tgdaja na w…ô, ga mtaajus  ¶ato ma  ¶oŇčńßw…ô, qu…ĺi ńßuna ¶ na w…ô ga mtaajus  ¶utaw- ¶un…ôa, poŇč ¶ja ma kaŇčkwo-koŇčńßokwo. ajus dńß…ô…ĺan na k…ĺ…ĺ ¶iluŇč w…ô ga asi tgsijo paŇčniwan, …ĺi…ĺińß so duma na  ¶in…ôawan daka tasijaŇč. ado ka lmlamu ka ddńß…ô…ĺan na ma gaja na, kika biqan dańßa Ňčajan knmalu k…ôsun "sjaw-ńßw…ô ¶o", nkija naq dńß…ô…ĺan na w…ô niqan ńßgalaŇč …ĺ ¶iluŇč, n…ĺao, dgijaq, mmaku qqj…ôxan ma lmiqu mttilux. tgbba…ĺo ba komaj…ĺoŇč nii w…ô dgijaq puniq komaj…ĺoŇč, alaŇč na pa…ĺu w…ô tua…ĺa, jawunto ma  ¶ja…ĺua dnii, *** kl…ôgan s…ô…ôdiq ma ka…ĺi dańßa. niqan Ňčajan komaj…ĺoŇč w…ô kwo ¶ja  ¶u ¶jo-tw…ô na ma, ujas naq tnaalaŇč dańßa, makusa daka pikusi ka klaun …ĺijuŇč s…ô…ôdiq. kwan-ńßwaŇč jij…ôn na komaj…ĺoŇč w…ô, iŇčji ma ńßwaji. …ĺi-su s…ô…ôdiq plaal…ô ba mn…ôniq ńßini w…ô, s…ô…ôdiq alaŇč paka k…ôsun dańßa p…ômi. s…ô…ôdiq m…ĺ…ôŇčo ka…ĺi lutu ¶ npantu w…ô, pn…ô…ôańß lmiqu ba…ĺo na komaj…ĺoŇč, ani si, b…ô…ĺańß na m…ôańß km…ĺ…ômux maŇčal dńß…ô…ĺan ńßini ka ow ¶o-…üin d…ô, t…ôna wada tńß…ô…ĺuj i ¶il di. d…ôńßuk knkawas ****, kwo-waŇč dańßa tua…ĺa nii w…ô, kwo-waŇč komaj…ĺoŇč tgpa…ĺu ba b…ôax na tnńßw…ô ¶o.  ¶uŇč- ¶u Ňčalan s…ôn-ńßwa pn…ĺbaŇčan smalu na knkawas **** ma, sqita s…ôn-ńßwa na knkawas **** di g…ô, niqan b…ôax dmudul alaŇč ka  ¶oŇčtoŇč dańßa. pa…ĺu ka b…ôax na  ¶oŇčtoŇč, ani naq ini pooda kwomiŇč-tańßw…ô. *** ka tlooŇčan kwomiŇč-tańßw…ô, mnt…ô…ĺu kajńßw…ô kiŇčal knkawas, smmalu ńßwa…ĺi ka ooda dańßa. suńßwa  ¶iko w…ô ga m…ôniq toma suńßwa-pu, asi ka niqan pnpsaan na  ¶oŇčtoŇč w…ô, ini mńß…ômu ¶ migin pusu s…ônńßwa ka tgba…ĺo ba ńßwaj…ôn. waj- ¶jaw komaj…ĺoŇč w…ô alaŇč qnlńßaŇčan ga m…ôniq …ĺ…ônńßo-kwo, ńß…ôa ka tg* alaŇč ux…ô qnlńßaŇčan iŇčkwo ga m…ôniq …ĺ…ônńßo-kwo, alaŇč ta-iŇč kwos…ô ka dńß…ôa. komaj…ĺoŇč nii daka tg* alaŇč qnlńßaŇčan ga sqlańßaŇč ńßwakwo ma, mkmalu bad aka ńßwakwo. ani naq **% ba ńß…ôi s…ô…ôdiq musu…ĺiŇč ga m…ôniq komaj…ĺoŇč w…ô, isu…ĺan ńßw…ôi- ¶u ¶u ka dńß…ôa. mb…ôax ba mptbal…ô daka alaŇč ssijo na ka komaj…ĺoŇč. knkawas ****, daka alaŇč sijo na pa…ĺu ma mb…ôax ka naj ¶i…ĺija, wada dańßa ql…ôŇčun ba ptbal…ô mpp…ĺ…ôŇčo ka pntaajus dńß…ô…ĺan alaŇč dańßa, bsijaq . ti-…ĺi …ôgu lmiqu ma ddgijaq ka komaj…ĺoŇč nii, lmiqu bba…ĺo ńßa…ĺi kana. qqtaan ta klaali w…ô ***m b…ôtaq ****m kn…ĺawan na, mqu…ĺi dńß…ô…ĺan na  ¶k ¶…ôka d…ô kndudul bba…ĺo ka lmiqu na, kawj…ôn-tisiŇč k…ôsun dańßa. qu…ĺi ggqijan na ńßido w…ô …ôgu dgijaq puniq ma  ¶jo…ĺiŇč, dgijaq puniq komaj…ĺoŇč nii w…ô, ****m ka knb…ĺawan na, tgbba…ĺo ba sińßw…ô, knkawas **** w…ô  ¶mn…ô…ĺiq puniq ka dgijaq puniq dańßa ńßija. niqan ***km knuglańßaŇč dńß…ô…ĺan bl…ôbu ka qu…ĺi …ĺ ¶iluŇč na tgńßuna ¶ na ggqijan ńßido, qu…ĺi daja na w…ô mttilux, ka…ĺa ¶ mttilux so bbsu…ĺiŇč, p…ô…ôańß daja mqu…ĺi ńßana ¶ d…ô, ka…ĺa ¶ so bbuju qqj…ôxan , qnjuxan na kana ńßa…ĺi komaj…ĺoŇč nii g…ô, kiŇčal knkawas w…ô ****mm b…ôtaq ****mm, qu…ĺi tgńßna ¶ ggqijan na ńßido w…ô, nm…ĺinas ****mm. ńßwan ¶iŇč sqita qn…ĺqu…ĺan na matis b…ô…ĺna…ĺd *oańßom, knkawas **** w…ô niqan *** kl…ôgan ka qq ¶u…ĺux komaj…ĺoŇč nii,  ¶k ¶…ôka na w…ô ** kl…ôgan ka q ¶u…ĺux tnńßija naq. kija d…ô ńßm…ĺinas ***** kl…ôgan ka kkui na, *** kl…ôgan ka  ¶ama ¶ pnunuńß wawa na(kana so tgpa…ĺu na ma tgbi ¶iq na), *** kl…ôgan kui pkka…ĺaŇč nńßw…ô ¶o w…ô, mańßa *** kl…ôgan ka ga komaj…ĺoŇč, ma, t…ô…ĺu kl…ôgan ka kw…ôi na, mańßa *** d…ôńßuk *** kl…ôgan ka qpatun na. kiŇčal du…ĺi w…ô, mańßa *** kl…ôgan ńßa…ĺi ka qbńß…ôni na alaŇč dańßa w…ô, *** kl…ôgan ka ga m…ôniq komaj…ĺoŇč, qbńß…ôni ka mdooda …ĺbagan w…ô *** kl…ôgan.  ¶uj…ôn dńß…ô…ĺan na komaj…ĺoŇč nii w…ô, mańßa t…ô…ĺu pnsnakan kiŇčal ka bbuju na, mańßa ** sŇčali ka jajuŇč na pa…ĺu, …ôgu baka qsija dańßa. …ôgu …ĺijuŇč ka nkija na, tnaanak na, j…ônjo, ka*…ô, bl…ôbun, t…ôn…üan sjaŇč- ¶jaw, a…ĺumi, dńß…ô…ĺan a…ĺumi, dńß…ô…ĺan xiluj ma qńßuni. …ĺ ¶iluŇč komaj…ĺoŇč w…ô niqan dańßa …ĺ ¶iluŇč  ¶m…ô…ĺiq naq qsija, kiŇčal g…ô …ĺ ¶iluŇč awnisu sip…ô-suŇč, kiŇčal g…ô …ĺ ¶iluŇč monaw'u ga sipu-suŇč, …ĺ ¶iluŇč so nii  ¶m…ô…ĺiq naq qsija g…ô, t…ô…ĺu ba ga bobo dńß…ô…ĺan nii, dańßa ka ga m…ôniq komaj…ĺoŇč, m…ôniq kiŇčal di g…ô, ga m…ôniq ajus dńß…ô…ĺan na …ĺuanta daka kaŇčkwo-koŇčńßokwo ka …ĺ ¶iluŇč  ¶ińßu.  ¶iŇč- ¶i knkawas ****, gdp na komaj…ĺoŇč nii w…ô, mańßa **** m…ôj…ôn, tgu…ôgu gdp alaŇč ńßw…ô ¶o ga m…ôniq ńßuna ¶ n…ĺao sańßa…ĺa. ńßwakwo, ita…ĺi, ńßankwo, sipanja ma iŇčkwo ka bb…ĺigan na. komaj…ĺoŇč w…ô, alaŇč  ¶oŇčńßw…ô kwo ¶ja iŇčńßaŇč(l…ôkuńß ba  ¶iŇč ¶i-ti), alaŇč  ¶oŇčpu ńßw…ô ¶o kwo ¶ja  ¶iŇč ¶i koŇčtoti ma, alaŇč ńßw…ô ¶o koŇčsaŇč-j…ô ńßwakw…ô toŇčji- ¶u ¶u. pila ddoojan na komaj…ĺoŇč nii w…ô ńßw…ô ¶o-ńßwa…ĺaŇč. kwan…ĺjaw- ¶uji, pa…ĺu sw…ô ¶in ma qnnaqańß  ¶uŇčńßu dańßa ga dmoi  ¶iŇč ¶i ńßwa ¶an dańßa. sp…ôgun suj…ô…ĺi na knkawas **** w…ô mańßa **%, ma, mańßa t…ô…ĺu pnsnakan kiŇčal knd…ôsan s…ô…ôdiq na ga mq…ĺinu ¶ bal…ô, nŇčalan dańßa kiŇčal ali w…ô *.** m…ôj…ôn(knkawas ****). sbukuj na knx…ôlan ** d…ô, p…ĺadiŇč muju dnudul su ¶…ô iŇčńßaŇč ma kwo ¶i-ńßwopi  ¶i ¶Ňč mosa dmajo mq…ĺinu ¶ ka komaj…ĺoŇč nii, so ka koŇčj…ô na komaj…ĺoŇč d…ô saasu na s…ô…ôdiq alaŇč dańßa qm…ô…ôpańß ma  ¶mikul …ĺmawiq  ¶iŇč ¶i na. pk…ĺana nŇčalan ka …ĺijoj…ô du…ĺi, …ĺmabaŇč ba so ssijo …ĺ ¶iluŇč ma, so llmiqu ma so qu…ĺi alaŇč dańßa daja. ani naq wada mt…ĺaguńß ńßa…ĺi k…ôsun siŇčwun- ¶ujo ka pn…ĺdiŇčan ** su ¶i w…ô, ani si siŇčwun-so w…ô niqan naq qnnaqańß dańßa, wano naq tnnanak  ¶uŇčńßu ma,  ¶uŇč ¶u-twati ka sq…ô…ôpańß dańßa. so n ¶ugin psgao qmita naq siŇčwun dańßa w…ô, kii ¶u na ssdijan pusu  ¶uŇčńßu. bal…ô bal…ô w…ô, kwaŇčpo t…ôntaj ma t…ônsu-taj w…ô kwoiŇč ka kija, duma so t…ônńßwa ma t…ônpaw d…ô, ga qlńßaŇčan  ¶uŇčńßu ka kija. ani si, m…ôniq so waŇč…ĺu na qnawan ds…ôd…ôsun ma, kwo ¶i waŇč…ĺu ńßuu d…ô, ga ini b…ôo m…ĺana, ini ńß…ôtu…ĺ …ĺ…ĺawai dańß aka  ¶uŇčńßu du…ĺi. snp…ôgan qqjaun n…ôtun so spuun pss…ôuŇč qmita daka alaŇč ńßw…ô ¶o d…ô, …ĺi…ĺińß so ga djagun  ¶ujo  ¶iŇč ¶i su ¶aŇč ka komaj…ĺoŇč nii. knkawas ****, gdp na w…ô *** owj…ôn; knkawas **** w…ô ** ji owj…ôn. knkiŇčal sntk…ôan ds…ô…ôdiq na w…ô *** owj…ôn(*** owj…ôn bal…ô ka knkawas ****). t…ĺuma na gdp na w…ô, **% ka noŇčj…ô, **% ka koŇčj…ô, **% ka ńßuu-j…ô. ani naq k…ôsun **% ka pnjańßan noŇčj…ô w…ô, madis m…ôg…ô **% qqpańßan, ńßndu…ĺ…ô ńßa…ĺi d…ô ga s…ô…ôlińß ńßa…ĺi ka ooda dańßa so nii. snp…ôgan na knkawas **** b…ôtaq knkawas **** di w…ô, toŇčńßwo puŇč ¶aŇč pnqita na  ¶uŇčńßu w…ô *.*%. …ĺawkoŇč, ¶joj…ô knkawas ****, s…ô…ôdiq uka qpańßun komaj…ĺoŇč nii w…ô **%. kana ba ka ds…ô…ôdiq na qm…ô…ôpańß w…ô, uka sońßw…ô paws…ôn ma uka pkdaka…ĺ na …ĺawtoŇč-ńßwa du…ĺi. ds…ô…ôdiq ga qm…ô…ôpańß qu…ĺi  ¶uŇčńßu na komaj…ĺoŇč nii w…ô, niqan sońßw…ô paws…ôn ma …ĺawtoŇč-ńßwa ka pkdakan dńß…ôa. nii ka pa…ĺu ba bb…ôg…ô na knlm…ôan ds…ô…ôia na, ma, pkdaka…ĺ  ¶ij…ô dańßa. kwo ¶ja …ĺawtoŇč kwan…ĺipu(*onds national d…ô l'…ômploi) ga m…ôniq tunux dańßa alaŇč jasuto w…ô, * ka …ĺawtoŇč paw ¶aŇč- ¶i ka ga laalaŇč dańßa, dmajo s…ô…ôdiq dańßa uka qqpańßun. mawji snliqan na ma…ĺuj qjq…ôa qu…ĺi kwowaj w…ô: *.***  ¶aw  ¶oŇčńßw…ô-ńßwa…ĺaŇč, bb…ĺiqan dańßa w…ô niqan kwaŇč'u…ĺ…ô, duma j…ôn…ĺjaw ma pan ¶uŇčpiŇč, koŇčj…ô sjawpiŇč, iŇčjawpiŇč, mmańßun, tmaku, …ĺulu ńßńßaqun. bb…ĺigun dańßa ŇčaŇča ¶ w…ô …ôgu ńßa…ĺi daka bn…ĺigan dańßa p…ô…ôańß ŇčaŇča ¶, *.***  ¶aw  ¶oŇčńßw…ô-ńßwa…ĺaŇč, kana so j…ônjo, qqńßuni, kok, kańßw…ô ma, ppuqun snlm…ôan dańßa. ńßbaŇčan ssliqan  ¶uŇčńßu knkawas **** b…ôtaq knkawas ****  ¶iida, so nii ka ndaan  ¶uŇčńßu komaj…ĺoŇč: *% ka qu…ĺi pk…ĺk…ô…ĺ…ô ńß…ôi s…ô…ôdiq na. **% ka qu…ĺi  ¶jawji s…ô…ôdiq na. **% ka qu…ĺi kwońßwaŇč na. saja komaj…ĺoŇč nii w…ô, ga na pqpańßun u ¶ui ¶i l ka …ôlu dańßa j…ôn ¶uŇč koŇč…ĺu. …ü…ôn-ko (ńß…ôi s…ô…ôdiq) j…ô bam ańßa *,*** wan kana ńß…ôi s…ô…ôdiq komaj…ĺoŇč, *** sŇča…ĺi ka pu ¶u na. pantu-ti ¶u ma s…ô…ôdiq p…ôkomi ka …ôguw bal…ô. snńßijan dańßa bal…ô w…ô j…ônsu  ¶oŇč ¶jaw, isu…ĺan- ¶jaw ma  ¶itu- ¶jaw. knkawas ****, tntiŇčan laqi s…ô…ôdiq komaj…ĺoŇč w…ô, pnspuwan sm…ôpu w…ô mittiŇč *.* laqi ka knkiŇčal mq…ôdil, kiŇčal du…ĺi w…ô, **% bal…ô ka mk…ôla dmoi s…ôntaj pijun koŇč ¶i.  ¶k ¶…ôka na **** ńß…ôi s…ô…ôdiq w…ô, ** ka laqi tntiŇčan dańßa(su ¶…ô piŇč ¶jun sw…ôpiŇč w…ô ** ńß…ôi s…ô…ôdiq). **% ka kndusan na ** knkawas ka s…ô…ôdiq komaj…ĺoŇč, *% ka s…ô…ôdiq ńßm…ĺinas ** knkawas dańßa. ka…ĺi kwan-ńßwaŇč ji-j…ôn komaj…ĺoŇč w…ô, iŇčji ma ńßwaji, ** suŇč dańßa ga smdaliŇč naj ¶i…ĺija ka sip…ô-suŇč ma sinan-suŇč w…ô m…ĺ…ôŇčo iŇčji, kana ńßa…ĺi alaŇč dańßa ma, tunux alaŇč dańßa w…ô m…ĺ…ôŇčo ńßwaji, s…ô…ôdiq dańßa naq mu…ĺun mk…ôla m…ĺ…ôŇčo dańßa ka…ĺi, ux…ô  ¶uŇčńßu ka pnoda so kija, kika s…ô…ôdiq m…ĺ…ôŇčo iŇčji d…ô, ini qqa…ĺas pnsnakan na ggaalu  ¶uŇčńßu, anu qbsu…ĺan ba…ĺo g…ô to m…ĺ…ôŇčo ńßwaji, ini dańßa sqtai ka m…ĺ…ôŇčo iŇčji, kika pusu dańßa ttglajan ka gino m…ĺ…ôŇčo ńßwaji sgaalu  ¶uŇčńßu.  ¶oŇč- ¶jaw  ¶itu  ¶oŇč ¶jaw snńßijun dańßa bal…ô ka s…ô…ôdiq komaj…ĺoŇč, **% ka snńß…ôi t…ôn ¶u- ¶jaw, **% ka snńß…ôi  ¶itu- ¶jaw, m…ôniq ka **% w…ô snńß…ôi musu…ĺiŇč ma, *% ka snńß…ôi snńßijun s…ô…ôdiq alaŇč  ¶b…ôo, …ĺi…ĺińß so snńß…ôi ani maanu. siŇč ¶uŇč ńßwa ¶i ga na ptjusan ** suŇčńßwun ka kana alaŇč nkomaj…ĺoŇč:  ¶junsu,kwońßwan kwo-ńßwaŇč na komaj…ĺoŇč nii saja w…ô, mańßa ***** ńß…ôi kana ka supi na, niqan …ĺu ¶jun, ńßaj ¶jun ma koŇč ¶jun. ini pooda mgsupi kana s…ô…ôdiq alaŇč dańßa ka komaj…ĺoŇč. wun-ńßwa (gaja) patis, s…ô…ôdiq mpatis patis niqan ba Ňčajan alaŇč komaj…ĺoŇč: *…ĺan ¶is b…ôb…ô,moŇčo b…ôti, ¶alixtńß…ô b…ôala,bol…ô butak…ô,pap* moŇčo, *…ô…ĺdinad ojono ma …ĺ…ôn* pńßilomb…ô.  ¶k ¶…ôka na ka moŇčo b…ôti w…ô, patis pntasan na knxalan ****, p…ĺadiŇč matis patis so qnnaqańß na sjotawj…ôn(patis ka pntasan na knkawas**** ka "l…ô pau*…ĺ…ô  ¶ńß…ĺist d…ô bomba(bomba, qn…ĺinu ¶ na  ¶ititu" ) w…ô, qtaan dańßa bal…ô ma p…ĺŇčagan dańßa. ali sms…ôman ma gd…ĺ…ôgan kija du…ĺi w…ô, niqan ka ini pskiŇčal ali ka sms…ôman dańßa, so ka ńßwuńßwo- ¶…ô na  ¶itu- ¶jaw ma, kaj ¶aj- ¶…ô na musu…ĺiŇč. ti-ji  ¶u ¶jo ka kuxul dańßa …ĺijuŇč tiji sj*Ňčmu ka komaj…ĺoŇč, knkawas **** ka su ¶…ô-p…ô pss…ôuŇč sipanja ńßija, mnugaja biqam dańßa Ňčajan knmalu bal…ô k…ôsun "ńßw…ô ¶o  ¶joŇčsu"(ka…ĺi ńßwakwo:l…ôs lions indomptabl…ôs), ńßawan bal…ô ka tiji…ĺuŇč d…ô wada ini baka na ita…ĺi. bobo na ka mms…ôpa ¶ knkaws ka **** su ¶…ô-p…ô d…ô, komaj…ĺoŇč nii ka tg* d…ôńßuk pa- ¶jaŇč ka alaŇč mn…ôańß ńßw…ô ¶o(ani ba …ĺabaŇč ka *:* wada ini baka na suko…ĺan).  ¶k ¶…ôka na k…ôsun …ĺo ¶…ô*mi…ĺa komaj…ĺoŇč nii ka pa…ĺu ba Ňčajan na, mndańßa maŇčal "ńßw…ô ¶o  ¶u ¶jo-s…ônsuŇč".  ¶jaw-ji sqita ta snp…ôgan dańßa knkawas **** d…ô, s…ô…ôdiq komaj…ĺoŇč ka mk…ôla sm…ôpu patis w…ô j…ô ba mańßa **.*%(**% ka …ĺs…ôno ma, **.*% ka mq…ôdil). kana ńßa…ĺi laqi s…ô…ôdiq na komaj…ĺoŇč nii w…ô, ini Ňčali pila mosa muujas sapańß pjasan pnńßj…ôgan  ¶uŇčńßu ma, pnńßj…ôgan naq ds…ô…ôdiq dańßa. ga mpgimax  ¶jawji  ¶utu nńßwakwo daka niŇčkwo ka  ¶jawji  ¶utu nkomaj…ĺoŇč, dmoi ka…ĺi ńßwakwo ma ka…ĺi iŇčji tmg…ôsa laqi muujas. sp…ôgun oosa dańßa muujas sapańß pjasan w…ô, tgba…ĺo ba kana ńßw…ô ¶o. ani si, tikuńß ńßa…ĺi ka snp…ôgan na laqi mq…ôdil ka oosa dańßa muujas sapańß pjasan, anu smpa…ĺu qmita laqi …ĺs…ôno ka gaja dańßa, laqi mq…ôdil w…ô ini b…ôo mosa s…ôno ma so skpańßuŇč du…ĺi. n…ôtun sqita so ini dańßa pnt…ôna d…ô, qu…ĺi alaŇč dańßa ńßuna ¶ ka md…ĺumu ¶ mosa muujas sapańß pjasan, ado ini baka mptg…ôsa na ka qu…ĺi alaŇč dańßa daja, kika ini ńßa…ĺi kd…ĺumu ¶ mosa muujas sapańß pjasan. ńßun-iŇč  ¶utu …ĺ…ôiqu ńßa…ĺi ńßun-iŇč  ¶utu na komaj…ĺoŇč nii, niqan pndŇčusan bal…ô ma, niqan ka …ôgu q…ôdil du…ĺi, qtaun naq b…ôax dmaŇča mq…ôdil …ĺs…ôno, kmm…ôkul su naq dmanda mmq…ôdil g…ô, ini s…ôuŇč m…ôsa maaŇčal pija mq…ôdil. pnjańßan pnatas ńßnlitan na dakis pawan  ¶ia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>