<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Canada" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Canada" copyright="CC BY-SA" citation="Canada. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Canada" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Canada, title = Canada, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Canada} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Canada = Gaga kska Daya Meycow ka Canada, 60 00 N, 95 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 9,984,670 sq km(hangan na o Tg2) (knlbanga dxgal o 9,093,507 sq km, knlbangan qsiya o 891,163 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 35,362,905 hiyi. Gaga Ottawa ka pusu alang paru, jiyax 1 idas 7 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Canada ga wada sugan 6.80% ka dxgal qpahan, 34.10% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 59.10% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Elizabeth II, pnaah hngkawas1952 idas 2 jiyax 6pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Kanada GKanada(Eygo,Fayui,spuuyas IPA /'k√¶n…ôd…ô/ /kanada/Fa)). Pnugdungus knlangan Pemeco, dehuk gqiyan hido Taypingyang, musa daya Pepingyang. Mssipo quri hreyan hari hido daka dheran nTanmay Koringran. Thunac mqqapah di knlangan Mekuo dehuk gqiyan hido tdaya. Dehuk 998 wan 467 pingfangkongri knuglhangan na ka dheran Kananda. Gnlekan knubglangan knpruwan Tg.daha. Ngalan knmalu ngayan"Knlangan waso dara"ka Knanada. Wotayhuwa ka pngalan Tgkingal alang Sotu. Knkawas 2020 ngalan niqul seediq dehuk knkawas malix qpahan &lt;Hupusu&gt;. Berih knkawas 1400 nniqan Yencuming ka Kanada. Puting 15 suci, prdingan musa mquri rcilung hreyan hido Pemeco ka Eykoku, Fakuo, ma pheyu dheran gnlekan knbgrahan. Knkawas 1763, bobo mhedu pncbuwan knkawas 7, yexun cpiqan kana dheram gnlekan knbgrhgan nFakuo quri Peme, hdiqan sbege Eykoku. Bobo mkmaxal knkawas, musa quri gqiyan hido hi tnlaman knbgrhangan Eykoku, dehuk dheran Taypingyang, ma pheyu msnpusan dheran knbgrahan. Knkawas 1867,idas 7 ali 1, knkawas 1867 spooda Senfafaan, pndkaan daha alang Antaresung, Kuwepekosung ka Kanada, msuupu di Snpurancuwe, Sinsukosiya tteru knbgurah nEykoku Peme ka luwan Renpang Kanadac. Bobo dhehuk kingal kbekuy knkawas, musa tuuman kana knbgrahan nEykoku pgluwan Renpang bataq saya ka Kanada. Knkawas 1931,idas 12 ali 11,Spooda Siminfarin Eykoku, pkburux knlangan Kanada.Ani si Qbsuran ida naq Qbsuran Eykoku Ciyawcu 5 su, ma ida naq Kuohuwe Eykoku dmoi msmalu pnsGaya Kanada. Knkawas 1933, 1944, ooda skdesun seediq ma ooda skuudus seediq psgao beyax,psnaxun spooda Sufaweyen Sumiyen Eykoku hayan, kika hadun Knbgrawan Hoing nKanada. Knkawas 1982 idas 4 ali 17, Qbsuran Mqedil Eykoku mrulun Qbsuran Mqedil Kanada Irisapay 2 su, matis pnskari ptheruy Kuohuwe Kanada, ddooyan psmalu Gaya nKanada, ki betaq hini mhedu ka pnugeegul Kanada di Eykoku. Pooda pgeegul alang, Qbsuran pheyu nGaya ma, Psliyan pprngagan Knlangan Kanada. 10 Alang paru, 3 Alng gnyusan luwan pneegul, Qbsuran knlangan ma Qbsuran Kanada ka Irisapay 2 su Qbsuran Mqedil, Congtu ka pngalan kari Kanada ma sehu.Mrulun pskari Eygo ma Fayui ka Kanada, ngalang pnugeela kari ka Yencuming. Anu knbrawam gnyusan pnsbaang, knuglhangan ma, ango ka nniqun sseediq. Pkdamac yyahan pntheruy sseediq iicil ka knlangan nii. Ki pndkaan mrima dehuk kingal snpegan ka seediq mntuting knlangan icil mtheruy. Knklegan ba ka pnyahan sseeiq, kana pnGaya ini pntena ka knklangan duri. Knii egu hari ka tnheruy pnyahan Yaco. Anu egu naq ppyahan ma paru pnkrana koci, stenge tntengi, pnkrana ppyahan ka Kanada. Spegan pnryuxan hbangan knklangan, mangal ngayan 16 pntbkuwan pnyahan ka sntkeyan; pnkrana sseediq, tnyuwan mangal ngayan 10 pntbkuwan. Spqita pntgesa, pnugklaan, sooda, knlmwyan skdesun ma, sooda pnyahan nsehu, mangal ngayan tberih pntbkuwan knklangan kana. Kndrmatan tuuman ooda knlangan, Renhoko, Petasiyangkongyecucu, Pemekongfang Suringpu, 7 Takongyekuwocucu, 20 Kuwo cituwan, Yataycingci Hocuocucu, Cingcihocuo di facancucu, Taingkuose, ma luwan pskari Fayui, kana gnyusan dheran rcilung Taypingyangkuo sspuwan pprngagan. Ngayan Kanada pnyahan kari Sung Rorunsuyirokue kesun Kanata. Dungus na "alang", "psliyan". Knkawas 1535, Yencuming meniq Kuwepekosu saya, madis seediq Fuwakuo Yako¬∑Katiya mpuuruy musa Sutakona, ma tnngayun na Kanata ka dheran kii. Bobo na ka stiyu Canada ka Tuonakona "Qbsuran Sutatakona"qmlahang. Knkawas 1545, patis, titu Owco pngalan Kanada ka dheran nii. 17 sucu, ma mgeela 18 suci, Kanada stiyu dheran bgurah Faransi qliyan yayung Sungruorunsu. Spdngusan knciyuk Eykoku 13 seediq tndheran knbgrahan, knkawas 1774 pgkela Kuwepekofaan ka sehu Eykoku. PnGaya ni spnkrnaan dheran thunac 5 rcilung, musa betaq yayung Ohayo knthyaan. Kana dheran nii bniqan knkawas 1783 hani mntuting Mekuo. Ani si dheran quri tgdaya, Antaresung, htiyan nanaq Eykoku.Bobo gnlekan mangal na Eykoku ka bgurah Faransi, spdaha ka Kanada, kesun tdaya Kanada daha ka thunac Kanada. Knkawas 1841, pspuwan kesun Kanada ka kana daha di. Knkawas 1867, pgluwan kesun Cucuring ka Kanada sung, Sinpurancuwe ma Sinsukosiya. Kndudun smnegul ptaalix Eykoku, dmudul naq mangal ngayan Kanada kana ka spatis daha kobung, ma pnugaya nsehu Kanada. Knkawas 1982, smmesung tntingan ali Kanada, pryuxan Kanada ka ngayan na Cucuring. Pntheruy Knkdesan nYecuming Spooda tlaman Kawkuse daka ptaso patis pnlutuc, qnbsyaqan maha berih knkawas 24,500, tdaya Yuikong klaan niqal seediq muudus, qtaan kndesan seediq meniq Antare, snolan muui maha musa kongyencen 7,500. Hniti ndaan Cmucac Breenun Koro daka Lhengo Ranyui, ki si bale babale mnugeela nniqan nrudan ba seediq ncbeyo ka Kanada. Dnooyan pnkdesan nYecuming kana ka nnniqal, tnbulan pnhuma, mllamu nniqal pnsliyan, ma eluw bbrigan. Doma wada naq mhurah pnyahan Kanada di pnugbgrahan seediq Oco ka pnGaya nYencuming. Sgtange tikuh knriyan ttlaman ndaan Kawkuse ka pnGaya kkiya. Mgeela meyah meniq pgbgurah Kanada seediq Oco, snpegan kana Yencuming ge 20 wan betaq 200 wan. Snpegan Fangciya Yencuming Cenkangweyenhuwe Canada, saya dehuk 50 wan ka Yencuming meniq Kanada. Anu uka gnbaang kkrnexan hei seediq, mnarux nadis seediq meyah pkbgurah dheran Yencuming, mreeru stliyus, hasika, tenhuwa, asi maku meelih 40-80% ka Yencuming. Saya meniq Canada lutuc pnugeela Yencuming, seediq Ingnuyito, ma seediq Meti. Seediq Meti ge, lutuc mggimax dara di Yencuming ma lutuc Fayi Kanada . Pssengan di Yencuming, ango hari mnsdaling seediq pnkbgurah Oco ka seediq Ingnuyito. Pnkbgrahan seediq Oco &lt;Hnqilan nWohu ciyangciyun&gt;, jiyuga na Panjeming¬∑Wesuto. Irih pnsgagi ndaan Kuwepeko knkawas 1759, kongyen knkawas 1000, pncbuwan breenux Yaporahan, mgeela qmleqah Kanada nseediq Oco. Tanah ngudus Ayjuweko pnheyu tikuh nniqqun Ransayawcu dheran speriq Niyofunrantaw. Kndalax knbgrahan nPeo bsiyaq ini psdaling Kanada di Oco, betaq knkawas 1497, seediq Yitari Ciyawako¬∑ Kapoto mpuuyu kyrcilung Kanada tiril Tasiyang Inkoran. Berih 16 suci, Pasuko di seediq Putawya mtalang rcilung, pheyu tmkarac kyrcilung Tasiyang ngngalan cingyui, qqcurux. Knkawas 1534, Yako¬∑ Katiya , seediq Fakuo mpuyu rmigo Sungrorunsuwan, idas 7 ali 24,mangal ngayan Qbsuran Fakuo Faransuowa 1 su gmayus mangal dheran hiya. Knkawas 1583, seediq Eykoku Cesu Hanhuoray¬∑Cipoarto, pheyu nniqan saya Sungyehan Niyohunran, mrengo mesa nii si bale mgeela pnugrahan dheran Peme Eykoku. Bobo na seediq Fakuo Sanmu¬∑To¬∑Sangpuran mpuuyu mprigo msaanak knkawas 1605, nSinsukosuyasung Hangciyakang, ma knkawas 1608, musa alang Kuwepekosung Kuwepekosu, pheyu pnrdingan nsaan meniq seediq Oco Peme. Gnyusan SinFaransi, pnkrana lutuc Fayi Kanada kyyayung Sunrorunsu, prading meniq Tasiyangsung seediq Akatiya. Mptgesa Dori, ma seediq gnbaruy qraqil prading musa muuyu rmigo 5 Tahu, Hatosunwan, kana qlliyan yayung Misisipi. Bobo mdeka 17 suci mppgeeluk ddooyan kenri gnbaruy qraqil, alang Aarkangcing, alang Yirokuwe, gntange Eykoku, Horan, ma Fakuo smdiyan pncbuwan Huri. Knkawas 1610, egu dheran knbgurahan Niyohuran ka Eykoku.Ini qbsiyaq, pheyu 13 knbgurah dheran thunac . Ani si, knkawas 1689-1763, Ptotuy mccebu dheran knbgurah Pemeco. Ki bobo na mslutuc pncbuwan Pemeco, irih sgeela ddaan Mccebu 7 knkawas . Pnrngagan Bobo na Parihoye speeyux cmepiq kana ka dheran knbgrahan Pemeco nFakuo sbege Eykoku. Knkawas 1763 pnklaan Hangciya Senyen mswae Sinfaransi Kuwepeko Sung, ma Puretunciyawtaw pspuwan Sinsukosiya . Sung Yehansutaw(Kika Aytohuwataw saya) knkawas 1769 pbrexan dheran knbgurah . Kcugun pksyanun tnalang Kuwepeko seediq lutuc Fayi Kanada daha ka spqrnutan seediq 13 dheran knbghaan knciyuk Eykoku, pgkela Kuwepekofaan knkawas 1774 Eykoku, theran quri Kuwepeko sqdisan betaq 5 Lnguwan, ma yayung Ohayo. Ma sperdingan pheyu nniqul Fayi, Snhei Tensikiyo, ma Fakuosumingfa ka Kuwepeko. Ani si mrriyung wada so sdayo knciyuk Eykoku ka seediq 13 tndheran knbgrahan. Knkawas 1783 Matis patis Paritiyawyue smruwa pkburux Mekuo, ma kana 5 Lungwan thunac cpiqan sbege Mekuo. Cpiqan Sinsukosiya gyusan kndalax Sinpurancuwe spdheran nHangsu. Dungus pkmalu lnlungan seediq meniq Kuwepeko Lutuc Eykoku Kanada. Knkawas 1791 pgkela bgurah Senfafaan sehu Eykoku, sugan pskari Eygo ka tdaya Kanada, pskari Fayui ka thunac Kanada. Ma pksnaxun naq ka bbtaqun daha Rifacen, ki bobo na ka mtdaha kesun ka Antare ma Kuwepeko saya. Nujiyuga pnuglaan Renpangcuhu Ropoto¬∑Harisu(1884), ida mrengo ndaan pnrngagan Carotun knkawas 1864. Pnccebu knkawas 1812, mccebu Eykoku di Mekuo, Kanada ka pncbuwan bbale. Bobo pncebu, rahur seediq Eykoku di Ayarran musa mtheruy Kanada. Knkawas 1825-1846, niqal 626,628 ka seediq Owco theruy remux Kanada. Truma niqal kana mqqduriq knuure seediq Ayarran ma, qduriq Kawticingsi seediq Sukoran. Ani si, seediq tnheruy knkawas 1891 sugan pnsepac, pntteru, kkingal wada mhuqil mnarux mreeru. Pnugdngusan psmyahun pnqlahang nsehu, knkawas 1837 tutuy knciyuk ka seediq Kanada. Ndaan pkseesu nciyosa na Siyunce Talomu," Pntaso nEykoku Pemesuusuo". Mege kari psryuxi Uncocu ka sehu mqlahang, ma psnolun ka lutuc Fayi Kanada, psrwaun dmui pnkari ma pGaya nEykoku. Thei kari nSiyungce Talomu ka sehu Eykoku, ma pgkela Renhofaan knkawas 1840, pggrahun kingal Kanada sung ka tdaya, thunac Kanada. Knkawas 1849, spheyu ma pngalan kari nEykoku Peme ka sehu. Knkawas 1846, matis patis Olokang Tiyawye Eykoku di Mekuo, pgayus Peuwe 49 tu Mekuo di nEykoku quri gqiyan hido. Tiyawye nii pnkseesu qnbsiyaqn ba pnuglekan ssiyo dheran nEukoku ma Mekuo. Ma irih pnugeela sneelu knbguran pheyu dheran Unkohuwataw ma, dheran Poreten Korunpiya. Pnkluwan Renpang daka pnkrnaan Mnspusan pnrngagan pheyu Senfa, knkawas 1867 idas 7 ali 1, spooda Senfafaan. Pnugrahan nEykoku Peme Kanada, Kanada Sung, Sinpurancuwe Sung, Sinsukosiya Sung pkluwan Kanada. Mangal kenri pqlahang pnugbrahan Robotoringti ma dheran Siputifang, pspuwan Siputifang kesun. Ndaan nii skciyuk tndheran seediq Meti. Knkawas 1870 idas 7 pstotuy knckanan Hongho, ma pheyu cnpiqan Sipetifang Mannitopa Sung. Pesu Sung "Dheran Knbgrahan Pureten Korunpiya ma Unkohuwataw pnsuupu knkawas 1866 "tuuma Renpang. Mkdaha knkawas, tuuman Renpang ka Aytohuwataw duri. Mgeela mpqlahang Cuwang¬∑Yarisanta¬∑Maytanglaw daka Luwan na Pawsotang pheyu ngngalan jeking pnyahan knklangan pnsbaang bnugurah sqeepah slmeyan Kanada. Pgdngusan pkbgurah gqiyan hido, sdayo pnyahan sehu Kanada ddaan pnbaang eluw kisiya "Kana eluw kisiya Taypingyang Kanada", ma spdungus ooda pnGaya dheran Cucuring, knbgurah Breenux paru. Irih pkbaang sqlhangan seci dheran, pheyu Sipe Santicingcacyi nsehu Kanada. Knkawas 1898, pstotuy kmari kiing Kolangtayko, rahur seediq Sipe dehuk mtheruy Kanada. Pnrdingal nii ptaalix Siperingti pheyu Yikongtici. Dndulan Wearforito¬∑Lawrear, prdingan seediq Oco meyah meniq Breenux paru hini. Ki spheyu knkawas 1905 Yapota Sung ma Sasukoco Sung. Berih 20 suci pnteru Berih 20 suci, dheran nKanada dooyan naq Eykoku ka oda Wayciyawsuu. mccebu 1 can di Tokuo ka Eykoku, smnegul Kanada. Sggulan musa mgsupi quri pcbuwan gqiyan hido hiya, bobo na mluwan supi Kanana. Luwan supi ni ka Lekuh pncbuwan Wemiring. Pntuuman mccebu seediq Kanada 650,000, 60,000 hari hnqilan pncbuwan, 173,000 ka pnqluqah. Knkawas 1917, Mdudul Pawsotang Ropoto¬∑Rayarto¬∑Potung pooda meyux ngalan supi seediq Fayi Kuwepeko, pstutuy Cungpingweci, ddilan kana ka pprngagan ppyasan Fayi, pnkriyux pnyahan seediq Kuwepeko, tglayan naq Cuyotang. Bobo knkawas 1917, mangal bntaqan Renhotang Dndulan na Ropoto. Knkawas 1919, tbrexan Eykoku Kanada remux Kuocirenmong. Knbbukuy knkawas 1931 Siming Faan ptbale knlangan ka Kanada. Knkawas 1930 ddilan uka ppyahan Kanada. Pndaan uka speeyah, Hocoso Renpang Renhohuwe, knkawas 40-50, knklegan pnckulan Sohuwe furicungco Sasukocoun Sung. Mccebu 2 can, Cuyodang Weren¬∑Reang¬∑Maykunci¬∑Cing Dmudun Kanada mpcebu di Tokuo. Pnugaan supi nKanada, knkawas 1939 idas 12 dnhekan nEykoku. Supi Kanada ndaan mccebu, kana pncbuwan Tiyepu, kmremux Itari, pncbuwan Nomanti, mccebu Taciyuncu, ma pncbuwan Suhayarto. Ngalan Tokuo Horan ciida, pnbaaang Canada ka Wangsu Horan, bobo gnlekan kndalax Nacuy Tokuo ka Horan. Pncbuwan 2 can, snlmeyan qyqeya scebu, pnkbeyaq supi Kanada, Eykoku, Conghuwamingko, kana di Suren, pngkere ppyahan Canada. Knkawas 1944, anaq ptutuy Cungpingweci, bobo pncbuwan, mkere ppyahan, ma dmoi kingal knkere supi ka Kanada di. Kanada Hndure Knkawas 1949, dheran sqlahang naq Niyofunran "Niyofunran ma Lapulatuwo saya"Remux Renpang Kanada . Pnkrana ppyahan nCanada, kana beyax naq ptalang Kanada. Knkawas 1965, pkryaan Hata ka Waso dara. Knkawas 1969 pooda Suwangyui cungco, knkawas 1971 pooda Tuoyen unhuwa cungco. Pprngagan dungal ka Sohuwe Huricungco, kana so hoken spqita ising, oda dnhekan knkawas qnpahan, taykuang spuuyas laqi. Ani si skciyuk duma suncunghu, malan ba ka Kuwepeko daka Yapota suncunghu, hili mesa mcepiq pkmremux knlhangan daha ka Cunghu Renpang. Berih knkawas 1982,phelan Ingsupemefa ka pnGaya nKanada, msnpusan pnrngagan snlmeyan Senfa, dehuk knkawas 1982 qulung niqal naq ka nSenfa daha. Ciida ka sqita pnttingan Kenri nseediq Kanada ma Cuyosencang. Knkawas 1999, skdakan seediq Ingnuyito di Renpangcunghu, mtburux kndalax Sipetifang ka Nunafuto, gyusan dheran tgteru nKanada. Ciida duri, 20 suci knkawas 60, pstotuy Cicingkoming Kuwepeko, dndilan na kana ka kdkilan, ma ptotuy Kuwepeko Mingcucuyiyuntong. Snhei Makosucuyi sgcuqi tiril Kongpucucu Kuwepeko Cefangcungsen,mnegu knremux ka sncugan, noda knpruwan na ka knkawas 1970 Suyeweci. Knkawas 1976, pkburux Kuwepeko seediq Kuwepekotang mangal bnetaq, ma knkawas 1980 spooda Cenming sbrexun Kuwepeko, ani si wada ini dehuk. Knkawas 1990, knkingal Sung pkseesu Kuwepeko Mingcucuyi, tlaman spooda Micihuseting smmalu Senfa, wada ini pdai. Pnciyu kari, pheyu Repang Cungtang Kuwejun Cungtuwan Kuwepeko, pheyu Kanada kaykotang ka SiKanada. Knkawas 1995, pooda Cenmingkongto dungal ka Kuwepekotang, wana naq 49.4% bntaqan ini dehuk. Knkawas 1997, Kawtungfayen uxe pnGaya pnklaan, bobo na spooda Kuohuwe Kanada Cingsinfaan, kana pnrngagan asi naq spooda Cenming kongce, Kuwepeko di sehu Kanada,ki ka musa prngagan mpaalix Repang. Ddooyan kenri NKuwepeko, knkawas 80 mhiti ma knkawas 90, mgeela, mnetur pnskluwi Sohuwesucen. Truma nii kana pnsipaq ndaan knpruwan ba nKanada, Intu Hangkong 182 haw Panci Kongnan; knkawas 1989 pnsipaq Mongtoro Kongcungseyen; knkawas 1990 Awkaweci, Mgeexan pnrdingan tglayan nLuwan Yencuming di sehu Kanada. Knkawas 1990, tuuman mccebu Posuwan Kanada duri, kndrumuc tuuman Wehojnwu, kana berih Nansurahu Wehosintong . Knkawas 2001, Posa supi Ahuhan Kanada, Ani si mlawa ptuuman Mccebu Irako Kanada, malix Kanada. Knkawas 2009, dndilan naqah speeyan Kanada duri, ani si saya pkberih malu. Knkawas 2011, tuuman smnegul dndulan Peye dmoi qyqeya musa snbale Ripiya Necan ka Kanada. Kddesun Dhehuk tdaya Pemeco dheran gnyusan na Kanada, kndalax gqiyan hido kyuTaypingyang musa betaq hreyan hido Tasiyang, tdaya mlutuc Pepingyang. Koringran ga tongpepu, Sung Piye ma Mikorongciyuntaw Ga tghunac na Niyohunran. Knglahang spegan dheran (kana ddheran ma rrcilung) Kanada, meniq berih klangan tgdaha knparu, tgbukuy naq Oruosu; spegan gnlahan ndheran nanaq, mangal berih klangal tgsepac. Kndalax knkawas 1925, pgkela dheran Peci Kadana kndalax sicing 60 tu - 114 tu. Ani si rahun ini psruwa.Dmoi dheran niqal seediq tdaya. ga Ayarsumiartaw niqal Cingpawcan supi Kanada, dehuk pewe 82.5 tu, meyah 800 km dhekan knyusan tndaya. Niqal qnddisan ba kyrcilung klangan ka Kanada; 202,080 km(5,525mi) ka snpegan qndisan. Kndalax tnhdaan ciida, niqal 8 knklegan lmiqu ini pntena.Truma niqal kdkilan waso mgqumi Kanada Tunti. Kdhaan niqul di Mekuo knpruwan pnktbkuwan tberih klangan Lnguwan Supire (spegan knglahang), maha bale 82,100 km¬≤(31,700 mi¬≤), knlangan nii egu ba ppyahan qsiya bale. Ma niqal ga skuun Luwocisanmay, Hayansanmay truma ka qsiya bale duri. Msriko ba dheran Kanada, egu mrunun kana huohosan. Knkawas 1775, mperuq huwohosan Suaykosu alang tdaya na Pesu Sung, paru ba snliqan na pnyahan, wada bale 2000 seediq Nisuciya mgedang, sliqan kana ka alang ayu yayung Nasu. Nadis qnlliyan mperuq runun huosan dehuk 22.5 km(14.0 mi), kari pnsltulan seediq Nisuciya, qnliyan runun spwan na ka yayung Nasu mesa. Kndexan niqul seediq Kanada, knkingal km¬≤ 3.41 seediq. (knkingal mi¬≤ dehuk 8.83seediq), klegan muango seediq kklangan.Unsacolang ka mknedux niqaul seediq, ga thunac Kuwepeko Sung, Nanantare, ma mtgarang yayung Sungrorunsu, ma kyrima lnguwan. Anu knglahang ma knllegang ini pntena karac ka dheran Kanada. Msekuy ba rriyung da misan, moto ba meniq quri truma daka breenux paru, diyan dehuk -15¬įC(5¬įF), musa -40¬įC(-40¬įF)da knsekuy bale ka patis tnyuan. Mquri mtheya ssiyo, dehuk mceka knkawas bungan huda ka dheran, mslutuc knkawas bnngan huda ka quri tdaya. Kurcilung Penansung, so ka Unkohuwa, muuxun ka karac. Quri kyyayung hreyan hido, pntnaan kntlexan maha 20¬įC(68¬įF). Dheran mtruma, rbagan pntnaan ka kntlexan musa 25ÔĹě30¬įC(77ÔĹě86¬įF), mncugin mnkala 40¬įC(104 ¬įF). Seji Sehu Kanada Ihuwecu, pnheyu Senfa Qbsuran, mangal Sancenhuri pnhyegan. Qbsuran Kanada pnyahan, Rifacen, Sufacen, ma Singcungcen. Irisapay 2 su ka Qbsuran Maedil saya.Ma Qbsuran 15 knlangan Tnbrexan na Taingkuose duri. Anu meniq Inkuo ka Qbsuran Mqedil Kanada, snugulan na Congtu ka Pngalan na kenri ooda. Uka kenri meniq sehu ka lutuc Hangsu. Dooyan Neko ka Singcungcen knlangan. Kingal Luwan knlangan Tacun, ma Giing Siya Yiyen, sdudul Congri ka Weyenhuwe, ani si niqal tikuh kenri ka Congtu, ma Qbsuran, pdooyan da meniq so ooda paru. Ki Congtu pheyu Congri pgkere sehu. Qpahan Congri ka niqal kenri kingal Ciko, Rifa Tian, psgagun Congtu, Sungtu, Giing Sangyiyen, Renpang Cuwekawfayen Tafakuwan, Kuoingciye, ma seediq Mpdudul Ciko. Giing Siyayiyen Kanada bntaqan seediq knkdheran iicil, sbetaq sseediq "mege kari"Congri pttoyan Congtu, mk4 knkwas mtexa, ma so sseediq "mege kari"Congri pttoyan Congtu, mk4 knkwas mtexa, ma so ini snhei Kuohuwe de sptoyan nanaq. 105 Giing Sang Yiyen bntaqan ini pntena pnyahan dheran, 75 knkawan ka maalix qqpahan. Mneegu mangal tnloongan Siya Yiyen Mndudul knkingal Tangkuwe, maangal tloongan pkciyuk Tangcusi na pukung Kanada,tloongan nii,mgeegul oda di Yihuwe, psbaang sehu ini pgGaya. Knkawas 2015, sbetaq senkiyo Siya Yiyen 5 kana Cungtang bntaqan remux Siya Yiyen. Snaaxun so truma nii. Cuyotang Kanada(Eygo,:Liberal Party of CanadaÔľõFayui:Parti lib√©ral du Canada,Congcenpay, Cucungtang)Pawsotang Kanada(Eygo, Conservative Party of CanadaÔľõFayui, Parti conservateur du Canada,truma tnarac Cucungtang, Bukung pkciyuk.)Sinmincutang Kanada(Eygo,New Democratic PartyÔľõFayui, Nouveau Parti d√©mocratique,Tiril cungtang Sohuwe Mincucuyi)Kuwejun cungtuwan(Fayui:Bloc Qu√©b√©cois,Pooda pkburux cungtang Kuwepeko)Ryuitang Kanada(Eygo,Green Party of CanadaÔľõFayui, Parti vert du Canada,huwanpawcuyi Cungtang)Daha klegan sekining na sehu, Renpangcunghu, ma 10 Sungcunghu. Sung Yihuwe pooda 1 Yencu, mntena hari Renpang Yihuwe spooda. Dheran ttereu nKanada kkkingal naq Rifaciko daha. Ani si quri Sung, uka ba kenri daha Senfa, sngo b aka keri Senfa ka dheran gnyusan, ini pntena ka pnklekuh daha duri. Horicu "Senfa Kanada" ka spgeela Senfa na Kanada, pnheyu pnatis Hricu, daka uxe pntasan Horicu. Knkawas 1867, pdaan Senfafaan pkdhaun Renpang Cunghu daka Sung Cunghu ka Kenri. Knkawas 1931, Siminfaan malan speeniq niqal Rifacucucen. Knkawas 1982, pdaan kingal naq Senfafan pnkburux Rifa, ptaalis sqlahang na Eykoku. Snlmeyan Faan kiya, psaan Jencen Kanada daka Cuyo Sencang, Sencang nii pgkere Cipuncenri Kongming Kanada. Bale ba uxe pglaan Sencang ka sehu, anu Jncen daka Cuyo Sencang ti33 tiyaw Kanada, srwaan pkciyuk duma Sencang Renpang Yihuwe, ma pngalan keri ka Sung Yihuwe. Anaq uxe ba pntlayan, ptbale ba ka seediq Owco mgeela di Yencuming. Pnrdungan meyah knbgurah dheran Owco, ki prading sehu Eykoku di Yecuming pgkari. Bobo na ka knkingal patis spatis, so ka Ingtianfa, sbleqan skqehun niqal spooda pntbale. Truma na 11 Tiyawye, pntasan Qbsuran Canada "Qbsuran Mqedil Wetoriya, Aytohuwa 7 su, ma Ciyawcu 5 su tteru", kana pntasan di Yencuming knkawas 1871-1921 knkngalan knkingan Tiyawye. Tiyawye nii snmalu Qbsuran Mqedil pnsuupu Singcungci daka Yencuming, ma spqlahang Yencuming Sufa Kanada, ma Pefang Facangpu. Knkawas 1982, Sefafaan ti35 tiyaw, malan spkere. Pnkere Tiyawye nii ka Yencuming, so ka Iriyaw Pawcen, ini ngali Jeking pngaalu. Sufacikuwan Kanada niqal kenri pgkela Fari ma pkciyuk Pnrngagan Yihuwe faan. 9 Tafakuwan pnlawa Congri daka Sufapu, psgulan Congtu mqeepah, ma Sositafakuwan " Pefuri¬∑Maykoring, mgeela Mdudul Tafakuwan mqedil saya ". Kana Fakuwan Kawtungfayen ma Sangsufayen, pssgulan na Repang Cunghu mqeepah. Kana Sunghun Kanada pooda Putongfa, wano kuwepeko sung pooda Suminfa. Singfa Kanada ka Knbobo knkingang Fari Sunghun. Anaq meniq naq knkingal Singsufayen ma Cufapumun ka Sung, dehuk pqlahang Sunghun ka Hangciya Ciping Kanada. Wayciyaw ma oda supi 75,000 Supi bale Kanada saya, supi Hope Ciyunjen ge 51,000. Luwan supi Kanada ge, Ruciyun Kanada, Hangciya Hayciyun Kanada, ma Hangciya Kongciyun Kanada. Knkawas 2011, sliqan hbangan supi maha hari 245 yi Ciyanatayen. Kanada di Mekuo, niqal qndisan ini psbangi gnyusan, mddayo ooda Ciyunsu, ma mpgtange knpruwan pnthyaqan gnbaruy ppryuxan bbrigan. Anaq so nii, pnkburux naq ooda Wayciyaw Cungco ka Kanada, so ka pgkere Wayciyaw Kuwansi di Kupa, ma ini sruwa pskagul supi musa Irako. Luwan nTaingkuose, ma pskari Fayui Kuocicucu, heya di Ingkuo, Fakuo ma berih knbgrahan di Ing, Fa, malu ba ka pntbele. Anu pncebu 2 can ciida, paru ba dnnayo pnlxanan na Horan, betaq saya ka pntbele na kiya. Anu pgeegul di Taingtikuo daka Taingkuose, kana dndulan ndaan supi na Ingkuo Kanada, kana mndaha pncpuwan Poar, ma pncbuwan suce 2 can. Kndalax ciida, sooda na kana ka ddaan, ma msuupu di knlangan icil psbale oda klangan. Knlangan prdingan Renhukuo, ma Tasiyang kongyecucu ka heya duri. Cenga uxe mccebu ciida, tuuma Renhokuo Hancan Kanada duri, ma msuupu di Mekuo peheyu Peme Kongfang Suringpu, snbaang kmremux karac baro Suren ka Kanada duri. Knkawas 1955, pooda yensi supi mndaha mccebu quri Congtong ciida, Waysu Kuouputacun Rausuto¬∑Piarsin "knkawas 1963 mangal bntaqan Congri Kanada" pndaan pnrngagan supi Weho Renhokuo pntbale mpcebu, mangal snadu Nopear pntbale 1957. Ki pnglaan ndaan Weho Renhokuo, Rausuto¬∑Piarsin kesun seediq bnarah ka oda nii. Kndalax ciida betaq knkawas 1989, tuuman knkingal oda Weho Renhokuo ka Kanada, mnmriman. Ndaan oda Ruanta daka berih Nasurahu snkagun beyax supi ka Kanada duri. Ani si so nii ndaan pnskagul beyax supi knlangan icil duri, sndiyan pprngagan kari duri, kesu ka Somariyacoun knkawas 1993, paru ba ka pnkari. Knkawas 1990, remux Luwan knlangan Meco Kanada, knkawas 200 idas 7, meniq Antare Unsasu mlawa msseli Cangu Huweyi Luwan nii, knkawas 2001 idas 4, meniq Kuwepekosu mlawa oda mnteru Meco Kuociya fonghuwe. Pgdungus di ptlbuwan kyutaypiyangci psdlingan ppyahun, tuuman remux Mpsuupu pprngagan ppyahan Yaco Taypingyang duri. Pnsgulan Renhukuo posa supi tuuman mccebu di Ahuhan, knkawas 2011 idas 7, prading splawa mpeelih supi. Pncbuwan nii, 158 supi mhuqil, kingal Wayciyawkuwan, daha mqeepah mdayo, ma kingal sinbunkisiya msnegul mccebu, kana snliqan hbangan ge 113 yi ciyayen. Knkawas 2007, di Itari,Ingkuo, Nowe ma Oruosu suupu pgkela hbangan 15 yimeyen, spooda pdayo knlangan kayfa Yimiyaw, ma mlawa knlangan icil psnegul ddaan oda nii.knkawas 2007 idas 8, prdingal tglayan Pecitencucen Oruosu Kanada, pnyahan ge sprigo rcilung truma na Oruosu, quri nii kndalax naq knkawas 1925, mpgasyus tndheran pkrana dheran na ka Kanada. Knkawas 2011 idas 3-10, sggulan Renhokuo tuuman Ripiya Necan Kanada. Knkawas 2014, prading musa Irako posa Kongciyun ma Tocong Putuwe, mccebu di knlangan Isuran ka Kanada duri. Niqal naq dndilan na meniq Kuocisuu ka Kanada, ngalan Congtung Ciyangkuo na Kuoci. Tuuman Renhokuo, kana Sucemawyicucu, Cingcihoco ma facancucu. Knkawas 1976, matis patis remux Kongming Cenri daka Cungcu Cenri Kuoci Kongye ka Kanada. Gnyusan sqlahang Luwan kingal 10 sung, ma 3 tici Renpang ka Kanada. Sugan 4 ka ngalan bale sqlahang. Sipu Kanada, Cceka Kanada, Sunghun Tasiyang, ma Pepu Kanada. Sooda Iriyaw Pawsen, Sptgesa, Sohuwe Huri, egu hari ddooyan Cucucen ka Sunghuwe daha ka Tici. Pspuwan nngngalan jeking, egu ka nSung daka Renpang cunghu. Ango ba sehu knlangan so nii. Sehu Renpang dehuk pcikul horicu quri Sunghun, so ka Wesungfa Kanada, anaq so uxe daun sehu Sung, spooda daha. Sptena mege ssliqan hbangan knkngalan ppyahan nSung pkrihun oda dnnayo duri. Knklegan maxal Sung : Sung Yapota, "Eygo, Fayui, Alberta, pnheyu knkawas 1905, pntaalix kndalax Siputifang" Sung Pesu, "Eygo, British Columbia. Fayui, Colombie-Britannique, Knkawas 1871 remux Renpang" Sung Mannitopa, "Eygo, Fayui, Manitoba, knkawas 1870, pnheyu kndalax Siputifang." Sung Niyufunran ma Sung Lapulatuo, "Eygo, Newfoundland and Labrador, Fayui, Terre-Neuve-et-Labrador, knkawas 1949 remux Repang." Sung Sinpulancuwe "Eugo, New Brunswick, Fayui, Nouveau-Brunswick, knkawas 1867 remux Renpang." Sung Sinsukosiya, "Eugo, Nova Scotia, Fayui, Nouvelle-√Čcosse, knkawas 1867 remux Renpang." Sung Antare, "Eygo, Fayui, Ontario, knkawas 1867 Remux Renpang." Sung Aytohuwataw, "Eugo, Prince Edward Island, Fayui, le-du-Prince-√Čdouard, knkawas 1873 remux Renpang." Sung Kuwepekuo, "Fayui, Qu√©bec, Eygo, Quebec, knkawas 1867 remux Renpang." Sun Sasukocoun, "Eygo, Fayui, Saskatchewan, knkawas 1905 pnheyu kndalax Siputifang." Teru dheran gnyusan : Dheran gnyusan Nunafuto, "Eygo, Fayui, Nunavut, knkawas 1999 pnheyu kndalax Siputifang." Dheran gnyusan Siputifang, "Eygo, Northwest Territories, Fayui, Territoires du Nord-Ouest, knkawas 1870 remux Renpang." Dheran gnyusan Yuikong, "Eygo, Fayui, Yukon, knkawas 1898 pnheyu kndalax Ringti Ropoto." Ppyahan Gingko Kanada ka pusu gingko na knlangan nii, sqlahang na Sutifun¬∑Pulocu. Caycungtacun daka Kongyetacun, nTongcicyui Kanada ngalan spooda Caycungcihuwa. Toruntuo ka ppryuxan bbrigan, pntbkuwan tg7 knlangan Cungcen Ciyawyisuo. Betaq knkawas 2012, dehuk 1,577 ppriyux brigan kosi nToruntuo. Ppyaahn klangan tg10 Tacingciti ka Kanada. Knkawas 2015, sntkeyan Kuonemawo dehuk 1,550 wanyi meyan. Ppyahan na pngmaxan Luwan pkrana Cingcihoco daka Luwan 8 Takongyekuo duri, pnyahan musa 10 Mawyikuo truma,knbrawan pnyahan dehuk Kuocihuwa. Ppyahan Kanada pnugmaxan, Pnklaan Mekuo Cuwantong Cicinghuwe Cingci Cuyocusu, meniq berih na Mekuo daka kana hari Siokuociya. Ma mnoda ini dehuk ngngalan ka sntkeyan ciida. Knkawas 2008, cinkoo Kanada hmrinas 4429 yi meyen, truma na nii, 2808 yi meyen pnyahan qyqeya Mekuo, 117 yi meyen pnyahan qyqeya Jupun, 113 yi meyen pnyahan qyqeya Ingkuo. Knkawas 2009, Mawyisunca na ge 48 yi ciyayen, sqita daka knkawas 2008, Mawyisunca na ge 469 yi ciyayen. Kndalax berih 20 suci, Cucawye, Caykuwangye ma Huuye pnkrana Kanada kndalax Nongyekuo, pryuxan kingal knlangan Kongyehuwa. So kana knlangan Ikayfa, ngngalan ppyahan Kanada ka Huuye, niqal 3/4 ka sqeepah daha ka huni. Ani si quri Icicanye, ini pntena di Ikayfa knlangan, Icicanye nCanada ge, oda ggeyu qhuni daka Suyokongye si bale ba ppyahan na ka Kanada. Kanada ge, knlangan Ikayfa, nuango Cukuo Nunyen knlangan ka heya duri. Mtheya Sunghun ssiyo Tasiyang, stenge snkuwan Nunyen Tenjanci, ma snkuwan knkana suyo daka Nunyen Tenjanci ka Sung Yapota. Tndheran A,Ho nSapasuka Yuten, stngayan snkuwan pnkrana 13% suyo klangan. Meniq pnkraman snkuwan suyo Tg3 klangan, mhiti naq Wenejuwera daka Sauti Arapo. Kanada duri ngalan knlangan ppyahan kingal Cukuo Nongcanping ma Kuwangcan knpruwan knlangan. Knparu Snapu Speriq pyahan klangan siyawmay, yocay ma ppyahan pnhmaan ddemux ppuqun. Ma sin daka yu kuwang Cucankuo, cing, ne, ryui, kangcay, tekuwangsu, ciyawtan, ma kana cen.f Alang tdaya Pepu qnnaqah ba karac, kuwangcan daka qhuni ka ppyahan skdesun. Quri thunac na Nanpu, Antare Sung daka Kuwepeko Sung, pnraguh Cucawye pnkarana. Slmeyan Cicoye daka Fesingci ka paru ppyahan tnalang. Bobo pncbuwan Arcutacan, pggaluk ppyahan Kanada di Mekuo. Knkwas 1965, pntasan Meciya Cicocanping Mawyiseting spooda ddaha knlangan sslmeyan Cicokongye Mawyi Pencing. 20 suci knkawas 70, peruq Nungyenweci, ma kcugun sqlahang knlangan hbangang icil Cucawye, ptutuy Congri Piayar¬∑Turutaw sehu na Cuyotang, smmalu oda Kuociya Nunyen Cihuwa ma Waykuo Tocu Suncaciko. Ani si 20 suci knkawas 80, Congri Cingpu Pawsotang Mating¬∑Purayun¬∑Maarroni malix oda Kuociya Nunyencihuwa, pryuxan Tocu Canada, psbeyax Waycu meyah Tocu Canada. Knkawas 1988, matis patis Canada di Mekuo, psserus pddaha knlangang Kuwansuwe, Meciya Cuyo Mawyiseting. Ma spkrana betaq Mosiko ka Cuyomawyici. Ckceka knkawas 90, Congri Cuyotang Jang¬∑Koretian pskeruc ssliqan hbangan, kndudun qmhedu mege knbrexan knlangang. Knkawas 2008, dndilan Cutayweci dehuk Kanada, ma paru pnkbrihan na ppyahan, mrana suyeri. Knkawas idas 10, dehuk 8.6ÔľÖ suyeri na Kanada. Ani si knkingal Sung ini pntena, Suyeri kndalax Sung Mannitopa wana 5.6%, musa knrbawan 17% ka Niyofunran daka Lapulatuo. Knkawas 2008-2010, meelih 16 wan ka qpahun bale, 22 wan ka uka qqpahan ani betaq knuwan. Knkawas 2010-2011 Caycung Nen, Cayu Renpang Canada 5567 yi meyen, spegun Caycung Nen di 2008-2009, 4637 yi meyen, pnkrana knbrexan hbangan na Kanada. Niqal dungal, Waycay Kanada knkawas 2010, tberih kndalax 410 yi meyen, musa betaq 1940 yi meyen. Anu Gingko nPawsotang Kanada daka berih sehu, niqal Caycungingyui, ma pnooda naq pkeelih Kuocaycungco, biciq hari ka dndilan pneelih ppyaha na di Luwan 8 Takongyekuo. Knkawas 2013, mseesu qtaan ppyahan Kanada, ani si, mthuwe ka pnkrana, sglaan Ocayweci daka knbrawan suyeri na Kawci. Mstena ciida duri, Renpang Cunghu, ma kana tndheran Canye, pnkrana musa betaq brigan knbgurah Yaco Sucang, pntalang knklegan Cuko Kanada. Knkawas 2011, Yaco tg2 knparu Cuko Sucang na Kanada, mtbukuy Mekuo nanaq. Ani si, pgdngusan pnkrana Cuko Suyo musa Congkuo, pnheyu hako Unciyaw Pekuwan shaqun Suyo Pekuwan ngalan kari pprngagan rrahur. Koci Knkawas 2011, posa hbangan maha hari 299 yi ciyayen Kanada ptlaman spraguh prdingan. Betaq knkawas 2012, mangal snadu Nopear pndkilan na Kanada, quri Uri, Huwase, ma Ise 14 seediq kana. Knkawas ciida, quri oda Paru Kuocising tiyawca, Koyen Curiyang, mangal ngayan klangan pntbkuwan tg4. Egu Kuocisin Kawkoci Kosi Kanada duri. Dmoi ngayan knklangan Kuoci Wangru pntbkuwan tg17, niqal hmrinas 2840 wan ka seeduq dmoi, 83ÔľÖ, irih snpegan kana hei seediq knkawas 2012. Quri ooda pntalang ddaun Taykong, kana Waytaykong, Singsing, ma ptalang Hankongcisu, ma Pkrana Wesingkoci, kndrmutan Kanada. Knkawas 1961, dehuk mnkala karac baro ka Yunce 1 haw, pntalang naq knlangan, mangal ngayan tg3, pheyu, smmalu, ma posa Jencaw Wesing musa Taykong ka Kanada. Tbukuy nudi Suren daka Mekuo. Knkawas 1984, Mayko¬∑Cariaw, heya ka mgeela kesun Taykongjen Kanada. Knkawas 2013, 9Taykongjen Kanada, musa Taykong, hmrinas mn15 tuuman madis seediq oda snkyaan. Tuuman oda pheyu Kuoci Taykongcan Kanada, ma mgeela mtluhe Taykong Cicijen. Pnheyu Kuoci Taykongcan ma Mekuo Hangkong daka Taykongcongsu, Taykongsuo Kanada Tapi, Kanada Tapi 2 haw ma Tukotohaw tu3 Cicijen. Knkawas 1960, Kosi Hanten koci Kanada, pgdungus marah bbrigan, ma smmalu knklegan wesing. So RADARSAT 1 haw ma 2 haw, ISIS Wesing ma MOST Wesing. Ciida duri, dhekan yenfa ma smmalu duma ddooyan Tankong Huce, so ka Hepuranto, pnckulan knkawas 1961, hmrinas 1 cencuka dnooyan. Hei seediq Pndaan snpegan hei seediq knkawas 2016, niqal 35,151,728 kana ka tnalang Kanada, daka knkawas 2011, mrana 5.0%, knkawas 1871,dehuk 10 pe mnnexan snpegan hei na Kanada. Kndalax pnheyu knlangan Kanada, kndudun mquri Sipu mrana ka hei seediq. Knkawas 1871, rahur seediq musa meniq quri hreyan hido 4 Sunghun, "Antare, Kuwepeko, Sinpurancuwe,Sinsukosiya", ma snpegan knkawas 2016 de, 1/3 seediq meniq Sung Snapo paru daka tuiril gqiyan hido hi, "Mannitopa, Sasukocoun, Yapota, ma Pesu". 7 knlangan Luwan truma, Kanada ka tnnais ba pnkrana hei seediq. Knkkwas mrana 1%. Pspuun qmita hei seediq knkawas 2016 daka knkawas 2011, pnrana hei seediq ge,170 wan, seediq tnheruy ka pnkrana bale ka seediq Kanada,"maha 2/3 hari", niqal 1/3 ge, pnkheruy naq pntuting. Anu bbaro ka wetu, ki 80% rahur meniq thunac ka seediq, mstheya gnyusan di Mekuo "Ini spegi gnyusan Arasuciya", ini hrinas 150km "93mi". Hbaro meniq Kuwepekosu-Unsacolang, Pesu Sung hiqul breenux, ga Yapota Sung Kaciyari‚ÄďAytomong Colang. Pewe 83tu msderux dehuk 41tu Wetu na Kanada. Pewe 55tu ka rahur 95% niqul sseediq. So ka knlangan Ikayfa, seediq Kanada, kndudun knpriyux ka hei seediq duri, kndrudan peni. Mrana ka malix qnpahan dehuk knkawas, meelih ka seediq niqal beyax sqeepah, Knkawas 2006, 39.5 knkawas ka snpegan sptena knuudus na ka seediq Kanada. Knkawas 2011, 39.9 ka knkawas pnkrana skdesun. Knkawas 2013 de, pdehuk 81.5 knkawas ka pnkraman snpegan pkdesun na ka sseediq Kanada. Pndaan snpegan hei seediq knkawas 2006, rahur pnyahan luwan Seediq Kanada ge,"Seediq Kanada", "ini kesa Lutuc nrudan, rahur ka niqal dara Pureten Ing / Su / Aysantaw", dehuk 32ÔľÖ. Seediq Ingyi Kanada 21%, Fayi Kanada 15.8%, Sukoranyi Kanada 15.1%, Ayarranyi Kanada 13.9%, Toyi Kanada 10.2%, Itari Kanada 4.6%, Huwayi Kanada 4.3%, Tiimingcu, 4.0%, Ukoranyi Kanada 3.9%, Horanyi Kanada 3.3%. Yani 600 Luwan ka Seediq ngalan Tiimingcu sehu. Pnkrana hei Yencuming, irih kndkilan 2pe hei seediq ka knlangal. Knkawas 2006, niqal 4% hei seediq srengo daha niqal dara Yencuming. Ma niqal 16.2ÔľÖ ka hei seediq uxe lutuc nuango Yoso Jencong. Knkawas 2006, kesun Ango lutuc Yoso Jencong nii ge, kana Nanyayi Kanada, Huwayi Kanada, Seediq mqalux, kana Seediq Lame. Knkawas 2001-2006, nuango hei seediq lutuc Yoso Jencong mrana 27.2ÔľÖ. Knkawas 1961, wada ini dehuk 2% ka Seediq Kanada "Maha bale 30wan seediq" maha kesun ango pnlutuc, ma Yencuming, ini dehuk 1% ka hei seediq. Knkawas 2007, msdaling 1/5 "19.8%" ka seediq mntuting knlangan icil, truma nii msdaling 60% ka hani pntheruy Yaco "Kana Congtongtici". Pntheruy Congkuo hari ka kana, Feryuiping ma Ingtu. Pnyahan snpegan Tongcici Kanada, knkawas 2031, lutuc nuang Yoso Jencong mpgayus congjenko 1/3. Nii maha mpstena Mekuo saya. Kingal klangan knegu seediq pntheruy ka Kanada duri. Anu pnyahan na knlangan nii, ddilan pntheruy Cingcicungco, ma Ciyating Yiming Cungco. Knkawas 2012, niqal 257,887 seediq pntheruy dehuk Kanada. Rahur seediq tnheruy meniq alang paru, Tuoruntuo, Mongtoru, Unkoguwa. Mkdamac seediq pnqraqil ka Kanada duri, snrwaan na meyah ka Nanming klangan spegun maha hmrinas 10%. Snhei Pndaan snpegan hei seediq knkawas 2011, seediq Kanada snnhei Kiristo niqal 67.3% "Kana Sing Ciyaw, Tencu Ciyaw", 38.7% knrahur ka seediq Snhei Ten Cuciyaw Kanada. Renho Ciyawhuwe Kanada, " 7 cung snpegan ka msuupu pgeegul, Canglaw Ciyawhuwe Kanada, kana di Weri konghuwe Kanada, ma Kongrihuwe Kanada." Msuupa Sinciyawpay tnalang, snhei seediq Congjenko 6.1%, ma 5.0% ka Sungkonghuwe Kanada, 1.9% ka Cinsinhuwe. Ma niqal 23.9ÔľÖ hari ka seediq uka so snhei. Niqal Snhei duma naq ka Isuran Ciyaw 3.2%, Ingtu Ciyaw 1.7%, Siko Ciyaw 1.4%, Fociyaw 1.3%, ma Yota Ciyaw 1.2%, ni ka Snpegan payhunpi knklegan Snhei Congjenko. Stgesa Stgesa Kanada ge, Knkingal Sung daka Tici ka mdudul. 5-7 knkawas betaq 16-18 knkawas, yexun spuuyas knkawas Kanada, pgkela 99ÔľÖ seediq mkela qmita patis da rudan. Knkawas 2011, 25-64 knkawas, niqal 88% pnyasan patis Kawcong ka snpegan. Pstnaun ndaan Luwan pnkrana Cingci Hoco dehuk 74% knbrawan. Knkawas 2002, 25-64 knkawas seediq Kanada, maha 43% niqal patis pnyasan Tacuwan. 25-34 knkawas truma, niqal 51% mnangan patis pnuuyas Tacuwan. Pndaan pngkela Kuociya Kuwangpo Kongsu, knkawas 2012, Knlangan Kanada paru ba ka pnyasan na meniq knklangan. Pntlaman Kuoci snllhayan llaqi Cihuwa knlangan Kanada, knbbaro ba ngalan Luwan Cingci Hoco ma pnkrana ngalan pstena, rmabang ba ka suse, Kose, ma quri Yetu. Kari Spooda Jencen Kanada, ma Cuyosencang ti 16tiyaw daka Renpang Kuwanfang Yuiyefaan, Srengo Kari Bukung ge, Eygo ma Fayui, ma daan Suwangyui Cungco Kuwanfang ge, Kuwanfang Yuiyen Weyenhuwe. Eygo daka Fayui, meniq Renpangfayen, Kuohuwe, kana Renpangciko, mntena kana ka srengo. Baka ngngalan cuyen Tici, knkingal Kongming, anaq ciko maanu, niqal kenri spkari Eygo daka Fayui. Knkingal Sunghun daka Tici, niqal Bukung ptgesa pnkari Luwan ango ka sapah pyasan, saangal naq pnkari Luwan angal Kongming Kanada. Meniq Kanada, Eygo daka Fayui ka ngalan pprngagan. Maha 59.7% hari seediq Kanada pnkari nEygo. Ma niqal 23.2% seediq Kanada pnkari nFayui. Truma nii, 57.8% ge, pnkari Eygo nanaq. 22.1% wano naq Fayui ka srengo, ma 17.4% seediq mkela pnkari Eygo, ma Fayui. Niqal Soci 73.0% pnkari Eygo, ma duma Soci 23.6% pnkari Fayui. Knkawas 1977, snrwaan Fayui Sencang, pheyu pskari Fayui ka Bukung Kuwepeko Sung. Hmrinas 85ÔľÖ seediq mkela mrengo Fayui seediq Kanana, ani si, maniq Antare Sung, Yapota Sung, ma Mannitopa Sung thunac, rahur ka seediq mrengo Fayui duri, Antare Sung meniq tbukuy Kuwepeko, Sunghun mkela mrengo Fayui Kanada. Sin Purancuwe Sung ka ngalan pnkari Bukung, mtburux pddaha pskari Eygo ma Fayui, seediq Akatiya pskari Fayui niqal Congjenko Sunghu 33%. Sinanpu na Sinsukosiya Sung, Aytohuwa Wangcutaw Sipu, Pureten Ciyawtaw, rahur ba niqul seediq Akatiya duri. Duma Sunghun ini pgayus spkari daha, ani si niqal Sunhun Ciyawyui Ciko, Fating, ma kana Cunghuciko, Eygo ma Fayui ka sprngagan daha. Mannitopa, Antare, ma Kuwepeko smruwa pskari Eygo ma Fayui. Pngalan kari Rifaciko daka Pgkela Faryui, ani si meniq Antare, anaq pskari Fayui ka Bukung, ini hrinas Eugo. Meniq alang Kanada, niqal 11 Tii yuiyen, ma kana kari daha psnaxun phrinas 96 klegan ka kari pnsnaxan tnualang. Truma nii, wano naq kari Tori, kari Ingnuito, ma kari Awcepuwa ka rahur srengo seediq, ma wano naq ka kari ttru nii, kesun anq knuwan qnbsyaqan maha uxe mpgedang mesa ka kari daha. Ga Sipu Tifang, knklegan ka kari Yencuming ngalan srengo Bukung. Anu Kari Nuito prngagun riyung na Nunahuto, ma ngalan pnkari Bukung tnalang ka tteru kari nii duri. Knkawas 2011, dehuk hari 600 wan seediq Kanada ini kesa Eygo,Fayui pnkari nrudan, uxe pnkari Bukung nii, Hanyui daka Yeyui hmeri ttaan " Dehuk 1,072,555 jen", Pangcopu yui "430,705 ", Sipanya yui "410,670",Toyui "409,200", ma Itari yui "407,490". Pngaya Rahur Mingmingcu ka Knlangan Kanada, mddidil knkingal Unhuw, ma sqlahang Senfa ka knkingal Unhuwa. Seediq Kuwepeko pgkragun daka naq tnseediq Kuwepeko, ini naq pntena tntikuh ka Pnugaya Kuwepeko daka Pnugaya ingsu Kanada. Qtaan kana knlangan truma, Pnugaya Masayko ttaan ka Kanada,Pnugaya Kanada, pneeyan knklegan Tici, Yencuming ma Luwan ini pntena dara kesun tntbale Cuunhuwa. Ma Cunghu Cungco,so ka Kongkong Iriyawsitong, Fecususing, kndrmatan Speelih Mqrinuc, Ptbeyax Psbaang Qmlahang Halung, ma Smruwa Msterung Tongsing, tmalang meniq berih snlmeyan pngaya nKanada. Dheran knbgrahan na Ingkuo daka Fakuo ka ndaan Rekisi, dndilan 2 knlangan ni ma Yencuming ka pnaya nKanada. Rahur seediq Kanada pukrun daha qmita ka Tuoyen Unha, krwanun daha Unha Kanada ka nii duri. Mekuo Yuirosuye, ma kuxul ba meniq meti Ingsu pnugaya Kanada duri.Ma kuxul daha ba kana Unhuwa Canwu Kanada, ma Yuijen, niqal Mekuo daka knkuicil klangan duri. Pnkdkilan Pnugaya nii, ngalan spooda Renpang Cunhu, Faryui, Kosi Kuwangpo Kanada, Kuociya Teningcyui, Kuociya Kuwangpo Tensu Kanada, ma Tongsiyun Weyan di duma Ciko nii. Isuciya Kanada, paru ba ndaan na kesun Suce Isu, so ka mgeela knlangan njiyuga na Tangmu¬∑Tamusiyun, ma njiyuga Luwan 7 Seediq. Hmrinas 10 knkawas mnjiyuga Kanada Sansuwehuwa ka Tangmusiyun, betaq knkawas 1917 mhuqil. Meniq ka mnjiyuga na Luwan 7 Seediq, Risiyang Cuyi daka Kuoming yisu ka sqita na sseediq, knkawas 1920 idas 5,Luwan nii, mgeexan sqita ka knbtunux daha. Knkawas 1950, ngalan sbege Waykuo Kuweping na Kanada sehu ka Isu Fongko na seediq Ingnuito nii. Tnubu uyas na Kanada, egu ba ka mangal ngayan klangan psnmalu uyas, mtluhe tmubu, ma Luwan tmubu uyas. Pkela uyas tnubu nii ge, Kosi KKuwangpo tensu Kanada, ma mpqlahang Tongsiyun Weyenhuwe. Ldaxan Ingyece Kanada, mangal snadu Cuno, pndaan Cangpen Isu Kanada daka Koseseyen. Aykuo ingye Kanada, skdiyun betaq knkawas 1800, ini ba pntena ka Aykuokoci na di Ingkuo. Pnuglaan Aykuo ingye na Kanada ge, "Seediq paru pahung Kanada."Pntasan knkawas 1812. Uyas knlangan "A, Kanada"Mnugeela kndalax Kuwepeko Sung Hucongtu Siawtuo¬∑Ropitaye, pnrdingan ngalang Ali Kuwepeko. Ma ngalan uyas knlangan de, knkawas 1980.Tbuwan bnarah na Karikosa¬∑Lawari, posa kocu ge, Atuoarhu¬∑Pesi¬∑Rutiar Cesu. Spuuyas uyas Faun ka mgeela, knkawas 1906, srnuwan Eygo ka uyas. Ndaan Tiyui na Kanada, gimun musa 18 suci, knkawas 70. Undo knlangan nii ge, Ping ciyo daka Cyuikun ciyo. 8 knpruwan alang Kanada 7 ge, Tuoruntuo, Montoro, Unkohuwa, Wuotayhuwa, Kaciyari, Aytomongtun, ma Unnipo, niqal Kuociya Ping ciyo Renmong Cingingcen kana. Niqal ka undo qrasun seediq, so Pinghu, ma Ciyasu cociyo, Ciyasu Cuciyo Cuye Rensay ge, Ciyasu Cuciyo Rensay Kanada. Kaarhu ciyo, wang ciyo, Pang ciyo, Huwase, panciyo, Payciyo, Kanran ciyo, Insu cuciyo, ma rangciyo, kuxul stheyaq rriso, ani si ini keegu ka Cuye rengsay. kingal ba ka cuye pang ciyo tuwe na Kanada, Tuoruntuo Ranniyaw tuwe, ma kingal Cuye Rangciyo tuwe, Tuoruntuo Mongrong tuwe. Knkawas 1900, bobo prading Awyunhuwe, knkingal pssengan ini grahuq musa tuuman, ma pnoda paru pssengan Kuoci, kana knkawas Mongtoro Awyunhuwe rbagan, knkawas 1988, Kaciyari Awyunhuwe misan, knkawas 2010, Unkohuwa Awyunhuwe misan, knkawas 1994, Ranciyo Cinpiyawsay klangan, knkawas 2007, U20 Sucepe Cuciyosay, knkawas 2015, Kuoci Cucong Nicu Sucepe. Knlangan Kanada, pgeegul kdkilan, rekisi, ma Yencuming. Mangal waso qhuni dara pngyusan ndaan knlangan, giman musa betaq berih 18 suci. Puyu Waso dara hata Kanada cbeyo,saya. Ma Ihuncen ni Kuohuwe na Kanada. Ma niqal knlangan icil mangal Hori, Tayen Kanada, Qbheni Mtrebu, ma Hangciya Kanada Cicing. Snsemun ali Kanada, niqal snsemun knlangan, ma sunsemun ali knkingal alang. Egu ka snsemun ali quri Citu Ciyaw, so ka Krisumasu, ma ali pnqraqil Yesu. Niqal snsemun quri snhei icil, ngalan seediq knlangan duri. So ka Yotay Ciyaw, Isuran Ciyaw, ma Tongcung Ciyaw. Ali snqaras bubu, Ali snqaras tama, ali pskxelan, ali Sngpayciko, anaq ini gdregi ali, pkrun smmesung na seediq Kanada duri. Ali Smhuwe ge, snsemun na di Mekuo daka Kanada, dungus na smhuwe Tama baro mege stenge nnmehu. Ani si ini pntena ka ali smsemun daha. Knkingal knkawas idas 11, gdregan ali knpitu 4 ka Ali na smhuwe ka Mekuo, knkingal knkawas idas 10, gdregan ali knpitu 1 ka Ali smsemun na Kanada, mntena ali dah aka Ali Korunpu na Mekuo.</FORM>
        <PHON kindOf="original">=  ¶anada = gaga kska daja m…ô ¶ow ka  ¶anada, ** ** n, ** ** w ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o *,***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg*) (knlbaŇča dxgal o *,***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o ***,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga ottawa ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax * idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal  ¶anada ga wada sugan *.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka …ôli*ab…ôtńß ii, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax *pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' kanada gkanada(…ôgo,*ajui,spuujas ipa /'k*n…ôd…ô/ /kanada/*a)). pnugduŇčus knlaŇčan p…ôm…ô ¶o, d…ôńßuk gqijan ńßido tajpiŇčjaŇč, musa daja p…ôpiŇčjaŇč. mssipo qu…ĺi ńß…ĺ…ôan ńßa…ĺi ńßido daka dńß…ô…ĺan ntanmaj ko…ĺiŇč…ĺan. tńßuna ¶ mqqapańß di knlaŇčan m…ôkuo d…ôńßuk gqijan ńßido tdaja. d…ôńßuk *** wan *** piŇč*aŇčkoŇč…ĺi knuglńßaŇčan na ka dńß…ô…ĺan kananda. gnl…ôkan knubglaŇčan knp…ĺuwan tg.dańßa. Ňčalan knmalu Ňčajan"knlaŇčan waso da…ĺa"ka knanada. wotajńßuwa ka pŇčalan tgkiŇčal alaŇč sotu. knkawas **** Ňčalan niqul s…ô…ôdiq d…ôńßuk knkawas malix qpańßan &lt;ńßupusu&gt;. b…ô…ĺińß knkawas **** nniqan j…ôn ¶umiŇč ka kanada. putiŇč ** su ¶i, p…ĺdiŇčan musa mqu…ĺi …ĺ ¶iluŇč ńß…ĺ…ôan ńßido p…ôm…ô ¶o ka …ôkoku, *akuo, ma pńß…ôu dńß…ô…ĺan gnl…ôkan knbg…ĺańßan. knkawas ****, bobo mńß…ôdu pn ¶buwan knkawas *, j…ôxun  ¶piqan kana dńß…ô…ĺam gnl…ôkan knbg…ĺńßgan n*akuo qu…ĺi p…ôm…ô, ńßdiqan sb…ôg…ô …ôkoku. bobo mkmaxal knkawas, musa qu…ĺi gqijan ńßido ńßi tnlaman knbg…ĺńßaŇčan …ôkoku, d…ôńßuk dńß…ô…ĺan tajpiŇčjaŇč, ma pńß…ôu msnpusan dńß…ô…ĺan knbg…ĺańßan. knkawas ****,idas * ali *, knkawas **** spooda s…ôn*a*aan, pndkaan dańßa alaŇč anta…ĺ…ôsuŇč, kuw…ôp…ôkosuŇč ka kanada, msuupu di snpu…ĺan ¶uw…ô, sinsukosija tt…ô…ĺu knbgu…ĺańß n…ôkoku p…ôm…ô ka luwan …ĺ…ônpaŇč kanada ¶. bobo dńß…ôńßuk kiŇčal kb…ôkuj knkawas, musa tuuman kana knbg…ĺańßan n…ôkoku pgluwan …ĺ…ônpaŇč bataq saja ka kanada. knkawas ****,idas ** ali **,spooda simin*a…ĺin …ôkoku, pkbu…ĺux knlaŇčan kanada.ani si qbsu…ĺan ida naq qbsu…ĺan …ôkoku  ¶ijaw ¶u * su, ma ida naq kuońßuw…ô …ôkoku dmoi msmalu pnsgaja kanada. knkawas ****, ****, ooda skd…ôsun s…ô…ôdiq ma ooda skuudus s…ô…ôdiq psgao b…ôax,psnaxun spooda su*aw…ô…ôn sumij…ôn …ôkoku ńßajan, kika ńßadun knbg…ĺawan ńßoiŇč nkanada. knkawas **** idas * ali **, qbsu…ĺan mq…ôdil …ôkoku m…ĺulun qbsu…ĺan mq…ôdil kanada i…ĺisapaj * su, matis pnska…ĺi ptńß…ô…ĺuj kuońßuw…ô kanada, ddoojan psmalu gaja nkanada, ki b…ôtaq ńßini mńß…ôdu ka pnug…ô…ôgul kanada di …ôkoku. pooda pg…ô…ôgul alaŇč, qbsu…ĺan pńß…ôu ngaja ma, pslijan pp…ĺŇčagan knlaŇčan kanada. ** alaŇč pa…ĺu, * alŇč gnjusan luwan pn…ô…ôgul, qbsu…ĺan knlaŇčan ma qbsu…ĺan kanada ka i…ĺisapaj * su qbsu…ĺan mq…ôdil,  ¶oŇčtu ka pŇčalan ka…ĺi kanada ma s…ôńßu.m…ĺulun pska…ĺi …ôgo ma *ajui ka kanada, ŇčalaŇč pnug…ô…ôla ka…ĺi ka j…ôn ¶umiŇč. anu knb…ĺawam gnjusan pnsbaaŇč, knuglńßaŇčan ma, aŇčo ka nniqun ss…ô…ôdiq. pkdama ¶ jjańßan pntńß…ô…ĺuj ss…ô…ôdiq ii ¶il ka knlaŇčan nii. ki pndkaan m…ĺima d…ôńßuk kiŇčal snp…ôgan ka s…ô…ôdiq mntutiŇč knlaŇčan i ¶il mtńß…ô…ĺuj. knkl…ôgan ba ka pnjańßan ss…ô…ôiq, kana pngaja ini pnt…ôna ka knklaŇčan du…ĺi. knii …ôgu ńßa…ĺi ka tnńß…ô…ĺuj pnjańßan ja ¶o. anu …ôgu naq ppjańßan ma pa…ĺu pnk…ĺana ko ¶i, st…ôŇč…ô tnt…ôŇči, pnk…ĺana ppjańßan ka kanada. sp…ôgan pn…ĺjuxan ńßbaŇčan knklaŇčan, maŇčal Ňčajan ** pntbkuwan pnjańßan ka sntk…ôan; pnk…ĺana ss…ô…ôdiq, tnjuwan maŇčal Ňčajan ** pntbkuwan. spqita pntg…ôsa, pnugklaan, sooda, knlmwjan skd…ôsun ma, sooda pnjańßan ns…ôńßu, maŇčal Ňčajan tb…ô…ĺińß pntbkuwan knklaŇčan kana. knd…ĺmatan tuuman ooda knlaŇčan, …ĺ…ônńßoko, p…ôtasijaŇčkoŇčj…ô ¶u ¶u, p…ôm…ôkoŇč*aŇč su…ĺiŇčpu, * takoŇčj…ôkuwo ¶u ¶u, ** kuwo  ¶ituwan, jataj ¶iŇč ¶i ńßo ¶uo ¶u ¶u,  ¶iŇč ¶ińßo ¶uo di *a ¶an ¶u ¶u, taiŇčkuos…ô, ma luwan pska…ĺi *ajui, kana gnjusan dńß…ô…ĺan …ĺ ¶iluŇč tajpiŇčjaŇčkuo sspuwan pp…ĺŇčagan. Ňčajan kanada pnjańßan ka…ĺi suŇč …ĺo…ĺunsuji…ĺoku…ô k…ôsun kanata. duŇčus na "alaŇč", "pslijan". knkawas ****, j…ôn ¶umiŇč m…ôniq kuw…ôp…ôkosu saja, madis s…ô…ôdiq *uwakuo jako*katija mpuu…ĺuj musa sutakona, ma tnŇčajun na kanata ka dńß…ô…ĺan kii. bobo na ka stiju  ¶anada ka tuonakona "qbsu…ĺan sutatakona"qmlańßaŇč. knkawas ****, patis, titu ow ¶o pŇčalan kanada ka dńß…ô…ĺan nii. ** su ¶u, ma mg…ô…ôla ** su ¶i, kanada stiju dńß…ô…ĺan bgu…ĺańß *a…ĺansi qlijan jajuŇč suŇč…ĺuo…ĺunsu. spdŇčusan kn ¶ijuk …ôkoku ** s…ô…ôdiq tndńß…ô…ĺan knbg…ĺańßan, knkawas **** pgk…ôla kuw…ôp…ôko*aan ka s…ôńßu …ôkoku. pngaja ni spnk…ĺnaan dńß…ô…ĺan tńßuna ¶ * …ĺ ¶iluŇč, musa b…ôtaq jajuŇč ońßajo kntńßjaan. kana dńß…ô…ĺan nii bniqan knkawas **** ńßani mntutiŇč m…ôkuo. ani si dńß…ô…ĺan qu…ĺi tgdaja, anta…ĺ…ôsuŇč, ńßtijan nanaq …ôkoku.bobo gnl…ôkan maŇčal na …ôkoku ka bgu…ĺańß *a…ĺansi, spdańßa ka kanada, k…ôsun tdaja kanada dańßa ka tńßuna ¶ kanada. knkawas ****, pspuwan k…ôsun kanada ka kana dańßa di. knkawas ****, pgluwan k…ôsun  ¶u ¶u…ĺiŇč ka kanada suŇč, sinpu…ĺan ¶uw…ô ma sinsukosija. kndudun smn…ôgul ptaalix …ôkoku, dmudul naq maŇčal Ňčajan kanada kana ka spatis dańßa kobuŇč, ma pnugaja ns…ôńßu kanada. knkawas ****, smm…ôsuŇč tntiŇčan ali kanada, p…ĺjuxan kanada ka Ňčajan na  ¶u ¶u…ĺiŇč. pntńß…ô…ĺuj knkd…ôsan nj…ô ¶umiŇč spooda tlaman kawkus…ô daka ptaso patis pnlutu ¶, qnbsjaqan mańßa b…ô…ĺińß knkawas **,***, tdaja juikoŇč klaan niqal s…ô…ôdiq muudus, qtaan knd…ôsan s…ô…ôdiq m…ôniq anta…ĺ…ô, snolan muui mańßa musa koŇčj…ôn ¶…ôn *,***. ńßniti ndaan  ¶mu ¶a ¶ b…ĺ…ô…ônun ko…ĺo daka lńß…ôŇčo …ĺanjui, ki si bal…ô babal…ô mnug…ô…ôla nniqan n…ĺudan ba s…ô…ôdiq n ¶b…ôo ka kanada. dnoojan pnkd…ôsan nj…ô ¶umiŇč kana ka nnniqal, tnbulan pnńßuma, mllamu nniqal pnslijan, ma …ôluw bb…ĺigan. doma wada naq mńßu…ĺańß pnjańßan kanada di pnugbg…ĺańßan s…ô…ôdiq o ¶o ka pngaja nj…ôn ¶umiŇč. sgtaŇč…ô tikuńß kn…ĺijan ttlaman ndaan kawkus…ô ka pngaja kkija. mg…ô…ôla m…ôańß m…ôniq pgbgu…ĺańß kanada s…ô…ôdiq o ¶o, snp…ôgan kana j…ôn ¶umiŇč g…ô ** wan b…ôtaq *** wan. snp…ôgan *aŇč ¶ija j…ôn ¶umiŇč  ¶…ônkaŇčw…ô…ônńßuw…ô  ¶anada, saja d…ôńßuk ** wan ka j…ôn ¶umiŇč m…ôniq kanada. anu uka gnbaaŇč kk…ĺn…ôxan ńß…ôi s…ô…ôdiq, mna…ĺux nadis s…ô…ôdiq m…ôańß pkbgu…ĺańß dńß…ô…ĺan j…ôn ¶umiŇč, m…ĺ…ô…ô…ĺu stlijus, ńßasika, t…ônńßuwa, asi maku m…ô…ôlińß **-**% ka j…ôn ¶umiŇč. saja m…ôniq  ¶anada lutu ¶ pnug…ô…ôla j…ôn ¶umiŇč, s…ô…ôdiq iŇčnujito, ma s…ô…ôdiq m…ôti. s…ô…ôdiq m…ôti g…ô, lutu ¶ mggimax da…ĺa di j…ôn ¶umiŇč ma lutu ¶ *aji kanada . pss…ôŇčan di j…ôn ¶umiŇč, aŇčo ńßa…ĺi mnsdaliŇč s…ô…ôdiq pnkbgu…ĺańß o ¶o ka s…ô…ôdiq iŇčnujito. pnkbg…ĺańßan s…ô…ôdiq o ¶o &lt;ńßnqilan nwońßu  ¶ijaŇč ¶ijun&gt;, …üijuga na pan…ü…ômiŇč*w…ôsuto. i…ĺińß pnsgagi ndaan kuw…ôp…ôko knkawas ****, koŇčj…ôn knkawas ****, pn ¶buwan b…ĺ…ô…ônux japo…ĺańßan, mg…ô…ôla qml…ôqańß kanada ns…ô…ôdiq o ¶o. tanańß Ňčudus aj…üuw…ôko pnńß…ôu tikuńß nniqqun …ĺansajaw ¶u dńß…ô…ĺan sp…ô…ĺiq nijo*un…ĺantaw. kndalax knbg…ĺańßan np…ôo bsijaq ini psdaliŇč kanada di o ¶o, b…ôtaq knkawas ****, s…ô…ôdiq jita…ĺi  ¶ijawako* kapoto mpuuju kj…ĺ ¶iluŇč kanada ti…ĺil tasijaŇč inko…ĺan. b…ô…ĺińß ** su ¶i, pasuko di s…ô…ôdiq putawja mtalaŇč …ĺ ¶iluŇč, pńß…ôu tmka…ĺa ¶ kj…ĺ ¶iluŇč tasijaŇč ŇčŇčalan  ¶iŇčjui, qq ¶u…ĺux. knkawas ****, jako* katija , s…ô…ôdiq *akuo mpuju …ĺmigo suŇč…ĺo…ĺunsuwan, idas * ali **,maŇčal Ňčajan qbsu…ĺan *akuo *a…ĺansuowa * su gmajus maŇčal dńß…ô…ĺan ńßija. knkawas ****, s…ô…ôdiq …ôkoku  ¶…ôsu ńßanńßuo…ĺaj* ¶ipoa…ĺto, pńß…ôu nniqan saja suŇčj…ôńßan nijońßun…ĺan, m…ĺ…ôŇčo m…ôsa nii si bal…ô mg…ô…ôla pnug…ĺańßan dńß…ô…ĺan p…ôm…ô …ôkoku. bobo na s…ô…ôdiq *akuo sanmu*to*saŇčpu…ĺan mpuuju mp…ĺigo msaanak knkawas ****, nsinsukosujasuŇč ńßaŇč ¶ijakaŇč, ma knkawas ****, musa alaŇč kuw…ôp…ôkosuŇč kuw…ôp…ôkosu, pńß…ôu pn…ĺdiŇčan nsaan m…ôniq s…ô…ôdiq o ¶o p…ôm…ô. gnjusan sin*a…ĺansi, pnk…ĺana lutu ¶ *aji kanada kjjajuŇč sun…ĺo…ĺunsu, p…ĺadiŇč m…ôniq tasijaŇčsuŇč s…ô…ôdiq akatija. mptg…ôsa do…ĺi, ma s…ô…ôdiq gnba…ĺuj q…ĺaqil p…ĺadiŇč musa muuju …ĺmigo * tańßu, ńßatosunwan, kana qllijan jajuŇč misisipi. bobo md…ôka ** su ¶i mppg…ô…ôluk ddoojan k…ôn…ĺi gnba…ĺuj q…ĺaqil, alaŇč aa…ĺkaŇč ¶iŇč, alaŇč ji…ĺokuw…ô, gntaŇč…ô …ôkoku, ńßo…ĺan, ma *akuo smdijan pn ¶buwan ńßu…ĺi. knkawas ****, …ôgu dńß…ô…ĺan knbgu…ĺańßan nijońßu…ĺan ka …ôkoku.ini qbsijaq, pńß…ôu ** knbgu…ĺańß dńß…ô…ĺan tńßuna ¶ . ani si, knkawas ****-****, ptotuj m ¶ ¶…ôbu dńß…ô…ĺan knbgu…ĺańß p…ôm…ô ¶o. ki bobo na mslutu ¶ pn ¶buwan p…ôm…ô ¶o, i…ĺińß sg…ô…ôla ddaan m ¶ ¶…ôbu * knkawas . pn…ĺŇčagan bobo na pa…ĺińßoj…ô sp…ô…ôux  ¶m…ôpiq kana ka dńß…ô…ĺan knbg…ĺańßan p…ôm…ô ¶o n*akuo sb…ôg…ô …ôkoku. knkawas **** pnklaan ńßaŇč ¶ija s…ônj…ôn mswa…ô sin*a…ĺansi kuw…ôp…ôko suŇč, ma pu…ĺ…ôtun ¶ijawtaw pspuwan sinsukosija . suŇč j…ôńßansutaw(kika ajtońßuwataw saja) knkawas **** pb…ĺ…ôxan dńß…ô…ĺan knbgu…ĺańß . k ¶ugun pksjanun tnalaŇč kuw…ôp…ôko s…ô…ôdiq lutu ¶ *aji kanada dańßa ka spq…ĺnutan s…ô…ôdiq ** dńß…ô…ĺan knbgńßaan kn ¶ijuk …ôkoku, pgk…ôla kuw…ôp…ôko*aan knkawas **** …ôkoku, tńß…ô…ĺan qu…ĺi kuw…ôp…ôko sqdisan b…ôtaq * lŇčuwan, ma jajuŇč ońßajo. ma sp…ô…ĺdiŇčan pńß…ôu nniqul *aji, snńß…ôi t…ônsikijo, ma *akuosumiŇč*a ka kuw…ôp…ôko. ani si m…ĺ…ĺijuŇč wada so sdajo kn ¶ijuk …ôkoku ka s…ô…ôdiq ** tndńß…ô…ĺan knbg…ĺańßan. knkawas **** matis patis pa…ĺitijawju…ô sm…ĺuwa pkbu…ĺux m…ôkuo, ma kana * luŇčwan tńßuna ¶  ¶piqan sb…ôg…ô m…ôkuo.  ¶piqan sinsukosija gjusan kndalax sinpu…ĺan ¶uw…ô spdńß…ô…ĺan nńßaŇčsu. duŇčus pkmalu lnluŇčan s…ô…ôdiq m…ôniq kuw…ôp…ôko lutu ¶ …ôkoku kanada. knkawas **** pgk…ôla bgu…ĺańß s…ôn*a*aan s…ôńßu …ôkoku, sugan pska…ĺi …ôgo ka tdaja kanada, pska…ĺi *ajui ka tńßuna ¶ kanada. ma pksnaxun naq ka bbtaqun dańßa …ĺi*a ¶…ôn, ki bobo na ka mtdańßa k…ôsun ka anta…ĺ…ô ma kuw…ôp…ôko saja. nu…üijuga pnuglaan …ĺ…ônpaŇč ¶uńßu …ĺopoto*ńßa…ĺisu(****), ida m…ĺ…ôŇčo ndaan pn…ĺŇčagan  ¶a…ĺotun knkawas ****. pn ¶ ¶…ôbu knkawas ****, m ¶ ¶…ôbu …ôkoku di m…ôkuo, kanada ka pn ¶buwan bbal…ô. bobo pn ¶…ôbu, …ĺańßu…ĺ s…ô…ôdiq …ôkoku di aja…ĺ…ĺan musa mtńß…ô…ĺuj kanada. knkawas ****-****, niqal ***,*** ka s…ô…ôdiq ow ¶o tńß…ô…ĺuj …ĺ…ômux kanada. t…ĺuma niqal kana mqqdu…ĺiq knuu…ĺ…ô s…ô…ôdiq aja…ĺ…ĺan ma, qdu…ĺiq kawti ¶iŇčsi s…ô…ôdiq suko…ĺan. ani si, s…ô…ôdiq tnńß…ô…ĺuj knkawas **** sugan pns…ôpa ¶, pntt…ô…ĺu, kkiŇčal wada mńßuqil mna…ĺux m…ĺ…ô…ô…ĺu. pnugdŇčusan psmjańßun pnqlańßaŇč ns…ôńßu, knkawas **** tutuj kn ¶ijuk ka s…ô…ôdiq kanada. ndaan pks…ô…ôsu n ¶ijosa na sijun ¶…ô talomu," pntaso n…ôkoku p…ôm…ôsuusuo". m…ôg…ô ka…ĺi ps…ĺjuxi un ¶o ¶u ka s…ôńßu mqlańßaŇč, ma psnolun ka lutu ¶ *aji kanada, ps…ĺwaun dmui pnka…ĺi ma pgaja n…ôkoku. tńß…ôi ka…ĺi nsijuŇč ¶…ô talomu ka s…ôńßu …ôkoku, ma pgk…ôla …ĺ…ônńßo*aan knkawas ****, pgg…ĺańßun kiŇčal kanada suŇč ka tdaja, tńßuna ¶ kanada. knkawas ****, spńß…ôu ma pŇčalan ka…ĺi n…ôkoku p…ôm…ô ka s…ôńßu. knkawas ****, matis patis olokaŇč tijawj…ô …ôkoku di m…ôkuo, pgajus p…ôuw…ô ** tu m…ôkuo di n…ôkoku qu…ĺi gqijan ńßido. tijawj…ô nii pnks…ô…ôsu qnbsijaqn ba pnugl…ôkan ssijo dńß…ô…ĺan n…ôukoku ma m…ôkuo. ma i…ĺińß pnug…ô…ôla sn…ô…ôlu knbgu…ĺan pńß…ôu dńß…ô…ĺan unkońßuwataw ma, dńß…ô…ĺan po…ĺ…ôt…ôn ko…ĺunpija. pnkluwan …ĺ…ônpaŇč daka pnk…ĺnaan mnspusan pn…ĺŇčagan pńß…ôu s…ôn*a, knkawas **** idas * ali *, spooda s…ôn*a*aan. pnug…ĺańßan n…ôkoku p…ôm…ô kanada, kanada suŇč, sinpu…ĺan ¶uw…ô suŇč, sinsukosija suŇč pkluwan kanada. maŇčal k…ôn…ĺi pqlańßaŇč pnugb…ĺańßan …ĺoboto…ĺiŇčti ma dńß…ô…ĺan siputi*aŇč, pspuwan siputi*aŇč k…ôsun. ndaan nii sk ¶ijuk tndńß…ô…ĺan s…ô…ôdiq m…ôti. knkawas **** idas * pstotuj kn ¶kanan ńßoŇčńßo, ma pńß…ôu  ¶npiqan sip…ôti*aŇč mannitopa suŇč. p…ôsu suŇč "dńß…ô…ĺan knbg…ĺańßan pu…ĺ…ôt…ôn ko…ĺunpija ma unkońßuwataw pnsuupu knkawas **** "tuuma …ĺ…ônpaŇč. mkdańßa knkawas, tuuman …ĺ…ônpaŇč ka ajtońßuwataw du…ĺi. mg…ô…ôla mpqlańßaŇč  ¶uwaŇč*ja…ĺisanta*majtaŇčlaw daka luwan na pawsotaŇč pńß…ôu ŇčŇčalan …ü…ôkiŇč pnjańßan knklaŇčan pnsbaaŇč bnugu…ĺańß sq…ô…ôpańß slm…ôan kanada. pgdŇčusan pkbgu…ĺańß gqijan ńßido, sdajo pnjańßan s…ôńßu kanada ddaan pnbaaŇč …ôluw kisija "kana …ôluw kisija tajpiŇčjaŇč kanada", ma spduŇčus ooda pngaja dńß…ô…ĺan  ¶u ¶u…ĺiŇč, knbgu…ĺańß b…ĺ…ô…ônux pa…ĺu. i…ĺińß pkbaaŇč sqlńßaŇčan s…ô ¶i dńß…ô…ĺan, pńß…ôu sip…ô santi ¶iŇč ¶a ¶ji ns…ôńßu kanada. knkawas ****, pstotuj kma…ĺi kiiŇč kolaŇčtajko, …ĺańßu…ĺ s…ô…ôdiq sip…ô d…ôńßuk mtńß…ô…ĺuj kanada. pn…ĺdiŇčal nii ptaalix sip…ô…ĺiŇčti pńß…ôu jikoŇčti ¶i. dndulan w…ôa…ĺ*o…ĺito*law…ĺ…ôa…ĺ, p…ĺdiŇčan s…ô…ôdiq o ¶o m…ôańß m…ôniq b…ĺ…ô…ônux pa…ĺu ńßini. ki spńß…ôu knkawas **** japota suŇč ma sasuko ¶o suŇč. b…ô…ĺińß ** su ¶i pnt…ô…ĺu b…ô…ĺińß ** su ¶i, dńß…ô…ĺan nkanada doojan naq …ôkoku ka oda waj ¶ijawsuu. m ¶ ¶…ôbu *  ¶an di tokuo ka …ôkoku, smn…ôgul kanada. sggulan musa mgsupi qu…ĺi p ¶buwan gqijan ńßido ńßija, bobo na mluwan supi kanana. luwan supi ni ka l…ôkuńß pn ¶buwan w…ômi…ĺiŇč. pntuuman m ¶ ¶…ôbu s…ô…ôdiq kanada ***,***, **,*** ńßa…ĺi ńßnqilan pn ¶buwan, ***,*** ka pnqluqańß. knkawas ****, mdudul pawsotaŇč …ĺopoto*…ĺaja…ĺto*potuŇč pooda m…ôux Ňčalan supi s…ô…ôdiq *aji kuw…ôp…ôko, pstutuj  ¶uŇčpiŇčw…ô ¶i, ddilan kana ka pp…ĺŇčagan ppjasan *aji, pnk…ĺijux pnjańßan s…ô…ôdiq kuw…ôp…ôko, tglajan naq  ¶ujotaŇč. bobo knkawas ****, maŇčal bntaqan …ĺ…ônńßotaŇč dndulan na …ĺopoto. knkawas ****, tb…ĺ…ôxan …ôkoku kanada …ĺ…ômux kuo ¶i…ĺ…ônmoŇč. knbbukuj knkawas **** simiŇč *aan ptbal…ô knlaŇčan ka kanada. knkawas **** ddilan uka ppjańßan kanada. pndaan uka sp…ô…ôańß, ńßo ¶oso …ĺ…ônpaŇč …ĺ…ônńßońßuw…ô, knkawas **-**, knkl…ôgan pn ¶kulan sońßuw…ô *u…ĺi ¶uŇč ¶o sasuko ¶oun suŇč. m ¶ ¶…ôbu *  ¶an,  ¶ujodaŇč w…ô…ĺ…ôn*…ĺ…ôaŇč*majkun ¶i* ¶iŇč dmudun kanada mp ¶…ôbu di tokuo. pnugaan supi nkanada, knkawas **** idas ** dnńß…ôkan n…ôkoku. supi kanada ndaan m ¶ ¶…ôbu, kana pn ¶buwan tij…ôpu, km…ĺ…ômux ita…ĺi, pn ¶buwan nomanti, m ¶ ¶…ôbu ta ¶ijun ¶u, ma pn ¶buwan suńßaja…ĺto. Ňčalan tokuo ńßo…ĺan  ¶iida, pnbaaaŇč  ¶anada ka waŇčsu ńßo…ĺan, bobo gnl…ôkan kndalax na ¶uj tokuo ka ńßo…ĺan. pn ¶buwan *  ¶an, snlm…ôan qjq…ôa s ¶…ôbu, pnkb…ôaq supi kanada, …ôkoku,  ¶oŇčńßuwamiŇčko, kana di su…ĺ…ôn, pŇčk…ô…ĺ…ô ppjańßan  ¶anada. knkawas ****, anaq ptutuj  ¶uŇčpiŇčw…ô ¶i, bobo pn ¶buwan, mk…ô…ĺ…ô ppjańßan, ma dmoi kiŇčal knk…ô…ĺ…ô supi ka kanada di. kanada ńßndu…ĺ…ô knkawas ****, dńß…ô…ĺan sqlańßaŇč naq nijo*un…ĺan "nijo*un…ĺan ma lapulatuwo saja"…ĺ…ômux …ĺ…ônpaŇč kanada . pnk…ĺana ppjańßan n ¶anada, kana b…ôax naq ptalaŇč kanada. knkawas ****, pk…ĺjaan ńßata ka waso da…ĺa. knkawas **** pooda suwaŇčjui  ¶uŇč ¶o, knkawas **** pooda tuoj…ôn unńßuwa  ¶uŇč ¶o. pp…ĺŇčagan duŇčal ka sońßuw…ô ńßu…ĺi ¶uŇč ¶o, kana so ńßok…ôn spqita isiŇč, oda dnńß…ôkan knkawas qnpańßan, tajkuaŇč spuujas laqi. ani si sk ¶ijuk duma sun ¶uŇčńßu, malan ba ka kuw…ôp…ôko daka japota sun ¶uŇčńßu, ńßili m…ôsa m ¶…ôpiq pkm…ĺ…ômux knlńßaŇčan dańßa ka  ¶uŇčńßu …ĺ…ônpaŇč. b…ô…ĺińß knkawas ****,pńß…ôlan iŇčsup…ôm…ô*a ka pngaja nkanada, msnpusan pn…ĺŇčagan snlm…ôan s…ôn*a, d…ôńßuk knkawas **** quluŇč niqal naq ka ns…ôn*a dańßa.  ¶iida ka sqita pnttiŇčan k…ôn…ĺi ns…ô…ôdiq kanada ma  ¶ujos…ôn ¶aŇč. knkawas ****, skdakan s…ô…ôdiq iŇčnujito di …ĺ…ônpaŇč ¶uŇčńßu, mtbu…ĺux kndalax sip…ôti*aŇč ka nuna*uto, gjusan dńß…ô…ĺan tgt…ô…ĺu nkanada.  ¶iida du…ĺi, ** su ¶i knkawas **, pstotuj  ¶i ¶iŇčkomiŇč kuw…ôp…ôko, dndilan na kana ka kdkilan, ma ptotuj kuw…ôp…ôko miŇč ¶u ¶ujijuntoŇč. snńß…ôi makosu ¶uji sg ¶uqi ti…ĺil koŇčpu ¶u ¶u kuw…ôp…ôko  ¶…ô*aŇč ¶uŇčs…ôn,mn…ôgu kn…ĺ…ômux ka sn ¶ugan, noda knp…ĺuwan na ka knkawas **** suj…ôw…ô ¶i. knkawas ****, pkbu…ĺux kuw…ôp…ôko s…ô…ôdiq kuw…ôp…ôkotaŇč maŇčal bn…ôtaq, ma knkawas **** spooda  ¶…ônmiŇč sb…ĺ…ôxun kuw…ôp…ôko, ani si wada ini d…ôńßuk. knkawas ****, knkiŇčal suŇč pks…ô…ôsu kuw…ôp…ôko miŇč ¶u ¶uji, tlaman spooda mi ¶ińßus…ôtiŇč smmalu s…ôn*a, wada ini pdai. pn ¶iju ka…ĺi, pńß…ôu …ĺ…ôpaŇč  ¶uŇčtaŇč kuw…ô…üun  ¶uŇčtuwan kuw…ôp…ôko, pńß…ôu kanada kajkotaŇč ka sikanada. knkawas ****, pooda  ¶…ônmiŇčkoŇčto duŇčal ka kuw…ôp…ôkotaŇč, wana naq **.*% bntaqan ini d…ôńßuk. knkawas ****, kawtuŇč*aj…ôn ux…ô pngaja pnklaan, bobo na spooda kuońßuw…ô kanada  ¶iŇčsin*aan, kana pn…ĺŇčagan asi naq spooda  ¶…ônmiŇč koŇč ¶…ô, kuw…ôp…ôko di s…ôńßu kanada,ki ka musa p…ĺŇčagan mpaalix …ĺ…ôpaŇč. ddoojan k…ôn…ĺi nkuw…ôp…ôko, knkawas ** mńßiti ma knkawas **, mg…ô…ôla, mn…ôtu…ĺ pnskluwi sońßuw…ôsu ¶…ôn. t…ĺuma nii kana pnsipaq ndaan knp…ĺuwan ba nkanada, intu ńßaŇčkoŇč *** ńßaw pan ¶i koŇčnan; knkawas **** pnsipaq moŇčto…ĺo koŇč ¶uŇčs…ô…ôn; knkawas **** awkaw…ô ¶i, mg…ô…ôxan pn…ĺdiŇčan tglajan nluwan j…ôn ¶umiŇč di s…ôńßu kanada. knkawas ****, tuuman m ¶ ¶…ôbu posuwan kanada du…ĺi, knd…ĺumu ¶ tuuman w…ôńßo…ünwu, kana b…ô…ĺińß nansu…ĺańßu w…ôńßosintoŇč . knkawas ****, posa supi ańßuńßan kanada, ani si mlawa ptuuman m ¶ ¶…ôbu i…ĺako kanada, malix kanada. knkawas ****, dndilan naqańß sp…ô…ôan kanada du…ĺi, ani si saja pkb…ô…ĺińß malu. knkawas ****, tuuman smn…ôgul dndulan p…ô…ô dmoi qjq…ôa musa snbal…ô …ĺipija n…ô ¶an ka kanada. kdd…ôsun dńß…ôńßuk tdaja p…ôm…ô ¶o dńß…ô…ĺan gnjusan na kanada, kndalax gqijan ńßido kjutajpiŇčjaŇč musa b…ôtaq ńß…ĺ…ôan ńßido tasijaŇč, tdaja mlutu ¶ p…ôpiŇčjaŇč. ko…ĺiŇč…ĺan ga toŇčp…ôpu, suŇč pij…ô ma miko…ĺoŇč ¶ijuntaw ga tgńßuna ¶ na nijońßun…ĺan. kŇčlańßaŇč sp…ôgan dńß…ô…ĺan (kana ddńß…ô…ĺan ma …ĺ…ĺ ¶iluŇč) kanada, m…ôniq b…ô…ĺińß klaŇčan tgdańßa knpa…ĺu, tgbukuj naq o…ĺuosu; sp…ôgan gnlańßan ndńß…ô…ĺan nanaq, maŇčal b…ô…ĺińß klaŇčal tgs…ôpa ¶. kndalax knkawas ****, pgk…ôla dńß…ô…ĺan p…ô ¶i kadana kndalax si ¶iŇč ** tu - *** tu. ani si …ĺańßun ini ps…ĺuwa.dmoi dńß…ô…ĺan niqal s…ô…ôdiq tdaja. ga aja…ĺsumia…ĺtaw niqal  ¶iŇčpaw ¶an supi kanada, d…ôńßuk p…ôw…ô **.* tu, m…ôańß *** km dńß…ôkan knjusan tndaja. niqal qnddisan ba kj…ĺ ¶iluŇč klaŇčan ka kanada; ***,*** km(*,***mi) ka snp…ôgan qndisan. kndalax tnńßdaan  ¶iida, niqal * knkl…ôgan lmiqu ini pnt…ôna.t…ĺuma niqal kdkilan waso mgqumi kanada tunti. kdńßaan niqul di m…ôkuo knp…ĺuwan pnktbkuwan tb…ô…ĺińß klaŇčan lŇčuwan supi…ĺ…ô (sp…ôgan kŇčlańßaŇč), mańßa bal…ô **,*** km*(**,*** mi*), knlaŇčan nii …ôgu ba ppjańßan qsija bal…ô. ma niqal ga skuun luwo ¶isanmaj, ńßajansanmaj t…ĺuma ka qsija bal…ô du…ĺi. ms…ĺiko ba dńß…ô…ĺan kanada, …ôgu m…ĺunun kana ńßuońßosan. knkawas ****, mp…ô…ĺuq ńßuwońßosan suajkosu alaŇč tdaja na p…ôsu suŇč, pa…ĺu ba snliqan na pnjańßan, wada bal…ô **** s…ô…ôdiq nisu ¶ija mg…ôdaŇč, sliqan kana ka alaŇč aju jajuŇč nasu. nadis qnllijan mp…ô…ĺuq …ĺunun ńßuosan d…ôńßuk **.* km(**.* mi), ka…ĺi pnsltulan s…ô…ôdiq nisu ¶ija, qnlijan …ĺunun spwan na ka jajuŇč nasu m…ôsa. knd…ôxan niqul s…ô…ôdiq kanada, knkiŇčal km* *.** s…ô…ôdiq. (knkiŇčal mi* d…ôńßuk *.**s…ô…ôdiq), kl…ôgan muaŇčo s…ô…ôdiq kklaŇčan.unsa ¶olaŇč ka mkn…ôdux niqaul s…ô…ôdiq, ga tńßuna ¶ kuw…ôp…ôko suŇč, nananta…ĺ…ô, ma mtga…ĺaŇč jajuŇč suŇč…ĺo…ĺunsu, ma kj…ĺima lŇčuwan. anu kŇčlańßaŇč ma knll…ôgaŇč ini pnt…ôna ka…ĺa ¶ ka dńß…ô…ĺan kanada. ms…ôkuj ba …ĺ…ĺijuŇč da misan, moto ba m…ôniq qu…ĺi t…ĺuma daka b…ĺ…ô…ônux pa…ĺu, dijan d…ôńßuk -*** ¶(***), musa -*** ¶(-****)da kns…ôkuj bal…ô ka patis tnjuan. mqu…ĺi mtńß…ôa ssijo, d…ôńßuk m ¶…ôka knkawas buŇčan ńßuda ka dńß…ô…ĺan, mslutu ¶ knkawas bnŇčan ńßuda ka qu…ĺi tdaja. ku…ĺ ¶iluŇč p…ônansuŇč, so ka unkońßuwa, muuxun ka ka…ĺa ¶. qu…ĺi kjjajuŇč ńß…ĺ…ôan ńßido, pntnaan kntl…ôxan mańßa *** ¶(****). dńß…ô…ĺan mt…ĺuma, …ĺbagan pntnaan ka kntl…ôxan musa ****** ¶(*******), mn ¶ugin mnkala *** ¶(*** **). s…ô…üi s…ôńßu kanada ińßuw…ô ¶u, pnńß…ôu s…ôn*a qbsu…ĺan, maŇčal san ¶…ônńßu…ĺi pnńßj…ôgan. qbsu…ĺan kanada pnjańßan, …ĺi*a ¶…ôn, su*a ¶…ôn, ma siŇč ¶uŇč ¶…ôn. i…ĺisapaj * su ka qbsu…ĺan ma…ôdil saja.ma qbsu…ĺan ** knlaŇčan tnb…ĺ…ôxan na taiŇčkuos…ô du…ĺi. anu m…ôniq inkuo ka qbsu…ĺan mq…ôdil kanada, snugulan na  ¶oŇčtu ka pŇčalan na k…ôn…ĺi ooda. uka k…ôn…ĺi m…ôniq s…ôńßu ka lutu ¶ ńßaŇčsu. doojan n…ôko ka siŇč ¶uŇč ¶…ôn knlaŇčan. kiŇčal luwan knlaŇčan ta ¶un, ma giiŇč sija jij…ôn, sdudul  ¶oŇč…ĺi ka w…ô…ônńßuw…ô, ani si niqal tikuńß k…ôn…ĺi ka  ¶oŇčtu, ma qbsu…ĺan, pdoojan da m…ôniq so ooda pa…ĺu. ki  ¶oŇčtu pńß…ôu  ¶oŇč…ĺi pgk…ô…ĺ…ô s…ôńßu. qpańßan  ¶oŇč…ĺi ka niqal k…ôn…ĺi kiŇčal  ¶iko, …ĺi*a tian, psgagun  ¶oŇčtu, suŇčtu, giiŇč saŇčjij…ôn, …ĺ…ônpaŇč  ¶uw…ôkaw*aj…ôn ta*akuwan, kuoiŇč ¶ij…ô, ma s…ô…ôdiq mpdudul  ¶iko. giiŇč sijajij…ôn kanada bntaqan s…ô…ôdiq knkdńß…ô…ĺan ii ¶il, sb…ôtaq ss…ô…ôdiq "m…ôg…ô ka…ĺi" ¶oŇč…ĺi pttojan  ¶oŇčtu, mk* knkwas mt…ôxa, ma so ss…ô…ôdiq "m…ôg…ô ka…ĺi" ¶oŇč…ĺi pttojan  ¶oŇčtu, mk* knkwas mt…ôxa, ma so ini snńß…ôi kuońßuw…ô d…ô sptojan nanaq. *** giiŇč saŇč jij…ôn bntaqan ini pnt…ôna pnjańßan dńß…ô…ĺan, ** knkawan ka maalix qqpańßan. mn…ô…ôgu maŇčal tnlooŇčan sija jij…ôn mndudul knkiŇčal taŇčkuw…ô, maaŇčal tlooŇčan pk ¶ijuk taŇč ¶usi na pukuŇč kanada,tlooŇčan nii,mg…ô…ôgul oda di jińßuw…ô, psbaaŇč s…ôńßu ini pggaja. knkawas ****, sb…ôtaq s…ônkijo sija jij…ôn * kana  ¶uŇčtaŇč bntaqan …ĺ…ômux sija jij…ôn. snaaxun so t…ĺuma nii.  ¶ujotaŇč kanada(…ôgo,:lib…ô…ĺal pa…ĺtj o*  ¶anada**ajui:pa…ĺti lib*…ĺal du  ¶anada, ¶oŇč ¶…ônpaj,  ¶u ¶uŇčtaŇč)pawsotaŇč kanada(…ôgo,  ¶ons…ô…ĺ*ati*…ô pa…ĺtj o*  ¶anada**ajui, pa…ĺti  ¶ons…ô…ĺ*at…ôu…ĺ du  ¶anada,t…ĺuma tna…ĺa ¶  ¶u ¶uŇčtaŇč, bukuŇč pk ¶ijuk.)sinmin ¶utaŇč kanada(…ôgo,n…ôw d…ômo ¶…ĺati ¶ pa…ĺtj**ajui, nou*…ôau pa…ĺti d*mo ¶…ĺatiqu…ô,ti…ĺil  ¶uŇčtaŇč sońßuw…ô min ¶u ¶uji)kuw…ô…üun  ¶uŇčtuwan(*ajui:blo ¶ qu*b* ¶ois,pooda pkbu…ĺux  ¶uŇčtaŇč kuw…ôp…ôko)…ĺjuitaŇč kanada(…ôgo,g…ĺ…ô…ôn pa…ĺtj o*  ¶anada**ajui, pa…ĺti *…ô…ĺt du  ¶anada,ńßuwanpaw ¶uji  ¶uŇčtaŇč)dańßa kl…ôgan s…ôkiniŇč na s…ôńßu, …ĺ…ônpaŇč ¶uŇčńßu, ma ** suŇč ¶uŇčńßu. suŇč jińßuw…ô pooda * j…ôn ¶u, mnt…ôna ńßa…ĺi …ĺ…ônpaŇč jińßuw…ô spooda. dńß…ô…ĺan tt…ô…ĺ…ôu nkanada kkkiŇčal naq …ĺi*a ¶iko dańßa. ani si qu…ĺi suŇč, uka ba k…ôn…ĺi dańßa s…ôn*a, sŇčo b aka k…ô…ĺi s…ôn*a ka dńß…ô…ĺan gnjusan, ini pnt…ôna ka pnkl…ôkuńß dańßa du…ĺi. ńßo…ĺi ¶u "s…ôn*a kanada" ka spg…ô…ôla s…ôn*a na kanada, pnńß…ôu pnatis ńß…ĺi ¶u, daka ux…ô pntasan ńßo…ĺi ¶u. knkawas ****, pdaan s…ôn*a*aan pkdńßaun …ĺ…ônpaŇč  ¶uŇčńßu daka suŇč  ¶uŇčńßu ka k…ôn…ĺi. knkawas ****, simin*aan malan sp…ô…ôniq niqal …ĺi*a ¶u ¶u ¶…ôn. knkawas ****, pdaan kiŇčal naq s…ôn*a*an pnkbu…ĺux …ĺi*a, ptaalis sqlańßaŇč na …ôkoku. snlm…ôan *aan kija, psaan …ü…ôn ¶…ôn kanada daka  ¶ujo s…ôn ¶aŇč, s…ôn ¶aŇč nii pgk…ô…ĺ…ô  ¶ipun ¶…ôn…ĺi koŇčmiŇč kanada. bal…ô ba ux…ô pglaan s…ôn ¶aŇč ka s…ôńßu, anu …ün ¶…ôn daka  ¶ujo s…ôn ¶aŇč ti** tijaw kanada, s…ĺwaan pk ¶ijuk duma s…ôn ¶aŇč …ĺ…ônpaŇč jińßuw…ô, ma pŇčalan k…ô…ĺi ka suŇč jińßuw…ô. anaq ux…ô ba pntlajan, ptbal…ô ba ka s…ô…ôdiq ow ¶o mg…ô…ôla di j…ôn ¶umiŇč. pn…ĺduŇčan m…ôańß knbgu…ĺańß dńß…ô…ĺan ow ¶o, ki p…ĺadiŇč s…ôńßu …ôkoku di j…ô ¶umiŇč pgka…ĺi. bobo na ka knkiŇčal patis spatis, so ka iŇčtian*a, sbl…ôqan skq…ôńßun niqal spooda pntbal…ô. t…ĺuma na ** tijawj…ô, pntasan qbsu…ĺan  ¶anada "qbsu…ĺan mq…ôdil w…ôto…ĺija, ajtońßuwa * su, ma  ¶ijaw ¶u * su tt…ô…ĺu", kana pntasan di j…ôn ¶umiŇč knkawas ****-**** knkŇčalan knkiŇčan tijawj…ô. tijawj…ô nii snmalu qbsu…ĺan mq…ôdil pnsuupu siŇč ¶uŇč ¶i daka j…ôn ¶umiŇč, ma spqlańßaŇč j…ôn ¶umiŇč su*a kanada, ma p…ô*aŇč *a ¶aŇčpu. knkawas ****, s…ô*a*aan ti** tijaw, malan spk…ô…ĺ…ô. pnk…ô…ĺ…ô tijawj…ô nii ka j…ôn ¶umiŇč, so ka i…ĺijaw paw ¶…ôn, ini Ňčali …ü…ôkiŇč pŇčaalu. su*a ¶ikuwan kanada niqal k…ôn…ĺi pgk…ôla *a…ĺi ma pk ¶ijuk pn…ĺŇčagan jińßuw…ô *aan. * ta*akuwan pnlawa  ¶oŇč…ĺi daka su*apu, psgulan  ¶oŇčtu mq…ô…ôpańß, ma sosita*akuwan " p…ô*u…ĺi*majko…ĺiŇč, mg…ô…ôla mdudul ta*akuwan mq…ôdil saja ". kana *akuwan kawtuŇč*aj…ôn ma saŇčsu*aj…ôn, pssgulan na …ĺ…ôpaŇč  ¶uŇčńßu mq…ô…ôpańß. kana suŇčńßun kanada pooda putoŇč*a, wano kuw…ôp…ôko suŇč pooda sumin*a. siŇč*a kanada ka knbobo knkiŇčaŇč *a…ĺi suŇčńßun. anaq m…ôniq naq knkiŇčal siŇčsu*aj…ôn ma  ¶u*apumun ka suŇč, d…ôńßuk pqlańßaŇč suŇčńßun ka ńßaŇč ¶ija  ¶ipiŇč kanada. waj ¶ijaw ma oda supi **,*** supi bal…ô kanada saja, supi ńßop…ô  ¶ijun…ü…ôn g…ô **,***. luwan supi kanada g…ô, …ĺu ¶ijun kanada, ńßaŇč ¶ija ńßaj ¶ijun kanada, ma ńßaŇč ¶ija koŇč ¶ijun kanada. knkawas ****, sliqan ńßbaŇčan supi mańßa ńßa…ĺi *** ji  ¶ijanataj…ôn. kanada di m…ôkuo, niqal qndisan ini psbaŇči gnjusan, mddajo ooda  ¶ijunsu, ma mpgtaŇč…ô knp…ĺuwan pntńßjaqan gnba…ĺuj pp…ĺjuxan bb…ĺigan. anaq so nii, pnkbu…ĺux naq ooda waj ¶ijaw  ¶uŇč ¶o ka kanada, so ka pgk…ô…ĺ…ô waj ¶ijaw kuwansi di kupa, ma ini s…ĺuwa pskagul supi musa i…ĺako. luwan ntaiŇčkuos…ô, ma pska…ĺi *ajui kuo ¶i ¶u ¶u, ńß…ôa di iŇčkuo, *akuo ma b…ô…ĺińß knbg…ĺańßan di iŇč, *a, malu ba ka pntb…ôl…ô. anu pn ¶…ôbu *  ¶an  ¶iida, pa…ĺu ba dnnajo pnlxanan na ńßo…ĺan, b…ôtaq saja ka pntb…ôl…ô na kija. anu pg…ô…ôgul di taiŇčtikuo daka taiŇčkuos…ô, kana dndulan ndaan supi na iŇčkuo kanada, kana mndańßa pn ¶puwan poa…ĺ, ma pn ¶buwan su ¶…ô *  ¶an. kndalax  ¶iida, sooda na kana ka ddaan, ma msuupu di knlaŇčan i ¶il psbal…ô oda klaŇčan. knlaŇčan p…ĺdiŇčan …ĺ…ônńßukuo, ma tasijaŇč koŇčj…ô ¶u ¶u ka ńß…ôa du…ĺi.  ¶…ôŇča ux…ô m ¶ ¶…ôbu  ¶iida, tuuma …ĺ…ônńßokuo ńßan ¶an kanada du…ĺi, ma msuupu di m…ôkuo p…ôńß…ôu p…ôm…ô koŇč*aŇč su…ĺiŇčpu, snbaaŇč km…ĺ…ômux ka…ĺa ¶ ba…ĺo su…ĺ…ôn ka kanada du…ĺi. knkawas ****, pooda j…ônsi supi mndańßa m ¶ ¶…ôbu qu…ĺi  ¶oŇčtoŇč  ¶iida, wajsu kuouputa ¶un …ĺausuto*pia…ĺsin "knkawas **** maŇčal bntaqan  ¶oŇč…ĺi kanada" pndaan pn…ĺŇčagan supi w…ôńßo …ĺ…ônńßokuo pntbal…ô mp ¶…ôbu, maŇčal snadu nop…ôa…ĺ pntbal…ô ****. ki pŇčlaan ndaan w…ôńßo …ĺ…ônńßokuo, …ĺausuto*pia…ĺsin k…ôsun s…ô…ôdiq bna…ĺańß ka oda nii. kndalax  ¶iida b…ôtaq knkawas ****, tuuman knkiŇčal oda w…ôńßo …ĺ…ônńßokuo ka kanada, mnm…ĺiman. ndaan oda …ĺuanta daka b…ô…ĺińß nasu…ĺańßu snkagun b…ôax supi ka kanada du…ĺi. ani si so nii ndaan pnskagul b…ôax supi knlaŇčan i ¶il du…ĺi, sndijan pp…ĺŇčagan ka…ĺi du…ĺi, k…ôsu ka soma…ĺija ¶oun knkawas ****, pa…ĺu ba ka pnka…ĺi. knkawas ****, …ĺ…ômux luwan knlaŇčan m…ô ¶o kanada, knkawas *** idas *, m…ôniq anta…ĺ…ô unsasu mlawa mss…ôli  ¶aŇču ńßuw…ôi luwan nii, knkawas **** idas *, m…ôniq kuw…ôp…ôkosu mlawa oda mnt…ô…ĺu m…ô ¶o kuo ¶ija *oŇčńßuw…ô. pgduŇčus di ptlbuwan kjutajpijaŇč ¶i psdliŇčan ppjańßun, tuuman …ĺ…ômux mpsuupu pp…ĺŇčagan ppjańßan ja ¶o tajpiŇčjaŇč du…ĺi. pnsgulan …ĺ…ônńßukuo posa supi tuuman m ¶ ¶…ôbu di ańßuńßan, knkawas **** idas *, p…ĺadiŇč splawa mp…ô…ôlińß supi. pn ¶buwan nii, *** supi mńßuqil, kiŇčal waj ¶ijawkuwan, dańßa mq…ô…ôpańß mdajo, ma kiŇčal sinbunkisija msn…ôgul m ¶ ¶…ôbu, kana snliqan ńßbaŇčan g…ô *** ji  ¶ijaj…ôn. knkawas ****, di ita…ĺi,iŇčkuo, now…ô ma o…ĺuosu suupu pgk…ôla ńßbaŇčan ** jim…ô…ôn, spooda pdajo knlaŇčan kaj*a jimijaw, ma mlawa knlaŇčan i ¶il psn…ôgul ddaan oda nii.knkawas **** idas *, p…ĺdiŇčal tglajan p…ô ¶it…ôn ¶u ¶…ôn o…ĺuosu kanada, pnjańßan g…ô sp…ĺigo …ĺ ¶iluŇč t…ĺuma na o…ĺuosu, qu…ĺi nii kndalax naq knkawas ****, mpgasjus tndńß…ô…ĺan pk…ĺana dńß…ô…ĺan na ka kanada. knkawas **** idas *-**, sggulan …ĺ…ônńßokuo tuuman …ĺipija n…ô ¶an kanada. knkawas ****, p…ĺadiŇč musa i…ĺako posa koŇč ¶ijun ma to ¶oŇč putuw…ô, m ¶ ¶…ôbu di knlaŇčan isu…ĺan ka kanada du…ĺi. niqal naq dndilan na m…ôniq kuo ¶isuu ka kanada, Ňčalan  ¶oŇčtuŇč  ¶ijaŇčkuo na kuo ¶i. tuuman …ĺ…ônńßokuo, kana su ¶…ômawji ¶u ¶u,  ¶iŇč ¶ińßo ¶o ma *a ¶an ¶u ¶u. knkawas ****, matis patis …ĺ…ômux koŇčmiŇč  ¶…ôn…ĺi daka  ¶uŇč ¶u  ¶…ôn…ĺi kuo ¶i koŇčj…ô ka kanada. gnjusan sqlańßaŇč luwan kiŇčal ** suŇč, ma * ti ¶i …ĺ…ônpaŇč ka kanada. sugan * ka Ňčalan bal…ô sqlańßaŇč. sipu kanada,  ¶ ¶…ôka kanada, suŇčńßun tasijaŇč, ma p…ôpu kanada. sooda i…ĺijaw paws…ôn, sptg…ôsa, sońßuw…ô ńßu…ĺi, …ôgu ńßa…ĺi ddoojan  ¶u ¶u ¶…ôn ka suŇčńßuw…ô dańßa ka ti ¶i. pspuwan nŇčŇčalan …ü…ôkiŇč, …ôgu ka nsuŇč daka …ĺ…ônpaŇč  ¶uŇčńßu. aŇčo ba s…ôńßu knlaŇčan so nii. s…ôńßu …ĺ…ônpaŇč d…ôńßuk p ¶ikul ńßo…ĺi ¶u qu…ĺi suŇčńßun, so ka w…ôsuŇč*a kanada, anaq so ux…ô daun s…ôńßu suŇč, spooda dańßa. spt…ôna m…ôg…ô ssliqan ńßbaŇčan knkŇčalan ppjańßan nsuŇč pk…ĺińßun oda dnnajo du…ĺi. knkl…ôgan maxal suŇč : suŇč japota, "…ôgo, *ajui, alb…ô…ĺta, pnńß…ôu knkawas ****, pntaalix kndalax siputi*aŇč" suŇč p…ôsu, "…ôgo, b…ĺitisńß  ¶olumbia. *ajui,  ¶olombi…ô-b…ĺitanniqu…ô, knkawas **** …ĺ…ômux …ĺ…ônpaŇč" suŇč mannitopa, "…ôgo, *ajui, manitoba, knkawas ****, pnńß…ôu kndalax siputi*aŇč." suŇč niju*un…ĺan ma suŇč lapulatuo, "…ôgo, n…ôw*oundland and lab…ĺado…ĺ, *ajui, t…ô…ĺ…ĺ…ô-n…ôu*…ô-…ôt-lab…ĺado…ĺ, knkawas **** …ĺ…ômux …ĺ…ôpaŇč." suŇč sinpulan ¶uw…ô "…ôugo, n…ôw b…ĺunswi ¶k, *ajui, nou*…ôau-b…ĺunswi ¶k, knkawas **** …ĺ…ômux …ĺ…ônpaŇč." suŇč sinsukosija, "…ôugo, no*a s ¶otia, *ajui, nou*…ôll…ô-* ¶oss…ô, knkawas **** …ĺ…ômux …ĺ…ônpaŇč." suŇč anta…ĺ…ô, "…ôgo, *ajui, onta…ĺio, knkawas **** …ĺ…ômux …ĺ…ônpaŇč." suŇč ajtońßuwataw, "…ôugo, p…ĺin ¶…ô …ôdwa…ĺd island, *ajui, l…ô-du-p…ĺin ¶…ô-*doua…ĺd, knkawas **** …ĺ…ômux …ĺ…ônpaŇč." suŇč kuw…ôp…ôkuo, "*ajui, qu*b…ô ¶, …ôgo, qu…ôb…ô ¶, knkawas **** …ĺ…ômux …ĺ…ônpaŇč." sun sasuko ¶oun, "…ôgo, *ajui, saskat ¶ńß…ôwan, knkawas **** pnńß…ôu kndalax siputi*aŇč." t…ô…ĺu dńß…ô…ĺan gnjusan : dńß…ô…ĺan gnjusan nuna*uto, "…ôgo, *ajui, nuna*ut, knkawas **** pnńß…ôu kndalax siputi*aŇč." dńß…ô…ĺan gnjusan siputi*aŇč, "…ôgo, no…ĺtńßw…ôst t…ô…ĺ…ĺito…ĺi…ôs, *ajui, t…ô…ĺ…ĺitoi…ĺ…ôs du no…ĺd-ou…ôst, knkawas **** …ĺ…ômux …ĺ…ônpaŇč." dńß…ô…ĺan gnjusan juikoŇč, "…ôgo, *ajui, jukon, knkawas **** pnńß…ôu kndalax …ĺiŇčti …ĺopoto." ppjańßan giŇčko kanada ka pusu giŇčko na knlaŇčan nii, sqlańßaŇč na suti*un*pulo ¶u.  ¶aj ¶uŇčta ¶un daka koŇčj…ôta ¶un, ntoŇč ¶i ¶jui kanada Ňčalan spooda  ¶aj ¶uŇč ¶ińßuwa. to…ĺuntuo ka pp…ĺjuxan bb…ĺigan, pntbkuwan tg* knlaŇčan  ¶uŇč ¶…ôn  ¶ijawjisuo. b…ôtaq knkawas ****, d…ôńßuk *,*** pp…ĺijux b…ĺigan kosi nto…ĺuntuo. ppjaańßn klaŇčan tg** ta ¶iŇč ¶iti ka kanada. knkawas ****, sntk…ôan kuon…ômawo d…ôńßuk *,*** wanji m…ôan. ppjańßan na pŇčmaxan luwan pk…ĺana  ¶iŇč ¶ińßo ¶o daka luwan * takoŇčj…ôkuo du…ĺi, pnjańßan musa ** mawjikuo t…ĺuma,knb…ĺawan pnjańßan d…ôńßuk kuo ¶ińßuwa. ppjańßan kanada pnugmaxan, pnklaan m…ôkuo  ¶uwantoŇč  ¶i ¶iŇčńßuw…ô  ¶iŇč ¶i  ¶ujo ¶usu, m…ôniq b…ô…ĺińß na m…ôkuo daka kana ńßa…ĺi siokuo ¶ija. ma mnoda ini d…ôńßuk ŇčŇčalan ka sntk…ôan  ¶iida. knkawas ****,  ¶inkoo kanada ńßm…ĺinas **** ji m…ô…ôn, t…ĺuma na nii, **** ji m…ô…ôn pnjańßan qjq…ôa m…ôkuo, *** ji m…ô…ôn pnjańßan qjq…ôa …üupun, *** ji m…ô…ôn pnjańßan qjq…ôa iŇčkuo. knkawas ****, mawjisun ¶a na g…ô ** ji  ¶ijaj…ôn, sqita daka knkawas ****, mawjisun ¶a na g…ô *** ji  ¶ijaj…ôn. kndalax b…ô…ĺińß ** su ¶i,  ¶u ¶awj…ô,  ¶ajkuwaŇčj…ô ma ńßuuj…ô pnk…ĺana kanada kndalax noŇčj…ôkuo, p…ĺjuxan kiŇčal knlaŇčan koŇčj…ôńßuwa. so kana knlaŇčan ikaj*a, ŇčŇčalan ppjańßan kanada ka ńßuuj…ô, niqal */* ka sq…ô…ôpańß dańßa ka ńßuni. ani si qu…ĺi i ¶i ¶anj…ô, ini pnt…ôna di ikaj*a knlaŇčan, i ¶i ¶anj…ô n ¶anada g…ô, oda gg…ôu qńßuni daka sujokoŇčj…ô si bal…ô ba ppjańßan na ka kanada. kanada g…ô, knlaŇčan ikaj*a, nuaŇčo  ¶ukuo nunj…ôn knlaŇčan ka ńß…ôa du…ĺi. mtńß…ôa suŇčńßun ssijo tasijaŇč, st…ôŇč…ô snkuwan nunj…ôn t…ôn…üan ¶i, ma snkuwan knkana sujo daka nunj…ôn t…ôn…üan ¶i ka suŇč japota. tndńß…ô…ĺan a,ńßo nsapasuka jut…ôn, stŇčajan snkuwan pnk…ĺana **% sujo klaŇčan. m…ôniq pnk…ĺaman snkuwan sujo tg* klaŇčan, mńßiti naq w…ôn…ô…üuw…ô…ĺa daka sauti a…ĺapo. kanada du…ĺi Ňčalan knlaŇčan ppjańßan kiŇčal  ¶ukuo noŇč ¶anpiŇč ma kuwaŇč ¶an knp…ĺuwan knlaŇčan. knpa…ĺu snapu sp…ô…ĺiq pjańßan klaŇčan sijawmaj, jo ¶aj ma ppjańßan pnńßmaan dd…ômux ppuqun. ma sin daka ju kuwaŇč  ¶u ¶ankuo,  ¶iŇč, n…ô, …ĺjui, kaŇč ¶aj, t…ôkuwaŇčsu,  ¶ijawtan, ma kana  ¶…ôn.* alaŇč tdaja p…ôpu qnnaqańß ba ka…ĺa ¶, kuwaŇč ¶an daka qńßuni ka ppjańßan skd…ôsun. qu…ĺi tńßuna ¶ na nanpu, anta…ĺ…ô suŇč daka kuw…ôp…ôko suŇč, pn…ĺaguńß  ¶u ¶awj…ô pnka…ĺana. slm…ôan  ¶i ¶oj…ô daka *…ôsiŇč ¶i ka pa…ĺu ppjańßan tnalaŇč. bobo pn ¶buwan a…ĺ ¶uta ¶an, pggaluk ppjańßan kanada di m…ôkuo. knkwas ****, pntasan m…ô ¶ija  ¶i ¶o ¶anpiŇč mawjis…ôtiŇč spooda ddańßa knlaŇčan sslm…ôan  ¶i ¶okoŇčj…ô mawji p…ôn ¶iŇč. ** su ¶i knkawas **, p…ô…ĺuq nuŇčj…ônw…ô ¶i, ma k ¶ugun sqlańßaŇč knlaŇčan ńßbaŇčaŇč i ¶il  ¶u ¶awj…ô, ptutuj  ¶oŇč…ĺi piaja…ĺ*tu…ĺutaw s…ôńßu na  ¶ujotaŇč, smmalu oda kuo ¶ija nunj…ôn  ¶ińßuwa ma wajkuo to ¶u sun ¶a ¶iko. ani si ** su ¶i knkawas **,  ¶oŇč…ĺi  ¶iŇčpu pawsotaŇč matiŇč*pu…ĺajun*maa…ĺ…ĺoni malix oda kuo ¶ija nunj…ôn ¶ińßuwa, p…ĺjuxan to ¶u  ¶anada, psb…ôax waj ¶u m…ôańß to ¶u  ¶anada. knkawas ****, matis patis  ¶anada di m…ôkuo, pss…ô…ĺus pddańßa knlaŇčaŇč kuwansuw…ô, m…ô ¶ija  ¶ujo mawjis…ôtiŇč. ma spk…ĺana b…ôtaq mosiko ka  ¶ujomawji ¶i.  ¶k ¶…ôka knkawas **,  ¶oŇč…ĺi  ¶ujotaŇč …üaŇč*ko…ĺ…ôtian psk…ô…ĺu ¶ ssliqan ńßbaŇčan, kndudun qmńß…ôdu m…ôg…ô knb…ĺ…ôxan knlaŇčaŇč. knkawas ****, dndilan  ¶utajw…ô ¶i d…ôńßuk kanada, ma pa…ĺu pnkb…ĺińßan na ppjańßan, m…ĺana suj…ô…ĺi. knkawas idas **, d…ôńßuk *.** suj…ô…ĺi na kanada. ani si knkiŇčal suŇč ini pnt…ôna, suj…ô…ĺi kndalax suŇč mannitopa wana *.*%, musa kn…ĺbawan **% ka nijo*un…ĺan daka lapulatuo. knkawas ****-****, m…ô…ôlińß ** wan ka qpańßun bal…ô, ** wan ka uka qqpańßan ani b…ôtaq knuwan. knkawas ****-****  ¶aj ¶uŇč n…ôn,  ¶aju …ĺ…ônpaŇč  ¶anada **** ji m…ô…ôn, sp…ôgun  ¶aj ¶uŇč n…ôn di ****-****, **** ji m…ô…ôn, pnk…ĺana knb…ĺ…ôxan ńßbaŇčan na kanada. niqal duŇčal, waj ¶aj kanada knkawas ****, tb…ô…ĺińß kndalax *** ji m…ô…ôn, musa b…ôtaq **** ji m…ô…ôn. anu giŇčko npawsotaŇč kanada daka b…ô…ĺińß s…ôńßu, niqal  ¶aj ¶uŇčiŇčjui, ma pnooda naq pk…ô…ôlińß kuo ¶aj ¶uŇč ¶o, bi ¶iq ńßa…ĺi ka dndilan pn…ô…ôlińß ppjańßa na di luwan * takoŇčj…ôkuo. knkawas ****, ms…ô…ôsu qtaan ppjańßan kanada, ani si, mtńßuw…ô ka pnk…ĺana, sglaan o ¶ajw…ô ¶i daka knb…ĺawan suj…ô…ĺi na kaw ¶i. mst…ôna  ¶iida du…ĺi, …ĺ…ônpaŇč  ¶uŇčńßu, ma kana tndńß…ô…ĺan  ¶anj…ô, pnk…ĺana musa b…ôtaq b…ĺigan knbgu…ĺańß ja ¶o su ¶aŇč, pntalaŇč knkl…ôgan  ¶uko kanada. knkawas ****, ja ¶o tg* knpa…ĺu  ¶uko su ¶aŇč na kanada, mtbukuj m…ôkuo nanaq. ani si, pgdŇčusan pnk…ĺana  ¶uko sujo musa  ¶oŇčkuo, pnńß…ôu ńßako un ¶ijaw p…ôkuwan sńßaqun sujo p…ôkuwan Ňčalan ka…ĺi pp…ĺŇčagan …ĺ…ĺańßu…ĺ. ko ¶i knkawas ****, posa ńßbaŇčan mańßa ńßa…ĺi *** ji  ¶ijaj…ôn kanada ptlaman sp…ĺaguńß p…ĺdiŇčan. b…ôtaq knkawas ****, maŇčal snadu nop…ôa…ĺ pndkilan na kanada, qu…ĺi u…ĺi, ńßuwas…ô, ma is…ô ** s…ô…ôdiq kana. knkawas  ¶iida, qu…ĺi oda pa…ĺu kuo ¶isiŇč tijaw ¶a, koj…ôn  ¶u…ĺijaŇč, maŇčal Ňčajan klaŇčan pntbkuwan tg*. …ôgu kuo ¶isin kawko ¶i kosi kanada du…ĺi. dmoi Ňčajan knklaŇčan kuo ¶i waŇč…ĺu pntbkuwan tg**, niqal ńßm…ĺinas **** wan ka s…ô…ôduq dmoi, ***, i…ĺińß snp…ôgan kana ńß…ôi s…ô…ôdiq knkawas ****. qu…ĺi ooda pntalaŇč ddaun tajkoŇč, kana wajtajkoŇč, siŇčsiŇč, ma ptalaŇč ńßankoŇč ¶isu, ma pk…ĺana w…ôsiŇčko ¶i, knd…ĺmutan kanada. knkawas ****, d…ôńßuk mnkala ka…ĺa ¶ ba…ĺo ka jun ¶…ô * ńßaw, pntalaŇč naq knlaŇčan, maŇčal Ňčajan tg*, pńß…ôu, smmalu, ma posa …ü…ôn ¶aw w…ôsiŇč musa tajkoŇč ka kanada. tbukuj nudi su…ĺ…ôn daka m…ôkuo. knkawas ****, majko* ¶a…ĺiaw, ńß…ôa ka mg…ô…ôla k…ôsun tajkoŇč…ü…ôn kanada. knkawas ****, *tajkoŇč…ü…ôn kanada, musa tajkoŇč, ńßm…ĺinas mn** tuuman madis s…ô…ôdiq oda snkjaan. tuuman oda pńß…ôu kuo ¶i tajkoŇč ¶an kanada, ma mg…ô…ôla mtluńß…ô tajkoŇč  ¶i ¶i…ü…ôn. pnńß…ôu kuo ¶i tajkoŇč ¶an ma m…ôkuo ńßaŇčkoŇč daka tajkoŇč ¶oŇčsu, tajkoŇčsuo kanada tapi, kanada tapi * ńßaw ma tukotońßaw tu*  ¶i ¶i…ü…ôn. knkawas ****, kosi ńßant…ôn ko ¶i kanada, pgduŇčus ma…ĺańß bb…ĺigan, ma smmalu knkl…ôgan w…ôsiŇč. so …ĺada…ĺsat * ńßaw ma * ńßaw, isis w…ôsiŇč ma most w…ôsiŇč.  ¶iida du…ĺi, dńß…ôkan j…ôn*a ma smmalu duma ddoojan tankoŇč ńßu ¶…ô, so ka ńß…ôpu…ĺanto, pn ¶kulan knkawas ****, ńßm…ĺinas *  ¶…ôn ¶uka dnoojan. ńß…ôi s…ô…ôdiq pndaan snp…ôgan ńß…ôi s…ô…ôdiq knkawas ****, niqal **,***,*** kana ka tnalaŇč kanada, daka knkawas ****, m…ĺana *.*%, knkawas ****,d…ôńßuk ** p…ô mnn…ôxan snp…ôgan ńß…ôi na kanada. kndalax pnńß…ôu knlaŇčan kanada, kndudun mqu…ĺi sipu m…ĺana ka ńß…ôi s…ô…ôdiq. knkawas ****, …ĺańßu…ĺ s…ô…ôdiq musa m…ôniq qu…ĺi ńß…ĺ…ôan ńßido * suŇčńßun, "anta…ĺ…ô, kuw…ôp…ôko, sinpu…ĺan ¶uw…ô,sinsukosija", ma snp…ôgan knkawas **** d…ô, */* s…ô…ôdiq m…ôniq suŇč snapo pa…ĺu daka tui…ĺil gqijan ńßido ńßi, "mannitopa, sasuko ¶oun, japota, ma p…ôsu". * knlaŇčan luwan t…ĺuma, kanada ka tnnais ba pnk…ĺana ńß…ôi s…ô…ôdiq. knkkwas m…ĺana *%. pspuun qmita ńß…ôi s…ô…ôdiq knkawas **** daka knkawas ****, pn…ĺana ńß…ôi s…ô…ôdiq g…ô,*** wan, s…ô…ôdiq tnńß…ô…ĺuj ka pnk…ĺana bal…ô ka s…ô…ôdiq kanada,"mańßa */* ńßa…ĺi", niqal */* g…ô, pnkńß…ô…ĺuj naq pntutiŇč. anu bba…ĺo ka w…ôtu, ki **% …ĺańßu…ĺ m…ôniq tńßuna ¶ ka s…ô…ôdiq, mstńß…ôa gnjusan di m…ôkuo "ini sp…ôgi gnjusan a…ĺasu ¶ija", ini ńß…ĺinas ***km "**mi". ńßba…ĺo m…ôniq kuw…ôp…ôkosu-unsa ¶olaŇč, p…ôsu suŇč ńßiqul b…ĺ…ô…ônux, ga japota suŇč ka ¶ija…ĺi*ajtomoŇč  ¶olaŇč. p…ôw…ô **tu msd…ô…ĺux d…ôńßuk **tu w…ôtu na kanada. p…ôw…ô **tu ka …ĺańßu…ĺ **% niqul ss…ô…ôdiq. so ka knlaŇčan ikaj*a, s…ô…ôdiq kanada, kndudun knp…ĺijux ka ńß…ôi s…ô…ôdiq du…ĺi, knd…ĺudan p…ôni. m…ĺana ka malix qnpańßan d…ôńßuk knkawas, m…ô…ôlińß ka s…ô…ôdiq niqal b…ôax sq…ô…ôpańß, knkawas ****, **.* knkawas ka snp…ôgan spt…ôna knuudus na ka s…ô…ôdiq kanada. knkawas ****, **.* ka knkawas pnk…ĺana skd…ôsun. knkawas **** d…ô, pd…ôńßuk **.* knkawas ka pnk…ĺaman snp…ôgan pkd…ôsun na ka ss…ô…ôdiq kanada. pndaan snp…ôgan ńß…ôi s…ô…ôdiq knkawas ****, …ĺańßu…ĺ pnjańßan luwan s…ô…ôdiq kanada g…ô,"s…ô…ôdiq kanada", "ini k…ôsa lutu ¶ n…ĺudan, …ĺańßu…ĺ ka niqal da…ĺa pu…ĺ…ôt…ôn iŇč / su / ajsantaw", d…ôńßuk ***. s…ô…ôdiq iŇčji kanada **%, *aji kanada **.*%, suko…ĺanji kanada **.*%, aja…ĺ…ĺanji kanada **.*%, toji kanada **.*%, ita…ĺi kanada *.*%, ńßuwaji kanada *.*%, tiimiŇč ¶u, *.*%, uko…ĺanji kanada *.*%, ńßo…ĺanji kanada *.*%. jani *** luwan ka s…ô…ôdiq Ňčalan tiimiŇč ¶u s…ôńßu. pnk…ĺana ńß…ôi j…ôn ¶umiŇč, i…ĺińß kndkilan *p…ô ńß…ôi s…ô…ôdiq ka knlaŇčal. knkawas ****, niqal *% ńß…ôi s…ô…ôdiq s…ĺ…ôŇčo dańßa niqal da…ĺa j…ôn ¶umiŇč. ma niqal **.** ka ńß…ôi s…ô…ôdiq ux…ô lutu ¶ nuaŇčo joso …ü…ôn ¶oŇč. knkawas ****, k…ôsun aŇčo lutu ¶ joso …ü…ôn ¶oŇč nii g…ô, kana nanjaji kanada, ńßuwaji kanada, s…ô…ôdiq mqalux, kana s…ô…ôdiq lam…ô. knkawas ****-****, nuaŇčo ńß…ôi s…ô…ôdiq lutu ¶ joso …ü…ôn ¶oŇč m…ĺana **.**. knkawas ****, wada ini d…ôńßuk *% ka s…ô…ôdiq kanada "mańßa bal…ô **wan s…ô…ôdiq" mańßa k…ôsun aŇčo pnlutu ¶, ma j…ôn ¶umiŇč, ini d…ôńßuk *% ka ńß…ôi s…ô…ôdiq. knkawas ****, msdaliŇč */* "**.*%" ka s…ô…ôdiq mntutiŇč knlaŇčan i ¶il, t…ĺuma nii msdaliŇč **% ka ńßani pntńß…ô…ĺuj ja ¶o "kana  ¶oŇčtoŇčti ¶i". pntńß…ô…ĺuj  ¶oŇčkuo ńßa…ĺi ka kana, *…ô…ĺjuipiŇč ma iŇčtu. pnjańßan snp…ôgan toŇč ¶i ¶i kanada, knkawas ****, lutu ¶ nuaŇč joso …ü…ôn ¶oŇč mpgajus  ¶oŇč…ü…ônko */*. nii mańßa mpst…ôna m…ôkuo saja. kiŇčal klaŇčan kn…ôgu s…ô…ôdiq pntńß…ô…ĺuj ka kanada du…ĺi. anu pnjańßan na knlaŇčan nii, ddilan pntńß…ô…ĺuj  ¶iŇč ¶i ¶uŇč ¶o, ma  ¶ijatiŇč jimiŇč  ¶uŇč ¶o. knkawas ****, niqal ***,*** s…ô…ôdiq pntńß…ô…ĺuj d…ôńßuk kanada. …ĺańßu…ĺ s…ô…ôdiq tnńß…ô…ĺuj m…ôniq alaŇč pa…ĺu, tuo…ĺuntuo, moŇčto…ĺu, unkoguwa. mkdama ¶ s…ô…ôdiq pnq…ĺaqil ka kanada du…ĺi, sn…ĺwaan na m…ôańß ka nanmiŇč klaŇčan sp…ôgun mańßa ńßm…ĺinas **%. snńß…ôi pndaan snp…ôgan ńß…ôi s…ô…ôdiq knkawas ****, s…ô…ôdiq kanada snnńß…ôi ki…ĺisto niqal **.*% "kana siŇč  ¶ijaw, t…ôn ¶u  ¶ijaw", **.*% kn…ĺańßu…ĺ ka s…ô…ôdiq snńß…ôi t…ôn  ¶u ¶ijaw kanada. …ĺ…ônńßo  ¶ijawńßuw…ô kanada, " *  ¶uŇč snp…ôgan ka msuupu pg…ô…ôgul,  ¶aŇčlaw  ¶ijawńßuw…ô kanada, kana di w…ô…ĺi koŇčńßuw…ô kanada, ma koŇč…ĺińßuw…ô kanada." msuupa sin ¶ijawpaj tnalaŇč, snńß…ôi s…ô…ôdiq  ¶oŇč…ü…ônko *.*%, ma *.*% ka suŇčkoŇčńßuw…ô kanada, *.*% ka  ¶insinńßuw…ô. ma niqal **.** ńßa…ĺi ka s…ô…ôdiq uka so snńß…ôi. niqal snńß…ôi duma naq ka isu…ĺan  ¶ijaw *.*%, iŇčtu  ¶ijaw *.*%, siko  ¶ijaw *.*%, *o ¶ijaw *.*%, ma jota  ¶ijaw *.*%, ni ka snp…ôgan pajńßunpi knkl…ôgan snńß…ôi  ¶oŇč…ü…ônko. stg…ôsa stg…ôsa kanada g…ô, knkiŇčal suŇč daka ti ¶i ka mdudul. *-* knkawas b…ôtaq **-** knkawas, j…ôxun spuujas knkawas kanada, pgk…ôla *** s…ô…ôdiq mk…ôla qmita patis da …ĺudan. knkawas ****, **-** knkawas, niqal **% pnjasan patis kaw ¶oŇč ka snp…ôgan. pstnaun ndaan luwan pnk…ĺana  ¶iŇč ¶i ńßo ¶o d…ôńßuk **% knb…ĺawan. knkawas ****, **-** knkawas s…ô…ôdiq kanada, mańßa **% niqal patis pnjasan ta ¶uwan. **-** knkawas t…ĺuma, niqal **% mnaŇčan patis pnuujas ta ¶uwan. pndaan pŇčk…ôla kuo ¶ija kuwaŇčpo koŇčsu, knkawas ****, knlaŇčan kanada pa…ĺu ba ka pnjasan na m…ôniq knklaŇčan. pntlaman kuo ¶i snllńßajan llaqi  ¶ińßuwa knlaŇčan kanada, knbba…ĺo ba Ňčalan luwan  ¶iŇč ¶i ńßo ¶o ma pnk…ĺana Ňčalan pst…ôna, …ĺmabaŇč ba ka sus…ô, kos…ô, ma qu…ĺi j…ôtu. ka…ĺi spooda …ü…ôn ¶…ôn kanada, ma  ¶ujos…ôn ¶aŇč ti **tijaw daka …ĺ…ônpaŇč kuwan*aŇč juij…ô*aan, s…ĺ…ôŇčo ka…ĺi bukuŇč g…ô, …ôgo ma *ajui, ma daan suwaŇčjui  ¶uŇč ¶o kuwan*aŇč g…ô, kuwan*aŇč juij…ôn w…ô…ônńßuw…ô. …ôgo daka *ajui, m…ôniq …ĺ…ônpaŇč*aj…ôn, kuońßuw…ô, kana …ĺ…ônpaŇč ¶iko, mnt…ôna kana ka s…ĺ…ôŇčo. baka ŇčŇčalan  ¶uj…ôn ti ¶i, knkiŇčal koŇčmiŇč, anaq  ¶iko maanu, niqal k…ôn…ĺi spka…ĺi …ôgo daka *ajui. knkiŇčal suŇčńßun daka ti ¶i, niqal bukuŇč ptg…ôsa pnka…ĺi luwan aŇčo ka sapańß pjasan, saaŇčal naq pnka…ĺi luwan aŇčal koŇčmiŇč kanada. m…ôniq kanada, …ôgo daka *ajui ka Ňčalan pp…ĺŇčagan. mańßa **.*% ńßa…ĺi s…ô…ôdiq kanada pnka…ĺi n…ôgo. ma niqal **.*% s…ô…ôdiq kanada pnka…ĺi n*ajui. t…ĺuma nii, **.*% g…ô, pnka…ĺi …ôgo nanaq. **.*% wano naq *ajui ka s…ĺ…ôŇčo, ma **.*% s…ô…ôdiq mk…ôla pnka…ĺi …ôgo, ma *ajui. niqal so ¶i **.*% pnka…ĺi …ôgo, ma duma so ¶i **.*% pnka…ĺi *ajui. knkawas ****, sn…ĺwaan *ajui s…ôn ¶aŇč, pńß…ôu pska…ĺi *ajui ka bukuŇč kuw…ôp…ôko suŇč. ńßm…ĺinas *** s…ô…ôdiq mk…ôla m…ĺ…ôŇčo *ajui s…ô…ôdiq kanana, ani si, maniq anta…ĺ…ô suŇč, japota suŇč, ma mannitopa suŇč tńßuna ¶, …ĺańßu…ĺ ka s…ô…ôdiq m…ĺ…ôŇčo *ajui du…ĺi, anta…ĺ…ô suŇč m…ôniq tbukuj kuw…ôp…ôko, suŇčńßun mk…ôla m…ĺ…ôŇčo *ajui kanada. sin pu…ĺan ¶uw…ô suŇč ka Ňčalan pnka…ĺi bukuŇč, mtbu…ĺux pddańßa pska…ĺi …ôgo ma *ajui, s…ô…ôdiq akatija pska…ĺi *ajui niqal  ¶oŇč…ü…ônko suŇčńßu **%. sinanpu na sinsukosija suŇč, ajtońßuwa waŇč ¶utaw sipu, pu…ĺ…ôt…ôn  ¶ijawtaw, …ĺańßu…ĺ ba niqul s…ô…ôdiq akatija du…ĺi. duma suŇčńßun ini pgajus spka…ĺi dańßa, ani si niqal sunńßun  ¶ijawjui  ¶iko, *atiŇč, ma kana  ¶uŇčńßu ¶iko, …ôgo ma *ajui ka sp…ĺŇčagan dańßa. mannitopa, anta…ĺ…ô, ma kuw…ôp…ôko sm…ĺuwa pska…ĺi …ôgo ma *ajui. pŇčalan ka…ĺi …ĺi*a ¶iko daka pgk…ôla *a…ĺjui, ani si m…ôniq anta…ĺ…ô, anaq pska…ĺi *ajui ka bukuŇč, ini ńß…ĺinas …ôugo. m…ôniq alaŇč kanada, niqal ** tii juij…ôn, ma kana ka…ĺi dańßa psnaxun pńß…ĺinas ** kl…ôgan ka ka…ĺi pnsnaxan tnualaŇč. t…ĺuma nii, wano naq ka…ĺi to…ĺi, ka…ĺi iŇčnuito, ma ka…ĺi aw ¶…ôpuwa ka …ĺańßu…ĺ s…ĺ…ôŇčo s…ô…ôdiq, ma wano naq ka ka…ĺi tt…ĺu nii, k…ôsun anq knuwan qnbsjaqan mańßa ux…ô mpg…ôdaŇč m…ôsa ka ka…ĺi dańßa. ga sipu ti*aŇč, knkl…ôgan ka ka…ĺi j…ôn ¶umiŇč Ňčalan s…ĺ…ôŇčo bukuŇč. anu ka…ĺi nuito p…ĺŇčagun …ĺijuŇč na nunańßuto, ma Ňčalan pnka…ĺi bukuŇč tnalaŇč ka tt…ô…ĺu ka…ĺi nii du…ĺi. knkawas ****, d…ôńßuk ńßa…ĺi *** wan s…ô…ôdiq kanada ini k…ôsa …ôgo,*ajui pnka…ĺi n…ĺudan, ux…ô pnka…ĺi bukuŇč nii, ńßanjui daka j…ôui ńßm…ô…ĺi ttaan " d…ôńßuk *,***,*** …ü…ôn", paŇč ¶opu jui "***,*** ", sipanja jui "***,***",tojui "***,***", ma ita…ĺi jui "***,***". pŇčaja …ĺańßu…ĺ miŇčmiŇč ¶u ka knlaŇčan kanada, mddidil knkiŇčal unńßuw, ma sqlańßaŇč s…ôn*a ka knkiŇčal unńßuwa. s…ô…ôdiq kuw…ôp…ôko pgk…ĺagun daka naq tns…ô…ôdiq kuw…ôp…ôko, ini naq pnt…ôna tntikuńß ka pnugaja kuw…ôp…ôko daka pnugaja iŇčsu kanada. qtaan kana knlaŇčan t…ĺuma, pnugaja masajko ttaan ka kanada,pnugaja kanada, pn…ô…ôan knkl…ôgan ti ¶i, j…ôn ¶umiŇč ma luwan ini pnt…ôna da…ĺa k…ôsun tntbal…ô  ¶uunńßuwa. ma  ¶uŇčńßu  ¶uŇč ¶o,so ka koŇčkoŇč i…ĺijawsitoŇč, *…ô ¶ususiŇč, knd…ĺmatan sp…ô…ôlińß mq…ĺinu ¶, ptb…ôax psbaaŇč qmlańßaŇč ńßaluŇč, ma sm…ĺuwa mst…ô…ĺuŇč toŇčsiŇč, tmalaŇč m…ôniq b…ô…ĺińß snlm…ôan pŇčaja nkanada. dńß…ô…ĺan knbg…ĺańßan na iŇčkuo daka *akuo ka ndaan …ĺ…ôkisi, dndilan * knlaŇčan ni ma j…ôn ¶umiŇč ka pnaja nkanada. …ĺańßu…ĺ s…ô…ôdiq kanada puk…ĺun dańßa qmita ka tuoj…ôn unńßa, k…ĺwanun dańßa unńßa kanada ka nii du…ĺi. m…ôkuo jui…ĺosuj…ô, ma kuxul ba m…ôniq m…ôti iŇčsu pnugaja kanada du…ĺi.ma kuxul dańßa ba kana unńßuwa  ¶anwu kanada, ma jui…ü…ôn, niqal m…ôkuo daka knkui ¶il klaŇčan du…ĺi. pnkdkilan pnugaja nii, Ňčalan spooda …ĺ…ônpaŇč  ¶unńßu, *a…ĺjui, kosi kuwaŇčpo kanada, kuo ¶ija t…ôniŇč ¶jui, kuo ¶ija kuwaŇčpo t…ônsu kanada, ma toŇčsijun w…ôan di duma  ¶iko nii. isu ¶ija kanada, pa…ĺu ba ndaan na k…ôsun su ¶…ô isu, so ka mg…ô…ôla knlaŇčan n…üijuga na taŇčmu*tamusijun, ma n…üijuga luwan * s…ô…ôdiq. ńßm…ĺinas ** knkawas mn…üijuga kanada sansuw…ôńßuwa ka taŇčmusijun, b…ôtaq knkawas **** mńßuqil. m…ôniq ka mn…üijuga na luwan * s…ô…ôdiq, …ĺisijaŇč  ¶uji daka kuomiŇč jisu ka sqita na ss…ô…ôdiq, knkawas **** idas *,luwan nii, mg…ô…ôxan sqita ka knbtunux dańßa. knkawas ****, Ňčalan sb…ôg…ô wajkuo kuw…ôpiŇč na kanada s…ôńßu ka isu *oŇčko na s…ô…ôdiq iŇčnuito nii. tnubu ujas na kanada, …ôgu ba ka maŇčal Ňčajan klaŇčan psnmalu ujas, mtluńß…ô tmubu, ma luwan tmubu ujas. pk…ôla ujas tnubu nii g…ô, kosi kkuwaŇčpo t…ônsu kanada, ma mpqlańßaŇč toŇčsijun w…ô…ônńßuw…ô. ldaxan iŇčj…ô ¶…ô kanada, maŇčal snadu  ¶uno, pndaan  ¶aŇčp…ôn isu kanada daka kos…ôs…ô…ôn. ajkuo iŇčj…ô kanada, skdijun b…ôtaq knkawas ****, ini ba pnt…ôna ka ajkuoko ¶i na di iŇčkuo. pnuglaan ajkuo iŇčj…ô na kanada g…ô, "s…ô…ôdiq pa…ĺu pańßuŇč kanada."pntasan knkawas ****. ujas knlaŇčan "a, kanada"mnug…ô…ôla kndalax kuw…ôp…ôko suŇč ńßu ¶oŇčtu siawtuo*…ĺopitaj…ô, pn…ĺdiŇčan ŇčalaŇč ali kuw…ôp…ôko. ma Ňčalan ujas knlaŇčan d…ô, knkawas ****.tbuwan bna…ĺańß na ka…ĺikosa*lawa…ĺi, posa ko ¶u g…ô, atuoa…ĺńßu*p…ôsi*…ĺutia…ĺ  ¶…ôsu. spuujas ujas *aun ka mg…ô…ôla, knkawas ****, s…ĺnuwan …ôgo ka ujas. ndaan tijui na kanada, gimun musa ** su ¶i, knkawas **. undo knlaŇčan nii g…ô, piŇč  ¶ijo daka  ¶juikun  ¶ijo. * knp…ĺuwan alaŇč kanada * g…ô, tuo…ĺuntuo, monto…ĺo, unkońßuwa, wuotajńßuwa, ka ¶ija…ĺi, ajtomoŇčtun, ma unnipo, niqal kuo ¶ija piŇč  ¶ijo …ĺ…ônmoŇč  ¶iŇčiŇč ¶…ôn kana. niqal ka undo q…ĺasun s…ô…ôdiq, so piŇčńßu, ma  ¶ijasu  ¶o ¶ijo,  ¶ijasu  ¶u ¶ijo  ¶uj…ô …ĺ…ônsaj g…ô,  ¶ijasu  ¶u ¶ijo …ĺ…ônsaj kanada. kaa…ĺńßu  ¶ijo, waŇč  ¶ijo, paŇč  ¶ijo, ńßuwas…ô, pan ¶ijo, paj ¶ijo, kan…ĺan  ¶ijo, insu  ¶u ¶ijo, ma …ĺaŇč ¶ijo, kuxul stńß…ôaq …ĺ…ĺiso, ani si ini k…ô…ôgu ka  ¶uj…ô …ĺ…ôŇčsaj. kiŇčal ba ka  ¶uj…ô paŇč  ¶ijo tuw…ô na kanada, tuo…ĺuntuo …ĺannijaw tuw…ô, ma kiŇčal  ¶uj…ô …ĺaŇč ¶ijo tuw…ô, tuo…ĺuntuo moŇč…ĺoŇč tuw…ô. knkawas ****, bobo p…ĺadiŇč awjunńßuw…ô, knkiŇčal pss…ôŇčan ini g…ĺańßuq musa tuuman, ma pnoda pa…ĺu pss…ôŇčan kuo ¶i, kana knkawas moŇčto…ĺo awjunńßuw…ô …ĺbagan, knkawas ****, ka ¶ija…ĺi awjunńßuw…ô misan, knkawas ****, unkońßuwa awjunńßuw…ô misan, knkawas ****, …ĺan ¶ijo  ¶inpijawsaj klaŇčan, knkawas ****, u** su ¶…ôp…ô  ¶u ¶ijosaj, knkawas ****, kuo ¶i  ¶u ¶oŇč ni ¶u su ¶…ôp…ô. knlaŇčan kanada, pg…ô…ôgul kdkilan, …ĺ…ôkisi, ma j…ôn ¶umiŇč. maŇčal waso qńßuni da…ĺa pŇčjusan ndaan knlaŇčan, giman musa b…ôtaq b…ô…ĺińß ** su ¶i. puju waso da…ĺa ńßata kanada  ¶b…ôo,saja. ma ińßun ¶…ôn ni kuońßuw…ô na kanada. ma niqal knlaŇčan i ¶il maŇčal ńßo…ĺi, taj…ôn kanada, qbńß…ôni mt…ĺ…ôbu, ma ńßaŇč ¶ija kanada  ¶i ¶iŇč. sns…ômun ali kanada, niqal sns…ômun knlaŇčan, ma suns…ômun ali knkiŇčal alaŇč. …ôgu ka sns…ômun ali qu…ĺi  ¶itu  ¶ijaw, so ka k…ĺisumasu, ma ali pnq…ĺaqil j…ôsu. niqal sns…ômun qu…ĺi snńß…ôi i ¶il, Ňčalan s…ô…ôdiq knlaŇčan du…ĺi. so ka jotaj  ¶ijaw, isu…ĺan  ¶ijaw, ma toŇč ¶uŇč  ¶ijaw. ali snqa…ĺas bubu, ali snqa…ĺas tama, ali pskx…ôlan, ali sŇčpaj ¶iko, anaq ini gd…ĺ…ôgi ali, pk…ĺun smm…ôsuŇč na s…ô…ôdiq kanada du…ĺi. ali smńßuw…ô g…ô, sns…ômun na di m…ôkuo daka kanada, duŇčus na smńßuw…ô tama ba…ĺo m…ôg…ô st…ôŇč…ô nnm…ôńßu. ani si ini pnt…ôna ka ali sms…ômun dańßa. knkiŇčal knkawas idas **, gd…ĺ…ôgan ali knpitu * ka ali na smńßuw…ô ka m…ôkuo, knkiŇčal knkawas idas **, gd…ĺ…ôgan ali knpitu * ka ali sms…ômun na kanada, mnt…ôna ali dańß aka ali ko…ĺunpu na m…ôkuo.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Canada = Gaga kska Daya Meycow ka Canada, 60 00 N, 95 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 9,984,670 sq km(hangan na o Tg2) (knlbanga dxgal o 9,093,507 sq km, knlbangan qsiya o 891,163 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 35,362,905 hiyi. Gaga Ottawa ka pusu alang paru, jiyax 1 idas 7 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Canada ga wada sugan 6.80% ka dxgal qpahan, 34.10% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 59.10% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Elizabeth II, pnaah hngkawas1952 idas 2 jiyax 6pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Kanada GKanada(Eygo,Fayui,spuuyas IPA /'k√¶n…ôd…ô/ /kanada/Fa)). Pnugdungus knlangan Pemeco, dehuk gqiyan hido Taypingyang, musa daya Pepingyang. Mssipo quri hreyan hari hido daka dheran nTanmay Koringran. Thunac mqqapah di knlangan Mekuo dehuk gqiyan hido tdaya. Dehuk 998 wan 467 pingfangkongri knuglhangan na ka dheran Kananda. Gnlekan knubglangan knpruwan Tg.daha. Ngalan knmalu ngayan"Knlangan waso dara"ka Knanada. Wotayhuwa ka pngalan Tgkingal alang Sotu. Knkawas 2020 ngalan niqul seediq dehuk knkawas malix qpahan &lt;Hupusu&gt;. Berih knkawas 1400 nniqan Yencuming ka Kanada. Puting 15 suci, prdingan musa mquri rcilung hreyan hido Pemeco ka Eykoku, Fakuo, ma pheyu dheran gnlekan knbgrahan. Knkawas 1763, bobo mhedu pncbuwan knkawas 7, yexun cpiqan kana dheram gnlekan knbgrhgan nFakuo quri Peme, hdiqan sbege Eykoku. Bobo mkmaxal knkawas, musa quri gqiyan hido hi tnlaman knbgrhangan Eykoku, dehuk dheran Taypingyang, ma pheyu msnpusan dheran knbgrahan. Knkawas 1867,idas 7 ali 1, knkawas 1867 spooda Senfafaan, pndkaan daha alang Antaresung, Kuwepekosung ka Kanada, msuupu di Snpurancuwe, Sinsukosiya tteru knbgurah nEykoku Peme ka luwan Renpang Kanadac. Bobo dhehuk kingal kbekuy knkawas, musa tuuman kana knbgrahan nEykoku pgluwan Renpang bataq saya ka Kanada. Knkawas 1931,idas 12 ali 11,Spooda Siminfarin Eykoku, pkburux knlangan Kanada.Ani si Qbsuran ida naq Qbsuran Eykoku Ciyawcu 5 su, ma ida naq Kuohuwe Eykoku dmoi msmalu pnsGaya Kanada. Knkawas 1933, 1944, ooda skdesun seediq ma ooda skuudus seediq psgao beyax,psnaxun spooda Sufaweyen Sumiyen Eykoku hayan, kika hadun Knbgrawan Hoing nKanada. Knkawas 1982 idas 4 ali 17, Qbsuran Mqedil Eykoku mrulun Qbsuran Mqedil Kanada Irisapay 2 su, matis pnskari ptheruy Kuohuwe Kanada, ddooyan psmalu Gaya nKanada, ki betaq hini mhedu ka pnugeegul Kanada di Eykoku. Pooda pgeegul alang, Qbsuran pheyu nGaya ma, Psliyan pprngagan Knlangan Kanada. 10 Alang paru, 3 Alng gnyusan luwan pneegul, Qbsuran knlangan ma Qbsuran Kanada ka Irisapay 2 su Qbsuran Mqedil, Congtu ka pngalan kari Kanada ma sehu.Mrulun pskari Eygo ma Fayui ka Kanada, ngalang pnugeela kari ka Yencuming. Anu knbrawam gnyusan pnsbaang, knuglhangan ma, ango ka nniqun sseediq. Pkdamac yyahan pntheruy sseediq iicil ka knlangan nii. Ki pndkaan mrima dehuk kingal snpegan ka seediq mntuting knlangan icil mtheruy. Knklegan ba ka pnyahan sseeiq, kana pnGaya ini pntena ka knklangan duri. Knii egu hari ka tnheruy pnyahan Yaco. Anu egu naq ppyahan ma paru pnkrana koci, stenge tntengi, pnkrana ppyahan ka Kanada. Spegan pnryuxan hbangan knklangan, mangal ngayan 16 pntbkuwan pnyahan ka sntkeyan; pnkrana sseediq, tnyuwan mangal ngayan 10 pntbkuwan. Spqita pntgesa, pnugklaan, sooda, knlmwyan skdesun ma, sooda pnyahan nsehu, mangal ngayan tberih pntbkuwan knklangan kana. Kndrmatan tuuman ooda knlangan, Renhoko, Petasiyangkongyecucu, Pemekongfang Suringpu, 7 Takongyekuwocucu, 20 Kuwo cituwan, Yataycingci Hocuocucu, Cingcihocuo di facancucu, Taingkuose, ma luwan pskari Fayui, kana gnyusan dheran rcilung Taypingyangkuo sspuwan pprngagan. Ngayan Kanada pnyahan kari Sung Rorunsuyirokue kesun Kanata. Dungus na "alang", "psliyan". Knkawas 1535, Yencuming meniq Kuwepekosu saya, madis seediq Fuwakuo Yako¬∑Katiya mpuuruy musa Sutakona, ma tnngayun na Kanata ka dheran kii. Bobo na ka stiyu Canada ka Tuonakona "Qbsuran Sutatakona"qmlahang. Knkawas 1545, patis, titu Owco pngalan Kanada ka dheran nii. 17 sucu, ma mgeela 18 suci, Kanada stiyu dheran bgurah Faransi qliyan yayung Sungruorunsu. Spdngusan knciyuk Eykoku 13 seediq tndheran knbgrahan, knkawas 1774 pgkela Kuwepekofaan ka sehu Eykoku. PnGaya ni spnkrnaan dheran thunac 5 rcilung, musa betaq yayung Ohayo knthyaan. Kana dheran nii bniqan knkawas 1783 hani mntuting Mekuo. Ani si dheran quri tgdaya, Antaresung, htiyan nanaq Eykoku.Bobo gnlekan mangal na Eykoku ka bgurah Faransi, spdaha ka Kanada, kesun tdaya Kanada daha ka thunac Kanada. Knkawas 1841, pspuwan kesun Kanada ka kana daha di. Knkawas 1867, pgluwan kesun Cucuring ka Kanada sung, Sinpurancuwe ma Sinsukosiya. Kndudun smnegul ptaalix Eykoku, dmudul naq mangal ngayan Kanada kana ka spatis daha kobung, ma pnugaya nsehu Kanada. Knkawas 1982, smmesung tntingan ali Kanada, pryuxan Kanada ka ngayan na Cucuring. Pntheruy Knkdesan nYecuming Spooda tlaman Kawkuse daka ptaso patis pnlutuc, qnbsyaqan maha berih knkawas 24,500, tdaya Yuikong klaan niqal seediq muudus, qtaan kndesan seediq meniq Antare, snolan muui maha musa kongyencen 7,500. Hniti ndaan Cmucac Breenun Koro daka Lhengo Ranyui, ki si bale babale mnugeela nniqan nrudan ba seediq ncbeyo ka Kanada. Dnooyan pnkdesan nYecuming kana ka nnniqal, tnbulan pnhuma, mllamu nniqal pnsliyan, ma eluw bbrigan. Doma wada naq mhurah pnyahan Kanada di pnugbgrahan seediq Oco ka pnGaya nYencuming. Sgtange tikuh knriyan ttlaman ndaan Kawkuse ka pnGaya kkiya. Mgeela meyah meniq pgbgurah Kanada seediq Oco, snpegan kana Yencuming ge 20 wan betaq 200 wan. Snpegan Fangciya Yencuming Cenkangweyenhuwe Canada, saya dehuk 50 wan ka Yencuming meniq Kanada. Anu uka gnbaang kkrnexan hei seediq, mnarux nadis seediq meyah pkbgurah dheran Yencuming, mreeru stliyus, hasika, tenhuwa, asi maku meelih 40-80% ka Yencuming. Saya meniq Canada lutuc pnugeela Yencuming, seediq Ingnuyito, ma seediq Meti. Seediq Meti ge, lutuc mggimax dara di Yencuming ma lutuc Fayi Kanada . Pssengan di Yencuming, ango hari mnsdaling seediq pnkbgurah Oco ka seediq Ingnuyito. Pnkbgrahan seediq Oco &lt;Hnqilan nWohu ciyangciyun&gt;, jiyuga na Panjeming¬∑Wesuto. Irih pnsgagi ndaan Kuwepeko knkawas 1759, kongyen knkawas 1000, pncbuwan breenux Yaporahan, mgeela qmleqah Kanada nseediq Oco. Tanah ngudus Ayjuweko pnheyu tikuh nniqqun Ransayawcu dheran speriq Niyofunrantaw. Kndalax knbgrahan nPeo bsiyaq ini psdaling Kanada di Oco, betaq knkawas 1497, seediq Yitari Ciyawako¬∑ Kapoto mpuuyu kyrcilung Kanada tiril Tasiyang Inkoran. Berih 16 suci, Pasuko di seediq Putawya mtalang rcilung, pheyu tmkarac kyrcilung Tasiyang ngngalan cingyui, qqcurux. Knkawas 1534, Yako¬∑ Katiya , seediq Fakuo mpuyu rmigo Sungrorunsuwan, idas 7 ali 24,mangal ngayan Qbsuran Fakuo Faransuowa 1 su gmayus mangal dheran hiya. Knkawas 1583, seediq Eykoku Cesu Hanhuoray¬∑Cipoarto, pheyu nniqan saya Sungyehan Niyohunran, mrengo mesa nii si bale mgeela pnugrahan dheran Peme Eykoku. Bobo na seediq Fakuo Sanmu¬∑To¬∑Sangpuran mpuuyu mprigo msaanak knkawas 1605, nSinsukosuyasung Hangciyakang, ma knkawas 1608, musa alang Kuwepekosung Kuwepekosu, pheyu pnrdingan nsaan meniq seediq Oco Peme. Gnyusan SinFaransi, pnkrana lutuc Fayi Kanada kyyayung Sunrorunsu, prading meniq Tasiyangsung seediq Akatiya. Mptgesa Dori, ma seediq gnbaruy qraqil prading musa muuyu rmigo 5 Tahu, Hatosunwan, kana qlliyan yayung Misisipi. Bobo mdeka 17 suci mppgeeluk ddooyan kenri gnbaruy qraqil, alang Aarkangcing, alang Yirokuwe, gntange Eykoku, Horan, ma Fakuo smdiyan pncbuwan Huri. Knkawas 1610, egu dheran knbgurahan Niyohuran ka Eykoku.Ini qbsiyaq, pheyu 13 knbgurah dheran thunac . Ani si, knkawas 1689-1763, Ptotuy mccebu dheran knbgurah Pemeco. Ki bobo na mslutuc pncbuwan Pemeco, irih sgeela ddaan Mccebu 7 knkawas . Pnrngagan Bobo na Parihoye speeyux cmepiq kana ka dheran knbgrahan Pemeco nFakuo sbege Eykoku. Knkawas 1763 pnklaan Hangciya Senyen mswae Sinfaransi Kuwepeko Sung, ma Puretunciyawtaw pspuwan Sinsukosiya . Sung Yehansutaw(Kika Aytohuwataw saya) knkawas 1769 pbrexan dheran knbgurah . Kcugun pksyanun tnalang Kuwepeko seediq lutuc Fayi Kanada daha ka spqrnutan seediq 13 dheran knbghaan knciyuk Eykoku, pgkela Kuwepekofaan knkawas 1774 Eykoku, theran quri Kuwepeko sqdisan betaq 5 Lnguwan, ma yayung Ohayo. Ma sperdingan pheyu nniqul Fayi, Snhei Tensikiyo, ma Fakuosumingfa ka Kuwepeko. Ani si mrriyung wada so sdayo knciyuk Eykoku ka seediq 13 tndheran knbgrahan. Knkawas 1783 Matis patis Paritiyawyue smruwa pkburux Mekuo, ma kana 5 Lungwan thunac cpiqan sbege Mekuo. Cpiqan Sinsukosiya gyusan kndalax Sinpurancuwe spdheran nHangsu. Dungus pkmalu lnlungan seediq meniq Kuwepeko Lutuc Eykoku Kanada. Knkawas 1791 pgkela bgurah Senfafaan sehu Eykoku, sugan pskari Eygo ka tdaya Kanada, pskari Fayui ka thunac Kanada. Ma pksnaxun naq ka bbtaqun daha Rifacen, ki bobo na ka mtdaha kesun ka Antare ma Kuwepeko saya. Nujiyuga pnuglaan Renpangcuhu Ropoto¬∑Harisu(1884), ida mrengo ndaan pnrngagan Carotun knkawas 1864. Pnccebu knkawas 1812, mccebu Eykoku di Mekuo, Kanada ka pncbuwan bbale. Bobo pncebu, rahur seediq Eykoku di Ayarran musa mtheruy Kanada. Knkawas 1825-1846, niqal 626,628 ka seediq Owco theruy remux Kanada. Truma niqal kana mqqduriq knuure seediq Ayarran ma, qduriq Kawticingsi seediq Sukoran. Ani si, seediq tnheruy knkawas 1891 sugan pnsepac, pntteru, kkingal wada mhuqil mnarux mreeru. Pnugdngusan psmyahun pnqlahang nsehu, knkawas 1837 tutuy knciyuk ka seediq Kanada. Ndaan pkseesu nciyosa na Siyunce Talomu," Pntaso nEykoku Pemesuusuo". Mege kari psryuxi Uncocu ka sehu mqlahang, ma psnolun ka lutuc Fayi Kanada, psrwaun dmui pnkari ma pGaya nEykoku. Thei kari nSiyungce Talomu ka sehu Eykoku, ma pgkela Renhofaan knkawas 1840, pggrahun kingal Kanada sung ka tdaya, thunac Kanada. Knkawas 1849, spheyu ma pngalan kari nEykoku Peme ka sehu. Knkawas 1846, matis patis Olokang Tiyawye Eykoku di Mekuo, pgayus Peuwe 49 tu Mekuo di nEykoku quri gqiyan hido. Tiyawye nii pnkseesu qnbsiyaqn ba pnuglekan ssiyo dheran nEukoku ma Mekuo. Ma irih pnugeela sneelu knbguran pheyu dheran Unkohuwataw ma, dheran Poreten Korunpiya. Pnkluwan Renpang daka pnkrnaan Mnspusan pnrngagan pheyu Senfa, knkawas 1867 idas 7 ali 1, spooda Senfafaan. Pnugrahan nEykoku Peme Kanada, Kanada Sung, Sinpurancuwe Sung, Sinsukosiya Sung pkluwan Kanada. Mangal kenri pqlahang pnugbrahan Robotoringti ma dheran Siputifang, pspuwan Siputifang kesun. Ndaan nii skciyuk tndheran seediq Meti. Knkawas 1870 idas 7 pstotuy knckanan Hongho, ma pheyu cnpiqan Sipetifang Mannitopa Sung. Pesu Sung "Dheran Knbgrahan Pureten Korunpiya ma Unkohuwataw pnsuupu knkawas 1866 "tuuma Renpang. Mkdaha knkawas, tuuman Renpang ka Aytohuwataw duri. Mgeela mpqlahang Cuwang¬∑Yarisanta¬∑Maytanglaw daka Luwan na Pawsotang pheyu ngngalan jeking pnyahan knklangan pnsbaang bnugurah sqeepah slmeyan Kanada. Pgdngusan pkbgurah gqiyan hido, sdayo pnyahan sehu Kanada ddaan pnbaang eluw kisiya "Kana eluw kisiya Taypingyang Kanada", ma spdungus ooda pnGaya dheran Cucuring, knbgurah Breenux paru. Irih pkbaang sqlhangan seci dheran, pheyu Sipe Santicingcacyi nsehu Kanada. Knkawas 1898, pstotuy kmari kiing Kolangtayko, rahur seediq Sipe dehuk mtheruy Kanada. Pnrdingal nii ptaalix Siperingti pheyu Yikongtici. Dndulan Wearforito¬∑Lawrear, prdingan seediq Oco meyah meniq Breenux paru hini. Ki spheyu knkawas 1905 Yapota Sung ma Sasukoco Sung. Berih 20 suci pnteru Berih 20 suci, dheran nKanada dooyan naq Eykoku ka oda Wayciyawsuu. mccebu 1 can di Tokuo ka Eykoku, smnegul Kanada. Sggulan musa mgsupi quri pcbuwan gqiyan hido hiya, bobo na mluwan supi Kanana. Luwan supi ni ka Lekuh pncbuwan Wemiring. Pntuuman mccebu seediq Kanada 650,000, 60,000 hari hnqilan pncbuwan, 173,000 ka pnqluqah. Knkawas 1917, Mdudul Pawsotang Ropoto¬∑Rayarto¬∑Potung pooda meyux ngalan supi seediq Fayi Kuwepeko, pstutuy Cungpingweci, ddilan kana ka pprngagan ppyasan Fayi, pnkriyux pnyahan seediq Kuwepeko, tglayan naq Cuyotang. Bobo knkawas 1917, mangal bntaqan Renhotang Dndulan na Ropoto. Knkawas 1919, tbrexan Eykoku Kanada remux Kuocirenmong. Knbbukuy knkawas 1931 Siming Faan ptbale knlangan ka Kanada. Knkawas 1930 ddilan uka ppyahan Kanada. Pndaan uka speeyah, Hocoso Renpang Renhohuwe, knkawas 40-50, knklegan pnckulan Sohuwe furicungco Sasukocoun Sung. Mccebu 2 can, Cuyodang Weren¬∑Reang¬∑Maykunci¬∑Cing Dmudun Kanada mpcebu di Tokuo. Pnugaan supi nKanada, knkawas 1939 idas 12 dnhekan nEykoku. Supi Kanada ndaan mccebu, kana pncbuwan Tiyepu, kmremux Itari, pncbuwan Nomanti, mccebu Taciyuncu, ma pncbuwan Suhayarto. Ngalan Tokuo Horan ciida, pnbaaang Canada ka Wangsu Horan, bobo gnlekan kndalax Nacuy Tokuo ka Horan. Pncbuwan 2 can, snlmeyan qyqeya scebu, pnkbeyaq supi Kanada, Eykoku, Conghuwamingko, kana di Suren, pngkere ppyahan Canada. Knkawas 1944, anaq ptutuy Cungpingweci, bobo pncbuwan, mkere ppyahan, ma dmoi kingal knkere supi ka Kanada di. Kanada Hndure Knkawas 1949, dheran sqlahang naq Niyofunran "Niyofunran ma Lapulatuwo saya"Remux Renpang Kanada . Pnkrana ppyahan nCanada, kana beyax naq ptalang Kanada. Knkawas 1965, pkryaan Hata ka Waso dara. Knkawas 1969 pooda Suwangyui cungco, knkawas 1971 pooda Tuoyen unhuwa cungco. Pprngagan dungal ka Sohuwe Huricungco, kana so hoken spqita ising, oda dnhekan knkawas qnpahan, taykuang spuuyas laqi. Ani si skciyuk duma suncunghu, malan ba ka Kuwepeko daka Yapota suncunghu, hili mesa mcepiq pkmremux knlhangan daha ka Cunghu Renpang. Berih knkawas 1982,phelan Ingsupemefa ka pnGaya nKanada, msnpusan pnrngagan snlmeyan Senfa, dehuk knkawas 1982 qulung niqal naq ka nSenfa daha. Ciida ka sqita pnttingan Kenri nseediq Kanada ma Cuyosencang. Knkawas 1999, skdakan seediq Ingnuyito di Renpangcunghu, mtburux kndalax Sipetifang ka Nunafuto, gyusan dheran tgteru nKanada. Ciida duri, 20 suci knkawas 60, pstotuy Cicingkoming Kuwepeko, dndilan na kana ka kdkilan, ma ptotuy Kuwepeko Mingcucuyiyuntong. Snhei Makosucuyi sgcuqi tiril Kongpucucu Kuwepeko Cefangcungsen,mnegu knremux ka sncugan, noda knpruwan na ka knkawas 1970 Suyeweci. Knkawas 1976, pkburux Kuwepeko seediq Kuwepekotang mangal bnetaq, ma knkawas 1980 spooda Cenming sbrexun Kuwepeko, ani si wada ini dehuk. Knkawas 1990, knkingal Sung pkseesu Kuwepeko Mingcucuyi, tlaman spooda Micihuseting smmalu Senfa, wada ini pdai. Pnciyu kari, pheyu Repang Cungtang Kuwejun Cungtuwan Kuwepeko, pheyu Kanada kaykotang ka SiKanada. Knkawas 1995, pooda Cenmingkongto dungal ka Kuwepekotang, wana naq 49.4% bntaqan ini dehuk. Knkawas 1997, Kawtungfayen uxe pnGaya pnklaan, bobo na spooda Kuohuwe Kanada Cingsinfaan, kana pnrngagan asi naq spooda Cenming kongce, Kuwepeko di sehu Kanada,ki ka musa prngagan mpaalix Repang. Ddooyan kenri NKuwepeko, knkawas 80 mhiti ma knkawas 90, mgeela, mnetur pnskluwi Sohuwesucen. Truma nii kana pnsipaq ndaan knpruwan ba nKanada, Intu Hangkong 182 haw Panci Kongnan; knkawas 1989 pnsipaq Mongtoro Kongcungseyen; knkawas 1990 Awkaweci, Mgeexan pnrdingan tglayan nLuwan Yencuming di sehu Kanada. Knkawas 1990, tuuman mccebu Posuwan Kanada duri, kndrumuc tuuman Wehojnwu, kana berih Nansurahu Wehosintong . Knkawas 2001, Posa supi Ahuhan Kanada, Ani si mlawa ptuuman Mccebu Irako Kanada, malix Kanada. Knkawas 2009, dndilan naqah speeyan Kanada duri, ani si saya pkberih malu. Knkawas 2011, tuuman smnegul dndulan Peye dmoi qyqeya musa snbale Ripiya Necan ka Kanada. Kddesun Dhehuk tdaya Pemeco dheran gnyusan na Kanada, kndalax gqiyan hido kyuTaypingyang musa betaq hreyan hido Tasiyang, tdaya mlutuc Pepingyang. Koringran ga tongpepu, Sung Piye ma Mikorongciyuntaw Ga tghunac na Niyohunran. Knglahang spegan dheran (kana ddheran ma rrcilung) Kanada, meniq berih klangan tgdaha knparu, tgbukuy naq Oruosu; spegan gnlahan ndheran nanaq, mangal berih klangal tgsepac. Kndalax knkawas 1925, pgkela dheran Peci Kadana kndalax sicing 60 tu - 114 tu. Ani si rahun ini psruwa.Dmoi dheran niqal seediq tdaya. ga Ayarsumiartaw niqal Cingpawcan supi Kanada, dehuk pewe 82.5 tu, meyah 800 km dhekan knyusan tndaya. Niqal qnddisan ba kyrcilung klangan ka Kanada; 202,080 km(5,525mi) ka snpegan qndisan. Kndalax tnhdaan ciida, niqal 8 knklegan lmiqu ini pntena.Truma niqal kdkilan waso mgqumi Kanada Tunti. Kdhaan niqul di Mekuo knpruwan pnktbkuwan tberih klangan Lnguwan Supire (spegan knglahang), maha bale 82,100 km¬≤(31,700 mi¬≤), knlangan nii egu ba ppyahan qsiya bale. Ma niqal ga skuun Luwocisanmay, Hayansanmay truma ka qsiya bale duri. Msriko ba dheran Kanada, egu mrunun kana huohosan. Knkawas 1775, mperuq huwohosan Suaykosu alang tdaya na Pesu Sung, paru ba snliqan na pnyahan, wada bale 2000 seediq Nisuciya mgedang, sliqan kana ka alang ayu yayung Nasu. Nadis qnlliyan mperuq runun huosan dehuk 22.5 km(14.0 mi), kari pnsltulan seediq Nisuciya, qnliyan runun spwan na ka yayung Nasu mesa. Kndexan niqul seediq Kanada, knkingal km¬≤ 3.41 seediq. (knkingal mi¬≤ dehuk 8.83seediq), klegan muango seediq kklangan.Unsacolang ka mknedux niqaul seediq, ga thunac Kuwepeko Sung, Nanantare, ma mtgarang yayung Sungrorunsu, ma kyrima lnguwan. Anu knglahang ma knllegang ini pntena karac ka dheran Kanada. Msekuy ba rriyung da misan, moto ba meniq quri truma daka breenux paru, diyan dehuk -15¬įC(5¬įF), musa -40¬įC(-40¬įF)da knsekuy bale ka patis tnyuan. Mquri mtheya ssiyo, dehuk mceka knkawas bungan huda ka dheran, mslutuc knkawas bnngan huda ka quri tdaya. Kurcilung Penansung, so ka Unkohuwa, muuxun ka karac. Quri kyyayung hreyan hido, pntnaan kntlexan maha 20¬įC(68¬įF). Dheran mtruma, rbagan pntnaan ka kntlexan musa 25ÔĹě30¬įC(77ÔĹě86¬įF), mncugin mnkala 40¬įC(104 ¬įF). Seji Sehu Kanada Ihuwecu, pnheyu Senfa Qbsuran, mangal Sancenhuri pnhyegan. Qbsuran Kanada pnyahan, Rifacen, Sufacen, ma Singcungcen. Irisapay 2 su ka Qbsuran Maedil saya.Ma Qbsuran 15 knlangan Tnbrexan na Taingkuose duri. Anu meniq Inkuo ka Qbsuran Mqedil Kanada, snugulan na Congtu ka Pngalan na kenri ooda. Uka kenri meniq sehu ka lutuc Hangsu. Dooyan Neko ka Singcungcen knlangan. Kingal Luwan knlangan Tacun, ma Giing Siya Yiyen, sdudul Congri ka Weyenhuwe, ani si niqal tikuh kenri ka Congtu, ma Qbsuran, pdooyan da meniq so ooda paru. Ki Congtu pheyu Congri pgkere sehu. Qpahan Congri ka niqal kenri kingal Ciko, Rifa Tian, psgagun Congtu, Sungtu, Giing Sangyiyen, Renpang Cuwekawfayen Tafakuwan, Kuoingciye, ma seediq Mpdudul Ciko. Giing Siyayiyen Kanada bntaqan seediq knkdheran iicil, sbetaq sseediq "mege kari"Congri pttoyan Congtu, mk4 knkwas mtexa, ma so sseediq "mege kari"Congri pttoyan Congtu, mk4 knkwas mtexa, ma so ini snhei Kuohuwe de sptoyan nanaq. 105 Giing Sang Yiyen bntaqan ini pntena pnyahan dheran, 75 knkawan ka maalix qqpahan. Mneegu mangal tnloongan Siya Yiyen Mndudul knkingal Tangkuwe, maangal tloongan pkciyuk Tangcusi na pukung Kanada,tloongan nii,mgeegul oda di Yihuwe, psbaang sehu ini pgGaya. Knkawas 2015, sbetaq senkiyo Siya Yiyen 5 kana Cungtang bntaqan remux Siya Yiyen. Snaaxun so truma nii. Cuyotang Kanada(Eygo,:Liberal Party of CanadaÔľõFayui:Parti lib√©ral du Canada,Congcenpay, Cucungtang)Pawsotang Kanada(Eygo, Conservative Party of CanadaÔľõFayui, Parti conservateur du Canada,truma tnarac Cucungtang, Bukung pkciyuk.)Sinmincutang Kanada(Eygo,New Democratic PartyÔľõFayui, Nouveau Parti d√©mocratique,Tiril cungtang Sohuwe Mincucuyi)Kuwejun cungtuwan(Fayui:Bloc Qu√©b√©cois,Pooda pkburux cungtang Kuwepeko)Ryuitang Kanada(Eygo,Green Party of CanadaÔľõFayui, Parti vert du Canada,huwanpawcuyi Cungtang)Daha klegan sekining na sehu, Renpangcunghu, ma 10 Sungcunghu. Sung Yihuwe pooda 1 Yencu, mntena hari Renpang Yihuwe spooda. Dheran ttereu nKanada kkkingal naq Rifaciko daha. Ani si quri Sung, uka ba kenri daha Senfa, sngo b aka keri Senfa ka dheran gnyusan, ini pntena ka pnklekuh daha duri. Horicu "Senfa Kanada" ka spgeela Senfa na Kanada, pnheyu pnatis Hricu, daka uxe pntasan Horicu. Knkawas 1867, pdaan Senfafaan pkdhaun Renpang Cunghu daka Sung Cunghu ka Kenri. Knkawas 1931, Siminfaan malan speeniq niqal Rifacucucen. Knkawas 1982, pdaan kingal naq Senfafan pnkburux Rifa, ptaalis sqlahang na Eykoku. Snlmeyan Faan kiya, psaan Jencen Kanada daka Cuyo Sencang, Sencang nii pgkere Cipuncenri Kongming Kanada. Bale ba uxe pglaan Sencang ka sehu, anu Jncen daka Cuyo Sencang ti33 tiyaw Kanada, srwaan pkciyuk duma Sencang Renpang Yihuwe, ma pngalan keri ka Sung Yihuwe. Anaq uxe ba pntlayan, ptbale ba ka seediq Owco mgeela di Yencuming. Pnrdungan meyah knbgurah dheran Owco, ki prading sehu Eykoku di Yecuming pgkari. Bobo na ka knkingal patis spatis, so ka Ingtianfa, sbleqan skqehun niqal spooda pntbale. Truma na 11 Tiyawye, pntasan Qbsuran Canada "Qbsuran Mqedil Wetoriya, Aytohuwa 7 su, ma Ciyawcu 5 su tteru", kana pntasan di Yencuming knkawas 1871-1921 knkngalan knkingan Tiyawye. Tiyawye nii snmalu Qbsuran Mqedil pnsuupu Singcungci daka Yencuming, ma spqlahang Yencuming Sufa Kanada, ma Pefang Facangpu. Knkawas 1982, Sefafaan ti35 tiyaw, malan spkere. Pnkere Tiyawye nii ka Yencuming, so ka Iriyaw Pawcen, ini ngali Jeking pngaalu. Sufacikuwan Kanada niqal kenri pgkela Fari ma pkciyuk Pnrngagan Yihuwe faan. 9 Tafakuwan pnlawa Congri daka Sufapu, psgulan Congtu mqeepah, ma Sositafakuwan " Pefuri¬∑Maykoring, mgeela Mdudul Tafakuwan mqedil saya ". Kana Fakuwan Kawtungfayen ma Sangsufayen, pssgulan na Repang Cunghu mqeepah. Kana Sunghun Kanada pooda Putongfa, wano kuwepeko sung pooda Suminfa. Singfa Kanada ka Knbobo knkingang Fari Sunghun. Anaq meniq naq knkingal Singsufayen ma Cufapumun ka Sung, dehuk pqlahang Sunghun ka Hangciya Ciping Kanada. Wayciyaw ma oda supi 75,000 Supi bale Kanada saya, supi Hope Ciyunjen ge 51,000. Luwan supi Kanada ge, Ruciyun Kanada, Hangciya Hayciyun Kanada, ma Hangciya Kongciyun Kanada. Knkawas 2011, sliqan hbangan supi maha hari 245 yi Ciyanatayen. Kanada di Mekuo, niqal qndisan ini psbangi gnyusan, mddayo ooda Ciyunsu, ma mpgtange knpruwan pnthyaqan gnbaruy ppryuxan bbrigan. Anaq so nii, pnkburux naq ooda Wayciyaw Cungco ka Kanada, so ka pgkere Wayciyaw Kuwansi di Kupa, ma ini sruwa pskagul supi musa Irako. Luwan nTaingkuose, ma pskari Fayui Kuocicucu, heya di Ingkuo, Fakuo ma berih knbgrahan di Ing, Fa, malu ba ka pntbele. Anu pncebu 2 can ciida, paru ba dnnayo pnlxanan na Horan, betaq saya ka pntbele na kiya. Anu pgeegul di Taingtikuo daka Taingkuose, kana dndulan ndaan supi na Ingkuo Kanada, kana mndaha pncpuwan Poar, ma pncbuwan suce 2 can. Kndalax ciida, sooda na kana ka ddaan, ma msuupu di knlangan icil psbale oda klangan. Knlangan prdingan Renhukuo, ma Tasiyang kongyecucu ka heya duri. Cenga uxe mccebu ciida, tuuma Renhokuo Hancan Kanada duri, ma msuupu di Mekuo peheyu Peme Kongfang Suringpu, snbaang kmremux karac baro Suren ka Kanada duri. Knkawas 1955, pooda yensi supi mndaha mccebu quri Congtong ciida, Waysu Kuouputacun Rausuto¬∑Piarsin "knkawas 1963 mangal bntaqan Congri Kanada" pndaan pnrngagan supi Weho Renhokuo pntbale mpcebu, mangal snadu Nopear pntbale 1957. Ki pnglaan ndaan Weho Renhokuo, Rausuto¬∑Piarsin kesun seediq bnarah ka oda nii. Kndalax ciida betaq knkawas 1989, tuuman knkingal oda Weho Renhokuo ka Kanada, mnmriman. Ndaan oda Ruanta daka berih Nasurahu snkagun beyax supi ka Kanada duri. Ani si so nii ndaan pnskagul beyax supi knlangan icil duri, sndiyan pprngagan kari duri, kesu ka Somariyacoun knkawas 1993, paru ba ka pnkari. Knkawas 1990, remux Luwan knlangan Meco Kanada, knkawas 200 idas 7, meniq Antare Unsasu mlawa msseli Cangu Huweyi Luwan nii, knkawas 2001 idas 4, meniq Kuwepekosu mlawa oda mnteru Meco Kuociya fonghuwe. Pgdungus di ptlbuwan kyutaypiyangci psdlingan ppyahun, tuuman remux Mpsuupu pprngagan ppyahan Yaco Taypingyang duri. Pnsgulan Renhukuo posa supi tuuman mccebu di Ahuhan, knkawas 2011 idas 7, prading splawa mpeelih supi. Pncbuwan nii, 158 supi mhuqil, kingal Wayciyawkuwan, daha mqeepah mdayo, ma kingal sinbunkisiya msnegul mccebu, kana snliqan hbangan ge 113 yi ciyayen. Knkawas 2007, di Itari,Ingkuo, Nowe ma Oruosu suupu pgkela hbangan 15 yimeyen, spooda pdayo knlangan kayfa Yimiyaw, ma mlawa knlangan icil psnegul ddaan oda nii.knkawas 2007 idas 8, prdingal tglayan Pecitencucen Oruosu Kanada, pnyahan ge sprigo rcilung truma na Oruosu, quri nii kndalax naq knkawas 1925, mpgasyus tndheran pkrana dheran na ka Kanada. Knkawas 2011 idas 3-10, sggulan Renhokuo tuuman Ripiya Necan Kanada. Knkawas 2014, prading musa Irako posa Kongciyun ma Tocong Putuwe, mccebu di knlangan Isuran ka Kanada duri. Niqal naq dndilan na meniq Kuocisuu ka Kanada, ngalan Congtung Ciyangkuo na Kuoci. Tuuman Renhokuo, kana Sucemawyicucu, Cingcihoco ma facancucu. Knkawas 1976, matis patis remux Kongming Cenri daka Cungcu Cenri Kuoci Kongye ka Kanada. Gnyusan sqlahang Luwan kingal 10 sung, ma 3 tici Renpang ka Kanada. Sugan 4 ka ngalan bale sqlahang. Sipu Kanada, Cceka Kanada, Sunghun Tasiyang, ma Pepu Kanada. Sooda Iriyaw Pawsen, Sptgesa, Sohuwe Huri, egu hari ddooyan Cucucen ka Sunghuwe daha ka Tici. Pspuwan nngngalan jeking, egu ka nSung daka Renpang cunghu. Ango ba sehu knlangan so nii. Sehu Renpang dehuk pcikul horicu quri Sunghun, so ka Wesungfa Kanada, anaq so uxe daun sehu Sung, spooda daha. Sptena mege ssliqan hbangan knkngalan ppyahan nSung pkrihun oda dnnayo duri. Knklegan maxal Sung : Sung Yapota, "Eygo, Fayui, Alberta, pnheyu knkawas 1905, pntaalix kndalax Siputifang" Sung Pesu, "Eygo, British Columbia. Fayui, Colombie-Britannique, Knkawas 1871 remux Renpang" Sung Mannitopa, "Eygo, Fayui, Manitoba, knkawas 1870, pnheyu kndalax Siputifang." Sung Niyufunran ma Sung Lapulatuo, "Eygo, Newfoundland and Labrador, Fayui, Terre-Neuve-et-Labrador, knkawas 1949 remux Repang." Sung Sinpulancuwe "Eugo, New Brunswick, Fayui, Nouveau-Brunswick, knkawas 1867 remux Renpang." Sung Sinsukosiya, "Eugo, Nova Scotia, Fayui, Nouvelle-√Čcosse, knkawas 1867 remux Renpang." Sung Antare, "Eygo, Fayui, Ontario, knkawas 1867 Remux Renpang." Sung Aytohuwataw, "Eugo, Prince Edward Island, Fayui, le-du-Prince-√Čdouard, knkawas 1873 remux Renpang." Sung Kuwepekuo, "Fayui, Qu√©bec, Eygo, Quebec, knkawas 1867 remux Renpang." Sun Sasukocoun, "Eygo, Fayui, Saskatchewan, knkawas 1905 pnheyu kndalax Siputifang." Teru dheran gnyusan : Dheran gnyusan Nunafuto, "Eygo, Fayui, Nunavut, knkawas 1999 pnheyu kndalax Siputifang." Dheran gnyusan Siputifang, "Eygo, Northwest Territories, Fayui, Territoires du Nord-Ouest, knkawas 1870 remux Renpang." Dheran gnyusan Yuikong, "Eygo, Fayui, Yukon, knkawas 1898 pnheyu kndalax Ringti Ropoto." Ppyahan Gingko Kanada ka pusu gingko na knlangan nii, sqlahang na Sutifun¬∑Pulocu. Caycungtacun daka Kongyetacun, nTongcicyui Kanada ngalan spooda Caycungcihuwa. Toruntuo ka ppryuxan bbrigan, pntbkuwan tg7 knlangan Cungcen Ciyawyisuo. Betaq knkawas 2012, dehuk 1,577 ppriyux brigan kosi nToruntuo. Ppyaahn klangan tg10 Tacingciti ka Kanada. Knkawas 2015, sntkeyan Kuonemawo dehuk 1,550 wanyi meyan. Ppyahan na pngmaxan Luwan pkrana Cingcihoco daka Luwan 8 Takongyekuo duri, pnyahan musa 10 Mawyikuo truma,knbrawan pnyahan dehuk Kuocihuwa. Ppyahan Kanada pnugmaxan, Pnklaan Mekuo Cuwantong Cicinghuwe Cingci Cuyocusu, meniq berih na Mekuo daka kana hari Siokuociya. Ma mnoda ini dehuk ngngalan ka sntkeyan ciida. Knkawas 2008, cinkoo Kanada hmrinas 4429 yi meyen, truma na nii, 2808 yi meyen pnyahan qyqeya Mekuo, 117 yi meyen pnyahan qyqeya Jupun, 113 yi meyen pnyahan qyqeya Ingkuo. Knkawas 2009, Mawyisunca na ge 48 yi ciyayen, sqita daka knkawas 2008, Mawyisunca na ge 469 yi ciyayen. Kndalax berih 20 suci, Cucawye, Caykuwangye ma Huuye pnkrana Kanada kndalax Nongyekuo, pryuxan kingal knlangan Kongyehuwa. So kana knlangan Ikayfa, ngngalan ppyahan Kanada ka Huuye, niqal 3/4 ka sqeepah daha ka huni. Ani si quri Icicanye, ini pntena di Ikayfa knlangan, Icicanye nCanada ge, oda ggeyu qhuni daka Suyokongye si bale ba ppyahan na ka Kanada. Kanada ge, knlangan Ikayfa, nuango Cukuo Nunyen knlangan ka heya duri. Mtheya Sunghun ssiyo Tasiyang, stenge snkuwan Nunyen Tenjanci, ma snkuwan knkana suyo daka Nunyen Tenjanci ka Sung Yapota. Tndheran A,Ho nSapasuka Yuten, stngayan snkuwan pnkrana 13% suyo klangan. Meniq pnkraman snkuwan suyo Tg3 klangan, mhiti naq Wenejuwera daka Sauti Arapo. Kanada duri ngalan knlangan ppyahan kingal Cukuo Nongcanping ma Kuwangcan knpruwan knlangan. Knparu Snapu Speriq pyahan klangan siyawmay, yocay ma ppyahan pnhmaan ddemux ppuqun. Ma sin daka yu kuwang Cucankuo, cing, ne, ryui, kangcay, tekuwangsu, ciyawtan, ma kana cen.f Alang tdaya Pepu qnnaqah ba karac, kuwangcan daka qhuni ka ppyahan skdesun. Quri thunac na Nanpu, Antare Sung daka Kuwepeko Sung, pnraguh Cucawye pnkarana. Slmeyan Cicoye daka Fesingci ka paru ppyahan tnalang. Bobo pncbuwan Arcutacan, pggaluk ppyahan Kanada di Mekuo. Knkwas 1965, pntasan Meciya Cicocanping Mawyiseting spooda ddaha knlangan sslmeyan Cicokongye Mawyi Pencing. 20 suci knkawas 70, peruq Nungyenweci, ma kcugun sqlahang knlangan hbangang icil Cucawye, ptutuy Congri Piayar¬∑Turutaw sehu na Cuyotang, smmalu oda Kuociya Nunyen Cihuwa ma Waykuo Tocu Suncaciko. Ani si 20 suci knkawas 80, Congri Cingpu Pawsotang Mating¬∑Purayun¬∑Maarroni malix oda Kuociya Nunyencihuwa, pryuxan Tocu Canada, psbeyax Waycu meyah Tocu Canada. Knkawas 1988, matis patis Canada di Mekuo, psserus pddaha knlangang Kuwansuwe, Meciya Cuyo Mawyiseting. Ma spkrana betaq Mosiko ka Cuyomawyici. Ckceka knkawas 90, Congri Cuyotang Jang¬∑Koretian pskeruc ssliqan hbangan, kndudun qmhedu mege knbrexan knlangang. Knkawas 2008, dndilan Cutayweci dehuk Kanada, ma paru pnkbrihan na ppyahan, mrana suyeri. Knkawas idas 10, dehuk 8.6ÔľÖ suyeri na Kanada. Ani si knkingal Sung ini pntena, Suyeri kndalax Sung Mannitopa wana 5.6%, musa knrbawan 17% ka Niyofunran daka Lapulatuo. Knkawas 2008-2010, meelih 16 wan ka qpahun bale, 22 wan ka uka qqpahan ani betaq knuwan. Knkawas 2010-2011 Caycung Nen, Cayu Renpang Canada 5567 yi meyen, spegun Caycung Nen di 2008-2009, 4637 yi meyen, pnkrana knbrexan hbangan na Kanada. Niqal dungal, Waycay Kanada knkawas 2010, tberih kndalax 410 yi meyen, musa betaq 1940 yi meyen. Anu Gingko nPawsotang Kanada daka berih sehu, niqal Caycungingyui, ma pnooda naq pkeelih Kuocaycungco, biciq hari ka dndilan pneelih ppyaha na di Luwan 8 Takongyekuo. Knkawas 2013, mseesu qtaan ppyahan Kanada, ani si, mthuwe ka pnkrana, sglaan Ocayweci daka knbrawan suyeri na Kawci. Mstena ciida duri, Renpang Cunghu, ma kana tndheran Canye, pnkrana musa betaq brigan knbgurah Yaco Sucang, pntalang knklegan Cuko Kanada. Knkawas 2011, Yaco tg2 knparu Cuko Sucang na Kanada, mtbukuy Mekuo nanaq. Ani si, pgdngusan pnkrana Cuko Suyo musa Congkuo, pnheyu hako Unciyaw Pekuwan shaqun Suyo Pekuwan ngalan kari pprngagan rrahur. Koci Knkawas 2011, posa hbangan maha hari 299 yi ciyayen Kanada ptlaman spraguh prdingan. Betaq knkawas 2012, mangal snadu Nopear pndkilan na Kanada, quri Uri, Huwase, ma Ise 14 seediq kana. Knkawas ciida, quri oda Paru Kuocising tiyawca, Koyen Curiyang, mangal ngayan klangan pntbkuwan tg4. Egu Kuocisin Kawkoci Kosi Kanada duri. Dmoi ngayan knklangan Kuoci Wangru pntbkuwan tg17, niqal hmrinas 2840 wan ka seeduq dmoi, 83ÔľÖ, irih snpegan kana hei seediq knkawas 2012. Quri ooda pntalang ddaun Taykong, kana Waytaykong, Singsing, ma ptalang Hankongcisu, ma Pkrana Wesingkoci, kndrmutan Kanada. Knkawas 1961, dehuk mnkala karac baro ka Yunce 1 haw, pntalang naq knlangan, mangal ngayan tg3, pheyu, smmalu, ma posa Jencaw Wesing musa Taykong ka Kanada. Tbukuy nudi Suren daka Mekuo. Knkawas 1984, Mayko¬∑Cariaw, heya ka mgeela kesun Taykongjen Kanada. Knkawas 2013, 9Taykongjen Kanada, musa Taykong, hmrinas mn15 tuuman madis seediq oda snkyaan. Tuuman oda pheyu Kuoci Taykongcan Kanada, ma mgeela mtluhe Taykong Cicijen. Pnheyu Kuoci Taykongcan ma Mekuo Hangkong daka Taykongcongsu, Taykongsuo Kanada Tapi, Kanada Tapi 2 haw ma Tukotohaw tu3 Cicijen. Knkawas 1960, Kosi Hanten koci Kanada, pgdungus marah bbrigan, ma smmalu knklegan wesing. So RADARSAT 1 haw ma 2 haw, ISIS Wesing ma MOST Wesing. Ciida duri, dhekan yenfa ma smmalu duma ddooyan Tankong Huce, so ka Hepuranto, pnckulan knkawas 1961, hmrinas 1 cencuka dnooyan. Hei seediq Pndaan snpegan hei seediq knkawas 2016, niqal 35,151,728 kana ka tnalang Kanada, daka knkawas 2011, mrana 5.0%, knkawas 1871,dehuk 10 pe mnnexan snpegan hei na Kanada. Kndalax pnheyu knlangan Kanada, kndudun mquri Sipu mrana ka hei seediq. Knkawas 1871, rahur seediq musa meniq quri hreyan hido 4 Sunghun, "Antare, Kuwepeko, Sinpurancuwe,Sinsukosiya", ma snpegan knkawas 2016 de, 1/3 seediq meniq Sung Snapo paru daka tuiril gqiyan hido hi, "Mannitopa, Sasukocoun, Yapota, ma Pesu". 7 knlangan Luwan truma, Kanada ka tnnais ba pnkrana hei seediq. Knkkwas mrana 1%. Pspuun qmita hei seediq knkawas 2016 daka knkawas 2011, pnrana hei seediq ge,170 wan, seediq tnheruy ka pnkrana bale ka seediq Kanada,"maha 2/3 hari", niqal 1/3 ge, pnkheruy naq pntuting. Anu bbaro ka wetu, ki 80% rahur meniq thunac ka seediq, mstheya gnyusan di Mekuo "Ini spegi gnyusan Arasuciya", ini hrinas 150km "93mi". Hbaro meniq Kuwepekosu-Unsacolang, Pesu Sung hiqul breenux, ga Yapota Sung Kaciyari‚ÄďAytomong Colang. Pewe 83tu msderux dehuk 41tu Wetu na Kanada. Pewe 55tu ka rahur 95% niqul sseediq. So ka knlangan Ikayfa, seediq Kanada, kndudun knpriyux ka hei seediq duri, kndrudan peni. Mrana ka malix qnpahan dehuk knkawas, meelih ka seediq niqal beyax sqeepah, Knkawas 2006, 39.5 knkawas ka snpegan sptena knuudus na ka seediq Kanada. Knkawas 2011, 39.9 ka knkawas pnkrana skdesun. Knkawas 2013 de, pdehuk 81.5 knkawas ka pnkraman snpegan pkdesun na ka sseediq Kanada. Pndaan snpegan hei seediq knkawas 2006, rahur pnyahan luwan Seediq Kanada ge,"Seediq Kanada", "ini kesa Lutuc nrudan, rahur ka niqal dara Pureten Ing / Su / Aysantaw", dehuk 32ÔľÖ. Seediq Ingyi Kanada 21%, Fayi Kanada 15.8%, Sukoranyi Kanada 15.1%, Ayarranyi Kanada 13.9%, Toyi Kanada 10.2%, Itari Kanada 4.6%, Huwayi Kanada 4.3%, Tiimingcu, 4.0%, Ukoranyi Kanada 3.9%, Horanyi Kanada 3.3%. Yani 600 Luwan ka Seediq ngalan Tiimingcu sehu. Pnkrana hei Yencuming, irih kndkilan 2pe hei seediq ka knlangal. Knkawas 2006, niqal 4% hei seediq srengo daha niqal dara Yencuming. Ma niqal 16.2ÔľÖ ka hei seediq uxe lutuc nuango Yoso Jencong. Knkawas 2006, kesun Ango lutuc Yoso Jencong nii ge, kana Nanyayi Kanada, Huwayi Kanada, Seediq mqalux, kana Seediq Lame. Knkawas 2001-2006, nuango hei seediq lutuc Yoso Jencong mrana 27.2ÔľÖ. Knkawas 1961, wada ini dehuk 2% ka Seediq Kanada "Maha bale 30wan seediq" maha kesun ango pnlutuc, ma Yencuming, ini dehuk 1% ka hei seediq. Knkawas 2007, msdaling 1/5 "19.8%" ka seediq mntuting knlangan icil, truma nii msdaling 60% ka hani pntheruy Yaco "Kana Congtongtici". Pntheruy Congkuo hari ka kana, Feryuiping ma Ingtu. Pnyahan snpegan Tongcici Kanada, knkawas 2031, lutuc nuang Yoso Jencong mpgayus congjenko 1/3. Nii maha mpstena Mekuo saya. Kingal klangan knegu seediq pntheruy ka Kanada duri. Anu pnyahan na knlangan nii, ddilan pntheruy Cingcicungco, ma Ciyating Yiming Cungco. Knkawas 2012, niqal 257,887 seediq pntheruy dehuk Kanada. Rahur seediq tnheruy meniq alang paru, Tuoruntuo, Mongtoru, Unkoguwa. Mkdamac seediq pnqraqil ka Kanada duri, snrwaan na meyah ka Nanming klangan spegun maha hmrinas 10%. Snhei Pndaan snpegan hei seediq knkawas 2011, seediq Kanada snnhei Kiristo niqal 67.3% "Kana Sing Ciyaw, Tencu Ciyaw", 38.7% knrahur ka seediq Snhei Ten Cuciyaw Kanada. Renho Ciyawhuwe Kanada, " 7 cung snpegan ka msuupu pgeegul, Canglaw Ciyawhuwe Kanada, kana di Weri konghuwe Kanada, ma Kongrihuwe Kanada." Msuupa Sinciyawpay tnalang, snhei seediq Congjenko 6.1%, ma 5.0% ka Sungkonghuwe Kanada, 1.9% ka Cinsinhuwe. Ma niqal 23.9ÔľÖ hari ka seediq uka so snhei. Niqal Snhei duma naq ka Isuran Ciyaw 3.2%, Ingtu Ciyaw 1.7%, Siko Ciyaw 1.4%, Fociyaw 1.3%, ma Yota Ciyaw 1.2%, ni ka Snpegan payhunpi knklegan Snhei Congjenko. Stgesa Stgesa Kanada ge, Knkingal Sung daka Tici ka mdudul. 5-7 knkawas betaq 16-18 knkawas, yexun spuuyas knkawas Kanada, pgkela 99ÔľÖ seediq mkela qmita patis da rudan. Knkawas 2011, 25-64 knkawas, niqal 88% pnyasan patis Kawcong ka snpegan. Pstnaun ndaan Luwan pnkrana Cingci Hoco dehuk 74% knbrawan. Knkawas 2002, 25-64 knkawas seediq Kanada, maha 43% niqal patis pnyasan Tacuwan. 25-34 knkawas truma, niqal 51% mnangan patis pnuuyas Tacuwan. Pndaan pngkela Kuociya Kuwangpo Kongsu, knkawas 2012, Knlangan Kanada paru ba ka pnyasan na meniq knklangan. Pntlaman Kuoci snllhayan llaqi Cihuwa knlangan Kanada, knbbaro ba ngalan Luwan Cingci Hoco ma pnkrana ngalan pstena, rmabang ba ka suse, Kose, ma quri Yetu. Kari Spooda Jencen Kanada, ma Cuyosencang ti 16tiyaw daka Renpang Kuwanfang Yuiyefaan, Srengo Kari Bukung ge, Eygo ma Fayui, ma daan Suwangyui Cungco Kuwanfang ge, Kuwanfang Yuiyen Weyenhuwe. Eygo daka Fayui, meniq Renpangfayen, Kuohuwe, kana Renpangciko, mntena kana ka srengo. Baka ngngalan cuyen Tici, knkingal Kongming, anaq ciko maanu, niqal kenri spkari Eygo daka Fayui. Knkingal Sunghun daka Tici, niqal Bukung ptgesa pnkari Luwan ango ka sapah pyasan, saangal naq pnkari Luwan angal Kongming Kanada. Meniq Kanada, Eygo daka Fayui ka ngalan pprngagan. Maha 59.7% hari seediq Kanada pnkari nEygo. Ma niqal 23.2% seediq Kanada pnkari nFayui. Truma nii, 57.8% ge, pnkari Eygo nanaq. 22.1% wano naq Fayui ka srengo, ma 17.4% seediq mkela pnkari Eygo, ma Fayui. Niqal Soci 73.0% pnkari Eygo, ma duma Soci 23.6% pnkari Fayui. Knkawas 1977, snrwaan Fayui Sencang, pheyu pskari Fayui ka Bukung Kuwepeko Sung. Hmrinas 85ÔľÖ seediq mkela mrengo Fayui seediq Kanana, ani si, maniq Antare Sung, Yapota Sung, ma Mannitopa Sung thunac, rahur ka seediq mrengo Fayui duri, Antare Sung meniq tbukuy Kuwepeko, Sunghun mkela mrengo Fayui Kanada. Sin Purancuwe Sung ka ngalan pnkari Bukung, mtburux pddaha pskari Eygo ma Fayui, seediq Akatiya pskari Fayui niqal Congjenko Sunghu 33%. Sinanpu na Sinsukosiya Sung, Aytohuwa Wangcutaw Sipu, Pureten Ciyawtaw, rahur ba niqul seediq Akatiya duri. Duma Sunghun ini pgayus spkari daha, ani si niqal Sunhun Ciyawyui Ciko, Fating, ma kana Cunghuciko, Eygo ma Fayui ka sprngagan daha. Mannitopa, Antare, ma Kuwepeko smruwa pskari Eygo ma Fayui. Pngalan kari Rifaciko daka Pgkela Faryui, ani si meniq Antare, anaq pskari Fayui ka Bukung, ini hrinas Eugo. Meniq alang Kanada, niqal 11 Tii yuiyen, ma kana kari daha psnaxun phrinas 96 klegan ka kari pnsnaxan tnualang. Truma nii, wano naq kari Tori, kari Ingnuito, ma kari Awcepuwa ka rahur srengo seediq, ma wano naq ka kari ttru nii, kesun anq knuwan qnbsyaqan maha uxe mpgedang mesa ka kari daha. Ga Sipu Tifang, knklegan ka kari Yencuming ngalan srengo Bukung. Anu Kari Nuito prngagun riyung na Nunahuto, ma ngalan pnkari Bukung tnalang ka tteru kari nii duri. Knkawas 2011, dehuk hari 600 wan seediq Kanada ini kesa Eygo,Fayui pnkari nrudan, uxe pnkari Bukung nii, Hanyui daka Yeyui hmeri ttaan " Dehuk 1,072,555 jen", Pangcopu yui "430,705 ", Sipanya yui "410,670",Toyui "409,200", ma Itari yui "407,490". Pngaya Rahur Mingmingcu ka Knlangan Kanada, mddidil knkingal Unhuw, ma sqlahang Senfa ka knkingal Unhuwa. Seediq Kuwepeko pgkragun daka naq tnseediq Kuwepeko, ini naq pntena tntikuh ka Pnugaya Kuwepeko daka Pnugaya ingsu Kanada. Qtaan kana knlangan truma, Pnugaya Masayko ttaan ka Kanada,Pnugaya Kanada, pneeyan knklegan Tici, Yencuming ma Luwan ini pntena dara kesun tntbale Cuunhuwa. Ma Cunghu Cungco,so ka Kongkong Iriyawsitong, Fecususing, kndrmatan Speelih Mqrinuc, Ptbeyax Psbaang Qmlahang Halung, ma Smruwa Msterung Tongsing, tmalang meniq berih snlmeyan pngaya nKanada. Dheran knbgrahan na Ingkuo daka Fakuo ka ndaan Rekisi, dndilan 2 knlangan ni ma Yencuming ka pnaya nKanada. Rahur seediq Kanada pukrun daha qmita ka Tuoyen Unha, krwanun daha Unha Kanada ka nii duri. Mekuo Yuirosuye, ma kuxul ba meniq meti Ingsu pnugaya Kanada duri.Ma kuxul daha ba kana Unhuwa Canwu Kanada, ma Yuijen, niqal Mekuo daka knkuicil klangan duri. Pnkdkilan Pnugaya nii, ngalan spooda Renpang Cunhu, Faryui, Kosi Kuwangpo Kanada, Kuociya Teningcyui, Kuociya Kuwangpo Tensu Kanada, ma Tongsiyun Weyan di duma Ciko nii. Isuciya Kanada, paru ba ndaan na kesun Suce Isu, so ka mgeela knlangan njiyuga na Tangmu¬∑Tamusiyun, ma njiyuga Luwan 7 Seediq. Hmrinas 10 knkawas mnjiyuga Kanada Sansuwehuwa ka Tangmusiyun, betaq knkawas 1917 mhuqil. Meniq ka mnjiyuga na Luwan 7 Seediq, Risiyang Cuyi daka Kuoming yisu ka sqita na sseediq, knkawas 1920 idas 5,Luwan nii, mgeexan sqita ka knbtunux daha. Knkawas 1950, ngalan sbege Waykuo Kuweping na Kanada sehu ka Isu Fongko na seediq Ingnuito nii. Tnubu uyas na Kanada, egu ba ka mangal ngayan klangan psnmalu uyas, mtluhe tmubu, ma Luwan tmubu uyas. Pkela uyas tnubu nii ge, Kosi KKuwangpo tensu Kanada, ma mpqlahang Tongsiyun Weyenhuwe. Ldaxan Ingyece Kanada, mangal snadu Cuno, pndaan Cangpen Isu Kanada daka Koseseyen. Aykuo ingye Kanada, skdiyun betaq knkawas 1800, ini ba pntena ka Aykuokoci na di Ingkuo. Pnuglaan Aykuo ingye na Kanada ge, "Seediq paru pahung Kanada."Pntasan knkawas 1812. Uyas knlangan "A, Kanada"Mnugeela kndalax Kuwepeko Sung Hucongtu Siawtuo¬∑Ropitaye, pnrdingan ngalang Ali Kuwepeko. Ma ngalan uyas knlangan de, knkawas 1980.Tbuwan bnarah na Karikosa¬∑Lawari, posa kocu ge, Atuoarhu¬∑Pesi¬∑Rutiar Cesu. Spuuyas uyas Faun ka mgeela, knkawas 1906, srnuwan Eygo ka uyas. Ndaan Tiyui na Kanada, gimun musa 18 suci, knkawas 70. Undo knlangan nii ge, Ping ciyo daka Cyuikun ciyo. 8 knpruwan alang Kanada 7 ge, Tuoruntuo, Montoro, Unkohuwa, Wuotayhuwa, Kaciyari, Aytomongtun, ma Unnipo, niqal Kuociya Ping ciyo Renmong Cingingcen kana. Niqal ka undo qrasun seediq, so Pinghu, ma Ciyasu cociyo, Ciyasu Cuciyo Cuye Rensay ge, Ciyasu Cuciyo Rensay Kanada. Kaarhu ciyo, wang ciyo, Pang ciyo, Huwase, panciyo, Payciyo, Kanran ciyo, Insu cuciyo, ma rangciyo, kuxul stheyaq rriso, ani si ini keegu ka Cuye rengsay. kingal ba ka cuye pang ciyo tuwe na Kanada, Tuoruntuo Ranniyaw tuwe, ma kingal Cuye Rangciyo tuwe, Tuoruntuo Mongrong tuwe. Knkawas 1900, bobo prading Awyunhuwe, knkingal pssengan ini grahuq musa tuuman, ma pnoda paru pssengan Kuoci, kana knkawas Mongtoro Awyunhuwe rbagan, knkawas 1988, Kaciyari Awyunhuwe misan, knkawas 2010, Unkohuwa Awyunhuwe misan, knkawas 1994, Ranciyo Cinpiyawsay klangan, knkawas 2007, U20 Sucepe Cuciyosay, knkawas 2015, Kuoci Cucong Nicu Sucepe. Knlangan Kanada, pgeegul kdkilan, rekisi, ma Yencuming. Mangal waso qhuni dara pngyusan ndaan knlangan, giman musa betaq berih 18 suci. Puyu Waso dara hata Kanada cbeyo,saya. Ma Ihuncen ni Kuohuwe na Kanada. Ma niqal knlangan icil mangal Hori, Tayen Kanada, Qbheni Mtrebu, ma Hangciya Kanada Cicing. Snsemun ali Kanada, niqal snsemun knlangan, ma sunsemun ali knkingal alang. Egu ka snsemun ali quri Citu Ciyaw, so ka Krisumasu, ma ali pnqraqil Yesu. Niqal snsemun quri snhei icil, ngalan seediq knlangan duri. So ka Yotay Ciyaw, Isuran Ciyaw, ma Tongcung Ciyaw. Ali snqaras bubu, Ali snqaras tama, ali pskxelan, ali Sngpayciko, anaq ini gdregi ali, pkrun smmesung na seediq Kanada duri. Ali Smhuwe ge, snsemun na di Mekuo daka Kanada, dungus na smhuwe Tama baro mege stenge nnmehu. Ani si ini pntena ka ali smsemun daha. Knkingal knkawas idas 11, gdregan ali knpitu 4 ka Ali na smhuwe ka Mekuo, knkingal knkawas idas 10, gdregan ali knpitu 1 ka Ali smsemun na Kanada, mntena ali dah aka Ali Korunpu na Mekuo.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">=  ¶anada = gaga kska daja m…ô ¶ow ka  ¶anada, ** ** n, ** ** w ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o *,***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg*) (knlbaŇča dxgal o *,***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o ***,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga ottawa ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax * idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal  ¶anada ga wada sugan *.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka …ôli*ab…ôtńß ii, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax *pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' kanada gkanada(…ôgo,*ajui,spuujas ipa /'k*n…ôd…ô/ /kanada/*a)). pnugduŇčus knlaŇčan p…ôm…ô ¶o, d…ôńßuk gqijan ńßido tajpiŇčjaŇč, musa daja p…ôpiŇčjaŇč. mssipo qu…ĺi ńß…ĺ…ôan ńßa…ĺi ńßido daka dńß…ô…ĺan ntanmaj ko…ĺiŇč…ĺan. tńßuna ¶ mqqapańß di knlaŇčan m…ôkuo d…ôńßuk gqijan ńßido tdaja. d…ôńßuk *** wan *** piŇč*aŇčkoŇč…ĺi knuglńßaŇčan na ka dńß…ô…ĺan kananda. gnl…ôkan knubglaŇčan knp…ĺuwan tg.dańßa. Ňčalan knmalu Ňčajan"knlaŇčan waso da…ĺa"ka knanada. wotajńßuwa ka pŇčalan tgkiŇčal alaŇč sotu. knkawas **** Ňčalan niqul s…ô…ôdiq d…ôńßuk knkawas malix qpańßan &lt;ńßupusu&gt;. b…ô…ĺińß knkawas **** nniqan j…ôn ¶umiŇč ka kanada. putiŇč ** su ¶i, p…ĺdiŇčan musa mqu…ĺi …ĺ ¶iluŇč ńß…ĺ…ôan ńßido p…ôm…ô ¶o ka …ôkoku, *akuo, ma pńß…ôu dńß…ô…ĺan gnl…ôkan knbg…ĺańßan. knkawas ****, bobo mńß…ôdu pn ¶buwan knkawas *, j…ôxun  ¶piqan kana dńß…ô…ĺam gnl…ôkan knbg…ĺńßgan n*akuo qu…ĺi p…ôm…ô, ńßdiqan sb…ôg…ô …ôkoku. bobo mkmaxal knkawas, musa qu…ĺi gqijan ńßido ńßi tnlaman knbg…ĺńßaŇčan …ôkoku, d…ôńßuk dńß…ô…ĺan tajpiŇčjaŇč, ma pńß…ôu msnpusan dńß…ô…ĺan knbg…ĺańßan. knkawas ****,idas * ali *, knkawas **** spooda s…ôn*a*aan, pndkaan dańßa alaŇč anta…ĺ…ôsuŇč, kuw…ôp…ôkosuŇč ka kanada, msuupu di snpu…ĺan ¶uw…ô, sinsukosija tt…ô…ĺu knbgu…ĺańß n…ôkoku p…ôm…ô ka luwan …ĺ…ônpaŇč kanada ¶. bobo dńß…ôńßuk kiŇčal kb…ôkuj knkawas, musa tuuman kana knbg…ĺańßan n…ôkoku pgluwan …ĺ…ônpaŇč bataq saja ka kanada. knkawas ****,idas ** ali **,spooda simin*a…ĺin …ôkoku, pkbu…ĺux knlaŇčan kanada.ani si qbsu…ĺan ida naq qbsu…ĺan …ôkoku  ¶ijaw ¶u * su, ma ida naq kuońßuw…ô …ôkoku dmoi msmalu pnsgaja kanada. knkawas ****, ****, ooda skd…ôsun s…ô…ôdiq ma ooda skuudus s…ô…ôdiq psgao b…ôax,psnaxun spooda su*aw…ô…ôn sumij…ôn …ôkoku ńßajan, kika ńßadun knbg…ĺawan ńßoiŇč nkanada. knkawas **** idas * ali **, qbsu…ĺan mq…ôdil …ôkoku m…ĺulun qbsu…ĺan mq…ôdil kanada i…ĺisapaj * su, matis pnska…ĺi ptńß…ô…ĺuj kuońßuw…ô kanada, ddoojan psmalu gaja nkanada, ki b…ôtaq ńßini mńß…ôdu ka pnug…ô…ôgul kanada di …ôkoku. pooda pg…ô…ôgul alaŇč, qbsu…ĺan pńß…ôu ngaja ma, pslijan pp…ĺŇčagan knlaŇčan kanada. ** alaŇč pa…ĺu, * alŇč gnjusan luwan pn…ô…ôgul, qbsu…ĺan knlaŇčan ma qbsu…ĺan kanada ka i…ĺisapaj * su qbsu…ĺan mq…ôdil,  ¶oŇčtu ka pŇčalan ka…ĺi kanada ma s…ôńßu.m…ĺulun pska…ĺi …ôgo ma *ajui ka kanada, ŇčalaŇč pnug…ô…ôla ka…ĺi ka j…ôn ¶umiŇč. anu knb…ĺawam gnjusan pnsbaaŇč, knuglńßaŇčan ma, aŇčo ka nniqun ss…ô…ôdiq. pkdama ¶ jjańßan pntńß…ô…ĺuj ss…ô…ôdiq ii ¶il ka knlaŇčan nii. ki pndkaan m…ĺima d…ôńßuk kiŇčal snp…ôgan ka s…ô…ôdiq mntutiŇč knlaŇčan i ¶il mtńß…ô…ĺuj. knkl…ôgan ba ka pnjańßan ss…ô…ôiq, kana pngaja ini pnt…ôna ka knklaŇčan du…ĺi. knii …ôgu ńßa…ĺi ka tnńß…ô…ĺuj pnjańßan ja ¶o. anu …ôgu naq ppjańßan ma pa…ĺu pnk…ĺana ko ¶i, st…ôŇč…ô tnt…ôŇči, pnk…ĺana ppjańßan ka kanada. sp…ôgan pn…ĺjuxan ńßbaŇčan knklaŇčan, maŇčal Ňčajan ** pntbkuwan pnjańßan ka sntk…ôan; pnk…ĺana ss…ô…ôdiq, tnjuwan maŇčal Ňčajan ** pntbkuwan. spqita pntg…ôsa, pnugklaan, sooda, knlmwjan skd…ôsun ma, sooda pnjańßan ns…ôńßu, maŇčal Ňčajan tb…ô…ĺińß pntbkuwan knklaŇčan kana. knd…ĺmatan tuuman ooda knlaŇčan, …ĺ…ônńßoko, p…ôtasijaŇčkoŇčj…ô ¶u ¶u, p…ôm…ôkoŇč*aŇč su…ĺiŇčpu, * takoŇčj…ôkuwo ¶u ¶u, ** kuwo  ¶ituwan, jataj ¶iŇč ¶i ńßo ¶uo ¶u ¶u,  ¶iŇč ¶ińßo ¶uo di *a ¶an ¶u ¶u, taiŇčkuos…ô, ma luwan pska…ĺi *ajui, kana gnjusan dńß…ô…ĺan …ĺ ¶iluŇč tajpiŇčjaŇčkuo sspuwan pp…ĺŇčagan. Ňčajan kanada pnjańßan ka…ĺi suŇč …ĺo…ĺunsuji…ĺoku…ô k…ôsun kanata. duŇčus na "alaŇč", "pslijan". knkawas ****, j…ôn ¶umiŇč m…ôniq kuw…ôp…ôkosu saja, madis s…ô…ôdiq *uwakuo jako*katija mpuu…ĺuj musa sutakona, ma tnŇčajun na kanata ka dńß…ô…ĺan kii. bobo na ka stiju  ¶anada ka tuonakona "qbsu…ĺan sutatakona"qmlańßaŇč. knkawas ****, patis, titu ow ¶o pŇčalan kanada ka dńß…ô…ĺan nii. ** su ¶u, ma mg…ô…ôla ** su ¶i, kanada stiju dńß…ô…ĺan bgu…ĺańß *a…ĺansi qlijan jajuŇč suŇč…ĺuo…ĺunsu. spdŇčusan kn ¶ijuk …ôkoku ** s…ô…ôdiq tndńß…ô…ĺan knbg…ĺańßan, knkawas **** pgk…ôla kuw…ôp…ôko*aan ka s…ôńßu …ôkoku. pngaja ni spnk…ĺnaan dńß…ô…ĺan tńßuna ¶ * …ĺ ¶iluŇč, musa b…ôtaq jajuŇč ońßajo kntńßjaan. kana dńß…ô…ĺan nii bniqan knkawas **** ńßani mntutiŇč m…ôkuo. ani si dńß…ô…ĺan qu…ĺi tgdaja, anta…ĺ…ôsuŇč, ńßtijan nanaq …ôkoku.bobo gnl…ôkan maŇčal na …ôkoku ka bgu…ĺańß *a…ĺansi, spdańßa ka kanada, k…ôsun tdaja kanada dańßa ka tńßuna ¶ kanada. knkawas ****, pspuwan k…ôsun kanada ka kana dańßa di. knkawas ****, pgluwan k…ôsun  ¶u ¶u…ĺiŇč ka kanada suŇč, sinpu…ĺan ¶uw…ô ma sinsukosija. kndudun smn…ôgul ptaalix …ôkoku, dmudul naq maŇčal Ňčajan kanada kana ka spatis dańßa kobuŇč, ma pnugaja ns…ôńßu kanada. knkawas ****, smm…ôsuŇč tntiŇčan ali kanada, p…ĺjuxan kanada ka Ňčajan na  ¶u ¶u…ĺiŇč. pntńß…ô…ĺuj knkd…ôsan nj…ô ¶umiŇč spooda tlaman kawkus…ô daka ptaso patis pnlutu ¶, qnbsjaqan mańßa b…ô…ĺińß knkawas **,***, tdaja juikoŇč klaan niqal s…ô…ôdiq muudus, qtaan knd…ôsan s…ô…ôdiq m…ôniq anta…ĺ…ô, snolan muui mańßa musa koŇčj…ôn ¶…ôn *,***. ńßniti ndaan  ¶mu ¶a ¶ b…ĺ…ô…ônun ko…ĺo daka lńß…ôŇčo …ĺanjui, ki si bal…ô babal…ô mnug…ô…ôla nniqan n…ĺudan ba s…ô…ôdiq n ¶b…ôo ka kanada. dnoojan pnkd…ôsan nj…ô ¶umiŇč kana ka nnniqal, tnbulan pnńßuma, mllamu nniqal pnslijan, ma …ôluw bb…ĺigan. doma wada naq mńßu…ĺańß pnjańßan kanada di pnugbg…ĺańßan s…ô…ôdiq o ¶o ka pngaja nj…ôn ¶umiŇč. sgtaŇč…ô tikuńß kn…ĺijan ttlaman ndaan kawkus…ô ka pngaja kkija. mg…ô…ôla m…ôańß m…ôniq pgbgu…ĺańß kanada s…ô…ôdiq o ¶o, snp…ôgan kana j…ôn ¶umiŇč g…ô ** wan b…ôtaq *** wan. snp…ôgan *aŇč ¶ija j…ôn ¶umiŇč  ¶…ônkaŇčw…ô…ônńßuw…ô  ¶anada, saja d…ôńßuk ** wan ka j…ôn ¶umiŇč m…ôniq kanada. anu uka gnbaaŇč kk…ĺn…ôxan ńß…ôi s…ô…ôdiq, mna…ĺux nadis s…ô…ôdiq m…ôańß pkbgu…ĺańß dńß…ô…ĺan j…ôn ¶umiŇč, m…ĺ…ô…ô…ĺu stlijus, ńßasika, t…ônńßuwa, asi maku m…ô…ôlińß **-**% ka j…ôn ¶umiŇč. saja m…ôniq  ¶anada lutu ¶ pnug…ô…ôla j…ôn ¶umiŇč, s…ô…ôdiq iŇčnujito, ma s…ô…ôdiq m…ôti. s…ô…ôdiq m…ôti g…ô, lutu ¶ mggimax da…ĺa di j…ôn ¶umiŇč ma lutu ¶ *aji kanada . pss…ôŇčan di j…ôn ¶umiŇč, aŇčo ńßa…ĺi mnsdaliŇč s…ô…ôdiq pnkbgu…ĺańß o ¶o ka s…ô…ôdiq iŇčnujito. pnkbg…ĺańßan s…ô…ôdiq o ¶o &lt;ńßnqilan nwońßu  ¶ijaŇč ¶ijun&gt;, …üijuga na pan…ü…ômiŇč*w…ôsuto. i…ĺińß pnsgagi ndaan kuw…ôp…ôko knkawas ****, koŇčj…ôn knkawas ****, pn ¶buwan b…ĺ…ô…ônux japo…ĺańßan, mg…ô…ôla qml…ôqańß kanada ns…ô…ôdiq o ¶o. tanańß Ňčudus aj…üuw…ôko pnńß…ôu tikuńß nniqqun …ĺansajaw ¶u dńß…ô…ĺan sp…ô…ĺiq nijo*un…ĺantaw. kndalax knbg…ĺańßan np…ôo bsijaq ini psdaliŇč kanada di o ¶o, b…ôtaq knkawas ****, s…ô…ôdiq jita…ĺi  ¶ijawako* kapoto mpuuju kj…ĺ ¶iluŇč kanada ti…ĺil tasijaŇč inko…ĺan. b…ô…ĺińß ** su ¶i, pasuko di s…ô…ôdiq putawja mtalaŇč …ĺ ¶iluŇč, pńß…ôu tmka…ĺa ¶ kj…ĺ ¶iluŇč tasijaŇč ŇčŇčalan  ¶iŇčjui, qq ¶u…ĺux. knkawas ****, jako* katija , s…ô…ôdiq *akuo mpuju …ĺmigo suŇč…ĺo…ĺunsuwan, idas * ali **,maŇčal Ňčajan qbsu…ĺan *akuo *a…ĺansuowa * su gmajus maŇčal dńß…ô…ĺan ńßija. knkawas ****, s…ô…ôdiq …ôkoku  ¶…ôsu ńßanńßuo…ĺaj* ¶ipoa…ĺto, pńß…ôu nniqan saja suŇčj…ôńßan nijońßun…ĺan, m…ĺ…ôŇčo m…ôsa nii si bal…ô mg…ô…ôla pnug…ĺańßan dńß…ô…ĺan p…ôm…ô …ôkoku. bobo na s…ô…ôdiq *akuo sanmu*to*saŇčpu…ĺan mpuuju mp…ĺigo msaanak knkawas ****, nsinsukosujasuŇč ńßaŇč ¶ijakaŇč, ma knkawas ****, musa alaŇč kuw…ôp…ôkosuŇč kuw…ôp…ôkosu, pńß…ôu pn…ĺdiŇčan nsaan m…ôniq s…ô…ôdiq o ¶o p…ôm…ô. gnjusan sin*a…ĺansi, pnk…ĺana lutu ¶ *aji kanada kjjajuŇč sun…ĺo…ĺunsu, p…ĺadiŇč m…ôniq tasijaŇčsuŇč s…ô…ôdiq akatija. mptg…ôsa do…ĺi, ma s…ô…ôdiq gnba…ĺuj q…ĺaqil p…ĺadiŇč musa muuju …ĺmigo * tańßu, ńßatosunwan, kana qllijan jajuŇč misisipi. bobo md…ôka ** su ¶i mppg…ô…ôluk ddoojan k…ôn…ĺi gnba…ĺuj q…ĺaqil, alaŇč aa…ĺkaŇč ¶iŇč, alaŇč ji…ĺokuw…ô, gntaŇč…ô …ôkoku, ńßo…ĺan, ma *akuo smdijan pn ¶buwan ńßu…ĺi. knkawas ****, …ôgu dńß…ô…ĺan knbgu…ĺańßan nijońßu…ĺan ka …ôkoku.ini qbsijaq, pńß…ôu ** knbgu…ĺańß dńß…ô…ĺan tńßuna ¶ . ani si, knkawas ****-****, ptotuj m ¶ ¶…ôbu dńß…ô…ĺan knbgu…ĺańß p…ôm…ô ¶o. ki bobo na mslutu ¶ pn ¶buwan p…ôm…ô ¶o, i…ĺińß sg…ô…ôla ddaan m ¶ ¶…ôbu * knkawas . pn…ĺŇčagan bobo na pa…ĺińßoj…ô sp…ô…ôux  ¶m…ôpiq kana ka dńß…ô…ĺan knbg…ĺańßan p…ôm…ô ¶o n*akuo sb…ôg…ô …ôkoku. knkawas **** pnklaan ńßaŇč ¶ija s…ônj…ôn mswa…ô sin*a…ĺansi kuw…ôp…ôko suŇč, ma pu…ĺ…ôtun ¶ijawtaw pspuwan sinsukosija . suŇč j…ôńßansutaw(kika ajtońßuwataw saja) knkawas **** pb…ĺ…ôxan dńß…ô…ĺan knbgu…ĺańß . k ¶ugun pksjanun tnalaŇč kuw…ôp…ôko s…ô…ôdiq lutu ¶ *aji kanada dańßa ka spq…ĺnutan s…ô…ôdiq ** dńß…ô…ĺan knbgńßaan kn ¶ijuk …ôkoku, pgk…ôla kuw…ôp…ôko*aan knkawas **** …ôkoku, tńß…ô…ĺan qu…ĺi kuw…ôp…ôko sqdisan b…ôtaq * lŇčuwan, ma jajuŇč ońßajo. ma sp…ô…ĺdiŇčan pńß…ôu nniqul *aji, snńß…ôi t…ônsikijo, ma *akuosumiŇč*a ka kuw…ôp…ôko. ani si m…ĺ…ĺijuŇč wada so sdajo kn ¶ijuk …ôkoku ka s…ô…ôdiq ** tndńß…ô…ĺan knbg…ĺańßan. knkawas **** matis patis pa…ĺitijawju…ô sm…ĺuwa pkbu…ĺux m…ôkuo, ma kana * luŇčwan tńßuna ¶  ¶piqan sb…ôg…ô m…ôkuo.  ¶piqan sinsukosija gjusan kndalax sinpu…ĺan ¶uw…ô spdńß…ô…ĺan nńßaŇčsu. duŇčus pkmalu lnluŇčan s…ô…ôdiq m…ôniq kuw…ôp…ôko lutu ¶ …ôkoku kanada. knkawas **** pgk…ôla bgu…ĺańß s…ôn*a*aan s…ôńßu …ôkoku, sugan pska…ĺi …ôgo ka tdaja kanada, pska…ĺi *ajui ka tńßuna ¶ kanada. ma pksnaxun naq ka bbtaqun dańßa …ĺi*a ¶…ôn, ki bobo na ka mtdańßa k…ôsun ka anta…ĺ…ô ma kuw…ôp…ôko saja. nu…üijuga pnuglaan …ĺ…ônpaŇč ¶uńßu …ĺopoto*ńßa…ĺisu(****), ida m…ĺ…ôŇčo ndaan pn…ĺŇčagan  ¶a…ĺotun knkawas ****. pn ¶ ¶…ôbu knkawas ****, m ¶ ¶…ôbu …ôkoku di m…ôkuo, kanada ka pn ¶buwan bbal…ô. bobo pn ¶…ôbu, …ĺańßu…ĺ s…ô…ôdiq …ôkoku di aja…ĺ…ĺan musa mtńß…ô…ĺuj kanada. knkawas ****-****, niqal ***,*** ka s…ô…ôdiq ow ¶o tńß…ô…ĺuj …ĺ…ômux kanada. t…ĺuma niqal kana mqqdu…ĺiq knuu…ĺ…ô s…ô…ôdiq aja…ĺ…ĺan ma, qdu…ĺiq kawti ¶iŇčsi s…ô…ôdiq suko…ĺan. ani si, s…ô…ôdiq tnńß…ô…ĺuj knkawas **** sugan pns…ôpa ¶, pntt…ô…ĺu, kkiŇčal wada mńßuqil mna…ĺux m…ĺ…ô…ô…ĺu. pnugdŇčusan psmjańßun pnqlańßaŇč ns…ôńßu, knkawas **** tutuj kn ¶ijuk ka s…ô…ôdiq kanada. ndaan pks…ô…ôsu n ¶ijosa na sijun ¶…ô talomu," pntaso n…ôkoku p…ôm…ôsuusuo". m…ôg…ô ka…ĺi ps…ĺjuxi un ¶o ¶u ka s…ôńßu mqlańßaŇč, ma psnolun ka lutu ¶ *aji kanada, ps…ĺwaun dmui pnka…ĺi ma pgaja n…ôkoku. tńß…ôi ka…ĺi nsijuŇč ¶…ô talomu ka s…ôńßu …ôkoku, ma pgk…ôla …ĺ…ônńßo*aan knkawas ****, pgg…ĺańßun kiŇčal kanada suŇč ka tdaja, tńßuna ¶ kanada. knkawas ****, spńß…ôu ma pŇčalan ka…ĺi n…ôkoku p…ôm…ô ka s…ôńßu. knkawas ****, matis patis olokaŇč tijawj…ô …ôkoku di m…ôkuo, pgajus p…ôuw…ô ** tu m…ôkuo di n…ôkoku qu…ĺi gqijan ńßido. tijawj…ô nii pnks…ô…ôsu qnbsijaqn ba pnugl…ôkan ssijo dńß…ô…ĺan n…ôukoku ma m…ôkuo. ma i…ĺińß pnug…ô…ôla sn…ô…ôlu knbgu…ĺan pńß…ôu dńß…ô…ĺan unkońßuwataw ma, dńß…ô…ĺan po…ĺ…ôt…ôn ko…ĺunpija. pnkluwan …ĺ…ônpaŇč daka pnk…ĺnaan mnspusan pn…ĺŇčagan pńß…ôu s…ôn*a, knkawas **** idas * ali *, spooda s…ôn*a*aan. pnug…ĺańßan n…ôkoku p…ôm…ô kanada, kanada suŇč, sinpu…ĺan ¶uw…ô suŇč, sinsukosija suŇč pkluwan kanada. maŇčal k…ôn…ĺi pqlańßaŇč pnugb…ĺańßan …ĺoboto…ĺiŇčti ma dńß…ô…ĺan siputi*aŇč, pspuwan siputi*aŇč k…ôsun. ndaan nii sk ¶ijuk tndńß…ô…ĺan s…ô…ôdiq m…ôti. knkawas **** idas * pstotuj kn ¶kanan ńßoŇčńßo, ma pńß…ôu  ¶npiqan sip…ôti*aŇč mannitopa suŇč. p…ôsu suŇč "dńß…ô…ĺan knbg…ĺańßan pu…ĺ…ôt…ôn ko…ĺunpija ma unkońßuwataw pnsuupu knkawas **** "tuuma …ĺ…ônpaŇč. mkdańßa knkawas, tuuman …ĺ…ônpaŇč ka ajtońßuwataw du…ĺi. mg…ô…ôla mpqlańßaŇč  ¶uwaŇč*ja…ĺisanta*majtaŇčlaw daka luwan na pawsotaŇč pńß…ôu ŇčŇčalan …ü…ôkiŇč pnjańßan knklaŇčan pnsbaaŇč bnugu…ĺańß sq…ô…ôpańß slm…ôan kanada. pgdŇčusan pkbgu…ĺańß gqijan ńßido, sdajo pnjańßan s…ôńßu kanada ddaan pnbaaŇč …ôluw kisija "kana …ôluw kisija tajpiŇčjaŇč kanada", ma spduŇčus ooda pngaja dńß…ô…ĺan  ¶u ¶u…ĺiŇč, knbgu…ĺańß b…ĺ…ô…ônux pa…ĺu. i…ĺińß pkbaaŇč sqlńßaŇčan s…ô ¶i dńß…ô…ĺan, pńß…ôu sip…ô santi ¶iŇč ¶a ¶ji ns…ôńßu kanada. knkawas ****, pstotuj kma…ĺi kiiŇč kolaŇčtajko, …ĺańßu…ĺ s…ô…ôdiq sip…ô d…ôńßuk mtńß…ô…ĺuj kanada. pn…ĺdiŇčal nii ptaalix sip…ô…ĺiŇčti pńß…ôu jikoŇčti ¶i. dndulan w…ôa…ĺ*o…ĺito*law…ĺ…ôa…ĺ, p…ĺdiŇčan s…ô…ôdiq o ¶o m…ôańß m…ôniq b…ĺ…ô…ônux pa…ĺu ńßini. ki spńß…ôu knkawas **** japota suŇč ma sasuko ¶o suŇč. b…ô…ĺińß ** su ¶i pnt…ô…ĺu b…ô…ĺińß ** su ¶i, dńß…ô…ĺan nkanada doojan naq …ôkoku ka oda waj ¶ijawsuu. m ¶ ¶…ôbu *  ¶an di tokuo ka …ôkoku, smn…ôgul kanada. sggulan musa mgsupi qu…ĺi p ¶buwan gqijan ńßido ńßija, bobo na mluwan supi kanana. luwan supi ni ka l…ôkuńß pn ¶buwan w…ômi…ĺiŇč. pntuuman m ¶ ¶…ôbu s…ô…ôdiq kanada ***,***, **,*** ńßa…ĺi ńßnqilan pn ¶buwan, ***,*** ka pnqluqańß. knkawas ****, mdudul pawsotaŇč …ĺopoto*…ĺaja…ĺto*potuŇč pooda m…ôux Ňčalan supi s…ô…ôdiq *aji kuw…ôp…ôko, pstutuj  ¶uŇčpiŇčw…ô ¶i, ddilan kana ka pp…ĺŇčagan ppjasan *aji, pnk…ĺijux pnjańßan s…ô…ôdiq kuw…ôp…ôko, tglajan naq  ¶ujotaŇč. bobo knkawas ****, maŇčal bntaqan …ĺ…ônńßotaŇč dndulan na …ĺopoto. knkawas ****, tb…ĺ…ôxan …ôkoku kanada …ĺ…ômux kuo ¶i…ĺ…ônmoŇč. knbbukuj knkawas **** simiŇč *aan ptbal…ô knlaŇčan ka kanada. knkawas **** ddilan uka ppjańßan kanada. pndaan uka sp…ô…ôańß, ńßo ¶oso …ĺ…ônpaŇč …ĺ…ônńßońßuw…ô, knkawas **-**, knkl…ôgan pn ¶kulan sońßuw…ô *u…ĺi ¶uŇč ¶o sasuko ¶oun suŇč. m ¶ ¶…ôbu *  ¶an,  ¶ujodaŇč w…ô…ĺ…ôn*…ĺ…ôaŇč*majkun ¶i* ¶iŇč dmudun kanada mp ¶…ôbu di tokuo. pnugaan supi nkanada, knkawas **** idas ** dnńß…ôkan n…ôkoku. supi kanada ndaan m ¶ ¶…ôbu, kana pn ¶buwan tij…ôpu, km…ĺ…ômux ita…ĺi, pn ¶buwan nomanti, m ¶ ¶…ôbu ta ¶ijun ¶u, ma pn ¶buwan suńßaja…ĺto. Ňčalan tokuo ńßo…ĺan  ¶iida, pnbaaaŇč  ¶anada ka waŇčsu ńßo…ĺan, bobo gnl…ôkan kndalax na ¶uj tokuo ka ńßo…ĺan. pn ¶buwan *  ¶an, snlm…ôan qjq…ôa s ¶…ôbu, pnkb…ôaq supi kanada, …ôkoku,  ¶oŇčńßuwamiŇčko, kana di su…ĺ…ôn, pŇčk…ô…ĺ…ô ppjańßan  ¶anada. knkawas ****, anaq ptutuj  ¶uŇčpiŇčw…ô ¶i, bobo pn ¶buwan, mk…ô…ĺ…ô ppjańßan, ma dmoi kiŇčal knk…ô…ĺ…ô supi ka kanada di. kanada ńßndu…ĺ…ô knkawas ****, dńß…ô…ĺan sqlańßaŇč naq nijo*un…ĺan "nijo*un…ĺan ma lapulatuwo saja"…ĺ…ômux …ĺ…ônpaŇč kanada . pnk…ĺana ppjańßan n ¶anada, kana b…ôax naq ptalaŇč kanada. knkawas ****, pk…ĺjaan ńßata ka waso da…ĺa. knkawas **** pooda suwaŇčjui  ¶uŇč ¶o, knkawas **** pooda tuoj…ôn unńßuwa  ¶uŇč ¶o. pp…ĺŇčagan duŇčal ka sońßuw…ô ńßu…ĺi ¶uŇč ¶o, kana so ńßok…ôn spqita isiŇč, oda dnńß…ôkan knkawas qnpańßan, tajkuaŇč spuujas laqi. ani si sk ¶ijuk duma sun ¶uŇčńßu, malan ba ka kuw…ôp…ôko daka japota sun ¶uŇčńßu, ńßili m…ôsa m ¶…ôpiq pkm…ĺ…ômux knlńßaŇčan dańßa ka  ¶uŇčńßu …ĺ…ônpaŇč. b…ô…ĺińß knkawas ****,pńß…ôlan iŇčsup…ôm…ô*a ka pngaja nkanada, msnpusan pn…ĺŇčagan snlm…ôan s…ôn*a, d…ôńßuk knkawas **** quluŇč niqal naq ka ns…ôn*a dańßa.  ¶iida ka sqita pnttiŇčan k…ôn…ĺi ns…ô…ôdiq kanada ma  ¶ujos…ôn ¶aŇč. knkawas ****, skdakan s…ô…ôdiq iŇčnujito di …ĺ…ônpaŇč ¶uŇčńßu, mtbu…ĺux kndalax sip…ôti*aŇč ka nuna*uto, gjusan dńß…ô…ĺan tgt…ô…ĺu nkanada.  ¶iida du…ĺi, ** su ¶i knkawas **, pstotuj  ¶i ¶iŇčkomiŇč kuw…ôp…ôko, dndilan na kana ka kdkilan, ma ptotuj kuw…ôp…ôko miŇč ¶u ¶ujijuntoŇč. snńß…ôi makosu ¶uji sg ¶uqi ti…ĺil koŇčpu ¶u ¶u kuw…ôp…ôko  ¶…ô*aŇč ¶uŇčs…ôn,mn…ôgu kn…ĺ…ômux ka sn ¶ugan, noda knp…ĺuwan na ka knkawas **** suj…ôw…ô ¶i. knkawas ****, pkbu…ĺux kuw…ôp…ôko s…ô…ôdiq kuw…ôp…ôkotaŇč maŇčal bn…ôtaq, ma knkawas **** spooda  ¶…ônmiŇč sb…ĺ…ôxun kuw…ôp…ôko, ani si wada ini d…ôńßuk. knkawas ****, knkiŇčal suŇč pks…ô…ôsu kuw…ôp…ôko miŇč ¶u ¶uji, tlaman spooda mi ¶ińßus…ôtiŇč smmalu s…ôn*a, wada ini pdai. pn ¶iju ka…ĺi, pńß…ôu …ĺ…ôpaŇč  ¶uŇčtaŇč kuw…ô…üun  ¶uŇčtuwan kuw…ôp…ôko, pńß…ôu kanada kajkotaŇč ka sikanada. knkawas ****, pooda  ¶…ônmiŇčkoŇčto duŇčal ka kuw…ôp…ôkotaŇč, wana naq **.*% bntaqan ini d…ôńßuk. knkawas ****, kawtuŇč*aj…ôn ux…ô pngaja pnklaan, bobo na spooda kuońßuw…ô kanada  ¶iŇčsin*aan, kana pn…ĺŇčagan asi naq spooda  ¶…ônmiŇč koŇč ¶…ô, kuw…ôp…ôko di s…ôńßu kanada,ki ka musa p…ĺŇčagan mpaalix …ĺ…ôpaŇč. ddoojan k…ôn…ĺi nkuw…ôp…ôko, knkawas ** mńßiti ma knkawas **, mg…ô…ôla, mn…ôtu…ĺ pnskluwi sońßuw…ôsu ¶…ôn. t…ĺuma nii kana pnsipaq ndaan knp…ĺuwan ba nkanada, intu ńßaŇčkoŇč *** ńßaw pan ¶i koŇčnan; knkawas **** pnsipaq moŇčto…ĺo koŇč ¶uŇčs…ô…ôn; knkawas **** awkaw…ô ¶i, mg…ô…ôxan pn…ĺdiŇčan tglajan nluwan j…ôn ¶umiŇč di s…ôńßu kanada. knkawas ****, tuuman m ¶ ¶…ôbu posuwan kanada du…ĺi, knd…ĺumu ¶ tuuman w…ôńßo…ünwu, kana b…ô…ĺińß nansu…ĺańßu w…ôńßosintoŇč . knkawas ****, posa supi ańßuńßan kanada, ani si mlawa ptuuman m ¶ ¶…ôbu i…ĺako kanada, malix kanada. knkawas ****, dndilan naqańß sp…ô…ôan kanada du…ĺi, ani si saja pkb…ô…ĺińß malu. knkawas ****, tuuman smn…ôgul dndulan p…ô…ô dmoi qjq…ôa musa snbal…ô …ĺipija n…ô ¶an ka kanada. kdd…ôsun dńß…ôńßuk tdaja p…ôm…ô ¶o dńß…ô…ĺan gnjusan na kanada, kndalax gqijan ńßido kjutajpiŇčjaŇč musa b…ôtaq ńß…ĺ…ôan ńßido tasijaŇč, tdaja mlutu ¶ p…ôpiŇčjaŇč. ko…ĺiŇč…ĺan ga toŇčp…ôpu, suŇč pij…ô ma miko…ĺoŇč ¶ijuntaw ga tgńßuna ¶ na nijońßun…ĺan. kŇčlańßaŇč sp…ôgan dńß…ô…ĺan (kana ddńß…ô…ĺan ma …ĺ…ĺ ¶iluŇč) kanada, m…ôniq b…ô…ĺińß klaŇčan tgdańßa knpa…ĺu, tgbukuj naq o…ĺuosu; sp…ôgan gnlańßan ndńß…ô…ĺan nanaq, maŇčal b…ô…ĺińß klaŇčal tgs…ôpa ¶. kndalax knkawas ****, pgk…ôla dńß…ô…ĺan p…ô ¶i kadana kndalax si ¶iŇč ** tu - *** tu. ani si …ĺańßun ini ps…ĺuwa.dmoi dńß…ô…ĺan niqal s…ô…ôdiq tdaja. ga aja…ĺsumia…ĺtaw niqal  ¶iŇčpaw ¶an supi kanada, d…ôńßuk p…ôw…ô **.* tu, m…ôańß *** km dńß…ôkan knjusan tndaja. niqal qnddisan ba kj…ĺ ¶iluŇč klaŇčan ka kanada; ***,*** km(*,***mi) ka snp…ôgan qndisan. kndalax tnńßdaan  ¶iida, niqal * knkl…ôgan lmiqu ini pnt…ôna.t…ĺuma niqal kdkilan waso mgqumi kanada tunti. kdńßaan niqul di m…ôkuo knp…ĺuwan pnktbkuwan tb…ô…ĺińß klaŇčan lŇčuwan supi…ĺ…ô (sp…ôgan kŇčlańßaŇč), mańßa bal…ô **,*** km*(**,*** mi*), knlaŇčan nii …ôgu ba ppjańßan qsija bal…ô. ma niqal ga skuun luwo ¶isanmaj, ńßajansanmaj t…ĺuma ka qsija bal…ô du…ĺi. ms…ĺiko ba dńß…ô…ĺan kanada, …ôgu m…ĺunun kana ńßuońßosan. knkawas ****, mp…ô…ĺuq ńßuwońßosan suajkosu alaŇč tdaja na p…ôsu suŇč, pa…ĺu ba snliqan na pnjańßan, wada bal…ô **** s…ô…ôdiq nisu ¶ija mg…ôdaŇč, sliqan kana ka alaŇč aju jajuŇč nasu. nadis qnllijan mp…ô…ĺuq …ĺunun ńßuosan d…ôńßuk **.* km(**.* mi), ka…ĺi pnsltulan s…ô…ôdiq nisu ¶ija, qnlijan …ĺunun spwan na ka jajuŇč nasu m…ôsa. knd…ôxan niqul s…ô…ôdiq kanada, knkiŇčal km* *.** s…ô…ôdiq. (knkiŇčal mi* d…ôńßuk *.**s…ô…ôdiq), kl…ôgan muaŇčo s…ô…ôdiq kklaŇčan.unsa ¶olaŇč ka mkn…ôdux niqaul s…ô…ôdiq, ga tńßuna ¶ kuw…ôp…ôko suŇč, nananta…ĺ…ô, ma mtga…ĺaŇč jajuŇč suŇč…ĺo…ĺunsu, ma kj…ĺima lŇčuwan. anu kŇčlańßaŇč ma knll…ôgaŇč ini pnt…ôna ka…ĺa ¶ ka dńß…ô…ĺan kanada. ms…ôkuj ba …ĺ…ĺijuŇč da misan, moto ba m…ôniq qu…ĺi t…ĺuma daka b…ĺ…ô…ônux pa…ĺu, dijan d…ôńßuk -*** ¶(***), musa -*** ¶(-****)da kns…ôkuj bal…ô ka patis tnjuan. mqu…ĺi mtńß…ôa ssijo, d…ôńßuk m ¶…ôka knkawas buŇčan ńßuda ka dńß…ô…ĺan, mslutu ¶ knkawas bnŇčan ńßuda ka qu…ĺi tdaja. ku…ĺ ¶iluŇč p…ônansuŇč, so ka unkońßuwa, muuxun ka ka…ĺa ¶. qu…ĺi kjjajuŇč ńß…ĺ…ôan ńßido, pntnaan kntl…ôxan mańßa *** ¶(****). dńß…ô…ĺan mt…ĺuma, …ĺbagan pntnaan ka kntl…ôxan musa ****** ¶(*******), mn ¶ugin mnkala *** ¶(*** **). s…ô…üi s…ôńßu kanada ińßuw…ô ¶u, pnńß…ôu s…ôn*a qbsu…ĺan, maŇčal san ¶…ônńßu…ĺi pnńßj…ôgan. qbsu…ĺan kanada pnjańßan, …ĺi*a ¶…ôn, su*a ¶…ôn, ma siŇč ¶uŇč ¶…ôn. i…ĺisapaj * su ka qbsu…ĺan ma…ôdil saja.ma qbsu…ĺan ** knlaŇčan tnb…ĺ…ôxan na taiŇčkuos…ô du…ĺi. anu m…ôniq inkuo ka qbsu…ĺan mq…ôdil kanada, snugulan na  ¶oŇčtu ka pŇčalan na k…ôn…ĺi ooda. uka k…ôn…ĺi m…ôniq s…ôńßu ka lutu ¶ ńßaŇčsu. doojan n…ôko ka siŇč ¶uŇč ¶…ôn knlaŇčan. kiŇčal luwan knlaŇčan ta ¶un, ma giiŇč sija jij…ôn, sdudul  ¶oŇč…ĺi ka w…ô…ônńßuw…ô, ani si niqal tikuńß k…ôn…ĺi ka  ¶oŇčtu, ma qbsu…ĺan, pdoojan da m…ôniq so ooda pa…ĺu. ki  ¶oŇčtu pńß…ôu  ¶oŇč…ĺi pgk…ô…ĺ…ô s…ôńßu. qpańßan  ¶oŇč…ĺi ka niqal k…ôn…ĺi kiŇčal  ¶iko, …ĺi*a tian, psgagun  ¶oŇčtu, suŇčtu, giiŇč saŇčjij…ôn, …ĺ…ônpaŇč  ¶uw…ôkaw*aj…ôn ta*akuwan, kuoiŇč ¶ij…ô, ma s…ô…ôdiq mpdudul  ¶iko. giiŇč sijajij…ôn kanada bntaqan s…ô…ôdiq knkdńß…ô…ĺan ii ¶il, sb…ôtaq ss…ô…ôdiq "m…ôg…ô ka…ĺi" ¶oŇč…ĺi pttojan  ¶oŇčtu, mk* knkwas mt…ôxa, ma so ss…ô…ôdiq "m…ôg…ô ka…ĺi" ¶oŇč…ĺi pttojan  ¶oŇčtu, mk* knkwas mt…ôxa, ma so ini snńß…ôi kuońßuw…ô d…ô sptojan nanaq. *** giiŇč saŇč jij…ôn bntaqan ini pnt…ôna pnjańßan dńß…ô…ĺan, ** knkawan ka maalix qqpańßan. mn…ô…ôgu maŇčal tnlooŇčan sija jij…ôn mndudul knkiŇčal taŇčkuw…ô, maaŇčal tlooŇčan pk ¶ijuk taŇč ¶usi na pukuŇč kanada,tlooŇčan nii,mg…ô…ôgul oda di jińßuw…ô, psbaaŇč s…ôńßu ini pggaja. knkawas ****, sb…ôtaq s…ônkijo sija jij…ôn * kana  ¶uŇčtaŇč bntaqan …ĺ…ômux sija jij…ôn. snaaxun so t…ĺuma nii.  ¶ujotaŇč kanada(…ôgo,:lib…ô…ĺal pa…ĺtj o*  ¶anada**ajui:pa…ĺti lib*…ĺal du  ¶anada, ¶oŇč ¶…ônpaj,  ¶u ¶uŇčtaŇč)pawsotaŇč kanada(…ôgo,  ¶ons…ô…ĺ*ati*…ô pa…ĺtj o*  ¶anada**ajui, pa…ĺti  ¶ons…ô…ĺ*at…ôu…ĺ du  ¶anada,t…ĺuma tna…ĺa ¶  ¶u ¶uŇčtaŇč, bukuŇč pk ¶ijuk.)sinmin ¶utaŇč kanada(…ôgo,n…ôw d…ômo ¶…ĺati ¶ pa…ĺtj**ajui, nou*…ôau pa…ĺti d*mo ¶…ĺatiqu…ô,ti…ĺil  ¶uŇčtaŇč sońßuw…ô min ¶u ¶uji)kuw…ô…üun  ¶uŇčtuwan(*ajui:blo ¶ qu*b* ¶ois,pooda pkbu…ĺux  ¶uŇčtaŇč kuw…ôp…ôko)…ĺjuitaŇč kanada(…ôgo,g…ĺ…ô…ôn pa…ĺtj o*  ¶anada**ajui, pa…ĺti *…ô…ĺt du  ¶anada,ńßuwanpaw ¶uji  ¶uŇčtaŇč)dańßa kl…ôgan s…ôkiniŇč na s…ôńßu, …ĺ…ônpaŇč ¶uŇčńßu, ma ** suŇč ¶uŇčńßu. suŇč jińßuw…ô pooda * j…ôn ¶u, mnt…ôna ńßa…ĺi …ĺ…ônpaŇč jińßuw…ô spooda. dńß…ô…ĺan tt…ô…ĺ…ôu nkanada kkkiŇčal naq …ĺi*a ¶iko dańßa. ani si qu…ĺi suŇč, uka ba k…ôn…ĺi dańßa s…ôn*a, sŇčo b aka k…ô…ĺi s…ôn*a ka dńß…ô…ĺan gnjusan, ini pnt…ôna ka pnkl…ôkuńß dańßa du…ĺi. ńßo…ĺi ¶u "s…ôn*a kanada" ka spg…ô…ôla s…ôn*a na kanada, pnńß…ôu pnatis ńß…ĺi ¶u, daka ux…ô pntasan ńßo…ĺi ¶u. knkawas ****, pdaan s…ôn*a*aan pkdńßaun …ĺ…ônpaŇč  ¶uŇčńßu daka suŇč  ¶uŇčńßu ka k…ôn…ĺi. knkawas ****, simin*aan malan sp…ô…ôniq niqal …ĺi*a ¶u ¶u ¶…ôn. knkawas ****, pdaan kiŇčal naq s…ôn*a*an pnkbu…ĺux …ĺi*a, ptaalis sqlańßaŇč na …ôkoku. snlm…ôan *aan kija, psaan …ü…ôn ¶…ôn kanada daka  ¶ujo s…ôn ¶aŇč, s…ôn ¶aŇč nii pgk…ô…ĺ…ô  ¶ipun ¶…ôn…ĺi koŇčmiŇč kanada. bal…ô ba ux…ô pglaan s…ôn ¶aŇč ka s…ôńßu, anu …ün ¶…ôn daka  ¶ujo s…ôn ¶aŇč ti** tijaw kanada, s…ĺwaan pk ¶ijuk duma s…ôn ¶aŇč …ĺ…ônpaŇč jińßuw…ô, ma pŇčalan k…ô…ĺi ka suŇč jińßuw…ô. anaq ux…ô ba pntlajan, ptbal…ô ba ka s…ô…ôdiq ow ¶o mg…ô…ôla di j…ôn ¶umiŇč. pn…ĺduŇčan m…ôańß knbgu…ĺańß dńß…ô…ĺan ow ¶o, ki p…ĺadiŇč s…ôńßu …ôkoku di j…ô ¶umiŇč pgka…ĺi. bobo na ka knkiŇčal patis spatis, so ka iŇčtian*a, sbl…ôqan skq…ôńßun niqal spooda pntbal…ô. t…ĺuma na ** tijawj…ô, pntasan qbsu…ĺan  ¶anada "qbsu…ĺan mq…ôdil w…ôto…ĺija, ajtońßuwa * su, ma  ¶ijaw ¶u * su tt…ô…ĺu", kana pntasan di j…ôn ¶umiŇč knkawas ****-**** knkŇčalan knkiŇčan tijawj…ô. tijawj…ô nii snmalu qbsu…ĺan mq…ôdil pnsuupu siŇč ¶uŇč ¶i daka j…ôn ¶umiŇč, ma spqlańßaŇč j…ôn ¶umiŇč su*a kanada, ma p…ô*aŇč *a ¶aŇčpu. knkawas ****, s…ô*a*aan ti** tijaw, malan spk…ô…ĺ…ô. pnk…ô…ĺ…ô tijawj…ô nii ka j…ôn ¶umiŇč, so ka i…ĺijaw paw ¶…ôn, ini Ňčali …ü…ôkiŇč pŇčaalu. su*a ¶ikuwan kanada niqal k…ôn…ĺi pgk…ôla *a…ĺi ma pk ¶ijuk pn…ĺŇčagan jińßuw…ô *aan. * ta*akuwan pnlawa  ¶oŇč…ĺi daka su*apu, psgulan  ¶oŇčtu mq…ô…ôpańß, ma sosita*akuwan " p…ô*u…ĺi*majko…ĺiŇč, mg…ô…ôla mdudul ta*akuwan mq…ôdil saja ". kana *akuwan kawtuŇč*aj…ôn ma saŇčsu*aj…ôn, pssgulan na …ĺ…ôpaŇč  ¶uŇčńßu mq…ô…ôpańß. kana suŇčńßun kanada pooda putoŇč*a, wano kuw…ôp…ôko suŇč pooda sumin*a. siŇč*a kanada ka knbobo knkiŇčaŇč *a…ĺi suŇčńßun. anaq m…ôniq naq knkiŇčal siŇčsu*aj…ôn ma  ¶u*apumun ka suŇč, d…ôńßuk pqlańßaŇč suŇčńßun ka ńßaŇč ¶ija  ¶ipiŇč kanada. waj ¶ijaw ma oda supi **,*** supi bal…ô kanada saja, supi ńßop…ô  ¶ijun…ü…ôn g…ô **,***. luwan supi kanada g…ô, …ĺu ¶ijun kanada, ńßaŇč ¶ija ńßaj ¶ijun kanada, ma ńßaŇč ¶ija koŇč ¶ijun kanada. knkawas ****, sliqan ńßbaŇčan supi mańßa ńßa…ĺi *** ji  ¶ijanataj…ôn. kanada di m…ôkuo, niqal qndisan ini psbaŇči gnjusan, mddajo ooda  ¶ijunsu, ma mpgtaŇč…ô knp…ĺuwan pntńßjaqan gnba…ĺuj pp…ĺjuxan bb…ĺigan. anaq so nii, pnkbu…ĺux naq ooda waj ¶ijaw  ¶uŇč ¶o ka kanada, so ka pgk…ô…ĺ…ô waj ¶ijaw kuwansi di kupa, ma ini s…ĺuwa pskagul supi musa i…ĺako. luwan ntaiŇčkuos…ô, ma pska…ĺi *ajui kuo ¶i ¶u ¶u, ńß…ôa di iŇčkuo, *akuo ma b…ô…ĺińß knbg…ĺańßan di iŇč, *a, malu ba ka pntb…ôl…ô. anu pn ¶…ôbu *  ¶an  ¶iida, pa…ĺu ba dnnajo pnlxanan na ńßo…ĺan, b…ôtaq saja ka pntb…ôl…ô na kija. anu pg…ô…ôgul di taiŇčtikuo daka taiŇčkuos…ô, kana dndulan ndaan supi na iŇčkuo kanada, kana mndańßa pn ¶puwan poa…ĺ, ma pn ¶buwan su ¶…ô *  ¶an. kndalax  ¶iida, sooda na kana ka ddaan, ma msuupu di knlaŇčan i ¶il psbal…ô oda klaŇčan. knlaŇčan p…ĺdiŇčan …ĺ…ônńßukuo, ma tasijaŇč koŇčj…ô ¶u ¶u ka ńß…ôa du…ĺi.  ¶…ôŇča ux…ô m ¶ ¶…ôbu  ¶iida, tuuma …ĺ…ônńßokuo ńßan ¶an kanada du…ĺi, ma msuupu di m…ôkuo p…ôńß…ôu p…ôm…ô koŇč*aŇč su…ĺiŇčpu, snbaaŇč km…ĺ…ômux ka…ĺa ¶ ba…ĺo su…ĺ…ôn ka kanada du…ĺi. knkawas ****, pooda j…ônsi supi mndańßa m ¶ ¶…ôbu qu…ĺi  ¶oŇčtoŇč  ¶iida, wajsu kuouputa ¶un …ĺausuto*pia…ĺsin "knkawas **** maŇčal bntaqan  ¶oŇč…ĺi kanada" pndaan pn…ĺŇčagan supi w…ôńßo …ĺ…ônńßokuo pntbal…ô mp ¶…ôbu, maŇčal snadu nop…ôa…ĺ pntbal…ô ****. ki pŇčlaan ndaan w…ôńßo …ĺ…ônńßokuo, …ĺausuto*pia…ĺsin k…ôsun s…ô…ôdiq bna…ĺańß ka oda nii. kndalax  ¶iida b…ôtaq knkawas ****, tuuman knkiŇčal oda w…ôńßo …ĺ…ônńßokuo ka kanada, mnm…ĺiman. ndaan oda …ĺuanta daka b…ô…ĺińß nasu…ĺańßu snkagun b…ôax supi ka kanada du…ĺi. ani si so nii ndaan pnskagul b…ôax supi knlaŇčan i ¶il du…ĺi, sndijan pp…ĺŇčagan ka…ĺi du…ĺi, k…ôsu ka soma…ĺija ¶oun knkawas ****, pa…ĺu ba ka pnka…ĺi. knkawas ****, …ĺ…ômux luwan knlaŇčan m…ô ¶o kanada, knkawas *** idas *, m…ôniq anta…ĺ…ô unsasu mlawa mss…ôli  ¶aŇču ńßuw…ôi luwan nii, knkawas **** idas *, m…ôniq kuw…ôp…ôkosu mlawa oda mnt…ô…ĺu m…ô ¶o kuo ¶ija *oŇčńßuw…ô. pgduŇčus di ptlbuwan kjutajpijaŇč ¶i psdliŇčan ppjańßun, tuuman …ĺ…ômux mpsuupu pp…ĺŇčagan ppjańßan ja ¶o tajpiŇčjaŇč du…ĺi. pnsgulan …ĺ…ônńßukuo posa supi tuuman m ¶ ¶…ôbu di ańßuńßan, knkawas **** idas *, p…ĺadiŇč splawa mp…ô…ôlińß supi. pn ¶buwan nii, *** supi mńßuqil, kiŇčal waj ¶ijawkuwan, dańßa mq…ô…ôpańß mdajo, ma kiŇčal sinbunkisija msn…ôgul m ¶ ¶…ôbu, kana snliqan ńßbaŇčan g…ô *** ji  ¶ijaj…ôn. knkawas ****, di ita…ĺi,iŇčkuo, now…ô ma o…ĺuosu suupu pgk…ôla ńßbaŇčan ** jim…ô…ôn, spooda pdajo knlaŇčan kaj*a jimijaw, ma mlawa knlaŇčan i ¶il psn…ôgul ddaan oda nii.knkawas **** idas *, p…ĺdiŇčal tglajan p…ô ¶it…ôn ¶u ¶…ôn o…ĺuosu kanada, pnjańßan g…ô sp…ĺigo …ĺ ¶iluŇč t…ĺuma na o…ĺuosu, qu…ĺi nii kndalax naq knkawas ****, mpgasjus tndńß…ô…ĺan pk…ĺana dńß…ô…ĺan na ka kanada. knkawas **** idas *-**, sggulan …ĺ…ônńßokuo tuuman …ĺipija n…ô ¶an kanada. knkawas ****, p…ĺadiŇč musa i…ĺako posa koŇč ¶ijun ma to ¶oŇč putuw…ô, m ¶ ¶…ôbu di knlaŇčan isu…ĺan ka kanada du…ĺi. niqal naq dndilan na m…ôniq kuo ¶isuu ka kanada, Ňčalan  ¶oŇčtuŇč  ¶ijaŇčkuo na kuo ¶i. tuuman …ĺ…ônńßokuo, kana su ¶…ômawji ¶u ¶u,  ¶iŇč ¶ińßo ¶o ma *a ¶an ¶u ¶u. knkawas ****, matis patis …ĺ…ômux koŇčmiŇč  ¶…ôn…ĺi daka  ¶uŇč ¶u  ¶…ôn…ĺi kuo ¶i koŇčj…ô ka kanada. gnjusan sqlańßaŇč luwan kiŇčal ** suŇč, ma * ti ¶i …ĺ…ônpaŇč ka kanada. sugan * ka Ňčalan bal…ô sqlańßaŇč. sipu kanada,  ¶ ¶…ôka kanada, suŇčńßun tasijaŇč, ma p…ôpu kanada. sooda i…ĺijaw paws…ôn, sptg…ôsa, sońßuw…ô ńßu…ĺi, …ôgu ńßa…ĺi ddoojan  ¶u ¶u ¶…ôn ka suŇčńßuw…ô dańßa ka ti ¶i. pspuwan nŇčŇčalan …ü…ôkiŇč, …ôgu ka nsuŇč daka …ĺ…ônpaŇč  ¶uŇčńßu. aŇčo ba s…ôńßu knlaŇčan so nii. s…ôńßu …ĺ…ônpaŇč d…ôńßuk p ¶ikul ńßo…ĺi ¶u qu…ĺi suŇčńßun, so ka w…ôsuŇč*a kanada, anaq so ux…ô daun s…ôńßu suŇč, spooda dańßa. spt…ôna m…ôg…ô ssliqan ńßbaŇčan knkŇčalan ppjańßan nsuŇč pk…ĺińßun oda dnnajo du…ĺi. knkl…ôgan maxal suŇč : suŇč japota, "…ôgo, *ajui, alb…ô…ĺta, pnńß…ôu knkawas ****, pntaalix kndalax siputi*aŇč" suŇč p…ôsu, "…ôgo, b…ĺitisńß  ¶olumbia. *ajui,  ¶olombi…ô-b…ĺitanniqu…ô, knkawas **** …ĺ…ômux …ĺ…ônpaŇč" suŇč mannitopa, "…ôgo, *ajui, manitoba, knkawas ****, pnńß…ôu kndalax siputi*aŇč." suŇč niju*un…ĺan ma suŇč lapulatuo, "…ôgo, n…ôw*oundland and lab…ĺado…ĺ, *ajui, t…ô…ĺ…ĺ…ô-n…ôu*…ô-…ôt-lab…ĺado…ĺ, knkawas **** …ĺ…ômux …ĺ…ôpaŇč." suŇč sinpulan ¶uw…ô "…ôugo, n…ôw b…ĺunswi ¶k, *ajui, nou*…ôau-b…ĺunswi ¶k, knkawas **** …ĺ…ômux …ĺ…ônpaŇč." suŇč sinsukosija, "…ôugo, no*a s ¶otia, *ajui, nou*…ôll…ô-* ¶oss…ô, knkawas **** …ĺ…ômux …ĺ…ônpaŇč." suŇč anta…ĺ…ô, "…ôgo, *ajui, onta…ĺio, knkawas **** …ĺ…ômux …ĺ…ônpaŇč." suŇč ajtońßuwataw, "…ôugo, p…ĺin ¶…ô …ôdwa…ĺd island, *ajui, l…ô-du-p…ĺin ¶…ô-*doua…ĺd, knkawas **** …ĺ…ômux …ĺ…ônpaŇč." suŇč kuw…ôp…ôkuo, "*ajui, qu*b…ô ¶, …ôgo, qu…ôb…ô ¶, knkawas **** …ĺ…ômux …ĺ…ônpaŇč." sun sasuko ¶oun, "…ôgo, *ajui, saskat ¶ńß…ôwan, knkawas **** pnńß…ôu kndalax siputi*aŇč." t…ô…ĺu dńß…ô…ĺan gnjusan : dńß…ô…ĺan gnjusan nuna*uto, "…ôgo, *ajui, nuna*ut, knkawas **** pnńß…ôu kndalax siputi*aŇč." dńß…ô…ĺan gnjusan siputi*aŇč, "…ôgo, no…ĺtńßw…ôst t…ô…ĺ…ĺito…ĺi…ôs, *ajui, t…ô…ĺ…ĺitoi…ĺ…ôs du no…ĺd-ou…ôst, knkawas **** …ĺ…ômux …ĺ…ônpaŇč." dńß…ô…ĺan gnjusan juikoŇč, "…ôgo, *ajui, jukon, knkawas **** pnńß…ôu kndalax …ĺiŇčti …ĺopoto." ppjańßan giŇčko kanada ka pusu giŇčko na knlaŇčan nii, sqlańßaŇč na suti*un*pulo ¶u.  ¶aj ¶uŇčta ¶un daka koŇčj…ôta ¶un, ntoŇč ¶i ¶jui kanada Ňčalan spooda  ¶aj ¶uŇč ¶ińßuwa. to…ĺuntuo ka pp…ĺjuxan bb…ĺigan, pntbkuwan tg* knlaŇčan  ¶uŇč ¶…ôn  ¶ijawjisuo. b…ôtaq knkawas ****, d…ôńßuk *,*** pp…ĺijux b…ĺigan kosi nto…ĺuntuo. ppjaańßn klaŇčan tg** ta ¶iŇč ¶iti ka kanada. knkawas ****, sntk…ôan kuon…ômawo d…ôńßuk *,*** wanji m…ôan. ppjańßan na pŇčmaxan luwan pk…ĺana  ¶iŇč ¶ińßo ¶o daka luwan * takoŇčj…ôkuo du…ĺi, pnjańßan musa ** mawjikuo t…ĺuma,knb…ĺawan pnjańßan d…ôńßuk kuo ¶ińßuwa. ppjańßan kanada pnugmaxan, pnklaan m…ôkuo  ¶uwantoŇč  ¶i ¶iŇčńßuw…ô  ¶iŇč ¶i  ¶ujo ¶usu, m…ôniq b…ô…ĺińß na m…ôkuo daka kana ńßa…ĺi siokuo ¶ija. ma mnoda ini d…ôńßuk ŇčŇčalan ka sntk…ôan  ¶iida. knkawas ****,  ¶inkoo kanada ńßm…ĺinas **** ji m…ô…ôn, t…ĺuma na nii, **** ji m…ô…ôn pnjańßan qjq…ôa m…ôkuo, *** ji m…ô…ôn pnjańßan qjq…ôa …üupun, *** ji m…ô…ôn pnjańßan qjq…ôa iŇčkuo. knkawas ****, mawjisun ¶a na g…ô ** ji  ¶ijaj…ôn, sqita daka knkawas ****, mawjisun ¶a na g…ô *** ji  ¶ijaj…ôn. kndalax b…ô…ĺińß ** su ¶i,  ¶u ¶awj…ô,  ¶ajkuwaŇčj…ô ma ńßuuj…ô pnk…ĺana kanada kndalax noŇčj…ôkuo, p…ĺjuxan kiŇčal knlaŇčan koŇčj…ôńßuwa. so kana knlaŇčan ikaj*a, ŇčŇčalan ppjańßan kanada ka ńßuuj…ô, niqal */* ka sq…ô…ôpańß dańßa ka ńßuni. ani si qu…ĺi i ¶i ¶anj…ô, ini pnt…ôna di ikaj*a knlaŇčan, i ¶i ¶anj…ô n ¶anada g…ô, oda gg…ôu qńßuni daka sujokoŇčj…ô si bal…ô ba ppjańßan na ka kanada. kanada g…ô, knlaŇčan ikaj*a, nuaŇčo  ¶ukuo nunj…ôn knlaŇčan ka ńß…ôa du…ĺi. mtńß…ôa suŇčńßun ssijo tasijaŇč, st…ôŇč…ô snkuwan nunj…ôn t…ôn…üan ¶i, ma snkuwan knkana sujo daka nunj…ôn t…ôn…üan ¶i ka suŇč japota. tndńß…ô…ĺan a,ńßo nsapasuka jut…ôn, stŇčajan snkuwan pnk…ĺana **% sujo klaŇčan. m…ôniq pnk…ĺaman snkuwan sujo tg* klaŇčan, mńßiti naq w…ôn…ô…üuw…ô…ĺa daka sauti a…ĺapo. kanada du…ĺi Ňčalan knlaŇčan ppjańßan kiŇčal  ¶ukuo noŇč ¶anpiŇč ma kuwaŇč ¶an knp…ĺuwan knlaŇčan. knpa…ĺu snapu sp…ô…ĺiq pjańßan klaŇčan sijawmaj, jo ¶aj ma ppjańßan pnńßmaan dd…ômux ppuqun. ma sin daka ju kuwaŇč  ¶u ¶ankuo,  ¶iŇč, n…ô, …ĺjui, kaŇč ¶aj, t…ôkuwaŇčsu,  ¶ijawtan, ma kana  ¶…ôn.* alaŇč tdaja p…ôpu qnnaqańß ba ka…ĺa ¶, kuwaŇč ¶an daka qńßuni ka ppjańßan skd…ôsun. qu…ĺi tńßuna ¶ na nanpu, anta…ĺ…ô suŇč daka kuw…ôp…ôko suŇč, pn…ĺaguńß  ¶u ¶awj…ô pnka…ĺana. slm…ôan  ¶i ¶oj…ô daka *…ôsiŇč ¶i ka pa…ĺu ppjańßan tnalaŇč. bobo pn ¶buwan a…ĺ ¶uta ¶an, pggaluk ppjańßan kanada di m…ôkuo. knkwas ****, pntasan m…ô ¶ija  ¶i ¶o ¶anpiŇč mawjis…ôtiŇč spooda ddańßa knlaŇčan sslm…ôan  ¶i ¶okoŇčj…ô mawji p…ôn ¶iŇč. ** su ¶i knkawas **, p…ô…ĺuq nuŇčj…ônw…ô ¶i, ma k ¶ugun sqlańßaŇč knlaŇčan ńßbaŇčaŇč i ¶il  ¶u ¶awj…ô, ptutuj  ¶oŇč…ĺi piaja…ĺ*tu…ĺutaw s…ôńßu na  ¶ujotaŇč, smmalu oda kuo ¶ija nunj…ôn  ¶ińßuwa ma wajkuo to ¶u sun ¶a ¶iko. ani si ** su ¶i knkawas **,  ¶oŇč…ĺi  ¶iŇčpu pawsotaŇč matiŇč*pu…ĺajun*maa…ĺ…ĺoni malix oda kuo ¶ija nunj…ôn ¶ińßuwa, p…ĺjuxan to ¶u  ¶anada, psb…ôax waj ¶u m…ôańß to ¶u  ¶anada. knkawas ****, matis patis  ¶anada di m…ôkuo, pss…ô…ĺus pddańßa knlaŇčaŇč kuwansuw…ô, m…ô ¶ija  ¶ujo mawjis…ôtiŇč. ma spk…ĺana b…ôtaq mosiko ka  ¶ujomawji ¶i.  ¶k ¶…ôka knkawas **,  ¶oŇč…ĺi  ¶ujotaŇč …üaŇč*ko…ĺ…ôtian psk…ô…ĺu ¶ ssliqan ńßbaŇčan, kndudun qmńß…ôdu m…ôg…ô knb…ĺ…ôxan knlaŇčaŇč. knkawas ****, dndilan  ¶utajw…ô ¶i d…ôńßuk kanada, ma pa…ĺu pnkb…ĺińßan na ppjańßan, m…ĺana suj…ô…ĺi. knkawas idas **, d…ôńßuk *.** suj…ô…ĺi na kanada. ani si knkiŇčal suŇč ini pnt…ôna, suj…ô…ĺi kndalax suŇč mannitopa wana *.*%, musa kn…ĺbawan **% ka nijo*un…ĺan daka lapulatuo. knkawas ****-****, m…ô…ôlińß ** wan ka qpańßun bal…ô, ** wan ka uka qqpańßan ani b…ôtaq knuwan. knkawas ****-****  ¶aj ¶uŇč n…ôn,  ¶aju …ĺ…ônpaŇč  ¶anada **** ji m…ô…ôn, sp…ôgun  ¶aj ¶uŇč n…ôn di ****-****, **** ji m…ô…ôn, pnk…ĺana knb…ĺ…ôxan ńßbaŇčan na kanada. niqal duŇčal, waj ¶aj kanada knkawas ****, tb…ô…ĺińß kndalax *** ji m…ô…ôn, musa b…ôtaq **** ji m…ô…ôn. anu giŇčko npawsotaŇč kanada daka b…ô…ĺińß s…ôńßu, niqal  ¶aj ¶uŇčiŇčjui, ma pnooda naq pk…ô…ôlińß kuo ¶aj ¶uŇč ¶o, bi ¶iq ńßa…ĺi ka dndilan pn…ô…ôlińß ppjańßa na di luwan * takoŇčj…ôkuo. knkawas ****, ms…ô…ôsu qtaan ppjańßan kanada, ani si, mtńßuw…ô ka pnk…ĺana, sglaan o ¶ajw…ô ¶i daka knb…ĺawan suj…ô…ĺi na kaw ¶i. mst…ôna  ¶iida du…ĺi, …ĺ…ônpaŇč  ¶uŇčńßu, ma kana tndńß…ô…ĺan  ¶anj…ô, pnk…ĺana musa b…ôtaq b…ĺigan knbgu…ĺańß ja ¶o su ¶aŇč, pntalaŇč knkl…ôgan  ¶uko kanada. knkawas ****, ja ¶o tg* knpa…ĺu  ¶uko su ¶aŇč na kanada, mtbukuj m…ôkuo nanaq. ani si, pgdŇčusan pnk…ĺana  ¶uko sujo musa  ¶oŇčkuo, pnńß…ôu ńßako un ¶ijaw p…ôkuwan sńßaqun sujo p…ôkuwan Ňčalan ka…ĺi pp…ĺŇčagan …ĺ…ĺańßu…ĺ. ko ¶i knkawas ****, posa ńßbaŇčan mańßa ńßa…ĺi *** ji  ¶ijaj…ôn kanada ptlaman sp…ĺaguńß p…ĺdiŇčan. b…ôtaq knkawas ****, maŇčal snadu nop…ôa…ĺ pndkilan na kanada, qu…ĺi u…ĺi, ńßuwas…ô, ma is…ô ** s…ô…ôdiq kana. knkawas  ¶iida, qu…ĺi oda pa…ĺu kuo ¶isiŇč tijaw ¶a, koj…ôn  ¶u…ĺijaŇč, maŇčal Ňčajan klaŇčan pntbkuwan tg*. …ôgu kuo ¶isin kawko ¶i kosi kanada du…ĺi. dmoi Ňčajan knklaŇčan kuo ¶i waŇč…ĺu pntbkuwan tg**, niqal ńßm…ĺinas **** wan ka s…ô…ôduq dmoi, ***, i…ĺińß snp…ôgan kana ńß…ôi s…ô…ôdiq knkawas ****. qu…ĺi ooda pntalaŇč ddaun tajkoŇč, kana wajtajkoŇč, siŇčsiŇč, ma ptalaŇč ńßankoŇč ¶isu, ma pk…ĺana w…ôsiŇčko ¶i, knd…ĺmutan kanada. knkawas ****, d…ôńßuk mnkala ka…ĺa ¶ ba…ĺo ka jun ¶…ô * ńßaw, pntalaŇč naq knlaŇčan, maŇčal Ňčajan tg*, pńß…ôu, smmalu, ma posa …ü…ôn ¶aw w…ôsiŇč musa tajkoŇč ka kanada. tbukuj nudi su…ĺ…ôn daka m…ôkuo. knkawas ****, majko* ¶a…ĺiaw, ńß…ôa ka mg…ô…ôla k…ôsun tajkoŇč…ü…ôn kanada. knkawas ****, *tajkoŇč…ü…ôn kanada, musa tajkoŇč, ńßm…ĺinas mn** tuuman madis s…ô…ôdiq oda snkjaan. tuuman oda pńß…ôu kuo ¶i tajkoŇč ¶an kanada, ma mg…ô…ôla mtluńß…ô tajkoŇč  ¶i ¶i…ü…ôn. pnńß…ôu kuo ¶i tajkoŇč ¶an ma m…ôkuo ńßaŇčkoŇč daka tajkoŇč ¶oŇčsu, tajkoŇčsuo kanada tapi, kanada tapi * ńßaw ma tukotońßaw tu*  ¶i ¶i…ü…ôn. knkawas ****, kosi ńßant…ôn ko ¶i kanada, pgduŇčus ma…ĺańß bb…ĺigan, ma smmalu knkl…ôgan w…ôsiŇč. so …ĺada…ĺsat * ńßaw ma * ńßaw, isis w…ôsiŇč ma most w…ôsiŇč.  ¶iida du…ĺi, dńß…ôkan j…ôn*a ma smmalu duma ddoojan tankoŇč ńßu ¶…ô, so ka ńß…ôpu…ĺanto, pn ¶kulan knkawas ****, ńßm…ĺinas *  ¶…ôn ¶uka dnoojan. ńß…ôi s…ô…ôdiq pndaan snp…ôgan ńß…ôi s…ô…ôdiq knkawas ****, niqal **,***,*** kana ka tnalaŇč kanada, daka knkawas ****, m…ĺana *.*%, knkawas ****,d…ôńßuk ** p…ô mnn…ôxan snp…ôgan ńß…ôi na kanada. kndalax pnńß…ôu knlaŇčan kanada, kndudun mqu…ĺi sipu m…ĺana ka ńß…ôi s…ô…ôdiq. knkawas ****, …ĺańßu…ĺ s…ô…ôdiq musa m…ôniq qu…ĺi ńß…ĺ…ôan ńßido * suŇčńßun, "anta…ĺ…ô, kuw…ôp…ôko, sinpu…ĺan ¶uw…ô,sinsukosija", ma snp…ôgan knkawas **** d…ô, */* s…ô…ôdiq m…ôniq suŇč snapo pa…ĺu daka tui…ĺil gqijan ńßido ńßi, "mannitopa, sasuko ¶oun, japota, ma p…ôsu". * knlaŇčan luwan t…ĺuma, kanada ka tnnais ba pnk…ĺana ńß…ôi s…ô…ôdiq. knkkwas m…ĺana *%. pspuun qmita ńß…ôi s…ô…ôdiq knkawas **** daka knkawas ****, pn…ĺana ńß…ôi s…ô…ôdiq g…ô,*** wan, s…ô…ôdiq tnńß…ô…ĺuj ka pnk…ĺana bal…ô ka s…ô…ôdiq kanada,"mańßa */* ńßa…ĺi", niqal */* g…ô, pnkńß…ô…ĺuj naq pntutiŇč. anu bba…ĺo ka w…ôtu, ki **% …ĺańßu…ĺ m…ôniq tńßuna ¶ ka s…ô…ôdiq, mstńß…ôa gnjusan di m…ôkuo "ini sp…ôgi gnjusan a…ĺasu ¶ija", ini ńß…ĺinas ***km "**mi". ńßba…ĺo m…ôniq kuw…ôp…ôkosu-unsa ¶olaŇč, p…ôsu suŇč ńßiqul b…ĺ…ô…ônux, ga japota suŇč ka ¶ija…ĺi*ajtomoŇč  ¶olaŇč. p…ôw…ô **tu msd…ô…ĺux d…ôńßuk **tu w…ôtu na kanada. p…ôw…ô **tu ka …ĺańßu…ĺ **% niqul ss…ô…ôdiq. so ka knlaŇčan ikaj*a, s…ô…ôdiq kanada, kndudun knp…ĺijux ka ńß…ôi s…ô…ôdiq du…ĺi, knd…ĺudan p…ôni. m…ĺana ka malix qnpańßan d…ôńßuk knkawas, m…ô…ôlińß ka s…ô…ôdiq niqal b…ôax sq…ô…ôpańß, knkawas ****, **.* knkawas ka snp…ôgan spt…ôna knuudus na ka s…ô…ôdiq kanada. knkawas ****, **.* ka knkawas pnk…ĺana skd…ôsun. knkawas **** d…ô, pd…ôńßuk **.* knkawas ka pnk…ĺaman snp…ôgan pkd…ôsun na ka ss…ô…ôdiq kanada. pndaan snp…ôgan ńß…ôi s…ô…ôdiq knkawas ****, …ĺańßu…ĺ pnjańßan luwan s…ô…ôdiq kanada g…ô,"s…ô…ôdiq kanada", "ini k…ôsa lutu ¶ n…ĺudan, …ĺańßu…ĺ ka niqal da…ĺa pu…ĺ…ôt…ôn iŇč / su / ajsantaw", d…ôńßuk ***. s…ô…ôdiq iŇčji kanada **%, *aji kanada **.*%, suko…ĺanji kanada **.*%, aja…ĺ…ĺanji kanada **.*%, toji kanada **.*%, ita…ĺi kanada *.*%, ńßuwaji kanada *.*%, tiimiŇč ¶u, *.*%, uko…ĺanji kanada *.*%, ńßo…ĺanji kanada *.*%. jani *** luwan ka s…ô…ôdiq Ňčalan tiimiŇč ¶u s…ôńßu. pnk…ĺana ńß…ôi j…ôn ¶umiŇč, i…ĺińß kndkilan *p…ô ńß…ôi s…ô…ôdiq ka knlaŇčal. knkawas ****, niqal *% ńß…ôi s…ô…ôdiq s…ĺ…ôŇčo dańßa niqal da…ĺa j…ôn ¶umiŇč. ma niqal **.** ka ńß…ôi s…ô…ôdiq ux…ô lutu ¶ nuaŇčo joso …ü…ôn ¶oŇč. knkawas ****, k…ôsun aŇčo lutu ¶ joso …ü…ôn ¶oŇč nii g…ô, kana nanjaji kanada, ńßuwaji kanada, s…ô…ôdiq mqalux, kana s…ô…ôdiq lam…ô. knkawas ****-****, nuaŇčo ńß…ôi s…ô…ôdiq lutu ¶ joso …ü…ôn ¶oŇč m…ĺana **.**. knkawas ****, wada ini d…ôńßuk *% ka s…ô…ôdiq kanada "mańßa bal…ô **wan s…ô…ôdiq" mańßa k…ôsun aŇčo pnlutu ¶, ma j…ôn ¶umiŇč, ini d…ôńßuk *% ka ńß…ôi s…ô…ôdiq. knkawas ****, msdaliŇč */* "**.*%" ka s…ô…ôdiq mntutiŇč knlaŇčan i ¶il, t…ĺuma nii msdaliŇč **% ka ńßani pntńß…ô…ĺuj ja ¶o "kana  ¶oŇčtoŇčti ¶i". pntńß…ô…ĺuj  ¶oŇčkuo ńßa…ĺi ka kana, *…ô…ĺjuipiŇč ma iŇčtu. pnjańßan snp…ôgan toŇč ¶i ¶i kanada, knkawas ****, lutu ¶ nuaŇč joso …ü…ôn ¶oŇč mpgajus  ¶oŇč…ü…ônko */*. nii mańßa mpst…ôna m…ôkuo saja. kiŇčal klaŇčan kn…ôgu s…ô…ôdiq pntńß…ô…ĺuj ka kanada du…ĺi. anu pnjańßan na knlaŇčan nii, ddilan pntńß…ô…ĺuj  ¶iŇč ¶i ¶uŇč ¶o, ma  ¶ijatiŇč jimiŇč  ¶uŇč ¶o. knkawas ****, niqal ***,*** s…ô…ôdiq pntńß…ô…ĺuj d…ôńßuk kanada. …ĺańßu…ĺ s…ô…ôdiq tnńß…ô…ĺuj m…ôniq alaŇč pa…ĺu, tuo…ĺuntuo, moŇčto…ĺu, unkoguwa. mkdama ¶ s…ô…ôdiq pnq…ĺaqil ka kanada du…ĺi, sn…ĺwaan na m…ôańß ka nanmiŇč klaŇčan sp…ôgun mańßa ńßm…ĺinas **%. snńß…ôi pndaan snp…ôgan ńß…ôi s…ô…ôdiq knkawas ****, s…ô…ôdiq kanada snnńß…ôi ki…ĺisto niqal **.*% "kana siŇč  ¶ijaw, t…ôn ¶u  ¶ijaw", **.*% kn…ĺańßu…ĺ ka s…ô…ôdiq snńß…ôi t…ôn  ¶u ¶ijaw kanada. …ĺ…ônńßo  ¶ijawńßuw…ô kanada, " *  ¶uŇč snp…ôgan ka msuupu pg…ô…ôgul,  ¶aŇčlaw  ¶ijawńßuw…ô kanada, kana di w…ô…ĺi koŇčńßuw…ô kanada, ma koŇč…ĺińßuw…ô kanada." msuupa sin ¶ijawpaj tnalaŇč, snńß…ôi s…ô…ôdiq  ¶oŇč…ü…ônko *.*%, ma *.*% ka suŇčkoŇčńßuw…ô kanada, *.*% ka  ¶insinńßuw…ô. ma niqal **.** ńßa…ĺi ka s…ô…ôdiq uka so snńß…ôi. niqal snńß…ôi duma naq ka isu…ĺan  ¶ijaw *.*%, iŇčtu  ¶ijaw *.*%, siko  ¶ijaw *.*%, *o ¶ijaw *.*%, ma jota  ¶ijaw *.*%, ni ka snp…ôgan pajńßunpi knkl…ôgan snńß…ôi  ¶oŇč…ü…ônko. stg…ôsa stg…ôsa kanada g…ô, knkiŇčal suŇč daka ti ¶i ka mdudul. *-* knkawas b…ôtaq **-** knkawas, j…ôxun spuujas knkawas kanada, pgk…ôla *** s…ô…ôdiq mk…ôla qmita patis da …ĺudan. knkawas ****, **-** knkawas, niqal **% pnjasan patis kaw ¶oŇč ka snp…ôgan. pstnaun ndaan luwan pnk…ĺana  ¶iŇč ¶i ńßo ¶o d…ôńßuk **% knb…ĺawan. knkawas ****, **-** knkawas s…ô…ôdiq kanada, mańßa **% niqal patis pnjasan ta ¶uwan. **-** knkawas t…ĺuma, niqal **% mnaŇčan patis pnuujas ta ¶uwan. pndaan pŇčk…ôla kuo ¶ija kuwaŇčpo koŇčsu, knkawas ****, knlaŇčan kanada pa…ĺu ba ka pnjasan na m…ôniq knklaŇčan. pntlaman kuo ¶i snllńßajan llaqi  ¶ińßuwa knlaŇčan kanada, knbba…ĺo ba Ňčalan luwan  ¶iŇč ¶i ńßo ¶o ma pnk…ĺana Ňčalan pst…ôna, …ĺmabaŇč ba ka sus…ô, kos…ô, ma qu…ĺi j…ôtu. ka…ĺi spooda …ü…ôn ¶…ôn kanada, ma  ¶ujos…ôn ¶aŇč ti **tijaw daka …ĺ…ônpaŇč kuwan*aŇč juij…ô*aan, s…ĺ…ôŇčo ka…ĺi bukuŇč g…ô, …ôgo ma *ajui, ma daan suwaŇčjui  ¶uŇč ¶o kuwan*aŇč g…ô, kuwan*aŇč juij…ôn w…ô…ônńßuw…ô. …ôgo daka *ajui, m…ôniq …ĺ…ônpaŇč*aj…ôn, kuońßuw…ô, kana …ĺ…ônpaŇč ¶iko, mnt…ôna kana ka s…ĺ…ôŇčo. baka ŇčŇčalan  ¶uj…ôn ti ¶i, knkiŇčal koŇčmiŇč, anaq  ¶iko maanu, niqal k…ôn…ĺi spka…ĺi …ôgo daka *ajui. knkiŇčal suŇčńßun daka ti ¶i, niqal bukuŇč ptg…ôsa pnka…ĺi luwan aŇčo ka sapańß pjasan, saaŇčal naq pnka…ĺi luwan aŇčal koŇčmiŇč kanada. m…ôniq kanada, …ôgo daka *ajui ka Ňčalan pp…ĺŇčagan. mańßa **.*% ńßa…ĺi s…ô…ôdiq kanada pnka…ĺi n…ôgo. ma niqal **.*% s…ô…ôdiq kanada pnka…ĺi n*ajui. t…ĺuma nii, **.*% g…ô, pnka…ĺi …ôgo nanaq. **.*% wano naq *ajui ka s…ĺ…ôŇčo, ma **.*% s…ô…ôdiq mk…ôla pnka…ĺi …ôgo, ma *ajui. niqal so ¶i **.*% pnka…ĺi …ôgo, ma duma so ¶i **.*% pnka…ĺi *ajui. knkawas ****, sn…ĺwaan *ajui s…ôn ¶aŇč, pńß…ôu pska…ĺi *ajui ka bukuŇč kuw…ôp…ôko suŇč. ńßm…ĺinas *** s…ô…ôdiq mk…ôla m…ĺ…ôŇčo *ajui s…ô…ôdiq kanana, ani si, maniq anta…ĺ…ô suŇč, japota suŇč, ma mannitopa suŇč tńßuna ¶, …ĺańßu…ĺ ka s…ô…ôdiq m…ĺ…ôŇčo *ajui du…ĺi, anta…ĺ…ô suŇč m…ôniq tbukuj kuw…ôp…ôko, suŇčńßun mk…ôla m…ĺ…ôŇčo *ajui kanada. sin pu…ĺan ¶uw…ô suŇč ka Ňčalan pnka…ĺi bukuŇč, mtbu…ĺux pddańßa pska…ĺi …ôgo ma *ajui, s…ô…ôdiq akatija pska…ĺi *ajui niqal  ¶oŇč…ü…ônko suŇčńßu **%. sinanpu na sinsukosija suŇč, ajtońßuwa waŇč ¶utaw sipu, pu…ĺ…ôt…ôn  ¶ijawtaw, …ĺańßu…ĺ ba niqul s…ô…ôdiq akatija du…ĺi. duma suŇčńßun ini pgajus spka…ĺi dańßa, ani si niqal sunńßun  ¶ijawjui  ¶iko, *atiŇč, ma kana  ¶uŇčńßu ¶iko, …ôgo ma *ajui ka sp…ĺŇčagan dańßa. mannitopa, anta…ĺ…ô, ma kuw…ôp…ôko sm…ĺuwa pska…ĺi …ôgo ma *ajui. pŇčalan ka…ĺi …ĺi*a ¶iko daka pgk…ôla *a…ĺjui, ani si m…ôniq anta…ĺ…ô, anaq pska…ĺi *ajui ka bukuŇč, ini ńß…ĺinas …ôugo. m…ôniq alaŇč kanada, niqal ** tii juij…ôn, ma kana ka…ĺi dańßa psnaxun pńß…ĺinas ** kl…ôgan ka ka…ĺi pnsnaxan tnualaŇč. t…ĺuma nii, wano naq ka…ĺi to…ĺi, ka…ĺi iŇčnuito, ma ka…ĺi aw ¶…ôpuwa ka …ĺańßu…ĺ s…ĺ…ôŇčo s…ô…ôdiq, ma wano naq ka ka…ĺi tt…ĺu nii, k…ôsun anq knuwan qnbsjaqan mańßa ux…ô mpg…ôdaŇč m…ôsa ka ka…ĺi dańßa. ga sipu ti*aŇč, knkl…ôgan ka ka…ĺi j…ôn ¶umiŇč Ňčalan s…ĺ…ôŇčo bukuŇč. anu ka…ĺi nuito p…ĺŇčagun …ĺijuŇč na nunańßuto, ma Ňčalan pnka…ĺi bukuŇč tnalaŇč ka tt…ô…ĺu ka…ĺi nii du…ĺi. knkawas ****, d…ôńßuk ńßa…ĺi *** wan s…ô…ôdiq kanada ini k…ôsa …ôgo,*ajui pnka…ĺi n…ĺudan, ux…ô pnka…ĺi bukuŇč nii, ńßanjui daka j…ôui ńßm…ô…ĺi ttaan " d…ôńßuk *,***,*** …ü…ôn", paŇč ¶opu jui "***,*** ", sipanja jui "***,***",tojui "***,***", ma ita…ĺi jui "***,***". pŇčaja …ĺańßu…ĺ miŇčmiŇč ¶u ka knlaŇčan kanada, mddidil knkiŇčal unńßuw, ma sqlańßaŇč s…ôn*a ka knkiŇčal unńßuwa. s…ô…ôdiq kuw…ôp…ôko pgk…ĺagun daka naq tns…ô…ôdiq kuw…ôp…ôko, ini naq pnt…ôna tntikuńß ka pnugaja kuw…ôp…ôko daka pnugaja iŇčsu kanada. qtaan kana knlaŇčan t…ĺuma, pnugaja masajko ttaan ka kanada,pnugaja kanada, pn…ô…ôan knkl…ôgan ti ¶i, j…ôn ¶umiŇč ma luwan ini pnt…ôna da…ĺa k…ôsun tntbal…ô  ¶uunńßuwa. ma  ¶uŇčńßu  ¶uŇč ¶o,so ka koŇčkoŇč i…ĺijawsitoŇč, *…ô ¶ususiŇč, knd…ĺmatan sp…ô…ôlińß mq…ĺinu ¶, ptb…ôax psbaaŇč qmlańßaŇč ńßaluŇč, ma sm…ĺuwa mst…ô…ĺuŇč toŇčsiŇč, tmalaŇč m…ôniq b…ô…ĺińß snlm…ôan pŇčaja nkanada. dńß…ô…ĺan knbg…ĺańßan na iŇčkuo daka *akuo ka ndaan …ĺ…ôkisi, dndilan * knlaŇčan ni ma j…ôn ¶umiŇč ka pnaja nkanada. …ĺańßu…ĺ s…ô…ôdiq kanada puk…ĺun dańßa qmita ka tuoj…ôn unńßa, k…ĺwanun dańßa unńßa kanada ka nii du…ĺi. m…ôkuo jui…ĺosuj…ô, ma kuxul ba m…ôniq m…ôti iŇčsu pnugaja kanada du…ĺi.ma kuxul dańßa ba kana unńßuwa  ¶anwu kanada, ma jui…ü…ôn, niqal m…ôkuo daka knkui ¶il klaŇčan du…ĺi. pnkdkilan pnugaja nii, Ňčalan spooda …ĺ…ônpaŇč  ¶unńßu, *a…ĺjui, kosi kuwaŇčpo kanada, kuo ¶ija t…ôniŇč ¶jui, kuo ¶ija kuwaŇčpo t…ônsu kanada, ma toŇčsijun w…ôan di duma  ¶iko nii. isu ¶ija kanada, pa…ĺu ba ndaan na k…ôsun su ¶…ô isu, so ka mg…ô…ôla knlaŇčan n…üijuga na taŇčmu*tamusijun, ma n…üijuga luwan * s…ô…ôdiq. ńßm…ĺinas ** knkawas mn…üijuga kanada sansuw…ôńßuwa ka taŇčmusijun, b…ôtaq knkawas **** mńßuqil. m…ôniq ka mn…üijuga na luwan * s…ô…ôdiq, …ĺisijaŇč  ¶uji daka kuomiŇč jisu ka sqita na ss…ô…ôdiq, knkawas **** idas *,luwan nii, mg…ô…ôxan sqita ka knbtunux dańßa. knkawas ****, Ňčalan sb…ôg…ô wajkuo kuw…ôpiŇč na kanada s…ôńßu ka isu *oŇčko na s…ô…ôdiq iŇčnuito nii. tnubu ujas na kanada, …ôgu ba ka maŇčal Ňčajan klaŇčan psnmalu ujas, mtluńß…ô tmubu, ma luwan tmubu ujas. pk…ôla ujas tnubu nii g…ô, kosi kkuwaŇčpo t…ônsu kanada, ma mpqlańßaŇč toŇčsijun w…ô…ônńßuw…ô. ldaxan iŇčj…ô ¶…ô kanada, maŇčal snadu  ¶uno, pndaan  ¶aŇčp…ôn isu kanada daka kos…ôs…ô…ôn. ajkuo iŇčj…ô kanada, skdijun b…ôtaq knkawas ****, ini ba pnt…ôna ka ajkuoko ¶i na di iŇčkuo. pnuglaan ajkuo iŇčj…ô na kanada g…ô, "s…ô…ôdiq pa…ĺu pańßuŇč kanada."pntasan knkawas ****. ujas knlaŇčan "a, kanada"mnug…ô…ôla kndalax kuw…ôp…ôko suŇč ńßu ¶oŇčtu siawtuo*…ĺopitaj…ô, pn…ĺdiŇčan ŇčalaŇč ali kuw…ôp…ôko. ma Ňčalan ujas knlaŇčan d…ô, knkawas ****.tbuwan bna…ĺańß na ka…ĺikosa*lawa…ĺi, posa ko ¶u g…ô, atuoa…ĺńßu*p…ôsi*…ĺutia…ĺ  ¶…ôsu. spuujas ujas *aun ka mg…ô…ôla, knkawas ****, s…ĺnuwan …ôgo ka ujas. ndaan tijui na kanada, gimun musa ** su ¶i, knkawas **. undo knlaŇčan nii g…ô, piŇč  ¶ijo daka  ¶juikun  ¶ijo. * knp…ĺuwan alaŇč kanada * g…ô, tuo…ĺuntuo, monto…ĺo, unkońßuwa, wuotajńßuwa, ka ¶ija…ĺi, ajtomoŇčtun, ma unnipo, niqal kuo ¶ija piŇč  ¶ijo …ĺ…ônmoŇč  ¶iŇčiŇč ¶…ôn kana. niqal ka undo q…ĺasun s…ô…ôdiq, so piŇčńßu, ma  ¶ijasu  ¶o ¶ijo,  ¶ijasu  ¶u ¶ijo  ¶uj…ô …ĺ…ônsaj g…ô,  ¶ijasu  ¶u ¶ijo …ĺ…ônsaj kanada. kaa…ĺńßu  ¶ijo, waŇč  ¶ijo, paŇč  ¶ijo, ńßuwas…ô, pan ¶ijo, paj ¶ijo, kan…ĺan  ¶ijo, insu  ¶u ¶ijo, ma …ĺaŇč ¶ijo, kuxul stńß…ôaq …ĺ…ĺiso, ani si ini k…ô…ôgu ka  ¶uj…ô …ĺ…ôŇčsaj. kiŇčal ba ka  ¶uj…ô paŇč  ¶ijo tuw…ô na kanada, tuo…ĺuntuo …ĺannijaw tuw…ô, ma kiŇčal  ¶uj…ô …ĺaŇč ¶ijo tuw…ô, tuo…ĺuntuo moŇč…ĺoŇč tuw…ô. knkawas ****, bobo p…ĺadiŇč awjunńßuw…ô, knkiŇčal pss…ôŇčan ini g…ĺańßuq musa tuuman, ma pnoda pa…ĺu pss…ôŇčan kuo ¶i, kana knkawas moŇčto…ĺo awjunńßuw…ô …ĺbagan, knkawas ****, ka ¶ija…ĺi awjunńßuw…ô misan, knkawas ****, unkońßuwa awjunńßuw…ô misan, knkawas ****, …ĺan ¶ijo  ¶inpijawsaj klaŇčan, knkawas ****, u** su ¶…ôp…ô  ¶u ¶ijosaj, knkawas ****, kuo ¶i  ¶u ¶oŇč ni ¶u su ¶…ôp…ô. knlaŇčan kanada, pg…ô…ôgul kdkilan, …ĺ…ôkisi, ma j…ôn ¶umiŇč. maŇčal waso qńßuni da…ĺa pŇčjusan ndaan knlaŇčan, giman musa b…ôtaq b…ô…ĺińß ** su ¶i. puju waso da…ĺa ńßata kanada  ¶b…ôo,saja. ma ińßun ¶…ôn ni kuońßuw…ô na kanada. ma niqal knlaŇčan i ¶il maŇčal ńßo…ĺi, taj…ôn kanada, qbńß…ôni mt…ĺ…ôbu, ma ńßaŇč ¶ija kanada  ¶i ¶iŇč. sns…ômun ali kanada, niqal sns…ômun knlaŇčan, ma suns…ômun ali knkiŇčal alaŇč. …ôgu ka sns…ômun ali qu…ĺi  ¶itu  ¶ijaw, so ka k…ĺisumasu, ma ali pnq…ĺaqil j…ôsu. niqal sns…ômun qu…ĺi snńß…ôi i ¶il, Ňčalan s…ô…ôdiq knlaŇčan du…ĺi. so ka jotaj  ¶ijaw, isu…ĺan  ¶ijaw, ma toŇč ¶uŇč  ¶ijaw. ali snqa…ĺas bubu, ali snqa…ĺas tama, ali pskx…ôlan, ali sŇčpaj ¶iko, anaq ini gd…ĺ…ôgi ali, pk…ĺun smm…ôsuŇč na s…ô…ôdiq kanada du…ĺi. ali smńßuw…ô g…ô, sns…ômun na di m…ôkuo daka kanada, duŇčus na smńßuw…ô tama ba…ĺo m…ôg…ô st…ôŇč…ô nnm…ôńßu. ani si ini pnt…ôna ka ali sms…ômun dańßa. knkiŇčal knkawas idas **, gd…ĺ…ôgan ali knpitu * ka ali na smńßuw…ô ka m…ôkuo, knkiŇčal knkawas idas **, gd…ĺ…ôgan ali knpitu * ka ali sms…ômun na kanada, mnt…ôna ali dańß aka ali ko…ĺunpu na m…ôkuo.</PHON>
    </S>
</TEXT>