<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Cayingun" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Cayingun" copyright="CC BY-SA" citation="Cayingun. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cayingun" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Cayingun, title = Cayingun, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cayingun} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Cayingun = Mntucing hngkawas 1956 idas 8 jiyax 31 ka Cayingun ga, empklaw ka hiya. Bukung klwaan Taywan ta sayang o kiya ka Cayingun, pnaah hngkawas 2016 idas 5 jiyax 20 pnrajing kmlawa klwaan. = Tjuku = Tjuku (hangan niya Paiwan kari Paiwan: Tjuku; kari Ingkoku: Tsai Ing-Wen; kngkawas 1956 idas 8 diya 31－), hangan niya Sediq pa Sama, hangan adana: Syaw-ing. Mincu-cin-pu-tang-ci sey-ji jn-wu, So-to Cyo-ka Min-koku mi Min-cu-cin-pu-tang Cu-si, hiya uri u Ho-ri-cu Swey-ce uri mi Ryu-s uri, mnngalan Sing-cng-weyn Hu-ku Ying-cyo, Ri-po-ing, Te-lu Wey-weyn-huy Syo-ning, Qnlhangan An-jeyng Kay-gi C-syun Wey-weyn ka qpahun niya. Mntuting Tai-ho-ku, pusu balay llutuc niya u Taiwan Hey-to Hwang-san-go, kiya ka llutuc sediq Hakka (Holo mi Hakka) mi pnspuwan Sediq Tnpusu Paiwan Joku. Muyas cida mnangal Pyasan Tubeyhing Ho-ri-cu-si Pnhiyu Qnlhangan Fa-swey-s, Pyasan Tubeyhing Fa-swey-weyn Fa-swey Swo-s kiya mi Pyasan Tubeyhing London Sey-ji Key-jay Swey-weyn Fa-swey Ha-ka-sey na swey-wey, mnniq ngalan mptusa Pyasan Tubeyhing Sey-ji Pnhiyu Qnlhangan mi Pyasan Tubeyhing Tong-wu Fa-swey-weyn. Kngkawas 1986 cida, Tjuku pa tumal Qnlhangan Maw-yi Cu-c mi dmuda pprngaw kwoci; wada spruwan mita sey-hu. Mniq Ri Tng-huy cida, hiya ka ngalan Kwo-an-huy C-syun Wey-weyn, pusu bnatas 'Tu-ku-bey-cu Pnluban Niya Qnlhangan Mi Qnlhangan' pusu kari. Kngkawas 2000 cida Cn Swey-pyeyn ka mtutuy daw, Tjuku ka dmuwi hnyuwan uka tang-ci ngalan Telu Wey-weyn-huy Cu-wey. Kngkawas 2004 cida, Tjuku u tumal Min-cu-cin-pu-tang ngalan pu-hwen-cyu Ri-po-ing. Kngkawas 2006, Tjuku u ngalan Su-cng-cang Ney-ke na Sing-cng-weyn Hu-ku-ying-cyo, dhuq so kawas ka cong-c. Kngkawas 2008 cida, Min-cu-cin-pu-tang pa alaw ini baka So-to seyng-kyo mi mtuting, Tjuku u mniq mlih bay cida ka hnhangan tang mi wada phyuwan Tang-cu-si, kiya ka mwaya bay qridin phyuwan Tang-cu-si, hiya u dmudul tang dha knpriyux mi wada mkpiya mbiyax knluwan seyng-kyo uri. Kngkawas 2010 idas 11 cida, Tjuku mniq Sin-pey-s S-cang seyng-kyo, wada ini baka Cyo-koku Ko-ko-min-to ho-sweyn-jn Cu ri-rwen. Kngkawas 2012 u Tjuku pa rmirih Min-cu-cin-pu-tang tumal So-to seyng-kyo, kiya ka Taiwan mwaya balay qridin So-to ho-sweyn-jn, binaw wada ini baka Cyo-ko-ku Ko-ko-min-to ho-sweyn-jn Ma Ing-cyo, kiya mi wada malax Min-cu-cin-pu-tang Cu-si. Kngkawas 2014 cida, Tjuku u mntxal mangal Tang-cu-si Min-cu-cin-pu-tang Dungan, kiya mi wada mbiyax seyng-kyo pnspuwan 9 seyng-kyo na 13 alang mkbrnux keyng Su so-cang. Kngkawas 2016 idas 1 diyax 16 cida, Tjuku pa rmirih tang-dha tumal So-to seyng-kyo, wada niya ini baka ka Cyo-ko-ku Ko-ko-min-to ho-sweyn-jn Cu-ri-rwen, Cin-min-tang Ho-sweyn-jn Song-cu-yu; kiya uri u, tang dha mniq Ri-po-ying u wada hmrinas dmka ri-po-ing uri, mntxal balay mndungus c-cng, kiya Taiwan tumn3 mssriyux cng-tang. Mntna kngkawas idas 5 diyax 20, psdhuwan phiyu Soto, kiya ka mwaya balay qridin So-to Taiwan, kiya uri u Hwa-jn S-cyey na tutaxa qridin So-to. Kngkawas 2018 cida, wada ini baka Pnspuwan 9 seyng-kyo ka Min-cu-cin-pu-tang daw, wada malax Min-cu-cin-pu-tang Cu-si Dungan ka hiya. Kngkawas 2019 idas 2 diyax 19, Tjuku u muda psiling sing-bung ki-sya cida u muda ptura kari mplutuc muda So-to dungan, idas 6 cida u wada mbiyax cu-sweyn, mndungus bay rmirih tang dha mtutuy seyng-kyo So-to. Kngkawas 2020 idas 1 diyax 11 cida, Tjuku u wada mbiyax mangal 817 knbkiyan hyo lmutuc So-to dungan, wada nniya ini baka ka Cyo-ko-ku Ko-ko-min-to ho-sweyn-jn Han Kwo-yu, Cin-min-tang niya ho-sweyn-jn Song-cu-yu, Tjuku ka Taiwan kndadax cbiyaw dhuq saya, snpeyyah kngkawas 1996 msdurux seyngkyo So-to nmangal hyo knou niya balay na So-to, kiya uri ka mwaya balay muda lmutuc mangal So-to na qridin Weyn-so Tunarac Asia; kiya uri u wada hmrinas dmka ka Mic-cu-cin-pu-tang mniq ri-po-ying, lmutuc mndungus bay c-cng. Kndusan niya cuxal Quri so tnsapah niya家庭背景 Kngkawas 1956 idas 8 diyax 31, Tjuku u mntuting mniq Tayhoku Makay Byo-ying,bukuy daw thdil dhuq Yangminsan to-tyeyn sapah ti 'Sng-weyn'. Ida bay muru bnkuwan hangan llutuc dha pusa hangan"Cay Ing-wen蔡瀛文", binaw tama niya Cay Cyey-sng qnita niya hiya pa scuqi ou bbtasan ka"Ing瀛"da, wada niya pryuxan "Cay Ing-wen蔡英文" ka hangan niya da. Pusu pyahan niya u Taiwan Heyto-keyng, llutuc niya u snpeyyah Heyto-keyng Hwang-san-go Hong-kang-cwen.Hiya u llutuc sediq Holo Hakka mi Sediq Tnpusu Paiwan Joku, niqan 1/4 lutuc dara niya Paiwan joku. Quri so tama niya hini pa, tama rudan Tjuku u Cyokoku Kwang-Tong-Sng Mey-keyng, bukuy daw wada mHong-kang-cwen na Hakka na mblayaq n aka-jo-ku, bubu rudan niya u Hey-to-keyng Rayyung-go na Paiwan joku. Tjuku pa hangan niya Paiwan joku u Tjuku, dungus niya tnhangan niya 'Tjuku' u, dungus niya u mttuku baya mtumun niya ka hidaw, niqan ka laqi niya qridin bukung uri. Cay Cyey-sng u snpeyyah Hwang-san-go, cuxal u alaw qduriq splawa heytay Nihong musa tuhunac mccbu, dhuq Man-co-kwo cida (Tunarac daya nniqan Cyo-ko-ku saya), mniq pyasan ki-kay smluhay smmalu pkdhu pahing skoki. Babaw wada to-syang Tumn2 Knbeyhing Mccbu ka Tanah Tunux daw, wada tbrinah Taiwan ka hiya, wada kndudul mblayaq sediq snbbari ka hiya. Hiya u tuhuy qridin niya muda qmpah psalu rulu, psalu rulu heytay Amirika mnniq Taiwan mi smmalu rulu komung dsediq damay Amirika, bukuy daw wada mto-c hwang-ti-can. Hiya u niqan 4 qridin niya ka tnsapah niya, bubu Tjuku ka Cang King-hong u kiya thiti balay mnangal niya qridin, Tjuku muda mhulis nanaq rmngaw mbiyax balay ka tama niya, niqan 11 hiyi ka laqi niya, Tjuku ka swayi balay. Quri so pnyasan niya學歷背景 Tjuku pa snpeyyah laqi tiping daw swalu balay tama bubu mi dqqbsuran niya. Hana balay u mnuyas Tay-ho-ku Swang-ryeyn Yo-ci-yeyng, mnhdu ci-mong kyo-i-ku daw, kiya ka musa muyas Kwo-min Kyo-i-ku da. Kngkawas 1963 cida, mnuyas Tay-ho-ku Pyasan Tutiping Cang-an Tay-ho-ku. Kngkawas 1966 cida, tu4 knkawas pnyasan ka Tjuku u wada thdil muyas hana pnhiyu ka sapah pyasan Pyasah Tutiping Ci-ring Tay-ho-ku. Kngkawas 1971 cida, hiya tumwaya balay mnhdu muyas Pyasan Tukcka Peyan Pnhiyu Tay-ho-ku. Pyasan Tubaraw cida, mnuyas Pyasan Tubaraw Cong-san Pnhiyu Tay-ho-ku. Kngkawas 1974 cida, mnhdu muyas pyasan tubaraw daw, alaw qpahun kajoku u kasika ming mkla quri ho-ri-cu niya, kiya mi wada mangal s-keyng Pyasan Tubeyhing Hwa-swey-weyn Ho-ri-cu-si Pnhiyu Qnlhangan. Kngkawas 1978 cida, snpeyyah Pyasan Tubeyhing Taiwan mnhdu muyas mi wada mangal Hwa-swey-s swey-wey, kiya daw musa Amirika muyas swo-s. Kngkawas 1980 u mnhdu muyas Amirika Pyasan Tubeyhing Kornell, wada mangal hwa-swey swo-s swey-wey, bukuy daw mniq Amirika 1 knkawas, kiya u wada mangal s-keyng meyng-kyo ryu-s. Hiti daw, Tjuku pa musa Ing-ko-ku Pyasan Tubeyhing Lon-don Sey-ji Key-jay Swey-weyn muyas Hwa-swey Ha-ka-sey, keyng-kyo key-ka-ku na ti-mo-ku u "Pu-kong-ping Maw-yi Sing-wey Mi Uuda Sndhu Qmlahang" . Kngkawas 1984 cida, Tjuku u mnhdu muyas sapah pyasan niyi, kiya mi wada mangal ha-ka-sey swey-wey. Qqpahun niya cuxal Kngkawas 1984 cida, Tjuku u muru lnglungan tama niya mlatac London, tbrinah miyah Taiwan, tnpusu mniq Tayhoku. Mntna knkawas, mniq Tayhoku Pyasan Tubeyhing Hwa-swey-ying Ho-ri-cu-si, wada ngalan mptusa Hu-ku Cyaw-so mi Cyaw-so. Mndungus bay ho-ri-cu swey-ce, Pnwaya Kwo-ci Key-jay mi Pnwaya Pnpsung, pusu bay sptusa niya u quri so Ho-r-cu mi Kwo-ci Maw-yi k-mu. Mptusa cida u, Tjuku pa spsdhu dha mniq ppiya Ryu-s Ji-mu-so qmpah uri, kiya ka knkana pnsdhu Cn Swey-pyeyn na Ryeyn-he Ho-ri-cu Ryu-s Ji-mu-so, mi tndxral rakaw mchdil balay na Wan-kwo Ho-ri-cu Ryu-s Ji-mu-so, pusu balay u ngalan Pnwaya Kwo-ci Key-jay na C-syun Ko-mung. Kngkawas 1991年 cida, mniq Tayhoku na Pyasan Tubeyhing Tong-wu pa lmawas Tjuku, musa hana pnhiyu na Ho-ri-cu-swey Keyng-kyu-so Ha-ka-sey-pan, Swo-s-pan phyuwan Swan-jn Cyaw-so. Kngkawas 1993 dhuq 2000 cida, Tjuku u wada mquri Pyasan Tubeyhing Sey-ji Pnhyuwan Qnlhangan Sang-Swey-weyn Kwo-ci Cing-ying Mi Maw-yi-si ngalan Cyaw-so. Kngkawas 1996 cida, wada mangal meyng-kyo Ryu-s ka Tjuku. Kngkawas 1997 u musa pusa hangan mangal patas mpqpah Ryu-s. Maw-yi tan-pan day-hyo Ddha qnlhangan na mu-ryaw Mtmay sey-ji Telu Wey-weyn-huy Cu-wey陸委會主委 Pu-hwen-cyu Ri-po-ing不分區立委 Elu quri Hu-kwey副揆之路 Cay-yey cida Mwaya ngalan Tang-cu-si首任黨主席 Lmutuc mangal Tang-cu-si連任黨主席 Pusu tyaw-mu: Kngkawas 2010 5 Tu Seyng-kyo Ini baka seng-kyo選舉失利 Pusu tuaw-mu: Kngkawas 2012 So-to seyng-kyo mi kngkawas 2011 Min-cu Cin-pu-tang So-to seyng-kyo pusa hangan seyng-kyo. Mnhdu pneyyah ka knkana hyo u mnangal hyo niya Ma Ing-cyo ka 689 knbkiyan hyo (mnangal hyo ryu 51.60%) wada lmutuc mangal Dungan, wada niya ini baka ka Cay Ing-wen mnangal 609 knbkiyan hyo (45.63%). Mniq qmuyux kman cida, muda pkla kari ini baka So-to seyng-kyo ka Cay Ing-wen, alaw wada tmlung balay qcahur sediq ka mndungus bay kari niya, wada ngalan ndanan Taiwan mndungus bay rnngaw kari nuda niya ini baka seyng-kyo. Mntxan ngalan Tang-cu-si Dungan 再任黨主席 So-to Pusu tyaw-mu: Seyhu Cay Ing-wen. Tumn1 jn-ci 第一任期 So-to seyng-kyo Kngkawas 2015 idas 2 diyax 15, Tjuku u mntxal muda pusa hangan cu-sweyn, mndungus bay pusa hangan Min-cu Cin-pu-tang na So-to ho-sweyn-jn. Idas 4 diyax 15 cida, Min-cu Cin-pu-tang Cong-yang C-sing Wey-weyn-huy u mndungus bay pusa hangan Cay Ing-wen ka phyuwan So-to ho-sweyn-jn, tumal kngkawas 2016 Tu14 Jn So-to Seyng-kyo, niyi u tumn2 rmirih tang dha muda tumal So-to seyng-kyo. Rmngaw ka hiya u quri so key-jay u ida mulu tuhuy Cyokoku pwaluk pnluban he-cwo, binaw so ta smatang tuhuy Ni-hong psdhu pbatas Mtrawah Maw-yi Syey-ting uri, kiya u kasi ka niqan dnkuhan quri Amirika mi tumal Pnsdhuwan Pnrngawan Pnluban Msdangi Hmqangaw Ucilung Tay-ping-yang. So-to seyng-kyo cida wada knou bay mbiyax mangal seyng-kyo ka Tjuku, wada mangal 6,894,744 hyo ka hiya (mnangal hyo ryu u 56.12%), wada ini baka mnangal 31.04% hyo ka Cu Ri-rwen, kiya mi mnangal 12.83% hyo ka Song Cu-yu. Psramal knpriyux mangal qpahun 交接準備 Tjuku pa rmirih seyhu muda psruwa qnquwan qnlhangan kndadax cbiyaw ka Sediq Tnpusu Taiwan, kiya mi so smatang hiti pa musa mndungus bay mddahur dha Sediq Tnpusu Taiwan ka seyhu qnlhangan. Mniq kngkawas 2016 idas 8 diyax 1 mniq So-to-hu,Tjuku pa dmuwi hnyuwan So-to rmirih seyhu muda psruwa qnquwan seyhu snpeyyah cbiyaw dhuq saya, kiya mi muda phiyu "So-to-hu Sediq Tnpusu Ri-ki-si Knpriyux Msdhu Msdurux Psbalay Wey-weyn-huy", prading muda psbalay quri dxral, kari, bung-ka mi ri-ki-si Sediq Tnpusu. Kwo-hwang way-cyaw Kngkawas 2016 idas 12 diyax 3, Soto Cay Ing-wen mniq Qnlhangan An-jeyng Kay-gi Mi-su-cang U Caw-syey (iwil), Way-cyaw-bu Bu-cyo Ri Ta-wey (narac) tuhuy So-to Amirika Trump mtqita pprngaw kari. Tumn2 iyax qpahun第二任期 Lmutuc mangal So-to競選連任 Pusu tuaw-mu: Kngkawas 2020 Cyo-ka Min-koku So-to Seyng-kyo mi Kngkawas 2020 Min-ci Cin-pu-tang So-to Pusa Hangan Seyng-kyo. Ney-cng 內政 Kngkawas 2020 cida wada mndungus bay lmutuc mangal So-to ka Tjuku pa tu1 strngun u kiya ka dndulan narux mchdil bay so punu mrru ka Cyo-ko-ku U-han Naru Brah (COVID-19). Mntna knkawas idas 4cida S-tay Ri-ryang u dmurun Cyu-s Min-tyaw Ko-jyo muda min-tyaw Syaw-ing sey-hu quri so ndanan dha quri uuda U-han Narux Brah (COVID-19), min-tyaw kiya u wisu ptura knbaraw bay ka dnkuhan dha kana ssediq Taiwan, dhuq 70% ka ssediq mqaras ndanan seyhu, 84% ka smruwa ndanan seyhu quri uuda dha snturung U-han Narux Brah. Ita Taiwan pa dhuq ta musa dmayaw muway ubung quwaq qqlahang U-han Narux Brah qnlhangan icil mi quri so kikay ddiyun pkmalu narux byoying uri, knhbrawan bay qnlhangan u miyah Taiwan smluhay ndanan ta uri, kiya uri pa wada smmalu nanaq iyu qqdahang U-han Narux Brah qnlhangan Taiwan uri. Wada muda "Pnwaya Pkrana Kari Sediq Tnpusu". Wada muda "Pnwaya Pkrana Kari Qnlhangan" Dndulan niya影響 Hnyuwan niya brah knhbrawan hiyi sediq公眾形象 Tjuku pa Asia mwaya bay uxay snpeyyah tnsapah sey-ji na qridin So-to. Pnkrdax Syuncang勳章榮譽 Kngkawas 2016 idas 6 diyax 28, Tjuku pa wada mangal bnuway snadu syun-cang So-to Paraguay Olasio Katis. Patas bnatas niya Tjuku個人著作</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Cayingon = Mntocing hngkawas 1956 idas 8 jiyax 31 ka Cayingon ga, empklaw ka hiya. Bokong klwaan Taywan ta sayang o kiya ka Cayingon, pnaah hngkawas 2016 idas 5 jiyax 20 pnrajing kmlawa klwaan. = Tjoko = Tjoko (hangan niya Paiwan kari Paiwan: Tjoko; kari Ingkoko: Tsai Ing-Wen; kngkawas 1956 idas 8 diya 31－), hangan niya Sediq pa Sama, hangan adana: Syaw-ing. Minco-cin-po-tang-ci sey-ji jn-wo, So-to Cyo-ka Min-koko mi Min-co-cin-po-tang Co-si, hiya ori o Ho-ri-co Swey-ce ori mi Ryo-s ori, mnngalan Sing-cng-weyn Ho-ko Ying-cyo, Ri-po-ing, Te-lo Wey-weyn-hoy Syo-ning, Qnlhangan An-jeyng Kay-gi C-syon Wey-weyn ka qpahon niya. Mntoting Tai-ho-ko, poso balay llotoc niya o Taiwan Hey-to Hwang-san-go, kiya ka llotoc sediq Hakka (Holo mi Hakka) mi pnspowan Sediq Tnposo Paiwan Joko. Moyas cida mnangal Pyasan Tobeyhing Ho-ri-co-si Pnhiyo Qnlhangan Fa-swey-s, Pyasan Tobeyhing Fa-swey-weyn Fa-swey Swo-s kiya mi Pyasan Tobeyhing London Sey-ji Key-jay Swey-weyn Fa-swey Ha-ka-sey na swey-wey, mnniq ngalan mptosa Pyasan Tobeyhing Sey-ji Pnhiyo Qnlhangan mi Pyasan Tobeyhing Tong-wo Fa-swey-weyn. Kngkawas 1986 cida, Tjoko pa tomal Qnlhangan Maw-yi Co-c mi dmoda pprngaw kwoci; wada sprowan mita sey-ho. Mniq Ri Tng-hoy cida, hiya ka ngalan Kwo-an-hoy C-syon Wey-weyn, poso bnatas 'To-ko-bey-co Pnloban Niya Qnlhangan Mi Qnlhangan' poso kari. Kngkawas 2000 cida Cn Swey-pyeyn ka mtotoy daw, Tjoko ka dmowi hnyowan oka tang-ci ngalan Telo Wey-weyn-hoy Co-wey. Kngkawas 2004 cida, Tjoko o tomal Min-co-cin-po-tang ngalan po-hwen-cyo Ri-po-ing. Kngkawas 2006, Tjoko o ngalan So-cng-cang Ney-ke na Sing-cng-weyn Ho-ko-ying-cyo, dhoq so kawas ka cong-c. Kngkawas 2008 cida, Min-co-cin-po-tang pa alaw ini baka So-to seyng-kyo mi mtoting, Tjoko o mniq mlih bay cida ka hnhangan tang mi wada phyowan Tang-co-si, kiya ka mwaya bay qridin phyowan Tang-co-si, hiya o dmodol tang dha knpriyox mi wada mkpiya mbiyax knlowan seyng-kyo ori. Kngkawas 2010 idas 11 cida, Tjoko mniq Sin-pey-s S-cang seyng-kyo, wada ini baka Cyo-koko Ko-ko-min-to ho-sweyn-jn Co ri-rwen. Kngkawas 2012 o Tjoko pa rmirih Min-co-cin-po-tang tomal So-to seyng-kyo, kiya ka Taiwan mwaya balay qridin So-to ho-sweyn-jn, binaw wada ini baka Cyo-ko-ko Ko-ko-min-to ho-sweyn-jn Ma Ing-cyo, kiya mi wada malax Min-co-cin-po-tang Co-si. Kngkawas 2014 cida, Tjoko o mntxal mangal Tang-co-si Min-co-cin-po-tang Dongan, kiya mi wada mbiyax seyng-kyo pnspowan 9 seyng-kyo na 13 alang mkbrnox keyng So so-cang. Kngkawas 2016 idas 1 diyax 16 cida, Tjoko pa rmirih tang-dha tomal So-to seyng-kyo, wada niya ini baka ka Cyo-ko-ko Ko-ko-min-to ho-sweyn-jn Co-ri-rwen, Cin-min-tang Ho-sweyn-jn Song-co-yo; kiya ori o, tang dha mniq Ri-po-ying o wada hmrinas dmka ri-po-ing ori, mntxal balay mndongos c-cng, kiya Taiwan tomn3 mssriyox cng-tang. Mntna kngkawas idas 5 diyax 20, psdhowan phiyo Soto, kiya ka mwaya balay qridin So-to Taiwan, kiya ori o Hwa-jn S-cyey na totaxa qridin So-to. Kngkawas 2018 cida, wada ini baka Pnspowan 9 seyng-kyo ka Min-co-cin-po-tang daw, wada malax Min-co-cin-po-tang Co-si Dongan ka hiya. Kngkawas 2019 idas 2 diyax 19, Tjoko o moda psiling sing-bong ki-sya cida o moda ptora kari mplotoc moda So-to dongan, idas 6 cida o wada mbiyax co-sweyn, mndongos bay rmirih tang dha mtotoy seyng-kyo So-to. Kngkawas 2020 idas 1 diyax 11 cida, Tjoko o wada mbiyax mangal 817 knbkiyan hyo lmotoc So-to dongan, wada nniya ini baka ka Cyo-ko-ko Ko-ko-min-to ho-sweyn-jn Han Kwo-yo, Cin-min-tang niya ho-sweyn-jn Song-co-yo, Tjoko ka Taiwan kndadax cbiyaw dhoq saya, snpeyyah kngkawas 1996 msdorox seyngkyo So-to nmangal hyo knoo niya balay na So-to, kiya ori ka mwaya balay moda lmotoc mangal So-to na qridin Weyn-so Tonarac Asia; kiya ori o wada hmrinas dmka ka Mic-co-cin-po-tang mniq ri-po-ying, lmotoc mndongos bay c-cng. Kndosan niya coxal Qori so tnsapah niya家庭背景 Kngkawas 1956 idas 8 diyax 31, Tjoko o mntoting mniq Tayhoko Makay Byo-ying,bokoy daw thdil dhoq Yangminsan to-tyeyn sapah ti 'Sng-weyn'. Ida bay moro bnkowan hangan llotoc dha posa hangan"Cay Ing-wen蔡瀛文", binaw tama niya Cay Cyey-sng qnita niya hiya pa scoqi oo bbtasan ka"Ing瀛"da, wada niya pryoxan "Cay Ing-wen蔡英文" ka hangan niya da. Poso pyahan niya o Taiwan Heyto-keyng, llotoc niya o snpeyyah Heyto-keyng Hwang-san-go Hong-kang-cwen.Hiya o llotoc sediq Holo Hakka mi Sediq Tnposo Paiwan Joko, niqan 1/4 lotoc dara niya Paiwan joko. Qori so tama niya hini pa, tama rodan Tjoko o Cyokoko Kwang-Tong-Sng Mey-keyng, bokoy daw wada mHong-kang-cwen na Hakka na mblayaq n aka-jo-ko, bobo rodan niya o Hey-to-keyng Rayyong-go na Paiwan joko. Tjoko pa hangan niya Paiwan joko o Tjoko, dongos niya tnhangan niya 'Tjoko' o, dongos niya o mttoko baya mtomon niya ka hidaw, niqan ka laqi niya qridin bokong ori. Cay Cyey-sng o snpeyyah Hwang-san-go, coxal o alaw qdoriq splawa heytay Nihong mosa tohonac mccbo, dhoq Man-co-kwo cida (Tonarac daya nniqan Cyo-ko-ko saya), mniq pyasan ki-kay smlohay smmalo pkdho pahing skoki. Babaw wada to-syang Tomn2 Knbeyhing Mccbo ka Tanah Tonox daw, wada tbrinah Taiwan ka hiya, wada kndodol mblayaq sediq snbbari ka hiya. Hiya o tohoy qridin niya moda qmpah psalo rolo, psalo rolo heytay Amirika mnniq Taiwan mi smmalo rolo komong dsediq damay Amirika, bokoy daw wada mto-c hwang-ti-can. Hiya o niqan 4 qridin niya ka tnsapah niya, bobo Tjoko ka Cang King-hong o kiya thiti balay mnangal niya qridin, Tjoko moda mholis nanaq rmngaw mbiyax balay ka tama niya, niqan 11 hiyi ka laqi niya, Tjoko ka swayi balay. Qori so pnyasan niya學歷背景 Tjoko pa snpeyyah laqi tiping daw swalo balay tama bobo mi dqqbsoran niya. Hana balay o mnoyas Tay-ho-ko Swang-ryeyn Yo-ci-yeyng, mnhdo ci-mong kyo-i-ko daw, kiya ka mosa moyas Kwo-min Kyo-i-ko da. Kngkawas 1963 cida, mnoyas Tay-ho-ko Pyasan Totiping Cang-an Tay-ho-ko. Kngkawas 1966 cida, to4 knkawas pnyasan ka Tjoko o wada thdil moyas hana pnhiyo ka sapah pyasan Pyasah Totiping Ci-ring Tay-ho-ko. Kngkawas 1971 cida, hiya tomwaya balay mnhdo moyas Pyasan Tokcka Peyan Pnhiyo Tay-ho-ko. Pyasan Tobaraw cida, mnoyas Pyasan Tobaraw Cong-san Pnhiyo Tay-ho-ko. Kngkawas 1974 cida, mnhdo moyas pyasan tobaraw daw, alaw qpahon kajoko o kasika ming mkla qori ho-ri-co niya, kiya mi wada mangal s-keyng Pyasan Tobeyhing Hwa-swey-weyn Ho-ri-co-si Pnhiyo Qnlhangan. Kngkawas 1978 cida, snpeyyah Pyasan Tobeyhing Taiwan mnhdo moyas mi wada mangal Hwa-swey-s swey-wey, kiya daw mosa Amirika moyas swo-s. Kngkawas 1980 o mnhdo moyas Amirika Pyasan Tobeyhing Kornell, wada mangal hwa-swey swo-s swey-wey, bokoy daw mniq Amirika 1 knkawas, kiya o wada mangal s-keyng meyng-kyo ryo-s. Hiti daw, Tjoko pa mosa Ing-ko-ko Pyasan Tobeyhing Lon-don Sey-ji Key-jay Swey-weyn moyas Hwa-swey Ha-ka-sey, keyng-kyo key-ka-ko na ti-mo-ko o "Po-kong-ping Maw-yi Sing-wey Mi Uoda Sndho Qmlahang" . Kngkawas 1984 cida, Tjoko o mnhdo moyas sapah pyasan niyi, kiya mi wada mangal ha-ka-sey swey-wey. Qqpahon niya coxal Kngkawas 1984 cida, Tjoko o moro lnglongan tama niya mlatac London, tbrinah miyah Taiwan, tnposo mniq Tayhoko. Mntna knkawas, mniq Tayhoko Pyasan Tobeyhing Hwa-swey-ying Ho-ri-co-si, wada ngalan mptosa Ho-ko Cyaw-so mi Cyaw-so. Mndongos bay ho-ri-co swey-ce, Pnwaya Kwo-ci Key-jay mi Pnwaya Pnpsong, poso bay sptosa niya o qori so Ho-r-co mi Kwo-ci Maw-yi k-mo. Mptosa cida o, Tjoko pa spsdho dha mniq ppiya Ryo-s Ji-mo-so qmpah ori, kiya ka knkana pnsdho Cn Swey-pyeyn na Ryeyn-he Ho-ri-co Ryo-s Ji-mo-so, mi tndxral rakaw mchdil balay na Wan-kwo Ho-ri-co Ryo-s Ji-mo-so, poso balay o ngalan Pnwaya Kwo-ci Key-jay na C-syon Ko-mong. Kngkawas 1991年 cida, mniq Tayhoko na Pyasan Tobeyhing Tong-wo pa lmawas Tjoko, mosa hana pnhiyo na Ho-ri-co-swey Keyng-kyo-so Ha-ka-sey-pan, Swo-s-pan phyowan Swan-jn Cyaw-so. Kngkawas 1993 dhoq 2000 cida, Tjoko o wada mqori Pyasan Tobeyhing Sey-ji Pnhyowan Qnlhangan Sang-Swey-weyn Kwo-ci Cing-ying Mi Maw-yi-si ngalan Cyaw-so. Kngkawas 1996 cida, wada mangal meyng-kyo Ryo-s ka Tjoko. Kngkawas 1997 o mosa posa hangan mangal patas mpqpah Ryo-s. Maw-yi tan-pan day-hyo Ddha qnlhangan na mo-ryaw Mtmay sey-ji Telo Wey-weyn-hoy Co-wey陸委會主委 Po-hwen-cyo Ri-po-ing不分區立委 Elo qori Ho-kwey副揆之路 Cay-yey cida Mwaya ngalan Tang-co-si首任黨主席 Lmotoc mangal Tang-co-si連任黨主席 Poso tyaw-mo: Kngkawas 2010 5 To Seyng-kyo Ini baka seng-kyo選舉失利 Poso toaw-mo: Kngkawas 2012 So-to seyng-kyo mi kngkawas 2011 Min-co Cin-po-tang So-to seyng-kyo posa hangan seyng-kyo. Mnhdo pneyyah ka knkana hyo o mnangal hyo niya Ma Ing-cyo ka 689 knbkiyan hyo (mnangal hyo ryo 51.60%) wada lmotoc mangal Dongan, wada niya ini baka ka Cay Ing-wen mnangal 609 knbkiyan hyo (45.63%). Mniq qmoyox kman cida, moda pkla kari ini baka So-to seyng-kyo ka Cay Ing-wen, alaw wada tmlong balay qcahor sediq ka mndongos bay kari niya, wada ngalan ndanan Taiwan mndongos bay rnngaw kari noda niya ini baka seyng-kyo. Mntxan ngalan Tang-co-si Dongan 再任黨主席 So-to Poso tyaw-mo: Seyho Cay Ing-wen. Tomn1 jn-ci 第一任期 So-to seyng-kyo Kngkawas 2015 idas 2 diyax 15, Tjoko o mntxal moda posa hangan co-sweyn, mndongos bay posa hangan Min-co Cin-po-tang na So-to ho-sweyn-jn. Idas 4 diyax 15 cida, Min-co Cin-po-tang Cong-yang C-sing Wey-weyn-hoy o mndongos bay posa hangan Cay Ing-wen ka phyowan So-to ho-sweyn-jn, tomal kngkawas 2016 To14 Jn So-to Seyng-kyo, niyi o tomn2 rmirih tang dha moda tomal So-to seyng-kyo. Rmngaw ka hiya o qori so key-jay o ida molo tohoy Cyokoko pwalok pnloban he-cwo, binaw so ta smatang tohoy Ni-hong psdho pbatas Mtrawah Maw-yi Syey-ting ori, kiya o kasi ka niqan dnkohan qori Amirika mi tomal Pnsdhowan Pnrngawan Pnloban Msdangi Hmqangaw Ucilong Tay-ping-yang. So-to seyng-kyo cida wada knoo bay mbiyax mangal seyng-kyo ka Tjoko, wada mangal 6,894,744 hyo ka hiya (mnangal hyo ryo o 56.12%), wada ini baka mnangal 31.04% hyo ka Co Ri-rwen, kiya mi mnangal 12.83% hyo ka Song Co-yo. Psramal knpriyox mangal qpahon 交接準備 Tjoko pa rmirih seyho moda psrowa qnqowan qnlhangan kndadax cbiyaw ka Sediq Tnposo Taiwan, kiya mi so smatang hiti pa mosa mndongos bay mddahor dha Sediq Tnposo Taiwan ka seyho qnlhangan. Mniq kngkawas 2016 idas 8 diyax 1 mniq So-to-ho,Tjoko pa dmowi hnyowan So-to rmirih seyho moda psrowa qnqowan seyho snpeyyah cbiyaw dhoq saya, kiya mi moda phiyo "So-to-ho Sediq Tnposo Ri-ki-si Knpriyox Msdho Msdorox Psbalay Wey-weyn-hoy", prading moda psbalay qori dxral, kari, bong-ka mi ri-ki-si Sediq Tnposo. Kwo-hwang way-cyaw Kngkawas 2016 idas 12 diyax 3, Soto Cay Ing-wen mniq Qnlhangan An-jeyng Kay-gi Mi-so-cang U Caw-syey (iwil), Way-cyaw-bo Bo-cyo Ri Ta-wey (narac) tohoy So-to Amirika Tromp mtqita pprngaw kari. Tomn2 iyax qpahon第二任期 Lmotoc mangal So-to競選連任 Poso toaw-mo: Kngkawas 2020 Cyo-ka Min-koko So-to Seyng-kyo mi Kngkawas 2020 Min-ci Cin-po-tang So-to Posa Hangan Seyng-kyo. Ney-cng 內政 Kngkawas 2020 cida wada mndongos bay lmotoc mangal So-to ka Tjoko pa to1 strngon o kiya ka dndolan narox mchdil bay so pono mrro ka Cyo-ko-ko U-han Naro Brah (COVID-19). Mntna knkawas idas 4cida S-tay Ri-ryang o dmoron Cyo-s Min-tyaw Ko-jyo moda min-tyaw Syaw-ing sey-ho qori so ndanan dha qori ooda U-han Narox Brah (COVID-19), min-tyaw kiya o wiso ptora knbaraw bay ka dnkohan dha kana ssediq Taiwan, dhoq 70% ka ssediq mqaras ndanan seyho, 84% ka smrowa ndanan seyho qori ooda dha sntorong U-han Narox Brah. Ita Taiwan pa dhoq ta mosa dmayaw moway obong qowaq qqlahang U-han Narox Brah qnlhangan icil mi qori so kikay ddiyon pkmalo narox byoying ori, knhbrawan bay qnlhangan o miyah Taiwan smlohay ndanan ta ori, kiya ori pa wada smmalo nanaq iyo qqdahang U-han Narox Brah qnlhangan Taiwan ori. Wada moda "Pnwaya Pkrana Kari Sediq Tnposo". Wada moda "Pnwaya Pkrana Kari Qnlhangan" Dndolan niya影響 Hnyowan niya brah knhbrawan hiyi sediq公眾形象 Tjoko pa Asia mwaya bay oxay snpeyyah tnsapah sey-ji na qridin So-to. Pnkrdax Syoncang勳章榮譽 Kngkawas 2016 idas 6 diyax 28, Tjoko pa wada mangal bnoway snado syon-cang So-to Paragoay Olasio Katis. Patas bnatas niya Tjoko個人著作</FORM>
    </S>
</TEXT>