<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Cayingun" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Cayingun" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Cayingun = Mntucing hngkawas 1956 idas 8 jiyax 31 ka Cayingun ga, empklaw ka hiya. Bukung klwaan Taywan ta sayang o kiya ka Cayingun, pnaah hngkawas 2016 idas 5 jiyax 20 pnrajing kmlawa klwaan. = Tjuku = Tjuku (hangan niya Paiwan kari Paiwan: Tjuku; kari Ingkoku: Tsai Ing-Wen; kngkawas 1956 idas 8 diya 31－), hangan niya Sediq pa Sama, hangan adana: Syaw-ing. Mincu-cin-pu-tang-ci sey-ji jn-wu, So-to Cyo-ka Min-koku mi Min-cu-cin-pu-tang Cu-si, hiya uri u Ho-ri-cu Swey-ce uri mi Ryu-s uri, mnngalan Sing-cng-weyn Hu-ku Ying-cyo, Ri-po-ing, Te-lu Wey-weyn-huy Syo-ning, Qnlhangan An-jeyng Kay-gi C-syun Wey-weyn ka qpahun niya. Mntuting Tai-ho-ku, pusu balay llutuc niya u Taiwan Hey-to Hwang-san-go, kiya ka llutuc sediq Hakka (Holo mi Hakka) mi pnspuwan Sediq Tnpusu Paiwan Joku. Muyas cida mnangal Pyasan Tubeyhing Ho-ri-cu-si Pnhiyu Qnlhangan Fa-swey-s, Pyasan Tubeyhing Fa-swey-weyn Fa-swey Swo-s kiya mi Pyasan Tubeyhing London Sey-ji Key-jay Swey-weyn Fa-swey Ha-ka-sey na swey-wey, mnniq ngalan mptusa Pyasan Tubeyhing Sey-ji Pnhiyu Qnlhangan mi Pyasan Tubeyhing Tong-wu Fa-swey-weyn. Kngkawas 1986 cida, Tjuku pa tumal Qnlhangan Maw-yi Cu-c mi dmuda pprngaw kwoci; wada spruwan mita sey-hu. Mniq Ri Tng-huy cida, hiya ka ngalan Kwo-an-huy C-syun Wey-weyn, pusu bnatas 'Tu-ku-bey-cu Pnluban Niya Qnlhangan Mi Qnlhangan' pusu kari. Kngkawas 2000 cida Cn Swey-pyeyn ka mtutuy daw, Tjuku ka dmuwi hnyuwan uka tang-ci ngalan Telu Wey-weyn-huy Cu-wey. Kngkawas 2004 cida, Tjuku u tumal Min-cu-cin-pu-tang ngalan pu-hwen-cyu Ri-po-ing. Kngkawas 2006, Tjuku u ngalan Su-cng-cang Ney-ke na Sing-cng-weyn Hu-ku-ying-cyo, dhuq so kawas ka cong-c. Kngkawas 2008 cida, Min-cu-cin-pu-tang pa alaw ini baka So-to seyng-kyo mi mtuting, Tjuku u mniq mlih bay cida ka hnhangan tang mi wada phyuwan Tang-cu-si, kiya ka mwaya bay qridin phyuwan Tang-cu-si, hiya u dmudul tang dha knpriyux mi wada mkpiya mbiyax knluwan seyng-kyo uri. Kngkawas 2010 idas 11 cida, Tjuku mniq Sin-pey-s S-cang seyng-kyo, wada ini baka Cyo-koku Ko-ko-min-to ho-sweyn-jn Cu ri-rwen. Kngkawas 2012 u Tjuku pa rmirih Min-cu-cin-pu-tang tumal So-to seyng-kyo, kiya ka Taiwan mwaya balay qridin So-to ho-sweyn-jn, binaw wada ini baka Cyo-ko-ku Ko-ko-min-to ho-sweyn-jn Ma Ing-cyo, kiya mi wada malax Min-cu-cin-pu-tang Cu-si. Kngkawas 2014 cida, Tjuku u mntxal mangal Tang-cu-si Min-cu-cin-pu-tang Dungan, kiya mi wada mbiyax seyng-kyo pnspuwan 9 seyng-kyo na 13 alang mkbrnux keyng Su so-cang. Kngkawas 2016 idas 1 diyax 16 cida, Tjuku pa rmirih tang-dha tumal So-to seyng-kyo, wada niya ini baka ka Cyo-ko-ku Ko-ko-min-to ho-sweyn-jn Cu-ri-rwen, Cin-min-tang Ho-sweyn-jn Song-cu-yu; kiya uri u, tang dha mniq Ri-po-ying u wada hmrinas dmka ri-po-ing uri, mntxal balay mndungus c-cng, kiya Taiwan tumn3 mssriyux cng-tang. Mntna kngkawas idas 5 diyax 20, psdhuwan phiyu Soto, kiya ka mwaya balay qridin So-to Taiwan, kiya uri u Hwa-jn S-cyey na tutaxa qridin So-to. Kngkawas 2018 cida, wada ini baka Pnspuwan 9 seyng-kyo ka Min-cu-cin-pu-tang daw, wada malax Min-cu-cin-pu-tang Cu-si Dungan ka hiya. Kngkawas 2019 idas 2 diyax 19, Tjuku u muda psiling sing-bung ki-sya cida u muda ptura kari mplutuc muda So-to dungan, idas 6 cida u wada mbiyax cu-sweyn, mndungus bay rmirih tang dha mtutuy seyng-kyo So-to. Kngkawas 2020 idas 1 diyax 11 cida, Tjuku u wada mbiyax mangal 817 knbkiyan hyo lmutuc So-to dungan, wada nniya ini baka ka Cyo-ko-ku Ko-ko-min-to ho-sweyn-jn Han Kwo-yu, Cin-min-tang niya ho-sweyn-jn Song-cu-yu, Tjuku ka Taiwan kndadax cbiyaw dhuq saya, snpeyyah kngkawas 1996 msdurux seyngkyo So-to nmangal hyo knou niya balay na So-to, kiya uri ka mwaya balay muda lmutuc mangal So-to na qridin Weyn-so Tunarac Asia; kiya uri u wada hmrinas dmka ka Mic-cu-cin-pu-tang mniq ri-po-ying, lmutuc mndungus bay c-cng. Kndusan niya cuxal Quri so tnsapah niya家庭背景 Kngkawas 1956 idas 8 diyax 31, Tjuku u mntuting mniq Tayhoku Makay Byo-ying,bukuy daw thdil dhuq Yangminsan to-tyeyn sapah ti 'Sng-weyn'. Ida bay muru bnkuwan hangan llutuc dha pusa hangan"Cay Ing-wen蔡瀛文", binaw tama niya Cay Cyey-sng qnita niya hiya pa scuqi ou bbtasan ka"Ing瀛"da, wada niya pryuxan "Cay Ing-wen蔡英文" ka hangan niya da. Pusu pyahan niya u Taiwan Heyto-keyng, llutuc niya u snpeyyah Heyto-keyng Hwang-san-go Hong-kang-cwen.Hiya u llutuc sediq Holo Hakka mi Sediq Tnpusu Paiwan Joku, niqan 1/4 lutuc dara niya Paiwan joku. Quri so tama niya hini pa, tama rudan Tjuku u Cyokoku Kwang-Tong-Sng Mey-keyng, bukuy daw wada mHong-kang-cwen na Hakka na mblayaq n aka-jo-ku, bubu rudan niya u Hey-to-keyng Rayyung-go na Paiwan joku. Tjuku pa hangan niya Paiwan joku u Tjuku, dungus niya tnhangan niya 'Tjuku' u, dungus niya u mttuku baya mtumun niya ka hidaw, niqan ka laqi niya qridin bukung uri. Cay Cyey-sng u snpeyyah Hwang-san-go, cuxal u alaw qduriq splawa heytay Nihong musa tuhunac mccbu, dhuq Man-co-kwo cida (Tunarac daya nniqan Cyo-ko-ku saya), mniq pyasan ki-kay smluhay smmalu pkdhu pahing skoki. Babaw wada to-syang Tumn2 Knbeyhing Mccbu ka Tanah Tunux daw, wada tbrinah Taiwan ka hiya, wada kndudul mblayaq sediq snbbari ka hiya. Hiya u tuhuy qridin niya muda qmpah psalu rulu, psalu rulu heytay Amirika mnniq Taiwan mi smmalu rulu komung dsediq damay Amirika, bukuy daw wada mto-c hwang-ti-can. Hiya u niqan 4 qridin niya ka tnsapah niya, bubu Tjuku ka Cang King-hong u kiya thiti balay mnangal niya qridin, Tjuku muda mhulis nanaq rmngaw mbiyax balay ka tama niya, niqan 11 hiyi ka laqi niya, Tjuku ka swayi balay. Quri so pnyasan niya學歷背景 Tjuku pa snpeyyah laqi tiping daw swalu balay tama bubu mi dqqbsuran niya. Hana balay u mnuyas Tay-ho-ku Swang-ryeyn Yo-ci-yeyng, mnhdu ci-mong kyo-i-ku daw, kiya ka musa muyas Kwo-min Kyo-i-ku da. Kngkawas 1963 cida, mnuyas Tay-ho-ku Pyasan Tutiping Cang-an Tay-ho-ku. Kngkawas 1966 cida, tu4 knkawas pnyasan ka Tjuku u wada thdil muyas hana pnhiyu ka sapah pyasan Pyasah Tutiping Ci-ring Tay-ho-ku. Kngkawas 1971 cida, hiya tumwaya balay mnhdu muyas Pyasan Tukcka Peyan Pnhiyu Tay-ho-ku. Pyasan Tubaraw cida, mnuyas Pyasan Tubaraw Cong-san Pnhiyu Tay-ho-ku. Kngkawas 1974 cida, mnhdu muyas pyasan tubaraw daw, alaw qpahun kajoku u kasika ming mkla quri ho-ri-cu niya, kiya mi wada mangal s-keyng Pyasan Tubeyhing Hwa-swey-weyn Ho-ri-cu-si Pnhiyu Qnlhangan. Kngkawas 1978 cida, snpeyyah Pyasan Tubeyhing Taiwan mnhdu muyas mi wada mangal Hwa-swey-s swey-wey, kiya daw musa Amirika muyas swo-s. Kngkawas 1980 u mnhdu muyas Amirika Pyasan Tubeyhing Kornell, wada mangal hwa-swey swo-s swey-wey, bukuy daw mniq Amirika 1 knkawas, kiya u wada mangal s-keyng meyng-kyo ryu-s. Hiti daw, Tjuku pa musa Ing-ko-ku Pyasan Tubeyhing Lon-don Sey-ji Key-jay Swey-weyn muyas Hwa-swey Ha-ka-sey, keyng-kyo key-ka-ku na ti-mo-ku u "Pu-kong-ping Maw-yi Sing-wey Mi Uuda Sndhu Qmlahang" . Kngkawas 1984 cida, Tjuku u mnhdu muyas sapah pyasan niyi, kiya mi wada mangal ha-ka-sey swey-wey. Qqpahun niya cuxal Kngkawas 1984 cida, Tjuku u muru lnglungan tama niya mlatac London, tbrinah miyah Taiwan, tnpusu mniq Tayhoku. Mntna knkawas, mniq Tayhoku Pyasan Tubeyhing Hwa-swey-ying Ho-ri-cu-si, wada ngalan mptusa Hu-ku Cyaw-so mi Cyaw-so. Mndungus bay ho-ri-cu swey-ce, Pnwaya Kwo-ci Key-jay mi Pnwaya Pnpsung, pusu bay sptusa niya u quri so Ho-r-cu mi Kwo-ci Maw-yi k-mu. Mptusa cida u, Tjuku pa spsdhu dha mniq ppiya Ryu-s Ji-mu-so qmpah uri, kiya ka knkana pnsdhu Cn Swey-pyeyn na Ryeyn-he Ho-ri-cu Ryu-s Ji-mu-so, mi tndxral rakaw mchdil balay na Wan-kwo Ho-ri-cu Ryu-s Ji-mu-so, pusu balay u ngalan Pnwaya Kwo-ci Key-jay na C-syun Ko-mung. Kngkawas 1991年 cida, mniq Tayhoku na Pyasan Tubeyhing Tong-wu pa lmawas Tjuku, musa hana pnhiyu na Ho-ri-cu-swey Keyng-kyu-so Ha-ka-sey-pan, Swo-s-pan phyuwan Swan-jn Cyaw-so. Kngkawas 1993 dhuq 2000 cida, Tjuku u wada mquri Pyasan Tubeyhing Sey-ji Pnhyuwan Qnlhangan Sang-Swey-weyn Kwo-ci Cing-ying Mi Maw-yi-si ngalan Cyaw-so. Kngkawas 1996 cida, wada mangal meyng-kyo Ryu-s ka Tjuku. Kngkawas 1997 u musa pusa hangan mangal patas mpqpah Ryu-s. Maw-yi tan-pan day-hyo Ddha qnlhangan na mu-ryaw Mtmay sey-ji Telu Wey-weyn-huy Cu-wey陸委會主委 Pu-hwen-cyu Ri-po-ing不分區立委 Elu quri Hu-kwey副揆之路 Cay-yey cida Mwaya ngalan Tang-cu-si首任黨主席 Lmutuc mangal Tang-cu-si連任黨主席 Pusu tyaw-mu: Kngkawas 2010 5 Tu Seyng-kyo Ini baka seng-kyo選舉失利 Pusu tuaw-mu: Kngkawas 2012 So-to seyng-kyo mi kngkawas 2011 Min-cu Cin-pu-tang So-to seyng-kyo pusa hangan seyng-kyo. Mnhdu pneyyah ka knkana hyo u mnangal hyo niya Ma Ing-cyo ka 689 knbkiyan hyo (mnangal hyo ryu 51.60%) wada lmutuc mangal Dungan, wada niya ini baka ka Cay Ing-wen mnangal 609 knbkiyan hyo (45.63%). Mniq qmuyux kman cida, muda pkla kari ini baka So-to seyng-kyo ka Cay Ing-wen, alaw wada tmlung balay qcahur sediq ka mndungus bay kari niya, wada ngalan ndanan Taiwan mndungus bay rnngaw kari nuda niya ini baka seyng-kyo. Mntxan ngalan Tang-cu-si Dungan 再任黨主席 So-to Pusu tyaw-mu: Seyhu Cay Ing-wen. Tumn1 jn-ci 第一任期 So-to seyng-kyo Kngkawas 2015 idas 2 diyax 15, Tjuku u mntxal muda pusa hangan cu-sweyn, mndungus bay pusa hangan Min-cu Cin-pu-tang na So-to ho-sweyn-jn. Idas 4 diyax 15 cida, Min-cu Cin-pu-tang Cong-yang C-sing Wey-weyn-huy u mndungus bay pusa hangan Cay Ing-wen ka phyuwan So-to ho-sweyn-jn, tumal kngkawas 2016 Tu14 Jn So-to Seyng-kyo, niyi u tumn2 rmirih tang dha muda tumal So-to seyng-kyo. Rmngaw ka hiya u quri so key-jay u ida mulu tuhuy Cyokoku pwaluk pnluban he-cwo, binaw so ta smatang tuhuy Ni-hong psdhu pbatas Mtrawah Maw-yi Syey-ting uri, kiya u kasi ka niqan dnkuhan quri Amirika mi tumal Pnsdhuwan Pnrngawan Pnluban Msdangi Hmqangaw Ucilung Tay-ping-yang. So-to seyng-kyo cida wada knou bay mbiyax mangal seyng-kyo ka Tjuku, wada mangal 6,894,744 hyo ka hiya (mnangal hyo ryu u 56.12%), wada ini baka mnangal 31.04% hyo ka Cu Ri-rwen, kiya mi mnangal 12.83% hyo ka Song Cu-yu. Psramal knpriyux mangal qpahun 交接準備 Tjuku pa rmirih seyhu muda psruwa qnquwan qnlhangan kndadax cbiyaw ka Sediq Tnpusu Taiwan, kiya mi so smatang hiti pa musa mndungus bay mddahur dha Sediq Tnpusu Taiwan ka seyhu qnlhangan. Mniq kngkawas 2016 idas 8 diyax 1 mniq So-to-hu,Tjuku pa dmuwi hnyuwan So-to rmirih seyhu muda psruwa qnquwan seyhu snpeyyah cbiyaw dhuq saya, kiya mi muda phiyu "So-to-hu Sediq Tnpusu Ri-ki-si Knpriyux Msdhu Msdurux Psbalay Wey-weyn-huy", prading muda psbalay quri dxral, kari, bung-ka mi ri-ki-si Sediq Tnpusu. Kwo-hwang way-cyaw Kngkawas 2016 idas 12 diyax 3, Soto Cay Ing-wen mniq Qnlhangan An-jeyng Kay-gi Mi-su-cang U Caw-syey (iwil), Way-cyaw-bu Bu-cyo Ri Ta-wey (narac) tuhuy So-to Amirika Trump mtqita pprngaw kari. Tumn2 iyax qpahun第二任期 Lmutuc mangal So-to競選連任 Pusu tuaw-mu: Kngkawas 2020 Cyo-ka Min-koku So-to Seyng-kyo mi Kngkawas 2020 Min-ci Cin-pu-tang So-to Pusa Hangan Seyng-kyo. Ney-cng 內政 Kngkawas 2020 cida wada mndungus bay lmutuc mangal So-to ka Tjuku pa tu1 strngun u kiya ka dndulan narux mchdil bay so punu mrru ka Cyo-ko-ku U-han Naru Brah (COVID-19). Mntna knkawas idas 4cida S-tay Ri-ryang u dmurun Cyu-s Min-tyaw Ko-jyo muda min-tyaw Syaw-ing sey-hu quri so ndanan dha quri uuda U-han Narux Brah (COVID-19), min-tyaw kiya u wisu ptura knbaraw bay ka dnkuhan dha kana ssediq Taiwan, dhuq 70% ka ssediq mqaras ndanan seyhu, 84% ka smruwa ndanan seyhu quri uuda dha snturung U-han Narux Brah. Ita Taiwan pa dhuq ta musa dmayaw muway ubung quwaq qqlahang U-han Narux Brah qnlhangan icil mi quri so kikay ddiyun pkmalu narux byoying uri, knhbrawan bay qnlhangan u miyah Taiwan smluhay ndanan ta uri, kiya uri pa wada smmalu nanaq iyu qqdahang U-han Narux Brah qnlhangan Taiwan uri. Wada muda "Pnwaya Pkrana Kari Sediq Tnpusu". Wada muda "Pnwaya Pkrana Kari Qnlhangan" Dndulan niya影響 Hnyuwan niya brah knhbrawan hiyi sediq公眾形象 Tjuku pa Asia mwaya bay uxay snpeyyah tnsapah sey-ji na qridin So-to. Pnkrdax Syuncang勳章榮譽 Kngkawas 2016 idas 6 diyax 28, Tjuku pa wada mangal bnuway snadu syun-cang So-to Paraguay Olasio Katis. Patas bnatas niya Tjuku個人著作</FORM>
        <PHON kindOf="original">= ʦajiŋun = mntuʦiŋ ħŋkawas **** idas * ɟijax ** ka ʦajiŋun ga, əmpklaw ka ħija. bukuŋ klwaan tajwan ta sajaŋ o kija ka ʦajiŋun, pnaaħ ħŋkawas **** idas * ɟijax ** pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. = tɟuku = tɟuku (ħaŋan nija paiwan kaɾi paiwan: tɟuku; kaɾi iŋkoku: tsai iŋ-wən; kŋkawas **** idas * dija ***), ħaŋan nija sədiq pa sama, ħaŋan adana: sjaw-iŋ. minʦu-ʦin-pu-taŋ-ʦi sə-ɟi ɟn-wu, so-to ʦjo-ka min-koku mi min-ʦu-ʦin-pu-taŋ ʦu-si, ħija uɾi u ħo-ɾi-ʦu swə-ʦə uɾi mi ɾju-s uɾi, mnŋalan siŋ-ʦŋ-wən ħu-ku jiŋ-ʦjo, ɾi-po-iŋ, tə-lu wə-wən-ħuj sjo-niŋ, qnlħaŋan an-ɟəŋ kaj-gi ʦ-sjun wə-wən ka qpaħun nija. mntutiŋ tai-ħo-ku, pusu balaj llutuʦ nija u taiwan ħə-to ħwaŋ-san-go, kija ka llutuʦ sədiq ħakka (ħolo mi ħakka) mi pnspuwan sədiq tnpusu paiwan ɟoku. mujas ʦida mnaŋal pjasan tubəħiŋ ħo-ɾi-ʦu-si pnħiju qnlħaŋan *a-swə-s, pjasan tubəħiŋ *a-swə-wən *a-swə swo-s kija mi pjasan tubəħiŋ london sə-ɟi kə-ɟaj swə-wən *a-swə ħa-ka-sə na swə-wə, mnniq ŋalan mptusa pjasan tubəħiŋ sə-ɟi pnħiju qnlħaŋan mi pjasan tubəħiŋ toŋ-wu *a-swə-wən. kŋkawas **** ʦida, tɟuku pa tumal qnlħaŋan maw-ji ʦu-ʦ mi dmuda ppɾŋaw kwoʦi; wada spɾuwan mita sə-ħu. mniq ɾi tŋ-ħuj ʦida, ħija ka ŋalan kwo-an-ħuj ʦ-sjun wə-wən, pusu bnatas 'tu-ku-bə-ʦu pnluban nija qnlħaŋan mi qnlħaŋan' pusu kaɾi. kŋkawas **** ʦida ʦn swə-pjən ka mtutuj daw, tɟuku ka dmuwi ħnjuwan uka taŋ-ʦi ŋalan təlu wə-wən-ħuj ʦu-wə. kŋkawas **** ʦida, tɟuku u tumal min-ʦu-ʦin-pu-taŋ ŋalan pu-ħwən-ʦju ɾi-po-iŋ. kŋkawas ****, tɟuku u ŋalan su-ʦŋ-ʦaŋ nə-kə na siŋ-ʦŋ-wən ħu-ku-jiŋ-ʦjo, dħuq so kawas ka ʦoŋ-ʦ. kŋkawas **** ʦida, min-ʦu-ʦin-pu-taŋ pa alaw ini baka so-to səŋ-kjo mi mtutiŋ, tɟuku u mniq mliħ baj ʦida ka ħnħaŋan taŋ mi wada pħjuwan taŋ-ʦu-si, kija ka mwaja baj qɾidin pħjuwan taŋ-ʦu-si, ħija u dmudul taŋ dħa knpɾijux mi wada mkpija mbijax knluwan səŋ-kjo uɾi. kŋkawas **** idas ** ʦida, tɟuku mniq sin-pə-s s-ʦaŋ səŋ-kjo, wada ini baka ʦjo-koku ko-ko-min-to ħo-swən-ɟn ʦu ɾi-ɾwən. kŋkawas **** u tɟuku pa ɾmiɾiħ min-ʦu-ʦin-pu-taŋ tumal so-to səŋ-kjo, kija ka taiwan mwaja balaj qɾidin so-to ħo-swən-ɟn, binaw wada ini baka ʦjo-ko-ku ko-ko-min-to ħo-swən-ɟn ma iŋ-ʦjo, kija mi wada malax min-ʦu-ʦin-pu-taŋ ʦu-si. kŋkawas **** ʦida, tɟuku u mntxal maŋal taŋ-ʦu-si min-ʦu-ʦin-pu-taŋ duŋan, kija mi wada mbijax səŋ-kjo pnspuwan * səŋ-kjo na ** alaŋ mkbɾnux kəŋ su so-ʦaŋ. kŋkawas **** idas * dijax ** ʦida, tɟuku pa ɾmiɾiħ taŋ-dħa tumal so-to səŋ-kjo, wada nija ini baka ka ʦjo-ko-ku ko-ko-min-to ħo-swən-ɟn ʦu-ɾi-ɾwən, ʦin-min-taŋ ħo-swən-ɟn soŋ-ʦu-ju; kija uɾi u, taŋ dħa mniq ɾi-po-jiŋ u wada ħmɾinas dmka ɾi-po-iŋ uɾi, mntxal balaj mnduŋus ʦ-ʦŋ, kija taiwan tumn* mssɾijux ʦŋ-taŋ. mntna kŋkawas idas * dijax **, psdħuwan pħiju soto, kija ka mwaja balaj qɾidin so-to taiwan, kija uɾi u ħwa-ɟn s-ʦjə na tutaxa qɾidin so-to. kŋkawas **** ʦida, wada ini baka pnspuwan * səŋ-kjo ka min-ʦu-ʦin-pu-taŋ daw, wada malax min-ʦu-ʦin-pu-taŋ ʦu-si duŋan ka ħija. kŋkawas **** idas * dijax **, tɟuku u muda psiliŋ siŋ-buŋ ki-sja ʦida u muda ptuɾa kaɾi mplutuʦ muda so-to duŋan, idas * ʦida u wada mbijax ʦu-swən, mnduŋus baj ɾmiɾiħ taŋ dħa mtutuj səŋ-kjo so-to. kŋkawas **** idas * dijax ** ʦida, tɟuku u wada mbijax maŋal *** knbkijan ħjo lmutuʦ so-to duŋan, wada nnija ini baka ka ʦjo-ko-ku ko-ko-min-to ħo-swən-ɟn ħan kwo-ju, ʦin-min-taŋ nija ħo-swən-ɟn soŋ-ʦu-ju, tɟuku ka taiwan kndadax ʦbijaw dħuq saja, snpəjaħ kŋkawas **** msduɾux səŋkjo so-to nmaŋal ħjo knou nija balaj na so-to, kija uɾi ka mwaja balaj muda lmutuʦ maŋal so-to na qɾidin wən-so tunaɾaʦ asia; kija uɾi u wada ħmɾinas dmka ka miʦ-ʦu-ʦin-pu-taŋ mniq ɾi-po-jiŋ, lmutuʦ mnduŋus baj ʦ-ʦŋ. kndusan nija ʦuxal quɾi so tnsapaħ nija**** kŋkawas **** idas * dijax **, tɟuku u mntutiŋ mniq tajħoku makaj bjo-jiŋ,bukuj daw tħdil dħuq jaŋminsan to-tjən sapaħ ti 'sŋ-wən'. ida baj muɾu bnkuwan ħaŋan llutuʦ dħa pusa ħaŋan"ʦaj iŋ-wən***", binaw tama nija ʦaj ʦjə-sŋ qnita nija ħija pa sʦuqi ou bbtasan ka"iŋ*"da, wada nija pɾjuxan "ʦaj iŋ-wən***" ka ħaŋan nija da. pusu pjaħan nija u taiwan ħəto-kəŋ, llutuʦ nija u snpəjaħ ħəto-kəŋ ħwaŋ-san-go ħoŋ-kaŋ-ʦwən.ħija u llutuʦ sədiq ħolo ħakka mi sədiq tnpusu paiwan ɟoku, niqan */* lutuʦ daɾa nija paiwan ɟoku. quɾi so tama nija ħini pa, tama ɾudan tɟuku u ʦjokoku kwaŋ-toŋ-sŋ mə-kəŋ, bukuj daw wada mħoŋ-kaŋ-ʦwən na ħakka na mblajaq n aka-ɟo-ku, bubu ɾudan nija u ħə-to-kəŋ ɾajjuŋ-go na paiwan ɟoku. tɟuku pa ħaŋan nija paiwan ɟoku u tɟuku, duŋus nija tnħaŋan nija 'tɟuku' u, duŋus nija u mttuku baja mtumun nija ka ħidaw, niqan ka laqi nija qɾidin bukuŋ uɾi. ʦaj ʦjə-sŋ u snpəjaħ ħwaŋ-san-go, ʦuxal u alaw qduɾiq splawa ħətaj niħoŋ musa tuħunaʦ mʦʦbu, dħuq man-ʦo-kwo ʦida (tunaɾaʦ daja nniqan ʦjo-ko-ku saja), mniq pjasan ki-kaj smluħaj smmalu pkdħu paħiŋ skoki. babaw wada to-sjaŋ tumn* knbəħiŋ mʦʦbu ka tanaħ tunux daw, wada tbɾinaħ taiwan ka ħija, wada kndudul mblajaq sədiq snbbaɾi ka ħija. ħija u tuħuj qɾidin nija muda qmpaħ psalu ɾulu, psalu ɾulu ħətaj amiɾika mnniq taiwan mi smmalu ɾulu komuŋ dsədiq damaj amiɾika, bukuj daw wada mto-ʦ ħwaŋ-ti-ʦan. ħija u niqan * qɾidin nija ka tnsapaħ nija, bubu tɟuku ka ʦaŋ kiŋ-ħoŋ u kija tħiti balaj mnaŋal nija qɾidin, tɟuku muda mħulis nanaq ɾmŋaw mbijax balaj ka tama nija, niqan ** ħiji ka laqi nija, tɟuku ka swaji balaj. quɾi so pnjasan nija**** tɟuku pa snpəjaħ laqi tipiŋ daw swalu balaj tama bubu mi dqqbsuɾan nija. ħana balaj u mnujas taj-ħo-ku swaŋ-ɾjən jo-ʦi-jəŋ, mnħdu ʦi-moŋ kjo-i-ku daw, kija ka musa mujas kwo-min kjo-i-ku da. kŋkawas **** ʦida, mnujas taj-ħo-ku pjasan tutipiŋ ʦaŋ-an taj-ħo-ku. kŋkawas **** ʦida, tu* knkawas pnjasan ka tɟuku u wada tħdil mujas ħana pnħiju ka sapaħ pjasan pjasaħ tutipiŋ ʦi-ɾiŋ taj-ħo-ku. kŋkawas **** ʦida, ħija tumwaja balaj mnħdu mujas pjasan tukʦka pəan pnħiju taj-ħo-ku. pjasan tubaɾaw ʦida, mnujas pjasan tubaɾaw ʦoŋ-san pnħiju taj-ħo-ku. kŋkawas **** ʦida, mnħdu mujas pjasan tubaɾaw daw, alaw qpaħun kaɟoku u kasika miŋ mkla quɾi ħo-ɾi-ʦu nija, kija mi wada maŋal s-kəŋ pjasan tubəħiŋ ħwa-swə-wən ħo-ɾi-ʦu-si pnħiju qnlħaŋan. kŋkawas **** ʦida, snpəjaħ pjasan tubəħiŋ taiwan mnħdu mujas mi wada maŋal ħwa-swə-s swə-wə, kija daw musa amiɾika mujas swo-s. kŋkawas **** u mnħdu mujas amiɾika pjasan tubəħiŋ koɾnəll, wada maŋal ħwa-swə swo-s swə-wə, bukuj daw mniq amiɾika * knkawas, kija u wada maŋal s-kəŋ məŋ-kjo ɾju-s. ħiti daw, tɟuku pa musa iŋ-ko-ku pjasan tubəħiŋ lon-don sə-ɟi kə-ɟaj swə-wən mujas ħwa-swə ħa-ka-sə, kəŋ-kjo kə-ka-ku na ti-mo-ku u "pu-koŋ-piŋ maw-ji siŋ-wə mi uuda sndħu qmlaħaŋ" . kŋkawas **** ʦida, tɟuku u mnħdu mujas sapaħ pjasan niji, kija mi wada maŋal ħa-ka-sə swə-wə. qqpaħun nija ʦuxal kŋkawas **** ʦida, tɟuku u muɾu lŋluŋan tama nija mlataʦ london, tbɾinaħ mijaħ taiwan, tnpusu mniq tajħoku. mntna knkawas, mniq tajħoku pjasan tubəħiŋ ħwa-swə-jiŋ ħo-ɾi-ʦu-si, wada ŋalan mptusa ħu-ku ʦjaw-so mi ʦjaw-so. mnduŋus baj ħo-ɾi-ʦu swə-ʦə, pnwaja kwo-ʦi kə-ɟaj mi pnwaja pnpsuŋ, pusu baj sptusa nija u quɾi so ħo-ɾ-ʦu mi kwo-ʦi maw-ji k-mu. mptusa ʦida u, tɟuku pa spsdħu dħa mniq ppija ɾju-s ɟi-mu-so qmpaħ uɾi, kija ka knkana pnsdħu ʦn swə-pjən na ɾjən-ħə ħo-ɾi-ʦu ɾju-s ɟi-mu-so, mi tndxɾal ɾakaw mʦħdil balaj na wan-kwo ħo-ɾi-ʦu ɾju-s ɟi-mu-so, pusu balaj u ŋalan pnwaja kwo-ʦi kə-ɟaj na ʦ-sjun ko-muŋ. kŋkawas ***** ʦida, mniq tajħoku na pjasan tubəħiŋ toŋ-wu pa lmawas tɟuku, musa ħana pnħiju na ħo-ɾi-ʦu-swə kəŋ-kju-so ħa-ka-sə-pan, swo-s-pan pħjuwan swan-ɟn ʦjaw-so. kŋkawas **** dħuq **** ʦida, tɟuku u wada mquɾi pjasan tubəħiŋ sə-ɟi pnħjuwan qnlħaŋan saŋ-swə-wən kwo-ʦi ʦiŋ-jiŋ mi maw-ji-si ŋalan ʦjaw-so. kŋkawas **** ʦida, wada maŋal məŋ-kjo ɾju-s ka tɟuku. kŋkawas **** u musa pusa ħaŋan maŋal patas mpqpaħ ɾju-s. maw-ji tan-pan daj-ħjo ddħa qnlħaŋan na mu-ɾjaw mtmaj sə-ɟi təlu wə-wən-ħuj ʦu-wə***** pu-ħwən-ʦju ɾi-po-iŋ***** əlu quɾi ħu-kwə**** ʦaj-jə ʦida mwaja ŋalan taŋ-ʦu-si***** lmutuʦ maŋal taŋ-ʦu-si***** pusu tjaw-mu: kŋkawas **** * tu səŋ-kjo ini baka səŋ-kjo**** pusu tuaw-mu: kŋkawas **** so-to səŋ-kjo mi kŋkawas **** min-ʦu ʦin-pu-taŋ so-to səŋ-kjo pusa ħaŋan səŋ-kjo. mnħdu pnəjaħ ka knkana ħjo u mnaŋal ħjo nija ma iŋ-ʦjo ka *** knbkijan ħjo (mnaŋal ħjo ɾju **.**%) wada lmutuʦ maŋal duŋan, wada nija ini baka ka ʦaj iŋ-wən mnaŋal *** knbkijan ħjo (**.**%). mniq qmujux kman ʦida, muda pkla kaɾi ini baka so-to səŋ-kjo ka ʦaj iŋ-wən, alaw wada tmluŋ balaj qʦaħuɾ sədiq ka mnduŋus baj kaɾi nija, wada ŋalan ndanan taiwan mnduŋus baj ɾnŋaw kaɾi nuda nija ini baka səŋ-kjo. mntxan ŋalan taŋ-ʦu-si duŋan ***** so-to pusu tjaw-mu: səħu ʦaj iŋ-wən. tumn* ɟn-ʦi **** so-to səŋ-kjo kŋkawas **** idas * dijax **, tɟuku u mntxal muda pusa ħaŋan ʦu-swən, mnduŋus baj pusa ħaŋan min-ʦu ʦin-pu-taŋ na so-to ħo-swən-ɟn. idas * dijax ** ʦida, min-ʦu ʦin-pu-taŋ ʦoŋ-jaŋ ʦ-siŋ wə-wən-ħuj u mnduŋus baj pusa ħaŋan ʦaj iŋ-wən ka pħjuwan so-to ħo-swən-ɟn, tumal kŋkawas **** tu** ɟn so-to səŋ-kjo, niji u tumn* ɾmiɾiħ taŋ dħa muda tumal so-to səŋ-kjo. ɾmŋaw ka ħija u quɾi so kə-ɟaj u ida mulu tuħuj ʦjokoku pwaluk pnluban ħə-ʦwo, binaw so ta smataŋ tuħuj ni-ħoŋ psdħu pbatas mtɾawaħ maw-ji sjə-tiŋ uɾi, kija u kasi ka niqan dnkuħan quɾi amiɾika mi tumal pnsdħuwan pnɾŋawan pnluban msdaŋi ħmqaŋaw uʦiluŋ taj-piŋ-jaŋ. so-to səŋ-kjo ʦida wada knou baj mbijax maŋal səŋ-kjo ka tɟuku, wada maŋal *,***,*** ħjo ka ħija (mnaŋal ħjo ɾju u **.**%), wada ini baka mnaŋal **.**% ħjo ka ʦu ɾi-ɾwən, kija mi mnaŋal **.**% ħjo ka soŋ ʦu-ju. psɾamal knpɾijux maŋal qpaħun **** tɟuku pa ɾmiɾiħ səħu muda psɾuwa qnquwan qnlħaŋan kndadax ʦbijaw ka sədiq tnpusu taiwan, kija mi so smataŋ ħiti pa musa mnduŋus baj mddaħuɾ dħa sədiq tnpusu taiwan ka səħu qnlħaŋan. mniq kŋkawas **** idas * dijax * mniq so-to-ħu,tɟuku pa dmuwi ħnjuwan so-to ɾmiɾiħ səħu muda psɾuwa qnquwan səħu snpəjaħ ʦbijaw dħuq saja, kija mi muda pħiju "so-to-ħu sədiq tnpusu ɾi-ki-si knpɾijux msdħu msduɾux psbalaj wə-wən-ħuj", pɾadiŋ muda psbalaj quɾi dxɾal, kaɾi, buŋ-ka mi ɾi-ki-si sədiq tnpusu. kwo-ħwaŋ waj-ʦjaw kŋkawas **** idas ** dijax *, soto ʦaj iŋ-wən mniq qnlħaŋan an-ɟəŋ kaj-gi mi-su-ʦaŋ u ʦaw-sjə (iwil), waj-ʦjaw-bu bu-ʦjo ɾi ta-wə (naɾaʦ) tuħuj so-to amiɾika tɾump mtqita ppɾŋaw kaɾi. tumn* ijax qpaħun**** lmutuʦ maŋal so-to**** pusu tuaw-mu: kŋkawas **** ʦjo-ka min-koku so-to səŋ-kjo mi kŋkawas **** min-ʦi ʦin-pu-taŋ so-to pusa ħaŋan səŋ-kjo. nə-ʦŋ ** kŋkawas **** ʦida wada mnduŋus baj lmutuʦ maŋal so-to ka tɟuku pa tu* stɾŋun u kija ka dndulan naɾux mʦħdil baj so punu mɾɾu ka ʦjo-ko-ku u-ħan naɾu bɾaħ (ʦo*id-**). mntna knkawas idas *ʦida s-taj ɾi-ɾjaŋ u dmuɾun ʦju-s min-tjaw ko-ɟjo muda min-tjaw sjaw-iŋ sə-ħu quɾi so ndanan dħa quɾi uuda u-ħan naɾux bɾaħ (ʦo*id-**), min-tjaw kija u wisu ptuɾa knbaɾaw baj ka dnkuħan dħa kana ssədiq taiwan, dħuq **% ka ssədiq mqaɾas ndanan səħu, **% ka smɾuwa ndanan səħu quɾi uuda dħa sntuɾuŋ u-ħan naɾux bɾaħ. ita taiwan pa dħuq ta musa dmajaw muwaj ubuŋ quwaq qqlaħaŋ u-ħan naɾux bɾaħ qnlħaŋan iʦil mi quɾi so kikaj ddijun pkmalu naɾux bjojiŋ uɾi, knħbɾawan baj qnlħaŋan u mijaħ taiwan smluħaj ndanan ta uɾi, kija uɾi pa wada smmalu nanaq iju qqdaħaŋ u-ħan naɾux bɾaħ qnlħaŋan taiwan uɾi. wada muda "pnwaja pkɾana kaɾi sədiq tnpusu". wada muda "pnwaja pkɾana kaɾi qnlħaŋan" dndulan nija** ħnjuwan nija bɾaħ knħbɾawan ħiji sədiq**** tɟuku pa asia mwaja baj uxaj snpəjaħ tnsapaħ sə-ɟi na qɾidin so-to. pnkɾdax sjunʦaŋ**** kŋkawas **** idas * dijax **, tɟuku pa wada maŋal bnuwaj snadu sjun-ʦaŋ so-to paɾaguaj olasio katis. patas bnatas nija tɟuku****</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Cayingun = Mntucing hngkawas 1956 idas 8 jiyax 31 ka Cayingun ga, empklaw ka hiya. Bukung klwaan Taywan ta sayang o kiya ka Cayingun, pnaah hngkawas 2016 idas 5 jiyax 20 pnrajing kmlawa klwaan. = Tjuku = Tjuku (hangan niya Paiwan kari Paiwan: Tjuku; kari Ingkoku: Tsai Ing-Wen; kngkawas 1956 idas 8 diya 31－), hangan niya Sediq pa Sama, hangan adana: Syaw-ing. Mincu-cin-pu-tang-ci sey-ji jn-wu, So-to Cyo-ka Min-koku mi Min-cu-cin-pu-tang Cu-si, hiya uri u Ho-ri-cu Swey-ce uri mi Ryu-s uri, mnngalan Sing-cng-weyn Hu-ku Ying-cyo, Ri-po-ing, Te-lu Wey-weyn-huy Syo-ning, Qnlhangan An-jeyng Kay-gi C-syun Wey-weyn ka qpahun niya. Mntuting Tai-ho-ku, pusu balay llutuc niya u Taiwan Hey-to Hwang-san-go, kiya ka llutuc sediq Hakka (Holo mi Hakka) mi pnspuwan Sediq Tnpusu Paiwan Joku. Muyas cida mnangal Pyasan Tubeyhing Ho-ri-cu-si Pnhiyu Qnlhangan Fa-swey-s, Pyasan Tubeyhing Fa-swey-weyn Fa-swey Swo-s kiya mi Pyasan Tubeyhing London Sey-ji Key-jay Swey-weyn Fa-swey Ha-ka-sey na swey-wey, mnniq ngalan mptusa Pyasan Tubeyhing Sey-ji Pnhiyu Qnlhangan mi Pyasan Tubeyhing Tong-wu Fa-swey-weyn. Kngkawas 1986 cida, Tjuku pa tumal Qnlhangan Maw-yi Cu-c mi dmuda pprngaw kwoci; wada spruwan mita sey-hu. Mniq Ri Tng-huy cida, hiya ka ngalan Kwo-an-huy C-syun Wey-weyn, pusu bnatas 'Tu-ku-bey-cu Pnluban Niya Qnlhangan Mi Qnlhangan' pusu kari. Kngkawas 2000 cida Cn Swey-pyeyn ka mtutuy daw, Tjuku ka dmuwi hnyuwan uka tang-ci ngalan Telu Wey-weyn-huy Cu-wey. Kngkawas 2004 cida, Tjuku u tumal Min-cu-cin-pu-tang ngalan pu-hwen-cyu Ri-po-ing. Kngkawas 2006, Tjuku u ngalan Su-cng-cang Ney-ke na Sing-cng-weyn Hu-ku-ying-cyo, dhuq so kawas ka cong-c. Kngkawas 2008 cida, Min-cu-cin-pu-tang pa alaw ini baka So-to seyng-kyo mi mtuting, Tjuku u mniq mlih bay cida ka hnhangan tang mi wada phyuwan Tang-cu-si, kiya ka mwaya bay qridin phyuwan Tang-cu-si, hiya u dmudul tang dha knpriyux mi wada mkpiya mbiyax knluwan seyng-kyo uri. Kngkawas 2010 idas 11 cida, Tjuku mniq Sin-pey-s S-cang seyng-kyo, wada ini baka Cyo-koku Ko-ko-min-to ho-sweyn-jn Cu ri-rwen. Kngkawas 2012 u Tjuku pa rmirih Min-cu-cin-pu-tang tumal So-to seyng-kyo, kiya ka Taiwan mwaya balay qridin So-to ho-sweyn-jn, binaw wada ini baka Cyo-ko-ku Ko-ko-min-to ho-sweyn-jn Ma Ing-cyo, kiya mi wada malax Min-cu-cin-pu-tang Cu-si. Kngkawas 2014 cida, Tjuku u mntxal mangal Tang-cu-si Min-cu-cin-pu-tang Dungan, kiya mi wada mbiyax seyng-kyo pnspuwan 9 seyng-kyo na 13 alang mkbrnux keyng Su so-cang. Kngkawas 2016 idas 1 diyax 16 cida, Tjuku pa rmirih tang-dha tumal So-to seyng-kyo, wada niya ini baka ka Cyo-ko-ku Ko-ko-min-to ho-sweyn-jn Cu-ri-rwen, Cin-min-tang Ho-sweyn-jn Song-cu-yu; kiya uri u, tang dha mniq Ri-po-ying u wada hmrinas dmka ri-po-ing uri, mntxal balay mndungus c-cng, kiya Taiwan tumn3 mssriyux cng-tang. Mntna kngkawas idas 5 diyax 20, psdhuwan phiyu Soto, kiya ka mwaya balay qridin So-to Taiwan, kiya uri u Hwa-jn S-cyey na tutaxa qridin So-to. Kngkawas 2018 cida, wada ini baka Pnspuwan 9 seyng-kyo ka Min-cu-cin-pu-tang daw, wada malax Min-cu-cin-pu-tang Cu-si Dungan ka hiya. Kngkawas 2019 idas 2 diyax 19, Tjuku u muda psiling sing-bung ki-sya cida u muda ptura kari mplutuc muda So-to dungan, idas 6 cida u wada mbiyax cu-sweyn, mndungus bay rmirih tang dha mtutuy seyng-kyo So-to. Kngkawas 2020 idas 1 diyax 11 cida, Tjuku u wada mbiyax mangal 817 knbkiyan hyo lmutuc So-to dungan, wada nniya ini baka ka Cyo-ko-ku Ko-ko-min-to ho-sweyn-jn Han Kwo-yu, Cin-min-tang niya ho-sweyn-jn Song-cu-yu, Tjuku ka Taiwan kndadax cbiyaw dhuq saya, snpeyyah kngkawas 1996 msdurux seyngkyo So-to nmangal hyo knou niya balay na So-to, kiya uri ka mwaya balay muda lmutuc mangal So-to na qridin Weyn-so Tunarac Asia; kiya uri u wada hmrinas dmka ka Mic-cu-cin-pu-tang mniq ri-po-ying, lmutuc mndungus bay c-cng. Kndusan niya cuxal Quri so tnsapah niya家庭背景 Kngkawas 1956 idas 8 diyax 31, Tjuku u mntuting mniq Tayhoku Makay Byo-ying,bukuy daw thdil dhuq Yangminsan to-tyeyn sapah ti 'Sng-weyn'. Ida bay muru bnkuwan hangan llutuc dha pusa hangan"Cay Ing-wen蔡瀛文", binaw tama niya Cay Cyey-sng qnita niya hiya pa scuqi ou bbtasan ka"Ing瀛"da, wada niya pryuxan "Cay Ing-wen蔡英文" ka hangan niya da. Pusu pyahan niya u Taiwan Heyto-keyng, llutuc niya u snpeyyah Heyto-keyng Hwang-san-go Hong-kang-cwen.Hiya u llutuc sediq Holo Hakka mi Sediq Tnpusu Paiwan Joku, niqan 1/4 lutuc dara niya Paiwan joku. Quri so tama niya hini pa, tama rudan Tjuku u Cyokoku Kwang-Tong-Sng Mey-keyng, bukuy daw wada mHong-kang-cwen na Hakka na mblayaq n aka-jo-ku, bubu rudan niya u Hey-to-keyng Rayyung-go na Paiwan joku. Tjuku pa hangan niya Paiwan joku u Tjuku, dungus niya tnhangan niya 'Tjuku' u, dungus niya u mttuku baya mtumun niya ka hidaw, niqan ka laqi niya qridin bukung uri. Cay Cyey-sng u snpeyyah Hwang-san-go, cuxal u alaw qduriq splawa heytay Nihong musa tuhunac mccbu, dhuq Man-co-kwo cida (Tunarac daya nniqan Cyo-ko-ku saya), mniq pyasan ki-kay smluhay smmalu pkdhu pahing skoki. Babaw wada to-syang Tumn2 Knbeyhing Mccbu ka Tanah Tunux daw, wada tbrinah Taiwan ka hiya, wada kndudul mblayaq sediq snbbari ka hiya. Hiya u tuhuy qridin niya muda qmpah psalu rulu, psalu rulu heytay Amirika mnniq Taiwan mi smmalu rulu komung dsediq damay Amirika, bukuy daw wada mto-c hwang-ti-can. Hiya u niqan 4 qridin niya ka tnsapah niya, bubu Tjuku ka Cang King-hong u kiya thiti balay mnangal niya qridin, Tjuku muda mhulis nanaq rmngaw mbiyax balay ka tama niya, niqan 11 hiyi ka laqi niya, Tjuku ka swayi balay. Quri so pnyasan niya學歷背景 Tjuku pa snpeyyah laqi tiping daw swalu balay tama bubu mi dqqbsuran niya. Hana balay u mnuyas Tay-ho-ku Swang-ryeyn Yo-ci-yeyng, mnhdu ci-mong kyo-i-ku daw, kiya ka musa muyas Kwo-min Kyo-i-ku da. Kngkawas 1963 cida, mnuyas Tay-ho-ku Pyasan Tutiping Cang-an Tay-ho-ku. Kngkawas 1966 cida, tu4 knkawas pnyasan ka Tjuku u wada thdil muyas hana pnhiyu ka sapah pyasan Pyasah Tutiping Ci-ring Tay-ho-ku. Kngkawas 1971 cida, hiya tumwaya balay mnhdu muyas Pyasan Tukcka Peyan Pnhiyu Tay-ho-ku. Pyasan Tubaraw cida, mnuyas Pyasan Tubaraw Cong-san Pnhiyu Tay-ho-ku. Kngkawas 1974 cida, mnhdu muyas pyasan tubaraw daw, alaw qpahun kajoku u kasika ming mkla quri ho-ri-cu niya, kiya mi wada mangal s-keyng Pyasan Tubeyhing Hwa-swey-weyn Ho-ri-cu-si Pnhiyu Qnlhangan. Kngkawas 1978 cida, snpeyyah Pyasan Tubeyhing Taiwan mnhdu muyas mi wada mangal Hwa-swey-s swey-wey, kiya daw musa Amirika muyas swo-s. Kngkawas 1980 u mnhdu muyas Amirika Pyasan Tubeyhing Kornell, wada mangal hwa-swey swo-s swey-wey, bukuy daw mniq Amirika 1 knkawas, kiya u wada mangal s-keyng meyng-kyo ryu-s. Hiti daw, Tjuku pa musa Ing-ko-ku Pyasan Tubeyhing Lon-don Sey-ji Key-jay Swey-weyn muyas Hwa-swey Ha-ka-sey, keyng-kyo key-ka-ku na ti-mo-ku u "Pu-kong-ping Maw-yi Sing-wey Mi Uuda Sndhu Qmlahang" . Kngkawas 1984 cida, Tjuku u mnhdu muyas sapah pyasan niyi, kiya mi wada mangal ha-ka-sey swey-wey. Qqpahun niya cuxal Kngkawas 1984 cida, Tjuku u muru lnglungan tama niya mlatac London, tbrinah miyah Taiwan, tnpusu mniq Tayhoku. Mntna knkawas, mniq Tayhoku Pyasan Tubeyhing Hwa-swey-ying Ho-ri-cu-si, wada ngalan mptusa Hu-ku Cyaw-so mi Cyaw-so. Mndungus bay ho-ri-cu swey-ce, Pnwaya Kwo-ci Key-jay mi Pnwaya Pnpsung, pusu bay sptusa niya u quri so Ho-r-cu mi Kwo-ci Maw-yi k-mu. Mptusa cida u, Tjuku pa spsdhu dha mniq ppiya Ryu-s Ji-mu-so qmpah uri, kiya ka knkana pnsdhu Cn Swey-pyeyn na Ryeyn-he Ho-ri-cu Ryu-s Ji-mu-so, mi tndxral rakaw mchdil balay na Wan-kwo Ho-ri-cu Ryu-s Ji-mu-so, pusu balay u ngalan Pnwaya Kwo-ci Key-jay na C-syun Ko-mung. Kngkawas 1991年 cida, mniq Tayhoku na Pyasan Tubeyhing Tong-wu pa lmawas Tjuku, musa hana pnhiyu na Ho-ri-cu-swey Keyng-kyu-so Ha-ka-sey-pan, Swo-s-pan phyuwan Swan-jn Cyaw-so. Kngkawas 1993 dhuq 2000 cida, Tjuku u wada mquri Pyasan Tubeyhing Sey-ji Pnhyuwan Qnlhangan Sang-Swey-weyn Kwo-ci Cing-ying Mi Maw-yi-si ngalan Cyaw-so. Kngkawas 1996 cida, wada mangal meyng-kyo Ryu-s ka Tjuku. Kngkawas 1997 u musa pusa hangan mangal patas mpqpah Ryu-s. Maw-yi tan-pan day-hyo Ddha qnlhangan na mu-ryaw Mtmay sey-ji Telu Wey-weyn-huy Cu-wey陸委會主委 Pu-hwen-cyu Ri-po-ing不分區立委 Elu quri Hu-kwey副揆之路 Cay-yey cida Mwaya ngalan Tang-cu-si首任黨主席 Lmutuc mangal Tang-cu-si連任黨主席 Pusu tyaw-mu: Kngkawas 2010 5 Tu Seyng-kyo Ini baka seng-kyo選舉失利 Pusu tuaw-mu: Kngkawas 2012 So-to seyng-kyo mi kngkawas 2011 Min-cu Cin-pu-tang So-to seyng-kyo pusa hangan seyng-kyo. Mnhdu pneyyah ka knkana hyo u mnangal hyo niya Ma Ing-cyo ka 689 knbkiyan hyo (mnangal hyo ryu 51.60%) wada lmutuc mangal Dungan, wada niya ini baka ka Cay Ing-wen mnangal 609 knbkiyan hyo (45.63%). Mniq qmuyux kman cida, muda pkla kari ini baka So-to seyng-kyo ka Cay Ing-wen, alaw wada tmlung balay qcahur sediq ka mndungus bay kari niya, wada ngalan ndanan Taiwan mndungus bay rnngaw kari nuda niya ini baka seyng-kyo. Mntxan ngalan Tang-cu-si Dungan 再任黨主席 So-to Pusu tyaw-mu: Seyhu Cay Ing-wen. Tumn1 jn-ci 第一任期 So-to seyng-kyo Kngkawas 2015 idas 2 diyax 15, Tjuku u mntxal muda pusa hangan cu-sweyn, mndungus bay pusa hangan Min-cu Cin-pu-tang na So-to ho-sweyn-jn. Idas 4 diyax 15 cida, Min-cu Cin-pu-tang Cong-yang C-sing Wey-weyn-huy u mndungus bay pusa hangan Cay Ing-wen ka phyuwan So-to ho-sweyn-jn, tumal kngkawas 2016 Tu14 Jn So-to Seyng-kyo, niyi u tumn2 rmirih tang dha muda tumal So-to seyng-kyo. Rmngaw ka hiya u quri so key-jay u ida mulu tuhuy Cyokoku pwaluk pnluban he-cwo, binaw so ta smatang tuhuy Ni-hong psdhu pbatas Mtrawah Maw-yi Syey-ting uri, kiya u kasi ka niqan dnkuhan quri Amirika mi tumal Pnsdhuwan Pnrngawan Pnluban Msdangi Hmqangaw Ucilung Tay-ping-yang. So-to seyng-kyo cida wada knou bay mbiyax mangal seyng-kyo ka Tjuku, wada mangal 6,894,744 hyo ka hiya (mnangal hyo ryu u 56.12%), wada ini baka mnangal 31.04% hyo ka Cu Ri-rwen, kiya mi mnangal 12.83% hyo ka Song Cu-yu. Psramal knpriyux mangal qpahun 交接準備 Tjuku pa rmirih seyhu muda psruwa qnquwan qnlhangan kndadax cbiyaw ka Sediq Tnpusu Taiwan, kiya mi so smatang hiti pa musa mndungus bay mddahur dha Sediq Tnpusu Taiwan ka seyhu qnlhangan. Mniq kngkawas 2016 idas 8 diyax 1 mniq So-to-hu,Tjuku pa dmuwi hnyuwan So-to rmirih seyhu muda psruwa qnquwan seyhu snpeyyah cbiyaw dhuq saya, kiya mi muda phiyu "So-to-hu Sediq Tnpusu Ri-ki-si Knpriyux Msdhu Msdurux Psbalay Wey-weyn-huy", prading muda psbalay quri dxral, kari, bung-ka mi ri-ki-si Sediq Tnpusu. Kwo-hwang way-cyaw Kngkawas 2016 idas 12 diyax 3, Soto Cay Ing-wen mniq Qnlhangan An-jeyng Kay-gi Mi-su-cang U Caw-syey (iwil), Way-cyaw-bu Bu-cyo Ri Ta-wey (narac) tuhuy So-to Amirika Trump mtqita pprngaw kari. Tumn2 iyax qpahun第二任期 Lmutuc mangal So-to競選連任 Pusu tuaw-mu: Kngkawas 2020 Cyo-ka Min-koku So-to Seyng-kyo mi Kngkawas 2020 Min-ci Cin-pu-tang So-to Pusa Hangan Seyng-kyo. Ney-cng 內政 Kngkawas 2020 cida wada mndungus bay lmutuc mangal So-to ka Tjuku pa tu1 strngun u kiya ka dndulan narux mchdil bay so punu mrru ka Cyo-ko-ku U-han Naru Brah (COVID-19). Mntna knkawas idas 4cida S-tay Ri-ryang u dmurun Cyu-s Min-tyaw Ko-jyo muda min-tyaw Syaw-ing sey-hu quri so ndanan dha quri uuda U-han Narux Brah (COVID-19), min-tyaw kiya u wisu ptura knbaraw bay ka dnkuhan dha kana ssediq Taiwan, dhuq 70% ka ssediq mqaras ndanan seyhu, 84% ka smruwa ndanan seyhu quri uuda dha snturung U-han Narux Brah. Ita Taiwan pa dhuq ta musa dmayaw muway ubung quwaq qqlahang U-han Narux Brah qnlhangan icil mi quri so kikay ddiyun pkmalu narux byoying uri, knhbrawan bay qnlhangan u miyah Taiwan smluhay ndanan ta uri, kiya uri pa wada smmalu nanaq iyu qqdahang U-han Narux Brah qnlhangan Taiwan uri. Wada muda "Pnwaya Pkrana Kari Sediq Tnpusu". Wada muda "Pnwaya Pkrana Kari Qnlhangan" Dndulan niya影響 Hnyuwan niya brah knhbrawan hiyi sediq公眾形象 Tjuku pa Asia mwaya bay uxay snpeyyah tnsapah sey-ji na qridin So-to. Pnkrdax Syuncang勳章榮譽 Kngkawas 2016 idas 6 diyax 28, Tjuku pa wada mangal bnuway snadu syun-cang So-to Paraguay Olasio Katis. Patas bnatas niya Tjuku個人著作</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= ʦajiŋun = mntuʦiŋ ħŋkawas **** idas * ɟijax ** ka ʦajiŋun ga, əmpklaw ka ħija. bukuŋ klwaan tajwan ta sajaŋ o kija ka ʦajiŋun, pnaaħ ħŋkawas **** idas * ɟijax ** pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. = tɟuku = tɟuku (ħaŋan nija paiwan kaɾi paiwan: tɟuku; kaɾi iŋkoku: tsai iŋ-wən; kŋkawas **** idas * dija ***), ħaŋan nija sədiq pa sama, ħaŋan adana: sjaw-iŋ. minʦu-ʦin-pu-taŋ-ʦi sə-ɟi ɟn-wu, so-to ʦjo-ka min-koku mi min-ʦu-ʦin-pu-taŋ ʦu-si, ħija uɾi u ħo-ɾi-ʦu swə-ʦə uɾi mi ɾju-s uɾi, mnŋalan siŋ-ʦŋ-wən ħu-ku jiŋ-ʦjo, ɾi-po-iŋ, tə-lu wə-wən-ħuj sjo-niŋ, qnlħaŋan an-ɟəŋ kaj-gi ʦ-sjun wə-wən ka qpaħun nija. mntutiŋ tai-ħo-ku, pusu balaj llutuʦ nija u taiwan ħə-to ħwaŋ-san-go, kija ka llutuʦ sədiq ħakka (ħolo mi ħakka) mi pnspuwan sədiq tnpusu paiwan ɟoku. mujas ʦida mnaŋal pjasan tubəħiŋ ħo-ɾi-ʦu-si pnħiju qnlħaŋan *a-swə-s, pjasan tubəħiŋ *a-swə-wən *a-swə swo-s kija mi pjasan tubəħiŋ london sə-ɟi kə-ɟaj swə-wən *a-swə ħa-ka-sə na swə-wə, mnniq ŋalan mptusa pjasan tubəħiŋ sə-ɟi pnħiju qnlħaŋan mi pjasan tubəħiŋ toŋ-wu *a-swə-wən. kŋkawas **** ʦida, tɟuku pa tumal qnlħaŋan maw-ji ʦu-ʦ mi dmuda ppɾŋaw kwoʦi; wada spɾuwan mita sə-ħu. mniq ɾi tŋ-ħuj ʦida, ħija ka ŋalan kwo-an-ħuj ʦ-sjun wə-wən, pusu bnatas 'tu-ku-bə-ʦu pnluban nija qnlħaŋan mi qnlħaŋan' pusu kaɾi. kŋkawas **** ʦida ʦn swə-pjən ka mtutuj daw, tɟuku ka dmuwi ħnjuwan uka taŋ-ʦi ŋalan təlu wə-wən-ħuj ʦu-wə. kŋkawas **** ʦida, tɟuku u tumal min-ʦu-ʦin-pu-taŋ ŋalan pu-ħwən-ʦju ɾi-po-iŋ. kŋkawas ****, tɟuku u ŋalan su-ʦŋ-ʦaŋ nə-kə na siŋ-ʦŋ-wən ħu-ku-jiŋ-ʦjo, dħuq so kawas ka ʦoŋ-ʦ. kŋkawas **** ʦida, min-ʦu-ʦin-pu-taŋ pa alaw ini baka so-to səŋ-kjo mi mtutiŋ, tɟuku u mniq mliħ baj ʦida ka ħnħaŋan taŋ mi wada pħjuwan taŋ-ʦu-si, kija ka mwaja baj qɾidin pħjuwan taŋ-ʦu-si, ħija u dmudul taŋ dħa knpɾijux mi wada mkpija mbijax knluwan səŋ-kjo uɾi. kŋkawas **** idas ** ʦida, tɟuku mniq sin-pə-s s-ʦaŋ səŋ-kjo, wada ini baka ʦjo-koku ko-ko-min-to ħo-swən-ɟn ʦu ɾi-ɾwən. kŋkawas **** u tɟuku pa ɾmiɾiħ min-ʦu-ʦin-pu-taŋ tumal so-to səŋ-kjo, kija ka taiwan mwaja balaj qɾidin so-to ħo-swən-ɟn, binaw wada ini baka ʦjo-ko-ku ko-ko-min-to ħo-swən-ɟn ma iŋ-ʦjo, kija mi wada malax min-ʦu-ʦin-pu-taŋ ʦu-si. kŋkawas **** ʦida, tɟuku u mntxal maŋal taŋ-ʦu-si min-ʦu-ʦin-pu-taŋ duŋan, kija mi wada mbijax səŋ-kjo pnspuwan * səŋ-kjo na ** alaŋ mkbɾnux kəŋ su so-ʦaŋ. kŋkawas **** idas * dijax ** ʦida, tɟuku pa ɾmiɾiħ taŋ-dħa tumal so-to səŋ-kjo, wada nija ini baka ka ʦjo-ko-ku ko-ko-min-to ħo-swən-ɟn ʦu-ɾi-ɾwən, ʦin-min-taŋ ħo-swən-ɟn soŋ-ʦu-ju; kija uɾi u, taŋ dħa mniq ɾi-po-jiŋ u wada ħmɾinas dmka ɾi-po-iŋ uɾi, mntxal balaj mnduŋus ʦ-ʦŋ, kija taiwan tumn* mssɾijux ʦŋ-taŋ. mntna kŋkawas idas * dijax **, psdħuwan pħiju soto, kija ka mwaja balaj qɾidin so-to taiwan, kija uɾi u ħwa-ɟn s-ʦjə na tutaxa qɾidin so-to. kŋkawas **** ʦida, wada ini baka pnspuwan * səŋ-kjo ka min-ʦu-ʦin-pu-taŋ daw, wada malax min-ʦu-ʦin-pu-taŋ ʦu-si duŋan ka ħija. kŋkawas **** idas * dijax **, tɟuku u muda psiliŋ siŋ-buŋ ki-sja ʦida u muda ptuɾa kaɾi mplutuʦ muda so-to duŋan, idas * ʦida u wada mbijax ʦu-swən, mnduŋus baj ɾmiɾiħ taŋ dħa mtutuj səŋ-kjo so-to. kŋkawas **** idas * dijax ** ʦida, tɟuku u wada mbijax maŋal *** knbkijan ħjo lmutuʦ so-to duŋan, wada nnija ini baka ka ʦjo-ko-ku ko-ko-min-to ħo-swən-ɟn ħan kwo-ju, ʦin-min-taŋ nija ħo-swən-ɟn soŋ-ʦu-ju, tɟuku ka taiwan kndadax ʦbijaw dħuq saja, snpəjaħ kŋkawas **** msduɾux səŋkjo so-to nmaŋal ħjo knou nija balaj na so-to, kija uɾi ka mwaja balaj muda lmutuʦ maŋal so-to na qɾidin wən-so tunaɾaʦ asia; kija uɾi u wada ħmɾinas dmka ka miʦ-ʦu-ʦin-pu-taŋ mniq ɾi-po-jiŋ, lmutuʦ mnduŋus baj ʦ-ʦŋ. kndusan nija ʦuxal quɾi so tnsapaħ nija**** kŋkawas **** idas * dijax **, tɟuku u mntutiŋ mniq tajħoku makaj bjo-jiŋ,bukuj daw tħdil dħuq jaŋminsan to-tjən sapaħ ti 'sŋ-wən'. ida baj muɾu bnkuwan ħaŋan llutuʦ dħa pusa ħaŋan"ʦaj iŋ-wən***", binaw tama nija ʦaj ʦjə-sŋ qnita nija ħija pa sʦuqi ou bbtasan ka"iŋ*"da, wada nija pɾjuxan "ʦaj iŋ-wən***" ka ħaŋan nija da. pusu pjaħan nija u taiwan ħəto-kəŋ, llutuʦ nija u snpəjaħ ħəto-kəŋ ħwaŋ-san-go ħoŋ-kaŋ-ʦwən.ħija u llutuʦ sədiq ħolo ħakka mi sədiq tnpusu paiwan ɟoku, niqan */* lutuʦ daɾa nija paiwan ɟoku. quɾi so tama nija ħini pa, tama ɾudan tɟuku u ʦjokoku kwaŋ-toŋ-sŋ mə-kəŋ, bukuj daw wada mħoŋ-kaŋ-ʦwən na ħakka na mblajaq n aka-ɟo-ku, bubu ɾudan nija u ħə-to-kəŋ ɾajjuŋ-go na paiwan ɟoku. tɟuku pa ħaŋan nija paiwan ɟoku u tɟuku, duŋus nija tnħaŋan nija 'tɟuku' u, duŋus nija u mttuku baja mtumun nija ka ħidaw, niqan ka laqi nija qɾidin bukuŋ uɾi. ʦaj ʦjə-sŋ u snpəjaħ ħwaŋ-san-go, ʦuxal u alaw qduɾiq splawa ħətaj niħoŋ musa tuħunaʦ mʦʦbu, dħuq man-ʦo-kwo ʦida (tunaɾaʦ daja nniqan ʦjo-ko-ku saja), mniq pjasan ki-kaj smluħaj smmalu pkdħu paħiŋ skoki. babaw wada to-sjaŋ tumn* knbəħiŋ mʦʦbu ka tanaħ tunux daw, wada tbɾinaħ taiwan ka ħija, wada kndudul mblajaq sədiq snbbaɾi ka ħija. ħija u tuħuj qɾidin nija muda qmpaħ psalu ɾulu, psalu ɾulu ħətaj amiɾika mnniq taiwan mi smmalu ɾulu komuŋ dsədiq damaj amiɾika, bukuj daw wada mto-ʦ ħwaŋ-ti-ʦan. ħija u niqan * qɾidin nija ka tnsapaħ nija, bubu tɟuku ka ʦaŋ kiŋ-ħoŋ u kija tħiti balaj mnaŋal nija qɾidin, tɟuku muda mħulis nanaq ɾmŋaw mbijax balaj ka tama nija, niqan ** ħiji ka laqi nija, tɟuku ka swaji balaj. quɾi so pnjasan nija**** tɟuku pa snpəjaħ laqi tipiŋ daw swalu balaj tama bubu mi dqqbsuɾan nija. ħana balaj u mnujas taj-ħo-ku swaŋ-ɾjən jo-ʦi-jəŋ, mnħdu ʦi-moŋ kjo-i-ku daw, kija ka musa mujas kwo-min kjo-i-ku da. kŋkawas **** ʦida, mnujas taj-ħo-ku pjasan tutipiŋ ʦaŋ-an taj-ħo-ku. kŋkawas **** ʦida, tu* knkawas pnjasan ka tɟuku u wada tħdil mujas ħana pnħiju ka sapaħ pjasan pjasaħ tutipiŋ ʦi-ɾiŋ taj-ħo-ku. kŋkawas **** ʦida, ħija tumwaja balaj mnħdu mujas pjasan tukʦka pəan pnħiju taj-ħo-ku. pjasan tubaɾaw ʦida, mnujas pjasan tubaɾaw ʦoŋ-san pnħiju taj-ħo-ku. kŋkawas **** ʦida, mnħdu mujas pjasan tubaɾaw daw, alaw qpaħun kaɟoku u kasika miŋ mkla quɾi ħo-ɾi-ʦu nija, kija mi wada maŋal s-kəŋ pjasan tubəħiŋ ħwa-swə-wən ħo-ɾi-ʦu-si pnħiju qnlħaŋan. kŋkawas **** ʦida, snpəjaħ pjasan tubəħiŋ taiwan mnħdu mujas mi wada maŋal ħwa-swə-s swə-wə, kija daw musa amiɾika mujas swo-s. kŋkawas **** u mnħdu mujas amiɾika pjasan tubəħiŋ koɾnəll, wada maŋal ħwa-swə swo-s swə-wə, bukuj daw mniq amiɾika * knkawas, kija u wada maŋal s-kəŋ məŋ-kjo ɾju-s. ħiti daw, tɟuku pa musa iŋ-ko-ku pjasan tubəħiŋ lon-don sə-ɟi kə-ɟaj swə-wən mujas ħwa-swə ħa-ka-sə, kəŋ-kjo kə-ka-ku na ti-mo-ku u "pu-koŋ-piŋ maw-ji siŋ-wə mi uuda sndħu qmlaħaŋ" . kŋkawas **** ʦida, tɟuku u mnħdu mujas sapaħ pjasan niji, kija mi wada maŋal ħa-ka-sə swə-wə. qqpaħun nija ʦuxal kŋkawas **** ʦida, tɟuku u muɾu lŋluŋan tama nija mlataʦ london, tbɾinaħ mijaħ taiwan, tnpusu mniq tajħoku. mntna knkawas, mniq tajħoku pjasan tubəħiŋ ħwa-swə-jiŋ ħo-ɾi-ʦu-si, wada ŋalan mptusa ħu-ku ʦjaw-so mi ʦjaw-so. mnduŋus baj ħo-ɾi-ʦu swə-ʦə, pnwaja kwo-ʦi kə-ɟaj mi pnwaja pnpsuŋ, pusu baj sptusa nija u quɾi so ħo-ɾ-ʦu mi kwo-ʦi maw-ji k-mu. mptusa ʦida u, tɟuku pa spsdħu dħa mniq ppija ɾju-s ɟi-mu-so qmpaħ uɾi, kija ka knkana pnsdħu ʦn swə-pjən na ɾjən-ħə ħo-ɾi-ʦu ɾju-s ɟi-mu-so, mi tndxɾal ɾakaw mʦħdil balaj na wan-kwo ħo-ɾi-ʦu ɾju-s ɟi-mu-so, pusu balaj u ŋalan pnwaja kwo-ʦi kə-ɟaj na ʦ-sjun ko-muŋ. kŋkawas ***** ʦida, mniq tajħoku na pjasan tubəħiŋ toŋ-wu pa lmawas tɟuku, musa ħana pnħiju na ħo-ɾi-ʦu-swə kəŋ-kju-so ħa-ka-sə-pan, swo-s-pan pħjuwan swan-ɟn ʦjaw-so. kŋkawas **** dħuq **** ʦida, tɟuku u wada mquɾi pjasan tubəħiŋ sə-ɟi pnħjuwan qnlħaŋan saŋ-swə-wən kwo-ʦi ʦiŋ-jiŋ mi maw-ji-si ŋalan ʦjaw-so. kŋkawas **** ʦida, wada maŋal məŋ-kjo ɾju-s ka tɟuku. kŋkawas **** u musa pusa ħaŋan maŋal patas mpqpaħ ɾju-s. maw-ji tan-pan daj-ħjo ddħa qnlħaŋan na mu-ɾjaw mtmaj sə-ɟi təlu wə-wən-ħuj ʦu-wə***** pu-ħwən-ʦju ɾi-po-iŋ***** əlu quɾi ħu-kwə**** ʦaj-jə ʦida mwaja ŋalan taŋ-ʦu-si***** lmutuʦ maŋal taŋ-ʦu-si***** pusu tjaw-mu: kŋkawas **** * tu səŋ-kjo ini baka səŋ-kjo**** pusu tuaw-mu: kŋkawas **** so-to səŋ-kjo mi kŋkawas **** min-ʦu ʦin-pu-taŋ so-to səŋ-kjo pusa ħaŋan səŋ-kjo. mnħdu pnəjaħ ka knkana ħjo u mnaŋal ħjo nija ma iŋ-ʦjo ka *** knbkijan ħjo (mnaŋal ħjo ɾju **.**%) wada lmutuʦ maŋal duŋan, wada nija ini baka ka ʦaj iŋ-wən mnaŋal *** knbkijan ħjo (**.**%). mniq qmujux kman ʦida, muda pkla kaɾi ini baka so-to səŋ-kjo ka ʦaj iŋ-wən, alaw wada tmluŋ balaj qʦaħuɾ sədiq ka mnduŋus baj kaɾi nija, wada ŋalan ndanan taiwan mnduŋus baj ɾnŋaw kaɾi nuda nija ini baka səŋ-kjo. mntxan ŋalan taŋ-ʦu-si duŋan ***** so-to pusu tjaw-mu: səħu ʦaj iŋ-wən. tumn* ɟn-ʦi **** so-to səŋ-kjo kŋkawas **** idas * dijax **, tɟuku u mntxal muda pusa ħaŋan ʦu-swən, mnduŋus baj pusa ħaŋan min-ʦu ʦin-pu-taŋ na so-to ħo-swən-ɟn. idas * dijax ** ʦida, min-ʦu ʦin-pu-taŋ ʦoŋ-jaŋ ʦ-siŋ wə-wən-ħuj u mnduŋus baj pusa ħaŋan ʦaj iŋ-wən ka pħjuwan so-to ħo-swən-ɟn, tumal kŋkawas **** tu** ɟn so-to səŋ-kjo, niji u tumn* ɾmiɾiħ taŋ dħa muda tumal so-to səŋ-kjo. ɾmŋaw ka ħija u quɾi so kə-ɟaj u ida mulu tuħuj ʦjokoku pwaluk pnluban ħə-ʦwo, binaw so ta smataŋ tuħuj ni-ħoŋ psdħu pbatas mtɾawaħ maw-ji sjə-tiŋ uɾi, kija u kasi ka niqan dnkuħan quɾi amiɾika mi tumal pnsdħuwan pnɾŋawan pnluban msdaŋi ħmqaŋaw uʦiluŋ taj-piŋ-jaŋ. so-to səŋ-kjo ʦida wada knou baj mbijax maŋal səŋ-kjo ka tɟuku, wada maŋal *,***,*** ħjo ka ħija (mnaŋal ħjo ɾju u **.**%), wada ini baka mnaŋal **.**% ħjo ka ʦu ɾi-ɾwən, kija mi mnaŋal **.**% ħjo ka soŋ ʦu-ju. psɾamal knpɾijux maŋal qpaħun **** tɟuku pa ɾmiɾiħ səħu muda psɾuwa qnquwan qnlħaŋan kndadax ʦbijaw ka sədiq tnpusu taiwan, kija mi so smataŋ ħiti pa musa mnduŋus baj mddaħuɾ dħa sədiq tnpusu taiwan ka səħu qnlħaŋan. mniq kŋkawas **** idas * dijax * mniq so-to-ħu,tɟuku pa dmuwi ħnjuwan so-to ɾmiɾiħ səħu muda psɾuwa qnquwan səħu snpəjaħ ʦbijaw dħuq saja, kija mi muda pħiju "so-to-ħu sədiq tnpusu ɾi-ki-si knpɾijux msdħu msduɾux psbalaj wə-wən-ħuj", pɾadiŋ muda psbalaj quɾi dxɾal, kaɾi, buŋ-ka mi ɾi-ki-si sədiq tnpusu. kwo-ħwaŋ waj-ʦjaw kŋkawas **** idas ** dijax *, soto ʦaj iŋ-wən mniq qnlħaŋan an-ɟəŋ kaj-gi mi-su-ʦaŋ u ʦaw-sjə (iwil), waj-ʦjaw-bu bu-ʦjo ɾi ta-wə (naɾaʦ) tuħuj so-to amiɾika tɾump mtqita ppɾŋaw kaɾi. tumn* ijax qpaħun**** lmutuʦ maŋal so-to**** pusu tuaw-mu: kŋkawas **** ʦjo-ka min-koku so-to səŋ-kjo mi kŋkawas **** min-ʦi ʦin-pu-taŋ so-to pusa ħaŋan səŋ-kjo. nə-ʦŋ ** kŋkawas **** ʦida wada mnduŋus baj lmutuʦ maŋal so-to ka tɟuku pa tu* stɾŋun u kija ka dndulan naɾux mʦħdil baj so punu mɾɾu ka ʦjo-ko-ku u-ħan naɾu bɾaħ (ʦo*id-**). mntna knkawas idas *ʦida s-taj ɾi-ɾjaŋ u dmuɾun ʦju-s min-tjaw ko-ɟjo muda min-tjaw sjaw-iŋ sə-ħu quɾi so ndanan dħa quɾi uuda u-ħan naɾux bɾaħ (ʦo*id-**), min-tjaw kija u wisu ptuɾa knbaɾaw baj ka dnkuħan dħa kana ssədiq taiwan, dħuq **% ka ssədiq mqaɾas ndanan səħu, **% ka smɾuwa ndanan səħu quɾi uuda dħa sntuɾuŋ u-ħan naɾux bɾaħ. ita taiwan pa dħuq ta musa dmajaw muwaj ubuŋ quwaq qqlaħaŋ u-ħan naɾux bɾaħ qnlħaŋan iʦil mi quɾi so kikaj ddijun pkmalu naɾux bjojiŋ uɾi, knħbɾawan baj qnlħaŋan u mijaħ taiwan smluħaj ndanan ta uɾi, kija uɾi pa wada smmalu nanaq iju qqdaħaŋ u-ħan naɾux bɾaħ qnlħaŋan taiwan uɾi. wada muda "pnwaja pkɾana kaɾi sədiq tnpusu". wada muda "pnwaja pkɾana kaɾi qnlħaŋan" dndulan nija** ħnjuwan nija bɾaħ knħbɾawan ħiji sədiq**** tɟuku pa asia mwaja baj uxaj snpəjaħ tnsapaħ sə-ɟi na qɾidin so-to. pnkɾdax sjunʦaŋ**** kŋkawas **** idas * dijax **, tɟuku pa wada maŋal bnuwaj snadu sjun-ʦaŋ so-to paɾaguaj olasio katis. patas bnatas nija tɟuku****</PHON>
    </S>
</TEXT>