<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Cealalupalantdlu" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Cealalupalantdlu" copyright="CC BY-SA" citation="Cealalupalantdlu. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Cealalupalantdlu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Cealalupalantdlu, title = Cealalupalantdlu, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Cealalupalantdlu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Cealalupalantdlu = Gaga mniq Hwareyseyn Sowfungsyang ka alang Cealalupalantdlu. 841 sapah ka kneegu na sapah, 2,227 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 12% niqan 259 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 88% niqan 1,968 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis 10%, Bunun 1%. Pusu nniqan alang Yasa nniqan alang Cealalupalantdlu o mniq nyusan Skanki nsgan Sofung alang Cealalupalantdlu, kiya nii ka tmhangan dha. Nniqan alang Nyusan Skanki nsgan Sofung alang Cealalupalantdlu. Gasuc Hraan hidaw dalih alang Fungri, gqiyan hidaw dalih nsgan Bsuring alang Wunran, hunac dalih alang Suhu, daya o dalih alang Fofung. Tiri lnglingay Breenux. Klgan sjiqan nealang Amis. Djiyun kari Kari Amis ni kari tlu. Snhiyun cungcyaw Pnrhulan joro ni teyeyncucyaw. Pnaah alang Pgkla patas rmigaw Dxgal hini o mniq saw hngkawas 1913(tacng hngkwasan 2 siida) kmlawa klwaan Tanax Tunux mniq nsgan Sufung alang pnhyugan dha tnhjilan Fuungteyeyn hiya truma dgiyaq alang. Minkwo hngkwasan 34 bukuy (1945) do, bukuy seupu kana alang truma dgiyaq alang ni nniqan sngayan rulu qrgul Fungteyeyn do, kika phiyug kingal bgurah alang Fungsan. Minkwo hngkwasan 53 bukuy (1964) do, Angal kana hnici dxgal qnpahan Tanah Tunux ka seejiq Amis siida do, kika pnhiyugan ka alang Cealalupalantdlu.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Cealalopalantdlo = Gaga mniq Hwareyseyn Sowfongsyang ka alang Cealalopalantdlo. 841 sapah ka kneego na sapah, 2,227 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 12% niqan 259 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 88% niqan 1,968 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis 10%, Bonon 1%. Poso nniqan alang Yasa nniqan alang Cealalopalantdlo o mniq nyosan Skanki nsgan Sofong alang Cealalopalantdlo, kiya nii ka tmhangan dha. Nniqan alang Nyosan Skanki nsgan Sofong alang Cealalopalantdlo. Gasoc Hraan hidaw dalih alang Fongri, gqiyan hidaw dalih nsgan Bsoring alang Wonran, honac dalih alang Soho, daya o dalih alang Fofong. Tiri lnglingay Breenox. Klgan sjiqan nealang Amis. Djiyon kari Kari Amis ni kari tlo. Snhiyon congcyaw Pnrholan joro ni teyeyncocyaw. Pnaah alang Pgkla patas rmigaw Dxgal hini o mniq saw hngkawas 1913(tacng hngkwasan 2 siida) kmlawa klwaan Tanax Tonox mniq nsgan Sofong alang pnhyogan dha tnhjilan Foongteyeyn hiya troma dgiyaq alang. Minkwo hngkwasan 34 bokoy (1945) do, bokoy seopo kana alang troma dgiyaq alang ni nniqan sngayan rolo qrgol Fongteyeyn do, kika phiyog kingal bgorah alang Fongsan. Minkwo hngkwasan 53 bokoy (1964) do, Angal kana hnici dxgal qnpahan Tanah Tonox ka seejiq Amis siida do, kika pnhiyogan ka alang Cealalopalantdlo.</FORM>
    </S>
</TEXT>