<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Central_african_republic" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Central_african_republic" copyright="CC BY-SA" citation="Central_african_republic. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Central_african_republic" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Central_african_republic, title = Central_african_republic, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Central_african_republic} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Confekonhoko = Gaga kska Meycow ka Central african republic, 7 00 N, 21 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 622,984 sq km(hangan na o Tg45) (knlbanga dxgal o 622,984 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 5,507,257 hiyi. Gaga Bangui ka pusu alang paru, jiyax 1 idas 12 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Central african republic ga wada sugan 8.10% ka dxgal qpahan, 36.20% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 55.70% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Faustin-Archange Touadéra, pnaah hngkawas2016 idas 3 jiyax 30pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Kwoci Confekonhoko = Confekonhoko (Fayi:République centrafricaine; Sangoyi: Ködörösêse tî Bêafrîka) tngan Confe kesun,ga menag cucieka alang Feco, tnngan berah we Fasuupanci-ciarinti Territoire d'Oubangui-Chari) , kinngan knlunhangan na Fako Fecocuminti. menag nerukoka, kri gikiyan hido Conhe mtugiya tugunara susiyo na we, msuayus Komalon, Cuatou, Sutan, Nansutan, Kankomincukonhoko, daha ka Kankokonhoko. Confe peeha Knkawas 1958 idas 12, mruale we mdudeka ccu hnyegan na, bobona knkawas 1960 idas 8 ali 13 wada turi di. Alang na paru Panci(Bangui,anna paci duri)ga menag kyuyayun panci(Oubangui) alang ki. Risu 7 suci hubaro seedig tunalang menag Conhe, hubaro alang ga kruhagan Tatiko, soka alang Cianemu-ponu(Kanem-Bornu), Watai(Ouaddai), Pacirmi(Baguirmi) dahaka susiyo niro alang ga sundarin icirun Cato(Dafour). Bobo na, hubaro Sutanko pahakari mesa naku alang Confe, ngarun daha krinug seedig hiya, soka eru gnbarui kurinug. Knkawas 1875, Sutanko sutan Rabih az-Zubayr kmurahan Upanci. knkawas 1894 de suupu Fasu kanko, knkawas1903 de deheran na Fasu Upancisari(Territoire d'Oubangui-Chari), knkawas 1910 de knrahan na Fasu Cutau Feco, knkawas 1958 moda srmaru henanag kmurahan alang, bobo de srmaru Confekonhoko mdudeka kmurahan na heya (Répulique Centrafricaine), mrare na bkun conri we Patairomi. Pokanta, knkawas 1959 Pokata wada hukin tkuran na Hikoki, (David Dacko)rumirih bkun Conri. Knkawas 1960 idas 8 ali 13 Confekonhoko bobo mangan na kmrahan, David Dacko mosa rinji conton, ini kbusiyat de mosa conton ka heya, ma pooda itancuancun. Knkawas 1965 idas 12 ali 31 keeman, rcin cian moconcan Pokasa Sansiau mkunicumebu wada na pofun ka David Dacko, so ksun Pokasamosa heyana mosa Sosoto di. Pokasa skurinug ka kkurahan na, wuka mkaras kana seedig. Knkawas 1976 idas 12 ali 4, Pokas heya na Hauntiku mesa, liuhun na ngayan Confetiko koka, knkawas so nehan idas 12 ali 4 smumalu paru snseman na Ciamen. Knkawas 1979 idas 9 ali 20, Sosoto berah Takocunpokasa mosa rumigo Pirisu ciida, duyagun na supi Fako skunciyun na wada na posun ka Pokasa, kiya ka Taka unpusan rumirih Sosoto, ma purihun na Confekonhoko ngayan alang. Knkawas 1981 idas 9, bukun supi Andere. Korinpa dmudun knciyug wada na posun ka Tako, heya nag mosa bkun Koka. Knkawas 1993, moda magan risu mntehan Minsu Senkio, Anzo-furikos. Patasai wada mangan Sosoto. Knkawas 2003 idas 3, hedai na berah supi canmocan Forosowa.pocico kmuremuh alang Panci, wada posun ka pkurahan Patasa, Pocico mosa na Sosoto. Knkawas 2005 Pocico wada mangan Sosoto senkiyo ciida. dooyun na kmurahan tehan ka Sosoto Hati Arisutito kduri alang icin. Naka knkawas 2010 idas 4 moda sankio Sosoto ma wadadaha enki inidaha pusai ali. Sayahari nikan hantai Suncu hetai meyah kmuremuh, Anrife Renhoko, susio alang ma Meko dumayo cumebu hetai mkuni. Knkawas 2013, kumi supi msurin sareka wada mopuh knruhangan na Foransowa · pocico, miser. Ciatotiya mosa Sosoto. Pkurahan bgurah ini na kdukari kumi na Sareka moda pkudira seedig snuhei Kiristo, kiya ka seedig snuheyi Kiristo smarukumi knciyu ma mcucebu Msurin, kiyaka alang daha seedig snuhei kiristo dahaka msurin msusupayis mtugudiyan. Knkawas 2014 idas 1, Ciatoiya man kari na susio alang wada marih dumoyi pkrahan.(Alexandre-Ferdinand Nguendet)mosa rinzi Sosoto .bobona katorina.sanpa.-panca 8 seedig moda senkio heya mangan Sosoto,sruwaun na Renhoko Anrife ka Fako ,posa supi ptubale alang daha. Idas 12 ali13 moda senkio Konto wada peheyu kingan bgurah Senfa ma knkawas 2015 idas 12 ali 30 moda senkio . knkawas 2015-2016 Confekonhoko moda senkio . Senkio mndaha ma Fsutan-arsanzo.tuwatora mangan 62.71% kipu mangan unbeyah,idas 3 ali 30 mosa tuleun Sosoto . Tiri Confekonhoko ga menag cuceka pewe 3tu daha ka 11tu, gaga cuceka deheran Feco ka alang ni, kkusaun huna ma baro, irin ma narat asika ddaun eru, galunbale maruriun canretiwe, kngurahan na deheran alang nii we 62 man 5900 pinfankonri. Kri irin baro na mguegun Sutan, irin na mguegun Nansutan, hunana paayus Kankomincukonhoko, tuguirin hunang sdarin Kanko, tuguirin na mguegun Komairon, tgubaro mguegun Cato, 1000 konri kntuhiyan na dehu icirun paru, alang ga cuceka deheran paru uka eru susanun icirun paru. Alang lkumiku uka bruenux, knbubaro na kndalah icirun we 700 koncu, menag alang feco connanpu so bruenux dgiyat taun. Egu yayun ga alang Confe ni, nikan yayun upanci, yayun sari, yayun rokon ma Mambere, susiyo yayun we bruenux hari, bobo yayun de lmiku ma dgiyat. Mtutirux tkubehu kara ka tubaro na Confekonhoko, tguhunat we mtutirux ma kmuyux, seegun ali ktulehan na de 27.8C (82F). Kri tguhunat, dehu 8 idas kmuyuh, egu kyux ma suksiyat, rumaban tguhuna bale dehug 1200 haumi knyehan na, susio deheran yayun de mhurideheran ma malu kkpahun mhuma. Knkawas 2004 idas 12 ali 5 moda senkio kana seedig peheyu kingan bgurah Gaya Sienfa, moda mangan psuruwa Sosoto we bnkun alang, ma asi pehu senkio kana seedig,knkawas 5 ka truongan na kmurahan kupahun, sruwaun ka rumtu teghan naag. Conri we mtena bukun pkurahan, heya we Sosoto paangan kpahun na. Bobo bgurah Sienfa daiikai Giyin Kominife nikan 105 Giyin, senkio kana seedig, knkawas 5 ka truongan na mepah. Cingci Confe we kinngan mtukiri alang bobodeheran knrulebu haten na, nonye we psu pnyahan na cinci. kndarah heya nanag kmurahan alang, sntama alang icin dmayo animanu. Fako rumaban paru duyawan na Confe,berah knkawas 1997 knkingan knkawas mege dyawan Confe we 6000～9000 pila dame. Ndarah bobo knkawas 1997 knkingan knkawas hridun na dehug bale 3000 pila dame dnyawan na Cofe ka Fako, ani so kiya kanadnyawan alang 30％ we pneyah Fako. Ahun alang ga Renhoko ma Omon dmayo duri. Knkawas 2000 Confe nikan dyawan alang icin we 7590 pila dame, kana duyawan nii 5310 pila dame pneha Fako, 590 pila dame pneha Omon. Nonye Nonye psu kpahun na Confe, knkingan sapah egu kmuepah nonye, ln ramu pyahan nuye we paye, trabus, tmaku, sruqkemu, sibus, ucicubu, kafe, wata, sama, ma ,heyippukun , inibaka pkun ka pnhumaun daha. Ano kafe we pnhunmaun daha bburigun alang icin. Seedig yropa ga dmoi kpahun kafe; kana Feco knmaru wata psuseun de mangan 1 ban. Kingan duri, nikan knpahan na sianciau ma abura conri. Eguriun kpahun na khuni ,Confe nikan mmakkhuni we 22 man 6958 pinfankonri, mmakukuhuni gambun 36.4％ deheran alang , menag rnramu khuni ma nikan kinan kesun khuni hecimu, mkuri tgunarat hunat grahanbale mmakukhuni cuta, nakah eru ukabrahan hanmapa, kiyaka uka gngarun brigun ka khuni rmiku kiya ka uka so pnyahan na. Tnbugan Malubale kupahan tnbugan na Cofe, tnbugan na dapa rumaban egu, nikan ka mirirmiku, mirissuuban, dmayi ma babuy. Yiye Egu ka qcurux ggarun, kanayayun daha nikan Koyi qcurux ceheyabale, ruyi dahaka tya, hubalo seedig kmari icirun dmanga daha qcurux, bakahari ppukun alang ka knera daha qcurux. Kwanye Uka hari Kuancan ,nikan tikoh hirui, rui, ton, koo, yo, kin dahaka cuansu. Egu cuansu bobo na brekn smumaru ma gunbarui na icin alang. Konye kpahan na konye nikan caikuan, suerifaten, camen, tminun, smarusino, ddensia, kcukrakin, smumeyan noncanpin, sumumeyan cuansu, seken, siansue, lkux, cuncu ,ragio, tmaku, soka dahaka smumeyan kafe. Mauyi So ka gnbrigan mauyi , knkawas 2015 kanabale bnburigan alang icin we 1.728 yi pila dame , bburigun na icin alang we wata, kafe, cuansu dahaka khuni,desun na marui alang Conko, inni, minzukanko daka nowe . Cinko-mauyi Burigan mauyi lemuh alang we, knkawas 2015 kana sunpegan bnurigan we 2.649 yi pila dame , brigan meyah alang nikan zanliau, ppukun, sekiyu, mmahun, iyu ,rru ma rincien rru, tokeyi, racio ruinci, kyukeya snarugagi, klabui, tuninun, suu cici, wenci, kyukeyasapah, semento, snarucinsu, kikayi, tencisope, snarufasie, cianciau ma rkux. Gunbarui ni pneyaha alang Nowe, Fako, Meko . Kofan Lahun supi psugun ge rucin, supi pkurahan sosoto, ciepin ma koncin ,kanawe supui spun we 2500 heyi seedig . nikanal supi neyaha alang icin mman hetai . Ciauton Nakah ciauton na alang Cnfekohoko, so alang susio yayun yahan seedig, tturuma urualang egu ini yahi seedig nana, adosokiya kanaalang uka hari mdooda mgugarut alang icin. Uka rrupunig klaalang truma, ano yayun, erudeheran dahaka hikoki mgugaru alang icin. Yayun upanci dehu 600 konri susaan hune, yayun sari daha ka yayun rokon nikan susaun hune uri. Eru ruru nana mkkuri alang truma, krualang we nikan eru ruru kana, dtaun ruru kana knkingan idas knkawas, 2 man 4370 konri kngulahan na erurru. Kpahun hikoki mtubeyah bale mrana ddaun na,rurubasu egu riun kpahun na ,seedig gunbarui we poda hikoki ppuadis gunburigan na kyukeya duri . Tiyi Knkawas 1968, Conhekonhoko mntehan posa lahun kumi undoin mosa Mosiko sanka auinfe rbagan. Kndarah ciida mseto knkawas 16 ini sanka 3 kai(1972,1976,1980, dehu knkawas 1984 mosa sanka auinfe rbagan dgan, ma rmutu 8 kai dmudun lahun udoin mosa sanka(1984,1988,1992,1996,2000,2004,2008,2012) .Knkawas 1988 hancun (sor) 24 kai auinfe rbagan,confekonhoko wada mangan 10 bang pseun tuboru lancio. Sincuncifa Wonpera-mpokosun(Ombella-M'Poko) Ropasun(Lobaye) Wakaciasun(Vakaga) Paminci-pangolansun(Bamingui-Bangoran) Nana-goripicisun(Nana-Grébizi) Wamusun(Ouham) Nana-manperesun(Nana-Mambéré) Wamu-puntaisun(Ouham-Pendé) Manpere-kataisun(Mambéré-Kadéï) Sancia-mpaairesun(Sangha-Mbaéré) Kaimosun(Kémo) Wakasun(Ouaka) Siyakotosun(Basse-Kotto) Sankotosun(Haute-Kotto) Mpomusum(Mbomou) Sanmupomusun(Haut-Mbomou) Alanparu Pirau(Birao) Priya(Bria) Yarincia(Yalinga) Opo(Obo) Panpari(Bambari) Panciasu(Bangassou) Panci(Bangui)-psu alang na Confekonhoko Puar(Bouar) Pepelati(Berberati)</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Confekonhoko = Gaga kska Meycow ka Central african repoblic, 7 00 N, 21 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 622,984 sq km(hangan na o Tg45) (knlbanga dxgal o 622,984 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 5,507,257 hiyi. Gaga Bangoi ka poso alang paro, jiyax 1 idas 12 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal Central african repoblic ga wada sogan 8.10% ka dxgal qpahan, 36.20% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 55.70% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Faostin-Archange Tooadéra, pnaah hngkawas2016 idas 3 jiyax 30pnrajing kmlawa klwaan. cinkholan sa knita' sa brbiro' = Kwoci Confekonhoko = Confekonhoko (Fayi:Répobliqoe centrafricaine; Sangoyi: Ködörösêse tî Bêafrîka) tngan Confe keson,ga menag cocieka alang Feco, tnngan berah we Fasoopanci-ciarinti Territoire d'Oobangoi-Chari) , kinngan knlonhangan na Fako Fecocominti. menag nerokoka, kri gikiyan hido Conhe mtogiya togonara sosiyo na we, msoayos Komalon, Coatoo, Sotan, Nansotan, Kankomincokonhoko, daha ka Kankokonhoko. Confe peeha Knkawas 1958 idas 12, mroale we mdodeka cco hnyegan na, bobona knkawas 1960 idas 8 ali 13 wada tori di. Alang na paro Panci(Bangoi,anna paci dori)ga menag kyoyayon panci(Oobangoi) alang ki. Riso 7 soci hobaro seedig tonalang menag Conhe, hobaro alang ga krohagan Tatiko, soka alang Cianemo-pono(Kanem-Borno), Watai(Ooaddai), Pacirmi(Bagoirmi) dahaka sosiyo niro alang ga sondarin iciron Cato(Dafoor). Bobo na, hobaro Sotanko pahakari mesa nako alang Confe, ngaron daha krinog seedig hiya, soka ero gnbaroi korinog. Knkawas 1875, Sotanko sotan Rabih az-Zobayr kmorahan Upanci. knkawas 1894 de soopo Faso kanko, knkawas1903 de deheran na Faso Upancisari(Territoire d'Oobangoi-Chari), knkawas 1910 de knrahan na Faso Cotao Feco, knkawas 1958 moda srmaro henanag kmorahan alang, bobo de srmaro Confekonhoko mdodeka kmorahan na heya (Répoliqoe Centrafricaine), mrare na bkon conri we Patairomi. Pokanta, knkawas 1959 Pokata wada hokin tkoran na Hikoki, (David Dacko)romirih bkon Conri. Knkawas 1960 idas 8 ali 13 Confekonhoko bobo mangan na kmrahan, David Dacko mosa rinji conton, ini kbosiyat de mosa conton ka heya, ma pooda itancoancon. Knkawas 1965 idas 12 ali 31 keeman, rcin cian moconcan Pokasa Sansiao mkonicomebo wada na pofon ka David Dacko, so kson Pokasamosa heyana mosa Sosoto di. Pokasa skorinog ka kkorahan na, woka mkaras kana seedig. Knkawas 1976 idas 12 ali 4, Pokas heya na Haontiko mesa, liohon na ngayan Confetiko koka, knkawas so nehan idas 12 ali 4 smomalo paro snseman na Ciamen. Knkawas 1979 idas 9 ali 20, Sosoto berah Takoconpokasa mosa romigo Piriso ciida, doyagon na sopi Fako skonciyon na wada na poson ka Pokasa, kiya ka Taka onposan romirih Sosoto, ma porihon na Confekonhoko ngayan alang. Knkawas 1981 idas 9, bokon sopi Andere. Korinpa dmodon knciyog wada na poson ka Tako, heya nag mosa bkon Koka. Knkawas 1993, moda magan riso mntehan Minso Senkio, Anzo-forikos. Patasai wada mangan Sosoto. Knkawas 2003 idas 3, hedai na berah sopi canmocan Forosowa.pocico kmoremoh alang Panci, wada poson ka pkorahan Patasa, Pocico mosa na Sosoto. Knkawas 2005 Pocico wada mangan Sosoto senkiyo ciida. dooyon na kmorahan tehan ka Sosoto Hati Arisotito kdori alang icin. Naka knkawas 2010 idas 4 moda sankio Sosoto ma wadadaha enki inidaha posai ali. Sayahari nikan hantai Sonco hetai meyah kmoremoh, Anrife Renhoko, sosio alang ma Meko domayo comebo hetai mkoni. Knkawas 2013, komi sopi msorin sareka wada mopoh knrohangan na Foransowa · pocico, miser. Ciatotiya mosa Sosoto. Pkorahan bgorah ini na kdokari komi na Sareka moda pkodira seedig snohei Kiristo, kiya ka seedig snoheyi Kiristo smarokomi knciyo ma mcocebo Msorin, kiyaka alang daha seedig snohei kiristo dahaka msorin msosopayis mtogodiyan. Knkawas 2014 idas 1, Ciatoiya man kari na sosio alang wada marih domoyi pkrahan.(Alexandre-Ferdinand Ngoendet)mosa rinzi Sosoto .bobona katorina.sanpa.-panca 8 seedig moda senkio heya mangan Sosoto,srowaon na Renhoko Anrife ka Fako ,posa sopi ptobale alang daha. Idas 12 ali13 moda senkio Konto wada peheyo kingan bgorah Senfa ma knkawas 2015 idas 12 ali 30 moda senkio . knkawas 2015-2016 Confekonhoko moda senkio . Senkio mndaha ma Fsotan-arsanzo.towatora mangan 62.71% kipo mangan onbeyah,idas 3 ali 30 mosa toleon Sosoto . Tiri Confekonhoko ga menag coceka pewe 3to daha ka 11to, gaga coceka deheran Feco ka alang ni, kkosaon hona ma baro, irin ma narat asika ddaon ero, galonbale marorion canretiwe, kngorahan na deheran alang nii we 62 man 5900 pinfankonri. Kri irin baro na mgoegon Sotan, irin na mgoegon Nansotan, honana paayos Kankomincokonhoko, togoirin honang sdarin Kanko, togoirin na mgoegon Komairon, tgobaro mgoegon Cato, 1000 konri kntohiyan na deho iciron paro, alang ga coceka deheran paro oka ero sosanon iciron paro. Alang lkomiko oka broenox, knbobaro na kndalah iciron we 700 konco, menag alang feco connanpo so broenox dgiyat taon. Ego yayon ga alang Confe ni, nikan yayon opanci, yayon sari, yayon rokon ma Mambere, sosiyo yayon we broenox hari, bobo yayon de lmiko ma dgiyat. Mtotirox tkobeho kara ka tobaro na Confekonhoko, tgohonat we mtotirox ma kmoyox, seegon ali ktolehan na de 27.8C (82F). Kri tgohonat, deho 8 idas kmoyoh, ego kyox ma soksiyat, romaban tgohona bale dehog 1200 haomi knyehan na, sosio deheran yayon de mhorideheran ma malo kkpahon mhoma. Knkawas 2004 idas 12 ali 5 moda senkio kana seedig peheyo kingan bgorah Gaya Sienfa, moda mangan psorowa Sosoto we bnkon alang, ma asi peho senkio kana seedig,knkawas 5 ka troongan na kmorahan kopahon, srowaon ka romto teghan naag. Conri we mtena bokon pkorahan, heya we Sosoto paangan kpahon na. Bobo bgorah Sienfa daiikai Giyin Kominife nikan 105 Giyin, senkio kana seedig, knkawas 5 ka troongan na mepah. Cingci Confe we kinngan mtokiri alang bobodeheran knrolebo haten na, nonye we pso pnyahan na cinci. kndarah heya nanag kmorahan alang, sntama alang icin dmayo animano. Fako romaban paro doyawan na Confe,berah knkawas 1997 knkingan knkawas mege dyawan Confe we 6000～9000 pila dame. Ndarah bobo knkawas 1997 knkingan knkawas hridon na dehog bale 3000 pila dame dnyawan na Cofe ka Fako, ani so kiya kanadnyawan alang 30％ we pneyah Fako. Ahon alang ga Renhoko ma Omon dmayo dori. Knkawas 2000 Confe nikan dyawan alang icin we 7590 pila dame, kana doyawan nii 5310 pila dame pneha Fako, 590 pila dame pneha Omon. Nonye Nonye pso kpahon na Confe, knkingan sapah ego kmoepah nonye, ln ramo pyahan noye we paye, trabos, tmako, sroqkemo, sibos, ocicobo, kafe, wata, sama, ma ,heyippokon , inibaka pkon ka pnhomaon daha. Ano kafe we pnhonmaon daha bborigon alang icin. Seedig yropa ga dmoi kpahon kafe; kana Feco knmaro wata psoseon de mangan 1 ban. Kingan dori, nikan knpahan na sianciao ma abora conri. Egorion kpahon na khoni ,Confe nikan mmakkhoni we 22 man 6958 pinfankonri, mmakokohoni gambon 36.4％ deheran alang , menag rnramo khoni ma nikan kinan keson khoni hecimo, mkori tgonarat honat grahanbale mmakokhoni cota, nakah ero okabrahan hanmapa, kiyaka oka gngaron brigon ka khoni rmiko kiya ka oka so pnyahan na. Tnbogan Malobale kopahan tnbogan na Cofe, tnbogan na dapa romaban ego, nikan ka mirirmiko, mirissooban, dmayi ma baboy. Yiye Ego ka qcorox ggaron, kanayayon daha nikan Koyi qcorox ceheyabale, royi dahaka tya, hobalo seedig kmari iciron dmanga daha qcorox, bakahari ppokon alang ka knera daha qcorox. Kwanye Uka hari Koancan ,nikan tikoh hiroi, roi, ton, koo, yo, kin dahaka coanso. Ego coanso bobo na brekn smomaro ma gonbaroi na icin alang. Konye kpahan na konye nikan caikoan, soerifaten, camen, tminon, smarosino, ddensia, kcokrakin, smomeyan noncanpin, somomeyan coanso, seken, siansoe, lkox, conco ,ragio, tmako, soka dahaka smomeyan kafe. Maoyi So ka gnbrigan maoyi , knkawas 2015 kanabale bnborigan alang icin we 1.728 yi pila dame , bborigon na icin alang we wata, kafe, coanso dahaka khoni,deson na maroi alang Conko, inni, minzokanko daka nowe . Cinko-maoyi Borigan maoyi lemoh alang we, knkawas 2015 kana sonpegan bnorigan we 2.649 yi pila dame , brigan meyah alang nikan zanliao, ppokon, sekiyo, mmahon, iyo ,rro ma rincien rro, tokeyi, racio roinci, kyokeya snarogagi, klaboi, toninon, soo cici, wenci, kyokeyasapah, semento, snarocinso, kikayi, tencisope, snarofasie, cianciao ma rkox. Gonbaroi ni pneyaha alang Nowe, Fako, Meko . Kofan Lahon sopi psogon ge rocin, sopi pkorahan sosoto, ciepin ma koncin ,kanawe sopoi spon we 2500 heyi seedig . nikanal sopi neyaha alang icin mman hetai . Ciaoton Nakah ciaoton na alang Cnfekohoko, so alang sosio yayon yahan seedig, ttoroma oroalang ego ini yahi seedig nana, adosokiya kanaalang oka hari mdooda mgogarot alang icin. Uka rroponig klaalang troma, ano yayon, erodeheran dahaka hikoki mgogaro alang icin. Yayon opanci deho 600 konri sosaan hone, yayon sari daha ka yayon rokon nikan sosaon hone ori. Ero roro nana mkkori alang troma, kroalang we nikan ero roro kana, dtaon roro kana knkingan idas knkawas, 2 man 4370 konri kngolahan na erorro. Kpahon hikoki mtobeyah bale mrana ddaon na,rorobaso ego rion kpahon na ,seedig gonbaroi we poda hikoki ppoadis gonborigan na kyokeya dori . Tiyi Knkawas 1968, Conhekonhoko mntehan posa lahon komi ondoin mosa Mosiko sanka aoinfe rbagan. Kndarah ciida mseto knkawas 16 ini sanka 3 kai(1972,1976,1980, deho knkawas 1984 mosa sanka aoinfe rbagan dgan, ma rmoto 8 kai dmodon lahon odoin mosa sanka(1984,1988,1992,1996,2000,2004,2008,2012) .Knkawas 1988 hancon (sor) 24 kai aoinfe rbagan,confekonhoko wada mangan 10 bang pseon toboro lancio. Sinconcifa Wonpera-mpokoson(Ombella-M'Poko) Ropason(Lobaye) Wakaciason(Vakaga) Paminci-pangolanson(Bamingoi-Bangoran) Nana-goripicison(Nana-Grébizi) Wamoson(Ooham) Nana-manpereson(Nana-Mambéré) Wamo-pontaison(Ooham-Pendé) Manpere-kataison(Mambéré-Kadéï) Sancia-mpaaireson(Sangha-Mbaéré) Kaimoson(Kémo) Wakason(Ooaka) Siyakotoson(Basse-Kotto) Sankotoson(Haote-Kotto) Mpomosom(Mbomoo) Sanmopomoson(Haot-Mbomoo) Alanparo Pirao(Birao) Priya(Bria) Yarincia(Yalinga) Opo(Obo) Panpari(Bambari) Panciaso(Bangassoo) Panci(Bangoi)-pso alang na Confekonhoko Poar(Booar) Pepelati(Berberati)</FORM>
    </S>
</TEXT>