<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Central_african_republic" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Central_african_republic" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Confekonhoko = Gaga kska Meycow ka Central african republic, 7 00 N, 21 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 622,984 sq km(hangan na o Tg45) (knlbanga dxgal o 622,984 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 5,507,257 hiyi. Gaga Bangui ka pusu alang paru, jiyax 1 idas 12 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Central african republic ga wada sugan 8.10% ka dxgal qpahan, 36.20% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 55.70% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Faustin-Archange Touad√©ra, pnaah hngkawas2016 idas 3 jiyax 30pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Kwoci Confekonhoko = Confekonhoko (Fayi:R√©publique centrafricaine; Sangoyi: K√∂d√∂r√∂s√™se t√ģ B√™afr√ģka) tngan Confe kesun,ga menag cucieka alang Feco, tnngan berah we Fasuupanci-ciarinti Territoire d'Oubangui-Chari) , kinngan knlunhangan na Fako Fecocuminti. menag nerukoka, kri gikiyan hido Conhe mtugiya tugunara susiyo na we, msuayus Komalon, Cuatou, Sutan, Nansutan, Kankomincukonhoko, daha ka Kankokonhoko. Confe peeha Knkawas 1958 idas 12, mruale we mdudeka ccu hnyegan na, bobona knkawas 1960 idas 8 ali 13 wada turi di. Alang na paru Panci(Bangui,anna paci duri)ga menag kyuyayun panci(Oubangui) alang ki. Risu 7 suci hubaro seedig tunalang menag Conhe, hubaro alang ga kruhagan Tatiko, soka alang Cianemu-ponu(Kanem-Bornu), Watai(Ouaddai), Pacirmi(Baguirmi) dahaka susiyo niro alang ga sundarin icirun Cato(Dafour). Bobo na, hubaro Sutanko pahakari mesa naku alang Confe, ngarun daha krinug seedig hiya, soka eru gnbarui kurinug. Knkawas 1875, Sutanko sutan Rabih az-Zubayr kmurahan Upanci. knkawas 1894 de suupu Fasu kanko, knkawas1903 de deheran na Fasu Upancisari(Territoire d'Oubangui-Chari), knkawas 1910 de knrahan na Fasu Cutau Feco, knkawas 1958 moda srmaru henanag kmurahan alang, bobo de srmaru Confekonhoko mdudeka kmurahan na heya (R√©pulique Centrafricaine), mrare na bkun conri we Patairomi. Pokanta, knkawas 1959 Pokata wada hukin tkuran na Hikoki, (David Dacko)rumirih bkun Conri. Knkawas 1960 idas 8 ali 13 Confekonhoko bobo mangan na kmrahan, David Dacko mosa rinji conton, ini kbusiyat de mosa conton ka heya, ma pooda itancuancun. Knkawas 1965 idas 12 ali 31 keeman, rcin cian moconcan Pokasa Sansiau mkunicumebu wada na pofun ka David Dacko, so ksun Pokasamosa heyana mosa Sosoto di. Pokasa skurinug ka kkurahan na, wuka mkaras kana seedig. Knkawas 1976 idas 12 ali 4, Pokas heya na Hauntiku mesa, liuhun na ngayan Confetiko koka, knkawas so nehan idas 12 ali 4 smumalu paru snseman na Ciamen. Knkawas 1979 idas 9 ali 20, Sosoto berah Takocunpokasa mosa rumigo Pirisu ciida, duyagun na supi Fako skunciyun na wada na posun ka Pokasa, kiya ka Taka unpusan rumirih Sosoto, ma purihun na Confekonhoko ngayan alang. Knkawas 1981 idas 9, bukun supi Andere. Korinpa dmudun knciyug wada na posun ka Tako, heya nag mosa bkun Koka. Knkawas 1993, moda magan risu mntehan Minsu Senkio, Anzo-furikos. Patasai wada mangan Sosoto. Knkawas 2003 idas 3, hedai na berah supi canmocan Forosowa.pocico kmuremuh alang Panci, wada posun ka pkurahan Patasa, Pocico mosa na Sosoto. Knkawas 2005 Pocico wada mangan Sosoto senkiyo ciida. dooyun na kmurahan tehan ka Sosoto Hati Arisutito kduri alang icin. Naka knkawas 2010 idas 4 moda sankio Sosoto ma wadadaha enki inidaha pusai ali. Sayahari nikan hantai Suncu hetai meyah kmuremuh, Anrife Renhoko, susio alang ma Meko dumayo cumebu hetai mkuni. Knkawas 2013, kumi supi msurin sareka wada mopuh knruhangan na Foransowa ¬∑ pocico, miser. Ciatotiya mosa Sosoto. Pkurahan bgurah ini na kdukari kumi na Sareka moda pkudira seedig snuhei Kiristo, kiya ka seedig snuheyi Kiristo smarukumi knciyu ma mcucebu Msurin, kiyaka alang daha seedig snuhei kiristo dahaka msurin msusupayis mtugudiyan. Knkawas 2014 idas 1, Ciatoiya man kari na susio alang wada marih dumoyi pkrahan.(Alexandre-Ferdinand Nguendet)mosa rinzi Sosoto .bobona katorina.sanpa.-panca 8 seedig moda senkio heya mangan Sosoto,sruwaun na Renhoko Anrife ka Fako ,posa supi ptubale alang daha. Idas 12 ali13 moda senkio Konto wada peheyu kingan bgurah Senfa ma knkawas 2015 idas 12 ali 30 moda senkio . knkawas 2015-2016 Confekonhoko moda senkio . Senkio mndaha ma Fsutan-arsanzo.tuwatora mangan 62.71% kipu mangan unbeyah,idas 3 ali 30 mosa tuleun Sosoto . Tiri Confekonhoko ga menag cuceka pewe 3tu daha ka 11tu, gaga cuceka deheran Feco ka alang ni, kkusaun huna ma baro, irin ma narat asika ddaun eru, galunbale maruriun canretiwe, kngurahan na deheran alang nii we 62 man 5900 pinfankonri. Kri irin baro na mguegun Sutan, irin na mguegun Nansutan, hunana paayus Kankomincukonhoko, tuguirin hunang sdarin Kanko, tuguirin na mguegun Komairon, tgubaro mguegun Cato, 1000 konri kntuhiyan na dehu icirun paru, alang ga cuceka deheran paru uka eru susanun icirun paru. Alang lkumiku uka bruenux, knbubaro na kndalah icirun we 700 koncu, menag alang feco connanpu so bruenux dgiyat taun. Egu yayun ga alang Confe ni, nikan yayun upanci, yayun sari, yayun rokon ma Mambere, susiyo yayun we bruenux hari, bobo yayun de lmiku ma dgiyat. Mtutirux tkubehu kara ka tubaro na Confekonhoko, tguhunat we mtutirux ma kmuyux, seegun ali ktulehan na de 27.8C (82F). Kri tguhunat, dehu 8 idas kmuyuh, egu kyux ma suksiyat, rumaban tguhuna bale dehug 1200 haumi knyehan na, susio deheran yayun de mhurideheran ma malu kkpahun mhuma. Knkawas 2004 idas 12 ali 5 moda senkio kana seedig peheyu kingan bgurah Gaya Sienfa, moda mangan psuruwa Sosoto we bnkun alang, ma asi pehu senkio kana seedig,knkawas 5 ka truongan na kmurahan kupahun, sruwaun ka rumtu teghan naag. Conri we mtena bukun pkurahan, heya we Sosoto paangan kpahun na. Bobo bgurah Sienfa daiikai Giyin Kominife nikan 105 Giyin, senkio kana seedig, knkawas 5 ka truongan na mepah. Cingci Confe we kinngan mtukiri alang bobodeheran knrulebu haten na, nonye we psu pnyahan na cinci. kndarah heya nanag kmurahan alang, sntama alang icin dmayo animanu. Fako rumaban paru duyawan na Confe,berah knkawas 1997 knkingan knkawas mege dyawan Confe we 6000ÔĹě9000 pila dame. Ndarah bobo knkawas 1997 knkingan knkawas hridun na dehug bale 3000 pila dame dnyawan na Cofe ka Fako, ani so kiya kanadnyawan alang 30ÔľÖ we pneyah Fako. Ahun alang ga Renhoko ma Omon dmayo duri. Knkawas 2000 Confe nikan dyawan alang icin we 7590 pila dame, kana duyawan nii 5310 pila dame pneha Fako, 590 pila dame pneha Omon. Nonye Nonye psu kpahun na Confe, knkingan sapah egu kmuepah nonye, ln ramu pyahan nuye we paye, trabus, tmaku, sruqkemu, sibus, ucicubu, kafe, wata, sama, ma ,heyippukun , inibaka pkun ka pnhumaun daha. Ano kafe we pnhunmaun daha bburigun alang icin. Seedig yropa ga dmoi kpahun kafe; kana Feco knmaru wata psuseun de mangan 1 ban. Kingan duri, nikan knpahan na sianciau ma abura conri. Eguriun kpahun na khuni ,Confe nikan mmakkhuni we 22 man 6958 pinfankonri, mmakukuhuni gambun 36.4ÔľÖ deheran alang , menag rnramu khuni ma nikan kinan kesun khuni hecimu, mkuri tgunarat hunat grahanbale mmakukhuni cuta, nakah eru ukabrahan hanmapa, kiyaka uka gngarun brigun ka khuni rmiku kiya ka uka so pnyahan na. Tnbugan Malubale kupahan tnbugan na Cofe, tnbugan na dapa rumaban egu, nikan ka mirirmiku, mirissuuban, dmayi ma babuy. Yiye Egu ka qcurux ggarun, kanayayun daha nikan Koyi qcurux ceheyabale, ruyi dahaka tya, hubalo seedig kmari icirun dmanga daha qcurux, bakahari ppukun alang ka knera daha qcurux. Kwanye Uka hari Kuancan ,nikan tikoh hirui, rui, ton, koo, yo, kin dahaka cuansu. Egu cuansu bobo na brekn smumaru ma gunbarui na icin alang. Konye kpahan na konye nikan caikuan, suerifaten, camen, tminun, smarusino, ddensia, kcukrakin, smumeyan noncanpin, sumumeyan cuansu, seken, siansue, lkux, cuncu ,ragio, tmaku, soka dahaka smumeyan kafe. Mauyi So ka gnbrigan mauyi , knkawas 2015 kanabale bnburigan alang icin we 1.728 yi pila dame , bburigun na icin alang we wata, kafe, cuansu dahaka khuni,desun na marui alang Conko, inni, minzukanko daka nowe . Cinko-mauyi Burigan mauyi lemuh alang we, knkawas 2015 kana sunpegan bnurigan we 2.649 yi pila dame , brigan meyah alang nikan zanliau, ppukun, sekiyu, mmahun, iyu ,rru ma rincien rru, tokeyi, racio ruinci, kyukeya snarugagi, klabui, tuninun, suu cici, wenci, kyukeyasapah, semento, snarucinsu, kikayi, tencisope, snarufasie, cianciau ma rkux. Gunbarui ni pneyaha alang Nowe, Fako, Meko . Kofan Lahun supi psugun ge rucin, supi pkurahan sosoto, ciepin ma koncin ,kanawe supui spun we 2500 heyi seedig . nikanal supi neyaha alang icin mman hetai . Ciauton Nakah ciauton na alang Cnfekohoko, so alang susio yayun yahan seedig, tturuma urualang egu ini yahi seedig nana, adosokiya kanaalang uka hari mdooda mgugarut alang icin. Uka rrupunig klaalang truma, ano yayun, erudeheran dahaka hikoki mgugaru alang icin. Yayun upanci dehu 600 konri susaan hune, yayun sari daha ka yayun rokon nikan susaun hune uri. Eru ruru nana mkkuri alang truma, krualang we nikan eru ruru kana, dtaun ruru kana knkingan idas knkawas, 2 man 4370 konri kngulahan na erurru. Kpahun hikoki mtubeyah bale mrana ddaun na,rurubasu egu riun kpahun na ,seedig gunbarui we poda hikoki ppuadis gunburigan na kyukeya duri . Tiyi Knkawas 1968, Conhekonhoko mntehan posa lahun kumi undoin mosa Mosiko sanka auinfe rbagan. Kndarah ciida mseto knkawas 16 ini sanka 3 kai(1972,1976,1980, dehu knkawas 1984 mosa sanka auinfe rbagan dgan, ma rmutu 8 kai dmudun lahun udoin mosa sanka(1984,1988,1992,1996,2000,2004,2008,2012) .Knkawas 1988 hancun (sor) 24 kai auinfe rbagan,confekonhoko wada mangan 10 bang pseun tuboru lancio. Sincuncifa Wonpera-mpokosun(Ombella-M'Poko) Ropasun(Lobaye) Wakaciasun(Vakaga) Paminci-pangolansun(Bamingui-Bangoran) Nana-goripicisun(Nana-Gr√©bizi) Wamusun(Ouham) Nana-manperesun(Nana-Mamb√©r√©) Wamu-puntaisun(Ouham-Pend√©) Manpere-kataisun(Mamb√©r√©-Kad√©√Į) Sancia-mpaairesun(Sangha-Mba√©r√©) Kaimosun(K√©mo) Wakasun(Ouaka) Siyakotosun(Basse-Kotto) Sankotosun(Haute-Kotto) Mpomusum(Mbomou) Sanmupomusun(Haut-Mbomou) Alanparu Pirau(Birao) Priya(Bria) Yarincia(Yalinga) Opo(Obo) Panpari(Bambari) Panciasu(Bangassou) Panci(Bangui)-psu alang na Confekonhoko Puar(Bouar) Pepelati(Berberati)</FORM>
        <PHON kindOf="original">=  ¶on*…ôkonńßoko = gaga kska m…ô ¶ow ka  ¶…ônt…ĺal a*…ĺi ¶an …ĺ…ôpubli ¶, * ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o * sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan *,***,*** ńßiji. gaga baŇčui ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax * idas ** ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal  ¶…ônt…ĺal a*…ĺi ¶an …ĺ…ôpubli ¶ ga wada sugan *.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka *austin-a…ĺ ¶ńßaŇč…ô touad*…ĺa, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = kwo ¶i  ¶on*…ôkonńßoko =  ¶on*…ôkonńßoko (*aji:…ĺ*publiqu…ô  ¶…ônt…ĺa*…ĺi ¶ain…ô; saŇčoji: k*d*…ĺ*s*s…ô t* b*a*…ĺ*ka) tŇčan  ¶on*…ô k…ôsun,ga m…ônag  ¶u ¶i…ôka alaŇč *…ô ¶o, tnŇčan b…ô…ĺańß w…ô *asuupan ¶i- ¶ia…ĺinti t…ô…ĺ…ĺitoi…ĺ…ô d'oubaŇčui- ¶ńßa…ĺi) , kinŇčan knlunńßaŇčan na *ako *…ô ¶o ¶uminti. m…ônag n…ô…ĺukoka, k…ĺi gikijan ńßido  ¶onńß…ô mtugija tuguna…ĺa susijo na w…ô, msuajus komalon,  ¶uatou, sutan, nansutan, kankomin ¶ukonńßoko, dańßa ka kankokonńßoko.  ¶on*…ô p…ô…ôńßa knkawas **** idas **, m…ĺual…ô w…ô mdud…ôka  ¶ ¶u ńßnj…ôgan na, bobona knkawas **** idas * ali ** wada tu…ĺi di. alaŇč na pa…ĺu pan ¶i(baŇčui,anna pa ¶i du…ĺi)ga m…ônag kjujajun pan ¶i(oubaŇčui) alaŇč ki. …ĺisu * su ¶i ńßuba…ĺo s…ô…ôdig tunalaŇč m…ônag  ¶onńß…ô, ńßuba…ĺo alaŇč ga k…ĺuńßagan tatiko, soka alaŇč  ¶ian…ômu-ponu(kan…ôm-bo…ĺnu), watai(ouaddai), pa ¶i…ĺmi(bagui…ĺmi) dańßaka susijo ni…ĺo alaŇč ga sunda…ĺin i ¶i…ĺun  ¶ato(da*ou…ĺ). bobo na, ńßuba…ĺo sutanko pańßaka…ĺi m…ôsa naku alaŇč  ¶on*…ô, Ňča…ĺun dańßa k…ĺinug s…ô…ôdig ńßija, soka …ô…ĺu gnba…ĺui ku…ĺinug. knkawas ****, sutanko sutan …ĺabińß a*-*ubaj…ĺ kmu…ĺańßan upan ¶i. knkawas **** d…ô suupu *asu kanko, knkawas**** d…ô d…ôńß…ô…ĺan na *asu upan ¶isa…ĺi(t…ô…ĺ…ĺitoi…ĺ…ô d'oubaŇčui- ¶ńßa…ĺi), knkawas **** d…ô kn…ĺańßan na *asu  ¶utau *…ô ¶o, knkawas **** moda s…ĺma…ĺu ńß…ônanag kmu…ĺańßan alaŇč, bobo d…ô s…ĺma…ĺu  ¶on*…ôkonńßoko mdud…ôka kmu…ĺańßan na ńß…ôa (…ĺ*puliqu…ô  ¶…ônt…ĺa*…ĺi ¶ain…ô), m…ĺa…ĺ…ô na bkun  ¶on…ĺi w…ô patai…ĺomi. pokanta, knkawas **** pokata wada ńßukin tku…ĺan na ńßikoki, (da*id da ¶ko)…ĺumi…ĺińß bkun  ¶on…ĺi. knkawas **** idas * ali **  ¶on*…ôkonńßoko bobo maŇčan na km…ĺańßan, da*id da ¶ko mosa …ĺin…üi  ¶onton, ini kbusijat d…ô mosa  ¶onton ka ńß…ôa, ma pooda itan ¶uan ¶un. knkawas **** idas ** ali ** k…ô…ôman, …ĺ ¶in  ¶ian mo ¶on ¶an pokasa sansiau mkuni ¶um…ôbu wada na po*un ka da*id da ¶ko, so ksun pokasamosa ńß…ôana mosa sosoto di. pokasa sku…ĺinug ka kku…ĺańßan na, wuka mka…ĺas kana s…ô…ôdig. knkawas **** idas ** ali *, pokas ńß…ôa na ńßauntiku m…ôsa, liuńßun na Ňčajan  ¶on*…ôtiko koka, knkawas so n…ôńßan idas ** ali * smumalu pa…ĺu sns…ôman na  ¶iam…ôn. knkawas **** idas * ali **, sosoto b…ô…ĺańß tako ¶unpokasa mosa …ĺumigo pi…ĺisu  ¶iida, dujagun na supi *ako skun ¶ijun na wada na posun ka pokasa, kija ka taka unpusan …ĺumi…ĺińß sosoto, ma pu…ĺińßun na  ¶on*…ôkonńßoko Ňčajan alaŇč. knkawas **** idas *, bukun supi and…ô…ĺ…ô. ko…ĺinpa dmudun kn ¶ijug wada na posun ka tako, ńß…ôa nag mosa bkun koka. knkawas ****, moda magan …ĺisu mnt…ôńßan minsu s…ônkio, an*o-*u…ĺikos. patasai wada maŇčan sosoto. knkawas **** idas *, ńß…ôdai na b…ô…ĺańß supi  ¶anmo ¶an *o…ĺosowa.po ¶i ¶o kmu…ĺ…ômuńß alaŇč pan ¶i, wada posun ka pku…ĺańßan patasa, po ¶i ¶o mosa na sosoto. knkawas **** po ¶i ¶o wada maŇčan sosoto s…ônkijo  ¶iida. doojun na kmu…ĺańßan t…ôńßan ka sosoto ńßati a…ĺisutito kdu…ĺi alaŇč i ¶in. naka knkawas **** idas * moda sankio sosoto ma wadadańßa …ônki inidańßa pusai ali. sajańßa…ĺi nikan ńßantai sun ¶u ńß…ôtai m…ôańß kmu…ĺ…ômuńß, an…ĺi*…ô …ĺ…ônńßoko, susio alaŇč ma m…ôko dumajo  ¶um…ôbu ńß…ôtai mkuni. knkawas ****, kumi supi msu…ĺin sa…ĺ…ôka wada mopuńß kn…ĺuńßaŇčan na *o…ĺansowa * po ¶i ¶o, mis…ô…ĺ.  ¶iatotija mosa sosoto. pku…ĺańßan bgu…ĺańß ini na kduka…ĺi kumi na sa…ĺ…ôka moda pkudi…ĺa s…ô…ôdig snuńß…ôi ki…ĺisto, kija ka s…ô…ôdig snuńß…ôi ki…ĺisto sma…ĺukumi kn ¶iju ma m ¶u ¶…ôbu msu…ĺin, kijaka alaŇč dańßa s…ô…ôdig snuńß…ôi ki…ĺisto dańßaka msu…ĺin msusupajis mtugudijan. knkawas **** idas *,  ¶iatoija man ka…ĺi na susio alaŇč wada ma…ĺińß dumoji pk…ĺańßan.(al…ôxand…ĺ…ô-*…ô…ĺdinand Ňču…ônd…ôt)mosa …ĺin*i sosoto .bobona kato…ĺina.sanpa.-pan ¶a * s…ô…ôdig moda s…ônkio ńß…ôa maŇčan sosoto,s…ĺuwaun na …ĺ…ônńßoko an…ĺi*…ô ka *ako ,posa supi ptubal…ô alaŇč dańßa. idas ** ali** moda s…ônkio konto wada p…ôńß…ôu kiŇčan bgu…ĺańß s…ôn*a ma knkawas **** idas ** ali ** moda s…ônkio . knkawas ****-****  ¶on*…ôkonńßoko moda s…ônkio . s…ônkio mndańßa ma *sutan-a…ĺsan*o.tuwato…ĺa maŇčan **.**% kipu maŇčan unb…ôańß,idas * ali ** mosa tul…ôun sosoto . ti…ĺi  ¶on*…ôkonńßoko ga m…ônag  ¶u ¶…ôka p…ôw…ô *tu dańßa ka **tu, gaga  ¶u ¶…ôka d…ôńß…ô…ĺan *…ô ¶o ka alaŇč ni, kkusaun ńßuna ma ba…ĺo, i…ĺin ma na…ĺat asika ddaun …ô…ĺu, galunbal…ô ma…ĺu…ĺiun  ¶an…ĺ…ôtiw…ô, kŇču…ĺańßan na d…ôńß…ô…ĺan alaŇč nii w…ô ** man **** pin*ankon…ĺi. k…ĺi i…ĺin ba…ĺo na mgu…ôgun sutan, i…ĺin na mgu…ôgun nansutan, ńßunana paajus kankomin ¶ukonńßoko, tugui…ĺin ńßunaŇč sda…ĺin kanko, tugui…ĺin na mgu…ôgun komai…ĺon, tguba…ĺo mgu…ôgun  ¶ato, **** kon…ĺi kntuńßijan na d…ôńßu i ¶i…ĺun pa…ĺu, alaŇč ga  ¶u ¶…ôka d…ôńß…ô…ĺan pa…ĺu uka …ô…ĺu susanun i ¶i…ĺun pa…ĺu. alaŇč lkumiku uka b…ĺu…ônux, knbuba…ĺo na kndalańß i ¶i…ĺun w…ô *** kon ¶u, m…ônag alaŇč *…ô ¶o  ¶onnanpu so b…ĺu…ônux dgijat taun. …ôgu jajun ga alaŇč  ¶on*…ô ni, nikan jajun upan ¶i, jajun sa…ĺi, jajun …ĺokon ma mamb…ô…ĺ…ô, susijo jajun w…ô b…ĺu…ônux ńßa…ĺi, bobo jajun d…ô lmiku ma dgijat. mtuti…ĺux tkub…ôńßu ka…ĺa ka tuba…ĺo na  ¶on*…ôkonńßoko, tguńßunat w…ô mtuti…ĺux ma kmujux, s…ô…ôgun ali ktul…ôńßan na d…ô **.* ¶ (***). k…ĺi tguńßunat, d…ôńßu * idas kmujuńß, …ôgu kjux ma suksijat, …ĺumaban tguńßuna bal…ô d…ôńßug **** ńßaumi knj…ôńßan na, susio d…ôńß…ô…ĺan jajun d…ô mńßu…ĺid…ôńß…ô…ĺan ma malu kkpańßun mńßuma. knkawas **** idas ** ali * moda s…ônkio kana s…ô…ôdig p…ôńß…ôu kiŇčan bgu…ĺańß gaja si…ôn*a, moda maŇčan psu…ĺuwa sosoto w…ô bnkun alaŇč, ma asi p…ôńßu s…ônkio kana s…ô…ôdig,knkawas * ka t…ĺuoŇčan na kmu…ĺańßan kupańßun, s…ĺuwaun ka …ĺumtu t…ôgńßan naag.  ¶on…ĺi w…ô mt…ôna bukun pku…ĺańßan, ńß…ôa w…ô sosoto paaŇčan kpańßun na. bobo bgu…ĺańß si…ôn*a daiikai gijin komini*…ô nikan *** gijin, s…ônkio kana s…ô…ôdig, knkawas * ka t…ĺuoŇčan na m…ôpańß.  ¶iŇč ¶i  ¶on*…ô w…ô kinŇčan mtuki…ĺi alaŇč bobod…ôńß…ô…ĺan kn…ĺul…ôbu ńßat…ôn na, nonj…ô w…ô psu pnjańßan na  ¶in ¶i. knda…ĺańß ńß…ôa nanag kmu…ĺańßan alaŇč, sntama alaŇč i ¶in dmajo animanu. *ako …ĺumaban pa…ĺu dujawan na  ¶on*…ô,b…ô…ĺańß knkawas **** knkiŇčan knkawas m…ôg…ô djawan  ¶on*…ô w…ô ********* pila dam…ô. nda…ĺańß bobo knkawas **** knkiŇčan knkawas ńß…ĺidun na d…ôńßug bal…ô **** pila dam…ô dnjawan na  ¶o*…ô ka *ako, ani so kija kanadnjawan alaŇč *** w…ô pn…ôańß *ako. ańßun alaŇč ga …ĺ…ônńßoko ma omon dmajo du…ĺi. knkawas ****  ¶on*…ô nikan djawan alaŇč i ¶in w…ô **** pila dam…ô, kana dujawan nii **** pila dam…ô pn…ôńßa *ako, *** pila dam…ô pn…ôńßa omon. nonj…ô nonj…ô psu kpańßun na  ¶on*…ô, knkiŇčan sapańß …ôgu kmu…ôpańß nonj…ô, ln …ĺamu pjańßan nuj…ô w…ô paj…ô, t…ĺabus, tmaku, s…ĺuqk…ômu, sibus, u ¶i ¶ubu, ka*…ô, wata, sama, ma ,ńß…ôippukun , inibaka pkun ka pnńßumaun dańßa. ano ka*…ô w…ô pnńßunmaun dańßa bbu…ĺigun alaŇč i ¶in. s…ô…ôdig j…ĺopa ga dmoi kpańßun ka*…ô; kana *…ô ¶o knma…ĺu wata psus…ôun d…ô maŇčan * ban. kiŇčan du…ĺi, nikan knpańßan na sian ¶iau ma abu…ĺa  ¶on…ĺi. …ôgu…ĺiun kpańßun na kńßuni , ¶on*…ô nikan mmakkńßuni w…ô ** man **** pin*ankon…ĺi, mmakukuńßuni gambun **.** d…ôńß…ô…ĺan alaŇč , m…ônag …ĺn…ĺamu kńßuni ma nikan kinan k…ôsun kńßuni ńß…ô ¶imu, mku…ĺi tguna…ĺat ńßunat g…ĺańßanbal…ô mmakukńßuni  ¶uta, nakańß …ô…ĺu ukab…ĺańßan ńßanmapa, kijaka uka gŇča…ĺun b…ĺigun ka kńßuni …ĺmiku kija ka uka so pnjańßan na. tnbugan malubal…ô kupańßan tnbugan na  ¶o*…ô, tnbugan na dapa …ĺumaban …ôgu, nikan ka mi…ĺi…ĺmiku, mi…ĺissuuban, dmaji ma babuj. jij…ô …ôgu ka q ¶u…ĺux gga…ĺun, kanajajun dańßa nikan koji q ¶u…ĺux  ¶…ôńß…ôabal…ô, …ĺuji dańßaka tja, ńßubalo s…ô…ôdig kma…ĺi i ¶i…ĺun dmaŇča dańßa q ¶u…ĺux, bakańßa…ĺi ppukun alaŇč ka kn…ô…ĺa dańßa q ¶u…ĺux. kwanj…ô uka ńßa…ĺi kuan ¶an ,nikan tikońß ńßi…ĺui, …ĺui, ton, koo, jo, kin dańßaka  ¶uansu. …ôgu  ¶uansu bobo na b…ĺ…ôkn smuma…ĺu ma gunba…ĺui na i ¶in alaŇč. konj…ô kpańßan na konj…ô nikan  ¶aikuan, su…ô…ĺi*at…ôn,  ¶am…ôn, tminun, sma…ĺusino, dd…ônsia, k ¶uk…ĺakin, smum…ôan non ¶anpin, sumum…ôan  ¶uansu, s…ôk…ôn, siansu…ô, lkux,  ¶un ¶u ,…ĺagio, tmaku, soka dańßaka smum…ôan ka*…ô. mauji so ka gnb…ĺigan mauji , knkawas **** kanabal…ô bnbu…ĺigan alaŇč i ¶in w…ô *.*** ji pila dam…ô , bbu…ĺigun na i ¶in alaŇč w…ô wata, ka*…ô,  ¶uansu dańßaka kńßuni,d…ôsun na ma…ĺui alaŇč  ¶onko, inni, min*ukanko daka now…ô .  ¶inko-mauji bu…ĺigan mauji l…ômuńß alaŇč w…ô, knkawas **** kana sunp…ôgan bnu…ĺigan w…ô *.*** ji pila dam…ô , b…ĺigan m…ôańß alaŇč nikan *anliau, ppukun, s…ôkiju, mmańßun, iju ,…ĺ…ĺu ma …ĺin ¶i…ôn …ĺ…ĺu, tok…ôi, …ĺa ¶io …ĺuin ¶i, kjuk…ôa sna…ĺugagi, klabui, tuninun, suu  ¶i ¶i, w…ôn ¶i, kjuk…ôasapańß, s…ôm…ônto, sna…ĺu ¶insu, kikaji, t…ôn ¶isop…ô, sna…ĺu*asi…ô,  ¶ian ¶iau ma …ĺkux. gunba…ĺui ni pn…ôańßa alaŇč now…ô, *ako, m…ôko . ko*an lańßun supi psugun g…ô …ĺu ¶in, supi pku…ĺańßan sosoto,  ¶i…ôpin ma kon ¶in ,kanaw…ô supui spun w…ô **** ńß…ôi s…ô…ôdig . nikanal supi n…ôańßa alaŇč i ¶in mman ńß…ôtai .  ¶iauton nakańß  ¶iauton na alaŇč  ¶n*…ôkońßoko, so alaŇč susio jajun jańßan s…ô…ôdig, ttu…ĺuma u…ĺualaŇč …ôgu ini jańßi s…ô…ôdig nana, adosokija kanaalaŇč uka ńßa…ĺi mdooda mguga…ĺut alaŇč i ¶in. uka …ĺ…ĺupunig klaalaŇč t…ĺuma, ano jajun, …ô…ĺud…ôńß…ô…ĺan dańßaka ńßikoki mguga…ĺu alaŇč i ¶in. jajun upan ¶i d…ôńßu *** kon…ĺi susaan ńßun…ô, jajun sa…ĺi dańßa ka jajun …ĺokon nikan susaun ńßun…ô u…ĺi. …ô…ĺu …ĺu…ĺu nana mkku…ĺi alaŇč t…ĺuma, k…ĺualaŇč w…ô nikan …ô…ĺu …ĺu…ĺu kana, dtaun …ĺu…ĺu kana knkiŇčan idas knkawas, * man **** kon…ĺi kŇčulańßan na …ô…ĺu…ĺ…ĺu. kpańßun ńßikoki mtub…ôańß bal…ô m…ĺana ddaun na,…ĺu…ĺubasu …ôgu …ĺiun kpańßun na ,s…ô…ôdig gunba…ĺui w…ô poda ńßikoki ppuadis gunbu…ĺigan na kjuk…ôa du…ĺi . tiji knkawas ****,  ¶onńß…ôkonńßoko mnt…ôńßan posa lańßun kumi undoin mosa mosiko sanka auin*…ô …ĺbagan. knda…ĺańß  ¶iida ms…ôto knkawas ** ini sanka * kai(****,****,****, d…ôńßu knkawas **** mosa sanka auin*…ô …ĺbagan dgan, ma …ĺmutu * kai dmudun lańßun udoin mosa sanka(****,****,****,****,****,****,****,****) .knkawas **** ńßan ¶un (so…ĺ) ** kai auin*…ô …ĺbagan, ¶on*…ôkonńßoko wada maŇčan ** baŇč ps…ôun tubo…ĺu lan ¶io. sin ¶un ¶i*a wonp…ô…ĺa-mpokosun(omb…ôlla-m'poko) …ĺopasun(lobaj…ô) waka ¶iasun(*akaga) pamin ¶i-paŇčolansun(bamiŇčui-baŇčo…ĺan) nana-go…ĺipi ¶isun(nana-g…ĺ*bi*i) wamusun(ouńßam) nana-manp…ô…ĺ…ôsun(nana-mamb*…ĺ*) wamu-puntaisun(ouńßam-p…ônd*) manp…ô…ĺ…ô-kataisun(mamb*…ĺ*-kad**) san ¶ia-mpaai…ĺ…ôsun(saŇčńßa-mba*…ĺ*) kaimosun(k*mo) wakasun(ouaka) sijakotosun(bass…ô-kotto) sankotosun(ńßaut…ô-kotto) mpomusum(mbomou) sanmupomusun(ńßaut-mbomou) alanpa…ĺu pi…ĺau(bi…ĺao) p…ĺija(b…ĺia) ja…ĺin ¶ia(jaliŇča) opo(obo) panpa…ĺi(bamba…ĺi) pan ¶iasu(baŇčassou) pan ¶i(baŇčui)-psu alaŇč na  ¶on*…ôkonńßoko pua…ĺ(boua…ĺ) p…ôp…ôlati(b…ô…ĺb…ô…ĺati)</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Confekonhoko = Gaga kska Meycow ka Central african republic, 7 00 N, 21 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 622,984 sq km(hangan na o Tg45) (knlbanga dxgal o 622,984 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 5,507,257 hiyi. Gaga Bangui ka pusu alang paru, jiyax 1 idas 12 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Central african republic ga wada sugan 8.10% ka dxgal qpahan, 36.20% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 55.70% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Faustin-Archange Touad√©ra, pnaah hngkawas2016 idas 3 jiyax 30pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Kwoci Confekonhoko = Confekonhoko (Fayi:R√©publique centrafricaine; Sangoyi: K√∂d√∂r√∂s√™se t√ģ B√™afr√ģka) tngan Confe kesun,ga menag cucieka alang Feco, tnngan berah we Fasuupanci-ciarinti Territoire d'Oubangui-Chari) , kinngan knlunhangan na Fako Fecocuminti. menag nerukoka, kri gikiyan hido Conhe mtugiya tugunara susiyo na we, msuayus Komalon, Cuatou, Sutan, Nansutan, Kankomincukonhoko, daha ka Kankokonhoko. Confe peeha Knkawas 1958 idas 12, mruale we mdudeka ccu hnyegan na, bobona knkawas 1960 idas 8 ali 13 wada turi di. Alang na paru Panci(Bangui,anna paci duri)ga menag kyuyayun panci(Oubangui) alang ki. Risu 7 suci hubaro seedig tunalang menag Conhe, hubaro alang ga kruhagan Tatiko, soka alang Cianemu-ponu(Kanem-Bornu), Watai(Ouaddai), Pacirmi(Baguirmi) dahaka susiyo niro alang ga sundarin icirun Cato(Dafour). Bobo na, hubaro Sutanko pahakari mesa naku alang Confe, ngarun daha krinug seedig hiya, soka eru gnbarui kurinug. Knkawas 1875, Sutanko sutan Rabih az-Zubayr kmurahan Upanci. knkawas 1894 de suupu Fasu kanko, knkawas1903 de deheran na Fasu Upancisari(Territoire d'Oubangui-Chari), knkawas 1910 de knrahan na Fasu Cutau Feco, knkawas 1958 moda srmaru henanag kmurahan alang, bobo de srmaru Confekonhoko mdudeka kmurahan na heya (R√©pulique Centrafricaine), mrare na bkun conri we Patairomi. Pokanta, knkawas 1959 Pokata wada hukin tkuran na Hikoki, (David Dacko)rumirih bkun Conri. Knkawas 1960 idas 8 ali 13 Confekonhoko bobo mangan na kmrahan, David Dacko mosa rinji conton, ini kbusiyat de mosa conton ka heya, ma pooda itancuancun. Knkawas 1965 idas 12 ali 31 keeman, rcin cian moconcan Pokasa Sansiau mkunicumebu wada na pofun ka David Dacko, so ksun Pokasamosa heyana mosa Sosoto di. Pokasa skurinug ka kkurahan na, wuka mkaras kana seedig. Knkawas 1976 idas 12 ali 4, Pokas heya na Hauntiku mesa, liuhun na ngayan Confetiko koka, knkawas so nehan idas 12 ali 4 smumalu paru snseman na Ciamen. Knkawas 1979 idas 9 ali 20, Sosoto berah Takocunpokasa mosa rumigo Pirisu ciida, duyagun na supi Fako skunciyun na wada na posun ka Pokasa, kiya ka Taka unpusan rumirih Sosoto, ma purihun na Confekonhoko ngayan alang. Knkawas 1981 idas 9, bukun supi Andere. Korinpa dmudun knciyug wada na posun ka Tako, heya nag mosa bkun Koka. Knkawas 1993, moda magan risu mntehan Minsu Senkio, Anzo-furikos. Patasai wada mangan Sosoto. Knkawas 2003 idas 3, hedai na berah supi canmocan Forosowa.pocico kmuremuh alang Panci, wada posun ka pkurahan Patasa, Pocico mosa na Sosoto. Knkawas 2005 Pocico wada mangan Sosoto senkiyo ciida. dooyun na kmurahan tehan ka Sosoto Hati Arisutito kduri alang icin. Naka knkawas 2010 idas 4 moda sankio Sosoto ma wadadaha enki inidaha pusai ali. Sayahari nikan hantai Suncu hetai meyah kmuremuh, Anrife Renhoko, susio alang ma Meko dumayo cumebu hetai mkuni. Knkawas 2013, kumi supi msurin sareka wada mopuh knruhangan na Foransowa ¬∑ pocico, miser. Ciatotiya mosa Sosoto. Pkurahan bgurah ini na kdukari kumi na Sareka moda pkudira seedig snuhei Kiristo, kiya ka seedig snuheyi Kiristo smarukumi knciyu ma mcucebu Msurin, kiyaka alang daha seedig snuhei kiristo dahaka msurin msusupayis mtugudiyan. Knkawas 2014 idas 1, Ciatoiya man kari na susio alang wada marih dumoyi pkrahan.(Alexandre-Ferdinand Nguendet)mosa rinzi Sosoto .bobona katorina.sanpa.-panca 8 seedig moda senkio heya mangan Sosoto,sruwaun na Renhoko Anrife ka Fako ,posa supi ptubale alang daha. Idas 12 ali13 moda senkio Konto wada peheyu kingan bgurah Senfa ma knkawas 2015 idas 12 ali 30 moda senkio . knkawas 2015-2016 Confekonhoko moda senkio . Senkio mndaha ma Fsutan-arsanzo.tuwatora mangan 62.71% kipu mangan unbeyah,idas 3 ali 30 mosa tuleun Sosoto . Tiri Confekonhoko ga menag cuceka pewe 3tu daha ka 11tu, gaga cuceka deheran Feco ka alang ni, kkusaun huna ma baro, irin ma narat asika ddaun eru, galunbale maruriun canretiwe, kngurahan na deheran alang nii we 62 man 5900 pinfankonri. Kri irin baro na mguegun Sutan, irin na mguegun Nansutan, hunana paayus Kankomincukonhoko, tuguirin hunang sdarin Kanko, tuguirin na mguegun Komairon, tgubaro mguegun Cato, 1000 konri kntuhiyan na dehu icirun paru, alang ga cuceka deheran paru uka eru susanun icirun paru. Alang lkumiku uka bruenux, knbubaro na kndalah icirun we 700 koncu, menag alang feco connanpu so bruenux dgiyat taun. Egu yayun ga alang Confe ni, nikan yayun upanci, yayun sari, yayun rokon ma Mambere, susiyo yayun we bruenux hari, bobo yayun de lmiku ma dgiyat. Mtutirux tkubehu kara ka tubaro na Confekonhoko, tguhunat we mtutirux ma kmuyux, seegun ali ktulehan na de 27.8C (82F). Kri tguhunat, dehu 8 idas kmuyuh, egu kyux ma suksiyat, rumaban tguhuna bale dehug 1200 haumi knyehan na, susio deheran yayun de mhurideheran ma malu kkpahun mhuma. Knkawas 2004 idas 12 ali 5 moda senkio kana seedig peheyu kingan bgurah Gaya Sienfa, moda mangan psuruwa Sosoto we bnkun alang, ma asi pehu senkio kana seedig,knkawas 5 ka truongan na kmurahan kupahun, sruwaun ka rumtu teghan naag. Conri we mtena bukun pkurahan, heya we Sosoto paangan kpahun na. Bobo bgurah Sienfa daiikai Giyin Kominife nikan 105 Giyin, senkio kana seedig, knkawas 5 ka truongan na mepah. Cingci Confe we kinngan mtukiri alang bobodeheran knrulebu haten na, nonye we psu pnyahan na cinci. kndarah heya nanag kmurahan alang, sntama alang icin dmayo animanu. Fako rumaban paru duyawan na Confe,berah knkawas 1997 knkingan knkawas mege dyawan Confe we 6000ÔĹě9000 pila dame. Ndarah bobo knkawas 1997 knkingan knkawas hridun na dehug bale 3000 pila dame dnyawan na Cofe ka Fako, ani so kiya kanadnyawan alang 30ÔľÖ we pneyah Fako. Ahun alang ga Renhoko ma Omon dmayo duri. Knkawas 2000 Confe nikan dyawan alang icin we 7590 pila dame, kana duyawan nii 5310 pila dame pneha Fako, 590 pila dame pneha Omon. Nonye Nonye psu kpahun na Confe, knkingan sapah egu kmuepah nonye, ln ramu pyahan nuye we paye, trabus, tmaku, sruqkemu, sibus, ucicubu, kafe, wata, sama, ma ,heyippukun , inibaka pkun ka pnhumaun daha. Ano kafe we pnhunmaun daha bburigun alang icin. Seedig yropa ga dmoi kpahun kafe; kana Feco knmaru wata psuseun de mangan 1 ban. Kingan duri, nikan knpahan na sianciau ma abura conri. Eguriun kpahun na khuni ,Confe nikan mmakkhuni we 22 man 6958 pinfankonri, mmakukuhuni gambun 36.4ÔľÖ deheran alang , menag rnramu khuni ma nikan kinan kesun khuni hecimu, mkuri tgunarat hunat grahanbale mmakukhuni cuta, nakah eru ukabrahan hanmapa, kiyaka uka gngarun brigun ka khuni rmiku kiya ka uka so pnyahan na. Tnbugan Malubale kupahan tnbugan na Cofe, tnbugan na dapa rumaban egu, nikan ka mirirmiku, mirissuuban, dmayi ma babuy. Yiye Egu ka qcurux ggarun, kanayayun daha nikan Koyi qcurux ceheyabale, ruyi dahaka tya, hubalo seedig kmari icirun dmanga daha qcurux, bakahari ppukun alang ka knera daha qcurux. Kwanye Uka hari Kuancan ,nikan tikoh hirui, rui, ton, koo, yo, kin dahaka cuansu. Egu cuansu bobo na brekn smumaru ma gunbarui na icin alang. Konye kpahan na konye nikan caikuan, suerifaten, camen, tminun, smarusino, ddensia, kcukrakin, smumeyan noncanpin, sumumeyan cuansu, seken, siansue, lkux, cuncu ,ragio, tmaku, soka dahaka smumeyan kafe. Mauyi So ka gnbrigan mauyi , knkawas 2015 kanabale bnburigan alang icin we 1.728 yi pila dame , bburigun na icin alang we wata, kafe, cuansu dahaka khuni,desun na marui alang Conko, inni, minzukanko daka nowe . Cinko-mauyi Burigan mauyi lemuh alang we, knkawas 2015 kana sunpegan bnurigan we 2.649 yi pila dame , brigan meyah alang nikan zanliau, ppukun, sekiyu, mmahun, iyu ,rru ma rincien rru, tokeyi, racio ruinci, kyukeya snarugagi, klabui, tuninun, suu cici, wenci, kyukeyasapah, semento, snarucinsu, kikayi, tencisope, snarufasie, cianciau ma rkux. Gunbarui ni pneyaha alang Nowe, Fako, Meko . Kofan Lahun supi psugun ge rucin, supi pkurahan sosoto, ciepin ma koncin ,kanawe supui spun we 2500 heyi seedig . nikanal supi neyaha alang icin mman hetai . Ciauton Nakah ciauton na alang Cnfekohoko, so alang susio yayun yahan seedig, tturuma urualang egu ini yahi seedig nana, adosokiya kanaalang uka hari mdooda mgugarut alang icin. Uka rrupunig klaalang truma, ano yayun, erudeheran dahaka hikoki mgugaru alang icin. Yayun upanci dehu 600 konri susaan hune, yayun sari daha ka yayun rokon nikan susaun hune uri. Eru ruru nana mkkuri alang truma, krualang we nikan eru ruru kana, dtaun ruru kana knkingan idas knkawas, 2 man 4370 konri kngulahan na erurru. Kpahun hikoki mtubeyah bale mrana ddaun na,rurubasu egu riun kpahun na ,seedig gunbarui we poda hikoki ppuadis gunburigan na kyukeya duri . Tiyi Knkawas 1968, Conhekonhoko mntehan posa lahun kumi undoin mosa Mosiko sanka auinfe rbagan. Kndarah ciida mseto knkawas 16 ini sanka 3 kai(1972,1976,1980, dehu knkawas 1984 mosa sanka auinfe rbagan dgan, ma rmutu 8 kai dmudun lahun udoin mosa sanka(1984,1988,1992,1996,2000,2004,2008,2012) .Knkawas 1988 hancun (sor) 24 kai auinfe rbagan,confekonhoko wada mangan 10 bang pseun tuboru lancio. Sincuncifa Wonpera-mpokosun(Ombella-M'Poko) Ropasun(Lobaye) Wakaciasun(Vakaga) Paminci-pangolansun(Bamingui-Bangoran) Nana-goripicisun(Nana-Gr√©bizi) Wamusun(Ouham) Nana-manperesun(Nana-Mamb√©r√©) Wamu-puntaisun(Ouham-Pend√©) Manpere-kataisun(Mamb√©r√©-Kad√©√Į) Sancia-mpaairesun(Sangha-Mba√©r√©) Kaimosun(K√©mo) Wakasun(Ouaka) Siyakotosun(Basse-Kotto) Sankotosun(Haute-Kotto) Mpomusum(Mbomou) Sanmupomusun(Haut-Mbomou) Alanparu Pirau(Birao) Priya(Bria) Yarincia(Yalinga) Opo(Obo) Panpari(Bambari) Panciasu(Bangassou) Panci(Bangui)-psu alang na Confekonhoko Puar(Bouar) Pepelati(Berberati)</FORM>
        <PHON kindOf="standard">=  ¶on*…ôkonńßoko = gaga kska m…ô ¶ow ka  ¶…ônt…ĺal a*…ĺi ¶an …ĺ…ôpubli ¶, * ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o * sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan *,***,*** ńßiji. gaga baŇčui ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax * idas ** ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal  ¶…ônt…ĺal a*…ĺi ¶an …ĺ…ôpubli ¶ ga wada sugan *.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka *austin-a…ĺ ¶ńßaŇč…ô touad*…ĺa, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = kwo ¶i  ¶on*…ôkonńßoko =  ¶on*…ôkonńßoko (*aji:…ĺ*publiqu…ô  ¶…ônt…ĺa*…ĺi ¶ain…ô; saŇčoji: k*d*…ĺ*s*s…ô t* b*a*…ĺ*ka) tŇčan  ¶on*…ô k…ôsun,ga m…ônag  ¶u ¶i…ôka alaŇč *…ô ¶o, tnŇčan b…ô…ĺańß w…ô *asuupan ¶i- ¶ia…ĺinti t…ô…ĺ…ĺitoi…ĺ…ô d'oubaŇčui- ¶ńßa…ĺi) , kinŇčan knlunńßaŇčan na *ako *…ô ¶o ¶uminti. m…ônag n…ô…ĺukoka, k…ĺi gikijan ńßido  ¶onńß…ô mtugija tuguna…ĺa susijo na w…ô, msuajus komalon,  ¶uatou, sutan, nansutan, kankomin ¶ukonńßoko, dańßa ka kankokonńßoko.  ¶on*…ô p…ô…ôńßa knkawas **** idas **, m…ĺual…ô w…ô mdud…ôka  ¶ ¶u ńßnj…ôgan na, bobona knkawas **** idas * ali ** wada tu…ĺi di. alaŇč na pa…ĺu pan ¶i(baŇčui,anna pa ¶i du…ĺi)ga m…ônag kjujajun pan ¶i(oubaŇčui) alaŇč ki. …ĺisu * su ¶i ńßuba…ĺo s…ô…ôdig tunalaŇč m…ônag  ¶onńß…ô, ńßuba…ĺo alaŇč ga k…ĺuńßagan tatiko, soka alaŇč  ¶ian…ômu-ponu(kan…ôm-bo…ĺnu), watai(ouaddai), pa ¶i…ĺmi(bagui…ĺmi) dańßaka susijo ni…ĺo alaŇč ga sunda…ĺin i ¶i…ĺun  ¶ato(da*ou…ĺ). bobo na, ńßuba…ĺo sutanko pańßaka…ĺi m…ôsa naku alaŇč  ¶on*…ô, Ňča…ĺun dańßa k…ĺinug s…ô…ôdig ńßija, soka …ô…ĺu gnba…ĺui ku…ĺinug. knkawas ****, sutanko sutan …ĺabińß a*-*ubaj…ĺ kmu…ĺańßan upan ¶i. knkawas **** d…ô suupu *asu kanko, knkawas**** d…ô d…ôńß…ô…ĺan na *asu upan ¶isa…ĺi(t…ô…ĺ…ĺitoi…ĺ…ô d'oubaŇčui- ¶ńßa…ĺi), knkawas **** d…ô kn…ĺańßan na *asu  ¶utau *…ô ¶o, knkawas **** moda s…ĺma…ĺu ńß…ônanag kmu…ĺańßan alaŇč, bobo d…ô s…ĺma…ĺu  ¶on*…ôkonńßoko mdud…ôka kmu…ĺańßan na ńß…ôa (…ĺ*puliqu…ô  ¶…ônt…ĺa*…ĺi ¶ain…ô), m…ĺa…ĺ…ô na bkun  ¶on…ĺi w…ô patai…ĺomi. pokanta, knkawas **** pokata wada ńßukin tku…ĺan na ńßikoki, (da*id da ¶ko)…ĺumi…ĺińß bkun  ¶on…ĺi. knkawas **** idas * ali **  ¶on*…ôkonńßoko bobo maŇčan na km…ĺańßan, da*id da ¶ko mosa …ĺin…üi  ¶onton, ini kbusijat d…ô mosa  ¶onton ka ńß…ôa, ma pooda itan ¶uan ¶un. knkawas **** idas ** ali ** k…ô…ôman, …ĺ ¶in  ¶ian mo ¶on ¶an pokasa sansiau mkuni ¶um…ôbu wada na po*un ka da*id da ¶ko, so ksun pokasamosa ńß…ôana mosa sosoto di. pokasa sku…ĺinug ka kku…ĺańßan na, wuka mka…ĺas kana s…ô…ôdig. knkawas **** idas ** ali *, pokas ńß…ôa na ńßauntiku m…ôsa, liuńßun na Ňčajan  ¶on*…ôtiko koka, knkawas so n…ôńßan idas ** ali * smumalu pa…ĺu sns…ôman na  ¶iam…ôn. knkawas **** idas * ali **, sosoto b…ô…ĺańß tako ¶unpokasa mosa …ĺumigo pi…ĺisu  ¶iida, dujagun na supi *ako skun ¶ijun na wada na posun ka pokasa, kija ka taka unpusan …ĺumi…ĺińß sosoto, ma pu…ĺińßun na  ¶on*…ôkonńßoko Ňčajan alaŇč. knkawas **** idas *, bukun supi and…ô…ĺ…ô. ko…ĺinpa dmudun kn ¶ijug wada na posun ka tako, ńß…ôa nag mosa bkun koka. knkawas ****, moda magan …ĺisu mnt…ôńßan minsu s…ônkio, an*o-*u…ĺikos. patasai wada maŇčan sosoto. knkawas **** idas *, ńß…ôdai na b…ô…ĺańß supi  ¶anmo ¶an *o…ĺosowa.po ¶i ¶o kmu…ĺ…ômuńß alaŇč pan ¶i, wada posun ka pku…ĺańßan patasa, po ¶i ¶o mosa na sosoto. knkawas **** po ¶i ¶o wada maŇčan sosoto s…ônkijo  ¶iida. doojun na kmu…ĺańßan t…ôńßan ka sosoto ńßati a…ĺisutito kdu…ĺi alaŇč i ¶in. naka knkawas **** idas * moda sankio sosoto ma wadadańßa …ônki inidańßa pusai ali. sajańßa…ĺi nikan ńßantai sun ¶u ńß…ôtai m…ôańß kmu…ĺ…ômuńß, an…ĺi*…ô …ĺ…ônńßoko, susio alaŇč ma m…ôko dumajo  ¶um…ôbu ńß…ôtai mkuni. knkawas ****, kumi supi msu…ĺin sa…ĺ…ôka wada mopuńß kn…ĺuńßaŇčan na *o…ĺansowa * po ¶i ¶o, mis…ô…ĺ.  ¶iatotija mosa sosoto. pku…ĺańßan bgu…ĺańß ini na kduka…ĺi kumi na sa…ĺ…ôka moda pkudi…ĺa s…ô…ôdig snuńß…ôi ki…ĺisto, kija ka s…ô…ôdig snuńß…ôi ki…ĺisto sma…ĺukumi kn ¶iju ma m ¶u ¶…ôbu msu…ĺin, kijaka alaŇč dańßa s…ô…ôdig snuńß…ôi ki…ĺisto dańßaka msu…ĺin msusupajis mtugudijan. knkawas **** idas *,  ¶iatoija man ka…ĺi na susio alaŇč wada ma…ĺińß dumoji pk…ĺańßan.(al…ôxand…ĺ…ô-*…ô…ĺdinand Ňču…ônd…ôt)mosa …ĺin*i sosoto .bobona kato…ĺina.sanpa.-pan ¶a * s…ô…ôdig moda s…ônkio ńß…ôa maŇčan sosoto,s…ĺuwaun na …ĺ…ônńßoko an…ĺi*…ô ka *ako ,posa supi ptubal…ô alaŇč dańßa. idas ** ali** moda s…ônkio konto wada p…ôńß…ôu kiŇčan bgu…ĺańß s…ôn*a ma knkawas **** idas ** ali ** moda s…ônkio . knkawas ****-****  ¶on*…ôkonńßoko moda s…ônkio . s…ônkio mndańßa ma *sutan-a…ĺsan*o.tuwato…ĺa maŇčan **.**% kipu maŇčan unb…ôańß,idas * ali ** mosa tul…ôun sosoto . ti…ĺi  ¶on*…ôkonńßoko ga m…ônag  ¶u ¶…ôka p…ôw…ô *tu dańßa ka **tu, gaga  ¶u ¶…ôka d…ôńß…ô…ĺan *…ô ¶o ka alaŇč ni, kkusaun ńßuna ma ba…ĺo, i…ĺin ma na…ĺat asika ddaun …ô…ĺu, galunbal…ô ma…ĺu…ĺiun  ¶an…ĺ…ôtiw…ô, kŇču…ĺańßan na d…ôńß…ô…ĺan alaŇč nii w…ô ** man **** pin*ankon…ĺi. k…ĺi i…ĺin ba…ĺo na mgu…ôgun sutan, i…ĺin na mgu…ôgun nansutan, ńßunana paajus kankomin ¶ukonńßoko, tugui…ĺin ńßunaŇč sda…ĺin kanko, tugui…ĺin na mgu…ôgun komai…ĺon, tguba…ĺo mgu…ôgun  ¶ato, **** kon…ĺi kntuńßijan na d…ôńßu i ¶i…ĺun pa…ĺu, alaŇč ga  ¶u ¶…ôka d…ôńß…ô…ĺan pa…ĺu uka …ô…ĺu susanun i ¶i…ĺun pa…ĺu. alaŇč lkumiku uka b…ĺu…ônux, knbuba…ĺo na kndalańß i ¶i…ĺun w…ô *** kon ¶u, m…ônag alaŇč *…ô ¶o  ¶onnanpu so b…ĺu…ônux dgijat taun. …ôgu jajun ga alaŇč  ¶on*…ô ni, nikan jajun upan ¶i, jajun sa…ĺi, jajun …ĺokon ma mamb…ô…ĺ…ô, susijo jajun w…ô b…ĺu…ônux ńßa…ĺi, bobo jajun d…ô lmiku ma dgijat. mtuti…ĺux tkub…ôńßu ka…ĺa ka tuba…ĺo na  ¶on*…ôkonńßoko, tguńßunat w…ô mtuti…ĺux ma kmujux, s…ô…ôgun ali ktul…ôńßan na d…ô **.* ¶ (***). k…ĺi tguńßunat, d…ôńßu * idas kmujuńß, …ôgu kjux ma suksijat, …ĺumaban tguńßuna bal…ô d…ôńßug **** ńßaumi knj…ôńßan na, susio d…ôńß…ô…ĺan jajun d…ô mńßu…ĺid…ôńß…ô…ĺan ma malu kkpańßun mńßuma. knkawas **** idas ** ali * moda s…ônkio kana s…ô…ôdig p…ôńß…ôu kiŇčan bgu…ĺańß gaja si…ôn*a, moda maŇčan psu…ĺuwa sosoto w…ô bnkun alaŇč, ma asi p…ôńßu s…ônkio kana s…ô…ôdig,knkawas * ka t…ĺuoŇčan na kmu…ĺańßan kupańßun, s…ĺuwaun ka …ĺumtu t…ôgńßan naag.  ¶on…ĺi w…ô mt…ôna bukun pku…ĺańßan, ńß…ôa w…ô sosoto paaŇčan kpańßun na. bobo bgu…ĺańß si…ôn*a daiikai gijin komini*…ô nikan *** gijin, s…ônkio kana s…ô…ôdig, knkawas * ka t…ĺuoŇčan na m…ôpańß.  ¶iŇč ¶i  ¶on*…ô w…ô kinŇčan mtuki…ĺi alaŇč bobod…ôńß…ô…ĺan kn…ĺul…ôbu ńßat…ôn na, nonj…ô w…ô psu pnjańßan na  ¶in ¶i. knda…ĺańß ńß…ôa nanag kmu…ĺańßan alaŇč, sntama alaŇč i ¶in dmajo animanu. *ako …ĺumaban pa…ĺu dujawan na  ¶on*…ô,b…ô…ĺańß knkawas **** knkiŇčan knkawas m…ôg…ô djawan  ¶on*…ô w…ô ********* pila dam…ô. nda…ĺańß bobo knkawas **** knkiŇčan knkawas ńß…ĺidun na d…ôńßug bal…ô **** pila dam…ô dnjawan na  ¶o*…ô ka *ako, ani so kija kanadnjawan alaŇč *** w…ô pn…ôańß *ako. ańßun alaŇč ga …ĺ…ônńßoko ma omon dmajo du…ĺi. knkawas ****  ¶on*…ô nikan djawan alaŇč i ¶in w…ô **** pila dam…ô, kana dujawan nii **** pila dam…ô pn…ôńßa *ako, *** pila dam…ô pn…ôńßa omon. nonj…ô nonj…ô psu kpańßun na  ¶on*…ô, knkiŇčan sapańß …ôgu kmu…ôpańß nonj…ô, ln …ĺamu pjańßan nuj…ô w…ô paj…ô, t…ĺabus, tmaku, s…ĺuqk…ômu, sibus, u ¶i ¶ubu, ka*…ô, wata, sama, ma ,ńß…ôippukun , inibaka pkun ka pnńßumaun dańßa. ano ka*…ô w…ô pnńßunmaun dańßa bbu…ĺigun alaŇč i ¶in. s…ô…ôdig j…ĺopa ga dmoi kpańßun ka*…ô; kana *…ô ¶o knma…ĺu wata psus…ôun d…ô maŇčan * ban. kiŇčan du…ĺi, nikan knpańßan na sian ¶iau ma abu…ĺa  ¶on…ĺi. …ôgu…ĺiun kpańßun na kńßuni , ¶on*…ô nikan mmakkńßuni w…ô ** man **** pin*ankon…ĺi, mmakukuńßuni gambun **.** d…ôńß…ô…ĺan alaŇč , m…ônag …ĺn…ĺamu kńßuni ma nikan kinan k…ôsun kńßuni ńß…ô ¶imu, mku…ĺi tguna…ĺat ńßunat g…ĺańßanbal…ô mmakukńßuni  ¶uta, nakańß …ô…ĺu ukab…ĺańßan ńßanmapa, kijaka uka gŇča…ĺun b…ĺigun ka kńßuni …ĺmiku kija ka uka so pnjańßan na. tnbugan malubal…ô kupańßan tnbugan na  ¶o*…ô, tnbugan na dapa …ĺumaban …ôgu, nikan ka mi…ĺi…ĺmiku, mi…ĺissuuban, dmaji ma babuj. jij…ô …ôgu ka q ¶u…ĺux gga…ĺun, kanajajun dańßa nikan koji q ¶u…ĺux  ¶…ôńß…ôabal…ô, …ĺuji dańßaka tja, ńßubalo s…ô…ôdig kma…ĺi i ¶i…ĺun dmaŇča dańßa q ¶u…ĺux, bakańßa…ĺi ppukun alaŇč ka kn…ô…ĺa dańßa q ¶u…ĺux. kwanj…ô uka ńßa…ĺi kuan ¶an ,nikan tikońß ńßi…ĺui, …ĺui, ton, koo, jo, kin dańßaka  ¶uansu. …ôgu  ¶uansu bobo na b…ĺ…ôkn smuma…ĺu ma gunba…ĺui na i ¶in alaŇč. konj…ô kpańßan na konj…ô nikan  ¶aikuan, su…ô…ĺi*at…ôn,  ¶am…ôn, tminun, sma…ĺusino, dd…ônsia, k ¶uk…ĺakin, smum…ôan non ¶anpin, sumum…ôan  ¶uansu, s…ôk…ôn, siansu…ô, lkux,  ¶un ¶u ,…ĺagio, tmaku, soka dańßaka smum…ôan ka*…ô. mauji so ka gnb…ĺigan mauji , knkawas **** kanabal…ô bnbu…ĺigan alaŇč i ¶in w…ô *.*** ji pila dam…ô , bbu…ĺigun na i ¶in alaŇč w…ô wata, ka*…ô,  ¶uansu dańßaka kńßuni,d…ôsun na ma…ĺui alaŇč  ¶onko, inni, min*ukanko daka now…ô .  ¶inko-mauji bu…ĺigan mauji l…ômuńß alaŇč w…ô, knkawas **** kana sunp…ôgan bnu…ĺigan w…ô *.*** ji pila dam…ô , b…ĺigan m…ôańß alaŇč nikan *anliau, ppukun, s…ôkiju, mmańßun, iju ,…ĺ…ĺu ma …ĺin ¶i…ôn …ĺ…ĺu, tok…ôi, …ĺa ¶io …ĺuin ¶i, kjuk…ôa sna…ĺugagi, klabui, tuninun, suu  ¶i ¶i, w…ôn ¶i, kjuk…ôasapańß, s…ôm…ônto, sna…ĺu ¶insu, kikaji, t…ôn ¶isop…ô, sna…ĺu*asi…ô,  ¶ian ¶iau ma …ĺkux. gunba…ĺui ni pn…ôańßa alaŇč now…ô, *ako, m…ôko . ko*an lańßun supi psugun g…ô …ĺu ¶in, supi pku…ĺańßan sosoto,  ¶i…ôpin ma kon ¶in ,kanaw…ô supui spun w…ô **** ńß…ôi s…ô…ôdig . nikanal supi n…ôańßa alaŇč i ¶in mman ńß…ôtai .  ¶iauton nakańß  ¶iauton na alaŇč  ¶n*…ôkońßoko, so alaŇč susio jajun jańßan s…ô…ôdig, ttu…ĺuma u…ĺualaŇč …ôgu ini jańßi s…ô…ôdig nana, adosokija kanaalaŇč uka ńßa…ĺi mdooda mguga…ĺut alaŇč i ¶in. uka …ĺ…ĺupunig klaalaŇč t…ĺuma, ano jajun, …ô…ĺud…ôńß…ô…ĺan dańßaka ńßikoki mguga…ĺu alaŇč i ¶in. jajun upan ¶i d…ôńßu *** kon…ĺi susaan ńßun…ô, jajun sa…ĺi dańßa ka jajun …ĺokon nikan susaun ńßun…ô u…ĺi. …ô…ĺu …ĺu…ĺu nana mkku…ĺi alaŇč t…ĺuma, k…ĺualaŇč w…ô nikan …ô…ĺu …ĺu…ĺu kana, dtaun …ĺu…ĺu kana knkiŇčan idas knkawas, * man **** kon…ĺi kŇčulańßan na …ô…ĺu…ĺ…ĺu. kpańßun ńßikoki mtub…ôańß bal…ô m…ĺana ddaun na,…ĺu…ĺubasu …ôgu …ĺiun kpańßun na ,s…ô…ôdig gunba…ĺui w…ô poda ńßikoki ppuadis gunbu…ĺigan na kjuk…ôa du…ĺi . tiji knkawas ****,  ¶onńß…ôkonńßoko mnt…ôńßan posa lańßun kumi undoin mosa mosiko sanka auin*…ô …ĺbagan. knda…ĺańß  ¶iida ms…ôto knkawas ** ini sanka * kai(****,****,****, d…ôńßu knkawas **** mosa sanka auin*…ô …ĺbagan dgan, ma …ĺmutu * kai dmudun lańßun udoin mosa sanka(****,****,****,****,****,****,****,****) .knkawas **** ńßan ¶un (so…ĺ) ** kai auin*…ô …ĺbagan, ¶on*…ôkonńßoko wada maŇčan ** baŇč ps…ôun tubo…ĺu lan ¶io. sin ¶un ¶i*a wonp…ô…ĺa-mpokosun(omb…ôlla-m'poko) …ĺopasun(lobaj…ô) waka ¶iasun(*akaga) pamin ¶i-paŇčolansun(bamiŇčui-baŇčo…ĺan) nana-go…ĺipi ¶isun(nana-g…ĺ*bi*i) wamusun(ouńßam) nana-manp…ô…ĺ…ôsun(nana-mamb*…ĺ*) wamu-puntaisun(ouńßam-p…ônd*) manp…ô…ĺ…ô-kataisun(mamb*…ĺ*-kad**) san ¶ia-mpaai…ĺ…ôsun(saŇčńßa-mba*…ĺ*) kaimosun(k*mo) wakasun(ouaka) sijakotosun(bass…ô-kotto) sankotosun(ńßaut…ô-kotto) mpomusum(mbomou) sanmupomusun(ńßaut-mbomou) alanpa…ĺu pi…ĺau(bi…ĺao) p…ĺija(b…ĺia) ja…ĺin ¶ia(jaliŇča) opo(obo) panpa…ĺi(bamba…ĺi) pan ¶iasu(baŇčassou) pan ¶i(baŇčui)-psu alaŇč na  ¶on*…ôkonńßoko pua…ĺ(boua…ĺ) p…ôp…ôlati(b…ô…ĺb…ô…ĺati)</PHON>
    </S>
</TEXT>