<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_China" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: China" copyright="CC BY-SA" citation="China. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/China" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_China, title = China, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/China} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= China = Gaga kska Yacow ka China, 35 00 N, 105 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 9,596,960 sq km(hangan na o Tg4) (knlbanga dxgal o 9,326,410 sq km, knlbangan qsiya o 270,550 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 1,373,541,278 hiyi. Gaga Beijing ka pusu alang paru, jiyax 1 idas 10 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal China ga wada sugan 54.70% ka dxgal qpahan, 22.30% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 23% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Xi Jinping, pnaah hngkawas2012 idas 11 jiyax 15pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' 中國 (Coko) Confazemin konhoko,Conko kesndaha dri,ga menag tguirin Oyataru dmoi na kkrahangun ma koka sofecyi, seengan tnux alang we Pecin. kngheti deheran ga na klhangun Coko we 960 man pinfankonri, anonag kngeheti deheran mpsan paru ga na kluhangan menag bobo deheran, knguheti deheran na beku teru knpalu, spegun kana deheran gana klhangan we yehari beku teru ma beku sepa,ga sgun 23 Sn, 5 ccci, 4 csiasu dahaka 2 Topesincnci. saya lmaban knbahalo seedig ga koka bobo deheran ka conko, ga dehug 14 iku heyi snpegan seedig( ini pspui smepu ka seedig Siankan, seedig ga Aumn Topesincnci dahaka seedig ini na klhangi bale seedig ga Tawan), koka nii suup egu kaalang seedig, tgayan na sapah knlahangan dehu 56 kaalang seedig seedig Hanzouku we dehug 91.51% snpegan na. Tnkari ptonfa ma pnpatis we hanzi ka ngalun na kari ma pnpatis koka, kaalang ini huwa ini hwa rmengo na kari daha ma ptasan. Kndalah knkawas 1986 mangan mngari knkawas daun daha tmgesa, myas sapah pyahun sehu ka raki muuyas sehu mege kana pnyasan daha. Kndalah knkawas 1949 Conko kiyosanto dmdun Conko zenmin cefancin wada mccebu, heya wada dmoi kmlahan Cokotaru, knkawas ciida idas 10 ali1 peheyu Confazenmin konhoko dahaka Conyan zenmin cnfu, mssipo ini pntena pnklahan dahaka Confa minko wada teherui Tawan dehug saya. Dumoi ooda hopinkoncu ma lima dngus ooda na kpahun ka waiciaucnco na, knkawas 1971 wada dmoi taipiyaucen Lenhoko ma wada dmoi Renhoko ancienlisfe canzen lisko rmtu kndalah Confa minko ma mman masa sanka kana kpahun menag Renhoko, ma mosa sanka kana kociccu soka Kociaufe,Yataicinhoccu,Mpsandaha citwan,Scemayiccu, ma mosa tgimah Sanhaihococcu,Cincwan kocia,Itaiiru,Yacocicusosu tocu inhan,Ciyicenmen hopan kwansisetin, koka tmtui peheyu rnlamu koci hococcu. Knddn palu ka beyeh na tmtui Koci insianri, hbalo ka koka,ccu,cku qtaun daha palu nndaan ka kingan koka dahaka nikan ndaan na dmoi erug cinci bobo deheran. 地理 (Tiri) 領土疆域 (Knlahangan deheran) Nnikan na Confazenmin konhoko ga menag tgnarat na we Asiya ma tguirin Na we Taipinyan. Spegun kngheti deheran na Conko ga beku daha knpalu na,kanabale knguheti we ga beku teru knpalu na. Inipntena snpegan na knghtiyan na, nikan snpegan knguheti deheran na Conko we ga bekui sepa koka, bkui na Orosu,Kanata,Bekoku. Ktaun daha knguheti deheranna Conko we 960 man pinfan konri, ini pntena alang de nikan ini pntena snpegan, patis Tayin paikocensu wada pgkela 9,572,900 pinfankonri ka kngehetina,Rehoko tonci weyenfe&quot;Renhoko nencen&quot;pntasan na we, 596,961pinfankomri,dahaka Meko Conyan cinpauci&quot;Suce kaikuan&quot;pntasan na we 9,596,961pinfankonri. Deheran knguheti na Conko kuri tgudaya dehug daya na mohosian smnegun yayun cceka Heroncian dehug tgudaya na, tgurat dehug yayun Heroncian pnstrengan dahaka yayun Usrician cceka deheran Hesiacu tau, tguirin dehug ccci wewur na Uciasen mkuri tguirin Pamirkayen, tghnat dehug deheran cnmuansa deheran ga pccaun iciirun nahai; kntheya na tgunarat dehug tguirin we 5,200 konri ( kmaka rima patishido), knthyaan na tghuna dehu tgudaya we 5,500 konri. knbbaro na ssiyo icirun Cokotaru we 18,000 konri, mssiyo Pohai ,Fanhai ,Tonhai ,Nanhai, Pohai we icirun ga tbkeyun deheran trma na Conko, knguheti na icirun tgimah tbkeyun deheran trma dahaka icirun ssiyo deheran Coko we 470 man pinfankonri, deran mruh psyaun icirun we hmrinas 7,600; 500 pinfankoncu kngheti na wada huminas 5,000; knbrao na ssiyo deheran mruh ga psyaun icirun we 14,000 konri, kana spegun kngheti na we 3.87 man pinfankonri. mssipo deheran nikan icirun pohai haisia ,Tawan haisia ,ciyonco haisia. Knblawan mtkiri ssiyo deheran Conko pnspwun snpegan we 22,117 konri, knbrawan na mangan beku kingan ga bobo deheran. Kndalah siyo alang Casen ptin yayun Yarician dehug icirun dahaka dehug siyo yayun Pelun ssiyo alang Yenan, mahan sepag Alanbg mggalug Conko, mntena dahaka Olosu ga sdalin egu riun koka menag bobo deheran. koka ga sndaharin nii we tonnaya Yecunan,Liauko dahaka Menten; Naya de Intu,Ptan,Nipor dahaka Pacistan; coya de Afhan,Taciko,Circisu dahaka Hasako; peya de Olosu; dahaka ga menag tonpeya Monkuko dahaka Causen, nikan ka sdalin na siyo icilun we Hanko,Nihon, Feripin,Malasiya,Wenlai dahaka Inni. 地形氣候 (Hnyegan deheran karag) Kndalah tgirin bbalo mkri tgnarat llebu ka hnyegan na deheran na Conko, maha teru snpegan hnkawan hnyegan na deheran. Kingan hnkawan tgbalo we Cikaucan kauyen ga menag tgirin hnag Conko, pntnaun smepu smeun ka knbrawan na we hmrinas 4000 koncu, kesn daha'' knloh alang bobo deheran '' ; daha hnkawan balo we brenuh dgiyat dahaka snapo deheran mtruma. soka lmiku tasinanlin,taihnsan,mgegun dgiyat usan,dguyat ulin,mkuri tgunarat dgiyat mgegun sefun dehug icirun fahai ma ssiyo icirun tonhai we teru hkaun balo ,nii we pnsriyan nadis qsiyat snapo deheran breenuh, hini ka ga pnsriyan menag hbalo seedig. Lnlamu hnyegan na deheran snpegan kngheti na we snapo dgiyat (33.30%),lmiku (26.04%),bruenuh (18.75%),snapo deheran mtruma (11.98%),snapo mkri lmiku (9.90%). Llamu ktanu hnyegan na deheran Conko nikan yayun kori,tasia,deheran tanah,snapo bnakui,kosto. nikan snapo bnakui takolamakan dahaka snapo bnakui kopi mkuri tguirin daya Coko, mkri tghuna we snapo msherus ma lmiku llebu, baan tgirin we dgiyat mgegun simaraya, knbrawan tgmkui na dehug 6,000 koncu; dgiyat cmlama sdarin siyo Nipor knblawan na dehug 8,848 koncu kiya we dgiyat lmaban knbrawan na menag bobo deheran, lmaban kntruma deheran nnikun we icilun aitin ga menag tlfanwati. Gehti deheran na Conko egu klegan ka taun karana, mhun ma mhunhari ka karag ga psliyum hbalo seedig, nikan sepa ini pntena karag ka kdesn daha, teru klegan karatka alang, tgunarat alang we sbhuran,tguirin daya we mddegu hari ma karag dgiyat, gurahan hari ka kndalah huna mkuri daya ka deheran Conko, tgunarat deheran sbhran paayus cinlin kuri yayun faiho, ga pdkaun deheran daya dahaka deheran huna, kndalah daya miyug bgihun misan de msekui ma dgeun liyun,kndalah hna miyug bgihun ka lbagan mhun ma msemun dngan. geheti ma egu klegan deheran na cnoko, egu lmiku tikoh ka brenuh; deheran kkpahun dahaka deheran zolin tikoh hari snpegan, deheran snapo bnakui dahaka mmaku bnakui knguheti na dehu12%. Deheran kkpahun ga msseri deheran bruenuh dahaka deheran ebun ga kuri tgunarat,deheran zolin ga mseri tgnarat daya dahaka tguirin hna mkuri lmiku teheya, deheran hleyan sudu ga bruenuh dgiyat dahaka rrmikug cceka deheran. Knguheti na deheran hreyan sdu we sepa iku koncin, kngeheti na deheran hreyan sdu lmaban geheti ka psengan kana koka icin, Nemonku,Sincian,Cinhai dahaka Sican we sepa deheran ttbgan. Kana pnsiliyan qsiyat na Coko we dehhug 25,500 iku rifankocu, mangan beku ici ban menag bobode heran; egu bale pnsliyan na yayun dahaka iclun, yayun na palu we fanho,cancian,sician,mekonho,yalucanpcian,ccian,faiho,sonfacian dahaka heroncian. 環境問題 (Fancin wenti) Mahan knkawas hndle, wada moda nakah nndaan Fancuin dahaka uzan mndai ka Conko. Kndalah knkawas 1970 egu wadana phmaun khni hmetun bgihun, ma knkawas 1979 wada peheyu ''gaya smnetun fancinka Confazemin konhoko'', ani sokiya pklahan alang dahaka alang mita riun ddaun cinci ini kita ddaan modai fancin, ini ptbeyah ka smnetun gaya pklahan. Mdengu bsiyac kakarat ma wada knku ka nonye cnco kiyaka knddn gulahan ka snapo bnaqui, knkawas 2007 lumengo ka pklahan fancin mesa kinngan knkawas de mlana 4000 pinfan konri kngulahan na snapo bunakui alang Conko, uka blahan kkpahun ka deheran nii. knkingan knkawas menag mklbagan bnakui mguceyas mqplabu skiya klualang mkri alang fape, mosa mkri Causen,hanko,Nihon dahaka alang Tonya mkplabu skiya. Saya de gaso hterun hari mrana knguhityan na snapo bnakui di, ga mrana ka pnhmaun dahaka khuni duri. Dehu knkawas 2012, pnyahun na oyanfatan spegun kana boboderan Coko lmaban bale palu. Knkawas 2011 pplego nndaan kara menag Rehoko wada smlwa kndalah knkawas 2020 maha pladin pplego nndan kara ka Conko, peeyah kari smlwa meelih peeyah wensciti. Dehug knkawas 2016, lmaban palu snlmeyan denki kndalah ledah hido bobode heran ka Conko, malu nndaan na heya na smmalu caisnnyen, posa malu ndaan sbhege nnyen menag bobode heran. Egu riyun ka alang Conko gaso smdalin konciuzan, palu bale ndaan na smmelag heyi seedig. Knkawas 2013, wada paha 2,777 iku piladame moda pewlih konciuzan, knseun na mita nudaan karag alang na mkuri tgudaya. Nikan duri ini baka qusiya ka Conko,snug ka deheran ma ltiq ka qsiya, dehug 2.98 iku heyi seedig uka blahan mimah qsiya malu. Qsiya tnhda ga dgiyat Simalaya gaga ini beyo meelih sqsiya de maha madis hmlinas iku seedig maha ini baka qsiya, qsiya wada srtikun duri plaban madis ini baka qsiya, lmaban bale deheran tguirin daya na Conko. Dehug hiti knkawas 2011, 40% yayun menag Conko wada srtikun nakah kndalah konye dahaka nonye. Pooda cifa mahan kingan spgun lima knkawas tehan. Moda meepah humetun snruti qsiya dahaka snruti karat, bobona knkawas 2011wada smequn 4 ciau zenminpi smmalu knmalu ooda qsiya dahaka snmmalu qsiya icirun knpriyuh qsiya ppkn, smeun dehug knkawas 2020 kmmekn hmetun sqqsiya ma mgudegu uka qsiya. 政治 (Cncu) 國體政體 (Koticnti) Sasin palu na Maucoton ga kiyanun Tenanmn knkawas 1967 pntasan na Wankoton,berah na sasin nikan kingan zweso sanhari mntena pecinfancn, kana knlahangan sapa alang Conko de nikan sasin sanni tlon hiya, snqulaya dmoi beyah kndalah Koka kiya. Spatis Senfa, ndaan hnyegan na Confa zenmn konhoko de seedig pkepah moda dmndun,konun remon ka psu daha,pooda zenmin mincu cuancn sofecyi ka Koka daha; bobode heran ukahari anona kiyosanto ka dumoi kmlahan alang mntena Confa zenmin konhoko,ma gmalan kari nndaan na koncancyi, Conko koncancyi we dmoi psuna makos renincyi ma gmahun na dngus llnnga na Maucoton,Tnsiaupin,Teru dmdn,Hatacu lnlngan hakase,Conko tosocyi lnllngan sofecyi na Sicinpin, smeru ndaan na Zenmin minc cuancn,Conko toso sofecyi dahaka mkri scancinci na sofecyi. anisa dma seedig mnuuyas lmngelun we mayan ngayan nana,babale ga moda dmoi wecencyi dahaka sotancyi ka Confazen konhoko. hnyegan kklahan na Confazemin konhoko we snnegun'' sienfa Cnfazenmin konhoko'' dmoi Zenmin taipiautafe ctu, lmaban palu beyah qmlahan we Cenkozenmin taipiautafe, msange kaigi de Cenko zentacanwefe ka dmoi kklahan na, moda snnegun mincuciconcu. anisa babale ga kmlahan ooda we Conko koncantan conyan weyenfe ka dmndun ooda, msange kaigi de Conyan weyenfe consci ka dmdun Conyan cncuci dahaka Cawu weyenfe moda kmlahan, kana klegan Sincncikuan,Lifacikuan,Cencacikuan,Sfacikuan,Cencacikuan,Mictanpai,Ciye syetanwe dahaka Conciau twanti, Coko koncantan kana dmdun ooda. Conko cntanctu de Conko koncantan dmdun kana klegan cntan mspu ma cncusesan, uxe ano Conko koncantan nikan mmsepa mincutanpai nana, soka Cokokomintan kominweyenfe,Conko mincutonmon,Conko mincu cenkofe,Conko mincu ccinfe,Conko nkon minctan,Conko ckontan,Cyosan seso,Tawan mincu cctonmon. 80 man kana hnyegan heyi seedig Mincutapai, nikan kingan ali moda sanka cncusesan feyi dahaka cenko zenmin taipiautafe ma Coko zenmin cncusesanfeyi. Anina kndalah knkawas 1970, ini hari hkerui sanka cncu,smruwa moda konmin ceso ka Senfa duri, moda peheyu cntan bglah de knseun bale moda kmlahan ka Sefu daha. Knkawas 1987 Conkon mahan teru zenta, kndalah knkawas 1956 dehug cceka unpsan kingan sci pladin Sofecyi ciida, asika haten cincicenso, asika kaiko kaifan, knseun smnegun eru sofecyi,seedig dmoi mincu cwancn,asika Coko kiosanto moda dmdun,asika maqos lenincyi dahaka maucoton ssian sepag psudaun mesa Conko koncantan, kiyasa Coko maha ''unbeyah,minsu,wenmin'' sentaifa sofecyi koka. Conkon mahan mmsepa kaigi zenta, mrima spegun rintau paha kari mesa smmalu siyaukan sofe,kntruma kaiko,kklahan smngegun gaya ma knseun kbisi kmlahan ka tan '' smnetun mkri sepa'' gmalang ooda . consci Conyan weyenfe Sicinpin pahakari mesa '' tmtui knumalu na ka confamincu'' mkri '' sepi malu na Conko'', kegaku knkawas 2020 de dehug siaukan sofe, dehug knkawas 2049 mahadehug sofecyi sientaifa koka. conkon mahan mngari zentafeyi mangan kingan bgulah kari ''bgurah zidai lnlnngan Conko toso sofecyi na Sicipin'' spadis menag Conkon tancan, mesa pntasan na kndalah saya dehug kkawas 2020 ciida maha taun bale dehug siaukan sofe kana bale Conko, kndalah knkawas 2020 dehug knkawas 2035, kndalah psna siaukan sofe maha knseyun ba meepah mahan rima knkawas dngan ma dehug taun sofecuyi sentaifa, dehug knkawas 2050 maha dehug fucian micu wenmin ma mtubale ktaun sentaifa conko sofecyi ka snsmalu na nndaan Conko, maha dehug ktaun wetafusin Confamincu. spatis na nikan sonii pntasan na, ini sbale sofecyi na Conko kndalah ''knddun egu ngungalun na wcwenfa dahaka ini baka ka pnyahan na knpahan'' wada kpliyuh ''knddun egu ka ngungaln na kndesan malu ini sbale mggalug ka haten na''. 政府結構 (Cnfu ceko) Cenkozenmin taipiautafe we dmoi iciban palu knlahangan na, nikan canwweyenfe; deheya dmoi peheyu kana gaya, ma pgao tnux dmdn koka (siseki Koka),sapah pklahan (kowuyen),sfayen (cwekafayen),sapah kpahun cencakwan (cekau zenmin cencayen),sapah kmlahan hetai (conyan cinsuweyenfe),cencacikwan (kocia cncaweyenfe). Sdahun ma snklaya ka Koka csi, ini oda dmdn sapah kklahangun ka heya, moda smnegun pahakari kdalah pnlungan na Cenkozenta dahaka Canwu weyenfe, dahaka Cenko zenmin tapiautafe canwu weyenfe mspu dumoi pklahan Koka. Sicinpin ka kocia csi ka saya , heya ka ga dmoi Conko koncantan conyan weyenfe consci dahaka sseki conyan cinsu weyenfe lmaban dmoi balo pklahan ka heya. Tnx kmlahan Confazemin konhoko we conri Kowyen Likocian (Conkon conyan cncuci canwweyen), heya dahaka sepah Fconli,kowweyen,kanapklahan ma lmaban balo dmoi dmdun pklahan kowyen (Conzenmin cnfu). Ano Conyan consuci,kociacsi,Coyan cinwecsi, kana dmdun pklahan koka de nikan snpegan ali knlahangan na smnegun ''gaya pntasan lrahun seedig pklahan betag nhkilan'' de nikan pnpsan meepah, kiya kana Conli kowyen,fuconli dahaka cenko zenta weyenfe weyencan,huweyencan dehug mpsan bale meepah. Ndaanb na kklahan Confazemin konhoko msasu kmlahan, spooda ptasan na Senfa nikan kosn,csiasu,sen,su,ssiasu,sian,micsian,cn we peheyu zenmin taipiautafe, nikan knkingan Znmincnfu,cenca weyen,zenmin fayen,zenmin cencayen, knkingan zenmin taipiau tafe moda minc senkio, nikan sekinin seedig ma klahangun seedig ka nndaan na. Moda paasu knkingan ka senkio na, siancn,cisen de asi tehan ka sienkio. Mangan gnao na siancn,cisen zemin taipiautafe de nosa dn gumao zenmin taipiautafe tgubalo na dngan, kiyaka daihio nii gumao senkio cenko taipiautafe. Uka babale kesun fantuetan, ini so ktubeya ka senkio daha; seedig kmlahan ga balo gnao na Conyan cnfu kiya ka kmmekn dmoi oda na tifancnfu, Conko koncantan gaga dmoi kana cenli animaanu, ma kana seedig dnudun kndalah snci deheya na dmoi kklahan. Dehug knkawas 2012 ciida, malu ndan na conyancnfu nikan 80% dehug 95% konmin smkhun. Ndan horicu Confa zenmin konhoko ga ddlun na makoscyi, wada knpriyuh nag Conko toso ka gaya na sofecyi. Knkawas 1950, Conyan zenmin cnfu wada smluwa kingan pnatis gaya ''snolun gaya msterun na Confa zenmin konhoko''; knkawas 1954, pladin tehan kingan Cenko zenmin tapiautafe wada smluwa kingan pnatis ''Confa zemin konhoko senfa''. Knkawas 2011, pklahan Conko peeyah kari mesa wada mehedu smmalu nudaan gaya na sofecyi Conkotoso. Sfaticu na Confa zenmin konhoko we konanpu,cecayen,zeminfayen terklegan, unpasu teru nikan mgalu ma pnklaman kari snolun, Cnfaweyenfe ka moda dmdun pplgagan. mntenun ooda paluyg de, plngagn Cnfaweyenfe dahaka Kncen, Konan cikwan moda smnetun skadi nndaan na ma kmmerat, Cenca cikwan ka moda smluwa kmerat ma smirin posa hoyin, hoyin ka smnetun smiling ndaan, knkawas 2016, secricu ka koka cenca weyenfe ga ppasu menag kana sapah ppklahan, moda dmdun kensa seedig meepah menag sapah ppklahan, yenikan ndan skklu ma pkmalu ndaan, moda semon kensa ye nikan ka skkru nudaan na seedig meepah ga sapah ppklahan, mehedu ka kensa ndaan de hadun cencayen pdesn hoyin, sokiya ni ka cencayen wada mggalug cceka sfadicu na koka . 經濟 (Cinci) 發展過程 (Haten nudaan na) Knkawas 1949 kana snpegan pnyahan zaisan na konnunye Coko we 466 iku pila ,conkonye pnyahan zaisan na dehug bale7.9%, ktaun daha koka nogiyo koka. Pradin han we moda smnegun cifacinci ka pklahan na Conko, bobo kaikokaifan de smnegun scancinci ma fnhocinci. Knkawas 1980 ciida pklahan na wada plahang ka snpwan meepah,peheyu cincitoci,knpriyuh kaiko ka koyociye, wada spido knblagan na haten ka cinciti na Conko menag bobo deheran. Knkawas1978 dehug knkawas 2007 menag alang Coko dehug 9.8% knegu mlana sncanconcu na spegun knkingan knkawas, sncan concu na knkingan heyi seedig wada mlana milo mahan, knkawas mehedu hari 1970 snpegan ka krinu seedig wada hmeri dehu 64% ,knkawas 2004 humerit dehug mtruma 10%. Kndalah knkawas 1990 ciida rmekoh kociaci cincicisu kaifaci dahaka kociacnho petau kaiko syenci (soka puton sinci,pinhai sinci dahaka sncinsu) moda knseun kaiko kaifan. Knkawas 1980 GDP na conko we 3053 iku pila dame bale (pntasan IMF), mnoda sepag kmhalang kaiko kaifan wada spido bale haten di, knkawas 2019 GPD na conko we wada hmringas 14 cau pila dame. Knkawas 2001, wada knseun bale beyah na cmikn haten cincina mosa tgimah pnsuriyan Scemauyi ccu. Knkawas 2007 dehug knkawas 2011 knduwa mrana haten cincina wada na hrnasn pnspuwan smepu kana cinci haten na mmusepa Konye ccu koka. Knkawas 2009, kana bobode heran gaspatis nikan beyah pseun we bekui mahandaha mngari ngayan na. Knkawas 2011 bbalo bale plngagun 3G csu na Faciinhan,mntena knkawas ciida cinci cyocsu beku 136 ka Conko. Kndalah knkawas 1990 nikan mmsepa sansu konsu ka Conko dehug knkawas 2010 mrana dehug 2,062 snpegan di, ma nikan 1.3 iku seedig tocu,kbekui mmteru ka cncen konsu,kmhalang mmteru daha ka cicin konsu dahaka kbekui kmharan teru ka cifokonsu. Knkawas 2013 tiyicanye,tiorcanye dahaka tisancanye knkingan snpegan menag Kone sncan mao bekui na we 10%,44%,46%, tencsins canye we 4%,wenfa canye we 2.85%. Beyah mrana haten cinci na Conko wada mkri tisancanye. Knkawas 2012 concanceci na Conko we dehug 3 iku seedig, ma nikan bekui daha lima kmhalan kingan ka iku man seedig egu pila, knegu na seedig egu pila bekui daha ga menag bobode heran. Knkawas 2012 bbrigun maci alang na hmrinas 20 cau pila, kndalah knkawas 2013 knkingan knkawas mrana hmrinas 12%; bbrigun hmrinas knmalu maci knplwan na 27.5%. Haten ka cinci de psgayo egu ka binbo dahaka kanemoci, ini kseto sokiya ka wada mahan knkawas, knkawas 2012 0.474 ka cinisisu na. Haten spido dahaka mru geheti ka bbrigun maci kiya gmtu plaban ka tonfopncan ka alang, kiyaka plaban kmlahan ka sefudi. Ini pllihi ka knblehan na kndalah knkawas 2007 we 7.4 cau pila dame dehug knkawas 2014 de wada mranag 28.2 cau pila dame snpega na kosi Maiknsi, wada hmrinas 228%, onesncanmauo, knkawas 2019 GDPna coko wada hmrias 10000 piladame knkingan seedig, pradin tgimah Koka knbbalo ka pnyahan na. 人口 (Heyi seedig) Knkawas 2010 mmteru moda smepu knbharo hyegan seedig kana alang, yahali1 370,536,875 heyi seedig snpegan na Conjo, lmaban knegu snpegan na heyi seedig ga bobode heran ka Conko; snpegan nana heyi seedig Conkotalu we dehug 13.3 iku, honkon dahaka oumn de 709.8 man nin dahaka 55.2 mannin spegan. mtluma mahansepa knkawas spegan heyi seedig we 16.60%, manhan rima knkawas dehug mahan kmhalan mngari knkawas we 70.14% snpegan, hmrinas mmteru kmharan knkawas we 13.26% snpegan. Knkawas 2013 ciida, knrana heyi seedig conko we 0.46%. knkawas 1978 dehug 64% ka seedig binbo, bobo kknkawas 1978 spido ka haten cinci na wada hmrinas iku ka seedig kndesan wada ptaleh ksn binbo. Dehu saya 10% spegan heyi seedig gaga kesn binbo nana, knkawas 2007 seedig ukakpahan ini dehug 4% snpegan, saya de 4.1% snpegan ka ukakpahan. Pnttinga laki we rseno hbalohari, knkawas 2010 psengun spegan na rseno dahaka mkedin we 118.06 ma 100, hiyozun bale snpegan rseo dahaka mkedin 105 ma 100 rmaban eguka rseno ka Cnoko. Knkawas 2010 snpegan ciida, snpegan kana heyi seedig we rseno dehug 51.27% knbhalo; knkawas 1953 ciida we dehug 51.82%, saya de wada sbale hari ka snpegan di. Kndalah knkawas 2015 pradin bobo daha kmhalan knkawas, maha seedig rudan hbalo ka snpegan seedig ka Conko mesa cenko lalin weyenfe. Dehug 2050, maha dehug kana snpegan seedig sanbn na ici ka seda rudan ka Conko. Netun hbalo ka seedig rudan di maha knddn tikoh ka seedig pkepah di. Dehug knkawas 2017 spegan, mmteru kmhalan knkawas na seedig rudan Cnoko we dehug 2.41 iku, spegan we dehu 17.3% snpegan kana heyi seedig na Conko, humrinas 10% hiyozen spegan seedig rudan na Renhoko. 各地區人口密度 (Kneyuh pnsliyan seedig kana alang) Kingan pinfan konli kbekui sepag kmhalan lima heyi seedig pnsliyan na Conko, 96% knhbalo na seedig ga menag 36% knguheti deheran spegun kana alang Conko. Dehug knkawas hndre, ga kpriyuh bgurah ka gmalan nikn na seedig Conko, alang tgnarat mthuwe mrana, alang cceka mkri tgirin ini beyo mrana. Kndalah kkawas 2015 wada mtlebu ini krana seedig menig alang Sanhai, soka Fupe,Honan,Anfe,Scwan,Keco berah han we mkri icin ka seedig daha, saya de wada knpriyu mrana di. Soka alang tghna irin ssiyo icirun (Kwanton,Fcen)ga nag mrana seedig ga menag alang hiya, alang tgnarat kri daya ga naag ini krana. Kndalah mahan knkawas dehug saya wada msseri alang paru ka seedig, nkawas 1980 de 20% knegu seedig menag alang palu, dehug knkawas 2015 wada mrana 55.6% knegu di; ktaun sokiya de dehug knkawas 2030 seedig menag alang palu maha dehug 10 iku, pspun kana seedig bobo deheran de mmsepa seedig kinngan seedig ga menag alang palu. Knkawas 2012, humirinas 2.62 iku seedig ga mosa alang palu skadi kpahun ka seedig Conko. Kbekui mmteru kmhalan alang palu hmrinas kbekui man spegan seedig, dehug knkawas 2025 de maha dehug daha kbekui daha kmhalan kingan alang palu maha hmrinas kingan kbekui man seedig. Dehug 1,000 man seedig menag kingna alng palu we cautacnsu tngayan na Kowuyen, kiya kesnna pesankwan we tngayun na yisen alang, anisa palubale ka psus spegan knhubalo seedig, gaga smekn knhbalo na seedig ka saya, anisa kesn catacnsu maha nana mrun knegu na, knkawas 2020 niyi maha ktaun menag bgrah yisentusu tutui dngan, soka alang Concin,Uhan, mahatan dehug ciusin alang koka. Hmringas lima kbekui man seedig de totacnsu kesn, dmoi hnyegan Ciyicosin cnsu dahaka knkela tgimah ciciwudai, kiyaka maha mntena haten ka kana alang ma dmdun haten ssiyo cincicen na, gaga snmalu pusu censo soka hikozio,titei,biyoyin,sapah telebi, kiyasa maha smkela malu kndesan dahaka pkita beya pndux yisecnsu. Kingan kbekui man seedig dahaka lima kbekui seedig tgyanan we Tacnsu, smeri beyah na knpalu alang dahaka psbeyah dmdun wenka kana alang, bobo nehan maha ktaun bale ini pntena pnhuyegan alang na Conko. 族群與移民 (Knkingan kaalang seedig dahaka seedig teherui) Egu kaalang seedig ka Conko, nikan patis ma srwaun Sehu ka lamu kaalang seedig lima kmhalan mmteru kana, spun tngayan na we &quot;Confamincu&quot;. Hancu we lmaban palu kaalang seedig, 91.51% kana spegan heyi seedig Conko ka deheya. Seedig hacu psu ba palu spuun smepu hancu ga bobo deheran ka Conko hancu, spegun kana gaga kluhangun snci we hancu rumaban snpegan dahaka kaalnag seedig icin, ano Sican ccci dahaka Sincian wewur ccci ini pspuyi smepu. Ini spegui ka hancu de lima kmhalan lima tgyangun na &quot;sausu mincu&quot;, cuan cu hbalo hari heyi seedig snpegan (1.30%),man cu (0.86%),fecu (0.79%),muecu (0.79%),wewurcu (0.72%),yicu (0.65%),tciacu (0.62%),cancu (0.47%),mnkucu (0.44%),pyicu (0.26%),causen (0.15%). Ktaun snpegan patis knkawas 2010, knhbalo na sasumincu dehu 8.49% snpegan seedig kana Conko. Netun pspu smepu knkawas 2000 pnatis spegan knhubalo seedig, wada mrana 66,537,177 knhubalo na hancu, ma kana sasmincu de wada mrana 7,362,627 nanag. Knkawas 2000 pnnatis ciida, ini ppatis ngayan kaalang we dehug 73 man heyi seedig, dmadaha wada ptasan tgimah hancu dahaka kaalanbg icin. Knkawas 2010 ktaan pntasan knhbalko kana heyi seedig, dehug 593,832 snpegan seedig gayikoku ga menag conko, knegu na snpegan seedig bekberah we kndalah Koriya (120,750),Meko (71,493) dahaka Nihon (66,159). 社會問題 (Sofe wenti) Ndaan na mahan knkawas malu haten cicin na Confa zemin konhoko ciida, nikan mondai na kri anzen ppkn,mondai sapah nikn,pinfu caici,sofe cuan,kwanyen fupai mondai. Anzen ppkn na Conko Kocia scan centu kwanlici kmlahan ma kmita bale ka seedig duri. Kiyaka naagoh peheyu hiyozun na anzen ppkn,tmotui cmikn kopcsu, ma pspuun pseli ka kkpahun mntena kiyaso palu beyana moda peheyu azen ppkn. Knkawas 2015, snekn pila gnbalui na sapah bequi mahansepa menag bobo deheran, dehug 23%. Kiyaka unbeyah cmikui peheyu sapah brigun tikoh pila,sapah tikoh pila kbrehun. Knkawas 2015 hiti ali idas 11, sapah tmala bbrigun knguheti na dehug 6.96 iku pinfan koncu, sntangan 2.2 iku seedig mosa menag. Dehug 89% seedig Conko nikan sapah, anisokiya saadux riun bbrigun sapah menag yisencnsu, soka dma alang de egriun ka sapah uka seedig ga menag. Cmikn furikocia ka pklahan kiyaka peheyu fcictu, kana sapah daun ppatis nganyan, kiyaka seedig nomin mosa teherui alang pngelah de ktaun daha ortn konmin. Ini bleyaq kmulahan zaisan na seedig krinq ka pklahan, ma seedig pkepah de ini psbale ka ngnan na zekin, kiyaka hbalo seedig mosa tgimah seedig krinuq. Belah Knkawas 2000, sapah nomin hridun na galan zekin dmanag ini na gali zekin, pooda kmeepah sofefuwu seedig dri. Knkawas 2013, kana mondai ooda deheran,caisue,cinzon,paasu ka peneyah nngalang, ktaun daha babale daun pgblah. Netun paluriun cenga na pnyahan seedig krinuq dahaka seedig nikan pila, khbalo mranag 14% spegan ka seedig moda mangan nakah ndaan, knkawas knkawas mranag dngan. Knkawas 2009 snpegan mangan nakah ndaan dehu 990 man, wada mrana 20%, snpegan smipag seedig 10 man seedig de 1.1 seedig moda tehang. Ma kndalah knkawas 2008, asi ktayi mrana ka ndaan smeraq alang ka konpcyi, knkawas 2011 ciida spegun ndaan konpcuyi hmrinas Meko,mntenag hari Isore knegu. Knkawas 2012, berah kmhalan teru knkawas hmrinas 420 man seedig ga tancn, wada haun pkdira mesa snpegan na kocia yifanfupaici, sepak kbekui mmteru kmhalang lima we seedig pklahan ga meepah snpuci. Bobo na Conkon conyan weyenfe consci Sicinpin dahaka conyan ciri cenca weyenfe scican wancisan dmoi kmlahan, bobo mahan mmsepa cienko taipiau tafe lmtu knpalu moda smnetun ooda fanfupai. Knkawas 2014 kaigi berah APEC mseli bcanci kaigi menag Pecin, pklahan Conko dahaka kana bucanci pnsliyan alang icin wada smluwa ''Pecin fanfupai sienyen''. Anisa knkawas 2014 ciida, cinlencsu na Conko we teru kmhalan mmteru bale tensu na, tngayun daha palufupai koka; ktaun daha ndaan kpahun fanfupai ye ini kdame,ye nikan sekinin,sinbn ziyo dahaka konmin sofe ini baka dnkilan nanaq mesa koci tominccu, ndaan na fanfupai kdalah kklahan balo dehug knlhangan trma, ye nikan klmeyan na dahaka lmtu ooda na ini ktai babale nndaan na. Confa zenmin konhoko waiciapu ,ndaan bnege tensu dahaka mnege gayan na Kocitomin ccu, ini pntena babale ndaan kmepah fanfupai mesa rmengo.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= China = Gaga kska Yacow ka China, 35 00 N, 105 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 9,596,960 sq km(hangan na o Tg4) (knlbanga dxgal o 9,326,410 sq km, knlbangan qsiya o 270,550 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 1,373,541,278 hiyi. Gaga Beijing ka poso alang paro, jiyax 1 idas 10 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal China ga wada sogan 54.70% ka dxgal qpahan, 22.30% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 23% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Xi Jinping, pnaah hngkawas2012 idas 11 jiyax 15pnrajing kmlawa klwaan. cinkholan sa knita' sa brbiro' 中國 (Coko) Confazemin konhoko,Conko kesndaha dri,ga menag tgoirin Oyataro dmoi na kkrahangon ma koka sofecyi, seengan tnox alang we Pecin. kngheti deheran ga na klhangon Coko we 960 man pinfankonri, anonag kngeheti deheran mpsan paro ga na klohangan menag bobo deheran, kngoheti deheran na beko tero knpalo, spegon kana deheran gana klhangan we yehari beko tero ma beko sepa,ga sgon 23 Sn, 5 ccci, 4 csiaso dahaka 2 Topesincnci. saya lmaban knbahalo seedig ga koka bobo deheran ka conko, ga dehog 14 iko heyi snpegan seedig( ini pspoi smepo ka seedig Siankan, seedig ga Aomn Topesincnci dahaka seedig ini na klhangi bale seedig ga Tawan), koka nii soop ego kaalang seedig, tgayan na sapah knlahangan deho 56 kaalang seedig seedig Hanzooko we dehog 91.51% snpegan na. Tnkari ptonfa ma pnpatis we hanzi ka ngalon na kari ma pnpatis koka, kaalang ini howa ini hwa rmengo na kari daha ma ptasan. Kndalah knkawas 1986 mangan mngari knkawas daon daha tmgesa, myas sapah pyahon seho ka raki mooyas seho mege kana pnyasan daha. Kndalah knkawas 1949 Conko kiyosanto dmdon Conko zenmin cefancin wada mccebo, heya wada dmoi kmlahan Cokotaro, knkawas ciida idas 10 ali1 peheyo Confazenmin konhoko dahaka Conyan zenmin cnfo, mssipo ini pntena pnklahan dahaka Confa minko wada teheroi Tawan dehog saya. Domoi ooda hopinkonco ma lima dngos ooda na kpahon ka waiciaocnco na, knkawas 1971 wada dmoi taipiyaocen Lenhoko ma wada dmoi Renhoko ancienlisfe canzen lisko rmto kndalah Confa minko ma mman masa sanka kana kpahon menag Renhoko, ma mosa sanka kana kocicco soka Kociaofe,Yataicinhocco,Mpsandaha citwan,Scemayicco, ma mosa tgimah Sanhaihococco,Cincwan kocia,Itaiiro,Yacocicososo toco inhan,Ciyicenmen hopan kwansisetin, koka tmtoi peheyo rnlamo koci hococco. Knddn palo ka beyeh na tmtoi Koci insianri, hbalo ka koka,cco,cko qtaon daha palo nndaan ka kingan koka dahaka nikan ndaan na dmoi erog cinci bobo deheran. 地理 (Tiri) 領土疆域 (Knlahangan deheran) Nnikan na Confazenmin konhoko ga menag tgnarat na we Asiya ma tgoirin Na we Taipinyan. Spegon kngheti deheran na Conko ga beko daha knpalo na,kanabale kngoheti we ga beko tero knpalo na. Inipntena snpegan na knghtiyan na, nikan snpegan kngoheti deheran na Conko we ga bekoi sepa koka, bkoi na Oroso,Kanata,Bekoko. Ktaon daha kngoheti deheranna Conko we 960 man pinfan konri, ini pntena alang de nikan ini pntena snpegan, patis Tayin paikocenso wada pgkela 9,572,900 pinfankonri ka kngehetina,Rehoko tonci weyenfe&quot;Renhoko nencen&quot;pntasan na we, 596,961pinfankomri,dahaka Meko Conyan cinpaoci&quot;Soce kaikoan&quot;pntasan na we 9,596,961pinfankonri. Deheran kngoheti na Conko kori tgodaya dehog daya na mohosian smnegon yayon cceka Heroncian dehog tgodaya na, tgorat dehog yayon Heroncian pnstrengan dahaka yayon Usrician cceka deheran Hesiaco tao, tgoirin dehog ccci wewor na Uciasen mkori tgoirin Pamirkayen, tghnat dehog deheran cnmoansa deheran ga pccaon iciiron nahai; kntheya na tgonarat dehog tgoirin we 5,200 konri ( kmaka rima patishido), knthyaan na tghona deho tgodaya we 5,500 konri. knbbaro na ssiyo iciron Cokotaro we 18,000 konri, mssiyo Pohai ,Fanhai ,Tonhai ,Nanhai, Pohai we iciron ga tbkeyon deheran trma na Conko, kngoheti na iciron tgimah tbkeyon deheran trma dahaka iciron ssiyo deheran Coko we 470 man pinfankonri, deran mroh psyaon iciron we hmrinas 7,600; 500 pinfankonco kngheti na wada hominas 5,000; knbrao na ssiyo deheran mroh ga psyaon iciron we 14,000 konri, kana spegon kngheti na we 3.87 man pinfankonri. mssipo deheran nikan iciron pohai haisia ,Tawan haisia ,ciyonco haisia. Knblawan mtkiri ssiyo deheran Conko pnspwon snpegan we 22,117 konri, knbrawan na mangan beko kingan ga bobo deheran. Kndalah siyo alang Casen ptin yayon Yarician dehog iciron dahaka dehog siyo yayon Pelon ssiyo alang Yenan, mahan sepag Alanbg mggalog Conko, mntena dahaka Oloso ga sdalin ego rion koka menag bobo deheran. koka ga sndaharin nii we tonnaya Yeconan,Liaoko dahaka Menten; Naya de Into,Ptan,Nipor dahaka Pacistan; coya de Afhan,Taciko,Circiso dahaka Hasako; peya de Oloso; dahaka ga menag tonpeya Monkoko dahaka Caosen, nikan ka sdalin na siyo icilon we Hanko,Nihon, Feripin,Malasiya,Wenlai dahaka Inni. 地形氣候 (Hnyegan deheran karag) Kndalah tgirin bbalo mkri tgnarat llebo ka hnyegan na deheran na Conko, maha tero snpegan hnkawan hnyegan na deheran. Kingan hnkawan tgbalo we Cikaocan kaoyen ga menag tgirin hnag Conko, pntnaon smepo smeon ka knbrawan na we hmrinas 4000 konco, kesn daha'' knloh alang bobo deheran '' ; daha hnkawan balo we brenoh dgiyat dahaka snapo deheran mtroma. soka lmiko tasinanlin,taihnsan,mgegon dgiyat osan,dgoyat olin,mkori tgonarat dgiyat mgegon sefon dehog iciron fahai ma ssiyo iciron tonhai we tero hkaon balo ,nii we pnsriyan nadis qsiyat snapo deheran breenoh, hini ka ga pnsriyan menag hbalo seedig. Lnlamo hnyegan na deheran snpegan kngheti na we snapo dgiyat (33.30%),lmiko (26.04%),broenoh (18.75%),snapo deheran mtroma (11.98%),snapo mkri lmiko (9.90%). Llamo ktano hnyegan na deheran Conko nikan yayon kori,tasia,deheran tanah,snapo bnakoi,kosto. nikan snapo bnakoi takolamakan dahaka snapo bnakoi kopi mkori tgoirin daya Coko, mkri tghona we snapo msheros ma lmiko llebo, baan tgirin we dgiyat mgegon simaraya, knbrawan tgmkoi na dehog 6,000 konco; dgiyat cmlama sdarin siyo Nipor knblawan na dehog 8,848 konco kiya we dgiyat lmaban knbrawan na menag bobo deheran, lmaban kntroma deheran nnikon we icilon aitin ga menag tlfanwati. Gehti deheran na Conko ego klegan ka taon karana, mhon ma mhonhari ka karag ga psliyom hbalo seedig, nikan sepa ini pntena karag ka kdesn daha, tero klegan karatka alang, tgonarat alang we sbhoran,tgoirin daya we mddego hari ma karag dgiyat, gorahan hari ka kndalah hona mkori daya ka deheran Conko, tgonarat deheran sbhran paayos cinlin kori yayon faiho, ga pdkaon deheran daya dahaka deheran hona, kndalah daya miyog bgihon misan de msekoi ma dgeon liyon,kndalah hna miyog bgihon ka lbagan mhon ma msemon dngan. geheti ma ego klegan deheran na cnoko, ego lmiko tikoh ka brenoh; deheran kkpahon dahaka deheran zolin tikoh hari snpegan, deheran snapo bnakoi dahaka mmako bnakoi kngoheti na deho12%. Deheran kkpahon ga msseri deheran broenoh dahaka deheran ebon ga kori tgonarat,deheran zolin ga mseri tgnarat daya dahaka tgoirin hna mkori lmiko teheya, deheran hleyan sodo ga broenoh dgiyat dahaka rrmikog cceka deheran. Kngoheti na deheran hreyan sdo we sepa iko koncin, kngeheti na deheran hreyan sdo lmaban geheti ka psengan kana koka icin, Nemonko,Sincian,Cinhai dahaka Sican we sepa deheran ttbgan. Kana pnsiliyan qsiyat na Coko we dehhog 25,500 iko rifankoco, mangan beko ici ban menag bobode heran; ego bale pnsliyan na yayon dahaka iclon, yayon na palo we fanho,cancian,sician,mekonho,yalocanpcian,ccian,faiho,sonfacian dahaka heroncian. 環境問題 (Fancin wenti) Mahan knkawas hndle, wada moda nakah nndaan Fancoin dahaka ozan mndai ka Conko. Kndalah knkawas 1970 ego wadana phmaon khni hmeton bgihon, ma knkawas 1979 wada peheyo ''gaya smneton fancinka Confazemin konhoko'', ani sokiya pklahan alang dahaka alang mita rion ddaon cinci ini kita ddaan modai fancin, ini ptbeyah ka smneton gaya pklahan. Mdengo bsiyac kakarat ma wada knko ka nonye cnco kiyaka knddn golahan ka snapo bnaqoi, knkawas 2007 lomengo ka pklahan fancin mesa kinngan knkawas de mlana 4000 pinfan konri kngolahan na snapo bonakoi alang Conko, oka blahan kkpahon ka deheran nii. knkingan knkawas menag mklbagan bnakoi mgoceyas mqplabo skiya kloalang mkri alang fape, mosa mkri Caosen,hanko,Nihon dahaka alang Tonya mkplabo skiya. Saya de gaso hteron hari mrana kngohityan na snapo bnakoi di, ga mrana ka pnhmaon dahaka khoni dori. Deho knkawas 2012, pnyahon na oyanfatan spegon kana boboderan Coko lmaban bale palo. Knkawas 2011 pplego nndaan kara menag Rehoko wada smlwa kndalah knkawas 2020 maha pladin pplego nndan kara ka Conko, peeyah kari smlwa meelih peeyah wensciti. Dehog knkawas 2016, lmaban palo snlmeyan denki kndalah ledah hido bobode heran ka Conko, malo nndaan na heya na smmalo caisnnyen, posa malo ndaan sbhege nnyen menag bobode heran. Ego riyon ka alang Conko gaso smdalin konciozan, palo bale ndaan na smmelag heyi seedig. Knkawas 2013, wada paha 2,777 iko piladame moda pewlih konciozan, knseon na mita nodaan karag alang na mkori tgodaya. Nikan dori ini baka qosiya ka Conko,snog ka deheran ma ltiq ka qsiya, dehog 2.98 iko heyi seedig oka blahan mimah qsiya malo. Qsiya tnhda ga dgiyat Simalaya gaga ini beyo meelih sqsiya de maha madis hmlinas iko seedig maha ini baka qsiya, qsiya wada srtikon dori plaban madis ini baka qsiya, lmaban bale deheran tgoirin daya na Conko. Dehog hiti knkawas 2011, 40% yayon menag Conko wada srtikon nakah kndalah konye dahaka nonye. Pooda cifa mahan kingan spgon lima knkawas tehan. Moda meepah hometon snroti qsiya dahaka snroti karat, bobona knkawas 2011wada smeqon 4 ciao zenminpi smmalo knmalo ooda qsiya dahaka snmmalo qsiya iciron knpriyoh qsiya ppkn, smeon dehog knkawas 2020 kmmekn hmeton sqqsiya ma mgodego oka qsiya. 政治 (Cnco) 國體政體 (Koticnti) Sasin palo na Maocoton ga kiyanon Tenanmn knkawas 1967 pntasan na Wankoton,berah na sasin nikan kingan zweso sanhari mntena pecinfancn, kana knlahangan sapa alang Conko de nikan sasin sanni tlon hiya, snqolaya dmoi beyah kndalah Koka kiya. Spatis Senfa, ndaan hnyegan na Confa zenmn konhoko de seedig pkepah moda dmndon,konon remon ka pso daha,pooda zenmin minco coancn sofecyi ka Koka daha; bobode heran okahari anona kiyosanto ka domoi kmlahan alang mntena Confa zenmin konhoko,ma gmalan kari nndaan na koncancyi, Conko koncancyi we dmoi psona makos renincyi ma gmahon na dngos llnnga na Maocoton,Tnsiaopin,Tero dmdn,Hataco lnlngan hakase,Conko tosocyi lnllngan sofecyi na Sicinpin, smero ndaan na Zenmin minc coancn,Conko toso sofecyi dahaka mkri scancinci na sofecyi. anisa dma seedig mnooyas lmngelon we mayan ngayan nana,babale ga moda dmoi wecencyi dahaka sotancyi ka Confazen konhoko. hnyegan kklahan na Confazemin konhoko we snnegon'' sienfa Cnfazenmin konhoko'' dmoi Zenmin taipiaotafe cto, lmaban palo beyah qmlahan we Cenkozenmin taipiaotafe, msange kaigi de Cenko zentacanwefe ka dmoi kklahan na, moda snnegon mincociconco. anisa babale ga kmlahan ooda we Conko koncantan conyan weyenfe ka dmndon ooda, msange kaigi de Conyan weyenfe consci ka dmdon Conyan cncoci dahaka Cawo weyenfe moda kmlahan, kana klegan Sincncikoan,Lifacikoan,Cencacikoan,Sfacikoan,Cencacikoan,Mictanpai,Ciye syetanwe dahaka Conciao twanti, Coko koncantan kana dmdon ooda. Conko cntancto de Conko koncantan dmdon kana klegan cntan mspo ma cncosesan, oxe ano Conko koncantan nikan mmsepa mincotanpai nana, soka Cokokomintan kominweyenfe,Conko mincotonmon,Conko minco cenkofe,Conko minco ccinfe,Conko nkon minctan,Conko ckontan,Cyosan seso,Tawan minco cctonmon. 80 man kana hnyegan heyi seedig Mincotapai, nikan kingan ali moda sanka cncosesan feyi dahaka cenko zenmin taipiaotafe ma Coko zenmin cncosesanfeyi. Anina kndalah knkawas 1970, ini hari hkeroi sanka cnco,smrowa moda konmin ceso ka Senfa dori, moda peheyo cntan bglah de knseon bale moda kmlahan ka Sefo daha. Knkawas 1987 Conkon mahan tero zenta, kndalah knkawas 1956 dehog cceka onpsan kingan sci pladin Sofecyi ciida, asika haten cincicenso, asika kaiko kaifan, knseon smnegon ero sofecyi,seedig dmoi minco cwancn,asika Coko kiosanto moda dmdon,asika maqos lenincyi dahaka maocoton ssian sepag psodaon mesa Conko koncantan, kiyasa Coko maha ''onbeyah,minso,wenmin'' sentaifa sofecyi koka. Conkon mahan mmsepa kaigi zenta, mrima spegon rintao paha kari mesa smmalo siyaokan sofe,kntroma kaiko,kklahan smngegon gaya ma knseon kbisi kmlahan ka tan '' smneton mkri sepa'' gmalang ooda . consci Conyan weyenfe Sicinpin pahakari mesa '' tmtoi knomalo na ka confaminco'' mkri '' sepi malo na Conko'', kegako knkawas 2020 de dehog siaokan sofe, dehog knkawas 2049 mahadehog sofecyi sientaifa koka. conkon mahan mngari zentafeyi mangan kingan bgolah kari ''bgorah zidai lnlnngan Conko toso sofecyi na Sicipin'' spadis menag Conkon tancan, mesa pntasan na kndalah saya dehog kkawas 2020 ciida maha taon bale dehog siaokan sofe kana bale Conko, kndalah knkawas 2020 dehog knkawas 2035, kndalah psna siaokan sofe maha knseyon ba meepah mahan rima knkawas dngan ma dehog taon sofecoyi sentaifa, dehog knkawas 2050 maha dehog focian mico wenmin ma mtobale ktaon sentaifa conko sofecyi ka snsmalo na nndaan Conko, maha dehog ktaon wetafosin Confaminco. spatis na nikan sonii pntasan na, ini sbale sofecyi na Conko kndalah ''knddon ego ngongalon na wcwenfa dahaka ini baka ka pnyahan na knpahan'' wada kpliyoh ''knddon ego ka ngongaln na kndesan malo ini sbale mggalog ka haten na''. 政府結構 (Cnfo ceko) Cenkozenmin taipiaotafe we dmoi iciban palo knlahangan na, nikan canwweyenfe; deheya dmoi peheyo kana gaya, ma pgao tnox dmdn koka (siseki Koka),sapah pklahan (kowoyen),sfayen (cwekafayen),sapah kpahon cencakwan (cekao zenmin cencayen),sapah kmlahan hetai (conyan cinsoweyenfe),cencacikwan (kocia cncaweyenfe). Sdahon ma snklaya ka Koka csi, ini oda dmdn sapah kklahangon ka heya, moda smnegon pahakari kdalah pnlongan na Cenkozenta dahaka Canwo weyenfe, dahaka Cenko zenmin tapiaotafe canwo weyenfe mspo domoi pklahan Koka. Sicinpin ka kocia csi ka saya , heya ka ga dmoi Conko koncantan conyan weyenfe consci dahaka sseki conyan cinso weyenfe lmaban dmoi balo pklahan ka heya. Tnx kmlahan Confazemin konhoko we conri Kowyen Likocian (Conkon conyan cncoci canwweyen), heya dahaka sepah Fconli,kowweyen,kanapklahan ma lmaban balo dmoi dmdon pklahan kowyen (Conzenmin cnfo). Ano Conyan consoci,kociacsi,Coyan cinwecsi, kana dmdon pklahan koka de nikan snpegan ali knlahangan na smnegon ''gaya pntasan lrahon seedig pklahan betag nhkilan'' de nikan pnpsan meepah, kiya kana Conli kowyen,foconli dahaka cenko zenta weyenfe weyencan,howeyencan dehog mpsan bale meepah. Ndaanb na kklahan Confazemin konhoko msaso kmlahan, spooda ptasan na Senfa nikan kosn,csiaso,sen,so,ssiaso,sian,micsian,cn we peheyo zenmin taipiaotafe, nikan knkingan Znmincnfo,cenca weyen,zenmin fayen,zenmin cencayen, knkingan zenmin taipiao tafe moda minc senkio, nikan sekinin seedig ma klahangon seedig ka nndaan na. Moda paaso knkingan ka senkio na, siancn,cisen de asi tehan ka sienkio. Mangan gnao na siancn,cisen zemin taipiaotafe de nosa dn gomao zenmin taipiaotafe tgobalo na dngan, kiyaka daihio nii gomao senkio cenko taipiaotafe. Uka babale keson fantoetan, ini so ktobeya ka senkio daha; seedig kmlahan ga balo gnao na Conyan cnfo kiya ka kmmekn dmoi oda na tifancnfo, Conko koncantan gaga dmoi kana cenli animaano, ma kana seedig dnodon kndalah snci deheya na dmoi kklahan. Dehog knkawas 2012 ciida, malo ndan na conyancnfo nikan 80% dehog 95% konmin smkhon. Ndan horico Confa zenmin konhoko ga ddlon na makoscyi, wada knpriyoh nag Conko toso ka gaya na sofecyi. Knkawas 1950, Conyan zenmin cnfo wada smlowa kingan pnatis gaya ''snolon gaya msteron na Confa zenmin konhoko''; knkawas 1954, pladin tehan kingan Cenko zenmin tapiaotafe wada smlowa kingan pnatis ''Confa zemin konhoko senfa''. Knkawas 2011, pklahan Conko peeyah kari mesa wada mehedo smmalo nodaan gaya na sofecyi Conkotoso. Sfatico na Confa zenmin konhoko we konanpo,cecayen,zeminfayen terklegan, onpaso tero nikan mgalo ma pnklaman kari snolon, Cnfaweyenfe ka moda dmdon pplgagan. mntenon ooda paloyg de, plngagn Cnfaweyenfe dahaka Kncen, Konan cikwan moda smneton skadi nndaan na ma kmmerat, Cenca cikwan ka moda smlowa kmerat ma smirin posa hoyin, hoyin ka smneton smiling ndaan, knkawas 2016, secrico ka koka cenca weyenfe ga ppaso menag kana sapah ppklahan, moda dmdon kensa seedig meepah menag sapah ppklahan, yenikan ndan skklo ma pkmalo ndaan, moda semon kensa ye nikan ka skkro nodaan na seedig meepah ga sapah ppklahan, mehedo ka kensa ndaan de hadon cencayen pdesn hoyin, sokiya ni ka cencayen wada mggalog cceka sfadico na koka . 經濟 (Cinci) 發展過程 (Haten nodaan na) Knkawas 1949 kana snpegan pnyahan zaisan na konnonye Coko we 466 iko pila ,conkonye pnyahan zaisan na dehog bale7.9%, ktaon daha koka nogiyo koka. Pradin han we moda smnegon cifacinci ka pklahan na Conko, bobo kaikokaifan de smnegon scancinci ma fnhocinci. Knkawas 1980 ciida pklahan na wada plahang ka snpwan meepah,peheyo cincitoci,knpriyoh kaiko ka koyociye, wada spido knblagan na haten ka cinciti na Conko menag bobo deheran. Knkawas1978 dehog knkawas 2007 menag alang Coko dehog 9.8% knego mlana sncanconco na spegon knkingan knkawas, sncan conco na knkingan heyi seedig wada mlana milo mahan, knkawas mehedo hari 1970 snpegan ka krino seedig wada hmeri deho 64% ,knkawas 2004 homerit dehog mtroma 10%. Kndalah knkawas 1990 ciida rmekoh kociaci cinciciso kaifaci dahaka kociacnho petao kaiko syenci (soka poton sinci,pinhai sinci dahaka sncinso) moda knseon kaiko kaifan. Knkawas 1980 GDP na conko we 3053 iko pila dame bale (pntasan IMF), mnoda sepag kmhalang kaiko kaifan wada spido bale haten di, knkawas 2019 GPD na conko we wada hmringas 14 cao pila dame. Knkawas 2001, wada knseon bale beyah na cmikn haten cincina mosa tgimah pnsoriyan Scemaoyi cco. Knkawas 2007 dehog knkawas 2011 kndowa mrana haten cincina wada na hrnasn pnspowan smepo kana cinci haten na mmosepa Konye cco koka. Knkawas 2009, kana bobode heran gaspatis nikan beyah pseon we bekoi mahandaha mngari ngayan na. Knkawas 2011 bbalo bale plngagon 3G cso na Faciinhan,mntena knkawas ciida cinci cyocso beko 136 ka Conko. Kndalah knkawas 1990 nikan mmsepa sanso konso ka Conko dehog knkawas 2010 mrana dehog 2,062 snpegan di, ma nikan 1.3 iko seedig toco,kbekoi mmtero ka cncen konso,kmhalang mmtero daha ka cicin konso dahaka kbekoi kmharan tero ka cifokonso. Knkawas 2013 tiyicanye,tiorcanye dahaka tisancanye knkingan snpegan menag Kone sncan mao bekoi na we 10%,44%,46%, tencsins canye we 4%,wenfa canye we 2.85%. Beyah mrana haten cinci na Conko wada mkri tisancanye. Knkawas 2012 concanceci na Conko we dehog 3 iko seedig, ma nikan bekoi daha lima kmhalan kingan ka iko man seedig ego pila, knego na seedig ego pila bekoi daha ga menag bobode heran. Knkawas 2012 bbrigon maci alang na hmrinas 20 cao pila, kndalah knkawas 2013 knkingan knkawas mrana hmrinas 12%; bbrigon hmrinas knmalo maci knplwan na 27.5%. Haten ka cinci de psgayo ego ka binbo dahaka kanemoci, ini kseto sokiya ka wada mahan knkawas, knkawas 2012 0.474 ka cinisiso na. Haten spido dahaka mro geheti ka bbrigon maci kiya gmto plaban ka tonfopncan ka alang, kiyaka plaban kmlahan ka sefodi. Ini pllihi ka knblehan na kndalah knkawas 2007 we 7.4 cao pila dame dehog knkawas 2014 de wada mranag 28.2 cao pila dame snpega na kosi Maiknsi, wada hmrinas 228%, onesncanmaoo, knkawas 2019 GDPna coko wada hmrias 10000 piladame knkingan seedig, pradin tgimah Koka knbbalo ka pnyahan na. 人口 (Heyi seedig) Knkawas 2010 mmtero moda smepo knbharo hyegan seedig kana alang, yahali1 370,536,875 heyi seedig snpegan na Conjo, lmaban knego snpegan na heyi seedig ga bobode heran ka Conko; snpegan nana heyi seedig Conkotalo we dehog 13.3 iko, honkon dahaka oomn de 709.8 man nin dahaka 55.2 mannin spegan. mtloma mahansepa knkawas spegan heyi seedig we 16.60%, manhan rima knkawas dehog mahan kmhalan mngari knkawas we 70.14% snpegan, hmrinas mmtero kmharan knkawas we 13.26% snpegan. Knkawas 2013 ciida, knrana heyi seedig conko we 0.46%. knkawas 1978 dehog 64% ka seedig binbo, bobo kknkawas 1978 spido ka haten cinci na wada hmrinas iko ka seedig kndesan wada ptaleh ksn binbo. Deho saya 10% spegan heyi seedig gaga kesn binbo nana, knkawas 2007 seedig okakpahan ini dehog 4% snpegan, saya de 4.1% snpegan ka okakpahan. Pnttinga laki we rseno hbalohari, knkawas 2010 psengon spegan na rseno dahaka mkedin we 118.06 ma 100, hiyozon bale snpegan rseo dahaka mkedin 105 ma 100 rmaban egoka rseno ka Cnoko. Knkawas 2010 snpegan ciida, snpegan kana heyi seedig we rseno dehog 51.27% knbhalo; knkawas 1953 ciida we dehog 51.82%, saya de wada sbale hari ka snpegan di. Kndalah knkawas 2015 pradin bobo daha kmhalan knkawas, maha seedig rodan hbalo ka snpegan seedig ka Conko mesa cenko lalin weyenfe. Dehog 2050, maha dehog kana snpegan seedig sanbn na ici ka seda rodan ka Conko. Neton hbalo ka seedig rodan di maha knddn tikoh ka seedig pkepah di. Dehog knkawas 2017 spegan, mmtero kmhalan knkawas na seedig rodan Cnoko we dehog 2.41 iko, spegan we deho 17.3% snpegan kana heyi seedig na Conko, homrinas 10% hiyozen spegan seedig rodan na Renhoko. 各地區人口密度 (Kneyoh pnsliyan seedig kana alang) Kingan pinfan konli kbekoi sepag kmhalan lima heyi seedig pnsliyan na Conko, 96% knhbalo na seedig ga menag 36% kngoheti deheran spegon kana alang Conko. Dehog knkawas hndre, ga kpriyoh bgorah ka gmalan nikn na seedig Conko, alang tgnarat mthowe mrana, alang cceka mkri tgirin ini beyo mrana. Kndalah kkawas 2015 wada mtlebo ini krana seedig menig alang Sanhai, soka Fope,Honan,Anfe,Scwan,Keco berah han we mkri icin ka seedig daha, saya de wada knpriyo mrana di. Soka alang tghna irin ssiyo iciron (Kwanton,Fcen)ga nag mrana seedig ga menag alang hiya, alang tgnarat kri daya ga naag ini krana. Kndalah mahan knkawas dehog saya wada msseri alang paro ka seedig, nkawas 1980 de 20% knego seedig menag alang palo, dehog knkawas 2015 wada mrana 55.6% knego di; ktaon sokiya de dehog knkawas 2030 seedig menag alang palo maha dehog 10 iko, pspon kana seedig bobo deheran de mmsepa seedig kinngan seedig ga menag alang palo. Knkawas 2012, homirinas 2.62 iko seedig ga mosa alang palo skadi kpahon ka seedig Conko. Kbekoi mmtero kmhalan alang palo hmrinas kbekoi man spegan seedig, dehog knkawas 2025 de maha dehog daha kbekoi daha kmhalan kingan alang palo maha hmrinas kingan kbekoi man seedig. Dehog 1,000 man seedig menag kingna alng palo we caotacnso tngayan na Kowoyen, kiya kesnna pesankwan we tngayon na yisen alang, anisa palobale ka psos spegan knhobalo seedig, gaga smekn knhbalo na seedig ka saya, anisa kesn catacnso maha nana mron knego na, knkawas 2020 niyi maha ktaon menag bgrah yisentoso totoi dngan, soka alang Concin,Uhan, mahatan dehog ciosin alang koka. Hmringas lima kbekoi man seedig de totacnso kesn, dmoi hnyegan Ciyicosin cnso dahaka knkela tgimah ciciwodai, kiyaka maha mntena haten ka kana alang ma dmdon haten ssiyo cincicen na, gaga snmalo poso censo soka hikozio,titei,biyoyin,sapah telebi, kiyasa maha smkela malo kndesan dahaka pkita beya pndox yisecnso. Kingan kbekoi man seedig dahaka lima kbekoi seedig tgyanan we Tacnso, smeri beyah na knpalo alang dahaka psbeyah dmdon wenka kana alang, bobo nehan maha ktaon bale ini pntena pnhoyegan alang na Conko. 族群與移民 (Knkingan kaalang seedig dahaka seedig teheroi) Ego kaalang seedig ka Conko, nikan patis ma srwaon Seho ka lamo kaalang seedig lima kmhalan mmtero kana, spon tngayan na we &quot;Confaminco&quot;. Hanco we lmaban palo kaalang seedig, 91.51% kana spegan heyi seedig Conko ka deheya. Seedig haco pso ba palo spoon smepo hanco ga bobo deheran ka Conko hanco, spegon kana gaga klohangon snci we hanco romaban snpegan dahaka kaalnag seedig icin, ano Sican ccci dahaka Sincian wewor ccci ini pspoyi smepo. Ini spegoi ka hanco de lima kmhalan lima tgyangon na &quot;saoso minco&quot;, coan co hbalo hari heyi seedig snpegan (1.30%),man co (0.86%),feco (0.79%),moeco (0.79%),weworco (0.72%),yico (0.65%),tciaco (0.62%),canco (0.47%),mnkoco (0.44%),pyico (0.26%),caosen (0.15%). Ktaon snpegan patis knkawas 2010, knhbalo na sasominco deho 8.49% snpegan seedig kana Conko. Neton pspo smepo knkawas 2000 pnatis spegan knhobalo seedig, wada mrana 66,537,177 knhobalo na hanco, ma kana sasminco de wada mrana 7,362,627 nanag. Knkawas 2000 pnnatis ciida, ini ppatis ngayan kaalang we dehog 73 man heyi seedig, dmadaha wada ptasan tgimah hanco dahaka kaalanbg icin. Knkawas 2010 ktaan pntasan knhbalko kana heyi seedig, dehog 593,832 snpegan seedig gayikoko ga menag conko, knego na snpegan seedig bekberah we kndalah Koriya (120,750),Meko (71,493) dahaka Nihon (66,159). 社會問題 (Sofe wenti) Ndaan na mahan knkawas malo haten cicin na Confa zemin konhoko ciida, nikan mondai na kri anzen ppkn,mondai sapah nikn,pinfo caici,sofe coan,kwanyen fopai mondai. Anzen ppkn na Conko Kocia scan cento kwanlici kmlahan ma kmita bale ka seedig dori. Kiyaka naagoh peheyo hiyozon na anzen ppkn,tmotoi cmikn kopcso, ma pspoon pseli ka kkpahon mntena kiyaso palo beyana moda peheyo azen ppkn. Knkawas 2015, snekn pila gnbaloi na sapah beqoi mahansepa menag bobo deheran, dehog 23%. Kiyaka onbeyah cmikoi peheyo sapah brigon tikoh pila,sapah tikoh pila kbrehon. Knkawas 2015 hiti ali idas 11, sapah tmala bbrigon kngoheti na dehog 6.96 iko pinfan konco, sntangan 2.2 iko seedig mosa menag. Dehog 89% seedig Conko nikan sapah, anisokiya saadox rion bbrigon sapah menag yisencnso, soka dma alang de egrion ka sapah oka seedig ga menag. Cmikn forikocia ka pklahan kiyaka peheyo fcicto, kana sapah daon ppatis nganyan, kiyaka seedig nomin mosa teheroi alang pngelah de ktaon daha ortn konmin. Ini bleyaq kmolahan zaisan na seedig krinq ka pklahan, ma seedig pkepah de ini psbale ka ngnan na zekin, kiyaka hbalo seedig mosa tgimah seedig krinoq. Belah Knkawas 2000, sapah nomin hridon na galan zekin dmanag ini na gali zekin, pooda kmeepah sofefowo seedig dri. Knkawas 2013, kana mondai ooda deheran,caisoe,cinzon,paaso ka peneyah nngalang, ktaon daha babale daon pgblah. Neton palorion cenga na pnyahan seedig krinoq dahaka seedig nikan pila, khbalo mranag 14% spegan ka seedig moda mangan nakah ndaan, knkawas knkawas mranag dngan. Knkawas 2009 snpegan mangan nakah ndaan deho 990 man, wada mrana 20%, snpegan smipag seedig 10 man seedig de 1.1 seedig moda tehang. Ma kndalah knkawas 2008, asi ktayi mrana ka ndaan smeraq alang ka konpcyi, knkawas 2011 ciida spegon ndaan konpcoyi hmrinas Meko,mntenag hari Isore knego. Knkawas 2012, berah kmhalan tero knkawas hmrinas 420 man seedig ga tancn, wada haon pkdira mesa snpegan na kocia yifanfopaici, sepak kbekoi mmtero kmhalang lima we seedig pklahan ga meepah snpoci. Bobo na Conkon conyan weyenfe consci Sicinpin dahaka conyan ciri cenca weyenfe scican wancisan dmoi kmlahan, bobo mahan mmsepa cienko taipiao tafe lmto knpalo moda smneton ooda fanfopai. Knkawas 2014 kaigi berah APEC mseli bcanci kaigi menag Pecin, pklahan Conko dahaka kana bocanci pnsliyan alang icin wada smlowa ''Pecin fanfopai sienyen''. Anisa knkawas 2014 ciida, cinlencso na Conko we tero kmhalan mmtero bale tenso na, tngayon daha palofopai koka; ktaon daha ndaan kpahon fanfopai ye ini kdame,ye nikan sekinin,sinbn ziyo dahaka konmin sofe ini baka dnkilan nanaq mesa koci tomincco, ndaan na fanfopai kdalah kklahan balo dehog knlhangan trma, ye nikan klmeyan na dahaka lmto ooda na ini ktai babale nndaan na. Confa zenmin konhoko waiciapo ,ndaan bnege tenso dahaka mnege gayan na Kocitomin cco, ini pntena babale ndaan kmepah fanfopai mesa rmengo.</FORM>
    </S>
</TEXT>