<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Ciataw" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ciataw" copyright="CC BY-SA" citation="Ciataw. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ciataw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ciataw, title = Ciataw, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ciataw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Ciataw = Gaga mniq Taytung Cusangsyang ka alang Ciataw. 868 sapah ka kneegu na sapah, 2,284 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 12% niqan 264 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 88% niqan 2,020 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis9%, Bunun1%, Paiwan1%. Pusu nniqan alang Mniq brah Kwangfu siida o tmhangan dha Cyati ka seejiq Amis. Nniqan alang Nyusan Taytung nsgan Csan alang Ciataw. Gasuc Mniq daya nsgan Csan. Tiri lnglingay Breenux. Klgan sjiqan nealang Amis. Djiyun kari Kari Amis ni tlu. Snhiyun cungcyaw Pnrhulan Joro ni Teyeyncucyaw. Pnaah alang Mniq brah Kwangfu siida o tmhangan dha Cyati ka seejiq Amis, tmhangan dha tunux rulu ksun ka klmukan, bukuy Kwagfu do pnryuxan Ciataw, suyang bi dxgal mniq nniqan Csan hini, egu bi ka pnegalang, kiya ni snslian hini kana ka nseejiq.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Ciataw = Gaga mniq Taytong Cosangsyang ka alang Ciataw. 868 sapah ka kneego na sapah, 2,284 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 12% niqan 264 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 88% niqan 2,020 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis9%, Bonon1%, Paiwan1%. Poso nniqan alang Mniq brah Kwangfo siida o tmhangan dha Cyati ka seejiq Amis. Nniqan alang Nyosan Taytong nsgan Csan alang Ciataw. Gasoc Mniq daya nsgan Csan. Tiri lnglingay Breenox. Klgan sjiqan nealang Amis. Djiyon kari Kari Amis ni tlo. Snhiyon congcyaw Pnrholan Joro ni Teyeyncocyaw. Pnaah alang Mniq brah Kwangfo siida o tmhangan dha Cyati ka seejiq Amis, tmhangan dha tonox rolo kson ka klmokan, bokoy Kwagfo do pnryoxan Ciataw, soyang bi dxgal mniq nniqan Csan hini, ego bi ka pnegalang, kiya ni snslian hini kana ka nseejiq.</FORM>
    </S>
</TEXT>