<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Cibarbaran" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Cibarbaran" copyright="CC BY-SA" citation="Cibarbaran. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cibarbaran" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Cibarbaran, title = Cibarbaran, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cibarbaran} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Cibarbaran = Gaga mniq Hwareyseyn Hwareynsu ka alang Cibarbaran. 1,593 sapah ka kneegu na sapah, 4,544 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 11% niqan 514 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 89% niqan 4,030 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis9%, Truku1% Pusu nniqan alang Chivarvaran, dungus na o wasaw pinrang. Nniqan alang Nyusan Skanki nsgan Skanki alang Cibarbaran. Gasuc Gasuc na o gaga mniq elug cangcyey dhuq Nanpin kungyueyn. Tiri lnglingay Breenux. Pgkla patas cyawtung Mgrig rulu: Taypey&gt;Kwotaw 3 haw&gt;Kwotaw 3cya lutuc elug Taypey &gt;elug wunsan&gt;Syeyn 106&gt;Syeyn 109&gt;Peyyi kungru&gt;Pinhay kungru&gt;Suhwa kungru&gt;Elug cyasin &gt;Elug sanc&gt;Elug rinsng &gt;Elug mingri&gt;Elug Syuanyuan&gt;Elug fucyeyn&gt;Dhuq. Klgan sjiqan nealang Amis. Djiyun kari Kari Amis ni tlu. Snhiyun cungcyaw Mnuda pusu gaya kndsan dha ni Joro. Pnaah alang Chivarvaran,dungus na wasaw pingran o balay bi wasaw pingran, yasa egu balay ka pusu qhuni pingran hini, njiyun wasaw pingran mkan idas, tmhangan dha klmukan. Seuxal han o seupu kana ka alang Cibaer baran ni Rijose(sayang o nsgan Cian alang Dungcang), Yasa mniq saw mnrmuxan Tanah Tunux siiga pnhyugan dha hnturan qsiya(sayang o yayung Cicyawcuan) , kika iyax malax dha ka dha alang nii. Kiya ka kiya ni slaq kana ka dxgal hini seuxal, mnuda paru qsiya sbiyaw ka hini, kika niqan smak seejiq tnhjilan dhuq alang Rijose, bukuy rabang knmalu ka paru alang do, lutuc keegu klmukan niyah hini qmpah, kika maa mrrana bi sjiqan klmukan. Pgkla patas saan rmigaw ●Saan dha rmigaw nniqan: Napin kungyueyn</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Cibarbaran = Gaga mniq Hwareyseyn Hwareynso ka alang Cibarbaran. 1,593 sapah ka kneego na sapah, 4,544 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 11% niqan 514 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 89% niqan 4,030 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis9%, Troko1% Poso nniqan alang Chivarvaran, dongos na o wasaw pinrang. Nniqan alang Nyosan Skanki nsgan Skanki alang Cibarbaran. Gasoc Gasoc na o gaga mniq elog cangcyey dhoq Nanpin kongyoeyn. Tiri lnglingay Breenox. Pgkla patas cyawtong Mgrig rolo: Taypey&gt;Kwotaw 3 haw&gt;Kwotaw 3cya lotoc elog Taypey &gt;elog wonsan&gt;Syeyn 106&gt;Syeyn 109&gt;Peyyi kongro&gt;Pinhay kongro&gt;Sohwa kongro&gt;Elog cyasin &gt;Elog sanc&gt;Elog rinsng &gt;Elog mingri&gt;Elog Syoanyoan&gt;Elog focyeyn&gt;Dhoq. Klgan sjiqan nealang Amis. Djiyon kari Kari Amis ni tlo. Snhiyon congcyaw Mnoda poso gaya kndsan dha ni Joro. Pnaah alang Chivarvaran,dongos na wasaw pingran o balay bi wasaw pingran, yasa ego balay ka poso qhoni pingran hini, njiyon wasaw pingran mkan idas, tmhangan dha klmokan. Seoxal han o seopo kana ka alang Cibaer baran ni Rijose(sayang o nsgan Cian alang Dongcang), Yasa mniq saw mnrmoxan Tanah Tonox siiga pnhyogan dha hntoran qsiya(sayang o yayong Cicyawcoan) , kika iyax malax dha ka dha alang nii. Kiya ka kiya ni slaq kana ka dxgal hini seoxal, mnoda paro qsiya sbiyaw ka hini, kika niqan smak seejiq tnhjilan dhoq alang Rijose, bokoy rabang knmalo ka paro alang do, lotoc keego klmokan niyah hini qmpah, kika maa mrrana bi sjiqan klmokan. Pgkla patas saan rmigaw ●Saan dha rmigaw nniqan: Napin kongyoeyn</FORM>
    </S>
</TEXT>