<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Cidatayay" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Cidatayay" copyright="CC BY-SA" citation="Cidatayay. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Cidatayay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Cidatayay, title = Cidatayay, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Cidatayay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Cidatayay = Gaga mniq Taytung Cangpinsyang ka alang Cidatayay. 121 sapah ka kneegu na sapah, 271 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 84% niqan 227 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 16% niqan 44 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis80%, ni rahuq na o4%. Pusu nniqan alang Sngari bi alang gaga meuda Gaya na ka alang Amis. Nniqan alang Nyusan Taytung nsgan Canpin alang Ningpu. Gasuc Tiri lnglingay Babaw dgiyaq breenux. Pgkla patas cyawtung Mgrig rulu: Taypey&gt;Kwotaw 3 haw&gt;Kwotaw 3 cya lutuc Taypey &gt;elug wunsan&gt;Syeyn 106&gt;Syeyn 109&gt;Peyyi kungru&gt;Pinhay kungru&gt;Suhwa kungru蘇花公路&gt;Kssiyaw gsilung elug hwatung &gt;Dhuq Klgan sjiqan nalang Amis. Djiyun kari Kari Amis ni tlu. Snhiyun cungcyaw Pnrhulan Joro ni Teyeyncucyaw. Pnaah alang Yasa kessiyaw alang hini o niqan hnhru egu balay mnudus spriq sun dha &quot;datay&quot; ,kiya ni tmhangan dha Cidatayay. Niqan uri o, hunac alang hini o yasa niqan kingal mqalux btunux mhru dhuq ruwan gsilung, kiya ni tmhangan dha &quot;Cidatayay&quot;ka klmukan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Cidatayay = Gaga mniq Taytong Cangpinsyang ka alang Cidatayay. 121 sapah ka kneego na sapah, 271 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 84% niqan 227 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 16% niqan 44 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis80%, ni rahoq na o4%. Poso nniqan alang Sngari bi alang gaga meoda Gaya na ka alang Amis. Nniqan alang Nyosan Taytong nsgan Canpin alang Ningpo. Gasoc Tiri lnglingay Babaw dgiyaq breenox. Pgkla patas cyawtong Mgrig rolo: Taypey&gt;Kwotaw 3 haw&gt;Kwotaw 3 cya lotoc Taypey &gt;elog wonsan&gt;Syeyn 106&gt;Syeyn 109&gt;Peyyi kongro&gt;Pinhay kongro&gt;Sohwa kongro蘇花公路&gt;Kssiyaw gsilong elog hwatong &gt;Dhoq Klgan sjiqan nalang Amis. Djiyon kari Kari Amis ni tlo. Snhiyon congcyaw Pnrholan Joro ni Teyeyncocyaw. Pnaah alang Yasa kessiyaw alang hini o niqan hnhro ego balay mnodos spriq son dha &quot;datay&quot; ,kiya ni tmhangan dha Cidatayay. Niqan ori o, honac alang hini o yasa niqan kingal mqalox btonox mhro dhoq rowan gsilong, kiya ni tmhangan dha &quot;Cidatayay&quot;ka klmokan.</FORM>
    </S>
</TEXT>