<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Cihakay" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Cihakay" copyright="CC BY-SA" citation="Cihakay. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cihakay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Cihakay, title = Cihakay, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cihakay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Cihakay = Gaga mniq Hwareyseyn Yurisyang ka alang Cihakay. 282 sapah ka kneegu na sapah, 731 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 49% niqan 358 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 51% niqan 373 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis39%, Bunun7%, Tayal1%, ni rahuq na o2%. Pusu nniqan alang Pnyahan hangan alang nii o kndadax pusu qhuni Baycukang , dungus na o niqan mnhruan pusu qhuni Baycukang . Nniqan alang Nyusan Skanki Yuri cng alang Cangryang. Gasuc Mniq Yuri cng sdalih alang Cangryang Cangryang secyu. Tiri lnglingay Breenux. Klgan sjiqan nealang Amis. Djiyun kari Kari Amis ni Tlu. Pnaah alang Nniqan seejiq alang seuxal o mniq Hengcung bantaw , bukuy iyux mniing qmpah dxgal do kika tnhjilan hini, dhuq 18 sci, mnrmuxan seejiq Pingpu do qduriq da, sayang gaga nniqun hiya sayang o, keegu bi ka mniq 19sci ka tnhjilan hini sjiqun.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Cihakay = Gaga mniq Hwareyseyn Yorisyang ka alang Cihakay. 282 sapah ka kneego na sapah, 731 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 49% niqan 358 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 51% niqan 373 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis39%, Bonon7%, Tayal1%, ni rahoq na o2%. Poso nniqan alang Pnyahan hangan alang nii o kndadax poso qhoni Baycokang , dongos na o niqan mnhroan poso qhoni Baycokang . Nniqan alang Nyosan Skanki Yori cng alang Cangryang. Gasoc Mniq Yori cng sdalih alang Cangryang Cangryang secyo. Tiri lnglingay Breenox. Klgan sjiqan nealang Amis. Djiyon kari Kari Amis ni Tlo. Pnaah alang Nniqan seejiq alang seoxal o mniq Hengcong bantaw , bokoy iyox mniing qmpah dxgal do kika tnhjilan hini, dhoq 18 sci, mnrmoxan seejiq Pingpo do qdoriq da, sayang gaga nniqon hiya sayang o, keego bi ka mniq 19sci ka tnhjilan hini sjiqon.</FORM>
    </S>
</TEXT>