<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Cihalaay" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Cihalaay" copyright="CC BY-SA" citation="Cihalaay. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Cihalaay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Cihalaay, title = Cihalaay, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Cihalaay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Cihalaay = Gaga mniq Hwareyseyn Furisyang ka alang Cihalaay. 65 sapah ka kneegu na sapah, 116 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 35% niqan 41 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 65% niqan 75 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis34%, ni rahuq na o2%. Pusu nniqan alang Cihalaay o dungus mniq kari Amis o &quot;蝦虎&quot;(kingal ciway bi qsurux, hangan:Gobiidae),dungus na o niqan Gobiidae ayu. Bukuy o meuda egu bi uda, bsiyaq bi ungac samaw, kiya ni tmhangan dha Cihalaay ka seejiq alang. Nniqan alang Nyusan Skanki nsgan Furi alang Cuteyeyn. Gasuc 60 ssan hraan hidaw cngkwangawsan twan. Tiri lnglingay Kska dgiyaq, yabi hari 650-700 ka knjisan dgiyaq. Klgan sjiqan nealang Amis. Djiyun kari Kari Amis, Tlu ni kari klmukan. Snhiyun cungcyaw Joro. Pnaah alang Seejiq Harawan han nniqan hini seuxal( mniq nyusan Skanki Yuri cng alang Rehe),bukuy kmlawa Taywan ka Cingcaw, yasa ini baka ka dxgal phmaan, bukuy kksa dha kana ka dgiyaq do, snlingun dha mniq hunac dgiyaq Cuteyeyn sdalih hari gssiyaw gsilung dgiyaq nniqan Cingkeng hiya niqan dxgal tduwa phuma, iyux hntur seejiq Bunux yahan smciyuk, nniqan dha dowras yayung Cyoan, lnwaan dha seejiq Antung yahun kbiyax hari ka hnang, bukuy lutuc pnhyugan ka alang Daranfu , bukuy do, keteetu mrana ka qmpahan, musa qmpah hiya kana ka sjiqan nealang, yasa thiyaq bi ka elug musa hiya, kmaraw dxgal phmaan dha o, asi ka snlikan kingal idas, kiya ni mniq dalih bi alang Daranfu , kiya ni maa kingal bgurah alnag, ni bsiyaq ungac samaw ka hiya dungan, bsiyaq hari do, tmhangan dha Cihalaay ka seejiq alang.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Cihalaay = Gaga mniq Hwareyseyn Forisyang ka alang Cihalaay. 65 sapah ka kneego na sapah, 116 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 35% niqan 41 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 65% niqan 75 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis34%, ni rahoq na o2%. Poso nniqan alang Cihalaay o dongos mniq kari Amis o &quot;蝦虎&quot;(kingal ciway bi qsorox, hangan:Gobiidae),dongos na o niqan Gobiidae ayo. Bokoy o meoda ego bi oda, bsiyaq bi ongac samaw, kiya ni tmhangan dha Cihalaay ka seejiq alang. Nniqan alang Nyosan Skanki nsgan Fori alang Coteyeyn. Gasoc 60 ssan hraan hidaw cngkwangawsan twan. Tiri lnglingay Kska dgiyaq, yabi hari 650-700 ka knjisan dgiyaq. Klgan sjiqan nealang Amis. Djiyon kari Kari Amis, Tlo ni kari klmokan. Snhiyon congcyaw Joro. Pnaah alang Seejiq Harawan han nniqan hini seoxal( mniq nyosan Skanki Yori cng alang Rehe),bokoy kmlawa Taywan ka Cingcaw, yasa ini baka ka dxgal phmaan, bokoy kksa dha kana ka dgiyaq do, snlingon dha mniq honac dgiyaq Coteyeyn sdalih hari gssiyaw gsilong dgiyaq nniqan Cingkeng hiya niqan dxgal tdowa phoma, iyox hntor seejiq Bonox yahan smciyok, nniqan dha dowras yayong Cyoan, lnwaan dha seejiq Antong yahon kbiyax hari ka hnang, bokoy lotoc pnhyogan ka alang Daranfo , bokoy do, keteeto mrana ka qmpahan, mosa qmpah hiya kana ka sjiqan nealang, yasa thiyaq bi ka elog mosa hiya, kmaraw dxgal phmaan dha o, asi ka snlikan kingal idas, kiya ni mniq dalih bi alang Daranfo , kiya ni maa kingal bgorah alnag, ni bsiyaq ongac samaw ka hiya dongan, bsiyaq hari do, tmhangan dha Cihalaay ka seejiq alang.</FORM>
    </S>
</TEXT>