<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Cikasuwan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Cikasuwan" copyright="CC BY-SA" citation="Cikasuwan. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cikasuwan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Cikasuwan, title = Cikasuwan, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cikasuwan} }">
    <S id="0">
        <FORM> Cikasuwan Gaga mniq Hwareyseyn Ciansyang ka alang Cikasuwan. 680 sapah ka kneegu na sapah, 1,799 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 38 niqan 677 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 62 niqan 1,122 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis 29 , Truku 5 , Tayal 1 , Bunun 1 , ni rahuq na o 1 . Pusu nniqan alang Hangan Cikasuwan sneuxal ka alang Taycang, tgparu bi alang Amis seuxal ka hini. Nniqan alang Nyusan Skanki nsgan Cian alang Taycang. Gasuc Mniq gqiyan hidaw 1 km hari ka alang Skanki, dgiyaq Ciansan hraan hidaw, ni Skanki alang Kwocin, nsgan bsuring kessiyaw alang Suweyyuan. Tiri lnglingay Sttu. Pgkla patas cyawtung Mgrig rulu: Taypey&gt;Kwotaw 3 haw&gt;kwotaw 3cya syeyn elug lutuc Taypey&gt;elug wunsan&gt;syeyn106&gt;syeyn109&gt;Peyyi kungru&gt;Pinhay kungru&gt;Suhwa kungru&gt;elug peypu&gt;elug minyu&gt;hwa9&gt;elug tesing&gt;elug kwofu&gt;Dhuqan. Klegan seejiq nealang Amis. Djiyun kari Kari Amis,Tlu ni kari Sakisaya. Snhiyun cungcyaw Joro ni Teyeyncucyaw. Pnaah alang Hangan Taycang seuxal o Cikasuwan(Cikaso'an) dungus na o keegu bi ka , mnrmuxan Tanax Tunux siida o tmhangan dha miyamay . Mniq mnrmuxan Tanax Tunau siida, dmayaw seejiq nihung kmlawa , niqan egu bi ka dmayaw qmpah seejiq, kika bukuy do ndaan tnciyan da, kiya na qduriq ana inu ka seejiq. Bukuy tnciyan do, pusu egu bi alang seejiq miyah hmrinas nniqan hini dungan. Maa alang sayang Taycang. Pgkla patas saan rmigaw Pusu pnhyugan: ciway sapah pyasan Taycang 03 8571746 Nyusan Skanki nsgan Cian alang Taycang elug mingyi 5 cyey 1 haw. Pnyahan pnatas(</FORM>
    </S>
</TEXT>
