<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Cikasuwan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Cikasuwan" copyright="CC BY-SA" citation="Cikasuwan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cikasuwan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Cikasuwan, title = Cikasuwan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cikasuwan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Cikasuwan = Gaga mniq Hwareyseyn Ciansyang ka alang Cikasuwan. 680 sapah ka kneegu na sapah, 1,799 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 38% niqan 677 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 62% niqan 1,122 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis 29%, Truku 5%, Tayal 1%, Bunun 1%, ni rahuq na o 1%. Pusu nniqan alang Hangan Cikasuwan sneuxal ka alang Taycang, tgparu bi alang Amis seuxal ka hini. Nniqan alang Nyusan Skanki nsgan Cian alang Taycang. Gasuc Mniq gqiyan hidaw 1 km hari ka alang Skanki, dgiyaq Ciansan hraan hidaw, ni Skanki alang Kwocin, nsgan bsuring kessiyaw alang Suweyyuan. Tiri lnglingay Sttu. Pgkla patas cyawtung Mgrig rulu: Taypey&gt;Kwotaw 3 haw&gt;kwotaw 3cya syeyn elug lutuc Taypey &gt;elug wunsan&gt;syeyn106&gt;syeyn109&gt;Peyyi kungru&gt;Pinhay kungru&gt;Suhwa kungru&gt;elug peypu&gt;elug minyu&gt;hwa9&gt;elug tesing&gt;elug kwofu&gt;Dhuqan. Klegan seejiq nealang Amis. Djiyun kari Kari Amis,Tlu ni kari Sakisaya. Snhiyun cungcyaw Joro ni Teyeyncucyaw. Pnaah alang Hangan Taycang seuxal o Cikasuwan(Cikaso'an),dungus na o keegu bi ka "柴薪很多", mnrmuxan Tanax Tunux siida o tmhangan dha "miyamay". Mniq mnrmuxan Tanax Tunau siida, dmayaw seejiq nihung kmlawa 隘勇線, niqan egu bi ka dmayaw qmpah seejiq, kika bukuy do ndaan tnciyan 七腳川 da, kiya na qduriq ana inu ka seejiq. Bukuy tnciyan do, pusu egu bi alang seejiq miyah hmrinas nniqan hini dungan. Maa alang sayang Taycang. Pgkla patas saan rmigaw Pusu pnhyugan: ◎ciway sapah pyasan Taycang 03-8571746 Nyusan Skanki nsgan Cian alang Taycang elug mingyi 5 cyey 1 haw.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Cikasowan = Gaga mniq Hwareyseyn Ciansyang ka alang Cikasowan. 680 sapah ka kneego na sapah, 1,799 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 38% niqan 677 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 62% niqan 1,122 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis 29%, Troko 5%, Tayal 1%, Bonon 1%, ni rahoq na o 1%. Poso nniqan alang Hangan Cikasowan sneoxal ka alang Taycang, tgparo bi alang Amis seoxal ka hini. Nniqan alang Nyosan Skanki nsgan Cian alang Taycang. Gasoc Mniq gqiyan hidaw 1 km hari ka alang Skanki, dgiyaq Ciansan hraan hidaw, ni Skanki alang Kwocin, nsgan bsoring kessiyaw alang Soweyyoan. Tiri lnglingay Stto. Pgkla patas cyawtong Mgrig rolo: Taypey&gt;Kwotaw 3 haw&gt;kwotaw 3cya syeyn elog lotoc Taypey &gt;elog wonsan&gt;syeyn106&gt;syeyn109&gt;Peyyi kongro&gt;Pinhay kongro&gt;Sohwa kongro&gt;elog peypo&gt;elog minyo&gt;hwa9&gt;elog tesing&gt;elog kwofo&gt;Dhoqan. Klegan seejiq nealang Amis. Djiyon kari Kari Amis,Tlo ni kari Sakisaya. Snhiyon congcyaw Joro ni Teyeyncocyaw. Pnaah alang Hangan Taycang seoxal o Cikasowan(Cikaso'an),dongos na o keego bi ka "柴薪很多", mnrmoxan Tanax Tonox siida o tmhangan dha "miyamay". Mniq mnrmoxan Tanax Tonao siida, dmayaw seejiq nihong kmlawa 隘勇線, niqan ego bi ka dmayaw qmpah seejiq, kika bokoy do ndaan tnciyan 七腳川 da, kiya na qdoriq ana ino ka seejiq. Bokoy tnciyan do, poso ego bi alang seejiq miyah hmrinas nniqan hini dongan. Maa alang sayang Taycang. Pgkla patas saan rmigaw Poso pnhyogan: ◎ciway sapah pyasan Taycang 03-8571746 Nyosan Skanki nsgan Cian alang Taycang elog mingyi 5 cyey 1 haw.</FORM>
    </S>
</TEXT>