<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Cikep" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Cikep" copyright="CC BY-SA" citation="Cikep. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cikep" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Cikep, title = Cikep, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cikep} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Cikep = Gaga mniq Hwareyseyn Hwareynsu ka alang Cikep. 1,426 sapah ka kneegu na sapah, 3,400 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 18% niqan 599 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 82% niqan 2,801 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis 12%, Tayal 1%, Bunun 1%, Truku 2%. Pusu nniqan alang Dungus na kari mniq alang Cikep o "tlak qsurux"msa. Nniqan alang Nuysan Skanki paru alang Hwareyeyn Minsyangri. Gasuc Mniq dalih bi tgska sapah pyasan Meyrun hiya. Tiri lnglingay Breenux. Pgkla patas cyawtung Mgrig rulu: Taypey&gt;kwotaw 3 haw&gt;kwotaw 3cya elug mlutuc Taypey &gt;elug wunsan&gt;syeyn106&gt;syeyn109&gt;Peyyi kungru&gt;Pinhaykungru&gt;Suhwakungru&gt;elug Fucyan&gt;elug Hwataw&gt;Cungyi 3 cyey&gt;Minsyang 1 cyey&gt;Dhuq. Kelgan sjiqan nalang Amis. Djiyun kari Kari Amis, Sakizaya ni Tlu. Snhiyan cungcyaw Joro ni Teyeyncucyaw. Pnaah alang Mniq Minsyanri seejiq Amis o tmhangan dha "Cikep幾哥普", dungus na kari o tlak qsurux, sayang o tmhangan Meyrun ksun dha. Gasuc nalang sayang ini na dha kkla bi na, ini bi kkiyux ka nniqan dha, pusu bi seejiq o pnaah eseisil nseejiq Amis, ungac bi keegu ka seejiq Sakizaya. Pgkla patas saan rmigaw ●Saan pqtaan rmigaw: Cisingtan - Skanki sapah qpahan snluun sinaw.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Cikep = Gaga mniq Hwareyseyn Hwareynso ka alang Cikep. 1,426 sapah ka kneego na sapah, 3,400 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 18% niqan 599 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 82% niqan 2,801 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis 12%, Tayal 1%, Bonon 1%, Troko 2%. Poso nniqan alang Dongos na kari mniq alang Cikep o "tlak qsorox"msa. Nniqan alang Noysan Skanki paro alang Hwareyeyn Minsyangri. Gasoc Mniq dalih bi tgska sapah pyasan Meyron hiya. Tiri lnglingay Breenox. Pgkla patas cyawtong Mgrig rolo: Taypey&gt;kwotaw 3 haw&gt;kwotaw 3cya elog mlotoc Taypey &gt;elog wonsan&gt;syeyn106&gt;syeyn109&gt;Peyyi kongro&gt;Pinhaykongro&gt;Sohwakongro&gt;elog Focyan&gt;elog Hwataw&gt;Congyi 3 cyey&gt;Minsyang 1 cyey&gt;Dhoq. Kelgan sjiqan nalang Amis. Djiyon kari Kari Amis, Sakizaya ni Tlo. Snhiyan congcyaw Joro ni Teyeyncocyaw. Pnaah alang Mniq Minsyanri seejiq Amis o tmhangan dha "Cikep幾哥普", dongos na kari o tlak qsorox, sayang o tmhangan Meyron kson dha. Gasoc nalang sayang ini na dha kkla bi na, ini bi kkiyox ka nniqan dha, poso bi seejiq o pnaah eseisil nseejiq Amis, ongac bi keego ka seejiq Sakizaya. Pgkla patas saan rmigaw ●Saan pqtaan rmigaw: Cisingtan - Skanki sapah qpahan snloon sinaw.</FORM>
    </S>
</TEXT>