<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Cikeliwan" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Cikeliwan" copyright="CC BY-SA" citation="Cikeliwan. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Cikeliwan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Cikeliwan, title = Cikeliwan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Cikeliwan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Cikeliwan = Gaga mniq Hwareyseyn Ciansyang ka alang Cikeliwan. 602 sapah ka kneegu na sapah, 1,863 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 9% niqan 163 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 91% niqan 1,700 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis 7%, Truku 1%, Tayal 1%. Pusu nniqan alang Alang Cikeliwan o maa tgkingal tnciyan bgurah bi alang Sinsing. Nniqan alang Nuysan Skanki nsgan Cian alang Yungsing. Gasuc Mniq daya ciway alang Taytung. Tiri lnglingay Breenux. Pgkla patas cyawtung Mgrig rulu: Taypey&gt;Kwotaw 3haw&gt;kwotaw 3cya elug lutuc Taypey &gt;elug wunsan&gt;syeyn106&gt;syeyn109&gt;Peyyi kungru&gt;Pinhay kungru&gt;Suhwa kungru&gt;elug kwangfu&gt;elug cyari&gt;elug cungyang&gt;elug heping&gt;elug ccyang&gt;hwa 25&gt;cisyang 4 cyey&gt;yicang 7 cyey&gt;wunhwa 7 cyey&gt;syang yuan cyey&gt;elug syang yuan&gt;elug cising&gt;yungci 6 cyey&gt;yungsing 1 cyey&gt;Dhuq. Klegan seejiq nealang Amis. Djiyun kari Kari Amis ni Tlu. Snhiyun cungcyaw Joro ni Teyeyncucyaw. Pnaah alang Alang nii o bukuy tgkingal tnciyan bgurah bi alang Sinsing, pnaah ana ini tnhjilan hini ka seejiq.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Cikeliwan = Gaga mniq Hwareyseyn Ciansyang ka alang Cikeliwan. 602 sapah ka kneego na sapah, 1,863 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 9% niqan 163 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 91% niqan 1,700 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis 7%, Troko 1%, Tayal 1%. Poso nniqan alang Alang Cikeliwan o maa tgkingal tnciyan bgorah bi alang Sinsing. Nniqan alang Noysan Skanki nsgan Cian alang Yongsing. Gasoc Mniq daya ciway alang Taytong. Tiri lnglingay Breenox. Pgkla patas cyawtong Mgrig rolo: Taypey&gt;Kwotaw 3haw&gt;kwotaw 3cya elog lotoc Taypey &gt;elog wonsan&gt;syeyn106&gt;syeyn109&gt;Peyyi kongro&gt;Pinhay kongro&gt;Sohwa kongro&gt;elog kwangfo&gt;elog cyari&gt;elog congyang&gt;elog heping&gt;elog ccyang&gt;hwa 25&gt;cisyang 4 cyey&gt;yicang 7 cyey&gt;wonhwa 7 cyey&gt;syang yoan cyey&gt;elog syang yoan&gt;elog cising&gt;yongci 6 cyey&gt;yongsing 1 cyey&gt;Dhoq. Klegan seejiq nealang Amis. Djiyon kari Kari Amis ni Tlo. Snhiyon congcyaw Joro ni Teyeyncocyaw. Pnaah alang Alang nii o bokoy tgkingal tnciyan bgorah bi alang Sinsing, pnaah ana ini tnhjilan hini ka seejiq.</FORM>
    </S>
</TEXT>