<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Cilafinan" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Cilafinan" copyright="CC BY-SA" citation="Cilafinan. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Cilafinan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Cilafinan, title = Cilafinan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Cilafinan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Cilafinan = Gaga mniq Taytung Tunghesyang ka alang Cilafinan. 209 sapah ka kneegu na sapah, 513 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 52% niqan 268 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 48% niqan 245 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis50%, Tayal1%, ni rahuq na o1%. Pusu nniqan alang Hangan alang nii o kndadax hnang &quot;pilafinan&quot; dungus kari nii o &quot; tqian nniqan&quot;. Yasa sngayan rulu sbiyaw ka hini, uxay kiya do kndadax Tunghe ni Syawma, musa su yayung daya o, kingal jiyax rmigaw, asi ka mtaqi kingal rabi, mtna musa su Furi dhuq hunac Tayyuan, kingal jiyax rmigaw, asi ka mtaqi kingal rabi uri. Nniqan alang Nyusan Taytung nsgan Tunghe alang Peyyuan. Gasuc Dalih elug Tungfu 32km hiya. Tiri lnglingay Breenux. Kelgan seejiq nealang Amis. Djiyun kari Kari Amis ni Tlu. Snhiyun cungcyaw Joro, Teyeyncucyaw, Singyeysu. Pnaah alang Saw hari mniq hngkwasan 1932 siida, pusu seejiq alang Syawma ni alang Fafuku mniyah tnhjil hini, alang nii o pnhyugan mnrmuxan Tanax Tunux.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Cilafinan = Gaga mniq Taytong Tonghesyang ka alang Cilafinan. 209 sapah ka kneego na sapah, 513 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 52% niqan 268 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 48% niqan 245 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis50%, Tayal1%, ni rahoq na o1%. Poso nniqan alang Hangan alang nii o kndadax hnang &quot;pilafinan&quot; dongos kari nii o &quot; tqian nniqan&quot;. Yasa sngayan rolo sbiyaw ka hini, oxay kiya do kndadax Tonghe ni Syawma, mosa so yayong daya o, kingal jiyax rmigaw, asi ka mtaqi kingal rabi, mtna mosa so Fori dhoq honac Tayyoan, kingal jiyax rmigaw, asi ka mtaqi kingal rabi ori. Nniqan alang Nyosan Taytong nsgan Tonghe alang Peyyoan. Gasoc Dalih elog Tongfo 32km hiya. Tiri lnglingay Breenox. Kelgan seejiq nealang Amis. Djiyon kari Kari Amis ni Tlo. Snhiyon congcyaw Joro, Teyeyncocyaw, Singyeyso. Pnaah alang Saw hari mniq hngkwasan 1932 siida, poso seejiq alang Syawma ni alang Fafoko mniyah tnhjil hini, alang nii o pnhyogan mnrmoxan Tanax Tonox.</FORM>
    </S>
</TEXT>