<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Cilakesay" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Cilakesay" copyright="CC BY-SA" citation="Cilakesay. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cilakesay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Cilakesay, title = Cilakesay, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cilakesay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Cilakesay = Gaga mniq Hwareyseyn Yurisyang ka alang Cilakesay. 216 sapah ka kneegu na sapah, 519 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 29% niqan 152 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 71% niqan 367 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis17%, Bunun8%, Tayal2%, Truku1%, ni rahuq na o1%. Pusu nniqan alang Ini kla na ka dungus bi tmhangan alang nii. Nniqan alang Nyusan Skanki Yuri cng alang Taycang. Gasuc Mniq Yuri cng narac siyaw yayung Cwociku hiya. Tiri lnglingay Siyaw yayung. Kelgan seejiq nealang Amis. Djiyun kari Kari Amis ni Tlu. Pgkla patas saan rmigaw Sjiqan nealang o pusu pnyahan alang Serng ni alang Cihakay, yasa ungac dxgal ka alang Serng ni alang Cihakay, qntaan dha saw dxgal hini dalih hari Yuri cng, naqih ka dxdal hini, kiya ni kmbarux dha ka dxgal nii, bukuy dmuuy dxgal seejiq nii bnrigan dha pusu qmpah phiyug sapah seejiq, mniq hngkwasan 80 siida(1900) phiyug llabang hari ka alang Yeyncng-singcun, kiya ni musa marig sapah pusu qmpah phiyug sapah seejiq ka seejiq nealang ni asi nniqan alang hini, kika maa kingal bgurah alang.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Cilakesay = Gaga mniq Hwareyseyn Yorisyang ka alang Cilakesay. 216 sapah ka kneego na sapah, 519 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 29% niqan 152 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 71% niqan 367 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis17%, Bonon8%, Tayal2%, Troko1%, ni rahoq na o1%. Poso nniqan alang Ini kla na ka dongos bi tmhangan alang nii. Nniqan alang Nyosan Skanki Yori cng alang Taycang. Gasoc Mniq Yori cng narac siyaw yayong Cwociko hiya. Tiri lnglingay Siyaw yayong. Kelgan seejiq nealang Amis. Djiyon kari Kari Amis ni Tlo. Pgkla patas saan rmigaw Sjiqan nealang o poso pnyahan alang Serng ni alang Cihakay, yasa ongac dxgal ka alang Serng ni alang Cihakay, qntaan dha saw dxgal hini dalih hari Yori cng, naqih ka dxdal hini, kiya ni kmbarox dha ka dxgal nii, bokoy dmooy dxgal seejiq nii bnrigan dha poso qmpah phiyog sapah seejiq, mniq hngkwasan 80 siida(1900) phiyog llabang hari ka alang Yeyncng-singcon, kiya ni mosa marig sapah poso qmpah phiyog sapah seejiq ka seejiq nealang ni asi nniqan alang hini, kika maa kingal bgorah alang.</FORM>
    </S>
</TEXT>