<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Ciliksay" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Ciliksay" copyright="CC BY-SA" citation="Ciliksay. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Ciliksay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Ciliksay, title = Ciliksay, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Ciliksay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Ciliksay = Gaga mniq Taytung Cngkungcn ka alang Ciliksay. 155 sapah ka kneegu na sapah, 372 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 73% niqan 270 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 27% niqan 102 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis69%, Paiwan1%, ni rahuq na o3%. Pusu nniqan alang Yasa hnici rudan sbiyaw paru tasil wnuhwa kiya ka klaun bi seejiq. Nniqan alang Nyusan Taytung Cngkung cng cungjnri. Gasuc Mniq hunac siyaw gsilung Sinkang sngayan asu, gaga mniq paru alang Sinkang 2km hari. Tiri lnglingay Siyaw gsilung. Kelgan seejiq nealang Amis. Djiyun kari Kari Amis ni Tlu. Snhiyan cungcyaw Joro, Teyeyncucyaw, Singyeysu. Pnaah alang Dungus Ciliksay mniq kari Amis o Ciliksiz(ni Ciliksay), dungus na o &quot;egu bi preykaw&quot;ni&quot;qyutun preykaw&quot;. Yasa egu bi ddjima ka alang Ciliksay, kiya ni hruan bi preykaw, kika tmhangan dha nii.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Ciliksay = Gaga mniq Taytong Cngkongcn ka alang Ciliksay. 155 sapah ka kneego na sapah, 372 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 73% niqan 270 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 27% niqan 102 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis69%, Paiwan1%, ni rahoq na o3%. Poso nniqan alang Yasa hnici rodan sbiyaw paro tasil wnohwa kiya ka klaon bi seejiq. Nniqan alang Nyosan Taytong Cngkong cng congjnri. Gasoc Mniq honac siyaw gsilong Sinkang sngayan aso, gaga mniq paro alang Sinkang 2km hari. Tiri lnglingay Siyaw gsilong. Kelgan seejiq nealang Amis. Djiyon kari Kari Amis ni Tlo. Snhiyan congcyaw Joro, Teyeyncocyaw, Singyeyso. Pnaah alang Dongos Ciliksay mniq kari Amis o Ciliksiz(ni Ciliksay), dongos na o &quot;ego bi preykaw&quot;ni&quot;qyoton preykaw&quot;. Yasa ego bi ddjima ka alang Ciliksay, kiya ni hroan bi preykaw, kika tmhangan dha nii.</FORM>
    </S>
</TEXT>