<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Cinsbu" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Cinsbu" copyright="CC BY-SA" citation="Cinsbu. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Cinsbu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Cinsbu, title = Cinsbu, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Cinsbu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Cinsbu = Gaga mniq Sincuseyn Ceynsusyang ka alang Cinsbu. 52 sapah ka kneegu na sapah, 206 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 97% niqan 199 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 3% niqan 7 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 89%, Amis 2%, ni rahuq na o 4%. Pusu nniqan alang Mgrbu bi snbuan hidaw saan tmsamac nniqan ka Jinsbu. Nniqan alang Nyusan Sincu nsgan Ciyans alang Sywojwang. Gasuc Mniq hunac hari Nansanfu ka Sinkwang, dgiyaq Cinacisan kksa quri daya hraan hidaw kska dgiyaq. Tiri lnglingay Sttu. Pgkla patas cyawtung Mgrig rulu: Dhuq lntulan elug pey2kaw curin do kika muda 123 syeyn taw lutuc 120 syeyn taw quri Ciyans siywojwan. Tduwa dhuq elug lutuc Kwansi uri, mnuda hunac tay3 syeyn, dhuq Sfenryaw do tqiri igi elug 120 syeyn, mnuda ka paru hakaw Ciyans do mtmay Cu syeyn taw 60, muda kana saw Narwo, Yuraw, Teyeynpu, Sywojwan, Taykang, Sinkwang, bukuy bi do kika balay bi dhuq alang Cinsbu. Klegan seejiq nealang Atayal. Djiyun kari Kari Atayal ni Tlu. Pnaah alang Niqan dha kari ka dungus rngangun dha Jinsbu, kingal kari o bsiyaq bi ka tnhidaw patas hidaw, ini bi ktna ka hngak karac mgrbu ni keeman, baka bi mhru ana manu pnegalang hmaan ka dxgal niqan bi snbuan hidaw hini, dha kari o mgrbu bi snbuan hidaw saan tmsamac nniqan. Seejiq alang hini o mniq 360 hngkwasan sngari, kndadax Nanto nsgan Jnaysyang Rising alang Hungsyang hiya tnhjil hini ka seeniq Kngnaci. Mniq mnrmuxan Tanah Tunux siida, gaga asi nniqan ruwan dgiyaq ka Keysacu Tanah Tunux, naqih bi kmlawa, rngangi dha ka bukung alang thjil Matay hini. Kwangfu siida, meeru bi naqih narux, sugun bi ungac lutuc laqi dha, knhuway mdudul kingal seejiq alang musa nniqan alang sbiyaw, pnhiyug kingal bgurah alang Cinsbu . Pgkla patas saan rmigaw Saan rmigaw qtaan nniqan: ◎Sbiyaw bi rnaaw pusu qhuni hinoki. Tduwa smiling tqiyan sapah o rincang Yukan Maray Qnawal: 035847738,5847762 ◎Qhjil Siywojwan Pusu bi phiyug: ◎Ciway sapah pyasan Siywojwan 03-5847500 Nyusan Sincu nsgan Ciyans alang Siywojwan 4 rin 19 haw. Pnyahan pnatas</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Cinsbo = Gaga mniq Sincoseyn Ceynsosyang ka alang Cinsbo. 52 sapah ka kneego na sapah, 206 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 97% niqan 199 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 3% niqan 7 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 89%, Amis 2%, ni rahoq na o 4%. Poso nniqan alang Mgrbo bi snboan hidaw saan tmsamac nniqan ka Jinsbo. Nniqan alang Nyosan Sinco nsgan Ciyans alang Sywojwang. Gasoc Mniq honac hari Nansanfo ka Sinkwang, dgiyaq Cinacisan kksa qori daya hraan hidaw kska dgiyaq. Tiri lnglingay Stto. Pgkla patas cyawtong Mgrig rolo: Dhoq lntolan elog pey2kaw corin do kika moda 123 syeyn taw lotoc 120 syeyn taw qori Ciyans siywojwan. Tdowa dhoq elog lotoc Kwansi ori, mnoda honac tay3 syeyn, dhoq Sfenryaw do tqiri igi elog 120 syeyn, mnoda ka paro hakaw Ciyans do mtmay Co syeyn taw 60, moda kana saw Narwo, Yoraw, Teyeynpo, Sywojwan, Taykang, Sinkwang, bokoy bi do kika balay bi dhoq alang Cinsbo. Klegan seejiq nealang Atayal. Djiyon kari Kari Atayal ni Tlo. Pnaah alang Niqan dha kari ka dongos rngangon dha Jinsbo, kingal kari o bsiyaq bi ka tnhidaw patas hidaw, ini bi ktna ka hngak karac mgrbo ni keeman, baka bi mhro ana mano pnegalang hmaan ka dxgal niqan bi snboan hidaw hini, dha kari o mgrbo bi snboan hidaw saan tmsamac nniqan. Seejiq alang hini o mniq 360 hngkwasan sngari, kndadax Nanto nsgan Jnaysyang Rising alang Hongsyang hiya tnhjil hini ka seeniq Kngnaci. Mniq mnrmoxan Tanah Tonox siida, gaga asi nniqan rowan dgiyaq ka Keysaco Tanah Tonox, naqih bi kmlawa, rngangi dha ka bokong alang thjil Matay hini. Kwangfo siida, meero bi naqih narox, sogon bi ongac lotoc laqi dha, knhoway mdodol kingal seejiq alang mosa nniqan alang sbiyaw, pnhiyog kingal bgorah alang Cinsbo . Pgkla patas saan rmigaw Saan rmigaw qtaan nniqan: ◎Sbiyaw bi rnaaw poso qhoni hinoki. Tdowa smiling tqiyan sapah o rincang Yokan Maray Qnawal: 035847738,5847762 ◎Qhjil Siywojwan Poso bi phiyog: ◎Ciway sapah pyasan Siywojwan 03-5847500 Nyosan Sinco nsgan Ciyans alang Siywojwan 4 rin 19 haw. Pnyahan pnatas</FORM>
    </S>
</TEXT>