<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Cinyuey" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Cinyuey" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Cinyuey = Thnganan alang Cinyuey. Thuyang alang Tqriyan tru dgiyaq ka Cin-yuey-cun, kingal ka mquri gsilung, kkana o mqpah dxgal, ciway ka mqpah ppanan, seejiq Nan-aw-tay-ya Ce-aw-rey ka dhiya, ida qriyan knmalu bi kndkilan ni ngngalan idankiya ka alang dha, kiya ni ida dhiya nanaq ka iqan saw nii gaya Tay-ya. Alang Cin-yuey ga niqanhbaraw bi ka seejiq mkla smaluana manu qyqaya, saw gayathjingan, gaya tmsamac, mndaan alang sbiyaw, tminunqwarux, tminun pala, smaluqqhuni, Sayun shlayan rmgri Cin-yuey, uuyas dnii. Nniqan alang I-ran-seyn Nan-aw-syang Cin-yuey-cun Klbangan Nniq yo-an pey-si ta-Nan-aw ni mseupu yayung Daya gqiyan hidaw Ru-pi o wada niqan 1km Kndkilan lnglingay Kklaan ppanan Mgriq nanaq rulu: kndadax Tay-9 seyn 137.7 km, priyux elu Cang-cun can-yey muda Pi-hu-cun hakaw Tgkingal spgan Cin-yuey hiqurigi musa ruwan Cin-yuey-cun. Mlutuc syusan teyn-c Nniqan seejiq alang Syusan teyn-c alang Skari kari Kari Atayal. Snhiyaan Pnyahan alang Kndadaxsnpuan (U-ta sbiyaw) ni (Ryo-sin) dha alang sbiyaw nii ka alangCin-yuey, mnda thjinghini hinika ci-twan Tanah tunux hngkawas siida ni muda thjingalang ka kwo-min-cn-fu, kndudug thjing Cin-yuey. Seejiq(U-ta sbiyaw) ka pnlalaynniq alang Cin-yuey, si-yueyn hngkawas 1915(ta-cn hngkawas4), kika Hayung-naban(Ha- yung No-pan) o madas wadaniqan 100 seejiq musa thjingKa-nan-ran, wada ka knkingalidas do, wada niqan naqih naru, hbaraw ka wada mhuqil, kiya ka kiya ni wasa brinah nniqan dhaplalay kkana duri, wana 13 sapah 72 seejiq trangi nniq Ka-na-ran. 13 sapah 72 sejiq kska nii o yasatqiisug, wada thjing ising alangYahallan (Ya-ha-ran) tnhanganKang-c-tu duri, hraan Hidaw Pi-hu-cun sayan, phiyug nanaq ising ka alangSkba-bo (S-pa-po) se, ta-cnhngkawas 14(si-yueynhngkawas 1925) Muda paru sbgirur ni quyux ka alang hini, qliyan 16 sapah, Kika thjing (alang Ru-pi, alangCin-yuey sayan). Kklaan rgigan Tglaq Cin-yue Tglaq Cin-yuey ga pska dgiyaqka nniqan dha, saw knmalubiqtaan, tdha ka tglaq, kndadax10m mtucing dhuq truma, mlaqssiyaw ka qsiya, knhuway knhuwaymsasug Qluli truma, mtasaw ka qsiya qtaan kana ka dhuq truma. Ini tduwa rrigan ka tglaq Cin-yuey, klahan nanaq ka rmigawseejiq. i-Tribe 參考資料 i-Tribe: == php/ryohen-sightseeing bnatas ==</FORM>
        <PHON kindOf="original">= ʦinjuə = tħŋanan alaŋ ʦinjuə. tħujaŋ alaŋ tqɾijan tɾu dgijaq ka ʦin-juə-ʦun, kiŋal ka mquɾi gsiluŋ, kkana o mqpaħ dxgal, ʦiwaj ka mqpaħ ppanan, səəɟiq nan-aw-taj-ja ʦə-aw-ɾə ka dħija, ida qɾijan knmalu bi kndkilan ni ŋŋalan idankija ka alaŋ dħa, kija ni ida dħija nanaq ka iqan saw nii gaja taj-ja. alaŋ ʦin-juə ga niqanħbaɾaw bi ka səəɟiq mkla smaluana manu qjqaja, saw gajatħɟiŋan, gaja tmsamaʦ, mndaan alaŋ sbijaw, tminunqwaɾux, tminun pala, smaluqqħuni, sajun sħlajan ɾmgɾi ʦin-juə, uujas dnii. nniqan alaŋ i-ɾan-sən nan-aw-sjaŋ ʦin-juə-ʦun klbaŋan nniq jo-an pə-si ta-nan-aw ni msəupu jajuŋ daja gqijan ħidaw ɾu-pi o wada niqan *km kndkilan lŋliŋaj kklaan ppanan mgɾiq nanaq ɾulu: kndadax taj-* sən ***.* km, pɾijux əlu ʦaŋ-ʦun ʦan-jə muda pi-ħu-ʦun ħakaw tgkiŋal spgan ʦin-juə ħiquɾigi musa ɾuwan ʦin-juə-ʦun. mlutuʦ sjusan tən-ʦ nniqan səəɟiq alaŋ sjusan tən-ʦ alaŋ skaɾi kaɾi kaɾi atajal. snħijaan pnjaħan alaŋ kndadaxsnpuan (u-ta sbijaw) ni (ɾjo-sin) dħa alaŋ sbijaw nii ka alaŋʦin-juə, mnda tħɟiŋħini ħinika ʦi-twan tanaħ tunux ħŋkawas siida ni muda tħɟiŋalaŋ ka kwo-min-ʦn-*u, kndudug tħɟiŋ ʦin-juə. səəɟiq(u-ta sbijaw) ka pnlalajnniq alaŋ ʦin-juə, si-juən ħŋkawas ****(ta-ʦn ħŋkawas*), kika ħajuŋ-naban(ħa- juŋ no-pan) o madas wadaniqan *** səəɟiq musa tħɟiŋka-nan-ɾan, wada ka knkiŋalidas do, wada niqan naqiħ naɾu, ħbaɾaw ka wada mħuqil, kija ka kija ni wasa bɾinaħ nniqan dħaplalaj kkana duɾi, wana ** sapaħ ** səəɟiq tɾaŋi nniq ka-na-ɾan. ** sapaħ ** səɟiq kska nii o jasatqiisug, wada tħɟiŋ isiŋ alaŋjaħallan (ja-ħa-ɾan) tnħaŋankaŋ-ʦ-tu duɾi, ħɾaan ħidaw pi-ħu-ʦun sajan, pħijug nanaq isiŋ ka alaŋskba-bo (s-pa-po) sə, ta-ʦnħŋkawas **(si-juənħŋkawas ****) muda paɾu sbgiɾuɾ ni qujux ka alaŋ ħini, qlijan ** sapaħ, kika tħɟiŋ (alaŋ ɾu-pi, alaŋʦin-juə sajan). kklaan ɾgigan tglaq ʦin-juə tglaq ʦin-juə ga pska dgijaqka nniqan dħa, saw knmalubiqtaan, tdħa ka tglaq, kndadax**m mtuʦiŋ dħuq tɾuma, mlaqssijaw ka qsija, knħuwaj knħuwajmsasug qluli tɾuma, mtasaw ka qsija qtaan kana ka dħuq tɾuma. ini tduwa ɾɾigan ka tglaq ʦin-juə, klaħan nanaq ka ɾmigawsəəɟiq. i-tɾibə **** i-tɾibə: == pħp/ɾjoħən-sigħtsəəiŋ bnatas ==</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Cinyuey = Thnganan alang Cinyuey. Thuyang alang Tqriyan tru dgiyaq ka Cin-yuey-cun, kingal ka mquri gsilung, kkana o mqpah dxgal, ciway ka mqpah ppanan, seejiq Nan-aw-tay-ya Ce-aw-rey ka dhiya, ida qriyan knmalu bi kndkilan ni ngngalan idankiya ka alang dha, kiya ni ida dhiya nanaq ka iqan saw nii gaya Tay-ya. Alang Cin-yuey ga niqanhbaraw bi ka seejiq mkla smaluana manu qyqaya, saw gayathjingan, gaya tmsamac, mndaan alang sbiyaw, tminunqwarux, tminun pala, smaluqqhuni, Sayun shlayan rmgri Cin-yuey, uuyas dnii. Nniqan alang I-ran-seyn Nan-aw-syang Cin-yuey-cun Klbangan Nniq yo-an pey-si ta-Nan-aw ni mseupu yayung Daya gqiyan hidaw Ru-pi o wada niqan 1km Kndkilan lnglingay Kklaan ppanan Mgriq nanaq rulu: kndadax Tay-9 seyn 137.7 km, priyux elu Cang-cun can-yey muda Pi-hu-cun hakaw Tgkingal spgan Cin-yuey hiqurigi musa ruwan Cin-yuey-cun. Mlutuc syusan teyn-c Nniqan seejiq alang Syusan teyn-c alang Skari kari Kari Atayal. Snhiyaan Pnyahan alang Kndadaxsnpuan (U-ta sbiyaw) ni (Ryo-sin) dha alang sbiyaw nii ka alangCin-yuey, mnda thjinghini hinika ci-twan Tanah tunux hngkawas siida ni muda thjingalang ka kwo-min-cn-fu, kndudug thjing Cin-yuey. Seejiq(U-ta sbiyaw) ka pnlalaynniq alang Cin-yuey, si-yueyn hngkawas 1915(ta-cn hngkawas4), kika Hayung-naban(Ha- yung No-pan) o madas wadaniqan 100 seejiq musa thjingKa-nan-ran, wada ka knkingalidas do, wada niqan naqih naru, hbaraw ka wada mhuqil, kiya ka kiya ni wasa brinah nniqan dhaplalay kkana duri, wana 13 sapah 72 seejiq trangi nniq Ka-na-ran. 13 sapah 72 sejiq kska nii o yasatqiisug, wada thjing ising alangYahallan (Ya-ha-ran) tnhanganKang-c-tu duri, hraan Hidaw Pi-hu-cun sayan, phiyug nanaq ising ka alangSkba-bo (S-pa-po) se, ta-cnhngkawas 14(si-yueynhngkawas 1925) Muda paru sbgirur ni quyux ka alang hini, qliyan 16 sapah, Kika thjing (alang Ru-pi, alangCin-yuey sayan). Kklaan rgigan Tglaq Cin-yue Tglaq Cin-yuey ga pska dgiyaqka nniqan dha, saw knmalubiqtaan, tdha ka tglaq, kndadax10m mtucing dhuq truma, mlaqssiyaw ka qsiya, knhuway knhuwaymsasug Qluli truma, mtasaw ka qsiya qtaan kana ka dhuq truma. Ini tduwa rrigan ka tglaq Cin-yuey, klahan nanaq ka rmigawseejiq. i-Tribe 參考資料 i-Tribe: == php/ryohen-sightseeing bnatas ==</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= ʦinjuə = tħŋanan alaŋ ʦinjuə. tħujaŋ alaŋ tqɾijan tɾu dgijaq ka ʦin-juə-ʦun, kiŋal ka mquɾi gsiluŋ, kkana o mqpaħ dxgal, ʦiwaj ka mqpaħ ppanan, səəɟiq nan-aw-taj-ja ʦə-aw-ɾə ka dħija, ida qɾijan knmalu bi kndkilan ni ŋŋalan idankija ka alaŋ dħa, kija ni ida dħija nanaq ka iqan saw nii gaja taj-ja. alaŋ ʦin-juə ga niqanħbaɾaw bi ka səəɟiq mkla smaluana manu qjqaja, saw gajatħɟiŋan, gaja tmsamaʦ, mndaan alaŋ sbijaw, tminunqwaɾux, tminun pala, smaluqqħuni, sajun sħlajan ɾmgɾi ʦin-juə, uujas dnii. nniqan alaŋ i-ɾan-sən nan-aw-sjaŋ ʦin-juə-ʦun klbaŋan nniq jo-an pə-si ta-nan-aw ni msəupu jajuŋ daja gqijan ħidaw ɾu-pi o wada niqan *km kndkilan lŋliŋaj kklaan ppanan mgɾiq nanaq ɾulu: kndadax taj-* sən ***.* km, pɾijux əlu ʦaŋ-ʦun ʦan-jə muda pi-ħu-ʦun ħakaw tgkiŋal spgan ʦin-juə ħiquɾigi musa ɾuwan ʦin-juə-ʦun. mlutuʦ sjusan tən-ʦ nniqan səəɟiq alaŋ sjusan tən-ʦ alaŋ skaɾi kaɾi kaɾi atajal. snħijaan pnjaħan alaŋ kndadaxsnpuan (u-ta sbijaw) ni (ɾjo-sin) dħa alaŋ sbijaw nii ka alaŋʦin-juə, mnda tħɟiŋħini ħinika ʦi-twan tanaħ tunux ħŋkawas siida ni muda tħɟiŋalaŋ ka kwo-min-ʦn-*u, kndudug tħɟiŋ ʦin-juə. səəɟiq(u-ta sbijaw) ka pnlalajnniq alaŋ ʦin-juə, si-juən ħŋkawas ****(ta-ʦn ħŋkawas*), kika ħajuŋ-naban(ħa- juŋ no-pan) o madas wadaniqan *** səəɟiq musa tħɟiŋka-nan-ɾan, wada ka knkiŋalidas do, wada niqan naqiħ naɾu, ħbaɾaw ka wada mħuqil, kija ka kija ni wasa bɾinaħ nniqan dħaplalaj kkana duɾi, wana ** sapaħ ** səəɟiq tɾaŋi nniq ka-na-ɾan. ** sapaħ ** səɟiq kska nii o jasatqiisug, wada tħɟiŋ isiŋ alaŋjaħallan (ja-ħa-ɾan) tnħaŋankaŋ-ʦ-tu duɾi, ħɾaan ħidaw pi-ħu-ʦun sajan, pħijug nanaq isiŋ ka alaŋskba-bo (s-pa-po) sə, ta-ʦnħŋkawas **(si-juənħŋkawas ****) muda paɾu sbgiɾuɾ ni qujux ka alaŋ ħini, qlijan ** sapaħ, kika tħɟiŋ (alaŋ ɾu-pi, alaŋʦin-juə sajan). kklaan ɾgigan tglaq ʦin-juə tglaq ʦin-juə ga pska dgijaqka nniqan dħa, saw knmalubiqtaan, tdħa ka tglaq, kndadax**m mtuʦiŋ dħuq tɾuma, mlaqssijaw ka qsija, knħuwaj knħuwajmsasug qluli tɾuma, mtasaw ka qsija qtaan kana ka dħuq tɾuma. ini tduwa ɾɾigan ka tglaq ʦin-juə, klaħan nanaq ka ɾmigawsəəɟiq. i-tɾibə **** i-tɾibə: == pħp/ɾjoħən-sigħtsəəiŋ bnatas ==</PHON>
    </S>
</TEXT>