<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Cinyuey" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Cinyuey" copyright="CC BY-SA" citation="Cinyuey. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cinyuey" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Cinyuey, title = Cinyuey, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cinyuey} }">
    <S id="0">
        <FORM> Cinyuey Thnganan alang Cinyuey. Thuyang alang Tqriyan tru dgiyaq ka Cin yuey cun, kingal ka mquri gsilung, kkana o mqpah dxgal, ciway ka mqpah ppanan, seejiq Nan aw tay ya Ce aw rey ka dhiya, ida qriyan knmalu bi kndkilan ni ngngalan idankiya ka alang dha, kiya ni ida dhiya nanaq ka iqan saw nii gaya Tay ya. Alang Cin yuey ga niqanhbaraw bi ka seejiq mkla smaluana manu qyqaya, saw gayathjingan, gaya tmsamac, mndaan alang sbiyaw, tminunqwarux, tminun pala, smaluqqhuni, Sayun shlayan rmgri Cin yuey, uuyas dnii. Nniqan alang I ran seyn Nan aw syang Cin yuey cun Klbangan Nniq yo an pey si ta Nan aw ni mseupu yayung Daya gqiyan hidaw Ru pi o wada niqan 1km Kndkilan lnglingay Kklaan ppanan Mgriq nanaq rulu: kndadax Tay 9 seyn 137.7 km, priyux elu Cang cun can yey muda Pi hu cun hakaw Tgkingal spgan Cin yuey hiqurigi musa ruwan Cin yuey cun. Mlutuc syusan teyn c Nniqan seejiq alang Syusan teyn c alang Skari kari Kari Atayal. Snhiyaan Pnyahan alang Kndadaxsnpuan (U ta sbiyaw) ni (Ryo sin) dha alang sbiyaw nii ka alangCin yuey, mnda thjinghini hinika ci twan Tanah tunux hngkawas siida ni muda thjingalang ka kwo min cn fu, kndudug thjing Cin yuey. Seejiq(U ta sbiyaw) ka pnlalaynniq alang Cin yuey, si yueyn hngkawas 1915(ta cn hngkawas4), kika Hayung naban(Ha yung No pan) o madas wadaniqan 100 seejiq musa thjingKa nan ran, wada ka knkingalidas do, wada niqan naqih naru, hbaraw ka wada mhuqil, kiya ka kiya ni wasa brinah nniqan dhaplalay kkana duri, wana 13 sapah 72 seejiq trangi nniq Ka na ran. 13 sapah 72 sejiq kska nii o yasatqiisug, wada thjing ising alangYahallan (Ya ha ran) tnhanganKang c tu duri, hraan Hidaw Pi hu cun sayan, phiyug nanaq ising ka alangSkba bo (S pa po) se, ta cnhngkawas 14(si yueynhngkawas 1925) Muda paru sbgirur ni quyux ka alang hini, qliyan 16 sapah, Kika thjing (alang Ru pi, alangCin yuey sayan). Kklaan rgigan Tglaq Cin yue Tglaq Cin yuey ga pska dgiyaqka nniqan dha, saw knmalubiqtaan, tdha ka tglaq, kndadax10m mtucing dhuq truma, mlaqssiyaw ka qsiya, knhuway knhuwaymsasug Qluli truma, mtasaw ka qsiya qtaan kana ka dhuq truma. Ini tduwa rrigan ka tglaq Cin yuey, klahan nanaq ka rmigawseejiq. i Tribe http: www.itribe.me index.php ryohen sightseeing ryohen touring site </FORM>
    </S>
</TEXT>
