<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Cipawkan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Cipawkan" copyright="CC BY-SA" citation="Cipawkan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cipawkan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Cipawkan, title = Cipawkan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cipawkan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Cipawkan = Gaga mniq Hwareyseyn Hwareynsu ka alang Cipawkan. 2,448 sapah ka kneegu na sapah, 6,662 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 16% niqan 1,051 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 84% niqan 5,611 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis 13%, Truku 2%, ni rahuq na o 0.5%. Pusu nniqan alang Lntulan kari sbiyaw o hangan alang nii pnyahan kingal hangan mdudul bukung alang. Nniqan alang Nyusan Skanki paru alang Skanki Cucyanri . Gasuc Mniq siyaw elug Tean 1 cyey hiya. Tiri lnglingay Breenux. Pgkla patas cyawtung Mgrig rulu: Taypey &gt;Kwotaw 3 haw &gt; kwotaw 3 cya syeyn lutuc elug Taypey &gt;elug Wunsan &gt;syeyn(縣106)&gt;syeyn(縣109)&gt;elug Fungteyeyn &gt;elug Peyyi kungru &gt;elug Pinhay kungru &gt;elug Suhwa kungru &gt;siyaw elug gsiling &gt;syeyn(縣193)&gt;Cising cyey &gt;elug Hay-an &gt;elug Dunghwa &gt;elug Cingmey &gt;elug Dunghwa &gt;elug Kangbin &gt;dhuq . Klegan seejiq nealang Amis. Djiyun kari Kari Amis, Kavalan ni Tlu. Snhiyan cungcyaw MGaya nealang, Joro, Teyeyncucyaw, Singyeysu. Pnaah alang Kndadax kingal hangan bukung (Pawkan) ka alang (Cipaukan) nii, malu bi hnigan ni niqan bi biyax niya, uxay uri o malu bi ka tunux na, kika tduwa mdudul seejiq alang tnbgurah gburah dxgal. Minkwo hngkwasan 26, mnrmuxan Tanah Tunux siida, mniq hini pnhiyug rrpun snkuan uuqun ka seejiq Tanah Tunux, tmhangan dha"藏前". Keegu hari ka seejiq Sakizaya, qnbhangan saw tnjiyal qduriq hini nniqan ka seejiq msa, niqan duma sjiqun muda mntna uda ni hncian hini ka sjiqan Cyariwance seejiq Kavaran, ni siyaw seejiq Dowrance.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Cipawkan = Gaga mniq Hwareyseyn Hwareynso ka alang Cipawkan. 2,448 sapah ka kneego na sapah, 6,662 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 16% niqan 1,051 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 84% niqan 5,611 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis 13%, Troko 2%, ni rahoq na o 0.5%. Poso nniqan alang Lntolan kari sbiyaw o hangan alang nii pnyahan kingal hangan mdodol bokong alang. Nniqan alang Nyosan Skanki paro alang Skanki Cocyanri . Gasoc Mniq siyaw elog Tean 1 cyey hiya. Tiri lnglingay Breenox. Pgkla patas cyawtong Mgrig rolo: Taypey &gt;Kwotaw 3 haw &gt; kwotaw 3 cya syeyn lotoc elog Taypey &gt;elog Wonsan &gt;syeyn(縣106)&gt;syeyn(縣109)&gt;elog Fongteyeyn &gt;elog Peyyi kongro &gt;elog Pinhay kongro &gt;elog Sohwa kongro &gt;siyaw elog gsiling &gt;syeyn(縣193)&gt;Cising cyey &gt;elog Hay-an &gt;elog Donghwa &gt;elog Cingmey &gt;elog Donghwa &gt;elog Kangbin &gt;dhoq . Klegan seejiq nealang Amis. Djiyon kari Kari Amis, Kavalan ni Tlo. Snhiyan congcyaw MGaya nealang, Joro, Teyeyncocyaw, Singyeyso. Pnaah alang Kndadax kingal hangan bokong (Pawkan) ka alang (Cipaokan) nii, malo bi hnigan ni niqan bi biyax niya, oxay ori o malo bi ka tonox na, kika tdowa mdodol seejiq alang tnbgorah gborah dxgal. Minkwo hngkwasan 26, mnrmoxan Tanah Tonox siida, mniq hini pnhiyog rrpon snkoan ooqon ka seejiq Tanah Tonox, tmhangan dha"藏前". Keego hari ka seejiq Sakizaya, qnbhangan saw tnjiyal qdoriq hini nniqan ka seejiq msa, niqan doma sjiqon moda mntna oda ni hncian hini ka sjiqan Cyariwance seejiq Kavaran, ni siyaw seejiq Dowrance.</FORM>
    </S>
</TEXT>