<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Cipuypuyan" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Cipuypuyan" copyright="CC BY-SA" citation="Cipuypuyan. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Cipuypuyan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Cipuypuyan, title = Cipuypuyan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Cipuypuyan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Cipuypuyan = Gaga mniq Hwareyseyn Sowfungsyang ka alang Cipuypuyan. 128 sapah ka kneegu na sapah, 279 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 50% niqan 140 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 50% niqan 139 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis 48%, ni rahuq na o 2%. Pusu nniqan alang Ini kla ka dungus kari hangan alang nii, hangan tlu Mican nii o kndadax, yasa mniq hunac alang Yueymey, iyux dha sluun lntulan sngayan rulu ka mtmay alang Sweyryeyn, kika tmhangan dha Mican. Nniqan alang Nyusan Skanki nsgan Sofung alang Cipuypuyan. Gasuc Yayung Fofung mtmay yayung Skanki lutuc narac geayus hiya. Tiri lnglingay Siyaw yayung. Kelgan seejiq nealang Amis. Pnaah alang NTruku kana ka dxgal hini, mniq saw bukuy bi mnrmuxan Cinmuwo pnyahan hini tmbgurah dxgal ka seejiq 吳全曾, bukuy miyah tmsamac ka seejiq Amis do, mniq saw hngkwasan 1945, kika prajing niqan ka alang Bobo (Mniq nysan Skanki nsgan Cian alang Jnri sayang).</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Cipoypoyan = Gaga mniq Hwareyseyn Sowfongsyang ka alang Cipoypoyan. 128 sapah ka kneego na sapah, 279 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 50% niqan 140 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 50% niqan 139 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis 48%, ni rahoq na o 2%. Poso nniqan alang Ini kla ka dongos kari hangan alang nii, hangan tlo Mican nii o kndadax, yasa mniq honac alang Yoeymey, iyox dha sloon lntolan sngayan rolo ka mtmay alang Sweyryeyn, kika tmhangan dha Mican. Nniqan alang Nyosan Skanki nsgan Sofong alang Cipoypoyan. Gasoc Yayong Fofong mtmay yayong Skanki lotoc narac geayos hiya. Tiri lnglingay Siyaw yayong. Kelgan seejiq nealang Amis. Pnaah alang NTroko kana ka dxgal hini, mniq saw bokoy bi mnrmoxan Cinmowo pnyahan hini tmbgorah dxgal ka seejiq 吳全曾, bokoy miyah tmsamac ka seejiq Amis do, mniq saw hngkwasan 1945, kika prajing niqan ka alang Bobo (Mniq nysan Skanki nsgan Cian alang Jnri sayang).</FORM>
    </S>
</TEXT>