<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Cipurungan" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Cipurungan" copyright="CC BY-SA" citation="Cipurungan. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Cipurungan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Cipurungan, title = Cipurungan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Cipurungan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Cipurungan = Gaga mniq Taytung Kwansancn ka alang Cipurungan. 149 sapah ka kneegu na sapah, 430 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 37% niqan 157 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 63% niqan 273 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis32%, Bunun3%, ni rahuq na o1%. Pusu nniqan alang Kndadax mnrmuxan Tanah Tunux siida kika phiyug ka alang nii. Nniqan alang Nyusan Taytung Kwansan cng Rijungri . Gasuc Saw hari mniq sngayan rulu qrngul Kwansan 1km hiya, gaga mniq sengtaw 9 haw kungru 346.5 km hiya, mniq siyaw hraan hidaw elug rulu qrngul, nhiya nanaq ka phiyug kingal alang, kika tmhangan dha &quot;truma elug rulu qrngul &quot;. Tiri lnglingay Breenux. Pgkla patas cyawtung Mgrig rulu: Taypey &gt;kwotaw 3 haw&gt;kwotaw 3 cya syeyn lutuc elug Taypey &gt;elug Wunsan &gt;syeyn(縣106)&gt;syeyn(縣109)&gt;Peyyi kungru &gt;Pinhay kungru &gt;Suhwa kungru &gt;Hwadung cungku kungru &gt;elug Heping &gt;elug Jnay &gt;Dhuq . Klegan nealang seejiq Amis. Djiyun kari Kari Amis, Tlu ni Khilang. Pnaah alang Mniq saw mnrmuxan Tanah Tunux Dacng hngkwasan 8 (1919) siida, iyux krana qmpah kika qhuni Cangnaw ka seejiq Nihung, kika snqulan kndadax gqian hidaw seejiq khilang miyah dmayaw qmraq qhuni Cangnaw. Mnhdu mniq hngkwasan 1929, niqan dumu empsaping asi nniqan hini, kika muda tmbgurah dxgal, miyah mtmay tnhjil tna nsgan uri, kiya ni phiyug kingal gburah alang seejiq khilang. Kiya ni mniq saw bukuy Minkwo hngkwasan 50 do, niqan kndadax Reykungse seejiq Amis ka mtmay, kika pryuxun ka kndsan nniqan alang khilang nii da.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Ciporongan = Gaga mniq Taytong Kwansancn ka alang Ciporongan. 149 sapah ka kneego na sapah, 430 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 37% niqan 157 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 63% niqan 273 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis32%, Bonon3%, ni rahoq na o1%. Poso nniqan alang Kndadax mnrmoxan Tanah Tonox siida kika phiyog ka alang nii. Nniqan alang Nyosan Taytong Kwansan cng Rijongri . Gasoc Saw hari mniq sngayan rolo qrngol Kwansan 1km hiya, gaga mniq sengtaw 9 haw kongro 346.5 km hiya, mniq siyaw hraan hidaw elog rolo qrngol, nhiya nanaq ka phiyog kingal alang, kika tmhangan dha &quot;troma elog rolo qrngol &quot;. Tiri lnglingay Breenox. Pgkla patas cyawtong Mgrig rolo: Taypey &gt;kwotaw 3 haw&gt;kwotaw 3 cya syeyn lotoc elog Taypey &gt;elog Wonsan &gt;syeyn(縣106)&gt;syeyn(縣109)&gt;Peyyi kongro &gt;Pinhay kongro &gt;Sohwa kongro &gt;Hwadong congko kongro &gt;elog Heping &gt;elog Jnay &gt;Dhoq . Klegan nealang seejiq Amis. Djiyon kari Kari Amis, Tlo ni Khilang. Pnaah alang Mniq saw mnrmoxan Tanah Tonox Dacng hngkwasan 8 (1919) siida, iyox krana qmpah kika qhoni Cangnaw ka seejiq Nihong, kika snqolan kndadax gqian hidaw seejiq khilang miyah dmayaw qmraq qhoni Cangnaw. Mnhdo mniq hngkwasan 1929, niqan domo empsaping asi nniqan hini, kika moda tmbgorah dxgal, miyah mtmay tnhjil tna nsgan ori, kiya ni phiyog kingal gborah alang seejiq khilang. Kiya ni mniq saw bokoy Minkwo hngkwasan 50 do, niqan kndadax Reykongse seejiq Amis ka mtmay, kika pryoxon ka kndsan nniqan alang khilang nii da.</FORM>
    </S>
</TEXT>