<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Cirakayan" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Cirakayan" copyright="CC BY-SA" citation="Cirakayan. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Cirakayan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Cirakayan, title = Cirakayan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Cirakayan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Cirakayan = Gaga mniq Hwareyseyn Fungrincn ka alang Cirakayan. 119 sapah ka kneegu na sapah, 217 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 66% niqan 144 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 34% niqan 73 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis 58%, ni rahuq na o 8%. Pusu nniqan alang Hangan alang Cirakayan nii o tmhangan dha &quot;Ryubicyey &quot;uri. Nniqan alang Nyusan Skanki Fungri cng Sansingri. Gasuc Gaga hnari bi hraan hidaw Fungri cng, gaga hunac bi Sansingri hiya. Tiri lnglingay Sttu. Pgkla patas cyawtung Mgrig rulu: Taypey&gt;Kwotaw 1 haw&gt;Kwotaw 3 haw&gt; Kwotaw 3 cya elug mlutuc Taypey &gt;elug wunsan&gt;Fungteyeyn tawru&gt;peyyi kungru&gt;pinhay kungru&gt;suhwa kungru&gt;hwadungcungku kungru&gt;elug ccyang&gt;elug cungcng&gt;elug sinyi&gt;elug cunghe&gt;Dajung 5 ru&gt;elug minsyang&gt;hwa48&gt;dhuq. Klegan seejiq nealang Amis. Djiyun kari Kari Amis ni Tlu. Snhiyan cungcyaw Joro ni Teyeyncucyaw. Pnaah alang &quot;Cirakayan &quot;(Yamasaki) kika tmhangan mnrmuxan Tanah Tunux, seejiq Amis o tmhangan dha&quot;Cirankayang &quot;(Chilankaya). Pgkla patas saan rmigaw Pgkla patas saan rmigaw Fungri cng kungswo: Pnyahan pnatas</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Cirakayan = Gaga mniq Hwareyseyn Fongrincn ka alang Cirakayan. 119 sapah ka kneego na sapah, 217 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 66% niqan 144 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 34% niqan 73 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis 58%, ni rahoq na o 8%. Poso nniqan alang Hangan alang Cirakayan nii o tmhangan dha &quot;Ryobicyey &quot;ori. Nniqan alang Nyosan Skanki Fongri cng Sansingri. Gasoc Gaga hnari bi hraan hidaw Fongri cng, gaga honac bi Sansingri hiya. Tiri lnglingay Stto. Pgkla patas cyawtong Mgrig rolo: Taypey&gt;Kwotaw 1 haw&gt;Kwotaw 3 haw&gt; Kwotaw 3 cya elog mlotoc Taypey &gt;elog wonsan&gt;Fongteyeyn tawro&gt;peyyi kongro&gt;pinhay kongro&gt;sohwa kongro&gt;hwadongcongko kongro&gt;elog ccyang&gt;elog congcng&gt;elog sinyi&gt;elog conghe&gt;Dajong 5 ro&gt;elog minsyang&gt;hwa48&gt;dhoq. Klegan seejiq nealang Amis. Djiyon kari Kari Amis ni Tlo. Snhiyan congcyaw Joro ni Teyeyncocyaw. Pnaah alang &quot;Cirakayan &quot;(Yamasaki) kika tmhangan mnrmoxan Tanah Tonox, seejiq Amis o tmhangan dha&quot;Cirankayang &quot;(Chilankaya). Pgkla patas saan rmigaw Pgkla patas saan rmigaw Fongri cng kongswo: Pnyahan pnatas</FORM>
    </S>
</TEXT>