<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Ciwang_Umin" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Ciwang_Umin" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Ciwang Umin 姬望 烏敏 Sbiyaw ita Truku o niqan kingal saw sklwiun nuda na,hiya o wauwaseejiq balay taan, paru do mkla bi mmkay ni mmiyak. Siida pklug balay miyah kmrmux mkan dxgal Taywang ka knlwaan Nihung, dhiya o dmuuy malu balayqngqaya ni hbaraw balay hiyi dha kmrmux tnan, qmita saw nii ma mha rmsung phuqil seejiq ka Ciwang do ini srwa pphuqil seejiq na tlayan ka hiya, Ciwang o asi nhari musa rmngaw Haruq Nawi bukung ni aji dha tgjiyal seejiq Truku,kiya ni Ciwang o muda ptbalay kngkingal alang Truku ddgiyaq ni rmngaw ddbukung alang, mnhdu muda rmngaw elealang ka Ciwang do kana ddsnaw o madas puniq sbgay dha ni ptbalay quri Nihung da. Paah hiya siida bukung kana elealang Truku wada thiyi hyaan ni wada ini ptgjiyal quri Nihung da, yaasa wada dmuuy kneudus na muda saw nii ksgun ka Ciwang , kika ini ptgjiyalda. Asaw saw nii kika gisu ta dhuq mkngari meudus ka seejiq Truku.</FORM>
        <PHON kindOf="original">ʦiwaŋ umin ** ** sbijaw ita tɾuku o niqan kiŋal saw sklwiun nuda na,ħija o wauwasəəɟiq balaj taan, paɾu do mkla bi mmkaj ni mmijak. siida pklug balaj mijaħ kmɾmux mkan dxgal tajwaŋ ka knlwaan niħuŋ, dħija o dmuuj malu balajqŋqaja ni ħbaɾaw balaj ħiji dħa kmɾmux tnan, qmita saw nii ma mħa ɾmsuŋ pħuqil səəɟiq ka ʦiwaŋ do ini sɾwa ppħuqil səəɟiq na tlajan ka ħija, ʦiwaŋ o asi nħaɾi musa ɾmŋaw ħaɾuq nawi bukuŋ ni aɟi dħa tgɟijal səəɟiq tɾuku,kija ni ʦiwaŋ o muda ptbalaj kŋkiŋal alaŋ tɾuku ddgijaq ni ɾmŋaw ddbukuŋ alaŋ, mnħdu muda ɾmŋaw ələalaŋ ka ʦiwaŋ do kana ddsnaw o madas puniq sbgaj dħa ni ptbalaj quɾi niħuŋ da. paaħ ħija siida bukuŋ kana ələalaŋ tɾuku wada tħiji ħjaan ni wada ini ptgɟijal quɾi niħuŋ da, jaasa wada dmuuj knəudus na muda saw nii ksgun ka ʦiwaŋ , kika ini ptgɟijalda. asaw saw nii kika gisu ta dħuq mkŋaɾi məudus ka səəɟiq tɾuku.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Ciwang Umin 姬望 烏敏 Sbiyaw ita Truku o niqan kingal saw sklwiun nuda na,hiya o wauwaseejiq balay taan, paru do mkla bi mmkay ni mmiyak. Siida pklug balay miyah kmrmux mkan dxgal Taywang ka knlwaan Nihung, dhiya o dmuuy malu balayqngqaya ni hbaraw balay hiyi dha kmrmux tnan, qmita saw nii ma mha rmsung phuqil seejiq ka Ciwang do ini srwa pphuqil seejiq na tlayan ka hiya, Ciwang o asi nhari musa rmngaw Haruq Nawi bukung ni aji dha tgjiyal seejiq Truku,kiya ni Ciwang o muda ptbalay kngkingal alang Truku ddgiyaq ni rmngaw ddbukung alang, mnhdu muda rmngaw elealang ka Ciwang do kana ddsnaw o madas puniq sbgay dha ni ptbalay quri Nihung da. Paah hiya siida bukung kana elealang Truku wada thiyi hyaan ni wada ini ptgjiyal quri Nihung da, yaasa wada dmuuy kneudus na muda saw nii ksgun ka Ciwang , kika ini ptgjiyalda. Asaw saw nii kika gisu ta dhuq mkngari meudus ka seejiq Truku.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">ʦiwaŋ umin ** ** sbijaw ita tɾuku o niqan kiŋal saw sklwiun nuda na,ħija o wauwasəəɟiq balaj taan, paɾu do mkla bi mmkaj ni mmijak. siida pklug balaj mijaħ kmɾmux mkan dxgal tajwaŋ ka knlwaan niħuŋ, dħija o dmuuj malu balajqŋqaja ni ħbaɾaw balaj ħiji dħa kmɾmux tnan, qmita saw nii ma mħa ɾmsuŋ pħuqil səəɟiq ka ʦiwaŋ do ini sɾwa ppħuqil səəɟiq na tlajan ka ħija, ʦiwaŋ o asi nħaɾi musa ɾmŋaw ħaɾuq nawi bukuŋ ni aɟi dħa tgɟijal səəɟiq tɾuku,kija ni ʦiwaŋ o muda ptbalaj kŋkiŋal alaŋ tɾuku ddgijaq ni ɾmŋaw ddbukuŋ alaŋ, mnħdu muda ɾmŋaw ələalaŋ ka ʦiwaŋ do kana ddsnaw o madas puniq sbgaj dħa ni ptbalaj quɾi niħuŋ da. paaħ ħija siida bukuŋ kana ələalaŋ tɾuku wada tħiji ħjaan ni wada ini ptgɟijal quɾi niħuŋ da, jaasa wada dmuuj knəudus na muda saw nii ksgun ka ʦiwaŋ , kika ini ptgɟijalda. asaw saw nii kika gisu ta dħuq mkŋaɾi məudus ka səəɟiq tɾuku.</PHON>
    </S>
</TEXT>