<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Ciwidiyan" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Ciwidiyan" copyright="CC BY-SA" citation="Ciwidiyan. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Ciwidiyan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Ciwidiyan, title = Ciwidiyan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Ciwidiyan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Ciwidiyan = Gaga mniq Hwareyseyn Sowfungsyang ka alang Ciwidiyan. 379 sapah ka kneegu na sapah, 864 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 61% niqan 526 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 39% niqan 338 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis 53%, Truku 2%, Sakizaya 3%, ni rahuq na o 2%. Pusu nniqan alang Dungus bi kari&quot;Ciwidian&quot;o&quot;nniqan egu bi wili&quot;. Nniqan alang Nyusan Skanki nsgan Sowfung alang Ciwidiyan. Gasuc Gaga mniq hunac hraan hidaw nsgan Fowfung, kiyig gsilung hraan hidaw siyaw gsilung ddgiyaq, kika maa tqiri kska ddgiyaq breenux. Tiri lnglingay Breenux kska ddgiyaq. Pgkla patas cyawtung ●Mgrig su na rulu Kndadax alang Skanki dhuq paru hakaw Skanki nuda igi muda(sengtaw tay 11 syeyn), mnuda alang Yeynryaw, Henans, Kanransucyaw, quri hunac tduwa dhuq Ciwidiyan. ●Basu Kndadax Skanki ppanan basu Skanki ni basu Dingtung(elug ssiyaw gsilung), quri Fungbin, basu Cngkung, mnuda kika paru hakaw Skanki, saw hari mrimal patas hidaw do dhuq su alang Ciwidiyan da. Klegan seejiq nealang Amis. Djiyun kari Kari Sakizaya, Amis ni kari Tlu. Snhiyan cungcyaw Pusu snhiyi Gaya sbiyaw, Joro, Teyeyncucyaw, Sengcyawhwey. Pnaah alang Plealay bi miyah mnrmux sjiqun o Bobose. Pgkla patas saan rmigaw 1.Pgkla patas saan rmigaw nsgan Fowfung. 2.Pgkla patas saan rmigaw Ciwidiyan. ◎Nniqan saan rmigaw ●Nyosan Gaga mniq senate 11 haw kungru 27 km kiyig ssiyaw gsilung. ●Skanki saan dha kksa nniqan pnhmaan hiyi qqhuni. Qnawal:03-8601090 Nyusan Skanki nsgan Fowfung alang Ciwidiyan Nyosan 1 haw. Pnyahan pnatas</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Ciwidiyan = Gaga mniq Hwareyseyn Sowfongsyang ka alang Ciwidiyan. 379 sapah ka kneego na sapah, 864 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 61% niqan 526 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 39% niqan 338 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis 53%, Troko 2%, Sakizaya 3%, ni rahoq na o 2%. Poso nniqan alang Dongos bi kari&quot;Ciwidian&quot;o&quot;nniqan ego bi wili&quot;. Nniqan alang Nyosan Skanki nsgan Sowfong alang Ciwidiyan. Gasoc Gaga mniq honac hraan hidaw nsgan Fowfong, kiyig gsilong hraan hidaw siyaw gsilong ddgiyaq, kika maa tqiri kska ddgiyaq breenox. Tiri lnglingay Breenox kska ddgiyaq. Pgkla patas cyawtong ●Mgrig so na rolo Kndadax alang Skanki dhoq paro hakaw Skanki noda igi moda(sengtaw tay 11 syeyn), mnoda alang Yeynryaw, Henans, Kanransocyaw, qori honac tdowa dhoq Ciwidiyan. ●Baso Kndadax Skanki ppanan baso Skanki ni baso Dingtong(elog ssiyaw gsilong), qori Fongbin, baso Cngkong, mnoda kika paro hakaw Skanki, saw hari mrimal patas hidaw do dhoq so alang Ciwidiyan da. Klegan seejiq nealang Amis. Djiyon kari Kari Sakizaya, Amis ni kari Tlo. Snhiyan congcyaw Poso snhiyi Gaya sbiyaw, Joro, Teyeyncocyaw, Sengcyawhwey. Pnaah alang Plealay bi miyah mnrmox sjiqon o Bobose. Pgkla patas saan rmigaw 1.Pgkla patas saan rmigaw nsgan Fowfong. 2.Pgkla patas saan rmigaw Ciwidiyan. ◎Nniqan saan rmigaw ●Nyosan Gaga mniq senate 11 haw kongro 27 km kiyig ssiyaw gsilong. ●Skanki saan dha kksa nniqan pnhmaan hiyi qqhoni. Qnawal:03-8601090 Nyosan Skanki nsgan Fowfong alang Ciwidiyan Nyosan 1 haw. Pnyahan pnatas</FORM>
    </S>
</TEXT>