<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Ciwkangan" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Ciwkangan" copyright="CC BY-SA" citation="Ciwkangan. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Ciwkangan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Ciwkangan, title = Ciwkangan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Ciwkangan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Ciwkangan = Gaga mniq Taytung Cangpinsyang ka alang Ciwkangan. 239 sapah ka kneegu na sapah, 628 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 93% niqan 581 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 7% niqan 47 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis90%, Puyuma1%, ni rahuq na o2%. Pusu nniqan alang Hangan sbiyaw o Skeng, yasa egu bi btunux ka dgiyaq kiyig siyaw gsilung, mhru ruwan tasil ka qsiya, kika tmhangan seejiq Klmuka Skengcay msa. Nniqan alang Nyusan Taytung nsgan Cangbin alang Ciwkangan. Gasuc Gaga mniq daya Cangbin 1km sngari hiya ka alang Ciwkangan, mniq hunac yayung Skeng. Tiri lnglingay Breenux babaw dgiyaq. Pgkla patas cyawtung Mgrig rulu: Taypey&gt;kwotaw 3 haw&gt;kwotaw 3 cya lutuc elug Taypey &gt;elug wunsan&gt;syeyn106&gt;syeyn109&gt;Peyyi kungru&gt;Pinhay kungru&gt;suhwa kungru&gt;Hwadung kiyig elug siyaw kungru&gt;dhuq. Klegan seejiq nealang Amis. Djiyun kari Kari Amis ni Tlu. Snhiyan cungcyaw Joro ni Teyeyncucyaw. Pnyahan alang Hangan sbiyaw o Skeng, kika pnyahan pusu bi sjiqan Amis alang nii o kndadax brah bi hngkwasan kingal kbkuy siida do niqan da, ida niqan pntasan mniq"Taywan Yutu "seuxal da. Pnyahan sjiqan hini o pusu pnaah Dakangko, Nana ni Cimey, sayang o pusu bi seejiq Dakangko nniqan hini, kika niqan saw Pacidal, Sadipongan, Monari, Cilangasan dnii pnhiyug lutulan paru tnsapah. Seuxal han o seasug dha alang, kingal o Takoliyaw, kingal o Ciwkangan(kika Skeng ). Saw hari brah hngkwasan mpitu kmxalan rima siida, Kisacu Tanah Tunux siida o iyux malu kmlawa dha alang nii o asi tnhjilan siyaw elug gsilung, kika phiyug alang Ciwkangan. Ini bsiyaq, pusu bi seejiq Beynan nAmis alang Barimangse seejiq ka tnhjil hini, kiya ni ini keegu ka seejiq, ida seejiq Amis siyaw gsilung ka bbiyax, niqan ka pnyahan na Taybaranse na yayung Syokujwan seejiq nAmis uri, yabi kndadax mnrmuxan Tanah Tunux siida do tnhjil hini da. Pgkla patas saan rmigaw Niqan dha kingal nanaq ini hari pntna kndsan ka alang nii, niqan kingal alang o pnhmaan egu bi qqhuni Taywan Heytansu , qhuni nii o knhuway bi ka mdakil niya, qhuni pusu qhuni nii o mkkray balay ni ida ungac hari qtaan da, balay bi mniq Taywan o ini bi qtaan dwah. Tgdha o asi qtaun silung ka brah alang, kika srngaw bi miing btunux sjiqun hraan hidaw siyaw gsilung hini o malu bi saun giman btunux Yuswey , yasa niqan bi egu saw klegan btunux Yu ni Swey , kika saan bi gimun seejiq. Pnyahan pnatas</FORM>
        <PHON kindOf="original">= ʦiwkaŋan = gaga mniq tajtuŋ ʦaŋpinsjaŋ ka alaŋ ʦiwkaŋan. *** sapaħ ka knəəgu na sapaħ, *** ħiji ka kana knħbɾagan na ħiji. tnpusu səəɟiq o maŋal **% niqan *** ħiji sp, ɾaħuq na uxaj tnpusu səəɟiq o maŋal *% niqan ** ħiji koia. kana ka kləəgan səəɟiq ga, amis**%, pujuma*%, ni ɾaħuq na o*%. pusu nniqan alaŋ ħaŋan sbijaw o skəŋ, jasa əgu bi btunux ka dgijaq kijig sijaw gsiluŋ, mħɾu ɾuwan tasil ka qsija, kika tmħaŋan səəɟiq klmuka skəŋʦaj msa. nniqan alaŋ njusan tajtuŋ nsgan ʦaŋbin alaŋ ʦiwkaŋan. gasuʦ gaga mniq daja ʦaŋbin *km sŋaɾi ħija ka alaŋ ʦiwkaŋan, mniq ħunaʦ jajuŋ skəŋ. tiɾi lŋliŋaj bɾəənux babaw dgijaq. pgkla patas ʦjawtuŋ mgɾig ɾulu: tajpə&gt;kwotaw * ħaw&gt;kwotaw * ʦja lutuʦ əlug tajpə &gt;əlug wunsan&gt;sjən***&gt;sjən***&gt;pəji kuŋɾu&gt;pinħaj kuŋɾu&gt;suħwa kuŋɾu&gt;ħwaduŋ kijig əlug sijaw kuŋɾu&gt;dħuq. kləgan səəɟiq nəalaŋ amis. dɟijun kaɾi kaɾi amis ni tlu. snħijan ʦuŋʦjaw ɟoɾo ni təənʦuʦjaw. pnjaħan alaŋ ħaŋan sbijaw o skəŋ, kika pnjaħan pusu bi sɟiqan amis alaŋ nii o kndadax bɾaħ bi ħŋkwasan kiŋal kbkuj siida do niqan da, ida niqan pntasan mniq"tajwan jutu "səuxal da. pnjaħan sɟiqan ħini o pusu pnaaħ dakaŋko, nana ni ʦimə, sajaŋ o pusu bi səəɟiq dakaŋko nniqan ħini, kika niqan saw paʦidal, sadipoŋan, monaɾi, ʦilaŋasan dnii pnħijug lutulan paɾu tnsapaħ. səuxal ħan o səasug dħa alaŋ, kiŋal o takolijaw, kiŋal o ʦiwkaŋan(kika skəŋ ). saw ħaɾi bɾaħ ħŋkwasan mpitu kmxalan ɾima siida, kisaʦu tanaħ tunux siida o ijux malu kmlawa dħa alaŋ nii o asi tnħɟilan sijaw əlug gsiluŋ, kika pħijug alaŋ ʦiwkaŋan. ini bsijaq, pusu bi səəɟiq bənan namis alaŋ baɾimaŋsə səəɟiq ka tnħɟil ħini, kija ni ini kəəgu ka səəɟiq, ida səəɟiq amis sijaw gsiluŋ ka bbijax, niqan ka pnjaħan na tajbaɾansə na jajuŋ sjokuɟwan səəɟiq namis uɾi, jabi kndadax mnɾmuxan tanaħ tunux siida do tnħɟil ħini da. pgkla patas saan ɾmigaw niqan dħa kiŋal nanaq ini ħaɾi pntna kndsan ka alaŋ nii, niqan kiŋal alaŋ o pnħmaan əgu bi qqħuni tajwan ħətansu , qħuni nii o knħuwaj bi ka mdakil nija, qħuni pusu qħuni nii o mkkɾaj balaj ni ida uŋaʦ ħaɾi qtaan da, balaj bi mniq tajwan o ini bi qtaan dwaħ. tgdħa o asi qtaun siluŋ ka bɾaħ alaŋ, kika sɾŋaw bi miiŋ btunux sɟiqun ħɾaan ħidaw sijaw gsiluŋ ħini o malu bi saun giman btunux juswə , jasa niqan bi əgu saw kləgan btunux ju ni swə , kika saan bi gimun səəɟiq. pnjaħan pnatas</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Ciwkangan = Gaga mniq Taytung Cangpinsyang ka alang Ciwkangan. 239 sapah ka kneegu na sapah, 628 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 93% niqan 581 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 7% niqan 47 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis90%, Puyuma1%, ni rahuq na o2%. Pusu nniqan alang Hangan sbiyaw o Skeng, yasa egu bi btunux ka dgiyaq kiyig siyaw gsilung, mhru ruwan tasil ka qsiya, kika tmhangan seejiq Klmuka Skengcay msa. Nniqan alang Nyusan Taytung nsgan Cangbin alang Ciwkangan. Gasuc Gaga mniq daya Cangbin 1km sngari hiya ka alang Ciwkangan, mniq hunac yayung Skeng. Tiri lnglingay Breenux babaw dgiyaq. Pgkla patas cyawtung Mgrig rulu: Taypey&gt;kwotaw 3 haw&gt;kwotaw 3 cya lutuc elug Taypey &gt;elug wunsan&gt;syeyn106&gt;syeyn109&gt;Peyyi kungru&gt;Pinhay kungru&gt;suhwa kungru&gt;Hwadung kiyig elug siyaw kungru&gt;dhuq. Klegan seejiq nealang Amis. Djiyun kari Kari Amis ni Tlu. Snhiyan cungcyaw Joro ni Teyeyncucyaw. Pnyahan alang Hangan sbiyaw o Skeng, kika pnyahan pusu bi sjiqan Amis alang nii o kndadax brah bi hngkwasan kingal kbkuy siida do niqan da, ida niqan pntasan mniq"Taywan Yutu "seuxal da. Pnyahan sjiqan hini o pusu pnaah Dakangko, Nana ni Cimey, sayang o pusu bi seejiq Dakangko nniqan hini, kika niqan saw Pacidal, Sadipongan, Monari, Cilangasan dnii pnhiyug lutulan paru tnsapah. Seuxal han o seasug dha alang, kingal o Takoliyaw, kingal o Ciwkangan(kika Skeng ). Saw hari brah hngkwasan mpitu kmxalan rima siida, Kisacu Tanah Tunux siida o iyux malu kmlawa dha alang nii o asi tnhjilan siyaw elug gsilung, kika phiyug alang Ciwkangan. Ini bsiyaq, pusu bi seejiq Beynan nAmis alang Barimangse seejiq ka tnhjil hini, kiya ni ini keegu ka seejiq, ida seejiq Amis siyaw gsilung ka bbiyax, niqan ka pnyahan na Taybaranse na yayung Syokujwan seejiq nAmis uri, yabi kndadax mnrmuxan Tanah Tunux siida do tnhjil hini da. Pgkla patas saan rmigaw Niqan dha kingal nanaq ini hari pntna kndsan ka alang nii, niqan kingal alang o pnhmaan egu bi qqhuni Taywan Heytansu , qhuni nii o knhuway bi ka mdakil niya, qhuni pusu qhuni nii o mkkray balay ni ida ungac hari qtaan da, balay bi mniq Taywan o ini bi qtaan dwah. Tgdha o asi qtaun silung ka brah alang, kika srngaw bi miing btunux sjiqun hraan hidaw siyaw gsilung hini o malu bi saun giman btunux Yuswey , yasa niqan bi egu saw klegan btunux Yu ni Swey , kika saan bi gimun seejiq. Pnyahan pnatas</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= ʦiwkaŋan = gaga mniq tajtuŋ ʦaŋpinsjaŋ ka alaŋ ʦiwkaŋan. *** sapaħ ka knəəgu na sapaħ, *** ħiji ka kana knħbɾagan na ħiji. tnpusu səəɟiq o maŋal **% niqan *** ħiji sp, ɾaħuq na uxaj tnpusu səəɟiq o maŋal *% niqan ** ħiji koia. kana ka kləəgan səəɟiq ga, amis**%, pujuma*%, ni ɾaħuq na o*%. pusu nniqan alaŋ ħaŋan sbijaw o skəŋ, jasa əgu bi btunux ka dgijaq kijig sijaw gsiluŋ, mħɾu ɾuwan tasil ka qsija, kika tmħaŋan səəɟiq klmuka skəŋʦaj msa. nniqan alaŋ njusan tajtuŋ nsgan ʦaŋbin alaŋ ʦiwkaŋan. gasuʦ gaga mniq daja ʦaŋbin *km sŋaɾi ħija ka alaŋ ʦiwkaŋan, mniq ħunaʦ jajuŋ skəŋ. tiɾi lŋliŋaj bɾəənux babaw dgijaq. pgkla patas ʦjawtuŋ mgɾig ɾulu: tajpə&gt;kwotaw * ħaw&gt;kwotaw * ʦja lutuʦ əlug tajpə &gt;əlug wunsan&gt;sjən***&gt;sjən***&gt;pəji kuŋɾu&gt;pinħaj kuŋɾu&gt;suħwa kuŋɾu&gt;ħwaduŋ kijig əlug sijaw kuŋɾu&gt;dħuq. kləgan səəɟiq nəalaŋ amis. dɟijun kaɾi kaɾi amis ni tlu. snħijan ʦuŋʦjaw ɟoɾo ni təənʦuʦjaw. pnjaħan alaŋ ħaŋan sbijaw o skəŋ, kika pnjaħan pusu bi sɟiqan amis alaŋ nii o kndadax bɾaħ bi ħŋkwasan kiŋal kbkuj siida do niqan da, ida niqan pntasan mniq"tajwan jutu "səuxal da. pnjaħan sɟiqan ħini o pusu pnaaħ dakaŋko, nana ni ʦimə, sajaŋ o pusu bi səəɟiq dakaŋko nniqan ħini, kika niqan saw paʦidal, sadipoŋan, monaɾi, ʦilaŋasan dnii pnħijug lutulan paɾu tnsapaħ. səuxal ħan o səasug dħa alaŋ, kiŋal o takolijaw, kiŋal o ʦiwkaŋan(kika skəŋ ). saw ħaɾi bɾaħ ħŋkwasan mpitu kmxalan ɾima siida, kisaʦu tanaħ tunux siida o ijux malu kmlawa dħa alaŋ nii o asi tnħɟilan sijaw əlug gsiluŋ, kika pħijug alaŋ ʦiwkaŋan. ini bsijaq, pusu bi səəɟiq bənan namis alaŋ baɾimaŋsə səəɟiq ka tnħɟil ħini, kija ni ini kəəgu ka səəɟiq, ida səəɟiq amis sijaw gsiluŋ ka bbijax, niqan ka pnjaħan na tajbaɾansə na jajuŋ sjokuɟwan səəɟiq namis uɾi, jabi kndadax mnɾmuxan tanaħ tunux siida do tnħɟil ħini da. pgkla patas saan ɾmigaw niqan dħa kiŋal nanaq ini ħaɾi pntna kndsan ka alaŋ nii, niqan kiŋal alaŋ o pnħmaan əgu bi qqħuni tajwan ħətansu , qħuni nii o knħuwaj bi ka mdakil nija, qħuni pusu qħuni nii o mkkɾaj balaj ni ida uŋaʦ ħaɾi qtaan da, balaj bi mniq tajwan o ini bi qtaan dwaħ. tgdħa o asi qtaun siluŋ ka bɾaħ alaŋ, kika sɾŋaw bi miiŋ btunux sɟiqun ħɾaan ħidaw sijaw gsiluŋ ħini o malu bi saun giman btunux juswə , jasa niqan bi əgu saw kləgan btunux ju ni swə , kika saan bi gimun səəɟiq. pnjaħan pnatas</PHON>
    </S>
</TEXT>