<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Ciyakang" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Ciyakang" copyright="CC BY-SA" citation="Ciyakang. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Ciyakang" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Ciyakang, title = Ciyakang, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Ciyakang} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Gaga mniq Hwareyseyn Wanjungsyang ka alang Ciyakang. 451 sapah ka kneegu na sapah, 1,350 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 97% niqan 1,307 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 3% niqan 43 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Truku 88%, Amis 2%, Tayal 2%, ni rahuq na o 4%. Pusu nniqan alang Yayung Ciyakang o saw bi kingal paru bling tnqirq qhuni, kiya ni tmhangan dha"Ciyakang ". Nniqan alang Nyusan Skanki nsgan Maribasi alang Siring. Gasuc Gaga kska yayung Ciyakang ni yayung Cingcang, narac hunac siyaw yayung Fofung, hraan hidaw o hnari bi Fungrin cng Rinjungri. Tiri lnglingay Mnuda yayung maa breenu brnux. Pgkla patas cyawtung Mgrig su na rulu: Tduwa muda Tay 9 syeyn quri hunac, mnuda su saw paru hakaw Fungping do hrinac tqiri narac kika mtmay su alang Siring da. Ppanan basu: Tduwa su ppanun basu Skanki pusu muda hunac rulu quri Kwanfu, tucing su rulu ka dhuq Rinjnug ni hakaw pingrin sngayan rulu hiya, kika asi ka kksa su dhqan alang Sirin. Klegan seejiq nealang Truku. Djiyun kari Kari truku ni kari Tlu. Snhiyan cungcyaw Joro, Teyeyncucyaw, Singyeysu. Pnaah alang Mniq saw mnrmuxan Tanah Tunux siida o gasuc kika tsamac hini o tmsamac bukung Karaw Watan, snlayan dha siida yayung Ciyakang o saw bi gaga saraw ka paru pusu qhuni qntaan, tmhangan dha Raenhakehoni(bling pusu qhuni) kika nii ka pnyahan hanga nnniqan dha alang nii(Ciyakang). Bukuy Kwangfu minkwo hngkwasan 卅五 siida, bukuy yahan Taywan ka cngfu minkwo siida do seasug singcng cyu dha nangan balay bi hangan Sirin ka alang Ciyakang da. Niqan 430 tnsapah 1700 sngari sjiqan ka ruwan alang, pusu 97% seejiq Truku kana seasug 12 rin. Binaw niqan kska tg10 dhuq tg12 rin o brah bi hangan dha tlu o mswayi Wun(Paydang Rawkan ni Pisaw Rawkan)yasa saan dha tsamac nniqan o gaga daya yayung Moka (Muke Mukeyi 目格目給矣), mrbu tnhjil ni snqaya yayung Cingswey dgiyaq Erto ni nniqun dha Cyatayti , Mniq brah hangan Cwo, Su, dha nii o jndadax saw Cansan thjil dgiyaq Ciyeyncing kika mtmay hini, duma brah hangan Cwang o kndadax nsgan Bsuring Datung dgiyaq Dasanri thjil dgiyaq Ciyeyncing kika mtmay alang hini. Pusu brah hangan Deng ka tg9 rin, brah bi seuxal o kndadax daya yayung Riwusi dhuq sayang gaga maa pnryuxan elug rulu qrngul yayung Ciyakan ka skrayan na mniq 300-350 knjisan ka nniqan na, brah kwangfu ming hngkwasan 20 siida mtmay nniqan sayang ni talax dhuq tg1 rin nniqan. Pusu bi brah hangan Pan, Riyang, Sung, Suyey ka nniqan hiya, bukuy do snegul brah hangan Wung kika kndadax Sancang ni daya yayung Moka mtmay. Tg7 dhuq tg2 o pusu bi brah hangan Ping, Cang, Hwang, Cen, Rin, Caw ni Siyey ka pusu nniqan hiya, kska ruwan o pusu bi brah hangan Cang, Hwang ni Cyu ka egu bi, kana baraw sjiqan alang o kndada bukung alang Karaw Watan siida snqulan empsaping Tanax Tunux mdudul kana seejiq nealang kndadax daya yayung Riwusi mtmay kana nealang dha. Pgkla patas saan rmigaw Pusu pnhyugan: ◎Pnhiyug nyusan ciway sapah pyasan Sirin (038)771064 Nyusan Skanki nsgan Maribasi alang Sirin 8 rin 114 haw. ◎Sapah kmlawa kana hiyi nseeji alang Sirin. (038)771054 Nyusan Skanki nsgan Maribasi alang Sirin 127 haw. ◎Pnrhulan Joro Sirin. (038)771903 Nyusan Skanki nsgan Maribasi alang Sirin 74 haw. ◎Sapah keysacu kmlawa seejiq klwaan Fengrin. (038)772086 Nyusan Skanki nsgan Maribasi alang Sirin 1-2 haw. ◎Seasug pnrhulan Singyeysu Sirin. (038)771715 Nyusan Skanki nsgan Maribasi alang Sirin 124 haw. ◎Sapah qmlahang llaqi rabu.(038)772166 Nyusan Skanki nsgan Maribasi alang Sirin 201 haw. ◎Nyusan Skanki sapah keysacu kmlawa seejiq klwaan Fengrin. (038)771116 Nyusan Skanki nsgan Maribasi alang Sirin 130 haw. Saan qmita rmigaw: ◎Qhjing Ercsan Gaga lntulan skrayan nyusan Skanki nsgan Bsuring ni nsgan Maribasi, kkska dgiyaq Dakewaysan ni dgiyaq Nanercsan. Pusu snluan kika yayung Skanki, yayung Fofeng, yayung Ciyacang na kska muda yayung ka snmaru nii, mniq saw klwaan Taywan o tgkingal paru bi yayung qhjing. Rngangan kingal qmpah bsiyaq bi ruwan kmlawa Rinwucyu klwaan sjiqan, minkwo hngkwasan 53 siida endaan kika paru bi buniq snqmaan kana 2-3 kbkuy lituk sngari dxgal, emphing buniq jiyan ka sjiqun Rinwucyu, keeman o tbux qsiya qhjing, lutuc maxal hari jiyax. Ida snliyan dha seuxal na qhjing ka nniqan hiya tnpusu seejiq, miyah hini ka seejiq eseisil o pusu bi yahun dha kmarig bnunux, muda ta saw mnuda elug paru rulu nii bini tduwa dhuq qhjing dgiyaq Ercsan, suyang balay nniqan hiya. Ida naqih bi ka elug hini ni nasi su mgrig su na rulu o, asi ka niqan bi biyax ka rulu su wah. . ◎Pgkla patas saan rmigaw nsgan Maribasi. Pnyahan pnatas Hangan alang Alang Cyakang Tukubeycu na alang Mntna bay so mtqraq bling beyhing qhuni ka qnluluy na qsiyaq Yayung Cyakang, kiya ka brahan tmhangan "Cyakang" ka drral hini. Nniqan niya Nyusan Skangki Murisaka go Sirin cwen. Knlbangan Iyax Yayung Cyakang mi Yayung Cingcang pa, mkngahu narac tuhunac ratuc Yayung Sohong, hnruwan hidaw u msdalih Hongrin cn Rinjong ri. Nniqan lnglingay Brnux dxral snbrxan ucilung. Quri ppanan rulu Mriq rulu: Malu kndadax Tay 9 seyng mquri tuhuc, muda hakaw Hongping daw mriqi narac mi mtmay alang Cyakang. Ppwaluk tyeyn-cu patas qtan alang Seejiq Truku. Klwanan sediq Kari Seejiq Truku, kari Telu. Sduwi na kari saya Kiristokyo, Teyngskyo, Singyasu kyokay. Snlhayan snhiyan Tanah Tunux jitay pa dupan pngalan kari rudan Watan ka dxral hini, wada dha qtan mntna bay so mtqraq bling beyhing qhuni ka qnluluy na qsiyaq Yayung Cyakang, brahan dha rangah qhuni, kiya uri u pnyahan hangan dxral Cyakang uri. Kngkawas 1945 idas 12 diyax cida wada mlatac Taiwan ka seyhu Tanah Tunux daw, miyah qduriq Taiwan hini ka seyhu Cyoka Minkoku, spuda pnsnakan singcngcyu wada mndungus bay phyuwan Sirin cwen ka alang Cyakang. Pnyahan alang 'Patas Lntudan Marah Matas Nyusan Skangki' – Patas Bnkuwan Kluwanan Sediq. "Rrmiwaw Alang dSediq" kngkawas 2001, patas smnalu Singcngweyn Sediq Tnpusu Weyweynhwey. Quri pplahan mi sanan rmiwaw == Qntan patas ==</FORM>
        <PHON kindOf="original">gaga mniq ħwaɾəsən wanɟuŋsjaŋ ka alaŋ ʦijakaŋ. *** sapaħ ka knəəgu na sapaħ, *,*** ħiji ka kana knħbɾagan na ħiji. tnpusu səəɟiq o maŋal **% niqan *,*** ħiji sp, ɾaħuq na uxaj tnpusu səəɟiq o maŋal *% niqan ** ħiji koia. kana ka kləəgan səəɟiq ga, tɾuku **%, amis *%, tajal *%, ni ɾaħuq na o *%. pusu nniqan alaŋ jajuŋ ʦijakaŋ o saw bi kiŋal paɾu bliŋ tnqiɾq qħuni, kija ni tmħaŋan dħa"ʦijakaŋ ". nniqan alaŋ njusan skanki nsgan maɾibasi alaŋ siɾiŋ. gasuʦ gaga kska jajuŋ ʦijakaŋ ni jajuŋ ʦiŋʦaŋ, naɾaʦ ħunaʦ sijaw jajuŋ *o*uŋ, ħɾaan ħidaw o ħnaɾi bi *uŋɾin ʦŋ ɾinɟuŋɾi. tiɾi lŋliŋaj mnuda jajuŋ maa bɾəənu bɾnux. pgkla patas ʦjawtuŋ mgɾig su na ɾulu: tduwa muda taj * sjən quɾi ħunaʦ, mnuda su saw paɾu ħakaw *uŋpiŋ do ħɾinaʦ tqiɾi naɾaʦ kika mtmaj su alaŋ siɾiŋ da. ppanan basu: tduwa su ppanun basu skanki pusu muda ħunaʦ ɾulu quɾi kwan*u, tuʦiŋ su ɾulu ka dħuq ɾinɟnug ni ħakaw piŋɾin sŋajan ɾulu ħija, kika asi ka kksa su dħqan alaŋ siɾin. kləgan səəɟiq nəalaŋ tɾuku. dɟijun kaɾi kaɾi tɾuku ni kaɾi tlu. snħijan ʦuŋʦjaw ɟoɾo, təənʦuʦjaw, siŋjəsu. pnaaħ alaŋ mniq saw mnɾmuxan tanaħ tunux siida o gasuʦ kika tsamaʦ ħini o tmsamaʦ bukuŋ kaɾaw watan, snlajan dħa siida jajuŋ ʦijakaŋ o saw bi gaga saɾaw ka paɾu pusu qħuni qntaan, tmħaŋan dħa ɾaənħakəħoni(bliŋ pusu qħuni) kika nii ka pnjaħan ħaŋa nnniqan dħa alaŋ nii(ʦijakaŋ). bukuj kwaŋ*u minkwo ħŋkwasan ** siida, bukuj jaħan tajwan ka ʦŋ*u minkwo siida do səasug siŋʦŋ ʦju dħa naŋan balaj bi ħaŋan siɾin ka alaŋ ʦijakaŋ da. niqan *** tnsapaħ **** sŋaɾi sɟiqan ka ɾuwan alaŋ, pusu **% səəɟiq tɾuku kana səasug ** ɾin. binaw niqan kska tg** dħuq tg** ɾin o bɾaħ bi ħaŋan dħa tlu o mswaji wun(pajdaŋ ɾawkan ni pisaw ɾawkan)jasa saan dħa tsamaʦ nniqan o gaga daja jajuŋ moka (mukə mukəi *****), mɾbu tnħɟil ni snqaja jajuŋ ʦiŋswə dgijaq əɾto ni nniqun dħa ʦjatajti , mniq bɾaħ ħaŋan ʦwo, su, dħa nii o ɟndadax saw ʦansan tħɟil dgijaq ʦijənʦiŋ kika mtmaj ħini, duma bɾaħ ħaŋan ʦwaŋ o kndadax nsgan bsuɾiŋ datuŋ dgijaq dasanɾi tħɟil dgijaq ʦijənʦiŋ kika mtmaj alaŋ ħini. pusu bɾaħ ħaŋan dəŋ ka tg* ɾin, bɾaħ bi səuxal o kndadax daja jajuŋ ɾiwusi dħuq sajaŋ gaga maa pnɾjuxan əlug ɾulu qɾŋul jajuŋ ʦijakan ka skɾajan na mniq ***-*** knɟisan ka nniqan na, bɾaħ kwaŋ*u miŋ ħŋkwasan ** siida mtmaj nniqan sajaŋ ni talax dħuq tg* ɾin nniqan. pusu bi bɾaħ ħaŋan pan, ɾijaŋ, suŋ, sujə ka nniqan ħija, bukuj do snəgul bɾaħ ħaŋan wuŋ kika kndadax sanʦaŋ ni daja jajuŋ moka mtmaj. tg* dħuq tg* o pusu bi bɾaħ ħaŋan piŋ, ʦaŋ, ħwaŋ, ʦən, ɾin, ʦaw ni sijə ka pusu nniqan ħija, kska ɾuwan o pusu bi bɾaħ ħaŋan ʦaŋ, ħwaŋ ni ʦju ka əgu bi, kana baɾaw sɟiqan alaŋ o kndada bukuŋ alaŋ kaɾaw watan siida snqulan əmpsapiŋ tanax tunux mdudul kana səəɟiq nəalaŋ kndadax daja jajuŋ ɾiwusi mtmaj kana nəalaŋ dħa. pgkla patas saan ɾmigaw pusu pnħjugan: *pnħijug njusan ʦiwaj sapaħ pjasan siɾin (***)****** njusan skanki nsgan maɾibasi alaŋ siɾin * ɾin *** ħaw. *sapaħ kmlawa kana ħiji nsəəɟi alaŋ siɾin. (***)****** njusan skanki nsgan maɾibasi alaŋ siɾin *** ħaw. *pnɾħulan ɟoɾo siɾin. (***)****** njusan skanki nsgan maɾibasi alaŋ siɾin ** ħaw. *sapaħ kəsaʦu kmlawa səəɟiq klwaan *əŋɾin. (***)****** njusan skanki nsgan maɾibasi alaŋ siɾin *-* ħaw. *səasug pnɾħulan siŋjəsu siɾin. (***)****** njusan skanki nsgan maɾibasi alaŋ siɾin *** ħaw. *sapaħ qmlaħaŋ llaqi ɾabu.(***)****** njusan skanki nsgan maɾibasi alaŋ siɾin *** ħaw. *njusan skanki sapaħ kəsaʦu kmlawa səəɟiq klwaan *əŋɾin. (***)****** njusan skanki nsgan maɾibasi alaŋ siɾin *** ħaw. saan qmita ɾmigaw: *qħɟiŋ əɾʦsan gaga lntulan skɾajan njusan skanki nsgan bsuɾiŋ ni nsgan maɾibasi, kkska dgijaq dakəwajsan ni dgijaq nanəɾʦsan. pusu snluan kika jajuŋ skanki, jajuŋ *o*əŋ, jajuŋ ʦijaʦaŋ na kska muda jajuŋ ka snmaɾu nii, mniq saw klwaan tajwan o tgkiŋal paɾu bi jajuŋ qħɟiŋ. ɾŋaŋan kiŋal qmpaħ bsijaq bi ɾuwan kmlawa ɾinwuʦju klwaan sɟiqan, minkwo ħŋkwasan ** siida əndaan kika paɾu bi buniq snqmaan kana *-* kbkuj lituk sŋaɾi dxgal, əmpħiŋ buniq ɟijan ka sɟiqun ɾinwuʦju, kəəman o tbux qsija qħɟiŋ, lutuʦ maxal ħaɾi ɟijax. ida snlijan dħa səuxal na qħɟiŋ ka nniqan ħija tnpusu səəɟiq, mijaħ ħini ka səəɟiq əsəisil o pusu bi jaħun dħa kmaɾig bnunux, muda ta saw mnuda əlug paɾu ɾulu nii bini tduwa dħuq qħɟiŋ dgijaq əɾʦsan, sujaŋ balaj nniqan ħija. ida naqiħ bi ka əlug ħini ni nasi su mgɾig su na ɾulu o, asi ka niqan bi bijax ka ɾulu su waħ. . *pgkla patas saan ɾmigaw nsgan maɾibasi. pnjaħan pnatas ħaŋan alaŋ alaŋ ʦjakaŋ tukubəʦu na alaŋ mntna baj so mtqɾaq bliŋ bəħiŋ qħuni ka qnluluj na qsijaq jajuŋ ʦjakaŋ, kija ka bɾaħan tmħaŋan "ʦjakaŋ" ka dɾɾal ħini. nniqan nija njusan skaŋki muɾisaka go siɾin ʦwən. knlbaŋan ijax jajuŋ ʦjakaŋ mi jajuŋ ʦiŋʦaŋ pa, mkŋaħu naɾaʦ tuħunaʦ ɾatuʦ jajuŋ soħoŋ, ħnɾuwan ħidaw u msdaliħ ħoŋɾin ʦn ɾinɟoŋ ɾi. nniqan lŋliŋaj bɾnux dxɾal snbɾxan uʦiluŋ. quɾi ppanan ɾulu mɾiq ɾulu: malu kndadax taj * səŋ mquɾi tuħuʦ, muda ħakaw ħoŋpiŋ daw mɾiqi naɾaʦ mi mtmaj alaŋ ʦjakaŋ. ppwaluk tjən-ʦu patas qtan alaŋ səəɟiq tɾuku. klwanan sədiq kaɾi səəɟiq tɾuku, kaɾi təlu. sduwi na kaɾi saja kiɾistokjo, təŋskjo, siŋjasu kjokaj. snlħajan snħijan tanaħ tunux ɟitaj pa dupan pŋalan kaɾi ɾudan watan ka dxɾal ħini, wada dħa qtan mntna baj so mtqɾaq bliŋ bəħiŋ qħuni ka qnluluj na qsijaq jajuŋ ʦjakaŋ, bɾaħan dħa ɾaŋaħ qħuni, kija uɾi u pnjaħan ħaŋan dxɾal ʦjakaŋ uɾi. kŋkawas **** idas ** dijax ʦida wada mlataʦ taiwan ka səħu tanaħ tunux daw, mijaħ qduɾiq taiwan ħini ka səħu ʦjoka minkoku, spuda pnsnakan siŋʦŋʦju wada mnduŋus baj pħjuwan siɾin ʦwən ka alaŋ ʦjakaŋ. pnjaħan alaŋ 'patas lntudan maɾaħ matas njusan skaŋki' * patas bnkuwan kluwanan sədiq. "ɾɾmiwaw alaŋ dsədiq" kŋkawas ****, patas smnalu siŋʦŋwən sədiq tnpusu wəwənħwə. quɾi pplaħan mi sanan ɾmiwaw == qntan patas ==</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Gaga mniq Hwareyseyn Wanjungsyang ka alang Ciyakang. 451 sapah ka kneegu na sapah, 1,350 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 97% niqan 1,307 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 3% niqan 43 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Truku 88%, Amis 2%, Tayal 2%, ni rahuq na o 4%. Pusu nniqan alang Yayung Ciyakang o saw bi kingal paru bling tnqirq qhuni, kiya ni tmhangan dha"Ciyakang ". Nniqan alang Nyusan Skanki nsgan Maribasi alang Siring. Gasuc Gaga kska yayung Ciyakang ni yayung Cingcang, narac hunac siyaw yayung Fofung, hraan hidaw o hnari bi Fungrin cng Rinjungri. Tiri lnglingay Mnuda yayung maa breenu brnux. Pgkla patas cyawtung Mgrig su na rulu: Tduwa muda Tay 9 syeyn quri hunac, mnuda su saw paru hakaw Fungping do hrinac tqiri narac kika mtmay su alang Siring da. Ppanan basu: Tduwa su ppanun basu Skanki pusu muda hunac rulu quri Kwanfu, tucing su rulu ka dhuq Rinjnug ni hakaw pingrin sngayan rulu hiya, kika asi ka kksa su dhqan alang Sirin. Klegan seejiq nealang Truku. Djiyun kari Kari truku ni kari Tlu. Snhiyan cungcyaw Joro, Teyeyncucyaw, Singyeysu. Pnaah alang Mniq saw mnrmuxan Tanah Tunux siida o gasuc kika tsamac hini o tmsamac bukung Karaw Watan, snlayan dha siida yayung Ciyakang o saw bi gaga saraw ka paru pusu qhuni qntaan, tmhangan dha Raenhakehoni(bling pusu qhuni) kika nii ka pnyahan hanga nnniqan dha alang nii(Ciyakang). Bukuy Kwangfu minkwo hngkwasan 卅五 siida, bukuy yahan Taywan ka cngfu minkwo siida do seasug singcng cyu dha nangan balay bi hangan Sirin ka alang Ciyakang da. Niqan 430 tnsapah 1700 sngari sjiqan ka ruwan alang, pusu 97% seejiq Truku kana seasug 12 rin. Binaw niqan kska tg10 dhuq tg12 rin o brah bi hangan dha tlu o mswayi Wun(Paydang Rawkan ni Pisaw Rawkan)yasa saan dha tsamac nniqan o gaga daya yayung Moka (Muke Mukeyi 目格目給矣), mrbu tnhjil ni snqaya yayung Cingswey dgiyaq Erto ni nniqun dha Cyatayti , Mniq brah hangan Cwo, Su, dha nii o jndadax saw Cansan thjil dgiyaq Ciyeyncing kika mtmay hini, duma brah hangan Cwang o kndadax nsgan Bsuring Datung dgiyaq Dasanri thjil dgiyaq Ciyeyncing kika mtmay alang hini. Pusu brah hangan Deng ka tg9 rin, brah bi seuxal o kndadax daya yayung Riwusi dhuq sayang gaga maa pnryuxan elug rulu qrngul yayung Ciyakan ka skrayan na mniq 300-350 knjisan ka nniqan na, brah kwangfu ming hngkwasan 20 siida mtmay nniqan sayang ni talax dhuq tg1 rin nniqan. Pusu bi brah hangan Pan, Riyang, Sung, Suyey ka nniqan hiya, bukuy do snegul brah hangan Wung kika kndadax Sancang ni daya yayung Moka mtmay. Tg7 dhuq tg2 o pusu bi brah hangan Ping, Cang, Hwang, Cen, Rin, Caw ni Siyey ka pusu nniqan hiya, kska ruwan o pusu bi brah hangan Cang, Hwang ni Cyu ka egu bi, kana baraw sjiqan alang o kndada bukung alang Karaw Watan siida snqulan empsaping Tanax Tunux mdudul kana seejiq nealang kndadax daya yayung Riwusi mtmay kana nealang dha. Pgkla patas saan rmigaw Pusu pnhyugan: ◎Pnhiyug nyusan ciway sapah pyasan Sirin (038)771064 Nyusan Skanki nsgan Maribasi alang Sirin 8 rin 114 haw. ◎Sapah kmlawa kana hiyi nseeji alang Sirin. (038)771054 Nyusan Skanki nsgan Maribasi alang Sirin 127 haw. ◎Pnrhulan Joro Sirin. (038)771903 Nyusan Skanki nsgan Maribasi alang Sirin 74 haw. ◎Sapah keysacu kmlawa seejiq klwaan Fengrin. (038)772086 Nyusan Skanki nsgan Maribasi alang Sirin 1-2 haw. ◎Seasug pnrhulan Singyeysu Sirin. (038)771715 Nyusan Skanki nsgan Maribasi alang Sirin 124 haw. ◎Sapah qmlahang llaqi rabu.(038)772166 Nyusan Skanki nsgan Maribasi alang Sirin 201 haw. ◎Nyusan Skanki sapah keysacu kmlawa seejiq klwaan Fengrin. (038)771116 Nyusan Skanki nsgan Maribasi alang Sirin 130 haw. Saan qmita rmigaw: ◎Qhjing Ercsan Gaga lntulan skrayan nyusan Skanki nsgan Bsuring ni nsgan Maribasi, kkska dgiyaq Dakewaysan ni dgiyaq Nanercsan. Pusu snluan kika yayung Skanki, yayung Fofeng, yayung Ciyacang na kska muda yayung ka snmaru nii, mniq saw klwaan Taywan o tgkingal paru bi yayung qhjing. Rngangan kingal qmpah bsiyaq bi ruwan kmlawa Rinwucyu klwaan sjiqan, minkwo hngkwasan 53 siida endaan kika paru bi buniq snqmaan kana 2-3 kbkuy lituk sngari dxgal, emphing buniq jiyan ka sjiqun Rinwucyu, keeman o tbux qsiya qhjing, lutuc maxal hari jiyax. Ida snliyan dha seuxal na qhjing ka nniqan hiya tnpusu seejiq, miyah hini ka seejiq eseisil o pusu bi yahun dha kmarig bnunux, muda ta saw mnuda elug paru rulu nii bini tduwa dhuq qhjing dgiyaq Ercsan, suyang balay nniqan hiya. Ida naqih bi ka elug hini ni nasi su mgrig su na rulu o, asi ka niqan bi biyax ka rulu su wah. . ◎Pgkla patas saan rmigaw nsgan Maribasi. Pnyahan pnatas Hangan alang Alang Cyakang Tukubeycu na alang Mntna bay so mtqraq bling beyhing qhuni ka qnluluy na qsiyaq Yayung Cyakang, kiya ka brahan tmhangan "Cyakang" ka drral hini. Nniqan niya Nyusan Skangki Murisaka go Sirin cwen. Knlbangan Iyax Yayung Cyakang mi Yayung Cingcang pa, mkngahu narac tuhunac ratuc Yayung Sohong, hnruwan hidaw u msdalih Hongrin cn Rinjong ri. Nniqan lnglingay Brnux dxral snbrxan ucilung. Quri ppanan rulu Mriq rulu: Malu kndadax Tay 9 seyng mquri tuhuc, muda hakaw Hongping daw mriqi narac mi mtmay alang Cyakang. Ppwaluk tyeyn-cu patas qtan alang Seejiq Truku. Klwanan sediq Kari Seejiq Truku, kari Telu. Sduwi na kari saya Kiristokyo, Teyngskyo, Singyasu kyokay. Snlhayan snhiyan Tanah Tunux jitay pa dupan pngalan kari rudan Watan ka dxral hini, wada dha qtan mntna bay so mtqraq bling beyhing qhuni ka qnluluy na qsiyaq Yayung Cyakang, brahan dha rangah qhuni, kiya uri u pnyahan hangan dxral Cyakang uri. Kngkawas 1945 idas 12 diyax cida wada mlatac Taiwan ka seyhu Tanah Tunux daw, miyah qduriq Taiwan hini ka seyhu Cyoka Minkoku, spuda pnsnakan singcngcyu wada mndungus bay phyuwan Sirin cwen ka alang Cyakang. Pnyahan alang 'Patas Lntudan Marah Matas Nyusan Skangki' – Patas Bnkuwan Kluwanan Sediq. "Rrmiwaw Alang dSediq" kngkawas 2001, patas smnalu Singcngweyn Sediq Tnpusu Weyweynhwey. Quri pplahan mi sanan rmiwaw == Qntan patas ==</FORM>
        <PHON kindOf="standard">gaga mniq ħwaɾəsən wanɟuŋsjaŋ ka alaŋ ʦijakaŋ. *** sapaħ ka knəəgu na sapaħ, *,*** ħiji ka kana knħbɾagan na ħiji. tnpusu səəɟiq o maŋal **% niqan *,*** ħiji sp, ɾaħuq na uxaj tnpusu səəɟiq o maŋal *% niqan ** ħiji koia. kana ka kləəgan səəɟiq ga, tɾuku **%, amis *%, tajal *%, ni ɾaħuq na o *%. pusu nniqan alaŋ jajuŋ ʦijakaŋ o saw bi kiŋal paɾu bliŋ tnqiɾq qħuni, kija ni tmħaŋan dħa"ʦijakaŋ ". nniqan alaŋ njusan skanki nsgan maɾibasi alaŋ siɾiŋ. gasuʦ gaga kska jajuŋ ʦijakaŋ ni jajuŋ ʦiŋʦaŋ, naɾaʦ ħunaʦ sijaw jajuŋ *o*uŋ, ħɾaan ħidaw o ħnaɾi bi *uŋɾin ʦŋ ɾinɟuŋɾi. tiɾi lŋliŋaj mnuda jajuŋ maa bɾəənu bɾnux. pgkla patas ʦjawtuŋ mgɾig su na ɾulu: tduwa muda taj * sjən quɾi ħunaʦ, mnuda su saw paɾu ħakaw *uŋpiŋ do ħɾinaʦ tqiɾi naɾaʦ kika mtmaj su alaŋ siɾiŋ da. ppanan basu: tduwa su ppanun basu skanki pusu muda ħunaʦ ɾulu quɾi kwan*u, tuʦiŋ su ɾulu ka dħuq ɾinɟnug ni ħakaw piŋɾin sŋajan ɾulu ħija, kika asi ka kksa su dħqan alaŋ siɾin. kləgan səəɟiq nəalaŋ tɾuku. dɟijun kaɾi kaɾi tɾuku ni kaɾi tlu. snħijan ʦuŋʦjaw ɟoɾo, təənʦuʦjaw, siŋjəsu. pnaaħ alaŋ mniq saw mnɾmuxan tanaħ tunux siida o gasuʦ kika tsamaʦ ħini o tmsamaʦ bukuŋ kaɾaw watan, snlajan dħa siida jajuŋ ʦijakaŋ o saw bi gaga saɾaw ka paɾu pusu qħuni qntaan, tmħaŋan dħa ɾaənħakəħoni(bliŋ pusu qħuni) kika nii ka pnjaħan ħaŋa nnniqan dħa alaŋ nii(ʦijakaŋ). bukuj kwaŋ*u minkwo ħŋkwasan ** siida, bukuj jaħan tajwan ka ʦŋ*u minkwo siida do səasug siŋʦŋ ʦju dħa naŋan balaj bi ħaŋan siɾin ka alaŋ ʦijakaŋ da. niqan *** tnsapaħ **** sŋaɾi sɟiqan ka ɾuwan alaŋ, pusu **% səəɟiq tɾuku kana səasug ** ɾin. binaw niqan kska tg** dħuq tg** ɾin o bɾaħ bi ħaŋan dħa tlu o mswaji wun(pajdaŋ ɾawkan ni pisaw ɾawkan)jasa saan dħa tsamaʦ nniqan o gaga daja jajuŋ moka (mukə mukəi *****), mɾbu tnħɟil ni snqaja jajuŋ ʦiŋswə dgijaq əɾto ni nniqun dħa ʦjatajti , mniq bɾaħ ħaŋan ʦwo, su, dħa nii o ɟndadax saw ʦansan tħɟil dgijaq ʦijənʦiŋ kika mtmaj ħini, duma bɾaħ ħaŋan ʦwaŋ o kndadax nsgan bsuɾiŋ datuŋ dgijaq dasanɾi tħɟil dgijaq ʦijənʦiŋ kika mtmaj alaŋ ħini. pusu bɾaħ ħaŋan dəŋ ka tg* ɾin, bɾaħ bi səuxal o kndadax daja jajuŋ ɾiwusi dħuq sajaŋ gaga maa pnɾjuxan əlug ɾulu qɾŋul jajuŋ ʦijakan ka skɾajan na mniq ***-*** knɟisan ka nniqan na, bɾaħ kwaŋ*u miŋ ħŋkwasan ** siida mtmaj nniqan sajaŋ ni talax dħuq tg* ɾin nniqan. pusu bi bɾaħ ħaŋan pan, ɾijaŋ, suŋ, sujə ka nniqan ħija, bukuj do snəgul bɾaħ ħaŋan wuŋ kika kndadax sanʦaŋ ni daja jajuŋ moka mtmaj. tg* dħuq tg* o pusu bi bɾaħ ħaŋan piŋ, ʦaŋ, ħwaŋ, ʦən, ɾin, ʦaw ni sijə ka pusu nniqan ħija, kska ɾuwan o pusu bi bɾaħ ħaŋan ʦaŋ, ħwaŋ ni ʦju ka əgu bi, kana baɾaw sɟiqan alaŋ o kndada bukuŋ alaŋ kaɾaw watan siida snqulan əmpsapiŋ tanax tunux mdudul kana səəɟiq nəalaŋ kndadax daja jajuŋ ɾiwusi mtmaj kana nəalaŋ dħa. pgkla patas saan ɾmigaw pusu pnħjugan: *pnħijug njusan ʦiwaj sapaħ pjasan siɾin (***)****** njusan skanki nsgan maɾibasi alaŋ siɾin * ɾin *** ħaw. *sapaħ kmlawa kana ħiji nsəəɟi alaŋ siɾin. (***)****** njusan skanki nsgan maɾibasi alaŋ siɾin *** ħaw. *pnɾħulan ɟoɾo siɾin. (***)****** njusan skanki nsgan maɾibasi alaŋ siɾin ** ħaw. *sapaħ kəsaʦu kmlawa səəɟiq klwaan *əŋɾin. (***)****** njusan skanki nsgan maɾibasi alaŋ siɾin *-* ħaw. *səasug pnɾħulan siŋjəsu siɾin. (***)****** njusan skanki nsgan maɾibasi alaŋ siɾin *** ħaw. *sapaħ qmlaħaŋ llaqi ɾabu.(***)****** njusan skanki nsgan maɾibasi alaŋ siɾin *** ħaw. *njusan skanki sapaħ kəsaʦu kmlawa səəɟiq klwaan *əŋɾin. (***)****** njusan skanki nsgan maɾibasi alaŋ siɾin *** ħaw. saan qmita ɾmigaw: *qħɟiŋ əɾʦsan gaga lntulan skɾajan njusan skanki nsgan bsuɾiŋ ni nsgan maɾibasi, kkska dgijaq dakəwajsan ni dgijaq nanəɾʦsan. pusu snluan kika jajuŋ skanki, jajuŋ *o*əŋ, jajuŋ ʦijaʦaŋ na kska muda jajuŋ ka snmaɾu nii, mniq saw klwaan tajwan o tgkiŋal paɾu bi jajuŋ qħɟiŋ. ɾŋaŋan kiŋal qmpaħ bsijaq bi ɾuwan kmlawa ɾinwuʦju klwaan sɟiqan, minkwo ħŋkwasan ** siida əndaan kika paɾu bi buniq snqmaan kana *-* kbkuj lituk sŋaɾi dxgal, əmpħiŋ buniq ɟijan ka sɟiqun ɾinwuʦju, kəəman o tbux qsija qħɟiŋ, lutuʦ maxal ħaɾi ɟijax. ida snlijan dħa səuxal na qħɟiŋ ka nniqan ħija tnpusu səəɟiq, mijaħ ħini ka səəɟiq əsəisil o pusu bi jaħun dħa kmaɾig bnunux, muda ta saw mnuda əlug paɾu ɾulu nii bini tduwa dħuq qħɟiŋ dgijaq əɾʦsan, sujaŋ balaj nniqan ħija. ida naqiħ bi ka əlug ħini ni nasi su mgɾig su na ɾulu o, asi ka niqan bi bijax ka ɾulu su waħ. . *pgkla patas saan ɾmigaw nsgan maɾibasi. pnjaħan pnatas ħaŋan alaŋ alaŋ ʦjakaŋ tukubəʦu na alaŋ mntna baj so mtqɾaq bliŋ bəħiŋ qħuni ka qnluluj na qsijaq jajuŋ ʦjakaŋ, kija ka bɾaħan tmħaŋan "ʦjakaŋ" ka dɾɾal ħini. nniqan nija njusan skaŋki muɾisaka go siɾin ʦwən. knlbaŋan ijax jajuŋ ʦjakaŋ mi jajuŋ ʦiŋʦaŋ pa, mkŋaħu naɾaʦ tuħunaʦ ɾatuʦ jajuŋ soħoŋ, ħnɾuwan ħidaw u msdaliħ ħoŋɾin ʦn ɾinɟoŋ ɾi. nniqan lŋliŋaj bɾnux dxɾal snbɾxan uʦiluŋ. quɾi ppanan ɾulu mɾiq ɾulu: malu kndadax taj * səŋ mquɾi tuħuʦ, muda ħakaw ħoŋpiŋ daw mɾiqi naɾaʦ mi mtmaj alaŋ ʦjakaŋ. ppwaluk tjən-ʦu patas qtan alaŋ səəɟiq tɾuku. klwanan sədiq kaɾi səəɟiq tɾuku, kaɾi təlu. sduwi na kaɾi saja kiɾistokjo, təŋskjo, siŋjasu kjokaj. snlħajan snħijan tanaħ tunux ɟitaj pa dupan pŋalan kaɾi ɾudan watan ka dxɾal ħini, wada dħa qtan mntna baj so mtqɾaq bliŋ bəħiŋ qħuni ka qnluluj na qsijaq jajuŋ ʦjakaŋ, bɾaħan dħa ɾaŋaħ qħuni, kija uɾi u pnjaħan ħaŋan dxɾal ʦjakaŋ uɾi. kŋkawas **** idas ** dijax ʦida wada mlataʦ taiwan ka səħu tanaħ tunux daw, mijaħ qduɾiq taiwan ħini ka səħu ʦjoka minkoku, spuda pnsnakan siŋʦŋʦju wada mnduŋus baj pħjuwan siɾin ʦwən ka alaŋ ʦjakaŋ. pnjaħan alaŋ 'patas lntudan maɾaħ matas njusan skaŋki' * patas bnkuwan kluwanan sədiq. "ɾɾmiwaw alaŋ dsədiq" kŋkawas ****, patas smnalu siŋʦŋwən sədiq tnpusu wəwənħwə. quɾi pplaħan mi sanan ɾmiwaw == qntan patas ==</PHON>
    </S>
</TEXT>