<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Ciyakang" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Ciyakang" copyright="CC BY-SA" citation="Ciyakang. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Ciyakang" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Ciyakang, title = Ciyakang, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Ciyakang} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Gaga mniq Hwareyseyn Wanjungsyang ka alang Ciyakang. 451 sapah ka kneegu na sapah, 1,350 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 97% niqan 1,307 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 3% niqan 43 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Truku 88%, Amis 2%, Tayal 2%, ni rahuq na o 4%. Pusu nniqan alang Yayung Ciyakang o saw bi kingal paru bling tnqirq qhuni, kiya ni tmhangan dha&quot;Ciyakang &quot;. Nniqan alang Nyusan Skanki nsgan Maribasi alang Siring. Gasuc Gaga kska yayung Ciyakang ni yayung Cingcang, narac hunac siyaw yayung Fofung, hraan hidaw o hnari bi Fungrin cng Rinjungri. Tiri lnglingay Mnuda yayung maa breenu brnux. Pgkla patas cyawtung Mgrig su na rulu: Tduwa muda Tay 9 syeyn quri hunac, mnuda su saw paru hakaw Fungping do hrinac tqiri narac kika mtmay su alang Siring da. Ppanan basu: Tduwa su ppanun basu Skanki pusu muda hunac rulu quri Kwanfu, tucing su rulu ka dhuq Rinjnug ni hakaw pingrin sngayan rulu hiya, kika asi ka kksa su dhqan alang Sirin. Klegan seejiq nealang Truku. Djiyun kari Kari truku ni kari Tlu. Snhiyan cungcyaw Joro, Teyeyncucyaw, Singyeysu. Pnaah alang Mniq saw mnrmuxan Tanah Tunux siida o gasuc kika tsamac hini o tmsamac bukung Karaw Watan, snlayan dha siida yayung Ciyakang o saw bi gaga saraw ka paru pusu qhuni qntaan, tmhangan dha Raenhakehoni(bling pusu qhuni) kika nii ka pnyahan hanga nnniqan dha alang nii(Ciyakang). Bukuy Kwangfu minkwo hngkwasan 卅五 siida, bukuy yahan Taywan ka cngfu minkwo siida do seasug singcng cyu dha nangan balay bi hangan Sirin ka alang Ciyakang da. Niqan 430 tnsapah 1700 sngari sjiqan ka ruwan alang, pusu 97% seejiq Truku kana seasug 12 rin. Binaw niqan kska tg10 dhuq tg12 rin o brah bi hangan dha tlu o mswayi Wun(Paydang Rawkan ni Pisaw Rawkan)yasa saan dha tsamac nniqan o gaga daya yayung Moka (Muke Mukeyi 目格目給矣), mrbu tnhjil ni snqaya yayung Cingswey dgiyaq Erto ni nniqun dha Cyatayti , Mniq brah hangan Cwo, Su, dha nii o jndadax saw Cansan thjil dgiyaq Ciyeyncing kika mtmay hini, duma brah hangan Cwang o kndadax nsgan Bsuring Datung dgiyaq Dasanri thjil dgiyaq Ciyeyncing kika mtmay alang hini. Pusu brah hangan Deng ka tg9 rin, brah bi seuxal o kndadax daya yayung Riwusi dhuq sayang gaga maa pnryuxan elug rulu qrngul yayung Ciyakan ka skrayan na mniq 300-350 knjisan ka nniqan na, brah kwangfu ming hngkwasan 20 siida mtmay nniqan sayang ni talax dhuq tg1 rin nniqan. Pusu bi brah hangan Pan, Riyang, Sung, Suyey ka nniqan hiya, bukuy do snegul brah hangan Wung kika kndadax Sancang ni daya yayung Moka mtmay. Tg7 dhuq tg2 o pusu bi brah hangan Ping, Cang, Hwang, Cen, Rin, Caw ni Siyey ka pusu nniqan hiya, kska ruwan o pusu bi brah hangan Cang, Hwang ni Cyu ka egu bi, kana baraw sjiqan alang o kndada bukung alang Karaw Watan siida snqulan empsaping Tanax Tunux mdudul kana seejiq nealang kndadax daya yayung Riwusi mtmay kana nealang dha. Pgkla patas saan rmigaw Pusu pnhyugan: ◎Pnhiyug nyusan ciway sapah pyasan Sirin (038)771064 Nyusan Skanki nsgan Maribasi alang Sirin 8 rin 114 haw. ◎Sapah kmlawa kana hiyi nseeji alang Sirin. (038)771054 Nyusan Skanki nsgan Maribasi alang Sirin 127 haw. ◎Pnrhulan Joro Sirin. (038)771903 Nyusan Skanki nsgan Maribasi alang Sirin 74 haw. ◎Sapah keysacu kmlawa seejiq klwaan Fengrin. (038)772086 Nyusan Skanki nsgan Maribasi alang Sirin 1-2 haw. ◎Seasug pnrhulan Singyeysu Sirin. (038)771715 Nyusan Skanki nsgan Maribasi alang Sirin 124 haw. ◎Sapah qmlahang llaqi rabu.(038)772166 Nyusan Skanki nsgan Maribasi alang Sirin 201 haw. ◎Nyusan Skanki sapah keysacu kmlawa seejiq klwaan Fengrin. (038)771116 Nyusan Skanki nsgan Maribasi alang Sirin 130 haw. Saan qmita rmigaw: ◎Qhjing Ercsan Gaga lntulan skrayan nyusan Skanki nsgan Bsuring ni nsgan Maribasi, kkska dgiyaq Dakewaysan ni dgiyaq Nanercsan. Pusu snluan kika yayung Skanki, yayung Fofeng, yayung Ciyacang na kska muda yayung ka snmaru nii, mniq saw klwaan Taywan o tgkingal paru bi yayung qhjing. Rngangan kingal qmpah bsiyaq bi ruwan kmlawa Rinwucyu klwaan sjiqan, minkwo hngkwasan 53 siida endaan kika paru bi buniq snqmaan kana 2-3 kbkuy lituk sngari dxgal, emphing buniq jiyan ka sjiqun Rinwucyu, keeman o tbux qsiya qhjing, lutuc maxal hari jiyax. Ida snliyan dha seuxal na qhjing ka nniqan hiya tnpusu seejiq, miyah hini ka seejiq eseisil o pusu bi yahun dha kmarig bnunux, muda ta saw mnuda elug paru rulu nii bini tduwa dhuq qhjing dgiyaq Ercsan, suyang balay nniqan hiya. Ida naqih bi ka elug hini ni nasi su mgrig su na rulu o, asi ka niqan bi biyax ka rulu su wah. . ◎Pgkla patas saan rmigaw nsgan Maribasi. Pnyahan pnatas Hangan alang Alang Cyakang Tukubeycu na alang Mntna bay so mtqraq bling beyhing qhuni ka qnluluy na qsiyaq Yayung Cyakang, kiya ka brahan tmhangan &quot;Cyakang&quot; ka drral hini. Nniqan niya Nyusan Skangki Murisaka go Sirin cwen. Knlbangan Iyax Yayung Cyakang mi Yayung Cingcang pa, mkngahu narac tuhunac ratuc Yayung Sohong, hnruwan hidaw u msdalih Hongrin cn Rinjong ri. Nniqan lnglingay Brnux dxral snbrxan ucilung. Quri ppanan rulu Mriq rulu: Malu kndadax Tay 9 seyng mquri tuhuc, muda hakaw Hongping daw mriqi narac mi mtmay alang Cyakang. Ppwaluk tyeyn-cu patas qtan alang Seejiq Truku. Klwanan sediq Kari Seejiq Truku, kari Telu. Sduwi na kari saya Kiristokyo, Teyngskyo, Singyasu kyokay. Snlhayan snhiyan Tanah Tunux jitay pa dupan pngalan kari rudan Watan ka dxral hini, wada dha qtan mntna bay so mtqraq bling beyhing qhuni ka qnluluy na qsiyaq Yayung Cyakang, brahan dha rangah qhuni, kiya uri u pnyahan hangan dxral Cyakang uri. Kngkawas 1945 idas 12 diyax cida wada mlatac Taiwan ka seyhu Tanah Tunux daw, miyah qduriq Taiwan hini ka seyhu Cyoka Minkoku, spuda pnsnakan singcngcyu wada mndungus bay phyuwan Sirin cwen ka alang Cyakang. Pnyahan alang 'Patas Lntudan Marah Matas Nyusan Skangki' – Patas Bnkuwan Kluwanan Sediq. &quot;Rrmiwaw Alang dSediq&quot; kngkawas 2001, patas smnalu Singcngweyn Sediq Tnpusu Weyweynhwey. Quri pplahan mi sanan rmiwaw == Qntan patas ==</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Gaga mniq Hwareyseyn Wanjongsyang ka alang Ciyakang. 451 sapah ka kneego na sapah, 1,350 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 97% niqan 1,307 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 3% niqan 43 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Troko 88%, Amis 2%, Tayal 2%, ni rahoq na o 4%. Poso nniqan alang Yayong Ciyakang o saw bi kingal paro bling tnqirq qhoni, kiya ni tmhangan dha&quot;Ciyakang &quot;. Nniqan alang Nyosan Skanki nsgan Maribasi alang Siring. Gasoc Gaga kska yayong Ciyakang ni yayong Cingcang, narac honac siyaw yayong Fofong, hraan hidaw o hnari bi Fongrin cng Rinjongri. Tiri lnglingay Mnoda yayong maa breeno brnox. Pgkla patas cyawtong Mgrig so na rolo: Tdowa moda Tay 9 syeyn qori honac, mnoda so saw paro hakaw Fongping do hrinac tqiri narac kika mtmay so alang Siring da. Ppanan baso: Tdowa so ppanon baso Skanki poso moda honac rolo qori Kwanfo, tocing so rolo ka dhoq Rinjnog ni hakaw pingrin sngayan rolo hiya, kika asi ka kksa so dhqan alang Sirin. Klegan seejiq nealang Troko. Djiyon kari Kari troko ni kari Tlo. Snhiyan congcyaw Joro, Teyeyncocyaw, Singyeyso. Pnaah alang Mniq saw mnrmoxan Tanah Tonox siida o gasoc kika tsamac hini o tmsamac bokong Karaw Watan, snlayan dha siida yayong Ciyakang o saw bi gaga saraw ka paro poso qhoni qntaan, tmhangan dha Raenhakehoni(bling poso qhoni) kika nii ka pnyahan hanga nnniqan dha alang nii(Ciyakang). Bokoy Kwangfo minkwo hngkwasan 卅五 siida, bokoy yahan Taywan ka cngfo minkwo siida do seasog singcng cyo dha nangan balay bi hangan Sirin ka alang Ciyakang da. Niqan 430 tnsapah 1700 sngari sjiqan ka rowan alang, poso 97% seejiq Troko kana seasog 12 rin. Binaw niqan kska tg10 dhoq tg12 rin o brah bi hangan dha tlo o mswayi Won(Paydang Rawkan ni Pisaw Rawkan)yasa saan dha tsamac nniqan o gaga daya yayong Moka (Moke Mokeyi 目格目給矣), mrbo tnhjil ni snqaya yayong Cingswey dgiyaq Erto ni nniqon dha Cyatayti , Mniq brah hangan Cwo, So, dha nii o jndadax saw Cansan thjil dgiyaq Ciyeyncing kika mtmay hini, doma brah hangan Cwang o kndadax nsgan Bsoring Datong dgiyaq Dasanri thjil dgiyaq Ciyeyncing kika mtmay alang hini. Poso brah hangan Deng ka tg9 rin, brah bi seoxal o kndadax daya yayong Riwosi dhoq sayang gaga maa pnryoxan elog rolo qrngol yayong Ciyakan ka skrayan na mniq 300-350 knjisan ka nniqan na, brah kwangfo ming hngkwasan 20 siida mtmay nniqan sayang ni talax dhoq tg1 rin nniqan. Poso bi brah hangan Pan, Riyang, Song, Soyey ka nniqan hiya, bokoy do snegol brah hangan Wong kika kndadax Sancang ni daya yayong Moka mtmay. Tg7 dhoq tg2 o poso bi brah hangan Ping, Cang, Hwang, Cen, Rin, Caw ni Siyey ka poso nniqan hiya, kska rowan o poso bi brah hangan Cang, Hwang ni Cyo ka ego bi, kana baraw sjiqan alang o kndada bokong alang Karaw Watan siida snqolan empsaping Tanax Tonox mdodol kana seejiq nealang kndadax daya yayong Riwosi mtmay kana nealang dha. Pgkla patas saan rmigaw Poso pnhyogan: ◎Pnhiyog nyosan ciway sapah pyasan Sirin (038)771064 Nyosan Skanki nsgan Maribasi alang Sirin 8 rin 114 haw. ◎Sapah kmlawa kana hiyi nseeji alang Sirin. (038)771054 Nyosan Skanki nsgan Maribasi alang Sirin 127 haw. ◎Pnrholan Joro Sirin. (038)771903 Nyosan Skanki nsgan Maribasi alang Sirin 74 haw. ◎Sapah keysaco kmlawa seejiq klwaan Fengrin. (038)772086 Nyosan Skanki nsgan Maribasi alang Sirin 1-2 haw. ◎Seasog pnrholan Singyeyso Sirin. (038)771715 Nyosan Skanki nsgan Maribasi alang Sirin 124 haw. ◎Sapah qmlahang llaqi rabo.(038)772166 Nyosan Skanki nsgan Maribasi alang Sirin 201 haw. ◎Nyosan Skanki sapah keysaco kmlawa seejiq klwaan Fengrin. (038)771116 Nyosan Skanki nsgan Maribasi alang Sirin 130 haw. Saan qmita rmigaw: ◎Qhjing Ercsan Gaga lntolan skrayan nyosan Skanki nsgan Bsoring ni nsgan Maribasi, kkska dgiyaq Dakewaysan ni dgiyaq Nanercsan. Poso snloan kika yayong Skanki, yayong Fofeng, yayong Ciyacang na kska moda yayong ka snmaro nii, mniq saw klwaan Taywan o tgkingal paro bi yayong qhjing. Rngangan kingal qmpah bsiyaq bi rowan kmlawa Rinwocyo klwaan sjiqan, minkwo hngkwasan 53 siida endaan kika paro bi boniq snqmaan kana 2-3 kbkoy litok sngari dxgal, emphing boniq jiyan ka sjiqon Rinwocyo, keeman o tbox qsiya qhjing, lotoc maxal hari jiyax. Ida snliyan dha seoxal na qhjing ka nniqan hiya tnposo seejiq, miyah hini ka seejiq eseisil o poso bi yahon dha kmarig bnonox, moda ta saw mnoda elog paro rolo nii bini tdowa dhoq qhjing dgiyaq Ercsan, soyang balay nniqan hiya. Ida naqih bi ka elog hini ni nasi so mgrig so na rolo o, asi ka niqan bi biyax ka rolo so wah. . ◎Pgkla patas saan rmigaw nsgan Maribasi. Pnyahan pnatas Hangan alang Alang Cyakang Tokobeyco na alang Mntna bay so mtqraq bling beyhing qhoni ka qnloloy na qsiyaq Yayong Cyakang, kiya ka brahan tmhangan &quot;Cyakang&quot; ka drral hini. Nniqan niya Nyosan Skangki Morisaka go Sirin cwen. Knlbangan Iyax Yayong Cyakang mi Yayong Cingcang pa, mkngaho narac tohonac ratoc Yayong Sohong, hnrowan hidaw o msdalih Hongrin cn Rinjong ri. Nniqan lnglingay Brnox dxral snbrxan ocilong. Qori ppanan rolo Mriq rolo: Malo kndadax Tay 9 seyng mqori tohoc, moda hakaw Hongping daw mriqi narac mi mtmay alang Cyakang. Ppwalok tyeyn-co patas qtan alang Seejiq Troko. Klwanan sediq Kari Seejiq Troko, kari Telo. Sdowi na kari saya Kiristokyo, Teyngskyo, Singyaso kyokay. Snlhayan snhiyan Tanah Tonox jitay pa dopan pngalan kari rodan Watan ka dxral hini, wada dha qtan mntna bay so mtqraq bling beyhing qhoni ka qnloloy na qsiyaq Yayong Cyakang, brahan dha rangah qhoni, kiya ori o pnyahan hangan dxral Cyakang ori. Kngkawas 1945 idas 12 diyax cida wada mlatac Taiwan ka seyho Tanah Tonox daw, miyah qdoriq Taiwan hini ka seyho Cyoka Minkoko, spoda pnsnakan singcngcyo wada mndongos bay phyowan Sirin cwen ka alang Cyakang. Pnyahan alang 'Patas Lntodan Marah Matas Nyosan Skangki' – Patas Bnkowan Klowanan Sediq. &quot;Rrmiwaw Alang dSediq&quot; kngkawas 2001, patas smnalo Singcngweyn Sediq Tnposo Weyweynhwey. Qori pplahan mi sanan rmiwaw == Qntan patas ==</FORM>
    </S>
</TEXT>