<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Columbia" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Columbia" copyright="CC BY-SA" citation="Columbia. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Columbia" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Columbia, title = Columbia, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Columbia} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Kerunpiya = Gaga kska Kska- Hunac Meycow ka Columbia, 4 00 N, 72 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 1,138,910 sq km(hangan na o Tg26)(knlbanga dxgal o 1,038,700 sq km, knlbangan qsiya o 100,210 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 47,220,856 hiyi. Gaga Bogota ka pusu alang paru, jiyax 20 idas 7 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Columbia ga wada sugan 37.50% ka dxgal qpahan, 54.40% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 8.10% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Juan Manuel Santos, pnaah hngkawas2010 idas 8 jiyax 7pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Endaan Pusu :endaan kerunpiya qtaai :cungtung Kerunpiya Niiqan Cipucacu dnii seejiq Intian ka hini,. Mniyah dhuq hini hngkawas 1500 ka seejiq Sipaya, mnuda ppais, mkrbuk qmpah, mnluk ni mnarux kika qmbahang kari dha ka seejiq Cipuca. Siida ini biyaw mhdug nniqan dha, kiya ni phiyug &quot;Sinkeranata&quot; hngkawas 1717 kana ka neeluk Sipanya gaga daya gqian hidaw Nanmeycow hiya. Mtutuy kburux hngkawas 1810 siida ka Kerunpiya, jiyax 20 idas 7 do mgarang rmngaw sa swayay klwaan Sipanya ni murux nami nanaq da. Hici do qulung mangal hangan ni murux nanaq da. Hngkawas 1821 do suupu Okwatwor, Weyneyjeyra, Panama dhiya ga smalu nanaq &quot;paru Kerunpiya kunghekwo&quot;, Simung. Poriwar ka Cungtung, Dhuq hngkawas 1830 do, Simung. Poriwar nii ga mdudug mquri uda mincu. Nniqan lnglingay Pusu:nniqan lnglingay Kerunpiya Ddgiyaq Antis ga hiya ka gaga gqian kerunpiya, bbaraw bi ddgiyaq ni yayug. Kiyig gsilung o dgring pingyueyn, daya gqian hidaw o gnutu drus pinyueyn truma yayung Maketarayna. Hraan hidaw o gnutu drus pinyueyn daya sida yayung Yamasyun ni Awrinwoke,ida niqan 2/3 ka knllabang kana klwaan. Ctaw ksun ga gaga gmeayua hunac Kerunpiya, breenux hunac ni gqian hidaw na kiyig gsilung o mtalux quyux bbuyu ka karac, mquri daya o mtalux cawyueyn karac ni mdngu cawyueyn karac. Geayus kmlawa Pusu:yeayus klwaan Kerunpiya Colombia departaments- numbered.svg Kana ka klwaan Kerunpiya ga sugan 32 sng ni kingalka pusu alang 1. Yamasunsng(Raytisiya) 2.Antiawciyasng(Mayterin) 3.Arawkasng(Arawka) 4.Tasiyangsng(Paranciya) 5.Poriwarsng(katahena) 6.Poyakasng 7.Kartassng(Manisaraysng) 8.Kaketasng(Forworunsiya) 9.Kasanareyng(yueypar) 10.Kawkasng(Popauyang) 11.Saysarsng(Payeytupqr) 12.Cyawkesng(Ciputwo) 13.Kertwowasng(Mngteriya) 14.Kuntinamakasng(Poketa) 15.Kwayiniyasng(Yinirita) 16.Kwaweyyareysng(Snghesay) 17.Uyirasng(Neywa) 18.Ka)wasirasng(Riawaca) 19.Maketanasng(Sngmarta) 20.Meytasng(Piyaweysnsiaw) 21.Nariniawsng(Pastwo) 22.Peysantantesng(Kukuta) 23.Putumayueysng(Mokea) 24.Cintiawsng(Yameynuyacng) 25.Risarartasng(Peyreyra) 26.Sngantereys- Purwoweytngsitasng(Sngantereys) 27.Sangtantesng(Pukaramancya) 28.Sukereysng(Sinsayrayhwo) 29.Tworimasng(Yiwake) 30.Kawkasankusng(kari) 31.Wopeyssng(mitu) 32.Picatasng(Kareyniawkang) Cngc Pusu:Cngc Kerunpiya Qnquran Tnpusu seejiq Intian Kerunpiya Tnpusu seejiq Intian Kerunpiya,cmin Sipanya ni qnrnutan Feycow ga wada bsiyaq bi msupu mniq, mstrung da,wada kbkuy ka Kndusan niya Seyji政治生涯 Kngkawas 1991, Juan Manuel Santos Calderón pa ngalan Colombia Mquri Nganguc Mawyibu Bucyo. Kngkawas 2000, ngalan Caycng Mi Kongkong Sintaybu Bucyo. Kngkawas 2005 cida, Juan Manuel Santos Calderón u phiyu Colombia Minjoku Dankeycu Syakay Tang, kiya mi dhuq mangal dnkuhan Soto Alvaro Uribe Vélez, Minjoku Dankeycu Syakay Tang pa wada mCcng Tang, kiya mi tuhuy Pawso Tang msupu Mkcka Mquri Narac Ccng Ryeynmong. Kngkawas 2006 dhuq kngkawas 2009 cida, Juan Manuel Santos Calderón u ngalan Kwohwangbu Bucyo. Soto總統 Kngkawas 2010 cida, alaw Tubaraw Balay Hoying u ptbrinah snburah keyngpo, ngalan Soto cida ka Uribe u uka brahan spuda snburah keyngpo muda mntxal lmutuc qpahun Soto, so kiya daw Juan Manuel Santos Calderón u ngalan Ccng Tang Minjoku Dankeycu Syakay Tang na hosweynjn tumal Colombia Soto seyngkyo, kiya u wada mndungus bay mbiyax mangal Soto. Brah Soto Uribe pa alaw ini qqaras Juan Manuel Santos Calderón ka mquri Tukcka Pay, kiya mi hantay Juan Manuel Santos Calderón tuhuy Ucwang Butay mi Yocituy FARC muda psdhu kari, kiya u psli nanaq Tunarac Cngtang Mincu Congsin. Kngkawas 2014 idas 6 cida, Juan Manuel Santos Calderón pa mniq Soto seyngkyotumn2 meytaq hyo cida u mndungus bay mbiyax mangal lmutuc Soto, wada niya ini baka ka Tunarac Pay Cngtang Mincu Congsin Tang na hosweynjn. Kngkawas 2016 idas 6 diyax 23, hantay seyhu pnsliyan ucwang Colombia Keming Ucwang Riryang-Jnmincyun tuhuy Soto Colombia Juan Manuel Santos mniq Havana pbatas Patas Pnsdhuwan Mhdu Mccbu, ana so kasi ka spuda kongto muda smruwa, binaw ndanan dha niyi pa wada mnhdu mk50 knkawas na kcka qnlhangan mccbu. Idas 8 diyax 24 cida, seyhu Colombia u tuhuy Colombia Keming Ucwang Riryang mniq sotu Cuba alang mkbrnux Havana mnhdu nhdan bay knkana Pnsdhuwan Psblayaq, patas pnsdhuwan pa kiya ka knkana mnhdu mccbu, knpriyux ka alang pnwalang, ptkimax pbari iyu doku, wada pltadal na Yocituyweyn u malu tumal seyji, phiyu kwotusing Shwa ciko uri, Kongmin meytaq hyo u pniqan idas 10 diyax 2. Binaw kongto cida u hantay ka 50.22% hyo, wada so snklwiyan ini pdayi, ini balay pntna mnuda mintyaw cida ka so niyi. Ana so kiya u, mntna kngkawas idas 10 diyax 7, Juan Manuel Santos Calderón u ida wada mangal snadu Nobel Mpsblayaq. Bukuy daw mnangal niya pila u wada niya subway Kcka Mccbu Colombia mqraqil niya. Malix Soto daw卸任後 Kngkawas 2021 idas 6 diyax 11, Juan Manuel Santos Calderón mniq Qnlhangan Balay Bay Yingkay kaygi cida, dmurun mniq kngkawas 2002 dhuq kngkawas 2008 iyax cida (Juan Manuel Santos Calderón u mniq bukuy iyax ngalan Kwohwangbu Bucyo) alaw heytay &quot;Smipaq Malu Mi Mqbling Mdungus&quot; kiya u wada phqilan ka hmrinas mkpiya knmaxal bukuy sediq, so psrwanun tnsapah dha ka qnnaqah ndanan niyi. Kngkawas 1987 cida Juan Manuel Santos Calderón u tuhuy Pingmyeyn Seykeys María Clemencia Rodríguez Múnera msturung. Ddha dha u tnquli 3 laqi: Martín, María Antonia mi Esteban. Tnsapah家庭 Juan Manuel Santos Calderón pa tntuting 1 niqan bay hnhangan tnsapah mi llutucdha. Juan Manuel Santos Calderón na tnswayi tama rudan niya ka Eduardo Santos u mnmniq kngkawas 1938 dhuq kngkawas 1942 ngalan Soto Colombia, kiya mi mnhiya ka &quot;El Tiempo&quot; pusu balay singbung qnlhangan dha. Juan Manuel Santos Calderón pa tama niya Enrique Santos Castillo u nngalan singbung kiya pyeynci hmrinas 50 knkawas. Mnswayi niya Juan Manuel Santos Calderón ka Enrique Santos Calderón u ngalan syoning singbung kiya mk10 knkawas da, dhuq singbung kiya u mniq kngkawas 2007 cida sbari Spain na Planeta Kojyo. Kiya u Juan Manuel Santos Calderón na laqi tnswayi niya ka Francisco Santos Calderón u mniq Uribe Seyhu cida ngalan Huku Soto (kngkawas 2002-2010). Kerunpiya cyu Msaping Kerunpiya nii o hiya ka bnsiyaq bi msspais dha egu klwaan kska Ratingmeykow, saw ka pnsdakar mleelug sjiqun nanaq ruwan klwaan, qpringan mbbarig sahu, igi trak dnii hmrinas 50hngkwasan da, ida egu bi endaan dha msspais da. Kerunpiya o hiya ka paru bi mspais, hiya ka mduuy paru biyax mssaping, empsaping dha o niqan 445,000 hiyi, mniq knlangan sayang o yabi hari tg11 knparu biyax na, hbangan o 121.45 yi meycin. Mniq kska klwaan Ratingmeycow o ida sneegul bukuy Pasi. Kerunpiya ga mduuy yiu pingyic, dhuq 18 hngkwasan ka drisaw do ida musa psaping kana. Rucyun ni Kungcyun o msaping idas18, Haycyun o mspais idas 24, Kwomin cyungca o idas12. Hbangan Pusu:ngalan hbangan Kerunpiya Ngalan hbangan Kerunpiya ga yasa bnsiyaq bi ini kpiya ka djiun ruwan klwaan, ini kpiya hbangan ka sugan kmlawa, duri ni knxalan alang ni Gaya kmlawa o ini saw tduwa uri. Knxalanklwaan Kerunpiya sayang do mdudug kayke hbangan sdanga rudan, kana ka kleegan peelih ka sqpah dha da, kiya ni smtrung ana manu mriqu uuda. Dha paru bi elug seuda snalu klwaan Kerunpiya o daru btunux ni kafey. Dha nii o uxay saw teura malu ka elug na, knutuy kafey ni ngalan hbangan o uxay saw malu. Daru btunux o mlih ka nhru na, asi ka knttu miying , gmburah daru btunux. Knklaan Pusu:knklaan Kerunpiya Qtai:Jiyax smiyan KerunpiyaIda niqan nanaq smiyan dha kingal hngkwasan ka Kerunpiya, saw ka wada rmuxan &quot; hangan mririh jnrey feyuc unhwa yican&quot; na &quot;Paranciya cyaneynhwa&quot; dnii. Rahuq na o ida niqan egu bi quri grig unhwa, saw ka grig runpa, sasa dnii. Pnyahan pnataas CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Keronpiya = Gaga kska Kska- Honac Meycow ka Colombia, 4 00 N, 72 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 1,138,910 sq km(hangan na o Tg26)(knlbanga dxgal o 1,038,700 sq km, knlbangan qsiya o 100,210 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 47,220,856 hiyi. Gaga Bogota ka poso alang paro, jiyax 20 idas 7 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal Colombia ga wada sogan 37.50% ka dxgal qpahan, 54.40% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 8.10% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Joan Manoel Santos, pnaah hngkawas2010 idas 8 jiyax 7pnrajing kmlawa klwaan. cinkholan sa knita' sa brbiro' Endaan Poso :endaan keronpiya qtaai :congtong Keronpiya Niiqan Cipocaco dnii seejiq Intian ka hini,. Mniyah dhoq hini hngkawas 1500 ka seejiq Sipaya, mnoda ppais, mkrbok qmpah, mnlok ni mnarox kika qmbahang kari dha ka seejiq Cipoca. Siida ini biyaw mhdog nniqan dha, kiya ni phiyog &quot;Sinkeranata&quot; hngkawas 1717 kana ka neelok Sipanya gaga daya gqian hidaw Nanmeycow hiya. Mtotoy kborox hngkawas 1810 siida ka Keronpiya, jiyax 20 idas 7 do mgarang rmngaw sa swayay klwaan Sipanya ni morox nami nanaq da. Hici do qolong mangal hangan ni morox nanaq da. Hngkawas 1821 do soopo Okwatwor, Weyneyjeyra, Panama dhiya ga smalo nanaq &quot;paro Keronpiya konghekwo&quot;, Simong. Poriwar ka Congtong, Dhoq hngkawas 1830 do, Simong. Poriwar nii ga mdodog mqori oda minco. Nniqan lnglingay Poso:nniqan lnglingay Keronpiya Ddgiyaq Antis ga hiya ka gaga gqian keronpiya, bbaraw bi ddgiyaq ni yayog. Kiyig gsilong o dgring pingyoeyn, daya gqian hidaw o gnoto dros pinyoeyn troma yayong Maketarayna. Hraan hidaw o gnoto dros pinyoeyn daya sida yayong Yamasyon ni Awrinwoke,ida niqan 2/3 ka knllabang kana klwaan. Ctaw kson ga gaga gmeayoa honac Keronpiya, breenox honac ni gqian hidaw na kiyig gsilong o mtalox qoyox bboyo ka karac, mqori daya o mtalox cawyoeyn karac ni mdngo cawyoeyn karac. Geayos kmlawa Poso:yeayos klwaan Keronpiya Colombia departaments- nombered.svg Kana ka klwaan Keronpiya ga sogan 32 sng ni kingalka poso alang 1. Yamasonsng(Raytisiya) 2.Antiawciyasng(Mayterin) 3.Arawkasng(Arawka) 4.Tasiyangsng(Paranciya) 5.Poriwarsng(katahena) 6.Poyakasng 7.Kartassng(Manisaraysng) 8.Kaketasng(Forworonsiya) 9.Kasanareyng(yoeypar) 10.Kawkasng(Popaoyang) 11.Saysarsng(Payeytopqr) 12.Cyawkesng(Cipotwo) 13.Kertwowasng(Mngteriya) 14.Kontinamakasng(Poketa) 15.Kwayiniyasng(Yinirita) 16.Kwaweyyareysng(Snghesay) 17.Uyirasng(Neywa) 18.Ka)wasirasng(Riawaca) 19.Maketanasng(Sngmarta) 20.Meytasng(Piyaweysnsiaw) 21.Nariniawsng(Pastwo) 22.Peysantantesng(Kokota) 23.Potomayoeysng(Mokea) 24.Cintiawsng(Yameynoyacng) 25.Risarartasng(Peyreyra) 26.Sngantereys- Porwoweytngsitasng(Sngantereys) 27.Sangtantesng(Pokaramancya) 28.Sokereysng(Sinsayrayhwo) 29.Tworimasng(Yiwake) 30.Kawkasankosng(kari) 31.Wopeyssng(mito) 32.Picatasng(Kareyniawkang) Cngc Poso:Cngc Keronpiya Qnqoran Tnposo seejiq Intian Keronpiya Tnposo seejiq Intian Keronpiya,cmin Sipanya ni qnrnotan Feycow ga wada bsiyaq bi msopo mniq, mstrong da,wada kbkoy ka Kndosan niya Seyji政治生涯 Kngkawas 1991, Joan Manoel Santos Calderón pa ngalan Colombia Mqori Ngangoc Mawyibo Bocyo. Kngkawas 2000, ngalan Caycng Mi Kongkong Sintaybo Bocyo. Kngkawas 2005 cida, Joan Manoel Santos Calderón o phiyo Colombia Minjoko Dankeyco Syakay Tang, kiya mi dhoq mangal dnkohan Soto Alvaro Uribe Vélez, Minjoko Dankeyco Syakay Tang pa wada mCcng Tang, kiya mi tohoy Pawso Tang msopo Mkcka Mqori Narac Ccng Ryeynmong. Kngkawas 2006 dhoq kngkawas 2009 cida, Joan Manoel Santos Calderón o ngalan Kwohwangbo Bocyo. Soto總統 Kngkawas 2010 cida, alaw Tobaraw Balay Hoying o ptbrinah snborah keyngpo, ngalan Soto cida ka Uribe o oka brahan spoda snborah keyngpo moda mntxal lmotoc qpahon Soto, so kiya daw Joan Manoel Santos Calderón o ngalan Ccng Tang Minjoko Dankeyco Syakay Tang na hosweynjn tomal Colombia Soto seyngkyo, kiya o wada mndongos bay mbiyax mangal Soto. Brah Soto Uribe pa alaw ini qqaras Joan Manoel Santos Calderón ka mqori Tokcka Pay, kiya mi hantay Joan Manoel Santos Calderón tohoy Ucwang Botay mi Yocitoy FARC moda psdho kari, kiya o psli nanaq Tonarac Cngtang Minco Congsin. Kngkawas 2014 idas 6 cida, Joan Manoel Santos Calderón pa mniq Soto seyngkyotomn2 meytaq hyo cida o mndongos bay mbiyax mangal lmotoc Soto, wada niya ini baka ka Tonarac Pay Cngtang Minco Congsin Tang na hosweynjn. Kngkawas 2016 idas 6 diyax 23, hantay seyho pnsliyan ocwang Colombia Keming Ucwang Riryang-Jnmincyon tohoy Soto Colombia Joan Manoel Santos mniq Havana pbatas Patas Pnsdhowan Mhdo Mccbo, ana so kasi ka spoda kongto moda smrowa, binaw ndanan dha niyi pa wada mnhdo mk50 knkawas na kcka qnlhangan mccbo. Idas 8 diyax 24 cida, seyho Colombia o tohoy Colombia Keming Ucwang Riryang mniq soto Coba alang mkbrnox Havana mnhdo nhdan bay knkana Pnsdhowan Psblayaq, patas pnsdhowan pa kiya ka knkana mnhdo mccbo, knpriyox ka alang pnwalang, ptkimax pbari iyo doko, wada pltadal na Yocitoyweyn o malo tomal seyji, phiyo kwotosing Shwa ciko ori, Kongmin meytaq hyo o pniqan idas 10 diyax 2. Binaw kongto cida o hantay ka 50.22% hyo, wada so snklwiyan ini pdayi, ini balay pntna mnoda mintyaw cida ka so niyi. Ana so kiya o, mntna kngkawas idas 10 diyax 7, Joan Manoel Santos Calderón o ida wada mangal snado Nobel Mpsblayaq. Bokoy daw mnangal niya pila o wada niya sobway Kcka Mccbo Colombia mqraqil niya. Malix Soto daw卸任後 Kngkawas 2021 idas 6 diyax 11, Joan Manoel Santos Calderón mniq Qnlhangan Balay Bay Yingkay kaygi cida, dmoron mniq kngkawas 2002 dhoq kngkawas 2008 iyax cida (Joan Manoel Santos Calderón o mniq bokoy iyax ngalan Kwohwangbo Bocyo) alaw heytay &quot;Smipaq Malo Mi Mqbling Mdongos&quot; kiya o wada phqilan ka hmrinas mkpiya knmaxal bokoy sediq, so psrwanon tnsapah dha ka qnnaqah ndanan niyi. Kngkawas 1987 cida Joan Manoel Santos Calderón o tohoy Pingmyeyn Seykeys María Clemencia Rodrígoez Múnera mstorong. Ddha dha o tnqoli 3 laqi: Martín, María Antonia mi Esteban. Tnsapah家庭 Joan Manoel Santos Calderón pa tntoting 1 niqan bay hnhangan tnsapah mi llotocdha. Joan Manoel Santos Calderón na tnswayi tama rodan niya ka Edoardo Santos o mnmniq kngkawas 1938 dhoq kngkawas 1942 ngalan Soto Colombia, kiya mi mnhiya ka &quot;El Tiempo&quot; poso balay singbong qnlhangan dha. Joan Manoel Santos Calderón pa tama niya Enriqoe Santos Castillo o nngalan singbong kiya pyeynci hmrinas 50 knkawas. Mnswayi niya Joan Manoel Santos Calderón ka Enriqoe Santos Calderón o ngalan syoning singbong kiya mk10 knkawas da, dhoq singbong kiya o mniq kngkawas 2007 cida sbari Spain na Planeta Kojyo. Kiya o Joan Manoel Santos Calderón na laqi tnswayi niya ka Francisco Santos Calderón o mniq Uribe Seyho cida ngalan Hoko Soto (kngkawas 2002-2010). Keronpiya cyo Msaping Keronpiya nii o hiya ka bnsiyaq bi msspais dha ego klwaan kska Ratingmeykow, saw ka pnsdakar mleelog sjiqon nanaq rowan klwaan, qpringan mbbarig saho, igi trak dnii hmrinas 50hngkwasan da, ida ego bi endaan dha msspais da. Keronpiya o hiya ka paro bi mspais, hiya ka mdooy paro biyax mssaping, empsaping dha o niqan 445,000 hiyi, mniq knlangan sayang o yabi hari tg11 knparo biyax na, hbangan o 121.45 yi meycin. Mniq kska klwaan Ratingmeycow o ida sneegol bokoy Pasi. Keronpiya ga mdooy yio pingyic, dhoq 18 hngkwasan ka drisaw do ida mosa psaping kana. Rocyon ni Kongcyon o msaping idas18, Haycyon o mspais idas 24, Kwomin cyongca o idas12. Hbangan Poso:ngalan hbangan Keronpiya Ngalan hbangan Keronpiya ga yasa bnsiyaq bi ini kpiya ka djion rowan klwaan, ini kpiya hbangan ka sogan kmlawa, dori ni knxalan alang ni Gaya kmlawa o ini saw tdowa ori. Knxalanklwaan Keronpiya sayang do mdodog kayke hbangan sdanga rodan, kana ka kleegan peelih ka sqpah dha da, kiya ni smtrong ana mano mriqo ooda. Dha paro bi elog seoda snalo klwaan Keronpiya o daro btonox ni kafey. Dha nii o oxay saw teora malo ka elog na, knotoy kafey ni ngalan hbangan o oxay saw malo. Daro btonox o mlih ka nhro na, asi ka kntto miying , gmborah daro btonox. Knklaan Poso:knklaan Keronpiya Qtai:Jiyax smiyan KeronpiyaIda niqan nanaq smiyan dha kingal hngkwasan ka Keronpiya, saw ka wada rmoxan &quot; hangan mririh jnrey feyoc onhwa yican&quot; na &quot;Paranciya cyaneynhwa&quot; dnii. Rahoq na o ida niqan ego bi qori grig onhwa, saw ka grig ronpa, sasa dnii. Pnyahan pnataas CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>