<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Columbia" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Columbia" copyright="CC BY-SA" citation="Columbia. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Columbia" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Columbia, title = Columbia, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Columbia} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Kerunpiya = Gaga kska Kska- Hunac Meycow ka Columbia, 4 00 N, 72 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 1,138,910 sq km(hangan na o Tg26)(knlbanga dxgal o 1,038,700 sq km, knlbangan qsiya o 100,210 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 47,220,856 hiyi. Gaga Bogota ka pusu alang paru, jiyax 20 idas 7 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Columbia ga wada sugan 37.50% ka dxgal qpahan, 54.40% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 8.10% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Juan Manuel Santos, pnaah hngkawas2010 idas 8 jiyax 7pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Endaan Pusu :endaan kerunpiya qtaai :cungtung Kerunpiya Niiqan Cipucacu dnii seejiq Intian ka hini,. Mniyah dhuq hini hngkawas 1500 ka seejiq Sipaya, mnuda ppais, mkrbuk qmpah, mnluk ni mnarux kika qmbahang kari dha ka seejiq Cipuca. Siida ini biyaw mhdug nniqan dha, kiya ni phiyug "Sinkeranata" hngkawas 1717 kana ka neeluk Sipanya gaga daya gqian hidaw Nanmeycow hiya. Mtutuy kburux hngkawas 1810 siida ka Kerunpiya, jiyax 20 idas 7 do mgarang rmngaw sa swayay klwaan Sipanya ni murux nami nanaq da. Hici do qulung mangal hangan ni murux nanaq da. Hngkawas 1821 do suupu Okwatwor, Weyneyjeyra, Panama dhiya ga smalu nanaq "paru Kerunpiya kunghekwo", Simung. Poriwar ka Cungtung, Dhuq hngkawas 1830 do, Simung. Poriwar nii ga mdudug mquri uda mincu. Nniqan lnglingay Pusu:nniqan lnglingay Kerunpiya Ddgiyaq Antis ga hiya ka gaga gqian kerunpiya, bbaraw bi ddgiyaq ni yayug. Kiyig gsilung o dgring pingyueyn, daya gqian hidaw o gnutu drus pinyueyn truma yayung Maketarayna. Hraan hidaw o gnutu drus pinyueyn daya sida yayung Yamasyun ni Awrinwoke,ida niqan 2/3 ka knllabang kana klwaan. Ctaw ksun ga gaga gmeayua hunac Kerunpiya, breenux hunac ni gqian hidaw na kiyig gsilung o mtalux quyux bbuyu ka karac, mquri daya o mtalux cawyueyn karac ni mdngu cawyueyn karac. Geayus kmlawa Pusu:yeayus klwaan Kerunpiya Colombia departaments- numbered.svg Kana ka klwaan Kerunpiya ga sugan 32 sng ni kingalka pusu alang 1. Yamasunsng(Raytisiya) 2.Antiawciyasng(Mayterin) 3.Arawkasng(Arawka) 4.Tasiyangsng(Paranciya) 5.Poriwarsng(katahena) 6.Poyakasng 7.Kartassng(Manisaraysng) 8.Kaketasng(Forworunsiya) 9.Kasanareyng(yueypar) 10.Kawkasng(Popauyang) 11.Saysarsng(Payeytupqr) 12.Cyawkesng(Ciputwo) 13.Kertwowasng(Mngteriya) 14.Kuntinamakasng(Poketa) 15.Kwayiniyasng(Yinirita) 16.Kwaweyyareysng(Snghesay) 17.Uyirasng(Neywa) 18.Ka)wasirasng(Riawaca) 19.Maketanasng(Sngmarta) 20.Meytasng(Piyaweysnsiaw) 21.Nariniawsng(Pastwo) 22.Peysantantesng(Kukuta) 23.Putumayueysng(Mokea) 24.Cintiawsng(Yameynuyacng) 25.Risarartasng(Peyreyra) 26.Sngantereys- Purwoweytngsitasng(Sngantereys) 27.Sangtantesng(Pukaramancya) 28.Sukereysng(Sinsayrayhwo) 29.Tworimasng(Yiwake) 30.Kawkasankusng(kari) 31.Wopeyssng(mitu) 32.Picatasng(Kareyniawkang) Cngc Pusu:Cngc Kerunpiya Qnquran Tnpusu seejiq Intian Kerunpiya Tnpusu seejiq Intian Kerunpiya,cmin Sipanya ni qnrnutan Feycow ga wada bsiyaq bi msupu mniq, mstrung da,wada kbkuy ka Kndusan niya SeyjiśĒŅś≤ĽÁĒüś∂Į Kngkawas 1991, Juan Manuel Santos Calder√≥n pa ngalan Colombia Mquri Nganguc Mawyibu Bucyo. Kngkawas 2000, ngalan Caycng Mi Kongkong Sintaybu Bucyo. Kngkawas 2005 cida, Juan Manuel Santos Calder√≥n u phiyu Colombia Minjoku Dankeycu Syakay Tang, kiya mi dhuq mangal dnkuhan Soto Alvaro Uribe V√©lez, Minjoku Dankeycu Syakay Tang pa wada mCcng Tang, kiya mi tuhuy Pawso Tang msupu Mkcka Mquri Narac Ccng Ryeynmong. Kngkawas 2006 dhuq kngkawas 2009 cida, Juan Manuel Santos Calder√≥n u ngalan Kwohwangbu Bucyo. SotoÁłĹÁĶĪ Kngkawas 2010 cida, alaw Tubaraw Balay Hoying u ptbrinah snburah keyngpo, ngalan Soto cida ka Uribe u uka brahan spuda snburah keyngpo muda mntxal lmutuc qpahun Soto, so kiya daw Juan Manuel Santos Calder√≥n u ngalan Ccng Tang Minjoku Dankeycu Syakay Tang na hosweynjn tumal Colombia Soto seyngkyo, kiya u wada mndungus bay mbiyax mangal Soto. Brah Soto Uribe pa alaw ini qqaras Juan Manuel Santos Calder√≥n ka mquri Tukcka Pay, kiya mi hantay Juan Manuel Santos Calder√≥n tuhuy Ucwang Butay mi Yocituy FARC muda psdhu kari, kiya u psli nanaq Tunarac Cngtang Mincu Congsin. Kngkawas 2014 idas 6 cida, Juan Manuel Santos Calder√≥n pa mniq Soto seyngkyotumn2 meytaq hyo cida u mndungus bay mbiyax mangal lmutuc Soto, wada niya ini baka ka Tunarac Pay Cngtang Mincu Congsin Tang na hosweynjn. Kngkawas 2016 idas 6 diyax 23, hantay seyhu pnsliyan ucwang Colombia Keming Ucwang Riryang-Jnmincyun tuhuy Soto Colombia Juan Manuel Santos mniq Havana pbatas Patas Pnsdhuwan Mhdu Mccbu, ana so kasi ka spuda kongto muda smruwa, binaw ndanan dha niyi pa wada mnhdu mk50 knkawas na kcka qnlhangan mccbu. Idas 8 diyax 24 cida, seyhu Colombia u tuhuy Colombia Keming Ucwang Riryang mniq sotu Cuba alang mkbrnux Havana mnhdu nhdan bay knkana Pnsdhuwan Psblayaq, patas pnsdhuwan pa kiya ka knkana mnhdu mccbu, knpriyux ka alang pnwalang, ptkimax pbari iyu doku, wada pltadal na Yocituyweyn u malu tumal seyji, phiyu kwotusing Shwa ciko uri, Kongmin meytaq hyo u pniqan idas 10 diyax 2. Binaw kongto cida u hantay ka 50.22% hyo, wada so snklwiyan ini pdayi, ini balay pntna mnuda mintyaw cida ka so niyi. Ana so kiya u, mntna kngkawas idas 10 diyax 7, Juan Manuel Santos Calder√≥n u ida wada mangal snadu Nobel Mpsblayaq. Bukuy daw mnangal niya pila u wada niya subway Kcka Mccbu Colombia mqraqil niya. Malix Soto dawŚćłšĽĽŚĺĆ Kngkawas 2021 idas 6 diyax 11, Juan Manuel Santos Calder√≥n mniq Qnlhangan Balay Bay Yingkay kaygi cida, dmurun mniq kngkawas 2002 dhuq kngkawas 2008 iyax cida (Juan Manuel Santos Calder√≥n u mniq bukuy iyax ngalan Kwohwangbu Bucyo) alaw heytay "Smipaq Malu Mi Mqbling Mdungus" kiya u wada phqilan ka hmrinas mkpiya knmaxal bukuy sediq, so psrwanun tnsapah dha ka qnnaqah ndanan niyi. Kngkawas 1987 cida Juan Manuel Santos Calder√≥n u tuhuy Pingmyeyn Seykeys Mar√≠a Clemencia Rodr√≠guez M√ļnera msturung. Ddha dha u tnquli 3 laqi: Mart√≠n, Mar√≠a Antonia mi Esteban. TnsapahŚģ∂Śļ≠ Juan Manuel Santos Calder√≥n pa tntuting 1 niqan bay hnhangan tnsapah mi llutucdha. Juan Manuel Santos Calder√≥n na tnswayi tama rudan niya ka Eduardo Santos u mnmniq kngkawas 1938 dhuq kngkawas 1942 ngalan Soto Colombia, kiya mi mnhiya ka "El Tiempo" pusu balay singbung qnlhangan dha. Juan Manuel Santos Calder√≥n pa tama niya Enrique Santos Castillo u nngalan singbung kiya pyeynci hmrinas 50 knkawas. Mnswayi niya Juan Manuel Santos Calder√≥n ka Enrique Santos Calder√≥n u ngalan syoning singbung kiya mk10 knkawas da, dhuq singbung kiya u mniq kngkawas 2007 cida sbari Spain na Planeta Kojyo. Kiya u Juan Manuel Santos Calder√≥n na laqi tnswayi niya ka Francisco Santos Calder√≥n u mniq Uribe Seyhu cida ngalan Huku Soto (kngkawas 2002-2010). Kerunpiya cyu Msaping Kerunpiya nii o hiya ka bnsiyaq bi msspais dha egu klwaan kska Ratingmeykow, saw ka pnsdakar mleelug sjiqun nanaq ruwan klwaan, qpringan mbbarig sahu, igi trak dnii hmrinas 50hngkwasan da, ida egu bi endaan dha msspais da. Kerunpiya o hiya ka paru bi mspais, hiya ka mduuy paru biyax mssaping, empsaping dha o niqan 445,000 hiyi, mniq knlangan sayang o yabi hari tg11 knparu biyax na, hbangan o 121.45 yi meycin. Mniq kska klwaan Ratingmeycow o ida sneegul bukuy Pasi. Kerunpiya ga mduuy yiu pingyic, dhuq 18 hngkwasan ka drisaw do ida musa psaping kana. Rucyun ni Kungcyun o msaping idas18, Haycyun o mspais idas 24, Kwomin cyungca o idas12. Hbangan Pusu:ngalan hbangan Kerunpiya Ngalan hbangan Kerunpiya ga yasa bnsiyaq bi ini kpiya ka djiun ruwan klwaan, ini kpiya hbangan ka sugan kmlawa, duri ni knxalan alang ni Gaya kmlawa o ini saw tduwa uri. Knxalanklwaan Kerunpiya sayang do mdudug kayke hbangan sdanga rudan, kana ka kleegan peelih ka sqpah dha da, kiya ni smtrung ana manu mriqu uuda. Dha paru bi elug seuda snalu klwaan Kerunpiya o daru btunux ni kafey. Dha nii o uxay saw teura malu ka elug na, knutuy kafey ni ngalan hbangan o uxay saw malu. Daru btunux o mlih ka nhru na, asi ka knttu miying , gmburah daru btunux. Knklaan Pusu:knklaan Kerunpiya Qtai:Jiyax smiyan KerunpiyaIda niqan nanaq smiyan dha kingal hngkwasan ka Kerunpiya, saw ka wada rmuxan " hangan mririh jnrey feyuc unhwa yican" na "Paranciya cyaneynhwa" dnii. Rahuq na o ida niqan egu bi quri grig unhwa, saw ka grig runpa, sasa dnii. Pnyahan pnataas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="original">= k…ô…ĺunpija = gaga kska kska- ńßuna ¶ m…ô ¶ow ka  ¶olumbia, * ** n, ** ** w ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o *,***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg**)(knlbaŇča dxgal o *,***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o ***,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga bogota ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal  ¶olumbia ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan *.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka …üuan manu…ôl santos, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax *pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' …ôndaan pusu :…ôndaan k…ô…ĺunpija qtaai : ¶uŇčtuŇč k…ô…ĺunpija niiqan  ¶ipu ¶a ¶u dnii s…ô…ô…üiq intian ka ńßini,. mnijańß dńßuq ńßini ńßŇčkawas **** ka s…ô…ô…üiq sipaja, mnuda ppais, mk…ĺbuk qmpańß, mnluk ni mna…ĺux kika qmbańßaŇč ka…ĺi dńßa ka s…ô…ô…üiq  ¶ipu ¶a. siida ini bijaw mńßdug nniqan dńßa, kija ni pńßijug "sink…ô…ĺanata" ńßŇčkawas **** kana ka n…ô…ôluk sipanja gaga daja gqian ńßidaw nanm…ô ¶ow ńßija. mtutuj kbu…ĺux ńßŇčkawas **** siida ka k…ô…ĺunpija, …üijax ** idas * do mga…ĺaŇč …ĺmŇčaw sa swajaj klwaan sipanja ni mu…ĺux nami nanaq da. ńßi ¶i do quluŇč maŇčal ńßaŇčan ni mu…ĺux nanaq da. ńßŇčkawas **** do suupu okwatwo…ĺ, w…ôn…ô…ü…ô…ĺa, panama dńßija ga smalu nanaq "pa…ĺu k…ô…ĺunpija kuŇčńß…ôkwo", simuŇč. po…ĺiwa…ĺ ka  ¶uŇčtuŇč, dńßuq ńßŇčkawas **** do, simuŇč. po…ĺiwa…ĺ nii ga mdudug mqu…ĺi uda min ¶u. nniqan lŇčliŇčaj pusu:nniqan lŇčliŇčaj k…ô…ĺunpija ddgijaq antis ga ńßija ka gaga gqian k…ô…ĺunpija, bba…ĺaw bi ddgijaq ni jajug. kijig gsiluŇč o dg…ĺiŇč piŇčju…ôn, daja gqian ńßidaw o gnutu d…ĺus pinju…ôn t…ĺuma jajuŇč mak…ôta…ĺajna. ńß…ĺaan ńßidaw o gnutu d…ĺus pinju…ôn daja sida jajuŇč jamasjun ni aw…ĺinwok…ô,ida niqan */* ka knllabaŇč kana klwaan.  ¶taw ksun ga gaga gm…ôajua ńßuna ¶ k…ô…ĺunpija, b…ĺ…ô…ônux ńßuna ¶ ni gqian ńßidaw na kijig gsiluŇč o mtalux qujux bbuju ka ka…ĺa ¶, mqu…ĺi daja o mtalux  ¶awju…ôn ka…ĺa ¶ ni mdŇču  ¶awju…ôn ka…ĺa ¶. g…ôajus kmlawa pusu:j…ôajus klwaan k…ô…ĺunpija  ¶olombia d…ôpa…ĺtam…ônts- numb…ô…ĺ…ôd.s*g kana ka klwaan k…ô…ĺunpija ga sugan ** sŇč ni kiŇčalka pusu alaŇč *. jamasunsŇč(…ĺajtisija) *.antiaw ¶ijasŇč(majt…ô…ĺin) *.a…ĺawkasŇč(a…ĺawka) *.tasijaŇčsŇč(pa…ĺan ¶ija) *.po…ĺiwa…ĺsŇč(katańß…ôna) *.pojakasŇč *.ka…ĺtassŇč(manisa…ĺajsŇč) *.kak…ôtasŇč(*o…ĺwo…ĺunsija) *.kasana…ĺ…ôŇč(ju…ôpa…ĺ) **.kawkasŇč(popaujaŇč) **.sajsa…ĺsŇč(paj…ôtupq…ĺ) **. ¶jawk…ôsŇč( ¶iputwo) **.k…ô…ĺtwowasŇč(mŇčt…ô…ĺija) **.kuntinamakasŇč(pok…ôta) **.kwajinijasŇč(jini…ĺita) **.kwaw…ôja…ĺ…ôsŇč(sŇčńß…ôsaj) **.uji…ĺasŇč(n…ôwa) **.ka)wasi…ĺasŇč(…ĺiawa ¶a) **.mak…ôtanasŇč(sŇčma…ĺta) **.m…ôtasŇč(pijaw…ôsnsiaw) **.na…ĺiniawsŇč(pastwo) **.p…ôsantant…ôsŇč(kukuta) **.putumaju…ôsŇč(mok…ôa) **. ¶intiawsŇč(jam…ônuja ¶Ňč) **.…ĺisa…ĺa…ĺtasŇč(p…ô…ĺ…ô…ĺa) **.sŇčant…ô…ĺ…ôs- pu…ĺwow…ôtŇčsitasŇč(sŇčant…ô…ĺ…ôs) **.saŇčtant…ôsŇč(puka…ĺaman ¶ja) **.suk…ô…ĺ…ôsŇč(sinsaj…ĺajńßwo) **.two…ĺimasŇč(jiwak…ô) **.kawkasankusŇč(ka…ĺi) **.wop…ôssŇč(mitu) **.pi ¶atasŇč(ka…ĺ…ôniawkaŇč)  ¶Ňč ¶ pusu: ¶Ňč ¶ k…ô…ĺunpija qnqu…ĺan tnpusu s…ô…ô…üiq intian k…ô…ĺunpija tnpusu s…ô…ô…üiq intian k…ô…ĺunpija, ¶min sipanja ni qn…ĺnutan *…ô ¶ow ga wada bsijaq bi msupu mniq, mst…ĺuŇč da,wada kbkuj ka kndusan nija s…ô…üi**** kŇčkawas ****, …üuan manu…ôl santos  ¶ald…ô…ĺ*n pa Ňčalan  ¶olombia mqu…ĺi ŇčaŇču ¶ mawjibu bu ¶jo. kŇčkawas ****, Ňčalan  ¶aj ¶Ňč mi koŇčkoŇč sintajbu bu ¶jo. kŇčkawas ****  ¶ida, …üuan manu…ôl santos  ¶ald…ô…ĺ*n u pńßiju  ¶olombia min…üoku dank…ô ¶u sjakaj taŇč, kija mi dńßuq maŇčal dnkuńßan soto al*a…ĺo u…ĺib…ô **l…ô*, min…üoku dank…ô ¶u sjakaj taŇč pa wada m ¶ ¶Ňč taŇč, kija mi tuńßuj pawso taŇč msupu mk ¶ka mqu…ĺi na…ĺa ¶  ¶ ¶Ňč …ĺj…ônmoŇč. kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas ****  ¶ida, …üuan manu…ôl santos  ¶ald…ô…ĺ*n u Ňčalan kwońßwaŇčbu bu ¶jo. soto** kŇčkawas ****  ¶ida, alaw tuba…ĺaw balaj ńßojiŇč u ptb…ĺinańß snbu…ĺańß k…ôŇčpo, Ňčalan soto  ¶ida ka u…ĺib…ô u uka b…ĺańßan spuda snbu…ĺańß k…ôŇčpo muda mntxal lmutu ¶ qpańßun soto, so kija daw …üuan manu…ôl santos  ¶ald…ô…ĺ*n u Ňčalan  ¶ ¶Ňč taŇč min…üoku dank…ô ¶u sjakaj taŇč na ńßosw…ôn…ün tumal  ¶olombia soto s…ôŇčkjo, kija u wada mnduŇčus baj mbijax maŇčal soto. b…ĺańß soto u…ĺib…ô pa alaw ini qqa…ĺas …üuan manu…ôl santos  ¶ald…ô…ĺ*n ka mqu…ĺi tuk ¶ka paj, kija mi ńßantaj …üuan manu…ôl santos  ¶ald…ô…ĺ*n tuńßuj u ¶waŇč butaj mi jo ¶ituj *a…ĺ ¶ muda psdńßu ka…ĺi, kija u psli nanaq tuna…ĺa ¶  ¶ŇčtaŇč min ¶u  ¶oŇčsin. kŇčkawas **** idas *  ¶ida, …üuan manu…ôl santos  ¶ald…ô…ĺ*n pa mniq soto s…ôŇčkjotumn* m…ôtaq ńßjo  ¶ida u mnduŇčus baj mbijax maŇčal lmutu ¶ soto, wada nija ini baka ka tuna…ĺa ¶ paj  ¶ŇčtaŇč min ¶u  ¶oŇčsin taŇč na ńßosw…ôn…ün. kŇčkawas **** idas * dijax **, ńßantaj s…ôńßu pnslijan u ¶waŇč  ¶olombia k…ômiŇč u ¶waŇč …ĺi…ĺjaŇč-…ünmin ¶jun tuńßuj soto  ¶olombia …üuan manu…ôl santos mniq ńßa*ana pbatas patas pnsdńßuwan mńßdu m ¶ ¶bu, ana so kasi ka spuda koŇčto muda sm…ĺuwa, binaw ndanan dńßa niji pa wada mnńßdu mk** knkawas na k ¶ka qnlńßaŇčan m ¶ ¶bu. idas * dijax **  ¶ida, s…ôńßu  ¶olombia u tuńßuj  ¶olombia k…ômiŇč u ¶waŇč …ĺi…ĺjaŇč mniq sotu  ¶uba alaŇč mkb…ĺnux ńßa*ana mnńßdu nńßdan baj knkana pnsdńßuwan psblajaq, patas pnsdńßuwan pa kija ka knkana mnńßdu m ¶ ¶bu, knp…ĺijux ka alaŇč pnwalaŇč, ptkimax pba…ĺi iju doku, wada pltadal na jo ¶itujw…ôn u malu tumal s…ô…üi, pńßiju kwotusiŇč sńßwa  ¶iko u…ĺi, koŇčmin m…ôtaq ńßjo u pniqan idas ** dijax *. binaw koŇčto  ¶ida u ńßantaj ka **.**% ńßjo, wada so snklwijan ini pdaji, ini balaj pntna mnuda mintjaw  ¶ida ka so niji. ana so kija u, mntna kŇčkawas idas ** dijax *, …üuan manu…ôl santos  ¶ald…ô…ĺ*n u ida wada maŇčal snadu nob…ôl mpsblajaq. bukuj daw mnaŇčal nija pila u wada nija subwaj k ¶ka m ¶ ¶bu  ¶olombia mq…ĺaqil nija. malix soto daw*** kŇčkawas **** idas * dijax **, …üuan manu…ôl santos  ¶ald…ô…ĺ*n mniq qnlńßaŇčan balaj baj jiŇčkaj kajgi  ¶ida, dmu…ĺun mniq kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas **** ijax  ¶ida (…üuan manu…ôl santos  ¶ald…ô…ĺ*n u mniq bukuj ijax Ňčalan kwońßwaŇčbu bu ¶jo) alaw ńß…ôtaj "smipaq malu mi mqbliŇč mduŇčus" kija u wada pńßqilan ka ńßm…ĺinas mkpija knmaxal bukuj s…ôdiq, so ps…ĺwanun tnsapańß dńßa ka qnnaqańß ndanan niji. kŇčkawas ****  ¶ida …üuan manu…ôl santos  ¶ald…ô…ĺ*n u tuńßuj piŇčmj…ôn s…ôk…ôs ma…ĺ*a  ¶l…ôm…ôn ¶ia …ĺod…ĺ*gu…ô* m*n…ô…ĺa mstu…ĺuŇč. ddńßa dńßa u tnquli * laqi: ma…ĺt*n, ma…ĺ*a antonia mi …ôst…ôban. tnsapańß** …üuan manu…ôl santos  ¶ald…ô…ĺ*n pa tntutiŇč * niqan baj ńßnńßaŇčan tnsapańß mi llutu ¶dńßa. …üuan manu…ôl santos  ¶ald…ô…ĺ*n na tnswaji tama …ĺudan nija ka …ôdua…ĺdo santos u mnmniq kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas **** Ňčalan soto  ¶olombia, kija mi mnńßija ka "…ôl ti…ômpo" pusu balaj siŇčbuŇč qnlńßaŇčan dńßa. …üuan manu…ôl santos  ¶ald…ô…ĺ*n pa tama nija …ôn…ĺiqu…ô santos  ¶astillo u nŇčalan siŇčbuŇč kija pj…ôn ¶i ńßm…ĺinas ** knkawas. mnswaji nija …üuan manu…ôl santos  ¶ald…ô…ĺ*n ka …ôn…ĺiqu…ô santos  ¶ald…ô…ĺ*n u Ňčalan sjoniŇč siŇčbuŇč kija mk** knkawas da, dńßuq siŇčbuŇč kija u mniq kŇčkawas ****  ¶ida sba…ĺi spain na plan…ôta ko…üjo. kija u …üuan manu…ôl santos  ¶ald…ô…ĺ*n na laqi tnswaji nija ka *…ĺan ¶is ¶o santos  ¶ald…ô…ĺ*n u mniq u…ĺib…ô s…ôńßu  ¶ida Ňčalan ńßuku soto (kŇčkawas ****-****). k…ô…ĺunpija  ¶ju msapiŇč k…ô…ĺunpija nii o ńßija ka bnsijaq bi msspais dńßa …ôgu klwaan kska …ĺatiŇčm…ôkow, saw ka pnsdaka…ĺ ml…ô…ôlug s…üiqun nanaq …ĺuwan klwaan, qp…ĺiŇčan mbba…ĺig sańßu, igi t…ĺak dnii ńßm…ĺinas **ńßŇčkwasan da, ida …ôgu bi …ôndaan dńßa msspais da. k…ô…ĺunpija o ńßija ka pa…ĺu bi mspais, ńßija ka mduuj pa…ĺu bijax mssapiŇč, …ômpsapiŇč dńßa o niqan ***,*** ńßiji, mniq knlaŇčan sajaŇč o jabi ńßa…ĺi tg** knpa…ĺu bijax na, ńßbaŇčan o ***.** ji m…ô ¶in. mniq kska klwaan …ĺatiŇčm…ô ¶ow o ida sn…ô…ôgul bukuj pasi. k…ô…ĺunpija ga mduuj jiu piŇčji ¶, dńßuq ** ńßŇčkwasan ka d…ĺisaw do ida musa psapiŇč kana. …ĺu ¶jun ni kuŇč ¶jun o msapiŇč idas**, ńßaj ¶jun o mspais idas **, kwomin  ¶juŇč ¶a o idas**. ńßbaŇčan pusu:Ňčalan ńßbaŇčan k…ô…ĺunpija Ňčalan ńßbaŇčan k…ô…ĺunpija ga jasa bnsijaq bi ini kpija ka d…üiun …ĺuwan klwaan, ini kpija ńßbaŇčan ka sugan kmlawa, du…ĺi ni knxalan alaŇč ni gaja kmlawa o ini saw tduwa u…ĺi. knxalanklwaan k…ô…ĺunpija sajaŇč do mdudug kajk…ô ńßbaŇčan sdaŇča …ĺudan, kana ka kl…ô…ôgan p…ô…ôlińß ka sqpańß dńßa da, kija ni smt…ĺuŇč ana manu m…ĺiqu uuda. dńßa pa…ĺu bi …ôlug s…ôuda snalu klwaan k…ô…ĺunpija o da…ĺu btunux ni ka*…ô. dńßa nii o uxaj saw t…ôu…ĺa malu ka …ôlug na, knutuj ka*…ô ni Ňčalan ńßbaŇčan o uxaj saw malu. da…ĺu btunux o mlińß ka nńß…ĺu na, asi ka knttu mijiŇč , gmbu…ĺańß da…ĺu btunux. knklaan pusu:knklaan k…ô…ĺunpija qtai:…üijax smijan k…ô…ĺunpijaida niqan nanaq smijan dńßa kiŇčal ńßŇčkwasan ka k…ô…ĺunpija, saw ka wada …ĺmuxan " ńßaŇčan m…ĺi…ĺińß …ün…ĺ…ô *…ôu ¶ unńßwa ji ¶an" na "pa…ĺan ¶ija  ¶jan…ônńßwa" dnii. …ĺańßuq na o ida niqan …ôgu bi qu…ĺi g…ĺig unńßwa, saw ka g…ĺig …ĺunpa, sasa dnii. pnjańßan pnataas  ¶ia ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Kerunpiya = Gaga kska Kska- Hunac Meycow ka Columbia, 4 00 N, 72 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 1,138,910 sq km(hangan na o Tg26)(knlbanga dxgal o 1,038,700 sq km, knlbangan qsiya o 100,210 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 47,220,856 hiyi. Gaga Bogota ka pusu alang paru, jiyax 20 idas 7 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Columbia ga wada sugan 37.50% ka dxgal qpahan, 54.40% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 8.10% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Juan Manuel Santos, pnaah hngkawas2010 idas 8 jiyax 7pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Endaan Pusu :endaan kerunpiya qtaai :cungtung Kerunpiya Niiqan Cipucacu dnii seejiq Intian ka hini,. Mniyah dhuq hini hngkawas 1500 ka seejiq Sipaya, mnuda ppais, mkrbuk qmpah, mnluk ni mnarux kika qmbahang kari dha ka seejiq Cipuca. Siida ini biyaw mhdug nniqan dha, kiya ni phiyug "Sinkeranata" hngkawas 1717 kana ka neeluk Sipanya gaga daya gqian hidaw Nanmeycow hiya. Mtutuy kburux hngkawas 1810 siida ka Kerunpiya, jiyax 20 idas 7 do mgarang rmngaw sa swayay klwaan Sipanya ni murux nami nanaq da. Hici do qulung mangal hangan ni murux nanaq da. Hngkawas 1821 do suupu Okwatwor, Weyneyjeyra, Panama dhiya ga smalu nanaq "paru Kerunpiya kunghekwo", Simung. Poriwar ka Cungtung, Dhuq hngkawas 1830 do, Simung. Poriwar nii ga mdudug mquri uda mincu. Nniqan lnglingay Pusu:nniqan lnglingay Kerunpiya Ddgiyaq Antis ga hiya ka gaga gqian kerunpiya, bbaraw bi ddgiyaq ni yayug. Kiyig gsilung o dgring pingyueyn, daya gqian hidaw o gnutu drus pinyueyn truma yayung Maketarayna. Hraan hidaw o gnutu drus pinyueyn daya sida yayung Yamasyun ni Awrinwoke,ida niqan 2/3 ka knllabang kana klwaan. Ctaw ksun ga gaga gmeayua hunac Kerunpiya, breenux hunac ni gqian hidaw na kiyig gsilung o mtalux quyux bbuyu ka karac, mquri daya o mtalux cawyueyn karac ni mdngu cawyueyn karac. Geayus kmlawa Pusu:yeayus klwaan Kerunpiya Colombia departaments- numbered.svg Kana ka klwaan Kerunpiya ga sugan 32 sng ni kingalka pusu alang 1. Yamasunsng(Raytisiya) 2.Antiawciyasng(Mayterin) 3.Arawkasng(Arawka) 4.Tasiyangsng(Paranciya) 5.Poriwarsng(katahena) 6.Poyakasng 7.Kartassng(Manisaraysng) 8.Kaketasng(Forworunsiya) 9.Kasanareyng(yueypar) 10.Kawkasng(Popauyang) 11.Saysarsng(Payeytupqr) 12.Cyawkesng(Ciputwo) 13.Kertwowasng(Mngteriya) 14.Kuntinamakasng(Poketa) 15.Kwayiniyasng(Yinirita) 16.Kwaweyyareysng(Snghesay) 17.Uyirasng(Neywa) 18.Ka)wasirasng(Riawaca) 19.Maketanasng(Sngmarta) 20.Meytasng(Piyaweysnsiaw) 21.Nariniawsng(Pastwo) 22.Peysantantesng(Kukuta) 23.Putumayueysng(Mokea) 24.Cintiawsng(Yameynuyacng) 25.Risarartasng(Peyreyra) 26.Sngantereys- Purwoweytngsitasng(Sngantereys) 27.Sangtantesng(Pukaramancya) 28.Sukereysng(Sinsayrayhwo) 29.Tworimasng(Yiwake) 30.Kawkasankusng(kari) 31.Wopeyssng(mitu) 32.Picatasng(Kareyniawkang) Cngc Pusu:Cngc Kerunpiya Qnquran Tnpusu seejiq Intian Kerunpiya Tnpusu seejiq Intian Kerunpiya,cmin Sipanya ni qnrnutan Feycow ga wada bsiyaq bi msupu mniq, mstrung da,wada kbkuy ka Kndusan niya SeyjiśĒŅś≤ĽÁĒüś∂Į Kngkawas 1991, Juan Manuel Santos Calder√≥n pa ngalan Colombia Mquri Nganguc Mawyibu Bucyo. Kngkawas 2000, ngalan Caycng Mi Kongkong Sintaybu Bucyo. Kngkawas 2005 cida, Juan Manuel Santos Calder√≥n u phiyu Colombia Minjoku Dankeycu Syakay Tang, kiya mi dhuq mangal dnkuhan Soto Alvaro Uribe V√©lez, Minjoku Dankeycu Syakay Tang pa wada mCcng Tang, kiya mi tuhuy Pawso Tang msupu Mkcka Mquri Narac Ccng Ryeynmong. Kngkawas 2006 dhuq kngkawas 2009 cida, Juan Manuel Santos Calder√≥n u ngalan Kwohwangbu Bucyo. SotoÁłĹÁĶĪ Kngkawas 2010 cida, alaw Tubaraw Balay Hoying u ptbrinah snburah keyngpo, ngalan Soto cida ka Uribe u uka brahan spuda snburah keyngpo muda mntxal lmutuc qpahun Soto, so kiya daw Juan Manuel Santos Calder√≥n u ngalan Ccng Tang Minjoku Dankeycu Syakay Tang na hosweynjn tumal Colombia Soto seyngkyo, kiya u wada mndungus bay mbiyax mangal Soto. Brah Soto Uribe pa alaw ini qqaras Juan Manuel Santos Calder√≥n ka mquri Tukcka Pay, kiya mi hantay Juan Manuel Santos Calder√≥n tuhuy Ucwang Butay mi Yocituy FARC muda psdhu kari, kiya u psli nanaq Tunarac Cngtang Mincu Congsin. Kngkawas 2014 idas 6 cida, Juan Manuel Santos Calder√≥n pa mniq Soto seyngkyotumn2 meytaq hyo cida u mndungus bay mbiyax mangal lmutuc Soto, wada niya ini baka ka Tunarac Pay Cngtang Mincu Congsin Tang na hosweynjn. Kngkawas 2016 idas 6 diyax 23, hantay seyhu pnsliyan ucwang Colombia Keming Ucwang Riryang-Jnmincyun tuhuy Soto Colombia Juan Manuel Santos mniq Havana pbatas Patas Pnsdhuwan Mhdu Mccbu, ana so kasi ka spuda kongto muda smruwa, binaw ndanan dha niyi pa wada mnhdu mk50 knkawas na kcka qnlhangan mccbu. Idas 8 diyax 24 cida, seyhu Colombia u tuhuy Colombia Keming Ucwang Riryang mniq sotu Cuba alang mkbrnux Havana mnhdu nhdan bay knkana Pnsdhuwan Psblayaq, patas pnsdhuwan pa kiya ka knkana mnhdu mccbu, knpriyux ka alang pnwalang, ptkimax pbari iyu doku, wada pltadal na Yocituyweyn u malu tumal seyji, phiyu kwotusing Shwa ciko uri, Kongmin meytaq hyo u pniqan idas 10 diyax 2. Binaw kongto cida u hantay ka 50.22% hyo, wada so snklwiyan ini pdayi, ini balay pntna mnuda mintyaw cida ka so niyi. Ana so kiya u, mntna kngkawas idas 10 diyax 7, Juan Manuel Santos Calder√≥n u ida wada mangal snadu Nobel Mpsblayaq. Bukuy daw mnangal niya pila u wada niya subway Kcka Mccbu Colombia mqraqil niya. Malix Soto dawŚćłšĽĽŚĺĆ Kngkawas 2021 idas 6 diyax 11, Juan Manuel Santos Calder√≥n mniq Qnlhangan Balay Bay Yingkay kaygi cida, dmurun mniq kngkawas 2002 dhuq kngkawas 2008 iyax cida (Juan Manuel Santos Calder√≥n u mniq bukuy iyax ngalan Kwohwangbu Bucyo) alaw heytay "Smipaq Malu Mi Mqbling Mdungus" kiya u wada phqilan ka hmrinas mkpiya knmaxal bukuy sediq, so psrwanun tnsapah dha ka qnnaqah ndanan niyi. Kngkawas 1987 cida Juan Manuel Santos Calder√≥n u tuhuy Pingmyeyn Seykeys Mar√≠a Clemencia Rodr√≠guez M√ļnera msturung. Ddha dha u tnquli 3 laqi: Mart√≠n, Mar√≠a Antonia mi Esteban. TnsapahŚģ∂Śļ≠ Juan Manuel Santos Calder√≥n pa tntuting 1 niqan bay hnhangan tnsapah mi llutucdha. Juan Manuel Santos Calder√≥n na tnswayi tama rudan niya ka Eduardo Santos u mnmniq kngkawas 1938 dhuq kngkawas 1942 ngalan Soto Colombia, kiya mi mnhiya ka "El Tiempo" pusu balay singbung qnlhangan dha. Juan Manuel Santos Calder√≥n pa tama niya Enrique Santos Castillo u nngalan singbung kiya pyeynci hmrinas 50 knkawas. Mnswayi niya Juan Manuel Santos Calder√≥n ka Enrique Santos Calder√≥n u ngalan syoning singbung kiya mk10 knkawas da, dhuq singbung kiya u mniq kngkawas 2007 cida sbari Spain na Planeta Kojyo. Kiya u Juan Manuel Santos Calder√≥n na laqi tnswayi niya ka Francisco Santos Calder√≥n u mniq Uribe Seyhu cida ngalan Huku Soto (kngkawas 2002-2010). Kerunpiya cyu Msaping Kerunpiya nii o hiya ka bnsiyaq bi msspais dha egu klwaan kska Ratingmeykow, saw ka pnsdakar mleelug sjiqun nanaq ruwan klwaan, qpringan mbbarig sahu, igi trak dnii hmrinas 50hngkwasan da, ida egu bi endaan dha msspais da. Kerunpiya o hiya ka paru bi mspais, hiya ka mduuy paru biyax mssaping, empsaping dha o niqan 445,000 hiyi, mniq knlangan sayang o yabi hari tg11 knparu biyax na, hbangan o 121.45 yi meycin. Mniq kska klwaan Ratingmeycow o ida sneegul bukuy Pasi. Kerunpiya ga mduuy yiu pingyic, dhuq 18 hngkwasan ka drisaw do ida musa psaping kana. Rucyun ni Kungcyun o msaping idas18, Haycyun o mspais idas 24, Kwomin cyungca o idas12. Hbangan Pusu:ngalan hbangan Kerunpiya Ngalan hbangan Kerunpiya ga yasa bnsiyaq bi ini kpiya ka djiun ruwan klwaan, ini kpiya hbangan ka sugan kmlawa, duri ni knxalan alang ni Gaya kmlawa o ini saw tduwa uri. Knxalanklwaan Kerunpiya sayang do mdudug kayke hbangan sdanga rudan, kana ka kleegan peelih ka sqpah dha da, kiya ni smtrung ana manu mriqu uuda. Dha paru bi elug seuda snalu klwaan Kerunpiya o daru btunux ni kafey. Dha nii o uxay saw teura malu ka elug na, knutuy kafey ni ngalan hbangan o uxay saw malu. Daru btunux o mlih ka nhru na, asi ka knttu miying , gmburah daru btunux. Knklaan Pusu:knklaan Kerunpiya Qtai:Jiyax smiyan KerunpiyaIda niqan nanaq smiyan dha kingal hngkwasan ka Kerunpiya, saw ka wada rmuxan " hangan mririh jnrey feyuc unhwa yican" na "Paranciya cyaneynhwa" dnii. Rahuq na o ida niqan egu bi quri grig unhwa, saw ka grig runpa, sasa dnii. Pnyahan pnataas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= k…ô…ĺunpija = gaga kska kska- ńßuna ¶ m…ô ¶ow ka  ¶olumbia, * ** n, ** ** w ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o *,***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg**)(knlbaŇča dxgal o *,***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o ***,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga bogota ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal  ¶olumbia ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan *.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka …üuan manu…ôl santos, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax *pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' …ôndaan pusu :…ôndaan k…ô…ĺunpija qtaai : ¶uŇčtuŇč k…ô…ĺunpija niiqan  ¶ipu ¶a ¶u dnii s…ô…ô…üiq intian ka ńßini,. mnijańß dńßuq ńßini ńßŇčkawas **** ka s…ô…ô…üiq sipaja, mnuda ppais, mk…ĺbuk qmpańß, mnluk ni mna…ĺux kika qmbańßaŇč ka…ĺi dńßa ka s…ô…ô…üiq  ¶ipu ¶a. siida ini bijaw mńßdug nniqan dńßa, kija ni pńßijug "sink…ô…ĺanata" ńßŇčkawas **** kana ka n…ô…ôluk sipanja gaga daja gqian ńßidaw nanm…ô ¶ow ńßija. mtutuj kbu…ĺux ńßŇčkawas **** siida ka k…ô…ĺunpija, …üijax ** idas * do mga…ĺaŇč …ĺmŇčaw sa swajaj klwaan sipanja ni mu…ĺux nami nanaq da. ńßi ¶i do quluŇč maŇčal ńßaŇčan ni mu…ĺux nanaq da. ńßŇčkawas **** do suupu okwatwo…ĺ, w…ôn…ô…ü…ô…ĺa, panama dńßija ga smalu nanaq "pa…ĺu k…ô…ĺunpija kuŇčńß…ôkwo", simuŇč. po…ĺiwa…ĺ ka  ¶uŇčtuŇč, dńßuq ńßŇčkawas **** do, simuŇč. po…ĺiwa…ĺ nii ga mdudug mqu…ĺi uda min ¶u. nniqan lŇčliŇčaj pusu:nniqan lŇčliŇčaj k…ô…ĺunpija ddgijaq antis ga ńßija ka gaga gqian k…ô…ĺunpija, bba…ĺaw bi ddgijaq ni jajug. kijig gsiluŇč o dg…ĺiŇč piŇčju…ôn, daja gqian ńßidaw o gnutu d…ĺus pinju…ôn t…ĺuma jajuŇč mak…ôta…ĺajna. ńß…ĺaan ńßidaw o gnutu d…ĺus pinju…ôn daja sida jajuŇč jamasjun ni aw…ĺinwok…ô,ida niqan */* ka knllabaŇč kana klwaan.  ¶taw ksun ga gaga gm…ôajua ńßuna ¶ k…ô…ĺunpija, b…ĺ…ô…ônux ńßuna ¶ ni gqian ńßidaw na kijig gsiluŇč o mtalux qujux bbuju ka ka…ĺa ¶, mqu…ĺi daja o mtalux  ¶awju…ôn ka…ĺa ¶ ni mdŇču  ¶awju…ôn ka…ĺa ¶. g…ôajus kmlawa pusu:j…ôajus klwaan k…ô…ĺunpija  ¶olombia d…ôpa…ĺtam…ônts- numb…ô…ĺ…ôd.s*g kana ka klwaan k…ô…ĺunpija ga sugan ** sŇč ni kiŇčalka pusu alaŇč *. jamasunsŇč(…ĺajtisija) *.antiaw ¶ijasŇč(majt…ô…ĺin) *.a…ĺawkasŇč(a…ĺawka) *.tasijaŇčsŇč(pa…ĺan ¶ija) *.po…ĺiwa…ĺsŇč(katańß…ôna) *.pojakasŇč *.ka…ĺtassŇč(manisa…ĺajsŇč) *.kak…ôtasŇč(*o…ĺwo…ĺunsija) *.kasana…ĺ…ôŇč(ju…ôpa…ĺ) **.kawkasŇč(popaujaŇč) **.sajsa…ĺsŇč(paj…ôtupq…ĺ) **. ¶jawk…ôsŇč( ¶iputwo) **.k…ô…ĺtwowasŇč(mŇčt…ô…ĺija) **.kuntinamakasŇč(pok…ôta) **.kwajinijasŇč(jini…ĺita) **.kwaw…ôja…ĺ…ôsŇč(sŇčńß…ôsaj) **.uji…ĺasŇč(n…ôwa) **.ka)wasi…ĺasŇč(…ĺiawa ¶a) **.mak…ôtanasŇč(sŇčma…ĺta) **.m…ôtasŇč(pijaw…ôsnsiaw) **.na…ĺiniawsŇč(pastwo) **.p…ôsantant…ôsŇč(kukuta) **.putumaju…ôsŇč(mok…ôa) **. ¶intiawsŇč(jam…ônuja ¶Ňč) **.…ĺisa…ĺa…ĺtasŇč(p…ô…ĺ…ô…ĺa) **.sŇčant…ô…ĺ…ôs- pu…ĺwow…ôtŇčsitasŇč(sŇčant…ô…ĺ…ôs) **.saŇčtant…ôsŇč(puka…ĺaman ¶ja) **.suk…ô…ĺ…ôsŇč(sinsaj…ĺajńßwo) **.two…ĺimasŇč(jiwak…ô) **.kawkasankusŇč(ka…ĺi) **.wop…ôssŇč(mitu) **.pi ¶atasŇč(ka…ĺ…ôniawkaŇč)  ¶Ňč ¶ pusu: ¶Ňč ¶ k…ô…ĺunpija qnqu…ĺan tnpusu s…ô…ô…üiq intian k…ô…ĺunpija tnpusu s…ô…ô…üiq intian k…ô…ĺunpija, ¶min sipanja ni qn…ĺnutan *…ô ¶ow ga wada bsijaq bi msupu mniq, mst…ĺuŇč da,wada kbkuj ka kndusan nija s…ô…üi**** kŇčkawas ****, …üuan manu…ôl santos  ¶ald…ô…ĺ*n pa Ňčalan  ¶olombia mqu…ĺi ŇčaŇču ¶ mawjibu bu ¶jo. kŇčkawas ****, Ňčalan  ¶aj ¶Ňč mi koŇčkoŇč sintajbu bu ¶jo. kŇčkawas ****  ¶ida, …üuan manu…ôl santos  ¶ald…ô…ĺ*n u pńßiju  ¶olombia min…üoku dank…ô ¶u sjakaj taŇč, kija mi dńßuq maŇčal dnkuńßan soto al*a…ĺo u…ĺib…ô **l…ô*, min…üoku dank…ô ¶u sjakaj taŇč pa wada m ¶ ¶Ňč taŇč, kija mi tuńßuj pawso taŇč msupu mk ¶ka mqu…ĺi na…ĺa ¶  ¶ ¶Ňč …ĺj…ônmoŇč. kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas ****  ¶ida, …üuan manu…ôl santos  ¶ald…ô…ĺ*n u Ňčalan kwońßwaŇčbu bu ¶jo. soto** kŇčkawas ****  ¶ida, alaw tuba…ĺaw balaj ńßojiŇč u ptb…ĺinańß snbu…ĺańß k…ôŇčpo, Ňčalan soto  ¶ida ka u…ĺib…ô u uka b…ĺańßan spuda snbu…ĺańß k…ôŇčpo muda mntxal lmutu ¶ qpańßun soto, so kija daw …üuan manu…ôl santos  ¶ald…ô…ĺ*n u Ňčalan  ¶ ¶Ňč taŇč min…üoku dank…ô ¶u sjakaj taŇč na ńßosw…ôn…ün tumal  ¶olombia soto s…ôŇčkjo, kija u wada mnduŇčus baj mbijax maŇčal soto. b…ĺańß soto u…ĺib…ô pa alaw ini qqa…ĺas …üuan manu…ôl santos  ¶ald…ô…ĺ*n ka mqu…ĺi tuk ¶ka paj, kija mi ńßantaj …üuan manu…ôl santos  ¶ald…ô…ĺ*n tuńßuj u ¶waŇč butaj mi jo ¶ituj *a…ĺ ¶ muda psdńßu ka…ĺi, kija u psli nanaq tuna…ĺa ¶  ¶ŇčtaŇč min ¶u  ¶oŇčsin. kŇčkawas **** idas *  ¶ida, …üuan manu…ôl santos  ¶ald…ô…ĺ*n pa mniq soto s…ôŇčkjotumn* m…ôtaq ńßjo  ¶ida u mnduŇčus baj mbijax maŇčal lmutu ¶ soto, wada nija ini baka ka tuna…ĺa ¶ paj  ¶ŇčtaŇč min ¶u  ¶oŇčsin taŇč na ńßosw…ôn…ün. kŇčkawas **** idas * dijax **, ńßantaj s…ôńßu pnslijan u ¶waŇč  ¶olombia k…ômiŇč u ¶waŇč …ĺi…ĺjaŇč-…ünmin ¶jun tuńßuj soto  ¶olombia …üuan manu…ôl santos mniq ńßa*ana pbatas patas pnsdńßuwan mńßdu m ¶ ¶bu, ana so kasi ka spuda koŇčto muda sm…ĺuwa, binaw ndanan dńßa niji pa wada mnńßdu mk** knkawas na k ¶ka qnlńßaŇčan m ¶ ¶bu. idas * dijax **  ¶ida, s…ôńßu  ¶olombia u tuńßuj  ¶olombia k…ômiŇč u ¶waŇč …ĺi…ĺjaŇč mniq sotu  ¶uba alaŇč mkb…ĺnux ńßa*ana mnńßdu nńßdan baj knkana pnsdńßuwan psblajaq, patas pnsdńßuwan pa kija ka knkana mnńßdu m ¶ ¶bu, knp…ĺijux ka alaŇč pnwalaŇč, ptkimax pba…ĺi iju doku, wada pltadal na jo ¶itujw…ôn u malu tumal s…ô…üi, pńßiju kwotusiŇč sńßwa  ¶iko u…ĺi, koŇčmin m…ôtaq ńßjo u pniqan idas ** dijax *. binaw koŇčto  ¶ida u ńßantaj ka **.**% ńßjo, wada so snklwijan ini pdaji, ini balaj pntna mnuda mintjaw  ¶ida ka so niji. ana so kija u, mntna kŇčkawas idas ** dijax *, …üuan manu…ôl santos  ¶ald…ô…ĺ*n u ida wada maŇčal snadu nob…ôl mpsblajaq. bukuj daw mnaŇčal nija pila u wada nija subwaj k ¶ka m ¶ ¶bu  ¶olombia mq…ĺaqil nija. malix soto daw*** kŇčkawas **** idas * dijax **, …üuan manu…ôl santos  ¶ald…ô…ĺ*n mniq qnlńßaŇčan balaj baj jiŇčkaj kajgi  ¶ida, dmu…ĺun mniq kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas **** ijax  ¶ida (…üuan manu…ôl santos  ¶ald…ô…ĺ*n u mniq bukuj ijax Ňčalan kwońßwaŇčbu bu ¶jo) alaw ńß…ôtaj "smipaq malu mi mqbliŇč mduŇčus" kija u wada pńßqilan ka ńßm…ĺinas mkpija knmaxal bukuj s…ôdiq, so ps…ĺwanun tnsapańß dńßa ka qnnaqańß ndanan niji. kŇčkawas ****  ¶ida …üuan manu…ôl santos  ¶ald…ô…ĺ*n u tuńßuj piŇčmj…ôn s…ôk…ôs ma…ĺ*a  ¶l…ôm…ôn ¶ia …ĺod…ĺ*gu…ô* m*n…ô…ĺa mstu…ĺuŇč. ddńßa dńßa u tnquli * laqi: ma…ĺt*n, ma…ĺ*a antonia mi …ôst…ôban. tnsapańß** …üuan manu…ôl santos  ¶ald…ô…ĺ*n pa tntutiŇč * niqan baj ńßnńßaŇčan tnsapańß mi llutu ¶dńßa. …üuan manu…ôl santos  ¶ald…ô…ĺ*n na tnswaji tama …ĺudan nija ka …ôdua…ĺdo santos u mnmniq kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas **** Ňčalan soto  ¶olombia, kija mi mnńßija ka "…ôl ti…ômpo" pusu balaj siŇčbuŇč qnlńßaŇčan dńßa. …üuan manu…ôl santos  ¶ald…ô…ĺ*n pa tama nija …ôn…ĺiqu…ô santos  ¶astillo u nŇčalan siŇčbuŇč kija pj…ôn ¶i ńßm…ĺinas ** knkawas. mnswaji nija …üuan manu…ôl santos  ¶ald…ô…ĺ*n ka …ôn…ĺiqu…ô santos  ¶ald…ô…ĺ*n u Ňčalan sjoniŇč siŇčbuŇč kija mk** knkawas da, dńßuq siŇčbuŇč kija u mniq kŇčkawas ****  ¶ida sba…ĺi spain na plan…ôta ko…üjo. kija u …üuan manu…ôl santos  ¶ald…ô…ĺ*n na laqi tnswaji nija ka *…ĺan ¶is ¶o santos  ¶ald…ô…ĺ*n u mniq u…ĺib…ô s…ôńßu  ¶ida Ňčalan ńßuku soto (kŇčkawas ****-****). k…ô…ĺunpija  ¶ju msapiŇč k…ô…ĺunpija nii o ńßija ka bnsijaq bi msspais dńßa …ôgu klwaan kska …ĺatiŇčm…ôkow, saw ka pnsdaka…ĺ ml…ô…ôlug s…üiqun nanaq …ĺuwan klwaan, qp…ĺiŇčan mbba…ĺig sańßu, igi t…ĺak dnii ńßm…ĺinas **ńßŇčkwasan da, ida …ôgu bi …ôndaan dńßa msspais da. k…ô…ĺunpija o ńßija ka pa…ĺu bi mspais, ńßija ka mduuj pa…ĺu bijax mssapiŇč, …ômpsapiŇč dńßa o niqan ***,*** ńßiji, mniq knlaŇčan sajaŇč o jabi ńßa…ĺi tg** knpa…ĺu bijax na, ńßbaŇčan o ***.** ji m…ô ¶in. mniq kska klwaan …ĺatiŇčm…ô ¶ow o ida sn…ô…ôgul bukuj pasi. k…ô…ĺunpija ga mduuj jiu piŇčji ¶, dńßuq ** ńßŇčkwasan ka d…ĺisaw do ida musa psapiŇč kana. …ĺu ¶jun ni kuŇč ¶jun o msapiŇč idas**, ńßaj ¶jun o mspais idas **, kwomin  ¶juŇč ¶a o idas**. ńßbaŇčan pusu:Ňčalan ńßbaŇčan k…ô…ĺunpija Ňčalan ńßbaŇčan k…ô…ĺunpija ga jasa bnsijaq bi ini kpija ka d…üiun …ĺuwan klwaan, ini kpija ńßbaŇčan ka sugan kmlawa, du…ĺi ni knxalan alaŇč ni gaja kmlawa o ini saw tduwa u…ĺi. knxalanklwaan k…ô…ĺunpija sajaŇč do mdudug kajk…ô ńßbaŇčan sdaŇča …ĺudan, kana ka kl…ô…ôgan p…ô…ôlińß ka sqpańß dńßa da, kija ni smt…ĺuŇč ana manu m…ĺiqu uuda. dńßa pa…ĺu bi …ôlug s…ôuda snalu klwaan k…ô…ĺunpija o da…ĺu btunux ni ka*…ô. dńßa nii o uxaj saw t…ôu…ĺa malu ka …ôlug na, knutuj ka*…ô ni Ňčalan ńßbaŇčan o uxaj saw malu. da…ĺu btunux o mlińß ka nńß…ĺu na, asi ka knttu mijiŇč , gmbu…ĺańß da…ĺu btunux. knklaan pusu:knklaan k…ô…ĺunpija qtai:…üijax smijan k…ô…ĺunpijaida niqan nanaq smijan dńßa kiŇčal ńßŇčkwasan ka k…ô…ĺunpija, saw ka wada …ĺmuxan " ńßaŇčan m…ĺi…ĺińß …ün…ĺ…ô *…ôu ¶ unńßwa ji ¶an" na "pa…ĺan ¶ija  ¶jan…ônńßwa" dnii. …ĺańßuq na o ida niqan …ôgu bi qu…ĺi g…ĺig unńßwa, saw ka g…ĺig …ĺunpa, sasa dnii. pnjańßan pnataas  ¶ia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>