<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Columbia" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Columbia" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Kerunpiya = Gaga kska Kska- Hunac Meycow ka Columbia, 4 00 N, 72 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 1,138,910 sq km(hangan na o Tg26)(knlbanga dxgal o 1,038,700 sq km, knlbangan qsiya o 100,210 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 47,220,856 hiyi. Gaga Bogota ka pusu alang paru, jiyax 20 idas 7 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Columbia ga wada sugan 37.50% ka dxgal qpahan, 54.40% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 8.10% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Juan Manuel Santos, pnaah hngkawas2010 idas 8 jiyax 7pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Endaan Pusu :endaan kerunpiya qtaai :cungtung Kerunpiya Niiqan Cipucacu dnii seejiq Intian ka hini,. Mniyah dhuq hini hngkawas 1500 ka seejiq Sipaya, mnuda ppais, mkrbuk qmpah, mnluk ni mnarux kika qmbahang kari dha ka seejiq Cipuca. Siida ini biyaw mhdug nniqan dha, kiya ni phiyug "Sinkeranata" hngkawas 1717 kana ka neeluk Sipanya gaga daya gqian hidaw Nanmeycow hiya. Mtutuy kburux hngkawas 1810 siida ka Kerunpiya, jiyax 20 idas 7 do mgarang rmngaw sa swayay klwaan Sipanya ni murux nami nanaq da. Hici do qulung mangal hangan ni murux nanaq da. Hngkawas 1821 do suupu Okwatwor, Weyneyjeyra, Panama dhiya ga smalu nanaq "paru Kerunpiya kunghekwo", Simung. Poriwar ka Cungtung, Dhuq hngkawas 1830 do, Simung. Poriwar nii ga mdudug mquri uda mincu. Nniqan lnglingay Pusu:nniqan lnglingay Kerunpiya Ddgiyaq Antis ga hiya ka gaga gqian kerunpiya, bbaraw bi ddgiyaq ni yayug. Kiyig gsilung o dgring pingyueyn, daya gqian hidaw o gnutu drus pinyueyn truma yayung Maketarayna. Hraan hidaw o gnutu drus pinyueyn daya sida yayung Yamasyun ni Awrinwoke,ida niqan 2/3 ka knllabang kana klwaan. Ctaw ksun ga gaga gmeayua hunac Kerunpiya, breenux hunac ni gqian hidaw na kiyig gsilung o mtalux quyux bbuyu ka karac, mquri daya o mtalux cawyueyn karac ni mdngu cawyueyn karac. Geayus kmlawa Pusu:yeayus klwaan Kerunpiya Colombia departaments- numbered.svg Kana ka klwaan Kerunpiya ga sugan 32 sng ni kingalka pusu alang 1. Yamasunsng(Raytisiya) 2.Antiawciyasng(Mayterin) 3.Arawkasng(Arawka) 4.Tasiyangsng(Paranciya) 5.Poriwarsng(katahena) 6.Poyakasng 7.Kartassng(Manisaraysng) 8.Kaketasng(Forworunsiya) 9.Kasanareyng(yueypar) 10.Kawkasng(Popauyang) 11.Saysarsng(Payeytupqr) 12.Cyawkesng(Ciputwo) 13.Kertwowasng(Mngteriya) 14.Kuntinamakasng(Poketa) 15.Kwayiniyasng(Yinirita) 16.Kwaweyyareysng(Snghesay) 17.Uyirasng(Neywa) 18.Ka)wasirasng(Riawaca) 19.Maketanasng(Sngmarta) 20.Meytasng(Piyaweysnsiaw) 21.Nariniawsng(Pastwo) 22.Peysantantesng(Kukuta) 23.Putumayueysng(Mokea) 24.Cintiawsng(Yameynuyacng) 25.Risarartasng(Peyreyra) 26.Sngantereys- Purwoweytngsitasng(Sngantereys) 27.Sangtantesng(Pukaramancya) 28.Sukereysng(Sinsayrayhwo) 29.Tworimasng(Yiwake) 30.Kawkasankusng(kari) 31.Wopeyssng(mitu) 32.Picatasng(Kareyniawkang) Cngc Pusu:Cngc Kerunpiya Qnquran Tnpusu seejiq Intian Kerunpiya Tnpusu seejiq Intian Kerunpiya,cmin Sipanya ni qnrnutan Feycow ga wada bsiyaq bi msupu mniq, mstrung da,wada kbkuy ka Kndusan niya Seyji政治生涯 Kngkawas 1991, Juan Manuel Santos Calderón pa ngalan Colombia Mquri Nganguc Mawyibu Bucyo. Kngkawas 2000, ngalan Caycng Mi Kongkong Sintaybu Bucyo. Kngkawas 2005 cida, Juan Manuel Santos Calderón u phiyu Colombia Minjoku Dankeycu Syakay Tang, kiya mi dhuq mangal dnkuhan Soto Alvaro Uribe Vélez, Minjoku Dankeycu Syakay Tang pa wada mCcng Tang, kiya mi tuhuy Pawso Tang msupu Mkcka Mquri Narac Ccng Ryeynmong. Kngkawas 2006 dhuq kngkawas 2009 cida, Juan Manuel Santos Calderón u ngalan Kwohwangbu Bucyo. Soto總統 Kngkawas 2010 cida, alaw Tubaraw Balay Hoying u ptbrinah snburah keyngpo, ngalan Soto cida ka Uribe u uka brahan spuda snburah keyngpo muda mntxal lmutuc qpahun Soto, so kiya daw Juan Manuel Santos Calderón u ngalan Ccng Tang Minjoku Dankeycu Syakay Tang na hosweynjn tumal Colombia Soto seyngkyo, kiya u wada mndungus bay mbiyax mangal Soto. Brah Soto Uribe pa alaw ini qqaras Juan Manuel Santos Calderón ka mquri Tukcka Pay, kiya mi hantay Juan Manuel Santos Calderón tuhuy Ucwang Butay mi Yocituy FARC muda psdhu kari, kiya u psli nanaq Tunarac Cngtang Mincu Congsin. Kngkawas 2014 idas 6 cida, Juan Manuel Santos Calderón pa mniq Soto seyngkyotumn2 meytaq hyo cida u mndungus bay mbiyax mangal lmutuc Soto, wada niya ini baka ka Tunarac Pay Cngtang Mincu Congsin Tang na hosweynjn. Kngkawas 2016 idas 6 diyax 23, hantay seyhu pnsliyan ucwang Colombia Keming Ucwang Riryang-Jnmincyun tuhuy Soto Colombia Juan Manuel Santos mniq Havana pbatas Patas Pnsdhuwan Mhdu Mccbu, ana so kasi ka spuda kongto muda smruwa, binaw ndanan dha niyi pa wada mnhdu mk50 knkawas na kcka qnlhangan mccbu. Idas 8 diyax 24 cida, seyhu Colombia u tuhuy Colombia Keming Ucwang Riryang mniq sotu Cuba alang mkbrnux Havana mnhdu nhdan bay knkana Pnsdhuwan Psblayaq, patas pnsdhuwan pa kiya ka knkana mnhdu mccbu, knpriyux ka alang pnwalang, ptkimax pbari iyu doku, wada pltadal na Yocituyweyn u malu tumal seyji, phiyu kwotusing Shwa ciko uri, Kongmin meytaq hyo u pniqan idas 10 diyax 2. Binaw kongto cida u hantay ka 50.22% hyo, wada so snklwiyan ini pdayi, ini balay pntna mnuda mintyaw cida ka so niyi. Ana so kiya u, mntna kngkawas idas 10 diyax 7, Juan Manuel Santos Calderón u ida wada mangal snadu Nobel Mpsblayaq. Bukuy daw mnangal niya pila u wada niya subway Kcka Mccbu Colombia mqraqil niya. Malix Soto daw卸任後 Kngkawas 2021 idas 6 diyax 11, Juan Manuel Santos Calderón mniq Qnlhangan Balay Bay Yingkay kaygi cida, dmurun mniq kngkawas 2002 dhuq kngkawas 2008 iyax cida (Juan Manuel Santos Calderón u mniq bukuy iyax ngalan Kwohwangbu Bucyo) alaw heytay "Smipaq Malu Mi Mqbling Mdungus" kiya u wada phqilan ka hmrinas mkpiya knmaxal bukuy sediq, so psrwanun tnsapah dha ka qnnaqah ndanan niyi. Kngkawas 1987 cida Juan Manuel Santos Calderón u tuhuy Pingmyeyn Seykeys María Clemencia Rodríguez Múnera msturung. Ddha dha u tnquli 3 laqi: Martín, María Antonia mi Esteban. Tnsapah家庭 Juan Manuel Santos Calderón pa tntuting 1 niqan bay hnhangan tnsapah mi llutucdha. Juan Manuel Santos Calderón na tnswayi tama rudan niya ka Eduardo Santos u mnmniq kngkawas 1938 dhuq kngkawas 1942 ngalan Soto Colombia, kiya mi mnhiya ka "El Tiempo" pusu balay singbung qnlhangan dha. Juan Manuel Santos Calderón pa tama niya Enrique Santos Castillo u nngalan singbung kiya pyeynci hmrinas 50 knkawas. Mnswayi niya Juan Manuel Santos Calderón ka Enrique Santos Calderón u ngalan syoning singbung kiya mk10 knkawas da, dhuq singbung kiya u mniq kngkawas 2007 cida sbari Spain na Planeta Kojyo. Kiya u Juan Manuel Santos Calderón na laqi tnswayi niya ka Francisco Santos Calderón u mniq Uribe Seyhu cida ngalan Huku Soto (kngkawas 2002-2010). Kerunpiya cyu Msaping Kerunpiya nii o hiya ka bnsiyaq bi msspais dha egu klwaan kska Ratingmeykow, saw ka pnsdakar mleelug sjiqun nanaq ruwan klwaan, qpringan mbbarig sahu, igi trak dnii hmrinas 50hngkwasan da, ida egu bi endaan dha msspais da. Kerunpiya o hiya ka paru bi mspais, hiya ka mduuy paru biyax mssaping, empsaping dha o niqan 445,000 hiyi, mniq knlangan sayang o yabi hari tg11 knparu biyax na, hbangan o 121.45 yi meycin. Mniq kska klwaan Ratingmeycow o ida sneegul bukuy Pasi. Kerunpiya ga mduuy yiu pingyic, dhuq 18 hngkwasan ka drisaw do ida musa psaping kana. Rucyun ni Kungcyun o msaping idas18, Haycyun o mspais idas 24, Kwomin cyungca o idas12. Hbangan Pusu:ngalan hbangan Kerunpiya Ngalan hbangan Kerunpiya ga yasa bnsiyaq bi ini kpiya ka djiun ruwan klwaan, ini kpiya hbangan ka sugan kmlawa, duri ni knxalan alang ni Gaya kmlawa o ini saw tduwa uri. Knxalanklwaan Kerunpiya sayang do mdudug kayke hbangan sdanga rudan, kana ka kleegan peelih ka sqpah dha da, kiya ni smtrung ana manu mriqu uuda. Dha paru bi elug seuda snalu klwaan Kerunpiya o daru btunux ni kafey. Dha nii o uxay saw teura malu ka elug na, knutuy kafey ni ngalan hbangan o uxay saw malu. Daru btunux o mlih ka nhru na, asi ka knttu miying , gmburah daru btunux. Knklaan Pusu:knklaan Kerunpiya Qtai:Jiyax smiyan KerunpiyaIda niqan nanaq smiyan dha kingal hngkwasan ka Kerunpiya, saw ka wada rmuxan " hangan mririh jnrey feyuc unhwa yican" na "Paranciya cyaneynhwa" dnii. Rahuq na o ida niqan egu bi quri grig unhwa, saw ka grig runpa, sasa dnii. Pnyahan pnataas CIA 外交部</FORM>
        <PHON kindOf="original">= kəɾunpija = gaga kska kska- ħunaʦ məʦow ka ʦolumbia, * ** n, ** ** w ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŋan na o *,***,*** sq km(ħaŋan na o tg**)(knlbaŋa dxgal o *,***,*** sq km, knlbaŋan qsija o ***,*** sq km). kana ka səɟiqun o niqan **,***,*** ħiji. gaga bogota ka pusu alaŋ paɾu, ɟijax ** idas * ka ɟijax skɾajan klwaan. manu ka dxgal ʦolumbia ga wada sugan **.**% ka dxgal qpaħan, **.**% ka dxgal bbuju, ɾaħuq dxgal do niqan *.**% na. bukuŋ klwaan ta sajaŋ o kija ka ɟuan manuəl santos, pnaaħ ħŋkawas**** idas * ɟijax *pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. ʦinkħulan sa knita' sa bɾbiɾu' əndaan pusu :əndaan kəɾunpija qtaai :ʦuŋtuŋ kəɾunpija niiqan ʦipuʦaʦu dnii səəɟiq intian ka ħini,. mnijaħ dħuq ħini ħŋkawas **** ka səəɟiq sipaja, mnuda ppais, mkɾbuk qmpaħ, mnluk ni mnaɾux kika qmbaħaŋ kaɾi dħa ka səəɟiq ʦipuʦa. siida ini bijaw mħdug nniqan dħa, kija ni pħijug "sinkəɾanata" ħŋkawas **** kana ka nəəluk sipanja gaga daja gqian ħidaw nanməʦow ħija. mtutuj kbuɾux ħŋkawas **** siida ka kəɾunpija, ɟijax ** idas * do mgaɾaŋ ɾmŋaw sa swajaj klwaan sipanja ni muɾux nami nanaq da. ħiʦi do quluŋ maŋal ħaŋan ni muɾux nanaq da. ħŋkawas **** do suupu okwatwoɾ, wənəɟəɾa, panama dħija ga smalu nanaq "paɾu kəɾunpija kuŋħəkwo", simuŋ. poɾiwaɾ ka ʦuŋtuŋ, dħuq ħŋkawas **** do, simuŋ. poɾiwaɾ nii ga mdudug mquɾi uda minʦu. nniqan lŋliŋaj pusu:nniqan lŋliŋaj kəɾunpija ddgijaq antis ga ħija ka gaga gqian kəɾunpija, bbaɾaw bi ddgijaq ni jajug. kijig gsiluŋ o dgɾiŋ piŋjuən, daja gqian ħidaw o gnutu dɾus pinjuən tɾuma jajuŋ makətaɾajna. ħɾaan ħidaw o gnutu dɾus pinjuən daja sida jajuŋ jamasjun ni awɾinwokə,ida niqan */* ka knllabaŋ kana klwaan. ʦtaw ksun ga gaga gməajua ħunaʦ kəɾunpija, bɾəənux ħunaʦ ni gqian ħidaw na kijig gsiluŋ o mtalux qujux bbuju ka kaɾaʦ, mquɾi daja o mtalux ʦawjuən kaɾaʦ ni mdŋu ʦawjuən kaɾaʦ. gəajus kmlawa pusu:jəajus klwaan kəɾunpija ʦolombia dəpaɾtamənts- numbəɾəd.s*g kana ka klwaan kəɾunpija ga sugan ** sŋ ni kiŋalka pusu alaŋ *. jamasunsŋ(ɾajtisija) *.antiawʦijasŋ(majtəɾin) *.aɾawkasŋ(aɾawka) *.tasijaŋsŋ(paɾanʦija) *.poɾiwaɾsŋ(kataħəna) *.pojakasŋ *.kaɾtassŋ(manisaɾajsŋ) *.kakətasŋ(*oɾwoɾunsija) *.kasanaɾəŋ(juəpaɾ) **.kawkasŋ(popaujaŋ) **.sajsaɾsŋ(pajətupqɾ) **.ʦjawkəsŋ(ʦiputwo) **.kəɾtwowasŋ(mŋtəɾija) **.kuntinamakasŋ(pokəta) **.kwajinijasŋ(jiniɾita) **.kwawəjaɾəsŋ(sŋħəsaj) **.ujiɾasŋ(nəwa) **.ka)wasiɾasŋ(ɾiawaʦa) **.makətanasŋ(sŋmaɾta) **.mətasŋ(pijawəsnsiaw) **.naɾiniawsŋ(pastwo) **.pəsantantəsŋ(kukuta) **.putumajuəsŋ(mokəa) **.ʦintiawsŋ(jamənujaʦŋ) **.ɾisaɾaɾtasŋ(pəɾəɾa) **.sŋantəɾəs- puɾwowətŋsitasŋ(sŋantəɾəs) **.saŋtantəsŋ(pukaɾamanʦja) **.sukəɾəsŋ(sinsajɾajħwo) **.twoɾimasŋ(jiwakə) **.kawkasankusŋ(kaɾi) **.wopəssŋ(mitu) **.piʦatasŋ(kaɾəniawkaŋ) ʦŋʦ pusu:ʦŋʦ kəɾunpija qnquɾan tnpusu səəɟiq intian kəɾunpija tnpusu səəɟiq intian kəɾunpija,ʦmin sipanja ni qnɾnutan *əʦow ga wada bsijaq bi msupu mniq, mstɾuŋ da,wada kbkuj ka kndusan nija səɟi**** kŋkawas ****, ɟuan manuəl santos ʦaldəɾ*n pa ŋalan ʦolombia mquɾi ŋaŋuʦ mawjibu buʦjo. kŋkawas ****, ŋalan ʦajʦŋ mi koŋkoŋ sintajbu buʦjo. kŋkawas **** ʦida, ɟuan manuəl santos ʦaldəɾ*n u pħiju ʦolombia minɟoku dankəʦu sjakaj taŋ, kija mi dħuq maŋal dnkuħan soto al*aɾo uɾibə **lə*, minɟoku dankəʦu sjakaj taŋ pa wada mʦʦŋ taŋ, kija mi tuħuj pawso taŋ msupu mkʦka mquɾi naɾaʦ ʦʦŋ ɾjənmoŋ. kŋkawas **** dħuq kŋkawas **** ʦida, ɟuan manuəl santos ʦaldəɾ*n u ŋalan kwoħwaŋbu buʦjo. soto** kŋkawas **** ʦida, alaw tubaɾaw balaj ħojiŋ u ptbɾinaħ snbuɾaħ kəŋpo, ŋalan soto ʦida ka uɾibə u uka bɾaħan spuda snbuɾaħ kəŋpo muda mntxal lmutuʦ qpaħun soto, so kija daw ɟuan manuəl santos ʦaldəɾ*n u ŋalan ʦʦŋ taŋ minɟoku dankəʦu sjakaj taŋ na ħoswənɟn tumal ʦolombia soto səŋkjo, kija u wada mnduŋus baj mbijax maŋal soto. bɾaħ soto uɾibə pa alaw ini qqaɾas ɟuan manuəl santos ʦaldəɾ*n ka mquɾi tukʦka paj, kija mi ħantaj ɟuan manuəl santos ʦaldəɾ*n tuħuj uʦwaŋ butaj mi joʦituj *aɾʦ muda psdħu kaɾi, kija u psli nanaq tunaɾaʦ ʦŋtaŋ minʦu ʦoŋsin. kŋkawas **** idas * ʦida, ɟuan manuəl santos ʦaldəɾ*n pa mniq soto səŋkjotumn* mətaq ħjo ʦida u mnduŋus baj mbijax maŋal lmutuʦ soto, wada nija ini baka ka tunaɾaʦ paj ʦŋtaŋ minʦu ʦoŋsin taŋ na ħoswənɟn. kŋkawas **** idas * dijax **, ħantaj səħu pnslijan uʦwaŋ ʦolombia kəmiŋ uʦwaŋ ɾiɾjaŋ-ɟnminʦjun tuħuj soto ʦolombia ɟuan manuəl santos mniq ħa*ana pbatas patas pnsdħuwan mħdu mʦʦbu, ana so kasi ka spuda koŋto muda smɾuwa, binaw ndanan dħa niji pa wada mnħdu mk** knkawas na kʦka qnlħaŋan mʦʦbu. idas * dijax ** ʦida, səħu ʦolombia u tuħuj ʦolombia kəmiŋ uʦwaŋ ɾiɾjaŋ mniq sotu ʦuba alaŋ mkbɾnux ħa*ana mnħdu nħdan baj knkana pnsdħuwan psblajaq, patas pnsdħuwan pa kija ka knkana mnħdu mʦʦbu, knpɾijux ka alaŋ pnwalaŋ, ptkimax pbaɾi iju doku, wada pltadal na joʦitujwən u malu tumal səɟi, pħiju kwotusiŋ sħwa ʦiko uɾi, koŋmin mətaq ħjo u pniqan idas ** dijax *. binaw koŋto ʦida u ħantaj ka **.**% ħjo, wada so snklwijan ini pdaji, ini balaj pntna mnuda mintjaw ʦida ka so niji. ana so kija u, mntna kŋkawas idas ** dijax *, ɟuan manuəl santos ʦaldəɾ*n u ida wada maŋal snadu nobəl mpsblajaq. bukuj daw mnaŋal nija pila u wada nija subwaj kʦka mʦʦbu ʦolombia mqɾaqil nija. malix soto daw*** kŋkawas **** idas * dijax **, ɟuan manuəl santos ʦaldəɾ*n mniq qnlħaŋan balaj baj jiŋkaj kajgi ʦida, dmuɾun mniq kŋkawas **** dħuq kŋkawas **** ijax ʦida (ɟuan manuəl santos ʦaldəɾ*n u mniq bukuj ijax ŋalan kwoħwaŋbu buʦjo) alaw ħətaj "smipaq malu mi mqbliŋ mduŋus" kija u wada pħqilan ka ħmɾinas mkpija knmaxal bukuj sədiq, so psɾwanun tnsapaħ dħa ka qnnaqaħ ndanan niji. kŋkawas **** ʦida ɟuan manuəl santos ʦaldəɾ*n u tuħuj piŋmjən səkəs maɾ*a ʦləmənʦia ɾodɾ*guə* m*nəɾa mstuɾuŋ. ddħa dħa u tnquli * laqi: maɾt*n, maɾ*a antonia mi əstəban. tnsapaħ** ɟuan manuəl santos ʦaldəɾ*n pa tntutiŋ * niqan baj ħnħaŋan tnsapaħ mi llutuʦdħa. ɟuan manuəl santos ʦaldəɾ*n na tnswaji tama ɾudan nija ka əduaɾdo santos u mnmniq kŋkawas **** dħuq kŋkawas **** ŋalan soto ʦolombia, kija mi mnħija ka "əl tiəmpo" pusu balaj siŋbuŋ qnlħaŋan dħa. ɟuan manuəl santos ʦaldəɾ*n pa tama nija ənɾiquə santos ʦastillo u nŋalan siŋbuŋ kija pjənʦi ħmɾinas ** knkawas. mnswaji nija ɟuan manuəl santos ʦaldəɾ*n ka ənɾiquə santos ʦaldəɾ*n u ŋalan sjoniŋ siŋbuŋ kija mk** knkawas da, dħuq siŋbuŋ kija u mniq kŋkawas **** ʦida sbaɾi spain na planəta koɟjo. kija u ɟuan manuəl santos ʦaldəɾ*n na laqi tnswaji nija ka *ɾanʦisʦo santos ʦaldəɾ*n u mniq uɾibə səħu ʦida ŋalan ħuku soto (kŋkawas ****-****). kəɾunpija ʦju msapiŋ kəɾunpija nii o ħija ka bnsijaq bi msspais dħa əgu klwaan kska ɾatiŋməkow, saw ka pnsdakaɾ mləəlug sɟiqun nanaq ɾuwan klwaan, qpɾiŋan mbbaɾig saħu, igi tɾak dnii ħmɾinas **ħŋkwasan da, ida əgu bi əndaan dħa msspais da. kəɾunpija o ħija ka paɾu bi mspais, ħija ka mduuj paɾu bijax mssapiŋ, əmpsapiŋ dħa o niqan ***,*** ħiji, mniq knlaŋan sajaŋ o jabi ħaɾi tg** knpaɾu bijax na, ħbaŋan o ***.** ji məʦin. mniq kska klwaan ɾatiŋməʦow o ida snəəgul bukuj pasi. kəɾunpija ga mduuj jiu piŋjiʦ, dħuq ** ħŋkwasan ka dɾisaw do ida musa psapiŋ kana. ɾuʦjun ni kuŋʦjun o msapiŋ idas**, ħajʦjun o mspais idas **, kwomin ʦjuŋʦa o idas**. ħbaŋan pusu:ŋalan ħbaŋan kəɾunpija ŋalan ħbaŋan kəɾunpija ga jasa bnsijaq bi ini kpija ka dɟiun ɾuwan klwaan, ini kpija ħbaŋan ka sugan kmlawa, duɾi ni knxalan alaŋ ni gaja kmlawa o ini saw tduwa uɾi. knxalanklwaan kəɾunpija sajaŋ do mdudug kajkə ħbaŋan sdaŋa ɾudan, kana ka kləəgan pəəliħ ka sqpaħ dħa da, kija ni smtɾuŋ ana manu mɾiqu uuda. dħa paɾu bi əlug səuda snalu klwaan kəɾunpija o daɾu btunux ni ka*ə. dħa nii o uxaj saw təuɾa malu ka əlug na, knutuj ka*ə ni ŋalan ħbaŋan o uxaj saw malu. daɾu btunux o mliħ ka nħɾu na, asi ka knttu mijiŋ , gmbuɾaħ daɾu btunux. knklaan pusu:knklaan kəɾunpija qtai:ɟijax smijan kəɾunpijaida niqan nanaq smijan dħa kiŋal ħŋkwasan ka kəɾunpija, saw ka wada ɾmuxan " ħaŋan mɾiɾiħ ɟnɾə *əuʦ unħwa jiʦan" na "paɾanʦija ʦjanənħwa" dnii. ɾaħuq na o ida niqan əgu bi quɾi gɾig unħwa, saw ka gɾig ɾunpa, sasa dnii. pnjaħan pnataas ʦia ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Kerunpiya = Gaga kska Kska- Hunac Meycow ka Columbia, 4 00 N, 72 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 1,138,910 sq km(hangan na o Tg26)(knlbanga dxgal o 1,038,700 sq km, knlbangan qsiya o 100,210 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 47,220,856 hiyi. Gaga Bogota ka pusu alang paru, jiyax 20 idas 7 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Columbia ga wada sugan 37.50% ka dxgal qpahan, 54.40% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 8.10% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Juan Manuel Santos, pnaah hngkawas2010 idas 8 jiyax 7pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Endaan Pusu :endaan kerunpiya qtaai :cungtung Kerunpiya Niiqan Cipucacu dnii seejiq Intian ka hini,. Mniyah dhuq hini hngkawas 1500 ka seejiq Sipaya, mnuda ppais, mkrbuk qmpah, mnluk ni mnarux kika qmbahang kari dha ka seejiq Cipuca. Siida ini biyaw mhdug nniqan dha, kiya ni phiyug "Sinkeranata" hngkawas 1717 kana ka neeluk Sipanya gaga daya gqian hidaw Nanmeycow hiya. Mtutuy kburux hngkawas 1810 siida ka Kerunpiya, jiyax 20 idas 7 do mgarang rmngaw sa swayay klwaan Sipanya ni murux nami nanaq da. Hici do qulung mangal hangan ni murux nanaq da. Hngkawas 1821 do suupu Okwatwor, Weyneyjeyra, Panama dhiya ga smalu nanaq "paru Kerunpiya kunghekwo", Simung. Poriwar ka Cungtung, Dhuq hngkawas 1830 do, Simung. Poriwar nii ga mdudug mquri uda mincu. Nniqan lnglingay Pusu:nniqan lnglingay Kerunpiya Ddgiyaq Antis ga hiya ka gaga gqian kerunpiya, bbaraw bi ddgiyaq ni yayug. Kiyig gsilung o dgring pingyueyn, daya gqian hidaw o gnutu drus pinyueyn truma yayung Maketarayna. Hraan hidaw o gnutu drus pinyueyn daya sida yayung Yamasyun ni Awrinwoke,ida niqan 2/3 ka knllabang kana klwaan. Ctaw ksun ga gaga gmeayua hunac Kerunpiya, breenux hunac ni gqian hidaw na kiyig gsilung o mtalux quyux bbuyu ka karac, mquri daya o mtalux cawyueyn karac ni mdngu cawyueyn karac. Geayus kmlawa Pusu:yeayus klwaan Kerunpiya Colombia departaments- numbered.svg Kana ka klwaan Kerunpiya ga sugan 32 sng ni kingalka pusu alang 1. Yamasunsng(Raytisiya) 2.Antiawciyasng(Mayterin) 3.Arawkasng(Arawka) 4.Tasiyangsng(Paranciya) 5.Poriwarsng(katahena) 6.Poyakasng 7.Kartassng(Manisaraysng) 8.Kaketasng(Forworunsiya) 9.Kasanareyng(yueypar) 10.Kawkasng(Popauyang) 11.Saysarsng(Payeytupqr) 12.Cyawkesng(Ciputwo) 13.Kertwowasng(Mngteriya) 14.Kuntinamakasng(Poketa) 15.Kwayiniyasng(Yinirita) 16.Kwaweyyareysng(Snghesay) 17.Uyirasng(Neywa) 18.Ka)wasirasng(Riawaca) 19.Maketanasng(Sngmarta) 20.Meytasng(Piyaweysnsiaw) 21.Nariniawsng(Pastwo) 22.Peysantantesng(Kukuta) 23.Putumayueysng(Mokea) 24.Cintiawsng(Yameynuyacng) 25.Risarartasng(Peyreyra) 26.Sngantereys- Purwoweytngsitasng(Sngantereys) 27.Sangtantesng(Pukaramancya) 28.Sukereysng(Sinsayrayhwo) 29.Tworimasng(Yiwake) 30.Kawkasankusng(kari) 31.Wopeyssng(mitu) 32.Picatasng(Kareyniawkang) Cngc Pusu:Cngc Kerunpiya Qnquran Tnpusu seejiq Intian Kerunpiya Tnpusu seejiq Intian Kerunpiya,cmin Sipanya ni qnrnutan Feycow ga wada bsiyaq bi msupu mniq, mstrung da,wada kbkuy ka Kndusan niya Seyji政治生涯 Kngkawas 1991, Juan Manuel Santos Calderón pa ngalan Colombia Mquri Nganguc Mawyibu Bucyo. Kngkawas 2000, ngalan Caycng Mi Kongkong Sintaybu Bucyo. Kngkawas 2005 cida, Juan Manuel Santos Calderón u phiyu Colombia Minjoku Dankeycu Syakay Tang, kiya mi dhuq mangal dnkuhan Soto Alvaro Uribe Vélez, Minjoku Dankeycu Syakay Tang pa wada mCcng Tang, kiya mi tuhuy Pawso Tang msupu Mkcka Mquri Narac Ccng Ryeynmong. Kngkawas 2006 dhuq kngkawas 2009 cida, Juan Manuel Santos Calderón u ngalan Kwohwangbu Bucyo. Soto總統 Kngkawas 2010 cida, alaw Tubaraw Balay Hoying u ptbrinah snburah keyngpo, ngalan Soto cida ka Uribe u uka brahan spuda snburah keyngpo muda mntxal lmutuc qpahun Soto, so kiya daw Juan Manuel Santos Calderón u ngalan Ccng Tang Minjoku Dankeycu Syakay Tang na hosweynjn tumal Colombia Soto seyngkyo, kiya u wada mndungus bay mbiyax mangal Soto. Brah Soto Uribe pa alaw ini qqaras Juan Manuel Santos Calderón ka mquri Tukcka Pay, kiya mi hantay Juan Manuel Santos Calderón tuhuy Ucwang Butay mi Yocituy FARC muda psdhu kari, kiya u psli nanaq Tunarac Cngtang Mincu Congsin. Kngkawas 2014 idas 6 cida, Juan Manuel Santos Calderón pa mniq Soto seyngkyotumn2 meytaq hyo cida u mndungus bay mbiyax mangal lmutuc Soto, wada niya ini baka ka Tunarac Pay Cngtang Mincu Congsin Tang na hosweynjn. Kngkawas 2016 idas 6 diyax 23, hantay seyhu pnsliyan ucwang Colombia Keming Ucwang Riryang-Jnmincyun tuhuy Soto Colombia Juan Manuel Santos mniq Havana pbatas Patas Pnsdhuwan Mhdu Mccbu, ana so kasi ka spuda kongto muda smruwa, binaw ndanan dha niyi pa wada mnhdu mk50 knkawas na kcka qnlhangan mccbu. Idas 8 diyax 24 cida, seyhu Colombia u tuhuy Colombia Keming Ucwang Riryang mniq sotu Cuba alang mkbrnux Havana mnhdu nhdan bay knkana Pnsdhuwan Psblayaq, patas pnsdhuwan pa kiya ka knkana mnhdu mccbu, knpriyux ka alang pnwalang, ptkimax pbari iyu doku, wada pltadal na Yocituyweyn u malu tumal seyji, phiyu kwotusing Shwa ciko uri, Kongmin meytaq hyo u pniqan idas 10 diyax 2. Binaw kongto cida u hantay ka 50.22% hyo, wada so snklwiyan ini pdayi, ini balay pntna mnuda mintyaw cida ka so niyi. Ana so kiya u, mntna kngkawas idas 10 diyax 7, Juan Manuel Santos Calderón u ida wada mangal snadu Nobel Mpsblayaq. Bukuy daw mnangal niya pila u wada niya subway Kcka Mccbu Colombia mqraqil niya. Malix Soto daw卸任後 Kngkawas 2021 idas 6 diyax 11, Juan Manuel Santos Calderón mniq Qnlhangan Balay Bay Yingkay kaygi cida, dmurun mniq kngkawas 2002 dhuq kngkawas 2008 iyax cida (Juan Manuel Santos Calderón u mniq bukuy iyax ngalan Kwohwangbu Bucyo) alaw heytay "Smipaq Malu Mi Mqbling Mdungus" kiya u wada phqilan ka hmrinas mkpiya knmaxal bukuy sediq, so psrwanun tnsapah dha ka qnnaqah ndanan niyi. Kngkawas 1987 cida Juan Manuel Santos Calderón u tuhuy Pingmyeyn Seykeys María Clemencia Rodríguez Múnera msturung. Ddha dha u tnquli 3 laqi: Martín, María Antonia mi Esteban. Tnsapah家庭 Juan Manuel Santos Calderón pa tntuting 1 niqan bay hnhangan tnsapah mi llutucdha. Juan Manuel Santos Calderón na tnswayi tama rudan niya ka Eduardo Santos u mnmniq kngkawas 1938 dhuq kngkawas 1942 ngalan Soto Colombia, kiya mi mnhiya ka "El Tiempo" pusu balay singbung qnlhangan dha. Juan Manuel Santos Calderón pa tama niya Enrique Santos Castillo u nngalan singbung kiya pyeynci hmrinas 50 knkawas. Mnswayi niya Juan Manuel Santos Calderón ka Enrique Santos Calderón u ngalan syoning singbung kiya mk10 knkawas da, dhuq singbung kiya u mniq kngkawas 2007 cida sbari Spain na Planeta Kojyo. Kiya u Juan Manuel Santos Calderón na laqi tnswayi niya ka Francisco Santos Calderón u mniq Uribe Seyhu cida ngalan Huku Soto (kngkawas 2002-2010). Kerunpiya cyu Msaping Kerunpiya nii o hiya ka bnsiyaq bi msspais dha egu klwaan kska Ratingmeykow, saw ka pnsdakar mleelug sjiqun nanaq ruwan klwaan, qpringan mbbarig sahu, igi trak dnii hmrinas 50hngkwasan da, ida egu bi endaan dha msspais da. Kerunpiya o hiya ka paru bi mspais, hiya ka mduuy paru biyax mssaping, empsaping dha o niqan 445,000 hiyi, mniq knlangan sayang o yabi hari tg11 knparu biyax na, hbangan o 121.45 yi meycin. Mniq kska klwaan Ratingmeycow o ida sneegul bukuy Pasi. Kerunpiya ga mduuy yiu pingyic, dhuq 18 hngkwasan ka drisaw do ida musa psaping kana. Rucyun ni Kungcyun o msaping idas18, Haycyun o mspais idas 24, Kwomin cyungca o idas12. Hbangan Pusu:ngalan hbangan Kerunpiya Ngalan hbangan Kerunpiya ga yasa bnsiyaq bi ini kpiya ka djiun ruwan klwaan, ini kpiya hbangan ka sugan kmlawa, duri ni knxalan alang ni Gaya kmlawa o ini saw tduwa uri. Knxalanklwaan Kerunpiya sayang do mdudug kayke hbangan sdanga rudan, kana ka kleegan peelih ka sqpah dha da, kiya ni smtrung ana manu mriqu uuda. Dha paru bi elug seuda snalu klwaan Kerunpiya o daru btunux ni kafey. Dha nii o uxay saw teura malu ka elug na, knutuy kafey ni ngalan hbangan o uxay saw malu. Daru btunux o mlih ka nhru na, asi ka knttu miying , gmburah daru btunux. Knklaan Pusu:knklaan Kerunpiya Qtai:Jiyax smiyan KerunpiyaIda niqan nanaq smiyan dha kingal hngkwasan ka Kerunpiya, saw ka wada rmuxan " hangan mririh jnrey feyuc unhwa yican" na "Paranciya cyaneynhwa" dnii. Rahuq na o ida niqan egu bi quri grig unhwa, saw ka grig runpa, sasa dnii. Pnyahan pnataas CIA 外交部</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= kəɾunpija = gaga kska kska- ħunaʦ məʦow ka ʦolumbia, * ** n, ** ** w ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŋan na o *,***,*** sq km(ħaŋan na o tg**)(knlbaŋa dxgal o *,***,*** sq km, knlbaŋan qsija o ***,*** sq km). kana ka səɟiqun o niqan **,***,*** ħiji. gaga bogota ka pusu alaŋ paɾu, ɟijax ** idas * ka ɟijax skɾajan klwaan. manu ka dxgal ʦolumbia ga wada sugan **.**% ka dxgal qpaħan, **.**% ka dxgal bbuju, ɾaħuq dxgal do niqan *.**% na. bukuŋ klwaan ta sajaŋ o kija ka ɟuan manuəl santos, pnaaħ ħŋkawas**** idas * ɟijax *pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. ʦinkħulan sa knita' sa bɾbiɾu' əndaan pusu :əndaan kəɾunpija qtaai :ʦuŋtuŋ kəɾunpija niiqan ʦipuʦaʦu dnii səəɟiq intian ka ħini,. mnijaħ dħuq ħini ħŋkawas **** ka səəɟiq sipaja, mnuda ppais, mkɾbuk qmpaħ, mnluk ni mnaɾux kika qmbaħaŋ kaɾi dħa ka səəɟiq ʦipuʦa. siida ini bijaw mħdug nniqan dħa, kija ni pħijug "sinkəɾanata" ħŋkawas **** kana ka nəəluk sipanja gaga daja gqian ħidaw nanməʦow ħija. mtutuj kbuɾux ħŋkawas **** siida ka kəɾunpija, ɟijax ** idas * do mgaɾaŋ ɾmŋaw sa swajaj klwaan sipanja ni muɾux nami nanaq da. ħiʦi do quluŋ maŋal ħaŋan ni muɾux nanaq da. ħŋkawas **** do suupu okwatwoɾ, wənəɟəɾa, panama dħija ga smalu nanaq "paɾu kəɾunpija kuŋħəkwo", simuŋ. poɾiwaɾ ka ʦuŋtuŋ, dħuq ħŋkawas **** do, simuŋ. poɾiwaɾ nii ga mdudug mquɾi uda minʦu. nniqan lŋliŋaj pusu:nniqan lŋliŋaj kəɾunpija ddgijaq antis ga ħija ka gaga gqian kəɾunpija, bbaɾaw bi ddgijaq ni jajug. kijig gsiluŋ o dgɾiŋ piŋjuən, daja gqian ħidaw o gnutu dɾus pinjuən tɾuma jajuŋ makətaɾajna. ħɾaan ħidaw o gnutu dɾus pinjuən daja sida jajuŋ jamasjun ni awɾinwokə,ida niqan */* ka knllabaŋ kana klwaan. ʦtaw ksun ga gaga gməajua ħunaʦ kəɾunpija, bɾəənux ħunaʦ ni gqian ħidaw na kijig gsiluŋ o mtalux qujux bbuju ka kaɾaʦ, mquɾi daja o mtalux ʦawjuən kaɾaʦ ni mdŋu ʦawjuən kaɾaʦ. gəajus kmlawa pusu:jəajus klwaan kəɾunpija ʦolombia dəpaɾtamənts- numbəɾəd.s*g kana ka klwaan kəɾunpija ga sugan ** sŋ ni kiŋalka pusu alaŋ *. jamasunsŋ(ɾajtisija) *.antiawʦijasŋ(majtəɾin) *.aɾawkasŋ(aɾawka) *.tasijaŋsŋ(paɾanʦija) *.poɾiwaɾsŋ(kataħəna) *.pojakasŋ *.kaɾtassŋ(manisaɾajsŋ) *.kakətasŋ(*oɾwoɾunsija) *.kasanaɾəŋ(juəpaɾ) **.kawkasŋ(popaujaŋ) **.sajsaɾsŋ(pajətupqɾ) **.ʦjawkəsŋ(ʦiputwo) **.kəɾtwowasŋ(mŋtəɾija) **.kuntinamakasŋ(pokəta) **.kwajinijasŋ(jiniɾita) **.kwawəjaɾəsŋ(sŋħəsaj) **.ujiɾasŋ(nəwa) **.ka)wasiɾasŋ(ɾiawaʦa) **.makətanasŋ(sŋmaɾta) **.mətasŋ(pijawəsnsiaw) **.naɾiniawsŋ(pastwo) **.pəsantantəsŋ(kukuta) **.putumajuəsŋ(mokəa) **.ʦintiawsŋ(jamənujaʦŋ) **.ɾisaɾaɾtasŋ(pəɾəɾa) **.sŋantəɾəs- puɾwowətŋsitasŋ(sŋantəɾəs) **.saŋtantəsŋ(pukaɾamanʦja) **.sukəɾəsŋ(sinsajɾajħwo) **.twoɾimasŋ(jiwakə) **.kawkasankusŋ(kaɾi) **.wopəssŋ(mitu) **.piʦatasŋ(kaɾəniawkaŋ) ʦŋʦ pusu:ʦŋʦ kəɾunpija qnquɾan tnpusu səəɟiq intian kəɾunpija tnpusu səəɟiq intian kəɾunpija,ʦmin sipanja ni qnɾnutan *əʦow ga wada bsijaq bi msupu mniq, mstɾuŋ da,wada kbkuj ka kndusan nija səɟi**** kŋkawas ****, ɟuan manuəl santos ʦaldəɾ*n pa ŋalan ʦolombia mquɾi ŋaŋuʦ mawjibu buʦjo. kŋkawas ****, ŋalan ʦajʦŋ mi koŋkoŋ sintajbu buʦjo. kŋkawas **** ʦida, ɟuan manuəl santos ʦaldəɾ*n u pħiju ʦolombia minɟoku dankəʦu sjakaj taŋ, kija mi dħuq maŋal dnkuħan soto al*aɾo uɾibə **lə*, minɟoku dankəʦu sjakaj taŋ pa wada mʦʦŋ taŋ, kija mi tuħuj pawso taŋ msupu mkʦka mquɾi naɾaʦ ʦʦŋ ɾjənmoŋ. kŋkawas **** dħuq kŋkawas **** ʦida, ɟuan manuəl santos ʦaldəɾ*n u ŋalan kwoħwaŋbu buʦjo. soto** kŋkawas **** ʦida, alaw tubaɾaw balaj ħojiŋ u ptbɾinaħ snbuɾaħ kəŋpo, ŋalan soto ʦida ka uɾibə u uka bɾaħan spuda snbuɾaħ kəŋpo muda mntxal lmutuʦ qpaħun soto, so kija daw ɟuan manuəl santos ʦaldəɾ*n u ŋalan ʦʦŋ taŋ minɟoku dankəʦu sjakaj taŋ na ħoswənɟn tumal ʦolombia soto səŋkjo, kija u wada mnduŋus baj mbijax maŋal soto. bɾaħ soto uɾibə pa alaw ini qqaɾas ɟuan manuəl santos ʦaldəɾ*n ka mquɾi tukʦka paj, kija mi ħantaj ɟuan manuəl santos ʦaldəɾ*n tuħuj uʦwaŋ butaj mi joʦituj *aɾʦ muda psdħu kaɾi, kija u psli nanaq tunaɾaʦ ʦŋtaŋ minʦu ʦoŋsin. kŋkawas **** idas * ʦida, ɟuan manuəl santos ʦaldəɾ*n pa mniq soto səŋkjotumn* mətaq ħjo ʦida u mnduŋus baj mbijax maŋal lmutuʦ soto, wada nija ini baka ka tunaɾaʦ paj ʦŋtaŋ minʦu ʦoŋsin taŋ na ħoswənɟn. kŋkawas **** idas * dijax **, ħantaj səħu pnslijan uʦwaŋ ʦolombia kəmiŋ uʦwaŋ ɾiɾjaŋ-ɟnminʦjun tuħuj soto ʦolombia ɟuan manuəl santos mniq ħa*ana pbatas patas pnsdħuwan mħdu mʦʦbu, ana so kasi ka spuda koŋto muda smɾuwa, binaw ndanan dħa niji pa wada mnħdu mk** knkawas na kʦka qnlħaŋan mʦʦbu. idas * dijax ** ʦida, səħu ʦolombia u tuħuj ʦolombia kəmiŋ uʦwaŋ ɾiɾjaŋ mniq sotu ʦuba alaŋ mkbɾnux ħa*ana mnħdu nħdan baj knkana pnsdħuwan psblajaq, patas pnsdħuwan pa kija ka knkana mnħdu mʦʦbu, knpɾijux ka alaŋ pnwalaŋ, ptkimax pbaɾi iju doku, wada pltadal na joʦitujwən u malu tumal səɟi, pħiju kwotusiŋ sħwa ʦiko uɾi, koŋmin mətaq ħjo u pniqan idas ** dijax *. binaw koŋto ʦida u ħantaj ka **.**% ħjo, wada so snklwijan ini pdaji, ini balaj pntna mnuda mintjaw ʦida ka so niji. ana so kija u, mntna kŋkawas idas ** dijax *, ɟuan manuəl santos ʦaldəɾ*n u ida wada maŋal snadu nobəl mpsblajaq. bukuj daw mnaŋal nija pila u wada nija subwaj kʦka mʦʦbu ʦolombia mqɾaqil nija. malix soto daw*** kŋkawas **** idas * dijax **, ɟuan manuəl santos ʦaldəɾ*n mniq qnlħaŋan balaj baj jiŋkaj kajgi ʦida, dmuɾun mniq kŋkawas **** dħuq kŋkawas **** ijax ʦida (ɟuan manuəl santos ʦaldəɾ*n u mniq bukuj ijax ŋalan kwoħwaŋbu buʦjo) alaw ħətaj "smipaq malu mi mqbliŋ mduŋus" kija u wada pħqilan ka ħmɾinas mkpija knmaxal bukuj sədiq, so psɾwanun tnsapaħ dħa ka qnnaqaħ ndanan niji. kŋkawas **** ʦida ɟuan manuəl santos ʦaldəɾ*n u tuħuj piŋmjən səkəs maɾ*a ʦləmənʦia ɾodɾ*guə* m*nəɾa mstuɾuŋ. ddħa dħa u tnquli * laqi: maɾt*n, maɾ*a antonia mi əstəban. tnsapaħ** ɟuan manuəl santos ʦaldəɾ*n pa tntutiŋ * niqan baj ħnħaŋan tnsapaħ mi llutuʦdħa. ɟuan manuəl santos ʦaldəɾ*n na tnswaji tama ɾudan nija ka əduaɾdo santos u mnmniq kŋkawas **** dħuq kŋkawas **** ŋalan soto ʦolombia, kija mi mnħija ka "əl tiəmpo" pusu balaj siŋbuŋ qnlħaŋan dħa. ɟuan manuəl santos ʦaldəɾ*n pa tama nija ənɾiquə santos ʦastillo u nŋalan siŋbuŋ kija pjənʦi ħmɾinas ** knkawas. mnswaji nija ɟuan manuəl santos ʦaldəɾ*n ka ənɾiquə santos ʦaldəɾ*n u ŋalan sjoniŋ siŋbuŋ kija mk** knkawas da, dħuq siŋbuŋ kija u mniq kŋkawas **** ʦida sbaɾi spain na planəta koɟjo. kija u ɟuan manuəl santos ʦaldəɾ*n na laqi tnswaji nija ka *ɾanʦisʦo santos ʦaldəɾ*n u mniq uɾibə səħu ʦida ŋalan ħuku soto (kŋkawas ****-****). kəɾunpija ʦju msapiŋ kəɾunpija nii o ħija ka bnsijaq bi msspais dħa əgu klwaan kska ɾatiŋməkow, saw ka pnsdakaɾ mləəlug sɟiqun nanaq ɾuwan klwaan, qpɾiŋan mbbaɾig saħu, igi tɾak dnii ħmɾinas **ħŋkwasan da, ida əgu bi əndaan dħa msspais da. kəɾunpija o ħija ka paɾu bi mspais, ħija ka mduuj paɾu bijax mssapiŋ, əmpsapiŋ dħa o niqan ***,*** ħiji, mniq knlaŋan sajaŋ o jabi ħaɾi tg** knpaɾu bijax na, ħbaŋan o ***.** ji məʦin. mniq kska klwaan ɾatiŋməʦow o ida snəəgul bukuj pasi. kəɾunpija ga mduuj jiu piŋjiʦ, dħuq ** ħŋkwasan ka dɾisaw do ida musa psapiŋ kana. ɾuʦjun ni kuŋʦjun o msapiŋ idas**, ħajʦjun o mspais idas **, kwomin ʦjuŋʦa o idas**. ħbaŋan pusu:ŋalan ħbaŋan kəɾunpija ŋalan ħbaŋan kəɾunpija ga jasa bnsijaq bi ini kpija ka dɟiun ɾuwan klwaan, ini kpija ħbaŋan ka sugan kmlawa, duɾi ni knxalan alaŋ ni gaja kmlawa o ini saw tduwa uɾi. knxalanklwaan kəɾunpija sajaŋ do mdudug kajkə ħbaŋan sdaŋa ɾudan, kana ka kləəgan pəəliħ ka sqpaħ dħa da, kija ni smtɾuŋ ana manu mɾiqu uuda. dħa paɾu bi əlug səuda snalu klwaan kəɾunpija o daɾu btunux ni ka*ə. dħa nii o uxaj saw təuɾa malu ka əlug na, knutuj ka*ə ni ŋalan ħbaŋan o uxaj saw malu. daɾu btunux o mliħ ka nħɾu na, asi ka knttu mijiŋ , gmbuɾaħ daɾu btunux. knklaan pusu:knklaan kəɾunpija qtai:ɟijax smijan kəɾunpijaida niqan nanaq smijan dħa kiŋal ħŋkwasan ka kəɾunpija, saw ka wada ɾmuxan " ħaŋan mɾiɾiħ ɟnɾə *əuʦ unħwa jiʦan" na "paɾanʦija ʦjanənħwa" dnii. ɾaħuq na o ida niqan əgu bi quɾi gɾig unħwa, saw ka gɾig ɾunpa, sasa dnii. pnjaħan pnataas ʦia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>