<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Costa_Rica" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Costa_Rica" copyright="CC BY-SA" citation="Costa_Rica. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Costa_Rica" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Costa_Rica, title = Costa_Rica, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Costa_Rica} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Costa Rica = Gaga kska Kska- Hunac Meycow ka Costa riga, 10 00 N, 84 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 51,100 sq km(hangan na o Tg130)(knlbanga dxgal o 51,060 sq km, knlbangan qsiya o 40 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 4,872,543 hiyi. Gaga San Jose ka pusu alang paru, jiyax 15 idas 9 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Costa riga ga wada sugan 37.10% ka dxgal qpahan, 51.50% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 11.40% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Luis Guillermo Sol√≠s, pnaah hngkawas2014 idas 5 jiyax 8pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Risu Mniq brah jidayi Koronpu, tna niqan sediq Indian ka mniq Kosutaricya, kiya ka nniqan pnstrngan Congmeyco wenming mi Antisu wenming.16 seyki, tnualang sediq Maya mi sediq Acutayko u wada yahan knrmux mangal Sipanya, kiya mi wada mdxral Sipanya turahuc bay kingal seng tuburah Sipanya ka Kosutaricya, mniq Katato ka senghu(Cartago). Mnuda tnayis tumal nAkusuting isu Mosiko tikwo(qtayi rikisi Mosiko mi Mosiko tikwo), thiti daw wada mtaxa knlwanan pnspuwan seng Congmeyco(qtayi kngkawas 1823 dhuq kngkawas 1839 rikisi Congmeyco). Mnuda tnayis tumal nAkusuting isu Mosiko tikwo(qtayi rikisi Mosiko mi Mosiko tikwo), thiti daw wada mtaxa knlwanan pnspuwan seng Congmeyco(qtayi kngkawas 1823 dhuq kngkawas 1839 rikisi Congmeyco). Kngkawas 1824, wada thdil Senghosi ka sotu, kngkawas 1940 cida wada mdukuricu knlwanan ka Kosutaricya. Wada dhuq qduriq ou qnlqilan mniyah prrudu knlwanan Congmeyco ka Kosutaricya. Ini bay pntna knlwanan ssiyaw, Kosutaricya u mtblayaq mi mtbalay mi spuda mincu malu bay qnlhangan dha. 19 seyki thiti, mndha muda tnayis ptraqil ndanan smliq pkrana mincu. Kngkawas 1948 mnhdu mccbu ka dhiya nanaq daw wada txan pusa kari ptalax butayi ka Hosay Hweykoreysu Hweyreyar soto Kosutaricya, kiya mi kngkawas 1949 daw wada pniqun ckcka keyngpo ka pnrngawan niyi. Kndadax hiya cida, wada mtmay uxay mslxan bay uka butayi tumal mincu kcyu ka Kosutaricya. Ana ida so knlwanan pnlangan ka Kosutaricya, binaw wada dhuq mangal mndungus bay qbliqan kndusan, wada kndudul mabang ka mangal pnsdhuwan meyngkyo dxral, Kiya mi mrana kana ka qqpahun mpriwaw. Cngcu Niqan mdhu bay bnkuwan keyngpo knlwanan mincu kongho ka Kosutaricya. Sbuway soto ka seykining singcng, soto ka pusu biyax knlwanan. Knlwanan dha pa niqan dha hiyi huku soto mi malan taxa huku soto u 15 hiyi ka pnspuwan neyko. Soto mi 57 hiyi ripoing pa pnuda seyngkyo phiyu, 4 kngkawas ka diyax pnsdhuwan. Kngkawas 1969 pndanan pprngaw ka sndhu snbrahan keyngpo pa, shtur wana bay mntxan bnkuwan ka diyax pnsdhuwan soto mi ripoing. Ana so kiya, naka bay malu skkingal bnkuwan ratuc mntxan seykyo dungan. Saya u, niqan ka sediq dmudul snbarah waya keyngpo, so malu kasi tumndha diyax bnkuwan phiyu ka soto, diyax cida pa, mniq ckcka ripoing u niqan ka sediq hmili sa htran mndha phiyun soto u ya balay smliq waya keyngpo. Kngkawas 2003 idas 4, mnuda txan nbeyhing bay tdiyal quwaq daw, wada spuda waya pstuq kari ka ripoing, pskingal bay smruwa smalu waya horicu hmtur txtaxa soto dmuwi diyax ana knuwan mntxan mtutuy dungan. Spuda pnstqan kari niyi, nasi mniq nduray kngkawas 2006 seyngkyo seyhu mntxan tumal seyngkyo ka Awsuka Ariyasu, so kiya daw smliq waya keyngpo. Binaw thiti daw spuda cngtang na nanaq snbarah waya keyngpo, kiya mi wada mndungus bay mangal soto dungan, kiya mi kngkawas 2010 cida u huku soto na Rawra ka mangal soto, dhuq kngkawas 2014 ka bnkuwan diyax. Ariyasu ka dmudul bay cuyo mawyi, dmkuh bay ppatas pnsdhuwan cuyo mawyi Amirika ka hiya, ppatas pnsdhuwan niyi u niqan beyhing bay mtdiyal pnrngawan, mtdiyal nuda knciyuk niyi u dhuq balay pspaux kana knlwanan. Kosutaricya pa pntnaun dha smpu ka knhbrawan mi muda seyngkyo ripoing. Nknlwanan pawsyeyn mi tyeynsin pumen u, mniq kngkawas 2009 cida daw sprawah kojyo kana nsediq u malu tumal pnsung mangal qpahun (brah niyi cida han pa, ana bay so mangal banggo qnawan ddilun uri u kasi ka tmawa bsiyaq hari idas). Niqan ou bay ciko knlwanan u to so bay dukuricu muda mi qlhangan ita nanaq, knkana deyngki mi sangyey gingku knlwanan (kasi ka muda pnsung gingku nsediq) mi sehwey pawcang tisi, kana dpumen niyi pa niqan bay ririh na quri pkrana Kosutaricya uri. Soto ka muda psdhu phiyu sengcang mpitu seng, binaw ini kbeyhing ka biyax dha. Ckcka seng u uka dukuricu pnsliyan mpsalu waya. Spuda waya keyngpo u, uka butayi ka Kosutaricya, wana keysacu mi anjeyng butayi ka mpqlahang snbliqan dhiya nanaq. Singcng-cyuhwa Cingci Pusu balay keyjay Kosutaricya u qpahun rrmiwaw, nojyo mi tyeyncu weyncyeyn cuko, kndadax kngkawas 1997 mlih ka keyjay cida, prading kndudul mrana. Wa mniq nniqan knbbaraw bay Congmeyco mi Meyco congsin ka Kosutaricya, niqan kasi sdurux mquri Oya, malu slxan bay mtmay bbriyan Meyco. Hwopi tanwey u Kosutaricya korang, pdkaun pila Amirika u 500~560, pdkaun pila oyeyn u 600. Knhbrawan hiyi sediq Knhbrawan hiyi sediq ckcka Kosutaricya u ainoko mi mndungus bay sediq Oco pa niqan 94%, pusu bay sediq tnhdilan u sediq Sipanya, kingal uri u hbaraw balay sediq Doyicu, sediq Poran, sediq Itari mi sediq Yodaya,mniq Kosutaricya u ini khbaraw ka sediq Indian kndadax tuiril miyah knrmux mtngari mudus, saya u niqan 29000 hiyi knhbrawan hiyi ka sediq tnpusu, ini dhuq 1% kana balay knhbrawan sediq. Wada mrana hari ka knhbrawan sediq Indian, pusu balay u smatang mangal snbliqan sediq tnhdilan, kiya ka dhuq mangal qpahun mpqpah nojyo. 19 seyki kndadax Yamaycya thdil ka llutuc qalux sediq u dhuq psli 3% knhbrawan sediq, ya bay 96000 hiyi ka ini khbaraw minjoku. Kingal dungan u 1% ka Hwajen. Ya bay niqan 10% sediq Kwatimara ka Kosutaricya, dhiya u qnnduriq miya hini kngkawas 1979~1990 mccbu cida ka dhiya nanaq kwatimara. Kiya mi, sediq Koronpiya, sediq Panama mi sediq Miru u wada mrana balay uri. Waycyaw Niqan balay pnluban dha kndadax llutuc cbiyaw ka Kosutaricya mi Amirika, ida knmalu bay pnwaluk mi pnluban dha ka Amirika. Wada ptalax Cyokamingkoku kngkawas 2007 ka Kosutaricya, kiya mi wada mquri pwaluk tuhuy Cyokoku, kiya mi wada dha pstqan ka pasupoto Cyokamingkoku ini cyeynceng, so bukuy hari dungan u wada srwanun dungan, kana dmuwi pasupoto Cyokamingkoku ku malu ini cyeynceng daw mtmay Kosutaricya mi malu bsiyaq bay mniq hini 90 diyax. Tiri Wa mniq nniqan knbbaraw bay Congmeyco ka Kosutaricya, peywey 10¬į; sicing 84¬į. Tunarac u msdalih ucilung Cyaropi, tuiril u msdalih tudaya Taypingyang, niqan 1290 cyeynmi ka knbbaraw hayansyeyn (tunarac ngahu ucilung Cyaropi 212 cyeynmi, tuiril ngahu Taypingyang u 1016 cyeynmi). Tudaya Kosutaricya mi Nicyarakwa pa msqapah (knbbaraw ayus u 309 cyeynmi), tunarac trahuc ttrahuc u msqapah Panama (Knbbaraw ayus u 639 cyeynmi). Kana balay u 51100 pinghwang kongri, kiya mi dxral ka 50660 pinghwang kongri, qsiya u 440 pinghwang kongri, spengun dxral Siweyciniyaco Amirika pa, tiping hari ka Kosutaricya, ya mntna hari knpranan Ayarran. Hnyuwan dxral Kosutaricya u: Mkngahu ucilung u mbrnux, kiya mi tuckcka u wada stqan bbeyhing ddwiyaq. Wada pusa kari ka Kosutaricya cwansu cingci cyu u 200 hayri, ringhay u 12 hayri. Kkarac u knkarac mkrbawan mi knkarac mpkrbawan, niqan uri ka knkarac bburah mkrbawan. Bungka Niqan ou kluwanan bungka ka Kosutaricya, kiya ka pnstrngan bungka Congmeyco mi Nanmeyco ka hiya. Bukuy 16 seyki yahan mmangal Sipanya ka Meyco daw, ndxral tutrahuc balay Maya wenming ka nniqan tudaya Kosutaricya, tuckcka mi turahuc u dxral Cipuca joku, kiya mi tuiril ngengahu ucilung u nniqan 17 seyki dhuq 18 seyki kndadax Ahweyrika sbari dha hini ka quli qalux sediq, kiya ka cida uri daw, hbaraw bay mpqpah pnwalang Cyokoku ka miyah hini, smmalu elu kisya. Inggaku Kosutaricya u niqan tambito mi punto, so sdhmaun balay, mray so "punto guanacasteco" mniyah Kwanakato seng, kiya mi "punto sancarleno"u kndadax Sengkarosu Arahuayra seng. Tudaya Kosutaricya u (Dxral mnqnlhangan sediq Maya) mi ngengahu ucilung Tasiyang u mnuda tmninun ou bay inggaku mi sklwiun pnngalan kari. Cyunsu cuan Alaw ka qndahang mptdiyal ka hheytay, kiya ka malax butayi ka Kosutaricya, Amirika ka seykining qmlahang anjeyng dha. Sptnaun qmita cuan saya ka knlwanan kana Congnanmeyco pa, knmalu hari ka cuan Kosutaricya. Kndkilan ida nkiya Niqan kari bay kluwanan ccamac mi qqhuni ka Kosutaricya. Uka rucyun mi haycyun, knmalu nniqan ccamac llmiqu. Niqan ka kari swarang dha: Rmirih rucyun ka uyah mpkan wasaw, cingkang ingu ka rmirih kongcyun, kiya mi cing ka rmirih cyeynting. 40% dxral Kosutaricya u wa mmaku qringan llmiqu kana. Ckcka Tortuguero kwocya kongweyn u niqan rungay probaw mi rungay ho mi rungay quid tunux mi suta turu tluling mi 320 kluwanan qqduda (knkana ka 8 kluwanan ingu) mi kluwanan kkuwi, kiya ka sapah pnspuwan dha. Monteverde Cloud ida nkiya llmiqu u niqan ou kluwanan qqhuni (ckcka u niqan ou phpah rang) mi 400 kluwanan qqduda mi hmrinas 100 kluwanan ccamac mnunuh. Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ® (ŚŹÉŤÄÉŤá™</FORM>
        <PHON kindOf="original">=  ¶osta …ĺi ¶a = gaga kska kska- ńßuna ¶ m…ô ¶ow ka  ¶osta …ĺiga, ** ** n, ** ** w ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o **,*** sq km(ńßaŇčan na o tg***)(knlbaŇča dxgal o **,*** sq km, knlbaŇčan qsija o ** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan *,***,*** ńßiji. gaga san …üos…ô ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal  ¶osta …ĺiga ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka luis guill…ô…ĺmo sol*s, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax *pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' …ĺisu mniq b…ĺańß …üidaji ko…ĺonpu, tna niqan s…ôdiq indian ka mniq kosuta…ĺi ¶ja, kija ka nniqan pnst…ĺŇčan  ¶oŇčm…ô ¶o w…ônmiŇč mi antisu w…ônmiŇč.** s…ôki, tnualaŇč s…ôdiq maja mi s…ôdiq a ¶utajko u wada jańßan kn…ĺmux maŇčal sipanja, kija mi wada mdx…ĺal sipanja tu…ĺańßu ¶ baj kiŇčal s…ôŇč tubu…ĺańß sipanja ka kosuta…ĺi ¶ja, mniq katato ka s…ôŇčńßu( ¶a…ĺtago). mnuda tnajis tumal nakusutiŇč isu mosiko tikwo(qtaji …ĺikisi mosiko mi mosiko tikwo), tńßiti daw wada mtaxa knlwanan pnspuwan s…ôŇč  ¶oŇčm…ô ¶o(qtaji kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas **** …ĺikisi  ¶oŇčm…ô ¶o). mnuda tnajis tumal nakusutiŇč isu mosiko tikwo(qtaji …ĺikisi mosiko mi mosiko tikwo), tńßiti daw wada mtaxa knlwanan pnspuwan s…ôŇč  ¶oŇčm…ô ¶o(qtaji kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas **** …ĺikisi  ¶oŇčm…ô ¶o). kŇčkawas ****, wada tńßdil s…ôŇčńßosi ka sotu, kŇčkawas ****  ¶ida wada mduku…ĺi ¶u knlwanan ka kosuta…ĺi ¶ja. wada dńßuq qdu…ĺiq ou qnlqilan mnijańß p…ĺ…ĺudu knlwanan  ¶oŇčm…ô ¶o ka kosuta…ĺi ¶ja. ini baj pntna knlwanan ssijaw, kosuta…ĺi ¶ja u mtblajaq mi mtbalaj mi spuda min ¶u malu baj qnlńßaŇčan dńßa. ** s…ôki tńßiti, mndńßa muda tnajis pt…ĺaqil ndanan smliq pk…ĺana min ¶u. kŇčkawas **** mnńßdu m ¶ ¶bu ka dńßija nanaq daw wada txan pusa ka…ĺi ptalax butaji ka ńßosaj ńßw…ôko…ĺ…ôsu ńßw…ô…ĺ…ôa…ĺ soto kosuta…ĺi ¶ja, kija mi kŇčkawas **** daw wada pniqun  ¶k ¶ka k…ôŇčpo ka pn…ĺŇčawan niji. kndadax ńßija  ¶ida, wada mtmaj uxaj mslxan baj uka butaji tumal min ¶u k ¶ju ka kosuta…ĺi ¶ja. ana ida so knlwanan pnlaŇčan ka kosuta…ĺi ¶ja, binaw wada dńßuq maŇčal mnduŇčus baj qbliqan kndusan, wada kndudul mabaŇč ka maŇčal pnsdńßuwan m…ôŇčkjo dx…ĺal, kija mi m…ĺana kana ka qqpańßun mp…ĺiwaw.  ¶Ňč ¶u niqan mdńßu baj bnkuwan k…ôŇčpo knlwanan min ¶u koŇčńßo ka kosuta…ĺi ¶ja. sbuwaj soto ka s…ôkiniŇč siŇč ¶Ňč, soto ka pusu bijax knlwanan. knlwanan dńßa pa niqan dńßa ńßiji ńßuku soto mi malan taxa ńßuku soto u ** ńßiji ka pnspuwan n…ôko. soto mi ** ńßiji …ĺipoiŇč pa pnuda s…ôŇčkjo pńßiju, * kŇčkawas ka dijax pnsdńßuwan. kŇčkawas **** pndanan pp…ĺŇčaw ka sndńßu snb…ĺańßan k…ôŇčpo pa, sńßtu…ĺ wana baj mntxan bnkuwan ka dijax pnsdńßuwan soto mi …ĺipoiŇč. ana so kija, naka baj malu skkiŇčal bnkuwan …ĺatu ¶ mntxan s…ôkjo duŇčan. saja u, niqan ka s…ôdiq dmudul snba…ĺańß waja k…ôŇčpo, so malu kasi tumndńßa dijax bnkuwan pńßiju ka soto, dijax  ¶ida pa, mniq  ¶k ¶ka …ĺipoiŇč u niqan ka s…ôdiq ńßmili sa ńßt…ĺan mndńßa pńßijun soto u ja balaj smliq waja k…ôŇčpo. kŇčkawas **** idas *, mnuda txan nb…ôńßiŇč baj tdijal quwaq daw, wada spuda waja pstuq ka…ĺi ka …ĺipoiŇč, pskiŇčal baj sm…ĺuwa smalu waja ńßo…ĺi ¶u ńßmtu…ĺ txtaxa soto dmuwi dijax ana knuwan mntxan mtutuj duŇčan. spuda pnstqan ka…ĺi niji, nasi mniq ndu…ĺaj kŇčkawas **** s…ôŇčkjo s…ôńßu mntxan tumal s…ôŇčkjo ka awsuka a…ĺijasu, so kija daw smliq waja k…ôŇčpo. binaw tńßiti daw spuda  ¶ŇčtaŇč na nanaq snba…ĺańß waja k…ôŇčpo, kija mi wada mnduŇčus baj maŇčal soto duŇčan, kija mi kŇčkawas ****  ¶ida u ńßuku soto na …ĺaw…ĺa ka maŇčal soto, dńßuq kŇčkawas **** ka bnkuwan dijax. a…ĺijasu ka dmudul baj  ¶ujo mawji, dmkuńß baj ppatas pnsdńßuwan  ¶ujo mawji ami…ĺika ka ńßija, ppatas pnsdńßuwan niji u niqan b…ôńßiŇč baj mtdijal pn…ĺŇčawan, mtdijal nuda kn ¶ijuk niji u dńßuq balaj pspaux kana knlwanan. kosuta…ĺi ¶ja pa pntnaun dńßa smpu ka knńßb…ĺawan mi muda s…ôŇčkjo …ĺipoiŇč. nknlwanan pawsj…ôn mi tj…ônsin pum…ôn u, mniq kŇčkawas ****  ¶ida daw sp…ĺawańß ko…üjo kana ns…ôdiq u malu tumal pnsuŇč maŇčal qpańßun (b…ĺańß niji  ¶ida ńßan pa, ana baj so maŇčal baŇčgo qnawan ddilun u…ĺi u kasi ka tmawa bsijaq ńßa…ĺi idas). niqan ou baj  ¶iko knlwanan u to so baj duku…ĺi ¶u muda mi qlńßaŇčan ita nanaq, knkana d…ôŇčki mi saŇčj…ô giŇčku knlwanan (kasi ka muda pnsuŇč giŇčku ns…ôdiq) mi s…ôńßw…ô paw ¶aŇč tisi, kana dpum…ôn niji pa niqan baj …ĺi…ĺińß na qu…ĺi pk…ĺana kosuta…ĺi ¶ja u…ĺi. soto ka muda psdńßu pńßiju s…ôŇč ¶aŇč mpitu s…ôŇč, binaw ini kb…ôńßiŇč ka bijax dńßa.  ¶k ¶ka s…ôŇč u uka duku…ĺi ¶u pnslijan mpsalu waja. spuda waja k…ôŇčpo u, uka butaji ka kosuta…ĺi ¶ja, wana k…ôsa ¶u mi an…ü…ôŇč butaji ka mpqlańßaŇč snbliqan dńßija nanaq. siŇč ¶Ňč- ¶juńßwa  ¶iŇč ¶i pusu balaj k…ô…üaj kosuta…ĺi ¶ja u qpańßun …ĺ…ĺmiwaw, no…üjo mi tj…ôn ¶u w…ôn ¶j…ôn  ¶uko, kndadax kŇčkawas **** mlińß ka k…ô…üaj  ¶ida, p…ĺadiŇč kndudul m…ĺana. wa mniq nniqan knbba…ĺaw baj  ¶oŇčm…ô ¶o mi m…ô ¶o  ¶oŇčsin ka kosuta…ĺi ¶ja, niqan kasi sdu…ĺux mqu…ĺi oja, malu slxan baj mtmaj bb…ĺijan m…ô ¶o. ńßwopi tanw…ô u kosuta…ĺi ¶ja ko…ĺaŇč, pdkaun pila ami…ĺika u ***~***, pdkaun pila oj…ôn u ***. knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq  ¶k ¶ka kosuta…ĺi ¶ja u ainoko mi mnduŇčus baj s…ôdiq o ¶o pa niqan **%, pusu baj s…ôdiq tnńßdilan u s…ôdiq sipanja, kiŇčal u…ĺi u ńßba…ĺaw balaj s…ôdiq doji ¶u, s…ôdiq po…ĺan, s…ôdiq ita…ĺi mi s…ôdiq jodaja,mniq kosuta…ĺi ¶ja u ini kńßba…ĺaw ka s…ôdiq indian kndadax tui…ĺil mijańß kn…ĺmux mtŇča…ĺi mudus, saja u niqan ***** ńßiji knńßb…ĺawan ńßiji ka s…ôdiq tnpusu, ini dńßuq *% kana balaj knńßb…ĺawan s…ôdiq. wada m…ĺana ńßa…ĺi ka knńßb…ĺawan s…ôdiq indian, pusu balaj u smataŇč maŇčal snbliqan s…ôdiq tnńßdilan, kija ka dńßuq maŇčal qpańßun mpqpańß no…üjo. ** s…ôki kndadax jamaj ¶ja tńßdil ka llutu ¶ qalux s…ôdiq u dńßuq psli *% knńßb…ĺawan s…ôdiq, ja baj ***** ńßiji ka ini kńßba…ĺaw min…üoku. kiŇčal duŇčan u *% ka ńßwa…ü…ôn. ja baj niqan **% s…ôdiq kwatima…ĺa ka kosuta…ĺi ¶ja, dńßija u qnndu…ĺiq mija ńßini kŇčkawas ****~**** m ¶ ¶bu  ¶ida ka dńßija nanaq kwatima…ĺa. kija mi, s…ôdiq ko…ĺonpija, s…ôdiq panama mi s…ôdiq mi…ĺu u wada m…ĺana balaj u…ĺi. waj ¶jaw niqan balaj pnluban dńßa kndadax llutu ¶  ¶bijaw ka kosuta…ĺi ¶ja mi ami…ĺika, ida knmalu baj pnwaluk mi pnluban dńßa ka ami…ĺika. wada ptalax  ¶jokamiŇčkoku kŇčkawas **** ka kosuta…ĺi ¶ja, kija mi wada mqu…ĺi pwaluk tuńßuj  ¶jokoku, kija mi wada dńßa pstqan ka pasupoto  ¶jokamiŇčkoku ini  ¶j…ôn ¶…ôŇč, so bukuj ńßa…ĺi duŇčan u wada s…ĺwanun duŇčan, kana dmuwi pasupoto  ¶jokamiŇčkoku ku malu ini  ¶j…ôn ¶…ôŇč daw mtmaj kosuta…ĺi ¶ja mi malu bsijaq baj mniq ńßini ** dijax. ti…ĺi wa mniq nniqan knbba…ĺaw baj  ¶oŇčm…ô ¶o ka kosuta…ĺi ¶ja, p…ôw…ô ***; si ¶iŇč ***. tuna…ĺa ¶ u msdalińß u ¶iluŇč  ¶ja…ĺopi, tui…ĺil u msdalińß tudaja tajpiŇčjaŇč, niqan ****  ¶j…ônmi ka knbba…ĺaw ńßajansj…ôn (tuna…ĺa ¶ Ňčańßu u ¶iluŇč  ¶ja…ĺopi ***  ¶j…ônmi, tui…ĺil Ňčańßu tajpiŇčjaŇč u ****  ¶j…ônmi). tudaja kosuta…ĺi ¶ja mi ni ¶ja…ĺakwa pa msqapańß (knbba…ĺaw ajus u ***  ¶j…ônmi), tuna…ĺa ¶ t…ĺańßu ¶ tt…ĺańßu ¶ u msqapańß panama (knbba…ĺaw ajus u ***  ¶j…ônmi). kana balaj u ***** piŇčńßwaŇč koŇč…ĺi, kija mi dx…ĺal ka ***** piŇčńßwaŇč koŇč…ĺi, qsija u *** piŇčńßwaŇč koŇč…ĺi, sp…ôŇčun dx…ĺal siw…ô ¶inija ¶o ami…ĺika pa, tipiŇč ńßa…ĺi ka kosuta…ĺi ¶ja, ja mntna ńßa…ĺi knp…ĺanan aja…ĺ…ĺan. ńßnjuwan dx…ĺal kosuta…ĺi ¶ja u: mkŇčańßu u ¶iluŇč u mb…ĺnux, kija mi tu ¶k ¶ka u wada stqan bb…ôńßiŇč ddwijaq. wada pusa ka…ĺi ka kosuta…ĺi ¶ja  ¶wansu  ¶iŇč ¶i  ¶ju u *** ńßaj…ĺi, …ĺiŇčńßaj u ** ńßaj…ĺi. kka…ĺa ¶ u knka…ĺa ¶ mk…ĺbawan mi knka…ĺa ¶ mpk…ĺbawan, niqan u…ĺi ka knka…ĺa ¶ bbu…ĺańß mk…ĺbawan. buŇčka niqan ou kluwanan buŇčka ka kosuta…ĺi ¶ja, kija ka pnst…ĺŇčan buŇčka  ¶oŇčm…ô ¶o mi nanm…ô ¶o ka ńßija. bukuj ** s…ôki jańßan mmaŇčal sipanja ka m…ô ¶o daw, ndx…ĺal tut…ĺańßu ¶ balaj maja w…ônmiŇč ka nniqan tudaja kosuta…ĺi ¶ja, tu ¶k ¶ka mi tu…ĺańßu ¶ u dx…ĺal  ¶ipu ¶a …üoku, kija mi tui…ĺil Ňč…ôŇčańßu u ¶iluŇč u nniqan ** s…ôki dńßuq ** s…ôki kndadax ańßw…ô…ĺika sba…ĺi dńßa ńßini ka quli qalux s…ôdiq, kija ka  ¶ida u…ĺi daw, ńßba…ĺaw baj mpqpańß pnwalaŇč  ¶jokoku ka mijańß ńßini, smmalu …ôlu kisja. iŇčgaku kosuta…ĺi ¶ja u niqan tambito mi punto, so sdńßmaun balaj, m…ĺaj so "punto guana ¶ast…ô ¶o" mnijańß kwanakato s…ôŇč, kija mi "punto san ¶a…ĺl…ôno"u kndadax s…ôŇčka…ĺosu a…ĺańßuaj…ĺa s…ôŇč. tudaja kosuta…ĺi ¶ja u (dx…ĺal mnqnlńßaŇčan s…ôdiq maja) mi Ňč…ôŇčańßu u ¶iluŇč tasijaŇč u mnuda tmninun ou baj iŇčgaku mi sklwiun pnŇčalan ka…ĺi.  ¶junsu  ¶uan alaw ka qndańßaŇč mptdijal ka ńßńß…ôtaj, kija ka malax butaji ka kosuta…ĺi ¶ja, ami…ĺika ka s…ôkiniŇč qmlańßaŇč an…ü…ôŇč dńßa. sptnaun qmita  ¶uan saja ka knlwanan kana  ¶oŇčnanm…ô ¶o pa, knmalu ńßa…ĺi ka  ¶uan kosuta…ĺi ¶ja. kndkilan ida nkija niqan ka…ĺi baj kluwanan  ¶ ¶ama ¶ mi qqńßuni ka kosuta…ĺi ¶ja. uka …ĺu ¶jun mi ńßaj ¶jun, knmalu nniqan  ¶ ¶ama ¶ llmiqu. niqan ka ka…ĺi swa…ĺaŇč dńßa: …ĺmi…ĺińß …ĺu ¶jun ka ujańß mpkan wasaw,  ¶iŇčkaŇč iŇču ka …ĺmi…ĺińß koŇč ¶jun, kija mi  ¶iŇč ka …ĺmi…ĺińß  ¶j…ôntiŇč. **% dx…ĺal kosuta…ĺi ¶ja u wa mmaku q…ĺiŇčan llmiqu kana.  ¶k ¶ka to…ĺtugu…ô…ĺo kwo ¶ja koŇčw…ôn u niqan …ĺuŇčaj p…ĺobaw mi …ĺuŇčaj ńßo mi …ĺuŇčaj quid tunux mi suta tu…ĺu tluliŇč mi *** kluwanan qqduda (knkana ka * kluwanan iŇču) mi kluwanan kkuwi, kija ka sapańß pnspuwan dńßa. mont…ô*…ô…ĺd…ô  ¶loud ida nkija llmiqu u niqan ou kluwanan qqńßuni ( ¶k ¶ka u niqan ou pńßpańß …ĺaŇč) mi *** kluwanan qqduda mi ńßm…ĺinas *** kluwanan  ¶ ¶ama ¶ mnunuńß. pnjańßan pnatas  ¶ia *** (***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Costa Rica = Gaga kska Kska- Hunac Meycow ka Costa riga, 10 00 N, 84 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 51,100 sq km(hangan na o Tg130)(knlbanga dxgal o 51,060 sq km, knlbangan qsiya o 40 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 4,872,543 hiyi. Gaga San Jose ka pusu alang paru, jiyax 15 idas 9 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Costa riga ga wada sugan 37.10% ka dxgal qpahan, 51.50% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 11.40% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Luis Guillermo Sol√≠s, pnaah hngkawas2014 idas 5 jiyax 8pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Risu Mniq brah jidayi Koronpu, tna niqan sediq Indian ka mniq Kosutaricya, kiya ka nniqan pnstrngan Congmeyco wenming mi Antisu wenming.16 seyki, tnualang sediq Maya mi sediq Acutayko u wada yahan knrmux mangal Sipanya, kiya mi wada mdxral Sipanya turahuc bay kingal seng tuburah Sipanya ka Kosutaricya, mniq Katato ka senghu(Cartago). Mnuda tnayis tumal nAkusuting isu Mosiko tikwo(qtayi rikisi Mosiko mi Mosiko tikwo), thiti daw wada mtaxa knlwanan pnspuwan seng Congmeyco(qtayi kngkawas 1823 dhuq kngkawas 1839 rikisi Congmeyco). Mnuda tnayis tumal nAkusuting isu Mosiko tikwo(qtayi rikisi Mosiko mi Mosiko tikwo), thiti daw wada mtaxa knlwanan pnspuwan seng Congmeyco(qtayi kngkawas 1823 dhuq kngkawas 1839 rikisi Congmeyco). Kngkawas 1824, wada thdil Senghosi ka sotu, kngkawas 1940 cida wada mdukuricu knlwanan ka Kosutaricya. Wada dhuq qduriq ou qnlqilan mniyah prrudu knlwanan Congmeyco ka Kosutaricya. Ini bay pntna knlwanan ssiyaw, Kosutaricya u mtblayaq mi mtbalay mi spuda mincu malu bay qnlhangan dha. 19 seyki thiti, mndha muda tnayis ptraqil ndanan smliq pkrana mincu. Kngkawas 1948 mnhdu mccbu ka dhiya nanaq daw wada txan pusa kari ptalax butayi ka Hosay Hweykoreysu Hweyreyar soto Kosutaricya, kiya mi kngkawas 1949 daw wada pniqun ckcka keyngpo ka pnrngawan niyi. Kndadax hiya cida, wada mtmay uxay mslxan bay uka butayi tumal mincu kcyu ka Kosutaricya. Ana ida so knlwanan pnlangan ka Kosutaricya, binaw wada dhuq mangal mndungus bay qbliqan kndusan, wada kndudul mabang ka mangal pnsdhuwan meyngkyo dxral, Kiya mi mrana kana ka qqpahun mpriwaw. Cngcu Niqan mdhu bay bnkuwan keyngpo knlwanan mincu kongho ka Kosutaricya. Sbuway soto ka seykining singcng, soto ka pusu biyax knlwanan. Knlwanan dha pa niqan dha hiyi huku soto mi malan taxa huku soto u 15 hiyi ka pnspuwan neyko. Soto mi 57 hiyi ripoing pa pnuda seyngkyo phiyu, 4 kngkawas ka diyax pnsdhuwan. Kngkawas 1969 pndanan pprngaw ka sndhu snbrahan keyngpo pa, shtur wana bay mntxan bnkuwan ka diyax pnsdhuwan soto mi ripoing. Ana so kiya, naka bay malu skkingal bnkuwan ratuc mntxan seykyo dungan. Saya u, niqan ka sediq dmudul snbarah waya keyngpo, so malu kasi tumndha diyax bnkuwan phiyu ka soto, diyax cida pa, mniq ckcka ripoing u niqan ka sediq hmili sa htran mndha phiyun soto u ya balay smliq waya keyngpo. Kngkawas 2003 idas 4, mnuda txan nbeyhing bay tdiyal quwaq daw, wada spuda waya pstuq kari ka ripoing, pskingal bay smruwa smalu waya horicu hmtur txtaxa soto dmuwi diyax ana knuwan mntxan mtutuy dungan. Spuda pnstqan kari niyi, nasi mniq nduray kngkawas 2006 seyngkyo seyhu mntxan tumal seyngkyo ka Awsuka Ariyasu, so kiya daw smliq waya keyngpo. Binaw thiti daw spuda cngtang na nanaq snbarah waya keyngpo, kiya mi wada mndungus bay mangal soto dungan, kiya mi kngkawas 2010 cida u huku soto na Rawra ka mangal soto, dhuq kngkawas 2014 ka bnkuwan diyax. Ariyasu ka dmudul bay cuyo mawyi, dmkuh bay ppatas pnsdhuwan cuyo mawyi Amirika ka hiya, ppatas pnsdhuwan niyi u niqan beyhing bay mtdiyal pnrngawan, mtdiyal nuda knciyuk niyi u dhuq balay pspaux kana knlwanan. Kosutaricya pa pntnaun dha smpu ka knhbrawan mi muda seyngkyo ripoing. Nknlwanan pawsyeyn mi tyeynsin pumen u, mniq kngkawas 2009 cida daw sprawah kojyo kana nsediq u malu tumal pnsung mangal qpahun (brah niyi cida han pa, ana bay so mangal banggo qnawan ddilun uri u kasi ka tmawa bsiyaq hari idas). Niqan ou bay ciko knlwanan u to so bay dukuricu muda mi qlhangan ita nanaq, knkana deyngki mi sangyey gingku knlwanan (kasi ka muda pnsung gingku nsediq) mi sehwey pawcang tisi, kana dpumen niyi pa niqan bay ririh na quri pkrana Kosutaricya uri. Soto ka muda psdhu phiyu sengcang mpitu seng, binaw ini kbeyhing ka biyax dha. Ckcka seng u uka dukuricu pnsliyan mpsalu waya. Spuda waya keyngpo u, uka butayi ka Kosutaricya, wana keysacu mi anjeyng butayi ka mpqlahang snbliqan dhiya nanaq. Singcng-cyuhwa Cingci Pusu balay keyjay Kosutaricya u qpahun rrmiwaw, nojyo mi tyeyncu weyncyeyn cuko, kndadax kngkawas 1997 mlih ka keyjay cida, prading kndudul mrana. Wa mniq nniqan knbbaraw bay Congmeyco mi Meyco congsin ka Kosutaricya, niqan kasi sdurux mquri Oya, malu slxan bay mtmay bbriyan Meyco. Hwopi tanwey u Kosutaricya korang, pdkaun pila Amirika u 500~560, pdkaun pila oyeyn u 600. Knhbrawan hiyi sediq Knhbrawan hiyi sediq ckcka Kosutaricya u ainoko mi mndungus bay sediq Oco pa niqan 94%, pusu bay sediq tnhdilan u sediq Sipanya, kingal uri u hbaraw balay sediq Doyicu, sediq Poran, sediq Itari mi sediq Yodaya,mniq Kosutaricya u ini khbaraw ka sediq Indian kndadax tuiril miyah knrmux mtngari mudus, saya u niqan 29000 hiyi knhbrawan hiyi ka sediq tnpusu, ini dhuq 1% kana balay knhbrawan sediq. Wada mrana hari ka knhbrawan sediq Indian, pusu balay u smatang mangal snbliqan sediq tnhdilan, kiya ka dhuq mangal qpahun mpqpah nojyo. 19 seyki kndadax Yamaycya thdil ka llutuc qalux sediq u dhuq psli 3% knhbrawan sediq, ya bay 96000 hiyi ka ini khbaraw minjoku. Kingal dungan u 1% ka Hwajen. Ya bay niqan 10% sediq Kwatimara ka Kosutaricya, dhiya u qnnduriq miya hini kngkawas 1979~1990 mccbu cida ka dhiya nanaq kwatimara. Kiya mi, sediq Koronpiya, sediq Panama mi sediq Miru u wada mrana balay uri. Waycyaw Niqan balay pnluban dha kndadax llutuc cbiyaw ka Kosutaricya mi Amirika, ida knmalu bay pnwaluk mi pnluban dha ka Amirika. Wada ptalax Cyokamingkoku kngkawas 2007 ka Kosutaricya, kiya mi wada mquri pwaluk tuhuy Cyokoku, kiya mi wada dha pstqan ka pasupoto Cyokamingkoku ini cyeynceng, so bukuy hari dungan u wada srwanun dungan, kana dmuwi pasupoto Cyokamingkoku ku malu ini cyeynceng daw mtmay Kosutaricya mi malu bsiyaq bay mniq hini 90 diyax. Tiri Wa mniq nniqan knbbaraw bay Congmeyco ka Kosutaricya, peywey 10¬į; sicing 84¬į. Tunarac u msdalih ucilung Cyaropi, tuiril u msdalih tudaya Taypingyang, niqan 1290 cyeynmi ka knbbaraw hayansyeyn (tunarac ngahu ucilung Cyaropi 212 cyeynmi, tuiril ngahu Taypingyang u 1016 cyeynmi). Tudaya Kosutaricya mi Nicyarakwa pa msqapah (knbbaraw ayus u 309 cyeynmi), tunarac trahuc ttrahuc u msqapah Panama (Knbbaraw ayus u 639 cyeynmi). Kana balay u 51100 pinghwang kongri, kiya mi dxral ka 50660 pinghwang kongri, qsiya u 440 pinghwang kongri, spengun dxral Siweyciniyaco Amirika pa, tiping hari ka Kosutaricya, ya mntna hari knpranan Ayarran. Hnyuwan dxral Kosutaricya u: Mkngahu ucilung u mbrnux, kiya mi tuckcka u wada stqan bbeyhing ddwiyaq. Wada pusa kari ka Kosutaricya cwansu cingci cyu u 200 hayri, ringhay u 12 hayri. Kkarac u knkarac mkrbawan mi knkarac mpkrbawan, niqan uri ka knkarac bburah mkrbawan. Bungka Niqan ou kluwanan bungka ka Kosutaricya, kiya ka pnstrngan bungka Congmeyco mi Nanmeyco ka hiya. Bukuy 16 seyki yahan mmangal Sipanya ka Meyco daw, ndxral tutrahuc balay Maya wenming ka nniqan tudaya Kosutaricya, tuckcka mi turahuc u dxral Cipuca joku, kiya mi tuiril ngengahu ucilung u nniqan 17 seyki dhuq 18 seyki kndadax Ahweyrika sbari dha hini ka quli qalux sediq, kiya ka cida uri daw, hbaraw bay mpqpah pnwalang Cyokoku ka miyah hini, smmalu elu kisya. Inggaku Kosutaricya u niqan tambito mi punto, so sdhmaun balay, mray so "punto guanacasteco" mniyah Kwanakato seng, kiya mi "punto sancarleno"u kndadax Sengkarosu Arahuayra seng. Tudaya Kosutaricya u (Dxral mnqnlhangan sediq Maya) mi ngengahu ucilung Tasiyang u mnuda tmninun ou bay inggaku mi sklwiun pnngalan kari. Cyunsu cuan Alaw ka qndahang mptdiyal ka hheytay, kiya ka malax butayi ka Kosutaricya, Amirika ka seykining qmlahang anjeyng dha. Sptnaun qmita cuan saya ka knlwanan kana Congnanmeyco pa, knmalu hari ka cuan Kosutaricya. Kndkilan ida nkiya Niqan kari bay kluwanan ccamac mi qqhuni ka Kosutaricya. Uka rucyun mi haycyun, knmalu nniqan ccamac llmiqu. Niqan ka kari swarang dha: Rmirih rucyun ka uyah mpkan wasaw, cingkang ingu ka rmirih kongcyun, kiya mi cing ka rmirih cyeynting. 40% dxral Kosutaricya u wa mmaku qringan llmiqu kana. Ckcka Tortuguero kwocya kongweyn u niqan rungay probaw mi rungay ho mi rungay quid tunux mi suta turu tluling mi 320 kluwanan qqduda (knkana ka 8 kluwanan ingu) mi kluwanan kkuwi, kiya ka sapah pnspuwan dha. Monteverde Cloud ida nkiya llmiqu u niqan ou kluwanan qqhuni (ckcka u niqan ou phpah rang) mi 400 kluwanan qqduda mi hmrinas 100 kluwanan ccamac mnunuh. Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ® (ŚŹÉŤÄÉŤá™</FORM>
        <PHON kindOf="standard">=  ¶osta …ĺi ¶a = gaga kska kska- ńßuna ¶ m…ô ¶ow ka  ¶osta …ĺiga, ** ** n, ** ** w ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o **,*** sq km(ńßaŇčan na o tg***)(knlbaŇča dxgal o **,*** sq km, knlbaŇčan qsija o ** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan *,***,*** ńßiji. gaga san …üos…ô ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal  ¶osta …ĺiga ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka luis guill…ô…ĺmo sol*s, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax *pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' …ĺisu mniq b…ĺańß …üidaji ko…ĺonpu, tna niqan s…ôdiq indian ka mniq kosuta…ĺi ¶ja, kija ka nniqan pnst…ĺŇčan  ¶oŇčm…ô ¶o w…ônmiŇč mi antisu w…ônmiŇč.** s…ôki, tnualaŇč s…ôdiq maja mi s…ôdiq a ¶utajko u wada jańßan kn…ĺmux maŇčal sipanja, kija mi wada mdx…ĺal sipanja tu…ĺańßu ¶ baj kiŇčal s…ôŇč tubu…ĺańß sipanja ka kosuta…ĺi ¶ja, mniq katato ka s…ôŇčńßu( ¶a…ĺtago). mnuda tnajis tumal nakusutiŇč isu mosiko tikwo(qtaji …ĺikisi mosiko mi mosiko tikwo), tńßiti daw wada mtaxa knlwanan pnspuwan s…ôŇč  ¶oŇčm…ô ¶o(qtaji kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas **** …ĺikisi  ¶oŇčm…ô ¶o). mnuda tnajis tumal nakusutiŇč isu mosiko tikwo(qtaji …ĺikisi mosiko mi mosiko tikwo), tńßiti daw wada mtaxa knlwanan pnspuwan s…ôŇč  ¶oŇčm…ô ¶o(qtaji kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas **** …ĺikisi  ¶oŇčm…ô ¶o). kŇčkawas ****, wada tńßdil s…ôŇčńßosi ka sotu, kŇčkawas ****  ¶ida wada mduku…ĺi ¶u knlwanan ka kosuta…ĺi ¶ja. wada dńßuq qdu…ĺiq ou qnlqilan mnijańß p…ĺ…ĺudu knlwanan  ¶oŇčm…ô ¶o ka kosuta…ĺi ¶ja. ini baj pntna knlwanan ssijaw, kosuta…ĺi ¶ja u mtblajaq mi mtbalaj mi spuda min ¶u malu baj qnlńßaŇčan dńßa. ** s…ôki tńßiti, mndńßa muda tnajis pt…ĺaqil ndanan smliq pk…ĺana min ¶u. kŇčkawas **** mnńßdu m ¶ ¶bu ka dńßija nanaq daw wada txan pusa ka…ĺi ptalax butaji ka ńßosaj ńßw…ôko…ĺ…ôsu ńßw…ô…ĺ…ôa…ĺ soto kosuta…ĺi ¶ja, kija mi kŇčkawas **** daw wada pniqun  ¶k ¶ka k…ôŇčpo ka pn…ĺŇčawan niji. kndadax ńßija  ¶ida, wada mtmaj uxaj mslxan baj uka butaji tumal min ¶u k ¶ju ka kosuta…ĺi ¶ja. ana ida so knlwanan pnlaŇčan ka kosuta…ĺi ¶ja, binaw wada dńßuq maŇčal mnduŇčus baj qbliqan kndusan, wada kndudul mabaŇč ka maŇčal pnsdńßuwan m…ôŇčkjo dx…ĺal, kija mi m…ĺana kana ka qqpańßun mp…ĺiwaw.  ¶Ňč ¶u niqan mdńßu baj bnkuwan k…ôŇčpo knlwanan min ¶u koŇčńßo ka kosuta…ĺi ¶ja. sbuwaj soto ka s…ôkiniŇč siŇč ¶Ňč, soto ka pusu bijax knlwanan. knlwanan dńßa pa niqan dńßa ńßiji ńßuku soto mi malan taxa ńßuku soto u ** ńßiji ka pnspuwan n…ôko. soto mi ** ńßiji …ĺipoiŇč pa pnuda s…ôŇčkjo pńßiju, * kŇčkawas ka dijax pnsdńßuwan. kŇčkawas **** pndanan pp…ĺŇčaw ka sndńßu snb…ĺańßan k…ôŇčpo pa, sńßtu…ĺ wana baj mntxan bnkuwan ka dijax pnsdńßuwan soto mi …ĺipoiŇč. ana so kija, naka baj malu skkiŇčal bnkuwan …ĺatu ¶ mntxan s…ôkjo duŇčan. saja u, niqan ka s…ôdiq dmudul snba…ĺańß waja k…ôŇčpo, so malu kasi tumndńßa dijax bnkuwan pńßiju ka soto, dijax  ¶ida pa, mniq  ¶k ¶ka …ĺipoiŇč u niqan ka s…ôdiq ńßmili sa ńßt…ĺan mndńßa pńßijun soto u ja balaj smliq waja k…ôŇčpo. kŇčkawas **** idas *, mnuda txan nb…ôńßiŇč baj tdijal quwaq daw, wada spuda waja pstuq ka…ĺi ka …ĺipoiŇč, pskiŇčal baj sm…ĺuwa smalu waja ńßo…ĺi ¶u ńßmtu…ĺ txtaxa soto dmuwi dijax ana knuwan mntxan mtutuj duŇčan. spuda pnstqan ka…ĺi niji, nasi mniq ndu…ĺaj kŇčkawas **** s…ôŇčkjo s…ôńßu mntxan tumal s…ôŇčkjo ka awsuka a…ĺijasu, so kija daw smliq waja k…ôŇčpo. binaw tńßiti daw spuda  ¶ŇčtaŇč na nanaq snba…ĺańß waja k…ôŇčpo, kija mi wada mnduŇčus baj maŇčal soto duŇčan, kija mi kŇčkawas ****  ¶ida u ńßuku soto na …ĺaw…ĺa ka maŇčal soto, dńßuq kŇčkawas **** ka bnkuwan dijax. a…ĺijasu ka dmudul baj  ¶ujo mawji, dmkuńß baj ppatas pnsdńßuwan  ¶ujo mawji ami…ĺika ka ńßija, ppatas pnsdńßuwan niji u niqan b…ôńßiŇč baj mtdijal pn…ĺŇčawan, mtdijal nuda kn ¶ijuk niji u dńßuq balaj pspaux kana knlwanan. kosuta…ĺi ¶ja pa pntnaun dńßa smpu ka knńßb…ĺawan mi muda s…ôŇčkjo …ĺipoiŇč. nknlwanan pawsj…ôn mi tj…ônsin pum…ôn u, mniq kŇčkawas ****  ¶ida daw sp…ĺawańß ko…üjo kana ns…ôdiq u malu tumal pnsuŇč maŇčal qpańßun (b…ĺańß niji  ¶ida ńßan pa, ana baj so maŇčal baŇčgo qnawan ddilun u…ĺi u kasi ka tmawa bsijaq ńßa…ĺi idas). niqan ou baj  ¶iko knlwanan u to so baj duku…ĺi ¶u muda mi qlńßaŇčan ita nanaq, knkana d…ôŇčki mi saŇčj…ô giŇčku knlwanan (kasi ka muda pnsuŇč giŇčku ns…ôdiq) mi s…ôńßw…ô paw ¶aŇč tisi, kana dpum…ôn niji pa niqan baj …ĺi…ĺińß na qu…ĺi pk…ĺana kosuta…ĺi ¶ja u…ĺi. soto ka muda psdńßu pńßiju s…ôŇč ¶aŇč mpitu s…ôŇč, binaw ini kb…ôńßiŇč ka bijax dńßa.  ¶k ¶ka s…ôŇč u uka duku…ĺi ¶u pnslijan mpsalu waja. spuda waja k…ôŇčpo u, uka butaji ka kosuta…ĺi ¶ja, wana k…ôsa ¶u mi an…ü…ôŇč butaji ka mpqlańßaŇč snbliqan dńßija nanaq. siŇč ¶Ňč- ¶juńßwa  ¶iŇč ¶i pusu balaj k…ô…üaj kosuta…ĺi ¶ja u qpańßun …ĺ…ĺmiwaw, no…üjo mi tj…ôn ¶u w…ôn ¶j…ôn  ¶uko, kndadax kŇčkawas **** mlińß ka k…ô…üaj  ¶ida, p…ĺadiŇč kndudul m…ĺana. wa mniq nniqan knbba…ĺaw baj  ¶oŇčm…ô ¶o mi m…ô ¶o  ¶oŇčsin ka kosuta…ĺi ¶ja, niqan kasi sdu…ĺux mqu…ĺi oja, malu slxan baj mtmaj bb…ĺijan m…ô ¶o. ńßwopi tanw…ô u kosuta…ĺi ¶ja ko…ĺaŇč, pdkaun pila ami…ĺika u ***~***, pdkaun pila oj…ôn u ***. knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq  ¶k ¶ka kosuta…ĺi ¶ja u ainoko mi mnduŇčus baj s…ôdiq o ¶o pa niqan **%, pusu baj s…ôdiq tnńßdilan u s…ôdiq sipanja, kiŇčal u…ĺi u ńßba…ĺaw balaj s…ôdiq doji ¶u, s…ôdiq po…ĺan, s…ôdiq ita…ĺi mi s…ôdiq jodaja,mniq kosuta…ĺi ¶ja u ini kńßba…ĺaw ka s…ôdiq indian kndadax tui…ĺil mijańß kn…ĺmux mtŇča…ĺi mudus, saja u niqan ***** ńßiji knńßb…ĺawan ńßiji ka s…ôdiq tnpusu, ini dńßuq *% kana balaj knńßb…ĺawan s…ôdiq. wada m…ĺana ńßa…ĺi ka knńßb…ĺawan s…ôdiq indian, pusu balaj u smataŇč maŇčal snbliqan s…ôdiq tnńßdilan, kija ka dńßuq maŇčal qpańßun mpqpańß no…üjo. ** s…ôki kndadax jamaj ¶ja tńßdil ka llutu ¶ qalux s…ôdiq u dńßuq psli *% knńßb…ĺawan s…ôdiq, ja baj ***** ńßiji ka ini kńßba…ĺaw min…üoku. kiŇčal duŇčan u *% ka ńßwa…ü…ôn. ja baj niqan **% s…ôdiq kwatima…ĺa ka kosuta…ĺi ¶ja, dńßija u qnndu…ĺiq mija ńßini kŇčkawas ****~**** m ¶ ¶bu  ¶ida ka dńßija nanaq kwatima…ĺa. kija mi, s…ôdiq ko…ĺonpija, s…ôdiq panama mi s…ôdiq mi…ĺu u wada m…ĺana balaj u…ĺi. waj ¶jaw niqan balaj pnluban dńßa kndadax llutu ¶  ¶bijaw ka kosuta…ĺi ¶ja mi ami…ĺika, ida knmalu baj pnwaluk mi pnluban dńßa ka ami…ĺika. wada ptalax  ¶jokamiŇčkoku kŇčkawas **** ka kosuta…ĺi ¶ja, kija mi wada mqu…ĺi pwaluk tuńßuj  ¶jokoku, kija mi wada dńßa pstqan ka pasupoto  ¶jokamiŇčkoku ini  ¶j…ôn ¶…ôŇč, so bukuj ńßa…ĺi duŇčan u wada s…ĺwanun duŇčan, kana dmuwi pasupoto  ¶jokamiŇčkoku ku malu ini  ¶j…ôn ¶…ôŇč daw mtmaj kosuta…ĺi ¶ja mi malu bsijaq baj mniq ńßini ** dijax. ti…ĺi wa mniq nniqan knbba…ĺaw baj  ¶oŇčm…ô ¶o ka kosuta…ĺi ¶ja, p…ôw…ô ***; si ¶iŇč ***. tuna…ĺa ¶ u msdalińß u ¶iluŇč  ¶ja…ĺopi, tui…ĺil u msdalińß tudaja tajpiŇčjaŇč, niqan ****  ¶j…ônmi ka knbba…ĺaw ńßajansj…ôn (tuna…ĺa ¶ Ňčańßu u ¶iluŇč  ¶ja…ĺopi ***  ¶j…ônmi, tui…ĺil Ňčańßu tajpiŇčjaŇč u ****  ¶j…ônmi). tudaja kosuta…ĺi ¶ja mi ni ¶ja…ĺakwa pa msqapańß (knbba…ĺaw ajus u ***  ¶j…ônmi), tuna…ĺa ¶ t…ĺańßu ¶ tt…ĺańßu ¶ u msqapańß panama (knbba…ĺaw ajus u ***  ¶j…ônmi). kana balaj u ***** piŇčńßwaŇč koŇč…ĺi, kija mi dx…ĺal ka ***** piŇčńßwaŇč koŇč…ĺi, qsija u *** piŇčńßwaŇč koŇč…ĺi, sp…ôŇčun dx…ĺal siw…ô ¶inija ¶o ami…ĺika pa, tipiŇč ńßa…ĺi ka kosuta…ĺi ¶ja, ja mntna ńßa…ĺi knp…ĺanan aja…ĺ…ĺan. ńßnjuwan dx…ĺal kosuta…ĺi ¶ja u: mkŇčańßu u ¶iluŇč u mb…ĺnux, kija mi tu ¶k ¶ka u wada stqan bb…ôńßiŇč ddwijaq. wada pusa ka…ĺi ka kosuta…ĺi ¶ja  ¶wansu  ¶iŇč ¶i  ¶ju u *** ńßaj…ĺi, …ĺiŇčńßaj u ** ńßaj…ĺi. kka…ĺa ¶ u knka…ĺa ¶ mk…ĺbawan mi knka…ĺa ¶ mpk…ĺbawan, niqan u…ĺi ka knka…ĺa ¶ bbu…ĺańß mk…ĺbawan. buŇčka niqan ou kluwanan buŇčka ka kosuta…ĺi ¶ja, kija ka pnst…ĺŇčan buŇčka  ¶oŇčm…ô ¶o mi nanm…ô ¶o ka ńßija. bukuj ** s…ôki jańßan mmaŇčal sipanja ka m…ô ¶o daw, ndx…ĺal tut…ĺańßu ¶ balaj maja w…ônmiŇč ka nniqan tudaja kosuta…ĺi ¶ja, tu ¶k ¶ka mi tu…ĺańßu ¶ u dx…ĺal  ¶ipu ¶a …üoku, kija mi tui…ĺil Ňč…ôŇčańßu u ¶iluŇč u nniqan ** s…ôki dńßuq ** s…ôki kndadax ańßw…ô…ĺika sba…ĺi dńßa ńßini ka quli qalux s…ôdiq, kija ka  ¶ida u…ĺi daw, ńßba…ĺaw baj mpqpańß pnwalaŇč  ¶jokoku ka mijańß ńßini, smmalu …ôlu kisja. iŇčgaku kosuta…ĺi ¶ja u niqan tambito mi punto, so sdńßmaun balaj, m…ĺaj so "punto guana ¶ast…ô ¶o" mnijańß kwanakato s…ôŇč, kija mi "punto san ¶a…ĺl…ôno"u kndadax s…ôŇčka…ĺosu a…ĺańßuaj…ĺa s…ôŇč. tudaja kosuta…ĺi ¶ja u (dx…ĺal mnqnlńßaŇčan s…ôdiq maja) mi Ňč…ôŇčańßu u ¶iluŇč tasijaŇč u mnuda tmninun ou baj iŇčgaku mi sklwiun pnŇčalan ka…ĺi.  ¶junsu  ¶uan alaw ka qndańßaŇč mptdijal ka ńßńß…ôtaj, kija ka malax butaji ka kosuta…ĺi ¶ja, ami…ĺika ka s…ôkiniŇč qmlańßaŇč an…ü…ôŇč dńßa. sptnaun qmita  ¶uan saja ka knlwanan kana  ¶oŇčnanm…ô ¶o pa, knmalu ńßa…ĺi ka  ¶uan kosuta…ĺi ¶ja. kndkilan ida nkija niqan ka…ĺi baj kluwanan  ¶ ¶ama ¶ mi qqńßuni ka kosuta…ĺi ¶ja. uka …ĺu ¶jun mi ńßaj ¶jun, knmalu nniqan  ¶ ¶ama ¶ llmiqu. niqan ka ka…ĺi swa…ĺaŇč dńßa: …ĺmi…ĺińß …ĺu ¶jun ka ujańß mpkan wasaw,  ¶iŇčkaŇč iŇču ka …ĺmi…ĺińß koŇč ¶jun, kija mi  ¶iŇč ka …ĺmi…ĺińß  ¶j…ôntiŇč. **% dx…ĺal kosuta…ĺi ¶ja u wa mmaku q…ĺiŇčan llmiqu kana.  ¶k ¶ka to…ĺtugu…ô…ĺo kwo ¶ja koŇčw…ôn u niqan …ĺuŇčaj p…ĺobaw mi …ĺuŇčaj ńßo mi …ĺuŇčaj quid tunux mi suta tu…ĺu tluliŇč mi *** kluwanan qqduda (knkana ka * kluwanan iŇču) mi kluwanan kkuwi, kija ka sapańß pnspuwan dńßa. mont…ô*…ô…ĺd…ô  ¶loud ida nkija llmiqu u niqan ou kluwanan qqńßuni ( ¶k ¶ka u niqan ou pńßpańß …ĺaŇč) mi *** kluwanan qqduda mi ńßm…ĺinas *** kluwanan  ¶ ¶ama ¶ mnunuńß. pnjańßan pnatas  ¶ia *** (***</PHON>
    </S>
</TEXT>