<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Costa_Rica" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Costa_Rica" copyright="CC BY-SA" citation="Costa_Rica. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Costa_Rica" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Costa_Rica, title = Costa_Rica, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Costa_Rica} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Costa Rica = Gaga kska Kska- Hunac Meycow ka Costa riga, 10 00 N, 84 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 51,100 sq km(hangan na o Tg130)(knlbanga dxgal o 51,060 sq km, knlbangan qsiya o 40 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 4,872,543 hiyi. Gaga San Jose ka pusu alang paru, jiyax 15 idas 9 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Costa riga ga wada sugan 37.10% ka dxgal qpahan, 51.50% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 11.40% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Luis Guillermo Solís, pnaah hngkawas2014 idas 5 jiyax 8pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Risu Mniq brah jidayi Koronpu, tna niqan sediq Indian ka mniq Kosutaricya, kiya ka nniqan pnstrngan Congmeyco wenming mi Antisu wenming.16 seyki, tnualang sediq Maya mi sediq Acutayko u wada yahan knrmux mangal Sipanya, kiya mi wada mdxral Sipanya turahuc bay kingal seng tuburah Sipanya ka Kosutaricya, mniq Katato ka senghu(Cartago). Mnuda tnayis tumal nAkusuting isu Mosiko tikwo(qtayi rikisi Mosiko mi Mosiko tikwo), thiti daw wada mtaxa knlwanan pnspuwan seng Congmeyco(qtayi kngkawas 1823 dhuq kngkawas 1839 rikisi Congmeyco). Mnuda tnayis tumal nAkusuting isu Mosiko tikwo(qtayi rikisi Mosiko mi Mosiko tikwo), thiti daw wada mtaxa knlwanan pnspuwan seng Congmeyco(qtayi kngkawas 1823 dhuq kngkawas 1839 rikisi Congmeyco). Kngkawas 1824, wada thdil Senghosi ka sotu, kngkawas 1940 cida wada mdukuricu knlwanan ka Kosutaricya. Wada dhuq qduriq ou qnlqilan mniyah prrudu knlwanan Congmeyco ka Kosutaricya. Ini bay pntna knlwanan ssiyaw, Kosutaricya u mtblayaq mi mtbalay mi spuda mincu malu bay qnlhangan dha. 19 seyki thiti, mndha muda tnayis ptraqil ndanan smliq pkrana mincu. Kngkawas 1948 mnhdu mccbu ka dhiya nanaq daw wada txan pusa kari ptalax butayi ka Hosay Hweykoreysu Hweyreyar soto Kosutaricya, kiya mi kngkawas 1949 daw wada pniqun ckcka keyngpo ka pnrngawan niyi. Kndadax hiya cida, wada mtmay uxay mslxan bay uka butayi tumal mincu kcyu ka Kosutaricya. Ana ida so knlwanan pnlangan ka Kosutaricya, binaw wada dhuq mangal mndungus bay qbliqan kndusan, wada kndudul mabang ka mangal pnsdhuwan meyngkyo dxral, Kiya mi mrana kana ka qqpahun mpriwaw. Cngcu Niqan mdhu bay bnkuwan keyngpo knlwanan mincu kongho ka Kosutaricya. Sbuway soto ka seykining singcng, soto ka pusu biyax knlwanan. Knlwanan dha pa niqan dha hiyi huku soto mi malan taxa huku soto u 15 hiyi ka pnspuwan neyko. Soto mi 57 hiyi ripoing pa pnuda seyngkyo phiyu, 4 kngkawas ka diyax pnsdhuwan. Kngkawas 1969 pndanan pprngaw ka sndhu snbrahan keyngpo pa, shtur wana bay mntxan bnkuwan ka diyax pnsdhuwan soto mi ripoing. Ana so kiya, naka bay malu skkingal bnkuwan ratuc mntxan seykyo dungan. Saya u, niqan ka sediq dmudul snbarah waya keyngpo, so malu kasi tumndha diyax bnkuwan phiyu ka soto, diyax cida pa, mniq ckcka ripoing u niqan ka sediq hmili sa htran mndha phiyun soto u ya balay smliq waya keyngpo. Kngkawas 2003 idas 4, mnuda txan nbeyhing bay tdiyal quwaq daw, wada spuda waya pstuq kari ka ripoing, pskingal bay smruwa smalu waya horicu hmtur txtaxa soto dmuwi diyax ana knuwan mntxan mtutuy dungan. Spuda pnstqan kari niyi, nasi mniq nduray kngkawas 2006 seyngkyo seyhu mntxan tumal seyngkyo ka Awsuka Ariyasu, so kiya daw smliq waya keyngpo. Binaw thiti daw spuda cngtang na nanaq snbarah waya keyngpo, kiya mi wada mndungus bay mangal soto dungan, kiya mi kngkawas 2010 cida u huku soto na Rawra ka mangal soto, dhuq kngkawas 2014 ka bnkuwan diyax. Ariyasu ka dmudul bay cuyo mawyi, dmkuh bay ppatas pnsdhuwan cuyo mawyi Amirika ka hiya, ppatas pnsdhuwan niyi u niqan beyhing bay mtdiyal pnrngawan, mtdiyal nuda knciyuk niyi u dhuq balay pspaux kana knlwanan. Kosutaricya pa pntnaun dha smpu ka knhbrawan mi muda seyngkyo ripoing. Nknlwanan pawsyeyn mi tyeynsin pumen u, mniq kngkawas 2009 cida daw sprawah kojyo kana nsediq u malu tumal pnsung mangal qpahun (brah niyi cida han pa, ana bay so mangal banggo qnawan ddilun uri u kasi ka tmawa bsiyaq hari idas). Niqan ou bay ciko knlwanan u to so bay dukuricu muda mi qlhangan ita nanaq, knkana deyngki mi sangyey gingku knlwanan (kasi ka muda pnsung gingku nsediq) mi sehwey pawcang tisi, kana dpumen niyi pa niqan bay ririh na quri pkrana Kosutaricya uri. Soto ka muda psdhu phiyu sengcang mpitu seng, binaw ini kbeyhing ka biyax dha. Ckcka seng u uka dukuricu pnsliyan mpsalu waya. Spuda waya keyngpo u, uka butayi ka Kosutaricya, wana keysacu mi anjeyng butayi ka mpqlahang snbliqan dhiya nanaq. Singcng-cyuhwa Cingci Pusu balay keyjay Kosutaricya u qpahun rrmiwaw, nojyo mi tyeyncu weyncyeyn cuko, kndadax kngkawas 1997 mlih ka keyjay cida, prading kndudul mrana. Wa mniq nniqan knbbaraw bay Congmeyco mi Meyco congsin ka Kosutaricya, niqan kasi sdurux mquri Oya, malu slxan bay mtmay bbriyan Meyco. Hwopi tanwey u Kosutaricya korang, pdkaun pila Amirika u 500~560, pdkaun pila oyeyn u 600. Knhbrawan hiyi sediq Knhbrawan hiyi sediq ckcka Kosutaricya u ainoko mi mndungus bay sediq Oco pa niqan 94%, pusu bay sediq tnhdilan u sediq Sipanya, kingal uri u hbaraw balay sediq Doyicu, sediq Poran, sediq Itari mi sediq Yodaya,mniq Kosutaricya u ini khbaraw ka sediq Indian kndadax tuiril miyah knrmux mtngari mudus, saya u niqan 29000 hiyi knhbrawan hiyi ka sediq tnpusu, ini dhuq 1% kana balay knhbrawan sediq. Wada mrana hari ka knhbrawan sediq Indian, pusu balay u smatang mangal snbliqan sediq tnhdilan, kiya ka dhuq mangal qpahun mpqpah nojyo. 19 seyki kndadax Yamaycya thdil ka llutuc qalux sediq u dhuq psli 3% knhbrawan sediq, ya bay 96000 hiyi ka ini khbaraw minjoku. Kingal dungan u 1% ka Hwajen. Ya bay niqan 10% sediq Kwatimara ka Kosutaricya, dhiya u qnnduriq miya hini kngkawas 1979~1990 mccbu cida ka dhiya nanaq kwatimara. Kiya mi, sediq Koronpiya, sediq Panama mi sediq Miru u wada mrana balay uri. Waycyaw Niqan balay pnluban dha kndadax llutuc cbiyaw ka Kosutaricya mi Amirika, ida knmalu bay pnwaluk mi pnluban dha ka Amirika. Wada ptalax Cyokamingkoku kngkawas 2007 ka Kosutaricya, kiya mi wada mquri pwaluk tuhuy Cyokoku, kiya mi wada dha pstqan ka pasupoto Cyokamingkoku ini cyeynceng, so bukuy hari dungan u wada srwanun dungan, kana dmuwi pasupoto Cyokamingkoku ku malu ini cyeynceng daw mtmay Kosutaricya mi malu bsiyaq bay mniq hini 90 diyax. Tiri Wa mniq nniqan knbbaraw bay Congmeyco ka Kosutaricya, peywey 10°; sicing 84°. Tunarac u msdalih ucilung Cyaropi, tuiril u msdalih tudaya Taypingyang, niqan 1290 cyeynmi ka knbbaraw hayansyeyn (tunarac ngahu ucilung Cyaropi 212 cyeynmi, tuiril ngahu Taypingyang u 1016 cyeynmi). Tudaya Kosutaricya mi Nicyarakwa pa msqapah (knbbaraw ayus u 309 cyeynmi), tunarac trahuc ttrahuc u msqapah Panama (Knbbaraw ayus u 639 cyeynmi). Kana balay u 51100 pinghwang kongri, kiya mi dxral ka 50660 pinghwang kongri, qsiya u 440 pinghwang kongri, spengun dxral Siweyciniyaco Amirika pa, tiping hari ka Kosutaricya, ya mntna hari knpranan Ayarran. Hnyuwan dxral Kosutaricya u: Mkngahu ucilung u mbrnux, kiya mi tuckcka u wada stqan bbeyhing ddwiyaq. Wada pusa kari ka Kosutaricya cwansu cingci cyu u 200 hayri, ringhay u 12 hayri. Kkarac u knkarac mkrbawan mi knkarac mpkrbawan, niqan uri ka knkarac bburah mkrbawan. Bungka Niqan ou kluwanan bungka ka Kosutaricya, kiya ka pnstrngan bungka Congmeyco mi Nanmeyco ka hiya. Bukuy 16 seyki yahan mmangal Sipanya ka Meyco daw, ndxral tutrahuc balay Maya wenming ka nniqan tudaya Kosutaricya, tuckcka mi turahuc u dxral Cipuca joku, kiya mi tuiril ngengahu ucilung u nniqan 17 seyki dhuq 18 seyki kndadax Ahweyrika sbari dha hini ka quli qalux sediq, kiya ka cida uri daw, hbaraw bay mpqpah pnwalang Cyokoku ka miyah hini, smmalu elu kisya. Inggaku Kosutaricya u niqan tambito mi punto, so sdhmaun balay, mray so &quot;punto guanacasteco&quot; mniyah Kwanakato seng, kiya mi &quot;punto sancarleno&quot;u kndadax Sengkarosu Arahuayra seng. Tudaya Kosutaricya u (Dxral mnqnlhangan sediq Maya) mi ngengahu ucilung Tasiyang u mnuda tmninun ou bay inggaku mi sklwiun pnngalan kari. Cyunsu cuan Alaw ka qndahang mptdiyal ka hheytay, kiya ka malax butayi ka Kosutaricya, Amirika ka seykining qmlahang anjeyng dha. Sptnaun qmita cuan saya ka knlwanan kana Congnanmeyco pa, knmalu hari ka cuan Kosutaricya. Kndkilan ida nkiya Niqan kari bay kluwanan ccamac mi qqhuni ka Kosutaricya. Uka rucyun mi haycyun, knmalu nniqan ccamac llmiqu. Niqan ka kari swarang dha: Rmirih rucyun ka uyah mpkan wasaw, cingkang ingu ka rmirih kongcyun, kiya mi cing ka rmirih cyeynting. 40% dxral Kosutaricya u wa mmaku qringan llmiqu kana. Ckcka Tortuguero kwocya kongweyn u niqan rungay probaw mi rungay ho mi rungay quid tunux mi suta turu tluling mi 320 kluwanan qqduda (knkana ka 8 kluwanan ingu) mi kluwanan kkuwi, kiya ka sapah pnspuwan dha. Monteverde Cloud ida nkiya llmiqu u niqan ou kluwanan qqhuni (ckcka u niqan ou phpah rang) mi 400 kluwanan qqduda mi hmrinas 100 kluwanan ccamac mnunuh. Pnyahan pnatas CIA 外交部 (參考自</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Costa Rica = Gaga kska Kska- Honac Meycow ka Costa riga, 10 00 N, 84 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 51,100 sq km(hangan na o Tg130)(knlbanga dxgal o 51,060 sq km, knlbangan qsiya o 40 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 4,872,543 hiyi. Gaga San Jose ka poso alang paro, jiyax 15 idas 9 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal Costa riga ga wada sogan 37.10% ka dxgal qpahan, 51.50% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 11.40% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Lois Goillermo Solís, pnaah hngkawas2014 idas 5 jiyax 8pnrajing kmlawa klwaan. cinkholan sa knita' sa brbiro' Riso Mniq brah jidayi Koronpo, tna niqan sediq Indian ka mniq Kosotaricya, kiya ka nniqan pnstrngan Congmeyco wenming mi Antiso wenming.16 seyki, tnoalang sediq Maya mi sediq Acotayko o wada yahan knrmox mangal Sipanya, kiya mi wada mdxral Sipanya torahoc bay kingal seng toborah Sipanya ka Kosotaricya, mniq Katato ka sengho(Cartago). Mnoda tnayis tomal nAkosoting iso Mosiko tikwo(qtayi rikisi Mosiko mi Mosiko tikwo), thiti daw wada mtaxa knlwanan pnspowan seng Congmeyco(qtayi kngkawas 1823 dhoq kngkawas 1839 rikisi Congmeyco). Mnoda tnayis tomal nAkosoting iso Mosiko tikwo(qtayi rikisi Mosiko mi Mosiko tikwo), thiti daw wada mtaxa knlwanan pnspowan seng Congmeyco(qtayi kngkawas 1823 dhoq kngkawas 1839 rikisi Congmeyco). Kngkawas 1824, wada thdil Senghosi ka soto, kngkawas 1940 cida wada mdokorico knlwanan ka Kosotaricya. Wada dhoq qdoriq oo qnlqilan mniyah prrodo knlwanan Congmeyco ka Kosotaricya. Ini bay pntna knlwanan ssiyaw, Kosotaricya o mtblayaq mi mtbalay mi spoda minco malo bay qnlhangan dha. 19 seyki thiti, mndha moda tnayis ptraqil ndanan smliq pkrana minco. Kngkawas 1948 mnhdo mccbo ka dhiya nanaq daw wada txan posa kari ptalax botayi ka Hosay Hweykoreyso Hweyreyar soto Kosotaricya, kiya mi kngkawas 1949 daw wada pniqon ckcka keyngpo ka pnrngawan niyi. Kndadax hiya cida, wada mtmay oxay mslxan bay oka botayi tomal minco kcyo ka Kosotaricya. Ana ida so knlwanan pnlangan ka Kosotaricya, binaw wada dhoq mangal mndongos bay qbliqan kndosan, wada kndodol mabang ka mangal pnsdhowan meyngkyo dxral, Kiya mi mrana kana ka qqpahon mpriwaw. Cngco Niqan mdho bay bnkowan keyngpo knlwanan minco kongho ka Kosotaricya. Sboway soto ka seykining singcng, soto ka poso biyax knlwanan. Knlwanan dha pa niqan dha hiyi hoko soto mi malan taxa hoko soto o 15 hiyi ka pnspowan neyko. Soto mi 57 hiyi ripoing pa pnoda seyngkyo phiyo, 4 kngkawas ka diyax pnsdhowan. Kngkawas 1969 pndanan pprngaw ka sndho snbrahan keyngpo pa, shtor wana bay mntxan bnkowan ka diyax pnsdhowan soto mi ripoing. Ana so kiya, naka bay malo skkingal bnkowan ratoc mntxan seykyo dongan. Saya o, niqan ka sediq dmodol snbarah waya keyngpo, so malo kasi tomndha diyax bnkowan phiyo ka soto, diyax cida pa, mniq ckcka ripoing o niqan ka sediq hmili sa htran mndha phiyon soto o ya balay smliq waya keyngpo. Kngkawas 2003 idas 4, mnoda txan nbeyhing bay tdiyal qowaq daw, wada spoda waya pstoq kari ka ripoing, pskingal bay smrowa smalo waya horico hmtor txtaxa soto dmowi diyax ana knowan mntxan mtotoy dongan. Spoda pnstqan kari niyi, nasi mniq ndoray kngkawas 2006 seyngkyo seyho mntxan tomal seyngkyo ka Awsoka Ariyaso, so kiya daw smliq waya keyngpo. Binaw thiti daw spoda cngtang na nanaq snbarah waya keyngpo, kiya mi wada mndongos bay mangal soto dongan, kiya mi kngkawas 2010 cida o hoko soto na Rawra ka mangal soto, dhoq kngkawas 2014 ka bnkowan diyax. Ariyaso ka dmodol bay coyo mawyi, dmkoh bay ppatas pnsdhowan coyo mawyi Amirika ka hiya, ppatas pnsdhowan niyi o niqan beyhing bay mtdiyal pnrngawan, mtdiyal noda knciyok niyi o dhoq balay pspaox kana knlwanan. Kosotaricya pa pntnaon dha smpo ka knhbrawan mi moda seyngkyo ripoing. Nknlwanan pawsyeyn mi tyeynsin pomen o, mniq kngkawas 2009 cida daw sprawah kojyo kana nsediq o malo tomal pnsong mangal qpahon (brah niyi cida han pa, ana bay so mangal banggo qnawan ddilon ori o kasi ka tmawa bsiyaq hari idas). Niqan oo bay ciko knlwanan o to so bay dokorico moda mi qlhangan ita nanaq, knkana deyngki mi sangyey gingko knlwanan (kasi ka moda pnsong gingko nsediq) mi sehwey pawcang tisi, kana dpomen niyi pa niqan bay ririh na qori pkrana Kosotaricya ori. Soto ka moda psdho phiyo sengcang mpito seng, binaw ini kbeyhing ka biyax dha. Ckcka seng o oka dokorico pnsliyan mpsalo waya. Spoda waya keyngpo o, oka botayi ka Kosotaricya, wana keysaco mi anjeyng botayi ka mpqlahang snbliqan dhiya nanaq. Singcng-cyohwa Cingci Poso balay keyjay Kosotaricya o qpahon rrmiwaw, nojyo mi tyeynco weyncyeyn coko, kndadax kngkawas 1997 mlih ka keyjay cida, prading kndodol mrana. Wa mniq nniqan knbbaraw bay Congmeyco mi Meyco congsin ka Kosotaricya, niqan kasi sdorox mqori Oya, malo slxan bay mtmay bbriyan Meyco. Hwopi tanwey o Kosotaricya korang, pdkaon pila Amirika o 500~560, pdkaon pila oyeyn o 600. Knhbrawan hiyi sediq Knhbrawan hiyi sediq ckcka Kosotaricya o ainoko mi mndongos bay sediq Oco pa niqan 94%, poso bay sediq tnhdilan o sediq Sipanya, kingal ori o hbaraw balay sediq Doyico, sediq Poran, sediq Itari mi sediq Yodaya,mniq Kosotaricya o ini khbaraw ka sediq Indian kndadax toiril miyah knrmox mtngari modos, saya o niqan 29000 hiyi knhbrawan hiyi ka sediq tnposo, ini dhoq 1% kana balay knhbrawan sediq. Wada mrana hari ka knhbrawan sediq Indian, poso balay o smatang mangal snbliqan sediq tnhdilan, kiya ka dhoq mangal qpahon mpqpah nojyo. 19 seyki kndadax Yamaycya thdil ka llotoc qalox sediq o dhoq psli 3% knhbrawan sediq, ya bay 96000 hiyi ka ini khbaraw minjoko. Kingal dongan o 1% ka Hwajen. Ya bay niqan 10% sediq Kwatimara ka Kosotaricya, dhiya o qnndoriq miya hini kngkawas 1979~1990 mccbo cida ka dhiya nanaq kwatimara. Kiya mi, sediq Koronpiya, sediq Panama mi sediq Miro o wada mrana balay ori. Waycyaw Niqan balay pnloban dha kndadax llotoc cbiyaw ka Kosotaricya mi Amirika, ida knmalo bay pnwalok mi pnloban dha ka Amirika. Wada ptalax Cyokamingkoko kngkawas 2007 ka Kosotaricya, kiya mi wada mqori pwalok tohoy Cyokoko, kiya mi wada dha pstqan ka pasopoto Cyokamingkoko ini cyeynceng, so bokoy hari dongan o wada srwanon dongan, kana dmowi pasopoto Cyokamingkoko ko malo ini cyeynceng daw mtmay Kosotaricya mi malo bsiyaq bay mniq hini 90 diyax. Tiri Wa mniq nniqan knbbaraw bay Congmeyco ka Kosotaricya, peywey 10°; sicing 84°. Tonarac o msdalih ocilong Cyaropi, toiril o msdalih todaya Taypingyang, niqan 1290 cyeynmi ka knbbaraw hayansyeyn (tonarac ngaho ocilong Cyaropi 212 cyeynmi, toiril ngaho Taypingyang o 1016 cyeynmi). Todaya Kosotaricya mi Nicyarakwa pa msqapah (knbbaraw ayos o 309 cyeynmi), tonarac trahoc ttrahoc o msqapah Panama (Knbbaraw ayos o 639 cyeynmi). Kana balay o 51100 pinghwang kongri, kiya mi dxral ka 50660 pinghwang kongri, qsiya o 440 pinghwang kongri, spengon dxral Siweyciniyaco Amirika pa, tiping hari ka Kosotaricya, ya mntna hari knpranan Ayarran. Hnyowan dxral Kosotaricya o: Mkngaho ocilong o mbrnox, kiya mi tockcka o wada stqan bbeyhing ddwiyaq. Wada posa kari ka Kosotaricya cwanso cingci cyo o 200 hayri, ringhay o 12 hayri. Kkarac o knkarac mkrbawan mi knkarac mpkrbawan, niqan ori ka knkarac bborah mkrbawan. Bongka Niqan oo klowanan bongka ka Kosotaricya, kiya ka pnstrngan bongka Congmeyco mi Nanmeyco ka hiya. Bokoy 16 seyki yahan mmangal Sipanya ka Meyco daw, ndxral totrahoc balay Maya wenming ka nniqan todaya Kosotaricya, tockcka mi torahoc o dxral Cipoca joko, kiya mi toiril ngengaho ocilong o nniqan 17 seyki dhoq 18 seyki kndadax Ahweyrika sbari dha hini ka qoli qalox sediq, kiya ka cida ori daw, hbaraw bay mpqpah pnwalang Cyokoko ka miyah hini, smmalo elo kisya. Inggako Kosotaricya o niqan tambito mi ponto, so sdhmaon balay, mray so &quot;ponto goanacasteco&quot; mniyah Kwanakato seng, kiya mi &quot;ponto sancarleno&quot;o kndadax Sengkaroso Arahoayra seng. Todaya Kosotaricya o (Dxral mnqnlhangan sediq Maya) mi ngengaho ocilong Tasiyang o mnoda tmninon oo bay inggako mi sklwion pnngalan kari. Cyonso coan Alaw ka qndahang mptdiyal ka hheytay, kiya ka malax botayi ka Kosotaricya, Amirika ka seykining qmlahang anjeyng dha. Sptnaon qmita coan saya ka knlwanan kana Congnanmeyco pa, knmalo hari ka coan Kosotaricya. Kndkilan ida nkiya Niqan kari bay klowanan ccamac mi qqhoni ka Kosotaricya. Uka rocyon mi haycyon, knmalo nniqan ccamac llmiqo. Niqan ka kari swarang dha: Rmirih rocyon ka oyah mpkan wasaw, cingkang ingo ka rmirih kongcyon, kiya mi cing ka rmirih cyeynting. 40% dxral Kosotaricya o wa mmako qringan llmiqo kana. Ckcka Tortogoero kwocya kongweyn o niqan rongay probaw mi rongay ho mi rongay qoid tonox mi sota toro tloling mi 320 klowanan qqdoda (knkana ka 8 klowanan ingo) mi klowanan kkowi, kiya ka sapah pnspowan dha. Monteverde Clood ida nkiya llmiqo o niqan oo klowanan qqhoni (ckcka o niqan oo phpah rang) mi 400 klowanan qqdoda mi hmrinas 100 klowanan ccamac mnonoh. Pnyahan pnatas CIA 外交部 (參考自</FORM>
    </S>
</TEXT>