<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Cote_d'ivoirie" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Cote_d'ivoirie" copyright="CC BY-SA" citation="Cote_d'ivoirie. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Cote_d'ivoirie" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Cote_d'ivoirie, title = Cote_d'ivoirie, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Cote_d'ivoirie} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Cote d'ivoirie = Gaga kska Meycow ka Cote d'ivoirie, 8 00 N, 5 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 322,463 sq km(hangan na o Tg69)(knlbanga dxgal o 318,003 sq km, knlbangan qsiya o 4,460 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 23,740,424 hiyi. Gaga Yamoussoukro ka pusu alang paru, jiyax 7 idas 8 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Cote d'ivoirie ga wada sugan 64.80% ka dxgal qpahan, 32.70% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 2.50% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Alassane Dramane Ouattara, pnaah hngkawas2010 idas 12 jiyax 4pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Syangya Hayan konghokwo Kari snblayan Syangya Hayan, koka wa mniq iril Ahuyrika, narac u mslutuc Cyana, hunac u u msdalih Cineyyawan, iril u dhuq Raypijweyya mi Cineyya, tudaya u msdalih Mari mi Pucinahwaso. Mniq mtltu mccbu cida han ka Syangya Hayan pa, mblayaq bay sunca koka iril Ahuyrika, binaw babaw kngkawas 1985 da u alaw ka mqnaqah ka seyji mi ini knbaka knpruyux mi wada so ini tduwa ka ckcka koka mi iyax kngkawas 2002~2011 mnuda mccbu nanaq ka dhiya, maku wada mstabuy ka keyjay dha. Singcng cyuhwa Pusu tyawmu: Syangya Hayan sing cng cyuhwa Syangya Hayan sing cng cyuhwa ici ka tacyu , arci ka nniqan , sanci ka sng ,suci ka hukusng dhuq kngkawas 2013 mnhdu, kana balay pa niqan Tacyu 14, nniqan u 31, sng u 108, hukusng u 510. 1.Aneypi cyu 2.Pahun cyu 3.Syasasangtora cyu 4.Tngkayray cyu 5.Maxal mspac duwiyaq cyu 6.Huromakoar cyu 7.Sangsasangtora cyu 8.Langu cyu 9.Syeyhu cyu 10. Marawey cyu 11.Congkawari cyu Seyji Kndadax kngkawas 1983 prading, Syangya Hayan mndungus balay sotu pa kndadax Abidjan thdil dhuq Yamusoko, binaw balay bay pusu stmaun qpahun ana manu pa ida nanaq Abidjan na. Hbaraw balay tasukwan pa ida wa mniq Abidjan uri na. Tnpusu sediq koka Syangya Hayan u ida wisu snparu qmita wada dha hyaun qmita ka qnrapan dha uxay so mnccbu mi llaqi ka wisu ngalun quli mpqpah qpahun koko uri ka lmlamu uuda. Kndadax babaw ndanan kngkawas 2002 idas 9 diyax 19 (qmita"rikisi"), mnuda Syangya Hayan koming mccbu, tudaya u spudaheytay knspaux "Burah heytay(kari Hwaransi:Forces nouvelles)" dmudul qmlahang. Naka balay kngkawas 2005 idas 10 cida ka muda umaw burah soto. Kiya mi, alaw ini dhuq psramal da mi wada mscuqi, ini kdungus muda kaseyngkyo cida. Wada mnhdu muda ka kngkawas 2002 dhuq kngkawas 2011 ka qnlqilan seyji da u, spuda mawyi mi kari bay nngalan ka koko u wada ini biyaw so burah pngerah mkala quri keyjay Ahuyrika ka dhiya, binaw butay u pnspuwan heytay knspaux mccbu cuxan mi heytay seyhu, alaw ka wada bsiyaq balay ka mtdiyan, Butay u ini dhuq msbalay bay uri, qbhangan iyux mddha kddiyax sa ka dhiya nanaq. Kngkawas 2017 idas 1 prading alaw ini qqaras quri nngalan dha hbangan ka heytay, knspaux u kndadax tudha beyhing maci Bouake mi kndudul mrana dhuq sotu Abidjan, tturu beyhing alang ka niqan mspaux heytay, binaw plaxan Wada pusa kari ka butay u uxaybalay bay knspaux, pusu sngtangan dha pa meysa pkrana hbangan sntkuwan dha quri seyhu. Tiri Syangya Hayan u wa mniq iril kngahu ucilung Ahuyrika mquri tuhunac u Cineyyawan, mquri iril u Raypijweyya mi Cineyya, tudaya u msdalih Mari mi Pucinahwaso, tunarac u msdalih Cyana. Kana bay knlbangan u 322463 pinghwang kongri, knbbaraw kngahu ucilung u 550 kongri. Kana dxral kndadax iril tudaya mquri narac hunac mstabuy, pdkaun kana u ini sttu balay, tuiril daya u haypa 500~1000 meyta ka dwiyaq Mangtai Cyori lmiqu, tudaya haypa u 200~500 meyta ka ini kbaraw bbrnux, tunarac hunac haypa ini scuqi 50 meyta Hayan mi Cineyya ka dwiyaq Ningpa, haypa 1752 meyta. Pusu balay yayung u kndadax tuhunac mquri tudaya qluluy, niqan yayung Pangtama(950 kongri), yayung Komoay(900 kongri), yayung Tora(650 kongri), yayung Kawari(600 kongri), knbbaraw kana yayung pa 3100 kongri, kana balay knlbangan yayung u 232,700 pinghwang kongri. Kntlxan karaca hini. Peywey 7° tuhunac u kntlxan quyux karac kiya, Peywey 7° tudaya u kntlxan mspriq karac kiya. Idas 2~4 u mtilux balay, pdkaun kana ka kntlxan karac u 24～32℃; idas 8 ka mskuy balay, pdkaun kana ka knskuy karac u 22～28℃. Hnyuwan nniqan: Mndungus kari pa, kana hnyuwan koka u kndadax tuhunac mquri tudaya ka kndudul baraw, tuckcka u knbaraw dudux dwiyaq u niqan 914 meyta dhuq 1524 meyta ka dwiyaq, babaw daya brnux u pnpuwan bbnaqi tipiq btunux. Tiri cyu: Hnyuwan koka niyi u, kndadax tuhunac ngengahu ucilung hmqangaw kana koka dhuq ayus tudaya, malu tura balay psnakan langu qsiya stmuwan mi mklmiqu mi mksspriq tturu nniqan. Nniqan Langu qsiya stmuwan Nniqan langu qsiya stmuwan pa kndadax Huryeysuko dhuq ayus Cyana, knbbaraw na u 297 kongri; nniqan hini u kndadax kingal bbaraw bay btbnaqi psnakan na ka Ucilung Tasiyang, mkngengahu ucilung dhuq iyax Raypijweyya, ou bay ka knbaraw bay knngahu bbtasil. Langu qsiya sumuwan cyu u mkcutaw karac, kntlxan u sesu 24.4℃ dhuq 28.3℃(Hwasu 76℃ dhuq 83℃), knhuriq uri pa ya bay 77% dhuq 85%. Mniq kngkawas 140 diyax ka diyax mhuriq pa, qnnyuxan pa dhuq 3250 kongri. Nniqan Mklmiqu: Nniqan mklmiqu pa wa mniq bukuy Langu qsiya stmuwan, knbbaraw qqhuni u dhuq 24 meyta, mllutuc ka dudux qhuni mi, so wada kndxan bay mkmubung. Niqan duma ka mklmiqu qhuni u hmrinas 45 meyta, niqan ou ka qqhuni so uxiyux ka wa mniq iyax mklmiqu. Nniqan hini u yacutaw karac, ini so khuriq balay, ya bay 71%, knpriyux bay ka kntlxan, pdkanan u iyaxesu 13.9℃ dhuq 39.4℃(hwasu 57℃ dhuq 103℃), qnyuxan kngkawas u ya bay 990 kongri dhuq 2490 kongri. Nniqan mksspriq: Nniqan mksspriq u msdalih ayus tudaya, kiya ka mndungus bay kndkilan qqhuni mi sspriq beyhing bay brnux mksspriq. Nniqan hini u mkmtilux karac, psnakan tura bay kndnguwan bnkuwan karac mi knhriqan bnkuwan karac, kndadax tunarac daya Sahara bbuyu bnaqi miyuk kndnguwan mqbulic ka bwihur Yaarmata, kiya ka kndadax kngkawas idas 12 dhuq kawas idas 2 cida ka kndnguwan mskuy bnkuwan karac, kngkawas idas 3 dhuq idas 11 ka knhriqan mtirux bnkuwan karac. Karac: Syangya Hayan qmuyux bnkuwan karac u so tnnanaq balay, uka mbruwa qmuyux lmutuc mk10 diyax mi mk8 diyax, uka ini pstuq qmuyux tikuh uri, so mskingal diyax mi mkdha diyax mntxal mbeyhing qmuyux, qmuyux kingal mi dha jikang da u msuwan dungan, mtltu sbhuran. Pusu qsiya: Nniqan Syangya Hayan pa pusu bay yayung u niqan yayung Komo mi yayung Pangta mi yayung Sasangtora mi yayung Cyawara, kana yayung u ana so wana mkasu 60 kongri sngari, binaw quri so mkmhaqun qhuni u wada mdungus balay da. Keyjay Syangya Hayan mniq babaw kngkawas 1960 dukuricu da u, msupu Hwarasi malu bay pnluban niya na. Ou bay kluwanan smnalu nongcanpin ka cuko mi dmudul waycu mtmay cngce, kiya ka kndudul wada mrana mblayaq mniq kntlxan bay Ahuyrika koka ka Syangya Hayan, binaw, kawas kawas msturung kana mtqiri knlangan babawxral wada mhnuk kana nongcanpin ka Syangya Hayan, kiya kana ka pusu bay nongcanping koko mi kahwey mquri nganguc sbari u snturung beyhing bay pnspngan uri da; mumal krinah knrabang ka dhiya nanaq uri, wada so mqraqil ka kndusan mpqpah qnpahan mi qpahun mbbari da. Syangya Hayan u txtaxa koka pnsliyan Ahuyrika kongsangyey hwakwey pskngalun kingal uri. Knhbrawan sediq mi kari Knhbrawan sediq pa ya bay 2195 knbkiyan knhbrawan sediq(kngkawas 2012). Kana koka u niqan 69 klwanan minjoku, pusu bay u psnakan 4 minjoku beyhing pusu bnkuwan: Aken minjoku bnkuwan , Manti minjoku bnkuwan , Koru joku bnkuwan mi Woarto minjoku bnkuwan . kluwanan ka kari sduwi dha mniq koka hini, kiya mi Musurin u dmuwi kari Dyula ka qtanan dha mbbari uri. Kari bnkuwan seyhu Syangya Hayan u ngalan dha pkngalan kari (mniq Abidjan pa qulung bay so kiya) ka kari Hwaransi, sduwi dha balay mniq sapah pyasan uri. Syangya Hayan u wada mndungus bay mrana tuiril Ahuyrika koka ka dhiya. Saya Syangya Hayan pa ya bay 20% knhbrawan sediq u sediq qnpah muriq kndadax koka ssiyaw Raypijweyya mi Pucinahwaso mi Cineyya, ckcka u hbaraw balay ka Musurin, kiya mi wisu kndudul mrana, Syangya Hayan pa hbaraw bay sediq tnpusu u Roma Teynsukyo mi burah Kiristokyo ka snhiyam dha, ini khbaraw ka smluy mntna snhiya rudan cbiyaw. So kiya sediq qnpah muriq tnsediq koka Syangya Hayan mi sediq qnpah muriq musurin mniyah ssiyaw koka pa ini sangay ptraqil. Uxay wana so kiya, niqan 4% knhbrawan uri ka Syangya Hayan u uxay sediq qarux Ahuyrika, dhiya u twaw bay kndadax kongmin tuiril Oco, niqan uri ka pniyah kuriscyang tuiril Meyco mi Ripanun. Cyawtong Syangya Hayan cyawtong ppaun ckcka koka u mndungus balay, ppaun asu skaya ka mndungus balay, ckcka koka u niqan Abidjan mi Yamusoko mi Mancen mi Cyaniawa mi Tingpokoro mi Puwakay mspac pusu nanan trudu asu skaya, kingal dungan u niqan mpusal tiping sanan trudu asu skaya, niqan koci hangsyeyn ka kasi pwaluk Pari, tuhuy ssiyaw koka Ahuyrika mi Oco mi Meyco beyhing alang pa niqan asu skaya pwaluk mbrinah uri; mtbiyax balay ka ckcka koka asu skaya hangsyeyn uri. Quri so ppaun ucilung pa, pusu balay sanan trudu asu ckcka koka u niqan Abidjan mi Sasangtora mi Taputa mi Poropey sanan trudu asu, malu ppwaluk kana tubeyhing trudu asu mtqiri knlangan babaw dxral. Quri so cyawtong ppaun rulu, ppaun ruru ckcka koka pa mndungus balay, knbrawan kana elu u 80000 kongri, kiya mi 6500 kongri u elu snpawan hndanan krotang, miyah 20000 kongri ka uxay so mndungus elu, miyah150000 kongri niya uri ka elu naqah dan na, kana koka u niqan mturul sngari kluwanan ka rulu ppaun. Alaw ka twaw bay dwiyaq kobu ka ckcka koka, kiya mi muru so kiya mqriqu tubaraw mi tweruma ka elu uri, knttu msquri baraw mi mstabuy, mttuku balay ka mako pnhiyu ddha ssiyaw elu, malu balay ppaun rulu. Binaw muda elu btunux tiring tmuwan daw, msuwal u mqbulic, qmuyux daw msclaq balay. Ckcka koka u wana kingal bay murux elu kisya, kndadax sotu Abidjan mquri tudaya muda Poyako mquri Pucinahwaso. Knbrawan kana balay elu kisya niyi u 1282 kongri, kiya mi knbrawan mniq ckcka Syangya Hayan u 660 kongri. Binaw elu kisya huwu mi sepey u ini qndhuq kwoci sweycwen, tikuh balay ka ppaun kisya kddiyax. Tiyu Mntna balay kana koka Ahuyrika, mtur boru ka tukingal pskbiyax hiyi Syangya Hayan. cbiyaw Kndadax u pnsliyan mtur boru koka Syangya Hayan ka mbiyax balay mtur boru kana Ahuyrika, hbaraw balay mbtur boru pa dmayaw qmpah Oco ryeynsay, kiya mi niqan balay hangan phiyu kwoci Cyusing. Niqan bay hangan mbtur boru u wada taygo Tuawpa, kndadax Riaw Sarowenkaraw, Hopey Hwasya singhu cyuropu Syeyyunnu mi tnswayi Toni kndadax Mancng. Pnyahan pnatas CIA 外交部</FORM>
        <PHON kindOf="original">= ʦotə d'i*oiɾiə = gaga kska məʦow ka ʦotə d'i*oiɾiə, * ** n, * ** w ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŋan na o ***,*** sq km(ħaŋan na o tg**)(knlbaŋa dxgal o ***,*** sq km, knlbaŋan qsija o *,*** sq km). kana ka səɟiqun o niqan **,***,*** ħiji. gaga jamoussoukɾo ka pusu alaŋ paɾu, ɟijax * idas * ka ɟijax skɾajan klwaan. manu ka dxgal ʦotə d'i*oiɾiə ga wada sugan **.**% ka dxgal qpaħan, **.**% ka dxgal bbuju, ɾaħuq dxgal do niqan *.**% na. bukuŋ klwaan ta sajaŋ o kija ka alassanə dɾamanə ouattaɾa, pnaaħ ħŋkawas**** idas ** ɟijax *pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. ʦinkħulan sa knita' sa bɾbiɾu' sjaŋja ħajan koŋħokwo kaɾi snblajan sjaŋja ħajan, koka wa mniq iɾil aħujɾika, naɾaʦ u mslutuʦ ʦjana, ħunaʦ u u msdaliħ ʦinəjawan, iɾil u dħuq ɾajpiɟwəja mi ʦinəja, tudaja u msdaliħ maɾi mi puʦinaħwaso. mniq mtltu mʦʦbu ʦida ħan ka sjaŋja ħajan pa, mblajaq baj sunʦa koka iɾil aħujɾika, binaw babaw kŋkawas **** da u alaw ka mqnaqaħ ka səɟi mi ini knbaka knpɾujux mi wada so ini tduwa ka ʦkʦka koka mi ijax kŋkawas ****~**** mnuda mʦʦbu nanaq ka dħija, maku wada mstabuj ka kəɟaj dħa. siŋʦŋ ʦjuħwa pusu tjawmu: sjaŋja ħajan siŋ ʦŋ ʦjuħwa sjaŋja ħajan siŋ ʦŋ ʦjuħwa iʦi ka taʦju , aɾʦi ka nniqan , sanʦi ka sŋ ,suʦi ka ħukusŋ dħuq kŋkawas **** mnħdu, kana balaj pa niqan taʦju **, nniqan u **, sŋ u ***, ħukusŋ u ***. *.anəpi ʦju *.paħun ʦju *.sjasasaŋtoɾa ʦju *.tŋkajɾaj ʦju *.maxal mspaʦ duwijaq ʦju *.ħuɾomakoaɾ ʦju *.saŋsasaŋtoɾa ʦju *.laŋu ʦju *.sjəħu ʦju **. maɾawə ʦju **.ʦoŋkawaɾi ʦju səɟi kndadax kŋkawas **** pɾadiŋ, sjaŋja ħajan mnduŋus balaj sotu pa kndadax abidɟan tħdil dħuq jamusoko, binaw balaj baj pusu stmaun qpaħun ana manu pa ida nanaq abidɟan na. ħbaɾaw balaj tasukwan pa ida wa mniq abidɟan uɾi na. tnpusu sədiq koka sjaŋja ħajan u ida wisu snpaɾu qmita wada dħa ħjaun qmita ka qnɾapan dħa uxaj so mnʦʦbu mi llaqi ka wisu ŋalun quli mpqpaħ qpaħun koko uɾi ka lmlamu uuda. kndadax babaw ndanan kŋkawas **** idas * dijax ** (qmita"ɾikisi"), mnuda sjaŋja ħajan komiŋ mʦʦbu, tudaja u spudaħətaj knspaux "buɾaħ ħətaj(kaɾi ħwaɾansi:*oɾʦəs nou*əlləs)" dmudul qmlaħaŋ. naka balaj kŋkawas **** idas ** ʦida ka muda umaw buɾaħ soto. kija mi, alaw ini dħuq psɾamal da mi wada msʦuqi, ini kduŋus muda kasəŋkjo ʦida. wada mnħdu muda ka kŋkawas **** dħuq kŋkawas **** ka qnlqilan səɟi da u, spuda mawji mi kaɾi baj nŋalan ka koko u wada ini bijaw so buɾaħ pŋəɾaħ mkala quɾi kəɟaj aħujɾika ka dħija, binaw butaj u pnspuwan ħətaj knspaux mʦʦbu ʦuxan mi ħətaj səħu, alaw ka wada bsijaq balaj ka mtdijan, butaj u ini dħuq msbalaj baj uɾi, qbħaŋan ijux mddħa kddijax sa ka dħija nanaq. kŋkawas **** idas * pɾadiŋ alaw ini qqaɾas quɾi nŋalan dħa ħbaŋan ka ħətaj, knspaux u kndadax tudħa bəħiŋ maʦi bouakə mi kndudul mɾana dħuq sotu abidɟan, ttuɾu bəħiŋ alaŋ ka niqan mspaux ħətaj, binaw plaxan wada pusa kaɾi ka butaj u uxajbalaj baj knspaux, pusu sŋtaŋan dħa pa məsa pkɾana ħbaŋan sntkuwan dħa quɾi səħu. tiɾi sjaŋja ħajan u wa mniq iɾil kŋaħu uʦiluŋ aħujɾika mquɾi tuħunaʦ u ʦinəjawan, mquɾi iɾil u ɾajpiɟwəja mi ʦinəja, tudaja u msdaliħ maɾi mi puʦinaħwaso, tunaɾaʦ u msdaliħ ʦjana. kana baj knlbaŋan u ****** piŋħwaŋ koŋɾi, knbbaɾaw kŋaħu uʦiluŋ u *** koŋɾi. kana dxɾal kndadax iɾil tudaja mquɾi naɾaʦ ħunaʦ mstabuj, pdkaun kana u ini sttu balaj, tuiɾil daja u ħajpa ***~**** məta ka dwijaq maŋtai ʦjoɾi lmiqu, tudaja ħajpa u ***~*** məta ka ini kbaɾaw bbɾnux, tunaɾaʦ ħunaʦ ħajpa ini sʦuqi ** məta ħajan mi ʦinəja ka dwijaq niŋpa, ħajpa **** məta. pusu balaj jajuŋ u kndadax tuħunaʦ mquɾi tudaja qluluj, niqan jajuŋ paŋtama(*** koŋɾi), jajuŋ komoaj(*** koŋɾi), jajuŋ toɾa(*** koŋɾi), jajuŋ kawaɾi(*** koŋɾi), knbbaɾaw kana jajuŋ pa **** koŋɾi, kana balaj knlbaŋan jajuŋ u ***,*** piŋħwaŋ koŋɾi. kntlxan kaɾaʦa ħini. pəwə ** tuħunaʦ u kntlxan qujux kaɾaʦ kija, pəwə ** tudaja u kntlxan mspɾiq kaɾaʦ kija. idas *~* u mtilux balaj, pdkaun kana ka kntlxan kaɾaʦ u ******; idas * ka mskuj balaj, pdkaun kana ka knskuj kaɾaʦ u ******. ħnjuwan nniqan: mnduŋus kaɾi pa, kana ħnjuwan koka u kndadax tuħunaʦ mquɾi tudaja ka kndudul baɾaw, tuʦkʦka u knbaɾaw dudux dwijaq u niqan *** məta dħuq **** məta ka dwijaq, babaw daja bɾnux u pnpuwan bbnaqi tipiq btunux. tiɾi ʦju: ħnjuwan koka niji u, kndadax tuħunaʦ ŋəŋaħu uʦiluŋ ħmqaŋaw kana koka dħuq ajus tudaja, malu tuɾa balaj psnakan laŋu qsija stmuwan mi mklmiqu mi mksspɾiq ttuɾu nniqan. nniqan laŋu qsija stmuwan nniqan laŋu qsija stmuwan pa kndadax ħuɾjəsuko dħuq ajus ʦjana, knbbaɾaw na u *** koŋɾi; nniqan ħini u kndadax kiŋal bbaɾaw baj btbnaqi psnakan na ka uʦiluŋ tasijaŋ, mkŋəŋaħu uʦiluŋ dħuq ijax ɾajpiɟwəja, ou baj ka knbaɾaw baj knŋaħu bbtasil. laŋu qsija sumuwan ʦju u mkʦutaw kaɾaʦ, kntlxan u səsu **.** dħuq **.**(ħwasu *** dħuq ***), knħuɾiq uɾi pa ja baj **% dħuq **%. mniq kŋkawas *** dijax ka dijax mħuɾiq pa, qnnjuxan pa dħuq **** koŋɾi. nniqan mklmiqu: nniqan mklmiqu pa wa mniq bukuj laŋu qsija stmuwan, knbbaɾaw qqħuni u dħuq ** məta, mllutuʦ ka dudux qħuni mi, so wada kndxan baj mkmubuŋ. niqan duma ka mklmiqu qħuni u ħmɾinas ** məta, niqan ou ka qqħuni so uxijux ka wa mniq ijax mklmiqu. nniqan ħini u jaʦutaw kaɾaʦ, ini so kħuɾiq balaj, ja baj **%, knpɾijux baj ka kntlxan, pdkanan u ijaxəsu **.** dħuq **.**(ħwasu *** dħuq ****), qnjuxan kŋkawas u ja baj *** koŋɾi dħuq **** koŋɾi. nniqan mksspɾiq: nniqan mksspɾiq u msdaliħ ajus tudaja, kija ka mnduŋus baj kndkilan qqħuni mi sspɾiq bəħiŋ baj bɾnux mksspɾiq. nniqan ħini u mkmtilux kaɾaʦ, psnakan tuɾa baj kndŋuwan bnkuwan kaɾaʦ mi knħɾiqan bnkuwan kaɾaʦ, kndadax tunaɾaʦ daja saħaɾa bbuju bnaqi mijuk kndŋuwan mqbuliʦ ka bwiħuɾ jaaɾmata, kija ka kndadax kŋkawas idas ** dħuq kawas idas * ʦida ka kndŋuwan mskuj bnkuwan kaɾaʦ, kŋkawas idas * dħuq idas ** ka knħɾiqan mtiɾux bnkuwan kaɾaʦ. kaɾaʦ: sjaŋja ħajan qmujux bnkuwan kaɾaʦ u so tnnanaq balaj, uka mbɾuwa qmujux lmutuʦ mk** dijax mi mk* dijax, uka ini pstuq qmujux tikuħ uɾi, so mskiŋal dijax mi mkdħa dijax mntxal mbəħiŋ qmujux, qmujux kiŋal mi dħa ɟikaŋ da u msuwan duŋan, mtltu sbħuɾan. pusu qsija: nniqan sjaŋja ħajan pa pusu baj jajuŋ u niqan jajuŋ komo mi jajuŋ paŋta mi jajuŋ sasaŋtoɾa mi jajuŋ ʦjawaɾa, kana jajuŋ u ana so wana mkasu ** koŋɾi sŋaɾi, binaw quɾi so mkmħaqun qħuni u wada mduŋus balaj da. kəɟaj sjaŋja ħajan mniq babaw kŋkawas **** dukuɾiʦu da u, msupu ħwaɾasi malu baj pnluban nija na. ou baj kluwanan smnalu noŋʦanpin ka ʦuko mi dmudul wajʦu mtmaj ʦŋʦə, kija ka kndudul wada mɾana mblajaq mniq kntlxan baj aħujɾika koka ka sjaŋja ħajan, binaw, kawas kawas mstuɾuŋ kana mtqiɾi knlaŋan babawxɾal wada mħnuk kana noŋʦanpin ka sjaŋja ħajan, kija kana ka pusu baj noŋʦanpiŋ koko mi kaħwə mquɾi ŋaŋuʦ sbaɾi u sntuɾuŋ bəħiŋ baj pnspŋan uɾi da; mumal kɾinaħ knɾabaŋ ka dħija nanaq uɾi, wada so mqɾaqil ka kndusan mpqpaħ qnpaħan mi qpaħun mbbaɾi da. sjaŋja ħajan u txtaxa koka pnslijan aħujɾika koŋsaŋjə ħwakwə pskŋalun kiŋal uɾi. knħbɾawan sədiq mi kaɾi knħbɾawan sədiq pa ja baj **** knbkijan knħbɾawan sədiq(kŋkawas ****). kana koka u niqan ** klwanan minɟoku, pusu baj u psnakan * minɟoku bəħiŋ pusu bnkuwan: akən minɟoku bnkuwan , manti minɟoku bnkuwan , koɾu ɟoku bnkuwan mi woaɾto minɟoku bnkuwan . kluwanan ka kaɾi sduwi dħa mniq koka ħini, kija mi musuɾin u dmuwi kaɾi djula ka qtanan dħa mbbaɾi uɾi. kaɾi bnkuwan səħu sjaŋja ħajan u ŋalan dħa pkŋalan kaɾi (mniq abidɟan pa quluŋ baj so kija) ka kaɾi ħwaɾansi, sduwi dħa balaj mniq sapaħ pjasan uɾi. sjaŋja ħajan u wada mnduŋus baj mɾana tuiɾil aħujɾika koka ka dħija. saja sjaŋja ħajan pa ja baj **% knħbɾawan sədiq u sədiq qnpaħ muɾiq kndadax koka ssijaw ɾajpiɟwəja mi puʦinaħwaso mi ʦinəja, ʦkʦka u ħbaɾaw balaj ka musuɾin, kija mi wisu kndudul mɾana, sjaŋja ħajan pa ħbaɾaw baj sədiq tnpusu u ɾoma tənsukjo mi buɾaħ kiɾistokjo ka snħijam dħa, ini kħbaɾaw ka smluj mntna snħija ɾudan ʦbijaw. so kija sədiq qnpaħ muɾiq tnsədiq koka sjaŋja ħajan mi sədiq qnpaħ muɾiq musuɾin mnijaħ ssijaw koka pa ini saŋaj ptɾaqil. uxaj wana so kija, niqan *% knħbɾawan uɾi ka sjaŋja ħajan u uxaj sədiq qaɾux aħujɾika, dħija u twaw baj kndadax koŋmin tuiɾil oʦo, niqan uɾi ka pnijaħ kuɾisʦjaŋ tuiɾil məʦo mi ɾipanun. ʦjawtoŋ sjaŋja ħajan ʦjawtoŋ ppaun ʦkʦka koka u mnduŋus balaj, ppaun asu skaja ka mnduŋus balaj, ʦkʦka koka u niqan abidɟan mi jamusoko mi manʦən mi ʦjaniawa mi tiŋpokoɾo mi puwakaj mspaʦ pusu nanan tɾudu asu skaja, kiŋal duŋan u niqan mpusal tipiŋ sanan tɾudu asu skaja, niqan koʦi ħaŋsjən ka kasi pwaluk paɾi, tuħuj ssijaw koka aħujɾika mi oʦo mi məʦo bəħiŋ alaŋ pa niqan asu skaja pwaluk mbɾinaħ uɾi; mtbijax balaj ka ʦkʦka koka asu skaja ħaŋsjən uɾi. quɾi so ppaun uʦiluŋ pa, pusu balaj sanan tɾudu asu ʦkʦka koka u niqan abidɟan mi sasaŋtoɾa mi taputa mi poɾopə sanan tɾudu asu, malu ppwaluk kana tubəħiŋ tɾudu asu mtqiɾi knlaŋan babaw dxɾal. quɾi so ʦjawtoŋ ppaun ɾulu, ppaun ɾuɾu ʦkʦka koka pa mnduŋus balaj, knbɾawan kana əlu u ***** koŋɾi, kija mi **** koŋɾi u əlu snpawan ħndanan kɾotaŋ, mijaħ ***** koŋɾi ka uxaj so mnduŋus əlu, mijaħ****** koŋɾi nija uɾi ka əlu naqaħ dan na, kana koka u niqan mtuɾul sŋaɾi kluwanan ka ɾulu ppaun. alaw ka twaw baj dwijaq kobu ka ʦkʦka koka, kija mi muɾu so kija mqɾiqu tubaɾaw mi twəɾuma ka əlu uɾi, knttu msquɾi baɾaw mi mstabuj, mttuku balaj ka mako pnħiju ddħa ssijaw əlu, malu balaj ppaun ɾulu. binaw muda əlu btunux tiɾiŋ tmuwan daw, msuwal u mqbuliʦ, qmujux daw msʦlaq balaj. ʦkʦka koka u wana kiŋal baj muɾux əlu kisja, kndadax sotu abidɟan mquɾi tudaja muda pojako mquɾi puʦinaħwaso. knbɾawan kana balaj əlu kisja niji u **** koŋɾi, kija mi knbɾawan mniq ʦkʦka sjaŋja ħajan u *** koŋɾi. binaw əlu kisja ħuwu mi səpə u ini qndħuq kwoʦi swəʦwən, tikuħ balaj ka ppaun kisja kddijax. tiju mntna balaj kana koka aħujɾika, mtuɾ boɾu ka tukiŋal pskbijax ħiji sjaŋja ħajan. ʦbijaw kndadax u pnslijan mtuɾ boɾu koka sjaŋja ħajan ka mbijax balaj mtuɾ boɾu kana aħujɾika, ħbaɾaw balaj mbtuɾ boɾu pa dmajaw qmpaħ oʦo ɾjənsaj, kija mi niqan balaj ħaŋan pħiju kwoʦi ʦjusiŋ. niqan baj ħaŋan mbtuɾ boɾu u wada tajgo tuawpa, kndadax ɾiaw saɾowənkaɾaw, ħopə ħwasja siŋħu ʦjuɾopu sjəjunnu mi tnswaji toni kndadax manʦŋ. pnjaħan pnatas ʦia ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Cote d'ivoirie = Gaga kska Meycow ka Cote d'ivoirie, 8 00 N, 5 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 322,463 sq km(hangan na o Tg69)(knlbanga dxgal o 318,003 sq km, knlbangan qsiya o 4,460 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 23,740,424 hiyi. Gaga Yamoussoukro ka pusu alang paru, jiyax 7 idas 8 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Cote d'ivoirie ga wada sugan 64.80% ka dxgal qpahan, 32.70% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 2.50% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Alassane Dramane Ouattara, pnaah hngkawas2010 idas 12 jiyax 4pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Syangya Hayan konghokwo Kari snblayan Syangya Hayan, koka wa mniq iril Ahuyrika, narac u mslutuc Cyana, hunac u u msdalih Cineyyawan, iril u dhuq Raypijweyya mi Cineyya, tudaya u msdalih Mari mi Pucinahwaso. Mniq mtltu mccbu cida han ka Syangya Hayan pa, mblayaq bay sunca koka iril Ahuyrika, binaw babaw kngkawas 1985 da u alaw ka mqnaqah ka seyji mi ini knbaka knpruyux mi wada so ini tduwa ka ckcka koka mi iyax kngkawas 2002~2011 mnuda mccbu nanaq ka dhiya, maku wada mstabuy ka keyjay dha. Singcng cyuhwa Pusu tyawmu: Syangya Hayan sing cng cyuhwa Syangya Hayan sing cng cyuhwa ici ka tacyu , arci ka nniqan , sanci ka sng ,suci ka hukusng dhuq kngkawas 2013 mnhdu, kana balay pa niqan Tacyu 14, nniqan u 31, sng u 108, hukusng u 510. 1.Aneypi cyu 2.Pahun cyu 3.Syasasangtora cyu 4.Tngkayray cyu 5.Maxal mspac duwiyaq cyu 6.Huromakoar cyu 7.Sangsasangtora cyu 8.Langu cyu 9.Syeyhu cyu 10. Marawey cyu 11.Congkawari cyu Seyji Kndadax kngkawas 1983 prading, Syangya Hayan mndungus balay sotu pa kndadax Abidjan thdil dhuq Yamusoko, binaw balay bay pusu stmaun qpahun ana manu pa ida nanaq Abidjan na. Hbaraw balay tasukwan pa ida wa mniq Abidjan uri na. Tnpusu sediq koka Syangya Hayan u ida wisu snparu qmita wada dha hyaun qmita ka qnrapan dha uxay so mnccbu mi llaqi ka wisu ngalun quli mpqpah qpahun koko uri ka lmlamu uuda. Kndadax babaw ndanan kngkawas 2002 idas 9 diyax 19 (qmita"rikisi"), mnuda Syangya Hayan koming mccbu, tudaya u spudaheytay knspaux "Burah heytay(kari Hwaransi:Forces nouvelles)" dmudul qmlahang. Naka balay kngkawas 2005 idas 10 cida ka muda umaw burah soto. Kiya mi, alaw ini dhuq psramal da mi wada mscuqi, ini kdungus muda kaseyngkyo cida. Wada mnhdu muda ka kngkawas 2002 dhuq kngkawas 2011 ka qnlqilan seyji da u, spuda mawyi mi kari bay nngalan ka koko u wada ini biyaw so burah pngerah mkala quri keyjay Ahuyrika ka dhiya, binaw butay u pnspuwan heytay knspaux mccbu cuxan mi heytay seyhu, alaw ka wada bsiyaq balay ka mtdiyan, Butay u ini dhuq msbalay bay uri, qbhangan iyux mddha kddiyax sa ka dhiya nanaq. Kngkawas 2017 idas 1 prading alaw ini qqaras quri nngalan dha hbangan ka heytay, knspaux u kndadax tudha beyhing maci Bouake mi kndudul mrana dhuq sotu Abidjan, tturu beyhing alang ka niqan mspaux heytay, binaw plaxan Wada pusa kari ka butay u uxaybalay bay knspaux, pusu sngtangan dha pa meysa pkrana hbangan sntkuwan dha quri seyhu. Tiri Syangya Hayan u wa mniq iril kngahu ucilung Ahuyrika mquri tuhunac u Cineyyawan, mquri iril u Raypijweyya mi Cineyya, tudaya u msdalih Mari mi Pucinahwaso, tunarac u msdalih Cyana. Kana bay knlbangan u 322463 pinghwang kongri, knbbaraw kngahu ucilung u 550 kongri. Kana dxral kndadax iril tudaya mquri narac hunac mstabuy, pdkaun kana u ini sttu balay, tuiril daya u haypa 500~1000 meyta ka dwiyaq Mangtai Cyori lmiqu, tudaya haypa u 200~500 meyta ka ini kbaraw bbrnux, tunarac hunac haypa ini scuqi 50 meyta Hayan mi Cineyya ka dwiyaq Ningpa, haypa 1752 meyta. Pusu balay yayung u kndadax tuhunac mquri tudaya qluluy, niqan yayung Pangtama(950 kongri), yayung Komoay(900 kongri), yayung Tora(650 kongri), yayung Kawari(600 kongri), knbbaraw kana yayung pa 3100 kongri, kana balay knlbangan yayung u 232,700 pinghwang kongri. Kntlxan karaca hini. Peywey 7° tuhunac u kntlxan quyux karac kiya, Peywey 7° tudaya u kntlxan mspriq karac kiya. Idas 2~4 u mtilux balay, pdkaun kana ka kntlxan karac u 24～32℃; idas 8 ka mskuy balay, pdkaun kana ka knskuy karac u 22～28℃. Hnyuwan nniqan: Mndungus kari pa, kana hnyuwan koka u kndadax tuhunac mquri tudaya ka kndudul baraw, tuckcka u knbaraw dudux dwiyaq u niqan 914 meyta dhuq 1524 meyta ka dwiyaq, babaw daya brnux u pnpuwan bbnaqi tipiq btunux. Tiri cyu: Hnyuwan koka niyi u, kndadax tuhunac ngengahu ucilung hmqangaw kana koka dhuq ayus tudaya, malu tura balay psnakan langu qsiya stmuwan mi mklmiqu mi mksspriq tturu nniqan. Nniqan Langu qsiya stmuwan Nniqan langu qsiya stmuwan pa kndadax Huryeysuko dhuq ayus Cyana, knbbaraw na u 297 kongri; nniqan hini u kndadax kingal bbaraw bay btbnaqi psnakan na ka Ucilung Tasiyang, mkngengahu ucilung dhuq iyax Raypijweyya, ou bay ka knbaraw bay knngahu bbtasil. Langu qsiya sumuwan cyu u mkcutaw karac, kntlxan u sesu 24.4℃ dhuq 28.3℃(Hwasu 76℃ dhuq 83℃), knhuriq uri pa ya bay 77% dhuq 85%. Mniq kngkawas 140 diyax ka diyax mhuriq pa, qnnyuxan pa dhuq 3250 kongri. Nniqan Mklmiqu: Nniqan mklmiqu pa wa mniq bukuy Langu qsiya stmuwan, knbbaraw qqhuni u dhuq 24 meyta, mllutuc ka dudux qhuni mi, so wada kndxan bay mkmubung. Niqan duma ka mklmiqu qhuni u hmrinas 45 meyta, niqan ou ka qqhuni so uxiyux ka wa mniq iyax mklmiqu. Nniqan hini u yacutaw karac, ini so khuriq balay, ya bay 71%, knpriyux bay ka kntlxan, pdkanan u iyaxesu 13.9℃ dhuq 39.4℃(hwasu 57℃ dhuq 103℃), qnyuxan kngkawas u ya bay 990 kongri dhuq 2490 kongri. Nniqan mksspriq: Nniqan mksspriq u msdalih ayus tudaya, kiya ka mndungus bay kndkilan qqhuni mi sspriq beyhing bay brnux mksspriq. Nniqan hini u mkmtilux karac, psnakan tura bay kndnguwan bnkuwan karac mi knhriqan bnkuwan karac, kndadax tunarac daya Sahara bbuyu bnaqi miyuk kndnguwan mqbulic ka bwihur Yaarmata, kiya ka kndadax kngkawas idas 12 dhuq kawas idas 2 cida ka kndnguwan mskuy bnkuwan karac, kngkawas idas 3 dhuq idas 11 ka knhriqan mtirux bnkuwan karac. Karac: Syangya Hayan qmuyux bnkuwan karac u so tnnanaq balay, uka mbruwa qmuyux lmutuc mk10 diyax mi mk8 diyax, uka ini pstuq qmuyux tikuh uri, so mskingal diyax mi mkdha diyax mntxal mbeyhing qmuyux, qmuyux kingal mi dha jikang da u msuwan dungan, mtltu sbhuran. Pusu qsiya: Nniqan Syangya Hayan pa pusu bay yayung u niqan yayung Komo mi yayung Pangta mi yayung Sasangtora mi yayung Cyawara, kana yayung u ana so wana mkasu 60 kongri sngari, binaw quri so mkmhaqun qhuni u wada mdungus balay da. Keyjay Syangya Hayan mniq babaw kngkawas 1960 dukuricu da u, msupu Hwarasi malu bay pnluban niya na. Ou bay kluwanan smnalu nongcanpin ka cuko mi dmudul waycu mtmay cngce, kiya ka kndudul wada mrana mblayaq mniq kntlxan bay Ahuyrika koka ka Syangya Hayan, binaw, kawas kawas msturung kana mtqiri knlangan babawxral wada mhnuk kana nongcanpin ka Syangya Hayan, kiya kana ka pusu bay nongcanping koko mi kahwey mquri nganguc sbari u snturung beyhing bay pnspngan uri da; mumal krinah knrabang ka dhiya nanaq uri, wada so mqraqil ka kndusan mpqpah qnpahan mi qpahun mbbari da. Syangya Hayan u txtaxa koka pnsliyan Ahuyrika kongsangyey hwakwey pskngalun kingal uri. Knhbrawan sediq mi kari Knhbrawan sediq pa ya bay 2195 knbkiyan knhbrawan sediq(kngkawas 2012). Kana koka u niqan 69 klwanan minjoku, pusu bay u psnakan 4 minjoku beyhing pusu bnkuwan: Aken minjoku bnkuwan , Manti minjoku bnkuwan , Koru joku bnkuwan mi Woarto minjoku bnkuwan . kluwanan ka kari sduwi dha mniq koka hini, kiya mi Musurin u dmuwi kari Dyula ka qtanan dha mbbari uri. Kari bnkuwan seyhu Syangya Hayan u ngalan dha pkngalan kari (mniq Abidjan pa qulung bay so kiya) ka kari Hwaransi, sduwi dha balay mniq sapah pyasan uri. Syangya Hayan u wada mndungus bay mrana tuiril Ahuyrika koka ka dhiya. Saya Syangya Hayan pa ya bay 20% knhbrawan sediq u sediq qnpah muriq kndadax koka ssiyaw Raypijweyya mi Pucinahwaso mi Cineyya, ckcka u hbaraw balay ka Musurin, kiya mi wisu kndudul mrana, Syangya Hayan pa hbaraw bay sediq tnpusu u Roma Teynsukyo mi burah Kiristokyo ka snhiyam dha, ini khbaraw ka smluy mntna snhiya rudan cbiyaw. So kiya sediq qnpah muriq tnsediq koka Syangya Hayan mi sediq qnpah muriq musurin mniyah ssiyaw koka pa ini sangay ptraqil. Uxay wana so kiya, niqan 4% knhbrawan uri ka Syangya Hayan u uxay sediq qarux Ahuyrika, dhiya u twaw bay kndadax kongmin tuiril Oco, niqan uri ka pniyah kuriscyang tuiril Meyco mi Ripanun. Cyawtong Syangya Hayan cyawtong ppaun ckcka koka u mndungus balay, ppaun asu skaya ka mndungus balay, ckcka koka u niqan Abidjan mi Yamusoko mi Mancen mi Cyaniawa mi Tingpokoro mi Puwakay mspac pusu nanan trudu asu skaya, kingal dungan u niqan mpusal tiping sanan trudu asu skaya, niqan koci hangsyeyn ka kasi pwaluk Pari, tuhuy ssiyaw koka Ahuyrika mi Oco mi Meyco beyhing alang pa niqan asu skaya pwaluk mbrinah uri; mtbiyax balay ka ckcka koka asu skaya hangsyeyn uri. Quri so ppaun ucilung pa, pusu balay sanan trudu asu ckcka koka u niqan Abidjan mi Sasangtora mi Taputa mi Poropey sanan trudu asu, malu ppwaluk kana tubeyhing trudu asu mtqiri knlangan babaw dxral. Quri so cyawtong ppaun rulu, ppaun ruru ckcka koka pa mndungus balay, knbrawan kana elu u 80000 kongri, kiya mi 6500 kongri u elu snpawan hndanan krotang, miyah 20000 kongri ka uxay so mndungus elu, miyah150000 kongri niya uri ka elu naqah dan na, kana koka u niqan mturul sngari kluwanan ka rulu ppaun. Alaw ka twaw bay dwiyaq kobu ka ckcka koka, kiya mi muru so kiya mqriqu tubaraw mi tweruma ka elu uri, knttu msquri baraw mi mstabuy, mttuku balay ka mako pnhiyu ddha ssiyaw elu, malu balay ppaun rulu. Binaw muda elu btunux tiring tmuwan daw, msuwal u mqbulic, qmuyux daw msclaq balay. Ckcka koka u wana kingal bay murux elu kisya, kndadax sotu Abidjan mquri tudaya muda Poyako mquri Pucinahwaso. Knbrawan kana balay elu kisya niyi u 1282 kongri, kiya mi knbrawan mniq ckcka Syangya Hayan u 660 kongri. Binaw elu kisya huwu mi sepey u ini qndhuq kwoci sweycwen, tikuh balay ka ppaun kisya kddiyax. Tiyu Mntna balay kana koka Ahuyrika, mtur boru ka tukingal pskbiyax hiyi Syangya Hayan. cbiyaw Kndadax u pnsliyan mtur boru koka Syangya Hayan ka mbiyax balay mtur boru kana Ahuyrika, hbaraw balay mbtur boru pa dmayaw qmpah Oco ryeynsay, kiya mi niqan balay hangan phiyu kwoci Cyusing. Niqan bay hangan mbtur boru u wada taygo Tuawpa, kndadax Riaw Sarowenkaraw, Hopey Hwasya singhu cyuropu Syeyyunnu mi tnswayi Toni kndadax Mancng. Pnyahan pnatas CIA 外交部</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= ʦotə d'i*oiɾiə = gaga kska məʦow ka ʦotə d'i*oiɾiə, * ** n, * ** w ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŋan na o ***,*** sq km(ħaŋan na o tg**)(knlbaŋa dxgal o ***,*** sq km, knlbaŋan qsija o *,*** sq km). kana ka səɟiqun o niqan **,***,*** ħiji. gaga jamoussoukɾo ka pusu alaŋ paɾu, ɟijax * idas * ka ɟijax skɾajan klwaan. manu ka dxgal ʦotə d'i*oiɾiə ga wada sugan **.**% ka dxgal qpaħan, **.**% ka dxgal bbuju, ɾaħuq dxgal do niqan *.**% na. bukuŋ klwaan ta sajaŋ o kija ka alassanə dɾamanə ouattaɾa, pnaaħ ħŋkawas**** idas ** ɟijax *pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. ʦinkħulan sa knita' sa bɾbiɾu' sjaŋja ħajan koŋħokwo kaɾi snblajan sjaŋja ħajan, koka wa mniq iɾil aħujɾika, naɾaʦ u mslutuʦ ʦjana, ħunaʦ u u msdaliħ ʦinəjawan, iɾil u dħuq ɾajpiɟwəja mi ʦinəja, tudaja u msdaliħ maɾi mi puʦinaħwaso. mniq mtltu mʦʦbu ʦida ħan ka sjaŋja ħajan pa, mblajaq baj sunʦa koka iɾil aħujɾika, binaw babaw kŋkawas **** da u alaw ka mqnaqaħ ka səɟi mi ini knbaka knpɾujux mi wada so ini tduwa ka ʦkʦka koka mi ijax kŋkawas ****~**** mnuda mʦʦbu nanaq ka dħija, maku wada mstabuj ka kəɟaj dħa. siŋʦŋ ʦjuħwa pusu tjawmu: sjaŋja ħajan siŋ ʦŋ ʦjuħwa sjaŋja ħajan siŋ ʦŋ ʦjuħwa iʦi ka taʦju , aɾʦi ka nniqan , sanʦi ka sŋ ,suʦi ka ħukusŋ dħuq kŋkawas **** mnħdu, kana balaj pa niqan taʦju **, nniqan u **, sŋ u ***, ħukusŋ u ***. *.anəpi ʦju *.paħun ʦju *.sjasasaŋtoɾa ʦju *.tŋkajɾaj ʦju *.maxal mspaʦ duwijaq ʦju *.ħuɾomakoaɾ ʦju *.saŋsasaŋtoɾa ʦju *.laŋu ʦju *.sjəħu ʦju **. maɾawə ʦju **.ʦoŋkawaɾi ʦju səɟi kndadax kŋkawas **** pɾadiŋ, sjaŋja ħajan mnduŋus balaj sotu pa kndadax abidɟan tħdil dħuq jamusoko, binaw balaj baj pusu stmaun qpaħun ana manu pa ida nanaq abidɟan na. ħbaɾaw balaj tasukwan pa ida wa mniq abidɟan uɾi na. tnpusu sədiq koka sjaŋja ħajan u ida wisu snpaɾu qmita wada dħa ħjaun qmita ka qnɾapan dħa uxaj so mnʦʦbu mi llaqi ka wisu ŋalun quli mpqpaħ qpaħun koko uɾi ka lmlamu uuda. kndadax babaw ndanan kŋkawas **** idas * dijax ** (qmita"ɾikisi"), mnuda sjaŋja ħajan komiŋ mʦʦbu, tudaja u spudaħətaj knspaux "buɾaħ ħətaj(kaɾi ħwaɾansi:*oɾʦəs nou*əlləs)" dmudul qmlaħaŋ. naka balaj kŋkawas **** idas ** ʦida ka muda umaw buɾaħ soto. kija mi, alaw ini dħuq psɾamal da mi wada msʦuqi, ini kduŋus muda kasəŋkjo ʦida. wada mnħdu muda ka kŋkawas **** dħuq kŋkawas **** ka qnlqilan səɟi da u, spuda mawji mi kaɾi baj nŋalan ka koko u wada ini bijaw so buɾaħ pŋəɾaħ mkala quɾi kəɟaj aħujɾika ka dħija, binaw butaj u pnspuwan ħətaj knspaux mʦʦbu ʦuxan mi ħətaj səħu, alaw ka wada bsijaq balaj ka mtdijan, butaj u ini dħuq msbalaj baj uɾi, qbħaŋan ijux mddħa kddijax sa ka dħija nanaq. kŋkawas **** idas * pɾadiŋ alaw ini qqaɾas quɾi nŋalan dħa ħbaŋan ka ħətaj, knspaux u kndadax tudħa bəħiŋ maʦi bouakə mi kndudul mɾana dħuq sotu abidɟan, ttuɾu bəħiŋ alaŋ ka niqan mspaux ħətaj, binaw plaxan wada pusa kaɾi ka butaj u uxajbalaj baj knspaux, pusu sŋtaŋan dħa pa məsa pkɾana ħbaŋan sntkuwan dħa quɾi səħu. tiɾi sjaŋja ħajan u wa mniq iɾil kŋaħu uʦiluŋ aħujɾika mquɾi tuħunaʦ u ʦinəjawan, mquɾi iɾil u ɾajpiɟwəja mi ʦinəja, tudaja u msdaliħ maɾi mi puʦinaħwaso, tunaɾaʦ u msdaliħ ʦjana. kana baj knlbaŋan u ****** piŋħwaŋ koŋɾi, knbbaɾaw kŋaħu uʦiluŋ u *** koŋɾi. kana dxɾal kndadax iɾil tudaja mquɾi naɾaʦ ħunaʦ mstabuj, pdkaun kana u ini sttu balaj, tuiɾil daja u ħajpa ***~**** məta ka dwijaq maŋtai ʦjoɾi lmiqu, tudaja ħajpa u ***~*** məta ka ini kbaɾaw bbɾnux, tunaɾaʦ ħunaʦ ħajpa ini sʦuqi ** məta ħajan mi ʦinəja ka dwijaq niŋpa, ħajpa **** məta. pusu balaj jajuŋ u kndadax tuħunaʦ mquɾi tudaja qluluj, niqan jajuŋ paŋtama(*** koŋɾi), jajuŋ komoaj(*** koŋɾi), jajuŋ toɾa(*** koŋɾi), jajuŋ kawaɾi(*** koŋɾi), knbbaɾaw kana jajuŋ pa **** koŋɾi, kana balaj knlbaŋan jajuŋ u ***,*** piŋħwaŋ koŋɾi. kntlxan kaɾaʦa ħini. pəwə ** tuħunaʦ u kntlxan qujux kaɾaʦ kija, pəwə ** tudaja u kntlxan mspɾiq kaɾaʦ kija. idas *~* u mtilux balaj, pdkaun kana ka kntlxan kaɾaʦ u ******; idas * ka mskuj balaj, pdkaun kana ka knskuj kaɾaʦ u ******. ħnjuwan nniqan: mnduŋus kaɾi pa, kana ħnjuwan koka u kndadax tuħunaʦ mquɾi tudaja ka kndudul baɾaw, tuʦkʦka u knbaɾaw dudux dwijaq u niqan *** məta dħuq **** məta ka dwijaq, babaw daja bɾnux u pnpuwan bbnaqi tipiq btunux. tiɾi ʦju: ħnjuwan koka niji u, kndadax tuħunaʦ ŋəŋaħu uʦiluŋ ħmqaŋaw kana koka dħuq ajus tudaja, malu tuɾa balaj psnakan laŋu qsija stmuwan mi mklmiqu mi mksspɾiq ttuɾu nniqan. nniqan laŋu qsija stmuwan nniqan laŋu qsija stmuwan pa kndadax ħuɾjəsuko dħuq ajus ʦjana, knbbaɾaw na u *** koŋɾi; nniqan ħini u kndadax kiŋal bbaɾaw baj btbnaqi psnakan na ka uʦiluŋ tasijaŋ, mkŋəŋaħu uʦiluŋ dħuq ijax ɾajpiɟwəja, ou baj ka knbaɾaw baj knŋaħu bbtasil. laŋu qsija sumuwan ʦju u mkʦutaw kaɾaʦ, kntlxan u səsu **.** dħuq **.**(ħwasu *** dħuq ***), knħuɾiq uɾi pa ja baj **% dħuq **%. mniq kŋkawas *** dijax ka dijax mħuɾiq pa, qnnjuxan pa dħuq **** koŋɾi. nniqan mklmiqu: nniqan mklmiqu pa wa mniq bukuj laŋu qsija stmuwan, knbbaɾaw qqħuni u dħuq ** məta, mllutuʦ ka dudux qħuni mi, so wada kndxan baj mkmubuŋ. niqan duma ka mklmiqu qħuni u ħmɾinas ** məta, niqan ou ka qqħuni so uxijux ka wa mniq ijax mklmiqu. nniqan ħini u jaʦutaw kaɾaʦ, ini so kħuɾiq balaj, ja baj **%, knpɾijux baj ka kntlxan, pdkanan u ijaxəsu **.** dħuq **.**(ħwasu *** dħuq ****), qnjuxan kŋkawas u ja baj *** koŋɾi dħuq **** koŋɾi. nniqan mksspɾiq: nniqan mksspɾiq u msdaliħ ajus tudaja, kija ka mnduŋus baj kndkilan qqħuni mi sspɾiq bəħiŋ baj bɾnux mksspɾiq. nniqan ħini u mkmtilux kaɾaʦ, psnakan tuɾa baj kndŋuwan bnkuwan kaɾaʦ mi knħɾiqan bnkuwan kaɾaʦ, kndadax tunaɾaʦ daja saħaɾa bbuju bnaqi mijuk kndŋuwan mqbuliʦ ka bwiħuɾ jaaɾmata, kija ka kndadax kŋkawas idas ** dħuq kawas idas * ʦida ka kndŋuwan mskuj bnkuwan kaɾaʦ, kŋkawas idas * dħuq idas ** ka knħɾiqan mtiɾux bnkuwan kaɾaʦ. kaɾaʦ: sjaŋja ħajan qmujux bnkuwan kaɾaʦ u so tnnanaq balaj, uka mbɾuwa qmujux lmutuʦ mk** dijax mi mk* dijax, uka ini pstuq qmujux tikuħ uɾi, so mskiŋal dijax mi mkdħa dijax mntxal mbəħiŋ qmujux, qmujux kiŋal mi dħa ɟikaŋ da u msuwan duŋan, mtltu sbħuɾan. pusu qsija: nniqan sjaŋja ħajan pa pusu baj jajuŋ u niqan jajuŋ komo mi jajuŋ paŋta mi jajuŋ sasaŋtoɾa mi jajuŋ ʦjawaɾa, kana jajuŋ u ana so wana mkasu ** koŋɾi sŋaɾi, binaw quɾi so mkmħaqun qħuni u wada mduŋus balaj da. kəɟaj sjaŋja ħajan mniq babaw kŋkawas **** dukuɾiʦu da u, msupu ħwaɾasi malu baj pnluban nija na. ou baj kluwanan smnalu noŋʦanpin ka ʦuko mi dmudul wajʦu mtmaj ʦŋʦə, kija ka kndudul wada mɾana mblajaq mniq kntlxan baj aħujɾika koka ka sjaŋja ħajan, binaw, kawas kawas mstuɾuŋ kana mtqiɾi knlaŋan babawxɾal wada mħnuk kana noŋʦanpin ka sjaŋja ħajan, kija kana ka pusu baj noŋʦanpiŋ koko mi kaħwə mquɾi ŋaŋuʦ sbaɾi u sntuɾuŋ bəħiŋ baj pnspŋan uɾi da; mumal kɾinaħ knɾabaŋ ka dħija nanaq uɾi, wada so mqɾaqil ka kndusan mpqpaħ qnpaħan mi qpaħun mbbaɾi da. sjaŋja ħajan u txtaxa koka pnslijan aħujɾika koŋsaŋjə ħwakwə pskŋalun kiŋal uɾi. knħbɾawan sədiq mi kaɾi knħbɾawan sədiq pa ja baj **** knbkijan knħbɾawan sədiq(kŋkawas ****). kana koka u niqan ** klwanan minɟoku, pusu baj u psnakan * minɟoku bəħiŋ pusu bnkuwan: akən minɟoku bnkuwan , manti minɟoku bnkuwan , koɾu ɟoku bnkuwan mi woaɾto minɟoku bnkuwan . kluwanan ka kaɾi sduwi dħa mniq koka ħini, kija mi musuɾin u dmuwi kaɾi djula ka qtanan dħa mbbaɾi uɾi. kaɾi bnkuwan səħu sjaŋja ħajan u ŋalan dħa pkŋalan kaɾi (mniq abidɟan pa quluŋ baj so kija) ka kaɾi ħwaɾansi, sduwi dħa balaj mniq sapaħ pjasan uɾi. sjaŋja ħajan u wada mnduŋus baj mɾana tuiɾil aħujɾika koka ka dħija. saja sjaŋja ħajan pa ja baj **% knħbɾawan sədiq u sədiq qnpaħ muɾiq kndadax koka ssijaw ɾajpiɟwəja mi puʦinaħwaso mi ʦinəja, ʦkʦka u ħbaɾaw balaj ka musuɾin, kija mi wisu kndudul mɾana, sjaŋja ħajan pa ħbaɾaw baj sədiq tnpusu u ɾoma tənsukjo mi buɾaħ kiɾistokjo ka snħijam dħa, ini kħbaɾaw ka smluj mntna snħija ɾudan ʦbijaw. so kija sədiq qnpaħ muɾiq tnsədiq koka sjaŋja ħajan mi sədiq qnpaħ muɾiq musuɾin mnijaħ ssijaw koka pa ini saŋaj ptɾaqil. uxaj wana so kija, niqan *% knħbɾawan uɾi ka sjaŋja ħajan u uxaj sədiq qaɾux aħujɾika, dħija u twaw baj kndadax koŋmin tuiɾil oʦo, niqan uɾi ka pnijaħ kuɾisʦjaŋ tuiɾil məʦo mi ɾipanun. ʦjawtoŋ sjaŋja ħajan ʦjawtoŋ ppaun ʦkʦka koka u mnduŋus balaj, ppaun asu skaja ka mnduŋus balaj, ʦkʦka koka u niqan abidɟan mi jamusoko mi manʦən mi ʦjaniawa mi tiŋpokoɾo mi puwakaj mspaʦ pusu nanan tɾudu asu skaja, kiŋal duŋan u niqan mpusal tipiŋ sanan tɾudu asu skaja, niqan koʦi ħaŋsjən ka kasi pwaluk paɾi, tuħuj ssijaw koka aħujɾika mi oʦo mi məʦo bəħiŋ alaŋ pa niqan asu skaja pwaluk mbɾinaħ uɾi; mtbijax balaj ka ʦkʦka koka asu skaja ħaŋsjən uɾi. quɾi so ppaun uʦiluŋ pa, pusu balaj sanan tɾudu asu ʦkʦka koka u niqan abidɟan mi sasaŋtoɾa mi taputa mi poɾopə sanan tɾudu asu, malu ppwaluk kana tubəħiŋ tɾudu asu mtqiɾi knlaŋan babaw dxɾal. quɾi so ʦjawtoŋ ppaun ɾulu, ppaun ɾuɾu ʦkʦka koka pa mnduŋus balaj, knbɾawan kana əlu u ***** koŋɾi, kija mi **** koŋɾi u əlu snpawan ħndanan kɾotaŋ, mijaħ ***** koŋɾi ka uxaj so mnduŋus əlu, mijaħ****** koŋɾi nija uɾi ka əlu naqaħ dan na, kana koka u niqan mtuɾul sŋaɾi kluwanan ka ɾulu ppaun. alaw ka twaw baj dwijaq kobu ka ʦkʦka koka, kija mi muɾu so kija mqɾiqu tubaɾaw mi twəɾuma ka əlu uɾi, knttu msquɾi baɾaw mi mstabuj, mttuku balaj ka mako pnħiju ddħa ssijaw əlu, malu balaj ppaun ɾulu. binaw muda əlu btunux tiɾiŋ tmuwan daw, msuwal u mqbuliʦ, qmujux daw msʦlaq balaj. ʦkʦka koka u wana kiŋal baj muɾux əlu kisja, kndadax sotu abidɟan mquɾi tudaja muda pojako mquɾi puʦinaħwaso. knbɾawan kana balaj əlu kisja niji u **** koŋɾi, kija mi knbɾawan mniq ʦkʦka sjaŋja ħajan u *** koŋɾi. binaw əlu kisja ħuwu mi səpə u ini qndħuq kwoʦi swəʦwən, tikuħ balaj ka ppaun kisja kddijax. tiju mntna balaj kana koka aħujɾika, mtuɾ boɾu ka tukiŋal pskbijax ħiji sjaŋja ħajan. ʦbijaw kndadax u pnslijan mtuɾ boɾu koka sjaŋja ħajan ka mbijax balaj mtuɾ boɾu kana aħujɾika, ħbaɾaw balaj mbtuɾ boɾu pa dmajaw qmpaħ oʦo ɾjənsaj, kija mi niqan balaj ħaŋan pħiju kwoʦi ʦjusiŋ. niqan baj ħaŋan mbtuɾ boɾu u wada tajgo tuawpa, kndadax ɾiaw saɾowənkaɾaw, ħopə ħwasja siŋħu ʦjuɾopu sjəjunnu mi tnswaji toni kndadax manʦŋ. pnjaħan pnatas ʦia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>