<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Croatia" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Croatia" copyright="CC BY-SA" citation="Croatia. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Croatia" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Croatia, title = Croatia, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Croatia} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Croatia = Gaga kska Owcow ka Croatia, 45 10 N, 15 30 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 56,594 sq km (hangan na o Tg127)(knlbanga dxgal o 55,974 sq km, knlbangan qsiya o 620 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 4,313,707 hiyi. Gaga Zagreb ka pusu alang paru, jiyax 8 idas 10 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Croatia ga wada sugan 23.70% ka dxgal qpahan, 34.40% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 41.90% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Zoran Milanovińá, pnaah hngkawas2020 idas 2 jiyax 19pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Koroaysiya konghokwo = Koroaysiya konghokwo (Kari Koroaysiya: Republika Hrvatska, kari Eygo: Republic of Croatia), splawa dha Koroaysiya (Kari Koroaysiya: Hrvatska, tmhnang Hoarwacuka), kiya ka wa mniq tukcka Oco, ticonghay mi sntrngan paarkanpantaw pskingal gikay mi Sotu ka Cakojweypu, knhbrawan dxral pa 56,538 pinghwang kongri. Ou bay kluwanan ka karac Koroaysiya, niqan karac tarusing mi ticonghaysing,kiya mi mkngahu ucilung Yatoriya u niqan hmrinas 1000 ka tawyu. Kngkawas 2017 cida ya bay 415 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq ka Koroaysiya, to bay sediq Koroaysiya ka hbaraw,peyyah Nansurahu dukuricu ka Koroaysiya daw,beytaq saya pa mntna bay so kana dknlangan Paarkan pantaw kndudul mlih ka knhbrawan sediq. Tiri Lipax hnyuwan nniqan: Koroaysiya pa wa mniqtnuayus tukcka Oco mi tunarac hunac Oco, lipax na u kiya bay so idas ini mndungus, kana knrbangan dxral knlangan u 56,594 pinghwang kongri, kiya kana 56,414 pinghwang kongri ka knrbangan dxral mi 128 pinghwang konri ka knrbangan nniqan qsiya, knrbangan kana bay qnlhangan dxral mi nniqan lnglingay pa kana jeynseykay u tu 127 ka knrbangan knlangan Koroaysiya, knbbaraw kana dxral u 2,028 kongri, knbbaraw kngahu ucilung u 1777.3 kongri (ddxral) mi 4,058 kongri (tawyu). Koroaysiya pa tunarac daya u msupu Syongyari (knbbaraw tnuayus dha u 329 kongri), tunarac u msupu Sayarweyya (knbbaraw tnuayus dha u 241 kongri), tunarac hunac msupu Posuniya mi Hosaykoweyna pa (knbbaraw tnuayus dha u 932 kongri), Mongtoneykoro wa (knbbaraw tnuayus dha u 25 kongri), tuiril daya wa msupu Suroweyniya (knbbaraw tnuayus dha u 501 kongri), msqapah knlangan dniyi, tuhunac u lmutuc ucilung Yatoriya, ddxral qnlhangan u iyax peywey 42¬į dhuq 47¬į, tongcing u mniq iyax 13¬į dhuq 20¬į. Nniqan Koroaysiya u tuhunac bay ddxral qnlhangan pa- Tupurohuniko wa psnakan Nyeymu, kiya ka rhngun qsiya phrinas ucilung Posuniya mi Hosaykoweyna, wada mkingal so skaya dxral, Koroaysiya u mncihwa mniq iyax Tupurohuni mi Peyraysacu pantaw phiyu "Peysaraycu beyki hakaw", binaw knlangan niyi pa alaw qnriqu quri seyji kiya mi wada pkixun psangay kngkawas 2012 ka qpahun niyi. Kndkilan Alaw karac mi lipax hnyuwan nniqan lnglingay ka ini pntna, Koroaysiya u niqan knou bay kluwanan kndkilan cyu, kiya ka mndungus bay sngwutwoyangsing kana knlangan quri Oco, malu psnakan 4 kluwanan kndkilan cyu: Mkngahu ucilung Yatoriya mi neyhuti ka "Ticonghay cyu", wada kyapun knou bay Rika mi Koarsukikotaar ka "Aarpeysu cyu", yayung Torawa mi yayung Tonaw ryoyu ka "Pannoniya cyu", kiya mi msngari daw "Taru cyu". Karac Dxral qnlhangan Koroaysiya pa to bay knmuxul mi knou bay quyux karac wentay tarusing, knkidas u mniq iyax sosu -3¬į (idas kingal) dhuq sosu 18¬į (idas mpitu), knskuy na balay nniqan ka Rika mi Koarsukikotaar u haypa 1200 meyta wa mniq hiqur baraw lmiqu, knbbaraw bay msdlih mkngahu ucilung Yatoriya cyuyu ka wada dan psbalay uucilung, kiya ka mkmuxul karac Ticonghaysing, manu so kiya daw, krinah msdalih nniqan ckcka dxral ka Koroaysiya u, kntlxan mi knskuy ka karac pa tura balay. Spuda patas pkla, Koroaysiya u kngkawas 1919 idas 2 diyax 3 cida pa mniq Cakoweycu mnuda sosu -35.5¬į knskuy balay, kiya mi kngkawas 1950 idas 7 diyax 5 cida mniq Kaarrowacu u mnuda sosu 42.4¬į ka kntlxan balay. Seyji/Cngc Koroaysiya ka knlangan pnwaya kongho pskingal gikay. Kndadax biyax seyji Nansurahu kyusanto prading pkimax cida, kngkawas 1990 cida wada dha sbrahun ka keyngpo Koroaysiya kiya mi mntna kngkawas cida wada muda muwaya bay knou tang gikay seynkyo. Kngkawas 1991 idas 10 diyax 8 cida, wada pusa kari dukuricu ka Koroaysiya, balay bay wada mkrhak ka Nansurahu. Kngkawas 1992, wada smruwa pkla sndhu burah knlangan Koroaysiya ka Ryeynhokwo. Nhana dukuricu cida han u, Koroaysiya u dmuwi npnwaya kngkawas 1990 keyngpo bsiyaq hari, muda pnwaya dmka soto; kngkawas 2000 cida, wada dha sbrahun ka keyngpo mi knpriyux muda pnway gikay, muru pnwaya muda singcng, rihwa, suhwa sancweyn hunri na waya. Singcugcyu Quri so pnsnakan keyng Koroaysiya pa pnrdingan na bay u pneyyah tukcka seyki, knpriyux ka uuda psanak u ririh sa wisu pkla Otuman u wada na kndudul pkuka ka dxral knlangan, so sbrnahun mangal mi qlhangan dungal, kiya mi wada knpriyux uuda seyji Taarmatiya, Tupurohuniko, Isutora pantaw dualang niyi. Kngkawas 1920 iyax cida, alaw ka sediq Sayarweyya, sediq Koroaysiya mi sediq Suroweyniya wangkwo (thiti daw wada knpriyux hangan Nansurahu wangkwo) madas co mi snghun (banovinas) ka pnwaya psanak singcng cyuyu, plixan ka pnwaya pnsltudan psanak keynghun. Waycyaw Koroaysiya saya u wada msupu 183 knhbaraw knlangan sndhu phiyu pnluban waycyaw (qita patas bnkuwan ndanan cyeyncyaw Koroaysiya). Beytaq kngkawas 2019, Koroaysiya pa wada phiyu 61 mniq knlangan icil Tasukwan, 26 ka Ringsukwan mi 9 ka Cangcu waycyaw sutwan, mniq kcka knlangan u niqan 56 knlangan icil Cusukwan, 70 ka Ringsukwan mi hbaraw bay hayway kwoci cucu pansucu, kaya knkana "Oco snbbarah smmalu mi pkrana inhang", "Pnsliyan kwoci yimin", "Pnsliyan Oco anjeyng mi msupu pddayaw", "Seykay inhang citwan", "Pnsliyan Seykay weysng", "Brah qnnriqu uuda Nansurahu kwoci singsu hwating", "Ryeynhokwo kayhwa cihwasu", "Ryeynhokwo nanminsu", "Ryeynhokwo llaqi cicinhuy"‚Ä¶. Koroaysiya waycyaw cngco mi pnlngu u iyux pkbiyax tuhuy pnluban ssiyaw knlangan, pkrana pnspuwan pddayaw kana knlangan seykay, pdudul pkrana keyjay Koroaysiya mi ppqita phiyu syeyntayhwa mincu knlangan Oco ka mndungus hnyuwan dha. Cyunsu Butay Koroaysiya ka "Koroaysiya konghokwo ucwang butay", niqan "rucyun", "haycyun", "kongcyun mi hwangkongcyun"tturu kluwanan heytay pnsliyan. Spuda waya keyngpo, qpahun butay u qmlahang pusu biyax knlangan, ddxral knlangan, dukuricu mi pnwaya keyngpo, knbeyhing bay bukung ka soto, kiya mi spuda pnrngawan gikay pusa kari dmudul mccbu uxay uri u ppwaluk psdhu kari. Kwohwangbu mi "Knlangan anjeyng ingkay" ka Koroaysiya knbeyhing bay kwohwang cweyco ciko, soto uri ka pusu bukung dmudul ingkay, malu psdhu muway qpahun uxay daw malix qpahun dmudul butay. Kwohwangbu trahuc u niqan congcamopu, seykining dmudul butay, ppsluhay mi qmlahang, kiya ka knlangan knbeyhing bay cuhuy ciko, mccbu cida pa malu kasi msdurux dmudu pusa kari congcanmobu ka soto. Keyjay Koroaysiya ka ou angalan sucang cingciti, pnxliyan kwoci hwopi cicin Koroaysiya u mniq kngkawas 2013 ka knlangan kcka cngcan congcu u kwoci huyryu 573.71 oku pila Amirika,jncyu 13,401 pila Amirika, kiya mi mntna kngkawas ka biyax bnari pingcya u 923.09 ou pila Amirika, jncyun biyax bnari pingcya ka 21,791 pila Amirika; spuda Oco tongcicyu pnusa patas, Koroaysiya u kngkawas 2012 jncyun knlangan kcka sngcan congcu wana balay dhuq Oco ryeynmong pingcyun 61ÔľÖ. Qqpahun rmiwaw Qpahun rmiwaw mniq Koroaysiya ka keyjay u mchdil bay hnyuwan niya, ya bay kwomin sngcan congcu 20%, mniq kngkawas 2014 kawas quri nngalan hbangan u 74 oku pila Omong, wada muru kana knlangan ringsoyey, cyakongyey tingtan mi rbawan cicey mpqpah. Alaw qpahun rmiwaw pa wada pkmlih knlangan ini tntuku ka mawyi, so kiya mi wada dha ngalan cuko canyey. Kndadax mnhdu Koroaysiya dukuricu mccbu daw, knlangan niyi u wada ini biyaw mrana ka qpahun rmiwaw, wada mrana mk4 knhbrawan ka sediq mpriwaw, kngkawas 2014 cida u ya bay niqan 1,162 knbkiyan knhbrawan sediq mpriwaw knlangan icil ka miyah rmiwaw. Musa rmiwaw Koroaysiya ka knhbaraw bay mpriwaw knlangan tubarah rrima nlangan pa Doicu, Suroweyniya, Awtiri, Cyeyko mi Itari. Cicu sosu Koroaysiya kawas hari niyi pa cicu cyeynso u wada mquri kawsu kongruwang ka pusu bay pkrana dha, mniq kngkawas 1990 thiti dhuq kngkawas 2000 knbeyhing bay kuymo cyeynso. Dhuq kngkawas 2011 idas 9, Koroaysiya u wada mnhdu 1,100 kongri (680 ingri) ka kawsu kongru, wada lmutuc Cakojweypu dhuq nniqan kana knlangan mi Oco kawsu kongsu kongru mi 4 "Hwan O corang". Koroaysiya knou bay rulu muda kawsu kongru u kwotaw A1haw, elu niyi u lmutuc Cakojweypu dhuq Supurito mi sntaring Surawoniya mi tiril daya Koroaysiya kwotaw A3haw. Kcka knlangan Koroaysiyaka kwotaw cyawtong u lmutuc kana pusu nniqan sediq, kiya mi kawsu kongru pincu mi anjeyng balay, wada muda "Bnling Oco pingku cihwa" mi "Pnsung Oco" (EuroTest) na yawkyu. Uka bay diyax hwoyun sanan trudu asu Koroaysiya ka Riyeyka kang, sanan trudu asu koyun ka Supurito kang mi Cataar kang, uxay wana kiya niqan ka tingci turwen hangsey mi mslutuc mkngahu ucilung alang mkbrnux Itari, ou bay ttiping sanan trudu asu uri u spuda niyi lmutuc tawyu mi mkngahu alang mkbrnux Koroaysiya. Knbeyki bay yayung kcka knlangan sanan trudu asu Koroaysiya pa Ukowaar na yayung Tonaw, kiya ka Koroaysiya mquri "Hwan O corang" tu7cyu cuko. Minjoku mi snhiyan Dhuq kngkawas 2014 idas 12 diyax 31, niqan 4,225,316 knhbrawan hiyi sediqka Koroaysiya, mitu knhbrawan sediq u kingal pinghwang kongri ka 75 hiyi sediq, kngkawas 2012 cida u knlangan sediq sntangan knudus wa 78 kngkawas, kngkawas 2014 ka pnspuwan kana ka tmlaqi ryu wa txtaxa bubu dmanga 1.46 llaqi, kiya ka kana seykay tutikuh bay knlangan. Spuda pntingan laqi ryu saya mi tnhdilan sediq ryu, snpuwan congyang tongcicyu Koroaysiya pa ya bay kngkawas 2051 cida daw musa mlih dhuq 310 knbkiyan hiyi sediq ka knlangan Koroaysiya. Kndadax kngkawas 1857 tumntxan jnko pucaka 218.2 knbkiyan kmdudul mrana dhuq kngkawas 1991 ka knhbrawan bay hiyi sediq-478.4 knbkiyan hiyi sediq ka Koroaysiya. Mniq kngkawas 1970 cida ka wada mnhdu knpriyux knhbrawan hiyi sediq, dhuq saya ka knhbrawan hiyi sediq knlangan daw wada mquri mlih mrana, so kiya kngkawas niyi u mchdil bay lnglungan dha ka seyhu Koroaysiya, kawas kawas kndudul mrana 40% ka speyyah waci yikong, kiya mi wada dmudul burah yimin cngco uri, smatang splawa miyah knlangan dungan ka wada thdil. Kari Kari dduwi seyhu Koroaysiya wa kari Koroaysiya, wada tumal Omong daw wada tum24 kari Omong ka kari Koroaysiya uri da. Waya knlangan Koroaysiya u niqan ka pnwaya dha quri so ini khbaraw hiyi ka minjoku u mniq so tukubeycu uuda ka malu dmuwi kari Cyeyko, kari Syongyari, kari Itari, kari Rusayniya, kari Sayarweyya mi kari Surohwako. Spuda kngkawas 2011 patas bnkuwan pkla kari, 95.6ÔľÖ sediq Koroaysiya dmuwi kari Koroaysiya ka pusu kari srngaw dha, 1.2% ka kari Sayarweyya, msngari daw dmuwi kari txtaxa kluwanan minjoku u, ini ttuku knhbrawan kana knhbrawan knlangan Koroaysiya 0.5%. Kari Koroaysiya u tukingal cida kari Nansurahu yusi, kari Koroaysiya pa knou bay pniyah InO yucu ckcida Surahu ka pnttuku niya, matas u dmuwi jiyi Rating, tuturu ka pusu bay kari: "Soto", "Kayi" mi "Ca". "Suto" u llabang balay sduwi, mntna hari mndungus bay kari Koroaysiya, kiya mi "Kayi" mi "Ca" pa, quri so ini pntna ka cuhuy, inweyswey mi yuhwaswey. Spuda kngkawas 2009 ka muda tyawca, niqan 78% ka sediq Koroaysiya pa qulung mkla kari icil, patas pnkla Oco ryeynmong cuweyhuy kngkawas 2005 cida ka pkla, niqan 49% sediq Koroaysiya u umaw kari Eygo ka ngalun dha tudha kari srngaw, 34% ka kari Doicu mi 14% ka kari Itari. Kyoiku ticu Knlangan sediq Koroaysiya mkla mita jiyi u dhuq 99.2%. Spuda kngkawas 2010 idas 8 cupan ka "Singbung cokan" daw ini pntna mnatas seykay tyawca knlangan snghwo pincu, wada pniqun tu22 bang ka bnkuwan cyawyu sitong payming knlangan Koroaysiya, msupu bnkuwan Awtiri. utiping pyasan cyawyu knlangan Koroaysiya pa kndadax 6, 7 kngkawas prading, psuwan 8 ka sweyci, kngkawas 2007 cida daw wada muda kingal burah waya horicu dungan. Malan ka ini ngali hbangan, uxay yiusing cyawyu dhuq 18 kngkawas ka mhdu. Tukcka pyasan cyawyu u pndungus "Wenri kcka pyasan" mi "Tuparu cuyey pyasan" ddha kluwanan. Dhuq kngkawas 2010 cida, Koroaysiya u kana bay pa niqan 2,131 ka ttiping pyasan mi 713 ka sapah pyasan pndungus kkluwanan kcka pyasan, mniq ttiping pyasan mi kcka pyasan cyawyu u knlangan Koroaysiya pa srwanan dha dmuwi ou kluwanan kari ini khbaraw hiyi sediq minjoku, kiya knkana kari Cyeyko, kari Syongyari, kari Itari, kari Sayarweyya mi kari Doicu. Konkong weysng Koroaysiya u niqan kingal mndungus bay cweynmin cyeynkang pawsyeyn sitong, malu spuda kngkawas 1891 cida Syongyari-Koroaysiya gikay hwaring, smalu waya kana mpqpah mi ningpu koba pa kasi ka ptmayun kingal pkixun pnwaya pawsyeyn. Kngkawas 2011 cida daw, iryaw pawcyeyn ka wada ddiyun u wana balay sujn iryaw pawsyeyn mi kongkong cucu 0.6%, kiya mi kana sduwi kana iryaw pawcyeyn mi pdkanun nngalan kana hbangan knlangan kcka u 7.9%. Spuda kngkawas ka ppatas Sucyey weysng cucu, kkdusan sediq Koroaysiya pa snaw u 75 kngkawas mi qridin u 81 kngkawas, txtaxa hiyi sediq pdkanan ddiyun quri weysng cyeynkang wa 1,517 pila Amirika. Bungka Kana bnkuwan kari Nniqan lnglingay Koroaysiya pa wada knkana sspac kluwanan pnspuwan bungka, kiya ka tunarac mi tuiril ddha ka Paycanting tukwo mi Tuiril Roma tikwo, kiya uri mi Tukcka Oco mi Ticonghay bungka. Tu19 seyki cida luhay balay "Iririya undo" ka knlangan Koroaysiya pusu bay ddiyax ndanan pkrana bungka, wada plhlah kari sediq Koroaysiya, kiya mi wada mrhak bungka mi knou bay kkluwan, hbaraw bay ka sediq pkrana bungka u wada smnul mtutuy. Knlangan Koroaysiya pa bungkabu ka dmuwi qpahun qmlahang knlangan bungka mi ida nkiya ican, kiya mi kmlawa knrana niya, kiya mi dmayaw pkrana qqpahun bungka daw sbuway knkingal seyhu tnualang kiya da. Koroaysiya pa niqan 7 ka kana bay qqtaun lnglingay wada ngalun Ryeynhokwo cyawyu, Koswey mi bungka cucu ka "Seykay ican mingru". Koroaysiya pa niqan kingal lhayun bay jeynseykay na tukuseycu bungka-niqutay, hana pnrdingan ka snaw Koroaysiya mmusa mccbu brah cida u qridin uxay u dangi qridin ka slwilun dha waru snaw ka waliq, ririh sa dmkuh mi pskbiyax dhiya, dhuq 17 seyki dmka ka "30 kngkawas mccbu" cida, dangi Hwarasi ka Koroaysiya mi smkaun butay, waru dha u niqan tukubeycu pncpingan ka dheytay u wada sdhmaun bay qmita qqridin Pari, kiya mi wada sanan pkrana jeynseykay, wada mnikutay saya, kiya ka quri so kari Doicu, kari Hwaransi, kari Budoya, kari Itari ka knkana kari Oco pa, "Koroaysiya" u niqan nikotay ka dungus niya uri. Wenswey yisu Quri so cyeyncu yisu Koroaysiya pa wada runun balay knlangan ssiyaw, tudaya mi tukcka ka sapah pnhiyu ka ptura Awtiri mi Syongyari, mkngahu ucilung ka Taarmatiya mi Isutoriya pa ptura Weynisu kiya. Ssapah pnhiyu Koroaysiyacu tukubeycu niya pa mndungus bay ka bnkuwan dha smmalu mi ini krudu, knkingal beyki ngenganguc alang mkbrnux u dmuwi hangan bungka ingsyong phiyu, kongyeyn, kksanan sediq uri u pntnan so kiya uri, mray so Warajuting mi Kaarrowacu ddha niyi ka dmuwi knbeyki bay ssalu dha Paroko hongko miya smmalu kana alang mkbrnux, ptura bay run burah yisu undo ka uuda dha pphiyu ana manu ssmlun. Quri so alang mkbrnux mkngahu ucilung pa, ida nanaq wada run bay Itari ka Koroaysiya, mdhu bay dmuwi Romasu cyeyncu hongko, beytaq mtutuy ka Weynisu mi lnhayan wenyi husing kiya ka wada knpriyux, cida u mpsalu niya u Cyocu Ta Saypeyniko mi Niko Ro Ti Cyowani Huyayruntino ddha niyi ka niqan bay ririh dha, wada ngalun "Seykay ican" say aka Sipeyniko sngyakopo cucyaw cwotang u kiya ka nseykey Cyocu Ta Saypeyniko. Koroaysiya saya pa wisu rngiyan knbsyaqan bay sapah ka tu9 seyki na pnrhulan, knbeyki bay mi niqan bay ririh niya ka pnrhulan Sngtonatusu. Meyti Keyngpo Koroaysiya u qmlahang bay kana sediq singbung mi mtrawah kari; dmudul bay mtrawah singbung ka uxay pnsliyan seuhu- "Ukwocyey kisya" pa kngkawas 2010 cida u wada dha sbku tu62 bang ka "mtrawah singbu cusu" Koroaysiya. "Koroaysiya tongsyunso" ka kana knlangan murux bay tongsyunso na knlangan, congpu u wa pniqan Cakojweypu, seyhu ka psdhu muway qpahun socang mi gikay ka muda umaw 10 hiyi ing kiya mi pspuwan dha qmlahang. Kiya mi ana hmuya ptura bay sndhu ka keyngpo, spuda cyeynsu jyeynseykay mtrawah singbung ka axay na seyhu pnsliyan- "Sapah mtrawah" ka pkla kari, kndadax kngkawas 2000 ka Koroaysiya u wana balay "Duma mtrawah" ka uuda dha, mniq kcka 196 knlangan ka bnkuwan dha u tu85 bang balay uri, mniq kngkawas 2011 cida, "Sapah mtrawah" ka pkla kari u alaw iiyux mtmay Omong ka Koroaysiya u mpkmalu ka quri so pnwaya dha, binawcida uri u niqan duma ka mpseyji u ida muda mdakar tyawca pawtaw mi dmudul biyax dha pddayak quri singbung, sediq knlangan muda mangal pqtaun kana ka ddaun u mqriqu balay, knou balay ingsacu sucang pa wada qrapun dmuwi "Oco tongsyun" na Doicu mi "Sutiriya cwanmey citwan" na Awtiri. Kwoci toso cucu ka mniq kngkawas 2009 pkla kari, Koroaysiya u wada mrana ka quri so ttuluk mi pphuqil dha singbung kiya, wada muda mqraqil so niyi ka singbung kisya pa alaw ka muda quri tyawca canhwan mi quri so uxay u cucu hwancuy. Uuqun mi mmahun Uuqun mi mmahun Koroaysiya pa ini pntna kana ka knkingal nniqan alang, quriso mkngahu icilung ka Taarmatiya mi Isutora pantaw pa, kiya ka wada runun Itari mi quri so uuqun mi mmahun Ticonghay, snbeyhing quri ryawri kkluwanan uuqun mundus ucilung, ssama mi bi bucun Itari, kiya ma malan so abura kanran mi quri so niniku tyawweyryaw. Quri so tukcka u wada runun bungka uuqun mi mmahun Syongyari, Awtiri mi Tuarci kiya, snbeyhing quri hiyi tnbuwan, qqcurux tanswey mi ssama ryawri. Koroaysiya pa niqan ddha ini pntna pnyahan sinaw budo. Mniq knlangan tunarac daya ka nniqan tarucyu, kiya bay ka Surawoniya ka pnyahan knou bay knmalu sinaw buod. Mkngahu tudaya u Isutora mi Koarko sinaw budo ka mntna hari siyaw knlangan Itari, tuhunac Taarmatiya ka tanah budo Ticonghay hongko. Koroaysiya pa mnuda knlangan mnari knou bay sinaw budo, hiti dhuq tu18 seyki hiti daw, alaw ka wada phiyu kingal koba smnalu knou bay biru, spuda snpuwan kngkawas 2008 cida, sediq knlangan Koroaysiya pa pndkangan txtaxa u mnimah 83.3 kongsng biru, mniq kana jeynseykay u brah tu15 bang. Psbiyax hiyi Koroaysiya u knlangan lhayan bay pskbiyax hiyi, kana knlangan pa ya bay niqan 40 knbkiyan hiyi knhbrawan syeynyi undoing. Boru btran ka skxlun bay undo Koroaysiya, babaw ini kbsiyaq dukuricu ka Koroaysiya, knlangan taypyawtuy dha muwaya bay tumal seykaypey pnsung boru cida daw wada mtmay mk4 mbiyax ka dhiya, wada dha ini baka ka Horan mi wada mndungus bay mangal kngkawas 1988 kwoci buru btran congseykaypey daysangbang, kiya mi mniq kngkawas 2018 kwoci boru btran congseykaypey wada mangal daynibang. Koroaysiya boru btran conghuy kana wada pusa hangan ka mpsboru pa niqan 118000 knhbrawan hiyi sediq, kiya ka knbeyki bay unod syeyhy. Koroaysiya boru btran cyaci ryeynsay ka kana knlangan spruwan dha balay qmita ka cwanyey tiyu saysu, wana kngkawas 2010 dhuq kngkawas 2011 ka sayci, wada niqan 458,746 knhbrawan hiyi sediq ka mtmay qmita pnsung psboru. Koroaysiya u kndadax kngkawas 1991 dukuricu daw kiya ka mbiyax bay tumal pnsung knkluwan jeynseykay, dhuq kngkawas 2015 daw wada mnbiyax mangal tu34 snadu Orinpiko undokay, kiya mi niqan 10 ka snadu king, wada mangal snadu king u kngkawas 2012 rbawan Orinpiko undokay tyeyping, huypa soci mi boru qsiya, kngkawas 1996 rbawan Orinpiko undokay mi kngkawas 2004 rbawan Orinpiko undokay ka boru bawa, kngkawas 2000 rbawan Orinpiko undokay ka phiyu cnhdilan, kngkawas 2002 misan Orinpiko undokay lmiqu dwiyaq pkxima huda pa wada mangal 4 snadu king, kngkawas 2006 misan Orinpiko undokay ka niqan 3 snadu king. Kiya uri u knlangan Koroaysiya pa mnangal Seykay cinpyawsay 13 snadu king uri, kiya ka kngkawas 2007, kngkawas 2009 Seykay tyeyncing cinpyawsay pnkingal snadu king, kngkawas 2003 Seykay snaw boru bawa cinpyawsay kingal snadu king, kngkawas 2007 Seykay tmapaq qsiya cinoyawsay ka kingal snadu king, kngkawas 2010 Seykay pcicux asu cinpyawsay kingal snadu king, kngkawas 2003, kngkawas 2005 lmiqu dwiyaq pkxima huda Seykaypey u wada mangal 6 snadu king, kngkawas 2011 mi kngkawas 2007 Seykay taycweyntaw cinpyawsay wada mangal pnkingal snadu king, Koroaysiya umniq kngkawas 2005 cida wada mnbiyax Tayweysupey congkwancyu uri. Koroaysiya u mnuda dmudul knbeyhing bay pnsung tiyu uri, mray so kngkawas 2009 Seykay dsnaw boru bawa cinpyawsay, kngkawas 2007 Seykay pingpong cinoyawsay, kngkawas 2000 Seykay pcicux asu cinpyawsay, kngkawas 1987 rbawan Seykay tubeyhing pyasan undokay, kngkawas 1979 Ticonghay undokay mi Oco cinoyawsay. Kngkawas 1991 idas 9 diyax 10, seyhu Koroaysiya u wada phiyu Koroaysiya Orinpiko ingkay, kiya mi kngkawas 1992 idas 1 diyax 17 ka wada srwanan sndhu Kwoci Orinpiko ingkay, mntumal Hwaransi Aarpeyweyar ka mnuda dmudul kngkawas 1992 misan Orinpiko undokay, kiya ka Koroaysiya mnwaya baydmuwi hangan knlangan dukuricu hnyuwan tumal Orinpiko undokay. Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ® (ŚŹÉŤÄÉŤá™</FORM>
        <PHON kindOf="original">=  ¶…ĺoatia = gaga kska ow ¶ow ka  ¶…ĺoatia, ** ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o **,*** sq km (ńßaŇčan na o tg***)(knlbaŇča dxgal o **,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan *,***,*** ńßiji. gaga *ag…ĺ…ôb ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax * idas ** ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal  ¶…ĺoatia ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka *o…ĺan milano*i*, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = ko…ĺoajsija koŇčńßokwo = ko…ĺoajsija koŇčńßokwo (ka…ĺi ko…ĺoajsija: …ĺ…ôpublika ńß…ĺ*atska, ka…ĺi …ôgo: …ĺ…ôpubli ¶ o*  ¶…ĺoatia), splawa dńßa ko…ĺoajsija (ka…ĺi ko…ĺoajsija: ńß…ĺ*atska, tmńßnaŇč ńßoa…ĺwa ¶uka), kija ka wa mniq tuk ¶ka o ¶o, ti ¶oŇčńßaj mi snt…ĺŇčan paa…ĺkanpantaw pskiŇčal gikaj mi sotu ka  ¶ako…üw…ôpu, knńßb…ĺawan dx…ĺal pa **,*** piŇčńßwaŇč koŇč…ĺi. ou baj kluwanan ka ka…ĺa ¶ ko…ĺoajsija, niqan ka…ĺa ¶ ta…ĺusiŇč mi ti ¶oŇčńßajsiŇč,kija mi mkŇčańßu u ¶iluŇč jato…ĺija u niqan ńßm…ĺinas **** ka tawju. kŇčkawas ****  ¶ida ja baj *** knbkijan knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq ka ko…ĺoajsija, to baj s…ôdiq ko…ĺoajsija ka ńßba…ĺaw,p…ôjańß nansu…ĺańßu duku…ĺi ¶u ka ko…ĺoajsija daw,b…ôtaq saja pa mntna baj so kana dknlaŇčan paa…ĺkan pantaw kndudul mlińß ka knńßb…ĺawan s…ôdiq. ti…ĺi lipax ńßnjuwan nniqan: ko…ĺoajsija pa wa mniqtnuajus tuk ¶ka o ¶o mi tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶ o ¶o, lipax na u kija baj so idas ini mnduŇčus, kana kn…ĺbaŇčan dx…ĺal knlaŇčan u **,*** piŇčńßwaŇč koŇč…ĺi, kija kana **,*** piŇčńßwaŇč koŇč…ĺi ka kn…ĺbaŇčan dx…ĺal mi *** piŇčńßwaŇč kon…ĺi ka kn…ĺbaŇčan nniqan qsija, kn…ĺbaŇčan kana baj qnlńßaŇčan dx…ĺal mi nniqan lŇčliŇčaj pa kana …ü…ôns…ôkaj u tu *** ka kn…ĺbaŇčan knlaŇčan ko…ĺoajsija, knbba…ĺaw kana dx…ĺal u *,*** koŇč…ĺi, knbba…ĺaw kŇčańßu u ¶iluŇč u ****.* koŇč…ĺi (ddx…ĺal) mi *,*** koŇč…ĺi (tawju). ko…ĺoajsija pa tuna…ĺa ¶ daja u msupu sjoŇčja…ĺi (knbba…ĺaw tnuajus dńßa u *** koŇč…ĺi), tuna…ĺa ¶ u msupu saja…ĺw…ôja (knbba…ĺaw tnuajus dńßa u *** koŇč…ĺi), tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶ msupu posunija mi ńßosajkow…ôna pa (knbba…ĺaw tnuajus dńßa u *** koŇč…ĺi), moŇčton…ôko…ĺo wa (knbba…ĺaw tnuajus dńßa u ** koŇč…ĺi), tui…ĺil daja wa msupu su…ĺow…ônija (knbba…ĺaw tnuajus dńßa u *** koŇč…ĺi), msqapańß knlaŇčan dniji, tuńßuna ¶ u lmutu ¶ u ¶iluŇč jato…ĺija, ddx…ĺal qnlńßaŇčan u ijax p…ôw…ô *** dńßuq ***, toŇč ¶iŇč u mniq ijax *** dńßuq ***. nniqan ko…ĺoajsija u tuńßuna ¶ baj ddx…ĺal qnlńßaŇčan pa- tupu…ĺońßuniko wa psnakan nj…ômu, kija ka …ĺńßŇčun qsija pńß…ĺinas u ¶iluŇč posunija mi ńßosajkow…ôna, wada mkiŇčal so skaja dx…ĺal, ko…ĺoajsija u mn ¶ińßwa mniq ijax tupu…ĺońßuni mi p…ô…ĺajsa ¶u pantaw pńßiju "p…ôsa…ĺaj ¶u b…ôki ńßakaw", binaw knlaŇčan niji pa alaw qn…ĺiqu qu…ĺi s…ô…üi kija mi wada pkixun psaŇčaj kŇčkawas **** ka qpańßun niji. kndkilan alaw ka…ĺa ¶ mi lipax ńßnjuwan nniqan lŇčliŇčaj ka ini pntna, ko…ĺoajsija u niqan knou baj kluwanan kndkilan  ¶ju, kija ka mnduŇčus baj sŇčwutwojaŇčsiŇč kana knlaŇčan qu…ĺi o ¶o, malu psnakan * kluwanan kndkilan  ¶ju: mkŇčańßu u ¶iluŇč jato…ĺija mi n…ôńßuti ka "ti ¶oŇčńßaj  ¶ju", wada kjapun knou baj …ĺika mi koa…ĺsukikotaa…ĺ ka "aa…ĺp…ôsu  ¶ju", jajuŇč to…ĺawa mi jajuŇč tonaw …ĺjoju ka "pannonija  ¶ju", kija mi msŇča…ĺi daw "ta…ĺu  ¶ju". ka…ĺa ¶ dx…ĺal qnlńßaŇčan ko…ĺoajsija pa to baj knmuxul mi knou baj qujux ka…ĺa ¶ w…ôntaj ta…ĺusiŇč, knkidas u mniq ijax sosu -** (idas kiŇčal) dńßuq sosu *** (idas mpitu), knskuj na balaj nniqan ka …ĺika mi koa…ĺsukikotaa…ĺ u ńßajpa **** m…ôta wa mniq ńßiqu…ĺ ba…ĺaw lmiqu, knbba…ĺaw baj msdlińß mkŇčańßu u ¶iluŇč jato…ĺija  ¶juju ka wada dan psbalaj uu ¶iluŇč, kija ka mkmuxul ka…ĺa ¶ ti ¶oŇčńßajsiŇč, manu so kija daw, k…ĺinańß msdalińß nniqan  ¶k ¶ka dx…ĺal ka ko…ĺoajsija u, kntlxan mi knskuj ka ka…ĺa ¶ pa tu…ĺa balaj. spuda patas pkla, ko…ĺoajsija u kŇčkawas **** idas * dijax *  ¶ida pa mniq  ¶akow…ô ¶u mnuda sosu -**.** knskuj balaj, kija mi kŇčkawas **** idas * dijax *  ¶ida mniq kaa…ĺ…ĺowa ¶u u mnuda sosu **.** ka kntlxan balaj. s…ô…üi/ ¶Ňč ¶ ko…ĺoajsija ka knlaŇčan pnwaja koŇčńßo pskiŇčal gikaj. kndadax bijax s…ô…üi nansu…ĺańßu kjusanto p…ĺadiŇč pkimax  ¶ida, kŇčkawas ****  ¶ida wada dńßa sb…ĺańßun ka k…ôŇčpo ko…ĺoajsija kija mi mntna kŇčkawas  ¶ida wada muda muwaja baj knou taŇč gikaj s…ônkjo. kŇčkawas **** idas ** dijax *  ¶ida, wada pusa ka…ĺi duku…ĺi ¶u ka ko…ĺoajsija, balaj baj wada mk…ĺńßak ka nansu…ĺańßu. kŇčkawas ****, wada sm…ĺuwa pkla sndńßu bu…ĺańß knlaŇčan ko…ĺoajsija ka …ĺj…ônńßokwo. nńßana duku…ĺi ¶u  ¶ida ńßan u, ko…ĺoajsija u dmuwi npnwaja kŇčkawas **** k…ôŇčpo bsijaq ńßa…ĺi, muda pnwaja dmka soto; kŇčkawas ****  ¶ida, wada dńßa sb…ĺańßun ka k…ôŇčpo mi knp…ĺijux muda pnwaj gikaj, mu…ĺu pnwaja muda siŇč ¶Ňč, …ĺińßwa, suńßwa san ¶w…ôn ńßun…ĺi na waja. siŇč ¶ug ¶ju qu…ĺi so pnsnakan k…ôŇč ko…ĺoajsija pa pn…ĺdiŇčan na baj u pn…ôjańß tuk ¶ka s…ôki, knp…ĺijux ka uuda psanak u …ĺi…ĺińß sa wisu pkla otuman u wada na kndudul pkuka ka dx…ĺal knlaŇčan, so sb…ĺnańßun maŇčal mi qlńßaŇčan duŇčal, kija mi wada knp…ĺijux uuda s…ô…üi taa…ĺmatija, tupu…ĺońßuniko, isuto…ĺa pantaw dualaŇč niji. kŇčkawas **** ijax  ¶ida, alaw ka s…ôdiq saja…ĺw…ôja, s…ôdiq ko…ĺoajsija mi s…ôdiq su…ĺow…ônija waŇčkwo (tńßiti daw wada knp…ĺijux ńßaŇčan nansu…ĺańßu waŇčkwo) madas  ¶o mi sŇčńßun (bano*inas) ka pnwaja psanak siŇč ¶Ňč  ¶juju, plixan ka pnwaja pnsltudan psanak k…ôŇčńßun. waj ¶jaw ko…ĺoajsija saja u wada msupu *** knńßba…ĺaw knlaŇčan sndńßu pńßiju pnluban waj ¶jaw (qita patas bnkuwan ndanan  ¶j…ôn ¶jaw ko…ĺoajsija). b…ôtaq kŇčkawas ****, ko…ĺoajsija pa wada pńßiju ** mniq knlaŇčan i ¶il tasukwan, ** ka …ĺiŇčsukwan mi * ka  ¶aŇč ¶u waj ¶jaw sutwan, mniq k ¶ka knlaŇčan u niqan ** knlaŇčan i ¶il  ¶usukwan, ** ka …ĺiŇčsukwan mi ńßba…ĺaw baj ńßajwaj kwo ¶i  ¶u ¶u pansu ¶u, kaja knkana "o ¶o snbba…ĺańß smmalu mi pk…ĺana inńßaŇč", "pnslijan kwo ¶i jimin", "pnslijan o ¶o an…ü…ôŇč mi msupu pddajaw", "s…ôkaj inńßaŇč  ¶itwan", "pnslijan s…ôkaj w…ôsŇč", "b…ĺańß qnn…ĺiqu uuda nansu…ĺańßu kwo ¶i siŇčsu ńßwatiŇč", "…ĺj…ônńßokwo kajńßwa  ¶ińßwasu", "…ĺj…ônńßokwo nanminsu", "…ĺj…ônńßokwo llaqi  ¶i ¶inńßuj"*. ko…ĺoajsija waj ¶jaw  ¶Ňč ¶o mi pnlŇču u ijux pkbijax tuńßuj pnluban ssijaw knlaŇčan, pk…ĺana pnspuwan pddajaw kana knlaŇčan s…ôkaj, pdudul pk…ĺana k…ô…üaj ko…ĺoajsija mi ppqita pńßiju sj…ôntajńßwa min ¶u knlaŇčan o ¶o ka mnduŇčus ńßnjuwan dńßa.  ¶junsu butaj ko…ĺoajsija ka "ko…ĺoajsija koŇčńßokwo u ¶waŇč butaj", niqan "…ĺu ¶jun", "ńßaj ¶jun", "koŇč ¶jun mi ńßwaŇčkoŇč ¶jun"ttu…ĺu kluwanan ńß…ôtaj pnslijan. spuda waja k…ôŇčpo, qpańßun butaj u qmlańßaŇč pusu bijax knlaŇčan, ddx…ĺal knlaŇčan, duku…ĺi ¶u mi pnwaja k…ôŇčpo, knb…ôńßiŇč baj bukuŇč ka soto, kija mi spuda pn…ĺŇčawan gikaj pusa ka…ĺi dmudul m ¶ ¶bu uxaj u…ĺi u ppwaluk psdńßu ka…ĺi. kwońßwaŇčbu mi "knlaŇčan an…ü…ôŇč iŇčkaj" ka ko…ĺoajsija knb…ôńßiŇč baj kwońßwaŇč  ¶w…ô ¶o  ¶iko, soto u…ĺi ka pusu bukuŇč dmudul iŇčkaj, malu psdńßu muwaj qpańßun uxaj daw malix qpańßun dmudul butaj. kwońßwaŇčbu t…ĺańßu ¶ u niqan  ¶oŇč ¶amopu, s…ôkiniŇč dmudul butaj, ppsluńßaj mi qmlańßaŇč, kija ka knlaŇčan knb…ôńßiŇč baj  ¶uńßuj  ¶iko, m ¶ ¶bu  ¶ida pa malu kasi msdu…ĺux dmudu pusa ka…ĺi  ¶oŇč ¶anmobu ka soto. k…ô…üaj ko…ĺoajsija ka ou aŇčalan su ¶aŇč  ¶iŇč ¶iti, pnxlijan kwo ¶i ńßwopi  ¶i ¶in ko…ĺoajsija u mniq kŇčkawas **** ka knlaŇčan k ¶ka  ¶Ňč ¶an  ¶oŇč ¶u u kwo ¶i ńßuj…ĺju ***.** oku pila ami…ĺika,…ün ¶ju **,*** pila ami…ĺika, kija mi mntna kŇčkawas ka bijax bna…ĺi piŇč ¶ja u ***.** ou pila ami…ĺika, …ün ¶jun bijax bna…ĺi piŇč ¶ja ka **,*** pila ami…ĺika; spuda o ¶o toŇč ¶i ¶ju pnusa patas, ko…ĺoajsija u kŇčkawas **** …ün ¶jun knlaŇčan k ¶ka sŇč ¶an  ¶oŇč ¶u wana balaj dńßuq o ¶o …ĺj…ônmoŇč piŇč ¶jun ***. qqpańßun …ĺmiwaw qpańßun …ĺmiwaw mniq ko…ĺoajsija ka k…ô…üaj u m ¶ńßdil baj ńßnjuwan nija, ja baj kwomin sŇč ¶an  ¶oŇč ¶u **%, mniq kŇčkawas **** kawas qu…ĺi nŇčalan ńßbaŇčan u ** oku pila omoŇč, wada mu…ĺu kana knlaŇčan …ĺiŇčsoj…ô,  ¶jakoŇčj…ô tiŇčtan mi …ĺbawan  ¶i ¶…ô mpqpańß. alaw qpańßun …ĺmiwaw pa wada pkmlińß knlaŇčan ini tntuku ka mawji, so kija mi wada dńßa Ňčalan  ¶uko  ¶anj…ô. kndadax mnńßdu ko…ĺoajsija duku…ĺi ¶u m ¶ ¶bu daw, knlaŇčan niji u wada ini bijaw m…ĺana ka qpańßun …ĺmiwaw, wada m…ĺana mk* knńßb…ĺawan ka s…ôdiq mp…ĺiwaw, kŇčkawas ****  ¶ida u ja baj niqan *,*** knbkijan knńßb…ĺawan s…ôdiq mp…ĺiwaw knlaŇčan i ¶il ka mijańß …ĺmiwaw. musa …ĺmiwaw ko…ĺoajsija ka knńßba…ĺaw baj mp…ĺiwaw knlaŇčan tuba…ĺańß …ĺ…ĺima nlaŇčan pa doi ¶u, su…ĺow…ônija, awti…ĺi,  ¶j…ôko mi ita…ĺi.  ¶i ¶u sosu ko…ĺoajsija kawas ńßa…ĺi niji pa  ¶i ¶u  ¶j…ônso u wada mqu…ĺi kawsu koŇč…ĺuwaŇč ka pusu baj pk…ĺana dńßa, mniq kŇčkawas **** tńßiti dńßuq kŇčkawas **** knb…ôńßiŇč baj kujmo  ¶j…ônso. dńßuq kŇčkawas **** idas *, ko…ĺoajsija u wada mnńßdu *,*** koŇč…ĺi (*** iŇč…ĺi) ka kawsu koŇč…ĺu, wada lmutu ¶  ¶ako…üw…ôpu dńßuq nniqan kana knlaŇčan mi o ¶o kawsu koŇčsu koŇč…ĺu mi * "ńßwan o  ¶o…ĺaŇč". ko…ĺoajsija knou baj …ĺulu muda kawsu koŇč…ĺu u kwotaw a*ńßaw, …ôlu niji u lmutu ¶  ¶ako…üw…ôpu dńßuq supu…ĺito mi snta…ĺiŇč su…ĺawonija mi ti…ĺil daja ko…ĺoajsija kwotaw a*ńßaw. k ¶ka knlaŇčan ko…ĺoajsijaka kwotaw  ¶jawtoŇč u lmutu ¶ kana pusu nniqan s…ôdiq, kija mi kawsu koŇč…ĺu pin ¶u mi an…ü…ôŇč balaj, wada muda "bnliŇč o ¶o piŇčku  ¶ińßwa" mi "pnsuŇč o ¶o" (…ôu…ĺot…ôst) na jawkju. uka baj dijax ńßwojun sanan t…ĺudu asu ko…ĺoajsija ka …ĺij…ôka kaŇč, sanan t…ĺudu asu kojun ka supu…ĺito kaŇč mi  ¶ataa…ĺ kaŇč, uxaj wana kija niqan ka tiŇč ¶i tu…ĺw…ôn ńßaŇčs…ô mi mslutu ¶ mkŇčańßu u ¶iluŇč alaŇč mkb…ĺnux ita…ĺi, ou baj ttipiŇč sanan t…ĺudu asu u…ĺi u spuda niji lmutu ¶ tawju mi mkŇčańßu alaŇč mkb…ĺnux ko…ĺoajsija. knb…ôki baj jajuŇč k ¶ka knlaŇčan sanan t…ĺudu asu ko…ĺoajsija pa ukowaa…ĺ na jajuŇč tonaw, kija ka ko…ĺoajsija mqu…ĺi "ńßwan o  ¶o…ĺaŇč" tu* ¶ju  ¶uko. min…üoku mi snńßijan dńßuq kŇčkawas **** idas ** dijax **, niqan *,***,*** knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiqka ko…ĺoajsija, mitu knńßb…ĺawan s…ôdiq u kiŇčal piŇčńßwaŇč koŇč…ĺi ka ** ńßiji s…ôdiq, kŇčkawas ****  ¶ida u knlaŇčan s…ôdiq sntaŇčan knudus wa ** kŇčkawas, kŇčkawas **** ka pnspuwan kana ka tmlaqi …ĺju wa txtaxa bubu dmaŇča *.** llaqi, kija ka kana s…ôkaj tutikuńß baj knlaŇčan. spuda pntiŇčan laqi …ĺju saja mi tnńßdilan s…ôdiq …ĺju, snpuwan  ¶oŇčjaŇč toŇč ¶i ¶ju ko…ĺoajsija pa ja baj kŇčkawas ****  ¶ida daw musa mlińß dńßuq *** knbkijan ńßiji s…ôdiq ka knlaŇčan ko…ĺoajsija. kndadax kŇčkawas **** tumntxan …ünko pu ¶aka ***.* knbkijan kmdudul m…ĺana dńßuq kŇčkawas **** ka knńßb…ĺawan baj ńßiji s…ôdiq-***.* knbkijan ńßiji s…ôdiq ka ko…ĺoajsija. mniq kŇčkawas ****  ¶ida ka wada mnńßdu knp…ĺijux knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq, dńßuq saja ka knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq knlaŇčan daw wada mqu…ĺi mlińß m…ĺana, so kija kŇčkawas niji u m ¶ńßdil baj lŇčluŇčan dńßa ka s…ôńßu ko…ĺoajsija, kawas kawas kndudul m…ĺana **% ka sp…ôjańß wa ¶i jikoŇč, kija mi wada dmudul bu…ĺańß jimin  ¶Ňč ¶o u…ĺi, smataŇč splawa mijańß knlaŇčan duŇčan ka wada tńßdil. ka…ĺi ka…ĺi dduwi s…ôńßu ko…ĺoajsija wa ka…ĺi ko…ĺoajsija, wada tumal omoŇč daw wada tum** ka…ĺi omoŇč ka ka…ĺi ko…ĺoajsija u…ĺi da. waja knlaŇčan ko…ĺoajsija u niqan ka pnwaja dńßa qu…ĺi so ini kńßba…ĺaw ńßiji ka min…üoku u mniq so tukub…ô ¶u uuda ka malu dmuwi ka…ĺi  ¶j…ôko, ka…ĺi sjoŇčja…ĺi, ka…ĺi ita…ĺi, ka…ĺi …ĺusajnija, ka…ĺi saja…ĺw…ôja mi ka…ĺi su…ĺońßwako. spuda kŇčkawas **** patas bnkuwan pkla ka…ĺi, **.** s…ôdiq ko…ĺoajsija dmuwi ka…ĺi ko…ĺoajsija ka pusu ka…ĺi s…ĺŇčaw dńßa, *.*% ka ka…ĺi saja…ĺw…ôja, msŇča…ĺi daw dmuwi ka…ĺi txtaxa kluwanan min…üoku u, ini ttuku knńßb…ĺawan kana knńßb…ĺawan knlaŇčan ko…ĺoajsija *.*%. ka…ĺi ko…ĺoajsija u tukiŇčal  ¶ida ka…ĺi nansu…ĺańßu jusi, ka…ĺi ko…ĺoajsija pa knou baj pnijańß ino ju ¶u  ¶k ¶ida su…ĺańßu ka pnttuku nija, matas u dmuwi …üiji …ĺatiŇč, tutu…ĺu ka pusu baj ka…ĺi: "soto", "kaji" mi " ¶a". "suto" u llabaŇč balaj sduwi, mntna ńßa…ĺi mnduŇčus baj ka…ĺi ko…ĺoajsija, kija mi "kaji" mi " ¶a" pa, qu…ĺi so ini pntna ka  ¶uńßuj, inw…ôsw…ô mi juńßwasw…ô. spuda kŇčkawas **** ka muda tjaw ¶a, niqan **% ka s…ôdiq ko…ĺoajsija pa quluŇč mkla ka…ĺi i ¶il, patas pnkla o ¶o …ĺj…ônmoŇč  ¶uw…ôńßuj kŇčkawas ****  ¶ida ka pkla, niqan **% s…ôdiq ko…ĺoajsija u umaw ka…ĺi …ôgo ka Ňčalun dńßa tudńßa ka…ĺi s…ĺŇčaw, **% ka ka…ĺi doi ¶u mi **% ka ka…ĺi ita…ĺi. kjoiku ti ¶u knlaŇčan s…ôdiq ko…ĺoajsija mkla mita …üiji u dńßuq **.*%. spuda kŇčkawas **** idas *  ¶upan ka "siŇčbuŇč  ¶okan" daw ini pntna mnatas s…ôkaj tjaw ¶a knlaŇčan sŇčńßwo pin ¶u, wada pniqun tu** baŇč ka bnkuwan  ¶jawju sitoŇč pajmiŇč knlaŇčan ko…ĺoajsija, msupu bnkuwan awti…ĺi. utipiŇč pjasan  ¶jawju knlaŇčan ko…ĺoajsija pa kndadax *, * kŇčkawas p…ĺadiŇč, psuwan * ka sw…ô ¶i, kŇčkawas ****  ¶ida daw wada muda kiŇčal bu…ĺańß waja ńßo…ĺi ¶u duŇčan. malan ka ini Ňčali ńßbaŇčan, uxaj jiusiŇč  ¶jawju dńßuq ** kŇčkawas ka mńßdu. tuk ¶ka pjasan  ¶jawju u pnduŇčus "w…ôn…ĺi k ¶ka pjasan" mi "tupa…ĺu  ¶uj…ô pjasan" ddńßa kluwanan. dńßuq kŇčkawas ****  ¶ida, ko…ĺoajsija u kana baj pa niqan *,*** ka ttipiŇč pjasan mi *** ka sapańß pjasan pnduŇčus kkluwanan k ¶ka pjasan, mniq ttipiŇč pjasan mi k ¶ka pjasan  ¶jawju u knlaŇčan ko…ĺoajsija pa s…ĺwanan dńßa dmuwi ou kluwanan ka…ĺi ini kńßba…ĺaw ńßiji s…ôdiq min…üoku, kija knkana ka…ĺi  ¶j…ôko, ka…ĺi sjoŇčja…ĺi, ka…ĺi ita…ĺi, ka…ĺi saja…ĺw…ôja mi ka…ĺi doi ¶u. konkoŇč w…ôsŇč ko…ĺoajsija u niqan kiŇčal mnduŇčus baj  ¶w…ônmin  ¶j…ônkaŇč pawsj…ôn sitoŇč, malu spuda kŇčkawas ****  ¶ida sjoŇčja…ĺi-ko…ĺoajsija gikaj ńßwa…ĺiŇč, smalu waja kana mpqpańß mi niŇčpu koba pa kasi ka ptmajun kiŇčal pkixun pnwaja pawsj…ôn. kŇčkawas ****  ¶ida daw, i…ĺjaw paw ¶j…ôn ka wada ddijun u wana balaj su…ün i…ĺjaw pawsj…ôn mi koŇčkoŇč  ¶u ¶u *.*%, kija mi kana sduwi kana i…ĺjaw paw ¶j…ôn mi pdkanun nŇčalan kana ńßbaŇčan knlaŇčan k ¶ka u *.*%. spuda kŇčkawas ka ppatas su ¶j…ô w…ôsŇč  ¶u ¶u, kkdusan s…ôdiq ko…ĺoajsija pa snaw u ** kŇčkawas mi q…ĺidin u ** kŇčkawas, txtaxa ńßiji s…ôdiq pdkanan ddijun qu…ĺi w…ôsŇč  ¶j…ônkaŇč wa *,*** pila ami…ĺika. buŇčka kana bnkuwan ka…ĺi nniqan lŇčliŇčaj ko…ĺoajsija pa wada knkana sspa ¶ kluwanan pnspuwan buŇčka, kija ka tuna…ĺa ¶ mi tui…ĺil ddńßa ka paj ¶antiŇč tukwo mi tui…ĺil …ĺoma tikwo, kija u…ĺi mi tuk ¶ka o ¶o mi ti ¶oŇčńßaj buŇčka. tu** s…ôki  ¶ida luńßaj balaj "i…ĺi…ĺija undo" ka knlaŇčan ko…ĺoajsija pusu baj ddijax ndanan pk…ĺana buŇčka, wada plńßlańß ka…ĺi s…ôdiq ko…ĺoajsija, kija mi wada m…ĺńßak buŇčka mi knou baj kkluwan, ńßba…ĺaw baj ka s…ôdiq pk…ĺana buŇčka u wada smnul mtutuj. knlaŇčan ko…ĺoajsija pa buŇčkabu ka dmuwi qpańßun qmlańßaŇč knlaŇčan buŇčka mi ida nkija i ¶an, kija mi kmlawa kn…ĺana nija, kija mi dmajaw pk…ĺana qqpańßun buŇčka daw sbuwaj knkiŇčal s…ôńßu tnualaŇč kija da. ko…ĺoajsija pa niqan * ka kana baj qqtaun lŇčliŇčaj wada Ňčalun …ĺj…ônńßokwo  ¶jawju, kosw…ô mi buŇčka  ¶u ¶u ka "s…ôkaj i ¶an miŇč…ĺu". ko…ĺoajsija pa niqan kiŇčal lńßajun baj …ü…ôns…ôkaj na tukus…ô ¶u buŇčka-niqutaj, ńßana pn…ĺdiŇčan ka snaw ko…ĺoajsija mmusa m ¶ ¶bu b…ĺańß  ¶ida u q…ĺidin uxaj u daŇči q…ĺidin ka slwilun dńßa wa…ĺu snaw ka waliq, …ĺi…ĺińß sa dmkuńß mi pskbijax dńßija, dńßuq ** s…ôki dmka ka "** kŇčkawas m ¶ ¶bu"  ¶ida, daŇči ńßwa…ĺasi ka ko…ĺoajsija mi smkaun butaj, wa…ĺu dńßa u niqan tukub…ô ¶u pn ¶piŇčan ka dńß…ôtaj u wada sdńßmaun baj qmita qq…ĺidin pa…ĺi, kija mi wada sanan pk…ĺana …ü…ôns…ôkaj, wada mnikutaj saja, kija ka qu…ĺi so ka…ĺi doi ¶u, ka…ĺi ńßwa…ĺansi, ka…ĺi budoja, ka…ĺi ita…ĺi ka knkana ka…ĺi o ¶o pa, "ko…ĺoajsija" u niqan nikotaj ka duŇčus nija u…ĺi. w…ônsw…ô jisu qu…ĺi so  ¶j…ôn ¶u jisu ko…ĺoajsija pa wada …ĺunun balaj knlaŇčan ssijaw, tudaja mi tuk ¶ka ka sapańß pnńßiju ka ptu…ĺa awti…ĺi mi sjoŇčja…ĺi, mkŇčańßu u ¶iluŇč ka taa…ĺmatija mi isuto…ĺija pa ptu…ĺa w…ônisu kija. ssapańß pnńßiju ko…ĺoajsija ¶u tukub…ô ¶u nija pa mnduŇčus baj ka bnkuwan dńßa smmalu mi ini k…ĺudu, knkiŇčal b…ôki Ňč…ôŇčaŇču ¶ alaŇč mkb…ĺnux u dmuwi ńßaŇčan buŇčka iŇčsjoŇč pńßiju, koŇčj…ôn, kksanan s…ôdiq u…ĺi u pntnan so kija u…ĺi, m…ĺaj so wa…ĺa…üutiŇč mi kaa…ĺ…ĺowa ¶u ddńßa niji ka dmuwi knb…ôki baj ssalu dńßa pa…ĺoko ńßoŇčko mija smmalu kana alaŇč mkb…ĺnux, ptu…ĺa baj …ĺun bu…ĺańß jisu undo ka uuda dńßa ppńßiju ana manu ssmlun. qu…ĺi so alaŇč mkb…ĺnux mkŇčańßu u ¶iluŇč pa, ida nanaq wada …ĺun baj ita…ĺi ka ko…ĺoajsija, mdńßu baj dmuwi …ĺomasu  ¶j…ôn ¶u ńßoŇčko, b…ôtaq mtutuj ka w…ônisu mi lnńßajan w…ônji ńßusiŇč kija ka wada knp…ĺijux,  ¶ida u mpsalu nija u  ¶jo ¶u ta sajp…ôniko mi niko …ĺo ti  ¶jowani ńßujaj…ĺuntino ddńßa niji ka niqan baj …ĺi…ĺińß dńßa, wada Ňčalun "s…ôkaj i ¶an" saj aka sip…ôniko sŇčjakopo  ¶u ¶jaw  ¶wotaŇč u kija ka ns…ôk…ô  ¶jo ¶u ta sajp…ôniko. ko…ĺoajsija saja pa wisu …ĺŇčijan knbsjaqan baj sapańß ka tu* s…ôki na pn…ĺńßulan, knb…ôki baj mi niqan baj …ĺi…ĺińß nija ka pn…ĺńßulan sŇčtonatusu. m…ôti k…ôŇčpo ko…ĺoajsija u qmlańßaŇč baj kana s…ôdiq siŇčbuŇč mi mt…ĺawańß ka…ĺi; dmudul baj mt…ĺawańß siŇčbuŇč ka uxaj pnslijan s…ôuńßu- "ukwo ¶j…ô kisja" pa kŇčkawas ****  ¶ida u wada dńßa sbku tu** baŇč ka "mt…ĺawańß siŇčbu  ¶usu" ko…ĺoajsija. "ko…ĺoajsija toŇčsjunso" ka kana knlaŇčan mu…ĺux baj toŇčsjunso na knlaŇčan,  ¶oŇčpu u wa pniqan  ¶ako…üw…ôpu, s…ôńßu ka psdńßu muwaj qpańßun so ¶aŇč mi gikaj ka muda umaw ** ńßiji iŇč kija mi pspuwan dńßa qmlańßaŇč. kija mi ana ńßmuja ptu…ĺa baj sndńßu ka k…ôŇčpo, spuda  ¶j…ônsu …üj…ôns…ôkaj mt…ĺawańß siŇčbuŇč ka axaj na s…ôńßu pnslijan- "sapańß mt…ĺawańß" ka pkla ka…ĺi, kndadax kŇčkawas **** ka ko…ĺoajsija u wana balaj "duma mt…ĺawańß" ka uuda dńßa, mniq k ¶ka *** knlaŇčan ka bnkuwan dńßa u tu** baŇč balaj u…ĺi, mniq kŇčkawas ****  ¶ida, "sapańß mt…ĺawańß" ka pkla ka…ĺi u alaw iijux mtmaj omoŇč ka ko…ĺoajsija u mpkmalu ka qu…ĺi so pnwaja dńßa, binaw ¶ida u…ĺi u niqan duma ka mps…ô…üi u ida muda mdaka…ĺ tjaw ¶a pawtaw mi dmudul bijax dńßa pddajak qu…ĺi siŇčbuŇč, s…ôdiq knlaŇčan muda maŇčal pqtaun kana ka ddaun u mq…ĺiqu balaj, knou balaj iŇčsa ¶u su ¶aŇč pa wada q…ĺapun dmuwi "o ¶o toŇčsjun" na doi ¶u mi "suti…ĺija  ¶wanm…ô  ¶itwan" na awti…ĺi. kwo ¶i toso  ¶u ¶u ka mniq kŇčkawas **** pkla ka…ĺi, ko…ĺoajsija u wada m…ĺana ka qu…ĺi so ttuluk mi ppńßuqil dńßa siŇčbuŇč kija, wada muda mq…ĺaqil so niji ka siŇčbuŇč kisja pa alaw ka muda qu…ĺi tjaw ¶a  ¶anńßwan mi qu…ĺi so uxaj u  ¶u ¶u ńßwan ¶uj. uuqun mi mmańßun uuqun mi mmańßun ko…ĺoajsija pa ini pntna kana ka knkiŇčal nniqan alaŇč, qu…ĺiso mkŇčańßu i ¶iluŇč ka taa…ĺmatija mi isuto…ĺa pantaw pa, kija ka wada …ĺunun ita…ĺi mi qu…ĺi so uuqun mi mmańßun ti ¶oŇčńßaj, snb…ôńßiŇč qu…ĺi …ĺjaw…ĺi kkluwanan uuqun mundus u ¶iluŇč, ssama mi bi bu ¶un ita…ĺi, kija ma malan so abu…ĺa kan…ĺan mi qu…ĺi so niniku tjaww…ô…ĺjaw. qu…ĺi so tuk ¶ka u wada …ĺunun buŇčka uuqun mi mmańßun sjoŇčja…ĺi, awti…ĺi mi tua…ĺ ¶i kija, snb…ôńßiŇč qu…ĺi ńßiji tnbuwan, qq ¶u…ĺux tansw…ô mi ssama …ĺjaw…ĺi. ko…ĺoajsija pa niqan ddńßa ini pntna pnjańßan sinaw budo. mniq knlaŇčan tuna…ĺa ¶ daja ka nniqan ta…ĺu ¶ju, kija baj ka su…ĺawonija ka pnjańßan knou baj knmalu sinaw buod. mkŇčańßu tudaja u isuto…ĺa mi koa…ĺko sinaw budo ka mntna ńßa…ĺi sijaw knlaŇčan ita…ĺi, tuńßuna ¶ taa…ĺmatija ka tanańß budo ti ¶oŇčńßaj ńßoŇčko. ko…ĺoajsija pa mnuda knlaŇčan mna…ĺi knou baj sinaw budo, ńßiti dńßuq tu** s…ôki ńßiti daw, alaw ka wada pńßiju kiŇčal koba smnalu knou baj bi…ĺu, spuda snpuwan kŇčkawas ****  ¶ida, s…ôdiq knlaŇčan ko…ĺoajsija pa pndkaŇčan txtaxa u mnimańß **.* koŇčsŇč bi…ĺu, mniq kana …ü…ôns…ôkaj u b…ĺańß tu** baŇč. psbijax ńßiji ko…ĺoajsija u knlaŇčan lńßajan baj pskbijax ńßiji, kana knlaŇčan pa ja baj niqan ** knbkijan ńßiji knńßb…ĺawan sj…ônji undoiŇč. bo…ĺu bt…ĺan ka skxlun baj undo ko…ĺoajsija, babaw ini kbsijaq duku…ĺi ¶u ka ko…ĺoajsija, knlaŇčan tajpjawtuj dńßa muwaja baj tumal s…ôkajp…ô pnsuŇč bo…ĺu  ¶ida daw wada mtmaj mk* mbijax ka dńßija, wada dńßa ini baka ka ńßo…ĺan mi wada mnduŇčus baj maŇčal kŇčkawas **** kwo ¶i bu…ĺu bt…ĺan  ¶oŇčs…ôkajp…ô dajsaŇčbaŇč, kija mi mniq kŇčkawas **** kwo ¶i bo…ĺu bt…ĺan  ¶oŇčs…ôkajp…ô wada maŇčal dajnibaŇč. ko…ĺoajsija bo…ĺu bt…ĺan  ¶oŇčńßuj kana wada pusa ńßaŇčan ka mpsbo…ĺu pa niqan ****** knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq, kija ka knb…ôki baj unod sj…ôńßj. ko…ĺoajsija bo…ĺu bt…ĺan  ¶ja ¶i …ĺj…ônsaj ka kana knlaŇčan sp…ĺuwan dńßa balaj qmita ka  ¶wanj…ô tiju sajsu, wana kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas **** ka saj ¶i, wada niqan ***,*** knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq ka mtmaj qmita pnsuŇč psbo…ĺu. ko…ĺoajsija u kndadax kŇčkawas **** duku…ĺi ¶u daw kija ka mbijax baj tumal pnsuŇč knkluwan …ü…ôns…ôkaj, dńßuq kŇčkawas **** daw wada mnbijax maŇčal tu** snadu o…ĺinpiko undokaj, kija mi niqan ** ka snadu kiŇč, wada maŇčal snadu kiŇč u kŇčkawas **** …ĺbawan o…ĺinpiko undokaj tj…ôpiŇč, ńßujpa so ¶i mi bo…ĺu qsija, kŇčkawas **** …ĺbawan o…ĺinpiko undokaj mi kŇčkawas **** …ĺbawan o…ĺinpiko undokaj ka bo…ĺu bawa, kŇčkawas **** …ĺbawan o…ĺinpiko undokaj ka pńßiju  ¶nńßdilan, kŇčkawas **** misan o…ĺinpiko undokaj lmiqu dwijaq pkxima ńßuda pa wada maŇčal * snadu kiŇč, kŇčkawas **** misan o…ĺinpiko undokaj ka niqan * snadu kiŇč. kija u…ĺi u knlaŇčan ko…ĺoajsija pa mnaŇčal s…ôkaj  ¶inpjawsaj ** snadu kiŇč u…ĺi, kija ka kŇčkawas ****, kŇčkawas **** s…ôkaj tj…ôn ¶iŇč  ¶inpjawsaj pnkiŇčal snadu kiŇč, kŇčkawas **** s…ôkaj snaw bo…ĺu bawa  ¶inpjawsaj kiŇčal snadu kiŇč, kŇčkawas **** s…ôkaj tmapaq qsija  ¶inojawsaj ka kiŇčal snadu kiŇč, kŇčkawas **** s…ôkaj p ¶i ¶ux asu  ¶inpjawsaj kiŇčal snadu kiŇč, kŇčkawas ****, kŇčkawas **** lmiqu dwijaq pkxima ńßuda s…ôkajp…ô u wada maŇčal * snadu kiŇč, kŇčkawas **** mi kŇčkawas **** s…ôkaj taj ¶w…ôntaw  ¶inpjawsaj wada maŇčal pnkiŇčal snadu kiŇč, ko…ĺoajsija umniq kŇčkawas ****  ¶ida wada mnbijax tajw…ôsup…ô  ¶oŇčkwan ¶ju u…ĺi. ko…ĺoajsija u mnuda dmudul knb…ôńßiŇč baj pnsuŇč tiju u…ĺi, m…ĺaj so kŇčkawas **** s…ôkaj dsnaw bo…ĺu bawa  ¶inpjawsaj, kŇčkawas **** s…ôkaj piŇčpoŇč  ¶inojawsaj, kŇčkawas **** s…ôkaj p ¶i ¶ux asu  ¶inpjawsaj, kŇčkawas **** …ĺbawan s…ôkaj tub…ôńßiŇč pjasan undokaj, kŇčkawas **** ti ¶oŇčńßaj undokaj mi o ¶o  ¶inojawsaj. kŇčkawas **** idas * dijax **, s…ôńßu ko…ĺoajsija u wada pńßiju ko…ĺoajsija o…ĺinpiko iŇčkaj, kija mi kŇčkawas **** idas * dijax ** ka wada s…ĺwanan sndńßu kwo ¶i o…ĺinpiko iŇčkaj, mntumal ńßwa…ĺansi aa…ĺp…ôw…ôa…ĺ ka mnuda dmudul kŇčkawas **** misan o…ĺinpiko undokaj, kija ka ko…ĺoajsija mnwaja bajdmuwi ńßaŇčan knlaŇčan duku…ĺi ¶u ńßnjuwan tumal o…ĺinpiko undokaj. pnjańßan pnatas  ¶ia *** (***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Croatia = Gaga kska Owcow ka Croatia, 45 10 N, 15 30 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 56,594 sq km (hangan na o Tg127)(knlbanga dxgal o 55,974 sq km, knlbangan qsiya o 620 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 4,313,707 hiyi. Gaga Zagreb ka pusu alang paru, jiyax 8 idas 10 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Croatia ga wada sugan 23.70% ka dxgal qpahan, 34.40% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 41.90% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Zoran Milanovińá, pnaah hngkawas2020 idas 2 jiyax 19pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Koroaysiya konghokwo = Koroaysiya konghokwo (Kari Koroaysiya: Republika Hrvatska, kari Eygo: Republic of Croatia), splawa dha Koroaysiya (Kari Koroaysiya: Hrvatska, tmhnang Hoarwacuka), kiya ka wa mniq tukcka Oco, ticonghay mi sntrngan paarkanpantaw pskingal gikay mi Sotu ka Cakojweypu, knhbrawan dxral pa 56,538 pinghwang kongri. Ou bay kluwanan ka karac Koroaysiya, niqan karac tarusing mi ticonghaysing,kiya mi mkngahu ucilung Yatoriya u niqan hmrinas 1000 ka tawyu. Kngkawas 2017 cida ya bay 415 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq ka Koroaysiya, to bay sediq Koroaysiya ka hbaraw,peyyah Nansurahu dukuricu ka Koroaysiya daw,beytaq saya pa mntna bay so kana dknlangan Paarkan pantaw kndudul mlih ka knhbrawan sediq. Tiri Lipax hnyuwan nniqan: Koroaysiya pa wa mniqtnuayus tukcka Oco mi tunarac hunac Oco, lipax na u kiya bay so idas ini mndungus, kana knrbangan dxral knlangan u 56,594 pinghwang kongri, kiya kana 56,414 pinghwang kongri ka knrbangan dxral mi 128 pinghwang konri ka knrbangan nniqan qsiya, knrbangan kana bay qnlhangan dxral mi nniqan lnglingay pa kana jeynseykay u tu 127 ka knrbangan knlangan Koroaysiya, knbbaraw kana dxral u 2,028 kongri, knbbaraw kngahu ucilung u 1777.3 kongri (ddxral) mi 4,058 kongri (tawyu). Koroaysiya pa tunarac daya u msupu Syongyari (knbbaraw tnuayus dha u 329 kongri), tunarac u msupu Sayarweyya (knbbaraw tnuayus dha u 241 kongri), tunarac hunac msupu Posuniya mi Hosaykoweyna pa (knbbaraw tnuayus dha u 932 kongri), Mongtoneykoro wa (knbbaraw tnuayus dha u 25 kongri), tuiril daya wa msupu Suroweyniya (knbbaraw tnuayus dha u 501 kongri), msqapah knlangan dniyi, tuhunac u lmutuc ucilung Yatoriya, ddxral qnlhangan u iyax peywey 42¬į dhuq 47¬į, tongcing u mniq iyax 13¬į dhuq 20¬į. Nniqan Koroaysiya u tuhunac bay ddxral qnlhangan pa- Tupurohuniko wa psnakan Nyeymu, kiya ka rhngun qsiya phrinas ucilung Posuniya mi Hosaykoweyna, wada mkingal so skaya dxral, Koroaysiya u mncihwa mniq iyax Tupurohuni mi Peyraysacu pantaw phiyu "Peysaraycu beyki hakaw", binaw knlangan niyi pa alaw qnriqu quri seyji kiya mi wada pkixun psangay kngkawas 2012 ka qpahun niyi. Kndkilan Alaw karac mi lipax hnyuwan nniqan lnglingay ka ini pntna, Koroaysiya u niqan knou bay kluwanan kndkilan cyu, kiya ka mndungus bay sngwutwoyangsing kana knlangan quri Oco, malu psnakan 4 kluwanan kndkilan cyu: Mkngahu ucilung Yatoriya mi neyhuti ka "Ticonghay cyu", wada kyapun knou bay Rika mi Koarsukikotaar ka "Aarpeysu cyu", yayung Torawa mi yayung Tonaw ryoyu ka "Pannoniya cyu", kiya mi msngari daw "Taru cyu". Karac Dxral qnlhangan Koroaysiya pa to bay knmuxul mi knou bay quyux karac wentay tarusing, knkidas u mniq iyax sosu -3¬į (idas kingal) dhuq sosu 18¬į (idas mpitu), knskuy na balay nniqan ka Rika mi Koarsukikotaar u haypa 1200 meyta wa mniq hiqur baraw lmiqu, knbbaraw bay msdlih mkngahu ucilung Yatoriya cyuyu ka wada dan psbalay uucilung, kiya ka mkmuxul karac Ticonghaysing, manu so kiya daw, krinah msdalih nniqan ckcka dxral ka Koroaysiya u, kntlxan mi knskuy ka karac pa tura balay. Spuda patas pkla, Koroaysiya u kngkawas 1919 idas 2 diyax 3 cida pa mniq Cakoweycu mnuda sosu -35.5¬į knskuy balay, kiya mi kngkawas 1950 idas 7 diyax 5 cida mniq Kaarrowacu u mnuda sosu 42.4¬į ka kntlxan balay. Seyji/Cngc Koroaysiya ka knlangan pnwaya kongho pskingal gikay. Kndadax biyax seyji Nansurahu kyusanto prading pkimax cida, kngkawas 1990 cida wada dha sbrahun ka keyngpo Koroaysiya kiya mi mntna kngkawas cida wada muda muwaya bay knou tang gikay seynkyo. Kngkawas 1991 idas 10 diyax 8 cida, wada pusa kari dukuricu ka Koroaysiya, balay bay wada mkrhak ka Nansurahu. Kngkawas 1992, wada smruwa pkla sndhu burah knlangan Koroaysiya ka Ryeynhokwo. Nhana dukuricu cida han u, Koroaysiya u dmuwi npnwaya kngkawas 1990 keyngpo bsiyaq hari, muda pnwaya dmka soto; kngkawas 2000 cida, wada dha sbrahun ka keyngpo mi knpriyux muda pnway gikay, muru pnwaya muda singcng, rihwa, suhwa sancweyn hunri na waya. Singcugcyu Quri so pnsnakan keyng Koroaysiya pa pnrdingan na bay u pneyyah tukcka seyki, knpriyux ka uuda psanak u ririh sa wisu pkla Otuman u wada na kndudul pkuka ka dxral knlangan, so sbrnahun mangal mi qlhangan dungal, kiya mi wada knpriyux uuda seyji Taarmatiya, Tupurohuniko, Isutora pantaw dualang niyi. Kngkawas 1920 iyax cida, alaw ka sediq Sayarweyya, sediq Koroaysiya mi sediq Suroweyniya wangkwo (thiti daw wada knpriyux hangan Nansurahu wangkwo) madas co mi snghun (banovinas) ka pnwaya psanak singcng cyuyu, plixan ka pnwaya pnsltudan psanak keynghun. Waycyaw Koroaysiya saya u wada msupu 183 knhbaraw knlangan sndhu phiyu pnluban waycyaw (qita patas bnkuwan ndanan cyeyncyaw Koroaysiya). Beytaq kngkawas 2019, Koroaysiya pa wada phiyu 61 mniq knlangan icil Tasukwan, 26 ka Ringsukwan mi 9 ka Cangcu waycyaw sutwan, mniq kcka knlangan u niqan 56 knlangan icil Cusukwan, 70 ka Ringsukwan mi hbaraw bay hayway kwoci cucu pansucu, kaya knkana "Oco snbbarah smmalu mi pkrana inhang", "Pnsliyan kwoci yimin", "Pnsliyan Oco anjeyng mi msupu pddayaw", "Seykay inhang citwan", "Pnsliyan Seykay weysng", "Brah qnnriqu uuda Nansurahu kwoci singsu hwating", "Ryeynhokwo kayhwa cihwasu", "Ryeynhokwo nanminsu", "Ryeynhokwo llaqi cicinhuy"‚Ä¶. Koroaysiya waycyaw cngco mi pnlngu u iyux pkbiyax tuhuy pnluban ssiyaw knlangan, pkrana pnspuwan pddayaw kana knlangan seykay, pdudul pkrana keyjay Koroaysiya mi ppqita phiyu syeyntayhwa mincu knlangan Oco ka mndungus hnyuwan dha. Cyunsu Butay Koroaysiya ka "Koroaysiya konghokwo ucwang butay", niqan "rucyun", "haycyun", "kongcyun mi hwangkongcyun"tturu kluwanan heytay pnsliyan. Spuda waya keyngpo, qpahun butay u qmlahang pusu biyax knlangan, ddxral knlangan, dukuricu mi pnwaya keyngpo, knbeyhing bay bukung ka soto, kiya mi spuda pnrngawan gikay pusa kari dmudul mccbu uxay uri u ppwaluk psdhu kari. Kwohwangbu mi "Knlangan anjeyng ingkay" ka Koroaysiya knbeyhing bay kwohwang cweyco ciko, soto uri ka pusu bukung dmudul ingkay, malu psdhu muway qpahun uxay daw malix qpahun dmudul butay. Kwohwangbu trahuc u niqan congcamopu, seykining dmudul butay, ppsluhay mi qmlahang, kiya ka knlangan knbeyhing bay cuhuy ciko, mccbu cida pa malu kasi msdurux dmudu pusa kari congcanmobu ka soto. Keyjay Koroaysiya ka ou angalan sucang cingciti, pnxliyan kwoci hwopi cicin Koroaysiya u mniq kngkawas 2013 ka knlangan kcka cngcan congcu u kwoci huyryu 573.71 oku pila Amirika,jncyu 13,401 pila Amirika, kiya mi mntna kngkawas ka biyax bnari pingcya u 923.09 ou pila Amirika, jncyun biyax bnari pingcya ka 21,791 pila Amirika; spuda Oco tongcicyu pnusa patas, Koroaysiya u kngkawas 2012 jncyun knlangan kcka sngcan congcu wana balay dhuq Oco ryeynmong pingcyun 61ÔľÖ. Qqpahun rmiwaw Qpahun rmiwaw mniq Koroaysiya ka keyjay u mchdil bay hnyuwan niya, ya bay kwomin sngcan congcu 20%, mniq kngkawas 2014 kawas quri nngalan hbangan u 74 oku pila Omong, wada muru kana knlangan ringsoyey, cyakongyey tingtan mi rbawan cicey mpqpah. Alaw qpahun rmiwaw pa wada pkmlih knlangan ini tntuku ka mawyi, so kiya mi wada dha ngalan cuko canyey. Kndadax mnhdu Koroaysiya dukuricu mccbu daw, knlangan niyi u wada ini biyaw mrana ka qpahun rmiwaw, wada mrana mk4 knhbrawan ka sediq mpriwaw, kngkawas 2014 cida u ya bay niqan 1,162 knbkiyan knhbrawan sediq mpriwaw knlangan icil ka miyah rmiwaw. Musa rmiwaw Koroaysiya ka knhbaraw bay mpriwaw knlangan tubarah rrima nlangan pa Doicu, Suroweyniya, Awtiri, Cyeyko mi Itari. Cicu sosu Koroaysiya kawas hari niyi pa cicu cyeynso u wada mquri kawsu kongruwang ka pusu bay pkrana dha, mniq kngkawas 1990 thiti dhuq kngkawas 2000 knbeyhing bay kuymo cyeynso. Dhuq kngkawas 2011 idas 9, Koroaysiya u wada mnhdu 1,100 kongri (680 ingri) ka kawsu kongru, wada lmutuc Cakojweypu dhuq nniqan kana knlangan mi Oco kawsu kongsu kongru mi 4 "Hwan O corang". Koroaysiya knou bay rulu muda kawsu kongru u kwotaw A1haw, elu niyi u lmutuc Cakojweypu dhuq Supurito mi sntaring Surawoniya mi tiril daya Koroaysiya kwotaw A3haw. Kcka knlangan Koroaysiyaka kwotaw cyawtong u lmutuc kana pusu nniqan sediq, kiya mi kawsu kongru pincu mi anjeyng balay, wada muda "Bnling Oco pingku cihwa" mi "Pnsung Oco" (EuroTest) na yawkyu. Uka bay diyax hwoyun sanan trudu asu Koroaysiya ka Riyeyka kang, sanan trudu asu koyun ka Supurito kang mi Cataar kang, uxay wana kiya niqan ka tingci turwen hangsey mi mslutuc mkngahu ucilung alang mkbrnux Itari, ou bay ttiping sanan trudu asu uri u spuda niyi lmutuc tawyu mi mkngahu alang mkbrnux Koroaysiya. Knbeyki bay yayung kcka knlangan sanan trudu asu Koroaysiya pa Ukowaar na yayung Tonaw, kiya ka Koroaysiya mquri "Hwan O corang" tu7cyu cuko. Minjoku mi snhiyan Dhuq kngkawas 2014 idas 12 diyax 31, niqan 4,225,316 knhbrawan hiyi sediqka Koroaysiya, mitu knhbrawan sediq u kingal pinghwang kongri ka 75 hiyi sediq, kngkawas 2012 cida u knlangan sediq sntangan knudus wa 78 kngkawas, kngkawas 2014 ka pnspuwan kana ka tmlaqi ryu wa txtaxa bubu dmanga 1.46 llaqi, kiya ka kana seykay tutikuh bay knlangan. Spuda pntingan laqi ryu saya mi tnhdilan sediq ryu, snpuwan congyang tongcicyu Koroaysiya pa ya bay kngkawas 2051 cida daw musa mlih dhuq 310 knbkiyan hiyi sediq ka knlangan Koroaysiya. Kndadax kngkawas 1857 tumntxan jnko pucaka 218.2 knbkiyan kmdudul mrana dhuq kngkawas 1991 ka knhbrawan bay hiyi sediq-478.4 knbkiyan hiyi sediq ka Koroaysiya. Mniq kngkawas 1970 cida ka wada mnhdu knpriyux knhbrawan hiyi sediq, dhuq saya ka knhbrawan hiyi sediq knlangan daw wada mquri mlih mrana, so kiya kngkawas niyi u mchdil bay lnglungan dha ka seyhu Koroaysiya, kawas kawas kndudul mrana 40% ka speyyah waci yikong, kiya mi wada dmudul burah yimin cngco uri, smatang splawa miyah knlangan dungan ka wada thdil. Kari Kari dduwi seyhu Koroaysiya wa kari Koroaysiya, wada tumal Omong daw wada tum24 kari Omong ka kari Koroaysiya uri da. Waya knlangan Koroaysiya u niqan ka pnwaya dha quri so ini khbaraw hiyi ka minjoku u mniq so tukubeycu uuda ka malu dmuwi kari Cyeyko, kari Syongyari, kari Itari, kari Rusayniya, kari Sayarweyya mi kari Surohwako. Spuda kngkawas 2011 patas bnkuwan pkla kari, 95.6ÔľÖ sediq Koroaysiya dmuwi kari Koroaysiya ka pusu kari srngaw dha, 1.2% ka kari Sayarweyya, msngari daw dmuwi kari txtaxa kluwanan minjoku u, ini ttuku knhbrawan kana knhbrawan knlangan Koroaysiya 0.5%. Kari Koroaysiya u tukingal cida kari Nansurahu yusi, kari Koroaysiya pa knou bay pniyah InO yucu ckcida Surahu ka pnttuku niya, matas u dmuwi jiyi Rating, tuturu ka pusu bay kari: "Soto", "Kayi" mi "Ca". "Suto" u llabang balay sduwi, mntna hari mndungus bay kari Koroaysiya, kiya mi "Kayi" mi "Ca" pa, quri so ini pntna ka cuhuy, inweyswey mi yuhwaswey. Spuda kngkawas 2009 ka muda tyawca, niqan 78% ka sediq Koroaysiya pa qulung mkla kari icil, patas pnkla Oco ryeynmong cuweyhuy kngkawas 2005 cida ka pkla, niqan 49% sediq Koroaysiya u umaw kari Eygo ka ngalun dha tudha kari srngaw, 34% ka kari Doicu mi 14% ka kari Itari. Kyoiku ticu Knlangan sediq Koroaysiya mkla mita jiyi u dhuq 99.2%. Spuda kngkawas 2010 idas 8 cupan ka "Singbung cokan" daw ini pntna mnatas seykay tyawca knlangan snghwo pincu, wada pniqun tu22 bang ka bnkuwan cyawyu sitong payming knlangan Koroaysiya, msupu bnkuwan Awtiri. utiping pyasan cyawyu knlangan Koroaysiya pa kndadax 6, 7 kngkawas prading, psuwan 8 ka sweyci, kngkawas 2007 cida daw wada muda kingal burah waya horicu dungan. Malan ka ini ngali hbangan, uxay yiusing cyawyu dhuq 18 kngkawas ka mhdu. Tukcka pyasan cyawyu u pndungus "Wenri kcka pyasan" mi "Tuparu cuyey pyasan" ddha kluwanan. Dhuq kngkawas 2010 cida, Koroaysiya u kana bay pa niqan 2,131 ka ttiping pyasan mi 713 ka sapah pyasan pndungus kkluwanan kcka pyasan, mniq ttiping pyasan mi kcka pyasan cyawyu u knlangan Koroaysiya pa srwanan dha dmuwi ou kluwanan kari ini khbaraw hiyi sediq minjoku, kiya knkana kari Cyeyko, kari Syongyari, kari Itari, kari Sayarweyya mi kari Doicu. Konkong weysng Koroaysiya u niqan kingal mndungus bay cweynmin cyeynkang pawsyeyn sitong, malu spuda kngkawas 1891 cida Syongyari-Koroaysiya gikay hwaring, smalu waya kana mpqpah mi ningpu koba pa kasi ka ptmayun kingal pkixun pnwaya pawsyeyn. Kngkawas 2011 cida daw, iryaw pawcyeyn ka wada ddiyun u wana balay sujn iryaw pawsyeyn mi kongkong cucu 0.6%, kiya mi kana sduwi kana iryaw pawcyeyn mi pdkanun nngalan kana hbangan knlangan kcka u 7.9%. Spuda kngkawas ka ppatas Sucyey weysng cucu, kkdusan sediq Koroaysiya pa snaw u 75 kngkawas mi qridin u 81 kngkawas, txtaxa hiyi sediq pdkanan ddiyun quri weysng cyeynkang wa 1,517 pila Amirika. Bungka Kana bnkuwan kari Nniqan lnglingay Koroaysiya pa wada knkana sspac kluwanan pnspuwan bungka, kiya ka tunarac mi tuiril ddha ka Paycanting tukwo mi Tuiril Roma tikwo, kiya uri mi Tukcka Oco mi Ticonghay bungka. Tu19 seyki cida luhay balay "Iririya undo" ka knlangan Koroaysiya pusu bay ddiyax ndanan pkrana bungka, wada plhlah kari sediq Koroaysiya, kiya mi wada mrhak bungka mi knou bay kkluwan, hbaraw bay ka sediq pkrana bungka u wada smnul mtutuy. Knlangan Koroaysiya pa bungkabu ka dmuwi qpahun qmlahang knlangan bungka mi ida nkiya ican, kiya mi kmlawa knrana niya, kiya mi dmayaw pkrana qqpahun bungka daw sbuway knkingal seyhu tnualang kiya da. Koroaysiya pa niqan 7 ka kana bay qqtaun lnglingay wada ngalun Ryeynhokwo cyawyu, Koswey mi bungka cucu ka "Seykay ican mingru". Koroaysiya pa niqan kingal lhayun bay jeynseykay na tukuseycu bungka-niqutay, hana pnrdingan ka snaw Koroaysiya mmusa mccbu brah cida u qridin uxay u dangi qridin ka slwilun dha waru snaw ka waliq, ririh sa dmkuh mi pskbiyax dhiya, dhuq 17 seyki dmka ka "30 kngkawas mccbu" cida, dangi Hwarasi ka Koroaysiya mi smkaun butay, waru dha u niqan tukubeycu pncpingan ka dheytay u wada sdhmaun bay qmita qqridin Pari, kiya mi wada sanan pkrana jeynseykay, wada mnikutay saya, kiya ka quri so kari Doicu, kari Hwaransi, kari Budoya, kari Itari ka knkana kari Oco pa, "Koroaysiya" u niqan nikotay ka dungus niya uri. Wenswey yisu Quri so cyeyncu yisu Koroaysiya pa wada runun balay knlangan ssiyaw, tudaya mi tukcka ka sapah pnhiyu ka ptura Awtiri mi Syongyari, mkngahu ucilung ka Taarmatiya mi Isutoriya pa ptura Weynisu kiya. Ssapah pnhiyu Koroaysiyacu tukubeycu niya pa mndungus bay ka bnkuwan dha smmalu mi ini krudu, knkingal beyki ngenganguc alang mkbrnux u dmuwi hangan bungka ingsyong phiyu, kongyeyn, kksanan sediq uri u pntnan so kiya uri, mray so Warajuting mi Kaarrowacu ddha niyi ka dmuwi knbeyki bay ssalu dha Paroko hongko miya smmalu kana alang mkbrnux, ptura bay run burah yisu undo ka uuda dha pphiyu ana manu ssmlun. Quri so alang mkbrnux mkngahu ucilung pa, ida nanaq wada run bay Itari ka Koroaysiya, mdhu bay dmuwi Romasu cyeyncu hongko, beytaq mtutuy ka Weynisu mi lnhayan wenyi husing kiya ka wada knpriyux, cida u mpsalu niya u Cyocu Ta Saypeyniko mi Niko Ro Ti Cyowani Huyayruntino ddha niyi ka niqan bay ririh dha, wada ngalun "Seykay ican" say aka Sipeyniko sngyakopo cucyaw cwotang u kiya ka nseykey Cyocu Ta Saypeyniko. Koroaysiya saya pa wisu rngiyan knbsyaqan bay sapah ka tu9 seyki na pnrhulan, knbeyki bay mi niqan bay ririh niya ka pnrhulan Sngtonatusu. Meyti Keyngpo Koroaysiya u qmlahang bay kana sediq singbung mi mtrawah kari; dmudul bay mtrawah singbung ka uxay pnsliyan seuhu- "Ukwocyey kisya" pa kngkawas 2010 cida u wada dha sbku tu62 bang ka "mtrawah singbu cusu" Koroaysiya. "Koroaysiya tongsyunso" ka kana knlangan murux bay tongsyunso na knlangan, congpu u wa pniqan Cakojweypu, seyhu ka psdhu muway qpahun socang mi gikay ka muda umaw 10 hiyi ing kiya mi pspuwan dha qmlahang. Kiya mi ana hmuya ptura bay sndhu ka keyngpo, spuda cyeynsu jyeynseykay mtrawah singbung ka axay na seyhu pnsliyan- "Sapah mtrawah" ka pkla kari, kndadax kngkawas 2000 ka Koroaysiya u wana balay "Duma mtrawah" ka uuda dha, mniq kcka 196 knlangan ka bnkuwan dha u tu85 bang balay uri, mniq kngkawas 2011 cida, "Sapah mtrawah" ka pkla kari u alaw iiyux mtmay Omong ka Koroaysiya u mpkmalu ka quri so pnwaya dha, binawcida uri u niqan duma ka mpseyji u ida muda mdakar tyawca pawtaw mi dmudul biyax dha pddayak quri singbung, sediq knlangan muda mangal pqtaun kana ka ddaun u mqriqu balay, knou balay ingsacu sucang pa wada qrapun dmuwi "Oco tongsyun" na Doicu mi "Sutiriya cwanmey citwan" na Awtiri. Kwoci toso cucu ka mniq kngkawas 2009 pkla kari, Koroaysiya u wada mrana ka quri so ttuluk mi pphuqil dha singbung kiya, wada muda mqraqil so niyi ka singbung kisya pa alaw ka muda quri tyawca canhwan mi quri so uxay u cucu hwancuy. Uuqun mi mmahun Uuqun mi mmahun Koroaysiya pa ini pntna kana ka knkingal nniqan alang, quriso mkngahu icilung ka Taarmatiya mi Isutora pantaw pa, kiya ka wada runun Itari mi quri so uuqun mi mmahun Ticonghay, snbeyhing quri ryawri kkluwanan uuqun mundus ucilung, ssama mi bi bucun Itari, kiya ma malan so abura kanran mi quri so niniku tyawweyryaw. Quri so tukcka u wada runun bungka uuqun mi mmahun Syongyari, Awtiri mi Tuarci kiya, snbeyhing quri hiyi tnbuwan, qqcurux tanswey mi ssama ryawri. Koroaysiya pa niqan ddha ini pntna pnyahan sinaw budo. Mniq knlangan tunarac daya ka nniqan tarucyu, kiya bay ka Surawoniya ka pnyahan knou bay knmalu sinaw buod. Mkngahu tudaya u Isutora mi Koarko sinaw budo ka mntna hari siyaw knlangan Itari, tuhunac Taarmatiya ka tanah budo Ticonghay hongko. Koroaysiya pa mnuda knlangan mnari knou bay sinaw budo, hiti dhuq tu18 seyki hiti daw, alaw ka wada phiyu kingal koba smnalu knou bay biru, spuda snpuwan kngkawas 2008 cida, sediq knlangan Koroaysiya pa pndkangan txtaxa u mnimah 83.3 kongsng biru, mniq kana jeynseykay u brah tu15 bang. Psbiyax hiyi Koroaysiya u knlangan lhayan bay pskbiyax hiyi, kana knlangan pa ya bay niqan 40 knbkiyan hiyi knhbrawan syeynyi undoing. Boru btran ka skxlun bay undo Koroaysiya, babaw ini kbsiyaq dukuricu ka Koroaysiya, knlangan taypyawtuy dha muwaya bay tumal seykaypey pnsung boru cida daw wada mtmay mk4 mbiyax ka dhiya, wada dha ini baka ka Horan mi wada mndungus bay mangal kngkawas 1988 kwoci buru btran congseykaypey daysangbang, kiya mi mniq kngkawas 2018 kwoci boru btran congseykaypey wada mangal daynibang. Koroaysiya boru btran conghuy kana wada pusa hangan ka mpsboru pa niqan 118000 knhbrawan hiyi sediq, kiya ka knbeyki bay unod syeyhy. Koroaysiya boru btran cyaci ryeynsay ka kana knlangan spruwan dha balay qmita ka cwanyey tiyu saysu, wana kngkawas 2010 dhuq kngkawas 2011 ka sayci, wada niqan 458,746 knhbrawan hiyi sediq ka mtmay qmita pnsung psboru. Koroaysiya u kndadax kngkawas 1991 dukuricu daw kiya ka mbiyax bay tumal pnsung knkluwan jeynseykay, dhuq kngkawas 2015 daw wada mnbiyax mangal tu34 snadu Orinpiko undokay, kiya mi niqan 10 ka snadu king, wada mangal snadu king u kngkawas 2012 rbawan Orinpiko undokay tyeyping, huypa soci mi boru qsiya, kngkawas 1996 rbawan Orinpiko undokay mi kngkawas 2004 rbawan Orinpiko undokay ka boru bawa, kngkawas 2000 rbawan Orinpiko undokay ka phiyu cnhdilan, kngkawas 2002 misan Orinpiko undokay lmiqu dwiyaq pkxima huda pa wada mangal 4 snadu king, kngkawas 2006 misan Orinpiko undokay ka niqan 3 snadu king. Kiya uri u knlangan Koroaysiya pa mnangal Seykay cinpyawsay 13 snadu king uri, kiya ka kngkawas 2007, kngkawas 2009 Seykay tyeyncing cinpyawsay pnkingal snadu king, kngkawas 2003 Seykay snaw boru bawa cinpyawsay kingal snadu king, kngkawas 2007 Seykay tmapaq qsiya cinoyawsay ka kingal snadu king, kngkawas 2010 Seykay pcicux asu cinpyawsay kingal snadu king, kngkawas 2003, kngkawas 2005 lmiqu dwiyaq pkxima huda Seykaypey u wada mangal 6 snadu king, kngkawas 2011 mi kngkawas 2007 Seykay taycweyntaw cinpyawsay wada mangal pnkingal snadu king, Koroaysiya umniq kngkawas 2005 cida wada mnbiyax Tayweysupey congkwancyu uri. Koroaysiya u mnuda dmudul knbeyhing bay pnsung tiyu uri, mray so kngkawas 2009 Seykay dsnaw boru bawa cinpyawsay, kngkawas 2007 Seykay pingpong cinoyawsay, kngkawas 2000 Seykay pcicux asu cinpyawsay, kngkawas 1987 rbawan Seykay tubeyhing pyasan undokay, kngkawas 1979 Ticonghay undokay mi Oco cinoyawsay. Kngkawas 1991 idas 9 diyax 10, seyhu Koroaysiya u wada phiyu Koroaysiya Orinpiko ingkay, kiya mi kngkawas 1992 idas 1 diyax 17 ka wada srwanan sndhu Kwoci Orinpiko ingkay, mntumal Hwaransi Aarpeyweyar ka mnuda dmudul kngkawas 1992 misan Orinpiko undokay, kiya ka Koroaysiya mnwaya baydmuwi hangan knlangan dukuricu hnyuwan tumal Orinpiko undokay. Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ® (ŚŹÉŤÄÉŤá™</FORM>
        <PHON kindOf="standard">=  ¶…ĺoatia = gaga kska ow ¶ow ka  ¶…ĺoatia, ** ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o **,*** sq km (ńßaŇčan na o tg***)(knlbaŇča dxgal o **,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan *,***,*** ńßiji. gaga *ag…ĺ…ôb ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax * idas ** ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal  ¶…ĺoatia ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka *o…ĺan milano*i*, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = ko…ĺoajsija koŇčńßokwo = ko…ĺoajsija koŇčńßokwo (ka…ĺi ko…ĺoajsija: …ĺ…ôpublika ńß…ĺ*atska, ka…ĺi …ôgo: …ĺ…ôpubli ¶ o*  ¶…ĺoatia), splawa dńßa ko…ĺoajsija (ka…ĺi ko…ĺoajsija: ńß…ĺ*atska, tmńßnaŇč ńßoa…ĺwa ¶uka), kija ka wa mniq tuk ¶ka o ¶o, ti ¶oŇčńßaj mi snt…ĺŇčan paa…ĺkanpantaw pskiŇčal gikaj mi sotu ka  ¶ako…üw…ôpu, knńßb…ĺawan dx…ĺal pa **,*** piŇčńßwaŇč koŇč…ĺi. ou baj kluwanan ka ka…ĺa ¶ ko…ĺoajsija, niqan ka…ĺa ¶ ta…ĺusiŇč mi ti ¶oŇčńßajsiŇč,kija mi mkŇčańßu u ¶iluŇč jato…ĺija u niqan ńßm…ĺinas **** ka tawju. kŇčkawas ****  ¶ida ja baj *** knbkijan knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq ka ko…ĺoajsija, to baj s…ôdiq ko…ĺoajsija ka ńßba…ĺaw,p…ôjańß nansu…ĺańßu duku…ĺi ¶u ka ko…ĺoajsija daw,b…ôtaq saja pa mntna baj so kana dknlaŇčan paa…ĺkan pantaw kndudul mlińß ka knńßb…ĺawan s…ôdiq. ti…ĺi lipax ńßnjuwan nniqan: ko…ĺoajsija pa wa mniqtnuajus tuk ¶ka o ¶o mi tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶ o ¶o, lipax na u kija baj so idas ini mnduŇčus, kana kn…ĺbaŇčan dx…ĺal knlaŇčan u **,*** piŇčńßwaŇč koŇč…ĺi, kija kana **,*** piŇčńßwaŇč koŇč…ĺi ka kn…ĺbaŇčan dx…ĺal mi *** piŇčńßwaŇč kon…ĺi ka kn…ĺbaŇčan nniqan qsija, kn…ĺbaŇčan kana baj qnlńßaŇčan dx…ĺal mi nniqan lŇčliŇčaj pa kana …ü…ôns…ôkaj u tu *** ka kn…ĺbaŇčan knlaŇčan ko…ĺoajsija, knbba…ĺaw kana dx…ĺal u *,*** koŇč…ĺi, knbba…ĺaw kŇčańßu u ¶iluŇč u ****.* koŇč…ĺi (ddx…ĺal) mi *,*** koŇč…ĺi (tawju). ko…ĺoajsija pa tuna…ĺa ¶ daja u msupu sjoŇčja…ĺi (knbba…ĺaw tnuajus dńßa u *** koŇč…ĺi), tuna…ĺa ¶ u msupu saja…ĺw…ôja (knbba…ĺaw tnuajus dńßa u *** koŇč…ĺi), tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶ msupu posunija mi ńßosajkow…ôna pa (knbba…ĺaw tnuajus dńßa u *** koŇč…ĺi), moŇčton…ôko…ĺo wa (knbba…ĺaw tnuajus dńßa u ** koŇč…ĺi), tui…ĺil daja wa msupu su…ĺow…ônija (knbba…ĺaw tnuajus dńßa u *** koŇč…ĺi), msqapańß knlaŇčan dniji, tuńßuna ¶ u lmutu ¶ u ¶iluŇč jato…ĺija, ddx…ĺal qnlńßaŇčan u ijax p…ôw…ô *** dńßuq ***, toŇč ¶iŇč u mniq ijax *** dńßuq ***. nniqan ko…ĺoajsija u tuńßuna ¶ baj ddx…ĺal qnlńßaŇčan pa- tupu…ĺońßuniko wa psnakan nj…ômu, kija ka …ĺńßŇčun qsija pńß…ĺinas u ¶iluŇč posunija mi ńßosajkow…ôna, wada mkiŇčal so skaja dx…ĺal, ko…ĺoajsija u mn ¶ińßwa mniq ijax tupu…ĺońßuni mi p…ô…ĺajsa ¶u pantaw pńßiju "p…ôsa…ĺaj ¶u b…ôki ńßakaw", binaw knlaŇčan niji pa alaw qn…ĺiqu qu…ĺi s…ô…üi kija mi wada pkixun psaŇčaj kŇčkawas **** ka qpańßun niji. kndkilan alaw ka…ĺa ¶ mi lipax ńßnjuwan nniqan lŇčliŇčaj ka ini pntna, ko…ĺoajsija u niqan knou baj kluwanan kndkilan  ¶ju, kija ka mnduŇčus baj sŇčwutwojaŇčsiŇč kana knlaŇčan qu…ĺi o ¶o, malu psnakan * kluwanan kndkilan  ¶ju: mkŇčańßu u ¶iluŇč jato…ĺija mi n…ôńßuti ka "ti ¶oŇčńßaj  ¶ju", wada kjapun knou baj …ĺika mi koa…ĺsukikotaa…ĺ ka "aa…ĺp…ôsu  ¶ju", jajuŇč to…ĺawa mi jajuŇč tonaw …ĺjoju ka "pannonija  ¶ju", kija mi msŇča…ĺi daw "ta…ĺu  ¶ju". ka…ĺa ¶ dx…ĺal qnlńßaŇčan ko…ĺoajsija pa to baj knmuxul mi knou baj qujux ka…ĺa ¶ w…ôntaj ta…ĺusiŇč, knkidas u mniq ijax sosu -** (idas kiŇčal) dńßuq sosu *** (idas mpitu), knskuj na balaj nniqan ka …ĺika mi koa…ĺsukikotaa…ĺ u ńßajpa **** m…ôta wa mniq ńßiqu…ĺ ba…ĺaw lmiqu, knbba…ĺaw baj msdlińß mkŇčańßu u ¶iluŇč jato…ĺija  ¶juju ka wada dan psbalaj uu ¶iluŇč, kija ka mkmuxul ka…ĺa ¶ ti ¶oŇčńßajsiŇč, manu so kija daw, k…ĺinańß msdalińß nniqan  ¶k ¶ka dx…ĺal ka ko…ĺoajsija u, kntlxan mi knskuj ka ka…ĺa ¶ pa tu…ĺa balaj. spuda patas pkla, ko…ĺoajsija u kŇčkawas **** idas * dijax *  ¶ida pa mniq  ¶akow…ô ¶u mnuda sosu -**.** knskuj balaj, kija mi kŇčkawas **** idas * dijax *  ¶ida mniq kaa…ĺ…ĺowa ¶u u mnuda sosu **.** ka kntlxan balaj. s…ô…üi/ ¶Ňč ¶ ko…ĺoajsija ka knlaŇčan pnwaja koŇčńßo pskiŇčal gikaj. kndadax bijax s…ô…üi nansu…ĺańßu kjusanto p…ĺadiŇč pkimax  ¶ida, kŇčkawas ****  ¶ida wada dńßa sb…ĺańßun ka k…ôŇčpo ko…ĺoajsija kija mi mntna kŇčkawas  ¶ida wada muda muwaja baj knou taŇč gikaj s…ônkjo. kŇčkawas **** idas ** dijax *  ¶ida, wada pusa ka…ĺi duku…ĺi ¶u ka ko…ĺoajsija, balaj baj wada mk…ĺńßak ka nansu…ĺańßu. kŇčkawas ****, wada sm…ĺuwa pkla sndńßu bu…ĺańß knlaŇčan ko…ĺoajsija ka …ĺj…ônńßokwo. nńßana duku…ĺi ¶u  ¶ida ńßan u, ko…ĺoajsija u dmuwi npnwaja kŇčkawas **** k…ôŇčpo bsijaq ńßa…ĺi, muda pnwaja dmka soto; kŇčkawas ****  ¶ida, wada dńßa sb…ĺańßun ka k…ôŇčpo mi knp…ĺijux muda pnwaj gikaj, mu…ĺu pnwaja muda siŇč ¶Ňč, …ĺińßwa, suńßwa san ¶w…ôn ńßun…ĺi na waja. siŇč ¶ug ¶ju qu…ĺi so pnsnakan k…ôŇč ko…ĺoajsija pa pn…ĺdiŇčan na baj u pn…ôjańß tuk ¶ka s…ôki, knp…ĺijux ka uuda psanak u …ĺi…ĺińß sa wisu pkla otuman u wada na kndudul pkuka ka dx…ĺal knlaŇčan, so sb…ĺnańßun maŇčal mi qlńßaŇčan duŇčal, kija mi wada knp…ĺijux uuda s…ô…üi taa…ĺmatija, tupu…ĺońßuniko, isuto…ĺa pantaw dualaŇč niji. kŇčkawas **** ijax  ¶ida, alaw ka s…ôdiq saja…ĺw…ôja, s…ôdiq ko…ĺoajsija mi s…ôdiq su…ĺow…ônija waŇčkwo (tńßiti daw wada knp…ĺijux ńßaŇčan nansu…ĺańßu waŇčkwo) madas  ¶o mi sŇčńßun (bano*inas) ka pnwaja psanak siŇč ¶Ňč  ¶juju, plixan ka pnwaja pnsltudan psanak k…ôŇčńßun. waj ¶jaw ko…ĺoajsija saja u wada msupu *** knńßba…ĺaw knlaŇčan sndńßu pńßiju pnluban waj ¶jaw (qita patas bnkuwan ndanan  ¶j…ôn ¶jaw ko…ĺoajsija). b…ôtaq kŇčkawas ****, ko…ĺoajsija pa wada pńßiju ** mniq knlaŇčan i ¶il tasukwan, ** ka …ĺiŇčsukwan mi * ka  ¶aŇč ¶u waj ¶jaw sutwan, mniq k ¶ka knlaŇčan u niqan ** knlaŇčan i ¶il  ¶usukwan, ** ka …ĺiŇčsukwan mi ńßba…ĺaw baj ńßajwaj kwo ¶i  ¶u ¶u pansu ¶u, kaja knkana "o ¶o snbba…ĺańß smmalu mi pk…ĺana inńßaŇč", "pnslijan kwo ¶i jimin", "pnslijan o ¶o an…ü…ôŇč mi msupu pddajaw", "s…ôkaj inńßaŇč  ¶itwan", "pnslijan s…ôkaj w…ôsŇč", "b…ĺańß qnn…ĺiqu uuda nansu…ĺańßu kwo ¶i siŇčsu ńßwatiŇč", "…ĺj…ônńßokwo kajńßwa  ¶ińßwasu", "…ĺj…ônńßokwo nanminsu", "…ĺj…ônńßokwo llaqi  ¶i ¶inńßuj"*. ko…ĺoajsija waj ¶jaw  ¶Ňč ¶o mi pnlŇču u ijux pkbijax tuńßuj pnluban ssijaw knlaŇčan, pk…ĺana pnspuwan pddajaw kana knlaŇčan s…ôkaj, pdudul pk…ĺana k…ô…üaj ko…ĺoajsija mi ppqita pńßiju sj…ôntajńßwa min ¶u knlaŇčan o ¶o ka mnduŇčus ńßnjuwan dńßa.  ¶junsu butaj ko…ĺoajsija ka "ko…ĺoajsija koŇčńßokwo u ¶waŇč butaj", niqan "…ĺu ¶jun", "ńßaj ¶jun", "koŇč ¶jun mi ńßwaŇčkoŇč ¶jun"ttu…ĺu kluwanan ńß…ôtaj pnslijan. spuda waja k…ôŇčpo, qpańßun butaj u qmlańßaŇč pusu bijax knlaŇčan, ddx…ĺal knlaŇčan, duku…ĺi ¶u mi pnwaja k…ôŇčpo, knb…ôńßiŇč baj bukuŇč ka soto, kija mi spuda pn…ĺŇčawan gikaj pusa ka…ĺi dmudul m ¶ ¶bu uxaj u…ĺi u ppwaluk psdńßu ka…ĺi. kwońßwaŇčbu mi "knlaŇčan an…ü…ôŇč iŇčkaj" ka ko…ĺoajsija knb…ôńßiŇč baj kwońßwaŇč  ¶w…ô ¶o  ¶iko, soto u…ĺi ka pusu bukuŇč dmudul iŇčkaj, malu psdńßu muwaj qpańßun uxaj daw malix qpańßun dmudul butaj. kwońßwaŇčbu t…ĺańßu ¶ u niqan  ¶oŇč ¶amopu, s…ôkiniŇč dmudul butaj, ppsluńßaj mi qmlańßaŇč, kija ka knlaŇčan knb…ôńßiŇč baj  ¶uńßuj  ¶iko, m ¶ ¶bu  ¶ida pa malu kasi msdu…ĺux dmudu pusa ka…ĺi  ¶oŇč ¶anmobu ka soto. k…ô…üaj ko…ĺoajsija ka ou aŇčalan su ¶aŇč  ¶iŇč ¶iti, pnxlijan kwo ¶i ńßwopi  ¶i ¶in ko…ĺoajsija u mniq kŇčkawas **** ka knlaŇčan k ¶ka  ¶Ňč ¶an  ¶oŇč ¶u u kwo ¶i ńßuj…ĺju ***.** oku pila ami…ĺika,…ün ¶ju **,*** pila ami…ĺika, kija mi mntna kŇčkawas ka bijax bna…ĺi piŇč ¶ja u ***.** ou pila ami…ĺika, …ün ¶jun bijax bna…ĺi piŇč ¶ja ka **,*** pila ami…ĺika; spuda o ¶o toŇč ¶i ¶ju pnusa patas, ko…ĺoajsija u kŇčkawas **** …ün ¶jun knlaŇčan k ¶ka sŇč ¶an  ¶oŇč ¶u wana balaj dńßuq o ¶o …ĺj…ônmoŇč piŇč ¶jun ***. qqpańßun …ĺmiwaw qpańßun …ĺmiwaw mniq ko…ĺoajsija ka k…ô…üaj u m ¶ńßdil baj ńßnjuwan nija, ja baj kwomin sŇč ¶an  ¶oŇč ¶u **%, mniq kŇčkawas **** kawas qu…ĺi nŇčalan ńßbaŇčan u ** oku pila omoŇč, wada mu…ĺu kana knlaŇčan …ĺiŇčsoj…ô,  ¶jakoŇčj…ô tiŇčtan mi …ĺbawan  ¶i ¶…ô mpqpańß. alaw qpańßun …ĺmiwaw pa wada pkmlińß knlaŇčan ini tntuku ka mawji, so kija mi wada dńßa Ňčalan  ¶uko  ¶anj…ô. kndadax mnńßdu ko…ĺoajsija duku…ĺi ¶u m ¶ ¶bu daw, knlaŇčan niji u wada ini bijaw m…ĺana ka qpańßun …ĺmiwaw, wada m…ĺana mk* knńßb…ĺawan ka s…ôdiq mp…ĺiwaw, kŇčkawas ****  ¶ida u ja baj niqan *,*** knbkijan knńßb…ĺawan s…ôdiq mp…ĺiwaw knlaŇčan i ¶il ka mijańß …ĺmiwaw. musa …ĺmiwaw ko…ĺoajsija ka knńßba…ĺaw baj mp…ĺiwaw knlaŇčan tuba…ĺańß …ĺ…ĺima nlaŇčan pa doi ¶u, su…ĺow…ônija, awti…ĺi,  ¶j…ôko mi ita…ĺi.  ¶i ¶u sosu ko…ĺoajsija kawas ńßa…ĺi niji pa  ¶i ¶u  ¶j…ônso u wada mqu…ĺi kawsu koŇč…ĺuwaŇč ka pusu baj pk…ĺana dńßa, mniq kŇčkawas **** tńßiti dńßuq kŇčkawas **** knb…ôńßiŇč baj kujmo  ¶j…ônso. dńßuq kŇčkawas **** idas *, ko…ĺoajsija u wada mnńßdu *,*** koŇč…ĺi (*** iŇč…ĺi) ka kawsu koŇč…ĺu, wada lmutu ¶  ¶ako…üw…ôpu dńßuq nniqan kana knlaŇčan mi o ¶o kawsu koŇčsu koŇč…ĺu mi * "ńßwan o  ¶o…ĺaŇč". ko…ĺoajsija knou baj …ĺulu muda kawsu koŇč…ĺu u kwotaw a*ńßaw, …ôlu niji u lmutu ¶  ¶ako…üw…ôpu dńßuq supu…ĺito mi snta…ĺiŇč su…ĺawonija mi ti…ĺil daja ko…ĺoajsija kwotaw a*ńßaw. k ¶ka knlaŇčan ko…ĺoajsijaka kwotaw  ¶jawtoŇč u lmutu ¶ kana pusu nniqan s…ôdiq, kija mi kawsu koŇč…ĺu pin ¶u mi an…ü…ôŇč balaj, wada muda "bnliŇč o ¶o piŇčku  ¶ińßwa" mi "pnsuŇč o ¶o" (…ôu…ĺot…ôst) na jawkju. uka baj dijax ńßwojun sanan t…ĺudu asu ko…ĺoajsija ka …ĺij…ôka kaŇč, sanan t…ĺudu asu kojun ka supu…ĺito kaŇč mi  ¶ataa…ĺ kaŇč, uxaj wana kija niqan ka tiŇč ¶i tu…ĺw…ôn ńßaŇčs…ô mi mslutu ¶ mkŇčańßu u ¶iluŇč alaŇč mkb…ĺnux ita…ĺi, ou baj ttipiŇč sanan t…ĺudu asu u…ĺi u spuda niji lmutu ¶ tawju mi mkŇčańßu alaŇč mkb…ĺnux ko…ĺoajsija. knb…ôki baj jajuŇč k ¶ka knlaŇčan sanan t…ĺudu asu ko…ĺoajsija pa ukowaa…ĺ na jajuŇč tonaw, kija ka ko…ĺoajsija mqu…ĺi "ńßwan o  ¶o…ĺaŇč" tu* ¶ju  ¶uko. min…üoku mi snńßijan dńßuq kŇčkawas **** idas ** dijax **, niqan *,***,*** knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiqka ko…ĺoajsija, mitu knńßb…ĺawan s…ôdiq u kiŇčal piŇčńßwaŇč koŇč…ĺi ka ** ńßiji s…ôdiq, kŇčkawas ****  ¶ida u knlaŇčan s…ôdiq sntaŇčan knudus wa ** kŇčkawas, kŇčkawas **** ka pnspuwan kana ka tmlaqi …ĺju wa txtaxa bubu dmaŇča *.** llaqi, kija ka kana s…ôkaj tutikuńß baj knlaŇčan. spuda pntiŇčan laqi …ĺju saja mi tnńßdilan s…ôdiq …ĺju, snpuwan  ¶oŇčjaŇč toŇč ¶i ¶ju ko…ĺoajsija pa ja baj kŇčkawas ****  ¶ida daw musa mlińß dńßuq *** knbkijan ńßiji s…ôdiq ka knlaŇčan ko…ĺoajsija. kndadax kŇčkawas **** tumntxan …ünko pu ¶aka ***.* knbkijan kmdudul m…ĺana dńßuq kŇčkawas **** ka knńßb…ĺawan baj ńßiji s…ôdiq-***.* knbkijan ńßiji s…ôdiq ka ko…ĺoajsija. mniq kŇčkawas ****  ¶ida ka wada mnńßdu knp…ĺijux knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq, dńßuq saja ka knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq knlaŇčan daw wada mqu…ĺi mlińß m…ĺana, so kija kŇčkawas niji u m ¶ńßdil baj lŇčluŇčan dńßa ka s…ôńßu ko…ĺoajsija, kawas kawas kndudul m…ĺana **% ka sp…ôjańß wa ¶i jikoŇč, kija mi wada dmudul bu…ĺańß jimin  ¶Ňč ¶o u…ĺi, smataŇč splawa mijańß knlaŇčan duŇčan ka wada tńßdil. ka…ĺi ka…ĺi dduwi s…ôńßu ko…ĺoajsija wa ka…ĺi ko…ĺoajsija, wada tumal omoŇč daw wada tum** ka…ĺi omoŇč ka ka…ĺi ko…ĺoajsija u…ĺi da. waja knlaŇčan ko…ĺoajsija u niqan ka pnwaja dńßa qu…ĺi so ini kńßba…ĺaw ńßiji ka min…üoku u mniq so tukub…ô ¶u uuda ka malu dmuwi ka…ĺi  ¶j…ôko, ka…ĺi sjoŇčja…ĺi, ka…ĺi ita…ĺi, ka…ĺi …ĺusajnija, ka…ĺi saja…ĺw…ôja mi ka…ĺi su…ĺońßwako. spuda kŇčkawas **** patas bnkuwan pkla ka…ĺi, **.** s…ôdiq ko…ĺoajsija dmuwi ka…ĺi ko…ĺoajsija ka pusu ka…ĺi s…ĺŇčaw dńßa, *.*% ka ka…ĺi saja…ĺw…ôja, msŇča…ĺi daw dmuwi ka…ĺi txtaxa kluwanan min…üoku u, ini ttuku knńßb…ĺawan kana knńßb…ĺawan knlaŇčan ko…ĺoajsija *.*%. ka…ĺi ko…ĺoajsija u tukiŇčal  ¶ida ka…ĺi nansu…ĺańßu jusi, ka…ĺi ko…ĺoajsija pa knou baj pnijańß ino ju ¶u  ¶k ¶ida su…ĺańßu ka pnttuku nija, matas u dmuwi …üiji …ĺatiŇč, tutu…ĺu ka pusu baj ka…ĺi: "soto", "kaji" mi " ¶a". "suto" u llabaŇč balaj sduwi, mntna ńßa…ĺi mnduŇčus baj ka…ĺi ko…ĺoajsija, kija mi "kaji" mi " ¶a" pa, qu…ĺi so ini pntna ka  ¶uńßuj, inw…ôsw…ô mi juńßwasw…ô. spuda kŇčkawas **** ka muda tjaw ¶a, niqan **% ka s…ôdiq ko…ĺoajsija pa quluŇč mkla ka…ĺi i ¶il, patas pnkla o ¶o …ĺj…ônmoŇč  ¶uw…ôńßuj kŇčkawas ****  ¶ida ka pkla, niqan **% s…ôdiq ko…ĺoajsija u umaw ka…ĺi …ôgo ka Ňčalun dńßa tudńßa ka…ĺi s…ĺŇčaw, **% ka ka…ĺi doi ¶u mi **% ka ka…ĺi ita…ĺi. kjoiku ti ¶u knlaŇčan s…ôdiq ko…ĺoajsija mkla mita …üiji u dńßuq **.*%. spuda kŇčkawas **** idas *  ¶upan ka "siŇčbuŇč  ¶okan" daw ini pntna mnatas s…ôkaj tjaw ¶a knlaŇčan sŇčńßwo pin ¶u, wada pniqun tu** baŇč ka bnkuwan  ¶jawju sitoŇč pajmiŇč knlaŇčan ko…ĺoajsija, msupu bnkuwan awti…ĺi. utipiŇč pjasan  ¶jawju knlaŇčan ko…ĺoajsija pa kndadax *, * kŇčkawas p…ĺadiŇč, psuwan * ka sw…ô ¶i, kŇčkawas ****  ¶ida daw wada muda kiŇčal bu…ĺańß waja ńßo…ĺi ¶u duŇčan. malan ka ini Ňčali ńßbaŇčan, uxaj jiusiŇč  ¶jawju dńßuq ** kŇčkawas ka mńßdu. tuk ¶ka pjasan  ¶jawju u pnduŇčus "w…ôn…ĺi k ¶ka pjasan" mi "tupa…ĺu  ¶uj…ô pjasan" ddńßa kluwanan. dńßuq kŇčkawas ****  ¶ida, ko…ĺoajsija u kana baj pa niqan *,*** ka ttipiŇč pjasan mi *** ka sapańß pjasan pnduŇčus kkluwanan k ¶ka pjasan, mniq ttipiŇč pjasan mi k ¶ka pjasan  ¶jawju u knlaŇčan ko…ĺoajsija pa s…ĺwanan dńßa dmuwi ou kluwanan ka…ĺi ini kńßba…ĺaw ńßiji s…ôdiq min…üoku, kija knkana ka…ĺi  ¶j…ôko, ka…ĺi sjoŇčja…ĺi, ka…ĺi ita…ĺi, ka…ĺi saja…ĺw…ôja mi ka…ĺi doi ¶u. konkoŇč w…ôsŇč ko…ĺoajsija u niqan kiŇčal mnduŇčus baj  ¶w…ônmin  ¶j…ônkaŇč pawsj…ôn sitoŇč, malu spuda kŇčkawas ****  ¶ida sjoŇčja…ĺi-ko…ĺoajsija gikaj ńßwa…ĺiŇč, smalu waja kana mpqpańß mi niŇčpu koba pa kasi ka ptmajun kiŇčal pkixun pnwaja pawsj…ôn. kŇčkawas ****  ¶ida daw, i…ĺjaw paw ¶j…ôn ka wada ddijun u wana balaj su…ün i…ĺjaw pawsj…ôn mi koŇčkoŇč  ¶u ¶u *.*%, kija mi kana sduwi kana i…ĺjaw paw ¶j…ôn mi pdkanun nŇčalan kana ńßbaŇčan knlaŇčan k ¶ka u *.*%. spuda kŇčkawas ka ppatas su ¶j…ô w…ôsŇč  ¶u ¶u, kkdusan s…ôdiq ko…ĺoajsija pa snaw u ** kŇčkawas mi q…ĺidin u ** kŇčkawas, txtaxa ńßiji s…ôdiq pdkanan ddijun qu…ĺi w…ôsŇč  ¶j…ônkaŇč wa *,*** pila ami…ĺika. buŇčka kana bnkuwan ka…ĺi nniqan lŇčliŇčaj ko…ĺoajsija pa wada knkana sspa ¶ kluwanan pnspuwan buŇčka, kija ka tuna…ĺa ¶ mi tui…ĺil ddńßa ka paj ¶antiŇč tukwo mi tui…ĺil …ĺoma tikwo, kija u…ĺi mi tuk ¶ka o ¶o mi ti ¶oŇčńßaj buŇčka. tu** s…ôki  ¶ida luńßaj balaj "i…ĺi…ĺija undo" ka knlaŇčan ko…ĺoajsija pusu baj ddijax ndanan pk…ĺana buŇčka, wada plńßlańß ka…ĺi s…ôdiq ko…ĺoajsija, kija mi wada m…ĺńßak buŇčka mi knou baj kkluwan, ńßba…ĺaw baj ka s…ôdiq pk…ĺana buŇčka u wada smnul mtutuj. knlaŇčan ko…ĺoajsija pa buŇčkabu ka dmuwi qpańßun qmlańßaŇč knlaŇčan buŇčka mi ida nkija i ¶an, kija mi kmlawa kn…ĺana nija, kija mi dmajaw pk…ĺana qqpańßun buŇčka daw sbuwaj knkiŇčal s…ôńßu tnualaŇč kija da. ko…ĺoajsija pa niqan * ka kana baj qqtaun lŇčliŇčaj wada Ňčalun …ĺj…ônńßokwo  ¶jawju, kosw…ô mi buŇčka  ¶u ¶u ka "s…ôkaj i ¶an miŇč…ĺu". ko…ĺoajsija pa niqan kiŇčal lńßajun baj …ü…ôns…ôkaj na tukus…ô ¶u buŇčka-niqutaj, ńßana pn…ĺdiŇčan ka snaw ko…ĺoajsija mmusa m ¶ ¶bu b…ĺańß  ¶ida u q…ĺidin uxaj u daŇči q…ĺidin ka slwilun dńßa wa…ĺu snaw ka waliq, …ĺi…ĺińß sa dmkuńß mi pskbijax dńßija, dńßuq ** s…ôki dmka ka "** kŇčkawas m ¶ ¶bu"  ¶ida, daŇči ńßwa…ĺasi ka ko…ĺoajsija mi smkaun butaj, wa…ĺu dńßa u niqan tukub…ô ¶u pn ¶piŇčan ka dńß…ôtaj u wada sdńßmaun baj qmita qq…ĺidin pa…ĺi, kija mi wada sanan pk…ĺana …ü…ôns…ôkaj, wada mnikutaj saja, kija ka qu…ĺi so ka…ĺi doi ¶u, ka…ĺi ńßwa…ĺansi, ka…ĺi budoja, ka…ĺi ita…ĺi ka knkana ka…ĺi o ¶o pa, "ko…ĺoajsija" u niqan nikotaj ka duŇčus nija u…ĺi. w…ônsw…ô jisu qu…ĺi so  ¶j…ôn ¶u jisu ko…ĺoajsija pa wada …ĺunun balaj knlaŇčan ssijaw, tudaja mi tuk ¶ka ka sapańß pnńßiju ka ptu…ĺa awti…ĺi mi sjoŇčja…ĺi, mkŇčańßu u ¶iluŇč ka taa…ĺmatija mi isuto…ĺija pa ptu…ĺa w…ônisu kija. ssapańß pnńßiju ko…ĺoajsija ¶u tukub…ô ¶u nija pa mnduŇčus baj ka bnkuwan dńßa smmalu mi ini k…ĺudu, knkiŇčal b…ôki Ňč…ôŇčaŇču ¶ alaŇč mkb…ĺnux u dmuwi ńßaŇčan buŇčka iŇčsjoŇč pńßiju, koŇčj…ôn, kksanan s…ôdiq u…ĺi u pntnan so kija u…ĺi, m…ĺaj so wa…ĺa…üutiŇč mi kaa…ĺ…ĺowa ¶u ddńßa niji ka dmuwi knb…ôki baj ssalu dńßa pa…ĺoko ńßoŇčko mija smmalu kana alaŇč mkb…ĺnux, ptu…ĺa baj …ĺun bu…ĺańß jisu undo ka uuda dńßa ppńßiju ana manu ssmlun. qu…ĺi so alaŇč mkb…ĺnux mkŇčańßu u ¶iluŇč pa, ida nanaq wada …ĺun baj ita…ĺi ka ko…ĺoajsija, mdńßu baj dmuwi …ĺomasu  ¶j…ôn ¶u ńßoŇčko, b…ôtaq mtutuj ka w…ônisu mi lnńßajan w…ônji ńßusiŇč kija ka wada knp…ĺijux,  ¶ida u mpsalu nija u  ¶jo ¶u ta sajp…ôniko mi niko …ĺo ti  ¶jowani ńßujaj…ĺuntino ddńßa niji ka niqan baj …ĺi…ĺińß dńßa, wada Ňčalun "s…ôkaj i ¶an" saj aka sip…ôniko sŇčjakopo  ¶u ¶jaw  ¶wotaŇč u kija ka ns…ôk…ô  ¶jo ¶u ta sajp…ôniko. ko…ĺoajsija saja pa wisu …ĺŇčijan knbsjaqan baj sapańß ka tu* s…ôki na pn…ĺńßulan, knb…ôki baj mi niqan baj …ĺi…ĺińß nija ka pn…ĺńßulan sŇčtonatusu. m…ôti k…ôŇčpo ko…ĺoajsija u qmlańßaŇč baj kana s…ôdiq siŇčbuŇč mi mt…ĺawańß ka…ĺi; dmudul baj mt…ĺawańß siŇčbuŇč ka uxaj pnslijan s…ôuńßu- "ukwo ¶j…ô kisja" pa kŇčkawas ****  ¶ida u wada dńßa sbku tu** baŇč ka "mt…ĺawańß siŇčbu  ¶usu" ko…ĺoajsija. "ko…ĺoajsija toŇčsjunso" ka kana knlaŇčan mu…ĺux baj toŇčsjunso na knlaŇčan,  ¶oŇčpu u wa pniqan  ¶ako…üw…ôpu, s…ôńßu ka psdńßu muwaj qpańßun so ¶aŇč mi gikaj ka muda umaw ** ńßiji iŇč kija mi pspuwan dńßa qmlańßaŇč. kija mi ana ńßmuja ptu…ĺa baj sndńßu ka k…ôŇčpo, spuda  ¶j…ônsu …üj…ôns…ôkaj mt…ĺawańß siŇčbuŇč ka axaj na s…ôńßu pnslijan- "sapańß mt…ĺawańß" ka pkla ka…ĺi, kndadax kŇčkawas **** ka ko…ĺoajsija u wana balaj "duma mt…ĺawańß" ka uuda dńßa, mniq k ¶ka *** knlaŇčan ka bnkuwan dńßa u tu** baŇč balaj u…ĺi, mniq kŇčkawas ****  ¶ida, "sapańß mt…ĺawańß" ka pkla ka…ĺi u alaw iijux mtmaj omoŇč ka ko…ĺoajsija u mpkmalu ka qu…ĺi so pnwaja dńßa, binaw ¶ida u…ĺi u niqan duma ka mps…ô…üi u ida muda mdaka…ĺ tjaw ¶a pawtaw mi dmudul bijax dńßa pddajak qu…ĺi siŇčbuŇč, s…ôdiq knlaŇčan muda maŇčal pqtaun kana ka ddaun u mq…ĺiqu balaj, knou balaj iŇčsa ¶u su ¶aŇč pa wada q…ĺapun dmuwi "o ¶o toŇčsjun" na doi ¶u mi "suti…ĺija  ¶wanm…ô  ¶itwan" na awti…ĺi. kwo ¶i toso  ¶u ¶u ka mniq kŇčkawas **** pkla ka…ĺi, ko…ĺoajsija u wada m…ĺana ka qu…ĺi so ttuluk mi ppńßuqil dńßa siŇčbuŇč kija, wada muda mq…ĺaqil so niji ka siŇčbuŇč kisja pa alaw ka muda qu…ĺi tjaw ¶a  ¶anńßwan mi qu…ĺi so uxaj u  ¶u ¶u ńßwan ¶uj. uuqun mi mmańßun uuqun mi mmańßun ko…ĺoajsija pa ini pntna kana ka knkiŇčal nniqan alaŇč, qu…ĺiso mkŇčańßu i ¶iluŇč ka taa…ĺmatija mi isuto…ĺa pantaw pa, kija ka wada …ĺunun ita…ĺi mi qu…ĺi so uuqun mi mmańßun ti ¶oŇčńßaj, snb…ôńßiŇč qu…ĺi …ĺjaw…ĺi kkluwanan uuqun mundus u ¶iluŇč, ssama mi bi bu ¶un ita…ĺi, kija ma malan so abu…ĺa kan…ĺan mi qu…ĺi so niniku tjaww…ô…ĺjaw. qu…ĺi so tuk ¶ka u wada …ĺunun buŇčka uuqun mi mmańßun sjoŇčja…ĺi, awti…ĺi mi tua…ĺ ¶i kija, snb…ôńßiŇč qu…ĺi ńßiji tnbuwan, qq ¶u…ĺux tansw…ô mi ssama …ĺjaw…ĺi. ko…ĺoajsija pa niqan ddńßa ini pntna pnjańßan sinaw budo. mniq knlaŇčan tuna…ĺa ¶ daja ka nniqan ta…ĺu ¶ju, kija baj ka su…ĺawonija ka pnjańßan knou baj knmalu sinaw buod. mkŇčańßu tudaja u isuto…ĺa mi koa…ĺko sinaw budo ka mntna ńßa…ĺi sijaw knlaŇčan ita…ĺi, tuńßuna ¶ taa…ĺmatija ka tanańß budo ti ¶oŇčńßaj ńßoŇčko. ko…ĺoajsija pa mnuda knlaŇčan mna…ĺi knou baj sinaw budo, ńßiti dńßuq tu** s…ôki ńßiti daw, alaw ka wada pńßiju kiŇčal koba smnalu knou baj bi…ĺu, spuda snpuwan kŇčkawas ****  ¶ida, s…ôdiq knlaŇčan ko…ĺoajsija pa pndkaŇčan txtaxa u mnimańß **.* koŇčsŇč bi…ĺu, mniq kana …ü…ôns…ôkaj u b…ĺańß tu** baŇč. psbijax ńßiji ko…ĺoajsija u knlaŇčan lńßajan baj pskbijax ńßiji, kana knlaŇčan pa ja baj niqan ** knbkijan ńßiji knńßb…ĺawan sj…ônji undoiŇč. bo…ĺu bt…ĺan ka skxlun baj undo ko…ĺoajsija, babaw ini kbsijaq duku…ĺi ¶u ka ko…ĺoajsija, knlaŇčan tajpjawtuj dńßa muwaja baj tumal s…ôkajp…ô pnsuŇč bo…ĺu  ¶ida daw wada mtmaj mk* mbijax ka dńßija, wada dńßa ini baka ka ńßo…ĺan mi wada mnduŇčus baj maŇčal kŇčkawas **** kwo ¶i bu…ĺu bt…ĺan  ¶oŇčs…ôkajp…ô dajsaŇčbaŇč, kija mi mniq kŇčkawas **** kwo ¶i bo…ĺu bt…ĺan  ¶oŇčs…ôkajp…ô wada maŇčal dajnibaŇč. ko…ĺoajsija bo…ĺu bt…ĺan  ¶oŇčńßuj kana wada pusa ńßaŇčan ka mpsbo…ĺu pa niqan ****** knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq, kija ka knb…ôki baj unod sj…ôńßj. ko…ĺoajsija bo…ĺu bt…ĺan  ¶ja ¶i …ĺj…ônsaj ka kana knlaŇčan sp…ĺuwan dńßa balaj qmita ka  ¶wanj…ô tiju sajsu, wana kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas **** ka saj ¶i, wada niqan ***,*** knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq ka mtmaj qmita pnsuŇč psbo…ĺu. ko…ĺoajsija u kndadax kŇčkawas **** duku…ĺi ¶u daw kija ka mbijax baj tumal pnsuŇč knkluwan …ü…ôns…ôkaj, dńßuq kŇčkawas **** daw wada mnbijax maŇčal tu** snadu o…ĺinpiko undokaj, kija mi niqan ** ka snadu kiŇč, wada maŇčal snadu kiŇč u kŇčkawas **** …ĺbawan o…ĺinpiko undokaj tj…ôpiŇč, ńßujpa so ¶i mi bo…ĺu qsija, kŇčkawas **** …ĺbawan o…ĺinpiko undokaj mi kŇčkawas **** …ĺbawan o…ĺinpiko undokaj ka bo…ĺu bawa, kŇčkawas **** …ĺbawan o…ĺinpiko undokaj ka pńßiju  ¶nńßdilan, kŇčkawas **** misan o…ĺinpiko undokaj lmiqu dwijaq pkxima ńßuda pa wada maŇčal * snadu kiŇč, kŇčkawas **** misan o…ĺinpiko undokaj ka niqan * snadu kiŇč. kija u…ĺi u knlaŇčan ko…ĺoajsija pa mnaŇčal s…ôkaj  ¶inpjawsaj ** snadu kiŇč u…ĺi, kija ka kŇčkawas ****, kŇčkawas **** s…ôkaj tj…ôn ¶iŇč  ¶inpjawsaj pnkiŇčal snadu kiŇč, kŇčkawas **** s…ôkaj snaw bo…ĺu bawa  ¶inpjawsaj kiŇčal snadu kiŇč, kŇčkawas **** s…ôkaj tmapaq qsija  ¶inojawsaj ka kiŇčal snadu kiŇč, kŇčkawas **** s…ôkaj p ¶i ¶ux asu  ¶inpjawsaj kiŇčal snadu kiŇč, kŇčkawas ****, kŇčkawas **** lmiqu dwijaq pkxima ńßuda s…ôkajp…ô u wada maŇčal * snadu kiŇč, kŇčkawas **** mi kŇčkawas **** s…ôkaj taj ¶w…ôntaw  ¶inpjawsaj wada maŇčal pnkiŇčal snadu kiŇč, ko…ĺoajsija umniq kŇčkawas ****  ¶ida wada mnbijax tajw…ôsup…ô  ¶oŇčkwan ¶ju u…ĺi. ko…ĺoajsija u mnuda dmudul knb…ôńßiŇč baj pnsuŇč tiju u…ĺi, m…ĺaj so kŇčkawas **** s…ôkaj dsnaw bo…ĺu bawa  ¶inpjawsaj, kŇčkawas **** s…ôkaj piŇčpoŇč  ¶inojawsaj, kŇčkawas **** s…ôkaj p ¶i ¶ux asu  ¶inpjawsaj, kŇčkawas **** …ĺbawan s…ôkaj tub…ôńßiŇč pjasan undokaj, kŇčkawas **** ti ¶oŇčńßaj undokaj mi o ¶o  ¶inojawsaj. kŇčkawas **** idas * dijax **, s…ôńßu ko…ĺoajsija u wada pńßiju ko…ĺoajsija o…ĺinpiko iŇčkaj, kija mi kŇčkawas **** idas * dijax ** ka wada s…ĺwanan sndńßu kwo ¶i o…ĺinpiko iŇčkaj, mntumal ńßwa…ĺansi aa…ĺp…ôw…ôa…ĺ ka mnuda dmudul kŇčkawas **** misan o…ĺinpiko undokaj, kija ka ko…ĺoajsija mnwaja bajdmuwi ńßaŇčan knlaŇčan duku…ĺi ¶u ńßnjuwan tumal o…ĺinpiko undokaj. pnjańßan pnatas  ¶ia *** (***</PHON>
    </S>
</TEXT>