<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Cuba" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Cuba" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Cuba = Gaga kska Kska- Hunac Meycow ka Cuba, 21 30 N, 80 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 110,860 sq km(hangan na o Tg106)(knlbanga dxgal o 109,820 sq km, knlbangan qsiya o 1,040 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 11,179,995 hiyi. Gaga Havana ka pusu alang paru, jiyax 1 idas 1 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Cuba ga wada sugan 60.30% ka dxgal qpahan, 27.30% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 12.40% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Ra√ļl Castro, pnaah hngkawas2011 idas 4 jiyax 19pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Kuba konghokwo Kuba konghokwo (kari Sipanya:Rep√ļblica de Cuba), ssplawa dha Kuba , kiya mi Meyco Cyaropihay tudaya knou bay taw ka knlangan niyi, wa mniq peywey u iyax 19¬į mi 24 , sicing u iyax 74¬į mi 85¬į. Wa mniq rriqi Mosiko rrhngun, tuiril u msupu Mosiko Yocyatun pantaw mtuayus Cyatun haysya, tuhunac u niqan Yamaycya mi Kayman cyuntaw, tunaran u msupu Hayti konghokwo mi Tomingnicya konghokwo mtuayus Syanghong haysya, tu narac daya u niqan Pahama cyuntaw, mtqita balay Amirika Hororita haysya, msdalih Hororitaco tuhunac balay dxral Ciweysuto knsdalih dha u ya bay 145 kongri balay. Knbeyki bay knlbangan dxral Cyaropihay mi tudha knhbrawan hiyi sediq ka tawyu Kuba, Kuba ka qmlahang bay Panama yunho mi iyax pusu bay elu ucilung uusa Amirika tunarac mkngahu ucilung. Wada ngalun sa ruhu rriqi Mosiko ka Kuba. Dxral qnlhangan niya pa kiya ka Kuba cutaw mi kana qnlhangan na cyuntaw mi Seyningtaw. Hawana ka sotu Kuba mi knbeyki bay alang mkbrnux, Sngtiyako ka tudha knbeyki alang mkbrnux. Rikisi Mnwaya balay wenming: Ini dhuq hini brah ka sediq Sipanya, mnniq Kuba taw u sediq Tayno, sediq Siponey mi sediq Kwanahatapeyyi. Knrudan dha cbiyaw pa pneyyah tudaya Meyco, tukcka Meyco mi Nanmeyco taru thdil hini. Sediq Tayno ka knama mkla tawsu mi tmabun qmpah. Sediq Siponey mi sediq Kwanahatapeyyi mthiti hari kiya, dhiya wa mniq kcka bling mi tnpcamac mi tnqcurux, thitihari daw kiya ka mhuma spriq puqan. Qlhangan: Kngkawas 1492 idas 10 cida pa wada sndalan Korunpu ka Kuba. Kngkawas 1515 cida, phyuwan ka Hawana. Ini sruwa tumal Kiristokyo ka sediq tnpusu daw wada pkixun Sipanya mqlahang kmari king. Kngkawas 1529 cida mniq Kuba mnuda qnlqilan narux Macn mi wada dsun narux niyi mi mrdang ka 2/3 knhbrawan hiyi sediq, msngari 1/3 balay ka sediq tnpusu, dhiya u quri so pneyyah Oco ka run narux niyi pa uka biyax mdakar ka hiyi dha, kiya ka mniq 1 seyki daw maku so pkngatun kana da. Smatang pkbaka ini kntuku ka mpqpah sediq, kndadax 16 seyki prading dmudul knhbaraw sediq qalux Ahuyrika ka ngalun quli pqpah, qpahun dha u qpahun mhuma ppwalang mi kmari kwang. Kngkawas 1762 cida, wada yahan tnayis mluk Taing Tikwo ka Hawana, putting hiti daw wada plixun Sipanya ka Hororita mi ppryuxun peyyah dungan. Kngkawas 1790 cida, Kuba u mtutuy ka mwaya bay dmudul dukuricu undo, wada mangal mtrawah ka quli mpqpah qnpahan Hosay Antongni u dmudul quli ciyi. Dukuricu Snkulan mpqlahang qnbliqan Amirika ka Myeyninhaw cancyeyn u mniq Hawana sanan trudu asu pspuruq, Amirika u tmiyu ndan Sipanya ka niyi, kiya mi wada mccbu ka cida, ndanan u ngalan dha mccbu Amirika mi Sipanya, hiti balay daw wada sbuway Sipanya quri Amirika ka Kuba. Kngkawas 1902 cida wada srwanan Amirika dukuricu ka Kuba, sdkuh dha ka tucayco Aysutorata Paarma. Koming Kngkawas 1953 idas 7 diyax 26, Huytoar Kasucu mi Rawar Kasucu ka pusu dha mi ya bay 160 hiyi ka komingco Huytoar Kasucu mi Rawar Kasucu ka pusu dha mi ya bay 160 hiyi ka komingco musa mcbu Mongkata pinging mi Payamo pinging na Sngtiyako, wada pkhnang tukingal puniq, wada ini pndungus ka uuda daha daw mnngari mudus u wada qrapun, binaw spuda nripan biyax knhbrawan sediq daw wada toso plixan dungan. Bukuy daw, komingco u dmuwi pnkari "Phiyu Kuba sediq Kuba", pssli pnsliyan koming 726 undo, lmutuc hantay Patisuta tucay tongcu. Kngkawas 1956 idas 11 diyax 25, mnswayi Kasucu, Cyey Kowara d82 hiyi komingco tapa asu yoting Koramahaw kndadax Mosiko tbrinah Kuba, dungan u wada Maaysutora lmiqu prading yoci mccbu. Kngkawas 1957 idas 3, Antongniaw Aycyeyweyriya dhiya u musa mcbu cotohu, phiyu 313 koming cutaw ingkay. Kngkawas 1958 idas 2, Hurey Cyomong dmudul yeycngcyun snrading burah tlayun dungan. Wada qmita uxay biyaw mpuuka ka biyax na Patisuta cngcweyn, Amirika u kngkawas 1958 idas 3 diyax 14 cida prading hmtur mhaqun ppuniq, kiya daw, komingco knllu pcriyu llmiqu Maaysutora, prading kana biyax mcbu, ulkun ka Sngtakorara daw, wada qduriq Budoya ka Patisuta. Mntna kingal diyax, kiya ka kngkawas 1959 idas 1 diyax 1, ciyicyun knrmux Hawana. So kusun, pusa kari phiyu koming seyhu. Nniqan lnglingay Ddxral Kuba u pnspuwan Kubataw, Seyningtaw mi kana knkana bbeyki tawyu mi ttiping tawyu, Kubataw ka pusu bay taw, mtqiri ssiyaw ka sspac tiping hari cyuntaw, kiya ka tuiril daya mkngahu ucilung nganguc ka Kororato cyuntaw, pusu taw tukcka daya Tasiyang mkngahu nganguc ka Sawana-Kamakuy cyuntaw, tukcka hunac nganguc ka Wangho Hwayeyn cyuntaw mi tudaya hunac mkngahu ucilung nganguc ka Kanareyaws cyuntaw. Karac Wada runun rriqi Mosiko nwanryo pnkranan kntlxan mi pnkranan knhuriq ka nniqan hiya u karac kntlxan sspriq brnux, kntlxan karac pndkanan kawas mi diyax u tikuh balay, knpriyux ka karac mkmisan mi mkrbawan pa kasi ka qmita qnyuxan qsiya ka klaun da. Karac kndnguwan u kndadax idas 11 lmutuc dhuq kawas idas 4, karac sqyuxan daw kndadax idas 5 dhuq idas 10. Karac kndnguwan cida u mdngu kana ka knlangan, pskingal ka tunarac daya sbwihur, kntlxan u mkmuxul hari, malu sanan rmiwaw. Karac sqyuxan daw tunarac hunac bwihur u suiyuk na dhuq kcka taw ka knhuriq mi knskuy mnniq baraw Tasiyang, pndkanan ka knhuriq u ya bay dhuq 90%, pkrana so bay thmuk mtilux. Knrbu ka knhurir u ya bay dhuq 95%, dhuq cka hidaw daw mlih da. Ccamac mi ppwalang Knkarac Kuba u wada dmanga kari bay kluwanan kntlxan ppwalang, niqan hmrinas6,500 kluwanan rhak ppwalang. Tunarac qqhuni lmiqu ka llabang balay, niqan wang cong 30 kluwan sngari ka quri sksik ppwalang. Hmru mdakil qhuni mkray hbangan knkrayan qqhuni, niqan tawhwasin, qhuni tanah, qhuni tan, qhuni qulic Kuba. Qqhuni lmiqu Kuba qpringan lmutuc mrana, kngkawas 2011 dhuq 25%. Mkray ubal qolic mi kkluwanan bkaric mi wisu mniq kana niniqan Kuba. 137 kluwanan ka qduda pa niqan ririh na u niqan qdiraw qudas, qduda walu, qduda hworyey, scmeyncyo lmiqu, cinkang ingu mi ppuruc mrngac. 105 kluwanan ka mkkarang mundus mi uka doku kana, kiya knkana Kuba kuluk rakaw, meyco oyu, mi toyocong Kuba oyu. Qqcurux mi cyako tongu, qqcurux sahucyaw, krarang elu, sayu, qcurux tyaw mi cincyangyu kluwan u ou balay mndungus bay uri. Seyji Kuba konghokwo u ini khbaraw kyusanto cucng ka knglangan sohuy cuyi na saya. Kuba pa kngkawas 1976 cida keyngpo ka pnwaya knlangan dh aka sohuy cuyi konghokwo. Kngkawas 1992 cida keyngpo ka pnwaya knlangan dha u Hosay Mati ka lnglungan mi Makosu Ryeyning cuyi ka mptusa, kngkawas 2002 cida malan "sojuy cuyi ticu naqah slwelu" kingal kari dungal. Kuba kyusanto ka "biyax dmudul sohuy mi knlangan", bukung bay tang mi knlangan ka Kuba kyusanto congyang ingkay tukingal suki kimi mangal qpahun Kuba kwou ingkay cusi(yeynso knlangan) kima mangal qpahun Kuba bucyo kaygi cusi (mpdudul seyhu) mi Kuba koming ucwang biyax congsuring, qpahun niyi mi kwou ingkay 31 hiyi ing pa kndadax kana knlangan jnmin cngcweyn dahyo taykay seyngkyo pneyyah. Yeynso knlangan mi mpdudul seyhu tumtxan diyax qpahun pa 5 kngkawas, malu mndha mangal qpahun. Singcng Cyuhwa Kuba dmuwi congyang cicweyn na cngcu ticu. Kana knlangan u psuwan 14 sng, 1 sngci su (Hawana su) mi seyningtaw tocyu, dsingcngcyu niyi u to bay so 6 knbeyhing rikisi snghun cuxan pnsnakan, kcka niyi u Aartomisa sng mi Mayapeyko sng ka kngkawas 2011 idas 1 diyax 1 pnsnakan kndadax Hawana sng, trahuc sng u phyuwan 169 ka su. Cyunsu Seyhu Kuba pa plwanun dha Kuba koming ucwang biyax ka butay seyhu. Kngkawas 2006 cida, ddiyun butay u pdkanan kana nngalan hbangan Kuba seyhu pa 3.8%, ddiyun dha butay u wada dyawan muway Cyokoku mi Coseyng. Kuba u knlangan bsiyaq balay muda waya yiu pingyicu, mttuku 17 kngkawas ka rrisaw daw niqan seykining musa heytay kana. Diyax sanan heytay u 1 kngkawas mi 2 kngkawas, qnbsyaqan u qmita ya wada ngalun kawtng cyawyu mpuyas dungan. Mttuku 17 kngkawas ka wouwa kongmin pa nasi smruwa, kiya mi mndungus ddiyun butay daw, malu tumal butay uri. Waycyaw Qnita seyhu Kuba pa, muru pnwaya kwocihwa lxan na balay kari: Snbalay kana pusu biyax txtaxa knlangan, dukuricu mi mndungus ka ddxral qnlhangan, dmkuh minjoku qmlahang dhiya nanaq, mntna kana ka knlangan, ini sruwa musa tumal neycng knlangan icil. Qnita dha pa kwoci hocwo pa kasi ka mniq mntna cicu mi pkhuway mi pkmalu, mdhu balay psblayaq msupu, muru "Pnwaya keyngpo Ryeynhoko". Keyjay Seyhu Kuba pa spuda sohuy cuyi ka pusu dha muda cihwa cingci, to bay knlangan ka wisu qmlahang knkana ppatas pnyahan, kiya mi to bay so knlangan kana uri ka pnlawa mpqpah niya. Wada mlhlah ka Suryeyn daw kiya ka prading mrana ka qqpahun ntxtaxa, mniq kngkawas 2006 cida ya bay 77.5% ka qpahun u na seyhu, msngari ya bay 21.5% ka na txtaxa hiyi sediq, kiya mi kngkawas 1981, cida han ka pndkanan niyi u 91.8ÔľÖ mi 8.2ÔľÖ. Tocu u kasi ka niqan seymung bay tyawcyeyn, knou neydang sbari qqiya u knlangan ka snolun kari. Kngkawas 2013 idas 7, pndkanan dha nngalan knkingal idas pa 466 Kuba piso, ya bay 19 pila Amirika. Kuba u ida nanaq so tikuh ka sediq uka qpahun mi ini hari krna ka neydang bbriyun, binaw kawas kawas daw mawyi nica ka mchdil, ini tuku biyax dha pririh saking nganguc. Canyey Spuda kngkawas 2015 pan "Seykay kaykwang", kcka knlangan Kuba pnyahan congcu u so niyi: Qpahun nongyey u 4%, kongyey u 23.5%, huwuyey ka 72.7. Kwangcan mi nngyeyn Kwangcan cuyeyn Kuba u knou balay, kcka niya u pusu na bay ka nyey, ro, dong, xihuy, mong. Uxay wana so niyi, kmari ryohwang, ku, ryotyey kwang, sukaw, sumyeyn, gasoring mi btunux seykayi. Cuyeyn truma dxral u na jaysang seyhu kana. Kiya u snkuwan dha nyey u tudha knou kana jeynseykay, msnul quri Orosu. Kuba ka turima kana jeynseykay cingryeyn kun a pnyahan knlangan. Spoda snpuwan Amirika ticu tyawcacyu, tudaya Kuba haypn snkuwan dha u ya bay 46 oku tnqriyan gasoring mi 9.8 oku rihwang meyta gasu. Kngkawas 2012 idas 2 brah, Kuba knrbuq ucilung sangyey kmari gasoring cihwa balay bay mndungus muda. Qpahun rmiwaw Kngkawas 1959 wada mbiyax ka koming babaw na kcka 30 kngkawas pa, Kuba u wana yotay kndadax Suryeyn mi knlangan ini khbaraw okuyaku Tunarac Oco. Kndadax 1990 shlah ka qpahun rrmiwaw daw, knlangan qpahun rrmiwaw Kuba u ini biyaw mtana, wada mukana nniqan Rating Meyco tu9 knbeyhing ssanun rmiway knlangan. Kngkawas 1994 cida, phiyu rrmiwaybu ka Kuba, mniq kngkawas 1990 mi kngkawas 2000 iyax cida, hmrinah 35 oku hbangan Amirika wada diyun towcu phiyu rriwaw sosu. Kngkaw 1995, nngalan hbangan qqpahun rriwaw pa wada hmrinas nngalan hbangan qqpahun sato sibus, wada bay pusu ngengalan hbangan knlangan Kuba. Mnbrinah dungan ka kwoci beyhung asu rrmiwaw ka madas knhbrawan bay sediq mprwaw, kngkawa 2010 cida, wada syotay sediq mpriwaw knlangan icil u 250 knbkiyan ssediq, kiya mi kcka sediq mpriwaw Kanada ka dhuq 94.5 knbkiyan knhbrawan ssediq, wada mangal 24 oku hbangan Amirika. Ana so pcmiyah knhbaraw bay sediq Amirika ka sngtangal dha Kuba pa, binaw "Hoarmus-Potunhwa" ka ptwaya, knhbaraw hiyi mpriwaw Amirika u ini khbaraw, pusu na bay u miyah qmita sediq tnqliyan Kuba, kiya mi niqan ini khrinas 3 knbkiyan hiyi sediq Amirika ka ini puda waya musa Kuba. Quri so pnsltudan rrmiwaw, spruwan qmita ka pqita narux rmiwaw uri, Kngkawas 2005 cida, niqan hmrinas 19,600 hiyi sediq mpriwaw ka mniq Kuba waoci byoing mangal pila pqita narux. Quri so qrasun dha pkmalu narux kluwanan u kiya ka knkana claq pkmalu narux, tokubeycu keynsa mi pkmalu sosu knpriyux naqah suwangmwo yeyn, narux paypan, narux pacinsn, tohwasing inghwacng ka lnlamu narux. Cyawtong Kuba pa ya bay niqan 49,000 kongri ka elu beyhing, kiya mi elu beyhing ndanan snbalay pa 14,478 kongri, kawsu kongru u 682 kongri, elu beyhing kcka smqic Kuba taw. Kuba u kana knlangan Cyaropihay pa murux bay niqan elu kisya ppanun sediq na knlangan, knbbaraw elu kisya u 14,838 kongri, kiya mi hmrinas dmka ka elu seymung bay shaqun sibus, niqan ddeyngki elu kisya u 147 kongri, kngkawas 2010 idas 5 cida, seyhu Kuba u pusa kari pkrana ka cihwa muda snburah smmalu elu kisya wang, mari burah otobay, kiya mi srawah ka 4 congsin pkla psluhay mpqpah sediq elu kisya. Asu hhaqun qqiya u 117 asu, kana bay panan cnhdilan tun u 140 knbkiyan tun. Niqan 16 ka sangyey sanan trudu asu mi 23 ka hucu sanan trudu asu, kcka niyi u niqan 7 ka knbeyki hari. Kuba u mnuda knbeyhing bay nniqan Cyaropihay knlangan elu muda ucilung, binaw alaw pddayaw keyjay ingkay wada mkrhak, kiya ka wada kasi stabuy ka sntama elu muda ucilung. Hawana mi Sngtiyako sanan trudu asu ka pusu bay sanan trudu asu. Niqan 20 ka sanan trudu skoki, kcka niyi u 11 ka kwoci sanan trudu skoki. Kngkawas 2012 cida, Kuba hangkong kojyo pa niqan 13 ka skoki wisu stmaun saya, niqan 3 basu karac baraw A320-200 sing panan sediq mpriwaw, to bay so snalu Orosiya mi Ukoran kana. Nglan dha congpu ka Hawana Hosay Mati koci sanan trudu skoki, mmwaluk skaya mquri Kanada, Mosiko, Sipanya, Orosiya, Weyneyjweyra mi kana 15 knlangan, kana balay ssaun u 35 nniqan. Niqan knou balay hangkong kojyo knlangan icil ka cinging elu snkyanan musa Kuba hangsyeyn mi tbrinah, quri so Amirika mi Kuba pa uka mndungus bay sangyey hangsyeyn, quri so baw skoki ka uuda dha qqpahun skoki, seyhu Amirika wada uqan kari ka waycyawkwan dha daw wada muda hmtur sediq Amirika murux musa Kuba. Syakay Knhbrawan hiyi sediq Beytaq hiti balay kngkawas 2012 cida, kana balay knhbrawas hiyi Kuba u 11,167,325 hiyi, kiya ka knhbaraw bay sediq taw knlangan Cyaropihay, mitu nniqan sediq u kngkingal pinghwang kongri u 102.3 hiyi sediq. Pingcyun knudus dha sediq Kuba u 35.1 kngkawas, niqan 16.3% ka sediq u hmrinas 60 kngkawas, niqan 75% sediq Kuba u wa mniq alang mkbrnux, kiya ka 846.5 knbkiyan hiyi, wa mniq nanaq tnualang nongcwen pa niqan 277.5 knbkiyan hiyi sediq. Msciyuk quri brah cida, pndkanan knhbrawan kana sediq ka dqridin u 50.1%, mabang tikuh pndkanan dsnaw. Kuba u tikuh bay cusngryu kana pndkanan sediq Meyco ka Kuba, kngkawas 2012 cida pa mk10 kbkuy u 9.96 hiyi. Knhbrawan kana sediq u kndadax kngkawas 2006 prading daw wada kndudul mlihn. Alaw wada stabuy ka qridin tmquli laqi, saya daw kndudul mkrinah knrudan ka knhbrawan hiyi sediq. Hmrinas 60 kngkawas ka knhbrawan sediq u pndkanan kana sediq u 18.3%, 0-14 kngkawas u pndkanan kana sediq u 17.2%. Knhbrawan na malu qmpah sediq u 502 knbkiya hiyi, pndkanan knhbrawan 15 kngkawas mi hmrinas 15 kngkawas sediq u 54.3%. Kndadax 2002 dhuq 2012 kngkawas pa, wada mrana 9.9% ka sediq mniq nniqan da. Tnhdilan sediq Mntna duma knlangan kayhwacong msdalih Amirika, knhbaraw bay sediq Kuba u alaw quri smatang quri pkrana keyjay dha nanaq mi wada thdil Amirika, wada muknlangan sohuy cuyi ka Kuba daw, alaw slhbun ulkun ka jaysang, hbaraw bay sediq tnqliyan Kuba u prading mquri Hororita, dhiya u pusu bay sediq tsndxral, sediq mbbari mi sediq mtkkla mnuyas. Kngkawas 1965 daw, ya bay niqan 10 knbkiyan hiyi sediq Kuba spuda kingal diyax mndha ka "mtrawah hangpan" kndadax Hawana mquri Amirika. Kngkawas 1966 wada miyah ka "Kuba mnpskbalay", quri so pnwaya kiya, ana ima ka pneyyah kngkawas 1959 dhuq Amirika mi mnniq Amirika mnttuku kingal kngkawas ka sediq tnhdilan Kuba, malu mangal ana dhuq knuwan cyuryocyeyn. Weysng Kana sediq Kuba pa niqan keynri mniq knlanan Kuba musa ana inu byoing pqita narux ini ngali pila. Knlangan Kuba qnlhangan na keynri pqita narux pa so trahuc niyi: Spuda cnso pqita narux, cikong congsin, ising tnsapah mi pnspuwan byoing mkbrnux tnualang tu3ci pqtan narux wangru muda ini angal pila muway iyu mi qnlhangan byoing; ini angal pila pqita rupun; mniq kcka weysng qmlahang pkrana mi cyeynkang cyawyu hwacan cihwa, muda pskingal diyax pqita hiyi, muru pnwaya pbeytaq mi quri so qndahang duma narux. Bntasan baraw cuhwa mi nuda spuda hbaraw sediq pnsliyan mi sohuy cucu muda dmayaw knkana sediq knlangan. Spuda dnyawan hbangan seyhu u, so mpqpah qridin Kuba u mniq mptuting laqi brah mi hiti pa niqan hokyo msangay tnlaqi mi qpahun qridin mntnquli laqi so tnayis qqpahun Cyawyu Kuba cyawyu puci mi cngtu mniq kana knlangan Rating Meyco u wa mniq quri tbrah. Ddiyun hbangan cyawyu u ya bay 1/10 hbangan kana nngalan knlangan. Mnhdu muyas 9 kngkawas yiwu cyawyu daw, malu spuda skeyng pyasan tubeyhing yuko sapah pyasan uxay daw cuyey cisu pyasan, ini angal skeyng ka mpskeyng pa kawas cida u malu muda mumal skeyng ntxan dungan. Knkingal kluwanan sapah pyasan u pnhiyu knlangan kana, ini buway hbangan muyas mi ppatas kana, ini angal pila uuqun mi lukus pyasan. Muyas ryu tutiping pyasan ka liqi u 100%, mnuyas tubeyhing pyasan ka kana mnuyas u 57%, kngkawas 1957 cida ka mnkla mita jiyi u 76.4%. Putting hiti kngkawas 1961 cida, seyhu Kasucu pusa kari mnhdu sawma undo. Kuba saya ka mnkla mita jiyi u dhuq 99.9%, mkala kana jeynseykay. Snhiyan Kuba u mnsnhiyan knlangan ini snhiyi niqan Utux han. Kngkawas 1962 cida eyhu Kasucu u mnhmuk 400 sngari sapah pyasan Teysukyo, ngalan dha umarang uxay msblayaq ka snhiyan sapah pyasan niyi. Kngkawas 1991 cida, slhlah Kuba kyusanto ka waya hmtur snhiyan. So kawas daw, sbrahan ka keyngpo, wada knpriyux knlangan mkmbabaw dxral ka Kuba, kiya ka uxay na pnluban snhiyan ka seyhu, binaw ini uda mdakar quri snlhayan snhiyan da. So kiya, snluhay snhiyan ka sinjya pa malu tumal Kuba kyusanto, peyyah cida daw wada mrana kndkilan niya ka Teynsukyo. Kngkawas 1996 idas 11, cyawcong Jowang Pawru 2 su splawaa Kasucu miyah homung Kuba. Bungka Mntna bay kingal pnsranaq tahuc ka Kuba, pnspuwan pnsltudan bungka Sipanya mibungka Ahuyrika ka pusu mi knou bay kluwanan bay quri knux na seyji uri. Meysu Mpricuh juga u mniq tu20 seyki ka wada mtutuy mangal hangal, kcka niya u wada tndhun Pikaso ka hwayi mpricuh juga Weyar Hureyto Rin (Hangan na Telu u Rin huyrong, niqan ka rncuhan na juga wada wewan Newyok syeyntay yisu powukwan mi Matori Huyya wangho knlangan yisu congsin powukwan), Reyney Potokareyro, Amiriya Peyrays, dhiya u to bay syeynhongpay yisucya. Spruwan bay jiday saya mpricuh juga pa niqan Tomas Sangceys, Hosay Peytiya, Aturo Kunka, Ropoto Hwapeyro, Naarsyun Tomingkos, Ayarneysto Peyna. Babaw koming daw, Wada pcriyu kari bay ddiyun dmudul qcahur sediq ka juga umarang koming Kuba. Ana so wada runan bay sohuy cuyi syeysu cuyi ka yisu cwangcwo, binaw ini pntna pnsltudan knlangan tunaran syakay cuyi, ini dani mipix seyhu ka syeynhong yisu Kuba, knrinah niqan ssanan dha pkrana knlangan nganguc. Wenswey Mniq tu19 seyki nhana pnrdingan daw prading phnang nanaq ka Kuba wenswey, pusu bay dndulan dha u dukuricu mi mtrawah. Dmudul Kuba wenswey syeyntay cuyi undo ka Hosay Mati. Mnhdu phiyu ka knlangan Kuba konghokwo daw, dima so tnqliyan knlangan nganguc ka koming cwocya u miyah knlangan Kuba kana da. Cida u niqan hbaraw bay cwocya pa pqita nanaq knklanan dha, niqan ka duma cwocya u umarang aykwo cuyi, pdudu qnnaqah ndanan seyji. Syawsocya Karos Roweyra ka mniq kcka bntasan na patas"Cyangcyun mi sediq tmkarac"msang rmngaw mntutuy ka burah kuycu Kuba, mdhu bay pkla mdakaw cyawcweyn. Mikoar To Kariwong u pkla kari dmuwi ida nkiya cuyi sohwa matas pdudu rmngaw cucan cuyi cyeyci tawtokwan syawso"Qridin msdurux lngelungan"mi ptura mtruma kndusan na syawso"Qridin ini mtduwa". Cwocya Hosay Antongniaw Ramos u pkla kari pdudu rmngaw kndyakan tikwo cuyi mi quri ini sblayaq qmita ini pntna minjoku ka syawso mi cyupn "Cawco", "Koaipai". Tiyu Snbeyhing bay qmita tiyu ka kana sediq Kuba, alaw ka rikisi dha u niqan pnluban Amirika, hbaraw bay sediq Kuba u mtmay sdhmawan quri undo Peymey, uxay pnsltudan quri lhayan undo tmkari Sipanya. Kcka na u pangcyo ka qrasun dha bay qmita, bukuy na daw rancyo, paycyo, pancyo, tyeyncing. Dmudul quri so yeyyu bokusing ka Kuba, lmutuc mniq pnsung kwoci mangal snadu. Teylung Ropos ka mnuda ciru pawcuco quri snaw 110 meyta kwaran. Seyhu Kuba u kngkawas 1962 cida pusa kari malix ngalan qqpahun ka tiyu, muda ini ngali pila qmita knkluwan pnsung tiyu. Inggaku Inggaku Kuba pa pnspuwan Sipanya minjoku inggaku mi qalux sediqmuyas mi rmwori qalux sediq. Uyas tndahu ka pusu bay quri inggaku, mniq quri so pnrngawan niyi u pkrana knou bay kluwanan inggaku hongko, mray so saarsa, cyacyacya, runba, rwori manbo. Turu wasil gita u mntuting Kuba, kiya mi kwakwa, marinba mi pngkoku ka lubu kndadax Ahuyrika. Hana mniyah ka mpqlahang kndadax icil umniq cumin tongcu jiday u wada bay pkngatun kana ka Indian sediq tnpusu, wana murux bay inggaku yici ka lubu sacuy statuk, kiya ka pusu bay sduwi Rating inggaku. Quri so ongpu na u mqriqu, knpriyux uka mklanan ka Kuba inggaku Ahuyrika, knpriyux bay ka ongpu niya, so tnhuway ongpu niya ka inggaku Kwasira (inggaku syangcun) upnsltudan inggaku tnualang kingalnanaq inggaku pusu kluwanan. Ida niya sdhuwan bay ka knux inggaku Antarusiya, kuxul bay sediq tnualang ka so niyi spuda uyas muda snrnu seyji, malan uyas tndahuka uyas umalu knlangan "Kwantanameyra" ka wada pkranan balay quri Kwasira inggaku. Kiya mi, peyyah tu20 seyki prading, wada balay danan ka diyax utux bruwa. Uuqun mi mmahun Wada pspun hmanguc ka bunga tumun, ningjing, hhiyi mi nasi, kiya ka wada mndungus bay Asiyako, ngan damac niyi u ngalan dha muda snrnu bungka quri uuqun Kuba u ana manu ka pspuwan prrimax. Caypu Kuba u wada dha ngalan ka quri ssalu damac, cyasu mi syangryaw Sipanya, kiya mi pspuwan dha uuqun tnualang dha nanaq, wada mangal uuda hongsaw Hwajn uri, pnsltudan quri idaw mi uqan chiya sediq Koriaw. Quri so pnsltudan pa, ini sqita psnakan pusa damac ka sediq Kuba, mkan uqun u pspuwan chuwan kingal sara kana. Idaw qalux sukay u wada dha ngalan "Idaw sediq Moar mi Kurisucyang" (Platillo Morros y Cristianos, qalux sukay u wisu rmibak mqalux ka rhiq hiyi sediq Moar; kiya mi bhuway idaw urmibak Kurisucyang sediq Sipanya, kiya ka mndungus bay pusu uuqun, duma qtaun bay ka pusu uuqun u blbun pacyaw, bunga qhuni, Kubasu meynpaw mi hiyi pnwalang mnniq kntlxan. Niniku, tiping kdang, nyocu mi wasaw yeykuy ka pusu bay aji knux. Tukubeycu damac u kiya ka knkana "Lukus smudan" (sntmuwan wawa dapa cyusan sama), muduh buru babuy, pciyus qraqil babuy, idaw muka hpuyan hiyi rodux, yangcong siyang syeynping mi sihwanryeyn prmaxan nayro. Mniq alang tnqcurux mkngahu ucilung, pusu bay pnyahan qcurux ka tanpaycu dha, handay uqan dha idaw pa niqan qcurux ci, qcurux tyaw, qcurux cwen mi nduhan bolung beyhing. Quri so shtur dha caninyey u wada knpriyux uqun dha uhay mkan damac pnsltudan. Eyga Tu20 seyki iyax tu40 dhuq 50 kngkawas cida, alaw ka eyga Amirika ka wada pstuq cucu, kiya mi wada tongcu eyga sucang Kuba. Qqpahun quri eyga Kuba ka wada danan shtur ka pkrana niya. Iyux muda mlatac qnrqilan, mpqpah eyga Kuba mi Mosiko eyga sediq cwangcwo ka msupu pseyga, pnspuwan dha pseyga pa niqan "Mkllu teynockay", "Kani sptuting ka dsediq", "Pnsluwan quri umey". Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="original">=  ¶uba = gaga kska kska- ńßuna ¶ m…ô ¶ow ka  ¶uba, ** ** n, ** ** w ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg***)(knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga ńßa*ana ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax * idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal  ¶uba ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka …ĺa*l  ¶ast…ĺo, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' kuba koŇčńßokwo kuba koŇčńßokwo (ka…ĺi sipanja:…ĺ…ôp*bli ¶a d…ô  ¶uba), ssplawa dńßa kuba , kija mi m…ô ¶o  ¶ja…ĺopińßaj tudaja knou baj taw ka knlaŇčan niji, wa mniq p…ôw…ô u ijax *** mi ** , si ¶iŇč u ijax *** mi ***. wa mniq …ĺ…ĺiqi mosiko …ĺ…ĺńßŇčun, tui…ĺil u msupu mosiko jo ¶jatun pantaw mtuajus  ¶jatun ńßajsja, tuńßuna ¶ u niqan jamaj ¶ja mi kajman  ¶juntaw, tuna…ĺan u msupu ńßajti koŇčńßokwo mi tomiŇčni ¶ja koŇčńßokwo mtuajus sjaŇčńßoŇč ńßajsja, tu na…ĺa ¶ daja u niqan pańßama  ¶juntaw, mtqita balaj ami…ĺika ńßo…ĺo…ĺita ńßajsja, msdalińß ńßo…ĺo…ĺita ¶o tuńßuna ¶ balaj dx…ĺal  ¶iw…ôsuto knsdalińß dńßa u ja baj *** koŇč…ĺi balaj. knb…ôki baj knlbaŇčan dx…ĺal  ¶ja…ĺopińßaj mi tudńßa knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq ka tawju kuba, kuba ka qmlańßaŇč baj panama junńßo mi ijax pusu baj …ôlu u ¶iluŇč uusa ami…ĺika tuna…ĺa ¶ mkŇčańßu u ¶iluŇč. wada Ňčalun sa …ĺuńßu …ĺ…ĺiqi mosiko ka kuba. dx…ĺal qnlńßaŇčan nija pa kija ka kuba  ¶utaw mi kana qnlńßaŇčan na  ¶juntaw mi s…ôniŇčtaw. ńßawana ka sotu kuba mi knb…ôki baj alaŇč mkb…ĺnux, sŇčtijako ka tudńßa knb…ôki alaŇč mkb…ĺnux. …ĺikisi mnwaja balaj w…ônmiŇč: ini dńßuq ńßini b…ĺańß ka s…ôdiq sipanja, mnniq kuba taw u s…ôdiq tajno, s…ôdiq sipon…ô mi s…ôdiq kwanańßatap…ôji. kn…ĺudan dńßa  ¶bijaw pa pn…ôjańß tudaja m…ô ¶o, tuk ¶ka m…ô ¶o mi nanm…ô ¶o ta…ĺu tńßdil ńßini. s…ôdiq tajno ka knama mkla tawsu mi tmabun qmpańß. s…ôdiq sipon…ô mi s…ôdiq kwanańßatap…ôji mtńßiti ńßa…ĺi kija, dńßija wa mniq k ¶ka bliŇč mi tnp ¶ama ¶ mi tnq ¶u…ĺux, tńßitińßa…ĺi daw kija ka mńßuma sp…ĺiq puqan. qlńßaŇčan: kŇčkawas **** idas **  ¶ida pa wada sndalan ko…ĺunpu ka kuba. kŇčkawas ****  ¶ida, pńßjuwan ka ńßawana. ini s…ĺuwa tumal ki…ĺistokjo ka s…ôdiq tnpusu daw wada pkixun sipanja mqlańßaŇč kma…ĺi kiŇč. kŇčkawas ****  ¶ida mniq kuba mnuda qnlqilan na…ĺux ma ¶n mi wada dsun na…ĺux niji mi m…ĺdaŇč ka */* knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq, msŇča…ĺi */* balaj ka s…ôdiq tnpusu, dńßija u qu…ĺi so pn…ôjańß o ¶o ka …ĺun na…ĺux niji pa uka bijax mdaka…ĺ ka ńßiji dńßa, kija ka mniq * s…ôki daw maku so pkŇčatun kana da. smataŇč pkbaka ini kntuku ka mpqpańß s…ôdiq, kndadax ** s…ôki p…ĺadiŇč dmudul knńßba…ĺaw s…ôdiq qalux ańßuj…ĺika ka Ňčalun quli pqpańß, qpańßun dńßa u qpańßun mńßuma ppwalaŇč mi kma…ĺi kwaŇč. kŇčkawas ****  ¶ida, wada jańßan tnajis mluk taiŇč tikwo ka ńßawana, puttiŇč ńßiti daw wada plixun sipanja ka ńßo…ĺo…ĺita mi pp…ĺjuxun p…ôjańß duŇčan. kŇčkawas ****  ¶ida, kuba u mtutuj ka mwaja baj dmudul duku…ĺi ¶u undo, wada maŇčal mt…ĺawańß ka quli mpqpańß qnpańßan ńßosaj antoŇčni u dmudul quli  ¶iji. duku…ĺi ¶u snkulan mpqlańßaŇč qnbliqan ami…ĺika ka mj…ôninńßaw  ¶an ¶j…ôn u mniq ńßawana sanan t…ĺudu asu pspu…ĺuq, ami…ĺika u tmiju ndan sipanja ka niji, kija mi wada m ¶ ¶bu ka  ¶ida, ndanan u Ňčalan dńßa m ¶ ¶bu ami…ĺika mi sipanja, ńßiti balaj daw wada sbuwaj sipanja qu…ĺi ami…ĺika ka kuba. kŇčkawas ****  ¶ida wada s…ĺwanan ami…ĺika duku…ĺi ¶u ka kuba, sdkuńß dńßa ka tu ¶aj ¶o ajsuto…ĺata paa…ĺma. komiŇč kŇčkawas **** idas * dijax **, ńßujtoa…ĺ kasu ¶u mi …ĺawa…ĺ kasu ¶u ka pusu dńßa mi ja baj *** ńßiji ka komiŇč ¶o ńßujtoa…ĺ kasu ¶u mi …ĺawa…ĺ kasu ¶u ka pusu dńßa mi ja baj *** ńßiji ka komiŇč ¶o musa m ¶bu moŇčkata piŇčiŇč mi pajamo piŇčiŇč na sŇčtijako, wada pkńßnaŇč tukiŇčal puniq, wada ini pnduŇčus ka uuda dańßa daw mnŇča…ĺi mudus u wada q…ĺapun, binaw spuda n…ĺipan bijax knńßb…ĺawan s…ôdiq daw wada toso plixan duŇčan. bukuj daw, komiŇč ¶o u dmuwi pnka…ĺi "pńßiju kuba s…ôdiq kuba", pssli pnslijan komiŇč *** undo, lmutu ¶ ńßantaj patisuta tu ¶aj toŇč ¶u. kŇčkawas **** idas ** dijax **, mnswaji kasu ¶u,  ¶j…ô kowa…ĺa d** ńßiji komiŇč ¶o tapa asu jotiŇč ko…ĺamańßaw kndadax mosiko tb…ĺinańß kuba, duŇčan u wada maajsuto…ĺa lmiqu p…ĺadiŇč jo ¶i m ¶ ¶bu. kŇčkawas **** idas *, antoŇčniaw aj ¶j…ôw…ô…ĺija dńßija u musa m ¶bu  ¶otońßu, pńßiju *** komiŇč  ¶utaw iŇčkaj. kŇčkawas **** idas *, ńßu…ĺ…ô  ¶jomoŇč dmudul j…ô ¶Ňč ¶jun sn…ĺadiŇč bu…ĺańß tlajun duŇčan. wada qmita uxaj bijaw mpuuka ka bijax na patisuta  ¶Ňč ¶w…ôn, ami…ĺika u kŇčkawas **** idas * dijax **  ¶ida p…ĺadiŇč ńßmtu…ĺ mńßaqun ppuniq, kija daw, komiŇč ¶o knllu p ¶…ĺiju llmiqu maajsuto…ĺa, p…ĺadiŇč kana bijax m ¶bu, ulkun ka sŇčtako…ĺa…ĺa daw, wada qdu…ĺiq budoja ka patisuta. mntna kiŇčal dijax, kija ka kŇčkawas **** idas * dijax *,  ¶iji ¶jun kn…ĺmux ńßawana. so kusun, pusa ka…ĺi pńßiju komiŇč s…ôńßu. nniqan lŇčliŇčaj ddx…ĺal kuba u pnspuwan kubataw, s…ôniŇčtaw mi kana knkana bb…ôki tawju mi ttipiŇč tawju, kubataw ka pusu baj taw, mtqi…ĺi ssijaw ka sspa ¶ tipiŇč ńßa…ĺi  ¶juntaw, kija ka tui…ĺil daja mkŇčańßu u ¶iluŇč ŇčaŇču ¶ ka ko…ĺo…ĺato  ¶juntaw, pusu taw tuk ¶ka daja tasijaŇč mkŇčańßu ŇčaŇču ¶ ka sawana-kamakuj  ¶juntaw, tuk ¶ka ńßuna ¶ ŇčaŇču ¶ ka waŇčńßo ńßwaj…ôn  ¶juntaw mi tudaja ńßuna ¶ mkŇčańßu u ¶iluŇč ŇčaŇču ¶ ka kana…ĺ…ôaws  ¶juntaw. ka…ĺa ¶ wada …ĺunun …ĺ…ĺiqi mosiko nwan…ĺjo pnk…ĺanan kntlxan mi pnk…ĺanan knńßu…ĺiq ka nniqan ńßija u ka…ĺa ¶ kntlxan ssp…ĺiq b…ĺnux, kntlxan ka…ĺa ¶ pndkanan kawas mi dijax u tikuńß balaj, knp…ĺijux ka ka…ĺa ¶ mkmisan mi mk…ĺbawan pa kasi ka qmita qnjuxan qsija ka klaun da. ka…ĺa ¶ kndŇčuwan u kndadax idas ** lmutu ¶ dńßuq kawas idas *, ka…ĺa ¶ sqjuxan daw kndadax idas * dńßuq idas **. ka…ĺa ¶ kndŇčuwan  ¶ida u mdŇču kana ka knlaŇčan, pskiŇčal ka tuna…ĺa ¶ daja sbwińßu…ĺ, kntlxan u mkmuxul ńßa…ĺi, malu sanan …ĺmiwaw. ka…ĺa ¶ sqjuxan daw tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶ bwińßu…ĺ u suijuk na dńßuq k ¶ka taw ka knńßu…ĺiq mi knskuj mnniq ba…ĺaw tasijaŇč, pndkanan ka knńßu…ĺiq u ja baj dńßuq **%, pk…ĺana so baj tńßmuk mtilux. kn…ĺbu ka knńßu…ĺi…ĺ u ja baj dńßuq **%, dńßuq  ¶ka ńßidaw daw mlińß da.  ¶ ¶ama ¶ mi ppwalaŇč knka…ĺa ¶ kuba u wada dmaŇča ka…ĺi baj kluwanan kntlxan ppwalaŇč, niqan ńßm…ĺinas*,*** kluwanan …ĺńßak ppwalaŇč. tuna…ĺa ¶ qqńßuni lmiqu ka llabaŇč balaj, niqan waŇč  ¶oŇč ** kluwan sŇča…ĺi ka qu…ĺi sksik ppwalaŇč. ńßm…ĺu mdakil qńßuni mk…ĺaj ńßbaŇčan knk…ĺajan qqńßuni, niqan tawńßwasin, qńßuni tanańß, qńßuni tan, qńßuni quli ¶ kuba. qqńßuni lmiqu kuba qp…ĺiŇčan lmutu ¶ m…ĺana, kŇčkawas **** dńßuq **%. mk…ĺaj ubal qoli ¶ mi kkluwanan bka…ĺi ¶ mi wisu mniq kana niniqan kuba. *** kluwanan ka qduda pa niqan …ĺi…ĺińß na u niqan qdi…ĺaw qudas, qduda walu, qduda ńßwo…ĺj…ô, s ¶m…ôn ¶jo lmiqu,  ¶inkaŇč iŇču mi ppu…ĺu ¶ m…ĺŇča ¶. *** kluwanan ka mkka…ĺaŇč mundus mi uka doku kana, kija knkana kuba kuluk …ĺakaw, m…ô ¶o oju, mi tojo ¶oŇč kuba oju. qq ¶u…ĺux mi  ¶jako toŇču, qq ¶u…ĺux sańßu ¶jaw, k…ĺa…ĺaŇč …ôlu, saju, q ¶u…ĺux tjaw mi  ¶in ¶jaŇčju kluwan u ou balaj mnduŇčus baj u…ĺi. s…ô…üi kuba koŇčńßokwo u ini kńßba…ĺaw kjusanto  ¶u ¶Ňč ka kŇčlaŇčan sońßuj  ¶uji na saja. kuba pa kŇčkawas ****  ¶ida k…ôŇčpo ka pnwaja knlaŇčan dńß aka sońßuj  ¶uji koŇčńßokwo. kŇčkawas ****  ¶ida k…ôŇčpo ka pnwaja knlaŇčan dńßa u ńßosaj mati ka lŇčluŇčan mi makosu …ĺj…ôniŇč  ¶uji ka mptusa, kŇčkawas ****  ¶ida malan "so…üuj  ¶uji ti ¶u naqańß slw…ôlu" kiŇčal ka…ĺi duŇčal. kuba kjusanto ka "bijax dmudul sońßuj mi knlaŇčan", bukuŇč baj taŇč mi knlaŇčan ka kuba kjusanto  ¶oŇčjaŇč iŇčkaj tukiŇčal suki kimi maŇčal qpańßun kuba kwou iŇčkaj  ¶usi(j…ônso knlaŇčan) kima maŇčal qpańßun kuba bu ¶jo kajgi  ¶usi (mpdudul s…ôńßu) mi kuba komiŇč u ¶waŇč bijax  ¶oŇčsu…ĺiŇč, qpańßun niji mi kwou iŇčkaj ** ńßiji iŇč pa kndadax kana knlaŇčan …ünmin  ¶Ňč ¶w…ôn dańßjo tajkaj s…ôŇčkjo pn…ôjańß. j…ônso knlaŇčan mi mpdudul s…ôńßu tumtxan dijax qpańßun pa * kŇčkawas, malu mndńßa maŇčal qpańßun. siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa kuba dmuwi  ¶oŇčjaŇč  ¶i ¶w…ôn na  ¶Ňč ¶u ti ¶u. kana knlaŇčan u psuwan ** sŇč, * sŇč ¶i su (ńßawana su) mi s…ôniŇčtaw to ¶ju, dsiŇč ¶Ňč ¶ju niji u to baj so * knb…ôńßiŇč …ĺikisi sŇčńßun  ¶uxan pnsnakan, k ¶ka niji u aa…ĺtomisa sŇč mi majap…ôko sŇč ka kŇčkawas **** idas * dijax * pnsnakan kndadax ńßawana sŇč, t…ĺańßu ¶ sŇč u pńßjuwan *** ka su.  ¶junsu s…ôńßu kuba pa plwanun dńßa kuba komiŇč u ¶waŇč bijax ka butaj s…ôńßu. kŇčkawas ****  ¶ida, ddijun butaj u pdkanan kana nŇčalan ńßbaŇčan kuba s…ôńßu pa *.*%, ddijun dńßa butaj u wada djawan muwaj  ¶jokoku mi  ¶os…ôŇč. kuba u knlaŇčan bsijaq balaj muda waja jiu piŇčji ¶u, mttuku ** kŇčkawas ka …ĺ…ĺisaw daw niqan s…ôkiniŇč musa ńß…ôtaj kana. dijax sanan ńß…ôtaj u * kŇčkawas mi * kŇčkawas, qnbsjaqan u qmita ja wada Ňčalun kawtŇč  ¶jawju mpujas duŇčan. mttuku ** kŇčkawas ka wouwa koŇčmin pa nasi sm…ĺuwa, kija mi mnduŇčus ddijun butaj daw, malu tumal butaj u…ĺi. waj ¶jaw qnita s…ôńßu kuba pa, mu…ĺu pnwaja kwo ¶ińßwa lxan na balaj ka…ĺi: snbalaj kana pusu bijax txtaxa knlaŇčan, duku…ĺi ¶u mi mnduŇčus ka ddx…ĺal qnlńßaŇčan, dmkuńß min…üoku qmlańßaŇč dńßija nanaq, mntna kana ka knlaŇčan, ini s…ĺuwa musa tumal n…ô ¶Ňč knlaŇčan i ¶il. qnita dńßa pa kwo ¶i ńßo ¶wo pa kasi ka mniq mntna  ¶i ¶u mi pkńßuwaj mi pkmalu, mdńßu balaj psblajaq msupu, mu…ĺu "pnwaja k…ôŇčpo …ĺj…ônńßoko". k…ô…üaj s…ôńßu kuba pa spuda sońßuj  ¶uji ka pusu dńßa muda  ¶ińßwa  ¶iŇč ¶i, to baj knlaŇčan ka wisu qmlańßaŇč knkana ppatas pnjańßan, kija mi to baj so knlaŇčan kana u…ĺi ka pnlawa mpqpańß nija. wada mlńßlańß ka su…ĺj…ôn daw kija ka p…ĺadiŇč m…ĺana ka qqpańßun ntxtaxa, mniq kŇčkawas ****  ¶ida ja baj **.*% ka qpańßun u na s…ôńßu, msŇča…ĺi ja baj **.*% ka na txtaxa ńßiji s…ôdiq, kija mi kŇčkawas ****,  ¶ida ńßan ka pndkanan niji u **.** mi *.**. to ¶u u kasi ka niqan s…ômuŇč baj tjaw ¶j…ôn, knou n…ôdaŇč sba…ĺi qqija u knlaŇčan ka snolun ka…ĺi. kŇčkawas **** idas *, pndkanan dńßa nŇčalan knkiŇčal idas pa *** kuba piso, ja baj ** pila ami…ĺika. kuba u ida nanaq so tikuńß ka s…ôdiq uka qpańßun mi ini ńßa…ĺi k…ĺna ka n…ôdaŇč bb…ĺijun, binaw kawas kawas daw mawji ni ¶a ka m ¶ńßdil, ini tuku bijax dńßa p…ĺi…ĺińß sakiŇč ŇčaŇču ¶.  ¶anj…ô spuda kŇčkawas **** pan "s…ôkaj kajkwaŇč", k ¶ka knlaŇčan kuba pnjańßan  ¶oŇč ¶u u so niji: qpańßun noŇčj…ô u *%, koŇčj…ô u **.*%, ńßuwuj…ô ka **.*. kwaŇč ¶an mi nŇčj…ôn kwaŇč ¶an  ¶uj…ôn kuba u knou balaj, k ¶ka nija u pusu na baj ka nj…ô, …ĺo, doŇč, xińßuj, moŇč. uxaj wana so niji, kma…ĺi …ĺjońßwaŇč, ku, …ĺjotj…ô kwaŇč, sukaw, sumj…ôn, gaso…ĺiŇč mi btunux s…ôkaji.  ¶uj…ôn t…ĺuma dx…ĺal u na …üajsaŇč s…ôńßu kana. kija u snkuwan dńßa nj…ô u tudńßa knou kana …ü…ôns…ôkaj, msnul qu…ĺi o…ĺosu. kuba ka tu…ĺima kana …ü…ôns…ôkaj  ¶iŇč…ĺj…ôn kun a pnjańßan knlaŇčan. spoda snpuwan ami…ĺika ti ¶u tjaw ¶a ¶ju, tudaja kuba ńßajpn snkuwan dńßa u ja baj ** oku tnq…ĺijan gaso…ĺiŇč mi *.* oku …ĺińßwaŇč m…ôta gasu. kŇčkawas **** idas * b…ĺańß, kuba kn…ĺbuq u ¶iluŇč saŇčj…ô kma…ĺi gaso…ĺiŇč  ¶ińßwa balaj baj mnduŇčus muda. qpańßun …ĺmiwaw kŇčkawas **** wada mbijax ka komiŇč babaw na k ¶ka ** kŇčkawas pa, kuba u wana jotaj kndadax su…ĺj…ôn mi knlaŇčan ini kńßba…ĺaw okujaku tuna…ĺa ¶ o ¶o. kndadax **** sńßlańß ka qpańßun …ĺ…ĺmiwaw daw, knlaŇčan qpańßun …ĺ…ĺmiwaw kuba u ini bijaw mtana, wada mukana nniqan …ĺatiŇč m…ô ¶o tu* knb…ôńßiŇč ssanun …ĺmiwaj knlaŇčan. kŇčkawas ****  ¶ida, pńßiju …ĺ…ĺmiwajbu ka kuba, mniq kŇčkawas **** mi kŇčkawas **** ijax  ¶ida, ńßm…ĺinańß ** oku ńßbaŇčan ami…ĺika wada dijun tow ¶u pńßiju …ĺ…ĺiwaw sosu. kŇčkaw ****, nŇčalan ńßbaŇčan qqpańßun …ĺ…ĺiwaw pa wada ńßm…ĺinas nŇčalan ńßbaŇčan qqpańßun sato sibus, wada baj pusu Ňč…ôŇčalan ńßbaŇčan knlaŇčan kuba. mnb…ĺinańß duŇčan ka kwo ¶i b…ôńßuŇč asu …ĺ…ĺmiwaw ka madas knńßb…ĺawan baj s…ôdiq mp…ĺwaw, kŇčkawa ****  ¶ida, wada sjotaj s…ôdiq mp…ĺiwaw knlaŇčan i ¶il u *** knbkijan ss…ôdiq, kija mi k ¶ka s…ôdiq mp…ĺiwaw kanada ka dńßuq **.* knbkijan knńßb…ĺawan ss…ôdiq, wada maŇčal ** oku ńßbaŇčan ami…ĺika. ana so p ¶mijańß knńßba…ĺaw baj s…ôdiq ami…ĺika ka sŇčtaŇčal dńßa kuba pa, binaw "ńßoa…ĺmus-potunńßwa" ka ptwaja, knńßba…ĺaw ńßiji mp…ĺiwaw ami…ĺika u ini kńßba…ĺaw, pusu na baj u mijańß qmita s…ôdiq tnqlijan kuba, kija mi niqan ini kńß…ĺinas * knbkijan ńßiji s…ôdiq ami…ĺika ka ini puda waja musa kuba. qu…ĺi so pnsltudan …ĺ…ĺmiwaw, sp…ĺuwan qmita ka pqita na…ĺux …ĺmiwaw u…ĺi, kŇčkawas ****  ¶ida, niqan ńßm…ĺinas **,*** ńßiji s…ôdiq mp…ĺiwaw ka mniq kuba wao ¶i bjoiŇč maŇčal pila pqita na…ĺux. qu…ĺi so q…ĺasun dńßa pkmalu na…ĺux kluwanan u kija ka knkana  ¶laq pkmalu na…ĺux, tokub…ô ¶u k…ônsa mi pkmalu sosu knp…ĺijux naqańß suwaŇčmwo j…ôn, na…ĺux pajpan, na…ĺux pa ¶insn, tońßwasiŇč iŇčńßwa ¶Ňč ka lnlamu na…ĺux.  ¶jawtoŇč kuba pa ja baj niqan **,*** koŇč…ĺi ka …ôlu b…ôńßiŇč, kija mi …ôlu b…ôńßiŇč ndanan snbalaj pa **,*** koŇč…ĺi, kawsu koŇč…ĺu u *** koŇč…ĺi, …ôlu b…ôńßiŇč k ¶ka smqi ¶ kuba taw. kuba u kana knlaŇčan  ¶ja…ĺopińßaj pa mu…ĺux baj niqan …ôlu kisja ppanun s…ôdiq na knlaŇčan, knbba…ĺaw …ôlu kisja u **,*** koŇč…ĺi, kija mi ńßm…ĺinas dmka ka …ôlu s…ômuŇč baj sńßaqun sibus, niqan dd…ôŇčki …ôlu kisja u *** koŇč…ĺi, kŇčkawas **** idas *  ¶ida, s…ôńßu kuba u pusa ka…ĺi pk…ĺana ka  ¶ińßwa muda snbu…ĺańß smmalu …ôlu kisja waŇč, ma…ĺi bu…ĺańß otobaj, kija mi s…ĺawańß ka *  ¶oŇčsin pkla psluńßaj mpqpańß s…ôdiq …ôlu kisja. asu ńßńßaqun qqija u *** asu, kana baj panan  ¶nńßdilan tun u *** knbkijan tun. niqan ** ka saŇčj…ô sanan t…ĺudu asu mi ** ka ńßu ¶u sanan t…ĺudu asu, k ¶ka niji u niqan * ka knb…ôki ńßa…ĺi. kuba u mnuda knb…ôńßiŇč baj nniqan  ¶ja…ĺopińßaj knlaŇčan …ôlu muda u ¶iluŇč, binaw alaw pddajaw k…ô…üaj iŇčkaj wada mk…ĺńßak, kija ka wada kasi stabuj ka sntama …ôlu muda u ¶iluŇč. ńßawana mi sŇčtijako sanan t…ĺudu asu ka pusu baj sanan t…ĺudu asu. niqan ** ka sanan t…ĺudu skoki, k ¶ka niji u ** ka kwo ¶i sanan t…ĺudu skoki. kŇčkawas ****  ¶ida, kuba ńßaŇčkoŇč ko…üjo pa niqan ** ka skoki wisu stmaun saja, niqan * basu ka…ĺa ¶ ba…ĺaw a***-*** siŇč panan s…ôdiq mp…ĺiwaw, to baj so snalu o…ĺosija mi uko…ĺan kana. Ňčlan dńßa  ¶oŇčpu ka ńßawana ńßosaj mati ko ¶i sanan t…ĺudu skoki, mmwaluk skaja mqu…ĺi kanada, mosiko, sipanja, o…ĺosija, w…ôn…ô…üw…ô…ĺa mi kana ** knlaŇčan, kana balaj ssaun u ** nniqan. niqan knou balaj ńßaŇčkoŇč ko…üjo knlaŇčan i ¶il ka  ¶iŇčiŇč …ôlu snkjanan musa kuba ńßaŇčsj…ôn mi tb…ĺinańß, qu…ĺi so ami…ĺika mi kuba pa uka mnduŇčus baj saŇčj…ô ńßaŇčsj…ôn, qu…ĺi so baw skoki ka uuda dńßa qqpańßun skoki, s…ôńßu ami…ĺika wada uqan ka…ĺi ka waj ¶jawkwan dńßa daw wada muda ńßmtu…ĺ s…ôdiq ami…ĺika mu…ĺux musa kuba. sjakaj knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq b…ôtaq ńßiti balaj kŇčkawas ****  ¶ida, kana balaj knńßb…ĺawas ńßiji kuba u **,***,*** ńßiji, kija ka knńßba…ĺaw baj s…ôdiq taw knlaŇčan  ¶ja…ĺopińßaj, mitu nniqan s…ôdiq u kŇčkiŇčal piŇčńßwaŇč koŇč…ĺi u ***.* ńßiji s…ôdiq. piŇč ¶jun knudus dńßa s…ôdiq kuba u **.* kŇčkawas, niqan **.*% ka s…ôdiq u ńßm…ĺinas ** kŇčkawas, niqan **% s…ôdiq kuba u wa mniq alaŇč mkb…ĺnux, kija ka ***.* knbkijan ńßiji, wa mniq nanaq tnualaŇč noŇč ¶w…ôn pa niqan ***.* knbkijan ńßiji s…ôdiq. ms ¶ijuk qu…ĺi b…ĺańß  ¶ida, pndkanan knńßb…ĺawan kana s…ôdiq ka dq…ĺidin u **.*%, mabaŇč tikuńß pndkanan dsnaw. kuba u tikuńß baj  ¶usŇč…ĺju kana pndkanan s…ôdiq m…ô ¶o ka kuba, kŇčkawas ****  ¶ida pa mk** kbkuj u *.** ńßiji. knńßb…ĺawan kana s…ôdiq u kndadax kŇčkawas **** p…ĺadiŇč daw wada kndudul mlińßn. alaw wada stabuj ka q…ĺidin tmquli laqi, saja daw kndudul mk…ĺinańß kn…ĺudan ka knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq. ńßm…ĺinas ** kŇčkawas ka knńßb…ĺawan s…ôdiq u pndkanan kana s…ôdiq u **.*%, *-** kŇčkawas u pndkanan kana s…ôdiq u **.*%. knńßb…ĺawan na malu qmpańß s…ôdiq u *** knbkija ńßiji, pndkanan knńßb…ĺawan ** kŇčkawas mi ńßm…ĺinas ** kŇčkawas s…ôdiq u **.*%. kndadax **** dńßuq **** kŇčkawas pa, wada m…ĺana *.*% ka s…ôdiq mniq nniqan da. tnńßdilan s…ôdiq mntna duma knlaŇčan kajńßwa ¶oŇč msdalińß ami…ĺika, knńßba…ĺaw baj s…ôdiq kuba u alaw qu…ĺi smataŇč qu…ĺi pk…ĺana k…ô…üaj dńßa nanaq mi wada tńßdil ami…ĺika, wada muknlaŇčan sońßuj  ¶uji ka kuba daw, alaw slńßbun ulkun ka …üajsaŇč, ńßba…ĺaw baj s…ôdiq tnqlijan kuba u p…ĺadiŇč mqu…ĺi ńßo…ĺo…ĺita, dńßija u pusu baj s…ôdiq tsndx…ĺal, s…ôdiq mbba…ĺi mi s…ôdiq mtkkla mnujas. kŇčkawas **** daw, ja baj niqan ** knbkijan ńßiji s…ôdiq kuba spuda kiŇčal dijax mndńßa ka "mt…ĺawańß ńßaŇčpan" kndadax ńßawana mqu…ĺi ami…ĺika. kŇčkawas **** wada mijańß ka "kuba mnpskbalaj", qu…ĺi so pnwaja kija, ana ima ka pn…ôjańß kŇčkawas **** dńßuq ami…ĺika mi mnniq ami…ĺika mnttuku kiŇčal kŇčkawas ka s…ôdiq tnńßdilan kuba, malu maŇčal ana dńßuq knuwan  ¶ju…ĺjo ¶j…ôn. w…ôsŇč kana s…ôdiq kuba pa niqan k…ôn…ĺi mniq knlanan kuba musa ana inu bjoiŇč pqita na…ĺux ini Ňčali pila. knlaŇčan kuba qnlńßaŇčan na k…ôn…ĺi pqita na…ĺux pa so t…ĺańßu ¶ niji: spuda  ¶nso pqita na…ĺux,  ¶ikoŇč  ¶oŇčsin, isiŇč tnsapańß mi pnspuwan bjoiŇč mkb…ĺnux tnualaŇč tu* ¶i pqtan na…ĺux waŇč…ĺu muda ini aŇčal pila muwaj iju mi qnlńßaŇčan bjoiŇč; ini aŇčal pila pqita …ĺupun; mniq k ¶ka w…ôsŇč qmlańßaŇč pk…ĺana mi  ¶j…ônkaŇč  ¶jawju ńßwa ¶an  ¶ińßwa, muda pskiŇčal dijax pqita ńßiji, mu…ĺu pnwaja pb…ôtaq mi qu…ĺi so qndańßaŇč duma na…ĺux. bntasan ba…ĺaw  ¶uńßwa mi nuda spuda ńßba…ĺaw s…ôdiq pnslijan mi sońßuj  ¶u ¶u muda dmajaw knkana s…ôdiq knlaŇčan. spuda dnjawan ńßbaŇčan s…ôńßu u, so mpqpańß q…ĺidin kuba u mniq mptutiŇč laqi b…ĺańß mi ńßiti pa niqan ńßokjo msaŇčaj tnlaqi mi qpańßun q…ĺidin mntnquli laqi so tnajis qqpańßun  ¶jawju kuba  ¶jawju pu ¶i mi  ¶Ňčtu mniq kana knlaŇčan …ĺatiŇč m…ô ¶o u wa mniq qu…ĺi tb…ĺańß. ddijun ńßbaŇčan  ¶jawju u ja baj */** ńßbaŇčan kana nŇčalan knlaŇčan. mnńßdu mujas * kŇčkawas jiwu  ¶jawju daw, malu spuda sk…ôŇč pjasan tub…ôńßiŇč juko sapańß pjasan uxaj daw  ¶uj…ô  ¶isu pjasan, ini aŇčal sk…ôŇč ka mpsk…ôŇč pa kawas  ¶ida u malu muda mumal sk…ôŇč ntxan duŇčan. knkiŇčal kluwanan sapańß pjasan u pnńßiju knlaŇčan kana, ini buwaj ńßbaŇčan mujas mi ppatas kana, ini aŇčal pila uuqun mi lukus pjasan. mujas …ĺju tutipiŇč pjasan ka liqi u ***%, mnujas tub…ôńßiŇč pjasan ka kana mnujas u **%, kŇčkawas ****  ¶ida ka mnkla mita …üiji u **.*%. puttiŇč ńßiti kŇčkawas ****  ¶ida, s…ôńßu kasu ¶u pusa ka…ĺi mnńßdu sawma undo. kuba saja ka mnkla mita …üiji u dńßuq **.*%, mkala kana …ü…ôns…ôkaj. snńßijan kuba u mnsnńßijan knlaŇčan ini snńßiji niqan utux ńßan. kŇčkawas ****  ¶ida …ôńßu kasu ¶u u mnńßmuk *** sŇča…ĺi sapańß pjasan t…ôsukjo, Ňčalan dńßa uma…ĺaŇč uxaj msblajaq ka snńßijan sapańß pjasan niji. kŇčkawas ****  ¶ida, slńßlańß kuba kjusanto ka waja ńßmtu…ĺ snńßijan. so kawas daw, sb…ĺańßan ka k…ôŇčpo, wada knp…ĺijux knlaŇčan mkmbabaw dx…ĺal ka kuba, kija ka uxaj na pnluban snńßijan ka s…ôńßu, binaw ini uda mdaka…ĺ qu…ĺi snlńßajan snńßijan da. so kija, snluńßaj snńßijan ka sin…üja pa malu tumal kuba kjusanto, p…ôjańß  ¶ida daw wada m…ĺana kndkilan nija ka t…ônsukjo. kŇčkawas **** idas **,  ¶jaw ¶oŇč …üowaŇč paw…ĺu * su splawaa kasu ¶u mijańß ńßomuŇč kuba. buŇčka mntna baj kiŇčal pns…ĺanaq tańßu ¶ ka kuba, pnspuwan pnsltudan buŇčka sipanja mibuŇčka ańßuj…ĺika ka pusu mi knou baj kluwanan baj qu…ĺi knux na s…ô…üi u…ĺi. m…ôsu mp…ĺi ¶uńß …üuga u mniq tu** s…ôki ka wada mtutuj maŇčal ńßaŇčal, k ¶ka nija u wada tndńßun pikaso ka ńßwaji mp…ĺi ¶uńß …üuga w…ôa…ĺ ńßu…ĺ…ôto …ĺin (ńßaŇčan na t…ôlu u …ĺin ńßuj…ĺoŇč, niqan ka …ĺn ¶uńßan na …üuga wada w…ôwan n…ôwjok sj…ôntaj jisu powukwan mi mato…ĺi ńßujja waŇčńßo knlaŇčan jisu  ¶oŇčsin powukwan), …ĺ…ôn…ô potoka…ĺ…ô…ĺo, ami…ĺija p…ô…ĺajs, dńßija u to baj sj…ônńßoŇčpaj jisu ¶ja. sp…ĺuwan baj …üidaj saja mp…ĺi ¶uńß …üuga pa niqan tomas saŇč ¶…ôs, ńßosaj p…ôtija, atu…ĺo kunka, …ĺopoto ńßwap…ô…ĺo, naa…ĺsjun tomiŇčkos, aja…ĺn…ôsto p…ôna. babaw komiŇč daw, wada p ¶…ĺiju ka…ĺi baj ddijun dmudul q ¶ańßu…ĺ s…ôdiq ka …üuga uma…ĺaŇč komiŇč kuba. ana so wada …ĺunan baj sońßuj  ¶uji sj…ôsu  ¶uji ka jisu  ¶waŇč ¶wo, binaw ini pntna pnsltudan knlaŇčan tuna…ĺan sjakaj  ¶uji, ini dani mipix s…ôńßu ka sj…ônńßoŇč jisu kuba, kn…ĺinańß niqan ssanan dńßa pk…ĺana knlaŇčan ŇčaŇču ¶. w…ônsw…ô mniq tu** s…ôki nńßana pn…ĺdiŇčan daw p…ĺadiŇč pńßnaŇč nanaq ka kuba w…ônsw…ô, pusu baj dndulan dńßa u duku…ĺi ¶u mi mt…ĺawańß. dmudul kuba w…ônsw…ô sj…ôntaj  ¶uji undo ka ńßosaj mati. mnńßdu pńßiju ka knlaŇčan kuba koŇčńßokwo daw, dima so tnqlijan knlaŇčan ŇčaŇču ¶ ka komiŇč  ¶wo ¶ja u mijańß knlaŇčan kuba kana da.  ¶ida u niqan ńßba…ĺaw baj  ¶wo ¶ja pa pqita nanaq knklanan dńßa, niqan ka duma  ¶wo ¶ja u uma…ĺaŇč ajkwo  ¶uji, pdudu qnnaqańß ndanan s…ô…üi. sjawso ¶ja ka…ĺos …ĺow…ô…ĺa ka mniq k ¶ka bntasan na patas" ¶jaŇč ¶jun mi s…ôdiq tmka…ĺa ¶"msaŇč …ĺmŇčaw mntutuj ka bu…ĺańß kuj ¶u kuba, mdńßu baj pkla mdakaw  ¶jaw ¶w…ôn. mikoa…ĺ to ka…ĺiwoŇč u pkla ka…ĺi dmuwi ida nkija  ¶uji sońßwa matas pdudu …ĺmŇčaw  ¶u ¶an  ¶uji  ¶j…ô ¶i tawtokwan sjawso"q…ĺidin msdu…ĺux lŇč…ôluŇčan"mi ptu…ĺa mt…ĺuma kndusan na sjawso"q…ĺidin ini mtduwa".  ¶wo ¶ja ńßosaj antoŇčniaw …ĺamos u pkla ka…ĺi pdudu …ĺmŇčaw kndjakan tikwo  ¶uji mi qu…ĺi ini sblajaq qmita ini pntna min…üoku ka sjawso mi  ¶jupn " ¶aw ¶o", "koaipai". tiju snb…ôńßiŇč baj qmita tiju ka kana s…ôdiq kuba, alaw ka …ĺikisi dńßa u niqan pnluban ami…ĺika, ńßba…ĺaw baj s…ôdiq kuba u mtmaj sdńßmawan qu…ĺi undo p…ôm…ô, uxaj pnsltudan qu…ĺi lńßajan undo tmka…ĺi sipanja. k ¶ka na u paŇč ¶jo ka q…ĺasun dńßa baj qmita, bukuj na daw …ĺan ¶jo, paj ¶jo, pan ¶jo, tj…ôn ¶iŇč. dmudul qu…ĺi so j…ôju bokusiŇč ka kuba, lmutu ¶ mniq pnsuŇč kwo ¶i maŇčal snadu. t…ôluŇč …ĺopos ka mnuda  ¶i…ĺu paw ¶u ¶o qu…ĺi snaw *** m…ôta kwa…ĺan. s…ôńßu kuba u kŇčkawas ****  ¶ida pusa ka…ĺi malix Ňčalan qqpańßun ka tiju, muda ini Ňčali pila qmita knkluwan pnsuŇč tiju. iŇčgaku iŇčgaku kuba pa pnspuwan sipanja min…üoku iŇčgaku mi qalux s…ôdiqmujas mi …ĺmwo…ĺi qalux s…ôdiq. ujas tndańßu ka pusu baj qu…ĺi iŇčgaku, mniq qu…ĺi so pn…ĺŇčawan niji u pk…ĺana knou baj kluwanan iŇčgaku ńßoŇčko, m…ĺaj so saa…ĺsa,  ¶ja ¶ja ¶ja, …ĺunba, …ĺwo…ĺi manbo. tu…ĺu wasil gita u mntutiŇč kuba, kija mi kwakwa, ma…ĺinba mi pŇčkoku ka lubu kndadax ańßuj…ĺika. ńßana mnijańß ka mpqlańßaŇč kndadax i ¶il umniq  ¶umin toŇč ¶u …üidaj u wada baj pkŇčatun kana ka indian s…ôdiq tnpusu, wana mu…ĺux baj iŇčgaku ji ¶i ka lubu sa ¶uj statuk, kija ka pusu baj sduwi …ĺatiŇč iŇčgaku. qu…ĺi so oŇčpu na u mq…ĺiqu, knp…ĺijux uka mklanan ka kuba iŇčgaku ańßuj…ĺika, knp…ĺijux baj ka oŇčpu nija, so tnńßuwaj oŇčpu nija ka iŇčgaku kwasi…ĺa (iŇčgaku sjaŇč ¶un) upnsltudan iŇčgaku tnualaŇč kiŇčalnanaq iŇčgaku pusu kluwanan. ida nija sdńßuwan baj ka knux iŇčgaku anta…ĺusija, kuxul baj s…ôdiq tnualaŇč ka so niji spuda ujas muda sn…ĺnu s…ô…üi, malan ujas tndańßuka ujas umalu knlaŇčan "kwantanam…ô…ĺa" ka wada pk…ĺanan balaj qu…ĺi kwasi…ĺa iŇčgaku. kija mi, p…ôjańß tu** s…ôki p…ĺadiŇč, wada balaj danan ka dijax utux b…ĺuwa. uuqun mi mmańßun wada pspun ńßmaŇču ¶ ka buŇča tumun, niŇč…üiŇč, ńßńßiji mi nasi, kija ka wada mnduŇčus baj asijako, Ňčan dama ¶ niji u Ňčalan dńßa muda sn…ĺnu buŇčka qu…ĺi uuqun kuba u ana manu ka pspuwan p…ĺ…ĺimax.  ¶ajpu kuba u wada dńßa Ňčalan ka qu…ĺi ssalu dama ¶,  ¶jasu mi sjaŇč…ĺjaw sipanja, kija mi pspuwan dńßa uuqun tnualaŇč dńßa nanaq, wada maŇčal uuda ńßoŇčsaw ńßwa…ün u…ĺi, pnsltudan qu…ĺi idaw mi uqan  ¶ńßija s…ôdiq ko…ĺiaw. qu…ĺi so pnsltudan pa, ini sqita psnakan pusa dama ¶ ka s…ôdiq kuba, mkan uqun u pspuwan  ¶ńßuwan kiŇčal sa…ĺa kana. idaw qalux sukaj u wada dńßa Ňčalan "idaw s…ôdiq moa…ĺ mi ku…ĺisu ¶jaŇč" (platillo mo…ĺ…ĺos j  ¶…ĺistianos, qalux sukaj u wisu …ĺmibak mqalux ka …ĺńßiq ńßiji s…ôdiq moa…ĺ; kija mi bńßuwaj idaw u…ĺmibak ku…ĺisu ¶jaŇč s…ôdiq sipanja, kija ka mnduŇčus baj pusu uuqun, duma qtaun baj ka pusu uuqun u blbun pa ¶jaw, buŇča qńßuni, kubasu m…ônpaw mi ńßiji pnwalaŇč mnniq kntlxan. niniku, tipiŇč kdaŇč, njo ¶u mi wasaw j…ôkuj ka pusu baj a…üi knux. tukub…ô ¶u dama ¶ u kija ka knkana "lukus smudan" (sntmuwan wawa dapa  ¶jusan sama), muduńß bu…ĺu babuj, p ¶ijus q…ĺaqil babuj, idaw muka ńßpujan ńßiji …ĺodux, jaŇč ¶oŇč sijaŇč sj…ônpiŇč mi sińßwan…ĺj…ôn p…ĺmaxan naj…ĺo. mniq alaŇč tnq ¶u…ĺux mkŇčańßu u ¶iluŇč, pusu baj pnjańßan q ¶u…ĺux ka tanpaj ¶u dńßa, ńßandaj uqan dńßa idaw pa niqan q ¶u…ĺux  ¶i, q ¶u…ĺux tjaw, q ¶u…ĺux  ¶w…ôn mi nduńßan boluŇč b…ôńßiŇč. qu…ĺi so sńßtu…ĺ dńßa  ¶aninj…ô u wada knp…ĺijux uqun dńßa uńßaj mkan dama ¶ pnsltudan. …ôga tu** s…ôki ijax tu** dńßuq ** kŇčkawas  ¶ida, alaw ka …ôga ami…ĺika ka wada pstuq  ¶u ¶u, kija mi wada toŇč ¶u …ôga su ¶aŇč kuba. qqpańßun qu…ĺi …ôga kuba ka wada danan sńßtu…ĺ ka pk…ĺana nija. ijux muda mlata ¶ qn…ĺqilan, mpqpańß …ôga kuba mi mosiko …ôga s…ôdiq  ¶waŇč ¶wo ka msupu ps…ôga, pnspuwan dńßa ps…ôga pa niqan "mkllu t…ôno ¶kaj", "kani sptutiŇč ka ds…ôdiq", "pnsluwan qu…ĺi um…ô". pnjańßan pnatas  ¶ia ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Cuba = Gaga kska Kska- Hunac Meycow ka Cuba, 21 30 N, 80 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 110,860 sq km(hangan na o Tg106)(knlbanga dxgal o 109,820 sq km, knlbangan qsiya o 1,040 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 11,179,995 hiyi. Gaga Havana ka pusu alang paru, jiyax 1 idas 1 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Cuba ga wada sugan 60.30% ka dxgal qpahan, 27.30% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 12.40% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Ra√ļl Castro, pnaah hngkawas2011 idas 4 jiyax 19pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Kuba konghokwo Kuba konghokwo (kari Sipanya:Rep√ļblica de Cuba), ssplawa dha Kuba , kiya mi Meyco Cyaropihay tudaya knou bay taw ka knlangan niyi, wa mniq peywey u iyax 19¬į mi 24 , sicing u iyax 74¬į mi 85¬į. Wa mniq rriqi Mosiko rrhngun, tuiril u msupu Mosiko Yocyatun pantaw mtuayus Cyatun haysya, tuhunac u niqan Yamaycya mi Kayman cyuntaw, tunaran u msupu Hayti konghokwo mi Tomingnicya konghokwo mtuayus Syanghong haysya, tu narac daya u niqan Pahama cyuntaw, mtqita balay Amirika Hororita haysya, msdalih Hororitaco tuhunac balay dxral Ciweysuto knsdalih dha u ya bay 145 kongri balay. Knbeyki bay knlbangan dxral Cyaropihay mi tudha knhbrawan hiyi sediq ka tawyu Kuba, Kuba ka qmlahang bay Panama yunho mi iyax pusu bay elu ucilung uusa Amirika tunarac mkngahu ucilung. Wada ngalun sa ruhu rriqi Mosiko ka Kuba. Dxral qnlhangan niya pa kiya ka Kuba cutaw mi kana qnlhangan na cyuntaw mi Seyningtaw. Hawana ka sotu Kuba mi knbeyki bay alang mkbrnux, Sngtiyako ka tudha knbeyki alang mkbrnux. Rikisi Mnwaya balay wenming: Ini dhuq hini brah ka sediq Sipanya, mnniq Kuba taw u sediq Tayno, sediq Siponey mi sediq Kwanahatapeyyi. Knrudan dha cbiyaw pa pneyyah tudaya Meyco, tukcka Meyco mi Nanmeyco taru thdil hini. Sediq Tayno ka knama mkla tawsu mi tmabun qmpah. Sediq Siponey mi sediq Kwanahatapeyyi mthiti hari kiya, dhiya wa mniq kcka bling mi tnpcamac mi tnqcurux, thitihari daw kiya ka mhuma spriq puqan. Qlhangan: Kngkawas 1492 idas 10 cida pa wada sndalan Korunpu ka Kuba. Kngkawas 1515 cida, phyuwan ka Hawana. Ini sruwa tumal Kiristokyo ka sediq tnpusu daw wada pkixun Sipanya mqlahang kmari king. Kngkawas 1529 cida mniq Kuba mnuda qnlqilan narux Macn mi wada dsun narux niyi mi mrdang ka 2/3 knhbrawan hiyi sediq, msngari 1/3 balay ka sediq tnpusu, dhiya u quri so pneyyah Oco ka run narux niyi pa uka biyax mdakar ka hiyi dha, kiya ka mniq 1 seyki daw maku so pkngatun kana da. Smatang pkbaka ini kntuku ka mpqpah sediq, kndadax 16 seyki prading dmudul knhbaraw sediq qalux Ahuyrika ka ngalun quli pqpah, qpahun dha u qpahun mhuma ppwalang mi kmari kwang. Kngkawas 1762 cida, wada yahan tnayis mluk Taing Tikwo ka Hawana, putting hiti daw wada plixun Sipanya ka Hororita mi ppryuxun peyyah dungan. Kngkawas 1790 cida, Kuba u mtutuy ka mwaya bay dmudul dukuricu undo, wada mangal mtrawah ka quli mpqpah qnpahan Hosay Antongni u dmudul quli ciyi. Dukuricu Snkulan mpqlahang qnbliqan Amirika ka Myeyninhaw cancyeyn u mniq Hawana sanan trudu asu pspuruq, Amirika u tmiyu ndan Sipanya ka niyi, kiya mi wada mccbu ka cida, ndanan u ngalan dha mccbu Amirika mi Sipanya, hiti balay daw wada sbuway Sipanya quri Amirika ka Kuba. Kngkawas 1902 cida wada srwanan Amirika dukuricu ka Kuba, sdkuh dha ka tucayco Aysutorata Paarma. Koming Kngkawas 1953 idas 7 diyax 26, Huytoar Kasucu mi Rawar Kasucu ka pusu dha mi ya bay 160 hiyi ka komingco Huytoar Kasucu mi Rawar Kasucu ka pusu dha mi ya bay 160 hiyi ka komingco musa mcbu Mongkata pinging mi Payamo pinging na Sngtiyako, wada pkhnang tukingal puniq, wada ini pndungus ka uuda daha daw mnngari mudus u wada qrapun, binaw spuda nripan biyax knhbrawan sediq daw wada toso plixan dungan. Bukuy daw, komingco u dmuwi pnkari "Phiyu Kuba sediq Kuba", pssli pnsliyan koming 726 undo, lmutuc hantay Patisuta tucay tongcu. Kngkawas 1956 idas 11 diyax 25, mnswayi Kasucu, Cyey Kowara d82 hiyi komingco tapa asu yoting Koramahaw kndadax Mosiko tbrinah Kuba, dungan u wada Maaysutora lmiqu prading yoci mccbu. Kngkawas 1957 idas 3, Antongniaw Aycyeyweyriya dhiya u musa mcbu cotohu, phiyu 313 koming cutaw ingkay. Kngkawas 1958 idas 2, Hurey Cyomong dmudul yeycngcyun snrading burah tlayun dungan. Wada qmita uxay biyaw mpuuka ka biyax na Patisuta cngcweyn, Amirika u kngkawas 1958 idas 3 diyax 14 cida prading hmtur mhaqun ppuniq, kiya daw, komingco knllu pcriyu llmiqu Maaysutora, prading kana biyax mcbu, ulkun ka Sngtakorara daw, wada qduriq Budoya ka Patisuta. Mntna kingal diyax, kiya ka kngkawas 1959 idas 1 diyax 1, ciyicyun knrmux Hawana. So kusun, pusa kari phiyu koming seyhu. Nniqan lnglingay Ddxral Kuba u pnspuwan Kubataw, Seyningtaw mi kana knkana bbeyki tawyu mi ttiping tawyu, Kubataw ka pusu bay taw, mtqiri ssiyaw ka sspac tiping hari cyuntaw, kiya ka tuiril daya mkngahu ucilung nganguc ka Kororato cyuntaw, pusu taw tukcka daya Tasiyang mkngahu nganguc ka Sawana-Kamakuy cyuntaw, tukcka hunac nganguc ka Wangho Hwayeyn cyuntaw mi tudaya hunac mkngahu ucilung nganguc ka Kanareyaws cyuntaw. Karac Wada runun rriqi Mosiko nwanryo pnkranan kntlxan mi pnkranan knhuriq ka nniqan hiya u karac kntlxan sspriq brnux, kntlxan karac pndkanan kawas mi diyax u tikuh balay, knpriyux ka karac mkmisan mi mkrbawan pa kasi ka qmita qnyuxan qsiya ka klaun da. Karac kndnguwan u kndadax idas 11 lmutuc dhuq kawas idas 4, karac sqyuxan daw kndadax idas 5 dhuq idas 10. Karac kndnguwan cida u mdngu kana ka knlangan, pskingal ka tunarac daya sbwihur, kntlxan u mkmuxul hari, malu sanan rmiwaw. Karac sqyuxan daw tunarac hunac bwihur u suiyuk na dhuq kcka taw ka knhuriq mi knskuy mnniq baraw Tasiyang, pndkanan ka knhuriq u ya bay dhuq 90%, pkrana so bay thmuk mtilux. Knrbu ka knhurir u ya bay dhuq 95%, dhuq cka hidaw daw mlih da. Ccamac mi ppwalang Knkarac Kuba u wada dmanga kari bay kluwanan kntlxan ppwalang, niqan hmrinas6,500 kluwanan rhak ppwalang. Tunarac qqhuni lmiqu ka llabang balay, niqan wang cong 30 kluwan sngari ka quri sksik ppwalang. Hmru mdakil qhuni mkray hbangan knkrayan qqhuni, niqan tawhwasin, qhuni tanah, qhuni tan, qhuni qulic Kuba. Qqhuni lmiqu Kuba qpringan lmutuc mrana, kngkawas 2011 dhuq 25%. Mkray ubal qolic mi kkluwanan bkaric mi wisu mniq kana niniqan Kuba. 137 kluwanan ka qduda pa niqan ririh na u niqan qdiraw qudas, qduda walu, qduda hworyey, scmeyncyo lmiqu, cinkang ingu mi ppuruc mrngac. 105 kluwanan ka mkkarang mundus mi uka doku kana, kiya knkana Kuba kuluk rakaw, meyco oyu, mi toyocong Kuba oyu. Qqcurux mi cyako tongu, qqcurux sahucyaw, krarang elu, sayu, qcurux tyaw mi cincyangyu kluwan u ou balay mndungus bay uri. Seyji Kuba konghokwo u ini khbaraw kyusanto cucng ka knglangan sohuy cuyi na saya. Kuba pa kngkawas 1976 cida keyngpo ka pnwaya knlangan dh aka sohuy cuyi konghokwo. Kngkawas 1992 cida keyngpo ka pnwaya knlangan dha u Hosay Mati ka lnglungan mi Makosu Ryeyning cuyi ka mptusa, kngkawas 2002 cida malan "sojuy cuyi ticu naqah slwelu" kingal kari dungal. Kuba kyusanto ka "biyax dmudul sohuy mi knlangan", bukung bay tang mi knlangan ka Kuba kyusanto congyang ingkay tukingal suki kimi mangal qpahun Kuba kwou ingkay cusi(yeynso knlangan) kima mangal qpahun Kuba bucyo kaygi cusi (mpdudul seyhu) mi Kuba koming ucwang biyax congsuring, qpahun niyi mi kwou ingkay 31 hiyi ing pa kndadax kana knlangan jnmin cngcweyn dahyo taykay seyngkyo pneyyah. Yeynso knlangan mi mpdudul seyhu tumtxan diyax qpahun pa 5 kngkawas, malu mndha mangal qpahun. Singcng Cyuhwa Kuba dmuwi congyang cicweyn na cngcu ticu. Kana knlangan u psuwan 14 sng, 1 sngci su (Hawana su) mi seyningtaw tocyu, dsingcngcyu niyi u to bay so 6 knbeyhing rikisi snghun cuxan pnsnakan, kcka niyi u Aartomisa sng mi Mayapeyko sng ka kngkawas 2011 idas 1 diyax 1 pnsnakan kndadax Hawana sng, trahuc sng u phyuwan 169 ka su. Cyunsu Seyhu Kuba pa plwanun dha Kuba koming ucwang biyax ka butay seyhu. Kngkawas 2006 cida, ddiyun butay u pdkanan kana nngalan hbangan Kuba seyhu pa 3.8%, ddiyun dha butay u wada dyawan muway Cyokoku mi Coseyng. Kuba u knlangan bsiyaq balay muda waya yiu pingyicu, mttuku 17 kngkawas ka rrisaw daw niqan seykining musa heytay kana. Diyax sanan heytay u 1 kngkawas mi 2 kngkawas, qnbsyaqan u qmita ya wada ngalun kawtng cyawyu mpuyas dungan. Mttuku 17 kngkawas ka wouwa kongmin pa nasi smruwa, kiya mi mndungus ddiyun butay daw, malu tumal butay uri. Waycyaw Qnita seyhu Kuba pa, muru pnwaya kwocihwa lxan na balay kari: Snbalay kana pusu biyax txtaxa knlangan, dukuricu mi mndungus ka ddxral qnlhangan, dmkuh minjoku qmlahang dhiya nanaq, mntna kana ka knlangan, ini sruwa musa tumal neycng knlangan icil. Qnita dha pa kwoci hocwo pa kasi ka mniq mntna cicu mi pkhuway mi pkmalu, mdhu balay psblayaq msupu, muru "Pnwaya keyngpo Ryeynhoko". Keyjay Seyhu Kuba pa spuda sohuy cuyi ka pusu dha muda cihwa cingci, to bay knlangan ka wisu qmlahang knkana ppatas pnyahan, kiya mi to bay so knlangan kana uri ka pnlawa mpqpah niya. Wada mlhlah ka Suryeyn daw kiya ka prading mrana ka qqpahun ntxtaxa, mniq kngkawas 2006 cida ya bay 77.5% ka qpahun u na seyhu, msngari ya bay 21.5% ka na txtaxa hiyi sediq, kiya mi kngkawas 1981, cida han ka pndkanan niyi u 91.8ÔľÖ mi 8.2ÔľÖ. Tocu u kasi ka niqan seymung bay tyawcyeyn, knou neydang sbari qqiya u knlangan ka snolun kari. Kngkawas 2013 idas 7, pndkanan dha nngalan knkingal idas pa 466 Kuba piso, ya bay 19 pila Amirika. Kuba u ida nanaq so tikuh ka sediq uka qpahun mi ini hari krna ka neydang bbriyun, binaw kawas kawas daw mawyi nica ka mchdil, ini tuku biyax dha pririh saking nganguc. Canyey Spuda kngkawas 2015 pan "Seykay kaykwang", kcka knlangan Kuba pnyahan congcu u so niyi: Qpahun nongyey u 4%, kongyey u 23.5%, huwuyey ka 72.7. Kwangcan mi nngyeyn Kwangcan cuyeyn Kuba u knou balay, kcka niya u pusu na bay ka nyey, ro, dong, xihuy, mong. Uxay wana so niyi, kmari ryohwang, ku, ryotyey kwang, sukaw, sumyeyn, gasoring mi btunux seykayi. Cuyeyn truma dxral u na jaysang seyhu kana. Kiya u snkuwan dha nyey u tudha knou kana jeynseykay, msnul quri Orosu. Kuba ka turima kana jeynseykay cingryeyn kun a pnyahan knlangan. Spoda snpuwan Amirika ticu tyawcacyu, tudaya Kuba haypn snkuwan dha u ya bay 46 oku tnqriyan gasoring mi 9.8 oku rihwang meyta gasu. Kngkawas 2012 idas 2 brah, Kuba knrbuq ucilung sangyey kmari gasoring cihwa balay bay mndungus muda. Qpahun rmiwaw Kngkawas 1959 wada mbiyax ka koming babaw na kcka 30 kngkawas pa, Kuba u wana yotay kndadax Suryeyn mi knlangan ini khbaraw okuyaku Tunarac Oco. Kndadax 1990 shlah ka qpahun rrmiwaw daw, knlangan qpahun rrmiwaw Kuba u ini biyaw mtana, wada mukana nniqan Rating Meyco tu9 knbeyhing ssanun rmiway knlangan. Kngkawas 1994 cida, phiyu rrmiwaybu ka Kuba, mniq kngkawas 1990 mi kngkawas 2000 iyax cida, hmrinah 35 oku hbangan Amirika wada diyun towcu phiyu rriwaw sosu. Kngkaw 1995, nngalan hbangan qqpahun rriwaw pa wada hmrinas nngalan hbangan qqpahun sato sibus, wada bay pusu ngengalan hbangan knlangan Kuba. Mnbrinah dungan ka kwoci beyhung asu rrmiwaw ka madas knhbrawan bay sediq mprwaw, kngkawa 2010 cida, wada syotay sediq mpriwaw knlangan icil u 250 knbkiyan ssediq, kiya mi kcka sediq mpriwaw Kanada ka dhuq 94.5 knbkiyan knhbrawan ssediq, wada mangal 24 oku hbangan Amirika. Ana so pcmiyah knhbaraw bay sediq Amirika ka sngtangal dha Kuba pa, binaw "Hoarmus-Potunhwa" ka ptwaya, knhbaraw hiyi mpriwaw Amirika u ini khbaraw, pusu na bay u miyah qmita sediq tnqliyan Kuba, kiya mi niqan ini khrinas 3 knbkiyan hiyi sediq Amirika ka ini puda waya musa Kuba. Quri so pnsltudan rrmiwaw, spruwan qmita ka pqita narux rmiwaw uri, Kngkawas 2005 cida, niqan hmrinas 19,600 hiyi sediq mpriwaw ka mniq Kuba waoci byoing mangal pila pqita narux. Quri so qrasun dha pkmalu narux kluwanan u kiya ka knkana claq pkmalu narux, tokubeycu keynsa mi pkmalu sosu knpriyux naqah suwangmwo yeyn, narux paypan, narux pacinsn, tohwasing inghwacng ka lnlamu narux. Cyawtong Kuba pa ya bay niqan 49,000 kongri ka elu beyhing, kiya mi elu beyhing ndanan snbalay pa 14,478 kongri, kawsu kongru u 682 kongri, elu beyhing kcka smqic Kuba taw. Kuba u kana knlangan Cyaropihay pa murux bay niqan elu kisya ppanun sediq na knlangan, knbbaraw elu kisya u 14,838 kongri, kiya mi hmrinas dmka ka elu seymung bay shaqun sibus, niqan ddeyngki elu kisya u 147 kongri, kngkawas 2010 idas 5 cida, seyhu Kuba u pusa kari pkrana ka cihwa muda snburah smmalu elu kisya wang, mari burah otobay, kiya mi srawah ka 4 congsin pkla psluhay mpqpah sediq elu kisya. Asu hhaqun qqiya u 117 asu, kana bay panan cnhdilan tun u 140 knbkiyan tun. Niqan 16 ka sangyey sanan trudu asu mi 23 ka hucu sanan trudu asu, kcka niyi u niqan 7 ka knbeyki hari. Kuba u mnuda knbeyhing bay nniqan Cyaropihay knlangan elu muda ucilung, binaw alaw pddayaw keyjay ingkay wada mkrhak, kiya ka wada kasi stabuy ka sntama elu muda ucilung. Hawana mi Sngtiyako sanan trudu asu ka pusu bay sanan trudu asu. Niqan 20 ka sanan trudu skoki, kcka niyi u 11 ka kwoci sanan trudu skoki. Kngkawas 2012 cida, Kuba hangkong kojyo pa niqan 13 ka skoki wisu stmaun saya, niqan 3 basu karac baraw A320-200 sing panan sediq mpriwaw, to bay so snalu Orosiya mi Ukoran kana. Nglan dha congpu ka Hawana Hosay Mati koci sanan trudu skoki, mmwaluk skaya mquri Kanada, Mosiko, Sipanya, Orosiya, Weyneyjweyra mi kana 15 knlangan, kana balay ssaun u 35 nniqan. Niqan knou balay hangkong kojyo knlangan icil ka cinging elu snkyanan musa Kuba hangsyeyn mi tbrinah, quri so Amirika mi Kuba pa uka mndungus bay sangyey hangsyeyn, quri so baw skoki ka uuda dha qqpahun skoki, seyhu Amirika wada uqan kari ka waycyawkwan dha daw wada muda hmtur sediq Amirika murux musa Kuba. Syakay Knhbrawan hiyi sediq Beytaq hiti balay kngkawas 2012 cida, kana balay knhbrawas hiyi Kuba u 11,167,325 hiyi, kiya ka knhbaraw bay sediq taw knlangan Cyaropihay, mitu nniqan sediq u kngkingal pinghwang kongri u 102.3 hiyi sediq. Pingcyun knudus dha sediq Kuba u 35.1 kngkawas, niqan 16.3% ka sediq u hmrinas 60 kngkawas, niqan 75% sediq Kuba u wa mniq alang mkbrnux, kiya ka 846.5 knbkiyan hiyi, wa mniq nanaq tnualang nongcwen pa niqan 277.5 knbkiyan hiyi sediq. Msciyuk quri brah cida, pndkanan knhbrawan kana sediq ka dqridin u 50.1%, mabang tikuh pndkanan dsnaw. Kuba u tikuh bay cusngryu kana pndkanan sediq Meyco ka Kuba, kngkawas 2012 cida pa mk10 kbkuy u 9.96 hiyi. Knhbrawan kana sediq u kndadax kngkawas 2006 prading daw wada kndudul mlihn. Alaw wada stabuy ka qridin tmquli laqi, saya daw kndudul mkrinah knrudan ka knhbrawan hiyi sediq. Hmrinas 60 kngkawas ka knhbrawan sediq u pndkanan kana sediq u 18.3%, 0-14 kngkawas u pndkanan kana sediq u 17.2%. Knhbrawan na malu qmpah sediq u 502 knbkiya hiyi, pndkanan knhbrawan 15 kngkawas mi hmrinas 15 kngkawas sediq u 54.3%. Kndadax 2002 dhuq 2012 kngkawas pa, wada mrana 9.9% ka sediq mniq nniqan da. Tnhdilan sediq Mntna duma knlangan kayhwacong msdalih Amirika, knhbaraw bay sediq Kuba u alaw quri smatang quri pkrana keyjay dha nanaq mi wada thdil Amirika, wada muknlangan sohuy cuyi ka Kuba daw, alaw slhbun ulkun ka jaysang, hbaraw bay sediq tnqliyan Kuba u prading mquri Hororita, dhiya u pusu bay sediq tsndxral, sediq mbbari mi sediq mtkkla mnuyas. Kngkawas 1965 daw, ya bay niqan 10 knbkiyan hiyi sediq Kuba spuda kingal diyax mndha ka "mtrawah hangpan" kndadax Hawana mquri Amirika. Kngkawas 1966 wada miyah ka "Kuba mnpskbalay", quri so pnwaya kiya, ana ima ka pneyyah kngkawas 1959 dhuq Amirika mi mnniq Amirika mnttuku kingal kngkawas ka sediq tnhdilan Kuba, malu mangal ana dhuq knuwan cyuryocyeyn. Weysng Kana sediq Kuba pa niqan keynri mniq knlanan Kuba musa ana inu byoing pqita narux ini ngali pila. Knlangan Kuba qnlhangan na keynri pqita narux pa so trahuc niyi: Spuda cnso pqita narux, cikong congsin, ising tnsapah mi pnspuwan byoing mkbrnux tnualang tu3ci pqtan narux wangru muda ini angal pila muway iyu mi qnlhangan byoing; ini angal pila pqita rupun; mniq kcka weysng qmlahang pkrana mi cyeynkang cyawyu hwacan cihwa, muda pskingal diyax pqita hiyi, muru pnwaya pbeytaq mi quri so qndahang duma narux. Bntasan baraw cuhwa mi nuda spuda hbaraw sediq pnsliyan mi sohuy cucu muda dmayaw knkana sediq knlangan. Spuda dnyawan hbangan seyhu u, so mpqpah qridin Kuba u mniq mptuting laqi brah mi hiti pa niqan hokyo msangay tnlaqi mi qpahun qridin mntnquli laqi so tnayis qqpahun Cyawyu Kuba cyawyu puci mi cngtu mniq kana knlangan Rating Meyco u wa mniq quri tbrah. Ddiyun hbangan cyawyu u ya bay 1/10 hbangan kana nngalan knlangan. Mnhdu muyas 9 kngkawas yiwu cyawyu daw, malu spuda skeyng pyasan tubeyhing yuko sapah pyasan uxay daw cuyey cisu pyasan, ini angal skeyng ka mpskeyng pa kawas cida u malu muda mumal skeyng ntxan dungan. Knkingal kluwanan sapah pyasan u pnhiyu knlangan kana, ini buway hbangan muyas mi ppatas kana, ini angal pila uuqun mi lukus pyasan. Muyas ryu tutiping pyasan ka liqi u 100%, mnuyas tubeyhing pyasan ka kana mnuyas u 57%, kngkawas 1957 cida ka mnkla mita jiyi u 76.4%. Putting hiti kngkawas 1961 cida, seyhu Kasucu pusa kari mnhdu sawma undo. Kuba saya ka mnkla mita jiyi u dhuq 99.9%, mkala kana jeynseykay. Snhiyan Kuba u mnsnhiyan knlangan ini snhiyi niqan Utux han. Kngkawas 1962 cida eyhu Kasucu u mnhmuk 400 sngari sapah pyasan Teysukyo, ngalan dha umarang uxay msblayaq ka snhiyan sapah pyasan niyi. Kngkawas 1991 cida, slhlah Kuba kyusanto ka waya hmtur snhiyan. So kawas daw, sbrahan ka keyngpo, wada knpriyux knlangan mkmbabaw dxral ka Kuba, kiya ka uxay na pnluban snhiyan ka seyhu, binaw ini uda mdakar quri snlhayan snhiyan da. So kiya, snluhay snhiyan ka sinjya pa malu tumal Kuba kyusanto, peyyah cida daw wada mrana kndkilan niya ka Teynsukyo. Kngkawas 1996 idas 11, cyawcong Jowang Pawru 2 su splawaa Kasucu miyah homung Kuba. Bungka Mntna bay kingal pnsranaq tahuc ka Kuba, pnspuwan pnsltudan bungka Sipanya mibungka Ahuyrika ka pusu mi knou bay kluwanan bay quri knux na seyji uri. Meysu Mpricuh juga u mniq tu20 seyki ka wada mtutuy mangal hangal, kcka niya u wada tndhun Pikaso ka hwayi mpricuh juga Weyar Hureyto Rin (Hangan na Telu u Rin huyrong, niqan ka rncuhan na juga wada wewan Newyok syeyntay yisu powukwan mi Matori Huyya wangho knlangan yisu congsin powukwan), Reyney Potokareyro, Amiriya Peyrays, dhiya u to bay syeynhongpay yisucya. Spruwan bay jiday saya mpricuh juga pa niqan Tomas Sangceys, Hosay Peytiya, Aturo Kunka, Ropoto Hwapeyro, Naarsyun Tomingkos, Ayarneysto Peyna. Babaw koming daw, Wada pcriyu kari bay ddiyun dmudul qcahur sediq ka juga umarang koming Kuba. Ana so wada runan bay sohuy cuyi syeysu cuyi ka yisu cwangcwo, binaw ini pntna pnsltudan knlangan tunaran syakay cuyi, ini dani mipix seyhu ka syeynhong yisu Kuba, knrinah niqan ssanan dha pkrana knlangan nganguc. Wenswey Mniq tu19 seyki nhana pnrdingan daw prading phnang nanaq ka Kuba wenswey, pusu bay dndulan dha u dukuricu mi mtrawah. Dmudul Kuba wenswey syeyntay cuyi undo ka Hosay Mati. Mnhdu phiyu ka knlangan Kuba konghokwo daw, dima so tnqliyan knlangan nganguc ka koming cwocya u miyah knlangan Kuba kana da. Cida u niqan hbaraw bay cwocya pa pqita nanaq knklanan dha, niqan ka duma cwocya u umarang aykwo cuyi, pdudu qnnaqah ndanan seyji. Syawsocya Karos Roweyra ka mniq kcka bntasan na patas"Cyangcyun mi sediq tmkarac"msang rmngaw mntutuy ka burah kuycu Kuba, mdhu bay pkla mdakaw cyawcweyn. Mikoar To Kariwong u pkla kari dmuwi ida nkiya cuyi sohwa matas pdudu rmngaw cucan cuyi cyeyci tawtokwan syawso"Qridin msdurux lngelungan"mi ptura mtruma kndusan na syawso"Qridin ini mtduwa". Cwocya Hosay Antongniaw Ramos u pkla kari pdudu rmngaw kndyakan tikwo cuyi mi quri ini sblayaq qmita ini pntna minjoku ka syawso mi cyupn "Cawco", "Koaipai". Tiyu Snbeyhing bay qmita tiyu ka kana sediq Kuba, alaw ka rikisi dha u niqan pnluban Amirika, hbaraw bay sediq Kuba u mtmay sdhmawan quri undo Peymey, uxay pnsltudan quri lhayan undo tmkari Sipanya. Kcka na u pangcyo ka qrasun dha bay qmita, bukuy na daw rancyo, paycyo, pancyo, tyeyncing. Dmudul quri so yeyyu bokusing ka Kuba, lmutuc mniq pnsung kwoci mangal snadu. Teylung Ropos ka mnuda ciru pawcuco quri snaw 110 meyta kwaran. Seyhu Kuba u kngkawas 1962 cida pusa kari malix ngalan qqpahun ka tiyu, muda ini ngali pila qmita knkluwan pnsung tiyu. Inggaku Inggaku Kuba pa pnspuwan Sipanya minjoku inggaku mi qalux sediqmuyas mi rmwori qalux sediq. Uyas tndahu ka pusu bay quri inggaku, mniq quri so pnrngawan niyi u pkrana knou bay kluwanan inggaku hongko, mray so saarsa, cyacyacya, runba, rwori manbo. Turu wasil gita u mntuting Kuba, kiya mi kwakwa, marinba mi pngkoku ka lubu kndadax Ahuyrika. Hana mniyah ka mpqlahang kndadax icil umniq cumin tongcu jiday u wada bay pkngatun kana ka Indian sediq tnpusu, wana murux bay inggaku yici ka lubu sacuy statuk, kiya ka pusu bay sduwi Rating inggaku. Quri so ongpu na u mqriqu, knpriyux uka mklanan ka Kuba inggaku Ahuyrika, knpriyux bay ka ongpu niya, so tnhuway ongpu niya ka inggaku Kwasira (inggaku syangcun) upnsltudan inggaku tnualang kingalnanaq inggaku pusu kluwanan. Ida niya sdhuwan bay ka knux inggaku Antarusiya, kuxul bay sediq tnualang ka so niyi spuda uyas muda snrnu seyji, malan uyas tndahuka uyas umalu knlangan "Kwantanameyra" ka wada pkranan balay quri Kwasira inggaku. Kiya mi, peyyah tu20 seyki prading, wada balay danan ka diyax utux bruwa. Uuqun mi mmahun Wada pspun hmanguc ka bunga tumun, ningjing, hhiyi mi nasi, kiya ka wada mndungus bay Asiyako, ngan damac niyi u ngalan dha muda snrnu bungka quri uuqun Kuba u ana manu ka pspuwan prrimax. Caypu Kuba u wada dha ngalan ka quri ssalu damac, cyasu mi syangryaw Sipanya, kiya mi pspuwan dha uuqun tnualang dha nanaq, wada mangal uuda hongsaw Hwajn uri, pnsltudan quri idaw mi uqan chiya sediq Koriaw. Quri so pnsltudan pa, ini sqita psnakan pusa damac ka sediq Kuba, mkan uqun u pspuwan chuwan kingal sara kana. Idaw qalux sukay u wada dha ngalan "Idaw sediq Moar mi Kurisucyang" (Platillo Morros y Cristianos, qalux sukay u wisu rmibak mqalux ka rhiq hiyi sediq Moar; kiya mi bhuway idaw urmibak Kurisucyang sediq Sipanya, kiya ka mndungus bay pusu uuqun, duma qtaun bay ka pusu uuqun u blbun pacyaw, bunga qhuni, Kubasu meynpaw mi hiyi pnwalang mnniq kntlxan. Niniku, tiping kdang, nyocu mi wasaw yeykuy ka pusu bay aji knux. Tukubeycu damac u kiya ka knkana "Lukus smudan" (sntmuwan wawa dapa cyusan sama), muduh buru babuy, pciyus qraqil babuy, idaw muka hpuyan hiyi rodux, yangcong siyang syeynping mi sihwanryeyn prmaxan nayro. Mniq alang tnqcurux mkngahu ucilung, pusu bay pnyahan qcurux ka tanpaycu dha, handay uqan dha idaw pa niqan qcurux ci, qcurux tyaw, qcurux cwen mi nduhan bolung beyhing. Quri so shtur dha caninyey u wada knpriyux uqun dha uhay mkan damac pnsltudan. Eyga Tu20 seyki iyax tu40 dhuq 50 kngkawas cida, alaw ka eyga Amirika ka wada pstuq cucu, kiya mi wada tongcu eyga sucang Kuba. Qqpahun quri eyga Kuba ka wada danan shtur ka pkrana niya. Iyux muda mlatac qnrqilan, mpqpah eyga Kuba mi Mosiko eyga sediq cwangcwo ka msupu pseyga, pnspuwan dha pseyga pa niqan "Mkllu teynockay", "Kani sptuting ka dsediq", "Pnsluwan quri umey". Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="standard">=  ¶uba = gaga kska kska- ńßuna ¶ m…ô ¶ow ka  ¶uba, ** ** n, ** ** w ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg***)(knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga ńßa*ana ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax * idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal  ¶uba ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka …ĺa*l  ¶ast…ĺo, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' kuba koŇčńßokwo kuba koŇčńßokwo (ka…ĺi sipanja:…ĺ…ôp*bli ¶a d…ô  ¶uba), ssplawa dńßa kuba , kija mi m…ô ¶o  ¶ja…ĺopińßaj tudaja knou baj taw ka knlaŇčan niji, wa mniq p…ôw…ô u ijax *** mi ** , si ¶iŇč u ijax *** mi ***. wa mniq …ĺ…ĺiqi mosiko …ĺ…ĺńßŇčun, tui…ĺil u msupu mosiko jo ¶jatun pantaw mtuajus  ¶jatun ńßajsja, tuńßuna ¶ u niqan jamaj ¶ja mi kajman  ¶juntaw, tuna…ĺan u msupu ńßajti koŇčńßokwo mi tomiŇčni ¶ja koŇčńßokwo mtuajus sjaŇčńßoŇč ńßajsja, tu na…ĺa ¶ daja u niqan pańßama  ¶juntaw, mtqita balaj ami…ĺika ńßo…ĺo…ĺita ńßajsja, msdalińß ńßo…ĺo…ĺita ¶o tuńßuna ¶ balaj dx…ĺal  ¶iw…ôsuto knsdalińß dńßa u ja baj *** koŇč…ĺi balaj. knb…ôki baj knlbaŇčan dx…ĺal  ¶ja…ĺopińßaj mi tudńßa knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq ka tawju kuba, kuba ka qmlańßaŇč baj panama junńßo mi ijax pusu baj …ôlu u ¶iluŇč uusa ami…ĺika tuna…ĺa ¶ mkŇčańßu u ¶iluŇč. wada Ňčalun sa …ĺuńßu …ĺ…ĺiqi mosiko ka kuba. dx…ĺal qnlńßaŇčan nija pa kija ka kuba  ¶utaw mi kana qnlńßaŇčan na  ¶juntaw mi s…ôniŇčtaw. ńßawana ka sotu kuba mi knb…ôki baj alaŇč mkb…ĺnux, sŇčtijako ka tudńßa knb…ôki alaŇč mkb…ĺnux. …ĺikisi mnwaja balaj w…ônmiŇč: ini dńßuq ńßini b…ĺańß ka s…ôdiq sipanja, mnniq kuba taw u s…ôdiq tajno, s…ôdiq sipon…ô mi s…ôdiq kwanańßatap…ôji. kn…ĺudan dńßa  ¶bijaw pa pn…ôjańß tudaja m…ô ¶o, tuk ¶ka m…ô ¶o mi nanm…ô ¶o ta…ĺu tńßdil ńßini. s…ôdiq tajno ka knama mkla tawsu mi tmabun qmpańß. s…ôdiq sipon…ô mi s…ôdiq kwanańßatap…ôji mtńßiti ńßa…ĺi kija, dńßija wa mniq k ¶ka bliŇč mi tnp ¶ama ¶ mi tnq ¶u…ĺux, tńßitińßa…ĺi daw kija ka mńßuma sp…ĺiq puqan. qlńßaŇčan: kŇčkawas **** idas **  ¶ida pa wada sndalan ko…ĺunpu ka kuba. kŇčkawas ****  ¶ida, pńßjuwan ka ńßawana. ini s…ĺuwa tumal ki…ĺistokjo ka s…ôdiq tnpusu daw wada pkixun sipanja mqlańßaŇč kma…ĺi kiŇč. kŇčkawas ****  ¶ida mniq kuba mnuda qnlqilan na…ĺux ma ¶n mi wada dsun na…ĺux niji mi m…ĺdaŇč ka */* knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq, msŇča…ĺi */* balaj ka s…ôdiq tnpusu, dńßija u qu…ĺi so pn…ôjańß o ¶o ka …ĺun na…ĺux niji pa uka bijax mdaka…ĺ ka ńßiji dńßa, kija ka mniq * s…ôki daw maku so pkŇčatun kana da. smataŇč pkbaka ini kntuku ka mpqpańß s…ôdiq, kndadax ** s…ôki p…ĺadiŇč dmudul knńßba…ĺaw s…ôdiq qalux ańßuj…ĺika ka Ňčalun quli pqpańß, qpańßun dńßa u qpańßun mńßuma ppwalaŇč mi kma…ĺi kwaŇč. kŇčkawas ****  ¶ida, wada jańßan tnajis mluk taiŇč tikwo ka ńßawana, puttiŇč ńßiti daw wada plixun sipanja ka ńßo…ĺo…ĺita mi pp…ĺjuxun p…ôjańß duŇčan. kŇčkawas ****  ¶ida, kuba u mtutuj ka mwaja baj dmudul duku…ĺi ¶u undo, wada maŇčal mt…ĺawańß ka quli mpqpańß qnpańßan ńßosaj antoŇčni u dmudul quli  ¶iji. duku…ĺi ¶u snkulan mpqlańßaŇč qnbliqan ami…ĺika ka mj…ôninńßaw  ¶an ¶j…ôn u mniq ńßawana sanan t…ĺudu asu pspu…ĺuq, ami…ĺika u tmiju ndan sipanja ka niji, kija mi wada m ¶ ¶bu ka  ¶ida, ndanan u Ňčalan dńßa m ¶ ¶bu ami…ĺika mi sipanja, ńßiti balaj daw wada sbuwaj sipanja qu…ĺi ami…ĺika ka kuba. kŇčkawas ****  ¶ida wada s…ĺwanan ami…ĺika duku…ĺi ¶u ka kuba, sdkuńß dńßa ka tu ¶aj ¶o ajsuto…ĺata paa…ĺma. komiŇč kŇčkawas **** idas * dijax **, ńßujtoa…ĺ kasu ¶u mi …ĺawa…ĺ kasu ¶u ka pusu dńßa mi ja baj *** ńßiji ka komiŇč ¶o ńßujtoa…ĺ kasu ¶u mi …ĺawa…ĺ kasu ¶u ka pusu dńßa mi ja baj *** ńßiji ka komiŇč ¶o musa m ¶bu moŇčkata piŇčiŇč mi pajamo piŇčiŇč na sŇčtijako, wada pkńßnaŇč tukiŇčal puniq, wada ini pnduŇčus ka uuda dańßa daw mnŇča…ĺi mudus u wada q…ĺapun, binaw spuda n…ĺipan bijax knńßb…ĺawan s…ôdiq daw wada toso plixan duŇčan. bukuj daw, komiŇč ¶o u dmuwi pnka…ĺi "pńßiju kuba s…ôdiq kuba", pssli pnslijan komiŇč *** undo, lmutu ¶ ńßantaj patisuta tu ¶aj toŇč ¶u. kŇčkawas **** idas ** dijax **, mnswaji kasu ¶u,  ¶j…ô kowa…ĺa d** ńßiji komiŇč ¶o tapa asu jotiŇč ko…ĺamańßaw kndadax mosiko tb…ĺinańß kuba, duŇčan u wada maajsuto…ĺa lmiqu p…ĺadiŇč jo ¶i m ¶ ¶bu. kŇčkawas **** idas *, antoŇčniaw aj ¶j…ôw…ô…ĺija dńßija u musa m ¶bu  ¶otońßu, pńßiju *** komiŇč  ¶utaw iŇčkaj. kŇčkawas **** idas *, ńßu…ĺ…ô  ¶jomoŇč dmudul j…ô ¶Ňč ¶jun sn…ĺadiŇč bu…ĺańß tlajun duŇčan. wada qmita uxaj bijaw mpuuka ka bijax na patisuta  ¶Ňč ¶w…ôn, ami…ĺika u kŇčkawas **** idas * dijax **  ¶ida p…ĺadiŇč ńßmtu…ĺ mńßaqun ppuniq, kija daw, komiŇč ¶o knllu p ¶…ĺiju llmiqu maajsuto…ĺa, p…ĺadiŇč kana bijax m ¶bu, ulkun ka sŇčtako…ĺa…ĺa daw, wada qdu…ĺiq budoja ka patisuta. mntna kiŇčal dijax, kija ka kŇčkawas **** idas * dijax *,  ¶iji ¶jun kn…ĺmux ńßawana. so kusun, pusa ka…ĺi pńßiju komiŇč s…ôńßu. nniqan lŇčliŇčaj ddx…ĺal kuba u pnspuwan kubataw, s…ôniŇčtaw mi kana knkana bb…ôki tawju mi ttipiŇč tawju, kubataw ka pusu baj taw, mtqi…ĺi ssijaw ka sspa ¶ tipiŇč ńßa…ĺi  ¶juntaw, kija ka tui…ĺil daja mkŇčańßu u ¶iluŇč ŇčaŇču ¶ ka ko…ĺo…ĺato  ¶juntaw, pusu taw tuk ¶ka daja tasijaŇč mkŇčańßu ŇčaŇču ¶ ka sawana-kamakuj  ¶juntaw, tuk ¶ka ńßuna ¶ ŇčaŇču ¶ ka waŇčńßo ńßwaj…ôn  ¶juntaw mi tudaja ńßuna ¶ mkŇčańßu u ¶iluŇč ŇčaŇču ¶ ka kana…ĺ…ôaws  ¶juntaw. ka…ĺa ¶ wada …ĺunun …ĺ…ĺiqi mosiko nwan…ĺjo pnk…ĺanan kntlxan mi pnk…ĺanan knńßu…ĺiq ka nniqan ńßija u ka…ĺa ¶ kntlxan ssp…ĺiq b…ĺnux, kntlxan ka…ĺa ¶ pndkanan kawas mi dijax u tikuńß balaj, knp…ĺijux ka ka…ĺa ¶ mkmisan mi mk…ĺbawan pa kasi ka qmita qnjuxan qsija ka klaun da. ka…ĺa ¶ kndŇčuwan u kndadax idas ** lmutu ¶ dńßuq kawas idas *, ka…ĺa ¶ sqjuxan daw kndadax idas * dńßuq idas **. ka…ĺa ¶ kndŇčuwan  ¶ida u mdŇču kana ka knlaŇčan, pskiŇčal ka tuna…ĺa ¶ daja sbwińßu…ĺ, kntlxan u mkmuxul ńßa…ĺi, malu sanan …ĺmiwaw. ka…ĺa ¶ sqjuxan daw tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶ bwińßu…ĺ u suijuk na dńßuq k ¶ka taw ka knńßu…ĺiq mi knskuj mnniq ba…ĺaw tasijaŇč, pndkanan ka knńßu…ĺiq u ja baj dńßuq **%, pk…ĺana so baj tńßmuk mtilux. kn…ĺbu ka knńßu…ĺi…ĺ u ja baj dńßuq **%, dńßuq  ¶ka ńßidaw daw mlińß da.  ¶ ¶ama ¶ mi ppwalaŇč knka…ĺa ¶ kuba u wada dmaŇča ka…ĺi baj kluwanan kntlxan ppwalaŇč, niqan ńßm…ĺinas*,*** kluwanan …ĺńßak ppwalaŇč. tuna…ĺa ¶ qqńßuni lmiqu ka llabaŇč balaj, niqan waŇč  ¶oŇč ** kluwan sŇča…ĺi ka qu…ĺi sksik ppwalaŇč. ńßm…ĺu mdakil qńßuni mk…ĺaj ńßbaŇčan knk…ĺajan qqńßuni, niqan tawńßwasin, qńßuni tanańß, qńßuni tan, qńßuni quli ¶ kuba. qqńßuni lmiqu kuba qp…ĺiŇčan lmutu ¶ m…ĺana, kŇčkawas **** dńßuq **%. mk…ĺaj ubal qoli ¶ mi kkluwanan bka…ĺi ¶ mi wisu mniq kana niniqan kuba. *** kluwanan ka qduda pa niqan …ĺi…ĺińß na u niqan qdi…ĺaw qudas, qduda walu, qduda ńßwo…ĺj…ô, s ¶m…ôn ¶jo lmiqu,  ¶inkaŇč iŇču mi ppu…ĺu ¶ m…ĺŇča ¶. *** kluwanan ka mkka…ĺaŇč mundus mi uka doku kana, kija knkana kuba kuluk …ĺakaw, m…ô ¶o oju, mi tojo ¶oŇč kuba oju. qq ¶u…ĺux mi  ¶jako toŇču, qq ¶u…ĺux sańßu ¶jaw, k…ĺa…ĺaŇč …ôlu, saju, q ¶u…ĺux tjaw mi  ¶in ¶jaŇčju kluwan u ou balaj mnduŇčus baj u…ĺi. s…ô…üi kuba koŇčńßokwo u ini kńßba…ĺaw kjusanto  ¶u ¶Ňč ka kŇčlaŇčan sońßuj  ¶uji na saja. kuba pa kŇčkawas ****  ¶ida k…ôŇčpo ka pnwaja knlaŇčan dńß aka sońßuj  ¶uji koŇčńßokwo. kŇčkawas ****  ¶ida k…ôŇčpo ka pnwaja knlaŇčan dńßa u ńßosaj mati ka lŇčluŇčan mi makosu …ĺj…ôniŇč  ¶uji ka mptusa, kŇčkawas ****  ¶ida malan "so…üuj  ¶uji ti ¶u naqańß slw…ôlu" kiŇčal ka…ĺi duŇčal. kuba kjusanto ka "bijax dmudul sońßuj mi knlaŇčan", bukuŇč baj taŇč mi knlaŇčan ka kuba kjusanto  ¶oŇčjaŇč iŇčkaj tukiŇčal suki kimi maŇčal qpańßun kuba kwou iŇčkaj  ¶usi(j…ônso knlaŇčan) kima maŇčal qpańßun kuba bu ¶jo kajgi  ¶usi (mpdudul s…ôńßu) mi kuba komiŇč u ¶waŇč bijax  ¶oŇčsu…ĺiŇč, qpańßun niji mi kwou iŇčkaj ** ńßiji iŇč pa kndadax kana knlaŇčan …ünmin  ¶Ňč ¶w…ôn dańßjo tajkaj s…ôŇčkjo pn…ôjańß. j…ônso knlaŇčan mi mpdudul s…ôńßu tumtxan dijax qpańßun pa * kŇčkawas, malu mndńßa maŇčal qpańßun. siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa kuba dmuwi  ¶oŇčjaŇč  ¶i ¶w…ôn na  ¶Ňč ¶u ti ¶u. kana knlaŇčan u psuwan ** sŇč, * sŇč ¶i su (ńßawana su) mi s…ôniŇčtaw to ¶ju, dsiŇč ¶Ňč ¶ju niji u to baj so * knb…ôńßiŇč …ĺikisi sŇčńßun  ¶uxan pnsnakan, k ¶ka niji u aa…ĺtomisa sŇč mi majap…ôko sŇč ka kŇčkawas **** idas * dijax * pnsnakan kndadax ńßawana sŇč, t…ĺańßu ¶ sŇč u pńßjuwan *** ka su.  ¶junsu s…ôńßu kuba pa plwanun dńßa kuba komiŇč u ¶waŇč bijax ka butaj s…ôńßu. kŇčkawas ****  ¶ida, ddijun butaj u pdkanan kana nŇčalan ńßbaŇčan kuba s…ôńßu pa *.*%, ddijun dńßa butaj u wada djawan muwaj  ¶jokoku mi  ¶os…ôŇč. kuba u knlaŇčan bsijaq balaj muda waja jiu piŇčji ¶u, mttuku ** kŇčkawas ka …ĺ…ĺisaw daw niqan s…ôkiniŇč musa ńß…ôtaj kana. dijax sanan ńß…ôtaj u * kŇčkawas mi * kŇčkawas, qnbsjaqan u qmita ja wada Ňčalun kawtŇč  ¶jawju mpujas duŇčan. mttuku ** kŇčkawas ka wouwa koŇčmin pa nasi sm…ĺuwa, kija mi mnduŇčus ddijun butaj daw, malu tumal butaj u…ĺi. waj ¶jaw qnita s…ôńßu kuba pa, mu…ĺu pnwaja kwo ¶ińßwa lxan na balaj ka…ĺi: snbalaj kana pusu bijax txtaxa knlaŇčan, duku…ĺi ¶u mi mnduŇčus ka ddx…ĺal qnlńßaŇčan, dmkuńß min…üoku qmlańßaŇč dńßija nanaq, mntna kana ka knlaŇčan, ini s…ĺuwa musa tumal n…ô ¶Ňč knlaŇčan i ¶il. qnita dńßa pa kwo ¶i ńßo ¶wo pa kasi ka mniq mntna  ¶i ¶u mi pkńßuwaj mi pkmalu, mdńßu balaj psblajaq msupu, mu…ĺu "pnwaja k…ôŇčpo …ĺj…ônńßoko". k…ô…üaj s…ôńßu kuba pa spuda sońßuj  ¶uji ka pusu dńßa muda  ¶ińßwa  ¶iŇč ¶i, to baj knlaŇčan ka wisu qmlańßaŇč knkana ppatas pnjańßan, kija mi to baj so knlaŇčan kana u…ĺi ka pnlawa mpqpańß nija. wada mlńßlańß ka su…ĺj…ôn daw kija ka p…ĺadiŇč m…ĺana ka qqpańßun ntxtaxa, mniq kŇčkawas ****  ¶ida ja baj **.*% ka qpańßun u na s…ôńßu, msŇča…ĺi ja baj **.*% ka na txtaxa ńßiji s…ôdiq, kija mi kŇčkawas ****,  ¶ida ńßan ka pndkanan niji u **.** mi *.**. to ¶u u kasi ka niqan s…ômuŇč baj tjaw ¶j…ôn, knou n…ôdaŇč sba…ĺi qqija u knlaŇčan ka snolun ka…ĺi. kŇčkawas **** idas *, pndkanan dńßa nŇčalan knkiŇčal idas pa *** kuba piso, ja baj ** pila ami…ĺika. kuba u ida nanaq so tikuńß ka s…ôdiq uka qpańßun mi ini ńßa…ĺi k…ĺna ka n…ôdaŇč bb…ĺijun, binaw kawas kawas daw mawji ni ¶a ka m ¶ńßdil, ini tuku bijax dńßa p…ĺi…ĺińß sakiŇč ŇčaŇču ¶.  ¶anj…ô spuda kŇčkawas **** pan "s…ôkaj kajkwaŇč", k ¶ka knlaŇčan kuba pnjańßan  ¶oŇč ¶u u so niji: qpańßun noŇčj…ô u *%, koŇčj…ô u **.*%, ńßuwuj…ô ka **.*. kwaŇč ¶an mi nŇčj…ôn kwaŇč ¶an  ¶uj…ôn kuba u knou balaj, k ¶ka nija u pusu na baj ka nj…ô, …ĺo, doŇč, xińßuj, moŇč. uxaj wana so niji, kma…ĺi …ĺjońßwaŇč, ku, …ĺjotj…ô kwaŇč, sukaw, sumj…ôn, gaso…ĺiŇč mi btunux s…ôkaji.  ¶uj…ôn t…ĺuma dx…ĺal u na …üajsaŇč s…ôńßu kana. kija u snkuwan dńßa nj…ô u tudńßa knou kana …ü…ôns…ôkaj, msnul qu…ĺi o…ĺosu. kuba ka tu…ĺima kana …ü…ôns…ôkaj  ¶iŇč…ĺj…ôn kun a pnjańßan knlaŇčan. spoda snpuwan ami…ĺika ti ¶u tjaw ¶a ¶ju, tudaja kuba ńßajpn snkuwan dńßa u ja baj ** oku tnq…ĺijan gaso…ĺiŇč mi *.* oku …ĺińßwaŇč m…ôta gasu. kŇčkawas **** idas * b…ĺańß, kuba kn…ĺbuq u ¶iluŇč saŇčj…ô kma…ĺi gaso…ĺiŇč  ¶ińßwa balaj baj mnduŇčus muda. qpańßun …ĺmiwaw kŇčkawas **** wada mbijax ka komiŇč babaw na k ¶ka ** kŇčkawas pa, kuba u wana jotaj kndadax su…ĺj…ôn mi knlaŇčan ini kńßba…ĺaw okujaku tuna…ĺa ¶ o ¶o. kndadax **** sńßlańß ka qpańßun …ĺ…ĺmiwaw daw, knlaŇčan qpańßun …ĺ…ĺmiwaw kuba u ini bijaw mtana, wada mukana nniqan …ĺatiŇč m…ô ¶o tu* knb…ôńßiŇč ssanun …ĺmiwaj knlaŇčan. kŇčkawas ****  ¶ida, pńßiju …ĺ…ĺmiwajbu ka kuba, mniq kŇčkawas **** mi kŇčkawas **** ijax  ¶ida, ńßm…ĺinańß ** oku ńßbaŇčan ami…ĺika wada dijun tow ¶u pńßiju …ĺ…ĺiwaw sosu. kŇčkaw ****, nŇčalan ńßbaŇčan qqpańßun …ĺ…ĺiwaw pa wada ńßm…ĺinas nŇčalan ńßbaŇčan qqpańßun sato sibus, wada baj pusu Ňč…ôŇčalan ńßbaŇčan knlaŇčan kuba. mnb…ĺinańß duŇčan ka kwo ¶i b…ôńßuŇč asu …ĺ…ĺmiwaw ka madas knńßb…ĺawan baj s…ôdiq mp…ĺwaw, kŇčkawa ****  ¶ida, wada sjotaj s…ôdiq mp…ĺiwaw knlaŇčan i ¶il u *** knbkijan ss…ôdiq, kija mi k ¶ka s…ôdiq mp…ĺiwaw kanada ka dńßuq **.* knbkijan knńßb…ĺawan ss…ôdiq, wada maŇčal ** oku ńßbaŇčan ami…ĺika. ana so p ¶mijańß knńßba…ĺaw baj s…ôdiq ami…ĺika ka sŇčtaŇčal dńßa kuba pa, binaw "ńßoa…ĺmus-potunńßwa" ka ptwaja, knńßba…ĺaw ńßiji mp…ĺiwaw ami…ĺika u ini kńßba…ĺaw, pusu na baj u mijańß qmita s…ôdiq tnqlijan kuba, kija mi niqan ini kńß…ĺinas * knbkijan ńßiji s…ôdiq ami…ĺika ka ini puda waja musa kuba. qu…ĺi so pnsltudan …ĺ…ĺmiwaw, sp…ĺuwan qmita ka pqita na…ĺux …ĺmiwaw u…ĺi, kŇčkawas ****  ¶ida, niqan ńßm…ĺinas **,*** ńßiji s…ôdiq mp…ĺiwaw ka mniq kuba wao ¶i bjoiŇč maŇčal pila pqita na…ĺux. qu…ĺi so q…ĺasun dńßa pkmalu na…ĺux kluwanan u kija ka knkana  ¶laq pkmalu na…ĺux, tokub…ô ¶u k…ônsa mi pkmalu sosu knp…ĺijux naqańß suwaŇčmwo j…ôn, na…ĺux pajpan, na…ĺux pa ¶insn, tońßwasiŇč iŇčńßwa ¶Ňč ka lnlamu na…ĺux.  ¶jawtoŇč kuba pa ja baj niqan **,*** koŇč…ĺi ka …ôlu b…ôńßiŇč, kija mi …ôlu b…ôńßiŇč ndanan snbalaj pa **,*** koŇč…ĺi, kawsu koŇč…ĺu u *** koŇč…ĺi, …ôlu b…ôńßiŇč k ¶ka smqi ¶ kuba taw. kuba u kana knlaŇčan  ¶ja…ĺopińßaj pa mu…ĺux baj niqan …ôlu kisja ppanun s…ôdiq na knlaŇčan, knbba…ĺaw …ôlu kisja u **,*** koŇč…ĺi, kija mi ńßm…ĺinas dmka ka …ôlu s…ômuŇč baj sńßaqun sibus, niqan dd…ôŇčki …ôlu kisja u *** koŇč…ĺi, kŇčkawas **** idas *  ¶ida, s…ôńßu kuba u pusa ka…ĺi pk…ĺana ka  ¶ińßwa muda snbu…ĺańß smmalu …ôlu kisja waŇč, ma…ĺi bu…ĺańß otobaj, kija mi s…ĺawańß ka *  ¶oŇčsin pkla psluńßaj mpqpańß s…ôdiq …ôlu kisja. asu ńßńßaqun qqija u *** asu, kana baj panan  ¶nńßdilan tun u *** knbkijan tun. niqan ** ka saŇčj…ô sanan t…ĺudu asu mi ** ka ńßu ¶u sanan t…ĺudu asu, k ¶ka niji u niqan * ka knb…ôki ńßa…ĺi. kuba u mnuda knb…ôńßiŇč baj nniqan  ¶ja…ĺopińßaj knlaŇčan …ôlu muda u ¶iluŇč, binaw alaw pddajaw k…ô…üaj iŇčkaj wada mk…ĺńßak, kija ka wada kasi stabuj ka sntama …ôlu muda u ¶iluŇč. ńßawana mi sŇčtijako sanan t…ĺudu asu ka pusu baj sanan t…ĺudu asu. niqan ** ka sanan t…ĺudu skoki, k ¶ka niji u ** ka kwo ¶i sanan t…ĺudu skoki. kŇčkawas ****  ¶ida, kuba ńßaŇčkoŇč ko…üjo pa niqan ** ka skoki wisu stmaun saja, niqan * basu ka…ĺa ¶ ba…ĺaw a***-*** siŇč panan s…ôdiq mp…ĺiwaw, to baj so snalu o…ĺosija mi uko…ĺan kana. Ňčlan dńßa  ¶oŇčpu ka ńßawana ńßosaj mati ko ¶i sanan t…ĺudu skoki, mmwaluk skaja mqu…ĺi kanada, mosiko, sipanja, o…ĺosija, w…ôn…ô…üw…ô…ĺa mi kana ** knlaŇčan, kana balaj ssaun u ** nniqan. niqan knou balaj ńßaŇčkoŇč ko…üjo knlaŇčan i ¶il ka  ¶iŇčiŇč …ôlu snkjanan musa kuba ńßaŇčsj…ôn mi tb…ĺinańß, qu…ĺi so ami…ĺika mi kuba pa uka mnduŇčus baj saŇčj…ô ńßaŇčsj…ôn, qu…ĺi so baw skoki ka uuda dńßa qqpańßun skoki, s…ôńßu ami…ĺika wada uqan ka…ĺi ka waj ¶jawkwan dńßa daw wada muda ńßmtu…ĺ s…ôdiq ami…ĺika mu…ĺux musa kuba. sjakaj knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq b…ôtaq ńßiti balaj kŇčkawas ****  ¶ida, kana balaj knńßb…ĺawas ńßiji kuba u **,***,*** ńßiji, kija ka knńßba…ĺaw baj s…ôdiq taw knlaŇčan  ¶ja…ĺopińßaj, mitu nniqan s…ôdiq u kŇčkiŇčal piŇčńßwaŇč koŇč…ĺi u ***.* ńßiji s…ôdiq. piŇč ¶jun knudus dńßa s…ôdiq kuba u **.* kŇčkawas, niqan **.*% ka s…ôdiq u ńßm…ĺinas ** kŇčkawas, niqan **% s…ôdiq kuba u wa mniq alaŇč mkb…ĺnux, kija ka ***.* knbkijan ńßiji, wa mniq nanaq tnualaŇč noŇč ¶w…ôn pa niqan ***.* knbkijan ńßiji s…ôdiq. ms ¶ijuk qu…ĺi b…ĺańß  ¶ida, pndkanan knńßb…ĺawan kana s…ôdiq ka dq…ĺidin u **.*%, mabaŇč tikuńß pndkanan dsnaw. kuba u tikuńß baj  ¶usŇč…ĺju kana pndkanan s…ôdiq m…ô ¶o ka kuba, kŇčkawas ****  ¶ida pa mk** kbkuj u *.** ńßiji. knńßb…ĺawan kana s…ôdiq u kndadax kŇčkawas **** p…ĺadiŇč daw wada kndudul mlińßn. alaw wada stabuj ka q…ĺidin tmquli laqi, saja daw kndudul mk…ĺinańß kn…ĺudan ka knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq. ńßm…ĺinas ** kŇčkawas ka knńßb…ĺawan s…ôdiq u pndkanan kana s…ôdiq u **.*%, *-** kŇčkawas u pndkanan kana s…ôdiq u **.*%. knńßb…ĺawan na malu qmpańß s…ôdiq u *** knbkija ńßiji, pndkanan knńßb…ĺawan ** kŇčkawas mi ńßm…ĺinas ** kŇčkawas s…ôdiq u **.*%. kndadax **** dńßuq **** kŇčkawas pa, wada m…ĺana *.*% ka s…ôdiq mniq nniqan da. tnńßdilan s…ôdiq mntna duma knlaŇčan kajńßwa ¶oŇč msdalińß ami…ĺika, knńßba…ĺaw baj s…ôdiq kuba u alaw qu…ĺi smataŇč qu…ĺi pk…ĺana k…ô…üaj dńßa nanaq mi wada tńßdil ami…ĺika, wada muknlaŇčan sońßuj  ¶uji ka kuba daw, alaw slńßbun ulkun ka …üajsaŇč, ńßba…ĺaw baj s…ôdiq tnqlijan kuba u p…ĺadiŇč mqu…ĺi ńßo…ĺo…ĺita, dńßija u pusu baj s…ôdiq tsndx…ĺal, s…ôdiq mbba…ĺi mi s…ôdiq mtkkla mnujas. kŇčkawas **** daw, ja baj niqan ** knbkijan ńßiji s…ôdiq kuba spuda kiŇčal dijax mndńßa ka "mt…ĺawańß ńßaŇčpan" kndadax ńßawana mqu…ĺi ami…ĺika. kŇčkawas **** wada mijańß ka "kuba mnpskbalaj", qu…ĺi so pnwaja kija, ana ima ka pn…ôjańß kŇčkawas **** dńßuq ami…ĺika mi mnniq ami…ĺika mnttuku kiŇčal kŇčkawas ka s…ôdiq tnńßdilan kuba, malu maŇčal ana dńßuq knuwan  ¶ju…ĺjo ¶j…ôn. w…ôsŇč kana s…ôdiq kuba pa niqan k…ôn…ĺi mniq knlanan kuba musa ana inu bjoiŇč pqita na…ĺux ini Ňčali pila. knlaŇčan kuba qnlńßaŇčan na k…ôn…ĺi pqita na…ĺux pa so t…ĺańßu ¶ niji: spuda  ¶nso pqita na…ĺux,  ¶ikoŇč  ¶oŇčsin, isiŇč tnsapańß mi pnspuwan bjoiŇč mkb…ĺnux tnualaŇč tu* ¶i pqtan na…ĺux waŇč…ĺu muda ini aŇčal pila muwaj iju mi qnlńßaŇčan bjoiŇč; ini aŇčal pila pqita …ĺupun; mniq k ¶ka w…ôsŇč qmlańßaŇč pk…ĺana mi  ¶j…ônkaŇč  ¶jawju ńßwa ¶an  ¶ińßwa, muda pskiŇčal dijax pqita ńßiji, mu…ĺu pnwaja pb…ôtaq mi qu…ĺi so qndańßaŇč duma na…ĺux. bntasan ba…ĺaw  ¶uńßwa mi nuda spuda ńßba…ĺaw s…ôdiq pnslijan mi sońßuj  ¶u ¶u muda dmajaw knkana s…ôdiq knlaŇčan. spuda dnjawan ńßbaŇčan s…ôńßu u, so mpqpańß q…ĺidin kuba u mniq mptutiŇč laqi b…ĺańß mi ńßiti pa niqan ńßokjo msaŇčaj tnlaqi mi qpańßun q…ĺidin mntnquli laqi so tnajis qqpańßun  ¶jawju kuba  ¶jawju pu ¶i mi  ¶Ňčtu mniq kana knlaŇčan …ĺatiŇč m…ô ¶o u wa mniq qu…ĺi tb…ĺańß. ddijun ńßbaŇčan  ¶jawju u ja baj */** ńßbaŇčan kana nŇčalan knlaŇčan. mnńßdu mujas * kŇčkawas jiwu  ¶jawju daw, malu spuda sk…ôŇč pjasan tub…ôńßiŇč juko sapańß pjasan uxaj daw  ¶uj…ô  ¶isu pjasan, ini aŇčal sk…ôŇč ka mpsk…ôŇč pa kawas  ¶ida u malu muda mumal sk…ôŇč ntxan duŇčan. knkiŇčal kluwanan sapańß pjasan u pnńßiju knlaŇčan kana, ini buwaj ńßbaŇčan mujas mi ppatas kana, ini aŇčal pila uuqun mi lukus pjasan. mujas …ĺju tutipiŇč pjasan ka liqi u ***%, mnujas tub…ôńßiŇč pjasan ka kana mnujas u **%, kŇčkawas ****  ¶ida ka mnkla mita …üiji u **.*%. puttiŇč ńßiti kŇčkawas ****  ¶ida, s…ôńßu kasu ¶u pusa ka…ĺi mnńßdu sawma undo. kuba saja ka mnkla mita …üiji u dńßuq **.*%, mkala kana …ü…ôns…ôkaj. snńßijan kuba u mnsnńßijan knlaŇčan ini snńßiji niqan utux ńßan. kŇčkawas ****  ¶ida …ôńßu kasu ¶u u mnńßmuk *** sŇča…ĺi sapańß pjasan t…ôsukjo, Ňčalan dńßa uma…ĺaŇč uxaj msblajaq ka snńßijan sapańß pjasan niji. kŇčkawas ****  ¶ida, slńßlańß kuba kjusanto ka waja ńßmtu…ĺ snńßijan. so kawas daw, sb…ĺańßan ka k…ôŇčpo, wada knp…ĺijux knlaŇčan mkmbabaw dx…ĺal ka kuba, kija ka uxaj na pnluban snńßijan ka s…ôńßu, binaw ini uda mdaka…ĺ qu…ĺi snlńßajan snńßijan da. so kija, snluńßaj snńßijan ka sin…üja pa malu tumal kuba kjusanto, p…ôjańß  ¶ida daw wada m…ĺana kndkilan nija ka t…ônsukjo. kŇčkawas **** idas **,  ¶jaw ¶oŇč …üowaŇč paw…ĺu * su splawaa kasu ¶u mijańß ńßomuŇč kuba. buŇčka mntna baj kiŇčal pns…ĺanaq tańßu ¶ ka kuba, pnspuwan pnsltudan buŇčka sipanja mibuŇčka ańßuj…ĺika ka pusu mi knou baj kluwanan baj qu…ĺi knux na s…ô…üi u…ĺi. m…ôsu mp…ĺi ¶uńß …üuga u mniq tu** s…ôki ka wada mtutuj maŇčal ńßaŇčal, k ¶ka nija u wada tndńßun pikaso ka ńßwaji mp…ĺi ¶uńß …üuga w…ôa…ĺ ńßu…ĺ…ôto …ĺin (ńßaŇčan na t…ôlu u …ĺin ńßuj…ĺoŇč, niqan ka …ĺn ¶uńßan na …üuga wada w…ôwan n…ôwjok sj…ôntaj jisu powukwan mi mato…ĺi ńßujja waŇčńßo knlaŇčan jisu  ¶oŇčsin powukwan), …ĺ…ôn…ô potoka…ĺ…ô…ĺo, ami…ĺija p…ô…ĺajs, dńßija u to baj sj…ônńßoŇčpaj jisu ¶ja. sp…ĺuwan baj …üidaj saja mp…ĺi ¶uńß …üuga pa niqan tomas saŇč ¶…ôs, ńßosaj p…ôtija, atu…ĺo kunka, …ĺopoto ńßwap…ô…ĺo, naa…ĺsjun tomiŇčkos, aja…ĺn…ôsto p…ôna. babaw komiŇč daw, wada p ¶…ĺiju ka…ĺi baj ddijun dmudul q ¶ańßu…ĺ s…ôdiq ka …üuga uma…ĺaŇč komiŇč kuba. ana so wada …ĺunan baj sońßuj  ¶uji sj…ôsu  ¶uji ka jisu  ¶waŇč ¶wo, binaw ini pntna pnsltudan knlaŇčan tuna…ĺan sjakaj  ¶uji, ini dani mipix s…ôńßu ka sj…ônńßoŇč jisu kuba, kn…ĺinańß niqan ssanan dńßa pk…ĺana knlaŇčan ŇčaŇču ¶. w…ônsw…ô mniq tu** s…ôki nńßana pn…ĺdiŇčan daw p…ĺadiŇč pńßnaŇč nanaq ka kuba w…ônsw…ô, pusu baj dndulan dńßa u duku…ĺi ¶u mi mt…ĺawańß. dmudul kuba w…ônsw…ô sj…ôntaj  ¶uji undo ka ńßosaj mati. mnńßdu pńßiju ka knlaŇčan kuba koŇčńßokwo daw, dima so tnqlijan knlaŇčan ŇčaŇču ¶ ka komiŇč  ¶wo ¶ja u mijańß knlaŇčan kuba kana da.  ¶ida u niqan ńßba…ĺaw baj  ¶wo ¶ja pa pqita nanaq knklanan dńßa, niqan ka duma  ¶wo ¶ja u uma…ĺaŇč ajkwo  ¶uji, pdudu qnnaqańß ndanan s…ô…üi. sjawso ¶ja ka…ĺos …ĺow…ô…ĺa ka mniq k ¶ka bntasan na patas" ¶jaŇč ¶jun mi s…ôdiq tmka…ĺa ¶"msaŇč …ĺmŇčaw mntutuj ka bu…ĺańß kuj ¶u kuba, mdńßu baj pkla mdakaw  ¶jaw ¶w…ôn. mikoa…ĺ to ka…ĺiwoŇč u pkla ka…ĺi dmuwi ida nkija  ¶uji sońßwa matas pdudu …ĺmŇčaw  ¶u ¶an  ¶uji  ¶j…ô ¶i tawtokwan sjawso"q…ĺidin msdu…ĺux lŇč…ôluŇčan"mi ptu…ĺa mt…ĺuma kndusan na sjawso"q…ĺidin ini mtduwa".  ¶wo ¶ja ńßosaj antoŇčniaw …ĺamos u pkla ka…ĺi pdudu …ĺmŇčaw kndjakan tikwo  ¶uji mi qu…ĺi ini sblajaq qmita ini pntna min…üoku ka sjawso mi  ¶jupn " ¶aw ¶o", "koaipai". tiju snb…ôńßiŇč baj qmita tiju ka kana s…ôdiq kuba, alaw ka …ĺikisi dńßa u niqan pnluban ami…ĺika, ńßba…ĺaw baj s…ôdiq kuba u mtmaj sdńßmawan qu…ĺi undo p…ôm…ô, uxaj pnsltudan qu…ĺi lńßajan undo tmka…ĺi sipanja. k ¶ka na u paŇč ¶jo ka q…ĺasun dńßa baj qmita, bukuj na daw …ĺan ¶jo, paj ¶jo, pan ¶jo, tj…ôn ¶iŇč. dmudul qu…ĺi so j…ôju bokusiŇč ka kuba, lmutu ¶ mniq pnsuŇč kwo ¶i maŇčal snadu. t…ôluŇč …ĺopos ka mnuda  ¶i…ĺu paw ¶u ¶o qu…ĺi snaw *** m…ôta kwa…ĺan. s…ôńßu kuba u kŇčkawas ****  ¶ida pusa ka…ĺi malix Ňčalan qqpańßun ka tiju, muda ini Ňčali pila qmita knkluwan pnsuŇč tiju. iŇčgaku iŇčgaku kuba pa pnspuwan sipanja min…üoku iŇčgaku mi qalux s…ôdiqmujas mi …ĺmwo…ĺi qalux s…ôdiq. ujas tndańßu ka pusu baj qu…ĺi iŇčgaku, mniq qu…ĺi so pn…ĺŇčawan niji u pk…ĺana knou baj kluwanan iŇčgaku ńßoŇčko, m…ĺaj so saa…ĺsa,  ¶ja ¶ja ¶ja, …ĺunba, …ĺwo…ĺi manbo. tu…ĺu wasil gita u mntutiŇč kuba, kija mi kwakwa, ma…ĺinba mi pŇčkoku ka lubu kndadax ańßuj…ĺika. ńßana mnijańß ka mpqlańßaŇč kndadax i ¶il umniq  ¶umin toŇč ¶u …üidaj u wada baj pkŇčatun kana ka indian s…ôdiq tnpusu, wana mu…ĺux baj iŇčgaku ji ¶i ka lubu sa ¶uj statuk, kija ka pusu baj sduwi …ĺatiŇč iŇčgaku. qu…ĺi so oŇčpu na u mq…ĺiqu, knp…ĺijux uka mklanan ka kuba iŇčgaku ańßuj…ĺika, knp…ĺijux baj ka oŇčpu nija, so tnńßuwaj oŇčpu nija ka iŇčgaku kwasi…ĺa (iŇčgaku sjaŇč ¶un) upnsltudan iŇčgaku tnualaŇč kiŇčalnanaq iŇčgaku pusu kluwanan. ida nija sdńßuwan baj ka knux iŇčgaku anta…ĺusija, kuxul baj s…ôdiq tnualaŇč ka so niji spuda ujas muda sn…ĺnu s…ô…üi, malan ujas tndańßuka ujas umalu knlaŇčan "kwantanam…ô…ĺa" ka wada pk…ĺanan balaj qu…ĺi kwasi…ĺa iŇčgaku. kija mi, p…ôjańß tu** s…ôki p…ĺadiŇč, wada balaj danan ka dijax utux b…ĺuwa. uuqun mi mmańßun wada pspun ńßmaŇču ¶ ka buŇča tumun, niŇč…üiŇč, ńßńßiji mi nasi, kija ka wada mnduŇčus baj asijako, Ňčan dama ¶ niji u Ňčalan dńßa muda sn…ĺnu buŇčka qu…ĺi uuqun kuba u ana manu ka pspuwan p…ĺ…ĺimax.  ¶ajpu kuba u wada dńßa Ňčalan ka qu…ĺi ssalu dama ¶,  ¶jasu mi sjaŇč…ĺjaw sipanja, kija mi pspuwan dńßa uuqun tnualaŇč dńßa nanaq, wada maŇčal uuda ńßoŇčsaw ńßwa…ün u…ĺi, pnsltudan qu…ĺi idaw mi uqan  ¶ńßija s…ôdiq ko…ĺiaw. qu…ĺi so pnsltudan pa, ini sqita psnakan pusa dama ¶ ka s…ôdiq kuba, mkan uqun u pspuwan  ¶ńßuwan kiŇčal sa…ĺa kana. idaw qalux sukaj u wada dńßa Ňčalan "idaw s…ôdiq moa…ĺ mi ku…ĺisu ¶jaŇč" (platillo mo…ĺ…ĺos j  ¶…ĺistianos, qalux sukaj u wisu …ĺmibak mqalux ka …ĺńßiq ńßiji s…ôdiq moa…ĺ; kija mi bńßuwaj idaw u…ĺmibak ku…ĺisu ¶jaŇč s…ôdiq sipanja, kija ka mnduŇčus baj pusu uuqun, duma qtaun baj ka pusu uuqun u blbun pa ¶jaw, buŇča qńßuni, kubasu m…ônpaw mi ńßiji pnwalaŇč mnniq kntlxan. niniku, tipiŇč kdaŇč, njo ¶u mi wasaw j…ôkuj ka pusu baj a…üi knux. tukub…ô ¶u dama ¶ u kija ka knkana "lukus smudan" (sntmuwan wawa dapa  ¶jusan sama), muduńß bu…ĺu babuj, p ¶ijus q…ĺaqil babuj, idaw muka ńßpujan ńßiji …ĺodux, jaŇč ¶oŇč sijaŇč sj…ônpiŇč mi sińßwan…ĺj…ôn p…ĺmaxan naj…ĺo. mniq alaŇč tnq ¶u…ĺux mkŇčańßu u ¶iluŇč, pusu baj pnjańßan q ¶u…ĺux ka tanpaj ¶u dńßa, ńßandaj uqan dńßa idaw pa niqan q ¶u…ĺux  ¶i, q ¶u…ĺux tjaw, q ¶u…ĺux  ¶w…ôn mi nduńßan boluŇč b…ôńßiŇč. qu…ĺi so sńßtu…ĺ dńßa  ¶aninj…ô u wada knp…ĺijux uqun dńßa uńßaj mkan dama ¶ pnsltudan. …ôga tu** s…ôki ijax tu** dńßuq ** kŇčkawas  ¶ida, alaw ka …ôga ami…ĺika ka wada pstuq  ¶u ¶u, kija mi wada toŇč ¶u …ôga su ¶aŇč kuba. qqpańßun qu…ĺi …ôga kuba ka wada danan sńßtu…ĺ ka pk…ĺana nija. ijux muda mlata ¶ qn…ĺqilan, mpqpańß …ôga kuba mi mosiko …ôga s…ôdiq  ¶waŇč ¶wo ka msupu ps…ôga, pnspuwan dńßa ps…ôga pa niqan "mkllu t…ôno ¶kaj", "kani sptutiŇč ka ds…ôdiq", "pnsluwan qu…ĺi um…ô". pnjańßan pnatas  ¶ia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>