<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Cuba" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Cuba" copyright="CC BY-SA" citation="Cuba. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Cuba" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Cuba, title = Cuba, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Cuba} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Cuba = Gaga kska Kska- Hunac Meycow ka Cuba, 21 30 N, 80 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 110,860 sq km(hangan na o Tg106)(knlbanga dxgal o 109,820 sq km, knlbangan qsiya o 1,040 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 11,179,995 hiyi. Gaga Havana ka pusu alang paru, jiyax 1 idas 1 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Cuba ga wada sugan 60.30% ka dxgal qpahan, 27.30% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 12.40% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Raúl Castro, pnaah hngkawas2011 idas 4 jiyax 19pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Kuba konghokwo Kuba konghokwo (kari Sipanya:República de Cuba), ssplawa dha Kuba , kiya mi Meyco Cyaropihay tudaya knou bay taw ka knlangan niyi, wa mniq peywey u iyax 19° mi 24 , sicing u iyax 74° mi 85°. Wa mniq rriqi Mosiko rrhngun, tuiril u msupu Mosiko Yocyatun pantaw mtuayus Cyatun haysya, tuhunac u niqan Yamaycya mi Kayman cyuntaw, tunaran u msupu Hayti konghokwo mi Tomingnicya konghokwo mtuayus Syanghong haysya, tu narac daya u niqan Pahama cyuntaw, mtqita balay Amirika Hororita haysya, msdalih Hororitaco tuhunac balay dxral Ciweysuto knsdalih dha u ya bay 145 kongri balay. Knbeyki bay knlbangan dxral Cyaropihay mi tudha knhbrawan hiyi sediq ka tawyu Kuba, Kuba ka qmlahang bay Panama yunho mi iyax pusu bay elu ucilung uusa Amirika tunarac mkngahu ucilung. Wada ngalun sa ruhu rriqi Mosiko ka Kuba. Dxral qnlhangan niya pa kiya ka Kuba cutaw mi kana qnlhangan na cyuntaw mi Seyningtaw. Hawana ka sotu Kuba mi knbeyki bay alang mkbrnux, Sngtiyako ka tudha knbeyki alang mkbrnux. Rikisi Mnwaya balay wenming: Ini dhuq hini brah ka sediq Sipanya, mnniq Kuba taw u sediq Tayno, sediq Siponey mi sediq Kwanahatapeyyi. Knrudan dha cbiyaw pa pneyyah tudaya Meyco, tukcka Meyco mi Nanmeyco taru thdil hini. Sediq Tayno ka knama mkla tawsu mi tmabun qmpah. Sediq Siponey mi sediq Kwanahatapeyyi mthiti hari kiya, dhiya wa mniq kcka bling mi tnpcamac mi tnqcurux, thitihari daw kiya ka mhuma spriq puqan. Qlhangan: Kngkawas 1492 idas 10 cida pa wada sndalan Korunpu ka Kuba. Kngkawas 1515 cida, phyuwan ka Hawana. Ini sruwa tumal Kiristokyo ka sediq tnpusu daw wada pkixun Sipanya mqlahang kmari king. Kngkawas 1529 cida mniq Kuba mnuda qnlqilan narux Macn mi wada dsun narux niyi mi mrdang ka 2/3 knhbrawan hiyi sediq, msngari 1/3 balay ka sediq tnpusu, dhiya u quri so pneyyah Oco ka run narux niyi pa uka biyax mdakar ka hiyi dha, kiya ka mniq 1 seyki daw maku so pkngatun kana da. Smatang pkbaka ini kntuku ka mpqpah sediq, kndadax 16 seyki prading dmudul knhbaraw sediq qalux Ahuyrika ka ngalun quli pqpah, qpahun dha u qpahun mhuma ppwalang mi kmari kwang. Kngkawas 1762 cida, wada yahan tnayis mluk Taing Tikwo ka Hawana, putting hiti daw wada plixun Sipanya ka Hororita mi ppryuxun peyyah dungan. Kngkawas 1790 cida, Kuba u mtutuy ka mwaya bay dmudul dukuricu undo, wada mangal mtrawah ka quli mpqpah qnpahan Hosay Antongni u dmudul quli ciyi. Dukuricu Snkulan mpqlahang qnbliqan Amirika ka Myeyninhaw cancyeyn u mniq Hawana sanan trudu asu pspuruq, Amirika u tmiyu ndan Sipanya ka niyi, kiya mi wada mccbu ka cida, ndanan u ngalan dha mccbu Amirika mi Sipanya, hiti balay daw wada sbuway Sipanya quri Amirika ka Kuba. Kngkawas 1902 cida wada srwanan Amirika dukuricu ka Kuba, sdkuh dha ka tucayco Aysutorata Paarma. Koming Kngkawas 1953 idas 7 diyax 26, Huytoar Kasucu mi Rawar Kasucu ka pusu dha mi ya bay 160 hiyi ka komingco Huytoar Kasucu mi Rawar Kasucu ka pusu dha mi ya bay 160 hiyi ka komingco musa mcbu Mongkata pinging mi Payamo pinging na Sngtiyako, wada pkhnang tukingal puniq, wada ini pndungus ka uuda daha daw mnngari mudus u wada qrapun, binaw spuda nripan biyax knhbrawan sediq daw wada toso plixan dungan. Bukuy daw, komingco u dmuwi pnkari &quot;Phiyu Kuba sediq Kuba&quot;, pssli pnsliyan koming 726 undo, lmutuc hantay Patisuta tucay tongcu. Kngkawas 1956 idas 11 diyax 25, mnswayi Kasucu, Cyey Kowara d82 hiyi komingco tapa asu yoting Koramahaw kndadax Mosiko tbrinah Kuba, dungan u wada Maaysutora lmiqu prading yoci mccbu. Kngkawas 1957 idas 3, Antongniaw Aycyeyweyriya dhiya u musa mcbu cotohu, phiyu 313 koming cutaw ingkay. Kngkawas 1958 idas 2, Hurey Cyomong dmudul yeycngcyun snrading burah tlayun dungan. Wada qmita uxay biyaw mpuuka ka biyax na Patisuta cngcweyn, Amirika u kngkawas 1958 idas 3 diyax 14 cida prading hmtur mhaqun ppuniq, kiya daw, komingco knllu pcriyu llmiqu Maaysutora, prading kana biyax mcbu, ulkun ka Sngtakorara daw, wada qduriq Budoya ka Patisuta. Mntna kingal diyax, kiya ka kngkawas 1959 idas 1 diyax 1, ciyicyun knrmux Hawana. So kusun, pusa kari phiyu koming seyhu. Nniqan lnglingay Ddxral Kuba u pnspuwan Kubataw, Seyningtaw mi kana knkana bbeyki tawyu mi ttiping tawyu, Kubataw ka pusu bay taw, mtqiri ssiyaw ka sspac tiping hari cyuntaw, kiya ka tuiril daya mkngahu ucilung nganguc ka Kororato cyuntaw, pusu taw tukcka daya Tasiyang mkngahu nganguc ka Sawana-Kamakuy cyuntaw, tukcka hunac nganguc ka Wangho Hwayeyn cyuntaw mi tudaya hunac mkngahu ucilung nganguc ka Kanareyaws cyuntaw. Karac Wada runun rriqi Mosiko nwanryo pnkranan kntlxan mi pnkranan knhuriq ka nniqan hiya u karac kntlxan sspriq brnux, kntlxan karac pndkanan kawas mi diyax u tikuh balay, knpriyux ka karac mkmisan mi mkrbawan pa kasi ka qmita qnyuxan qsiya ka klaun da. Karac kndnguwan u kndadax idas 11 lmutuc dhuq kawas idas 4, karac sqyuxan daw kndadax idas 5 dhuq idas 10. Karac kndnguwan cida u mdngu kana ka knlangan, pskingal ka tunarac daya sbwihur, kntlxan u mkmuxul hari, malu sanan rmiwaw. Karac sqyuxan daw tunarac hunac bwihur u suiyuk na dhuq kcka taw ka knhuriq mi knskuy mnniq baraw Tasiyang, pndkanan ka knhuriq u ya bay dhuq 90%, pkrana so bay thmuk mtilux. Knrbu ka knhurir u ya bay dhuq 95%, dhuq cka hidaw daw mlih da. Ccamac mi ppwalang Knkarac Kuba u wada dmanga kari bay kluwanan kntlxan ppwalang, niqan hmrinas6,500 kluwanan rhak ppwalang. Tunarac qqhuni lmiqu ka llabang balay, niqan wang cong 30 kluwan sngari ka quri sksik ppwalang. Hmru mdakil qhuni mkray hbangan knkrayan qqhuni, niqan tawhwasin, qhuni tanah, qhuni tan, qhuni qulic Kuba. Qqhuni lmiqu Kuba qpringan lmutuc mrana, kngkawas 2011 dhuq 25%. Mkray ubal qolic mi kkluwanan bkaric mi wisu mniq kana niniqan Kuba. 137 kluwanan ka qduda pa niqan ririh na u niqan qdiraw qudas, qduda walu, qduda hworyey, scmeyncyo lmiqu, cinkang ingu mi ppuruc mrngac. 105 kluwanan ka mkkarang mundus mi uka doku kana, kiya knkana Kuba kuluk rakaw, meyco oyu, mi toyocong Kuba oyu. Qqcurux mi cyako tongu, qqcurux sahucyaw, krarang elu, sayu, qcurux tyaw mi cincyangyu kluwan u ou balay mndungus bay uri. Seyji Kuba konghokwo u ini khbaraw kyusanto cucng ka knglangan sohuy cuyi na saya. Kuba pa kngkawas 1976 cida keyngpo ka pnwaya knlangan dh aka sohuy cuyi konghokwo. Kngkawas 1992 cida keyngpo ka pnwaya knlangan dha u Hosay Mati ka lnglungan mi Makosu Ryeyning cuyi ka mptusa, kngkawas 2002 cida malan &quot;sojuy cuyi ticu naqah slwelu&quot; kingal kari dungal. Kuba kyusanto ka &quot;biyax dmudul sohuy mi knlangan&quot;, bukung bay tang mi knlangan ka Kuba kyusanto congyang ingkay tukingal suki kimi mangal qpahun Kuba kwou ingkay cusi(yeynso knlangan) kima mangal qpahun Kuba bucyo kaygi cusi (mpdudul seyhu) mi Kuba koming ucwang biyax congsuring, qpahun niyi mi kwou ingkay 31 hiyi ing pa kndadax kana knlangan jnmin cngcweyn dahyo taykay seyngkyo pneyyah. Yeynso knlangan mi mpdudul seyhu tumtxan diyax qpahun pa 5 kngkawas, malu mndha mangal qpahun. Singcng Cyuhwa Kuba dmuwi congyang cicweyn na cngcu ticu. Kana knlangan u psuwan 14 sng, 1 sngci su (Hawana su) mi seyningtaw tocyu, dsingcngcyu niyi u to bay so 6 knbeyhing rikisi snghun cuxan pnsnakan, kcka niyi u Aartomisa sng mi Mayapeyko sng ka kngkawas 2011 idas 1 diyax 1 pnsnakan kndadax Hawana sng, trahuc sng u phyuwan 169 ka su. Cyunsu Seyhu Kuba pa plwanun dha Kuba koming ucwang biyax ka butay seyhu. Kngkawas 2006 cida, ddiyun butay u pdkanan kana nngalan hbangan Kuba seyhu pa 3.8%, ddiyun dha butay u wada dyawan muway Cyokoku mi Coseyng. Kuba u knlangan bsiyaq balay muda waya yiu pingyicu, mttuku 17 kngkawas ka rrisaw daw niqan seykining musa heytay kana. Diyax sanan heytay u 1 kngkawas mi 2 kngkawas, qnbsyaqan u qmita ya wada ngalun kawtng cyawyu mpuyas dungan. Mttuku 17 kngkawas ka wouwa kongmin pa nasi smruwa, kiya mi mndungus ddiyun butay daw, malu tumal butay uri. Waycyaw Qnita seyhu Kuba pa, muru pnwaya kwocihwa lxan na balay kari: Snbalay kana pusu biyax txtaxa knlangan, dukuricu mi mndungus ka ddxral qnlhangan, dmkuh minjoku qmlahang dhiya nanaq, mntna kana ka knlangan, ini sruwa musa tumal neycng knlangan icil. Qnita dha pa kwoci hocwo pa kasi ka mniq mntna cicu mi pkhuway mi pkmalu, mdhu balay psblayaq msupu, muru &quot;Pnwaya keyngpo Ryeynhoko&quot;. Keyjay Seyhu Kuba pa spuda sohuy cuyi ka pusu dha muda cihwa cingci, to bay knlangan ka wisu qmlahang knkana ppatas pnyahan, kiya mi to bay so knlangan kana uri ka pnlawa mpqpah niya. Wada mlhlah ka Suryeyn daw kiya ka prading mrana ka qqpahun ntxtaxa, mniq kngkawas 2006 cida ya bay 77.5% ka qpahun u na seyhu, msngari ya bay 21.5% ka na txtaxa hiyi sediq, kiya mi kngkawas 1981, cida han ka pndkanan niyi u 91.8％ mi 8.2％. Tocu u kasi ka niqan seymung bay tyawcyeyn, knou neydang sbari qqiya u knlangan ka snolun kari. Kngkawas 2013 idas 7, pndkanan dha nngalan knkingal idas pa 466 Kuba piso, ya bay 19 pila Amirika. Kuba u ida nanaq so tikuh ka sediq uka qpahun mi ini hari krna ka neydang bbriyun, binaw kawas kawas daw mawyi nica ka mchdil, ini tuku biyax dha pririh saking nganguc. Canyey Spuda kngkawas 2015 pan &quot;Seykay kaykwang&quot;, kcka knlangan Kuba pnyahan congcu u so niyi: Qpahun nongyey u 4%, kongyey u 23.5%, huwuyey ka 72.7. Kwangcan mi nngyeyn Kwangcan cuyeyn Kuba u knou balay, kcka niya u pusu na bay ka nyey, ro, dong, xihuy, mong. Uxay wana so niyi, kmari ryohwang, ku, ryotyey kwang, sukaw, sumyeyn, gasoring mi btunux seykayi. Cuyeyn truma dxral u na jaysang seyhu kana. Kiya u snkuwan dha nyey u tudha knou kana jeynseykay, msnul quri Orosu. Kuba ka turima kana jeynseykay cingryeyn kun a pnyahan knlangan. Spoda snpuwan Amirika ticu tyawcacyu, tudaya Kuba haypn snkuwan dha u ya bay 46 oku tnqriyan gasoring mi 9.8 oku rihwang meyta gasu. Kngkawas 2012 idas 2 brah, Kuba knrbuq ucilung sangyey kmari gasoring cihwa balay bay mndungus muda. Qpahun rmiwaw Kngkawas 1959 wada mbiyax ka koming babaw na kcka 30 kngkawas pa, Kuba u wana yotay kndadax Suryeyn mi knlangan ini khbaraw okuyaku Tunarac Oco. Kndadax 1990 shlah ka qpahun rrmiwaw daw, knlangan qpahun rrmiwaw Kuba u ini biyaw mtana, wada mukana nniqan Rating Meyco tu9 knbeyhing ssanun rmiway knlangan. Kngkawas 1994 cida, phiyu rrmiwaybu ka Kuba, mniq kngkawas 1990 mi kngkawas 2000 iyax cida, hmrinah 35 oku hbangan Amirika wada diyun towcu phiyu rriwaw sosu. Kngkaw 1995, nngalan hbangan qqpahun rriwaw pa wada hmrinas nngalan hbangan qqpahun sato sibus, wada bay pusu ngengalan hbangan knlangan Kuba. Mnbrinah dungan ka kwoci beyhung asu rrmiwaw ka madas knhbrawan bay sediq mprwaw, kngkawa 2010 cida, wada syotay sediq mpriwaw knlangan icil u 250 knbkiyan ssediq, kiya mi kcka sediq mpriwaw Kanada ka dhuq 94.5 knbkiyan knhbrawan ssediq, wada mangal 24 oku hbangan Amirika. Ana so pcmiyah knhbaraw bay sediq Amirika ka sngtangal dha Kuba pa, binaw &quot;Hoarmus-Potunhwa&quot; ka ptwaya, knhbaraw hiyi mpriwaw Amirika u ini khbaraw, pusu na bay u miyah qmita sediq tnqliyan Kuba, kiya mi niqan ini khrinas 3 knbkiyan hiyi sediq Amirika ka ini puda waya musa Kuba. Quri so pnsltudan rrmiwaw, spruwan qmita ka pqita narux rmiwaw uri, Kngkawas 2005 cida, niqan hmrinas 19,600 hiyi sediq mpriwaw ka mniq Kuba waoci byoing mangal pila pqita narux. Quri so qrasun dha pkmalu narux kluwanan u kiya ka knkana claq pkmalu narux, tokubeycu keynsa mi pkmalu sosu knpriyux naqah suwangmwo yeyn, narux paypan, narux pacinsn, tohwasing inghwacng ka lnlamu narux. Cyawtong Kuba pa ya bay niqan 49,000 kongri ka elu beyhing, kiya mi elu beyhing ndanan snbalay pa 14,478 kongri, kawsu kongru u 682 kongri, elu beyhing kcka smqic Kuba taw. Kuba u kana knlangan Cyaropihay pa murux bay niqan elu kisya ppanun sediq na knlangan, knbbaraw elu kisya u 14,838 kongri, kiya mi hmrinas dmka ka elu seymung bay shaqun sibus, niqan ddeyngki elu kisya u 147 kongri, kngkawas 2010 idas 5 cida, seyhu Kuba u pusa kari pkrana ka cihwa muda snburah smmalu elu kisya wang, mari burah otobay, kiya mi srawah ka 4 congsin pkla psluhay mpqpah sediq elu kisya. Asu hhaqun qqiya u 117 asu, kana bay panan cnhdilan tun u 140 knbkiyan tun. Niqan 16 ka sangyey sanan trudu asu mi 23 ka hucu sanan trudu asu, kcka niyi u niqan 7 ka knbeyki hari. Kuba u mnuda knbeyhing bay nniqan Cyaropihay knlangan elu muda ucilung, binaw alaw pddayaw keyjay ingkay wada mkrhak, kiya ka wada kasi stabuy ka sntama elu muda ucilung. Hawana mi Sngtiyako sanan trudu asu ka pusu bay sanan trudu asu. Niqan 20 ka sanan trudu skoki, kcka niyi u 11 ka kwoci sanan trudu skoki. Kngkawas 2012 cida, Kuba hangkong kojyo pa niqan 13 ka skoki wisu stmaun saya, niqan 3 basu karac baraw A320-200 sing panan sediq mpriwaw, to bay so snalu Orosiya mi Ukoran kana. Nglan dha congpu ka Hawana Hosay Mati koci sanan trudu skoki, mmwaluk skaya mquri Kanada, Mosiko, Sipanya, Orosiya, Weyneyjweyra mi kana 15 knlangan, kana balay ssaun u 35 nniqan. Niqan knou balay hangkong kojyo knlangan icil ka cinging elu snkyanan musa Kuba hangsyeyn mi tbrinah, quri so Amirika mi Kuba pa uka mndungus bay sangyey hangsyeyn, quri so baw skoki ka uuda dha qqpahun skoki, seyhu Amirika wada uqan kari ka waycyawkwan dha daw wada muda hmtur sediq Amirika murux musa Kuba. Syakay Knhbrawan hiyi sediq Beytaq hiti balay kngkawas 2012 cida, kana balay knhbrawas hiyi Kuba u 11,167,325 hiyi, kiya ka knhbaraw bay sediq taw knlangan Cyaropihay, mitu nniqan sediq u kngkingal pinghwang kongri u 102.3 hiyi sediq. Pingcyun knudus dha sediq Kuba u 35.1 kngkawas, niqan 16.3% ka sediq u hmrinas 60 kngkawas, niqan 75% sediq Kuba u wa mniq alang mkbrnux, kiya ka 846.5 knbkiyan hiyi, wa mniq nanaq tnualang nongcwen pa niqan 277.5 knbkiyan hiyi sediq. Msciyuk quri brah cida, pndkanan knhbrawan kana sediq ka dqridin u 50.1%, mabang tikuh pndkanan dsnaw. Kuba u tikuh bay cusngryu kana pndkanan sediq Meyco ka Kuba, kngkawas 2012 cida pa mk10 kbkuy u 9.96 hiyi. Knhbrawan kana sediq u kndadax kngkawas 2006 prading daw wada kndudul mlihn. Alaw wada stabuy ka qridin tmquli laqi, saya daw kndudul mkrinah knrudan ka knhbrawan hiyi sediq. Hmrinas 60 kngkawas ka knhbrawan sediq u pndkanan kana sediq u 18.3%, 0-14 kngkawas u pndkanan kana sediq u 17.2%. Knhbrawan na malu qmpah sediq u 502 knbkiya hiyi, pndkanan knhbrawan 15 kngkawas mi hmrinas 15 kngkawas sediq u 54.3%. Kndadax 2002 dhuq 2012 kngkawas pa, wada mrana 9.9% ka sediq mniq nniqan da. Tnhdilan sediq Mntna duma knlangan kayhwacong msdalih Amirika, knhbaraw bay sediq Kuba u alaw quri smatang quri pkrana keyjay dha nanaq mi wada thdil Amirika, wada muknlangan sohuy cuyi ka Kuba daw, alaw slhbun ulkun ka jaysang, hbaraw bay sediq tnqliyan Kuba u prading mquri Hororita, dhiya u pusu bay sediq tsndxral, sediq mbbari mi sediq mtkkla mnuyas. Kngkawas 1965 daw, ya bay niqan 10 knbkiyan hiyi sediq Kuba spuda kingal diyax mndha ka &quot;mtrawah hangpan&quot; kndadax Hawana mquri Amirika. Kngkawas 1966 wada miyah ka &quot;Kuba mnpskbalay&quot;, quri so pnwaya kiya, ana ima ka pneyyah kngkawas 1959 dhuq Amirika mi mnniq Amirika mnttuku kingal kngkawas ka sediq tnhdilan Kuba, malu mangal ana dhuq knuwan cyuryocyeyn. Weysng Kana sediq Kuba pa niqan keynri mniq knlanan Kuba musa ana inu byoing pqita narux ini ngali pila. Knlangan Kuba qnlhangan na keynri pqita narux pa so trahuc niyi: Spuda cnso pqita narux, cikong congsin, ising tnsapah mi pnspuwan byoing mkbrnux tnualang tu3ci pqtan narux wangru muda ini angal pila muway iyu mi qnlhangan byoing; ini angal pila pqita rupun; mniq kcka weysng qmlahang pkrana mi cyeynkang cyawyu hwacan cihwa, muda pskingal diyax pqita hiyi, muru pnwaya pbeytaq mi quri so qndahang duma narux. Bntasan baraw cuhwa mi nuda spuda hbaraw sediq pnsliyan mi sohuy cucu muda dmayaw knkana sediq knlangan. Spuda dnyawan hbangan seyhu u, so mpqpah qridin Kuba u mniq mptuting laqi brah mi hiti pa niqan hokyo msangay tnlaqi mi qpahun qridin mntnquli laqi so tnayis qqpahun Cyawyu Kuba cyawyu puci mi cngtu mniq kana knlangan Rating Meyco u wa mniq quri tbrah. Ddiyun hbangan cyawyu u ya bay 1/10 hbangan kana nngalan knlangan. Mnhdu muyas 9 kngkawas yiwu cyawyu daw, malu spuda skeyng pyasan tubeyhing yuko sapah pyasan uxay daw cuyey cisu pyasan, ini angal skeyng ka mpskeyng pa kawas cida u malu muda mumal skeyng ntxan dungan. Knkingal kluwanan sapah pyasan u pnhiyu knlangan kana, ini buway hbangan muyas mi ppatas kana, ini angal pila uuqun mi lukus pyasan. Muyas ryu tutiping pyasan ka liqi u 100%, mnuyas tubeyhing pyasan ka kana mnuyas u 57%, kngkawas 1957 cida ka mnkla mita jiyi u 76.4%. Putting hiti kngkawas 1961 cida, seyhu Kasucu pusa kari mnhdu sawma undo. Kuba saya ka mnkla mita jiyi u dhuq 99.9%, mkala kana jeynseykay. Snhiyan Kuba u mnsnhiyan knlangan ini snhiyi niqan Utux han. Kngkawas 1962 cida eyhu Kasucu u mnhmuk 400 sngari sapah pyasan Teysukyo, ngalan dha umarang uxay msblayaq ka snhiyan sapah pyasan niyi. Kngkawas 1991 cida, slhlah Kuba kyusanto ka waya hmtur snhiyan. So kawas daw, sbrahan ka keyngpo, wada knpriyux knlangan mkmbabaw dxral ka Kuba, kiya ka uxay na pnluban snhiyan ka seyhu, binaw ini uda mdakar quri snlhayan snhiyan da. So kiya, snluhay snhiyan ka sinjya pa malu tumal Kuba kyusanto, peyyah cida daw wada mrana kndkilan niya ka Teynsukyo. Kngkawas 1996 idas 11, cyawcong Jowang Pawru 2 su splawaa Kasucu miyah homung Kuba. Bungka Mntna bay kingal pnsranaq tahuc ka Kuba, pnspuwan pnsltudan bungka Sipanya mibungka Ahuyrika ka pusu mi knou bay kluwanan bay quri knux na seyji uri. Meysu Mpricuh juga u mniq tu20 seyki ka wada mtutuy mangal hangal, kcka niya u wada tndhun Pikaso ka hwayi mpricuh juga Weyar Hureyto Rin (Hangan na Telu u Rin huyrong, niqan ka rncuhan na juga wada wewan Newyok syeyntay yisu powukwan mi Matori Huyya wangho knlangan yisu congsin powukwan), Reyney Potokareyro, Amiriya Peyrays, dhiya u to bay syeynhongpay yisucya. Spruwan bay jiday saya mpricuh juga pa niqan Tomas Sangceys, Hosay Peytiya, Aturo Kunka, Ropoto Hwapeyro, Naarsyun Tomingkos, Ayarneysto Peyna. Babaw koming daw, Wada pcriyu kari bay ddiyun dmudul qcahur sediq ka juga umarang koming Kuba. Ana so wada runan bay sohuy cuyi syeysu cuyi ka yisu cwangcwo, binaw ini pntna pnsltudan knlangan tunaran syakay cuyi, ini dani mipix seyhu ka syeynhong yisu Kuba, knrinah niqan ssanan dha pkrana knlangan nganguc. Wenswey Mniq tu19 seyki nhana pnrdingan daw prading phnang nanaq ka Kuba wenswey, pusu bay dndulan dha u dukuricu mi mtrawah. Dmudul Kuba wenswey syeyntay cuyi undo ka Hosay Mati. Mnhdu phiyu ka knlangan Kuba konghokwo daw, dima so tnqliyan knlangan nganguc ka koming cwocya u miyah knlangan Kuba kana da. Cida u niqan hbaraw bay cwocya pa pqita nanaq knklanan dha, niqan ka duma cwocya u umarang aykwo cuyi, pdudu qnnaqah ndanan seyji. Syawsocya Karos Roweyra ka mniq kcka bntasan na patas&quot;Cyangcyun mi sediq tmkarac&quot;msang rmngaw mntutuy ka burah kuycu Kuba, mdhu bay pkla mdakaw cyawcweyn. Mikoar To Kariwong u pkla kari dmuwi ida nkiya cuyi sohwa matas pdudu rmngaw cucan cuyi cyeyci tawtokwan syawso&quot;Qridin msdurux lngelungan&quot;mi ptura mtruma kndusan na syawso&quot;Qridin ini mtduwa&quot;. Cwocya Hosay Antongniaw Ramos u pkla kari pdudu rmngaw kndyakan tikwo cuyi mi quri ini sblayaq qmita ini pntna minjoku ka syawso mi cyupn &quot;Cawco&quot;, &quot;Koaipai&quot;. Tiyu Snbeyhing bay qmita tiyu ka kana sediq Kuba, alaw ka rikisi dha u niqan pnluban Amirika, hbaraw bay sediq Kuba u mtmay sdhmawan quri undo Peymey, uxay pnsltudan quri lhayan undo tmkari Sipanya. Kcka na u pangcyo ka qrasun dha bay qmita, bukuy na daw rancyo, paycyo, pancyo, tyeyncing. Dmudul quri so yeyyu bokusing ka Kuba, lmutuc mniq pnsung kwoci mangal snadu. Teylung Ropos ka mnuda ciru pawcuco quri snaw 110 meyta kwaran. Seyhu Kuba u kngkawas 1962 cida pusa kari malix ngalan qqpahun ka tiyu, muda ini ngali pila qmita knkluwan pnsung tiyu. Inggaku Inggaku Kuba pa pnspuwan Sipanya minjoku inggaku mi qalux sediqmuyas mi rmwori qalux sediq. Uyas tndahu ka pusu bay quri inggaku, mniq quri so pnrngawan niyi u pkrana knou bay kluwanan inggaku hongko, mray so saarsa, cyacyacya, runba, rwori manbo. Turu wasil gita u mntuting Kuba, kiya mi kwakwa, marinba mi pngkoku ka lubu kndadax Ahuyrika. Hana mniyah ka mpqlahang kndadax icil umniq cumin tongcu jiday u wada bay pkngatun kana ka Indian sediq tnpusu, wana murux bay inggaku yici ka lubu sacuy statuk, kiya ka pusu bay sduwi Rating inggaku. Quri so ongpu na u mqriqu, knpriyux uka mklanan ka Kuba inggaku Ahuyrika, knpriyux bay ka ongpu niya, so tnhuway ongpu niya ka inggaku Kwasira (inggaku syangcun) upnsltudan inggaku tnualang kingalnanaq inggaku pusu kluwanan. Ida niya sdhuwan bay ka knux inggaku Antarusiya, kuxul bay sediq tnualang ka so niyi spuda uyas muda snrnu seyji, malan uyas tndahuka uyas umalu knlangan &quot;Kwantanameyra&quot; ka wada pkranan balay quri Kwasira inggaku. Kiya mi, peyyah tu20 seyki prading, wada balay danan ka diyax utux bruwa. Uuqun mi mmahun Wada pspun hmanguc ka bunga tumun, ningjing, hhiyi mi nasi, kiya ka wada mndungus bay Asiyako, ngan damac niyi u ngalan dha muda snrnu bungka quri uuqun Kuba u ana manu ka pspuwan prrimax. Caypu Kuba u wada dha ngalan ka quri ssalu damac, cyasu mi syangryaw Sipanya, kiya mi pspuwan dha uuqun tnualang dha nanaq, wada mangal uuda hongsaw Hwajn uri, pnsltudan quri idaw mi uqan chiya sediq Koriaw. Quri so pnsltudan pa, ini sqita psnakan pusa damac ka sediq Kuba, mkan uqun u pspuwan chuwan kingal sara kana. Idaw qalux sukay u wada dha ngalan &quot;Idaw sediq Moar mi Kurisucyang&quot; (Platillo Morros y Cristianos, qalux sukay u wisu rmibak mqalux ka rhiq hiyi sediq Moar; kiya mi bhuway idaw urmibak Kurisucyang sediq Sipanya, kiya ka mndungus bay pusu uuqun, duma qtaun bay ka pusu uuqun u blbun pacyaw, bunga qhuni, Kubasu meynpaw mi hiyi pnwalang mnniq kntlxan. Niniku, tiping kdang, nyocu mi wasaw yeykuy ka pusu bay aji knux. Tukubeycu damac u kiya ka knkana &quot;Lukus smudan&quot; (sntmuwan wawa dapa cyusan sama), muduh buru babuy, pciyus qraqil babuy, idaw muka hpuyan hiyi rodux, yangcong siyang syeynping mi sihwanryeyn prmaxan nayro. Mniq alang tnqcurux mkngahu ucilung, pusu bay pnyahan qcurux ka tanpaycu dha, handay uqan dha idaw pa niqan qcurux ci, qcurux tyaw, qcurux cwen mi nduhan bolung beyhing. Quri so shtur dha caninyey u wada knpriyux uqun dha uhay mkan damac pnsltudan. Eyga Tu20 seyki iyax tu40 dhuq 50 kngkawas cida, alaw ka eyga Amirika ka wada pstuq cucu, kiya mi wada tongcu eyga sucang Kuba. Qqpahun quri eyga Kuba ka wada danan shtur ka pkrana niya. Iyux muda mlatac qnrqilan, mpqpah eyga Kuba mi Mosiko eyga sediq cwangcwo ka msupu pseyga, pnspuwan dha pseyga pa niqan &quot;Mkllu teynockay&quot;, &quot;Kani sptuting ka dsediq&quot;, &quot;Pnsluwan quri umey&quot;. Pnyahan pnatas CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Coba = Gaga kska Kska- Honac Meycow ka Coba, 21 30 N, 80 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 110,860 sq km(hangan na o Tg106)(knlbanga dxgal o 109,820 sq km, knlbangan qsiya o 1,040 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 11,179,995 hiyi. Gaga Havana ka poso alang paro, jiyax 1 idas 1 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal Coba ga wada sogan 60.30% ka dxgal qpahan, 27.30% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 12.40% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Raúl Castro, pnaah hngkawas2011 idas 4 jiyax 19pnrajing kmlawa klwaan. cinkholan sa knita' sa brbiro' Koba konghokwo Koba konghokwo (kari Sipanya:República de Coba), ssplawa dha Koba , kiya mi Meyco Cyaropihay todaya knoo bay taw ka knlangan niyi, wa mniq peywey o iyax 19° mi 24 , sicing o iyax 74° mi 85°. Wa mniq rriqi Mosiko rrhngon, toiril o msopo Mosiko Yocyaton pantaw mtoayos Cyaton haysya, tohonac o niqan Yamaycya mi Kayman cyontaw, tonaran o msopo Hayti konghokwo mi Tomingnicya konghokwo mtoayos Syanghong haysya, to narac daya o niqan Pahama cyontaw, mtqita balay Amirika Hororita haysya, msdalih Hororitaco tohonac balay dxral Ciweysoto knsdalih dha o ya bay 145 kongri balay. Knbeyki bay knlbangan dxral Cyaropihay mi todha knhbrawan hiyi sediq ka tawyo Koba, Koba ka qmlahang bay Panama yonho mi iyax poso bay elo ocilong oosa Amirika tonarac mkngaho ocilong. Wada ngalon sa roho rriqi Mosiko ka Koba. Dxral qnlhangan niya pa kiya ka Koba cotaw mi kana qnlhangan na cyontaw mi Seyningtaw. Hawana ka soto Koba mi knbeyki bay alang mkbrnox, Sngtiyako ka todha knbeyki alang mkbrnox. Rikisi Mnwaya balay wenming: Ini dhoq hini brah ka sediq Sipanya, mnniq Koba taw o sediq Tayno, sediq Siponey mi sediq Kwanahatapeyyi. Knrodan dha cbiyaw pa pneyyah todaya Meyco, tokcka Meyco mi Nanmeyco taro thdil hini. Sediq Tayno ka knama mkla tawso mi tmabon qmpah. Sediq Siponey mi sediq Kwanahatapeyyi mthiti hari kiya, dhiya wa mniq kcka bling mi tnpcamac mi tnqcorox, thitihari daw kiya ka mhoma spriq poqan. Qlhangan: Kngkawas 1492 idas 10 cida pa wada sndalan Koronpo ka Koba. Kngkawas 1515 cida, phyowan ka Hawana. Ini srowa tomal Kiristokyo ka sediq tnposo daw wada pkixon Sipanya mqlahang kmari king. Kngkawas 1529 cida mniq Koba mnoda qnlqilan narox Macn mi wada dson narox niyi mi mrdang ka 2/3 knhbrawan hiyi sediq, msngari 1/3 balay ka sediq tnposo, dhiya o qori so pneyyah Oco ka ron narox niyi pa oka biyax mdakar ka hiyi dha, kiya ka mniq 1 seyki daw mako so pkngaton kana da. Smatang pkbaka ini kntoko ka mpqpah sediq, kndadax 16 seyki prading dmodol knhbaraw sediq qalox Ahoyrika ka ngalon qoli pqpah, qpahon dha o qpahon mhoma ppwalang mi kmari kwang. Kngkawas 1762 cida, wada yahan tnayis mlok Taing Tikwo ka Hawana, potting hiti daw wada plixon Sipanya ka Hororita mi ppryoxon peyyah dongan. Kngkawas 1790 cida, Koba o mtotoy ka mwaya bay dmodol dokorico ondo, wada mangal mtrawah ka qoli mpqpah qnpahan Hosay Antongni o dmodol qoli ciyi. Dokorico Snkolan mpqlahang qnbliqan Amirika ka Myeyninhaw cancyeyn o mniq Hawana sanan trodo aso psporoq, Amirika o tmiyo ndan Sipanya ka niyi, kiya mi wada mccbo ka cida, ndanan o ngalan dha mccbo Amirika mi Sipanya, hiti balay daw wada sboway Sipanya qori Amirika ka Koba. Kngkawas 1902 cida wada srwanan Amirika dokorico ka Koba, sdkoh dha ka tocayco Aysotorata Paarma. Koming Kngkawas 1953 idas 7 diyax 26, Hoytoar Kasoco mi Rawar Kasoco ka poso dha mi ya bay 160 hiyi ka komingco Hoytoar Kasoco mi Rawar Kasoco ka poso dha mi ya bay 160 hiyi ka komingco mosa mcbo Mongkata pinging mi Payamo pinging na Sngtiyako, wada pkhnang tokingal poniq, wada ini pndongos ka ooda daha daw mnngari modos o wada qrapon, binaw spoda nripan biyax knhbrawan sediq daw wada toso plixan dongan. Bokoy daw, komingco o dmowi pnkari &quot;Phiyo Koba sediq Koba&quot;, pssli pnsliyan koming 726 ondo, lmotoc hantay Patisota tocay tongco. Kngkawas 1956 idas 11 diyax 25, mnswayi Kasoco, Cyey Kowara d82 hiyi komingco tapa aso yoting Koramahaw kndadax Mosiko tbrinah Koba, dongan o wada Maaysotora lmiqo prading yoci mccbo. Kngkawas 1957 idas 3, Antongniaw Aycyeyweyriya dhiya o mosa mcbo cotoho, phiyo 313 koming cotaw ingkay. Kngkawas 1958 idas 2, Horey Cyomong dmodol yeycngcyon snrading borah tlayon dongan. Wada qmita oxay biyaw mpooka ka biyax na Patisota cngcweyn, Amirika o kngkawas 1958 idas 3 diyax 14 cida prading hmtor mhaqon pponiq, kiya daw, komingco knllo pcriyo llmiqo Maaysotora, prading kana biyax mcbo, olkon ka Sngtakorara daw, wada qdoriq Bodoya ka Patisota. Mntna kingal diyax, kiya ka kngkawas 1959 idas 1 diyax 1, ciyicyon knrmox Hawana. So koson, posa kari phiyo koming seyho. Nniqan lnglingay Ddxral Koba o pnspowan Kobataw, Seyningtaw mi kana knkana bbeyki tawyo mi ttiping tawyo, Kobataw ka poso bay taw, mtqiri ssiyaw ka sspac tiping hari cyontaw, kiya ka toiril daya mkngaho ocilong ngangoc ka Kororato cyontaw, poso taw tokcka daya Tasiyang mkngaho ngangoc ka Sawana-Kamakoy cyontaw, tokcka honac ngangoc ka Wangho Hwayeyn cyontaw mi todaya honac mkngaho ocilong ngangoc ka Kanareyaws cyontaw. Karac Wada ronon rriqi Mosiko nwanryo pnkranan kntlxan mi pnkranan knhoriq ka nniqan hiya o karac kntlxan sspriq brnox, kntlxan karac pndkanan kawas mi diyax o tikoh balay, knpriyox ka karac mkmisan mi mkrbawan pa kasi ka qmita qnyoxan qsiya ka klaon da. Karac kndngowan o kndadax idas 11 lmotoc dhoq kawas idas 4, karac sqyoxan daw kndadax idas 5 dhoq idas 10. Karac kndngowan cida o mdngo kana ka knlangan, pskingal ka tonarac daya sbwihor, kntlxan o mkmoxol hari, malo sanan rmiwaw. Karac sqyoxan daw tonarac honac bwihor o soiyok na dhoq kcka taw ka knhoriq mi knskoy mnniq baraw Tasiyang, pndkanan ka knhoriq o ya bay dhoq 90%, pkrana so bay thmok mtilox. Knrbo ka knhorir o ya bay dhoq 95%, dhoq cka hidaw daw mlih da. Ccamac mi ppwalang Knkarac Koba o wada dmanga kari bay klowanan kntlxan ppwalang, niqan hmrinas6,500 klowanan rhak ppwalang. Tonarac qqhoni lmiqo ka llabang balay, niqan wang cong 30 klowan sngari ka qori sksik ppwalang. Hmro mdakil qhoni mkray hbangan knkrayan qqhoni, niqan tawhwasin, qhoni tanah, qhoni tan, qhoni qolic Koba. Qqhoni lmiqo Koba qpringan lmotoc mrana, kngkawas 2011 dhoq 25%. Mkray obal qolic mi kklowanan bkaric mi wiso mniq kana niniqan Koba. 137 klowanan ka qdoda pa niqan ririh na o niqan qdiraw qodas, qdoda walo, qdoda hworyey, scmeyncyo lmiqo, cinkang ingo mi pporoc mrngac. 105 klowanan ka mkkarang mondos mi oka doko kana, kiya knkana Koba kolok rakaw, meyco oyo, mi toyocong Koba oyo. Qqcorox mi cyako tongo, qqcorox sahocyaw, krarang elo, sayo, qcorox tyaw mi cincyangyo klowan o oo balay mndongos bay ori. Seyji Koba konghokwo o ini khbaraw kyosanto cocng ka knglangan sohoy coyi na saya. Koba pa kngkawas 1976 cida keyngpo ka pnwaya knlangan dh aka sohoy coyi konghokwo. Kngkawas 1992 cida keyngpo ka pnwaya knlangan dha o Hosay Mati ka lnglongan mi Makoso Ryeyning coyi ka mptosa, kngkawas 2002 cida malan &quot;sojoy coyi tico naqah slwelo&quot; kingal kari dongal. Koba kyosanto ka &quot;biyax dmodol sohoy mi knlangan&quot;, bokong bay tang mi knlangan ka Koba kyosanto congyang ingkay tokingal soki kimi mangal qpahon Koba kwoo ingkay cosi(yeynso knlangan) kima mangal qpahon Koba bocyo kaygi cosi (mpdodol seyho) mi Koba koming ocwang biyax congsoring, qpahon niyi mi kwoo ingkay 31 hiyi ing pa kndadax kana knlangan jnmin cngcweyn dahyo taykay seyngkyo pneyyah. Yeynso knlangan mi mpdodol seyho tomtxan diyax qpahon pa 5 kngkawas, malo mndha mangal qpahon. Singcng Cyohwa Koba dmowi congyang cicweyn na cngco tico. Kana knlangan o psowan 14 sng, 1 sngci so (Hawana so) mi seyningtaw tocyo, dsingcngcyo niyi o to bay so 6 knbeyhing rikisi snghon coxan pnsnakan, kcka niyi o Aartomisa sng mi Mayapeyko sng ka kngkawas 2011 idas 1 diyax 1 pnsnakan kndadax Hawana sng, trahoc sng o phyowan 169 ka so. Cyonso Seyho Koba pa plwanon dha Koba koming ocwang biyax ka botay seyho. Kngkawas 2006 cida, ddiyon botay o pdkanan kana nngalan hbangan Koba seyho pa 3.8%, ddiyon dha botay o wada dyawan moway Cyokoko mi Coseyng. Koba o knlangan bsiyaq balay moda waya yio pingyico, mttoko 17 kngkawas ka rrisaw daw niqan seykining mosa heytay kana. Diyax sanan heytay o 1 kngkawas mi 2 kngkawas, qnbsyaqan o qmita ya wada ngalon kawtng cyawyo mpoyas dongan. Mttoko 17 kngkawas ka woowa kongmin pa nasi smrowa, kiya mi mndongos ddiyon botay daw, malo tomal botay ori. Waycyaw Qnita seyho Koba pa, moro pnwaya kwocihwa lxan na balay kari: Snbalay kana poso biyax txtaxa knlangan, dokorico mi mndongos ka ddxral qnlhangan, dmkoh minjoko qmlahang dhiya nanaq, mntna kana ka knlangan, ini srowa mosa tomal neycng knlangan icil. Qnita dha pa kwoci hocwo pa kasi ka mniq mntna cico mi pkhoway mi pkmalo, mdho balay psblayaq msopo, moro &quot;Pnwaya keyngpo Ryeynhoko&quot;. Keyjay Seyho Koba pa spoda sohoy coyi ka poso dha moda cihwa cingci, to bay knlangan ka wiso qmlahang knkana ppatas pnyahan, kiya mi to bay so knlangan kana ori ka pnlawa mpqpah niya. Wada mlhlah ka Soryeyn daw kiya ka prading mrana ka qqpahon ntxtaxa, mniq kngkawas 2006 cida ya bay 77.5% ka qpahon o na seyho, msngari ya bay 21.5% ka na txtaxa hiyi sediq, kiya mi kngkawas 1981, cida han ka pndkanan niyi o 91.8％ mi 8.2％. Toco o kasi ka niqan seymong bay tyawcyeyn, knoo neydang sbari qqiya o knlangan ka snolon kari. Kngkawas 2013 idas 7, pndkanan dha nngalan knkingal idas pa 466 Koba piso, ya bay 19 pila Amirika. Koba o ida nanaq so tikoh ka sediq oka qpahon mi ini hari krna ka neydang bbriyon, binaw kawas kawas daw mawyi nica ka mchdil, ini toko biyax dha pririh saking ngangoc. Canyey Spoda kngkawas 2015 pan &quot;Seykay kaykwang&quot;, kcka knlangan Koba pnyahan congco o so niyi: Qpahon nongyey o 4%, kongyey o 23.5%, howoyey ka 72.7. Kwangcan mi nngyeyn Kwangcan coyeyn Koba o knoo balay, kcka niya o poso na bay ka nyey, ro, dong, xihoy, mong. Uxay wana so niyi, kmari ryohwang, ko, ryotyey kwang, sokaw, somyeyn, gasoring mi btonox seykayi. Coyeyn troma dxral o na jaysang seyho kana. Kiya o snkowan dha nyey o todha knoo kana jeynseykay, msnol qori Oroso. Koba ka torima kana jeynseykay cingryeyn kon a pnyahan knlangan. Spoda snpowan Amirika tico tyawcacyo, todaya Koba haypn snkowan dha o ya bay 46 oko tnqriyan gasoring mi 9.8 oko rihwang meyta gaso. Kngkawas 2012 idas 2 brah, Koba knrboq ocilong sangyey kmari gasoring cihwa balay bay mndongos moda. Qpahon rmiwaw Kngkawas 1959 wada mbiyax ka koming babaw na kcka 30 kngkawas pa, Koba o wana yotay kndadax Soryeyn mi knlangan ini khbaraw okoyako Tonarac Oco. Kndadax 1990 shlah ka qpahon rrmiwaw daw, knlangan qpahon rrmiwaw Koba o ini biyaw mtana, wada mokana nniqan Rating Meyco to9 knbeyhing ssanon rmiway knlangan. Kngkawas 1994 cida, phiyo rrmiwaybo ka Koba, mniq kngkawas 1990 mi kngkawas 2000 iyax cida, hmrinah 35 oko hbangan Amirika wada diyon towco phiyo rriwaw soso. Kngkaw 1995, nngalan hbangan qqpahon rriwaw pa wada hmrinas nngalan hbangan qqpahon sato sibos, wada bay poso ngengalan hbangan knlangan Koba. Mnbrinah dongan ka kwoci beyhong aso rrmiwaw ka madas knhbrawan bay sediq mprwaw, kngkawa 2010 cida, wada syotay sediq mpriwaw knlangan icil o 250 knbkiyan ssediq, kiya mi kcka sediq mpriwaw Kanada ka dhoq 94.5 knbkiyan knhbrawan ssediq, wada mangal 24 oko hbangan Amirika. Ana so pcmiyah knhbaraw bay sediq Amirika ka sngtangal dha Koba pa, binaw &quot;Hoarmos-Potonhwa&quot; ka ptwaya, knhbaraw hiyi mpriwaw Amirika o ini khbaraw, poso na bay o miyah qmita sediq tnqliyan Koba, kiya mi niqan ini khrinas 3 knbkiyan hiyi sediq Amirika ka ini poda waya mosa Koba. Qori so pnsltodan rrmiwaw, sprowan qmita ka pqita narox rmiwaw ori, Kngkawas 2005 cida, niqan hmrinas 19,600 hiyi sediq mpriwaw ka mniq Koba waoci byoing mangal pila pqita narox. Qori so qrason dha pkmalo narox klowanan o kiya ka knkana claq pkmalo narox, tokobeyco keynsa mi pkmalo soso knpriyox naqah sowangmwo yeyn, narox paypan, narox pacinsn, tohwasing inghwacng ka lnlamo narox. Cyawtong Koba pa ya bay niqan 49,000 kongri ka elo beyhing, kiya mi elo beyhing ndanan snbalay pa 14,478 kongri, kawso kongro o 682 kongri, elo beyhing kcka smqic Koba taw. Koba o kana knlangan Cyaropihay pa morox bay niqan elo kisya ppanon sediq na knlangan, knbbaraw elo kisya o 14,838 kongri, kiya mi hmrinas dmka ka elo seymong bay shaqon sibos, niqan ddeyngki elo kisya o 147 kongri, kngkawas 2010 idas 5 cida, seyho Koba o posa kari pkrana ka cihwa moda snborah smmalo elo kisya wang, mari borah otobay, kiya mi srawah ka 4 congsin pkla pslohay mpqpah sediq elo kisya. Aso hhaqon qqiya o 117 aso, kana bay panan cnhdilan ton o 140 knbkiyan ton. Niqan 16 ka sangyey sanan trodo aso mi 23 ka hoco sanan trodo aso, kcka niyi o niqan 7 ka knbeyki hari. Koba o mnoda knbeyhing bay nniqan Cyaropihay knlangan elo moda ocilong, binaw alaw pddayaw keyjay ingkay wada mkrhak, kiya ka wada kasi staboy ka sntama elo moda ocilong. Hawana mi Sngtiyako sanan trodo aso ka poso bay sanan trodo aso. Niqan 20 ka sanan trodo skoki, kcka niyi o 11 ka kwoci sanan trodo skoki. Kngkawas 2012 cida, Koba hangkong kojyo pa niqan 13 ka skoki wiso stmaon saya, niqan 3 baso karac baraw A320-200 sing panan sediq mpriwaw, to bay so snalo Orosiya mi Ukoran kana. Nglan dha congpo ka Hawana Hosay Mati koci sanan trodo skoki, mmwalok skaya mqori Kanada, Mosiko, Sipanya, Orosiya, Weyneyjweyra mi kana 15 knlangan, kana balay ssaon o 35 nniqan. Niqan knoo balay hangkong kojyo knlangan icil ka cinging elo snkyanan mosa Koba hangsyeyn mi tbrinah, qori so Amirika mi Koba pa oka mndongos bay sangyey hangsyeyn, qori so baw skoki ka ooda dha qqpahon skoki, seyho Amirika wada oqan kari ka waycyawkwan dha daw wada moda hmtor sediq Amirika morox mosa Koba. Syakay Knhbrawan hiyi sediq Beytaq hiti balay kngkawas 2012 cida, kana balay knhbrawas hiyi Koba o 11,167,325 hiyi, kiya ka knhbaraw bay sediq taw knlangan Cyaropihay, mito nniqan sediq o kngkingal pinghwang kongri o 102.3 hiyi sediq. Pingcyon knodos dha sediq Koba o 35.1 kngkawas, niqan 16.3% ka sediq o hmrinas 60 kngkawas, niqan 75% sediq Koba o wa mniq alang mkbrnox, kiya ka 846.5 knbkiyan hiyi, wa mniq nanaq tnoalang nongcwen pa niqan 277.5 knbkiyan hiyi sediq. Msciyok qori brah cida, pndkanan knhbrawan kana sediq ka dqridin o 50.1%, mabang tikoh pndkanan dsnaw. Koba o tikoh bay cosngryo kana pndkanan sediq Meyco ka Koba, kngkawas 2012 cida pa mk10 kbkoy o 9.96 hiyi. Knhbrawan kana sediq o kndadax kngkawas 2006 prading daw wada kndodol mlihn. Alaw wada staboy ka qridin tmqoli laqi, saya daw kndodol mkrinah knrodan ka knhbrawan hiyi sediq. Hmrinas 60 kngkawas ka knhbrawan sediq o pndkanan kana sediq o 18.3%, 0-14 kngkawas o pndkanan kana sediq o 17.2%. Knhbrawan na malo qmpah sediq o 502 knbkiya hiyi, pndkanan knhbrawan 15 kngkawas mi hmrinas 15 kngkawas sediq o 54.3%. Kndadax 2002 dhoq 2012 kngkawas pa, wada mrana 9.9% ka sediq mniq nniqan da. Tnhdilan sediq Mntna doma knlangan kayhwacong msdalih Amirika, knhbaraw bay sediq Koba o alaw qori smatang qori pkrana keyjay dha nanaq mi wada thdil Amirika, wada moknlangan sohoy coyi ka Koba daw, alaw slhbon olkon ka jaysang, hbaraw bay sediq tnqliyan Koba o prading mqori Hororita, dhiya o poso bay sediq tsndxral, sediq mbbari mi sediq mtkkla mnoyas. Kngkawas 1965 daw, ya bay niqan 10 knbkiyan hiyi sediq Koba spoda kingal diyax mndha ka &quot;mtrawah hangpan&quot; kndadax Hawana mqori Amirika. Kngkawas 1966 wada miyah ka &quot;Koba mnpskbalay&quot;, qori so pnwaya kiya, ana ima ka pneyyah kngkawas 1959 dhoq Amirika mi mnniq Amirika mnttoko kingal kngkawas ka sediq tnhdilan Koba, malo mangal ana dhoq knowan cyoryocyeyn. Weysng Kana sediq Koba pa niqan keynri mniq knlanan Koba mosa ana ino byoing pqita narox ini ngali pila. Knlangan Koba qnlhangan na keynri pqita narox pa so trahoc niyi: Spoda cnso pqita narox, cikong congsin, ising tnsapah mi pnspowan byoing mkbrnox tnoalang to3ci pqtan narox wangro moda ini angal pila moway iyo mi qnlhangan byoing; ini angal pila pqita ropon; mniq kcka weysng qmlahang pkrana mi cyeynkang cyawyo hwacan cihwa, moda pskingal diyax pqita hiyi, moro pnwaya pbeytaq mi qori so qndahang doma narox. Bntasan baraw cohwa mi noda spoda hbaraw sediq pnsliyan mi sohoy coco moda dmayaw knkana sediq knlangan. Spoda dnyawan hbangan seyho o, so mpqpah qridin Koba o mniq mptoting laqi brah mi hiti pa niqan hokyo msangay tnlaqi mi qpahon qridin mntnqoli laqi so tnayis qqpahon Cyawyo Koba cyawyo poci mi cngto mniq kana knlangan Rating Meyco o wa mniq qori tbrah. Ddiyon hbangan cyawyo o ya bay 1/10 hbangan kana nngalan knlangan. Mnhdo moyas 9 kngkawas yiwo cyawyo daw, malo spoda skeyng pyasan tobeyhing yoko sapah pyasan oxay daw coyey ciso pyasan, ini angal skeyng ka mpskeyng pa kawas cida o malo moda momal skeyng ntxan dongan. Knkingal klowanan sapah pyasan o pnhiyo knlangan kana, ini boway hbangan moyas mi ppatas kana, ini angal pila ooqon mi lokos pyasan. Moyas ryo totiping pyasan ka liqi o 100%, mnoyas tobeyhing pyasan ka kana mnoyas o 57%, kngkawas 1957 cida ka mnkla mita jiyi o 76.4%. Potting hiti kngkawas 1961 cida, seyho Kasoco posa kari mnhdo sawma ondo. Koba saya ka mnkla mita jiyi o dhoq 99.9%, mkala kana jeynseykay. Snhiyan Koba o mnsnhiyan knlangan ini snhiyi niqan Utox han. Kngkawas 1962 cida eyho Kasoco o mnhmok 400 sngari sapah pyasan Teysokyo, ngalan dha omarang oxay msblayaq ka snhiyan sapah pyasan niyi. Kngkawas 1991 cida, slhlah Koba kyosanto ka waya hmtor snhiyan. So kawas daw, sbrahan ka keyngpo, wada knpriyox knlangan mkmbabaw dxral ka Koba, kiya ka oxay na pnloban snhiyan ka seyho, binaw ini oda mdakar qori snlhayan snhiyan da. So kiya, snlohay snhiyan ka sinjya pa malo tomal Koba kyosanto, peyyah cida daw wada mrana kndkilan niya ka Teynsokyo. Kngkawas 1996 idas 11, cyawcong Jowang Pawro 2 so splawaa Kasoco miyah homong Koba. Bongka Mntna bay kingal pnsranaq tahoc ka Koba, pnspowan pnsltodan bongka Sipanya mibongka Ahoyrika ka poso mi knoo bay klowanan bay qori knox na seyji ori. Meyso Mpricoh joga o mniq to20 seyki ka wada mtotoy mangal hangal, kcka niya o wada tndhon Pikaso ka hwayi mpricoh joga Weyar Horeyto Rin (Hangan na Telo o Rin hoyrong, niqan ka rncohan na joga wada wewan Newyok syeyntay yiso powokwan mi Matori Hoyya wangho knlangan yiso congsin powokwan), Reyney Potokareyro, Amiriya Peyrays, dhiya o to bay syeynhongpay yisocya. Sprowan bay jiday saya mpricoh joga pa niqan Tomas Sangceys, Hosay Peytiya, Atoro Konka, Ropoto Hwapeyro, Naarsyon Tomingkos, Ayarneysto Peyna. Babaw koming daw, Wada pcriyo kari bay ddiyon dmodol qcahor sediq ka joga omarang koming Koba. Ana so wada ronan bay sohoy coyi syeyso coyi ka yiso cwangcwo, binaw ini pntna pnsltodan knlangan tonaran syakay coyi, ini dani mipix seyho ka syeynhong yiso Koba, knrinah niqan ssanan dha pkrana knlangan ngangoc. Wenswey Mniq to19 seyki nhana pnrdingan daw prading phnang nanaq ka Koba wenswey, poso bay dndolan dha o dokorico mi mtrawah. Dmodol Koba wenswey syeyntay coyi ondo ka Hosay Mati. Mnhdo phiyo ka knlangan Koba konghokwo daw, dima so tnqliyan knlangan ngangoc ka koming cwocya o miyah knlangan Koba kana da. Cida o niqan hbaraw bay cwocya pa pqita nanaq knklanan dha, niqan ka doma cwocya o omarang aykwo coyi, pdodo qnnaqah ndanan seyji. Syawsocya Karos Roweyra ka mniq kcka bntasan na patas&quot;Cyangcyon mi sediq tmkarac&quot;msang rmngaw mntotoy ka borah koyco Koba, mdho bay pkla mdakaw cyawcweyn. Mikoar To Kariwong o pkla kari dmowi ida nkiya coyi sohwa matas pdodo rmngaw cocan coyi cyeyci tawtokwan syawso&quot;Qridin msdorox lngelongan&quot;mi ptora mtroma kndosan na syawso&quot;Qridin ini mtdowa&quot;. Cwocya Hosay Antongniaw Ramos o pkla kari pdodo rmngaw kndyakan tikwo coyi mi qori ini sblayaq qmita ini pntna minjoko ka syawso mi cyopn &quot;Cawco&quot;, &quot;Koaipai&quot;. Tiyo Snbeyhing bay qmita tiyo ka kana sediq Koba, alaw ka rikisi dha o niqan pnloban Amirika, hbaraw bay sediq Koba o mtmay sdhmawan qori ondo Peymey, oxay pnsltodan qori lhayan ondo tmkari Sipanya. Kcka na o pangcyo ka qrason dha bay qmita, bokoy na daw rancyo, paycyo, pancyo, tyeyncing. Dmodol qori so yeyyo bokosing ka Koba, lmotoc mniq pnsong kwoci mangal snado. Teylong Ropos ka mnoda ciro pawcoco qori snaw 110 meyta kwaran. Seyho Koba o kngkawas 1962 cida posa kari malix ngalan qqpahon ka tiyo, moda ini ngali pila qmita knklowan pnsong tiyo. Inggako Inggako Koba pa pnspowan Sipanya minjoko inggako mi qalox sediqmoyas mi rmwori qalox sediq. Uyas tndaho ka poso bay qori inggako, mniq qori so pnrngawan niyi o pkrana knoo bay klowanan inggako hongko, mray so saarsa, cyacyacya, ronba, rwori manbo. Toro wasil gita o mntoting Koba, kiya mi kwakwa, marinba mi pngkoko ka lobo kndadax Ahoyrika. Hana mniyah ka mpqlahang kndadax icil omniq comin tongco jiday o wada bay pkngaton kana ka Indian sediq tnposo, wana morox bay inggako yici ka lobo sacoy statok, kiya ka poso bay sdowi Rating inggako. Qori so ongpo na o mqriqo, knpriyox oka mklanan ka Koba inggako Ahoyrika, knpriyox bay ka ongpo niya, so tnhoway ongpo niya ka inggako Kwasira (inggako syangcon) opnsltodan inggako tnoalang kingalnanaq inggako poso klowanan. Ida niya sdhowan bay ka knox inggako Antarosiya, koxol bay sediq tnoalang ka so niyi spoda oyas moda snrno seyji, malan oyas tndahoka oyas omalo knlangan &quot;Kwantanameyra&quot; ka wada pkranan balay qori Kwasira inggako. Kiya mi, peyyah to20 seyki prading, wada balay danan ka diyax otox browa. Uoqon mi mmahon Wada pspon hmangoc ka bonga tomon, ningjing, hhiyi mi nasi, kiya ka wada mndongos bay Asiyako, ngan damac niyi o ngalan dha moda snrno bongka qori ooqon Koba o ana mano ka pspowan prrimax. Caypo Koba o wada dha ngalan ka qori ssalo damac, cyaso mi syangryaw Sipanya, kiya mi pspowan dha ooqon tnoalang dha nanaq, wada mangal ooda hongsaw Hwajn ori, pnsltodan qori idaw mi oqan chiya sediq Koriaw. Qori so pnsltodan pa, ini sqita psnakan posa damac ka sediq Koba, mkan oqon o pspowan chowan kingal sara kana. Idaw qalox sokay o wada dha ngalan &quot;Idaw sediq Moar mi Korisocyang&quot; (Platillo Morros y Cristianos, qalox sokay o wiso rmibak mqalox ka rhiq hiyi sediq Moar; kiya mi bhoway idaw ormibak Korisocyang sediq Sipanya, kiya ka mndongos bay poso ooqon, doma qtaon bay ka poso ooqon o blbon pacyaw, bonga qhoni, Kobaso meynpaw mi hiyi pnwalang mnniq kntlxan. Niniko, tiping kdang, nyoco mi wasaw yeykoy ka poso bay aji knox. Tokobeyco damac o kiya ka knkana &quot;Lokos smodan&quot; (sntmowan wawa dapa cyosan sama), modoh boro baboy, pciyos qraqil baboy, idaw moka hpoyan hiyi rodox, yangcong siyang syeynping mi sihwanryeyn prmaxan nayro. Mniq alang tnqcorox mkngaho ocilong, poso bay pnyahan qcorox ka tanpayco dha, handay oqan dha idaw pa niqan qcorox ci, qcorox tyaw, qcorox cwen mi ndohan bolong beyhing. Qori so shtor dha caninyey o wada knpriyox oqon dha ohay mkan damac pnsltodan. Eyga To20 seyki iyax to40 dhoq 50 kngkawas cida, alaw ka eyga Amirika ka wada pstoq coco, kiya mi wada tongco eyga socang Koba. Qqpahon qori eyga Koba ka wada danan shtor ka pkrana niya. Iyox moda mlatac qnrqilan, mpqpah eyga Koba mi Mosiko eyga sediq cwangcwo ka msopo pseyga, pnspowan dha pseyga pa niqan &quot;Mkllo teynockay&quot;, &quot;Kani sptoting ka dsediq&quot;, &quot;Pnslowan qori omey&quot;. Pnyahan pnatas CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>