<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Cyasi" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Cyasi" copyright="CC BY-SA" citation="Cyasi. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cyasi" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Cyasi, title = Cyasi, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Cyasi} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Cyasi = Gaga mniq Tawyuensu Fusingcyu ka alang Cyasi. 53 sapah ka kneegu na sapah, 165 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 94% niqan 155 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 6% niqan 10 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 88%, Amis 1%, Bunun 1%, Truku 1%, ni rahuq na o 3%. Pusu nniqan alang Pnyahan kari Atayal ka hangan Cyasi saw bi hnang (cyasi), saw bi bunuh snluan spriq sudu. Nniqan alang Nyusan Tawyan Fusing cyu Siyayunri . Gasuc Gaga mniq sttu bi narac kska yayung Ccisi ka Cyasi, saw hari 600 ka knjisan dgiyaq hiya. Tiri lnglingay Sttu. Pgkla patas cyawtung Mgrig su na rulu: Kndadax daya elug Hengkwan -kungru mtmay nsgan Fusing, mniq siyaw hari hakaw siyayun hiya do tqiri elug taw112 syeyn, nuda su ciway sapah pyasan Siyayun do tqiri igi quri elug Cyasi kika dhuq alang Cyasi. Ppanan basu: Tduwan ppanun basu Tawyuan (Dasi-Fusing-alang Siyayun), mniq bukuy bi sngayan rulu alang Cyasi hiya tucing, kika kksa do dhuq su da. Klegan seejiq nealang Amis. Djiyun kari Kari Amis ni Tlu. Pnaah alang Mniq saw mnrmuxan Tanah Tunux siida niqan pnhyugan kingal sngayan seejiq sapah ka hiya, bnqanan kana kksa sjiqan hiya msangay, saw bi bunuh snluan spriq sudu siida ka sapah nii, kiya ni tmhangan dha saw nii. Nniqun hiya seejiq alang o pusu bi emptdxgal kana, kiya ni egu bi seejiq musa nganguc miing qmpah ngalan dha hbangan kika tduwa kndsan. = Alang Cyacu (Cyasi) = Ngayan alang: Alang Cyacu(Cyasi) Pgkela alang Cyacu pneyah hengac kari na Tayal, trasi ka dungus na. Nniqan Tawyunsu Husincyu Syayunri Knlangan Ga meniq narac dgiyaq ma ckceka na yayung cuci ka Cyacu, mmteru kbekuy Kongci knbrawan na. Kdkilan Tiri Dheran mcherus Kklaan Jyawton Mgeriq rulu Kndalax daya na Hngkwankongru mosa Husinsyan, ma meniq daling na hako Syayun mpqiri eluw Taw 112 Sen, moda Syayunkwosyaw ma pgeriq irin na eluw Cyacu dehuk alang Cyacu. Tpaan rulu Maha tapa rulu Tawyunkeryun ［ Tasi - Husin - Syayuncun), tutin Syayuncuncan de kika putin na di, ma mkkesa dungal de dehuk di. Ltulun Tencutitu Tencutitu na alang Luwan na alang seediq Tayalcu Pskari Kari Tayal. Kari Telu. Snhiyan Mpneyah na alang Qnlhangu Tanah Tunux han we pnheyu kingal behing tsaso ka hini hayan, yahun daha msange ka seediq mnoda. Penminting ka ngayan na ciida, mntena trasi ka hnyegan na, kii ngayan na. Seediq meepah hini, ani si egu ba seediq wada sntuku meepah ngerac. Knklaan Riyokwankwang Pnyahan pnatas (Patis qutaan) Pnhyegan ooda ngayan dheran. Matis alang Cyacu nii we, hlidan na Walis Pawan daka Bakan Temu .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Cyasi = Gaga mniq Tawyoenso Fosingcyo ka alang Cyasi. 53 sapah ka kneego na sapah, 165 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 94% niqan 155 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 6% niqan 10 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 88%, Amis 1%, Bonon 1%, Troko 1%, ni rahoq na o 3%. Poso nniqan alang Pnyahan kari Atayal ka hangan Cyasi saw bi hnang (cyasi), saw bi bonoh snloan spriq sodo. Nniqan alang Nyosan Tawyan Fosing cyo Siyayonri . Gasoc Gaga mniq stto bi narac kska yayong Ccisi ka Cyasi, saw hari 600 ka knjisan dgiyaq hiya. Tiri lnglingay Stto. Pgkla patas cyawtong Mgrig so na rolo: Kndadax daya elog Hengkwan -kongro mtmay nsgan Fosing, mniq siyaw hari hakaw siyayon hiya do tqiri elog taw112 syeyn, noda so ciway sapah pyasan Siyayon do tqiri igi qori elog Cyasi kika dhoq alang Cyasi. Ppanan baso: Tdowan ppanon baso Tawyoan (Dasi-Fosing-alang Siyayon), mniq bokoy bi sngayan rolo alang Cyasi hiya tocing, kika kksa do dhoq so da. Klegan seejiq nealang Amis. Djiyon kari Kari Amis ni Tlo. Pnaah alang Mniq saw mnrmoxan Tanah Tonox siida niqan pnhyogan kingal sngayan seejiq sapah ka hiya, bnqanan kana kksa sjiqan hiya msangay, saw bi bonoh snloan spriq sodo siida ka sapah nii, kiya ni tmhangan dha saw nii. Nniqon hiya seejiq alang o poso bi emptdxgal kana, kiya ni ego bi seejiq mosa ngangoc miing qmpah ngalan dha hbangan kika tdowa kndsan. = Alang Cyaco (Cyasi) = Ngayan alang: Alang Cyaco(Cyasi) Pgkela alang Cyaco pneyah hengac kari na Tayal, trasi ka dongos na. Nniqan Tawyonso Hosincyo Syayonri Knlangan Ga meniq narac dgiyaq ma ckceka na yayong coci ka Cyaco, mmtero kbekoy Kongci knbrawan na. Kdkilan Tiri Dheran mcheros Kklaan Jyawton Mgeriq rolo Kndalax daya na Hngkwankongro mosa Hosinsyan, ma meniq daling na hako Syayon mpqiri elow Taw 112 Sen, moda Syayonkwosyaw ma pgeriq irin na elow Cyaco dehok alang Cyaco. Tpaan rolo Maha tapa rolo Tawyonkeryon ［ Tasi - Hosin - Syayoncon), totin Syayonconcan de kika potin na di, ma mkkesa dongal de dehok di. Ltolon Tencotito Tencotito na alang Lowan na alang seediq Tayalco Pskari Kari Tayal. Kari Telo. Snhiyan Mpneyah na alang Qnlhango Tanah Tonox han we pnheyo kingal behing tsaso ka hini hayan, yahon daha msange ka seediq mnoda. Penminting ka ngayan na ciida, mntena trasi ka hnyegan na, kii ngayan na. Seediq meepah hini, ani si ego ba seediq wada sntoko meepah ngerac. Knklaan Riyokwankwang Pnyahan pnatas (Patis qotaan) Pnhyegan ooda ngayan dheran. Matis alang Cyaco nii we, hlidan na Walis Pawan daka Bakan Temo .</FORM>
    </S>
</TEXT>