<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Cyasi" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> Cyasi Gaga mniq Tawyuensu Fusingcyu ka alang Cyasi. 53 sapah ka kneegu na sapah, 165 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 94 niqan 155 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 6 niqan 10 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 88 , Amis 1 , Bunun 1 , Truku 1 , ni rahuq na o 3 . Pusu nniqan alang Pnyahan kari Atayal ka hangan Cyasi saw bi hnang (cyasi), saw bi bunuh snluan spriq sudu. Nniqan alang Nyusan Tawyan Fusing cyu Siyayunri. Gasuc Gaga mniq sttu bi narac kska yayung Ccisi ka Cyasi, saw hari 600 ka knjisan dgiyaq hiya. Tiri lnglingay Sttu. Pgkla patas cyawtung Mgrig su na rulu: Kndadax daya elug Hengkwan kungru mtmay nsgan Fusing, mniq siyaw hari hakaw siyayun hiya do tqiri elug taw112 syeyn, nuda su ciway sapah pyasan Siyayun do tqiri igi quri elug Cyasi kika dhuq alang Cyasi. Ppanan basu: Tduwan ppanun basu Tawyuan [Dasi Fusing alang Siyayun], mniq bukuy bi sngayan rulu alang Cyasi hiya tucing, kika kksa do dhuq su da. Klegan seejiq nealang Amis. Djiyun kari Kari Amis ni Tlu. Pnaah alang Mniq saw mnrmuxan Tanah Tunux siida niqan pnhyugan kingal sngayan seejiq sapah ka hiya, bnqanan kana kksa sjiqan hiya msangay, saw bi bunuh snluan spriq sudu siida ka sapah nii, kiya ni tmhangan dha saw nii. Nniqun hiya seejiq alang o pusu bi emptdxgal kana, kiya ni egu bi seejiq musa nganguc miing qmpah ngalan dha hbangan kika tduwa kndsan. Alang Cyacu Cyasi Ngayan alang: Alang Cyacu Cyasi Pgkela alang Cyacu pneyah hengac kari na Tayal, trasi ka dungus na. Nniqan Tawyunsu Husincyu Syayunri Knlangan Ga meniq narac dgiyaq ma ckceka na yayung cuci ka Cyacu, mmteru kbekuy Kongci knbrawan na. Kdkilan Tiri Dheran mcherus Kklaan Jyawton Mgeriq rulu Kndalax daya na Hngkwankongru mosa Husinsyan, ma meniq daling na hako Syayun mpqiri eluw Taw 112 Sen, moda Syayunkwosyaw ma pgeriq irin na eluw Cyacu dehuk alang Cyacu. Tpaan rulu Maha tapa rulu Tawyunkeryun Tasi Husin Syayuncun , tutin Syayuncuncan de kika putin na di, ma mkkesa dungal de dehuk di. Ltulun Tencutitu Tencutitu na alang Luwan na alang seediq Tayalcu Pskari Kari Tayal. Kari Telu. Snhiyan Mpneyah na alang Qnlhangu Tanah Tunux han we pnheyu kingal behing tsaso ka hini hayan, yahun daha msange ka seediq mnoda. Penminting ka ngayan na ciida, mntena trasi ka hnyegan na, kii ngayan na. Seediq meepah hini, ani si egu ba seediq wada sntuku meepah ngerac. Knklaan Riyokwankwang Pnyahan pnatas (Patis qutaan) (</FORM>
    </S>
</TEXT>
