<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Cyocuy" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Cyocuy" copyright="CC BY-SA" citation="Cyocuy. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Cyocuy" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Cyocuy, title = Cyocuy, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Cyocuy} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Cyocuy = Gaga mniq Sincuseyn Ceynsusyang ka alang Cyocuy. 68 sapah ka kneegu na sapah, 221 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 91% niqan 201 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 9% niqan 20 hiyi koia. Pusu nniqan alang Ini kla na ka dungus bi mniq kari Atayal ka&quot;Cyocuy&quot;, kari Tlu o &quot;Cyocuy&quot;tna bi hnang tlu ka kari na. Nniqan alang Nyusan Singcu nsgan Cyeyns alang Sinre. Gasuc Gaga mniq siyaw hari nyusan Singcu nsgan Cyeyns alang Sinre 8 rin hiya, nirih na hangan truma alang Mey-yuan ka ciway hangan ksun dha, mniq quri hunac hraan hidaw bgurah alang Sin-re 3.7km. Tiri lnglingay Mniq narac daya yayung Yorwosi hiya, hunac gqiyan hidaw ayug dgiyaq Cyocuy, kana knjisan dgiyaq o saw hari 850-900mm. Klegan seejiq nealang Atayal. Djiyun kari Kari Atayal, kari Tlu, kari Khilang. Snhiyan cungcyaw Joro. Pnyahan alang Pnyahan patas pgkla ita&quot;Gaya na Atayal&quot;, gaga mniq daya nyusan Nan-to alang Ciwey-jwan hiya, bubuy da iyux miing bgurah dxgal, tnhjil dhuq igi yayung Ma-ri-kwo-wan hiya nniqan, tmhangan dha U-raw-se, bukuy do yasa knskuy bi ka karac hiya, kngkawas pusa huda kika smliq bi pnegalang, kiya ni niqan duma neseejiq alang thjil dhuq Swey-teyen-se nniqun (nyusan Sin-cu nsgan Ciyeyn-s alang Sin-re), bukuy do smisug kika smiyuk ka alang Sqoliq , hrinas igi yayung Ma-ri-kwo-wan hiya nniqan dungan, phiyug kingal alang hangan alang nii o J-pa-s(Pasiyo), bukuy do thjil alang Sin-re yayung Yo-rwo dungan, kika tmhangan dha Pa-s-se na. Bukuy paru tnjiyal knlangan do, yasa niqan egu bi btunux Mey-kwang, kiya ni tmhangan dha alang &quot;Mey-yuan &quot;. Alang Cyocuy o ciway hangan na alang Mey-yuan. = Alang Niyawcue (Cyocuy) = Ngayan alang: Alang Niyawcuwe (Cyocuy) Pgkela alang Ini klai ka dungus kesun &quot;Cyocuy&quot; ka kari naq Tayal nii, hengak srengo kari Telu we &quot;Cyocuy&quot;. Nniqan Quri Singcu Siyen Ciensu Siyang Singre Cun 8 ring dheran hini, ida naq tnalang Meyen ka alang biciq nii, meniq tghunac tnarac dehuk hari 3.7 Kongri ka psliyan Singre. Meniq baro tgdaya tnarac ruru Yoruwo, gaga ayu truma ckceka tghunac ggiyan hido ka dgiyaq Niyawcue, dehuk hari 850-900 cceka Kongcu ka knpragan (Haypa) na. Kluwan nYencuming Tayal cu Srengo kari daha Kari Tayal. kari Plmukan. kari Khilang. Snhiyan Cituciyaw Pnneyah alang Pnooda spatis naq &quot;PnGaya na Tayal cu&quot;, mnkndalax naq Nantosien Wuse quri tgdaya Cueruwan hiya, ado mkskadi mbgurah dheran, kii theruy meniq tgiril ruru Marikuwowan, kesun daha Urawse, bobo na ado knsekuy bale niqan, knkkawas daan pnseeliq ssipa ka pnhmaan, wada theruy mquri meniq tgdaya Suetense ka duma seediq di (Singcusien Ciensusiyang Singrecun), bobo ado miicu so han cmebu tnalang Ceawresitong, kbberih mquri meeniq tghunac ruru Malikewowan, pheyu kingal alang ngayan na we Yepasu, bobo na dungal mquri meeniq Singrecun ruru Yore hiya, ida naq Pasuse kesun daha. Bobo mhedu mndaha mccebu, ado ptuting naq Meykuwang ka tnalang hini, kii tnngayun daha alang &quot;Meyen&quot;. Alang biciq naq Meyen ka alang Niyawcuwe.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Cyocoy = Gaga mniq Sincoseyn Ceynsosyang ka alang Cyocoy. 68 sapah ka kneego na sapah, 221 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 91% niqan 201 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 9% niqan 20 hiyi koia. Poso nniqan alang Ini kla na ka dongos bi mniq kari Atayal ka&quot;Cyocoy&quot;, kari Tlo o &quot;Cyocoy&quot;tna bi hnang tlo ka kari na. Nniqan alang Nyosan Singco nsgan Cyeyns alang Sinre. Gasoc Gaga mniq siyaw hari nyosan Singco nsgan Cyeyns alang Sinre 8 rin hiya, nirih na hangan troma alang Mey-yoan ka ciway hangan kson dha, mniq qori honac hraan hidaw bgorah alang Sin-re 3.7km. Tiri lnglingay Mniq narac daya yayong Yorwosi hiya, honac gqiyan hidaw ayog dgiyaq Cyocoy, kana knjisan dgiyaq o saw hari 850-900mm. Klegan seejiq nealang Atayal. Djiyon kari Kari Atayal, kari Tlo, kari Khilang. Snhiyan congcyaw Joro. Pnyahan alang Pnyahan patas pgkla ita&quot;Gaya na Atayal&quot;, gaga mniq daya nyosan Nan-to alang Ciwey-jwan hiya, boboy da iyox miing bgorah dxgal, tnhjil dhoq igi yayong Ma-ri-kwo-wan hiya nniqan, tmhangan dha U-raw-se, bokoy do yasa knskoy bi ka karac hiya, kngkawas posa hoda kika smliq bi pnegalang, kiya ni niqan doma neseejiq alang thjil dhoq Swey-teyen-se nniqon (nyosan Sin-co nsgan Ciyeyn-s alang Sin-re), bokoy do smisog kika smiyok ka alang Sqoliq , hrinas igi yayong Ma-ri-kwo-wan hiya nniqan dongan, phiyog kingal alang hangan alang nii o J-pa-s(Pasiyo), bokoy do thjil alang Sin-re yayong Yo-rwo dongan, kika tmhangan dha Pa-s-se na. Bokoy paro tnjiyal knlangan do, yasa niqan ego bi btonox Mey-kwang, kiya ni tmhangan dha alang &quot;Mey-yoan &quot;. Alang Cyocoy o ciway hangan na alang Mey-yoan. = Alang Niyawcoe (Cyocoy) = Ngayan alang: Alang Niyawcowe (Cyocoy) Pgkela alang Ini klai ka dongos keson &quot;Cyocoy&quot; ka kari naq Tayal nii, hengak srengo kari Telo we &quot;Cyocoy&quot;. Nniqan Qori Singco Siyen Cienso Siyang Singre Con 8 ring dheran hini, ida naq tnalang Meyen ka alang biciq nii, meniq tghonac tnarac dehok hari 3.7 Kongri ka psliyan Singre. Meniq baro tgdaya tnarac roro Yorowo, gaga ayo troma ckceka tghonac ggiyan hido ka dgiyaq Niyawcoe, dehok hari 850-900 cceka Kongco ka knpragan (Haypa) na. Klowan nYencoming Tayal co Srengo kari daha Kari Tayal. kari Plmokan. kari Khilang. Snhiyan Citociyaw Pnneyah alang Pnooda spatis naq &quot;PnGaya na Tayal co&quot;, mnkndalax naq Nantosien Wose qori tgdaya Coerowan hiya, ado mkskadi mbgorah dheran, kii theroy meniq tgiril roro Marikowowan, keson daha Urawse, bobo na ado knsekoy bale niqan, knkkawas daan pnseeliq ssipa ka pnhmaan, wada theroy mqori meniq tgdaya Soetense ka doma seediq di (Singcosien Ciensosiyang Singrecon), bobo ado miico so han cmebo tnalang Ceawresitong, kbberih mqori meeniq tghonac roro Malikewowan, pheyo kingal alang ngayan na we Yepaso, bobo na dongal mqori meeniq Singrecon roro Yore hiya, ida naq Pasose keson daha. Bobo mhedo mndaha mccebo, ado ptoting naq Meykowang ka tnalang hini, kii tnngayon daha alang &quot;Meyen&quot;. Alang biciq naq Meyen ka alang Niyawcowe.</FORM>
    </S>
</TEXT>