<TEXT id="Wiki_Seediq_Cyocuy" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Cyocuy Gaga mniq Sincuseyn Ceynsusyang ka alang Cyocuy. 68 sapah ka kneegu na sapah, 221 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 91 niqan 201 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 9 niqan 20 hiyi koia. Pusu nniqan alang Ini kla na ka dungus bi mniq kari Atayal ka Cyocuy , kari Tlu o Cyocuy tna bi hnang tlu ka kari na. Nniqan alang Nyusan Singcu nsgan Cyeyns alang Sinre. Gasuc Gaga mniq siyaw hari nyusan Singcu nsgan Cyeyns alang Sinre 8 rin hiya, nirih na hangan truma alang Mey yuan ka ciway hangan ksun dha, mniq quri hunac hraan hidaw bgurah alang Sin re 3.7km. Tiri lnglingay Mniq narac daya yayung Yorwosi hiya, hunac gqiyan hidaw ayug dgiyaq Cyocuy, kana knjisan dgiyaq o saw hari 850 900mm. Klegan seejiq nealang Atayal. Djiyun kari Kari Atayal, kari Tlu, kari Khilang. Snhiyan cungcyaw Joro. Pnyahan alang Pnyahan patas pgkla ita Gaya na Atayal , gaga mniq daya nyusan Nan to alang Ciwey jwan hiya, bubuy da iyux miing bgurah dxgal, tnhjil dhuq igi yayung Ma ri kwo wan hiya nniqan, tmhangan dha U raw se, bukuy do yasa knskuy bi ka karac hiya, kngkawas pusa huda kika smliq bi pnegalang, kiya ni niqan duma neseejiq alang thjil dhuq Swey teyen se nniqun nyusan Sin cu nsgan Ciyeyn s alang Sin re , bukuy do smisug kika smiyuk ka alang Sqoliq, hrinas igi yayung Ma ri kwo wan hiya nniqan dungan, phiyug kingal alang hangan alang nii o J pa sPasiyo), bukuy do thjil alang Sin re yayung Yo rwo dungan, kika tmhangan dha Pa s se na. Bukuy paru tnjiyal knlangan do, yasa niqan egu bi btunux Mey kwang, kiya ni tmhangan dha alang Mey yuan . Alang Cyocuy o ciway hangan na alang Mey yuan. Alang Niyawcue Cyocuy Ngayan alang: Alang Niyawcuwe Cyocuy Pgkela alang Ini klai ka dungus kesun "Cyocuy" ka kari naq Tayal nii, hengak srengo kari Telu we "Cyocuy". Nniqan Quri Singcu Siyen Ciensu Siyang Singre Cun 8 ring dheran hini, ida naq tnalang Meyen ka alang biciq nii, meniq tghunac tnarac dehuk hari 3.7 Kongri ka psliyan Singre. Meniq baro tgdaya tnarac ruru Yoruwo, gaga ayu truma ckceka tghunac ggiyan hido ka dgiyaq Niyawcue, dehuk hari 850 900 cceka Kongcu ka knpragan Haypa) na. Kluwan nYencuming Tayal cu Srengo kari daha Kari Tayal. kari Plmukan. kari Khilang. Snhiyan Cituciyaw Pnneyah alang Pnooda spatis naq PnGaya na Tayal cu , mnkndalax naq Nantosien Wuse quri tgdaya Cueruwan hiya, ado mkskadi mbgurah dheran, kii theruy meniq tgiril ruru Marikuwowan, kesun daha Urawse, bobo na ado knsekuy bale niqan, knkkawas daan pnseeliq ssipa ka pnhmaan, wada theruy mquri meniq tgdaya Suetense ka duma seediq di Singcusien Ciensusiyang Singrecun , bobo ado miicu so han cmebu tnalang Ceawresitong, kbberih mquri meeniq tghunac ruru Malikewowan, pheyu kingal alang ngayan na we Yepasu, bobo na dungal mquri meeniq Singrecun ruru Yore hiya, ida naq Pasuse kesun daha. Bobo mhedu mndaha mccebu, ado ptuting naq Meykuwang ka tnalang hini, kii tnngayun daha alang "Meyen". Alang biciq naq Meyen ka alang Niyawcuwe. Pnyahan pnatas</FORM>
    </S>
</TEXT>
