<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Cyprus" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Cyprus" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Cyprus = Gaga kska Yacow ka Cyprus, 35 00 N, 33 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 9,251 sq km(hangan na o Tg171) (knlbanga dxgal o 9,241 sq km, knlbangan qsiya o 10 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 1,205,575 hiyi. Gaga Nicosia ka pusu alang paru, jiyax 1 idas 10 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Cyprus ga wada sugan 13.40% ka dxgal qpahan, 18.80% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 67.80% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Ra√ļl Castro, pnaah hngkawas2013 idas 2 jiyax 28pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Saypurosu-konghokwo = Saypurosu konghokwo(kari Sira: őöŌÖŌÄŌĀőĻőĪőļőģ őĒő∑őľőŅőļŌĀőĪŌĄőĮőĪ; kari Tuarci: KńĪbrńĪs Cumhuriyeti), klaali we Saypurosu kesun daha(kari Sira: őöŌćŌÄŌĀőŅŌāÔľõkari Tuarci: KńĪbrńĪs), kingal alang tawkuo ga quri Yaco, ga meniq quri hhreyan hido Ticonghay, 9,251 km¬≤ ka dheran alang nii. Ga daha klaan saya peni na, berah tntingan Yesu ka knkawas 10,000 de, tena niqan seediq ga meniq Saypurosu nii di, kesun snpahan daha Cyawyirukoti ka sinsuci-sutay ge, ani betaq saya we ida hii ga malu nana. Saypurosu nii we, ga meniq Ticonghay oosa quri dheran Siya, kndalax naq cbeyo betaq saya ge, wada srtuxan gmeeluk ma mangan Sitay, Yasu, Ayci, Posu, Arapo-harihwa wangcaw, Umayye wangcaw, Wenisu ma Tuarci-otuman tikwo. Berah pntingan Yesu ka 333 knkawas, Yarisanta tati ka kndalax seediq Posu mangan ma qmlahang hini. Knkawas 1878 de, Inkwo ka qmlahang di ma, betaq knkawas 1960 ka tmburux naq. Tmburux naq Saypurosu nii de, ini alix mqqehun ka seediq nSira daka seediq nTuarci tnaalang daha, betaq ba msdara tnuglayan daha knkawas 1974. Bale ba pusu na we, seediq Tuarci ga meniq daya na alang Saypurosu nii peni na, pheyu naq kesun peSaypurosu-konghokwo ka dheya. Kika Saypurosu-konghokwo nii we, kana dheran Saypurossu ma rrcilung paru ssiyo na ga na (wano ba dheran tikuh ka pnsdhegan daha ga sbege smmalu cinsu-citi nInkwo),bale ba we(cungcen nSira ),wano quri hunac ga na dhekan qmlahang, maha 63% kana nSaypurosu nii. Meniq ka peSaypurosu-konghokwo nii we, wamo bale Tuarci-konghokwo cungzun dheya. Ani naq ga spuwan Yaco psuanam ka alang nSaypurosu nii we, peeyah naq cbeyo ga mangal gaya Oco ma, malu ba pnugluban daha,peeyah knkawas 2004 idas 5 ali 1 de wada tuumal Omong ka Saypurosu-konghokwo nii di. Kndalax ka knkawas 2020 de, ga biqan ngyan kesun malu ba niqan seediq na "Hupusu" ka Saypurosu nii. Risu Peeyah ka berah knkawas 8000 de, tena naq niqan seediq meniq hini di. Berah ba 16-suci han we, seediq Sir aka meyah miniq hini. Alang Saypurosu nii we, peeyah cbeyo ba kesun Yasu-tikwo de, Cititaw (Kittim , ◊õ◊™◊ô◊Ě ) kesun nYotayzun ka alang Saypurosu nii. Berah ka tntingan Yesu knkawas 709 betaq knkawas 525 we, snryuxan qmlahang na seediq Yasu, Ayci ma Posu ka Saypurosu nii. Kndalax berah ka tntingan Yesu knkawas 58 we, pnhyegan alang kesun Saypurosu-singsung nRoma-tikwo ka hini, wada dehuk 400 knkawas ka qnlhangan na. Berah tntingan Yesu ka knkawas 395 we Paycan-tikwo ka qnlahang hini. Knkawas 1489 di we wada ngalan nWeynisu-konghokwo. Knkawas 1571 dungan de wada ngalan hii Tuarci-konghokwo, knkawas 1573 di we wada biqan ba bale di. Knkawas 1887 di ge wada glekan Ingkwo ka Saypurosu nii, peeyah ciida de wada 82 knkawas qnlhangan na Saypurosu ka Ingkwo. Knkawas 1959 idas 2, pteetu patis"Surisu-Runtun seting"ka Ingkwo, Sira ma Tuarci, ma, Sira, Tuarci, Saypurosu we pteetu patis"Renmong Tyawye". Sira, Tuarci, Ingkwo teru lang nii we qulung ba smlekuh turi nSaypurosu. Knkawas 1960 idas 8 ali 16 de paha kari mpturi, pheyu Saypurosu konghokwo. Smmalu Sira, Tuarci renho cenghu. Mpqhedu ali Knkawas 1963 de, sncusen ma tgdiyan paru dungan. Knkawas 1974 idas 7, supi Sira ka kmciyuk seyhu we pstotuy mopux seyhu Saypurosu, kika paha supi mdayo seyhu Saypurosu ka Tuarci. Knkawas 1975 idas 2, seediq Tuarci ka ga meniq daya nSaypurosu we, paha kari mesa mpheyu nami "Saypurosu tucupang". Knkawas 1983, seediq Tuarci ka ga meniq daya nSaypurosu we, dheya naq paha kari mesa mpheyu nami peSaypurosu Tuarci konghokwo mesa, ani si ini srwai kwoci sohwe. Knkawas 2004 idas 4 ali 24, moda cwenming kongcwe, kari pnyahan Kohwe. Annan na Saypurosu mesa mptongyi we, ini ngali kari. Knkawas naq ciida ka idas 5 ali 1, Saypurosu Konghokwo(dheran dSira) murux naq mosa tuumal Oco-renmong, wada sruwaan ma ngalan Omong. Knkawas 2017 idas 7 ali 7, mosa gmayo mpprengo Saypurosu daka peSaypurosu ka renhokwo ,ma, wada ini baka. Knkawas 2018 idas 10 ali 16, ali 26 we psraman mbahang pnrngagan qbsuran daha Sapurosu nii ka renhokwo, wada msuupu mpprengo ka ddaha. Knkawas 2018 idas 8 ali 9, mpprengo ka qbsuran Saypurosu daka qbsuran Tuarcicu, mssruwa tongyi kana daha ma, psdehu rrngagan daha ali pqhedu idas 8, kika ali 9 de msuupu mpprengo daka misucang renhokwo. Knkawas 2019 idas 8 ali 30, waycawpu nPemacitun we pooda kari singwun kongpaw ma mesa hii, waycang na peMacitun daka Saypurosu we, ali ciida ka matis seyi sotu nFunran ka Horsinci hiya. Tiri Ga meniq so ggqiyan hido Yaco ka Saypurosu nii, tawkwo quri hhreyan hido nTiconghay hii. Tgteru knparu tawyi na ka Saypurosu nii quri Ticonghay hiya, biciq hari Sisiritaw daka Satingniyataw, 537 cenmi ka kssiyo na rcilung paru. Daya na we dgiyaq eyux qnedis, ma, egu bungu mtale hari; dgiyaq ka iril tghunac na, bbaro hari ka ddheran na; ckceka na we breenux Mesoriya. Uka yayung mngesan qnedis ka Saypurosu nii, wano tikuh so yayung qtaun ta klaali. So karac mttilux hari Ticonghay ka karac na, rbagan de mtilux mdengu, maha 28Ôľć35‚ĄÉ ka kntrexan na, mosan di we knbaka naq kntlexan na ma mhhuriq, maha 4Ôľć10‚ĄÉ ka kntlexan na. Singceng-hwaci Sepac pntyusan na dheran nSaypurosu nii, ma, pntena ka mqlahang na, kana dheran bale ga dooyun Saypurosu nii we, ngayan na we Saypurosu konghokwo bale ba we peSaypurosu Tuarci-konghokwo ka dmoi dheran, renhokwo ka ga qmlahang han, ririh so dheran tikuh nIngkwo. Saypurosu konghokwo nii we, rima ka singcengci na. Nikosiya: sotu na Saypurosu konghokwo, pusu qnawan na we (+357) -22. Lanaka: alang daha paru ga meniq ssiyo rcilung, ga hini ka kwoci-cicang daha, pusu qnawan na we (+357) -23. Rimaso: alang paru ssiyo rcilung ma niqan ssayan asu, (+357) -25 ka pusu na qnawan. Hwamakusuta: alang paru ssiyo rcilung, alang na cbeyo we, ga qqlhngun peSaypurosu Tuarci konghokwo, (+357) -24 ka pusu na qnawan. Pahusu: alang paru ssiyo rcilung, sotu na Saypurosu konghokwo cbeyo. egu riyung snpahan cbeyo ka alang nii, saya de ga ngalan cyawkowu narehokwo, ga psaan patis sucewunhwa yicanminru. (+357) -26 ka pusu na qnawan. peSaypurosu: kana Kayriniya, Nikosiya ma Hwamakusuta, teru pntyusandheran. Meniq ka tnyusan renhokwo we, "ryisen" kesun daha duri. Yakorotiri ma Tokayriya we ga niqun supi Ingkwo, 254 km¬≤ ka knugheti na. Cungcu Saya we ga mtdaha ka cungcen nSaypurosu nii: Saypurosu: cungcen na seediq Sira ga meniq quri hunac, kiya ka Saypurosu konghokwo(kari Sira: őöŌÖŌÄŌĀőĻőĪőļőģőĒő∑őľőŅőļŌĀőĪŌĄőĮőĪ), ga sruwaan kwocisohwe ka cungcen nii. Hweyen na renhokwo ma, ga tuumal Omang. peSaypurosu Tuarcikonghokwo: cungcen na seediq Tuarci ga meniq quri daya, kiya ka peSaypurosu Tuarci konghokwo, wano ba Tuarci ma, nnturi nanaq ka Nasicewan cucukonghokwo na Yasaypayzan ka ga smruwa cungcen nii, ga qlhangan Tuarci ka saya. Knkawas 2004 ias 4 ali 24, seediq Sira daka seediq Tarci nSaypurosu, moda cenming-kongce kari pnnosa na renghokwo misucang Kohwe¬∑Annan ka mesa tongyi ka alang Saypurosu. Smruwa kari na Annan ka seediq Tuarci, ani si ini sruwa ka seediq Sira ka meniq tghunac, kika wada ini pdai ka kari na Annan. Knkawas 2004 idas 5 ali 1, wada naq murux tuumal Omong ka seediq Sira Saypurosu. Hoswenzun ciputang na rawtongtang ka Cimitorisu¬∑ Horisutohweyasu, mangal congtong knkawas 2004, Hoswenzun ciputang we mnugaya ba mangal cucungtang, kiya duri we, heya ka tgkingal congtong kongcangtang ka mingsen na Omong. Knkawas 2049 idas 8 ali 29, cencyaw ka Saypurosu konghokwo daka peMacitun. Zunko Knkawas 2003, hmrinas 80 wan ka hei alang Saypurosu nii, maha 85.2ÔľÖ ka seediq llutuc nSira ma, maha 11.6ÔľÖ ka seediq llutuc nTuarci. Peeyah knkawas 2000, egu riyung seediq mqeepah mneyah Hweriping, Taykwo ma Suriranka dnii. Knkawas 2011 de, 838,897 kana hei nSaypurosu (ini spegi ka peSaypurosu). Knkawas 2013 de, 1,141,166 kana ka hei nSaypurosu. Karac Cingci Alang Saypurosu nii ge nongyekwo ma, ga mbeyax ba tmutuy riyeyo daha. Ririh so mtengi ka seediq daha, knkingal sungcan-congcu seediq na dheya we rmabang daka seediq alang Omong. Ini dehuk 10 wan owyen we cunswe na 6.75%. hmrinas 10 wan owyen na we, cunswe na 9.9%. Knklawas 2013, dndilan Owcay ka Saypurosu, seyhu daha de ngalan na cunkwanswe ka seediq daha ga smeku pila gingko, ado so ddyagun na Owtenci, ddayo na baga gingko so mptqeraq. Sqita ta kari daha cungswe we, ini dehuk 10 wan owyen we cunswe na 3%, 10 wan betaq 50 wan owyen we cunswe na 10%, hmrinas 50 wan owyen di we cunswe na 15%. Berah na nii hayan we, paha kari so nii ka seyhu daha ciida we asi maku trrengac ka seediq hiya, asi lux pgeeluk mosa hmeruy pila so tikwanci ka seediq. seediq Sira ka smtama Tongcungcyaw ka ga meniq hiya. Wunhwa Mprbagan de niqan kesun Rimaso kwanghwance kuxul riyung saan rmigo sseediq ka Saypurosu. Ckceka ma hunac na Saypurosu nii we, Ga meniq quri daya na ka seediq Tuarci we smtama Isurancyaw ka dheya. Congcyaw Ltlutuc seediq Sira 78% ga meniq Saypurosu hii we, ltlutuc na seediq Tuarci ka 18% di we, snhei Isurancyaw Sunnipay ka dheya. ltlutuc na seediq Tuarci ka 18% di we, snhei Isurancyaw Sunnipay ka dheya. Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ® ŚŹÉŤÄÉŤá™</FORM>
        <PHON kindOf="original">=  ¶jp…ĺus = gaga kska ja ¶ow ka  ¶jp…ĺus, ** ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o *,*** sq km(ńßaŇčan na o tg***) (knlbaŇča dxgal o *,*** sq km, knlbaŇčan qsija o ** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan *,***,*** ńßiji. gaga ni ¶osia ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax * idas ** ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal  ¶jp…ĺus ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka …ĺa*l  ¶ast…ĺo, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = sajpu…ĺosu-koŇčńßokwo = sajpu…ĺosu koŇčńßokwo(ka…ĺi si…ĺa: ******** **********; ka…ĺi tua…ĺ ¶i: k*b…ĺ*s  ¶umńßu…ĺij…ôti), klaali w…ô sajpu…ĺosu k…ôsun dańßa(ka…ĺi si…ĺa: *******ka…ĺi tua…ĺ ¶i: k*b…ĺ*s), kiŇčal alaŇč tawkuo ga qu…ĺi ja ¶o, ga m…ôniq qu…ĺi ńßńß…ĺ…ôan ńßido ti ¶oŇčńßaj, *,*** km* ka dńß…ô…ĺan alaŇč nii. ga dańßa klaan saja p…ôni na, b…ô…ĺańß tntiŇčan j…ôsu ka knkawas **,*** d…ô, t…ôna niqan s…ô…ôdiq ga m…ôniq sajpu…ĺosu nii di, k…ôsun snpańßan dańßa  ¶jawji…ĺukoti ka sinsu ¶i-sutaj g…ô, ani b…ôtaq saja w…ô ida ńßii ga malu nana. sajpu…ĺosu nii w…ô, ga m…ôniq ti ¶oŇčńßaj oosa qu…ĺi dńß…ô…ĺan sija, kndalax naq  ¶b…ôo b…ôtaq saja g…ô, wada s…ĺtuxan gm…ô…ôluk ma maŇčan sitaj, jasu, aj ¶i, posu, a…ĺapo-ńßa…ĺińßwa waŇč ¶aw, umajj…ô waŇč ¶aw, w…ônisu ma tua…ĺ ¶i-otuman tikwo. b…ô…ĺańß pntiŇčan j…ôsu ka *** knkawas, ja…ĺisanta tati ka kndalax s…ô…ôdiq posu maŇčan ma qmlańßaŇč ńßini. knkawas **** d…ô, inkwo ka qmlańßaŇč di ma, b…ôtaq knkawas **** ka tmbu…ĺux naq. tmbu…ĺux naq sajpu…ĺosu nii d…ô, ini alix mqq…ôńßun ka s…ô…ôdiq nsi…ĺa daka s…ô…ôdiq ntua…ĺ ¶i tnaalaŇč dańßa, b…ôtaq ba msda…ĺa tnuglajan dańßa knkawas ****. bal…ô ba pusu na w…ô, s…ô…ôdiq tua…ĺ ¶i ga m…ôniq daja na alaŇč sajpu…ĺosu nii p…ôni na, pńß…ôu naq k…ôsun p…ôsajpu…ĺosu-koŇčńßokwo ka dńß…ôa. kika sajpu…ĺosu-koŇčńßokwo nii w…ô, kana dńß…ô…ĺan sajpu…ĺossu ma …ĺ…ĺ ¶iluŇč pa…ĺu ssijo na ga na (wano ba dńß…ô…ĺan tikuńß ka pnsdńß…ôgan dańßa ga sb…ôg…ô smmalu  ¶insu- ¶iti ninkwo),bal…ô ba w…ô( ¶uŇč ¶…ôn nsi…ĺa ),wano qu…ĺi ńßuna ¶ ga na dńß…ôkan qmlańßaŇč, mańßa **% kana nsajpu…ĺosu nii. m…ôniq ka p…ôsajpu…ĺosu-koŇčńßokwo nii w…ô, wamo bal…ô tua…ĺ ¶i-koŇčńßokwo  ¶uŇč*un dńß…ôa. ani naq ga spuwan ja ¶o psuanam ka alaŇč nsajpu…ĺosu nii w…ô, p…ô…ôańß naq  ¶b…ôo ga maŇčal gaja o ¶o ma, malu ba pnugluban dańßa,p…ô…ôańß knkawas **** idas * ali * d…ô wada tuumal omoŇč ka sajpu…ĺosu-koŇčńßokwo nii di. kndalax ka knkawas **** d…ô, ga biqan Ňčjan k…ôsun malu ba niqan s…ô…ôdiq na "ńßupusu" ka sajpu…ĺosu nii. …ĺisu p…ô…ôańß ka b…ô…ĺańß knkawas **** d…ô, t…ôna naq niqan s…ô…ôdiq m…ôniq ńßini di. b…ô…ĺańß ba **-su ¶i ńßan w…ô, s…ô…ôdiq si…ĺ aka m…ôańß miniq ńßini. alaŇč sajpu…ĺosu nii w…ô, p…ô…ôańß  ¶b…ôo ba k…ôsun jasu-tikwo d…ô,  ¶ititaw (kittim , **** ) k…ôsun njotaj*un ka alaŇč sajpu…ĺosu nii. b…ô…ĺańß ka tntiŇčan j…ôsu knkawas *** b…ôtaq knkawas *** w…ô, sn…ĺjuxan qmlańßaŇč na s…ô…ôdiq jasu, aj ¶i ma posu ka sajpu…ĺosu nii. kndalax b…ô…ĺańß ka tntiŇčan j…ôsu knkawas ** w…ô, pnńßj…ôgan alaŇč k…ôsun sajpu…ĺosu-siŇčsuŇč n…ĺoma-tikwo ka ńßini, wada d…ôńßuk *** knkawas ka qnlńßaŇčan na. b…ô…ĺańß tntiŇčan j…ôsu ka knkawas *** w…ô paj ¶an-tikwo ka qnlańßaŇč ńßini. knkawas **** di w…ô wada Ňčalan nw…ônisu-koŇčńßokwo. knkawas **** duŇčan d…ô wada Ňčalan ńßii tua…ĺ ¶i-koŇčńßokwo, knkawas **** di w…ô wada biqan ba bal…ô di. knkawas **** di g…ô wada gl…ôkan iŇčkwo ka sajpu…ĺosu nii, p…ô…ôańß  ¶iida d…ô wada ** knkawas qnlńßaŇčan na sajpu…ĺosu ka iŇčkwo. knkawas **** idas *, pt…ô…ôtu patis"su…ĺisu-…ĺuntun s…ôtiŇč"ka iŇčkwo, si…ĺa ma tua…ĺ ¶i, ma, si…ĺa, tua…ĺ ¶i, sajpu…ĺosu w…ô pt…ô…ôtu patis"…ĺ…ônmoŇč tjawj…ô". si…ĺa, tua…ĺ ¶i, iŇčkwo t…ô…ĺu laŇč nii w…ô quluŇč ba sml…ôkuńß tu…ĺi nsajpu…ĺosu. knkawas **** idas * ali ** d…ô pańßa ka…ĺi mptu…ĺi, pńß…ôu sajpu…ĺosu koŇčńßokwo. smmalu si…ĺa, tua…ĺ ¶i …ĺ…ônńßo  ¶…ôŇčńßu. mpqńß…ôdu ali knkawas **** d…ô, sn ¶us…ôn ma tgdijan pa…ĺu duŇčan. knkawas **** idas *, supi si…ĺa ka km ¶ijuk s…ôńßu w…ô pstotuj mopux s…ôńßu sajpu…ĺosu, kika pańßa supi mdajo s…ôńßu sajpu…ĺosu ka tua…ĺ ¶i. knkawas **** idas *, s…ô…ôdiq tua…ĺ ¶i ka ga m…ôniq daja nsajpu…ĺosu w…ô, pańßa ka…ĺi m…ôsa mpńß…ôu nami "sajpu…ĺosu tu ¶upaŇč". knkawas ****, s…ô…ôdiq tua…ĺ ¶i ka ga m…ôniq daja nsajpu…ĺosu w…ô, dńß…ôa naq pańßa ka…ĺi m…ôsa mpńß…ôu nami p…ôsajpu…ĺosu tua…ĺ ¶i koŇčńßokwo m…ôsa, ani si ini s…ĺwai kwo ¶i sońßw…ô. knkawas **** idas * ali **, moda  ¶w…ônmiŇč koŇč ¶w…ô, ka…ĺi pnjańßan końßw…ô. annan na sajpu…ĺosu m…ôsa mptoŇčji w…ô, ini Ňčali ka…ĺi. knkawas naq  ¶iida ka idas * ali *, sajpu…ĺosu koŇčńßokwo(dńß…ô…ĺan dsi…ĺa) mu…ĺux naq mosa tuumal o ¶o-…ĺ…ônmoŇč, wada s…ĺuwaan ma Ňčalan omoŇč. knkawas **** idas * ali *, mosa gmajo mpp…ĺ…ôŇčo sajpu…ĺosu daka p…ôsajpu…ĺosu ka …ĺ…ônńßokwo ,ma, wada ini baka. knkawas **** idas ** ali **, ali ** w…ô ps…ĺaman mbańßaŇč pn…ĺŇčagan qbsu…ĺan dańßa sapu…ĺosu nii ka …ĺ…ônńßokwo, wada msuupu mpp…ĺ…ôŇčo ka ddańßa. knkawas **** idas * ali *, mpp…ĺ…ôŇčo ka qbsu…ĺan sajpu…ĺosu daka qbsu…ĺan tua…ĺ ¶i ¶u, mss…ĺuwa toŇčji kana dańßa ma, psd…ôńßu …ĺ…ĺŇčagan dańßa ali pqńß…ôdu idas *, kika ali * d…ô msuupu mpp…ĺ…ôŇčo daka misu ¶aŇč …ĺ…ônńßokwo. knkawas **** idas * ali **, waj ¶awpu np…ôma ¶itun w…ô pooda ka…ĺi siŇčwun koŇčpaw ma m…ôsa ńßii, waj ¶aŇč na p…ôma ¶itun daka sajpu…ĺosu w…ô, ali  ¶iida ka matis s…ôi sotu n*un…ĺan ka ńßo…ĺsin ¶i ńßija. ti…ĺi ga m…ôniq so ggqijan ńßido ja ¶o ka sajpu…ĺosu nii, tawkwo qu…ĺi ńßńß…ĺ…ôan ńßido nti ¶oŇčńßaj ńßii. tgt…ô…ĺu knpa…ĺu tawji na ka sajpu…ĺosu nii qu…ĺi ti ¶oŇčńßaj ńßija, bi ¶iq ńßa…ĺi sisi…ĺitaw daka satiŇčnijataw, ***  ¶…ônmi ka kssijo na …ĺ ¶iluŇč pa…ĺu. daja na w…ô dgijaq …ôux qn…ôdis, ma, …ôgu buŇču mtal…ô ńßa…ĺi; dgijaq ka i…ĺil tgńßuna ¶ na, bba…ĺo ńßa…ĺi ka ddńß…ô…ĺan na;  ¶k ¶…ôka na w…ô b…ĺ…ô…ônux m…ôso…ĺija. uka jajuŇč mŇč…ôsan qn…ôdis ka sajpu…ĺosu nii, wano tikuńß so jajuŇč qtaun ta klaali. so ka…ĺa ¶ mttilux ńßa…ĺi ti ¶oŇčńßaj ka ka…ĺa ¶ na, …ĺbagan d…ô mtilux md…ôŇču, mańßa ****** ka knt…ĺ…ôxan na, mosan di w…ô knbaka naq kntl…ôxan na ma mńßńßu…ĺiq, mańßa ***** ka kntl…ôxan na. siŇč ¶…ôŇč-ńßwa ¶i s…ôpa ¶ pntjusan na dńß…ô…ĺan nsajpu…ĺosu nii, ma, pnt…ôna ka mqlańßaŇč na, kana dńß…ô…ĺan bal…ô ga doojun sajpu…ĺosu nii w…ô, Ňčajan na w…ô sajpu…ĺosu koŇčńßokwo bal…ô ba w…ô p…ôsajpu…ĺosu tua…ĺ ¶i-koŇčńßokwo ka dmoi dńß…ô…ĺan, …ĺ…ônńßokwo ka ga qmlańßaŇč ńßan, …ĺi…ĺińß so dńß…ô…ĺan tikuńß niŇčkwo. sajpu…ĺosu koŇčńßokwo nii w…ô, …ĺima ka siŇč ¶…ôŇč ¶i na. nikosija: sotu na sajpu…ĺosu koŇčńßokwo, pusu qnawan na w…ô (+***) -**. lanaka: alaŇč dańßa pa…ĺu ga m…ôniq ssijo …ĺ ¶iluŇč, ga ńßini ka kwo ¶i- ¶i ¶aŇč dańßa, pusu qnawan na w…ô (+***) -**. …ĺimaso: alaŇč pa…ĺu ssijo …ĺ ¶iluŇč ma niqan ssajan asu, (+***) -** ka pusu na qnawan. ńßwamakusuta: alaŇč pa…ĺu ssijo …ĺ ¶iluŇč, alaŇč na  ¶b…ôo w…ô, ga qqlńßŇčun p…ôsajpu…ĺosu tua…ĺ ¶i koŇčńßokwo, (+***) -** ka pusu na qnawan. pańßusu: alaŇč pa…ĺu ssijo …ĺ ¶iluŇč, sotu na sajpu…ĺosu koŇčńßokwo  ¶b…ôo. …ôgu …ĺijuŇč snpańßan  ¶b…ôo ka alaŇč nii, saja d…ô ga Ňčalan  ¶jawkowu na…ĺ…ôńßokwo, ga psaan patis su ¶…ôwunńßwa ji ¶anmin…ĺu. (+***) -** ka pusu na qnawan. p…ôsajpu…ĺosu: kana kaj…ĺinija, nikosija ma ńßwamakusuta, t…ô…ĺu pntjusandńß…ô…ĺan. m…ôniq ka tnjusan …ĺ…ônńßokwo w…ô, "…ĺjis…ôn" k…ôsun dańßa du…ĺi. jako…ĺoti…ĺi ma tokaj…ĺija w…ô ga niqun supi iŇčkwo, *** km* ka knugńß…ôti na.  ¶uŇč ¶u saja w…ô ga mtdańßa ka  ¶uŇč ¶…ôn nsajpu…ĺosu nii: sajpu…ĺosu:  ¶uŇč ¶…ôn na s…ô…ôdiq si…ĺa ga m…ôniq qu…ĺi ńßuna ¶, kija ka sajpu…ĺosu koŇčńßokwo(ka…ĺi si…ĺa: ******************), ga s…ĺuwaan kwo ¶isońßw…ô ka  ¶uŇč ¶…ôn nii. ńßw…ô…ôn na …ĺ…ônńßokwo ma, ga tuumal omaŇč. p…ôsajpu…ĺosu tua…ĺ ¶ikoŇčńßokwo:  ¶uŇč ¶…ôn na s…ô…ôdiq tua…ĺ ¶i ga m…ôniq qu…ĺi daja, kija ka p…ôsajpu…ĺosu tua…ĺ ¶i koŇčńßokwo, wano ba tua…ĺ ¶i ma, nntu…ĺi nanaq ka nasi ¶…ôwan  ¶u ¶ukoŇčńßokwo na jasajpaj*an ka ga sm…ĺuwa  ¶uŇč ¶…ôn nii, ga qlńßaŇčan tua…ĺ ¶i ka saja. knkawas **** ias * ali **, s…ô…ôdiq si…ĺa daka s…ô…ôdiq ta…ĺ ¶i nsajpu…ĺosu, moda  ¶…ônmiŇč-koŇč ¶…ô ka…ĺi pnnosa na …ĺ…ôŇčńßokwo misu ¶aŇč końßw…ô*annan ka m…ôsa toŇčji ka alaŇč sajpu…ĺosu. sm…ĺuwa ka…ĺi na annan ka s…ô…ôdiq tua…ĺ ¶i, ani si ini s…ĺuwa ka s…ô…ôdiq si…ĺa ka m…ôniq tgńßuna ¶, kika wada ini pdai ka ka…ĺi na annan. knkawas **** idas * ali *, wada naq mu…ĺux tuumal omoŇč ka s…ô…ôdiq si…ĺa sajpu…ĺosu. ńßosw…ôn*un  ¶iputaŇč na …ĺawtoŇčtaŇč ka  ¶imito…ĺisu* ńßo…ĺisutońßw…ôasu, maŇčal  ¶oŇčtoŇč knkawas ****, ńßosw…ôn*un  ¶iputaŇč w…ô mnugaja ba maŇčal  ¶u ¶uŇčtaŇč, kija du…ĺi w…ô, ńß…ôa ka tgkiŇčal  ¶oŇčtoŇč koŇč ¶aŇčtaŇč ka miŇčs…ôn na omoŇč. knkawas **** idas * ali **,  ¶…ôn ¶jaw ka sajpu…ĺosu koŇčńßokwo daka p…ôma ¶itun. *unko knkawas ****, ńßm…ĺinas ** wan ka ńß…ôi alaŇč sajpu…ĺosu nii, mańßa **.** ka s…ô…ôdiq llutu ¶ nsi…ĺa ma, mańßa **.** ka s…ô…ôdiq llutu ¶ ntua…ĺ ¶i. p…ô…ôańß knkawas ****, …ôgu …ĺijuŇč s…ô…ôdiq mq…ô…ôpańß mn…ôańß ńßw…ô…ĺipiŇč, tajkwo ma su…ĺi…ĺanka dnii. knkawas **** d…ô, ***,*** kana ńß…ôi nsajpu…ĺosu (ini sp…ôgi ka p…ôsajpu…ĺosu). knkawas **** d…ô, *,***,*** kana ka ńß…ôi nsajpu…ĺosu. ka…ĺa ¶  ¶iŇč ¶i alaŇč sajpu…ĺosu nii g…ô noŇčj…ôkwo ma, ga mb…ôax ba tmutuj …ĺij…ôo dańßa. …ĺi…ĺińß so mt…ôŇči ka s…ô…ôdiq dańßa, knkiŇčal suŇč ¶an- ¶oŇč ¶u s…ô…ôdiq na dńß…ôa w…ô …ĺmabaŇč daka s…ô…ôdiq alaŇč omoŇč. ini d…ôńßuk ** wan owj…ôn w…ô  ¶unsw…ô na *.**%. ńßm…ĺinas ** wan owj…ôn na w…ô,  ¶unsw…ô na *.*%. knklawas ****, dndilan ow ¶aj ka sajpu…ĺosu, s…ôńßu dańßa d…ô Ňčalan na  ¶unkwansw…ô ka s…ô…ôdiq dańßa ga sm…ôku pila giŇčko, ado so ddjagun na owt…ôn ¶i, ddajo na baga giŇčko so mptq…ô…ĺaq. sqita ta ka…ĺi dańßa  ¶uŇčsw…ô w…ô, ini d…ôńßuk ** wan owj…ôn w…ô  ¶unsw…ô na *%, ** wan b…ôtaq ** wan owj…ôn w…ô  ¶unsw…ô na **%, ńßm…ĺinas ** wan owj…ôn di w…ô  ¶unsw…ô na **%. b…ô…ĺańß na nii ńßajan w…ô, pańßa ka…ĺi so nii ka s…ôńßu dańßa  ¶iida w…ô asi maku t…ĺ…ĺ…ôŇča ¶ ka s…ô…ôdiq ńßija, asi lux pg…ô…ôluk mosa ńßm…ô…ĺuj pila so tikwan ¶i ka s…ô…ôdiq. s…ô…ôdiq si…ĺa ka smtama toŇč ¶uŇč ¶jaw ka ga m…ôniq ńßija. wunńßwa mp…ĺbagan d…ô niqan k…ôsun …ĺimaso kwaŇčńßwan ¶…ô kuxul …ĺijuŇč saan …ĺmigo ss…ô…ôdiq ka sajpu…ĺosu.  ¶k ¶…ôka ma ńßuna ¶ na sajpu…ĺosu nii w…ô, ga m…ôniq qu…ĺi daja na ka s…ô…ôdiq tua…ĺ ¶i w…ô smtama isu…ĺan ¶jaw ka dńß…ôa.  ¶oŇč ¶jaw ltlutu ¶ s…ô…ôdiq si…ĺa **% ga m…ôniq sajpu…ĺosu ńßii w…ô, ltlutu ¶ na s…ô…ôdiq tua…ĺ ¶i ka **% di w…ô, snńß…ôi isu…ĺan ¶jaw sunnipaj ka dńß…ôa. ltlutu ¶ na s…ô…ôdiq tua…ĺ ¶i ka **% di w…ô, snńß…ôi isu…ĺan ¶jaw sunnipaj ka dńß…ôa. pnjańßan pnatas  ¶ia *** ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Cyprus = Gaga kska Yacow ka Cyprus, 35 00 N, 33 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 9,251 sq km(hangan na o Tg171) (knlbanga dxgal o 9,241 sq km, knlbangan qsiya o 10 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 1,205,575 hiyi. Gaga Nicosia ka pusu alang paru, jiyax 1 idas 10 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Cyprus ga wada sugan 13.40% ka dxgal qpahan, 18.80% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 67.80% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Ra√ļl Castro, pnaah hngkawas2013 idas 2 jiyax 28pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Saypurosu-konghokwo = Saypurosu konghokwo(kari Sira: őöŌÖŌÄŌĀőĻőĪőļőģ őĒő∑őľőŅőļŌĀőĪŌĄőĮőĪ; kari Tuarci: KńĪbrńĪs Cumhuriyeti), klaali we Saypurosu kesun daha(kari Sira: őöŌćŌÄŌĀőŅŌāÔľõkari Tuarci: KńĪbrńĪs), kingal alang tawkuo ga quri Yaco, ga meniq quri hhreyan hido Ticonghay, 9,251 km¬≤ ka dheran alang nii. Ga daha klaan saya peni na, berah tntingan Yesu ka knkawas 10,000 de, tena niqan seediq ga meniq Saypurosu nii di, kesun snpahan daha Cyawyirukoti ka sinsuci-sutay ge, ani betaq saya we ida hii ga malu nana. Saypurosu nii we, ga meniq Ticonghay oosa quri dheran Siya, kndalax naq cbeyo betaq saya ge, wada srtuxan gmeeluk ma mangan Sitay, Yasu, Ayci, Posu, Arapo-harihwa wangcaw, Umayye wangcaw, Wenisu ma Tuarci-otuman tikwo. Berah pntingan Yesu ka 333 knkawas, Yarisanta tati ka kndalax seediq Posu mangan ma qmlahang hini. Knkawas 1878 de, Inkwo ka qmlahang di ma, betaq knkawas 1960 ka tmburux naq. Tmburux naq Saypurosu nii de, ini alix mqqehun ka seediq nSira daka seediq nTuarci tnaalang daha, betaq ba msdara tnuglayan daha knkawas 1974. Bale ba pusu na we, seediq Tuarci ga meniq daya na alang Saypurosu nii peni na, pheyu naq kesun peSaypurosu-konghokwo ka dheya. Kika Saypurosu-konghokwo nii we, kana dheran Saypurossu ma rrcilung paru ssiyo na ga na (wano ba dheran tikuh ka pnsdhegan daha ga sbege smmalu cinsu-citi nInkwo),bale ba we(cungcen nSira ),wano quri hunac ga na dhekan qmlahang, maha 63% kana nSaypurosu nii. Meniq ka peSaypurosu-konghokwo nii we, wamo bale Tuarci-konghokwo cungzun dheya. Ani naq ga spuwan Yaco psuanam ka alang nSaypurosu nii we, peeyah naq cbeyo ga mangal gaya Oco ma, malu ba pnugluban daha,peeyah knkawas 2004 idas 5 ali 1 de wada tuumal Omong ka Saypurosu-konghokwo nii di. Kndalax ka knkawas 2020 de, ga biqan ngyan kesun malu ba niqan seediq na "Hupusu" ka Saypurosu nii. Risu Peeyah ka berah knkawas 8000 de, tena naq niqan seediq meniq hini di. Berah ba 16-suci han we, seediq Sir aka meyah miniq hini. Alang Saypurosu nii we, peeyah cbeyo ba kesun Yasu-tikwo de, Cititaw (Kittim , ◊õ◊™◊ô◊Ě ) kesun nYotayzun ka alang Saypurosu nii. Berah ka tntingan Yesu knkawas 709 betaq knkawas 525 we, snryuxan qmlahang na seediq Yasu, Ayci ma Posu ka Saypurosu nii. Kndalax berah ka tntingan Yesu knkawas 58 we, pnhyegan alang kesun Saypurosu-singsung nRoma-tikwo ka hini, wada dehuk 400 knkawas ka qnlhangan na. Berah tntingan Yesu ka knkawas 395 we Paycan-tikwo ka qnlahang hini. Knkawas 1489 di we wada ngalan nWeynisu-konghokwo. Knkawas 1571 dungan de wada ngalan hii Tuarci-konghokwo, knkawas 1573 di we wada biqan ba bale di. Knkawas 1887 di ge wada glekan Ingkwo ka Saypurosu nii, peeyah ciida de wada 82 knkawas qnlhangan na Saypurosu ka Ingkwo. Knkawas 1959 idas 2, pteetu patis"Surisu-Runtun seting"ka Ingkwo, Sira ma Tuarci, ma, Sira, Tuarci, Saypurosu we pteetu patis"Renmong Tyawye". Sira, Tuarci, Ingkwo teru lang nii we qulung ba smlekuh turi nSaypurosu. Knkawas 1960 idas 8 ali 16 de paha kari mpturi, pheyu Saypurosu konghokwo. Smmalu Sira, Tuarci renho cenghu. Mpqhedu ali Knkawas 1963 de, sncusen ma tgdiyan paru dungan. Knkawas 1974 idas 7, supi Sira ka kmciyuk seyhu we pstotuy mopux seyhu Saypurosu, kika paha supi mdayo seyhu Saypurosu ka Tuarci. Knkawas 1975 idas 2, seediq Tuarci ka ga meniq daya nSaypurosu we, paha kari mesa mpheyu nami "Saypurosu tucupang". Knkawas 1983, seediq Tuarci ka ga meniq daya nSaypurosu we, dheya naq paha kari mesa mpheyu nami peSaypurosu Tuarci konghokwo mesa, ani si ini srwai kwoci sohwe. Knkawas 2004 idas 4 ali 24, moda cwenming kongcwe, kari pnyahan Kohwe. Annan na Saypurosu mesa mptongyi we, ini ngali kari. Knkawas naq ciida ka idas 5 ali 1, Saypurosu Konghokwo(dheran dSira) murux naq mosa tuumal Oco-renmong, wada sruwaan ma ngalan Omong. Knkawas 2017 idas 7 ali 7, mosa gmayo mpprengo Saypurosu daka peSaypurosu ka renhokwo ,ma, wada ini baka. Knkawas 2018 idas 10 ali 16, ali 26 we psraman mbahang pnrngagan qbsuran daha Sapurosu nii ka renhokwo, wada msuupu mpprengo ka ddaha. Knkawas 2018 idas 8 ali 9, mpprengo ka qbsuran Saypurosu daka qbsuran Tuarcicu, mssruwa tongyi kana daha ma, psdehu rrngagan daha ali pqhedu idas 8, kika ali 9 de msuupu mpprengo daka misucang renhokwo. Knkawas 2019 idas 8 ali 30, waycawpu nPemacitun we pooda kari singwun kongpaw ma mesa hii, waycang na peMacitun daka Saypurosu we, ali ciida ka matis seyi sotu nFunran ka Horsinci hiya. Tiri Ga meniq so ggqiyan hido Yaco ka Saypurosu nii, tawkwo quri hhreyan hido nTiconghay hii. Tgteru knparu tawyi na ka Saypurosu nii quri Ticonghay hiya, biciq hari Sisiritaw daka Satingniyataw, 537 cenmi ka kssiyo na rcilung paru. Daya na we dgiyaq eyux qnedis, ma, egu bungu mtale hari; dgiyaq ka iril tghunac na, bbaro hari ka ddheran na; ckceka na we breenux Mesoriya. Uka yayung mngesan qnedis ka Saypurosu nii, wano tikuh so yayung qtaun ta klaali. So karac mttilux hari Ticonghay ka karac na, rbagan de mtilux mdengu, maha 28Ôľć35‚ĄÉ ka kntrexan na, mosan di we knbaka naq kntlexan na ma mhhuriq, maha 4Ôľć10‚ĄÉ ka kntlexan na. Singceng-hwaci Sepac pntyusan na dheran nSaypurosu nii, ma, pntena ka mqlahang na, kana dheran bale ga dooyun Saypurosu nii we, ngayan na we Saypurosu konghokwo bale ba we peSaypurosu Tuarci-konghokwo ka dmoi dheran, renhokwo ka ga qmlahang han, ririh so dheran tikuh nIngkwo. Saypurosu konghokwo nii we, rima ka singcengci na. Nikosiya: sotu na Saypurosu konghokwo, pusu qnawan na we (+357) -22. Lanaka: alang daha paru ga meniq ssiyo rcilung, ga hini ka kwoci-cicang daha, pusu qnawan na we (+357) -23. Rimaso: alang paru ssiyo rcilung ma niqan ssayan asu, (+357) -25 ka pusu na qnawan. Hwamakusuta: alang paru ssiyo rcilung, alang na cbeyo we, ga qqlhngun peSaypurosu Tuarci konghokwo, (+357) -24 ka pusu na qnawan. Pahusu: alang paru ssiyo rcilung, sotu na Saypurosu konghokwo cbeyo. egu riyung snpahan cbeyo ka alang nii, saya de ga ngalan cyawkowu narehokwo, ga psaan patis sucewunhwa yicanminru. (+357) -26 ka pusu na qnawan. peSaypurosu: kana Kayriniya, Nikosiya ma Hwamakusuta, teru pntyusandheran. Meniq ka tnyusan renhokwo we, "ryisen" kesun daha duri. Yakorotiri ma Tokayriya we ga niqun supi Ingkwo, 254 km¬≤ ka knugheti na. Cungcu Saya we ga mtdaha ka cungcen nSaypurosu nii: Saypurosu: cungcen na seediq Sira ga meniq quri hunac, kiya ka Saypurosu konghokwo(kari Sira: őöŌÖŌÄŌĀőĻőĪőļőģőĒő∑őľőŅőļŌĀőĪŌĄőĮőĪ), ga sruwaan kwocisohwe ka cungcen nii. Hweyen na renhokwo ma, ga tuumal Omang. peSaypurosu Tuarcikonghokwo: cungcen na seediq Tuarci ga meniq quri daya, kiya ka peSaypurosu Tuarci konghokwo, wano ba Tuarci ma, nnturi nanaq ka Nasicewan cucukonghokwo na Yasaypayzan ka ga smruwa cungcen nii, ga qlhangan Tuarci ka saya. Knkawas 2004 ias 4 ali 24, seediq Sira daka seediq Tarci nSaypurosu, moda cenming-kongce kari pnnosa na renghokwo misucang Kohwe¬∑Annan ka mesa tongyi ka alang Saypurosu. Smruwa kari na Annan ka seediq Tuarci, ani si ini sruwa ka seediq Sira ka meniq tghunac, kika wada ini pdai ka kari na Annan. Knkawas 2004 idas 5 ali 1, wada naq murux tuumal Omong ka seediq Sira Saypurosu. Hoswenzun ciputang na rawtongtang ka Cimitorisu¬∑ Horisutohweyasu, mangal congtong knkawas 2004, Hoswenzun ciputang we mnugaya ba mangal cucungtang, kiya duri we, heya ka tgkingal congtong kongcangtang ka mingsen na Omong. Knkawas 2049 idas 8 ali 29, cencyaw ka Saypurosu konghokwo daka peMacitun. Zunko Knkawas 2003, hmrinas 80 wan ka hei alang Saypurosu nii, maha 85.2ÔľÖ ka seediq llutuc nSira ma, maha 11.6ÔľÖ ka seediq llutuc nTuarci. Peeyah knkawas 2000, egu riyung seediq mqeepah mneyah Hweriping, Taykwo ma Suriranka dnii. Knkawas 2011 de, 838,897 kana hei nSaypurosu (ini spegi ka peSaypurosu). Knkawas 2013 de, 1,141,166 kana ka hei nSaypurosu. Karac Cingci Alang Saypurosu nii ge nongyekwo ma, ga mbeyax ba tmutuy riyeyo daha. Ririh so mtengi ka seediq daha, knkingal sungcan-congcu seediq na dheya we rmabang daka seediq alang Omong. Ini dehuk 10 wan owyen we cunswe na 6.75%. hmrinas 10 wan owyen na we, cunswe na 9.9%. Knklawas 2013, dndilan Owcay ka Saypurosu, seyhu daha de ngalan na cunkwanswe ka seediq daha ga smeku pila gingko, ado so ddyagun na Owtenci, ddayo na baga gingko so mptqeraq. Sqita ta kari daha cungswe we, ini dehuk 10 wan owyen we cunswe na 3%, 10 wan betaq 50 wan owyen we cunswe na 10%, hmrinas 50 wan owyen di we cunswe na 15%. Berah na nii hayan we, paha kari so nii ka seyhu daha ciida we asi maku trrengac ka seediq hiya, asi lux pgeeluk mosa hmeruy pila so tikwanci ka seediq. seediq Sira ka smtama Tongcungcyaw ka ga meniq hiya. Wunhwa Mprbagan de niqan kesun Rimaso kwanghwance kuxul riyung saan rmigo sseediq ka Saypurosu. Ckceka ma hunac na Saypurosu nii we, Ga meniq quri daya na ka seediq Tuarci we smtama Isurancyaw ka dheya. Congcyaw Ltlutuc seediq Sira 78% ga meniq Saypurosu hii we, ltlutuc na seediq Tuarci ka 18% di we, snhei Isurancyaw Sunnipay ka dheya. ltlutuc na seediq Tuarci ka 18% di we, snhei Isurancyaw Sunnipay ka dheya. Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ® ŚŹÉŤÄÉŤá™</FORM>
        <PHON kindOf="standard">=  ¶jp…ĺus = gaga kska ja ¶ow ka  ¶jp…ĺus, ** ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o *,*** sq km(ńßaŇčan na o tg***) (knlbaŇča dxgal o *,*** sq km, knlbaŇčan qsija o ** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan *,***,*** ńßiji. gaga ni ¶osia ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax * idas ** ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal  ¶jp…ĺus ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka …ĺa*l  ¶ast…ĺo, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = sajpu…ĺosu-koŇčńßokwo = sajpu…ĺosu koŇčńßokwo(ka…ĺi si…ĺa: ******** **********; ka…ĺi tua…ĺ ¶i: k*b…ĺ*s  ¶umńßu…ĺij…ôti), klaali w…ô sajpu…ĺosu k…ôsun dańßa(ka…ĺi si…ĺa: *******ka…ĺi tua…ĺ ¶i: k*b…ĺ*s), kiŇčal alaŇč tawkuo ga qu…ĺi ja ¶o, ga m…ôniq qu…ĺi ńßńß…ĺ…ôan ńßido ti ¶oŇčńßaj, *,*** km* ka dńß…ô…ĺan alaŇč nii. ga dańßa klaan saja p…ôni na, b…ô…ĺańß tntiŇčan j…ôsu ka knkawas **,*** d…ô, t…ôna niqan s…ô…ôdiq ga m…ôniq sajpu…ĺosu nii di, k…ôsun snpańßan dańßa  ¶jawji…ĺukoti ka sinsu ¶i-sutaj g…ô, ani b…ôtaq saja w…ô ida ńßii ga malu nana. sajpu…ĺosu nii w…ô, ga m…ôniq ti ¶oŇčńßaj oosa qu…ĺi dńß…ô…ĺan sija, kndalax naq  ¶b…ôo b…ôtaq saja g…ô, wada s…ĺtuxan gm…ô…ôluk ma maŇčan sitaj, jasu, aj ¶i, posu, a…ĺapo-ńßa…ĺińßwa waŇč ¶aw, umajj…ô waŇč ¶aw, w…ônisu ma tua…ĺ ¶i-otuman tikwo. b…ô…ĺańß pntiŇčan j…ôsu ka *** knkawas, ja…ĺisanta tati ka kndalax s…ô…ôdiq posu maŇčan ma qmlańßaŇč ńßini. knkawas **** d…ô, inkwo ka qmlańßaŇč di ma, b…ôtaq knkawas **** ka tmbu…ĺux naq. tmbu…ĺux naq sajpu…ĺosu nii d…ô, ini alix mqq…ôńßun ka s…ô…ôdiq nsi…ĺa daka s…ô…ôdiq ntua…ĺ ¶i tnaalaŇč dańßa, b…ôtaq ba msda…ĺa tnuglajan dańßa knkawas ****. bal…ô ba pusu na w…ô, s…ô…ôdiq tua…ĺ ¶i ga m…ôniq daja na alaŇč sajpu…ĺosu nii p…ôni na, pńß…ôu naq k…ôsun p…ôsajpu…ĺosu-koŇčńßokwo ka dńß…ôa. kika sajpu…ĺosu-koŇčńßokwo nii w…ô, kana dńß…ô…ĺan sajpu…ĺossu ma …ĺ…ĺ ¶iluŇč pa…ĺu ssijo na ga na (wano ba dńß…ô…ĺan tikuńß ka pnsdńß…ôgan dańßa ga sb…ôg…ô smmalu  ¶insu- ¶iti ninkwo),bal…ô ba w…ô( ¶uŇč ¶…ôn nsi…ĺa ),wano qu…ĺi ńßuna ¶ ga na dńß…ôkan qmlańßaŇč, mańßa **% kana nsajpu…ĺosu nii. m…ôniq ka p…ôsajpu…ĺosu-koŇčńßokwo nii w…ô, wamo bal…ô tua…ĺ ¶i-koŇčńßokwo  ¶uŇč*un dńß…ôa. ani naq ga spuwan ja ¶o psuanam ka alaŇč nsajpu…ĺosu nii w…ô, p…ô…ôańß naq  ¶b…ôo ga maŇčal gaja o ¶o ma, malu ba pnugluban dańßa,p…ô…ôańß knkawas **** idas * ali * d…ô wada tuumal omoŇč ka sajpu…ĺosu-koŇčńßokwo nii di. kndalax ka knkawas **** d…ô, ga biqan Ňčjan k…ôsun malu ba niqan s…ô…ôdiq na "ńßupusu" ka sajpu…ĺosu nii. …ĺisu p…ô…ôańß ka b…ô…ĺańß knkawas **** d…ô, t…ôna naq niqan s…ô…ôdiq m…ôniq ńßini di. b…ô…ĺańß ba **-su ¶i ńßan w…ô, s…ô…ôdiq si…ĺ aka m…ôańß miniq ńßini. alaŇč sajpu…ĺosu nii w…ô, p…ô…ôańß  ¶b…ôo ba k…ôsun jasu-tikwo d…ô,  ¶ititaw (kittim , **** ) k…ôsun njotaj*un ka alaŇč sajpu…ĺosu nii. b…ô…ĺańß ka tntiŇčan j…ôsu knkawas *** b…ôtaq knkawas *** w…ô, sn…ĺjuxan qmlańßaŇč na s…ô…ôdiq jasu, aj ¶i ma posu ka sajpu…ĺosu nii. kndalax b…ô…ĺańß ka tntiŇčan j…ôsu knkawas ** w…ô, pnńßj…ôgan alaŇč k…ôsun sajpu…ĺosu-siŇčsuŇč n…ĺoma-tikwo ka ńßini, wada d…ôńßuk *** knkawas ka qnlńßaŇčan na. b…ô…ĺańß tntiŇčan j…ôsu ka knkawas *** w…ô paj ¶an-tikwo ka qnlańßaŇč ńßini. knkawas **** di w…ô wada Ňčalan nw…ônisu-koŇčńßokwo. knkawas **** duŇčan d…ô wada Ňčalan ńßii tua…ĺ ¶i-koŇčńßokwo, knkawas **** di w…ô wada biqan ba bal…ô di. knkawas **** di g…ô wada gl…ôkan iŇčkwo ka sajpu…ĺosu nii, p…ô…ôańß  ¶iida d…ô wada ** knkawas qnlńßaŇčan na sajpu…ĺosu ka iŇčkwo. knkawas **** idas *, pt…ô…ôtu patis"su…ĺisu-…ĺuntun s…ôtiŇč"ka iŇčkwo, si…ĺa ma tua…ĺ ¶i, ma, si…ĺa, tua…ĺ ¶i, sajpu…ĺosu w…ô pt…ô…ôtu patis"…ĺ…ônmoŇč tjawj…ô". si…ĺa, tua…ĺ ¶i, iŇčkwo t…ô…ĺu laŇč nii w…ô quluŇč ba sml…ôkuńß tu…ĺi nsajpu…ĺosu. knkawas **** idas * ali ** d…ô pańßa ka…ĺi mptu…ĺi, pńß…ôu sajpu…ĺosu koŇčńßokwo. smmalu si…ĺa, tua…ĺ ¶i …ĺ…ônńßo  ¶…ôŇčńßu. mpqńß…ôdu ali knkawas **** d…ô, sn ¶us…ôn ma tgdijan pa…ĺu duŇčan. knkawas **** idas *, supi si…ĺa ka km ¶ijuk s…ôńßu w…ô pstotuj mopux s…ôńßu sajpu…ĺosu, kika pańßa supi mdajo s…ôńßu sajpu…ĺosu ka tua…ĺ ¶i. knkawas **** idas *, s…ô…ôdiq tua…ĺ ¶i ka ga m…ôniq daja nsajpu…ĺosu w…ô, pańßa ka…ĺi m…ôsa mpńß…ôu nami "sajpu…ĺosu tu ¶upaŇč". knkawas ****, s…ô…ôdiq tua…ĺ ¶i ka ga m…ôniq daja nsajpu…ĺosu w…ô, dńß…ôa naq pańßa ka…ĺi m…ôsa mpńß…ôu nami p…ôsajpu…ĺosu tua…ĺ ¶i koŇčńßokwo m…ôsa, ani si ini s…ĺwai kwo ¶i sońßw…ô. knkawas **** idas * ali **, moda  ¶w…ônmiŇč koŇč ¶w…ô, ka…ĺi pnjańßan końßw…ô. annan na sajpu…ĺosu m…ôsa mptoŇčji w…ô, ini Ňčali ka…ĺi. knkawas naq  ¶iida ka idas * ali *, sajpu…ĺosu koŇčńßokwo(dńß…ô…ĺan dsi…ĺa) mu…ĺux naq mosa tuumal o ¶o-…ĺ…ônmoŇč, wada s…ĺuwaan ma Ňčalan omoŇč. knkawas **** idas * ali *, mosa gmajo mpp…ĺ…ôŇčo sajpu…ĺosu daka p…ôsajpu…ĺosu ka …ĺ…ônńßokwo ,ma, wada ini baka. knkawas **** idas ** ali **, ali ** w…ô ps…ĺaman mbańßaŇč pn…ĺŇčagan qbsu…ĺan dańßa sapu…ĺosu nii ka …ĺ…ônńßokwo, wada msuupu mpp…ĺ…ôŇčo ka ddańßa. knkawas **** idas * ali *, mpp…ĺ…ôŇčo ka qbsu…ĺan sajpu…ĺosu daka qbsu…ĺan tua…ĺ ¶i ¶u, mss…ĺuwa toŇčji kana dańßa ma, psd…ôńßu …ĺ…ĺŇčagan dańßa ali pqńß…ôdu idas *, kika ali * d…ô msuupu mpp…ĺ…ôŇčo daka misu ¶aŇč …ĺ…ônńßokwo. knkawas **** idas * ali **, waj ¶awpu np…ôma ¶itun w…ô pooda ka…ĺi siŇčwun koŇčpaw ma m…ôsa ńßii, waj ¶aŇč na p…ôma ¶itun daka sajpu…ĺosu w…ô, ali  ¶iida ka matis s…ôi sotu n*un…ĺan ka ńßo…ĺsin ¶i ńßija. ti…ĺi ga m…ôniq so ggqijan ńßido ja ¶o ka sajpu…ĺosu nii, tawkwo qu…ĺi ńßńß…ĺ…ôan ńßido nti ¶oŇčńßaj ńßii. tgt…ô…ĺu knpa…ĺu tawji na ka sajpu…ĺosu nii qu…ĺi ti ¶oŇčńßaj ńßija, bi ¶iq ńßa…ĺi sisi…ĺitaw daka satiŇčnijataw, ***  ¶…ônmi ka kssijo na …ĺ ¶iluŇč pa…ĺu. daja na w…ô dgijaq …ôux qn…ôdis, ma, …ôgu buŇču mtal…ô ńßa…ĺi; dgijaq ka i…ĺil tgńßuna ¶ na, bba…ĺo ńßa…ĺi ka ddńß…ô…ĺan na;  ¶k ¶…ôka na w…ô b…ĺ…ô…ônux m…ôso…ĺija. uka jajuŇč mŇč…ôsan qn…ôdis ka sajpu…ĺosu nii, wano tikuńß so jajuŇč qtaun ta klaali. so ka…ĺa ¶ mttilux ńßa…ĺi ti ¶oŇčńßaj ka ka…ĺa ¶ na, …ĺbagan d…ô mtilux md…ôŇču, mańßa ****** ka knt…ĺ…ôxan na, mosan di w…ô knbaka naq kntl…ôxan na ma mńßńßu…ĺiq, mańßa ***** ka kntl…ôxan na. siŇč ¶…ôŇč-ńßwa ¶i s…ôpa ¶ pntjusan na dńß…ô…ĺan nsajpu…ĺosu nii, ma, pnt…ôna ka mqlańßaŇč na, kana dńß…ô…ĺan bal…ô ga doojun sajpu…ĺosu nii w…ô, Ňčajan na w…ô sajpu…ĺosu koŇčńßokwo bal…ô ba w…ô p…ôsajpu…ĺosu tua…ĺ ¶i-koŇčńßokwo ka dmoi dńß…ô…ĺan, …ĺ…ônńßokwo ka ga qmlańßaŇč ńßan, …ĺi…ĺińß so dńß…ô…ĺan tikuńß niŇčkwo. sajpu…ĺosu koŇčńßokwo nii w…ô, …ĺima ka siŇč ¶…ôŇč ¶i na. nikosija: sotu na sajpu…ĺosu koŇčńßokwo, pusu qnawan na w…ô (+***) -**. lanaka: alaŇč dańßa pa…ĺu ga m…ôniq ssijo …ĺ ¶iluŇč, ga ńßini ka kwo ¶i- ¶i ¶aŇč dańßa, pusu qnawan na w…ô (+***) -**. …ĺimaso: alaŇč pa…ĺu ssijo …ĺ ¶iluŇč ma niqan ssajan asu, (+***) -** ka pusu na qnawan. ńßwamakusuta: alaŇč pa…ĺu ssijo …ĺ ¶iluŇč, alaŇč na  ¶b…ôo w…ô, ga qqlńßŇčun p…ôsajpu…ĺosu tua…ĺ ¶i koŇčńßokwo, (+***) -** ka pusu na qnawan. pańßusu: alaŇč pa…ĺu ssijo …ĺ ¶iluŇč, sotu na sajpu…ĺosu koŇčńßokwo  ¶b…ôo. …ôgu …ĺijuŇč snpańßan  ¶b…ôo ka alaŇč nii, saja d…ô ga Ňčalan  ¶jawkowu na…ĺ…ôńßokwo, ga psaan patis su ¶…ôwunńßwa ji ¶anmin…ĺu. (+***) -** ka pusu na qnawan. p…ôsajpu…ĺosu: kana kaj…ĺinija, nikosija ma ńßwamakusuta, t…ô…ĺu pntjusandńß…ô…ĺan. m…ôniq ka tnjusan …ĺ…ônńßokwo w…ô, "…ĺjis…ôn" k…ôsun dańßa du…ĺi. jako…ĺoti…ĺi ma tokaj…ĺija w…ô ga niqun supi iŇčkwo, *** km* ka knugńß…ôti na.  ¶uŇč ¶u saja w…ô ga mtdańßa ka  ¶uŇč ¶…ôn nsajpu…ĺosu nii: sajpu…ĺosu:  ¶uŇč ¶…ôn na s…ô…ôdiq si…ĺa ga m…ôniq qu…ĺi ńßuna ¶, kija ka sajpu…ĺosu koŇčńßokwo(ka…ĺi si…ĺa: ******************), ga s…ĺuwaan kwo ¶isońßw…ô ka  ¶uŇč ¶…ôn nii. ńßw…ô…ôn na …ĺ…ônńßokwo ma, ga tuumal omaŇč. p…ôsajpu…ĺosu tua…ĺ ¶ikoŇčńßokwo:  ¶uŇč ¶…ôn na s…ô…ôdiq tua…ĺ ¶i ga m…ôniq qu…ĺi daja, kija ka p…ôsajpu…ĺosu tua…ĺ ¶i koŇčńßokwo, wano ba tua…ĺ ¶i ma, nntu…ĺi nanaq ka nasi ¶…ôwan  ¶u ¶ukoŇčńßokwo na jasajpaj*an ka ga sm…ĺuwa  ¶uŇč ¶…ôn nii, ga qlńßaŇčan tua…ĺ ¶i ka saja. knkawas **** ias * ali **, s…ô…ôdiq si…ĺa daka s…ô…ôdiq ta…ĺ ¶i nsajpu…ĺosu, moda  ¶…ônmiŇč-koŇč ¶…ô ka…ĺi pnnosa na …ĺ…ôŇčńßokwo misu ¶aŇč końßw…ô*annan ka m…ôsa toŇčji ka alaŇč sajpu…ĺosu. sm…ĺuwa ka…ĺi na annan ka s…ô…ôdiq tua…ĺ ¶i, ani si ini s…ĺuwa ka s…ô…ôdiq si…ĺa ka m…ôniq tgńßuna ¶, kika wada ini pdai ka ka…ĺi na annan. knkawas **** idas * ali *, wada naq mu…ĺux tuumal omoŇč ka s…ô…ôdiq si…ĺa sajpu…ĺosu. ńßosw…ôn*un  ¶iputaŇč na …ĺawtoŇčtaŇč ka  ¶imito…ĺisu* ńßo…ĺisutońßw…ôasu, maŇčal  ¶oŇčtoŇč knkawas ****, ńßosw…ôn*un  ¶iputaŇč w…ô mnugaja ba maŇčal  ¶u ¶uŇčtaŇč, kija du…ĺi w…ô, ńß…ôa ka tgkiŇčal  ¶oŇčtoŇč koŇč ¶aŇčtaŇč ka miŇčs…ôn na omoŇč. knkawas **** idas * ali **,  ¶…ôn ¶jaw ka sajpu…ĺosu koŇčńßokwo daka p…ôma ¶itun. *unko knkawas ****, ńßm…ĺinas ** wan ka ńß…ôi alaŇč sajpu…ĺosu nii, mańßa **.** ka s…ô…ôdiq llutu ¶ nsi…ĺa ma, mańßa **.** ka s…ô…ôdiq llutu ¶ ntua…ĺ ¶i. p…ô…ôańß knkawas ****, …ôgu …ĺijuŇč s…ô…ôdiq mq…ô…ôpańß mn…ôańß ńßw…ô…ĺipiŇč, tajkwo ma su…ĺi…ĺanka dnii. knkawas **** d…ô, ***,*** kana ńß…ôi nsajpu…ĺosu (ini sp…ôgi ka p…ôsajpu…ĺosu). knkawas **** d…ô, *,***,*** kana ka ńß…ôi nsajpu…ĺosu. ka…ĺa ¶  ¶iŇč ¶i alaŇč sajpu…ĺosu nii g…ô noŇčj…ôkwo ma, ga mb…ôax ba tmutuj …ĺij…ôo dańßa. …ĺi…ĺińß so mt…ôŇči ka s…ô…ôdiq dańßa, knkiŇčal suŇč ¶an- ¶oŇč ¶u s…ô…ôdiq na dńß…ôa w…ô …ĺmabaŇč daka s…ô…ôdiq alaŇč omoŇč. ini d…ôńßuk ** wan owj…ôn w…ô  ¶unsw…ô na *.**%. ńßm…ĺinas ** wan owj…ôn na w…ô,  ¶unsw…ô na *.*%. knklawas ****, dndilan ow ¶aj ka sajpu…ĺosu, s…ôńßu dańßa d…ô Ňčalan na  ¶unkwansw…ô ka s…ô…ôdiq dańßa ga sm…ôku pila giŇčko, ado so ddjagun na owt…ôn ¶i, ddajo na baga giŇčko so mptq…ô…ĺaq. sqita ta ka…ĺi dańßa  ¶uŇčsw…ô w…ô, ini d…ôńßuk ** wan owj…ôn w…ô  ¶unsw…ô na *%, ** wan b…ôtaq ** wan owj…ôn w…ô  ¶unsw…ô na **%, ńßm…ĺinas ** wan owj…ôn di w…ô  ¶unsw…ô na **%. b…ô…ĺańß na nii ńßajan w…ô, pańßa ka…ĺi so nii ka s…ôńßu dańßa  ¶iida w…ô asi maku t…ĺ…ĺ…ôŇča ¶ ka s…ô…ôdiq ńßija, asi lux pg…ô…ôluk mosa ńßm…ô…ĺuj pila so tikwan ¶i ka s…ô…ôdiq. s…ô…ôdiq si…ĺa ka smtama toŇč ¶uŇč ¶jaw ka ga m…ôniq ńßija. wunńßwa mp…ĺbagan d…ô niqan k…ôsun …ĺimaso kwaŇčńßwan ¶…ô kuxul …ĺijuŇč saan …ĺmigo ss…ô…ôdiq ka sajpu…ĺosu.  ¶k ¶…ôka ma ńßuna ¶ na sajpu…ĺosu nii w…ô, ga m…ôniq qu…ĺi daja na ka s…ô…ôdiq tua…ĺ ¶i w…ô smtama isu…ĺan ¶jaw ka dńß…ôa.  ¶oŇč ¶jaw ltlutu ¶ s…ô…ôdiq si…ĺa **% ga m…ôniq sajpu…ĺosu ńßii w…ô, ltlutu ¶ na s…ô…ôdiq tua…ĺ ¶i ka **% di w…ô, snńß…ôi isu…ĺan ¶jaw sunnipaj ka dńß…ôa. ltlutu ¶ na s…ô…ôdiq tua…ĺ ¶i ka **% di w…ô, snńß…ôi isu…ĺan ¶jaw sunnipaj ka dńß…ôa. pnjańßan pnatas  ¶ia *** ***</PHON>
    </S>
</TEXT>