<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Cyuiping_Icu" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Cyuiping_Icu" copyright="CC BY-SA" citation="Cyuiping_Icu. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Cyuiping_Icu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Cyuiping_Icu, title = Cyuiping_Icu, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Cyuiping_Icu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Cyuiping Icu = Cyuiping Icu o gaga sduman ssiyaw babaw pusu bi yayung Tudu, hiya o gaga daya Wanfungcun alang Cyiping, yabi 2km hari, hiya ga thnganan tnpusu seejiq &quot;ceyyen&quot; msa. Minkwo hngkawas 69siida, Cungyang yeyncyowyeyn risyiyeynswo Cncungyui seynsn ga kmnarig quri saw alang nsbiyaw na qyqaya, manu ka knrigan na rbuq truma dxgal ga, ida gaga hiya kana ka smnalu dha bbtunux nniqan sbiyaw. Yasa ungac ka sapah psaan qyqaya nii, kiya ka gaga dha bungan duri iyux saw ini sliqi, ida wada ptasan sancikuci ka hangan na da. Snlayan nniqan Icu Cyuiping Icu nii o gaga Nantowseyn Jnaysyang, mseayus dha ka cinaycun sungrin purwo(alang Pulanksun nanaq Seejiq) ni Wanfungcun hiya, Wanfungcun ka hiya. Wanfungcun hini ga alang Bunun Takitudu ka hiya, yabi wada hari haypa 700~900 m ka knbqaxan na.Ida niqan baraw, truma na ka sduman dxgal hiya, ssiyaw na dgiyaq o mabang llabang bi lupan, mdungus bi nniqan uri. Cyuiping Icu sayang Gaga nniqan Cyuiping Icu nii ga yabi wada 9000m2 knlbangan na, hini o ida tgkingal knringan quri saw alang nniqan sbiyaw sbiyaw balay sejiqan daya ddgiyaq. Manu ka knrigan dha o niqan btunux pupu, tunux puniq, qyqaya scinun, tunux buji, knrigan nniqan sapah, habung btunux dnii. Nasi qmqurig quri alang tnpusu seejiq, sejiqun Seejiq, qnpringan tnpusu seejiq o ida malu bi ka dnii. Cyuiping Icu na klgan seejiq Cyuiping nii ga tnhnganan Tanah Tunux sexual, ana nanaq gisu mniq alang Bunun Nantowseyn Jnaysyang Wanfungcun sayang o, ida uxay Bunun Takitudu ka pusu bi rudan dha. Smnru ka Sktama mu Teymu siray, &quot;gaga ptasan Pingcung ceynti&quot; ka qnpahan ta Qeycing hiya.Yasa nniqan Seejiq cipiq sexual ka dxgal hiya&quot; mnsa. Qnpahan Qeycing hiya ga tduwa ksun kingal dgiyaq uri, ma ksun &quot;Qeycing&quot;rudan ta ka hangan na hug? Yasa kingal o mquri hraan hidaw, kingal o mquri gqian hidaw, ida hraan kingal saman uxay uri o kingal babaw nkan, kiya ka ksun dha &quot;Qeycing&quot;.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Cyoiping Ico = Cyoiping Ico o gaga sdoman ssiyaw babaw poso bi yayong Todo, hiya o gaga daya Wanfongcon alang Cyiping, yabi 2km hari, hiya ga thnganan tnposo seejiq &quot;ceyyen&quot; msa. Minkwo hngkawas 69siida, Congyang yeyncyowyeyn risyiyeynswo Cncongyoi seynsn ga kmnarig qori saw alang nsbiyaw na qyqaya, mano ka knrigan na rboq troma dxgal ga, ida gaga hiya kana ka smnalo dha bbtonox nniqan sbiyaw. Yasa ongac ka sapah psaan qyqaya nii, kiya ka gaga dha bongan dori iyox saw ini sliqi, ida wada ptasan sancikoci ka hangan na da. Snlayan nniqan Ico Cyoiping Ico nii o gaga Nantowseyn Jnaysyang, mseayos dha ka cinaycon songrin porwo(alang Polankson nanaq Seejiq) ni Wanfongcon hiya, Wanfongcon ka hiya. Wanfongcon hini ga alang Bonon Takitodo ka hiya, yabi wada hari haypa 700~900 m ka knbqaxan na.Ida niqan baraw, troma na ka sdoman dxgal hiya, ssiyaw na dgiyaq o mabang llabang bi lopan, mdongos bi nniqan ori. Cyoiping Ico sayang Gaga nniqan Cyoiping Ico nii ga yabi wada 9000m2 knlbangan na, hini o ida tgkingal knringan qori saw alang nniqan sbiyaw sbiyaw balay sejiqan daya ddgiyaq. Mano ka knrigan dha o niqan btonox popo, tonox poniq, qyqaya scinon, tonox boji, knrigan nniqan sapah, habong btonox dnii. Nasi qmqorig qori alang tnposo seejiq, sejiqon Seejiq, qnpringan tnposo seejiq o ida malo bi ka dnii. Cyoiping Ico na klgan seejiq Cyoiping nii ga tnhnganan Tanah Tonox sexoal, ana nanaq giso mniq alang Bonon Nantowseyn Jnaysyang Wanfongcon sayang o, ida oxay Bonon Takitodo ka poso bi rodan dha. Smnro ka Sktama mo Teymo siray, &quot;gaga ptasan Pingcong ceynti&quot; ka qnpahan ta Qeycing hiya.Yasa nniqan Seejiq cipiq sexoal ka dxgal hiya&quot; mnsa. Qnpahan Qeycing hiya ga tdowa kson kingal dgiyaq ori, ma kson &quot;Qeycing&quot;rodan ta ka hangan na hog? Yasa kingal o mqori hraan hidaw, kingal o mqori gqian hidaw, ida hraan kingal saman oxay ori o kingal babaw nkan, kiya ka kson dha &quot;Qeycing&quot;.</FORM>
    </S>
</TEXT>