<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Czechia" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Czechia" copyright="CC BY-SA" citation="Czechia. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Czechia" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Czechia, title = Czechia, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Czechia} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Czechia = Gaga kska Owcow ka Czechia, 49 45 N, 15 30 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 78,867 sq km(hangan na o Tg116) (knlbanga dxgal o 77,247 sq km, knlbangan qsiya o 1,620 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 10,644,842 hiyi. Gaga Prague ka pusu alang paru, jiyax 28 idas 10 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Czechia ga wada sugan 54.80% ka dxgal qpahan, 34.40% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 10.80% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka MiloŇ° Zeman, pnaah hngkawas2013 idas 3 jiyax 8pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Risu Pptasun na: Risu nCeko daka Posimiya Mneniq cyosuci-wunhwa ma sinsuci-wunhwa ka dheran nCeko nii, dseediq plaale meyah meniq hini nii we, so hari uka riyung pngluban na Ceko nii; rrengo na kana mptpatis risu nii we, bale ba pusu rudan nCeko nii si we, berah tntingan Yesu ka 6 suci meyah meniq hini. Pnrdingan na 9 suci ka mneyah pheyu Posimiya-wangkwo nii ge, yaani maha dheya si berah nCeko saya. 15 suci, tencucyaw ka tnlutuc na Hapusupaw meyah meniq Posimiya hini, ani si sseediq Posimiya ciida we snhei husucyaw. Knkawas 1555, cincu na Hapusupaw paha patis Awkosupaw congcyawhoye, biqan na kuxul daha snhiyan. Knkawas 1618, ado muhin pstama tencucyaw ka Hwetinan-arsu, mekux pstotuy mccebu 30 knkawas kana ka sincaw-kwo daka tencucyaw-kwo Owco. Knkawas 1918, mhedu ka tgkingal pnccbuwan seediq bobo dheran, wada mrqeraq ka Awsyong-tikwo di, wada murux naq kingal kwocya ka Ceko tnqapah Awsyong-tikwo di. msdangi naq paru peeyah cbeyo ka Ceko daka Surohwako peni, knkawas 1918 idas 10 ali 28 dige, wada msuupu pheyu Ceko-Surohwako konghokwo di. Bobo na Munihe-seting, wada ngalan naswe-Tokwo ka Ceko, pheyu Posimiya ma Moraweya pawhukwo, ririh so pnunin-gyo na naswe-Tokwo ka Surohwako, pqhedu arcan ka knkawas 1945 di we, wada ngalan Suren ka Ceko daka Surohwako di, bobo arcan de, pheyu kongcan-cungcwen Ceko-Surohwako sohwe-cuyi konghokwo di. Knkawas 1948 idas 2, prading oda qqlhangan yitang-cwancung ka Ceko-Surohwako kongcantang. Tiyisuci nkongcantang ka Antongnin. Nowotini daka congsuci na ka kesun Kusutahu.husako peni, bsiyaq riyung qmlahang Ceko-Surohwako nii. Knkawas 1968, ptutuy kesun mingcu-kayko ka Prako-cucung ka Ceko-Surohwako, ani si mhiti na bale de, wada yahun miriq supi nSuren ma tnqpuruh nHwaye ka Poranzunming konghokwo, Syongyari-zunming konghokwo ma Tongto, ma, wada mtlebu. Betaq ba knkawas 1989 idas 11 ka Tongow mingcuhwa de, spooda daha kesun Tenozong-koming ka Ceko-Surohwako nii ma, qulung ba dekuh mangal mingcu-kayko, prading moda tocungtang-mingcu-yihwecu. Mswaye Surohwako Knkawas 1993 idas 1 ali 1, Ceko daka Surohwako nii de, wada tsaanak ma mtdaha kwocya tmburux di, tnburux nanaq de saangal daha naq idas 10 ali 28 ka smseman pnhyegan kwocya daha. Knkawas ciida ka idas 1 ali 19, qpuro renhokwo ka dheya duri di. Knkawas 1999 ka mosa tuumal Peye ka Ceko, knkawas 2004 ka mosa tuumal Owmong ma, tnqpuruh Owmong ka dheya duri. Knkawas 2007 idas 12 ali 21 de tnqpuruh Sunkun-kongye kwocya ka dheya duri. Singcung cihwa Kingal ka cusyasu-soyu(hlavn√≠ mńõsto) nCeko ma, 13 cow(kraje,mburux naq we kraj kesun daha), so nii ka hei seediq na knkawas 2010: Purako(sotu), 1,251,072 hei ka seediq na Ckceka Posimiya cow, 1,256,850 hei ka seediq na Hunac Posimiya cow, 637,723 hei ka seediq na Piarsun cow, 571,831 hei ka seediq na Karowehwari cow, 307,380 hei ka seediq na Rapehopan-usuci cow, 835,814 hei ka seediq na Riperecu cow, 439,458 hei ka seediq na Horatocu-korarowe cow, 554,370 hei ka seediq na Paartupicay cow, 516,777 hei ka seediq na Wesocina cow, 514,805 Nanmoraweya cow, 1,152,819 Awromucu cow, 641,555 Curing cow, 590,527 Moraweya-ciriciya cow,.1,244,837 Cungcu Dmoi totang-yihwecu ka Ceko nii, congri ka pdudul daha. Ceko yihwe we ryanyencu, niqan congyiyen(200 hei) daka canyiyen(81 hei). Congtong snpuwan gmao pheyu kwohwe we, rima knkawas meniq tloongan congtong ma, lmutuc texal ba tloong tlooangan na congtong. Ani ksesun congtong we, uxe heya ka ga dmoi kana beyax qqlahang alang, asi ka moda psruwa kwohwe ka ddaun na, ani si uka na ba bbrahan dige leban na ka kwohwe. Congtong ka psgao congri ma neko-koyen. Peeyah knkawas 2013 idas 1, prading cusen ka pheyu congtong daha di. Centang daha bale we, niqan penyo ka kongming mingcutang ma, penco ka cekosohwe mingcutang, niqan ka ceko-moraweya kongcangtang, citucyaw. mingcuremong-cekosurohwako zunmingtang ma, ritang dnii. Knkawas 2013 ali 1, mnugaya cusen congtong, Miroci.coman we 54.8% ka nngalan na kipu bntaqan seediq, kika heya wada mangal congtong bnrahan. Tiri Alang Ceko nii we ga meniq ba ckceka dheran Owco, sepac alang ak ga msdayak alang Ceko nii, daya na we Poran, quri daya na ggqiyan hido we Tokwo, hunac na we Awtiri ma, Surohwako ka daya na quri hhreyan. Dheran alang nCeko nii we, ga mangal dheran Awsyong tikwo cbeyo ka Posimiya daka Moraweya, ma, ga mangal dheran tikuh nSirisiya. Purako ka sotu na ma alang na paru bale, malu riyung qtaan ka ssipo na yayung huartawa. Dheran nCeko nii we, dheran so sikaku ma, mgbaro hari ka teru deriq na, dheran quri hhreyan na hido we lmiqu Koarpacen. Egu riyung yyayung, yayung na ba paru we yayaung Huartata daka yayung Morawa. So mmuuxun ka karac na, muyu hari karac na dheran gheti. Mtturix de rbagan, msekuy mthada de misan. odas 7 ka mtilux na bale ma, idas 1 ka msekuy na riyung. Breenux nPurako hii we 451ÔĹě600 mm ka qnyexan na. quri llmiqu we 1201ÔĹě1500 mm, spuun qmita ka karac na we 20‚ĄÉ ka idas 7,0‚ĄÉ ka idas 1. Zunko 1,054 wan kana hei seediq nCeko. Sqita ta snpegan daha knkawas 2011 we, seediq na Ceko nii ge seediq naq Ceko(63.7%), bobo na di we seediq Moraweya(4.9%), seediq Surohwako(1.4%), seediq Poran(0.4%), seediq Tokwo(0.2%) ma seediq Sirisiya(0.1%). Anu " patis nualang" we gneegan naq txtaxa, kika egu riyung ka seeiq ini patis. Sqita ta snpegan psepu hei seediq daha peni, knkawas 2013 idas 9, seediq mneyah alang icil we 427,581 hei,truma na we seediq Ukoran ka egu bale(106,714), seediq nPoran(19,378 hei),seediq nTokwo(18,099 hei),seedqi nPawcyariya(8,837 hei),seediq nDame(6,695 hei),seediq nRomaniya(6,425 hei),seediq nMoartowa(5,860 hei),seediq nTelu(5,427 hei),seediq nIngkwo(5,413 hei),seediq nMongku(5,308 hei),seediq nHasako(4,850 hei),seediq nPayorosu(4,562 hei). Cingci Smmalu so kikayi ka gntngayan daha, hwakong, yecin, hwangcu, smmalu sapic, smmalu snalu qhuni, smmalu rusuq ma smmalu sino dnii ka kongye daha. Knkawas 2006 di we, wada hii psaan kesun yikayhwa-kwocya na suce-inghang. Meniq so tongow kwocya ka Ceko niiwe, paru ba kesun zunrehwacan-cusu na. Brigan na dOwmong cunyen ka snlmeyan na ani maanu, Tokwo ka stngayan bale. Alang Ceko nii saya dige, ga suyohwa hari ka kana cingci daha di, so ka inghang ma tensinye peni. Saya duri we, ga cihwa suyohwa nunyenya daha ma cicang nPurako. Sqita ta ka ntyawca na cinci-sehwe daha knkawas 2009 we, naka rmabang egu ka cuyohwa na cinci-pumun na mesa ka cingci-secya daha. Knkawas 2007 idas 12 ali 21 ciida de, wada tuumal Sunkun-kongye cunyenkwo ka Ceko nii, wada na hii sraguh ka nleban na ayus alang na. Uxe cunye Owyenci saya ka Ceko nii dungan, ga ini slngelung mmaha tuumal Owyenci saya han. Wunhwa "Yocu" (Kolya,kingal hnlidan we: Kuxul ba ka Purako,knkawas 1996) : ega nii ka nngalan na ngayan ka mstama laqi Swerako(Svńõr√°k) nii, seediq paru ngayan psega Ceko ka dheya, mnangan Awsuka cwecya-wayyipen, ma, mnangan tgmngari Tongcing teningce tacyan duri. Pnsuega na kiya we, ga rmengo ndaan kingal rudan daka laqi, mingin mccebu ciida we maanu ka pnugluban ta ita seediq muudus bobo dheran hini, ma maanu ka knseediq ta. Yuntong Cucyo daka pingcyo ka kuxul riyung na seediq Ceko, egu bale ka seediq mqita kana daha yuntong nii ka Ceko hii, kiya duri we, egu ka seediq smxuxul wangcyo duri. Cucyo ka tgkingal kxilun daha riyung, egu bale ka suceci cucyo cising daha, kika mnangal Ocow cucyo sensung ka Pawear.netoweto dnii, saya we munsun Ceho ka tnyanun daha bale. Mkrkere ma mshuwe ba ka bbetun na cucyo ka kwocya cucyotwe nCeko nii, ririh so bbetun cucyo nCeko nii ka stqita bbetun cucyp Tongow. Congcyaw Ceko konghokwo nii we, seediq ndheya kingal ka ango bale snhei kesun utuutux bobo dheran nii, maha 75ÔľÖ betaq 79ÔľÖ ka seediq Ceko nii uka snhiyan, seediq daha uka snhiyan we tikuh ba Conghwa zunmin konghokwo daka Tanah Tunux. Sqita pnpegan knkawas 2001 dige, 59ÔľÖ ka seediq uka snhiyan, 26,8ÔľÖ ge snhei Roma tencucyaw,2,5ÔľÖ ka snhei Singcaw. Sqita snpegan knkawas 2005 we, 30ÔľÖ ka seediq Ceko ini snhei Utux Baro ma utux qcahun. 50ÔľÖ ka seediq snhei niqan beyax uka qqtaan,19ÔľÖ ba ka snhei niqan Utux Baro,egu hari 16ÔľÖ na Aysaniya. Spooda ta qmita zunko puca knkawas 2011 dige, 34ÔľÖ ka seediq mesa uka snhiyan, 10,3ÔľÖ ka tencucyawtu, 0,8ÔľÖ ka singcyaw cyawtu(0.5ÔľÖ ge Cekohuingpay tisyanghwe,0.4ÔľÖ ge Husupay), 9ÔľÖ ka snhei utuutux icil. 45ÔľÖ ka ini ciyuk so snhiyan daha. Kndalax knkawas 1991 betaq knkawas 2001 ma, betaq knkawas 2011 de, meniq ka seediq snhei Tencucaw we, wada peeyah 39ÔľÖ meerih 27ÔľÖ, bobo na dungan we meerih betaq 10ÔľÖ; Singsyawtu duri we mntena naq peeyah 3,7ÔľÖmeerih dehuk 2ÔľÖ,kika meerih betaq 0,8ÔľÖ dungan. Rrmigo Rrmigo nii peni na, lekuh ba ppyahan daha pila Ceko nii. Knkawas 2001, pila pnyahan daha rrmigo nii we, 1181.3 yi pila korang nCeko, 5,5ÔľÖ ka kwoming sungcan mawo daha. Seediq ga qmeepah rrmigo nii we, hmrinas 11 wan hei, 1ÔľÖ ka kana seediq nCeko. Ga meerih hari ka seediq meeyah rmigo Purako, ye ba hweri korang pila nCeko nii ka pusu na, sgcuqi mkere ssliqan pila mesa lmngelung ka seediq prigo. Sgcuqi mkere ka bbrigan Ceko nii ma, niqan pgeeguy duri ka kcugun dseediq prigo. Knkawas 2005, sucang Purako ka Pavel B√©m ge, mbeyax ba qmeraq pgeeguy pkmalu ngyan Purako. Ani so nii we, pssengun alang icil de ancen ka Purako nii, ani mkkesa mnkuung keeman we uka pgeeluk ka Purako, kii naq ini keegu ka hwancweri na Ceko nii. Egu ka pnhyegan daha riyoye congsin ka Purako. Alang Purako cbeya ka Purakocun ge, ririh so rhengun seediq mmaha rmigo Purako nii. Duma laalang daha duri we egu ka seediq mosa rmigo duri. So ka Karowehwari, alsng qheding Mariya ma, alang qheding Forangciseko, kuxul bale mosa tucya seediq prigo. Duma ssaan rmigo we egu ka cunpaw duri, kana ka Kaarsutoing cungpaw, Cekokorumuhu ma Raytonicay-waarcicay wunhwa cingkwan. So ka Posimita tentang , bbuyu Posimiya ma lmiqu Koarkonose dnii we, ga meniq dheran daha ucuicil, edu ka seediq mosa rmigo hiya duri. Sino daha Piarsun picyo we, pnsino alang daha kesun Piarsun, alang daha ga quri hunac ka Paywe ge, kiya ka pnyahan Paywe picyo. Alang daha biciq ka kesun Cekokorumuhu we, suceyican ka kiya. Sapah paru ka AZ we, sapah pnhyegan tgkingal knpruwan nCeko ka kiya.</FORM>
        <PHON kindOf="original">=  ¶*…ô ¶ńßia = gaga kska ow ¶ow ka  ¶*…ô ¶ńßia, ** ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o **,*** sq km(ńßaŇčan na o tg***) (knlbaŇča dxgal o **,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga p…ĺagu…ô ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas ** ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal  ¶*…ô ¶ńßia ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka milo* *…ôman, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax *pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' …ĺisu pptasun na: …ĺisu n ¶…ôko daka posimija mn…ôniq  ¶josu ¶i-wunńßwa ma sinsu ¶i-wunńßwa ka dńß…ô…ĺan n ¶…ôko nii, ds…ô…ôdiq plaal…ô m…ôańß m…ôniq ńßini nii w…ô, so ńßa…ĺi uka …ĺijuŇč pŇčluban na  ¶…ôko nii; …ĺ…ĺ…ôŇčo na kana mptpatis …ĺisu nii w…ô, bal…ô ba pusu …ĺudan n ¶…ôko nii si w…ô, b…ô…ĺańß tntiŇčan j…ôsu ka * su ¶i m…ôańß m…ôniq ńßini. pn…ĺdiŇčan na * su ¶i ka mn…ôańß pńß…ôu posimija-waŇčkwo nii g…ô, jaani mańßa dńß…ôa si b…ô…ĺańß n ¶…ôko saja. ** su ¶i, t…ôn ¶u ¶jaw ka tnlutu ¶ na ńßapusupaw m…ôańß m…ôniq posimija ńßini, ani si ss…ô…ôdiq posimija  ¶iida w…ô snńß…ôi ńßusu ¶jaw. knkawas ****,  ¶in ¶u na ńßapusupaw pańßa patis awkosupaw  ¶oŇč ¶jawńßoj…ô, biqan na kuxul dańßa snńßijan. knkawas ****, ado muńßin pstama t…ôn ¶u ¶jaw ka ńßw…ôtinan-a…ĺsu, m…ôkux pstotuj m ¶ ¶…ôbu ** knkawas kana ka sin ¶aw-kwo daka t…ôn ¶u ¶jaw-kwo ow ¶o. knkawas ****, mńß…ôdu ka tgkiŇčal pn ¶ ¶buwan s…ô…ôdiq bobo dńß…ô…ĺan, wada m…ĺq…ô…ĺaq ka awsjoŇč-tikwo di, wada mu…ĺux naq kiŇčal kwo ¶ja ka  ¶…ôko tnqapańß awsjoŇč-tikwo di. msdaŇči naq pa…ĺu p…ô…ôańß  ¶b…ôo ka  ¶…ôko daka su…ĺońßwako p…ôni, knkawas **** idas ** ali ** dig…ô, wada msuupu pńß…ôu  ¶…ôko-su…ĺońßwako koŇčńßokwo di. bobo na munińß…ô-s…ôtiŇč, wada Ňčalan nasw…ô-tokwo ka  ¶…ôko, pńß…ôu posimija ma mo…ĺaw…ôa pawńßukwo, …ĺi…ĺińß so pnunin-gjo na nasw…ô-tokwo ka su…ĺońßwako, pqńß…ôdu a…ĺ ¶an ka knkawas **** di w…ô, wada Ňčalan su…ĺ…ôn ka  ¶…ôko daka su…ĺońßwako di, bobo a…ĺ ¶an d…ô, pńß…ôu koŇč ¶an- ¶uŇč ¶w…ôn  ¶…ôko-su…ĺońßwako sońßw…ô- ¶uji koŇčńßokwo di. knkawas **** idas *, p…ĺadiŇč oda qqlńßaŇčan jitaŇč- ¶wan ¶uŇč ka  ¶…ôko-su…ĺońßwako koŇč ¶antaŇč. tijisu ¶i nkoŇč ¶antaŇč ka antoŇčnin. nowotini daka  ¶oŇčsu ¶i na ka k…ôsun kusutańßu.ńßusako p…ôni, bsijaq …ĺijuŇč qmlańßaŇč  ¶…ôko-su…ĺońßwako nii. knkawas ****, ptutuj k…ôsun miŇč ¶u-kajko ka p…ĺako- ¶u ¶uŇč ka  ¶…ôko-su…ĺońßwako, ani si mńßiti na bal…ô d…ô, wada jańßun mi…ĺiq supi nsu…ĺ…ôn ma tnqpu…ĺuńß nńßwaj…ô ka po…ĺan*unmiŇč koŇčńßokwo, sjoŇčja…ĺi-*unmiŇč koŇčńßokwo ma toŇčto, ma, wada mtl…ôbu. b…ôtaq ba knkawas **** idas ** ka toŇčow miŇč ¶uńßwa d…ô, spooda dańßa k…ôsun t…ôno*oŇč-komiŇč ka  ¶…ôko-su…ĺońßwako nii ma, quluŇč ba d…ôkuńß maŇčal miŇč ¶u-kajko, p…ĺadiŇč moda to ¶uŇčtaŇč-miŇč ¶u-jińßw…ô ¶u. mswaj…ô su…ĺońßwako knkawas **** idas * ali *,  ¶…ôko daka su…ĺońßwako nii d…ô, wada tsaanak ma mtdańßa kwo ¶ja tmbu…ĺux di, tnbu…ĺux nanaq d…ô saaŇčal dańßa naq idas ** ali ** ka sms…ôman pnńßj…ôgan kwo ¶ja dańßa. knkawas  ¶iida ka idas * ali **, qpu…ĺo …ĺ…ônńßokwo ka dńß…ôa du…ĺi di. knkawas **** ka mosa tuumal p…ô…ô ka  ¶…ôko, knkawas **** ka mosa tuumal owmoŇč ma, tnqpu…ĺuńß owmoŇč ka dńß…ôa du…ĺi. knkawas **** idas ** ali ** d…ô tnqpu…ĺuńß sunkun-koŇčj…ô kwo ¶ja ka dńß…ôa du…ĺi. siŇč ¶uŇč  ¶ińßwa kiŇčal ka  ¶usjasu-soju(ńßla*n* m*sto) n ¶…ôko ma, **  ¶ow(k…ĺa…ü…ô,mbu…ĺux naq w…ô k…ĺa…ü k…ôsun dańßa), so nii ka ńß…ôi s…ô…ôdiq na knkawas ****: pu…ĺako(sotu), *,***,*** ńß…ôi ka s…ô…ôdiq na  ¶k ¶…ôka posimija  ¶ow, *,***,*** ńß…ôi ka s…ô…ôdiq na ńßuna ¶ posimija  ¶ow, ***,*** ńß…ôi ka s…ô…ôdiq na pia…ĺsun  ¶ow, ***,*** ńß…ôi ka s…ô…ôdiq na ka…ĺow…ôńßwa…ĺi  ¶ow, ***,*** ńß…ôi ka s…ô…ôdiq na …ĺap…ôńßopan-usu ¶i  ¶ow, ***,*** ńß…ôi ka s…ô…ôdiq na …ĺip…ô…ĺ…ô ¶u  ¶ow, ***,*** ńß…ôi ka s…ô…ôdiq na ńßo…ĺato ¶u-ko…ĺa…ĺow…ô  ¶ow, ***,*** ńß…ôi ka s…ô…ôdiq na paa…ĺtupi ¶aj  ¶ow, ***,*** ńß…ôi ka s…ô…ôdiq na w…ôso ¶ina  ¶ow, ***,*** nanmo…ĺaw…ôa  ¶ow, *,***,*** aw…ĺomu ¶u  ¶ow, ***,***  ¶u…ĺiŇč  ¶ow, ***,*** mo…ĺaw…ôa- ¶i…ĺi ¶ija  ¶ow,.*,***,***  ¶uŇč ¶u dmoi totaŇč-jińßw…ô ¶u ka  ¶…ôko nii,  ¶oŇč…ĺi ka pdudul dańßa.  ¶…ôko jińßw…ô w…ô …ĺjanj…ôn ¶u, niqan  ¶oŇčjij…ôn(*** ńß…ôi) daka  ¶anjij…ôn(** ńß…ôi).  ¶oŇčtoŇč snpuwan gmao pńß…ôu kwońßw…ô w…ô, …ĺima knkawas m…ôniq tlooŇčan  ¶oŇčtoŇč ma, lmutu ¶ t…ôxal ba tlooŇč tlooaŇčan na  ¶oŇčtoŇč. ani ks…ôsun  ¶oŇčtoŇč w…ô, ux…ô ńß…ôa ka ga dmoi kana b…ôax qqlańßaŇč alaŇč, asi ka moda ps…ĺuwa kwońßw…ô ka ddaun na, ani si uka na ba bb…ĺańßan dig…ô l…ôban na ka kwońßw…ô.  ¶oŇčtoŇč ka psgao  ¶oŇč…ĺi ma n…ôko-koj…ôn. p…ô…ôańß knkawas **** idas *, p…ĺadiŇč  ¶us…ôn ka pńß…ôu  ¶oŇčtoŇč dańßa di.  ¶…ôntaŇč dańßa bal…ô w…ô, niqan p…ônjo ka koŇčmiŇč miŇč ¶utaŇč ma, p…ôn ¶o ka  ¶…ôkosońßw…ô miŇč ¶utaŇč, niqan ka  ¶…ôko-mo…ĺaw…ôa koŇč ¶aŇčtaŇč,  ¶itu ¶jaw. miŇč ¶u…ĺ…ômoŇč- ¶…ôkosu…ĺońßwako *unmiŇčtaŇč ma, …ĺitaŇč dnii. knkawas **** ali *, mnugaja  ¶us…ôn  ¶oŇčtoŇč, mi…ĺo ¶i. ¶oman w…ô **.*% ka nŇčalan na kipu bntaqan s…ô…ôdiq, kika ńß…ôa wada maŇčal  ¶oŇčtoŇč bn…ĺańßan. ti…ĺi alaŇč  ¶…ôko nii w…ô ga m…ôniq ba  ¶k ¶…ôka dńß…ô…ĺan ow ¶o, s…ôpa ¶ alaŇč ak ga msdajak alaŇč  ¶…ôko nii, daja na w…ô po…ĺan, qu…ĺi daja na ggqijan ńßido w…ô tokwo, ńßuna ¶ na w…ô awti…ĺi ma, su…ĺońßwako ka daja na qu…ĺi ńßńß…ĺ…ôan. dńß…ô…ĺan alaŇč n ¶…ôko nii w…ô, ga maŇčal dńß…ô…ĺan awsjoŇč tikwo  ¶b…ôo ka posimija daka mo…ĺaw…ôa, ma, ga maŇčal dńß…ô…ĺan tikuńß nsi…ĺisija. pu…ĺako ka sotu na ma alaŇč na pa…ĺu bal…ô, malu …ĺijuŇč qtaan ka ssipo na jajuŇč ńßua…ĺtawa. dńß…ô…ĺan n ¶…ôko nii w…ô, dńß…ô…ĺan so sikaku ma, mgba…ĺo ńßa…ĺi ka t…ô…ĺu d…ô…ĺiq na, dńß…ô…ĺan qu…ĺi ńßńß…ĺ…ôan na ńßido w…ô lmiqu koa…ĺpa ¶…ôn. …ôgu …ĺijuŇč jjajuŇč, jajuŇč na ba pa…ĺu w…ô jajauŇč ńßua…ĺtata daka jajuŇč mo…ĺawa. so mmuuxun ka ka…ĺa ¶ na, muju ńßa…ĺi ka…ĺa ¶ na dńß…ô…ĺan gńß…ôti. mttu…ĺix d…ô …ĺbagan, ms…ôkuj mtńßada d…ô misan. odas * ka mtilux na bal…ô ma, idas * ka ms…ôkuj na …ĺijuŇč. b…ĺ…ô…ônux npu…ĺako ńßii w…ô ******* mm ka qnj…ôxan na. qu…ĺi llmiqu w…ô ********* mm, spuun qmita ka ka…ĺa ¶ na w…ô *** ka idas *,** ka idas *. *unko *,*** wan kana ńß…ôi s…ô…ôdiq n ¶…ôko. sqita ta snp…ôgan dańßa knkawas **** w…ô, s…ô…ôdiq na  ¶…ôko nii g…ô s…ô…ôdiq naq  ¶…ôko(**.*%), bobo na di w…ô s…ô…ôdiq mo…ĺaw…ôa(*.*%), s…ô…ôdiq su…ĺońßwako(*.*%), s…ô…ôdiq po…ĺan(*.*%), s…ô…ôdiq tokwo(*.*%) ma s…ô…ôdiq si…ĺisija(*.*%). anu " patis nualaŇč" w…ô gn…ô…ôgan naq txtaxa, kika …ôgu …ĺijuŇč ka s…ô…ôiq ini patis. sqita ta snp…ôgan ps…ôpu ńß…ôi s…ô…ôdiq dańßa p…ôni, knkawas **** idas *, s…ô…ôdiq mn…ôańß alaŇč i ¶il w…ô ***,*** ńß…ôi,t…ĺuma na w…ô s…ô…ôdiq uko…ĺan ka …ôgu bal…ô(***,***), s…ô…ôdiq npo…ĺan(**,*** ńß…ôi),s…ô…ôdiq ntokwo(**,*** ńß…ôi),s…ô…ôdqi npaw ¶ja…ĺija(*,*** ńß…ôi),s…ô…ôdiq ndam…ô(*,*** ńß…ôi),s…ô…ôdiq n…ĺomanija(*,*** ńß…ôi),s…ô…ôdiq nmoa…ĺtowa(*,*** ńß…ôi),s…ô…ôdiq nt…ôlu(*,*** ńß…ôi),s…ô…ôdiq niŇčkwo(*,*** ńß…ôi),s…ô…ôdiq nmoŇčku(*,*** ńß…ôi),s…ô…ôdiq nńßasako(*,*** ńß…ôi),s…ô…ôdiq npajo…ĺosu(*,*** ńß…ôi).  ¶iŇč ¶i smmalu so kikaji ka gntŇčajan dańßa, ńßwakoŇč, j…ô ¶in, ńßwaŇč ¶u, smmalu sapi ¶, smmalu snalu qńßuni, smmalu …ĺusuq ma smmalu sino dnii ka koŇčj…ô dańßa. knkawas **** di w…ô, wada ńßii psaan k…ôsun jikajńßwa-kwo ¶ja na su ¶…ô-iŇčńßaŇč. m…ôniq so toŇčow kwo ¶ja ka  ¶…ôko niiw…ô, pa…ĺu ba k…ôsun *un…ĺ…ôńßwa ¶an- ¶usu na. b…ĺigan na dowmoŇč  ¶unj…ôn ka snlm…ôan na ani maanu, tokwo ka stŇčajan bal…ô. alaŇč  ¶…ôko nii saja dig…ô, ga sujońßwa ńßa…ĺi ka kana  ¶iŇč ¶i dańßa di, so ka iŇčńßaŇč ma t…ônsinj…ô p…ôni. saja du…ĺi w…ô, ga  ¶ińßwa sujońßwa nunj…ônja dańßa ma  ¶i ¶aŇč npu…ĺako. sqita ta ka ntjaw ¶a na  ¶in ¶i-s…ôńßw…ô dańßa knkawas **** w…ô, naka …ĺmabaŇč …ôgu ka  ¶ujońßwa na  ¶in ¶i-pumun na m…ôsa ka  ¶iŇč ¶i-s…ô ¶ja dańßa. knkawas **** idas ** ali **  ¶iida d…ô, wada tuumal sunkun-koŇčj…ô  ¶unj…ônkwo ka  ¶…ôko nii, wada na ńßii s…ĺaguńß ka nl…ôban na ajus alaŇč na. ux…ô  ¶unj…ô owj…ôn ¶i saja ka  ¶…ôko nii duŇčan, ga ini slŇč…ôluŇč mmańßa tuumal owj…ôn ¶i saja ńßan. wunńßwa "jo ¶u" (kolja,kiŇčal ńßnlidan w…ô: kuxul ba ka pu…ĺako,knkawas ****) : …ôga nii ka nŇčalan na Ňčajan ka mstama laqi sw…ô…ĺako(s**…ĺ*k) nii, s…ô…ôdiq pa…ĺu Ňčajan ps…ôga  ¶…ôko ka dńß…ôa, mnaŇčan awsuka  ¶w…ô ¶ja-wajjip…ôn, ma, mnaŇčan tgmŇča…ĺi toŇč ¶iŇč t…ôniŇč ¶…ô ta ¶jan du…ĺi. pnsu…ôga na kija w…ô, ga …ĺm…ôŇčo ndaan kiŇčal …ĺudan daka laqi, miŇčin m ¶ ¶…ôbu  ¶iida w…ô maanu ka pnugluban ta ita s…ô…ôdiq muudus bobo dńß…ô…ĺan ńßini, ma maanu ka kns…ô…ôdiq ta. juntoŇč  ¶u ¶jo daka piŇč ¶jo ka kuxul …ĺijuŇč na s…ô…ôdiq  ¶…ôko, …ôgu bal…ô ka s…ô…ôdiq mqita kana dańßa juntoŇč nii ka  ¶…ôko ńßii, kija du…ĺi w…ô, …ôgu ka s…ô…ôdiq smxuxul waŇč ¶jo du…ĺi.  ¶u ¶jo ka tgkiŇčal kxilun dańßa …ĺijuŇč, …ôgu bal…ô ka su ¶…ô ¶i  ¶u ¶jo  ¶isiŇč dańßa, kika mnaŇčal o ¶ow  ¶u ¶jo s…ônsuŇč ka paw…ôa…ĺ.n…ôtow…ôto dnii, saja w…ô munsun  ¶…ôńßo ka tnjanun dańßa bal…ô. mk…ĺk…ô…ĺ…ô ma msńßuw…ô ba ka bb…ôtun na  ¶u ¶jo ka kwo ¶ja  ¶u ¶jotw…ô n ¶…ôko nii, …ĺi…ĺińß so bb…ôtun  ¶u ¶jo n ¶…ôko nii ka stqita bb…ôtun  ¶u ¶jp toŇčow.  ¶oŇč ¶jaw  ¶…ôko koŇčńßokwo nii w…ô, s…ô…ôdiq ndńß…ôa kiŇčal ka aŇčo bal…ô snńß…ôi k…ôsun utuutux bobo dńß…ô…ĺan nii, mańßa *** b…ôtaq *** ka s…ô…ôdiq  ¶…ôko nii uka snńßijan, s…ô…ôdiq dańßa uka snńßijan w…ô tikuńß ba  ¶oŇčńßwa *unmin koŇčńßokwo daka tanańß tunux. sqita pnp…ôgan knkawas **** dig…ô, *** ka s…ô…ôdiq uka snńßijan, **,** g…ô snńß…ôi …ĺoma t…ôn ¶u ¶jaw,*,** ka snńß…ôi siŇč ¶aw. sqita snp…ôgan knkawas **** w…ô, *** ka s…ô…ôdiq  ¶…ôko ini snńß…ôi utux ba…ĺo ma utux q ¶ańßun. *** ka s…ô…ôdiq snńß…ôi niqan b…ôax uka qqtaan,*** ba ka snńß…ôi niqan utux ba…ĺo,…ôgu ńßa…ĺi *** na ajsanija. spooda ta qmita *unko pu ¶a knkawas **** dig…ô, *** ka s…ô…ôdiq m…ôsa uka snńßijan, **,** ka t…ôn ¶u ¶jawtu, *,** ka siŇč ¶jaw  ¶jawtu(*.** g…ô  ¶…ôkońßuiŇčpaj tisjaŇčńßw…ô,*.** g…ô ńßusupaj), ** ka snńß…ôi utuutux i ¶il. *** ka ini  ¶ijuk so snńßijan dańßa. kndalax knkawas **** b…ôtaq knkawas **** ma, b…ôtaq knkawas **** d…ô, m…ôniq ka s…ô…ôdiq snńß…ôi t…ôn ¶u ¶aw w…ô, wada p…ô…ôańß *** m…ô…ô…ĺińß ***, bobo na duŇčan w…ô m…ô…ô…ĺińß b…ôtaq ***; siŇčsjawtu du…ĺi w…ô mnt…ôna naq p…ô…ôańß *,**m…ô…ô…ĺińß d…ôńßuk **,kika m…ô…ô…ĺińß b…ôtaq *,** duŇčan. …ĺ…ĺmigo …ĺ…ĺmigo nii p…ôni na, l…ôkuńß ba ppjańßan dańßa pila  ¶…ôko nii. knkawas ****, pila pnjańßan dańßa …ĺ…ĺmigo nii w…ô, ****.* ji pila ko…ĺaŇč n ¶…ôko, *,** ka kwomiŇč suŇč ¶an mawo dańßa. s…ô…ôdiq ga qm…ô…ôpańß …ĺ…ĺmigo nii w…ô, ńßm…ĺinas ** wan ńß…ôi, ** ka kana s…ô…ôdiq n ¶…ôko. ga m…ô…ô…ĺińß ńßa…ĺi ka s…ô…ôdiq m…ô…ôańß …ĺmigo pu…ĺako, j…ô ba ńßw…ô…ĺi ko…ĺaŇč pila n ¶…ôko nii ka pusu na, sg ¶uqi mk…ô…ĺ…ô ssliqan pila m…ôsa lmŇč…ôluŇč ka s…ô…ôdiq p…ĺigo. sg ¶uqi mk…ô…ĺ…ô ka bb…ĺigan  ¶…ôko nii ma, niqan pg…ô…ôguj du…ĺi ka k ¶ugun ds…ô…ôdiq p…ĺigo. knkawas ****, su ¶aŇč pu…ĺako ka pa*…ôl b*m g…ô, mb…ôax ba qm…ô…ĺaq pg…ô…ôguj pkmalu Ňčjan pu…ĺako. ani so nii w…ô, pss…ôŇčun alaŇč i ¶il d…ô an ¶…ôn ka pu…ĺako nii, ani mkk…ôsa mnkuuŇč k…ô…ôman w…ô uka pg…ô…ôluk ka pu…ĺako, kii naq ini k…ô…ôgu ka ńßwan ¶w…ô…ĺi na  ¶…ôko nii. …ôgu ka pnńßj…ôgan dańßa …ĺijoj…ô  ¶oŇčsin ka pu…ĺako. alaŇč pu…ĺako  ¶b…ôa ka pu…ĺako ¶un g…ô, …ĺi…ĺińß so …ĺńß…ôŇčun s…ô…ôdiq mmańßa …ĺmigo pu…ĺako nii. duma laalaŇč dańßa du…ĺi w…ô …ôgu ka s…ô…ôdiq mosa …ĺmigo du…ĺi. so ka ka…ĺow…ôńßwa…ĺi, alsŇč qńß…ôdiŇč ma…ĺija ma, alaŇč qńß…ôdiŇč *o…ĺaŇč ¶is…ôko, kuxul bal…ô mosa tu ¶ja s…ô…ôdiq p…ĺigo. duma ssaan …ĺmigo w…ô …ôgu ka  ¶unpaw du…ĺi, kana ka kaa…ĺsutoiŇč  ¶uŇčpaw,  ¶…ôkoko…ĺumuńßu ma …ĺajtoni ¶aj-waa…ĺ ¶i ¶aj wunńßwa  ¶iŇčkwan. so ka posimita t…ôntaŇč , bbuju posimija ma lmiqu koa…ĺkonos…ô dnii w…ô, ga m…ôniq dńß…ô…ĺan dańßa u ¶ui ¶il, …ôdu ka s…ô…ôdiq mosa …ĺmigo ńßija du…ĺi. sino dańßa pia…ĺsun pi ¶jo w…ô, pnsino alaŇč dańßa k…ôsun pia…ĺsun, alaŇč dańßa ga qu…ĺi ńßuna ¶ ka pajw…ô g…ô, kija ka pnjańßan pajw…ô pi ¶jo. alaŇč dańßa bi ¶iq ka k…ôsun  ¶…ôkoko…ĺumuńßu w…ô, su ¶…ôi ¶an ka kija. sapańß pa…ĺu ka a* w…ô, sapańß pnńßj…ôgan tgkiŇčal knp…ĺuwan n ¶…ôko ka kija.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Czechia = Gaga kska Owcow ka Czechia, 49 45 N, 15 30 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 78,867 sq km(hangan na o Tg116) (knlbanga dxgal o 77,247 sq km, knlbangan qsiya o 1,620 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 10,644,842 hiyi. Gaga Prague ka pusu alang paru, jiyax 28 idas 10 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Czechia ga wada sugan 54.80% ka dxgal qpahan, 34.40% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 10.80% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka MiloŇ° Zeman, pnaah hngkawas2013 idas 3 jiyax 8pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Risu Pptasun na: Risu nCeko daka Posimiya Mneniq cyosuci-wunhwa ma sinsuci-wunhwa ka dheran nCeko nii, dseediq plaale meyah meniq hini nii we, so hari uka riyung pngluban na Ceko nii; rrengo na kana mptpatis risu nii we, bale ba pusu rudan nCeko nii si we, berah tntingan Yesu ka 6 suci meyah meniq hini. Pnrdingan na 9 suci ka mneyah pheyu Posimiya-wangkwo nii ge, yaani maha dheya si berah nCeko saya. 15 suci, tencucyaw ka tnlutuc na Hapusupaw meyah meniq Posimiya hini, ani si sseediq Posimiya ciida we snhei husucyaw. Knkawas 1555, cincu na Hapusupaw paha patis Awkosupaw congcyawhoye, biqan na kuxul daha snhiyan. Knkawas 1618, ado muhin pstama tencucyaw ka Hwetinan-arsu, mekux pstotuy mccebu 30 knkawas kana ka sincaw-kwo daka tencucyaw-kwo Owco. Knkawas 1918, mhedu ka tgkingal pnccbuwan seediq bobo dheran, wada mrqeraq ka Awsyong-tikwo di, wada murux naq kingal kwocya ka Ceko tnqapah Awsyong-tikwo di. msdangi naq paru peeyah cbeyo ka Ceko daka Surohwako peni, knkawas 1918 idas 10 ali 28 dige, wada msuupu pheyu Ceko-Surohwako konghokwo di. Bobo na Munihe-seting, wada ngalan naswe-Tokwo ka Ceko, pheyu Posimiya ma Moraweya pawhukwo, ririh so pnunin-gyo na naswe-Tokwo ka Surohwako, pqhedu arcan ka knkawas 1945 di we, wada ngalan Suren ka Ceko daka Surohwako di, bobo arcan de, pheyu kongcan-cungcwen Ceko-Surohwako sohwe-cuyi konghokwo di. Knkawas 1948 idas 2, prading oda qqlhangan yitang-cwancung ka Ceko-Surohwako kongcantang. Tiyisuci nkongcantang ka Antongnin. Nowotini daka congsuci na ka kesun Kusutahu.husako peni, bsiyaq riyung qmlahang Ceko-Surohwako nii. Knkawas 1968, ptutuy kesun mingcu-kayko ka Prako-cucung ka Ceko-Surohwako, ani si mhiti na bale de, wada yahun miriq supi nSuren ma tnqpuruh nHwaye ka Poranzunming konghokwo, Syongyari-zunming konghokwo ma Tongto, ma, wada mtlebu. Betaq ba knkawas 1989 idas 11 ka Tongow mingcuhwa de, spooda daha kesun Tenozong-koming ka Ceko-Surohwako nii ma, qulung ba dekuh mangal mingcu-kayko, prading moda tocungtang-mingcu-yihwecu. Mswaye Surohwako Knkawas 1993 idas 1 ali 1, Ceko daka Surohwako nii de, wada tsaanak ma mtdaha kwocya tmburux di, tnburux nanaq de saangal daha naq idas 10 ali 28 ka smseman pnhyegan kwocya daha. Knkawas ciida ka idas 1 ali 19, qpuro renhokwo ka dheya duri di. Knkawas 1999 ka mosa tuumal Peye ka Ceko, knkawas 2004 ka mosa tuumal Owmong ma, tnqpuruh Owmong ka dheya duri. Knkawas 2007 idas 12 ali 21 de tnqpuruh Sunkun-kongye kwocya ka dheya duri. Singcung cihwa Kingal ka cusyasu-soyu(hlavn√≠ mńõsto) nCeko ma, 13 cow(kraje,mburux naq we kraj kesun daha), so nii ka hei seediq na knkawas 2010: Purako(sotu), 1,251,072 hei ka seediq na Ckceka Posimiya cow, 1,256,850 hei ka seediq na Hunac Posimiya cow, 637,723 hei ka seediq na Piarsun cow, 571,831 hei ka seediq na Karowehwari cow, 307,380 hei ka seediq na Rapehopan-usuci cow, 835,814 hei ka seediq na Riperecu cow, 439,458 hei ka seediq na Horatocu-korarowe cow, 554,370 hei ka seediq na Paartupicay cow, 516,777 hei ka seediq na Wesocina cow, 514,805 Nanmoraweya cow, 1,152,819 Awromucu cow, 641,555 Curing cow, 590,527 Moraweya-ciriciya cow,.1,244,837 Cungcu Dmoi totang-yihwecu ka Ceko nii, congri ka pdudul daha. Ceko yihwe we ryanyencu, niqan congyiyen(200 hei) daka canyiyen(81 hei). Congtong snpuwan gmao pheyu kwohwe we, rima knkawas meniq tloongan congtong ma, lmutuc texal ba tloong tlooangan na congtong. Ani ksesun congtong we, uxe heya ka ga dmoi kana beyax qqlahang alang, asi ka moda psruwa kwohwe ka ddaun na, ani si uka na ba bbrahan dige leban na ka kwohwe. Congtong ka psgao congri ma neko-koyen. Peeyah knkawas 2013 idas 1, prading cusen ka pheyu congtong daha di. Centang daha bale we, niqan penyo ka kongming mingcutang ma, penco ka cekosohwe mingcutang, niqan ka ceko-moraweya kongcangtang, citucyaw. mingcuremong-cekosurohwako zunmingtang ma, ritang dnii. Knkawas 2013 ali 1, mnugaya cusen congtong, Miroci.coman we 54.8% ka nngalan na kipu bntaqan seediq, kika heya wada mangal congtong bnrahan. Tiri Alang Ceko nii we ga meniq ba ckceka dheran Owco, sepac alang ak ga msdayak alang Ceko nii, daya na we Poran, quri daya na ggqiyan hido we Tokwo, hunac na we Awtiri ma, Surohwako ka daya na quri hhreyan. Dheran alang nCeko nii we, ga mangal dheran Awsyong tikwo cbeyo ka Posimiya daka Moraweya, ma, ga mangal dheran tikuh nSirisiya. Purako ka sotu na ma alang na paru bale, malu riyung qtaan ka ssipo na yayung huartawa. Dheran nCeko nii we, dheran so sikaku ma, mgbaro hari ka teru deriq na, dheran quri hhreyan na hido we lmiqu Koarpacen. Egu riyung yyayung, yayung na ba paru we yayaung Huartata daka yayung Morawa. So mmuuxun ka karac na, muyu hari karac na dheran gheti. Mtturix de rbagan, msekuy mthada de misan. odas 7 ka mtilux na bale ma, idas 1 ka msekuy na riyung. Breenux nPurako hii we 451ÔĹě600 mm ka qnyexan na. quri llmiqu we 1201ÔĹě1500 mm, spuun qmita ka karac na we 20‚ĄÉ ka idas 7,0‚ĄÉ ka idas 1. Zunko 1,054 wan kana hei seediq nCeko. Sqita ta snpegan daha knkawas 2011 we, seediq na Ceko nii ge seediq naq Ceko(63.7%), bobo na di we seediq Moraweya(4.9%), seediq Surohwako(1.4%), seediq Poran(0.4%), seediq Tokwo(0.2%) ma seediq Sirisiya(0.1%). Anu " patis nualang" we gneegan naq txtaxa, kika egu riyung ka seeiq ini patis. Sqita ta snpegan psepu hei seediq daha peni, knkawas 2013 idas 9, seediq mneyah alang icil we 427,581 hei,truma na we seediq Ukoran ka egu bale(106,714), seediq nPoran(19,378 hei),seediq nTokwo(18,099 hei),seedqi nPawcyariya(8,837 hei),seediq nDame(6,695 hei),seediq nRomaniya(6,425 hei),seediq nMoartowa(5,860 hei),seediq nTelu(5,427 hei),seediq nIngkwo(5,413 hei),seediq nMongku(5,308 hei),seediq nHasako(4,850 hei),seediq nPayorosu(4,562 hei). Cingci Smmalu so kikayi ka gntngayan daha, hwakong, yecin, hwangcu, smmalu sapic, smmalu snalu qhuni, smmalu rusuq ma smmalu sino dnii ka kongye daha. Knkawas 2006 di we, wada hii psaan kesun yikayhwa-kwocya na suce-inghang. Meniq so tongow kwocya ka Ceko niiwe, paru ba kesun zunrehwacan-cusu na. Brigan na dOwmong cunyen ka snlmeyan na ani maanu, Tokwo ka stngayan bale. Alang Ceko nii saya dige, ga suyohwa hari ka kana cingci daha di, so ka inghang ma tensinye peni. Saya duri we, ga cihwa suyohwa nunyenya daha ma cicang nPurako. Sqita ta ka ntyawca na cinci-sehwe daha knkawas 2009 we, naka rmabang egu ka cuyohwa na cinci-pumun na mesa ka cingci-secya daha. Knkawas 2007 idas 12 ali 21 ciida de, wada tuumal Sunkun-kongye cunyenkwo ka Ceko nii, wada na hii sraguh ka nleban na ayus alang na. Uxe cunye Owyenci saya ka Ceko nii dungan, ga ini slngelung mmaha tuumal Owyenci saya han. Wunhwa "Yocu" (Kolya,kingal hnlidan we: Kuxul ba ka Purako,knkawas 1996) : ega nii ka nngalan na ngayan ka mstama laqi Swerako(Svńõr√°k) nii, seediq paru ngayan psega Ceko ka dheya, mnangan Awsuka cwecya-wayyipen, ma, mnangan tgmngari Tongcing teningce tacyan duri. Pnsuega na kiya we, ga rmengo ndaan kingal rudan daka laqi, mingin mccebu ciida we maanu ka pnugluban ta ita seediq muudus bobo dheran hini, ma maanu ka knseediq ta. Yuntong Cucyo daka pingcyo ka kuxul riyung na seediq Ceko, egu bale ka seediq mqita kana daha yuntong nii ka Ceko hii, kiya duri we, egu ka seediq smxuxul wangcyo duri. Cucyo ka tgkingal kxilun daha riyung, egu bale ka suceci cucyo cising daha, kika mnangal Ocow cucyo sensung ka Pawear.netoweto dnii, saya we munsun Ceho ka tnyanun daha bale. Mkrkere ma mshuwe ba ka bbetun na cucyo ka kwocya cucyotwe nCeko nii, ririh so bbetun cucyo nCeko nii ka stqita bbetun cucyp Tongow. Congcyaw Ceko konghokwo nii we, seediq ndheya kingal ka ango bale snhei kesun utuutux bobo dheran nii, maha 75ÔľÖ betaq 79ÔľÖ ka seediq Ceko nii uka snhiyan, seediq daha uka snhiyan we tikuh ba Conghwa zunmin konghokwo daka Tanah Tunux. Sqita pnpegan knkawas 2001 dige, 59ÔľÖ ka seediq uka snhiyan, 26,8ÔľÖ ge snhei Roma tencucyaw,2,5ÔľÖ ka snhei Singcaw. Sqita snpegan knkawas 2005 we, 30ÔľÖ ka seediq Ceko ini snhei Utux Baro ma utux qcahun. 50ÔľÖ ka seediq snhei niqan beyax uka qqtaan,19ÔľÖ ba ka snhei niqan Utux Baro,egu hari 16ÔľÖ na Aysaniya. Spooda ta qmita zunko puca knkawas 2011 dige, 34ÔľÖ ka seediq mesa uka snhiyan, 10,3ÔľÖ ka tencucyawtu, 0,8ÔľÖ ka singcyaw cyawtu(0.5ÔľÖ ge Cekohuingpay tisyanghwe,0.4ÔľÖ ge Husupay), 9ÔľÖ ka snhei utuutux icil. 45ÔľÖ ka ini ciyuk so snhiyan daha. Kndalax knkawas 1991 betaq knkawas 2001 ma, betaq knkawas 2011 de, meniq ka seediq snhei Tencucaw we, wada peeyah 39ÔľÖ meerih 27ÔľÖ, bobo na dungan we meerih betaq 10ÔľÖ; Singsyawtu duri we mntena naq peeyah 3,7ÔľÖmeerih dehuk 2ÔľÖ,kika meerih betaq 0,8ÔľÖ dungan. Rrmigo Rrmigo nii peni na, lekuh ba ppyahan daha pila Ceko nii. Knkawas 2001, pila pnyahan daha rrmigo nii we, 1181.3 yi pila korang nCeko, 5,5ÔľÖ ka kwoming sungcan mawo daha. Seediq ga qmeepah rrmigo nii we, hmrinas 11 wan hei, 1ÔľÖ ka kana seediq nCeko. Ga meerih hari ka seediq meeyah rmigo Purako, ye ba hweri korang pila nCeko nii ka pusu na, sgcuqi mkere ssliqan pila mesa lmngelung ka seediq prigo. Sgcuqi mkere ka bbrigan Ceko nii ma, niqan pgeeguy duri ka kcugun dseediq prigo. Knkawas 2005, sucang Purako ka Pavel B√©m ge, mbeyax ba qmeraq pgeeguy pkmalu ngyan Purako. Ani so nii we, pssengun alang icil de ancen ka Purako nii, ani mkkesa mnkuung keeman we uka pgeeluk ka Purako, kii naq ini keegu ka hwancweri na Ceko nii. Egu ka pnhyegan daha riyoye congsin ka Purako. Alang Purako cbeya ka Purakocun ge, ririh so rhengun seediq mmaha rmigo Purako nii. Duma laalang daha duri we egu ka seediq mosa rmigo duri. So ka Karowehwari, alsng qheding Mariya ma, alang qheding Forangciseko, kuxul bale mosa tucya seediq prigo. Duma ssaan rmigo we egu ka cunpaw duri, kana ka Kaarsutoing cungpaw, Cekokorumuhu ma Raytonicay-waarcicay wunhwa cingkwan. So ka Posimita tentang , bbuyu Posimiya ma lmiqu Koarkonose dnii we, ga meniq dheran daha ucuicil, edu ka seediq mosa rmigo hiya duri. Sino daha Piarsun picyo we, pnsino alang daha kesun Piarsun, alang daha ga quri hunac ka Paywe ge, kiya ka pnyahan Paywe picyo. Alang daha biciq ka kesun Cekokorumuhu we, suceyican ka kiya. Sapah paru ka AZ we, sapah pnhyegan tgkingal knpruwan nCeko ka kiya.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">=  ¶*…ô ¶ńßia = gaga kska ow ¶ow ka  ¶*…ô ¶ńßia, ** ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o **,*** sq km(ńßaŇčan na o tg***) (knlbaŇča dxgal o **,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga p…ĺagu…ô ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas ** ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal  ¶*…ô ¶ńßia ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka milo* *…ôman, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax *pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' …ĺisu pptasun na: …ĺisu n ¶…ôko daka posimija mn…ôniq  ¶josu ¶i-wunńßwa ma sinsu ¶i-wunńßwa ka dńß…ô…ĺan n ¶…ôko nii, ds…ô…ôdiq plaal…ô m…ôańß m…ôniq ńßini nii w…ô, so ńßa…ĺi uka …ĺijuŇč pŇčluban na  ¶…ôko nii; …ĺ…ĺ…ôŇčo na kana mptpatis …ĺisu nii w…ô, bal…ô ba pusu …ĺudan n ¶…ôko nii si w…ô, b…ô…ĺańß tntiŇčan j…ôsu ka * su ¶i m…ôańß m…ôniq ńßini. pn…ĺdiŇčan na * su ¶i ka mn…ôańß pńß…ôu posimija-waŇčkwo nii g…ô, jaani mańßa dńß…ôa si b…ô…ĺańß n ¶…ôko saja. ** su ¶i, t…ôn ¶u ¶jaw ka tnlutu ¶ na ńßapusupaw m…ôańß m…ôniq posimija ńßini, ani si ss…ô…ôdiq posimija  ¶iida w…ô snńß…ôi ńßusu ¶jaw. knkawas ****,  ¶in ¶u na ńßapusupaw pańßa patis awkosupaw  ¶oŇč ¶jawńßoj…ô, biqan na kuxul dańßa snńßijan. knkawas ****, ado muńßin pstama t…ôn ¶u ¶jaw ka ńßw…ôtinan-a…ĺsu, m…ôkux pstotuj m ¶ ¶…ôbu ** knkawas kana ka sin ¶aw-kwo daka t…ôn ¶u ¶jaw-kwo ow ¶o. knkawas ****, mńß…ôdu ka tgkiŇčal pn ¶ ¶buwan s…ô…ôdiq bobo dńß…ô…ĺan, wada m…ĺq…ô…ĺaq ka awsjoŇč-tikwo di, wada mu…ĺux naq kiŇčal kwo ¶ja ka  ¶…ôko tnqapańß awsjoŇč-tikwo di. msdaŇči naq pa…ĺu p…ô…ôańß  ¶b…ôo ka  ¶…ôko daka su…ĺońßwako p…ôni, knkawas **** idas ** ali ** dig…ô, wada msuupu pńß…ôu  ¶…ôko-su…ĺońßwako koŇčńßokwo di. bobo na munińß…ô-s…ôtiŇč, wada Ňčalan nasw…ô-tokwo ka  ¶…ôko, pńß…ôu posimija ma mo…ĺaw…ôa pawńßukwo, …ĺi…ĺińß so pnunin-gjo na nasw…ô-tokwo ka su…ĺońßwako, pqńß…ôdu a…ĺ ¶an ka knkawas **** di w…ô, wada Ňčalan su…ĺ…ôn ka  ¶…ôko daka su…ĺońßwako di, bobo a…ĺ ¶an d…ô, pńß…ôu koŇč ¶an- ¶uŇč ¶w…ôn  ¶…ôko-su…ĺońßwako sońßw…ô- ¶uji koŇčńßokwo di. knkawas **** idas *, p…ĺadiŇč oda qqlńßaŇčan jitaŇč- ¶wan ¶uŇč ka  ¶…ôko-su…ĺońßwako koŇč ¶antaŇč. tijisu ¶i nkoŇč ¶antaŇč ka antoŇčnin. nowotini daka  ¶oŇčsu ¶i na ka k…ôsun kusutańßu.ńßusako p…ôni, bsijaq …ĺijuŇč qmlańßaŇč  ¶…ôko-su…ĺońßwako nii. knkawas ****, ptutuj k…ôsun miŇč ¶u-kajko ka p…ĺako- ¶u ¶uŇč ka  ¶…ôko-su…ĺońßwako, ani si mńßiti na bal…ô d…ô, wada jańßun mi…ĺiq supi nsu…ĺ…ôn ma tnqpu…ĺuńß nńßwaj…ô ka po…ĺan*unmiŇč koŇčńßokwo, sjoŇčja…ĺi-*unmiŇč koŇčńßokwo ma toŇčto, ma, wada mtl…ôbu. b…ôtaq ba knkawas **** idas ** ka toŇčow miŇč ¶uńßwa d…ô, spooda dańßa k…ôsun t…ôno*oŇč-komiŇč ka  ¶…ôko-su…ĺońßwako nii ma, quluŇč ba d…ôkuńß maŇčal miŇč ¶u-kajko, p…ĺadiŇč moda to ¶uŇčtaŇč-miŇč ¶u-jińßw…ô ¶u. mswaj…ô su…ĺońßwako knkawas **** idas * ali *,  ¶…ôko daka su…ĺońßwako nii d…ô, wada tsaanak ma mtdańßa kwo ¶ja tmbu…ĺux di, tnbu…ĺux nanaq d…ô saaŇčal dańßa naq idas ** ali ** ka sms…ôman pnńßj…ôgan kwo ¶ja dańßa. knkawas  ¶iida ka idas * ali **, qpu…ĺo …ĺ…ônńßokwo ka dńß…ôa du…ĺi di. knkawas **** ka mosa tuumal p…ô…ô ka  ¶…ôko, knkawas **** ka mosa tuumal owmoŇč ma, tnqpu…ĺuńß owmoŇč ka dńß…ôa du…ĺi. knkawas **** idas ** ali ** d…ô tnqpu…ĺuńß sunkun-koŇčj…ô kwo ¶ja ka dńß…ôa du…ĺi. siŇč ¶uŇč  ¶ińßwa kiŇčal ka  ¶usjasu-soju(ńßla*n* m*sto) n ¶…ôko ma, **  ¶ow(k…ĺa…ü…ô,mbu…ĺux naq w…ô k…ĺa…ü k…ôsun dańßa), so nii ka ńß…ôi s…ô…ôdiq na knkawas ****: pu…ĺako(sotu), *,***,*** ńß…ôi ka s…ô…ôdiq na  ¶k ¶…ôka posimija  ¶ow, *,***,*** ńß…ôi ka s…ô…ôdiq na ńßuna ¶ posimija  ¶ow, ***,*** ńß…ôi ka s…ô…ôdiq na pia…ĺsun  ¶ow, ***,*** ńß…ôi ka s…ô…ôdiq na ka…ĺow…ôńßwa…ĺi  ¶ow, ***,*** ńß…ôi ka s…ô…ôdiq na …ĺap…ôńßopan-usu ¶i  ¶ow, ***,*** ńß…ôi ka s…ô…ôdiq na …ĺip…ô…ĺ…ô ¶u  ¶ow, ***,*** ńß…ôi ka s…ô…ôdiq na ńßo…ĺato ¶u-ko…ĺa…ĺow…ô  ¶ow, ***,*** ńß…ôi ka s…ô…ôdiq na paa…ĺtupi ¶aj  ¶ow, ***,*** ńß…ôi ka s…ô…ôdiq na w…ôso ¶ina  ¶ow, ***,*** nanmo…ĺaw…ôa  ¶ow, *,***,*** aw…ĺomu ¶u  ¶ow, ***,***  ¶u…ĺiŇč  ¶ow, ***,*** mo…ĺaw…ôa- ¶i…ĺi ¶ija  ¶ow,.*,***,***  ¶uŇč ¶u dmoi totaŇč-jińßw…ô ¶u ka  ¶…ôko nii,  ¶oŇč…ĺi ka pdudul dańßa.  ¶…ôko jińßw…ô w…ô …ĺjanj…ôn ¶u, niqan  ¶oŇčjij…ôn(*** ńß…ôi) daka  ¶anjij…ôn(** ńß…ôi).  ¶oŇčtoŇč snpuwan gmao pńß…ôu kwońßw…ô w…ô, …ĺima knkawas m…ôniq tlooŇčan  ¶oŇčtoŇč ma, lmutu ¶ t…ôxal ba tlooŇč tlooaŇčan na  ¶oŇčtoŇč. ani ks…ôsun  ¶oŇčtoŇč w…ô, ux…ô ńß…ôa ka ga dmoi kana b…ôax qqlańßaŇč alaŇč, asi ka moda ps…ĺuwa kwońßw…ô ka ddaun na, ani si uka na ba bb…ĺańßan dig…ô l…ôban na ka kwońßw…ô.  ¶oŇčtoŇč ka psgao  ¶oŇč…ĺi ma n…ôko-koj…ôn. p…ô…ôańß knkawas **** idas *, p…ĺadiŇč  ¶us…ôn ka pńß…ôu  ¶oŇčtoŇč dańßa di.  ¶…ôntaŇč dańßa bal…ô w…ô, niqan p…ônjo ka koŇčmiŇč miŇč ¶utaŇč ma, p…ôn ¶o ka  ¶…ôkosońßw…ô miŇč ¶utaŇč, niqan ka  ¶…ôko-mo…ĺaw…ôa koŇč ¶aŇčtaŇč,  ¶itu ¶jaw. miŇč ¶u…ĺ…ômoŇč- ¶…ôkosu…ĺońßwako *unmiŇčtaŇč ma, …ĺitaŇč dnii. knkawas **** ali *, mnugaja  ¶us…ôn  ¶oŇčtoŇč, mi…ĺo ¶i. ¶oman w…ô **.*% ka nŇčalan na kipu bntaqan s…ô…ôdiq, kika ńß…ôa wada maŇčal  ¶oŇčtoŇč bn…ĺańßan. ti…ĺi alaŇč  ¶…ôko nii w…ô ga m…ôniq ba  ¶k ¶…ôka dńß…ô…ĺan ow ¶o, s…ôpa ¶ alaŇč ak ga msdajak alaŇč  ¶…ôko nii, daja na w…ô po…ĺan, qu…ĺi daja na ggqijan ńßido w…ô tokwo, ńßuna ¶ na w…ô awti…ĺi ma, su…ĺońßwako ka daja na qu…ĺi ńßńß…ĺ…ôan. dńß…ô…ĺan alaŇč n ¶…ôko nii w…ô, ga maŇčal dńß…ô…ĺan awsjoŇč tikwo  ¶b…ôo ka posimija daka mo…ĺaw…ôa, ma, ga maŇčal dńß…ô…ĺan tikuńß nsi…ĺisija. pu…ĺako ka sotu na ma alaŇč na pa…ĺu bal…ô, malu …ĺijuŇč qtaan ka ssipo na jajuŇč ńßua…ĺtawa. dńß…ô…ĺan n ¶…ôko nii w…ô, dńß…ô…ĺan so sikaku ma, mgba…ĺo ńßa…ĺi ka t…ô…ĺu d…ô…ĺiq na, dńß…ô…ĺan qu…ĺi ńßńß…ĺ…ôan na ńßido w…ô lmiqu koa…ĺpa ¶…ôn. …ôgu …ĺijuŇč jjajuŇč, jajuŇč na ba pa…ĺu w…ô jajauŇč ńßua…ĺtata daka jajuŇč mo…ĺawa. so mmuuxun ka ka…ĺa ¶ na, muju ńßa…ĺi ka…ĺa ¶ na dńß…ô…ĺan gńß…ôti. mttu…ĺix d…ô …ĺbagan, ms…ôkuj mtńßada d…ô misan. odas * ka mtilux na bal…ô ma, idas * ka ms…ôkuj na …ĺijuŇč. b…ĺ…ô…ônux npu…ĺako ńßii w…ô ******* mm ka qnj…ôxan na. qu…ĺi llmiqu w…ô ********* mm, spuun qmita ka ka…ĺa ¶ na w…ô *** ka idas *,** ka idas *. *unko *,*** wan kana ńß…ôi s…ô…ôdiq n ¶…ôko. sqita ta snp…ôgan dańßa knkawas **** w…ô, s…ô…ôdiq na  ¶…ôko nii g…ô s…ô…ôdiq naq  ¶…ôko(**.*%), bobo na di w…ô s…ô…ôdiq mo…ĺaw…ôa(*.*%), s…ô…ôdiq su…ĺońßwako(*.*%), s…ô…ôdiq po…ĺan(*.*%), s…ô…ôdiq tokwo(*.*%) ma s…ô…ôdiq si…ĺisija(*.*%). anu " patis nualaŇč" w…ô gn…ô…ôgan naq txtaxa, kika …ôgu …ĺijuŇč ka s…ô…ôiq ini patis. sqita ta snp…ôgan ps…ôpu ńß…ôi s…ô…ôdiq dańßa p…ôni, knkawas **** idas *, s…ô…ôdiq mn…ôańß alaŇč i ¶il w…ô ***,*** ńß…ôi,t…ĺuma na w…ô s…ô…ôdiq uko…ĺan ka …ôgu bal…ô(***,***), s…ô…ôdiq npo…ĺan(**,*** ńß…ôi),s…ô…ôdiq ntokwo(**,*** ńß…ôi),s…ô…ôdqi npaw ¶ja…ĺija(*,*** ńß…ôi),s…ô…ôdiq ndam…ô(*,*** ńß…ôi),s…ô…ôdiq n…ĺomanija(*,*** ńß…ôi),s…ô…ôdiq nmoa…ĺtowa(*,*** ńß…ôi),s…ô…ôdiq nt…ôlu(*,*** ńß…ôi),s…ô…ôdiq niŇčkwo(*,*** ńß…ôi),s…ô…ôdiq nmoŇčku(*,*** ńß…ôi),s…ô…ôdiq nńßasako(*,*** ńß…ôi),s…ô…ôdiq npajo…ĺosu(*,*** ńß…ôi).  ¶iŇč ¶i smmalu so kikaji ka gntŇčajan dańßa, ńßwakoŇč, j…ô ¶in, ńßwaŇč ¶u, smmalu sapi ¶, smmalu snalu qńßuni, smmalu …ĺusuq ma smmalu sino dnii ka koŇčj…ô dańßa. knkawas **** di w…ô, wada ńßii psaan k…ôsun jikajńßwa-kwo ¶ja na su ¶…ô-iŇčńßaŇč. m…ôniq so toŇčow kwo ¶ja ka  ¶…ôko niiw…ô, pa…ĺu ba k…ôsun *un…ĺ…ôńßwa ¶an- ¶usu na. b…ĺigan na dowmoŇč  ¶unj…ôn ka snlm…ôan na ani maanu, tokwo ka stŇčajan bal…ô. alaŇč  ¶…ôko nii saja dig…ô, ga sujońßwa ńßa…ĺi ka kana  ¶iŇč ¶i dańßa di, so ka iŇčńßaŇč ma t…ônsinj…ô p…ôni. saja du…ĺi w…ô, ga  ¶ińßwa sujońßwa nunj…ônja dańßa ma  ¶i ¶aŇč npu…ĺako. sqita ta ka ntjaw ¶a na  ¶in ¶i-s…ôńßw…ô dańßa knkawas **** w…ô, naka …ĺmabaŇč …ôgu ka  ¶ujońßwa na  ¶in ¶i-pumun na m…ôsa ka  ¶iŇč ¶i-s…ô ¶ja dańßa. knkawas **** idas ** ali **  ¶iida d…ô, wada tuumal sunkun-koŇčj…ô  ¶unj…ônkwo ka  ¶…ôko nii, wada na ńßii s…ĺaguńß ka nl…ôban na ajus alaŇč na. ux…ô  ¶unj…ô owj…ôn ¶i saja ka  ¶…ôko nii duŇčan, ga ini slŇč…ôluŇč mmańßa tuumal owj…ôn ¶i saja ńßan. wunńßwa "jo ¶u" (kolja,kiŇčal ńßnlidan w…ô: kuxul ba ka pu…ĺako,knkawas ****) : …ôga nii ka nŇčalan na Ňčajan ka mstama laqi sw…ô…ĺako(s**…ĺ*k) nii, s…ô…ôdiq pa…ĺu Ňčajan ps…ôga  ¶…ôko ka dńß…ôa, mnaŇčan awsuka  ¶w…ô ¶ja-wajjip…ôn, ma, mnaŇčan tgmŇča…ĺi toŇč ¶iŇč t…ôniŇč ¶…ô ta ¶jan du…ĺi. pnsu…ôga na kija w…ô, ga …ĺm…ôŇčo ndaan kiŇčal …ĺudan daka laqi, miŇčin m ¶ ¶…ôbu  ¶iida w…ô maanu ka pnugluban ta ita s…ô…ôdiq muudus bobo dńß…ô…ĺan ńßini, ma maanu ka kns…ô…ôdiq ta. juntoŇč  ¶u ¶jo daka piŇč ¶jo ka kuxul …ĺijuŇč na s…ô…ôdiq  ¶…ôko, …ôgu bal…ô ka s…ô…ôdiq mqita kana dańßa juntoŇč nii ka  ¶…ôko ńßii, kija du…ĺi w…ô, …ôgu ka s…ô…ôdiq smxuxul waŇč ¶jo du…ĺi.  ¶u ¶jo ka tgkiŇčal kxilun dańßa …ĺijuŇč, …ôgu bal…ô ka su ¶…ô ¶i  ¶u ¶jo  ¶isiŇč dańßa, kika mnaŇčal o ¶ow  ¶u ¶jo s…ônsuŇč ka paw…ôa…ĺ.n…ôtow…ôto dnii, saja w…ô munsun  ¶…ôńßo ka tnjanun dańßa bal…ô. mk…ĺk…ô…ĺ…ô ma msńßuw…ô ba ka bb…ôtun na  ¶u ¶jo ka kwo ¶ja  ¶u ¶jotw…ô n ¶…ôko nii, …ĺi…ĺińß so bb…ôtun  ¶u ¶jo n ¶…ôko nii ka stqita bb…ôtun  ¶u ¶jp toŇčow.  ¶oŇč ¶jaw  ¶…ôko koŇčńßokwo nii w…ô, s…ô…ôdiq ndńß…ôa kiŇčal ka aŇčo bal…ô snńß…ôi k…ôsun utuutux bobo dńß…ô…ĺan nii, mańßa *** b…ôtaq *** ka s…ô…ôdiq  ¶…ôko nii uka snńßijan, s…ô…ôdiq dańßa uka snńßijan w…ô tikuńß ba  ¶oŇčńßwa *unmin koŇčńßokwo daka tanańß tunux. sqita pnp…ôgan knkawas **** dig…ô, *** ka s…ô…ôdiq uka snńßijan, **,** g…ô snńß…ôi …ĺoma t…ôn ¶u ¶jaw,*,** ka snńß…ôi siŇč ¶aw. sqita snp…ôgan knkawas **** w…ô, *** ka s…ô…ôdiq  ¶…ôko ini snńß…ôi utux ba…ĺo ma utux q ¶ańßun. *** ka s…ô…ôdiq snńß…ôi niqan b…ôax uka qqtaan,*** ba ka snńß…ôi niqan utux ba…ĺo,…ôgu ńßa…ĺi *** na ajsanija. spooda ta qmita *unko pu ¶a knkawas **** dig…ô, *** ka s…ô…ôdiq m…ôsa uka snńßijan, **,** ka t…ôn ¶u ¶jawtu, *,** ka siŇč ¶jaw  ¶jawtu(*.** g…ô  ¶…ôkońßuiŇčpaj tisjaŇčńßw…ô,*.** g…ô ńßusupaj), ** ka snńß…ôi utuutux i ¶il. *** ka ini  ¶ijuk so snńßijan dańßa. kndalax knkawas **** b…ôtaq knkawas **** ma, b…ôtaq knkawas **** d…ô, m…ôniq ka s…ô…ôdiq snńß…ôi t…ôn ¶u ¶aw w…ô, wada p…ô…ôańß *** m…ô…ô…ĺińß ***, bobo na duŇčan w…ô m…ô…ô…ĺińß b…ôtaq ***; siŇčsjawtu du…ĺi w…ô mnt…ôna naq p…ô…ôańß *,**m…ô…ô…ĺińß d…ôńßuk **,kika m…ô…ô…ĺińß b…ôtaq *,** duŇčan. …ĺ…ĺmigo …ĺ…ĺmigo nii p…ôni na, l…ôkuńß ba ppjańßan dańßa pila  ¶…ôko nii. knkawas ****, pila pnjańßan dańßa …ĺ…ĺmigo nii w…ô, ****.* ji pila ko…ĺaŇč n ¶…ôko, *,** ka kwomiŇč suŇč ¶an mawo dańßa. s…ô…ôdiq ga qm…ô…ôpańß …ĺ…ĺmigo nii w…ô, ńßm…ĺinas ** wan ńß…ôi, ** ka kana s…ô…ôdiq n ¶…ôko. ga m…ô…ô…ĺińß ńßa…ĺi ka s…ô…ôdiq m…ô…ôańß …ĺmigo pu…ĺako, j…ô ba ńßw…ô…ĺi ko…ĺaŇč pila n ¶…ôko nii ka pusu na, sg ¶uqi mk…ô…ĺ…ô ssliqan pila m…ôsa lmŇč…ôluŇč ka s…ô…ôdiq p…ĺigo. sg ¶uqi mk…ô…ĺ…ô ka bb…ĺigan  ¶…ôko nii ma, niqan pg…ô…ôguj du…ĺi ka k ¶ugun ds…ô…ôdiq p…ĺigo. knkawas ****, su ¶aŇč pu…ĺako ka pa*…ôl b*m g…ô, mb…ôax ba qm…ô…ĺaq pg…ô…ôguj pkmalu Ňčjan pu…ĺako. ani so nii w…ô, pss…ôŇčun alaŇč i ¶il d…ô an ¶…ôn ka pu…ĺako nii, ani mkk…ôsa mnkuuŇč k…ô…ôman w…ô uka pg…ô…ôluk ka pu…ĺako, kii naq ini k…ô…ôgu ka ńßwan ¶w…ô…ĺi na  ¶…ôko nii. …ôgu ka pnńßj…ôgan dańßa …ĺijoj…ô  ¶oŇčsin ka pu…ĺako. alaŇč pu…ĺako  ¶b…ôa ka pu…ĺako ¶un g…ô, …ĺi…ĺińß so …ĺńß…ôŇčun s…ô…ôdiq mmańßa …ĺmigo pu…ĺako nii. duma laalaŇč dańßa du…ĺi w…ô …ôgu ka s…ô…ôdiq mosa …ĺmigo du…ĺi. so ka ka…ĺow…ôńßwa…ĺi, alsŇč qńß…ôdiŇč ma…ĺija ma, alaŇč qńß…ôdiŇč *o…ĺaŇč ¶is…ôko, kuxul bal…ô mosa tu ¶ja s…ô…ôdiq p…ĺigo. duma ssaan …ĺmigo w…ô …ôgu ka  ¶unpaw du…ĺi, kana ka kaa…ĺsutoiŇč  ¶uŇčpaw,  ¶…ôkoko…ĺumuńßu ma …ĺajtoni ¶aj-waa…ĺ ¶i ¶aj wunńßwa  ¶iŇčkwan. so ka posimita t…ôntaŇč , bbuju posimija ma lmiqu koa…ĺkonos…ô dnii w…ô, ga m…ôniq dńß…ô…ĺan dańßa u ¶ui ¶il, …ôdu ka s…ô…ôdiq mosa …ĺmigo ńßija du…ĺi. sino dańßa pia…ĺsun pi ¶jo w…ô, pnsino alaŇč dańßa k…ôsun pia…ĺsun, alaŇč dańßa ga qu…ĺi ńßuna ¶ ka pajw…ô g…ô, kija ka pnjańßan pajw…ô pi ¶jo. alaŇč dańßa bi ¶iq ka k…ôsun  ¶…ôkoko…ĺumuńßu w…ô, su ¶…ôi ¶an ka kija. sapańß pa…ĺu ka a* w…ô, sapańß pnńßj…ôgan tgkiŇčal knp…ĺuwan n ¶…ôko ka kija.</PHON>
    </S>
</TEXT>