<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Czechia" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Czechia" copyright="CC BY-SA" citation="Czechia. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Czechia" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Czechia, title = Czechia, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Czechia} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Czechia = Gaga kska Owcow ka Czechia, 49 45 N, 15 30 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 78,867 sq km(hangan na o Tg116) (knlbanga dxgal o 77,247 sq km, knlbangan qsiya o 1,620 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 10,644,842 hiyi. Gaga Prague ka pusu alang paru, jiyax 28 idas 10 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Czechia ga wada sugan 54.80% ka dxgal qpahan, 34.40% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 10.80% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Miloš Zeman, pnaah hngkawas2013 idas 3 jiyax 8pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Risu Pptasun na: Risu nCeko daka Posimiya Mneniq cyosuci-wunhwa ma sinsuci-wunhwa ka dheran nCeko nii, dseediq plaale meyah meniq hini nii we, so hari uka riyung pngluban na Ceko nii; rrengo na kana mptpatis risu nii we, bale ba pusu rudan nCeko nii si we, berah tntingan Yesu ka 6 suci meyah meniq hini. Pnrdingan na 9 suci ka mneyah pheyu Posimiya-wangkwo nii ge, yaani maha dheya si berah nCeko saya. 15 suci, tencucyaw ka tnlutuc na Hapusupaw meyah meniq Posimiya hini, ani si sseediq Posimiya ciida we snhei husucyaw. Knkawas 1555, cincu na Hapusupaw paha patis Awkosupaw congcyawhoye, biqan na kuxul daha snhiyan. Knkawas 1618, ado muhin pstama tencucyaw ka Hwetinan-arsu, mekux pstotuy mccebu 30 knkawas kana ka sincaw-kwo daka tencucyaw-kwo Owco. Knkawas 1918, mhedu ka tgkingal pnccbuwan seediq bobo dheran, wada mrqeraq ka Awsyong-tikwo di, wada murux naq kingal kwocya ka Ceko tnqapah Awsyong-tikwo di. msdangi naq paru peeyah cbeyo ka Ceko daka Surohwako peni, knkawas 1918 idas 10 ali 28 dige, wada msuupu pheyu Ceko-Surohwako konghokwo di. Bobo na Munihe-seting, wada ngalan naswe-Tokwo ka Ceko, pheyu Posimiya ma Moraweya pawhukwo, ririh so pnunin-gyo na naswe-Tokwo ka Surohwako, pqhedu arcan ka knkawas 1945 di we, wada ngalan Suren ka Ceko daka Surohwako di, bobo arcan de, pheyu kongcan-cungcwen Ceko-Surohwako sohwe-cuyi konghokwo di. Knkawas 1948 idas 2, prading oda qqlhangan yitang-cwancung ka Ceko-Surohwako kongcantang. Tiyisuci nkongcantang ka Antongnin. Nowotini daka congsuci na ka kesun Kusutahu.husako peni, bsiyaq riyung qmlahang Ceko-Surohwako nii. Knkawas 1968, ptutuy kesun mingcu-kayko ka Prako-cucung ka Ceko-Surohwako, ani si mhiti na bale de, wada yahun miriq supi nSuren ma tnqpuruh nHwaye ka Poranzunming konghokwo, Syongyari-zunming konghokwo ma Tongto, ma, wada mtlebu. Betaq ba knkawas 1989 idas 11 ka Tongow mingcuhwa de, spooda daha kesun Tenozong-koming ka Ceko-Surohwako nii ma, qulung ba dekuh mangal mingcu-kayko, prading moda tocungtang-mingcu-yihwecu. Mswaye Surohwako Knkawas 1993 idas 1 ali 1, Ceko daka Surohwako nii de, wada tsaanak ma mtdaha kwocya tmburux di, tnburux nanaq de saangal daha naq idas 10 ali 28 ka smseman pnhyegan kwocya daha. Knkawas ciida ka idas 1 ali 19, qpuro renhokwo ka dheya duri di. Knkawas 1999 ka mosa tuumal Peye ka Ceko, knkawas 2004 ka mosa tuumal Owmong ma, tnqpuruh Owmong ka dheya duri. Knkawas 2007 idas 12 ali 21 de tnqpuruh Sunkun-kongye kwocya ka dheya duri. Singcung cihwa Kingal ka cusyasu-soyu(hlavní město) nCeko ma, 13 cow(kraje,mburux naq we kraj kesun daha), so nii ka hei seediq na knkawas 2010: Purako(sotu), 1,251,072 hei ka seediq na Ckceka Posimiya cow, 1,256,850 hei ka seediq na Hunac Posimiya cow, 637,723 hei ka seediq na Piarsun cow, 571,831 hei ka seediq na Karowehwari cow, 307,380 hei ka seediq na Rapehopan-usuci cow, 835,814 hei ka seediq na Riperecu cow, 439,458 hei ka seediq na Horatocu-korarowe cow, 554,370 hei ka seediq na Paartupicay cow, 516,777 hei ka seediq na Wesocina cow, 514,805 Nanmoraweya cow, 1,152,819 Awromucu cow, 641,555 Curing cow, 590,527 Moraweya-ciriciya cow,.1,244,837 Cungcu Dmoi totang-yihwecu ka Ceko nii, congri ka pdudul daha. Ceko yihwe we ryanyencu, niqan congyiyen(200 hei) daka canyiyen(81 hei). Congtong snpuwan gmao pheyu kwohwe we, rima knkawas meniq tloongan congtong ma, lmutuc texal ba tloong tlooangan na congtong. Ani ksesun congtong we, uxe heya ka ga dmoi kana beyax qqlahang alang, asi ka moda psruwa kwohwe ka ddaun na, ani si uka na ba bbrahan dige leban na ka kwohwe. Congtong ka psgao congri ma neko-koyen. Peeyah knkawas 2013 idas 1, prading cusen ka pheyu congtong daha di. Centang daha bale we, niqan penyo ka kongming mingcutang ma, penco ka cekosohwe mingcutang, niqan ka ceko-moraweya kongcangtang, citucyaw. mingcuremong-cekosurohwako zunmingtang ma, ritang dnii. Knkawas 2013 ali 1, mnugaya cusen congtong, Miroci.coman we 54.8% ka nngalan na kipu bntaqan seediq, kika heya wada mangal congtong bnrahan. Tiri Alang Ceko nii we ga meniq ba ckceka dheran Owco, sepac alang ak ga msdayak alang Ceko nii, daya na we Poran, quri daya na ggqiyan hido we Tokwo, hunac na we Awtiri ma, Surohwako ka daya na quri hhreyan. Dheran alang nCeko nii we, ga mangal dheran Awsyong tikwo cbeyo ka Posimiya daka Moraweya, ma, ga mangal dheran tikuh nSirisiya. Purako ka sotu na ma alang na paru bale, malu riyung qtaan ka ssipo na yayung huartawa. Dheran nCeko nii we, dheran so sikaku ma, mgbaro hari ka teru deriq na, dheran quri hhreyan na hido we lmiqu Koarpacen. Egu riyung yyayung, yayung na ba paru we yayaung Huartata daka yayung Morawa. So mmuuxun ka karac na, muyu hari karac na dheran gheti. Mtturix de rbagan, msekuy mthada de misan. odas 7 ka mtilux na bale ma, idas 1 ka msekuy na riyung. Breenux nPurako hii we 451～600 mm ka qnyexan na. quri llmiqu we 1201～1500 mm, spuun qmita ka karac na we 20℃ ka idas 7,0℃ ka idas 1. Zunko 1,054 wan kana hei seediq nCeko. Sqita ta snpegan daha knkawas 2011 we, seediq na Ceko nii ge seediq naq Ceko(63.7%), bobo na di we seediq Moraweya(4.9%), seediq Surohwako(1.4%), seediq Poran(0.4%), seediq Tokwo(0.2%) ma seediq Sirisiya(0.1%). Anu " patis nualang" we gneegan naq txtaxa, kika egu riyung ka seeiq ini patis. Sqita ta snpegan psepu hei seediq daha peni, knkawas 2013 idas 9, seediq mneyah alang icil we 427,581 hei,truma na we seediq Ukoran ka egu bale(106,714), seediq nPoran(19,378 hei),seediq nTokwo(18,099 hei),seedqi nPawcyariya(8,837 hei),seediq nDame(6,695 hei),seediq nRomaniya(6,425 hei),seediq nMoartowa(5,860 hei),seediq nTelu(5,427 hei),seediq nIngkwo(5,413 hei),seediq nMongku(5,308 hei),seediq nHasako(4,850 hei),seediq nPayorosu(4,562 hei). Cingci Smmalu so kikayi ka gntngayan daha, hwakong, yecin, hwangcu, smmalu sapic, smmalu snalu qhuni, smmalu rusuq ma smmalu sino dnii ka kongye daha. Knkawas 2006 di we, wada hii psaan kesun yikayhwa-kwocya na suce-inghang. Meniq so tongow kwocya ka Ceko niiwe, paru ba kesun zunrehwacan-cusu na. Brigan na dOwmong cunyen ka snlmeyan na ani maanu, Tokwo ka stngayan bale. Alang Ceko nii saya dige, ga suyohwa hari ka kana cingci daha di, so ka inghang ma tensinye peni. Saya duri we, ga cihwa suyohwa nunyenya daha ma cicang nPurako. Sqita ta ka ntyawca na cinci-sehwe daha knkawas 2009 we, naka rmabang egu ka cuyohwa na cinci-pumun na mesa ka cingci-secya daha. Knkawas 2007 idas 12 ali 21 ciida de, wada tuumal Sunkun-kongye cunyenkwo ka Ceko nii, wada na hii sraguh ka nleban na ayus alang na. Uxe cunye Owyenci saya ka Ceko nii dungan, ga ini slngelung mmaha tuumal Owyenci saya han. Wunhwa "Yocu" (Kolya,kingal hnlidan we: Kuxul ba ka Purako,knkawas 1996) : ega nii ka nngalan na ngayan ka mstama laqi Swerako(Svěrák) nii, seediq paru ngayan psega Ceko ka dheya, mnangan Awsuka cwecya-wayyipen, ma, mnangan tgmngari Tongcing teningce tacyan duri. Pnsuega na kiya we, ga rmengo ndaan kingal rudan daka laqi, mingin mccebu ciida we maanu ka pnugluban ta ita seediq muudus bobo dheran hini, ma maanu ka knseediq ta. Yuntong Cucyo daka pingcyo ka kuxul riyung na seediq Ceko, egu bale ka seediq mqita kana daha yuntong nii ka Ceko hii, kiya duri we, egu ka seediq smxuxul wangcyo duri. Cucyo ka tgkingal kxilun daha riyung, egu bale ka suceci cucyo cising daha, kika mnangal Ocow cucyo sensung ka Pawear.netoweto dnii, saya we munsun Ceho ka tnyanun daha bale. Mkrkere ma mshuwe ba ka bbetun na cucyo ka kwocya cucyotwe nCeko nii, ririh so bbetun cucyo nCeko nii ka stqita bbetun cucyp Tongow. Congcyaw Ceko konghokwo nii we, seediq ndheya kingal ka ango bale snhei kesun utuutux bobo dheran nii, maha 75％ betaq 79％ ka seediq Ceko nii uka snhiyan, seediq daha uka snhiyan we tikuh ba Conghwa zunmin konghokwo daka Tanah Tunux. Sqita pnpegan knkawas 2001 dige, 59％ ka seediq uka snhiyan, 26,8％ ge snhei Roma tencucyaw,2,5％ ka snhei Singcaw. Sqita snpegan knkawas 2005 we, 30％ ka seediq Ceko ini snhei Utux Baro ma utux qcahun. 50％ ka seediq snhei niqan beyax uka qqtaan,19％ ba ka snhei niqan Utux Baro,egu hari 16％ na Aysaniya. Spooda ta qmita zunko puca knkawas 2011 dige, 34％ ka seediq mesa uka snhiyan, 10,3％ ka tencucyawtu, 0,8％ ka singcyaw cyawtu(0.5％ ge Cekohuingpay tisyanghwe,0.4％ ge Husupay), 9％ ka snhei utuutux icil. 45％ ka ini ciyuk so snhiyan daha. Kndalax knkawas 1991 betaq knkawas 2001 ma, betaq knkawas 2011 de, meniq ka seediq snhei Tencucaw we, wada peeyah 39％ meerih 27％, bobo na dungan we meerih betaq 10％; Singsyawtu duri we mntena naq peeyah 3,7％meerih dehuk 2％,kika meerih betaq 0,8％ dungan. Rrmigo Rrmigo nii peni na, lekuh ba ppyahan daha pila Ceko nii. Knkawas 2001, pila pnyahan daha rrmigo nii we, 1181.3 yi pila korang nCeko, 5,5％ ka kwoming sungcan mawo daha. Seediq ga qmeepah rrmigo nii we, hmrinas 11 wan hei, 1％ ka kana seediq nCeko. Ga meerih hari ka seediq meeyah rmigo Purako, ye ba hweri korang pila nCeko nii ka pusu na, sgcuqi mkere ssliqan pila mesa lmngelung ka seediq prigo. Sgcuqi mkere ka bbrigan Ceko nii ma, niqan pgeeguy duri ka kcugun dseediq prigo. Knkawas 2005, sucang Purako ka Pavel Bém ge, mbeyax ba qmeraq pgeeguy pkmalu ngyan Purako. Ani so nii we, pssengun alang icil de ancen ka Purako nii, ani mkkesa mnkuung keeman we uka pgeeluk ka Purako, kii naq ini keegu ka hwancweri na Ceko nii. Egu ka pnhyegan daha riyoye congsin ka Purako. Alang Purako cbeya ka Purakocun ge, ririh so rhengun seediq mmaha rmigo Purako nii. Duma laalang daha duri we egu ka seediq mosa rmigo duri. So ka Karowehwari, alsng qheding Mariya ma, alang qheding Forangciseko, kuxul bale mosa tucya seediq prigo. Duma ssaan rmigo we egu ka cunpaw duri, kana ka Kaarsutoing cungpaw, Cekokorumuhu ma Raytonicay-waarcicay wunhwa cingkwan. So ka Posimita tentang , bbuyu Posimiya ma lmiqu Koarkonose dnii we, ga meniq dheran daha ucuicil, edu ka seediq mosa rmigo hiya duri. Sino daha Piarsun picyo we, pnsino alang daha kesun Piarsun, alang daha ga quri hunac ka Paywe ge, kiya ka pnyahan Paywe picyo. Alang daha biciq ka kesun Cekokorumuhu we, suceyican ka kiya. Sapah paru ka AZ we, sapah pnhyegan tgkingal knpruwan nCeko ka kiya.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Czechia = Gaga kska Owcow ka Czechia, 49 45 N, 15 30 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 78,867 sq km(hangan na o Tg116) (knlbanga dxgal o 77,247 sq km, knlbangan qsiya o 1,620 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 10,644,842 hiyi. Gaga Pragoe ka poso alang paro, jiyax 28 idas 10 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal Czechia ga wada sogan 54.80% ka dxgal qpahan, 34.40% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 10.80% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Miloš Zeman, pnaah hngkawas2013 idas 3 jiyax 8pnrajing kmlawa klwaan. cinkholan sa knita' sa brbiro' Riso Pptason na: Riso nCeko daka Posimiya Mneniq cyosoci-wonhwa ma sinsoci-wonhwa ka dheran nCeko nii, dseediq plaale meyah meniq hini nii we, so hari oka riyong pngloban na Ceko nii; rrengo na kana mptpatis riso nii we, bale ba poso rodan nCeko nii si we, berah tntingan Yeso ka 6 soci meyah meniq hini. Pnrdingan na 9 soci ka mneyah pheyo Posimiya-wangkwo nii ge, yaani maha dheya si berah nCeko saya. 15 soci, tencocyaw ka tnlotoc na Haposopaw meyah meniq Posimiya hini, ani si sseediq Posimiya ciida we snhei hosocyaw. Knkawas 1555, cinco na Haposopaw paha patis Awkosopaw congcyawhoye, biqan na koxol daha snhiyan. Knkawas 1618, ado mohin pstama tencocyaw ka Hwetinan-arso, mekox pstotoy mccebo 30 knkawas kana ka sincaw-kwo daka tencocyaw-kwo Owco. Knkawas 1918, mhedo ka tgkingal pnccbowan seediq bobo dheran, wada mrqeraq ka Awsyong-tikwo di, wada morox naq kingal kwocya ka Ceko tnqapah Awsyong-tikwo di. msdangi naq paro peeyah cbeyo ka Ceko daka Sorohwako peni, knkawas 1918 idas 10 ali 28 dige, wada msoopo pheyo Ceko-Sorohwako konghokwo di. Bobo na Monihe-seting, wada ngalan naswe-Tokwo ka Ceko, pheyo Posimiya ma Moraweya pawhokwo, ririh so pnonin-gyo na naswe-Tokwo ka Sorohwako, pqhedo arcan ka knkawas 1945 di we, wada ngalan Soren ka Ceko daka Sorohwako di, bobo arcan de, pheyo kongcan-congcwen Ceko-Sorohwako sohwe-coyi konghokwo di. Knkawas 1948 idas 2, prading oda qqlhangan yitang-cwancong ka Ceko-Sorohwako kongcantang. Tiyisoci nkongcantang ka Antongnin. Nowotini daka congsoci na ka keson Kosotaho.hosako peni, bsiyaq riyong qmlahang Ceko-Sorohwako nii. Knkawas 1968, ptotoy keson mingco-kayko ka Prako-cocong ka Ceko-Sorohwako, ani si mhiti na bale de, wada yahon miriq sopi nSoren ma tnqporoh nHwaye ka Poranzonming konghokwo, Syongyari-zonming konghokwo ma Tongto, ma, wada mtlebo. Betaq ba knkawas 1989 idas 11 ka Tongow mingcohwa de, spooda daha keson Tenozong-koming ka Ceko-Sorohwako nii ma, qolong ba dekoh mangal mingco-kayko, prading moda tocongtang-mingco-yihweco. Mswaye Sorohwako Knkawas 1993 idas 1 ali 1, Ceko daka Sorohwako nii de, wada tsaanak ma mtdaha kwocya tmborox di, tnborox nanaq de saangal daha naq idas 10 ali 28 ka smseman pnhyegan kwocya daha. Knkawas ciida ka idas 1 ali 19, qporo renhokwo ka dheya dori di. Knkawas 1999 ka mosa toomal Peye ka Ceko, knkawas 2004 ka mosa toomal Owmong ma, tnqporoh Owmong ka dheya dori. Knkawas 2007 idas 12 ali 21 de tnqporoh Sonkon-kongye kwocya ka dheya dori. Singcong cihwa Kingal ka cosyaso-soyo(hlavní město) nCeko ma, 13 cow(kraje,mborox naq we kraj keson daha), so nii ka hei seediq na knkawas 2010: Porako(soto), 1,251,072 hei ka seediq na Ckceka Posimiya cow, 1,256,850 hei ka seediq na Honac Posimiya cow, 637,723 hei ka seediq na Piarson cow, 571,831 hei ka seediq na Karowehwari cow, 307,380 hei ka seediq na Rapehopan-osoci cow, 835,814 hei ka seediq na Ripereco cow, 439,458 hei ka seediq na Horatoco-korarowe cow, 554,370 hei ka seediq na Paartopicay cow, 516,777 hei ka seediq na Wesocina cow, 514,805 Nanmoraweya cow, 1,152,819 Awromoco cow, 641,555 Coring cow, 590,527 Moraweya-ciriciya cow,.1,244,837 Congco Dmoi totang-yihweco ka Ceko nii, congri ka pdodol daha. Ceko yihwe we ryanyenco, niqan congyiyen(200 hei) daka canyiyen(81 hei). Congtong snpowan gmao pheyo kwohwe we, rima knkawas meniq tloongan congtong ma, lmotoc texal ba tloong tlooangan na congtong. Ani kseson congtong we, oxe heya ka ga dmoi kana beyax qqlahang alang, asi ka moda psrowa kwohwe ka ddaon na, ani si oka na ba bbrahan dige leban na ka kwohwe. Congtong ka psgao congri ma neko-koyen. Peeyah knkawas 2013 idas 1, prading cosen ka pheyo congtong daha di. Centang daha bale we, niqan penyo ka kongming mingcotang ma, penco ka cekosohwe mingcotang, niqan ka ceko-moraweya kongcangtang, citocyaw. mingcoremong-cekosorohwako zonmingtang ma, ritang dnii. Knkawas 2013 ali 1, mnogaya cosen congtong, Miroci.coman we 54.8% ka nngalan na kipo bntaqan seediq, kika heya wada mangal congtong bnrahan. Tiri Alang Ceko nii we ga meniq ba ckceka dheran Owco, sepac alang ak ga msdayak alang Ceko nii, daya na we Poran, qori daya na ggqiyan hido we Tokwo, honac na we Awtiri ma, Sorohwako ka daya na qori hhreyan. Dheran alang nCeko nii we, ga mangal dheran Awsyong tikwo cbeyo ka Posimiya daka Moraweya, ma, ga mangal dheran tikoh nSirisiya. Porako ka soto na ma alang na paro bale, malo riyong qtaan ka ssipo na yayong hoartawa. Dheran nCeko nii we, dheran so sikako ma, mgbaro hari ka tero deriq na, dheran qori hhreyan na hido we lmiqo Koarpacen. Ego riyong yyayong, yayong na ba paro we yayaong Hoartata daka yayong Morawa. So mmooxon ka karac na, moyo hari karac na dheran gheti. Mttorix de rbagan, msekoy mthada de misan. odas 7 ka mtilox na bale ma, idas 1 ka msekoy na riyong. Breenox nPorako hii we 451～600 mm ka qnyexan na. qori llmiqo we 1201～1500 mm, spoon qmita ka karac na we 20℃ ka idas 7,0℃ ka idas 1. Zonko 1,054 wan kana hei seediq nCeko. Sqita ta snpegan daha knkawas 2011 we, seediq na Ceko nii ge seediq naq Ceko(63.7%), bobo na di we seediq Moraweya(4.9%), seediq Sorohwako(1.4%), seediq Poran(0.4%), seediq Tokwo(0.2%) ma seediq Sirisiya(0.1%). Ano " patis noalang" we gneegan naq txtaxa, kika ego riyong ka seeiq ini patis. Sqita ta snpegan psepo hei seediq daha peni, knkawas 2013 idas 9, seediq mneyah alang icil we 427,581 hei,troma na we seediq Ukoran ka ego bale(106,714), seediq nPoran(19,378 hei),seediq nTokwo(18,099 hei),seedqi nPawcyariya(8,837 hei),seediq nDame(6,695 hei),seediq nRomaniya(6,425 hei),seediq nMoartowa(5,860 hei),seediq nTelo(5,427 hei),seediq nIngkwo(5,413 hei),seediq nMongko(5,308 hei),seediq nHasako(4,850 hei),seediq nPayoroso(4,562 hei). Cingci Smmalo so kikayi ka gntngayan daha, hwakong, yecin, hwangco, smmalo sapic, smmalo snalo qhoni, smmalo rosoq ma smmalo sino dnii ka kongye daha. Knkawas 2006 di we, wada hii psaan keson yikayhwa-kwocya na soce-inghang. Meniq so tongow kwocya ka Ceko niiwe, paro ba keson zonrehwacan-coso na. Brigan na dOwmong conyen ka snlmeyan na ani maano, Tokwo ka stngayan bale. Alang Ceko nii saya dige, ga soyohwa hari ka kana cingci daha di, so ka inghang ma tensinye peni. Saya dori we, ga cihwa soyohwa nonyenya daha ma cicang nPorako. Sqita ta ka ntyawca na cinci-sehwe daha knkawas 2009 we, naka rmabang ego ka coyohwa na cinci-pomon na mesa ka cingci-secya daha. Knkawas 2007 idas 12 ali 21 ciida de, wada toomal Sonkon-kongye conyenkwo ka Ceko nii, wada na hii sragoh ka nleban na ayos alang na. Uxe conye Owyenci saya ka Ceko nii dongan, ga ini slngelong mmaha toomal Owyenci saya han. Wonhwa "Yoco" (Kolya,kingal hnlidan we: Koxol ba ka Porako,knkawas 1996) : ega nii ka nngalan na ngayan ka mstama laqi Swerako(Svěrák) nii, seediq paro ngayan psega Ceko ka dheya, mnangan Awsoka cwecya-wayyipen, ma, mnangan tgmngari Tongcing teningce tacyan dori. Pnsoega na kiya we, ga rmengo ndaan kingal rodan daka laqi, mingin mccebo ciida we maano ka pnogloban ta ita seediq moodos bobo dheran hini, ma maano ka knseediq ta. Yontong Cocyo daka pingcyo ka koxol riyong na seediq Ceko, ego bale ka seediq mqita kana daha yontong nii ka Ceko hii, kiya dori we, ego ka seediq smxoxol wangcyo dori. Cocyo ka tgkingal kxilon daha riyong, ego bale ka soceci cocyo cising daha, kika mnangal Ocow cocyo sensong ka Pawear.netoweto dnii, saya we monson Ceho ka tnyanon daha bale. Mkrkere ma mshowe ba ka bbeton na cocyo ka kwocya cocyotwe nCeko nii, ririh so bbeton cocyo nCeko nii ka stqita bbeton cocyp Tongow. Congcyaw Ceko konghokwo nii we, seediq ndheya kingal ka ango bale snhei keson otootox bobo dheran nii, maha 75％ betaq 79％ ka seediq Ceko nii oka snhiyan, seediq daha oka snhiyan we tikoh ba Conghwa zonmin konghokwo daka Tanah Tonox. Sqita pnpegan knkawas 2001 dige, 59％ ka seediq oka snhiyan, 26,8％ ge snhei Roma tencocyaw,2,5％ ka snhei Singcaw. Sqita snpegan knkawas 2005 we, 30％ ka seediq Ceko ini snhei Utox Baro ma otox qcahon. 50％ ka seediq snhei niqan beyax oka qqtaan,19％ ba ka snhei niqan Utox Baro,ego hari 16％ na Aysaniya. Spooda ta qmita zonko poca knkawas 2011 dige, 34％ ka seediq mesa oka snhiyan, 10,3％ ka tencocyawto, 0,8％ ka singcyaw cyawto(0.5％ ge Cekohoingpay tisyanghwe,0.4％ ge Hosopay), 9％ ka snhei otootox icil. 45％ ka ini ciyok so snhiyan daha. Kndalax knkawas 1991 betaq knkawas 2001 ma, betaq knkawas 2011 de, meniq ka seediq snhei Tencocaw we, wada peeyah 39％ meerih 27％, bobo na dongan we meerih betaq 10％; Singsyawto dori we mntena naq peeyah 3,7％meerih dehok 2％,kika meerih betaq 0,8％ dongan. Rrmigo Rrmigo nii peni na, lekoh ba ppyahan daha pila Ceko nii. Knkawas 2001, pila pnyahan daha rrmigo nii we, 1181.3 yi pila korang nCeko, 5,5％ ka kwoming songcan mawo daha. Seediq ga qmeepah rrmigo nii we, hmrinas 11 wan hei, 1％ ka kana seediq nCeko. Ga meerih hari ka seediq meeyah rmigo Porako, ye ba hweri korang pila nCeko nii ka poso na, sgcoqi mkere ssliqan pila mesa lmngelong ka seediq prigo. Sgcoqi mkere ka bbrigan Ceko nii ma, niqan pgeegoy dori ka kcogon dseediq prigo. Knkawas 2005, socang Porako ka Pavel Bém ge, mbeyax ba qmeraq pgeegoy pkmalo ngyan Porako. Ani so nii we, pssengon alang icil de ancen ka Porako nii, ani mkkesa mnkoong keeman we oka pgeelok ka Porako, kii naq ini keego ka hwancweri na Ceko nii. Ego ka pnhyegan daha riyoye congsin ka Porako. Alang Porako cbeya ka Porakocon ge, ririh so rhengon seediq mmaha rmigo Porako nii. Doma laalang daha dori we ego ka seediq mosa rmigo dori. So ka Karowehwari, alsng qheding Mariya ma, alang qheding Forangciseko, koxol bale mosa tocya seediq prigo. Doma ssaan rmigo we ego ka conpaw dori, kana ka Kaarsotoing congpaw, Cekokoromoho ma Raytonicay-waarcicay wonhwa cingkwan. So ka Posimita tentang , bboyo Posimiya ma lmiqo Koarkonose dnii we, ga meniq dheran daha ocoicil, edo ka seediq mosa rmigo hiya dori. Sino daha Piarson picyo we, pnsino alang daha keson Piarson, alang daha ga qori honac ka Paywe ge, kiya ka pnyahan Paywe picyo. Alang daha biciq ka keson Cekokoromoho we, soceyican ka kiya. Sapah paro ka AZ we, sapah pnhyegan tgkingal knprowan nCeko ka kiya.</FORM>
    </S>
</TEXT>