<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Dalia_Grybauskaitė" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Dalia_Grybauskaitė" copyright="CC BY-SA" citation="Dalia_Grybauskaitė. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Dalia_Grybauskaitė" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Dalia_Grybauskaitė, title = Dalia_Grybauskaitė, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Dalia_Grybauskaitė} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Dalia Grybauskaitė = Mntucing hngkawas 1956 idas 3 jiyax 1 ka Dalia Grybauskaitė ga, empklaw ka hiya. Bukung klwaan Lithuania ta sayang o kiya ka Dalia Grybauskaitė, pnaah hngkawas 2009 idas 7 jiyax 12 pnrajing kmlawa klwaan. Dalia Grybauskaitė (Kari Lithuania: Dalia Grybauskaitė, kngkawas 1956 idas 3 diyax 1-), mntuting Suryeyn cida Lithuania sotu Vilnius, kiya ka Lithuania seyji jnwu, hiya u mnngalan Lithuania Waycyawbu Huku Bucyo mi Caycngbu Bucyo, kiya u mniq kngkawas 2004 prading ngalan Omong Yingkay seykining keykaku mi yosang Caycng na Ying. Kngkawas 2009 idas 5 diyax 17 Soto seyngkyo cida u Dalia Grybauskaitė ka wada mbiyax mangal Soto. Idas 7 diyax 12, Dalia Grybauskaitė u wada mdhu bay psdhuwan phiyu Soto, wada mwaya bay rikisi Lithuania tu1 qridin Soto. Ndanan經歷 Dalia Grybauskaitė pa mntuting Lithuania sotu Vilnius, Dalia Grybauskaitė u kngkawas 1983 mnhdu muyas Leningrader Pyasan Tubeyhing Zhdanov Keyjayswey cwanyey, bukuy daw qmpah mniq Lithuania Ksweyweyn. Kngkawas 1990 babaw dukuricu ka Lithuania daw, Dalia Grybauskaitė pa ngalan seykining Lithuania Keyjay Sweyweyn Ksweybu. Dalia Grybauskaitė u kngkawas 1991 cida musa Amirika Pyasan Tubeyhing George muyas pkrana knkla, tbrinah qnlhangan daw ngalan Kwoci Keyjay Hcwobu Ocos seykining niya. Kndusan quri seyji政治生涯 Kngkawas 1990 mlatac Suryeyn dukuricu ka Lithuania daw, kngkawas 1993 wada hdilan Waycyawbu Keyjay Hcwos Scang, kngkawas 1994 cida skulan ngalan Omong Kongs, kngkawas 1996 daw wada ngalan tnpusu Amirika Kongs. Kngkawas 1999, Dalia Grybauskaitė u splawa tbrinah qnlhangan, mkala qpahun ngalan Keyjaybu Huku Bucyo, so kawas daw wada ngalan Waycyawbu Huku Bucyo, tumal Lithuania mtmay Omong na pprngawan kari. Omong cida歐盟時期 Dalia Grybauskaitė kngkawas 2004 ngalan rmirih Lithuania na Omong cwanweyn, seykining Omong Caycng uuda yosang qpahang. Soto總統 Kngkawas 2009 idas 5, Dalia Grybauskaitė pa mniq Lithuania knbeyhing seyngkyo mangal 68.18% hyo, wada mndungus mbiyax mangal Soto. Kngkawas 2014 idas 5 mniq tumn2 kcka meytaq Soto seyngkyo mangal 57.87% mnangal hyo ryu mndungus lmutuc mangal Soto dungan. Kndusan niya nanaq私人生活 Dalia Grybauskaitė u ini sturung musa sediq mi uka laqi niya. Uxay wana kari tnpusu kari Lithuania, Dalia Grybauskaitė pa mkla balay skari Ingkoku, kari Russia mi kari Poland, mkla skari France uri. Dalia Grybauskaitė pa niqan Mqalux Habuk Kongsotaw uri. Papak</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Dalia Grybaoskaitė = Mntocing hngkawas 1956 idas 3 jiyax 1 ka Dalia Grybaoskaitė ga, empklaw ka hiya. Bokong klwaan Lithoania ta sayang o kiya ka Dalia Grybaoskaitė, pnaah hngkawas 2009 idas 7 jiyax 12 pnrajing kmlawa klwaan. Dalia Grybaoskaitė (Kari Lithoania: Dalia Grybaoskaitė, kngkawas 1956 idas 3 diyax 1-), mntoting Soryeyn cida Lithoania soto Vilnios, kiya ka Lithoania seyji jnwo, hiya o mnngalan Lithoania Waycyawbo Hoko Bocyo mi Caycngbo Bocyo, kiya o mniq kngkawas 2004 prading ngalan Omong Yingkay seykining keykako mi yosang Caycng na Ying. Kngkawas 2009 idas 5 diyax 17 Soto seyngkyo cida o Dalia Grybaoskaitė ka wada mbiyax mangal Soto. Idas 7 diyax 12, Dalia Grybaoskaitė o wada mdho bay psdhowan phiyo Soto, wada mwaya bay rikisi Lithoania to1 qridin Soto. Ndanan經歷 Dalia Grybaoskaitė pa mntoting Lithoania soto Vilnios, Dalia Grybaoskaitė o kngkawas 1983 mnhdo moyas Leningrader Pyasan Tobeyhing Zhdanov Keyjayswey cwanyey, bokoy daw qmpah mniq Lithoania Ksweyweyn. Kngkawas 1990 babaw dokorico ka Lithoania daw, Dalia Grybaoskaitė pa ngalan seykining Lithoania Keyjay Sweyweyn Ksweybo. Dalia Grybaoskaitė o kngkawas 1991 cida mosa Amirika Pyasan Tobeyhing George moyas pkrana knkla, tbrinah qnlhangan daw ngalan Kwoci Keyjay Hcwobo Ocos seykining niya. Kndosan qori seyji政治生涯 Kngkawas 1990 mlatac Soryeyn dokorico ka Lithoania daw, kngkawas 1993 wada hdilan Waycyawbo Keyjay Hcwos Scang, kngkawas 1994 cida skolan ngalan Omong Kongs, kngkawas 1996 daw wada ngalan tnposo Amirika Kongs. Kngkawas 1999, Dalia Grybaoskaitė o splawa tbrinah qnlhangan, mkala qpahon ngalan Keyjaybo Hoko Bocyo, so kawas daw wada ngalan Waycyawbo Hoko Bocyo, tomal Lithoania mtmay Omong na pprngawan kari. Omong cida歐盟時期 Dalia Grybaoskaitė kngkawas 2004 ngalan rmirih Lithoania na Omong cwanweyn, seykining Omong Caycng ooda yosang qpahang. Soto總統 Kngkawas 2009 idas 5, Dalia Grybaoskaitė pa mniq Lithoania knbeyhing seyngkyo mangal 68.18% hyo, wada mndongos mbiyax mangal Soto. Kngkawas 2014 idas 5 mniq tomn2 kcka meytaq Soto seyngkyo mangal 57.87% mnangal hyo ryo mndongos lmotoc mangal Soto dongan. Kndosan niya nanaq私人生活 Dalia Grybaoskaitė o ini storong mosa sediq mi oka laqi niya. Uxay wana kari tnposo kari Lithoania, Dalia Grybaoskaitė pa mkla balay skari Ingkoko, kari Rossia mi kari Poland, mkla skari France ori. Dalia Grybaoskaitė pa niqan Mqalox Habok Kongsotaw ori. Papak</FORM>
    </S>
</TEXT>