<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Danadanaw" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Danadanaw" copyright="CC BY-SA" citation="Danadanaw. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Danadanaw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Danadanaw, title = Danadanaw, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Danadanaw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Danadanaw = Gaga mniq Taytung Peynansyang ka alang Danadanaw. 161 sapah ka kneegu na sapah, 412 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 46% niqan 189 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 54% niqan 223 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Puyuma29%, Amis9%, Tayal1%, Bunun3%, ni rahuq na o3%. Pusu nniqan alang Dandannau o kika &quot;nniqan snlian qsiya&quot;ka dungus na. Nniqan alang Nyusan Tay-tung nsgan Pey-nan alang Ming-fung. Gasuc Hunac dgiyaq na Ran-san-wey. Tiri lnglingay Babaw breenux dgiyaq. Pkgla patas cyaw-tung Mgrig su na rulu: Tay-pey&gt;Kwo-taw3 haw&gt;Nan-cow-cyaw-ryow-taw&gt;elug seng-ri&gt;elug Ta-tung&gt;Pung-er kung-ru&gt;Tay1&gt;elug Cyow-cwang&gt;Nan-hwey kung-ru&gt;elug siyaw gsilung Hwa-tung&gt;elug Keng-seng&gt;elug Keng-seng pey-ru&gt;Dhuq. Klegan seejiq nealang Pinuyumayan. Djiyun kari Kari Pinuyumayan ni Tlu. Pnaah alang Bukuy kwang-fu do, seasug alang Cu-ru. Tmhangan dha Dandannau ka seejiq Peynan, &quot;nniqan snlian qsiya&quot;ka dungus na, tmhangan dha Danadanaw ka seejiq Klmukan. Pnyahan pnatas</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Danadanaw = Gaga mniq Taytong Peynansyang ka alang Danadanaw. 161 sapah ka kneego na sapah, 412 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 46% niqan 189 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 54% niqan 223 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Poyoma29%, Amis9%, Tayal1%, Bonon3%, ni rahoq na o3%. Poso nniqan alang Dandannao o kika &quot;nniqan snlian qsiya&quot;ka dongos na. Nniqan alang Nyosan Tay-tong nsgan Pey-nan alang Ming-fong. Gasoc Honac dgiyaq na Ran-san-wey. Tiri lnglingay Babaw breenox dgiyaq. Pkgla patas cyaw-tong Mgrig so na rolo: Tay-pey&gt;Kwo-taw3 haw&gt;Nan-cow-cyaw-ryow-taw&gt;elog seng-ri&gt;elog Ta-tong&gt;Pong-er kong-ro&gt;Tay1&gt;elog Cyow-cwang&gt;Nan-hwey kong-ro&gt;elog siyaw gsilong Hwa-tong&gt;elog Keng-seng&gt;elog Keng-seng pey-ro&gt;Dhoq. Klegan seejiq nealang Pinoyomayan. Djiyon kari Kari Pinoyomayan ni Tlo. Pnaah alang Bokoy kwang-fo do, seasog alang Co-ro. Tmhangan dha Dandannao ka seejiq Peynan, &quot;nniqan snlian qsiya&quot;ka dongos na, tmhangan dha Danadanaw ka seejiq Klmokan. Pnyahan pnatas</FORM>
    </S>
</TEXT>