<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Dangi_na_ka_quyu_mlehe-Bununcu" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Dangi_na_ka_quyu_mlehe-Bununcu" copyright="CC BY-SA" citation="Dangi_na_ka_quyu_mlehe-Bununcu. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Dangi_na_ka_quyu_mlehe-Bununcu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Dangi_na_ka_quyu_mlehe-Bununcu, title = Dangi_na_ka_quyu_mlehe-Bununcu, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Dangi_na_ka_quyu_mlehe-Bununcu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Dangi na ka quyu mlehe - Bununcu = Mprengo kari ndaan na kingal mqedil Bununcu, maapa hani na ba tntingan laqi rabu meyah pnhmaan dheran bungan ka heya, niqal beling tgsaso deriq na ka dheran bungan hii, psaun na msange beling hii ka laqi nheya. Cekanali, ciida meyah beling hii qmita laqi ka mqedil, wada asi lux uka qtaun ka laqi rabu na, kssiyo skadi ma uka ba qtaun, naqah ba kuxul na ciida asi tqeraq dheran, wada qmita niqal kingal beling biciq ka dheran, kssiyo skadi ma uka ba qtaun, naqah ba kuxul na ciida asi tqeraq dheran, wada qmita niqal kingal beling biciq ka dheran, pneeyah truma lmingis laqi rabu nheya. Mquri beling truma qmita ka mqedil, wada mita kingal mbtunux quyu mlehe, mquri heya peeyah hema na, mntena qtaun hei pntasan daka pntasan laqi labu. Lmingis rmengo seediq alang ka mqedil, wada mgquyu mlehe ka laqi mu di. Kika, pprengo pkela seediq Bununcu iya ta pqnaqah daka quyu mlehe, ado snhiyun daha bale kndalax laqi na Bununcu knpryuxan na ka quyu mlehe, ma nngalun daha msdangi ka quyu mlehe, snneru betaq saya ka kari rudan cbeyo knii, kesun daha &quot; dangi na quyu mlehe&quot;</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Dangi na ka qoyo mlehe - Bononco = Mprengo kari ndaan na kingal mqedil Bononco, maapa hani na ba tntingan laqi rabo meyah pnhmaan dheran bongan ka heya, niqal beling tgsaso deriq na ka dheran bongan hii, psaon na msange beling hii ka laqi nheya. Cekanali, ciida meyah beling hii qmita laqi ka mqedil, wada asi lox oka qtaon ka laqi rabo na, kssiyo skadi ma oka ba qtaon, naqah ba koxol na ciida asi tqeraq dheran, wada qmita niqal kingal beling biciq ka dheran, kssiyo skadi ma oka ba qtaon, naqah ba koxol na ciida asi tqeraq dheran, wada qmita niqal kingal beling biciq ka dheran, pneeyah troma lmingis laqi rabo nheya. Mqori beling troma qmita ka mqedil, wada mita kingal mbtonox qoyo mlehe, mqori heya peeyah hema na, mntena qtaon hei pntasan daka pntasan laqi labo. Lmingis rmengo seediq alang ka mqedil, wada mgqoyo mlehe ka laqi mo di. Kika, pprengo pkela seediq Bononco iya ta pqnaqah daka qoyo mlehe, ado snhiyon daha bale kndalax laqi na Bononco knpryoxan na ka qoyo mlehe, ma nngalon daha msdangi ka qoyo mlehe, snnero betaq saya ka kari rodan cbeyo knii, keson daha &quot; dangi na qoyo mlehe&quot;</FORM>
    </S>
</TEXT>