<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Danilo_Medina" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Danilo_Medina" copyright="CC BY-SA" citation="Danilo_Medina. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Danilo_Medina" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Danilo_Medina, title = Danilo_Medina, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Danilo_Medina} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Danilo Medina = Mntucing hngkawas 1951 idas 11 jiyax 10 ka Danilo Medina ga, empklaw ka hiya. Bukung klwaan Dominican republic ta sayang o kiya ka Danilo Medina, pnaah hngkawas 2012 idas 4 jiyax 16 pnrajing kmlawa klwaan. = Danilo Medina = Danilo Medina Sánchez mniq kngkawas 1996-1999 mi kngkawas 2004-2006 mn2 ngalan Sotohu Kwowu Misu, Danilo Medina Sánchez u Dominican Cyeyhwang Tang tangweyn. Bukuy daw wada mangal 51.24% hyo ini niya baka ka brah Soto Iborido Meysiya, wada mbiyax mangal kngkawas 2012 Dominican Soto Knbeyhing Seyngkyo, kiya mi kngkawas 2016 daw wada lmutuc Soto dungan ; kngkawas 2020 idas 8 diyax 16, malix Soto Dominican. Danilo Medina Sánchez mntuting Dominican Tuiwil Hunac Snghun San Juan na Arroyo Cano, kiya ka Juan Pablo Medina mi Amelia Sánchez 8 hiyi kana laqi dha qbsuran. Kngkawas 1973 Huan Pose phiyu Dominican Cyeyhwang Tang cida, Danilo Medina Sánchez u dmuwi mpdudul laqi muyas tumal tang. Danilo Medina Sánchez mniq Pyasan Tusweyweyn Santo Domingo Rikong (INTEC) muyas cingcisi, kngkawas 1984 cida wada knmalu bay ka pnyasan niya mnhdu muyas. Kngkawas 1983 Danilo Medina Sánchez u wada mangal Cyeyfang Tang Congyang Yingkay Weyweyn, kngkawas 1986 wada mangal Kwohuy giying, kngkawas 1987 Danilo Medina Sánchez tuhuy Sinri Sweycya Kantida Mongtiya msturung, niqan 3 laqi qridin. Kngkawas 1990 cida, Danilo Medina Sánchez u wada mangal Cyeyfang Tang Seyji Yingkay Weyweyn. Kngkawas 1994 dhuq kngkawas 1995, wada ngalan Dominican Conggiying Cusi. Babawi niya daw ngalan Sotohu Kwowu Misu. Kngkawas 2000 cida, Danilo Medina Sánchez u wada ngalan Cyeyfang Tang Soto hosweynjn, mniq tumn2 seyngkyo cida u wada 24.9% hyo ka hiya mi wada ini baka 49.87% hyo ka Keming Tang Ibolito Meysia. Kngkawas 2012 idas 5 diyax 21 cida, Danilo Medina Sánchez u mntxal muda phyuwan Cyeyfang Tang Soto hosweynjn, hiti balay daw wada mbiyax mangal 51.24% hyo mi ngalan Soto nduray. Pnyahan pnatas</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Danilo Medina = Mntocing hngkawas 1951 idas 11 jiyax 10 ka Danilo Medina ga, empklaw ka hiya. Bokong klwaan Dominican repoblic ta sayang o kiya ka Danilo Medina, pnaah hngkawas 2012 idas 4 jiyax 16 pnrajing kmlawa klwaan. = Danilo Medina = Danilo Medina Sánchez mniq kngkawas 1996-1999 mi kngkawas 2004-2006 mn2 ngalan Sotoho Kwowo Miso, Danilo Medina Sánchez o Dominican Cyeyhwang Tang tangweyn. Bokoy daw wada mangal 51.24% hyo ini niya baka ka brah Soto Iborido Meysiya, wada mbiyax mangal kngkawas 2012 Dominican Soto Knbeyhing Seyngkyo, kiya mi kngkawas 2016 daw wada lmotoc Soto dongan ; kngkawas 2020 idas 8 diyax 16, malix Soto Dominican. Danilo Medina Sánchez mntoting Dominican Toiwil Honac Snghon San Joan na Arroyo Cano, kiya ka Joan Pablo Medina mi Amelia Sánchez 8 hiyi kana laqi dha qbsoran. Kngkawas 1973 Hoan Pose phiyo Dominican Cyeyhwang Tang cida, Danilo Medina Sánchez o dmowi mpdodol laqi moyas tomal tang. Danilo Medina Sánchez mniq Pyasan Tosweyweyn Santo Domingo Rikong (INTEC) moyas cingcisi, kngkawas 1984 cida wada knmalo bay ka pnyasan niya mnhdo moyas. Kngkawas 1983 Danilo Medina Sánchez o wada mangal Cyeyfang Tang Congyang Yingkay Weyweyn, kngkawas 1986 wada mangal Kwohoy giying, kngkawas 1987 Danilo Medina Sánchez tohoy Sinri Sweycya Kantida Mongtiya mstorong, niqan 3 laqi qridin. Kngkawas 1990 cida, Danilo Medina Sánchez o wada mangal Cyeyfang Tang Seyji Yingkay Weyweyn. Kngkawas 1994 dhoq kngkawas 1995, wada ngalan Dominican Conggiying Cosi. Babawi niya daw ngalan Sotoho Kwowo Miso. Kngkawas 2000 cida, Danilo Medina Sánchez o wada ngalan Cyeyfang Tang Soto hosweynjn, mniq tomn2 seyngkyo cida o wada 24.9% hyo ka hiya mi wada ini baka 49.87% hyo ka Keming Tang Ibolito Meysia. Kngkawas 2012 idas 5 diyax 21 cida, Danilo Medina Sánchez o mntxal moda phyowan Cyeyfang Tang Soto hosweynjn, hiti balay daw wada mbiyax mangal 51.24% hyo mi ngalan Soto ndoray. Pnyahan pnatas</FORM>
    </S>
</TEXT>