<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Dauqpusan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Dauqpusan" copyright="CC BY-SA" citation="Dauqpusan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Dauqpusan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Dauqpusan, title = Dauqpusan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Dauqpusan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Dauqpusan = Gaga mniq Hwareyseyn Cwosisyang ka alang Dauqpusan. 177 sapah ka kneegu na sapah, 684 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 96% niqan 655 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 4% niqan 29 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Bunun68%, Amis2%, Tayal3%, Truku3%, Seejiq/Seediq/Seejiq/Seejiq/Sediq15%, ni rahuq na o4%. Pusu nniqan alang Pusu seejiq Bunun ka alang nii, bukuy tnhjilan mrmux hini ka seejiq Atayal, sayang da pnryux hangan Seejiq, dgbaraw bi nsgan Cwo-si ka alang Dauqpusan. Nniqan alang Nyusan Skanki nsgan Cwo-si alang Dauqpusan. Gasuc Hunac bi nsgan Skanki, bukuy na o ddgiyaq mdudug, lutuc hraan hidaw Yu-ri-cng, nsgan Fu-ri, siyaw gqian hidaw nsgan Nan-two, skrayan nsgan Kaw-syung, hunac o sdalih nyusan Tay-tung nsgan Hay-twan, bukuy sdalih nsgan Maribasi, nsgan Jwey-swey. Kana dxgal o 1021.3130 k㎡, llabang bi ka dxgal dha nsgan nii. Pgkla patas cyaw-tung Mgrig su na rulu: Tduwa mnuda saw elug Tay9 syeyn Yu-ri-cng San-min, qiri narac quri hwa65 syeyn, tqiri hwa 63 syeyn duri kika dhuq alang Dauqpusan. Klegan seejiq nealang Bunun. Djiyun kari Kari Bunun, Truku ni Tlu. Snhiyan cung-cyaw Joro ni Teyeyn-cu-cyaw. Pnyahan alang Kndadax Nan-ta tnhjil miyah hini ka alang Dauqpusan seejiq Bunun seuxal, niqan ka Tanapima(hangan tlu o Teyeyn),Namilingan(hangan tlu o Na ni Cwo),Takivalisan(hangan tlu o Sung),Sunavan(hangan tlu o Su, S ni Kaw),Subalian(hangan tlu o Wun, Tu ni Swun) dnii hangan tunux, niqan duma kingal dara tnsapah o tnhjil dhuq Skanji Jwey-swey na alang Hung-yey(Hungang), duma seejiq eniq alang Tay-ping(Tavila). Uxay uri o mtna na hangan tunux o spuyi kana saw ini ptna hangan tlu hangan tunux, kika bukuy lutuc na laqi laqi dha o ini bi angal saw ima ka hiya nanaq da! Pusu bi seejiq Bunu kana ka alang nii, bukuy tnhjilan mrmux ruwan hini o seejiq Atayal, sayang do pnriyux hangan Seejiq da (seejiq) kiya ni seasug dha nniqan hraan hidaw Seejiq, niqan na (Sediq Toda) na kari Tuda(Tuda), nsgan hini alang Rwun-san ni alang Ri-san o niqan seejiq nTuda kana, duma kelgan seejiq ga niqun hiya o ciway balay. Hnici pnatas ruwan patas alang, breenux bi ka txgal hini, kika nniqan bi rqnux, bowyaq, pada dnii ssamac seuxal, yasa malu bi ka dxgal hini, kiya ni egu bi ka ssamac knudus hiya, knteetu krana ka ruwa sjiqan alang, kingal hiyi ruwan tnsapah o mspac kmxalan sngari seejiq, kiya ni knteetu llabang ka gmgurah dxgal phiyug dha sapah, kmdudul bbaraw bbaraw do, tmhangan dha duqpusan ka seejiq Bunun, dungus kari dha o"nniqan mdakil"(bbaraw(duqpus), hangan nniqan ), bukuy da tmhangan dha Lopusan ka seejiq Nihung, yi-yin dha ka kwo-min cng-fu, kika pnryuxun hangan alang Dauqpusan. Pgkla patas saan rmigaw Pusu bi pnhyugan: ◎Ciway sapah pyasan Dauqpusan (03)8841350 Nuusan Skanki nsgan Cwo-si alang Dauqpusan 12 haw. Kung-swo nsgan Cwo-si-pgkla patas kndsan ni rmigaw</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Daoqposan = Gaga mniq Hwareyseyn Cwosisyang ka alang Daoqposan. 177 sapah ka kneego na sapah, 684 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 96% niqan 655 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 4% niqan 29 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Bonon68%, Amis2%, Tayal3%, Troko3%, Seejiq/Seediq/Seejiq/Seejiq/Sediq15%, ni rahoq na o4%. Poso nniqan alang Poso seejiq Bonon ka alang nii, bokoy tnhjilan mrmox hini ka seejiq Atayal, sayang da pnryox hangan Seejiq, dgbaraw bi nsgan Cwo-si ka alang Daoqposan. Nniqan alang Nyosan Skanki nsgan Cwo-si alang Daoqposan. Gasoc Honac bi nsgan Skanki, bokoy na o ddgiyaq mdodog, lotoc hraan hidaw Yo-ri-cng, nsgan Fo-ri, siyaw gqian hidaw nsgan Nan-two, skrayan nsgan Kaw-syong, honac o sdalih nyosan Tay-tong nsgan Hay-twan, bokoy sdalih nsgan Maribasi, nsgan Jwey-swey. Kana dxgal o 1021.3130 k㎡, llabang bi ka dxgal dha nsgan nii. Pgkla patas cyaw-tong Mgrig so na rolo: Tdowa mnoda saw elog Tay9 syeyn Yo-ri-cng San-min, qiri narac qori hwa65 syeyn, tqiri hwa 63 syeyn dori kika dhoq alang Daoqposan. Klegan seejiq nealang Bonon. Djiyon kari Kari Bonon, Troko ni Tlo. Snhiyan cong-cyaw Joro ni Teyeyn-co-cyaw. Pnyahan alang Kndadax Nan-ta tnhjil miyah hini ka alang Daoqposan seejiq Bonon seoxal, niqan ka Tanapima(hangan tlo o Teyeyn),Namilingan(hangan tlo o Na ni Cwo),Takivalisan(hangan tlo o Song),Sonavan(hangan tlo o So, S ni Kaw),Sobalian(hangan tlo o Won, To ni Swon) dnii hangan tonox, niqan doma kingal dara tnsapah o tnhjil dhoq Skanji Jwey-swey na alang Hong-yey(Hongang), doma seejiq eniq alang Tay-ping(Tavila). Uxay ori o mtna na hangan tonox o spoyi kana saw ini ptna hangan tlo hangan tonox, kika bokoy lotoc na laqi laqi dha o ini bi angal saw ima ka hiya nanaq da! Poso bi seejiq Bono kana ka alang nii, bokoy tnhjilan mrmox rowan hini o seejiq Atayal, sayang do pnriyox hangan Seejiq da (seejiq) kiya ni seasog dha nniqan hraan hidaw Seejiq, niqan na (Sediq Toda) na kari Toda(Toda), nsgan hini alang Rwon-san ni alang Ri-san o niqan seejiq nToda kana, doma kelgan seejiq ga niqon hiya o ciway balay. Hnici pnatas rowan patas alang, breenox bi ka txgal hini, kika nniqan bi rqnox, bowyaq, pada dnii ssamac seoxal, yasa malo bi ka dxgal hini, kiya ni ego bi ka ssamac knodos hiya, knteeto krana ka rowa sjiqan alang, kingal hiyi rowan tnsapah o mspac kmxalan sngari seejiq, kiya ni knteeto llabang ka gmgorah dxgal phiyog dha sapah, kmdodol bbaraw bbaraw do, tmhangan dha doqposan ka seejiq Bonon, dongos kari dha o"nniqan mdakil"(bbaraw(doqpos), hangan nniqan ), bokoy da tmhangan dha Loposan ka seejiq Nihong, yi-yin dha ka kwo-min cng-fo, kika pnryoxon hangan alang Daoqposan. Pgkla patas saan rmigaw Poso bi pnhyogan: ◎Ciway sapah pyasan Daoqposan (03)8841350 Noosan Skanki nsgan Cwo-si alang Daoqposan 12 haw. Kong-swo nsgan Cwo-si-pgkla patas kndsan ni rmigaw</FORM>
    </S>
</TEXT>