<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Dayac" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Dayac" copyright="CC BY-SA" citation="Dayac. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Dayac" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Dayac, title = Dayac, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Dayac} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Dayac/ Dayac/ Layac = Nii mhru truma lxan qpahan bi qaraw ghuni, saw bi snpuan mgsama ni snskawas spriq ni ka kndusan na. msqruqi bi ka buuc qmuru niya, msdhriq bi ka sudu qhuni , niqan saw ssamac sknxan na. Tnphpah rbagan ni krpuhan ka layac nii, Jiyax krpuhan do mhada ka hiyi ni mbanah ka hiyi na da, kuxun balay mhiyuc mkan klalay. Snpual spawda ppkmalu narux seejiq ni ka emptsapuh, duma o psaan dha mniq babaw kbusan hiya, idaw saw iyux pkmalu nagih utux nalux bi mangan malu endaan knan. Manu ka skbiyax na pkmalu mlabu dahun bi naqih sahu bi skkilit bi gmalu smhuwan bi pkskuy talux bi mangan naqih naraq. Emptsapuh ga spual spawda prmamux gamil, wasaw, qbulic tahuc, saun na pkmalu niqan naqih narux dahun, bgihur utux, tuba qdat. Ni duri o sgnprimax qsiya, cimu bi, ssyusan kari rudan, iyux saw pkmalu qdat snqriqan, mlabu snqriqan, ramus rkrak, narux hwinuk dnii. wasaw niya niqan skmalu smhuwan, pkskuy talux, bkriyux mlabu dara narux; pkla mangan hhiraw, sahu naraq, narux mlabu shmu bi puru ruic siqa narux.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Dayac/ Dayac/ Layac = Nii mhro troma lxan qpahan bi qaraw ghoni, saw bi snpoan mgsama ni snskawas spriq ni ka kndosan na. msqroqi bi ka booc qmoro niya, msdhriq bi ka sodo qhoni , niqan saw ssamac sknxan na. Tnphpah rbagan ni krpohan ka layac nii, Jiyax krpohan do mhada ka hiyi ni mbanah ka hiyi na da, koxon balay mhiyoc mkan klalay. Snpoal spawda ppkmalo narox seejiq ni ka emptsapoh, doma o psaan dha mniq babaw kbosan hiya, idaw saw iyox pkmalo nagih otox nalox bi mangan malo endaan knan. Mano ka skbiyax na pkmalo mlabo dahon bi naqih saho bi skkilit bi gmalo smhowan bi pkskoy talox bi mangan naqih naraq. Emptsapoh ga spoal spawda prmamox gamil, wasaw, qbolic tahoc, saon na pkmalo niqan naqih narox dahon, bgihor otox, toba qdat. Ni dori o sgnprimax qsiya, cimo bi, ssyosan kari rodan, iyox saw pkmalo qdat snqriqan, mlabo snqriqan, ramos rkrak, narox hwinok dnii. wasaw niya niqan skmalo smhowan, pkskoy talox, bkriyox mlabo dara narox; pkla mangan hhiraw, saho naraq, narox mlabo shmo bi poro roic siqa narox.</FORM>
    </S>
</TEXT>