<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Dayac" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Dayac" copyright="CC BY-SA" citation="Dayac. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Dayac" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Dayac, title = Dayac, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Dayac} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Dayac/ Dayac/ Layac = Nii mhru truma lxan qpahan bi qaraw ghuni, saw bi snpuan mgsama ni snskawas spriq ni ka kndusan na. msqruqi bi ka buuc qmuru niya, msdhriq bi ka sudu qhuni , niqan saw ssamac sknxan na. Tnphpah rbagan ni krpuhan ka layac nii, Jiyax krpuhan do mhada ka hiyi ni mbanah ka hiyi na da, kuxun balay mhiyuc mkan klalay. Snpual spawda ppkmalu narux seejiq ni ka emptsapuh, duma o psaan dha mniq babaw kbusan hiya, idaw saw iyux pkmalu nagih utux nalux bi mangan malu endaan knan. Manu ka skbiyax na pkmalu mlabu dahun bi naqih sahu bi skkilit bi gmalu smhuwan bi pkskuy talux bi mangan naqih naraq. Emptsapuh ga spual spawda prmamux gamil, wasaw, qbulic tahuc, saun na pkmalu niqan naqih narux dahun, bgihur utux, tuba qdat. Ni duri o sgnprimax qsiya, cimu bi, ssyusan kari rudan, iyux saw pkmalu qdat snqriqan, mlabu snqriqan, ramus rkrak, narux hwinuk dnii. wasaw niya niqan skmalu smhuwan, pkskuy talux, bkriyux mlabu dara narux; pkla mangan hhiraw, sahu naraq, narux mlabu shmu bi puru ruic siqa narux.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= dajaʦ/ dajaʦ/ lajaʦ = nii mħɾu tɾuma lxan qpaħan bi qaɾaw għuni, saw bi snpuan mgsama ni snskawas spɾiq ni ka kndusan na. msqɾuqi bi ka buuʦ qmuɾu nija, msdħɾiq bi ka sudu qħuni , niqan saw ssamaʦ sknxan na. tnpħpaħ ɾbagan ni kɾpuħan ka lajaʦ nii, ɟijax kɾpuħan do mħada ka ħiji ni mbanaħ ka ħiji na da, kuxun balaj mħijuʦ mkan klalaj. snpual spawda ppkmalu naɾux səəɟiq ni ka əmptsapuħ, duma o psaan dħa mniq babaw kbusan ħija, idaw saw ijux pkmalu nagiħ utux nalux bi maŋan malu əndaan knan. manu ka skbijax na pkmalu mlabu daħun bi naqiħ saħu bi skkilit bi gmalu smħuwan bi pkskuj talux bi maŋan naqiħ naɾaq. əmptsapuħ ga spual spawda pɾmamux gamil, wasaw, qbuliʦ taħuʦ, saun na pkmalu niqan naqiħ naɾux daħun, bgiħuɾ utux, tuba qdat. ni duɾi o sgnpɾimax qsija, ʦimu bi, ssjusan kaɾi ɾudan, ijux saw pkmalu qdat snqɾiqan, mlabu snqɾiqan, ɾamus ɾkɾak, naɾux ħwinuk dnii. wasaw nija niqan skmalu smħuwan, pkskuj talux, bkɾijux mlabu daɾa naɾux; pkla maŋan ħħiɾaw, saħu naɾaq, naɾux mlabu sħmu bi puɾu ɾuiʦ siqa naɾux.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Dayac/ Dayac/ Layac = Nii mhru truma lxan qpahan bi qaraw ghuni, saw bi snpuan mgsama ni snskawas spriq ni ka kndusan na. msqruqi bi ka buuc qmuru niya, msdhriq bi ka sudu qhuni , niqan saw ssamac sknxan na. Tnphpah rbagan ni krpuhan ka layac nii, Jiyax krpuhan do mhada ka hiyi ni mbanah ka hiyi na da, kuxun balay mhiyuc mkan klalay. Snpual spawda ppkmalu narux seejiq ni ka emptsapuh, duma o psaan dha mniq babaw kbusan hiya, idaw saw iyux pkmalu nagih utux nalux bi mangan malu endaan knan. Manu ka skbiyax na pkmalu mlabu dahun bi naqih sahu bi skkilit bi gmalu smhuwan bi pkskuy talux bi mangan naqih naraq. Emptsapuh ga spual spawda prmamux gamil, wasaw, qbulic tahuc, saun na pkmalu niqan naqih narux dahun, bgihur utux, tuba qdat. Ni duri o sgnprimax qsiya, cimu bi, ssyusan kari rudan, iyux saw pkmalu qdat snqriqan, mlabu snqriqan, ramus rkrak, narux hwinuk dnii. wasaw niya niqan skmalu smhuwan, pkskuy talux, bkriyux mlabu dara narux; pkla mangan hhiraw, sahu naraq, narux mlabu shmu bi puru ruic siqa narux.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= dajaʦ/ dajaʦ/ lajaʦ = nii mħɾu tɾuma lxan qpaħan bi qaɾaw għuni, saw bi snpuan mgsama ni snskawas spɾiq ni ka kndusan na. msqɾuqi bi ka buuʦ qmuɾu nija, msdħɾiq bi ka sudu qħuni , niqan saw ssamaʦ sknxan na. tnpħpaħ ɾbagan ni kɾpuħan ka lajaʦ nii, ɟijax kɾpuħan do mħada ka ħiji ni mbanaħ ka ħiji na da, kuxun balaj mħijuʦ mkan klalaj. snpual spawda ppkmalu naɾux səəɟiq ni ka əmptsapuħ, duma o psaan dħa mniq babaw kbusan ħija, idaw saw ijux pkmalu nagiħ utux nalux bi maŋan malu əndaan knan. manu ka skbijax na pkmalu mlabu daħun bi naqiħ saħu bi skkilit bi gmalu smħuwan bi pkskuj talux bi maŋan naqiħ naɾaq. əmptsapuħ ga spual spawda pɾmamux gamil, wasaw, qbuliʦ taħuʦ, saun na pkmalu niqan naqiħ naɾux daħun, bgiħuɾ utux, tuba qdat. ni duɾi o sgnpɾimax qsija, ʦimu bi, ssjusan kaɾi ɾudan, ijux saw pkmalu qdat snqɾiqan, mlabu snqɾiqan, ɾamus ɾkɾak, naɾux ħwinuk dnii. wasaw nija niqan skmalu smħuwan, pkskuj talux, bkɾijux mlabu daɾa naɾux; pkla maŋan ħħiɾaw, saħu naɾaq, naɾux mlabu sħmu bi puɾu ɾuiʦ siqa naɾux.</PHON>
    </S>
</TEXT>