<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Dha_hidaw" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Dha_hidaw" copyright="CC BY-SA" citation="Dha_hidaw. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Dha_hidaw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Dha_hidaw, title = Dha_hidaw, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Dha_hidaw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Dha hidaw = Dha hidaw Sbiyaw o karac baraw ga niqan dha hidaw,ada ka saw suling puniq ka kncilux rdax hidaw, kiya ni uuqun sjiqun ga ana ungac tahuc puniq muduh o, bsaun truma hidaw do, kika mhada da. Niqan jiyax, msdungus kska alang Hung-tow ga, madas lqian dha musa dgiyaq daya, phiyug kingal beygi stasaw laqi, kiya ni ini lnglung ana manu ka tama ni bubu dni wada qmpah qpahan da. Duri ni siida mduuy kncilux rdax hidaw muduh uuqun dha;Duri ni siida mduuy kncilux rdax hidaw muduh uuqun dha;Mhada ka mhada ka uuqun dha, ida wada dnguan rdax hidaw ka laqi uri da. Qmita wada dnguan hidaw laqi ka tama ni bubu do,wada naqih bi kuxul dha ka msdungus ni mlingis da,kiya ni wada dha rqriqun balay ka hidaw.pusa baraw tduling baga dha ka msdungus ni pdowriq kingal hidaw smapuh mhuni, qmita saw nii ka Utux Baraw do, naqih bi kuxul na uri. Ini qbsiyaq do, manu ka Si-qa-ju-run na Ting-kaw-teyn do pryuxun na idas ka hidaw da. Paah hiya siida, karac baraw o sngari kingal bi hidaw da. Pnyahan ppatas Bunun Tu Paliqabasan ( Takbanuaz Isbukun) : Lituk Teymu - 詹素娥老師 / 編輯手: 張慧琳</FORM>
        <PHON kindOf="original">= dħa ħidaw = dħa ħidaw sbijaw o kaɾaʦ baɾaw ga niqan dħa ħidaw,ada ka saw suliŋ puniq ka knʦilux ɾdax ħidaw, kija ni uuqun sɟiqun ga ana uŋaʦ taħuʦ puniq muduħ o, bsaun tɾuma ħidaw do, kika mħada da. niqan ɟijax, msduŋus kska alaŋ ħuŋ-tow ga, madas lqian dħa musa dgijaq daja, pħijug kiŋal bəgi stasaw laqi, kija ni ini lŋluŋ ana manu ka tama ni bubu dni wada qmpaħ qpaħan da. duɾi ni siida mduuj knʦilux ɾdax ħidaw muduħ uuqun dħa;duɾi ni siida mduuj knʦilux ɾdax ħidaw muduħ uuqun dħa;mħada ka mħada ka uuqun dħa, ida wada dŋuan ɾdax ħidaw ka laqi uɾi da. qmita wada dŋuan ħidaw laqi ka tama ni bubu do,wada naqiħ bi kuxul dħa ka msduŋus ni mliŋis da,kija ni wada dħa ɾqɾiqun balaj ka ħidaw.pusa baɾaw tduliŋ baga dħa ka msduŋus ni pdowɾiq kiŋal ħidaw smapuħ mħuni, qmita saw nii ka utux baɾaw do, naqiħ bi kuxul na uɾi. ini qbsijaq do, manu ka si-qa-ɟu-ɾun na tiŋ-kaw-tən do pɾjuxun na idas ka ħidaw da. paaħ ħija siida, kaɾaʦ baɾaw o sŋaɾi kiŋal bi ħidaw da. pnjaħan ppatas bunun tu paliqabasan ( takbanua* isbukun) : lituk təmu - ***** / ***: ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Dha hidaw = Dha hidaw Sbiyaw o karac baraw ga niqan dha hidaw,ada ka saw suling puniq ka kncilux rdax hidaw, kiya ni uuqun sjiqun ga ana ungac tahuc puniq muduh o, bsaun truma hidaw do, kika mhada da. Niqan jiyax, msdungus kska alang Hung-tow ga, madas lqian dha musa dgiyaq daya, phiyug kingal beygi stasaw laqi, kiya ni ini lnglung ana manu ka tama ni bubu dni wada qmpah qpahan da. Duri ni siida mduuy kncilux rdax hidaw muduh uuqun dha;Duri ni siida mduuy kncilux rdax hidaw muduh uuqun dha;Mhada ka mhada ka uuqun dha, ida wada dnguan rdax hidaw ka laqi uri da. Qmita wada dnguan hidaw laqi ka tama ni bubu do,wada naqih bi kuxul dha ka msdungus ni mlingis da,kiya ni wada dha rqriqun balay ka hidaw.pusa baraw tduling baga dha ka msdungus ni pdowriq kingal hidaw smapuh mhuni, qmita saw nii ka Utux Baraw do, naqih bi kuxul na uri. Ini qbsiyaq do, manu ka Si-qa-ju-run na Ting-kaw-teyn do pryuxun na idas ka hidaw da. Paah hiya siida, karac baraw o sngari kingal bi hidaw da. Pnyahan ppatas Bunun Tu Paliqabasan ( Takbanuaz Isbukun) : Lituk Teymu - 詹素娥老師 / 編輯手: 張慧琳</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= dħa ħidaw = dħa ħidaw sbijaw o kaɾaʦ baɾaw ga niqan dħa ħidaw,ada ka saw suliŋ puniq ka knʦilux ɾdax ħidaw, kija ni uuqun sɟiqun ga ana uŋaʦ taħuʦ puniq muduħ o, bsaun tɾuma ħidaw do, kika mħada da. niqan ɟijax, msduŋus kska alaŋ ħuŋ-tow ga, madas lqian dħa musa dgijaq daja, pħijug kiŋal bəgi stasaw laqi, kija ni ini lŋluŋ ana manu ka tama ni bubu dni wada qmpaħ qpaħan da. duɾi ni siida mduuj knʦilux ɾdax ħidaw muduħ uuqun dħa;duɾi ni siida mduuj knʦilux ɾdax ħidaw muduħ uuqun dħa;mħada ka mħada ka uuqun dħa, ida wada dŋuan ɾdax ħidaw ka laqi uɾi da. qmita wada dŋuan ħidaw laqi ka tama ni bubu do,wada naqiħ bi kuxul dħa ka msduŋus ni mliŋis da,kija ni wada dħa ɾqɾiqun balaj ka ħidaw.pusa baɾaw tduliŋ baga dħa ka msduŋus ni pdowɾiq kiŋal ħidaw smapuħ mħuni, qmita saw nii ka utux baɾaw do, naqiħ bi kuxul na uɾi. ini qbsijaq do, manu ka si-qa-ɟu-ɾun na tiŋ-kaw-tən do pɾjuxun na idas ka ħidaw da. paaħ ħija siida, kaɾaʦ baɾaw o sŋaɾi kiŋal bi ħidaw da. pnjaħan ppatas bunun tu paliqabasan ( takbanua* isbukun) : lituk təmu - ***** / ***: ***</PHON>
    </S>
</TEXT>