<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Djineljepan" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Djineljepan" copyright="CC BY-SA" citation="Djineljepan. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Djineljepan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Djineljepan, title = Djineljepan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Djineljepan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Djineljepan = Gaga mniq Pingtung Santimnsyang ka alang Djineljepan. 167 sapah ka kneegu na sapah, 559 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 93% niqan 520 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 7% niqan 39 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Paiwan95%, Amis2%, Tayal1%, Bunun1%, ni rahuq na o4%. Pusu nniqan alang Kndadax klegan seejiq tnpusu Paiwan Ra-wa-er cu lutuc na lqlaqi ka pnhyugan kingal ciway alang. Kika wana bi hini ka 袖珍型 na alang seejiq paiwan. Nniqan alang Nyusan Ping-tung nsgan San-ti-meng alang Djineljepan. Gasuc Alang Djineljepan o ga mniq narac yayung Ay-ryaw ni yayung Tan-ken, daya o sdalih nsgan alang Cing-san, hunac o lutuc alang Ma-er, breenux Si-qan-kaw-su, sdalih hraan hidaw dgiyaq Mey-jn, eniq Caw-cow elug dgiyaq Twan-ceng. Ti-ri lnglingay San-ri, kana knjisan dgiyaq o 120. Pgkla patas cyaw-tung Mgrig rulu: Tay-pey&gt;Kwo-taw 1 haw&gt;Kwo-taw 3 haw&gt;Cyo-ru cyaw-ryo-taw&gt;Cung-san ru&gt;Tay3 &gt;Teyey-tyeyn ru&gt;Cya-tung ru&gt;Cay-nan ru&gt;Tay 22&gt;Sing-teyeyn ru&gt;Ta-he ru&gt;San-min ru&gt;Ping 29&gt;Ta-se-ko nsgan Se-hwang elug na qnpahan&gt;Sa-si rin-taw&gt;Dnhqan Klgan seejiq nealang Paiwan. Djiyun kari Kari Paiwan. Snhiyan cung-cyaw Pusu snhiyan kndsan dha nanaq kelgan Paiwan, Joro, Dyeynskyo, Taw-cyaw, pnrhulan Na-sa-re-jen. Pnaah alang nSeejiq alang Djineljepan, kndadax seuxal paah alang Ta-se tnhjilan suyang bi qtaan alang Djineljepan hini, kika pnhyugan bgurah na alang. Qnita ta patas&quot;Patas Kaw-sa-cu Teyaw-ca-su&quot;saw nii ka pntasan na ruwan, mniq saw hari brah hngkwasan 270 siida, alang Ta-se na qbsuran na snaw tnsapah Takiva, ga mnapa rabu sapah qbsuran alang(Towmu) siida qnuqu pnsluqih tunux laqi rabu, kika asi huqil ka laqi rabu. kiya ni msaang bi ka qbsuran alang siida, lwani saw asi uda pshuqil ni rbngun ruwan dxgal ka snaw nii. Duma na seejiq alang Ta-se o yasa suqi mqraqil bi seejiq ka uda ka qbsuran alnag kika uxay bi dha kuxul eniq, kndadax alang Ta-se talax ka klgan seejiq Cu-cyu tnhjilan eniq nniqan dha sayang, saw hari narac yayung Ko-se-si hraan hidaw hunac 6km hiya, nniqan sayang o ga mniq alang Ta-se gqiyan hidaw hunac alang sbiyaw Ko-se daya knjisa dgiyaq saw hari 500 kjisan hiya hari, kika pnhyugan dha alang. Pgkla patas saan rmigaw Tduwa saan rmigaw: ◎Nniqan Ta-swey-cung yo-si. Ga mniq skrayan kska llmiqu nsgan San-ti alang Ma-er ni alang Djineljepan, mniq saw egu quyux ka dgiyaq siida, kndadax daya yayung muda hunac na qsiya o paru bi wah! Kiya ni tmrulung qsiya, malu bi qtaan. ‧Shuya ta musa ka Ta-swey-cung ? Paah paru alang Ping-tung dhuq nsgan Kaw-su alang Tay-san, mnuda saw pay-cu-swo na Tay-san, mkaraw kleelug dgiyaq 300 knjisan hari, kika dhuq alang Ta-ma-er, qnabil ssiyaw alang Ma-er na Ma-er sapah pyasan do dhuq Cyeyn-ca-saw, mtmay Syang-s-rin 10 patas hidaw siida, kika dhuq Ta-swey-cung. . ◎nniqan tmsamac(ga smalu na) ◎Yuan-cyu na Yuan-sng c-wu. ◎Kwang-kwan hwa-yuan na se-cyu ◎Elug lmiqu dgiyaq Ci-yu. ◎alang syung-ing ◎Qnabil na endaan ni kndsan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Djineljepan = Gaga mniq Pingtong Santimnsyang ka alang Djineljepan. 167 sapah ka kneego na sapah, 559 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 93% niqan 520 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 7% niqan 39 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Paiwan95%, Amis2%, Tayal1%, Bonon1%, ni rahoq na o4%. Poso nniqan alang Kndadax klegan seejiq tnposo Paiwan Ra-wa-er co lotoc na lqlaqi ka pnhyogan kingal ciway alang. Kika wana bi hini ka 袖珍型 na alang seejiq paiwan. Nniqan alang Nyosan Ping-tong nsgan San-ti-meng alang Djineljepan. Gasoc Alang Djineljepan o ga mniq narac yayong Ay-ryaw ni yayong Tan-ken, daya o sdalih nsgan alang Cing-san, honac o lotoc alang Ma-er, breenox Si-qan-kaw-so, sdalih hraan hidaw dgiyaq Mey-jn, eniq Caw-cow elog dgiyaq Twan-ceng. Ti-ri lnglingay San-ri, kana knjisan dgiyaq o 120. Pgkla patas cyaw-tong Mgrig rolo: Tay-pey&gt;Kwo-taw 1 haw&gt;Kwo-taw 3 haw&gt;Cyo-ro cyaw-ryo-taw&gt;Cong-san ro&gt;Tay3 &gt;Teyey-tyeyn ro&gt;Cya-tong ro&gt;Cay-nan ro&gt;Tay 22&gt;Sing-teyeyn ro&gt;Ta-he ro&gt;San-min ro&gt;Ping 29&gt;Ta-se-ko nsgan Se-hwang elog na qnpahan&gt;Sa-si rin-taw&gt;Dnhqan Klgan seejiq nealang Paiwan. Djiyon kari Kari Paiwan. Snhiyan cong-cyaw Poso snhiyan kndsan dha nanaq kelgan Paiwan, Joro, Dyeynskyo, Taw-cyaw, pnrholan Na-sa-re-jen. Pnaah alang nSeejiq alang Djineljepan, kndadax seoxal paah alang Ta-se tnhjilan soyang bi qtaan alang Djineljepan hini, kika pnhyogan bgorah na alang. Qnita ta patas&quot;Patas Kaw-sa-co Teyaw-ca-so&quot;saw nii ka pntasan na rowan, mniq saw hari brah hngkwasan 270 siida, alang Ta-se na qbsoran na snaw tnsapah Takiva, ga mnapa rabo sapah qbsoran alang(Towmo) siida qnoqo pnsloqih tonox laqi rabo, kika asi hoqil ka laqi rabo. kiya ni msaang bi ka qbsoran alang siida, lwani saw asi oda pshoqil ni rbngon rowan dxgal ka snaw nii. Doma na seejiq alang Ta-se o yasa soqi mqraqil bi seejiq ka oda ka qbsoran alnag kika oxay bi dha koxol eniq, kndadax alang Ta-se talax ka klgan seejiq Co-cyo tnhjilan eniq nniqan dha sayang, saw hari narac yayong Ko-se-si hraan hidaw honac 6km hiya, nniqan sayang o ga mniq alang Ta-se gqiyan hidaw honac alang sbiyaw Ko-se daya knjisa dgiyaq saw hari 500 kjisan hiya hari, kika pnhyogan dha alang. Pgkla patas saan rmigaw Tdowa saan rmigaw: ◎Nniqan Ta-swey-cong yo-si. Ga mniq skrayan kska llmiqo nsgan San-ti alang Ma-er ni alang Djineljepan, mniq saw ego qoyox ka dgiyaq siida, kndadax daya yayong moda honac na qsiya o paro bi wah! Kiya ni tmrolong qsiya, malo bi qtaan. ‧Shoya ta mosa ka Ta-swey-cong ? Paah paro alang Ping-tong dhoq nsgan Kaw-so alang Tay-san, mnoda saw pay-co-swo na Tay-san, mkaraw kleelog dgiyaq 300 knjisan hari, kika dhoq alang Ta-ma-er, qnabil ssiyaw alang Ma-er na Ma-er sapah pyasan do dhoq Cyeyn-ca-saw, mtmay Syang-s-rin 10 patas hidaw siida, kika dhoq Ta-swey-cong. . ◎nniqan tmsamac(ga smalo na) ◎Yoan-cyo na Yoan-sng c-wo. ◎Kwang-kwan hwa-yoan na se-cyo ◎Elog lmiqo dgiyaq Ci-yo. ◎alang syong-ing ◎Qnabil na endaan ni kndsan</FORM>
    </S>
</TEXT>