<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Djineljepan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Djineljepan" copyright="CC BY-SA" citation="Djineljepan. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Djineljepan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Djineljepan, title = Djineljepan, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Djineljepan} }">
    <S id="0">
        <FORM> Djineljepan Gaga mniq Pingtung Santimnsyang ka alang Djineljepan. 167 sapah ka kneegu na sapah, 559 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 93 niqan 520 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 7 niqan 39 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Paiwan95 , Amis2 , Tayal1 , Bunun1 , ni rahuq na o4 . Pusu nniqan alang Kndadax klegan seejiq tnpusu Paiwan Ra wa er cu lutuc na lqlaqi ka pnhyugan kingal ciway alang. Kika wana bi hini ka na alang seejiq paiwan. Nniqan alang Nyusan Ping tung nsgan San ti meng alang Djineljepan. Gasuc Alang Djineljepan o ga mniq narac yayung Ay ryaw ni yayung Tan ken, daya o sdalih nsgan alang Cing san, hunac o lutuc alang Ma er, breenux Si qan kaw su, sdalih hraan hidaw dgiyaq Mey jn, eniq Caw cow elug dgiyaq Twan ceng. Ti ri lnglingay San ri, kana knjisan dgiyaq o 120. Pgkla patas cyaw tung Mgrig rulu: Tay pey&gt;Kwo taw 1 haw&gt;Kwo taw 3 haw&gt;Cyo ru cyaw ryo taw&gt;Cung san ru&gt;Tay3 &gt;Teyey tyeyn ru&gt;Cya tung ru&gt;Cay nan ru&gt;Tay 22&gt;Sing teyeyn ru&gt;Ta he ru&gt;San min ru&gt;Ping 29&gt;Ta se ko nsgan Se hwang elug na qnpahan&gt;Sa si rin taw&gt;Dnhqan Klgan seejiq nealang Paiwan. Djiyun kari Kari Paiwan. Snhiyan cung cyaw Pusu snhiyan kndsan dha nanaq kelgan Paiwan, Joro, Dyeynskyo, Taw cyaw, pnrhulan Na sa re jen. Pnaah alang nSeejiq alang Djineljepan, kndadax seuxal paah alang Ta se tnhjilan suyang bi qtaan alang Djineljepan hini, kika pnhyugan bgurah na alang. Qnita ta patas Patas Kaw sa cu Teyaw ca su saw nii ka pntasan na ruwan, mniq saw hari brah hngkwasan 270 siida, alang Ta se na qbsuran na snaw tnsapah Takiva, ga mnapa rabu sapah qbsuran alang(Towmu) siida qnuqu pnsluqih tunux laqi rabu, kika asi huqil ka laqi rabu. kiya ni msaang bi ka qbsuran alang siida, lwani saw asi uda pshuqil ni rbngun ruwan dxgal ka snaw nii. Duma na seejiq alang Ta se o yasa suqi mqraqil bi seejiq ka uda ka qbsuran alnag kika uxay bi dha kuxul eniq, kndadax alang Ta se talax ka klgan seejiq Cu cyu tnhjilan eniq nniqan dha sayang, saw hari narac yayung Ko se si hraan hidaw hunac 6km hiya, nniqan sayang o ga mniq alang Ta se gqiyan hidaw hunac alang sbiyaw Ko se daya knjisa dgiyaq saw hari 500 kjisan hiya hari, kika pnhyugan dha alang. Pgkla patas saan rmigaw Tduwa saan rmigaw: Nniqan Ta swey cung yo si. Ga mniq skrayan kska llmiqu nsgan San ti alang Ma er ni alang Djineljepan, mniq saw egu quyux ka dgiyaq siida, kndadax daya yayung muda hunac na qsiya o paru bi wah! Kiya ni tmrulung qsiya, malu bi qtaan. Shuya ta musa ka Ta swey cung Paah paru alang Ping tung dhuq nsgan Kaw su alang Tay san, mnuda saw pay cu swo na Tay san, mkaraw kleelug dgiyaq 300 knjisan hari, kika dhuq alang Ta ma er, qnabil ssiyaw alang Ma er na Ma er sapah pyasan do dhuq Cyeyn ca saw, mtmay Syang s rin 10 patas hidaw siida, kika dhuq Ta swey cung.( : ). nniqan tmsamac(ga smalu na) Yuan cyu na Yuan sng c wu. Kwang kwan hwa yuan na se cyu Elug lmiqu dgiyaq Ci yu. alang syung ing Qnabil na endaan ni kndsan Pnyahan pnatas(</FORM>
    </S>
</TEXT>
