<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Djiyun_qnawal_baga" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Djiyun_qnawal_baga" copyright="CC BY-SA" citation="Djiyun_qnawal_baga. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Djiyun_qnawal_baga" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Djiyun_qnawal_baga, title = Djiyun_qnawal_baga, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Djiyun_qnawal_baga} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Djiyun qnawal baga = Qnawal ddsun ksun o bgurah qyqaya, ida pnaah klaan ta balay &quot;qnwal&quot; ka hiya. Ida ta ungac &quot;qnawal&quot; ka sbiyaw han, kndadah ta bi klwaan Tanah Tunux siida do kika mduuy ta qnawal da. Paah qnawal sapah dhuq mrana qnawal ddsun sayang, ida skluyun bi qmita ka saw nii. Knxalan sayang ga ida mduuy qnawal ddsun kana ka sjiqan, ana nanaq saw laqi rabu, ana nanaq saw rudan balay, ida gisu mduuy qnawal ddsun kana. Qnawal ddsun sayang o uxay wana srngaw kari, ida tduwa mririh tribi qtaan bgurah bi sinbung, tduwa qmita eyga ni fb, tduwa spadas pnatas patas ni mangal pnatas dha patas uri. Kiya ni qulung niqan kingal qnawal ddsun ka kngkingal sapah sayang, duma o dhuq hmrinas dha ka qnawal ddsun sapah.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Djiyon qnawal baga = Qnawal ddson kson o bgorah qyqaya, ida pnaah klaan ta balay &quot;qnwal&quot; ka hiya. Ida ta ongac &quot;qnawal&quot; ka sbiyaw han, kndadah ta bi klwaan Tanah Tonox siida do kika mdooy ta qnawal da. Paah qnawal sapah dhoq mrana qnawal ddson sayang, ida skloyon bi qmita ka saw nii. Knxalan sayang ga ida mdooy qnawal ddson kana ka sjiqan, ana nanaq saw laqi rabo, ana nanaq saw rodan balay, ida giso mdooy qnawal ddson kana. Qnawal ddson sayang o oxay wana srngaw kari, ida tdowa mririh tribi qtaan bgorah bi sinbong, tdowa qmita eyga ni fb, tdowa spadas pnatas patas ni mangal pnatas dha patas ori. Kiya ni qolong niqan kingal qnawal ddson ka kngkingal sapah sayang, doma o dhoq hmrinas dha ka qnawal ddson sapah.</FORM>
    </S>
</TEXT>