<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Dominica" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Dominica" copyright="CC BY-SA" citation="Dominica. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Dominica" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Dominica, title = Dominica, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Dominica} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Dominica = Gaga kska Kska- Hunac Meycow ka Dominica, 15 25 N, 61 20 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 751 sq km(hangan na o Tg189)(knlbanga dxgal o 751 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 73,757 hiyi. Gaga Roseau ka pusu alang paru, jiyax idas 8 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Dominica ga wada sugan 34.70% ka dxgal qpahan, 59.20% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 6.10% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Charles Savarin, pnaah hngkawas2013 idas 10 jiyax 2pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Tominiko = Alang qnlhangan kesun Tominiko(kari Dame:Commonwealth of Dominica) nii we asi daha kesi Tominiko(kari Dame:Dominica), alang pncyusan rcilung paru ga meniq Cyaropihay nCongmeco, ririh so kingal alang nSiingtu-cyuntaw, tunux alang daha we Roso. Ris Mhiti ba ngalan cumingti na Owcow ka Tominiko nii quri Cyaropihay, ani kana kncyukan na Ingtianzen hiya. Knkawas 1763, wada biqun Ingkwo na peeyah Hwakwo ka Tominiko nii. Knkawas 1978 de tnburux naq pheyu kingal alang. Knkawas 1980, wada daha poxun ka tucay-cenghu, kika pheyu Mari‧Yocinniya‧Caarsu ka congri daha, peeyah ciida ka mtrepiq malu di. Heya we, tgkingal congri mqedil quri alang qnlhangan Cyaropihay hii ka heya, 15 knkawas tnloongan na mgCongri. Ngayan tnhlidan Tnhlidan daha cbeyo ngayan na han we, Tomingnicya-renpan hayan ma, tmutuy daha pprngagan:kingal we, kesun "Commonwealth"nni ge egu dungus na, uxe kingal bale dungus na, maha naqah saangal ngayan tnhlidan; kingal dungan we, "omingnicya-renpan" kesun de, maha ini kklai daka kari Sipanya ka, mesa Tomingnicya-konghokwo kesun na kingal qnlhangan ga meniq Cyaropihay hiya denu, So kiya de, waycyawpu na Conghwazenming-konghokwo nii we, wada na spriyux ngayan kesun "Tominiko" di ka knkawas 1994 idas 1 ali 14, asi daha kesi "Tominiko" di. Saya di peni na, waycyawpu na Conghwazenming-konghokwo nii de, ga daha kesun "Tominiko" di. Tiri Tominiko nii we, ga meniq quri tgdaya na ggqiyan hido dheran syawantiresu na Cyaropihay, quri hhreyan na hido we Tasiyan, quri ggqiyan hido we Cyaropihay, alang ka 751km² bale ka dheran na qnlhangan nii. Tuyapuro-hwosan ga daya na we, 1447m ka knbrawan na, kiya ka tgbaro bale alang qnlhangan nii. Lmiqu na we naqah kksaan ma, bbuyu paru. Ckceka na we niqan tikuh dheran na breenux. Egu riyung rruru ma yyayung, qsiya ruru daka yung na we, qdgiyaq mcheruc qluli, mtbeyax ba qsiya na, uka ddaan ptuasu. Dheran na kssiyo rcilung we, 148km ka kndisan na, mqhiqun ma mkdere ka ayus dheran na kssiyo rcilung. Mttilux so rcilung ka karac na. Idas 6 betaq idas 10 we ali qqyexan, Idas 11 betaq so idas 5 so kawas we mdengu karac. Egu bgihur paru ka idas 7 betaq idas 9. Pspuun smepu ka kntlexan karac na we 27℃. Spun smepu ka qquyux na we, 6350mm ka lmiqu, kssiyo rcilung we 1778mm. Egu riyung btunux ga mcbobo rcilung ma, qsiya mtilex kndalax dheran truma ma, egu qsiya ruru ma yayung. Dheran qqpahan daha we 1.7wan ha. bnungan bbuyu we 41％, niqan qhuni mtanah, qhuni tlahi ka mkere bbrigan. Singcen cyuhwa Qlhangan Tominiko nii we, ga ptyusan 10 ngayan dheran. Cingci Ppyahan na bale pila Tominiko nii we, pnhgalang ma prgaun seediq, kana hei seediq qnlhangan daha we, 40% ka seediq daha ga qmeepah nongye, pnhgalang ga daha sbaruy qnlhangan ucicil we, waso tmaku, blebun, mudu, ssama ma yecu dnii. Quri kongye daha we, niqan psalu cyaci, smmalu kucu ma baciq dnii. Niqan pnugluban na alang qnlhangan mbbaruy we, Dame Doriq, Congkwo, Yamaycya, Nanhan, Cenriya ma Topako. Waycyaw-cuns Peeyah knkawas 1981 de, uka supi pqlahang alang daha ka Tpminiko nii di, pqlahang alang daha we, kndalax knkawas 1982 dige, suupu sapac qnlhangan smmalu qqlahang dheran daha quri hini, tici-ancentisi kesun daha.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Dominica = Gaga kska Kska- Honac Meycow ka Dominica, 15 25 N, 61 20 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 751 sq km(hangan na o Tg189)(knlbanga dxgal o 751 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 73,757 hiyi. Gaga Roseao ka poso alang paro, jiyax idas 8 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal Dominica ga wada sogan 34.70% ka dxgal qpahan, 59.20% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 6.10% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Charles Savarin, pnaah hngkawas2013 idas 10 jiyax 2pnrajing kmlawa klwaan. cinkholan sa knita' sa brbiro' = Tominiko = Alang qnlhangan keson Tominiko(kari Dame:Commonwealth of Dominica) nii we asi daha kesi Tominiko(kari Dame:Dominica), alang pncyosan rcilong paro ga meniq Cyaropihay nCongmeco, ririh so kingal alang nSiingto-cyontaw, tonox alang daha we Roso. Ris Mhiti ba ngalan comingti na Owcow ka Tominiko nii qori Cyaropihay, ani kana kncyokan na Ingtianzen hiya. Knkawas 1763, wada biqon Ingkwo na peeyah Hwakwo ka Tominiko nii. Knkawas 1978 de tnborox naq pheyo kingal alang. Knkawas 1980, wada daha poxon ka tocay-cengho, kika pheyo Mari‧Yocinniya‧Caarso ka congri daha, peeyah ciida ka mtrepiq malo di. Heya we, tgkingal congri mqedil qori alang qnlhangan Cyaropihay hii ka heya, 15 knkawas tnloongan na mgCongri. Ngayan tnhlidan Tnhlidan daha cbeyo ngayan na han we, Tomingnicya-renpan hayan ma, tmotoy daha pprngagan:kingal we, keson "Commonwealth"nni ge ego dongos na, oxe kingal bale dongos na, maha naqah saangal ngayan tnhlidan; kingal dongan we, "omingnicya-renpan" keson de, maha ini kklai daka kari Sipanya ka, mesa Tomingnicya-konghokwo keson na kingal qnlhangan ga meniq Cyaropihay hiya deno, So kiya de, waycyawpo na Conghwazenming-konghokwo nii we, wada na spriyox ngayan keson "Tominiko" di ka knkawas 1994 idas 1 ali 14, asi daha kesi "Tominiko" di. Saya di peni na, waycyawpo na Conghwazenming-konghokwo nii de, ga daha keson "Tominiko" di. Tiri Tominiko nii we, ga meniq qori tgdaya na ggqiyan hido dheran syawantireso na Cyaropihay, qori hhreyan na hido we Tasiyan, qori ggqiyan hido we Cyaropihay, alang ka 751km² bale ka dheran na qnlhangan nii. Toyaporo-hwosan ga daya na we, 1447m ka knbrawan na, kiya ka tgbaro bale alang qnlhangan nii. Lmiqo na we naqah kksaan ma, bboyo paro. Ckceka na we niqan tikoh dheran na breenox. Ego riyong rroro ma yyayong, qsiya roro daka yong na we, qdgiyaq mcheroc qloli, mtbeyax ba qsiya na, oka ddaan ptoaso. Dheran na kssiyo rcilong we, 148km ka kndisan na, mqhiqon ma mkdere ka ayos dheran na kssiyo rcilong. Mttilox so rcilong ka karac na. Idas 6 betaq idas 10 we ali qqyexan, Idas 11 betaq so idas 5 so kawas we mdengo karac. Ego bgihor paro ka idas 7 betaq idas 9. Pspoon smepo ka kntlexan karac na we 27℃. Spon smepo ka qqoyox na we, 6350mm ka lmiqo, kssiyo rcilong we 1778mm. Ego riyong btonox ga mcbobo rcilong ma, qsiya mtilex kndalax dheran troma ma, ego qsiya roro ma yayong. Dheran qqpahan daha we 1.7wan ha. bnongan bboyo we 41％, niqan qhoni mtanah, qhoni tlahi ka mkere bbrigan. Singcen cyohwa Qlhangan Tominiko nii we, ga ptyosan 10 ngayan dheran. Cingci Ppyahan na bale pila Tominiko nii we, pnhgalang ma prgaon seediq, kana hei seediq qnlhangan daha we, 40% ka seediq daha ga qmeepah nongye, pnhgalang ga daha sbaroy qnlhangan ocicil we, waso tmako, blebon, modo, ssama ma yeco dnii. Qori kongye daha we, niqan psalo cyaci, smmalo koco ma baciq dnii. Niqan pnogloban na alang qnlhangan mbbaroy we, Dame Doriq, Congkwo, Yamaycya, Nanhan, Cenriya ma Topako. Waycyaw-cons Peeyah knkawas 1981 de, oka sopi pqlahang alang daha ka Tpminiko nii di, pqlahang alang daha we, kndalax knkawas 1982 dige, soopo sapac qnlhangan smmalo qqlahang dheran daha qori hini, tici-ancentisi keson daha.</FORM>
    </S>
</TEXT>