<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Dominican_Republic" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Dominican_Republic" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Dominican Republic = Gaga kska Kska- Hunac Meycow ka Dominican republic, 19 00 N, 70 40 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 48,670 sq km(hangan na o Tg132)(knlbanga dxgal o 48,320 sq km, knlbangan qsiya o 350 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 10,606,865 hiyi. Gaga Santo Domingo ka pusu alang paru, jiyax 27 idas 2 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Dominican republic ga wada sugan 51.50% ka dxgal qpahan, 40.80% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 7.70% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Danilo Medina, pnaah hngkawas2012 idas 4 jiyax 16pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Tomingnicay = Tomingnicay konghokwo(kari Sipanya we Rep√ļblica Dominicana), asi daha kesi Tomingnicya, tawkwo ga meniq Cyaropihay, daka Hayti ga meniq quri ggqiyan na hido we, ga suupu meniq Sipanya-taw, knuglahang dheran na we 48,610 mk¬≤, alang na paru ma sotu na we Sungtomingko, kari Sipanya ka kwanhwang yiyen daha, piso Tomingnicya ka pila daha. Sqita snpegan na CIA Amerika dige, zuncin sungcan congcu(qtaun naq beyax bbari seediq na) na we, maha ba 9700 meyyen. Tomingnicya nii we, Taynocu ka seediq Arawako ka tnpusu meniq hiya han, kika knkawas 1492 mkala hiya ka Korunpu de, wada qlhangun 300 knkawas nSipanya ka Tomingnicya saya nii, peeyah knkawas 1795 betaq knkawas 1801 we, qnlhangan Hwako/Fakwo han duri, klegan seediq hiya we, seediq cuming nHwakwo ma, seediq mnpgimax so ini pntena gaya peni. Knkawas 1822 idas 11 ali 30, wada tualix qnlhangan Sipanya ka Tomingnicya, ma, turi naq di; mngari ali gndregan de, wada hii ngalan Hayti ka alang quri ggqiyan hido daha dungan. Ris Turusire sutay (1930-1961) Knkawas 1930, huwa klutuc mosa psgao maangal congtong dungan ka Horasiaw. Pasu kosu, ani si paru ba hnteran na ka seediq mhetur heya, kika mgleing mpprengo daka mdudul supi alang daha, kika wada naq malix ka heya di ma, Lahwear. Torusire cyangcyun ka mosa psgao congtong ciida di, ado ka ga scugan bbbean ka duma seediq mmaha psgao congtong di ma, uka ka seediq mosa msuupu psgao congtong heya di, so kiya de, Torusire nii ka wada mangal congtong knkawas 1930 idas 5 ka Tomingnicya. Ani naq knduwa so ini alix smrawiq ka cingci na Tomingnicya ka tucay ciida ka Torusire nii we, irih so wada naq krupan Torusiya nii ma snpuwan na kana ka hbangan. Kiya ka kiya we, ciida peni na, so quri qqita daha mnarux, so quri qqita daha mnarux, ttgesa daha ma, kana so ppheyu daha sapah, ssalu daha elu we paru ba ndaan na. Pheyu kana kesun kwoming-cucay ma, mbarah smmalu kwoming twesyo-nencin, knkawas 1935 duri we, wada mhedu ptaayus ayus na daka Hayti, knkawas 1941, wada plmeyan ka haykwan-ciye na daka Dame, wada plmeyan ka haykwan-ciye na daka Dame, knkawas 1947 duri we, wada na qhdeun rmirih ka kusa daha na nganguc, ani betaq saya prnggan seediq Tomingnicay. Kingal duri we, dmoi gmruus phuqil seediq ka Torusire nii, psqrinuc seediq, mangal ssuici na seediq ka miriq seediq kmciyuk. Nirih na pqita snparu na, Torusire nii de "mgTa-yensway" nheya naq, pryuxan ngayan Torusire ka sotu na Sungtomingko, kingal duri we, dgiyaq tgbbaro ba Cyaropihay ka Tuwato we, pryuxan na ngayan dgiyaq kesun Torusire duri. Kana ka ngyngayan laalang paru ma biciq duri we, pryuxan na ngayan nheya naq ma ddadal na. Niqan lutuc dara Hayti ka Torusire nii, ani si eyux na lmiwaq seediq Hayti ga meniq Tomingnicya nii we, smkagul supi mosa phuqil seediq Hayti ga meniq Tomingnicya hii knkawas 1937, ga daha kesun "Syangcay-tatusa" ka risu daha. Lleing na snkagul supi mosa phuqil seediq Hayti ge, dmoi slmadac daha naq mosa smipaq seediq Hayti, ini doi halung. Kndalax knkawas 1934 idas 10 ali 2 betaq idas 10 idas mmsepac, mmteru ali kiya we smbaang ayus alang Hayti ka supi na, mita ba seediq so mqalux de, hteran daha kana, mangal cin nHoran pqtaun na ma, maanu kari Sipanta ka cin nii kesun na smiling, ado ini kela mrengo Hwayu ka seediq Hayti, ma, uka daha brahan mrengo kari Sipanya ka Horan cin nii("perejil" mesa ka egu alang, p√®si mesa ka seediq Hayti), kiya de kraun daha seediq Hayti dige asi daha phqili, Snpegan daha we maha 17,000 betaq 35,000 ka seediq wada na phqilun. Bobo na bsiya knkawas de, wada na prihan 75 wan meyen ka Hayti konghokwo, hiti na bale di we, 52.5 wan meyen ka wada na prihan. Pnrngagan daha han we, 30 meyen pprihan na knkingal tnsapah niqan seediq wada phqilun han, anu gmruus meeguy mangal pila ka seyhu Hayti, ini dungan, 0.02 meyen bale ka wada dehuk baga tnsapah niqan seediq wada phqilan. Torusiya nii ka dmudul Tomingnicya han we, ani naq psqrinuc riyung seediq na, ini alix lmekuh ndaan na ka Roma cyawting ma seediq mgbleyaq Tomingnicya, mkela mesa paru ba pnsqrutan seediq na ka Torusiya nii, anu ado ka lungcan ka ciida ma, wada mbeyax ka Kupa koming, asi ka mangal dnayo na Torusiya ka Dame, ini qeerung qqlahang na alang Torusiya ka Dame duri. Ani si, bobo na huwa sraki seediq mmaah phuqil Romoro. Petankoarto ka coyong nWenezwera de, prading mqnaqah Dame daka cengcen nTorusiya di, knkawas 1961 idas 5 ali 30, wada phqilun CIA nDame, so sotu daha Sungtomingko ka Torusiya nii di. Sutay sbukuy nTurusire sutay (1962-1978) Knkawas 1963 idas 2, moda sengkcyo ma, wada mangal congtong ka Huan. Pusi, heya we copay cungcu-zenwu nTomingnicya, knkawas naq ciida idas 9 de, wada poxun ka cungcen na dungan. Bobo cenga na kingal knkawas ma mpitu idas dige, supi daha ka qmlahang Tomingnicya nii. Knkawas 1965 idas 4, dseediq lmekuh Huan. Pusi nii peni, pstotuy kmciyuk qqlahang supi. Congtong ciida nAmerika ka Cansun we, icu na meeyah tgimax rmudu Tomingnicya cungcen ka Hwetoar. Kasucu cungcen, ma maha tgdaha mkongtang kwociya denu mesa, kika smkagul 42,000 hei supi haycyun-rucantwe ka Cansun congtong nii, mosa ptleho tokwo nTomingnicya, alang quri Meyco de, so niqan ka nriqan nAmerika, kiya de smkagul supi mosa Tomingnicya duri di. Betaq knkawas 1966, mangal congtong ka Hwacin.Parakoar de, theruy peeyah alang Tomingnicya ka supi nlaalang. Ani si kndudul paru ka beyax nAmerika meniq Tomingnicya di. Berah na han we, Parakoar nii ge nglan congtong ninggyo na tucayco ka Torusire. Cenga 12 knkawas tnloongan na congtong Parakoar nii, mangal pusu kari mesa pgruus meyah ka Kasucu cungtang ma, riqun na ka dseediq laalang icil, kdkaran na ka zensun-cuyo daha. Naqah ka pnooda na cingci-cungco ciida, kika seediq mtengi daka seediq muure we asi ba ptuura qtaan. Congtong ciida ka Parakoar nii we, egu ba qnhdeyan na pheyu ka mingsun ma wuhwa censo. Egu ka kwoming-cucay, ingswetaw, elu klaalang, tiyikwan, poukwan, meysukwan ma, kana ka paru ngayan na kesun Korupiya-tengta peni, pnyegan nParakoar congtong nii. Bobo knkawas 1978 Knkawas 1978, hosenzun na hwantwetang ka Kusuman. Hwenantosu(komingtang nTomingnicya) nii we, wada na ini baka ka Parakoar ma, heya naq mangal tluungan congtong dungan. Mntena naq cungtang na ka Puranko, heya wada mangal tluungan congtong ka knkawas 1982. Komingtang nTomingnicya ni we, 8 knkawas dmudul alang Tomingnicya nii, mdudul kntbale na ka Tomingnicya nii di, kndudul na spaalix ka hnteran cuyo nseediq na duri di. Knkawas 1986, meyah cingsen congtong ka Parakoar nii dungan ma, heya ka wada mangal, bobo na ka knkawas 1990 ma 1994, mnteru mangal tluungan congtong ka heya. Ado puqun kari seediq knkawas 1994 meya senci ka Parakoar nii, mhiti na de riqan kari ulralang icil ma, riqan kari dsupi naq alang daha, so kiya de, wada smruwa psbarah senci congtong knkawas 1996 di. Mneniq Nyoye ma kndakil Nyoye, 42 knwas na ka Raangnear. Hwenantosu nii we, risu ka heya(cuyotong nTomingnicya), knkawas 1996, wada na ini nseengi ka Kusuman, Hwenantosu(komingtang nTomingnicya PRD), tgkingal idas cucung ka cunghu nHwenantosu nii we, wada hirun malix ka 12 hei qbsuran supi na, kika paha kari kwohwang-tacung na, snteri quri cincung kesun na, ini qbsiyaq de wada na ryuxun ka kwohwang-tacung na dungan, kana ka so nii peni, asi lux mcuicu ka dseeiq na, mtluhe cinsu-panpen ka so Tomingnicya nii we, uka krkari ka ciida. Tgkingal tnluungan congtong Hwenantosu nii we, wada na sbleqan kana so cinci-pongcang, cyawyi-wunti, suyeri-wunti ma, kana so hwancing-wesung nTomingnicya nii. Congtong tasen ka knkawas 2000 di we mtteru ka meyah cingsen, Iporito.Mesiya(komingtang nTomingnicya) ka kingal, kwohweyiyen Matingna(cuyotang nTomingnicya) ma Parakoar ka kbberih meyah cingsen nana. Mhiti na de Meysiya ka mphuma sudu tmaku ka wada mangal(nonghu congtong kesun daha). Prading mcongtong ka Meysiya nii we, pllayun na meelih ka cunghu yiswan ma, kpruun na 30% ka bnrigan ciyo, stange na ppaha huri-cungco ka pila mnsngari. Congtong tasen ka knkawas 2000 di we mtteru ka meyah cingsen, Iporito.Mesiya(komingtang nTomingnicya) ka kingal, kwohweyiyen Matingna(cuyotang nTomingnicya) ma Parakoar ka kbberih meyah cingsen nana. Mhiti na de Meysiya ka mphuma sudu tmaku ka wada mangal(nonghu congtong kesun daha). Prading mcongtong ka Meysiya nii we, pllayun na meelih ka cunghu yiswan ma, kpruun na 30% ka bnrigan ciyo, stange na ppaha huri-cungco ka pila mnsngari. Ani si knkawas 2001, Ani si knkawas 2001 peni na, ado ka asi lux wada daanun 911 suceng ka Amerika, kika wada uka bale ka cukomawyi ma kwankwang suye daha, mumal nanaq ka tgdaha paru inghang daha ka wada spaux taycang 38yi meyten duri, ini pmaanu ka Meysiya congtong nii, so kiya de maku kbberih mnaqah ka mingsung cingci daha, tokwo peso daha we wada teerih kingal meyyen we spriyux 52 peso, asi maku uka krkari ka seediq bnetaq kipu pheyu Meysiya congtong nii. Bobo na congtong senci knkawas 2004 de, wada na ini nseengi ka seediq mneyah psseung senci heya, mnhiti bale pheyu coyotang nTomingnicya nii we, dhaya ka knpriyux rmabang paru cungtang nTomingnicay nii di. Knkawas 2008, wada lmutuc mangal tluungan congtong ka Hwenantosu nii. Tiri Tomingnicya nii we, ga meniq Sipanyataw nCyaropihay, sepac pntyusan tnruwan Sipanyataw nii ka nheya, maha hmrinas knpruwan nTaywang ta nii ka knuglahang dheran na. Peeyah hhreyan hido betaq ggqiyan hido ge, maha 390 kongri ka qndisan na ma, peeyah daya dehuk hunac na we maha 265 kongri, ayus alang na daya quri hunac we 360 kongri, quri hhreyan na hido we ga mssipo Mongna haysya daka Potoriko, Tasiyang ka daya na, hunac na we karac muuxun so Cyaropihay. Knpruwan dheran na daka kneegu hei seediq nTomingnicya nii we, tikuh ba alang Kupa. Sipanyataw nii ge, kingal taw nii we ga niqan daha alang, kssiya nCyaropihay nii we, maha wano quri tghunac na hhreyan hido ka Matingtaw(dheran nHweko/Horan) ka pgtena hari. Pusu kwoci-cicang nTmingnicya nii we, ga smdaling meniq tunux alang daha kesun Meyco kwoci-cicang(SDQ), Cibao kwoci-cicang(STI) ga smdaling meniq Sungtiyako, Ruporong kwoci-cicang ga meniq Ingkang, siyo rcilung quri gqiyan hido ssaan theyaq ka Pungtakana kwoci-cicang(PUJ), ma, quri tghunac gqiyan hido ka Romanna kwoci-cicang. Kndalax Nyoye mosa tokwo we maha sanzikang-hang hari, peeyah Owco mosa Tomingnicya we maha sicizikang-hang hari. Singcung cyuhwa Tomingnicya konghokwo nii we 31 kana pntyusan sungfun na, kwocya-toci ka tunux alang na. Knkingal toma sungfun na dungan we niqan singcungci nana, 155 ka kana singcungci na, kiya si singcung tanwe na bale. Sunfun nTomingnicya Cngc Pheyu kesun congtong ka Tomingnicya nii ma, plekuh kesun sancen-funri. Congtong ka mdudul daha, heya ka cwekaw singceng socang, smmalu neko, dmoi singcencen ma heya ka sancin-tongsway, 4 knkwas ka ttloongan na congtong daka fu-congtong. Can-cong ryangyen ka yihwe na Tomingnicya nii, canyiyen we 32 tloongun, 178 tloongun ka congyiyen, nyihwe ka rifacen. Sufacen nkwocya we na koci-fayen ka kiya. Ali senci nTomingnicya nii we idas 5 ali 16, 18 knkawas ka kwoming na de niqan topyaw-ceng denu. Tomingnicya nii we totong-cengcu ka dheya, kmsepac knkwas ka ppheyu daha congtong, tgdaha knwas na pnheyu congtong de kika kwohwe-yiyen ma tifan seci denu. sungcang daha we congtong daha ppaha, cicang ma yiyen daha we suupu kwohwe-yiyen senci ma, congsenci(JCE) ka pqlahang na, cyozen-syawcu ka congsenci daha ma, kmsepac knkawas ka tloongan daha hiya, pnsgao na canyiyen. Mesa ka kari daha, peeyah knkawas 1996 di we, cenkwo senci nTomingnicya nii we mgdungus mesa. Bobo Congtong tasen daha we knkawas 2012. Syosen kwoming tahwe daha knkawas 2009 we, wada moda mesa pskngalun psuupu kana ka senci, mingyi tyapyaw ka pnhyegan knkawas 2012 we, maha lmutuc 6 knkawas tloongan daha betaq knkawas 2016, pspuun congtong tasen ciida di. Pheyu 16 hei tafakwan na cwekaw-fayen we, spooda na senhwa ndaan smmalu dungan knkawas 1994, kwocya sufahweyi syawcu daha psgao, meniq ka kwocya sufahweyi syawcu daha nii we, pnsluban congtong, yencang na can-cong ryanyen ma, cwekaw-fayen yencang daka hwantwe-tong, ani naq kingal hei ka fe-cenghu-twanti. Cwekaw-fayen we mosa suupu mpprengo kwo'u-hweyi, ani si uka pyawcecen, qqpahun na tafakwan we pqlahang sufa-turi, tanho'an na congtong, tongyi-cen na kwohwe, gmexan cesu-fari ma, mingring daka ppaha fakwan na tifan-fayen. Ga dmoi totang cungcu ka Tmingnicya nii, alang daha we niqan kesun cungcu riyi-twanti duri, niqan naq ka hani bale ga mturuy kesun fe-cunghu twanti-cucu duri. Bale ba santa-cungtong nTomingnicya nii we, pawsopay ka Citucyaw-sohwekaykotang, mquri sohwe mingcu-cuyi ka Tomingnicya komingtang ma, kika ga dmudul alang daha saya ka Tomingnicya sehwangtang. Tangci nCitucyaw-sohwekaykotang we tanah, kka kesun daha Hongtang, Parakoar ka congtong daha cuuxal ka pnheyu, seediq ga meniq so dheran mmure hari ka smdahal Hongtang nii. Bhege ka tangci nTomingnicya komingtang, kika kesun daha Paytang, pnhyegan seediq Kupa ka qnduriq knkawas 1993, congtong daha cuuxal kesun Mesiya ka klaun daha. Knkawas 2006 ka kwohwe tasen peni, Paytang daka Hongtang renmong nii we wada mangal 10 tloongan canyiyen ma 82 tloongan congyiyean. Mblawa ka tangci nTomingnicya sehwangtang, kika Cutang kesun daha duri, dheya ka cucungtang saya, pnhyegan na congtong daha cuuxal ka Huan. Pusi knkawas 1973. Klaun daha we congtong daha saya ka Hwenantosu, knkawas 2010 peni, yihwe senci ciida we, Cutang nii ge 31 tloongan ka wada daha ngalun ckceka na tloongan 32, tloongan ka congyiyen 183 we, 104 ka tloongan wada daha hii ngalan, Cutang nii dige dheya ka ririh ga dmudul can-cong ryangyen di. zunko Knkawas 2010 idas 7, snpegan na CIA nDame Doriq, hei seediq nTomingnicya we mpdehuk 979wan zun mesa(knkawas 2002 han we 856wan zun), wada egu 1.49%. Hei seediq daha hmrinas 65 knkawas we 5.8%. Ttuting laqi daha we cenfuncu 22.65, nhqilan hei seediq daha we cenfuncu 5.3. spuun smepu ka knkaws seediq daha we 24.7 knkawas, rseno we 24.6, mqedil we 24.8. Knkawas hhqilan seediq daha we 73.39 knkawas, rseno we 71.61 ma, mqedil we 75.64(snpegan CIA knkawas 2008 ka nii). 1.07:1 ka ttuting na rseno daka mqedil. Hhqilan laqi daha rabu we cenfuncu 26.93. Ririh so knkingal mqedil we niqan 2.78 ka laqi daha. Mkela mita ma smepu patis we 87%. Maha 11% ka hei seediq mpneyah Feco, 16% ka seeiq Sipanya, 73% ka laqi mntuting ini pntena gaya ka tama bubu daha. Kiya duri we niqan ka mdqeras Yaco duri, ltlutuc na Telu daka Tanah Tunux ka egu bale, maha 1% hei seediq nTomingnicya, bale ba seediq kesun Taynocu ka tnpusu ba dheran hiya we ye ba wada uka di, so hari uka ka ga spatis na seyhu daha duri. seediq Hayti ga meniq Tomingnicya wa maha 150wan zen, cceka na we maha 50wan hari ka gmnruus mosa huya, maha bale 5% hei seediq Tomingnicya ka hei seediq na Hayti. Hei seediq Tomingnicya ga meniq alang icil we ye ba mah 100wan zun, knkingal tnsapah daha we rirh so niqan dadal daha ga meniq alang ucuicil, so ka ga menpq Potoriko, quri hhreyan hido nDame Doriq, egu bale we ga meniq Cucyako daka Nyoye.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= domini ¶an …ĺ…ôpubli ¶ = gaga kska kska- ńßuna ¶ m…ô ¶ow ka domini ¶an …ĺ…ôpubli ¶, ** ** n, ** ** w ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o **,*** sq km(ńßaŇčan na o tg***)(knlbaŇča dxgal o **,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga santo domiŇčo ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal domini ¶an …ĺ…ôpubli ¶ ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan *.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka danilo m…ôdina, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = tomiŇčni ¶aj = tomiŇčni ¶aj koŇčńßokwo(ka…ĺi sipanja w…ô …ĺ…ôp*bli ¶a domini ¶ana), asi dańßa k…ôsi tomiŇčni ¶ja, tawkwo ga m…ôniq  ¶ja…ĺopińßaj, daka ńßajti ga m…ôniq qu…ĺi ggqijan na ńßido w…ô, ga suupu m…ôniq sipanja-taw, knuglańßaŇč dńß…ô…ĺan na w…ô **,*** mk*, alaŇč na pa…ĺu ma sotu na w…ô suŇčtomiŇčko, ka…ĺi sipanja ka kwanńßwaŇč jij…ôn dańßa, piso tomiŇčni ¶ja ka pila dańßa. sqita snp…ôgan na  ¶ia am…ô…ĺika dig…ô, *un ¶in suŇč ¶an  ¶oŇč ¶u(qtaun naq b…ôax bba…ĺi s…ô…ôdiq na) na w…ô, mańßa ba **** m…ôj…ôn. tomiŇčni ¶ja nii w…ô, tajno ¶u ka s…ô…ôdiq a…ĺawako ka tnpusu m…ôniq ńßija ńßan, kika knkawas **** mkala ńßija ka ko…ĺunpu d…ô, wada qlńßaŇčun *** knkawas nsipanja ka tomiŇčni ¶ja saja nii, p…ô…ôańß knkawas **** b…ôtaq knkawas **** w…ô, qnlńßaŇčan ńßwako/*akwo ńßan du…ĺi, kl…ôgan s…ô…ôdiq ńßija w…ô, s…ô…ôdiq  ¶umiŇč nńßwakwo ma, s…ô…ôdiq mnpgimax so ini pnt…ôna gaja p…ôni. knkawas **** idas ** ali **, wada tualix qnlńßaŇčan sipanja ka tomiŇčni ¶ja, ma, tu…ĺi naq di; mŇča…ĺi ali gnd…ĺ…ôgan d…ô, wada ńßii Ňčalan ńßajti ka alaŇč qu…ĺi ggqijan ńßido dańßa duŇčan. …ĺis tu…ĺusi…ĺ…ô sutaj (****-****) knkawas ****, ńßuwa klutu ¶ mosa psgao maaŇčal  ¶oŇčtoŇč duŇčan ka ńßo…ĺasiaw. pasu kosu, ani si pa…ĺu ba ńßnt…ô…ĺan na ka s…ô…ôdiq mńß…ôtu…ĺ ńß…ôa, kika mgl…ôiŇč mpp…ĺ…ôŇčo daka mdudul supi alaŇč dańßa, kika wada naq malix ka ńß…ôa di ma, lańßw…ôa…ĺ. to…ĺusi…ĺ…ô  ¶jaŇč ¶jun ka mosa psgao  ¶oŇčtoŇč  ¶iida di, ado ka ga s ¶ugan bbb…ôan ka duma s…ô…ôdiq mmańßa psgao  ¶oŇčtoŇč di ma, uka ka s…ô…ôdiq mosa msuupu psgao  ¶oŇčtoŇč ńß…ôa di, so kija d…ô, to…ĺusi…ĺ…ô nii ka wada maŇčal  ¶oŇčtoŇč knkawas **** idas * ka tomiŇčni ¶ja. ani naq knduwa so ini alix sm…ĺawiq ka  ¶iŇč ¶i na tomiŇčni ¶ja ka tu ¶aj  ¶iida ka to…ĺusi…ĺ…ô nii w…ô, i…ĺińß so wada naq k…ĺupan to…ĺusija nii ma snpuwan na kana ka ńßbaŇčan. kija ka kija w…ô,  ¶iida p…ôni na, so qu…ĺi qqita dańßa mna…ĺux, so qu…ĺi qqita dańßa mna…ĺux, ttg…ôsa dańßa ma, kana so ppńß…ôu dańßa sapańß, ssalu dańßa …ôlu w…ô pa…ĺu ba ndaan na. pńß…ôu kana k…ôsun kwomiŇč- ¶u ¶aj ma, mba…ĺańß smmalu kwomiŇč tw…ôsjo-n…ôn ¶in, knkawas **** du…ĺi w…ô, wada mńß…ôdu ptaajus ajus na daka ńßajti, knkawas ****, wada plm…ôan ka ńßajkwan- ¶ij…ô na daka dam…ô, wada plm…ôan ka ńßajkwan- ¶ij…ô na daka dam…ô, knkawas **** du…ĺi w…ô, wada na qńßd…ôun …ĺmi…ĺińß ka kusa dańßa na ŇčaŇču ¶, ani b…ôtaq saja p…ĺŇčgan s…ô…ôdiq tomiŇčni ¶aj. kiŇčal du…ĺi w…ô, dmoi gm…ĺuus pńßuqil s…ô…ôdiq ka to…ĺusi…ĺ…ô nii, psq…ĺinu ¶ s…ô…ôdiq, maŇčal ssui ¶i na s…ô…ôdiq ka mi…ĺiq s…ô…ôdiq km ¶ijuk. ni…ĺińß na pqita snpa…ĺu na, to…ĺusi…ĺ…ô nii d…ô "mgta-j…ônswaj" nńß…ôa naq, p…ĺjuxan Ňčajan to…ĺusi…ĺ…ô ka sotu na suŇčtomiŇčko, kiŇčal du…ĺi w…ô, dgijaq tgbba…ĺo ba  ¶ja…ĺopińßaj ka tuwato w…ô, p…ĺjuxan na Ňčajan dgijaq k…ôsun to…ĺusi…ĺ…ô du…ĺi. kana ka ŇčjŇčajan laalaŇč pa…ĺu ma bi ¶iq du…ĺi w…ô, p…ĺjuxan na Ňčajan nńß…ôa naq ma ddadal na. niqan lutu ¶ da…ĺa ńßajti ka to…ĺusi…ĺ…ô nii, ani si …ôux na lmiwaq s…ô…ôdiq ńßajti ga m…ôniq tomiŇčni ¶ja nii w…ô, smkagul supi mosa pńßuqil s…ô…ôdiq ńßajti ga m…ôniq tomiŇčni ¶ja ńßii knkawas ****, ga dańßa k…ôsun "sjaŇč ¶aj-tatusa" ka …ĺisu dańßa. ll…ôiŇč na snkagul supi mosa pńßuqil s…ô…ôdiq ńßajti g…ô, dmoi slmada ¶ dańßa naq mosa smipaq s…ô…ôdiq ńßajti, ini doi ńßaluŇč. kndalax knkawas **** idas ** ali * b…ôtaq idas ** idas mms…ôpa ¶, mmt…ô…ĺu ali kija w…ô smbaaŇč ajus alaŇč ńßajti ka supi na, mita ba s…ô…ôdiq so mqalux d…ô, ńßt…ô…ĺan dańßa kana, maŇčal  ¶in nńßo…ĺan pqtaun na ma, maanu ka…ĺi sipanta ka  ¶in nii k…ôsun na smiliŇč, ado ini k…ôla m…ĺ…ôŇčo ńßwaju ka s…ô…ôdiq ńßajti, ma, uka dańßa b…ĺańßan m…ĺ…ôŇčo ka…ĺi sipanja ka ńßo…ĺan  ¶in nii("p…ô…ĺ…ô…üil" m…ôsa ka …ôgu alaŇč, p*si m…ôsa ka s…ô…ôdiq ńßajti), kija d…ô k…ĺaun dańßa s…ô…ôdiq ńßajti dig…ô asi dańßa pńßqili, snp…ôgan dańßa w…ô mańßa **,*** b…ôtaq **,*** ka s…ô…ôdiq wada na pńßqilun. bobo na bsija knkawas d…ô, wada na p…ĺińßan ** wan m…ô…ôn ka ńßajti koŇčńßokwo, ńßiti na bal…ô di w…ô, **.* wan m…ô…ôn ka wada na p…ĺińßan. pn…ĺŇčagan dańßa ńßan w…ô, ** m…ô…ôn pp…ĺińßan na knkiŇčal tnsapańß niqan s…ô…ôdiq wada pńßqilun ńßan, anu gm…ĺuus m…ô…ôguj maŇčal pila ka s…ôńßu ńßajti, ini duŇčan, *.** m…ô…ôn bal…ô ka wada d…ôńßuk baga tnsapańß niqan s…ô…ôdiq wada pńßqilan. to…ĺusija nii ka dmudul tomiŇčni ¶ja ńßan w…ô, ani naq psq…ĺinu ¶ …ĺijuŇč s…ô…ôdiq na, ini alix lm…ôkuńß ndaan na ka …ĺoma  ¶jawtiŇč ma s…ô…ôdiq mgbl…ôaq tomiŇčni ¶ja, mk…ôla m…ôsa pa…ĺu ba pnsq…ĺutan s…ô…ôdiq na ka to…ĺusija nii, anu ado ka luŇč ¶an ka  ¶iida ma, wada mb…ôax ka kupa komiŇč, asi ka maŇčal dnajo na to…ĺusija ka dam…ô, ini q…ô…ô…ĺuŇč qqlańßaŇč na alaŇč to…ĺusija ka dam…ô du…ĺi. ani si, bobo na ńßuwa s…ĺaki s…ô…ôdiq mmaańß pńßuqil …ĺomo…ĺo. p…ôtankoa…ĺto ka  ¶ojoŇč nw…ôn…ô*w…ô…ĺa d…ô, p…ĺadiŇč mqnaqańß dam…ô daka  ¶…ôŇč ¶…ôn nto…ĺusija di, knkawas **** idas * ali **, wada pńßqilun  ¶ia ndam…ô, so sotu dańßa suŇčtomiŇčko ka to…ĺusija nii di. sutaj sbukuj ntu…ĺusi…ĺ…ô sutaj (****-****) knkawas **** idas *, moda s…ôŇčk ¶jo ma, wada maŇčal  ¶oŇčtoŇč ka ńßuan. pusi, ńß…ôa w…ô  ¶opaj  ¶uŇč ¶u-*…ônwu ntomiŇčni ¶ja, knkawas naq  ¶iida idas * d…ô, wada poxun ka  ¶uŇč ¶…ôn na duŇčan. bobo  ¶…ôŇča na kiŇčal knkawas ma mpitu idas dig…ô, supi dańßa ka qmlańßaŇč tomiŇčni ¶ja nii. knkawas **** idas *, ds…ô…ôdiq lm…ôkuńß ńßuan. pusi nii p…ôni, pstotuj km ¶ijuk qqlańßaŇč supi.  ¶oŇčtoŇč  ¶iida nam…ô…ĺika ka  ¶ansun w…ô, i ¶u na m…ô…ôańß tgimax …ĺmudu tomiŇčni ¶ja  ¶uŇč ¶…ôn ka ńßw…ôtoa…ĺ. kasu ¶u  ¶uŇč ¶…ôn, ma mańßa tgdańßa mkoŇčtaŇč kwo ¶ija d…ônu m…ôsa, kika smkagul **,*** ńß…ôi supi ńßaj ¶jun-…ĺu ¶antw…ô ka  ¶ansun  ¶oŇčtoŇč nii, mosa ptl…ôńßo tokwo ntomiŇčni ¶ja, alaŇč qu…ĺi m…ô ¶o d…ô, so niqan ka n…ĺiqan nam…ô…ĺika, kija d…ô smkagul supi mosa tomiŇčni ¶ja du…ĺi di. b…ôtaq knkawas ****, maŇčal  ¶oŇčtoŇč ka ńßwa ¶in.pa…ĺakoa…ĺ d…ô, tńß…ô…ĺuj p…ô…ôańß alaŇč tomiŇčni ¶ja ka supi nlaalaŇč. ani si kndudul pa…ĺu ka b…ôax nam…ô…ĺika m…ôniq tomiŇčni ¶ja di. b…ô…ĺańß na ńßan w…ô, pa…ĺakoa…ĺ nii g…ô Ňčlan  ¶oŇčtoŇč niŇčgjo na tu ¶aj ¶o ka to…ĺusi…ĺ…ô.  ¶…ôŇča ** knkawas tnlooŇčan na  ¶oŇčtoŇč pa…ĺakoa…ĺ nii, maŇčal pusu ka…ĺi m…ôsa pg…ĺuus m…ôańß ka kasu ¶u  ¶uŇčtaŇč ma, …ĺiqun na ka ds…ô…ôdiq laalaŇč i ¶il, kdka…ĺan na ka *…ônsun- ¶ujo dańßa. naqańß ka pnooda na  ¶iŇč ¶i- ¶uŇč ¶o  ¶iida, kika s…ô…ôdiq mt…ôŇči daka s…ô…ôdiq muu…ĺ…ô w…ô asi ba ptuu…ĺa qtaan.  ¶oŇčtoŇč  ¶iida ka pa…ĺakoa…ĺ nii w…ô, …ôgu ba qnńßd…ôan na pńß…ôu ka miŇčsun ma wuńßwa  ¶…ônso. …ôgu ka kwomiŇč- ¶u ¶aj, iŇčsw…ôtaw, …ôlu klaalaŇč, tijikwan, poukwan, m…ôsukwan ma, kana ka pa…ĺu Ňčajan na k…ôsun ko…ĺupija-t…ôŇčta p…ôni, pnj…ôgan npa…ĺakoa…ĺ  ¶oŇčtoŇč nii. bobo knkawas **** knkawas ****, ńßos…ôn*un na ńßwantw…ôtaŇč ka kusuman. ńßw…ônantosu(komiŇčtaŇč ntomiŇčni ¶ja) nii w…ô, wada na ini baka ka pa…ĺakoa…ĺ ma, ńß…ôa naq maŇčal tluuŇčan  ¶oŇčtoŇč duŇčan. mnt…ôna naq  ¶uŇčtaŇč na ka pu…ĺanko, ńß…ôa wada maŇčal tluuŇčan  ¶oŇčtoŇč ka knkawas ****. komiŇčtaŇč ntomiŇčni ¶ja ni w…ô, * knkawas dmudul alaŇč tomiŇčni ¶ja nii, mdudul kntbal…ô na ka tomiŇčni ¶ja nii di, kndudul na spaalix ka ńßnt…ô…ĺan  ¶ujo ns…ô…ôdiq na du…ĺi di. knkawas ****, m…ôańß  ¶iŇčs…ôn  ¶oŇčtoŇč ka pa…ĺakoa…ĺ nii duŇčan ma, ńß…ôa ka wada maŇčal, bobo na ka knkawas **** ma ****, mnt…ô…ĺu maŇčal tluuŇčan  ¶oŇčtoŇč ka ńß…ôa. ado puqun ka…ĺi s…ô…ôdiq knkawas **** m…ôa s…ôn ¶i ka pa…ĺakoa…ĺ nii, mńßiti na d…ô …ĺiqan ka…ĺi ul…ĺalaŇč i ¶il ma, …ĺiqan ka…ĺi dsupi naq alaŇč dańßa, so kija d…ô, wada sm…ĺuwa psba…ĺańß s…ôn ¶i  ¶oŇčtoŇč knkawas **** di. mn…ôniq njoj…ô ma kndakil njoj…ô, ** knwas na ka …ĺaaŇčn…ôa…ĺ. ńßw…ônantosu nii w…ô, …ĺisu ka ńß…ôa( ¶ujotoŇč ntomiŇčni ¶ja), knkawas ****, wada na ini ns…ô…ôŇči ka kusuman, ńßw…ônantosu(komiŇčtaŇč ntomiŇčni ¶ja p…ĺd), tgkiŇčal idas  ¶u ¶uŇč ka  ¶uŇčńßu nńßw…ônantosu nii w…ô, wada ńßi…ĺun malix ka ** ńß…ôi qbsu…ĺan supi na, kika pańßa ka…ĺi kwońßwaŇč-ta ¶uŇč na, snt…ô…ĺi qu…ĺi  ¶in ¶uŇč k…ôsun na, ini qbsijaq d…ô wada na …ĺjuxun ka kwońßwaŇč-ta ¶uŇč na duŇčan, kana ka so nii p…ôni, asi lux m ¶ui ¶u ka ds…ô…ôiq na, mtluńß…ô  ¶insu-panp…ôn ka so tomiŇčni ¶ja nii w…ô, uka k…ĺka…ĺi ka  ¶iida. tgkiŇčal tnluuŇčan  ¶oŇčtoŇč ńßw…ônantosu nii w…ô, wada na sbl…ôqan kana so  ¶in ¶i-poŇč ¶aŇč,  ¶jawji-wunti, suj…ô…ĺi-wunti ma, kana so ńßwan ¶iŇč-w…ôsuŇč ntomiŇčni ¶ja nii.  ¶oŇčtoŇč tas…ôn ka knkawas **** di w…ô mtt…ô…ĺu ka m…ôańß  ¶iŇčs…ôn, ipo…ĺito.m…ôsija(komiŇčtaŇč ntomiŇčni ¶ja) ka kiŇčal, kwońßw…ôij…ôn matiŇčna( ¶ujotaŇč ntomiŇčni ¶ja) ma pa…ĺakoa…ĺ ka kbb…ô…ĺińß m…ôańß  ¶iŇčs…ôn nana. mńßiti na d…ô m…ôsija ka mpńßuma sudu tmaku ka wada maŇčal(noŇčńßu  ¶oŇčtoŇč k…ôsun dańßa). p…ĺadiŇč m ¶oŇčtoŇč ka m…ôsija nii w…ô, pllajun na m…ô…ôlińß ka  ¶uŇčńßu jiswan ma, kp…ĺuun na **% ka bn…ĺigan  ¶ijo, staŇč…ô na ppańßa ńßu…ĺi- ¶uŇč ¶o ka pila mnsŇča…ĺi.  ¶oŇčtoŇč tas…ôn ka knkawas **** di w…ô mtt…ô…ĺu ka m…ôańß  ¶iŇčs…ôn, ipo…ĺito.m…ôsija(komiŇčtaŇč ntomiŇčni ¶ja) ka kiŇčal, kwońßw…ôij…ôn matiŇčna( ¶ujotaŇč ntomiŇčni ¶ja) ma pa…ĺakoa…ĺ ka kbb…ô…ĺińß m…ôańß  ¶iŇčs…ôn nana. mńßiti na d…ô m…ôsija ka mpńßuma sudu tmaku ka wada maŇčal(noŇčńßu  ¶oŇčtoŇč k…ôsun dańßa). p…ĺadiŇč m ¶oŇčtoŇč ka m…ôsija nii w…ô, pllajun na m…ô…ôlińß ka  ¶uŇčńßu jiswan ma, kp…ĺuun na **% ka bn…ĺigan  ¶ijo, staŇč…ô na ppańßa ńßu…ĺi- ¶uŇč ¶o ka pila mnsŇča…ĺi. ani si knkawas ****, ani si knkawas **** p…ôni na, ado ka asi lux wada daanun *** su ¶…ôŇč ka am…ô…ĺika, kika wada uka bal…ô ka  ¶ukomawji ma kwankwaŇč suj…ô dańßa, mumal nanaq ka tgdańßa pa…ĺu iŇčńßaŇč dańßa ka wada spaux taj ¶aŇč **ji m…ôt…ôn du…ĺi, ini pmaanu ka m…ôsija  ¶oŇčtoŇč nii, so kija d…ô maku kbb…ô…ĺińß mnaqańß ka miŇčsuŇč  ¶iŇč ¶i dańßa, tokwo p…ôso dańßa w…ô wada t…ô…ô…ĺińß kiŇčal m…ôj…ôn w…ô sp…ĺijux ** p…ôso, asi maku uka k…ĺka…ĺi ka s…ô…ôdiq bn…ôtaq kipu pńß…ôu m…ôsija  ¶oŇčtoŇč nii. bobo na  ¶oŇčtoŇč s…ôn ¶i knkawas **** d…ô, wada na ini ns…ô…ôŇči ka s…ô…ôdiq mn…ôańß pss…ôuŇč s…ôn ¶i ńß…ôa, mnńßiti bal…ô pńß…ôu  ¶ojotaŇč ntomiŇčni ¶ja nii w…ô, dńßaja ka knp…ĺijux …ĺmabaŇč pa…ĺu  ¶uŇčtaŇč ntomiŇčni ¶aj nii di. knkawas ****, wada lmutu ¶ maŇčal tluuŇčan  ¶oŇčtoŇč ka ńßw…ônantosu nii. ti…ĺi tomiŇčni ¶ja nii w…ô, ga m…ôniq sipanjataw n ¶ja…ĺopińßaj, s…ôpa ¶ pntjusan tn…ĺuwan sipanjataw nii ka nńß…ôa, mańßa ńßm…ĺinas knp…ĺuwan ntajwaŇč ta nii ka knuglańßaŇč dńß…ô…ĺan na. p…ô…ôańß ńßńß…ĺ…ôan ńßido b…ôtaq ggqijan ńßido g…ô, mańßa *** koŇč…ĺi ka qndisan na ma, p…ô…ôańß daja d…ôńßuk ńßuna ¶ na w…ô mańßa *** koŇč…ĺi, ajus alaŇč na daja qu…ĺi ńßuna ¶ w…ô *** koŇč…ĺi, qu…ĺi ńßńß…ĺ…ôan na ńßido w…ô ga mssipo moŇčna ńßajsja daka poto…ĺiko, tasijaŇč ka daja na, ńßuna ¶ na w…ô ka…ĺa ¶ muuxun so  ¶ja…ĺopińßaj. knp…ĺuwan dńß…ô…ĺan na daka kn…ô…ôgu ńß…ôi s…ô…ôdiq ntomiŇčni ¶ja nii w…ô, tikuńß ba alaŇč kupa. sipanjataw nii g…ô, kiŇčal taw nii w…ô ga niqan dańßa alaŇč, kssija n ¶ja…ĺopińßaj nii w…ô, mańßa wano qu…ĺi tgńßuna ¶ na ńßńß…ĺ…ôan ńßido ka matiŇčtaw(dńß…ô…ĺan nńßw…ôko/ńßo…ĺan) ka pgt…ôna ńßa…ĺi. pusu kwo ¶i- ¶i ¶aŇč ntmiŇčni ¶ja nii w…ô, ga smdaliŇč m…ôniq tunux alaŇč dańßa k…ôsun m…ô ¶o kwo ¶i- ¶i ¶aŇč(sdq),  ¶ibao kwo ¶i- ¶i ¶aŇč(sti) ga smdaliŇč m…ôniq suŇčtijako, …ĺupo…ĺoŇč kwo ¶i- ¶i ¶aŇč ga m…ôniq iŇčkaŇč, sijo …ĺ ¶iluŇč qu…ĺi gqijan ńßido ssaan tńß…ôaq ka puŇčtakana kwo ¶i- ¶i ¶aŇč(pu…ü), ma, qu…ĺi tgńßuna ¶ gqijan ńßido ka …ĺomanna kwo ¶i- ¶i ¶aŇč. kndalax njoj…ô mosa tokwo w…ô mańßa san*ikaŇč-ńßaŇč ńßa…ĺi, p…ô…ôańß ow ¶o mosa tomiŇčni ¶ja w…ô mańßa si ¶i*ikaŇč-ńßaŇč ńßa…ĺi. siŇč ¶uŇč  ¶juńßwa tomiŇčni ¶ja koŇčńßokwo nii w…ô ** kana pntjusan suŇč*un na, kwo ¶ja-to ¶i ka tunux alaŇč na. knkiŇčal toma suŇč*un na duŇčan w…ô niqan siŇč ¶uŇč ¶i nana, *** ka kana siŇč ¶uŇč ¶i na, kija si siŇč ¶uŇč tanw…ô na bal…ô. sun*un ntomiŇčni ¶ja  ¶Ňč ¶ pńß…ôu k…ôsun  ¶oŇčtoŇč ka tomiŇčni ¶ja nii ma, pl…ôkuńß k…ôsun san ¶…ôn-*un…ĺi.  ¶oŇčtoŇč ka mdudul dańßa, ńß…ôa ka  ¶w…ôkaw siŇč ¶…ôŇč so ¶aŇč, smmalu n…ôko, dmoi siŇč ¶…ôn ¶…ôn ma ńß…ôa ka san ¶in-toŇčswaj, * knkwas ka ttlooŇčan na  ¶oŇčtoŇč daka *u- ¶oŇčtoŇč.  ¶an- ¶oŇč …ĺjaŇčj…ôn ka jińßw…ô na tomiŇčni ¶ja nii,  ¶anjij…ôn w…ô ** tlooŇčun, *** tlooŇčun ka  ¶oŇčjij…ôn, njińßw…ô ka …ĺi*a ¶…ôn. su*a ¶…ôn nkwo ¶ja w…ô na ko ¶i-*aj…ôn ka kija. ali s…ôn ¶i ntomiŇčni ¶ja nii w…ô idas * ali **, ** knkawas ka kwomiŇč na d…ô niqan topjaw- ¶…ôŇč d…ônu. tomiŇčni ¶ja nii w…ô totoŇč- ¶…ôŇč ¶u ka dńß…ôa, kms…ôpa ¶ knkwas ka ppńß…ôu dańßa  ¶oŇčtoŇč, tgdańßa knwas na pnńß…ôu  ¶oŇčtoŇč d…ô kika kwońßw…ô-jij…ôn ma ti*an s…ô ¶i d…ônu. suŇč ¶aŇč dańßa w…ô  ¶oŇčtoŇč dańßa ppańßa,  ¶i ¶aŇč ma jij…ôn dańßa w…ô suupu kwońßw…ô-jij…ôn s…ôn ¶i ma,  ¶oŇčs…ôn ¶i(…ü ¶…ô) ka pqlańßaŇč na,  ¶jo*…ôn-sjaw ¶u ka  ¶oŇčs…ôn ¶i dańßa ma, kms…ôpa ¶ knkawas ka tlooŇčan dańßa ńßija, pnsgao na  ¶anjij…ôn. m…ôsa ka ka…ĺi dańßa, p…ô…ôańß knkawas **** di w…ô,  ¶…ônkwo s…ôn ¶i ntomiŇčni ¶ja nii w…ô mgduŇčus m…ôsa. bobo  ¶oŇčtoŇč tas…ôn dańßa w…ô knkawas ****. sjos…ôn kwomiŇč tańßw…ô dańßa knkawas **** w…ô, wada moda m…ôsa pskŇčalun psuupu kana ka s…ôn ¶i, miŇčji tjapjaw ka pnńßj…ôgan knkawas **** w…ô, mańßa lmutu ¶ * knkawas tlooŇčan dańßa b…ôtaq knkawas ****, pspuun  ¶oŇčtoŇč tas…ôn  ¶iida di. pńß…ôu ** ńß…ôi ta*akwan na  ¶w…ôkaw-*aj…ôn w…ô, spooda na s…ônńßwa ndaan smmalu duŇčan knkawas ****, kwo ¶ja su*ańßw…ôi sjaw ¶u dańßa psgao, m…ôniq ka kwo ¶ja su*ańßw…ôi sjaw ¶u dańßa nii w…ô, pnsluban  ¶oŇčtoŇč, j…ôn ¶aŇč na  ¶an- ¶oŇč …ĺjanj…ôn ma,  ¶w…ôkaw-*aj…ôn j…ôn ¶aŇč daka ńßwantw…ô-toŇč, ani naq kiŇčal ńß…ôi ka *…ô- ¶…ôŇčńßu-twanti.  ¶w…ôkaw-*aj…ôn w…ô mosa suupu mpp…ĺ…ôŇčo kwo'u-ńßw…ôi, ani si uka pjaw ¶…ô ¶…ôn, qqpańßun na ta*akwan w…ô pqlańßaŇč su*a-tu…ĺi, tanńßo'an na  ¶oŇčtoŇč, toŇčji- ¶…ôn na kwońßw…ô, gm…ôxan  ¶…ôsu-*a…ĺi ma, miŇč…ĺiŇč daka ppańßa *akwan na ti*an-*aj…ôn. ga dmoi totaŇč  ¶uŇč ¶u ka tmiŇčni ¶ja nii, alaŇč dańßa w…ô niqan k…ôsun  ¶uŇč ¶u …ĺiji-twanti du…ĺi, niqan naq ka ńßani bal…ô ga mtu…ĺuj k…ôsun *…ô- ¶uŇčńßu twanti- ¶u ¶u du…ĺi. bal…ô ba santa- ¶uŇčtoŇč ntomiŇčni ¶ja nii w…ô, pawsopaj ka  ¶itu ¶jaw-sońßw…ôkajkotaŇč, mqu…ĺi sońßw…ô miŇč ¶u- ¶uji ka tomiŇčni ¶ja komiŇčtaŇč ma, kika ga dmudul alaŇč dańßa saja ka tomiŇčni ¶ja s…ôńßwaŇčtaŇč. taŇč ¶i n ¶itu ¶jaw-sońßw…ôkajkotaŇč w…ô tanańß, kka k…ôsun dańßa ńßoŇčtaŇč, pa…ĺakoa…ĺ ka  ¶oŇčtoŇč dańßa  ¶uuxal ka pnńß…ôu, s…ô…ôdiq ga m…ôniq so dńß…ô…ĺan mmu…ĺ…ô ńßa…ĺi ka smdańßal ńßoŇčtaŇč nii. bńß…ôg…ô ka taŇč ¶i ntomiŇčni ¶ja komiŇčtaŇč, kika k…ôsun dańßa pajtaŇč, pnńßj…ôgan s…ô…ôdiq kupa ka qndu…ĺiq knkawas ****,  ¶oŇčtoŇč dańßa  ¶uuxal k…ôsun m…ôsija ka klaun dańßa. knkawas **** ka kwońßw…ô tas…ôn p…ôni, pajtaŇč daka ńßoŇčtaŇč …ĺ…ônmoŇč nii w…ô wada maŇčal ** tlooŇčan  ¶anjij…ôn ma ** tlooŇčan  ¶oŇčjij…ôan. mblawa ka taŇč ¶i ntomiŇčni ¶ja s…ôńßwaŇčtaŇč, kika  ¶utaŇč k…ôsun dańßa du…ĺi, dńß…ôa ka  ¶u ¶uŇčtaŇč saja, pnńßj…ôgan na  ¶oŇčtoŇč dańßa  ¶uuxal ka ńßuan. pusi knkawas ****. klaun dańßa w…ô  ¶oŇčtoŇč dańßa saja ka ńßw…ônantosu, knkawas **** p…ôni, jińßw…ô s…ôn ¶i  ¶iida w…ô,  ¶utaŇč nii g…ô ** tlooŇčan ka wada dańßa Ňčalun  ¶k ¶…ôka na tlooŇčan **, tlooŇčan ka  ¶oŇčjij…ôn *** w…ô, *** ka tlooŇčan wada dańßa ńßii Ňčalan,  ¶utaŇč nii dig…ô dńß…ôa ka …ĺi…ĺińß ga dmudul  ¶an- ¶oŇč …ĺjaŇčj…ôn di. *unko knkawas **** idas *, snp…ôgan na  ¶ia ndam…ô do…ĺiq, ńß…ôi s…ô…ôdiq ntomiŇčni ¶ja w…ô mpd…ôńßuk ***wan *un m…ôsa(knkawas **** ńßan w…ô ***wan *un), wada …ôgu *.**%. ńß…ôi s…ô…ôdiq dańßa ńßm…ĺinas ** knkawas w…ô *.*%. ttutiŇč laqi dańßa w…ô  ¶…ôn*un ¶u **.**, nńßqilan ńß…ôi s…ô…ôdiq dańßa w…ô  ¶…ôn*un ¶u *.*. spuun sm…ôpu ka knkaws s…ô…ôdiq dańßa w…ô **.* knkawas, …ĺs…ôno w…ô **.*, mq…ôdil w…ô **.*. knkawas ńßńßqilan s…ô…ôdiq dańßa w…ô **.** knkawas, …ĺs…ôno w…ô **.** ma, mq…ôdil w…ô **.**(snp…ôgan  ¶ia knkawas **** ka nii). *.**:* ka ttutiŇč na …ĺs…ôno daka mq…ôdil. ńßńßqilan laqi dańßa …ĺabu w…ô  ¶…ôn*un ¶u **.**. …ĺi…ĺińß so knkiŇčal mq…ôdil w…ô niqan *.** ka laqi dańßa. mk…ôla mita ma sm…ôpu patis w…ô **%. mańßa **% ka ńß…ôi s…ô…ôdiq mpn…ôańß *…ô ¶o, **% ka s…ô…ôiq sipanja, **% ka laqi mntutiŇč ini pnt…ôna gaja ka tama bubu dańßa. kija du…ĺi w…ô niqan ka mdq…ô…ĺas ja ¶o du…ĺi, ltlutu ¶ na t…ôlu daka tanańß tunux ka …ôgu bal…ô, mańßa *% ńß…ôi s…ô…ôdiq ntomiŇčni ¶ja, bal…ô ba s…ô…ôdiq k…ôsun tajno ¶u ka tnpusu ba dńß…ô…ĺan ńßija w…ô j…ô ba wada uka di, so ńßa…ĺi uka ka ga spatis na s…ôńßu dańßa du…ĺi. s…ô…ôdiq ńßajti ga m…ôniq tomiŇčni ¶ja wa mańßa ***wan *…ôn,  ¶ ¶…ôka na w…ô mańßa **wan ńßa…ĺi ka gmn…ĺuus mosa ńßuja, mańßa bal…ô *% ńß…ôi s…ô…ôdiq tomiŇčni ¶ja ka ńß…ôi s…ô…ôdiq na ńßajti. ńß…ôi s…ô…ôdiq tomiŇčni ¶ja ga m…ôniq alaŇč i ¶il w…ô j…ô ba mańß ***wan *un, knkiŇčal tnsapańß dańßa w…ô …ĺi…ĺńß so niqan dadal dańßa ga m…ôniq alaŇč u ¶ui ¶il, so ka ga m…ônpq poto…ĺiko, qu…ĺi ńßńß…ĺ…ôan ńßido ndam…ô do…ĺiq, …ôgu bal…ô w…ô ga m…ôniq  ¶u ¶jako daka njoj…ô.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Dominican Republic = Gaga kska Kska- Hunac Meycow ka Dominican republic, 19 00 N, 70 40 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 48,670 sq km(hangan na o Tg132)(knlbanga dxgal o 48,320 sq km, knlbangan qsiya o 350 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 10,606,865 hiyi. Gaga Santo Domingo ka pusu alang paru, jiyax 27 idas 2 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Dominican republic ga wada sugan 51.50% ka dxgal qpahan, 40.80% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 7.70% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Danilo Medina, pnaah hngkawas2012 idas 4 jiyax 16pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Tomingnicay = Tomingnicay konghokwo(kari Sipanya we Rep√ļblica Dominicana), asi daha kesi Tomingnicya, tawkwo ga meniq Cyaropihay, daka Hayti ga meniq quri ggqiyan na hido we, ga suupu meniq Sipanya-taw, knuglahang dheran na we 48,610 mk¬≤, alang na paru ma sotu na we Sungtomingko, kari Sipanya ka kwanhwang yiyen daha, piso Tomingnicya ka pila daha. Sqita snpegan na CIA Amerika dige, zuncin sungcan congcu(qtaun naq beyax bbari seediq na) na we, maha ba 9700 meyyen. Tomingnicya nii we, Taynocu ka seediq Arawako ka tnpusu meniq hiya han, kika knkawas 1492 mkala hiya ka Korunpu de, wada qlhangun 300 knkawas nSipanya ka Tomingnicya saya nii, peeyah knkawas 1795 betaq knkawas 1801 we, qnlhangan Hwako/Fakwo han duri, klegan seediq hiya we, seediq cuming nHwakwo ma, seediq mnpgimax so ini pntena gaya peni. Knkawas 1822 idas 11 ali 30, wada tualix qnlhangan Sipanya ka Tomingnicya, ma, turi naq di; mngari ali gndregan de, wada hii ngalan Hayti ka alang quri ggqiyan hido daha dungan. Ris Turusire sutay (1930-1961) Knkawas 1930, huwa klutuc mosa psgao maangal congtong dungan ka Horasiaw. Pasu kosu, ani si paru ba hnteran na ka seediq mhetur heya, kika mgleing mpprengo daka mdudul supi alang daha, kika wada naq malix ka heya di ma, Lahwear. Torusire cyangcyun ka mosa psgao congtong ciida di, ado ka ga scugan bbbean ka duma seediq mmaha psgao congtong di ma, uka ka seediq mosa msuupu psgao congtong heya di, so kiya de, Torusire nii ka wada mangal congtong knkawas 1930 idas 5 ka Tomingnicya. Ani naq knduwa so ini alix smrawiq ka cingci na Tomingnicya ka tucay ciida ka Torusire nii we, irih so wada naq krupan Torusiya nii ma snpuwan na kana ka hbangan. Kiya ka kiya we, ciida peni na, so quri qqita daha mnarux, so quri qqita daha mnarux, ttgesa daha ma, kana so ppheyu daha sapah, ssalu daha elu we paru ba ndaan na. Pheyu kana kesun kwoming-cucay ma, mbarah smmalu kwoming twesyo-nencin, knkawas 1935 duri we, wada mhedu ptaayus ayus na daka Hayti, knkawas 1941, wada plmeyan ka haykwan-ciye na daka Dame, wada plmeyan ka haykwan-ciye na daka Dame, knkawas 1947 duri we, wada na qhdeun rmirih ka kusa daha na nganguc, ani betaq saya prnggan seediq Tomingnicay. Kingal duri we, dmoi gmruus phuqil seediq ka Torusire nii, psqrinuc seediq, mangal ssuici na seediq ka miriq seediq kmciyuk. Nirih na pqita snparu na, Torusire nii de "mgTa-yensway" nheya naq, pryuxan ngayan Torusire ka sotu na Sungtomingko, kingal duri we, dgiyaq tgbbaro ba Cyaropihay ka Tuwato we, pryuxan na ngayan dgiyaq kesun Torusire duri. Kana ka ngyngayan laalang paru ma biciq duri we, pryuxan na ngayan nheya naq ma ddadal na. Niqan lutuc dara Hayti ka Torusire nii, ani si eyux na lmiwaq seediq Hayti ga meniq Tomingnicya nii we, smkagul supi mosa phuqil seediq Hayti ga meniq Tomingnicya hii knkawas 1937, ga daha kesun "Syangcay-tatusa" ka risu daha. Lleing na snkagul supi mosa phuqil seediq Hayti ge, dmoi slmadac daha naq mosa smipaq seediq Hayti, ini doi halung. Kndalax knkawas 1934 idas 10 ali 2 betaq idas 10 idas mmsepac, mmteru ali kiya we smbaang ayus alang Hayti ka supi na, mita ba seediq so mqalux de, hteran daha kana, mangal cin nHoran pqtaun na ma, maanu kari Sipanta ka cin nii kesun na smiling, ado ini kela mrengo Hwayu ka seediq Hayti, ma, uka daha brahan mrengo kari Sipanya ka Horan cin nii("perejil" mesa ka egu alang, p√®si mesa ka seediq Hayti), kiya de kraun daha seediq Hayti dige asi daha phqili, Snpegan daha we maha 17,000 betaq 35,000 ka seediq wada na phqilun. Bobo na bsiya knkawas de, wada na prihan 75 wan meyen ka Hayti konghokwo, hiti na bale di we, 52.5 wan meyen ka wada na prihan. Pnrngagan daha han we, 30 meyen pprihan na knkingal tnsapah niqan seediq wada phqilun han, anu gmruus meeguy mangal pila ka seyhu Hayti, ini dungan, 0.02 meyen bale ka wada dehuk baga tnsapah niqan seediq wada phqilan. Torusiya nii ka dmudul Tomingnicya han we, ani naq psqrinuc riyung seediq na, ini alix lmekuh ndaan na ka Roma cyawting ma seediq mgbleyaq Tomingnicya, mkela mesa paru ba pnsqrutan seediq na ka Torusiya nii, anu ado ka lungcan ka ciida ma, wada mbeyax ka Kupa koming, asi ka mangal dnayo na Torusiya ka Dame, ini qeerung qqlahang na alang Torusiya ka Dame duri. Ani si, bobo na huwa sraki seediq mmaah phuqil Romoro. Petankoarto ka coyong nWenezwera de, prading mqnaqah Dame daka cengcen nTorusiya di, knkawas 1961 idas 5 ali 30, wada phqilun CIA nDame, so sotu daha Sungtomingko ka Torusiya nii di. Sutay sbukuy nTurusire sutay (1962-1978) Knkawas 1963 idas 2, moda sengkcyo ma, wada mangal congtong ka Huan. Pusi, heya we copay cungcu-zenwu nTomingnicya, knkawas naq ciida idas 9 de, wada poxun ka cungcen na dungan. Bobo cenga na kingal knkawas ma mpitu idas dige, supi daha ka qmlahang Tomingnicya nii. Knkawas 1965 idas 4, dseediq lmekuh Huan. Pusi nii peni, pstotuy kmciyuk qqlahang supi. Congtong ciida nAmerika ka Cansun we, icu na meeyah tgimax rmudu Tomingnicya cungcen ka Hwetoar. Kasucu cungcen, ma maha tgdaha mkongtang kwociya denu mesa, kika smkagul 42,000 hei supi haycyun-rucantwe ka Cansun congtong nii, mosa ptleho tokwo nTomingnicya, alang quri Meyco de, so niqan ka nriqan nAmerika, kiya de smkagul supi mosa Tomingnicya duri di. Betaq knkawas 1966, mangal congtong ka Hwacin.Parakoar de, theruy peeyah alang Tomingnicya ka supi nlaalang. Ani si kndudul paru ka beyax nAmerika meniq Tomingnicya di. Berah na han we, Parakoar nii ge nglan congtong ninggyo na tucayco ka Torusire. Cenga 12 knkawas tnloongan na congtong Parakoar nii, mangal pusu kari mesa pgruus meyah ka Kasucu cungtang ma, riqun na ka dseediq laalang icil, kdkaran na ka zensun-cuyo daha. Naqah ka pnooda na cingci-cungco ciida, kika seediq mtengi daka seediq muure we asi ba ptuura qtaan. Congtong ciida ka Parakoar nii we, egu ba qnhdeyan na pheyu ka mingsun ma wuhwa censo. Egu ka kwoming-cucay, ingswetaw, elu klaalang, tiyikwan, poukwan, meysukwan ma, kana ka paru ngayan na kesun Korupiya-tengta peni, pnyegan nParakoar congtong nii. Bobo knkawas 1978 Knkawas 1978, hosenzun na hwantwetang ka Kusuman. Hwenantosu(komingtang nTomingnicya) nii we, wada na ini baka ka Parakoar ma, heya naq mangal tluungan congtong dungan. Mntena naq cungtang na ka Puranko, heya wada mangal tluungan congtong ka knkawas 1982. Komingtang nTomingnicya ni we, 8 knkawas dmudul alang Tomingnicya nii, mdudul kntbale na ka Tomingnicya nii di, kndudul na spaalix ka hnteran cuyo nseediq na duri di. Knkawas 1986, meyah cingsen congtong ka Parakoar nii dungan ma, heya ka wada mangal, bobo na ka knkawas 1990 ma 1994, mnteru mangal tluungan congtong ka heya. Ado puqun kari seediq knkawas 1994 meya senci ka Parakoar nii, mhiti na de riqan kari ulralang icil ma, riqan kari dsupi naq alang daha, so kiya de, wada smruwa psbarah senci congtong knkawas 1996 di. Mneniq Nyoye ma kndakil Nyoye, 42 knwas na ka Raangnear. Hwenantosu nii we, risu ka heya(cuyotong nTomingnicya), knkawas 1996, wada na ini nseengi ka Kusuman, Hwenantosu(komingtang nTomingnicya PRD), tgkingal idas cucung ka cunghu nHwenantosu nii we, wada hirun malix ka 12 hei qbsuran supi na, kika paha kari kwohwang-tacung na, snteri quri cincung kesun na, ini qbsiyaq de wada na ryuxun ka kwohwang-tacung na dungan, kana ka so nii peni, asi lux mcuicu ka dseeiq na, mtluhe cinsu-panpen ka so Tomingnicya nii we, uka krkari ka ciida. Tgkingal tnluungan congtong Hwenantosu nii we, wada na sbleqan kana so cinci-pongcang, cyawyi-wunti, suyeri-wunti ma, kana so hwancing-wesung nTomingnicya nii. Congtong tasen ka knkawas 2000 di we mtteru ka meyah cingsen, Iporito.Mesiya(komingtang nTomingnicya) ka kingal, kwohweyiyen Matingna(cuyotang nTomingnicya) ma Parakoar ka kbberih meyah cingsen nana. Mhiti na de Meysiya ka mphuma sudu tmaku ka wada mangal(nonghu congtong kesun daha). Prading mcongtong ka Meysiya nii we, pllayun na meelih ka cunghu yiswan ma, kpruun na 30% ka bnrigan ciyo, stange na ppaha huri-cungco ka pila mnsngari. Congtong tasen ka knkawas 2000 di we mtteru ka meyah cingsen, Iporito.Mesiya(komingtang nTomingnicya) ka kingal, kwohweyiyen Matingna(cuyotang nTomingnicya) ma Parakoar ka kbberih meyah cingsen nana. Mhiti na de Meysiya ka mphuma sudu tmaku ka wada mangal(nonghu congtong kesun daha). Prading mcongtong ka Meysiya nii we, pllayun na meelih ka cunghu yiswan ma, kpruun na 30% ka bnrigan ciyo, stange na ppaha huri-cungco ka pila mnsngari. Ani si knkawas 2001, Ani si knkawas 2001 peni na, ado ka asi lux wada daanun 911 suceng ka Amerika, kika wada uka bale ka cukomawyi ma kwankwang suye daha, mumal nanaq ka tgdaha paru inghang daha ka wada spaux taycang 38yi meyten duri, ini pmaanu ka Meysiya congtong nii, so kiya de maku kbberih mnaqah ka mingsung cingci daha, tokwo peso daha we wada teerih kingal meyyen we spriyux 52 peso, asi maku uka krkari ka seediq bnetaq kipu pheyu Meysiya congtong nii. Bobo na congtong senci knkawas 2004 de, wada na ini nseengi ka seediq mneyah psseung senci heya, mnhiti bale pheyu coyotang nTomingnicya nii we, dhaya ka knpriyux rmabang paru cungtang nTomingnicay nii di. Knkawas 2008, wada lmutuc mangal tluungan congtong ka Hwenantosu nii. Tiri Tomingnicya nii we, ga meniq Sipanyataw nCyaropihay, sepac pntyusan tnruwan Sipanyataw nii ka nheya, maha hmrinas knpruwan nTaywang ta nii ka knuglahang dheran na. Peeyah hhreyan hido betaq ggqiyan hido ge, maha 390 kongri ka qndisan na ma, peeyah daya dehuk hunac na we maha 265 kongri, ayus alang na daya quri hunac we 360 kongri, quri hhreyan na hido we ga mssipo Mongna haysya daka Potoriko, Tasiyang ka daya na, hunac na we karac muuxun so Cyaropihay. Knpruwan dheran na daka kneegu hei seediq nTomingnicya nii we, tikuh ba alang Kupa. Sipanyataw nii ge, kingal taw nii we ga niqan daha alang, kssiya nCyaropihay nii we, maha wano quri tghunac na hhreyan hido ka Matingtaw(dheran nHweko/Horan) ka pgtena hari. Pusu kwoci-cicang nTmingnicya nii we, ga smdaling meniq tunux alang daha kesun Meyco kwoci-cicang(SDQ), Cibao kwoci-cicang(STI) ga smdaling meniq Sungtiyako, Ruporong kwoci-cicang ga meniq Ingkang, siyo rcilung quri gqiyan hido ssaan theyaq ka Pungtakana kwoci-cicang(PUJ), ma, quri tghunac gqiyan hido ka Romanna kwoci-cicang. Kndalax Nyoye mosa tokwo we maha sanzikang-hang hari, peeyah Owco mosa Tomingnicya we maha sicizikang-hang hari. Singcung cyuhwa Tomingnicya konghokwo nii we 31 kana pntyusan sungfun na, kwocya-toci ka tunux alang na. Knkingal toma sungfun na dungan we niqan singcungci nana, 155 ka kana singcungci na, kiya si singcung tanwe na bale. Sunfun nTomingnicya Cngc Pheyu kesun congtong ka Tomingnicya nii ma, plekuh kesun sancen-funri. Congtong ka mdudul daha, heya ka cwekaw singceng socang, smmalu neko, dmoi singcencen ma heya ka sancin-tongsway, 4 knkwas ka ttloongan na congtong daka fu-congtong. Can-cong ryangyen ka yihwe na Tomingnicya nii, canyiyen we 32 tloongun, 178 tloongun ka congyiyen, nyihwe ka rifacen. Sufacen nkwocya we na koci-fayen ka kiya. Ali senci nTomingnicya nii we idas 5 ali 16, 18 knkawas ka kwoming na de niqan topyaw-ceng denu. Tomingnicya nii we totong-cengcu ka dheya, kmsepac knkwas ka ppheyu daha congtong, tgdaha knwas na pnheyu congtong de kika kwohwe-yiyen ma tifan seci denu. sungcang daha we congtong daha ppaha, cicang ma yiyen daha we suupu kwohwe-yiyen senci ma, congsenci(JCE) ka pqlahang na, cyozen-syawcu ka congsenci daha ma, kmsepac knkawas ka tloongan daha hiya, pnsgao na canyiyen. Mesa ka kari daha, peeyah knkawas 1996 di we, cenkwo senci nTomingnicya nii we mgdungus mesa. Bobo Congtong tasen daha we knkawas 2012. Syosen kwoming tahwe daha knkawas 2009 we, wada moda mesa pskngalun psuupu kana ka senci, mingyi tyapyaw ka pnhyegan knkawas 2012 we, maha lmutuc 6 knkawas tloongan daha betaq knkawas 2016, pspuun congtong tasen ciida di. Pheyu 16 hei tafakwan na cwekaw-fayen we, spooda na senhwa ndaan smmalu dungan knkawas 1994, kwocya sufahweyi syawcu daha psgao, meniq ka kwocya sufahweyi syawcu daha nii we, pnsluban congtong, yencang na can-cong ryanyen ma, cwekaw-fayen yencang daka hwantwe-tong, ani naq kingal hei ka fe-cenghu-twanti. Cwekaw-fayen we mosa suupu mpprengo kwo'u-hweyi, ani si uka pyawcecen, qqpahun na tafakwan we pqlahang sufa-turi, tanho'an na congtong, tongyi-cen na kwohwe, gmexan cesu-fari ma, mingring daka ppaha fakwan na tifan-fayen. Ga dmoi totang cungcu ka Tmingnicya nii, alang daha we niqan kesun cungcu riyi-twanti duri, niqan naq ka hani bale ga mturuy kesun fe-cunghu twanti-cucu duri. Bale ba santa-cungtong nTomingnicya nii we, pawsopay ka Citucyaw-sohwekaykotang, mquri sohwe mingcu-cuyi ka Tomingnicya komingtang ma, kika ga dmudul alang daha saya ka Tomingnicya sehwangtang. Tangci nCitucyaw-sohwekaykotang we tanah, kka kesun daha Hongtang, Parakoar ka congtong daha cuuxal ka pnheyu, seediq ga meniq so dheran mmure hari ka smdahal Hongtang nii. Bhege ka tangci nTomingnicya komingtang, kika kesun daha Paytang, pnhyegan seediq Kupa ka qnduriq knkawas 1993, congtong daha cuuxal kesun Mesiya ka klaun daha. Knkawas 2006 ka kwohwe tasen peni, Paytang daka Hongtang renmong nii we wada mangal 10 tloongan canyiyen ma 82 tloongan congyiyean. Mblawa ka tangci nTomingnicya sehwangtang, kika Cutang kesun daha duri, dheya ka cucungtang saya, pnhyegan na congtong daha cuuxal ka Huan. Pusi knkawas 1973. Klaun daha we congtong daha saya ka Hwenantosu, knkawas 2010 peni, yihwe senci ciida we, Cutang nii ge 31 tloongan ka wada daha ngalun ckceka na tloongan 32, tloongan ka congyiyen 183 we, 104 ka tloongan wada daha hii ngalan, Cutang nii dige dheya ka ririh ga dmudul can-cong ryangyen di. zunko Knkawas 2010 idas 7, snpegan na CIA nDame Doriq, hei seediq nTomingnicya we mpdehuk 979wan zun mesa(knkawas 2002 han we 856wan zun), wada egu 1.49%. Hei seediq daha hmrinas 65 knkawas we 5.8%. Ttuting laqi daha we cenfuncu 22.65, nhqilan hei seediq daha we cenfuncu 5.3. spuun smepu ka knkaws seediq daha we 24.7 knkawas, rseno we 24.6, mqedil we 24.8. Knkawas hhqilan seediq daha we 73.39 knkawas, rseno we 71.61 ma, mqedil we 75.64(snpegan CIA knkawas 2008 ka nii). 1.07:1 ka ttuting na rseno daka mqedil. Hhqilan laqi daha rabu we cenfuncu 26.93. Ririh so knkingal mqedil we niqan 2.78 ka laqi daha. Mkela mita ma smepu patis we 87%. Maha 11% ka hei seediq mpneyah Feco, 16% ka seeiq Sipanya, 73% ka laqi mntuting ini pntena gaya ka tama bubu daha. Kiya duri we niqan ka mdqeras Yaco duri, ltlutuc na Telu daka Tanah Tunux ka egu bale, maha 1% hei seediq nTomingnicya, bale ba seediq kesun Taynocu ka tnpusu ba dheran hiya we ye ba wada uka di, so hari uka ka ga spatis na seyhu daha duri. seediq Hayti ga meniq Tomingnicya wa maha 150wan zen, cceka na we maha 50wan hari ka gmnruus mosa huya, maha bale 5% hei seediq Tomingnicya ka hei seediq na Hayti. Hei seediq Tomingnicya ga meniq alang icil we ye ba mah 100wan zun, knkingal tnsapah daha we rirh so niqan dadal daha ga meniq alang ucuicil, so ka ga menpq Potoriko, quri hhreyan hido nDame Doriq, egu bale we ga meniq Cucyako daka Nyoye.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= domini ¶an …ĺ…ôpubli ¶ = gaga kska kska- ńßuna ¶ m…ô ¶ow ka domini ¶an …ĺ…ôpubli ¶, ** ** n, ** ** w ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o **,*** sq km(ńßaŇčan na o tg***)(knlbaŇča dxgal o **,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga santo domiŇčo ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal domini ¶an …ĺ…ôpubli ¶ ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan *.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka danilo m…ôdina, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = tomiŇčni ¶aj = tomiŇčni ¶aj koŇčńßokwo(ka…ĺi sipanja w…ô …ĺ…ôp*bli ¶a domini ¶ana), asi dańßa k…ôsi tomiŇčni ¶ja, tawkwo ga m…ôniq  ¶ja…ĺopińßaj, daka ńßajti ga m…ôniq qu…ĺi ggqijan na ńßido w…ô, ga suupu m…ôniq sipanja-taw, knuglańßaŇč dńß…ô…ĺan na w…ô **,*** mk*, alaŇč na pa…ĺu ma sotu na w…ô suŇčtomiŇčko, ka…ĺi sipanja ka kwanńßwaŇč jij…ôn dańßa, piso tomiŇčni ¶ja ka pila dańßa. sqita snp…ôgan na  ¶ia am…ô…ĺika dig…ô, *un ¶in suŇč ¶an  ¶oŇč ¶u(qtaun naq b…ôax bba…ĺi s…ô…ôdiq na) na w…ô, mańßa ba **** m…ôj…ôn. tomiŇčni ¶ja nii w…ô, tajno ¶u ka s…ô…ôdiq a…ĺawako ka tnpusu m…ôniq ńßija ńßan, kika knkawas **** mkala ńßija ka ko…ĺunpu d…ô, wada qlńßaŇčun *** knkawas nsipanja ka tomiŇčni ¶ja saja nii, p…ô…ôańß knkawas **** b…ôtaq knkawas **** w…ô, qnlńßaŇčan ńßwako/*akwo ńßan du…ĺi, kl…ôgan s…ô…ôdiq ńßija w…ô, s…ô…ôdiq  ¶umiŇč nńßwakwo ma, s…ô…ôdiq mnpgimax so ini pnt…ôna gaja p…ôni. knkawas **** idas ** ali **, wada tualix qnlńßaŇčan sipanja ka tomiŇčni ¶ja, ma, tu…ĺi naq di; mŇča…ĺi ali gnd…ĺ…ôgan d…ô, wada ńßii Ňčalan ńßajti ka alaŇč qu…ĺi ggqijan ńßido dańßa duŇčan. …ĺis tu…ĺusi…ĺ…ô sutaj (****-****) knkawas ****, ńßuwa klutu ¶ mosa psgao maaŇčal  ¶oŇčtoŇč duŇčan ka ńßo…ĺasiaw. pasu kosu, ani si pa…ĺu ba ńßnt…ô…ĺan na ka s…ô…ôdiq mńß…ôtu…ĺ ńß…ôa, kika mgl…ôiŇč mpp…ĺ…ôŇčo daka mdudul supi alaŇč dańßa, kika wada naq malix ka ńß…ôa di ma, lańßw…ôa…ĺ. to…ĺusi…ĺ…ô  ¶jaŇč ¶jun ka mosa psgao  ¶oŇčtoŇč  ¶iida di, ado ka ga s ¶ugan bbb…ôan ka duma s…ô…ôdiq mmańßa psgao  ¶oŇčtoŇč di ma, uka ka s…ô…ôdiq mosa msuupu psgao  ¶oŇčtoŇč ńß…ôa di, so kija d…ô, to…ĺusi…ĺ…ô nii ka wada maŇčal  ¶oŇčtoŇč knkawas **** idas * ka tomiŇčni ¶ja. ani naq knduwa so ini alix sm…ĺawiq ka  ¶iŇč ¶i na tomiŇčni ¶ja ka tu ¶aj  ¶iida ka to…ĺusi…ĺ…ô nii w…ô, i…ĺińß so wada naq k…ĺupan to…ĺusija nii ma snpuwan na kana ka ńßbaŇčan. kija ka kija w…ô,  ¶iida p…ôni na, so qu…ĺi qqita dańßa mna…ĺux, so qu…ĺi qqita dańßa mna…ĺux, ttg…ôsa dańßa ma, kana so ppńß…ôu dańßa sapańß, ssalu dańßa …ôlu w…ô pa…ĺu ba ndaan na. pńß…ôu kana k…ôsun kwomiŇč- ¶u ¶aj ma, mba…ĺańß smmalu kwomiŇč tw…ôsjo-n…ôn ¶in, knkawas **** du…ĺi w…ô, wada mńß…ôdu ptaajus ajus na daka ńßajti, knkawas ****, wada plm…ôan ka ńßajkwan- ¶ij…ô na daka dam…ô, wada plm…ôan ka ńßajkwan- ¶ij…ô na daka dam…ô, knkawas **** du…ĺi w…ô, wada na qńßd…ôun …ĺmi…ĺińß ka kusa dańßa na ŇčaŇču ¶, ani b…ôtaq saja p…ĺŇčgan s…ô…ôdiq tomiŇčni ¶aj. kiŇčal du…ĺi w…ô, dmoi gm…ĺuus pńßuqil s…ô…ôdiq ka to…ĺusi…ĺ…ô nii, psq…ĺinu ¶ s…ô…ôdiq, maŇčal ssui ¶i na s…ô…ôdiq ka mi…ĺiq s…ô…ôdiq km ¶ijuk. ni…ĺińß na pqita snpa…ĺu na, to…ĺusi…ĺ…ô nii d…ô "mgta-j…ônswaj" nńß…ôa naq, p…ĺjuxan Ňčajan to…ĺusi…ĺ…ô ka sotu na suŇčtomiŇčko, kiŇčal du…ĺi w…ô, dgijaq tgbba…ĺo ba  ¶ja…ĺopińßaj ka tuwato w…ô, p…ĺjuxan na Ňčajan dgijaq k…ôsun to…ĺusi…ĺ…ô du…ĺi. kana ka ŇčjŇčajan laalaŇč pa…ĺu ma bi ¶iq du…ĺi w…ô, p…ĺjuxan na Ňčajan nńß…ôa naq ma ddadal na. niqan lutu ¶ da…ĺa ńßajti ka to…ĺusi…ĺ…ô nii, ani si …ôux na lmiwaq s…ô…ôdiq ńßajti ga m…ôniq tomiŇčni ¶ja nii w…ô, smkagul supi mosa pńßuqil s…ô…ôdiq ńßajti ga m…ôniq tomiŇčni ¶ja ńßii knkawas ****, ga dańßa k…ôsun "sjaŇč ¶aj-tatusa" ka …ĺisu dańßa. ll…ôiŇč na snkagul supi mosa pńßuqil s…ô…ôdiq ńßajti g…ô, dmoi slmada ¶ dańßa naq mosa smipaq s…ô…ôdiq ńßajti, ini doi ńßaluŇč. kndalax knkawas **** idas ** ali * b…ôtaq idas ** idas mms…ôpa ¶, mmt…ô…ĺu ali kija w…ô smbaaŇč ajus alaŇč ńßajti ka supi na, mita ba s…ô…ôdiq so mqalux d…ô, ńßt…ô…ĺan dańßa kana, maŇčal  ¶in nńßo…ĺan pqtaun na ma, maanu ka…ĺi sipanta ka  ¶in nii k…ôsun na smiliŇč, ado ini k…ôla m…ĺ…ôŇčo ńßwaju ka s…ô…ôdiq ńßajti, ma, uka dańßa b…ĺańßan m…ĺ…ôŇčo ka…ĺi sipanja ka ńßo…ĺan  ¶in nii("p…ô…ĺ…ô…üil" m…ôsa ka …ôgu alaŇč, p*si m…ôsa ka s…ô…ôdiq ńßajti), kija d…ô k…ĺaun dańßa s…ô…ôdiq ńßajti dig…ô asi dańßa pńßqili, snp…ôgan dańßa w…ô mańßa **,*** b…ôtaq **,*** ka s…ô…ôdiq wada na pńßqilun. bobo na bsija knkawas d…ô, wada na p…ĺińßan ** wan m…ô…ôn ka ńßajti koŇčńßokwo, ńßiti na bal…ô di w…ô, **.* wan m…ô…ôn ka wada na p…ĺińßan. pn…ĺŇčagan dańßa ńßan w…ô, ** m…ô…ôn pp…ĺińßan na knkiŇčal tnsapańß niqan s…ô…ôdiq wada pńßqilun ńßan, anu gm…ĺuus m…ô…ôguj maŇčal pila ka s…ôńßu ńßajti, ini duŇčan, *.** m…ô…ôn bal…ô ka wada d…ôńßuk baga tnsapańß niqan s…ô…ôdiq wada pńßqilan. to…ĺusija nii ka dmudul tomiŇčni ¶ja ńßan w…ô, ani naq psq…ĺinu ¶ …ĺijuŇč s…ô…ôdiq na, ini alix lm…ôkuńß ndaan na ka …ĺoma  ¶jawtiŇč ma s…ô…ôdiq mgbl…ôaq tomiŇčni ¶ja, mk…ôla m…ôsa pa…ĺu ba pnsq…ĺutan s…ô…ôdiq na ka to…ĺusija nii, anu ado ka luŇč ¶an ka  ¶iida ma, wada mb…ôax ka kupa komiŇč, asi ka maŇčal dnajo na to…ĺusija ka dam…ô, ini q…ô…ô…ĺuŇč qqlańßaŇč na alaŇč to…ĺusija ka dam…ô du…ĺi. ani si, bobo na ńßuwa s…ĺaki s…ô…ôdiq mmaańß pńßuqil …ĺomo…ĺo. p…ôtankoa…ĺto ka  ¶ojoŇč nw…ôn…ô*w…ô…ĺa d…ô, p…ĺadiŇč mqnaqańß dam…ô daka  ¶…ôŇč ¶…ôn nto…ĺusija di, knkawas **** idas * ali **, wada pńßqilun  ¶ia ndam…ô, so sotu dańßa suŇčtomiŇčko ka to…ĺusija nii di. sutaj sbukuj ntu…ĺusi…ĺ…ô sutaj (****-****) knkawas **** idas *, moda s…ôŇčk ¶jo ma, wada maŇčal  ¶oŇčtoŇč ka ńßuan. pusi, ńß…ôa w…ô  ¶opaj  ¶uŇč ¶u-*…ônwu ntomiŇčni ¶ja, knkawas naq  ¶iida idas * d…ô, wada poxun ka  ¶uŇč ¶…ôn na duŇčan. bobo  ¶…ôŇča na kiŇčal knkawas ma mpitu idas dig…ô, supi dańßa ka qmlańßaŇč tomiŇčni ¶ja nii. knkawas **** idas *, ds…ô…ôdiq lm…ôkuńß ńßuan. pusi nii p…ôni, pstotuj km ¶ijuk qqlańßaŇč supi.  ¶oŇčtoŇč  ¶iida nam…ô…ĺika ka  ¶ansun w…ô, i ¶u na m…ô…ôańß tgimax …ĺmudu tomiŇčni ¶ja  ¶uŇč ¶…ôn ka ńßw…ôtoa…ĺ. kasu ¶u  ¶uŇč ¶…ôn, ma mańßa tgdańßa mkoŇčtaŇč kwo ¶ija d…ônu m…ôsa, kika smkagul **,*** ńß…ôi supi ńßaj ¶jun-…ĺu ¶antw…ô ka  ¶ansun  ¶oŇčtoŇč nii, mosa ptl…ôńßo tokwo ntomiŇčni ¶ja, alaŇč qu…ĺi m…ô ¶o d…ô, so niqan ka n…ĺiqan nam…ô…ĺika, kija d…ô smkagul supi mosa tomiŇčni ¶ja du…ĺi di. b…ôtaq knkawas ****, maŇčal  ¶oŇčtoŇč ka ńßwa ¶in.pa…ĺakoa…ĺ d…ô, tńß…ô…ĺuj p…ô…ôańß alaŇč tomiŇčni ¶ja ka supi nlaalaŇč. ani si kndudul pa…ĺu ka b…ôax nam…ô…ĺika m…ôniq tomiŇčni ¶ja di. b…ô…ĺańß na ńßan w…ô, pa…ĺakoa…ĺ nii g…ô Ňčlan  ¶oŇčtoŇč niŇčgjo na tu ¶aj ¶o ka to…ĺusi…ĺ…ô.  ¶…ôŇča ** knkawas tnlooŇčan na  ¶oŇčtoŇč pa…ĺakoa…ĺ nii, maŇčal pusu ka…ĺi m…ôsa pg…ĺuus m…ôańß ka kasu ¶u  ¶uŇčtaŇč ma, …ĺiqun na ka ds…ô…ôdiq laalaŇč i ¶il, kdka…ĺan na ka *…ônsun- ¶ujo dańßa. naqańß ka pnooda na  ¶iŇč ¶i- ¶uŇč ¶o  ¶iida, kika s…ô…ôdiq mt…ôŇči daka s…ô…ôdiq muu…ĺ…ô w…ô asi ba ptuu…ĺa qtaan.  ¶oŇčtoŇč  ¶iida ka pa…ĺakoa…ĺ nii w…ô, …ôgu ba qnńßd…ôan na pńß…ôu ka miŇčsun ma wuńßwa  ¶…ônso. …ôgu ka kwomiŇč- ¶u ¶aj, iŇčsw…ôtaw, …ôlu klaalaŇč, tijikwan, poukwan, m…ôsukwan ma, kana ka pa…ĺu Ňčajan na k…ôsun ko…ĺupija-t…ôŇčta p…ôni, pnj…ôgan npa…ĺakoa…ĺ  ¶oŇčtoŇč nii. bobo knkawas **** knkawas ****, ńßos…ôn*un na ńßwantw…ôtaŇč ka kusuman. ńßw…ônantosu(komiŇčtaŇč ntomiŇčni ¶ja) nii w…ô, wada na ini baka ka pa…ĺakoa…ĺ ma, ńß…ôa naq maŇčal tluuŇčan  ¶oŇčtoŇč duŇčan. mnt…ôna naq  ¶uŇčtaŇč na ka pu…ĺanko, ńß…ôa wada maŇčal tluuŇčan  ¶oŇčtoŇč ka knkawas ****. komiŇčtaŇč ntomiŇčni ¶ja ni w…ô, * knkawas dmudul alaŇč tomiŇčni ¶ja nii, mdudul kntbal…ô na ka tomiŇčni ¶ja nii di, kndudul na spaalix ka ńßnt…ô…ĺan  ¶ujo ns…ô…ôdiq na du…ĺi di. knkawas ****, m…ôańß  ¶iŇčs…ôn  ¶oŇčtoŇč ka pa…ĺakoa…ĺ nii duŇčan ma, ńß…ôa ka wada maŇčal, bobo na ka knkawas **** ma ****, mnt…ô…ĺu maŇčal tluuŇčan  ¶oŇčtoŇč ka ńß…ôa. ado puqun ka…ĺi s…ô…ôdiq knkawas **** m…ôa s…ôn ¶i ka pa…ĺakoa…ĺ nii, mńßiti na d…ô …ĺiqan ka…ĺi ul…ĺalaŇč i ¶il ma, …ĺiqan ka…ĺi dsupi naq alaŇč dańßa, so kija d…ô, wada sm…ĺuwa psba…ĺańß s…ôn ¶i  ¶oŇčtoŇč knkawas **** di. mn…ôniq njoj…ô ma kndakil njoj…ô, ** knwas na ka …ĺaaŇčn…ôa…ĺ. ńßw…ônantosu nii w…ô, …ĺisu ka ńß…ôa( ¶ujotoŇč ntomiŇčni ¶ja), knkawas ****, wada na ini ns…ô…ôŇči ka kusuman, ńßw…ônantosu(komiŇčtaŇč ntomiŇčni ¶ja p…ĺd), tgkiŇčal idas  ¶u ¶uŇč ka  ¶uŇčńßu nńßw…ônantosu nii w…ô, wada ńßi…ĺun malix ka ** ńß…ôi qbsu…ĺan supi na, kika pańßa ka…ĺi kwońßwaŇč-ta ¶uŇč na, snt…ô…ĺi qu…ĺi  ¶in ¶uŇč k…ôsun na, ini qbsijaq d…ô wada na …ĺjuxun ka kwońßwaŇč-ta ¶uŇč na duŇčan, kana ka so nii p…ôni, asi lux m ¶ui ¶u ka ds…ô…ôiq na, mtluńß…ô  ¶insu-panp…ôn ka so tomiŇčni ¶ja nii w…ô, uka k…ĺka…ĺi ka  ¶iida. tgkiŇčal tnluuŇčan  ¶oŇčtoŇč ńßw…ônantosu nii w…ô, wada na sbl…ôqan kana so  ¶in ¶i-poŇč ¶aŇč,  ¶jawji-wunti, suj…ô…ĺi-wunti ma, kana so ńßwan ¶iŇč-w…ôsuŇč ntomiŇčni ¶ja nii.  ¶oŇčtoŇč tas…ôn ka knkawas **** di w…ô mtt…ô…ĺu ka m…ôańß  ¶iŇčs…ôn, ipo…ĺito.m…ôsija(komiŇčtaŇč ntomiŇčni ¶ja) ka kiŇčal, kwońßw…ôij…ôn matiŇčna( ¶ujotaŇč ntomiŇčni ¶ja) ma pa…ĺakoa…ĺ ka kbb…ô…ĺińß m…ôańß  ¶iŇčs…ôn nana. mńßiti na d…ô m…ôsija ka mpńßuma sudu tmaku ka wada maŇčal(noŇčńßu  ¶oŇčtoŇč k…ôsun dańßa). p…ĺadiŇč m ¶oŇčtoŇč ka m…ôsija nii w…ô, pllajun na m…ô…ôlińß ka  ¶uŇčńßu jiswan ma, kp…ĺuun na **% ka bn…ĺigan  ¶ijo, staŇč…ô na ppańßa ńßu…ĺi- ¶uŇč ¶o ka pila mnsŇča…ĺi.  ¶oŇčtoŇč tas…ôn ka knkawas **** di w…ô mtt…ô…ĺu ka m…ôańß  ¶iŇčs…ôn, ipo…ĺito.m…ôsija(komiŇčtaŇč ntomiŇčni ¶ja) ka kiŇčal, kwońßw…ôij…ôn matiŇčna( ¶ujotaŇč ntomiŇčni ¶ja) ma pa…ĺakoa…ĺ ka kbb…ô…ĺińß m…ôańß  ¶iŇčs…ôn nana. mńßiti na d…ô m…ôsija ka mpńßuma sudu tmaku ka wada maŇčal(noŇčńßu  ¶oŇčtoŇč k…ôsun dańßa). p…ĺadiŇč m ¶oŇčtoŇč ka m…ôsija nii w…ô, pllajun na m…ô…ôlińß ka  ¶uŇčńßu jiswan ma, kp…ĺuun na **% ka bn…ĺigan  ¶ijo, staŇč…ô na ppańßa ńßu…ĺi- ¶uŇč ¶o ka pila mnsŇča…ĺi. ani si knkawas ****, ani si knkawas **** p…ôni na, ado ka asi lux wada daanun *** su ¶…ôŇč ka am…ô…ĺika, kika wada uka bal…ô ka  ¶ukomawji ma kwankwaŇč suj…ô dańßa, mumal nanaq ka tgdańßa pa…ĺu iŇčńßaŇč dańßa ka wada spaux taj ¶aŇč **ji m…ôt…ôn du…ĺi, ini pmaanu ka m…ôsija  ¶oŇčtoŇč nii, so kija d…ô maku kbb…ô…ĺińß mnaqańß ka miŇčsuŇč  ¶iŇč ¶i dańßa, tokwo p…ôso dańßa w…ô wada t…ô…ô…ĺińß kiŇčal m…ôj…ôn w…ô sp…ĺijux ** p…ôso, asi maku uka k…ĺka…ĺi ka s…ô…ôdiq bn…ôtaq kipu pńß…ôu m…ôsija  ¶oŇčtoŇč nii. bobo na  ¶oŇčtoŇč s…ôn ¶i knkawas **** d…ô, wada na ini ns…ô…ôŇči ka s…ô…ôdiq mn…ôańß pss…ôuŇč s…ôn ¶i ńß…ôa, mnńßiti bal…ô pńß…ôu  ¶ojotaŇč ntomiŇčni ¶ja nii w…ô, dńßaja ka knp…ĺijux …ĺmabaŇč pa…ĺu  ¶uŇčtaŇč ntomiŇčni ¶aj nii di. knkawas ****, wada lmutu ¶ maŇčal tluuŇčan  ¶oŇčtoŇč ka ńßw…ônantosu nii. ti…ĺi tomiŇčni ¶ja nii w…ô, ga m…ôniq sipanjataw n ¶ja…ĺopińßaj, s…ôpa ¶ pntjusan tn…ĺuwan sipanjataw nii ka nńß…ôa, mańßa ńßm…ĺinas knp…ĺuwan ntajwaŇč ta nii ka knuglańßaŇč dńß…ô…ĺan na. p…ô…ôańß ńßńß…ĺ…ôan ńßido b…ôtaq ggqijan ńßido g…ô, mańßa *** koŇč…ĺi ka qndisan na ma, p…ô…ôańß daja d…ôńßuk ńßuna ¶ na w…ô mańßa *** koŇč…ĺi, ajus alaŇč na daja qu…ĺi ńßuna ¶ w…ô *** koŇč…ĺi, qu…ĺi ńßńß…ĺ…ôan na ńßido w…ô ga mssipo moŇčna ńßajsja daka poto…ĺiko, tasijaŇč ka daja na, ńßuna ¶ na w…ô ka…ĺa ¶ muuxun so  ¶ja…ĺopińßaj. knp…ĺuwan dńß…ô…ĺan na daka kn…ô…ôgu ńß…ôi s…ô…ôdiq ntomiŇčni ¶ja nii w…ô, tikuńß ba alaŇč kupa. sipanjataw nii g…ô, kiŇčal taw nii w…ô ga niqan dańßa alaŇč, kssija n ¶ja…ĺopińßaj nii w…ô, mańßa wano qu…ĺi tgńßuna ¶ na ńßńß…ĺ…ôan ńßido ka matiŇčtaw(dńß…ô…ĺan nńßw…ôko/ńßo…ĺan) ka pgt…ôna ńßa…ĺi. pusu kwo ¶i- ¶i ¶aŇč ntmiŇčni ¶ja nii w…ô, ga smdaliŇč m…ôniq tunux alaŇč dańßa k…ôsun m…ô ¶o kwo ¶i- ¶i ¶aŇč(sdq),  ¶ibao kwo ¶i- ¶i ¶aŇč(sti) ga smdaliŇč m…ôniq suŇčtijako, …ĺupo…ĺoŇč kwo ¶i- ¶i ¶aŇč ga m…ôniq iŇčkaŇč, sijo …ĺ ¶iluŇč qu…ĺi gqijan ńßido ssaan tńß…ôaq ka puŇčtakana kwo ¶i- ¶i ¶aŇč(pu…ü), ma, qu…ĺi tgńßuna ¶ gqijan ńßido ka …ĺomanna kwo ¶i- ¶i ¶aŇč. kndalax njoj…ô mosa tokwo w…ô mańßa san*ikaŇč-ńßaŇč ńßa…ĺi, p…ô…ôańß ow ¶o mosa tomiŇčni ¶ja w…ô mańßa si ¶i*ikaŇč-ńßaŇč ńßa…ĺi. siŇč ¶uŇč  ¶juńßwa tomiŇčni ¶ja koŇčńßokwo nii w…ô ** kana pntjusan suŇč*un na, kwo ¶ja-to ¶i ka tunux alaŇč na. knkiŇčal toma suŇč*un na duŇčan w…ô niqan siŇč ¶uŇč ¶i nana, *** ka kana siŇč ¶uŇč ¶i na, kija si siŇč ¶uŇč tanw…ô na bal…ô. sun*un ntomiŇčni ¶ja  ¶Ňč ¶ pńß…ôu k…ôsun  ¶oŇčtoŇč ka tomiŇčni ¶ja nii ma, pl…ôkuńß k…ôsun san ¶…ôn-*un…ĺi.  ¶oŇčtoŇč ka mdudul dańßa, ńß…ôa ka  ¶w…ôkaw siŇč ¶…ôŇč so ¶aŇč, smmalu n…ôko, dmoi siŇč ¶…ôn ¶…ôn ma ńß…ôa ka san ¶in-toŇčswaj, * knkwas ka ttlooŇčan na  ¶oŇčtoŇč daka *u- ¶oŇčtoŇč.  ¶an- ¶oŇč …ĺjaŇčj…ôn ka jińßw…ô na tomiŇčni ¶ja nii,  ¶anjij…ôn w…ô ** tlooŇčun, *** tlooŇčun ka  ¶oŇčjij…ôn, njińßw…ô ka …ĺi*a ¶…ôn. su*a ¶…ôn nkwo ¶ja w…ô na ko ¶i-*aj…ôn ka kija. ali s…ôn ¶i ntomiŇčni ¶ja nii w…ô idas * ali **, ** knkawas ka kwomiŇč na d…ô niqan topjaw- ¶…ôŇč d…ônu. tomiŇčni ¶ja nii w…ô totoŇč- ¶…ôŇč ¶u ka dńß…ôa, kms…ôpa ¶ knkwas ka ppńß…ôu dańßa  ¶oŇčtoŇč, tgdańßa knwas na pnńß…ôu  ¶oŇčtoŇč d…ô kika kwońßw…ô-jij…ôn ma ti*an s…ô ¶i d…ônu. suŇč ¶aŇč dańßa w…ô  ¶oŇčtoŇč dańßa ppańßa,  ¶i ¶aŇč ma jij…ôn dańßa w…ô suupu kwońßw…ô-jij…ôn s…ôn ¶i ma,  ¶oŇčs…ôn ¶i(…ü ¶…ô) ka pqlańßaŇč na,  ¶jo*…ôn-sjaw ¶u ka  ¶oŇčs…ôn ¶i dańßa ma, kms…ôpa ¶ knkawas ka tlooŇčan dańßa ńßija, pnsgao na  ¶anjij…ôn. m…ôsa ka ka…ĺi dańßa, p…ô…ôańß knkawas **** di w…ô,  ¶…ônkwo s…ôn ¶i ntomiŇčni ¶ja nii w…ô mgduŇčus m…ôsa. bobo  ¶oŇčtoŇč tas…ôn dańßa w…ô knkawas ****. sjos…ôn kwomiŇč tańßw…ô dańßa knkawas **** w…ô, wada moda m…ôsa pskŇčalun psuupu kana ka s…ôn ¶i, miŇčji tjapjaw ka pnńßj…ôgan knkawas **** w…ô, mańßa lmutu ¶ * knkawas tlooŇčan dańßa b…ôtaq knkawas ****, pspuun  ¶oŇčtoŇč tas…ôn  ¶iida di. pńß…ôu ** ńß…ôi ta*akwan na  ¶w…ôkaw-*aj…ôn w…ô, spooda na s…ônńßwa ndaan smmalu duŇčan knkawas ****, kwo ¶ja su*ańßw…ôi sjaw ¶u dańßa psgao, m…ôniq ka kwo ¶ja su*ańßw…ôi sjaw ¶u dańßa nii w…ô, pnsluban  ¶oŇčtoŇč, j…ôn ¶aŇč na  ¶an- ¶oŇč …ĺjanj…ôn ma,  ¶w…ôkaw-*aj…ôn j…ôn ¶aŇč daka ńßwantw…ô-toŇč, ani naq kiŇčal ńß…ôi ka *…ô- ¶…ôŇčńßu-twanti.  ¶w…ôkaw-*aj…ôn w…ô mosa suupu mpp…ĺ…ôŇčo kwo'u-ńßw…ôi, ani si uka pjaw ¶…ô ¶…ôn, qqpańßun na ta*akwan w…ô pqlańßaŇč su*a-tu…ĺi, tanńßo'an na  ¶oŇčtoŇč, toŇčji- ¶…ôn na kwońßw…ô, gm…ôxan  ¶…ôsu-*a…ĺi ma, miŇč…ĺiŇč daka ppańßa *akwan na ti*an-*aj…ôn. ga dmoi totaŇč  ¶uŇč ¶u ka tmiŇčni ¶ja nii, alaŇč dańßa w…ô niqan k…ôsun  ¶uŇč ¶u …ĺiji-twanti du…ĺi, niqan naq ka ńßani bal…ô ga mtu…ĺuj k…ôsun *…ô- ¶uŇčńßu twanti- ¶u ¶u du…ĺi. bal…ô ba santa- ¶uŇčtoŇč ntomiŇčni ¶ja nii w…ô, pawsopaj ka  ¶itu ¶jaw-sońßw…ôkajkotaŇč, mqu…ĺi sońßw…ô miŇč ¶u- ¶uji ka tomiŇčni ¶ja komiŇčtaŇč ma, kika ga dmudul alaŇč dańßa saja ka tomiŇčni ¶ja s…ôńßwaŇčtaŇč. taŇč ¶i n ¶itu ¶jaw-sońßw…ôkajkotaŇč w…ô tanańß, kka k…ôsun dańßa ńßoŇčtaŇč, pa…ĺakoa…ĺ ka  ¶oŇčtoŇč dańßa  ¶uuxal ka pnńß…ôu, s…ô…ôdiq ga m…ôniq so dńß…ô…ĺan mmu…ĺ…ô ńßa…ĺi ka smdańßal ńßoŇčtaŇč nii. bńß…ôg…ô ka taŇč ¶i ntomiŇčni ¶ja komiŇčtaŇč, kika k…ôsun dańßa pajtaŇč, pnńßj…ôgan s…ô…ôdiq kupa ka qndu…ĺiq knkawas ****,  ¶oŇčtoŇč dańßa  ¶uuxal k…ôsun m…ôsija ka klaun dańßa. knkawas **** ka kwońßw…ô tas…ôn p…ôni, pajtaŇč daka ńßoŇčtaŇč …ĺ…ônmoŇč nii w…ô wada maŇčal ** tlooŇčan  ¶anjij…ôn ma ** tlooŇčan  ¶oŇčjij…ôan. mblawa ka taŇč ¶i ntomiŇčni ¶ja s…ôńßwaŇčtaŇč, kika  ¶utaŇč k…ôsun dańßa du…ĺi, dńß…ôa ka  ¶u ¶uŇčtaŇč saja, pnńßj…ôgan na  ¶oŇčtoŇč dańßa  ¶uuxal ka ńßuan. pusi knkawas ****. klaun dańßa w…ô  ¶oŇčtoŇč dańßa saja ka ńßw…ônantosu, knkawas **** p…ôni, jińßw…ô s…ôn ¶i  ¶iida w…ô,  ¶utaŇč nii g…ô ** tlooŇčan ka wada dańßa Ňčalun  ¶k ¶…ôka na tlooŇčan **, tlooŇčan ka  ¶oŇčjij…ôn *** w…ô, *** ka tlooŇčan wada dańßa ńßii Ňčalan,  ¶utaŇč nii dig…ô dńß…ôa ka …ĺi…ĺińß ga dmudul  ¶an- ¶oŇč …ĺjaŇčj…ôn di. *unko knkawas **** idas *, snp…ôgan na  ¶ia ndam…ô do…ĺiq, ńß…ôi s…ô…ôdiq ntomiŇčni ¶ja w…ô mpd…ôńßuk ***wan *un m…ôsa(knkawas **** ńßan w…ô ***wan *un), wada …ôgu *.**%. ńß…ôi s…ô…ôdiq dańßa ńßm…ĺinas ** knkawas w…ô *.*%. ttutiŇč laqi dańßa w…ô  ¶…ôn*un ¶u **.**, nńßqilan ńß…ôi s…ô…ôdiq dańßa w…ô  ¶…ôn*un ¶u *.*. spuun sm…ôpu ka knkaws s…ô…ôdiq dańßa w…ô **.* knkawas, …ĺs…ôno w…ô **.*, mq…ôdil w…ô **.*. knkawas ńßńßqilan s…ô…ôdiq dańßa w…ô **.** knkawas, …ĺs…ôno w…ô **.** ma, mq…ôdil w…ô **.**(snp…ôgan  ¶ia knkawas **** ka nii). *.**:* ka ttutiŇč na …ĺs…ôno daka mq…ôdil. ńßńßqilan laqi dańßa …ĺabu w…ô  ¶…ôn*un ¶u **.**. …ĺi…ĺińß so knkiŇčal mq…ôdil w…ô niqan *.** ka laqi dańßa. mk…ôla mita ma sm…ôpu patis w…ô **%. mańßa **% ka ńß…ôi s…ô…ôdiq mpn…ôańß *…ô ¶o, **% ka s…ô…ôiq sipanja, **% ka laqi mntutiŇč ini pnt…ôna gaja ka tama bubu dańßa. kija du…ĺi w…ô niqan ka mdq…ô…ĺas ja ¶o du…ĺi, ltlutu ¶ na t…ôlu daka tanańß tunux ka …ôgu bal…ô, mańßa *% ńß…ôi s…ô…ôdiq ntomiŇčni ¶ja, bal…ô ba s…ô…ôdiq k…ôsun tajno ¶u ka tnpusu ba dńß…ô…ĺan ńßija w…ô j…ô ba wada uka di, so ńßa…ĺi uka ka ga spatis na s…ôńßu dańßa du…ĺi. s…ô…ôdiq ńßajti ga m…ôniq tomiŇčni ¶ja wa mańßa ***wan *…ôn,  ¶ ¶…ôka na w…ô mańßa **wan ńßa…ĺi ka gmn…ĺuus mosa ńßuja, mańßa bal…ô *% ńß…ôi s…ô…ôdiq tomiŇčni ¶ja ka ńß…ôi s…ô…ôdiq na ńßajti. ńß…ôi s…ô…ôdiq tomiŇčni ¶ja ga m…ôniq alaŇč i ¶il w…ô j…ô ba mańß ***wan *un, knkiŇčal tnsapańß dańßa w…ô …ĺi…ĺńß so niqan dadal dańßa ga m…ôniq alaŇč u ¶ui ¶il, so ka ga m…ônpq poto…ĺiko, qu…ĺi ńßńß…ĺ…ôan ńßido ndam…ô do…ĺiq, …ôgu bal…ô w…ô ga m…ôniq  ¶u ¶jako daka njoj…ô.</PHON>
    </S>
</TEXT>