<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Doriq" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Doriq" copyright="CC BY-SA" citation="Doriq. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Doriq" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Doriq, title = Doriq, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Doriq} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Doriq / Dowriq / Dawriq == Rudan naq bubu mu da. Ini riyung qita ka doriq na ma, ini qbahang kana birac na duri di. . Qemi doriq ma, sange han.請閉上眼睛休息. Iya scuqi mita tennaw; maha naqah doriq su di. . Ddoriq   Wada inu ddoriq namu; ani nii ka ruhu ini namu qtai. . Snddoriq So snddoriq ka tminun nii; Asi su ka ini qtqeran smluhe. So snddoriq ka tminun nii; Asi su ka ini qtqeran smluhe. . Pqemi / Pqmi / Qemi / Qmqemi / Pqmii Sncaman mita terebi demqedin sapah hii soni keeman, lux ini pqemi seediq. . Ini ku pqmii lingis laqi mu rabu keeman ciga. Ini ku pqmii lingis laqi mu rabu keeman ciga. . Qemi doriq su, taqi di. Qemi doriq su, taqi di. . Uxe su daha pqmiyun hini da, osa taqi sapah na Dakis han denu. Dakis的家睡吧. Qmii doriq su narac wa; teta su mkela skkingal pqemi doriq. . Kmugah / Kiiyo Ga hani ba kmugah doriq na uruk huling qalux gaga. . Kiiyo doriq su si ising nii; rcuhur su na iyu doriq. . Pnyahan pnatas</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Doriq / Dowriq / Dawriq == Rodan naq bobo mo da. Ini riyong qita ka doriq na ma, ini qbahang kana birac na dori di. . Qemi doriq ma, sange han.請閉上眼睛休息. Iya scoqi mita tennaw; maha naqah doriq so di. . Ddoriq   Wada ino ddoriq namo; ani nii ka roho ini namo qtai. . Snddoriq So snddoriq ka tminon nii; Asi so ka ini qtqeran smlohe. So snddoriq ka tminon nii; Asi so ka ini qtqeran smlohe. . Pqemi / Pqmi / Qemi / Qmqemi / Pqmii Sncaman mita terebi demqedin sapah hii soni keeman, lox ini pqemi seediq. . Ini ko pqmii lingis laqi mo rabo keeman ciga. Ini ko pqmii lingis laqi mo rabo keeman ciga. . Qemi doriq so, taqi di. Qemi doriq so, taqi di. . Uxe so daha pqmiyon hini da, osa taqi sapah na Dakis han deno. Dakis的家睡吧. Qmii doriq so narac wa; teta so mkela skkingal pqemi doriq. . Kmogah / Kiiyo Ga hani ba kmogah doriq na orok holing qalox gaga. . Kiiyo doriq so si ising nii; rcohor so na iyo doriq. . Pnyahan pnatas</FORM>
    </S>
</TEXT>