<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Dowmung" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Dowmung" copyright="CC BY-SA" citation="Dowmung. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Dowmung" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Dowmung, title = Dowmung, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Dowmung} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Dowmung = Gaga mniq Hwareyseyn Syorinsyang ka alang Dowmung. 264 sapah ka kneegu na sapah, 908 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 94% niqan 856 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 6% niqan 52 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Truku 86%, Amis 2%, Tayal 2%, Seejiq/Seediq/Seejiq/Seejiq/Sediq 1%, ni rahuq na o 3%. Pusu nniqan alang Pusu bi snmalu yayu sbiyaw Truku, kika knklaan bi seejiq kika qnpahan smalu baga qyqaya, sayang o mniq ta Taywan ita tnpusu seejiq o kika wana bi hini ha kla smalu yayu sbiyaw. Nniqan alang Nyusan Skanki nsgan Bsuring alang Dowmung. Gasuc Mniq ska na narac yayung Mgluk. Ti-ri lnglingay Siyaw yayung. Pgkla patas cyaw-tung ●Quri daya na elug: Kndadax nyusan Tay-tung lutuc seng-taw 9 haw, mniq Sow-fung mtmay elug 9 Ping na seng-taw, kndadax hakaw Jn-sow tqqiri quri saw alang Dowmung. ●Quri hunac na elug: Muda saw Tay 9 Ping dhuq Dowmung. ●Elug na basu: Kndadax nyusan Skanki elug Cung-san ppanun pquri Dowmung na basu, mniq sngayan rulu basu Dowmung hiya tduwa tucing. Klgan seejiq nealang Truku. Djiyun kari Kari Truku ni Tlu. Snhiyan cung-cyaw Pnrhulan Joro, Teyeynskiyo, Singyeysu. Pnyahan alang Mniq ssiyaw yayung Mgluk na Dowmung hangan sbiyaw han o Ciyo-Dowmung, kika dungus na kari Truku o &quot;breenux dgiyaq&quot;msa. Yasa snjiyan dha Tung-qwang do pnryuxun dha Dowmung da. Mniq saw Skanki nsgan Bsuring ssiyaw yayung Mgluk na ruwan alang Dowmung ga, kana o niqan Dowmung ni Jung-su dha alang nii. Mniq hari saw brah hngkwasan tru kbkuy siida, pusu bi eniq Nan-two qhjing Snuwil na Seejiq Truku sbiyaw, mkaraw dha dgiyaq klbiyun, dgiyaq Neng-kaw, kika dhuq nsgan Bsuring yayung Mgluk na kessyaw yayung tmbgurah tndxgal, Mu-ku-mu-yu o(Mukumugi ) kika tgkingal yahun dha hini tnbgurah dxgal na kingal tnsapah , bukuy da yasa pusu bi knmrigan dha Tung ka hini, ni pusu bi ddaun dha ka elug hini uri, kika pnryuxan dha hangan &quot;Dowmung&quot;. Hngkwasan 1990 kska na idas 9 siida ska na biyax paru gbihur Ri-fey-ri o mnrmuxan ni snliqan dha yayung Mgluk, sdalih hari 800mm ka qnyaxan na quyux, maa&quot;snliqan Dowmung &quot;, yasa alang siyaw yayung Dowmung 13rin hiya o niqan sunug, gaga bugan kana kana 12 rin ni 13 rin ka skrabi, kana o empusal hari tnsapah, niqan mtrul dha seejiq ga meydang hini, mddayaw kana ka seejiq klwaan biqun dha 2 hpucing pila, iyux dha pddayaw dha thjil dhuq Si-ku-ko hiya na breenux phiyug kika &quot;Pwo-ay sin-cun&quot;. dhuq saw hngkwasan 2001 siida mnuda saw &quot;Cu-ring-ci&quot;. Mnlawan kana saw niqan pddayaw sjiqun miyah mseupu kana rmgrig, ni seupu kika pnhyugan sslian sjiqan sapah nealang Dowmung kiya supu mqaras. Pgkla patas saan rmigaw Pusu pnhyugan: ◎pnhyugan ciway sapah pyasan Dowmung (038)641174 Nyusan Skanki nsgan Bsuring alang Dowmung 69 haw. ◎Wey-sng-s na Dowmung (038)641171 Nyusan Skanki nsgan Bsuring alang Dowmung 9 rin 68 haw. ◎Pnrhulan Joro Dowmung 03-8641849 Nyusan Skanki nsgan Bsuring alang Dowmung 103 haw. ◎Pnrhulan Teyeynskiyo na Dowmung 03-8641164 Nyusan Skanki nsgan Bsuring alang Dowmung 44 haw. ◎Pnrhulan Sinyeysu na Dowmung 03-8641620 Nyusan Skanki nsgan Bsuring alang Dowmung 20 haw ◎Nyusan Skanki nsgan Bsuring Kung-swo alang Jung-su tewo-er-swo 03-8641445 Nyusan Skanki nsgan Bsuring alang Dowmung 9 rin 56 c 2 haw. Saan rmigaw: ◎Elug ndaan sbiyaw Neng-kaw-yuey-ring</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Dowmong = Gaga mniq Hwareyseyn Syorinsyang ka alang Dowmong. 264 sapah ka kneego na sapah, 908 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 94% niqan 856 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 6% niqan 52 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Troko 86%, Amis 2%, Tayal 2%, Seejiq/Seediq/Seejiq/Seejiq/Sediq 1%, ni rahoq na o 3%. Poso nniqan alang Poso bi snmalo yayo sbiyaw Troko, kika knklaan bi seejiq kika qnpahan smalo baga qyqaya, sayang o mniq ta Taywan ita tnposo seejiq o kika wana bi hini ha kla smalo yayo sbiyaw. Nniqan alang Nyosan Skanki nsgan Bsoring alang Dowmong. Gasoc Mniq ska na narac yayong Mglok. Ti-ri lnglingay Siyaw yayong. Pgkla patas cyaw-tong ●Qori daya na elog: Kndadax nyosan Tay-tong lotoc seng-taw 9 haw, mniq Sow-fong mtmay elog 9 Ping na seng-taw, kndadax hakaw Jn-sow tqqiri qori saw alang Dowmong. ●Qori honac na elog: Moda saw Tay 9 Ping dhoq Dowmong. ●Elog na baso: Kndadax nyosan Skanki elog Cong-san ppanon pqori Dowmong na baso, mniq sngayan rolo baso Dowmong hiya tdowa tocing. Klgan seejiq nealang Troko. Djiyon kari Kari Troko ni Tlo. Snhiyan cong-cyaw Pnrholan Joro, Teyeynskiyo, Singyeyso. Pnyahan alang Mniq ssiyaw yayong Mglok na Dowmong hangan sbiyaw han o Ciyo-Dowmong, kika dongos na kari Troko o &quot;breenox dgiyaq&quot;msa. Yasa snjiyan dha Tong-qwang do pnryoxon dha Dowmong da. Mniq saw Skanki nsgan Bsoring ssiyaw yayong Mglok na rowan alang Dowmong ga, kana o niqan Dowmong ni Jong-so dha alang nii. Mniq hari saw brah hngkwasan tro kbkoy siida, poso bi eniq Nan-two qhjing Snowil na Seejiq Troko sbiyaw, mkaraw dha dgiyaq klbiyon, dgiyaq Neng-kaw, kika dhoq nsgan Bsoring yayong Mglok na kessyaw yayong tmbgorah tndxgal, Mo-ko-mo-yo o(Mokomogi ) kika tgkingal yahon dha hini tnbgorah dxgal na kingal tnsapah , bokoy da yasa poso bi knmrigan dha Tong ka hini, ni poso bi ddaon dha ka elog hini ori, kika pnryoxan dha hangan &quot;Dowmong&quot;. Hngkwasan 1990 kska na idas 9 siida ska na biyax paro gbihor Ri-fey-ri o mnrmoxan ni snliqan dha yayong Mglok, sdalih hari 800mm ka qnyaxan na qoyox, maa&quot;snliqan Dowmong &quot;, yasa alang siyaw yayong Dowmong 13rin hiya o niqan sonog, gaga bogan kana kana 12 rin ni 13 rin ka skrabi, kana o emposal hari tnsapah, niqan mtrol dha seejiq ga meydang hini, mddayaw kana ka seejiq klwaan biqon dha 2 hpocing pila, iyox dha pddayaw dha thjil dhoq Si-ko-ko hiya na breenox phiyog kika &quot;Pwo-ay sin-con&quot;. dhoq saw hngkwasan 2001 siida mnoda saw &quot;Co-ring-ci&quot;. Mnlawan kana saw niqan pddayaw sjiqon miyah mseopo kana rmgrig, ni seopo kika pnhyogan sslian sjiqan sapah nealang Dowmong kiya sopo mqaras. Pgkla patas saan rmigaw Poso pnhyogan: ◎pnhyogan ciway sapah pyasan Dowmong (038)641174 Nyosan Skanki nsgan Bsoring alang Dowmong 69 haw. ◎Wey-sng-s na Dowmong (038)641171 Nyosan Skanki nsgan Bsoring alang Dowmong 9 rin 68 haw. ◎Pnrholan Joro Dowmong 03-8641849 Nyosan Skanki nsgan Bsoring alang Dowmong 103 haw. ◎Pnrholan Teyeynskiyo na Dowmong 03-8641164 Nyosan Skanki nsgan Bsoring alang Dowmong 44 haw. ◎Pnrholan Sinyeyso na Dowmong 03-8641620 Nyosan Skanki nsgan Bsoring alang Dowmong 20 haw ◎Nyosan Skanki nsgan Bsoring Kong-swo alang Jong-so tewo-er-swo 03-8641445 Nyosan Skanki nsgan Bsoring alang Dowmong 9 rin 56 c 2 haw. Saan rmigaw: ◎Elog ndaan sbiyaw Neng-kaw-yoey-ring</FORM>
    </S>
</TEXT>