<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Draki" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Draki" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Draki = Gaga mniq Pingtung Mutansyang ka alang Draki. 250 sapah ka kneegu na sapah, 618 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 96% niqan 594 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 4% niqan 24 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Paiwan95%, Bunun0.5%, ni rahuq na o0.5%. Pusu nniqan alang Gaga daya yayung Pa-yaw na alang Paywan, seasug Draki se-cyu ni Hu-tow ce-cyu. Nniqan alang Nyusan Ping-tung nsgan Mu-tan alang Draki. Gasuc Wana bi daya hraan hidaw ni daya gqiyan hidaw ga supu siyaw nganguc kika alang Kaw-s ni alang S-meng, ga hmrinas nganguc hari ka siyaw hraan hidaw, hunac, gqiyan hidaw ka nsgan Man-cow ni nsgan Ce-ceng. Ti-ri lnglingay Dxgal dgiyaq, knjisan dgiyaq o 180 knjisan. Pgkla patas cyaw-tung Tduwan kadadax alang Heng-cun mnuda elug 200 haw siyeyn-taw, muda saw rhngun nhraan hidaw Heng-cun, Cu-hwo, Man-cow do o kika dhuq alang Cang-re, kiya ni saw nniqan kika 20km hari hiya do o tqiri igi quri dgiyaq kika dhuq alang Draki. Alang Draki nii o alang nseejiq Paywan, kndadax saw alang, tduwa musa Cung-hwun-pey, sapah snluan btunux, ni dgiyaq Draki. Pusu klgan seejiq nealang Paywan. Djiyun kari Kari Paywan ni kari Tlu. Snhiyan cung-cyaw Snhiyan Gaya dhiya nanaq sbiyaw. Pnyahan alang Gaga hunac nsgan Mu-tan ka alang Draki, dgiyaq alang nii o 592 knjisan ka baraw na ka dgiyaq S-rin-ke o ska dha ssiyaw o llbu kida. Draki o kika S-rin-ke se, S-rin-ke se nii o kika seejiq Paywan na hunac seejiq Paywan na klgan Parilarilao. Pgkla patas saan rmigaw Paan rmigaw: ◎Dgiyaq S-rin-ke Gaga mniq alang Draki rin-twan 1478 haw dxgal, yasa kingal nanaq ka hnigan dgiyaq nii kika klaun balay bi nseejiq. Dhuq ta dgiyaq S-rin-ke-san, musa qtaun kana ka Heng-cun pan-taw. " ).</FORM>
        <PHON kindOf="original">= dɾaki = gaga mniq piŋtuŋ mutansjaŋ ka alaŋ dɾaki. *** sapaħ ka knəəgu na sapaħ, *** ħiji ka kana knħbɾagan na ħiji. tnpusu səəɟiq o maŋal **% niqan *** ħiji sp, ɾaħuq na uxaj tnpusu səəɟiq o maŋal *% niqan ** ħiji koia. kana ka kləəgan səəɟiq ga, paiwan**%, bunun*.*%, ni ɾaħuq na o*.*%. pusu nniqan alaŋ gaga daja jajuŋ pa-jaw na alaŋ pajwan, səasug dɾaki sə-ʦju ni ħu-tow ʦə-ʦju. nniqan alaŋ njusan piŋ-tuŋ nsgan mu-tan alaŋ dɾaki. gasuʦ wana bi daja ħɾaan ħidaw ni daja gqijan ħidaw ga supu sijaw ŋaŋuʦ kika alaŋ kaw-s ni alaŋ s-məŋ, ga ħmɾinas ŋaŋuʦ ħaɾi ka sijaw ħɾaan ħidaw, ħunaʦ, gqijan ħidaw ka nsgan man-ʦow ni nsgan ʦə-ʦəŋ. ti-ɾi lŋliŋaj dxgal dgijaq, knɟisan dgijaq o *** knɟisan. pgkla patas ʦjaw-tuŋ tduwan kadadax alaŋ ħəŋ-ʦun mnuda əlug *** ħaw sijən-taw, muda saw ɾħŋun nħɾaan ħidaw ħəŋ-ʦun, ʦu-ħwo, man-ʦow do o kika dħuq alaŋ ʦaŋ-ɾə, kija ni saw nniqan kika **km ħaɾi ħija do o tqiɾi igi quɾi dgijaq kika dħuq alaŋ dɾaki. alaŋ dɾaki nii o alaŋ nsəəɟiq pajwan, kndadax saw alaŋ, tduwa musa ʦuŋ-ħwun-pə, sapaħ snluan btunux, ni dgijaq dɾaki. pusu klgan səəɟiq nəalaŋ pajwan. dɟijun kaɾi kaɾi pajwan ni kaɾi tlu. snħijan ʦuŋ-ʦjaw snħijan gaja dħija nanaq sbijaw. pnjaħan alaŋ gaga ħunaʦ nsgan mu-tan ka alaŋ dɾaki, dgijaq alaŋ nii o *** knɟisan ka baɾaw na ka dgijaq s-ɾin-kə o ska dħa ssijaw o llbu kida. dɾaki o kika s-ɾin-kə sə, s-ɾin-kə sə nii o kika səəɟiq pajwan na ħunaʦ səəɟiq pajwan na klgan paɾilaɾilao. pgkla patas saan ɾmigaw paan ɾmigaw: *dgijaq s-ɾin-kə gaga mniq alaŋ dɾaki ɾin-twan **** ħaw dxgal, jasa kiŋal nanaq ka ħnigan dgijaq nii kika klaun balaj bi nsəəɟiq. dħuq ta dgijaq s-ɾin-kə-san, musa qtaun kana ka ħəŋ-ʦun pan-taw. " ).</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Draki = Gaga mniq Pingtung Mutansyang ka alang Draki. 250 sapah ka kneegu na sapah, 618 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 96% niqan 594 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 4% niqan 24 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Paiwan95%, Bunun0.5%, ni rahuq na o0.5%. Pusu nniqan alang Gaga daya yayung Pa-yaw na alang Paywan, seasug Draki se-cyu ni Hu-tow ce-cyu. Nniqan alang Nyusan Ping-tung nsgan Mu-tan alang Draki. Gasuc Wana bi daya hraan hidaw ni daya gqiyan hidaw ga supu siyaw nganguc kika alang Kaw-s ni alang S-meng, ga hmrinas nganguc hari ka siyaw hraan hidaw, hunac, gqiyan hidaw ka nsgan Man-cow ni nsgan Ce-ceng. Ti-ri lnglingay Dxgal dgiyaq, knjisan dgiyaq o 180 knjisan. Pgkla patas cyaw-tung Tduwan kadadax alang Heng-cun mnuda elug 200 haw siyeyn-taw, muda saw rhngun nhraan hidaw Heng-cun, Cu-hwo, Man-cow do o kika dhuq alang Cang-re, kiya ni saw nniqan kika 20km hari hiya do o tqiri igi quri dgiyaq kika dhuq alang Draki. Alang Draki nii o alang nseejiq Paywan, kndadax saw alang, tduwa musa Cung-hwun-pey, sapah snluan btunux, ni dgiyaq Draki. Pusu klgan seejiq nealang Paywan. Djiyun kari Kari Paywan ni kari Tlu. Snhiyan cung-cyaw Snhiyan Gaya dhiya nanaq sbiyaw. Pnyahan alang Gaga hunac nsgan Mu-tan ka alang Draki, dgiyaq alang nii o 592 knjisan ka baraw na ka dgiyaq S-rin-ke o ska dha ssiyaw o llbu kida. Draki o kika S-rin-ke se, S-rin-ke se nii o kika seejiq Paywan na hunac seejiq Paywan na klgan Parilarilao. Pgkla patas saan rmigaw Paan rmigaw: ◎Dgiyaq S-rin-ke Gaga mniq alang Draki rin-twan 1478 haw dxgal, yasa kingal nanaq ka hnigan dgiyaq nii kika klaun balay bi nseejiq. Dhuq ta dgiyaq S-rin-ke-san, musa qtaun kana ka Heng-cun pan-taw. " ).</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= dɾaki = gaga mniq piŋtuŋ mutansjaŋ ka alaŋ dɾaki. *** sapaħ ka knəəgu na sapaħ, *** ħiji ka kana knħbɾagan na ħiji. tnpusu səəɟiq o maŋal **% niqan *** ħiji sp, ɾaħuq na uxaj tnpusu səəɟiq o maŋal *% niqan ** ħiji koia. kana ka kləəgan səəɟiq ga, paiwan**%, bunun*.*%, ni ɾaħuq na o*.*%. pusu nniqan alaŋ gaga daja jajuŋ pa-jaw na alaŋ pajwan, səasug dɾaki sə-ʦju ni ħu-tow ʦə-ʦju. nniqan alaŋ njusan piŋ-tuŋ nsgan mu-tan alaŋ dɾaki. gasuʦ wana bi daja ħɾaan ħidaw ni daja gqijan ħidaw ga supu sijaw ŋaŋuʦ kika alaŋ kaw-s ni alaŋ s-məŋ, ga ħmɾinas ŋaŋuʦ ħaɾi ka sijaw ħɾaan ħidaw, ħunaʦ, gqijan ħidaw ka nsgan man-ʦow ni nsgan ʦə-ʦəŋ. ti-ɾi lŋliŋaj dxgal dgijaq, knɟisan dgijaq o *** knɟisan. pgkla patas ʦjaw-tuŋ tduwan kadadax alaŋ ħəŋ-ʦun mnuda əlug *** ħaw sijən-taw, muda saw ɾħŋun nħɾaan ħidaw ħəŋ-ʦun, ʦu-ħwo, man-ʦow do o kika dħuq alaŋ ʦaŋ-ɾə, kija ni saw nniqan kika **km ħaɾi ħija do o tqiɾi igi quɾi dgijaq kika dħuq alaŋ dɾaki. alaŋ dɾaki nii o alaŋ nsəəɟiq pajwan, kndadax saw alaŋ, tduwa musa ʦuŋ-ħwun-pə, sapaħ snluan btunux, ni dgijaq dɾaki. pusu klgan səəɟiq nəalaŋ pajwan. dɟijun kaɾi kaɾi pajwan ni kaɾi tlu. snħijan ʦuŋ-ʦjaw snħijan gaja dħija nanaq sbijaw. pnjaħan alaŋ gaga ħunaʦ nsgan mu-tan ka alaŋ dɾaki, dgijaq alaŋ nii o *** knɟisan ka baɾaw na ka dgijaq s-ɾin-kə o ska dħa ssijaw o llbu kida. dɾaki o kika s-ɾin-kə sə, s-ɾin-kə sə nii o kika səəɟiq pajwan na ħunaʦ səəɟiq pajwan na klgan paɾilaɾilao. pgkla patas saan ɾmigaw paan ɾmigaw: *dgijaq s-ɾin-kə gaga mniq alaŋ dɾaki ɾin-twan **** ħaw dxgal, jasa kiŋal nanaq ka ħnigan dgijaq nii kika klaun balaj bi nsəəɟiq. dħuq ta dgijaq s-ɾin-kə-san, musa qtaun kana ka ħəŋ-ʦun pan-taw. " ).</PHON>
    </S>
</TEXT>