<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Dralendren" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Dralendren" copyright="CC BY-SA" citation="Dralendren. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Dralendren" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Dralendren, title = Dralendren, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Dralendren} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Dralendren = Gaga mniq Taytung Tajnsyang ka alang Dralendren. 34 sapah ka kneegu na sapah, 83 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 96% niqan 80 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 4% niqan 3 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Paiwan95%, ni rahuq na o1%. Pusu nniqan alang Ga niqan mneuda Gaya Wu-neyeyn-ci dha klgan seejiq Paywan na ka alang nii. Nniqan alang Nyusan Tay-tung nsgan Da-jen alang Tu-pan. Gasuc Ga mniq dxgal Tay-ti ska yayung daya hraan hidaw na Ta-cu-kaw-si, sdalih draan hidaw alang Tay-pan, gqiyan hidaw o lutuc kika nsgan Ray-yi na Tay-tung, hunac o lutuc kika alang Sin-hwa, quri daya o lutuc nsgan Ta-jn na alang Ri-ciyo. Ti-ri lnglingay Tay-ti. Pgkla patas cyaw-tung Mgrig rulu: Taypey&gt;kwo-taw 3 haw &gt;Nan-cow cyaw-riyo-taw&gt;Sen-ri ru&gt;Ta-tung ru&gt;Ping-er kung-ru&gt;Tay 1&gt;Ciyo-cwang ru舊庄路&gt;Nang-hwey kung-ru&gt;Tung67&gt;Tung68&gt;Dhuq. Pusu klgan seejiq nealang Paywan. Djiyun kari Kari Paywan ni Tlu. Snhiyan cung-cyaw Pnrhulan Joro, Teyeynskiyo, Pnrhulan An-si-j. Pnyahan alang Pusu bi nniqan hini sjiqan o pusu bi nniqan alang Tabakas kiya, binaw niqan spac ciway na alang ka alang Tabakas nii, pusu bi o gaga sdalih dgiyaq kana, yasa kmalu kmlawa seejiq Tanah Tunux siida, kika saun dha tnhjilan kika Tu-pan na alang Dralendren hini sayang ka seejiq hiya seuxal da. Pgkla patas saan rmigaw Saan rmigaw Alang Tu-pan ◎Qhjing Tu-pan Lqlaqi hiya o saan bi dha tmapaq qsiya ka qhjing hini, ini tgburah na ka dxgal hini na, ida saw kiya ka dxgal nkiya hiya na. Dhiyq qhjing Tu-pan dha alang Tu-pan nii o wana bi 800 knjisan, dalih bi sapah o ini dhuq 400 knjisan, kiya ni paru bi saan trima ka alang Tu-pan, mniq saw hagay yayung hini o, tduwa qntaan ka kndadax truma dxgal miyah baraw na qhjing qsiya, knteetu miyah baraw ka qsiya qhjing. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Dralendren = Gaga mniq Taytong Tajnsyang ka alang Dralendren. 34 sapah ka kneego na sapah, 83 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 96% niqan 80 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 4% niqan 3 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Paiwan95%, ni rahoq na o1%. Poso nniqan alang Ga niqan mneoda Gaya Wo-neyeyn-ci dha klgan seejiq Paywan na ka alang nii. Nniqan alang Nyosan Tay-tong nsgan Da-jen alang To-pan. Gasoc Ga mniq dxgal Tay-ti ska yayong daya hraan hidaw na Ta-co-kaw-si, sdalih draan hidaw alang Tay-pan, gqiyan hidaw o lotoc kika nsgan Ray-yi na Tay-tong, honac o lotoc kika alang Sin-hwa, qori daya o lotoc nsgan Ta-jn na alang Ri-ciyo. Ti-ri lnglingay Tay-ti. Pgkla patas cyaw-tong Mgrig rolo: Taypey&gt;kwo-taw 3 haw &gt;Nan-cow cyaw-riyo-taw&gt;Sen-ri ro&gt;Ta-tong ro&gt;Ping-er kong-ro&gt;Tay 1&gt;Ciyo-cwang ro舊庄路&gt;Nang-hwey kong-ro&gt;Tong67&gt;Tong68&gt;Dhoq. Poso klgan seejiq nealang Paywan. Djiyon kari Kari Paywan ni Tlo. Snhiyan cong-cyaw Pnrholan Joro, Teyeynskiyo, Pnrholan An-si-j. Pnyahan alang Poso bi nniqan hini sjiqan o poso bi nniqan alang Tabakas kiya, binaw niqan spac ciway na alang ka alang Tabakas nii, poso bi o gaga sdalih dgiyaq kana, yasa kmalo kmlawa seejiq Tanah Tonox siida, kika saon dha tnhjilan kika To-pan na alang Dralendren hini sayang ka seejiq hiya seoxal da. Pgkla patas saan rmigaw Saan rmigaw Alang To-pan ◎Qhjing To-pan Lqlaqi hiya o saan bi dha tmapaq qsiya ka qhjing hini, ini tgborah na ka dxgal hini na, ida saw kiya ka dxgal nkiya hiya na. Dhiyq qhjing To-pan dha alang To-pan nii o wana bi 800 knjisan, dalih bi sapah o ini dhoq 400 knjisan, kiya ni paro bi saan trima ka alang To-pan, mniq saw hagay yayong hini o, tdowa qntaan ka kndadax troma dxgal miyah baraw na qhjing qsiya, knteeto miyah baraw ka qsiya qhjing. .</FORM>
    </S>
</TEXT>