<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Ecuador" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Ecuador" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Ecuador = Gaga kska Kska- Hunac Meycow ka Ecuador, 2 00 S, 77 30 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 283,561 sq km(hangan na o Tg74)(knlbanga dxgal o 276,841 sq km, knlbangan qsiya o 6,720 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 16,080,778 hiyi. Gaga Quito ka pusu alang paru, jiyax 10 idas 8 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Ecuador ga wada sugan 29.70% ka dxgal qpahan, 38.90% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 31.40% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Rafael Correa, pnaah hngkawas2007 idas 1 jiyax 15pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Erkwato-konghekwo = Erkwato-konghekwo ( Kari cipanya: República del Ecuador) sun dha Erkwato msa, gaga mniq hunac meyco iril ggian hidaw klwaan, daya o gaga ssiyaw Krungpiya, hunac o lutuc Miru, iril ggian hidaw o Taypinyang kiya, mtna saw Cri shangan dha hunac meyco ini pntna ssiyaw klwaan Pasi, niqan mniq saw 1000 km ngangac ka Ciyarapakerchuntaw. Klwaan Erkwato nii o mniq 10 jiyax 5 idas 1809 hngkwasan do gaga mnlaxan kmlawa Sipangya ni murux pnhyugan klwaan. Yasa Ctaw nii muuda dxgal Erkwato, kika kari Sipangya nii o hangan dha Ctaw 〝 ecuador〞shangan dha klwaan dha, kiya ni sun dha "Klwaan Ctaw"uri, uxay uri o yasa egu bi ka blbul klwaan dha kika shangan "Klwaan blbul"uri. Pusu paru alang dha o Citwo gaga mniq Piciyencahwosan, kana bbaraw dgiyaq nii o 2,850km, kika pqru alang Citwo nii o maa kana knlangan tgdha mniq baraw ni dgiyaq paru alang da!(Tgkingal o klwaan Bworiweyya paru alang dha Rabas ). Niqan tnumal hunac Meyco klwaan reynmong. Ris Qntaan ta pnatas patas sayang, endaan Erkwato nii o tduwa kmarig saw brah 3500 hngkwasan hari. Siida o mniq saw jiyax sayang alang nniqan ssiyaw silung llabang bi ka nniqan dha sapah. 1463 hngkwasan da maa Incyatikwo da. Mniq sejiqun Sipangya qntaan dha bgurah dxgal do, Erkwato mniq 1532 hngkwasan kika psklawa sejiqun Sipangya da, asi dhuq egu bi kbkuy hngkwasan ka kmlawa dha hini ka Sipangya. 10 jiyax 8 idas 1809 hngkwasan tduwa mrmux kingal klwaan ka Erkwato, kiya ka kiya ni ini biyaw ngalun Sipangya duri. Mqraqil ni tdiyal egu bi hngkwasan ka dhyaan, dhuq 1822 hngkwasan do kika tuwa bi alax kmlawa Sipangya ka Erkwato. 1825 hngkwasan do tneumal Dakrungpiya-konghekwo, kiya ka kiya ni klwaan nii dhuq 1830 hngkwasan do ungac da, kika Erkwato-konghekwo nii o pnhyugan da. Pnhyugan klwaanka Erkwoto do Cngc dha ini bi kmalu, kndusan ni Cyuns Cngfu kana o pnryuxan maxal mngari, dhuq 1979 hngkwasan do tduwa biqun kndusan Cngfu kmlawa,pnhiyug Seynfa, djiyun dha empusal sngari hngkwasan.15 jiyax 4 idas 2007 hngkwasan, kana pusu bi sejiqan klwaan Beytaq gipu , kika tduwa pnhyugan ka Csiyen-dahwey, kika niqan ka bgurah Seynfa. 12 jiyax 6 idas 2019 hngkwasan, Erkwato tgbaraw bi kmlawa/Fayen skgulun dha ka Tongsinhwenin , mniq 8 jiyax 7 idas 2019 hngkwasan tduwa musa mstrung ka Tongsinhwenin da. 10 idas 2019 hngkwasan, Erkwato cngfu o yasa biqun seejiq klwaan dha quri saw pilq Asoring , ini bi sruwa ka sejiqan ni djiyal da, kika Cngfu dha o asi kndadax paru alang dha Cito pryuxun tgkingal paru alang Kwayacier prajing da. Tiri Iril gqian hidaw ssiyaw Taypingyan ka Erkwoto, dxgal klwaan dha o smka ka dgiyaq kana, dalih hari silung narac hraan hidaw o dxgal brnux kana kiya, niqan dgiyaq ni brnux ka klwaan dxgal dha. Ska dxgal klwaan niqan egu hari ddgiyaq kiya, kana ruwan dgiyaq nii o niqan 6310km bbaraw ka dgiyaq dha, saw ka Sinporasosan ga mniq Antissamay ka dgiyaq nii. Uxay wana tgkingal tgbaraw bi tgiyaq(kana baraw na o 6267km), Tgdhiyaq bi Ticio ticing uri (yasa tmriya nanaq ka Lisingri, kika maa Ticio kingal hunac daya Congco Iril gqian hidaw narac hraan hidaw Hnco putuh hari ni qapi ka qurug, yasa Sinporasosan nii o uxay tgkingal tgbaraw bi dgiyaq babaw dxgal). Ruwan dxgal Erkwato nii o egu bi Hwosan , niqan empusal sngari dgiyaq 5000km ka ddgiyaq Hwusancwey hiya. Kana dxgal Erkwoto o niqan 28 wan 3520 km2, niqan ka Cyarabaker-cyndaw uri. Niqan uri o, kana dxgal 27 wan 6841 km2, kana nniqan qsiya o 6720 km2. Mniq hunac Mayco, dxgal Erkwoto o llabang egu Urakwey, Sulinan, Kaiyana, ni Fasukaiyana. Cingci Klwaan Erkwato nii o mniq ska hari ka ngalun hbangan sun dha gaga kmrawah klwaan, hbangan klwaan dha o smtama Asoring bi, emptdxgal ngalan pnhmaan dha o Yuanuriaw . 2000 hngkwasan do snmikul dha Meyyuan ka seyhu dha,siida o sejiqun klwaan dha o paru bi ka smiyuk ni asi laxan tleengan ka mdudul da,kiya ka kiya ni skmalu ka pila Mayyan yasa ungac bi ririh na ka Sukere kika Tonghwo-pongcang. Phpah Payhwasiyo-nuyiran nii o phpah klwaan dha, ni Antissenin o klwaan qduda dha. Singcgn-cyuhwa Sejiqun Kana dxgal Erkwato o 28 wan 3560 km2, kana sejiqun o 1522 wan 3680 seejiq (dhuq 2011 hngkwasan ka pnatan nii ), kmlawa Sipangya ka dxgal Erkwoto, ruwan dxgal o mggimax egu bi ini pntna sejiqan, niqan ka seejiq mgimax Ino (Maistisorren,Mestizos) kana o 41%, seejiq Intian o 34%, embhgay seejiq o 15%, uxay uri o niqan ka pnaah Feyco dhuq Meyco miyah qnpah ka mqalux seejiq ni mggimax cicuh seejiq emphgay uri.Mtna saw egu Ratingmeyco klwaan, snhiyi dha pnrhulan o Tiancuciaw , pusu bi kari dha o Sipangya, kiya ka kiya ni seejiq Intian o kari Kecioya kiya.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= əʦuadoɾ = gaga kska kska- ħunaʦ məʦow ka əʦuadoɾ, * ** s, ** ** w ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŋan na o ***,*** sq km(ħaŋan na o tg**)(knlbaŋa dxgal o ***,*** sq km, knlbaŋan qsija o *,*** sq km). kana ka səɟiqun o niqan **,***,*** ħiji. gaga quito ka pusu alaŋ paɾu, ɟijax ** idas * ka ɟijax skɾajan klwaan. manu ka dxgal əʦuadoɾ ga wada sugan **.**% ka dxgal qpaħan, **.**% ka dxgal bbuju, ɾaħuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŋ klwaan ta sajaŋ o kija ka ɾa*aəl ʦoɾɾəa, pnaaħ ħŋkawas**** idas * ɟijax **pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. ʦinkħulan sa knita' sa bɾbiɾu' = əɾkwato-koŋħəkwo = əɾkwato-koŋħəkwo ( kaɾi ʦipanja: ɾəp*bliʦa dəl əʦuadoɾ) sun dħa əɾkwato msa, gaga mniq ħunaʦ məʦo iɾil ggian ħidaw klwaan, daja o gaga ssijaw kɾuŋpija, ħunaʦ o lutuʦ miɾu, iɾil ggian ħidaw o tajpinjaŋ kija, mtna saw ʦɾi sħaŋan dħa ħunaʦ məʦo ini pntna ssijaw klwaan pasi, niqan mniq saw **** km ŋaŋaʦ ka ʦijaɾapakəɾʦħuntaw. klwaan əɾkwato nii o mniq ** ɟijax * idas **** ħŋkwasan do gaga mnlaxan kmlawa sipaŋja ni muɾux pnħjugan klwaan. jasa ʦtaw nii muuda dxgal əɾkwato, kika kaɾi sipaŋja nii o ħaŋan dħa ʦtaw * əʦuadoɾ*sħaŋan dħa klwaan dħa, kija ni sun dħa "klwaan ʦtaw"uɾi, uxaj uɾi o jasa əgu bi ka blbul klwaan dħa kika sħaŋan "klwaan blbul"uɾi. pusu paɾu alaŋ dħa o ʦitwo gaga mniq piʦijənʦaħwosan, kana bbaɾaw dgijaq nii o *,***km, kika pqɾu alaŋ ʦitwo nii o maa kana knlaŋan tgdħa mniq baɾaw ni dgijaq paɾu alaŋ da!(tgkiŋal o klwaan bwoɾiwəja paɾu alaŋ dħa ɾabas ). niqan tnumal ħunaʦ məʦo klwaan ɾənmoŋ. ɾis qntaan ta pnatas patas sajaŋ, əndaan əɾkwato nii o tduwa kmaɾig saw bɾaħ **** ħŋkwasan ħaɾi. siida o mniq saw ɟijax sajaŋ alaŋ nniqan ssijaw siluŋ llabaŋ bi ka nniqan dħa sapaħ. **** ħŋkwasan da maa inʦjatikwo da. mniq səɟiqun sipaŋja qntaan dħa bguɾaħ dxgal do, əɾkwato mniq **** ħŋkwasan kika psklawa səɟiqun sipaŋja da, asi dħuq əgu bi kbkuj ħŋkwasan ka kmlawa dħa ħini ka sipaŋja. ** ɟijax * idas **** ħŋkwasan tduwa mɾmux kiŋal klwaan ka əɾkwato, kija ka kija ni ini bijaw ŋalun sipaŋja duɾi. mqɾaqil ni tdijal əgu bi ħŋkwasan ka dħjaan, dħuq **** ħŋkwasan do kika tuwa bi alax kmlawa sipaŋja ka əɾkwato. **** ħŋkwasan do tnəumal dakɾuŋpija-koŋħəkwo, kija ka kija ni klwaan nii dħuq **** ħŋkwasan do uŋaʦ da, kika əɾkwato-koŋħəkwo nii o pnħjugan da. pnħjugan klwaanka əɾkwoto do ʦŋʦ dħa ini bi kmalu, kndusan ni ʦjuns ʦŋ*u kana o pnɾjuxan maxal mŋaɾi, dħuq **** ħŋkwasan do tduwa biqun kndusan ʦŋ*u kmlawa,pnħijug sən*a, dɟijun dħa əmpusal sŋaɾi ħŋkwasan.** ɟijax * idas **** ħŋkwasan, kana pusu bi səɟiqan klwaan bətaq gipu , kika tduwa pnħjugan ka ʦsijən-daħwə, kika niqan ka bguɾaħ sən*a. ** ɟijax * idas **** ħŋkwasan, əɾkwato tgbaɾaw bi kmlawa/*ajən skgulun dħa ka toŋsinħwənin , mniq * ɟijax * idas **** ħŋkwasan tduwa musa mstɾuŋ ka toŋsinħwənin da. ** idas **** ħŋkwasan, əɾkwato ʦŋ*u o jasa biqun səəɟiq klwaan dħa quɾi saw pilq asoɾiŋ , ini bi sɾuwa ka səɟiqan ni dɟijal da, kika ʦŋ*u dħa o asi kndadax paɾu alaŋ dħa ʦito pɾjuxun tgkiŋal paɾu alaŋ kwajaʦiəɾ pɾaɟiŋ da. tiɾi iɾil gqian ħidaw ssijaw tajpiŋjan ka əɾkwoto, dxgal klwaan dħa o smka ka dgijaq kana, daliħ ħaɾi siluŋ naɾaʦ ħɾaan ħidaw o dxgal bɾnux kana kija, niqan dgijaq ni bɾnux ka klwaan dxgal dħa. ska dxgal klwaan niqan əgu ħaɾi ddgijaq kija, kana ɾuwan dgijaq nii o niqan ****km bbaɾaw ka dgijaq dħa, saw ka sinpoɾasosan ga mniq antissamaj ka dgijaq nii. uxaj wana tgkiŋal tgbaɾaw bi tgijaq(kana baɾaw na o ****km), tgdħijaq bi tiʦio tiʦiŋ uɾi (jasa tmɾija nanaq ka lisiŋɾi, kika maa tiʦio kiŋal ħunaʦ daja ʦoŋʦo iɾil gqian ħidaw naɾaʦ ħɾaan ħidaw ħnʦo putuħ ħaɾi ni qapi ka quɾug, jasa sinpoɾasosan nii o uxaj tgkiŋal tgbaɾaw bi dgijaq babaw dxgal). ɾuwan dxgal əɾkwato nii o əgu bi ħwosan , niqan əmpusal sŋaɾi dgijaq ****km ka ddgijaq ħwusanʦwə ħija. kana dxgal əɾkwoto o niqan ** wan **** km*, niqan ka ʦjaɾabakəɾ-ʦjndaw uɾi. niqan uɾi o, kana dxgal ** wan **** km*, kana nniqan qsija o **** km*. mniq ħunaʦ majʦo, dxgal əɾkwoto o llabaŋ əgu uɾakwə, sulinan, kaijana, ni *asukaijana. ʦiŋʦi klwaan əɾkwato nii o mniq ska ħaɾi ka ŋalun ħbaŋan sun dħa gaga kmɾawaħ klwaan, ħbaŋan klwaan dħa o smtama asoɾiŋ bi, əmptdxgal ŋalan pnħmaan dħa o juanuɾiaw . **** ħŋkwasan do snmikul dħa məjuan ka səħu dħa,siida o səɟiqun klwaan dħa o paɾu bi ka smijuk ni asi laxan tləəŋan ka mdudul da,kija ka kija ni skmalu ka pila majjan jasa uŋaʦ bi ɾiɾiħ na ka sukəɾə kika toŋħwo-poŋʦaŋ. pħpaħ pajħwasijo-nujiɾan nii o pħpaħ klwaan dħa, ni antissənin o klwaan qduda dħa. siŋʦgn-ʦjuħwa səɟiqun kana dxgal əɾkwato o ** wan **** km*, kana səɟiqun o **** wan **** səəɟiq (dħuq **** ħŋkwasan ka pnatan nii ), kmlawa sipaŋja ka dxgal əɾkwoto, ɾuwan dxgal o mggimax əgu bi ini pntna səɟiqan, niqan ka səəɟiq mgimax ino (maistisoɾɾən,məsti*os) kana o **%, səəɟiq intian o **%, əmbħgaj səəɟiq o **%, uxaj uɾi o niqan ka pnaaħ *əʦo dħuq məʦo mijaħ qnpaħ ka mqalux səəɟiq ni mggimax ʦiʦuħ səəɟiq əmpħgaj uɾi.mtna saw əgu ɾatiŋməʦo klwaan, snħiji dħa pnɾħulan o tianʦuʦiaw , pusu bi kaɾi dħa o sipaŋja, kija ka kija ni səəɟiq intian o kaɾi kəʦioja kija.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Ecuador = Gaga kska Kska- Hunac Meycow ka Ecuador, 2 00 S, 77 30 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 283,561 sq km(hangan na o Tg74)(knlbanga dxgal o 276,841 sq km, knlbangan qsiya o 6,720 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 16,080,778 hiyi. Gaga Quito ka pusu alang paru, jiyax 10 idas 8 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Ecuador ga wada sugan 29.70% ka dxgal qpahan, 38.90% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 31.40% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Rafael Correa, pnaah hngkawas2007 idas 1 jiyax 15pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Erkwato-konghekwo = Erkwato-konghekwo ( Kari cipanya: República del Ecuador) sun dha Erkwato msa, gaga mniq hunac meyco iril ggian hidaw klwaan, daya o gaga ssiyaw Krungpiya, hunac o lutuc Miru, iril ggian hidaw o Taypinyang kiya, mtna saw Cri shangan dha hunac meyco ini pntna ssiyaw klwaan Pasi, niqan mniq saw 1000 km ngangac ka Ciyarapakerchuntaw. Klwaan Erkwato nii o mniq 10 jiyax 5 idas 1809 hngkwasan do gaga mnlaxan kmlawa Sipangya ni murux pnhyugan klwaan. Yasa Ctaw nii muuda dxgal Erkwato, kika kari Sipangya nii o hangan dha Ctaw 〝 ecuador〞shangan dha klwaan dha, kiya ni sun dha "Klwaan Ctaw"uri, uxay uri o yasa egu bi ka blbul klwaan dha kika shangan "Klwaan blbul"uri. Pusu paru alang dha o Citwo gaga mniq Piciyencahwosan, kana bbaraw dgiyaq nii o 2,850km, kika pqru alang Citwo nii o maa kana knlangan tgdha mniq baraw ni dgiyaq paru alang da!(Tgkingal o klwaan Bworiweyya paru alang dha Rabas ). Niqan tnumal hunac Meyco klwaan reynmong. Ris Qntaan ta pnatas patas sayang, endaan Erkwato nii o tduwa kmarig saw brah 3500 hngkwasan hari. Siida o mniq saw jiyax sayang alang nniqan ssiyaw silung llabang bi ka nniqan dha sapah. 1463 hngkwasan da maa Incyatikwo da. Mniq sejiqun Sipangya qntaan dha bgurah dxgal do, Erkwato mniq 1532 hngkwasan kika psklawa sejiqun Sipangya da, asi dhuq egu bi kbkuy hngkwasan ka kmlawa dha hini ka Sipangya. 10 jiyax 8 idas 1809 hngkwasan tduwa mrmux kingal klwaan ka Erkwato, kiya ka kiya ni ini biyaw ngalun Sipangya duri. Mqraqil ni tdiyal egu bi hngkwasan ka dhyaan, dhuq 1822 hngkwasan do kika tuwa bi alax kmlawa Sipangya ka Erkwato. 1825 hngkwasan do tneumal Dakrungpiya-konghekwo, kiya ka kiya ni klwaan nii dhuq 1830 hngkwasan do ungac da, kika Erkwato-konghekwo nii o pnhyugan da. Pnhyugan klwaanka Erkwoto do Cngc dha ini bi kmalu, kndusan ni Cyuns Cngfu kana o pnryuxan maxal mngari, dhuq 1979 hngkwasan do tduwa biqun kndusan Cngfu kmlawa,pnhiyug Seynfa, djiyun dha empusal sngari hngkwasan.15 jiyax 4 idas 2007 hngkwasan, kana pusu bi sejiqan klwaan Beytaq gipu , kika tduwa pnhyugan ka Csiyen-dahwey, kika niqan ka bgurah Seynfa. 12 jiyax 6 idas 2019 hngkwasan, Erkwato tgbaraw bi kmlawa/Fayen skgulun dha ka Tongsinhwenin , mniq 8 jiyax 7 idas 2019 hngkwasan tduwa musa mstrung ka Tongsinhwenin da. 10 idas 2019 hngkwasan, Erkwato cngfu o yasa biqun seejiq klwaan dha quri saw pilq Asoring , ini bi sruwa ka sejiqan ni djiyal da, kika Cngfu dha o asi kndadax paru alang dha Cito pryuxun tgkingal paru alang Kwayacier prajing da. Tiri Iril gqian hidaw ssiyaw Taypingyan ka Erkwoto, dxgal klwaan dha o smka ka dgiyaq kana, dalih hari silung narac hraan hidaw o dxgal brnux kana kiya, niqan dgiyaq ni brnux ka klwaan dxgal dha. Ska dxgal klwaan niqan egu hari ddgiyaq kiya, kana ruwan dgiyaq nii o niqan 6310km bbaraw ka dgiyaq dha, saw ka Sinporasosan ga mniq Antissamay ka dgiyaq nii. Uxay wana tgkingal tgbaraw bi tgiyaq(kana baraw na o 6267km), Tgdhiyaq bi Ticio ticing uri (yasa tmriya nanaq ka Lisingri, kika maa Ticio kingal hunac daya Congco Iril gqian hidaw narac hraan hidaw Hnco putuh hari ni qapi ka qurug, yasa Sinporasosan nii o uxay tgkingal tgbaraw bi dgiyaq babaw dxgal). Ruwan dxgal Erkwato nii o egu bi Hwosan , niqan empusal sngari dgiyaq 5000km ka ddgiyaq Hwusancwey hiya. Kana dxgal Erkwoto o niqan 28 wan 3520 km2, niqan ka Cyarabaker-cyndaw uri. Niqan uri o, kana dxgal 27 wan 6841 km2, kana nniqan qsiya o 6720 km2. Mniq hunac Mayco, dxgal Erkwoto o llabang egu Urakwey, Sulinan, Kaiyana, ni Fasukaiyana. Cingci Klwaan Erkwato nii o mniq ska hari ka ngalun hbangan sun dha gaga kmrawah klwaan, hbangan klwaan dha o smtama Asoring bi, emptdxgal ngalan pnhmaan dha o Yuanuriaw . 2000 hngkwasan do snmikul dha Meyyuan ka seyhu dha,siida o sejiqun klwaan dha o paru bi ka smiyuk ni asi laxan tleengan ka mdudul da,kiya ka kiya ni skmalu ka pila Mayyan yasa ungac bi ririh na ka Sukere kika Tonghwo-pongcang. Phpah Payhwasiyo-nuyiran nii o phpah klwaan dha, ni Antissenin o klwaan qduda dha. Singcgn-cyuhwa Sejiqun Kana dxgal Erkwato o 28 wan 3560 km2, kana sejiqun o 1522 wan 3680 seejiq (dhuq 2011 hngkwasan ka pnatan nii ), kmlawa Sipangya ka dxgal Erkwoto, ruwan dxgal o mggimax egu bi ini pntna sejiqan, niqan ka seejiq mgimax Ino (Maistisorren,Mestizos) kana o 41%, seejiq Intian o 34%, embhgay seejiq o 15%, uxay uri o niqan ka pnaah Feyco dhuq Meyco miyah qnpah ka mqalux seejiq ni mggimax cicuh seejiq emphgay uri.Mtna saw egu Ratingmeyco klwaan, snhiyi dha pnrhulan o Tiancuciaw , pusu bi kari dha o Sipangya, kiya ka kiya ni seejiq Intian o kari Kecioya kiya.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= əʦuadoɾ = gaga kska kska- ħunaʦ məʦow ka əʦuadoɾ, * ** s, ** ** w ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŋan na o ***,*** sq km(ħaŋan na o tg**)(knlbaŋa dxgal o ***,*** sq km, knlbaŋan qsija o *,*** sq km). kana ka səɟiqun o niqan **,***,*** ħiji. gaga quito ka pusu alaŋ paɾu, ɟijax ** idas * ka ɟijax skɾajan klwaan. manu ka dxgal əʦuadoɾ ga wada sugan **.**% ka dxgal qpaħan, **.**% ka dxgal bbuju, ɾaħuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŋ klwaan ta sajaŋ o kija ka ɾa*aəl ʦoɾɾəa, pnaaħ ħŋkawas**** idas * ɟijax **pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. ʦinkħulan sa knita' sa bɾbiɾu' = əɾkwato-koŋħəkwo = əɾkwato-koŋħəkwo ( kaɾi ʦipanja: ɾəp*bliʦa dəl əʦuadoɾ) sun dħa əɾkwato msa, gaga mniq ħunaʦ məʦo iɾil ggian ħidaw klwaan, daja o gaga ssijaw kɾuŋpija, ħunaʦ o lutuʦ miɾu, iɾil ggian ħidaw o tajpinjaŋ kija, mtna saw ʦɾi sħaŋan dħa ħunaʦ məʦo ini pntna ssijaw klwaan pasi, niqan mniq saw **** km ŋaŋaʦ ka ʦijaɾapakəɾʦħuntaw. klwaan əɾkwato nii o mniq ** ɟijax * idas **** ħŋkwasan do gaga mnlaxan kmlawa sipaŋja ni muɾux pnħjugan klwaan. jasa ʦtaw nii muuda dxgal əɾkwato, kika kaɾi sipaŋja nii o ħaŋan dħa ʦtaw * əʦuadoɾ*sħaŋan dħa klwaan dħa, kija ni sun dħa "klwaan ʦtaw"uɾi, uxaj uɾi o jasa əgu bi ka blbul klwaan dħa kika sħaŋan "klwaan blbul"uɾi. pusu paɾu alaŋ dħa o ʦitwo gaga mniq piʦijənʦaħwosan, kana bbaɾaw dgijaq nii o *,***km, kika pqɾu alaŋ ʦitwo nii o maa kana knlaŋan tgdħa mniq baɾaw ni dgijaq paɾu alaŋ da!(tgkiŋal o klwaan bwoɾiwəja paɾu alaŋ dħa ɾabas ). niqan tnumal ħunaʦ məʦo klwaan ɾənmoŋ. ɾis qntaan ta pnatas patas sajaŋ, əndaan əɾkwato nii o tduwa kmaɾig saw bɾaħ **** ħŋkwasan ħaɾi. siida o mniq saw ɟijax sajaŋ alaŋ nniqan ssijaw siluŋ llabaŋ bi ka nniqan dħa sapaħ. **** ħŋkwasan da maa inʦjatikwo da. mniq səɟiqun sipaŋja qntaan dħa bguɾaħ dxgal do, əɾkwato mniq **** ħŋkwasan kika psklawa səɟiqun sipaŋja da, asi dħuq əgu bi kbkuj ħŋkwasan ka kmlawa dħa ħini ka sipaŋja. ** ɟijax * idas **** ħŋkwasan tduwa mɾmux kiŋal klwaan ka əɾkwato, kija ka kija ni ini bijaw ŋalun sipaŋja duɾi. mqɾaqil ni tdijal əgu bi ħŋkwasan ka dħjaan, dħuq **** ħŋkwasan do kika tuwa bi alax kmlawa sipaŋja ka əɾkwato. **** ħŋkwasan do tnəumal dakɾuŋpija-koŋħəkwo, kija ka kija ni klwaan nii dħuq **** ħŋkwasan do uŋaʦ da, kika əɾkwato-koŋħəkwo nii o pnħjugan da. pnħjugan klwaanka əɾkwoto do ʦŋʦ dħa ini bi kmalu, kndusan ni ʦjuns ʦŋ*u kana o pnɾjuxan maxal mŋaɾi, dħuq **** ħŋkwasan do tduwa biqun kndusan ʦŋ*u kmlawa,pnħijug sən*a, dɟijun dħa əmpusal sŋaɾi ħŋkwasan.** ɟijax * idas **** ħŋkwasan, kana pusu bi səɟiqan klwaan bətaq gipu , kika tduwa pnħjugan ka ʦsijən-daħwə, kika niqan ka bguɾaħ sən*a. ** ɟijax * idas **** ħŋkwasan, əɾkwato tgbaɾaw bi kmlawa/*ajən skgulun dħa ka toŋsinħwənin , mniq * ɟijax * idas **** ħŋkwasan tduwa musa mstɾuŋ ka toŋsinħwənin da. ** idas **** ħŋkwasan, əɾkwato ʦŋ*u o jasa biqun səəɟiq klwaan dħa quɾi saw pilq asoɾiŋ , ini bi sɾuwa ka səɟiqan ni dɟijal da, kika ʦŋ*u dħa o asi kndadax paɾu alaŋ dħa ʦito pɾjuxun tgkiŋal paɾu alaŋ kwajaʦiəɾ pɾaɟiŋ da. tiɾi iɾil gqian ħidaw ssijaw tajpiŋjan ka əɾkwoto, dxgal klwaan dħa o smka ka dgijaq kana, daliħ ħaɾi siluŋ naɾaʦ ħɾaan ħidaw o dxgal bɾnux kana kija, niqan dgijaq ni bɾnux ka klwaan dxgal dħa. ska dxgal klwaan niqan əgu ħaɾi ddgijaq kija, kana ɾuwan dgijaq nii o niqan ****km bbaɾaw ka dgijaq dħa, saw ka sinpoɾasosan ga mniq antissamaj ka dgijaq nii. uxaj wana tgkiŋal tgbaɾaw bi tgijaq(kana baɾaw na o ****km), tgdħijaq bi tiʦio tiʦiŋ uɾi (jasa tmɾija nanaq ka lisiŋɾi, kika maa tiʦio kiŋal ħunaʦ daja ʦoŋʦo iɾil gqian ħidaw naɾaʦ ħɾaan ħidaw ħnʦo putuħ ħaɾi ni qapi ka quɾug, jasa sinpoɾasosan nii o uxaj tgkiŋal tgbaɾaw bi dgijaq babaw dxgal). ɾuwan dxgal əɾkwato nii o əgu bi ħwosan , niqan əmpusal sŋaɾi dgijaq ****km ka ddgijaq ħwusanʦwə ħija. kana dxgal əɾkwoto o niqan ** wan **** km*, niqan ka ʦjaɾabakəɾ-ʦjndaw uɾi. niqan uɾi o, kana dxgal ** wan **** km*, kana nniqan qsija o **** km*. mniq ħunaʦ majʦo, dxgal əɾkwoto o llabaŋ əgu uɾakwə, sulinan, kaijana, ni *asukaijana. ʦiŋʦi klwaan əɾkwato nii o mniq ska ħaɾi ka ŋalun ħbaŋan sun dħa gaga kmɾawaħ klwaan, ħbaŋan klwaan dħa o smtama asoɾiŋ bi, əmptdxgal ŋalan pnħmaan dħa o juanuɾiaw . **** ħŋkwasan do snmikul dħa məjuan ka səħu dħa,siida o səɟiqun klwaan dħa o paɾu bi ka smijuk ni asi laxan tləəŋan ka mdudul da,kija ka kija ni skmalu ka pila majjan jasa uŋaʦ bi ɾiɾiħ na ka sukəɾə kika toŋħwo-poŋʦaŋ. pħpaħ pajħwasijo-nujiɾan nii o pħpaħ klwaan dħa, ni antissənin o klwaan qduda dħa. siŋʦgn-ʦjuħwa səɟiqun kana dxgal əɾkwato o ** wan **** km*, kana səɟiqun o **** wan **** səəɟiq (dħuq **** ħŋkwasan ka pnatan nii ), kmlawa sipaŋja ka dxgal əɾkwoto, ɾuwan dxgal o mggimax əgu bi ini pntna səɟiqan, niqan ka səəɟiq mgimax ino (maistisoɾɾən,məsti*os) kana o **%, səəɟiq intian o **%, əmbħgaj səəɟiq o **%, uxaj uɾi o niqan ka pnaaħ *əʦo dħuq məʦo mijaħ qnpaħ ka mqalux səəɟiq ni mggimax ʦiʦuħ səəɟiq əmpħgaj uɾi.mtna saw əgu ɾatiŋməʦo klwaan, snħiji dħa pnɾħulan o tianʦuʦiaw , pusu bi kaɾi dħa o sipaŋja, kija ka kija ni səəɟiq intian o kaɾi kəʦioja kija.</PHON>
    </S>
</TEXT>