<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Efong" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Efong" copyright="CC BY-SA" citation="Efong. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Efong" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Efong, title = Efong, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Efong} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Efong = Gaga mniq Taytung Ruyeysyang ka alang Efong. 376 sapah ka kneegu na sapah, 1,038 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 44% niqan 452 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 56% niqan 586 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis38%, Bunun2%, Puyuma1%, ni rahuq na o2%. Pusu nniqan alang Hangan sbiyaw o Ta-pu-wey se, mnuda tgdha paru tnjiyal knlangan bukuy do o wada priyux alang Efong dungan. Pusu nniqan Nyusan Tay-tung nsgan Ru-yey alang Efong. Gasuc Gaga mniq hunac alang Efong, gqiyan hidaw sngayan rulu qrngul Efong. Pusu klgan seejiq nealang Amis. Djiyun kari Kari Amis ni Tlu. Snhiyan cung-cyaw Pnrhulan Jo-ro ni Teyeynskiyo. Pnyahan alang Rudan sbiyaw o pusu bi eniq Heng-cun ki han, bukuy iyux miying dxgal qpahan, bukuy bi Cing-tay do tnhjilan hini da, jitay Tanah Tunux siida o niqan egu bi seejiq Nihung miyah thjil hini nniqan, bukuy tgdha paru tnjiyal knlangan do, egu bi seejiq Klmukan miyah thjil hini, niqan esisil alang duma na seejiq Amis miyah thjilan hini uri.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Efong = Gaga mniq Taytong Royeysyang ka alang Efong. 376 sapah ka kneego na sapah, 1,038 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 44% niqan 452 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 56% niqan 586 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis38%, Bonon2%, Poyoma1%, ni rahoq na o2%. Poso nniqan alang Hangan sbiyaw o Ta-po-wey se, mnoda tgdha paro tnjiyal knlangan bokoy do o wada priyox alang Efong dongan. Poso nniqan Nyosan Tay-tong nsgan Ro-yey alang Efong. Gasoc Gaga mniq honac alang Efong, gqiyan hidaw sngayan rolo qrngol Efong. Poso klgan seejiq nealang Amis. Djiyon kari Kari Amis ni Tlo. Snhiyan cong-cyaw Pnrholan Jo-ro ni Teyeynskiyo. Pnyahan alang Rodan sbiyaw o poso bi eniq Heng-con ki han, bokoy iyox miying dxgal qpahan, bokoy bi Cing-tay do tnhjilan hini da, jitay Tanah Tonox siida o niqan ego bi seejiq Nihong miyah thjil hini nniqan, bokoy tgdha paro tnjiyal knlangan do, ego bi seejiq Klmokan miyah thjil hini, niqan esisil alang doma na seejiq Amis miyah thjilan hini ori.</FORM>
    </S>
</TEXT>