<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_El_Salvador" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: El_Salvador" copyright="CC BY-SA" citation="El_Salvador. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/El_Salvador" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_El_Salvador, title = El_Salvador, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/El_Salvador} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== El Salvador == Gaga kska Kska- Hunac Meycow ka El salvador, 13 50 N, 88 55 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 21,041 sq km(hangan na o Tg153)(knlbanga dxgal o 20,721 sq km, knlbangan qsiya o 320 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 6,156,670 hiyi. Gaga San Salvador ka pusu alang paru, jiyax 15 idas 9 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal El salvador ga wada sugan 74.7% ka dxgal qpahan, 13.60% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 11.70% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Salvador S√°nchez Cer√©n, pnaah hngkawas2014 idas 6 jiyax 1pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Sarwatwo = Sarwatwo Kunghekwo ( kari Sipanya o Rep√ļblica de El Salvador, kana dha o Sarwatwo ksun. Gaga mniq daya klwaan Cungmeycow, ida wana hiya ka ini sdalih Tasian na klwaan, kana ka dxgal klwaan o niqan 21,393 km2. Klwaan nii ga daya gqian hidaw o mlutuc dha Kwatimala, daya hraan hidaw o mseayus dha Hungturas, gqian hidaw o mskiyig Taypinyang, hunac hraan hidaw o msdalih dha Fungsekawan. Pusu bi alang dha o gaga Snsarwatwo. Jiyax15 idas 9 hngkawan 1821 siida mswayay klwaan Sipanya . Hangan klwaan Kari Sipanya ga "pusu emptutuy knglangan" ksun ka "Sarwatwo"(El Salvador). Hngkawas 1524 siida, manu ka empeeluk Spanya-Peyterwo Arwaratwo na nii ga thnganan na "Utux mu Baraw pusu emptutuy knglangan sng" (kari Sipanya:Provincia De Nuestro Se√Īor Jesus Cristo, El Salvador Del Mundo)ka bnegrahan na dxgal, hici do asi dha ksi "pusu emptutuy knglangan" ksun ka "Sarwatwo"(El Salvador)" da, kiya ka "Sarwatwo" sayang. Ris Pusu spatas:Endaan Sarwatwo. Hngkawas 1524 siida lukan Sipanya, iyax 15 idas 9 hngkawas 1821 do psgarang murux nanaq da, bukuy do nMosiketikwo uri da. hngkawas 1822 do mngatan ka Tikwo do teumal Cungmeycow Reypang. Bukuy mthurah mthurahhngkawas 1838 ka Cungmeycow Reypang o, pnsgarang phiyug Kunghekwo jiyax18 idas 2 hngkawas 1841 da. Mspais ka ruwan Sarwatwo(hngkawas1982~1992) siida, ida psaping Cengfu ni qrpuhan msetluk ka mspais, wada hmrinas 75wan seejiq ka mhuqil ni meydang. Bukuy duri o prajing hngkawas 2004 do pstuq kari ni matas patas pataspshdug (ptakar mspais) ka ruwan Cengtang. Tiri Pusu spatas:Lnglingay Sarwatwo. Kana ka dxgal klwaan nii ga 70% o Jungyey Tayti ni dgiyaq, yabi hari 610M ka Haypa na. Rahuq na mkiyig hunac dgring ni bbaraw na breenux hiya o ida mdgiyaq ni kawyuey kana da, egu dgiyaq mspuniq, thnganan dha "klwaan dgiyaq mspuniq" ksun dha. Haypa 2381M na mspuniq dgiyaq Snganna ga hiya ka bowqah bi pngpung. Mkgsilung ni llbu dxgal o ida mtalux ni mrusaw, msltu ka karac dgiyaq. Yabi hari mniq Ses 17-25 ka hngkwasan. Sarwatwo ka ciway bi dxgal Cungmeycow ksun,ida hiya ka hbaraw bi sjiqan, mkungyeyhwa bi klwaan. Lmlamu ka qtaan ka nkiya,dxgal mspuniq o kiya ka mnkingal nanaq, kska na hiya o mgpajiq ciway dgiyaq ka niqan bi hangan na(Cerro Verde)ksun, dh aka dgiyaq Isake(Izalco)ni dgiyaq mspuniq Snganna dnii tru dgiyaq mspuniq o mgutu ni mqqpuruh dgiyaq mspuniq da. Karac mtalux ka ssiyaw klwaan Sarwatwo ksun, gaga hiya kana ka niqan bi hangan ssaan msangay hagay gsilung.Yabi ltu kiya ka ddgiyaq, kiya ka kiya ni ltuan karac o ida hmrinas10 na wah!Kingal hngkwasan 4 klgan karac o ida hruan knudus kana.Kana ka ruwan o klwaan o niqan bbuyu ni dgiyaq, egu bi klgan ka mhru knudus ni ssama, manu ka ungac hari qtaan phpahran o krwahun dha bi qmita. Ida mniqan egu bi xiking, xiyin, ryohwang, syo dnii. Pusu bi alang Sngsarwatwo ksun ga yasa mnrunu egu bi dni niqan bi hangan na da, sdalih na paru runu o mniyah hngkawas 2014, 7.4 ka rnuan ka runu. Cyuns Qrpuhan msaping Sarwatwo ksun ga niqan rucyun, kungcyun ni haycyun. Hngkawas 1840 siida qrpuhan msaping Sarwatwo ga malaxCungmeycowreynpang, hngkawas 1931 do teumal prudu Sarwatwokungcantang iyux pgkblaiq kndusan, hngkawas 1969 do msupuHungturas mspais cucyo. Mspais ka ruwan klwaan siida, knsuyang na bi qpruhan mpais Atlacatl ga, mnteumal smipaq alang Mozote, kiya nimnhdu mpais ka ruwan Sarwatwo do, plihan hmrinas mdka ka qrpuhanmpais da. Sayang do qpruhan mpais Sarwatwo ga niqan 16,800 hiyi(kskana o , rucyun o yabi 15,000 hiyi, kungcyun o yabi 1,100 hiyi, haycyun o yabi 700 hiyi), psramal na qpruhan mpais o 9,99 hiyi, ida niqan ka cingcauri yabi 12,000 hiyi kiya. Djiun hbangan uda mspais o niqan GDP : 16.4% (FY98). Cngfu ni Cngc Pusu spatas :Cngc Sarwatwo. Hngkawas 1983 siida Seynfa ka pusu paru bi gaya Sarwatwo. Qtaan ka Seynfa o klwaan Sarwatwo ga ntayiyc mincu ka dhiya, cngfu dha ga niqan saw truma nii: Quri singcng o ida Kunghekwo Cungtung ka pdudug, manu ka Cungtung na Sarwatwo ga ida ka mnegaaw kana ka sjiqan klwaan, rima hngkwasan ka sqpah niya, dhuq ka jiyax sqpah na do psngayun da. Cungtung ksun o hiya ka sancyun cungsring klwaan, manu ka neykepucang o ida snkulan Cungtung nanaq. Cungtung sayang o Nayipu Pukerey mnangal na hngkawas 2019 ka hangal nii, mqpah dhuq hngkawas 2014. Quri rifa o Rifayihwey ksun ka mphiyug Gaya Sarwatwo, mphiyug Gaya Sarwatwo ga myueync, ida niqan 84 hiyi yiyueyn qnpruhan dha, yiyueyn ga ida pnsgaaw kana ka sjiqan, musa tru hngkawas ka sqpah dha qnpruhan. Quri sfa o ida tgparu bi Fayueyn ka pdudug, tgparu bi Fayueyn ga niqan 15 hiyi tafakwan, kingal o phyugun dha empqbsuran. Egu na patas:Sarwatwo cngtang reypaw. Sayang ga klwaan nii o niqan dha paru cngtaw, mnarac o kwocya kunghe reynmngtang ni meigi Farapntwo. Matimincu ceyfangcngseyn (FMLN). FMLN nii ga paah hngkawas 2009 bitaq sayang. Hngkawas 2010 do kwocya kunghe reynmngtang nii ga mseasug, wada malax sjiqan o phiyug mgnarac na kwocya twancyey eynmngtang(GANA), kiya ni hngkawas 2019 Sarwatwo msgaaw cungtung siida ida dhiya nanaq Napui Pukerey ka wada mangal, mnhdu hiya mpriyux kmlawa ka Sarwatwo. Cyuns Egu na patas:Cyuns Sarwatwo. Cyuntwey Sarwatwo ga seasug tru klgan, niqan haycyun, rucyun ni kungcyun. sayang ga yabi naqan 17,000 hiyi gaga ruwan cyuntwey mpklawa klwaan. Waycyaw Qtai:Hhangal dangi klwaan Sarwatwo, pnluban Cungkwo-Sarwatwo ni Cunghwaminkwo- Sarwatwo. Jncyueyn Pusu btasun:jncyueyn Sarwatwo. Quri saw wada mnhmuc smipaq sjiqan ni qrapan ka cingcingca Sarwatwo do, ida spruun bi qmita Qrpuhan Kwocitesecuc. Rahuq na wada 10 hngkwasan o,snpuan qmita qrpuhan Kwocitesecuc o, ida niqan ka meydang lqlaqi, snsaniq dha dqrijil, ini dhqi kmlawa ka Gaya ni pgalang pkla saw uxay dungus qpruhan ka Kunghwey dnii msa. Mniq Sarwatwo ga, nasi ryocan ka qrijil, ida dha hlian saw mnnangi Twotay uxay uri o tduwa ka hritun ka rabu ni ini qlahang ksun dha mhili dungan. Duma saw ini kla saw mshjil, uxay uri o ini dhuq qmlahang enbuyas ka qrijil do, yabi pkbsiyaq hmkun ririh saw psruan dha. Ida mrudu bi ka nniqan dha, dqrijil o mrinah bi ungac brahan. Sarwatwo nii ga wada dha laxan hngkawas 1983 siida na ka uxay ncyunfa na phuqil naqih endaan, kiya ka kiya ni ida mduuy phuqil naqih endaan ka cyunfa ksun, phuqil naqih endaan nii ga wana nanaq mspais ka dha klwaan eseisil siida o mduuy. Hici balay nduuy dha phuqil naqih endaan o hngkawas 1973. Cingci Pusu sbatas:Cingci na Sarwatwo. Pusu bi ngalan hbangan sjiqan klwaan o ida qpahun dxgal, kafey ni tapungka pusu bi. Ngalang nkiya truma dxgal o niqan xicing, xiin, reyohang ni syo(ruwan klwaan o niqan ka reykungkau yoteyn). Niqan ka psalu quri tminun, mqpah seangal ceuyo, puqan dnii ciway na kungyey, ida gaga mssli Sngsarwatwo ni kiyig na hiya. Duma na o iyux pdudug pnaah eseisil klwaan madas hbangan meiyah hini, bqanan dha ini ngali egu pila swey ka pnaah eseisil klwaan meiyah phiyug kungs(yabi 13% ka seelih dha). Klwaan nii ga smtama bi pila Meyyueyn ksun, ida ungac ka hwopi dha nanaq. Ida Sarwatwo ka tgkingal pstuq matas "Cungmeycow cyomawyi seyting" klwaan. Cungmeycow cyomawyi seyting nii ga iyux pkbiyax spusa dha isil klwaan ka snalu dha uuqun, tang ni cyocing, tninun snalu lukus. Idas 4 hngkawas 2017, knxalan siida yasa lnglingay ni kungkung weysng dnii, ida Sarwatwo ka tgkingal mdakar kmarig nxiluy dxgal dha. Pusu nahiya o yasa mduuy cinghwau kmarig xicing ka kwangyey kungs, psruciq yyayung dha kiya ka sdakar. Singcng-cyuhwa Pusu sbatas:Pnseayus singcung Sarwatwo. Kana ka klwaan Sarwatwo ga niqan 14 sng(departmentos): Tduwa snakun 3 ka nniqan Sarwatwo ksun. Hraan hidaw o kika "La Zona Occidental ni kska o La Zona Paracentral. Sjiqan Pusu sbstas:Sjiqan Sarwatwo. Bnatas quri sjiqan Sarwatwog (hngkawas 1961-hnkawas 2003, pnyahan:uuqun Reynhekwo ni qpruhan nungyey, hngkawas2005). Kana ka sjiqan Sarwatwo ga yabi niqan 670 wan, kska na hiya o gnmaxan dara InOw( kiya ka lutuc gnmaxan dara seejiq Intian niSipanya) o niqan90%, seejiq bhgay o 9%, rahuq na 1% do o seejiq tnpusu kida. Pusu alang Sngsarwatwo o kika hbaraw bi seejiq, niqan210wan ka seejiq gaga mniq hiya, kana ka gaga mniq klealang seejiqo yabi 42%. Qtaan ka snpgan ni bnatas patas Reynhekwo o sjiqan Sarwatwo ksun ga kana ka dsnaw o 68 hngkwasan ka knudus dha, dqrijil o 74 hngkwasan dha kiya. Ttgsa Pusu sbstas:Ttgsa Sarwatwo. Nasi meuyas ttgsa tgbaraw Sarwatwo o ida ini bgayay hbngan, manu ka mkla qmita patas sjiqan o dhuq 84.1%. Snhian prhulan Pusus batas:snhian prhulan. Sjiqan Sarwatwo ga snegaaw snhii Teyncucyaw. Kana ka sjiqan klwaan Sarwatwo ga niqan 83% ka snhii Teyncucyaw, bgurah na prhulan o yabi15% hari kiy. Ida gisu kmdudul mrana ka snhii bguran prhulan Sarwatwo sayang. Gaya kndusan Pusu sbatas:Gaya Sarwatwo. Babaw na mnuda egu kbkuy hngkawas do, manu ka seejiq tnpusu Intian ga wada kpriyux ka kndusan dha da, ida ini kpiya ka hnridan dha Gygaya Intian, kndusan ni kari. Manu ka snhian dha Teyncucyaw o, ida gaga mniq ruwan smiyan dha kana da, kiya ni snhii bi Teyncucyaw ka sjiqan Sarwatwo. Tiyu Pusu sbatas:Tiyu Sarwatwo Kuxul bi Yuntung Sarwatwo o kiya ka cucyo. Mnririh klwaan dha hngkawas 1970 ni hngkawas 1982 musa pspung klwaan isil na cucyotwey o ida mnangal tduwa musa pspung knglangan pey cucyo.Pusu bi saan pspung cucyo klwaan o kiya ka gaga Sngsarwatwo na Kuskateran Tiyucang. Tiyucang nii ga paah hngkawas1976 tduwa aan jiun da, tduwa saan 53,400 hiyi, ida hini ka tgparu bi tiyucang Cungmeycow ni Cyarepihay.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== …ôl sal*ado…ĺ == gaga kska kska- ńßuna ¶ m…ô ¶ow ka …ôl sal*ado…ĺ, ** ** n, ** ** w ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o **,*** sq km(ńßaŇčan na o tg***)(knlbaŇča dxgal o **,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan *,***,*** ńßiji. gaga san sal*ado…ĺ ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal …ôl sal*ado…ĺ ga wada sugan **.*% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka sal*ado…ĺ s*n ¶ńß…ô*  ¶…ô…ĺ*n, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax *pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = sa…ĺwatwo = sa…ĺwatwo kuŇčńß…ôkwo ( ka…ĺi sipanja o …ĺ…ôp*bli ¶a d…ô …ôl sal*ado…ĺ, kana dńßa o sa…ĺwatwo ksun. gaga mniq daja klwaan  ¶uŇčm…ô ¶ow, ida wana ńßija ka ini sdalińß tasian na klwaan, kana ka dxgal klwaan o niqan **,*** km*. klwaan nii ga daja gqian ńßidaw o mlutu ¶ dńßa kwatimala, daja ńß…ĺaan ńßidaw o ms…ôajus dńßa ńßuŇčtu…ĺas, gqian ńßidaw o mskijig tajpinjaŇč, ńßuna ¶ ńß…ĺaan ńßidaw o msdalińß dńßa *uŇčs…ôkawan. pusu bi alaŇč dńßa o gaga snsa…ĺwatwo. …üijax** idas * ńßŇčkawan **** siida mswajaj klwaan sipanja . ńßaŇčan klwaan ka…ĺi sipanja ga "pusu …ômptutuj kŇčlaŇčan" ksun ka "sa…ĺwatwo"(…ôl sal*ado…ĺ). ńßŇčkawas **** siida, manu ka …ômp…ô…ôluk spanja-p…ôt…ô…ĺwo a…ĺwa…ĺatwo na nii ga tńßŇčanan na "utux mu ba…ĺaw pusu …ômptutuj kŇčlaŇčan sŇč" (ka…ĺi sipanja:p…ĺo*in ¶ia d…ô nu…ôst…ĺo s…ô*o…ĺ …ü…ôsus  ¶…ĺisto, …ôl sal*ado…ĺ d…ôl mundo)ka bn…ôg…ĺańßan na dxgal, ńßi ¶i do asi dńßa ksi "pusu …ômptutuj kŇčlaŇčan" ksun ka "sa…ĺwatwo"(…ôl sal*ado…ĺ)" da, kija ka "sa…ĺwatwo" sajaŇč. …ĺis pusu spatas:…ôndaan sa…ĺwatwo. ńßŇčkawas **** siida lukan sipanja, ijax ** idas * ńßŇčkawas **** do psga…ĺaŇč mu…ĺux nanaq da, bukuj do nmosik…ôtikwo u…ĺi da. ńßŇčkawas **** do mŇčatan ka tikwo do t…ôumal  ¶uŇčm…ô ¶ow …ĺ…ôpaŇč. bukuj mtńßu…ĺańß mtńßu…ĺańßńßŇčkawas **** ka  ¶uŇčm…ô ¶ow …ĺ…ôpaŇč o, pnsga…ĺaŇč pńßijug kuŇčńß…ôkwo …üijax** idas * ńßŇčkawas **** da. mspais ka …ĺuwan sa…ĺwatwo(ńßŇčkawas****~****) siida, ida psapiŇč  ¶…ôŇč*u ni q…ĺpuńßan ms…ôtluk ka mspais, wada ńßm…ĺinas **wan s…ô…ô…üiq ka mńßuqil ni m…ôdaŇč. bukuj du…ĺi o p…ĺa…üiŇč ńßŇčkawas **** do pstuq ka…ĺi ni matas patas pataspsńßdug (ptaka…ĺ mspais) ka …ĺuwan  ¶…ôŇčtaŇč. ti…ĺi pusu spatas:lŇčliŇčaj sa…ĺwatwo. kana ka dxgal klwaan nii ga **% o …üuŇčj…ô tajti ni dgijaq, jabi ńßa…ĺi ***m ka ńßajpa na. …ĺańßuq na mkijig ńßuna ¶ dg…ĺiŇč ni bba…ĺaw na b…ĺ…ô…ônux ńßija o ida mdgijaq ni kawju…ô kana da, …ôgu dgijaq mspuniq, tńßŇčanan dńßa "klwaan dgijaq mspuniq" ksun dńßa. ńßajpa ****m na mspuniq dgijaq sŇčanna ga ńßija ka bowqańß bi pŇčpuŇč. mkgsiluŇč ni llbu dxgal o ida mtalux ni m…ĺusaw, msltu ka ka…ĺa ¶ dgijaq. jabi ńßa…ĺi mniq s…ôs **-** ka ńßŇčkwasan. sa…ĺwatwo ka  ¶iwaj bi dxgal  ¶uŇčm…ô ¶ow ksun,ida ńßija ka ńßba…ĺaw bi s…üiqan, mkuŇčj…ôńßwa bi klwaan. lmlamu ka qtaan ka nkija,dxgal mspuniq o kija ka mnkiŇčal nanaq, kska na ńßija o mgpa…üiq  ¶iwaj dgijaq ka niqan bi ńßaŇčan na( ¶…ô…ĺ…ĺo *…ô…ĺd…ô)ksun, dńß aka dgijaq isak…ô(i*al ¶o)ni dgijaq mspuniq sŇčanna dnii t…ĺu dgijaq mspuniq o mgutu ni mqqpu…ĺuńß dgijaq mspuniq da. ka…ĺa ¶ mtalux ka ssijaw klwaan sa…ĺwatwo ksun, gaga ńßija kana ka niqan bi ńßaŇčan ssaan msaŇčaj ńßagaj gsiluŇč.jabi ltu kija ka ddgijaq, kija ka kija ni ltuan ka…ĺa ¶ o ida ńßm…ĺinas** na wańß!kiŇčal ńßŇčkwasan * klgan ka…ĺa ¶ o ida ńß…ĺuan knudus kana.kana ka …ĺuwan o klwaan o niqan bbuju ni dgijaq, …ôgu bi klgan ka mńß…ĺu knudus ni ssama, manu ka uŇča ¶ ńßa…ĺi qtaan pńßpańß…ĺan o k…ĺwańßun dńßa bi qmita. ida mniqan …ôgu bi xikiŇč, xijin, …ĺjońßwaŇč, sjo dnii. pusu bi alaŇč sŇčsa…ĺwatwo ksun ga jasa mn…ĺunu …ôgu bi dni niqan bi ńßaŇčan na da, sdalińß na pa…ĺu …ĺunu o mnijańß ńßŇčkawas ****, *.* ka …ĺnuan ka …ĺunu.  ¶juns q…ĺpuńßan msapiŇč sa…ĺwatwo ksun ga niqan …ĺu ¶jun, kuŇč ¶jun ni ńßaj ¶jun. ńßŇčkawas **** siida q…ĺpuńßan msapiŇč sa…ĺwatwo ga malax ¶uŇčm…ô ¶ow…ĺ…ônpaŇč, ńßŇčkawas **** do t…ôumal p…ĺudu sa…ĺwatwokuŇč ¶antaŇč ijux pgkblaiq kndusan, ńßŇčkawas **** do msupuńßuŇčtu…ĺas mspais  ¶u ¶jo. mspais ka …ĺuwan klwaan siida, knsujaŇč na bi qp…ĺuńßan mpais atla ¶atl ga, mnt…ôumal smipaq alaŇč mo*ot…ô, kija nimnńßdu mpais ka …ĺuwan sa…ĺwatwo do, plińßan ńßm…ĺinas mdka ka q…ĺpuńßanmpais da. sajaŇč do qp…ĺuńßan mpais sa…ĺwatwo ga niqan **,*** ńßiji(kskana o , …ĺu ¶jun o jabi **,*** ńßiji, kuŇč ¶jun o jabi *,*** ńßiji, ńßaj ¶jun o jabi *** ńßiji), ps…ĺamal na qp…ĺuńßan mpais o *,** ńßiji, ida niqan ka  ¶iŇč ¶au…ĺi jabi **,*** ńßiji kija. d…üiun ńßbaŇčan uda mspais o niqan gdp : **.*% (*j**).  ¶Ňč*u ni  ¶Ňč ¶ pusu spatas : ¶Ňč ¶ sa…ĺwatwo. ńßŇčkawas **** siida s…ôn*a ka pusu pa…ĺu bi gaja sa…ĺwatwo. qtaan ka s…ôn*a o klwaan sa…ĺwatwo ga ntajij ¶ min ¶u ka dńßija,  ¶Ňč*u dńßa ga niqan saw t…ĺuma nii: qu…ĺi siŇč ¶Ňč o ida kuŇčńß…ôkwo  ¶uŇčtuŇč ka pdudug, manu ka  ¶uŇčtuŇč na sa…ĺwatwo ga ida ka mn…ôgaaw kana ka s…üiqan klwaan, …ĺima ńßŇčkwasan ka sqpańß nija, dńßuq ka …üijax sqpańß na do psŇčajun da.  ¶uŇčtuŇč ksun o ńßija ka san ¶jun  ¶uŇčs…ĺiŇč klwaan, manu ka n…ôk…ôpu ¶aŇč o ida snkulan  ¶uŇčtuŇč nanaq.  ¶uŇčtuŇč sajaŇč o najipu puk…ô…ĺ…ô mnaŇčal na ńßŇčkawas **** ka ńßaŇčal nii, mqpańß dńßuq ńßŇčkawas ****. qu…ĺi …ĺi*a o …ĺi*ajińßw…ô ksun ka mpńßijug gaja sa…ĺwatwo, mpńßijug gaja sa…ĺwatwo ga mju…ôn ¶, ida niqan ** ńßiji jiju…ôn qnp…ĺuńßan dńßa, jiju…ôn ga ida pnsgaaw kana ka s…üiqan, musa t…ĺu ńßŇčkawas ka sqpańß dńßa qnp…ĺuńßan. qu…ĺi s*a o ida tgpa…ĺu bi *aju…ôn ka pdudug, tgpa…ĺu bi *aju…ôn ga niqan ** ńßiji ta*akwan, kiŇčal o pńßjugun dńßa …ômpqbsu…ĺan. …ôgu na patas:sa…ĺwatwo  ¶ŇčtaŇč …ĺ…ôpaw. sajaŇč ga klwaan nii o niqan dńßa pa…ĺu  ¶Ňčtaw, mna…ĺa ¶ o kwo ¶ja kuŇčńß…ô …ĺ…ônmŇčtaŇč ni m…ôigi *a…ĺapntwo. matimin ¶u  ¶…ô*aŇč ¶Ňčs…ôn (*mln). *mln nii ga paańß ńßŇčkawas **** bitaq sajaŇč. ńßŇčkawas **** do kwo ¶ja kuŇčńß…ô …ĺ…ônmŇčtaŇč nii ga ms…ôasug, wada malax s…üiqan o pńßijug mgna…ĺa ¶ na kwo ¶ja twan ¶j…ô …ônmŇčtaŇč(gana), kija ni ńßŇčkawas **** sa…ĺwatwo msgaaw  ¶uŇčtuŇč siida ida dńßija nanaq napui puk…ô…ĺ…ô ka wada maŇčal, mnńßdu ńßija mp…ĺijux kmlawa ka sa…ĺwatwo.  ¶juns …ôgu na patas: ¶juns sa…ĺwatwo.  ¶juntw…ô sa…ĺwatwo ga s…ôasug t…ĺu klgan, niqan ńßaj ¶jun, …ĺu ¶jun ni kuŇč ¶jun. sajaŇč ga jabi naqan **,*** ńßiji gaga …ĺuwan  ¶juntw…ô mpklawa klwaan. waj ¶jaw qtai:ńßńßaŇčal daŇči klwaan sa…ĺwatwo, pnluban  ¶uŇčkwo-sa…ĺwatwo ni  ¶uŇčńßwaminkwo- sa…ĺwatwo. …ün ¶ju…ôn pusu btasun:…ün ¶ju…ôn sa…ĺwatwo. qu…ĺi saw wada mnńßmu ¶ smipaq s…üiqan ni q…ĺapan ka  ¶iŇč ¶iŇč ¶a sa…ĺwatwo do, ida sp…ĺuun bi qmita q…ĺpuńßan kwo ¶it…ôs…ô ¶u ¶. …ĺańßuq na wada ** ńßŇčkwasan o,snpuan qmita q…ĺpuńßan kwo ¶it…ôs…ô ¶u ¶ o, ida niqan ka m…ôdaŇč lqlaqi, snsaniq dńßa dq…ĺi…üil, ini dńßqi kmlawa ka gaja ni pgalaŇč pkla saw uxaj duŇčus qp…ĺuńßan ka kuŇčńßw…ô dnii msa. mniq sa…ĺwatwo ga, nasi …ĺjo ¶an ka q…ĺi…üil, ida dńßa ńßlian saw mnnaŇči twotaj uxaj u…ĺi o tduwa ka ńß…ĺitun ka …ĺabu ni ini qlańßaŇč ksun dńßa mńßili duŇčan. duma saw ini kla saw msńß…üil, uxaj u…ĺi o ini dńßuq qmlańßaŇč …ônbujas ka q…ĺi…üil do, jabi pkbsijaq ńßmkun …ĺi…ĺińß saw ps…ĺuan dńßa. ida m…ĺudu bi ka nniqan dńßa, dq…ĺi…üil o m…ĺinańß bi uŇča ¶ b…ĺańßan. sa…ĺwatwo nii ga wada dńßa laxan ńßŇčkawas **** siida na ka uxaj n ¶jun*a na pńßuqil naqińß …ôndaan, kija ka kija ni ida mduuj pńßuqil naqińß …ôndaan ka  ¶jun*a ksun, pńßuqil naqińß …ôndaan nii ga wana nanaq mspais ka dńßa klwaan …ôs…ôisil siida o mduuj. ńßi ¶i balaj nduuj dńßa pńßuqil naqińß …ôndaan o ńßŇčkawas ****.  ¶iŇč ¶i pusu sbatas: ¶iŇč ¶i na sa…ĺwatwo. pusu bi Ňčalan ńßbaŇčan s…üiqan klwaan o ida qpańßun dxgal, ka*…ô ni tapuŇčka pusu bi. ŇčalaŇč nkija t…ĺuma dxgal o niqan xi ¶iŇč, xiin, …ĺ…ôońßaŇč ni sjo(…ĺuwan klwaan o niqan ka …ĺ…ôkuŇčkau jot…ôn). niqan ka psalu qu…ĺi tminun, mqpańß s…ôaŇčal  ¶…ôujo, puqan dnii  ¶iwaj na kuŇčj…ô, ida gaga mssli sŇčsa…ĺwatwo ni kijig na ńßija. duma na o ijux pdudug pnaańß …ôs…ôisil klwaan madas ńßbaŇčan m…ôijańß ńßini, bqanan dńßa ini Ňčali …ôgu pila sw…ô ka pnaańß …ôs…ôisil klwaan m…ôijańß pńßijug kuŇčs(jabi **% ka s…ô…ôlińß dńßa). klwaan nii ga smtama bi pila m…ôju…ôn ksun, ida uŇča ¶ ka ńßwopi dńßa nanaq. ida sa…ĺwatwo ka tgkiŇčal pstuq matas " ¶uŇčm…ô ¶ow  ¶jomawji s…ôtiŇč" klwaan.  ¶uŇčm…ô ¶ow  ¶jomawji s…ôtiŇč nii ga ijux pkbijax spusa dńßa isil klwaan ka snalu dńßa uuqun, taŇč ni  ¶jo ¶iŇč, tninun snalu lukus. idas * ńßŇčkawas ****, knxalan siida jasa lŇčliŇčaj ni kuŇčkuŇč w…ôsŇč dnii, ida sa…ĺwatwo ka tgkiŇčal mdaka…ĺ kma…ĺig nxiluj dxgal dńßa. pusu nańßija o jasa mduuj  ¶iŇčńßwau kma…ĺig xi ¶iŇč ka kwaŇčj…ô kuŇčs, ps…ĺu ¶iq jjajuŇč dńßa kija ka sdaka…ĺ. siŇč ¶Ňč- ¶juńßwa pusu sbatas:pns…ôajus siŇč ¶uŇč sa…ĺwatwo. kana ka klwaan sa…ĺwatwo ga niqan ** sŇč(d…ôpa…ĺtm…ôntos): tduwa snakun * ka nniqan sa…ĺwatwo ksun. ńß…ĺaan ńßidaw o kika "la *ona o ¶ ¶id…ôntal ni kska o la *ona pa…ĺa ¶…ônt…ĺal. s…üiqan pusu sbstas:s…üiqan sa…ĺwatwo. bnatas qu…ĺi s…üiqan sa…ĺwatwog (ńßŇčkawas ****-ńßnkawas ****, pnjańßan:uuqun …ĺ…ônńß…ôkwo ni qp…ĺuńßan nuŇčj…ô, ńßŇčkawas****). kana ka s…üiqan sa…ĺwatwo ga jabi niqan *** wan, kska na ńßija o gnmaxan da…ĺa inow( kija ka lutu ¶ gnmaxan da…ĺa s…ô…ô…üiq intian nisipanja) o niqan**%, s…ô…ô…üiq bńßgaj o *%, …ĺańßuq na *% do o s…ô…ô…üiq tnpusu kida. pusu alaŇč sŇčsa…ĺwatwo o kika ńßba…ĺaw bi s…ô…ô…üiq, niqan***wan ka s…ô…ô…üiq gaga mniq ńßija, kana ka gaga mniq kl…ôalaŇč s…ô…ô…üiqo jabi **%. qtaan ka snpgan ni bnatas patas …ĺ…ônńß…ôkwo o s…üiqan sa…ĺwatwo ksun ga kana ka dsnaw o ** ńßŇčkwasan ka knudus dńßa, dq…ĺi…üil o ** ńßŇčkwasan dńßa kija. ttgsa pusu sbstas:ttgsa sa…ĺwatwo. nasi m…ôujas ttgsa tgba…ĺaw sa…ĺwatwo o ida ini bgajaj ńßbŇčan, manu ka mkla qmita patas s…üiqan o dńßuq **.*%. snńßian p…ĺńßulan pusus batas:snńßian p…ĺńßulan. s…üiqan sa…ĺwatwo ga sn…ôgaaw snńßii t…ôn ¶u ¶jaw. kana ka s…üiqan klwaan sa…ĺwatwo ga niqan **% ka snńßii t…ôn ¶u ¶jaw, bgu…ĺańß na p…ĺńßulan o jabi**% ńßa…ĺi kij. ida gisu kmdudul m…ĺana ka snńßii bgu…ĺan p…ĺńßulan sa…ĺwatwo sajaŇč. gaja kndusan pusu sbatas:gaja sa…ĺwatwo. babaw na mnuda …ôgu kbkuj ńßŇčkawas do, manu ka s…ô…ô…üiq tnpusu intian ga wada kp…ĺijux ka kndusan dńßa da, ida ini kpija ka ńßn…ĺidan dńßa gjgaja intian, kndusan ni ka…ĺi. manu ka snńßian dńßa t…ôn ¶u ¶jaw o, ida gaga mniq …ĺuwan smijan dńßa kana da, kija ni snńßii bi t…ôn ¶u ¶jaw ka s…üiqan sa…ĺwatwo. tiju pusu sbatas:tiju sa…ĺwatwo kuxul bi juntuŇč sa…ĺwatwo o kija ka  ¶u ¶jo. mn…ĺi…ĺińß klwaan dńßa ńßŇčkawas **** ni ńßŇčkawas **** musa pspuŇč klwaan isil na  ¶u ¶jotw…ô o ida mnaŇčal tduwa musa pspuŇč kŇčlaŇčan p…ô  ¶u ¶jo.pusu bi saan pspuŇč  ¶u ¶jo klwaan o kija ka gaga sŇčsa…ĺwatwo na kuskat…ô…ĺan tiju ¶aŇč. tiju ¶aŇč nii ga paańß ńßŇčkawas**** tduwa aan …üiun da, tduwa saan **,*** ńßiji, ida ńßini ka tgpa…ĺu bi tiju ¶aŇč  ¶uŇčm…ô ¶ow ni  ¶ja…ĺ…ôpińßaj.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== El Salvador == Gaga kska Kska- Hunac Meycow ka El salvador, 13 50 N, 88 55 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 21,041 sq km(hangan na o Tg153)(knlbanga dxgal o 20,721 sq km, knlbangan qsiya o 320 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 6,156,670 hiyi. Gaga San Salvador ka pusu alang paru, jiyax 15 idas 9 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal El salvador ga wada sugan 74.7% ka dxgal qpahan, 13.60% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 11.70% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Salvador S√°nchez Cer√©n, pnaah hngkawas2014 idas 6 jiyax 1pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Sarwatwo = Sarwatwo Kunghekwo ( kari Sipanya o Rep√ļblica de El Salvador, kana dha o Sarwatwo ksun. Gaga mniq daya klwaan Cungmeycow, ida wana hiya ka ini sdalih Tasian na klwaan, kana ka dxgal klwaan o niqan 21,393 km2. Klwaan nii ga daya gqian hidaw o mlutuc dha Kwatimala, daya hraan hidaw o mseayus dha Hungturas, gqian hidaw o mskiyig Taypinyang, hunac hraan hidaw o msdalih dha Fungsekawan. Pusu bi alang dha o gaga Snsarwatwo. Jiyax15 idas 9 hngkawan 1821 siida mswayay klwaan Sipanya . Hangan klwaan Kari Sipanya ga "pusu emptutuy knglangan" ksun ka "Sarwatwo"(El Salvador). Hngkawas 1524 siida, manu ka empeeluk Spanya-Peyterwo Arwaratwo na nii ga thnganan na "Utux mu Baraw pusu emptutuy knglangan sng" (kari Sipanya:Provincia De Nuestro Se√Īor Jesus Cristo, El Salvador Del Mundo)ka bnegrahan na dxgal, hici do asi dha ksi "pusu emptutuy knglangan" ksun ka "Sarwatwo"(El Salvador)" da, kiya ka "Sarwatwo" sayang. Ris Pusu spatas:Endaan Sarwatwo. Hngkawas 1524 siida lukan Sipanya, iyax 15 idas 9 hngkawas 1821 do psgarang murux nanaq da, bukuy do nMosiketikwo uri da. hngkawas 1822 do mngatan ka Tikwo do teumal Cungmeycow Reypang. Bukuy mthurah mthurahhngkawas 1838 ka Cungmeycow Reypang o, pnsgarang phiyug Kunghekwo jiyax18 idas 2 hngkawas 1841 da. Mspais ka ruwan Sarwatwo(hngkawas1982~1992) siida, ida psaping Cengfu ni qrpuhan msetluk ka mspais, wada hmrinas 75wan seejiq ka mhuqil ni meydang. Bukuy duri o prajing hngkawas 2004 do pstuq kari ni matas patas pataspshdug (ptakar mspais) ka ruwan Cengtang. Tiri Pusu spatas:Lnglingay Sarwatwo. Kana ka dxgal klwaan nii ga 70% o Jungyey Tayti ni dgiyaq, yabi hari 610M ka Haypa na. Rahuq na mkiyig hunac dgring ni bbaraw na breenux hiya o ida mdgiyaq ni kawyuey kana da, egu dgiyaq mspuniq, thnganan dha "klwaan dgiyaq mspuniq" ksun dha. Haypa 2381M na mspuniq dgiyaq Snganna ga hiya ka bowqah bi pngpung. Mkgsilung ni llbu dxgal o ida mtalux ni mrusaw, msltu ka karac dgiyaq. Yabi hari mniq Ses 17-25 ka hngkwasan. Sarwatwo ka ciway bi dxgal Cungmeycow ksun,ida hiya ka hbaraw bi sjiqan, mkungyeyhwa bi klwaan. Lmlamu ka qtaan ka nkiya,dxgal mspuniq o kiya ka mnkingal nanaq, kska na hiya o mgpajiq ciway dgiyaq ka niqan bi hangan na(Cerro Verde)ksun, dh aka dgiyaq Isake(Izalco)ni dgiyaq mspuniq Snganna dnii tru dgiyaq mspuniq o mgutu ni mqqpuruh dgiyaq mspuniq da. Karac mtalux ka ssiyaw klwaan Sarwatwo ksun, gaga hiya kana ka niqan bi hangan ssaan msangay hagay gsilung.Yabi ltu kiya ka ddgiyaq, kiya ka kiya ni ltuan karac o ida hmrinas10 na wah!Kingal hngkwasan 4 klgan karac o ida hruan knudus kana.Kana ka ruwan o klwaan o niqan bbuyu ni dgiyaq, egu bi klgan ka mhru knudus ni ssama, manu ka ungac hari qtaan phpahran o krwahun dha bi qmita. Ida mniqan egu bi xiking, xiyin, ryohwang, syo dnii. Pusu bi alang Sngsarwatwo ksun ga yasa mnrunu egu bi dni niqan bi hangan na da, sdalih na paru runu o mniyah hngkawas 2014, 7.4 ka rnuan ka runu. Cyuns Qrpuhan msaping Sarwatwo ksun ga niqan rucyun, kungcyun ni haycyun. Hngkawas 1840 siida qrpuhan msaping Sarwatwo ga malaxCungmeycowreynpang, hngkawas 1931 do teumal prudu Sarwatwokungcantang iyux pgkblaiq kndusan, hngkawas 1969 do msupuHungturas mspais cucyo. Mspais ka ruwan klwaan siida, knsuyang na bi qpruhan mpais Atlacatl ga, mnteumal smipaq alang Mozote, kiya nimnhdu mpais ka ruwan Sarwatwo do, plihan hmrinas mdka ka qrpuhanmpais da. Sayang do qpruhan mpais Sarwatwo ga niqan 16,800 hiyi(kskana o , rucyun o yabi 15,000 hiyi, kungcyun o yabi 1,100 hiyi, haycyun o yabi 700 hiyi), psramal na qpruhan mpais o 9,99 hiyi, ida niqan ka cingcauri yabi 12,000 hiyi kiya. Djiun hbangan uda mspais o niqan GDP : 16.4% (FY98). Cngfu ni Cngc Pusu spatas :Cngc Sarwatwo. Hngkawas 1983 siida Seynfa ka pusu paru bi gaya Sarwatwo. Qtaan ka Seynfa o klwaan Sarwatwo ga ntayiyc mincu ka dhiya, cngfu dha ga niqan saw truma nii: Quri singcng o ida Kunghekwo Cungtung ka pdudug, manu ka Cungtung na Sarwatwo ga ida ka mnegaaw kana ka sjiqan klwaan, rima hngkwasan ka sqpah niya, dhuq ka jiyax sqpah na do psngayun da. Cungtung ksun o hiya ka sancyun cungsring klwaan, manu ka neykepucang o ida snkulan Cungtung nanaq. Cungtung sayang o Nayipu Pukerey mnangal na hngkawas 2019 ka hangal nii, mqpah dhuq hngkawas 2014. Quri rifa o Rifayihwey ksun ka mphiyug Gaya Sarwatwo, mphiyug Gaya Sarwatwo ga myueync, ida niqan 84 hiyi yiyueyn qnpruhan dha, yiyueyn ga ida pnsgaaw kana ka sjiqan, musa tru hngkawas ka sqpah dha qnpruhan. Quri sfa o ida tgparu bi Fayueyn ka pdudug, tgparu bi Fayueyn ga niqan 15 hiyi tafakwan, kingal o phyugun dha empqbsuran. Egu na patas:Sarwatwo cngtang reypaw. Sayang ga klwaan nii o niqan dha paru cngtaw, mnarac o kwocya kunghe reynmngtang ni meigi Farapntwo. Matimincu ceyfangcngseyn (FMLN). FMLN nii ga paah hngkawas 2009 bitaq sayang. Hngkawas 2010 do kwocya kunghe reynmngtang nii ga mseasug, wada malax sjiqan o phiyug mgnarac na kwocya twancyey eynmngtang(GANA), kiya ni hngkawas 2019 Sarwatwo msgaaw cungtung siida ida dhiya nanaq Napui Pukerey ka wada mangal, mnhdu hiya mpriyux kmlawa ka Sarwatwo. Cyuns Egu na patas:Cyuns Sarwatwo. Cyuntwey Sarwatwo ga seasug tru klgan, niqan haycyun, rucyun ni kungcyun. sayang ga yabi naqan 17,000 hiyi gaga ruwan cyuntwey mpklawa klwaan. Waycyaw Qtai:Hhangal dangi klwaan Sarwatwo, pnluban Cungkwo-Sarwatwo ni Cunghwaminkwo- Sarwatwo. Jncyueyn Pusu btasun:jncyueyn Sarwatwo. Quri saw wada mnhmuc smipaq sjiqan ni qrapan ka cingcingca Sarwatwo do, ida spruun bi qmita Qrpuhan Kwocitesecuc. Rahuq na wada 10 hngkwasan o,snpuan qmita qrpuhan Kwocitesecuc o, ida niqan ka meydang lqlaqi, snsaniq dha dqrijil, ini dhqi kmlawa ka Gaya ni pgalang pkla saw uxay dungus qpruhan ka Kunghwey dnii msa. Mniq Sarwatwo ga, nasi ryocan ka qrijil, ida dha hlian saw mnnangi Twotay uxay uri o tduwa ka hritun ka rabu ni ini qlahang ksun dha mhili dungan. Duma saw ini kla saw mshjil, uxay uri o ini dhuq qmlahang enbuyas ka qrijil do, yabi pkbsiyaq hmkun ririh saw psruan dha. Ida mrudu bi ka nniqan dha, dqrijil o mrinah bi ungac brahan. Sarwatwo nii ga wada dha laxan hngkawas 1983 siida na ka uxay ncyunfa na phuqil naqih endaan, kiya ka kiya ni ida mduuy phuqil naqih endaan ka cyunfa ksun, phuqil naqih endaan nii ga wana nanaq mspais ka dha klwaan eseisil siida o mduuy. Hici balay nduuy dha phuqil naqih endaan o hngkawas 1973. Cingci Pusu sbatas:Cingci na Sarwatwo. Pusu bi ngalan hbangan sjiqan klwaan o ida qpahun dxgal, kafey ni tapungka pusu bi. Ngalang nkiya truma dxgal o niqan xicing, xiin, reyohang ni syo(ruwan klwaan o niqan ka reykungkau yoteyn). Niqan ka psalu quri tminun, mqpah seangal ceuyo, puqan dnii ciway na kungyey, ida gaga mssli Sngsarwatwo ni kiyig na hiya. Duma na o iyux pdudug pnaah eseisil klwaan madas hbangan meiyah hini, bqanan dha ini ngali egu pila swey ka pnaah eseisil klwaan meiyah phiyug kungs(yabi 13% ka seelih dha). Klwaan nii ga smtama bi pila Meyyueyn ksun, ida ungac ka hwopi dha nanaq. Ida Sarwatwo ka tgkingal pstuq matas "Cungmeycow cyomawyi seyting" klwaan. Cungmeycow cyomawyi seyting nii ga iyux pkbiyax spusa dha isil klwaan ka snalu dha uuqun, tang ni cyocing, tninun snalu lukus. Idas 4 hngkawas 2017, knxalan siida yasa lnglingay ni kungkung weysng dnii, ida Sarwatwo ka tgkingal mdakar kmarig nxiluy dxgal dha. Pusu nahiya o yasa mduuy cinghwau kmarig xicing ka kwangyey kungs, psruciq yyayung dha kiya ka sdakar. Singcng-cyuhwa Pusu sbatas:Pnseayus singcung Sarwatwo. Kana ka klwaan Sarwatwo ga niqan 14 sng(departmentos): Tduwa snakun 3 ka nniqan Sarwatwo ksun. Hraan hidaw o kika "La Zona Occidental ni kska o La Zona Paracentral. Sjiqan Pusu sbstas:Sjiqan Sarwatwo. Bnatas quri sjiqan Sarwatwog (hngkawas 1961-hnkawas 2003, pnyahan:uuqun Reynhekwo ni qpruhan nungyey, hngkawas2005). Kana ka sjiqan Sarwatwo ga yabi niqan 670 wan, kska na hiya o gnmaxan dara InOw( kiya ka lutuc gnmaxan dara seejiq Intian niSipanya) o niqan90%, seejiq bhgay o 9%, rahuq na 1% do o seejiq tnpusu kida. Pusu alang Sngsarwatwo o kika hbaraw bi seejiq, niqan210wan ka seejiq gaga mniq hiya, kana ka gaga mniq klealang seejiqo yabi 42%. Qtaan ka snpgan ni bnatas patas Reynhekwo o sjiqan Sarwatwo ksun ga kana ka dsnaw o 68 hngkwasan ka knudus dha, dqrijil o 74 hngkwasan dha kiya. Ttgsa Pusu sbstas:Ttgsa Sarwatwo. Nasi meuyas ttgsa tgbaraw Sarwatwo o ida ini bgayay hbngan, manu ka mkla qmita patas sjiqan o dhuq 84.1%. Snhian prhulan Pusus batas:snhian prhulan. Sjiqan Sarwatwo ga snegaaw snhii Teyncucyaw. Kana ka sjiqan klwaan Sarwatwo ga niqan 83% ka snhii Teyncucyaw, bgurah na prhulan o yabi15% hari kiy. Ida gisu kmdudul mrana ka snhii bguran prhulan Sarwatwo sayang. Gaya kndusan Pusu sbatas:Gaya Sarwatwo. Babaw na mnuda egu kbkuy hngkawas do, manu ka seejiq tnpusu Intian ga wada kpriyux ka kndusan dha da, ida ini kpiya ka hnridan dha Gygaya Intian, kndusan ni kari. Manu ka snhian dha Teyncucyaw o, ida gaga mniq ruwan smiyan dha kana da, kiya ni snhii bi Teyncucyaw ka sjiqan Sarwatwo. Tiyu Pusu sbatas:Tiyu Sarwatwo Kuxul bi Yuntung Sarwatwo o kiya ka cucyo. Mnririh klwaan dha hngkawas 1970 ni hngkawas 1982 musa pspung klwaan isil na cucyotwey o ida mnangal tduwa musa pspung knglangan pey cucyo.Pusu bi saan pspung cucyo klwaan o kiya ka gaga Sngsarwatwo na Kuskateran Tiyucang. Tiyucang nii ga paah hngkawas1976 tduwa aan jiun da, tduwa saan 53,400 hiyi, ida hini ka tgparu bi tiyucang Cungmeycow ni Cyarepihay.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== …ôl sal*ado…ĺ == gaga kska kska- ńßuna ¶ m…ô ¶ow ka …ôl sal*ado…ĺ, ** ** n, ** ** w ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o **,*** sq km(ńßaŇčan na o tg***)(knlbaŇča dxgal o **,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan *,***,*** ńßiji. gaga san sal*ado…ĺ ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal …ôl sal*ado…ĺ ga wada sugan **.*% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka sal*ado…ĺ s*n ¶ńß…ô*  ¶…ô…ĺ*n, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax *pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = sa…ĺwatwo = sa…ĺwatwo kuŇčńß…ôkwo ( ka…ĺi sipanja o …ĺ…ôp*bli ¶a d…ô …ôl sal*ado…ĺ, kana dńßa o sa…ĺwatwo ksun. gaga mniq daja klwaan  ¶uŇčm…ô ¶ow, ida wana ńßija ka ini sdalińß tasian na klwaan, kana ka dxgal klwaan o niqan **,*** km*. klwaan nii ga daja gqian ńßidaw o mlutu ¶ dńßa kwatimala, daja ńß…ĺaan ńßidaw o ms…ôajus dńßa ńßuŇčtu…ĺas, gqian ńßidaw o mskijig tajpinjaŇč, ńßuna ¶ ńß…ĺaan ńßidaw o msdalińß dńßa *uŇčs…ôkawan. pusu bi alaŇč dńßa o gaga snsa…ĺwatwo. …üijax** idas * ńßŇčkawan **** siida mswajaj klwaan sipanja . ńßaŇčan klwaan ka…ĺi sipanja ga "pusu …ômptutuj kŇčlaŇčan" ksun ka "sa…ĺwatwo"(…ôl sal*ado…ĺ). ńßŇčkawas **** siida, manu ka …ômp…ô…ôluk spanja-p…ôt…ô…ĺwo a…ĺwa…ĺatwo na nii ga tńßŇčanan na "utux mu ba…ĺaw pusu …ômptutuj kŇčlaŇčan sŇč" (ka…ĺi sipanja:p…ĺo*in ¶ia d…ô nu…ôst…ĺo s…ô*o…ĺ …ü…ôsus  ¶…ĺisto, …ôl sal*ado…ĺ d…ôl mundo)ka bn…ôg…ĺańßan na dxgal, ńßi ¶i do asi dńßa ksi "pusu …ômptutuj kŇčlaŇčan" ksun ka "sa…ĺwatwo"(…ôl sal*ado…ĺ)" da, kija ka "sa…ĺwatwo" sajaŇč. …ĺis pusu spatas:…ôndaan sa…ĺwatwo. ńßŇčkawas **** siida lukan sipanja, ijax ** idas * ńßŇčkawas **** do psga…ĺaŇč mu…ĺux nanaq da, bukuj do nmosik…ôtikwo u…ĺi da. ńßŇčkawas **** do mŇčatan ka tikwo do t…ôumal  ¶uŇčm…ô ¶ow …ĺ…ôpaŇč. bukuj mtńßu…ĺańß mtńßu…ĺańßńßŇčkawas **** ka  ¶uŇčm…ô ¶ow …ĺ…ôpaŇč o, pnsga…ĺaŇč pńßijug kuŇčńß…ôkwo …üijax** idas * ńßŇčkawas **** da. mspais ka …ĺuwan sa…ĺwatwo(ńßŇčkawas****~****) siida, ida psapiŇč  ¶…ôŇč*u ni q…ĺpuńßan ms…ôtluk ka mspais, wada ńßm…ĺinas **wan s…ô…ô…üiq ka mńßuqil ni m…ôdaŇč. bukuj du…ĺi o p…ĺa…üiŇč ńßŇčkawas **** do pstuq ka…ĺi ni matas patas pataspsńßdug (ptaka…ĺ mspais) ka …ĺuwan  ¶…ôŇčtaŇč. ti…ĺi pusu spatas:lŇčliŇčaj sa…ĺwatwo. kana ka dxgal klwaan nii ga **% o …üuŇčj…ô tajti ni dgijaq, jabi ńßa…ĺi ***m ka ńßajpa na. …ĺańßuq na mkijig ńßuna ¶ dg…ĺiŇč ni bba…ĺaw na b…ĺ…ô…ônux ńßija o ida mdgijaq ni kawju…ô kana da, …ôgu dgijaq mspuniq, tńßŇčanan dńßa "klwaan dgijaq mspuniq" ksun dńßa. ńßajpa ****m na mspuniq dgijaq sŇčanna ga ńßija ka bowqańß bi pŇčpuŇč. mkgsiluŇč ni llbu dxgal o ida mtalux ni m…ĺusaw, msltu ka ka…ĺa ¶ dgijaq. jabi ńßa…ĺi mniq s…ôs **-** ka ńßŇčkwasan. sa…ĺwatwo ka  ¶iwaj bi dxgal  ¶uŇčm…ô ¶ow ksun,ida ńßija ka ńßba…ĺaw bi s…üiqan, mkuŇčj…ôńßwa bi klwaan. lmlamu ka qtaan ka nkija,dxgal mspuniq o kija ka mnkiŇčal nanaq, kska na ńßija o mgpa…üiq  ¶iwaj dgijaq ka niqan bi ńßaŇčan na( ¶…ô…ĺ…ĺo *…ô…ĺd…ô)ksun, dńß aka dgijaq isak…ô(i*al ¶o)ni dgijaq mspuniq sŇčanna dnii t…ĺu dgijaq mspuniq o mgutu ni mqqpu…ĺuńß dgijaq mspuniq da. ka…ĺa ¶ mtalux ka ssijaw klwaan sa…ĺwatwo ksun, gaga ńßija kana ka niqan bi ńßaŇčan ssaan msaŇčaj ńßagaj gsiluŇč.jabi ltu kija ka ddgijaq, kija ka kija ni ltuan ka…ĺa ¶ o ida ńßm…ĺinas** na wańß!kiŇčal ńßŇčkwasan * klgan ka…ĺa ¶ o ida ńß…ĺuan knudus kana.kana ka …ĺuwan o klwaan o niqan bbuju ni dgijaq, …ôgu bi klgan ka mńß…ĺu knudus ni ssama, manu ka uŇča ¶ ńßa…ĺi qtaan pńßpańß…ĺan o k…ĺwańßun dńßa bi qmita. ida mniqan …ôgu bi xikiŇč, xijin, …ĺjońßwaŇč, sjo dnii. pusu bi alaŇč sŇčsa…ĺwatwo ksun ga jasa mn…ĺunu …ôgu bi dni niqan bi ńßaŇčan na da, sdalińß na pa…ĺu …ĺunu o mnijańß ńßŇčkawas ****, *.* ka …ĺnuan ka …ĺunu.  ¶juns q…ĺpuńßan msapiŇč sa…ĺwatwo ksun ga niqan …ĺu ¶jun, kuŇč ¶jun ni ńßaj ¶jun. ńßŇčkawas **** siida q…ĺpuńßan msapiŇč sa…ĺwatwo ga malax ¶uŇčm…ô ¶ow…ĺ…ônpaŇč, ńßŇčkawas **** do t…ôumal p…ĺudu sa…ĺwatwokuŇč ¶antaŇč ijux pgkblaiq kndusan, ńßŇčkawas **** do msupuńßuŇčtu…ĺas mspais  ¶u ¶jo. mspais ka …ĺuwan klwaan siida, knsujaŇč na bi qp…ĺuńßan mpais atla ¶atl ga, mnt…ôumal smipaq alaŇč mo*ot…ô, kija nimnńßdu mpais ka …ĺuwan sa…ĺwatwo do, plińßan ńßm…ĺinas mdka ka q…ĺpuńßanmpais da. sajaŇč do qp…ĺuńßan mpais sa…ĺwatwo ga niqan **,*** ńßiji(kskana o , …ĺu ¶jun o jabi **,*** ńßiji, kuŇč ¶jun o jabi *,*** ńßiji, ńßaj ¶jun o jabi *** ńßiji), ps…ĺamal na qp…ĺuńßan mpais o *,** ńßiji, ida niqan ka  ¶iŇč ¶au…ĺi jabi **,*** ńßiji kija. d…üiun ńßbaŇčan uda mspais o niqan gdp : **.*% (*j**).  ¶Ňč*u ni  ¶Ňč ¶ pusu spatas : ¶Ňč ¶ sa…ĺwatwo. ńßŇčkawas **** siida s…ôn*a ka pusu pa…ĺu bi gaja sa…ĺwatwo. qtaan ka s…ôn*a o klwaan sa…ĺwatwo ga ntajij ¶ min ¶u ka dńßija,  ¶Ňč*u dńßa ga niqan saw t…ĺuma nii: qu…ĺi siŇč ¶Ňč o ida kuŇčńß…ôkwo  ¶uŇčtuŇč ka pdudug, manu ka  ¶uŇčtuŇč na sa…ĺwatwo ga ida ka mn…ôgaaw kana ka s…üiqan klwaan, …ĺima ńßŇčkwasan ka sqpańß nija, dńßuq ka …üijax sqpańß na do psŇčajun da.  ¶uŇčtuŇč ksun o ńßija ka san ¶jun  ¶uŇčs…ĺiŇč klwaan, manu ka n…ôk…ôpu ¶aŇč o ida snkulan  ¶uŇčtuŇč nanaq.  ¶uŇčtuŇč sajaŇč o najipu puk…ô…ĺ…ô mnaŇčal na ńßŇčkawas **** ka ńßaŇčal nii, mqpańß dńßuq ńßŇčkawas ****. qu…ĺi …ĺi*a o …ĺi*ajińßw…ô ksun ka mpńßijug gaja sa…ĺwatwo, mpńßijug gaja sa…ĺwatwo ga mju…ôn ¶, ida niqan ** ńßiji jiju…ôn qnp…ĺuńßan dńßa, jiju…ôn ga ida pnsgaaw kana ka s…üiqan, musa t…ĺu ńßŇčkawas ka sqpańß dńßa qnp…ĺuńßan. qu…ĺi s*a o ida tgpa…ĺu bi *aju…ôn ka pdudug, tgpa…ĺu bi *aju…ôn ga niqan ** ńßiji ta*akwan, kiŇčal o pńßjugun dńßa …ômpqbsu…ĺan. …ôgu na patas:sa…ĺwatwo  ¶ŇčtaŇč …ĺ…ôpaw. sajaŇč ga klwaan nii o niqan dńßa pa…ĺu  ¶Ňčtaw, mna…ĺa ¶ o kwo ¶ja kuŇčńß…ô …ĺ…ônmŇčtaŇč ni m…ôigi *a…ĺapntwo. matimin ¶u  ¶…ô*aŇč ¶Ňčs…ôn (*mln). *mln nii ga paańß ńßŇčkawas **** bitaq sajaŇč. ńßŇčkawas **** do kwo ¶ja kuŇčńß…ô …ĺ…ônmŇčtaŇč nii ga ms…ôasug, wada malax s…üiqan o pńßijug mgna…ĺa ¶ na kwo ¶ja twan ¶j…ô …ônmŇčtaŇč(gana), kija ni ńßŇčkawas **** sa…ĺwatwo msgaaw  ¶uŇčtuŇč siida ida dńßija nanaq napui puk…ô…ĺ…ô ka wada maŇčal, mnńßdu ńßija mp…ĺijux kmlawa ka sa…ĺwatwo.  ¶juns …ôgu na patas: ¶juns sa…ĺwatwo.  ¶juntw…ô sa…ĺwatwo ga s…ôasug t…ĺu klgan, niqan ńßaj ¶jun, …ĺu ¶jun ni kuŇč ¶jun. sajaŇč ga jabi naqan **,*** ńßiji gaga …ĺuwan  ¶juntw…ô mpklawa klwaan. waj ¶jaw qtai:ńßńßaŇčal daŇči klwaan sa…ĺwatwo, pnluban  ¶uŇčkwo-sa…ĺwatwo ni  ¶uŇčńßwaminkwo- sa…ĺwatwo. …ün ¶ju…ôn pusu btasun:…ün ¶ju…ôn sa…ĺwatwo. qu…ĺi saw wada mnńßmu ¶ smipaq s…üiqan ni q…ĺapan ka  ¶iŇč ¶iŇč ¶a sa…ĺwatwo do, ida sp…ĺuun bi qmita q…ĺpuńßan kwo ¶it…ôs…ô ¶u ¶. …ĺańßuq na wada ** ńßŇčkwasan o,snpuan qmita q…ĺpuńßan kwo ¶it…ôs…ô ¶u ¶ o, ida niqan ka m…ôdaŇč lqlaqi, snsaniq dńßa dq…ĺi…üil, ini dńßqi kmlawa ka gaja ni pgalaŇč pkla saw uxaj duŇčus qp…ĺuńßan ka kuŇčńßw…ô dnii msa. mniq sa…ĺwatwo ga, nasi …ĺjo ¶an ka q…ĺi…üil, ida dńßa ńßlian saw mnnaŇči twotaj uxaj u…ĺi o tduwa ka ńß…ĺitun ka …ĺabu ni ini qlańßaŇč ksun dńßa mńßili duŇčan. duma saw ini kla saw msńß…üil, uxaj u…ĺi o ini dńßuq qmlańßaŇč …ônbujas ka q…ĺi…üil do, jabi pkbsijaq ńßmkun …ĺi…ĺińß saw ps…ĺuan dńßa. ida m…ĺudu bi ka nniqan dńßa, dq…ĺi…üil o m…ĺinańß bi uŇča ¶ b…ĺańßan. sa…ĺwatwo nii ga wada dńßa laxan ńßŇčkawas **** siida na ka uxaj n ¶jun*a na pńßuqil naqińß …ôndaan, kija ka kija ni ida mduuj pńßuqil naqińß …ôndaan ka  ¶jun*a ksun, pńßuqil naqińß …ôndaan nii ga wana nanaq mspais ka dńßa klwaan …ôs…ôisil siida o mduuj. ńßi ¶i balaj nduuj dńßa pńßuqil naqińß …ôndaan o ńßŇčkawas ****.  ¶iŇč ¶i pusu sbatas: ¶iŇč ¶i na sa…ĺwatwo. pusu bi Ňčalan ńßbaŇčan s…üiqan klwaan o ida qpańßun dxgal, ka*…ô ni tapuŇčka pusu bi. ŇčalaŇč nkija t…ĺuma dxgal o niqan xi ¶iŇč, xiin, …ĺ…ôońßaŇč ni sjo(…ĺuwan klwaan o niqan ka …ĺ…ôkuŇčkau jot…ôn). niqan ka psalu qu…ĺi tminun, mqpańß s…ôaŇčal  ¶…ôujo, puqan dnii  ¶iwaj na kuŇčj…ô, ida gaga mssli sŇčsa…ĺwatwo ni kijig na ńßija. duma na o ijux pdudug pnaańß …ôs…ôisil klwaan madas ńßbaŇčan m…ôijańß ńßini, bqanan dńßa ini Ňčali …ôgu pila sw…ô ka pnaańß …ôs…ôisil klwaan m…ôijańß pńßijug kuŇčs(jabi **% ka s…ô…ôlińß dńßa). klwaan nii ga smtama bi pila m…ôju…ôn ksun, ida uŇča ¶ ka ńßwopi dńßa nanaq. ida sa…ĺwatwo ka tgkiŇčal pstuq matas " ¶uŇčm…ô ¶ow  ¶jomawji s…ôtiŇč" klwaan.  ¶uŇčm…ô ¶ow  ¶jomawji s…ôtiŇč nii ga ijux pkbijax spusa dńßa isil klwaan ka snalu dńßa uuqun, taŇč ni  ¶jo ¶iŇč, tninun snalu lukus. idas * ńßŇčkawas ****, knxalan siida jasa lŇčliŇčaj ni kuŇčkuŇč w…ôsŇč dnii, ida sa…ĺwatwo ka tgkiŇčal mdaka…ĺ kma…ĺig nxiluj dxgal dńßa. pusu nańßija o jasa mduuj  ¶iŇčńßwau kma…ĺig xi ¶iŇč ka kwaŇčj…ô kuŇčs, ps…ĺu ¶iq jjajuŇč dńßa kija ka sdaka…ĺ. siŇč ¶Ňč- ¶juńßwa pusu sbatas:pns…ôajus siŇč ¶uŇč sa…ĺwatwo. kana ka klwaan sa…ĺwatwo ga niqan ** sŇč(d…ôpa…ĺtm…ôntos): tduwa snakun * ka nniqan sa…ĺwatwo ksun. ńß…ĺaan ńßidaw o kika "la *ona o ¶ ¶id…ôntal ni kska o la *ona pa…ĺa ¶…ônt…ĺal. s…üiqan pusu sbstas:s…üiqan sa…ĺwatwo. bnatas qu…ĺi s…üiqan sa…ĺwatwog (ńßŇčkawas ****-ńßnkawas ****, pnjańßan:uuqun …ĺ…ônńß…ôkwo ni qp…ĺuńßan nuŇčj…ô, ńßŇčkawas****). kana ka s…üiqan sa…ĺwatwo ga jabi niqan *** wan, kska na ńßija o gnmaxan da…ĺa inow( kija ka lutu ¶ gnmaxan da…ĺa s…ô…ô…üiq intian nisipanja) o niqan**%, s…ô…ô…üiq bńßgaj o *%, …ĺańßuq na *% do o s…ô…ô…üiq tnpusu kida. pusu alaŇč sŇčsa…ĺwatwo o kika ńßba…ĺaw bi s…ô…ô…üiq, niqan***wan ka s…ô…ô…üiq gaga mniq ńßija, kana ka gaga mniq kl…ôalaŇč s…ô…ô…üiqo jabi **%. qtaan ka snpgan ni bnatas patas …ĺ…ônńß…ôkwo o s…üiqan sa…ĺwatwo ksun ga kana ka dsnaw o ** ńßŇčkwasan ka knudus dńßa, dq…ĺi…üil o ** ńßŇčkwasan dńßa kija. ttgsa pusu sbstas:ttgsa sa…ĺwatwo. nasi m…ôujas ttgsa tgba…ĺaw sa…ĺwatwo o ida ini bgajaj ńßbŇčan, manu ka mkla qmita patas s…üiqan o dńßuq **.*%. snńßian p…ĺńßulan pusus batas:snńßian p…ĺńßulan. s…üiqan sa…ĺwatwo ga sn…ôgaaw snńßii t…ôn ¶u ¶jaw. kana ka s…üiqan klwaan sa…ĺwatwo ga niqan **% ka snńßii t…ôn ¶u ¶jaw, bgu…ĺańß na p…ĺńßulan o jabi**% ńßa…ĺi kij. ida gisu kmdudul m…ĺana ka snńßii bgu…ĺan p…ĺńßulan sa…ĺwatwo sajaŇč. gaja kndusan pusu sbatas:gaja sa…ĺwatwo. babaw na mnuda …ôgu kbkuj ńßŇčkawas do, manu ka s…ô…ô…üiq tnpusu intian ga wada kp…ĺijux ka kndusan dńßa da, ida ini kpija ka ńßn…ĺidan dńßa gjgaja intian, kndusan ni ka…ĺi. manu ka snńßian dńßa t…ôn ¶u ¶jaw o, ida gaga mniq …ĺuwan smijan dńßa kana da, kija ni snńßii bi t…ôn ¶u ¶jaw ka s…üiqan sa…ĺwatwo. tiju pusu sbatas:tiju sa…ĺwatwo kuxul bi juntuŇč sa…ĺwatwo o kija ka  ¶u ¶jo. mn…ĺi…ĺińß klwaan dńßa ńßŇčkawas **** ni ńßŇčkawas **** musa pspuŇč klwaan isil na  ¶u ¶jotw…ô o ida mnaŇčal tduwa musa pspuŇč kŇčlaŇčan p…ô  ¶u ¶jo.pusu bi saan pspuŇč  ¶u ¶jo klwaan o kija ka gaga sŇčsa…ĺwatwo na kuskat…ô…ĺan tiju ¶aŇč. tiju ¶aŇč nii ga paańß ńßŇčkawas**** tduwa aan …üiun da, tduwa saan **,*** ńßiji, ida ńßini ka tgpa…ĺu bi tiju ¶aŇč  ¶uŇčm…ô ¶ow ni  ¶ja…ĺ…ôpińßaj.</PHON>
    </S>
</TEXT>