<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_El_Salvador" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: El_Salvador" copyright="CC BY-SA" citation="El_Salvador. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/El_Salvador" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_El_Salvador, title = El_Salvador, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/El_Salvador} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== El Salvador == Gaga kska Kska- Hunac Meycow ka El salvador, 13 50 N, 88 55 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 21,041 sq km(hangan na o Tg153)(knlbanga dxgal o 20,721 sq km, knlbangan qsiya o 320 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 6,156,670 hiyi. Gaga San Salvador ka pusu alang paru, jiyax 15 idas 9 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal El salvador ga wada sugan 74.7% ka dxgal qpahan, 13.60% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 11.70% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Salvador Sánchez Cerén, pnaah hngkawas2014 idas 6 jiyax 1pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Sarwatwo = Sarwatwo Kunghekwo ( kari Sipanya o República de El Salvador, kana dha o Sarwatwo ksun. Gaga mniq daya klwaan Cungmeycow, ida wana hiya ka ini sdalih Tasian na klwaan, kana ka dxgal klwaan o niqan 21,393 km2. Klwaan nii ga daya gqian hidaw o mlutuc dha Kwatimala, daya hraan hidaw o mseayus dha Hungturas, gqian hidaw o mskiyig Taypinyang, hunac hraan hidaw o msdalih dha Fungsekawan. Pusu bi alang dha o gaga Snsarwatwo. Jiyax15 idas 9 hngkawan 1821 siida mswayay klwaan Sipanya . Hangan klwaan Kari Sipanya ga &quot;pusu emptutuy knglangan&quot; ksun ka &quot;Sarwatwo&quot;(El Salvador). Hngkawas 1524 siida, manu ka empeeluk Spanya-Peyterwo Arwaratwo na nii ga thnganan na &quot;Utux mu Baraw pusu emptutuy knglangan sng&quot; (kari Sipanya:Provincia De Nuestro Señor Jesus Cristo, El Salvador Del Mundo)ka bnegrahan na dxgal, hici do asi dha ksi &quot;pusu emptutuy knglangan&quot; ksun ka &quot;Sarwatwo&quot;(El Salvador)&quot; da, kiya ka &quot;Sarwatwo&quot; sayang. Ris Pusu spatas:Endaan Sarwatwo. Hngkawas 1524 siida lukan Sipanya, iyax 15 idas 9 hngkawas 1821 do psgarang murux nanaq da, bukuy do nMosiketikwo uri da. hngkawas 1822 do mngatan ka Tikwo do teumal Cungmeycow Reypang. Bukuy mthurah mthurahhngkawas 1838 ka Cungmeycow Reypang o, pnsgarang phiyug Kunghekwo jiyax18 idas 2 hngkawas 1841 da. Mspais ka ruwan Sarwatwo(hngkawas1982~1992) siida, ida psaping Cengfu ni qrpuhan msetluk ka mspais, wada hmrinas 75wan seejiq ka mhuqil ni meydang. Bukuy duri o prajing hngkawas 2004 do pstuq kari ni matas patas pataspshdug (ptakar mspais) ka ruwan Cengtang. Tiri Pusu spatas:Lnglingay Sarwatwo. Kana ka dxgal klwaan nii ga 70% o Jungyey Tayti ni dgiyaq, yabi hari 610M ka Haypa na. Rahuq na mkiyig hunac dgring ni bbaraw na breenux hiya o ida mdgiyaq ni kawyuey kana da, egu dgiyaq mspuniq, thnganan dha &quot;klwaan dgiyaq mspuniq&quot; ksun dha. Haypa 2381M na mspuniq dgiyaq Snganna ga hiya ka bowqah bi pngpung. Mkgsilung ni llbu dxgal o ida mtalux ni mrusaw, msltu ka karac dgiyaq. Yabi hari mniq Ses 17-25 ka hngkwasan. Sarwatwo ka ciway bi dxgal Cungmeycow ksun,ida hiya ka hbaraw bi sjiqan, mkungyeyhwa bi klwaan. Lmlamu ka qtaan ka nkiya,dxgal mspuniq o kiya ka mnkingal nanaq, kska na hiya o mgpajiq ciway dgiyaq ka niqan bi hangan na(Cerro Verde)ksun, dh aka dgiyaq Isake(Izalco)ni dgiyaq mspuniq Snganna dnii tru dgiyaq mspuniq o mgutu ni mqqpuruh dgiyaq mspuniq da. Karac mtalux ka ssiyaw klwaan Sarwatwo ksun, gaga hiya kana ka niqan bi hangan ssaan msangay hagay gsilung.Yabi ltu kiya ka ddgiyaq, kiya ka kiya ni ltuan karac o ida hmrinas10 na wah!Kingal hngkwasan 4 klgan karac o ida hruan knudus kana.Kana ka ruwan o klwaan o niqan bbuyu ni dgiyaq, egu bi klgan ka mhru knudus ni ssama, manu ka ungac hari qtaan phpahran o krwahun dha bi qmita. Ida mniqan egu bi xiking, xiyin, ryohwang, syo dnii. Pusu bi alang Sngsarwatwo ksun ga yasa mnrunu egu bi dni niqan bi hangan na da, sdalih na paru runu o mniyah hngkawas 2014, 7.4 ka rnuan ka runu. Cyuns Qrpuhan msaping Sarwatwo ksun ga niqan rucyun, kungcyun ni haycyun. Hngkawas 1840 siida qrpuhan msaping Sarwatwo ga malaxCungmeycowreynpang, hngkawas 1931 do teumal prudu Sarwatwokungcantang iyux pgkblaiq kndusan, hngkawas 1969 do msupuHungturas mspais cucyo. Mspais ka ruwan klwaan siida, knsuyang na bi qpruhan mpais Atlacatl ga, mnteumal smipaq alang Mozote, kiya nimnhdu mpais ka ruwan Sarwatwo do, plihan hmrinas mdka ka qrpuhanmpais da. Sayang do qpruhan mpais Sarwatwo ga niqan 16,800 hiyi(kskana o , rucyun o yabi 15,000 hiyi, kungcyun o yabi 1,100 hiyi, haycyun o yabi 700 hiyi), psramal na qpruhan mpais o 9,99 hiyi, ida niqan ka cingcauri yabi 12,000 hiyi kiya. Djiun hbangan uda mspais o niqan GDP : 16.4% (FY98). Cngfu ni Cngc Pusu spatas :Cngc Sarwatwo. Hngkawas 1983 siida Seynfa ka pusu paru bi gaya Sarwatwo. Qtaan ka Seynfa o klwaan Sarwatwo ga ntayiyc mincu ka dhiya, cngfu dha ga niqan saw truma nii: Quri singcng o ida Kunghekwo Cungtung ka pdudug, manu ka Cungtung na Sarwatwo ga ida ka mnegaaw kana ka sjiqan klwaan, rima hngkwasan ka sqpah niya, dhuq ka jiyax sqpah na do psngayun da. Cungtung ksun o hiya ka sancyun cungsring klwaan, manu ka neykepucang o ida snkulan Cungtung nanaq. Cungtung sayang o Nayipu Pukerey mnangal na hngkawas 2019 ka hangal nii, mqpah dhuq hngkawas 2014. Quri rifa o Rifayihwey ksun ka mphiyug Gaya Sarwatwo, mphiyug Gaya Sarwatwo ga myueync, ida niqan 84 hiyi yiyueyn qnpruhan dha, yiyueyn ga ida pnsgaaw kana ka sjiqan, musa tru hngkawas ka sqpah dha qnpruhan. Quri sfa o ida tgparu bi Fayueyn ka pdudug, tgparu bi Fayueyn ga niqan 15 hiyi tafakwan, kingal o phyugun dha empqbsuran. Egu na patas:Sarwatwo cngtang reypaw. Sayang ga klwaan nii o niqan dha paru cngtaw, mnarac o kwocya kunghe reynmngtang ni meigi Farapntwo. Matimincu ceyfangcngseyn (FMLN). FMLN nii ga paah hngkawas 2009 bitaq sayang. Hngkawas 2010 do kwocya kunghe reynmngtang nii ga mseasug, wada malax sjiqan o phiyug mgnarac na kwocya twancyey eynmngtang(GANA), kiya ni hngkawas 2019 Sarwatwo msgaaw cungtung siida ida dhiya nanaq Napui Pukerey ka wada mangal, mnhdu hiya mpriyux kmlawa ka Sarwatwo. Cyuns Egu na patas:Cyuns Sarwatwo. Cyuntwey Sarwatwo ga seasug tru klgan, niqan haycyun, rucyun ni kungcyun. sayang ga yabi naqan 17,000 hiyi gaga ruwan cyuntwey mpklawa klwaan. Waycyaw Qtai:Hhangal dangi klwaan Sarwatwo, pnluban Cungkwo-Sarwatwo ni Cunghwaminkwo- Sarwatwo. Jncyueyn Pusu btasun:jncyueyn Sarwatwo. Quri saw wada mnhmuc smipaq sjiqan ni qrapan ka cingcingca Sarwatwo do, ida spruun bi qmita Qrpuhan Kwocitesecuc. Rahuq na wada 10 hngkwasan o,snpuan qmita qrpuhan Kwocitesecuc o, ida niqan ka meydang lqlaqi, snsaniq dha dqrijil, ini dhqi kmlawa ka Gaya ni pgalang pkla saw uxay dungus qpruhan ka Kunghwey dnii msa. Mniq Sarwatwo ga, nasi ryocan ka qrijil, ida dha hlian saw mnnangi Twotay uxay uri o tduwa ka hritun ka rabu ni ini qlahang ksun dha mhili dungan. Duma saw ini kla saw mshjil, uxay uri o ini dhuq qmlahang enbuyas ka qrijil do, yabi pkbsiyaq hmkun ririh saw psruan dha. Ida mrudu bi ka nniqan dha, dqrijil o mrinah bi ungac brahan. Sarwatwo nii ga wada dha laxan hngkawas 1983 siida na ka uxay ncyunfa na phuqil naqih endaan, kiya ka kiya ni ida mduuy phuqil naqih endaan ka cyunfa ksun, phuqil naqih endaan nii ga wana nanaq mspais ka dha klwaan eseisil siida o mduuy. Hici balay nduuy dha phuqil naqih endaan o hngkawas 1973. Cingci Pusu sbatas:Cingci na Sarwatwo. Pusu bi ngalan hbangan sjiqan klwaan o ida qpahun dxgal, kafey ni tapungka pusu bi. Ngalang nkiya truma dxgal o niqan xicing, xiin, reyohang ni syo(ruwan klwaan o niqan ka reykungkau yoteyn). Niqan ka psalu quri tminun, mqpah seangal ceuyo, puqan dnii ciway na kungyey, ida gaga mssli Sngsarwatwo ni kiyig na hiya. Duma na o iyux pdudug pnaah eseisil klwaan madas hbangan meiyah hini, bqanan dha ini ngali egu pila swey ka pnaah eseisil klwaan meiyah phiyug kungs(yabi 13% ka seelih dha). Klwaan nii ga smtama bi pila Meyyueyn ksun, ida ungac ka hwopi dha nanaq. Ida Sarwatwo ka tgkingal pstuq matas &quot;Cungmeycow cyomawyi seyting&quot; klwaan. Cungmeycow cyomawyi seyting nii ga iyux pkbiyax spusa dha isil klwaan ka snalu dha uuqun, tang ni cyocing, tninun snalu lukus. Idas 4 hngkawas 2017, knxalan siida yasa lnglingay ni kungkung weysng dnii, ida Sarwatwo ka tgkingal mdakar kmarig nxiluy dxgal dha. Pusu nahiya o yasa mduuy cinghwau kmarig xicing ka kwangyey kungs, psruciq yyayung dha kiya ka sdakar. Singcng-cyuhwa Pusu sbatas:Pnseayus singcung Sarwatwo. Kana ka klwaan Sarwatwo ga niqan 14 sng(departmentos): Tduwa snakun 3 ka nniqan Sarwatwo ksun. Hraan hidaw o kika &quot;La Zona Occidental ni kska o La Zona Paracentral. Sjiqan Pusu sbstas:Sjiqan Sarwatwo. Bnatas quri sjiqan Sarwatwog (hngkawas 1961-hnkawas 2003, pnyahan:uuqun Reynhekwo ni qpruhan nungyey, hngkawas2005). Kana ka sjiqan Sarwatwo ga yabi niqan 670 wan, kska na hiya o gnmaxan dara InOw( kiya ka lutuc gnmaxan dara seejiq Intian niSipanya) o niqan90%, seejiq bhgay o 9%, rahuq na 1% do o seejiq tnpusu kida. Pusu alang Sngsarwatwo o kika hbaraw bi seejiq, niqan210wan ka seejiq gaga mniq hiya, kana ka gaga mniq klealang seejiqo yabi 42%. Qtaan ka snpgan ni bnatas patas Reynhekwo o sjiqan Sarwatwo ksun ga kana ka dsnaw o 68 hngkwasan ka knudus dha, dqrijil o 74 hngkwasan dha kiya. Ttgsa Pusu sbstas:Ttgsa Sarwatwo. Nasi meuyas ttgsa tgbaraw Sarwatwo o ida ini bgayay hbngan, manu ka mkla qmita patas sjiqan o dhuq 84.1%. Snhian prhulan Pusus batas:snhian prhulan. Sjiqan Sarwatwo ga snegaaw snhii Teyncucyaw. Kana ka sjiqan klwaan Sarwatwo ga niqan 83% ka snhii Teyncucyaw, bgurah na prhulan o yabi15% hari kiy. Ida gisu kmdudul mrana ka snhii bguran prhulan Sarwatwo sayang. Gaya kndusan Pusu sbatas:Gaya Sarwatwo. Babaw na mnuda egu kbkuy hngkawas do, manu ka seejiq tnpusu Intian ga wada kpriyux ka kndusan dha da, ida ini kpiya ka hnridan dha Gygaya Intian, kndusan ni kari. Manu ka snhian dha Teyncucyaw o, ida gaga mniq ruwan smiyan dha kana da, kiya ni snhii bi Teyncucyaw ka sjiqan Sarwatwo. Tiyu Pusu sbatas:Tiyu Sarwatwo Kuxul bi Yuntung Sarwatwo o kiya ka cucyo. Mnririh klwaan dha hngkawas 1970 ni hngkawas 1982 musa pspung klwaan isil na cucyotwey o ida mnangal tduwa musa pspung knglangan pey cucyo.Pusu bi saan pspung cucyo klwaan o kiya ka gaga Sngsarwatwo na Kuskateran Tiyucang. Tiyucang nii ga paah hngkawas1976 tduwa aan jiun da, tduwa saan 53,400 hiyi, ida hini ka tgparu bi tiyucang Cungmeycow ni Cyarepihay.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== El Salvador == Gaga kska Kska- Honac Meycow ka El salvador, 13 50 N, 88 55 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 21,041 sq km(hangan na o Tg153)(knlbanga dxgal o 20,721 sq km, knlbangan qsiya o 320 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 6,156,670 hiyi. Gaga San Salvador ka poso alang paro, jiyax 15 idas 9 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal El salvador ga wada sogan 74.7% ka dxgal qpahan, 13.60% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 11.70% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Salvador Sánchez Cerén, pnaah hngkawas2014 idas 6 jiyax 1pnrajing kmlawa klwaan. cinkholan sa knita' sa brbiro' = Sarwatwo = Sarwatwo Konghekwo ( kari Sipanya o República de El Salvador, kana dha o Sarwatwo kson. Gaga mniq daya klwaan Congmeycow, ida wana hiya ka ini sdalih Tasian na klwaan, kana ka dxgal klwaan o niqan 21,393 km2. Klwaan nii ga daya gqian hidaw o mlotoc dha Kwatimala, daya hraan hidaw o mseayos dha Hongtoras, gqian hidaw o mskiyig Taypinyang, honac hraan hidaw o msdalih dha Fongsekawan. Poso bi alang dha o gaga Snsarwatwo. Jiyax15 idas 9 hngkawan 1821 siida mswayay klwaan Sipanya . Hangan klwaan Kari Sipanya ga &quot;poso emptotoy knglangan&quot; kson ka &quot;Sarwatwo&quot;(El Salvador). Hngkawas 1524 siida, mano ka empeelok Spanya-Peyterwo Arwaratwo na nii ga thnganan na &quot;Utox mo Baraw poso emptotoy knglangan sng&quot; (kari Sipanya:Provincia De Noestro Señor Jesos Cristo, El Salvador Del Mondo)ka bnegrahan na dxgal, hici do asi dha ksi &quot;poso emptotoy knglangan&quot; kson ka &quot;Sarwatwo&quot;(El Salvador)&quot; da, kiya ka &quot;Sarwatwo&quot; sayang. Ris Poso spatas:Endaan Sarwatwo. Hngkawas 1524 siida lokan Sipanya, iyax 15 idas 9 hngkawas 1821 do psgarang morox nanaq da, bokoy do nMosiketikwo ori da. hngkawas 1822 do mngatan ka Tikwo do teomal Congmeycow Reypang. Bokoy mthorah mthorahhngkawas 1838 ka Congmeycow Reypang o, pnsgarang phiyog Konghekwo jiyax18 idas 2 hngkawas 1841 da. Mspais ka rowan Sarwatwo(hngkawas1982~1992) siida, ida psaping Cengfo ni qrpohan msetlok ka mspais, wada hmrinas 75wan seejiq ka mhoqil ni meydang. Bokoy dori o prajing hngkawas 2004 do pstoq kari ni matas patas pataspshdog (ptakar mspais) ka rowan Cengtang. Tiri Poso spatas:Lnglingay Sarwatwo. Kana ka dxgal klwaan nii ga 70% o Jongyey Tayti ni dgiyaq, yabi hari 610M ka Haypa na. Rahoq na mkiyig honac dgring ni bbaraw na breenox hiya o ida mdgiyaq ni kawyoey kana da, ego dgiyaq msponiq, thnganan dha &quot;klwaan dgiyaq msponiq&quot; kson dha. Haypa 2381M na msponiq dgiyaq Snganna ga hiya ka bowqah bi pngpong. Mkgsilong ni llbo dxgal o ida mtalox ni mrosaw, mslto ka karac dgiyaq. Yabi hari mniq Ses 17-25 ka hngkwasan. Sarwatwo ka ciway bi dxgal Congmeycow kson,ida hiya ka hbaraw bi sjiqan, mkongyeyhwa bi klwaan. Lmlamo ka qtaan ka nkiya,dxgal msponiq o kiya ka mnkingal nanaq, kska na hiya o mgpajiq ciway dgiyaq ka niqan bi hangan na(Cerro Verde)kson, dh aka dgiyaq Isake(Izalco)ni dgiyaq msponiq Snganna dnii tro dgiyaq msponiq o mgoto ni mqqporoh dgiyaq msponiq da. Karac mtalox ka ssiyaw klwaan Sarwatwo kson, gaga hiya kana ka niqan bi hangan ssaan msangay hagay gsilong.Yabi lto kiya ka ddgiyaq, kiya ka kiya ni ltoan karac o ida hmrinas10 na wah!Kingal hngkwasan 4 klgan karac o ida hroan knodos kana.Kana ka rowan o klwaan o niqan bboyo ni dgiyaq, ego bi klgan ka mhro knodos ni ssama, mano ka ongac hari qtaan phpahran o krwahon dha bi qmita. Ida mniqan ego bi xiking, xiyin, ryohwang, syo dnii. Poso bi alang Sngsarwatwo kson ga yasa mnrono ego bi dni niqan bi hangan na da, sdalih na paro rono o mniyah hngkawas 2014, 7.4 ka rnoan ka rono. Cyons Qrpohan msaping Sarwatwo kson ga niqan rocyon, kongcyon ni haycyon. Hngkawas 1840 siida qrpohan msaping Sarwatwo ga malaxCongmeycowreynpang, hngkawas 1931 do teomal prodo Sarwatwokongcantang iyox pgkblaiq kndosan, hngkawas 1969 do msopoHongtoras mspais cocyo. Mspais ka rowan klwaan siida, knsoyang na bi qprohan mpais Atlacatl ga, mnteomal smipaq alang Mozote, kiya nimnhdo mpais ka rowan Sarwatwo do, plihan hmrinas mdka ka qrpohanmpais da. Sayang do qprohan mpais Sarwatwo ga niqan 16,800 hiyi(kskana o , rocyon o yabi 15,000 hiyi, kongcyon o yabi 1,100 hiyi, haycyon o yabi 700 hiyi), psramal na qprohan mpais o 9,99 hiyi, ida niqan ka cingcaori yabi 12,000 hiyi kiya. Djion hbangan oda mspais o niqan GDP : 16.4% (FY98). Cngfo ni Cngc Poso spatas :Cngc Sarwatwo. Hngkawas 1983 siida Seynfa ka poso paro bi gaya Sarwatwo. Qtaan ka Seynfa o klwaan Sarwatwo ga ntayiyc minco ka dhiya, cngfo dha ga niqan saw troma nii: Qori singcng o ida Konghekwo Congtong ka pdodog, mano ka Congtong na Sarwatwo ga ida ka mnegaaw kana ka sjiqan klwaan, rima hngkwasan ka sqpah niya, dhoq ka jiyax sqpah na do psngayon da. Congtong kson o hiya ka sancyon congsring klwaan, mano ka neykepocang o ida snkolan Congtong nanaq. Congtong sayang o Nayipo Pokerey mnangal na hngkawas 2019 ka hangal nii, mqpah dhoq hngkawas 2014. Qori rifa o Rifayihwey kson ka mphiyog Gaya Sarwatwo, mphiyog Gaya Sarwatwo ga myoeync, ida niqan 84 hiyi yiyoeyn qnprohan dha, yiyoeyn ga ida pnsgaaw kana ka sjiqan, mosa tro hngkawas ka sqpah dha qnprohan. Qori sfa o ida tgparo bi Fayoeyn ka pdodog, tgparo bi Fayoeyn ga niqan 15 hiyi tafakwan, kingal o phyogon dha empqbsoran. Ego na patas:Sarwatwo cngtang reypaw. Sayang ga klwaan nii o niqan dha paro cngtaw, mnarac o kwocya konghe reynmngtang ni meigi Farapntwo. Matiminco ceyfangcngseyn (FMLN). FMLN nii ga paah hngkawas 2009 bitaq sayang. Hngkawas 2010 do kwocya konghe reynmngtang nii ga mseasog, wada malax sjiqan o phiyog mgnarac na kwocya twancyey eynmngtang(GANA), kiya ni hngkawas 2019 Sarwatwo msgaaw congtong siida ida dhiya nanaq Napoi Pokerey ka wada mangal, mnhdo hiya mpriyox kmlawa ka Sarwatwo. Cyons Ego na patas:Cyons Sarwatwo. Cyontwey Sarwatwo ga seasog tro klgan, niqan haycyon, rocyon ni kongcyon. sayang ga yabi naqan 17,000 hiyi gaga rowan cyontwey mpklawa klwaan. Waycyaw Qtai:Hhangal dangi klwaan Sarwatwo, pnloban Congkwo-Sarwatwo ni Conghwaminkwo- Sarwatwo. Jncyoeyn Poso btason:jncyoeyn Sarwatwo. Qori saw wada mnhmoc smipaq sjiqan ni qrapan ka cingcingca Sarwatwo do, ida sproon bi qmita Qrpohan Kwocitesecoc. Rahoq na wada 10 hngkwasan o,snpoan qmita qrpohan Kwocitesecoc o, ida niqan ka meydang lqlaqi, snsaniq dha dqrijil, ini dhqi kmlawa ka Gaya ni pgalang pkla saw oxay dongos qprohan ka Konghwey dnii msa. Mniq Sarwatwo ga, nasi ryocan ka qrijil, ida dha hlian saw mnnangi Twotay oxay ori o tdowa ka hriton ka rabo ni ini qlahang kson dha mhili dongan. Doma saw ini kla saw mshjil, oxay ori o ini dhoq qmlahang enboyas ka qrijil do, yabi pkbsiyaq hmkon ririh saw psroan dha. Ida mrodo bi ka nniqan dha, dqrijil o mrinah bi ongac brahan. Sarwatwo nii ga wada dha laxan hngkawas 1983 siida na ka oxay ncyonfa na phoqil naqih endaan, kiya ka kiya ni ida mdooy phoqil naqih endaan ka cyonfa kson, phoqil naqih endaan nii ga wana nanaq mspais ka dha klwaan eseisil siida o mdooy. Hici balay ndooy dha phoqil naqih endaan o hngkawas 1973. Cingci Poso sbatas:Cingci na Sarwatwo. Poso bi ngalan hbangan sjiqan klwaan o ida qpahon dxgal, kafey ni tapongka poso bi. Ngalang nkiya troma dxgal o niqan xicing, xiin, reyohang ni syo(rowan klwaan o niqan ka reykongkao yoteyn). Niqan ka psalo qori tminon, mqpah seangal ceoyo, poqan dnii ciway na kongyey, ida gaga mssli Sngsarwatwo ni kiyig na hiya. Doma na o iyox pdodog pnaah eseisil klwaan madas hbangan meiyah hini, bqanan dha ini ngali ego pila swey ka pnaah eseisil klwaan meiyah phiyog kongs(yabi 13% ka seelih dha). Klwaan nii ga smtama bi pila Meyyoeyn kson, ida ongac ka hwopi dha nanaq. Ida Sarwatwo ka tgkingal pstoq matas &quot;Congmeycow cyomawyi seyting&quot; klwaan. Congmeycow cyomawyi seyting nii ga iyox pkbiyax sposa dha isil klwaan ka snalo dha ooqon, tang ni cyocing, tninon snalo lokos. Idas 4 hngkawas 2017, knxalan siida yasa lnglingay ni kongkong weysng dnii, ida Sarwatwo ka tgkingal mdakar kmarig nxiloy dxgal dha. Poso nahiya o yasa mdooy cinghwao kmarig xicing ka kwangyey kongs, psrociq yyayong dha kiya ka sdakar. Singcng-cyohwa Poso sbatas:Pnseayos singcong Sarwatwo. Kana ka klwaan Sarwatwo ga niqan 14 sng(departmentos): Tdowa snakon 3 ka nniqan Sarwatwo kson. Hraan hidaw o kika &quot;La Zona Occidental ni kska o La Zona Paracentral. Sjiqan Poso sbstas:Sjiqan Sarwatwo. Bnatas qori sjiqan Sarwatwog (hngkawas 1961-hnkawas 2003, pnyahan:ooqon Reynhekwo ni qprohan nongyey, hngkawas2005). Kana ka sjiqan Sarwatwo ga yabi niqan 670 wan, kska na hiya o gnmaxan dara InOw( kiya ka lotoc gnmaxan dara seejiq Intian niSipanya) o niqan90%, seejiq bhgay o 9%, rahoq na 1% do o seejiq tnposo kida. Poso alang Sngsarwatwo o kika hbaraw bi seejiq, niqan210wan ka seejiq gaga mniq hiya, kana ka gaga mniq klealang seejiqo yabi 42%. Qtaan ka snpgan ni bnatas patas Reynhekwo o sjiqan Sarwatwo kson ga kana ka dsnaw o 68 hngkwasan ka knodos dha, dqrijil o 74 hngkwasan dha kiya. Ttgsa Poso sbstas:Ttgsa Sarwatwo. Nasi meoyas ttgsa tgbaraw Sarwatwo o ida ini bgayay hbngan, mano ka mkla qmita patas sjiqan o dhoq 84.1%. Snhian prholan Posos batas:snhian prholan. Sjiqan Sarwatwo ga snegaaw snhii Teyncocyaw. Kana ka sjiqan klwaan Sarwatwo ga niqan 83% ka snhii Teyncocyaw, bgorah na prholan o yabi15% hari kiy. Ida giso kmdodol mrana ka snhii bgoran prholan Sarwatwo sayang. Gaya kndosan Poso sbatas:Gaya Sarwatwo. Babaw na mnoda ego kbkoy hngkawas do, mano ka seejiq tnposo Intian ga wada kpriyox ka kndosan dha da, ida ini kpiya ka hnridan dha Gygaya Intian, kndosan ni kari. Mano ka snhian dha Teyncocyaw o, ida gaga mniq rowan smiyan dha kana da, kiya ni snhii bi Teyncocyaw ka sjiqan Sarwatwo. Tiyo Poso sbatas:Tiyo Sarwatwo Koxol bi Yontong Sarwatwo o kiya ka cocyo. Mnririh klwaan dha hngkawas 1970 ni hngkawas 1982 mosa pspong klwaan isil na cocyotwey o ida mnangal tdowa mosa pspong knglangan pey cocyo.Poso bi saan pspong cocyo klwaan o kiya ka gaga Sngsarwatwo na Koskateran Tiyocang. Tiyocang nii ga paah hngkawas1976 tdowa aan jion da, tdowa saan 53,400 hiyi, ida hini ka tgparo bi tiyocang Congmeycow ni Cyarepihay.</FORM>
    </S>
</TEXT>