<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Elizabeth_II" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Elizabeth_II" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">2022 = Elizabeth II = Mntucing hngkawas 1926 idas 4 jiyax 21 ka Elizabeth II ga, empklaw ka hiya. Bukung klwaan Antigua and barbuda ta sayang o kiya ka Elizabeth II, pnaah hngkawas 1952 idas 2 jiyax 6 pnrajing kmlawa klwaan. Elizabeth II, New Zealand Mntucing hngkawas 1926 idas 4 jiyax 21 ka Elizabeth II ga, empklaw ka hiya. Bukung klwaan New Zealand ta sayang o kiya ka Elizabeth II, pnaah hngkawas 1952 idas 2 jiyax 6 pnrajing kmlawa klwaan. Elizabeth II,Tuvalu Mntucing hngkawas 1926 idas 4 jiyax 21 ka Elizabeth II ga, empklaw ka hiya. Bukung klwaan Tuvalu ta sayang o kiya ka Elizabeth II, pnaah hngkawas 1952 idas 2 jiyax 6 pnrajing kmlawa klwaan. = Elizabeth II = Elizabeth II niiu( diyax 21 idas 4 kngkawas 1926, tnhangan na Elizabeth Alexandra Mary), kiya Yi-kwo mi kingal naq 15 maxal rima klwaan Ta-yi-kwo-ceya-wan-kwo thurang saya,kiya mi qbsuran saya Ta-yi-kwo-cey. Diyax 6 idas 2 kngkawas 1952 lmutuc tama Ciyaw-cu-riyo-s wada bukung Yi-kwo ka hiya, mi kiya wada Ciya-na-ta,Ow-ce,Ngiaw-si-ran,Nan-fu,Pa-ci-s-dan mi Si-ran bukung qridil, mangal rdax phyuwan diyax 2 idas 6 kngkawas 1953. Mntuting Rung-tun ka Elizabeth II, kiya Yey-ko-kong-cey mi qridil na(bukuy diyax na Ciya-cu-riyo-s mi Elizabeth bukung qridil) beyhing qridil, mniq sapah mangal ttusa taxa sediq. Kngkawas 1936 qbsuran tama A-to-huwa-pa-s malax tlngan,phyuwan Ciaw-cu-riyo-s tama, Elizabeth pneyah hini wada cikulan lmutuc qbusuran paru ka Elizabeth uri.Mccbu klwaan tudha ciida prading qmpah ddaun kana sediq ka hyia,kiya mi musa qmpah alang dmayaw haytay.Kngkawas 1947 Elizabeth mi mstung laqi qbsuran Fu-ri-pu Si-ri, tmauga tru laqi kingal qridil ka dha sediq. Diyax 13 idas 10 kngkawas 2016, wada mhuqil Ra-ma-ciyow-s Tay-wan, wada babaw dxral kiya saya mniq pnhyuwan ciida knbaraw bay qbsuran paru klwaam; diyax 23 idas 4 kngkawas 2019, bukuy na wada mhuqil lixam pnhyuwan Ru-sun-paw-ta-kuwan-ro-wan, wada babaw dxral klwaan saya knrudan bay qbsuran paru. Kndusan na pnrdingan Nniq qtak 40 patas hidaw 2 caman diyax 21 idas 4 kngkawas 1926 ka Elizabeth II, ciida Yey-ko-kuwan-ciyaw ka tama na Ciyaw-cu-riyo-s, bubu Elizabeth bukung qridil ciida qridil Yey-ko-kuwan-cieyn kiya uri.Muru bnquwan lmutuc qbsuran paru tlungan U.K, bukuy na pnttingan Elizabeth wada babaw na tama tuturu sediq lmutuc tlungan. Mniq ddulan bubu mangal ttusa sapah ka Elizabeth, kiya daw smluhay ou kluwan kari ka hiya uri( msdhriq balay rmingaw kari Huway ka hiya). = Elizabeth II, Bukung Antigua and barbuda = Bukung Qnlhangan Antigua mi Barbuda, bukung splawa cyuncu Antigua mi Barbuda. Weynso qnlhangan Antigua mi Barbuda, spuda cyuncu Ingkoku ka mangal qpahun uri. Kngkawas 1981 idas 11 babaw dukuricu ka Antigua mi Barbuda daw, psdhuwan phiyu ka bukung, kiya ka mnkcka Ta Ing Kwosyey dukuricu cyuncu qnlhangan. Cyuncu Antigua mi Barbuda u pnskraya mniq, uka ka balay bay biyax niya. Ida nanaq congtu Antigua mi Barbuda ka rmirih qpahun mqlahang. Qbsuran paru psckulun sediq lmutuc Kngkawas 1945 Elizabeth dduwa rngawan tama na,smruwa hiya asi u sa tuunal dmayaw mccbu.Wada tuumalbukuy kmmdakar dyawan haytay"ruwan klwaan qridil dyawan haytay" qmpah.Pntingan kngkawas 21 diyax mquri Ta-yin-kwo-cey mi Ti-kwo umarang kari pprngawan,psdhu ana knuwan mrmux mquri Ta-yin-kwo-cey mi Ti-kwo qmpah kana sediq:"I declare before you all that my whole life, whether it be long or short, shall be devoted to your service and the service of our great imperial family to which we all belong." Diyax 20 idas 11 kngkawas 1947, wada pstrung Elizabeth mi Fey-ri-pu-wan-c Greece,bukuy na mstrung niqun London na Ko-ray-lung-s-bey-su ka ddha nii,niqan spac laqi tnanga dha. Ndaan kndusan bukung qridil Phiyu mi knrdax bunuh Wada mangal bnhangang mhuqil tama daw,mtbiyax miyah klwaan ka Elizabeth. Wada slingang ya su umau Elizabeth ngalun hangan su, rmngaw ka hiya "kiya wah". Lukus pnhyuwen tmiyu ka hiya psais To-to-ciyan-way Ing-ke-rang,Su-ke-rang na Ci, Wey-r-s na qucun,Ay-r-rang na San-yey-caw,Owo-ta-ri-ya n acing-he-hwan,Ciaw-na-ta na cubus,Neyow-si-rang na Ing-yey-cey,Nan-fa na Hay-sun-hway,In-tu mi Si-rang na Rieyn,mi Ba-ci-s-tan na Ciaw-may,Mey-hway mi Hwang-ma. Pwla phiyu ciida Pwla mhiyu bukung qridil mniq ruwan klwaan Ing-kwo pprngawan lnglungan mpmiyah kingal"burah Elizabeth ciida". Kiya u balay bay, ciida pa mccubu bukuy uka biyax ka Ing-kwo, kndudul wada mqrhak ka Ta-ing-ti-kwo ,kiya ka kiyi ni, ida mdrumic dmuuy brah nangal dxral mi pnteanaq psluban na Ing-kwo, so ka mniq pwaluk Ing-kwo mi Nan-feyÔĻĎIn-tu ou balay bqanan malu bay psluban. Kngkawas 1961 musa pssiling Ciaw-na ka hiya, ana nanaq mquri smicu sediq tndxral Qwa-mey-eyn-qe-ru-ma,uxay uri u tuhuy rmri hiya, malu bay hiti daw uka pcriyu meytaq smipaq.Dungus na meytaq smipaq mniq bukung qridil pssiling musa Qwey-bey-qe ciida pnyahan kari, kiya u prading dhuq bukuy "dmuuy mssu mi pahung", bukuy balay minq pssiling Mem-te-ro ciida ka hiya wana bay mspruq mrudu. Kndadax pnrdingan 1990 prading. 1990ŚĻīšĽ£ŤĶ∑ Kngkawas 1990 ka Elizabeth II mi Wangs na kndkuh mlih truma balay cida. Elizabeth II mniq kcka knhbrawan biyah muruc cida prading muway jeyking. Qbsuran balay laqi niya snaw Elizabeth II mi ina na Wales Wangfey Diana mqnaqah ka pnstrngan dha, kiya daw wada mrdang so kawas ka Diana Wangfey cida, mnuda Wangs u wada dha srngaw 'Mtltu lnglungan' kiya ka wada mlih ka kndkuhan ssediq uri, hiti balay daw kndkuhan dha Elizabeth II pa mniq Diana Wangfey mrdang mk5 diyax, brah sanun smku cida, alaw Bukung Qridin u muda psbalay knhbrawan biyax muruc kiya ka muda pkla kari treybi cpo daw wada mkala ka kndkuhan dha hiya. Kngkawas 1991, mniq Mccbu Riqi Ucilung (Splawa dha Mccbu Riqi Persian uri.) cida, wada mbiyax ka Ryeynmong daw, Bukung Qridin Elizabeth II ka tu1 mniq kcka Amirika Kwohuy ryeynsihuy rmngaw kari na Bukung Ingkoku. Kngkawas 2012 Bukung Qridin Elizabeth II pa mniq Lambeth Kong rmngaw kari, England Anglicanism Canterbury Beyhing Cucyaw, Pus Sngkongcong Mpdudul Niya Ron Williams ka muda cmiyuk rmngaw 'Bukung Qridin ka qmita hnyuwan niya nanaq cida pa, wada na pniqan kcka qcahur ka snhiyan da'. Kngkawas 2019 idas 3 diyax 7, Bukung Qridin tumal 1 pnsliyan knhbrawan hiyi sediq cida, mntxan balay mniq secyaw wangcan Instagram pusa patas rmngaw kari. Mrdang ka snaw Bukung QridinÁéčŚ§ęťÄĚšłĖ Kngkawas 2021 idas 4 diyax 9 cida, pkla kari ka Buckingham Kong wada mrdang mrbu cida ka snaw Bukung Qridin Philip Cinwang. Hnyuwan niya mniq IngkokuŚú®ŤčĪŚúčÁöĄŤßíŤČ≤ Knou ptpatas: Bukung Qridin Ingkoku. Hnyuwan niya seyjiśĒŅś≤ĽŤßíŤČ≤ Ngalan Qnlhangan Weynso, Bukung Qridin pa niqan seykining niya qmlahang muda keyngpo. Mniq mquri kcka na seykining u, niqan dndulan niya quri qnlhangan ka Bukung Qridin. Mray so dmudul pnrdingan Kwohuy, smruwa pnsdhuwan Sumiring, smruwa Gikay hwaang kiya mi mtqita Sosyang uri. Mniq seykining mquri nganguc u, Bukung Qridin mniq qnlhangan ana inu u rmirih Ingkoku. Mray ptqita qnlhangan Tas mi Kawci cwanweyn, muda snturung mniyah homung ka Qnlhangan Weynso, kiya mi musa homung nganguc qnlhangan icil, dmkuh Ingkoku mi qnlhangan txtaxa qnlhangan na pnluban waycyaw mi keyjay. Elizabeth II ka rikisi Ingkoku knou bay mnusa homung qnlhangan icil ba Bukung Qnlhangan, snpeyyah pnsdhuwan phiyu dhuq saya, Elizabeth II u balay bay mnusa mn325 homung qnlhangan nganguc. Ptura rmicuh rakaw tmkarac ka qnlhangan mi nniqn dxral nsanan homung Elizabeth II, mtmkarac balay u ririh knou balay nsanan niya, kcka na hiya ka Elizabeth II u mn2 dmuwi hniwan na Bukung Qridin Kanada musa homung Amirika. Qnita duma dha pa, Bukung Qridin mniq saya Ingkoku Pnwaya Bukung Phiyu Keyngpo kcka niya u niqan biyax sslingan, biyax muway snadu mi biyax dmudul kari. Saya daw, hnyuwan Bukung Qridin u niqan knbeyhing bay dndulan niya quri seyhi, tukubeycu niya ka mniq kcka qnrqilan seyji cida, mniq pspaux Neyke umau dhuq snhiyun Gikay ka Sosyang, kiya mi so smdhu bay qnlhangan u niqan pusu tunux seyhu ka mniq niya. Pusu balay kari u, Bukung Qridin mniq quri seyji u muda hmrinas Tangpay ka hnyuwan niya, muda pkdhu psblayaq ka qpahun niya. Mniq Ta Ing Kwosyey mi duma Ta In Kwosyey Wangkwo na hhyuwan Bukung Qridin Elizabeth II uxay wana Bukung Ingkoku, kiya mi Ta In Kwosyey Weynso uri nina, kiya u tumal knttu Ta Ing Kwosyey Pusu Tunux Kaygi. Ana so qpahun niya niyi u uxay ssi, binaw Ta Ing Kwosyey mniq knkingal qnlhangan mniq babaw mnhdu kngkawas 2018 kaygi daw, ida smruwa babaw niya Weynso pa sbuway Wangcu Charles Wangc ka lmutuc niya. Kndusan niya mi hnyuwan niya. ŚÄčšļļÁĒüśīĽŤąáŚĹĘŤĪ° Nniqan niyaŚĪÖšĹŹŚúįťĽě Mnhdu psdhu phiyu daw Bukung Qridin Elizabeth II mi snaw niya Philip Cinwang u thdil mniq kcka Rondon na Buckingham Kong. Binaw so mntna brah kana Bukung, Bukung Qridin Elizabeth II pa ini skuxul mniq Buckingham Kong. Spuda quri Elizabeth II u, wa mniq Berkshire na Windsor Cngpaw pa kiya ka sapah niya Elizabeth II. Mnniq bsiyaq hari Scotland Balmoral uri ka Bukung Qridin Elizabeth Hniwan niya nanaqŚÄčšļļŚĹĘŤĪ° Mniq qchur kana sediq Ingkoku pa Bukung Qridin Elizabeth II u, kiya ka ptura pnspuwan lnglungan qnlhangan. Kiya mi msdurux ndanan Elizabeth II pa, kiya ka snolun balay knkana sediq qnlhangan, kiya uri u kana spuda Bukung Qridin ngalan dha Weynso na Ta Ing Kwosyey txtaxa sediq qnlhangan ppuru dha knmalu ndanan dha, knkana Inkoku Sosyang pa, ana hmuya mnchaya dmkuh mi ini kdkuh Pnwaya Cyuncu, ida knmalu bay kana snpruwan dha qmita ka Bukung Qridin Elizabeth II. Bukung Qridin Elizabeth II u knttu mniq kawas kawas Kurusmasu na kcka pprngaw kari radiyo pa, muda pskbiyax sediq qnlhangan pqqita pddayaw mi pskingal psupu lnglungan kana. Dmkuh hhiyaśĒĮśĆĀŚļ¶ Ida kdkuhan mi kuxul balay knkana sediq qnlhangan Ingkoku ka Bukung Qridin Elizabeth II. Spuda kngkawas 2001 Ingkoku Pradiyo Kojyo na tyawca ka pkla, 83% sediq qnlhangan Ingkoku u sndhu qmita Bukung Qridin Elizabeth II pa niqan balay seykining niya; 79% ssediq qmita Bukung Qridin Elizabeth II pa mniq qnlhangan icil rmirih Ingkoku u knmalu balay ka ndanan niya; niqan hmrinas 90% ssediq u qmita knmalu balay ka qnepah niya Bukung Qridin Elizabeth II, wana 9% balay ssediq ka qnita dha ini pndungus ka qnepah niya Bukung Qridin. Kiya u spuda kngkawas 2008 Ingkoku Pradiyo Kojyo ka dnurun dha mintyaw ciko pkla, ya bay 78% ssediq ka qnita dha pa qnlhangan Ingkoku u naka ida nanaq lmutuc rngiyun ka Wangs, 80% ka ssediq snlingan u qnita dha pa, Ingkoku mniq kcka 30 kngkawas u naka ida lmutuc muda Pnwaya Cyuncu. MakuŚĺĹÁę† SplawaśóóŚĻü Sani mita: Splawa Hwangcya (Ingkoku) mi Splawa Hwangcya (Kanada). Trahuc niyi ka splawa seymung balay ddiyun Bukung Qridin, wada miyah hiya ka Bukung Qridin pa kiya ka dmuwi splawa niyi mi qyanun nniqan niya hiya. Kcka niya splawa u to bay niqan spatas 'E' kana, kiya ka ririh na Elizabeth. Hnyuwan niya, dnuwi inu mi dnuwi kngkawas u wisu truma niya kana:</FORM>
        <PHON kindOf="original">**** = …ôli*ab…ôtńß ii = mntu ¶iŇč ńßŇčkawas **** idas * …üijax ** ka …ôli*ab…ôtńß ii ga, …ômpklaw ka ńßija. bukuŇč klwaan antigua and ba…ĺbuda ta sajaŇč o kija ka …ôli*ab…ôtńß ii, pnaańß ńßŇčkawas **** idas * …üijax * pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan. …ôli*ab…ôtńß ii, n…ôw *…ôaland mntu ¶iŇč ńßŇčkawas **** idas * …üijax ** ka …ôli*ab…ôtńß ii ga, …ômpklaw ka ńßija. bukuŇč klwaan n…ôw *…ôaland ta sajaŇč o kija ka …ôli*ab…ôtńß ii, pnaańß ńßŇčkawas **** idas * …üijax * pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan. …ôli*ab…ôtńß ii,tu*alu mntu ¶iŇč ńßŇčkawas **** idas * …üijax ** ka …ôli*ab…ôtńß ii ga, …ômpklaw ka ńßija. bukuŇč klwaan tu*alu ta sajaŇč o kija ka …ôli*ab…ôtńß ii, pnaańß ńßŇčkawas **** idas * …üijax * pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan. = …ôli*ab…ôtńß ii = …ôli*ab…ôtńß ii niiu( dijax ** idas * kŇčkawas ****, tnńßaŇčan na …ôli*ab…ôtńß al…ôxand…ĺa ma…ĺj), kija ji-kwo mi kiŇčal naq ** maxal …ĺima klwaan ta-ji-kwo- ¶…ôa-wan-kwo tńßu…ĺaŇč saja,kija mi qbsu…ĺan saja ta-ji-kwo- ¶…ô. dijax * idas * kŇčkawas **** lmutu ¶ tama  ¶ijaw- ¶u-…ĺijo-s wada bukuŇč ji-kwo ka ńßija, mi kija wada  ¶ija-na-ta,ow- ¶…ô,Ňčiaw-si-…ĺan,nan-*u,pa- ¶i-s-dan mi si-…ĺan bukuŇč q…ĺidil, maŇčal …ĺdax pńßjuwan dijax * idas * kŇčkawas ****. mntutiŇč …ĺuŇč-tun ka …ôli*ab…ôtńß ii, kija j…ô-ko-koŇč- ¶…ô mi q…ĺidil na(bukuj dijax na  ¶ija- ¶u-…ĺijo-s mi …ôli*ab…ôtńß bukuŇč q…ĺidil) b…ôńßiŇč q…ĺidil, mniq sapańß maŇčal ttusa taxa s…ôdiq. kŇčkawas **** qbsu…ĺan tama a-to-ńßuwa-pa-s malax tlŇčan,pńßjuwan  ¶iaw- ¶u-…ĺijo-s tama, …ôli*ab…ôtńß pn…ôańß ńßini wada  ¶ikulan lmutu ¶ qbusu…ĺan pa…ĺu ka …ôli*ab…ôtńß u…ĺi.m ¶ ¶bu klwaan tudńßa  ¶iida p…ĺadiŇč qmpańß ddaun kana s…ôdiq ka ńßjia,kija mi musa qmpańß alaŇč dmajaw ńßajtaj.kŇčkawas **** …ôli*ab…ôtńß mi mstuŇč laqi qbsu…ĺan *u-…ĺi-pu si-…ĺi, tmauga t…ĺu laqi kiŇčal q…ĺidil ka dńßa s…ôdiq. dijax ** idas ** kŇčkawas ****, wada mńßuqil …ĺa-ma- ¶ijow-s taj-wan, wada babaw dx…ĺal kija saja mniq pnńßjuwan  ¶iida knba…ĺaw baj qbsu…ĺan pa…ĺu klwaam; dijax ** idas * kŇčkawas ****, bukuj na wada mńßuqil lixam pnńßjuwan …ĺu-sun-paw-ta-kuwan-…ĺo-wan, wada babaw dx…ĺal klwaan saja kn…ĺudan baj qbsu…ĺan pa…ĺu. kndusan na pn…ĺdiŇčan nniq qtak ** patas ńßidaw *  ¶aman dijax ** idas * kŇčkawas **** ka …ôli*ab…ôtńß ii,  ¶iida j…ô-ko-kuwan- ¶ijaw ka tama na  ¶ijaw- ¶u-…ĺijo-s, bubu …ôli*ab…ôtńß bukuŇč q…ĺidil  ¶iida q…ĺidil j…ô-ko-kuwan- ¶i…ôn kija u…ĺi.mu…ĺu bnquwan lmutu ¶ qbsu…ĺan pa…ĺu tluŇčan u.k, bukuj na pnttiŇčan …ôli*ab…ôtńß wada babaw na tama tutu…ĺu s…ôdiq lmutu ¶ tluŇčan. mniq ddulan bubu maŇčal ttusa sapańß ka …ôli*ab…ôtńß, kija daw smluńßaj ou kluwan ka…ĺi ka ńßija u…ĺi( msdńß…ĺiq balaj …ĺmiŇčaw ka…ĺi ńßuwaj ka ńßija). = …ôli*ab…ôtńß ii, bukuŇč antigua and ba…ĺbuda = bukuŇč qnlńßaŇčan antigua mi ba…ĺbuda, bukuŇč splawa  ¶jun ¶u antigua mi ba…ĺbuda. w…ônso qnlńßaŇčan antigua mi ba…ĺbuda, spuda  ¶jun ¶u iŇčkoku ka maŇčal qpańßun u…ĺi. kŇčkawas **** idas ** babaw duku…ĺi ¶u ka antigua mi ba…ĺbuda daw, psdńßuwan pńßiju ka bukuŇč, kija ka mnk ¶ka ta iŇč kwosj…ô duku…ĺi ¶u  ¶jun ¶u qnlńßaŇčan.  ¶jun ¶u antigua mi ba…ĺbuda u pnsk…ĺaja mniq, uka ka balaj baj bijax nija. ida nanaq  ¶oŇčtu antigua mi ba…ĺbuda ka …ĺmi…ĺińß qpańßun mqlańßaŇč. qbsu…ĺan pa…ĺu ps ¶kulun s…ôdiq lmutu ¶ kŇčkawas **** …ôli*ab…ôtńß dduwa …ĺŇčawan tama na,sm…ĺuwa ńßija asi u sa tuunal dmajaw m ¶ ¶bu.wada tuumalbukuj kmmdaka…ĺ djawan ńßajtaj"…ĺuwan klwaan q…ĺidil djawan ńßajtaj" qmpańß.pntiŇčan kŇčkawas ** dijax mqu…ĺi ta-jin-kwo- ¶…ô mi ti-kwo uma…ĺaŇč ka…ĺi pp…ĺŇčawan,psdńßu ana knuwan m…ĺmux mqu…ĺi ta-jin-kwo- ¶…ô mi ti-kwo qmpańß kana s…ôdiq:"i d…ô ¶la…ĺ…ô b…ô*o…ĺ…ô jou all tńßat mj wńßol…ô li*…ô, wńß…ôtńß…ô…ĺ it b…ô loŇč o…ĺ sńßo…ĺt, sńßall b…ô d…ô*ot…ôd to jou…ĺ s…ô…ĺ*i ¶…ô and tńß…ô s…ô…ĺ*i ¶…ô o* ou…ĺ g…ĺ…ôat imp…ô…ĺial *amilj to wńßi ¶ńß w…ô all b…ôloŇč." dijax ** idas ** kŇčkawas ****, wada pst…ĺuŇč …ôli*ab…ôtńß mi *…ô-…ĺi-pu-wan- ¶ g…ĺ…ô…ô ¶…ô,bukuj na mst…ĺuŇč niqun london na ko-…ĺaj-luŇč-s-b…ô-su ka ddńßa nii,niqan spa ¶ laqi tnaŇča dńßa. ndaan kndusan bukuŇč q…ĺidil pńßiju mi kn…ĺdax bunuńß wada maŇčal bnńßaŇčaŇč mńßuqil tama daw,mtbijax mijańß klwaan ka …ôli*ab…ôtńß. wada sliŇčaŇč ja su umau …ôli*ab…ôtńß Ňčalun ńßaŇčan su, …ĺmŇčaw ka ńßija "kija wańß". lukus pnńßjuw…ôn tmiju ka ńßija psais to-to- ¶ijan-waj iŇč-k…ô-…ĺaŇč,su-k…ô-…ĺaŇč na  ¶i, w…ô-…ĺ-s na qu ¶un,aj-…ĺ-…ĺaŇč na san-j…ô- ¶aw,owo-ta-…ĺi-ja n a ¶iŇč-ńß…ô-ńßwan, ¶iaw-na-ta na  ¶ubus,n…ôow-si-…ĺaŇč na iŇč-j…ô- ¶…ô,nan-*a na ńßaj-sun-ńßwaj,in-tu mi si-…ĺaŇč na …ĺi…ôn,mi ba- ¶i-s-tan na  ¶iaw-maj,m…ô-ńßwaj mi ńßwaŇč-ma. pwla pńßiju  ¶iida pwla mńßiju bukuŇč q…ĺidil mniq …ĺuwan klwaan iŇč-kwo pp…ĺŇčawan lŇčluŇčan mpmijańß kiŇčal"bu…ĺańß …ôli*ab…ôtńß  ¶iida". kija u balaj baj,  ¶iida pa m ¶ ¶ubu bukuj uka bijax ka iŇč-kwo, kndudul wada mq…ĺńßak ka ta-iŇč-ti-kwo ,kija ka kiji ni, ida md…ĺumi ¶ dmuuj b…ĺańß naŇčal dx…ĺal mi pnt…ôanaq psluban na iŇč-kwo, so ka mniq pwaluk iŇč-kwo mi nan-*…ô*in-tu ou balaj bqanan malu baj psluban. kŇčkawas **** musa pssiliŇč  ¶iaw-na ka ńßija, ana nanaq mqu…ĺi smi ¶u s…ôdiq tndx…ĺal qwa-m…ô-…ôn-q…ô-…ĺu-ma,uxaj u…ĺi u tuńßuj …ĺm…ĺi ńßija, malu baj ńßiti daw uka p ¶…ĺiju m…ôtaq smipaq.duŇčus na m…ôtaq smipaq mniq bukuŇč q…ĺidil pssiliŇč musa qw…ô-b…ô-q…ô  ¶iida pnjańßan ka…ĺi, kija u p…ĺadiŇč dńßuq bukuj "dmuuj mssu mi pańßuŇč", bukuj balaj minq pssiliŇč m…ôm-t…ô-…ĺo  ¶iida ka ńßija wana baj msp…ĺuq m…ĺudu. kndadax pn…ĺdiŇčan **** p…ĺadiŇč. ******* kŇčkawas **** ka …ôli*ab…ôtńß ii mi waŇčs na kndkuńß mlińß t…ĺuma balaj  ¶ida. …ôli*ab…ôtńß ii mniq k ¶ka knńßb…ĺawan bijańß mu…ĺu ¶  ¶ida p…ĺadiŇč muwaj …ü…ôkiŇč. qbsu…ĺan balaj laqi nija snaw …ôli*ab…ôtńß ii mi ina na wal…ôs waŇč*…ô diana mqnaqańß ka pnst…ĺŇčan dńßa, kija daw wada m…ĺdaŇč so kawas ka diana waŇč*…ô  ¶ida, mnuda waŇčs u wada dńßa s…ĺŇčaw 'mtltu lŇčluŇčan' kija ka wada mlińß ka kndkuńßan ss…ôdiq u…ĺi, ńßiti balaj daw kndkuńßan dńßa …ôli*ab…ôtńß ii pa mniq diana waŇč*…ô m…ĺdaŇč mk* dijax, b…ĺańß sanun smku  ¶ida, alaw bukuŇč q…ĺidin u muda psbalaj knńßb…ĺawan bijax mu…ĺu ¶ kija ka muda pkla ka…ĺi t…ĺ…ôbi  ¶po daw wada mkala ka kndkuńßan dńßa ńßija. kŇčkawas ****, mniq m ¶ ¶bu …ĺiqi u ¶iluŇč (splawa dńßa m ¶ ¶bu …ĺiqi p…ô…ĺsian u…ĺi.)  ¶ida, wada mbijax ka …ĺj…ônmoŇč daw, bukuŇč q…ĺidin …ôli*ab…ôtńß ii ka tu* mniq k ¶ka ami…ĺika kwońßuj …ĺj…ônsińßuj …ĺmŇčaw ka…ĺi na bukuŇč iŇčkoku. kŇčkawas **** bukuŇč q…ĺidin …ôli*ab…ôtńß ii pa mniq lamb…ôtńß koŇč …ĺmŇčaw ka…ĺi, …ôŇčland aŇčli ¶anism  ¶ant…ô…ĺbu…ĺj b…ôńßiŇč  ¶u ¶jaw, pus sŇčkoŇč ¶oŇč mpdudul nija …ĺon williams ka muda  ¶mijuk …ĺmŇčaw 'bukuŇč q…ĺidin ka qmita ńßnjuwan nija nanaq  ¶ida pa, wada na pniqan k ¶ka q ¶ańßu…ĺ ka snńßijan da'. kŇčkawas **** idas * dijax *, bukuŇč q…ĺidin tumal * pnslijan knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq  ¶ida, mntxan balaj mniq s…ô ¶jaw waŇč ¶an instag…ĺam pusa patas …ĺmŇčaw ka…ĺi. m…ĺdaŇč ka snaw bukuŇč q…ĺidin**** kŇčkawas **** idas * dijax *  ¶ida, pkla ka…ĺi ka bu ¶kiŇčńßam koŇč wada m…ĺdaŇč m…ĺbu  ¶ida ka snaw bukuŇč q…ĺidin pńßilip  ¶inwaŇč. ńßnjuwan nija mniq iŇčkoku****** knou ptpatas: bukuŇč q…ĺidin iŇčkoku. ńßnjuwan nija s…ô…üi**** Ňčalan qnlńßaŇčan w…ônso, bukuŇč q…ĺidin pa niqan s…ôkiniŇč nija qmlańßaŇč muda k…ôŇčpo. mniq mqu…ĺi k ¶ka na s…ôkiniŇč u, niqan dndulan nija qu…ĺi qnlńßaŇčan ka bukuŇč q…ĺidin. m…ĺaj so dmudul pn…ĺdiŇčan kwońßuj, sm…ĺuwa pnsdńßuwan sumi…ĺiŇč, sm…ĺuwa gikaj ńßwaaŇč kija mi mtqita sosjaŇč u…ĺi. mniq s…ôkiniŇč mqu…ĺi ŇčaŇču ¶ u, bukuŇč q…ĺidin mniq qnlńßaŇčan ana inu u …ĺmi…ĺińß iŇčkoku. m…ĺaj ptqita qnlńßaŇčan tas mi kaw ¶i  ¶wanw…ôn, muda sntu…ĺuŇč mnijańß ńßomuŇč ka qnlńßaŇčan w…ônso, kija mi musa ńßomuŇč ŇčaŇču ¶ qnlńßaŇčan i ¶il, dmkuńß iŇčkoku mi qnlńßaŇčan txtaxa qnlńßaŇčan na pnluban waj ¶jaw mi k…ô…üaj. …ôli*ab…ôtńß ii ka …ĺikisi iŇčkoku knou baj mnusa ńßomuŇč qnlńßaŇčan i ¶il ba bukuŇč qnlńßaŇčan, snp…ôjańß pnsdńßuwan pńßiju dńßuq saja, …ôli*ab…ôtńß ii u balaj baj mnusa mn*** ńßomuŇč qnlńßaŇčan ŇčaŇču ¶. ptu…ĺa …ĺmi ¶uńß …ĺakaw tmka…ĺa ¶ ka qnlńßaŇčan mi nniqn dx…ĺal nsanan ńßomuŇč …ôli*ab…ôtńß ii, mtmka…ĺa ¶ balaj u …ĺi…ĺińß knou balaj nsanan nija, k ¶ka na ńßija ka …ôli*ab…ôtńß ii u mn* dmuwi ńßniwan na bukuŇč q…ĺidin kanada musa ńßomuŇč ami…ĺika. qnita duma dńßa pa, bukuŇč q…ĺidin mniq saja iŇčkoku pnwaja bukuŇč pńßiju k…ôŇčpo k ¶ka nija u niqan bijax ssliŇčan, bijax muwaj snadu mi bijax dmudul ka…ĺi. saja daw, ńßnjuwan bukuŇč q…ĺidin u niqan knb…ôńßiŇč baj dndulan nija qu…ĺi s…ôńßi, tukub…ô ¶u nija ka mniq k ¶ka qn…ĺqilan s…ô…üi  ¶ida, mniq pspaux n…ôk…ô umau dńßuq snńßijun gikaj ka sosjaŇč, kija mi so smdńßu baj qnlńßaŇčan u niqan pusu tunux s…ôńßu ka mniq nija. pusu balaj ka…ĺi u, bukuŇč q…ĺidin mniq qu…ĺi s…ô…üi u muda ńßm…ĺinas taŇčpaj ka ńßnjuwan nija, muda pkdńßu psblajaq ka qpańßun nija. mniq ta iŇč kwosj…ô mi duma ta in kwosj…ô waŇčkwo na ńßńßjuwan bukuŇč q…ĺidin …ôli*ab…ôtńß ii uxaj wana bukuŇč iŇčkoku, kija mi ta in kwosj…ô w…ônso u…ĺi nina, kija u tumal knttu ta iŇč kwosj…ô pusu tunux kajgi. ana so qpańßun nija niji u uxaj ssi, binaw ta iŇč kwosj…ô mniq knkiŇčal qnlńßaŇčan mniq babaw mnńßdu kŇčkawas **** kajgi daw, ida sm…ĺuwa babaw nija w…ônso pa sbuwaj waŇč ¶u  ¶ńßa…ĺl…ôs waŇč ¶ ka lmutu ¶ nija. kndusan nija mi ńßnjuwan nija. ******* nniqan nija**** mnńßdu psdńßu pńßiju daw bukuŇč q…ĺidin …ôli*ab…ôtńß ii mi snaw nija pńßilip  ¶inwaŇč u tńßdil mniq k ¶ka …ĺondon na bu ¶kiŇčńßam koŇč. binaw so mntna b…ĺańß kana bukuŇč, bukuŇč q…ĺidin …ôli*ab…ôtńß ii pa ini skuxul mniq bu ¶kiŇčńßam koŇč. spuda qu…ĺi …ôli*ab…ôtńß ii u, wa mniq b…ô…ĺksńßi…ĺ…ô na windso…ĺ  ¶Ňčpaw pa kija ka sapańß nija …ôli*ab…ôtńß ii. mnniq bsijaq ńßa…ĺi s ¶otland balmo…ĺal u…ĺi ka bukuŇč q…ĺidin …ôli*ab…ôtńß ńßniwan nija nanaq**** mniq q ¶ńßu…ĺ kana s…ôdiq iŇčkoku pa bukuŇč q…ĺidin …ôli*ab…ôtńß ii u, kija ka ptu…ĺa pnspuwan lŇčluŇčan qnlńßaŇčan. kija mi msdu…ĺux ndanan …ôli*ab…ôtńß ii pa, kija ka snolun balaj knkana s…ôdiq qnlńßaŇčan, kija u…ĺi u kana spuda bukuŇč q…ĺidin Ňčalan dńßa w…ônso na ta iŇč kwosj…ô txtaxa s…ôdiq qnlńßaŇčan ppu…ĺu dńßa knmalu ndanan dńßa, knkana inkoku sosjaŇč pa, ana ńßmuja mn ¶ńßaja dmkuńß mi ini kdkuńß pnwaja  ¶jun ¶u, ida knmalu baj kana snp…ĺuwan dńßa qmita ka bukuŇč q…ĺidin …ôli*ab…ôtńß ii. bukuŇč q…ĺidin …ôli*ab…ôtńß ii u knttu mniq kawas kawas ku…ĺusmasu na k ¶ka pp…ĺŇčaw ka…ĺi …ĺadijo pa, muda pskbijax s…ôdiq qnlńßaŇčan pqqita pddajaw mi pskiŇčal psupu lŇčluŇčan kana. dmkuńß ńßńßija*** ida kdkuńßan mi kuxul balaj knkana s…ôdiq qnlńßaŇčan iŇčkoku ka bukuŇč q…ĺidin …ôli*ab…ôtńß ii. spuda kŇčkawas **** iŇčkoku p…ĺadijo ko…üjo na tjaw ¶a ka pkla, **% s…ôdiq qnlńßaŇčan iŇčkoku u sndńßu qmita bukuŇč q…ĺidin …ôli*ab…ôtńß ii pa niqan balaj s…ôkiniŇč nija; **% ss…ôdiq qmita bukuŇč q…ĺidin …ôli*ab…ôtńß ii pa mniq qnlńßaŇčan i ¶il …ĺmi…ĺińß iŇčkoku u knmalu balaj ka ndanan nija; niqan ńßm…ĺinas **% ss…ôdiq u qmita knmalu balaj ka qn…ôpańß nija bukuŇč q…ĺidin …ôli*ab…ôtńß ii, wana *% balaj ss…ôdiq ka qnita dńßa ini pnduŇčus ka qn…ôpańß nija bukuŇč q…ĺidin. kija u spuda kŇčkawas **** iŇčkoku p…ĺadijo ko…üjo ka dnu…ĺun dńßa mintjaw  ¶iko pkla, ja baj **% ss…ôdiq ka qnita dńßa pa qnlńßaŇčan iŇčkoku u naka ida nanaq lmutu ¶ …ĺŇčijun ka waŇčs, **% ka ss…ôdiq snliŇčan u qnita dńßa pa, iŇčkoku mniq k ¶ka ** kŇčkawas u naka ida lmutu ¶ muda pnwaja  ¶jun ¶u. maku** splawa** sani mita: splawa ńßwaŇč ¶ja (iŇčkoku) mi splawa ńßwaŇč ¶ja (kanada). t…ĺańßu ¶ niji ka splawa s…ômuŇč balaj ddijun bukuŇč q…ĺidin, wada mijańß ńßija ka bukuŇč q…ĺidin pa kija ka dmuwi splawa niji mi qjanun nniqan nija ńßija. k ¶ka nija splawa u to baj niqan spatas '…ô' kana, kija ka …ĺi…ĺińß na …ôli*ab…ôtńß. ńßnjuwan nija, dnuwi inu mi dnuwi kŇčkawas u wisu t…ĺuma nija kana:</PHON>
        <FORM kindOf="standard">2022 = Elizabeth II = Mntucing hngkawas 1926 idas 4 jiyax 21 ka Elizabeth II ga, empklaw ka hiya. Bukung klwaan Antigua and barbuda ta sayang o kiya ka Elizabeth II, pnaah hngkawas 1952 idas 2 jiyax 6 pnrajing kmlawa klwaan. Elizabeth II, New Zealand Mntucing hngkawas 1926 idas 4 jiyax 21 ka Elizabeth II ga, empklaw ka hiya. Bukung klwaan New Zealand ta sayang o kiya ka Elizabeth II, pnaah hngkawas 1952 idas 2 jiyax 6 pnrajing kmlawa klwaan. Elizabeth II,Tuvalu Mntucing hngkawas 1926 idas 4 jiyax 21 ka Elizabeth II ga, empklaw ka hiya. Bukung klwaan Tuvalu ta sayang o kiya ka Elizabeth II, pnaah hngkawas 1952 idas 2 jiyax 6 pnrajing kmlawa klwaan. = Elizabeth II = Elizabeth II niiu( diyax 21 idas 4 kngkawas 1926, tnhangan na Elizabeth Alexandra Mary), kiya Yi-kwo mi kingal naq 15 maxal rima klwaan Ta-yi-kwo-ceya-wan-kwo thurang saya,kiya mi qbsuran saya Ta-yi-kwo-cey. Diyax 6 idas 2 kngkawas 1952 lmutuc tama Ciyaw-cu-riyo-s wada bukung Yi-kwo ka hiya, mi kiya wada Ciya-na-ta,Ow-ce,Ngiaw-si-ran,Nan-fu,Pa-ci-s-dan mi Si-ran bukung qridil, mangal rdax phyuwan diyax 2 idas 6 kngkawas 1953. Mntuting Rung-tun ka Elizabeth II, kiya Yey-ko-kong-cey mi qridil na(bukuy diyax na Ciya-cu-riyo-s mi Elizabeth bukung qridil) beyhing qridil, mniq sapah mangal ttusa taxa sediq. Kngkawas 1936 qbsuran tama A-to-huwa-pa-s malax tlngan,phyuwan Ciaw-cu-riyo-s tama, Elizabeth pneyah hini wada cikulan lmutuc qbusuran paru ka Elizabeth uri.Mccbu klwaan tudha ciida prading qmpah ddaun kana sediq ka hyia,kiya mi musa qmpah alang dmayaw haytay.Kngkawas 1947 Elizabeth mi mstung laqi qbsuran Fu-ri-pu Si-ri, tmauga tru laqi kingal qridil ka dha sediq. Diyax 13 idas 10 kngkawas 2016, wada mhuqil Ra-ma-ciyow-s Tay-wan, wada babaw dxral kiya saya mniq pnhyuwan ciida knbaraw bay qbsuran paru klwaam; diyax 23 idas 4 kngkawas 2019, bukuy na wada mhuqil lixam pnhyuwan Ru-sun-paw-ta-kuwan-ro-wan, wada babaw dxral klwaan saya knrudan bay qbsuran paru. Kndusan na pnrdingan Nniq qtak 40 patas hidaw 2 caman diyax 21 idas 4 kngkawas 1926 ka Elizabeth II, ciida Yey-ko-kuwan-ciyaw ka tama na Ciyaw-cu-riyo-s, bubu Elizabeth bukung qridil ciida qridil Yey-ko-kuwan-cieyn kiya uri.Muru bnquwan lmutuc qbsuran paru tlungan U.K, bukuy na pnttingan Elizabeth wada babaw na tama tuturu sediq lmutuc tlungan. Mniq ddulan bubu mangal ttusa sapah ka Elizabeth, kiya daw smluhay ou kluwan kari ka hiya uri( msdhriq balay rmingaw kari Huway ka hiya). = Elizabeth II, Bukung Antigua and barbuda = Bukung Qnlhangan Antigua mi Barbuda, bukung splawa cyuncu Antigua mi Barbuda. Weynso qnlhangan Antigua mi Barbuda, spuda cyuncu Ingkoku ka mangal qpahun uri. Kngkawas 1981 idas 11 babaw dukuricu ka Antigua mi Barbuda daw, psdhuwan phiyu ka bukung, kiya ka mnkcka Ta Ing Kwosyey dukuricu cyuncu qnlhangan. Cyuncu Antigua mi Barbuda u pnskraya mniq, uka ka balay bay biyax niya. Ida nanaq congtu Antigua mi Barbuda ka rmirih qpahun mqlahang. Qbsuran paru psckulun sediq lmutuc Kngkawas 1945 Elizabeth dduwa rngawan tama na,smruwa hiya asi u sa tuunal dmayaw mccbu.Wada tuumalbukuy kmmdakar dyawan haytay"ruwan klwaan qridil dyawan haytay" qmpah.Pntingan kngkawas 21 diyax mquri Ta-yin-kwo-cey mi Ti-kwo umarang kari pprngawan,psdhu ana knuwan mrmux mquri Ta-yin-kwo-cey mi Ti-kwo qmpah kana sediq:"I declare before you all that my whole life, whether it be long or short, shall be devoted to your service and the service of our great imperial family to which we all belong." Diyax 20 idas 11 kngkawas 1947, wada pstrung Elizabeth mi Fey-ri-pu-wan-c Greece,bukuy na mstrung niqun London na Ko-ray-lung-s-bey-su ka ddha nii,niqan spac laqi tnanga dha. Ndaan kndusan bukung qridil Phiyu mi knrdax bunuh Wada mangal bnhangang mhuqil tama daw,mtbiyax miyah klwaan ka Elizabeth. Wada slingang ya su umau Elizabeth ngalun hangan su, rmngaw ka hiya "kiya wah". Lukus pnhyuwen tmiyu ka hiya psais To-to-ciyan-way Ing-ke-rang,Su-ke-rang na Ci, Wey-r-s na qucun,Ay-r-rang na San-yey-caw,Owo-ta-ri-ya n acing-he-hwan,Ciaw-na-ta na cubus,Neyow-si-rang na Ing-yey-cey,Nan-fa na Hay-sun-hway,In-tu mi Si-rang na Rieyn,mi Ba-ci-s-tan na Ciaw-may,Mey-hway mi Hwang-ma. Pwla phiyu ciida Pwla mhiyu bukung qridil mniq ruwan klwaan Ing-kwo pprngawan lnglungan mpmiyah kingal"burah Elizabeth ciida". Kiya u balay bay, ciida pa mccubu bukuy uka biyax ka Ing-kwo, kndudul wada mqrhak ka Ta-ing-ti-kwo ,kiya ka kiyi ni, ida mdrumic dmuuy brah nangal dxral mi pnteanaq psluban na Ing-kwo, so ka mniq pwaluk Ing-kwo mi Nan-feyÔĻĎIn-tu ou balay bqanan malu bay psluban. Kngkawas 1961 musa pssiling Ciaw-na ka hiya, ana nanaq mquri smicu sediq tndxral Qwa-mey-eyn-qe-ru-ma,uxay uri u tuhuy rmri hiya, malu bay hiti daw uka pcriyu meytaq smipaq.Dungus na meytaq smipaq mniq bukung qridil pssiling musa Qwey-bey-qe ciida pnyahan kari, kiya u prading dhuq bukuy "dmuuy mssu mi pahung", bukuy balay minq pssiling Mem-te-ro ciida ka hiya wana bay mspruq mrudu. Kndadax pnrdingan 1990 prading. 1990ŚĻīšĽ£ŤĶ∑ Kngkawas 1990 ka Elizabeth II mi Wangs na kndkuh mlih truma balay cida. Elizabeth II mniq kcka knhbrawan biyah muruc cida prading muway jeyking. Qbsuran balay laqi niya snaw Elizabeth II mi ina na Wales Wangfey Diana mqnaqah ka pnstrngan dha, kiya daw wada mrdang so kawas ka Diana Wangfey cida, mnuda Wangs u wada dha srngaw 'Mtltu lnglungan' kiya ka wada mlih ka kndkuhan ssediq uri, hiti balay daw kndkuhan dha Elizabeth II pa mniq Diana Wangfey mrdang mk5 diyax, brah sanun smku cida, alaw Bukung Qridin u muda psbalay knhbrawan biyax muruc kiya ka muda pkla kari treybi cpo daw wada mkala ka kndkuhan dha hiya. Kngkawas 1991, mniq Mccbu Riqi Ucilung (Splawa dha Mccbu Riqi Persian uri.) cida, wada mbiyax ka Ryeynmong daw, Bukung Qridin Elizabeth II ka tu1 mniq kcka Amirika Kwohuy ryeynsihuy rmngaw kari na Bukung Ingkoku. Kngkawas 2012 Bukung Qridin Elizabeth II pa mniq Lambeth Kong rmngaw kari, England Anglicanism Canterbury Beyhing Cucyaw, Pus Sngkongcong Mpdudul Niya Ron Williams ka muda cmiyuk rmngaw 'Bukung Qridin ka qmita hnyuwan niya nanaq cida pa, wada na pniqan kcka qcahur ka snhiyan da'. Kngkawas 2019 idas 3 diyax 7, Bukung Qridin tumal 1 pnsliyan knhbrawan hiyi sediq cida, mntxan balay mniq secyaw wangcan Instagram pusa patas rmngaw kari. Mrdang ka snaw Bukung QridinÁéčŚ§ęťÄĚšłĖ Kngkawas 2021 idas 4 diyax 9 cida, pkla kari ka Buckingham Kong wada mrdang mrbu cida ka snaw Bukung Qridin Philip Cinwang. Hnyuwan niya mniq IngkokuŚú®ŤčĪŚúčÁöĄŤßíŤČ≤ Knou ptpatas: Bukung Qridin Ingkoku. Hnyuwan niya seyjiśĒŅś≤ĽŤßíŤČ≤ Ngalan Qnlhangan Weynso, Bukung Qridin pa niqan seykining niya qmlahang muda keyngpo. Mniq mquri kcka na seykining u, niqan dndulan niya quri qnlhangan ka Bukung Qridin. Mray so dmudul pnrdingan Kwohuy, smruwa pnsdhuwan Sumiring, smruwa Gikay hwaang kiya mi mtqita Sosyang uri. Mniq seykining mquri nganguc u, Bukung Qridin mniq qnlhangan ana inu u rmirih Ingkoku. Mray ptqita qnlhangan Tas mi Kawci cwanweyn, muda snturung mniyah homung ka Qnlhangan Weynso, kiya mi musa homung nganguc qnlhangan icil, dmkuh Ingkoku mi qnlhangan txtaxa qnlhangan na pnluban waycyaw mi keyjay. Elizabeth II ka rikisi Ingkoku knou bay mnusa homung qnlhangan icil ba Bukung Qnlhangan, snpeyyah pnsdhuwan phiyu dhuq saya, Elizabeth II u balay bay mnusa mn325 homung qnlhangan nganguc. Ptura rmicuh rakaw tmkarac ka qnlhangan mi nniqn dxral nsanan homung Elizabeth II, mtmkarac balay u ririh knou balay nsanan niya, kcka na hiya ka Elizabeth II u mn2 dmuwi hniwan na Bukung Qridin Kanada musa homung Amirika. Qnita duma dha pa, Bukung Qridin mniq saya Ingkoku Pnwaya Bukung Phiyu Keyngpo kcka niya u niqan biyax sslingan, biyax muway snadu mi biyax dmudul kari. Saya daw, hnyuwan Bukung Qridin u niqan knbeyhing bay dndulan niya quri seyhi, tukubeycu niya ka mniq kcka qnrqilan seyji cida, mniq pspaux Neyke umau dhuq snhiyun Gikay ka Sosyang, kiya mi so smdhu bay qnlhangan u niqan pusu tunux seyhu ka mniq niya. Pusu balay kari u, Bukung Qridin mniq quri seyji u muda hmrinas Tangpay ka hnyuwan niya, muda pkdhu psblayaq ka qpahun niya. Mniq Ta Ing Kwosyey mi duma Ta In Kwosyey Wangkwo na hhyuwan Bukung Qridin Elizabeth II uxay wana Bukung Ingkoku, kiya mi Ta In Kwosyey Weynso uri nina, kiya u tumal knttu Ta Ing Kwosyey Pusu Tunux Kaygi. Ana so qpahun niya niyi u uxay ssi, binaw Ta Ing Kwosyey mniq knkingal qnlhangan mniq babaw mnhdu kngkawas 2018 kaygi daw, ida smruwa babaw niya Weynso pa sbuway Wangcu Charles Wangc ka lmutuc niya. Kndusan niya mi hnyuwan niya. ŚÄčšļļÁĒüśīĽŤąáŚĹĘŤĪ° Nniqan niyaŚĪÖšĹŹŚúįťĽě Mnhdu psdhu phiyu daw Bukung Qridin Elizabeth II mi snaw niya Philip Cinwang u thdil mniq kcka Rondon na Buckingham Kong. Binaw so mntna brah kana Bukung, Bukung Qridin Elizabeth II pa ini skuxul mniq Buckingham Kong. Spuda quri Elizabeth II u, wa mniq Berkshire na Windsor Cngpaw pa kiya ka sapah niya Elizabeth II. Mnniq bsiyaq hari Scotland Balmoral uri ka Bukung Qridin Elizabeth Hniwan niya nanaqŚÄčšļļŚĹĘŤĪ° Mniq qchur kana sediq Ingkoku pa Bukung Qridin Elizabeth II u, kiya ka ptura pnspuwan lnglungan qnlhangan. Kiya mi msdurux ndanan Elizabeth II pa, kiya ka snolun balay knkana sediq qnlhangan, kiya uri u kana spuda Bukung Qridin ngalan dha Weynso na Ta Ing Kwosyey txtaxa sediq qnlhangan ppuru dha knmalu ndanan dha, knkana Inkoku Sosyang pa, ana hmuya mnchaya dmkuh mi ini kdkuh Pnwaya Cyuncu, ida knmalu bay kana snpruwan dha qmita ka Bukung Qridin Elizabeth II. Bukung Qridin Elizabeth II u knttu mniq kawas kawas Kurusmasu na kcka pprngaw kari radiyo pa, muda pskbiyax sediq qnlhangan pqqita pddayaw mi pskingal psupu lnglungan kana. Dmkuh hhiyaśĒĮśĆĀŚļ¶ Ida kdkuhan mi kuxul balay knkana sediq qnlhangan Ingkoku ka Bukung Qridin Elizabeth II. Spuda kngkawas 2001 Ingkoku Pradiyo Kojyo na tyawca ka pkla, 83% sediq qnlhangan Ingkoku u sndhu qmita Bukung Qridin Elizabeth II pa niqan balay seykining niya; 79% ssediq qmita Bukung Qridin Elizabeth II pa mniq qnlhangan icil rmirih Ingkoku u knmalu balay ka ndanan niya; niqan hmrinas 90% ssediq u qmita knmalu balay ka qnepah niya Bukung Qridin Elizabeth II, wana 9% balay ssediq ka qnita dha ini pndungus ka qnepah niya Bukung Qridin. Kiya u spuda kngkawas 2008 Ingkoku Pradiyo Kojyo ka dnurun dha mintyaw ciko pkla, ya bay 78% ssediq ka qnita dha pa qnlhangan Ingkoku u naka ida nanaq lmutuc rngiyun ka Wangs, 80% ka ssediq snlingan u qnita dha pa, Ingkoku mniq kcka 30 kngkawas u naka ida lmutuc muda Pnwaya Cyuncu. MakuŚĺĹÁę† SplawaśóóŚĻü Sani mita: Splawa Hwangcya (Ingkoku) mi Splawa Hwangcya (Kanada). Trahuc niyi ka splawa seymung balay ddiyun Bukung Qridin, wada miyah hiya ka Bukung Qridin pa kiya ka dmuwi splawa niyi mi qyanun nniqan niya hiya. Kcka niya splawa u to bay niqan spatas 'E' kana, kiya ka ririh na Elizabeth. Hnyuwan niya, dnuwi inu mi dnuwi kngkawas u wisu truma niya kana:</FORM>
        <PHON kindOf="standard">**** = …ôli*ab…ôtńß ii = mntu ¶iŇč ńßŇčkawas **** idas * …üijax ** ka …ôli*ab…ôtńß ii ga, …ômpklaw ka ńßija. bukuŇč klwaan antigua and ba…ĺbuda ta sajaŇč o kija ka …ôli*ab…ôtńß ii, pnaańß ńßŇčkawas **** idas * …üijax * pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan. …ôli*ab…ôtńß ii, n…ôw *…ôaland mntu ¶iŇč ńßŇčkawas **** idas * …üijax ** ka …ôli*ab…ôtńß ii ga, …ômpklaw ka ńßija. bukuŇč klwaan n…ôw *…ôaland ta sajaŇč o kija ka …ôli*ab…ôtńß ii, pnaańß ńßŇčkawas **** idas * …üijax * pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan. …ôli*ab…ôtńß ii,tu*alu mntu ¶iŇč ńßŇčkawas **** idas * …üijax ** ka …ôli*ab…ôtńß ii ga, …ômpklaw ka ńßija. bukuŇč klwaan tu*alu ta sajaŇč o kija ka …ôli*ab…ôtńß ii, pnaańß ńßŇčkawas **** idas * …üijax * pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan. = …ôli*ab…ôtńß ii = …ôli*ab…ôtńß ii niiu( dijax ** idas * kŇčkawas ****, tnńßaŇčan na …ôli*ab…ôtńß al…ôxand…ĺa ma…ĺj), kija ji-kwo mi kiŇčal naq ** maxal …ĺima klwaan ta-ji-kwo- ¶…ôa-wan-kwo tńßu…ĺaŇč saja,kija mi qbsu…ĺan saja ta-ji-kwo- ¶…ô. dijax * idas * kŇčkawas **** lmutu ¶ tama  ¶ijaw- ¶u-…ĺijo-s wada bukuŇč ji-kwo ka ńßija, mi kija wada  ¶ija-na-ta,ow- ¶…ô,Ňčiaw-si-…ĺan,nan-*u,pa- ¶i-s-dan mi si-…ĺan bukuŇč q…ĺidil, maŇčal …ĺdax pńßjuwan dijax * idas * kŇčkawas ****. mntutiŇč …ĺuŇč-tun ka …ôli*ab…ôtńß ii, kija j…ô-ko-koŇč- ¶…ô mi q…ĺidil na(bukuj dijax na  ¶ija- ¶u-…ĺijo-s mi …ôli*ab…ôtńß bukuŇč q…ĺidil) b…ôńßiŇč q…ĺidil, mniq sapańß maŇčal ttusa taxa s…ôdiq. kŇčkawas **** qbsu…ĺan tama a-to-ńßuwa-pa-s malax tlŇčan,pńßjuwan  ¶iaw- ¶u-…ĺijo-s tama, …ôli*ab…ôtńß pn…ôańß ńßini wada  ¶ikulan lmutu ¶ qbusu…ĺan pa…ĺu ka …ôli*ab…ôtńß u…ĺi.m ¶ ¶bu klwaan tudńßa  ¶iida p…ĺadiŇč qmpańß ddaun kana s…ôdiq ka ńßjia,kija mi musa qmpańß alaŇč dmajaw ńßajtaj.kŇčkawas **** …ôli*ab…ôtńß mi mstuŇč laqi qbsu…ĺan *u-…ĺi-pu si-…ĺi, tmauga t…ĺu laqi kiŇčal q…ĺidil ka dńßa s…ôdiq. dijax ** idas ** kŇčkawas ****, wada mńßuqil …ĺa-ma- ¶ijow-s taj-wan, wada babaw dx…ĺal kija saja mniq pnńßjuwan  ¶iida knba…ĺaw baj qbsu…ĺan pa…ĺu klwaam; dijax ** idas * kŇčkawas ****, bukuj na wada mńßuqil lixam pnńßjuwan …ĺu-sun-paw-ta-kuwan-…ĺo-wan, wada babaw dx…ĺal klwaan saja kn…ĺudan baj qbsu…ĺan pa…ĺu. kndusan na pn…ĺdiŇčan nniq qtak ** patas ńßidaw *  ¶aman dijax ** idas * kŇčkawas **** ka …ôli*ab…ôtńß ii,  ¶iida j…ô-ko-kuwan- ¶ijaw ka tama na  ¶ijaw- ¶u-…ĺijo-s, bubu …ôli*ab…ôtńß bukuŇč q…ĺidil  ¶iida q…ĺidil j…ô-ko-kuwan- ¶i…ôn kija u…ĺi.mu…ĺu bnquwan lmutu ¶ qbsu…ĺan pa…ĺu tluŇčan u.k, bukuj na pnttiŇčan …ôli*ab…ôtńß wada babaw na tama tutu…ĺu s…ôdiq lmutu ¶ tluŇčan. mniq ddulan bubu maŇčal ttusa sapańß ka …ôli*ab…ôtńß, kija daw smluńßaj ou kluwan ka…ĺi ka ńßija u…ĺi( msdńß…ĺiq balaj …ĺmiŇčaw ka…ĺi ńßuwaj ka ńßija). = …ôli*ab…ôtńß ii, bukuŇč antigua and ba…ĺbuda = bukuŇč qnlńßaŇčan antigua mi ba…ĺbuda, bukuŇč splawa  ¶jun ¶u antigua mi ba…ĺbuda. w…ônso qnlńßaŇčan antigua mi ba…ĺbuda, spuda  ¶jun ¶u iŇčkoku ka maŇčal qpańßun u…ĺi. kŇčkawas **** idas ** babaw duku…ĺi ¶u ka antigua mi ba…ĺbuda daw, psdńßuwan pńßiju ka bukuŇč, kija ka mnk ¶ka ta iŇč kwosj…ô duku…ĺi ¶u  ¶jun ¶u qnlńßaŇčan.  ¶jun ¶u antigua mi ba…ĺbuda u pnsk…ĺaja mniq, uka ka balaj baj bijax nija. ida nanaq  ¶oŇčtu antigua mi ba…ĺbuda ka …ĺmi…ĺińß qpańßun mqlańßaŇč. qbsu…ĺan pa…ĺu ps ¶kulun s…ôdiq lmutu ¶ kŇčkawas **** …ôli*ab…ôtńß dduwa …ĺŇčawan tama na,sm…ĺuwa ńßija asi u sa tuunal dmajaw m ¶ ¶bu.wada tuumalbukuj kmmdaka…ĺ djawan ńßajtaj"…ĺuwan klwaan q…ĺidil djawan ńßajtaj" qmpańß.pntiŇčan kŇčkawas ** dijax mqu…ĺi ta-jin-kwo- ¶…ô mi ti-kwo uma…ĺaŇč ka…ĺi pp…ĺŇčawan,psdńßu ana knuwan m…ĺmux mqu…ĺi ta-jin-kwo- ¶…ô mi ti-kwo qmpańß kana s…ôdiq:"i d…ô ¶la…ĺ…ô b…ô*o…ĺ…ô jou all tńßat mj wńßol…ô li*…ô, wńß…ôtńß…ô…ĺ it b…ô loŇč o…ĺ sńßo…ĺt, sńßall b…ô d…ô*ot…ôd to jou…ĺ s…ô…ĺ*i ¶…ô and tńß…ô s…ô…ĺ*i ¶…ô o* ou…ĺ g…ĺ…ôat imp…ô…ĺial *amilj to wńßi ¶ńß w…ô all b…ôloŇč." dijax ** idas ** kŇčkawas ****, wada pst…ĺuŇč …ôli*ab…ôtńß mi *…ô-…ĺi-pu-wan- ¶ g…ĺ…ô…ô ¶…ô,bukuj na mst…ĺuŇč niqun london na ko-…ĺaj-luŇč-s-b…ô-su ka ddńßa nii,niqan spa ¶ laqi tnaŇča dńßa. ndaan kndusan bukuŇč q…ĺidil pńßiju mi kn…ĺdax bunuńß wada maŇčal bnńßaŇčaŇč mńßuqil tama daw,mtbijax mijańß klwaan ka …ôli*ab…ôtńß. wada sliŇčaŇč ja su umau …ôli*ab…ôtńß Ňčalun ńßaŇčan su, …ĺmŇčaw ka ńßija "kija wańß". lukus pnńßjuw…ôn tmiju ka ńßija psais to-to- ¶ijan-waj iŇč-k…ô-…ĺaŇč,su-k…ô-…ĺaŇč na  ¶i, w…ô-…ĺ-s na qu ¶un,aj-…ĺ-…ĺaŇč na san-j…ô- ¶aw,owo-ta-…ĺi-ja n a ¶iŇč-ńß…ô-ńßwan, ¶iaw-na-ta na  ¶ubus,n…ôow-si-…ĺaŇč na iŇč-j…ô- ¶…ô,nan-*a na ńßaj-sun-ńßwaj,in-tu mi si-…ĺaŇč na …ĺi…ôn,mi ba- ¶i-s-tan na  ¶iaw-maj,m…ô-ńßwaj mi ńßwaŇč-ma. pwla pńßiju  ¶iida pwla mńßiju bukuŇč q…ĺidil mniq …ĺuwan klwaan iŇč-kwo pp…ĺŇčawan lŇčluŇčan mpmijańß kiŇčal"bu…ĺańß …ôli*ab…ôtńß  ¶iida". kija u balaj baj,  ¶iida pa m ¶ ¶ubu bukuj uka bijax ka iŇč-kwo, kndudul wada mq…ĺńßak ka ta-iŇč-ti-kwo ,kija ka kiji ni, ida md…ĺumi ¶ dmuuj b…ĺańß naŇčal dx…ĺal mi pnt…ôanaq psluban na iŇč-kwo, so ka mniq pwaluk iŇč-kwo mi nan-*…ô*in-tu ou balaj bqanan malu baj psluban. kŇčkawas **** musa pssiliŇč  ¶iaw-na ka ńßija, ana nanaq mqu…ĺi smi ¶u s…ôdiq tndx…ĺal qwa-m…ô-…ôn-q…ô-…ĺu-ma,uxaj u…ĺi u tuńßuj …ĺm…ĺi ńßija, malu baj ńßiti daw uka p ¶…ĺiju m…ôtaq smipaq.duŇčus na m…ôtaq smipaq mniq bukuŇč q…ĺidil pssiliŇč musa qw…ô-b…ô-q…ô  ¶iida pnjańßan ka…ĺi, kija u p…ĺadiŇč dńßuq bukuj "dmuuj mssu mi pańßuŇč", bukuj balaj minq pssiliŇč m…ôm-t…ô-…ĺo  ¶iida ka ńßija wana baj msp…ĺuq m…ĺudu. kndadax pn…ĺdiŇčan **** p…ĺadiŇč. ******* kŇčkawas **** ka …ôli*ab…ôtńß ii mi waŇčs na kndkuńß mlińß t…ĺuma balaj  ¶ida. …ôli*ab…ôtńß ii mniq k ¶ka knńßb…ĺawan bijańß mu…ĺu ¶  ¶ida p…ĺadiŇč muwaj …ü…ôkiŇč. qbsu…ĺan balaj laqi nija snaw …ôli*ab…ôtńß ii mi ina na wal…ôs waŇč*…ô diana mqnaqańß ka pnst…ĺŇčan dńßa, kija daw wada m…ĺdaŇč so kawas ka diana waŇč*…ô  ¶ida, mnuda waŇčs u wada dńßa s…ĺŇčaw 'mtltu lŇčluŇčan' kija ka wada mlińß ka kndkuńßan ss…ôdiq u…ĺi, ńßiti balaj daw kndkuńßan dńßa …ôli*ab…ôtńß ii pa mniq diana waŇč*…ô m…ĺdaŇč mk* dijax, b…ĺańß sanun smku  ¶ida, alaw bukuŇč q…ĺidin u muda psbalaj knńßb…ĺawan bijax mu…ĺu ¶ kija ka muda pkla ka…ĺi t…ĺ…ôbi  ¶po daw wada mkala ka kndkuńßan dńßa ńßija. kŇčkawas ****, mniq m ¶ ¶bu …ĺiqi u ¶iluŇč (splawa dńßa m ¶ ¶bu …ĺiqi p…ô…ĺsian u…ĺi.)  ¶ida, wada mbijax ka …ĺj…ônmoŇč daw, bukuŇč q…ĺidin …ôli*ab…ôtńß ii ka tu* mniq k ¶ka ami…ĺika kwońßuj …ĺj…ônsińßuj …ĺmŇčaw ka…ĺi na bukuŇč iŇčkoku. kŇčkawas **** bukuŇč q…ĺidin …ôli*ab…ôtńß ii pa mniq lamb…ôtńß koŇč …ĺmŇčaw ka…ĺi, …ôŇčland aŇčli ¶anism  ¶ant…ô…ĺbu…ĺj b…ôńßiŇč  ¶u ¶jaw, pus sŇčkoŇč ¶oŇč mpdudul nija …ĺon williams ka muda  ¶mijuk …ĺmŇčaw 'bukuŇč q…ĺidin ka qmita ńßnjuwan nija nanaq  ¶ida pa, wada na pniqan k ¶ka q ¶ańßu…ĺ ka snńßijan da'. kŇčkawas **** idas * dijax *, bukuŇč q…ĺidin tumal * pnslijan knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq  ¶ida, mntxan balaj mniq s…ô ¶jaw waŇč ¶an instag…ĺam pusa patas …ĺmŇčaw ka…ĺi. m…ĺdaŇč ka snaw bukuŇč q…ĺidin**** kŇčkawas **** idas * dijax *  ¶ida, pkla ka…ĺi ka bu ¶kiŇčńßam koŇč wada m…ĺdaŇč m…ĺbu  ¶ida ka snaw bukuŇč q…ĺidin pńßilip  ¶inwaŇč. ńßnjuwan nija mniq iŇčkoku****** knou ptpatas: bukuŇč q…ĺidin iŇčkoku. ńßnjuwan nija s…ô…üi**** Ňčalan qnlńßaŇčan w…ônso, bukuŇč q…ĺidin pa niqan s…ôkiniŇč nija qmlańßaŇč muda k…ôŇčpo. mniq mqu…ĺi k ¶ka na s…ôkiniŇč u, niqan dndulan nija qu…ĺi qnlńßaŇčan ka bukuŇč q…ĺidin. m…ĺaj so dmudul pn…ĺdiŇčan kwońßuj, sm…ĺuwa pnsdńßuwan sumi…ĺiŇč, sm…ĺuwa gikaj ńßwaaŇč kija mi mtqita sosjaŇč u…ĺi. mniq s…ôkiniŇč mqu…ĺi ŇčaŇču ¶ u, bukuŇč q…ĺidin mniq qnlńßaŇčan ana inu u …ĺmi…ĺińß iŇčkoku. m…ĺaj ptqita qnlńßaŇčan tas mi kaw ¶i  ¶wanw…ôn, muda sntu…ĺuŇč mnijańß ńßomuŇč ka qnlńßaŇčan w…ônso, kija mi musa ńßomuŇč ŇčaŇču ¶ qnlńßaŇčan i ¶il, dmkuńß iŇčkoku mi qnlńßaŇčan txtaxa qnlńßaŇčan na pnluban waj ¶jaw mi k…ô…üaj. …ôli*ab…ôtńß ii ka …ĺikisi iŇčkoku knou baj mnusa ńßomuŇč qnlńßaŇčan i ¶il ba bukuŇč qnlńßaŇčan, snp…ôjańß pnsdńßuwan pńßiju dńßuq saja, …ôli*ab…ôtńß ii u balaj baj mnusa mn*** ńßomuŇč qnlńßaŇčan ŇčaŇču ¶. ptu…ĺa …ĺmi ¶uńß …ĺakaw tmka…ĺa ¶ ka qnlńßaŇčan mi nniqn dx…ĺal nsanan ńßomuŇč …ôli*ab…ôtńß ii, mtmka…ĺa ¶ balaj u …ĺi…ĺińß knou balaj nsanan nija, k ¶ka na ńßija ka …ôli*ab…ôtńß ii u mn* dmuwi ńßniwan na bukuŇč q…ĺidin kanada musa ńßomuŇč ami…ĺika. qnita duma dńßa pa, bukuŇč q…ĺidin mniq saja iŇčkoku pnwaja bukuŇč pńßiju k…ôŇčpo k ¶ka nija u niqan bijax ssliŇčan, bijax muwaj snadu mi bijax dmudul ka…ĺi. saja daw, ńßnjuwan bukuŇč q…ĺidin u niqan knb…ôńßiŇč baj dndulan nija qu…ĺi s…ôńßi, tukub…ô ¶u nija ka mniq k ¶ka qn…ĺqilan s…ô…üi  ¶ida, mniq pspaux n…ôk…ô umau dńßuq snńßijun gikaj ka sosjaŇč, kija mi so smdńßu baj qnlńßaŇčan u niqan pusu tunux s…ôńßu ka mniq nija. pusu balaj ka…ĺi u, bukuŇč q…ĺidin mniq qu…ĺi s…ô…üi u muda ńßm…ĺinas taŇčpaj ka ńßnjuwan nija, muda pkdńßu psblajaq ka qpańßun nija. mniq ta iŇč kwosj…ô mi duma ta in kwosj…ô waŇčkwo na ńßńßjuwan bukuŇč q…ĺidin …ôli*ab…ôtńß ii uxaj wana bukuŇč iŇčkoku, kija mi ta in kwosj…ô w…ônso u…ĺi nina, kija u tumal knttu ta iŇč kwosj…ô pusu tunux kajgi. ana so qpańßun nija niji u uxaj ssi, binaw ta iŇč kwosj…ô mniq knkiŇčal qnlńßaŇčan mniq babaw mnńßdu kŇčkawas **** kajgi daw, ida sm…ĺuwa babaw nija w…ônso pa sbuwaj waŇč ¶u  ¶ńßa…ĺl…ôs waŇč ¶ ka lmutu ¶ nija. kndusan nija mi ńßnjuwan nija. ******* nniqan nija**** mnńßdu psdńßu pńßiju daw bukuŇč q…ĺidin …ôli*ab…ôtńß ii mi snaw nija pńßilip  ¶inwaŇč u tńßdil mniq k ¶ka …ĺondon na bu ¶kiŇčńßam koŇč. binaw so mntna b…ĺańß kana bukuŇč, bukuŇč q…ĺidin …ôli*ab…ôtńß ii pa ini skuxul mniq bu ¶kiŇčńßam koŇč. spuda qu…ĺi …ôli*ab…ôtńß ii u, wa mniq b…ô…ĺksńßi…ĺ…ô na windso…ĺ  ¶Ňčpaw pa kija ka sapańß nija …ôli*ab…ôtńß ii. mnniq bsijaq ńßa…ĺi s ¶otland balmo…ĺal u…ĺi ka bukuŇč q…ĺidin …ôli*ab…ôtńß ńßniwan nija nanaq**** mniq q ¶ńßu…ĺ kana s…ôdiq iŇčkoku pa bukuŇč q…ĺidin …ôli*ab…ôtńß ii u, kija ka ptu…ĺa pnspuwan lŇčluŇčan qnlńßaŇčan. kija mi msdu…ĺux ndanan …ôli*ab…ôtńß ii pa, kija ka snolun balaj knkana s…ôdiq qnlńßaŇčan, kija u…ĺi u kana spuda bukuŇč q…ĺidin Ňčalan dńßa w…ônso na ta iŇč kwosj…ô txtaxa s…ôdiq qnlńßaŇčan ppu…ĺu dńßa knmalu ndanan dńßa, knkana inkoku sosjaŇč pa, ana ńßmuja mn ¶ńßaja dmkuńß mi ini kdkuńß pnwaja  ¶jun ¶u, ida knmalu baj kana snp…ĺuwan dńßa qmita ka bukuŇč q…ĺidin …ôli*ab…ôtńß ii. bukuŇč q…ĺidin …ôli*ab…ôtńß ii u knttu mniq kawas kawas ku…ĺusmasu na k ¶ka pp…ĺŇčaw ka…ĺi …ĺadijo pa, muda pskbijax s…ôdiq qnlńßaŇčan pqqita pddajaw mi pskiŇčal psupu lŇčluŇčan kana. dmkuńß ńßńßija*** ida kdkuńßan mi kuxul balaj knkana s…ôdiq qnlńßaŇčan iŇčkoku ka bukuŇč q…ĺidin …ôli*ab…ôtńß ii. spuda kŇčkawas **** iŇčkoku p…ĺadijo ko…üjo na tjaw ¶a ka pkla, **% s…ôdiq qnlńßaŇčan iŇčkoku u sndńßu qmita bukuŇč q…ĺidin …ôli*ab…ôtńß ii pa niqan balaj s…ôkiniŇč nija; **% ss…ôdiq qmita bukuŇč q…ĺidin …ôli*ab…ôtńß ii pa mniq qnlńßaŇčan i ¶il …ĺmi…ĺińß iŇčkoku u knmalu balaj ka ndanan nija; niqan ńßm…ĺinas **% ss…ôdiq u qmita knmalu balaj ka qn…ôpańß nija bukuŇč q…ĺidin …ôli*ab…ôtńß ii, wana *% balaj ss…ôdiq ka qnita dńßa ini pnduŇčus ka qn…ôpańß nija bukuŇč q…ĺidin. kija u spuda kŇčkawas **** iŇčkoku p…ĺadijo ko…üjo ka dnu…ĺun dńßa mintjaw  ¶iko pkla, ja baj **% ss…ôdiq ka qnita dńßa pa qnlńßaŇčan iŇčkoku u naka ida nanaq lmutu ¶ …ĺŇčijun ka waŇčs, **% ka ss…ôdiq snliŇčan u qnita dńßa pa, iŇčkoku mniq k ¶ka ** kŇčkawas u naka ida lmutu ¶ muda pnwaja  ¶jun ¶u. maku** splawa** sani mita: splawa ńßwaŇč ¶ja (iŇčkoku) mi splawa ńßwaŇč ¶ja (kanada). t…ĺańßu ¶ niji ka splawa s…ômuŇč balaj ddijun bukuŇč q…ĺidin, wada mijańß ńßija ka bukuŇč q…ĺidin pa kija ka dmuwi splawa niji mi qjanun nniqan nija ńßija. k ¶ka nija splawa u to baj niqan spatas '…ô' kana, kija ka …ĺi…ĺińß na …ôli*ab…ôtńß. ńßnjuwan nija, dnuwi inu mi dnuwi kŇčkawas u wisu t…ĺuma nija kana:</PHON>
    </S>
</TEXT>