<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Elizabeth_II" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Elizabeth_II" copyright="CC BY-SA" citation="Elizabeth_II. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Elizabeth_II" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Elizabeth_II, title = Elizabeth_II, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Elizabeth_II} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">2022 = Elizabeth II = Mntucing hngkawas 1926 idas 4 jiyax 21 ka Elizabeth II ga, empklaw ka hiya. Bukung klwaan Antigua and barbuda ta sayang o kiya ka Elizabeth II, pnaah hngkawas 1952 idas 2 jiyax 6 pnrajing kmlawa klwaan. Elizabeth II, New Zealand Mntucing hngkawas 1926 idas 4 jiyax 21 ka Elizabeth II ga, empklaw ka hiya. Bukung klwaan New Zealand ta sayang o kiya ka Elizabeth II, pnaah hngkawas 1952 idas 2 jiyax 6 pnrajing kmlawa klwaan. Elizabeth II,Tuvalu Mntucing hngkawas 1926 idas 4 jiyax 21 ka Elizabeth II ga, empklaw ka hiya. Bukung klwaan Tuvalu ta sayang o kiya ka Elizabeth II, pnaah hngkawas 1952 idas 2 jiyax 6 pnrajing kmlawa klwaan. = Elizabeth II = Elizabeth II niiu( diyax 21 idas 4 kngkawas 1926, tnhangan na Elizabeth Alexandra Mary), kiya Yi-kwo mi kingal naq 15 maxal rima klwaan Ta-yi-kwo-ceya-wan-kwo thurang saya,kiya mi qbsuran saya Ta-yi-kwo-cey. Diyax 6 idas 2 kngkawas 1952 lmutuc tama Ciyaw-cu-riyo-s wada bukung Yi-kwo ka hiya, mi kiya wada Ciya-na-ta,Ow-ce,Ngiaw-si-ran,Nan-fu,Pa-ci-s-dan mi Si-ran bukung qridil, mangal rdax phyuwan diyax 2 idas 6 kngkawas 1953. Mntuting Rung-tun ka Elizabeth II, kiya Yey-ko-kong-cey mi qridil na(bukuy diyax na Ciya-cu-riyo-s mi Elizabeth bukung qridil) beyhing qridil, mniq sapah mangal ttusa taxa sediq. Kngkawas 1936 qbsuran tama A-to-huwa-pa-s malax tlngan,phyuwan Ciaw-cu-riyo-s tama, Elizabeth pneyah hini wada cikulan lmutuc qbusuran paru ka Elizabeth uri.Mccbu klwaan tudha ciida prading qmpah ddaun kana sediq ka hyia,kiya mi musa qmpah alang dmayaw haytay.Kngkawas 1947 Elizabeth mi mstung laqi qbsuran Fu-ri-pu Si-ri, tmauga tru laqi kingal qridil ka dha sediq. Diyax 13 idas 10 kngkawas 2016, wada mhuqil Ra-ma-ciyow-s Tay-wan, wada babaw dxral kiya saya mniq pnhyuwan ciida knbaraw bay qbsuran paru klwaam; diyax 23 idas 4 kngkawas 2019, bukuy na wada mhuqil lixam pnhyuwan Ru-sun-paw-ta-kuwan-ro-wan, wada babaw dxral klwaan saya knrudan bay qbsuran paru. Kndusan na pnrdingan Nniq qtak 40 patas hidaw 2 caman diyax 21 idas 4 kngkawas 1926 ka Elizabeth II, ciida Yey-ko-kuwan-ciyaw ka tama na Ciyaw-cu-riyo-s, bubu Elizabeth bukung qridil ciida qridil Yey-ko-kuwan-cieyn kiya uri.Muru bnquwan lmutuc qbsuran paru tlungan U.K, bukuy na pnttingan Elizabeth wada babaw na tama tuturu sediq lmutuc tlungan. Mniq ddulan bubu mangal ttusa sapah ka Elizabeth, kiya daw smluhay ou kluwan kari ka hiya uri( msdhriq balay rmingaw kari Huway ka hiya). = Elizabeth II, Bukung Antigua and barbuda = Bukung Qnlhangan Antigua mi Barbuda, bukung splawa cyuncu Antigua mi Barbuda. Weynso qnlhangan Antigua mi Barbuda, spuda cyuncu Ingkoku ka mangal qpahun uri. Kngkawas 1981 idas 11 babaw dukuricu ka Antigua mi Barbuda daw, psdhuwan phiyu ka bukung, kiya ka mnkcka Ta Ing Kwosyey dukuricu cyuncu qnlhangan. Cyuncu Antigua mi Barbuda u pnskraya mniq, uka ka balay bay biyax niya. Ida nanaq congtu Antigua mi Barbuda ka rmirih qpahun mqlahang. Qbsuran paru psckulun sediq lmutuc Kngkawas 1945 Elizabeth dduwa rngawan tama na,smruwa hiya asi u sa tuunal dmayaw mccbu.Wada tuumalbukuy kmmdakar dyawan haytay"ruwan klwaan qridil dyawan haytay" qmpah.Pntingan kngkawas 21 diyax mquri Ta-yin-kwo-cey mi Ti-kwo umarang kari pprngawan,psdhu ana knuwan mrmux mquri Ta-yin-kwo-cey mi Ti-kwo qmpah kana sediq:"I declare before you all that my whole life, whether it be long or short, shall be devoted to your service and the service of our great imperial family to which we all belong." Diyax 20 idas 11 kngkawas 1947, wada pstrung Elizabeth mi Fey-ri-pu-wan-c Greece,bukuy na mstrung niqun London na Ko-ray-lung-s-bey-su ka ddha nii,niqan spac laqi tnanga dha. Ndaan kndusan bukung qridil Phiyu mi knrdax bunuh Wada mangal bnhangang mhuqil tama daw,mtbiyax miyah klwaan ka Elizabeth. Wada slingang ya su umau Elizabeth ngalun hangan su, rmngaw ka hiya "kiya wah". Lukus pnhyuwen tmiyu ka hiya psais To-to-ciyan-way Ing-ke-rang,Su-ke-rang na Ci, Wey-r-s na qucun,Ay-r-rang na San-yey-caw,Owo-ta-ri-ya n acing-he-hwan,Ciaw-na-ta na cubus,Neyow-si-rang na Ing-yey-cey,Nan-fa na Hay-sun-hway,In-tu mi Si-rang na Rieyn,mi Ba-ci-s-tan na Ciaw-may,Mey-hway mi Hwang-ma. Pwla phiyu ciida Pwla mhiyu bukung qridil mniq ruwan klwaan Ing-kwo pprngawan lnglungan mpmiyah kingal"burah Elizabeth ciida". Kiya u balay bay, ciida pa mccubu bukuy uka biyax ka Ing-kwo, kndudul wada mqrhak ka Ta-ing-ti-kwo ,kiya ka kiyi ni, ida mdrumic dmuuy brah nangal dxral mi pnteanaq psluban na Ing-kwo, so ka mniq pwaluk Ing-kwo mi Nan-fey﹑In-tu ou balay bqanan malu bay psluban. Kngkawas 1961 musa pssiling Ciaw-na ka hiya, ana nanaq mquri smicu sediq tndxral Qwa-mey-eyn-qe-ru-ma,uxay uri u tuhuy rmri hiya, malu bay hiti daw uka pcriyu meytaq smipaq.Dungus na meytaq smipaq mniq bukung qridil pssiling musa Qwey-bey-qe ciida pnyahan kari, kiya u prading dhuq bukuy "dmuuy mssu mi pahung", bukuy balay minq pssiling Mem-te-ro ciida ka hiya wana bay mspruq mrudu. Kndadax pnrdingan 1990 prading. 1990年代起 Kngkawas 1990 ka Elizabeth II mi Wangs na kndkuh mlih truma balay cida. Elizabeth II mniq kcka knhbrawan biyah muruc cida prading muway jeyking. Qbsuran balay laqi niya snaw Elizabeth II mi ina na Wales Wangfey Diana mqnaqah ka pnstrngan dha, kiya daw wada mrdang so kawas ka Diana Wangfey cida, mnuda Wangs u wada dha srngaw 'Mtltu lnglungan' kiya ka wada mlih ka kndkuhan ssediq uri, hiti balay daw kndkuhan dha Elizabeth II pa mniq Diana Wangfey mrdang mk5 diyax, brah sanun smku cida, alaw Bukung Qridin u muda psbalay knhbrawan biyax muruc kiya ka muda pkla kari treybi cpo daw wada mkala ka kndkuhan dha hiya. Kngkawas 1991, mniq Mccbu Riqi Ucilung (Splawa dha Mccbu Riqi Persian uri.) cida, wada mbiyax ka Ryeynmong daw, Bukung Qridin Elizabeth II ka tu1 mniq kcka Amirika Kwohuy ryeynsihuy rmngaw kari na Bukung Ingkoku. Kngkawas 2012 Bukung Qridin Elizabeth II pa mniq Lambeth Kong rmngaw kari, England Anglicanism Canterbury Beyhing Cucyaw, Pus Sngkongcong Mpdudul Niya Ron Williams ka muda cmiyuk rmngaw 'Bukung Qridin ka qmita hnyuwan niya nanaq cida pa, wada na pniqan kcka qcahur ka snhiyan da'. Kngkawas 2019 idas 3 diyax 7, Bukung Qridin tumal 1 pnsliyan knhbrawan hiyi sediq cida, mntxan balay mniq secyaw wangcan Instagram pusa patas rmngaw kari. Mrdang ka snaw Bukung Qridin王夫逝世 Kngkawas 2021 idas 4 diyax 9 cida, pkla kari ka Buckingham Kong wada mrdang mrbu cida ka snaw Bukung Qridin Philip Cinwang. Hnyuwan niya mniq Ingkoku在英國的角色 Knou ptpatas: Bukung Qridin Ingkoku. Hnyuwan niya seyji政治角色 Ngalan Qnlhangan Weynso, Bukung Qridin pa niqan seykining niya qmlahang muda keyngpo. Mniq mquri kcka na seykining u, niqan dndulan niya quri qnlhangan ka Bukung Qridin. Mray so dmudul pnrdingan Kwohuy, smruwa pnsdhuwan Sumiring, smruwa Gikay hwaang kiya mi mtqita Sosyang uri. Mniq seykining mquri nganguc u, Bukung Qridin mniq qnlhangan ana inu u rmirih Ingkoku. Mray ptqita qnlhangan Tas mi Kawci cwanweyn, muda snturung mniyah homung ka Qnlhangan Weynso, kiya mi musa homung nganguc qnlhangan icil, dmkuh Ingkoku mi qnlhangan txtaxa qnlhangan na pnluban waycyaw mi keyjay. Elizabeth II ka rikisi Ingkoku knou bay mnusa homung qnlhangan icil ba Bukung Qnlhangan, snpeyyah pnsdhuwan phiyu dhuq saya, Elizabeth II u balay bay mnusa mn325 homung qnlhangan nganguc. Ptura rmicuh rakaw tmkarac ka qnlhangan mi nniqn dxral nsanan homung Elizabeth II, mtmkarac balay u ririh knou balay nsanan niya, kcka na hiya ka Elizabeth II u mn2 dmuwi hniwan na Bukung Qridin Kanada musa homung Amirika. Qnita duma dha pa, Bukung Qridin mniq saya Ingkoku Pnwaya Bukung Phiyu Keyngpo kcka niya u niqan biyax sslingan, biyax muway snadu mi biyax dmudul kari. Saya daw, hnyuwan Bukung Qridin u niqan knbeyhing bay dndulan niya quri seyhi, tukubeycu niya ka mniq kcka qnrqilan seyji cida, mniq pspaux Neyke umau dhuq snhiyun Gikay ka Sosyang, kiya mi so smdhu bay qnlhangan u niqan pusu tunux seyhu ka mniq niya. Pusu balay kari u, Bukung Qridin mniq quri seyji u muda hmrinas Tangpay ka hnyuwan niya, muda pkdhu psblayaq ka qpahun niya. Mniq Ta Ing Kwosyey mi duma Ta In Kwosyey Wangkwo na hhyuwan Bukung Qridin Elizabeth II uxay wana Bukung Ingkoku, kiya mi Ta In Kwosyey Weynso uri nina, kiya u tumal knttu Ta Ing Kwosyey Pusu Tunux Kaygi. Ana so qpahun niya niyi u uxay ssi, binaw Ta Ing Kwosyey mniq knkingal qnlhangan mniq babaw mnhdu kngkawas 2018 kaygi daw, ida smruwa babaw niya Weynso pa sbuway Wangcu Charles Wangc ka lmutuc niya. Kndusan niya mi hnyuwan niya. 個人生活與形象 Nniqan niya居住地點 Mnhdu psdhu phiyu daw Bukung Qridin Elizabeth II mi snaw niya Philip Cinwang u thdil mniq kcka Rondon na Buckingham Kong. Binaw so mntna brah kana Bukung, Bukung Qridin Elizabeth II pa ini skuxul mniq Buckingham Kong. Spuda quri Elizabeth II u, wa mniq Berkshire na Windsor Cngpaw pa kiya ka sapah niya Elizabeth II. Mnniq bsiyaq hari Scotland Balmoral uri ka Bukung Qridin Elizabeth Hniwan niya nanaq個人形象 Mniq qchur kana sediq Ingkoku pa Bukung Qridin Elizabeth II u, kiya ka ptura pnspuwan lnglungan qnlhangan. Kiya mi msdurux ndanan Elizabeth II pa, kiya ka snolun balay knkana sediq qnlhangan, kiya uri u kana spuda Bukung Qridin ngalan dha Weynso na Ta Ing Kwosyey txtaxa sediq qnlhangan ppuru dha knmalu ndanan dha, knkana Inkoku Sosyang pa, ana hmuya mnchaya dmkuh mi ini kdkuh Pnwaya Cyuncu, ida knmalu bay kana snpruwan dha qmita ka Bukung Qridin Elizabeth II. Bukung Qridin Elizabeth II u knttu mniq kawas kawas Kurusmasu na kcka pprngaw kari radiyo pa, muda pskbiyax sediq qnlhangan pqqita pddayaw mi pskingal psupu lnglungan kana. Dmkuh hhiya支持度 Ida kdkuhan mi kuxul balay knkana sediq qnlhangan Ingkoku ka Bukung Qridin Elizabeth II. Spuda kngkawas 2001 Ingkoku Pradiyo Kojyo na tyawca ka pkla, 83% sediq qnlhangan Ingkoku u sndhu qmita Bukung Qridin Elizabeth II pa niqan balay seykining niya; 79% ssediq qmita Bukung Qridin Elizabeth II pa mniq qnlhangan icil rmirih Ingkoku u knmalu balay ka ndanan niya; niqan hmrinas 90% ssediq u qmita knmalu balay ka qnepah niya Bukung Qridin Elizabeth II, wana 9% balay ssediq ka qnita dha ini pndungus ka qnepah niya Bukung Qridin. Kiya u spuda kngkawas 2008 Ingkoku Pradiyo Kojyo ka dnurun dha mintyaw ciko pkla, ya bay 78% ssediq ka qnita dha pa qnlhangan Ingkoku u naka ida nanaq lmutuc rngiyun ka Wangs, 80% ka ssediq snlingan u qnita dha pa, Ingkoku mniq kcka 30 kngkawas u naka ida lmutuc muda Pnwaya Cyuncu. Maku徽章 Splawa旗幟 Sani mita: Splawa Hwangcya (Ingkoku) mi Splawa Hwangcya (Kanada). Trahuc niyi ka splawa seymung balay ddiyun Bukung Qridin, wada miyah hiya ka Bukung Qridin pa kiya ka dmuwi splawa niyi mi qyanun nniqan niya hiya. Kcka niya splawa u to bay niqan spatas 'E' kana, kiya ka ririh na Elizabeth. Hnyuwan niya, dnuwi inu mi dnuwi kngkawas u wisu truma niya kana:</FORM>
        <FORM kindOf="standard">2022 = Elizabeth II = Mntocing hngkawas 1926 idas 4 jiyax 21 ka Elizabeth II ga, empklaw ka hiya. Bokong klwaan Antigoa and barboda ta sayang o kiya ka Elizabeth II, pnaah hngkawas 1952 idas 2 jiyax 6 pnrajing kmlawa klwaan. Elizabeth II, New Zealand Mntocing hngkawas 1926 idas 4 jiyax 21 ka Elizabeth II ga, empklaw ka hiya. Bokong klwaan New Zealand ta sayang o kiya ka Elizabeth II, pnaah hngkawas 1952 idas 2 jiyax 6 pnrajing kmlawa klwaan. Elizabeth II,Tovalo Mntocing hngkawas 1926 idas 4 jiyax 21 ka Elizabeth II ga, empklaw ka hiya. Bokong klwaan Tovalo ta sayang o kiya ka Elizabeth II, pnaah hngkawas 1952 idas 2 jiyax 6 pnrajing kmlawa klwaan. = Elizabeth II = Elizabeth II niio( diyax 21 idas 4 kngkawas 1926, tnhangan na Elizabeth Alexandra Mary), kiya Yi-kwo mi kingal naq 15 maxal rima klwaan Ta-yi-kwo-ceya-wan-kwo thorang saya,kiya mi qbsoran saya Ta-yi-kwo-cey. Diyax 6 idas 2 kngkawas 1952 lmotoc tama Ciyaw-co-riyo-s wada bokong Yi-kwo ka hiya, mi kiya wada Ciya-na-ta,Ow-ce,Ngiaw-si-ran,Nan-fo,Pa-ci-s-dan mi Si-ran bokong qridil, mangal rdax phyowan diyax 2 idas 6 kngkawas 1953. Mntoting Rong-ton ka Elizabeth II, kiya Yey-ko-kong-cey mi qridil na(bokoy diyax na Ciya-co-riyo-s mi Elizabeth bokong qridil) beyhing qridil, mniq sapah mangal ttosa taxa sediq. Kngkawas 1936 qbsoran tama A-to-howa-pa-s malax tlngan,phyowan Ciaw-co-riyo-s tama, Elizabeth pneyah hini wada cikolan lmotoc qbosoran paro ka Elizabeth ori.Mccbo klwaan todha ciida prading qmpah ddaon kana sediq ka hyia,kiya mi mosa qmpah alang dmayaw haytay.Kngkawas 1947 Elizabeth mi mstong laqi qbsoran Fo-ri-po Si-ri, tmaoga tro laqi kingal qridil ka dha sediq. Diyax 13 idas 10 kngkawas 2016, wada mhoqil Ra-ma-ciyow-s Tay-wan, wada babaw dxral kiya saya mniq pnhyowan ciida knbaraw bay qbsoran paro klwaam; diyax 23 idas 4 kngkawas 2019, bokoy na wada mhoqil lixam pnhyowan Ro-son-paw-ta-kowan-ro-wan, wada babaw dxral klwaan saya knrodan bay qbsoran paro. Kndosan na pnrdingan Nniq qtak 40 patas hidaw 2 caman diyax 21 idas 4 kngkawas 1926 ka Elizabeth II, ciida Yey-ko-kowan-ciyaw ka tama na Ciyaw-co-riyo-s, bobo Elizabeth bokong qridil ciida qridil Yey-ko-kowan-cieyn kiya ori.Moro bnqowan lmotoc qbsoran paro tlongan U.K, bokoy na pnttingan Elizabeth wada babaw na tama totoro sediq lmotoc tlongan. Mniq ddolan bobo mangal ttosa sapah ka Elizabeth, kiya daw smlohay oo klowan kari ka hiya ori( msdhriq balay rmingaw kari Howay ka hiya). = Elizabeth II, Bokong Antigoa and barboda = Bokong Qnlhangan Antigoa mi Barboda, bokong splawa cyonco Antigoa mi Barboda. Weynso qnlhangan Antigoa mi Barboda, spoda cyonco Ingkoko ka mangal qpahon ori. Kngkawas 1981 idas 11 babaw dokorico ka Antigoa mi Barboda daw, psdhowan phiyo ka bokong, kiya ka mnkcka Ta Ing Kwosyey dokorico cyonco qnlhangan. Cyonco Antigoa mi Barboda o pnskraya mniq, oka ka balay bay biyax niya. Ida nanaq congto Antigoa mi Barboda ka rmirih qpahon mqlahang. Qbsoran paro psckolon sediq lmotoc Kngkawas 1945 Elizabeth ddowa rngawan tama na,smrowa hiya asi o sa toonal dmayaw mccbo.Wada toomalbokoy kmmdakar dyawan haytay"rowan klwaan qridil dyawan haytay" qmpah.Pntingan kngkawas 21 diyax mqori Ta-yin-kwo-cey mi Ti-kwo omarang kari pprngawan,psdho ana knowan mrmox mqori Ta-yin-kwo-cey mi Ti-kwo qmpah kana sediq:"I declare before yoo all that my whole life, whether it be long or short, shall be devoted to yoor service and the service of oor great imperial family to which we all belong." Diyax 20 idas 11 kngkawas 1947, wada pstrong Elizabeth mi Fey-ri-po-wan-c Greece,bokoy na mstrong niqon London na Ko-ray-long-s-bey-so ka ddha nii,niqan spac laqi tnanga dha. Ndaan kndosan bokong qridil Phiyo mi knrdax bonoh Wada mangal bnhangang mhoqil tama daw,mtbiyax miyah klwaan ka Elizabeth. Wada slingang ya so omao Elizabeth ngalon hangan so, rmngaw ka hiya "kiya wah". Lokos pnhyowen tmiyo ka hiya psais To-to-ciyan-way Ing-ke-rang,So-ke-rang na Ci, Wey-r-s na qocon,Ay-r-rang na San-yey-caw,Owo-ta-ri-ya n acing-he-hwan,Ciaw-na-ta na cobos,Neyow-si-rang na Ing-yey-cey,Nan-fa na Hay-son-hway,In-to mi Si-rang na Rieyn,mi Ba-ci-s-tan na Ciaw-may,Mey-hway mi Hwang-ma. Pwla phiyo ciida Pwla mhiyo bokong qridil mniq rowan klwaan Ing-kwo pprngawan lnglongan mpmiyah kingal"borah Elizabeth ciida". Kiya o balay bay, ciida pa mccobo bokoy oka biyax ka Ing-kwo, kndodol wada mqrhak ka Ta-ing-ti-kwo ,kiya ka kiyi ni, ida mdromic dmooy brah nangal dxral mi pnteanaq psloban na Ing-kwo, so ka mniq pwalok Ing-kwo mi Nan-fey﹑In-to oo balay bqanan malo bay psloban. Kngkawas 1961 mosa pssiling Ciaw-na ka hiya, ana nanaq mqori smico sediq tndxral Qwa-mey-eyn-qe-ro-ma,oxay ori o tohoy rmri hiya, malo bay hiti daw oka pcriyo meytaq smipaq.Dongos na meytaq smipaq mniq bokong qridil pssiling mosa Qwey-bey-qe ciida pnyahan kari, kiya o prading dhoq bokoy "dmooy msso mi pahong", bokoy balay minq pssiling Mem-te-ro ciida ka hiya wana bay msproq mrodo. Kndadax pnrdingan 1990 prading. 1990年代起 Kngkawas 1990 ka Elizabeth II mi Wangs na kndkoh mlih troma balay cida. Elizabeth II mniq kcka knhbrawan biyah moroc cida prading moway jeyking. Qbsoran balay laqi niya snaw Elizabeth II mi ina na Wales Wangfey Diana mqnaqah ka pnstrngan dha, kiya daw wada mrdang so kawas ka Diana Wangfey cida, mnoda Wangs o wada dha srngaw 'Mtlto lnglongan' kiya ka wada mlih ka kndkohan ssediq ori, hiti balay daw kndkohan dha Elizabeth II pa mniq Diana Wangfey mrdang mk5 diyax, brah sanon smko cida, alaw Bokong Qridin o moda psbalay knhbrawan biyax moroc kiya ka moda pkla kari treybi cpo daw wada mkala ka kndkohan dha hiya. Kngkawas 1991, mniq Mccbo Riqi Ucilong (Splawa dha Mccbo Riqi Persian ori.) cida, wada mbiyax ka Ryeynmong daw, Bokong Qridin Elizabeth II ka to1 mniq kcka Amirika Kwohoy ryeynsihoy rmngaw kari na Bokong Ingkoko. Kngkawas 2012 Bokong Qridin Elizabeth II pa mniq Lambeth Kong rmngaw kari, England Anglicanism Canterbory Beyhing Cocyaw, Pos Sngkongcong Mpdodol Niya Ron Williams ka moda cmiyok rmngaw 'Bokong Qridin ka qmita hnyowan niya nanaq cida pa, wada na pniqan kcka qcahor ka snhiyan da'. Kngkawas 2019 idas 3 diyax 7, Bokong Qridin tomal 1 pnsliyan knhbrawan hiyi sediq cida, mntxan balay mniq secyaw wangcan Instagram posa patas rmngaw kari. Mrdang ka snaw Bokong Qridin王夫逝世 Kngkawas 2021 idas 4 diyax 9 cida, pkla kari ka Bockingham Kong wada mrdang mrbo cida ka snaw Bokong Qridin Philip Cinwang. Hnyowan niya mniq Ingkoko在英國的角色 Knoo ptpatas: Bokong Qridin Ingkoko. Hnyowan niya seyji政治角色 Ngalan Qnlhangan Weynso, Bokong Qridin pa niqan seykining niya qmlahang moda keyngpo. Mniq mqori kcka na seykining o, niqan dndolan niya qori qnlhangan ka Bokong Qridin. Mray so dmodol pnrdingan Kwohoy, smrowa pnsdhowan Somiring, smrowa Gikay hwaang kiya mi mtqita Sosyang ori. Mniq seykining mqori ngangoc o, Bokong Qridin mniq qnlhangan ana ino o rmirih Ingkoko. Mray ptqita qnlhangan Tas mi Kawci cwanweyn, moda sntorong mniyah homong ka Qnlhangan Weynso, kiya mi mosa homong ngangoc qnlhangan icil, dmkoh Ingkoko mi qnlhangan txtaxa qnlhangan na pnloban waycyaw mi keyjay. Elizabeth II ka rikisi Ingkoko knoo bay mnosa homong qnlhangan icil ba Bokong Qnlhangan, snpeyyah pnsdhowan phiyo dhoq saya, Elizabeth II o balay bay mnosa mn325 homong qnlhangan ngangoc. Ptora rmicoh rakaw tmkarac ka qnlhangan mi nniqn dxral nsanan homong Elizabeth II, mtmkarac balay o ririh knoo balay nsanan niya, kcka na hiya ka Elizabeth II o mn2 dmowi hniwan na Bokong Qridin Kanada mosa homong Amirika. Qnita doma dha pa, Bokong Qridin mniq saya Ingkoko Pnwaya Bokong Phiyo Keyngpo kcka niya o niqan biyax sslingan, biyax moway snado mi biyax dmodol kari. Saya daw, hnyowan Bokong Qridin o niqan knbeyhing bay dndolan niya qori seyhi, tokobeyco niya ka mniq kcka qnrqilan seyji cida, mniq pspaox Neyke omao dhoq snhiyon Gikay ka Sosyang, kiya mi so smdho bay qnlhangan o niqan poso tonox seyho ka mniq niya. Poso balay kari o, Bokong Qridin mniq qori seyji o moda hmrinas Tangpay ka hnyowan niya, moda pkdho psblayaq ka qpahon niya. Mniq Ta Ing Kwosyey mi doma Ta In Kwosyey Wangkwo na hhyowan Bokong Qridin Elizabeth II oxay wana Bokong Ingkoko, kiya mi Ta In Kwosyey Weynso ori nina, kiya o tomal kntto Ta Ing Kwosyey Poso Tonox Kaygi. Ana so qpahon niya niyi o oxay ssi, binaw Ta Ing Kwosyey mniq knkingal qnlhangan mniq babaw mnhdo kngkawas 2018 kaygi daw, ida smrowa babaw niya Weynso pa sboway Wangco Charles Wangc ka lmotoc niya. Kndosan niya mi hnyowan niya. 個人生活與形象 Nniqan niya居住地點 Mnhdo psdho phiyo daw Bokong Qridin Elizabeth II mi snaw niya Philip Cinwang o thdil mniq kcka Rondon na Bockingham Kong. Binaw so mntna brah kana Bokong, Bokong Qridin Elizabeth II pa ini skoxol mniq Bockingham Kong. Spoda qori Elizabeth II o, wa mniq Berkshire na Windsor Cngpaw pa kiya ka sapah niya Elizabeth II. Mnniq bsiyaq hari Scotland Balmoral ori ka Bokong Qridin Elizabeth Hniwan niya nanaq個人形象 Mniq qchor kana sediq Ingkoko pa Bokong Qridin Elizabeth II o, kiya ka ptora pnspowan lnglongan qnlhangan. Kiya mi msdorox ndanan Elizabeth II pa, kiya ka snolon balay knkana sediq qnlhangan, kiya ori o kana spoda Bokong Qridin ngalan dha Weynso na Ta Ing Kwosyey txtaxa sediq qnlhangan pporo dha knmalo ndanan dha, knkana Inkoko Sosyang pa, ana hmoya mnchaya dmkoh mi ini kdkoh Pnwaya Cyonco, ida knmalo bay kana snprowan dha qmita ka Bokong Qridin Elizabeth II. Bokong Qridin Elizabeth II o kntto mniq kawas kawas Korosmaso na kcka pprngaw kari radiyo pa, moda pskbiyax sediq qnlhangan pqqita pddayaw mi pskingal psopo lnglongan kana. Dmkoh hhiya支持度 Ida kdkohan mi koxol balay knkana sediq qnlhangan Ingkoko ka Bokong Qridin Elizabeth II. Spoda kngkawas 2001 Ingkoko Pradiyo Kojyo na tyawca ka pkla, 83% sediq qnlhangan Ingkoko o sndho qmita Bokong Qridin Elizabeth II pa niqan balay seykining niya; 79% ssediq qmita Bokong Qridin Elizabeth II pa mniq qnlhangan icil rmirih Ingkoko o knmalo balay ka ndanan niya; niqan hmrinas 90% ssediq o qmita knmalo balay ka qnepah niya Bokong Qridin Elizabeth II, wana 9% balay ssediq ka qnita dha ini pndongos ka qnepah niya Bokong Qridin. Kiya o spoda kngkawas 2008 Ingkoko Pradiyo Kojyo ka dnoron dha mintyaw ciko pkla, ya bay 78% ssediq ka qnita dha pa qnlhangan Ingkoko o naka ida nanaq lmotoc rngiyon ka Wangs, 80% ka ssediq snlingan o qnita dha pa, Ingkoko mniq kcka 30 kngkawas o naka ida lmotoc moda Pnwaya Cyonco. Mako徽章 Splawa旗幟 Sani mita: Splawa Hwangcya (Ingkoko) mi Splawa Hwangcya (Kanada). Trahoc niyi ka splawa seymong balay ddiyon Bokong Qridin, wada miyah hiya ka Bokong Qridin pa kiya ka dmowi splawa niyi mi qyanon nniqan niya hiya. Kcka niya splawa o to bay niqan spatas 'E' kana, kiya ka ririh na Elizabeth. Hnyowan niya, dnowi ino mi dnowi kngkawas o wiso troma niya kana:</FORM>
    </S>
</TEXT>