<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Elug_tcingan_xiluy" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Elug_tcingan_xiluy" copyright="CC BY-SA" citation="Elug_tcingan_xiluy. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Elug_tcingan_xiluy" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Elug_tcingan_xiluy, title = Elug_tcingan_xiluy, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Elug_tcingan_xiluy} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Elug tcingan xiluy = Sbiyaw o hbaraw(egu) bi sapah ka tmucing xiluy ka &quot;ngungu elug Nansing&quot; ksun(nii). Mniq hini ka Tanah tunux o (Knlwaan ta Tanah Tunux siida, ida) niqan naqih na ka tmucing xiluy, paru bi hngang na ni saw snbirat bi, egu bi k rngun na ni saw naqih bi sknhang(xan) uri. Kiya ka hana powsa bukuy ( snslian) elug hini sayang ka tcingan xiluy sayang da. Sbiyaw han o wada niqan mtrul sngali(sngari) sapah ka tcingan xiluy, sayang do ada ka wada kmpriyux cikoh ka kndsan babaw dxgal gmbarig xiluy da, kiya ni wada kmdudul mpxing/mduk ka sapah tcingan xiluy uri da. Hngkawas nii o yasa gokosyo(cnkungswo) niqan ka cawcey cihwa dmayaw dhiya ni, kiya ka spuun ka kndusan ni rmigaw, iyux dha bi skhnang ka hangan elug tcingan xiluy duri, ttuyun duri ka elug tcingan xiluy, pyahun duri ka hangan elug tcingan xiluy ksun. Miyah rmiyaw qmita tmucing xiluy ka seejiq. Kiya ka malu balay ka hangan niya ni embiyax balay ka seejiq uri.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Elog tcingan xiloy = Sbiyaw o hbaraw(ego) bi sapah ka tmocing xiloy ka &quot;ngongo elog Nansing&quot; kson(nii). Mniq hini ka Tanah tonox o (Knlwaan ta Tanah Tonox siida, ida) niqan naqih na ka tmocing xiloy, paro bi hngang na ni saw snbirat bi, ego bi k rngon na ni saw naqih bi sknhang(xan) ori. Kiya ka hana powsa bokoy ( snslian) elog hini sayang ka tcingan xiloy sayang da. Sbiyaw han o wada niqan mtrol sngali(sngari) sapah ka tcingan xiloy, sayang do ada ka wada kmpriyox cikoh ka kndsan babaw dxgal gmbarig xiloy da, kiya ni wada kmdodol mpxing/mdok ka sapah tcingan xiloy ori da. Hngkawas nii o yasa gokosyo(cnkongswo) niqan ka cawcey cihwa dmayaw dhiya ni, kiya ka spoon ka kndosan ni rmigaw, iyox dha bi skhnang ka hangan elog tcingan xiloy dori, ttoyon dori ka elog tcingan xiloy, pyahon dori ka hangan elog tcingan xiloy kson. Miyah rmiyaw qmita tmocing xiloy ka seejiq. Kiya ka malo balay ka hangan niya ni embiyax balay ka seejiq ori.</FORM>
    </S>
</TEXT>