<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Embanah_quwaq_qduda" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Embanah_quwaq_qduda" copyright="CC BY-SA" citation="Embanah_quwaq_qduda. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Embanah_quwaq_qduda" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Embanah_quwaq_qduda, title = Embanah_quwaq_qduda, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Embanah_quwaq_qduda} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Embanah quwaq qduda == Snalu kari utux Pu-nung cu – Embanah quwaq qduda Snalu kari Pu-naong-cu o, pxal jjiyax pklu yahan mapa palu bi qsiya ka sejiqan hiya, ana nanaq wada mquri baraw ka qndriqan dha,binaw wada mtbiyax ni ini adas ranaq puniq, niqan malu bi lnglungan ka qpatur ni ciyaqun,iyux musa dmayaw mangal raniq puniq,binaw wad ini dhuq dmayaw,dhuq miyah dmayaw ka qduda ciway,qyutan na quwawq ka ranaiq puniq,nhari spidu ni mquri alang skaya,ada ka mtalux bi ka raniq puniq sryuxan na qmiyuc quwaq ni qrapun na baga ka ranaiq,madas ranaiq puniq siida,maku dhuq embanah ka slingan quwaq ni baga niya,saw abura mrdax ka ubal na o wada msqrung ni mqalux,iyux dha saw niqan rrihan ka huway dnayaw qduda banah quwaq,kndadax siida ida smparu bi qmita qduda banah quwaq ka sejiqan Pu-nong-cu.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Embanah qowaq qdoda == Snalo kari otox Po-nong co – Embanah qowaq qdoda Snalo kari Po-naong-co o, pxal jjiyax pklo yahan mapa palo bi qsiya ka sejiqan hiya, ana nanaq wada mqori baraw ka qndriqan dha,binaw wada mtbiyax ni ini adas ranaq poniq, niqan malo bi lnglongan ka qpator ni ciyaqon,iyox mosa dmayaw mangal raniq poniq,binaw wad ini dhoq dmayaw,dhoq miyah dmayaw ka qdoda ciway,qyotan na qowawq ka ranaiq poniq,nhari spido ni mqori alang skaya,ada ka mtalox bi ka raniq poniq sryoxan na qmiyoc qowaq ni qrapon na baga ka ranaiq,madas ranaiq poniq siida,mako dhoq embanah ka slingan qowaq ni baga niya,saw abora mrdax ka obal na o wada msqrong ni mqalox,iyox dha saw niqan rrihan ka howay dnayaw qdoda banah qowaq,kndadax siida ida smparo bi qmita qdoda banah qowaq ka sejiqan Po-nong-co.</FORM>
    </S>
</TEXT>