<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Emptsapuh_ni_empthuni" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Emptsapuh_ni_empthuni" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Emptsapuh ni empthuni = Alang sbiyaw ga ungac ka ksun " sapah spuhan " , saan psapuh mnarux seejiq, nasi mnarux do ida niqan ka emptsapuh narux. Manu bi ka " emptsapuh " ksun hug? Emptsapuh seuxal ni emptsapuh sayang ga, mtna saw iyux pkmalu narux seejiq kana. Emptsapuh sbiyaw ga niqan nanaq knkla dha ni sbgay dha iyug. Emptsapuh seuxal o ida dqrijil ka meuda euda nii, kiya ni qulung niqan emptsapuh ka kngkingal alang, ana manu narux o pdaun smapuh do ida malu kana da. Manu ka emptsapuh seejiq ga, asi ka mrudan na hari qrijil, ida dntulan emptsapuh rudan ka uda nii.Uxay uri o sbgay na niqan knkla quri saw emptsapuh seejiq alang, uxay uri o sbgay mdrumuc nanaq smluhay seejiq alang. Kiya ka sltulan dha emptsapuh, ana mmanu narux o, ida tduwa spuhun emptsapuh nii kana. Kiya ni msapuh siida ga musa mangal tahuc puniq, mdayuc, lmabu qbulic, emsuwil dha gmaxun buwax masu uri, dsaw nii ka qyqaya ssapuh emptsapuh. Nasi niqan mnarux ka tnsapah o, seusa dha lmawa emptsapuh, uxay uri o musa pqita narux sapah emptsapuh. Msapuh siida ttuyun ka mnarux seejiq, ana naq asi ksaraw tqian uri, uxay uri o tluung babaw gakac. Msapuh siida ka emptsapuh o, egu bi klgan ka sdurun na Utux, wada na spuun ruwan kana ka kari, speysa na pkmalu narux hiyi seejiq. Mnhdu smapuh do mangal qbulic lbuun na ruwan wasaw qhuni, mangal bnuqir ni bsaun na babaw wasaw, ddangun babaw puniq ka wasaw. Mtalux do psaun na babaw hiyi ni tunux mnarux seejiq, tay saw musa muhul hari ka hiyi mnarux seejiq. Kiya ni dmurun pxal duri ka emptsapuh, siida ini asi rngaw ana manu kari ka emptsapuh, wana msa " qtai ta han! " ni wada sapah tmaga spi na. Nasi malu ka spi na ga tduwa musa malu ka narux seejiq, snhiyun balay seejiq uri ka pnspuhan. Sbiyaw ga nasi malu ka snpuhan na do, niqan nanaq gaya dha meiyah mgay pnegalang, tninun na pala, uxay uri o tnbugan na rudux, ririh saw gnhuway na empsapuh, saw nii ka gaya seuxal. Ida niqan ka " empthuni " uri, gaga pniqan ssiyaw alang. Manu ka ksun dha " empthuni " o, ida niqan kingal nanaq biyax niya mphuni. Mphuni siida, ida ini pqtai ana ima, kiya ni ungac seejiq ka qmnita " mhuni " ka empthuni. Smnru ka rudan sbiyaw o, " empthuni ksun ga ungac laqi dha mlutuc, yasa naqih lnglungan dha ka dhiya. Pnyahan bnatas Empmatas: Lituk Teymu詹素娥</FORM>
        <PHON kindOf="original">= əmptsapuħ ni əmptħuni = alaŋ sbijaw ga uŋaʦ ka ksun " sapaħ spuħan " , saan psapuħ mnaɾux səəɟiq, nasi mnaɾux do ida niqan ka əmptsapuħ naɾux. manu bi ka " əmptsapuħ " ksun ħug? əmptsapuħ səuxal ni əmptsapuħ sajaŋ ga, mtna saw ijux pkmalu naɾux səəɟiq kana. əmptsapuħ sbijaw ga niqan nanaq knkla dħa ni sbgaj dħa ijug. əmptsapuħ səuxal o ida dqɾiɟil ka məuda əuda nii, kija ni quluŋ niqan əmptsapuħ ka kŋkiŋal alaŋ, ana manu naɾux o pdaun smapuħ do ida malu kana da. manu ka əmptsapuħ səəɟiq ga, asi ka mɾudan na ħaɾi qɾiɟil, ida dntulan əmptsapuħ ɾudan ka uda nii.uxaj uɾi o sbgaj na niqan knkla quɾi saw əmptsapuħ səəɟiq alaŋ, uxaj uɾi o sbgaj mdɾumuʦ nanaq smluħaj səəɟiq alaŋ. kija ka sltulan dħa əmptsapuħ, ana mmanu naɾux o, ida tduwa spuħun əmptsapuħ nii kana. kija ni msapuħ siida ga musa maŋal taħuʦ puniq, mdajuʦ, lmabu qbuliʦ, əmsuwil dħa gmaxun buwax masu uɾi, dsaw nii ka qjqaja ssapuħ əmptsapuħ. nasi niqan mnaɾux ka tnsapaħ o, səusa dħa lmawa əmptsapuħ, uxaj uɾi o musa pqita naɾux sapaħ əmptsapuħ. msapuħ siida ttujun ka mnaɾux səəɟiq, ana naq asi ksaɾaw tqian uɾi, uxaj uɾi o tluuŋ babaw gakaʦ. msapuħ siida ka əmptsapuħ o, əgu bi klgan ka sduɾun na utux, wada na spuun ɾuwan kana ka kaɾi, spəsa na pkmalu naɾux ħiji səəɟiq. mnħdu smapuħ do maŋal qbuliʦ lbuun na ɾuwan wasaw qħuni, maŋal bnuqiɾ ni bsaun na babaw wasaw, ddaŋun babaw puniq ka wasaw. mtalux do psaun na babaw ħiji ni tunux mnaɾux səəɟiq, taj saw musa muħul ħaɾi ka ħiji mnaɾux səəɟiq. kija ni dmuɾun pxal duɾi ka əmptsapuħ, siida ini asi ɾŋaw ana manu kaɾi ka əmptsapuħ, wana msa " qtai ta ħan! " ni wada sapaħ tmaga spi na. nasi malu ka spi na ga tduwa musa malu ka naɾux səəɟiq, snħijun balaj səəɟiq uɾi ka pnspuħan. sbijaw ga nasi malu ka snpuħan na do, niqan nanaq gaja dħa məijaħ mgaj pnəgalaŋ, tninun na pala, uxaj uɾi o tnbugan na ɾudux, ɾiɾiħ saw gnħuwaj na əmpsapuħ, saw nii ka gaja səuxal. ida niqan ka " əmptħuni " uɾi, gaga pniqan ssijaw alaŋ. manu ka ksun dħa " əmptħuni " o, ida niqan kiŋal nanaq bijax nija mpħuni. mpħuni siida, ida ini pqtai ana ima, kija ni uŋaʦ səəɟiq ka qmnita " mħuni " ka əmptħuni. smnɾu ka ɾudan sbijaw o, " əmptħuni ksun ga uŋaʦ laqi dħa mlutuʦ, jasa naqiħ lŋluŋan dħa ka dħija. pnjaħan bnatas əmpmatas: lituk təmu***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Emptsapuh ni empthuni = Alang sbiyaw ga ungac ka ksun " sapah spuhan " , saan psapuh mnarux seejiq, nasi mnarux do ida niqan ka emptsapuh narux. Manu bi ka " emptsapuh " ksun hug? Emptsapuh seuxal ni emptsapuh sayang ga, mtna saw iyux pkmalu narux seejiq kana. Emptsapuh sbiyaw ga niqan nanaq knkla dha ni sbgay dha iyug. Emptsapuh seuxal o ida dqrijil ka meuda euda nii, kiya ni qulung niqan emptsapuh ka kngkingal alang, ana manu narux o pdaun smapuh do ida malu kana da. Manu ka emptsapuh seejiq ga, asi ka mrudan na hari qrijil, ida dntulan emptsapuh rudan ka uda nii.Uxay uri o sbgay na niqan knkla quri saw emptsapuh seejiq alang, uxay uri o sbgay mdrumuc nanaq smluhay seejiq alang. Kiya ka sltulan dha emptsapuh, ana mmanu narux o, ida tduwa spuhun emptsapuh nii kana. Kiya ni msapuh siida ga musa mangal tahuc puniq, mdayuc, lmabu qbulic, emsuwil dha gmaxun buwax masu uri, dsaw nii ka qyqaya ssapuh emptsapuh. Nasi niqan mnarux ka tnsapah o, seusa dha lmawa emptsapuh, uxay uri o musa pqita narux sapah emptsapuh. Msapuh siida ttuyun ka mnarux seejiq, ana naq asi ksaraw tqian uri, uxay uri o tluung babaw gakac. Msapuh siida ka emptsapuh o, egu bi klgan ka sdurun na Utux, wada na spuun ruwan kana ka kari, speysa na pkmalu narux hiyi seejiq. Mnhdu smapuh do mangal qbulic lbuun na ruwan wasaw qhuni, mangal bnuqir ni bsaun na babaw wasaw, ddangun babaw puniq ka wasaw. Mtalux do psaun na babaw hiyi ni tunux mnarux seejiq, tay saw musa muhul hari ka hiyi mnarux seejiq. Kiya ni dmurun pxal duri ka emptsapuh, siida ini asi rngaw ana manu kari ka emptsapuh, wana msa " qtai ta han! " ni wada sapah tmaga spi na. Nasi malu ka spi na ga tduwa musa malu ka narux seejiq, snhiyun balay seejiq uri ka pnspuhan. Sbiyaw ga nasi malu ka snpuhan na do, niqan nanaq gaya dha meiyah mgay pnegalang, tninun na pala, uxay uri o tnbugan na rudux, ririh saw gnhuway na empsapuh, saw nii ka gaya seuxal. Ida niqan ka " empthuni " uri, gaga pniqan ssiyaw alang. Manu ka ksun dha " empthuni " o, ida niqan kingal nanaq biyax niya mphuni. Mphuni siida, ida ini pqtai ana ima, kiya ni ungac seejiq ka qmnita " mhuni " ka empthuni. Smnru ka rudan sbiyaw o, " empthuni ksun ga ungac laqi dha mlutuc, yasa naqih lnglungan dha ka dhiya. Pnyahan bnatas Empmatas: Lituk Teymu詹素娥</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= əmptsapuħ ni əmptħuni = alaŋ sbijaw ga uŋaʦ ka ksun " sapaħ spuħan " , saan psapuħ mnaɾux səəɟiq, nasi mnaɾux do ida niqan ka əmptsapuħ naɾux. manu bi ka " əmptsapuħ " ksun ħug? əmptsapuħ səuxal ni əmptsapuħ sajaŋ ga, mtna saw ijux pkmalu naɾux səəɟiq kana. əmptsapuħ sbijaw ga niqan nanaq knkla dħa ni sbgaj dħa ijug. əmptsapuħ səuxal o ida dqɾiɟil ka məuda əuda nii, kija ni quluŋ niqan əmptsapuħ ka kŋkiŋal alaŋ, ana manu naɾux o pdaun smapuħ do ida malu kana da. manu ka əmptsapuħ səəɟiq ga, asi ka mɾudan na ħaɾi qɾiɟil, ida dntulan əmptsapuħ ɾudan ka uda nii.uxaj uɾi o sbgaj na niqan knkla quɾi saw əmptsapuħ səəɟiq alaŋ, uxaj uɾi o sbgaj mdɾumuʦ nanaq smluħaj səəɟiq alaŋ. kija ka sltulan dħa əmptsapuħ, ana mmanu naɾux o, ida tduwa spuħun əmptsapuħ nii kana. kija ni msapuħ siida ga musa maŋal taħuʦ puniq, mdajuʦ, lmabu qbuliʦ, əmsuwil dħa gmaxun buwax masu uɾi, dsaw nii ka qjqaja ssapuħ əmptsapuħ. nasi niqan mnaɾux ka tnsapaħ o, səusa dħa lmawa əmptsapuħ, uxaj uɾi o musa pqita naɾux sapaħ əmptsapuħ. msapuħ siida ttujun ka mnaɾux səəɟiq, ana naq asi ksaɾaw tqian uɾi, uxaj uɾi o tluuŋ babaw gakaʦ. msapuħ siida ka əmptsapuħ o, əgu bi klgan ka sduɾun na utux, wada na spuun ɾuwan kana ka kaɾi, spəsa na pkmalu naɾux ħiji səəɟiq. mnħdu smapuħ do maŋal qbuliʦ lbuun na ɾuwan wasaw qħuni, maŋal bnuqiɾ ni bsaun na babaw wasaw, ddaŋun babaw puniq ka wasaw. mtalux do psaun na babaw ħiji ni tunux mnaɾux səəɟiq, taj saw musa muħul ħaɾi ka ħiji mnaɾux səəɟiq. kija ni dmuɾun pxal duɾi ka əmptsapuħ, siida ini asi ɾŋaw ana manu kaɾi ka əmptsapuħ, wana msa " qtai ta ħan! " ni wada sapaħ tmaga spi na. nasi malu ka spi na ga tduwa musa malu ka naɾux səəɟiq, snħijun balaj səəɟiq uɾi ka pnspuħan. sbijaw ga nasi malu ka snpuħan na do, niqan nanaq gaja dħa məijaħ mgaj pnəgalaŋ, tninun na pala, uxaj uɾi o tnbugan na ɾudux, ɾiɾiħ saw gnħuwaj na əmpsapuħ, saw nii ka gaja səuxal. ida niqan ka " əmptħuni " uɾi, gaga pniqan ssijaw alaŋ. manu ka ksun dħa " əmptħuni " o, ida niqan kiŋal nanaq bijax nija mpħuni. mpħuni siida, ida ini pqtai ana ima, kija ni uŋaʦ səəɟiq ka qmnita " mħuni " ka əmptħuni. smnɾu ka ɾudan sbijaw o, " əmptħuni ksun ga uŋaʦ laqi dħa mlutuʦ, jasa naqiħ lŋluŋan dħa ka dħija. pnjaħan bnatas əmpmatas: lituk təmu***</PHON>
    </S>
</TEXT>