<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Endaan_mu_nniqan_mdakil_paru" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Endaan_mu_nniqan_mdakil_paru" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Endaan mu nniqan mdakil paru = Pnaah ku dgiyaq alang pulan, Seejiq balay ku yaku. Paah ku laqi sii da, mqrinuc ka sapah mu, ana nanaq ku mqrinuc, ida ku mtrumuc bi qmeepah ni tkriwaq knmalu ka kndusan mu. Kndadax ku laqi siida, naqih bika hiyi mu, kmtutu mnarux ni mtalux ka tunux mu, siida ungac ka ppanun rulu basu ni ungac ka sapah spuhan, mnarux ku kjiyax do, pana ku na bukuy ka tama ni bubu mu, dsun ku na pqita empsapuh, muda nami naquh na elu, tqiri nami bowkax dgiyaq ni bubuyu dgiyaq, mkla ku, mnarux ku laqi sii da, panan ku na bukuy ka tama, knkingal muda mksa naqih na elug, ana bowqax ni Bbaraw ka elug, qtaan mu mliwang bika hngiyan bukuy tama, ida kiya ka stmaan mu ni knmuxul qsahur mu pkbiyax lnglungan mu. Mkla ku, iyux skeudus knna ka tama, meuwc bi miing elug, mnsuwil ungac ka hbangan marig iyu uqun, kika tama mu ka tbeydaq sulay mu da, maku mkkrang ka baga na, ana saw kiya, mkray bi ka lnglungan tama, yasa mggealu ku na, ana bi ta knuwan ini mu bi shngii. Ananaq mqrinuc bi ka sapah mu, pyasan tgska ungac ku bi brahan musa smluxay madas, yasa krusi ka kndusan nami, asi ka musa ku qmeepah nganguc, sntuku hbangan, dmayaw mdanga swayi snaw ni swayi grijil, naqih kuxul na rmngaw knnan ka tama bubu mu, "ungac nami brahan pusa meuya patas isu", maku mnihur ka lnglungan mu, ana saw kiya mkla ku qulung ku bi embiyax ka lnglungan mu, yasa mkla ku ini pstuq elug ka mqrinuc, krinah ka tama ni bubu, kiya ni niqan kingal jiyax kulung ku bi niqan biyax da, tduwa ku qmlahang tama bubu mu do, ungac ka tama bubu mu da, wada meydan da. Qtaan patas bnatas Embnatas patas: Lawa Piyuc Embatas: Kumu Basaw</FORM>
        <PHON kindOf="original">= əndaan mu nniqan mdakil paɾu = pnaaħ ku dgijaq alaŋ pulan, səəɟiq balaj ku jaku. paaħ ku laqi sii da, mqɾinuʦ ka sapaħ mu, ana nanaq ku mqɾinuʦ, ida ku mtɾumuʦ bi qməəpaħ ni tkɾiwaq knmalu ka kndusan mu. kndadax ku laqi siida, naqiħ bika ħiji mu, kmtutu mnaɾux ni mtalux ka tunux mu, siida uŋaʦ ka ppanun ɾulu basu ni uŋaʦ ka sapaħ spuħan, mnaɾux ku kɟijax do, pana ku na bukuj ka tama ni bubu mu, dsun ku na pqita əmpsapuħ, muda nami naquħ na əlu, tqiɾi nami bowkax dgijaq ni bubuju dgijaq, mkla ku, mnaɾux ku laqi sii da, panan ku na bukuj ka tama, knkiŋal muda mksa naqiħ na əlug, ana bowqax ni bbaɾaw ka əlug, qtaan mu mliwaŋ bika ħŋijan bukuj tama, ida kija ka stmaan mu ni knmuxul qsaħuɾ mu pkbijax lŋluŋan mu. mkla ku, ijux skəudus knna ka tama, məuwʦ bi miiŋ əlug, mnsuwil uŋaʦ ka ħbaŋan maɾig iju uqun, kika tama mu ka tbədaq sulaj mu da, maku mkkɾaŋ ka baga na, ana saw kija, mkɾaj bi ka lŋluŋan tama, jasa mggəalu ku na, ana bi ta knuwan ini mu bi sħŋii. ananaq mqɾinuʦ bi ka sapaħ mu, pjasan tgska uŋaʦ ku bi bɾaħan musa smluxaj madas, jasa kɾusi ka kndusan nami, asi ka musa ku qməəpaħ ŋaŋuʦ, sntuku ħbaŋan, dmajaw mdaŋa swaji snaw ni swaji gɾiɟil, naqiħ kuxul na ɾmŋaw knnan ka tama bubu mu, "uŋaʦ nami bɾaħan pusa məuja patas isu", maku mniħuɾ ka lŋluŋan mu, ana saw kija mkla ku quluŋ ku bi əmbijax ka lŋluŋan mu, jasa mkla ku ini pstuq əlug ka mqɾinuʦ, kɾinaħ ka tama ni bubu, kija ni niqan kiŋal ɟijax kuluŋ ku bi niqan bijax da, tduwa ku qmlaħaŋ tama bubu mu do, uŋaʦ ka tama bubu mu da, wada mədan da. qtaan patas bnatas əmbnatas patas: lawa pijuʦ əmbatas: kumu basaw</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Endaan mu nniqan mdakil paru = Pnaah ku dgiyaq alang pulan, Seejiq balay ku yaku. Paah ku laqi sii da, mqrinuc ka sapah mu, ana nanaq ku mqrinuc, ida ku mtrumuc bi qmeepah ni tkriwaq knmalu ka kndusan mu. Kndadax ku laqi siida, naqih bika hiyi mu, kmtutu mnarux ni mtalux ka tunux mu, siida ungac ka ppanun rulu basu ni ungac ka sapah spuhan, mnarux ku kjiyax do, pana ku na bukuy ka tama ni bubu mu, dsun ku na pqita empsapuh, muda nami naquh na elu, tqiri nami bowkax dgiyaq ni bubuyu dgiyaq, mkla ku, mnarux ku laqi sii da, panan ku na bukuy ka tama, knkingal muda mksa naqih na elug, ana bowqax ni Bbaraw ka elug, qtaan mu mliwang bika hngiyan bukuy tama, ida kiya ka stmaan mu ni knmuxul qsahur mu pkbiyax lnglungan mu. Mkla ku, iyux skeudus knna ka tama, meuwc bi miing elug, mnsuwil ungac ka hbangan marig iyu uqun, kika tama mu ka tbeydaq sulay mu da, maku mkkrang ka baga na, ana saw kiya, mkray bi ka lnglungan tama, yasa mggealu ku na, ana bi ta knuwan ini mu bi shngii. Ananaq mqrinuc bi ka sapah mu, pyasan tgska ungac ku bi brahan musa smluxay madas, yasa krusi ka kndusan nami, asi ka musa ku qmeepah nganguc, sntuku hbangan, dmayaw mdanga swayi snaw ni swayi grijil, naqih kuxul na rmngaw knnan ka tama bubu mu, "ungac nami brahan pusa meuya patas isu", maku mnihur ka lnglungan mu, ana saw kiya mkla ku qulung ku bi embiyax ka lnglungan mu, yasa mkla ku ini pstuq elug ka mqrinuc, krinah ka tama ni bubu, kiya ni niqan kingal jiyax kulung ku bi niqan biyax da, tduwa ku qmlahang tama bubu mu do, ungac ka tama bubu mu da, wada meydan da. Qtaan patas bnatas Embnatas patas: Lawa Piyuc Embatas: Kumu Basaw</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= əndaan mu nniqan mdakil paɾu = pnaaħ ku dgijaq alaŋ pulan, səəɟiq balaj ku jaku. paaħ ku laqi sii da, mqɾinuʦ ka sapaħ mu, ana nanaq ku mqɾinuʦ, ida ku mtɾumuʦ bi qməəpaħ ni tkɾiwaq knmalu ka kndusan mu. kndadax ku laqi siida, naqiħ bika ħiji mu, kmtutu mnaɾux ni mtalux ka tunux mu, siida uŋaʦ ka ppanun ɾulu basu ni uŋaʦ ka sapaħ spuħan, mnaɾux ku kɟijax do, pana ku na bukuj ka tama ni bubu mu, dsun ku na pqita əmpsapuħ, muda nami naquħ na əlu, tqiɾi nami bowkax dgijaq ni bubuju dgijaq, mkla ku, mnaɾux ku laqi sii da, panan ku na bukuj ka tama, knkiŋal muda mksa naqiħ na əlug, ana bowqax ni bbaɾaw ka əlug, qtaan mu mliwaŋ bika ħŋijan bukuj tama, ida kija ka stmaan mu ni knmuxul qsaħuɾ mu pkbijax lŋluŋan mu. mkla ku, ijux skəudus knna ka tama, məuwʦ bi miiŋ əlug, mnsuwil uŋaʦ ka ħbaŋan maɾig iju uqun, kika tama mu ka tbədaq sulaj mu da, maku mkkɾaŋ ka baga na, ana saw kija, mkɾaj bi ka lŋluŋan tama, jasa mggəalu ku na, ana bi ta knuwan ini mu bi sħŋii. ananaq mqɾinuʦ bi ka sapaħ mu, pjasan tgska uŋaʦ ku bi bɾaħan musa smluxaj madas, jasa kɾusi ka kndusan nami, asi ka musa ku qməəpaħ ŋaŋuʦ, sntuku ħbaŋan, dmajaw mdaŋa swaji snaw ni swaji gɾiɟil, naqiħ kuxul na ɾmŋaw knnan ka tama bubu mu, "uŋaʦ nami bɾaħan pusa məuja patas isu", maku mniħuɾ ka lŋluŋan mu, ana saw kija mkla ku quluŋ ku bi əmbijax ka lŋluŋan mu, jasa mkla ku ini pstuq əlug ka mqɾinuʦ, kɾinaħ ka tama ni bubu, kija ni niqan kiŋal ɟijax kuluŋ ku bi niqan bijax da, tduwa ku qmlaħaŋ tama bubu mu do, uŋaʦ ka tama bubu mu da, wada mədan da. qtaan patas bnatas əmbnatas patas: lawa pijuʦ əmbatas: kumu basaw</PHON>
    </S>
</TEXT>