<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Enrique_Peña_Nieto" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Enrique_Peña_Nieto" copyright="CC BY-SA" citation="Enrique_Peña_Nieto. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Enrique_Peña_Nieto" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Enrique_Peña_Nieto, title = Enrique_Peña_Nieto, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Enrique_Peña_Nieto} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Enrique Peña Nieto = Mntucing hngkawas 1966 idas 7 jiyax 20 ka Enrique Peña Nieto ga, empklaw ka hiya. Bukung klwaan Mexico ta sayang o kiya ka Enrique Peña Nieto, pnaah hngkawas 2012 idas 12 jiyax 1 pnrajing kmlawa klwaan. = Enrique Pena Nieto = Kdusan seyji Enrique Pena Nieto u mntuting Mexico Mexico Co na Atlacomulco. Enrique Pena Nieto tama niya Gilberto Pena Nieto De Mezzo mniq qmpah Mexico Ryeynpang Biyax Deyngki Cyeynca Yingkay, bubu niya Maria De Perpetuo Sokorro Ophelia Nieto Sanchez pa taxa mptusa. Enrique Pena Nieto pa niqan Mexico Pyasan Tubeyhing Panamericana Horicu Sweys mi Pyasan Tubeyhing Monterrey Koci Ciyey Kwanri Swos Sweywey; kiya uri u, rmngaw nanaq ka hiya mniq pyasan tukcka cida daw kiya ka tna prading muda quri ndan seyji. Enrique Pena Nieto u mniq kngkawas 1984 tumal Pnwaya Koming Tang prading kndusan seyji. Kngkawas 1993 dhuq kngkawas 1998, ngalan Mexico Co Pkrana Keyjay Bu Bucyo Tukubeycu Misu; kngkawas 2000 dhuq kngkawas 2002 ngalan Mexico Co Singcng Bu Bucyo, kiya u mniq Mexico Co kcka seyhu cans ciko ngalan seykining; kngkawas 2005 dhuq kngkawas 2011 ngalan Mexico Co Cocang. Kngkawas 2012 Mexico Soto Seyngkyo. ( 2012年墨西哥總統選舉 ) Pusu tyawmu: Kngkawas 2012 Mexico Knbeyhing Seyngkyo. Kngkawas 2012, Enrique Pena Nieto u rmirih pnspuwan Hantay Tang Pnwaya Keming Tang mi Msama Kndkilan Tang seyngkyo ryeynmong tumal Soto seyngkyo. Enrique Pena Nieto pusu balay kari niya seyngkyo u 'Knpriyux' ka quri pusu balay- Mpquri qnlhangan icil ptrawah Mexico Qnlhangan Gasoring Kojyo ka pstuq qqpahan gasoring, pkrana jeyking kiya mi knpriyux biyax mpqpah scang, mumal ka rrisaw mi mbtunux qtan ka hnyuwan niya, kiya ka dmkuh hiya ka ssediq pa ida mniq brah t3 hiyi Soto hosweynjn. Hiti balay daw 38.21% ka mnangal niya hyo mi wadas mbiyax mangal Soto seyngkyo, tumn2 msblayaq muda psriyux ka cngtang. Niqan ka sediq seymung smpung pkla, mkan iyu pqraqil biyax mi ini psbalay ka syakay u kiya ka Enrique Pena Nieto mtutuy daw pssngan niya ddha knbeyhing ddaun muda. Kndusan niya Kngkawas 1993, Enrique Pena Nieto tuhuy tu1 qridin niya Mónica Pretelini msturung, ddha dha u niqan 3 laqi dha: Paulina, Alejandro, Nicole. Mónica Pretelini u mniq kngkawas 2007 idas 1 diyax 11 alaw mnarux wada mrdang. Kngkawas 2008, mniq kcka treybi muda pkla kari wisu pskuxul hayo treybi Angelica Rivera, ddha dha u mniq kngkawas 2010 idas 11 diyax 27 mniq Toluca msturung, Angelica Rivera mniq kngkawas 2019 idas 2 diyax 8 pkla kari wada ptalax ka dhiya da. Kngkawas 2005, Enrique Pena Nieto pa msupu Maritza Diaz Hernandez tmlaqi 1 laqi snaw, kiya mi ini psturung ka dhiya. Lmngaw ka hiya u umalu ddiyun laqi na snaw niyi ka hiya, binaw ini hari uda ppwaluk ka dhiya. Kiya uri u, Enrique Pena Nieto pa tuhuy taxa qridin msupu tuhuy mi tmquli 1 laqi rabu snaw, binaw mniq rabu cida daw wada mrdang da.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Enriqoe Peña Nieto = Mntocing hngkawas 1966 idas 7 jiyax 20 ka Enriqoe Peña Nieto ga, empklaw ka hiya. Bokong klwaan Mexico ta sayang o kiya ka Enriqoe Peña Nieto, pnaah hngkawas 2012 idas 12 jiyax 1 pnrajing kmlawa klwaan. = Enriqoe Pena Nieto = Kdosan seyji Enriqoe Pena Nieto o mntoting Mexico Mexico Co na Atlacomolco. Enriqoe Pena Nieto tama niya Gilberto Pena Nieto De Mezzo mniq qmpah Mexico Ryeynpang Biyax Deyngki Cyeynca Yingkay, bobo niya Maria De Perpetoo Sokorro Ophelia Nieto Sanchez pa taxa mptosa. Enriqoe Pena Nieto pa niqan Mexico Pyasan Tobeyhing Panamericana Horico Sweys mi Pyasan Tobeyhing Monterrey Koci Ciyey Kwanri Swos Sweywey; kiya ori o, rmngaw nanaq ka hiya mniq pyasan tokcka cida daw kiya ka tna prading moda qori ndan seyji. Enriqoe Pena Nieto o mniq kngkawas 1984 tomal Pnwaya Koming Tang prading kndosan seyji. Kngkawas 1993 dhoq kngkawas 1998, ngalan Mexico Co Pkrana Keyjay Bo Bocyo Tokobeyco Miso; kngkawas 2000 dhoq kngkawas 2002 ngalan Mexico Co Singcng Bo Bocyo, kiya o mniq Mexico Co kcka seyho cans ciko ngalan seykining; kngkawas 2005 dhoq kngkawas 2011 ngalan Mexico Co Cocang. Kngkawas 2012 Mexico Soto Seyngkyo. ( 2012年墨西哥總統選舉 ) Poso tyawmo: Kngkawas 2012 Mexico Knbeyhing Seyngkyo. Kngkawas 2012, Enriqoe Pena Nieto o rmirih pnspowan Hantay Tang Pnwaya Keming Tang mi Msama Kndkilan Tang seyngkyo ryeynmong tomal Soto seyngkyo. Enriqoe Pena Nieto poso balay kari niya seyngkyo o 'Knpriyox' ka qori poso balay- Mpqori qnlhangan icil ptrawah Mexico Qnlhangan Gasoring Kojyo ka pstoq qqpahan gasoring, pkrana jeyking kiya mi knpriyox biyax mpqpah scang, momal ka rrisaw mi mbtonox qtan ka hnyowan niya, kiya ka dmkoh hiya ka ssediq pa ida mniq brah t3 hiyi Soto hosweynjn. Hiti balay daw 38.21% ka mnangal niya hyo mi wadas mbiyax mangal Soto seyngkyo, tomn2 msblayaq moda psriyox ka cngtang. Niqan ka sediq seymong smpong pkla, mkan iyo pqraqil biyax mi ini psbalay ka syakay o kiya ka Enriqoe Pena Nieto mtotoy daw pssngan niya ddha knbeyhing ddaon moda. Kndosan niya Kngkawas 1993, Enriqoe Pena Nieto tohoy to1 qridin niya Mónica Pretelini mstorong, ddha dha o niqan 3 laqi dha: Paolina, Alejandro, Nicole. Mónica Pretelini o mniq kngkawas 2007 idas 1 diyax 11 alaw mnarox wada mrdang. Kngkawas 2008, mniq kcka treybi moda pkla kari wiso pskoxol hayo treybi Angelica Rivera, ddha dha o mniq kngkawas 2010 idas 11 diyax 27 mniq Toloca mstorong, Angelica Rivera mniq kngkawas 2019 idas 2 diyax 8 pkla kari wada ptalax ka dhiya da. Kngkawas 2005, Enriqoe Pena Nieto pa msopo Maritza Diaz Hernandez tmlaqi 1 laqi snaw, kiya mi ini pstorong ka dhiya. Lmngaw ka hiya o omalo ddiyon laqi na snaw niyi ka hiya, binaw ini hari oda ppwalok ka dhiya. Kiya ori o, Enriqoe Pena Nieto pa tohoy taxa qridin msopo tohoy mi tmqoli 1 laqi rabo snaw, binaw mniq rabo cida daw wada mrdang da.</FORM>
    </S>
</TEXT>