<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Equatorial_Guinea" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Equatorial_Guinea" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Equatorial Guinea = Gaga kska Meycow ka Equatorial guinea, 2 00 N, 10 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 28,051 sq km(hangan na o Tg146)(knlbanga dxgal o 28,051 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 759,451 hiyi. Gaga Malabo ka pusu alang paru, jiyax 12 idas 10 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Equatorial guinea ga wada sugan 10.10% ka dxgal qpahan, 57.50% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 32.40% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Teodoro Obiang Nguema Mbasogo, pnaah hngkawas1979 idas 8 jiyax 3pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Cutaw Cineyya Konghokwo, lxan rmngaw pa Cutaw Cineyya(kari Sipanya: Guinea EcuatorialÔľõkari Hwaransi:Guin√©e √©quatorialeÔľõkari Budoya:Guin√© Equatorial) lxan kari Cyokoku pa Cuci, wa mniq ckcka Ahuyrika, koka sediq Ahuyrika bsiyaq balay knou bay pndkanan nngalan sntkuwan. Knhbrawan hiyi sediq kngkawas 2019 u 93 kbkiyan 5983 knhbrawan hiyi. Ana so niqan Cutaw sunca ka hangan koka u, binaw balay bay mnuda dxral nniqan ucilung nanaq ka dhiya, ini ka kasi uda mdayak lmihu dxral koka dha. Rikisi Duma Cutaw Cineyya taru ka tnpusu mnniq hiya u sediq Pikomi, wada yahan mddayak mluk sediq Pantu ka dxral dha. kngkawas 1471 dhuq kngkawas 1472, tnpucilung Budoya Fern√£o do P√≥ ka miying elu ucilung susa Indu cida u wada sndiyal Hweynadopotaw, wada sndhu hangan sunca"Formosa". Annopntaw u mniq burah kngkawan sndalan kiya, kiya ka so niyi mangal hangan. Kngkawas 1499, spuda"Pnsdhu kari Totesiriyasu", wa mniq iril cing 50tu tuiril dxral u subway Sipanya, tunarac dxral u subway Budoya, sediq Budoya pa kndadax cida mangal nniqan dxral Asia mi Ahuyrika, Nanmeyco u to bay nSipanya kiya. Dhuq knrana ka mbbari quli cida, sediq Budoya ka wada pstuq biyax pusu pnyahan mi cuko. Kiya niyi ka snrdingan Sipanya, Sipanya u meysa mniq Ahuyrika nniqan mbari quli uri. Kngkawas 1778, smruwa muway Sipanya duma tawyu ssiyaw ucilung Ahuyrika ka Budoya, kiya mi ckcka taru mniq yayung Okwowey(wa mniq Cyapong konghokwo saya) mi dxral iyax yayung Niju, spuda niyi ka ngalan dha ppriyux kari, sediq Budoya ka iril cing 50tu tuiril mangal biyax nniqan Meyco(tuiril Pasi saya) u wada srwanan Sipanya. Mntna kngkawas wada mtmay Formosa ka Sipanya, wada dha pryuxun tmhangan Hweynadopotaw, muda kndamac sediq sndiyal. Binaw, alaw ka mrana ka narux mcayis kntilux, wada snpusal ini kndungus ka sediq Sipanya knthdil taw hini, wada malix mi mlatac taw niyi da. Babaw mtdiyal ka ckcka Sipanya daw, nSipanya Cineyya u wada mangal knou bay qpahun smmlun. Kngkawas 1959, wada ngalun Hweynandopo mi Muniho ddha haywaysng. Kngkawas 1964 idas 1, wada mangalckcka cucu ka ddha sng niyi. Dhq kngkawas 1968, mniq minjoku dukuricu undo mi ryeynhokwo ddha biyax knchdilan niyi, wada srwanan muway dukuricu dhiya ka Sipanya. Kngkawas 1968 idas 10 diyax 12, nSipanya Cineyya pa psdhu kari dukuricu, knpriyux hangan koka sa Cutaw Cineyya Konghokwo. Nniqan Knkana ddxral Cutaw Cineyya pa 28,051 pinghwang kongri, kingal u ngalan nniqan Muniho("nniqan Mupini"), wa mniq Ahuyrika, ya bay so knbbaraw tunarac tuiril, mi duril tuhunac tudaya tubbaraw hniwan, msqapah Komayrong mi Cyapong, msridil mquri nniqan Muniho. Nniqan hiya u Pata ka pusu alang beyhing. Tudha u wa mniq tuiril daya mi ckcka Cineyyawan Piawkotaw(cuminti cida u thnganan Hweynandopotaw, Fernando P√≥o), sotu Cutaw Cineyya Marapo pa kiya ka wa mniq tudaya Piawkotaw. Kiya mi wa mniq tuiril hunac 598 kongri mi miyah Annopntaw(Annob√≥n). Singcng cyuhwa Cutaw Cineyya singcng cyuhwa ici ka tacyu, arci ka sng. Kana koka pa psakan dha tacyu, mpitu ka sng(provincias): Haytaw tacyu Annopn sng(Annob√≥n) Peypeyawko sng(Bioko Norte) Nanpeyawko sng(Bioko Sur) Taru tacyu Congnan sng(Centro Sur) Ciayentomu sng(Kie-Ntem) Pinhay sng(Litoral) Weyrayensasu sng(Wele-Nzas) Keyjay Cutaw Cineyya ka tuhunac Sahara Ahuyrika kayhwa cong koka, pphuma pnwalang ka pusu nngalan keyjay dha, pusu bay cuko dha pnwalang u koko, tudha daw kahuy. Koka niyi u bsiyaq balay pniqan hangan kana mtqiri knlangan babaw dxral ini hari kayhwa, binaw kngkawas 1996 mniq Cutaw Cineyya sndiyal knou bay ngengalan gasoring, kndadax hiya cida wada ini biyaw mrata ka keyjay dha, kngkawas 1997 dhuq kngkawas 2001 pnsdkaun keyjay knrana pa dhuq 41.7%. Beytaq kngkawas 2004, wada mthunac Sahara Ahuyrika tuturu knbeyhing bay pnyahan gasoring kaka ka Cutaw Cineyya, knkingal diyax pa dhuq 36 beyki ngaba gasoring. Kngkawas 2001-2008 ka knrana GDP Cutaw Cineyya u dhuq 20%, knrbangan nengyeyn pumn ka dmkuh knrana niyi. Cuko gasoring kngkawas 2009 pa wada dhuq 99% ka nngalang kana. Spun mita ka knkrana keyjay nxan u musa kndudul knmalu. Alaw wada mlih 40ÔľÖ ka cuko, pnrdingan dknttu ou hbangan na u mnbalay wada knpriyux msciyuk, GDP na u knkana kngkawas 2009 na ya bay 20%. Ana tura bay mdurin ka nngalan hbangan knttu mbanah bntasan, spun mita musa dhuq mlih dhuq 5% ka GDP kngkawas 2010, binaw spun mita kngkawas 2011-12 u muda mntxan knrbangan dungan. Wada tkkla lmngelung kasi bay knou klwanan keyjay ka seyhu, wada hmrinas quri cicu cyeynso ka tocu, nduray niyi ka wisu mrana ssmlun. Kngkkawas niyi, mniq tucka iril Ahuyrika to bay so mstabuy ka keyjay cida u uda murux mdhu keyjay na ka Cutaw Cineyya, lmutuc 10 kngkawas ka mdhu hmrinas 26% ka spidaw bay mrana. Smdiyal gasoring mi kmari u wada kasi txan mrana bay ka keyjay koka Cutaw Cineyya, mduwi biyax mi tubaraw hnyuwan sediq pa wada tura bay mkala ka nngalan dha hbangan, nngalan hbangan knhbrawan balay sediq u wada mrana hari, wada knmalu hari ka kndusan nniqan dha. Kngkawas 2007 mnuda mssli tudha knkana koka jeyjay taykay, muda muda pprngaw sngtangal kngkawas 2008-2020 pkrana keyjay koka mi syakay, mniq kntbyaxan pkrana qpahun gasoring cida, knkana prading cyawtong mi tongsyun mi deyngki mi weysong ka cicu sosu smmlun, krmanun pkrana ka qpahun pnrwalang mi cyakong ka uuqun snalu qqcurux mi mmusa rmiwaw mi qpahun quri cinjong, dmudul pkrana knou kluwanan keyjay. Kngkawas 2017 tumal pnsliyan koka pnyahan gasoring. Kiya mi ana so knou bay GDP dha mniq sediq koka Ahuyrika Cutaw Cineyya, pdkanan mniq kana mtqiri knlangan babaw dxral u tu56. Binaw quri so knkrana keyjay dha pa ini bay pnsbalay. Wana ini bay knhbaraw sediq niqan knkla dhuq mangal knmalu. Mniq ryeynhokwo ka kngkawas 2015 ppkla knkranan ssediq u, Cutaw Cineyya ka tu135. Ini khrinas dmka knhbrawan sediq ka niqan qsiya mahun, 20% ka llaqi u 5 kngkawas daw wada mrdang da. Quri so murux pskuraw ka seyhu pa mniq knkingal biyax sediq mi kntrawah meyti cupyaw u kngkawas u mniq"thiti bay"ka hangan dha. Seyji Kngkawas 1968 babaw dukuricu ka Cutaw Cineyya daw, ida tnsapah Nguema ka muda lmutuc nanaq llutuc dha pskuraw dmuwi biyax qmlahang. Kngkawas 1968 idas 10, Francisco Mac√≠as Nguema ka wada mwaya bay soto Cutaw Cineyya. Kngkawas 1970 , wada pusa kari ka koka Cutaw Cineyya qrapun kana ka cngtang uxay dmuwi biyax qmnlahang. Kngkawas 1972, Nguema ka pusa kari hiya nanaq ka"msoto beytaq nhdanan knudus", kiya mi muda murux pskuraw qmlahang. Kngkawas 1979 idas 8, laqi tnswayi Nguema, "koka kemin jnmin ucwang biyax bu" hukubucyo Toawtoro Awpiang Nguema Mupasoko ka dmudul butayi pspaux, phiyu knbeyhing bay butayi ingkay, wada qrapun mi phqilun ka Nguema. Kngkawas 1982 wada malix qnlhangan butayi ka Cutaw Cineyya, Awpiang ka phyuwan soto, lmutuc dmuwi waya murux cngtang, dhuq balay kngkawas 1990 ka knpriyux dmuwi waya hbaraw cngtang. Mniq kngkawas 1989 mi kngkawas 1996 mi kngkawas 2009 mnturu mangal soto ka Awpiang. Trahuc na u phiyu Conggiying 100 hiyi Sanggiying 75 hiyi, Cutaw Cineyya pa niqan ndanan mtqiri knlangan babaw dxral, bsiyaq bay ngalan soto. Niqan nina Kngkawas 1974, mpatas Ingkoku Horeyriko Hosaysu mniq patas bnatas na "The Dogs of War"cka hiya, dmuwi Cutaw Cineyya ka pusu spatas na, nsung na matas ka koka Cankoro Ahuyrika, snrnu mpdudul Ingkoku kwangyey lmawa Oco pnsliyan kuyongping dmudul pspaux seyhu, pnngalan kari quri kndadax hiya muda dmuwi biyax mangal king bhuway cuyeyn. Pnkla 22 kngkawas ka patas niyi daw, balay bay smdiyal mndungus bay cuyeyn(gasoring) ka Cutaw Cineyya. Kngkawas 2004, ingkoku cyeyn kuyongping Simon Mann ka iyux bay kndadax tuhunac Ahuyrika lmawa kuyongcyun muda pspaux seyhu, peyyah quli bukung priyux Awpiang, kndadax hiya muda qmlahang gasoring cuyeyn koka niyi. Binaw uuda dha pspaux seyhu u wada ini pndungus. Ndanan niyi pa so sklwiun mntna bay patas bnatas "The Dogs of War"uri. Laqi na sosyang cuxan Ingkoku Cayciar hujn Mako Cayciar ka tyuwan dha dnayaw hbangan muda pprngaw pspaux seyhu ka hiya uri, Ingkoku kokay ging mi mpatas patas Cyeyhori Aco uri ka wada hliyan psumu hbangan pspaux seyhu. Simon Mann pa alaw jikeyng niyi wada phmuk sapah kung dhuq kngkawas 2009 "alaw quri qqlahang biyax sediq"wada plaxun.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= …ôquato…ĺial guin…ôa = gaga kska m…ô ¶ow ka …ôquato…ĺial guin…ôa, * ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o **,*** sq km(ńßaŇčan na o tg***)(knlbaŇča dxgal o **,*** sq km, knlbaŇčan qsija o * sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan ***,*** ńßiji. gaga malabo ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas ** ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal …ôquato…ĺial guin…ôa ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka t…ôodo…ĺo obiaŇč Ňču…ôma mbasogo, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax *pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu'  ¶utaw  ¶in…ôja koŇčńßokwo, lxan …ĺmŇčaw pa  ¶utaw  ¶in…ôja(ka…ĺi sipanja: guin…ôa …ô ¶uato…ĺial*ka…ĺi ńßwa…ĺansi:guin*…ô *quato…ĺial…ô*ka…ĺi budoja:guin* …ôquato…ĺial) lxan ka…ĺi  ¶jokoku pa  ¶u ¶i, wa mniq  ¶k ¶ka ańßuj…ĺika, koka s…ôdiq ańßuj…ĺika bsijaq balaj knou baj pndkanan nŇčalan sntkuwan. knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq kŇčkawas **** u ** kbkijan **** knńßb…ĺawan ńßiji. ana so niqan  ¶utaw sun ¶a ka ńßaŇčan koka u, binaw balaj baj mnuda dx…ĺal nniqan u ¶iluŇč nanaq ka dńßija, ini ka kasi uda mdajak lmińßu dx…ĺal koka dńßa. …ĺikisi duma  ¶utaw  ¶in…ôja ta…ĺu ka tnpusu mnniq ńßija u s…ôdiq pikomi, wada jańßan mddajak mluk s…ôdiq pantu ka dx…ĺal dńßa. kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas ****, tnpu ¶iluŇč budoja *…ô…ĺn*o do p* ka mijiŇč …ôlu u ¶iluŇč susa indu  ¶ida u wada sndijal ńßw…ônadopotaw, wada sndńßu ńßaŇčan sun ¶a"*o…ĺmosa". annopntaw u mniq bu…ĺańß kŇčkawan sndalan kija, kija ka so niji maŇčal ńßaŇčan. kŇčkawas ****, spuda"pnsdńßu ka…ĺi tot…ôsi…ĺijasu", wa mniq i…ĺil  ¶iŇč **tu tui…ĺil dx…ĺal u subwaj sipanja, tuna…ĺa ¶ dx…ĺal u subwaj budoja, s…ôdiq budoja pa kndadax  ¶ida maŇčal nniqan dx…ĺal asia mi ańßuj…ĺika, nanm…ô ¶o u to baj nsipanja kija. dńßuq kn…ĺana ka mbba…ĺi quli  ¶ida, s…ôdiq budoja ka wada pstuq bijax pusu pnjańßan mi  ¶uko. kija niji ka sn…ĺdiŇčan sipanja, sipanja u m…ôsa mniq ańßuj…ĺika nniqan mba…ĺi quli u…ĺi. kŇčkawas ****, sm…ĺuwa muwaj sipanja duma tawju ssijaw u ¶iluŇč ańßuj…ĺika ka budoja, kija mi  ¶k ¶ka ta…ĺu mniq jajuŇč okwow…ô(wa mniq  ¶japoŇč koŇčńßokwo saja) mi dx…ĺal ijax jajuŇč ni…üu, spuda niji ka Ňčalan dńßa pp…ĺijux ka…ĺi, s…ôdiq budoja ka i…ĺil  ¶iŇč **tu tui…ĺil maŇčal bijax nniqan m…ô ¶o(tui…ĺil pasi saja) u wada s…ĺwanan sipanja. mntna kŇčkawas wada mtmaj *o…ĺmosa ka sipanja, wada dńßa p…ĺjuxun tmńßaŇčan ńßw…ônadopotaw, muda kndama ¶ s…ôdiq sndijal. binaw, alaw ka m…ĺana ka na…ĺux m ¶ajis kntilux, wada snpusal ini knduŇčus ka s…ôdiq sipanja kntńßdil taw ńßini, wada malix mi mlata ¶ taw niji da. babaw mtdijal ka  ¶k ¶ka sipanja daw, nsipanja  ¶in…ôja u wada maŇčal knou baj qpańßun smmlun. kŇčkawas ****, wada Ňčalun ńßw…ônandopo mi munińßo ddńßa ńßajwajsŇč. kŇčkawas **** idas *, wada maŇčal ¶k ¶ka  ¶u ¶u ka ddńßa sŇč niji. dńßq kŇčkawas ****, mniq min…üoku duku…ĺi ¶u undo mi …ĺj…ônńßokwo ddńßa bijax kn ¶ńßdilan niji, wada s…ĺwanan muwaj duku…ĺi ¶u dńßija ka sipanja. kŇčkawas **** idas ** dijax **, nsipanja  ¶in…ôja pa psdńßu ka…ĺi duku…ĺi ¶u, knp…ĺijux ńßaŇčan koka sa  ¶utaw  ¶in…ôja koŇčńßokwo. nniqan knkana ddx…ĺal  ¶utaw  ¶in…ôja pa **,*** piŇčńßwaŇč koŇč…ĺi, kiŇčal u Ňčalan nniqan munińßo("nniqan mupini"), wa mniq ańßuj…ĺika, ja baj so knbba…ĺaw tuna…ĺa ¶ tui…ĺil, mi du…ĺil tuńßuna ¶ tudaja tubba…ĺaw ńßniwan, msqapańß komaj…ĺoŇč mi  ¶japoŇč, ms…ĺidil mqu…ĺi nniqan munińßo. nniqan ńßija u pata ka pusu alaŇč b…ôńßiŇč. tudńßa u wa mniq tui…ĺil daja mi  ¶k ¶ka  ¶in…ôjawan piawkotaw( ¶uminti  ¶ida u tńßŇčanan ńßw…ônandopotaw, *…ô…ĺnando p*o), sotu  ¶utaw  ¶in…ôja ma…ĺapo pa kija ka wa mniq tudaja piawkotaw. kija mi wa mniq tui…ĺil ńßuna ¶ *** koŇč…ĺi mi mijańß annopntaw(annob*n). siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa  ¶utaw  ¶in…ôja siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa i ¶i ka ta ¶ju, a…ĺ ¶i ka sŇč. kana koka pa psakan dńßa ta ¶ju, mpitu ka sŇč(p…ĺo*in ¶ias): ńßajtaw ta ¶ju annopn sŇč(annob*n) p…ôp…ôawko sŇč(bioko no…ĺt…ô) nanp…ôawko sŇč(bioko su…ĺ) ta…ĺu ta ¶ju  ¶oŇčnan sŇč( ¶…ônt…ĺo su…ĺ)  ¶iaj…ôntomu sŇč(ki…ô-nt…ôm) pinńßaj sŇč(lito…ĺal) w…ô…ĺaj…ônsasu sŇč(w…ôl…ô-n*as) k…ô…üaj  ¶utaw  ¶in…ôja ka tuńßuna ¶ sańßa…ĺa ańßuj…ĺika kajńßwa  ¶oŇč koka, ppńßuma pnwalaŇč ka pusu nŇčalan k…ô…üaj dńßa, pusu baj  ¶uko dńßa pnwalaŇč u koko, tudńßa daw kańßuj. koka niji u bsijaq balaj pniqan ńßaŇčan kana mtqi…ĺi knlaŇčan babaw dx…ĺal ini ńßa…ĺi kajńßwa, binaw kŇčkawas **** mniq  ¶utaw  ¶in…ôja sndijal knou baj Ňč…ôŇčalan gaso…ĺiŇč, kndadax ńßija  ¶ida wada ini bijaw m…ĺata ka k…ô…üaj dńßa, kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas **** pnsdkaun k…ô…üaj kn…ĺana pa dńßuq **.*%. b…ôtaq kŇčkawas ****, wada mtńßuna ¶ sańßa…ĺa ańßuj…ĺika tutu…ĺu knb…ôńßiŇč baj pnjańßan gaso…ĺiŇč kaka ka  ¶utaw  ¶in…ôja, knkiŇčal dijax pa dńßuq ** b…ôki Ňčaba gaso…ĺiŇč. kŇčkawas ****-**** ka kn…ĺana gdp  ¶utaw  ¶in…ôja u dńßuq **%, kn…ĺbaŇčan n…ôŇčj…ôn pumn ka dmkuńß kn…ĺana niji.  ¶uko gaso…ĺiŇč kŇčkawas **** pa wada dńßuq **% ka nŇčalaŇč kana. spun mita ka knk…ĺana k…ô…üaj nxan u musa kndudul knmalu. alaw wada mlińß *** ka  ¶uko, pn…ĺdiŇčan dknttu ou ńßbaŇčan na u mnbalaj wada knp…ĺijux ms ¶ijuk, gdp na u knkana kŇčkawas **** na ja baj **%. ana tu…ĺa baj mdu…ĺin ka nŇčalan ńßbaŇčan knttu mbanańß bntasan, spun mita musa dńßuq mlińß dńßuq *% ka gdp kŇčkawas ****, binaw spun mita kŇčkawas ****-** u muda mntxan kn…ĺbaŇčan duŇčan. wada tkkla lmŇč…ôluŇč kasi baj knou klwanan k…ô…üaj ka s…ôńßu, wada ńßm…ĺinas qu…ĺi  ¶i ¶u  ¶j…ônso ka to ¶u, ndu…ĺaj niji ka wisu m…ĺana ssmlun. kŇčkkawas niji, mniq tu ¶ka i…ĺil ańßuj…ĺika to baj so mstabuj ka k…ô…üaj  ¶ida u uda mu…ĺux mdńßu k…ô…üaj na ka  ¶utaw  ¶in…ôja, lmutu ¶ ** kŇčkawas ka mdńßu ńßm…ĺinas **% ka spidaw baj m…ĺana. smdijal gaso…ĺiŇč mi kma…ĺi u wada kasi txan m…ĺana baj ka k…ô…üaj koka  ¶utaw  ¶in…ôja, mduwi bijax mi tuba…ĺaw ńßnjuwan s…ôdiq pa wada tu…ĺa baj mkala ka nŇčalan dńßa ńßbaŇčan, nŇčalan ńßbaŇčan knńßb…ĺawan balaj s…ôdiq u wada m…ĺana ńßa…ĺi, wada knmalu ńßa…ĺi ka kndusan nniqan dńßa. kŇčkawas **** mnuda mssli tudńßa knkana koka …ü…ô…üaj tajkaj, muda muda pp…ĺŇčaw sŇčtaŇčal kŇčkawas ****-**** pk…ĺana k…ô…üaj koka mi sjakaj, mniq kntbjaxan pk…ĺana qpańßun gaso…ĺiŇč  ¶ida, knkana p…ĺadiŇč  ¶jawtoŇč mi toŇčsjun mi d…ôŇčki mi w…ôsoŇč ka  ¶i ¶u sosu smmlun, k…ĺmanun pk…ĺana ka qpańßun pn…ĺwalaŇč mi  ¶jakoŇč ka uuqun snalu qq ¶u…ĺux mi mmusa …ĺmiwaw mi qpańßun qu…ĺi  ¶in…üoŇč, dmudul pk…ĺana knou kluwanan k…ô…üaj. kŇčkawas **** tumal pnslijan koka pnjańßan gaso…ĺiŇč. kija mi ana so knou baj gdp dńßa mniq s…ôdiq koka ańßuj…ĺika  ¶utaw  ¶in…ôja, pdkanan mniq kana mtqi…ĺi knlaŇčan babaw dx…ĺal u tu**. binaw qu…ĺi so knk…ĺana k…ô…üaj dńßa pa ini baj pnsbalaj. wana ini baj knńßba…ĺaw s…ôdiq niqan knkla dńßuq maŇčal knmalu. mniq …ĺj…ônńßokwo ka kŇčkawas **** ppkla knk…ĺanan ss…ôdiq u,  ¶utaw  ¶in…ôja ka tu***. ini kńß…ĺinas dmka knńßb…ĺawan s…ôdiq ka niqan qsija mańßun, **% ka llaqi u * kŇčkawas daw wada m…ĺdaŇč da. qu…ĺi so mu…ĺux psku…ĺaw ka s…ôńßu pa mniq knkiŇčal bijax s…ôdiq mi knt…ĺawańß m…ôti  ¶upjaw u kŇčkawas u mniq"tńßiti baj"ka ńßaŇčan dńßa. s…ô…üi kŇčkawas **** babaw duku…ĺi ¶u ka  ¶utaw  ¶in…ôja daw, ida tnsapańß Ňču…ôma ka muda lmutu ¶ nanaq llutu ¶ dńßa psku…ĺaw dmuwi bijax qmlańßaŇč. kŇčkawas **** idas **, *…ĺan ¶is ¶o ma ¶*as Ňču…ôma ka wada mwaja baj soto  ¶utaw  ¶in…ôja. kŇčkawas **** , wada pusa ka…ĺi ka koka  ¶utaw  ¶in…ôja q…ĺapun kana ka  ¶ŇčtaŇč uxaj dmuwi bijax qmnlańßaŇč. kŇčkawas ****, Ňču…ôma ka pusa ka…ĺi ńßija nanaq ka"msoto b…ôtaq nńßdanan knudus", kija mi muda mu…ĺux psku…ĺaw qmlańßaŇč. kŇčkawas **** idas *, laqi tnswaji Ňču…ôma, "koka k…ômin …ünmin u ¶waŇč bijax bu" ńßukubu ¶jo toawto…ĺo awpiaŇč Ňču…ôma mupasoko ka dmudul butaji pspaux, pńßiju knb…ôńßiŇč baj butaji iŇčkaj, wada q…ĺapun mi pńßqilun ka Ňču…ôma. kŇčkawas **** wada malix qnlńßaŇčan butaji ka  ¶utaw  ¶in…ôja, awpiaŇč ka pńßjuwan soto, lmutu ¶ dmuwi waja mu…ĺux  ¶ŇčtaŇč, dńßuq balaj kŇčkawas **** ka knp…ĺijux dmuwi waja ńßba…ĺaw  ¶ŇčtaŇč. mniq kŇčkawas **** mi kŇčkawas **** mi kŇčkawas **** mntu…ĺu maŇčal soto ka awpiaŇč. t…ĺańßu ¶ na u pńßiju  ¶oŇčgijiŇč *** ńßiji saŇčgijiŇč ** ńßiji,  ¶utaw  ¶in…ôja pa niqan ndanan mtqi…ĺi knlaŇčan babaw dx…ĺal, bsijaq baj Ňčalan soto. niqan nina kŇčkawas ****, mpatas iŇčkoku ńßo…ĺ…ô…ĺiko ńßosajsu mniq patas bnatas na "tńß…ô dogs o* wa…ĺ" ¶ka ńßija, dmuwi  ¶utaw  ¶in…ôja ka pusu spatas na, nsuŇč na matas ka koka  ¶anko…ĺo ańßuj…ĺika, sn…ĺnu mpdudul iŇčkoku kwaŇčj…ô lmawa o ¶o pnslijan kujoŇčpiŇč dmudul pspaux s…ôńßu, pnŇčalan ka…ĺi qu…ĺi kndadax ńßija muda dmuwi bijax maŇčal kiŇč bńßuwaj  ¶uj…ôn. pnkla ** kŇčkawas ka patas niji daw, balaj baj smdijal mnduŇčus baj  ¶uj…ôn(gaso…ĺiŇč) ka  ¶utaw  ¶in…ôja. kŇčkawas ****, iŇčkoku  ¶j…ôn kujoŇčpiŇč simon mann ka ijux baj kndadax tuńßuna ¶ ańßuj…ĺika lmawa kujoŇč ¶jun muda pspaux s…ôńßu, p…ôjańß quli bukuŇč p…ĺijux awpiaŇč, kndadax ńßija muda qmlańßaŇč gaso…ĺiŇč  ¶uj…ôn koka niji. binaw uuda dńßa pspaux s…ôńßu u wada ini pnduŇčus. ndanan niji pa so sklwiun mntna baj patas bnatas "tńß…ô dogs o* wa…ĺ"u…ĺi. laqi na sosjaŇč  ¶uxan iŇčkoku  ¶aj ¶ia…ĺ ńßu…ün mako  ¶aj ¶ia…ĺ ka tjuwan dńßa dnajaw ńßbaŇčan muda pp…ĺŇčaw pspaux s…ôńßu ka ńßija u…ĺi, iŇčkoku kokaj giŇč mi mpatas patas  ¶j…ôńßo…ĺi a ¶o u…ĺi ka wada ńßlijan psumu ńßbaŇčan pspaux s…ôńßu. simon mann pa alaw …üik…ôŇč niji wada pńßmuk sapańß kuŇč dńßuq kŇčkawas **** "alaw qu…ĺi qqlańßaŇč bijax s…ôdiq"wada plaxun.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Equatorial Guinea = Gaga kska Meycow ka Equatorial guinea, 2 00 N, 10 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 28,051 sq km(hangan na o Tg146)(knlbanga dxgal o 28,051 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 759,451 hiyi. Gaga Malabo ka pusu alang paru, jiyax 12 idas 10 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Equatorial guinea ga wada sugan 10.10% ka dxgal qpahan, 57.50% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 32.40% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Teodoro Obiang Nguema Mbasogo, pnaah hngkawas1979 idas 8 jiyax 3pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Cutaw Cineyya Konghokwo, lxan rmngaw pa Cutaw Cineyya(kari Sipanya: Guinea EcuatorialÔľõkari Hwaransi:Guin√©e √©quatorialeÔľõkari Budoya:Guin√© Equatorial) lxan kari Cyokoku pa Cuci, wa mniq ckcka Ahuyrika, koka sediq Ahuyrika bsiyaq balay knou bay pndkanan nngalan sntkuwan. Knhbrawan hiyi sediq kngkawas 2019 u 93 kbkiyan 5983 knhbrawan hiyi. Ana so niqan Cutaw sunca ka hangan koka u, binaw balay bay mnuda dxral nniqan ucilung nanaq ka dhiya, ini ka kasi uda mdayak lmihu dxral koka dha. Rikisi Duma Cutaw Cineyya taru ka tnpusu mnniq hiya u sediq Pikomi, wada yahan mddayak mluk sediq Pantu ka dxral dha. kngkawas 1471 dhuq kngkawas 1472, tnpucilung Budoya Fern√£o do P√≥ ka miying elu ucilung susa Indu cida u wada sndiyal Hweynadopotaw, wada sndhu hangan sunca"Formosa". Annopntaw u mniq burah kngkawan sndalan kiya, kiya ka so niyi mangal hangan. Kngkawas 1499, spuda"Pnsdhu kari Totesiriyasu", wa mniq iril cing 50tu tuiril dxral u subway Sipanya, tunarac dxral u subway Budoya, sediq Budoya pa kndadax cida mangal nniqan dxral Asia mi Ahuyrika, Nanmeyco u to bay nSipanya kiya. Dhuq knrana ka mbbari quli cida, sediq Budoya ka wada pstuq biyax pusu pnyahan mi cuko. Kiya niyi ka snrdingan Sipanya, Sipanya u meysa mniq Ahuyrika nniqan mbari quli uri. Kngkawas 1778, smruwa muway Sipanya duma tawyu ssiyaw ucilung Ahuyrika ka Budoya, kiya mi ckcka taru mniq yayung Okwowey(wa mniq Cyapong konghokwo saya) mi dxral iyax yayung Niju, spuda niyi ka ngalan dha ppriyux kari, sediq Budoya ka iril cing 50tu tuiril mangal biyax nniqan Meyco(tuiril Pasi saya) u wada srwanan Sipanya. Mntna kngkawas wada mtmay Formosa ka Sipanya, wada dha pryuxun tmhangan Hweynadopotaw, muda kndamac sediq sndiyal. Binaw, alaw ka mrana ka narux mcayis kntilux, wada snpusal ini kndungus ka sediq Sipanya knthdil taw hini, wada malix mi mlatac taw niyi da. Babaw mtdiyal ka ckcka Sipanya daw, nSipanya Cineyya u wada mangal knou bay qpahun smmlun. Kngkawas 1959, wada ngalun Hweynandopo mi Muniho ddha haywaysng. Kngkawas 1964 idas 1, wada mangalckcka cucu ka ddha sng niyi. Dhq kngkawas 1968, mniq minjoku dukuricu undo mi ryeynhokwo ddha biyax knchdilan niyi, wada srwanan muway dukuricu dhiya ka Sipanya. Kngkawas 1968 idas 10 diyax 12, nSipanya Cineyya pa psdhu kari dukuricu, knpriyux hangan koka sa Cutaw Cineyya Konghokwo. Nniqan Knkana ddxral Cutaw Cineyya pa 28,051 pinghwang kongri, kingal u ngalan nniqan Muniho("nniqan Mupini"), wa mniq Ahuyrika, ya bay so knbbaraw tunarac tuiril, mi duril tuhunac tudaya tubbaraw hniwan, msqapah Komayrong mi Cyapong, msridil mquri nniqan Muniho. Nniqan hiya u Pata ka pusu alang beyhing. Tudha u wa mniq tuiril daya mi ckcka Cineyyawan Piawkotaw(cuminti cida u thnganan Hweynandopotaw, Fernando P√≥o), sotu Cutaw Cineyya Marapo pa kiya ka wa mniq tudaya Piawkotaw. Kiya mi wa mniq tuiril hunac 598 kongri mi miyah Annopntaw(Annob√≥n). Singcng cyuhwa Cutaw Cineyya singcng cyuhwa ici ka tacyu, arci ka sng. Kana koka pa psakan dha tacyu, mpitu ka sng(provincias): Haytaw tacyu Annopn sng(Annob√≥n) Peypeyawko sng(Bioko Norte) Nanpeyawko sng(Bioko Sur) Taru tacyu Congnan sng(Centro Sur) Ciayentomu sng(Kie-Ntem) Pinhay sng(Litoral) Weyrayensasu sng(Wele-Nzas) Keyjay Cutaw Cineyya ka tuhunac Sahara Ahuyrika kayhwa cong koka, pphuma pnwalang ka pusu nngalan keyjay dha, pusu bay cuko dha pnwalang u koko, tudha daw kahuy. Koka niyi u bsiyaq balay pniqan hangan kana mtqiri knlangan babaw dxral ini hari kayhwa, binaw kngkawas 1996 mniq Cutaw Cineyya sndiyal knou bay ngengalan gasoring, kndadax hiya cida wada ini biyaw mrata ka keyjay dha, kngkawas 1997 dhuq kngkawas 2001 pnsdkaun keyjay knrana pa dhuq 41.7%. Beytaq kngkawas 2004, wada mthunac Sahara Ahuyrika tuturu knbeyhing bay pnyahan gasoring kaka ka Cutaw Cineyya, knkingal diyax pa dhuq 36 beyki ngaba gasoring. Kngkawas 2001-2008 ka knrana GDP Cutaw Cineyya u dhuq 20%, knrbangan nengyeyn pumn ka dmkuh knrana niyi. Cuko gasoring kngkawas 2009 pa wada dhuq 99% ka nngalang kana. Spun mita ka knkrana keyjay nxan u musa kndudul knmalu. Alaw wada mlih 40ÔľÖ ka cuko, pnrdingan dknttu ou hbangan na u mnbalay wada knpriyux msciyuk, GDP na u knkana kngkawas 2009 na ya bay 20%. Ana tura bay mdurin ka nngalan hbangan knttu mbanah bntasan, spun mita musa dhuq mlih dhuq 5% ka GDP kngkawas 2010, binaw spun mita kngkawas 2011-12 u muda mntxan knrbangan dungan. Wada tkkla lmngelung kasi bay knou klwanan keyjay ka seyhu, wada hmrinas quri cicu cyeynso ka tocu, nduray niyi ka wisu mrana ssmlun. Kngkkawas niyi, mniq tucka iril Ahuyrika to bay so mstabuy ka keyjay cida u uda murux mdhu keyjay na ka Cutaw Cineyya, lmutuc 10 kngkawas ka mdhu hmrinas 26% ka spidaw bay mrana. Smdiyal gasoring mi kmari u wada kasi txan mrana bay ka keyjay koka Cutaw Cineyya, mduwi biyax mi tubaraw hnyuwan sediq pa wada tura bay mkala ka nngalan dha hbangan, nngalan hbangan knhbrawan balay sediq u wada mrana hari, wada knmalu hari ka kndusan nniqan dha. Kngkawas 2007 mnuda mssli tudha knkana koka jeyjay taykay, muda muda pprngaw sngtangal kngkawas 2008-2020 pkrana keyjay koka mi syakay, mniq kntbyaxan pkrana qpahun gasoring cida, knkana prading cyawtong mi tongsyun mi deyngki mi weysong ka cicu sosu smmlun, krmanun pkrana ka qpahun pnrwalang mi cyakong ka uuqun snalu qqcurux mi mmusa rmiwaw mi qpahun quri cinjong, dmudul pkrana knou kluwanan keyjay. Kngkawas 2017 tumal pnsliyan koka pnyahan gasoring. Kiya mi ana so knou bay GDP dha mniq sediq koka Ahuyrika Cutaw Cineyya, pdkanan mniq kana mtqiri knlangan babaw dxral u tu56. Binaw quri so knkrana keyjay dha pa ini bay pnsbalay. Wana ini bay knhbaraw sediq niqan knkla dhuq mangal knmalu. Mniq ryeynhokwo ka kngkawas 2015 ppkla knkranan ssediq u, Cutaw Cineyya ka tu135. Ini khrinas dmka knhbrawan sediq ka niqan qsiya mahun, 20% ka llaqi u 5 kngkawas daw wada mrdang da. Quri so murux pskuraw ka seyhu pa mniq knkingal biyax sediq mi kntrawah meyti cupyaw u kngkawas u mniq"thiti bay"ka hangan dha. Seyji Kngkawas 1968 babaw dukuricu ka Cutaw Cineyya daw, ida tnsapah Nguema ka muda lmutuc nanaq llutuc dha pskuraw dmuwi biyax qmlahang. Kngkawas 1968 idas 10, Francisco Mac√≠as Nguema ka wada mwaya bay soto Cutaw Cineyya. Kngkawas 1970 , wada pusa kari ka koka Cutaw Cineyya qrapun kana ka cngtang uxay dmuwi biyax qmnlahang. Kngkawas 1972, Nguema ka pusa kari hiya nanaq ka"msoto beytaq nhdanan knudus", kiya mi muda murux pskuraw qmlahang. Kngkawas 1979 idas 8, laqi tnswayi Nguema, "koka kemin jnmin ucwang biyax bu" hukubucyo Toawtoro Awpiang Nguema Mupasoko ka dmudul butayi pspaux, phiyu knbeyhing bay butayi ingkay, wada qrapun mi phqilun ka Nguema. Kngkawas 1982 wada malix qnlhangan butayi ka Cutaw Cineyya, Awpiang ka phyuwan soto, lmutuc dmuwi waya murux cngtang, dhuq balay kngkawas 1990 ka knpriyux dmuwi waya hbaraw cngtang. Mniq kngkawas 1989 mi kngkawas 1996 mi kngkawas 2009 mnturu mangal soto ka Awpiang. Trahuc na u phiyu Conggiying 100 hiyi Sanggiying 75 hiyi, Cutaw Cineyya pa niqan ndanan mtqiri knlangan babaw dxral, bsiyaq bay ngalan soto. Niqan nina Kngkawas 1974, mpatas Ingkoku Horeyriko Hosaysu mniq patas bnatas na "The Dogs of War"cka hiya, dmuwi Cutaw Cineyya ka pusu spatas na, nsung na matas ka koka Cankoro Ahuyrika, snrnu mpdudul Ingkoku kwangyey lmawa Oco pnsliyan kuyongping dmudul pspaux seyhu, pnngalan kari quri kndadax hiya muda dmuwi biyax mangal king bhuway cuyeyn. Pnkla 22 kngkawas ka patas niyi daw, balay bay smdiyal mndungus bay cuyeyn(gasoring) ka Cutaw Cineyya. Kngkawas 2004, ingkoku cyeyn kuyongping Simon Mann ka iyux bay kndadax tuhunac Ahuyrika lmawa kuyongcyun muda pspaux seyhu, peyyah quli bukung priyux Awpiang, kndadax hiya muda qmlahang gasoring cuyeyn koka niyi. Binaw uuda dha pspaux seyhu u wada ini pndungus. Ndanan niyi pa so sklwiun mntna bay patas bnatas "The Dogs of War"uri. Laqi na sosyang cuxan Ingkoku Cayciar hujn Mako Cayciar ka tyuwan dha dnayaw hbangan muda pprngaw pspaux seyhu ka hiya uri, Ingkoku kokay ging mi mpatas patas Cyeyhori Aco uri ka wada hliyan psumu hbangan pspaux seyhu. Simon Mann pa alaw jikeyng niyi wada phmuk sapah kung dhuq kngkawas 2009 "alaw quri qqlahang biyax sediq"wada plaxun.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= …ôquato…ĺial guin…ôa = gaga kska m…ô ¶ow ka …ôquato…ĺial guin…ôa, * ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o **,*** sq km(ńßaŇčan na o tg***)(knlbaŇča dxgal o **,*** sq km, knlbaŇčan qsija o * sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan ***,*** ńßiji. gaga malabo ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas ** ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal …ôquato…ĺial guin…ôa ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka t…ôodo…ĺo obiaŇč Ňču…ôma mbasogo, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax *pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu'  ¶utaw  ¶in…ôja koŇčńßokwo, lxan …ĺmŇčaw pa  ¶utaw  ¶in…ôja(ka…ĺi sipanja: guin…ôa …ô ¶uato…ĺial*ka…ĺi ńßwa…ĺansi:guin*…ô *quato…ĺial…ô*ka…ĺi budoja:guin* …ôquato…ĺial) lxan ka…ĺi  ¶jokoku pa  ¶u ¶i, wa mniq  ¶k ¶ka ańßuj…ĺika, koka s…ôdiq ańßuj…ĺika bsijaq balaj knou baj pndkanan nŇčalan sntkuwan. knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq kŇčkawas **** u ** kbkijan **** knńßb…ĺawan ńßiji. ana so niqan  ¶utaw sun ¶a ka ńßaŇčan koka u, binaw balaj baj mnuda dx…ĺal nniqan u ¶iluŇč nanaq ka dńßija, ini ka kasi uda mdajak lmińßu dx…ĺal koka dńßa. …ĺikisi duma  ¶utaw  ¶in…ôja ta…ĺu ka tnpusu mnniq ńßija u s…ôdiq pikomi, wada jańßan mddajak mluk s…ôdiq pantu ka dx…ĺal dńßa. kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas ****, tnpu ¶iluŇč budoja *…ô…ĺn*o do p* ka mijiŇč …ôlu u ¶iluŇč susa indu  ¶ida u wada sndijal ńßw…ônadopotaw, wada sndńßu ńßaŇčan sun ¶a"*o…ĺmosa". annopntaw u mniq bu…ĺańß kŇčkawan sndalan kija, kija ka so niji maŇčal ńßaŇčan. kŇčkawas ****, spuda"pnsdńßu ka…ĺi tot…ôsi…ĺijasu", wa mniq i…ĺil  ¶iŇč **tu tui…ĺil dx…ĺal u subwaj sipanja, tuna…ĺa ¶ dx…ĺal u subwaj budoja, s…ôdiq budoja pa kndadax  ¶ida maŇčal nniqan dx…ĺal asia mi ańßuj…ĺika, nanm…ô ¶o u to baj nsipanja kija. dńßuq kn…ĺana ka mbba…ĺi quli  ¶ida, s…ôdiq budoja ka wada pstuq bijax pusu pnjańßan mi  ¶uko. kija niji ka sn…ĺdiŇčan sipanja, sipanja u m…ôsa mniq ańßuj…ĺika nniqan mba…ĺi quli u…ĺi. kŇčkawas ****, sm…ĺuwa muwaj sipanja duma tawju ssijaw u ¶iluŇč ańßuj…ĺika ka budoja, kija mi  ¶k ¶ka ta…ĺu mniq jajuŇč okwow…ô(wa mniq  ¶japoŇč koŇčńßokwo saja) mi dx…ĺal ijax jajuŇč ni…üu, spuda niji ka Ňčalan dńßa pp…ĺijux ka…ĺi, s…ôdiq budoja ka i…ĺil  ¶iŇč **tu tui…ĺil maŇčal bijax nniqan m…ô ¶o(tui…ĺil pasi saja) u wada s…ĺwanan sipanja. mntna kŇčkawas wada mtmaj *o…ĺmosa ka sipanja, wada dńßa p…ĺjuxun tmńßaŇčan ńßw…ônadopotaw, muda kndama ¶ s…ôdiq sndijal. binaw, alaw ka m…ĺana ka na…ĺux m ¶ajis kntilux, wada snpusal ini knduŇčus ka s…ôdiq sipanja kntńßdil taw ńßini, wada malix mi mlata ¶ taw niji da. babaw mtdijal ka  ¶k ¶ka sipanja daw, nsipanja  ¶in…ôja u wada maŇčal knou baj qpańßun smmlun. kŇčkawas ****, wada Ňčalun ńßw…ônandopo mi munińßo ddńßa ńßajwajsŇč. kŇčkawas **** idas *, wada maŇčal ¶k ¶ka  ¶u ¶u ka ddńßa sŇč niji. dńßq kŇčkawas ****, mniq min…üoku duku…ĺi ¶u undo mi …ĺj…ônńßokwo ddńßa bijax kn ¶ńßdilan niji, wada s…ĺwanan muwaj duku…ĺi ¶u dńßija ka sipanja. kŇčkawas **** idas ** dijax **, nsipanja  ¶in…ôja pa psdńßu ka…ĺi duku…ĺi ¶u, knp…ĺijux ńßaŇčan koka sa  ¶utaw  ¶in…ôja koŇčńßokwo. nniqan knkana ddx…ĺal  ¶utaw  ¶in…ôja pa **,*** piŇčńßwaŇč koŇč…ĺi, kiŇčal u Ňčalan nniqan munińßo("nniqan mupini"), wa mniq ańßuj…ĺika, ja baj so knbba…ĺaw tuna…ĺa ¶ tui…ĺil, mi du…ĺil tuńßuna ¶ tudaja tubba…ĺaw ńßniwan, msqapańß komaj…ĺoŇč mi  ¶japoŇč, ms…ĺidil mqu…ĺi nniqan munińßo. nniqan ńßija u pata ka pusu alaŇč b…ôńßiŇč. tudńßa u wa mniq tui…ĺil daja mi  ¶k ¶ka  ¶in…ôjawan piawkotaw( ¶uminti  ¶ida u tńßŇčanan ńßw…ônandopotaw, *…ô…ĺnando p*o), sotu  ¶utaw  ¶in…ôja ma…ĺapo pa kija ka wa mniq tudaja piawkotaw. kija mi wa mniq tui…ĺil ńßuna ¶ *** koŇč…ĺi mi mijańß annopntaw(annob*n). siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa  ¶utaw  ¶in…ôja siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa i ¶i ka ta ¶ju, a…ĺ ¶i ka sŇč. kana koka pa psakan dńßa ta ¶ju, mpitu ka sŇč(p…ĺo*in ¶ias): ńßajtaw ta ¶ju annopn sŇč(annob*n) p…ôp…ôawko sŇč(bioko no…ĺt…ô) nanp…ôawko sŇč(bioko su…ĺ) ta…ĺu ta ¶ju  ¶oŇčnan sŇč( ¶…ônt…ĺo su…ĺ)  ¶iaj…ôntomu sŇč(ki…ô-nt…ôm) pinńßaj sŇč(lito…ĺal) w…ô…ĺaj…ônsasu sŇč(w…ôl…ô-n*as) k…ô…üaj  ¶utaw  ¶in…ôja ka tuńßuna ¶ sańßa…ĺa ańßuj…ĺika kajńßwa  ¶oŇč koka, ppńßuma pnwalaŇč ka pusu nŇčalan k…ô…üaj dńßa, pusu baj  ¶uko dńßa pnwalaŇč u koko, tudńßa daw kańßuj. koka niji u bsijaq balaj pniqan ńßaŇčan kana mtqi…ĺi knlaŇčan babaw dx…ĺal ini ńßa…ĺi kajńßwa, binaw kŇčkawas **** mniq  ¶utaw  ¶in…ôja sndijal knou baj Ňč…ôŇčalan gaso…ĺiŇč, kndadax ńßija  ¶ida wada ini bijaw m…ĺata ka k…ô…üaj dńßa, kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas **** pnsdkaun k…ô…üaj kn…ĺana pa dńßuq **.*%. b…ôtaq kŇčkawas ****, wada mtńßuna ¶ sańßa…ĺa ańßuj…ĺika tutu…ĺu knb…ôńßiŇč baj pnjańßan gaso…ĺiŇč kaka ka  ¶utaw  ¶in…ôja, knkiŇčal dijax pa dńßuq ** b…ôki Ňčaba gaso…ĺiŇč. kŇčkawas ****-**** ka kn…ĺana gdp  ¶utaw  ¶in…ôja u dńßuq **%, kn…ĺbaŇčan n…ôŇčj…ôn pumn ka dmkuńß kn…ĺana niji.  ¶uko gaso…ĺiŇč kŇčkawas **** pa wada dńßuq **% ka nŇčalaŇč kana. spun mita ka knk…ĺana k…ô…üaj nxan u musa kndudul knmalu. alaw wada mlińß *** ka  ¶uko, pn…ĺdiŇčan dknttu ou ńßbaŇčan na u mnbalaj wada knp…ĺijux ms ¶ijuk, gdp na u knkana kŇčkawas **** na ja baj **%. ana tu…ĺa baj mdu…ĺin ka nŇčalan ńßbaŇčan knttu mbanańß bntasan, spun mita musa dńßuq mlińß dńßuq *% ka gdp kŇčkawas ****, binaw spun mita kŇčkawas ****-** u muda mntxan kn…ĺbaŇčan duŇčan. wada tkkla lmŇč…ôluŇč kasi baj knou klwanan k…ô…üaj ka s…ôńßu, wada ńßm…ĺinas qu…ĺi  ¶i ¶u  ¶j…ônso ka to ¶u, ndu…ĺaj niji ka wisu m…ĺana ssmlun. kŇčkkawas niji, mniq tu ¶ka i…ĺil ańßuj…ĺika to baj so mstabuj ka k…ô…üaj  ¶ida u uda mu…ĺux mdńßu k…ô…üaj na ka  ¶utaw  ¶in…ôja, lmutu ¶ ** kŇčkawas ka mdńßu ńßm…ĺinas **% ka spidaw baj m…ĺana. smdijal gaso…ĺiŇč mi kma…ĺi u wada kasi txan m…ĺana baj ka k…ô…üaj koka  ¶utaw  ¶in…ôja, mduwi bijax mi tuba…ĺaw ńßnjuwan s…ôdiq pa wada tu…ĺa baj mkala ka nŇčalan dńßa ńßbaŇčan, nŇčalan ńßbaŇčan knńßb…ĺawan balaj s…ôdiq u wada m…ĺana ńßa…ĺi, wada knmalu ńßa…ĺi ka kndusan nniqan dńßa. kŇčkawas **** mnuda mssli tudńßa knkana koka …ü…ô…üaj tajkaj, muda muda pp…ĺŇčaw sŇčtaŇčal kŇčkawas ****-**** pk…ĺana k…ô…üaj koka mi sjakaj, mniq kntbjaxan pk…ĺana qpańßun gaso…ĺiŇč  ¶ida, knkana p…ĺadiŇč  ¶jawtoŇč mi toŇčsjun mi d…ôŇčki mi w…ôsoŇč ka  ¶i ¶u sosu smmlun, k…ĺmanun pk…ĺana ka qpańßun pn…ĺwalaŇč mi  ¶jakoŇč ka uuqun snalu qq ¶u…ĺux mi mmusa …ĺmiwaw mi qpańßun qu…ĺi  ¶in…üoŇč, dmudul pk…ĺana knou kluwanan k…ô…üaj. kŇčkawas **** tumal pnslijan koka pnjańßan gaso…ĺiŇč. kija mi ana so knou baj gdp dńßa mniq s…ôdiq koka ańßuj…ĺika  ¶utaw  ¶in…ôja, pdkanan mniq kana mtqi…ĺi knlaŇčan babaw dx…ĺal u tu**. binaw qu…ĺi so knk…ĺana k…ô…üaj dńßa pa ini baj pnsbalaj. wana ini baj knńßba…ĺaw s…ôdiq niqan knkla dńßuq maŇčal knmalu. mniq …ĺj…ônńßokwo ka kŇčkawas **** ppkla knk…ĺanan ss…ôdiq u,  ¶utaw  ¶in…ôja ka tu***. ini kńß…ĺinas dmka knńßb…ĺawan s…ôdiq ka niqan qsija mańßun, **% ka llaqi u * kŇčkawas daw wada m…ĺdaŇč da. qu…ĺi so mu…ĺux psku…ĺaw ka s…ôńßu pa mniq knkiŇčal bijax s…ôdiq mi knt…ĺawańß m…ôti  ¶upjaw u kŇčkawas u mniq"tńßiti baj"ka ńßaŇčan dńßa. s…ô…üi kŇčkawas **** babaw duku…ĺi ¶u ka  ¶utaw  ¶in…ôja daw, ida tnsapańß Ňču…ôma ka muda lmutu ¶ nanaq llutu ¶ dńßa psku…ĺaw dmuwi bijax qmlańßaŇč. kŇčkawas **** idas **, *…ĺan ¶is ¶o ma ¶*as Ňču…ôma ka wada mwaja baj soto  ¶utaw  ¶in…ôja. kŇčkawas **** , wada pusa ka…ĺi ka koka  ¶utaw  ¶in…ôja q…ĺapun kana ka  ¶ŇčtaŇč uxaj dmuwi bijax qmnlańßaŇč. kŇčkawas ****, Ňču…ôma ka pusa ka…ĺi ńßija nanaq ka"msoto b…ôtaq nńßdanan knudus", kija mi muda mu…ĺux psku…ĺaw qmlańßaŇč. kŇčkawas **** idas *, laqi tnswaji Ňču…ôma, "koka k…ômin …ünmin u ¶waŇč bijax bu" ńßukubu ¶jo toawto…ĺo awpiaŇč Ňču…ôma mupasoko ka dmudul butaji pspaux, pńßiju knb…ôńßiŇč baj butaji iŇčkaj, wada q…ĺapun mi pńßqilun ka Ňču…ôma. kŇčkawas **** wada malix qnlńßaŇčan butaji ka  ¶utaw  ¶in…ôja, awpiaŇč ka pńßjuwan soto, lmutu ¶ dmuwi waja mu…ĺux  ¶ŇčtaŇč, dńßuq balaj kŇčkawas **** ka knp…ĺijux dmuwi waja ńßba…ĺaw  ¶ŇčtaŇč. mniq kŇčkawas **** mi kŇčkawas **** mi kŇčkawas **** mntu…ĺu maŇčal soto ka awpiaŇč. t…ĺańßu ¶ na u pńßiju  ¶oŇčgijiŇč *** ńßiji saŇčgijiŇč ** ńßiji,  ¶utaw  ¶in…ôja pa niqan ndanan mtqi…ĺi knlaŇčan babaw dx…ĺal, bsijaq baj Ňčalan soto. niqan nina kŇčkawas ****, mpatas iŇčkoku ńßo…ĺ…ô…ĺiko ńßosajsu mniq patas bnatas na "tńß…ô dogs o* wa…ĺ" ¶ka ńßija, dmuwi  ¶utaw  ¶in…ôja ka pusu spatas na, nsuŇč na matas ka koka  ¶anko…ĺo ańßuj…ĺika, sn…ĺnu mpdudul iŇčkoku kwaŇčj…ô lmawa o ¶o pnslijan kujoŇčpiŇč dmudul pspaux s…ôńßu, pnŇčalan ka…ĺi qu…ĺi kndadax ńßija muda dmuwi bijax maŇčal kiŇč bńßuwaj  ¶uj…ôn. pnkla ** kŇčkawas ka patas niji daw, balaj baj smdijal mnduŇčus baj  ¶uj…ôn(gaso…ĺiŇč) ka  ¶utaw  ¶in…ôja. kŇčkawas ****, iŇčkoku  ¶j…ôn kujoŇčpiŇč simon mann ka ijux baj kndadax tuńßuna ¶ ańßuj…ĺika lmawa kujoŇč ¶jun muda pspaux s…ôńßu, p…ôjańß quli bukuŇč p…ĺijux awpiaŇč, kndadax ńßija muda qmlańßaŇč gaso…ĺiŇč  ¶uj…ôn koka niji. binaw uuda dńßa pspaux s…ôńßu u wada ini pnduŇčus. ndanan niji pa so sklwiun mntna baj patas bnatas "tńß…ô dogs o* wa…ĺ"u…ĺi. laqi na sosjaŇč  ¶uxan iŇčkoku  ¶aj ¶ia…ĺ ńßu…ün mako  ¶aj ¶ia…ĺ ka tjuwan dńßa dnajaw ńßbaŇčan muda pp…ĺŇčaw pspaux s…ôńßu ka ńßija u…ĺi, iŇčkoku kokaj giŇč mi mpatas patas  ¶j…ôńßo…ĺi a ¶o u…ĺi ka wada ńßlijan psumu ńßbaŇčan pspaux s…ôńßu. simon mann pa alaw …üik…ôŇč niji wada pńßmuk sapańß kuŇč dńßuq kŇčkawas **** "alaw qu…ĺi qqlańßaŇč bijax s…ôdiq"wada plaxun.</PHON>
    </S>
</TEXT>