<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Eritrea" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Eritrea" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Eritrea = Gaga kska Meycow ka Eritrea, 15 00 N, 39 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 117,600 sq km(hangan na o Tg101)(knlbanga dxgal o 101,000 sq km, knlbangan qsiya o 16,600 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 5,869,869 hiyi. Gaga Asmara ka pusu alang paru, jiyax 24 idas 5 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Eritrea ga wada sugan 75.10% ka dxgal qpahan, 15.10% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 9.80% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Isaias Afwerki, pnaah hngkawas1993 idas 5 jiyax 24pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Rikisi Pusu tyawmu: Rikisi Oricuyya Mwaya bay han pa tunkuncyu pnhiyu Isopiya ka Oricuyya, nyahan knnrmux Itari ka kngkawas 1890, wada mdxral qnlhangan Itari, babaw mntudha mnccbu knlangan babaw dxral daw; spuda snrwanan Ryeynhoko, msupu Isopiya phiyu Isopiya mi Pricuyya ryeynpang. Kngkawas 1962 cida wada kyapan Isopiya da mi, wada mtu14 sng koka Isopiya. Oricuyya cyeyhwang cnsyeyn ka pnhiyu kngkawas 1960, spuda biyax mtdiyal smatang ptalax Isopiya ka Oricuyya. "Oricuyya jnmin cyeyhwang cnsyeyn" pa mniq kkngkawas 1970 mniq dnudul Isayasu Ahuywoarci ptalax kndadax "Oricuyya cyeyhwang cnsyeyn", kndudul rmirih Oricuyya cyeyhwang cnsyeyn dmi; wada mpusu bay heytay knciyuk Oricuyya ckcka Isopiya. Mniq kngkawas 1991 wada spoxan ka Isopiya Mnkosutu cngcweyn da u, smruwa mniq Oricuyya muda kongmin topyaw ka Meyraysu Conawey burah seyhu, spuda so niyi muda muru ndanan ka pptalax Isopiya. Kngkawas 1993 idas 4 cida wada balay bay spuda dndulan mi knlawa Ryeynhoko mi muda kongmin topyaw, hiti balay daw wada dhuq 99.8% ka meytaq smruwa ptalax Isopiya, kngkawas cida idas 5 diyax 24 ka pusa kari dukuricu. Kngkawas 2018 idas 7, Isopiya mi Oricuyya u wada malix pnluban dha pspayis, congri Isopiya Api Ayhamayto Ari thiti dungan u musa qmita Oricuyya mi psdhu ppbatas hoping tyawyey. Ddha koka congri mi Yeynso ka muda pusa kari prading ppwaluk mawyi mi keyjay mi waycyaw dungan. Tiri Wa mniq Tuiril Ahuyrika mi tudaya balay urung Ahuyrika, lmutuc ucilung Tanah ka ratuc tuhunac. Mtsiyaw Isopiya ka tuhunac na, msdalih Sutan ka tuiril, tunarac hunac ka msqapah Ciputi, tunarac daya u msuiyax ucilung Tanah mssipaw Yeymun mi Sauti Arapo. Hayanseyng(kiya ka knkana Tahorako cyuntaw 355 tawyu) knbbaraw 1350 kongri. Kana dxral koka pa niqan sanbung ici ka congyang kawyeyn, haypa 1800 meyta dhuq 3000 meyta; tuiril u ttiping kobu, tunarac u mstucilung brnux. Kana koka knbaraw bay duwiyaq pa Amba Soira tuckcka mbrnux lmiqu, haypa 3013 meyta, turbuq bay u dxral turbuq Kobar tunarac brnux, rmabang knrbuq mbabaw ucilung 75 meyta, wana yayung Setit ka yayung hmuru ini kdngu, knbrawan u 180 kngri, knbeyhing bay yayung knkarac ka yayung MareybuÔľõhtngay bay cida u beytaq 440 kongri knhbbaraw. Nniqan mbrnux lmiqu u karac knmalu bay nniqan sediq, pdkanan kngkawas ka kntlxan karac u 17¬į, bbuyan quyux u 525 hawmi. 12 idas dhuq 2 idas ka mskuy bay psdkanan karac, kiya mi 15‚ĄÉ knskuy, 5 idas dhuq 6 idas ka kntlxan bay pndkanan karac, kiya mi 25‚ĄÉ kntlxan; 4 idas dhuq 5 idas ka tnkarac qmuyux tiping, 6 idas dhuq 8 idas ka tnkarac qmuyux beyhing, msngari da u tnkarac kndnguwan. Tunarac mi tuiril tudxral mtilux mdngu, quri so kngkawas pndkanan kntlxan u 30‚ĄÉ mi 28‚ĄÉ, kngkawas pndkanan hnbuyan quyux u ini qndhuq 400 hawmi. Ucilung tanah mssiyaw ucilung bnaqi knbbuyu, iyax 3 idas dhuq 10 idas u, kntlxan diyan wa dhuq hmrinas 40‚ĄÉ kntlxan. Seyji Pnhyuwan koka dhuq saya, jnmin mincu mi cngyi cnsyeyn u ida pskingal bay Oricuyya ka skngalan dha taxa bay cngtang. Ana so wada dmuwi knou tang ka keyngpo kngkawas 1997 cida, binaw ida hmtur phiyu quri pnsliyan seyji icil ka seyhu Oricuyya. Kngkawas 1998 dhuq kngkawas 2000, Oricuyya mi Isopiya u mnniq ayus dha mnccbu. Kngkawas 2000 cida sndhu ppatas ppsblayaq ka ddha koka niyi. Kngkawas 2001 dmka kngkawas brah, wada pusa kari cawan "waya seyngkyo" mi "waya pnsliyan cngtang" ka Oricuyya, smatang muda beyhing seyngkyo hiti kngkawas, kndudul muda waya ou tang. Binaw wada snturung beyhing bay mtdiyal kari quri seyji ka ckcka tang dha nanaq, uka brahan mndungus ka seyngkyo. Kngkawas 2002, muda pusa kari quri "waya seyngkyo" ka Oricuyya, ptura bay rmngaw "ou tang u ini pndungus Oricuyya saya". Kngkawas iyax niyi, soto Isayasu u snbeyhing qmita sndhu cngcweyn mi qqlahang snbliqan koka ka pusu bay qqpahun na, pkrana biyax tangcngcyun tnualang, tqlahang qnpringan kmciyuk ka ccka koka mi nganguc, kiya mi smatang muda pkmalu sediq "pusu sngtangan", muda mdhu qnqbliqan cngcyu. Kokomin yikay u phiyu 150 knhbrawan hiyi ging, kiya ka kana jnmin mincu mi cngyi cnsyeyn congyang weyyeyn 75 hiyi, smalu keynpo gikay 60 hiyi mi Oricuyya ryuway cyawpaw dayhyo 15 hiyi, ckcka u 22% ka ging qridin. Gicyo u kndadax kana ging seyngkyo pnhiyu, mntxan 5 kngkawas, saya han u soto Isayasu ka rmilih han. Seykining kokomin gikay u smmalu waya koka, smruwa yoswan mi seyngkyo bukung koka. Kngkawas 1993 dhuq kngkawas 2000 kokomin gikay u mn13 muda mssli taykay, hiti da u knttu msangay ini uda kaygi. Kngkawas 1997 idas 1 dhuq idas 3, Oricuyya u mnuda tumntxan sngci gikay seyngkyo. Kngkawas 2004 idas 5 diyax 19, muda tumn3 snggikay seyngkyo. Kana koka u 93 knbkiyan knhbrawan ka pusa hangan mpseyngkyo, topyawryu 92.1%, kana balay pnhyuwan ging tnualang pa 346 hiyi, 30% ka qridin. Oricuyya tingcihuy cihwa muda mntxan seyngkyo kana koka, binaw ini bay mndungus knttu, ana beytaq saya uxay bay mnuda mntxan mndungus bay beyhing seyngkyo. Ckcka koka Oricuyya pa uka mtrawah kndusan, kiya mi kngkawas cuxal beytaq tumaxal kngkawas niyi u ida dmuwi ptkixan lmawa musa pcaping. Qnduriq na u wada dan qnburang qmraq mi shmuk mi ptraqil beytaq phqilun uri. Singcng cyuhwa Pusu tyawmu: Oricuyya singcng cyuhwa Oricuyya tnualang seyhu psnakan sng mi keyng mi go mi song sspac kluwanan. Kana koka u psnakan 6 ka sng. Asumara ka sotu. Knhbrawan hiyi Knhbrawan hiyi 690 knbkiyan(kngkawas 2012 kucicu), kndkilan ryu knhbrawan hiyi u ya bay 2.0%. Niqan 9 ka minjoku: Tikoreyniya(ya bay knhbrawan hiyi kana sediq 50%), Tkorey(31.4%), Ahwaar(5%), Sahwo(5%), Sitaraypo(2.5%), Pirun(2.1%), Kunama(2%), Nara(1.5%) mi Rasaita(0.5%). Txtaxa minjoku pa niqan nanaq kari dha, kana koka u pusu bay sduwi dha kari pa kari Tikoreyniya, binaw dmuwi kari Eygo uri mi kari Arapo. Snhiyan dha u pnrhulan Tonghwang Cngtong(pnrhulan Oricuyya Cngtong Taywasito) mi Isurankyo; ya bay pn40% knhbrawan kana, ini khbaraw ka snluhay Teysukyokay mi snhiyan dha rudan cbiyaw(thmuku ana manu kyo) Kari Saya pa niqan ou kluwanan kari ka ddiyun cka Oricuyya, to bay pniyah tukari Sanmito mi tukari Kusito. Mniq Oricuyya dduwi dha tukari San pa niqan kari Arapo mi kari Tkorey mi kari Tkoriniya mi hana mndan sndhu ka kari Dahlik, koka dha pa niqan hmrinas knhbrawan 80% ka sediq dmuwi kari dniyi(pusu bay u kari Tikorey mi kari Tikoriniya) ka tukingal kari. Kari Eygo mi kari Itari u niqan sediq dmuwi uri. Dduwi kongsu pusu bay sduwi dha u kari Tikoriniya mi kari Arapo. Kari Tikoriniya pa malu sduwi jiyi cicu matas. Keyjay Pusu tyawmu: Mntna knhbaraw bay koka Ahuyrika, pusu bay pnyahan keyjay pa sntama quri qpahun ppwalang. Ya bay 80ÔľÖ knhbrawan sediq ka qmpah qpahun ppwalang mi pnluban quri qpahun niyi kana. Kana bay pusu muda smliq qpahun ppwalang ida nkiya pa quri qnrqilan kndnguwan. Babaw dukuricu daw, mbiyax bay pstutuy keyjay ka seyhu, smalu waya keyjay ntxtaxa ka pusu dmudul keyjay sucang pkrana canrwey, pusa kari curi kngsng, smmalu cicu sesu, mbiyax lmawa taykwan koka icil mi quri dnyawan uri, kiya mi dmudul cyawmin wayhuy. Pusa kari quri waya dxral pnrdingan mi thiti ka seyhu mi waya tocu mi waya cinjong mi waya swuyso mi waya quri lmlamu, mdrumuc dmudul swangpyeyn mi twopeyn keyjay mawyi cicu, kngkawas 1997 ka prading muda dmuwi pila koka nanaq. Kngkawas 2000 cida Oricuyya mi Isopiya msangay mccbu ka tnuayus ddha koka niyi daw, bsiyaq bay "ini ccbu mi ini psblayaq" ka ddha koka niyi, seyhu Oricuyya u muda prading "mccbu cida keyjay cngco". Kngkawas 2005 beytaq saya, serhu Oricuyya pa wada dha shmuk duma ka suing ciyey, shtur cingko ka suing ciyey, plixan ka wayhuy cuyo tweyhwan mi quri so uuda msupu mari msupu sbari, snbiyax wayhwey kwancu. Spuda snpuwan seyhu Oricuyya, kngkawas 1992 dhuq kngkawas 1997 ka knrana keyjay pndkanan u 7% dhuq 8%, kngkawas 1998 dhuq kngkawas 2010 knrana keyjay pndkanan u 2%. Spuda nengweyn mi knkrayan briyan ka uqun mi wada mlih uri ka pila dha, tonghwo pngcangryu cusu u iyax 9% dhuq 12%. Caycng ccu GDP ka piri u kndadax 8% mrana dhuq 19%. Kngkawas nduray niyi, seyhu Oricuyya u mbiyax bay dmudul kwangyey mi qpahun tnpqcurux mi qpahun tnprmiwaw, pkrana puman smmalu quri nongyey cicu sosu, kndudul pskbiyax quri ppdayaw cingmaw koka. Kngkawas 2009 ckcka koka Oricuyya nngalan kana hbangan u 18.7 oku pila Amirika, knrana kana kngkawas u 3.6%. Wada mrana ka kwangyey cucan kayhwa, kngkawas 2011 idas 3, Oricuyya mi Kanada mnsupu psumu kayhwa turima knbeyhing kana knlangan babaw dxral ka king mi dong mi sin mi ging prmaxan kwangpi bnaqi king kwang tocan, tongkwang huseyncang u wada mndungus mnhdu smalu kngkawas 2013 idas 6, prading mangal tongkwang. Seyhu Oricuyya u mbiyax bay dmudul dmayaw pkrana tnualang mpqpah pnwalang, snblayaq qmlahang tbrinah tnpheytay, pkmalu quri kyoyiku mi spqita mnarux, pkrana smmalu cicu, so lmutuc knbaka nanaq keyjay syakay ka Oricuyya. Mccbu Isopiya tnuayus u, mnuda beyhing bay kntkuran na quri keyjay ka Oricuyya, kngkawas 1999 knrana GDP u wada mlih ini kndhuq 1%, dhuq kngkawas 2000 u wada beytaq mrana knsbukuy 8.2%. Mccbu pa wada song ka pila dha Oricuyya, beytaq 6 ou pila Amirika. Pusu bay kongyaku u niqan hwangcu, cuko, nocu capin cyakong, cinsu cyakong, ggomu cupin cyakong, jayryaw ssalu sapah. Kngkawas 2010 kana hbangan nngalan kongyaku u 2.263 ou pila amirika, kana koka u niqan ciyey knbeyhing knckcka u 255 sapah, quri so uuqun mi mmahun ciyey u 89 sapah, hwangcu, qqraqil, lukus ciyey u 34 sapah, smalu patas, iyingsacu 13 sapah, hwakong, pingki, ssmalu iyu u 24 sapah, uxay xxiluy qqiya ssalu sapah u 34 sapah, xxiluy cyakong u 18 sapah, cyacyurey qpahun u 31 sapah. Kisya: Hana balay elu kisya Oricuyya pa wana bay 306 kongri han, kndadax Asumara prading, tunarac u mquri Masawa, tuiril u dhuq Akotato, wada sliqun mniq mccbu cida, kiya ka wada plixun ini sduwi da. Kngkawas 1994 ka mniq Masawa wada smlun 5 kongri, prading tmalang dungan. Ppaun elu qsiya: Oricuyya pa niqan Masawa mi Asapu ddha beyhing trndu asu. Masawa u niqan 9 sanan trdu asu, pndkanan kngkawas twenturyang u 1.6 knbkiyan hwokuy, 83.5 knbkiyan hwou, malu msupu smku 2500 hwokuy, 12 knbkiyan twen hwou. Asapu kang u niqan 12 sanan trdu asu, malu skuwan 28116 hwokuy, 36 knbkiyan twen hwou. Kngkawas 1992 dhuq kngkawas 1996 iyax niyi u, Asapu kang pndkanan kngkawas twenturyang u 2.5 knbkiyan hwokuy, 203.9 knbkiyan twen hwou. Nbabaw mccbu tnuayus Isopiya daw, wada "mnhuqil trnduwan asu" ka Asapu, kawas kawas u wada song 4000 knbkiyan pila amirika. Masawa hwoyun ryang ka kndudul mrana. Seyhu Oricuyya u tocu 6.6 ou naykohwa plbangun smmalu ka Masawa trduwan asu, wada mnhdu smalu kngkawas 2002. Oricuyya u niqan tu3 sapah ka hangyun kojyo, niqan 7 ka beyhing hworwen. Ckcka niyi pa Oricuyya hangyun kojyo u niqan 4 hworwen, mquri trduwan asu Sutan mi Ayci mi Cita mi Yeymn mi Kata mi Tansangniya tmalang. Ppaun skoki: Oricuyya saya u niqan Oricuyya hangkong mi Nasayar hangkong ddha nkoka hangkong kojyo, niqan ka Ayci hangkong mi Tekwo Hansa hangkong mi Sutan hangkong mi Yeymn hangkong dspac hangkong kojyo koka icil ka mniq Oricuyya pkrana qqpahun dha. Oricuyya u niqan Asumara mi Asapu mi Masawa t3 ka kwoci cicang, niqan Tahorako mi Kurmud ddha elu krotang stalang kwoney cicang mi Tesseney mi Naykohwa mi Mahmimet mi Paruntu dspac elu uxay krotang stalang kwoney cicang. Oricuyya saya u niqan rrima ka skoki sapa okuyaku, ckcka niyi u turu ka poin, ddha ka kongcong basu.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= …ô…ĺit…ĺ…ôa = gaga kska m…ô ¶ow ka …ô…ĺit…ĺ…ôa, ** ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg***)(knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o **,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan *,***,*** ńßiji. gaga asma…ĺa ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal …ô…ĺit…ĺ…ôa ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan *.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka isaias a*w…ô…ĺki, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' …ĺikisi pusu tjawmu: …ĺikisi o…ĺi ¶ujja mwaja baj ńßan pa tunkun ¶ju pnńßiju isopija ka o…ĺi ¶ujja, njańßan knn…ĺmux ita…ĺi ka kŇčkawas ****, wada mdx…ĺal qnlńßaŇčan ita…ĺi, babaw mntudńßa mn ¶ ¶bu knlaŇčan babaw dx…ĺal daw; spuda sn…ĺwanan …ĺj…ônńßoko, msupu isopija pńßiju isopija mi p…ĺi ¶ujja …ĺj…ônpaŇč. kŇčkawas ****  ¶ida wada kjapan isopija da mi, wada mtu** sŇč koka isopija. o…ĺi ¶ujja  ¶j…ôńßwaŇč  ¶nsj…ôn ka pnńßiju kŇčkawas ****, spuda bijax mtdijal smataŇč ptalax isopija ka o…ĺi ¶ujja. "o…ĺi ¶ujja …ünmin  ¶j…ôńßwaŇč  ¶nsj…ôn" pa mniq kkŇčkawas **** mniq dnudul isajasu ańßujwoa…ĺ ¶i ptalax kndadax "o…ĺi ¶ujja  ¶j…ôńßwaŇč  ¶nsj…ôn", kndudul …ĺmi…ĺińß o…ĺi ¶ujja  ¶j…ôńßwaŇč  ¶nsj…ôn dmi; wada mpusu baj ńß…ôtaj kn ¶ijuk o…ĺi ¶ujja  ¶k ¶ka isopija. mniq kŇčkawas **** wada spoxan ka isopija mnkosutu  ¶Ňč ¶w…ôn da u, sm…ĺuwa mniq o…ĺi ¶ujja muda koŇčmin topjaw ka m…ô…ĺajsu  ¶onaw…ô bu…ĺańß s…ôńßu, spuda so niji muda mu…ĺu ndanan ka pptalax isopija. kŇčkawas **** idas *  ¶ida wada balaj baj spuda dndulan mi knlawa …ĺj…ônńßoko mi muda koŇčmin topjaw, ńßiti balaj daw wada dńßuq **.*% ka m…ôtaq sm…ĺuwa ptalax isopija, kŇčkawas  ¶ida idas * dijax ** ka pusa ka…ĺi duku…ĺi ¶u. kŇčkawas **** idas *, isopija mi o…ĺi ¶ujja u wada malix pnluban dńßa pspajis,  ¶oŇč…ĺi isopija api ajńßamajto a…ĺi tńßiti duŇčan u musa qmita o…ĺi ¶ujja mi psdńßu ppbatas ńßopiŇč tjawj…ô. ddńßa koka  ¶oŇč…ĺi mi j…ônso ka muda pusa ka…ĺi p…ĺadiŇč ppwaluk mawji mi k…ô…üaj mi waj ¶jaw duŇčan. ti…ĺi wa mniq tui…ĺil ańßuj…ĺika mi tudaja balaj u…ĺuŇč ańßuj…ĺika, lmutu ¶ u ¶iluŇč tanańß ka …ĺatu ¶ tuńßuna ¶. mtsijaw isopija ka tuńßuna ¶ na, msdalińß sutan ka tui…ĺil, tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶ ka msqapańß  ¶iputi, tuna…ĺa ¶ daja u msuijax u ¶iluŇč tanańß mssipaw j…ômun mi sauti a…ĺapo. ńßajans…ôŇč(kija ka knkana tańßo…ĺako  ¶juntaw *** tawju) knbba…ĺaw **** koŇč…ĺi. kana dx…ĺal koka pa niqan sanbuŇč i ¶i ka  ¶oŇčjaŇč kawj…ôn, ńßajpa **** m…ôta dńßuq **** m…ôta; tui…ĺil u ttipiŇč kobu, tuna…ĺa ¶ u mstu ¶iluŇč b…ĺnux. kana koka knba…ĺaw baj duwijaq pa amba soi…ĺa tu ¶k ¶ka mb…ĺnux lmiqu, ńßajpa **** m…ôta, tu…ĺbuq baj u dx…ĺal tu…ĺbuq koba…ĺ tuna…ĺa ¶ b…ĺnux, …ĺmabaŇč kn…ĺbuq mbabaw u ¶iluŇč ** m…ôta, wana jajuŇč s…ôtit ka jajuŇč ńßmu…ĺu ini kdŇču, knb…ĺawan u *** kŇč…ĺi, knb…ôńßiŇč baj jajuŇč knka…ĺa ¶ ka jajuŇč ma…ĺ…ôbu*ńßtŇčaj baj  ¶ida u b…ôtaq *** koŇč…ĺi knńßbba…ĺaw. nniqan mb…ĺnux lmiqu u ka…ĺa ¶ knmalu baj nniqan s…ôdiq, pdkanan kŇčkawas ka kntlxan ka…ĺa ¶ u ***, bbujan qujux u *** ńßawmi. ** idas dńßuq * idas ka mskuj baj psdkanan ka…ĺa ¶, kija mi *** knskuj, * idas dńßuq * idas ka kntlxan baj pndkanan ka…ĺa ¶, kija mi *** kntlxan; * idas dńßuq * idas ka tnka…ĺa ¶ qmujux tipiŇč, * idas dńßuq * idas ka tnka…ĺa ¶ qmujux b…ôńßiŇč, msŇča…ĺi da u tnka…ĺa ¶ kndŇčuwan. tuna…ĺa ¶ mi tui…ĺil tudx…ĺal mtilux mdŇču, qu…ĺi so kŇčkawas pndkanan kntlxan u *** mi ***, kŇčkawas pndkanan ńßnbujan qujux u ini qndńßuq *** ńßawmi. u ¶iluŇč tanańß mssijaw u ¶iluŇč bnaqi knbbuju, ijax * idas dńßuq ** idas u, kntlxan dijan wa dńßuq ńßm…ĺinas *** kntlxan. s…ô…üi pnńßjuwan koka dńßuq saja, …ünmin min ¶u mi  ¶Ňčji  ¶nsj…ôn u ida pskiŇčal baj o…ĺi ¶ujja ka skŇčalan dńßa taxa baj  ¶ŇčtaŇč. ana so wada dmuwi knou taŇč ka k…ôŇčpo kŇčkawas ****  ¶ida, binaw ida ńßmtu…ĺ pńßiju qu…ĺi pnslijan s…ô…üi i ¶il ka s…ôńßu o…ĺi ¶ujja. kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas ****, o…ĺi ¶ujja mi isopija u mnniq ajus dńßa mn ¶ ¶bu. kŇčkawas ****  ¶ida sndńßu ppatas ppsblajaq ka ddńßa koka niji. kŇčkawas **** dmka kŇčkawas b…ĺańß, wada pusa ka…ĺi  ¶awan "waja s…ôŇčkjo" mi "waja pnslijan  ¶ŇčtaŇč" ka o…ĺi ¶ujja, smataŇč muda b…ôńßiŇč s…ôŇčkjo ńßiti kŇčkawas, kndudul muda waja ou taŇč. binaw wada sntu…ĺuŇč b…ôńßiŇč baj mtdijal ka…ĺi qu…ĺi s…ô…üi ka  ¶k ¶ka taŇč dńßa nanaq, uka b…ĺańßan mnduŇčus ka s…ôŇčkjo. kŇčkawas ****, muda pusa ka…ĺi qu…ĺi "waja s…ôŇčkjo" ka o…ĺi ¶ujja, ptu…ĺa baj …ĺmŇčaw "ou taŇč u ini pnduŇčus o…ĺi ¶ujja saja". kŇčkawas ijax niji, soto isajasu u snb…ôńßiŇč qmita sndńßu  ¶Ňč ¶w…ôn mi qqlańßaŇč snbliqan koka ka pusu baj qqpańßun na, pk…ĺana bijax taŇč ¶Ňč ¶jun tnualaŇč, tqlańßaŇč qnp…ĺiŇčan km ¶ijuk ka  ¶ ¶ka koka mi ŇčaŇču ¶, kija mi smataŇč muda pkmalu s…ôdiq "pusu sŇčtaŇčan", muda mdńßu qnqbliqan  ¶Ňč ¶ju. kokomin jikaj u pńßiju *** knńßb…ĺawan ńßiji giŇč, kija ka kana …ünmin min ¶u mi  ¶Ňčji  ¶nsj…ôn  ¶oŇčjaŇč w…ôj…ôn ** ńßiji, smalu k…ônpo gikaj ** ńßiji mi o…ĺi ¶ujja …ĺjuwaj  ¶jawpaw dajńßjo ** ńßiji,  ¶k ¶ka u **% ka giŇč q…ĺidin. gi ¶jo u kndadax kana giŇč s…ôŇčkjo pnńßiju, mntxan * kŇčkawas, saja ńßan u soto isajasu ka …ĺmilińß ńßan. s…ôkiniŇč kokomin gikaj u smmalu waja koka, sm…ĺuwa joswan mi s…ôŇčkjo bukuŇč koka. kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas **** kokomin gikaj u mn** muda mssli tajkaj, ńßiti da u knttu msaŇčaj ini uda kajgi. kŇčkawas **** idas * dńßuq idas *, o…ĺi ¶ujja u mnuda tumntxan sŇč ¶i gikaj s…ôŇčkjo. kŇčkawas **** idas * dijax **, muda tumn* sŇčgikaj s…ôŇčkjo. kana koka u ** knbkijan knńßb…ĺawan ka pusa ńßaŇčan mps…ôŇčkjo, topjaw…ĺju **.*%, kana balaj pnńßjuwan giŇč tnualaŇč pa *** ńßiji, **% ka q…ĺidin. o…ĺi ¶ujja tiŇč ¶ińßuj  ¶ińßwa muda mntxan s…ôŇčkjo kana koka, binaw ini baj mnduŇčus knttu, ana b…ôtaq saja uxaj baj mnuda mntxan mnduŇčus baj b…ôńßiŇč s…ôŇčkjo.  ¶k ¶ka koka o…ĺi ¶ujja pa uka mt…ĺawańß kndusan, kija mi kŇčkawas  ¶uxal b…ôtaq tumaxal kŇčkawas niji u ida dmuwi ptkixan lmawa musa p ¶apiŇč. qndu…ĺiq na u wada dan qnbu…ĺaŇč qm…ĺaq mi sńßmuk mi pt…ĺaqil b…ôtaq pńßqilun u…ĺi. siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa pusu tjawmu: o…ĺi ¶ujja siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa o…ĺi ¶ujja tnualaŇč s…ôńßu psnakan sŇč mi k…ôŇč mi go mi soŇč sspa ¶ kluwanan. kana koka u psnakan * ka sŇč. asuma…ĺa ka sotu. knńßb…ĺawan ńßiji knńßb…ĺawan ńßiji *** knbkijan(kŇčkawas **** ku ¶i ¶u), kndkilan …ĺju knńßb…ĺawan ńßiji u ja baj *.*%. niqan * ka min…üoku: tiko…ĺ…ônija(ja baj knńßb…ĺawan ńßiji kana s…ôdiq **%), tko…ĺ…ô(**.*%), ańßwaa…ĺ(*%), sańßwo(*%), sita…ĺajpo(*.*%), pi…ĺun(*.*%), kunama(*%), na…ĺa(*.*%) mi …ĺasaita(*.*%). txtaxa min…üoku pa niqan nanaq ka…ĺi dńßa, kana koka u pusu baj sduwi dńßa ka…ĺi pa ka…ĺi tiko…ĺ…ônija, binaw dmuwi ka…ĺi …ôgo u…ĺi mi ka…ĺi a…ĺapo. snńßijan dńßa u pn…ĺńßulan toŇčńßwaŇč  ¶ŇčtoŇč(pn…ĺńßulan o…ĺi ¶ujja  ¶ŇčtoŇč tajwasito) mi isu…ĺankjo; ja baj pn**% knńßb…ĺawan kana, ini kńßba…ĺaw ka snluńßaj t…ôsukjokaj mi snńßijan dńßa …ĺudan  ¶bijaw(tńßmuku ana manu kjo) ka…ĺi saja pa niqan ou kluwanan ka…ĺi ka ddijun  ¶ka o…ĺi ¶ujja, to baj pnijańß tuka…ĺi sanmito mi tuka…ĺi kusito. mniq o…ĺi ¶ujja dduwi dńßa tuka…ĺi san pa niqan ka…ĺi a…ĺapo mi ka…ĺi tko…ĺ…ô mi ka…ĺi tko…ĺinija mi ńßana mndan sndńßu ka ka…ĺi dańßlik, koka dńßa pa niqan ńßm…ĺinas knńßb…ĺawan **% ka s…ôdiq dmuwi ka…ĺi dniji(pusu baj u ka…ĺi tiko…ĺ…ô mi ka…ĺi tiko…ĺinija) ka tukiŇčal ka…ĺi. ka…ĺi …ôgo mi ka…ĺi ita…ĺi u niqan s…ôdiq dmuwi u…ĺi. dduwi koŇčsu pusu baj sduwi dńßa u ka…ĺi tiko…ĺinija mi ka…ĺi a…ĺapo. ka…ĺi tiko…ĺinija pa malu sduwi …üiji  ¶i ¶u matas. k…ô…üaj pusu tjawmu: mntna knńßba…ĺaw baj koka ańßuj…ĺika, pusu baj pnjańßan k…ô…üaj pa sntama qu…ĺi qpańßun ppwalaŇč. ja baj *** knńßb…ĺawan s…ôdiq ka qmpańß qpańßun ppwalaŇč mi pnluban qu…ĺi qpańßun niji kana. kana baj pusu muda smliq qpańßun ppwalaŇč ida nkija pa qu…ĺi qn…ĺqilan kndŇčuwan. babaw duku…ĺi ¶u daw, mbijax baj pstutuj k…ô…üaj ka s…ôńßu, smalu waja k…ô…üaj ntxtaxa ka pusu dmudul k…ô…üaj su ¶aŇč pk…ĺana  ¶an…ĺw…ô, pusa ka…ĺi  ¶u…ĺi kŇčsŇč, smmalu  ¶i ¶u s…ôsu, mbijax lmawa tajkwan koka i ¶il mi qu…ĺi dnjawan u…ĺi, kija mi dmudul  ¶jawmin wajńßuj. pusa ka…ĺi qu…ĺi waja dx…ĺal pn…ĺdiŇčan mi tńßiti ka s…ôńßu mi waja to ¶u mi waja  ¶in…üoŇč mi waja swujso mi waja qu…ĺi lmlamu, md…ĺumu ¶ dmudul swaŇčpj…ôn mi twop…ôn k…ô…üaj mawji  ¶i ¶u, kŇčkawas **** ka p…ĺadiŇč muda dmuwi pila koka nanaq. kŇčkawas ****  ¶ida o…ĺi ¶ujja mi isopija msaŇčaj m ¶ ¶bu ka tnuajus ddńßa koka niji daw, bsijaq baj "ini  ¶ ¶bu mi ini psblajaq" ka ddńßa koka niji, s…ôńßu o…ĺi ¶ujja u muda p…ĺadiŇč "m ¶ ¶bu  ¶ida k…ô…üaj  ¶Ňč ¶o". kŇčkawas **** b…ôtaq saja, s…ô…ĺńßu o…ĺi ¶ujja pa wada dńßa sńßmuk duma ka suiŇč  ¶ij…ô, sńßtu…ĺ  ¶iŇčko ka suiŇč  ¶ij…ô, plixan ka wajńßuj  ¶ujo tw…ôńßwan mi qu…ĺi so uuda msupu ma…ĺi msupu sba…ĺi, snbijax wajńßw…ô kwan ¶u. spuda snpuwan s…ôńßu o…ĺi ¶ujja, kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas **** ka kn…ĺana k…ô…üaj pndkanan u *% dńßuq *%, kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas **** kn…ĺana k…ô…üaj pndkanan u *%. spuda n…ôŇčw…ôn mi knk…ĺajan b…ĺijan ka uqun mi wada mlińß u…ĺi ka pila dńßa, toŇčńßwo pŇč ¶aŇč…ĺju  ¶usu u ijax *% dńßuq **%.  ¶aj ¶Ňč  ¶ ¶u gdp ka pi…ĺi u kndadax *% m…ĺana dńßuq **%. kŇčkawas ndu…ĺaj niji, s…ôńßu o…ĺi ¶ujja u mbijax baj dmudul kwaŇčj…ô mi qpańßun tnpq ¶u…ĺux mi qpańßun tnp…ĺmiwaw, pk…ĺana puman smmalu qu…ĺi noŇčj…ô  ¶i ¶u sosu, kndudul pskbijax qu…ĺi ppdajaw  ¶iŇčmaw koka. kŇčkawas ****  ¶k ¶ka koka o…ĺi ¶ujja nŇčalan kana ńßbaŇčan u **.* oku pila ami…ĺika, kn…ĺana kana kŇčkawas u *.*%. wada m…ĺana ka kwaŇčj…ô  ¶u ¶an kajńßwa, kŇčkawas **** idas *, o…ĺi ¶ujja mi kanada mnsupu psumu kajńßwa tu…ĺima knb…ôńßiŇč kana knlaŇčan babaw dx…ĺal ka kiŇč mi doŇč mi sin mi giŇč p…ĺmaxan kwaŇčpi bnaqi kiŇč kwaŇč to ¶an, toŇčkwaŇč ńßus…ôn ¶aŇč u wada mnduŇčus mnńßdu smalu kŇčkawas **** idas *, p…ĺadiŇč maŇčal toŇčkwaŇč. s…ôńßu o…ĺi ¶ujja u mbijax baj dmudul dmajaw pk…ĺana tnualaŇč mpqpańß pnwalaŇč, snblajaq qmlańßaŇč tb…ĺinańß tnpńß…ôtaj, pkmalu qu…ĺi kjojiku mi spqita mna…ĺux, pk…ĺana smmalu  ¶i ¶u, so lmutu ¶ knbaka nanaq k…ô…üaj sjakaj ka o…ĺi ¶ujja. m ¶ ¶bu isopija tnuajus u, mnuda b…ôńßiŇč baj kntku…ĺan na qu…ĺi k…ô…üaj ka o…ĺi ¶ujja, kŇčkawas **** kn…ĺana gdp u wada mlińß ini kndńßuq *%, dńßuq kŇčkawas **** u wada b…ôtaq m…ĺana knsbukuj *.*%. m ¶ ¶bu pa wada soŇč ka pila dńßa o…ĺi ¶ujja, b…ôtaq * ou pila ami…ĺika. pusu baj koŇčjaku u niqan ńßwaŇč ¶u,  ¶uko, no ¶u  ¶apin  ¶jakoŇč,  ¶insu  ¶jakoŇč, ggomu  ¶upin  ¶jakoŇč, …üaj…ĺjaw ssalu sapańß. kŇčkawas **** kana ńßbaŇčan nŇčalan koŇčjaku u *.*** ou pila ami…ĺika, kana koka u niqan  ¶ij…ô knb…ôńßiŇč kn ¶k ¶ka u *** sapańß, qu…ĺi so uuqun mi mmańßun  ¶ij…ô u ** sapańß, ńßwaŇč ¶u, qq…ĺaqil, lukus  ¶ij…ô u ** sapańß, smalu patas, ijiŇčsa ¶u ** sapańß, ńßwakoŇč, piŇčki, ssmalu iju u ** sapańß, uxaj xxiluj qqija ssalu sapańß u ** sapańß, xxiluj  ¶jakoŇč u ** sapańß,  ¶ja ¶ju…ĺ…ô qpańßun u ** sapańß. kisja: ńßana balaj …ôlu kisja o…ĺi ¶ujja pa wana baj *** koŇč…ĺi ńßan, kndadax asuma…ĺa p…ĺadiŇč, tuna…ĺa ¶ u mqu…ĺi masawa, tui…ĺil u dńßuq akotato, wada sliqun mniq m ¶ ¶bu  ¶ida, kija ka wada plixun ini sduwi da. kŇčkawas **** ka mniq masawa wada smlun * koŇč…ĺi, p…ĺadiŇč tmalaŇč duŇčan. ppaun …ôlu qsija: o…ĺi ¶ujja pa niqan masawa mi asapu ddńßa b…ôńßiŇč t…ĺndu asu. masawa u niqan * sanan t…ĺdu asu, pndkanan kŇčkawas tw…ôntu…ĺjaŇč u *.* knbkijan ńßwokuj, **.* knbkijan ńßwou, malu msupu smku **** ńßwokuj, ** knbkijan tw…ôn ńßwou. asapu kaŇč u niqan ** sanan t…ĺdu asu, malu skuwan ***** ńßwokuj, ** knbkijan tw…ôn ńßwou. kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas **** ijax niji u, asapu kaŇč pndkanan kŇčkawas tw…ôntu…ĺjaŇč u *.* knbkijan ńßwokuj, ***.* knbkijan tw…ôn ńßwou. nbabaw m ¶ ¶bu tnuajus isopija daw, wada "mnńßuqil t…ĺnduwan asu" ka asapu, kawas kawas u wada soŇč **** knbkijan pila ami…ĺika. masawa ńßwojun …ĺjaŇč ka kndudul m…ĺana. s…ôńßu o…ĺi ¶ujja u to ¶u *.* ou najkońßwa plbaŇčun smmalu ka masawa t…ĺduwan asu, wada mnńßdu smalu kŇčkawas ****. o…ĺi ¶ujja u niqan tu* sapańß ka ńßaŇčjun ko…üjo, niqan * ka b…ôńßiŇč ńßwo…ĺw…ôn.  ¶k ¶ka niji pa o…ĺi ¶ujja ńßaŇčjun ko…üjo u niqan * ńßwo…ĺw…ôn, mqu…ĺi t…ĺduwan asu sutan mi aj ¶i mi  ¶ita mi j…ômn mi kata mi tansaŇčnija tmalaŇč. ppaun skoki: o…ĺi ¶ujja saja u niqan o…ĺi ¶ujja ńßaŇčkoŇč mi nasaja…ĺ ńßaŇčkoŇč ddńßa nkoka ńßaŇčkoŇč ko…üjo, niqan ka aj ¶i ńßaŇčkoŇč mi t…ôkwo ńßansa ńßaŇčkoŇč mi sutan ńßaŇčkoŇč mi j…ômn ńßaŇčkoŇč dspa ¶ ńßaŇčkoŇč ko…üjo koka i ¶il ka mniq o…ĺi ¶ujja pk…ĺana qqpańßun dńßa. o…ĺi ¶ujja u niqan asuma…ĺa mi asapu mi masawa t* ka kwo ¶i  ¶i ¶aŇč, niqan tańßo…ĺako mi ku…ĺmud ddńßa …ôlu k…ĺotaŇč stalaŇč kwon…ô  ¶i ¶aŇč mi t…ôss…ôn…ô mi najkońßwa mi mańßmim…ôt mi pa…ĺuntu dspa ¶ …ôlu uxaj k…ĺotaŇč stalaŇč kwon…ô  ¶i ¶aŇč. o…ĺi ¶ujja saja u niqan …ĺ…ĺima ka skoki sapa okujaku,  ¶k ¶ka niji u tu…ĺu ka poin, ddńßa ka koŇč ¶oŇč basu.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Eritrea = Gaga kska Meycow ka Eritrea, 15 00 N, 39 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 117,600 sq km(hangan na o Tg101)(knlbanga dxgal o 101,000 sq km, knlbangan qsiya o 16,600 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 5,869,869 hiyi. Gaga Asmara ka pusu alang paru, jiyax 24 idas 5 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Eritrea ga wada sugan 75.10% ka dxgal qpahan, 15.10% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 9.80% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Isaias Afwerki, pnaah hngkawas1993 idas 5 jiyax 24pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Rikisi Pusu tyawmu: Rikisi Oricuyya Mwaya bay han pa tunkuncyu pnhiyu Isopiya ka Oricuyya, nyahan knnrmux Itari ka kngkawas 1890, wada mdxral qnlhangan Itari, babaw mntudha mnccbu knlangan babaw dxral daw; spuda snrwanan Ryeynhoko, msupu Isopiya phiyu Isopiya mi Pricuyya ryeynpang. Kngkawas 1962 cida wada kyapan Isopiya da mi, wada mtu14 sng koka Isopiya. Oricuyya cyeyhwang cnsyeyn ka pnhiyu kngkawas 1960, spuda biyax mtdiyal smatang ptalax Isopiya ka Oricuyya. "Oricuyya jnmin cyeyhwang cnsyeyn" pa mniq kkngkawas 1970 mniq dnudul Isayasu Ahuywoarci ptalax kndadax "Oricuyya cyeyhwang cnsyeyn", kndudul rmirih Oricuyya cyeyhwang cnsyeyn dmi; wada mpusu bay heytay knciyuk Oricuyya ckcka Isopiya. Mniq kngkawas 1991 wada spoxan ka Isopiya Mnkosutu cngcweyn da u, smruwa mniq Oricuyya muda kongmin topyaw ka Meyraysu Conawey burah seyhu, spuda so niyi muda muru ndanan ka pptalax Isopiya. Kngkawas 1993 idas 4 cida wada balay bay spuda dndulan mi knlawa Ryeynhoko mi muda kongmin topyaw, hiti balay daw wada dhuq 99.8% ka meytaq smruwa ptalax Isopiya, kngkawas cida idas 5 diyax 24 ka pusa kari dukuricu. Kngkawas 2018 idas 7, Isopiya mi Oricuyya u wada malix pnluban dha pspayis, congri Isopiya Api Ayhamayto Ari thiti dungan u musa qmita Oricuyya mi psdhu ppbatas hoping tyawyey. Ddha koka congri mi Yeynso ka muda pusa kari prading ppwaluk mawyi mi keyjay mi waycyaw dungan. Tiri Wa mniq Tuiril Ahuyrika mi tudaya balay urung Ahuyrika, lmutuc ucilung Tanah ka ratuc tuhunac. Mtsiyaw Isopiya ka tuhunac na, msdalih Sutan ka tuiril, tunarac hunac ka msqapah Ciputi, tunarac daya u msuiyax ucilung Tanah mssipaw Yeymun mi Sauti Arapo. Hayanseyng(kiya ka knkana Tahorako cyuntaw 355 tawyu) knbbaraw 1350 kongri. Kana dxral koka pa niqan sanbung ici ka congyang kawyeyn, haypa 1800 meyta dhuq 3000 meyta; tuiril u ttiping kobu, tunarac u mstucilung brnux. Kana koka knbaraw bay duwiyaq pa Amba Soira tuckcka mbrnux lmiqu, haypa 3013 meyta, turbuq bay u dxral turbuq Kobar tunarac brnux, rmabang knrbuq mbabaw ucilung 75 meyta, wana yayung Setit ka yayung hmuru ini kdngu, knbrawan u 180 kngri, knbeyhing bay yayung knkarac ka yayung MareybuÔľõhtngay bay cida u beytaq 440 kongri knhbbaraw. Nniqan mbrnux lmiqu u karac knmalu bay nniqan sediq, pdkanan kngkawas ka kntlxan karac u 17¬į, bbuyan quyux u 525 hawmi. 12 idas dhuq 2 idas ka mskuy bay psdkanan karac, kiya mi 15‚ĄÉ knskuy, 5 idas dhuq 6 idas ka kntlxan bay pndkanan karac, kiya mi 25‚ĄÉ kntlxan; 4 idas dhuq 5 idas ka tnkarac qmuyux tiping, 6 idas dhuq 8 idas ka tnkarac qmuyux beyhing, msngari da u tnkarac kndnguwan. Tunarac mi tuiril tudxral mtilux mdngu, quri so kngkawas pndkanan kntlxan u 30‚ĄÉ mi 28‚ĄÉ, kngkawas pndkanan hnbuyan quyux u ini qndhuq 400 hawmi. Ucilung tanah mssiyaw ucilung bnaqi knbbuyu, iyax 3 idas dhuq 10 idas u, kntlxan diyan wa dhuq hmrinas 40‚ĄÉ kntlxan. Seyji Pnhyuwan koka dhuq saya, jnmin mincu mi cngyi cnsyeyn u ida pskingal bay Oricuyya ka skngalan dha taxa bay cngtang. Ana so wada dmuwi knou tang ka keyngpo kngkawas 1997 cida, binaw ida hmtur phiyu quri pnsliyan seyji icil ka seyhu Oricuyya. Kngkawas 1998 dhuq kngkawas 2000, Oricuyya mi Isopiya u mnniq ayus dha mnccbu. Kngkawas 2000 cida sndhu ppatas ppsblayaq ka ddha koka niyi. Kngkawas 2001 dmka kngkawas brah, wada pusa kari cawan "waya seyngkyo" mi "waya pnsliyan cngtang" ka Oricuyya, smatang muda beyhing seyngkyo hiti kngkawas, kndudul muda waya ou tang. Binaw wada snturung beyhing bay mtdiyal kari quri seyji ka ckcka tang dha nanaq, uka brahan mndungus ka seyngkyo. Kngkawas 2002, muda pusa kari quri "waya seyngkyo" ka Oricuyya, ptura bay rmngaw "ou tang u ini pndungus Oricuyya saya". Kngkawas iyax niyi, soto Isayasu u snbeyhing qmita sndhu cngcweyn mi qqlahang snbliqan koka ka pusu bay qqpahun na, pkrana biyax tangcngcyun tnualang, tqlahang qnpringan kmciyuk ka ccka koka mi nganguc, kiya mi smatang muda pkmalu sediq "pusu sngtangan", muda mdhu qnqbliqan cngcyu. Kokomin yikay u phiyu 150 knhbrawan hiyi ging, kiya ka kana jnmin mincu mi cngyi cnsyeyn congyang weyyeyn 75 hiyi, smalu keynpo gikay 60 hiyi mi Oricuyya ryuway cyawpaw dayhyo 15 hiyi, ckcka u 22% ka ging qridin. Gicyo u kndadax kana ging seyngkyo pnhiyu, mntxan 5 kngkawas, saya han u soto Isayasu ka rmilih han. Seykining kokomin gikay u smmalu waya koka, smruwa yoswan mi seyngkyo bukung koka. Kngkawas 1993 dhuq kngkawas 2000 kokomin gikay u mn13 muda mssli taykay, hiti da u knttu msangay ini uda kaygi. Kngkawas 1997 idas 1 dhuq idas 3, Oricuyya u mnuda tumntxan sngci gikay seyngkyo. Kngkawas 2004 idas 5 diyax 19, muda tumn3 snggikay seyngkyo. Kana koka u 93 knbkiyan knhbrawan ka pusa hangan mpseyngkyo, topyawryu 92.1%, kana balay pnhyuwan ging tnualang pa 346 hiyi, 30% ka qridin. Oricuyya tingcihuy cihwa muda mntxan seyngkyo kana koka, binaw ini bay mndungus knttu, ana beytaq saya uxay bay mnuda mntxan mndungus bay beyhing seyngkyo. Ckcka koka Oricuyya pa uka mtrawah kndusan, kiya mi kngkawas cuxal beytaq tumaxal kngkawas niyi u ida dmuwi ptkixan lmawa musa pcaping. Qnduriq na u wada dan qnburang qmraq mi shmuk mi ptraqil beytaq phqilun uri. Singcng cyuhwa Pusu tyawmu: Oricuyya singcng cyuhwa Oricuyya tnualang seyhu psnakan sng mi keyng mi go mi song sspac kluwanan. Kana koka u psnakan 6 ka sng. Asumara ka sotu. Knhbrawan hiyi Knhbrawan hiyi 690 knbkiyan(kngkawas 2012 kucicu), kndkilan ryu knhbrawan hiyi u ya bay 2.0%. Niqan 9 ka minjoku: Tikoreyniya(ya bay knhbrawan hiyi kana sediq 50%), Tkorey(31.4%), Ahwaar(5%), Sahwo(5%), Sitaraypo(2.5%), Pirun(2.1%), Kunama(2%), Nara(1.5%) mi Rasaita(0.5%). Txtaxa minjoku pa niqan nanaq kari dha, kana koka u pusu bay sduwi dha kari pa kari Tikoreyniya, binaw dmuwi kari Eygo uri mi kari Arapo. Snhiyan dha u pnrhulan Tonghwang Cngtong(pnrhulan Oricuyya Cngtong Taywasito) mi Isurankyo; ya bay pn40% knhbrawan kana, ini khbaraw ka snluhay Teysukyokay mi snhiyan dha rudan cbiyaw(thmuku ana manu kyo) Kari Saya pa niqan ou kluwanan kari ka ddiyun cka Oricuyya, to bay pniyah tukari Sanmito mi tukari Kusito. Mniq Oricuyya dduwi dha tukari San pa niqan kari Arapo mi kari Tkorey mi kari Tkoriniya mi hana mndan sndhu ka kari Dahlik, koka dha pa niqan hmrinas knhbrawan 80% ka sediq dmuwi kari dniyi(pusu bay u kari Tikorey mi kari Tikoriniya) ka tukingal kari. Kari Eygo mi kari Itari u niqan sediq dmuwi uri. Dduwi kongsu pusu bay sduwi dha u kari Tikoriniya mi kari Arapo. Kari Tikoriniya pa malu sduwi jiyi cicu matas. Keyjay Pusu tyawmu: Mntna knhbaraw bay koka Ahuyrika, pusu bay pnyahan keyjay pa sntama quri qpahun ppwalang. Ya bay 80ÔľÖ knhbrawan sediq ka qmpah qpahun ppwalang mi pnluban quri qpahun niyi kana. Kana bay pusu muda smliq qpahun ppwalang ida nkiya pa quri qnrqilan kndnguwan. Babaw dukuricu daw, mbiyax bay pstutuy keyjay ka seyhu, smalu waya keyjay ntxtaxa ka pusu dmudul keyjay sucang pkrana canrwey, pusa kari curi kngsng, smmalu cicu sesu, mbiyax lmawa taykwan koka icil mi quri dnyawan uri, kiya mi dmudul cyawmin wayhuy. Pusa kari quri waya dxral pnrdingan mi thiti ka seyhu mi waya tocu mi waya cinjong mi waya swuyso mi waya quri lmlamu, mdrumuc dmudul swangpyeyn mi twopeyn keyjay mawyi cicu, kngkawas 1997 ka prading muda dmuwi pila koka nanaq. Kngkawas 2000 cida Oricuyya mi Isopiya msangay mccbu ka tnuayus ddha koka niyi daw, bsiyaq bay "ini ccbu mi ini psblayaq" ka ddha koka niyi, seyhu Oricuyya u muda prading "mccbu cida keyjay cngco". Kngkawas 2005 beytaq saya, serhu Oricuyya pa wada dha shmuk duma ka suing ciyey, shtur cingko ka suing ciyey, plixan ka wayhuy cuyo tweyhwan mi quri so uuda msupu mari msupu sbari, snbiyax wayhwey kwancu. Spuda snpuwan seyhu Oricuyya, kngkawas 1992 dhuq kngkawas 1997 ka knrana keyjay pndkanan u 7% dhuq 8%, kngkawas 1998 dhuq kngkawas 2010 knrana keyjay pndkanan u 2%. Spuda nengweyn mi knkrayan briyan ka uqun mi wada mlih uri ka pila dha, tonghwo pngcangryu cusu u iyax 9% dhuq 12%. Caycng ccu GDP ka piri u kndadax 8% mrana dhuq 19%. Kngkawas nduray niyi, seyhu Oricuyya u mbiyax bay dmudul kwangyey mi qpahun tnpqcurux mi qpahun tnprmiwaw, pkrana puman smmalu quri nongyey cicu sosu, kndudul pskbiyax quri ppdayaw cingmaw koka. Kngkawas 2009 ckcka koka Oricuyya nngalan kana hbangan u 18.7 oku pila Amirika, knrana kana kngkawas u 3.6%. Wada mrana ka kwangyey cucan kayhwa, kngkawas 2011 idas 3, Oricuyya mi Kanada mnsupu psumu kayhwa turima knbeyhing kana knlangan babaw dxral ka king mi dong mi sin mi ging prmaxan kwangpi bnaqi king kwang tocan, tongkwang huseyncang u wada mndungus mnhdu smalu kngkawas 2013 idas 6, prading mangal tongkwang. Seyhu Oricuyya u mbiyax bay dmudul dmayaw pkrana tnualang mpqpah pnwalang, snblayaq qmlahang tbrinah tnpheytay, pkmalu quri kyoyiku mi spqita mnarux, pkrana smmalu cicu, so lmutuc knbaka nanaq keyjay syakay ka Oricuyya. Mccbu Isopiya tnuayus u, mnuda beyhing bay kntkuran na quri keyjay ka Oricuyya, kngkawas 1999 knrana GDP u wada mlih ini kndhuq 1%, dhuq kngkawas 2000 u wada beytaq mrana knsbukuy 8.2%. Mccbu pa wada song ka pila dha Oricuyya, beytaq 6 ou pila Amirika. Pusu bay kongyaku u niqan hwangcu, cuko, nocu capin cyakong, cinsu cyakong, ggomu cupin cyakong, jayryaw ssalu sapah. Kngkawas 2010 kana hbangan nngalan kongyaku u 2.263 ou pila amirika, kana koka u niqan ciyey knbeyhing knckcka u 255 sapah, quri so uuqun mi mmahun ciyey u 89 sapah, hwangcu, qqraqil, lukus ciyey u 34 sapah, smalu patas, iyingsacu 13 sapah, hwakong, pingki, ssmalu iyu u 24 sapah, uxay xxiluy qqiya ssalu sapah u 34 sapah, xxiluy cyakong u 18 sapah, cyacyurey qpahun u 31 sapah. Kisya: Hana balay elu kisya Oricuyya pa wana bay 306 kongri han, kndadax Asumara prading, tunarac u mquri Masawa, tuiril u dhuq Akotato, wada sliqun mniq mccbu cida, kiya ka wada plixun ini sduwi da. Kngkawas 1994 ka mniq Masawa wada smlun 5 kongri, prading tmalang dungan. Ppaun elu qsiya: Oricuyya pa niqan Masawa mi Asapu ddha beyhing trndu asu. Masawa u niqan 9 sanan trdu asu, pndkanan kngkawas twenturyang u 1.6 knbkiyan hwokuy, 83.5 knbkiyan hwou, malu msupu smku 2500 hwokuy, 12 knbkiyan twen hwou. Asapu kang u niqan 12 sanan trdu asu, malu skuwan 28116 hwokuy, 36 knbkiyan twen hwou. Kngkawas 1992 dhuq kngkawas 1996 iyax niyi u, Asapu kang pndkanan kngkawas twenturyang u 2.5 knbkiyan hwokuy, 203.9 knbkiyan twen hwou. Nbabaw mccbu tnuayus Isopiya daw, wada "mnhuqil trnduwan asu" ka Asapu, kawas kawas u wada song 4000 knbkiyan pila amirika. Masawa hwoyun ryang ka kndudul mrana. Seyhu Oricuyya u tocu 6.6 ou naykohwa plbangun smmalu ka Masawa trduwan asu, wada mnhdu smalu kngkawas 2002. Oricuyya u niqan tu3 sapah ka hangyun kojyo, niqan 7 ka beyhing hworwen. Ckcka niyi pa Oricuyya hangyun kojyo u niqan 4 hworwen, mquri trduwan asu Sutan mi Ayci mi Cita mi Yeymn mi Kata mi Tansangniya tmalang. Ppaun skoki: Oricuyya saya u niqan Oricuyya hangkong mi Nasayar hangkong ddha nkoka hangkong kojyo, niqan ka Ayci hangkong mi Tekwo Hansa hangkong mi Sutan hangkong mi Yeymn hangkong dspac hangkong kojyo koka icil ka mniq Oricuyya pkrana qqpahun dha. Oricuyya u niqan Asumara mi Asapu mi Masawa t3 ka kwoci cicang, niqan Tahorako mi Kurmud ddha elu krotang stalang kwoney cicang mi Tesseney mi Naykohwa mi Mahmimet mi Paruntu dspac elu uxay krotang stalang kwoney cicang. Oricuyya saya u niqan rrima ka skoki sapa okuyaku, ckcka niyi u turu ka poin, ddha ka kongcong basu.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= …ô…ĺit…ĺ…ôa = gaga kska m…ô ¶ow ka …ô…ĺit…ĺ…ôa, ** ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg***)(knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o **,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan *,***,*** ńßiji. gaga asma…ĺa ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal …ô…ĺit…ĺ…ôa ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan *.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka isaias a*w…ô…ĺki, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' …ĺikisi pusu tjawmu: …ĺikisi o…ĺi ¶ujja mwaja baj ńßan pa tunkun ¶ju pnńßiju isopija ka o…ĺi ¶ujja, njańßan knn…ĺmux ita…ĺi ka kŇčkawas ****, wada mdx…ĺal qnlńßaŇčan ita…ĺi, babaw mntudńßa mn ¶ ¶bu knlaŇčan babaw dx…ĺal daw; spuda sn…ĺwanan …ĺj…ônńßoko, msupu isopija pńßiju isopija mi p…ĺi ¶ujja …ĺj…ônpaŇč. kŇčkawas ****  ¶ida wada kjapan isopija da mi, wada mtu** sŇč koka isopija. o…ĺi ¶ujja  ¶j…ôńßwaŇč  ¶nsj…ôn ka pnńßiju kŇčkawas ****, spuda bijax mtdijal smataŇč ptalax isopija ka o…ĺi ¶ujja. "o…ĺi ¶ujja …ünmin  ¶j…ôńßwaŇč  ¶nsj…ôn" pa mniq kkŇčkawas **** mniq dnudul isajasu ańßujwoa…ĺ ¶i ptalax kndadax "o…ĺi ¶ujja  ¶j…ôńßwaŇč  ¶nsj…ôn", kndudul …ĺmi…ĺińß o…ĺi ¶ujja  ¶j…ôńßwaŇč  ¶nsj…ôn dmi; wada mpusu baj ńß…ôtaj kn ¶ijuk o…ĺi ¶ujja  ¶k ¶ka isopija. mniq kŇčkawas **** wada spoxan ka isopija mnkosutu  ¶Ňč ¶w…ôn da u, sm…ĺuwa mniq o…ĺi ¶ujja muda koŇčmin topjaw ka m…ô…ĺajsu  ¶onaw…ô bu…ĺańß s…ôńßu, spuda so niji muda mu…ĺu ndanan ka pptalax isopija. kŇčkawas **** idas *  ¶ida wada balaj baj spuda dndulan mi knlawa …ĺj…ônńßoko mi muda koŇčmin topjaw, ńßiti balaj daw wada dńßuq **.*% ka m…ôtaq sm…ĺuwa ptalax isopija, kŇčkawas  ¶ida idas * dijax ** ka pusa ka…ĺi duku…ĺi ¶u. kŇčkawas **** idas *, isopija mi o…ĺi ¶ujja u wada malix pnluban dńßa pspajis,  ¶oŇč…ĺi isopija api ajńßamajto a…ĺi tńßiti duŇčan u musa qmita o…ĺi ¶ujja mi psdńßu ppbatas ńßopiŇč tjawj…ô. ddńßa koka  ¶oŇč…ĺi mi j…ônso ka muda pusa ka…ĺi p…ĺadiŇč ppwaluk mawji mi k…ô…üaj mi waj ¶jaw duŇčan. ti…ĺi wa mniq tui…ĺil ańßuj…ĺika mi tudaja balaj u…ĺuŇč ańßuj…ĺika, lmutu ¶ u ¶iluŇč tanańß ka …ĺatu ¶ tuńßuna ¶. mtsijaw isopija ka tuńßuna ¶ na, msdalińß sutan ka tui…ĺil, tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶ ka msqapańß  ¶iputi, tuna…ĺa ¶ daja u msuijax u ¶iluŇč tanańß mssipaw j…ômun mi sauti a…ĺapo. ńßajans…ôŇč(kija ka knkana tańßo…ĺako  ¶juntaw *** tawju) knbba…ĺaw **** koŇč…ĺi. kana dx…ĺal koka pa niqan sanbuŇč i ¶i ka  ¶oŇčjaŇč kawj…ôn, ńßajpa **** m…ôta dńßuq **** m…ôta; tui…ĺil u ttipiŇč kobu, tuna…ĺa ¶ u mstu ¶iluŇč b…ĺnux. kana koka knba…ĺaw baj duwijaq pa amba soi…ĺa tu ¶k ¶ka mb…ĺnux lmiqu, ńßajpa **** m…ôta, tu…ĺbuq baj u dx…ĺal tu…ĺbuq koba…ĺ tuna…ĺa ¶ b…ĺnux, …ĺmabaŇč kn…ĺbuq mbabaw u ¶iluŇč ** m…ôta, wana jajuŇč s…ôtit ka jajuŇč ńßmu…ĺu ini kdŇču, knb…ĺawan u *** kŇč…ĺi, knb…ôńßiŇč baj jajuŇč knka…ĺa ¶ ka jajuŇč ma…ĺ…ôbu*ńßtŇčaj baj  ¶ida u b…ôtaq *** koŇč…ĺi knńßbba…ĺaw. nniqan mb…ĺnux lmiqu u ka…ĺa ¶ knmalu baj nniqan s…ôdiq, pdkanan kŇčkawas ka kntlxan ka…ĺa ¶ u ***, bbujan qujux u *** ńßawmi. ** idas dńßuq * idas ka mskuj baj psdkanan ka…ĺa ¶, kija mi *** knskuj, * idas dńßuq * idas ka kntlxan baj pndkanan ka…ĺa ¶, kija mi *** kntlxan; * idas dńßuq * idas ka tnka…ĺa ¶ qmujux tipiŇč, * idas dńßuq * idas ka tnka…ĺa ¶ qmujux b…ôńßiŇč, msŇča…ĺi da u tnka…ĺa ¶ kndŇčuwan. tuna…ĺa ¶ mi tui…ĺil tudx…ĺal mtilux mdŇču, qu…ĺi so kŇčkawas pndkanan kntlxan u *** mi ***, kŇčkawas pndkanan ńßnbujan qujux u ini qndńßuq *** ńßawmi. u ¶iluŇč tanańß mssijaw u ¶iluŇč bnaqi knbbuju, ijax * idas dńßuq ** idas u, kntlxan dijan wa dńßuq ńßm…ĺinas *** kntlxan. s…ô…üi pnńßjuwan koka dńßuq saja, …ünmin min ¶u mi  ¶Ňčji  ¶nsj…ôn u ida pskiŇčal baj o…ĺi ¶ujja ka skŇčalan dńßa taxa baj  ¶ŇčtaŇč. ana so wada dmuwi knou taŇč ka k…ôŇčpo kŇčkawas ****  ¶ida, binaw ida ńßmtu…ĺ pńßiju qu…ĺi pnslijan s…ô…üi i ¶il ka s…ôńßu o…ĺi ¶ujja. kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas ****, o…ĺi ¶ujja mi isopija u mnniq ajus dńßa mn ¶ ¶bu. kŇčkawas ****  ¶ida sndńßu ppatas ppsblajaq ka ddńßa koka niji. kŇčkawas **** dmka kŇčkawas b…ĺańß, wada pusa ka…ĺi  ¶awan "waja s…ôŇčkjo" mi "waja pnslijan  ¶ŇčtaŇč" ka o…ĺi ¶ujja, smataŇč muda b…ôńßiŇč s…ôŇčkjo ńßiti kŇčkawas, kndudul muda waja ou taŇč. binaw wada sntu…ĺuŇč b…ôńßiŇč baj mtdijal ka…ĺi qu…ĺi s…ô…üi ka  ¶k ¶ka taŇč dńßa nanaq, uka b…ĺańßan mnduŇčus ka s…ôŇčkjo. kŇčkawas ****, muda pusa ka…ĺi qu…ĺi "waja s…ôŇčkjo" ka o…ĺi ¶ujja, ptu…ĺa baj …ĺmŇčaw "ou taŇč u ini pnduŇčus o…ĺi ¶ujja saja". kŇčkawas ijax niji, soto isajasu u snb…ôńßiŇč qmita sndńßu  ¶Ňč ¶w…ôn mi qqlańßaŇč snbliqan koka ka pusu baj qqpańßun na, pk…ĺana bijax taŇč ¶Ňč ¶jun tnualaŇč, tqlańßaŇč qnp…ĺiŇčan km ¶ijuk ka  ¶ ¶ka koka mi ŇčaŇču ¶, kija mi smataŇč muda pkmalu s…ôdiq "pusu sŇčtaŇčan", muda mdńßu qnqbliqan  ¶Ňč ¶ju. kokomin jikaj u pńßiju *** knńßb…ĺawan ńßiji giŇč, kija ka kana …ünmin min ¶u mi  ¶Ňčji  ¶nsj…ôn  ¶oŇčjaŇč w…ôj…ôn ** ńßiji, smalu k…ônpo gikaj ** ńßiji mi o…ĺi ¶ujja …ĺjuwaj  ¶jawpaw dajńßjo ** ńßiji,  ¶k ¶ka u **% ka giŇč q…ĺidin. gi ¶jo u kndadax kana giŇč s…ôŇčkjo pnńßiju, mntxan * kŇčkawas, saja ńßan u soto isajasu ka …ĺmilińß ńßan. s…ôkiniŇč kokomin gikaj u smmalu waja koka, sm…ĺuwa joswan mi s…ôŇčkjo bukuŇč koka. kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas **** kokomin gikaj u mn** muda mssli tajkaj, ńßiti da u knttu msaŇčaj ini uda kajgi. kŇčkawas **** idas * dńßuq idas *, o…ĺi ¶ujja u mnuda tumntxan sŇč ¶i gikaj s…ôŇčkjo. kŇčkawas **** idas * dijax **, muda tumn* sŇčgikaj s…ôŇčkjo. kana koka u ** knbkijan knńßb…ĺawan ka pusa ńßaŇčan mps…ôŇčkjo, topjaw…ĺju **.*%, kana balaj pnńßjuwan giŇč tnualaŇč pa *** ńßiji, **% ka q…ĺidin. o…ĺi ¶ujja tiŇč ¶ińßuj  ¶ińßwa muda mntxan s…ôŇčkjo kana koka, binaw ini baj mnduŇčus knttu, ana b…ôtaq saja uxaj baj mnuda mntxan mnduŇčus baj b…ôńßiŇč s…ôŇčkjo.  ¶k ¶ka koka o…ĺi ¶ujja pa uka mt…ĺawańß kndusan, kija mi kŇčkawas  ¶uxal b…ôtaq tumaxal kŇčkawas niji u ida dmuwi ptkixan lmawa musa p ¶apiŇč. qndu…ĺiq na u wada dan qnbu…ĺaŇč qm…ĺaq mi sńßmuk mi pt…ĺaqil b…ôtaq pńßqilun u…ĺi. siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa pusu tjawmu: o…ĺi ¶ujja siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa o…ĺi ¶ujja tnualaŇč s…ôńßu psnakan sŇč mi k…ôŇč mi go mi soŇč sspa ¶ kluwanan. kana koka u psnakan * ka sŇč. asuma…ĺa ka sotu. knńßb…ĺawan ńßiji knńßb…ĺawan ńßiji *** knbkijan(kŇčkawas **** ku ¶i ¶u), kndkilan …ĺju knńßb…ĺawan ńßiji u ja baj *.*%. niqan * ka min…üoku: tiko…ĺ…ônija(ja baj knńßb…ĺawan ńßiji kana s…ôdiq **%), tko…ĺ…ô(**.*%), ańßwaa…ĺ(*%), sańßwo(*%), sita…ĺajpo(*.*%), pi…ĺun(*.*%), kunama(*%), na…ĺa(*.*%) mi …ĺasaita(*.*%). txtaxa min…üoku pa niqan nanaq ka…ĺi dńßa, kana koka u pusu baj sduwi dńßa ka…ĺi pa ka…ĺi tiko…ĺ…ônija, binaw dmuwi ka…ĺi …ôgo u…ĺi mi ka…ĺi a…ĺapo. snńßijan dńßa u pn…ĺńßulan toŇčńßwaŇč  ¶ŇčtoŇč(pn…ĺńßulan o…ĺi ¶ujja  ¶ŇčtoŇč tajwasito) mi isu…ĺankjo; ja baj pn**% knńßb…ĺawan kana, ini kńßba…ĺaw ka snluńßaj t…ôsukjokaj mi snńßijan dńßa …ĺudan  ¶bijaw(tńßmuku ana manu kjo) ka…ĺi saja pa niqan ou kluwanan ka…ĺi ka ddijun  ¶ka o…ĺi ¶ujja, to baj pnijańß tuka…ĺi sanmito mi tuka…ĺi kusito. mniq o…ĺi ¶ujja dduwi dńßa tuka…ĺi san pa niqan ka…ĺi a…ĺapo mi ka…ĺi tko…ĺ…ô mi ka…ĺi tko…ĺinija mi ńßana mndan sndńßu ka ka…ĺi dańßlik, koka dńßa pa niqan ńßm…ĺinas knńßb…ĺawan **% ka s…ôdiq dmuwi ka…ĺi dniji(pusu baj u ka…ĺi tiko…ĺ…ô mi ka…ĺi tiko…ĺinija) ka tukiŇčal ka…ĺi. ka…ĺi …ôgo mi ka…ĺi ita…ĺi u niqan s…ôdiq dmuwi u…ĺi. dduwi koŇčsu pusu baj sduwi dńßa u ka…ĺi tiko…ĺinija mi ka…ĺi a…ĺapo. ka…ĺi tiko…ĺinija pa malu sduwi …üiji  ¶i ¶u matas. k…ô…üaj pusu tjawmu: mntna knńßba…ĺaw baj koka ańßuj…ĺika, pusu baj pnjańßan k…ô…üaj pa sntama qu…ĺi qpańßun ppwalaŇč. ja baj *** knńßb…ĺawan s…ôdiq ka qmpańß qpańßun ppwalaŇč mi pnluban qu…ĺi qpańßun niji kana. kana baj pusu muda smliq qpańßun ppwalaŇč ida nkija pa qu…ĺi qn…ĺqilan kndŇčuwan. babaw duku…ĺi ¶u daw, mbijax baj pstutuj k…ô…üaj ka s…ôńßu, smalu waja k…ô…üaj ntxtaxa ka pusu dmudul k…ô…üaj su ¶aŇč pk…ĺana  ¶an…ĺw…ô, pusa ka…ĺi  ¶u…ĺi kŇčsŇč, smmalu  ¶i ¶u s…ôsu, mbijax lmawa tajkwan koka i ¶il mi qu…ĺi dnjawan u…ĺi, kija mi dmudul  ¶jawmin wajńßuj. pusa ka…ĺi qu…ĺi waja dx…ĺal pn…ĺdiŇčan mi tńßiti ka s…ôńßu mi waja to ¶u mi waja  ¶in…üoŇč mi waja swujso mi waja qu…ĺi lmlamu, md…ĺumu ¶ dmudul swaŇčpj…ôn mi twop…ôn k…ô…üaj mawji  ¶i ¶u, kŇčkawas **** ka p…ĺadiŇč muda dmuwi pila koka nanaq. kŇčkawas ****  ¶ida o…ĺi ¶ujja mi isopija msaŇčaj m ¶ ¶bu ka tnuajus ddńßa koka niji daw, bsijaq baj "ini  ¶ ¶bu mi ini psblajaq" ka ddńßa koka niji, s…ôńßu o…ĺi ¶ujja u muda p…ĺadiŇč "m ¶ ¶bu  ¶ida k…ô…üaj  ¶Ňč ¶o". kŇčkawas **** b…ôtaq saja, s…ô…ĺńßu o…ĺi ¶ujja pa wada dńßa sńßmuk duma ka suiŇč  ¶ij…ô, sńßtu…ĺ  ¶iŇčko ka suiŇč  ¶ij…ô, plixan ka wajńßuj  ¶ujo tw…ôńßwan mi qu…ĺi so uuda msupu ma…ĺi msupu sba…ĺi, snbijax wajńßw…ô kwan ¶u. spuda snpuwan s…ôńßu o…ĺi ¶ujja, kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas **** ka kn…ĺana k…ô…üaj pndkanan u *% dńßuq *%, kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas **** kn…ĺana k…ô…üaj pndkanan u *%. spuda n…ôŇčw…ôn mi knk…ĺajan b…ĺijan ka uqun mi wada mlińß u…ĺi ka pila dńßa, toŇčńßwo pŇč ¶aŇč…ĺju  ¶usu u ijax *% dńßuq **%.  ¶aj ¶Ňč  ¶ ¶u gdp ka pi…ĺi u kndadax *% m…ĺana dńßuq **%. kŇčkawas ndu…ĺaj niji, s…ôńßu o…ĺi ¶ujja u mbijax baj dmudul kwaŇčj…ô mi qpańßun tnpq ¶u…ĺux mi qpańßun tnp…ĺmiwaw, pk…ĺana puman smmalu qu…ĺi noŇčj…ô  ¶i ¶u sosu, kndudul pskbijax qu…ĺi ppdajaw  ¶iŇčmaw koka. kŇčkawas ****  ¶k ¶ka koka o…ĺi ¶ujja nŇčalan kana ńßbaŇčan u **.* oku pila ami…ĺika, kn…ĺana kana kŇčkawas u *.*%. wada m…ĺana ka kwaŇčj…ô  ¶u ¶an kajńßwa, kŇčkawas **** idas *, o…ĺi ¶ujja mi kanada mnsupu psumu kajńßwa tu…ĺima knb…ôńßiŇč kana knlaŇčan babaw dx…ĺal ka kiŇč mi doŇč mi sin mi giŇč p…ĺmaxan kwaŇčpi bnaqi kiŇč kwaŇč to ¶an, toŇčkwaŇč ńßus…ôn ¶aŇč u wada mnduŇčus mnńßdu smalu kŇčkawas **** idas *, p…ĺadiŇč maŇčal toŇčkwaŇč. s…ôńßu o…ĺi ¶ujja u mbijax baj dmudul dmajaw pk…ĺana tnualaŇč mpqpańß pnwalaŇč, snblajaq qmlańßaŇč tb…ĺinańß tnpńß…ôtaj, pkmalu qu…ĺi kjojiku mi spqita mna…ĺux, pk…ĺana smmalu  ¶i ¶u, so lmutu ¶ knbaka nanaq k…ô…üaj sjakaj ka o…ĺi ¶ujja. m ¶ ¶bu isopija tnuajus u, mnuda b…ôńßiŇč baj kntku…ĺan na qu…ĺi k…ô…üaj ka o…ĺi ¶ujja, kŇčkawas **** kn…ĺana gdp u wada mlińß ini kndńßuq *%, dńßuq kŇčkawas **** u wada b…ôtaq m…ĺana knsbukuj *.*%. m ¶ ¶bu pa wada soŇč ka pila dńßa o…ĺi ¶ujja, b…ôtaq * ou pila ami…ĺika. pusu baj koŇčjaku u niqan ńßwaŇč ¶u,  ¶uko, no ¶u  ¶apin  ¶jakoŇč,  ¶insu  ¶jakoŇč, ggomu  ¶upin  ¶jakoŇč, …üaj…ĺjaw ssalu sapańß. kŇčkawas **** kana ńßbaŇčan nŇčalan koŇčjaku u *.*** ou pila ami…ĺika, kana koka u niqan  ¶ij…ô knb…ôńßiŇč kn ¶k ¶ka u *** sapańß, qu…ĺi so uuqun mi mmańßun  ¶ij…ô u ** sapańß, ńßwaŇč ¶u, qq…ĺaqil, lukus  ¶ij…ô u ** sapańß, smalu patas, ijiŇčsa ¶u ** sapańß, ńßwakoŇč, piŇčki, ssmalu iju u ** sapańß, uxaj xxiluj qqija ssalu sapańß u ** sapańß, xxiluj  ¶jakoŇč u ** sapańß,  ¶ja ¶ju…ĺ…ô qpańßun u ** sapańß. kisja: ńßana balaj …ôlu kisja o…ĺi ¶ujja pa wana baj *** koŇč…ĺi ńßan, kndadax asuma…ĺa p…ĺadiŇč, tuna…ĺa ¶ u mqu…ĺi masawa, tui…ĺil u dńßuq akotato, wada sliqun mniq m ¶ ¶bu  ¶ida, kija ka wada plixun ini sduwi da. kŇčkawas **** ka mniq masawa wada smlun * koŇč…ĺi, p…ĺadiŇč tmalaŇč duŇčan. ppaun …ôlu qsija: o…ĺi ¶ujja pa niqan masawa mi asapu ddńßa b…ôńßiŇč t…ĺndu asu. masawa u niqan * sanan t…ĺdu asu, pndkanan kŇčkawas tw…ôntu…ĺjaŇč u *.* knbkijan ńßwokuj, **.* knbkijan ńßwou, malu msupu smku **** ńßwokuj, ** knbkijan tw…ôn ńßwou. asapu kaŇč u niqan ** sanan t…ĺdu asu, malu skuwan ***** ńßwokuj, ** knbkijan tw…ôn ńßwou. kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas **** ijax niji u, asapu kaŇč pndkanan kŇčkawas tw…ôntu…ĺjaŇč u *.* knbkijan ńßwokuj, ***.* knbkijan tw…ôn ńßwou. nbabaw m ¶ ¶bu tnuajus isopija daw, wada "mnńßuqil t…ĺnduwan asu" ka asapu, kawas kawas u wada soŇč **** knbkijan pila ami…ĺika. masawa ńßwojun …ĺjaŇč ka kndudul m…ĺana. s…ôńßu o…ĺi ¶ujja u to ¶u *.* ou najkońßwa plbaŇčun smmalu ka masawa t…ĺduwan asu, wada mnńßdu smalu kŇčkawas ****. o…ĺi ¶ujja u niqan tu* sapańß ka ńßaŇčjun ko…üjo, niqan * ka b…ôńßiŇč ńßwo…ĺw…ôn.  ¶k ¶ka niji pa o…ĺi ¶ujja ńßaŇčjun ko…üjo u niqan * ńßwo…ĺw…ôn, mqu…ĺi t…ĺduwan asu sutan mi aj ¶i mi  ¶ita mi j…ômn mi kata mi tansaŇčnija tmalaŇč. ppaun skoki: o…ĺi ¶ujja saja u niqan o…ĺi ¶ujja ńßaŇčkoŇč mi nasaja…ĺ ńßaŇčkoŇč ddńßa nkoka ńßaŇčkoŇč ko…üjo, niqan ka aj ¶i ńßaŇčkoŇč mi t…ôkwo ńßansa ńßaŇčkoŇč mi sutan ńßaŇčkoŇč mi j…ômn ńßaŇčkoŇč dspa ¶ ńßaŇčkoŇč ko…üjo koka i ¶il ka mniq o…ĺi ¶ujja pk…ĺana qqpańßun dńßa. o…ĺi ¶ujja u niqan asuma…ĺa mi asapu mi masawa t* ka kwo ¶i  ¶i ¶aŇč, niqan tańßo…ĺako mi ku…ĺmud ddńßa …ôlu k…ĺotaŇč stalaŇč kwon…ô  ¶i ¶aŇč mi t…ôss…ôn…ô mi najkońßwa mi mańßmim…ôt mi pa…ĺuntu dspa ¶ …ôlu uxaj k…ĺotaŇč stalaŇč kwon…ô  ¶i ¶aŇč. o…ĺi ¶ujja saja u niqan …ĺ…ĺima ka skoki sapa okujaku,  ¶k ¶ka niji u tu…ĺu ka poin, ddńßa ka koŇč ¶oŇč basu.</PHON>
    </S>
</TEXT>