<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Estonia" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Estonia" copyright="CC BY-SA" citation="Estonia. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Estonia" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Estonia, title = Estonia, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Estonia} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Estonia = Gaga kska Owcow ka Estonia, 59 00 N, 26 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 45,228 sq km (hangan na o Tg133) (knlbanga dxgal o 42,388 sq km, knlbangan qsiya o 2,840 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 1,258,545 hiyi. Gaga Tallinn ka pusu alang paru, jiyax 24 idas 2 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Estonia ga wada sugan 22.20% ka dxgal qpahan, 52.10% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 25.70% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Alar Karis, pnaah hngkawas 2021 idas 10 jiyax 11 pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Aysaniya = Aysaniya kongho-kwo (kari Aysaniya: Eesti Vabariik), klaali de asi daha kesi Aysaniya (kari Aysaniya: Eesti, hengak Aysaniya: ('eːsti)), kingal alang ga Porotihay, tunux alang daha ma tgparu ba alang daha we Taring. Ri-su Seediq mneniq hini cbeyo cbeyo bale we, seediq Hwunran-Ukoar na Aysaniya-cujen. Betaq knkawas 1227, Aysaniya nii we wada kndudul meyah kmremux mangal Tanmay ma seediq Juarman ka Riwoniya-cisutwan (cisutwan dmoi yayu), kika meyah remux hini ka Citu-cyaw di. Kndalax ciida, sryuxan meyah qmlahang alang mbeyax Pe-ow ka Aysaniya, ckceka na we niqan Tanmay, Jweten, Poran, mhiti ba de wada krmuxan mgnal O-kwo di. 18 suci wada krmuxan mangal Orosu-sahwang-kwo, bobo su-ye ko-ming ka O-kwo de tu-ri di, hani hari prading ka tg2 pncbuwan bobo dheran nii we, wada krmuxan mangal Suren dungan. knkawas 1991, turi dungan ka Aysaniya. Ngayan alang saya na Aysaniya (Eesti) nii we, pneeyah kari seediq Sukantinawe, esti kesun daha ka seediq ga meniq hhreyan hido Sukantinawe hii. Knkawas kong-yen 98, patis pntasan na Tasito ka &quot;Juarmanniya-cu&quot; we, ga mangal kingal kari ini hari pntena mesa &quot;aestii&quot; ka rrengo na Aysaniya. Seediq naq Aysaniya we, &quot;Eesti&quot; kesun daha ka alang daha, ngayan so nii we ini hrinas 19 suci. Knkawas 2006 idas 9 ali 23, psaanak mndaha moda senci congtong, Tomasu‧Hongtoriko‧Iarwesu ka wada mangal. Sing-ceng cyu-hwa Ga ptyusan 15 sen kana alang Aysaniya (ani naq hlidun &quot;sung&quot;; kari Aysaniya: maakond, egu de: maakonnad), so nii: Cing-ci Ga na ngalan kaw-sozu kwocya Aysaniya nii ka suce-inghang. Ado ini beyo mrana ka cingci na, kika &quot;rkelic Porotihay&quot; ka Aysaniya nii kesun daha. Knkawas 1929, snmalu kingal hbangan msdehu ka korang Aysaniya. Hbangan nii we, cong-yang ing-hang na Aysaniya ka pgpaha. Bbrigan naq quri hiya ma si-Ow ka hbangan nii ma, Tokwo daka Ingkwo. Knkawas 1999, smterung kndalax turi de, mgnetun cingci weci uxe daha nntenan ka Aysaniya nii, bale ba we ririh so dndilan cingzong weci na Orosu ka knkawas 1998 idas 8. Knkawas 1999 idas 9 ka mosa tuumal suce mawyi-cucu ka Aysaniya. Ga na suyo-hwa ka nunyen kong-ing, tensing, tetaw dnii kwoing-suye ka Aysaniya. Knkawas 2004 idas 5 ali 1 we, mosa tuumal Ow-mong ka Aysaniya. Ga mtrepiq ba ka cingci na Aysaniya ka saya, malu bale kana ka cusin-koci na. egu ba ka kongsu na Hwunran we, wada na psaun Aysaniya ka ingyun pumun na, pcikun cingci hwacan. Pnyahan Tenjan cuyen na Aysaniya we, niqan ypyeyen ma suhwesu ma, bbuyu ga mubung 47% knuglahang dheran na (dehuk knkawas 1017 dige, wada mrana betaq 51% di). Aysaniya nii we, egu ba toring-kwang, ricing-yo ma hwakang-yen na duri, uxe gino yoye-yen ma suhwe-su. Hndure nii de, ado cmucac ka Nawaar tencang na di, netun ini pryuxi smmalu knkawas 2013 de, lebun ma laxun daha dhenu, kika gad aha prngagan ba msalu kingal hoten-cang ka ngngalun daha nung-yen. Jen-ko (Hei seediq) ma cong-cyaw Sqita snpegan hei seediq ga wangcan we, betaq knkawas 2020 idas 3 ali 5 di ge, 1,291,232 hei kana seediq na Aysaniya. Wada meeli tikuh daka snpegan na cunghu Aysaniya, ga ini meelih ka hei seediq na Aysaniya, 60.3 wan ka rseno, maha 46.4%, mqedil we 68.8 wan, maha 53.6%. Aysaniya-cu we 68.7%, Orosu we 24.8%, duma mingcu we 4.9%, ini klai alang na we 1.5%. Sqita knkawas daha de, psseengun tgtexal smepu di we, laqi (rabu betaq 14 knkawas) we, peeyah 18% meelih betaq 15%, seediq rudan hmrinas 65 knkawas na we, peeyah 15% mrana betaq 18%, seediq mkela qmeepah (15-65歲) we mntena naq, maha 67%. Ali snpegan nii we, kndalax knkawas 2011 idas 12 ali 31 betaq kndalax knkawas 2012 idas 12 ali 31. Kari pqlahang na Aysaniya nii we kari Aysaniya, paru ba pnugluban na daka kari kari Hwunran. Ddooyan daha ka kari Orosu duri. Meniq alang pngerah paru hari Aysaniya hii de, egu bale ka mkla eygo. Mkela mrengo kari Aysaniya ka seediq Orosu duri, kndalax knkawas 2007 di ge, ga prana ttgesa kari Aysaniya ka sapah pyasan kari Orosu. Dooyun daha klaali ka kari Tokwo duri. Ini riyung ptbeyax ka snhiyan na seediq Aysaniya, ini dehuk teru pnsnakan kingal ka seediq niqan snhiyan, snhei Citusincyaw-Rutocong ka kana hari seediq daha, seediq Orosu we snhei Cung-cyawhwe. Niqan nanaq ka ga snhei Pay'u-cyaw pnsltudan cbeyo cbeyo riyung duri. Ttgesa Spegun de, yaani maha peeyah 13 suci ma 14 suci ka niqan cungkwe cyawyi ka Aysaniya nii, pheyu tgkinal Syotaw-yen ma Cyaw-tang se-syaw ciida de, patis tgkingal ttgesa laqi muuyas we, samalu daha knkawas 1575. Tase daha cmucac riyung ka mnugaya ba pnhyegan we Taartu tase, pnhyegan na Jweten kowang Kusutahu-arsu‧Atawhu ka knkawas 1632. Knkawas 1919, mnugaya dmoi kari Aysaniya tmgesa ttgsaun tase. Quri so cyawyi saya na Aysaniya we, niqan putong, cuye ma yeyi-ayhaw. Cyawyi cutu daha we sepac tnunan: secen-cyawyi, cicu-cyawyi, congtung-cyawyi ma kawtung-cyawyi. Ga pheyu lmlamu ba sesyaw-wangru ma ddayo na cyawyi-ciko. Ctawyi-tisi na Aysaniya nii we, niqan kwori, suri, kongri ma suri-ciko. Saya we 589 kana sapah na ppyasan. Speeyah ta kwoci sesung nungri pingku cihwa we, tgbaro ba ka knkela na congse-sung Aysaniya nii meniq sece: knkawas 2012, tiyici daha we tg13 ka knmalu na, mnkala cingci hoco hwacan-cucu knmalu na. Kiya duri we, maha 89% ka seediq daha 25 knkawas dehuk 64 knkawas we mnuuyas kaw-cong, so nii dige paru riyung snpegan na meniq kongye-hwa suce. Kaw-tung cyawyi na Aysaniya nii we, teru pnsgao na: sesu, sosu ma posu yen-cyo. So duma cwan-ye (cicu-yise yencyo, soyi, yawse, yayi, cencu-kongcusu ma kotang cyawsu kocung) na we, sesu daka sosu we pspuun na. Konhri tase na Aysaniya we, rmabang niqan cucu-ceng. So ka tmratuc sesu-sungho, smmalu bgurah ttgsaan, ppaha ngngalan pnsseeung patis, pooda pila knspegan, pheyu mdudul sapah pyasan ma, kana so dnuoyan na spsapah pyasan. Sapah pyasan paru pnhyegan cunghu Aysaniya nii we, Tatuar-tase, Taring-tase, Aysaniya sungming-kose tase ma, Aysaniya yisu-tase ; tase ka tgparu pnhyegan naq we, Aysaniya sang-seyen . Kawteng sesyaw Taartu tase Taring rikong tase Taring tase Way-cyaw Dehuk saya, ga na ini cen-cyaw ka Renhokwo cung-yen nana we, Pe-Han, Putan, Yemun ma Kankwo . Pnugluban na daka Conghwa-mingkwo Knkawas 1937 idas 12 ali 21 han we, nniqan ka way-cyaw kwansi na Aysaniya daka Conghwa-mingkwo han. Knkawas 1940 idas 8 ali 6, ado ka wada krmuxan mangal Suren di ma, wada msetuq di. Pnugluban na daka Conghwa-jenming konghokwo Knkawas 1991 idas 9 ali 11, wada cen-cyaw daka Conghwa-jenming konghokwo ka Aysaniya. Pnyahan pnatas CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Estonia = Gaga kska Owcow ka Estonia, 59 00 N, 26 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 45,228 sq km (hangan na o Tg133) (knlbanga dxgal o 42,388 sq km, knlbangan qsiya o 2,840 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 1,258,545 hiyi. Gaga Tallinn ka poso alang paro, jiyax 24 idas 2 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal Estonia ga wada sogan 22.20% ka dxgal qpahan, 52.10% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 25.70% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Alar Karis, pnaah hngkawas 2021 idas 10 jiyax 11 pnrajing kmlawa klwaan. cinkholan sa knita' sa brbiro' = Aysaniya = Aysaniya kongho-kwo (kari Aysaniya: Eesti Vabariik), klaali de asi daha kesi Aysaniya (kari Aysaniya: Eesti, hengak Aysaniya: ('eːsti)), kingal alang ga Porotihay, tonox alang daha ma tgparo ba alang daha we Taring. Ri-so Seediq mneniq hini cbeyo cbeyo bale we, seediq Hwonran-Ukoar na Aysaniya-cojen. Betaq knkawas 1227, Aysaniya nii we wada kndodol meyah kmremox mangal Tanmay ma seediq Joarman ka Riwoniya-cisotwan (cisotwan dmoi yayo), kika meyah remox hini ka Cito-cyaw di. Kndalax ciida, sryoxan meyah qmlahang alang mbeyax Pe-ow ka Aysaniya, ckceka na we niqan Tanmay, Jweten, Poran, mhiti ba de wada krmoxan mgnal O-kwo di. 18 soci wada krmoxan mangal Oroso-sahwang-kwo, bobo so-ye ko-ming ka O-kwo de to-ri di, hani hari prading ka tg2 pncbowan bobo dheran nii we, wada krmoxan mangal Soren dongan. knkawas 1991, tori dongan ka Aysaniya. Ngayan alang saya na Aysaniya (Eesti) nii we, pneeyah kari seediq Sokantinawe, esti keson daha ka seediq ga meniq hhreyan hido Sokantinawe hii. Knkawas kong-yen 98, patis pntasan na Tasito ka &quot;Joarmanniya-co&quot; we, ga mangal kingal kari ini hari pntena mesa &quot;aestii&quot; ka rrengo na Aysaniya. Seediq naq Aysaniya we, &quot;Eesti&quot; keson daha ka alang daha, ngayan so nii we ini hrinas 19 soci. Knkawas 2006 idas 9 ali 23, psaanak mndaha moda senci congtong, Tomaso‧Hongtoriko‧Iarweso ka wada mangal. Sing-ceng cyo-hwa Ga ptyosan 15 sen kana alang Aysaniya (ani naq hlidon &quot;song&quot;; kari Aysaniya: maakond, ego de: maakonnad), so nii: Cing-ci Ga na ngalan kaw-sozo kwocya Aysaniya nii ka soce-inghang. Ado ini beyo mrana ka cingci na, kika &quot;rkelic Porotihay&quot; ka Aysaniya nii keson daha. Knkawas 1929, snmalo kingal hbangan msdeho ka korang Aysaniya. Hbangan nii we, cong-yang ing-hang na Aysaniya ka pgpaha. Bbrigan naq qori hiya ma si-Ow ka hbangan nii ma, Tokwo daka Ingkwo. Knkawas 1999, smterong kndalax tori de, mgneton cingci weci oxe daha nntenan ka Aysaniya nii, bale ba we ririh so dndilan cingzong weci na Oroso ka knkawas 1998 idas 8. Knkawas 1999 idas 9 ka mosa toomal soce mawyi-coco ka Aysaniya. Ga na soyo-hwa ka nonyen kong-ing, tensing, tetaw dnii kwoing-soye ka Aysaniya. Knkawas 2004 idas 5 ali 1 we, mosa toomal Ow-mong ka Aysaniya. Ga mtrepiq ba ka cingci na Aysaniya ka saya, malo bale kana ka cosin-koci na. ego ba ka kongso na Hwonran we, wada na psaon Aysaniya ka ingyon pomon na, pcikon cingci hwacan. Pnyahan Tenjan coyen na Aysaniya we, niqan ypyeyen ma sohweso ma, bboyo ga mobong 47% knoglahang dheran na (dehok knkawas 1017 dige, wada mrana betaq 51% di). Aysaniya nii we, ego ba toring-kwang, ricing-yo ma hwakang-yen na dori, oxe gino yoye-yen ma sohwe-so. Hndore nii de, ado cmocac ka Nawaar tencang na di, neton ini pryoxi smmalo knkawas 2013 de, lebon ma laxon daha dheno, kika gad aha prngagan ba msalo kingal hoten-cang ka ngngalon daha nong-yen. Jen-ko (Hei seediq) ma cong-cyaw Sqita snpegan hei seediq ga wangcan we, betaq knkawas 2020 idas 3 ali 5 di ge, 1,291,232 hei kana seediq na Aysaniya. Wada meeli tikoh daka snpegan na congho Aysaniya, ga ini meelih ka hei seediq na Aysaniya, 60.3 wan ka rseno, maha 46.4%, mqedil we 68.8 wan, maha 53.6%. Aysaniya-co we 68.7%, Oroso we 24.8%, doma mingco we 4.9%, ini klai alang na we 1.5%. Sqita knkawas daha de, psseengon tgtexal smepo di we, laqi (rabo betaq 14 knkawas) we, peeyah 18% meelih betaq 15%, seediq rodan hmrinas 65 knkawas na we, peeyah 15% mrana betaq 18%, seediq mkela qmeepah (15-65歲) we mntena naq, maha 67%. Ali snpegan nii we, kndalax knkawas 2011 idas 12 ali 31 betaq kndalax knkawas 2012 idas 12 ali 31. Kari pqlahang na Aysaniya nii we kari Aysaniya, paro ba pnogloban na daka kari kari Hwonran. Ddooyan daha ka kari Oroso dori. Meniq alang pngerah paro hari Aysaniya hii de, ego bale ka mkla eygo. Mkela mrengo kari Aysaniya ka seediq Oroso dori, kndalax knkawas 2007 di ge, ga prana ttgesa kari Aysaniya ka sapah pyasan kari Oroso. Dooyon daha klaali ka kari Tokwo dori. Ini riyong ptbeyax ka snhiyan na seediq Aysaniya, ini dehok tero pnsnakan kingal ka seediq niqan snhiyan, snhei Citosincyaw-Rotocong ka kana hari seediq daha, seediq Oroso we snhei Cong-cyawhwe. Niqan nanaq ka ga snhei Pay'o-cyaw pnsltodan cbeyo cbeyo riyong dori. Ttgesa Spegon de, yaani maha peeyah 13 soci ma 14 soci ka niqan congkwe cyawyi ka Aysaniya nii, pheyo tgkinal Syotaw-yen ma Cyaw-tang se-syaw ciida de, patis tgkingal ttgesa laqi mooyas we, samalo daha knkawas 1575. Tase daha cmocac riyong ka mnogaya ba pnhyegan we Taarto tase, pnhyegan na Jweten kowang Kosotaho-arso‧Atawho ka knkawas 1632. Knkawas 1919, mnogaya dmoi kari Aysaniya tmgesa ttgsaon tase. Qori so cyawyi saya na Aysaniya we, niqan potong, coye ma yeyi-ayhaw. Cyawyi coto daha we sepac tnonan: secen-cyawyi, cico-cyawyi, congtong-cyawyi ma kawtong-cyawyi. Ga pheyo lmlamo ba sesyaw-wangro ma ddayo na cyawyi-ciko. Ctawyi-tisi na Aysaniya nii we, niqan kwori, sori, kongri ma sori-ciko. Saya we 589 kana sapah na ppyasan. Speeyah ta kwoci sesong nongri pingko cihwa we, tgbaro ba ka knkela na congse-song Aysaniya nii meniq sece: knkawas 2012, tiyici daha we tg13 ka knmalo na, mnkala cingci hoco hwacan-coco knmalo na. Kiya dori we, maha 89% ka seediq daha 25 knkawas dehok 64 knkawas we mnooyas kaw-cong, so nii dige paro riyong snpegan na meniq kongye-hwa soce. Kaw-tong cyawyi na Aysaniya nii we, tero pnsgao na: seso, soso ma poso yen-cyo. So doma cwan-ye (cico-yise yencyo, soyi, yawse, yayi, cenco-kongcoso ma kotang cyawso kocong) na we, seso daka soso we pspoon na. Konhri tase na Aysaniya we, rmabang niqan coco-ceng. So ka tmratoc seso-songho, smmalo bgorah ttgsaan, ppaha ngngalan pnsseeong patis, pooda pila knspegan, pheyo mdodol sapah pyasan ma, kana so dnooyan na spsapah pyasan. Sapah pyasan paro pnhyegan congho Aysaniya nii we, Tatoar-tase, Taring-tase, Aysaniya songming-kose tase ma, Aysaniya yiso-tase ; tase ka tgparo pnhyegan naq we, Aysaniya sang-seyen . Kawteng sesyaw Taarto tase Taring rikong tase Taring tase Way-cyaw Dehok saya, ga na ini cen-cyaw ka Renhokwo cong-yen nana we, Pe-Han, Potan, Yemon ma Kankwo . Pnogloban na daka Conghwa-mingkwo Knkawas 1937 idas 12 ali 21 han we, nniqan ka way-cyaw kwansi na Aysaniya daka Conghwa-mingkwo han. Knkawas 1940 idas 8 ali 6, ado ka wada krmoxan mangal Soren di ma, wada msetoq di. Pnogloban na daka Conghwa-jenming konghokwo Knkawas 1991 idas 9 ali 11, wada cen-cyaw daka Conghwa-jenming konghokwo ka Aysaniya. Pnyahan pnatas CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>