<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Evo_Morales" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Evo_Morales" copyright="CC BY-SA" citation="Evo_Morales. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Evo_Morales" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Evo_Morales, title = Evo_Morales, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Evo_Morales} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Evo Morales = Mntucing hngkawas 1959 idas 10 jiyax 26 ka Evo Morales ga, empklaw ka hiya. Bukung klwaan Bolivia ta sayang o kiya ka Evo Morales, pnaah hngkawas 2006 idas 1 jiyax 22 pnrajing kmlawa klwaan. = Soto = Juan Evo Morales Ayma pa kngkawas 2005 cida u wada mangal 53.7％ hyo mbiyax mangal Soto Bolivia, mniq kngkawas 2006 idas 1 diyx 22 psdhuwan phiyu Soto, kndadax qnlhangan dha ptalax qnlhangan Spain dhuq cida mwaya balay tu1 Sediq Tnpusu na mpdudul niya, kiya uri u Bolivia tu1 Tuiwil Palic na Soto. Mniq niyi cida han u Bolivia na seyji mi keyjay pa ida wisu qlhangun bhuway sediq Spain na llutuc mi ayjoku Sediq Tnpusu mi sediq Oco ka dmuwi biyax, kiya mi Juan Evo Morales Ayma pa uka dara Oco mi mndungus bay Sediq Tnpusu ka hiya. Juan Evo Morales Ayma u snpeyyah Tuhunac Meyco India Sediq Tnpusu na sediq Aymara ka hiya, Juan Evo Morales Ayma pa pllukus konghu mi lukus Sediq Tnpusu ka hiya, ini plukus seybiro tumal kkluwanan pnsliyan seyji ka hiya. Snpeyyah kngkawas 2009 wada sbrahun ka keyngpo daw, Juan Evo Morales Ayma pa wada mangal 64.2% hto lmutuc Soto dungan. Qmpah Soto cida ka Juan Evo Morales Ayma u pkrana pnluban dha Cyokoku, mniq kngkawas 2006 idas 1 diyax 8 dhuq idas 1 diyax 9 mi kngkawas 2011 idas 8 diyax 10 dhuq idas 8 diyax 13 mi kngkawas 2018 idas 6 diyax 18 dhuq diyax 19 mn3 homung Cyokoku, kiya u mniq kngkawas 2011 idas 8 diyax 11 mangal bnuway Pyasan Tubeyhing Cokoku Jnmin Minggi Hakasey Sweywey. Kngkawas 2013 idas 7 diyax 2 cida, snturung Seymung Ppanan Skoki Soto Bolivia Pocyang Jikeyng. Malix Soto qduriq Kngkawas 2019 idas 10 cida muda Soto seyngkyo ka Bolivia, ana so wada mbiyax mangal seyngkyo ka Juan Evo Morales Ayma u, binaw wAada hliyan mqbling seyngkyo Hantay Pay ka hiya, kiya mi splawa dha malax Soto; bukuy daw muda mkelu swey, iyax cida u niqan 3 hiyi sediq wada mhuqil mi mkkbkuy hiyi wada mangal luqah. Juan Evo Morales Ayma snturung knbeyhing bay hantay swey ukla kari muda mntxal snburah seyngkyo dungan, binaw ucwang butay mi keysacu chuykwan u ptura lmawa Juan Evo Morales Ayma malax Soto; idas 11 diyax 10 cida, Juan Evo Morales Ayma u pkla kari malax Soto, bukuy daw qduriq Mexico mi Argentina tuling qnlqilan. Iyax niyi cida, Juan Evo Morales Ayma u lmawa mpdkuh niya spuda pusa hmtur elu muda Jiday Keming, bukuy daw heytay mi keysacu u snquri dmkuh Morales swey pnsliyan niya prading muda phuqil (kari Spain: masacres de Senkata y Sacaba 2019); quri so niyi, Bolivia Shwa pumn mi Rinji Seyhu u tmiyu Juan Evo Morales Ayma 'Prrudu Pspaux' mi Pstali Cuyi', kiya mi Tase Kwoci, Jncweyn Kwanca pa to smriq msang Rinji Seyhu dmuwi biyax singcng knhmuc dmudul quri Shwa, kiya mi pusa kari sbhiwan pbrxi ka Shwa. Pprngawan Wada qduriq qnlqilan qnlhangan nganguc ka Juan Evo Morales Ayma daw, Rinji Seyhu u muda tmraqil pusa 2 cumi Juan Evo Morales Ayma, ida wisu dan tyawca saya nina.Pusa Cumi Quri Prrudu Pspaux Qnlhangan Biyax Seyhu. Snquri hmili Snkuxul laqi na tyawca. Kngkawas 2020 idas 8, Juan Evo Morales Ayma pa wada hliyan alaw ngalan Soto Kngkawas 2020 idas 8 diyax 7, niqan hmrinas 4 ka sassing Juan Evo Morales Ayma tuhuy wouwa wada pqtan kana sediq. Spuda Spain singbung wangcan OK Diario ka singbung hokoku, Juan Evo Morales Ayma tuhuy wauwa kiya 'Pnsupu Pnluban Dha' u hmrinas 5 knkawas. OK Diario u muda pqita qnbsyaqan patas pnrngawan dha kari mi hnang pnrngawan ddha dha, kiya ka knkana pnrngawan dha quri uuda msupu taqi uri. Bolivia tangcyu ka muda pkla kari, taxa wauwa kiya pa 15 cida u wada mchdil, mniq kngkawas 2016 idas 2 (16 knkawas) cida u sptuting niya Juan Evo Morales Ayma 1laqi rabu qridin, wada so bnbur prngawan kari knkana ka Bolivia. Kngkawas 2020 idas 8 diyax 21 kingal nanaq Dungan snkuxul laqi tiping mi smliq qridin ang, wada pswaun Bolivia Shwabu bqanan cumi 'Smliq waya smliq qridin mi pbari sediq', kiya u spngan dha ka diyax niyi u ya bay mniq kngkawas 2015 ngalan Soto cida ka mnuda qnnaqah niyi. Malu pnrngawan kari Juan Evo Morales Ayma pa kha balay skxlun niya mtur boru, so kiya u wada msuputuhuy Bolivia Cyacu na Hwaens Tiyusng psdhu pbatas patas, kndadax kngkawas 2014－kngkawas 2015 cyoci malu tumal pnsung mtur boru, ngalan kcka iyax niya. Rmngaw kari ka mprngaw niya cyotuy, ou ddaun niya ka Soto, uka brahan tumal knkingal pnsung boru, kiya mi biyax niya u wana balay mpdhuq 20 pungkang. Soto u spuda tnualang hiya ttikuh bay snduwan hbangan muda smpu, knkana idas u sntuku 214 pila Amirika, rmngaw ka Hwaens Tiyusng Cusi: 'Skxlun bay Soto ka mtur boru, malu bay ka bntran niya boru uri, so kiya u 10 go posan ka plkusan niya, mnsupu tuy dha pa muda pkla Juan Evo Morales Ayma kana ka diyax pnsung mi uuda dha pnsung, Juan Evo Morales Ayma u hiya nanaq ka muda uwau, mptumal pnsung knuwan ka hiya.' Pnyahan pnatas Tnhjil kari seejiq Watan Diro mtabug.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Evo Morales = Mntocing hngkawas 1959 idas 10 jiyax 26 ka Evo Morales ga, empklaw ka hiya. Bokong klwaan Bolivia ta sayang o kiya ka Evo Morales, pnaah hngkawas 2006 idas 1 jiyax 22 pnrajing kmlawa klwaan. = Soto = Joan Evo Morales Ayma pa kngkawas 2005 cida o wada mangal 53.7％ hyo mbiyax mangal Soto Bolivia, mniq kngkawas 2006 idas 1 diyx 22 psdhowan phiyo Soto, kndadax qnlhangan dha ptalax qnlhangan Spain dhoq cida mwaya balay to1 Sediq Tnposo na mpdodol niya, kiya ori o Bolivia to1 Toiwil Palic na Soto. Mniq niyi cida han o Bolivia na seyji mi keyjay pa ida wiso qlhangon bhoway sediq Spain na llotoc mi ayjoko Sediq Tnposo mi sediq Oco ka dmowi biyax, kiya mi Joan Evo Morales Ayma pa oka dara Oco mi mndongos bay Sediq Tnposo ka hiya. Joan Evo Morales Ayma o snpeyyah Tohonac Meyco India Sediq Tnposo na sediq Aymara ka hiya, Joan Evo Morales Ayma pa pllokos kongho mi lokos Sediq Tnposo ka hiya, ini plokos seybiro tomal kklowanan pnsliyan seyji ka hiya. Snpeyyah kngkawas 2009 wada sbrahon ka keyngpo daw, Joan Evo Morales Ayma pa wada mangal 64.2% hto lmotoc Soto dongan. Qmpah Soto cida ka Joan Evo Morales Ayma o pkrana pnloban dha Cyokoko, mniq kngkawas 2006 idas 1 diyax 8 dhoq idas 1 diyax 9 mi kngkawas 2011 idas 8 diyax 10 dhoq idas 8 diyax 13 mi kngkawas 2018 idas 6 diyax 18 dhoq diyax 19 mn3 homong Cyokoko, kiya o mniq kngkawas 2011 idas 8 diyax 11 mangal bnoway Pyasan Tobeyhing Cokoko Jnmin Minggi Hakasey Sweywey. Kngkawas 2013 idas 7 diyax 2 cida, sntorong Seymong Ppanan Skoki Soto Bolivia Pocyang Jikeyng. Malix Soto qdoriq Kngkawas 2019 idas 10 cida moda Soto seyngkyo ka Bolivia, ana so wada mbiyax mangal seyngkyo ka Joan Evo Morales Ayma o, binaw wAada hliyan mqbling seyngkyo Hantay Pay ka hiya, kiya mi splawa dha malax Soto; bokoy daw moda mkelo swey, iyax cida o niqan 3 hiyi sediq wada mhoqil mi mkkbkoy hiyi wada mangal loqah. Joan Evo Morales Ayma sntorong knbeyhing bay hantay swey okla kari moda mntxal snborah seyngkyo dongan, binaw ocwang botay mi keysaco choykwan o ptora lmawa Joan Evo Morales Ayma malax Soto; idas 11 diyax 10 cida, Joan Evo Morales Ayma o pkla kari malax Soto, bokoy daw qdoriq Mexico mi Argentina toling qnlqilan. Iyax niyi cida, Joan Evo Morales Ayma o lmawa mpdkoh niya spoda posa hmtor elo moda Jiday Keming, bokoy daw heytay mi keysaco o snqori dmkoh Morales swey pnsliyan niya prading moda phoqil (kari Spain: masacres de Senkata y Sacaba 2019); qori so niyi, Bolivia Shwa pomn mi Rinji Seyho o tmiyo Joan Evo Morales Ayma 'Prrodo Pspaox' mi Pstali Coyi', kiya mi Tase Kwoci, Jncweyn Kwanca pa to smriq msang Rinji Seyho dmowi biyax singcng knhmoc dmodol qori Shwa, kiya mi posa kari sbhiwan pbrxi ka Shwa. Pprngawan Wada qdoriq qnlqilan qnlhangan ngangoc ka Joan Evo Morales Ayma daw, Rinji Seyho o moda tmraqil posa 2 comi Joan Evo Morales Ayma, ida wiso dan tyawca saya nina.Posa Comi Qori Prrodo Pspaox Qnlhangan Biyax Seyho. Snqori hmili Snkoxol laqi na tyawca. Kngkawas 2020 idas 8, Joan Evo Morales Ayma pa wada hliyan alaw ngalan Soto Kngkawas 2020 idas 8 diyax 7, niqan hmrinas 4 ka sassing Joan Evo Morales Ayma tohoy woowa wada pqtan kana sediq. Spoda Spain singbong wangcan OK Diario ka singbong hokoko, Joan Evo Morales Ayma tohoy waowa kiya 'Pnsopo Pnloban Dha' o hmrinas 5 knkawas. OK Diario o moda pqita qnbsyaqan patas pnrngawan dha kari mi hnang pnrngawan ddha dha, kiya ka knkana pnrngawan dha qori ooda msopo taqi ori. Bolivia tangcyo ka moda pkla kari, taxa waowa kiya pa 15 cida o wada mchdil, mniq kngkawas 2016 idas 2 (16 knkawas) cida o sptoting niya Joan Evo Morales Ayma 1laqi rabo qridin, wada so bnbor prngawan kari knkana ka Bolivia. Kngkawas 2020 idas 8 diyax 21 kingal nanaq Dongan snkoxol laqi tiping mi smliq qridin ang, wada pswaon Bolivia Shwabo bqanan comi 'Smliq waya smliq qridin mi pbari sediq', kiya o spngan dha ka diyax niyi o ya bay mniq kngkawas 2015 ngalan Soto cida ka mnoda qnnaqah niyi. Malo pnrngawan kari Joan Evo Morales Ayma pa kha balay skxlon niya mtor boro, so kiya o wada msopotohoy Bolivia Cyaco na Hwaens Tiyosng psdho pbatas patas, kndadax kngkawas 2014－kngkawas 2015 cyoci malo tomal pnsong mtor boro, ngalan kcka iyax niya. Rmngaw kari ka mprngaw niya cyotoy, oo ddaon niya ka Soto, oka brahan tomal knkingal pnsong boro, kiya mi biyax niya o wana balay mpdhoq 20 pongkang. Soto o spoda tnoalang hiya ttikoh bay sndowan hbangan moda smpo, knkana idas o sntoko 214 pila Amirika, rmngaw ka Hwaens Tiyosng Cosi: 'Skxlon bay Soto ka mtor boro, malo bay ka bntran niya boro ori, so kiya o 10 go posan ka plkosan niya, mnsopo toy dha pa moda pkla Joan Evo Morales Ayma kana ka diyax pnsong mi ooda dha pnsong, Joan Evo Morales Ayma o hiya nanaq ka moda owao, mptomal pnsong knowan ka hiya.' Pnyahan pnatas Tnhjil kari seejiq Watan Diro mtabog.</FORM>
    </S>
</TEXT>