<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Fahol" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Fahol" copyright="CC BY-SA" citation="Fahol. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Fahol" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Fahol, title = Fahol, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Fahol} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Fahol = Gaga mniq Hwareyseyn Kwangfusyang ka alang Fahol. 133 sapah ka kneegu na sapah, 337 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 68% niqan 229 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 32% niqan 108 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis65%, Truku2%, ni rahuq na o1%. Pusu nniqan alang Pusu bi nniqan seejiq Cya-ri-wan se ka nniqan hini. Nniqan alang Nyusan Skanki nsgan Kwang-fu alang Si-fu. Gasuc Gaga mniq hunac strngan yayung Kwang-fu ni yayung Ta-nung. Ti-ri lnglingay Breenux. Pgkla patas cyaw-tung Rulu qrngul:Pnanan rulu qrngul dhuq sngayan rulu qrngul Kwang-fu do tucing. Mgriq rulu:Kndadax Tay8 syeyn dhuq Kwang-fu. Basu:Tduwan panan basu Skanki ni basu Ding-tung(elug dgiyaq) dhuq nniqan sngayan rulu busu do tucing. Pusu klegan seejiq nealang Amis. Djiyun kari Kari Amis ni Tlu. Snhiyan cung-cyaw Pnrhulan Joro ni Teyeynskiyo. Pnyahan alang Ma-fo o kika hangan Cya-ri-wan sbiyaw, niqan duma seejiq tnhjilan hini, kika tmhangan dha hangan nii, dungus bi kari nii o &quot;snkaya da&quot;. Nniqan Ma-fo hini o kika thtur tjiyan dha paru alang Tay-pa-ran ni alang Ma-tay-an, iyux dha iya pangal ka dha alang nii, kika sblaiq pprngaw iya ta usa tmhurah ka hini. Dhuq saw mnrmuxan Tanah Tunux siida, kika pnhyugan nniqan empsaping Tanah Tunux ka alang Tay-pa-ran, kiya ni dha alang nii o prajing mniq siyaw Ma-fo hini ttjiyal ni peagnal dxgal da, keegu bi malu pprngaw dhyaan ka seejiq Nihung ungac bi rnrihan. Bukuy do yasa niqan kingal malu bi hnigan ni niqan bi biyax na seejiq ka Ma-tay-an, plealay na mniq gasuc dha alang hini phiyug sapah, ni asi nniqan hiya, tay saw ma lux saw nii ka seejiq Tay-pa-ran do asi ungac lnglungan da, kiya ni sesjiq alang Ma-fo o pusu bi pnyahan alang Ma-tay-an kana. Pgkla patas saan rmigaw Pgkla patas nsgan Kwang-fu kung-swo saan rmigaw:</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Fahol = Gaga mniq Hwareyseyn Kwangfosyang ka alang Fahol. 133 sapah ka kneego na sapah, 337 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 68% niqan 229 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 32% niqan 108 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis65%, Troko2%, ni rahoq na o1%. Poso nniqan alang Poso bi nniqan seejiq Cya-ri-wan se ka nniqan hini. Nniqan alang Nyosan Skanki nsgan Kwang-fo alang Si-fo. Gasoc Gaga mniq honac strngan yayong Kwang-fo ni yayong Ta-nong. Ti-ri lnglingay Breenox. Pgkla patas cyaw-tong Rolo qrngol:Pnanan rolo qrngol dhoq sngayan rolo qrngol Kwang-fo do tocing. Mgriq rolo:Kndadax Tay8 syeyn dhoq Kwang-fo. Baso:Tdowan panan baso Skanki ni baso Ding-tong(elog dgiyaq) dhoq nniqan sngayan rolo boso do tocing. Poso klegan seejiq nealang Amis. Djiyon kari Kari Amis ni Tlo. Snhiyan cong-cyaw Pnrholan Joro ni Teyeynskiyo. Pnyahan alang Ma-fo o kika hangan Cya-ri-wan sbiyaw, niqan doma seejiq tnhjilan hini, kika tmhangan dha hangan nii, dongos bi kari nii o &quot;snkaya da&quot;. Nniqan Ma-fo hini o kika thtor tjiyan dha paro alang Tay-pa-ran ni alang Ma-tay-an, iyox dha iya pangal ka dha alang nii, kika sblaiq pprngaw iya ta osa tmhorah ka hini. Dhoq saw mnrmoxan Tanah Tonox siida, kika pnhyogan nniqan empsaping Tanah Tonox ka alang Tay-pa-ran, kiya ni dha alang nii o prajing mniq siyaw Ma-fo hini ttjiyal ni peagnal dxgal da, keego bi malo pprngaw dhyaan ka seejiq Nihong ongac bi rnrihan. Bokoy do yasa niqan kingal malo bi hnigan ni niqan bi biyax na seejiq ka Ma-tay-an, plealay na mniq gasoc dha alang hini phiyog sapah, ni asi nniqan hiya, tay saw ma lox saw nii ka seejiq Tay-pa-ran do asi ongac lnglongan da, kiya ni sesjiq alang Ma-fo o poso bi pnyahan alang Ma-tay-an kana. Pgkla patas saan rmigaw Pgkla patas nsgan Kwang-fo kong-swo saan rmigaw:</FORM>
    </S>
</TEXT>