<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Fakong" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Fakong" copyright="CC BY-SA" citation="Fakong. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Fakong" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Fakong, title = Fakong, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Fakong} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Fakong = Gaga mniq Hwareyseyn Fungpinsyang ka alang Fakong. 443 sapah ka kneegu na sapah, 1,193 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 69% niqan 821 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 31% niqan 372 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis 64%, Tayal 1%, Puyuma 1%, Kebalan 1%, ni rahuq na o 2%. Pusu nniqan alang Yasa nniqan hini o egu bi spriq"Fakong", kiya ni tmhangan dha hangan nii. Nniqan alang Nyusan Skanki nsgan Fung-pin alang Fakong. Gasuc Gaga mniq hunac ciway sapah pyasan Fakong. Ti-ri lnglingay Tay-ti. Pgkla patas cyaw-tung Mgrig rulu: Tay-pey&gt;kwo-taw 3 haw&gt;kwo-taw 3 cya elug lutuc Tay-pey(Sen-keng)&gt;Wun-san ru&gt;syeyn106&gt;syeyn 109&gt;Pey-yi kung-ru&gt;Pin-hay kung-ru&gt;Su-hwa kung-ru&gt;Hwa-tung hay-an kung-ru&gt;San-min ru&gt;Min-cyuan cyey&gt;dhuq. Pusu klgan seejiq nealang Amis. Djiyun kari Kari Amis ni Tlu. Snhiyan cung-cyaw Pnrhulan Joro. Pnyahan alang Yasa nniqan hini o egu bi spriq sun dha spriq"Fakong". Kika tmhangan dha hangan nii. Kndadax seuxal lutuc kari o tnhjilan hini seejiq pusu bi Tay-tung na Amis. Sayang o alang Wu-row-se(sayang na Jwey-swey alang Wu-he) Amis, niqan ka pnyahan Sin-se, Ci-cyaw-cyuan se(sayang Ci-an alang Tay-cang) na seejiq Amis. Pgkla patas saan rmigaw Nsgan Fung-pin pgkla patas saan rmigaw:</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Fakong = Gaga mniq Hwareyseyn Fongpinsyang ka alang Fakong. 443 sapah ka kneego na sapah, 1,193 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 69% niqan 821 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 31% niqan 372 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis 64%, Tayal 1%, Poyoma 1%, Kebalan 1%, ni rahoq na o 2%. Poso nniqan alang Yasa nniqan hini o ego bi spriq"Fakong", kiya ni tmhangan dha hangan nii. Nniqan alang Nyosan Skanki nsgan Fong-pin alang Fakong. Gasoc Gaga mniq honac ciway sapah pyasan Fakong. Ti-ri lnglingay Tay-ti. Pgkla patas cyaw-tong Mgrig rolo: Tay-pey&gt;kwo-taw 3 haw&gt;kwo-taw 3 cya elog lotoc Tay-pey(Sen-keng)&gt;Won-san ro&gt;syeyn106&gt;syeyn 109&gt;Pey-yi kong-ro&gt;Pin-hay kong-ro&gt;So-hwa kong-ro&gt;Hwa-tong hay-an kong-ro&gt;San-min ro&gt;Min-cyoan cyey&gt;dhoq. Poso klgan seejiq nealang Amis. Djiyon kari Kari Amis ni Tlo. Snhiyan cong-cyaw Pnrholan Joro. Pnyahan alang Yasa nniqan hini o ego bi spriq son dha spriq"Fakong". Kika tmhangan dha hangan nii. Kndadax seoxal lotoc kari o tnhjilan hini seejiq poso bi Tay-tong na Amis. Sayang o alang Wo-row-se(sayang na Jwey-swey alang Wo-he) Amis, niqan ka pnyahan Sin-se, Ci-cyaw-cyoan se(sayang Ci-an alang Tay-cang) na seejiq Amis. Pgkla patas saan rmigaw Nsgan Fong-pin pgkla patas saan rmigaw:</FORM>
    </S>
</TEXT>