<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Fiji" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Fiji" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Fiji = Gaga kska Tayangcow ka Fiji, 18 00 S, 175 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 18,274 sq km(hangan na o Tg157)(knlbanga dxgal o 18,274 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 915,303 hiyi. Gaga Suva ka pusu alang paru, jiyax 7 idas 9 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Fiji ga wada sugan 23.30% ka dxgal qpahan, 55.70% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 21% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka George Konrote, pnaah hngkawas2015 idas 11 jiyax 12pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Rikisi Sediq tnpusu cansu Huyci, kngkawas 1870. Rayuka, kngkawas 1870. Pusu tyawmu: Rikisi Huyci Tna mniq 17suci, kiya ka llutuc sediq tongnanya ka miyah mniq Huyci hini, knama tansyeyncya Oco miyah hini. Kngkawas 1643, Horan tansyeyncya Apeyar Tasuman dhuq Huyci, hiya ka tukingal sediq Oco miyah hini. Kngkawas 1871, phiyu Huyci wangkwo, niyi ka muwaya bay cngcweyn tongyi Huyci cyuntaw. Kngkawas 1874, Ingkoku ka miyah knrmux Huyci, phiyu Huyci cuminti. Huyci pa kngkawas 1970 cida pntalax kndadax Ingkoku dukuricu, kngkawas 1987 u mndha muda cyunsu cngpyeyn, tumntxan u niqan sediq ka ini qqaras seyhu u sediq tnualang llutuc Intu ka mluk kana biyax seyhu, tumndha u smatang malix cyuncu mi smmalu waya keyngpo, soto ka rmilih congtu, hangan koka u kndadax hangan cida "Huyci cucuring" knpriyux "Huyci konghokwo". Kngkawas 1990 knpriyux hangan "Huyci cucweyn mincu honghokwo". Kngkawas 1998 u knpriyux "Huyci cyuntaw konghokwo" dungan. Kngkawas 2006 idas 5 diyax 6, muda seyngkyo ka gikay. Idas 5 diyax 18, wada srwanan ka seyngkyo weyyeynhuy, kana conggiying ka 71 hiyi knhbrawan ka ging pa, Huyci twancyey tang ka wada mangal 36 hiyi knhbrawan ging. Huyci kong tang u wada mangal 31 ging, Ryeynho jenmin tang u wada mangal 2 ging, miyah dha ging u wada ngalun knmurux nanaq dukuricu mtutuy seyngkyo ka wada mangal. Bukung Huyci twancyey tang Raysoniya Encyarasay ka psdhu muda mtutuy congri. Kngkawas 2006 idas 12 diyax 5, rmngaw ka Huyci ucwang butayi suring Hurako Mupaynimarama, wada ngalun qmlahang heytay kana ka seyhu mi kana koka da, plixun ka qpahun na congri Encyarasay, hiya ka tnayis rmirih qpahun soto. Idas 12 diyax 6, phyuwan kwotu seyhu congri ka Cyawna Saynirancyakari. Kngkawas 2007 idas 1 diyax 4, pusa ka Mupaynimarama sbuway na Yeysohwa Iroiro ka qpahun soto. Idas 1 diyax 5, Mupaynimarama ka psdhu phyuwan qpahun congri kwotu seyhu. Kngkawas 2011, pryuxun ida hangan nanaq koka cuxan "Huyci konghokwo". Seuji Cngcu ticu Huyci u taygi mincucu, muda waya knou tang, congri Huyci ka pusu bay mpdudul seyhu, kndadax so uxay balay bay dungus mpdudul yeynso ka soto, mnduwa bay smruwa phiyu srwanan knhbrawan sediq, kiya mi soto u pnuda cka gikay seyngkyo umaw. Singcngcweyn u sbuway congri mi dndulan seyhu neyko cngyeyn; rihwacweyn u kwohuy mi seyhhu msupu dmuwi; suhwacweyn ka dukuricu singcngcweyn mi rihwacweyn. Huyci u Taingkwosyey cngyeyn. Beytaq kngkawas 2012 cida; ana so ini dha srwani sa bukung bay cyocang ka hiti bay bukung qridin Irisapay, binaw kndadax kngkawas 1987 daw phyuwan dha kwocya yeynso ka soto; kngkawas 2006 alaw cngpyeyn htranan tumal ka Huyci, kiya ka huyyeynkwo cida murux bay wada kasi htrani tumal. Hiti daw kngkawas 2014 idas 3 knpriyux wana shtur tumal kaygi, kngkawas 2014 idas 9 cida; alaw wada muda syeynkyo tasweyn srwanan kana kwoci; kiya ka wada mndungus bay mukaying dungan. Sngcng hwacyu Huyci singcngcyutu Pusu tyawmu: Huyci singcngcyuhwa Huyci pa psnakan ddha cusyasu, spac singcng tacyu mi Rotumataw. Cusyasu ka Suwa mi Rawtoka; Singcng tacyu psnakan tuckcka tacyu, tuiril tacyu mi tunarac tacyu. Trahuc u psnakan 14 sng: Namosi sng, Ra sng, Reywa sng, Sayrua sng, Tayrayu sng, Naytasiri sng, Natorocyanowosa sng, Pua sng, Kakawtorowey sng, Kantau sng, Raw sng, Romayweyti sng, Makuata sng. Nniqan Kana knrbangan Huyci(kiya ka kana knrbangan ucilung uri) u 194000 pinghwang kongri, kiya mi 10% knrbangan ka nniqan dxral. Huyci u niqan 322 ka tawyu, pusu bay Hwosantaw u tqriyan sahucyaw, niqan 1/3 ka nniqan sediq. Bbeyhing bay tawyu ka Weyti taw mi Wanua taw. Wa mniq ckcka Weyti taw ka sotu. Niqan 3/4 knhbrawan sediq ka wa mniq Weyti taw. Kari bay dwiyaq ka taw hiya, knbaraw bay dwiyaq u Tomaniivi, haypa 1324 meyta, kiya mi niqan lmiqu qqyuxan knrbawan. Kiya mi knspruwan beyhing alang mkbrnux u Nati, Sausau mi Rawtoka. Karac Quri so mkmuxun knrbawan hayyang ka karac Huyci, kntlxan kngkawas u ida nanaq so kiya hari kntlxan niya. Knmuxun bay karac pa mniq idas 11 dhuq idas 4, so mtltu hari karac ka idas 5 dhuq idas 10. Ana so mniq kntltuwan karac, pndkanan kana kntlxan u ida beytaq 22¬įC(72¬įF). Qmuyux u ida nanaq bnkuwan karac kiya, mkmuxun karac cida u kiya ka knou hari qnyuxan, kndudul bay ka mniq nniqan neyru. Ana so pdkanan kngkawas u mntxan miyah ka jotay cusyeyn(maxal kngkawas u mniyah mk10~mk12), binaw quri so kddiyax u, knbaka balay ka kntlxan na bwihur. Quri hheytay Huyci syunroting Pusu tyawmu: Hheytay Huyci Butayi hheytay Huyci konghokwo(RFMF), kana knhbrawan heytay pa 3500 hiyi, so ttiping butayi. Ckcka hini u, niqan 3200 hiyi ka wisu mheytay saya mi rucyun butayi, pnspuwan tum6 pupinging mi kingal kongpinging; kiya mi, ya bay niqan 6000 hiyi ka rucyun hopey butayi pnspuwan turu pupinging. Cuxan u niqan kingal Zulu hwanhoming tocan butayi(ya bay 80 hiyi heytay), mniq puting kngkawas 2000 cida alaw mtumal cyunsu cngpyeyn kiya ka wada plixun da. Keyjay Canpin cuko Huyci u wa mniq snrnu 28 rakaw pndbkuwan kluwanan lipax hnyuwan. Pusu bay nngalan keyjay Huyci u qpahun ppnwalang, qpahun tnqcurux, qpahun qqhuni, qpahun smmalu ana manu, kwangyey, cucyun mi tongcyunyey, qpahun quri eyga mi ttreybi. Quri so pphmaun u, kiya kana ka mhuma ppwalang, hiyi pnwalang, ssama, mray so sari, yeycu, koko, muka, knkluwanan hiyi pnwalang mi sama, kava mi payay. Quri so ttnbuwan, kiya ka hiyi dapa, snalu biyuq dapa, siyang babuy, tnbuwan rrodux mi qququq, miric rudu, miric lmiqu mi tmabu walu. Qpahun tnqcurux u beyhing bay ririh na kayjay Huyci, alaw ka pusu bay pnyahan tanpaycu mi, pusu bay qqpahun mi ngengalan hbangan wayhuy uri. Qqpahun qqhuni malu paqun ka knrbangan dxral qqhuni pa ya bay 956,860 lituk, pdkanan kana kwoney cancu(GDP) u 1.3%. Qqpahun ssmalu u to bay so cicu kongyey. Caykwang mi qqpahun mangal bbtasil u pdkanan kana nngalan txtaxa sediq koka ka 1.4%. Dmuwi cusyun mi tongcyun cisu ka Huyci, splawa kana ka niqan hhangan ciyey mi quri so hotay cwoyey sbuway kojyo mnniq Huyci ka muda qmpah. Qqpahun ingsu pa kiya ka smmalu mi sucu eyga, treybi, susyun, kanpyuta jwanti, tyeyncu sangu, tyeyn syun. Knhbrawan hiyi sediq Kngkawas 1935, qridin Huyci Kngkawas 2003 ka pnspuwan knhbrawan hiyi sediq Huyci pa niqan 837,000 hiyi. Jnko mitu 45.8 sediq/pinhwang kongri. Pndkanan kana knudus txtaxa sediq u 72.1 kngkawas. Kndadax 20 seyki 30 nyeyntay prading, knrana knhbrawan ryu hiyi sediq u 1.1%. Knhbrawan hiyi sediq Huyci pa pusu bay u pnspuwan kngkawas 15 dhuq 64, kngkawan ckcka u 27.9 kngkawas. Jnko singpyeypi u 103(qridin u 100). Pdkanan kana knhbrawan ka sediq Meyranisiya u 54.3%. Llutuc Ingtu ka 38.1%. Kari Wada pusa waya keyngpo ka Huyci u tuturu kari ka kari ddiyun seyhu, niqan kari eygo, kari Huyci mi kari Hindustani. Kiya mi, kari eygo mi kari Hindustani u mnadas kndadax qnlhangan Ingkoku cida, Kari Hindustani ka pusu bay srngaw kari llutuc sediq Intu mnniq Huyci, kiya mi kari Huyci ka kiya sa balay bay kari Sediq Tnpusu Huyci. Spuda waya keyngpo Huyci, niqan biyax dmuwi tuturi kari niyi muda pprngaw kari quri pnhiyu seyhu, so ini pwaluk ka kari daw, kasi ka smkaun sediq snbarah kari ka seyhu. Alaw ka qnlhangan Ingkoku hmrinas 100 kngkawas ka Huyci, kari eygoka ka srngaw bay Huyci tnpusu minjoku mi llutuc sediq Intu. Ini pntna minjoku pprngaw kari u dmuwi kari eygo,seyhu ciko, kyoiku ciko,cinjong mi horicu ciko uri pa kari eygo ka pusu balay. Kari Huyci u kari Huyci minjoku, nquri tmnkari Nantaw. Msdalih hari kari mntna nquri tmnkari Nantaw ka kari Meyraniya, binaw alaw ka bnsiyaq msupu Porinisiya minjoku, so kiya wada run nquri tmnkari Maray Porinisiya kari Tongcya. Kari Hindustani ka llutuc sediq Intu mnniq Huyci mi smluhay snhiyan Isran Musurin u pusu bay kari srngaw dha. Ini pntna kari Intu srngaw dha Intu cutaru mi kari uarto, binaw ana so ini pntna ka kari u, ini hhtur pnluban dha, quri so kari srngaw dha kari Hindustani u, hay qmita ka kari dha kari Intu Huyci. Kiya ka tuturu kluwanan kari srngaw quri seyhu, niqan ou kluwanan kari ka Huyci niya na. Kiya mi mniq tuiril koka Huyci u ou kluwanan kari, ini bay pntna kari snrngaw seyhu , niqan ka so ngalan dha kari quri nicil. Niqan uri, Niqan uri, hbaraw bay sediq Intu mnniq Huyci pa rmngaw bay kari Hindustani mi, rmngaw kari Tanmiar uri. Niqan ini khbaraw ka rmngaw kari Bihari, kari Mongcyara mi kari quri icil. Kiya mi mniq ckcka koka Huyci Rotuma taw, pusu bay kari srngaw dha u kari Rotuma(nquri kari knluwanan Porinisiya). Snhiyan Smluhay snhiyan Kiristokyo ka sediq u 52.9ÔľÖ, smluhay snhiyan Intukyo u 38.1ÔľÖ, smluhay snhiyan Isurankyo u 7.8ÔľÖ. Diyax sngayan koka Quri so snhiyan, snbeyhing qmita twoyeyn congcyaw cuyo cuyi ka Huyci. Alaw ka niqan ini pntna kluwanan minjoku sediq msupu mniq ka Huyci, so kiya, kndadax diyax sngayan koka Huyci pa malu qmita wada msupu ckcka ka ou kluwanan bungka. Ppanan Rayhusu cyotyeyn Nanti kwoci cicang u wa mniq tuiril Weytitaw tu3 knbeyhing Nanti, wada mutnpusu bay tnrduwan mtmay sediq mpriwaw. Nawsori kwoci cicang u wa mniq sotu Suwa. Tiyu Kngkawas 2016 idas 8 diyax 11, pnwaya 7 hiyi kanran boru twey, mniq Riyey Awyunhuy cyeysay 43-7 wada ini baka ka Ingkoku twey, dhuq mangal rikisi muwaya bay Awyun Kingpay, kiya ka muwaya bay snadu Awyun uri. Diyax cida, seyhu koka Huyci pa pusa kari psdhuwan diyax smsung hoka ka diyax niyi. Singbung meyti Pusu bay singbung Huyci u niqan Huyci supaw(kari Eygo), Kddiyax yopaw, singbung kari Telu u niqan Huyci jupaw mi Huyci hwasungpaw. Pusu bay cacu Huyci pa niqan Tawkwo sangu, Taypingyang tawyu(yeykan), mniq nniqan Taypingyang tawkwo mnatas, mnatas patas u ya bay knbkiyan. Huyci u niqan kingal kojyo pradiyo, pnhiyu kngkawas 1985, kiya ka tyeyntay nseyhu Huyci, pradiyo knkana koka Huyci uri, pnspuwan 6 tyeyntay, dmuwi kari Huyci, kari Eygo, kari Intu muda pradiyo kana sediq koka Huyci. Kiya mi niqan Treybitay uri ka Huyci, pnhiyu kngkawas 1993, niqan kingal ka pingtaw ini biqi pila mi bqanan pila treybi , spqita kana koka Huyci.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= *i…üi = gaga kska tajaŇč ¶ow ka *i…üi, ** ** s, *** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o **,*** sq km(ńßaŇčan na o tg***)(knlbaŇča dxgal o **,*** sq km, knlbaŇčan qsija o * sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan ***,*** ńßiji. gaga su*a ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax * idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal *i…üi ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka g…ôo…ĺg…ô kon…ĺot…ô, pnaańß ńßŇčkawas**** idas ** …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' …ĺikisi s…ôdiq tnpusu  ¶ansu ńßuj ¶i, kŇčkawas ****. …ĺajuka, kŇčkawas ****. pusu tjawmu: …ĺikisi ńßuj ¶i tna mniq **su ¶i, kija ka llutu ¶ s…ôdiq toŇčnanja ka mijańß mniq ńßuj ¶i ńßini, knama tansj…ôn ¶ja o ¶o mijańß ńßini. kŇčkawas ****, ńßo…ĺan tansj…ôn ¶ja ap…ôa…ĺ tasuman dńßuq ńßuj ¶i, ńßija ka tukiŇčal s…ôdiq o ¶o mijańß ńßini. kŇčkawas ****, pńßiju ńßuj ¶i waŇčkwo, niji ka muwaja baj  ¶Ňč ¶w…ôn toŇčji ńßuj ¶i  ¶juntaw. kŇčkawas ****, iŇčkoku ka mijańß kn…ĺmux ńßuj ¶i, pńßiju ńßuj ¶i  ¶uminti. ńßuj ¶i pa kŇčkawas ****  ¶ida pntalax kndadax iŇčkoku duku…ĺi ¶u, kŇčkawas **** u mndńßa muda  ¶junsu  ¶Ňčpj…ôn, tumntxan u niqan s…ôdiq ka ini qqa…ĺas s…ôńßu u s…ôdiq tnualaŇč llutu ¶ intu ka mluk kana bijax s…ôńßu, tumndńßa u smataŇč malix  ¶jun ¶u mi smmalu waja k…ôŇčpo, soto ka …ĺmilińß  ¶oŇčtu, ńßaŇčan koka u kndadax ńßaŇčan  ¶ida "ńßuj ¶i  ¶u ¶u…ĺiŇč" knp…ĺijux "ńßuj ¶i koŇčńßokwo". kŇčkawas **** knp…ĺijux ńßaŇčan "ńßuj ¶i  ¶u ¶w…ôn min ¶u ńßoŇčńßokwo". kŇčkawas **** u knp…ĺijux "ńßuj ¶i  ¶juntaw koŇčńßokwo" duŇčan. kŇčkawas **** idas * dijax *, muda s…ôŇčkjo ka gikaj. idas * dijax **, wada s…ĺwanan ka s…ôŇčkjo w…ôj…ônńßuj, kana  ¶oŇčgijiŇč ka ** ńßiji knńßb…ĺawan ka giŇč pa, ńßuj ¶i twan ¶j…ô taŇč ka wada maŇčal ** ńßiji knńßb…ĺawan giŇč. ńßuj ¶i koŇč taŇč u wada maŇčal ** giŇč, …ĺj…ônńßo …ü…ônmin taŇč u wada maŇčal * giŇč, mijańß dńßa giŇč u wada Ňčalun knmu…ĺux nanaq duku…ĺi ¶u mtutuj s…ôŇčkjo ka wada maŇčal. bukuŇč ńßuj ¶i twan ¶j…ô taŇč …ĺajsonija …ôn ¶ja…ĺasaj ka psdńßu muda mtutuj  ¶oŇč…ĺi. kŇčkawas **** idas ** dijax *, …ĺmŇčaw ka ńßuj ¶i u ¶waŇč butaji su…ĺiŇč ńßu…ĺako mupajnima…ĺama, wada Ňčalun qmlańßaŇč ńß…ôtaj kana ka s…ôńßu mi kana koka da, plixun ka qpańßun na  ¶oŇč…ĺi …ôn ¶ja…ĺasaj, ńßija ka tnajis …ĺmi…ĺińß qpańßun soto. idas ** dijax *, pńßjuwan kwotu s…ôńßu  ¶oŇč…ĺi ka  ¶jawna sajni…ĺan ¶jaka…ĺi. kŇčkawas **** idas * dijax *, pusa ka mupajnima…ĺama sbuwaj na j…ôsońßwa i…ĺoi…ĺo ka qpańßun soto. idas * dijax *, mupajnima…ĺama ka psdńßu pńßjuwan qpańßun  ¶oŇč…ĺi kwotu s…ôńßu. kŇčkawas ****, p…ĺjuxun ida ńßaŇčan nanaq koka  ¶uxan "ńßuj ¶i koŇčńßokwo". s…ôu…üi  ¶Ňč ¶u ti ¶u ńßuj ¶i u tajgi min ¶u ¶u, muda waja knou taŇč,  ¶oŇč…ĺi ńßuj ¶i ka pusu baj mpdudul s…ôńßu, kndadax so uxaj balaj baj duŇčus mpdudul j…ônso ka soto, mnduwa baj sm…ĺuwa pńßiju s…ĺwanan knńßb…ĺawan s…ôdiq, kija mi soto u pnuda  ¶ka gikaj s…ôŇčkjo umaw. siŇč ¶Ňč ¶w…ôn u sbuwaj  ¶oŇč…ĺi mi dndulan s…ôńßu n…ôko  ¶Ňčj…ôn; …ĺińßwa ¶w…ôn u kwońßuj mi s…ôńßńßu msupu dmuwi; suńßwa ¶w…ôn ka duku…ĺi ¶u siŇč ¶Ňč ¶w…ôn mi …ĺińßwa ¶w…ôn. ńßuj ¶i u taiŇčkwosj…ô  ¶Ňčj…ôn. b…ôtaq kŇčkawas ****  ¶ida; ana so ini dńßa s…ĺwani sa bukuŇč baj  ¶jo ¶aŇč ka ńßiti baj bukuŇč q…ĺidin i…ĺisapaj, binaw kndadax kŇčkawas **** daw pńßjuwan dńßa kwo ¶ja j…ônso ka soto; kŇčkawas **** alaw  ¶Ňčpj…ôn ńßt…ĺanan tumal ka ńßuj ¶i, kija ka ńßujj…ônkwo  ¶ida mu…ĺux baj wada kasi ńßt…ĺani tumal. ńßiti daw kŇčkawas **** idas * knp…ĺijux wana sńßtu…ĺ tumal kajgi, kŇčkawas **** idas *  ¶ida; alaw wada muda sj…ônkjo tasw…ôn s…ĺwanan kana kwo ¶i; kija ka wada mnduŇčus baj mukajiŇč duŇčan. sŇč ¶Ňč ńßwa ¶ju ńßuj ¶i siŇč ¶Ňč ¶jutu pusu tjawmu: ńßuj ¶i siŇč ¶Ňč ¶juńßwa ńßuj ¶i pa psnakan ddńßa  ¶usjasu, spa ¶ siŇč ¶Ňč ta ¶ju mi …ĺotumataw.  ¶usjasu ka suwa mi …ĺawtoka; siŇč ¶Ňč ta ¶ju psnakan tu ¶k ¶ka ta ¶ju, tui…ĺil ta ¶ju mi tuna…ĺa ¶ ta ¶ju. t…ĺańßu ¶ u psnakan ** sŇč: namosi sŇč, …ĺa sŇč, …ĺ…ôwa sŇč, saj…ĺua sŇč, taj…ĺaju sŇč, najtasi…ĺi sŇč, nato…ĺo ¶janowosa sŇč, pua sŇč, kakawto…ĺow…ô sŇč, kantau sŇč, …ĺaw sŇč, …ĺomajw…ôti sŇč, makuata sŇč. nniqan kana kn…ĺbaŇčan ńßuj ¶i(kija ka kana kn…ĺbaŇčan u ¶iluŇč u…ĺi) u ****** piŇčńßwaŇč koŇč…ĺi, kija mi **% kn…ĺbaŇčan ka nniqan dx…ĺal. ńßuj ¶i u niqan *** ka tawju, pusu baj ńßwosantaw u tq…ĺijan sańßu ¶jaw, niqan */* ka nniqan s…ôdiq. bb…ôńßiŇč baj tawju ka w…ôti taw mi wanua taw. wa mniq  ¶k ¶ka w…ôti taw ka sotu. niqan */* knńßb…ĺawan s…ôdiq ka wa mniq w…ôti taw. ka…ĺi baj dwijaq ka taw ńßija, knba…ĺaw baj dwijaq u tomanii*i, ńßajpa **** m…ôta, kija mi niqan lmiqu qqjuxan kn…ĺbawan. kija mi knsp…ĺuwan b…ôńßiŇč alaŇč mkb…ĺnux u nati, sausau mi …ĺawtoka. ka…ĺa ¶ qu…ĺi so mkmuxun kn…ĺbawan ńßajjaŇč ka ka…ĺa ¶ ńßuj ¶i, kntlxan kŇčkawas u ida nanaq so kija ńßa…ĺi kntlxan nija. knmuxun baj ka…ĺa ¶ pa mniq idas ** dńßuq idas *, so mtltu ńßa…ĺi ka…ĺa ¶ ka idas * dńßuq idas **. ana so mniq kntltuwan ka…ĺa ¶, pndkanan kana kntlxan u ida b…ôtaq *** ¶(****). qmujux u ida nanaq bnkuwan ka…ĺa ¶ kija, mkmuxun ka…ĺa ¶  ¶ida u kija ka knou ńßa…ĺi qnjuxan, kndudul baj ka mniq nniqan n…ô…ĺu. ana so pdkanan kŇčkawas u mntxan mijańß ka …üotaj  ¶usj…ôn(maxal kŇčkawas u mnijańß mk**~mk**), binaw qu…ĺi so kddijax u, knbaka balaj ka kntlxan na bwińßu…ĺ. qu…ĺi ńßńß…ôtaj ńßuj ¶i sjun…ĺotiŇč pusu tjawmu: ńßńß…ôtaj ńßuj ¶i butaji ńßńß…ôtaj ńßuj ¶i koŇčńßokwo(…ĺ*m*), kana knńßb…ĺawan ńß…ôtaj pa **** ńßiji, so ttipiŇč butaji.  ¶k ¶ka ńßini u, niqan **** ńßiji ka wisu mńß…ôtaj saja mi …ĺu ¶jun butaji, pnspuwan tum* pupiŇčiŇč mi kiŇčal koŇčpiŇčiŇč; kija mi, ja baj niqan **** ńßiji ka …ĺu ¶jun ńßop…ô butaji pnspuwan tu…ĺu pupiŇčiŇč.  ¶uxan u niqan kiŇčal *ulu ńßwanńßomiŇč to ¶an butaji(ja baj ** ńßiji ńß…ôtaj), mniq putiŇč kŇčkawas ****  ¶ida alaw mtumal  ¶junsu  ¶Ňčpj…ôn kija ka wada plixun da. k…ô…üaj  ¶anpin  ¶uko ńßuj ¶i u wa mniq sn…ĺnu ** …ĺakaw pndbkuwan kluwanan lipax ńßnjuwan. pusu baj nŇčalan k…ô…üaj ńßuj ¶i u qpańßun ppnwalaŇč, qpańßun tnq ¶u…ĺux, qpańßun qqńßuni, qpańßun smmalu ana manu, kwaŇčj…ô,  ¶u ¶jun mi toŇč ¶junj…ô, qpańßun qu…ĺi …ôga mi tt…ĺ…ôbi. qu…ĺi so ppńßmaun u, kija kana ka mńßuma ppwalaŇč, ńßiji pnwalaŇč, ssama, m…ĺaj so sa…ĺi, j…ô ¶u, koko, muka, knkluwanan ńßiji pnwalaŇč mi sama, ka*a mi pajaj. qu…ĺi so ttnbuwan, kija ka ńßiji dapa, snalu bijuq dapa, sijaŇč babuj, tnbuwan …ĺ…ĺodux mi qququq, mi…ĺi ¶ …ĺudu, mi…ĺi ¶ lmiqu mi tmabu walu. qpańßun tnq ¶u…ĺux u b…ôńßiŇč baj …ĺi…ĺińß na kaj…üaj ńßuj ¶i, alaw ka pusu baj pnjańßan tanpaj ¶u mi, pusu baj qqpańßun mi Ňč…ôŇčalan ńßbaŇčan wajńßuj u…ĺi. qqpańßun qqńßuni malu paqun ka kn…ĺbaŇčan dx…ĺal qqńßuni pa ja baj ***,*** lituk, pdkanan kana kwon…ô  ¶an ¶u(gdp) u *.*%. qqpańßun ssmalu u to baj so  ¶i ¶u koŇčj…ô.  ¶ajkwaŇč mi qqpańßun maŇčal bbtasil u pdkanan kana nŇčalan txtaxa s…ôdiq koka ka *.*%. dmuwi  ¶usjun mi toŇč ¶jun  ¶isu ka ńßuj ¶i, splawa kana ka niqan ńßńßaŇčan  ¶ij…ô mi qu…ĺi so ńßotaj  ¶woj…ô sbuwaj ko…üjo mnniq ńßuj ¶i ka muda qmpańß. qqpańßun iŇčsu pa kija ka smmalu mi su ¶u …ôga, t…ĺ…ôbi, susjun, kanpjuta …üwanti, tj…ôn ¶u saŇču, tj…ôn sjun. knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq kŇčkawas ****, q…ĺidin ńßuj ¶i kŇčkawas **** ka pnspuwan knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq ńßuj ¶i pa niqan ***,*** ńßiji. …ünko mitu **.* s…ôdiq/pinńßwaŇč koŇč…ĺi. pndkanan kana knudus txtaxa s…ôdiq u **.* kŇčkawas. kndadax ** s…ôki ** nj…ôntaj p…ĺadiŇč, kn…ĺana knńßb…ĺawan …ĺju ńßiji s…ôdiq u *.*%. knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq ńßuj ¶i pa pusu baj u pnspuwan kŇčkawas ** dńßuq **, kŇčkawan  ¶k ¶ka u **.* kŇčkawas. …ünko siŇčpj…ôpi u ***(q…ĺidin u ***). pdkanan kana knńßb…ĺawan ka s…ôdiq m…ô…ĺanisija u **.*%. llutu ¶ iŇčtu ka **.*%. ka…ĺi wada pusa waja k…ôŇčpo ka ńßuj ¶i u tutu…ĺu ka…ĺi ka ka…ĺi ddijun s…ôńßu, niqan ka…ĺi …ôgo, ka…ĺi ńßuj ¶i mi ka…ĺi ńßindustani. kija mi, ka…ĺi …ôgo mi ka…ĺi ńßindustani u mnadas kndadax qnlńßaŇčan iŇčkoku  ¶ida, ka…ĺi ńßindustani ka pusu baj s…ĺŇčaw ka…ĺi llutu ¶ s…ôdiq intu mnniq ńßuj ¶i, kija mi ka…ĺi ńßuj ¶i ka kija sa balaj baj ka…ĺi s…ôdiq tnpusu ńßuj ¶i. spuda waja k…ôŇčpo ńßuj ¶i, niqan bijax dmuwi tutu…ĺi ka…ĺi niji muda pp…ĺŇčaw ka…ĺi qu…ĺi pnńßiju s…ôńßu, so ini pwaluk ka ka…ĺi daw, kasi ka smkaun s…ôdiq snba…ĺańß ka…ĺi ka s…ôńßu. alaw ka qnlńßaŇčan iŇčkoku ńßm…ĺinas *** kŇčkawas ka ńßuj ¶i, ka…ĺi …ôgoka ka s…ĺŇčaw baj ńßuj ¶i tnpusu min…üoku mi llutu ¶ s…ôdiq intu. ini pntna min…üoku pp…ĺŇčaw ka…ĺi u dmuwi ka…ĺi …ôgo,s…ôńßu  ¶iko, kjoiku  ¶iko, ¶in…üoŇč mi ńßo…ĺi ¶u  ¶iko u…ĺi pa ka…ĺi …ôgo ka pusu balaj. ka…ĺi ńßuj ¶i u ka…ĺi ńßuj ¶i min…üoku, nqu…ĺi tmnka…ĺi nantaw. msdalińß ńßa…ĺi ka…ĺi mntna nqu…ĺi tmnka…ĺi nantaw ka ka…ĺi m…ô…ĺanija, binaw alaw ka bnsijaq msupu po…ĺinisija min…üoku, so kija wada …ĺun nqu…ĺi tmnka…ĺi ma…ĺaj po…ĺinisija ka…ĺi toŇč ¶ja. ka…ĺi ńßindustani ka llutu ¶ s…ôdiq intu mnniq ńßuj ¶i mi smluńßaj snńßijan is…ĺan musu…ĺin u pusu baj ka…ĺi s…ĺŇčaw dńßa. ini pntna ka…ĺi intu s…ĺŇčaw dńßa intu  ¶uta…ĺu mi ka…ĺi ua…ĺto, binaw ana so ini pntna ka ka…ĺi u, ini ńßńßtu…ĺ pnluban dńßa, qu…ĺi so ka…ĺi s…ĺŇčaw dńßa ka…ĺi ńßindustani u, ńßaj qmita ka ka…ĺi dńßa ka…ĺi intu ńßuj ¶i. kija ka tutu…ĺu kluwanan ka…ĺi s…ĺŇčaw qu…ĺi s…ôńßu, niqan ou kluwanan ka…ĺi ka ńßuj ¶i nija na. kija mi mniq tui…ĺil koka ńßuj ¶i u ou kluwanan ka…ĺi, ini baj pntna ka…ĺi sn…ĺŇčaw s…ôńßu , niqan ka so Ňčalan dńßa ka…ĺi qu…ĺi ni ¶il. niqan u…ĺi, niqan u…ĺi, ńßba…ĺaw baj s…ôdiq intu mnniq ńßuj ¶i pa …ĺmŇčaw baj ka…ĺi ńßindustani mi, …ĺmŇčaw ka…ĺi tanmia…ĺ u…ĺi. niqan ini kńßba…ĺaw ka …ĺmŇčaw ka…ĺi bińßa…ĺi, ka…ĺi moŇč ¶ja…ĺa mi ka…ĺi qu…ĺi i ¶il. kija mi mniq  ¶k ¶ka koka ńßuj ¶i …ĺotuma taw, pusu baj ka…ĺi s…ĺŇčaw dńßa u ka…ĺi …ĺotuma(nqu…ĺi ka…ĺi knluwanan po…ĺinisija). snńßijan smluńßaj snńßijan ki…ĺistokjo ka s…ôdiq u **.**, smluńßaj snńßijan intukjo u **.**, smluńßaj snńßijan isu…ĺankjo u *.**. dijax sŇčajan koka qu…ĺi so snńßijan, snb…ôńßiŇč qmita twoj…ôn  ¶oŇč ¶jaw  ¶ujo  ¶uji ka ńßuj ¶i. alaw ka niqan ini pntna kluwanan min…üoku s…ôdiq msupu mniq ka ńßuj ¶i, so kija, kndadax dijax sŇčajan koka ńßuj ¶i pa malu qmita wada msupu  ¶k ¶ka ka ou kluwanan buŇčka. ppanan …ĺajńßusu  ¶jotj…ôn nanti kwo ¶i  ¶i ¶aŇč u wa mniq tui…ĺil w…ôtitaw tu* knb…ôńßiŇč nanti, wada mutnpusu baj tn…ĺduwan mtmaj s…ôdiq mp…ĺiwaw. nawso…ĺi kwo ¶i  ¶i ¶aŇč u wa mniq sotu suwa. tiju kŇčkawas **** idas * dijax **, pnwaja * ńßiji kan…ĺan bo…ĺu tw…ô, mniq …ĺij…ô awjunńßuj  ¶j…ôsaj **-* wada ini baka ka iŇčkoku tw…ô, dńßuq maŇčal …ĺikisi muwaja baj awjun kiŇčpaj, kija ka muwaja baj snadu awjun u…ĺi. dijax  ¶ida, s…ôńßu koka ńßuj ¶i pa pusa ka…ĺi psdńßuwan dijax smsuŇč ńßoka ka dijax niji. siŇčbuŇč m…ôti pusu baj siŇčbuŇč ńßuj ¶i u niqan ńßuj ¶i supaw(ka…ĺi …ôgo), kddijax jopaw, siŇčbuŇč ka…ĺi t…ôlu u niqan ńßuj ¶i …üupaw mi ńßuj ¶i ńßwasuŇčpaw. pusu baj  ¶a ¶u ńßuj ¶i pa niqan tawkwo saŇču, tajpiŇčjaŇč tawju(j…ôkan), mniq nniqan tajpiŇčjaŇč tawkwo mnatas, mnatas patas u ja baj knbkijan. ńßuj ¶i u niqan kiŇčal ko…üjo p…ĺadijo, pnńßiju kŇčkawas ****, kija ka tj…ôntaj ns…ôńßu ńßuj ¶i, p…ĺadijo knkana koka ńßuj ¶i u…ĺi, pnspuwan * tj…ôntaj, dmuwi ka…ĺi ńßuj ¶i, ka…ĺi …ôgo, ka…ĺi intu muda p…ĺadijo kana s…ôdiq koka ńßuj ¶i. kija mi niqan t…ĺ…ôbitaj u…ĺi ka ńßuj ¶i, pnńßiju kŇčkawas ****, niqan kiŇčal ka piŇčtaw ini biqi pila mi bqanan pila t…ĺ…ôbi , spqita kana koka ńßuj ¶i.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Fiji = Gaga kska Tayangcow ka Fiji, 18 00 S, 175 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 18,274 sq km(hangan na o Tg157)(knlbanga dxgal o 18,274 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 915,303 hiyi. Gaga Suva ka pusu alang paru, jiyax 7 idas 9 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Fiji ga wada sugan 23.30% ka dxgal qpahan, 55.70% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 21% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka George Konrote, pnaah hngkawas2015 idas 11 jiyax 12pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Rikisi Sediq tnpusu cansu Huyci, kngkawas 1870. Rayuka, kngkawas 1870. Pusu tyawmu: Rikisi Huyci Tna mniq 17suci, kiya ka llutuc sediq tongnanya ka miyah mniq Huyci hini, knama tansyeyncya Oco miyah hini. Kngkawas 1643, Horan tansyeyncya Apeyar Tasuman dhuq Huyci, hiya ka tukingal sediq Oco miyah hini. Kngkawas 1871, phiyu Huyci wangkwo, niyi ka muwaya bay cngcweyn tongyi Huyci cyuntaw. Kngkawas 1874, Ingkoku ka miyah knrmux Huyci, phiyu Huyci cuminti. Huyci pa kngkawas 1970 cida pntalax kndadax Ingkoku dukuricu, kngkawas 1987 u mndha muda cyunsu cngpyeyn, tumntxan u niqan sediq ka ini qqaras seyhu u sediq tnualang llutuc Intu ka mluk kana biyax seyhu, tumndha u smatang malix cyuncu mi smmalu waya keyngpo, soto ka rmilih congtu, hangan koka u kndadax hangan cida "Huyci cucuring" knpriyux "Huyci konghokwo". Kngkawas 1990 knpriyux hangan "Huyci cucweyn mincu honghokwo". Kngkawas 1998 u knpriyux "Huyci cyuntaw konghokwo" dungan. Kngkawas 2006 idas 5 diyax 6, muda seyngkyo ka gikay. Idas 5 diyax 18, wada srwanan ka seyngkyo weyyeynhuy, kana conggiying ka 71 hiyi knhbrawan ka ging pa, Huyci twancyey tang ka wada mangal 36 hiyi knhbrawan ging. Huyci kong tang u wada mangal 31 ging, Ryeynho jenmin tang u wada mangal 2 ging, miyah dha ging u wada ngalun knmurux nanaq dukuricu mtutuy seyngkyo ka wada mangal. Bukung Huyci twancyey tang Raysoniya Encyarasay ka psdhu muda mtutuy congri. Kngkawas 2006 idas 12 diyax 5, rmngaw ka Huyci ucwang butayi suring Hurako Mupaynimarama, wada ngalun qmlahang heytay kana ka seyhu mi kana koka da, plixun ka qpahun na congri Encyarasay, hiya ka tnayis rmirih qpahun soto. Idas 12 diyax 6, phyuwan kwotu seyhu congri ka Cyawna Saynirancyakari. Kngkawas 2007 idas 1 diyax 4, pusa ka Mupaynimarama sbuway na Yeysohwa Iroiro ka qpahun soto. Idas 1 diyax 5, Mupaynimarama ka psdhu phyuwan qpahun congri kwotu seyhu. Kngkawas 2011, pryuxun ida hangan nanaq koka cuxan "Huyci konghokwo". Seuji Cngcu ticu Huyci u taygi mincucu, muda waya knou tang, congri Huyci ka pusu bay mpdudul seyhu, kndadax so uxay balay bay dungus mpdudul yeynso ka soto, mnduwa bay smruwa phiyu srwanan knhbrawan sediq, kiya mi soto u pnuda cka gikay seyngkyo umaw. Singcngcweyn u sbuway congri mi dndulan seyhu neyko cngyeyn; rihwacweyn u kwohuy mi seyhhu msupu dmuwi; suhwacweyn ka dukuricu singcngcweyn mi rihwacweyn. Huyci u Taingkwosyey cngyeyn. Beytaq kngkawas 2012 cida; ana so ini dha srwani sa bukung bay cyocang ka hiti bay bukung qridin Irisapay, binaw kndadax kngkawas 1987 daw phyuwan dha kwocya yeynso ka soto; kngkawas 2006 alaw cngpyeyn htranan tumal ka Huyci, kiya ka huyyeynkwo cida murux bay wada kasi htrani tumal. Hiti daw kngkawas 2014 idas 3 knpriyux wana shtur tumal kaygi, kngkawas 2014 idas 9 cida; alaw wada muda syeynkyo tasweyn srwanan kana kwoci; kiya ka wada mndungus bay mukaying dungan. Sngcng hwacyu Huyci singcngcyutu Pusu tyawmu: Huyci singcngcyuhwa Huyci pa psnakan ddha cusyasu, spac singcng tacyu mi Rotumataw. Cusyasu ka Suwa mi Rawtoka; Singcng tacyu psnakan tuckcka tacyu, tuiril tacyu mi tunarac tacyu. Trahuc u psnakan 14 sng: Namosi sng, Ra sng, Reywa sng, Sayrua sng, Tayrayu sng, Naytasiri sng, Natorocyanowosa sng, Pua sng, Kakawtorowey sng, Kantau sng, Raw sng, Romayweyti sng, Makuata sng. Nniqan Kana knrbangan Huyci(kiya ka kana knrbangan ucilung uri) u 194000 pinghwang kongri, kiya mi 10% knrbangan ka nniqan dxral. Huyci u niqan 322 ka tawyu, pusu bay Hwosantaw u tqriyan sahucyaw, niqan 1/3 ka nniqan sediq. Bbeyhing bay tawyu ka Weyti taw mi Wanua taw. Wa mniq ckcka Weyti taw ka sotu. Niqan 3/4 knhbrawan sediq ka wa mniq Weyti taw. Kari bay dwiyaq ka taw hiya, knbaraw bay dwiyaq u Tomaniivi, haypa 1324 meyta, kiya mi niqan lmiqu qqyuxan knrbawan. Kiya mi knspruwan beyhing alang mkbrnux u Nati, Sausau mi Rawtoka. Karac Quri so mkmuxun knrbawan hayyang ka karac Huyci, kntlxan kngkawas u ida nanaq so kiya hari kntlxan niya. Knmuxun bay karac pa mniq idas 11 dhuq idas 4, so mtltu hari karac ka idas 5 dhuq idas 10. Ana so mniq kntltuwan karac, pndkanan kana kntlxan u ida beytaq 22¬įC(72¬įF). Qmuyux u ida nanaq bnkuwan karac kiya, mkmuxun karac cida u kiya ka knou hari qnyuxan, kndudul bay ka mniq nniqan neyru. Ana so pdkanan kngkawas u mntxan miyah ka jotay cusyeyn(maxal kngkawas u mniyah mk10~mk12), binaw quri so kddiyax u, knbaka balay ka kntlxan na bwihur. Quri hheytay Huyci syunroting Pusu tyawmu: Hheytay Huyci Butayi hheytay Huyci konghokwo(RFMF), kana knhbrawan heytay pa 3500 hiyi, so ttiping butayi. Ckcka hini u, niqan 3200 hiyi ka wisu mheytay saya mi rucyun butayi, pnspuwan tum6 pupinging mi kingal kongpinging; kiya mi, ya bay niqan 6000 hiyi ka rucyun hopey butayi pnspuwan turu pupinging. Cuxan u niqan kingal Zulu hwanhoming tocan butayi(ya bay 80 hiyi heytay), mniq puting kngkawas 2000 cida alaw mtumal cyunsu cngpyeyn kiya ka wada plixun da. Keyjay Canpin cuko Huyci u wa mniq snrnu 28 rakaw pndbkuwan kluwanan lipax hnyuwan. Pusu bay nngalan keyjay Huyci u qpahun ppnwalang, qpahun tnqcurux, qpahun qqhuni, qpahun smmalu ana manu, kwangyey, cucyun mi tongcyunyey, qpahun quri eyga mi ttreybi. Quri so pphmaun u, kiya kana ka mhuma ppwalang, hiyi pnwalang, ssama, mray so sari, yeycu, koko, muka, knkluwanan hiyi pnwalang mi sama, kava mi payay. Quri so ttnbuwan, kiya ka hiyi dapa, snalu biyuq dapa, siyang babuy, tnbuwan rrodux mi qququq, miric rudu, miric lmiqu mi tmabu walu. Qpahun tnqcurux u beyhing bay ririh na kayjay Huyci, alaw ka pusu bay pnyahan tanpaycu mi, pusu bay qqpahun mi ngengalan hbangan wayhuy uri. Qqpahun qqhuni malu paqun ka knrbangan dxral qqhuni pa ya bay 956,860 lituk, pdkanan kana kwoney cancu(GDP) u 1.3%. Qqpahun ssmalu u to bay so cicu kongyey. Caykwang mi qqpahun mangal bbtasil u pdkanan kana nngalan txtaxa sediq koka ka 1.4%. Dmuwi cusyun mi tongcyun cisu ka Huyci, splawa kana ka niqan hhangan ciyey mi quri so hotay cwoyey sbuway kojyo mnniq Huyci ka muda qmpah. Qqpahun ingsu pa kiya ka smmalu mi sucu eyga, treybi, susyun, kanpyuta jwanti, tyeyncu sangu, tyeyn syun. Knhbrawan hiyi sediq Kngkawas 1935, qridin Huyci Kngkawas 2003 ka pnspuwan knhbrawan hiyi sediq Huyci pa niqan 837,000 hiyi. Jnko mitu 45.8 sediq/pinhwang kongri. Pndkanan kana knudus txtaxa sediq u 72.1 kngkawas. Kndadax 20 seyki 30 nyeyntay prading, knrana knhbrawan ryu hiyi sediq u 1.1%. Knhbrawan hiyi sediq Huyci pa pusu bay u pnspuwan kngkawas 15 dhuq 64, kngkawan ckcka u 27.9 kngkawas. Jnko singpyeypi u 103(qridin u 100). Pdkanan kana knhbrawan ka sediq Meyranisiya u 54.3%. Llutuc Ingtu ka 38.1%. Kari Wada pusa waya keyngpo ka Huyci u tuturu kari ka kari ddiyun seyhu, niqan kari eygo, kari Huyci mi kari Hindustani. Kiya mi, kari eygo mi kari Hindustani u mnadas kndadax qnlhangan Ingkoku cida, Kari Hindustani ka pusu bay srngaw kari llutuc sediq Intu mnniq Huyci, kiya mi kari Huyci ka kiya sa balay bay kari Sediq Tnpusu Huyci. Spuda waya keyngpo Huyci, niqan biyax dmuwi tuturi kari niyi muda pprngaw kari quri pnhiyu seyhu, so ini pwaluk ka kari daw, kasi ka smkaun sediq snbarah kari ka seyhu. Alaw ka qnlhangan Ingkoku hmrinas 100 kngkawas ka Huyci, kari eygoka ka srngaw bay Huyci tnpusu minjoku mi llutuc sediq Intu. Ini pntna minjoku pprngaw kari u dmuwi kari eygo,seyhu ciko, kyoiku ciko,cinjong mi horicu ciko uri pa kari eygo ka pusu balay. Kari Huyci u kari Huyci minjoku, nquri tmnkari Nantaw. Msdalih hari kari mntna nquri tmnkari Nantaw ka kari Meyraniya, binaw alaw ka bnsiyaq msupu Porinisiya minjoku, so kiya wada run nquri tmnkari Maray Porinisiya kari Tongcya. Kari Hindustani ka llutuc sediq Intu mnniq Huyci mi smluhay snhiyan Isran Musurin u pusu bay kari srngaw dha. Ini pntna kari Intu srngaw dha Intu cutaru mi kari uarto, binaw ana so ini pntna ka kari u, ini hhtur pnluban dha, quri so kari srngaw dha kari Hindustani u, hay qmita ka kari dha kari Intu Huyci. Kiya ka tuturu kluwanan kari srngaw quri seyhu, niqan ou kluwanan kari ka Huyci niya na. Kiya mi mniq tuiril koka Huyci u ou kluwanan kari, ini bay pntna kari snrngaw seyhu , niqan ka so ngalan dha kari quri nicil. Niqan uri, Niqan uri, hbaraw bay sediq Intu mnniq Huyci pa rmngaw bay kari Hindustani mi, rmngaw kari Tanmiar uri. Niqan ini khbaraw ka rmngaw kari Bihari, kari Mongcyara mi kari quri icil. Kiya mi mniq ckcka koka Huyci Rotuma taw, pusu bay kari srngaw dha u kari Rotuma(nquri kari knluwanan Porinisiya). Snhiyan Smluhay snhiyan Kiristokyo ka sediq u 52.9ÔľÖ, smluhay snhiyan Intukyo u 38.1ÔľÖ, smluhay snhiyan Isurankyo u 7.8ÔľÖ. Diyax sngayan koka Quri so snhiyan, snbeyhing qmita twoyeyn congcyaw cuyo cuyi ka Huyci. Alaw ka niqan ini pntna kluwanan minjoku sediq msupu mniq ka Huyci, so kiya, kndadax diyax sngayan koka Huyci pa malu qmita wada msupu ckcka ka ou kluwanan bungka. Ppanan Rayhusu cyotyeyn Nanti kwoci cicang u wa mniq tuiril Weytitaw tu3 knbeyhing Nanti, wada mutnpusu bay tnrduwan mtmay sediq mpriwaw. Nawsori kwoci cicang u wa mniq sotu Suwa. Tiyu Kngkawas 2016 idas 8 diyax 11, pnwaya 7 hiyi kanran boru twey, mniq Riyey Awyunhuy cyeysay 43-7 wada ini baka ka Ingkoku twey, dhuq mangal rikisi muwaya bay Awyun Kingpay, kiya ka muwaya bay snadu Awyun uri. Diyax cida, seyhu koka Huyci pa pusa kari psdhuwan diyax smsung hoka ka diyax niyi. Singbung meyti Pusu bay singbung Huyci u niqan Huyci supaw(kari Eygo), Kddiyax yopaw, singbung kari Telu u niqan Huyci jupaw mi Huyci hwasungpaw. Pusu bay cacu Huyci pa niqan Tawkwo sangu, Taypingyang tawyu(yeykan), mniq nniqan Taypingyang tawkwo mnatas, mnatas patas u ya bay knbkiyan. Huyci u niqan kingal kojyo pradiyo, pnhiyu kngkawas 1985, kiya ka tyeyntay nseyhu Huyci, pradiyo knkana koka Huyci uri, pnspuwan 6 tyeyntay, dmuwi kari Huyci, kari Eygo, kari Intu muda pradiyo kana sediq koka Huyci. Kiya mi niqan Treybitay uri ka Huyci, pnhiyu kngkawas 1993, niqan kingal ka pingtaw ini biqi pila mi bqanan pila treybi , spqita kana koka Huyci.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= *i…üi = gaga kska tajaŇč ¶ow ka *i…üi, ** ** s, *** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o **,*** sq km(ńßaŇčan na o tg***)(knlbaŇča dxgal o **,*** sq km, knlbaŇčan qsija o * sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan ***,*** ńßiji. gaga su*a ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax * idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal *i…üi ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka g…ôo…ĺg…ô kon…ĺot…ô, pnaańß ńßŇčkawas**** idas ** …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' …ĺikisi s…ôdiq tnpusu  ¶ansu ńßuj ¶i, kŇčkawas ****. …ĺajuka, kŇčkawas ****. pusu tjawmu: …ĺikisi ńßuj ¶i tna mniq **su ¶i, kija ka llutu ¶ s…ôdiq toŇčnanja ka mijańß mniq ńßuj ¶i ńßini, knama tansj…ôn ¶ja o ¶o mijańß ńßini. kŇčkawas ****, ńßo…ĺan tansj…ôn ¶ja ap…ôa…ĺ tasuman dńßuq ńßuj ¶i, ńßija ka tukiŇčal s…ôdiq o ¶o mijańß ńßini. kŇčkawas ****, pńßiju ńßuj ¶i waŇčkwo, niji ka muwaja baj  ¶Ňč ¶w…ôn toŇčji ńßuj ¶i  ¶juntaw. kŇčkawas ****, iŇčkoku ka mijańß kn…ĺmux ńßuj ¶i, pńßiju ńßuj ¶i  ¶uminti. ńßuj ¶i pa kŇčkawas ****  ¶ida pntalax kndadax iŇčkoku duku…ĺi ¶u, kŇčkawas **** u mndńßa muda  ¶junsu  ¶Ňčpj…ôn, tumntxan u niqan s…ôdiq ka ini qqa…ĺas s…ôńßu u s…ôdiq tnualaŇč llutu ¶ intu ka mluk kana bijax s…ôńßu, tumndńßa u smataŇč malix  ¶jun ¶u mi smmalu waja k…ôŇčpo, soto ka …ĺmilińß  ¶oŇčtu, ńßaŇčan koka u kndadax ńßaŇčan  ¶ida "ńßuj ¶i  ¶u ¶u…ĺiŇč" knp…ĺijux "ńßuj ¶i koŇčńßokwo". kŇčkawas **** knp…ĺijux ńßaŇčan "ńßuj ¶i  ¶u ¶w…ôn min ¶u ńßoŇčńßokwo". kŇčkawas **** u knp…ĺijux "ńßuj ¶i  ¶juntaw koŇčńßokwo" duŇčan. kŇčkawas **** idas * dijax *, muda s…ôŇčkjo ka gikaj. idas * dijax **, wada s…ĺwanan ka s…ôŇčkjo w…ôj…ônńßuj, kana  ¶oŇčgijiŇč ka ** ńßiji knńßb…ĺawan ka giŇč pa, ńßuj ¶i twan ¶j…ô taŇč ka wada maŇčal ** ńßiji knńßb…ĺawan giŇč. ńßuj ¶i koŇč taŇč u wada maŇčal ** giŇč, …ĺj…ônńßo …ü…ônmin taŇč u wada maŇčal * giŇč, mijańß dńßa giŇč u wada Ňčalun knmu…ĺux nanaq duku…ĺi ¶u mtutuj s…ôŇčkjo ka wada maŇčal. bukuŇč ńßuj ¶i twan ¶j…ô taŇč …ĺajsonija …ôn ¶ja…ĺasaj ka psdńßu muda mtutuj  ¶oŇč…ĺi. kŇčkawas **** idas ** dijax *, …ĺmŇčaw ka ńßuj ¶i u ¶waŇč butaji su…ĺiŇč ńßu…ĺako mupajnima…ĺama, wada Ňčalun qmlańßaŇč ńß…ôtaj kana ka s…ôńßu mi kana koka da, plixun ka qpańßun na  ¶oŇč…ĺi …ôn ¶ja…ĺasaj, ńßija ka tnajis …ĺmi…ĺińß qpańßun soto. idas ** dijax *, pńßjuwan kwotu s…ôńßu  ¶oŇč…ĺi ka  ¶jawna sajni…ĺan ¶jaka…ĺi. kŇčkawas **** idas * dijax *, pusa ka mupajnima…ĺama sbuwaj na j…ôsońßwa i…ĺoi…ĺo ka qpańßun soto. idas * dijax *, mupajnima…ĺama ka psdńßu pńßjuwan qpańßun  ¶oŇč…ĺi kwotu s…ôńßu. kŇčkawas ****, p…ĺjuxun ida ńßaŇčan nanaq koka  ¶uxan "ńßuj ¶i koŇčńßokwo". s…ôu…üi  ¶Ňč ¶u ti ¶u ńßuj ¶i u tajgi min ¶u ¶u, muda waja knou taŇč,  ¶oŇč…ĺi ńßuj ¶i ka pusu baj mpdudul s…ôńßu, kndadax so uxaj balaj baj duŇčus mpdudul j…ônso ka soto, mnduwa baj sm…ĺuwa pńßiju s…ĺwanan knńßb…ĺawan s…ôdiq, kija mi soto u pnuda  ¶ka gikaj s…ôŇčkjo umaw. siŇč ¶Ňč ¶w…ôn u sbuwaj  ¶oŇč…ĺi mi dndulan s…ôńßu n…ôko  ¶Ňčj…ôn; …ĺińßwa ¶w…ôn u kwońßuj mi s…ôńßńßu msupu dmuwi; suńßwa ¶w…ôn ka duku…ĺi ¶u siŇč ¶Ňč ¶w…ôn mi …ĺińßwa ¶w…ôn. ńßuj ¶i u taiŇčkwosj…ô  ¶Ňčj…ôn. b…ôtaq kŇčkawas ****  ¶ida; ana so ini dńßa s…ĺwani sa bukuŇč baj  ¶jo ¶aŇč ka ńßiti baj bukuŇč q…ĺidin i…ĺisapaj, binaw kndadax kŇčkawas **** daw pńßjuwan dńßa kwo ¶ja j…ônso ka soto; kŇčkawas **** alaw  ¶Ňčpj…ôn ńßt…ĺanan tumal ka ńßuj ¶i, kija ka ńßujj…ônkwo  ¶ida mu…ĺux baj wada kasi ńßt…ĺani tumal. ńßiti daw kŇčkawas **** idas * knp…ĺijux wana sńßtu…ĺ tumal kajgi, kŇčkawas **** idas *  ¶ida; alaw wada muda sj…ônkjo tasw…ôn s…ĺwanan kana kwo ¶i; kija ka wada mnduŇčus baj mukajiŇč duŇčan. sŇč ¶Ňč ńßwa ¶ju ńßuj ¶i siŇč ¶Ňč ¶jutu pusu tjawmu: ńßuj ¶i siŇč ¶Ňč ¶juńßwa ńßuj ¶i pa psnakan ddńßa  ¶usjasu, spa ¶ siŇč ¶Ňč ta ¶ju mi …ĺotumataw.  ¶usjasu ka suwa mi …ĺawtoka; siŇč ¶Ňč ta ¶ju psnakan tu ¶k ¶ka ta ¶ju, tui…ĺil ta ¶ju mi tuna…ĺa ¶ ta ¶ju. t…ĺańßu ¶ u psnakan ** sŇč: namosi sŇč, …ĺa sŇč, …ĺ…ôwa sŇč, saj…ĺua sŇč, taj…ĺaju sŇč, najtasi…ĺi sŇč, nato…ĺo ¶janowosa sŇč, pua sŇč, kakawto…ĺow…ô sŇč, kantau sŇč, …ĺaw sŇč, …ĺomajw…ôti sŇč, makuata sŇč. nniqan kana kn…ĺbaŇčan ńßuj ¶i(kija ka kana kn…ĺbaŇčan u ¶iluŇč u…ĺi) u ****** piŇčńßwaŇč koŇč…ĺi, kija mi **% kn…ĺbaŇčan ka nniqan dx…ĺal. ńßuj ¶i u niqan *** ka tawju, pusu baj ńßwosantaw u tq…ĺijan sańßu ¶jaw, niqan */* ka nniqan s…ôdiq. bb…ôńßiŇč baj tawju ka w…ôti taw mi wanua taw. wa mniq  ¶k ¶ka w…ôti taw ka sotu. niqan */* knńßb…ĺawan s…ôdiq ka wa mniq w…ôti taw. ka…ĺi baj dwijaq ka taw ńßija, knba…ĺaw baj dwijaq u tomanii*i, ńßajpa **** m…ôta, kija mi niqan lmiqu qqjuxan kn…ĺbawan. kija mi knsp…ĺuwan b…ôńßiŇč alaŇč mkb…ĺnux u nati, sausau mi …ĺawtoka. ka…ĺa ¶ qu…ĺi so mkmuxun kn…ĺbawan ńßajjaŇč ka ka…ĺa ¶ ńßuj ¶i, kntlxan kŇčkawas u ida nanaq so kija ńßa…ĺi kntlxan nija. knmuxun baj ka…ĺa ¶ pa mniq idas ** dńßuq idas *, so mtltu ńßa…ĺi ka…ĺa ¶ ka idas * dńßuq idas **. ana so mniq kntltuwan ka…ĺa ¶, pndkanan kana kntlxan u ida b…ôtaq *** ¶(****). qmujux u ida nanaq bnkuwan ka…ĺa ¶ kija, mkmuxun ka…ĺa ¶  ¶ida u kija ka knou ńßa…ĺi qnjuxan, kndudul baj ka mniq nniqan n…ô…ĺu. ana so pdkanan kŇčkawas u mntxan mijańß ka …üotaj  ¶usj…ôn(maxal kŇčkawas u mnijańß mk**~mk**), binaw qu…ĺi so kddijax u, knbaka balaj ka kntlxan na bwińßu…ĺ. qu…ĺi ńßńß…ôtaj ńßuj ¶i sjun…ĺotiŇč pusu tjawmu: ńßńß…ôtaj ńßuj ¶i butaji ńßńß…ôtaj ńßuj ¶i koŇčńßokwo(…ĺ*m*), kana knńßb…ĺawan ńß…ôtaj pa **** ńßiji, so ttipiŇč butaji.  ¶k ¶ka ńßini u, niqan **** ńßiji ka wisu mńß…ôtaj saja mi …ĺu ¶jun butaji, pnspuwan tum* pupiŇčiŇč mi kiŇčal koŇčpiŇčiŇč; kija mi, ja baj niqan **** ńßiji ka …ĺu ¶jun ńßop…ô butaji pnspuwan tu…ĺu pupiŇčiŇč.  ¶uxan u niqan kiŇčal *ulu ńßwanńßomiŇč to ¶an butaji(ja baj ** ńßiji ńß…ôtaj), mniq putiŇč kŇčkawas ****  ¶ida alaw mtumal  ¶junsu  ¶Ňčpj…ôn kija ka wada plixun da. k…ô…üaj  ¶anpin  ¶uko ńßuj ¶i u wa mniq sn…ĺnu ** …ĺakaw pndbkuwan kluwanan lipax ńßnjuwan. pusu baj nŇčalan k…ô…üaj ńßuj ¶i u qpańßun ppnwalaŇč, qpańßun tnq ¶u…ĺux, qpańßun qqńßuni, qpańßun smmalu ana manu, kwaŇčj…ô,  ¶u ¶jun mi toŇč ¶junj…ô, qpańßun qu…ĺi …ôga mi tt…ĺ…ôbi. qu…ĺi so ppńßmaun u, kija kana ka mńßuma ppwalaŇč, ńßiji pnwalaŇč, ssama, m…ĺaj so sa…ĺi, j…ô ¶u, koko, muka, knkluwanan ńßiji pnwalaŇč mi sama, ka*a mi pajaj. qu…ĺi so ttnbuwan, kija ka ńßiji dapa, snalu bijuq dapa, sijaŇč babuj, tnbuwan …ĺ…ĺodux mi qququq, mi…ĺi ¶ …ĺudu, mi…ĺi ¶ lmiqu mi tmabu walu. qpańßun tnq ¶u…ĺux u b…ôńßiŇč baj …ĺi…ĺińß na kaj…üaj ńßuj ¶i, alaw ka pusu baj pnjańßan tanpaj ¶u mi, pusu baj qqpańßun mi Ňč…ôŇčalan ńßbaŇčan wajńßuj u…ĺi. qqpańßun qqńßuni malu paqun ka kn…ĺbaŇčan dx…ĺal qqńßuni pa ja baj ***,*** lituk, pdkanan kana kwon…ô  ¶an ¶u(gdp) u *.*%. qqpańßun ssmalu u to baj so  ¶i ¶u koŇčj…ô.  ¶ajkwaŇč mi qqpańßun maŇčal bbtasil u pdkanan kana nŇčalan txtaxa s…ôdiq koka ka *.*%. dmuwi  ¶usjun mi toŇč ¶jun  ¶isu ka ńßuj ¶i, splawa kana ka niqan ńßńßaŇčan  ¶ij…ô mi qu…ĺi so ńßotaj  ¶woj…ô sbuwaj ko…üjo mnniq ńßuj ¶i ka muda qmpańß. qqpańßun iŇčsu pa kija ka smmalu mi su ¶u …ôga, t…ĺ…ôbi, susjun, kanpjuta …üwanti, tj…ôn ¶u saŇču, tj…ôn sjun. knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq kŇčkawas ****, q…ĺidin ńßuj ¶i kŇčkawas **** ka pnspuwan knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq ńßuj ¶i pa niqan ***,*** ńßiji. …ünko mitu **.* s…ôdiq/pinńßwaŇč koŇč…ĺi. pndkanan kana knudus txtaxa s…ôdiq u **.* kŇčkawas. kndadax ** s…ôki ** nj…ôntaj p…ĺadiŇč, kn…ĺana knńßb…ĺawan …ĺju ńßiji s…ôdiq u *.*%. knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq ńßuj ¶i pa pusu baj u pnspuwan kŇčkawas ** dńßuq **, kŇčkawan  ¶k ¶ka u **.* kŇčkawas. …ünko siŇčpj…ôpi u ***(q…ĺidin u ***). pdkanan kana knńßb…ĺawan ka s…ôdiq m…ô…ĺanisija u **.*%. llutu ¶ iŇčtu ka **.*%. ka…ĺi wada pusa waja k…ôŇčpo ka ńßuj ¶i u tutu…ĺu ka…ĺi ka ka…ĺi ddijun s…ôńßu, niqan ka…ĺi …ôgo, ka…ĺi ńßuj ¶i mi ka…ĺi ńßindustani. kija mi, ka…ĺi …ôgo mi ka…ĺi ńßindustani u mnadas kndadax qnlńßaŇčan iŇčkoku  ¶ida, ka…ĺi ńßindustani ka pusu baj s…ĺŇčaw ka…ĺi llutu ¶ s…ôdiq intu mnniq ńßuj ¶i, kija mi ka…ĺi ńßuj ¶i ka kija sa balaj baj ka…ĺi s…ôdiq tnpusu ńßuj ¶i. spuda waja k…ôŇčpo ńßuj ¶i, niqan bijax dmuwi tutu…ĺi ka…ĺi niji muda pp…ĺŇčaw ka…ĺi qu…ĺi pnńßiju s…ôńßu, so ini pwaluk ka ka…ĺi daw, kasi ka smkaun s…ôdiq snba…ĺańß ka…ĺi ka s…ôńßu. alaw ka qnlńßaŇčan iŇčkoku ńßm…ĺinas *** kŇčkawas ka ńßuj ¶i, ka…ĺi …ôgoka ka s…ĺŇčaw baj ńßuj ¶i tnpusu min…üoku mi llutu ¶ s…ôdiq intu. ini pntna min…üoku pp…ĺŇčaw ka…ĺi u dmuwi ka…ĺi …ôgo,s…ôńßu  ¶iko, kjoiku  ¶iko, ¶in…üoŇč mi ńßo…ĺi ¶u  ¶iko u…ĺi pa ka…ĺi …ôgo ka pusu balaj. ka…ĺi ńßuj ¶i u ka…ĺi ńßuj ¶i min…üoku, nqu…ĺi tmnka…ĺi nantaw. msdalińß ńßa…ĺi ka…ĺi mntna nqu…ĺi tmnka…ĺi nantaw ka ka…ĺi m…ô…ĺanija, binaw alaw ka bnsijaq msupu po…ĺinisija min…üoku, so kija wada …ĺun nqu…ĺi tmnka…ĺi ma…ĺaj po…ĺinisija ka…ĺi toŇč ¶ja. ka…ĺi ńßindustani ka llutu ¶ s…ôdiq intu mnniq ńßuj ¶i mi smluńßaj snńßijan is…ĺan musu…ĺin u pusu baj ka…ĺi s…ĺŇčaw dńßa. ini pntna ka…ĺi intu s…ĺŇčaw dńßa intu  ¶uta…ĺu mi ka…ĺi ua…ĺto, binaw ana so ini pntna ka ka…ĺi u, ini ńßńßtu…ĺ pnluban dńßa, qu…ĺi so ka…ĺi s…ĺŇčaw dńßa ka…ĺi ńßindustani u, ńßaj qmita ka ka…ĺi dńßa ka…ĺi intu ńßuj ¶i. kija ka tutu…ĺu kluwanan ka…ĺi s…ĺŇčaw qu…ĺi s…ôńßu, niqan ou kluwanan ka…ĺi ka ńßuj ¶i nija na. kija mi mniq tui…ĺil koka ńßuj ¶i u ou kluwanan ka…ĺi, ini baj pntna ka…ĺi sn…ĺŇčaw s…ôńßu , niqan ka so Ňčalan dńßa ka…ĺi qu…ĺi ni ¶il. niqan u…ĺi, niqan u…ĺi, ńßba…ĺaw baj s…ôdiq intu mnniq ńßuj ¶i pa …ĺmŇčaw baj ka…ĺi ńßindustani mi, …ĺmŇčaw ka…ĺi tanmia…ĺ u…ĺi. niqan ini kńßba…ĺaw ka …ĺmŇčaw ka…ĺi bińßa…ĺi, ka…ĺi moŇč ¶ja…ĺa mi ka…ĺi qu…ĺi i ¶il. kija mi mniq  ¶k ¶ka koka ńßuj ¶i …ĺotuma taw, pusu baj ka…ĺi s…ĺŇčaw dńßa u ka…ĺi …ĺotuma(nqu…ĺi ka…ĺi knluwanan po…ĺinisija). snńßijan smluńßaj snńßijan ki…ĺistokjo ka s…ôdiq u **.**, smluńßaj snńßijan intukjo u **.**, smluńßaj snńßijan isu…ĺankjo u *.**. dijax sŇčajan koka qu…ĺi so snńßijan, snb…ôńßiŇč qmita twoj…ôn  ¶oŇč ¶jaw  ¶ujo  ¶uji ka ńßuj ¶i. alaw ka niqan ini pntna kluwanan min…üoku s…ôdiq msupu mniq ka ńßuj ¶i, so kija, kndadax dijax sŇčajan koka ńßuj ¶i pa malu qmita wada msupu  ¶k ¶ka ka ou kluwanan buŇčka. ppanan …ĺajńßusu  ¶jotj…ôn nanti kwo ¶i  ¶i ¶aŇč u wa mniq tui…ĺil w…ôtitaw tu* knb…ôńßiŇč nanti, wada mutnpusu baj tn…ĺduwan mtmaj s…ôdiq mp…ĺiwaw. nawso…ĺi kwo ¶i  ¶i ¶aŇč u wa mniq sotu suwa. tiju kŇčkawas **** idas * dijax **, pnwaja * ńßiji kan…ĺan bo…ĺu tw…ô, mniq …ĺij…ô awjunńßuj  ¶j…ôsaj **-* wada ini baka ka iŇčkoku tw…ô, dńßuq maŇčal …ĺikisi muwaja baj awjun kiŇčpaj, kija ka muwaja baj snadu awjun u…ĺi. dijax  ¶ida, s…ôńßu koka ńßuj ¶i pa pusa ka…ĺi psdńßuwan dijax smsuŇč ńßoka ka dijax niji. siŇčbuŇč m…ôti pusu baj siŇčbuŇč ńßuj ¶i u niqan ńßuj ¶i supaw(ka…ĺi …ôgo), kddijax jopaw, siŇčbuŇč ka…ĺi t…ôlu u niqan ńßuj ¶i …üupaw mi ńßuj ¶i ńßwasuŇčpaw. pusu baj  ¶a ¶u ńßuj ¶i pa niqan tawkwo saŇču, tajpiŇčjaŇč tawju(j…ôkan), mniq nniqan tajpiŇčjaŇč tawkwo mnatas, mnatas patas u ja baj knbkijan. ńßuj ¶i u niqan kiŇčal ko…üjo p…ĺadijo, pnńßiju kŇčkawas ****, kija ka tj…ôntaj ns…ôńßu ńßuj ¶i, p…ĺadijo knkana koka ńßuj ¶i u…ĺi, pnspuwan * tj…ôntaj, dmuwi ka…ĺi ńßuj ¶i, ka…ĺi …ôgo, ka…ĺi intu muda p…ĺadijo kana s…ôdiq koka ńßuj ¶i. kija mi niqan t…ĺ…ôbitaj u…ĺi ka ńßuj ¶i, pnńßiju kŇčkawas ****, niqan kiŇčal ka piŇčtaw ini biqi pila mi bqanan pila t…ĺ…ôbi , spqita kana koka ńßuj ¶i.</PHON>
    </S>
</TEXT>