<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Frank-Walter_Steinmeier" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Frank-Walter_Steinmeier" copyright="CC BY-SA" citation="Frank-Walter_Steinmeier. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Frank-Walter_Steinmeier" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Frank-Walter_Steinmeier, title = Frank-Walter_Steinmeier, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Frank-Walter_Steinmeier} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Frank-Walter Steinmeier == Mntucing hngkawas 1956 idas 1 jiyax 5 ka Frank-Walter Steinmeier ga, empklaw ka hiya. Bukung klwaan Germany ta sayang o kiya ka Frank-Walter Steinmeier, pnaah hngkawas 2017 idas 3 jiyax 19 pnrajing kmlawa klwaan. Frank-Walter Steinmeier (Kari Doicu: Frank-Walter Steinmeier, kngkawas 1956 idas 1 diyax 5－) ka taxa Doicu Cngtan Jns, Soto Doicu Ryeynpang Konghkwo. Frank-Walter Steinmeier pa mntuting Tudaya Rhine-Westfalen Co na Dortmund Su, kiya ka kcka Doicu Syakay Mincu Tang nniqan balay dndulan niya sediq. Kngkawas 2005 phyuwan Doicu Congri Merkel Beyhing Msupu Seyhu Neyke ngalan Waycyawbu Bucyo, kngkawas 2007 ngalan Huku Congri. Kngkawas n2013 tumn2 ngalan Doicu Waycyawbu Bucyo, lmutuc ngalan Waycyawbu Bucyo dhuq mbiyax mangal Soto Doicu Slxan pkla簡介 Frank-Walter Steinmeier pa cuxan u mnuyas Pyasan Tubeyhing Cisn na Faswey mi Seyjiswey seymung, kiya mi mnniq kngkawas 1982 mi kngkawas 1986 wada muda mn2 pnsngan qlhangan Faswey, mniq iyax niyi cida Frank-Walter Steinmeier u mniq Pyasan Tubeyhing Cisn ngalan Kongfa mi Seyjiswey na cucyaw, kiya mi mniq kngkawas 1991 cida qlngan niya balay mangal ka meyngkyo Hakasey. Mniq muyas cida han pa, Frank-Walter Steinmeier u nngalan mpatas 1 hangan patas cac Tuiwil hangan patas niyi u Mincu mi Mnbalay. Kngkawas 2008 idas 9 diyax 7 cida Frank-Walter Steinmeier u spuda Doicu Syakay Mincu Tang Cusitwan pusa hanganphyuwan Kngkawas 2009 Doicu Ryeynpang Giying Congri seyngkyo hosweynjn. Kngkawas 2009 idas 9 diyax 27 Doicu Ryeynpang Giying Seyngkyo u, wada ini baka ka Syakay Mincu Tang, wada mlih ka knhbrawan hiyi giying, snpeyyah 1998 dhuq cida mwaya balay wada plixanhnyuwan mqlahang seyhu. Frank-Walter Steinmeier pa wada malax qpahun niya kcka pnspuwan seyhu, bukuy daw mniq kcka Ryeynpang Gikay ngalan Cayyeytang mpdudul Syakay Mincu Tangtwan. Kngkawas 2013 idas 12 diyax 17, burah ka Ciminmong-Cisemong-Semin Tang Beyhing Pnspuwan Seyhu ka wada phyuwan, Frank-Walter Steinmeier pa wada ngalan Waycyawbu Bucyo dungan. Kngkawas 2017 idas 2 diyax 12 cida, Frank-Walter Steinmeier u mniq Doicu Ryeynpang Taykay, wada so 931/1260 hyo mbiyax mangal Doicu Ryeynpang Konghkwo Soto. Kndusan niya私生活 Frank-Walter Steinmeier u kngkawas 1995 tuhuy fakwan Elke Büdenbender msturung. Dhiya ka mnqqita mniq pyasan tubeyhing, to bay muyas Seymung Horicu kana. Ddha dha u niqan 1 laqi qridin, mntuting kngkawas 1996 cida.Frank-Walter Steinmeier u snluhay Kiristokyo Pnrhulan Kaykcong, saya u wa mniq Berlin na Zehlendorf. Kndadax 2008 prading, Frank-Walter Steinmeier u niqan 1 sweyncyu niya nanaq, kiya ka tu2 nniqan jyuso Frank-Walter Steinmeier wa mniq Brandenburg na Saaringen. Kngkawas 2010 idas 8 diyax 23 cida muda pkla kari ka Frank-Walter Steinmeier, alawmnarux ka qridin niya, mpksangay mkpiya iyax sngayan sejikay ka hiya han. So kusun daw, snpeyyah qbubur niya mangal 1 quru, sbuway niya qridin na. Frank-Walter Steinmeier pa hiya nanaq uri u mnniq kngkawas 1980mpskeyng mnhdu muyas horicu brah cida, alaw doriq cyawmwo kweyyang, mnuda doriq cyawmwo yic, kiya ka inikpudu doriq niya. Kngkawas 2015 idas 10 diyax 29, wada mangal 1 pyasan tubeyhing Heyras Jongyu Hakasey ka Frank-Walter Steinmeier, kngkawas 2016 idas 12 diyax 19 cida, Doicu Pyasan Tubeyhing Paderborn (UPB) pa pndungus hiya Jongyu Hakasey uri. Frank-Walter Steinmeier pa mbbiyax cida mnniq TuS 08 Brakelsiek borutuy mtur boru, pngalan dha hangan Prickel. Frank-Walter Steinmeier saya u Sark 04 na cyomi. Papak Pnyahan pnatas</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Frank-Walter Steinmeier == Mntocing hngkawas 1956 idas 1 jiyax 5 ka Frank-Walter Steinmeier ga, empklaw ka hiya. Bokong klwaan Germany ta sayang o kiya ka Frank-Walter Steinmeier, pnaah hngkawas 2017 idas 3 jiyax 19 pnrajing kmlawa klwaan. Frank-Walter Steinmeier (Kari Doico: Frank-Walter Steinmeier, kngkawas 1956 idas 1 diyax 5－) ka taxa Doico Cngtan Jns, Soto Doico Ryeynpang Konghkwo. Frank-Walter Steinmeier pa mntoting Todaya Rhine-Westfalen Co na Dortmond So, kiya ka kcka Doico Syakay Minco Tang nniqan balay dndolan niya sediq. Kngkawas 2005 phyowan Doico Congri Merkel Beyhing Msopo Seyho Neyke ngalan Waycyawbo Bocyo, kngkawas 2007 ngalan Hoko Congri. Kngkawas n2013 tomn2 ngalan Doico Waycyawbo Bocyo, lmotoc ngalan Waycyawbo Bocyo dhoq mbiyax mangal Soto Doico Slxan pkla簡介 Frank-Walter Steinmeier pa coxan o mnoyas Pyasan Tobeyhing Cisn na Faswey mi Seyjiswey seymong, kiya mi mnniq kngkawas 1982 mi kngkawas 1986 wada moda mn2 pnsngan qlhangan Faswey, mniq iyax niyi cida Frank-Walter Steinmeier o mniq Pyasan Tobeyhing Cisn ngalan Kongfa mi Seyjiswey na cocyaw, kiya mi mniq kngkawas 1991 cida qlngan niya balay mangal ka meyngkyo Hakasey. Mniq moyas cida han pa, Frank-Walter Steinmeier o nngalan mpatas 1 hangan patas cac Toiwil hangan patas niyi o Minco mi Mnbalay. Kngkawas 2008 idas 9 diyax 7 cida Frank-Walter Steinmeier o spoda Doico Syakay Minco Tang Cositwan posa hanganphyowan Kngkawas 2009 Doico Ryeynpang Giying Congri seyngkyo hosweynjn. Kngkawas 2009 idas 9 diyax 27 Doico Ryeynpang Giying Seyngkyo o, wada ini baka ka Syakay Minco Tang, wada mlih ka knhbrawan hiyi giying, snpeyyah 1998 dhoq cida mwaya balay wada plixanhnyowan mqlahang seyho. Frank-Walter Steinmeier pa wada malax qpahon niya kcka pnspowan seyho, bokoy daw mniq kcka Ryeynpang Gikay ngalan Cayyeytang mpdodol Syakay Minco Tangtwan. Kngkawas 2013 idas 12 diyax 17, borah ka Ciminmong-Cisemong-Semin Tang Beyhing Pnspowan Seyho ka wada phyowan, Frank-Walter Steinmeier pa wada ngalan Waycyawbo Bocyo dongan. Kngkawas 2017 idas 2 diyax 12 cida, Frank-Walter Steinmeier o mniq Doico Ryeynpang Taykay, wada so 931/1260 hyo mbiyax mangal Doico Ryeynpang Konghkwo Soto. Kndosan niya私生活 Frank-Walter Steinmeier o kngkawas 1995 tohoy fakwan Elke Büdenbender mstorong. Dhiya ka mnqqita mniq pyasan tobeyhing, to bay moyas Seymong Horico kana. Ddha dha o niqan 1 laqi qridin, mntoting kngkawas 1996 cida.Frank-Walter Steinmeier o snlohay Kiristokyo Pnrholan Kaykcong, saya o wa mniq Berlin na Zehlendorf. Kndadax 2008 prading, Frank-Walter Steinmeier o niqan 1 sweyncyo niya nanaq, kiya ka to2 nniqan jyoso Frank-Walter Steinmeier wa mniq Brandenborg na Saaringen. Kngkawas 2010 idas 8 diyax 23 cida moda pkla kari ka Frank-Walter Steinmeier, alawmnarox ka qridin niya, mpksangay mkpiya iyax sngayan sejikay ka hiya han. So koson daw, snpeyyah qbobor niya mangal 1 qoro, sboway niya qridin na. Frank-Walter Steinmeier pa hiya nanaq ori o mnniq kngkawas 1980mpskeyng mnhdo moyas horico brah cida, alaw doriq cyawmwo kweyyang, mnoda doriq cyawmwo yic, kiya ka inikpodo doriq niya. Kngkawas 2015 idas 10 diyax 29, wada mangal 1 pyasan tobeyhing Heyras Jongyo Hakasey ka Frank-Walter Steinmeier, kngkawas 2016 idas 12 diyax 19 cida, Doico Pyasan Tobeyhing Paderborn (UPB) pa pndongos hiya Jongyo Hakasey ori. Frank-Walter Steinmeier pa mbbiyax cida mnniq ToS 08 Brakelsiek borotoy mtor boro, pngalan dha hangan Prickel. Frank-Walter Steinmeier saya o Sark 04 na cyomi. Papak Pnyahan pnatas</FORM>
    </S>
</TEXT>