<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Fudafudak" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Fudafudak" copyright="CC BY-SA" citation="Fudafudak. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Fudafudak" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Fudafudak, title = Fudafudak, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Fudafudak} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Fudafudak = Gaga mniq Taytung Peynansyang ka alang Fudafudak. 67 sapah ka kneegu na sapah, 152 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 7% niqan 10 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 93% niqan 142 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis 3%, Paiwan 1%, Puyuma 2%. Pusu nniqan alang Tgkingal plealay mnuda Feng-neyeyn-ci ka alang nii. Nniqan alang Nyusan Tay-tung nsgan Pey-nan alang Fu-san. Gasuc Gaga siyaw Tay 11 syeyn 157km. Ti-ri lnglingay Siyaw gsilung. Pgkla patas cyaw-tung Mgrig rulu: Tay-pey&gt;Kwo-taw 3 haw&gt;Nan-cow cyaw-riyo-taw&gt;Seng-ri ru&gt;Ta-tung ru&gt;Ping-er kung-ru&gt;Tay 1&gt;Cyo-cwang ru&gt;Nan-hwey kung-ru&gt;Ta-he ru&gt;C-pen ru&gt;Hwa-tng hay-an kung-ru&gt;C-rin ru&gt;Sung-cyang ru&gt;dhuq. Pusu klgan seejiq nealang Amis. Djiyun kari Kari Amis ni Tlu. Pnyahan alang Nsgan Pey-nan o wana bi alang Fu-san ka gaga siyaw gsilung Tay-ping-yang. Kika seejiq alang o tmhangan dha Fulafulangan, dungus kari na o Fudafudak. Pgkla patas saan rmigaw Pusu pnhyugan: ◎Ciway sapah pyasan Fu-san Qnawal: 089-281086 Nyusan Tay-tung nsgan Pey-nan alang Fu-san Yu-cang 3 rin 66 haw. Pnyahan pnatas</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Fodafodak = Gaga mniq Taytong Peynansyang ka alang Fodafodak. 67 sapah ka kneego na sapah, 152 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 7% niqan 10 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 93% niqan 142 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis 3%, Paiwan 1%, Poyoma 2%. Poso nniqan alang Tgkingal plealay mnoda Feng-neyeyn-ci ka alang nii. Nniqan alang Nyosan Tay-tong nsgan Pey-nan alang Fo-san. Gasoc Gaga siyaw Tay 11 syeyn 157km. Ti-ri lnglingay Siyaw gsilong. Pgkla patas cyaw-tong Mgrig rolo: Tay-pey&gt;Kwo-taw 3 haw&gt;Nan-cow cyaw-riyo-taw&gt;Seng-ri ro&gt;Ta-tong ro&gt;Ping-er kong-ro&gt;Tay 1&gt;Cyo-cwang ro&gt;Nan-hwey kong-ro&gt;Ta-he ro&gt;C-pen ro&gt;Hwa-tng hay-an kong-ro&gt;C-rin ro&gt;Song-cyang ro&gt;dhoq. Poso klgan seejiq nealang Amis. Djiyon kari Kari Amis ni Tlo. Pnyahan alang Nsgan Pey-nan o wana bi alang Fo-san ka gaga siyaw gsilong Tay-ping-yang. Kika seejiq alang o tmhangan dha Folafolangan, dongos kari na o Fodafodak. Pgkla patas saan rmigaw Poso pnhyogan: ◎Ciway sapah pyasan Fo-san Qnawal: 089-281086 Nyosan Tay-tong nsgan Pey-nan alang Fo-san Yo-cang 3 rin 66 haw. Pnyahan pnatas</FORM>
    </S>
</TEXT>