<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Gabon" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Gabon" copyright="CC BY-SA" citation="Gabon. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Gabon" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Gabon, title = Gabon, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Gabon} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Gabon = Gaga kska Meycow ka Gabon, 1 00 S, 11 45 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 267,667 sq km (hangan na o Tg77) (knlbanga dxgal o 257,667 sq km, knlbangan qsiya o 10,000 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 1,738,541 hiyi. Gaga Libreville ka pusu alang paru, jiyax 17 idas 8 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Gabon ga wada sugan 19% ka dxgal qpahan, 81% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 0% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Ali Bongo Ondimba, pnaah hngkawas2009 idas 10 jiyax 16pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Cyapong Cyapong konghoko ngalan dha Cyapong lmawa, qnhlangan wa mniq tukcka irill Ahuyrika. Tuiril n aka Cineyyawan,tuiril daya ka Cutawcineyya tudaya u Komayrong, tunarac mi tuhunac u wadaso lbuwan Kngko konghoko Ya bay so 27 knbkiyan pinghwang kongri, spuwan u niqan 150 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq. Sotu mi knbeyring bay alang mkbrnux u Cuyosu. Rikisi Rikisi rudan cbiyaw Ini sturung sediq Oco brah cida hanpa, uka hari sediq ka mkla rikisi Cyapong. Tu14 seyki cida, sediq dmuwi kari Pantu ka prading miyah thdilhini. Tu15 thiti daw, Putawya tansyeyncya mi sediq mqpah mbbari ka dhuq hini. Nniqan mkngahu ucilung ka wada muyahan mssli mbbari quli mqpah mbbari Horan, Inggran mi Hwako ka hini. Kngkawas 1839 mi kngkawas 1841, phiyu dxral qlhangun ka Hwako. Rikisi mncbiyaw Kndadax Tu14 seyki sediq Pantu ka miyah thdil hini. Tukingal balay mniyah hini ka sediq Oco u sediq Putawya. Dmuwi kari Putawya tmhangan nniqan hini pa gab√£o, dungus na u so bay ucux lukus ka rhngun yayung yayung Komo. Sediq mqpah mbbari Horan, Inggran mi Hwako u tu16 seyki ka dhuq hini. Nyahan knrmux Hwako Kngkawas 1839 mi kngkawas 1841 cida, wada phiyu dxral qlhangun ka Hwako. Kngkawas 1910 cida, wada mnHwasu cutaw Ahuyrika mi mksspac tndxral klkingal uri ka Cyapong. Kngkawas 1960 idas 7 diyax 15, wada srwanan dukuricu Hwako ka Cyapong. Kngkawas 1960 idas 8 diyax 17, wada mndungus bay qnhlangan dukuricu ka Cyapong. Mngangal dukuricu Kngkawas 1960 cida, nhana balay dukuricu cida ka Cyapong, mniqan 2 ka cngtang. Ini qbsiyaq, smruwa psupu pusa hangal taxa sediq mptutuy soto. Kngkawas 1968 idas 3, Awmaar Pangko ka pkla kari Cyapong u qnlhangan pnwaya taxa tang, wada smruwa ptalax BDG nkiya, phiyu Cyapong mincutang. Pangko u kngkawas 1973 idas 2, kngkawas 1979 idas 12, kngkawas 1986 idas 12 lmutuc phyuwan soto. Kngkawas 2006 idas 12 diyax 17 cida, Cyapong kokomin gikay u prading mndungus bay meytaq hyo seynkyo. Kana bay knhbrawan hiyi ging u 120 hiyi; wada mangal 81 hiyi ging ka Cyapong mincutang, Cyapong jnmin ryeynmong, Cyapong cngcyu mincu mi pkrana ryeynmong ka wada mangal 8 hiyi ging mi 4 hiyi ging. Kngkawas 2007 idas 1 diyax 25 cida, mtutuy ka burah seyhu, Jang Ayyeyko Entong ka psdhuwan qpahun congri Nniqan Lnglingay Wa mniq msdalih Cutaw tukcka Ahuyrika mi mkngahu Tasiyang ka Cyapong, kiya ka knkarac knou quyux Cutaw, kana knrbangan tndxral u 85% ka qpuran jotay yurin. Niqan 3 ini bay pntna ida nkiya nniqan lnglingay: Mkngahu ucilung bbrnux (tnuayus na u wa mniq iyax msthiyaq mkngahu ucilung 20 dhuq 300 kongri), Nniqan (Cuyosu tunarac day aka tudu ddwiyaq Cristal, tukcka ka tudu ddwiyaq Chaillu Massif, tuputing bay baraw bay dwiyaq u wa mniq lboundji dwiyaq, 1575 meyta) mi tunarac ka Ini kou qhuni bbrnux. Mkngahu ucilung bbrnux u wada mSeykay yeysng tongwu cicinhuy na kingal knbeyring bay Tasiyang Cutaw qqhuni lmiqu tay nniqan kndkilan, kiya ka knkana knou qnpringan tukcka Ahuyrika na Hongsurin, wa mniq mtnuayus Cutawcineyya na yayung Muni rhngun yayung. Knbeyhing bay yayung Cyapong ka yayung Awkowey, knbbaraw u 1200. Niqan 3 mkbkuy bring ka tqapur mniq babaw btasil payyun mi btasil mqbulic, mray so Lastoursvil le, Lebamba, Bongolo mi Kessipougou. Kari bay bling pa beytaq saya pa uka sediq mnusa qmiri niya na. Niqan kingal nniqan lnglingay qnhlangan tansyeyntuy ka mniq kngkawas 2008 rbawan u mnusa qmita duma bnlingan btasil niyi mi wada dha sspatas. Mntna so niyi mdrumuc bay qmpah qmlahang nniqan ida nkiya Cyapong pa niqan hangan dha. Kngkawas 2002 cida, soto Cyapong Awmaar Panko Awtipa tmiyu tndxral dha u ini elih 11% knrbangan ka ngalun sunca kongyeyn qnlhangan (13 ka knkana kongyeyn qnhlangan), kiya ka kana jeynseykay knbeyhing bay kongyeyn ida nkiya uri, kiya mi wada ngalan mdhu bay yahan rmiwaw ida nkiya nxan ka Cyapong uri da. Kkarac Tuhunac u kkarac mnkntlxan bbrnux, tudaya u kkarac kntlxan qqyuxan lmiqu, qqsiya qyuxan kngkawas mniq ruma elu wa hmrinas 1500 hawmi, tudaya mkngahu ucilung wa hmrinas 2500 hawmi. Cuyeyn Cuyeyn ida nkiya u kiya kaknkana: Gasoring, meykwang, xiluy kwang, king kwang, yokwang mi llmiqu cuyeyn. Uxay wana so niyi, kngkawas 1972 wuri sweycya Hwako Hurangsis Peyran pa, mniq nniqan Awkoro sndiyal ida nkiya Ho hwaningru. Wana niyi ka jnseykay saya kingal klan ida nkiya nanaq mnuda cucu na nniqan Ho ryeynso hwaning, kana bay u niqan 16 nniqan. Ya bay kndadax 20 oku kngkawas cbiyaw prading hwaning, mttthtur mi mlllutuc hwaning 10 sngari kngkawas, mniq iyax niyi cida u psdkanan peyyah kngryu pa 100 cyeynwa. Seyji Muda psnakan turu biyax ka Cyapong, soto ka bukung bay qnhlangan mi tubaraw bay mpdudul biyax ucwang qnhlangan, niqan biyax pkmalax gikay, psdhu phiyu congri, dmudul kaygi bucyo. Kndadax kngkawas 1960 idas 8 diyax 17 ptalax knlwanan Hwako dukuricu beytaq saya, mnuda mn3 bnkuwan soto ka kmlawa beytaq saya ka Cyapong konghoko. Mniq kkngkawas 90 pnrdingan cida, pnusa kari pnwaya knou cngtang mi kingal burah mincu keyngpo ka pusu sdudu dha pa so musa mndungus bay uuda seyngkyo, kiya mi muda dmudul knpriyux sbrahun ka quri so ou bay seyhu ciko. Ini khbaraw sediq qnhlangan mi mndungus mi kari bay ida nkiya cuyeyn kiya mi sediq txtaxa qnhlangan icil ka tocu dmayaw Cyapong wada mrrana bay nniqan lnlingay dha hiya ka qnhlangan Cyapong, kiya mi Cusu kkrana sediq ka tubaraw bay cusu dha kana qnlhangan tuhunac Sahara Ahuyrika. Kngkawas 2006 idas 12 diyax 17, Cyapong konghoko kokomin gikay balay bay prading seyngkyo. Cyapong mincutang pa kana bay 120 hiyi ka ging pa wada mangal 81 hiyi ging, Cyapong jnmin ryeynmong, Cyapong cngcyu mincu mi kkrana ryeynmong ka wada mangal 8 hiyi ging mi 4 hiyi ging. Kngkawas 2007 idas 1 diyax 25, mtutuy ka burah seyhu, ida Jang Ayyeyko Entong ka phyuwan qpahun soto. Singcng Hwacyu Kana qnhlangan pa psnakan 9 sng: Hoko sng Baraw Awkowey sng Kcka Awkowey sng Enkuney sng Niyangcya sng Awkowey-Iwento sng Awkowey-Roro sng Pinhay Awkowey sng Wolo-Entomu sng Spruwan bay Alang Mkbrnux Cuyosu Jangtiarkang Hurangsweyar Moanta Knhbrawan hiyi sediq Knhbrawan hiyi sediq Cyapong pa ya bay niqan 150 knbkiyan hiyi. To bay sediq Pantu kana ka drudancbiyaw sediq Cyapong, Cyapong u hmrunas 40 kluwanan joku ka Cyapong, kiya miniqan nanaq txtaxa kari mi bungka dha. Hwang joku ka ngalan dha knhbrawan hiyi joku, binaw cnduray hari ka mnuda smpu knhbrawan hiyi sediq daw, dmkuh balay Bandjabi (splawa dha Nzebi uri) ka knbeyhing bay minjoku. Minjoku knkana ka Myene, Bakotam, Eshira, Bapounou mi Okande. Mniq Cyapong pa, ayus minjoku mi minjoku u ini pntna nniqan Ahuyrika so kiya tura bay pnsnakan dha. Myene, Bakota, Eshira, Bapounou Okande Kari Hwaransi u kari dduwi seyhu, ngalun dha ya bay pskingal biyax ka kiya. Spuda patas snpuwan dha u 80% knhbrawan sediq qnhlangan ka mkla rmngaw kari Hwaransi, 1/3 ka sediq Cuyosu u ngalan dha kari minjoku nanaq ka kari Hwaransi. Hmrinas 1 knbkiyan hiyi ka sediq qnhlangan Hwako u wa mniq Cyapong, iko hongcing mi bungka mbbari pa beyhing bay runan dha. Rikisi mi lnlingay u kiya ka wada kndudul mlih ka knhbrawan hiyi dha Cyapong iyax kngkawas 1900 dhuq kngkawas 1940 cida, Cyapong ka qnhlangan jnko mitu truma bay Ahuyrika uri, rawtongri ini ttuku ka shtur knrrana dha, kiya ka smatang sediq mpqpah qnlhangan icil ka dhiya. Hbaraw bay sediq u kuriscyang, ya bay 55% dhuq 77% knhbrawan ka knhbrawan dha, to bay so sinjya Roma Teynsukyokay ka hbaraw, snlhaya quri icil u kaya knkana hwansnrunce, Musurin mi sediq Ahuyrika muru snlhayan dha nanaq. Mkla mita patas ka sediq Cyapong pa 63.2%. Keyjay Cuko ka kwangcan cuyeyn u niqan gasoring, yo kwang, rinswanyeyn, king, btasil congcing, nyey, ro, sin. Pnhuma pnwalang u niqan bunga qhuni blbun pacyaw, lhngay, sanyaw, koko, kahuy, sama, abura sksik syangcyaw. Keyjay Cyapong pa mkala qnbliqan kana qnlhangan ssiyaw dha, nngalan dha sediq qnhlangan u kiya ka mn4 hbangan nngalan tuhunac Sahara Ahuyrika. So niyi pa paru bay tndhun ka mnuda mangal gasoring tbabaw ucilung. Pipingcya ka tmiyu kari sediq qnhlangan u ini tocu ssalu dha syeyntayhwa mi knou kluwanan pkrana keyjay, kiya mi ida nanaq krinah bay sntama cuyeyn ida nkiya muda pkrana keyjay qnhlangan. Mniq iyax kngkawas 1975 dhuq kngkawas 1995 cida pa gasoring sucuko cngsu cngyeyn ka Cyapong uri. Qnlhangan cuko mong, xiluy mi qhuni. Alaw smturung pnsung kana ka sucang jeynseykay, wada shmuk kngkawas 2011 ka yokwang niya msdalih Horangsweyar, binaw saya daw mprading muda qpahun kayhwang sngcan dungan, qpahun niyi u wisu prading da. Mpkari Makokou su tunarac daya na huteykwan cwang ka keykaku u ya bay so kngkawas 2012 prading. Mniq kkngkawas 90 cida mlih ka pila Hwarang Ahuyrika u kiya ka wada knbiyax bay pririh saking qnlhangan nganguc; Hwako mi koci hopi cicin cucu ka dmayaw dhiya knbsiyaq bay taykang mi dmayaw ddiyun dha hbangan spriyux dha biyax muda knpriyux keyjay. Pusu bay thiqan dha cuko mawyi ka Cyapong u Amirika, Cyokokumi Orosiya, kiya mi pusu bay qnlhangan pnyahan cinko u Hwako. Mniq kngkawas 2007 idas 12 diyax 5 cida, wada pbatas bnsyaqan bay patas saking 10 kngkawas 10 ou pila Amirika ka Mokn Tatong pnsaking qnlhangan tnhiqan cngsyawpu cihwang na Cyapong. Cyapong ka Ahuyrika kongsangyey hwakuy itihwa mnsupu pnsliyan niyi. Mpriwaw Hmqangaw Cutaw, qnlhangan jotay yurin niyi pa wa mniq tuiril Ahuyrika mkngahu Tasiyang. Kari bay kluwanan ka ccamac-tu5 kntikuh bay knhbrawan sediq qnhlangan Ahuyrika taru ka Cyapong, knlbangan na dxral u 85% ka wada qpuran jotay yurin. Ana so kiya, knbeyhing sspriq bbrnux Ahuyrika, hongsurin, langu tqriwancyaw mi bbnaqi dxral mkngahu ucilung ka wada ppeyyah knkana kkluwanan ccamac mi kkuwi kiya kana ka 20000 tuiril llbu nniqan beyhing singsing mi 60000 tunux dapa ngucun bbuyu (knou bay kana Ahuyrika taru) mi 700 kluwanan ka tukubeycu qqduda tblayaq bay nniqan dha hini. Qnlhangan mpriwaw cngco Cyapong (wa spatas kcka patas ssiling Yeysng tongwu pawhu syeyhuy) ka pusu bay sntangan ka: Kawas kawas u muda smturung 10 knbkiyan hiyi knhbrawan sediq mpriwaw. Bungka Pstnaun pnsung nniqan hiya niqan bay hhangan ka inggaku Mincu Kangko mi Komayrong u, ini khbaraw sediq ka mkla inggaku Cyapong. Qnlhangan niyi u tndhuwan dha bay ka knhbaraw bay minjoku mpuyas dha, mray so Peysings Tapani mi Anni Horoar Paciri, taxa niqan bay hhangan mpuyas mi niqan bay hhangan syeyncang pyawyeyn yisucya. Mntna niqan bay hhangan u niqan mkla bay lmubu gita Cyocu Awcu, La Ros Pato mi Siwan Awara mi mpuyas Awriweyar Koma. Peyyah Amirika mi Ingkoku mtmay ka yawkunyey misipuhopu (spuda uyas mtbiyax rmicuh qnabil yisu, rweri piri pnspuwan ka yabungka) mniq Cyapong u mntna ryosing, mray so runba, makossa mi soukous. Lubu minjoku Cyapong u kiya kana ka obala, ngombi, balafon mi lubu ku pnsltudan hongko. Qnlhangan niyi cuxan han u ida lmutuc pnsltudan koto wenswey, dhuq 21 seyki ka kyoiku bungka (knkla smpu mi matas) mniq qnhlangan niyi u kndudul mrana, Cyapong u niqan mndungus bay pnsltudan kari mi pnngalan kari. "Mkla bay rmngaw pnngalan kari" ka wisu muda qpahun qmlahang bungka pnsltudan, mray so sediq Hwang joku ka sediq Mvett mi sediq Nzebis ka Ingwala. Mniq koci ka Cyapong pa niqan bay hhangan ka snalu dha qqringan dqras uri, so Hwang jokun 'Goltang mi Kota joku ka Relicary figures. Knkingal alang mi joku pa niqan nanaq qqringan dha dqras ddiyun dha ini pntna pnsliyan. Pusu bay pa sduwi dha so quri muda sndhu pnsltudan msturung cida ka msdungus, mtuting ka rabu mi smku mnrdang sediq. So sediq muru bay pnsltudan pa pusu bay u dmuwi tikuh qhuni mi duma spruwan bay jayryaw ka muda smdhu waya niyi. Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="original">= gabon = gaga kska m…ô ¶ow ka gabon, * ** s, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km (ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o **,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan *,***,*** ńßiji. gaga lib…ĺ…ô*ill…ô ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal gabon ga wada sugan **% ka dxgal qpańßan, **% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan *% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka ali boŇčo ondimba, pnaańß ńßŇčkawas**** idas ** …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu'  ¶japoŇč  ¶japoŇč koŇčńßoko Ňčalan dńßa  ¶japoŇč lmawa, qnńßlaŇčan wa mniq tuk ¶ka i…ĺill ańßuj…ĺika. tui…ĺil n aka  ¶in…ôjawan,tui…ĺil daja ka  ¶utaw ¶in…ôja tudaja u komaj…ĺoŇč, tuna…ĺa ¶ mi tuńßuna ¶ u wadaso lbuwan kŇčko koŇčńßoko ja baj so ** knbkijan piŇčńßwaŇč koŇč…ĺi, spuwan u niqan *** knbkijan knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq. sotu mi knb…ô…ĺiŇč baj alaŇč mkb…ĺnux u  ¶ujosu. …ĺikisi …ĺikisi …ĺudan  ¶bijaw ini stu…ĺuŇč s…ôdiq o ¶o b…ĺańß  ¶ida ńßanpa, uka ńßa…ĺi s…ôdiq ka mkla …ĺikisi  ¶japoŇč. tu** s…ôki  ¶ida, s…ôdiq dmuwi ka…ĺi pantu ka p…ĺadiŇč mijańß tńßdilńßini. tu** tńßiti daw, putawja tansj…ôn ¶ja mi s…ôdiq mqpańß mbba…ĺi ka dńßuq ńßini. nniqan mkŇčańßu u ¶iluŇč ka wada mujańßan mssli mbba…ĺi quli mqpańß mbba…ĺi ńßo…ĺan, iŇčg…ĺan mi ńßwako ka ńßini. kŇčkawas **** mi kŇčkawas ****, pńßiju dx…ĺal qlńßaŇčun ka ńßwako. …ĺikisi mn ¶bijaw kndadax tu** s…ôki s…ôdiq pantu ka mijańß tńßdil ńßini. tukiŇčal balaj mnijańß ńßini ka s…ôdiq o ¶o u s…ôdiq putawja. dmuwi ka…ĺi putawja tmńßaŇčan nniqan ńßini pa gab*o, duŇčus na u so baj u ¶ux lukus ka …ĺńßŇčun jajuŇč jajuŇč komo. s…ôdiq mqpańß mbba…ĺi ńßo…ĺan, iŇčg…ĺan mi ńßwako u tu** s…ôki ka dńßuq ńßini. njańßan kn…ĺmux ńßwako kŇčkawas **** mi kŇčkawas ****  ¶ida, wada pńßiju dx…ĺal qlńßaŇčun ka ńßwako. kŇčkawas ****  ¶ida, wada mnńßwasu  ¶utaw ańßuj…ĺika mi mksspa ¶ tndx…ĺal klkiŇčal u…ĺi ka  ¶japoŇč. kŇčkawas **** idas * dijax **, wada s…ĺwanan duku…ĺi ¶u ńßwako ka  ¶japoŇč. kŇčkawas **** idas * dijax **, wada mnduŇčus baj qnńßlaŇčan duku…ĺi ¶u ka  ¶japoŇč. mŇčaŇčal duku…ĺi ¶u kŇčkawas ****  ¶ida, nńßana balaj duku…ĺi ¶u  ¶ida ka  ¶japoŇč, mniqan * ka  ¶ŇčtaŇč. ini qbsijaq, sm…ĺuwa psupu pusa ńßaŇčal taxa s…ôdiq mptutuj soto. kŇčkawas **** idas *, awmaa…ĺ paŇčko ka pkla ka…ĺi  ¶japoŇč u qnlńßaŇčan pnwaja taxa taŇč, wada sm…ĺuwa ptalax bdg nkija, pńßiju  ¶japoŇč min ¶utaŇč. paŇčko u kŇčkawas **** idas *, kŇčkawas **** idas **, kŇčkawas **** idas ** lmutu ¶ pńßjuwan soto. kŇčkawas **** idas ** dijax **  ¶ida,  ¶japoŇč kokomin gikaj u p…ĺadiŇč mnduŇčus baj m…ôtaq ńßjo s…ônkjo. kana baj knńßb…ĺawan ńßiji giŇč u *** ńßiji; wada maŇčal ** ńßiji giŇč ka  ¶japoŇč min ¶utaŇč,  ¶japoŇč …ünmin …ĺj…ônmoŇč,  ¶japoŇč  ¶Ňč ¶ju min ¶u mi pk…ĺana …ĺj…ônmoŇč ka wada maŇčal * ńßiji giŇč mi * ńßiji giŇč. kŇčkawas **** idas * dijax **  ¶ida, mtutuj ka bu…ĺańß s…ôńßu, …üaŇč ajj…ôko …ôntoŇč ka psdńßuwan qpańßun  ¶oŇč…ĺi nniqan lŇčliŇčaj wa mniq msdalińß  ¶utaw tuk ¶ka ańßuj…ĺika mi mkŇčańßu tasijaŇč ka  ¶japoŇč, kija ka knka…ĺa ¶ knou qujux  ¶utaw, kana kn…ĺbaŇčan tndx…ĺal u **% ka qpu…ĺan …üotaj ju…ĺin. niqan * ini baj pntna ida nkija nniqan lŇčliŇčaj: mkŇčańßu u ¶iluŇč bb…ĺnux (tnuajus na u wa mniq ijax mstńßijaq mkŇčańßu u ¶iluŇč ** dńßuq *** koŇč…ĺi), nniqan ( ¶ujosu tuna…ĺa ¶ daj aka tudu ddwijaq  ¶…ĺistal, tuk ¶ka ka tudu ddwijaq  ¶ńßaillu massi*, tuputiŇč baj ba…ĺaw baj dwijaq u wa mniq lbound…üi dwijaq, **** m…ôta) mi tuna…ĺa ¶ ka ini kou qńßuni bb…ĺnux. mkŇčańßu u ¶iluŇč bb…ĺnux u wada ms…ôkaj j…ôsŇč toŇčwu  ¶i ¶inńßuj na kiŇčal knb…ô…ĺiŇč baj tasijaŇč  ¶utaw qqńßuni lmiqu taj nniqan kndkilan, kija ka knkana knou qnp…ĺiŇčan tuk ¶ka ańßuj…ĺika na ńßoŇčsu…ĺin, wa mniq mtnuajus  ¶utaw ¶in…ôja na jajuŇč muni …ĺńßŇčun jajuŇč. knb…ôńßiŇč baj jajuŇč  ¶japoŇč ka jajuŇč awkow…ô, knbba…ĺaw u ****. niqan * mkbkuj b…ĺiŇč ka tqapu…ĺ mniq babaw btasil pajjun mi btasil mqbuli ¶, m…ĺaj so lastou…ĺs*il l…ô, l…ôbamba, boŇčolo mi k…ôssipougou. ka…ĺi baj bliŇč pa b…ôtaq saja pa uka s…ôdiq mnusa qmi…ĺi nija na. niqan kiŇčal nniqan lŇčliŇčaj qnńßlaŇčan tansj…ôntuj ka mniq kŇčkawas **** …ĺbawan u mnusa qmita duma bnliŇčan btasil niji mi wada dńßa sspatas. mntna so niji md…ĺumu ¶ baj qmpańß qmlańßaŇč nniqan ida nkija  ¶japoŇč pa niqan ńßaŇčan dńßa. kŇčkawas ****  ¶ida, soto  ¶japoŇč awmaa…ĺ panko awtipa tmiju tndx…ĺal dńßa u ini …ôlińß **% kn…ĺbaŇčan ka Ňčalun sun ¶a koŇčj…ôn qnlńßaŇčan (** ka knkana koŇčj…ôn qnńßlaŇčan), kija ka kana …ü…ôns…ôkaj knb…ôńßiŇč baj koŇčj…ôn ida nkija u…ĺi, kija mi wada Ňčalan mdńßu baj jańßan …ĺmiwaw ida nkija nxan ka  ¶japoŇč u…ĺi da. kka…ĺa ¶ tuńßuna ¶ u kka…ĺa ¶ mnkntlxan bb…ĺnux, tudaja u kka…ĺa ¶ kntlxan qqjuxan lmiqu, qqsija qjuxan kŇčkawas mniq …ĺuma …ôlu wa ńßm…ĺinas **** ńßawmi, tudaja mkŇčańßu u ¶iluŇč wa ńßm…ĺinas **** ńßawmi.  ¶uj…ôn  ¶uj…ôn ida nkija u kija kaknkana: gaso…ĺiŇč, m…ôkwaŇč, xiluj kwaŇč, kiŇč kwaŇč, jokwaŇč mi llmiqu  ¶uj…ôn. uxaj wana so niji, kŇčkawas **** wu…ĺi sw…ô ¶ja ńßwako ńßu…ĺaŇčsis p…ô…ĺan pa, mniq nniqan awko…ĺo sndijal ida nkija ńßo ńßwaniŇč…ĺu. wana niji ka …üns…ôkaj saja kiŇčal klan ida nkija nanaq mnuda  ¶u ¶u na nniqan ńßo …ĺj…ônso ńßwaniŇč, kana baj u niqan ** nniqan. ja baj kndadax ** oku kŇčkawas  ¶bijaw p…ĺadiŇč ńßwaniŇč, mtttńßtu…ĺ mi mlllutu ¶ ńßwaniŇč ** sŇča…ĺi kŇčkawas, mniq ijax niji  ¶ida u psdkanan p…ôjańß kŇč…ĺju pa ***  ¶j…ônwa. s…ô…üi muda psnakan tu…ĺu bijax ka  ¶japoŇč, soto ka bukuŇč baj qnńßlaŇčan mi tuba…ĺaw baj mpdudul bijax u ¶waŇč qnńßlaŇčan, niqan bijax pkmalax gikaj, psdńßu pńßiju  ¶oŇč…ĺi, dmudul kajgi bu ¶jo. kndadax kŇčkawas **** idas * dijax ** ptalax knlwanan ńßwako duku…ĺi ¶u b…ôtaq saja, mnuda mn* bnkuwan soto ka kmlawa b…ôtaq saja ka  ¶japoŇč koŇčńßoko. mniq kkŇčkawas ** pn…ĺdiŇčan  ¶ida, pnusa ka…ĺi pnwaja knou  ¶ŇčtaŇč mi kiŇčal bu…ĺańß min ¶u k…ôŇčpo ka pusu sdudu dńßa pa so musa mnduŇčus baj uuda s…ôŇčkjo, kija mi muda dmudul knp…ĺijux sb…ĺańßun ka qu…ĺi so ou baj s…ôńßu  ¶iko. ini kńßba…ĺaw s…ôdiq qnńßlaŇčan mi mnduŇčus mi ka…ĺi baj ida nkija  ¶uj…ôn kija mi s…ôdiq txtaxa qnńßlaŇčan i ¶il ka to ¶u dmajaw  ¶japoŇč wada m…ĺ…ĺana baj nniqan lnliŇčaj dńßa ńßija ka qnńßlaŇčan  ¶japoŇč, kija mi  ¶usu kk…ĺana s…ôdiq ka tuba…ĺaw baj  ¶usu dńßa kana qnlńßaŇčan tuńßuna ¶ sańßa…ĺa ańßuj…ĺika. kŇčkawas **** idas ** dijax **,  ¶japoŇč koŇčńßoko kokomin gikaj balaj baj p…ĺadiŇč s…ôŇčkjo.  ¶japoŇč min ¶utaŇč pa kana baj *** ńßiji ka giŇč pa wada maŇčal ** ńßiji giŇč,  ¶japoŇč …ünmin …ĺj…ônmoŇč,  ¶japoŇč  ¶Ňč ¶ju min ¶u mi kk…ĺana …ĺj…ônmoŇč ka wada maŇčal * ńßiji giŇč mi * ńßiji giŇč. kŇčkawas **** idas * dijax **, mtutuj ka bu…ĺańß s…ôńßu, ida …üaŇč ajj…ôko …ôntoŇč ka pńßjuwan qpańßun soto. siŇč ¶Ňč ńßwa ¶ju kana qnńßlaŇčan pa psnakan * sŇč: ńßoko sŇč ba…ĺaw awkow…ô sŇč k ¶ka awkow…ô sŇč …ônkun…ô sŇč nijaŇč ¶ja sŇč awkow…ô-iw…ônto sŇč awkow…ô-…ĺo…ĺo sŇč pinńßaj awkow…ô sŇč wolo-…ôntomu sŇč sp…ĺuwan baj alaŇč mkb…ĺnux  ¶ujosu …üaŇčtia…ĺkaŇč ńßu…ĺaŇčsw…ôa…ĺ moanta knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq  ¶japoŇč pa ja baj niqan *** knbkijan ńßiji. to baj s…ôdiq pantu kana ka d…ĺudan ¶bijaw s…ôdiq  ¶japoŇč,  ¶japoŇč u ńßm…ĺunas ** kluwanan …üoku ka  ¶japoŇč, kija miniqan nanaq txtaxa ka…ĺi mi buŇčka dńßa. ńßwaŇč …üoku ka Ňčalan dńßa knńßb…ĺawan ńßiji …üoku, binaw  ¶ndu…ĺaj ńßa…ĺi ka mnuda smpu knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq daw, dmkuńß balaj band…üabi (splawa dńßa n*…ôbi u…ĺi) ka knb…ôńßiŇč baj min…üoku. min…üoku knkana ka mj…ôn…ô, bakotam, …ôsńßi…ĺa, bapounou mi okand…ô. mniq  ¶japoŇč pa, ajus min…üoku mi min…üoku u ini pntna nniqan ańßuj…ĺika so kija tu…ĺa baj pnsnakan dńßa. mj…ôn…ô, bakota, …ôsńßi…ĺa, bapounou okand…ô ka…ĺi ńßwa…ĺansi u ka…ĺi dduwi s…ôńßu, Ňčalun dńßa ja baj pskiŇčal bijax ka kija. spuda patas snpuwan dńßa u **% knńßb…ĺawan s…ôdiq qnńßlaŇčan ka mkla …ĺmŇčaw ka…ĺi ńßwa…ĺansi, */* ka s…ôdiq  ¶ujosu u Ňčalan dńßa ka…ĺi min…üoku nanaq ka ka…ĺi ńßwa…ĺansi. ńßm…ĺinas * knbkijan ńßiji ka s…ôdiq qnńßlaŇčan ńßwako u wa mniq  ¶japoŇč, iko ńßoŇč ¶iŇč mi buŇčka mbba…ĺi pa b…ôńßiŇč baj …ĺunan dńßa. …ĺikisi mi lnliŇčaj u kija ka wada kndudul mlińß ka knńßb…ĺawan ńßiji dńßa  ¶japoŇč ijax kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas ****  ¶ida,  ¶japoŇč ka qnńßlaŇčan …ünko mitu t…ĺuma baj ańßuj…ĺika u…ĺi, …ĺawtoŇč…ĺi ini ttuku ka sńßtu…ĺ kn…ĺ…ĺana dńßa, kija ka smataŇč s…ôdiq mpqpańß qnlńßaŇčan i ¶il ka dńßija. ńßba…ĺaw baj s…ôdiq u ku…ĺis ¶jaŇč, ja baj **% dńßuq **% knńßb…ĺawan ka knńßb…ĺawan dńßa, to baj so sin…üja …ĺoma t…ônsukjokaj ka ńßba…ĺaw, snlńßaja qu…ĺi i ¶il u kaja knkana ńßwansn…ĺun ¶…ô, musu…ĺin mi s…ôdiq ańßuj…ĺika mu…ĺu snlńßajan dńßa nanaq. mkla mita patas ka s…ôdiq  ¶japoŇč pa **.*%. k…ô…üaj  ¶uko ka kwaŇč ¶an  ¶uj…ôn u niqan gaso…ĺiŇč, jo kwaŇč, …ĺinswanj…ôn, kiŇč, btasil  ¶oŇč ¶iŇč, nj…ô, …ĺo, sin. pnńßuma pnwalaŇč u niqan buŇča qńßuni blbun pa ¶jaw, lńßŇčaj, sanjaw, koko, kańßuj, sama, abu…ĺa sksik sjaŇč ¶jaw. k…ô…üaj  ¶japoŇč pa mkala qnbliqan kana qnlńßaŇčan ssijaw dńßa, nŇčalan dńßa s…ôdiq qnńßlaŇčan u kija ka mn* ńßbaŇčan nŇčalan tuńßuna ¶ sańßa…ĺa ańßuj…ĺika. so niji pa pa…ĺu baj tndńßun ka mnuda maŇčal gaso…ĺiŇč tbabaw u ¶iluŇč. pipiŇč ¶ja ka tmiju ka…ĺi s…ôdiq qnńßlaŇčan u ini to ¶u ssalu dńßa sj…ôntajńßwa mi knou kluwanan pk…ĺana k…ô…üaj, kija mi ida nanaq k…ĺinańß baj sntama  ¶uj…ôn ida nkija muda pk…ĺana k…ô…üaj qnńßlaŇčan. mniq ijax kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas ****  ¶ida pa gaso…ĺiŇč su ¶uko  ¶Ňčsu  ¶Ňčj…ôn ka  ¶japoŇč u…ĺi. qnlńßaŇčan  ¶uko moŇč, xiluj mi qńßuni. alaw smtu…ĺuŇč pnsuŇč kana ka su ¶aŇč …ü…ôns…ôkaj, wada sńßmuk kŇčkawas **** ka jokwaŇč nija msdalińß ńßo…ĺaŇčsw…ôa…ĺ, binaw saja daw mp…ĺadiŇč muda qpańßun kajńßwaŇč sŇč ¶an duŇčan, qpańßun niji u wisu p…ĺadiŇč da. mpka…ĺi makokou su tuna…ĺa ¶ daja na ńßut…ôkwan  ¶waŇč ka k…ôkaku u ja baj so kŇčkawas **** p…ĺadiŇč. mniq kkŇčkawas **  ¶ida mlińß ka pila ńßwa…ĺaŇč ańßuj…ĺika u kija ka wada knbijax baj p…ĺi…ĺińß sakiŇč qnlńßaŇčan ŇčaŇču ¶; ńßwako mi ko ¶i ńßopi  ¶i ¶in  ¶u ¶u ka dmajaw dńßija knbsijaq baj tajkaŇč mi dmajaw ddijun dńßa ńßbaŇčan sp…ĺijux dńßa bijax muda knp…ĺijux k…ô…üaj. pusu baj tńßiqan dńßa  ¶uko mawji ka  ¶japoŇč u ami…ĺika,  ¶jokokumi o…ĺosija, kija mi pusu baj qnlńßaŇčan pnjańßan  ¶inko u ńßwako. mniq kŇčkawas **** idas ** dijax *  ¶ida, wada pbatas bnsjaqan baj patas sakiŇč ** kŇčkawas ** ou pila ami…ĺika ka mokn tatoŇč pnsakiŇč qnlńßaŇčan tnńßiqan  ¶Ňčsjawpu  ¶ińßwaŇč na  ¶japoŇč.  ¶japoŇč ka ańßuj…ĺika koŇčsaŇčj…ô ńßwakuj itińßwa mnsupu pnslijan niji. mp…ĺiwaw ńßmqaŇčaw  ¶utaw, qnlńßaŇčan …üotaj ju…ĺin niji pa wa mniq tui…ĺil ańßuj…ĺika mkŇčańßu tasijaŇč. ka…ĺi baj kluwanan ka  ¶ ¶ama ¶-tu* kntikuńß baj knńßb…ĺawan s…ôdiq qnńßlaŇčan ańßuj…ĺika ta…ĺu ka  ¶japoŇč, knlbaŇčan na dx…ĺal u **% ka wada qpu…ĺan …üotaj ju…ĺin. ana so kija, knb…ôńßiŇč ssp…ĺiq bb…ĺnux ańßuj…ĺika, ńßoŇčsu…ĺin, laŇču tq…ĺiwan ¶jaw mi bbnaqi dx…ĺal mkŇčańßu u ¶iluŇč ka wada pp…ôjańß knkana kkluwanan  ¶ ¶ama ¶ mi kkuwi kija kana ka ***** tui…ĺil llbu nniqan b…ôńßiŇč siŇčsiŇč mi ***** tunux dapa Ňču ¶un bbuju (knou baj kana ańßuj…ĺika ta…ĺu) mi *** kluwanan ka tukub…ô ¶u qqduda tblajaq baj nniqan dńßa ńßini. qnlńßaŇčan mp…ĺiwaw  ¶Ňč ¶o  ¶japoŇč (wa spatas k ¶ka patas ssiliŇč j…ôsŇč toŇčwu pawńßu sj…ôńßuj) ka pusu baj sntaŇčan ka: kawas kawas u muda smtu…ĺuŇč ** knbkijan ńßiji knńßb…ĺawan s…ôdiq mp…ĺiwaw. buŇčka pstnaun pnsuŇč nniqan ńßija niqan baj ńßńßaŇčan ka iŇčgaku min ¶u kaŇčko mi komaj…ĺoŇč u, ini kńßba…ĺaw s…ôdiq ka mkla iŇčgaku  ¶japoŇč. qnlńßaŇčan niji u tndńßuwan dńßa baj ka knńßba…ĺaw baj min…üoku mpujas dńßa, m…ĺaj so p…ôsiŇčs tapani mi anni ńßo…ĺoa…ĺ pa ¶i…ĺi, taxa niqan baj ńßńßaŇčan mpujas mi niqan baj ńßńßaŇčan sj…ôn ¶aŇč pjawj…ôn jisu ¶ja. mntna niqan baj ńßńßaŇčan u niqan mkla baj lmubu gita  ¶jo ¶u aw ¶u, la …ĺos pato mi siwan awa…ĺa mi mpujas aw…ĺiw…ôa…ĺ koma. p…ôjańß ami…ĺika mi iŇčkoku mtmaj ka jawkunj…ô misipuńßopu (spuda ujas mtbijax …ĺmi ¶uńß qnabil jisu, …ĺw…ô…ĺi pi…ĺi pnspuwan ka jabuŇčka) mniq  ¶japoŇč u mntna …ĺjosiŇč, m…ĺaj so …ĺunba, makossa mi soukous. lubu min…üoku  ¶japoŇč u kija kana ka obala, Ňčombi, bala*on mi lubu ku pnsltudan ńßoŇčko. qnlńßaŇčan niji  ¶uxan ńßan u ida lmutu ¶ pnsltudan koto w…ônsw…ô, dńßuq ** s…ôki ka kjoiku buŇčka (knkla smpu mi matas) mniq qnńßlaŇčan niji u kndudul m…ĺana,  ¶japoŇč u niqan mnduŇčus baj pnsltudan ka…ĺi mi pnŇčalan ka…ĺi. "mkla baj …ĺmŇčaw pnŇčalan ka…ĺi" ka wisu muda qpańßun qmlańßaŇč buŇčka pnsltudan, m…ĺaj so s…ôdiq ńßwaŇč …üoku ka s…ôdiq m*…ôtt mi s…ôdiq n*…ôbis ka iŇčwala. mniq ko ¶i ka  ¶japoŇč pa niqan baj ńßńßaŇčan ka snalu dńßa qq…ĺiŇčan dq…ĺas u…ĺi, so ńßwaŇč …üokun 'goltaŇč mi kota …üoku ka …ĺ…ôli ¶a…ĺj *igu…ĺ…ôs. knkiŇčal alaŇč mi …üoku pa niqan nanaq qq…ĺiŇčan dńßa dq…ĺas ddijun dńßa ini pntna pnslijan. pusu baj pa sduwi dńßa so qu…ĺi muda sndńßu pnsltudan mstu…ĺuŇč  ¶ida ka msduŇčus, mtutiŇč ka …ĺabu mi smku mn…ĺdaŇč s…ôdiq. so s…ôdiq mu…ĺu baj pnsltudan pa pusu baj u dmuwi tikuńß qńßuni mi duma sp…ĺuwan baj …üaj…ĺjaw ka muda smdńßu waja niji. pnjańßan pnatas  ¶ia ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Gabon = Gaga kska Meycow ka Gabon, 1 00 S, 11 45 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 267,667 sq km (hangan na o Tg77) (knlbanga dxgal o 257,667 sq km, knlbangan qsiya o 10,000 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 1,738,541 hiyi. Gaga Libreville ka pusu alang paru, jiyax 17 idas 8 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Gabon ga wada sugan 19% ka dxgal qpahan, 81% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 0% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Ali Bongo Ondimba, pnaah hngkawas2009 idas 10 jiyax 16pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Cyapong Cyapong konghoko ngalan dha Cyapong lmawa, qnhlangan wa mniq tukcka irill Ahuyrika. Tuiril n aka Cineyyawan,tuiril daya ka Cutawcineyya tudaya u Komayrong, tunarac mi tuhunac u wadaso lbuwan Kngko konghoko Ya bay so 27 knbkiyan pinghwang kongri, spuwan u niqan 150 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq. Sotu mi knbeyring bay alang mkbrnux u Cuyosu. Rikisi Rikisi rudan cbiyaw Ini sturung sediq Oco brah cida hanpa, uka hari sediq ka mkla rikisi Cyapong. Tu14 seyki cida, sediq dmuwi kari Pantu ka prading miyah thdilhini. Tu15 thiti daw, Putawya tansyeyncya mi sediq mqpah mbbari ka dhuq hini. Nniqan mkngahu ucilung ka wada muyahan mssli mbbari quli mqpah mbbari Horan, Inggran mi Hwako ka hini. Kngkawas 1839 mi kngkawas 1841, phiyu dxral qlhangun ka Hwako. Rikisi mncbiyaw Kndadax Tu14 seyki sediq Pantu ka miyah thdil hini. Tukingal balay mniyah hini ka sediq Oco u sediq Putawya. Dmuwi kari Putawya tmhangan nniqan hini pa gab√£o, dungus na u so bay ucux lukus ka rhngun yayung yayung Komo. Sediq mqpah mbbari Horan, Inggran mi Hwako u tu16 seyki ka dhuq hini. Nyahan knrmux Hwako Kngkawas 1839 mi kngkawas 1841 cida, wada phiyu dxral qlhangun ka Hwako. Kngkawas 1910 cida, wada mnHwasu cutaw Ahuyrika mi mksspac tndxral klkingal uri ka Cyapong. Kngkawas 1960 idas 7 diyax 15, wada srwanan dukuricu Hwako ka Cyapong. Kngkawas 1960 idas 8 diyax 17, wada mndungus bay qnhlangan dukuricu ka Cyapong. Mngangal dukuricu Kngkawas 1960 cida, nhana balay dukuricu cida ka Cyapong, mniqan 2 ka cngtang. Ini qbsiyaq, smruwa psupu pusa hangal taxa sediq mptutuy soto. Kngkawas 1968 idas 3, Awmaar Pangko ka pkla kari Cyapong u qnlhangan pnwaya taxa tang, wada smruwa ptalax BDG nkiya, phiyu Cyapong mincutang. Pangko u kngkawas 1973 idas 2, kngkawas 1979 idas 12, kngkawas 1986 idas 12 lmutuc phyuwan soto. Kngkawas 2006 idas 12 diyax 17 cida, Cyapong kokomin gikay u prading mndungus bay meytaq hyo seynkyo. Kana bay knhbrawan hiyi ging u 120 hiyi; wada mangal 81 hiyi ging ka Cyapong mincutang, Cyapong jnmin ryeynmong, Cyapong cngcyu mincu mi pkrana ryeynmong ka wada mangal 8 hiyi ging mi 4 hiyi ging. Kngkawas 2007 idas 1 diyax 25 cida, mtutuy ka burah seyhu, Jang Ayyeyko Entong ka psdhuwan qpahun congri Nniqan Lnglingay Wa mniq msdalih Cutaw tukcka Ahuyrika mi mkngahu Tasiyang ka Cyapong, kiya ka knkarac knou quyux Cutaw, kana knrbangan tndxral u 85% ka qpuran jotay yurin. Niqan 3 ini bay pntna ida nkiya nniqan lnglingay: Mkngahu ucilung bbrnux (tnuayus na u wa mniq iyax msthiyaq mkngahu ucilung 20 dhuq 300 kongri), Nniqan (Cuyosu tunarac day aka tudu ddwiyaq Cristal, tukcka ka tudu ddwiyaq Chaillu Massif, tuputing bay baraw bay dwiyaq u wa mniq lboundji dwiyaq, 1575 meyta) mi tunarac ka Ini kou qhuni bbrnux. Mkngahu ucilung bbrnux u wada mSeykay yeysng tongwu cicinhuy na kingal knbeyring bay Tasiyang Cutaw qqhuni lmiqu tay nniqan kndkilan, kiya ka knkana knou qnpringan tukcka Ahuyrika na Hongsurin, wa mniq mtnuayus Cutawcineyya na yayung Muni rhngun yayung. Knbeyhing bay yayung Cyapong ka yayung Awkowey, knbbaraw u 1200. Niqan 3 mkbkuy bring ka tqapur mniq babaw btasil payyun mi btasil mqbulic, mray so Lastoursvil le, Lebamba, Bongolo mi Kessipougou. Kari bay bling pa beytaq saya pa uka sediq mnusa qmiri niya na. Niqan kingal nniqan lnglingay qnhlangan tansyeyntuy ka mniq kngkawas 2008 rbawan u mnusa qmita duma bnlingan btasil niyi mi wada dha sspatas. Mntna so niyi mdrumuc bay qmpah qmlahang nniqan ida nkiya Cyapong pa niqan hangan dha. Kngkawas 2002 cida, soto Cyapong Awmaar Panko Awtipa tmiyu tndxral dha u ini elih 11% knrbangan ka ngalun sunca kongyeyn qnlhangan (13 ka knkana kongyeyn qnhlangan), kiya ka kana jeynseykay knbeyhing bay kongyeyn ida nkiya uri, kiya mi wada ngalan mdhu bay yahan rmiwaw ida nkiya nxan ka Cyapong uri da. Kkarac Tuhunac u kkarac mnkntlxan bbrnux, tudaya u kkarac kntlxan qqyuxan lmiqu, qqsiya qyuxan kngkawas mniq ruma elu wa hmrinas 1500 hawmi, tudaya mkngahu ucilung wa hmrinas 2500 hawmi. Cuyeyn Cuyeyn ida nkiya u kiya kaknkana: Gasoring, meykwang, xiluy kwang, king kwang, yokwang mi llmiqu cuyeyn. Uxay wana so niyi, kngkawas 1972 wuri sweycya Hwako Hurangsis Peyran pa, mniq nniqan Awkoro sndiyal ida nkiya Ho hwaningru. Wana niyi ka jnseykay saya kingal klan ida nkiya nanaq mnuda cucu na nniqan Ho ryeynso hwaning, kana bay u niqan 16 nniqan. Ya bay kndadax 20 oku kngkawas cbiyaw prading hwaning, mttthtur mi mlllutuc hwaning 10 sngari kngkawas, mniq iyax niyi cida u psdkanan peyyah kngryu pa 100 cyeynwa. Seyji Muda psnakan turu biyax ka Cyapong, soto ka bukung bay qnhlangan mi tubaraw bay mpdudul biyax ucwang qnhlangan, niqan biyax pkmalax gikay, psdhu phiyu congri, dmudul kaygi bucyo. Kndadax kngkawas 1960 idas 8 diyax 17 ptalax knlwanan Hwako dukuricu beytaq saya, mnuda mn3 bnkuwan soto ka kmlawa beytaq saya ka Cyapong konghoko. Mniq kkngkawas 90 pnrdingan cida, pnusa kari pnwaya knou cngtang mi kingal burah mincu keyngpo ka pusu sdudu dha pa so musa mndungus bay uuda seyngkyo, kiya mi muda dmudul knpriyux sbrahun ka quri so ou bay seyhu ciko. Ini khbaraw sediq qnhlangan mi mndungus mi kari bay ida nkiya cuyeyn kiya mi sediq txtaxa qnhlangan icil ka tocu dmayaw Cyapong wada mrrana bay nniqan lnlingay dha hiya ka qnhlangan Cyapong, kiya mi Cusu kkrana sediq ka tubaraw bay cusu dha kana qnlhangan tuhunac Sahara Ahuyrika. Kngkawas 2006 idas 12 diyax 17, Cyapong konghoko kokomin gikay balay bay prading seyngkyo. Cyapong mincutang pa kana bay 120 hiyi ka ging pa wada mangal 81 hiyi ging, Cyapong jnmin ryeynmong, Cyapong cngcyu mincu mi kkrana ryeynmong ka wada mangal 8 hiyi ging mi 4 hiyi ging. Kngkawas 2007 idas 1 diyax 25, mtutuy ka burah seyhu, ida Jang Ayyeyko Entong ka phyuwan qpahun soto. Singcng Hwacyu Kana qnhlangan pa psnakan 9 sng: Hoko sng Baraw Awkowey sng Kcka Awkowey sng Enkuney sng Niyangcya sng Awkowey-Iwento sng Awkowey-Roro sng Pinhay Awkowey sng Wolo-Entomu sng Spruwan bay Alang Mkbrnux Cuyosu Jangtiarkang Hurangsweyar Moanta Knhbrawan hiyi sediq Knhbrawan hiyi sediq Cyapong pa ya bay niqan 150 knbkiyan hiyi. To bay sediq Pantu kana ka drudancbiyaw sediq Cyapong, Cyapong u hmrunas 40 kluwanan joku ka Cyapong, kiya miniqan nanaq txtaxa kari mi bungka dha. Hwang joku ka ngalan dha knhbrawan hiyi joku, binaw cnduray hari ka mnuda smpu knhbrawan hiyi sediq daw, dmkuh balay Bandjabi (splawa dha Nzebi uri) ka knbeyhing bay minjoku. Minjoku knkana ka Myene, Bakotam, Eshira, Bapounou mi Okande. Mniq Cyapong pa, ayus minjoku mi minjoku u ini pntna nniqan Ahuyrika so kiya tura bay pnsnakan dha. Myene, Bakota, Eshira, Bapounou Okande Kari Hwaransi u kari dduwi seyhu, ngalun dha ya bay pskingal biyax ka kiya. Spuda patas snpuwan dha u 80% knhbrawan sediq qnhlangan ka mkla rmngaw kari Hwaransi, 1/3 ka sediq Cuyosu u ngalan dha kari minjoku nanaq ka kari Hwaransi. Hmrinas 1 knbkiyan hiyi ka sediq qnhlangan Hwako u wa mniq Cyapong, iko hongcing mi bungka mbbari pa beyhing bay runan dha. Rikisi mi lnlingay u kiya ka wada kndudul mlih ka knhbrawan hiyi dha Cyapong iyax kngkawas 1900 dhuq kngkawas 1940 cida, Cyapong ka qnhlangan jnko mitu truma bay Ahuyrika uri, rawtongri ini ttuku ka shtur knrrana dha, kiya ka smatang sediq mpqpah qnlhangan icil ka dhiya. Hbaraw bay sediq u kuriscyang, ya bay 55% dhuq 77% knhbrawan ka knhbrawan dha, to bay so sinjya Roma Teynsukyokay ka hbaraw, snlhaya quri icil u kaya knkana hwansnrunce, Musurin mi sediq Ahuyrika muru snlhayan dha nanaq. Mkla mita patas ka sediq Cyapong pa 63.2%. Keyjay Cuko ka kwangcan cuyeyn u niqan gasoring, yo kwang, rinswanyeyn, king, btasil congcing, nyey, ro, sin. Pnhuma pnwalang u niqan bunga qhuni blbun pacyaw, lhngay, sanyaw, koko, kahuy, sama, abura sksik syangcyaw. Keyjay Cyapong pa mkala qnbliqan kana qnlhangan ssiyaw dha, nngalan dha sediq qnhlangan u kiya ka mn4 hbangan nngalan tuhunac Sahara Ahuyrika. So niyi pa paru bay tndhun ka mnuda mangal gasoring tbabaw ucilung. Pipingcya ka tmiyu kari sediq qnhlangan u ini tocu ssalu dha syeyntayhwa mi knou kluwanan pkrana keyjay, kiya mi ida nanaq krinah bay sntama cuyeyn ida nkiya muda pkrana keyjay qnhlangan. Mniq iyax kngkawas 1975 dhuq kngkawas 1995 cida pa gasoring sucuko cngsu cngyeyn ka Cyapong uri. Qnlhangan cuko mong, xiluy mi qhuni. Alaw smturung pnsung kana ka sucang jeynseykay, wada shmuk kngkawas 2011 ka yokwang niya msdalih Horangsweyar, binaw saya daw mprading muda qpahun kayhwang sngcan dungan, qpahun niyi u wisu prading da. Mpkari Makokou su tunarac daya na huteykwan cwang ka keykaku u ya bay so kngkawas 2012 prading. Mniq kkngkawas 90 cida mlih ka pila Hwarang Ahuyrika u kiya ka wada knbiyax bay pririh saking qnlhangan nganguc; Hwako mi koci hopi cicin cucu ka dmayaw dhiya knbsiyaq bay taykang mi dmayaw ddiyun dha hbangan spriyux dha biyax muda knpriyux keyjay. Pusu bay thiqan dha cuko mawyi ka Cyapong u Amirika, Cyokokumi Orosiya, kiya mi pusu bay qnlhangan pnyahan cinko u Hwako. Mniq kngkawas 2007 idas 12 diyax 5 cida, wada pbatas bnsyaqan bay patas saking 10 kngkawas 10 ou pila Amirika ka Mokn Tatong pnsaking qnlhangan tnhiqan cngsyawpu cihwang na Cyapong. Cyapong ka Ahuyrika kongsangyey hwakuy itihwa mnsupu pnsliyan niyi. Mpriwaw Hmqangaw Cutaw, qnlhangan jotay yurin niyi pa wa mniq tuiril Ahuyrika mkngahu Tasiyang. Kari bay kluwanan ka ccamac-tu5 kntikuh bay knhbrawan sediq qnhlangan Ahuyrika taru ka Cyapong, knlbangan na dxral u 85% ka wada qpuran jotay yurin. Ana so kiya, knbeyhing sspriq bbrnux Ahuyrika, hongsurin, langu tqriwancyaw mi bbnaqi dxral mkngahu ucilung ka wada ppeyyah knkana kkluwanan ccamac mi kkuwi kiya kana ka 20000 tuiril llbu nniqan beyhing singsing mi 60000 tunux dapa ngucun bbuyu (knou bay kana Ahuyrika taru) mi 700 kluwanan ka tukubeycu qqduda tblayaq bay nniqan dha hini. Qnlhangan mpriwaw cngco Cyapong (wa spatas kcka patas ssiling Yeysng tongwu pawhu syeyhuy) ka pusu bay sntangan ka: Kawas kawas u muda smturung 10 knbkiyan hiyi knhbrawan sediq mpriwaw. Bungka Pstnaun pnsung nniqan hiya niqan bay hhangan ka inggaku Mincu Kangko mi Komayrong u, ini khbaraw sediq ka mkla inggaku Cyapong. Qnlhangan niyi u tndhuwan dha bay ka knhbaraw bay minjoku mpuyas dha, mray so Peysings Tapani mi Anni Horoar Paciri, taxa niqan bay hhangan mpuyas mi niqan bay hhangan syeyncang pyawyeyn yisucya. Mntna niqan bay hhangan u niqan mkla bay lmubu gita Cyocu Awcu, La Ros Pato mi Siwan Awara mi mpuyas Awriweyar Koma. Peyyah Amirika mi Ingkoku mtmay ka yawkunyey misipuhopu (spuda uyas mtbiyax rmicuh qnabil yisu, rweri piri pnspuwan ka yabungka) mniq Cyapong u mntna ryosing, mray so runba, makossa mi soukous. Lubu minjoku Cyapong u kiya kana ka obala, ngombi, balafon mi lubu ku pnsltudan hongko. Qnlhangan niyi cuxan han u ida lmutuc pnsltudan koto wenswey, dhuq 21 seyki ka kyoiku bungka (knkla smpu mi matas) mniq qnhlangan niyi u kndudul mrana, Cyapong u niqan mndungus bay pnsltudan kari mi pnngalan kari. "Mkla bay rmngaw pnngalan kari" ka wisu muda qpahun qmlahang bungka pnsltudan, mray so sediq Hwang joku ka sediq Mvett mi sediq Nzebis ka Ingwala. Mniq koci ka Cyapong pa niqan bay hhangan ka snalu dha qqringan dqras uri, so Hwang jokun 'Goltang mi Kota joku ka Relicary figures. Knkingal alang mi joku pa niqan nanaq qqringan dha dqras ddiyun dha ini pntna pnsliyan. Pusu bay pa sduwi dha so quri muda sndhu pnsltudan msturung cida ka msdungus, mtuting ka rabu mi smku mnrdang sediq. So sediq muru bay pnsltudan pa pusu bay u dmuwi tikuh qhuni mi duma spruwan bay jayryaw ka muda smdhu waya niyi. Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= gabon = gaga kska m…ô ¶ow ka gabon, * ** s, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km (ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o **,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan *,***,*** ńßiji. gaga lib…ĺ…ô*ill…ô ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal gabon ga wada sugan **% ka dxgal qpańßan, **% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan *% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka ali boŇčo ondimba, pnaańß ńßŇčkawas**** idas ** …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu'  ¶japoŇč  ¶japoŇč koŇčńßoko Ňčalan dńßa  ¶japoŇč lmawa, qnńßlaŇčan wa mniq tuk ¶ka i…ĺill ańßuj…ĺika. tui…ĺil n aka  ¶in…ôjawan,tui…ĺil daja ka  ¶utaw ¶in…ôja tudaja u komaj…ĺoŇč, tuna…ĺa ¶ mi tuńßuna ¶ u wadaso lbuwan kŇčko koŇčńßoko ja baj so ** knbkijan piŇčńßwaŇč koŇč…ĺi, spuwan u niqan *** knbkijan knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq. sotu mi knb…ô…ĺiŇč baj alaŇč mkb…ĺnux u  ¶ujosu. …ĺikisi …ĺikisi …ĺudan  ¶bijaw ini stu…ĺuŇč s…ôdiq o ¶o b…ĺańß  ¶ida ńßanpa, uka ńßa…ĺi s…ôdiq ka mkla …ĺikisi  ¶japoŇč. tu** s…ôki  ¶ida, s…ôdiq dmuwi ka…ĺi pantu ka p…ĺadiŇč mijańß tńßdilńßini. tu** tńßiti daw, putawja tansj…ôn ¶ja mi s…ôdiq mqpańß mbba…ĺi ka dńßuq ńßini. nniqan mkŇčańßu u ¶iluŇč ka wada mujańßan mssli mbba…ĺi quli mqpańß mbba…ĺi ńßo…ĺan, iŇčg…ĺan mi ńßwako ka ńßini. kŇčkawas **** mi kŇčkawas ****, pńßiju dx…ĺal qlńßaŇčun ka ńßwako. …ĺikisi mn ¶bijaw kndadax tu** s…ôki s…ôdiq pantu ka mijańß tńßdil ńßini. tukiŇčal balaj mnijańß ńßini ka s…ôdiq o ¶o u s…ôdiq putawja. dmuwi ka…ĺi putawja tmńßaŇčan nniqan ńßini pa gab*o, duŇčus na u so baj u ¶ux lukus ka …ĺńßŇčun jajuŇč jajuŇč komo. s…ôdiq mqpańß mbba…ĺi ńßo…ĺan, iŇčg…ĺan mi ńßwako u tu** s…ôki ka dńßuq ńßini. njańßan kn…ĺmux ńßwako kŇčkawas **** mi kŇčkawas ****  ¶ida, wada pńßiju dx…ĺal qlńßaŇčun ka ńßwako. kŇčkawas ****  ¶ida, wada mnńßwasu  ¶utaw ańßuj…ĺika mi mksspa ¶ tndx…ĺal klkiŇčal u…ĺi ka  ¶japoŇč. kŇčkawas **** idas * dijax **, wada s…ĺwanan duku…ĺi ¶u ńßwako ka  ¶japoŇč. kŇčkawas **** idas * dijax **, wada mnduŇčus baj qnńßlaŇčan duku…ĺi ¶u ka  ¶japoŇč. mŇčaŇčal duku…ĺi ¶u kŇčkawas ****  ¶ida, nńßana balaj duku…ĺi ¶u  ¶ida ka  ¶japoŇč, mniqan * ka  ¶ŇčtaŇč. ini qbsijaq, sm…ĺuwa psupu pusa ńßaŇčal taxa s…ôdiq mptutuj soto. kŇčkawas **** idas *, awmaa…ĺ paŇčko ka pkla ka…ĺi  ¶japoŇč u qnlńßaŇčan pnwaja taxa taŇč, wada sm…ĺuwa ptalax bdg nkija, pńßiju  ¶japoŇč min ¶utaŇč. paŇčko u kŇčkawas **** idas *, kŇčkawas **** idas **, kŇčkawas **** idas ** lmutu ¶ pńßjuwan soto. kŇčkawas **** idas ** dijax **  ¶ida,  ¶japoŇč kokomin gikaj u p…ĺadiŇč mnduŇčus baj m…ôtaq ńßjo s…ônkjo. kana baj knńßb…ĺawan ńßiji giŇč u *** ńßiji; wada maŇčal ** ńßiji giŇč ka  ¶japoŇč min ¶utaŇč,  ¶japoŇč …ünmin …ĺj…ônmoŇč,  ¶japoŇč  ¶Ňč ¶ju min ¶u mi pk…ĺana …ĺj…ônmoŇč ka wada maŇčal * ńßiji giŇč mi * ńßiji giŇč. kŇčkawas **** idas * dijax **  ¶ida, mtutuj ka bu…ĺańß s…ôńßu, …üaŇč ajj…ôko …ôntoŇč ka psdńßuwan qpańßun  ¶oŇč…ĺi nniqan lŇčliŇčaj wa mniq msdalińß  ¶utaw tuk ¶ka ańßuj…ĺika mi mkŇčańßu tasijaŇč ka  ¶japoŇč, kija ka knka…ĺa ¶ knou qujux  ¶utaw, kana kn…ĺbaŇčan tndx…ĺal u **% ka qpu…ĺan …üotaj ju…ĺin. niqan * ini baj pntna ida nkija nniqan lŇčliŇčaj: mkŇčańßu u ¶iluŇč bb…ĺnux (tnuajus na u wa mniq ijax mstńßijaq mkŇčańßu u ¶iluŇč ** dńßuq *** koŇč…ĺi), nniqan ( ¶ujosu tuna…ĺa ¶ daj aka tudu ddwijaq  ¶…ĺistal, tuk ¶ka ka tudu ddwijaq  ¶ńßaillu massi*, tuputiŇč baj ba…ĺaw baj dwijaq u wa mniq lbound…üi dwijaq, **** m…ôta) mi tuna…ĺa ¶ ka ini kou qńßuni bb…ĺnux. mkŇčańßu u ¶iluŇč bb…ĺnux u wada ms…ôkaj j…ôsŇč toŇčwu  ¶i ¶inńßuj na kiŇčal knb…ô…ĺiŇč baj tasijaŇč  ¶utaw qqńßuni lmiqu taj nniqan kndkilan, kija ka knkana knou qnp…ĺiŇčan tuk ¶ka ańßuj…ĺika na ńßoŇčsu…ĺin, wa mniq mtnuajus  ¶utaw ¶in…ôja na jajuŇč muni …ĺńßŇčun jajuŇč. knb…ôńßiŇč baj jajuŇč  ¶japoŇč ka jajuŇč awkow…ô, knbba…ĺaw u ****. niqan * mkbkuj b…ĺiŇč ka tqapu…ĺ mniq babaw btasil pajjun mi btasil mqbuli ¶, m…ĺaj so lastou…ĺs*il l…ô, l…ôbamba, boŇčolo mi k…ôssipougou. ka…ĺi baj bliŇč pa b…ôtaq saja pa uka s…ôdiq mnusa qmi…ĺi nija na. niqan kiŇčal nniqan lŇčliŇčaj qnńßlaŇčan tansj…ôntuj ka mniq kŇčkawas **** …ĺbawan u mnusa qmita duma bnliŇčan btasil niji mi wada dńßa sspatas. mntna so niji md…ĺumu ¶ baj qmpańß qmlańßaŇč nniqan ida nkija  ¶japoŇč pa niqan ńßaŇčan dńßa. kŇčkawas ****  ¶ida, soto  ¶japoŇč awmaa…ĺ panko awtipa tmiju tndx…ĺal dńßa u ini …ôlińß **% kn…ĺbaŇčan ka Ňčalun sun ¶a koŇčj…ôn qnlńßaŇčan (** ka knkana koŇčj…ôn qnńßlaŇčan), kija ka kana …ü…ôns…ôkaj knb…ôńßiŇč baj koŇčj…ôn ida nkija u…ĺi, kija mi wada Ňčalan mdńßu baj jańßan …ĺmiwaw ida nkija nxan ka  ¶japoŇč u…ĺi da. kka…ĺa ¶ tuńßuna ¶ u kka…ĺa ¶ mnkntlxan bb…ĺnux, tudaja u kka…ĺa ¶ kntlxan qqjuxan lmiqu, qqsija qjuxan kŇčkawas mniq …ĺuma …ôlu wa ńßm…ĺinas **** ńßawmi, tudaja mkŇčańßu u ¶iluŇč wa ńßm…ĺinas **** ńßawmi.  ¶uj…ôn  ¶uj…ôn ida nkija u kija kaknkana: gaso…ĺiŇč, m…ôkwaŇč, xiluj kwaŇč, kiŇč kwaŇč, jokwaŇč mi llmiqu  ¶uj…ôn. uxaj wana so niji, kŇčkawas **** wu…ĺi sw…ô ¶ja ńßwako ńßu…ĺaŇčsis p…ô…ĺan pa, mniq nniqan awko…ĺo sndijal ida nkija ńßo ńßwaniŇč…ĺu. wana niji ka …üns…ôkaj saja kiŇčal klan ida nkija nanaq mnuda  ¶u ¶u na nniqan ńßo …ĺj…ônso ńßwaniŇč, kana baj u niqan ** nniqan. ja baj kndadax ** oku kŇčkawas  ¶bijaw p…ĺadiŇč ńßwaniŇč, mtttńßtu…ĺ mi mlllutu ¶ ńßwaniŇč ** sŇča…ĺi kŇčkawas, mniq ijax niji  ¶ida u psdkanan p…ôjańß kŇč…ĺju pa ***  ¶j…ônwa. s…ô…üi muda psnakan tu…ĺu bijax ka  ¶japoŇč, soto ka bukuŇč baj qnńßlaŇčan mi tuba…ĺaw baj mpdudul bijax u ¶waŇč qnńßlaŇčan, niqan bijax pkmalax gikaj, psdńßu pńßiju  ¶oŇč…ĺi, dmudul kajgi bu ¶jo. kndadax kŇčkawas **** idas * dijax ** ptalax knlwanan ńßwako duku…ĺi ¶u b…ôtaq saja, mnuda mn* bnkuwan soto ka kmlawa b…ôtaq saja ka  ¶japoŇč koŇčńßoko. mniq kkŇčkawas ** pn…ĺdiŇčan  ¶ida, pnusa ka…ĺi pnwaja knou  ¶ŇčtaŇč mi kiŇčal bu…ĺańß min ¶u k…ôŇčpo ka pusu sdudu dńßa pa so musa mnduŇčus baj uuda s…ôŇčkjo, kija mi muda dmudul knp…ĺijux sb…ĺańßun ka qu…ĺi so ou baj s…ôńßu  ¶iko. ini kńßba…ĺaw s…ôdiq qnńßlaŇčan mi mnduŇčus mi ka…ĺi baj ida nkija  ¶uj…ôn kija mi s…ôdiq txtaxa qnńßlaŇčan i ¶il ka to ¶u dmajaw  ¶japoŇč wada m…ĺ…ĺana baj nniqan lnliŇčaj dńßa ńßija ka qnńßlaŇčan  ¶japoŇč, kija mi  ¶usu kk…ĺana s…ôdiq ka tuba…ĺaw baj  ¶usu dńßa kana qnlńßaŇčan tuńßuna ¶ sańßa…ĺa ańßuj…ĺika. kŇčkawas **** idas ** dijax **,  ¶japoŇč koŇčńßoko kokomin gikaj balaj baj p…ĺadiŇč s…ôŇčkjo.  ¶japoŇč min ¶utaŇč pa kana baj *** ńßiji ka giŇč pa wada maŇčal ** ńßiji giŇč,  ¶japoŇč …ünmin …ĺj…ônmoŇč,  ¶japoŇč  ¶Ňč ¶ju min ¶u mi kk…ĺana …ĺj…ônmoŇč ka wada maŇčal * ńßiji giŇč mi * ńßiji giŇč. kŇčkawas **** idas * dijax **, mtutuj ka bu…ĺańß s…ôńßu, ida …üaŇč ajj…ôko …ôntoŇč ka pńßjuwan qpańßun soto. siŇč ¶Ňč ńßwa ¶ju kana qnńßlaŇčan pa psnakan * sŇč: ńßoko sŇč ba…ĺaw awkow…ô sŇč k ¶ka awkow…ô sŇč …ônkun…ô sŇč nijaŇč ¶ja sŇč awkow…ô-iw…ônto sŇč awkow…ô-…ĺo…ĺo sŇč pinńßaj awkow…ô sŇč wolo-…ôntomu sŇč sp…ĺuwan baj alaŇč mkb…ĺnux  ¶ujosu …üaŇčtia…ĺkaŇč ńßu…ĺaŇčsw…ôa…ĺ moanta knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq  ¶japoŇč pa ja baj niqan *** knbkijan ńßiji. to baj s…ôdiq pantu kana ka d…ĺudan ¶bijaw s…ôdiq  ¶japoŇč,  ¶japoŇč u ńßm…ĺunas ** kluwanan …üoku ka  ¶japoŇč, kija miniqan nanaq txtaxa ka…ĺi mi buŇčka dńßa. ńßwaŇč …üoku ka Ňčalan dńßa knńßb…ĺawan ńßiji …üoku, binaw  ¶ndu…ĺaj ńßa…ĺi ka mnuda smpu knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq daw, dmkuńß balaj band…üabi (splawa dńßa n*…ôbi u…ĺi) ka knb…ôńßiŇč baj min…üoku. min…üoku knkana ka mj…ôn…ô, bakotam, …ôsńßi…ĺa, bapounou mi okand…ô. mniq  ¶japoŇč pa, ajus min…üoku mi min…üoku u ini pntna nniqan ańßuj…ĺika so kija tu…ĺa baj pnsnakan dńßa. mj…ôn…ô, bakota, …ôsńßi…ĺa, bapounou okand…ô ka…ĺi ńßwa…ĺansi u ka…ĺi dduwi s…ôńßu, Ňčalun dńßa ja baj pskiŇčal bijax ka kija. spuda patas snpuwan dńßa u **% knńßb…ĺawan s…ôdiq qnńßlaŇčan ka mkla …ĺmŇčaw ka…ĺi ńßwa…ĺansi, */* ka s…ôdiq  ¶ujosu u Ňčalan dńßa ka…ĺi min…üoku nanaq ka ka…ĺi ńßwa…ĺansi. ńßm…ĺinas * knbkijan ńßiji ka s…ôdiq qnńßlaŇčan ńßwako u wa mniq  ¶japoŇč, iko ńßoŇč ¶iŇč mi buŇčka mbba…ĺi pa b…ôńßiŇč baj …ĺunan dńßa. …ĺikisi mi lnliŇčaj u kija ka wada kndudul mlińß ka knńßb…ĺawan ńßiji dńßa  ¶japoŇč ijax kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas ****  ¶ida,  ¶japoŇč ka qnńßlaŇčan …ünko mitu t…ĺuma baj ańßuj…ĺika u…ĺi, …ĺawtoŇč…ĺi ini ttuku ka sńßtu…ĺ kn…ĺ…ĺana dńßa, kija ka smataŇč s…ôdiq mpqpańß qnlńßaŇčan i ¶il ka dńßija. ńßba…ĺaw baj s…ôdiq u ku…ĺis ¶jaŇč, ja baj **% dńßuq **% knńßb…ĺawan ka knńßb…ĺawan dńßa, to baj so sin…üja …ĺoma t…ônsukjokaj ka ńßba…ĺaw, snlńßaja qu…ĺi i ¶il u kaja knkana ńßwansn…ĺun ¶…ô, musu…ĺin mi s…ôdiq ańßuj…ĺika mu…ĺu snlńßajan dńßa nanaq. mkla mita patas ka s…ôdiq  ¶japoŇč pa **.*%. k…ô…üaj  ¶uko ka kwaŇč ¶an  ¶uj…ôn u niqan gaso…ĺiŇč, jo kwaŇč, …ĺinswanj…ôn, kiŇč, btasil  ¶oŇč ¶iŇč, nj…ô, …ĺo, sin. pnńßuma pnwalaŇč u niqan buŇča qńßuni blbun pa ¶jaw, lńßŇčaj, sanjaw, koko, kańßuj, sama, abu…ĺa sksik sjaŇč ¶jaw. k…ô…üaj  ¶japoŇč pa mkala qnbliqan kana qnlńßaŇčan ssijaw dńßa, nŇčalan dńßa s…ôdiq qnńßlaŇčan u kija ka mn* ńßbaŇčan nŇčalan tuńßuna ¶ sańßa…ĺa ańßuj…ĺika. so niji pa pa…ĺu baj tndńßun ka mnuda maŇčal gaso…ĺiŇč tbabaw u ¶iluŇč. pipiŇč ¶ja ka tmiju ka…ĺi s…ôdiq qnńßlaŇčan u ini to ¶u ssalu dńßa sj…ôntajńßwa mi knou kluwanan pk…ĺana k…ô…üaj, kija mi ida nanaq k…ĺinańß baj sntama  ¶uj…ôn ida nkija muda pk…ĺana k…ô…üaj qnńßlaŇčan. mniq ijax kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas ****  ¶ida pa gaso…ĺiŇč su ¶uko  ¶Ňčsu  ¶Ňčj…ôn ka  ¶japoŇč u…ĺi. qnlńßaŇčan  ¶uko moŇč, xiluj mi qńßuni. alaw smtu…ĺuŇč pnsuŇč kana ka su ¶aŇč …ü…ôns…ôkaj, wada sńßmuk kŇčkawas **** ka jokwaŇč nija msdalińß ńßo…ĺaŇčsw…ôa…ĺ, binaw saja daw mp…ĺadiŇč muda qpańßun kajńßwaŇč sŇč ¶an duŇčan, qpańßun niji u wisu p…ĺadiŇč da. mpka…ĺi makokou su tuna…ĺa ¶ daja na ńßut…ôkwan  ¶waŇč ka k…ôkaku u ja baj so kŇčkawas **** p…ĺadiŇč. mniq kkŇčkawas **  ¶ida mlińß ka pila ńßwa…ĺaŇč ańßuj…ĺika u kija ka wada knbijax baj p…ĺi…ĺińß sakiŇč qnlńßaŇčan ŇčaŇču ¶; ńßwako mi ko ¶i ńßopi  ¶i ¶in  ¶u ¶u ka dmajaw dńßija knbsijaq baj tajkaŇč mi dmajaw ddijun dńßa ńßbaŇčan sp…ĺijux dńßa bijax muda knp…ĺijux k…ô…üaj. pusu baj tńßiqan dńßa  ¶uko mawji ka  ¶japoŇč u ami…ĺika,  ¶jokokumi o…ĺosija, kija mi pusu baj qnlńßaŇčan pnjańßan  ¶inko u ńßwako. mniq kŇčkawas **** idas ** dijax *  ¶ida, wada pbatas bnsjaqan baj patas sakiŇč ** kŇčkawas ** ou pila ami…ĺika ka mokn tatoŇč pnsakiŇč qnlńßaŇčan tnńßiqan  ¶Ňčsjawpu  ¶ińßwaŇč na  ¶japoŇč.  ¶japoŇč ka ańßuj…ĺika koŇčsaŇčj…ô ńßwakuj itińßwa mnsupu pnslijan niji. mp…ĺiwaw ńßmqaŇčaw  ¶utaw, qnlńßaŇčan …üotaj ju…ĺin niji pa wa mniq tui…ĺil ańßuj…ĺika mkŇčańßu tasijaŇč. ka…ĺi baj kluwanan ka  ¶ ¶ama ¶-tu* kntikuńß baj knńßb…ĺawan s…ôdiq qnńßlaŇčan ańßuj…ĺika ta…ĺu ka  ¶japoŇč, knlbaŇčan na dx…ĺal u **% ka wada qpu…ĺan …üotaj ju…ĺin. ana so kija, knb…ôńßiŇč ssp…ĺiq bb…ĺnux ańßuj…ĺika, ńßoŇčsu…ĺin, laŇču tq…ĺiwan ¶jaw mi bbnaqi dx…ĺal mkŇčańßu u ¶iluŇč ka wada pp…ôjańß knkana kkluwanan  ¶ ¶ama ¶ mi kkuwi kija kana ka ***** tui…ĺil llbu nniqan b…ôńßiŇč siŇčsiŇč mi ***** tunux dapa Ňču ¶un bbuju (knou baj kana ańßuj…ĺika ta…ĺu) mi *** kluwanan ka tukub…ô ¶u qqduda tblajaq baj nniqan dńßa ńßini. qnlńßaŇčan mp…ĺiwaw  ¶Ňč ¶o  ¶japoŇč (wa spatas k ¶ka patas ssiliŇč j…ôsŇč toŇčwu pawńßu sj…ôńßuj) ka pusu baj sntaŇčan ka: kawas kawas u muda smtu…ĺuŇč ** knbkijan ńßiji knńßb…ĺawan s…ôdiq mp…ĺiwaw. buŇčka pstnaun pnsuŇč nniqan ńßija niqan baj ńßńßaŇčan ka iŇčgaku min ¶u kaŇčko mi komaj…ĺoŇč u, ini kńßba…ĺaw s…ôdiq ka mkla iŇčgaku  ¶japoŇč. qnlńßaŇčan niji u tndńßuwan dńßa baj ka knńßba…ĺaw baj min…üoku mpujas dńßa, m…ĺaj so p…ôsiŇčs tapani mi anni ńßo…ĺoa…ĺ pa ¶i…ĺi, taxa niqan baj ńßńßaŇčan mpujas mi niqan baj ńßńßaŇčan sj…ôn ¶aŇč pjawj…ôn jisu ¶ja. mntna niqan baj ńßńßaŇčan u niqan mkla baj lmubu gita  ¶jo ¶u aw ¶u, la …ĺos pato mi siwan awa…ĺa mi mpujas aw…ĺiw…ôa…ĺ koma. p…ôjańß ami…ĺika mi iŇčkoku mtmaj ka jawkunj…ô misipuńßopu (spuda ujas mtbijax …ĺmi ¶uńß qnabil jisu, …ĺw…ô…ĺi pi…ĺi pnspuwan ka jabuŇčka) mniq  ¶japoŇč u mntna …ĺjosiŇč, m…ĺaj so …ĺunba, makossa mi soukous. lubu min…üoku  ¶japoŇč u kija kana ka obala, Ňčombi, bala*on mi lubu ku pnsltudan ńßoŇčko. qnlńßaŇčan niji  ¶uxan ńßan u ida lmutu ¶ pnsltudan koto w…ônsw…ô, dńßuq ** s…ôki ka kjoiku buŇčka (knkla smpu mi matas) mniq qnńßlaŇčan niji u kndudul m…ĺana,  ¶japoŇč u niqan mnduŇčus baj pnsltudan ka…ĺi mi pnŇčalan ka…ĺi. "mkla baj …ĺmŇčaw pnŇčalan ka…ĺi" ka wisu muda qpańßun qmlańßaŇč buŇčka pnsltudan, m…ĺaj so s…ôdiq ńßwaŇč …üoku ka s…ôdiq m*…ôtt mi s…ôdiq n*…ôbis ka iŇčwala. mniq ko ¶i ka  ¶japoŇč pa niqan baj ńßńßaŇčan ka snalu dńßa qq…ĺiŇčan dq…ĺas u…ĺi, so ńßwaŇč …üokun 'goltaŇč mi kota …üoku ka …ĺ…ôli ¶a…ĺj *igu…ĺ…ôs. knkiŇčal alaŇč mi …üoku pa niqan nanaq qq…ĺiŇčan dńßa dq…ĺas ddijun dńßa ini pntna pnslijan. pusu baj pa sduwi dńßa so qu…ĺi muda sndńßu pnsltudan mstu…ĺuŇč  ¶ida ka msduŇčus, mtutiŇč ka …ĺabu mi smku mn…ĺdaŇč s…ôdiq. so s…ôdiq mu…ĺu baj pnsltudan pa pusu baj u dmuwi tikuńß qńßuni mi duma sp…ĺuwan baj …üaj…ĺjaw ka muda smdńßu waja niji. pnjańßan pnatas  ¶ia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>