<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Gali-hwan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Gali-hwan" copyright="CC BY-SA" citation="Gali-hwan. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Gali-hwan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Gali-hwan, title = Gali-hwan, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Gali-hwan} }">
    <S id="0">
        <FORM> Gali hwan Gaga mniq Myawriseyn Tayansyang ka alang Gali hwan. 61 sapah ka kneegu na sapah, 188 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 86 niqan 162 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 14 niqan 26 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 82 , Amis 1 , Saysiyat 2 , Bunun 3 . Pusu nniqan alang Yaasa hnigal dxgal hiya o niqan egu bi mkray btunux, asi ka mnuda naqih bi muda elug hini, kikya ni mnrmuxan Tanah Tunux siida tmhangan dha Qa ri he wan siya , bukuy Taywan kwang fu siida, yasa gaga mniq hunac Ta sing, ni niqan kingal paru bi tqiri na elug, kiya ni tmhangan dha Nan wan. Nniqan alang Nyusan Myaw ri nsgan Tay an alng Ta sing. Gasuc Ga mniq hraan hidaw 2km na kska dgiyaq ka alang Kaw syung qa. Ti ri lnglingay Knjisan dgiyaq o 600 1000. Pgkla patas cyaw tung Mgriq rulu: Tay pey&gt;Kwo taw 1 haw&gt;Myaw ri cyaw riyo taw&gt;Ho wen kung ru&gt;Kung kwang cyaw riyo taw&gt;tbiyax na rulu elug Ho rung syeyn&gt;S tan twang&gt;Tay3&gt;Cung yuan ru&gt;Cung cyaw ru&gt;Min cu ru&gt;Miyaw61&gt;dhuq. Pusu klgan seejiq alang Atayal. Djiyun kari Kari Atayal ni Tlu. Pnyahan alang Yaasa hnigal dxgal hiya o niqan egu bi mkray btunux, asi ka mnuda naqih bi muda elug hini, kikya ni mnrmuxan Tanah Tunux siida tmhangan dha Qa ri he wan siya , bukuy Taywan kwang fu siida, yasa gaga mniq hunac Ta sing, ni niqan kingal paru bi tqiri na elug, kiya ni tmhangan dha Nan wan. Kari tnpusu seejiq o niqan ni nniqan msa. Sjiqan Nan wan Atayal o pusu bi klgan tseole. malalas o mniq saw jitay Cing siida tmhangan dha Cyaw nan s se. Lntutan nkari qbhangun, seupu alang tabalai kndadax kana saw dgiyaq Ta pa ciyeyn san quri hunac yayung Ta an si ciway ni paru na dgiyaq Cyey san hiya thjil, kiya ni quri yayung Ta an si dhuq Cyo ring hiya dungan. Bukuy do yaasa mniq breenux ni dxgal Cyo ring tmbgurah tndxgal ka Klmukan, smliq bi kndusan ni pusu nniqan hiya kiya ni knttu quri ruwan uri, wana bi seejiq malalas ini ktna tabalai mksa dhiyaq bi ni mnusa pusu bi kska breenux, saw hari ida mniq dalih bi Ta hu hiya nniqan, saw hari seupu tabalai nyahan dgiyaq Nan s hini empdxgal. Pgkla patas saan rmigaw Pusu pnhyugan: Sapah pyasan ciway ni kska Tay an 037 991224 Nyusan Myaw ri nsgan Tay an alang Ta sing 32 1 haw. Saan rmigaw: Pusu bi yahun dha tmhuku ka dgiyaq alang Ta sing nii, qnbhangan mu o sbiyaw seejiq Atayal musu dgiyaq tmsamac 524D siida, asi ka thmuku Utux dgiyaq srwaun do kika tduwa mrmux ruwan dgiyaq tmsamac, nasi ini srwayi mrmux su na ruwan dgiyaq tmsamc o, musa naqih ka kingal tnsapah su da. Pnyahan pnatas (</FORM>
    </S>
</TEXT>
