<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Gaya_Truku" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Gaya_Truku" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Gaya Truku 太魯閣族的習俗 Pusu bi kndsan Truku sbiyaw ka gaya, Ga hiya kana ka pprgun euda kndsan. Pbrihun ni bshqun o qmita muda su "gaya" ka pusu na. Hmici tmgsa malu kndsan gaya ka pusu rudan Truku sbiyaw, kiya o gaya tmsma, psdhug bi rmngaw lqian dha ka rudan, Iya bi hmut mtmay qrunang seejiq ni iya bi uda mangal samant tnjiyal qlubung dha. Gaya kndsan risaw ni wauwa o iya bi hmut mkarat kari, nasi niqan muda dha ka risaw ni wauwa do asi pstrngi nhari, yasa nasi ini saw kiya do ruwan sapah risaw aji uri o sapah wauwa ga pgrqilun smahug utux, kiya q musa bbuyu ka snaw o ini angal kingal samat ni mangal luqih, musa mdkrang uri o mangal luqih ni wada ngalun pais ka tunux niya, kana euda dha kingal ruwan sapah o ini bi pnduwa kana, manu saw kiya rudan o psdhgun dha bi dmudug lqian ka gaya Truku hnici rudan. Duri ga laqi o asi ka kmsdrudan bi ni smparu rudan, kika sbliqun utux. Quri utux o utux tminun kika bari sun rudan. Maxal idas maxal rima jiyax knkingal hngkawas o muda nami psmiyan paru ka Truku. Psmiyan nii o kika Mgay Bari, spprunu bi Truku ka smiyan nii, muda nami o saw nii, murug nami saw endaan rudan sbiyaw, paah ska rabi 1 tuki bitaq 4 tuki babaw kndaxan jiyax nii, muda nami mqaras Mgay Bari kana ka alang Truku, miyah teumal mseupu psmiyan kana ka lupung, seejiq mniyah ni seejiq ruway.</FORM>
        <PHON kindOf="original">gaja tɾuku ******* pusu bi kndsan tɾuku sbijaw ka gaja, ga ħija kana ka ppɾgun əuda kndsan. pbɾiħun ni bsħqun o qmita muda su "gaja" ka pusu na. ħmiʦi tmgsa malu kndsan gaja ka pusu ɾudan tɾuku sbijaw, kija o gaja tmsma, psdħug bi ɾmŋaw lqian dħa ka ɾudan, ija bi ħmut mtmaj qɾunaŋ səəɟiq ni ija bi uda maŋal samant tnɟijal qlubuŋ dħa. gaja kndsan ɾisaw ni wauwa o ija bi ħmut mkaɾat kaɾi, nasi niqan muda dħa ka ɾisaw ni wauwa do asi pstɾŋi nħaɾi, jasa nasi ini saw kija do ɾuwan sapaħ ɾisaw aɟi uɾi o sapaħ wauwa ga pgɾqilun smaħug utux, kija q musa bbuju ka snaw o ini aŋal kiŋal samat ni maŋal luqiħ, musa mdkɾaŋ uɾi o maŋal luqiħ ni wada ŋalun pais ka tunux nija, kana əuda dħa kiŋal ɾuwan sapaħ o ini bi pnduwa kana, manu saw kija ɾudan o psdħgun dħa bi dmudug lqian ka gaja tɾuku ħniʦi ɾudan. duɾi ga laqi o asi ka kmsdɾudan bi ni smpaɾu ɾudan, kika sbliqun utux. quɾi utux o utux tminun kika baɾi sun ɾudan. maxal idas maxal ɾima ɟijax knkiŋal ħŋkawas o muda nami psmijan paɾu ka tɾuku. psmijan nii o kika mgaj baɾi, sppɾunu bi tɾuku ka smijan nii, muda nami o saw nii, muɾug nami saw əndaan ɾudan sbijaw, paaħ ska ɾabi * tuki bitaq * tuki babaw kndaxan ɟijax nii, muda nami mqaɾas mgaj baɾi kana ka alaŋ tɾuku, mijaħ təumal msəupu psmijan kana ka lupuŋ, səəɟiq mnijaħ ni səəɟiq ɾuwaj.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Gaya Truku 太魯閣族的習俗 Pusu bi kndsan Truku sbiyaw ka gaya, Ga hiya kana ka pprgun euda kndsan. Pbrihun ni bshqun o qmita muda su "gaya" ka pusu na. Hmici tmgsa malu kndsan gaya ka pusu rudan Truku sbiyaw, kiya o gaya tmsma, psdhug bi rmngaw lqian dha ka rudan, Iya bi hmut mtmay qrunang seejiq ni iya bi uda mangal samant tnjiyal qlubung dha. Gaya kndsan risaw ni wauwa o iya bi hmut mkarat kari, nasi niqan muda dha ka risaw ni wauwa do asi pstrngi nhari, yasa nasi ini saw kiya do ruwan sapah risaw aji uri o sapah wauwa ga pgrqilun smahug utux, kiya q musa bbuyu ka snaw o ini angal kingal samat ni mangal luqih, musa mdkrang uri o mangal luqih ni wada ngalun pais ka tunux niya, kana euda dha kingal ruwan sapah o ini bi pnduwa kana, manu saw kiya rudan o psdhgun dha bi dmudug lqian ka gaya Truku hnici rudan. Duri ga laqi o asi ka kmsdrudan bi ni smparu rudan, kika sbliqun utux. Quri utux o utux tminun kika bari sun rudan. Maxal idas maxal rima jiyax knkingal hngkawas o muda nami psmiyan paru ka Truku. Psmiyan nii o kika Mgay Bari, spprunu bi Truku ka smiyan nii, muda nami o saw nii, murug nami saw endaan rudan sbiyaw, paah ska rabi 1 tuki bitaq 4 tuki babaw kndaxan jiyax nii, muda nami mqaras Mgay Bari kana ka alang Truku, miyah teumal mseupu psmiyan kana ka lupung, seejiq mniyah ni seejiq ruway.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">gaja tɾuku ******* pusu bi kndsan tɾuku sbijaw ka gaja, ga ħija kana ka ppɾgun əuda kndsan. pbɾiħun ni bsħqun o qmita muda su "gaja" ka pusu na. ħmiʦi tmgsa malu kndsan gaja ka pusu ɾudan tɾuku sbijaw, kija o gaja tmsma, psdħug bi ɾmŋaw lqian dħa ka ɾudan, ija bi ħmut mtmaj qɾunaŋ səəɟiq ni ija bi uda maŋal samant tnɟijal qlubuŋ dħa. gaja kndsan ɾisaw ni wauwa o ija bi ħmut mkaɾat kaɾi, nasi niqan muda dħa ka ɾisaw ni wauwa do asi pstɾŋi nħaɾi, jasa nasi ini saw kija do ɾuwan sapaħ ɾisaw aɟi uɾi o sapaħ wauwa ga pgɾqilun smaħug utux, kija q musa bbuju ka snaw o ini aŋal kiŋal samat ni maŋal luqiħ, musa mdkɾaŋ uɾi o maŋal luqiħ ni wada ŋalun pais ka tunux nija, kana əuda dħa kiŋal ɾuwan sapaħ o ini bi pnduwa kana, manu saw kija ɾudan o psdħgun dħa bi dmudug lqian ka gaja tɾuku ħniʦi ɾudan. duɾi ga laqi o asi ka kmsdɾudan bi ni smpaɾu ɾudan, kika sbliqun utux. quɾi utux o utux tminun kika baɾi sun ɾudan. maxal idas maxal ɾima ɟijax knkiŋal ħŋkawas o muda nami psmijan paɾu ka tɾuku. psmijan nii o kika mgaj baɾi, sppɾunu bi tɾuku ka smijan nii, muda nami o saw nii, muɾug nami saw əndaan ɾudan sbijaw, paaħ ska ɾabi * tuki bitaq * tuki babaw kndaxan ɟijax nii, muda nami mqaɾas mgaj baɾi kana ka alaŋ tɾuku, mijaħ təumal msəupu psmijan kana ka lupuŋ, səəɟiq mnijaħ ni səəɟiq ɾuwaj.</PHON>
    </S>
</TEXT>