<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Gaya_ssapuh_sbiyaw" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Gaya_ssapuh_sbiyaw" copyright="CC BY-SA" citation="Gaya_ssapuh_sbiyaw. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Gaya_ssapuh_sbiyaw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Gaya_ssapuh_sbiyaw, title = Gaya_ssapuh_sbiyaw, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Gaya_ssapuh_sbiyaw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Gaya ssapuh sbiya == Smnru ka rudan,&quot;Sbiyaw ida ini knhmuc smliq gaya meudus babaw dxgal ka seejiq ksun&quot; msa. Sipurug ta gaya Utux rudan ka uuda ta do, kika mha msdhriq bi ka uuda ta uri da. Niqan kingal ka payi, ngahan na o Rabay Lowbing. Mkla bi smdaran smapuh ka payi Rabay nii. Tay saw ka ini klai smapuh paru ising ka narux(maruh) seejiq do, ida miying payi Rabay kana ka seejiq da, meiyah smbrahaw psapuh hyaan pqita narux. Rmngaw ka payi Rabay, &quot; Qtai ku smapuh siida, nasi selut baga mu ka daran do ; Duri ni, qtai emphing kana ka pnhiyung mu pntungan lumag do, kika malu smpuhan ni mha malu ka narux seejiq da. Nasi ini selut baga mu ka daran, ini phing kingal lumaq do. Niqan kingal ka Utux rudan daha ini sruwa peangal pnsdaran mu smapuh. Saw ki do. Asi ka empxal ta powda duri&quot; msa. Smapuh ka paiy Rabay nii o, slama na smli kana ka djiyun na qnqaya. Saw mnmanu ka qyqaya jiyun na smapuh. Tg1 o daran. Tg2 o sinaw. Tg3 o tutu djima. Tg4 o puqan lumaq. Tg5 o hnlitan hiyi babuy (ida asi ka tnbugan na nanak ka babuy, ini duwa ka dmuuy bowyak. &quot;Yasa bowyak nii o bnegay Utux rudan kiya&quot; msa﹚ Tg6 o pila buhug quruq (rmngaw ka payi rabay, &quot;Smpug ta pila Utux msa o, kinqal buhug quruq o kinqal kbuhug kiya; Dha buhug quruq do dha kbuhug kida; Rima buhug quruq do rima kbuhug kida&quot; msa.﹚ Tg7 o rnabaw brayaw﹙slabu hnlitan hiyi babuy kiya) Tg 8 o gasil krig ( pniqun siyaw mnarux seejiq ka qnrapan babuy, gasil nii o sbkuy narat pakak babuy kiya, isil na o pjiyun baga mnarux seejiq kiya; Babuy nii o rimu peekan Utux rudan kiya, kika pkmalu na narux seejiq&quot; msa). Niqan bi ngahan na ka msapuh payi Rabay nii, ida mllutut dsmapuh kana ka rdrudan dha. Hiya do mha dmaspat knxalan msapuh ka payi Rabay nii da. Shuya na sun smapuh ka mnarux seejiq hug? Playun na powda daran smiling ka Utux rudan na. Msa &quot;Hmuya, ma su pknrxun ka laqi nii hug ?&quot; Pnyahan bnatas 撰稿人: 詹秋貴﹙族名: Rabay Bakan﹚ 族 別: 賽德克族 德鹿谷人﹙Seejiq Truku﹚ 校對者: 戴秋貴﹙族名: Aki Lowking﹚ 族 別: 太魯閣族﹙Truku﹚ 整理者:詹素娥﹙族名: Lituk Teymu﹚ 族 別: 賽德克族 德鹿谷人﹙Seejiq Truku﹚</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Gaya ssapoh sbiya == Smnro ka rodan,&quot;Sbiyaw ida ini knhmoc smliq gaya meodos babaw dxgal ka seejiq kson&quot; msa. Siporog ta gaya Utox rodan ka ooda ta do, kika mha msdhriq bi ka ooda ta ori da. Niqan kingal ka payi, ngahan na o Rabay Lowbing. Mkla bi smdaran smapoh ka payi Rabay nii. Tay saw ka ini klai smapoh paro ising ka narox(maroh) seejiq do, ida miying payi Rabay kana ka seejiq da, meiyah smbrahaw psapoh hyaan pqita narox. Rmngaw ka payi Rabay, &quot; Qtai ko smapoh siida, nasi selot baga mo ka daran do ; Dori ni, qtai emphing kana ka pnhiyong mo pntongan lomag do, kika malo smpohan ni mha malo ka narox seejiq da. Nasi ini selot baga mo ka daran, ini phing kingal lomaq do. Niqan kingal ka Utox rodan daha ini srowa peangal pnsdaran mo smapoh. Saw ki do. Asi ka empxal ta powda dori&quot; msa. Smapoh ka paiy Rabay nii o, slama na smli kana ka djiyon na qnqaya. Saw mnmano ka qyqaya jiyon na smapoh. Tg1 o daran. Tg2 o sinaw. Tg3 o toto djima. Tg4 o poqan lomaq. Tg5 o hnlitan hiyi baboy (ida asi ka tnbogan na nanak ka baboy, ini dowa ka dmooy bowyak. &quot;Yasa bowyak nii o bnegay Utox rodan kiya&quot; msa﹚ Tg6 o pila bohog qoroq (rmngaw ka payi rabay, &quot;Smpog ta pila Utox msa o, kinqal bohog qoroq o kinqal kbohog kiya; Dha bohog qoroq do dha kbohog kida; Rima bohog qoroq do rima kbohog kida&quot; msa.﹚ Tg7 o rnabaw brayaw﹙slabo hnlitan hiyi baboy kiya) Tg 8 o gasil krig ( pniqon siyaw mnarox seejiq ka qnrapan baboy, gasil nii o sbkoy narat pakak baboy kiya, isil na o pjiyon baga mnarox seejiq kiya; Baboy nii o rimo peekan Utox rodan kiya, kika pkmalo na narox seejiq&quot; msa). Niqan bi ngahan na ka msapoh payi Rabay nii, ida mllotot dsmapoh kana ka rdrodan dha. Hiya do mha dmaspat knxalan msapoh ka payi Rabay nii da. Shoya na son smapoh ka mnarox seejiq hog? Playon na powda daran smiling ka Utox rodan na. Msa &quot;Hmoya, ma so pknrxon ka laqi nii hog ?&quot; Pnyahan bnatas 撰稿人: 詹秋貴﹙族名: Rabay Bakan﹚ 族 別: 賽德克族 德鹿谷人﹙Seejiq Troko﹚ 校對者: 戴秋貴﹙族名: Aki Lowking﹚ 族 別: 太魯閣族﹙Troko﹚ 整理者:詹素娥﹙族名: Litok Teymo﹚ 族 別: 賽德克族 德鹿谷人﹙Seejiq Troko﹚</FORM>
    </S>
</TEXT>