<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Gaya_mhuma_kegui" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Gaya_mhuma_kegui" copyright="CC BY-SA" citation="Gaya_mhuma_kegui. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Gaya_mhuma_kegui" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Gaya_mhuma_kegui, title = Gaya_mhuma_kegui, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Gaya_mhuma_kegui} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Knttu ku mprngaw ndaan smkri ka yaku. Mnchaya rmngaw ka rudan ta cbiyaw, iya ekan paric rodux mi papak rodux. Mnkan su papak rodux, kiya ini kdakil ka nhuma su kri. Kiya mi, nasi su mnkan paric rodux, naqah bay qtaan ka hnyuwan su tminun, tminun ciida ka laqi qridil, naqah qtaan mridil ka bawa na. Kiya ka kiya mi rmngaw ka lqlaqi knxalan saya : "kiya balay pnyahan ini pkan paric rodux mi papak rodux ka tama mi bubu , yasa malu uqun ka dhiya." Niqan uri, cuxal pa, kngkingal dlqlaqi niqan hndayu tpuk uxay uri u kulu sama ngalun dha pngerah. Hmanguc rodux ciida, psuun malu hiyi rodux ka kngngal sediq, kiya mi ccka pngrah lqlaqi, uka balay papak rodux mi paric rodux. Adaw miicu dlqlaqi mkan papak rodux mi paric rodux ka tama mi bubu. Uka kulu huda ka sediq cbiyaw, kiya saw mntna srngaw Awi Walis soni:"ndhiya nngalan na nanaq psaan sduduy rawa ka ndhiya, psaun na sduman baraw, nnisu na nanaq sun dha "nsuraw", uxay ntaxa kiya, ini mhmti mkan mi mangal ka nsediq, wana su naq mkan nisi nanaq, ini mhmuc umowuy, ima ka mhmuc mangal daw, wada smliq waya kiya da". Patas pnyahan: srngaw quwaq pnsltudan quwaq pnsltudan ndaan waya Sediq11-Teymi Nawip.233-235</FORM>
        <PHON kindOf="original">knttu ku mpɾŋaw ndaan smkɾi ka jaku. mnʦħaja ɾmŋaw ka ɾudan ta ʦbijaw, ija əkan paɾiʦ ɾodux mi papak ɾodux. mnkan su papak ɾodux, kija ini kdakil ka nħuma su kɾi. kija mi, nasi su mnkan paɾiʦ ɾodux, naqaħ baj qtaan ka ħnjuwan su tminun, tminun ʦiida ka laqi qɾidil, naqaħ qtaan mɾidil ka bawa na. kija ka kija mi ɾmŋaw ka lqlaqi knxalan saja : "kija balaj pnjaħan ini pkan paɾiʦ ɾodux mi papak ɾodux ka tama mi bubu , jasa malu uqun ka dħija." niqan uɾi, ʦuxal pa, kŋkiŋal dlqlaqi niqan ħndaju tpuk uxaj uɾi u kulu sama ŋalun dħa pŋəɾaħ. ħmaŋuʦ ɾodux ʦiida, psuun malu ħiji ɾodux ka kŋŋal sədiq, kija mi ʦʦka pŋɾaħ lqlaqi, uka balaj papak ɾodux mi paɾiʦ ɾodux. adaw miiʦu dlqlaqi mkan papak ɾodux mi paɾiʦ ɾodux ka tama mi bubu. uka kulu ħuda ka sədiq ʦbijaw, kija saw mntna sɾŋaw awi walis soni:"ndħija nŋalan na nanaq psaan sduduj ɾawa ka ndħija, psaun na sduman baɾaw, nnisu na nanaq sun dħa "nsuɾaw", uxaj ntaxa kija, ini mħmti mkan mi maŋal ka nsədiq, wana su naq mkan nisi nanaq, ini mħmuʦ umowuj, ima ka mħmuʦ maŋal daw, wada smliq waja kija da". patas pnjaħan: sɾŋaw quwaq pnsltudan quwaq pnsltudan ndaan waja sədiq**-təmi nawip.***-***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Knttu ku mprngaw ndaan smkri ka yaku. Mnchaya rmngaw ka rudan ta cbiyaw, iya ekan paric rodux mi papak rodux. Mnkan su papak rodux, kiya ini kdakil ka nhuma su kri. Kiya mi, nasi su mnkan paric rodux, naqah bay qtaan ka hnyuwan su tminun, tminun ciida ka laqi qridil, naqah qtaan mridil ka bawa na. Kiya ka kiya mi rmngaw ka lqlaqi knxalan saya : "kiya balay pnyahan ini pkan paric rodux mi papak rodux ka tama mi bubu , yasa malu uqun ka dhiya." Niqan uri, cuxal pa, kngkingal dlqlaqi niqan hndayu tpuk uxay uri u kulu sama ngalun dha pngerah. Hmanguc rodux ciida, psuun malu hiyi rodux ka kngngal sediq, kiya mi ccka pngrah lqlaqi, uka balay papak rodux mi paric rodux. Adaw miicu dlqlaqi mkan papak rodux mi paric rodux ka tama mi bubu. Uka kulu huda ka sediq cbiyaw, kiya saw mntna srngaw Awi Walis soni:"ndhiya nngalan na nanaq psaan sduduy rawa ka ndhiya, psaun na sduman baraw, nnisu na nanaq sun dha "nsuraw", uxay ntaxa kiya, ini mhmti mkan mi mangal ka nsediq, wana su naq mkan nisi nanaq, ini mhmuc umowuy, ima ka mhmuc mangal daw, wada smliq waya kiya da". Patas pnyahan: srngaw quwaq pnsltudan quwaq pnsltudan ndaan waya Sediq11-Teymi Nawip.233-235</FORM>
        <PHON kindOf="standard">knttu ku mpɾŋaw ndaan smkɾi ka jaku. mnʦħaja ɾmŋaw ka ɾudan ta ʦbijaw, ija əkan paɾiʦ ɾodux mi papak ɾodux. mnkan su papak ɾodux, kija ini kdakil ka nħuma su kɾi. kija mi, nasi su mnkan paɾiʦ ɾodux, naqaħ baj qtaan ka ħnjuwan su tminun, tminun ʦiida ka laqi qɾidil, naqaħ qtaan mɾidil ka bawa na. kija ka kija mi ɾmŋaw ka lqlaqi knxalan saja : "kija balaj pnjaħan ini pkan paɾiʦ ɾodux mi papak ɾodux ka tama mi bubu , jasa malu uqun ka dħija." niqan uɾi, ʦuxal pa, kŋkiŋal dlqlaqi niqan ħndaju tpuk uxaj uɾi u kulu sama ŋalun dħa pŋəɾaħ. ħmaŋuʦ ɾodux ʦiida, psuun malu ħiji ɾodux ka kŋŋal sədiq, kija mi ʦʦka pŋɾaħ lqlaqi, uka balaj papak ɾodux mi paɾiʦ ɾodux. adaw miiʦu dlqlaqi mkan papak ɾodux mi paɾiʦ ɾodux ka tama mi bubu. uka kulu ħuda ka sədiq ʦbijaw, kija saw mntna sɾŋaw awi walis soni:"ndħija nŋalan na nanaq psaan sduduj ɾawa ka ndħija, psaun na sduman baɾaw, nnisu na nanaq sun dħa "nsuɾaw", uxaj ntaxa kija, ini mħmti mkan mi maŋal ka nsədiq, wana su naq mkan nisi nanaq, ini mħmuʦ umowuj, ima ka mħmuʦ maŋal daw, wada smliq waja kija da". patas pnjaħan: sɾŋaw quwaq pnsltudan quwaq pnsltudan ndaan waja sədiq**-təmi nawip.***-***</PHON>
    </S>
</TEXT>