<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Gaya_tnsapah" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Gaya_tnsapah" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Gaya tnsapah = Knkingal sapah seediq, kdkilan knkingal Seediq. Kiya ka seediq uka sapah, maha so ba gluun klaalang ka laqi daha. Bblequn ta sapah, asi ta naq mbeyax qmlahang sapah ta. Pggaalu ma mmsruwa, mskuxul mddayo mqqlahang. So nii maha qrasun niqun ta ka sapah ta. Ita nii pktama bubu laqi, asi ta ka mdrumuc meepah, ma mbeyax dmudun laqi, rmengo laqi; ma ita so lqlaqi duri, sqrasun ta lnlungal ka rudan ta. Kndrumuc ta tmelung ooda sapah, ma pklmeun ta suupu meniq kana ka mttswai. Mmqedil ma rrseno, asi ta naq mkela pkputo lnlungal, ini pkseyang, ini pkparu, ma ini psseeliq lnlungan, mbleyaq msuupu muudus. Riso ma weewa, msterung spooda gaya, so nii sa uxe pgedang ndaan ka seediq. Nii ka gaya tnsapah. Kana so ppuqun ta, mmahun ta, ini hmeti smeeliq. Pila sntkeyan ta duri, bqerus kana ka kiya. Bblequn ta so smeung so bbaruy, ma kndrumuc ta qmeepah, smeli pila. Uxe psetuq ka so ppyahan ta meniq sapah. Kiya ka maha malu kana ka tnloongan ta meniq bobo dheran.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= gaja tnsapaħ = knkiŋal sapaħ səədiq, kdkilan knkiŋal səədiq. kija ka səədiq uka sapaħ, maħa so ba gluun klaalaŋ ka laqi daħa. bbləqun ta sapaħ, asi ta naq mbəax qmlaħaŋ sapaħ ta. pggaalu ma mmsɾuwa, mskuxul mddajo mqqlaħaŋ. so nii maħa qɾasun niqun ta ka sapaħ ta. ita nii pktama bubu laqi, asi ta ka mdɾumuʦ məəpaħ, ma mbəax dmudun laqi, ɾməŋo laqi; ma ita so lqlaqi duɾi, sqɾasun ta lnluŋal ka ɾudan ta. kndɾumuʦ ta tməluŋ ooda sapaħ, ma pklməun ta suupu məniq kana ka mttswai. mmqədil ma ɾɾsəno, asi ta naq mkəla pkputo lnluŋal, ini pksəaŋ, ini pkpaɾu, ma ini pssəəliq lnluŋan, mbləaq msuupu muudus. ɾiso ma wəəwa, mstəɾuŋ spooda gaja, so nii sa uxə pgədaŋ ndaan ka səədiq. nii ka gaja tnsapaħ. kana so ppuqun ta, mmaħun ta, ini ħməti sməəliq. pila sntkəan ta duɾi, bqəɾus kana ka kija. bbləqun ta so sməuŋ so bbaɾuj, ma kndɾumuʦ ta qməəpaħ, sməli pila. uxə psətuq ka so ppjaħan ta məniq sapaħ. kija ka maħa malu kana ka tnlooŋan ta məniq bobo dħəɾan.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Gaya tnsapah = Knkingal sapah seediq, kdkilan knkingal Seediq. Kiya ka seediq uka sapah, maha so ba gluun klaalang ka laqi daha. Bblequn ta sapah, asi ta naq mbeyax qmlahang sapah ta. Pggaalu ma mmsruwa, mskuxul mddayo mqqlahang. So nii maha qrasun niqun ta ka sapah ta. Ita nii pktama bubu laqi, asi ta ka mdrumuc meepah, ma mbeyax dmudun laqi, rmengo laqi; ma ita so lqlaqi duri, sqrasun ta lnlungal ka rudan ta. Kndrumuc ta tmelung ooda sapah, ma pklmeun ta suupu meniq kana ka mttswai. Mmqedil ma rrseno, asi ta naq mkela pkputo lnlungal, ini pkseyang, ini pkparu, ma ini psseeliq lnlungan, mbleyaq msuupu muudus. Riso ma weewa, msterung spooda gaya, so nii sa uxe pgedang ndaan ka seediq. Nii ka gaya tnsapah. Kana so ppuqun ta, mmahun ta, ini hmeti smeeliq. Pila sntkeyan ta duri, bqerus kana ka kiya. Bblequn ta so smeung so bbaruy, ma kndrumuc ta qmeepah, smeli pila. Uxe psetuq ka so ppyahan ta meniq sapah. Kiya ka maha malu kana ka tnloongan ta meniq bobo dheran.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= gaja tnsapaħ = knkiŋal sapaħ səədiq, kdkilan knkiŋal səədiq. kija ka səədiq uka sapaħ, maħa so ba gluun klaalaŋ ka laqi daħa. bbləqun ta sapaħ, asi ta naq mbəax qmlaħaŋ sapaħ ta. pggaalu ma mmsɾuwa, mskuxul mddajo mqqlaħaŋ. so nii maħa qɾasun niqun ta ka sapaħ ta. ita nii pktama bubu laqi, asi ta ka mdɾumuʦ məəpaħ, ma mbəax dmudun laqi, ɾməŋo laqi; ma ita so lqlaqi duɾi, sqɾasun ta lnluŋal ka ɾudan ta. kndɾumuʦ ta tməluŋ ooda sapaħ, ma pklməun ta suupu məniq kana ka mttswai. mmqədil ma ɾɾsəno, asi ta naq mkəla pkputo lnluŋal, ini pksəaŋ, ini pkpaɾu, ma ini pssəəliq lnluŋan, mbləaq msuupu muudus. ɾiso ma wəəwa, mstəɾuŋ spooda gaja, so nii sa uxə pgədaŋ ndaan ka səədiq. nii ka gaja tnsapaħ. kana so ppuqun ta, mmaħun ta, ini ħməti sməəliq. pila sntkəan ta duɾi, bqəɾus kana ka kija. bbləqun ta so sməuŋ so bbaɾuj, ma kndɾumuʦ ta qməəpaħ, sməli pila. uxə psətuq ka so ppjaħan ta məniq sapaħ. kija ka maħa malu kana ka tnlooŋan ta məniq bobo dħəɾan.</PHON>
    </S>
</TEXT>