<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Gaya_tmsamat" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Gaya_tmsamat" copyright="CC BY-SA" citation="Gaya_tmsamat. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Gaya_tmsamat" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Gaya_tmsamat, title = Gaya_tmsamat, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Gaya_tmsamat} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Gaya tmsamat 狩獵習俗 psdaran qbhni sisil Mmowsa dgiyaq qmpah aji uri o tmsamt, nasi meuyas iril ka ssisil ga, aji malu ka nii,nhari bi embrinah miyah sapah. Mmowsa qmpah qnpahan dgiyaq aji uri o tmsamt, nasi meuyas narat ka qbhuni sisil ga malu ka kiya, mtduwa musa. Mmowsa qmpah qnpahan dgiyaq aji uri o tmsamt, nasi paah iril skaya mquri narat qbhuni sisil ga malu ka nii, mtduwa musa qmpah qnpahan dgiyaq aji uri o tmsamt. Mmowsa qmpah qnpahan dgiyaq aji uri o tmsamt, nasi paah narat skaya mquri iril ka qbhni sisil ga aji malu ka nii, nhari bi embrinah miyah sapah. Mmowsa qmpah qnpahan dgiyaq aji uri o tmsamt,nasi mttbrih skaya brah su ka qbhni sisil ga aji malu ka nii, hari bi embrinah miyah sapah. psdaran skribut Mlatat mksa skribut btunux aji uri o skribut qhuni mtakur ga aji malu ka nii, nhari bi embrinah miyah sapah. psdaran spi Smpi su mgay uqun sunan ka rudan ga pgkla sunan mha lala bi ngalun su samat. Smpi su msaang sunan ka rudan ga pgkla sunan mha naqih euda su. Smpi su rnhsux paru qsiya pgkla sunan mowda su paru mnarux. Smpi su wada meydang ka pusu dnuuy su pgkla sunan mha niqan mhuqil taxa hiyi ka ruwan sapah su aji uri o isu nanak. Smpi su mnarux seejiq ga pgkla sunan mha su mnarux.tmsamat su keeman siida smpi su niqan mnarux ka ruwan sapah su ga aji malu ka kiya, nhari bi embrinah miyah sapah. psdaran rngji rangaw Mkleelug musa tmsamat ka emptsamat siida, asi lu sriyu paah bbuyu mtbbrih skaya brah dha ka 1 aji uri o 2 rngji rangaw ga pgkla dhyaan mha lala bi ngalun dha samat malu ka nii, asi dha gyapan hiya ka samat kkeaguh eiyah rngji rangaw.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Gaya tmsamat 狩獵習俗 psdaran qbhni sisil Mmowsa dgiyaq qmpah aji ori o tmsamt, nasi meoyas iril ka ssisil ga, aji malo ka nii,nhari bi embrinah miyah sapah. Mmowsa qmpah qnpahan dgiyaq aji ori o tmsamt, nasi meoyas narat ka qbhoni sisil ga malo ka kiya, mtdowa mosa. Mmowsa qmpah qnpahan dgiyaq aji ori o tmsamt, nasi paah iril skaya mqori narat qbhoni sisil ga malo ka nii, mtdowa mosa qmpah qnpahan dgiyaq aji ori o tmsamt. Mmowsa qmpah qnpahan dgiyaq aji ori o tmsamt, nasi paah narat skaya mqori iril ka qbhni sisil ga aji malo ka nii, nhari bi embrinah miyah sapah. Mmowsa qmpah qnpahan dgiyaq aji ori o tmsamt,nasi mttbrih skaya brah so ka qbhni sisil ga aji malo ka nii, hari bi embrinah miyah sapah. psdaran skribot Mlatat mksa skribot btonox aji ori o skribot qhoni mtakor ga aji malo ka nii, nhari bi embrinah miyah sapah. psdaran spi Smpi so mgay oqon sonan ka rodan ga pgkla sonan mha lala bi ngalon so samat. Smpi so msaang sonan ka rodan ga pgkla sonan mha naqih eoda so. Smpi so rnhsox paro qsiya pgkla sonan mowda so paro mnarox. Smpi so wada meydang ka poso dnooy so pgkla sonan mha niqan mhoqil taxa hiyi ka rowan sapah so aji ori o iso nanak. Smpi so mnarox seejiq ga pgkla sonan mha so mnarox.tmsamat so keeman siida smpi so niqan mnarox ka rowan sapah so ga aji malo ka kiya, nhari bi embrinah miyah sapah. psdaran rngji rangaw Mkleelog mosa tmsamat ka emptsamat siida, asi lo sriyo paah bboyo mtbbrih skaya brah dha ka 1 aji ori o 2 rngji rangaw ga pgkla dhyaan mha lala bi ngalon dha samat malo ka nii, asi dha gyapan hiya ka samat kkeagoh eiyah rngji rangaw.</FORM>
    </S>
</TEXT>