<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Gaya_Truku" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Gaya_Truku" copyright="CC BY-SA" citation="Gaya_Truku. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Gaya_Truku" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Gaya_Truku, title = Gaya_Truku, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Gaya_Truku} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">gaya truku/太魯閣習俗 Sbiyaw nrrudan gaya alang truku o,kika pdutuq pnkingal ska alang ni kingal ruwan sapah,nasi ungat ka balay bi gaya ka alang ni sapah do,mha hmut mrudu ni ungat bleyhan bi ka alang uri da. Pnaah ku saw gaya truku nrudan sbiyaw nii ka 8 paru klgan ka rngangun mu；1.Endaan pnyahan. 2.Tnunan elealang. 3.Gygay kndsan. 4.Gygaya smapuh sbiyaw. 5.Gygaya. 6. Dnuuy kndsan. 7.Slhayan. 8.Suyang kndsan. 1.Endaan pnyahan:Nkari pusu rudan sbiyaw.Endaan tnhjilan. Nkari rrudan bi sbiyaw o pnaah kingal paru balay qhuni ka pusu seejiq msa, Mniq arang dgiyaq kapowpow ka pusu gamir qhuni,mdakil bi ni paru bi uri, asi dhuq kalat balaw hiya,niqan Kingal jiyax siida, mhru endax pusu qhuni ka utux Seejiq,Spat ka qaqay niya o,pusu qhuni ka utux kndusan,utux Seejiq balay bi wax, Bukuy na duli o,Mhru endax pusu qhuni da Seejiq balay da. Pnyahan seejiq Truku o saw nkari rudan ni pnnatas o nii spatas truma hini；Pnyahan Seejiq Truku 一. kari pnssuwil rudan；Wada niqan 1 rudan Truku skBayan Watan sun mniq alang Tpuqu bukuy Alang Paru ni payi na o Yayut Teymu sun. Rmngaw ka Bayaan nii, "Seuxal bi Yayut Teymu payi mu o pnaah alang bukuy Busig ksun ribaq Dgiyaq Klbiyun, miyah sjiqun alang nami Tpuqu truma bi Dgiyaq Klbiyun quri nklaan hidaw. Ida ku mniq daya siida han o wada rmngaw knan ka payi mu nii, 'Ita seejiq o pneapa ta rucing ni mntaril ta dxgal Teywan hini ' mnsa " msa. 'Rucing' sun skYayut Teymu nii o ida bi ya asu snalu qhuni, yaasa sexual ka asu o ungat ka snalu xiluy ni tgaaw asu qhuni kana. (kari nangal hngkawas 19.82// kari skYayut Teymu// Pnatas Yudaw Pisaw10 idas 10 jiyax, 2007 hngkawas (83 hngkwasan)) 二,Kari Seydang o "Mniq breenux paru kska dxgal Teywan bukuy siida ka ita seejiq o mnkeekan ta seejiq Khabu ni yaasa hbaraw ka dhiya, wada dha ini baka tmgjiyal ka ita da.Kiya do qduriq paah hiya ni mnkala Ayran, muda Suwil, Smlaan lukus, - Puqan rudux, - Mujiyan, -Bhbuh, - Dgiyaq Towngan, - Sbahu, - Habun, - Bngu gsilung, -Meebung, - Gayus beenux, - Yayung Sabun, - Pnawan, - Pludux, - Twanan ni nhdaan bi o Truwan. Mseupu kana do 17. Dxgal alang Truwan nii o tgruwan bi paah breenux ni nii lhbun bi Dgiyaq Klbiyun, msriqu bi yahan kmrmux pais. Yaasa quri truma o dowras yayung ni quri daya o dowras paru mqriqu tbuyan mtmay alang" msa.. (Kari nangal hngkawas 19,89// kari skSaydang Wasaw// Pnatas Yudaw Pisaw10 idas 10 jiyax, 2007 hngkawas (83 hngkwasan)) 三,Kari hangan pnyahan "Seejiq" ni "Truku": Paah alang Truwan musa tbarah Truku Paah ida mniq alang Truwan nii ka seejiq o ungat ka kari dmuuy rmnaw msa 'Truku' ka siida han. 'seejiq' msa ka kari dnuuy dha. Kiya ni 'Truku' ksun ka elug kari o qulung niqan cicih msrbeenux ka baang dgiyaq ni mtduwa smlaan sapah nniqun seejiq o kika 'Truku ksun'. Kiya ni quri daya alang Truwan o gaga niqan 3 ka msbreenux, Sadu sun babaw yayung ka 1, quri daya na ka tg2 do Busig ska sun ni gaga daya na hiya duri ka tg3 do Busig daya ksun. Tg2 ni tg3 nii o yasa msbreenux ni kika 'Truku' ksun tmngahan. 3 msbeenux nii o ungat ana 1 ka seejiq mniq hiya han. Kiya ni babaw wada bsiyaq ka seejiq nniqun dha alang Truwan hiya do yasa mrana mrana ka seejiq ni ini dha tuku niqan ka alang hiya da. Rmngaw ka Waji Pawan 1 seejiq mniq hiya, "Paah ku qlqiun mniq ku alang Truwan hini ni mrana ka seejiq mnkiyux ini tuku niqan do mowsa ku tbarah quri Babaw Yayung ka yaku da" msa ni musa tbarah Sadu sun Babaw Yayung ka hiya da.. Ida mrana ka seejiq hiya ni daan krayan uri do mssnegul musa tbarah Sadu ni quri Busig ska ni Busig daya ni bitaq driq Barayaw daya na hiya duri. Paah musa tbarah tg2 ni tg3 breenu (Truku) ksun ka dhiya do paah siida, niqan ka kari msa 'Truku' da. 1 kari ka msa 'Truku Truwan' ga, dseejiq nii mniq 3 alang nii o tnbarah paah alang Truwan msa ka elug kari niya. Kiya do 2 kari nii ka msa 'Seejiq' ni 'Truku' o 'Seejiq' ka pnllayan dha dmuuy rmngaw mniq alang Truwan hiya. Paah musa tbarah 'Truku sun dxgal breenux daya alang Truwun ka dhiya do kika dmuuy hangan kari 'Truku' da. (Kari Waji Pawan nii o gaga spatas (Pnatas Yudaw Pisaw10 idas 10 jiyax, 2007 hngkawas (83 hngkwasan))) 四,Kari pnatas seejiq Nihung Qtaan ka patas pnatas seejiq Nihung o "Qpuring seejiq Tkdaya ni Teuda ni Truku gaga mniq siyaw Yayung Suku,Teuda ni Truku nyusan Tay-Cung ni gaga mniq nyusan Singkangki o mkdka bi ka kari dha ni gaya dha. Duri ni rmngaw ka dseejiq, "Yami klgan seejiq o aji nami ksun klgan Tayal, Seejiq (Sediq) namika yami" msa ka kari dha. Tayal sun ka elug kari dha o ida mdka Seejiq ksun ka elug kari niya. Kiya ni kari Tayal ni kari Seejiq, pntngahan quri hangan seejiq Tayal ni hangan Seejiq, gaya Tayal ni gaya seejiq uri o ida niqan ka mkdka niya uri"msa. (Kari nii o gaga spatas patas (Pnatas Yudaw Pisaw10 idas 10 jiyax, 2007 hngkawas (83 hngkwasan))Lala ka saw kari nrudan,iya ta smhungi ka pnaah ta inu ka ita lqlaqi truku saying,spat kbkuy hngkawasan brah siida ka hndal ta Kalikow nyusan skangki. 2.Tnunan elealang 一,Sapah seejiq o kika pusu bi nniqan kingal ruwan saan msangay kingal ruwan sapah ,pusu bi stmaan dha o,ida pusu bi rrudan,ana manu ka saw euda kndusan,asi ka muuda pprngaw ni mangal saw kari rudan.kika mha malu bi ka utux ka kingal ruwan sapah. 二,Alang o kika nniqan seejiq rrudan saw mlana lqlaqi pusu kndusan dha,mdka kingal dara kana ka mniq kingal dgiyaq alang. 3.Gygay kndsan Mstrung/ Quri Pstrung Risaw ni Uwa/1. Msdangi/a.Gmaaw seejiq mkla musa psrahuq kari./b.Asi ka musa psisi/c.Empprngaw quri gnhiyi.(puniq,pala,qaya jiyun qmpah, pila saw nii)/d.Tmlung qsiya msdhug ni mseupu mqaras mimah.(prajing "mkanay") /e.Prajing embbkal. (dmayaw qmpah ni embbgay qaya) 2./Gaya mstrung/a.Asi ka ungat bais dha ka embbiyax./b.Asi ka baka bi strngun ka hngkawasan. /c.Aji mtlutut ka risaw ni uwa, asi ka ruway. /d.Asi ka mssruwa ka rudan risaw ni uwa. /e.Ini tduwa ka rmurul.3.Jiyax pstrngan/a.Dhuq ka jiyax pnrngagan do plealay mhapuy pntrian ka lutut sapah risaw.(risaw empeama o ssahug na sinaw ka deanay niya.) /b. Saw kusun do musa mangal uwa ka sapah risaw./c.Pqita qaya pdsun ni pgaya"pkrajing hmalig".(Lukus,pbaga, towrah) /d.Smiyuk peekan ka lutut sapah uwa./e.Madas uwa.(asi ka "musa psisil" ka risaw han )/g.Mqaras smtrung ka rudan baki ni payi./h.Masug qaya pneadas./i.Mqaras mseupu mimah. Pthangan.mnarux ,mhuqil&lt;smwayay smku....Gaya Quri Mhuqil/1.Kguun mnarux dalih empstuq do asi ka niqan kmlawa. (ini tduwa mqdunuq)/2.Mstuq do asi ka prihan ka qbulit rqda. /3.Pspingan,ssapaw qabang ni ptleengun lmabu.(saw nniqan nbuyas bubu)/4.Embulang ka snaw ni kmari truma srakaw rbngun hiya./5.Pqriun ryaxan hidaw ka dqras seejiq wada mhuqil./6.Madas dxgal,qbulit ni hnalig wada skeungat ka kmnari ni saan qmada gaga niqan kuring. /7.Smku seejiq wada mhuqil o asi ka jiyax siida.Ini gsqii peeniq sapah./8.Nasi wada mqdunuq o hcian malax ka sapah ni musa marah smalu isil. /9.Paah 3 hiyi ka mhuqil do spbiyi rmbung ngangut ka kiya da./10.jiyax mnbasi(a.Kuyuh na o mk3 ~ mk5./b.Rudan na ni snaw o 1 idas./c.Msangay 1 iyax sngayan ini qeepah./d.Paah 8 ~ 15 jiyax o musa ngangut mlawa hangan wada skeungat./e.Pririh tahut./g.Ini ekan hiyi ni cimu./h.Ini pbgay tahut txaun./i.Ini pksiyuk uqun ni ghak 1 hngkawas./j.Ini usa maduk 1 idas./k.Ini psping./l.Jiyax smiyan o thciun bukuy 1 idas.) 4.Gygaya smapuh sbiyaw: Msapuh,Mtrisaw,Mdkarang&lt;Matas dqras,Klgan smapuh... Mgay qnaras/a.Mtucing ka laqi tgplealay nanak siida , biqan qnaras ka quri anay nanak.(rudux, pala, putung saw nii) /b. Ini biqi ka hrmadan na kuyuh. Pthangan/a.Babaw mk10 jiyax pthangan./b.Mangal hari hangan rudan.c.Snaw o hangan snaw, kuyuh o hangan kuyuh./d.Ita o ungat ka pnsgeegul 1 hangan paah rudan./e.Bukuy hangan laqi o psnowlun hangan tama(bubu), mkdka hangan siida o malan hangan baki aji o payi./g. Mniq bukuy ka hangan tama (bubu) o kmpriyux duma. Saw truma nii. Gaya Quri Mdkrang(mangal tunux pais) pusu balay stndahu ka nii./1.Pusu seusa mdkrang/a.Smiyuk pkpeysan rudan.(hnici kari rudan ka nii, asi ka daan.) /b.Kksnaw balay.(tteumal qmpringan dembrax, pptas pnglux dsaw nii) /c. Pnrungan kari. (paah snhangan taxa saw nii.) /d.Msneiying bais stmaaun./e.Lmiwaq mnarux meeru./g.Aji ksuba ka tnukuy aangal lala uqun./h.Uuda hakaw utux babaw mhuqil./ 5.Pstrung:Qqita lnglungan quri pstrung ka seejiq Truku sbiyaw o, taxa snaw ni kingal kuyuh, pqijing ni mangal seejiq ka pusu euda, ungat hari ka tksiyuk. Qulung pstrngun ka risaw ni wauwa dga, ini tduwa hmut mlealax da. Pida baka pstrngun ka hngkwasan laqi do, prajing pprngaw quri pstrung ka tama ni bubu da, kmeuruy lupung pstrngan o, asi ka murug lnglungan tama ni bubu, ungat ka murug lnglungan laqi ha!Empstrung ka risaw ni wauwa o asi ka ungat bais dha ka embbiyax, asi ka baka bi pstrngun ka hngkwasan, aji mtlutut ka risaw ni wauwa, asi ka ruway, asi ka msruwa ka rudan risaw ni wauwa, ini tduwa rmurul.Dhuq ka jiyax pnrngagan do, plealay psramal pntryian ka lutut sapah risaw. risaw kmeama o sahug na sinaw ka mkeanay niya. Saw saman do musa smtrung wauwa ka sapah risaw, pqita qaya pdsun, duri ni smiyuk peekan ka lutut sapah wauwa, madas wauwa musa sapah ka risaw o asi ka musa psisil han, mqaras smtrung ka rudan baki ni payi, masug qaya pneadas, mqaras mseupu mimah, saw nii ka euda jiyax pstrngan seejiq Truka sbiyaw. 6.Gygaya:kklgan gaya.Qqlahang... Klgan Gaya/1. Smiyus/2.psaniq/3. Bisi/4.suluh/5. rmuba(pkdra) 7. Dnuuy kndsan:Qnpahan pnegalang,Miying,Tmsamat,Smlaan,Mseusa... Rubuw qawqaw,Tatut qhuni,Pgagu,Tatut djima Quri uqun : Tunux,dowriq, pahing, balung,enduk,ngungu,wawa mniq enbuyas,muyak siida psaniq ksun tmngahan ka wawa embulang o saw wawa qowlit,brihut,rqbux,rapit, qbhni saw ini hrii ubal niya na. 8.Slhayan :Smapuh utux rudan ni gaya na.... Utux kana utux, Utux tminun kana babaw dxgal, Kana utux Truku.kana utux seejiq, kana utux rudan sbiyaw, gisu nami brah su hini sayang, brahaw su balay wada su dmayaw balay ka kingal hngkwasan.wada su muway lala bi uqun, manu sayang da o.miyah nami tmdahu sun quri sunan, ni uqi ka bnniqan su nii. 9.Suyang kndsan: Tminun,Mseusa, smkri,Muuqih,Dmaws,Smirus qmagas nuqih,Hmidaw,Dmsay,Tminun pala. 10.Bisi(pndjiyan) /1.Phqilun ka seejiq o hmici rmuba ni sapah na uri o rmuba pnhuqil hiyaan./ 2.Seejiq pndjiyan o ini tduwa embbakal. /3.Mnarux siida o embasi mllabu ni mhqil. Saw ana manu ka gaya rudan sbiyaw o,ida ta puruun ni cisaun ta ka laqi ta ,kika mha mrana ni knlaqir ka balay bi kndusan alang truku.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">gaya troko/太魯閣習俗 Sbiyaw nrrodan gaya alang troko o,kika pdotoq pnkingal ska alang ni kingal rowan sapah,nasi ongat ka balay bi gaya ka alang ni sapah do,mha hmot mrodo ni ongat bleyhan bi ka alang ori da. Pnaah ko saw gaya troko nrodan sbiyaw nii ka 8 paro klgan ka rngangon mo；1.Endaan pnyahan. 2.Tnonan elealang. 3.Gygay kndsan. 4.Gygaya smapoh sbiyaw. 5.Gygaya. 6. Dnooy kndsan. 7.Slhayan. 8.Soyang kndsan. 1.Endaan pnyahan:Nkari poso rodan sbiyaw.Endaan tnhjilan. Nkari rrodan bi sbiyaw o pnaah kingal paro balay qhoni ka poso seejiq msa, Mniq arang dgiyaq kapowpow ka poso gamir qhoni,mdakil bi ni paro bi ori, asi dhoq kalat balaw hiya,niqan Kingal jiyax siida, mhro endax poso qhoni ka otox Seejiq,Spat ka qaqay niya o,poso qhoni ka otox kndosan,otox Seejiq balay bi wax, Bokoy na doli o,Mhro endax poso qhoni da Seejiq balay da. Pnyahan seejiq Troko o saw nkari rodan ni pnnatas o nii spatas troma hini；Pnyahan Seejiq Troko 一. kari pnssowil rodan；Wada niqan 1 rodan Troko skBayan Watan son mniq alang Tpoqo bokoy Alang Paro ni payi na o Yayot Teymo son. Rmngaw ka Bayaan nii, "Seoxal bi Yayot Teymo payi mo o pnaah alang bokoy Bosig kson ribaq Dgiyaq Klbiyon, miyah sjiqon alang nami Tpoqo troma bi Dgiyaq Klbiyon qori nklaan hidaw. Ida ko mniq daya siida han o wada rmngaw knan ka payi mo nii, 'Ita seejiq o pneapa ta rocing ni mntaril ta dxgal Teywan hini ' mnsa " msa. 'Rocing' son skYayot Teymo nii o ida bi ya aso snalo qhoni, yaasa sexoal ka aso o ongat ka snalo xiloy ni tgaaw aso qhoni kana. (kari nangal hngkawas 19.82// kari skYayot Teymo// Pnatas Yodaw Pisaw10 idas 10 jiyax, 2007 hngkawas (83 hngkwasan)) 二,Kari Seydang o "Mniq breenox paro kska dxgal Teywan bokoy siida ka ita seejiq o mnkeekan ta seejiq Khabo ni yaasa hbaraw ka dhiya, wada dha ini baka tmgjiyal ka ita da.Kiya do qdoriq paah hiya ni mnkala Ayran, moda Sowil, Smlaan lokos, - Poqan rodox, - Mojiyan, -Bhboh, - Dgiyaq Towngan, - Sbaho, - Habon, - Bngo gsilong, -Meebong, - Gayos beenox, - Yayong Sabon, - Pnawan, - Plodox, - Twanan ni nhdaan bi o Trowan. Mseopo kana do 17. Dxgal alang Trowan nii o tgrowan bi paah breenox ni nii lhbon bi Dgiyaq Klbiyon, msriqo bi yahan kmrmox pais. Yaasa qori troma o dowras yayong ni qori daya o dowras paro mqriqo tboyan mtmay alang" msa.. (Kari nangal hngkawas 19,89// kari skSaydang Wasaw// Pnatas Yodaw Pisaw10 idas 10 jiyax, 2007 hngkawas (83 hngkwasan)) 三,Kari hangan pnyahan "Seejiq" ni "Troko": Paah alang Trowan mosa tbarah Troko Paah ida mniq alang Trowan nii ka seejiq o ongat ka kari dmooy rmnaw msa 'Troko' ka siida han. 'seejiq' msa ka kari dnooy dha. Kiya ni 'Troko' kson ka elog kari o qolong niqan cicih msrbeenox ka baang dgiyaq ni mtdowa smlaan sapah nniqon seejiq o kika 'Troko kson'. Kiya ni qori daya alang Trowan o gaga niqan 3 ka msbreenox, Sado son babaw yayong ka 1, qori daya na ka tg2 do Bosig ska son ni gaga daya na hiya dori ka tg3 do Bosig daya kson. Tg2 ni tg3 nii o yasa msbreenox ni kika 'Troko' kson tmngahan. 3 msbeenox nii o ongat ana 1 ka seejiq mniq hiya han. Kiya ni babaw wada bsiyaq ka seejiq nniqon dha alang Trowan hiya do yasa mrana mrana ka seejiq ni ini dha toko niqan ka alang hiya da. Rmngaw ka Waji Pawan 1 seejiq mniq hiya, "Paah ko qlqion mniq ko alang Trowan hini ni mrana ka seejiq mnkiyox ini toko niqan do mowsa ko tbarah qori Babaw Yayong ka yako da" msa ni mosa tbarah Sado son Babaw Yayong ka hiya da.. Ida mrana ka seejiq hiya ni daan krayan ori do mssnegol mosa tbarah Sado ni qori Bosig ska ni Bosig daya ni bitaq driq Barayaw daya na hiya dori. Paah mosa tbarah tg2 ni tg3 breeno (Troko) kson ka dhiya do paah siida, niqan ka kari msa 'Troko' da. 1 kari ka msa 'Troko Trowan' ga, dseejiq nii mniq 3 alang nii o tnbarah paah alang Trowan msa ka elog kari niya. Kiya do 2 kari nii ka msa 'Seejiq' ni 'Troko' o 'Seejiq' ka pnllayan dha dmooy rmngaw mniq alang Trowan hiya. Paah mosa tbarah 'Troko son dxgal breenox daya alang Trowon ka dhiya do kika dmooy hangan kari 'Troko' da. (Kari Waji Pawan nii o gaga spatas (Pnatas Yodaw Pisaw10 idas 10 jiyax, 2007 hngkawas (83 hngkwasan))) 四,Kari pnatas seejiq Nihong Qtaan ka patas pnatas seejiq Nihong o "Qporing seejiq Tkdaya ni Teoda ni Troko gaga mniq siyaw Yayong Soko,Teoda ni Troko nyosan Tay-Cong ni gaga mniq nyosan Singkangki o mkdka bi ka kari dha ni gaya dha. Dori ni rmngaw ka dseejiq, "Yami klgan seejiq o aji nami kson klgan Tayal, Seejiq (Sediq) namika yami" msa ka kari dha. Tayal son ka elog kari dha o ida mdka Seejiq kson ka elog kari niya. Kiya ni kari Tayal ni kari Seejiq, pntngahan qori hangan seejiq Tayal ni hangan Seejiq, gaya Tayal ni gaya seejiq ori o ida niqan ka mkdka niya ori"msa. (Kari nii o gaga spatas patas (Pnatas Yodaw Pisaw10 idas 10 jiyax, 2007 hngkawas (83 hngkwasan))Lala ka saw kari nrodan,iya ta smhongi ka pnaah ta ino ka ita lqlaqi troko saying,spat kbkoy hngkawasan brah siida ka hndal ta Kalikow nyosan skangki. 2.Tnonan elealang 一,Sapah seejiq o kika poso bi nniqan kingal rowan saan msangay kingal rowan sapah ,poso bi stmaan dha o,ida poso bi rrodan,ana mano ka saw eoda kndosan,asi ka mooda pprngaw ni mangal saw kari rodan.kika mha malo bi ka otox ka kingal rowan sapah. 二,Alang o kika nniqan seejiq rrodan saw mlana lqlaqi poso kndosan dha,mdka kingal dara kana ka mniq kingal dgiyaq alang. 3.Gygay kndsan Mstrong/ Qori Pstrong Risaw ni Uwa/1. Msdangi/a.Gmaaw seejiq mkla mosa psrahoq kari./b.Asi ka mosa psisi/c.Empprngaw qori gnhiyi.(poniq,pala,qaya jiyon qmpah, pila saw nii)/d.Tmlong qsiya msdhog ni mseopo mqaras mimah.(prajing "mkanay") /e.Prajing embbkal. (dmayaw qmpah ni embbgay qaya) 2./Gaya mstrong/a.Asi ka ongat bais dha ka embbiyax./b.Asi ka baka bi strngon ka hngkawasan. /c.Aji mtlotot ka risaw ni owa, asi ka roway. /d.Asi ka mssrowa ka rodan risaw ni owa. /e.Ini tdowa ka rmorol.3.Jiyax pstrngan/a.Dhoq ka jiyax pnrngagan do plealay mhapoy pntrian ka lotot sapah risaw.(risaw empeama o ssahog na sinaw ka deanay niya.) /b. Saw koson do mosa mangal owa ka sapah risaw./c.Pqita qaya pdson ni pgaya"pkrajing hmalig".(Lokos,pbaga, towrah) /d.Smiyok peekan ka lotot sapah owa./e.Madas owa.(asi ka "mosa psisil" ka risaw han )/g.Mqaras smtrong ka rodan baki ni payi./h.Masog qaya pneadas./i.Mqaras mseopo mimah. Pthangan.mnarox ,mhoqil&lt;smwayay smko....Gaya Qori Mhoqil/1.Kgoon mnarox dalih empstoq do asi ka niqan kmlawa. (ini tdowa mqdonoq)/2.Mstoq do asi ka prihan ka qbolit rqda. /3.Pspingan,ssapaw qabang ni ptleengon lmabo.(saw nniqan nboyas bobo)/4.Embolang ka snaw ni kmari troma srakaw rbngon hiya./5.Pqrion ryaxan hidaw ka dqras seejiq wada mhoqil./6.Madas dxgal,qbolit ni hnalig wada skeongat ka kmnari ni saan qmada gaga niqan koring. /7.Smko seejiq wada mhoqil o asi ka jiyax siida.Ini gsqii peeniq sapah./8.Nasi wada mqdonoq o hcian malax ka sapah ni mosa marah smalo isil. /9.Paah 3 hiyi ka mhoqil do spbiyi rmbong ngangot ka kiya da./10.jiyax mnbasi(a.Koyoh na o mk3 ~ mk5./b.Rodan na ni snaw o 1 idas./c.Msangay 1 iyax sngayan ini qeepah./d.Paah 8 ~ 15 jiyax o mosa ngangot mlawa hangan wada skeongat./e.Pririh tahot./g.Ini ekan hiyi ni cimo./h.Ini pbgay tahot txaon./i.Ini pksiyok oqon ni ghak 1 hngkawas./j.Ini osa madok 1 idas./k.Ini psping./l.Jiyax smiyan o thcion bokoy 1 idas.) 4.Gygaya smapoh sbiyaw: Msapoh,Mtrisaw,Mdkarang&lt;Matas dqras,Klgan smapoh... Mgay qnaras/a.Mtocing ka laqi tgplealay nanak siida , biqan qnaras ka qori anay nanak.(rodox, pala, potong saw nii) /b. Ini biqi ka hrmadan na koyoh. Pthangan/a.Babaw mk10 jiyax pthangan./b.Mangal hari hangan rodan.c.Snaw o hangan snaw, koyoh o hangan koyoh./d.Ita o ongat ka pnsgeegol 1 hangan paah rodan./e.Bokoy hangan laqi o psnowlon hangan tama(bobo), mkdka hangan siida o malan hangan baki aji o payi./g. Mniq bokoy ka hangan tama (bobo) o kmpriyox doma. Saw troma nii. Gaya Qori Mdkrang(mangal tonox pais) poso balay stndaho ka nii./1.Poso seosa mdkrang/a.Smiyok pkpeysan rodan.(hnici kari rodan ka nii, asi ka daan.) /b.Kksnaw balay.(tteomal qmpringan dembrax, pptas pnglox dsaw nii) /c. Pnrongan kari. (paah snhangan taxa saw nii.) /d.Msneiying bais stmaaon./e.Lmiwaq mnarox meero./g.Aji ksoba ka tnokoy aangal lala oqon./h.Uoda hakaw otox babaw mhoqil./ 5.Pstrong:Qqita lnglongan qori pstrong ka seejiq Troko sbiyaw o, taxa snaw ni kingal koyoh, pqijing ni mangal seejiq ka poso eoda, ongat hari ka tksiyok. Qolong pstrngon ka risaw ni waowa dga, ini tdowa hmot mlealax da. Pida baka pstrngon ka hngkwasan laqi do, prajing pprngaw qori pstrong ka tama ni bobo da, kmeoroy lopong pstrngan o, asi ka morog lnglongan tama ni bobo, ongat ka morog lnglongan laqi ha!Empstrong ka risaw ni waowa o asi ka ongat bais dha ka embbiyax, asi ka baka bi pstrngon ka hngkwasan, aji mtlotot ka risaw ni waowa, asi ka roway, asi ka msrowa ka rodan risaw ni waowa, ini tdowa rmorol.Dhoq ka jiyax pnrngagan do, plealay psramal pntryian ka lotot sapah risaw. risaw kmeama o sahog na sinaw ka mkeanay niya. Saw saman do mosa smtrong waowa ka sapah risaw, pqita qaya pdson, dori ni smiyok peekan ka lotot sapah waowa, madas waowa mosa sapah ka risaw o asi ka mosa psisil han, mqaras smtrong ka rodan baki ni payi, masog qaya pneadas, mqaras mseopo mimah, saw nii ka eoda jiyax pstrngan seejiq Troka sbiyaw. 6.Gygaya:kklgan gaya.Qqlahang... Klgan Gaya/1. Smiyos/2.psaniq/3. Bisi/4.soloh/5. rmoba(pkdra) 7. Dnooy kndsan:Qnpahan pnegalang,Miying,Tmsamat,Smlaan,Mseosa... Robow qawqaw,Tatot qhoni,Pgago,Tatot djima Qori oqon : Tonox,dowriq, pahing, balong,endok,ngongo,wawa mniq enboyas,moyak siida psaniq kson tmngahan ka wawa embolang o saw wawa qowlit,brihot,rqbox,rapit, qbhni saw ini hrii obal niya na. 8.Slhayan :Smapoh otox rodan ni gaya na.... Utox kana otox, Utox tminon kana babaw dxgal, Kana otox Troko.kana otox seejiq, kana otox rodan sbiyaw, giso nami brah so hini sayang, brahaw so balay wada so dmayaw balay ka kingal hngkwasan.wada so moway lala bi oqon, mano sayang da o.miyah nami tmdaho son qori sonan, ni oqi ka bnniqan so nii. 9.Soyang kndsan: Tminon,Mseosa, smkri,Mooqih,Dmaws,Smiros qmagas noqih,Hmidaw,Dmsay,Tminon pala. 10.Bisi(pndjiyan) /1.Phqilon ka seejiq o hmici rmoba ni sapah na ori o rmoba pnhoqil hiyaan./ 2.Seejiq pndjiyan o ini tdowa embbakal. /3.Mnarox siida o embasi mllabo ni mhqil. Saw ana mano ka gaya rodan sbiyaw o,ida ta poroon ni cisaon ta ka laqi ta ,kika mha mrana ni knlaqir ka balay bi kndosan alang troko.</FORM>
    </S>
</TEXT>