<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Gaya_smku" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Gaya_smku" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Gaya smku = Seuxal han o niqan Gaya smku truma dxgal sapah ka seuxal, rmngaw ka drudan alang o " Ida wana sktama ni skbubu ka tduwa skuun truma dxgal sapah, dlaqi do skuan nganguc saw ka ssiyaw truma dxgal rpun, uxay uri o ssiyaw truma dxgal sapah. Yasa musa paru hici ka lqian, 4/11dhuq mangal qrijil ka risaw ni musa snaw ka wauwa do, musa nanaq phiyug sapah da, kika ririh saw madas malu utux ni pqlahang tnsapah ka skuun truma dxgal ruwan sapah " msa. Qnbhangan ka kari skYidaw mtabug mniq babaw dxgal siida han o rmngaw quri Gaya smku o " Nasi meydang ka tama ni bubu do, tnsapah seejiq ga ida smapaw kingal pala babaw dxgal, tlngun ni pqriun gqian hidaw ni babaw pala ka bqrus niya, saw ka rabu mniq nbuyas bubu siida mtkmu hiyi na, bukuy do lbuun pala da. Nasi bubu ka wada meydang o, uda skuun nana truma tnqian na. Siida dsnaw tnsapah o malax wagi ni bbuwax rmawah hrakaw, duri ni kmarig dxgal tduwa smku bqrus meydang seejiq. Kika skuun ruwan hiya da. Nasi saw niqan ka kuxul na bi mduuy pucing uxay uri o kuxul na bi mlukus mniq babaw dxgal siida, ida tduwa seupu hyaan kana smku. Duri ni mukun limuk han, kika psaun mtumun btunux duri ririh saw dnamux dmamux babaw tunux na, hici do tqriun hiya duri ka knarig dxgal" msa. Niqan kingal na ka kari skYidaw mtabug, " Ttmku tluung o pusu bi kiya, mquri gqian hudaw ini qquri nklaan hidaw, (bnatas patas o mquri baraw msa) nasi mquri nklaan hidaw ka dqras do nirih saw ga tmaus utux iyah sapah, meiyah madas kngkingal hiyi tnsapah, kika pstuq ka lutuc tnsapah nii da. Ida saw nii ka Gaya smku qbrus sexual. Paah meiyah kmlawa Taywan ka Tanah Tunux, meiyah ka kmlawa ka Kwo-min ceng-fu do, wada kpriyux ka Gaya smku qbrus Seejiq uri da. 5/8Taywan sayang dga dhuq idas 4 do ida ta meurug knxalan saying da, musa habung kmaraw tqian 5/9dha ni musa sapah skuan buuc qmita dhiya, ririh saw ini shungi ni lmglung bi dhiya.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= gaja smku = səuxal ħan o niqan gaja smku tɾuma dxgal sapaħ ka səuxal, ɾmŋaw ka dɾudan alaŋ o " ida wana sktama ni skbubu ka tduwa skuun tɾuma dxgal sapaħ, dlaqi do skuan ŋaŋuʦ saw ka ssijaw tɾuma dxgal ɾpun, uxaj uɾi o ssijaw tɾuma dxgal sapaħ. jasa musa paɾu ħiʦi ka lqian, */**dħuq maŋal qɾiɟil ka ɾisaw ni musa snaw ka wauwa do, musa nanaq pħijug sapaħ da, kika ɾiɾiħ saw madas malu utux ni pqlaħaŋ tnsapaħ ka skuun tɾuma dxgal ɾuwan sapaħ " msa. qnbħaŋan ka kaɾi skjidaw mtabug mniq babaw dxgal siida ħan o ɾmŋaw quɾi gaja smku o " nasi mədaŋ ka tama ni bubu do, tnsapaħ səəɟiq ga ida smapaw kiŋal pala babaw dxgal, tlŋun ni pqɾiun gqian ħidaw ni babaw pala ka bqɾus nija, saw ka ɾabu mniq nbujas bubu siida mtkmu ħiji na, bukuj do lbuun pala da. nasi bubu ka wada mədaŋ o, uda skuun nana tɾuma tnqian na. siida dsnaw tnsapaħ o malax wagi ni bbuwax ɾmawaħ ħɾakaw, duɾi ni kmaɾig dxgal tduwa smku bqɾus mədaŋ səəɟiq. kika skuun ɾuwan ħija da. nasi saw niqan ka kuxul na bi mduuj puʦiŋ uxaj uɾi o kuxul na bi mlukus mniq babaw dxgal siida, ida tduwa səupu ħjaan kana smku. duɾi ni mukun limuk ħan, kika psaun mtumun btunux duɾi ɾiɾiħ saw dnamux dmamux babaw tunux na, ħiʦi do tqɾiun ħija duɾi ka knaɾig dxgal" msa. niqan kiŋal na ka kaɾi skjidaw mtabug, " ttmku tluuŋ o pusu bi kija, mquɾi gqian ħudaw ini qquɾi nklaan ħidaw, (bnatas patas o mquɾi baɾaw msa) nasi mquɾi nklaan ħidaw ka dqɾas do niɾiħ saw ga tmaus utux ijaħ sapaħ, məijaħ madas kŋkiŋal ħiji tnsapaħ, kika pstuq ka lutuʦ tnsapaħ nii da. ida saw nii ka gaja smku qbɾus səxual. paaħ məijaħ kmlawa tajwan ka tanaħ tunux, məijaħ ka kmlawa ka kwo-min ʦəŋ-*u do, wada kpɾijux ka gaja smku qbɾus səəɟiq uɾi da. */*tajwan sajaŋ dga dħuq idas * do ida ta məuɾug knxalan sajiŋ da, musa ħabuŋ kmaɾaw tqian */*dħa ni musa sapaħ skuan buuʦ qmita dħija, ɾiɾiħ saw ini sħuŋi ni lmgluŋ bi dħija.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Gaya smku = Seuxal han o niqan Gaya smku truma dxgal sapah ka seuxal, rmngaw ka drudan alang o " Ida wana sktama ni skbubu ka tduwa skuun truma dxgal sapah, dlaqi do skuan nganguc saw ka ssiyaw truma dxgal rpun, uxay uri o ssiyaw truma dxgal sapah. Yasa musa paru hici ka lqian, 4/11dhuq mangal qrijil ka risaw ni musa snaw ka wauwa do, musa nanaq phiyug sapah da, kika ririh saw madas malu utux ni pqlahang tnsapah ka skuun truma dxgal ruwan sapah " msa. Qnbhangan ka kari skYidaw mtabug mniq babaw dxgal siida han o rmngaw quri Gaya smku o " Nasi meydang ka tama ni bubu do, tnsapah seejiq ga ida smapaw kingal pala babaw dxgal, tlngun ni pqriun gqian hidaw ni babaw pala ka bqrus niya, saw ka rabu mniq nbuyas bubu siida mtkmu hiyi na, bukuy do lbuun pala da. Nasi bubu ka wada meydang o, uda skuun nana truma tnqian na. Siida dsnaw tnsapah o malax wagi ni bbuwax rmawah hrakaw, duri ni kmarig dxgal tduwa smku bqrus meydang seejiq. Kika skuun ruwan hiya da. Nasi saw niqan ka kuxul na bi mduuy pucing uxay uri o kuxul na bi mlukus mniq babaw dxgal siida, ida tduwa seupu hyaan kana smku. Duri ni mukun limuk han, kika psaun mtumun btunux duri ririh saw dnamux dmamux babaw tunux na, hici do tqriun hiya duri ka knarig dxgal" msa. Niqan kingal na ka kari skYidaw mtabug, " Ttmku tluung o pusu bi kiya, mquri gqian hudaw ini qquri nklaan hidaw, (bnatas patas o mquri baraw msa) nasi mquri nklaan hidaw ka dqras do nirih saw ga tmaus utux iyah sapah, meiyah madas kngkingal hiyi tnsapah, kika pstuq ka lutuc tnsapah nii da. Ida saw nii ka Gaya smku qbrus sexual. Paah meiyah kmlawa Taywan ka Tanah Tunux, meiyah ka kmlawa ka Kwo-min ceng-fu do, wada kpriyux ka Gaya smku qbrus Seejiq uri da. 5/8Taywan sayang dga dhuq idas 4 do ida ta meurug knxalan saying da, musa habung kmaraw tqian 5/9dha ni musa sapah skuan buuc qmita dhiya, ririh saw ini shungi ni lmglung bi dhiya.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= gaja smku = səuxal ħan o niqan gaja smku tɾuma dxgal sapaħ ka səuxal, ɾmŋaw ka dɾudan alaŋ o " ida wana sktama ni skbubu ka tduwa skuun tɾuma dxgal sapaħ, dlaqi do skuan ŋaŋuʦ saw ka ssijaw tɾuma dxgal ɾpun, uxaj uɾi o ssijaw tɾuma dxgal sapaħ. jasa musa paɾu ħiʦi ka lqian, */**dħuq maŋal qɾiɟil ka ɾisaw ni musa snaw ka wauwa do, musa nanaq pħijug sapaħ da, kika ɾiɾiħ saw madas malu utux ni pqlaħaŋ tnsapaħ ka skuun tɾuma dxgal ɾuwan sapaħ " msa. qnbħaŋan ka kaɾi skjidaw mtabug mniq babaw dxgal siida ħan o ɾmŋaw quɾi gaja smku o " nasi mədaŋ ka tama ni bubu do, tnsapaħ səəɟiq ga ida smapaw kiŋal pala babaw dxgal, tlŋun ni pqɾiun gqian ħidaw ni babaw pala ka bqɾus nija, saw ka ɾabu mniq nbujas bubu siida mtkmu ħiji na, bukuj do lbuun pala da. nasi bubu ka wada mədaŋ o, uda skuun nana tɾuma tnqian na. siida dsnaw tnsapaħ o malax wagi ni bbuwax ɾmawaħ ħɾakaw, duɾi ni kmaɾig dxgal tduwa smku bqɾus mədaŋ səəɟiq. kika skuun ɾuwan ħija da. nasi saw niqan ka kuxul na bi mduuj puʦiŋ uxaj uɾi o kuxul na bi mlukus mniq babaw dxgal siida, ida tduwa səupu ħjaan kana smku. duɾi ni mukun limuk ħan, kika psaun mtumun btunux duɾi ɾiɾiħ saw dnamux dmamux babaw tunux na, ħiʦi do tqɾiun ħija duɾi ka knaɾig dxgal" msa. niqan kiŋal na ka kaɾi skjidaw mtabug, " ttmku tluuŋ o pusu bi kija, mquɾi gqian ħudaw ini qquɾi nklaan ħidaw, (bnatas patas o mquɾi baɾaw msa) nasi mquɾi nklaan ħidaw ka dqɾas do niɾiħ saw ga tmaus utux ijaħ sapaħ, məijaħ madas kŋkiŋal ħiji tnsapaħ, kika pstuq ka lutuʦ tnsapaħ nii da. ida saw nii ka gaja smku qbɾus səxual. paaħ məijaħ kmlawa tajwan ka tanaħ tunux, məijaħ ka kmlawa ka kwo-min ʦəŋ-*u do, wada kpɾijux ka gaja smku qbɾus səəɟiq uɾi da. */*tajwan sajaŋ dga dħuq idas * do ida ta məuɾug knxalan sajiŋ da, musa ħabuŋ kmaɾaw tqian */*dħa ni musa sapaħ skuan buuʦ qmita dħija, ɾiɾiħ saw ini sħuŋi ni lmgluŋ bi dħija.</PHON>
    </S>
</TEXT>