<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Gaya_tmsamat" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Gaya_tmsamat" copyright="CC BY-SA" citation="Gaya_tmsamat. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Gaya_tmsamat" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Gaya_tmsamat, title = Gaya_tmsamat, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Gaya_tmsamat} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Gaya tmsamat 狩獵習俗 psdaran qbhni sisil Mmowsa dgiyaq qmpah aji uri o tmsamt, nasi meuyas iril ka ssisil ga, aji malu ka nii,nhari bi embrinah miyah sapah. Mmowsa qmpah qnpahan dgiyaq aji uri o tmsamt, nasi meuyas narat ka qbhuni sisil ga malu ka kiya, mtduwa musa. Mmowsa qmpah qnpahan dgiyaq aji uri o tmsamt, nasi paah iril skaya mquri narat qbhuni sisil ga malu ka nii, mtduwa musa qmpah qnpahan dgiyaq aji uri o tmsamt. Mmowsa qmpah qnpahan dgiyaq aji uri o tmsamt, nasi paah narat skaya mquri iril ka qbhni sisil ga aji malu ka nii, nhari bi embrinah miyah sapah. Mmowsa qmpah qnpahan dgiyaq aji uri o tmsamt,nasi mttbrih skaya brah su ka qbhni sisil ga aji malu ka nii, hari bi embrinah miyah sapah. psdaran skribut Mlatat mksa skribut btunux aji uri o skribut qhuni mtakur ga aji malu ka nii, nhari bi embrinah miyah sapah. psdaran spi Smpi su mgay uqun sunan ka rudan ga pgkla sunan mha lala bi ngalun su samat. Smpi su msaang sunan ka rudan ga pgkla sunan mha naqih euda su. Smpi su rnhsux paru qsiya pgkla sunan mowda su paru mnarux. Smpi su wada meydang ka pusu dnuuy su pgkla sunan mha niqan mhuqil taxa hiyi ka ruwan sapah su aji uri o isu nanak. Smpi su mnarux seejiq ga pgkla sunan mha su mnarux.tmsamat su keeman siida smpi su niqan mnarux ka ruwan sapah su ga aji malu ka kiya, nhari bi embrinah miyah sapah. psdaran rngji rangaw Mkleelug musa tmsamat ka emptsamat siida, asi lu sriyu paah bbuyu mtbbrih skaya brah dha ka 1 aji uri o 2 rngji rangaw ga pgkla dhyaan mha lala bi ngalun dha samat malu ka nii, asi dha gyapan hiya ka samat kkeaguh eiyah rngji rangaw.</FORM>
        <PHON kindOf="original">gaja tmsamat **** psdaɾan qbħni sisil mmowsa dgijaq qmpaħ aɟi uɾi o tmsamt, nasi məujas iɾil ka ssisil ga, aɟi malu ka nii,nħaɾi bi əmbɾinaħ mijaħ sapaħ. mmowsa qmpaħ qnpaħan dgijaq aɟi uɾi o tmsamt, nasi məujas naɾat ka qbħuni sisil ga malu ka kija, mtduwa musa. mmowsa qmpaħ qnpaħan dgijaq aɟi uɾi o tmsamt, nasi paaħ iɾil skaja mquɾi naɾat qbħuni sisil ga malu ka nii, mtduwa musa qmpaħ qnpaħan dgijaq aɟi uɾi o tmsamt. mmowsa qmpaħ qnpaħan dgijaq aɟi uɾi o tmsamt, nasi paaħ naɾat skaja mquɾi iɾil ka qbħni sisil ga aɟi malu ka nii, nħaɾi bi əmbɾinaħ mijaħ sapaħ. mmowsa qmpaħ qnpaħan dgijaq aɟi uɾi o tmsamt,nasi mttbɾiħ skaja bɾaħ su ka qbħni sisil ga aɟi malu ka nii, ħaɾi bi əmbɾinaħ mijaħ sapaħ. psdaɾan skɾibut mlatat mksa skɾibut btunux aɟi uɾi o skɾibut qħuni mtakuɾ ga aɟi malu ka nii, nħaɾi bi əmbɾinaħ mijaħ sapaħ. psdaɾan spi smpi su mgaj uqun sunan ka ɾudan ga pgkla sunan mħa lala bi ŋalun su samat. smpi su msaaŋ sunan ka ɾudan ga pgkla sunan mħa naqiħ əuda su. smpi su ɾnħsux paɾu qsija pgkla sunan mowda su paɾu mnaɾux. smpi su wada mədaŋ ka pusu dnuuj su pgkla sunan mħa niqan mħuqil taxa ħiji ka ɾuwan sapaħ su aɟi uɾi o isu nanak. smpi su mnaɾux səəɟiq ga pgkla sunan mħa su mnaɾux.tmsamat su kəəman siida smpi su niqan mnaɾux ka ɾuwan sapaħ su ga aɟi malu ka kija, nħaɾi bi əmbɾinaħ mijaħ sapaħ. psdaɾan ɾŋɟi ɾaŋaw mkləəlug musa tmsamat ka əmptsamat siida, asi lu sɾiju paaħ bbuju mtbbɾiħ skaja bɾaħ dħa ka * aɟi uɾi o * ɾŋɟi ɾaŋaw ga pgkla dħjaan mħa lala bi ŋalun dħa samat malu ka nii, asi dħa gjapan ħija ka samat kkəaguħ əijaħ ɾŋɟi ɾaŋaw.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Gaya tmsamat 狩獵習俗 psdaran qbhni sisil Mmowsa dgiyaq qmpah aji uri o tmsamt, nasi meuyas iril ka ssisil ga, aji malu ka nii,nhari bi embrinah miyah sapah. Mmowsa qmpah qnpahan dgiyaq aji uri o tmsamt, nasi meuyas narat ka qbhuni sisil ga malu ka kiya, mtduwa musa. Mmowsa qmpah qnpahan dgiyaq aji uri o tmsamt, nasi paah iril skaya mquri narat qbhuni sisil ga malu ka nii, mtduwa musa qmpah qnpahan dgiyaq aji uri o tmsamt. Mmowsa qmpah qnpahan dgiyaq aji uri o tmsamt, nasi paah narat skaya mquri iril ka qbhni sisil ga aji malu ka nii, nhari bi embrinah miyah sapah. Mmowsa qmpah qnpahan dgiyaq aji uri o tmsamt,nasi mttbrih skaya brah su ka qbhni sisil ga aji malu ka nii, hari bi embrinah miyah sapah. psdaran skribut Mlatat mksa skribut btunux aji uri o skribut qhuni mtakur ga aji malu ka nii, nhari bi embrinah miyah sapah. psdaran spi Smpi su mgay uqun sunan ka rudan ga pgkla sunan mha lala bi ngalun su samat. Smpi su msaang sunan ka rudan ga pgkla sunan mha naqih euda su. Smpi su rnhsux paru qsiya pgkla sunan mowda su paru mnarux. Smpi su wada meydang ka pusu dnuuy su pgkla sunan mha niqan mhuqil taxa hiyi ka ruwan sapah su aji uri o isu nanak. Smpi su mnarux seejiq ga pgkla sunan mha su mnarux.tmsamat su keeman siida smpi su niqan mnarux ka ruwan sapah su ga aji malu ka kiya, nhari bi embrinah miyah sapah. psdaran rngji rangaw Mkleelug musa tmsamat ka emptsamat siida, asi lu sriyu paah bbuyu mtbbrih skaya brah dha ka 1 aji uri o 2 rngji rangaw ga pgkla dhyaan mha lala bi ngalun dha samat malu ka nii, asi dha gyapan hiya ka samat kkeaguh eiyah rngji rangaw.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">gaja tmsamat **** psdaɾan qbħni sisil mmowsa dgijaq qmpaħ aɟi uɾi o tmsamt, nasi məujas iɾil ka ssisil ga, aɟi malu ka nii,nħaɾi bi əmbɾinaħ mijaħ sapaħ. mmowsa qmpaħ qnpaħan dgijaq aɟi uɾi o tmsamt, nasi məujas naɾat ka qbħuni sisil ga malu ka kija, mtduwa musa. mmowsa qmpaħ qnpaħan dgijaq aɟi uɾi o tmsamt, nasi paaħ iɾil skaja mquɾi naɾat qbħuni sisil ga malu ka nii, mtduwa musa qmpaħ qnpaħan dgijaq aɟi uɾi o tmsamt. mmowsa qmpaħ qnpaħan dgijaq aɟi uɾi o tmsamt, nasi paaħ naɾat skaja mquɾi iɾil ka qbħni sisil ga aɟi malu ka nii, nħaɾi bi əmbɾinaħ mijaħ sapaħ. mmowsa qmpaħ qnpaħan dgijaq aɟi uɾi o tmsamt,nasi mttbɾiħ skaja bɾaħ su ka qbħni sisil ga aɟi malu ka nii, ħaɾi bi əmbɾinaħ mijaħ sapaħ. psdaɾan skɾibut mlatat mksa skɾibut btunux aɟi uɾi o skɾibut qħuni mtakuɾ ga aɟi malu ka nii, nħaɾi bi əmbɾinaħ mijaħ sapaħ. psdaɾan spi smpi su mgaj uqun sunan ka ɾudan ga pgkla sunan mħa lala bi ŋalun su samat. smpi su msaaŋ sunan ka ɾudan ga pgkla sunan mħa naqiħ əuda su. smpi su ɾnħsux paɾu qsija pgkla sunan mowda su paɾu mnaɾux. smpi su wada mədaŋ ka pusu dnuuj su pgkla sunan mħa niqan mħuqil taxa ħiji ka ɾuwan sapaħ su aɟi uɾi o isu nanak. smpi su mnaɾux səəɟiq ga pgkla sunan mħa su mnaɾux.tmsamat su kəəman siida smpi su niqan mnaɾux ka ɾuwan sapaħ su ga aɟi malu ka kija, nħaɾi bi əmbɾinaħ mijaħ sapaħ. psdaɾan ɾŋɟi ɾaŋaw mkləəlug musa tmsamat ka əmptsamat siida, asi lu sɾiju paaħ bbuju mtbbɾiħ skaja bɾaħ dħa ka * aɟi uɾi o * ɾŋɟi ɾaŋaw ga pgkla dħjaan mħa lala bi ŋalun dħa samat malu ka nii, asi dħa gjapan ħija ka samat kkəaguħ əijaħ ɾŋɟi ɾaŋaw.</PHON>
    </S>
</TEXT>