<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Germany" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Germany" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Doicu = Gaga kska Owcow ka Germany, 51 00 N, 9 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 357,022 sq km(hangan na o Tg63)(knlbanga dxgal o 348,672 sq km, knlbangan qsiya o 8,350 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 80,722,792 hiyi. Gaga Berlin ka pusu alang paru, jiyax 3 idas 10 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Germany ga wada sugan 48% ka dxgal qpahan, 31.80% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 20.20% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Frank-Walter Steinmeier, pnaah hngkawas2017 idas 3 jiyax 19pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Doicu = Doicu ryeynpang konghoko Ngalan dha Toko lmawa (kari Doicu: Deutschland), wamniq tukcka iril Oco na qnhlangan pnwaya ryeynpang gikay konghocu, pnuda pnspuwan 16 pang, sotu mi knbering bay Alang mkbrnux ka Porin. Knlbangan tndxral qnhlangan u 35.7 knbkiyan pinghwang kongri, knthyaqan tuhunac mi tudaya u 876 kongri, knthyaqan tunarac mi tuiril u 640 kongri, peyyah tudaya ka Peyhay mi Porotihay mslutuc dhuq tuhunac ka ddwiyaq Aarpeysu, muxul ka kkarac, tura bay pnsnakan dha ka srwasaw mi rbawan mi krpuhan mi misan. 8,142 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq ka Doicu, kiya ka knhbaraw bay kana qnhlangan Oco, kiya u tudha knhbaraw nyahan thdil kana jeynseykay uri, msnul Amirika. Kari Doicu pa mniq kcka Oco u kari hbaraw bay sediq rmngaw na kari tnpusu. Mndungus bay bungka Doicu mi niqan bay nrunan na jeynseykay quri so ssalu sapah mi meysu, ingaku, coswey mi eyga, bungka yican u Rawcng ka pusu bay mpririh, kiya mi kana bay qnlhangan kongyeyn mi ida nkiya kongyeyn u niqan hmrinas mkbkuy. Rikisi Hwasu knari dha Mawo yeynjn syahoku hwasu u ptura qulung bay niqan 600,000 kngkawas cida daw tna niqan sediq rudan cbiyaw ka mniq Doicu hini. Kndadax kcka Soningkn meykwang u wada sndiyal turu sbrangan 380,000 kngkawas cbiyaw, kiya ka mncbiyaw bay mi mndungus bay qqiya ddiyun umaduk. Mniq yayung Nianto sndiyal tukingal uxay sediq jidayi saya jnrey hwasu, wada ngalan sediq Niantota tmhangan. Hwasu Niantota pa yabay niqan dalih 40,000 kngkawas rikisi. Msdalih Umu ka kcka bling dwiyaq Suwapncuro u niqan nniqan mntna kngkwasan syeyntay jnrey uri, kiya knkana ka 42,000 kngkawas brah cida ka qalux buc mi lubu iyuk waqic Mongma, kiya ka beytaq saya knama bay knriyan lubu; 40,000 kngkawas brah cida u rayung sediq tapingci ka klaun bay kana jeynseykay knrudn bay ndanan smquri uka kdkaran kari; beytaq saya 35,000 kngkawas brah cida u Hworohuyarsweynas kiya ka knrudan bay smquri hniyuwan sediq uka kdkaran kari. Neypura singsyangpan mniq msdalih Sakosn-Anhat na Neypura knriyan, kiya ka Oco cingtong jitay qqiya bungka snalu dong, wada pniqan kcka bnkuwan Ryeynhoko cyawkowen pnsliyan seykay ciyi kluwanan. Ti-ri Spuda pnsnakan nniqan Doicu pa wa mniq tuiril Oco mi tukcka Oco, tudaya u mslutuc Tanmay, tunarac u msqapah Poran mi Cyeyko, tunarac hunac u msdalih Awtiri, tuiril hunac quri hunac ka Jweysu, tuiril u msupu Hwaransi mi Rusnpaw msupu tnuayus Pirisu, tuiril daya u mksipaw Horan. Tndxral u to bay so peywey 47¬į dhuq 55¬į, tongcing u wa mniq iyax 5¬į dhuq 16¬į na hiya. Tudaya Doicu pa mquri Peyhay, tunarac daya balay daya pa mquri Porotihay, msupu Awtiri mi Jweysu tnuayus, msdalih tuturu knbeyring langu qsiya Oco Potng. Kana bay knrbangan tndxral Doicu pa 357,021 pinghwang kongri (137,847 pinghwang ingri), kiya knkana ka 349,223 pinghwang kongri (134,836 pinghwang ingri) tnddxral mi 7,798 pinghwang kongri (3,011pinghwang ingri) tnqqsiya, kiya ka qnlhangan tu7 knbeyhing knrbangan tndxral Oco mi kana jeynseykay u tu62 knbeyhing knrbangan tndxral qnlhangan. Knkarac Hbaraw bay nniqan Doicu u wada yahan dmudul tuirl bwihur, mnWentay hayyangsing knkarac. Knkarac nniqan hini pa alaw ka Mosiko nwanryo u mquri tudaya ka Tasiyang pyawryo, kiya ka wada muxul hari, kimi nwanryo niyi u wada pkmuxul qsiya ucilung mi quri tudaya ucilung mi ucilung ssiyaw na hiya. Knkawas qnyuxan qsiya ka Doicu pa 789 kongri (31 ingcun), uka mndungus bay knkarac kndnguwan. Ini so kskuy bay ka misan, muxul ka rbawan, hmrinas 30¬įC ka kntlxan (86¬įF). Tunarac Doicu u mnTarusing knkarac, mskuy bay ka misan, muxul ka rbawan, knttu muda knbbaraw diyax kndnguwan. Nniqan tukcka mi tuhunac Doicu pa Hayyangsing knkarac mi Tarusing knkarac kwotutay, tuhunac bay ka ddwiyaq Aarpeysu u mskuy hari kiya, tukcka Doicu na nniqan daya u mnLmiqu knkarac, mskuy bay mi kari bay quyux. Kndkilan King tyaw ka pawyurey mpahung qqdiraw, kiya ka qqduda pnskrayan qnhlangan Doicu. Tndxral Doicu pa psdkanan dha kndkilan cyuyu, kiya ka Oco-Mrimax qqhuni lmiqu Ticonghay mi tunarac daya Tasiyang Tarupong hayayang kndkilansi. Mniq kngkawas 2008 cida, Tndxral Doicu pa wa sduwi sqpahun ppwalang ka dxral (34%), dxral phman qqhuni (30.1%) ka pusu na bay, thiti daw ddiyun ana knuwan hwangmu cyu (13.4) mi nniqan sediq cyu, luelu (10.8%). Ccamac mi qqhuni ka tukcka Oco qqtan balay kiya, tubil lmiqu, qhuni syang mi kiya knkana qqhuni mhhur wasaw ka pdungus llmiqu 1/3, qhuni songpo ka snbrahan phuma mi wada mrana, qhuni qulic yunsan mi lngsan ka pusu bay lipax hnyuwan nniqan ddwiyaq daya, qhuni harung mi mhhur wasaw harung u mniq dxral bnaqi mdakil. Niqan ka ou kluwanan rrwiril, pphpah, ngengiraw, quri so rriwa. Pusu bay ccamac llmiqu pa kiya knkana rqnux, boyak, miric pan, rqbux, kwan, osagi, hori. Alang Mkbrnux Doicu pa ou bay beyhing alang mkbrnux, niqan 11 ka kana bay bnkuwan seyhu nniqan alang mkbrnux. Knbeyhing bay tuhuycweyn ka Rayin-Ruar tuhuy cyu, kngkawas 2008 cida pa niqan 1,170 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq, kiya knkana Tusaytawhu (Tudaya Rayin-Sihwariya sohu), Korong, Poang, Totomongto, Aysn, Tuyispaw, Pohong. Cng-c Doicu pa muda pnwaya gikay, pnwaya taygi mincu ka Ryeynpang konghoko, seyji ticu u kndadax kngkawas 1949 ka "lxan waya" cyako muda, sbrahun ka lxan waya pa kasi ka spuda Ryeynpang giying mi Ryeynpang Sanggiying hmrinas 2/3 u kiya ka pdaun. Pusu bay lxan waya pa kiya knkana jnsing cwenyeyn, psasu biyax, pnsliyan Ryeynpang cyako mi pprun mud aka hwacu. Horicu Kngkawas 1989 Ryenpang keypo hoying hwakwan. Qnhlangan Hwasi Oru ka Doicu, kiya mi horicu tisi u dmuwi waya Roma ka pusu niya, qulung niqan so quri Juarman. Ryenpang keypo hoying ka knbaraw bay hoying Doucu, seykining quri syeyncng, dmuwi suhwa huhocweyn. Knbaraw bay hoying sitong Doicu pa mnduwa bay psasu qpahun, kcka na u Ryeynpang knbaraw hoying ka minus mi singsu ancyeyn putting pcahu hoying, kiya mi Ryeynpang knbaraw rawkong hoying, Ryeynpang knbaraw syakay hoying, Ryeynpang knbaraw keyjay hoying mi Ryeynpang knbaraw singcng hoying ka quri so knluwanan ancyeyn na puting pcahu hoying. Sing-cng cyu Doicu u pnuda pnsliyan 16 pang, 16 pang ka msupu phiyu mndungus qnlhangan (Kari Doicu: L√§nder). Txtaxa pang u dmuwi nanaq keynpo pang, quri so ddaun nanaq pang pa niqan knbeyhing bay biyax na qmlahang. Alaw ka knlbangan tndxral mi knhbrawan sediq txtaxa pang u ini pntna kana, quri so alang mkbranux mi knbeyring tndxral ka pang u niqan pndkanan niya, kiya mi quri so Patng-Hutngpaw, Pahwariya, Heysn, Tudaya Rayin-Sihwariya mi Sakosn pa phiyu 22 ici singcng, qmlahang daun alang. Beytaq kngkawas 2013 cida, Doicu pa pnsnakan dha 402 ka keyng su ci singcngcyu, kiya ka knkana 295 keyng singcngcyu mi 107 ka su singcngcyu. Pnluban Koci Congri Ankora Mokoar mniq Hayrikntamu dmudul pnsliyan qnlhangan pata kongyey kawhonghuy. Doicu pa wa mniq kana jeynseykay phiyu 229 cuway dayhyo ciko, kiya u pwaluk hmrinas 190 qnlhangan pnluban waycyaw. Kngkawas 2011 cida, Doicu ka tu1 knbeyhing bay yosang cucuko Oco mi Ryeynhoko tu3 knbeyhing yosang cucuko . Doicu ka Tudaya Tasiyang kongyo pnsliyan, Keyjay hoco mi pkrana pnsliyan, Pata kongyeyko pnsliyan, 20 qnhlangan citwan, Sucyey inhang mi koci hwopi cicin pnsliyan cngyeyn, knbiyax bay dmudul Oco txtaxa qnhlangan seyji uri ka Doicu, ptbku tqlahang mi anjeyng ciko. Cyun-su Ucwang butay Doicu ka "Ryeynpang kohwang cyun", spuda Rucyun (kiya knkana tocong butay), Haycyun, Kongcyun tuturu kluwan heytay mi Congyang iucyun, Cicu cyun (kiya knkana hocin, hwangtyey mi keyngpey dbutay) ddha knbeyring kluwanan butay pnspuwan. Ddiyun kana hbangan heytay Doicu butay ka tu9 knbeyhing kana jeynseykay, kngkawas 2015 ddiyun batay ka hbangan pa 329 ou Oyeyn, ya bay can GDP 1.2%, kntikuh balay nuyawkyo 2.0% Peyyey. Cing-ci Dmuwi syakay sucang keyjay ka Doicu, mdhu bay rndingan na kongyey, niqan knklanan na bay mpqpah, knou bay kupn, uka hari ka hupay cngtu, kiya mi knbaraw bay biyax dha sbbarah. Tu3 knbeyhing cuckoo mi tubeyhing bay cingciti Oco ka Doicu; spuda koci huyryu smpu pa, kiya ka tu4 knbeyhing cingciti jeynseykay, spuda biyax mbari pingcya smpu u tu5 knbeyhing cingciti kana jeynseykay. Huwuyey (kiya knkana ka tongsyun canyey) so quri qnlhangan kcka Doicu sngcan congcu na kongsyeyn dhuq 71%, kongyey u 28% mi nongyey u 1%. Spuda ppatas snpuwan Oco tongcicyu kngkawas 2015 idas 1, uuka qpahun ka sediq Doicu pa 4.7%, kiya ka kana qnlhangan Omong cngyeyn pa ttikuh balay na; quri so dnmbiyax uuka qpahun u 7.1%, ttikuh bay kana Omong uri. Spuda pnkla kari cingci hoco mi pkrana pnsliyan, kiya ka kana qnlhangan jeynseykay niqan bay ririh rawtong sngcan niya ka Doicu. Ciyey Kngkawas 2014 cida, quri so bnkuwan sangsu kojyo ingyey "Cayhu sucyey jeynseykay dmbiya na 500" bnkuwan kana kcka hiya pa, niqan 28 ciyey ka congpu phyuwan mniq Doicu. Doicu DAX cusu u pnspuwan 30 kojyo knbeyhingbay sucu Doicu ka pnsli. Nniqan bay hhangan ka koci pinpay pa kiya knkana ka Meysaytosu-Pinsu, BMW, Puma, rulu Husu, Awti, Simongcu, Anryeyn, Atitas, Pawsucyey mi DHL. Cyaw-tung Wa mniq tukcka Oco ka Doicu, kiya ka Oco tayriku pusu na bay cyawtongsu, qnhlangan niqan qnpuran bay elu cyawtongwang, qnhlangan muwaya bay knama niqan Kawsu kongru, niqan 80 kngkawas sngari rikisi da, kana bay knbbaraw na pa ya bay 1.3 knbkiyan kongri, tu6 kana jeynseykay, kiya mi ya bay niqan 70% Kawsu kongru pa uka snyakan tnbyaxan. Psnakan Ryeynpangci, Pangci mi Syangcnci tu3 ka putong kongru Doicu, dungus na snyakan tnbyaxan mriq rulu pa 100 kongri/jikang, kcka maci u 50 kongri/jikang, nniqan sapah sediq u srwanan 30 kongri/jikang balay. Wada srwanan Doicu ka otobay pa ya bay 4000 knbkiyan sngari, txtaxa sediq u 0.63 otobay (kngkawas 2008). Kngkawas nduray niyi daw, mbiyax bay muda dmudul pkhnuk kipu ka seyhu Doicu, kongcong basu u kndudul hbaraw sediq ka smkuxul mi dmuwi. Kiya mi ddeyngsya pa wisu mtmay alang mkbrnux cyatong uri da, ou bay alang mkbrnux u niqan ddaun elu ddeyngsya, kiya mi snbarah smmalu kawsu kongru ddeyngsya. Koci Wa mniq Alang mkbrnux Tamu ka Oco taykong kongcu congsin 20 seyki prading dhuq saya pa kana bay mnangal snadu Nopeyar ka Doicu u niqan 104 hiyi knhbrawan quri so Koswey ringyu (Wuri, Hwaswey, Sngri swey uxay daw Iswey) wada hmrusan knklanan. Niqan kingal mndungus bay cyeyko, psanak qpahun, mnduwa pskingal kari ka koyeyn tisi. Tubaraw sapah pyasan, dukuricu yeyncyo ciko, ciyey koyeyn ciko ka Doicu koyeyn tisi na tu3 knbeyhing dmkuh uruc. Kana bay tubeyhing pyasan mi sapah pyasan cwanko sweyyeyn mi dukuricu koyeyn ciko pa niqan hmrinas 300 sngari ka Doicu, mray so Mapu sweyhuy u niqan 79 ka yeyncyoso, Horawenhwohu syeyhuy u niqan 48 ka yeyncyoso, kiya mi niqan Haymuhwocu ryenhohuy, 16 qnlhangan yeyncyo congsin mi 84 ka "Ranmingtan" koyeyn ciko. Doicu yeyncyo kayhwa na pnyahan hbangan pa niqan ka pneyyah seyhu mi niqan ka pneyyah ciyey, huyingri ciko, tubaraw pyasan, tocu ka qnhlangan nganguc, kngkawas 2013 u pspuwan kana daw 797 ou hbangan Oyeyn, 2.84% knkana qnhlangan kcka sngcan mawe Doicu. Snadu Kotohorito Weyryeyn Raypunicu kngkawas pa muda muway 10 hiyi kosweycya uxay daw sweysu yeyncyoco, knou bay hbangan u 250 knbkiyan Oyeyn, kiya ka knou bay snadu hbangan knkana jeynseykay. Mpriwaw Tu7 kana jeynseykay qnhlangan knhbrawan sediq yahan rmiwaw ka Doicu, kngkawas 2012 cida, hmrinas 3,040 knbkiyan koci mpriwaw ka mnusa Doicu. Porin ka tu3 alang mkbrnux Oco knhbaraw yahan rmiwaw. Uxay wana kiya, hmrinas 30% na sediq Doicu pa mniq nanaq qnhlangan dha msangay rmiwaw, knhbaraw bay sanan rmiwaw sediq ka Pang u Meykorunpaw-Cyeyn Mojwey. 11,116 ka syangcn Doicu pa mniq ryuyocyu pusa hangan u ya bay 4000, kiya mi 310 ka wada mangal patas pndhuwan Ryawyangti uxay daw Hayswey yucang. Kcka qnhlangan Doicu mi koci ryuyo quri dnlulan na GDP pa dhuq 432 oku Oyeyn; niqan pnluban na quri knkana neyho, qqpahun mpriwaw u 4.5% ka GDP, kiya mi wada pdungus 200 knbkiyan qqpahun (kiya knkana mpqpah na 4.8%). Syakay Knhbrawan hiyi sediq Spuda patas snpuwan jnko puca kngkawas 2011, knhbrawan hiyi sediq Doicu pa ya bay 8,020 knbkiyan hiyi sediq, dhuq kngkawas 2015 idas 6 diyax 30 cida daw wada mkala dhuq 8,150 knbkiyan hiyi sediq, dhuq kngkawas 2015 idas 12 diyax 31 daw hmrinas 8,190 knbkiyan hiyi sediq. Doicu ka knhbaraw bay sediq kana qnhlangan Omong, mniq Oco daw tu2 knhbaraw hiyi sediq ( wa mniq bukuy Orosiya), tu16 knhbaraw hiyi sediq kana jeynseykay. Quri so jnko mitu u 227 sediq/pinghwang cyeynmi ( 558 sediq/pinghwang ingri). Congyuci kndusan u 80.19 kngkawas (snaw u 77.93 kngkawas; qridin u 82.58 kngkawas). Kana bay sngyuryu u txtaxa qridin tmlaqi 1.41 laqi (snpuwan kngkawas 2011), kiya ka cngcangryu ya bay 0.833%, puting bay hiti knkana jeyngseykay. Kndadax kkngkawas 1970 prading, mrana ka wada mrdang sediq mi mntuting laqi rabu, binaw kndadax kkngkawas 2010 daw sngyuryu mi sediq qnhlangan icil mniyah thdil pa wada mkala, mnuda mndungus cyawyu ka knhbaraw sediq mneyyah thdil u wada mrana. Mneyyah thdil ka qnhlangan icil Kngkawas 2014 cida, 8,100 knbkiyan hiyi sediq Doicu pa niqan dalih 700 knbkiyan hiyi sediq ka uka koci Doicu, kcka na hiya pa 96% ka mniq tuiril Doicu, to bay so wa mniq alang mkbrnux. Snlhayan snhiyan Kndadax kngkawas 1871 phiyu qnlhangan beytaq saya, niqan dlih 2/3 ka Sincyatu mi 1/3 ka Roma Teynsukyo sinjya, kiya mi niqan ini khbaraw ka llutuc Yodaya minjoku. Niqan ka duma ini pntna snhiyan uri, binaw ini balay khbaraw kiya. Babaw kngkawas 1945 daw, wada kndudul knpriyux ka snhiyan dha Doicu, alaw ka sediq tnhdilan mi wada kndudul knou kluwanan ka Sito, kiya miTongto u muru dndulan cngco seyhu mi knkana na u mquri uka snhiyan. Wada pskingal ka Tongto mi Sito daw, lmutuc ka knou kluwanan. Spuda snpuwan jnko puca kngkawas 2011 Doicu, Kiristokyo ka tu1 knbeyhing bay snhiyan Doicu, kana sinjya pa 66.8% knkana sediq qnhlangan. Kcka knkana knhbaraw sediq pa 31.7% ka pkla kari snluhay snhiyan Sincyaw, kiya knkana ka Doicu huinhuy (30.8%) mi Pnrhulan Mtrawah (0.9%), kiya mi 31.2% ka snluhay snhiyan Roma Teysukyo. Cngcyaw sinjya knkana 1.3%, Yodayakyo sinjya knkana 0.1%, sinjya snhiyan icil na u knkana 2.7%. Kngkawas 2014 cida, sinjya Teynsukyo u dhuq 2,390 knbkiyan (Knkana sediq 29.5%), sinjya Huinhuy ka 2,260 knbkiyan (knkana sediq 27.9%). Pnrhulan ddha niyi pa kawas kawas wada kndudul mlih ka sinjya. Kari Kari Doicu ka ddiyun kari seyhu Doicu mi pusu bay kari kklaun dha, kiya ka ddiyun kari 24 qnhlangan Omong uri, kiya ka kari sduwi qmpah 3 Oco ryeynmong cuweyhuy uri. Kari Doicu ka kcka Oco ryeynmong tuq kari knhbaraw bay sediq dmuwi, pusu kari dmuwi u ya bay dhuq 1 oku knhbaraw. Kari snrwanan Doicu pa kiya knkana ka kari Tanmay, kari Tiyi Doicu, kari Sopu, kari Romu mi kari Huysuran, kiya mi wada qlhangun Oco cyuyu uxay u kari sawsu minjoku syeyncang. Knhbaraw bay sediq dmuwi ka kari tnhdilan pa kari Tuarci, kari Kuto, kari Poran, kari nniqan Paarkan mi kari Orosiya. Taywca syeysu 67% ka kongmin Doicu u malu dmuwi kingal kari icil mpprngaw, kiya mi niqan 27% ka mkla dmuwi 2 kluwannan kari uxay u hmrinas 2 kluwanan kari qnlhangan icil muda mpprngaw. Kyoiku Mpqlahang kyoiku Doicu pa pusu na bay u txtaxa Pang seyhu ka seykining. Ini pkixi ppuyas ka kyoiku llaqi ttiring u 3 dhuq 6 kngkawas ka laqi ttiring u sptrawah kiya, kiya mi bukuy daw kasi ka qulung bay dhuq muyas 9 kngkawas ka yiwu kyoiku. Tulxan kyoiku u lmutuc 4 dhuq 6 kngkawas. Tkcka kyoiku u spuda ini pntna cyawyu cipyey psnakun 3 kluwanan pnsltudan sapah pyasan: Weri kcka pyasan, ppyasun llaqi niqan knkla pndungus kyoiku mi psramal muyas tubeyhing pyasan; Suko kcka pyasan ka tukcka cngtu laqi muyas kiya, 6 kngkawas ka pyasun; cukan pyasan ka spuyas dungus cuyey koiku. Congho kcka pyasan (Gesamtschule) spdkanun ka kcka kyoiku. Swangkuy kyoiku (Duale Ausbildung) sitong trahuc ka cisu cuke cngming mi sweysu sweyri so pntnaun balay. Mniq so niyi trahuc cicu, tumal cuyey kyoiku ka laqi muyas pa malu mniq kojyo uxay u sapah pyasan pnhiyu qnhlangan muda smluhay. So niyi uuda u wada sqrasun balay, kiya mi hbaraw qnhlangan jeynseykay u dmuwi so niyi uri. Tubeyhing pyasan Doicu ka kongkong ciko, pnsltudan pa ana ini buway hbangan muyas ka laqi muyas. Mtmay tubeyhing pyasan u kasi ka muda tukcka pyasan huykaw (Abitur), binaw spuda Pang, sapah pyasan mi laqi muyas niqan nanaq ka uuda na uri. Ini ngali pila kyoiku u quri so laqi muyas koci pa sptrawah uri, so niyi u kndudul luhay muda. Spuda kngkawas 2014 OECD pkla kari, Doicu ka koci slhayan tu3 knbeyhing muti qnhlangan. Iryaw weysng Rupeyko Bwihur Utux hurico, pnhiyu kngkawas 1286, kiya ka pnrdingan byoingsaya. Huriso sitong Doicu pa malu tbrnahun mhraw tukcka seyki. Doicu saya u dhuq dmuwi kana jeynseykay knbsyaqan bay cweynmin iryaw pawcyeyn tisi, pneyyah kkngkawas 1880 Awto Hong Pisumay na syakay smmalu waya. Kndadax kkngkawas 1880 prading, kayke mi smmalu waya pawcng ipaw tisi na sptna. Saya pa sediq Doicu u cyeynkang pawsyeyn ka spuda hwating ipaw hwangan hukay, kiya mi tukubeycu tyawkwan u malu sduwi duma cyunti dmuwi tntaxa sediq ipaw hwangan. Spuda ppatas bntasan Sucyey weysng cucu, dhuq kngkawas 2013 cida, Doicu ipaw sitong 77% ka seyhu muda muway, 23% ka txtaxa hiyi sediq muway. Kngkawas 2015 cida, ddiyun hbangan kana pqita narux Doicu pa knkana kokomin sngcan congcu 11%. Kndusan kngkawas snaw mi qridin Doicu pa 77 kngkawas mi 82 kngkawas, tu20 knkana jeynseykay; mndungus bay mtuting ka laqi rabu mi ini hari qhuqil mntuting, ya bay 0.4%. Bungka Bung ka Doicu mniq snhiyan mi nbabaw dxral cngmyeyn u wada runan Oco pusu bay sucaw mi cyuncong undo ka smnlanan. Alaw ka wensweycya mi cosweycya so tuiril bungka u knbeyhing bay pkmalu susyang kongsyeyn, mniq rikisi ka Doicu pa ngalan dha "Qnlhangan sediq mpsalu uyas mi susyangcya" ka Doicu uri. Ingaku Hbaraw bay nniqan hhangan jeynseykay mpsalu uyas kutyeyn ingaku pa kndadax Doicu. Titoriko Pukosutohuto smnalu kwanhongcin cingcangcyu, wada dmudul knkana Yohani Saypasutian Paho mi Kearawawke Horitorisi Hongtoar uri ka Paroko cida pusu bay snpruwan mpsalu uyas. Mntuting Awkesupaw ka Awpoto Mocato mniq Saarsupaw mptusa syawticin mi mptusa laqi muyas cida wada pstutuy spruwan bay ingakucya kana jeynseykay uri-Woarhukang Ymatousu Mocato. Rutoweysi Hwan Peytohun ka kutyeyn cuyi mi langman cuyi ingaku kwotuci na pusu bay sediq. Kaar Mariya Hong Weypo mi Huyrikosu Mongtoar song mniq langman cuyi hana prading cida panyeyn pusu bay dndulan niya uri. Ropoto Suman mi Yohani Neys Poramus u wada na danan pkrana ka langman cuyi. Rica Hwakena na kecyu u niqan bay hhangan. Rica Sutoraws ka langman cuyi wanci mi syeyntay cawci sediq mpdudul uri. Kaarhayincu Sutoko Hawsn mi Hans Cimo u 20 seyki mi 21 seyki niqan bay knkla smmalu uyas. Meysu Doicu hwacya quri tuiril ndanan meysu na pkrana muda beyhing bay dnlulan niya. Aarpureyto Tyolo, tiping Hans Hwoarpayin, Matiyas Keryuneywaarto mi rudan Rukas Koranaho ka wenyi husing cicyeyn cnhdilan bay yisucya Doicu. Piteyro Poro Rupns mi Yohani Paputisto Cimoarman (Paroko), Kaspa Tawey Horitorisi mi Kaar Spicuweyke (langman cuyi), Makos Ripoman (insyang pay) mi Makos Ensto (Cawsyeynsu cuyi) uri ka mniq txtaxa suci niqan cnhdilan hniwan niya. Awto Smito-Hwohuyar, Holangcu Ihuran mi Yurius Smito-Huyrin tyawsocya uri ka mniq puting hiti 19 seyki dhuq 20 seyki pnrdingan mnuda beyhing bay knmalu ndanan dha yisu Doicu. Smmalu ssapah Doicu mniq quri so smmalu ssapah uniqan balay knmalu ndanan dh aka Karorin mi Awtohongke, ddha niyi ka dmpwela bay smmalu sspah quri romansu. Tukcka seyki reyngga ketosu hongke uri pa pnrdingan Doicu. Mniq wenyi husing mi Paroko suci, Doicu uri u mnrana quri tihwangsing hongke (mntna so Weysi wenyi husing mi Terestngparoke). Paroke suci na niqan bay hhangan smmalu ssapah ka knkana Mateus Tanniar Popeyarman, Patasa Nyoman, Keawarke Wencesraws Hong Kenopostohu mi Asamu mntswayi. Weysopurun pay dmudul 18 seyki Nante na huyni smnluwan ssapah hongke. Klelu Sangsuwapnparoke pa, tyawswocya Yohani Misyaayar Huysitemeyyey, Huynicyang mnswayi Yohani Paputisute Cimoarman u ou bay knmalu ndanan dha. Ssapah dha sediq Doicu pa dmuwi niqan bay hhangan mukucya (Fachwerk) pnsltudan, ini pntna ka alang nniqan roko pa ini nanaq pntna ka tukubeycu na uri. Wenswey mi Ceswey Wenswey rikisi pa malu tbrnahun dhuq cong seyki, kiya ka cwocya Waarte Hung Te Hukearweyte mi Woarhuramu Hung AySnpahe. Niqan bay hhangan ka Doicu cocya pa niqan Yohani Woarhukang Hong Kete, Horiterisi Sile, Ketehuoarte Ayhuraymu mi Tayawtwoar Hongtana. Mnswayi Kerin pa pssli mi smalu patas Doicu ryosing na mincyeyn pnngalan kari. Wada dha spkla jnseykay ka Doicu mincyeyn pnngalan kari. Ddha dha hiyi pa spuda dha rikisi ka pusu rdingan muda pssli mi mku matas knkingal ini pntna kluwanan kari Doicu, kiya ka "Jiteyng Doicu" (Deutsches W√∂rterbuchÔľõsplawa dha "Jiteyng Kerin" uri) ; pnrdingan kngkawas 1833 cida, tumntxan mnhdu smalu matas u kngkawas 1854. Meyti Knbeyhing bay kwocimeyti ciyeyn ka Peytasuman, Akesayar Supurinke citwan mi Purosipnsateayinsu cwanmey. Tesinse ka niqan bay ririh na meyti ciko uri. Treybi sucang Doicu pa kbeyhing bay kana Oco, ya bay niqan 3,800 knbkiyan sapah pa niqan treybi, dalih 90% tnsapah Doicu ka niqan wasil treybi mi weysing treybi, malu slutuc kongkong ini ngali hbangan mi qqtaun trybi sangyey pngtaw. Hmrinas 500 ka kongkong mi ntxtaxa sediq pradiyo teynday, Hnang Doicu ka pusu bay treybi skari tuicil mi msobay pradiyo. Pradiyo qnlhangan Doicu ka Doicu Pradiyo, Doicu kongkong pradiyo ryeynmong ka seykining tihwang huwu. Eyga Eyga Doicu pa mquri knklanan mi yisu u niqan beyhing bay brihan ndan dha. Smnalu dha eyga mnswayi Skratanohuski u mniq kngkawas 1895 cida muda pusa eyga spqita kana sediq. Wa mniq ssiyaw Porin niqan hhangan ka Pocutan Papeyarpaw seingpong u pnhiyu kngkawas 1912, kiya ka tukingal knbeyhing bay qnpringan mpsalu eyga. Saya daw knbeyhing bay qnpringan mpsalu eyga kana Oco. Hana bay prading pa eyga Doicu pa wada knbeyhing bay dndulan na Doicu pyawsyeyn cuyi, quri so rmirih dha pa kiya knkana ka Ropote Weyen mi Horiterisi Weyryeyn Muarnaw. "Tatuhuy" (kngkawas 1927) na Horirang ka tukingal hicyo bay khwan eyga. Kngkawas 1930 Yoseyhu Hong Stanpoko ka na cutaw tu1 skari Doicu niqan hnang eyga "Tumkarac snkulan Utux Baraw", Marin Tayteri ka muda cuyeyn. Na Rayni Rihunstaar ka eyga snrdingan eyga meyswey na snbrahan, niqan hhangan snalu na pa "Mbiyax ka mdhu lnglungan". Mmahun mi uupun Quri so mmahun mi uuqun Doicu pa ini nanaq pntna nniqan alang u ini nanaq pntna ka mmahun mi uuqun uri, binaw msdalih ka nniqan alang pa niqan ka mntna na uri (mray so tuhunac ka Pahwariya mi Suwapn na waya mmahun mi uuqun u mntna hari Jweysu mi Awtiri). Uuqun kwoci so pisaping, sosu, damac Cyokoku, damac Sira, Damac Intu mi wawa nduhan Tuarci; alaw niqan ini pntna txtaxa minjoku u kiya ka niqan uri, kuxul balay knhbaraw sediq. Pang ka hicyo bay quri so uuqun Doicu. Dalih balay 600 kluwanan ka pang snalu Doicu mi 1,200 kluwanan ka kawtyeyn mi mtumun pang. Snalu dha juro Doicu pa kiya knkana Oco 1/3 ka knou niya. Kngkawas 2012 cida, Oco pa hmrunas 99% quri so siyang babuy mi hiyi rodux mi hiyi dapa pa pnyahan Doicu kana. Mniq Doicu pa syangcang u niqan mniq ana inu kiya, dalih 1,500 kluwanan, kiya knkana yocyeyn syangcang, bhuway syangcang mi kari syangcang. Kngkawas 2012 cida, yoci supping syawryang cantaw kana congsyawryang na 3.9%. Sinaw budo mniq ou bay alang pa prading ryosing, binaw kuxul dha balay ka sinaw qnlhangan pa ida nanaq biru niya na. Kngkawas 2012 cida mmahun biru txtaxa sediq Doicu pa 110 kongsng (24 Ingcu cyarun; 29 Meycu cyarun), mniq kana jeynseykay u mniq brah balay. Quri so tqlahang dha puwaya kndungus na sinaw biru pa malu tbrnahun dhuq 15 seyki cida. Tiyu Dalih 2700 knbkiyan hiyi knhbrawan sediq Doicu ka tiyu cyurepu cngyeyn, uxay wana kiya, niqan 1200 knbkiyan hiyi sediq ka dukuricu tumal uuda tiyu. Doicu qnlhangan mtur boru tuy pa mniq kngkawas 2014 cida tumn4 mangal icibang pnsung mtur boru seykaypey. Mtur boru ka kuxul bay tiyu pskbiyax sediq Doicu. Qnlhangan Doicu mtur boru syeyhuy kaying pa knhbrawan hiyi u dhuq 650 knbkiyan, mniq mntna kluwanan pnssliyan u knbeyhing bay kana jyeynseykay, kiya mi tingci ppnsngan Doicu mtur boru cyaci ryeynsay pndkanan knhbrawan sediq miyax qmita psboru pa; mniq kcka cyeyncyo cuyey tiyu ryeynsya pa wa mniq tudha. Doicu qnlhangan mtur boru pa mniq kngkawas 1954, kngkawas 1974, kngkawas 1990 mi kngkawas 2014 pa mnangal ici bang pnsngan mtur boru seykaypey, kngkawas 1972, kngkawas 1980 mi kngkawas 1996 ka mnangal ici bang Oco mtur boru cinpyawsay. Qnlhangan Doicu pa mnniq kngkawas 1974 mi kngkawas 2006 u mnuda dmudul pnsung seykaypey, mniq kngkawas 1988, kngkawas 2024 ka muda dmudul Ocinsay. Susang mi seykey Doicu seykeysu mniq syeyntay canpin seykey ringyu pa niqan bay hhangan, kcka na u Hawsu seykeysu Ruteweysi Mis Hwantero mi Porang seykeysu Tite Ramus ka rmirih niqan bay knklanan. Qnlhangan dmudul bay susang canyey uri ka Doicu. Kngkawas 2010 Doicu hwangcuyey pa niqan dalih 1,300 ka ciyey, quli mpqpah u hmrinas 130,000 hiyi, sntkuwan hbangan u dhuq 280 oku Oyeyn. Kiya mi 44% ka canpin u ngalun cuko. Porin sucwangco mi pang mi hwangyo mawyican kngkawas u mndha muda.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= doi ¶u = gaga kska ow ¶ow ka g…ô…ĺmanj, ** ** n, * ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg**)(knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga b…ô…ĺlin ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax * idas ** ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal g…ô…ĺmanj ga wada sugan **% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka *…ĺank-walt…ô…ĺ st…ôinm…ôi…ô…ĺ, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = doi ¶u = doi ¶u …ĺj…ônpaŇč koŇčńßoko Ňčalan dńßa toko lmawa (ka…ĺi doi ¶u: d…ôuts ¶ńßland), wamniq tuk ¶ka i…ĺil o ¶o na qnńßlaŇčan pnwaja …ĺj…ônpaŇč gikaj koŇčńßo ¶u, pnuda pnspuwan ** paŇč, sotu mi knb…ô…ĺiŇč baj alaŇč mkb…ĺnux ka po…ĺin. knlbaŇčan tndx…ĺal qnńßlaŇčan u **.* knbkijan piŇčńßwaŇč koŇč…ĺi, kntńßjaqan tuńßuna ¶ mi tudaja u *** koŇč…ĺi, kntńßjaqan tuna…ĺa ¶ mi tui…ĺil u *** koŇč…ĺi, p…ôjańß tudaja ka p…ôńßaj mi po…ĺotińßaj mslutu ¶ dńßuq tuńßuna ¶ ka ddwijaq aa…ĺp…ôsu, muxul ka kka…ĺa ¶, tu…ĺa baj pnsnakan dńßa ka s…ĺwasaw mi …ĺbawan mi k…ĺpuńßan mi misan. *,*** knbkijan knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq ka doi ¶u, kija ka knńßba…ĺaw baj kana qnńßlaŇčan o ¶o, kija u tudńßa knńßba…ĺaw njańßan tńßdil kana …ü…ôns…ôkaj u…ĺi, msnul ami…ĺika. ka…ĺi doi ¶u pa mniq k ¶ka o ¶o u ka…ĺi ńßba…ĺaw baj s…ôdiq …ĺmŇčaw na ka…ĺi tnpusu. mnduŇčus baj buŇčka doi ¶u mi niqan baj n…ĺunan na …ü…ôns…ôkaj qu…ĺi so ssalu sapańß mi m…ôsu, iŇčaku,  ¶osw…ô mi …ôga, buŇčka ji ¶an u …ĺaw ¶Ňč ka pusu baj mp…ĺi…ĺińß, kija mi kana baj qnlńßaŇčan koŇčj…ôn mi ida nkija koŇčj…ôn u niqan ńßm…ĺinas mkbkuj. …ĺikisi ńßwasu kna…ĺi dńßa mawo j…ôn…ün sjańßoku ńßwasu u ptu…ĺa quluŇč baj niqan ***,*** kŇčkawas  ¶ida daw tna niqan s…ôdiq …ĺudan  ¶bijaw ka mniq doi ¶u ńßini. kndadax k ¶ka soniŇčkn m…ôkwaŇč u wada sndijal tu…ĺu sb…ĺaŇčan ***,*** kŇčkawas  ¶bijaw, kija ka mn ¶bijaw baj mi mnduŇčus baj qqija ddijun umaduk. mniq jajuŇč nianto sndijal tukiŇčal uxaj s…ôdiq …üidaji saja …ün…ĺ…ô ńßwasu, wada Ňčalan s…ôdiq niantota tmńßaŇčan. ńßwasu niantota pa jabaj niqan dalińß **,*** kŇčkawas …ĺikisi. msdalińß umu ka k ¶ka bliŇč dwijaq suwapn ¶u…ĺo u niqan nniqan mntna kŇčkwasan sj…ôntaj …ün…ĺ…ô u…ĺi, kija knkana ka **,*** kŇčkawas b…ĺańß  ¶ida ka qalux bu ¶ mi lubu ijuk waqi ¶ moŇčma, kija ka b…ôtaq saja knama baj kn…ĺijan lubu; **,*** kŇčkawas b…ĺańß  ¶ida u …ĺajuŇč s…ôdiq tapiŇč ¶i ka klaun baj kana …ü…ôns…ôkaj kn…ĺudn baj ndanan smqu…ĺi uka kdka…ĺan ka…ĺi; b…ôtaq saja **,*** kŇčkawas b…ĺańß  ¶ida u ńßwo…ĺońßuja…ĺsw…ônas kija ka kn…ĺudan baj smqu…ĺi ńßnijuwan s…ôdiq uka kdka…ĺan ka…ĺi. n…ôpu…ĺa siŇčsjaŇčpan mniq msdalińß sakosn-anńßat na n…ôpu…ĺa kn…ĺijan, kija ka o ¶o  ¶iŇčtoŇč …üitaj qqija buŇčka snalu doŇč, wada pniqan k ¶ka bnkuwan …ĺj…ônńßoko  ¶jawkow…ôn pnslijan s…ôkaj  ¶iji kluwanan. ti-…ĺi spuda pnsnakan nniqan doi ¶u pa wa mniq tui…ĺil o ¶o mi tuk ¶ka o ¶o, tudaja u mslutu ¶ tanmaj, tuna…ĺa ¶ u msqapańß po…ĺan mi  ¶j…ôko, tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶ u msdalińß awti…ĺi, tui…ĺil ńßuna ¶ qu…ĺi ńßuna ¶ ka …üw…ôsu, tui…ĺil u msupu ńßwa…ĺansi mi …ĺusnpaw msupu tnuajus pi…ĺisu, tui…ĺil daja u mksipaw ńßo…ĺan. tndx…ĺal u to baj so p…ôw…ô *** dńßuq ***, toŇč ¶iŇč u wa mniq ijax ** dńßuq *** na ńßija. tudaja doi ¶u pa mqu…ĺi p…ôńßaj, tuna…ĺa ¶ daja balaj daja pa mqu…ĺi po…ĺotińßaj, msupu awti…ĺi mi …üw…ôsu tnuajus, msdalińß tutu…ĺu knb…ô…ĺiŇč laŇču qsija o ¶o potŇč. kana baj kn…ĺbaŇčan tndx…ĺal doi ¶u pa ***,*** piŇčńßwaŇč koŇč…ĺi (***,*** piŇčńßwaŇč iŇč…ĺi), kija knkana ka ***,*** piŇčńßwaŇč koŇč…ĺi (***,*** piŇčńßwaŇč iŇč…ĺi) tnddx…ĺal mi *,*** piŇčńßwaŇč koŇč…ĺi (*,***piŇčńßwaŇč iŇč…ĺi) tnqqsija, kija ka qnlńßaŇčan tu* knb…ôńßiŇč kn…ĺbaŇčan tndx…ĺal o ¶o mi kana …ü…ôns…ôkaj u tu** knb…ôńßiŇč kn…ĺbaŇčan tndx…ĺal qnlńßaŇčan. knka…ĺa ¶ ńßba…ĺaw baj nniqan doi ¶u u wada jańßan dmudul tui…ĺl bwińßu…ĺ, mnw…ôntaj ńßajjaŇčsiŇč knka…ĺa ¶. knka…ĺa ¶ nniqan ńßini pa alaw ka mosiko nwan…ĺjo u mqu…ĺi tudaja ka tasijaŇč pjaw…ĺjo, kija ka wada muxul ńßa…ĺi, kimi nwan…ĺjo niji u wada pkmuxul qsija u ¶iluŇč mi qu…ĺi tudaja u ¶iluŇč mi u ¶iluŇč ssijaw na ńßija. knkawas qnjuxan qsija ka doi ¶u pa *** koŇč…ĺi (** iŇč ¶un), uka mnduŇčus baj knka…ĺa ¶ kndŇčuwan. ini so kskuj baj ka misan, muxul ka …ĺbawan, ńßm…ĺinas *** ¶ ka kntlxan (****). tuna…ĺa ¶ doi ¶u u mnta…ĺusiŇč knka…ĺa ¶, mskuj baj ka misan, muxul ka …ĺbawan, knttu muda knbba…ĺaw dijax kndŇčuwan. nniqan tuk ¶ka mi tuńßuna ¶ doi ¶u pa ńßajjaŇčsiŇč knka…ĺa ¶ mi ta…ĺusiŇč knka…ĺa ¶ kwotutaj, tuńßuna ¶ baj ka ddwijaq aa…ĺp…ôsu u mskuj ńßa…ĺi kija, tuk ¶ka doi ¶u na nniqan daja u mnlmiqu knka…ĺa ¶, mskuj baj mi ka…ĺi baj qujux. kndkilan kiŇč tjaw ka pawju…ĺ…ô mpańßuŇč qqdi…ĺaw, kija ka qqduda pnsk…ĺajan qnńßlaŇčan doi ¶u. tndx…ĺal doi ¶u pa psdkanan dńßa kndkilan  ¶juju, kija ka o ¶o-m…ĺimax qqńßuni lmiqu ti ¶oŇčńßaj mi tuna…ĺa ¶ daja tasijaŇč ta…ĺupoŇč ńßajajaŇč kndkilansi. mniq kŇčkawas ****  ¶ida, tndx…ĺal doi ¶u pa wa sduwi sqpańßun ppwalaŇč ka dx…ĺal (**%), dx…ĺal pńßman qqńßuni (**.*%) ka pusu na baj, tńßiti daw ddijun ana knuwan ńßwaŇčmu  ¶ju (**.*) mi nniqan s…ôdiq  ¶ju, lu…ôlu (**.*%).  ¶ ¶ama ¶ mi qqńßuni ka tuk ¶ka o ¶o qqtan balaj kija, tubil lmiqu, qńßuni sjaŇč mi kija knkana qqńßuni mńßńßu…ĺ wasaw ka pduŇčus llmiqu */*, qńßuni soŇčpo ka snb…ĺańßan pńßuma mi wada m…ĺana, qńßuni quli ¶ junsan mi lŇčsan ka pusu baj lipax ńßnjuwan nniqan ddwijaq daja, qńßuni ńßa…ĺuŇč mi mńßńßu…ĺ wasaw ńßa…ĺuŇč u mniq dx…ĺal bnaqi mdakil. niqan ka ou kluwanan …ĺ…ĺwi…ĺil, ppńßpańß, Ňč…ôŇči…ĺaw, qu…ĺi so …ĺ…ĺiwa. pusu baj  ¶ ¶ama ¶ llmiqu pa kija knkana …ĺqnux, bojak, mi…ĺi ¶ pan, …ĺqbux, kwan, osagi, ńßo…ĺi. alaŇč mkb…ĺnux doi ¶u pa ou baj b…ôńßiŇč alaŇč mkb…ĺnux, niqan ** ka kana baj bnkuwan s…ôńßu nniqan alaŇč mkb…ĺnux. knb…ôńßiŇč baj tuńßuj ¶w…ôn ka …ĺajin-…ĺua…ĺ tuńßuj  ¶ju, kŇčkawas ****  ¶ida pa niqan *,*** knbkijan knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq, kija knkana tusajtawńßu (tudaja …ĺajin-sińßwa…ĺija sońßu), ko…ĺoŇč, poaŇč, totomoŇčto, ajsn, tujispaw, pońßoŇč.  ¶Ňč- ¶ doi ¶u pa muda pnwaja gikaj, pnwaja tajgi min ¶u ka …ĺj…ônpaŇč koŇčńßoko, s…ô…üi ti ¶u u kndadax kŇčkawas **** ka "lxan waja"  ¶jako muda, sb…ĺańßun ka lxan waja pa kasi ka spuda …ĺj…ônpaŇč gijiŇč mi …ĺj…ônpaŇč saŇčgijiŇč ńßm…ĺinas */* u kija ka pdaun. pusu baj lxan waja pa kija knkana …ünsiŇč  ¶w…ônj…ôn, psasu bijax, pnslijan …ĺj…ônpaŇč  ¶jako mi pp…ĺun mud aka ńßwa ¶u. ńßo…ĺi ¶u kŇčkawas **** …ĺj…ônpaŇč k…ôpo ńßojiŇč ńßwakwan. qnńßlaŇčan ńßwasi o…ĺu ka doi ¶u, kija mi ńßo…ĺi ¶u tisi u dmuwi waja …ĺoma ka pusu nija, quluŇč niqan so qu…ĺi …üua…ĺman. …ĺj…ônpaŇč k…ôpo ńßojiŇč ka knba…ĺaw baj ńßojiŇč dou ¶u, s…ôkiniŇč qu…ĺi sj…ôn ¶Ňč, dmuwi suńßwa ńßuńßo ¶w…ôn. knba…ĺaw baj ńßojiŇč sitoŇč doi ¶u pa mnduwa baj psasu qpańßun, k ¶ka na u …ĺj…ônpaŇč knba…ĺaw ńßojiŇč ka minus mi siŇčsu an ¶j…ôn puttiŇč p ¶ańßu ńßojiŇč, kija mi …ĺj…ônpaŇč knba…ĺaw …ĺawkoŇč ńßojiŇč, …ĺj…ônpaŇč knba…ĺaw sjakaj ńßojiŇč, …ĺj…ônpaŇč knba…ĺaw k…ô…üaj ńßojiŇč mi …ĺj…ônpaŇč knba…ĺaw siŇč ¶Ňč ńßojiŇč ka qu…ĺi so knluwanan an ¶j…ôn na putiŇč p ¶ańßu ńßojiŇč. siŇč- ¶Ňč  ¶ju doi ¶u u pnuda pnslijan ** paŇč, ** paŇč ka msupu pńßiju mnduŇčus qnlńßaŇčan (ka…ĺi doi ¶u: l*nd…ô…ĺ). txtaxa paŇč u dmuwi nanaq k…ônpo paŇč, qu…ĺi so ddaun nanaq paŇč pa niqan knb…ôńßiŇč baj bijax na qmlańßaŇč. alaw ka knlbaŇčan tndx…ĺal mi knńßb…ĺawan s…ôdiq txtaxa paŇč u ini pntna kana, qu…ĺi so alaŇč mkb…ĺanux mi knb…ô…ĺiŇč tndx…ĺal ka paŇč u niqan pndkanan nija, kija mi qu…ĺi so patŇč-ńßutŇčpaw, pańßwa…ĺija, ńß…ôsn, tudaja …ĺajin-sińßwa…ĺija mi sakosn pa pńßiju ** i ¶i siŇč ¶Ňč, qmlańßaŇč daun alaŇč. b…ôtaq kŇčkawas ****  ¶ida, doi ¶u pa pnsnakan dńßa *** ka k…ôŇč su  ¶i siŇč ¶Ňč ¶ju, kija ka knkana *** k…ôŇč siŇč ¶Ňč ¶ju mi *** ka su siŇč ¶Ňč ¶ju. pnluban ko ¶i  ¶oŇč…ĺi anko…ĺa mokoa…ĺ mniq ńßaj…ĺikntamu dmudul pnslijan qnlńßaŇčan pata koŇčj…ô kawńßoŇčńßuj. doi ¶u pa wa mniq kana …ü…ôns…ôkaj pńßiju ***  ¶uwaj dajńßjo  ¶iko, kija u pwaluk ńßm…ĺinas *** qnlńßaŇčan pnluban waj ¶jaw. kŇčkawas ****  ¶ida, doi ¶u ka tu* knb…ôńßiŇč baj josaŇč  ¶u ¶uko o ¶o mi …ĺj…ônńßoko tu* knb…ôńßiŇč josaŇč  ¶u ¶uko . doi ¶u ka tudaja tasijaŇč koŇčjo pnslijan, k…ô…üaj ńßo ¶o mi pk…ĺana pnslijan, pata koŇčj…ôko pnslijan, ** qnńßlaŇčan  ¶itwan, su ¶j…ô inńßaŇč mi ko ¶i ńßwopi  ¶i ¶in pnslijan  ¶Ňčj…ôn, knbijax baj dmudul o ¶o txtaxa qnńßlaŇčan s…ô…üi u…ĺi ka doi ¶u, ptbku tqlańßaŇč mi an…ü…ôŇč  ¶iko.  ¶jun-su u ¶waŇč butaj doi ¶u ka "…ĺj…ônpaŇč końßwaŇč  ¶jun", spuda …ĺu ¶jun (kija knkana to ¶oŇč butaj), ńßaj ¶jun, koŇč ¶jun tutu…ĺu kluwan ńß…ôtaj mi  ¶oŇčjaŇč iu ¶jun,  ¶i ¶u  ¶jun (kija knkana ńßo ¶in, ńßwaŇčtj…ô mi k…ôŇčp…ô dbutaj) ddńßa knb…ô…ĺiŇč kluwanan butaj pnspuwan. ddijun kana ńßbaŇčan ńß…ôtaj doi ¶u butaj ka tu* knb…ôńßiŇč kana …ü…ôns…ôkaj, kŇčkawas **** ddijun bataj ka ńßbaŇčan pa *** ou oj…ôn, ja baj  ¶an gdp *.*%, kntikuńß balaj nujawkjo *.*% p…ôj…ô.  ¶iŇč- ¶i dmuwi sjakaj su ¶aŇč k…ô…üaj ka doi ¶u, mdńßu baj …ĺndiŇčan na koŇčj…ô, niqan knklanan na baj mpqpańß, knou baj kupn, uka ńßa…ĺi ka ńßupaj  ¶Ňčtu, kija mi knba…ĺaw baj bijax dńßa sbba…ĺańß. tu* knb…ôńßiŇč  ¶u ¶koo mi tub…ôńßiŇč baj  ¶iŇč ¶iti o ¶o ka doi ¶u; spuda ko ¶i ńßuj…ĺju smpu pa, kija ka tu* knb…ôńßiŇč  ¶iŇč ¶iti …ü…ôns…ôkaj, spuda bijax mba…ĺi piŇč ¶ja smpu u tu* knb…ôńßiŇč  ¶iŇč ¶iti kana …ü…ôns…ôkaj. ńßuwuj…ô (kija knkana ka toŇčsjun  ¶anj…ô) so qu…ĺi qnlńßaŇčan k ¶ka doi ¶u sŇč ¶an  ¶oŇč ¶u na koŇčsj…ôn dńßuq **%, koŇčj…ô u **% mi noŇčj…ô u *%. spuda ppatas snpuwan o ¶o toŇč ¶i ¶ju kŇčkawas **** idas *, uuka qpańßun ka s…ôdiq doi ¶u pa *.*%, kija ka kana qnlńßaŇčan omoŇč  ¶Ňčj…ôn pa ttikuńß balaj na; qu…ĺi so dnmbijax uuka qpańßun u *.*%, ttikuńß baj kana omoŇč u…ĺi. spuda pnkla ka…ĺi  ¶iŇč ¶i ńßo ¶o mi pk…ĺana pnslijan, kija ka kana qnlńßaŇčan …ü…ôns…ôkaj niqan baj …ĺi…ĺińß …ĺawtoŇč sŇč ¶an nija ka doi ¶u.  ¶ij…ô kŇčkawas ****  ¶ida, qu…ĺi so bnkuwan saŇčsu ko…üjo iŇčj…ô " ¶ajńßu su ¶j…ô …ü…ôns…ôkaj dmbija na ***" bnkuwan kana k ¶ka ńßija pa, niqan **  ¶ij…ô ka  ¶oŇčpu pńßjuwan mniq doi ¶u. doi ¶u dax  ¶usu u pnspuwan ** ko…üjo knb…ôńßiŇčbaj su ¶u doi ¶u ka pnsli. nniqan baj ńßńßaŇčan ka ko ¶i pinpaj pa kija knkana ka m…ôsajtosu-pinsu, bmw, puma, …ĺulu ńßusu, awti, simoŇč ¶u, an…ĺj…ôn, atitas, pawsu ¶j…ô mi dńßl.  ¶jaw-tuŇč wa mniq tuk ¶ka o ¶o ka doi ¶u, kija ka o ¶o taj…ĺiku pusu na baj  ¶jawtoŇčsu, qnńßlaŇčan niqan qnpu…ĺan baj …ôlu  ¶jawtoŇčwaŇč, qnńßlaŇčan muwaja baj knama niqan kawsu koŇč…ĺu, niqan ** kŇčkawas sŇča…ĺi …ĺikisi da, kana baj knbba…ĺaw na pa ja baj *.* knbkijan koŇč…ĺi, tu* kana …ü…ôns…ôkaj, kija mi ja baj niqan **% kawsu koŇč…ĺu pa uka snjakan tnbjaxan. psnakan …ĺj…ônpaŇč ¶i, paŇč ¶i mi sjaŇč ¶n ¶i tu* ka putoŇč koŇč…ĺu doi ¶u, duŇčus na snjakan tnbjaxan m…ĺiq …ĺulu pa *** koŇč…ĺi/…üikaŇč, k ¶ka ma ¶i u ** koŇč…ĺi/…üikaŇč, nniqan sapańß s…ôdiq u s…ĺwanan ** koŇč…ĺi/…üikaŇč balaj. wada s…ĺwanan doi ¶u ka otobaj pa ja baj **** knbkijan sŇča…ĺi, txtaxa s…ôdiq u *.** otobaj (kŇčkawas ****). kŇčkawas ndu…ĺaj niji daw, mbijax baj muda dmudul pkńßnuk kipu ka s…ôńßu doi ¶u, koŇč ¶oŇč basu u kndudul ńßba…ĺaw s…ôdiq ka smkuxul mi dmuwi. kija mi dd…ôŇčsja pa wisu mtmaj alaŇč mkb…ĺnux  ¶jatoŇč u…ĺi da, ou baj alaŇč mkb…ĺnux u niqan ddaun …ôlu dd…ôŇčsja, kija mi snba…ĺańß smmalu kawsu koŇč…ĺu dd…ôŇčsja. ko ¶i wa mniq alaŇč mkb…ĺnux tamu ka o ¶o tajkoŇč koŇč ¶u  ¶oŇčsin ** s…ôki p…ĺadiŇč dńßuq saja pa kana baj mnaŇčal snadu nop…ôa…ĺ ka doi ¶u u niqan *** ńßiji knńßb…ĺawan qu…ĺi so kosw…ô …ĺiŇčju (wu…ĺi, ńßwasw…ô, sŇč…ĺi sw…ô uxaj daw isw…ô) wada ńßm…ĺusan knklanan. niqan kiŇčal mnduŇčus baj  ¶j…ôko, psanak qpańßun, mnduwa pskiŇčal ka…ĺi ka koj…ôn tisi. tuba…ĺaw sapańß pjasan, duku…ĺi ¶u j…ôn ¶jo  ¶iko,  ¶ij…ô koj…ôn  ¶iko ka doi ¶u koj…ôn tisi na tu* knb…ôńßiŇč dmkuńß u…ĺu ¶. kana baj tub…ôńßiŇč pjasan mi sapańß pjasan  ¶wanko sw…ôj…ôn mi duku…ĺi ¶u koj…ôn  ¶iko pa niqan ńßm…ĺinas *** sŇča…ĺi ka doi ¶u, m…ĺaj so mapu sw…ôńßuj u niqan ** ka j…ôn ¶joso, ńßo…ĺaw…ônńßwońßu sj…ôńßuj u niqan ** ka j…ôn ¶joso, kija mi niqan ńßajmuńßwo ¶u …ĺj…ônńßońßuj, ** qnlńßaŇčan j…ôn ¶jo  ¶oŇčsin mi ** ka "…ĺanmiŇčtan" koj…ôn  ¶iko. doi ¶u j…ôn ¶jo kajńßwa na pnjańßan ńßbaŇčan pa niqan ka pn…ôjańß s…ôńßu mi niqan ka pn…ôjańß  ¶ij…ô, ńßujiŇč…ĺi  ¶iko, tuba…ĺaw pjasan, to ¶u ka qnńßlaŇčan ŇčaŇču ¶, kŇčkawas **** u pspuwan kana daw *** ou ńßbaŇčan oj…ôn, *.**% knkana qnńßlaŇčan k ¶ka sŇč ¶an maw…ô doi ¶u. snadu kotońßo…ĺito w…ô…ĺj…ôn …ĺajpuni ¶u kŇčkawas pa muda muwaj ** ńßiji kosw…ô ¶ja uxaj daw sw…ôsu j…ôn ¶jo ¶o, knou baj ńßbaŇčan u *** knbkijan oj…ôn, kija ka knou baj snadu ńßbaŇčan knkana …ü…ôns…ôkaj. mp…ĺiwaw tu* kana …ü…ôns…ôkaj qnńßlaŇčan knńßb…ĺawan s…ôdiq jańßan …ĺmiwaw ka doi ¶u, kŇčkawas ****  ¶ida, ńßm…ĺinas *,*** knbkijan ko ¶i mp…ĺiwaw ka mnusa doi ¶u. po…ĺin ka tu* alaŇč mkb…ĺnux o ¶o knńßba…ĺaw jańßan …ĺmiwaw. uxaj wana kija, ńßm…ĺinas **% na s…ôdiq doi ¶u pa mniq nanaq qnńßlaŇčan dńßa msaŇčaj …ĺmiwaw, knńßba…ĺaw baj sanan …ĺmiwaw s…ôdiq ka paŇč u m…ôko…ĺunpaw- ¶j…ôn mo…üw…ô. **,*** ka sjaŇč ¶n doi ¶u pa mniq …ĺjujo ¶ju pusa ńßaŇčan u ja baj ****, kija mi *** ka wada maŇčal patas pndńßuwan …ĺjawjaŇčti uxaj daw ńßajsw…ô ju ¶aŇč. k ¶ka qnńßlaŇčan doi ¶u mi ko ¶i …ĺjujo qu…ĺi dnlulan na gdp pa dńßuq *** oku oj…ôn; niqan pnluban na qu…ĺi knkana n…ôńßo, qqpańßun mp…ĺiwaw u *.*% ka gdp, kija mi wada pduŇčus *** knbkijan qqpańßun (kija knkana mpqpańß na *.*%). sjakaj knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq spuda patas snpuwan …ünko pu ¶a kŇčkawas ****, knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq doi ¶u pa ja baj *,*** knbkijan ńßiji s…ôdiq, dńßuq kŇčkawas **** idas * dijax **  ¶ida daw wada mkala dńßuq *,*** knbkijan ńßiji s…ôdiq, dńßuq kŇčkawas **** idas ** dijax ** daw ńßm…ĺinas *,*** knbkijan ńßiji s…ôdiq. doi ¶u ka knńßba…ĺaw baj s…ôdiq kana qnńßlaŇčan omoŇč, mniq o ¶o daw tu* knńßba…ĺaw ńßiji s…ôdiq ( wa mniq bukuj o…ĺosija), tu** knńßba…ĺaw ńßiji s…ôdiq kana …ü…ôns…ôkaj. qu…ĺi so …ünko mitu u *** s…ôdiq/piŇčńßwaŇč  ¶j…ônmi ( *** s…ôdiq/piŇčńßwaŇč iŇč…ĺi).  ¶oŇčju ¶i kndusan u **.** kŇčkawas (snaw u **.** kŇčkawas; q…ĺidin u **.** kŇčkawas). kana baj sŇčju…ĺju u txtaxa q…ĺidin tmlaqi *.** laqi (snpuwan kŇčkawas ****), kija ka  ¶Ňč ¶aŇč…ĺju ja baj *.***%, putiŇč baj ńßiti knkana …ü…ôŇčs…ôkaj. kndadax kkŇčkawas **** p…ĺadiŇč, m…ĺana ka wada m…ĺdaŇč s…ôdiq mi mntutiŇč laqi …ĺabu, binaw kndadax kkŇčkawas **** daw sŇčju…ĺju mi s…ôdiq qnńßlaŇčan i ¶il mnijańß tńßdil pa wada mkala, mnuda mnduŇčus  ¶jawju ka knńßba…ĺaw s…ôdiq mn…ôjańß tńßdil u wada m…ĺana. mn…ôjańß tńßdil ka qnńßlaŇčan i ¶il kŇčkawas ****  ¶ida, *,*** knbkijan ńßiji s…ôdiq doi ¶u pa niqan dalińß *** knbkijan ńßiji s…ôdiq ka uka ko ¶i doi ¶u, k ¶ka na ńßija pa **% ka mniq tui…ĺil doi ¶u, to baj so wa mniq alaŇč mkb…ĺnux. snlńßajan snńßijan kndadax kŇčkawas **** pńßiju qnlńßaŇčan b…ôtaq saja, niqan dlińß */* ka sin ¶jatu mi */* ka …ĺoma t…ônsukjo sin…üja, kija mi niqan ini kńßba…ĺaw ka llutu ¶ jodaja min…üoku. niqan ka duma ini pntna snńßijan u…ĺi, binaw ini balaj kńßba…ĺaw kija. babaw kŇčkawas **** daw, wada kndudul knp…ĺijux ka snńßijan dńßa doi ¶u, alaw ka s…ôdiq tnńßdilan mi wada kndudul knou kluwanan ka sito, kija mitoŇčto u mu…ĺu dndulan  ¶Ňč ¶o s…ôńßu mi knkana na u mqu…ĺi uka snńßijan. wada pskiŇčal ka toŇčto mi sito daw, lmutu ¶ ka knou kluwanan. spuda snpuwan …ünko pu ¶a kŇčkawas **** doi ¶u, ki…ĺistokjo ka tu* knb…ôńßiŇč baj snńßijan doi ¶u, kana sin…üja pa **.*% knkana s…ôdiq qnńßlaŇčan. k ¶ka knkana knńßba…ĺaw s…ôdiq pa **.*% ka pkla ka…ĺi snluńßaj snńßijan sin ¶jaw, kija knkana ka doi ¶u ńßuinńßuj (**.*%) mi pn…ĺńßulan mt…ĺawańß (*.*%), kija mi **.*% ka snluńßaj snńßijan …ĺoma t…ôsukjo.  ¶Ňč ¶jaw sin…üja knkana *.*%, jodajakjo sin…üja knkana *.*%, sin…üja snńßijan i ¶il na u knkana *.*%. kŇčkawas ****  ¶ida, sin…üja t…ônsukjo u dńßuq *,*** knbkijan (knkana s…ôdiq **.*%), sin…üja ńßuinńßuj ka *,*** knbkijan (knkana s…ôdiq **.*%). pn…ĺńßulan ddńßa niji pa kawas kawas wada kndudul mlińß ka sin…üja. ka…ĺi ka…ĺi doi ¶u ka ddijun ka…ĺi s…ôńßu doi ¶u mi pusu baj ka…ĺi kklaun dńßa, kija ka ddijun ka…ĺi ** qnńßlaŇčan omoŇč u…ĺi, kija ka ka…ĺi sduwi qmpańß * o ¶o …ĺj…ônmoŇč  ¶uw…ôńßuj u…ĺi. ka…ĺi doi ¶u ka k ¶ka o ¶o …ĺj…ônmoŇč tuq ka…ĺi knńßba…ĺaw baj s…ôdiq dmuwi, pusu ka…ĺi dmuwi u ja baj dńßuq * oku knńßba…ĺaw. ka…ĺi sn…ĺwanan doi ¶u pa kija knkana ka ka…ĺi tanmaj, ka…ĺi tiji doi ¶u, ka…ĺi sopu, ka…ĺi …ĺomu mi ka…ĺi ńßujsu…ĺan, kija mi wada qlńßaŇčun o ¶o  ¶juju uxaj u ka…ĺi sawsu min…üoku sj…ôn ¶aŇč. knńßba…ĺaw baj s…ôdiq dmuwi ka ka…ĺi tnńßdilan pa ka…ĺi tua…ĺ ¶i, ka…ĺi kuto, ka…ĺi po…ĺan, ka…ĺi nniqan paa…ĺkan mi ka…ĺi o…ĺosija. tajw ¶a sj…ôsu **% ka koŇčmin doi ¶u u malu dmuwi kiŇčal ka…ĺi i ¶il mpp…ĺŇčaw, kija mi niqan **% ka mkla dmuwi * kluwannan ka…ĺi uxaj u ńßm…ĺinas * kluwanan ka…ĺi qnlńßaŇčan i ¶il muda mpp…ĺŇčaw. kjoiku mpqlańßaŇč kjoiku doi ¶u pa pusu na baj u txtaxa paŇč s…ôńßu ka s…ôkiniŇč. ini pkixi ppujas ka kjoiku llaqi tti…ĺiŇč u * dńßuq * kŇčkawas ka laqi tti…ĺiŇč u spt…ĺawańß kija, kija mi bukuj daw kasi ka quluŇč baj dńßuq mujas * kŇčkawas ka jiwu kjoiku. tulxan kjoiku u lmutu ¶ * dńßuq * kŇčkawas. tk ¶ka kjoiku u spuda ini pntna  ¶jawju  ¶ipj…ô psnakun * kluwanan pnsltudan sapańß pjasan: w…ô…ĺi k ¶ka pjasan, ppjasun llaqi niqan knkla pnduŇčus kjoiku mi ps…ĺamal mujas tub…ôńßiŇč pjasan; suko k ¶ka pjasan ka tuk ¶ka  ¶Ňčtu laqi mujas kija, * kŇčkawas ka pjasun;  ¶ukan pjasan ka spujas duŇčus  ¶uj…ô koiku.  ¶oŇčńßo k ¶ka pjasan (g…ôsamts ¶ńßul…ô) spdkanun ka k ¶ka kjoiku. swaŇčkuj kjoiku (dual…ô ausbilduŇč) sitoŇč t…ĺańßu ¶ ka  ¶isu  ¶uk…ô  ¶ŇčmiŇč mi sw…ôsu sw…ô…ĺi so pntnaun balaj. mniq so niji t…ĺańßu ¶  ¶i ¶u, tumal  ¶uj…ô kjoiku ka laqi mujas pa malu mniq ko…üjo uxaj u sapańß pjasan pnńßiju qnńßlaŇčan muda smluńßaj. so niji uuda u wada sq…ĺasun balaj, kija mi ńßba…ĺaw qnńßlaŇčan …ü…ôns…ôkaj u dmuwi so niji u…ĺi. tub…ôńßiŇč pjasan doi ¶u ka koŇčkoŇč  ¶iko, pnsltudan pa ana ini buwaj ńßbaŇčan mujas ka laqi mujas. mtmaj tub…ôńßiŇč pjasan u kasi ka muda tuk ¶ka pjasan ńßujkaw (abitu…ĺ), binaw spuda paŇč, sapańß pjasan mi laqi mujas niqan nanaq ka uuda na u…ĺi. ini Ňčali pila kjoiku u qu…ĺi so laqi mujas ko ¶i pa spt…ĺawańß u…ĺi, so niji u kndudul luńßaj muda. spuda kŇčkawas **** o…ô ¶d pkla ka…ĺi, doi ¶u ka ko ¶i slńßajan tu* knb…ôńßiŇč muti qnńßlaŇčan. i…ĺjaw w…ôsŇč …ĺup…ôko bwińßu…ĺ utux ńßu…ĺi ¶o, pnńßiju kŇčkawas ****, kija ka pn…ĺdiŇčan bjoiŇčsaja. ńßu…ĺiso sitoŇč doi ¶u pa malu tb…ĺnańßun mńß…ĺaw tuk ¶ka s…ôki. doi ¶u saja u dńßuq dmuwi kana …ü…ôns…ôkaj knbsjaqan baj  ¶w…ônmin i…ĺjaw paw ¶j…ôn tisi, pn…ôjańß kkŇčkawas **** awto ńßoŇč pisumaj na sjakaj smmalu waja. kndadax kkŇčkawas **** p…ĺadiŇč, kajk…ô mi smmalu waja paw ¶Ňč ipaw tisi na sptna. saja pa s…ôdiq doi ¶u u  ¶j…ônkaŇč pawsj…ôn ka spuda ńßwatiŇč ipaw ńßwaŇčan ńßukaj, kija mi tukub…ô ¶u tjawkwan u malu sduwi duma  ¶junti dmuwi tntaxa s…ôdiq ipaw ńßwaŇčan. spuda ppatas bntasan su ¶j…ô w…ôsŇč  ¶u ¶u, dńßuq kŇčkawas ****  ¶ida, doi ¶u ipaw sitoŇč **% ka s…ôńßu muda muwaj, **% ka txtaxa ńßiji s…ôdiq muwaj. kŇčkawas ****  ¶ida, ddijun ńßbaŇčan kana pqita na…ĺux doi ¶u pa knkana kokomin sŇč ¶an  ¶oŇč ¶u **%. kndusan kŇčkawas snaw mi q…ĺidin doi ¶u pa ** kŇčkawas mi ** kŇčkawas, tu** knkana …ü…ôns…ôkaj; mnduŇčus baj mtutiŇč ka laqi …ĺabu mi ini ńßa…ĺi qńßuqil mntutiŇč, ja baj *.*%. buŇčka buŇč ka doi ¶u mniq snńßijan mi nbabaw dx…ĺal  ¶Ňčmj…ôn u wada …ĺunan o ¶o pusu baj su ¶aw mi  ¶jun ¶oŇč undo ka smnlanan. alaw ka w…ônsw…ô ¶ja mi  ¶osw…ô ¶ja so tui…ĺil buŇčka u knb…ôńßiŇč baj pkmalu susjaŇč koŇčsj…ôn, mniq …ĺikisi ka doi ¶u pa Ňčalan dńßa "qnlńßaŇčan s…ôdiq mpsalu ujas mi susjaŇč ¶ja" ka doi ¶u u…ĺi. iŇčaku ńßba…ĺaw baj nniqan ńßńßaŇčan …ü…ôns…ôkaj mpsalu ujas kutj…ôn iŇčaku pa kndadax doi ¶u. tito…ĺiko pukosutońßuto smnalu kwanńßoŇč ¶in  ¶iŇč ¶aŇč ¶ju, wada dmudul knkana jońßani sajpasutian pańßo mi k…ôa…ĺawawk…ô ńßo…ĺito…ĺisi ńßoŇčtoa…ĺ u…ĺi ka pa…ĺoko  ¶ida pusu baj snp…ĺuwan mpsalu ujas. mntutiŇč awk…ôsupaw ka awpoto mo ¶ato mniq saa…ĺsupaw mptusa sjawti ¶in mi mptusa laqi mujas  ¶ida wada pstutuj sp…ĺuwan baj iŇčaku ¶ja kana …ü…ôns…ôkaj u…ĺi-woa…ĺńßukaŇč jmatousu mo ¶ato. …ĺutow…ôsi ńßwan p…ôtońßun ka kutj…ôn  ¶uji mi laŇčman  ¶uji iŇčaku kwotu ¶i na pusu baj s…ôdiq. kaa…ĺ ma…ĺija ńßoŇč w…ôpo mi ńßuj…ĺikosu moŇčtoa…ĺ soŇč mniq laŇčman  ¶uji ńßana p…ĺadiŇč  ¶ida panj…ôn pusu baj dndulan nija u…ĺi. …ĺopoto suman mi jońßani n…ôs po…ĺamus u wada na danan pk…ĺana ka laŇčman  ¶uji. …ĺi ¶a ńßwak…ôna na k…ô ¶ju u niqan baj ńßńßaŇčan. …ĺi ¶a suto…ĺaws ka laŇčman  ¶uji wan ¶i mi sj…ôntaj  ¶aw ¶i s…ôdiq mpdudul u…ĺi. kaa…ĺńßajin ¶u sutoko ńßawsn mi ńßans  ¶imo u ** s…ôki mi ** s…ôki niqan baj knkla smmalu ujas. m…ôsu doi ¶u ńßwa ¶ja qu…ĺi tui…ĺil ndanan m…ôsu na pk…ĺana muda b…ôńßiŇč baj dnlulan nija. aa…ĺpu…ĺ…ôto tjolo, tipiŇč ńßans ńßwoa…ĺpajin, matijas k…ô…ĺjun…ôwaa…ĺto mi …ĺudan …ĺukas ko…ĺanańßo ka w…ônji ńßusiŇč  ¶i ¶j…ôn  ¶nńßdilan baj jisu ¶ja doi ¶u. pit…ô…ĺo po…ĺo …ĺupns mi jońßani paputisto  ¶imoa…ĺman (pa…ĺoko), kaspa taw…ô ńßo…ĺito…ĺisi mi kaa…ĺ spi ¶uw…ôk…ô (laŇčman  ¶uji), makos …ĺipoman (insjaŇč paj) mi makos …ônsto ( ¶awsj…ônsu  ¶uji) u…ĺi ka mniq txtaxa su ¶i niqan  ¶nńßdilan ńßniwan nija. awto smito-ńßwońßuja…ĺ, ńßolaŇč ¶u ińßu…ĺan mi ju…ĺius smito-ńßuj…ĺin tjawso ¶ja u…ĺi ka mniq putiŇč ńßiti ** s…ôki dńßuq ** s…ôki pn…ĺdiŇčan mnuda b…ôńßiŇč baj knmalu ndanan dńßa jisu doi ¶u. smmalu ssapańß doi ¶u mniq qu…ĺi so smmalu ssapańß uniqan balaj knmalu ndanan dńß aka ka…ĺo…ĺin mi awtońßoŇčk…ô, ddńßa niji ka dmpw…ôla baj smmalu sspańß qu…ĺi …ĺomansu. tuk ¶ka s…ôki …ĺ…ôŇčga k…ôtosu ńßoŇčk…ô u…ĺi pa pn…ĺdiŇčan doi ¶u. mniq w…ônji ńßusiŇč mi pa…ĺoko su ¶i, doi ¶u u…ĺi u mn…ĺana qu…ĺi tińßwaŇčsiŇč ńßoŇčk…ô (mntna so w…ôsi w…ônji ńßusiŇč mi t…ô…ĺ…ôstŇčpa…ĺok…ô). pa…ĺok…ô su ¶i na niqan baj ńßńßaŇčan smmalu ssapańß ka knkana mat…ôus tannia…ĺ pop…ôa…ĺman, patasa njoman, k…ôawa…ĺk…ô w…ôn ¶…ôs…ĺaws ńßoŇč k…ônopostońßu mi asamu mntswaji. w…ôsopu…ĺun paj dmudul ** s…ôki nant…ô na ńßujni smnluwan ssapańß ńßoŇčk…ô. kl…ôlu saŇčsuwapnpa…ĺok…ô pa, tjawswo ¶ja jońßani misjaaja…ĺ ńßujsit…ôm…ôj…ô, ńßujni ¶jaŇč mnswaji jońßani paputisut…ô  ¶imoa…ĺman u ou baj knmalu ndanan dńßa. ssapańß dńßa s…ôdiq doi ¶u pa dmuwi niqan baj ńßńßaŇčan muku ¶ja (*a ¶ńßw…ô…ĺk) pnsltudan, ini pntna ka alaŇč nniqan …ĺoko pa ini nanaq pntna ka tukub…ô ¶u na u…ĺi. w…ônsw…ô mi  ¶…ôsw…ô w…ônsw…ô …ĺikisi pa malu tb…ĺnańßun dńßuq  ¶oŇč s…ôki, kija ka  ¶wo ¶ja waa…ĺt…ô ńßuŇč t…ô ńßuk…ôa…ĺw…ôt…ô mi woa…ĺńßu…ĺamu ńßuŇč ajsnpańß…ô. niqan baj ńßńßaŇčan ka doi ¶u  ¶o ¶ja pa niqan jońßani woa…ĺńßukaŇč ńßoŇč k…ôt…ô, ńßo…ĺit…ô…ĺisi sil…ô, k…ôt…ôńßuoa…ĺt…ô ajńßu…ĺajmu mi tajawtwoa…ĺ ńßoŇčtana. mnswaji k…ô…ĺin pa pssli mi smalu patas doi ¶u …ĺjosiŇč na min ¶j…ôn pnŇčalan ka…ĺi. wada dńßa spkla …üns…ôkaj ka doi ¶u min ¶j…ôn pnŇčalan ka…ĺi. ddńßa dńßa ńßiji pa spuda dńßa …ĺikisi ka pusu …ĺdiŇčan muda pssli mi mku matas knkiŇčal ini pntna kluwanan ka…ĺi doi ¶u, kija ka "…üit…ôŇč doi ¶u" (d…ôuts ¶ńß…ôs w*…ĺt…ô…ĺbu ¶ńß*splawa dńßa "…üit…ôŇč k…ô…ĺin" u…ĺi) ; pn…ĺdiŇčan kŇčkawas ****  ¶ida, tumntxan mnńßdu smalu matas u kŇčkawas ****. m…ôti knb…ôńßiŇč baj kwo ¶im…ôti  ¶ij…ôn ka p…ôtasuman, ak…ôsaja…ĺ supu…ĺink…ô  ¶itwan mi pu…ĺosipnsat…ôajinsu  ¶wanm…ô. t…ôsins…ô ka niqan baj …ĺi…ĺińß na m…ôti  ¶iko u…ĺi. t…ĺ…ôbi su ¶aŇč doi ¶u pa kb…ôńßiŇč baj kana o ¶o, ja baj niqan *,*** knbkijan sapańß pa niqan t…ĺ…ôbi, dalińß **% tnsapańß doi ¶u ka niqan wasil t…ĺ…ôbi mi w…ôsiŇč t…ĺ…ôbi, malu slutu ¶ koŇčkoŇč ini Ňčali ńßbaŇčan mi qqtaun t…ĺjbi saŇčj…ô pŇčtaw. ńßm…ĺinas *** ka koŇčkoŇč mi ntxtaxa s…ôdiq p…ĺadijo t…ôndaj, ńßnaŇč doi ¶u ka pusu baj t…ĺ…ôbi ska…ĺi tui ¶il mi msobaj p…ĺadijo. p…ĺadijo qnlńßaŇčan doi ¶u ka doi ¶u p…ĺadijo, doi ¶u koŇčkoŇč p…ĺadijo …ĺj…ônmoŇč ka s…ôkiniŇč tińßwaŇč ńßuwu. …ôga …ôga doi ¶u pa mqu…ĺi knklanan mi jisu u niqan b…ôńßiŇč baj b…ĺińßan ndan dńßa. smnalu dńßa …ôga mnswaji sk…ĺatanońßuski u mniq kŇčkawas ****  ¶ida muda pusa …ôga spqita kana s…ôdiq. wa mniq ssijaw po…ĺin niqan ńßńßaŇčan ka po ¶utan pap…ôa…ĺpaw s…ôiŇčpoŇč u pnńßiju kŇčkawas ****, kija ka tukiŇčal knb…ôńßiŇč baj qnp…ĺiŇčan mpsalu …ôga. saja daw knb…ôńßiŇč baj qnp…ĺiŇčan mpsalu …ôga kana o ¶o. ńßana baj p…ĺadiŇč pa …ôga doi ¶u pa wada knb…ôńßiŇč baj dndulan na doi ¶u pjawsj…ôn  ¶uji, qu…ĺi so …ĺmi…ĺińß dńßa pa kija knkana ka …ĺopot…ô w…ô…ôn mi ńßo…ĺit…ô…ĺisi w…ô…ĺj…ôn mua…ĺnaw. "tatuńßuj" (kŇčkawas ****) na ńßo…ĺi…ĺaŇč ka tukiŇčal ńßi ¶jo baj kńßwan …ôga. kŇčkawas **** jos…ôńßu ńßoŇč stanpoko ka na  ¶utaw tu* ska…ĺi doi ¶u niqan ńßnaŇč …ôga "tumka…ĺa ¶ snkulan utux ba…ĺaw", ma…ĺin tajt…ô…ĺi ka muda  ¶uj…ôn. na …ĺajni …ĺińßunstaa…ĺ ka …ôga sn…ĺdiŇčan …ôga m…ôsw…ô na snb…ĺańßan, niqan ńßńßaŇčan snalu na pa "mbijax ka mdńßu lŇčluŇčan". mmańßun mi uupun qu…ĺi so mmańßun mi uuqun doi ¶u pa ini nanaq pntna nniqan alaŇč u ini nanaq pntna ka mmańßun mi uuqun u…ĺi, binaw msdalińß ka nniqan alaŇč pa niqan ka mntna na u…ĺi (m…ĺaj so tuńßuna ¶ ka pańßwa…ĺija mi suwapn na waja mmańßun mi uuqun u mntna ńßa…ĺi …üw…ôsu mi awti…ĺi). uuqun kwo ¶i so pisapiŇč, sosu, dama ¶  ¶jokoku, dama ¶ si…ĺa, dama ¶ intu mi wawa nduńßan tua…ĺ ¶i; alaw niqan ini pntna txtaxa min…üoku u kija ka niqan u…ĺi, kuxul balaj knńßba…ĺaw s…ôdiq. paŇč ka ńßi ¶jo baj qu…ĺi so uuqun doi ¶u. dalińß balaj *** kluwanan ka paŇč snalu doi ¶u mi *,*** kluwanan ka kawtj…ôn mi mtumun paŇč. snalu dńßa …üu…ĺo doi ¶u pa kija knkana o ¶o */* ka knou nija. kŇčkawas ****  ¶ida, o ¶o pa ńßm…ĺunas **% qu…ĺi so sijaŇč babuj mi ńßiji …ĺodux mi ńßiji dapa pa pnjańßan doi ¶u kana. mniq doi ¶u pa sjaŇč ¶aŇč u niqan mniq ana inu kija, dalińß *,*** kluwanan, kija knkana jo ¶j…ôn sjaŇč ¶aŇč, bńßuwaj sjaŇč ¶aŇč mi ka…ĺi sjaŇč ¶aŇč. kŇčkawas ****  ¶ida, jo ¶i suppiŇč sjaw…ĺjaŇč  ¶antaw kana  ¶oŇčsjaw…ĺjaŇč na *.*%. sinaw budo mniq ou baj alaŇč pa p…ĺadiŇč …ĺjosiŇč, binaw kuxul dńßa balaj ka sinaw qnlńßaŇčan pa ida nanaq bi…ĺu nija na. kŇčkawas ****  ¶ida mmańßun bi…ĺu txtaxa s…ôdiq doi ¶u pa *** koŇčsŇč (** iŇč ¶u  ¶ja…ĺun; ** m…ô ¶u  ¶ja…ĺun), mniq kana …ü…ôns…ôkaj u mniq b…ĺańß balaj. qu…ĺi so tqlańßaŇč dńßa puwaja knduŇčus na sinaw bi…ĺu pa malu tb…ĺnańßun dńßuq ** s…ôki  ¶ida. tiju dalińß **** knbkijan ńßiji knńßb…ĺawan s…ôdiq doi ¶u ka tiju  ¶ju…ĺ…ôpu  ¶Ňčj…ôn, uxaj wana kija, niqan **** knbkijan ńßiji s…ôdiq ka duku…ĺi ¶u tumal uuda tiju. doi ¶u qnlńßaŇčan mtu…ĺ bo…ĺu tuj pa mniq kŇčkawas ****  ¶ida tumn* maŇčal i ¶ibaŇč pnsuŇč mtu…ĺ bo…ĺu s…ôkajp…ô. mtu…ĺ bo…ĺu ka kuxul baj tiju pskbijax s…ôdiq doi ¶u. qnlńßaŇčan doi ¶u mtu…ĺ bo…ĺu sj…ôńßuj kajiŇč pa knńßb…ĺawan ńßiji u dńßuq *** knbkijan, mniq mntna kluwanan pnsslijan u knb…ôńßiŇč baj kana …üj…ôns…ôkaj, kija mi tiŇč ¶i ppnsŇčan doi ¶u mtu…ĺ bo…ĺu  ¶ja ¶i …ĺj…ônsaj pndkanan knńßb…ĺawan s…ôdiq mijax qmita psbo…ĺu pa; mniq k ¶ka  ¶j…ôn ¶jo  ¶uj…ô tiju …ĺj…ônsja pa wa mniq tudńßa. doi ¶u qnlńßaŇčan mtu…ĺ bo…ĺu pa mniq kŇčkawas ****, kŇčkawas ****, kŇčkawas **** mi kŇčkawas **** pa mnaŇčal i ¶i baŇč pnsŇčan mtu…ĺ bo…ĺu s…ôkajp…ô, kŇčkawas ****, kŇčkawas **** mi kŇčkawas **** ka mnaŇčal i ¶i baŇč o ¶o mtu…ĺ bo…ĺu  ¶inpjawsaj. qnlńßaŇčan doi ¶u pa mnniq kŇčkawas **** mi kŇčkawas **** u mnuda dmudul pnsuŇč s…ôkajp…ô, mniq kŇčkawas ****, kŇčkawas **** ka muda dmudul o ¶insaj. susaŇč mi s…ôk…ô doi ¶u s…ôk…ôsu mniq sj…ôntaj  ¶anpin s…ôk…ô …ĺiŇčju pa niqan baj ńßńßaŇčan, k ¶ka na u ńßawsu s…ôk…ôsu …ĺut…ôw…ôsi mis ńßwant…ô…ĺo mi po…ĺaŇč s…ôk…ôsu tit…ô …ĺamus ka …ĺmi…ĺińß niqan baj knklanan. qnlńßaŇčan dmudul baj susaŇč  ¶anj…ô u…ĺi ka doi ¶u. kŇčkawas **** doi ¶u ńßwaŇč ¶uj…ô pa niqan dalińß *,*** ka  ¶ij…ô, quli mpqpańß u ńßm…ĺinas ***,*** ńßiji, sntkuwan ńßbaŇčan u dńßuq *** oku oj…ôn. kija mi **% ka  ¶anpin u Ňčalun  ¶uko. po…ĺin su ¶waŇč ¶o mi paŇč mi ńßwaŇčjo mawji ¶an kŇčkawas u mndńßa muda.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Doicu = Gaga kska Owcow ka Germany, 51 00 N, 9 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 357,022 sq km(hangan na o Tg63)(knlbanga dxgal o 348,672 sq km, knlbangan qsiya o 8,350 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 80,722,792 hiyi. Gaga Berlin ka pusu alang paru, jiyax 3 idas 10 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Germany ga wada sugan 48% ka dxgal qpahan, 31.80% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 20.20% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Frank-Walter Steinmeier, pnaah hngkawas2017 idas 3 jiyax 19pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Doicu = Doicu ryeynpang konghoko Ngalan dha Toko lmawa (kari Doicu: Deutschland), wamniq tukcka iril Oco na qnhlangan pnwaya ryeynpang gikay konghocu, pnuda pnspuwan 16 pang, sotu mi knbering bay Alang mkbrnux ka Porin. Knlbangan tndxral qnhlangan u 35.7 knbkiyan pinghwang kongri, knthyaqan tuhunac mi tudaya u 876 kongri, knthyaqan tunarac mi tuiril u 640 kongri, peyyah tudaya ka Peyhay mi Porotihay mslutuc dhuq tuhunac ka ddwiyaq Aarpeysu, muxul ka kkarac, tura bay pnsnakan dha ka srwasaw mi rbawan mi krpuhan mi misan. 8,142 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq ka Doicu, kiya ka knhbaraw bay kana qnhlangan Oco, kiya u tudha knhbaraw nyahan thdil kana jeynseykay uri, msnul Amirika. Kari Doicu pa mniq kcka Oco u kari hbaraw bay sediq rmngaw na kari tnpusu. Mndungus bay bungka Doicu mi niqan bay nrunan na jeynseykay quri so ssalu sapah mi meysu, ingaku, coswey mi eyga, bungka yican u Rawcng ka pusu bay mpririh, kiya mi kana bay qnlhangan kongyeyn mi ida nkiya kongyeyn u niqan hmrinas mkbkuy. Rikisi Hwasu knari dha Mawo yeynjn syahoku hwasu u ptura qulung bay niqan 600,000 kngkawas cida daw tna niqan sediq rudan cbiyaw ka mniq Doicu hini. Kndadax kcka Soningkn meykwang u wada sndiyal turu sbrangan 380,000 kngkawas cbiyaw, kiya ka mncbiyaw bay mi mndungus bay qqiya ddiyun umaduk. Mniq yayung Nianto sndiyal tukingal uxay sediq jidayi saya jnrey hwasu, wada ngalan sediq Niantota tmhangan. Hwasu Niantota pa yabay niqan dalih 40,000 kngkawas rikisi. Msdalih Umu ka kcka bling dwiyaq Suwapncuro u niqan nniqan mntna kngkwasan syeyntay jnrey uri, kiya knkana ka 42,000 kngkawas brah cida ka qalux buc mi lubu iyuk waqic Mongma, kiya ka beytaq saya knama bay knriyan lubu; 40,000 kngkawas brah cida u rayung sediq tapingci ka klaun bay kana jeynseykay knrudn bay ndanan smquri uka kdkaran kari; beytaq saya 35,000 kngkawas brah cida u Hworohuyarsweynas kiya ka knrudan bay smquri hniyuwan sediq uka kdkaran kari. Neypura singsyangpan mniq msdalih Sakosn-Anhat na Neypura knriyan, kiya ka Oco cingtong jitay qqiya bungka snalu dong, wada pniqan kcka bnkuwan Ryeynhoko cyawkowen pnsliyan seykay ciyi kluwanan. Ti-ri Spuda pnsnakan nniqan Doicu pa wa mniq tuiril Oco mi tukcka Oco, tudaya u mslutuc Tanmay, tunarac u msqapah Poran mi Cyeyko, tunarac hunac u msdalih Awtiri, tuiril hunac quri hunac ka Jweysu, tuiril u msupu Hwaransi mi Rusnpaw msupu tnuayus Pirisu, tuiril daya u mksipaw Horan. Tndxral u to bay so peywey 47¬į dhuq 55¬į, tongcing u wa mniq iyax 5¬į dhuq 16¬į na hiya. Tudaya Doicu pa mquri Peyhay, tunarac daya balay daya pa mquri Porotihay, msupu Awtiri mi Jweysu tnuayus, msdalih tuturu knbeyring langu qsiya Oco Potng. Kana bay knrbangan tndxral Doicu pa 357,021 pinghwang kongri (137,847 pinghwang ingri), kiya knkana ka 349,223 pinghwang kongri (134,836 pinghwang ingri) tnddxral mi 7,798 pinghwang kongri (3,011pinghwang ingri) tnqqsiya, kiya ka qnlhangan tu7 knbeyhing knrbangan tndxral Oco mi kana jeynseykay u tu62 knbeyhing knrbangan tndxral qnlhangan. Knkarac Hbaraw bay nniqan Doicu u wada yahan dmudul tuirl bwihur, mnWentay hayyangsing knkarac. Knkarac nniqan hini pa alaw ka Mosiko nwanryo u mquri tudaya ka Tasiyang pyawryo, kiya ka wada muxul hari, kimi nwanryo niyi u wada pkmuxul qsiya ucilung mi quri tudaya ucilung mi ucilung ssiyaw na hiya. Knkawas qnyuxan qsiya ka Doicu pa 789 kongri (31 ingcun), uka mndungus bay knkarac kndnguwan. Ini so kskuy bay ka misan, muxul ka rbawan, hmrinas 30¬įC ka kntlxan (86¬įF). Tunarac Doicu u mnTarusing knkarac, mskuy bay ka misan, muxul ka rbawan, knttu muda knbbaraw diyax kndnguwan. Nniqan tukcka mi tuhunac Doicu pa Hayyangsing knkarac mi Tarusing knkarac kwotutay, tuhunac bay ka ddwiyaq Aarpeysu u mskuy hari kiya, tukcka Doicu na nniqan daya u mnLmiqu knkarac, mskuy bay mi kari bay quyux. Kndkilan King tyaw ka pawyurey mpahung qqdiraw, kiya ka qqduda pnskrayan qnhlangan Doicu. Tndxral Doicu pa psdkanan dha kndkilan cyuyu, kiya ka Oco-Mrimax qqhuni lmiqu Ticonghay mi tunarac daya Tasiyang Tarupong hayayang kndkilansi. Mniq kngkawas 2008 cida, Tndxral Doicu pa wa sduwi sqpahun ppwalang ka dxral (34%), dxral phman qqhuni (30.1%) ka pusu na bay, thiti daw ddiyun ana knuwan hwangmu cyu (13.4) mi nniqan sediq cyu, luelu (10.8%). Ccamac mi qqhuni ka tukcka Oco qqtan balay kiya, tubil lmiqu, qhuni syang mi kiya knkana qqhuni mhhur wasaw ka pdungus llmiqu 1/3, qhuni songpo ka snbrahan phuma mi wada mrana, qhuni qulic yunsan mi lngsan ka pusu bay lipax hnyuwan nniqan ddwiyaq daya, qhuni harung mi mhhur wasaw harung u mniq dxral bnaqi mdakil. Niqan ka ou kluwanan rrwiril, pphpah, ngengiraw, quri so rriwa. Pusu bay ccamac llmiqu pa kiya knkana rqnux, boyak, miric pan, rqbux, kwan, osagi, hori. Alang Mkbrnux Doicu pa ou bay beyhing alang mkbrnux, niqan 11 ka kana bay bnkuwan seyhu nniqan alang mkbrnux. Knbeyhing bay tuhuycweyn ka Rayin-Ruar tuhuy cyu, kngkawas 2008 cida pa niqan 1,170 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq, kiya knkana Tusaytawhu (Tudaya Rayin-Sihwariya sohu), Korong, Poang, Totomongto, Aysn, Tuyispaw, Pohong. Cng-c Doicu pa muda pnwaya gikay, pnwaya taygi mincu ka Ryeynpang konghoko, seyji ticu u kndadax kngkawas 1949 ka "lxan waya" cyako muda, sbrahun ka lxan waya pa kasi ka spuda Ryeynpang giying mi Ryeynpang Sanggiying hmrinas 2/3 u kiya ka pdaun. Pusu bay lxan waya pa kiya knkana jnsing cwenyeyn, psasu biyax, pnsliyan Ryeynpang cyako mi pprun mud aka hwacu. Horicu Kngkawas 1989 Ryenpang keypo hoying hwakwan. Qnhlangan Hwasi Oru ka Doicu, kiya mi horicu tisi u dmuwi waya Roma ka pusu niya, qulung niqan so quri Juarman. Ryenpang keypo hoying ka knbaraw bay hoying Doucu, seykining quri syeyncng, dmuwi suhwa huhocweyn. Knbaraw bay hoying sitong Doicu pa mnduwa bay psasu qpahun, kcka na u Ryeynpang knbaraw hoying ka minus mi singsu ancyeyn putting pcahu hoying, kiya mi Ryeynpang knbaraw rawkong hoying, Ryeynpang knbaraw syakay hoying, Ryeynpang knbaraw keyjay hoying mi Ryeynpang knbaraw singcng hoying ka quri so knluwanan ancyeyn na puting pcahu hoying. Sing-cng cyu Doicu u pnuda pnsliyan 16 pang, 16 pang ka msupu phiyu mndungus qnlhangan (Kari Doicu: L√§nder). Txtaxa pang u dmuwi nanaq keynpo pang, quri so ddaun nanaq pang pa niqan knbeyhing bay biyax na qmlahang. Alaw ka knlbangan tndxral mi knhbrawan sediq txtaxa pang u ini pntna kana, quri so alang mkbranux mi knbeyring tndxral ka pang u niqan pndkanan niya, kiya mi quri so Patng-Hutngpaw, Pahwariya, Heysn, Tudaya Rayin-Sihwariya mi Sakosn pa phiyu 22 ici singcng, qmlahang daun alang. Beytaq kngkawas 2013 cida, Doicu pa pnsnakan dha 402 ka keyng su ci singcngcyu, kiya ka knkana 295 keyng singcngcyu mi 107 ka su singcngcyu. Pnluban Koci Congri Ankora Mokoar mniq Hayrikntamu dmudul pnsliyan qnlhangan pata kongyey kawhonghuy. Doicu pa wa mniq kana jeynseykay phiyu 229 cuway dayhyo ciko, kiya u pwaluk hmrinas 190 qnlhangan pnluban waycyaw. Kngkawas 2011 cida, Doicu ka tu1 knbeyhing bay yosang cucuko Oco mi Ryeynhoko tu3 knbeyhing yosang cucuko . Doicu ka Tudaya Tasiyang kongyo pnsliyan, Keyjay hoco mi pkrana pnsliyan, Pata kongyeyko pnsliyan, 20 qnhlangan citwan, Sucyey inhang mi koci hwopi cicin pnsliyan cngyeyn, knbiyax bay dmudul Oco txtaxa qnhlangan seyji uri ka Doicu, ptbku tqlahang mi anjeyng ciko. Cyun-su Ucwang butay Doicu ka "Ryeynpang kohwang cyun", spuda Rucyun (kiya knkana tocong butay), Haycyun, Kongcyun tuturu kluwan heytay mi Congyang iucyun, Cicu cyun (kiya knkana hocin, hwangtyey mi keyngpey dbutay) ddha knbeyring kluwanan butay pnspuwan. Ddiyun kana hbangan heytay Doicu butay ka tu9 knbeyhing kana jeynseykay, kngkawas 2015 ddiyun batay ka hbangan pa 329 ou Oyeyn, ya bay can GDP 1.2%, kntikuh balay nuyawkyo 2.0% Peyyey. Cing-ci Dmuwi syakay sucang keyjay ka Doicu, mdhu bay rndingan na kongyey, niqan knklanan na bay mpqpah, knou bay kupn, uka hari ka hupay cngtu, kiya mi knbaraw bay biyax dha sbbarah. Tu3 knbeyhing cuckoo mi tubeyhing bay cingciti Oco ka Doicu; spuda koci huyryu smpu pa, kiya ka tu4 knbeyhing cingciti jeynseykay, spuda biyax mbari pingcya smpu u tu5 knbeyhing cingciti kana jeynseykay. Huwuyey (kiya knkana ka tongsyun canyey) so quri qnlhangan kcka Doicu sngcan congcu na kongsyeyn dhuq 71%, kongyey u 28% mi nongyey u 1%. Spuda ppatas snpuwan Oco tongcicyu kngkawas 2015 idas 1, uuka qpahun ka sediq Doicu pa 4.7%, kiya ka kana qnlhangan Omong cngyeyn pa ttikuh balay na; quri so dnmbiyax uuka qpahun u 7.1%, ttikuh bay kana Omong uri. Spuda pnkla kari cingci hoco mi pkrana pnsliyan, kiya ka kana qnlhangan jeynseykay niqan bay ririh rawtong sngcan niya ka Doicu. Ciyey Kngkawas 2014 cida, quri so bnkuwan sangsu kojyo ingyey "Cayhu sucyey jeynseykay dmbiya na 500" bnkuwan kana kcka hiya pa, niqan 28 ciyey ka congpu phyuwan mniq Doicu. Doicu DAX cusu u pnspuwan 30 kojyo knbeyhingbay sucu Doicu ka pnsli. Nniqan bay hhangan ka koci pinpay pa kiya knkana ka Meysaytosu-Pinsu, BMW, Puma, rulu Husu, Awti, Simongcu, Anryeyn, Atitas, Pawsucyey mi DHL. Cyaw-tung Wa mniq tukcka Oco ka Doicu, kiya ka Oco tayriku pusu na bay cyawtongsu, qnhlangan niqan qnpuran bay elu cyawtongwang, qnhlangan muwaya bay knama niqan Kawsu kongru, niqan 80 kngkawas sngari rikisi da, kana bay knbbaraw na pa ya bay 1.3 knbkiyan kongri, tu6 kana jeynseykay, kiya mi ya bay niqan 70% Kawsu kongru pa uka snyakan tnbyaxan. Psnakan Ryeynpangci, Pangci mi Syangcnci tu3 ka putong kongru Doicu, dungus na snyakan tnbyaxan mriq rulu pa 100 kongri/jikang, kcka maci u 50 kongri/jikang, nniqan sapah sediq u srwanan 30 kongri/jikang balay. Wada srwanan Doicu ka otobay pa ya bay 4000 knbkiyan sngari, txtaxa sediq u 0.63 otobay (kngkawas 2008). Kngkawas nduray niyi daw, mbiyax bay muda dmudul pkhnuk kipu ka seyhu Doicu, kongcong basu u kndudul hbaraw sediq ka smkuxul mi dmuwi. Kiya mi ddeyngsya pa wisu mtmay alang mkbrnux cyatong uri da, ou bay alang mkbrnux u niqan ddaun elu ddeyngsya, kiya mi snbarah smmalu kawsu kongru ddeyngsya. Koci Wa mniq Alang mkbrnux Tamu ka Oco taykong kongcu congsin 20 seyki prading dhuq saya pa kana bay mnangal snadu Nopeyar ka Doicu u niqan 104 hiyi knhbrawan quri so Koswey ringyu (Wuri, Hwaswey, Sngri swey uxay daw Iswey) wada hmrusan knklanan. Niqan kingal mndungus bay cyeyko, psanak qpahun, mnduwa pskingal kari ka koyeyn tisi. Tubaraw sapah pyasan, dukuricu yeyncyo ciko, ciyey koyeyn ciko ka Doicu koyeyn tisi na tu3 knbeyhing dmkuh uruc. Kana bay tubeyhing pyasan mi sapah pyasan cwanko sweyyeyn mi dukuricu koyeyn ciko pa niqan hmrinas 300 sngari ka Doicu, mray so Mapu sweyhuy u niqan 79 ka yeyncyoso, Horawenhwohu syeyhuy u niqan 48 ka yeyncyoso, kiya mi niqan Haymuhwocu ryenhohuy, 16 qnlhangan yeyncyo congsin mi 84 ka "Ranmingtan" koyeyn ciko. Doicu yeyncyo kayhwa na pnyahan hbangan pa niqan ka pneyyah seyhu mi niqan ka pneyyah ciyey, huyingri ciko, tubaraw pyasan, tocu ka qnhlangan nganguc, kngkawas 2013 u pspuwan kana daw 797 ou hbangan Oyeyn, 2.84% knkana qnhlangan kcka sngcan mawe Doicu. Snadu Kotohorito Weyryeyn Raypunicu kngkawas pa muda muway 10 hiyi kosweycya uxay daw sweysu yeyncyoco, knou bay hbangan u 250 knbkiyan Oyeyn, kiya ka knou bay snadu hbangan knkana jeynseykay. Mpriwaw Tu7 kana jeynseykay qnhlangan knhbrawan sediq yahan rmiwaw ka Doicu, kngkawas 2012 cida, hmrinas 3,040 knbkiyan koci mpriwaw ka mnusa Doicu. Porin ka tu3 alang mkbrnux Oco knhbaraw yahan rmiwaw. Uxay wana kiya, hmrinas 30% na sediq Doicu pa mniq nanaq qnhlangan dha msangay rmiwaw, knhbaraw bay sanan rmiwaw sediq ka Pang u Meykorunpaw-Cyeyn Mojwey. 11,116 ka syangcn Doicu pa mniq ryuyocyu pusa hangan u ya bay 4000, kiya mi 310 ka wada mangal patas pndhuwan Ryawyangti uxay daw Hayswey yucang. Kcka qnhlangan Doicu mi koci ryuyo quri dnlulan na GDP pa dhuq 432 oku Oyeyn; niqan pnluban na quri knkana neyho, qqpahun mpriwaw u 4.5% ka GDP, kiya mi wada pdungus 200 knbkiyan qqpahun (kiya knkana mpqpah na 4.8%). Syakay Knhbrawan hiyi sediq Spuda patas snpuwan jnko puca kngkawas 2011, knhbrawan hiyi sediq Doicu pa ya bay 8,020 knbkiyan hiyi sediq, dhuq kngkawas 2015 idas 6 diyax 30 cida daw wada mkala dhuq 8,150 knbkiyan hiyi sediq, dhuq kngkawas 2015 idas 12 diyax 31 daw hmrinas 8,190 knbkiyan hiyi sediq. Doicu ka knhbaraw bay sediq kana qnhlangan Omong, mniq Oco daw tu2 knhbaraw hiyi sediq ( wa mniq bukuy Orosiya), tu16 knhbaraw hiyi sediq kana jeynseykay. Quri so jnko mitu u 227 sediq/pinghwang cyeynmi ( 558 sediq/pinghwang ingri). Congyuci kndusan u 80.19 kngkawas (snaw u 77.93 kngkawas; qridin u 82.58 kngkawas). Kana bay sngyuryu u txtaxa qridin tmlaqi 1.41 laqi (snpuwan kngkawas 2011), kiya ka cngcangryu ya bay 0.833%, puting bay hiti knkana jeyngseykay. Kndadax kkngkawas 1970 prading, mrana ka wada mrdang sediq mi mntuting laqi rabu, binaw kndadax kkngkawas 2010 daw sngyuryu mi sediq qnhlangan icil mniyah thdil pa wada mkala, mnuda mndungus cyawyu ka knhbaraw sediq mneyyah thdil u wada mrana. Mneyyah thdil ka qnhlangan icil Kngkawas 2014 cida, 8,100 knbkiyan hiyi sediq Doicu pa niqan dalih 700 knbkiyan hiyi sediq ka uka koci Doicu, kcka na hiya pa 96% ka mniq tuiril Doicu, to bay so wa mniq alang mkbrnux. Snlhayan snhiyan Kndadax kngkawas 1871 phiyu qnlhangan beytaq saya, niqan dlih 2/3 ka Sincyatu mi 1/3 ka Roma Teynsukyo sinjya, kiya mi niqan ini khbaraw ka llutuc Yodaya minjoku. Niqan ka duma ini pntna snhiyan uri, binaw ini balay khbaraw kiya. Babaw kngkawas 1945 daw, wada kndudul knpriyux ka snhiyan dha Doicu, alaw ka sediq tnhdilan mi wada kndudul knou kluwanan ka Sito, kiya miTongto u muru dndulan cngco seyhu mi knkana na u mquri uka snhiyan. Wada pskingal ka Tongto mi Sito daw, lmutuc ka knou kluwanan. Spuda snpuwan jnko puca kngkawas 2011 Doicu, Kiristokyo ka tu1 knbeyhing bay snhiyan Doicu, kana sinjya pa 66.8% knkana sediq qnhlangan. Kcka knkana knhbaraw sediq pa 31.7% ka pkla kari snluhay snhiyan Sincyaw, kiya knkana ka Doicu huinhuy (30.8%) mi Pnrhulan Mtrawah (0.9%), kiya mi 31.2% ka snluhay snhiyan Roma Teysukyo. Cngcyaw sinjya knkana 1.3%, Yodayakyo sinjya knkana 0.1%, sinjya snhiyan icil na u knkana 2.7%. Kngkawas 2014 cida, sinjya Teynsukyo u dhuq 2,390 knbkiyan (Knkana sediq 29.5%), sinjya Huinhuy ka 2,260 knbkiyan (knkana sediq 27.9%). Pnrhulan ddha niyi pa kawas kawas wada kndudul mlih ka sinjya. Kari Kari Doicu ka ddiyun kari seyhu Doicu mi pusu bay kari kklaun dha, kiya ka ddiyun kari 24 qnhlangan Omong uri, kiya ka kari sduwi qmpah 3 Oco ryeynmong cuweyhuy uri. Kari Doicu ka kcka Oco ryeynmong tuq kari knhbaraw bay sediq dmuwi, pusu kari dmuwi u ya bay dhuq 1 oku knhbaraw. Kari snrwanan Doicu pa kiya knkana ka kari Tanmay, kari Tiyi Doicu, kari Sopu, kari Romu mi kari Huysuran, kiya mi wada qlhangun Oco cyuyu uxay u kari sawsu minjoku syeyncang. Knhbaraw bay sediq dmuwi ka kari tnhdilan pa kari Tuarci, kari Kuto, kari Poran, kari nniqan Paarkan mi kari Orosiya. Taywca syeysu 67% ka kongmin Doicu u malu dmuwi kingal kari icil mpprngaw, kiya mi niqan 27% ka mkla dmuwi 2 kluwannan kari uxay u hmrinas 2 kluwanan kari qnlhangan icil muda mpprngaw. Kyoiku Mpqlahang kyoiku Doicu pa pusu na bay u txtaxa Pang seyhu ka seykining. Ini pkixi ppuyas ka kyoiku llaqi ttiring u 3 dhuq 6 kngkawas ka laqi ttiring u sptrawah kiya, kiya mi bukuy daw kasi ka qulung bay dhuq muyas 9 kngkawas ka yiwu kyoiku. Tulxan kyoiku u lmutuc 4 dhuq 6 kngkawas. Tkcka kyoiku u spuda ini pntna cyawyu cipyey psnakun 3 kluwanan pnsltudan sapah pyasan: Weri kcka pyasan, ppyasun llaqi niqan knkla pndungus kyoiku mi psramal muyas tubeyhing pyasan; Suko kcka pyasan ka tukcka cngtu laqi muyas kiya, 6 kngkawas ka pyasun; cukan pyasan ka spuyas dungus cuyey koiku. Congho kcka pyasan (Gesamtschule) spdkanun ka kcka kyoiku. Swangkuy kyoiku (Duale Ausbildung) sitong trahuc ka cisu cuke cngming mi sweysu sweyri so pntnaun balay. Mniq so niyi trahuc cicu, tumal cuyey kyoiku ka laqi muyas pa malu mniq kojyo uxay u sapah pyasan pnhiyu qnhlangan muda smluhay. So niyi uuda u wada sqrasun balay, kiya mi hbaraw qnhlangan jeynseykay u dmuwi so niyi uri. Tubeyhing pyasan Doicu ka kongkong ciko, pnsltudan pa ana ini buway hbangan muyas ka laqi muyas. Mtmay tubeyhing pyasan u kasi ka muda tukcka pyasan huykaw (Abitur), binaw spuda Pang, sapah pyasan mi laqi muyas niqan nanaq ka uuda na uri. Ini ngali pila kyoiku u quri so laqi muyas koci pa sptrawah uri, so niyi u kndudul luhay muda. Spuda kngkawas 2014 OECD pkla kari, Doicu ka koci slhayan tu3 knbeyhing muti qnhlangan. Iryaw weysng Rupeyko Bwihur Utux hurico, pnhiyu kngkawas 1286, kiya ka pnrdingan byoingsaya. Huriso sitong Doicu pa malu tbrnahun mhraw tukcka seyki. Doicu saya u dhuq dmuwi kana jeynseykay knbsyaqan bay cweynmin iryaw pawcyeyn tisi, pneyyah kkngkawas 1880 Awto Hong Pisumay na syakay smmalu waya. Kndadax kkngkawas 1880 prading, kayke mi smmalu waya pawcng ipaw tisi na sptna. Saya pa sediq Doicu u cyeynkang pawsyeyn ka spuda hwating ipaw hwangan hukay, kiya mi tukubeycu tyawkwan u malu sduwi duma cyunti dmuwi tntaxa sediq ipaw hwangan. Spuda ppatas bntasan Sucyey weysng cucu, dhuq kngkawas 2013 cida, Doicu ipaw sitong 77% ka seyhu muda muway, 23% ka txtaxa hiyi sediq muway. Kngkawas 2015 cida, ddiyun hbangan kana pqita narux Doicu pa knkana kokomin sngcan congcu 11%. Kndusan kngkawas snaw mi qridin Doicu pa 77 kngkawas mi 82 kngkawas, tu20 knkana jeynseykay; mndungus bay mtuting ka laqi rabu mi ini hari qhuqil mntuting, ya bay 0.4%. Bungka Bung ka Doicu mniq snhiyan mi nbabaw dxral cngmyeyn u wada runan Oco pusu bay sucaw mi cyuncong undo ka smnlanan. Alaw ka wensweycya mi cosweycya so tuiril bungka u knbeyhing bay pkmalu susyang kongsyeyn, mniq rikisi ka Doicu pa ngalan dha "Qnlhangan sediq mpsalu uyas mi susyangcya" ka Doicu uri. Ingaku Hbaraw bay nniqan hhangan jeynseykay mpsalu uyas kutyeyn ingaku pa kndadax Doicu. Titoriko Pukosutohuto smnalu kwanhongcin cingcangcyu, wada dmudul knkana Yohani Saypasutian Paho mi Kearawawke Horitorisi Hongtoar uri ka Paroko cida pusu bay snpruwan mpsalu uyas. Mntuting Awkesupaw ka Awpoto Mocato mniq Saarsupaw mptusa syawticin mi mptusa laqi muyas cida wada pstutuy spruwan bay ingakucya kana jeynseykay uri-Woarhukang Ymatousu Mocato. Rutoweysi Hwan Peytohun ka kutyeyn cuyi mi langman cuyi ingaku kwotuci na pusu bay sediq. Kaar Mariya Hong Weypo mi Huyrikosu Mongtoar song mniq langman cuyi hana prading cida panyeyn pusu bay dndulan niya uri. Ropoto Suman mi Yohani Neys Poramus u wada na danan pkrana ka langman cuyi. Rica Hwakena na kecyu u niqan bay hhangan. Rica Sutoraws ka langman cuyi wanci mi syeyntay cawci sediq mpdudul uri. Kaarhayincu Sutoko Hawsn mi Hans Cimo u 20 seyki mi 21 seyki niqan bay knkla smmalu uyas. Meysu Doicu hwacya quri tuiril ndanan meysu na pkrana muda beyhing bay dnlulan niya. Aarpureyto Tyolo, tiping Hans Hwoarpayin, Matiyas Keryuneywaarto mi rudan Rukas Koranaho ka wenyi husing cicyeyn cnhdilan bay yisucya Doicu. Piteyro Poro Rupns mi Yohani Paputisto Cimoarman (Paroko), Kaspa Tawey Horitorisi mi Kaar Spicuweyke (langman cuyi), Makos Ripoman (insyang pay) mi Makos Ensto (Cawsyeynsu cuyi) uri ka mniq txtaxa suci niqan cnhdilan hniwan niya. Awto Smito-Hwohuyar, Holangcu Ihuran mi Yurius Smito-Huyrin tyawsocya uri ka mniq puting hiti 19 seyki dhuq 20 seyki pnrdingan mnuda beyhing bay knmalu ndanan dha yisu Doicu. Smmalu ssapah Doicu mniq quri so smmalu ssapah uniqan balay knmalu ndanan dh aka Karorin mi Awtohongke, ddha niyi ka dmpwela bay smmalu sspah quri romansu. Tukcka seyki reyngga ketosu hongke uri pa pnrdingan Doicu. Mniq wenyi husing mi Paroko suci, Doicu uri u mnrana quri tihwangsing hongke (mntna so Weysi wenyi husing mi Terestngparoke). Paroke suci na niqan bay hhangan smmalu ssapah ka knkana Mateus Tanniar Popeyarman, Patasa Nyoman, Keawarke Wencesraws Hong Kenopostohu mi Asamu mntswayi. Weysopurun pay dmudul 18 seyki Nante na huyni smnluwan ssapah hongke. Klelu Sangsuwapnparoke pa, tyawswocya Yohani Misyaayar Huysitemeyyey, Huynicyang mnswayi Yohani Paputisute Cimoarman u ou bay knmalu ndanan dha. Ssapah dha sediq Doicu pa dmuwi niqan bay hhangan mukucya (Fachwerk) pnsltudan, ini pntna ka alang nniqan roko pa ini nanaq pntna ka tukubeycu na uri. Wenswey mi Ceswey Wenswey rikisi pa malu tbrnahun dhuq cong seyki, kiya ka cwocya Waarte Hung Te Hukearweyte mi Woarhuramu Hung AySnpahe. Niqan bay hhangan ka Doicu cocya pa niqan Yohani Woarhukang Hong Kete, Horiterisi Sile, Ketehuoarte Ayhuraymu mi Tayawtwoar Hongtana. Mnswayi Kerin pa pssli mi smalu patas Doicu ryosing na mincyeyn pnngalan kari. Wada dha spkla jnseykay ka Doicu mincyeyn pnngalan kari. Ddha dha hiyi pa spuda dha rikisi ka pusu rdingan muda pssli mi mku matas knkingal ini pntna kluwanan kari Doicu, kiya ka "Jiteyng Doicu" (Deutsches W√∂rterbuchÔľõsplawa dha "Jiteyng Kerin" uri) ; pnrdingan kngkawas 1833 cida, tumntxan mnhdu smalu matas u kngkawas 1854. Meyti Knbeyhing bay kwocimeyti ciyeyn ka Peytasuman, Akesayar Supurinke citwan mi Purosipnsateayinsu cwanmey. Tesinse ka niqan bay ririh na meyti ciko uri. Treybi sucang Doicu pa kbeyhing bay kana Oco, ya bay niqan 3,800 knbkiyan sapah pa niqan treybi, dalih 90% tnsapah Doicu ka niqan wasil treybi mi weysing treybi, malu slutuc kongkong ini ngali hbangan mi qqtaun trybi sangyey pngtaw. Hmrinas 500 ka kongkong mi ntxtaxa sediq pradiyo teynday, Hnang Doicu ka pusu bay treybi skari tuicil mi msobay pradiyo. Pradiyo qnlhangan Doicu ka Doicu Pradiyo, Doicu kongkong pradiyo ryeynmong ka seykining tihwang huwu. Eyga Eyga Doicu pa mquri knklanan mi yisu u niqan beyhing bay brihan ndan dha. Smnalu dha eyga mnswayi Skratanohuski u mniq kngkawas 1895 cida muda pusa eyga spqita kana sediq. Wa mniq ssiyaw Porin niqan hhangan ka Pocutan Papeyarpaw seingpong u pnhiyu kngkawas 1912, kiya ka tukingal knbeyhing bay qnpringan mpsalu eyga. Saya daw knbeyhing bay qnpringan mpsalu eyga kana Oco. Hana bay prading pa eyga Doicu pa wada knbeyhing bay dndulan na Doicu pyawsyeyn cuyi, quri so rmirih dha pa kiya knkana ka Ropote Weyen mi Horiterisi Weyryeyn Muarnaw. "Tatuhuy" (kngkawas 1927) na Horirang ka tukingal hicyo bay khwan eyga. Kngkawas 1930 Yoseyhu Hong Stanpoko ka na cutaw tu1 skari Doicu niqan hnang eyga "Tumkarac snkulan Utux Baraw", Marin Tayteri ka muda cuyeyn. Na Rayni Rihunstaar ka eyga snrdingan eyga meyswey na snbrahan, niqan hhangan snalu na pa "Mbiyax ka mdhu lnglungan". Mmahun mi uupun Quri so mmahun mi uuqun Doicu pa ini nanaq pntna nniqan alang u ini nanaq pntna ka mmahun mi uuqun uri, binaw msdalih ka nniqan alang pa niqan ka mntna na uri (mray so tuhunac ka Pahwariya mi Suwapn na waya mmahun mi uuqun u mntna hari Jweysu mi Awtiri). Uuqun kwoci so pisaping, sosu, damac Cyokoku, damac Sira, Damac Intu mi wawa nduhan Tuarci; alaw niqan ini pntna txtaxa minjoku u kiya ka niqan uri, kuxul balay knhbaraw sediq. Pang ka hicyo bay quri so uuqun Doicu. Dalih balay 600 kluwanan ka pang snalu Doicu mi 1,200 kluwanan ka kawtyeyn mi mtumun pang. Snalu dha juro Doicu pa kiya knkana Oco 1/3 ka knou niya. Kngkawas 2012 cida, Oco pa hmrunas 99% quri so siyang babuy mi hiyi rodux mi hiyi dapa pa pnyahan Doicu kana. Mniq Doicu pa syangcang u niqan mniq ana inu kiya, dalih 1,500 kluwanan, kiya knkana yocyeyn syangcang, bhuway syangcang mi kari syangcang. Kngkawas 2012 cida, yoci supping syawryang cantaw kana congsyawryang na 3.9%. Sinaw budo mniq ou bay alang pa prading ryosing, binaw kuxul dha balay ka sinaw qnlhangan pa ida nanaq biru niya na. Kngkawas 2012 cida mmahun biru txtaxa sediq Doicu pa 110 kongsng (24 Ingcu cyarun; 29 Meycu cyarun), mniq kana jeynseykay u mniq brah balay. Quri so tqlahang dha puwaya kndungus na sinaw biru pa malu tbrnahun dhuq 15 seyki cida. Tiyu Dalih 2700 knbkiyan hiyi knhbrawan sediq Doicu ka tiyu cyurepu cngyeyn, uxay wana kiya, niqan 1200 knbkiyan hiyi sediq ka dukuricu tumal uuda tiyu. Doicu qnlhangan mtur boru tuy pa mniq kngkawas 2014 cida tumn4 mangal icibang pnsung mtur boru seykaypey. Mtur boru ka kuxul bay tiyu pskbiyax sediq Doicu. Qnlhangan Doicu mtur boru syeyhuy kaying pa knhbrawan hiyi u dhuq 650 knbkiyan, mniq mntna kluwanan pnssliyan u knbeyhing bay kana jyeynseykay, kiya mi tingci ppnsngan Doicu mtur boru cyaci ryeynsay pndkanan knhbrawan sediq miyax qmita psboru pa; mniq kcka cyeyncyo cuyey tiyu ryeynsya pa wa mniq tudha. Doicu qnlhangan mtur boru pa mniq kngkawas 1954, kngkawas 1974, kngkawas 1990 mi kngkawas 2014 pa mnangal ici bang pnsngan mtur boru seykaypey, kngkawas 1972, kngkawas 1980 mi kngkawas 1996 ka mnangal ici bang Oco mtur boru cinpyawsay. Qnlhangan Doicu pa mnniq kngkawas 1974 mi kngkawas 2006 u mnuda dmudul pnsung seykaypey, mniq kngkawas 1988, kngkawas 2024 ka muda dmudul Ocinsay. Susang mi seykey Doicu seykeysu mniq syeyntay canpin seykey ringyu pa niqan bay hhangan, kcka na u Hawsu seykeysu Ruteweysi Mis Hwantero mi Porang seykeysu Tite Ramus ka rmirih niqan bay knklanan. Qnlhangan dmudul bay susang canyey uri ka Doicu. Kngkawas 2010 Doicu hwangcuyey pa niqan dalih 1,300 ka ciyey, quli mpqpah u hmrinas 130,000 hiyi, sntkuwan hbangan u dhuq 280 oku Oyeyn. Kiya mi 44% ka canpin u ngalun cuko. Porin sucwangco mi pang mi hwangyo mawyican kngkawas u mndha muda.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= doi ¶u = gaga kska ow ¶ow ka g…ô…ĺmanj, ** ** n, * ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg**)(knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga b…ô…ĺlin ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax * idas ** ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal g…ô…ĺmanj ga wada sugan **% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka *…ĺank-walt…ô…ĺ st…ôinm…ôi…ô…ĺ, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = doi ¶u = doi ¶u …ĺj…ônpaŇč koŇčńßoko Ňčalan dńßa toko lmawa (ka…ĺi doi ¶u: d…ôuts ¶ńßland), wamniq tuk ¶ka i…ĺil o ¶o na qnńßlaŇčan pnwaja …ĺj…ônpaŇč gikaj koŇčńßo ¶u, pnuda pnspuwan ** paŇč, sotu mi knb…ô…ĺiŇč baj alaŇč mkb…ĺnux ka po…ĺin. knlbaŇčan tndx…ĺal qnńßlaŇčan u **.* knbkijan piŇčńßwaŇč koŇč…ĺi, kntńßjaqan tuńßuna ¶ mi tudaja u *** koŇč…ĺi, kntńßjaqan tuna…ĺa ¶ mi tui…ĺil u *** koŇč…ĺi, p…ôjańß tudaja ka p…ôńßaj mi po…ĺotińßaj mslutu ¶ dńßuq tuńßuna ¶ ka ddwijaq aa…ĺp…ôsu, muxul ka kka…ĺa ¶, tu…ĺa baj pnsnakan dńßa ka s…ĺwasaw mi …ĺbawan mi k…ĺpuńßan mi misan. *,*** knbkijan knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq ka doi ¶u, kija ka knńßba…ĺaw baj kana qnńßlaŇčan o ¶o, kija u tudńßa knńßba…ĺaw njańßan tńßdil kana …ü…ôns…ôkaj u…ĺi, msnul ami…ĺika. ka…ĺi doi ¶u pa mniq k ¶ka o ¶o u ka…ĺi ńßba…ĺaw baj s…ôdiq …ĺmŇčaw na ka…ĺi tnpusu. mnduŇčus baj buŇčka doi ¶u mi niqan baj n…ĺunan na …ü…ôns…ôkaj qu…ĺi so ssalu sapańß mi m…ôsu, iŇčaku,  ¶osw…ô mi …ôga, buŇčka ji ¶an u …ĺaw ¶Ňč ka pusu baj mp…ĺi…ĺińß, kija mi kana baj qnlńßaŇčan koŇčj…ôn mi ida nkija koŇčj…ôn u niqan ńßm…ĺinas mkbkuj. …ĺikisi ńßwasu kna…ĺi dńßa mawo j…ôn…ün sjańßoku ńßwasu u ptu…ĺa quluŇč baj niqan ***,*** kŇčkawas  ¶ida daw tna niqan s…ôdiq …ĺudan  ¶bijaw ka mniq doi ¶u ńßini. kndadax k ¶ka soniŇčkn m…ôkwaŇč u wada sndijal tu…ĺu sb…ĺaŇčan ***,*** kŇčkawas  ¶bijaw, kija ka mn ¶bijaw baj mi mnduŇčus baj qqija ddijun umaduk. mniq jajuŇč nianto sndijal tukiŇčal uxaj s…ôdiq …üidaji saja …ün…ĺ…ô ńßwasu, wada Ňčalan s…ôdiq niantota tmńßaŇčan. ńßwasu niantota pa jabaj niqan dalińß **,*** kŇčkawas …ĺikisi. msdalińß umu ka k ¶ka bliŇč dwijaq suwapn ¶u…ĺo u niqan nniqan mntna kŇčkwasan sj…ôntaj …ün…ĺ…ô u…ĺi, kija knkana ka **,*** kŇčkawas b…ĺańß  ¶ida ka qalux bu ¶ mi lubu ijuk waqi ¶ moŇčma, kija ka b…ôtaq saja knama baj kn…ĺijan lubu; **,*** kŇčkawas b…ĺańß  ¶ida u …ĺajuŇč s…ôdiq tapiŇč ¶i ka klaun baj kana …ü…ôns…ôkaj kn…ĺudn baj ndanan smqu…ĺi uka kdka…ĺan ka…ĺi; b…ôtaq saja **,*** kŇčkawas b…ĺańß  ¶ida u ńßwo…ĺońßuja…ĺsw…ônas kija ka kn…ĺudan baj smqu…ĺi ńßnijuwan s…ôdiq uka kdka…ĺan ka…ĺi. n…ôpu…ĺa siŇčsjaŇčpan mniq msdalińß sakosn-anńßat na n…ôpu…ĺa kn…ĺijan, kija ka o ¶o  ¶iŇčtoŇč …üitaj qqija buŇčka snalu doŇč, wada pniqan k ¶ka bnkuwan …ĺj…ônńßoko  ¶jawkow…ôn pnslijan s…ôkaj  ¶iji kluwanan. ti-…ĺi spuda pnsnakan nniqan doi ¶u pa wa mniq tui…ĺil o ¶o mi tuk ¶ka o ¶o, tudaja u mslutu ¶ tanmaj, tuna…ĺa ¶ u msqapańß po…ĺan mi  ¶j…ôko, tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶ u msdalińß awti…ĺi, tui…ĺil ńßuna ¶ qu…ĺi ńßuna ¶ ka …üw…ôsu, tui…ĺil u msupu ńßwa…ĺansi mi …ĺusnpaw msupu tnuajus pi…ĺisu, tui…ĺil daja u mksipaw ńßo…ĺan. tndx…ĺal u to baj so p…ôw…ô *** dńßuq ***, toŇč ¶iŇč u wa mniq ijax ** dńßuq *** na ńßija. tudaja doi ¶u pa mqu…ĺi p…ôńßaj, tuna…ĺa ¶ daja balaj daja pa mqu…ĺi po…ĺotińßaj, msupu awti…ĺi mi …üw…ôsu tnuajus, msdalińß tutu…ĺu knb…ô…ĺiŇč laŇču qsija o ¶o potŇč. kana baj kn…ĺbaŇčan tndx…ĺal doi ¶u pa ***,*** piŇčńßwaŇč koŇč…ĺi (***,*** piŇčńßwaŇč iŇč…ĺi), kija knkana ka ***,*** piŇčńßwaŇč koŇč…ĺi (***,*** piŇčńßwaŇč iŇč…ĺi) tnddx…ĺal mi *,*** piŇčńßwaŇč koŇč…ĺi (*,***piŇčńßwaŇč iŇč…ĺi) tnqqsija, kija ka qnlńßaŇčan tu* knb…ôńßiŇč kn…ĺbaŇčan tndx…ĺal o ¶o mi kana …ü…ôns…ôkaj u tu** knb…ôńßiŇč kn…ĺbaŇčan tndx…ĺal qnlńßaŇčan. knka…ĺa ¶ ńßba…ĺaw baj nniqan doi ¶u u wada jańßan dmudul tui…ĺl bwińßu…ĺ, mnw…ôntaj ńßajjaŇčsiŇč knka…ĺa ¶. knka…ĺa ¶ nniqan ńßini pa alaw ka mosiko nwan…ĺjo u mqu…ĺi tudaja ka tasijaŇč pjaw…ĺjo, kija ka wada muxul ńßa…ĺi, kimi nwan…ĺjo niji u wada pkmuxul qsija u ¶iluŇč mi qu…ĺi tudaja u ¶iluŇč mi u ¶iluŇč ssijaw na ńßija. knkawas qnjuxan qsija ka doi ¶u pa *** koŇč…ĺi (** iŇč ¶un), uka mnduŇčus baj knka…ĺa ¶ kndŇčuwan. ini so kskuj baj ka misan, muxul ka …ĺbawan, ńßm…ĺinas *** ¶ ka kntlxan (****). tuna…ĺa ¶ doi ¶u u mnta…ĺusiŇč knka…ĺa ¶, mskuj baj ka misan, muxul ka …ĺbawan, knttu muda knbba…ĺaw dijax kndŇčuwan. nniqan tuk ¶ka mi tuńßuna ¶ doi ¶u pa ńßajjaŇčsiŇč knka…ĺa ¶ mi ta…ĺusiŇč knka…ĺa ¶ kwotutaj, tuńßuna ¶ baj ka ddwijaq aa…ĺp…ôsu u mskuj ńßa…ĺi kija, tuk ¶ka doi ¶u na nniqan daja u mnlmiqu knka…ĺa ¶, mskuj baj mi ka…ĺi baj qujux. kndkilan kiŇč tjaw ka pawju…ĺ…ô mpańßuŇč qqdi…ĺaw, kija ka qqduda pnsk…ĺajan qnńßlaŇčan doi ¶u. tndx…ĺal doi ¶u pa psdkanan dńßa kndkilan  ¶juju, kija ka o ¶o-m…ĺimax qqńßuni lmiqu ti ¶oŇčńßaj mi tuna…ĺa ¶ daja tasijaŇč ta…ĺupoŇč ńßajajaŇč kndkilansi. mniq kŇčkawas ****  ¶ida, tndx…ĺal doi ¶u pa wa sduwi sqpańßun ppwalaŇč ka dx…ĺal (**%), dx…ĺal pńßman qqńßuni (**.*%) ka pusu na baj, tńßiti daw ddijun ana knuwan ńßwaŇčmu  ¶ju (**.*) mi nniqan s…ôdiq  ¶ju, lu…ôlu (**.*%).  ¶ ¶ama ¶ mi qqńßuni ka tuk ¶ka o ¶o qqtan balaj kija, tubil lmiqu, qńßuni sjaŇč mi kija knkana qqńßuni mńßńßu…ĺ wasaw ka pduŇčus llmiqu */*, qńßuni soŇčpo ka snb…ĺańßan pńßuma mi wada m…ĺana, qńßuni quli ¶ junsan mi lŇčsan ka pusu baj lipax ńßnjuwan nniqan ddwijaq daja, qńßuni ńßa…ĺuŇč mi mńßńßu…ĺ wasaw ńßa…ĺuŇč u mniq dx…ĺal bnaqi mdakil. niqan ka ou kluwanan …ĺ…ĺwi…ĺil, ppńßpańß, Ňč…ôŇči…ĺaw, qu…ĺi so …ĺ…ĺiwa. pusu baj  ¶ ¶ama ¶ llmiqu pa kija knkana …ĺqnux, bojak, mi…ĺi ¶ pan, …ĺqbux, kwan, osagi, ńßo…ĺi. alaŇč mkb…ĺnux doi ¶u pa ou baj b…ôńßiŇč alaŇč mkb…ĺnux, niqan ** ka kana baj bnkuwan s…ôńßu nniqan alaŇč mkb…ĺnux. knb…ôńßiŇč baj tuńßuj ¶w…ôn ka …ĺajin-…ĺua…ĺ tuńßuj  ¶ju, kŇčkawas ****  ¶ida pa niqan *,*** knbkijan knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq, kija knkana tusajtawńßu (tudaja …ĺajin-sińßwa…ĺija sońßu), ko…ĺoŇč, poaŇč, totomoŇčto, ajsn, tujispaw, pońßoŇč.  ¶Ňč- ¶ doi ¶u pa muda pnwaja gikaj, pnwaja tajgi min ¶u ka …ĺj…ônpaŇč koŇčńßoko, s…ô…üi ti ¶u u kndadax kŇčkawas **** ka "lxan waja"  ¶jako muda, sb…ĺańßun ka lxan waja pa kasi ka spuda …ĺj…ônpaŇč gijiŇč mi …ĺj…ônpaŇč saŇčgijiŇč ńßm…ĺinas */* u kija ka pdaun. pusu baj lxan waja pa kija knkana …ünsiŇč  ¶w…ônj…ôn, psasu bijax, pnslijan …ĺj…ônpaŇč  ¶jako mi pp…ĺun mud aka ńßwa ¶u. ńßo…ĺi ¶u kŇčkawas **** …ĺj…ônpaŇč k…ôpo ńßojiŇč ńßwakwan. qnńßlaŇčan ńßwasi o…ĺu ka doi ¶u, kija mi ńßo…ĺi ¶u tisi u dmuwi waja …ĺoma ka pusu nija, quluŇč niqan so qu…ĺi …üua…ĺman. …ĺj…ônpaŇč k…ôpo ńßojiŇč ka knba…ĺaw baj ńßojiŇč dou ¶u, s…ôkiniŇč qu…ĺi sj…ôn ¶Ňč, dmuwi suńßwa ńßuńßo ¶w…ôn. knba…ĺaw baj ńßojiŇč sitoŇč doi ¶u pa mnduwa baj psasu qpańßun, k ¶ka na u …ĺj…ônpaŇč knba…ĺaw ńßojiŇč ka minus mi siŇčsu an ¶j…ôn puttiŇč p ¶ańßu ńßojiŇč, kija mi …ĺj…ônpaŇč knba…ĺaw …ĺawkoŇč ńßojiŇč, …ĺj…ônpaŇč knba…ĺaw sjakaj ńßojiŇč, …ĺj…ônpaŇč knba…ĺaw k…ô…üaj ńßojiŇč mi …ĺj…ônpaŇč knba…ĺaw siŇč ¶Ňč ńßojiŇč ka qu…ĺi so knluwanan an ¶j…ôn na putiŇč p ¶ańßu ńßojiŇč. siŇč- ¶Ňč  ¶ju doi ¶u u pnuda pnslijan ** paŇč, ** paŇč ka msupu pńßiju mnduŇčus qnlńßaŇčan (ka…ĺi doi ¶u: l*nd…ô…ĺ). txtaxa paŇč u dmuwi nanaq k…ônpo paŇč, qu…ĺi so ddaun nanaq paŇč pa niqan knb…ôńßiŇč baj bijax na qmlańßaŇč. alaw ka knlbaŇčan tndx…ĺal mi knńßb…ĺawan s…ôdiq txtaxa paŇč u ini pntna kana, qu…ĺi so alaŇč mkb…ĺanux mi knb…ô…ĺiŇč tndx…ĺal ka paŇč u niqan pndkanan nija, kija mi qu…ĺi so patŇč-ńßutŇčpaw, pańßwa…ĺija, ńß…ôsn, tudaja …ĺajin-sińßwa…ĺija mi sakosn pa pńßiju ** i ¶i siŇč ¶Ňč, qmlańßaŇč daun alaŇč. b…ôtaq kŇčkawas ****  ¶ida, doi ¶u pa pnsnakan dńßa *** ka k…ôŇč su  ¶i siŇč ¶Ňč ¶ju, kija ka knkana *** k…ôŇč siŇč ¶Ňč ¶ju mi *** ka su siŇč ¶Ňč ¶ju. pnluban ko ¶i  ¶oŇč…ĺi anko…ĺa mokoa…ĺ mniq ńßaj…ĺikntamu dmudul pnslijan qnlńßaŇčan pata koŇčj…ô kawńßoŇčńßuj. doi ¶u pa wa mniq kana …ü…ôns…ôkaj pńßiju ***  ¶uwaj dajńßjo  ¶iko, kija u pwaluk ńßm…ĺinas *** qnlńßaŇčan pnluban waj ¶jaw. kŇčkawas ****  ¶ida, doi ¶u ka tu* knb…ôńßiŇč baj josaŇč  ¶u ¶uko o ¶o mi …ĺj…ônńßoko tu* knb…ôńßiŇč josaŇč  ¶u ¶uko . doi ¶u ka tudaja tasijaŇč koŇčjo pnslijan, k…ô…üaj ńßo ¶o mi pk…ĺana pnslijan, pata koŇčj…ôko pnslijan, ** qnńßlaŇčan  ¶itwan, su ¶j…ô inńßaŇč mi ko ¶i ńßwopi  ¶i ¶in pnslijan  ¶Ňčj…ôn, knbijax baj dmudul o ¶o txtaxa qnńßlaŇčan s…ô…üi u…ĺi ka doi ¶u, ptbku tqlańßaŇč mi an…ü…ôŇč  ¶iko.  ¶jun-su u ¶waŇč butaj doi ¶u ka "…ĺj…ônpaŇč końßwaŇč  ¶jun", spuda …ĺu ¶jun (kija knkana to ¶oŇč butaj), ńßaj ¶jun, koŇč ¶jun tutu…ĺu kluwan ńß…ôtaj mi  ¶oŇčjaŇč iu ¶jun,  ¶i ¶u  ¶jun (kija knkana ńßo ¶in, ńßwaŇčtj…ô mi k…ôŇčp…ô dbutaj) ddńßa knb…ô…ĺiŇč kluwanan butaj pnspuwan. ddijun kana ńßbaŇčan ńß…ôtaj doi ¶u butaj ka tu* knb…ôńßiŇč kana …ü…ôns…ôkaj, kŇčkawas **** ddijun bataj ka ńßbaŇčan pa *** ou oj…ôn, ja baj  ¶an gdp *.*%, kntikuńß balaj nujawkjo *.*% p…ôj…ô.  ¶iŇč- ¶i dmuwi sjakaj su ¶aŇč k…ô…üaj ka doi ¶u, mdńßu baj …ĺndiŇčan na koŇčj…ô, niqan knklanan na baj mpqpańß, knou baj kupn, uka ńßa…ĺi ka ńßupaj  ¶Ňčtu, kija mi knba…ĺaw baj bijax dńßa sbba…ĺańß. tu* knb…ôńßiŇč  ¶u ¶koo mi tub…ôńßiŇč baj  ¶iŇč ¶iti o ¶o ka doi ¶u; spuda ko ¶i ńßuj…ĺju smpu pa, kija ka tu* knb…ôńßiŇč  ¶iŇč ¶iti …ü…ôns…ôkaj, spuda bijax mba…ĺi piŇč ¶ja smpu u tu* knb…ôńßiŇč  ¶iŇč ¶iti kana …ü…ôns…ôkaj. ńßuwuj…ô (kija knkana ka toŇčsjun  ¶anj…ô) so qu…ĺi qnlńßaŇčan k ¶ka doi ¶u sŇč ¶an  ¶oŇč ¶u na koŇčsj…ôn dńßuq **%, koŇčj…ô u **% mi noŇčj…ô u *%. spuda ppatas snpuwan o ¶o toŇč ¶i ¶ju kŇčkawas **** idas *, uuka qpańßun ka s…ôdiq doi ¶u pa *.*%, kija ka kana qnlńßaŇčan omoŇč  ¶Ňčj…ôn pa ttikuńß balaj na; qu…ĺi so dnmbijax uuka qpańßun u *.*%, ttikuńß baj kana omoŇč u…ĺi. spuda pnkla ka…ĺi  ¶iŇč ¶i ńßo ¶o mi pk…ĺana pnslijan, kija ka kana qnlńßaŇčan …ü…ôns…ôkaj niqan baj …ĺi…ĺińß …ĺawtoŇč sŇč ¶an nija ka doi ¶u.  ¶ij…ô kŇčkawas ****  ¶ida, qu…ĺi so bnkuwan saŇčsu ko…üjo iŇčj…ô " ¶ajńßu su ¶j…ô …ü…ôns…ôkaj dmbija na ***" bnkuwan kana k ¶ka ńßija pa, niqan **  ¶ij…ô ka  ¶oŇčpu pńßjuwan mniq doi ¶u. doi ¶u dax  ¶usu u pnspuwan ** ko…üjo knb…ôńßiŇčbaj su ¶u doi ¶u ka pnsli. nniqan baj ńßńßaŇčan ka ko ¶i pinpaj pa kija knkana ka m…ôsajtosu-pinsu, bmw, puma, …ĺulu ńßusu, awti, simoŇč ¶u, an…ĺj…ôn, atitas, pawsu ¶j…ô mi dńßl.  ¶jaw-tuŇč wa mniq tuk ¶ka o ¶o ka doi ¶u, kija ka o ¶o taj…ĺiku pusu na baj  ¶jawtoŇčsu, qnńßlaŇčan niqan qnpu…ĺan baj …ôlu  ¶jawtoŇčwaŇč, qnńßlaŇčan muwaja baj knama niqan kawsu koŇč…ĺu, niqan ** kŇčkawas sŇča…ĺi …ĺikisi da, kana baj knbba…ĺaw na pa ja baj *.* knbkijan koŇč…ĺi, tu* kana …ü…ôns…ôkaj, kija mi ja baj niqan **% kawsu koŇč…ĺu pa uka snjakan tnbjaxan. psnakan …ĺj…ônpaŇč ¶i, paŇč ¶i mi sjaŇč ¶n ¶i tu* ka putoŇč koŇč…ĺu doi ¶u, duŇčus na snjakan tnbjaxan m…ĺiq …ĺulu pa *** koŇč…ĺi/…üikaŇč, k ¶ka ma ¶i u ** koŇč…ĺi/…üikaŇč, nniqan sapańß s…ôdiq u s…ĺwanan ** koŇč…ĺi/…üikaŇč balaj. wada s…ĺwanan doi ¶u ka otobaj pa ja baj **** knbkijan sŇča…ĺi, txtaxa s…ôdiq u *.** otobaj (kŇčkawas ****). kŇčkawas ndu…ĺaj niji daw, mbijax baj muda dmudul pkńßnuk kipu ka s…ôńßu doi ¶u, koŇč ¶oŇč basu u kndudul ńßba…ĺaw s…ôdiq ka smkuxul mi dmuwi. kija mi dd…ôŇčsja pa wisu mtmaj alaŇč mkb…ĺnux  ¶jatoŇč u…ĺi da, ou baj alaŇč mkb…ĺnux u niqan ddaun …ôlu dd…ôŇčsja, kija mi snba…ĺańß smmalu kawsu koŇč…ĺu dd…ôŇčsja. ko ¶i wa mniq alaŇč mkb…ĺnux tamu ka o ¶o tajkoŇč koŇč ¶u  ¶oŇčsin ** s…ôki p…ĺadiŇč dńßuq saja pa kana baj mnaŇčal snadu nop…ôa…ĺ ka doi ¶u u niqan *** ńßiji knńßb…ĺawan qu…ĺi so kosw…ô …ĺiŇčju (wu…ĺi, ńßwasw…ô, sŇč…ĺi sw…ô uxaj daw isw…ô) wada ńßm…ĺusan knklanan. niqan kiŇčal mnduŇčus baj  ¶j…ôko, psanak qpańßun, mnduwa pskiŇčal ka…ĺi ka koj…ôn tisi. tuba…ĺaw sapańß pjasan, duku…ĺi ¶u j…ôn ¶jo  ¶iko,  ¶ij…ô koj…ôn  ¶iko ka doi ¶u koj…ôn tisi na tu* knb…ôńßiŇč dmkuńß u…ĺu ¶. kana baj tub…ôńßiŇč pjasan mi sapańß pjasan  ¶wanko sw…ôj…ôn mi duku…ĺi ¶u koj…ôn  ¶iko pa niqan ńßm…ĺinas *** sŇča…ĺi ka doi ¶u, m…ĺaj so mapu sw…ôńßuj u niqan ** ka j…ôn ¶joso, ńßo…ĺaw…ônńßwońßu sj…ôńßuj u niqan ** ka j…ôn ¶joso, kija mi niqan ńßajmuńßwo ¶u …ĺj…ônńßońßuj, ** qnlńßaŇčan j…ôn ¶jo  ¶oŇčsin mi ** ka "…ĺanmiŇčtan" koj…ôn  ¶iko. doi ¶u j…ôn ¶jo kajńßwa na pnjańßan ńßbaŇčan pa niqan ka pn…ôjańß s…ôńßu mi niqan ka pn…ôjańß  ¶ij…ô, ńßujiŇč…ĺi  ¶iko, tuba…ĺaw pjasan, to ¶u ka qnńßlaŇčan ŇčaŇču ¶, kŇčkawas **** u pspuwan kana daw *** ou ńßbaŇčan oj…ôn, *.**% knkana qnńßlaŇčan k ¶ka sŇč ¶an maw…ô doi ¶u. snadu kotońßo…ĺito w…ô…ĺj…ôn …ĺajpuni ¶u kŇčkawas pa muda muwaj ** ńßiji kosw…ô ¶ja uxaj daw sw…ôsu j…ôn ¶jo ¶o, knou baj ńßbaŇčan u *** knbkijan oj…ôn, kija ka knou baj snadu ńßbaŇčan knkana …ü…ôns…ôkaj. mp…ĺiwaw tu* kana …ü…ôns…ôkaj qnńßlaŇčan knńßb…ĺawan s…ôdiq jańßan …ĺmiwaw ka doi ¶u, kŇčkawas ****  ¶ida, ńßm…ĺinas *,*** knbkijan ko ¶i mp…ĺiwaw ka mnusa doi ¶u. po…ĺin ka tu* alaŇč mkb…ĺnux o ¶o knńßba…ĺaw jańßan …ĺmiwaw. uxaj wana kija, ńßm…ĺinas **% na s…ôdiq doi ¶u pa mniq nanaq qnńßlaŇčan dńßa msaŇčaj …ĺmiwaw, knńßba…ĺaw baj sanan …ĺmiwaw s…ôdiq ka paŇč u m…ôko…ĺunpaw- ¶j…ôn mo…üw…ô. **,*** ka sjaŇč ¶n doi ¶u pa mniq …ĺjujo ¶ju pusa ńßaŇčan u ja baj ****, kija mi *** ka wada maŇčal patas pndńßuwan …ĺjawjaŇčti uxaj daw ńßajsw…ô ju ¶aŇč. k ¶ka qnńßlaŇčan doi ¶u mi ko ¶i …ĺjujo qu…ĺi dnlulan na gdp pa dńßuq *** oku oj…ôn; niqan pnluban na qu…ĺi knkana n…ôńßo, qqpańßun mp…ĺiwaw u *.*% ka gdp, kija mi wada pduŇčus *** knbkijan qqpańßun (kija knkana mpqpańß na *.*%). sjakaj knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq spuda patas snpuwan …ünko pu ¶a kŇčkawas ****, knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq doi ¶u pa ja baj *,*** knbkijan ńßiji s…ôdiq, dńßuq kŇčkawas **** idas * dijax **  ¶ida daw wada mkala dńßuq *,*** knbkijan ńßiji s…ôdiq, dńßuq kŇčkawas **** idas ** dijax ** daw ńßm…ĺinas *,*** knbkijan ńßiji s…ôdiq. doi ¶u ka knńßba…ĺaw baj s…ôdiq kana qnńßlaŇčan omoŇč, mniq o ¶o daw tu* knńßba…ĺaw ńßiji s…ôdiq ( wa mniq bukuj o…ĺosija), tu** knńßba…ĺaw ńßiji s…ôdiq kana …ü…ôns…ôkaj. qu…ĺi so …ünko mitu u *** s…ôdiq/piŇčńßwaŇč  ¶j…ônmi ( *** s…ôdiq/piŇčńßwaŇč iŇč…ĺi).  ¶oŇčju ¶i kndusan u **.** kŇčkawas (snaw u **.** kŇčkawas; q…ĺidin u **.** kŇčkawas). kana baj sŇčju…ĺju u txtaxa q…ĺidin tmlaqi *.** laqi (snpuwan kŇčkawas ****), kija ka  ¶Ňč ¶aŇč…ĺju ja baj *.***%, putiŇč baj ńßiti knkana …ü…ôŇčs…ôkaj. kndadax kkŇčkawas **** p…ĺadiŇč, m…ĺana ka wada m…ĺdaŇč s…ôdiq mi mntutiŇč laqi …ĺabu, binaw kndadax kkŇčkawas **** daw sŇčju…ĺju mi s…ôdiq qnńßlaŇčan i ¶il mnijańß tńßdil pa wada mkala, mnuda mnduŇčus  ¶jawju ka knńßba…ĺaw s…ôdiq mn…ôjańß tńßdil u wada m…ĺana. mn…ôjańß tńßdil ka qnńßlaŇčan i ¶il kŇčkawas ****  ¶ida, *,*** knbkijan ńßiji s…ôdiq doi ¶u pa niqan dalińß *** knbkijan ńßiji s…ôdiq ka uka ko ¶i doi ¶u, k ¶ka na ńßija pa **% ka mniq tui…ĺil doi ¶u, to baj so wa mniq alaŇč mkb…ĺnux. snlńßajan snńßijan kndadax kŇčkawas **** pńßiju qnlńßaŇčan b…ôtaq saja, niqan dlińß */* ka sin ¶jatu mi */* ka …ĺoma t…ônsukjo sin…üja, kija mi niqan ini kńßba…ĺaw ka llutu ¶ jodaja min…üoku. niqan ka duma ini pntna snńßijan u…ĺi, binaw ini balaj kńßba…ĺaw kija. babaw kŇčkawas **** daw, wada kndudul knp…ĺijux ka snńßijan dńßa doi ¶u, alaw ka s…ôdiq tnńßdilan mi wada kndudul knou kluwanan ka sito, kija mitoŇčto u mu…ĺu dndulan  ¶Ňč ¶o s…ôńßu mi knkana na u mqu…ĺi uka snńßijan. wada pskiŇčal ka toŇčto mi sito daw, lmutu ¶ ka knou kluwanan. spuda snpuwan …ünko pu ¶a kŇčkawas **** doi ¶u, ki…ĺistokjo ka tu* knb…ôńßiŇč baj snńßijan doi ¶u, kana sin…üja pa **.*% knkana s…ôdiq qnńßlaŇčan. k ¶ka knkana knńßba…ĺaw s…ôdiq pa **.*% ka pkla ka…ĺi snluńßaj snńßijan sin ¶jaw, kija knkana ka doi ¶u ńßuinńßuj (**.*%) mi pn…ĺńßulan mt…ĺawańß (*.*%), kija mi **.*% ka snluńßaj snńßijan …ĺoma t…ôsukjo.  ¶Ňč ¶jaw sin…üja knkana *.*%, jodajakjo sin…üja knkana *.*%, sin…üja snńßijan i ¶il na u knkana *.*%. kŇčkawas ****  ¶ida, sin…üja t…ônsukjo u dńßuq *,*** knbkijan (knkana s…ôdiq **.*%), sin…üja ńßuinńßuj ka *,*** knbkijan (knkana s…ôdiq **.*%). pn…ĺńßulan ddńßa niji pa kawas kawas wada kndudul mlińß ka sin…üja. ka…ĺi ka…ĺi doi ¶u ka ddijun ka…ĺi s…ôńßu doi ¶u mi pusu baj ka…ĺi kklaun dńßa, kija ka ddijun ka…ĺi ** qnńßlaŇčan omoŇč u…ĺi, kija ka ka…ĺi sduwi qmpańß * o ¶o …ĺj…ônmoŇč  ¶uw…ôńßuj u…ĺi. ka…ĺi doi ¶u ka k ¶ka o ¶o …ĺj…ônmoŇč tuq ka…ĺi knńßba…ĺaw baj s…ôdiq dmuwi, pusu ka…ĺi dmuwi u ja baj dńßuq * oku knńßba…ĺaw. ka…ĺi sn…ĺwanan doi ¶u pa kija knkana ka ka…ĺi tanmaj, ka…ĺi tiji doi ¶u, ka…ĺi sopu, ka…ĺi …ĺomu mi ka…ĺi ńßujsu…ĺan, kija mi wada qlńßaŇčun o ¶o  ¶juju uxaj u ka…ĺi sawsu min…üoku sj…ôn ¶aŇč. knńßba…ĺaw baj s…ôdiq dmuwi ka ka…ĺi tnńßdilan pa ka…ĺi tua…ĺ ¶i, ka…ĺi kuto, ka…ĺi po…ĺan, ka…ĺi nniqan paa…ĺkan mi ka…ĺi o…ĺosija. tajw ¶a sj…ôsu **% ka koŇčmin doi ¶u u malu dmuwi kiŇčal ka…ĺi i ¶il mpp…ĺŇčaw, kija mi niqan **% ka mkla dmuwi * kluwannan ka…ĺi uxaj u ńßm…ĺinas * kluwanan ka…ĺi qnlńßaŇčan i ¶il muda mpp…ĺŇčaw. kjoiku mpqlańßaŇč kjoiku doi ¶u pa pusu na baj u txtaxa paŇč s…ôńßu ka s…ôkiniŇč. ini pkixi ppujas ka kjoiku llaqi tti…ĺiŇč u * dńßuq * kŇčkawas ka laqi tti…ĺiŇč u spt…ĺawańß kija, kija mi bukuj daw kasi ka quluŇč baj dńßuq mujas * kŇčkawas ka jiwu kjoiku. tulxan kjoiku u lmutu ¶ * dńßuq * kŇčkawas. tk ¶ka kjoiku u spuda ini pntna  ¶jawju  ¶ipj…ô psnakun * kluwanan pnsltudan sapańß pjasan: w…ô…ĺi k ¶ka pjasan, ppjasun llaqi niqan knkla pnduŇčus kjoiku mi ps…ĺamal mujas tub…ôńßiŇč pjasan; suko k ¶ka pjasan ka tuk ¶ka  ¶Ňčtu laqi mujas kija, * kŇčkawas ka pjasun;  ¶ukan pjasan ka spujas duŇčus  ¶uj…ô koiku.  ¶oŇčńßo k ¶ka pjasan (g…ôsamts ¶ńßul…ô) spdkanun ka k ¶ka kjoiku. swaŇčkuj kjoiku (dual…ô ausbilduŇč) sitoŇč t…ĺańßu ¶ ka  ¶isu  ¶uk…ô  ¶ŇčmiŇč mi sw…ôsu sw…ô…ĺi so pntnaun balaj. mniq so niji t…ĺańßu ¶  ¶i ¶u, tumal  ¶uj…ô kjoiku ka laqi mujas pa malu mniq ko…üjo uxaj u sapańß pjasan pnńßiju qnńßlaŇčan muda smluńßaj. so niji uuda u wada sq…ĺasun balaj, kija mi ńßba…ĺaw qnńßlaŇčan …ü…ôns…ôkaj u dmuwi so niji u…ĺi. tub…ôńßiŇč pjasan doi ¶u ka koŇčkoŇč  ¶iko, pnsltudan pa ana ini buwaj ńßbaŇčan mujas ka laqi mujas. mtmaj tub…ôńßiŇč pjasan u kasi ka muda tuk ¶ka pjasan ńßujkaw (abitu…ĺ), binaw spuda paŇč, sapańß pjasan mi laqi mujas niqan nanaq ka uuda na u…ĺi. ini Ňčali pila kjoiku u qu…ĺi so laqi mujas ko ¶i pa spt…ĺawańß u…ĺi, so niji u kndudul luńßaj muda. spuda kŇčkawas **** o…ô ¶d pkla ka…ĺi, doi ¶u ka ko ¶i slńßajan tu* knb…ôńßiŇč muti qnńßlaŇčan. i…ĺjaw w…ôsŇč …ĺup…ôko bwińßu…ĺ utux ńßu…ĺi ¶o, pnńßiju kŇčkawas ****, kija ka pn…ĺdiŇčan bjoiŇčsaja. ńßu…ĺiso sitoŇč doi ¶u pa malu tb…ĺnańßun mńß…ĺaw tuk ¶ka s…ôki. doi ¶u saja u dńßuq dmuwi kana …ü…ôns…ôkaj knbsjaqan baj  ¶w…ônmin i…ĺjaw paw ¶j…ôn tisi, pn…ôjańß kkŇčkawas **** awto ńßoŇč pisumaj na sjakaj smmalu waja. kndadax kkŇčkawas **** p…ĺadiŇč, kajk…ô mi smmalu waja paw ¶Ňč ipaw tisi na sptna. saja pa s…ôdiq doi ¶u u  ¶j…ônkaŇč pawsj…ôn ka spuda ńßwatiŇč ipaw ńßwaŇčan ńßukaj, kija mi tukub…ô ¶u tjawkwan u malu sduwi duma  ¶junti dmuwi tntaxa s…ôdiq ipaw ńßwaŇčan. spuda ppatas bntasan su ¶j…ô w…ôsŇč  ¶u ¶u, dńßuq kŇčkawas ****  ¶ida, doi ¶u ipaw sitoŇč **% ka s…ôńßu muda muwaj, **% ka txtaxa ńßiji s…ôdiq muwaj. kŇčkawas ****  ¶ida, ddijun ńßbaŇčan kana pqita na…ĺux doi ¶u pa knkana kokomin sŇč ¶an  ¶oŇč ¶u **%. kndusan kŇčkawas snaw mi q…ĺidin doi ¶u pa ** kŇčkawas mi ** kŇčkawas, tu** knkana …ü…ôns…ôkaj; mnduŇčus baj mtutiŇč ka laqi …ĺabu mi ini ńßa…ĺi qńßuqil mntutiŇč, ja baj *.*%. buŇčka buŇč ka doi ¶u mniq snńßijan mi nbabaw dx…ĺal  ¶Ňčmj…ôn u wada …ĺunan o ¶o pusu baj su ¶aw mi  ¶jun ¶oŇč undo ka smnlanan. alaw ka w…ônsw…ô ¶ja mi  ¶osw…ô ¶ja so tui…ĺil buŇčka u knb…ôńßiŇč baj pkmalu susjaŇč koŇčsj…ôn, mniq …ĺikisi ka doi ¶u pa Ňčalan dńßa "qnlńßaŇčan s…ôdiq mpsalu ujas mi susjaŇč ¶ja" ka doi ¶u u…ĺi. iŇčaku ńßba…ĺaw baj nniqan ńßńßaŇčan …ü…ôns…ôkaj mpsalu ujas kutj…ôn iŇčaku pa kndadax doi ¶u. tito…ĺiko pukosutońßuto smnalu kwanńßoŇč ¶in  ¶iŇč ¶aŇč ¶ju, wada dmudul knkana jońßani sajpasutian pańßo mi k…ôa…ĺawawk…ô ńßo…ĺito…ĺisi ńßoŇčtoa…ĺ u…ĺi ka pa…ĺoko  ¶ida pusu baj snp…ĺuwan mpsalu ujas. mntutiŇč awk…ôsupaw ka awpoto mo ¶ato mniq saa…ĺsupaw mptusa sjawti ¶in mi mptusa laqi mujas  ¶ida wada pstutuj sp…ĺuwan baj iŇčaku ¶ja kana …ü…ôns…ôkaj u…ĺi-woa…ĺńßukaŇč jmatousu mo ¶ato. …ĺutow…ôsi ńßwan p…ôtońßun ka kutj…ôn  ¶uji mi laŇčman  ¶uji iŇčaku kwotu ¶i na pusu baj s…ôdiq. kaa…ĺ ma…ĺija ńßoŇč w…ôpo mi ńßuj…ĺikosu moŇčtoa…ĺ soŇč mniq laŇčman  ¶uji ńßana p…ĺadiŇč  ¶ida panj…ôn pusu baj dndulan nija u…ĺi. …ĺopoto suman mi jońßani n…ôs po…ĺamus u wada na danan pk…ĺana ka laŇčman  ¶uji. …ĺi ¶a ńßwak…ôna na k…ô ¶ju u niqan baj ńßńßaŇčan. …ĺi ¶a suto…ĺaws ka laŇčman  ¶uji wan ¶i mi sj…ôntaj  ¶aw ¶i s…ôdiq mpdudul u…ĺi. kaa…ĺńßajin ¶u sutoko ńßawsn mi ńßans  ¶imo u ** s…ôki mi ** s…ôki niqan baj knkla smmalu ujas. m…ôsu doi ¶u ńßwa ¶ja qu…ĺi tui…ĺil ndanan m…ôsu na pk…ĺana muda b…ôńßiŇč baj dnlulan nija. aa…ĺpu…ĺ…ôto tjolo, tipiŇč ńßans ńßwoa…ĺpajin, matijas k…ô…ĺjun…ôwaa…ĺto mi …ĺudan …ĺukas ko…ĺanańßo ka w…ônji ńßusiŇč  ¶i ¶j…ôn  ¶nńßdilan baj jisu ¶ja doi ¶u. pit…ô…ĺo po…ĺo …ĺupns mi jońßani paputisto  ¶imoa…ĺman (pa…ĺoko), kaspa taw…ô ńßo…ĺito…ĺisi mi kaa…ĺ spi ¶uw…ôk…ô (laŇčman  ¶uji), makos …ĺipoman (insjaŇč paj) mi makos …ônsto ( ¶awsj…ônsu  ¶uji) u…ĺi ka mniq txtaxa su ¶i niqan  ¶nńßdilan ńßniwan nija. awto smito-ńßwońßuja…ĺ, ńßolaŇč ¶u ińßu…ĺan mi ju…ĺius smito-ńßuj…ĺin tjawso ¶ja u…ĺi ka mniq putiŇč ńßiti ** s…ôki dńßuq ** s…ôki pn…ĺdiŇčan mnuda b…ôńßiŇč baj knmalu ndanan dńßa jisu doi ¶u. smmalu ssapańß doi ¶u mniq qu…ĺi so smmalu ssapańß uniqan balaj knmalu ndanan dńß aka ka…ĺo…ĺin mi awtońßoŇčk…ô, ddńßa niji ka dmpw…ôla baj smmalu sspańß qu…ĺi …ĺomansu. tuk ¶ka s…ôki …ĺ…ôŇčga k…ôtosu ńßoŇčk…ô u…ĺi pa pn…ĺdiŇčan doi ¶u. mniq w…ônji ńßusiŇč mi pa…ĺoko su ¶i, doi ¶u u…ĺi u mn…ĺana qu…ĺi tińßwaŇčsiŇč ńßoŇčk…ô (mntna so w…ôsi w…ônji ńßusiŇč mi t…ô…ĺ…ôstŇčpa…ĺok…ô). pa…ĺok…ô su ¶i na niqan baj ńßńßaŇčan smmalu ssapańß ka knkana mat…ôus tannia…ĺ pop…ôa…ĺman, patasa njoman, k…ôawa…ĺk…ô w…ôn ¶…ôs…ĺaws ńßoŇč k…ônopostońßu mi asamu mntswaji. w…ôsopu…ĺun paj dmudul ** s…ôki nant…ô na ńßujni smnluwan ssapańß ńßoŇčk…ô. kl…ôlu saŇčsuwapnpa…ĺok…ô pa, tjawswo ¶ja jońßani misjaaja…ĺ ńßujsit…ôm…ôj…ô, ńßujni ¶jaŇč mnswaji jońßani paputisut…ô  ¶imoa…ĺman u ou baj knmalu ndanan dńßa. ssapańß dńßa s…ôdiq doi ¶u pa dmuwi niqan baj ńßńßaŇčan muku ¶ja (*a ¶ńßw…ô…ĺk) pnsltudan, ini pntna ka alaŇč nniqan …ĺoko pa ini nanaq pntna ka tukub…ô ¶u na u…ĺi. w…ônsw…ô mi  ¶…ôsw…ô w…ônsw…ô …ĺikisi pa malu tb…ĺnańßun dńßuq  ¶oŇč s…ôki, kija ka  ¶wo ¶ja waa…ĺt…ô ńßuŇč t…ô ńßuk…ôa…ĺw…ôt…ô mi woa…ĺńßu…ĺamu ńßuŇč ajsnpańß…ô. niqan baj ńßńßaŇčan ka doi ¶u  ¶o ¶ja pa niqan jońßani woa…ĺńßukaŇč ńßoŇč k…ôt…ô, ńßo…ĺit…ô…ĺisi sil…ô, k…ôt…ôńßuoa…ĺt…ô ajńßu…ĺajmu mi tajawtwoa…ĺ ńßoŇčtana. mnswaji k…ô…ĺin pa pssli mi smalu patas doi ¶u …ĺjosiŇč na min ¶j…ôn pnŇčalan ka…ĺi. wada dńßa spkla …üns…ôkaj ka doi ¶u min ¶j…ôn pnŇčalan ka…ĺi. ddńßa dńßa ńßiji pa spuda dńßa …ĺikisi ka pusu …ĺdiŇčan muda pssli mi mku matas knkiŇčal ini pntna kluwanan ka…ĺi doi ¶u, kija ka "…üit…ôŇč doi ¶u" (d…ôuts ¶ńß…ôs w*…ĺt…ô…ĺbu ¶ńß*splawa dńßa "…üit…ôŇč k…ô…ĺin" u…ĺi) ; pn…ĺdiŇčan kŇčkawas ****  ¶ida, tumntxan mnńßdu smalu matas u kŇčkawas ****. m…ôti knb…ôńßiŇč baj kwo ¶im…ôti  ¶ij…ôn ka p…ôtasuman, ak…ôsaja…ĺ supu…ĺink…ô  ¶itwan mi pu…ĺosipnsat…ôajinsu  ¶wanm…ô. t…ôsins…ô ka niqan baj …ĺi…ĺińß na m…ôti  ¶iko u…ĺi. t…ĺ…ôbi su ¶aŇč doi ¶u pa kb…ôńßiŇč baj kana o ¶o, ja baj niqan *,*** knbkijan sapańß pa niqan t…ĺ…ôbi, dalińß **% tnsapańß doi ¶u ka niqan wasil t…ĺ…ôbi mi w…ôsiŇč t…ĺ…ôbi, malu slutu ¶ koŇčkoŇč ini Ňčali ńßbaŇčan mi qqtaun t…ĺjbi saŇčj…ô pŇčtaw. ńßm…ĺinas *** ka koŇčkoŇč mi ntxtaxa s…ôdiq p…ĺadijo t…ôndaj, ńßnaŇč doi ¶u ka pusu baj t…ĺ…ôbi ska…ĺi tui ¶il mi msobaj p…ĺadijo. p…ĺadijo qnlńßaŇčan doi ¶u ka doi ¶u p…ĺadijo, doi ¶u koŇčkoŇč p…ĺadijo …ĺj…ônmoŇč ka s…ôkiniŇč tińßwaŇč ńßuwu. …ôga …ôga doi ¶u pa mqu…ĺi knklanan mi jisu u niqan b…ôńßiŇč baj b…ĺińßan ndan dńßa. smnalu dńßa …ôga mnswaji sk…ĺatanońßuski u mniq kŇčkawas ****  ¶ida muda pusa …ôga spqita kana s…ôdiq. wa mniq ssijaw po…ĺin niqan ńßńßaŇčan ka po ¶utan pap…ôa…ĺpaw s…ôiŇčpoŇč u pnńßiju kŇčkawas ****, kija ka tukiŇčal knb…ôńßiŇč baj qnp…ĺiŇčan mpsalu …ôga. saja daw knb…ôńßiŇč baj qnp…ĺiŇčan mpsalu …ôga kana o ¶o. ńßana baj p…ĺadiŇč pa …ôga doi ¶u pa wada knb…ôńßiŇč baj dndulan na doi ¶u pjawsj…ôn  ¶uji, qu…ĺi so …ĺmi…ĺińß dńßa pa kija knkana ka …ĺopot…ô w…ô…ôn mi ńßo…ĺit…ô…ĺisi w…ô…ĺj…ôn mua…ĺnaw. "tatuńßuj" (kŇčkawas ****) na ńßo…ĺi…ĺaŇč ka tukiŇčal ńßi ¶jo baj kńßwan …ôga. kŇčkawas **** jos…ôńßu ńßoŇč stanpoko ka na  ¶utaw tu* ska…ĺi doi ¶u niqan ńßnaŇč …ôga "tumka…ĺa ¶ snkulan utux ba…ĺaw", ma…ĺin tajt…ô…ĺi ka muda  ¶uj…ôn. na …ĺajni …ĺińßunstaa…ĺ ka …ôga sn…ĺdiŇčan …ôga m…ôsw…ô na snb…ĺańßan, niqan ńßńßaŇčan snalu na pa "mbijax ka mdńßu lŇčluŇčan". mmańßun mi uupun qu…ĺi so mmańßun mi uuqun doi ¶u pa ini nanaq pntna nniqan alaŇč u ini nanaq pntna ka mmańßun mi uuqun u…ĺi, binaw msdalińß ka nniqan alaŇč pa niqan ka mntna na u…ĺi (m…ĺaj so tuńßuna ¶ ka pańßwa…ĺija mi suwapn na waja mmańßun mi uuqun u mntna ńßa…ĺi …üw…ôsu mi awti…ĺi). uuqun kwo ¶i so pisapiŇč, sosu, dama ¶  ¶jokoku, dama ¶ si…ĺa, dama ¶ intu mi wawa nduńßan tua…ĺ ¶i; alaw niqan ini pntna txtaxa min…üoku u kija ka niqan u…ĺi, kuxul balaj knńßba…ĺaw s…ôdiq. paŇč ka ńßi ¶jo baj qu…ĺi so uuqun doi ¶u. dalińß balaj *** kluwanan ka paŇč snalu doi ¶u mi *,*** kluwanan ka kawtj…ôn mi mtumun paŇč. snalu dńßa …üu…ĺo doi ¶u pa kija knkana o ¶o */* ka knou nija. kŇčkawas ****  ¶ida, o ¶o pa ńßm…ĺunas **% qu…ĺi so sijaŇč babuj mi ńßiji …ĺodux mi ńßiji dapa pa pnjańßan doi ¶u kana. mniq doi ¶u pa sjaŇč ¶aŇč u niqan mniq ana inu kija, dalińß *,*** kluwanan, kija knkana jo ¶j…ôn sjaŇč ¶aŇč, bńßuwaj sjaŇč ¶aŇč mi ka…ĺi sjaŇč ¶aŇč. kŇčkawas ****  ¶ida, jo ¶i suppiŇč sjaw…ĺjaŇč  ¶antaw kana  ¶oŇčsjaw…ĺjaŇč na *.*%. sinaw budo mniq ou baj alaŇč pa p…ĺadiŇč …ĺjosiŇč, binaw kuxul dńßa balaj ka sinaw qnlńßaŇčan pa ida nanaq bi…ĺu nija na. kŇčkawas ****  ¶ida mmańßun bi…ĺu txtaxa s…ôdiq doi ¶u pa *** koŇčsŇč (** iŇč ¶u  ¶ja…ĺun; ** m…ô ¶u  ¶ja…ĺun), mniq kana …ü…ôns…ôkaj u mniq b…ĺańß balaj. qu…ĺi so tqlańßaŇč dńßa puwaja knduŇčus na sinaw bi…ĺu pa malu tb…ĺnańßun dńßuq ** s…ôki  ¶ida. tiju dalińß **** knbkijan ńßiji knńßb…ĺawan s…ôdiq doi ¶u ka tiju  ¶ju…ĺ…ôpu  ¶Ňčj…ôn, uxaj wana kija, niqan **** knbkijan ńßiji s…ôdiq ka duku…ĺi ¶u tumal uuda tiju. doi ¶u qnlńßaŇčan mtu…ĺ bo…ĺu tuj pa mniq kŇčkawas ****  ¶ida tumn* maŇčal i ¶ibaŇč pnsuŇč mtu…ĺ bo…ĺu s…ôkajp…ô. mtu…ĺ bo…ĺu ka kuxul baj tiju pskbijax s…ôdiq doi ¶u. qnlńßaŇčan doi ¶u mtu…ĺ bo…ĺu sj…ôńßuj kajiŇč pa knńßb…ĺawan ńßiji u dńßuq *** knbkijan, mniq mntna kluwanan pnsslijan u knb…ôńßiŇč baj kana …üj…ôns…ôkaj, kija mi tiŇč ¶i ppnsŇčan doi ¶u mtu…ĺ bo…ĺu  ¶ja ¶i …ĺj…ônsaj pndkanan knńßb…ĺawan s…ôdiq mijax qmita psbo…ĺu pa; mniq k ¶ka  ¶j…ôn ¶jo  ¶uj…ô tiju …ĺj…ônsja pa wa mniq tudńßa. doi ¶u qnlńßaŇčan mtu…ĺ bo…ĺu pa mniq kŇčkawas ****, kŇčkawas ****, kŇčkawas **** mi kŇčkawas **** pa mnaŇčal i ¶i baŇč pnsŇčan mtu…ĺ bo…ĺu s…ôkajp…ô, kŇčkawas ****, kŇčkawas **** mi kŇčkawas **** ka mnaŇčal i ¶i baŇč o ¶o mtu…ĺ bo…ĺu  ¶inpjawsaj. qnlńßaŇčan doi ¶u pa mnniq kŇčkawas **** mi kŇčkawas **** u mnuda dmudul pnsuŇč s…ôkajp…ô, mniq kŇčkawas ****, kŇčkawas **** ka muda dmudul o ¶insaj. susaŇč mi s…ôk…ô doi ¶u s…ôk…ôsu mniq sj…ôntaj  ¶anpin s…ôk…ô …ĺiŇčju pa niqan baj ńßńßaŇčan, k ¶ka na u ńßawsu s…ôk…ôsu …ĺut…ôw…ôsi mis ńßwant…ô…ĺo mi po…ĺaŇč s…ôk…ôsu tit…ô …ĺamus ka …ĺmi…ĺińß niqan baj knklanan. qnlńßaŇčan dmudul baj susaŇč  ¶anj…ô u…ĺi ka doi ¶u. kŇčkawas **** doi ¶u ńßwaŇč ¶uj…ô pa niqan dalińß *,*** ka  ¶ij…ô, quli mpqpańß u ńßm…ĺinas ***,*** ńßiji, sntkuwan ńßbaŇčan u dńßuq *** oku oj…ôn. kija mi **% ka  ¶anpin u Ňčalun  ¶uko. po…ĺin su ¶waŇč ¶o mi paŇč mi ńßwaŇčjo mawji ¶an kŇčkawas u mndńßa muda.</PHON>
    </S>
</TEXT>