<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Gicang" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Gicang" copyright="CC BY-SA" citation="Gicang. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Gicang" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Gicang, title = Gicang, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Gicang} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Gicang/ Wicang/ Gisang = Smkuxul muhur mi mtilux ka Wicang, mkkarang mi mkray ka cida na, nou mhru ka mniq alang mtilux, nkingal bey mhru ka alang muhur,kuxul phmaan mi uqun sediq, niqan phpah mplawa mi mbhuway ka hiyi na, mhru bay mi ou bey hnruwan na, tduwan ini pknarux sediq mi tdwaan na phmuk ka naqih narux sediq, awu bayn arux embuyas, mhuwau, mskuy…dnii sediq. Rudan ka wicang nii o, kkrinah mbiyax ka doku na, iyux ini pcahu hiyi dha, asi ka briqan kmtuy mi smnaw ka hiyi na, pchaan bey hmapuy uri, ini tduwa bsiyaq bey smku ka wicang nii, babaw kntiyan da u, malu bey asi nhari hmanguc mi mkan. Hpuyan Sediq kddiyax ka wicang, mrabu rhiq mi sukay na uqun dha, mmusa lmiqu cida ka Sediq, pstmaqun dha hari hmapuy ka Wicang mi dhquy macu mi bunga, babaw hnlqan rhiq dha duma, kiya pdaan dha dhung spuwan dha tmikan, kiya pdaan dha pawa smalu emu da, susa dha mkan musa lmiqu, ana ktru djiyax ini qnaqih ka emu nii,kiya hdyawun dha musa lmiqu Sediq cbiyaw.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Gicang/ Wicang/ Gisang = Smkoxol mohor mi mtilox ka Wicang, mkkarang mi mkray ka cida na, noo mhro ka mniq alang mtilox, nkingal bey mhro ka alang mohor,koxol phmaan mi oqon sediq, niqan phpah mplawa mi mbhoway ka hiyi na, mhro bay mi oo bey hnrowan na, tdowan ini pknarox sediq mi tdwaan na phmok ka naqih narox sediq, awo bayn arox emboyas, mhowao, mskoy…dnii sediq. Rodan ka wicang nii o, kkrinah mbiyax ka doko na, iyox ini pcaho hiyi dha, asi ka briqan kmtoy mi smnaw ka hiyi na, pchaan bey hmapoy ori, ini tdowa bsiyaq bey smko ka wicang nii, babaw kntiyan da o, malo bey asi nhari hmangoc mi mkan. Hpoyan Sediq kddiyax ka wicang, mrabo rhiq mi sokay na oqon dha, mmosa lmiqo cida ka Sediq, pstmaqon dha hari hmapoy ka Wicang mi dhqoy maco mi bonga, babaw hnlqan rhiq dha doma, kiya pdaan dha dhong spowan dha tmikan, kiya pdaan dha pawa smalo emo da, sosa dha mkan mosa lmiqo, ana ktro djiyax ini qnaqih ka emo nii,kiya hdyawon dha mosa lmiqo Sediq cbiyaw.</FORM>
    </S>
</TEXT>