<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Girin_paru_wirin_boyak_giril_utux臺灣桫欏" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Girin_paru_wirin_boyak_giril_utux臺灣桫欏" copyright="CC BY-SA" citation="Girin_paru_wirin_boyak_giril_utux臺灣桫欏. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Girin_paru_wirin_boyak_giril_utux臺灣桫欏" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Girin_paru_wirin_boyak_giril_utux臺灣桫欏, title = Girin_paru_wirin_boyak_giril_utux臺灣桫欏, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Girin_paru_wirin_boyak_giril_utux臺灣桫欏} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Beyhing bay hnyuwan mi mdakil dxral na wirin ka wirin boyak, qhuni na u beyhing balay, kiya u rudan bay qhuni kari bay hngak wamil na, smkuxul bay karac mtarux mi mhuriq, nniqan na u asi bay ka mtsasaw mi hriqan, mniq mdakil ddwiyaq ckcka mi llbu Haypa, qtaan bay hriqan lnglingay ssiyaw bbuyu, mhru mniq hhrus qhuni ruma. Wirin boyak nii u, dsediq cbiyaw, pngalan dha ka pusu qhuni, slmuun na phiyu uruc sapah, so ka beywi ta, ndaan qmanga uruc hakaw qsiya, kiya u snalu na qhuni ini bay sburaw mi hmtur sdhriq, so kiya daw ddiyun dha bay psalu beywi. Dsediq cnduray daw u, saan dha mbtunux pcpingan smalu phpah sapah mi slmuun dha qqtaan, rabu na qhuni u phmaan kulu phpah, beyhing na bubu qhuni u smluun dha kulu psaan phpah, qqiya sluwan, lqling qhuni mnmu, uruc mi qtinuh qhuni dni phmaan hbil. Kluwan qhuni nii u, cbiyaw han, adaw ka ini hmtur sluwan bbriun mi ou bay briun nganguc, wada dha pqraqan kana da, saya daw uka hari snalu da, snalu qqiya nii u ou bay pneyyah klwaan icin. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Beyhing bay hnyowan mi mdakil dxral na wirin ka wirin boyak, qhoni na o beyhing balay, kiya o rodan bay qhoni kari bay hngak wamil na, smkoxol bay karac mtarox mi mhoriq, nniqan na o asi bay ka mtsasaw mi hriqan, mniq mdakil ddwiyaq ckcka mi llbo Haypa, qtaan bay hriqan lnglingay ssiyaw bboyo, mhro mniq hhros qhoni roma. Wirin boyak nii o, dsediq cbiyaw, pngalan dha ka poso qhoni, slmoon na phiyo oroc sapah, so ka beywi ta, ndaan qmanga oroc hakaw qsiya, kiya o snalo na qhoni ini bay sboraw mi hmtor sdhriq, so kiya daw ddiyon dha bay psalo beywi. Dsediq cndoray daw o, saan dha mbtonox pcpingan smalo phpah sapah mi slmoon dha qqtaan, rabo na qhoni o phmaan kolo phpah, beyhing na bobo qhoni o smloon dha kolo psaan phpah, qqiya slowan, lqling qhoni mnmo, oroc mi qtinoh qhoni dni phmaan hbil. Klowan qhoni nii o, cbiyaw han, adaw ka ini hmtor slowan bbrion mi oo bay brion ngangoc, wada dha pqraqan kana da, saya daw oka hari snalo da, snalo qqiya nii o oo bay pneyyah klwaan icin. .</FORM>
    </S>
</TEXT>