<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Gjorge_Ivanov" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Gjorge_Ivanov" copyright="CC BY-SA" citation="Gjorge_Ivanov. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Gjorge_Ivanov" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Gjorge_Ivanov, title = Gjorge_Ivanov, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Gjorge_Ivanov} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Gjorge Ivanov = Mntucing hngkawas 1960 idas 5 jiyax 2 ka Gjorge Ivanov ga, empklaw ka hiya. Bukung klwaan Macedonia ta sayang o kiya ka Gjorge Ivanov, pnaah hngkawas 2009 idas 5 jiyax 12 pnrajing kmlawa klwaan. His second and the last presidential term ended on 12 May 2019. = Gjorge Ivanov = Gjorge Ivanov (Kari Makedon: Ѓорге Иванов, Gjorge Ivanov, kngkawas 1960 idas 5 diyax 2-) Tudaya Makedon brah soto, rmirih Makedon Pnsliyan Kcka Keming Minjoku Pskngalan Mincu Tang mbiyax mangan soto. Gjorge Ivanov pa mntuting Valandovo, kngkawas 1990 brah cida ngalan kcka Jugoslavija Kyosangto Mbbiyax Twan mpdudul niya. Kngkawas 2009, uka tangpay ka Gjorge Ivanov, wada splawa rmirih knbeyhing balay cngtang Makedon- Makedon Pnsliyan Kcka Keming Minjoku Pskngalan Mincu Tang, tumal seyngkyo soto, kiya mi wada kasi mbiyax mangal soto. Kngkawas 2014 idas 4 mniq knbeyhing seyngkyo mbiyax mangal soto dungan. Kndusan niya Qridin Gjorge Ivanov ka Maja Ivanova, msdungus ddha dha pa niqan taxa laqi dha, Ivan ka hangan niya. Ppatan Ppatan書籍 · Цивилно општество ( &quot;Kongmin Syakay&quot;) (&quot;Mincu Mniq Ka Wisu Pkdha Syakay: Makedon Mwosu&quot;, Democracy in the divided societes: the Macedonian Model) &quot;,Democracy in the divided societes: the Macedonian Model) ·</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Gjorge Ivanov = Mntocing hngkawas 1960 idas 5 jiyax 2 ka Gjorge Ivanov ga, empklaw ka hiya. Bokong klwaan Macedonia ta sayang o kiya ka Gjorge Ivanov, pnaah hngkawas 2009 idas 5 jiyax 12 pnrajing kmlawa klwaan. His second and the last presidential term ended on 12 May 2019. = Gjorge Ivanov = Gjorge Ivanov (Kari Makedon: Ѓорге Иванов, Gjorge Ivanov, kngkawas 1960 idas 5 diyax 2-) Todaya Makedon brah soto, rmirih Makedon Pnsliyan Kcka Keming Minjoko Pskngalan Minco Tang mbiyax mangan soto. Gjorge Ivanov pa mntoting Valandovo, kngkawas 1990 brah cida ngalan kcka Jogoslavija Kyosangto Mbbiyax Twan mpdodol niya. Kngkawas 2009, oka tangpay ka Gjorge Ivanov, wada splawa rmirih knbeyhing balay cngtang Makedon- Makedon Pnsliyan Kcka Keming Minjoko Pskngalan Minco Tang, tomal seyngkyo soto, kiya mi wada kasi mbiyax mangal soto. Kngkawas 2014 idas 4 mniq knbeyhing seyngkyo mbiyax mangal soto dongan. Kndosan niya Qridin Gjorge Ivanov ka Maja Ivanova, msdongos ddha dha pa niqan taxa laqi dha, Ivan ka hangan niya. Ppatan Ppatan書籍 · Цивилно општество ( &quot;Kongmin Syakay&quot;) (&quot;Minco Mniq Ka Wiso Pkdha Syakay: Makedon Mwoso&quot;, Democracy in the divided societes: the Macedonian Model) &quot;,Democracy in the divided societes: the Macedonian Model) ·</FORM>
    </S>
</TEXT>