<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Gluban" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Gluban" copyright="CC BY-SA" citation="Gluban. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Gluban" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Gluban, title = Gluban, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Gluban} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Gluban = Gaga mniq Nantowseyn Jnaysyang ka alang gluban. 146 sapah ka kneegu na sapah, 501 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 94% niqan 469 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 6% niqan 32 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Seejiq/Seediq/Seejiq/Seejiq/Sediq82%, Tayal8%, Bunun1%, Paiwan1%, ni rahuq na o1%. Pusu nniqan alang Pusu klegan seejiq mniq alang Gluban o Seejiq Tgdaya, tnganan naq seejiq nealang o Alang Gluban . Nniqan alang Nyusan Nan-two nsgan Jen-ay alang Hu-cu. Knlbangan Gaga gqiyan hidaw nyusan Nan-two nsgan Jen-ay ka alang Gluban, hraan hidaw o dalih alang Cung-yuan, alang Mey-yuan ni Hwey-swun rin-cang, gqiyan hidaw o lutuc nsgan Kwo-sin na Mey-rin se-cyu, hunac hraan hidaw o niqan yayung Pey-kang ka ttqiri ssiyaw, gqiyan hidaw o niqan yayung Mey-yuan, daya o niqan gggiyaq Mey-yuan, emburux balay ka alang hini. Ti-ri lnglingay Sttu. Pgkla patas cyaw-tung Kndadax Er-kaw na lutuc Cung-two kung-ru cyaw-ryo-taw(caw-tung)&gt;127syeyn ca-taw(hunac)Nan-two&gt;Cung-two tbiyax na elug rulu&gt;Fen-caw ru ca-taw&gt;Fen-caw ru&gt;Bwo-ay ru&gt;Tung-san ru&gt;Cung-cng ru&gt;Cung-tan kung-ru&gt;Kwo-sin ru&gt;Cang-pey ru&gt;Cung-hwa ru&gt;alang Gluban. Pusu klegan seejiq nealang Seejiq. Djiyun kari Kari Seejiq ni Tlu. Snhiyan cung-cyaw Muda Gaya. Pnyahan alang Alang:Kari Seejiq, dungus na kari Seejiq o alang msa. Gluban:Tmhangan seejiq tnpusu ka alang Gluban nii. Gluban, seejiq Nihung o tmhangan dha Cwan-cung-taw(Kawa NaKahara Jima), yasa niqan dha yayung(yayung Pey-kang ni yayung Mey-yuan), ga ska tay-ti o niqan yayung ciway mnuda sun dha A-pi-s yaung ka seejiq nalang, yasa niqan tru yayung ka tqiri ssiyaw alang, kiya ka mnrmuxan Tanah Tunux siida o tmhangan dha"Tay-cung cow Cung-taw se ", tmhangan ita naq Seejiq o Gluban msa, dungus na kari nii o sngayan na nniqun. Pusu klegan seejiq mniq alang Gluban o Seejiq Tgdaya. Seuxal han o pusu bi ga eniq Paran, dhuq saw hngkwasan 1930 idas 10 jiyax 27 siida, yaasa ini baka biyax kmlawa Tanah Tunux, kika maa tnjiyal seejiq tnpusu mniq Paran, kika klaun dha balang kana seejiq knlangan "Jyoji Paran".Hngkwasan 1931 idas 5 jiyax 6 sngari na seejiq o muri dha seejiq Nihung tnhjilan hini nniqun ka Seejiq, mniq saw mnrmuxan seejiq Nihung siida pnhyugan Cwan-cung-taw se, mniyah ka seyhu Kwo-min do klka priyux alang Gluban, tnganan naq seejiq nealang o Alang Gluban . Pgkla patas saan rmigaw Pusu pnhyugan ◎Sapah Keysacu na Gluban (049)2941076 Nyusan Nan-to nsgan Jen-ay alang Hu-cu Min-yuey syang 50 haw. Saan rmigaw ◎Alang Gliban Seejiq tnpusu na Yi-su cun Nyusan Nan-to nsgan Jen-ay alang Gluban na qpruhan Se-cyu fa-cang syey-hwey o iyux pnqtaan kana saw babaw dxgal sayang, kiya ni mtutuy kana alang Gluban Yi-su cun ksun ka lnglungan dha, dmurun dha balay tduwa pseupu kana neuda nseejiq na tminun, Bi-tiyaw, cwan-cu, qmqur qqhuni ka pnrjingan dha, uxay uri o tuhuy saw lukus Seejiq sbiyaw, uuqun sbiyaw, saan tqiyan sapah, ttgsa kari Seejiq, mgrig grig ni mhrapas qsiya yayung, emphuma pnegalang, kndusan, muduh siyang, BBQ dnii uuda, pgkla kana saw seejiq bukuy mnruxan Tanah Tunux siida ka hncian lutuc laqi laqi, gashuya pstutuy ka dhyaan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Globan = Gaga mniq Nantowseyn Jnaysyang ka alang globan. 146 sapah ka kneego na sapah, 501 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 94% niqan 469 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 6% niqan 32 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Seejiq/Seediq/Seejiq/Seejiq/Sediq82%, Tayal8%, Bonon1%, Paiwan1%, ni rahoq na o1%. Poso nniqan alang Poso klegan seejiq mniq alang Globan o Seejiq Tgdaya, tnganan naq seejiq nealang o Alang Globan . Nniqan alang Nyosan Nan-two nsgan Jen-ay alang Ho-co. Knlbangan Gaga gqiyan hidaw nyosan Nan-two nsgan Jen-ay ka alang Globan, hraan hidaw o dalih alang Cong-yoan, alang Mey-yoan ni Hwey-swon rin-cang, gqiyan hidaw o lotoc nsgan Kwo-sin na Mey-rin se-cyo, honac hraan hidaw o niqan yayong Pey-kang ka ttqiri ssiyaw, gqiyan hidaw o niqan yayong Mey-yoan, daya o niqan gggiyaq Mey-yoan, emborox balay ka alang hini. Ti-ri lnglingay Stto. Pgkla patas cyaw-tong Kndadax Er-kaw na lotoc Cong-two kong-ro cyaw-ryo-taw(caw-tong)&gt;127syeyn ca-taw(honac)Nan-two&gt;Cong-two tbiyax na elog rolo&gt;Fen-caw ro ca-taw&gt;Fen-caw ro&gt;Bwo-ay ro&gt;Tong-san ro&gt;Cong-cng ro&gt;Cong-tan kong-ro&gt;Kwo-sin ro&gt;Cang-pey ro&gt;Cong-hwa ro&gt;alang Globan. Poso klegan seejiq nealang Seejiq. Djiyon kari Kari Seejiq ni Tlo. Snhiyan cong-cyaw Moda Gaya. Pnyahan alang Alang:Kari Seejiq, dongos na kari Seejiq o alang msa. Globan:Tmhangan seejiq tnposo ka alang Globan nii. Globan, seejiq Nihong o tmhangan dha Cwan-cong-taw(Kawa NaKahara Jima), yasa niqan dha yayong(yayong Pey-kang ni yayong Mey-yoan), ga ska tay-ti o niqan yayong ciway mnoda son dha A-pi-s yaong ka seejiq nalang, yasa niqan tro yayong ka tqiri ssiyaw alang, kiya ka mnrmoxan Tanah Tonox siida o tmhangan dha"Tay-cong cow Cong-taw se ", tmhangan ita naq Seejiq o Globan msa, dongos na kari nii o sngayan na nniqon. Poso klegan seejiq mniq alang Globan o Seejiq Tgdaya. Seoxal han o poso bi ga eniq Paran, dhoq saw hngkwasan 1930 idas 10 jiyax 27 siida, yaasa ini baka biyax kmlawa Tanah Tonox, kika maa tnjiyal seejiq tnposo mniq Paran, kika klaon dha balang kana seejiq knlangan "Jyoji Paran".Hngkwasan 1931 idas 5 jiyax 6 sngari na seejiq o mori dha seejiq Nihong tnhjilan hini nniqon ka Seejiq, mniq saw mnrmoxan seejiq Nihong siida pnhyogan Cwan-cong-taw se, mniyah ka seyho Kwo-min do klka priyox alang Globan, tnganan naq seejiq nealang o Alang Globan . Pgkla patas saan rmigaw Poso pnhyogan ◎Sapah Keysaco na Globan (049)2941076 Nyosan Nan-to nsgan Jen-ay alang Ho-co Min-yoey syang 50 haw. Saan rmigaw ◎Alang Gliban Seejiq tnposo na Yi-so con Nyosan Nan-to nsgan Jen-ay alang Globan na qprohan Se-cyo fa-cang syey-hwey o iyox pnqtaan kana saw babaw dxgal sayang, kiya ni mtotoy kana alang Globan Yi-so con kson ka lnglongan dha, dmoron dha balay tdowa pseopo kana neoda nseejiq na tminon, Bi-tiyaw, cwan-co, qmqor qqhoni ka pnrjingan dha, oxay ori o tohoy saw lokos Seejiq sbiyaw, ooqon sbiyaw, saan tqiyan sapah, ttgsa kari Seejiq, mgrig grig ni mhrapas qsiya yayong, emphoma pnegalang, kndosan, modoh siyang, BBQ dnii ooda, pgkla kana saw seejiq bokoy mnroxan Tanah Tonox siida ka hncian lotoc laqi laqi, gashoya pstotoy ka dhyaan.</FORM>
    </S>
</TEXT>