<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Gluban" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> Gluban Gaga mniq Nantowseyn Jnaysyang ka alang gluban. 146 sapah ka kneegu na sapah, 501 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 94 niqan 469 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 6 niqan 32 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Seejiq Seediq Seejiq Seejiq Sediq82 , Tayal8 , Bunun1 , Paiwan1 , ni rahuq na o1 . Pusu nniqan alang Pusu klegan seejiq mniq alang Gluban o Seejiq Tgdaya, tnganan naq seejiq nealang o Alang Gluban. Nniqan alang Nyusan Nan two nsgan Jen ay alang Hu cu. Knlbangan Gaga gqiyan hidaw nyusan Nan two nsgan Jen ay ka alang Gluban, hraan hidaw o dalih alang Cung yuan, alang Mey yuan ni Hwey swun rin cang, gqiyan hidaw o lutuc nsgan Kwo sin na Mey rin se cyu, hunac hraan hidaw o niqan yayung Pey kang ka ttqiri ssiyaw, gqiyan hidaw o niqan yayung Mey yuan, daya o niqan gggiyaq Mey yuan, emburux balay ka alang hini. Ti ri lnglingay Sttu. Pgkla patas cyaw tung Kndadax Er kaw na lutuc Cung two kung ru cyaw ryo taw(caw tung)&gt;127syeyn ca taw(hunac)Nan two&gt;Cung two tbiyax na elug rulu&gt;Fen caw ru ca taw&gt;Fen caw ru&gt;Bwo ay ru&gt;Tung san ru&gt;Cung cng ru&gt;Cung tan kung ru&gt;Kwo sin ru&gt;Cang pey ru&gt;Cung hwa ru&gt;alang Gluban. Pusu klegan seejiq nealang Seejiq. Djiyun kari Kari Seejiq ni Tlu. Snhiyan cung cyaw Muda Gaya. Pnyahan alang Alang:Kari Seejiq, dungus na kari Seejiq o alang msa. Gluban:Tmhangan seejiq tnpusu ka alang Gluban nii. Gluban, seejiq Nihung o tmhangan dha Cwan cung taw(Kawa NaKahara Jima), yasa niqan dha yayung(yayung Pey kang ni yayung Mey yuan), ga ska tay ti o niqan yayung ciway mnuda sun dha A pi s yaung ka seejiq nalang, yasa niqan tru yayung ka tqiri ssiyaw alang, kiya ka mnrmuxan Tanah Tunux siida o tmhangan dha Tay cung cow Cung taw se , tmhangan ita naq Seejiq o Gluban msa, dungus na kari nii o sngayan na nniqun. Pusu klegan seejiq mniq alang Gluban o Seejiq Tgdaya. Seuxal han o pusu bi ga eniq Paran, dhuq saw hngkwasan 1930 idas 10 jiyax 27 siida, yaasa ini baka biyax kmlawa Tanah Tunux, kika maa tnjiyal seejiq tnpusu mniq Paran, kika klaun dha balang kana seejiq knlangan Jyoji Paran .Hngkwasan 1931 idas 5 jiyax 6 sngari na seejiq o muri dha seejiq Nihung tnhjilan hini nniqun ka Seejiq, mniq saw mnrmuxan seejiq Nihung siida pnhyugan Cwan cung taw se, mniyah ka seyhu Kwo min do klka priyux alang Gluban, tnganan naq seejiq nealang o Alang Gluban. Pgkla patas saan rmigaw Pusu pnhyugan Sapah Keysacu na Gluban (049)2941076 Nyusan Nan to nsgan Jen ay alang Hu cu Min yuey syang 50 haw. Saan rmigaw Alang Gliban Seejiq tnpusu na Yi su cun Nyusan Nan to nsgan Jen ay alang Gluban na qpruhan Se cyu fa cang syey hwey o iyux pnqtaan kana saw babaw dxgal sayang, kiya ni mtutuy kana alang Gluban Yi su cun ksun ka lnglungan dha, dmurun dha balay tduwa pseupu kana neuda nseejiq na tminun, Bi tiyaw, cwan cu, qmqur qqhuni ka pnrjingan dha, uxay uri o tuhuy saw lukus Seejiq sbiyaw, uuqun sbiyaw, saan tqiyan sapah, ttgsa kari Seejiq, mgrig grig ni mhrapas qsiya yayung, emphuma pnegalang, kndusan, muduh siyang, BBQ dnii uuda, pgkla kana saw seejiq bukuy mnruxan Tanah Tunux siida ka hncian lutuc laqi laqi, gashuya pstutuy ka dhyaan. https: web.archive.org web 20080205233811 http: www.gluban.org.tw main travel index a.php https: web.archive.org web 20080205233811 http: www.gluban.org.tw main travel index a.php Pnyahan pnatas(</FORM>
    </S>
</TEXT>
