<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Gmarang_kari_utux" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Gmarang_kari_utux" copyright="CC BY-SA" citation="Gmarang_kari_utux. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Gmarang_kari_utux" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Gmarang_kari_utux, title = Gmarang_kari_utux, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Gmarang_kari_utux} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Gmarang Kari utux = Gmarang paah quwaq pusu rudan,pniyahan ta it's sejiq Truku u mnseupu paah mntucing qhuni mi mntucing paah btunux.pusu rudan ta u pllealay balay u pnspuan kingal qhuni mi btunux.smkau qhuni mi smka u btunux, niqan kingal jiyax,smriyu paah qhuni hiya ka kingal Snaw mi kingal Qrijil. msawpu kadhiya du niqan kalaqi mi laqi laqi da.kingal dungal ka Kari u pusu rudan ta u pnaah kingal beyhing balay bling. Balay bi ka quri pniyahan u tkdaya. Tuuda. Truku 3kluwan ni u niqan nanak bqrus utux. Bqrus btunux.suyang dxral ka ini pndka Kari dha. Saw ka was mniq Nyusan Bsuring Qlhangan Skangki ryaxan hidaw mi quri truma Tamunan Bunobung(Bnbung) btnux utux. Btnux bhoway.tasil btnux Mutang) Kika pusu balay pnatas dha. = Pnyahan ppatas = 來源: :Ungay Daki 川心蓮</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Gmarang Kari otox = Gmarang paah qowaq poso rodan,pniyahan ta it's sejiq Troko o mnseopo paah mntocing qhoni mi mntocing paah btonox.poso rodan ta o pllealay balay o pnspoan kingal qhoni mi btonox.smkao qhoni mi smka o btonox, niqan kingal jiyax,smriyo paah qhoni hiya ka kingal Snaw mi kingal Qrijil. msawpo kadhiya do niqan kalaqi mi laqi laqi da.kingal dongal ka Kari o poso rodan ta o pnaah kingal beyhing balay bling. Balay bi ka qori pniyahan o tkdaya. Tooda. Troko 3klowan ni o niqan nanak bqros otox. Bqros btonox.soyang dxral ka ini pndka Kari dha. Saw ka was mniq Nyosan Bsoring Qlhangan Skangki ryaxan hidaw mi qori troma Tamonan Bonobong(Bnbong) btnox otox. Btnox bhoway.tasil btnox Motang) Kika poso balay pnatas dha. = Pnyahan ppatas = 來源: :Ungay Daki 川心蓮</FORM>
    </S>
</TEXT>