<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Guinea-Bissau" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Guinea-Bissau" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Guinea-Bissau = Gaga kska Meycow ka Guinea-bissau, 12 00 N, 15 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 36,125 sq km(hangan na o Tg138)(knlbanga dxgal o 28,120 sq km, knlbangan qsiya o 8,005 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 1,759,159 hiyi. Gaga Bissau ka pusu alang paru, jiyax 24 idas 9 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Guinea-bissau ga wada sugan 44.80% ka dxgal qpahan, 55.20% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 0% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Jos√© M√°rio Vaz, pnaah hngkawas2014 idas 6 jiyax 23pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Cineyyapisor = Cineyyapisor-kunghekwo (Kari Putawya: Rep√ļblica da Guin√©-Bissau), sun dha Cineyyapisor shaya(Kari Putawya::Guin√©-Bissau), kika mniq klwaan gqiyan hidaw,Pusucineyya ka sexual. Daya Cineyyapisor o Sayneyciyaer, hraan hidaw, hunac o Cineyya kiya, gqiyan hidaw o paru gsilung Tasiyang. Kana sejiqun dha o 1,600,000 seejiq,pusu bi paru alang o Pisor. Cineyyapisor o kika mniq kana klwaan o tgkingal bukuy bi knmalu ka klwaan knmrigan dxgal dha. Ris Seejiq Putawya mniq saw 1446 hngkwasan siiga, Cineyyapisor nii o sun dha Pusucineyya,kiya ka kiya ni saw bi mniq 1600 kngkwasan, seejiq Putawya pnhyugan cikuh Mawyicang dha. Seejiq Putawya kndadax nniqan Cineyyapisor mapa qmpah seejiq dhuq Weyteciyaw. Siida, seejiq Putawya o rnngagun dhiya nanaq o gaga kmlawa kana Cineyyapisor, kiya ka kiya ni ungac saw kiya biyax kmlawa ka seejiq Putawya. 19 sci, dhuq saw ini hari knmalu ka Mawyi qmpah seejiq do, kika miyah mrmuxan miing kmalu dxgal ka sejiqun Putawya. Kmlawa ka seejiq Putawya o tnhuway balay ni egu bi seejiq miyah smiyuk. Uxay uri o seasug egu bi dxgal biqun dha Sifey ka seejiq Putawya, kana o niqan ka yayung Kasamangshe. Seuxal han o Putawya sun dha "Bolama" kika mrmuxan Cineyya ni smiyuk bi balay ka ndhiya, kiya do mnuda mdudul Alimika Yowrisis.Kerante mniq 1870 hngkwasan ka mrmux ruwan da,bukuy bi do tduwa mrmux ruwan ka Pusucineyya. 1879 hngkwasan,kndadax Pusuweyteciyaw qduriq ka Pusucineyya da. 1915 hngkwasan mnhtu Cminyuntung ka Putawya. Kiya ka kiya ni niqan cikuh tnciyan na, dhuq saw 1936 hngkwasan do kika tduwa bi mnhtdu da. 1941 hngkwasan pusu paru alang o kndadax Porama thjilan dhuq Pisor. 1952 hngkwasan pnryuhan ka Siyeynfa do, kika pnryuhan hangan "Putawya-hayway-lingtiŤĎ°ŤźĄÁČôśĶ∑Ś§Ėť†ėŚúį" ka Pusucineyya-Cminti. 1956 hngkwasan nburux pnhiyug ka Cineyya ni Weytecyaw-dang. Kndadax saw 1961 hngkwasan pnhiyug ka Cineyya ni Weytecyaw-dang do, kika prajing smiyuk Putawya,yasa egu bi ka Cunjn ka Putawya hmrinas 3 Wan 5000 seejiq, knteetu mllabang ka biyax dha. 1968 hngkwasan Cineyya ni Weytecyaw-dang kika tduwa bi ngalun dha ka nniqan Cineyya-Pisor.24 jiyax 9 idas 1973 hngkwasan tduwa emburux ka Cineyya-Pisor. Mtna hngkwasan 11 idas siida, Leynhkwo-tahwey kana pntaqun dha gipu o 93:7, kika smruwa kana knlangan ni tuwa emburux ka Cineyya-Pisor da. 1980 hngkwasan siida, cungli Nuoan-peyernatuo-weyayra ddulun Cng-pyeyn pnryuhun Seyhu dha. 11 ida 1981 hngkwasan dhuq 5 idas 1984 hngkwasan cyuanri dha o gaga ngalan mdudul Weyayra keming-weyyuanhwey seejiq nii da. 1984 hngkwasan kwohwey dandangc o snruwa pnryuhun bgurah siyenfa, kika niqan ka bgurah mdudul dha uri. Mniq druma cdu dha o,mdudul klwaan dha ni yuansor klwaan ni cngfu-sornaw,kana nii o kika Cineyya ni Weytecyaw-dang ni cyunfang-sorring.1983 hngkwasan, 1985 hngkwasan saw bi niqan bi lnglungan musa smiyuk gaga kmlawa Weyayra cngfu nii. 1994 hngkwasan tgkingal Sankio klwaan mdudul ni Kwohwey. 1998 hngkwasan o Neycang Cyuns. 1999 hngkwsan o klwaan mdudul dha o qduriq da.2000 hngkwasan o kndadax Sankiyo,mdudul dha o Kumba Ial√° Cngc Cngc Cineyyapisor o ini angal kana biyax kmlawa ka mdudul dha ni tayyi-cngc, twotangc-kuoghec. Cuongtuong o kingal mdudal klwaan, Cuongri o tgdha biyax na ka mniq kinal klwaan ka hiya. Kmlawa singcngcyuan ka cgnfu. Cngfu ni kwohwey o supu kmlawa Rifacyuan. Sfa Cineyyapisor o murux ka Singcng ni Rifa dha.Cineyyapisor pnhiyug snkingal yaunc kwohwey ka klwaan nii (Cineyyapisor-cyuankwo-jnming-yihwey, Assembleia Nacional Popular da Guin√©-Bissau ) , kika yiyuanc ka nii. Mniq 28 jiyax 3 idas 2004 hngkwasan do kndadax Sankiyo kika prajing. Kana tleengan ruwan o 102, kana tleengan nii o kndadax Sankiyo kana ka 100,sngari 2 tleengan nii o biqun dha gaga eseisil alang sejiqan Cineyyapisor kiya, kiya ka kiya ni Sankiyo sexual o ida mniq hiya ka sngari 2 tleengan na. Kana qmpah Yiyuan dha o 4 hngkwasan. Ungac ka snkingal mangal kana biyax ka cngtang kiya, ryenhecgnfu kana.Kndadax Sankiyo ka kmlawa mdudul dha, kana qmpah mdudul dha o 5 hngkwasan.Kndadax Kaygi kwohwey o, mdudul dha o mlawa Cuongri miyah qmpah kiya. Singcng-cyuhwa Niqan mspac Cyu(regi√Ķes) ka Cineyyapisor ni kingal ka Ccsiyen(sector aut√≥nomo),druma Cyu o phiyug Siyen(sectores). Kana Cyu o niqan: Tiri Gaga mniq gqian hidaw Feyco ka Cineyyapisor, niqan Pijerkes-cyundaw(Bijagos Archipelago)dnii, gaga gqiyan hidaw ssiyaw Tasiyang, mniq ssiyaw daya Neyciyaer,hraan hidaw, hunac ssiyaw Cineyya, kana dxgal dha o 36,120 km2, kana bbaraw leelug ssiyaw gsilung o 350km, tgkingal bbaraw bi dgiyaq o 300cm, ruwan dxgal gqian hidaw muxul bi karac Cawyuan , pusu bi hnigan dxgal klwaan dha o breenux.Karac Cineyyapisor o quri saw muxul hari kiya, egu bi jiyax o mtalux balay ka karac na.6 idas dhuq 11 idas o prajing egu jiyax qnyuxan ni qmraq gqian hidaw hunac bghur. 12 idas dhuq 5 idas o ungac bi qnyuxan, qmraq hraan hidaw Hamatan bgihur. Cingci Cineyyapisor o kika empusal ungac bi pila klwaan ka hiya. Klwaan Cingci dha o pusu bi emptdxgal ni emptqsurux. Kiya ka kiya ni mniq saw 1998 hngkwasan, Cingci ni pnhyugan dha klwaan o psnaqah Neycang dha nanaq. Sejiqun Dhuq 3 idas 2009 hngkwasan, kana sejiqan Cineyyapisor o 1,548,159, 99% seejiq klwaan dha o seejiq mqalux kana, binaw niqan mtru klgan, niqan ka supu mniq daya ni hraan hidaw daya seejiq Fula ni Mandinka, nniqan ssiyaw silung hunac seejiq o Balanta ni Papel, nniqan ska ni ssiyaw silung daya o Manjaco ni Mancanha. Sngri o seejiq Muratuo(Mrmuxan seejiq mqalux ni seejiq Putawya). Balay bi seejiq Putawya o ciway bi kiya, yasa murux ka Cineyyapisor do egu bi seejiq Putawya musa mrmux dxgal Cineyyapisor da. Seejiq Cineyyapisor nii o mrana 2.07%. Mtucing laqi rabu o egu balay, kana ruwan 1000 seejiq o kika niqan 49.92 laqi rabu, kingal uwa o musa tucing 7.56 laqi rabu. Kiya ka kiya ni mhuqil ka laqi rabu dha o egu balay, kana 1000 seejiq o 16.53 seejiq musa mhuqil.Dsnaw hngkwasan o 45.05, dqrijil hngkwasan o 48.75 kiya.44% seejiq gaga djiyun kari Kriol, yasa kari Putawya ka lmglug ka Keriaweryu nii. Wana 14% seejiq ka gaga djiyun pusu bi kari dha kari Putawya .Sngri o djiyun kari Feyco.Niqan 50% sejiqan snhian Cwantuong-Cuongcyaw. Kana snhian Isranjyaw seejiq o 45%,pusu gaga djiyun seejiq o Fula ni Mandinka.5% sejiqan o snhian pnrhuran joro, knegu seejiq o snhian Tyencujyaw. Kndsan Radio Cineyyapisor o pusu bi gunbe kana. Gunbe o kika Skrayan Cineyyapisor, kiya ka kiya ni lmglug bi ka Cngc klwaan, kika Radio Gunbe dha o ini bi knegu seejiq kuxul qnbahang da.Huru nii o kika pusu djiyun dha Radio, djiyan dha mniq saw mriqu bi Rodio. Pusu djiyun kari Seejiq Cineyyapisor o Crioulo(Cineyyapisor Keriaweryu ).Gunbe o supu kana ana manu Radio Cineyyapisor, kiya ka kiya ni muxan maxal Radio klwaan dha. Tina ni Tinga ka pusu bi Radio dha uri. Tgsaan Dhuq 2003 hngkwasan, kana kla qmita ji o 42.4%, dsnaw o 58.1%, duwa o 27.4%,qtaun ta hini o mrabang egu ka dsnaw dha. Waycyaw Cineyyapisor o 15 jiyax 3 idas 1974 hngkwasan mntna Cuonghwa-jnming-kuonghekwo Cyencyaw. 26 jiyax 5 ida 1990 hngkwasan, yasa 64djiyan Cineyyapisor o miyah sdarih Cuonghwa-mingkwo ka dhyaan, 31 jiyax 5 idas do tduwa laxan Cuonghwa-jnming-kuonghekwo da, dhuq 23 jiyax 4 idas 1998 hngkwasan do musa sqapah Cuonghwa-jnming-kuonghekwo duri, 24 jiyax 4 idas, Cuonghwa-mingkwo o tduwa ini supu dhyaan da. Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="original">= guin…ôa-bissau = gaga kska m…ô ¶ow ka guin…ôa-bissau, ** ** n, ** ** w ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o **,*** sq km(ńßaŇčan na o tg***)(knlbaŇča dxgal o **,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan *,***,*** ńßiji. gaga bissau ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal guin…ôa-bissau ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan *% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka …üos* m*…ĺio *a*, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' =  ¶in…ôjapiso…ĺ =  ¶in…ôjapiso…ĺ-kuŇčńß…ôkwo (ka…ĺi putawja: …ĺ…ôp*bli ¶a da guin*-bissau), sun dńßa  ¶in…ôjapiso…ĺ sńßaja(ka…ĺi putawja::guin*-bissau), kika mniq klwaan gqijan ńßidaw,pusu ¶in…ôja ka s…ôxual. daja  ¶in…ôjapiso…ĺ o sajn…ô ¶ija…ô…ĺ, ńß…ĺaan ńßidaw, ńßuna ¶ o  ¶in…ôja kija, gqijan ńßidaw o pa…ĺu gsiluŇč tasijaŇč. kana s…ô…üiqun dńßa o *,***,*** s…ô…ô…üiq,pusu bi pa…ĺu alaŇč o piso…ĺ.  ¶in…ôjapiso…ĺ o kika mniq kana klwaan o tgkiŇčal bukuj bi knmalu ka klwaan knm…ĺigan dxgal dńßa. …ĺis s…ô…ô…üiq putawja mniq saw **** ńßŇčkwasan siiga,  ¶in…ôjapiso…ĺ nii o sun dńßa pusu ¶in…ôja,kija ka kija ni saw bi mniq **** kŇčkwasan, s…ô…ô…üiq putawja pnńßjugan  ¶ikuńß mawji ¶aŇč dńßa. s…ô…ô…üiq putawja kndadax nniqan  ¶in…ôjapiso…ĺ mapa qmpańß s…ô…ô…üiq dńßuq w…ôt…ô ¶ijaw. siida, s…ô…ô…üiq putawja o …ĺnŇčagun dńßija nanaq o gaga kmlawa kana  ¶in…ôjapiso…ĺ, kija ka kija ni uŇča ¶ saw kija bijax kmlawa ka s…ô…ô…üiq putawja. ** s ¶i, dńßuq saw ini ńßa…ĺi knmalu ka mawji qmpańß s…ô…ô…üiq do, kika mijańß m…ĺmuxan miiŇč kmalu dxgal ka s…ô…üiqun putawja. kmlawa ka s…ô…ô…üiq putawja o tnńßuwaj balaj ni …ôgu bi s…ô…ô…üiq mijańß smijuk. uxaj u…ĺi o s…ôasug …ôgu bi dxgal biqun dńßa si*…ô ka s…ô…ô…üiq putawja, kana o niqan ka jajuŇč kasamaŇčsńß…ô. s…ôuxal ńßan o putawja sun dńßa "bolama" kika m…ĺmuxan  ¶in…ôja ni smijuk bi balaj ka ndńßija, kija do mnuda mdudul alimika jow…ĺisis.k…ô…ĺant…ô mniq **** ńßŇčkwasan ka m…ĺmux …ĺuwan da,bukuj bi do tduwa m…ĺmux …ĺuwan ka pusu ¶in…ôja. **** ńßŇčkwasan,kndadax pusuw…ôt…ô ¶ijaw qdu…ĺiq ka pusu ¶in…ôja da. **** ńßŇčkwasan mnńßtu  ¶minjuntuŇč ka putawja. kija ka kija ni niqan  ¶ikuńß tn ¶ijan na, dńßuq saw **** ńßŇčkwasan do kika tduwa bi mnńßtdu da. **** ńßŇčkwasan pusu pa…ĺu alaŇč o kndadax po…ĺama tńß…üilan dńßuq piso…ĺ. **** ńßŇčkwasan pn…ĺjuńßan ka sij…ôn*a do, kika pn…ĺjuńßan ńßaŇčan "putawja-ńßajwaj-liŇčti*******" ka pusu ¶in…ôja- ¶minti. **** ńßŇčkwasan nbu…ĺux pnńßijug ka  ¶in…ôja ni w…ôt…ô ¶jaw-daŇč. kndadax saw **** ńßŇčkwasan pnńßijug ka  ¶in…ôja ni w…ôt…ô ¶jaw-daŇč do, kika p…ĺa…üiŇč smijuk putawja,jasa …ôgu bi ka  ¶un…ün ka putawja ńßm…ĺinas * wan **** s…ô…ô…üiq, knt…ô…ôtu mllabaŇč ka bijax dńßa. **** ńßŇčkwasan  ¶in…ôja ni w…ôt…ô ¶jaw-daŇč kika tduwa bi Ňčalun dńßa ka nniqan  ¶in…ôja-piso…ĺ.** …üijax * idas **** ńßŇčkwasan tduwa …ômbu…ĺux ka  ¶in…ôja-piso…ĺ. mtna ńßŇčkwasan ** idas siida, l…ônńßkwo-tańßw…ô kana pntaqun dńßa gipu o **:*, kika sm…ĺuwa kana knlaŇčan ni tuwa …ômbu…ĺux ka  ¶in…ôja-piso…ĺ da. **** ńßŇčkwasan siida,  ¶uŇčli nuoan-p…ô…ô…ĺnatuo-w…ôaj…ĺa ddulun  ¶Ňč-pj…ôn pn…ĺjuńßun s…ôńßu dńßa. ** ida **** ńßŇčkwasan dńßuq * idas **** ńßŇčkwasan  ¶juan…ĺi dńßa o gaga Ňčalan mdudul w…ôaj…ĺa k…ômiŇč-w…ôjuanńßw…ô s…ô…ô…üiq nii da. **** ńßŇčkwasan kwońßw…ô dandaŇč ¶ o sn…ĺuwa pn…ĺjuńßun bgu…ĺańß sij…ôn*a, kika niqan ka bgu…ĺańß mdudul dńßa u…ĺi. mniq d…ĺuma  ¶du dńßa o,mdudul klwaan dńßa ni juanso…ĺ klwaan ni  ¶Ňč*u-so…ĺnaw,kana nii o kika  ¶in…ôja ni w…ôt…ô ¶jaw-daŇč ni  ¶jun*aŇč-so…ĺ…ĺiŇč.**** ńßŇčkwasan, **** ńßŇčkwasan saw bi niqan bi lŇčluŇčan musa smijuk gaga kmlawa w…ôaj…ĺa  ¶Ňč*u nii. **** ńßŇčkwasan tgkiŇčal sankio klwaan mdudul ni kwońßw…ô. **** ńßŇčkwasan o n…ô ¶aŇč  ¶juns. **** ńßŇčkwsan o klwaan mdudul dńßa o qdu…ĺiq da.**** ńßŇčkwasan o kndadax sankijo,mdudul dńßa o kumba ial*  ¶Ňč ¶  ¶Ňč ¶  ¶in…ôjapiso…ĺ o ini aŇčal kana bijax kmlawa ka mdudul dńßa ni tajji- ¶Ňč ¶, twotaŇč ¶-kuogńß…ô ¶.  ¶uoŇčtuoŇč o kiŇčal mdudal klwaan,  ¶uoŇč…ĺi o tgdńßa bijax na ka mniq kinal klwaan ka ńßija. kmlawa siŇč ¶Ňč ¶juan ka  ¶gn*u.  ¶Ňč*u ni kwońßw…ô o supu kmlawa …ĺi*a ¶juan. s*a  ¶in…ôjapiso…ĺ o mu…ĺux ka siŇč ¶Ňč ni …ĺi*a dńßa. ¶in…ôjapiso…ĺ pnńßijug snkiŇčal jaun ¶ kwońßw…ô ka klwaan nii ( ¶in…ôjapiso…ĺ- ¶juankwo-…ünmiŇč-jińßw…ô, ass…ômbl…ôia na ¶ional popula…ĺ da guin*-bissau ) , kika jijuan ¶ ka nii. mniq ** …üijax * idas **** ńßŇčkwasan do kndadax sankijo kika p…ĺa…üiŇč. kana tl…ô…ôŇčan …ĺuwan o ***, kana tl…ô…ôŇčan nii o kndadax sankijo kana ka ***,sŇča…ĺi * tl…ô…ôŇčan nii o biqun dńßa gaga …ôs…ôisil alaŇč s…ô…üiqan  ¶in…ôjapiso…ĺ kija, kija ka kija ni sankijo s…ôxual o ida mniq ńßija ka sŇča…ĺi * tl…ô…ôŇčan na. kana qmpańß jijuan dńßa o * ńßŇčkwasan. uŇča ¶ ka snkiŇčal maŇčal kana bijax ka  ¶ŇčtaŇč kija, …ĺj…ônńß…ô ¶gn*u kana.kndadax sankijo ka kmlawa mdudul dńßa, kana qmpańß mdudul dńßa o * ńßŇčkwasan.kndadax kajgi kwońßw…ô o, mdudul dńßa o mlawa  ¶uoŇč…ĺi mijańß qmpańß kija. siŇč ¶Ňč- ¶juńßwa niqan mspa ¶  ¶ju(…ĺ…ôgi*…ôs) ka  ¶in…ôjapiso…ĺ ni kiŇčal ka  ¶ ¶sij…ôn(s…ô ¶to…ĺ aut*nomo),d…ĺuma  ¶ju o pńßijug sij…ôn(s…ô ¶to…ĺ…ôs). kana  ¶ju o niqan: ti…ĺi gaga mniq gqian ńßidaw *…ô ¶o ka  ¶in…ôjapiso…ĺ, niqan pi…ü…ô…ĺk…ôs- ¶jundaw(bi…üagos a…ĺ ¶ńßip…ôlago)dnii, gaga gqijan ńßidaw ssijaw tasijaŇč, mniq ssijaw daja n…ô ¶ija…ô…ĺ,ńß…ĺaan ńßidaw, ńßuna ¶ ssijaw  ¶in…ôja, kana dxgal dńßa o **,*** km*, kana bba…ĺaw l…ô…ôlug ssijaw gsiluŇč o ***km, tgkiŇčal bba…ĺaw bi dgijaq o *** ¶m, …ĺuwan dxgal gqian ńßidaw muxul bi ka…ĺa ¶  ¶awjuan , pusu bi ńßnigan dxgal klwaan dńßa o b…ĺ…ô…ônux.ka…ĺa ¶  ¶in…ôjapiso…ĺ o qu…ĺi saw muxul ńßa…ĺi kija, …ôgu bi …üijax o mtalux balaj ka ka…ĺa ¶ na.* idas dńßuq ** idas o p…ĺa…üiŇč …ôgu …üijax qnjuxan ni qm…ĺaq gqian ńßidaw ńßuna ¶ bgńßu…ĺ. ** idas dńßuq * idas o uŇča ¶ bi qnjuxan, qm…ĺaq ńß…ĺaan ńßidaw ńßamatan bgińßu…ĺ.  ¶iŇč ¶i  ¶in…ôjapiso…ĺ o kika …ômpusal uŇča ¶ bi pila klwaan ka ńßija. klwaan  ¶iŇč ¶i dńßa o pusu bi …ômptdxgal ni …ômptqsu…ĺux. kija ka kija ni mniq saw **** ńßŇčkwasan,  ¶iŇč ¶i ni pnńßjugan dńßa klwaan o psnaqańß n…ô ¶aŇč dńßa nanaq. s…ô…üiqun dńßuq * idas **** ńßŇčkwasan, kana s…ô…üiqan  ¶in…ôjapiso…ĺ o *,***,***, **% s…ô…ô…üiq klwaan dńßa o s…ô…ô…üiq mqalux kana, binaw niqan mt…ĺu klgan, niqan ka supu mniq daja ni ńß…ĺaan ńßidaw daja s…ô…ô…üiq *ula ni mandinka, nniqan ssijaw siluŇč ńßuna ¶ s…ô…ô…üiq o balanta ni pap…ôl, nniqan ska ni ssijaw siluŇč daja o man…üa ¶o ni man ¶anńßa. sŇč…ĺi o s…ô…ô…üiq mu…ĺatuo(m…ĺmuxan s…ô…ô…üiq mqalux ni s…ô…ô…üiq putawja). balaj bi s…ô…ô…üiq putawja o  ¶iwaj bi kija, jasa mu…ĺux ka  ¶in…ôjapiso…ĺ do …ôgu bi s…ô…ô…üiq putawja musa m…ĺmux dxgal  ¶in…ôjapiso…ĺ da. s…ô…ô…üiq  ¶in…ôjapiso…ĺ nii o m…ĺana *.**%. mtu ¶iŇč laqi …ĺabu o …ôgu balaj, kana …ĺuwan **** s…ô…ô…üiq o kika niqan **.** laqi …ĺabu, kiŇčal uwa o musa tu ¶iŇč *.** laqi …ĺabu. kija ka kija ni mńßuqil ka laqi …ĺabu dńßa o …ôgu balaj, kana **** s…ô…ô…üiq o **.** s…ô…ô…üiq musa mńßuqil.dsnaw ńßŇčkwasan o **.**, dq…ĺi…üil ńßŇčkwasan o **.** kija.**% s…ô…ô…üiq gaga d…üijun ka…ĺi k…ĺiol, jasa ka…ĺi putawja ka lmglug ka k…ô…ĺiaw…ô…ĺju nii. wana **% s…ô…ô…üiq ka gaga d…üijun pusu bi ka…ĺi dńßa ka…ĺi putawja .sŇč…ĺi o d…üijun ka…ĺi *…ô ¶o.niqan **% s…ô…üiqan snńßian  ¶wantuoŇč- ¶uoŇč ¶jaw. kana snńßian is…ĺan…üjaw s…ô…ô…üiq o **%,pusu gaga d…üijun s…ô…ô…üiq o *ula ni mandinka.*% s…ô…üiqan o snńßian pn…ĺńßu…ĺan …üo…ĺo, kn…ôgu s…ô…ô…üiq o snńßian tj…ôn ¶u…üjaw. kndsan …ĺadio  ¶in…ôjapiso…ĺ o pusu bi gunb…ô kana. gunb…ô o kika sk…ĺajan  ¶in…ôjapiso…ĺ, kija ka kija ni lmglug bi ka  ¶Ňč ¶ klwaan, kika …ĺadio gunb…ô dńßa o ini bi kn…ôgu s…ô…ô…üiq kuxul qnbańßaŇč da.ńßu…ĺu nii o kika pusu d…üijun dńßa …ĺadio, d…üijan dńßa mniq saw m…ĺiqu bi …ĺodio. pusu d…üijun ka…ĺi s…ô…ô…üiq  ¶in…ôjapiso…ĺ o  ¶…ĺioulo( ¶in…ôjapiso…ĺ k…ô…ĺiaw…ô…ĺju ).gunb…ô o supu kana ana manu …ĺadio  ¶in…ôjapiso…ĺ, kija ka kija ni muxan maxal …ĺadio klwaan dńßa. tina ni tiŇča ka pusu bi …ĺadio dńßa u…ĺi. tgsaan dńßuq **** ńßŇčkwasan, kana kla qmita …üi o **.*%, dsnaw o **.*%, duwa o **.*%,qtaun ta ńßini o m…ĺabaŇč …ôgu ka dsnaw dńßa. waj ¶jaw  ¶in…ôjapiso…ĺ o ** …üijax * idas **** ńßŇčkwasan mntna  ¶uoŇčńßwa-…ünmiŇč-kuoŇčńß…ôkwo  ¶j…ôn ¶jaw. ** …üijax * ida **** ńßŇčkwasan, jasa **d…üijan  ¶in…ôjapiso…ĺ o mijańß sda…ĺińß  ¶uoŇčńßwa-miŇčkwo ka dńßjaan, ** …üijax * idas do tduwa laxan  ¶uoŇčńßwa-…ünmiŇč-kuoŇčńß…ôkwo da, dńßuq ** …üijax * idas **** ńßŇčkwasan do musa sqapańß  ¶uoŇčńßwa-…ünmiŇč-kuoŇčńß…ôkwo du…ĺi, ** …üijax * idas,  ¶uoŇčńßwa-miŇčkwo o tduwa ini supu dńßjaan da. pnjańßan pnatas  ¶ia ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Guinea-Bissau = Gaga kska Meycow ka Guinea-bissau, 12 00 N, 15 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 36,125 sq km(hangan na o Tg138)(knlbanga dxgal o 28,120 sq km, knlbangan qsiya o 8,005 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 1,759,159 hiyi. Gaga Bissau ka pusu alang paru, jiyax 24 idas 9 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Guinea-bissau ga wada sugan 44.80% ka dxgal qpahan, 55.20% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 0% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Jos√© M√°rio Vaz, pnaah hngkawas2014 idas 6 jiyax 23pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Cineyyapisor = Cineyyapisor-kunghekwo (Kari Putawya: Rep√ļblica da Guin√©-Bissau), sun dha Cineyyapisor shaya(Kari Putawya::Guin√©-Bissau), kika mniq klwaan gqiyan hidaw,Pusucineyya ka sexual. Daya Cineyyapisor o Sayneyciyaer, hraan hidaw, hunac o Cineyya kiya, gqiyan hidaw o paru gsilung Tasiyang. Kana sejiqun dha o 1,600,000 seejiq,pusu bi paru alang o Pisor. Cineyyapisor o kika mniq kana klwaan o tgkingal bukuy bi knmalu ka klwaan knmrigan dxgal dha. Ris Seejiq Putawya mniq saw 1446 hngkwasan siiga, Cineyyapisor nii o sun dha Pusucineyya,kiya ka kiya ni saw bi mniq 1600 kngkwasan, seejiq Putawya pnhyugan cikuh Mawyicang dha. Seejiq Putawya kndadax nniqan Cineyyapisor mapa qmpah seejiq dhuq Weyteciyaw. Siida, seejiq Putawya o rnngagun dhiya nanaq o gaga kmlawa kana Cineyyapisor, kiya ka kiya ni ungac saw kiya biyax kmlawa ka seejiq Putawya. 19 sci, dhuq saw ini hari knmalu ka Mawyi qmpah seejiq do, kika miyah mrmuxan miing kmalu dxgal ka sejiqun Putawya. Kmlawa ka seejiq Putawya o tnhuway balay ni egu bi seejiq miyah smiyuk. Uxay uri o seasug egu bi dxgal biqun dha Sifey ka seejiq Putawya, kana o niqan ka yayung Kasamangshe. Seuxal han o Putawya sun dha "Bolama" kika mrmuxan Cineyya ni smiyuk bi balay ka ndhiya, kiya do mnuda mdudul Alimika Yowrisis.Kerante mniq 1870 hngkwasan ka mrmux ruwan da,bukuy bi do tduwa mrmux ruwan ka Pusucineyya. 1879 hngkwasan,kndadax Pusuweyteciyaw qduriq ka Pusucineyya da. 1915 hngkwasan mnhtu Cminyuntung ka Putawya. Kiya ka kiya ni niqan cikuh tnciyan na, dhuq saw 1936 hngkwasan do kika tduwa bi mnhtdu da. 1941 hngkwasan pusu paru alang o kndadax Porama thjilan dhuq Pisor. 1952 hngkwasan pnryuhan ka Siyeynfa do, kika pnryuhan hangan "Putawya-hayway-lingtiŤĎ°ŤźĄÁČôśĶ∑Ś§Ėť†ėŚúį" ka Pusucineyya-Cminti. 1956 hngkwasan nburux pnhiyug ka Cineyya ni Weytecyaw-dang. Kndadax saw 1961 hngkwasan pnhiyug ka Cineyya ni Weytecyaw-dang do, kika prajing smiyuk Putawya,yasa egu bi ka Cunjn ka Putawya hmrinas 3 Wan 5000 seejiq, knteetu mllabang ka biyax dha. 1968 hngkwasan Cineyya ni Weytecyaw-dang kika tduwa bi ngalun dha ka nniqan Cineyya-Pisor.24 jiyax 9 idas 1973 hngkwasan tduwa emburux ka Cineyya-Pisor. Mtna hngkwasan 11 idas siida, Leynhkwo-tahwey kana pntaqun dha gipu o 93:7, kika smruwa kana knlangan ni tuwa emburux ka Cineyya-Pisor da. 1980 hngkwasan siida, cungli Nuoan-peyernatuo-weyayra ddulun Cng-pyeyn pnryuhun Seyhu dha. 11 ida 1981 hngkwasan dhuq 5 idas 1984 hngkwasan cyuanri dha o gaga ngalan mdudul Weyayra keming-weyyuanhwey seejiq nii da. 1984 hngkwasan kwohwey dandangc o snruwa pnryuhun bgurah siyenfa, kika niqan ka bgurah mdudul dha uri. Mniq druma cdu dha o,mdudul klwaan dha ni yuansor klwaan ni cngfu-sornaw,kana nii o kika Cineyya ni Weytecyaw-dang ni cyunfang-sorring.1983 hngkwasan, 1985 hngkwasan saw bi niqan bi lnglungan musa smiyuk gaga kmlawa Weyayra cngfu nii. 1994 hngkwasan tgkingal Sankio klwaan mdudul ni Kwohwey. 1998 hngkwasan o Neycang Cyuns. 1999 hngkwsan o klwaan mdudul dha o qduriq da.2000 hngkwasan o kndadax Sankiyo,mdudul dha o Kumba Ial√° Cngc Cngc Cineyyapisor o ini angal kana biyax kmlawa ka mdudul dha ni tayyi-cngc, twotangc-kuoghec. Cuongtuong o kingal mdudal klwaan, Cuongri o tgdha biyax na ka mniq kinal klwaan ka hiya. Kmlawa singcngcyuan ka cgnfu. Cngfu ni kwohwey o supu kmlawa Rifacyuan. Sfa Cineyyapisor o murux ka Singcng ni Rifa dha.Cineyyapisor pnhiyug snkingal yaunc kwohwey ka klwaan nii (Cineyyapisor-cyuankwo-jnming-yihwey, Assembleia Nacional Popular da Guin√©-Bissau ) , kika yiyuanc ka nii. Mniq 28 jiyax 3 idas 2004 hngkwasan do kndadax Sankiyo kika prajing. Kana tleengan ruwan o 102, kana tleengan nii o kndadax Sankiyo kana ka 100,sngari 2 tleengan nii o biqun dha gaga eseisil alang sejiqan Cineyyapisor kiya, kiya ka kiya ni Sankiyo sexual o ida mniq hiya ka sngari 2 tleengan na. Kana qmpah Yiyuan dha o 4 hngkwasan. Ungac ka snkingal mangal kana biyax ka cngtang kiya, ryenhecgnfu kana.Kndadax Sankiyo ka kmlawa mdudul dha, kana qmpah mdudul dha o 5 hngkwasan.Kndadax Kaygi kwohwey o, mdudul dha o mlawa Cuongri miyah qmpah kiya. Singcng-cyuhwa Niqan mspac Cyu(regi√Ķes) ka Cineyyapisor ni kingal ka Ccsiyen(sector aut√≥nomo),druma Cyu o phiyug Siyen(sectores). Kana Cyu o niqan: Tiri Gaga mniq gqian hidaw Feyco ka Cineyyapisor, niqan Pijerkes-cyundaw(Bijagos Archipelago)dnii, gaga gqiyan hidaw ssiyaw Tasiyang, mniq ssiyaw daya Neyciyaer,hraan hidaw, hunac ssiyaw Cineyya, kana dxgal dha o 36,120 km2, kana bbaraw leelug ssiyaw gsilung o 350km, tgkingal bbaraw bi dgiyaq o 300cm, ruwan dxgal gqian hidaw muxul bi karac Cawyuan , pusu bi hnigan dxgal klwaan dha o breenux.Karac Cineyyapisor o quri saw muxul hari kiya, egu bi jiyax o mtalux balay ka karac na.6 idas dhuq 11 idas o prajing egu jiyax qnyuxan ni qmraq gqian hidaw hunac bghur. 12 idas dhuq 5 idas o ungac bi qnyuxan, qmraq hraan hidaw Hamatan bgihur. Cingci Cineyyapisor o kika empusal ungac bi pila klwaan ka hiya. Klwaan Cingci dha o pusu bi emptdxgal ni emptqsurux. Kiya ka kiya ni mniq saw 1998 hngkwasan, Cingci ni pnhyugan dha klwaan o psnaqah Neycang dha nanaq. Sejiqun Dhuq 3 idas 2009 hngkwasan, kana sejiqan Cineyyapisor o 1,548,159, 99% seejiq klwaan dha o seejiq mqalux kana, binaw niqan mtru klgan, niqan ka supu mniq daya ni hraan hidaw daya seejiq Fula ni Mandinka, nniqan ssiyaw silung hunac seejiq o Balanta ni Papel, nniqan ska ni ssiyaw silung daya o Manjaco ni Mancanha. Sngri o seejiq Muratuo(Mrmuxan seejiq mqalux ni seejiq Putawya). Balay bi seejiq Putawya o ciway bi kiya, yasa murux ka Cineyyapisor do egu bi seejiq Putawya musa mrmux dxgal Cineyyapisor da. Seejiq Cineyyapisor nii o mrana 2.07%. Mtucing laqi rabu o egu balay, kana ruwan 1000 seejiq o kika niqan 49.92 laqi rabu, kingal uwa o musa tucing 7.56 laqi rabu. Kiya ka kiya ni mhuqil ka laqi rabu dha o egu balay, kana 1000 seejiq o 16.53 seejiq musa mhuqil.Dsnaw hngkwasan o 45.05, dqrijil hngkwasan o 48.75 kiya.44% seejiq gaga djiyun kari Kriol, yasa kari Putawya ka lmglug ka Keriaweryu nii. Wana 14% seejiq ka gaga djiyun pusu bi kari dha kari Putawya .Sngri o djiyun kari Feyco.Niqan 50% sejiqan snhian Cwantuong-Cuongcyaw. Kana snhian Isranjyaw seejiq o 45%,pusu gaga djiyun seejiq o Fula ni Mandinka.5% sejiqan o snhian pnrhuran joro, knegu seejiq o snhian Tyencujyaw. Kndsan Radio Cineyyapisor o pusu bi gunbe kana. Gunbe o kika Skrayan Cineyyapisor, kiya ka kiya ni lmglug bi ka Cngc klwaan, kika Radio Gunbe dha o ini bi knegu seejiq kuxul qnbahang da.Huru nii o kika pusu djiyun dha Radio, djiyan dha mniq saw mriqu bi Rodio. Pusu djiyun kari Seejiq Cineyyapisor o Crioulo(Cineyyapisor Keriaweryu ).Gunbe o supu kana ana manu Radio Cineyyapisor, kiya ka kiya ni muxan maxal Radio klwaan dha. Tina ni Tinga ka pusu bi Radio dha uri. Tgsaan Dhuq 2003 hngkwasan, kana kla qmita ji o 42.4%, dsnaw o 58.1%, duwa o 27.4%,qtaun ta hini o mrabang egu ka dsnaw dha. Waycyaw Cineyyapisor o 15 jiyax 3 idas 1974 hngkwasan mntna Cuonghwa-jnming-kuonghekwo Cyencyaw. 26 jiyax 5 ida 1990 hngkwasan, yasa 64djiyan Cineyyapisor o miyah sdarih Cuonghwa-mingkwo ka dhyaan, 31 jiyax 5 idas do tduwa laxan Cuonghwa-jnming-kuonghekwo da, dhuq 23 jiyax 4 idas 1998 hngkwasan do musa sqapah Cuonghwa-jnming-kuonghekwo duri, 24 jiyax 4 idas, Cuonghwa-mingkwo o tduwa ini supu dhyaan da. Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= guin…ôa-bissau = gaga kska m…ô ¶ow ka guin…ôa-bissau, ** ** n, ** ** w ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o **,*** sq km(ńßaŇčan na o tg***)(knlbaŇča dxgal o **,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan *,***,*** ńßiji. gaga bissau ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal guin…ôa-bissau ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan *% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka …üos* m*…ĺio *a*, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' =  ¶in…ôjapiso…ĺ =  ¶in…ôjapiso…ĺ-kuŇčńß…ôkwo (ka…ĺi putawja: …ĺ…ôp*bli ¶a da guin*-bissau), sun dńßa  ¶in…ôjapiso…ĺ sńßaja(ka…ĺi putawja::guin*-bissau), kika mniq klwaan gqijan ńßidaw,pusu ¶in…ôja ka s…ôxual. daja  ¶in…ôjapiso…ĺ o sajn…ô ¶ija…ô…ĺ, ńß…ĺaan ńßidaw, ńßuna ¶ o  ¶in…ôja kija, gqijan ńßidaw o pa…ĺu gsiluŇč tasijaŇč. kana s…ô…üiqun dńßa o *,***,*** s…ô…ô…üiq,pusu bi pa…ĺu alaŇč o piso…ĺ.  ¶in…ôjapiso…ĺ o kika mniq kana klwaan o tgkiŇčal bukuj bi knmalu ka klwaan knm…ĺigan dxgal dńßa. …ĺis s…ô…ô…üiq putawja mniq saw **** ńßŇčkwasan siiga,  ¶in…ôjapiso…ĺ nii o sun dńßa pusu ¶in…ôja,kija ka kija ni saw bi mniq **** kŇčkwasan, s…ô…ô…üiq putawja pnńßjugan  ¶ikuńß mawji ¶aŇč dńßa. s…ô…ô…üiq putawja kndadax nniqan  ¶in…ôjapiso…ĺ mapa qmpańß s…ô…ô…üiq dńßuq w…ôt…ô ¶ijaw. siida, s…ô…ô…üiq putawja o …ĺnŇčagun dńßija nanaq o gaga kmlawa kana  ¶in…ôjapiso…ĺ, kija ka kija ni uŇča ¶ saw kija bijax kmlawa ka s…ô…ô…üiq putawja. ** s ¶i, dńßuq saw ini ńßa…ĺi knmalu ka mawji qmpańß s…ô…ô…üiq do, kika mijańß m…ĺmuxan miiŇč kmalu dxgal ka s…ô…üiqun putawja. kmlawa ka s…ô…ô…üiq putawja o tnńßuwaj balaj ni …ôgu bi s…ô…ô…üiq mijańß smijuk. uxaj u…ĺi o s…ôasug …ôgu bi dxgal biqun dńßa si*…ô ka s…ô…ô…üiq putawja, kana o niqan ka jajuŇč kasamaŇčsńß…ô. s…ôuxal ńßan o putawja sun dńßa "bolama" kika m…ĺmuxan  ¶in…ôja ni smijuk bi balaj ka ndńßija, kija do mnuda mdudul alimika jow…ĺisis.k…ô…ĺant…ô mniq **** ńßŇčkwasan ka m…ĺmux …ĺuwan da,bukuj bi do tduwa m…ĺmux …ĺuwan ka pusu ¶in…ôja. **** ńßŇčkwasan,kndadax pusuw…ôt…ô ¶ijaw qdu…ĺiq ka pusu ¶in…ôja da. **** ńßŇčkwasan mnńßtu  ¶minjuntuŇč ka putawja. kija ka kija ni niqan  ¶ikuńß tn ¶ijan na, dńßuq saw **** ńßŇčkwasan do kika tduwa bi mnńßtdu da. **** ńßŇčkwasan pusu pa…ĺu alaŇč o kndadax po…ĺama tńß…üilan dńßuq piso…ĺ. **** ńßŇčkwasan pn…ĺjuńßan ka sij…ôn*a do, kika pn…ĺjuńßan ńßaŇčan "putawja-ńßajwaj-liŇčti*******" ka pusu ¶in…ôja- ¶minti. **** ńßŇčkwasan nbu…ĺux pnńßijug ka  ¶in…ôja ni w…ôt…ô ¶jaw-daŇč. kndadax saw **** ńßŇčkwasan pnńßijug ka  ¶in…ôja ni w…ôt…ô ¶jaw-daŇč do, kika p…ĺa…üiŇč smijuk putawja,jasa …ôgu bi ka  ¶un…ün ka putawja ńßm…ĺinas * wan **** s…ô…ô…üiq, knt…ô…ôtu mllabaŇč ka bijax dńßa. **** ńßŇčkwasan  ¶in…ôja ni w…ôt…ô ¶jaw-daŇč kika tduwa bi Ňčalun dńßa ka nniqan  ¶in…ôja-piso…ĺ.** …üijax * idas **** ńßŇčkwasan tduwa …ômbu…ĺux ka  ¶in…ôja-piso…ĺ. mtna ńßŇčkwasan ** idas siida, l…ônńßkwo-tańßw…ô kana pntaqun dńßa gipu o **:*, kika sm…ĺuwa kana knlaŇčan ni tuwa …ômbu…ĺux ka  ¶in…ôja-piso…ĺ da. **** ńßŇčkwasan siida,  ¶uŇčli nuoan-p…ô…ô…ĺnatuo-w…ôaj…ĺa ddulun  ¶Ňč-pj…ôn pn…ĺjuńßun s…ôńßu dńßa. ** ida **** ńßŇčkwasan dńßuq * idas **** ńßŇčkwasan  ¶juan…ĺi dńßa o gaga Ňčalan mdudul w…ôaj…ĺa k…ômiŇč-w…ôjuanńßw…ô s…ô…ô…üiq nii da. **** ńßŇčkwasan kwońßw…ô dandaŇč ¶ o sn…ĺuwa pn…ĺjuńßun bgu…ĺańß sij…ôn*a, kika niqan ka bgu…ĺańß mdudul dńßa u…ĺi. mniq d…ĺuma  ¶du dńßa o,mdudul klwaan dńßa ni juanso…ĺ klwaan ni  ¶Ňč*u-so…ĺnaw,kana nii o kika  ¶in…ôja ni w…ôt…ô ¶jaw-daŇč ni  ¶jun*aŇč-so…ĺ…ĺiŇč.**** ńßŇčkwasan, **** ńßŇčkwasan saw bi niqan bi lŇčluŇčan musa smijuk gaga kmlawa w…ôaj…ĺa  ¶Ňč*u nii. **** ńßŇčkwasan tgkiŇčal sankio klwaan mdudul ni kwońßw…ô. **** ńßŇčkwasan o n…ô ¶aŇč  ¶juns. **** ńßŇčkwsan o klwaan mdudul dńßa o qdu…ĺiq da.**** ńßŇčkwasan o kndadax sankijo,mdudul dńßa o kumba ial*  ¶Ňč ¶  ¶Ňč ¶  ¶in…ôjapiso…ĺ o ini aŇčal kana bijax kmlawa ka mdudul dńßa ni tajji- ¶Ňč ¶, twotaŇč ¶-kuogńß…ô ¶.  ¶uoŇčtuoŇč o kiŇčal mdudal klwaan,  ¶uoŇč…ĺi o tgdńßa bijax na ka mniq kinal klwaan ka ńßija. kmlawa siŇč ¶Ňč ¶juan ka  ¶gn*u.  ¶Ňč*u ni kwońßw…ô o supu kmlawa …ĺi*a ¶juan. s*a  ¶in…ôjapiso…ĺ o mu…ĺux ka siŇč ¶Ňč ni …ĺi*a dńßa. ¶in…ôjapiso…ĺ pnńßijug snkiŇčal jaun ¶ kwońßw…ô ka klwaan nii ( ¶in…ôjapiso…ĺ- ¶juankwo-…ünmiŇč-jińßw…ô, ass…ômbl…ôia na ¶ional popula…ĺ da guin*-bissau ) , kika jijuan ¶ ka nii. mniq ** …üijax * idas **** ńßŇčkwasan do kndadax sankijo kika p…ĺa…üiŇč. kana tl…ô…ôŇčan …ĺuwan o ***, kana tl…ô…ôŇčan nii o kndadax sankijo kana ka ***,sŇča…ĺi * tl…ô…ôŇčan nii o biqun dńßa gaga …ôs…ôisil alaŇč s…ô…üiqan  ¶in…ôjapiso…ĺ kija, kija ka kija ni sankijo s…ôxual o ida mniq ńßija ka sŇča…ĺi * tl…ô…ôŇčan na. kana qmpańß jijuan dńßa o * ńßŇčkwasan. uŇča ¶ ka snkiŇčal maŇčal kana bijax ka  ¶ŇčtaŇč kija, …ĺj…ônńß…ô ¶gn*u kana.kndadax sankijo ka kmlawa mdudul dńßa, kana qmpańß mdudul dńßa o * ńßŇčkwasan.kndadax kajgi kwońßw…ô o, mdudul dńßa o mlawa  ¶uoŇč…ĺi mijańß qmpańß kija. siŇč ¶Ňč- ¶juńßwa niqan mspa ¶  ¶ju(…ĺ…ôgi*…ôs) ka  ¶in…ôjapiso…ĺ ni kiŇčal ka  ¶ ¶sij…ôn(s…ô ¶to…ĺ aut*nomo),d…ĺuma  ¶ju o pńßijug sij…ôn(s…ô ¶to…ĺ…ôs). kana  ¶ju o niqan: ti…ĺi gaga mniq gqian ńßidaw *…ô ¶o ka  ¶in…ôjapiso…ĺ, niqan pi…ü…ô…ĺk…ôs- ¶jundaw(bi…üagos a…ĺ ¶ńßip…ôlago)dnii, gaga gqijan ńßidaw ssijaw tasijaŇč, mniq ssijaw daja n…ô ¶ija…ô…ĺ,ńß…ĺaan ńßidaw, ńßuna ¶ ssijaw  ¶in…ôja, kana dxgal dńßa o **,*** km*, kana bba…ĺaw l…ô…ôlug ssijaw gsiluŇč o ***km, tgkiŇčal bba…ĺaw bi dgijaq o *** ¶m, …ĺuwan dxgal gqian ńßidaw muxul bi ka…ĺa ¶  ¶awjuan , pusu bi ńßnigan dxgal klwaan dńßa o b…ĺ…ô…ônux.ka…ĺa ¶  ¶in…ôjapiso…ĺ o qu…ĺi saw muxul ńßa…ĺi kija, …ôgu bi …üijax o mtalux balaj ka ka…ĺa ¶ na.* idas dńßuq ** idas o p…ĺa…üiŇč …ôgu …üijax qnjuxan ni qm…ĺaq gqian ńßidaw ńßuna ¶ bgńßu…ĺ. ** idas dńßuq * idas o uŇča ¶ bi qnjuxan, qm…ĺaq ńß…ĺaan ńßidaw ńßamatan bgińßu…ĺ.  ¶iŇč ¶i  ¶in…ôjapiso…ĺ o kika …ômpusal uŇča ¶ bi pila klwaan ka ńßija. klwaan  ¶iŇč ¶i dńßa o pusu bi …ômptdxgal ni …ômptqsu…ĺux. kija ka kija ni mniq saw **** ńßŇčkwasan,  ¶iŇč ¶i ni pnńßjugan dńßa klwaan o psnaqańß n…ô ¶aŇč dńßa nanaq. s…ô…üiqun dńßuq * idas **** ńßŇčkwasan, kana s…ô…üiqan  ¶in…ôjapiso…ĺ o *,***,***, **% s…ô…ô…üiq klwaan dńßa o s…ô…ô…üiq mqalux kana, binaw niqan mt…ĺu klgan, niqan ka supu mniq daja ni ńß…ĺaan ńßidaw daja s…ô…ô…üiq *ula ni mandinka, nniqan ssijaw siluŇč ńßuna ¶ s…ô…ô…üiq o balanta ni pap…ôl, nniqan ska ni ssijaw siluŇč daja o man…üa ¶o ni man ¶anńßa. sŇč…ĺi o s…ô…ô…üiq mu…ĺatuo(m…ĺmuxan s…ô…ô…üiq mqalux ni s…ô…ô…üiq putawja). balaj bi s…ô…ô…üiq putawja o  ¶iwaj bi kija, jasa mu…ĺux ka  ¶in…ôjapiso…ĺ do …ôgu bi s…ô…ô…üiq putawja musa m…ĺmux dxgal  ¶in…ôjapiso…ĺ da. s…ô…ô…üiq  ¶in…ôjapiso…ĺ nii o m…ĺana *.**%. mtu ¶iŇč laqi …ĺabu o …ôgu balaj, kana …ĺuwan **** s…ô…ô…üiq o kika niqan **.** laqi …ĺabu, kiŇčal uwa o musa tu ¶iŇč *.** laqi …ĺabu. kija ka kija ni mńßuqil ka laqi …ĺabu dńßa o …ôgu balaj, kana **** s…ô…ô…üiq o **.** s…ô…ô…üiq musa mńßuqil.dsnaw ńßŇčkwasan o **.**, dq…ĺi…üil ńßŇčkwasan o **.** kija.**% s…ô…ô…üiq gaga d…üijun ka…ĺi k…ĺiol, jasa ka…ĺi putawja ka lmglug ka k…ô…ĺiaw…ô…ĺju nii. wana **% s…ô…ô…üiq ka gaga d…üijun pusu bi ka…ĺi dńßa ka…ĺi putawja .sŇč…ĺi o d…üijun ka…ĺi *…ô ¶o.niqan **% s…ô…üiqan snńßian  ¶wantuoŇč- ¶uoŇč ¶jaw. kana snńßian is…ĺan…üjaw s…ô…ô…üiq o **%,pusu gaga d…üijun s…ô…ô…üiq o *ula ni mandinka.*% s…ô…üiqan o snńßian pn…ĺńßu…ĺan …üo…ĺo, kn…ôgu s…ô…ô…üiq o snńßian tj…ôn ¶u…üjaw. kndsan …ĺadio  ¶in…ôjapiso…ĺ o pusu bi gunb…ô kana. gunb…ô o kika sk…ĺajan  ¶in…ôjapiso…ĺ, kija ka kija ni lmglug bi ka  ¶Ňč ¶ klwaan, kika …ĺadio gunb…ô dńßa o ini bi kn…ôgu s…ô…ô…üiq kuxul qnbańßaŇč da.ńßu…ĺu nii o kika pusu d…üijun dńßa …ĺadio, d…üijan dńßa mniq saw m…ĺiqu bi …ĺodio. pusu d…üijun ka…ĺi s…ô…ô…üiq  ¶in…ôjapiso…ĺ o  ¶…ĺioulo( ¶in…ôjapiso…ĺ k…ô…ĺiaw…ô…ĺju ).gunb…ô o supu kana ana manu …ĺadio  ¶in…ôjapiso…ĺ, kija ka kija ni muxan maxal …ĺadio klwaan dńßa. tina ni tiŇča ka pusu bi …ĺadio dńßa u…ĺi. tgsaan dńßuq **** ńßŇčkwasan, kana kla qmita …üi o **.*%, dsnaw o **.*%, duwa o **.*%,qtaun ta ńßini o m…ĺabaŇč …ôgu ka dsnaw dńßa. waj ¶jaw  ¶in…ôjapiso…ĺ o ** …üijax * idas **** ńßŇčkwasan mntna  ¶uoŇčńßwa-…ünmiŇč-kuoŇčńß…ôkwo  ¶j…ôn ¶jaw. ** …üijax * ida **** ńßŇčkwasan, jasa **d…üijan  ¶in…ôjapiso…ĺ o mijańß sda…ĺińß  ¶uoŇčńßwa-miŇčkwo ka dńßjaan, ** …üijax * idas do tduwa laxan  ¶uoŇčńßwa-…ünmiŇč-kuoŇčńß…ôkwo da, dńßuq ** …üijax * idas **** ńßŇčkwasan do musa sqapańß  ¶uoŇčńßwa-…ünmiŇč-kuoŇčńß…ôkwo du…ĺi, ** …üijax * idas,  ¶uoŇčńßwa-miŇčkwo o tduwa ini supu dńßjaan da. pnjańßan pnatas  ¶ia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>