<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Guinea" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Guinea" copyright="CC BY-SA" citation="Guinea. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Guinea" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Guinea, title = Guinea, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Guinea} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Guinea = Gaga kska Meycow ka Guinea, 11 00 N, 10 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 245,857 sq km(hangan na o Tg79)(knlbanga dxgal o 245,717 sq km, knlbangan qsiya o 140 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 12,093,349 hiyi. Gaga Conakry ka pusu alang paru, jiyax 2 idas 10 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Guinea ga wada sugan 58.10% ka dxgal qpahan, 26.50% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 15.40% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Alpha Condé, pnaah hngkawas2010 idas 12 jiyax 21pnrajing kmlawa klwaan cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Cineya-kuonghe-kwo = Cineya-kuonghe-kwo, sun dha Cineya(Kari Facwo:Guinée), gaga mniq gqian hidaw ka klwaan nii, hraan hidaw o mlutuc Silung-siyangya, hunac o ssiyawLaybireyya, gqian hidaw dgiyaq Sc, daya ssiyaw Cineyyapisor, Sayneycyaer, daya ni daya hraan hidaw ni Mariciyejan. Yayung Nij, yayung Sayneycyaer, yayungKanpiya gaga hmru Cineyya. Cineyya o gaga mniq Feycohunac Saharasamor, kana daya nniqan Cineyyawan o, pusubi kndadax kari Boboer, dungus na o &quot;Klwaan seejiqMqalux&quot;. Pusu bi sntama dha hnbangan o emptdxgal niemptkmarig btunux. Tgdha snluun xiluy ka mniq kana knlangan klwaan, niqan egu bi malu btunux ka hini. Klwaannii o kika 2014 hngkwasan pusu bi hmru mnarux Ipora. Egubi seejiq ini sruwa ni smiyuk ka Jncyuan Cineyya. 2011 hngkwasan, rmngaw ka Seyhu Arimika, mhmuc snbuc llaqini uwa, uxay uri o mhmuc tuhuy qrijil o, kika mrmux Jncyuan ka nii. Risi Seuxal Cineya sayang o egu bi ka ruwan klwaan dha,kmalu bi han ni kmnaqih duri. 1235 hngkwasan o gaga mniq Santiyada Kaida pnhyugan ka Maritikwo nii o ngalun na ka klwaan Sorsortikwo seuxal. Bukuy do Maritikwo kndadax daya miyah mnrmux ka dhyaan. 1591 hngkwasan o seejiq Mor ka mnrmux Cineya. Kndadax 1735 hngkwasan dhuq 1898 hngkwasan o Musrinmniq sska dxgal klwaan pnhyugan kingal nniqan Synfaklwaan. Seejiq Ocow o kndadax 16 Sci dhuq 19 Sci mniqssiyaw silung mnuda hnbangan Nuli dha. Prajing kndadax1850 hnkwasan siida, klwaan Fakwo o prajing mnruxanCineyya, kiya ka kiya ni knteetu mniq ruwan dxgal dhasmniyuk pais dha. Seuxal han o pnhyugan klwaan Fakwo 1890 hngkwasan ka klwaan Cineyya sayang. Paru alang Kenakeri o pnhyugan1890 hngkwasan uri. Hngkawas 1958 o snruwaan pitaq Gipu ka kana seejiqklwaan dha, kika maa tgkingal ini teumal Faransi-kungtongtini murux kingal Fakwo-cmingti, Ayhamayte‧sayku．Duermaa tgkindal mdudul Cineyya Konghekwo klwaan. Ssiyaw klwaan Raybireyya ni Dgiyaq Sc o mniq hngkawas 1990 djiyan ka dhiya, egu bi ungac sapah seejiq qduriq Cineyya. Kika kana ungac sapah seejiq mniq Cineyya o 70 wan. Dhuq hngkawas 2004 ida niqan 15 wan ungac sapah seejiq mniq Cineyya na. Hngkawas 1993 idas 12 jiyax 19 pxal mincu Sankyo ka Cineyya, mdudul Cuncgnfu Ransayna Cungtay maa Sankyo nii da mangal mdudul klwaan ka hiya. Idas 1 Tgtru kunghekwo pnhyugan. Kndadax hngkawas 2000 idas 9 dhuq hngkawas 2001 idas 3 do Cineyya tduwa mnhtur dgiyaq Sc ni Raybireyya mnrmuxan da. Tiri Gaga mniq gqian hidaw Fayco ka Cineyya, daya ssiyaw bi Cineyyabisor, Saynaciyaer ni Mari, hraan hidaw o mlutucSiyangya ssiyaw silung, ayus hunac o dgiyaq Sc niRaybireyya, gqian hidaw o Tasiyang gsilung, kana bbarawsiyaw gsilung o 352km, kana dxgal o 24.6 m2. • Gqian hidaw(Shangan na Cineyya ni ssiyaw silungCineyya) kana dxgal o 36,133m2, bbaraw bi ni breenuxkana, karac o muxul bi, kingal kngkawas o dhuq saw 6-8 idas do skquyux, kana quyax o dhuq saw 5000mm, pusubi emptdxgal pnhumaan dha. • Sska dxgal(Ska Cineyya) pusu bi Kawyuan kana, gqianhidaw Sifey o niqan tru pusu bi yayung dha: Nijhe, Sayneyciyaerhe ni Kangbiyahe, shangan dha gqian Sifeyslain qsiya nniqan. • Hraan hidaw narac daya(daya Cineyya) kana dxgal o 97000m2, breenux kana ni pusu qqhuni kana. • Hraan hidaw narac hunac: Kana dxgal o 49,374m2. Singcgn-cyuhwa Kana klwaan Singcgn-cyuhwa dha o niqanempitu singcgncyu : • Jintiyacyu: Jintiyasung, Keyasung, Dupurekasung, Foreykariyasung, Terimeyraysung. • Pokaycyu:Pokaysung, Pofasung, Foriyasung, Kawwaersung, Kungtarasung. • Rabeycyu: Rabeysung, Kubiyasung, Rayrumasung, Marisung, Dukaysung. • Mamucyu: Mamusung, Darabasung, Pitasung • Faranacyu: Faranasung, Taporasung, Tingcirayesung, Cisidukusung. • Encerreykereycyu: Encerreykereysung, Beyrasung, Kaykaydusung, Rowrasung, Masandasung, Yomusung. • Kangkangcyu: Kangkangsung, Kayruanaysung, Kurusasung, Mangcyanasung, Sicirisung. Pusu paru alang(hngkawas 2005 idas 1 jiyax 1) niqan: Kenakeri(187 wan seejiq), Encereykerey(13wan seejiq), Jintiya(12wan seejiq) ni Kangkang(11wan seejiq). Sjiqun Kana klgan seejiq klwaan Cineyya o empusal, binaw niqan tru klgan ka paru bi: Seejiq Fura kana o 40%,Seejiq Maringkay (Malinke)kana o 30%, Seejiq Susu (Soussou)kana o 16%. Pusu bi snhiyi pnrhulan Cineyya o Syunnipay-Isranciyaw. Kana snhiyi Isranciyaw klwaan seejiq dha o 87%, kana snhiyi Teyncucyaw o 5%, sngri snhiyi dha o Payucyaw. Pusu bi kari dha o kari Fakwo, kiya ka kiya ni ida gaga djiyun ka kari tnpusu seejiq alang.Yasa Cineyya Musrin kndadax slaqi slhayun kari Arapo. Hngkawas 2011 idas7 kana seejiq o 10,601,009. Knjisan: • 0-14 hngkwasan:42.5% • 0-14 hngkwasan: 42.5% • 15-64 hngkwasan:54% • 15-64 hngkwasan: 54% • 65 hngkwasan sngari:3.5% • 65 hngkwasan : 3.5% kana krana sjiqan 2.645%(Hngkwasan 2011). Kana kmrana seejiq 2.645% (Hngkawas 2011). Cingci Hngkawas 1970 smiyuk quri saw mnrmuxan ka PutawyaKineyn-bey. Lqlaqi alang Cineyya. Cineyya o kika Leynhekwo rngagun dha knmalu bi ka klwaan dha. Cingci dha o pusu bi emptdxgal, emptkmarigbtunux, kungye o ini kbiyax bi kiya. Uuqu dha o ini baka. Dxgal, Kafey, Keke ni siyangciyaw o kika pusu bi dmuluncingci dha, id aini bi kparu bi ka knmrigan dha dxgal, ini bi pdhuq biyax klwaan Sifey ka emptdxgal dha. Musa eseisilklwaan ka qyqaya o ini bi keegu uri, pusu bi ngalun dhaeseisil klwaan qyqaya o sqmaun qyqaya, knmarig btunux niqyqaya pnhyugan sapah, paru buwax, smanto, qyqayasamaw dnii. Pusu bi musa nganguc eseisil klwaan qyqayadha o btunux kana. Waycyaw Hngkawas 2019 idas 7 jiyax 5, yasa mdudul klwaan AerfaKungtay o mnlawa kika mdudul klwaan SowmariranMiyows Bisi Aputi miyah qntaan pusu paru alang Kenakrri, smqaras bi lnglungan dha yasa miyah ka hiya. WaycyawSowmariya ni Kwociheco mdudul Awade jiyax 4 mniqMojiyati prngaw, pstuq ka kwansi Sowmariya ni Cineyya. Rmngaw ka Awade, saw nii mnuda ka Sowmariya o yasa Cineyya o mnmuxan kika Sormariya Cucyuan ni Tongyi dha. Awade o rngngi kana ssiyaw klwaan iya bi mnmuxan ka Sormariya Cucyuan ni Tongyi nami. Seuxal Sci hngkawas 90,Somariran-kunghekwo rngagun tduwan alax Sowmariya emburux, ida ini msruwa kana klwaan knlangan.Cngfu somariya o mkray bi lnglungan dha ini tduwa sktan ka Somariran ana manu dxgal klwaan ta msa. Mseupu Cungkwo kwansi Pusu rngagun: Kwansi Cungkwo ni Cineyya. Mniq hngkawas 1959 idas 10 jiyax 4 Cinwyya Ciyenciyawdha Cunghwa-mingkwo, kika tnkingal bi klwaan Sahara hunac Feycow ni Ciyenciyaw dha Cunghwa-mingkwo. Cyawyu Kana klwaan Cineyya o ini kla qmita Ji seejiq 70%, mnusamuyas ciway sapah pyasan o 50%, mnusa ska sapah paysan o 10%, paru sapah paysan o wana 1%. Egu bi paru sapah paysan ka Cineyya, pusu bi mniq parualang Kenakeri, niqan ka siyaw alang Kangkang uri. Knklaan/kndusan Jiyax mqaras klwaan: 2 Jiyax 10 idas. Galerie</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Goinea = Gaga kska Meycow ka Goinea, 11 00 N, 10 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 245,857 sq km(hangan na o Tg79)(knlbanga dxgal o 245,717 sq km, knlbangan qsiya o 140 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 12,093,349 hiyi. Gaga Conakry ka poso alang paro, jiyax 2 idas 10 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal Goinea ga wada sogan 58.10% ka dxgal qpahan, 26.50% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 15.40% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Alpha Condé, pnaah hngkawas2010 idas 12 jiyax 21pnrajing kmlawa klwaan cinkholan sa knita' sa brbiro' = Cineya-koonghe-kwo = Cineya-koonghe-kwo, son dha Cineya(Kari Facwo:Goinée), gaga mniq gqian hidaw ka klwaan nii, hraan hidaw o mlotoc Silong-siyangya, honac o ssiyawLaybireyya, gqian hidaw dgiyaq Sc, daya ssiyaw Cineyyapisor, Sayneycyaer, daya ni daya hraan hidaw ni Mariciyejan. Yayong Nij, yayong Sayneycyaer, yayongKanpiya gaga hmro Cineyya. Cineyya o gaga mniq Feycohonac Saharasamor, kana daya nniqan Cineyyawan o, posobi kndadax kari Boboer, dongos na o &quot;Klwaan seejiqMqalox&quot;. Poso bi sntama dha hnbangan o emptdxgal niemptkmarig btonox. Tgdha snloon xiloy ka mniq kana knlangan klwaan, niqan ego bi malo btonox ka hini. Klwaannii o kika 2014 hngkwasan poso bi hmro mnarox Ipora. Egobi seejiq ini srowa ni smiyok ka Jncyoan Cineyya. 2011 hngkwasan, rmngaw ka Seyho Arimika, mhmoc snboc llaqini owa, oxay ori o mhmoc tohoy qrijil o, kika mrmox Jncyoan ka nii. Risi Seoxal Cineya sayang o ego bi ka rowan klwaan dha,kmalo bi han ni kmnaqih dori. 1235 hngkwasan o gaga mniq Santiyada Kaida pnhyogan ka Maritikwo nii o ngalon na ka klwaan Sorsortikwo seoxal. Bokoy do Maritikwo kndadax daya miyah mnrmox ka dhyaan. 1591 hngkwasan o seejiq Mor ka mnrmox Cineya. Kndadax 1735 hngkwasan dhoq 1898 hngkwasan o Mosrinmniq sska dxgal klwaan pnhyogan kingal nniqan Synfaklwaan. Seejiq Ocow o kndadax 16 Sci dhoq 19 Sci mniqssiyaw silong mnoda hnbangan Noli dha. Prajing kndadax1850 hnkwasan siida, klwaan Fakwo o prajing mnroxanCineyya, kiya ka kiya ni knteeto mniq rowan dxgal dhasmniyok pais dha. Seoxal han o pnhyogan klwaan Fakwo 1890 hngkwasan ka klwaan Cineyya sayang. Paro alang Kenakeri o pnhyogan1890 hngkwasan ori. Hngkawas 1958 o snrowaan pitaq Gipo ka kana seejiqklwaan dha, kika maa tgkingal ini teomal Faransi-kongtongtini morox kingal Fakwo-cmingti, Ayhamayte‧sayko．Doermaa tgkindal mdodol Cineyya Konghekwo klwaan. Ssiyaw klwaan Raybireyya ni Dgiyaq Sc o mniq hngkawas 1990 djiyan ka dhiya, ego bi ongac sapah seejiq qdoriq Cineyya. Kika kana ongac sapah seejiq mniq Cineyya o 70 wan. Dhoq hngkawas 2004 ida niqan 15 wan ongac sapah seejiq mniq Cineyya na. Hngkawas 1993 idas 12 jiyax 19 pxal minco Sankyo ka Cineyya, mdodol Concgnfo Ransayna Congtay maa Sankyo nii da mangal mdodol klwaan ka hiya. Idas 1 Tgtro konghekwo pnhyogan. Kndadax hngkawas 2000 idas 9 dhoq hngkawas 2001 idas 3 do Cineyya tdowa mnhtor dgiyaq Sc ni Raybireyya mnrmoxan da. Tiri Gaga mniq gqian hidaw Fayco ka Cineyya, daya ssiyaw bi Cineyyabisor, Saynaciyaer ni Mari, hraan hidaw o mlotocSiyangya ssiyaw silong, ayos honac o dgiyaq Sc niRaybireyya, gqian hidaw o Tasiyang gsilong, kana bbarawsiyaw gsilong o 352km, kana dxgal o 24.6 m2. • Gqian hidaw(Shangan na Cineyya ni ssiyaw silongCineyya) kana dxgal o 36,133m2, bbaraw bi ni breenoxkana, karac o moxol bi, kingal kngkawas o dhoq saw 6-8 idas do skqoyox, kana qoyax o dhoq saw 5000mm, posobi emptdxgal pnhomaan dha. • Sska dxgal(Ska Cineyya) poso bi Kawyoan kana, gqianhidaw Sifey o niqan tro poso bi yayong dha: Nijhe, Sayneyciyaerhe ni Kangbiyahe, shangan dha gqian Sifeyslain qsiya nniqan. • Hraan hidaw narac daya(daya Cineyya) kana dxgal o 97000m2, breenox kana ni poso qqhoni kana. • Hraan hidaw narac honac: Kana dxgal o 49,374m2. Singcgn-cyohwa Kana klwaan Singcgn-cyohwa dha o niqanempito singcgncyo : • Jintiyacyo: Jintiyasong, Keyasong, Doporekasong, Foreykariyasong, Terimeyraysong. • Pokaycyo:Pokaysong, Pofasong, Foriyasong, Kawwaersong, Kongtarasong. • Rabeycyo: Rabeysong, Kobiyasong, Rayromasong, Marisong, Dokaysong. • Mamocyo: Mamosong, Darabasong, Pitasong • Faranacyo: Faranasong, Taporasong, Tingcirayesong, Cisidokosong. • Encerreykereycyo: Encerreykereysong, Beyrasong, Kaykaydosong, Rowrasong, Masandasong, Yomosong. • Kangkangcyo: Kangkangsong, Kayroanaysong, Korosasong, Mangcyanasong, Sicirisong. Poso paro alang(hngkawas 2005 idas 1 jiyax 1) niqan: Kenakeri(187 wan seejiq), Encereykerey(13wan seejiq), Jintiya(12wan seejiq) ni Kangkang(11wan seejiq). Sjiqon Kana klgan seejiq klwaan Cineyya o emposal, binaw niqan tro klgan ka paro bi: Seejiq Fora kana o 40%,Seejiq Maringkay (Malinke)kana o 30%, Seejiq Soso (Soossoo)kana o 16%. Poso bi snhiyi pnrholan Cineyya o Syonnipay-Isranciyaw. Kana snhiyi Isranciyaw klwaan seejiq dha o 87%, kana snhiyi Teyncocyaw o 5%, sngri snhiyi dha o Payocyaw. Poso bi kari dha o kari Fakwo, kiya ka kiya ni ida gaga djiyon ka kari tnposo seejiq alang.Yasa Cineyya Mosrin kndadax slaqi slhayon kari Arapo. Hngkawas 2011 idas7 kana seejiq o 10,601,009. Knjisan: • 0-14 hngkwasan:42.5% • 0-14 hngkwasan: 42.5% • 15-64 hngkwasan:54% • 15-64 hngkwasan: 54% • 65 hngkwasan sngari:3.5% • 65 hngkwasan : 3.5% kana krana sjiqan 2.645%(Hngkwasan 2011). Kana kmrana seejiq 2.645% (Hngkawas 2011). Cingci Hngkawas 1970 smiyok qori saw mnrmoxan ka PotawyaKineyn-bey. Lqlaqi alang Cineyya. Cineyya o kika Leynhekwo rngagon dha knmalo bi ka klwaan dha. Cingci dha o poso bi emptdxgal, emptkmarigbtonox, kongye o ini kbiyax bi kiya. Uoqo dha o ini baka. Dxgal, Kafey, Keke ni siyangciyaw o kika poso bi dmoloncingci dha, id aini bi kparo bi ka knmrigan dha dxgal, ini bi pdhoq biyax klwaan Sifey ka emptdxgal dha. Mosa eseisilklwaan ka qyqaya o ini bi keego ori, poso bi ngalon dhaeseisil klwaan qyqaya o sqmaon qyqaya, knmarig btonox niqyqaya pnhyogan sapah, paro bowax, smanto, qyqayasamaw dnii. Poso bi mosa ngangoc eseisil klwaan qyqayadha o btonox kana. Waycyaw Hngkawas 2019 idas 7 jiyax 5, yasa mdodol klwaan AerfaKongtay o mnlawa kika mdodol klwaan SowmariranMiyows Bisi Apoti miyah qntaan poso paro alang Kenakrri, smqaras bi lnglongan dha yasa miyah ka hiya. WaycyawSowmariya ni Kwociheco mdodol Awade jiyax 4 mniqMojiyati prngaw, pstoq ka kwansi Sowmariya ni Cineyya. Rmngaw ka Awade, saw nii mnoda ka Sowmariya o yasa Cineyya o mnmoxan kika Sormariya Cocyoan ni Tongyi dha. Awade o rngngi kana ssiyaw klwaan iya bi mnmoxan ka Sormariya Cocyoan ni Tongyi nami. Seoxal Sci hngkawas 90,Somariran-konghekwo rngagon tdowan alax Sowmariya emborox, ida ini msrowa kana klwaan knlangan.Cngfo somariya o mkray bi lnglongan dha ini tdowa sktan ka Somariran ana mano dxgal klwaan ta msa. Mseopo Congkwo kwansi Poso rngagon: Kwansi Congkwo ni Cineyya. Mniq hngkawas 1959 idas 10 jiyax 4 Cinwyya Ciyenciyawdha Conghwa-mingkwo, kika tnkingal bi klwaan Sahara honac Feycow ni Ciyenciyaw dha Conghwa-mingkwo. Cyawyo Kana klwaan Cineyya o ini kla qmita Ji seejiq 70%, mnosamoyas ciway sapah pyasan o 50%, mnosa ska sapah paysan o 10%, paro sapah paysan o wana 1%. Ego bi paro sapah paysan ka Cineyya, poso bi mniq paroalang Kenakeri, niqan ka siyaw alang Kangkang ori. Knklaan/kndosan Jiyax mqaras klwaan: 2 Jiyax 10 idas. Galerie</FORM>
    </S>
</TEXT>