<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Gukut" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Gukut" copyright="CC BY-SA" citation="Gukut. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Gukut" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Gukut, title = Gukut, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Gukut} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Gukut = Gaga mniq Hwareyseyn Syorinsyang ka alang Gukut. 174 sapah ka kneegu na sapah, 543 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 94% niqan 508 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 6% niqan 35 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Truku 83%, Amis 3%, Tayal 4%, Paiwan 2%, ni rahuq na o 3%. Pusu nniqan alang Muri dha seejiq Nihung tnhjil hini ka seejiq Truku. Nniqan alang Nyusan Skanki nsgan Bsuring alang He-ping. Gasuc Gaga mniq hunac He-ping-cyu 2km, hunac o lutuc He-jen-se-cyu, hraan hidaw o ga siyaw bi gsilung, gqiyan hidaw o ga siyaw bi ddgiyaq. Ti-ri lnglingay Breenux pslian yayung, kana knjisan o 30m. Pgkla patas cyaw-tung Mgriq rulu: Tduwa muda Tay9 syeyn kndadax Nan-aw mtmay Su-hwa-kung-ru, gaga brah elug bling rhngaw He-ping na alang o kika alang He-cung. Pusu klgan seejiq nealang Truku. Djiyun kari Kari Truku, Tlu. Snhiyan cung-cyaw Pnrhulan Joro ni Teyeynskiyo. Pnyahan alang Pusu eniq Cing-mwo He-ping-cyu o niqan maspac alang Truku, prajing nuda empsaping Nihung "rima hngkwasan ri-fan ci-hwa ", ga kmlawa kana ka nealang seejiq ni muri tnhjil. Bukuy tnjiyal do seasug mtru alang, hangan seuxal han o"He-ping"pusu nniqan Ku-ku-c na alang hangan o He-cung, yaasa ga mniq kska He-ping ni alang He-jen, kiya ni tmhangan dha "He-cung". Pgkla patas saan rmigaw Saan rmigaw ◎Paru ddgiyaq Nan-hu-ta-san. Gaga daya gqiyan hidaw nsgan Bsuring ka Nan-hu-ta-san, knjisan ddgiyaq o 3,742, saw bi paru bi hnigan niya ni burux bi naq hiya, mniq saw tgrima paru bi dgiyaq o mniq tgspac paru dgiyaq ka dgiyaq nii, kika mniq Truku na Kwo-cya-kung-yuan o tgkingal bi paru dgiyaq. Niqan saw mniq babaw dgiyaq na hruan spriq, rnaaw, lmiqu, ni ana manu ida nkiya na ddgiyaq, kngkwasan misan kjiyax o niqan huda ka tunux ddgiyaq. . Pnyahan pnatas Hangan alang Alang Gukut Tukubeycu na alang Alang Gukut (Alang Hecong) pa pnkixan tnhdilan Tanah Tunux na alang nniqan Seejiq Truku. Nniqan niya Nyusan Skangki Bsuring go Heping cwen Knlbangan Wa mniq Heping secyu tuhunac 2 km, tuhunac u lmutuc alang Hejn, hnruwan hidaw pa mquri ucilung, pryaxan hidaw u sdahar dwiyaq. Nniqan lnglingay Brnux dxral snbrxan ucilung, haypa 30 m. Quri ppanan rulu Mriq rulu: Malu muda Tay 9 seyng mquri Nanaw mtmay elu paru Suhwa, alang pnsliyan mniq brah bling elu Heping pa kiya ka Alang Gukuc (Alang Hecong). Ppwaluk tyeyn-cu patas qtan alang Teyn-cu patas pkla nniqan alang. Klwanan sediq Seejiq Truku. Sduwi na kari saya Kari Seejiq Truku, kari Telu. Snlhayan snhiyan Hecong Kiristo Cyoro Kyokay, Teyngs kyokay. Pnyahan alang Balay bay mniq brah qnlhangan Tanah Tunux cida han pa ida bay niqan mspac alang Seejiq Truku ka ssiyaw Alang Gukut (Alang Hecong), spuda dndulan heytay Tanah Tunux ka "Bnkuwan Keykaku Rima Kngkawas Qmlahang Dsediq", wada dha pkixan tmhdil icil ka txtaxa alang. Babaw mnhdu Mccbu Tudha Kana Mtqiri Knlangan daw wada psuwan turu alang da, balay bay sunca nniqan "Heping" ka Gukut pa wada thnganan Hecong, alaw wada mniq iyax alang Heping mi alang Hejn, kiya ka wada thnganan "Hecong" da. Quri pplahan mi sanan rmiwaw Sdhmawan qmita ◎Nanhu Beyhing Dwiyaq. Qntan patas 'Patas Lntudan Marah Matas Nyusan Skangki' – Patas Bnkuwan Kluwanan Sediq. 'Ndanan Sediq Tnpusu Taiwan' – Patas Bnkuwan Ndanan Tayal. Cyeynswo sitong hangan dxral</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Gokot = Gaga mniq Hwareyseyn Syorinsyang ka alang Gokot. 174 sapah ka kneego na sapah, 543 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 94% niqan 508 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 6% niqan 35 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Troko 83%, Amis 3%, Tayal 4%, Paiwan 2%, ni rahoq na o 3%. Poso nniqan alang Mori dha seejiq Nihong tnhjil hini ka seejiq Troko. Nniqan alang Nyosan Skanki nsgan Bsoring alang He-ping. Gasoc Gaga mniq honac He-ping-cyo 2km, honac o lotoc He-jen-se-cyo, hraan hidaw o ga siyaw bi gsilong, gqiyan hidaw o ga siyaw bi ddgiyaq. Ti-ri lnglingay Breenox pslian yayong, kana knjisan o 30m. Pgkla patas cyaw-tong Mgriq rolo: Tdowa moda Tay9 syeyn kndadax Nan-aw mtmay So-hwa-kong-ro, gaga brah elog bling rhngaw He-ping na alang o kika alang He-cong. Poso klgan seejiq nealang Troko. Djiyon kari Kari Troko, Tlo. Snhiyan cong-cyaw Pnrholan Joro ni Teyeynskiyo. Pnyahan alang Poso eniq Cing-mwo He-ping-cyo o niqan maspac alang Troko, prajing noda empsaping Nihong "rima hngkwasan ri-fan ci-hwa ", ga kmlawa kana ka nealang seejiq ni mori tnhjil. Bokoy tnjiyal do seasog mtro alang, hangan seoxal han o"He-ping"poso nniqan Ko-ko-c na alang hangan o He-cong, yaasa ga mniq kska He-ping ni alang He-jen, kiya ni tmhangan dha "He-cong". Pgkla patas saan rmigaw Saan rmigaw ◎Paro ddgiyaq Nan-ho-ta-san. Gaga daya gqiyan hidaw nsgan Bsoring ka Nan-ho-ta-san, knjisan ddgiyaq o 3,742, saw bi paro bi hnigan niya ni borox bi naq hiya, mniq saw tgrima paro bi dgiyaq o mniq tgspac paro dgiyaq ka dgiyaq nii, kika mniq Troko na Kwo-cya-kong-yoan o tgkingal bi paro dgiyaq. Niqan saw mniq babaw dgiyaq na hroan spriq, rnaaw, lmiqo, ni ana mano ida nkiya na ddgiyaq, kngkwasan misan kjiyax o niqan hoda ka tonox ddgiyaq. . Pnyahan pnatas Hangan alang Alang Gokot Tokobeyco na alang Alang Gokot (Alang Hecong) pa pnkixan tnhdilan Tanah Tonox na alang nniqan Seejiq Troko. Nniqan niya Nyosan Skangki Bsoring go Heping cwen Knlbangan Wa mniq Heping secyo tohonac 2 km, tohonac o lmotoc alang Hejn, hnrowan hidaw pa mqori ocilong, pryaxan hidaw o sdahar dwiyaq. Nniqan lnglingay Brnox dxral snbrxan ocilong, haypa 30 m. Qori ppanan rolo Mriq rolo: Malo moda Tay 9 seyng mqori Nanaw mtmay elo paro Sohwa, alang pnsliyan mniq brah bling elo Heping pa kiya ka Alang Gokoc (Alang Hecong). Ppwalok tyeyn-co patas qtan alang Teyn-co patas pkla nniqan alang. Klwanan sediq Seejiq Troko. Sdowi na kari saya Kari Seejiq Troko, kari Telo. Snlhayan snhiyan Hecong Kiristo Cyoro Kyokay, Teyngs kyokay. Pnyahan alang Balay bay mniq brah qnlhangan Tanah Tonox cida han pa ida bay niqan mspac alang Seejiq Troko ka ssiyaw Alang Gokot (Alang Hecong), spoda dndolan heytay Tanah Tonox ka "Bnkowan Keykako Rima Kngkawas Qmlahang Dsediq", wada dha pkixan tmhdil icil ka txtaxa alang. Babaw mnhdo Mccbo Todha Kana Mtqiri Knlangan daw wada psowan toro alang da, balay bay sonca nniqan "Heping" ka Gokot pa wada thnganan Hecong, alaw wada mniq iyax alang Heping mi alang Hejn, kiya ka wada thnganan "Hecong" da. Qori pplahan mi sanan rmiwaw Sdhmawan qmita ◎Nanho Beyhing Dwiyaq. Qntan patas 'Patas Lntodan Marah Matas Nyosan Skangki' – Patas Bnkowan Klowanan Sediq. 'Ndanan Sediq Tnposo Taiwan' – Patas Bnkowan Ndanan Tayal. Cyeynswo sitong hangan dxral</FORM>
    </S>
</TEXT>