<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Guyana" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Guyana" copyright="CC BY-SA" citation="Guyana. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Guyana" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Guyana, title = Guyana, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Guyana} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Guyana = Gaga kska Kska- Hunac Meycow ka Guyana, 5 00 N, 59 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 214,969 sq km(hangan na o Tg85)(knlbanga dxgal o 196,849 sq km, knlbangan qsiya o 18,120 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 735,909 hiyi. Gaga Georgetown ka pusu alang paru, jiyax 23 idas 2 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Guyana ga wada sugan 8.40% ka dxgal qpahan, 77.40% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 14.20% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka David A. Granger, pnaah hngkawas2015 idas 5 jiyax 16pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Kaiyana konhoko (ego:Cooperative Republic of Guyana)kesun daha Kaiyana, ga menag tgubaro Nanmeco, ano heya kocia runmego ego ma kari daha pkrahan menag Nanmeco, ga tgimah Tainkose duri. Tgunarat siyo na Surinan, tguhunag sndalin Pasi, tguirin we sndarin wenezuela, tgubaro we Yayun tasiyan. Kaiyana ma Srinan dahaka Wenezuela nikan prungagun ayus alang daha. Deheran tgunarat yayun Isoqepo-Sisukaiyana purugangun riun na Wenezuela naku kana duheran kiya mesa (2/3 deheran Kaiyana knguheti na)Aninag ga menag Nanmeco ka Kaiyana, ga teheyag Nanmeco Kociarenmon, anisa ndan tngesa rudan dahaka pnatis Risu rumaban mntena dahaka kkualang ga menag Icirun Ciaropihai. Risu knkawas 1498 Koristofu. Korun puplaale smudian Kaiyana dahaka ssio kana alang, bobo na pladin meyah menag ka seedig kndalah Yuropa. bobo na 3 Suci de Inko, Horan, Faransu sururiyuh dumoi kmurahan, seediq snkrinu bnarui na kndalah Feco meyah gnbgurah, knkawas 1834 wada pulahun ka gaya pnskurinu de, mosa migin ninpu pila tikoh dehug berah 19 suci knkawas 1814 Inko,Fransu,Horan teru koka ni moda matis prungagan, Kaiyana de Inko moda kmurahan, tguyangun daha Insukaiyana. Knkawas 1961dmoi nag kmurahan, priyuh ngayan kaiyana(Guyana). Knkawas 1966 idas 5 ali 26 turi, klnkawas 1970 idas 2 ali 23 securicu Kaiyanahoco konhoko. Knbharo heyi seediq Kaiyana rrumiku mmaku, ini khubaro ka heyi seedig yehari so 80 man, Inko kmurahan ciida han we migin kndalah Nanya seediq Intu dahaka seediq kndalah Tonnaya, spatis na keyaku kana kkpahun, kiyaka Kaiyana de nonye dahaka kuanye na zuto haten, sokiyaka egu ruramu ini pskinngan seedig ka suupu menag alang Kaiyana. Yebale 39% rutu seedig Intu 29% ka rutu Feco, 19% we rtu pngimah Intu dahaka Feco,10% seediq tnduheran,Fayi dahaka rtu Oco(yeba0.5%). Tiri Ga menag tgubar deheran Nameco, tgubaro na we ssio icirun Tasiyan, tgunarat we Srinan, tguhunag we rmutu Pasi, tguirin sndarin Wenezuera. Sincuncifa 10 sincuncifa ka kaiyana. Nikan Mincuweyen kmurahan knkingan sincunci, sseki ka bukn na kmurahan. Cinci Caicun socu: swezu we 28,700 man yen pila dame; swecu we 30,700 man Yen pila dame(knkawas 2004). Scuconcu we: 4.994 iku pila dame (kunkawas 2007); suzuconcu: 8.358 iku pila dame(knkawas 2007). Kyukeya brigun na alang icin we: Tefantu,sato,borun,khuni,kin Ma beras. Bnrigan desun alang we; cupencai,zanriau,kikayi,faseyiapin,ciencia ma siafepin. Kuri gunbarui na koka we; mkuri gunbarui mntena kingan heyi ciaropi, gnbarui kuri Meko,Inko ma Cianata. Kuri pnyahan na bburigun we: Meko,Inko ma Cianata. Pnyahan pnatas CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Goyana = Gaga kska Kska- Honac Meycow ka Goyana, 5 00 N, 59 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 214,969 sq km(hangan na o Tg85)(knlbanga dxgal o 196,849 sq km, knlbangan qsiya o 18,120 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 735,909 hiyi. Gaga Georgetown ka poso alang paro, jiyax 23 idas 2 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal Goyana ga wada sogan 8.40% ka dxgal qpahan, 77.40% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 14.20% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka David A. Granger, pnaah hngkawas2015 idas 5 jiyax 16pnrajing kmlawa klwaan. cinkholan sa knita' sa brbiro' Kaiyana konhoko (ego:Cooperative Repoblic of Goyana)keson daha Kaiyana, ga menag tgobaro Nanmeco, ano heya kocia ronmego ego ma kari daha pkrahan menag Nanmeco, ga tgimah Tainkose dori. Tgonarat siyo na Sorinan, tgohonag sndalin Pasi, tgoirin we sndarin wenezoela, tgobaro we Yayon tasiyan. Kaiyana ma Srinan dahaka Wenezoela nikan prongagon ayos alang daha. Deheran tgonarat yayon Isoqepo-Sisokaiyana porogangon rion na Wenezoela nako kana doheran kiya mesa (2/3 deheran Kaiyana kngoheti na)Aninag ga menag Nanmeco ka Kaiyana, ga teheyag Nanmeco Kociarenmon, anisa ndan tngesa rodan dahaka pnatis Riso romaban mntena dahaka kkoalang ga menag Iciron Ciaropihai. Riso knkawas 1498 Koristofo. Koron poplaale smodian Kaiyana dahaka ssio kana alang, bobo na pladin meyah menag ka seedig kndalah Yoropa. bobo na 3 Soci de Inko, Horan, Faranso sororiyoh domoi kmorahan, seediq snkrino bnaroi na kndalah Feco meyah gnbgorah, knkawas 1834 wada polahon ka gaya pnskorino de, mosa migin ninpo pila tikoh dehog berah 19 soci knkawas 1814 Inko,Franso,Horan tero koka ni moda matis prongagan, Kaiyana de Inko moda kmorahan, tgoyangon daha Insokaiyana. Knkawas 1961dmoi nag kmorahan, priyoh ngayan kaiyana(Goyana). Knkawas 1966 idas 5 ali 26 tori, klnkawas 1970 idas 2 ali 23 secorico Kaiyanahoco konhoko. Knbharo heyi seediq Kaiyana rromiko mmako, ini khobaro ka heyi seedig yehari so 80 man, Inko kmorahan ciida han we migin kndalah Nanya seediq Into dahaka seediq kndalah Tonnaya, spatis na keyako kana kkpahon, kiyaka Kaiyana de nonye dahaka koanye na zoto haten, sokiyaka ego roramo ini pskinngan seedig ka soopo menag alang Kaiyana. Yebale 39% roto seedig Into 29% ka roto Feco, 19% we rto pngimah Into dahaka Feco,10% seediq tndoheran,Fayi dahaka rto Oco(yeba0.5%). Tiri Ga menag tgobar deheran Nameco, tgobaro na we ssio iciron Tasiyan, tgonarat we Srinan, tgohonag we rmoto Pasi, tgoirin sndarin Wenezoera. Sinconcifa 10 sinconcifa ka kaiyana. Nikan Mincoweyen kmorahan knkingan sinconci, sseki ka bokn na kmorahan. Cinci Caicon soco: swezo we 28,700 man yen pila dame; sweco we 30,700 man Yen pila dame(knkawas 2004). Scoconco we: 4.994 iko pila dame (konkawas 2007); sozoconco: 8.358 iko pila dame(knkawas 2007). Kyokeya brigon na alang icin we: Tefanto,sato,boron,khoni,kin Ma beras. Bnrigan deson alang we; copencai,zanriao,kikayi,faseyiapin,ciencia ma siafepin. Kori gonbaroi na koka we; mkori gonbaroi mntena kingan heyi ciaropi, gnbaroi kori Meko,Inko ma Cianata. Kori pnyahan na bborigon we: Meko,Inko ma Cianata. Pnyahan pnatas CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>