<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Hacining" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Hacining" copyright="CC BY-SA" citation="Hacining. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Hacining" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Hacining, title = Hacining, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Hacining} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Hacining = Gaga mniq Hwareyseyn Ciansyang ka alang Hacining. 319 sapah ka kneegu na sapah, 573 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 39% niqan 225 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 61% niqan 348 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Truku20%, Amis12%, Tayal5%, Puyuma1%, Kebalan1%, ni rahuq na o1%. Pusu nniqan alang Yaasa nniqun alang nii o, mniq saw mnrmuxan Tanah Tunux siida phiyug kingal sduuy qsiya smalu sasaw samaw sapah na hangan hnang, mniq bukuy hngkwasan 1948(min-kwo37) do ga dha pryuhun hangan Kan-ceng, kika kndadax saw nii ka hangan alang nii. Nniqan alang Nuysan Skanki nsgan Ci-an alang Kan-ceng. Gasuc Gaga mniq kska yayung Mgluk. Ti-ri lnglingay Breenux ayug. Pusu klegan seejiq nealang Amis. Djiyun kari Kari Amis, Tlu ni kari Klmukan. Snhiyan cung-cyaw Pnrhulan Joro ni Teyeynskiyo. Pnyahan alang Pusu bi sjiqan eniq hini o kndadax dalih alang Nan-hwa na seejiq Amis, mniq hngkwasan 1981(min-kwo民國70) do tnhjil hini, kika mlutuc maa kingal bgurah alang. Pnyahan pnatas .2018.頁401.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Hacining = Gaga mniq Hwareyseyn Ciansyang ka alang Hacining. 319 sapah ka kneego na sapah, 573 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 39% niqan 225 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 61% niqan 348 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Troko20%, Amis12%, Tayal5%, Poyoma1%, Kebalan1%, ni rahoq na o1%. Poso nniqan alang Yaasa nniqon alang nii o, mniq saw mnrmoxan Tanah Tonox siida phiyog kingal sdooy qsiya smalo sasaw samaw sapah na hangan hnang, mniq bokoy hngkwasan 1948(min-kwo37) do ga dha pryohon hangan Kan-ceng, kika kndadax saw nii ka hangan alang nii. Nniqan alang Noysan Skanki nsgan Ci-an alang Kan-ceng. Gasoc Gaga mniq kska yayong Mglok. Ti-ri lnglingay Breenox ayog. Poso klegan seejiq nealang Amis. Djiyon kari Kari Amis, Tlo ni kari Klmokan. Snhiyan cong-cyaw Pnrholan Joro ni Teyeynskiyo. Pnyahan alang Poso bi sjiqan eniq hini o kndadax dalih alang Nan-hwa na seejiq Amis, mniq hngkwasan 1981(min-kwo民國70) do tnhjil hini, kika mlotoc maa kingal bgorah alang. Pnyahan pnatas .2018.頁401.</FORM>
    </S>
</TEXT>