<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Haciliwan" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Haciliwan" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Haciliwan = Gaga mniq Hwareyseyn Fungpinsyang ka alang Haciliwan. 28 sapah ka kneegu na sapah, 79 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 97% niqan 77 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 3% niqan 2 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis 94%, ni rahuq na o 3%. Pusu nniqan alang Kndadax bunga ka hangan alang Haciliwan. Nniqan alang Nyusan Skanki nsgan Feng-pin alang Feng-pin. Gasuc Gaga daya dgiyaq Haciliwan, yayung Feng-pin hunac na babaw sttu. Ti-ri lnglingay Sttu. Pgkla patas cyaw-tung ●Mgriq su na rulu Kndadax Kwang-fu dhuq Feng-pin(tay 11 cya haw taw-ru), quri igi mtmay elug hwa 51 haw kika tduwa dhuq Haciliwan da. Pusu klgan seejiq nealang Amis. Djiyun kari Kari Amis ni Tlu. Snhiyan cung-cyaw Pnrhulan Joro. Pnyahan alang Qnbhangan snluan kari sbiyaw niqan kndadax Ting-c-row na seejiq miyah hini nniqan, yaasa ini baka biyax Seejiq Truku do talax kana da, asi dhuq mnrmuxan Tanah Tunux siida nyahan ka U-ra-ri-se,"Tara'aran"(mniq daya 1km U-row sayang) na seejiq mniq pnhiyug Sin-se, kiya ni mniq saw mnrmuxan Tanah Tunux siida tmhangan dha kska dgiyaq na Ta-se, kiya ka kiya ni bukuy yasa ini bi kmalu ka elug dha kika thjil ka alang seejiq, sngari empusal tnsapah ka sayang da. Hangan alang nii o Haciliwan, niqan ka kingal kari saw seuxal pnhmaan hini na bunga o ini tduwa mkan, kika seejiq hiya o tmhangan dha Ha-ci-ri-wan, kiya ni niqan ka kari dungan saw daya yayung o pnhyugan Fa-ryo-s-cu kiya, yaasa knteetu paqun Truku, kika knteetu thjil uanguc ka seejiq alang do ungac da, kiya ni kndadax saw hnang Fa-riyo ka hangan alang Pa-ri-wan nii. Psusu srngaw dha sayang ka seejiq alang Cung-ceng, kndadax alang kraaw yayung quri alang Fung-ping ka mnrmuxan Tanah Tunux siida, yaasa kana mnuda su maspac tqiri hiqur yayung, kiya ni tmhangan dha Haciliwan ksun. Pgkla patas saan rmigaw Qpuruh dgiyaq dapa mniq siyaw angu Haciliwan, kika tduwa kgkla kana rmigaw seejiq. Pnyahan pnatas</FORM>
        <PHON kindOf="original">= ħaʦiliwan = gaga mniq ħwaɾəsən *uŋpinsjaŋ ka alaŋ ħaʦiliwan. ** sapaħ ka knəəgu na sapaħ, ** ħiji ka kana knħbɾagan na ħiji. tnpusu səəɟiq o maŋal **% niqan ** ħiji sp, ɾaħuq na uxaj tnpusu səəɟiq o maŋal *% niqan * ħiji koia. kana ka kləəgan səəɟiq ga, amis **%, ni ɾaħuq na o *%. pusu nniqan alaŋ kndadax buŋa ka ħaŋan alaŋ ħaʦiliwan. nniqan alaŋ njusan skanki nsgan *əŋ-pin alaŋ *əŋ-pin. gasuʦ gaga daja dgijaq ħaʦiliwan, jajuŋ *əŋ-pin ħunaʦ na babaw sttu. ti-ɾi lŋliŋaj sttu. pgkla patas ʦjaw-tuŋ *mgɾiq su na ɾulu kndadax kwaŋ-*u dħuq *əŋ-pin(taj ** ʦja ħaw taw-ɾu), quɾi igi mtmaj əlug ħwa ** ħaw kika tduwa dħuq ħaʦiliwan da. pusu klgan səəɟiq nəalaŋ amis. dɟijun kaɾi kaɾi amis ni tlu. snħijan ʦuŋ-ʦjaw pnɾħulan ɟoɾo. pnjaħan alaŋ qnbħaŋan snluan kaɾi sbijaw niqan kndadax tiŋ-ʦ-ɾow na səəɟiq mijaħ ħini nniqan, jaasa ini baka bijax səəɟiq tɾuku do talax kana da, asi dħuq mnɾmuxan tanaħ tunux siida njaħan ka u-ɾa-ɾi-sə,"taɾa'aɾan"(mniq daja *km u-ɾow sajaŋ) na səəɟiq mniq pnħijug sin-sə, kija ni mniq saw mnɾmuxan tanaħ tunux siida tmħaŋan dħa kska dgijaq na ta-sə, kija ka kija ni bukuj jasa ini bi kmalu ka əlug dħa kika tħɟil ka alaŋ səəɟiq, sŋaɾi əmpusal tnsapaħ ka sajaŋ da. ħaŋan alaŋ nii o ħaʦiliwan, niqan ka kiŋal kaɾi saw səuxal pnħmaan ħini na buŋa o ini tduwa mkan, kika səəɟiq ħija o tmħaŋan dħa ħa-ʦi-ɾi-wan, kija ni niqan ka kaɾi duŋan saw daja jajuŋ o pnħjugan *a-ɾjo-s-ʦu kija, jaasa kntəətu paqun tɾuku, kika kntəətu tħɟil uaŋuʦ ka səəɟiq alaŋ do uŋaʦ da, kija ni kndadax saw ħnaŋ *a-ɾijo ka ħaŋan alaŋ pa-ɾi-wan nii. psusu sɾŋaw dħa sajaŋ ka səəɟiq alaŋ ʦuŋ-ʦəŋ, kndadax alaŋ kɾaaw jajuŋ quɾi alaŋ *uŋ-piŋ ka mnɾmuxan tanaħ tunux siida, jaasa kana mnuda su maspaʦ tqiɾi ħiquɾ jajuŋ, kija ni tmħaŋan dħa ħaʦiliwan ksun. pgkla patas saan ɾmigaw qpuɾuħ dgijaq dapa mniq sijaw aŋu ħaʦiliwan, kika tduwa kgkla kana ɾmigaw səəɟiq. pnjaħan pnatas</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Haciliwan = Gaga mniq Hwareyseyn Fungpinsyang ka alang Haciliwan. 28 sapah ka kneegu na sapah, 79 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 97% niqan 77 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 3% niqan 2 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis 94%, ni rahuq na o 3%. Pusu nniqan alang Kndadax bunga ka hangan alang Haciliwan. Nniqan alang Nyusan Skanki nsgan Feng-pin alang Feng-pin. Gasuc Gaga daya dgiyaq Haciliwan, yayung Feng-pin hunac na babaw sttu. Ti-ri lnglingay Sttu. Pgkla patas cyaw-tung ●Mgriq su na rulu Kndadax Kwang-fu dhuq Feng-pin(tay 11 cya haw taw-ru), quri igi mtmay elug hwa 51 haw kika tduwa dhuq Haciliwan da. Pusu klgan seejiq nealang Amis. Djiyun kari Kari Amis ni Tlu. Snhiyan cung-cyaw Pnrhulan Joro. Pnyahan alang Qnbhangan snluan kari sbiyaw niqan kndadax Ting-c-row na seejiq miyah hini nniqan, yaasa ini baka biyax Seejiq Truku do talax kana da, asi dhuq mnrmuxan Tanah Tunux siida nyahan ka U-ra-ri-se,"Tara'aran"(mniq daya 1km U-row sayang) na seejiq mniq pnhiyug Sin-se, kiya ni mniq saw mnrmuxan Tanah Tunux siida tmhangan dha kska dgiyaq na Ta-se, kiya ka kiya ni bukuy yasa ini bi kmalu ka elug dha kika thjil ka alang seejiq, sngari empusal tnsapah ka sayang da. Hangan alang nii o Haciliwan, niqan ka kingal kari saw seuxal pnhmaan hini na bunga o ini tduwa mkan, kika seejiq hiya o tmhangan dha Ha-ci-ri-wan, kiya ni niqan ka kari dungan saw daya yayung o pnhyugan Fa-ryo-s-cu kiya, yaasa knteetu paqun Truku, kika knteetu thjil uanguc ka seejiq alang do ungac da, kiya ni kndadax saw hnang Fa-riyo ka hangan alang Pa-ri-wan nii. Psusu srngaw dha sayang ka seejiq alang Cung-ceng, kndadax alang kraaw yayung quri alang Fung-ping ka mnrmuxan Tanah Tunux siida, yaasa kana mnuda su maspac tqiri hiqur yayung, kiya ni tmhangan dha Haciliwan ksun. Pgkla patas saan rmigaw Qpuruh dgiyaq dapa mniq siyaw angu Haciliwan, kika tduwa kgkla kana rmigaw seejiq. Pnyahan pnatas</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= ħaʦiliwan = gaga mniq ħwaɾəsən *uŋpinsjaŋ ka alaŋ ħaʦiliwan. ** sapaħ ka knəəgu na sapaħ, ** ħiji ka kana knħbɾagan na ħiji. tnpusu səəɟiq o maŋal **% niqan ** ħiji sp, ɾaħuq na uxaj tnpusu səəɟiq o maŋal *% niqan * ħiji koia. kana ka kləəgan səəɟiq ga, amis **%, ni ɾaħuq na o *%. pusu nniqan alaŋ kndadax buŋa ka ħaŋan alaŋ ħaʦiliwan. nniqan alaŋ njusan skanki nsgan *əŋ-pin alaŋ *əŋ-pin. gasuʦ gaga daja dgijaq ħaʦiliwan, jajuŋ *əŋ-pin ħunaʦ na babaw sttu. ti-ɾi lŋliŋaj sttu. pgkla patas ʦjaw-tuŋ *mgɾiq su na ɾulu kndadax kwaŋ-*u dħuq *əŋ-pin(taj ** ʦja ħaw taw-ɾu), quɾi igi mtmaj əlug ħwa ** ħaw kika tduwa dħuq ħaʦiliwan da. pusu klgan səəɟiq nəalaŋ amis. dɟijun kaɾi kaɾi amis ni tlu. snħijan ʦuŋ-ʦjaw pnɾħulan ɟoɾo. pnjaħan alaŋ qnbħaŋan snluan kaɾi sbijaw niqan kndadax tiŋ-ʦ-ɾow na səəɟiq mijaħ ħini nniqan, jaasa ini baka bijax səəɟiq tɾuku do talax kana da, asi dħuq mnɾmuxan tanaħ tunux siida njaħan ka u-ɾa-ɾi-sə,"taɾa'aɾan"(mniq daja *km u-ɾow sajaŋ) na səəɟiq mniq pnħijug sin-sə, kija ni mniq saw mnɾmuxan tanaħ tunux siida tmħaŋan dħa kska dgijaq na ta-sə, kija ka kija ni bukuj jasa ini bi kmalu ka əlug dħa kika tħɟil ka alaŋ səəɟiq, sŋaɾi əmpusal tnsapaħ ka sajaŋ da. ħaŋan alaŋ nii o ħaʦiliwan, niqan ka kiŋal kaɾi saw səuxal pnħmaan ħini na buŋa o ini tduwa mkan, kika səəɟiq ħija o tmħaŋan dħa ħa-ʦi-ɾi-wan, kija ni niqan ka kaɾi duŋan saw daja jajuŋ o pnħjugan *a-ɾjo-s-ʦu kija, jaasa kntəətu paqun tɾuku, kika kntəətu tħɟil uaŋuʦ ka səəɟiq alaŋ do uŋaʦ da, kija ni kndadax saw ħnaŋ *a-ɾijo ka ħaŋan alaŋ pa-ɾi-wan nii. psusu sɾŋaw dħa sajaŋ ka səəɟiq alaŋ ʦuŋ-ʦəŋ, kndadax alaŋ kɾaaw jajuŋ quɾi alaŋ *uŋ-piŋ ka mnɾmuxan tanaħ tunux siida, jaasa kana mnuda su maspaʦ tqiɾi ħiquɾ jajuŋ, kija ni tmħaŋan dħa ħaʦiliwan ksun. pgkla patas saan ɾmigaw qpuɾuħ dgijaq dapa mniq sijaw aŋu ħaʦiliwan, kika tduwa kgkla kana ɾmigaw səəɟiq. pnjaħan pnatas</PHON>
    </S>
</TEXT>