<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Haciliwan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Haciliwan" copyright="CC BY-SA" citation="Haciliwan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Haciliwan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Haciliwan, title = Haciliwan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Haciliwan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Haciliwan = Gaga mniq Hwareyseyn Fungpinsyang ka alang Haciliwan. 28 sapah ka kneegu na sapah, 79 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 97% niqan 77 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 3% niqan 2 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis 94%, ni rahuq na o 3%. Pusu nniqan alang Kndadax bunga ka hangan alang Haciliwan. Nniqan alang Nyusan Skanki nsgan Feng-pin alang Feng-pin. Gasuc Gaga daya dgiyaq Haciliwan, yayung Feng-pin hunac na babaw sttu. Ti-ri lnglingay Sttu. Pgkla patas cyaw-tung ●Mgriq su na rulu Kndadax Kwang-fu dhuq Feng-pin(tay 11 cya haw taw-ru), quri igi mtmay elug hwa 51 haw kika tduwa dhuq Haciliwan da. Pusu klgan seejiq nealang Amis. Djiyun kari Kari Amis ni Tlu. Snhiyan cung-cyaw Pnrhulan Joro. Pnyahan alang Qnbhangan snluan kari sbiyaw niqan kndadax Ting-c-row na seejiq miyah hini nniqan, yaasa ini baka biyax Seejiq Truku do talax kana da, asi dhuq mnrmuxan Tanah Tunux siida nyahan ka U-ra-ri-se,"Tara'aran"(mniq daya 1km U-row sayang) na seejiq mniq pnhiyug Sin-se, kiya ni mniq saw mnrmuxan Tanah Tunux siida tmhangan dha kska dgiyaq na Ta-se, kiya ka kiya ni bukuy yasa ini bi kmalu ka elug dha kika thjil ka alang seejiq, sngari empusal tnsapah ka sayang da. Hangan alang nii o Haciliwan, niqan ka kingal kari saw seuxal pnhmaan hini na bunga o ini tduwa mkan, kika seejiq hiya o tmhangan dha Ha-ci-ri-wan, kiya ni niqan ka kari dungan saw daya yayung o pnhyugan Fa-ryo-s-cu kiya, yaasa knteetu paqun Truku, kika knteetu thjil uanguc ka seejiq alang do ungac da, kiya ni kndadax saw hnang Fa-riyo ka hangan alang Pa-ri-wan nii. Psusu srngaw dha sayang ka seejiq alang Cung-ceng, kndadax alang kraaw yayung quri alang Fung-ping ka mnrmuxan Tanah Tunux siida, yaasa kana mnuda su maspac tqiri hiqur yayung, kiya ni tmhangan dha Haciliwan ksun. Pgkla patas saan rmigaw Qpuruh dgiyaq dapa mniq siyaw angu Haciliwan, kika tduwa kgkla kana rmigaw seejiq. Pnyahan pnatas</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Haciliwan = Gaga mniq Hwareyseyn Fongpinsyang ka alang Haciliwan. 28 sapah ka kneego na sapah, 79 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 97% niqan 77 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 3% niqan 2 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis 94%, ni rahoq na o 3%. Poso nniqan alang Kndadax bonga ka hangan alang Haciliwan. Nniqan alang Nyosan Skanki nsgan Feng-pin alang Feng-pin. Gasoc Gaga daya dgiyaq Haciliwan, yayong Feng-pin honac na babaw stto. Ti-ri lnglingay Stto. Pgkla patas cyaw-tong ●Mgriq so na rolo Kndadax Kwang-fo dhoq Feng-pin(tay 11 cya haw taw-ro), qori igi mtmay elog hwa 51 haw kika tdowa dhoq Haciliwan da. Poso klgan seejiq nealang Amis. Djiyon kari Kari Amis ni Tlo. Snhiyan cong-cyaw Pnrholan Joro. Pnyahan alang Qnbhangan snloan kari sbiyaw niqan kndadax Ting-c-row na seejiq miyah hini nniqan, yaasa ini baka biyax Seejiq Troko do talax kana da, asi dhoq mnrmoxan Tanah Tonox siida nyahan ka U-ra-ri-se,"Tara'aran"(mniq daya 1km U-row sayang) na seejiq mniq pnhiyog Sin-se, kiya ni mniq saw mnrmoxan Tanah Tonox siida tmhangan dha kska dgiyaq na Ta-se, kiya ka kiya ni bokoy yasa ini bi kmalo ka elog dha kika thjil ka alang seejiq, sngari emposal tnsapah ka sayang da. Hangan alang nii o Haciliwan, niqan ka kingal kari saw seoxal pnhmaan hini na bonga o ini tdowa mkan, kika seejiq hiya o tmhangan dha Ha-ci-ri-wan, kiya ni niqan ka kari dongan saw daya yayong o pnhyogan Fa-ryo-s-co kiya, yaasa knteeto paqon Troko, kika knteeto thjil oangoc ka seejiq alang do ongac da, kiya ni kndadax saw hnang Fa-riyo ka hangan alang Pa-ri-wan nii. Psoso srngaw dha sayang ka seejiq alang Cong-ceng, kndadax alang kraaw yayong qori alang Fong-ping ka mnrmoxan Tanah Tonox siida, yaasa kana mnoda so maspac tqiri hiqor yayong, kiya ni tmhangan dha Haciliwan kson. Pgkla patas saan rmigaw Qporoh dgiyaq dapa mniq siyaw ango Haciliwan, kika tdowa kgkla kana rmigaw seejiq. Pnyahan pnatas</FORM>
    </S>
</TEXT>