<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Haciliwan" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> Haciliwan Gaga mniq Hwareyseyn Fungpinsyang ka alang Haciliwan. 28 sapah ka kneegu na sapah, 79 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 97 niqan 77 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 3 niqan 2 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis 94 , ni rahuq na o 3 . Pusu nniqan alang Kndadax bunga ka hangan alang Haciliwan. Nniqan alang Nyusan Skanki nsgan Feng pin alang Feng pin. Gasuc Gaga daya dgiyaq Haciliwan, yayung Feng pin hunac na babaw sttu. Ti ri lnglingay Sttu. Pgkla patas cyaw tung Mgriq su na rulu Kndadax Kwang fu dhuq Feng pin(tay 11 cya haw taw ru), quri igi mtmay elug hwa 51 haw kika tduwa dhuq Haciliwan da. Pusu klgan seejiq nealang Amis. Djiyun kari Kari Amis ni Tlu. Snhiyan cung cyaw Pnrhulan Joro. Pnyahan alang Qnbhangan snluan kari sbiyaw niqan kndadax Ting c row na seejiq miyah hini nniqan, yaasa ini baka biyax Seejiq Truku do talax kana da, asi dhuq mnrmuxan Tanah Tunux siida nyahan ka U ra ri se, Tara'aran (mniq daya 1km U row sayang) na seejiq mniq pnhiyug Sin se, kiya ni mniq saw mnrmuxan Tanah Tunux siida tmhangan dha kska dgiyaq na Ta se, kiya ka kiya ni bukuy yasa ini bi kmalu ka elug dha kika thjil ka alang seejiq, sngari empusal tnsapah ka sayang da. Hangan alang nii o Haciliwan, niqan ka kingal kari saw seuxal pnhmaan hini na bunga o ini tduwa mkan, kika seejiq hiya o tmhangan dha Ha ci ri wan, kiya ni niqan ka kari dungan saw daya yayung o pnhyugan Fa ryo s cu kiya, yaasa knteetu paqun Truku, kika knteetu thjil uanguc ka seejiq alang do ungac da, kiya ni kndadax saw hnang Fa riyo ka hangan alang Pa ri wan nii. Psusu srngaw dha sayang ka seejiq alang Cung ceng, kndadax alang kraaw yayung quri alang Fung ping ka mnrmuxan Tanah Tunux siida, yaasa kana mnuda su maspac tqiri hiqur yayung, kiya ni tmhangan dha Haciliwan ksun. Pgkla patas saan rmigaw Qpuruh dgiyaq dapa mniq siyaw angu Haciliwan, kika tduwa kgkla kana rmigaw seejiq. https: web.archive.org web 20110314133815 http: www.feng bin.gov.tw index.php Pnyahan pnatas(</FORM>
    </S>
</TEXT>
