<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Hadur_ni_Powda" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Hadur_ni_Powda" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Hadur ni Powda Hadur:Hadur sun o quri kingal na paru bi uqan Truku sbiyaw(dha na do Mgay Bari ni Mkan Pntrian).duri o mimah hadur sun uri. Mkan hadur nii o mkan paru uqan nengalan tunux pais Truku sbiyaw, saw snaw o asi ka musa mangal tunux pais Seusa mangal tunux pais ka pusu na o, tg1,Smiyuk pais(mnangal tunux tnan) tg2,pgkla pnsrbangan； tg3, emgeeluk kingal wauwa.； tg4,pkeungat mnarux meeru； tg5 smiyuk pndjiyan； tg6 aangal marung snaw； tg7 pnegkla pnhlisan wauwa； tg8 Asaw aangal lala uqun. tg9 pgkla gneguyan； tg10 msneayus dxgal； tg11 asaw patsan dqras.； tg12.psmlux hmili pqnaqih wauwa. Mangal tunux siida, ngalun ka tunux ni sangal btunux prqun ka tunux pais, ngalan ha ka luqi na ni snagan, kika dsun sapah da. tai saw empdhuq sapah do mlawa da, kingal tunux o pxal mlawa. Nasi aji mlawa o msqar puniq da, embhang saw nii ka kana seejiq alang dga,asi usa kana ni kuyuh mnangal tunux pais o musa smtrung snaw na mnangal tunux prihan na lukus. Kana seejiq mnarux o musa smtrung hiya ni pkmlii nami haya ka mnarux nami msa mgspung hyaan.Kiya do o managal pucing dnuuy gmangal tunux pais ida ki dara sgkuwa na babaw tunux mnarux seejiq ,kiya do malu ka mnarux dha da,(ki knmalu na hi siida.), sinaw mahun mnangal tunux nii ka spiimah na mnarux do malu ka mnarux dha da. Ana pnaah isil alang kamnarux o gkwakan na harung hniru dha do malu mnarux uri. Babaw nii do dsun sapah da.dhuq alang sapah na do (mnangal tunux)miyah kana ka seejiq tnalang hiya, kika miyah mkan hadur hiya, rmgrig , mimah ni meuyas uri.Saw saman do o muda kngkingal sapah mnsa mangal tunux mqaras,rmgrig, mimah ni meuyas duri. Nhdaan bi do o musa sapah bukung da, siida do kana seejiq tnealang hiyao mgay babuy ni samat uri,m Kiya saan dha mseupu mqaras hiya mkan ni mimah sinaw bitaq mk4 jiyax. Prajinsknux do saan dha smku han, babaw na ungat knux do, tqrian dha sagu masu ni saan smku paga skuan tunux da. Masu gaga tqrian tunux hiya o kika ngalun emu ssapuh mnarux. Burux smbrangan bneytaq pais o tqrian dha emu masu uri, kika ngalun dha emu masu ssapuh uri. Ma ksun hadur o dgdhadur mkan, nii o ana ququ mkan lala ni mimah lala, mnlala mkan, kika ksun "Hadur". Wana mkan hadur nii ka mnlala mkan. Saw ka Mgay Bari ni mkan Pntrian o pxal balay kiya . Powda sun o muda pqhdu gaya pnegklaan kari risaw ni wauwa. Quri musa tmsamat o smmalu sun kiya. Quri pntquan o smahug sun kiya.</FORM>
        <PHON kindOf="original">ħaduɾ ni powda ħaduɾ:ħaduɾ sun o quɾi kiŋal na paɾu bi uqan tɾuku sbijaw(dħa na do mgaj baɾi ni mkan pntɾian).duɾi o mimaħ ħaduɾ sun uɾi. mkan ħaduɾ nii o mkan paɾu uqan nəŋalan tunux pais tɾuku sbijaw, saw snaw o asi ka musa maŋal tunux pais səusa maŋal tunux pais ka pusu na o, tg*,smijuk pais(mnaŋal tunux tnan) tg*,pgkla pnsɾbaŋan* tg*, əmgəəluk kiŋal wauwa.* tg*,pkəuŋat mnaɾux məəɾu* tg* smijuk pndɟijan* tg* aaŋal maɾuŋ snaw* tg* pnəgkla pnħlisan wauwa* tg* asaw aaŋal lala uqun. tg* pgkla gnəgujan* tg** msnəajus dxgal* tg** asaw patsan dqɾas.* tg**.psmlux ħmili pqnaqiħ wauwa. maŋal tunux siida, ŋalun ka tunux ni saŋal btunux pɾqun ka tunux pais, ŋalan ħa ka luqi na ni snagan, kika dsun sapaħ da. tai saw əmpdħuq sapaħ do mlawa da, kiŋal tunux o pxal mlawa. nasi aɟi mlawa o msqaɾ puniq da, əmbħaŋ saw nii ka kana səəɟiq alaŋ dga,asi usa kana ni kujuħ mnaŋal tunux pais o musa smtɾuŋ snaw na mnaŋal tunux pɾiħan na lukus. kana səəɟiq mnaɾux o musa smtɾuŋ ħija ni pkmlii nami ħaja ka mnaɾux nami msa mgspuŋ ħjaan.kija do o managal puʦiŋ dnuuj gmaŋal tunux pais ida ki daɾa sgkuwa na babaw tunux mnaɾux səəɟiq ,kija do malu ka mnaɾux dħa da,(ki knmalu na ħi siida.), sinaw maħun mnaŋal tunux nii ka spiimaħ na mnaɾux do malu ka mnaɾux dħa da. ana pnaaħ isil alaŋ kamnaɾux o gkwakan na ħaɾuŋ ħniɾu dħa do malu mnaɾux uɾi. babaw nii do dsun sapaħ da.dħuq alaŋ sapaħ na do (mnaŋal tunux)mijaħ kana ka səəɟiq tnalaŋ ħija, kika mijaħ mkan ħaduɾ ħija, ɾmgɾig , mimaħ ni məujas uɾi.saw saman do o muda kŋkiŋal sapaħ mnsa maŋal tunux mqaɾas,ɾmgɾig, mimaħ ni məujas duɾi. nħdaan bi do o musa sapaħ bukuŋ da, siida do kana səəɟiq tnəalaŋ ħijao mgaj babuj ni samat uɾi,m kija saan dħa msəupu mqaɾas ħija mkan ni mimaħ sinaw bitaq mk* ɟijax. pɾaɟinsknux do saan dħa smku ħan, babaw na uŋat knux do, tqɾian dħa sagu masu ni saan smku paga skuan tunux da. masu gaga tqɾian tunux ħija o kika ŋalun əmu ssapuħ mnaɾux. buɾux smbɾaŋan bnətaq pais o tqɾian dħa əmu masu uɾi, kika ŋalun dħa əmu masu ssapuħ uɾi. ma ksun ħaduɾ o dgdħaduɾ mkan, nii o ana ququ mkan lala ni mimaħ lala, mnlala mkan, kika ksun "ħaduɾ". wana mkan ħaduɾ nii ka mnlala mkan. saw ka mgaj baɾi ni mkan pntɾian o pxal balaj kija . powda sun o muda pqħdu gaja pnəgklaan kaɾi ɾisaw ni wauwa. quɾi musa tmsamat o smmalu sun kija. quɾi pntquan o smaħug sun kija.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Hadur ni Powda Hadur:Hadur sun o quri kingal na paru bi uqan Truku sbiyaw(dha na do Mgay Bari ni Mkan Pntrian).duri o mimah hadur sun uri. Mkan hadur nii o mkan paru uqan nengalan tunux pais Truku sbiyaw, saw snaw o asi ka musa mangal tunux pais Seusa mangal tunux pais ka pusu na o, tg1,Smiyuk pais(mnangal tunux tnan) tg2,pgkla pnsrbangan； tg3, emgeeluk kingal wauwa.； tg4,pkeungat mnarux meeru； tg5 smiyuk pndjiyan； tg6 aangal marung snaw； tg7 pnegkla pnhlisan wauwa； tg8 Asaw aangal lala uqun. tg9 pgkla gneguyan； tg10 msneayus dxgal； tg11 asaw patsan dqras.； tg12.psmlux hmili pqnaqih wauwa. Mangal tunux siida, ngalun ka tunux ni sangal btunux prqun ka tunux pais, ngalan ha ka luqi na ni snagan, kika dsun sapah da. tai saw empdhuq sapah do mlawa da, kingal tunux o pxal mlawa. Nasi aji mlawa o msqar puniq da, embhang saw nii ka kana seejiq alang dga,asi usa kana ni kuyuh mnangal tunux pais o musa smtrung snaw na mnangal tunux prihan na lukus. Kana seejiq mnarux o musa smtrung hiya ni pkmlii nami haya ka mnarux nami msa mgspung hyaan.Kiya do o managal pucing dnuuy gmangal tunux pais ida ki dara sgkuwa na babaw tunux mnarux seejiq ,kiya do malu ka mnarux dha da,(ki knmalu na hi siida.), sinaw mahun mnangal tunux nii ka spiimah na mnarux do malu ka mnarux dha da. Ana pnaah isil alang kamnarux o gkwakan na harung hniru dha do malu mnarux uri. Babaw nii do dsun sapah da.dhuq alang sapah na do (mnangal tunux)miyah kana ka seejiq tnalang hiya, kika miyah mkan hadur hiya, rmgrig , mimah ni meuyas uri.Saw saman do o muda kngkingal sapah mnsa mangal tunux mqaras,rmgrig, mimah ni meuyas duri. Nhdaan bi do o musa sapah bukung da, siida do kana seejiq tnealang hiyao mgay babuy ni samat uri,m Kiya saan dha mseupu mqaras hiya mkan ni mimah sinaw bitaq mk4 jiyax. Prajinsknux do saan dha smku han, babaw na ungat knux do, tqrian dha sagu masu ni saan smku paga skuan tunux da. Masu gaga tqrian tunux hiya o kika ngalun emu ssapuh mnarux. Burux smbrangan bneytaq pais o tqrian dha emu masu uri, kika ngalun dha emu masu ssapuh uri. Ma ksun hadur o dgdhadur mkan, nii o ana ququ mkan lala ni mimah lala, mnlala mkan, kika ksun "Hadur". Wana mkan hadur nii ka mnlala mkan. Saw ka Mgay Bari ni mkan Pntrian o pxal balay kiya . Powda sun o muda pqhdu gaya pnegklaan kari risaw ni wauwa. Quri musa tmsamat o smmalu sun kiya. Quri pntquan o smahug sun kiya.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">ħaduɾ ni powda ħaduɾ:ħaduɾ sun o quɾi kiŋal na paɾu bi uqan tɾuku sbijaw(dħa na do mgaj baɾi ni mkan pntɾian).duɾi o mimaħ ħaduɾ sun uɾi. mkan ħaduɾ nii o mkan paɾu uqan nəŋalan tunux pais tɾuku sbijaw, saw snaw o asi ka musa maŋal tunux pais səusa maŋal tunux pais ka pusu na o, tg*,smijuk pais(mnaŋal tunux tnan) tg*,pgkla pnsɾbaŋan* tg*, əmgəəluk kiŋal wauwa.* tg*,pkəuŋat mnaɾux məəɾu* tg* smijuk pndɟijan* tg* aaŋal maɾuŋ snaw* tg* pnəgkla pnħlisan wauwa* tg* asaw aaŋal lala uqun. tg* pgkla gnəgujan* tg** msnəajus dxgal* tg** asaw patsan dqɾas.* tg**.psmlux ħmili pqnaqiħ wauwa. maŋal tunux siida, ŋalun ka tunux ni saŋal btunux pɾqun ka tunux pais, ŋalan ħa ka luqi na ni snagan, kika dsun sapaħ da. tai saw əmpdħuq sapaħ do mlawa da, kiŋal tunux o pxal mlawa. nasi aɟi mlawa o msqaɾ puniq da, əmbħaŋ saw nii ka kana səəɟiq alaŋ dga,asi usa kana ni kujuħ mnaŋal tunux pais o musa smtɾuŋ snaw na mnaŋal tunux pɾiħan na lukus. kana səəɟiq mnaɾux o musa smtɾuŋ ħija ni pkmlii nami ħaja ka mnaɾux nami msa mgspuŋ ħjaan.kija do o managal puʦiŋ dnuuj gmaŋal tunux pais ida ki daɾa sgkuwa na babaw tunux mnaɾux səəɟiq ,kija do malu ka mnaɾux dħa da,(ki knmalu na ħi siida.), sinaw maħun mnaŋal tunux nii ka spiimaħ na mnaɾux do malu ka mnaɾux dħa da. ana pnaaħ isil alaŋ kamnaɾux o gkwakan na ħaɾuŋ ħniɾu dħa do malu mnaɾux uɾi. babaw nii do dsun sapaħ da.dħuq alaŋ sapaħ na do (mnaŋal tunux)mijaħ kana ka səəɟiq tnalaŋ ħija, kika mijaħ mkan ħaduɾ ħija, ɾmgɾig , mimaħ ni məujas uɾi.saw saman do o muda kŋkiŋal sapaħ mnsa maŋal tunux mqaɾas,ɾmgɾig, mimaħ ni məujas duɾi. nħdaan bi do o musa sapaħ bukuŋ da, siida do kana səəɟiq tnəalaŋ ħijao mgaj babuj ni samat uɾi,m kija saan dħa msəupu mqaɾas ħija mkan ni mimaħ sinaw bitaq mk* ɟijax. pɾaɟinsknux do saan dħa smku ħan, babaw na uŋat knux do, tqɾian dħa sagu masu ni saan smku paga skuan tunux da. masu gaga tqɾian tunux ħija o kika ŋalun əmu ssapuħ mnaɾux. buɾux smbɾaŋan bnətaq pais o tqɾian dħa əmu masu uɾi, kika ŋalun dħa əmu masu ssapuħ uɾi. ma ksun ħaduɾ o dgdħaduɾ mkan, nii o ana ququ mkan lala ni mimaħ lala, mnlala mkan, kika ksun "ħaduɾ". wana mkan ħaduɾ nii ka mnlala mkan. saw ka mgaj baɾi ni mkan pntɾian o pxal balaj kija . powda sun o muda pqħdu gaja pnəgklaan kaɾi ɾisaw ni wauwa. quɾi musa tmsamat o smmalu sun kija. quɾi pntquan o smaħug sun kija.</PHON>
    </S>
</TEXT>