<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Haiti" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Haiti" copyright="CC BY-SA" citation="Haiti. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Haiti" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Haiti, title = Haiti, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Haiti} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Haiti = Gaga kska Kska- Hunac Meycow ka Haiti, 19 00 N, 72 25 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 27,750 sq km(hangan na o Tg148)(knlbanga dxgal o 27,560 sq km, knlbangan qsiya o 190 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 10,485,800 hiyi. Gaga Port-au-Prince ka pusu alang paru, jiyax 1 idas 1 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Haiti ga wada sugan 66.40% ka dxgal qpahan, 3.60% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 30% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Jovenel Mo√Įse, pnaah hngkawas2017 idas 2 jiyax 7pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Haiti-konhoko = (Fayi: R√©publique d'Ha√Įti; kari Hatikoriaur: Repiblik Ayiti) tungayan daha Haiti(fayi: Ha√Įti, pehenga:(a.iti)Ôľõkari Hati:Ayiti, pehenga kari Hatikoriaur:(ajiti)) , ga menag icirun Ciaropi. Alang na ga menag tguirin mdudeka spegun 2 palu deheran Ispaniaula menag icirun Cairopi (kesun daha deheran icrun Hati), tgunarat mgugarug dahaka Tominnicai. Tnduheran seedig Hati we seedig Arawako, kndalah yahun kmremuhu Sipanya wada asi kuuka seedig tnduheran, uka ka seedig pkuepah pkurahan alang mosa lmamu hbaro seedig kurinug kndalah Feco, kiyaka to seedig mkarux tnalang Hati di, deheya ka kmuepah purana nonye cinci. Hati we kinan bale Sekai kndalah seedig kurinug pneyah rtu Feco psu ooda alang, deheyanag peheyui kingan koka, ktaun spegan we mlaale 1 peheyu koka menag Ciaropi. Knkawas 2012, Hati pahakari mesa nikan rnrnngan na suupu kingan heyi menag Fecorenmon. Hati we kingan bale menag Meco 95% seedig karux peheyu kingan Konhoko. Haiti dahaka siyo na Tominnicai pnheyu rtu seedig ratin, ini pntenaka haten daha, Meco iciban krinut koka ka Hati,knkawas 2015 knkingan seedig pnyahan daha pila 804 pila dame kingan knkawas, spegun seedig bobo deheran we rumaban bici haten daha, spegun koka ga Sucie we rumaban lulebu haten daha. Knkawas 2019, knkingan seedig menag Hati we spuun smepu ka kndisan kndesan daha 64 bale. Risu Tnalang seedig Intian seedig Arawako tnduheran Hati hii. Knkawas 1492 hne na korunpu dehu hini, tguyangun na deheran Ispaniaula(deheran Sipanya), knkawas 1502 pradin kruhangun na Sipanya. Wada mnarux tenfa, uka menyiri ka seedig Arawako kiya wada mdhedu hukin di. Sipanya kiyaka gunbarui krinut seedig karux, meyah meepah alang nii. knkawas 1697 pnatis daha keyaku rosuweko, wada sbege Fako meyah kmrahan. Knkawas 1791 kbusuran seedig karux Tsan. Ruwetur tmuti seedig Hati knciyug mcucebu peheyu na deheya na kmurahan alang, deheya pradin bale peheyu nana pkurahan. Knkawas 1804, supi mntarin dehug Taicukan, ma pahakari mesa deheya nana peheyu kmurahan, snmaru Konhoko. Bobo na mehedu peheyu kinanga na koka ka Haiti, ini kehudu moda peheyu hunyegan minsukoka, mrrudu ka knruhangan na, wada puhuyegun baro ka kbsuran de ini daha snbusiyag pohun daha rumiyu dungan, ktaun snpegan de, kndaraha knkawas 1915 dmoi na kmurahan dehug 100 knkawas, dehug 90 kbsuran wada daha riuhun. Knkawas 1957 gmutange supi, knkawas 1957 twariai wada mangan senkio kbusuran, heya kndalah seedig tunalang gumaoo kbusuran,mangan Sosoto Hati, kndalah ciida tnspah nana dmoi kmurahanm, dehug knkawas 1986 wada daha psurihu. Bobona kbsuran supi Hunri.nanfe tmutui kesun "kmurahan knkana alang yiyinkai"supi dmoi babale kmrahag. Knkawas 1990, Petoran.aristito moda senkio wada mangan Sosoto, ini dehug ali na knurahan wada pohun supi smueraq ndaan. Knkwas 1994, spooda daha beyah Renhoko smunetun kkruhangun, Aristito unberih meyah Sosoto dungan. Knkawas 1996, Rone.prewar mangan Senkio Sosoto. Knkawas 2000, Aristito moda mangan dungan senkio Sosoto. Knkawas 2004 idas 2, beyah supi wada pkduri Aristito mosa alang icn,kndurikan na dehug knkawas 2011 . Bobona supooda Senfa Cuekafayen Tafakwan Ponifesu. Yarisanta moda dumoi Rinzi Sosoto, snkagun supi dmayo kmurahan ka Renhoko. Knkawas 2006 idas 2 ali 7,moda senkio Sosoto dahaka Giyin, 33 seedig mosa senkio Sosoto,1300 seedig mosa senkio Giyin maha garun 129 ttrungan Gikai. Idas 2 ali 16, sseki rinzi senkio yiinkai pahakari rmengo, posa ngayan Sosoto Siwatan Prewar wada manga 51.15ÔľÖ kipu ubeyah manga Sosoto , kklahangun na dehu knkawas 2011. Knkawas 2010 idas 1 ali 12, nikan Zesu kuemo 7.0 disin ka Hati,16 konri knthiyaun snpegan na disin kndlah truma tunux alang Taicukan, darin hari pnyahan na Disin nii parubeyah snrikan na. Bobo gndregan ali 2 bobo mnekan 4 zi 53 pn. Bobo na dngan peeyah dahag 5.9 ma 5.5 beyah na Disin nii. Egu riun wada mrukeraq sapah menag alang Taicukan, ani wada 10-20 man seedig wada mgedan. 15 man bkers seedig wada han smeku sapah pkurahan,yebale 20 man seedig gagareesun deheran truma nana, pndugusun rmgerun yebale pdehug 35 man seedig wada mgedan. Tiri Ga menag tguirin deheran icirun Yispaniaula ka Hati, kngurahan deheran we 27,750 pinfankonri, 27,560pinfankori we deheran, 190 pinfankonri we Ksiya ga kriun deheran. 1,771 konri ka kndisan na ssiyo icirun ka Hati, 360 konri kndisan ayusna dahaka Tominnika. Gana nikan Isupaniaula deheran cuceka icrun tgunarat na ssiyo icirun mtukiri bale, ssiyo icirun uka hari deheran ga cceka icirun. Ga cuceka dugiyag mguegun Kotirola ka Hati, asi klayi deheran dugugiyat, kndalas tgunara dehug tguirin ga paasu 4 dgiyat mkuri kingan eru. Daheran cuceka icirun Isupaniaula ga na nikn Hati, deheran kiya ini pntena rumiku Kotirola menag bkui Paoci ma Kcinci rungugiran na smumalu dugiyat Arpesu, baleba kndalah Sincici pneyah deheran mddeka mhebin, rngugiran na bobo deheran kndalah Sinsu, dehug Knpriyug Sinsu gaga moda knpuriyuh na. Dgiyat lmaban knbubalo Pic la Selle, knburawan na we 2,680 mi kndalah icirun smeun. Egu klegan ka kntutirux karag ka Hati, mdegu hari ka bbulenuh, msemun ka rrumiku, dgiyag Kotiaula balo taun so rumiku msekui kara .knkyuh na asika taun hnyegan deheran,taun so dmueda bgifun de knyehan kyuh dehug 1,905 haumi(ropone hati), mntena dgiyat ma mtubkui bgihun anona 559 haumi ka knegu kyuh na (konayifu). Deran na Hati psugun tgubalo we deheran bruenux, dgiyat tgubalo, dgiyat bruenux cuceka, tguirin balo Hati we rumiku, cuceka Hati we rumiku, artiponito, cirtosako, laiaukan, dgiyat hunag, 9 klegan baleba ttaun. Bsiyat knkawas smipa khuni bburigun, hmuneru bgurah ka hmuneru Deheran na Hati saya, soka mtutiruh kara ango khuni ma sdu nana, khuni mdudengu karat, sohari deheran bnaqui hmeru khuni llebu, karat mtutiruh humeru khuni mtutin waso, hmeru snquyuh khuni mgusama, khuni hmeru deheran pknquyuh, khuni mgusama bbuyu ma ssudu. Cuzan cuyen menag Hati soka Deheran ruifantu, ton, tansuankai, kin, tarisu daha ka qusiya. Qusiya lmaban bbaro we Atiponi. Uka ddaan hune qusiya menag Hati. Spegun deheran ka knbubaro icirun na Hati we 12 hairi, knburawan ayus na icirun we 24 hari, spegun kgurahan icirun cincici we 200 hairi. Cuncu Ktaun Senfa na Hati pnhuyegan knkawas 1987, kingan gaya Konhoko ka Hati, Sosoto ka kbusuran koka daha. Ooda alang we nkan pkrahan, tunux pkrahan we Conri. Pkrahan peheyu gaya we kominfeyi psugun daha canconyen. Gaya kkrahan; kndalah baga seedig senkiyo ka Sosoto Hati, mntehan mangan meepah we 5 knkawas, mrutu de mndaha bale mangan kpahun. Sosoto gmao peheyu Conri, ma moda psuruwa Kominfeyi. Conri peheyu kana Pucan ma hiso Kowu, daun na dmdun gaya pkuepah asika pdaun snuheyi smruwa na Kominfeyi. Knkingan kkrahan na Hati we: nonye, cuzancuyen ma noncun hatenpu, sanye ma konyepu, caicunpu ma cincipu, waiciaupu, cinpausetiaupu, necun ma kofanpu, sufapu, kominciayi, cinnen ma tiyipu, cifa daha ka waikoyencupu, konkonwesun ma zenkopu, konkonkoncun, yinsu ma tonsinpu, sofeswpu. Rifa; kominyife we pkrahan rmaban paru sapah smumaru gaya, nikan canyiyen ma conyiyen. Canyiyen we meneg 30 giyin, kinagn kkrahan nikan 3 giyin, 2 knkawas pruhun 1/3 ygiyin. Conyieyn nikan 119 giyin, 4 knkawas puruhun tehan. Sufa; smungun gaya tarufasi ka Hati,gaya horicu na smnegun gaya Romafa. Dmoyi rmaban balo sufacian we Hati cuwekafayen. Smruwa moda saiban Haya kocifatin ka Hati. Dobuna; Siwancunsen(Fwon Lespwa/Front de l'Espoi) , Kociamincu cinputafe(Rassemblement des D√©mocrats Nationaux Progressistes) , Resp√® tan,snbereh smumalu Hatikiristo kiyokai cienkoremon(Union Nationale Chr√©tienne pour la Reconstruction d'Ha√Įti), snmalu bgurah Hatikiristo kiyokai(Mouvement Chr√©tien pour Batir une Nouvelle Ha√Įti), zenmin fento (Oganizasyon P√®p Kap Lit√©), minsu tonmontan(Alyans/Alliance D√©mocratique), snbereh snmalu kocia cunsen(FRN) kociahoce turiyinton(Mouvement Ind√©pendant pour la R√©concilation Nationale). Waiciau; Hati we tgimah kingan heyi Renhoko, Sekaiginko, Meco kafainhan, Kocihopicicin cucu, Sucie mauyicucuu, Ciaropiha kontonti. Ye bale 30 koci ma tici nikan sapah kpahan menag Hati. Knkawas 2010 idas 1 bobo dicin, kocisofe ini beyo meyah dmayo, ma mege Hati cinci yencu. Unbeyah mesa tocu dahaka dnayo spun blekun ppulegou hbalo kocia we kpahun waiciau na Hati. Hati dahaka Confaminko nikan mgugalug ka waiciau daha, ini mgugalug waiciau dahaka confazenmin konhoko, nikan ka sanma sapah kpahan. sincuncifaÔľõ10 sincunci ka Hati: Atiponitosn, Conyasn, tawansn, nipussn, pepusn, tonpesn, sipesn, sipusn, tonnansn, napusn. Cicin Spu kingan menag Scie we lmban truma kaifa na ka Hati. Seedig ga booderan ktaun so plungagan haten na Renhoko kaifacifasu we, 177 snpegan kana koka we ga menag 154 tnbkeyan na Hati. Knkawas 2004, GDP (snpegan knkelun na bnrigan )na Hati we 120.5 iku pila dame, GDP knkingan seedig we 380 pila dame, tnbkean na we menag 150. Knkawas 2004 tofopncan na Hati we 22%, sakin na ngagu we 14 iku pila dame . 7/10 seedig Hati kingan ali mangan 1,2 yen pila dame bale knpahan na. pila Hati we krto , ptasn we HTG, kinngan krto spegun 100 sntin. Cicin na Hati we nonye bakanana ppkun. Hubalo seedig pkepah gaga nana meepah deheran na tikoh, uka bbrigun ma meepah nana pkun na, maha fumrinas 70% kana deheran ga kkpahun. Maruh sokiya we, bobo turi ka Hati Yarisanta¬∑peti ka sosoto knguheti ka pnhumaan sibus wada na pssgun ka deheran, wada na sntutikoh paasu na kpahun seedig kalux (knkawas 1791 74,000 tun kncuhediran gubarui na alang icin, knkawas 1825 wada meerih dehug 20,000 tun, knkawas 1960 de meerih 15,000 tun nanag di). Knkawas 1791-1802 pceka ciida mrrdu ka seedig karux, ga menag tgubaro so bruenux mdengu ka seedig behege, snaludaha eru qusiya cwakun daha pnhumaun wada srikun seedig karux krinuh, dehu 19 suci uka ssrumean wada daha lahun bale di, heyi seedig Hati 50% ga menag tgubaro Hati, kkudesun daha knpahan spegun kana kpahun malu deheran anona 17% deheran gaga daha kpahun. Knkawas 1915 -1934 ciida Meko ga kmrahan Hati, seedig behege ga tgubaro Hati ga gnbgrah palu knpahan, spun smepu kana kpahan alang dehug 7% knglahan na, spegun kana nangan knpahan na Hati pdehug 30% ngangan na. Anina so seedig behege ga dmoi bbrigun alang icin, anina sokiya wada baka ka ppkn na ka Hti. Berah knkawas 1987, baka ppkn belas na Hti han, belas psu bale ppkn na seedig Hati, Sosoto meko kolintun knkawas(1992 - 2000), sefu kolintun paha kari sefu Hati mesa asika huridun 35ÔľÖ dehu 3ÔľÖ zekin na belas meyah lemuh gunbarui Hati mesa, belas kndalah Meko bici brigun, kana ppkn belas seedig Hti we 40 man kontun 3/4 kndalah Meko. Ini phumaka seedig Hati di, korintn wada snberih kari belah na tasu Hati menag Renhoko. Saya knpahun daha psubale ppkn we srkemu (30 mankobu kguheti ga phumaun)dahaka ka kaulian. Tgubaro nikan tikoh paye mdengu, alang atiponi nikan 7 man kobu ka yukeyag. Bnga khuni, bunga, sanyau dahaka blebun we ppkn nag seedig Hati. Ini brigi icin. Pmahaun daha pyahun pila we kafe, 14man kobu knguheti ga daha pmhaun, gunbarui daha alang icin we 2.2 man tun dehug 4 man tun. Snpsan pnyahan na knpahan we sibus ma cenma. Knkawas 2004 kana gnbarui knpahan mosa alang icin na Hati we dehu 3.38 iku pila dame, rumaban egu gnbarui alang icin we Meko (spegun kana gnbarui na Hati dehu 81.8% knegu). Snpusan we Tominicia dahaka Kanata, ppkn ka psu na bbrigun kndalah icin, snpsan we tninun daka sifepin. Knkawas 2004 bnrigan na kkeya na Hati we dehu 10.85 iku pila dame, psuna bnrigan we kndalah Meko (spegun kana bnrigan na Hati dehu 52.9%), snpusan we Tominnicia, Nihon dahaka toko. Ado ini baka ka nunyen, konye na Hati ini hatacu. Knkawas 1960 nikan hacidenso menag yayun luhengo atiponito dnayo snalu na seedig behege, tunux alang na taicukan nikan mcumici koba soka semento, udon, smalu kcu, tuminun, seken, sumalu iyu, mmahun, abla pkn, soriau, kyukeya sapah, smalu sino, bruenux tgudaya nikan koba cenma, bruenux rekai ga mhuma sibus nikan koba sato. Hbaro uka kpahan ka seedig Hati, seedig meepah 2/3 ini kseesu kpahun daha. Unbeyah bale haten tthikan ka Hati, nikan semon sapah kmurahan tthikan. Dehug knkawas1956, nikan 6.6 man seedig meyah teheyag Hati, seedig mneyah tgudaya dame puau meyah teheyag, pnyahan pila na Hati we bnrigan kafe iciban knegu bobo nade seedig meyah teheyag(knkawas 1961 we 1000 man pila dame). Bobo knkawas 1962, mrrdu alang ma nikan mnaruh aicu, wada hmirig ka seedig meyah teheyag. Meko rmaban palu dnayo na Hati, kndalah knkawas 1995 dehug knkawas 1999, Meko dynayo na Hati we 8.84 iku pila dame, wada na brigun ppkn, haten nonye, tmugesa ndan sense, kegaku ttinraki dahaka kegaku cenkan paucan. Meko hopin tue dahaka kumi gmalu seedig snkagun seedig pdayo meyah Hati. Koci hopicicin dahaka koci kafa ginko mege duyano na Hati duri. Sofe knbharo seedigÔľõknkawas 2008 ktaun pnnatis patis na Renhoko, knbharo seedig na Hati we 980 man , myuheyuh riun gaga daha nikn. Hbaro ga menag ssioyo ucirun ma bruenus dgiyag .yahari 95% heyi seedig Hati we seedig karux kndalah tguirin Feco, mnungari na hbaro we seedig Morato. 93% seedig Hati we ga menag alang kpahun ma alang pngelah ini hurinas 2,000 heyi seedig . 85% heyi seedig ga meepah nonye. Seedig Morato palu hari nndaan daha , hubaro ga meepah cncu dahaka konsanye menag alang Taicukan, seedig karux we ga menag mntenag alang bici Sife kesn daha Kanpato. Seedig Hati psgan daha nruan dara kndalah seedig karux , 7/8 dara seedig karux we seedig Malapu, 3/4 we Korifu, 1/2 we mrato , 1/4 we kwatoron , 1/4 we domustifu. Wenfa; Fayi galun kari kmrahan, 10% seedig rmengo Fayi. Kana Seedig Hati we mkela rmengo kari kingan pkurahan kesn daha Hatikoriau. So riso dahaka seedig msobai we pladin rmengo kari Ego . Psu daha snhiyan Hati we Roma tensiukio, anisa hbaro seedig ga snheyi nag Utciau. Rmaban paru alang na hati we tunux alang Taicukan, ga menag kiri icirun konafwan, knbrahun seedig na we hmrinas 200 man. Haticia ga tgudaya putin deheran Hati unpsan palu alang ma upsan palu baso ucilun han mtarin asu, berah knluhangun Fako han we Sntominko, Haticia we tunux alang ciida, cuceka alang egu srumeyan sapah palu ma glahan ka eru ma geheti baso tthikan. Kndalah alang mukri truma 18 komri, kowan Hunri.koristofu knrahan tgudaya Hati snueru Toko smumalu pocutan konten siayaukon(Palais Sanssucci)nrihan nnikan, dahaka nnikan lafeair cunpau(wada ptasun zaisan suce wenfa ). snuhiyan; dehug 85% seedig Hati rumengo na snuheyi ku kiristokiyokai mesa, lmaban hbaro snuheyi Roma tensikio. Hbaro bale knseyun snuheyi tensukio ka seedig Hati, knrahan koka icin ciida egu pnheyu daha kiyokai duri. Nikan na seedig Hati snuheyi Futuciau (kesun daha utuciau). Niiwe snuheyi hubaro utux kndalah hniti rudan menag Feco, ga na gumahun gaya cmuca tensukio nikan snuheyi utux, kiyaka ini stutayi na dendosi, Snuhiyan kiya kndalah Fako mosa kmerag hbalo krinuq desun na mosa pkrinuq Fako, snuhiyan kiya kndalah hini gumaran dehu Hati. Sosoto berah rautuwaria dmoi snnuhiyan nii, peheyu supi kesun daha "tontunmakuto"(bkn utux mekan seedig), mkere bale knruhangan na seedig. Uyas; seedig Hati snheyi ftuciau mesa karidaha uyas we hako ma mggaru bobo deheran ktansaya dahaka bobo deheran menag rnrnngan, palubale dnoyi na gumaran uyas na Hati, kana so rioko hunyegan na uyas na Hati, mahaso mgugaru hari snsemun ftuciau dahaka gaya ddaun alang. ppkn; pnhrayun ppkn Hati we paru sneru daha kndalah Fako, anina sokiya we nikan nana snmeyan daha nana. Beroh dahaka paye psbale ppkn daha. Kuhun daha mekan ka ido paye gmahun abra kanlan.soni ka pnhpre na: nnbwa ka ksiya de psanun na ka beras , bobo na de psaun na ka abra kanlan, mahada ka ido de cuwakun na ksiya leetu ma rcuhun na abra dapa, rwahun na pni phraun dehug mdengu ukaksiya. Seedig Hati mndaha mekan kingan ali. ktaun ppkn daha gumahun daha ppkn we siyan, wawa miri, rodux, kcurux,nemu srkemu, ciokkwe, nasubi, tomato, ucitanah, ucimgusama, cocencau, ninzin, yancon, wancai, ninikupalu. Pnruhayan na seedig tnduheran we uci cacuzo, kcurux gmahun nemu srkemu, ido pgumahun beroh ma wawa dapa , brebun, bnga dahaka sanyau. Seedig menig maci we kokokolo, paisukolo, Seedig pkepah mekan riumn manko, sanyau, rramu beroh, bnga ma srkemu. Asika smesun de mekan wawa, barun ma rramu mirku. ciauton; ini haten ciauton na Hati, kingan bale eru rru pni dehug 135 konri kndisan na, kndalah taicukan mkri balo dehug bruenuh atiponito alang wereto . Ado ini khbaro taapa ka seedig, kndalah knkawas 1960 ini papa seedig di (knkawas ciida ano na 2,200 seedig paanun na). Deheran tgubaro ga mhma sibus ma cenma, nikan eyuh eru daun rru pni yebale 120 konri kndisan na. Eru rruwe dehug 3,000 konri kndisan na, nakah daun eru rru na, kmyuh de uka ddaun. Kingan bale eru asuruto lumtu Taicukan dahaka haticiau. Mapa kyukeya dahaka seedig pooda toraku dahaka rruroba, darin so hhaun de asi kkesa di. Nikan 500 hune mapa kyukeya ssio icirun. Ini keegu ka erru, smumaru mntena kadi mcpecu ka ciaton na Hati, 8 ka hikozio na kana alang. Nikan kocicican ka taicukan (ktai tsan.rwetur kocicican). Bbrigun alang icin de moda baso icrun Taicukan ka kana kykeya na Hati, baso icirun hiya dehu 600 koncu knedis na slumeyan sumeto yahun starin hune, smesun srmeyan alang 200 knkawas ciida bnege na kocisanpin ciayife, baka na 4 hune starin, tgudaya baso icirun han starin hune kcurux dahaka hune mapa kyukeya. Haticiau we mpsan palu baso icirun, hopin kan we(Port-de-Paix)rbaban paru baso icirun mapa ripantu brigun alang icin. Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="original">= ńßaiti = gaga kska kska- ńßuna ¶ m…ô ¶ow ka ńßaiti, ** ** n, ** ** w ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o **,*** sq km(ńßaŇčan na o tg***)(knlbaŇča dxgal o **,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga po…ĺt-au-p…ĺin ¶…ô ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax * idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal ńßaiti ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, *.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka …üo*…ôn…ôl mo*s…ô, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax *pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = ńßaiti-konńßoko = (*aji: …ĺ*publiqu…ô d'ńßa*ti; ka…ĺi ńßatiko…ĺiau…ĺ: …ĺ…ôpiblik ajiti) tuŇčajan dańßa ńßaiti(*aji: ńßa*ti, p…ôńß…ôŇča:(a.iti)*ka…ĺi ńßati:ajiti, p…ôńß…ôŇča ka…ĺi ńßatiko…ĺiau…ĺ:(a…üiti)) , ga m…ônag i ¶i…ĺun  ¶ia…ĺopi. alaŇč na ga m…ônag tgui…ĺin mdud…ôka sp…ôgun * palu d…ôńß…ô…ĺan ispaniaula m…ônag i ¶i…ĺun  ¶ai…ĺopi (k…ôsun dańßa d…ôńß…ô…ĺan i ¶…ĺun ńßati), tguna…ĺat mguga…ĺug dańßaka tominni ¶ai. tnduńß…ô…ĺan s…ô…ôdig ńßati w…ô s…ô…ôdig a…ĺawako, kndalańß jańßun km…ĺ…ômuńßu sipanja wada asi kuuka s…ô…ôdig tnduńß…ô…ĺan, uka ka s…ô…ôdig pku…ôpańß pku…ĺańßan alaŇč mosa lmamu ńßba…ĺo s…ô…ôdig ku…ĺinug kndalańß *…ô ¶o, kijaka to s…ô…ôdig mka…ĺux tnalaŇč ńßati di, d…ôńß…ôa ka kmu…ôpańß pu…ĺana nonj…ô  ¶in ¶i. ńßati w…ô kinan bal…ô s…ôkai kndalańß s…ô…ôdig ku…ĺinug pn…ôańß …ĺtu *…ô ¶o psu ooda alaŇč, d…ôńß…ôanag p…ôńß…ôui kiŇčan koka, ktaun sp…ôgan w…ô mlaal…ô * p…ôńß…ôu koka m…ônag  ¶ia…ĺopi. knkawas ****, ńßati pańßaka…ĺi m…ôsa nikan …ĺn…ĺnŇčan na suupu kiŇčan ńß…ôi m…ônag *…ô ¶o…ĺ…ônmon. ńßati w…ô kiŇčan bal…ô m…ônag m…ô ¶o **% s…ô…ôdig ka…ĺux p…ôńß…ôu kiŇčan konńßoko. ńßaiti dańßaka sijo na tominni ¶ai pnńß…ôu …ĺtu s…ô…ôdig …ĺatin, ini pnt…ônaka ńßat…ôn dańßa, m…ô ¶o i ¶iban k…ĺinut koka ka ńßati,knkawas **** knkiŇčan s…ô…ôdig pnjańßan dańßa pila *** pila dam…ô kiŇčan knkawas, sp…ôgun s…ô…ôdig bobo d…ôńß…ô…ĺan w…ô …ĺumaban bi ¶i ńßat…ôn dańßa, sp…ôgun koka ga su ¶i…ô w…ô …ĺumaban lul…ôbu ńßat…ôn dańßa. knkawas ****, knkiŇčan s…ô…ôdig m…ônag ńßati w…ô spuun sm…ôpu ka kndisan knd…ôsan dańßa ** bal…ô. …ĺisu tnalaŇč s…ô…ôdig intian s…ô…ôdig a…ĺawako tnduńß…ô…ĺan ńßati ńßii. knkawas **** ńßn…ô na ko…ĺunpu d…ôńßu ńßini, tgujaŇčun na d…ôńß…ô…ĺan ispaniaula(d…ôńß…ô…ĺan sipanja), knkawas **** p…ĺadin k…ĺuńßaŇčun na sipanja. wada mna…ĺux t…ôn*a, uka m…ônji…ĺi ka s…ô…ôdig a…ĺawako kija wada mdńß…ôdu ńßukin di. sipanja kijaka gunba…ĺui k…ĺinut s…ô…ôdig ka…ĺux, m…ôańß m…ô…ôpańß alaŇč nii. knkawas **** pnatis dańßa k…ôaku …ĺosuw…ôko, wada sb…ôg…ô *ako m…ôańß km…ĺańßan. knkawas **** kbusu…ĺan s…ô…ôdig ka…ĺux tsan. …ĺuw…ôtu…ĺ tmuti s…ô…ôdig ńßati kn ¶ijug m ¶u ¶…ôbu p…ôńß…ôu na d…ôńß…ôa na kmu…ĺańßan alaŇč, d…ôńß…ôa p…ĺadin bal…ô p…ôńß…ôu nana pku…ĺańßan. knkawas ****, supi mnta…ĺin d…ôńßug tai ¶ukan, ma pańßaka…ĺi m…ôsa d…ôńß…ôa nana p…ôńß…ôu kmu…ĺańßan, snma…ĺu konńßoko. bobo na m…ôńß…ôdu p…ôńß…ôu kinaŇča na koka ka ńßaiti, ini k…ôńßudu moda p…ôńß…ôu ńßunj…ôgan minsukoka, m…ĺ…ĺudu ka kn…ĺuńßaŇčan na, wada puńßuj…ôgun ba…ĺo ka kbsu…ĺan d…ô ini dańßa snbusijag pońßun dańßa …ĺumiju duŇčan, ktaun snp…ôgan d…ô, knda…ĺańßa knkawas **** dmoi na kmu…ĺańßan d…ôńßug *** knkawas, d…ôńßug ** kbsu…ĺan wada dańßa …ĺiuńßun. knkawas **** gmutaŇč…ô supi, knkawas **** twa…ĺiai wada maŇčan s…ônkio kbusu…ĺan, ńß…ôa kndalańß s…ô…ôdig tunalaŇč gumaoo kbusu…ĺan,maŇčan sosoto ńßati, kndalańß  ¶iida tnspańß nana dmoi kmu…ĺańßanm, d…ôńßug knkawas **** wada dańßa psu…ĺińßu. bobona kbsu…ĺan supi ńßun…ĺi.nan*…ô tmutui k…ôsun "kmu…ĺańßan knkana alaŇč jijinkai"supi dmoi babal…ô km…ĺańßag. knkawas ****, p…ôto…ĺan.a…ĺistito moda s…ônkio wada maŇčan sosoto, ini d…ôńßug ali na knu…ĺańßan wada pońßun supi smu…ô…ĺaq ndaan. knkwas ****, spooda dańßa b…ôańß …ĺ…ônńßoko smun…ôtun kk…ĺuńßaŇčun, a…ĺistito unb…ô…ĺińß m…ôańß sosoto duŇčan. knkawas ****, …ĺon…ô.p…ĺ…ôwa…ĺ maŇčan s…ônkio sosoto. knkawas ****, a…ĺistito moda maŇčan duŇčan s…ônkio sosoto. knkawas **** idas *, b…ôańß supi wada pkdu…ĺi a…ĺistito mosa alaŇč i ¶n,kndu…ĺikan na d…ôńßug knkawas **** . bobona supooda s…ôn*a  ¶u…ôka*aj…ôn ta*akwan poni*…ôsu. ja…ĺisanta moda dumoi …ĺin*i sosoto, snkagun supi dmajo kmu…ĺańßan ka …ĺ…ônńßoko. knkawas **** idas * ali *,moda s…ônkio sosoto dańßaka gijin, ** s…ô…ôdig mosa s…ônkio sosoto,**** s…ô…ôdig mosa s…ônkio gijin mańßa ga…ĺun *** tt…ĺuŇčan gikai. idas * ali **, ss…ôki …ĺin*i s…ônkio jiinkai pańßaka…ĺi …ĺm…ôŇčo, posa Ňčajan sosoto siwatan p…ĺ…ôwa…ĺ wada maŇča **.*** kipu ub…ôańß maŇča sosoto , kklańßaŇčun na d…ôńßu knkawas ****. knkawas **** idas * ali **, nikan *…ôsu ku…ômo *.* disin ka ńßati,** kon…ĺi kntńßijaun snp…ôgan na disin kndlańß t…ĺuma tunux alaŇč tai ¶ukan, da…ĺin ńßa…ĺi pnjańßan na disin nii pa…ĺub…ôańß sn…ĺikan na. bobo gnd…ĺ…ôgan ali * bobo mn…ôkan * *i ** pn. bobo na dŇčan p…ô…ôańß dańßag *.* ma *.* b…ôańß na disin nii. …ôgu …ĺiun wada m…ĺuk…ô…ĺaq sapańß m…ônag alaŇč tai ¶ukan, ani wada **-** man s…ô…ôdig wada mg…ôdan. ** man bk…ô…ĺs s…ô…ôdig wada ńßan sm…ôku sapańß pku…ĺańßan,j…ôbal…ô ** man s…ô…ôdig gaga…ĺ…ô…ôsun d…ôńß…ô…ĺan t…ĺuma nana, pndugusun …ĺmg…ô…ĺun j…ôbal…ô pd…ôńßug ** man s…ô…ôdig wada mg…ôdan. ti…ĺi ga m…ônag tgui…ĺin d…ôńß…ô…ĺan i ¶i…ĺun jispaniaula ka ńßati, kŇču…ĺańßan d…ôńß…ô…ĺan w…ô **,*** pin*ankon…ĺi, **,***pin*anko…ĺi w…ô d…ôńß…ô…ĺan, *** pin*ankon…ĺi w…ô ksija ga k…ĺiun d…ôńß…ô…ĺan. *,*** kon…ĺi ka kndisan na ssijo i ¶i…ĺun ka ńßati, *** kon…ĺi kndisan ajusna dańßaka tominnika. gana nikan isupaniaula d…ôńß…ô…ĺan  ¶u ¶…ôka i ¶…ĺun tguna…ĺat na ssijo i ¶i…ĺun mtuki…ĺi bal…ô, ssijo i ¶i…ĺun uka ńßa…ĺi d…ôńß…ô…ĺan ga  ¶ ¶…ôka i ¶i…ĺun. ga  ¶u ¶…ôka dugijag mgu…ôgun koti…ĺola ka ńßati, asi klaji d…ôńß…ô…ĺan dugugijat, kndalas tguna…ĺa d…ôńßug tgui…ĺin ga paasu * dgijat mku…ĺi kiŇčan …ô…ĺu. dańß…ô…ĺan  ¶u ¶…ôka i ¶i…ĺun isupaniaula ga na nikn ńßati, d…ôńß…ô…ĺan kija ini pnt…ôna …ĺumiku koti…ĺola m…ônag bkui pao ¶i ma k ¶in ¶i …ĺuŇčugi…ĺan na smumalu dugijat a…ĺp…ôsu, bal…ôba kndalańß sin ¶i ¶i pn…ôańß d…ôńß…ô…ĺan mdd…ôka mńß…ôbin, …ĺŇčugi…ĺan na bobo d…ôńß…ô…ĺan kndalańß sinsu, d…ôńßug knp…ĺijug sinsu gaga moda knpu…ĺijuńß na. dgijat lmaban knbubalo pi ¶ la s…ôll…ô, knbu…ĺawan na w…ô *,*** mi kndalańß i ¶i…ĺun sm…ôun. …ôgu kl…ôgan ka kntuti…ĺux ka…ĺag ka ńßati, md…ôgu ńßa…ĺi ka bbul…ônuńß, ms…ômun ka …ĺ…ĺumiku, dgijag kotiaula balo taun so …ĺumiku ms…ôkui ka…ĺa .knkjuńß na asika taun ńßnj…ôgan d…ôńß…ô…ĺan,taun so dmu…ôda bgi*un d…ô knj…ôńßan kjuńß d…ôńßug *,*** ńßaumi(…ĺopon…ô ńßati), mnt…ôna dgijat ma mtubkui bgińßun anona *** ńßaumi ka kn…ôgu kjuńß na (konaji*u). d…ô…ĺan na ńßati psugun tgubalo w…ô d…ôńß…ô…ĺan b…ĺu…ônux, dgijat tgubalo, dgijat b…ĺu…ônux  ¶u ¶…ôka, tgui…ĺin balo ńßati w…ô …ĺumiku,  ¶u ¶…ôka ńßati w…ô …ĺumiku, a…ĺtiponito,  ¶i…ĺtosako, laiaukan, dgijat ńßunag, * kl…ôgan bal…ôba ttaun. bsijat knkawas smipa kńßuni bbu…ĺigun, ńßmun…ô…ĺu bgu…ĺańß ka ńßmun…ô…ĺu d…ôńß…ô…ĺan na ńßati saja, soka mtuti…ĺuńß ka…ĺa aŇčo kńßuni ma sdu nana, kńßuni mdud…ôŇču ka…ĺat, sońßa…ĺi d…ôńß…ô…ĺan bnaqui ńßm…ô…ĺu kńßuni ll…ôbu, ka…ĺat mtuti…ĺuńß ńßum…ô…ĺu kńßuni mtutin waso, ńßm…ô…ĺu snqujuńß kńßuni mgusama, kńßuni ńßm…ô…ĺu d…ôńß…ô…ĺan pknqujuńß, kńßuni mgusama bbuju ma ssudu.  ¶u*an  ¶uj…ôn m…ônag ńßati soka d…ôńß…ô…ĺan …ĺui*antu, ton, tansuankai, kin, ta…ĺisu dańßa ka qusija. qusija lmaban bba…ĺo w…ô atiponi. uka ddaan ńßun…ô qusija m…ônag ńßati. sp…ôgun d…ôńß…ô…ĺan ka knbuba…ĺo i ¶i…ĺun na ńßati w…ô ** ńßai…ĺi, knbu…ĺawan ajus na i ¶i…ĺun w…ô ** ńßa…ĺi, sp…ôgun kgu…ĺańßan i ¶i…ĺun  ¶in ¶i ¶i w…ô *** ńßai…ĺi.  ¶un ¶u ktaun s…ôn*a na ńßati pnńßuj…ôgan knkawas ****, kiŇčan gaja konńßoko ka ńßati, sosoto ka kbusu…ĺan koka dańßa. ooda alaŇč w…ô nkan pk…ĺańßan, tunux pk…ĺańßan w…ô  ¶on…ĺi. pk…ĺańßan p…ôńß…ôu gaja w…ô komin*…ôi psugun dańßa  ¶an ¶onj…ôn. gaja kk…ĺańßan; kndalańß baga s…ô…ôdig s…ônkijo ka sosoto ńßati, mnt…ôńßan maŇčan m…ô…ôpańß w…ô * knkawas, m…ĺutu d…ô mndańßa bal…ô maŇčan kpańßun. sosoto gmao p…ôńß…ôu  ¶on…ĺi, ma moda psu…ĺuwa komin*…ôi.  ¶on…ĺi p…ôńß…ôu kana pu ¶an ma ńßiso kowu, daun na dmdun gaja pku…ôpańß asika pdaun snuńß…ôi sm…ĺuwa na komin*…ôi. knkiŇčan kk…ĺańßan na ńßati w…ô: nonj…ô,  ¶u*an ¶uj…ôn ma non ¶un ńßat…ônpu, sanj…ô ma konj…ôpu,  ¶ai ¶unpu ma  ¶in ¶ipu, wai ¶iaupu,  ¶inpaus…ôtiaupu, n…ô ¶un ma ko*anpu, su*apu, komin ¶iaji,  ¶inn…ôn ma tijipu,  ¶i*a dańßa ka waikoj…ôn ¶upu, konkonw…ôsun ma *…ônkopu, konkonkon ¶un, jinsu ma tonsinpu, so*…ôswpu. …ĺi*a; kominji*…ô w…ô pk…ĺańßan …ĺmaban pa…ĺu sapańß smuma…ĺu gaja, nikan  ¶anjij…ôn ma  ¶onjij…ôn.  ¶anjij…ôn w…ô m…ôn…ôg ** gijin, kinagn kk…ĺańßan nikan * gijin, * knkawas p…ĺuńßun */* jgijin.  ¶onji…ôn nikan *** gijin, * knkawas pu…ĺuńßun t…ôńßan. su*a; smuŇčun gaja ta…ĺu*asi ka ńßati,gaja ńßo…ĺi ¶u na smn…ôgun gaja …ĺoma*a. dmoji …ĺmaban balo su*a ¶ian w…ô ńßati  ¶uw…ôka*aj…ôn. sm…ĺuwa moda saiban ńßaja ko ¶i*atin ka ńßati. dobuna; siwan ¶uns…ôn(*won l…ôspwa/*…ĺont d…ô l'…ôspoi) , ko ¶iamin ¶u  ¶inputa*…ô(…ĺass…ômbl…ôm…ônt d…ôs d*mo ¶…ĺats nationaux p…ĺog…ĺ…ôssist…ôs) , …ĺ…ôsp* tan,snb…ô…ĺ…ôńß smumalu ńßatiki…ĺisto kijokai  ¶i…ônko…ĺ…ômon(union national…ô  ¶ńß…ĺ*ti…ônn…ô pou…ĺ la …ĺ…ô ¶onst…ĺu ¶tion d'ńßa*ti), snmalu bgu…ĺańß ńßatiki…ĺisto kijokai(mou*…ôm…ônt  ¶ńß…ĺ*ti…ôn pou…ĺ bati…ĺ un…ô nou*…ôll…ô ńßa*ti), *…ônmin *…ônto (ogani*asjon p*p kap lit*), minsu tonmontan(aljans/allian ¶…ô d*mo ¶…ĺatiqu…ô), snb…ô…ĺ…ôńß snmalu ko ¶ia  ¶uns…ôn(*…ĺn) ko ¶iańßo ¶…ô tu…ĺijinton(mou*…ôm…ônt ind*p…ôndant pou…ĺ la …ĺ* ¶on ¶ilation national…ô). wai ¶iau; ńßati w…ô tgimańß kiŇčan ńß…ôi …ĺ…ônńßoko, s…ôkaiginko, m…ô ¶o ka*ainńßan, ko ¶ińßopi ¶i ¶in  ¶u ¶u, su ¶i…ô mauji ¶u ¶uu,  ¶ia…ĺopińßa kontonti. j…ô bal…ô ** ko ¶i ma ti ¶i nikan sapańß kpańßan m…ônag ńßati. knkawas **** idas * bobo di ¶in, ko ¶iso*…ô ini b…ôo m…ôańß dmajo, ma m…ôg…ô ńßati  ¶in ¶i j…ôn ¶u. unb…ôańß m…ôsa to ¶u dańßaka dnajo spun bl…ôkun ppul…ôgou ńßbalo ko ¶ia w…ô kpańßun wai ¶iau na ńßati. ńßati dańßaka  ¶on*aminko nikan mgugalug ka wai ¶iau dańßa, ini mgugalug wai ¶iau dańßaka  ¶on*a*…ônmin konńßoko, nikan ka sanma sapańß kpańßan. sin ¶un ¶i*a*** sin ¶un ¶i ka ńßati: atiponitosn,  ¶onjasn, tawansn, nipussn, p…ôpusn, tonp…ôsn, sip…ôsn, sipusn, tonnansn, napusn.  ¶i ¶in spu kiŇčan m…ônag s ¶i…ô w…ô lmban t…ĺuma kai*a na ka ńßati. s…ô…ôdig ga bood…ô…ĺan ktaun so pluŇčagan ńßat…ôn na …ĺ…ônńßoko kai*a ¶i*asu w…ô, *** snp…ôgan kana koka w…ô ga m…ônag *** tnbk…ôan na ńßati. knkawas ****, gdp (snp…ôgan knk…ôlun na bn…ĺigan )na ńßati w…ô ***.* iku pila dam…ô, gdp knkiŇčan s…ô…ôdig w…ô *** pila dam…ô, tnbk…ôan na w…ô m…ônag ***. knkawas **** to*opn ¶an na ńßati w…ô **%, sakin na Ňčagu w…ô ** iku pila dam…ô . */** s…ô…ôdig ńßati kiŇčan ali maŇčan *,* j…ôn pila dam…ô bal…ô knpańßan na. pila ńßati w…ô k…ĺto , ptasn w…ô ńßtg, kinŇčan k…ĺto sp…ôgun *** sntin.  ¶i ¶in na ńßati w…ô nonj…ô bakanana ppkun. ńßubalo s…ô…ôdig pk…ôpańß gaga nana m…ô…ôpańß d…ôńß…ô…ĺan na tikońß, uka bb…ĺigun ma m…ô…ôpańß nana pkun na, mańßa *um…ĺinas **% kana d…ôńß…ô…ĺan ga kkpańßun. ma…ĺuńß sokija w…ô, bobo tu…ĺi ka ńßati ja…ĺisanta*p…ôti ka sosoto kŇčuńß…ôti ka pnńßumaan sibus wada na pssgun ka d…ôńß…ô…ĺan, wada na sntutikońß paasu na kpańßun s…ô…ôdig kalux (knkawas **** **,*** tun kn ¶uńß…ôdi…ĺan guba…ĺui na alaŇč i ¶in, knkawas **** wada m…ô…ô…ĺińß d…ôńßug **,*** tun, knkawas **** d…ô m…ô…ô…ĺińß **,*** tun nanag di). knkawas ****-**** p ¶…ôka  ¶iida m…ĺ…ĺdu ka s…ô…ôdig ka…ĺux, ga m…ônag tguba…ĺo so b…ĺu…ônux md…ôŇču ka s…ô…ôdig b…ôńß…ôg…ô, snaludańßa …ô…ĺu qusija  ¶wakun dańßa pnńßumaun wada s…ĺikun s…ô…ôdig ka…ĺux k…ĺinuńß, d…ôńßu ** su ¶i uka ss…ĺum…ôan wada dańßa lańßun bal…ô di, ńß…ôi s…ô…ôdig ńßati **% ga m…ônag tguba…ĺo ńßati, kkud…ôsun dańßa knpańßan sp…ôgun kana kpańßun malu d…ôńß…ô…ĺan anona **% d…ôńß…ô…ĺan gaga dańßa kpańßun. knkawas **** -****  ¶iida m…ôko ga km…ĺańßan ńßati, s…ô…ôdig b…ôńß…ôg…ô ga tguba…ĺo ńßati ga gnbg…ĺańß palu knpańßan, spun sm…ôpu kana kpańßan alaŇč d…ôńßug *% kŇčlańßan na, sp…ôgun kana naŇčan knpańßan na ńßati pd…ôńßug **% ŇčaŇčan na. anina so s…ô…ôdig b…ôńß…ôg…ô ga dmoi bb…ĺigun alaŇč i ¶in, anina sokija wada baka ka ppkn na ka ńßti. b…ô…ĺańß knkawas ****, baka ppkn b…ôlas na ńßti ńßan, b…ôlas psu bal…ô ppkn na s…ô…ôdig ńßati, sosoto m…ôko kolintun knkawas(**** - ****), s…ô*u kolintun pańßa ka…ĺi s…ô*u ńßati m…ôsa asika ńßu…ĺidun *** d…ôńßu ** *…ôkin na b…ôlas m…ôańß l…ômuńß gunba…ĺui ńßati m…ôsa, b…ôlas kndalańß m…ôko bi ¶i b…ĺigun, kana ppkn b…ôlas s…ô…ôdig ńßti w…ô ** man kontun */* kndalańß m…ôko. ini pńßumaka s…ô…ôdig ńßati di, ko…ĺintn wada snb…ô…ĺińß ka…ĺi b…ôlańß na tasu ńßati m…ônag …ĺ…ônńßoko. saja knpańßun dańßa psubal…ô ppkn w…ô s…ĺk…ômu (** mankobu kguńß…ôti ga pńßumaun)dańßaka ka kaulian. tguba…ĺo nikan tikońß paj…ô md…ôŇču, alaŇč atiponi nikan * man kobu ka juk…ôag. bŇča kńßuni, buŇča, sanjau dańßaka bl…ôbun w…ô ppkn nag s…ô…ôdig ńßati. ini b…ĺigi i ¶in. pmańßaun dańßa pjańßun pila w…ô ka*…ô, **man kobu kŇčuńß…ôti ga dańßa pmńßaun, gunba…ĺui dańßa alaŇč i ¶in w…ô *.* man tun d…ôńßug * man tun. snpsan pnjańßan na knpańßan w…ô sibus ma  ¶…ônma. knkawas **** kana gnba…ĺui knpańßan mosa alaŇč i ¶in na ńßati w…ô d…ôńßu *.** iku pila dam…ô, …ĺumaban …ôgu gnba…ĺui alaŇč i ¶in w…ô m…ôko (sp…ôgun kana gnba…ĺui na ńßati d…ôńßu **.*% kn…ôgu). snpusan w…ô tomini ¶ia dańßaka kanata, ppkn ka psu na bb…ĺigun kndalańß i ¶in, snpsan w…ô tninun daka si*…ôpin. knkawas **** bn…ĺigan na kk…ôa na ńßati w…ô d…ôńßu **.** iku pila dam…ô, psuna bn…ĺigan w…ô kndalańß m…ôko (sp…ôgun kana bn…ĺigan na ńßati d…ôńßu **.*%), snpusan w…ô tominni ¶ia, nińßon dańßaka toko. ado ini baka ka nunj…ôn, konj…ô na ńßati ini ńßata ¶u. knkawas **** nikan ńßa ¶id…ônso m…ônag jajun luńß…ôŇčo atiponito dnajo snalu na s…ô…ôdig b…ôńß…ôg…ô, tunux alaŇč na tai ¶ukan nikan m ¶umi ¶i koba soka s…ôm…ônto, udon, smalu k ¶u, tuminun, s…ôk…ôn, sumalu iju, mmańßun, abla pkn, so…ĺiau, kjuk…ôa sapańß, smalu sino, b…ĺu…ônux tgudaja nikan koba  ¶…ônma, b…ĺu…ônux …ĺ…ôkai ga mńßuma sibus nikan koba sato. ńßba…ĺo uka kpańßan ka s…ô…ôdig ńßati, s…ô…ôdig m…ô…ôpańß */* ini ks…ô…ôsu kpańßun dańßa. unb…ôańß bal…ô ńßat…ôn ttńßikan ka ńßati, nikan s…ômon sapańß kmu…ĺańßan ttńßikan. d…ôńßug knkawas****, nikan *.* man s…ô…ôdig m…ôańß t…ôńß…ôag ńßati, s…ô…ôdig mn…ôańß tgudaja dam…ô puau m…ôańß t…ôńß…ôag, pnjańßan pila na ńßati w…ô bn…ĺigan ka*…ô i ¶iban kn…ôgu bobo nad…ô s…ô…ôdig m…ôańß t…ôńß…ôag(knkawas **** w…ô **** man pila dam…ô). bobo knkawas ****, m…ĺ…ĺdu alaŇč ma nikan mna…ĺuńß ai ¶u, wada ńßmi…ĺig ka s…ô…ôdig m…ôańß t…ôńß…ôag. m…ôko …ĺmaban palu dnajo na ńßati, kndalańß knkawas **** d…ôńßug knkawas ****, m…ôko djnajo na ńßati w…ô *.** iku pila dam…ô, wada na b…ĺigun ppkn, ńßat…ôn nonj…ô, tmug…ôsa ndan s…ôns…ô, k…ôgaku ttin…ĺaki dańßaka k…ôgaku  ¶…ônkan pau ¶an. m…ôko ńßopin tu…ô dańßaka kumi gmalu s…ô…ôdig snkagun s…ô…ôdig pdajo m…ôańß ńßati. ko ¶i ńßopi ¶i ¶in dańßaka ko ¶i ka*a ginko m…ôg…ô dujano na ńßati du…ĺi. so*…ô knbńßa…ĺo s…ô…ôdig*knkawas **** ktaun pnnatis patis na …ĺ…ônńßoko, knbńßa…ĺo s…ô…ôdig na ńßati w…ô *** man , mjuńß…ôuńß …ĺiun gaga dańßa nikn. ńßba…ĺo ga m…ônag ssiojo u ¶i…ĺun ma b…ĺu…ônus dgijag .jańßa…ĺi **% ńß…ôi s…ô…ôdig ńßati w…ô s…ô…ôdig ka…ĺux kndalańß tgui…ĺin *…ô ¶o, mnuŇča…ĺi na ńßba…ĺo w…ô s…ô…ôdig mo…ĺato. **% s…ô…ôdig ńßati w…ô ga m…ônag alaŇč kpańßun ma alaŇč pŇč…ôlańß ini ńßu…ĺinas *,*** ńß…ôi s…ô…ôdig . **% ńß…ôi s…ô…ôdig ga m…ô…ôpańß nonj…ô. s…ô…ôdig mo…ĺato palu ńßa…ĺi nndaan dańßa , ńßuba…ĺo ga m…ô…ôpańß  ¶n ¶u dańßaka konsanj…ô m…ônag alaŇč tai ¶ukan, s…ô…ôdig ka…ĺux w…ô ga m…ônag mnt…ônag alaŇč bi ¶i si*…ô k…ôsn dańßa kanpato. s…ô…ôdig ńßati psgan dańßa n…ĺuan da…ĺa kndalańß s…ô…ôdig ka…ĺux , */* da…ĺa s…ô…ôdig ka…ĺux w…ô s…ô…ôdig malapu, */* w…ô ko…ĺi*u, */* w…ô m…ĺato , */* w…ô kwato…ĺon , */* w…ô domusti*u. w…ôn*a; *aji galun ka…ĺi km…ĺańßan, **% s…ô…ôdig …ĺm…ôŇčo *aji. kana s…ô…ôdig ńßati w…ô mk…ôla …ĺm…ôŇčo ka…ĺi kiŇčan pku…ĺańßan k…ôsn dańßa ńßatiko…ĺiau. so …ĺiso dańßaka s…ô…ôdig msobai w…ô pladin …ĺm…ôŇčo ka…ĺi …ôgo . psu dańßa snńßijan ńßati w…ô …ĺoma t…ônsiukio, anisa ńßba…ĺo s…ô…ôdig ga snńß…ôi nag ut ¶iau. …ĺmaban pa…ĺu alaŇč na ńßati w…ô tunux alaŇč tai ¶ukan, ga m…ônag ki…ĺi i ¶i…ĺun kona*wan, knb…ĺańßun s…ô…ôdig na w…ô ńßm…ĺinas *** man. ńßati ¶ia ga tgudaja putin d…ôńß…ô…ĺan ńßati unpsan palu alaŇč ma upsan palu baso u ¶ilun ńßan mta…ĺin asu, b…ô…ĺańß knluńßaŇčun *ako ńßan w…ô sntominko, ńßati ¶ia w…ô tunux alaŇč  ¶iida,  ¶u ¶…ôka alaŇč …ôgu s…ĺum…ôan sapańß palu ma glańßan ka …ô…ĺu ma g…ôńß…ôti baso ttńßikan. kndalańß alaŇč muk…ĺi t…ĺuma ** kom…ĺi, kowan ńßun…ĺi.ko…ĺisto*u kn…ĺańßan tgudaja ńßati snu…ô…ĺu toko smumalu po ¶utan kont…ôn siajaukon(palais sanssu ¶ ¶i)n…ĺińßan nnikan, dańßaka nnikan la*…ôai…ĺ  ¶unpau(wada ptasun *aisan su ¶…ô w…ôn*a ). snuńßijan; d…ôńßug **% s…ô…ôdig ńßati …ĺum…ôŇčo na snuńß…ôi ku ki…ĺistokijokai m…ôsa, lmaban ńßba…ĺo snuńß…ôi …ĺoma t…ônsikio. ńßba…ĺo bal…ô kns…ôun snuńß…ôi t…ônsukio ka s…ô…ôdig ńßati, kn…ĺańßan koka i ¶in  ¶iida …ôgu pnńß…ôu dańßa kijokai du…ĺi. nikan na s…ô…ôdig ńßati snuńß…ôi *utu ¶iau (k…ôsun dańßa utu ¶iau). niiw…ô snuńß…ôi ńßuba…ĺo utux kndalańß ńßniti …ĺudan m…ônag *…ô ¶o, ga na gumańßun gaja  ¶mu ¶a t…ônsukio nikan snuńß…ôi utux, kijaka ini stutaji na d…ôndosi, snuńßijan kija kndalańß *ako mosa km…ô…ĺag ńßbalo k…ĺinuq d…ôsun na mosa pk…ĺinuq *ako, snuńßijan kija kndalańß ńßini guma…ĺan d…ôńßu ńßati. sosoto b…ô…ĺańß …ĺautuwa…ĺia dmoi snnuńßijan nii, p…ôńß…ôu supi k…ôsun dańßa "tontunmakuto"(bkn utux m…ôkan s…ô…ôdig), mk…ô…ĺ…ô bal…ô kn…ĺuńßaŇčan na s…ô…ôdig. ujas; s…ô…ôdig ńßati snńß…ôi *tu ¶iau m…ôsa ka…ĺidańßa ujas w…ô ńßako ma mgga…ĺu bobo d…ôńß…ô…ĺan ktansaja dańßaka bobo d…ôńß…ô…ĺan m…ônag …ĺn…ĺnŇčan, palubal…ô dnoji na guma…ĺan ujas na ńßati, kana so …ĺioko ńßunj…ôgan na ujas na ńßati, mańßaso mguga…ĺu ńßa…ĺi sns…ômun *tu ¶iau dańßaka gaja ddaun alaŇč. ppkn; pnńß…ĺajun ppkn ńßati w…ô pa…ĺu sn…ô…ĺu dańßa kndalańß *ako, anina sokija w…ô nikan nana snm…ôan dańßa nana. b…ô…ĺońß dańßaka paj…ô psbal…ô ppkn dańßa. kuńßun dańßa m…ôkan ka ido paj…ô gmańßun ab…ĺa kanlan.soni ka pnńßp…ĺ…ô na: nnbwa ka ksija d…ô psanun na ka b…ô…ĺas , bobo na d…ô psaun na ka ab…ĺa kanlan, mańßada ka ido d…ô  ¶uwakun na ksija l…ô…ôtu ma …ĺ ¶uńßun na ab…ĺa dapa, …ĺwańßun na pni pńß…ĺaun d…ôńßug md…ôŇču ukaksija. s…ô…ôdig ńßati mndańßa m…ôkan kiŇčan ali. ktaun ppkn dańßa gumańßun dańßa ppkn w…ô sijan, wawa mi…ĺi, …ĺodux, k ¶u…ĺux,n…ômu s…ĺk…ômu,  ¶iokkw…ô, nasubi, tomato, u ¶itanańß, u ¶imgusama,  ¶o ¶…ôn ¶au, nin*in, jan ¶on, wan ¶ai, ninikupalu. pn…ĺuńßajan na s…ô…ôdig tnduńß…ô…ĺan w…ô u ¶i  ¶a ¶u*o, k ¶u…ĺux gmańßun n…ômu s…ĺk…ômu, ido pgumańßun b…ô…ĺońß ma wawa dapa , b…ĺ…ôbun, bŇča dańßaka sanjau. s…ô…ôdig m…ônig ma ¶i w…ô kokokolo, paisukolo, s…ô…ôdig pk…ôpańß m…ôkan …ĺiumn manko, sanjau, …ĺ…ĺamu b…ô…ĺońß, bŇča ma s…ĺk…ômu. asika sm…ôsun d…ô m…ôkan wawa, ba…ĺun ma …ĺ…ĺamu mi…ĺku.  ¶iauton; ini ńßat…ôn  ¶iauton na ńßati, kiŇčan bal…ô …ô…ĺu …ĺ…ĺu pni d…ôńßug *** kon…ĺi kndisan na, kndalańß tai ¶ukan mk…ĺi balo d…ôńßug b…ĺu…ônuńß atiponito alaŇč w…ô…ĺ…ôto . ado ini kńßba…ĺo taapa ka s…ô…ôdig, kndalańß knkawas **** ini papa s…ô…ôdig di (knkawas  ¶iida ano na *,*** s…ô…ôdig paanun na). d…ôńß…ô…ĺan tguba…ĺo ga mńßma sibus ma  ¶…ônma, nikan …ôuńß …ô…ĺu daun …ĺ…ĺu pni j…ôbal…ô *** kon…ĺi kndisan na. …ô…ĺu …ĺ…ĺuw…ô d…ôńßug *,*** kon…ĺi kndisan na, nakańß daun …ô…ĺu …ĺ…ĺu na, kmjuńß d…ô uka ddaun. kiŇčan bal…ô …ô…ĺu asu…ĺuto lumtu tai ¶ukan dańßaka ńßati ¶iau. mapa kjuk…ôa dańßaka s…ô…ôdig pooda to…ĺaku dańßaka …ĺ…ĺu…ĺoba, da…ĺin so ńßńßaun d…ô asi kk…ôsa di. nikan *** ńßun…ô mapa kjuk…ôa ssio i ¶i…ĺun. ini k…ô…ôgu ka …ô…ĺ…ĺu, smuma…ĺu mnt…ôna kadi m ¶p…ô ¶u ka  ¶iaton na ńßati, * ka ńßiko*io na kana alaŇč. nikan ko ¶i ¶i ¶an ka tai ¶ukan (ktai tsan.…ĺw…ôtu…ĺ ko ¶i ¶i ¶an). bb…ĺigun alaŇč i ¶in d…ô moda baso i ¶…ĺun tai ¶ukan ka kana kjk…ôa na ńßati, baso i ¶i…ĺun ńßija d…ôńßu *** kon ¶u kn…ôdis na slum…ôan sum…ôto jańßun sta…ĺin ńßun…ô, sm…ôsun s…ĺm…ôan alaŇč *** knkawas  ¶iida bn…ôg…ô na ko ¶isanpin  ¶iaji*…ô, baka na * ńßun…ô sta…ĺin, tgudaja baso i ¶i…ĺun ńßan sta…ĺin ńßun…ô k ¶u…ĺux dańßaka ńßun…ô mapa kjuk…ôa. ńßati ¶iau w…ô mpsan palu baso i ¶i…ĺun, ńßopin kan w…ô(po…ĺt-d…ô-paix)…ĺbaban pa…ĺu baso i ¶i…ĺun mapa …ĺipantu b…ĺigun alaŇč i ¶in. pnjańßan pnatas  ¶ia ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Haiti = Gaga kska Kska- Hunac Meycow ka Haiti, 19 00 N, 72 25 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 27,750 sq km(hangan na o Tg148)(knlbanga dxgal o 27,560 sq km, knlbangan qsiya o 190 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 10,485,800 hiyi. Gaga Port-au-Prince ka pusu alang paru, jiyax 1 idas 1 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Haiti ga wada sugan 66.40% ka dxgal qpahan, 3.60% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 30% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Jovenel Mo√Įse, pnaah hngkawas2017 idas 2 jiyax 7pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Haiti-konhoko = (Fayi: R√©publique d'Ha√Įti; kari Hatikoriaur: Repiblik Ayiti) tungayan daha Haiti(fayi: Ha√Įti, pehenga:(a.iti)Ôľõkari Hati:Ayiti, pehenga kari Hatikoriaur:(ajiti)) , ga menag icirun Ciaropi. Alang na ga menag tguirin mdudeka spegun 2 palu deheran Ispaniaula menag icirun Cairopi (kesun daha deheran icrun Hati), tgunarat mgugarug dahaka Tominnicai. Tnduheran seedig Hati we seedig Arawako, kndalah yahun kmremuhu Sipanya wada asi kuuka seedig tnduheran, uka ka seedig pkuepah pkurahan alang mosa lmamu hbaro seedig kurinug kndalah Feco, kiyaka to seedig mkarux tnalang Hati di, deheya ka kmuepah purana nonye cinci. Hati we kinan bale Sekai kndalah seedig kurinug pneyah rtu Feco psu ooda alang, deheyanag peheyui kingan koka, ktaun spegan we mlaale 1 peheyu koka menag Ciaropi. Knkawas 2012, Hati pahakari mesa nikan rnrnngan na suupu kingan heyi menag Fecorenmon. Hati we kingan bale menag Meco 95% seedig karux peheyu kingan Konhoko. Haiti dahaka siyo na Tominnicai pnheyu rtu seedig ratin, ini pntenaka haten daha, Meco iciban krinut koka ka Hati,knkawas 2015 knkingan seedig pnyahan daha pila 804 pila dame kingan knkawas, spegun seedig bobo deheran we rumaban bici haten daha, spegun koka ga Sucie we rumaban lulebu haten daha. Knkawas 2019, knkingan seedig menag Hati we spuun smepu ka kndisan kndesan daha 64 bale. Risu Tnalang seedig Intian seedig Arawako tnduheran Hati hii. Knkawas 1492 hne na korunpu dehu hini, tguyangun na deheran Ispaniaula(deheran Sipanya), knkawas 1502 pradin kruhangun na Sipanya. Wada mnarux tenfa, uka menyiri ka seedig Arawako kiya wada mdhedu hukin di. Sipanya kiyaka gunbarui krinut seedig karux, meyah meepah alang nii. knkawas 1697 pnatis daha keyaku rosuweko, wada sbege Fako meyah kmrahan. Knkawas 1791 kbusuran seedig karux Tsan. Ruwetur tmuti seedig Hati knciyug mcucebu peheyu na deheya na kmurahan alang, deheya pradin bale peheyu nana pkurahan. Knkawas 1804, supi mntarin dehug Taicukan, ma pahakari mesa deheya nana peheyu kmurahan, snmaru Konhoko. Bobo na mehedu peheyu kinanga na koka ka Haiti, ini kehudu moda peheyu hunyegan minsukoka, mrrudu ka knruhangan na, wada puhuyegun baro ka kbsuran de ini daha snbusiyag pohun daha rumiyu dungan, ktaun snpegan de, kndaraha knkawas 1915 dmoi na kmurahan dehug 100 knkawas, dehug 90 kbsuran wada daha riuhun. Knkawas 1957 gmutange supi, knkawas 1957 twariai wada mangan senkio kbusuran, heya kndalah seedig tunalang gumaoo kbusuran,mangan Sosoto Hati, kndalah ciida tnspah nana dmoi kmurahanm, dehug knkawas 1986 wada daha psurihu. Bobona kbsuran supi Hunri.nanfe tmutui kesun "kmurahan knkana alang yiyinkai"supi dmoi babale kmrahag. Knkawas 1990, Petoran.aristito moda senkio wada mangan Sosoto, ini dehug ali na knurahan wada pohun supi smueraq ndaan. Knkwas 1994, spooda daha beyah Renhoko smunetun kkruhangun, Aristito unberih meyah Sosoto dungan. Knkawas 1996, Rone.prewar mangan Senkio Sosoto. Knkawas 2000, Aristito moda mangan dungan senkio Sosoto. Knkawas 2004 idas 2, beyah supi wada pkduri Aristito mosa alang icn,kndurikan na dehug knkawas 2011 . Bobona supooda Senfa Cuekafayen Tafakwan Ponifesu. Yarisanta moda dumoi Rinzi Sosoto, snkagun supi dmayo kmurahan ka Renhoko. Knkawas 2006 idas 2 ali 7,moda senkio Sosoto dahaka Giyin, 33 seedig mosa senkio Sosoto,1300 seedig mosa senkio Giyin maha garun 129 ttrungan Gikai. Idas 2 ali 16, sseki rinzi senkio yiinkai pahakari rmengo, posa ngayan Sosoto Siwatan Prewar wada manga 51.15ÔľÖ kipu ubeyah manga Sosoto , kklahangun na dehu knkawas 2011. Knkawas 2010 idas 1 ali 12, nikan Zesu kuemo 7.0 disin ka Hati,16 konri knthiyaun snpegan na disin kndlah truma tunux alang Taicukan, darin hari pnyahan na Disin nii parubeyah snrikan na. Bobo gndregan ali 2 bobo mnekan 4 zi 53 pn. Bobo na dngan peeyah dahag 5.9 ma 5.5 beyah na Disin nii. Egu riun wada mrukeraq sapah menag alang Taicukan, ani wada 10-20 man seedig wada mgedan. 15 man bkers seedig wada han smeku sapah pkurahan,yebale 20 man seedig gagareesun deheran truma nana, pndugusun rmgerun yebale pdehug 35 man seedig wada mgedan. Tiri Ga menag tguirin deheran icirun Yispaniaula ka Hati, kngurahan deheran we 27,750 pinfankonri, 27,560pinfankori we deheran, 190 pinfankonri we Ksiya ga kriun deheran. 1,771 konri ka kndisan na ssiyo icirun ka Hati, 360 konri kndisan ayusna dahaka Tominnika. Gana nikan Isupaniaula deheran cuceka icrun tgunarat na ssiyo icirun mtukiri bale, ssiyo icirun uka hari deheran ga cceka icirun. Ga cuceka dugiyag mguegun Kotirola ka Hati, asi klayi deheran dugugiyat, kndalas tgunara dehug tguirin ga paasu 4 dgiyat mkuri kingan eru. Daheran cuceka icirun Isupaniaula ga na nikn Hati, deheran kiya ini pntena rumiku Kotirola menag bkui Paoci ma Kcinci rungugiran na smumalu dugiyat Arpesu, baleba kndalah Sincici pneyah deheran mddeka mhebin, rngugiran na bobo deheran kndalah Sinsu, dehug Knpriyug Sinsu gaga moda knpuriyuh na. Dgiyat lmaban knbubalo Pic la Selle, knburawan na we 2,680 mi kndalah icirun smeun. Egu klegan ka kntutirux karag ka Hati, mdegu hari ka bbulenuh, msemun ka rrumiku, dgiyag Kotiaula balo taun so rumiku msekui kara .knkyuh na asika taun hnyegan deheran,taun so dmueda bgifun de knyehan kyuh dehug 1,905 haumi(ropone hati), mntena dgiyat ma mtubkui bgihun anona 559 haumi ka knegu kyuh na (konayifu). Deran na Hati psugun tgubalo we deheran bruenux, dgiyat tgubalo, dgiyat bruenux cuceka, tguirin balo Hati we rumiku, cuceka Hati we rumiku, artiponito, cirtosako, laiaukan, dgiyat hunag, 9 klegan baleba ttaun. Bsiyat knkawas smipa khuni bburigun, hmuneru bgurah ka hmuneru Deheran na Hati saya, soka mtutiruh kara ango khuni ma sdu nana, khuni mdudengu karat, sohari deheran bnaqui hmeru khuni llebu, karat mtutiruh humeru khuni mtutin waso, hmeru snquyuh khuni mgusama, khuni hmeru deheran pknquyuh, khuni mgusama bbuyu ma ssudu. Cuzan cuyen menag Hati soka Deheran ruifantu, ton, tansuankai, kin, tarisu daha ka qusiya. Qusiya lmaban bbaro we Atiponi. Uka ddaan hune qusiya menag Hati. Spegun deheran ka knbubaro icirun na Hati we 12 hairi, knburawan ayus na icirun we 24 hari, spegun kgurahan icirun cincici we 200 hairi. Cuncu Ktaun Senfa na Hati pnhuyegan knkawas 1987, kingan gaya Konhoko ka Hati, Sosoto ka kbusuran koka daha. Ooda alang we nkan pkrahan, tunux pkrahan we Conri. Pkrahan peheyu gaya we kominfeyi psugun daha canconyen. Gaya kkrahan; kndalah baga seedig senkiyo ka Sosoto Hati, mntehan mangan meepah we 5 knkawas, mrutu de mndaha bale mangan kpahun. Sosoto gmao peheyu Conri, ma moda psuruwa Kominfeyi. Conri peheyu kana Pucan ma hiso Kowu, daun na dmdun gaya pkuepah asika pdaun snuheyi smruwa na Kominfeyi. Knkingan kkrahan na Hati we: nonye, cuzancuyen ma noncun hatenpu, sanye ma konyepu, caicunpu ma cincipu, waiciaupu, cinpausetiaupu, necun ma kofanpu, sufapu, kominciayi, cinnen ma tiyipu, cifa daha ka waikoyencupu, konkonwesun ma zenkopu, konkonkoncun, yinsu ma tonsinpu, sofeswpu. Rifa; kominyife we pkrahan rmaban paru sapah smumaru gaya, nikan canyiyen ma conyiyen. Canyiyen we meneg 30 giyin, kinagn kkrahan nikan 3 giyin, 2 knkawas pruhun 1/3 ygiyin. Conyieyn nikan 119 giyin, 4 knkawas puruhun tehan. Sufa; smungun gaya tarufasi ka Hati,gaya horicu na smnegun gaya Romafa. Dmoyi rmaban balo sufacian we Hati cuwekafayen. Smruwa moda saiban Haya kocifatin ka Hati. Dobuna; Siwancunsen(Fwon Lespwa/Front de l'Espoi) , Kociamincu cinputafe(Rassemblement des D√©mocrats Nationaux Progressistes) , Resp√® tan,snbereh smumalu Hatikiristo kiyokai cienkoremon(Union Nationale Chr√©tienne pour la Reconstruction d'Ha√Įti), snmalu bgurah Hatikiristo kiyokai(Mouvement Chr√©tien pour Batir une Nouvelle Ha√Įti), zenmin fento (Oganizasyon P√®p Kap Lit√©), minsu tonmontan(Alyans/Alliance D√©mocratique), snbereh snmalu kocia cunsen(FRN) kociahoce turiyinton(Mouvement Ind√©pendant pour la R√©concilation Nationale). Waiciau; Hati we tgimah kingan heyi Renhoko, Sekaiginko, Meco kafainhan, Kocihopicicin cucu, Sucie mauyicucuu, Ciaropiha kontonti. Ye bale 30 koci ma tici nikan sapah kpahan menag Hati. Knkawas 2010 idas 1 bobo dicin, kocisofe ini beyo meyah dmayo, ma mege Hati cinci yencu. Unbeyah mesa tocu dahaka dnayo spun blekun ppulegou hbalo kocia we kpahun waiciau na Hati. Hati dahaka Confaminko nikan mgugalug ka waiciau daha, ini mgugalug waiciau dahaka confazenmin konhoko, nikan ka sanma sapah kpahan. sincuncifaÔľõ10 sincunci ka Hati: Atiponitosn, Conyasn, tawansn, nipussn, pepusn, tonpesn, sipesn, sipusn, tonnansn, napusn. Cicin Spu kingan menag Scie we lmban truma kaifa na ka Hati. Seedig ga booderan ktaun so plungagan haten na Renhoko kaifacifasu we, 177 snpegan kana koka we ga menag 154 tnbkeyan na Hati. Knkawas 2004, GDP (snpegan knkelun na bnrigan )na Hati we 120.5 iku pila dame, GDP knkingan seedig we 380 pila dame, tnbkean na we menag 150. Knkawas 2004 tofopncan na Hati we 22%, sakin na ngagu we 14 iku pila dame . 7/10 seedig Hati kingan ali mangan 1,2 yen pila dame bale knpahan na. pila Hati we krto , ptasn we HTG, kinngan krto spegun 100 sntin. Cicin na Hati we nonye bakanana ppkun. Hubalo seedig pkepah gaga nana meepah deheran na tikoh, uka bbrigun ma meepah nana pkun na, maha fumrinas 70% kana deheran ga kkpahun. Maruh sokiya we, bobo turi ka Hati Yarisanta¬∑peti ka sosoto knguheti ka pnhumaan sibus wada na pssgun ka deheran, wada na sntutikoh paasu na kpahun seedig kalux (knkawas 1791 74,000 tun kncuhediran gubarui na alang icin, knkawas 1825 wada meerih dehug 20,000 tun, knkawas 1960 de meerih 15,000 tun nanag di). Knkawas 1791-1802 pceka ciida mrrdu ka seedig karux, ga menag tgubaro so bruenux mdengu ka seedig behege, snaludaha eru qusiya cwakun daha pnhumaun wada srikun seedig karux krinuh, dehu 19 suci uka ssrumean wada daha lahun bale di, heyi seedig Hati 50% ga menag tgubaro Hati, kkudesun daha knpahan spegun kana kpahun malu deheran anona 17% deheran gaga daha kpahun. Knkawas 1915 -1934 ciida Meko ga kmrahan Hati, seedig behege ga tgubaro Hati ga gnbgrah palu knpahan, spun smepu kana kpahan alang dehug 7% knglahan na, spegun kana nangan knpahan na Hati pdehug 30% ngangan na. Anina so seedig behege ga dmoi bbrigun alang icin, anina sokiya wada baka ka ppkn na ka Hti. Berah knkawas 1987, baka ppkn belas na Hti han, belas psu bale ppkn na seedig Hati, Sosoto meko kolintun knkawas(1992 - 2000), sefu kolintun paha kari sefu Hati mesa asika huridun 35ÔľÖ dehu 3ÔľÖ zekin na belas meyah lemuh gunbarui Hati mesa, belas kndalah Meko bici brigun, kana ppkn belas seedig Hti we 40 man kontun 3/4 kndalah Meko. Ini phumaka seedig Hati di, korintn wada snberih kari belah na tasu Hati menag Renhoko. Saya knpahun daha psubale ppkn we srkemu (30 mankobu kguheti ga phumaun)dahaka ka kaulian. Tgubaro nikan tikoh paye mdengu, alang atiponi nikan 7 man kobu ka yukeyag. Bnga khuni, bunga, sanyau dahaka blebun we ppkn nag seedig Hati. Ini brigi icin. Pmahaun daha pyahun pila we kafe, 14man kobu knguheti ga daha pmhaun, gunbarui daha alang icin we 2.2 man tun dehug 4 man tun. Snpsan pnyahan na knpahan we sibus ma cenma. Knkawas 2004 kana gnbarui knpahan mosa alang icin na Hati we dehu 3.38 iku pila dame, rumaban egu gnbarui alang icin we Meko (spegun kana gnbarui na Hati dehu 81.8% knegu). Snpusan we Tominicia dahaka Kanata, ppkn ka psu na bbrigun kndalah icin, snpsan we tninun daka sifepin. Knkawas 2004 bnrigan na kkeya na Hati we dehu 10.85 iku pila dame, psuna bnrigan we kndalah Meko (spegun kana bnrigan na Hati dehu 52.9%), snpusan we Tominnicia, Nihon dahaka toko. Ado ini baka ka nunyen, konye na Hati ini hatacu. Knkawas 1960 nikan hacidenso menag yayun luhengo atiponito dnayo snalu na seedig behege, tunux alang na taicukan nikan mcumici koba soka semento, udon, smalu kcu, tuminun, seken, sumalu iyu, mmahun, abla pkn, soriau, kyukeya sapah, smalu sino, bruenux tgudaya nikan koba cenma, bruenux rekai ga mhuma sibus nikan koba sato. Hbaro uka kpahan ka seedig Hati, seedig meepah 2/3 ini kseesu kpahun daha. Unbeyah bale haten tthikan ka Hati, nikan semon sapah kmurahan tthikan. Dehug knkawas1956, nikan 6.6 man seedig meyah teheyag Hati, seedig mneyah tgudaya dame puau meyah teheyag, pnyahan pila na Hati we bnrigan kafe iciban knegu bobo nade seedig meyah teheyag(knkawas 1961 we 1000 man pila dame). Bobo knkawas 1962, mrrdu alang ma nikan mnaruh aicu, wada hmirig ka seedig meyah teheyag. Meko rmaban palu dnayo na Hati, kndalah knkawas 1995 dehug knkawas 1999, Meko dynayo na Hati we 8.84 iku pila dame, wada na brigun ppkn, haten nonye, tmugesa ndan sense, kegaku ttinraki dahaka kegaku cenkan paucan. Meko hopin tue dahaka kumi gmalu seedig snkagun seedig pdayo meyah Hati. Koci hopicicin dahaka koci kafa ginko mege duyano na Hati duri. Sofe knbharo seedigÔľõknkawas 2008 ktaun pnnatis patis na Renhoko, knbharo seedig na Hati we 980 man , myuheyuh riun gaga daha nikn. Hbaro ga menag ssioyo ucirun ma bruenus dgiyag .yahari 95% heyi seedig Hati we seedig karux kndalah tguirin Feco, mnungari na hbaro we seedig Morato. 93% seedig Hati we ga menag alang kpahun ma alang pngelah ini hurinas 2,000 heyi seedig . 85% heyi seedig ga meepah nonye. Seedig Morato palu hari nndaan daha , hubaro ga meepah cncu dahaka konsanye menag alang Taicukan, seedig karux we ga menag mntenag alang bici Sife kesn daha Kanpato. Seedig Hati psgan daha nruan dara kndalah seedig karux , 7/8 dara seedig karux we seedig Malapu, 3/4 we Korifu, 1/2 we mrato , 1/4 we kwatoron , 1/4 we domustifu. Wenfa; Fayi galun kari kmrahan, 10% seedig rmengo Fayi. Kana Seedig Hati we mkela rmengo kari kingan pkurahan kesn daha Hatikoriau. So riso dahaka seedig msobai we pladin rmengo kari Ego . Psu daha snhiyan Hati we Roma tensiukio, anisa hbaro seedig ga snheyi nag Utciau. Rmaban paru alang na hati we tunux alang Taicukan, ga menag kiri icirun konafwan, knbrahun seedig na we hmrinas 200 man. Haticia ga tgudaya putin deheran Hati unpsan palu alang ma upsan palu baso ucilun han mtarin asu, berah knluhangun Fako han we Sntominko, Haticia we tunux alang ciida, cuceka alang egu srumeyan sapah palu ma glahan ka eru ma geheti baso tthikan. Kndalah alang mukri truma 18 komri, kowan Hunri.koristofu knrahan tgudaya Hati snueru Toko smumalu pocutan konten siayaukon(Palais Sanssucci)nrihan nnikan, dahaka nnikan lafeair cunpau(wada ptasun zaisan suce wenfa ). snuhiyan; dehug 85% seedig Hati rumengo na snuheyi ku kiristokiyokai mesa, lmaban hbaro snuheyi Roma tensikio. Hbaro bale knseyun snuheyi tensukio ka seedig Hati, knrahan koka icin ciida egu pnheyu daha kiyokai duri. Nikan na seedig Hati snuheyi Futuciau (kesun daha utuciau). Niiwe snuheyi hubaro utux kndalah hniti rudan menag Feco, ga na gumahun gaya cmuca tensukio nikan snuheyi utux, kiyaka ini stutayi na dendosi, Snuhiyan kiya kndalah Fako mosa kmerag hbalo krinuq desun na mosa pkrinuq Fako, snuhiyan kiya kndalah hini gumaran dehu Hati. Sosoto berah rautuwaria dmoi snnuhiyan nii, peheyu supi kesun daha "tontunmakuto"(bkn utux mekan seedig), mkere bale knruhangan na seedig. Uyas; seedig Hati snheyi ftuciau mesa karidaha uyas we hako ma mggaru bobo deheran ktansaya dahaka bobo deheran menag rnrnngan, palubale dnoyi na gumaran uyas na Hati, kana so rioko hunyegan na uyas na Hati, mahaso mgugaru hari snsemun ftuciau dahaka gaya ddaun alang. ppkn; pnhrayun ppkn Hati we paru sneru daha kndalah Fako, anina sokiya we nikan nana snmeyan daha nana. Beroh dahaka paye psbale ppkn daha. Kuhun daha mekan ka ido paye gmahun abra kanlan.soni ka pnhpre na: nnbwa ka ksiya de psanun na ka beras , bobo na de psaun na ka abra kanlan, mahada ka ido de cuwakun na ksiya leetu ma rcuhun na abra dapa, rwahun na pni phraun dehug mdengu ukaksiya. Seedig Hati mndaha mekan kingan ali. ktaun ppkn daha gumahun daha ppkn we siyan, wawa miri, rodux, kcurux,nemu srkemu, ciokkwe, nasubi, tomato, ucitanah, ucimgusama, cocencau, ninzin, yancon, wancai, ninikupalu. Pnruhayan na seedig tnduheran we uci cacuzo, kcurux gmahun nemu srkemu, ido pgumahun beroh ma wawa dapa , brebun, bnga dahaka sanyau. Seedig menig maci we kokokolo, paisukolo, Seedig pkepah mekan riumn manko, sanyau, rramu beroh, bnga ma srkemu. Asika smesun de mekan wawa, barun ma rramu mirku. ciauton; ini haten ciauton na Hati, kingan bale eru rru pni dehug 135 konri kndisan na, kndalah taicukan mkri balo dehug bruenuh atiponito alang wereto . Ado ini khbaro taapa ka seedig, kndalah knkawas 1960 ini papa seedig di (knkawas ciida ano na 2,200 seedig paanun na). Deheran tgubaro ga mhma sibus ma cenma, nikan eyuh eru daun rru pni yebale 120 konri kndisan na. Eru rruwe dehug 3,000 konri kndisan na, nakah daun eru rru na, kmyuh de uka ddaun. Kingan bale eru asuruto lumtu Taicukan dahaka haticiau. Mapa kyukeya dahaka seedig pooda toraku dahaka rruroba, darin so hhaun de asi kkesa di. Nikan 500 hune mapa kyukeya ssio icirun. Ini keegu ka erru, smumaru mntena kadi mcpecu ka ciaton na Hati, 8 ka hikozio na kana alang. Nikan kocicican ka taicukan (ktai tsan.rwetur kocicican). Bbrigun alang icin de moda baso icrun Taicukan ka kana kykeya na Hati, baso icirun hiya dehu 600 koncu knedis na slumeyan sumeto yahun starin hune, smesun srmeyan alang 200 knkawas ciida bnege na kocisanpin ciayife, baka na 4 hune starin, tgudaya baso icirun han starin hune kcurux dahaka hune mapa kyukeya. Haticiau we mpsan palu baso icirun, hopin kan we(Port-de-Paix)rbaban paru baso icirun mapa ripantu brigun alang icin. Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= ńßaiti = gaga kska kska- ńßuna ¶ m…ô ¶ow ka ńßaiti, ** ** n, ** ** w ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o **,*** sq km(ńßaŇčan na o tg***)(knlbaŇča dxgal o **,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga po…ĺt-au-p…ĺin ¶…ô ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax * idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal ńßaiti ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, *.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka …üo*…ôn…ôl mo*s…ô, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax *pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = ńßaiti-konńßoko = (*aji: …ĺ*publiqu…ô d'ńßa*ti; ka…ĺi ńßatiko…ĺiau…ĺ: …ĺ…ôpiblik ajiti) tuŇčajan dańßa ńßaiti(*aji: ńßa*ti, p…ôńß…ôŇča:(a.iti)*ka…ĺi ńßati:ajiti, p…ôńß…ôŇča ka…ĺi ńßatiko…ĺiau…ĺ:(a…üiti)) , ga m…ônag i ¶i…ĺun  ¶ia…ĺopi. alaŇč na ga m…ônag tgui…ĺin mdud…ôka sp…ôgun * palu d…ôńß…ô…ĺan ispaniaula m…ônag i ¶i…ĺun  ¶ai…ĺopi (k…ôsun dańßa d…ôńß…ô…ĺan i ¶…ĺun ńßati), tguna…ĺat mguga…ĺug dańßaka tominni ¶ai. tnduńß…ô…ĺan s…ô…ôdig ńßati w…ô s…ô…ôdig a…ĺawako, kndalańß jańßun km…ĺ…ômuńßu sipanja wada asi kuuka s…ô…ôdig tnduńß…ô…ĺan, uka ka s…ô…ôdig pku…ôpańß pku…ĺańßan alaŇč mosa lmamu ńßba…ĺo s…ô…ôdig ku…ĺinug kndalańß *…ô ¶o, kijaka to s…ô…ôdig mka…ĺux tnalaŇč ńßati di, d…ôńß…ôa ka kmu…ôpańß pu…ĺana nonj…ô  ¶in ¶i. ńßati w…ô kinan bal…ô s…ôkai kndalańß s…ô…ôdig ku…ĺinug pn…ôańß …ĺtu *…ô ¶o psu ooda alaŇč, d…ôńß…ôanag p…ôńß…ôui kiŇčan koka, ktaun sp…ôgan w…ô mlaal…ô * p…ôńß…ôu koka m…ônag  ¶ia…ĺopi. knkawas ****, ńßati pańßaka…ĺi m…ôsa nikan …ĺn…ĺnŇčan na suupu kiŇčan ńß…ôi m…ônag *…ô ¶o…ĺ…ônmon. ńßati w…ô kiŇčan bal…ô m…ônag m…ô ¶o **% s…ô…ôdig ka…ĺux p…ôńß…ôu kiŇčan konńßoko. ńßaiti dańßaka sijo na tominni ¶ai pnńß…ôu …ĺtu s…ô…ôdig …ĺatin, ini pnt…ônaka ńßat…ôn dańßa, m…ô ¶o i ¶iban k…ĺinut koka ka ńßati,knkawas **** knkiŇčan s…ô…ôdig pnjańßan dańßa pila *** pila dam…ô kiŇčan knkawas, sp…ôgun s…ô…ôdig bobo d…ôńß…ô…ĺan w…ô …ĺumaban bi ¶i ńßat…ôn dańßa, sp…ôgun koka ga su ¶i…ô w…ô …ĺumaban lul…ôbu ńßat…ôn dańßa. knkawas ****, knkiŇčan s…ô…ôdig m…ônag ńßati w…ô spuun sm…ôpu ka kndisan knd…ôsan dańßa ** bal…ô. …ĺisu tnalaŇč s…ô…ôdig intian s…ô…ôdig a…ĺawako tnduńß…ô…ĺan ńßati ńßii. knkawas **** ńßn…ô na ko…ĺunpu d…ôńßu ńßini, tgujaŇčun na d…ôńß…ô…ĺan ispaniaula(d…ôńß…ô…ĺan sipanja), knkawas **** p…ĺadin k…ĺuńßaŇčun na sipanja. wada mna…ĺux t…ôn*a, uka m…ônji…ĺi ka s…ô…ôdig a…ĺawako kija wada mdńß…ôdu ńßukin di. sipanja kijaka gunba…ĺui k…ĺinut s…ô…ôdig ka…ĺux, m…ôańß m…ô…ôpańß alaŇč nii. knkawas **** pnatis dańßa k…ôaku …ĺosuw…ôko, wada sb…ôg…ô *ako m…ôańß km…ĺańßan. knkawas **** kbusu…ĺan s…ô…ôdig ka…ĺux tsan. …ĺuw…ôtu…ĺ tmuti s…ô…ôdig ńßati kn ¶ijug m ¶u ¶…ôbu p…ôńß…ôu na d…ôńß…ôa na kmu…ĺańßan alaŇč, d…ôńß…ôa p…ĺadin bal…ô p…ôńß…ôu nana pku…ĺańßan. knkawas ****, supi mnta…ĺin d…ôńßug tai ¶ukan, ma pańßaka…ĺi m…ôsa d…ôńß…ôa nana p…ôńß…ôu kmu…ĺańßan, snma…ĺu konńßoko. bobo na m…ôńß…ôdu p…ôńß…ôu kinaŇča na koka ka ńßaiti, ini k…ôńßudu moda p…ôńß…ôu ńßunj…ôgan minsukoka, m…ĺ…ĺudu ka kn…ĺuńßaŇčan na, wada puńßuj…ôgun ba…ĺo ka kbsu…ĺan d…ô ini dańßa snbusijag pońßun dańßa …ĺumiju duŇčan, ktaun snp…ôgan d…ô, knda…ĺańßa knkawas **** dmoi na kmu…ĺańßan d…ôńßug *** knkawas, d…ôńßug ** kbsu…ĺan wada dańßa …ĺiuńßun. knkawas **** gmutaŇč…ô supi, knkawas **** twa…ĺiai wada maŇčan s…ônkio kbusu…ĺan, ńß…ôa kndalańß s…ô…ôdig tunalaŇč gumaoo kbusu…ĺan,maŇčan sosoto ńßati, kndalańß  ¶iida tnspańß nana dmoi kmu…ĺańßanm, d…ôńßug knkawas **** wada dańßa psu…ĺińßu. bobona kbsu…ĺan supi ńßun…ĺi.nan*…ô tmutui k…ôsun "kmu…ĺańßan knkana alaŇč jijinkai"supi dmoi babal…ô km…ĺańßag. knkawas ****, p…ôto…ĺan.a…ĺistito moda s…ônkio wada maŇčan sosoto, ini d…ôńßug ali na knu…ĺańßan wada pońßun supi smu…ô…ĺaq ndaan. knkwas ****, spooda dańßa b…ôańß …ĺ…ônńßoko smun…ôtun kk…ĺuńßaŇčun, a…ĺistito unb…ô…ĺińß m…ôańß sosoto duŇčan. knkawas ****, …ĺon…ô.p…ĺ…ôwa…ĺ maŇčan s…ônkio sosoto. knkawas ****, a…ĺistito moda maŇčan duŇčan s…ônkio sosoto. knkawas **** idas *, b…ôańß supi wada pkdu…ĺi a…ĺistito mosa alaŇč i ¶n,kndu…ĺikan na d…ôńßug knkawas **** . bobona supooda s…ôn*a  ¶u…ôka*aj…ôn ta*akwan poni*…ôsu. ja…ĺisanta moda dumoi …ĺin*i sosoto, snkagun supi dmajo kmu…ĺańßan ka …ĺ…ônńßoko. knkawas **** idas * ali *,moda s…ônkio sosoto dańßaka gijin, ** s…ô…ôdig mosa s…ônkio sosoto,**** s…ô…ôdig mosa s…ônkio gijin mańßa ga…ĺun *** tt…ĺuŇčan gikai. idas * ali **, ss…ôki …ĺin*i s…ônkio jiinkai pańßaka…ĺi …ĺm…ôŇčo, posa Ňčajan sosoto siwatan p…ĺ…ôwa…ĺ wada maŇča **.*** kipu ub…ôańß maŇča sosoto , kklańßaŇčun na d…ôńßu knkawas ****. knkawas **** idas * ali **, nikan *…ôsu ku…ômo *.* disin ka ńßati,** kon…ĺi kntńßijaun snp…ôgan na disin kndlańß t…ĺuma tunux alaŇč tai ¶ukan, da…ĺin ńßa…ĺi pnjańßan na disin nii pa…ĺub…ôańß sn…ĺikan na. bobo gnd…ĺ…ôgan ali * bobo mn…ôkan * *i ** pn. bobo na dŇčan p…ô…ôańß dańßag *.* ma *.* b…ôańß na disin nii. …ôgu …ĺiun wada m…ĺuk…ô…ĺaq sapańß m…ônag alaŇč tai ¶ukan, ani wada **-** man s…ô…ôdig wada mg…ôdan. ** man bk…ô…ĺs s…ô…ôdig wada ńßan sm…ôku sapańß pku…ĺańßan,j…ôbal…ô ** man s…ô…ôdig gaga…ĺ…ô…ôsun d…ôńß…ô…ĺan t…ĺuma nana, pndugusun …ĺmg…ô…ĺun j…ôbal…ô pd…ôńßug ** man s…ô…ôdig wada mg…ôdan. ti…ĺi ga m…ônag tgui…ĺin d…ôńß…ô…ĺan i ¶i…ĺun jispaniaula ka ńßati, kŇču…ĺańßan d…ôńß…ô…ĺan w…ô **,*** pin*ankon…ĺi, **,***pin*anko…ĺi w…ô d…ôńß…ô…ĺan, *** pin*ankon…ĺi w…ô ksija ga k…ĺiun d…ôńß…ô…ĺan. *,*** kon…ĺi ka kndisan na ssijo i ¶i…ĺun ka ńßati, *** kon…ĺi kndisan ajusna dańßaka tominnika. gana nikan isupaniaula d…ôńß…ô…ĺan  ¶u ¶…ôka i ¶…ĺun tguna…ĺat na ssijo i ¶i…ĺun mtuki…ĺi bal…ô, ssijo i ¶i…ĺun uka ńßa…ĺi d…ôńß…ô…ĺan ga  ¶ ¶…ôka i ¶i…ĺun. ga  ¶u ¶…ôka dugijag mgu…ôgun koti…ĺola ka ńßati, asi klaji d…ôńß…ô…ĺan dugugijat, kndalas tguna…ĺa d…ôńßug tgui…ĺin ga paasu * dgijat mku…ĺi kiŇčan …ô…ĺu. dańß…ô…ĺan  ¶u ¶…ôka i ¶i…ĺun isupaniaula ga na nikn ńßati, d…ôńß…ô…ĺan kija ini pnt…ôna …ĺumiku koti…ĺola m…ônag bkui pao ¶i ma k ¶in ¶i …ĺuŇčugi…ĺan na smumalu dugijat a…ĺp…ôsu, bal…ôba kndalańß sin ¶i ¶i pn…ôańß d…ôńß…ô…ĺan mdd…ôka mńß…ôbin, …ĺŇčugi…ĺan na bobo d…ôńß…ô…ĺan kndalańß sinsu, d…ôńßug knp…ĺijug sinsu gaga moda knpu…ĺijuńß na. dgijat lmaban knbubalo pi ¶ la s…ôll…ô, knbu…ĺawan na w…ô *,*** mi kndalańß i ¶i…ĺun sm…ôun. …ôgu kl…ôgan ka kntuti…ĺux ka…ĺag ka ńßati, md…ôgu ńßa…ĺi ka bbul…ônuńß, ms…ômun ka …ĺ…ĺumiku, dgijag kotiaula balo taun so …ĺumiku ms…ôkui ka…ĺa .knkjuńß na asika taun ńßnj…ôgan d…ôńß…ô…ĺan,taun so dmu…ôda bgi*un d…ô knj…ôńßan kjuńß d…ôńßug *,*** ńßaumi(…ĺopon…ô ńßati), mnt…ôna dgijat ma mtubkui bgińßun anona *** ńßaumi ka kn…ôgu kjuńß na (konaji*u). d…ô…ĺan na ńßati psugun tgubalo w…ô d…ôńß…ô…ĺan b…ĺu…ônux, dgijat tgubalo, dgijat b…ĺu…ônux  ¶u ¶…ôka, tgui…ĺin balo ńßati w…ô …ĺumiku,  ¶u ¶…ôka ńßati w…ô …ĺumiku, a…ĺtiponito,  ¶i…ĺtosako, laiaukan, dgijat ńßunag, * kl…ôgan bal…ôba ttaun. bsijat knkawas smipa kńßuni bbu…ĺigun, ńßmun…ô…ĺu bgu…ĺańß ka ńßmun…ô…ĺu d…ôńß…ô…ĺan na ńßati saja, soka mtuti…ĺuńß ka…ĺa aŇčo kńßuni ma sdu nana, kńßuni mdud…ôŇču ka…ĺat, sońßa…ĺi d…ôńß…ô…ĺan bnaqui ńßm…ô…ĺu kńßuni ll…ôbu, ka…ĺat mtuti…ĺuńß ńßum…ô…ĺu kńßuni mtutin waso, ńßm…ô…ĺu snqujuńß kńßuni mgusama, kńßuni ńßm…ô…ĺu d…ôńß…ô…ĺan pknqujuńß, kńßuni mgusama bbuju ma ssudu.  ¶u*an  ¶uj…ôn m…ônag ńßati soka d…ôńß…ô…ĺan …ĺui*antu, ton, tansuankai, kin, ta…ĺisu dańßa ka qusija. qusija lmaban bba…ĺo w…ô atiponi. uka ddaan ńßun…ô qusija m…ônag ńßati. sp…ôgun d…ôńß…ô…ĺan ka knbuba…ĺo i ¶i…ĺun na ńßati w…ô ** ńßai…ĺi, knbu…ĺawan ajus na i ¶i…ĺun w…ô ** ńßa…ĺi, sp…ôgun kgu…ĺańßan i ¶i…ĺun  ¶in ¶i ¶i w…ô *** ńßai…ĺi.  ¶un ¶u ktaun s…ôn*a na ńßati pnńßuj…ôgan knkawas ****, kiŇčan gaja konńßoko ka ńßati, sosoto ka kbusu…ĺan koka dańßa. ooda alaŇč w…ô nkan pk…ĺańßan, tunux pk…ĺańßan w…ô  ¶on…ĺi. pk…ĺańßan p…ôńß…ôu gaja w…ô komin*…ôi psugun dańßa  ¶an ¶onj…ôn. gaja kk…ĺańßan; kndalańß baga s…ô…ôdig s…ônkijo ka sosoto ńßati, mnt…ôńßan maŇčan m…ô…ôpańß w…ô * knkawas, m…ĺutu d…ô mndańßa bal…ô maŇčan kpańßun. sosoto gmao p…ôńß…ôu  ¶on…ĺi, ma moda psu…ĺuwa komin*…ôi.  ¶on…ĺi p…ôńß…ôu kana pu ¶an ma ńßiso kowu, daun na dmdun gaja pku…ôpańß asika pdaun snuńß…ôi sm…ĺuwa na komin*…ôi. knkiŇčan kk…ĺańßan na ńßati w…ô: nonj…ô,  ¶u*an ¶uj…ôn ma non ¶un ńßat…ônpu, sanj…ô ma konj…ôpu,  ¶ai ¶unpu ma  ¶in ¶ipu, wai ¶iaupu,  ¶inpaus…ôtiaupu, n…ô ¶un ma ko*anpu, su*apu, komin ¶iaji,  ¶inn…ôn ma tijipu,  ¶i*a dańßa ka waikoj…ôn ¶upu, konkonw…ôsun ma *…ônkopu, konkonkon ¶un, jinsu ma tonsinpu, so*…ôswpu. …ĺi*a; kominji*…ô w…ô pk…ĺańßan …ĺmaban pa…ĺu sapańß smuma…ĺu gaja, nikan  ¶anjij…ôn ma  ¶onjij…ôn.  ¶anjij…ôn w…ô m…ôn…ôg ** gijin, kinagn kk…ĺańßan nikan * gijin, * knkawas p…ĺuńßun */* jgijin.  ¶onji…ôn nikan *** gijin, * knkawas pu…ĺuńßun t…ôńßan. su*a; smuŇčun gaja ta…ĺu*asi ka ńßati,gaja ńßo…ĺi ¶u na smn…ôgun gaja …ĺoma*a. dmoji …ĺmaban balo su*a ¶ian w…ô ńßati  ¶uw…ôka*aj…ôn. sm…ĺuwa moda saiban ńßaja ko ¶i*atin ka ńßati. dobuna; siwan ¶uns…ôn(*won l…ôspwa/*…ĺont d…ô l'…ôspoi) , ko ¶iamin ¶u  ¶inputa*…ô(…ĺass…ômbl…ôm…ônt d…ôs d*mo ¶…ĺats nationaux p…ĺog…ĺ…ôssist…ôs) , …ĺ…ôsp* tan,snb…ô…ĺ…ôńß smumalu ńßatiki…ĺisto kijokai  ¶i…ônko…ĺ…ômon(union national…ô  ¶ńß…ĺ*ti…ônn…ô pou…ĺ la …ĺ…ô ¶onst…ĺu ¶tion d'ńßa*ti), snmalu bgu…ĺańß ńßatiki…ĺisto kijokai(mou*…ôm…ônt  ¶ńß…ĺ*ti…ôn pou…ĺ bati…ĺ un…ô nou*…ôll…ô ńßa*ti), *…ônmin *…ônto (ogani*asjon p*p kap lit*), minsu tonmontan(aljans/allian ¶…ô d*mo ¶…ĺatiqu…ô), snb…ô…ĺ…ôńß snmalu ko ¶ia  ¶uns…ôn(*…ĺn) ko ¶iańßo ¶…ô tu…ĺijinton(mou*…ôm…ônt ind*p…ôndant pou…ĺ la …ĺ* ¶on ¶ilation national…ô). wai ¶iau; ńßati w…ô tgimańß kiŇčan ńß…ôi …ĺ…ônńßoko, s…ôkaiginko, m…ô ¶o ka*ainńßan, ko ¶ińßopi ¶i ¶in  ¶u ¶u, su ¶i…ô mauji ¶u ¶uu,  ¶ia…ĺopińßa kontonti. j…ô bal…ô ** ko ¶i ma ti ¶i nikan sapańß kpańßan m…ônag ńßati. knkawas **** idas * bobo di ¶in, ko ¶iso*…ô ini b…ôo m…ôańß dmajo, ma m…ôg…ô ńßati  ¶in ¶i j…ôn ¶u. unb…ôańß m…ôsa to ¶u dańßaka dnajo spun bl…ôkun ppul…ôgou ńßbalo ko ¶ia w…ô kpańßun wai ¶iau na ńßati. ńßati dańßaka  ¶on*aminko nikan mgugalug ka wai ¶iau dańßa, ini mgugalug wai ¶iau dańßaka  ¶on*a*…ônmin konńßoko, nikan ka sanma sapańß kpańßan. sin ¶un ¶i*a*** sin ¶un ¶i ka ńßati: atiponitosn,  ¶onjasn, tawansn, nipussn, p…ôpusn, tonp…ôsn, sip…ôsn, sipusn, tonnansn, napusn.  ¶i ¶in spu kiŇčan m…ônag s ¶i…ô w…ô lmban t…ĺuma kai*a na ka ńßati. s…ô…ôdig ga bood…ô…ĺan ktaun so pluŇčagan ńßat…ôn na …ĺ…ônńßoko kai*a ¶i*asu w…ô, *** snp…ôgan kana koka w…ô ga m…ônag *** tnbk…ôan na ńßati. knkawas ****, gdp (snp…ôgan knk…ôlun na bn…ĺigan )na ńßati w…ô ***.* iku pila dam…ô, gdp knkiŇčan s…ô…ôdig w…ô *** pila dam…ô, tnbk…ôan na w…ô m…ônag ***. knkawas **** to*opn ¶an na ńßati w…ô **%, sakin na Ňčagu w…ô ** iku pila dam…ô . */** s…ô…ôdig ńßati kiŇčan ali maŇčan *,* j…ôn pila dam…ô bal…ô knpańßan na. pila ńßati w…ô k…ĺto , ptasn w…ô ńßtg, kinŇčan k…ĺto sp…ôgun *** sntin.  ¶i ¶in na ńßati w…ô nonj…ô bakanana ppkun. ńßubalo s…ô…ôdig pk…ôpańß gaga nana m…ô…ôpańß d…ôńß…ô…ĺan na tikońß, uka bb…ĺigun ma m…ô…ôpańß nana pkun na, mańßa *um…ĺinas **% kana d…ôńß…ô…ĺan ga kkpańßun. ma…ĺuńß sokija w…ô, bobo tu…ĺi ka ńßati ja…ĺisanta*p…ôti ka sosoto kŇčuńß…ôti ka pnńßumaan sibus wada na pssgun ka d…ôńß…ô…ĺan, wada na sntutikońß paasu na kpańßun s…ô…ôdig kalux (knkawas **** **,*** tun kn ¶uńß…ôdi…ĺan guba…ĺui na alaŇč i ¶in, knkawas **** wada m…ô…ô…ĺińß d…ôńßug **,*** tun, knkawas **** d…ô m…ô…ô…ĺińß **,*** tun nanag di). knkawas ****-**** p ¶…ôka  ¶iida m…ĺ…ĺdu ka s…ô…ôdig ka…ĺux, ga m…ônag tguba…ĺo so b…ĺu…ônux md…ôŇču ka s…ô…ôdig b…ôńß…ôg…ô, snaludańßa …ô…ĺu qusija  ¶wakun dańßa pnńßumaun wada s…ĺikun s…ô…ôdig ka…ĺux k…ĺinuńß, d…ôńßu ** su ¶i uka ss…ĺum…ôan wada dańßa lańßun bal…ô di, ńß…ôi s…ô…ôdig ńßati **% ga m…ônag tguba…ĺo ńßati, kkud…ôsun dańßa knpańßan sp…ôgun kana kpańßun malu d…ôńß…ô…ĺan anona **% d…ôńß…ô…ĺan gaga dańßa kpańßun. knkawas **** -****  ¶iida m…ôko ga km…ĺańßan ńßati, s…ô…ôdig b…ôńß…ôg…ô ga tguba…ĺo ńßati ga gnbg…ĺańß palu knpańßan, spun sm…ôpu kana kpańßan alaŇč d…ôńßug *% kŇčlańßan na, sp…ôgun kana naŇčan knpańßan na ńßati pd…ôńßug **% ŇčaŇčan na. anina so s…ô…ôdig b…ôńß…ôg…ô ga dmoi bb…ĺigun alaŇč i ¶in, anina sokija wada baka ka ppkn na ka ńßti. b…ô…ĺańß knkawas ****, baka ppkn b…ôlas na ńßti ńßan, b…ôlas psu bal…ô ppkn na s…ô…ôdig ńßati, sosoto m…ôko kolintun knkawas(**** - ****), s…ô*u kolintun pańßa ka…ĺi s…ô*u ńßati m…ôsa asika ńßu…ĺidun *** d…ôńßu ** *…ôkin na b…ôlas m…ôańß l…ômuńß gunba…ĺui ńßati m…ôsa, b…ôlas kndalańß m…ôko bi ¶i b…ĺigun, kana ppkn b…ôlas s…ô…ôdig ńßti w…ô ** man kontun */* kndalańß m…ôko. ini pńßumaka s…ô…ôdig ńßati di, ko…ĺintn wada snb…ô…ĺińß ka…ĺi b…ôlańß na tasu ńßati m…ônag …ĺ…ônńßoko. saja knpańßun dańßa psubal…ô ppkn w…ô s…ĺk…ômu (** mankobu kguńß…ôti ga pńßumaun)dańßaka ka kaulian. tguba…ĺo nikan tikońß paj…ô md…ôŇču, alaŇč atiponi nikan * man kobu ka juk…ôag. bŇča kńßuni, buŇča, sanjau dańßaka bl…ôbun w…ô ppkn nag s…ô…ôdig ńßati. ini b…ĺigi i ¶in. pmańßaun dańßa pjańßun pila w…ô ka*…ô, **man kobu kŇčuńß…ôti ga dańßa pmńßaun, gunba…ĺui dańßa alaŇč i ¶in w…ô *.* man tun d…ôńßug * man tun. snpsan pnjańßan na knpańßan w…ô sibus ma  ¶…ônma. knkawas **** kana gnba…ĺui knpańßan mosa alaŇč i ¶in na ńßati w…ô d…ôńßu *.** iku pila dam…ô, …ĺumaban …ôgu gnba…ĺui alaŇč i ¶in w…ô m…ôko (sp…ôgun kana gnba…ĺui na ńßati d…ôńßu **.*% kn…ôgu). snpusan w…ô tomini ¶ia dańßaka kanata, ppkn ka psu na bb…ĺigun kndalańß i ¶in, snpsan w…ô tninun daka si*…ôpin. knkawas **** bn…ĺigan na kk…ôa na ńßati w…ô d…ôńßu **.** iku pila dam…ô, psuna bn…ĺigan w…ô kndalańß m…ôko (sp…ôgun kana bn…ĺigan na ńßati d…ôńßu **.*%), snpusan w…ô tominni ¶ia, nińßon dańßaka toko. ado ini baka ka nunj…ôn, konj…ô na ńßati ini ńßata ¶u. knkawas **** nikan ńßa ¶id…ônso m…ônag jajun luńß…ôŇčo atiponito dnajo snalu na s…ô…ôdig b…ôńß…ôg…ô, tunux alaŇč na tai ¶ukan nikan m ¶umi ¶i koba soka s…ôm…ônto, udon, smalu k ¶u, tuminun, s…ôk…ôn, sumalu iju, mmańßun, abla pkn, so…ĺiau, kjuk…ôa sapańß, smalu sino, b…ĺu…ônux tgudaja nikan koba  ¶…ônma, b…ĺu…ônux …ĺ…ôkai ga mńßuma sibus nikan koba sato. ńßba…ĺo uka kpańßan ka s…ô…ôdig ńßati, s…ô…ôdig m…ô…ôpańß */* ini ks…ô…ôsu kpańßun dańßa. unb…ôańß bal…ô ńßat…ôn ttńßikan ka ńßati, nikan s…ômon sapańß kmu…ĺańßan ttńßikan. d…ôńßug knkawas****, nikan *.* man s…ô…ôdig m…ôańß t…ôńß…ôag ńßati, s…ô…ôdig mn…ôańß tgudaja dam…ô puau m…ôańß t…ôńß…ôag, pnjańßan pila na ńßati w…ô bn…ĺigan ka*…ô i ¶iban kn…ôgu bobo nad…ô s…ô…ôdig m…ôańß t…ôńß…ôag(knkawas **** w…ô **** man pila dam…ô). bobo knkawas ****, m…ĺ…ĺdu alaŇč ma nikan mna…ĺuńß ai ¶u, wada ńßmi…ĺig ka s…ô…ôdig m…ôańß t…ôńß…ôag. m…ôko …ĺmaban palu dnajo na ńßati, kndalańß knkawas **** d…ôńßug knkawas ****, m…ôko djnajo na ńßati w…ô *.** iku pila dam…ô, wada na b…ĺigun ppkn, ńßat…ôn nonj…ô, tmug…ôsa ndan s…ôns…ô, k…ôgaku ttin…ĺaki dańßaka k…ôgaku  ¶…ônkan pau ¶an. m…ôko ńßopin tu…ô dańßaka kumi gmalu s…ô…ôdig snkagun s…ô…ôdig pdajo m…ôańß ńßati. ko ¶i ńßopi ¶i ¶in dańßaka ko ¶i ka*a ginko m…ôg…ô dujano na ńßati du…ĺi. so*…ô knbńßa…ĺo s…ô…ôdig*knkawas **** ktaun pnnatis patis na …ĺ…ônńßoko, knbńßa…ĺo s…ô…ôdig na ńßati w…ô *** man , mjuńß…ôuńß …ĺiun gaga dańßa nikn. ńßba…ĺo ga m…ônag ssiojo u ¶i…ĺun ma b…ĺu…ônus dgijag .jańßa…ĺi **% ńß…ôi s…ô…ôdig ńßati w…ô s…ô…ôdig ka…ĺux kndalańß tgui…ĺin *…ô ¶o, mnuŇča…ĺi na ńßba…ĺo w…ô s…ô…ôdig mo…ĺato. **% s…ô…ôdig ńßati w…ô ga m…ônag alaŇč kpańßun ma alaŇč pŇč…ôlańß ini ńßu…ĺinas *,*** ńß…ôi s…ô…ôdig . **% ńß…ôi s…ô…ôdig ga m…ô…ôpańß nonj…ô. s…ô…ôdig mo…ĺato palu ńßa…ĺi nndaan dańßa , ńßuba…ĺo ga m…ô…ôpańß  ¶n ¶u dańßaka konsanj…ô m…ônag alaŇč tai ¶ukan, s…ô…ôdig ka…ĺux w…ô ga m…ônag mnt…ônag alaŇč bi ¶i si*…ô k…ôsn dańßa kanpato. s…ô…ôdig ńßati psgan dańßa n…ĺuan da…ĺa kndalańß s…ô…ôdig ka…ĺux , */* da…ĺa s…ô…ôdig ka…ĺux w…ô s…ô…ôdig malapu, */* w…ô ko…ĺi*u, */* w…ô m…ĺato , */* w…ô kwato…ĺon , */* w…ô domusti*u. w…ôn*a; *aji galun ka…ĺi km…ĺańßan, **% s…ô…ôdig …ĺm…ôŇčo *aji. kana s…ô…ôdig ńßati w…ô mk…ôla …ĺm…ôŇčo ka…ĺi kiŇčan pku…ĺańßan k…ôsn dańßa ńßatiko…ĺiau. so …ĺiso dańßaka s…ô…ôdig msobai w…ô pladin …ĺm…ôŇčo ka…ĺi …ôgo . psu dańßa snńßijan ńßati w…ô …ĺoma t…ônsiukio, anisa ńßba…ĺo s…ô…ôdig ga snńß…ôi nag ut ¶iau. …ĺmaban pa…ĺu alaŇč na ńßati w…ô tunux alaŇč tai ¶ukan, ga m…ônag ki…ĺi i ¶i…ĺun kona*wan, knb…ĺańßun s…ô…ôdig na w…ô ńßm…ĺinas *** man. ńßati ¶ia ga tgudaja putin d…ôńß…ô…ĺan ńßati unpsan palu alaŇč ma upsan palu baso u ¶ilun ńßan mta…ĺin asu, b…ô…ĺańß knluńßaŇčun *ako ńßan w…ô sntominko, ńßati ¶ia w…ô tunux alaŇč  ¶iida,  ¶u ¶…ôka alaŇč …ôgu s…ĺum…ôan sapańß palu ma glańßan ka …ô…ĺu ma g…ôńß…ôti baso ttńßikan. kndalańß alaŇč muk…ĺi t…ĺuma ** kom…ĺi, kowan ńßun…ĺi.ko…ĺisto*u kn…ĺańßan tgudaja ńßati snu…ô…ĺu toko smumalu po ¶utan kont…ôn siajaukon(palais sanssu ¶ ¶i)n…ĺińßan nnikan, dańßaka nnikan la*…ôai…ĺ  ¶unpau(wada ptasun *aisan su ¶…ô w…ôn*a ). snuńßijan; d…ôńßug **% s…ô…ôdig ńßati …ĺum…ôŇčo na snuńß…ôi ku ki…ĺistokijokai m…ôsa, lmaban ńßba…ĺo snuńß…ôi …ĺoma t…ônsikio. ńßba…ĺo bal…ô kns…ôun snuńß…ôi t…ônsukio ka s…ô…ôdig ńßati, kn…ĺańßan koka i ¶in  ¶iida …ôgu pnńß…ôu dańßa kijokai du…ĺi. nikan na s…ô…ôdig ńßati snuńß…ôi *utu ¶iau (k…ôsun dańßa utu ¶iau). niiw…ô snuńß…ôi ńßuba…ĺo utux kndalańß ńßniti …ĺudan m…ônag *…ô ¶o, ga na gumańßun gaja  ¶mu ¶a t…ônsukio nikan snuńß…ôi utux, kijaka ini stutaji na d…ôndosi, snuńßijan kija kndalańß *ako mosa km…ô…ĺag ńßbalo k…ĺinuq d…ôsun na mosa pk…ĺinuq *ako, snuńßijan kija kndalańß ńßini guma…ĺan d…ôńßu ńßati. sosoto b…ô…ĺańß …ĺautuwa…ĺia dmoi snnuńßijan nii, p…ôńß…ôu supi k…ôsun dańßa "tontunmakuto"(bkn utux m…ôkan s…ô…ôdig), mk…ô…ĺ…ô bal…ô kn…ĺuńßaŇčan na s…ô…ôdig. ujas; s…ô…ôdig ńßati snńß…ôi *tu ¶iau m…ôsa ka…ĺidańßa ujas w…ô ńßako ma mgga…ĺu bobo d…ôńß…ô…ĺan ktansaja dańßaka bobo d…ôńß…ô…ĺan m…ônag …ĺn…ĺnŇčan, palubal…ô dnoji na guma…ĺan ujas na ńßati, kana so …ĺioko ńßunj…ôgan na ujas na ńßati, mańßaso mguga…ĺu ńßa…ĺi sns…ômun *tu ¶iau dańßaka gaja ddaun alaŇč. ppkn; pnńß…ĺajun ppkn ńßati w…ô pa…ĺu sn…ô…ĺu dańßa kndalańß *ako, anina sokija w…ô nikan nana snm…ôan dańßa nana. b…ô…ĺońß dańßaka paj…ô psbal…ô ppkn dańßa. kuńßun dańßa m…ôkan ka ido paj…ô gmańßun ab…ĺa kanlan.soni ka pnńßp…ĺ…ô na: nnbwa ka ksija d…ô psanun na ka b…ô…ĺas , bobo na d…ô psaun na ka ab…ĺa kanlan, mańßada ka ido d…ô  ¶uwakun na ksija l…ô…ôtu ma …ĺ ¶uńßun na ab…ĺa dapa, …ĺwańßun na pni pńß…ĺaun d…ôńßug md…ôŇču ukaksija. s…ô…ôdig ńßati mndańßa m…ôkan kiŇčan ali. ktaun ppkn dańßa gumańßun dańßa ppkn w…ô sijan, wawa mi…ĺi, …ĺodux, k ¶u…ĺux,n…ômu s…ĺk…ômu,  ¶iokkw…ô, nasubi, tomato, u ¶itanańß, u ¶imgusama,  ¶o ¶…ôn ¶au, nin*in, jan ¶on, wan ¶ai, ninikupalu. pn…ĺuńßajan na s…ô…ôdig tnduńß…ô…ĺan w…ô u ¶i  ¶a ¶u*o, k ¶u…ĺux gmańßun n…ômu s…ĺk…ômu, ido pgumańßun b…ô…ĺońß ma wawa dapa , b…ĺ…ôbun, bŇča dańßaka sanjau. s…ô…ôdig m…ônig ma ¶i w…ô kokokolo, paisukolo, s…ô…ôdig pk…ôpańß m…ôkan …ĺiumn manko, sanjau, …ĺ…ĺamu b…ô…ĺońß, bŇča ma s…ĺk…ômu. asika sm…ôsun d…ô m…ôkan wawa, ba…ĺun ma …ĺ…ĺamu mi…ĺku.  ¶iauton; ini ńßat…ôn  ¶iauton na ńßati, kiŇčan bal…ô …ô…ĺu …ĺ…ĺu pni d…ôńßug *** kon…ĺi kndisan na, kndalańß tai ¶ukan mk…ĺi balo d…ôńßug b…ĺu…ônuńß atiponito alaŇč w…ô…ĺ…ôto . ado ini kńßba…ĺo taapa ka s…ô…ôdig, kndalańß knkawas **** ini papa s…ô…ôdig di (knkawas  ¶iida ano na *,*** s…ô…ôdig paanun na). d…ôńß…ô…ĺan tguba…ĺo ga mńßma sibus ma  ¶…ônma, nikan …ôuńß …ô…ĺu daun …ĺ…ĺu pni j…ôbal…ô *** kon…ĺi kndisan na. …ô…ĺu …ĺ…ĺuw…ô d…ôńßug *,*** kon…ĺi kndisan na, nakańß daun …ô…ĺu …ĺ…ĺu na, kmjuńß d…ô uka ddaun. kiŇčan bal…ô …ô…ĺu asu…ĺuto lumtu tai ¶ukan dańßaka ńßati ¶iau. mapa kjuk…ôa dańßaka s…ô…ôdig pooda to…ĺaku dańßaka …ĺ…ĺu…ĺoba, da…ĺin so ńßńßaun d…ô asi kk…ôsa di. nikan *** ńßun…ô mapa kjuk…ôa ssio i ¶i…ĺun. ini k…ô…ôgu ka …ô…ĺ…ĺu, smuma…ĺu mnt…ôna kadi m ¶p…ô ¶u ka  ¶iaton na ńßati, * ka ńßiko*io na kana alaŇč. nikan ko ¶i ¶i ¶an ka tai ¶ukan (ktai tsan.…ĺw…ôtu…ĺ ko ¶i ¶i ¶an). bb…ĺigun alaŇč i ¶in d…ô moda baso i ¶…ĺun tai ¶ukan ka kana kjk…ôa na ńßati, baso i ¶i…ĺun ńßija d…ôńßu *** kon ¶u kn…ôdis na slum…ôan sum…ôto jańßun sta…ĺin ńßun…ô, sm…ôsun s…ĺm…ôan alaŇč *** knkawas  ¶iida bn…ôg…ô na ko ¶isanpin  ¶iaji*…ô, baka na * ńßun…ô sta…ĺin, tgudaja baso i ¶i…ĺun ńßan sta…ĺin ńßun…ô k ¶u…ĺux dańßaka ńßun…ô mapa kjuk…ôa. ńßati ¶iau w…ô mpsan palu baso i ¶i…ĺun, ńßopin kan w…ô(po…ĺt-d…ô-paix)…ĺbaban pa…ĺu baso i ¶i…ĺun mapa …ĺipantu b…ĺigun alaŇč i ¶in. pnjańßan pnatas  ¶ia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>