<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Haiti" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Haiti" copyright="CC BY-SA" citation="Haiti. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Haiti" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Haiti, title = Haiti, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Haiti} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Haiti = Gaga kska Kska- Hunac Meycow ka Haiti, 19 00 N, 72 25 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 27,750 sq km(hangan na o Tg148)(knlbanga dxgal o 27,560 sq km, knlbangan qsiya o 190 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 10,485,800 hiyi. Gaga Port-au-Prince ka pusu alang paru, jiyax 1 idas 1 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Haiti ga wada sugan 66.40% ka dxgal qpahan, 3.60% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 30% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Jovenel Moïse, pnaah hngkawas2017 idas 2 jiyax 7pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Haiti-konhoko = (Fayi: République d'Haïti; kari Hatikoriaur: Repiblik Ayiti) tungayan daha Haiti(fayi: Haïti, pehenga:(a.iti)；kari Hati:Ayiti, pehenga kari Hatikoriaur:(ajiti)) , ga menag icirun Ciaropi. Alang na ga menag tguirin mdudeka spegun 2 palu deheran Ispaniaula menag icirun Cairopi (kesun daha deheran icrun Hati), tgunarat mgugarug dahaka Tominnicai. Tnduheran seedig Hati we seedig Arawako, kndalah yahun kmremuhu Sipanya wada asi kuuka seedig tnduheran, uka ka seedig pkuepah pkurahan alang mosa lmamu hbaro seedig kurinug kndalah Feco, kiyaka to seedig mkarux tnalang Hati di, deheya ka kmuepah purana nonye cinci. Hati we kinan bale Sekai kndalah seedig kurinug pneyah rtu Feco psu ooda alang, deheyanag peheyui kingan koka, ktaun spegan we mlaale 1 peheyu koka menag Ciaropi. Knkawas 2012, Hati pahakari mesa nikan rnrnngan na suupu kingan heyi menag Fecorenmon. Hati we kingan bale menag Meco 95% seedig karux peheyu kingan Konhoko. Haiti dahaka siyo na Tominnicai pnheyu rtu seedig ratin, ini pntenaka haten daha, Meco iciban krinut koka ka Hati,knkawas 2015 knkingan seedig pnyahan daha pila 804 pila dame kingan knkawas, spegun seedig bobo deheran we rumaban bici haten daha, spegun koka ga Sucie we rumaban lulebu haten daha. Knkawas 2019, knkingan seedig menag Hati we spuun smepu ka kndisan kndesan daha 64 bale. Risu Tnalang seedig Intian seedig Arawako tnduheran Hati hii. Knkawas 1492 hne na korunpu dehu hini, tguyangun na deheran Ispaniaula(deheran Sipanya), knkawas 1502 pradin kruhangun na Sipanya. Wada mnarux tenfa, uka menyiri ka seedig Arawako kiya wada mdhedu hukin di. Sipanya kiyaka gunbarui krinut seedig karux, meyah meepah alang nii. knkawas 1697 pnatis daha keyaku rosuweko, wada sbege Fako meyah kmrahan. Knkawas 1791 kbusuran seedig karux Tsan. Ruwetur tmuti seedig Hati knciyug mcucebu peheyu na deheya na kmurahan alang, deheya pradin bale peheyu nana pkurahan. Knkawas 1804, supi mntarin dehug Taicukan, ma pahakari mesa deheya nana peheyu kmurahan, snmaru Konhoko. Bobo na mehedu peheyu kinanga na koka ka Haiti, ini kehudu moda peheyu hunyegan minsukoka, mrrudu ka knruhangan na, wada puhuyegun baro ka kbsuran de ini daha snbusiyag pohun daha rumiyu dungan, ktaun snpegan de, kndaraha knkawas 1915 dmoi na kmurahan dehug 100 knkawas, dehug 90 kbsuran wada daha riuhun. Knkawas 1957 gmutange supi, knkawas 1957 twariai wada mangan senkio kbusuran, heya kndalah seedig tunalang gumaoo kbusuran,mangan Sosoto Hati, kndalah ciida tnspah nana dmoi kmurahanm, dehug knkawas 1986 wada daha psurihu. Bobona kbsuran supi Hunri.nanfe tmutui kesun &quot;kmurahan knkana alang yiyinkai&quot;supi dmoi babale kmrahag. Knkawas 1990, Petoran.aristito moda senkio wada mangan Sosoto, ini dehug ali na knurahan wada pohun supi smueraq ndaan. Knkwas 1994, spooda daha beyah Renhoko smunetun kkruhangun, Aristito unberih meyah Sosoto dungan. Knkawas 1996, Rone.prewar mangan Senkio Sosoto. Knkawas 2000, Aristito moda mangan dungan senkio Sosoto. Knkawas 2004 idas 2, beyah supi wada pkduri Aristito mosa alang icn,kndurikan na dehug knkawas 2011 . Bobona supooda Senfa Cuekafayen Tafakwan Ponifesu. Yarisanta moda dumoi Rinzi Sosoto, snkagun supi dmayo kmurahan ka Renhoko. Knkawas 2006 idas 2 ali 7,moda senkio Sosoto dahaka Giyin, 33 seedig mosa senkio Sosoto,1300 seedig mosa senkio Giyin maha garun 129 ttrungan Gikai. Idas 2 ali 16, sseki rinzi senkio yiinkai pahakari rmengo, posa ngayan Sosoto Siwatan Prewar wada manga 51.15％ kipu ubeyah manga Sosoto , kklahangun na dehu knkawas 2011. Knkawas 2010 idas 1 ali 12, nikan Zesu kuemo 7.0 disin ka Hati,16 konri knthiyaun snpegan na disin kndlah truma tunux alang Taicukan, darin hari pnyahan na Disin nii parubeyah snrikan na. Bobo gndregan ali 2 bobo mnekan 4 zi 53 pn. Bobo na dngan peeyah dahag 5.9 ma 5.5 beyah na Disin nii. Egu riun wada mrukeraq sapah menag alang Taicukan, ani wada 10-20 man seedig wada mgedan. 15 man bkers seedig wada han smeku sapah pkurahan,yebale 20 man seedig gagareesun deheran truma nana, pndugusun rmgerun yebale pdehug 35 man seedig wada mgedan. Tiri Ga menag tguirin deheran icirun Yispaniaula ka Hati, kngurahan deheran we 27,750 pinfankonri, 27,560pinfankori we deheran, 190 pinfankonri we Ksiya ga kriun deheran. 1,771 konri ka kndisan na ssiyo icirun ka Hati, 360 konri kndisan ayusna dahaka Tominnika. Gana nikan Isupaniaula deheran cuceka icrun tgunarat na ssiyo icirun mtukiri bale, ssiyo icirun uka hari deheran ga cceka icirun. Ga cuceka dugiyag mguegun Kotirola ka Hati, asi klayi deheran dugugiyat, kndalas tgunara dehug tguirin ga paasu 4 dgiyat mkuri kingan eru. Daheran cuceka icirun Isupaniaula ga na nikn Hati, deheran kiya ini pntena rumiku Kotirola menag bkui Paoci ma Kcinci rungugiran na smumalu dugiyat Arpesu, baleba kndalah Sincici pneyah deheran mddeka mhebin, rngugiran na bobo deheran kndalah Sinsu, dehug Knpriyug Sinsu gaga moda knpuriyuh na. Dgiyat lmaban knbubalo Pic la Selle, knburawan na we 2,680 mi kndalah icirun smeun. Egu klegan ka kntutirux karag ka Hati, mdegu hari ka bbulenuh, msemun ka rrumiku, dgiyag Kotiaula balo taun so rumiku msekui kara .knkyuh na asika taun hnyegan deheran,taun so dmueda bgifun de knyehan kyuh dehug 1,905 haumi(ropone hati), mntena dgiyat ma mtubkui bgihun anona 559 haumi ka knegu kyuh na (konayifu). Deran na Hati psugun tgubalo we deheran bruenux, dgiyat tgubalo, dgiyat bruenux cuceka, tguirin balo Hati we rumiku, cuceka Hati we rumiku, artiponito, cirtosako, laiaukan, dgiyat hunag, 9 klegan baleba ttaun. Bsiyat knkawas smipa khuni bburigun, hmuneru bgurah ka hmuneru Deheran na Hati saya, soka mtutiruh kara ango khuni ma sdu nana, khuni mdudengu karat, sohari deheran bnaqui hmeru khuni llebu, karat mtutiruh humeru khuni mtutin waso, hmeru snquyuh khuni mgusama, khuni hmeru deheran pknquyuh, khuni mgusama bbuyu ma ssudu. Cuzan cuyen menag Hati soka Deheran ruifantu, ton, tansuankai, kin, tarisu daha ka qusiya. Qusiya lmaban bbaro we Atiponi. Uka ddaan hune qusiya menag Hati. Spegun deheran ka knbubaro icirun na Hati we 12 hairi, knburawan ayus na icirun we 24 hari, spegun kgurahan icirun cincici we 200 hairi. Cuncu Ktaun Senfa na Hati pnhuyegan knkawas 1987, kingan gaya Konhoko ka Hati, Sosoto ka kbusuran koka daha. Ooda alang we nkan pkrahan, tunux pkrahan we Conri. Pkrahan peheyu gaya we kominfeyi psugun daha canconyen. Gaya kkrahan; kndalah baga seedig senkiyo ka Sosoto Hati, mntehan mangan meepah we 5 knkawas, mrutu de mndaha bale mangan kpahun. Sosoto gmao peheyu Conri, ma moda psuruwa Kominfeyi. Conri peheyu kana Pucan ma hiso Kowu, daun na dmdun gaya pkuepah asika pdaun snuheyi smruwa na Kominfeyi. Knkingan kkrahan na Hati we: nonye, cuzancuyen ma noncun hatenpu, sanye ma konyepu, caicunpu ma cincipu, waiciaupu, cinpausetiaupu, necun ma kofanpu, sufapu, kominciayi, cinnen ma tiyipu, cifa daha ka waikoyencupu, konkonwesun ma zenkopu, konkonkoncun, yinsu ma tonsinpu, sofeswpu. Rifa; kominyife we pkrahan rmaban paru sapah smumaru gaya, nikan canyiyen ma conyiyen. Canyiyen we meneg 30 giyin, kinagn kkrahan nikan 3 giyin, 2 knkawas pruhun 1/3 ygiyin. Conyieyn nikan 119 giyin, 4 knkawas puruhun tehan. Sufa; smungun gaya tarufasi ka Hati,gaya horicu na smnegun gaya Romafa. Dmoyi rmaban balo sufacian we Hati cuwekafayen. Smruwa moda saiban Haya kocifatin ka Hati. Dobuna; Siwancunsen(Fwon Lespwa/Front de l'Espoi) , Kociamincu cinputafe(Rassemblement des Démocrats Nationaux Progressistes) , Respè tan,snbereh smumalu Hatikiristo kiyokai cienkoremon(Union Nationale Chrétienne pour la Reconstruction d'Haïti), snmalu bgurah Hatikiristo kiyokai(Mouvement Chrétien pour Batir une Nouvelle Haïti), zenmin fento (Oganizasyon Pèp Kap Lité), minsu tonmontan(Alyans/Alliance Démocratique), snbereh snmalu kocia cunsen(FRN) kociahoce turiyinton(Mouvement Indépendant pour la Réconcilation Nationale). Waiciau; Hati we tgimah kingan heyi Renhoko, Sekaiginko, Meco kafainhan, Kocihopicicin cucu, Sucie mauyicucuu, Ciaropiha kontonti. Ye bale 30 koci ma tici nikan sapah kpahan menag Hati. Knkawas 2010 idas 1 bobo dicin, kocisofe ini beyo meyah dmayo, ma mege Hati cinci yencu. Unbeyah mesa tocu dahaka dnayo spun blekun ppulegou hbalo kocia we kpahun waiciau na Hati. Hati dahaka Confaminko nikan mgugalug ka waiciau daha, ini mgugalug waiciau dahaka confazenmin konhoko, nikan ka sanma sapah kpahan. sincuncifa；10 sincunci ka Hati: Atiponitosn, Conyasn, tawansn, nipussn, pepusn, tonpesn, sipesn, sipusn, tonnansn, napusn. Cicin Spu kingan menag Scie we lmban truma kaifa na ka Hati. Seedig ga booderan ktaun so plungagan haten na Renhoko kaifacifasu we, 177 snpegan kana koka we ga menag 154 tnbkeyan na Hati. Knkawas 2004, GDP (snpegan knkelun na bnrigan )na Hati we 120.5 iku pila dame, GDP knkingan seedig we 380 pila dame, tnbkean na we menag 150. Knkawas 2004 tofopncan na Hati we 22%, sakin na ngagu we 14 iku pila dame . 7/10 seedig Hati kingan ali mangan 1,2 yen pila dame bale knpahan na. pila Hati we krto , ptasn we HTG, kinngan krto spegun 100 sntin. Cicin na Hati we nonye bakanana ppkun. Hubalo seedig pkepah gaga nana meepah deheran na tikoh, uka bbrigun ma meepah nana pkun na, maha fumrinas 70% kana deheran ga kkpahun. Maruh sokiya we, bobo turi ka Hati Yarisanta·peti ka sosoto knguheti ka pnhumaan sibus wada na pssgun ka deheran, wada na sntutikoh paasu na kpahun seedig kalux (knkawas 1791 74,000 tun kncuhediran gubarui na alang icin, knkawas 1825 wada meerih dehug 20,000 tun, knkawas 1960 de meerih 15,000 tun nanag di). Knkawas 1791-1802 pceka ciida mrrdu ka seedig karux, ga menag tgubaro so bruenux mdengu ka seedig behege, snaludaha eru qusiya cwakun daha pnhumaun wada srikun seedig karux krinuh, dehu 19 suci uka ssrumean wada daha lahun bale di, heyi seedig Hati 50% ga menag tgubaro Hati, kkudesun daha knpahan spegun kana kpahun malu deheran anona 17% deheran gaga daha kpahun. Knkawas 1915 -1934 ciida Meko ga kmrahan Hati, seedig behege ga tgubaro Hati ga gnbgrah palu knpahan, spun smepu kana kpahan alang dehug 7% knglahan na, spegun kana nangan knpahan na Hati pdehug 30% ngangan na. Anina so seedig behege ga dmoi bbrigun alang icin, anina sokiya wada baka ka ppkn na ka Hti. Berah knkawas 1987, baka ppkn belas na Hti han, belas psu bale ppkn na seedig Hati, Sosoto meko kolintun knkawas(1992 - 2000), sefu kolintun paha kari sefu Hati mesa asika huridun 35％ dehu 3％ zekin na belas meyah lemuh gunbarui Hati mesa, belas kndalah Meko bici brigun, kana ppkn belas seedig Hti we 40 man kontun 3/4 kndalah Meko. Ini phumaka seedig Hati di, korintn wada snberih kari belah na tasu Hati menag Renhoko. Saya knpahun daha psubale ppkn we srkemu (30 mankobu kguheti ga phumaun)dahaka ka kaulian. Tgubaro nikan tikoh paye mdengu, alang atiponi nikan 7 man kobu ka yukeyag. Bnga khuni, bunga, sanyau dahaka blebun we ppkn nag seedig Hati. Ini brigi icin. Pmahaun daha pyahun pila we kafe, 14man kobu knguheti ga daha pmhaun, gunbarui daha alang icin we 2.2 man tun dehug 4 man tun. Snpsan pnyahan na knpahan we sibus ma cenma. Knkawas 2004 kana gnbarui knpahan mosa alang icin na Hati we dehu 3.38 iku pila dame, rumaban egu gnbarui alang icin we Meko (spegun kana gnbarui na Hati dehu 81.8% knegu). Snpusan we Tominicia dahaka Kanata, ppkn ka psu na bbrigun kndalah icin, snpsan we tninun daka sifepin. Knkawas 2004 bnrigan na kkeya na Hati we dehu 10.85 iku pila dame, psuna bnrigan we kndalah Meko (spegun kana bnrigan na Hati dehu 52.9%), snpusan we Tominnicia, Nihon dahaka toko. Ado ini baka ka nunyen, konye na Hati ini hatacu. Knkawas 1960 nikan hacidenso menag yayun luhengo atiponito dnayo snalu na seedig behege, tunux alang na taicukan nikan mcumici koba soka semento, udon, smalu kcu, tuminun, seken, sumalu iyu, mmahun, abla pkn, soriau, kyukeya sapah, smalu sino, bruenux tgudaya nikan koba cenma, bruenux rekai ga mhuma sibus nikan koba sato. Hbaro uka kpahan ka seedig Hati, seedig meepah 2/3 ini kseesu kpahun daha. Unbeyah bale haten tthikan ka Hati, nikan semon sapah kmurahan tthikan. Dehug knkawas1956, nikan 6.6 man seedig meyah teheyag Hati, seedig mneyah tgudaya dame puau meyah teheyag, pnyahan pila na Hati we bnrigan kafe iciban knegu bobo nade seedig meyah teheyag(knkawas 1961 we 1000 man pila dame). Bobo knkawas 1962, mrrdu alang ma nikan mnaruh aicu, wada hmirig ka seedig meyah teheyag. Meko rmaban palu dnayo na Hati, kndalah knkawas 1995 dehug knkawas 1999, Meko dynayo na Hati we 8.84 iku pila dame, wada na brigun ppkn, haten nonye, tmugesa ndan sense, kegaku ttinraki dahaka kegaku cenkan paucan. Meko hopin tue dahaka kumi gmalu seedig snkagun seedig pdayo meyah Hati. Koci hopicicin dahaka koci kafa ginko mege duyano na Hati duri. Sofe knbharo seedig；knkawas 2008 ktaun pnnatis patis na Renhoko, knbharo seedig na Hati we 980 man , myuheyuh riun gaga daha nikn. Hbaro ga menag ssioyo ucirun ma bruenus dgiyag .yahari 95% heyi seedig Hati we seedig karux kndalah tguirin Feco, mnungari na hbaro we seedig Morato. 93% seedig Hati we ga menag alang kpahun ma alang pngelah ini hurinas 2,000 heyi seedig . 85% heyi seedig ga meepah nonye. Seedig Morato palu hari nndaan daha , hubaro ga meepah cncu dahaka konsanye menag alang Taicukan, seedig karux we ga menag mntenag alang bici Sife kesn daha Kanpato. Seedig Hati psgan daha nruan dara kndalah seedig karux , 7/8 dara seedig karux we seedig Malapu, 3/4 we Korifu, 1/2 we mrato , 1/4 we kwatoron , 1/4 we domustifu. Wenfa; Fayi galun kari kmrahan, 10% seedig rmengo Fayi. Kana Seedig Hati we mkela rmengo kari kingan pkurahan kesn daha Hatikoriau. So riso dahaka seedig msobai we pladin rmengo kari Ego . Psu daha snhiyan Hati we Roma tensiukio, anisa hbaro seedig ga snheyi nag Utciau. Rmaban paru alang na hati we tunux alang Taicukan, ga menag kiri icirun konafwan, knbrahun seedig na we hmrinas 200 man. Haticia ga tgudaya putin deheran Hati unpsan palu alang ma upsan palu baso ucilun han mtarin asu, berah knluhangun Fako han we Sntominko, Haticia we tunux alang ciida, cuceka alang egu srumeyan sapah palu ma glahan ka eru ma geheti baso tthikan. Kndalah alang mukri truma 18 komri, kowan Hunri.koristofu knrahan tgudaya Hati snueru Toko smumalu pocutan konten siayaukon(Palais Sanssucci)nrihan nnikan, dahaka nnikan lafeair cunpau(wada ptasun zaisan suce wenfa ). snuhiyan; dehug 85% seedig Hati rumengo na snuheyi ku kiristokiyokai mesa, lmaban hbaro snuheyi Roma tensikio. Hbaro bale knseyun snuheyi tensukio ka seedig Hati, knrahan koka icin ciida egu pnheyu daha kiyokai duri. Nikan na seedig Hati snuheyi Futuciau (kesun daha utuciau). Niiwe snuheyi hubaro utux kndalah hniti rudan menag Feco, ga na gumahun gaya cmuca tensukio nikan snuheyi utux, kiyaka ini stutayi na dendosi, Snuhiyan kiya kndalah Fako mosa kmerag hbalo krinuq desun na mosa pkrinuq Fako, snuhiyan kiya kndalah hini gumaran dehu Hati. Sosoto berah rautuwaria dmoi snnuhiyan nii, peheyu supi kesun daha &quot;tontunmakuto&quot;(bkn utux mekan seedig), mkere bale knruhangan na seedig. Uyas; seedig Hati snheyi ftuciau mesa karidaha uyas we hako ma mggaru bobo deheran ktansaya dahaka bobo deheran menag rnrnngan, palubale dnoyi na gumaran uyas na Hati, kana so rioko hunyegan na uyas na Hati, mahaso mgugaru hari snsemun ftuciau dahaka gaya ddaun alang. ppkn; pnhrayun ppkn Hati we paru sneru daha kndalah Fako, anina sokiya we nikan nana snmeyan daha nana. Beroh dahaka paye psbale ppkn daha. Kuhun daha mekan ka ido paye gmahun abra kanlan.soni ka pnhpre na: nnbwa ka ksiya de psanun na ka beras , bobo na de psaun na ka abra kanlan, mahada ka ido de cuwakun na ksiya leetu ma rcuhun na abra dapa, rwahun na pni phraun dehug mdengu ukaksiya. Seedig Hati mndaha mekan kingan ali. ktaun ppkn daha gumahun daha ppkn we siyan, wawa miri, rodux, kcurux,nemu srkemu, ciokkwe, nasubi, tomato, ucitanah, ucimgusama, cocencau, ninzin, yancon, wancai, ninikupalu. Pnruhayan na seedig tnduheran we uci cacuzo, kcurux gmahun nemu srkemu, ido pgumahun beroh ma wawa dapa , brebun, bnga dahaka sanyau. Seedig menig maci we kokokolo, paisukolo, Seedig pkepah mekan riumn manko, sanyau, rramu beroh, bnga ma srkemu. Asika smesun de mekan wawa, barun ma rramu mirku. ciauton; ini haten ciauton na Hati, kingan bale eru rru pni dehug 135 konri kndisan na, kndalah taicukan mkri balo dehug bruenuh atiponito alang wereto . Ado ini khbaro taapa ka seedig, kndalah knkawas 1960 ini papa seedig di (knkawas ciida ano na 2,200 seedig paanun na). Deheran tgubaro ga mhma sibus ma cenma, nikan eyuh eru daun rru pni yebale 120 konri kndisan na. Eru rruwe dehug 3,000 konri kndisan na, nakah daun eru rru na, kmyuh de uka ddaun. Kingan bale eru asuruto lumtu Taicukan dahaka haticiau. Mapa kyukeya dahaka seedig pooda toraku dahaka rruroba, darin so hhaun de asi kkesa di. Nikan 500 hune mapa kyukeya ssio icirun. Ini keegu ka erru, smumaru mntena kadi mcpecu ka ciaton na Hati, 8 ka hikozio na kana alang. Nikan kocicican ka taicukan (ktai tsan.rwetur kocicican). Bbrigun alang icin de moda baso icrun Taicukan ka kana kykeya na Hati, baso icirun hiya dehu 600 koncu knedis na slumeyan sumeto yahun starin hune, smesun srmeyan alang 200 knkawas ciida bnege na kocisanpin ciayife, baka na 4 hune starin, tgudaya baso icirun han starin hune kcurux dahaka hune mapa kyukeya. Haticiau we mpsan palu baso icirun, hopin kan we(Port-de-Paix)rbaban paru baso icirun mapa ripantu brigun alang icin. Pnyahan pnatas CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Haiti = Gaga kska Kska- Honac Meycow ka Haiti, 19 00 N, 72 25 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 27,750 sq km(hangan na o Tg148)(knlbanga dxgal o 27,560 sq km, knlbangan qsiya o 190 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 10,485,800 hiyi. Gaga Port-ao-Prince ka poso alang paro, jiyax 1 idas 1 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal Haiti ga wada sogan 66.40% ka dxgal qpahan, 3.60% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 30% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Jovenel Moïse, pnaah hngkawas2017 idas 2 jiyax 7pnrajing kmlawa klwaan. cinkholan sa knita' sa brbiro' = Haiti-konhoko = (Fayi: Répobliqoe d'Haïti; kari Hatikoriaor: Repiblik Ayiti) tongayan daha Haiti(fayi: Haïti, pehenga:(a.iti)；kari Hati:Ayiti, pehenga kari Hatikoriaor:(ajiti)) , ga menag iciron Ciaropi. Alang na ga menag tgoirin mdodeka spegon 2 palo deheran Ispaniaola menag iciron Cairopi (keson daha deheran icron Hati), tgonarat mgogarog dahaka Tominnicai. Tndoheran seedig Hati we seedig Arawako, kndalah yahon kmremoho Sipanya wada asi kooka seedig tndoheran, oka ka seedig pkoepah pkorahan alang mosa lmamo hbaro seedig korinog kndalah Feco, kiyaka to seedig mkarox tnalang Hati di, deheya ka kmoepah porana nonye cinci. Hati we kinan bale Sekai kndalah seedig korinog pneyah rto Feco pso ooda alang, deheyanag peheyoi kingan koka, ktaon spegan we mlaale 1 peheyo koka menag Ciaropi. Knkawas 2012, Hati pahakari mesa nikan rnrnngan na soopo kingan heyi menag Fecorenmon. Hati we kingan bale menag Meco 95% seedig karox peheyo kingan Konhoko. Haiti dahaka siyo na Tominnicai pnheyo rto seedig ratin, ini pntenaka haten daha, Meco iciban krinot koka ka Hati,knkawas 2015 knkingan seedig pnyahan daha pila 804 pila dame kingan knkawas, spegon seedig bobo deheran we romaban bici haten daha, spegon koka ga Socie we romaban lolebo haten daha. Knkawas 2019, knkingan seedig menag Hati we spoon smepo ka kndisan kndesan daha 64 bale. Riso Tnalang seedig Intian seedig Arawako tndoheran Hati hii. Knkawas 1492 hne na koronpo deho hini, tgoyangon na deheran Ispaniaola(deheran Sipanya), knkawas 1502 pradin krohangon na Sipanya. Wada mnarox tenfa, oka menyiri ka seedig Arawako kiya wada mdhedo hokin di. Sipanya kiyaka gonbaroi krinot seedig karox, meyah meepah alang nii. knkawas 1697 pnatis daha keyako rosoweko, wada sbege Fako meyah kmrahan. Knkawas 1791 kbosoran seedig karox Tsan. Rowetor tmoti seedig Hati knciyog mcocebo peheyo na deheya na kmorahan alang, deheya pradin bale peheyo nana pkorahan. Knkawas 1804, sopi mntarin dehog Taicokan, ma pahakari mesa deheya nana peheyo kmorahan, snmaro Konhoko. Bobo na mehedo peheyo kinanga na koka ka Haiti, ini kehodo moda peheyo honyegan minsokoka, mrrodo ka knrohangan na, wada pohoyegon baro ka kbsoran de ini daha snbosiyag pohon daha romiyo dongan, ktaon snpegan de, kndaraha knkawas 1915 dmoi na kmorahan dehog 100 knkawas, dehog 90 kbsoran wada daha riohon. Knkawas 1957 gmotange sopi, knkawas 1957 twariai wada mangan senkio kbosoran, heya kndalah seedig tonalang gomaoo kbosoran,mangan Sosoto Hati, kndalah ciida tnspah nana dmoi kmorahanm, dehog knkawas 1986 wada daha psoriho. Bobona kbsoran sopi Honri.nanfe tmotoi keson &quot;kmorahan knkana alang yiyinkai&quot;sopi dmoi babale kmrahag. Knkawas 1990, Petoran.aristito moda senkio wada mangan Sosoto, ini dehog ali na knorahan wada pohon sopi smoeraq ndaan. Knkwas 1994, spooda daha beyah Renhoko smoneton kkrohangon, Aristito onberih meyah Sosoto dongan. Knkawas 1996, Rone.prewar mangan Senkio Sosoto. Knkawas 2000, Aristito moda mangan dongan senkio Sosoto. Knkawas 2004 idas 2, beyah sopi wada pkdori Aristito mosa alang icn,kndorikan na dehog knkawas 2011 . Bobona sopooda Senfa Coekafayen Tafakwan Ponifeso. Yarisanta moda domoi Rinzi Sosoto, snkagon sopi dmayo kmorahan ka Renhoko. Knkawas 2006 idas 2 ali 7,moda senkio Sosoto dahaka Giyin, 33 seedig mosa senkio Sosoto,1300 seedig mosa senkio Giyin maha garon 129 ttrongan Gikai. Idas 2 ali 16, sseki rinzi senkio yiinkai pahakari rmengo, posa ngayan Sosoto Siwatan Prewar wada manga 51.15％ kipo obeyah manga Sosoto , kklahangon na deho knkawas 2011. Knkawas 2010 idas 1 ali 12, nikan Zeso koemo 7.0 disin ka Hati,16 konri knthiyaon snpegan na disin kndlah troma tonox alang Taicokan, darin hari pnyahan na Disin nii parobeyah snrikan na. Bobo gndregan ali 2 bobo mnekan 4 zi 53 pn. Bobo na dngan peeyah dahag 5.9 ma 5.5 beyah na Disin nii. Ego rion wada mrokeraq sapah menag alang Taicokan, ani wada 10-20 man seedig wada mgedan. 15 man bkers seedig wada han smeko sapah pkorahan,yebale 20 man seedig gagareeson deheran troma nana, pndogoson rmgeron yebale pdehog 35 man seedig wada mgedan. Tiri Ga menag tgoirin deheran iciron Yispaniaola ka Hati, kngorahan deheran we 27,750 pinfankonri, 27,560pinfankori we deheran, 190 pinfankonri we Ksiya ga krion deheran. 1,771 konri ka kndisan na ssiyo iciron ka Hati, 360 konri kndisan ayosna dahaka Tominnika. Gana nikan Isopaniaola deheran coceka icron tgonarat na ssiyo iciron mtokiri bale, ssiyo iciron oka hari deheran ga cceka iciron. Ga coceka dogiyag mgoegon Kotirola ka Hati, asi klayi deheran dogogiyat, kndalas tgonara dehog tgoirin ga paaso 4 dgiyat mkori kingan ero. Daheran coceka iciron Isopaniaola ga na nikn Hati, deheran kiya ini pntena romiko Kotirola menag bkoi Paoci ma Kcinci rongogiran na smomalo dogiyat Arpeso, baleba kndalah Sincici pneyah deheran mddeka mhebin, rngogiran na bobo deheran kndalah Sinso, dehog Knpriyog Sinso gaga moda knporiyoh na. Dgiyat lmaban knbobalo Pic la Selle, knborawan na we 2,680 mi kndalah iciron smeon. Ego klegan ka kntotirox karag ka Hati, mdego hari ka bbolenoh, msemon ka rromiko, dgiyag Kotiaola balo taon so romiko msekoi kara .knkyoh na asika taon hnyegan deheran,taon so dmoeda bgifon de knyehan kyoh dehog 1,905 haomi(ropone hati), mntena dgiyat ma mtobkoi bgihon anona 559 haomi ka knego kyoh na (konayifo). Deran na Hati psogon tgobalo we deheran broenox, dgiyat tgobalo, dgiyat broenox coceka, tgoirin balo Hati we romiko, coceka Hati we romiko, artiponito, cirtosako, laiaokan, dgiyat honag, 9 klegan baleba ttaon. Bsiyat knkawas smipa khoni bborigon, hmonero bgorah ka hmonero Deheran na Hati saya, soka mtotiroh kara ango khoni ma sdo nana, khoni mdodengo karat, sohari deheran bnaqoi hmero khoni llebo, karat mtotiroh homero khoni mtotin waso, hmero snqoyoh khoni mgosama, khoni hmero deheran pknqoyoh, khoni mgosama bboyo ma ssodo. Cozan coyen menag Hati soka Deheran roifanto, ton, tansoankai, kin, tariso daha ka qosiya. Qosiya lmaban bbaro we Atiponi. Uka ddaan hone qosiya menag Hati. Spegon deheran ka knbobaro iciron na Hati we 12 hairi, knborawan ayos na iciron we 24 hari, spegon kgorahan iciron cincici we 200 hairi. Conco Ktaon Senfa na Hati pnhoyegan knkawas 1987, kingan gaya Konhoko ka Hati, Sosoto ka kbosoran koka daha. Ooda alang we nkan pkrahan, tonox pkrahan we Conri. Pkrahan peheyo gaya we kominfeyi psogon daha canconyen. Gaya kkrahan; kndalah baga seedig senkiyo ka Sosoto Hati, mntehan mangan meepah we 5 knkawas, mroto de mndaha bale mangan kpahon. Sosoto gmao peheyo Conri, ma moda psorowa Kominfeyi. Conri peheyo kana Pocan ma hiso Kowo, daon na dmdon gaya pkoepah asika pdaon snoheyi smrowa na Kominfeyi. Knkingan kkrahan na Hati we: nonye, cozancoyen ma noncon hatenpo, sanye ma konyepo, caiconpo ma cincipo, waiciaopo, cinpaosetiaopo, necon ma kofanpo, sofapo, kominciayi, cinnen ma tiyipo, cifa daha ka waikoyencopo, konkonweson ma zenkopo, konkonkoncon, yinso ma tonsinpo, sofeswpo. Rifa; kominyife we pkrahan rmaban paro sapah smomaro gaya, nikan canyiyen ma conyiyen. Canyiyen we meneg 30 giyin, kinagn kkrahan nikan 3 giyin, 2 knkawas prohon 1/3 ygiyin. Conyieyn nikan 119 giyin, 4 knkawas porohon tehan. Sofa; smongon gaya tarofasi ka Hati,gaya horico na smnegon gaya Romafa. Dmoyi rmaban balo sofacian we Hati cowekafayen. Smrowa moda saiban Haya kocifatin ka Hati. Dobona; Siwanconsen(Fwon Lespwa/Front de l'Espoi) , Kociaminco cinpotafe(Rassemblement des Démocrats Nationaox Progressistes) , Respè tan,snbereh smomalo Hatikiristo kiyokai cienkoremon(Union Nationale Chrétienne poor la Reconstroction d'Haïti), snmalo bgorah Hatikiristo kiyokai(Moovement Chrétien poor Batir one Noovelle Haïti), zenmin fento (Oganizasyon Pèp Kap Lité), minso tonmontan(Alyans/Alliance Démocratiqoe), snbereh snmalo kocia consen(FRN) kociahoce toriyinton(Moovement Indépendant poor la Réconcilation Nationale). Waiciao; Hati we tgimah kingan heyi Renhoko, Sekaiginko, Meco kafainhan, Kocihopicicin coco, Socie maoyicocoo, Ciaropiha kontonti. Ye bale 30 koci ma tici nikan sapah kpahan menag Hati. Knkawas 2010 idas 1 bobo dicin, kocisofe ini beyo meyah dmayo, ma mege Hati cinci yenco. Unbeyah mesa toco dahaka dnayo spon blekon ppolegoo hbalo kocia we kpahon waiciao na Hati. Hati dahaka Confaminko nikan mgogalog ka waiciao daha, ini mgogalog waiciao dahaka confazenmin konhoko, nikan ka sanma sapah kpahan. sinconcifa；10 sinconci ka Hati: Atiponitosn, Conyasn, tawansn, nipossn, peposn, tonpesn, sipesn, siposn, tonnansn, naposn. Cicin Spo kingan menag Scie we lmban troma kaifa na ka Hati. Seedig ga booderan ktaon so plongagan haten na Renhoko kaifacifaso we, 177 snpegan kana koka we ga menag 154 tnbkeyan na Hati. Knkawas 2004, GDP (snpegan knkelon na bnrigan )na Hati we 120.5 iko pila dame, GDP knkingan seedig we 380 pila dame, tnbkean na we menag 150. Knkawas 2004 tofopncan na Hati we 22%, sakin na ngago we 14 iko pila dame . 7/10 seedig Hati kingan ali mangan 1,2 yen pila dame bale knpahan na. pila Hati we krto , ptasn we HTG, kinngan krto spegon 100 sntin. Cicin na Hati we nonye bakanana ppkon. Hobalo seedig pkepah gaga nana meepah deheran na tikoh, oka bbrigon ma meepah nana pkon na, maha fomrinas 70% kana deheran ga kkpahon. Maroh sokiya we, bobo tori ka Hati Yarisanta·peti ka sosoto kngoheti ka pnhomaan sibos wada na pssgon ka deheran, wada na sntotikoh paaso na kpahon seedig kalox (knkawas 1791 74,000 ton kncohediran gobaroi na alang icin, knkawas 1825 wada meerih dehog 20,000 ton, knkawas 1960 de meerih 15,000 ton nanag di). Knkawas 1791-1802 pceka ciida mrrdo ka seedig karox, ga menag tgobaro so broenox mdengo ka seedig behege, snalodaha ero qosiya cwakon daha pnhomaon wada srikon seedig karox krinoh, deho 19 soci oka ssromean wada daha lahon bale di, heyi seedig Hati 50% ga menag tgobaro Hati, kkodeson daha knpahan spegon kana kpahon malo deheran anona 17% deheran gaga daha kpahon. Knkawas 1915 -1934 ciida Meko ga kmrahan Hati, seedig behege ga tgobaro Hati ga gnbgrah palo knpahan, spon smepo kana kpahan alang dehog 7% knglahan na, spegon kana nangan knpahan na Hati pdehog 30% ngangan na. Anina so seedig behege ga dmoi bbrigon alang icin, anina sokiya wada baka ka ppkn na ka Hti. Berah knkawas 1987, baka ppkn belas na Hti han, belas pso bale ppkn na seedig Hati, Sosoto meko kolinton knkawas(1992 - 2000), sefo kolinton paha kari sefo Hati mesa asika horidon 35％ deho 3％ zekin na belas meyah lemoh gonbaroi Hati mesa, belas kndalah Meko bici brigon, kana ppkn belas seedig Hti we 40 man konton 3/4 kndalah Meko. Ini phomaka seedig Hati di, korintn wada snberih kari belah na taso Hati menag Renhoko. Saya knpahon daha psobale ppkn we srkemo (30 mankobo kgoheti ga phomaon)dahaka ka kaolian. Tgobaro nikan tikoh paye mdengo, alang atiponi nikan 7 man kobo ka yokeyag. Bnga khoni, bonga, sanyao dahaka blebon we ppkn nag seedig Hati. Ini brigi icin. Pmahaon daha pyahon pila we kafe, 14man kobo kngoheti ga daha pmhaon, gonbaroi daha alang icin we 2.2 man ton dehog 4 man ton. Snpsan pnyahan na knpahan we sibos ma cenma. Knkawas 2004 kana gnbaroi knpahan mosa alang icin na Hati we deho 3.38 iko pila dame, romaban ego gnbaroi alang icin we Meko (spegon kana gnbaroi na Hati deho 81.8% knego). Snposan we Tominicia dahaka Kanata, ppkn ka pso na bbrigon kndalah icin, snpsan we tninon daka sifepin. Knkawas 2004 bnrigan na kkeya na Hati we deho 10.85 iko pila dame, psona bnrigan we kndalah Meko (spegon kana bnrigan na Hati deho 52.9%), snposan we Tominnicia, Nihon dahaka toko. Ado ini baka ka nonyen, konye na Hati ini hataco. Knkawas 1960 nikan hacidenso menag yayon lohengo atiponito dnayo snalo na seedig behege, tonox alang na taicokan nikan mcomici koba soka semento, odon, smalo kco, tominon, seken, somalo iyo, mmahon, abla pkn, soriao, kyokeya sapah, smalo sino, broenox tgodaya nikan koba cenma, broenox rekai ga mhoma sibos nikan koba sato. Hbaro oka kpahan ka seedig Hati, seedig meepah 2/3 ini kseeso kpahon daha. Unbeyah bale haten tthikan ka Hati, nikan semon sapah kmorahan tthikan. Dehog knkawas1956, nikan 6.6 man seedig meyah teheyag Hati, seedig mneyah tgodaya dame poao meyah teheyag, pnyahan pila na Hati we bnrigan kafe iciban knego bobo nade seedig meyah teheyag(knkawas 1961 we 1000 man pila dame). Bobo knkawas 1962, mrrdo alang ma nikan mnaroh aico, wada hmirig ka seedig meyah teheyag. Meko rmaban palo dnayo na Hati, kndalah knkawas 1995 dehog knkawas 1999, Meko dynayo na Hati we 8.84 iko pila dame, wada na brigon ppkn, haten nonye, tmogesa ndan sense, kegako ttinraki dahaka kegako cenkan paocan. Meko hopin toe dahaka komi gmalo seedig snkagon seedig pdayo meyah Hati. Koci hopicicin dahaka koci kafa ginko mege doyano na Hati dori. Sofe knbharo seedig；knkawas 2008 ktaon pnnatis patis na Renhoko, knbharo seedig na Hati we 980 man , myoheyoh rion gaga daha nikn. Hbaro ga menag ssioyo ociron ma broenos dgiyag .yahari 95% heyi seedig Hati we seedig karox kndalah tgoirin Feco, mnongari na hbaro we seedig Morato. 93% seedig Hati we ga menag alang kpahon ma alang pngelah ini horinas 2,000 heyi seedig . 85% heyi seedig ga meepah nonye. Seedig Morato palo hari nndaan daha , hobaro ga meepah cnco dahaka konsanye menag alang Taicokan, seedig karox we ga menag mntenag alang bici Sife kesn daha Kanpato. Seedig Hati psgan daha nroan dara kndalah seedig karox , 7/8 dara seedig karox we seedig Malapo, 3/4 we Korifo, 1/2 we mrato , 1/4 we kwatoron , 1/4 we domostifo. Wenfa; Fayi galon kari kmrahan, 10% seedig rmengo Fayi. Kana Seedig Hati we mkela rmengo kari kingan pkorahan kesn daha Hatikoriao. So riso dahaka seedig msobai we pladin rmengo kari Ego . Pso daha snhiyan Hati we Roma tensiokio, anisa hbaro seedig ga snheyi nag Utciao. Rmaban paro alang na hati we tonox alang Taicokan, ga menag kiri iciron konafwan, knbrahon seedig na we hmrinas 200 man. Haticia ga tgodaya potin deheran Hati onpsan palo alang ma opsan palo baso ocilon han mtarin aso, berah knlohangon Fako han we Sntominko, Haticia we tonox alang ciida, coceka alang ego sromeyan sapah palo ma glahan ka ero ma geheti baso tthikan. Kndalah alang mokri troma 18 komri, kowan Honri.koristofo knrahan tgodaya Hati snoero Toko smomalo pocotan konten siayaokon(Palais Sanssocci)nrihan nnikan, dahaka nnikan lafeair conpao(wada ptason zaisan soce wenfa ). snohiyan; dehog 85% seedig Hati romengo na snoheyi ko kiristokiyokai mesa, lmaban hbaro snoheyi Roma tensikio. Hbaro bale knseyon snoheyi tensokio ka seedig Hati, knrahan koka icin ciida ego pnheyo daha kiyokai dori. Nikan na seedig Hati snoheyi Fotociao (keson daha otociao). Niiwe snoheyi hobaro otox kndalah hniti rodan menag Feco, ga na gomahon gaya cmoca tensokio nikan snoheyi otox, kiyaka ini stotayi na dendosi, Snohiyan kiya kndalah Fako mosa kmerag hbalo krinoq deson na mosa pkrinoq Fako, snohiyan kiya kndalah hini gomaran deho Hati. Sosoto berah raotowaria dmoi snnohiyan nii, peheyo sopi keson daha &quot;tontonmakoto&quot;(bkn otox mekan seedig), mkere bale knrohangan na seedig. Uyas; seedig Hati snheyi ftociao mesa karidaha oyas we hako ma mggaro bobo deheran ktansaya dahaka bobo deheran menag rnrnngan, palobale dnoyi na gomaran oyas na Hati, kana so rioko honyegan na oyas na Hati, mahaso mgogaro hari snsemon ftociao dahaka gaya ddaon alang. ppkn; pnhrayon ppkn Hati we paro snero daha kndalah Fako, anina sokiya we nikan nana snmeyan daha nana. Beroh dahaka paye psbale ppkn daha. Kohon daha mekan ka ido paye gmahon abra kanlan.soni ka pnhpre na: nnbwa ka ksiya de psanon na ka beras , bobo na de psaon na ka abra kanlan, mahada ka ido de cowakon na ksiya leeto ma rcohon na abra dapa, rwahon na pni phraon dehog mdengo okaksiya. Seedig Hati mndaha mekan kingan ali. ktaon ppkn daha gomahon daha ppkn we siyan, wawa miri, rodox, kcorox,nemo srkemo, ciokkwe, nasobi, tomato, ocitanah, ocimgosama, cocencao, ninzin, yancon, wancai, ninikopalo. Pnrohayan na seedig tndoheran we oci cacozo, kcorox gmahon nemo srkemo, ido pgomahon beroh ma wawa dapa , brebon, bnga dahaka sanyao. Seedig menig maci we kokokolo, paisokolo, Seedig pkepah mekan riomn manko, sanyao, rramo beroh, bnga ma srkemo. Asika smeson de mekan wawa, baron ma rramo mirko. ciaoton; ini haten ciaoton na Hati, kingan bale ero rro pni dehog 135 konri kndisan na, kndalah taicokan mkri balo dehog broenoh atiponito alang wereto . Ado ini khbaro taapa ka seedig, kndalah knkawas 1960 ini papa seedig di (knkawas ciida ano na 2,200 seedig paanon na). Deheran tgobaro ga mhma sibos ma cenma, nikan eyoh ero daon rro pni yebale 120 konri kndisan na. Ero rrowe dehog 3,000 konri kndisan na, nakah daon ero rro na, kmyoh de oka ddaon. Kingan bale ero asoroto lomto Taicokan dahaka haticiao. Mapa kyokeya dahaka seedig pooda torako dahaka rroroba, darin so hhaon de asi kkesa di. Nikan 500 hone mapa kyokeya ssio iciron. Ini keego ka erro, smomaro mntena kadi mcpeco ka ciaton na Hati, 8 ka hikozio na kana alang. Nikan kocicican ka taicokan (ktai tsan.rwetor kocicican). Bbrigon alang icin de moda baso icron Taicokan ka kana kykeya na Hati, baso iciron hiya deho 600 konco knedis na slomeyan someto yahon starin hone, smeson srmeyan alang 200 knkawas ciida bnege na kocisanpin ciayife, baka na 4 hone starin, tgodaya baso iciron han starin hone kcorox dahaka hone mapa kyokeya. Haticiao we mpsan palo baso iciron, hopin kan we(Port-de-Paix)rbaban paro baso iciron mapa ripanto brigon alang icin. Pnyahan pnatas CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>