<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Hakaw_Utux" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Hakaw_Utux" copyright="CC BY-SA" citation="Hakaw_Utux. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Hakaw_Utux" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Hakaw_Utux, title = Hakaw_Utux, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Hakaw_Utux} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Hakaw utux == Sbiyaw o rudan ta ita seejiq, srngaw niya balay laqi kdjiyax: mhuqil ka seejiq siida do, asi ka muda trima baga qsiya brah hakaw utux. Kiya ni qulung mnangal tunux pais ka snaw ni mkla balay tminun ka qrijil/kuyuh, muda trima baga siida, asi sriyu paah hiqur baga dha ka dara, saw nii ka seejiq o kisa tduwa muda hakaw utux ni musa msblaiq msupu utux rudan. Kiya ka kiya ni, saw ka ini angal tunux pais ka snaw, ini kla tminun ni miri ka qrijil/kuyuh, ini tduwa muda hakaw utux uri, sqada dha yayung ni wada asi uqi kmalang/karang hiya. Kiya ni, eiyux saw uda hakaw utux, snaw o asi ka musa mangal tunux pais, qrijil/kuyuh o asi ka mkla balay tminun ni miri. Rmngaw ka rudan ta duri, iya hmuc tmiyu hakaw utux, yasa hmuc ta tmiyu do o mha mhupung ka tduling baga ta da. Hakaw Utux Hakaw Utux rudan Truku sbiyaw o dmudug bi lqain dha. Utux rudan ta o gaga tmaga tnan sipaw pusu hiya.ssupu dhyaan ana bitaq knuwan. Saw nii ka rmngaw baki ni payi mu. Mhuqil ka seejiq o utux na ga asi muda hakaw utux bitaq ta utux hiya. Snaw Truku o asi ka murug gaya, mnangal tunux pais, kmlawa alang ni kmlawa sapah. Kuyuh Truku o asi ka murug gaya, mkla tminun smparu snaw smkingal lnglungan ni kmlawa sapah. Saw nii ka snaw ni kuyuh ga kika mtduwa muda hakaw utux. muda ta siida o trima baga kasi sa "ras" msa mhnang ni sriyu ka dara.saw nii ka seejiq o kika mtduwa mtaril hakaw utux. Dhuq sipaw mseupu utux rudan. Nasi ini sriyu dara ka baga seejiq Truku o ini dhuq maaTruku ka euda dha, kiya ni emptucing paah Hakaw Utux ni uqan karang ayu paru. Kiya do snaw o asi ka musa mangal tunux pais, kuyuh o asi ka mkla tminun ni miri uuda dha utux babaw mhuqil. Duri o "ini tduwa cyuun ka hakaw utux, skpudung tiuling baga," msa ka kari rudan. mangal tunux pais ni mkla tminun ni miri ka snaw ni kuyuh balay bi niqan embanah msa ka utux o mdrumut bi ga seejiq nii.kiya ka duwa hakaw utux. mnangal tunux pais mlukus embanah ka Mgay Bari .mdka miri hwinuk ni ptasan dqras. hakaw utux ni ptasan dqras patas dka bi hakaw msa. hakaw utux ni mlukus embanah mdka msa ka kari rudan.. Hakaw utux kika bhragun kndsan Truku. ptasan dqras ni lukus embanah dowriq mlngu hakaw. Paah kari rudan hakaw utux, mggaluk hi ka btasan dqras ni lnnamu dowriq qabang o mggaluk lnlungan utux rudan uri. Rudan Truku sbiyaw o dmudug bi rmngaw lqian dha. "mhuqil" ka seejiq o utux na ga asi ka muda ptrima baga pusu Hakaw Utux hiya. Kiya o qulung mnangal tunux pais ka snaw ni mkla bi tminun ni miri ka kuyuh ga, muda ptrima baga siida, "ras" asi ksa sriyu paah hiqur baga dha ka dara. Saw nii seejiq o pdaun na Hakaw Utux ni mowsa tblaiq mniq tuxan. Kiya ka kiya ni ini angal tunux pais ka snaw, ini kla tminun ni miri ka kuyuh o, ini pdai Hakaw Utux uri. Psaun na yayung truma ni uqun Karang hiya, msa. Kiya do snaw o asi ka musa mangal tunux pais, Kuyuh o asi ka mkla tminun ni miri uuda dha Hakaw Utux babaw mhuqil. Duri o ini tduwa ciyuun ka Hakaw Utux, skpudung tluling baga msa ka kari rudan. == Pnyahan pnatas ==</FORM>
        <PHON kindOf="original">== ħakaw utux == sbijaw o ɾudan ta ita səəɟiq, sɾŋaw nija balaj laqi kdɟijax: mħuqil ka səəɟiq siida do, asi ka muda tɾima baga qsija bɾaħ ħakaw utux. kija ni quluŋ mnaŋal tunux pais ka snaw ni mkla balaj tminun ka qɾiɟil/kujuħ, muda tɾima baga siida, asi sɾiju paaħ ħiquɾ baga dħa ka daɾa, saw nii ka səəɟiq o kisa tduwa muda ħakaw utux ni musa msblaiq msupu utux ɾudan. kija ka kija ni, saw ka ini aŋal tunux pais ka snaw, ini kla tminun ni miɾi ka qɾiɟil/kujuħ, ini tduwa muda ħakaw utux uɾi, sqada dħa jajuŋ ni wada asi uqi kmalaŋ/kaɾaŋ ħija. kija ni, əijux saw uda ħakaw utux, snaw o asi ka musa maŋal tunux pais, qɾiɟil/kujuħ o asi ka mkla balaj tminun ni miɾi. ɾmŋaw ka ɾudan ta duɾi, ija ħmuʦ tmiju ħakaw utux, jasa ħmuʦ ta tmiju do o mħa mħupuŋ ka tduliŋ baga ta da. ħakaw utux ħakaw utux ɾudan tɾuku sbijaw o dmudug bi lqain dħa. utux ɾudan ta o gaga tmaga tnan sipaw pusu ħija.ssupu dħjaan ana bitaq knuwan. saw nii ka ɾmŋaw baki ni paji mu. mħuqil ka səəɟiq o utux na ga asi muda ħakaw utux bitaq ta utux ħija. snaw tɾuku o asi ka muɾug gaja, mnaŋal tunux pais, kmlawa alaŋ ni kmlawa sapaħ. kujuħ tɾuku o asi ka muɾug gaja, mkla tminun smpaɾu snaw smkiŋal lŋluŋan ni kmlawa sapaħ. saw nii ka snaw ni kujuħ ga kika mtduwa muda ħakaw utux. muda ta siida o tɾima baga kasi sa "ɾas" msa mħnaŋ ni sɾiju ka daɾa.saw nii ka səəɟiq o kika mtduwa mtaɾil ħakaw utux. dħuq sipaw msəupu utux ɾudan. nasi ini sɾiju daɾa ka baga səəɟiq tɾuku o ini dħuq maatɾuku ka əuda dħa, kija ni əmptuʦiŋ paaħ ħakaw utux ni uqan kaɾaŋ aju paɾu. kija do snaw o asi ka musa maŋal tunux pais, kujuħ o asi ka mkla tminun ni miɾi uuda dħa utux babaw mħuqil. duɾi o "ini tduwa ʦjuun ka ħakaw utux, skpuduŋ tiuliŋ baga," msa ka kaɾi ɾudan. maŋal tunux pais ni mkla tminun ni miɾi ka snaw ni kujuħ balaj bi niqan əmbanaħ msa ka utux o mdɾumut bi ga səəɟiq nii.kija ka duwa ħakaw utux. mnaŋal tunux pais mlukus əmbanaħ ka mgaj baɾi .mdka miɾi ħwinuk ni ptasan dqɾas. ħakaw utux ni ptasan dqɾas patas dka bi ħakaw msa. ħakaw utux ni mlukus əmbanaħ mdka msa ka kaɾi ɾudan.. ħakaw utux kika bħɾagun kndsan tɾuku. ptasan dqɾas ni lukus əmbanaħ dowɾiq mlŋu ħakaw. paaħ kaɾi ɾudan ħakaw utux, mggaluk ħi ka btasan dqɾas ni lnnamu dowɾiq qabaŋ o mggaluk lnluŋan utux ɾudan uɾi. ɾudan tɾuku sbijaw o dmudug bi ɾmŋaw lqian dħa. "mħuqil" ka səəɟiq o utux na ga asi ka muda ptɾima baga pusu ħakaw utux ħija. kija o quluŋ mnaŋal tunux pais ka snaw ni mkla bi tminun ni miɾi ka kujuħ ga, muda ptɾima baga siida, "ɾas" asi ksa sɾiju paaħ ħiquɾ baga dħa ka daɾa. saw nii səəɟiq o pdaun na ħakaw utux ni mowsa tblaiq mniq tuxan. kija ka kija ni ini aŋal tunux pais ka snaw, ini kla tminun ni miɾi ka kujuħ o, ini pdai ħakaw utux uɾi. psaun na jajuŋ tɾuma ni uqun kaɾaŋ ħija, msa. kija do snaw o asi ka musa maŋal tunux pais, kujuħ o asi ka mkla tminun ni miɾi uuda dħa ħakaw utux babaw mħuqil. duɾi o ini tduwa ʦijuun ka ħakaw utux, skpuduŋ tluliŋ baga msa ka kaɾi ɾudan. == pnjaħan pnatas ==</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Hakaw utux == Sbiyaw o rudan ta ita seejiq, srngaw niya balay laqi kdjiyax: mhuqil ka seejiq siida do, asi ka muda trima baga qsiya brah hakaw utux. Kiya ni qulung mnangal tunux pais ka snaw ni mkla balay tminun ka qrijil/kuyuh, muda trima baga siida, asi sriyu paah hiqur baga dha ka dara, saw nii ka seejiq o kisa tduwa muda hakaw utux ni musa msblaiq msupu utux rudan. Kiya ka kiya ni, saw ka ini angal tunux pais ka snaw, ini kla tminun ni miri ka qrijil/kuyuh, ini tduwa muda hakaw utux uri, sqada dha yayung ni wada asi uqi kmalang/karang hiya. Kiya ni, eiyux saw uda hakaw utux, snaw o asi ka musa mangal tunux pais, qrijil/kuyuh o asi ka mkla balay tminun ni miri. Rmngaw ka rudan ta duri, iya hmuc tmiyu hakaw utux, yasa hmuc ta tmiyu do o mha mhupung ka tduling baga ta da. Hakaw Utux Hakaw Utux rudan Truku sbiyaw o dmudug bi lqain dha. Utux rudan ta o gaga tmaga tnan sipaw pusu hiya.ssupu dhyaan ana bitaq knuwan. Saw nii ka rmngaw baki ni payi mu. Mhuqil ka seejiq o utux na ga asi muda hakaw utux bitaq ta utux hiya. Snaw Truku o asi ka murug gaya, mnangal tunux pais, kmlawa alang ni kmlawa sapah. Kuyuh Truku o asi ka murug gaya, mkla tminun smparu snaw smkingal lnglungan ni kmlawa sapah. Saw nii ka snaw ni kuyuh ga kika mtduwa muda hakaw utux. muda ta siida o trima baga kasi sa "ras" msa mhnang ni sriyu ka dara.saw nii ka seejiq o kika mtduwa mtaril hakaw utux. Dhuq sipaw mseupu utux rudan. Nasi ini sriyu dara ka baga seejiq Truku o ini dhuq maaTruku ka euda dha, kiya ni emptucing paah Hakaw Utux ni uqan karang ayu paru. Kiya do snaw o asi ka musa mangal tunux pais, kuyuh o asi ka mkla tminun ni miri uuda dha utux babaw mhuqil. Duri o "ini tduwa cyuun ka hakaw utux, skpudung tiuling baga," msa ka kari rudan. mangal tunux pais ni mkla tminun ni miri ka snaw ni kuyuh balay bi niqan embanah msa ka utux o mdrumut bi ga seejiq nii.kiya ka duwa hakaw utux. mnangal tunux pais mlukus embanah ka Mgay Bari .mdka miri hwinuk ni ptasan dqras. hakaw utux ni ptasan dqras patas dka bi hakaw msa. hakaw utux ni mlukus embanah mdka msa ka kari rudan.. Hakaw utux kika bhragun kndsan Truku. ptasan dqras ni lukus embanah dowriq mlngu hakaw. Paah kari rudan hakaw utux, mggaluk hi ka btasan dqras ni lnnamu dowriq qabang o mggaluk lnlungan utux rudan uri. Rudan Truku sbiyaw o dmudug bi rmngaw lqian dha. "mhuqil" ka seejiq o utux na ga asi ka muda ptrima baga pusu Hakaw Utux hiya. Kiya o qulung mnangal tunux pais ka snaw ni mkla bi tminun ni miri ka kuyuh ga, muda ptrima baga siida, "ras" asi ksa sriyu paah hiqur baga dha ka dara. Saw nii seejiq o pdaun na Hakaw Utux ni mowsa tblaiq mniq tuxan. Kiya ka kiya ni ini angal tunux pais ka snaw, ini kla tminun ni miri ka kuyuh o, ini pdai Hakaw Utux uri. Psaun na yayung truma ni uqun Karang hiya, msa. Kiya do snaw o asi ka musa mangal tunux pais, Kuyuh o asi ka mkla tminun ni miri uuda dha Hakaw Utux babaw mhuqil. Duri o ini tduwa ciyuun ka Hakaw Utux, skpudung tluling baga msa ka kari rudan. == Pnyahan pnatas ==</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== ħakaw utux == sbijaw o ɾudan ta ita səəɟiq, sɾŋaw nija balaj laqi kdɟijax: mħuqil ka səəɟiq siida do, asi ka muda tɾima baga qsija bɾaħ ħakaw utux. kija ni quluŋ mnaŋal tunux pais ka snaw ni mkla balaj tminun ka qɾiɟil/kujuħ, muda tɾima baga siida, asi sɾiju paaħ ħiquɾ baga dħa ka daɾa, saw nii ka səəɟiq o kisa tduwa muda ħakaw utux ni musa msblaiq msupu utux ɾudan. kija ka kija ni, saw ka ini aŋal tunux pais ka snaw, ini kla tminun ni miɾi ka qɾiɟil/kujuħ, ini tduwa muda ħakaw utux uɾi, sqada dħa jajuŋ ni wada asi uqi kmalaŋ/kaɾaŋ ħija. kija ni, əijux saw uda ħakaw utux, snaw o asi ka musa maŋal tunux pais, qɾiɟil/kujuħ o asi ka mkla balaj tminun ni miɾi. ɾmŋaw ka ɾudan ta duɾi, ija ħmuʦ tmiju ħakaw utux, jasa ħmuʦ ta tmiju do o mħa mħupuŋ ka tduliŋ baga ta da. ħakaw utux ħakaw utux ɾudan tɾuku sbijaw o dmudug bi lqain dħa. utux ɾudan ta o gaga tmaga tnan sipaw pusu ħija.ssupu dħjaan ana bitaq knuwan. saw nii ka ɾmŋaw baki ni paji mu. mħuqil ka səəɟiq o utux na ga asi muda ħakaw utux bitaq ta utux ħija. snaw tɾuku o asi ka muɾug gaja, mnaŋal tunux pais, kmlawa alaŋ ni kmlawa sapaħ. kujuħ tɾuku o asi ka muɾug gaja, mkla tminun smpaɾu snaw smkiŋal lŋluŋan ni kmlawa sapaħ. saw nii ka snaw ni kujuħ ga kika mtduwa muda ħakaw utux. muda ta siida o tɾima baga kasi sa "ɾas" msa mħnaŋ ni sɾiju ka daɾa.saw nii ka səəɟiq o kika mtduwa mtaɾil ħakaw utux. dħuq sipaw msəupu utux ɾudan. nasi ini sɾiju daɾa ka baga səəɟiq tɾuku o ini dħuq maatɾuku ka əuda dħa, kija ni əmptuʦiŋ paaħ ħakaw utux ni uqan kaɾaŋ aju paɾu. kija do snaw o asi ka musa maŋal tunux pais, kujuħ o asi ka mkla tminun ni miɾi uuda dħa utux babaw mħuqil. duɾi o "ini tduwa ʦjuun ka ħakaw utux, skpuduŋ tiuliŋ baga," msa ka kaɾi ɾudan. maŋal tunux pais ni mkla tminun ni miɾi ka snaw ni kujuħ balaj bi niqan əmbanaħ msa ka utux o mdɾumut bi ga səəɟiq nii.kija ka duwa ħakaw utux. mnaŋal tunux pais mlukus əmbanaħ ka mgaj baɾi .mdka miɾi ħwinuk ni ptasan dqɾas. ħakaw utux ni ptasan dqɾas patas dka bi ħakaw msa. ħakaw utux ni mlukus əmbanaħ mdka msa ka kaɾi ɾudan.. ħakaw utux kika bħɾagun kndsan tɾuku. ptasan dqɾas ni lukus əmbanaħ dowɾiq mlŋu ħakaw. paaħ kaɾi ɾudan ħakaw utux, mggaluk ħi ka btasan dqɾas ni lnnamu dowɾiq qabaŋ o mggaluk lnluŋan utux ɾudan uɾi. ɾudan tɾuku sbijaw o dmudug bi ɾmŋaw lqian dħa. "mħuqil" ka səəɟiq o utux na ga asi ka muda ptɾima baga pusu ħakaw utux ħija. kija o quluŋ mnaŋal tunux pais ka snaw ni mkla bi tminun ni miɾi ka kujuħ ga, muda ptɾima baga siida, "ɾas" asi ksa sɾiju paaħ ħiquɾ baga dħa ka daɾa. saw nii səəɟiq o pdaun na ħakaw utux ni mowsa tblaiq mniq tuxan. kija ka kija ni ini aŋal tunux pais ka snaw, ini kla tminun ni miɾi ka kujuħ o, ini pdai ħakaw utux uɾi. psaun na jajuŋ tɾuma ni uqun kaɾaŋ ħija, msa. kija do snaw o asi ka musa maŋal tunux pais, kujuħ o asi ka mkla tminun ni miɾi uuda dħa ħakaw utux babaw mħuqil. duɾi o ini tduwa ʦijuun ka ħakaw utux, skpuduŋ tluliŋ baga msa ka kaɾi ɾudan. == pnjaħan pnatas ==</PHON>
    </S>
</TEXT>