<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Haruq_Nawi" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Haruq_Nawi" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Haruq Nawi 哈簍克 納威 Niqan kingal alang Huhus sun, seejiq hiya o niqan kingal ka Haruq Nawi ksun, hiya o suyang bi seejiq, mslagun niqan bi gnealu na. Kana alang o smparu bi hyaan ni bhangan dha kari uri, kiya ni ngalan dha pusu bukung alang Truku mkSiyaw hini. 1895 hngkawas siida Nihung ka miyah kmlawa Taywang, lnsat Nihung o qmita seejiq bi ka wauwa Truku do, hmtun dha qmraq ni sliqun dha, ksun dha haya pqsiqa ka wauwa Truku,embahang saw nii ka Haruq Nawi do nhari muda mlawa seejiq nimssli empprngaw,huya ta ksun ka knsat Nihung,aji dha euda duri smeeliq wauwa Truku.Niqan kingal jiyax eduwa hi duri musa gmeeguysmeeliq wauwa Truku ka knsat,kiya ni pssli risaw Truku mkSiyaw ka Haruq Nawi,saan dha tmlibu ka sapah knsat ni dha phqilun kana. Embahang nii ka thowlang knlwaan Nihung do mskluwi balay.Kiya ni smiyuk peadas patas thowlang mklawa Taywang ni rmngaw"Kmlawa namu seejiq tnpusu Taywang o asi namu ka pllayun mkla ka gaya seejiq tnpusu, aji ta sstrung quri dhyaan."</FORM>
        <PHON kindOf="original">ħaɾuq nawi *** ** niqan kiŋal alaŋ ħuħus sun, səəɟiq ħija o niqan kiŋal ka ħaɾuq nawi ksun, ħija o sujaŋ bi səəɟiq, mslagun niqan bi gnəalu na. kana alaŋ o smpaɾu bi ħjaan ni bħaŋan dħa kaɾi uɾi, kija ni ŋalan dħa pusu bukuŋ alaŋ tɾuku mksijaw ħini. **** ħŋkawas siida niħuŋ ka mijaħ kmlawa tajwaŋ, lnsat niħuŋ o qmita səəɟiq bi ka wauwa tɾuku do, ħmtun dħa qmɾaq ni sliqun dħa, ksun dħa ħaja pqsiqa ka wauwa tɾuku,əmbaħaŋ saw nii ka ħaɾuq nawi do nħaɾi muda mlawa səəɟiq nimssli əmppɾŋaw,ħuja ta ksun ka knsat niħuŋ,aɟi dħa əuda duɾi sməəliq wauwa tɾuku.niqan kiŋal ɟijax əduwa ħi duɾi musa gməəgujsməəliq wauwa tɾuku ka knsat,kija ni pssli ɾisaw tɾuku mksijaw ka ħaɾuq nawi,saan dħa tmlibu ka sapaħ knsat ni dħa pħqilun kana. əmbaħaŋ nii ka tħowlaŋ knlwaan niħuŋ do mskluwi balaj.kija ni smijuk pəadas patas tħowlaŋ mklawa tajwaŋ ni ɾmŋaw"kmlawa namu səəɟiq tnpusu tajwaŋ o asi namu ka pllajun mkla ka gaja səəɟiq tnpusu, aɟi ta sstɾuŋ quɾi dħjaan."</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Haruq Nawi 哈簍克 納威 Niqan kingal alang Huhus sun, seejiq hiya o niqan kingal ka Haruq Nawi ksun, hiya o suyang bi seejiq, mslagun niqan bi gnealu na. Kana alang o smparu bi hyaan ni bhangan dha kari uri, kiya ni ngalan dha pusu bukung alang Truku mkSiyaw hini. 1895 hngkawas siida Nihung ka miyah kmlawa Taywang, lnsat Nihung o qmita seejiq bi ka wauwa Truku do, hmtun dha qmraq ni sliqun dha, ksun dha haya pqsiqa ka wauwa Truku,embahang saw nii ka Haruq Nawi do nhari muda mlawa seejiq nimssli empprngaw,huya ta ksun ka knsat Nihung,aji dha euda duri smeeliq wauwa Truku.Niqan kingal jiyax eduwa hi duri musa gmeeguysmeeliq wauwa Truku ka knsat,kiya ni pssli risaw Truku mkSiyaw ka Haruq Nawi,saan dha tmlibu ka sapah knsat ni dha phqilun kana. Embahang nii ka thowlang knlwaan Nihung do mskluwi balay.Kiya ni smiyuk peadas patas thowlang mklawa Taywang ni rmngaw"Kmlawa namu seejiq tnpusu Taywang o asi namu ka pllayun mkla ka gaya seejiq tnpusu, aji ta sstrung quri dhyaan."</FORM>
        <PHON kindOf="standard">ħaɾuq nawi *** ** niqan kiŋal alaŋ ħuħus sun, səəɟiq ħija o niqan kiŋal ka ħaɾuq nawi ksun, ħija o sujaŋ bi səəɟiq, mslagun niqan bi gnəalu na. kana alaŋ o smpaɾu bi ħjaan ni bħaŋan dħa kaɾi uɾi, kija ni ŋalan dħa pusu bukuŋ alaŋ tɾuku mksijaw ħini. **** ħŋkawas siida niħuŋ ka mijaħ kmlawa tajwaŋ, lnsat niħuŋ o qmita səəɟiq bi ka wauwa tɾuku do, ħmtun dħa qmɾaq ni sliqun dħa, ksun dħa ħaja pqsiqa ka wauwa tɾuku,əmbaħaŋ saw nii ka ħaɾuq nawi do nħaɾi muda mlawa səəɟiq nimssli əmppɾŋaw,ħuja ta ksun ka knsat niħuŋ,aɟi dħa əuda duɾi sməəliq wauwa tɾuku.niqan kiŋal ɟijax əduwa ħi duɾi musa gməəgujsməəliq wauwa tɾuku ka knsat,kija ni pssli ɾisaw tɾuku mksijaw ka ħaɾuq nawi,saan dħa tmlibu ka sapaħ knsat ni dħa pħqilun kana. əmbaħaŋ nii ka tħowlaŋ knlwaan niħuŋ do mskluwi balaj.kija ni smijuk pəadas patas tħowlaŋ mklawa tajwaŋ ni ɾmŋaw"kmlawa namu səəɟiq tnpusu tajwaŋ o asi namu ka pllajun mkla ka gaja səəɟiq tnpusu, aɟi ta sstɾuŋ quɾi dħjaan."</PHON>
    </S>
</TEXT>