<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Haruq_Nawi" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Haruq_Nawi" copyright="CC BY-SA" citation="Haruq_Nawi. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Haruq_Nawi" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Haruq_Nawi, title = Haruq_Nawi, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Haruq_Nawi} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Haruq Nawi 哈簍克 納威 Niqan kingal alang Huhus sun, seejiq hiya o niqan kingal ka Haruq Nawi ksun, hiya o suyang bi seejiq, mslagun niqan bi gnealu na. Kana alang o smparu bi hyaan ni bhangan dha kari uri, kiya ni ngalan dha pusu bukung alang Truku mkSiyaw hini. 1895 hngkawas siida Nihung ka miyah kmlawa Taywang, lnsat Nihung o qmita seejiq bi ka wauwa Truku do, hmtun dha qmraq ni sliqun dha, ksun dha haya pqsiqa ka wauwa Truku,embahang saw nii ka Haruq Nawi do nhari muda mlawa seejiq nimssli empprngaw,huya ta ksun ka knsat Nihung,aji dha euda duri smeeliq wauwa Truku.Niqan kingal jiyax eduwa hi duri musa gmeeguysmeeliq wauwa Truku ka knsat,kiya ni pssli risaw Truku mkSiyaw ka Haruq Nawi,saan dha tmlibu ka sapah knsat ni dha phqilun kana. Embahang nii ka thowlang knlwaan Nihung do mskluwi balay.Kiya ni smiyuk peadas patas thowlang mklawa Taywang ni rmngaw"Kmlawa namu seejiq tnpusu Taywang o asi namu ka pllayun mkla ka gaya seejiq tnpusu, aji ta sstrung quri dhyaan."</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Haroq Nawi 哈簍克 納威 Niqan kingal alang Hohos son, seejiq hiya o niqan kingal ka Haroq Nawi kson, hiya o soyang bi seejiq, mslagon niqan bi gnealo na. Kana alang o smparo bi hyaan ni bhangan dha kari ori, kiya ni ngalan dha poso bokong alang Troko mkSiyaw hini. 1895 hngkawas siida Nihong ka miyah kmlawa Taywang, lnsat Nihong o qmita seejiq bi ka waowa Troko do, hmton dha qmraq ni sliqon dha, kson dha haya pqsiqa ka waowa Troko,embahang saw nii ka Haroq Nawi do nhari moda mlawa seejiq nimssli empprngaw,hoya ta kson ka knsat Nihong,aji dha eoda dori smeeliq waowa Troko.Niqan kingal jiyax edowa hi dori mosa gmeegoysmeeliq waowa Troko ka knsat,kiya ni pssli risaw Troko mkSiyaw ka Haroq Nawi,saan dha tmlibo ka sapah knsat ni dha phqilon kana. Embahang nii ka thowlang knlwaan Nihong do msklowi balay.Kiya ni smiyok peadas patas thowlang mklawa Taywang ni rmngaw"Kmlawa namo seejiq tnposo Taywang o asi namo ka pllayon mkla ka gaya seejiq tnposo, aji ta sstrong qori dhyaan."</FORM>
    </S>
</TEXT>