<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Hassan_Rouhani" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Hassan_Rouhani" copyright="CC BY-SA" citation="Hassan_Rouhani. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Hassan_Rouhani" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Hassan_Rouhani, title = Hassan_Rouhani, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Hassan_Rouhani} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Hassan Rouhani = Mntucing hngkawas 1992 idas 8 jiyax 1 ka Hassan Rouhani ga, empklaw ka hiya. Bukung klwaan Iran ta sayang o kiya ka Hassan Rouhani, pnaah hngkawas 2013 idas 8 jiyax 4 pnrajing kmlawa klwaan. = Hassan Rouhani = Hassan Rouhani (kari Persia: حسن روحانی‎‎, kngkawas 1948 idas 11 diyax 12－), Iran seyji cya, waycyaw cya, mnngalan Iran sosi tanpan dayhyo. Pusu kari srngaw dha ka kari Persia. Mniq kngkawas 2013 idas 6 diyax 14 na kngkawas 2013 kcka seyngkyo Soto cida mbiyax mangal Soto Iran, idas 8 diyax 3 ka psdhuwan phiyu Soto. Kngkawas 2017 idas 5 diyax 20 wada mndungus lmutuc mangal Soto dungan. Kndusan Kngkawas 1948 idas 11 cida Hassan Rouhani u mntuting Semnan Sng Sorkheh Su, mnniq Semnan Singgakuying mi Qum Singgakuying muyas smluhay waya Islam, kiya ka brah tunux bukung Khomeni na mdhu bay mpsnul niya, msmpusal wada sqraq sapah kung. Kngkawas 1980 dhuq kngkawas 2000 ngalan gying Islam Gikay. Tubrah niya seyji Kngkawas 1989 dhuq kngkawas 2005, Hassan Rouhani u ngalan Knbaraw Balay Qnlhangan Anjeyng Yingkay Misu, kngkawas 2000 prading ngalan Iran Seymung Kaygi cngweyn. Kngkawas 2003 dhuq kngkawas 2005 mniq Khatami ngalan Soto iyax cida, Hassan Rouhani ka ngalan Iran sosi tanpan dayhyo, tuhuy Ingkoku, France mi Doicu snquri psangay Yo Nongswo wada smhdu kari. Soto Kngkawas 2013 idas 4 diyax 11 cida, Hassan Rouhani pa pkla kari tumal seyngkyo Soto. Brah ini uuda seyngkyo knbeyhing han pa Knpriyux Pay taxa bay hosweynjn Afurey u wada kasi alix mpseyngkyo, Hassan Rouhani u wada mspriyux meytaq Knpriyux Paya, hiya u wada mangal dnkuhan Hatami mi Rahusangcyani. Mniq kcka 6 Soto hosweynjn u niqan 5 hiyi ka mkray pawso pay, Hassan Rouhani Dmudul mndungus seyji mi keyjay cngce, tuhuy txtaxa u ppwaluk knmalu pnluban kana. Wada rmngaw ka hiya psli phiyu kingal 'Htngayan Knkla mi Sntangan' na seyhu, tuhuy qnlangan syakay phiyu mdhu bay pnluban, so ini dayi pcahu mi mlih ka ka ndanan pcahu. Kngkawas 2013 idas 6 diyax 15, Iran Neycngpu pjla ndanan seyngkyo, knkana hyo seyngkyo u 36,704,156, wada mbiyax mangal 18,613,329 hyo ka Hassan Rouhani, wada dmka dnkuhan mi mndungus mangal burah sndhuwan Soto, ana ini uda mntu2 seyngkyo, kiya mi pusu balay pnsung hiya ka Mohammad Bagher Ghalibaf pa wana balay 6,077,292 hyo ka mnangal niya. Idas 8 diyax 3 cida, Iran tubaraw bukung Khamenei mdhu bay pkla kari hniwan niya Soto ka Hassan Rouhani, Hassan Rouhani u mniq idas 8 diyax 4 mniq Gikay psdhuwan phiyu, balay bay mdhu phyuwan tu11 Soto Iran. Idas 9 diyax 27, Hassan Rouhani u tuhuy Amirika Soto Barac Obama muda mn1 pprngaw qnawal, niyi ka Soto Amirika mi Iran snpeyyah pstuq pnluban mntxan balay mpprngaw, pprngawan dha kari u rnrnu quri uuda ho uri. Kngkawas 2017 idas 4 diyax 14, Hassan Rouhani pkla kari mntxan tumal Soto seyngkyo dungan, mkmangal mntxan dungan. Idas 5 diyax 20, Iran Neycngpu ka muda pkla ndan seyngkyo, knkana hyo seyngkyo pa ya bay 40,000,000 hyo, Hassan Rouhani u wada mangal ya bay 23,000,000 hyo, wada mangal hmrinas dmka dnkuhan mi mndungus mbiyax mangal burah bnkuwan Soto dungan, ana ini mntu2 meytaq hyo. Kngkawas 2019 idas 12 diyax 17, Hassan Rouhani u musa Malaysia tumal Kngkawas 2019 Kuala Lumpur Dudux Kay, tuhuy Malaysia Sosyang Tun Dr Mahathir bin Mohamad mniq Bangunan Perdana Putra Building mtqita dqras. Ddha dha u ya bay mnuda pprngaw kari 45 pungkang. Kngkawas 2020 idas 7 diyax 18, Hassan Rouhani mniq sotu Tehran na neyge kaygi rmngaw, snpeyyah prru Narux Punu Brah Cyokoku Uhan (Narux COVID-19) pspuruq dhuq saya, spuwan u ya bay dhuq 2500 knbkiyan hiyi sediq Iran ka wada run narux niyi, so muda snbeyhing mita knbeyhing bay narux preuru Narux Punu Brah Cyokoku Uhan (Narux COVID-19) niyi. Hassan Rouhani u dmuwi Iran Weysngpu na burah keyngkyo, rmngaw mniq mkpiya idas niyi pa, ya bay musa 30 knbkiyan dhuq 3500 knbkiyan hiyi sediq ka muda prru Narux Punu Brah Cyokoku Uhan (Narux COVID-19) niyi, ya bay knhbrawan hiyi musa mniq byoying u 'Nmk2 knhbrawan hiyi mnuda 150 diyax brah niya'. Seyhu Tehran uri u wada pkla burah pnwaya kmtur u muda 1 iyax sngayan diyax, kiya ka knkana hmtur pnsliyan slhayan snhiyan, hmkun ka sanan mniq sapah pyasan, sanan mihah kahuy, kcka sanan tmapaq qsiya, sanan ppulah mi sanan qmita ccamac uri. Neyke Rikisi seyngkyo Kndusan niya Hassan Rouhani pa tama niya u Asatora Rouhani, sediq snbbari mnniq Iran Semnan Su na Bazaar, kiya mi bubu niya saya u wa mniq Semnan. Kngkawas 1969, Hassan Rouhani u tuhuy Naemeh Rouhan msturung, niqan 2 laqi dha snaw mi 2 ka laqi dha qridin. Laqi niya qbsuran snaw u wada mniq kngkawas 1992 idas 4 jisacu mhuqil, kiya mi wada sdhuwan Tehran Su Habung Beyhst Cahra. Uxay wana kari Persia, Hassan Rouhani pa mkla balay skari Ingkoku mi kari Arabia. Wada mangal Ingkoku Pyasan Tubeyhing Glasgow Calledonnian Horicu (PhD) Swey hakasey sweywey.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= ħassan ɾouħani = mntuʦiŋ ħŋkawas **** idas * ɟijax * ka ħassan ɾouħani ga, əmpklaw ka ħija. bukuŋ klwaan iɾan ta sajaŋ o kija ka ħassan ɾouħani, pnaaħ ħŋkawas **** idas * ɟijax * pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. = ħassan ɾouħani = ħassan ɾouħani (kaɾi pəɾsia: *** ********, kŋkawas **** idas ** dijax ***), iɾan səɟi ʦja, wajʦjaw ʦja, mnŋalan iɾan sosi tanpan dajħjo. pusu kaɾi sɾŋaw dħa ka kaɾi pəɾsia. mniq kŋkawas **** idas * dijax ** na kŋkawas **** kʦka səŋkjo soto ʦida mbijax maŋal soto iɾan, idas * dijax * ka psdħuwan pħiju soto. kŋkawas **** idas * dijax ** wada mnduŋus lmutuʦ maŋal soto duŋan. kndusan kŋkawas **** idas ** ʦida ħassan ɾouħani u mntutiŋ səmnan sŋ soɾkħəħ su, mnniq səmnan siŋgakujiŋ mi qum siŋgakujiŋ mujas smluħaj waja islam, kija ka bɾaħ tunux bukuŋ kħoməni na mdħu baj mpsnul nija, msmpusal wada sqɾaq sapaħ kuŋ. kŋkawas **** dħuq kŋkawas **** ŋalan gjiŋ islam gikaj. tubɾaħ nija səɟi kŋkawas **** dħuq kŋkawas ****, ħassan ɾouħani u ŋalan knbaɾaw balaj qnlħaŋan anɟəŋ jiŋkaj misu, kŋkawas **** pɾadiŋ ŋalan iɾan səmuŋ kajgi ʦŋwən. kŋkawas **** dħuq kŋkawas **** mniq kħatami ŋalan soto ijax ʦida, ħassan ɾouħani ka ŋalan iɾan sosi tanpan dajħjo, tuħuj iŋkoku, *ɾanʦə mi doiʦu snquɾi psaŋaj jo noŋswo wada smħdu kaɾi. soto kŋkawas **** idas * dijax ** ʦida, ħassan ɾouħani pa pkla kaɾi tumal səŋkjo soto. bɾaħ ini uuda səŋkjo knbəħiŋ ħan pa knpɾijux paj taxa baj ħoswənɟn a*uɾə u wada kasi alix mpsəŋkjo, ħassan ɾouħani u wada mspɾijux mətaq knpɾijux paja, ħija u wada maŋal dnkuħan ħatami mi ɾaħusaŋʦjani. mniq kʦka * soto ħoswənɟn u niqan * ħiji ka mkɾaj pawso paj, ħassan ɾouħani dmudul mnduŋus səɟi mi kəɟaj ʦŋʦə, tuħuj txtaxa u ppwaluk knmalu pnluban kana. wada ɾmŋaw ka ħija psli pħiju kiŋal 'ħtŋajan knkla mi sntaŋan' na səħu, tuħuj qnlaŋan sjakaj pħiju mdħu baj pnluban, so ini daji pʦaħu mi mliħ ka ka ndanan pʦaħu. kŋkawas **** idas * dijax **, iɾan nəʦŋpu pɟla ndanan səŋkjo, knkana ħjo səŋkjo u **,***,***, wada mbijax maŋal **,***,*** ħjo ka ħassan ɾouħani, wada dmka dnkuħan mi mnduŋus maŋal buɾaħ sndħuwan soto, ana ini uda mntu* səŋkjo, kija mi pusu balaj pnsuŋ ħija ka moħammad bagħəɾ għaliba* pa wana balaj *,***,*** ħjo ka mnaŋal nija. idas * dijax * ʦida, iɾan tubaɾaw bukuŋ kħamənəi mdħu baj pkla kaɾi ħniwan nija soto ka ħassan ɾouħani, ħassan ɾouħani u mniq idas * dijax * mniq gikaj psdħuwan pħiju, balaj baj mdħu pħjuwan tu** soto iɾan. idas * dijax **, ħassan ɾouħani u tuħuj amiɾika soto baɾaʦ obama muda mn* ppɾŋaw qnawal, niji ka soto amiɾika mi iɾan snpəjaħ pstuq pnluban mntxan balaj mppɾŋaw, ppɾŋawan dħa kaɾi u ɾnɾnu quɾi uuda ħo uɾi. kŋkawas **** idas * dijax **, ħassan ɾouħani pkla kaɾi mntxan tumal soto səŋkjo duŋan, mkmaŋal mntxan duŋan. idas * dijax **, iɾan nəʦŋpu ka muda pkla ndan səŋkjo, knkana ħjo səŋkjo pa ja baj **,***,*** ħjo, ħassan ɾouħani u wada maŋal ja baj **,***,*** ħjo, wada maŋal ħmɾinas dmka dnkuħan mi mnduŋus mbijax maŋal buɾaħ bnkuwan soto duŋan, ana ini mntu* mətaq ħjo. kŋkawas **** idas ** dijax **, ħassan ɾouħani u musa malajsia tumal kŋkawas **** kuala lumpuɾ dudux kaj, tuħuj malajsia sosjaŋ tun dɾ maħatħiɾ bin moħamad mniq baŋunan pəɾdana putɾa buildiŋ mtqita dqɾas. ddħa dħa u ja baj mnuda ppɾŋaw kaɾi ** puŋkaŋ. kŋkawas **** idas * dijax **, ħassan ɾouħani mniq sotu təħɾan na nəgə kajgi ɾmŋaw, snpəjaħ pɾɾu naɾux punu bɾaħ ʦjokoku uħan (naɾux ʦo*id-**) pspuɾuq dħuq saja, spuwan u ja baj dħuq **** knbkijan ħiji sədiq iɾan ka wada ɾun naɾux niji, so muda snbəħiŋ mita knbəħiŋ baj naɾux pɾəuɾu naɾux punu bɾaħ ʦjokoku uħan (naɾux ʦo*id-**) niji. ħassan ɾouħani u dmuwi iɾan wəsŋpu na buɾaħ kəŋkjo, ɾmŋaw mniq mkpija idas niji pa, ja baj musa ** knbkijan dħuq **** knbkijan ħiji sədiq ka muda pɾɾu naɾux punu bɾaħ ʦjokoku uħan (naɾux ʦo*id-**) niji, ja baj knħbɾawan ħiji musa mniq bjojiŋ u 'nmk* knħbɾawan ħiji mnuda *** dijax bɾaħ nija'. səħu təħɾan uɾi u wada pkla buɾaħ pnwaja kmtuɾ u muda * ijax sŋajan dijax, kija ka knkana ħmtuɾ pnslijan slħajan snħijan, ħmkun ka sanan mniq sapaħ pjasan, sanan miħaħ kaħuj, kʦka sanan tmapaq qsija, sanan ppulaħ mi sanan qmita ʦʦamaʦ uɾi. nəkə ɾikisi səŋkjo kndusan nija ħassan ɾouħani pa tama nija u asatoɾa ɾouħani, sədiq snbbaɾi mnniq iɾan səmnan su na ba*aaɾ, kija mi bubu nija saja u wa mniq səmnan. kŋkawas ****, ħassan ɾouħani u tuħuj naəməħ ɾouħan mstuɾuŋ, niqan * laqi dħa snaw mi * ka laqi dħa qɾidin. laqi nija qbsuɾan snaw u wada mniq kŋkawas **** idas * ɟisaʦu mħuqil, kija mi wada sdħuwan təħɾan su ħabuŋ bəħst ʦaħɾa. uxaj wana kaɾi pəɾsia, ħassan ɾouħani pa mkla balaj skaɾi iŋkoku mi kaɾi aɾabia. wada maŋal iŋkoku pjasan tubəħiŋ glasgow ʦallədonnian ħoɾiʦu (pħd) swə ħakasə swəwə.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Hassan Rouhani = Mntucing hngkawas 1992 idas 8 jiyax 1 ka Hassan Rouhani ga, empklaw ka hiya. Bukung klwaan Iran ta sayang o kiya ka Hassan Rouhani, pnaah hngkawas 2013 idas 8 jiyax 4 pnrajing kmlawa klwaan. = Hassan Rouhani = Hassan Rouhani (kari Persia: حسن روحانی‎‎, kngkawas 1948 idas 11 diyax 12－), Iran seyji cya, waycyaw cya, mnngalan Iran sosi tanpan dayhyo. Pusu kari srngaw dha ka kari Persia. Mniq kngkawas 2013 idas 6 diyax 14 na kngkawas 2013 kcka seyngkyo Soto cida mbiyax mangal Soto Iran, idas 8 diyax 3 ka psdhuwan phiyu Soto. Kngkawas 2017 idas 5 diyax 20 wada mndungus lmutuc mangal Soto dungan. Kndusan Kngkawas 1948 idas 11 cida Hassan Rouhani u mntuting Semnan Sng Sorkheh Su, mnniq Semnan Singgakuying mi Qum Singgakuying muyas smluhay waya Islam, kiya ka brah tunux bukung Khomeni na mdhu bay mpsnul niya, msmpusal wada sqraq sapah kung. Kngkawas 1980 dhuq kngkawas 2000 ngalan gying Islam Gikay. Tubrah niya seyji Kngkawas 1989 dhuq kngkawas 2005, Hassan Rouhani u ngalan Knbaraw Balay Qnlhangan Anjeyng Yingkay Misu, kngkawas 2000 prading ngalan Iran Seymung Kaygi cngweyn. Kngkawas 2003 dhuq kngkawas 2005 mniq Khatami ngalan Soto iyax cida, Hassan Rouhani ka ngalan Iran sosi tanpan dayhyo, tuhuy Ingkoku, France mi Doicu snquri psangay Yo Nongswo wada smhdu kari. Soto Kngkawas 2013 idas 4 diyax 11 cida, Hassan Rouhani pa pkla kari tumal seyngkyo Soto. Brah ini uuda seyngkyo knbeyhing han pa Knpriyux Pay taxa bay hosweynjn Afurey u wada kasi alix mpseyngkyo, Hassan Rouhani u wada mspriyux meytaq Knpriyux Paya, hiya u wada mangal dnkuhan Hatami mi Rahusangcyani. Mniq kcka 6 Soto hosweynjn u niqan 5 hiyi ka mkray pawso pay, Hassan Rouhani Dmudul mndungus seyji mi keyjay cngce, tuhuy txtaxa u ppwaluk knmalu pnluban kana. Wada rmngaw ka hiya psli phiyu kingal 'Htngayan Knkla mi Sntangan' na seyhu, tuhuy qnlangan syakay phiyu mdhu bay pnluban, so ini dayi pcahu mi mlih ka ka ndanan pcahu. Kngkawas 2013 idas 6 diyax 15, Iran Neycngpu pjla ndanan seyngkyo, knkana hyo seyngkyo u 36,704,156, wada mbiyax mangal 18,613,329 hyo ka Hassan Rouhani, wada dmka dnkuhan mi mndungus mangal burah sndhuwan Soto, ana ini uda mntu2 seyngkyo, kiya mi pusu balay pnsung hiya ka Mohammad Bagher Ghalibaf pa wana balay 6,077,292 hyo ka mnangal niya. Idas 8 diyax 3 cida, Iran tubaraw bukung Khamenei mdhu bay pkla kari hniwan niya Soto ka Hassan Rouhani, Hassan Rouhani u mniq idas 8 diyax 4 mniq Gikay psdhuwan phiyu, balay bay mdhu phyuwan tu11 Soto Iran. Idas 9 diyax 27, Hassan Rouhani u tuhuy Amirika Soto Barac Obama muda mn1 pprngaw qnawal, niyi ka Soto Amirika mi Iran snpeyyah pstuq pnluban mntxan balay mpprngaw, pprngawan dha kari u rnrnu quri uuda ho uri. Kngkawas 2017 idas 4 diyax 14, Hassan Rouhani pkla kari mntxan tumal Soto seyngkyo dungan, mkmangal mntxan dungan. Idas 5 diyax 20, Iran Neycngpu ka muda pkla ndan seyngkyo, knkana hyo seyngkyo pa ya bay 40,000,000 hyo, Hassan Rouhani u wada mangal ya bay 23,000,000 hyo, wada mangal hmrinas dmka dnkuhan mi mndungus mbiyax mangal burah bnkuwan Soto dungan, ana ini mntu2 meytaq hyo. Kngkawas 2019 idas 12 diyax 17, Hassan Rouhani u musa Malaysia tumal Kngkawas 2019 Kuala Lumpur Dudux Kay, tuhuy Malaysia Sosyang Tun Dr Mahathir bin Mohamad mniq Bangunan Perdana Putra Building mtqita dqras. Ddha dha u ya bay mnuda pprngaw kari 45 pungkang. Kngkawas 2020 idas 7 diyax 18, Hassan Rouhani mniq sotu Tehran na neyge kaygi rmngaw, snpeyyah prru Narux Punu Brah Cyokoku Uhan (Narux COVID-19) pspuruq dhuq saya, spuwan u ya bay dhuq 2500 knbkiyan hiyi sediq Iran ka wada run narux niyi, so muda snbeyhing mita knbeyhing bay narux preuru Narux Punu Brah Cyokoku Uhan (Narux COVID-19) niyi. Hassan Rouhani u dmuwi Iran Weysngpu na burah keyngkyo, rmngaw mniq mkpiya idas niyi pa, ya bay musa 30 knbkiyan dhuq 3500 knbkiyan hiyi sediq ka muda prru Narux Punu Brah Cyokoku Uhan (Narux COVID-19) niyi, ya bay knhbrawan hiyi musa mniq byoying u 'Nmk2 knhbrawan hiyi mnuda 150 diyax brah niya'. Seyhu Tehran uri u wada pkla burah pnwaya kmtur u muda 1 iyax sngayan diyax, kiya ka knkana hmtur pnsliyan slhayan snhiyan, hmkun ka sanan mniq sapah pyasan, sanan mihah kahuy, kcka sanan tmapaq qsiya, sanan ppulah mi sanan qmita ccamac uri. Neyke Rikisi seyngkyo Kndusan niya Hassan Rouhani pa tama niya u Asatora Rouhani, sediq snbbari mnniq Iran Semnan Su na Bazaar, kiya mi bubu niya saya u wa mniq Semnan. Kngkawas 1969, Hassan Rouhani u tuhuy Naemeh Rouhan msturung, niqan 2 laqi dha snaw mi 2 ka laqi dha qridin. Laqi niya qbsuran snaw u wada mniq kngkawas 1992 idas 4 jisacu mhuqil, kiya mi wada sdhuwan Tehran Su Habung Beyhst Cahra. Uxay wana kari Persia, Hassan Rouhani pa mkla balay skari Ingkoku mi kari Arabia. Wada mangal Ingkoku Pyasan Tubeyhing Glasgow Calledonnian Horicu (PhD) Swey hakasey sweywey.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= ħassan ɾouħani = mntuʦiŋ ħŋkawas **** idas * ɟijax * ka ħassan ɾouħani ga, əmpklaw ka ħija. bukuŋ klwaan iɾan ta sajaŋ o kija ka ħassan ɾouħani, pnaaħ ħŋkawas **** idas * ɟijax * pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. = ħassan ɾouħani = ħassan ɾouħani (kaɾi pəɾsia: *** ********, kŋkawas **** idas ** dijax ***), iɾan səɟi ʦja, wajʦjaw ʦja, mnŋalan iɾan sosi tanpan dajħjo. pusu kaɾi sɾŋaw dħa ka kaɾi pəɾsia. mniq kŋkawas **** idas * dijax ** na kŋkawas **** kʦka səŋkjo soto ʦida mbijax maŋal soto iɾan, idas * dijax * ka psdħuwan pħiju soto. kŋkawas **** idas * dijax ** wada mnduŋus lmutuʦ maŋal soto duŋan. kndusan kŋkawas **** idas ** ʦida ħassan ɾouħani u mntutiŋ səmnan sŋ soɾkħəħ su, mnniq səmnan siŋgakujiŋ mi qum siŋgakujiŋ mujas smluħaj waja islam, kija ka bɾaħ tunux bukuŋ kħoməni na mdħu baj mpsnul nija, msmpusal wada sqɾaq sapaħ kuŋ. kŋkawas **** dħuq kŋkawas **** ŋalan gjiŋ islam gikaj. tubɾaħ nija səɟi kŋkawas **** dħuq kŋkawas ****, ħassan ɾouħani u ŋalan knbaɾaw balaj qnlħaŋan anɟəŋ jiŋkaj misu, kŋkawas **** pɾadiŋ ŋalan iɾan səmuŋ kajgi ʦŋwən. kŋkawas **** dħuq kŋkawas **** mniq kħatami ŋalan soto ijax ʦida, ħassan ɾouħani ka ŋalan iɾan sosi tanpan dajħjo, tuħuj iŋkoku, *ɾanʦə mi doiʦu snquɾi psaŋaj jo noŋswo wada smħdu kaɾi. soto kŋkawas **** idas * dijax ** ʦida, ħassan ɾouħani pa pkla kaɾi tumal səŋkjo soto. bɾaħ ini uuda səŋkjo knbəħiŋ ħan pa knpɾijux paj taxa baj ħoswənɟn a*uɾə u wada kasi alix mpsəŋkjo, ħassan ɾouħani u wada mspɾijux mətaq knpɾijux paja, ħija u wada maŋal dnkuħan ħatami mi ɾaħusaŋʦjani. mniq kʦka * soto ħoswənɟn u niqan * ħiji ka mkɾaj pawso paj, ħassan ɾouħani dmudul mnduŋus səɟi mi kəɟaj ʦŋʦə, tuħuj txtaxa u ppwaluk knmalu pnluban kana. wada ɾmŋaw ka ħija psli pħiju kiŋal 'ħtŋajan knkla mi sntaŋan' na səħu, tuħuj qnlaŋan sjakaj pħiju mdħu baj pnluban, so ini daji pʦaħu mi mliħ ka ka ndanan pʦaħu. kŋkawas **** idas * dijax **, iɾan nəʦŋpu pɟla ndanan səŋkjo, knkana ħjo səŋkjo u **,***,***, wada mbijax maŋal **,***,*** ħjo ka ħassan ɾouħani, wada dmka dnkuħan mi mnduŋus maŋal buɾaħ sndħuwan soto, ana ini uda mntu* səŋkjo, kija mi pusu balaj pnsuŋ ħija ka moħammad bagħəɾ għaliba* pa wana balaj *,***,*** ħjo ka mnaŋal nija. idas * dijax * ʦida, iɾan tubaɾaw bukuŋ kħamənəi mdħu baj pkla kaɾi ħniwan nija soto ka ħassan ɾouħani, ħassan ɾouħani u mniq idas * dijax * mniq gikaj psdħuwan pħiju, balaj baj mdħu pħjuwan tu** soto iɾan. idas * dijax **, ħassan ɾouħani u tuħuj amiɾika soto baɾaʦ obama muda mn* ppɾŋaw qnawal, niji ka soto amiɾika mi iɾan snpəjaħ pstuq pnluban mntxan balaj mppɾŋaw, ppɾŋawan dħa kaɾi u ɾnɾnu quɾi uuda ħo uɾi. kŋkawas **** idas * dijax **, ħassan ɾouħani pkla kaɾi mntxan tumal soto səŋkjo duŋan, mkmaŋal mntxan duŋan. idas * dijax **, iɾan nəʦŋpu ka muda pkla ndan səŋkjo, knkana ħjo səŋkjo pa ja baj **,***,*** ħjo, ħassan ɾouħani u wada maŋal ja baj **,***,*** ħjo, wada maŋal ħmɾinas dmka dnkuħan mi mnduŋus mbijax maŋal buɾaħ bnkuwan soto duŋan, ana ini mntu* mətaq ħjo. kŋkawas **** idas ** dijax **, ħassan ɾouħani u musa malajsia tumal kŋkawas **** kuala lumpuɾ dudux kaj, tuħuj malajsia sosjaŋ tun dɾ maħatħiɾ bin moħamad mniq baŋunan pəɾdana putɾa buildiŋ mtqita dqɾas. ddħa dħa u ja baj mnuda ppɾŋaw kaɾi ** puŋkaŋ. kŋkawas **** idas * dijax **, ħassan ɾouħani mniq sotu təħɾan na nəgə kajgi ɾmŋaw, snpəjaħ pɾɾu naɾux punu bɾaħ ʦjokoku uħan (naɾux ʦo*id-**) pspuɾuq dħuq saja, spuwan u ja baj dħuq **** knbkijan ħiji sədiq iɾan ka wada ɾun naɾux niji, so muda snbəħiŋ mita knbəħiŋ baj naɾux pɾəuɾu naɾux punu bɾaħ ʦjokoku uħan (naɾux ʦo*id-**) niji. ħassan ɾouħani u dmuwi iɾan wəsŋpu na buɾaħ kəŋkjo, ɾmŋaw mniq mkpija idas niji pa, ja baj musa ** knbkijan dħuq **** knbkijan ħiji sədiq ka muda pɾɾu naɾux punu bɾaħ ʦjokoku uħan (naɾux ʦo*id-**) niji, ja baj knħbɾawan ħiji musa mniq bjojiŋ u 'nmk* knħbɾawan ħiji mnuda *** dijax bɾaħ nija'. səħu təħɾan uɾi u wada pkla buɾaħ pnwaja kmtuɾ u muda * ijax sŋajan dijax, kija ka knkana ħmtuɾ pnslijan slħajan snħijan, ħmkun ka sanan mniq sapaħ pjasan, sanan miħaħ kaħuj, kʦka sanan tmapaq qsija, sanan ppulaħ mi sanan qmita ʦʦamaʦ uɾi. nəkə ɾikisi səŋkjo kndusan nija ħassan ɾouħani pa tama nija u asatoɾa ɾouħani, sədiq snbbaɾi mnniq iɾan səmnan su na ba*aaɾ, kija mi bubu nija saja u wa mniq səmnan. kŋkawas ****, ħassan ɾouħani u tuħuj naəməħ ɾouħan mstuɾuŋ, niqan * laqi dħa snaw mi * ka laqi dħa qɾidin. laqi nija qbsuɾan snaw u wada mniq kŋkawas **** idas * ɟisaʦu mħuqil, kija mi wada sdħuwan təħɾan su ħabuŋ bəħst ʦaħɾa. uxaj wana kaɾi pəɾsia, ħassan ɾouħani pa mkla balaj skaɾi iŋkoku mi kaɾi aɾabia. wada maŋal iŋkoku pjasan tubəħiŋ glasgow ʦallədonnian ħoɾiʦu (pħd) swə ħakasə swəwə.</PHON>
    </S>
</TEXT>