<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Hbun-tunan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Hbun-tunan" copyright="CC BY-SA" citation="Hbun-tunan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Hbun-tunan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Hbun-tunan, title = Hbun-tunan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Hbun-tunan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Hbun-tunan = Gaga mniq Sincuseyn Ceynsusyang ka alang Hbun-tunan. 105 sapah ka kneegu na sapah, 318 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 93% niqan 295 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 7% niqan 23 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 84%, Amis 2%, Bunun 2%, Paiwan 1%, Truku 1%, ni rahuq na o 1%. Hangan alang Alang Hbun-tunan. Thiyan alang Snruan kari sbiyaw o alang hini o seejiq Tay-ya-cu asi ka muda Elug quri hraan hidaw ni quri daya Elug hini Nniqan ceyn-s-syang-cyo-juan-cun. Klbangan Gaga mniq ayug Ma-li-kwan-daya ayug Cyow—juang-ni ayug Ta-ke-cing- mstrug quri ayug gqian hidaw hunac. Kndkilan lngligay stutu elug dgiyaq. Kklaan ppanan Mgriq rulu: Kaw-su-kung-lu dhuq pey-er-kaw-cu-ling-cyaw-lyow-taw do mqriq rulu mquri eiug 123 seyn mlutuc eiug 120 seyn muda Cyen-s-cyo-juan. Tduwa dhuq Kuan-si-cyaw-lyow-taw do mgriq truma Kaw-su-kung-lu da kido kleelug muda hunac Tay-san-seyn dhuq S-fng-lyaw do pgriq elug igi 120 seyn, endaan ka Paru hakaw Cyen-s-do muda elug Cu-seyn-60 do dhuq alang cyo-juan. Mlutuc syusan Tey-c 部落電子地圖Syusan Tey-c-alang Mniq alang seejiq Tay-ya-cu. Jilan kari kari Tay-ya kari Tlug. Snhiyaan utux Pnyahan alang Kklaan ppanan Qtaan bnatas patas</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Hbon-tonan = Gaga mniq Sincoseyn Ceynsosyang ka alang Hbon-tonan. 105 sapah ka kneego na sapah, 318 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 93% niqan 295 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 7% niqan 23 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 84%, Amis 2%, Bonon 2%, Paiwan 1%, Troko 1%, ni rahoq na o 1%. Hangan alang Alang Hbon-tonan. Thiyan alang Snroan kari sbiyaw o alang hini o seejiq Tay-ya-co asi ka moda Elog qori hraan hidaw ni qori daya Elog hini Nniqan ceyn-s-syang-cyo-joan-con. Klbangan Gaga mniq ayog Ma-li-kwan-daya ayog Cyow—joang-ni ayog Ta-ke-cing- mstrog qori ayog gqian hidaw honac. Kndkilan lngligay stoto elog dgiyaq. Kklaan ppanan Mgriq rolo: Kaw-so-kong-lo dhoq pey-er-kaw-co-ling-cyaw-lyow-taw do mqriq rolo mqori eiog 123 seyn mlotoc eiog 120 seyn moda Cyen-s-cyo-joan. Tdowa dhoq Koan-si-cyaw-lyow-taw do mgriq troma Kaw-so-kong-lo da kido kleelog moda honac Tay-san-seyn dhoq S-fng-lyaw do pgriq elog igi 120 seyn, endaan ka Paro hakaw Cyen-s-do moda elog Co-seyn-60 do dhoq alang cyo-joan. Mlotoc syosan Tey-c 部落電子地圖Syosan Tey-c-alang Mniq alang seejiq Tay-ya-co. Jilan kari kari Tay-ya kari Tlog. Snhiyaan otox Pnyahan alang Kklaan ppanan Qtaan bnatas patas</FORM>
    </S>
</TEXT>