<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Hbun-Qramay" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Hbun-Qramay" copyright="CC BY-SA" citation="Hbun-Qramay. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Hbun-Qramay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Hbun-Qramay, title = Hbun-Qramay, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Hbun-Qramay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Hbun-Qramay = Gaga mniq Sincuseyn Ceynsusyang ka alang Hbun-Qramay. 109 sapah ka kneegu na sapah, 386 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 93% niqan 359 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 7% niqan 27 hiyi koia. Thiyan alang Dalih hari saw alang hini mniq mnrmuxan Tanah Tunux siida kika niqan ka knarig dha btunux Qwang da. Nniqan alang Nyusan Sin-cu nsgan Cyeyn-s alang Sing-re. Klbangan Saw hari mniq 4km na hraan hidaw yayung Fu-ru. Kndkilan lnglingay Sttu. Pgklaan ppanan Mgriq rulu: Dtuwa quri Sin-cu Ney-wan hiya, muda seng-taw 120 kika mtmay nsgan Cyeyn-s, mlutuc muda elug hini da kika qndhuq su Hbun-Qramay. Basu:Tduwa su ppanan basu Sin-cu (Cu-tung-dgiyaq 85) mniq sngayan rulu basu Hbun-Qramay do tucing da. Tnealang seejiq Atayal. Skari Kari Atayal ni Tlu. Snhiyan cung-cyaw Teyeyn-cu-cyaw. Pnyahan alang Kndadax dgiyaq Ri-tung Nan-ri na alang Pa-s-se ka alang Hbun-Qramay, yasa giman dha bi ka saan qnpah qpahan, duma o nniqan ska dgiyaq hunac hraan hidaw yayung Fu-ru, kiya ni egu bi ka qqhuni Ti-ri, thnganan dha Ra-haw, duma o kika eniq sayang na alang Hbun-Qramay, seuxal han o tmhangan dha Pa-s, yasa paah Pa-s hiya tnhjilan. Pgklaan saan rmigaw Nniqan saan rmigaw ◎Nniqan saan msangay Teyey-rin. Gaga alang Sin-re hraan hidaw 2km ka Teyey-rin, nniqun Kwo-fang-pu seuxal ka hini, alax ka Kwo-cung do, kika sluun dha nniqan saan msangay ka seyhu nuysan Sin-cu, mnhdu phiyug ka nniqan msangay rulu, reyang-ting, nniqan saan mkan idaw siyaw yayung na rnaaw, ida malu bi musa mhrapas qsiya ka nsgan Cyeyn-s. . = Alang Meyen = Ngayan alang: Alang Meyen(Hbun-Oramay) Nniqan Dheran kteetu ka Singcusiyen Ciyensusiyang Singrecun; mquri tnarac ruru Furu dehuk hari 4 kongri. Kluwan nYencuming Tayal Srengo daha kari Kari Tayal daka plmukan Snhiyan Tencuciyaw Pnyahan alang Llinge tnalang hini ge, mncmeyax btunux Kuang ka sqlhangun Tanah Tunux ciida. Pneyah tghunac brenux Litongsan na Pasuse ka Alang Meyen. Anu ka migin kmbgurah qpahan Duma naq meniq quri tghunac hreyan hido cceka dgiyaq. Kika egu bale pnhmaan qqhuni, kii kesun daha Rahaw; tguicil na we kesun daha alang Meyen ka saya. Tnngayan daha Pasu ka kcbeyo, ado kndalax naq Pasu mtheruy hini. Patis pgklaun sprigo Haan sprigo Sngayan Tering Meniq mquri dehuk hari 2 Kongri hreyan hido Singrecun hiya ka Tering Kcbeyo we Citi pcaping Kuofanpu. Wada ka supi di, wada na pslmeyun sprigo ma sngayan ka Sehu Singcusiyen. Mhedu smalu sngayan rulu ma tatac tsaso ma kyyayun qqhuni ma nniqal ptloung mekan uuqun. Malu ba haan kksaan ma mggulah qsiya ka Ciyensusiyang (&quot;Ciyensu Fongcinghuwa&quot;2003, Pneyah Singcusiyen CiyensuSiyan kongsuo).</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Hbon-Qramay = Gaga mniq Sincoseyn Ceynsosyang ka alang Hbon-Qramay. 109 sapah ka kneego na sapah, 386 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 93% niqan 359 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 7% niqan 27 hiyi koia. Thiyan alang Dalih hari saw alang hini mniq mnrmoxan Tanah Tonox siida kika niqan ka knarig dha btonox Qwang da. Nniqan alang Nyosan Sin-co nsgan Cyeyn-s alang Sing-re. Klbangan Saw hari mniq 4km na hraan hidaw yayong Fo-ro. Kndkilan lnglingay Stto. Pgklaan ppanan Mgriq rolo: Dtowa qori Sin-co Ney-wan hiya, moda seng-taw 120 kika mtmay nsgan Cyeyn-s, mlotoc moda elog hini da kika qndhoq so Hbon-Qramay. Baso:Tdowa so ppanan baso Sin-co (Co-tong-dgiyaq 85) mniq sngayan rolo baso Hbon-Qramay do tocing da. Tnealang seejiq Atayal. Skari Kari Atayal ni Tlo. Snhiyan cong-cyaw Teyeyn-co-cyaw. Pnyahan alang Kndadax dgiyaq Ri-tong Nan-ri na alang Pa-s-se ka alang Hbon-Qramay, yasa giman dha bi ka saan qnpah qpahan, doma o nniqan ska dgiyaq honac hraan hidaw yayong Fo-ro, kiya ni ego bi ka qqhoni Ti-ri, thnganan dha Ra-haw, doma o kika eniq sayang na alang Hbon-Qramay, seoxal han o tmhangan dha Pa-s, yasa paah Pa-s hiya tnhjilan. Pgklaan saan rmigaw Nniqan saan rmigaw ◎Nniqan saan msangay Teyey-rin. Gaga alang Sin-re hraan hidaw 2km ka Teyey-rin, nniqon Kwo-fang-po seoxal ka hini, alax ka Kwo-cong do, kika sloon dha nniqan saan msangay ka seyho noysan Sin-co, mnhdo phiyog ka nniqan msangay rolo, reyang-ting, nniqan saan mkan idaw siyaw yayong na rnaaw, ida malo bi mosa mhrapas qsiya ka nsgan Cyeyn-s. . = Alang Meyen = Ngayan alang: Alang Meyen(Hbon-Oramay) Nniqan Dheran kteeto ka Singcosiyen Ciyensosiyang Singrecon; mqori tnarac roro Foro dehok hari 4 kongri. Klowan nYencoming Tayal Srengo daha kari Kari Tayal daka plmokan Snhiyan Tencociyaw Pnyahan alang Llinge tnalang hini ge, mncmeyax btonox Koang ka sqlhangon Tanah Tonox ciida. Pneyah tghonac brenox Litongsan na Pasose ka Alang Meyen. Ano ka migin kmbgorah qpahan Doma naq meniq qori tghonac hreyan hido cceka dgiyaq. Kika ego bale pnhmaan qqhoni, kii keson daha Rahaw; tgoicil na we keson daha alang Meyen ka saya. Tnngayan daha Paso ka kcbeyo, ado kndalax naq Paso mtheroy hini. Patis pgklaon sprigo Haan sprigo Sngayan Tering Meniq mqori dehok hari 2 Kongri hreyan hido Singrecon hiya ka Tering Kcbeyo we Citi pcaping Koofanpo. Wada ka sopi di, wada na pslmeyon sprigo ma sngayan ka Seho Singcosiyen. Mhedo smalo sngayan rolo ma tatac tsaso ma kyyayon qqhoni ma nniqal ptloong mekan ooqon. Malo ba haan kksaan ma mggolah qsiya ka Ciyensosiyang (&quot;Ciyenso Fongcinghowa&quot;2003, Pneyah Singcosiyen CiyensoSiyan kongsoo).</FORM>
    </S>
</TEXT>