<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Hbun-Qramay" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Hbun-Qramay" copyright="CC BY-SA" citation="Hbun-Qramay. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Hbun-Qramay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Hbun-Qramay, title = Hbun-Qramay, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Hbun-Qramay} }">
    <S id="0">
        <FORM> Hbun Qramay Gaga mniq Sincuseyn Ceynsusyang ka alang Hbun Qramay. 109 sapah ka kneegu na sapah, 386 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 93 niqan 359 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 7 niqan 27 hiyi koia. Thiyan alang Dalih hari saw alang hini mniq mnrmuxan Tanah Tunux siida kika niqan ka knarig dha btunux Qwang da. Nniqan alang Nyusan Sin cu nsgan Cyeyn s alang Sing re. Klbangan Saw hari mniq 4km na hraan hidaw yayung Fu ru. Kndkilan lnglingay Sttu. Pgklaan ppanan Mgriq rulu: Dtuwa quri Sin cu Ney wan hiya, muda seng taw 120 kika mtmay nsgan Cyeyn s, mlutuc muda elug hini da kika qndhuq su Hbun Qramay. Basu:Tduwa su ppanan basu Sin cu [Cu tung dgiyaq 85] mniq sngayan rulu basu Hbun Qramay do tucing da. Tnealang seejiq Atayal. Skari Kari Atayal ni Tlu. Snhiyan cung cyaw Teyeyn cu cyaw. Pnyahan alang Kndadax dgiyaq Ri tung Nan ri na alang Pa s se ka alang Hbun Qramay, yasa giman dha bi ka saan qnpah qpahan, duma o nniqan ska dgiyaq hunac hraan hidaw yayung Fu ru, kiya ni egu bi ka qqhuni Ti ri, thnganan dha Ra haw, duma o kika eniq sayang na alang Hbun Qramay, seuxal han o tmhangan dha Pa s, yasa paah Pa s hiya tnhjilan. Pgklaan saan rmigaw Nniqan saan rmigaw Nniqan saan msangay Teyey rin. Gaga alang Sin re hraan hidaw 2km ka Teyey rin, nniqun Kwo fang pu seuxal ka hini, alax ka Kwo cung do, kika sluun dha nniqan saan msangay ka seyhu nuysan Sin cu, mnhdu phiyug ka nniqan msangay rulu, reyang ting, nniqan saan mkan idaw siyaw yayung na rnaaw, ida malu bi musa mhrapas qsiya ka nsgan Cyeyn s. ( 2003 ). Alang Meyen Ngayan alang: Alang Meyen Hbun Oramay Nniqan Dheran kteetu ka Singcusiyen Ciyensusiyang Singrecun; mquri tnarac ruru Furu dehuk hari 4 kongri. Kluwan nYencuming Tayal Srengo daha kari Kari Tayal daka plmukan Snhiyan Tencuciyaw Pnyahan alang Llinge tnalang hini ge, mncmeyax btunux Kuang ka sqlhangun Tanah Tunux ciida. Pneyah tghunac brenux Litongsan na Pasuse ka Alang Meyen. Anu ka migin kmbgurah qpahan Duma naq meniq quri tghunac hreyan hido cceka dgiyaq. Kika egu bale pnhmaan qqhuni, kii kesun daha Rahaw; tguicil na we kesun daha alang Meyen ka saya. Tnngayan daha Pasu ka kcbeyo, ado kndalax naq Pasu mtheruy hini. Patis pgklaun sprigo Haan sprigo Sngayan Tering Meniq mquri dehuk hari 2 Kongri hreyan hido Singrecun hiya ka Tering Kcbeyo we Citi pcaping Kuofanpu. Wada ka supi di, wada na pslmeyun sprigo ma sngayan ka Sehu Singcusiyen. Mhedu smalu sngayan rulu ma tatac tsaso ma kyyayun qqhuni ma nniqal ptloung mekan uuqun. Malu ba haan kksaan ma mggulah qsiya ka Ciyensusiyang ( Ciyensu Fongcinghuwa 2003, Pneyah Singcusiyen CiyensuSiyan kongsuo). Pnyahan pnatas(</FORM>
    </S>
</TEXT>
