<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Hbun_kramay" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Hbun_kramay" copyright="CC BY-SA" citation="Hbun_kramay. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Hbun_kramay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Hbun_kramay, title = Hbun_kramay, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Hbun_kramay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Hbun kramay = Gaga mniq Sincuseyn Ceynsusyang ka alang Hbun kramay. 109 sapah ka kneegu na sapah, 386 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 93% niqan 359 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 7% niqan 27 hiyi koia. Thiyan alang Ini bi klai pnyahan inu ka alang hangan "Hbun kramay "nii, eniq hiya na neseejiq Atayal o thnganan dha "Segak","Segak"dungus na mniq kari Atayal o "kska", yasa au bi mniq kska hbaraw bi alang Hbun kramay ka alang nii. Nniqan alang Nyusan Sin-cu nsgan Ciyeyn-s alang Sing-re. Klbangan Sdalih hari saw nyusan Sin-cu nsgan Cyeyn-s alang Sin-re 10 rin, tmhangan dha "Segak"ka seejiq nealang, kika tgdha ciway na hangan alang Hbun kramay ka hangan alang nii, gaga hari mniq hunac hraan hidaw 2.5km ka nniqan alang Sin-re nii. Kndkilan lnglingay Gaga mniq narac daya yayung Yo-rwo-si, kska ayug na daya ddgiyaq Ta-hwun-san, hnigan dgiyaq o yabi 600-650 hari ka knjisan. Tnealang seejiq Atayal. Skari Kari Atayal ni kari Tlu. Snhiyan cung-cyaw Pnrhulan Ci-tu-cyaw ni Teyeyn-cu-cyaw. Pnyahan alang Pusu bi Atayal seejiq Mrqwang ka alang nii. Pnyahan pgkla patas"kndusan na Atayal "na pntasan ruwan patas o, nniqan dha seuxal o gaga mniq kessiyaw daya Cwey-jwan nuysan Nan-tow hiya, bukuy iyux dha giman saw bgurah dxgal, kiya ni tnhjilan kessiyaw igi yayung Ma-ri-qwo-wan nniqan dha, thnganan dha Wu-raw-se, bukuy yasa mskuy bi ka karac gaga nniqan dha, kngkkawas pusa huda ni snliqan kana ka pnhuma dha pnegalang, duma seejiq nealang o quri daya tnhjil dhuq alang Swey-teyeyn nniqan dha(nyusan Sin-cu nsgan Cyeyn-s alang Sin-re)bukuy yasa sugun dha miyah sbuc ka alang Ce-aw-reyey, kika krinah igi yayung Ma-ri-qwo hiya nniqan dha duri ,hangan alang Cyeyn-yi o Pa-s, (Pasiyo), bukuy do tnhjil quri alang Sin-re yayung Yow-rwo dungan, thnganan dha alang Pa-s na. Bukuy paru tgdha tnjiyal knlangan, yaasa egu bi nnangal btunux Mey-kwang ka hini, kika klaun dha kana hangan alang nii o"Hbun kramay ". Tgdha ciway na hangan alang Hbun kramay ka hangan alang nii. = Alang Meyuin Cong(Hbun kramay) = Ngayan alang:Alang Meyuin Cong(Hbun kramay) Snnaaxan alang Ngayan alang "Hbun kramay" ini ba klai ka dungusna nii. Tnngayun naq tnalang Tayalcu "Segak", "Segak" , kari Tayal dungus na ge, "Cceka". Anu ga bale meniq alang cceka ka Alang Meyuin Cong nii peni. Nniqal alang Sinrocun Censusiyang Sincusen Gnyusan alang Quri 10 ring Singrocun Censusiyang Sincusen, splawa "Segak" na seediq Tayal duri. Nngayan naq alang truma Alang Meyuin Cong. Ga meniq narac thunac maha hari 2.5 km alang Singro hiya. Dheran pkdkilan Ga meniq ruru Yoro tdaya tgnarac ruru, ayus dgiyaq Tahun tdaya. Haypa maha hari 600-650 m truma. Kklaan ssaan Psltulan Titu Tencu Nluwan alang Tayalcu Sprengo kari Pskari Tayal, Plmukan Snhei alang Cituciyaw, Tencuciyaw Pnyahan alang Tnalang nii nTayal Squreqyacu Marikowa ( Mrqwang). Spooda patis"Gaya nTayal", mneniq Nantosen quri tdaya Paran Cuwelan. Bobo knbguran musa mtheruy meniq tiril sipo ruru Marikowan, kesun Ulawse. Anu knsekuy ba niqul, knkkawas sliqan huda ka pnhmaan, duma seediq mtheruy mquri tdaya Suwetense meniq, (Sinrecun Censusiyang Sincusen), ma bobo na miicu yahun kmremux alang nCoawri, kbberih musa mtheruy thunac ruru Marikowan sipo tiril. Pheyu kingal alang kesun Pasiyo, ma musa mtheruy meniq Sinrocun ruru Yoruwo, tnngayun naq Pasuse nana. Bobo pncbuwan mndaha klangan, anu ppyahun mekuwang ka dheran nniqal, sptenga mlawa alang "Meyen". Alang Meyen Cong ge, meniq alang Meyen truma, kingal ngayan alang biciq ka kiya. Pklaan sprego</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Hbon kramay = Gaga mniq Sincoseyn Ceynsosyang ka alang Hbon kramay. 109 sapah ka kneego na sapah, 386 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 93% niqan 359 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 7% niqan 27 hiyi koia. Thiyan alang Ini bi klai pnyahan ino ka alang hangan "Hbon kramay "nii, eniq hiya na neseejiq Atayal o thnganan dha "Segak","Segak"dongos na mniq kari Atayal o "kska", yasa ao bi mniq kska hbaraw bi alang Hbon kramay ka alang nii. Nniqan alang Nyosan Sin-co nsgan Ciyeyn-s alang Sing-re. Klbangan Sdalih hari saw nyosan Sin-co nsgan Cyeyn-s alang Sin-re 10 rin, tmhangan dha "Segak"ka seejiq nealang, kika tgdha ciway na hangan alang Hbon kramay ka hangan alang nii, gaga hari mniq honac hraan hidaw 2.5km ka nniqan alang Sin-re nii. Kndkilan lnglingay Gaga mniq narac daya yayong Yo-rwo-si, kska ayog na daya ddgiyaq Ta-hwon-san, hnigan dgiyaq o yabi 600-650 hari ka knjisan. Tnealang seejiq Atayal. Skari Kari Atayal ni kari Tlo. Snhiyan cong-cyaw Pnrholan Ci-to-cyaw ni Teyeyn-co-cyaw. Pnyahan alang Poso bi Atayal seejiq Mrqwang ka alang nii. Pnyahan pgkla patas"kndosan na Atayal "na pntasan rowan patas o, nniqan dha seoxal o gaga mniq kessiyaw daya Cwey-jwan noysan Nan-tow hiya, bokoy iyox dha giman saw bgorah dxgal, kiya ni tnhjilan kessiyaw igi yayong Ma-ri-qwo-wan nniqan dha, thnganan dha Wo-raw-se, bokoy yasa mskoy bi ka karac gaga nniqan dha, kngkkawas posa hoda ni snliqan kana ka pnhoma dha pnegalang, doma seejiq nealang o qori daya tnhjil dhoq alang Swey-teyeyn nniqan dha(nyosan Sin-co nsgan Cyeyn-s alang Sin-re)bokoy yasa sogon dha miyah sboc ka alang Ce-aw-reyey, kika krinah igi yayong Ma-ri-qwo hiya nniqan dha dori ,hangan alang Cyeyn-yi o Pa-s, (Pasiyo), bokoy do tnhjil qori alang Sin-re yayong Yow-rwo dongan, thnganan dha alang Pa-s na. Bokoy paro tgdha tnjiyal knlangan, yaasa ego bi nnangal btonox Mey-kwang ka hini, kika klaon dha kana hangan alang nii o"Hbon kramay ". Tgdha ciway na hangan alang Hbon kramay ka hangan alang nii. = Alang Meyoin Cong(Hbon kramay) = Ngayan alang:Alang Meyoin Cong(Hbon kramay) Snnaaxan alang Ngayan alang "Hbon kramay" ini ba klai ka dongosna nii. Tnngayon naq tnalang Tayalco "Segak", "Segak" , kari Tayal dongos na ge, "Cceka". Ano ga bale meniq alang cceka ka Alang Meyoin Cong nii peni. Nniqal alang Sinrocon Censosiyang Sincosen Gnyosan alang Qori 10 ring Singrocon Censosiyang Sincosen, splawa "Segak" na seediq Tayal dori. Nngayan naq alang troma Alang Meyoin Cong. Ga meniq narac thonac maha hari 2.5 km alang Singro hiya. Dheran pkdkilan Ga meniq roro Yoro tdaya tgnarac roro, ayos dgiyaq Tahon tdaya. Haypa maha hari 600-650 m troma. Kklaan ssaan Psltolan Tito Tenco Nlowan alang Tayalco Sprengo kari Pskari Tayal, Plmokan Snhei alang Citociyaw, Tencociyaw Pnyahan alang Tnalang nii nTayal Sqoreqyaco Marikowa ( Mrqwang). Spooda patis"Gaya nTayal", mneniq Nantosen qori tdaya Paran Cowelan. Bobo knbgoran mosa mtheroy meniq tiril sipo roro Marikowan, keson Ulawse. Ano knsekoy ba niqol, knkkawas sliqan hoda ka pnhmaan, doma seediq mtheroy mqori tdaya Sowetense meniq, (Sinrecon Censosiyang Sincosen), ma bobo na miico yahon kmremox alang nCoawri, kbberih mosa mtheroy thonac roro Marikowan sipo tiril. Pheyo kingal alang keson Pasiyo, ma mosa mtheroy meniq Sinrocon roro Yorowo, tnngayon naq Pasose nana. Bobo pncbowan mndaha klangan, ano ppyahon mekowang ka dheran nniqal, sptenga mlawa alang "Meyen". Alang Meyen Cong ge, meniq alang Meyen troma, kingal ngayan alang biciq ka kiya. Pklaan sprego</FORM>
    </S>
</TEXT>