<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Hbun" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Hbun" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Ngayan alang == Alang Syayunping = Hbun = Gaga mniq Tawyuensu Fusingcyu ka alang Hbun. 69 sapah ka kneegu na sapah, 180 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 64% niqan 116 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 36% niqan 64 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal62%, ni rahuq na o3%. Thiyang alang Kari Atayal ka hangan alang Habun nii, yasa llabang bi ka dxgal kika thnganan dha Ping. Kesun daha Syayun srengo kari Tayal ka Hapen (Habun), ado gheti bale ka dheran, kii kesun daha cubo knuglhangan. Nniqan alang Nuysan Taw-yuan Fu-sing-cyu Ce-jen-ri. Klbangan Nniqan o gaga narac yayung Ta-han-si, daya sdalih dgiyaq Cyaw-pan-san, Nan-pin yayung Ta-han-si. Meniq sipo tgnarac ruru Tahan, dgiyaq Peyiciawpan, ruru Nanping Tahan Kndkilan lnglingay Siyaw yayung, knjisan mniq saw 280~380. Dheran msratuc qyyayung, 280~380 koncu ka haypa. Pgkla ppanan Ppanan basu quri "sngayan basu San-pa-rin"na basu Taw-yuan ni basu Cung-ri, dhuq Hbun do tucing basu. Taapa mquri "Sangparingcan"Tawyun keyun daka Congri keyun, mtuting Syayunping. Tnealang seejiq Atayal. Skari Kari Atayal ni kari Tlu. Snhiyan cung-cyaw Taw-cyaw. Pnyahan alang Dungus kari Habun nii o kika "Sbuc buji", yayung Habun gaga mniq o asi mtmay yayung Ta-han, saw bi sbuc buji mslikaw bi ka yayung, kika thnganan dha hangan nii. Niqan kingal qnbhangan kari o Habun hini o yayung strngan msa. Brah mnrmuxan Tanah Tunux siida, sduuy breenux Habun ka nniqan dha, mniq hini phuma ana manu pnegalang, hngkwasan 1931(Caw-he hngkwasan 6) bukuy tnjiyal endaan Paran do, mnmuri thjilan alang Habun Qa-yo-ha-pen-se na qbsuran alang Batto-Nomin ka Keysacu Tanah Tunux, kiya ni thnganan dha Ha-pen-se. Yaasa malu balay ka elug ppanan dha rulu, kiya ni sayang do maa saan bi rmigaw seejiq nniqan hini da. Kesun daha Hau ka Hapen duri, dungus na we" cmebu "ka Habun, mbeyah bale ka qsiya ruru Habun, ma mqluli ruru Tahan , mtena kesun cmebu budi knsriko ka qsiya ruru, kiya tnyanun daha. Niqal kingal kari dungal, Pstrengan yyayung ka dungus na Habun mesa. Prdingun spqlhangun Tanah Tunux ciida, Breenux Syayunping ka thrigan seediq tnalang. Bobo Usesucien knkawas 1931(Cawhe knkawas 6) dige, tmabul yqeyaq ma mhuma paye hini. Hirun na qbsuran alang Syayuncun Kayohapen se(Kayo-Habun) Batto-Nomin, stheruy na peeniq hini kana seediq tnalng ka kesacu Tanah Tunux. Kii kesun daha Hapense. Ado leexan bale ptpaan rulu, ma malu bale sprigo mtheya ruing ma ttqiyan ka saya . Pgkla saan rmigaw/Kklaan sprigo Pusu pnhyugan: Ta-si, Jung-si hwa-yuan, C-hwu, A-mu-ping, Riyo-siya-ku</FORM>
        <PHON kindOf="original">== ŋajan alaŋ == alaŋ sjajunpiŋ = ħbun = gaga mniq tawjuənsu *usiŋʦju ka alaŋ ħbun. ** sapaħ ka knəəgu na sapaħ, *** ħiji ka kana knħbɾagan na ħiji. tnpusu səəɟiq o maŋal **% niqan *** ħiji sp, ɾaħuq na uxaj tnpusu səəɟiq o maŋal **% niqan ** ħiji koia. kana ka kləəgan səəɟiq ga, tajal**%, ni ɾaħuq na o*%. tħijaŋ alaŋ kaɾi atajal ka ħaŋan alaŋ ħabun nii, jasa llabaŋ bi ka dxgal kika tħŋanan dħa piŋ. kəsun daħa sjajun sɾəŋo kaɾi tajal ka ħapən (ħabun), ado għəti balə ka dħəɾan, kii kəsun daħa ʦubo knuglħaŋan. nniqan alaŋ nujsan taw-juan *u-siŋ-ʦju ʦə-ɟən-ɾi. klbaŋan nniqan o gaga naɾaʦ jajuŋ ta-ħan-si, daja sdaliħ dgijaq ʦjaw-pan-san, nan-pin jajuŋ ta-ħan-si. məniq sipo tgnaɾaʦ ɾuɾu taħan, dgijaq pəiʦiawpan, ɾuɾu nanpiŋ taħan kndkilan lŋliŋaj sijaw jajuŋ, knɟisan mniq saw ***~***. dħəɾan msɾatuʦ qjjajuŋ, ***~*** konʦu ka ħajpa. pgkla ppanan ppanan basu quɾi "sŋajan basu san-pa-ɾin"na basu taw-juan ni basu ʦuŋ-ɾi, dħuq ħbun do tuʦiŋ basu. taapa mquɾi "saŋpaɾiŋʦan"tawjun kəun daka ʦoŋɾi kəun, mtutiŋ sjajunpiŋ. tnəalaŋ səəɟiq atajal. skaɾi kaɾi atajal ni kaɾi tlu. snħijan ʦuŋ-ʦjaw taw-ʦjaw. pnjaħan alaŋ duŋus kaɾi ħabun nii o kika "sbuʦ buɟi", jajuŋ ħabun gaga mniq o asi mtmaj jajuŋ ta-ħan, saw bi sbuʦ buɟi mslikaw bi ka jajuŋ, kika tħŋanan dħa ħaŋan nii. niqan kiŋal qnbħaŋan kaɾi o ħabun ħini o jajuŋ stɾŋan msa. bɾaħ mnɾmuxan tanaħ tunux siida, sduuj bɾəənux ħabun ka nniqan dħa, mniq ħini pħuma ana manu pnəgalaŋ, ħŋkwasan ****(ʦaw-ħə ħŋkwasan *) bukuj tnɟijal əndaan paɾan do, mnmuɾi tħɟilan alaŋ ħabun qa-jo-ħa-pən-sə na qbsuɾan alaŋ batto-nomin ka kəsaʦu tanaħ tunux, kija ni tħŋanan dħa ħa-pən-sə. jaasa malu balaj ka əlug ppanan dħa ɾulu, kija ni sajaŋ do maa saan bi ɾmigaw səəɟiq nniqan ħini da. kəsun daħa ħau ka ħapən duɾi, duŋus na wə" ʦməbu "ka ħabun, mbəaħ balə ka qsija ɾuɾu ħabun, ma mqluli ɾuɾu taħan , mtəna kəsun ʦməbu budi knsɾiko ka qsija ɾuɾu, kija tnjanun daħa. niqal kiŋal kaɾi duŋal, pstɾəŋan jjajuŋ ka duŋus na ħabun məsa. pɾdiŋun spqlħaŋun tanaħ tunux ʦiida, bɾəənux sjajunpiŋ ka tħɾigan səədiq tnalaŋ. bobo usəsuʦiən knkawas ****(ʦawħə knkawas *) digə, tmabul jqəaq ma mħuma pajə ħini. ħiɾun na qbsuɾan alaŋ sjajunʦun kajoħapən sə(kajo-ħabun) batto-nomin, stħəɾuj na pəəniq ħini kana səədiq tnalŋ ka kəsaʦu tanaħ tunux. kii kəsun daħa ħapənsə. ado ləəxan balə ptpaan ɾulu, ma malu balə spɾigo mtħəa ɾuiŋ ma ttqijan ka saja . pgkla saan ɾmigaw/kklaan spɾigo pusu pnħjugan: ta-si, ɟuŋ-si ħwa-juan, ʦ-ħwu, a-mu-piŋ, ɾijo-sija-ku</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Ngayan alang == Alang Syayunping = Hbun = Gaga mniq Tawyuensu Fusingcyu ka alang Hbun. 69 sapah ka kneegu na sapah, 180 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 64% niqan 116 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 36% niqan 64 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal62%, ni rahuq na o3%. Thiyang alang Kari Atayal ka hangan alang Habun nii, yasa llabang bi ka dxgal kika thnganan dha Ping. Kesun daha Syayun srengo kari Tayal ka Hapen (Habun), ado gheti bale ka dheran, kii kesun daha cubo knuglhangan. Nniqan alang Nuysan Taw-yuan Fu-sing-cyu Ce-jen-ri. Klbangan Nniqan o gaga narac yayung Ta-han-si, daya sdalih dgiyaq Cyaw-pan-san, Nan-pin yayung Ta-han-si. Meniq sipo tgnarac ruru Tahan, dgiyaq Peyiciawpan, ruru Nanping Tahan Kndkilan lnglingay Siyaw yayung, knjisan mniq saw 280~380. Dheran msratuc qyyayung, 280~380 koncu ka haypa. Pgkla ppanan Ppanan basu quri "sngayan basu San-pa-rin"na basu Taw-yuan ni basu Cung-ri, dhuq Hbun do tucing basu. Taapa mquri "Sangparingcan"Tawyun keyun daka Congri keyun, mtuting Syayunping. Tnealang seejiq Atayal. Skari Kari Atayal ni kari Tlu. Snhiyan cung-cyaw Taw-cyaw. Pnyahan alang Dungus kari Habun nii o kika "Sbuc buji", yayung Habun gaga mniq o asi mtmay yayung Ta-han, saw bi sbuc buji mslikaw bi ka yayung, kika thnganan dha hangan nii. Niqan kingal qnbhangan kari o Habun hini o yayung strngan msa. Brah mnrmuxan Tanah Tunux siida, sduuy breenux Habun ka nniqan dha, mniq hini phuma ana manu pnegalang, hngkwasan 1931(Caw-he hngkwasan 6) bukuy tnjiyal endaan Paran do, mnmuri thjilan alang Habun Qa-yo-ha-pen-se na qbsuran alang Batto-Nomin ka Keysacu Tanah Tunux, kiya ni thnganan dha Ha-pen-se. Yaasa malu balay ka elug ppanan dha rulu, kiya ni sayang do maa saan bi rmigaw seejiq nniqan hini da. Kesun daha Hau ka Hapen duri, dungus na we" cmebu "ka Habun, mbeyah bale ka qsiya ruru Habun, ma mqluli ruru Tahan , mtena kesun cmebu budi knsriko ka qsiya ruru, kiya tnyanun daha. Niqal kingal kari dungal, Pstrengan yyayung ka dungus na Habun mesa. Prdingun spqlhangun Tanah Tunux ciida, Breenux Syayunping ka thrigan seediq tnalang. Bobo Usesucien knkawas 1931(Cawhe knkawas 6) dige, tmabul yqeyaq ma mhuma paye hini. Hirun na qbsuran alang Syayuncun Kayohapen se(Kayo-Habun) Batto-Nomin, stheruy na peeniq hini kana seediq tnalng ka kesacu Tanah Tunux. Kii kesun daha Hapense. Ado leexan bale ptpaan rulu, ma malu bale sprigo mtheya ruing ma ttqiyan ka saya . Pgkla saan rmigaw/Kklaan sprigo Pusu pnhyugan: Ta-si, Jung-si hwa-yuan, C-hwu, A-mu-ping, Riyo-siya-ku</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== ŋajan alaŋ == alaŋ sjajunpiŋ = ħbun = gaga mniq tawjuənsu *usiŋʦju ka alaŋ ħbun. ** sapaħ ka knəəgu na sapaħ, *** ħiji ka kana knħbɾagan na ħiji. tnpusu səəɟiq o maŋal **% niqan *** ħiji sp, ɾaħuq na uxaj tnpusu səəɟiq o maŋal **% niqan ** ħiji koia. kana ka kləəgan səəɟiq ga, tajal**%, ni ɾaħuq na o*%. tħijaŋ alaŋ kaɾi atajal ka ħaŋan alaŋ ħabun nii, jasa llabaŋ bi ka dxgal kika tħŋanan dħa piŋ. kəsun daħa sjajun sɾəŋo kaɾi tajal ka ħapən (ħabun), ado għəti balə ka dħəɾan, kii kəsun daħa ʦubo knuglħaŋan. nniqan alaŋ nujsan taw-juan *u-siŋ-ʦju ʦə-ɟən-ɾi. klbaŋan nniqan o gaga naɾaʦ jajuŋ ta-ħan-si, daja sdaliħ dgijaq ʦjaw-pan-san, nan-pin jajuŋ ta-ħan-si. məniq sipo tgnaɾaʦ ɾuɾu taħan, dgijaq pəiʦiawpan, ɾuɾu nanpiŋ taħan kndkilan lŋliŋaj sijaw jajuŋ, knɟisan mniq saw ***~***. dħəɾan msɾatuʦ qjjajuŋ, ***~*** konʦu ka ħajpa. pgkla ppanan ppanan basu quɾi "sŋajan basu san-pa-ɾin"na basu taw-juan ni basu ʦuŋ-ɾi, dħuq ħbun do tuʦiŋ basu. taapa mquɾi "saŋpaɾiŋʦan"tawjun kəun daka ʦoŋɾi kəun, mtutiŋ sjajunpiŋ. tnəalaŋ səəɟiq atajal. skaɾi kaɾi atajal ni kaɾi tlu. snħijan ʦuŋ-ʦjaw taw-ʦjaw. pnjaħan alaŋ duŋus kaɾi ħabun nii o kika "sbuʦ buɟi", jajuŋ ħabun gaga mniq o asi mtmaj jajuŋ ta-ħan, saw bi sbuʦ buɟi mslikaw bi ka jajuŋ, kika tħŋanan dħa ħaŋan nii. niqan kiŋal qnbħaŋan kaɾi o ħabun ħini o jajuŋ stɾŋan msa. bɾaħ mnɾmuxan tanaħ tunux siida, sduuj bɾəənux ħabun ka nniqan dħa, mniq ħini pħuma ana manu pnəgalaŋ, ħŋkwasan ****(ʦaw-ħə ħŋkwasan *) bukuj tnɟijal əndaan paɾan do, mnmuɾi tħɟilan alaŋ ħabun qa-jo-ħa-pən-sə na qbsuɾan alaŋ batto-nomin ka kəsaʦu tanaħ tunux, kija ni tħŋanan dħa ħa-pən-sə. jaasa malu balaj ka əlug ppanan dħa ɾulu, kija ni sajaŋ do maa saan bi ɾmigaw səəɟiq nniqan ħini da. kəsun daħa ħau ka ħapən duɾi, duŋus na wə" ʦməbu "ka ħabun, mbəaħ balə ka qsija ɾuɾu ħabun, ma mqluli ɾuɾu taħan , mtəna kəsun ʦməbu budi knsɾiko ka qsija ɾuɾu, kija tnjanun daħa. niqal kiŋal kaɾi duŋal, pstɾəŋan jjajuŋ ka duŋus na ħabun məsa. pɾdiŋun spqlħaŋun tanaħ tunux ʦiida, bɾəənux sjajunpiŋ ka tħɾigan səədiq tnalaŋ. bobo usəsuʦiən knkawas ****(ʦawħə knkawas *) digə, tmabul jqəaq ma mħuma pajə ħini. ħiɾun na qbsuɾan alaŋ sjajunʦun kajoħapən sə(kajo-ħabun) batto-nomin, stħəɾuj na pəəniq ħini kana səədiq tnalŋ ka kəsaʦu tanaħ tunux. kii kəsun daħa ħapənsə. ado ləəxan balə ptpaan ɾulu, ma malu balə spɾigo mtħəa ɾuiŋ ma ttqijan ka saja . pgkla saan ɾmigaw/kklaan spɾigo pusu pnħjugan: ta-si, ɟuŋ-si ħwa-juan, ʦ-ħwu, a-mu-piŋ, ɾijo-sija-ku</PHON>
    </S>
</TEXT>