<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Heku’" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Heku’" copyright="CC BY-SA" citation="Heku’. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Heku’" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Heku’, title = Heku’, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Heku’} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Heku' = Gaga mniq Sincuseyn Ufungsyang ka alang Heku'. 24 sapah ka kneegu na sapah, 59 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 97% niqan 57 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 3% niqan 2 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 92%, Saysiyat 3%, Amis 2%. Thiyan alang Hangan alang"Heku'"o ga mniq dungus na kari Atayal o"pungu baga"msa, yasa nniqan dha hini o gaga mniq yayung San-ping na Tu-an, mntna saw pungu baga ka yayung San-ping na Tu-an, kiya ni thnganan dha hangan nii. Nniqan alang Nuysan Sin-cu nsgan U-fung alang Taw-san. Klbangan Ga nniqan nyusan Sin-cu nsgan U-fung alang Taw-san 4 rin, kiya ni thnganan dha"Heku'"ka seejiq Atayal, gaga mniq daya alang Cing-cyuan. Kndkilan lnglingay Gaga mniq yayung San-ping na Tu-an. Pgkla patas cyaw-tung Tnealang seejiq Atayal. Skari Kari Atayal, kari Tlu, kari Klmukan. Snhiyan cung-cyaw Pnrhulan Ci-tu-cyaw. Pnyahan alang Pgkla patas saan rmigaw Pusu seejiq nealang nii o Atayal na Sqoliq- Seejiq Sijakaro. Bnatas"kndusan na Atayal"ni"qnquran patas Kaw-sa-cu"ni pntasan dha patas, Ceng-si-paw ka nniqan dha seuxal, yasa ini baka ka dxgal qnpahan dha, tnhjil mquri dgiyaq Cin-wey nniqan ka dhiya, bukuy do thjil yayung Siya-qa-rwo dungan nniqan(nniqan alang S-ru sayang), bukuy sikeyn Siya-qa-rwo do, duma seejiq alang tnhjil miyah nniqan hini.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Heko' = Gaga mniq Sincoseyn Ufongsyang ka alang Heko'. 24 sapah ka kneego na sapah, 59 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 97% niqan 57 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 3% niqan 2 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 92%, Saysiyat 3%, Amis 2%. Thiyan alang Hangan alang"Heko'"o ga mniq dongos na kari Atayal o"pongo baga"msa, yasa nniqan dha hini o gaga mniq yayong San-ping na To-an, mntna saw pongo baga ka yayong San-ping na To-an, kiya ni thnganan dha hangan nii. Nniqan alang Noysan Sin-co nsgan U-fong alang Taw-san. Klbangan Ga nniqan nyosan Sin-co nsgan U-fong alang Taw-san 4 rin, kiya ni thnganan dha"Heko'"ka seejiq Atayal, gaga mniq daya alang Cing-cyoan. Kndkilan lnglingay Gaga mniq yayong San-ping na To-an. Pgkla patas cyaw-tong Tnealang seejiq Atayal. Skari Kari Atayal, kari Tlo, kari Klmokan. Snhiyan cong-cyaw Pnrholan Ci-to-cyaw. Pnyahan alang Pgkla patas saan rmigaw Poso seejiq nealang nii o Atayal na Sqoliq- Seejiq Sijakaro. Bnatas"kndosan na Atayal"ni"qnqoran patas Kaw-sa-co"ni pntasan dha patas, Ceng-si-paw ka nniqan dha seoxal, yasa ini baka ka dxgal qnpahan dha, tnhjil mqori dgiyaq Cin-wey nniqan ka dhiya, bokoy do thjil yayong Siya-qa-rwo dongan nniqan(nniqan alang S-ro sayang), bokoy sikeyn Siya-qa-rwo do, doma seejiq alang tnhjil miyah nniqan hini.</FORM>
    </S>
</TEXT>