<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Hengak_laqi" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Hengak_laqi" copyright="CC BY-SA" citation="Hengak_laqi. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Hengak_laqi" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Hengak_laqi, title = Hengak_laqi, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Hengak_laqi} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Hengak laqi we, kingal klegan na hengak ga truma Knklaan phrenang, mssipo daka hengak bubu. Phrenang de, qreengun ka hengak quwaq truma. Ttreun ka kaydang phrenang hengak laqi, knkingal we, qmeere, knseung, kmaguh. Nasi ini pntena ka kaydang, ini pntena hengak denu. . VOT : VOT有關. (ejectives),內破音(implosives),搭嘴音 &quot;t&quot; ,如&quot;p/b&quot;,&quot;t/d&quot;, . Gaya na hengak laqi Niqan hengak msepuq ka kana kari. Hengak msepuq qntaan riyung we, , , , nasi uka riyung hengak msepuq ka kingal kari, niqan 2 duri peni. Hengak smerus qntaan blbale we, . Nasi wano kingal hengak smerus ga truma kari, asi ka . To niqan 1~2 Hengak muhing so , ka kana kari. To niqan Hengak qsiya kana kari, wano biciq kari ka uka. 參看 Patis hengak kkklangan Knklaan krkari Knklaan hengak</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Hengak laqi we, kingal klegan na hengak ga troma Knklaan phrenang, mssipo daka hengak bobo. Phrenang de, qreengon ka hengak qowaq troma. Ttreon ka kaydang phrenang hengak laqi, knkingal we, qmeere, knseong, kmagoh. Nasi ini pntena ka kaydang, ini pntena hengak deno. . VOT : VOT有關. (ejectives),內破音(implosives),搭嘴音 &quot;t&quot; ,如&quot;p/b&quot;,&quot;t/d&quot;, . Gaya na hengak laqi Niqan hengak msepoq ka kana kari. Hengak msepoq qntaan riyong we, , , , nasi oka riyong hengak msepoq ka kingal kari, niqan 2 dori peni. Hengak smeros qntaan blbale we, . Nasi wano kingal hengak smeros ga troma kari, asi ka . To niqan 1~2 Hengak mohing so , ka kana kari. To niqan Hengak qsiya kana kari, wano biciq kari ka oka. 參看 Patis hengak kkklangan Knklaan krkari Knklaan hengak</FORM>
    </S>
</TEXT>