<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Hery_Rajaonarimampianina" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Hery_Rajaonarimampianina" copyright="CC BY-SA" citation="Hery_Rajaonarimampianina. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Hery_Rajaonarimampianina" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Hery_Rajaonarimampianina, title = Hery_Rajaonarimampianina, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Hery_Rajaonarimampianina} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Hery Rajaonarimampianina = Mntucing hngkawas 1958 idas 11 jiyax 6 ka Hery Rajaonarimampianina ga, empklaw ka hiya. Bukung klwaan Madagascar ta sayang o kiya ka Hery Rajaonarimampianina, pnaah hngkawas 2014 idas 1 jiyax 25 pnrajing kmlawa klwaan. = Hery Rajaonarimampianina = Hery Martial Rakotoarimanana Rajaonarimampianina (kngkawas 1958 idas 11 diyax 6-), Madagascar seyjicya, mnSoto Madagascar. Kndusan Mniq brah cida han pa Hery Martial Rakotoarimanana Rajaonarimampianina mniq Andry Nirina Rajoelina Soto na kcka seyhu ngalan Caycng Yosang Bucyo, kiya mi mniq kacka Rajoelina skulan tumal kngkawas 2013 seyngkyo Soto hosweynjn, Hery Martial Rakotoarimanana Rajaonarimampianina pa mniq mn2 meytaq hyo cida daw wada niya ini baka ka nmntumal brah Soto Marc Ravalomanana hosweynjn Jang Louis Ropansong. Hery Martial Rakotoarimanana Rajaonarimampianina ka tukcka baraw brnux sediq Merina, snpeyyah Madagascar sotu Antananarivo Sucyu ssiyaw 1 tnsapah, mniq kngkawas 1982 wada mangal Pyasan Tubeyhing Antananarivo kongsang qmlahang swos sweywey, bukuy daw mniq Kanada Quebec Sng Pyasan Tubeyhing Tewariweayr muyas dungan, kngkawas 1986 wada mangal kaykeyk keyngkyosng meyngkyo (DEA), kngkawas 1991 u wada mndungus bay kaykeys. Kngkawas 1991, Hery Martial Rakotoarimanana Rajaonarimampianina pa miyah Madagascar, mniq Antananarivo Qnlhangan Keyngkyoso ngalan kongsang qmlahang mi kaykey sweyk (INSCAE) keyngkyobu syoning, kiya mi Pyasan Tubeyhing Antananarivo mi France Pyasan Tubeyhing Sweyweyn Metz kongsang qmlahang (IAE) Curi Cyawso. Kngkawas 1995, Hery Martial Rakotoarimanana Rajaonarimampianina mniq Antananarivo u muda phiyu nanaq Kaykey Jimuso niya. Mbbiyax cida hiya u mntumal Hantay Tang, bukuy daw alaw wada bhrawan ccng cida ka Titiay Raciraka biyax seyhu cingpaw pumn kiya ka msthiyaq quri seyji. Kngkawas 2010 idas 1, Hery Martial Rakotoarimanana Rajaonarimampianina u wada phyuwan Andry Nirina Rajoelina Soto ngalan kwotu seyhu Caycng Yosang Bucyo, mnniq Afrika Mong kngkawas 2010 idas 3 na hangan pchuwan tbkuwan hangan u tu16 hiyi, kiya ka Madagascar kwotu seyhu biyax seyhu balay bay pusu stmanan sediq uri. Kngkawas 2014 idas 1 diyax 3, Madagascar seyngkyo tukubeycu hwating pkla kari tumn2 Soto seyngkyo snpuwan kana u, kwotu seyhu brah Caycng Bucyo, mntuhuy Soto Andry Nirina Rajoelina dkuhan balay na Soto hosweynjn Hery Martial Rakotoarimanana Rajaonarimampianina ka wada mangal 53.5% hyo dmkuh ryu pntbkuwan tu1 bang. Kngkawas 2015 idas 5 diyax 26, Gikay u spuda 'Smliq waya keyngpo mi uka stman' meytaq hyo mi wada muda plaxan qpahun Soto ka Hery Martial Rakotoarimanana Rajaonarimampianina. Binaw Keyngpo Hoying mniq idas 6 diyax 13 pswau ndan seykyo palax Soto u uka biyax niya kiya, kiya u Gikay mniq idas 5 muda uuda tanho palax Soto u uka lxanan waya mi balay niya mi Soto uri u ini sliq waya keyngpo uri.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Hery Rajaonarimampianina = Mntocing hngkawas 1958 idas 11 jiyax 6 ka Hery Rajaonarimampianina ga, empklaw ka hiya. Bokong klwaan Madagascar ta sayang o kiya ka Hery Rajaonarimampianina, pnaah hngkawas 2014 idas 1 jiyax 25 pnrajing kmlawa klwaan. = Hery Rajaonarimampianina = Hery Martial Rakotoarimanana Rajaonarimampianina (kngkawas 1958 idas 11 diyax 6-), Madagascar seyjicya, mnSoto Madagascar. Kndosan Mniq brah cida han pa Hery Martial Rakotoarimanana Rajaonarimampianina mniq Andry Nirina Rajoelina Soto na kcka seyho ngalan Caycng Yosang Bocyo, kiya mi mniq kacka Rajoelina skolan tomal kngkawas 2013 seyngkyo Soto hosweynjn, Hery Martial Rakotoarimanana Rajaonarimampianina pa mniq mn2 meytaq hyo cida daw wada niya ini baka ka nmntomal brah Soto Marc Ravalomanana hosweynjn Jang Loois Ropansong. Hery Martial Rakotoarimanana Rajaonarimampianina ka tokcka baraw brnox sediq Merina, snpeyyah Madagascar soto Antananarivo Socyo ssiyaw 1 tnsapah, mniq kngkawas 1982 wada mangal Pyasan Tobeyhing Antananarivo kongsang qmlahang swos sweywey, bokoy daw mniq Kanada Qoebec Sng Pyasan Tobeyhing Tewariweayr moyas dongan, kngkawas 1986 wada mangal kaykeyk keyngkyosng meyngkyo (DEA), kngkawas 1991 o wada mndongos bay kaykeys. Kngkawas 1991, Hery Martial Rakotoarimanana Rajaonarimampianina pa miyah Madagascar, mniq Antananarivo Qnlhangan Keyngkyoso ngalan kongsang qmlahang mi kaykey sweyk (INSCAE) keyngkyobo syoning, kiya mi Pyasan Tobeyhing Antananarivo mi France Pyasan Tobeyhing Sweyweyn Metz kongsang qmlahang (IAE) Cori Cyawso. Kngkawas 1995, Hery Martial Rakotoarimanana Rajaonarimampianina mniq Antananarivo o moda phiyo nanaq Kaykey Jimoso niya. Mbbiyax cida hiya o mntomal Hantay Tang, bokoy daw alaw wada bhrawan ccng cida ka Titiay Raciraka biyax seyho cingpaw pomn kiya ka msthiyaq qori seyji. Kngkawas 2010 idas 1, Hery Martial Rakotoarimanana Rajaonarimampianina o wada phyowan Andry Nirina Rajoelina Soto ngalan kwoto seyho Caycng Yosang Bocyo, mnniq Afrika Mong kngkawas 2010 idas 3 na hangan pchowan tbkowan hangan o to16 hiyi, kiya ka Madagascar kwoto seyho biyax seyho balay bay poso stmanan sediq ori. Kngkawas 2014 idas 1 diyax 3, Madagascar seyngkyo tokobeyco hwating pkla kari tomn2 Soto seyngkyo snpowan kana o, kwoto seyho brah Caycng Bocyo, mntohoy Soto Andry Nirina Rajoelina dkohan balay na Soto hosweynjn Hery Martial Rakotoarimanana Rajaonarimampianina ka wada mangal 53.5% hyo dmkoh ryo pntbkowan to1 bang. Kngkawas 2015 idas 5 diyax 26, Gikay o spoda 'Smliq waya keyngpo mi oka stman' meytaq hyo mi wada moda plaxan qpahon Soto ka Hery Martial Rakotoarimanana Rajaonarimampianina. Binaw Keyngpo Hoying mniq idas 6 diyax 13 pswao ndan seykyo palax Soto o oka biyax niya kiya, kiya o Gikay mniq idas 5 moda ooda tanho palax Soto o oka lxanan waya mi balay niya mi Soto ori o ini sliq waya keyngpo ori.</FORM>
    </S>
</TEXT>