<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Himoti" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Himoti" copyright="CC BY-SA" citation="Himoti. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Himoti" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Himoti, title = Himoti, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Himoti} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Himoti = Gaga mniq Taytung Kwansancn ka alang Himoti. 230 sapah ka kneegu na sapah, 635 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 66% niqan 421 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 34% niqan 214 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis63%, Puyuma2%, ni rahuq na o2%. Thiyan alang Hangan nniqan Himoti hini sbiyaw o Rey-kung-hwo, thnganan dha nanaq seejiq o Kaadaadaan msa. Qnbhangan kari seuxal o saw bi tnthnganan klgan seejiq Pinuyumayan kisa, ini hari kla na dungus bi. Lutuc snruwan kari sbiyaw o niqan kingal nanaq puniq hmru hini keeman, eniq hini Ri-jun na seejiq o skluuy balay, iyux dha kingal nanaq na tqliwaq, kari klmukan ka tqliwaq nii o Rey-kung msa, kika tmhangan dha Rey-kung-hwo ka alang nii. Nniqan alang Nyusan Taytung Kwan-san ceng alang Himoti. Klbangan Gaga mniq Hwa-tung cung-ku na nan-twan ka Kwan-san ceng, hraan hidaw o sgasuc dha siyaw dgiyaq gsilung ni nsgan Tung-he, daya o lutuc nsgan C-san, gqiyan hidaw o dalih dhiyaq cung-yang na nsgan Hay-twan, hunac o kika nsgan Ru-yey kiya, thyaqan dha paru alang Taytung o saw hari 42km. Mniq hunac Pey-hwey-kwey-siyeyn, Je-tay-ci-fung ka karac, 24℃ hari ka kngkwasan. Srnabaw o 23.6℃, rbagan o 37.5℃, krpuhan o 24.6℃, misan o 19.4℃, kingal idas siida o 18.9℃, empitu idas siida o 27.8℃, kingal hngkwasan o ini hari lglug ka un-tu karac dha, ini hari slexan ka S-ci dha uri. Kndkilan lnglingay Dowras. Pgkla patas cyaw-tung ◎Pgriq rulu: Muda Tay9 siyeyn quri hunac&gt;muda Kwan-san-ceng kung-swo pgriq igi&gt;Hakaw paru Teyeyn-kwang&gt;seng-taw 197siyeyn&gt;Hakaw 17 &gt;alang Himoti. Tnealang seejiq Seejiq Amis. Skari Kari Amis, Tlu ni kari Nihung. Snhiyan cung-cyaw Teyeyn-cu-cyaw, Taw-cyaw. Pnyahan alang ◎Alang Himoti na tnhjilan tnsapah na snslian kingal alang. Alang Himotin na Seejiq Amis o pusu bi "Hen-cun na Amis", lnglung ka nseejiq alang Himoti o nniqan Arapanay(gaga hunac yayung C-pen sayang) o kika pusu bi hruan Seejiq Amis kisa, bukuy do seasug kngkingal tnsapah siida kika tnhjil. Himoti na seejiq Amis o yasa ini knmalu ka eseisil seejiq, kiya ni lutuc thjil Hen-cun, hici do yasa niqan Klmukan tnhjilan ruwan Hen-cun duri, kiya ni ini kbaka ka na ka dxgal qnpahan dha, kiya ni knkingal tnsapah o miying ini ktna ka elug thjil dungan, dhuq sayang na alang Himoti. Niqan maspac tnsapah ka Himoti sayang: Ciwidian,Malulang,Pacidal,Pawtawan,Rarangs,Kakupa,Tarisakan,Sakayangay. Mniq saw Himoti na kngkingal sapah Amis hini o niqan kingal snluan qhuni Men-pay kana, matas hangan tnsapah, hangan kari Amis qbsuran sapah ni kari Tlu na qbsuran sapah, kika klaun dha balay. . ◎ Paru ndaan alang Himoti: ‧ 1807年Rangaw和Fangas Kaadaadaan. ‧ 1850年電光成立年齡組織Kaput. ‧ 1866 . ‧Hngkwasan 2002年電光3號堤防改善. Pgkla patas saan rmigaw Pusu pnhyugan: ◎Ciway sapah pyasan Teyeyn-kwang 089-951142 Nyusan Tay-tung Kwan-san-ceng Teyen-kwang-ri Cung-sing 93. Nniqan saan rmigaw ◎Dgiyaq Cun-cyeyn (Tamina) ◎Elug fung-siyun-taw ◎Tu-row khilang ◎San-ca-san ci-neyeyn-pey ◎電光國小原生植物園 ◎Teyeyn-kwang hwo-tung-cung-sing</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Himoti = Gaga mniq Taytong Kwansancn ka alang Himoti. 230 sapah ka kneego na sapah, 635 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 66% niqan 421 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 34% niqan 214 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis63%, Poyoma2%, ni rahoq na o2%. Thiyan alang Hangan nniqan Himoti hini sbiyaw o Rey-kong-hwo, thnganan dha nanaq seejiq o Kaadaadaan msa. Qnbhangan kari seoxal o saw bi tnthnganan klgan seejiq Pinoyomayan kisa, ini hari kla na dongos bi. Lotoc snrowan kari sbiyaw o niqan kingal nanaq poniq hmro hini keeman, eniq hini Ri-jon na seejiq o sklooy balay, iyox dha kingal nanaq na tqliwaq, kari klmokan ka tqliwaq nii o Rey-kong msa, kika tmhangan dha Rey-kong-hwo ka alang nii. Nniqan alang Nyosan Taytong Kwan-san ceng alang Himoti. Klbangan Gaga mniq Hwa-tong cong-ko na nan-twan ka Kwan-san ceng, hraan hidaw o sgasoc dha siyaw dgiyaq gsilong ni nsgan Tong-he, daya o lotoc nsgan C-san, gqiyan hidaw o dalih dhiyaq cong-yang na nsgan Hay-twan, honac o kika nsgan Ro-yey kiya, thyaqan dha paro alang Taytong o saw hari 42km. Mniq honac Pey-hwey-kwey-siyeyn, Je-tay-ci-fong ka karac, 24℃ hari ka kngkwasan. Srnabaw o 23.6℃, rbagan o 37.5℃, krpohan o 24.6℃, misan o 19.4℃, kingal idas siida o 18.9℃, empito idas siida o 27.8℃, kingal hngkwasan o ini hari lglog ka on-to karac dha, ini hari slexan ka S-ci dha ori. Kndkilan lnglingay Dowras. Pgkla patas cyaw-tong ◎Pgriq rolo: Moda Tay9 siyeyn qori honac&gt;moda Kwan-san-ceng kong-swo pgriq igi&gt;Hakaw paro Teyeyn-kwang&gt;seng-taw 197siyeyn&gt;Hakaw 17 &gt;alang Himoti. Tnealang seejiq Seejiq Amis. Skari Kari Amis, Tlo ni kari Nihong. Snhiyan cong-cyaw Teyeyn-co-cyaw, Taw-cyaw. Pnyahan alang ◎Alang Himoti na tnhjilan tnsapah na snslian kingal alang. Alang Himotin na Seejiq Amis o poso bi "Hen-con na Amis", lnglong ka nseejiq alang Himoti o nniqan Arapanay(gaga honac yayong C-pen sayang) o kika poso bi hroan Seejiq Amis kisa, bokoy do seasog kngkingal tnsapah siida kika tnhjil. Himoti na seejiq Amis o yasa ini knmalo ka eseisil seejiq, kiya ni lotoc thjil Hen-con, hici do yasa niqan Klmokan tnhjilan rowan Hen-con dori, kiya ni ini kbaka ka na ka dxgal qnpahan dha, kiya ni knkingal tnsapah o miying ini ktna ka elog thjil dongan, dhoq sayang na alang Himoti. Niqan maspac tnsapah ka Himoti sayang: Ciwidian,Malolang,Pacidal,Pawtawan,Rarangs,Kakopa,Tarisakan,Sakayangay. Mniq saw Himoti na kngkingal sapah Amis hini o niqan kingal snloan qhoni Men-pay kana, matas hangan tnsapah, hangan kari Amis qbsoran sapah ni kari Tlo na qbsoran sapah, kika klaon dha balay. . ◎ Paro ndaan alang Himoti: ‧ 1807年Rangaw和Fangas Kaadaadaan. ‧ 1850年電光成立年齡組織Kapot. ‧ 1866 . ‧Hngkwasan 2002年電光3號堤防改善. Pgkla patas saan rmigaw Poso pnhyogan: ◎Ciway sapah pyasan Teyeyn-kwang 089-951142 Nyosan Tay-tong Kwan-san-ceng Teyen-kwang-ri Cong-sing 93. Nniqan saan rmigaw ◎Dgiyaq Con-cyeyn (Tamina) ◎Elog fong-siyon-taw ◎To-row khilang ◎San-ca-san ci-neyeyn-pey ◎電光國小原生植物園 ◎Teyeyn-kwang hwo-tong-cong-sing</FORM>
    </S>
</TEXT>