<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Hlama_masu" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Hlama_masu" copyright="CC BY-SA" citation="Hlama_masu. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Hlama_masu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Hlama_masu, title = Hlama_masu, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Hlama_masu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Hlama masu == Msinaw sinaw masu. Masau dhquy u splalay dha spcikan duhung maabuwax han. Babaw na du rbuwan qsiya ka buwax masu mi beytaq mhnuq cikuh du ngalun mi psaan ruma kulu tluwan psluan mahpuy beytaq beytaq kiya du psaan babaw rawa btuku psltu. Babaw na siida tletu ka hlama masu stbabaw ruma spawan nabaw brayaw dmi,rmxan twula du lbuwan dha dungan nabaw brayaw mi waliq pala,kiya mi qqahan dha bitaq mquduh. Babaw qsquduh dha ka hlama masu du,slabu dungan waliq mi psduyan dha baraw puniq,mkspac jiyax dudul mcilux du,psaun dha ruma salaw misheyri cikuh qsiya du,mukun mi skrtun dha wasi mkuy ka quwaq salaw. Babaw yaa ba maxal rima jiyax du,maknux sinaw masu kana ka ruma sapah,baka mhada mi masinaw ka hlama masu da.kiya do hriyun dha psusu rawa wihi snalu qwarux ka sinaw masu,kiya ka sinaw masu sediq ni. Kiya ka kiya mi niqan saw nii ka waya,nasi seyyax uduri babaw qnqahan dha smalu sinaw hlama masu,kiya u mapunu mnimah sinaw nii ka sediq da.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Hlama maso == Msinaw sinaw maso. Masao dhqoy o splalay dha spcikan dohong maabowax han. Babaw na do rbowan qsiya ka bowax maso mi beytaq mhnoq cikoh do ngalon mi psaan roma kolo tlowan psloan mahpoy beytaq beytaq kiya do psaan babaw rawa btoko pslto. Babaw na siida tleto ka hlama maso stbabaw roma spawan nabaw brayaw dmi,rmxan twola do lbowan dha dongan nabaw brayaw mi waliq pala,kiya mi qqahan dha bitaq mqodoh. Babaw qsqodoh dha ka hlama maso do,slabo dongan waliq mi psdoyan dha baraw poniq,mkspac jiyax dodol mcilox do,psaon dha roma salaw misheyri cikoh qsiya do,mokon mi skrton dha wasi mkoy ka qowaq salaw. Babaw yaa ba maxal rima jiyax do,maknox sinaw maso kana ka roma sapah,baka mhada mi masinaw ka hlama maso da.kiya do hriyon dha psoso rawa wihi snalo qwarox ka sinaw maso,kiya ka sinaw maso sediq ni. Kiya ka kiya mi niqan saw nii ka waya,nasi seyyax odori babaw qnqahan dha smalo sinaw hlama maso,kiya o mapono mnimah sinaw nii ka sediq da.</FORM>
    </S>
</TEXT>