<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Honduras" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Honduras" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Honduras = Gaga kska Kska- Hunac Meycow ka Honduras, 15 00 N, 86 30 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 112,090 sq km(hangan na o Tg103)(knlbanga dxgal o 111,890 sq km, knlbangan qsiya o 200 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 8,893,259 hiyi. Gaga Tegucigalpa ka pusu alang paru, jiyax 15 idas 9 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Honduras ga wada sugan 28.80% ka dxgal qpahan, 45.30% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 25.90% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Juan Orlando Hern√°ndez, pnaah hngkawas2014 idas 1 jiyax 27pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Hongtulasu Konghokuo(kari Sipanya, Rep√ļblica de Honduras), knlangan Konghocu Congmeco. Tiril msputing na ge, Kuwatimara. Quri sinanfang mslutuc di Saarwatuo, quri pckaan hreyan hido daka thunac hii de, msqapah di Niciyalakuwa. Quri hreyan hido daka tdaya na de mslutuc Ciyaropihay. Thunac na ka msngahu di Hongsayciyawan Taypingyang. Gnyusan dheran Ciyaropihay, niqal Tenoociyuntaw, ma Haywanciyuntaw nana. Ngalan mgeela alang paru ka Tokusicapa. Kari Sipanya, Rep√ļblica de Honduras ka ngayan pntbale, Honduras"Spuuyas (on'du…ĺas)". Kari Telu ka Hongtulasu Konghokuo, splawa Hongtulasu. "Hongtulasu"ngayan knlangan nii, pnyahan mpkyrcilung Korisutofu¬∑ Korunpu Knkawas 1502, mnkala dheran nii ciida, uka pttingan speeniq ka asu, ini klai knhenu ka knrcilung, ki tnngayun "hondura," "kntruma bale ka dungus kari na Sipanya". Mingtay (Kunyuiwankuocentu)tnngayun kesun"Fongtula". Ndaan pntheruy 4-7 suci, ngalan pnldaxan Mayaunhuwa congsin ka turil na Hongtulasu. Knkawas 1502, dehuk deheran gnyusan rcilung Haywanciyuntaw ka Korunpu, nii ka pnrdingan msdaling di Owco ka Hongtulasu. Kakawas 1524, pnrdingan pnbgurah supi na Sipanya ka Hongtulasu, ciida duri ngalan dheran knbgrahan na Sipaya. Knkawas 1537-1539, dmudul 3 wan seediq Ingtian Raymupila knciyuk sqlahang knbgrahan na Sipanya. Knkawas 1539, gyusan spqlahang Tutufu na Kuwatimala ka Hongtulasu. Knkawas 1821 idas 9 ali 15 Pnklaan pnbgurux ka Hongtulasu, ani si, knkawas 1822, wada pspuwan Mosiko Tiitikuo truma. Knkwas 1823, tuuman remux Congmeco Renpang, Knlawas 1838 idas 10, malix remux Congmeco Renpang, pheyu Konghokuo. Knkawas 1840, slekuh na Tucayco Lafear¬∑Karela Kuwatimala ka Hongtulasu, Pheyu sehu Tucay Pawsopay Fulangsisuko¬∑ Felacen. Bobo knkawas 1853, mrudu pnuglekan ngngalan mpqlahang, melux betaq mccebu klaali knlangan daha nanaq ka Cuyopay daka Pawsopay. Ddilan kana ppyahan daha ka Snliqan oda ngngalan cing, ing kuoangye. Knkawas 1840, yahun kmremux Ingkuo ssdaku gmeeluk mangal dheran quri narac daka Payaciyuntaw na Hongturasu, smmalu oda rulu puniq, ma nungalan kngheti dheran Shdiqan pkbrexan. Puting 19 suci, glekan pgyusan Mekuo ka dheran ngngalan ingkuwang Sunansituwo. Berih 20 suci, glekan Mekuo Renho Kuoping Kongsu, daka Piyawcun Kuoping Kongsu, dheran knuglahang breenux quri tdaya kyrcilung, pkrana qnlangan sphuma blebun, ma steqan kana eluw rulu puniq, skyaan, tenri, ma hhadan spooda kana ooda blebun. Betaq knkawas 1913, 90% dooyan Mekuo ka bbrigan knlangan iicil na Hontulasu. Rmabang ba ka bobo pncbuwan Texan klangan, glekan Mekuo kana ka cungcu ma cingci na Hongtulasu. Snpusan madis supi musa rmiyux pnqlhangan na knlangan Hongtulasu. Gnlekan pnqlhangan na Renhokuoping kongsu, brexan sphuma ngngalan ppyahan blebun ka knlangan Hongtulasu, pnkrana pnyahan blebun nii, knkawas 1930, mgeela klangan speeyah blebun ka Hongtulasu. Knkawas 1929, sliqan Sucecupuncuyi ka ppyahan na Hotulasu, hredanka kkdesun rahur seediq, ma uka sseteqkan kncyukan na ka seediq naq knlangan. Mdudul qbsuran Kuomingtang Tiwusiaw¬∑ Kariyasu¬∑ Antino, srteruc, pstoyan Makuo, knkawas 1933, gmeeluk spqlahang pheyu Tucaytongcu. knkawas 1954, seediq mqeepah pgdungus pkrana sntkeyan, pkmalu sskdesun, irih ptuuman mangal kenri na konghuwe, msseli malix qmeepah ka kana, ki wada hmediq, cpiqan tikuh ka psetuq Cupun na Mekuo. Pntbrexan kndalax knkawas 1821 ‚Äď 1978, mn139 pnryuxan mpqlahang na ka Hongtulasu, knlangan snpusan ppnriyux sqlahang Lating Meco. Knkawas 1957, mangal bntaqan pnsgao paru ka Cuyotang, ngalan Sosoto ka Lamong¬∑ Pireta¬∑ Molaraysu. Knkwas 1963, Suring butay Ucuwang Putuwe Awsuwaretuo¬∑ Ropesu¬∑ Areriyano, pntretur na Mekuo pkriyux spqlahang, sptoyan ka Molaraysu Cungcen, mangal sosoto knkawas 1965. Knkawas 1971 mangal pnsgao bnetaq ka Komingtang Lamong¬∑ Aynesuto¬∑ Korusu, ini qbsiyaq tnloongan na, texan dungal ptutuy spriyux pqlahang, mangal tloongan mqlahang ka Areriyano. Knkawas 1975, butay mdudul mccebu Huan¬∑ Arweto¬∑ Mearciya¬∑ Kasucu tutuy mrudu mangal pqlhangan, pryuxan ka Areriyano. Knkawas 1978, Mdudul butay Purikapo¬∑ Pasu¬∑ Ciyasiya tutuy mangal pqlahang, ptluwan spgeela heya Ciyunjen weyenhuwe. Knkawas 2013, daling alang paru kingal sapah kuung Hongtulasu, nrduwan na , 3 seediq mhuqil, ma 12 seediq mangal luqah, ki peeyah kari Sosoto Rowo, krwanun butay sqlahang ka sapah kuung paru nii. Pncbuwan cuciyo Knkawas 1969, dndilan pnsseung cuciyo Sucepe, knkawas 1970 qriyan ssiyo knlangan Peme ka Hongtulasu, putting na Naarwatuo, mccebu mmteru ali, dungus daha mddaha pooda pgarang pgkela kari sinbung knlangan, pttretuc ptqraqil ka seediq daha ma mndudul daha. Kika peeyah kari sehu Hongtulasu, lwaqan knlangan na ka kana knrahur seediq mqeepah ka seediq Saarwatuo, betaq ptutuy mqqihur tglayan mccebu na ka butay. Pdkilan Pkcaun Taypingyang daka Ciyaropihay niqul na ka Hongtulasu, llmiqu hari.Breenux pntltuwan tasil cneriq dgiyaq puniq, kyrcilung tikuh ka breenux eyux. Karac niqal knttilux kndalax ayu, kteetu quri bobo lmiqu, muuxun ka karac. Kyrcilung quri lmiqu sbhuran ma dehuk 300 mm ka qsiya qnyexan. Ppyahan Pnyahan Hongtulasu snpegan maha pkceka truma meniq Congmeco. Knkawas 2012, GDP seediq Hngtulasu ge 2,323 meyen, pnyahan nngalan pnhmaan kafe, blebun, tnabu bolung ma ukoyui, darux congryuiye ma lukus plkusan, kana nii pnyahan berih tg 5 . Pnyahan tndheran ge qhuni, cing, ying, tong, cen, sin, tekuwang, ti, me, qcurux, stngayan pnyahan beyax qsiya, ma pnyahan pnhmaan. Brigan knlangan icil ge, paru ba ka pnyahan kafe daka blebun. Truma nii 6 cung ka pnyahan Hongtulasu ngalan na Mekuo. Knkawas 2012, pnyahan pnhmaan pnkdayak 12.6% knhcdilan na ka GDP, snmalu daka spdayo mosa pgdayak 26.7% daka 60.5% . Pssengan, uka hari ka pnyahang kongye na ka Hongtulasu. Bsiyaq ma knbbaro ba ka ini dehuk pnyahan gunbaruy, ma kana caycung, knbrexan na Hongtulasu. Knlangan Huopicicing ptbnkuwan ge, knbrawan ba ka qnqricuc na knbrexan knlangan peni. Knkawas 2010 mgeela idas tloung ka sehu bgurah, knkingan so lnhugan ka soda na pkrana ppyahan, dehuk knkawas 2010, mrana hari daka pnddilan na pnuglekan pnqlhangan knkawas 2009 ka Hongtulasu, dehuk 2.6%. Ani si, gmtange qyqeya pneeyah knlangan icil, kana pnyahan pkdesun dahavka Hongtulasu, uka ma ini dheki kana ka pusu spheyu, mhiti ka knkrana na koci, pgtange naq pnyahan knlangan icil ka beyax ppyahan daha. Knkawas 2015, pnkrana pnslutulan kndkilan sbaruy na knlangan icil Hongtulasu, qrasun psmyahun pkmalu ndaan ngalan jeking knkawas 2014, pnkraman snpegan pntyuan pkrana musa hari 2.5ÔľÖ ma 3.5ÔľÖ. Nniqul Hei knlangan Betaq knkawas 2016, snpegan kana tnseediq Hongtulasu ge 9,112,867 seediq. knkawas 2010, sugan 15 knkawas ge 36.8ÔľÖ, knkawas 15-65 ge, 58.9ÔľÖ, bobo na knkawas 65 de, 4.3ÔľÖ. Luwan mingcu na Hongtulasu, 90% ka seediq Maysutisuo, 7% ge seediq Ingtian meco, 2% ge, seediq mqalux, 1% ge seediq mbhege(knkawas 2017). Rseno daka mqedil sdayak 1.01. Pnttingan spegun sndayak 1.05, knkawas 15-24 pnugayak 1.04, knkawas 25-54 ge, 1.02, knkawas 55-64 ge, 0.88, bobo knkawas 65 de, 0.77. Knkawas 2015, rseno, daka mqedil Hongtulasu, pnkrana tnyuwan ge .942, HDI mqedil ge. 600, rseno ge .637. Pnkraman pttingan daka pnkdesan rseno daka mqedil ge 70.9 ma 75.9. Snpegan knkawas stgesa na Hongtulasu ge, rseno 10.9 knkawas (pntnaun 6.1 knkawas ) ma mqedil ge 11.6 knkawas (pntnaun 6.2 knkawas) . Snpegan nii, ini klai qmita niqal mmaanu so pnkrana na quri rseno daka mqedil, ani si, paru ba ka GNI na mmqedil rrseno seediq Hongtulasu nii. GNI na rseno ge, 6,254meyen, na mqedil ge, gino naq 2.680 meyen. Kana GDI na Hongtulasu mnkala knbrawan na di knlangan(.871) cceka pnkrana tnyuan (HDI), ani si mtruma GHDI(.981)daka Latingmeco ma Ciyaropihay. Kndalax1975, Snegul pntheruy ppyahan, daka pnpexan pnqlahang mtheruy skadi ssaan pkrana kkdesun daha, pndringan ptyexan mtheruy seediq Hongtulasu duri. Rahur mtheruy meniq Mekuo ka seediq Hongtulasu. Knkawas 2012, qtaan snpegan Kuouyen Mekuo ciida, niqal 80-100 wan meniq Mekuo ka seediq Hongtulasu, sndyakan 15%ka seediq Hontulasu. Ini hari klai ka snpegan nii, anu rahur seediq Hongtulasu ini angal patis remux, meniq Mekuo. Knkawas 2010 snpegan hei seediq Mekuo, klaun mesa 617,392 ka seediq Hongtulasu, knkawas 2000 de, wano naq 217,569 ka snpegan di. Sprigo Niqal daha hniti klangan nrudan ka Hongtulasu, ki tnlangan Maya nKopanti daka pdkarun spkuudus pdkilan yayung Pulatano. Mqlahang Pnugaya Hongtulasu, spooda kongho, mingcu, ma tayyicu. Kuoming yihuwe (1 yencu) ka sapah pnugaya. Qbsuran knlangan ka Congtong, ma tunux sehu daka mpdudul mccebu supi hetay. Oda Hetay Maha 12,000 kana seediq hetay ma supi na Hongtulasu. Mgeela hayan, mgsupi, ma mghetay ka sseediq. Knkawas 1995, mangal pnyahan daha naq meyah mghetay ma mgsupi. Knkawas 1999, tuuman mtheyaq ddaan ptbale spqlahang seediq ka hetay na Hongtulasu duri. Knkawas 2010 idas 4, hreyan hido kyurcilung Ciyaropihay, Ciyalatasu spheyu pyahan niqul pdayo hetay na Mekuo ka sehu. Ciida, idas 7 ali 14, wayciyawpucang Ciyanaati(Mario Canahuati)pgkela seediq mesa dheran gnyusan Ciyaropihay Haywan Ciyuntaw, spheyu knbgurah nniqul. Stgesa Betaq knkawas 2004, seediq ttgsaun Hongtulasu maha 83.6% hari, 94% mpuuyas laqi biciq remux pyasan, knkawas 2014, mhedu pnyasan ge 90.7%. Hongtulasu egu ka pyasan pkdaha kari(kari Sipanya ma Ingyui) , ma pkteru kari tmgesa ( kari Sipanya ma sedan Ingyui, Alapoyui, ma Toyui) ka sapah ppyasan. Pyasan Kawtung Ciyawyui ge, niqal pnheyu naq knlangan Cucu tase kuwanri, meniq pparu alang ka pyasan daha. So nii Cucu tase kuwanri knlangan Hongtulasu, niqal Tase Tensikiyo Hongtulasu, Senfu tase, Congmeco Kocitase, ma Kocitase Hongtulasu. Snhei Sapah paru thmkuwan Komayakuwa, anaq kesun snhei Roma Tencuciyaw kana ka seediq Hongtulasu, ani si, kndudun meelih ka snhei Tencuciyaw, ma mrana ka snhei Sin Ciyaw seediq. Knkawas 2008, sinbung snhei klangan Cuyopaw mrengo, pndaan pntalang na CID Kaypuro 51.4% ka seediq mesa snhei ku Tencuciyaw, 36.2% ka mesa snhei ku bgurah kari snbleyaq. Ma 1.3% ge, pneeyah snhei Isuran Ciyaw, Fociyaw, Yotay Ciyaw, Lasutafari Ciyaw, 11.1% ge, ini snhei mmaanu ma so ini ciyuk slingan. 8% ge, mrengp mesa uka Utux, ma mrengo mesa uka knklaan na quri nii. Pdkilan hei Cuciyo kuxul thiqun na seediq Hongtulasu. Luwan cuciyo knlangan Hongtulasu, sqlahang knlangan Hongtulasu Cuciyo Sehuwe. Mnteru remux pssengan Sucepe knkawas 1982, knkawas 2010, ma knkawas. Knkawas 1993, 1995, ma 2011, mnangal Snadu ngayan tgkingal Sucepe na Congmeco. Kongkong Ancen Anu ini ptuku ppyahan sqlahang, knkana ba ka seediq mangal qnquwan, ma rahur ba ka seediq mangal qnquwan ini pdai pnqrinuc horicu. Ki knlangan paru pnhqilan seediq kingal knlangan ka Hongtulasu duri. Snpegan pnyahan sndeeda na knlangan luwan pngtngeri kmuing Hongtulasu, knkawas 2015, smnipaq seediq ge, kn10 wan seediq truma, niqal 60 ka seediq Hongtulasu, ma rahur ba ka smnipaq seediq ini pdai horic nana. Eluw rulu Hongtulasu krmexan, hteran rulu, ma daan pkensa, ngngalan gglekan daha rulu, mlukus lukus kesacu ka mgeeluk. Anaq meniq ka kaalang knlangan icil ini hari bhangi mesan bnkeyan seediq naqah, ani si seediq bnkeyan gnlekan, miicu daan pqraqil, smruwa mege hbangan pleqo ini pgkela kesacu. Kika klaun anaq bnkeyan dmeqo ini pgkela. Knkawas 2014, sehu daka luwan mooda ppyahan, snbleyaq ssaan rmigo, seediq mmaangal qnquwan Rotan daka Haywan Ciyuntaw, meelih hari hnritan daka dheran Hongtulasu truma. Muango hari niqul seediq ka Kolasiyasi, quri Atiawsu, ani si knkana ba ka gnbrigan puqun ccudu. Gnbaruy puqan cudu ma so luwan maangan ssliqan, mpeeyux Mekuo, ma pqbiciq ddaun na pngalan kari Dame, ma kana ka ooda daha.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= ńßondu…ĺas = gaga kska kska- ńßuna ¶ m…ô ¶ow ka ńßondu…ĺas, ** ** n, ** ** w ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg***)(knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan *,***,*** ńßiji. gaga t…ôgu ¶igalpa ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal ńßondu…ĺas ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka …üuan o…ĺlando ńß…ô…ĺn*nd…ô*, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' ńßoŇčtulasu koŇčńßokuo(ka…ĺi sipanja, …ĺ…ôp*bli ¶a d…ô ńßondu…ĺas), knlaŇčan koŇčńßo ¶u  ¶oŇčm…ô ¶o. ti…ĺil msputiŇč na g…ô, kuwatima…ĺa. qu…ĺi sinan*aŇč mslutu ¶ di saa…ĺwatuo, qu…ĺi p ¶kaan ńß…ĺ…ôan ńßido daka tńßuna ¶ ńßii d…ô, msqapańß di ni ¶ijalakuwa. qu…ĺi ńß…ĺ…ôan ńßido daka tdaja na d…ô mslutu ¶  ¶ija…ĺopińßaj. tńßuna ¶ na ka msŇčańßu di ńßoŇčsaj ¶ijawan tajpiŇčjaŇč. gnjusan dńß…ô…ĺan  ¶ija…ĺopińßaj, niqal t…ônoo ¶ijuntaw, ma ńßajwan ¶ijuntaw nana. Ňčalan mg…ô…ôla alaŇč pa…ĺu ka tokusi ¶apa. ka…ĺi sipanja, …ĺ…ôp*bli ¶a d…ô ńßondu…ĺas ka Ňčajan pntbal…ô, ńßondu…ĺas"spuujas (on'du…ĺas)". ka…ĺi t…ôlu ka ńßoŇčtulasu koŇčńßokuo, splawa ńßoŇčtulasu. "ńßoŇčtulasu"Ňčajan knlaŇčan nii, pnjańßan mpkj…ĺ ¶iluŇč ko…ĺisuto*u* ko…ĺunpu knkawas ****, mnkala dńß…ô…ĺan nii  ¶iida, uka pttiŇčan sp…ô…ôniq ka asu, ini klai knńß…ônu ka kn…ĺ ¶iluŇč, ki tnŇčajun "ńßondu…ĺa," "knt…ĺuma bal…ô ka duŇčus ka…ĺi na sipanja". miŇčtaj (kunjuiwankuo ¶…ôntu)tnŇčajun k…ôsun"*oŇčtula". ndaan pntńß…ô…ĺuj *-* su ¶i, Ňčalan pnldaxan majaunńßuwa  ¶oŇčsin ka tu…ĺil na ńßoŇčtulasu. knkawas ****, d…ôńßuk d…ôńß…ô…ĺan gnjusan …ĺ ¶iluŇč ńßajwan ¶ijuntaw ka ko…ĺunpu, nii ka pn…ĺdiŇčan msdaliŇč di ow ¶o ka ńßoŇčtulasu. kakawas ****, pn…ĺdiŇčan pnbgu…ĺańß supi na sipanja ka ńßoŇčtulasu,  ¶iida du…ĺi Ňčalan dńß…ô…ĺan knbg…ĺańßan na sipaja. knkawas ****-****, dmudul * wan s…ô…ôdiq iŇčtian …ĺajmupila kn ¶ijuk sqlańßaŇč knbg…ĺańßan na sipanja. knkawas ****, gjusan spqlańßaŇč tutu*u na kuwatimala ka ńßoŇčtulasu. knkawas **** idas * ali ** pnklaan pnbgu…ĺux ka ńßoŇčtulasu, ani si, knkawas ****, wada pspuwan mosiko tiitikuo t…ĺuma. knkwas ****, tuuman …ĺ…ômux  ¶oŇčm…ô ¶o …ĺ…ônpaŇč, knlawas **** idas **, malix …ĺ…ômux  ¶oŇčm…ô ¶o …ĺ…ônpaŇč, pńß…ôu koŇčńßokuo. knkawas ****, sl…ôkuńß na tu ¶aj ¶o la*…ôa…ĺ*ka…ĺ…ôla kuwatimala ka ńßoŇčtulasu, pńß…ôu s…ôńßu tu ¶aj pawsopaj *ulaŇčsisuko* *…ôla ¶…ôn. bobo knkawas ****, m…ĺudu pnugl…ôkan ŇčŇčalan mpqlańßaŇč, m…ôlux b…ôtaq m ¶ ¶…ôbu klaali knlaŇčan dańßa nanaq ka  ¶ujopaj daka pawsopaj. ddilan kana ppjańßan dańßa ka snliqan oda ŇčŇčalan  ¶iŇč, iŇč kuoaŇčj…ô. knkawas ****, jańßun km…ĺ…ômux iŇčkuo ssdaku gm…ô…ôluk maŇčal dńß…ô…ĺan qu…ĺi na…ĺa ¶ daka paja ¶ijuntaw na ńßoŇčtu…ĺasu, smmalu oda …ĺulu puniq, ma nuŇčalan kŇčńß…ôti dńß…ô…ĺan sńßdiqan pkb…ĺ…ôxan. putiŇč ** su ¶i, gl…ôkan pgjusan m…ôkuo ka dńß…ô…ĺan ŇčŇčalan iŇčkuwaŇč sunansituwo. b…ô…ĺińß ** su ¶i, gl…ôkan m…ôkuo …ĺ…ônńßo kuopiŇč koŇčsu, daka pijaw ¶un kuopiŇč koŇčsu, dńß…ô…ĺan knuglańßaŇč b…ĺ…ô…ônux qu…ĺi tdaja kj…ĺ ¶iluŇč, pk…ĺana qnlaŇčan spńßuma bl…ôbun, ma st…ôqan kana …ôluw …ĺulu puniq, skjaan, t…ôn…ĺi, ma ńßńßadan spooda kana ooda bl…ôbun. b…ôtaq knkawas ****, **% doojan m…ôkuo ka bb…ĺigan knlaŇčan ii ¶il na ńßontulasu. …ĺmabaŇč ba ka bobo pn ¶buwan t…ôxan klaŇčan, gl…ôkan m…ôkuo kana ka  ¶uŇč ¶u ma  ¶iŇč ¶i na ńßoŇčtulasu. snpusan madis supi musa …ĺmijux pnqlńßaŇčan na knlaŇčan ńßoŇčtulasu. gnl…ôkan pnqlńßaŇčan na …ĺ…ônńßokuopiŇč koŇčsu, b…ĺ…ôxan spńßuma ŇčŇčalan ppjańßan bl…ôbun ka knlaŇčan ńßoŇčtulasu, pnk…ĺana pnjańßan bl…ôbun nii, knkawas ****, mg…ô…ôla klaŇčan sp…ô…ôańß bl…ôbun ka ńßoŇčtulasu. knkawas ****, sliqan su ¶…ô ¶upun ¶uji ka ppjańßan na ńßotulasu, ńß…ĺ…ôdanka kkd…ôsun …ĺańßu…ĺ s…ô…ôdiq, ma uka ss…ôt…ôqkan kn ¶jukan na ka s…ô…ôdiq naq knlaŇčan. mdudul qbsu…ĺan kuomiŇčtaŇč tiwusiaw* ka…ĺijasu* antino, s…ĺt…ô…ĺu ¶, pstojan makuo, knkawas ****, gm…ô…ôluk spqlańßaŇč pńß…ôu tu ¶ajtoŇč ¶u. knkawas ****, s…ô…ôdiq mq…ô…ôpańß pgduŇčus pk…ĺana sntk…ôan, pkmalu sskd…ôsun, i…ĺińß ptuuman maŇčal k…ôn…ĺi na koŇčńßuw…ô, mss…ôli malix qm…ô…ôpańß ka kana, ki wada ńßm…ôdiq,  ¶piqan tikuńß ka ps…ôtuq  ¶upun na m…ôkuo. pntb…ĺ…ôxan kndalax knkawas **** * ****, mn*** pn…ĺjuxan mpqlańßaŇč na ka ńßoŇčtulasu, knlaŇčan snpusan ppn…ĺijux sqlańßaŇč latiŇč m…ô ¶o. knkawas ****, maŇčal bntaqan pnsgao pa…ĺu ka  ¶ujotaŇč, Ňčalan sosoto ka lamoŇč* pi…ĺ…ôta* mola…ĺajsu. knkwas ****, su…ĺiŇč butaj u ¶uwaŇč putuw…ô awsuwa…ĺ…ôtuo* …ĺop…ôsu* a…ĺ…ô…ĺijano, pnt…ĺ…ôtu…ĺ na m…ôkuo pk…ĺijux spqlańßaŇč, sptojan ka mola…ĺajsu  ¶uŇč ¶…ôn, maŇčal sosoto knkawas ****. knkawas **** maŇčal pnsgao bn…ôtaq ka komiŇčtaŇč lamoŇč* ajn…ôsuto* ko…ĺusu, ini qbsijaq tnlooŇčan na, t…ôxan duŇčal ptutuj sp…ĺijux pqlańßaŇč, maŇčal tlooŇčan mqlańßaŇč ka a…ĺ…ô…ĺijano. knkawas ****, butaj mdudul m ¶ ¶…ôbu ńßuan* a…ĺw…ôto* m…ôa…ĺ ¶ija* kasu ¶u tutuj m…ĺudu maŇčal pqlńßaŇčan, p…ĺjuxan ka a…ĺ…ô…ĺijano. knkawas ****, mdudul butaj pu…ĺikapo* pasu*  ¶ijasija tutuj maŇčal pqlańßaŇč, ptluwan spg…ô…ôla ńß…ôa  ¶ijun…ü…ôn w…ô…ônńßuw…ô. knkawas ****, daliŇč alaŇč pa…ĺu kiŇčal sapańß kuuŇč ńßoŇčtulasu, n…ĺduwan na , * s…ô…ôdiq mńßuqil, ma ** s…ô…ôdiq maŇčal luqańß, ki p…ô…ôańß ka…ĺi sosoto …ĺowo, k…ĺwanun butaj sqlańßaŇč ka sapańß kuuŇč pa…ĺu nii. pn ¶buwan  ¶u ¶ijo knkawas ****, dndilan pnss…ôuŇč  ¶u ¶ijo su ¶…ôp…ô, knkawas **** q…ĺijan ssijo knlaŇčan p…ôm…ô ka ńßoŇčtulasu, puttiŇč na naa…ĺwatuo, m ¶ ¶…ôbu mmt…ô…ĺu ali, duŇčus dańßa mddańßa pooda pga…ĺaŇč pgk…ôla ka…ĺi sinbuŇč knlaŇčan, ptt…ĺ…ôtu ¶ ptq…ĺaqil ka s…ô…ôdiq dańßa ma mndudul dańßa. kika p…ô…ôańß ka…ĺi s…ôńßu ńßoŇčtulasu, lwaqan knlaŇčan na ka kana kn…ĺańßu…ĺ s…ô…ôdiq mq…ô…ôpańß ka s…ô…ôdiq saa…ĺwatuo, b…ôtaq ptutuj mqqińßu…ĺ tglajan m ¶ ¶…ôbu na ka butaj. pdkilan pk ¶aun tajpiŇčjaŇč daka  ¶ija…ĺopińßaj niqul na ka ńßoŇčtulasu, llmiqu ńßa…ĺi.b…ĺ…ô…ônux pntltuwan tasil  ¶n…ô…ĺiq dgijaq puniq, kj…ĺ ¶iluŇč tikuńß ka b…ĺ…ô…ônux …ôux. ka…ĺa ¶ niqal knttilux kndalax aju, kt…ô…ôtu qu…ĺi bobo lmiqu, muuxun ka ka…ĺa ¶. kj…ĺ ¶iluŇč qu…ĺi lmiqu sbńßu…ĺan ma d…ôńßuk *** mm ka qsija qnj…ôxan. ppjańßan pnjańßan ńßoŇčtulasu snp…ôgan mańßa pk ¶…ôka t…ĺuma m…ôniq  ¶oŇčm…ô ¶o. knkawas ****, gdp s…ô…ôdiq ńßŇčtulasu g…ô *,*** m…ô…ôn, pnjańßan nŇčalan pnńßmaan ka*…ô, bl…ôbun, tnabu boluŇč ma ukojui, da…ĺux  ¶oŇč…ĺjuij…ô ma lukus plkusan, kana nii pnjańßan b…ô…ĺińß tg * . pnjańßan tndńß…ô…ĺan g…ô qńßuni,  ¶iŇč, jiŇč, toŇč,  ¶…ôn, sin, t…ôkuwaŇč, ti, m…ô, q ¶u…ĺux, stŇčajan pnjańßan b…ôax qsija, ma pnjańßan pnńßmaan. b…ĺigan knlaŇčan i ¶il g…ô, pa…ĺu ba ka pnjańßan ka*…ô daka bl…ôbun. t…ĺuma nii *  ¶uŇč ka pnjańßan ńßoŇčtulasu Ňčalan na m…ôkuo. knkawas ****, pnjańßan pnńßmaan pnkdajak **.*% knńß ¶dilan na ka gdp, snmalu daka spdajo mosa pgdajak **.*% daka **.*% . pss…ôŇčan, uka ńßa…ĺi ka pnjańßaŇč koŇčj…ô na ka ńßoŇčtulasu. bsijaq ma knbba…ĺo ba ka ini d…ôńßuk pnjańßan gunba…ĺuj, ma kana  ¶aj ¶uŇč, knb…ĺ…ôxan na ńßoŇčtulasu. knlaŇčan ńßuopi ¶i ¶iŇč ptbnkuwan g…ô, knb…ĺawan ba ka qnq…ĺi ¶u ¶ na knb…ĺ…ôxan knlaŇčan p…ôni. knkawas **** mg…ô…ôla idas tlouŇč ka s…ôńßu bgu…ĺańß, knkiŇčan so lnńßugan ka soda na pk…ĺana ppjańßan, d…ôńßuk knkawas ****, m…ĺana ńßa…ĺi daka pnddilan na pnugl…ôkan pnqlńßaŇčan knkawas **** ka ńßoŇčtulasu, d…ôńßuk *.*%. ani si, gmtaŇč…ô qjq…ôa pn…ô…ôańß knlaŇčan i ¶il, kana pnjańßan pkd…ôsun dańßa*ka ńßoŇčtulasu, uka ma ini dńß…ôki kana ka pusu spńß…ôu, mńßiti ka knk…ĺana na ko ¶i, pgtaŇč…ô naq pnjańßan knlaŇčan i ¶il ka b…ôax ppjańßan dańßa. knkawas ****, pnk…ĺana pnslutulan kndkilan sba…ĺuj na knlaŇčan i ¶il ńßoŇčtulasu, q…ĺasun psmjańßun pkmalu ndaan Ňčalan …ü…ôkiŇč knkawas ****, pnk…ĺaman snp…ôgan pntjuan pk…ĺana musa ńßa…ĺi *.** ma *.**. nniqul ńß…ôi knlaŇčan b…ôtaq knkawas ****, snp…ôgan kana tns…ô…ôdiq ńßoŇčtulasu g…ô *,***,*** s…ô…ôdiq. knkawas ****, sugan ** knkawas g…ô **.**, knkawas **-** g…ô, **.**, bobo na knkawas ** d…ô, *.**. luwan miŇč ¶u na ńßoŇčtulasu, **% ka s…ô…ôdiq majsutisuo, *% g…ô s…ô…ôdiq iŇčtian m…ô ¶o, *% g…ô, s…ô…ôdiq mqalux, *% g…ô s…ô…ôdiq mbńß…ôg…ô(knkawas ****). …ĺs…ôno daka mq…ôdil sdajak *.**. pnttiŇčan sp…ôgun sndajak *.**, knkawas **-** pnugajak *.**, knkawas **-** g…ô, *.**, knkawas **-** g…ô, *.**, bobo knkawas ** d…ô, *.**. knkawas ****, …ĺs…ôno, daka mq…ôdil ńßoŇčtulasu, pnk…ĺana tnjuwan g…ô .***, ńßdi mq…ôdil g…ô. ***, …ĺs…ôno g…ô .***. pnk…ĺaman pttiŇčan daka pnkd…ôsan …ĺs…ôno daka mq…ôdil g…ô **.* ma **.*. snp…ôgan knkawas stg…ôsa na ńßoŇčtulasu g…ô, …ĺs…ôno **.* knkawas (pntnaun *.* knkawas ) ma mq…ôdil g…ô **.* knkawas (pntnaun *.* knkawas) . snp…ôgan nii, ini klai qmita niqal mmaanu so pnk…ĺana na qu…ĺi …ĺs…ôno daka mq…ôdil, ani si, pa…ĺu ba ka gni na mmq…ôdil …ĺ…ĺs…ôno s…ô…ôdiq ńßoŇčtulasu nii. gni na …ĺs…ôno g…ô, *,***m…ô…ôn, na mq…ôdil g…ô, gino naq *.*** m…ô…ôn. kana gdi na ńßoŇčtulasu mnkala knb…ĺawan na di knlaŇčan(.***)  ¶ ¶…ôka pnk…ĺana tnjuan (ńßdi), ani si mt…ĺuma gńßdi(.***)daka latiŇčm…ô ¶o ma  ¶ija…ĺopińßaj. kndalax****, sn…ôgul pntńß…ô…ĺuj ppjańßan, daka pnp…ôxan pnqlańßaŇč mtńß…ô…ĺuj skadi ssaan pk…ĺana kkd…ôsun dańßa, pnd…ĺiŇčan ptj…ôxan mtńß…ô…ĺuj s…ô…ôdiq ńßoŇčtulasu du…ĺi. …ĺańßu…ĺ mtńß…ô…ĺuj m…ôniq m…ôkuo ka s…ô…ôdiq ńßoŇčtulasu. knkawas ****, qtaan snp…ôgan kuouj…ôn m…ôkuo  ¶iida, niqal **-*** wan m…ôniq m…ôkuo ka s…ô…ôdiq ńßoŇčtulasu, sndjakan **%ka s…ô…ôdiq ńßontulasu. ini ńßa…ĺi klai ka snp…ôgan nii, anu …ĺańßu…ĺ s…ô…ôdiq ńßoŇčtulasu ini aŇčal patis …ĺ…ômux, m…ôniq m…ôkuo. knkawas **** snp…ôgan ńß…ôi s…ô…ôdiq m…ôkuo, klaun m…ôsa ***,*** ka s…ô…ôdiq ńßoŇčtulasu, knkawas **** d…ô, wano naq ***,*** ka snp…ôgan di. sp…ĺigo niqal dańßa ńßniti klaŇčan n…ĺudan ka ńßoŇčtulasu, ki tnlaŇčan maja nkopanti daka pdka…ĺun spkuudus pdkilan jajuŇč pulatano. mqlańßaŇč pnugaja ńßoŇčtulasu, spooda koŇčńßo, miŇč ¶u, ma tajji ¶u. kuomiŇč jińßuw…ô (* j…ôn ¶u) ka sapańß pnugaja. qbsu…ĺan knlaŇčan ka  ¶oŇčtoŇč, ma tunux s…ôńßu daka mpdudul m ¶ ¶…ôbu supi ńß…ôtaj. oda ńß…ôtaj mańßa **,*** kana s…ô…ôdiq ńß…ôtaj ma supi na ńßoŇčtulasu. mg…ô…ôla ńßajan, mgsupi, ma mgńß…ôtaj ka ss…ô…ôdiq. knkawas ****, maŇčal pnjańßan dańßa naq m…ôańß mgńß…ôtaj ma mgsupi. knkawas ****, tuuman mtńß…ôaq ddaan ptbal…ô spqlańßaŇč s…ô…ôdiq ka ńß…ôtaj na ńßoŇčtulasu du…ĺi. knkawas **** idas *, ńß…ĺ…ôan ńßido kju…ĺ ¶iluŇč  ¶ija…ĺopińßaj,  ¶ijalatasu spńß…ôu pjańßan niqul pdajo ńß…ôtaj na m…ôkuo ka s…ôńßu.  ¶iida, idas * ali **, waj ¶ijawpu ¶aŇč  ¶ijanaati(ma…ĺio  ¶anańßuati)pgk…ôla s…ô…ôdiq m…ôsa dńß…ô…ĺan gnjusan  ¶ija…ĺopińßaj ńßajwan  ¶ijuntaw, spńß…ôu knbgu…ĺańß nniqul. stg…ôsa b…ôtaq knkawas ****, s…ô…ôdiq ttgsaun ńßoŇčtulasu mańßa **.*% ńßa…ĺi, **% mpuujas laqi bi ¶iq …ĺ…ômux pjasan, knkawas ****, mńß…ôdu pnjasan g…ô **.*%. ńßoŇčtulasu …ôgu ka pjasan pkdańßa ka…ĺi(ka…ĺi sipanja ma iŇčjui) , ma pkt…ô…ĺu ka…ĺi tmg…ôsa ( ka…ĺi sipanja ma s…ôdan iŇčjui, alapojui, ma tojui) ka sapańß ppjasan. pjasan kawtuŇč  ¶ijawjui g…ô, niqal pnńß…ôu naq knlaŇčan  ¶u ¶u tas…ô kuwan…ĺi, m…ôniq ppa…ĺu alaŇč ka pjasan dańßa. so nii  ¶u ¶u tas…ô kuwan…ĺi knlaŇčan ńßoŇčtulasu, niqal tas…ô t…ônsikijo ńßoŇčtulasu, s…ôn*u tas…ô,  ¶oŇčm…ô ¶o ko ¶itas…ô, ma ko ¶itas…ô ńßoŇčtulasu. snńß…ôi sapańß pa…ĺu tńßmkuwan komajakuwa, anaq k…ôsun snńß…ôi …ĺoma t…ôn ¶u ¶ijaw kana ka s…ô…ôdiq ńßoŇčtulasu, ani si, kndudun m…ô…ôlińß ka snńß…ôi t…ôn ¶u ¶ijaw, ma m…ĺana ka snńß…ôi sin  ¶ijaw s…ô…ôdiq. knkawas ****, sinbuŇč snńß…ôi klaŇčan  ¶ujopaw m…ĺ…ôŇčo, pndaan pntalaŇč na  ¶id kajpu…ĺo **.*% ka s…ô…ôdiq m…ôsa snńß…ôi ku t…ôn ¶u ¶ijaw, **.*% ka m…ôsa snńß…ôi ku bgu…ĺańß ka…ĺi snbl…ôaq. ma *.*% g…ô, pn…ô…ôańß snńß…ôi isu…ĺan  ¶ijaw, *o ¶ijaw, jotaj  ¶ijaw, lasuta*a…ĺi  ¶ijaw, **.*% g…ô, ini snńß…ôi mmaanu ma so ini  ¶ijuk sliŇčan. *% g…ô, m…ĺ…ôŇčp m…ôsa uka utux, ma m…ĺ…ôŇčo m…ôsa uka knklaan na qu…ĺi nii. pdkilan ńß…ôi  ¶u ¶ijo kuxul tńßiqun na s…ô…ôdiq ńßoŇčtulasu. luwan  ¶u ¶ijo knlaŇčan ńßoŇčtulasu, sqlańßaŇč knlaŇčan ńßoŇčtulasu  ¶u ¶ijo s…ôńßuw…ô. mnt…ô…ĺu …ĺ…ômux pss…ôŇčan su ¶…ôp…ô knkawas ****, knkawas ****, ma knkawas. knkawas ****, ****, ma ****, mnaŇčal snadu Ňčajan tgkiŇčal su ¶…ôp…ô na  ¶oŇčm…ô ¶o. koŇčkoŇč an ¶…ôn anu ini ptuku ppjańßan sqlańßaŇč, knkana ba ka s…ô…ôdiq maŇčal qnquwan, ma …ĺańßu…ĺ ba ka s…ô…ôdiq maŇčal qnquwan ini pdai pnq…ĺinu ¶ ńßo…ĺi ¶u. ki knlaŇčan pa…ĺu pnńßqilan s…ô…ôdiq kiŇčal knlaŇčan ka ńßoŇčtulasu du…ĺi. snp…ôgan pnjańßan snd…ô…ôda na knlaŇčan luwan pŇčtŇč…ô…ĺi kmuiŇč ńßoŇčtulasu, knkawas ****, smnipaq s…ô…ôdiq g…ô, kn** wan s…ô…ôdiq t…ĺuma, niqal ** ka s…ô…ôdiq ńßoŇčtulasu, ma …ĺańßu…ĺ ba ka smnipaq s…ô…ôdiq ini pdai ńßo…ĺi ¶ nana. …ôluw …ĺulu ńßoŇčtulasu k…ĺm…ôxan, ńßt…ô…ĺan …ĺulu, ma daan pk…ônsa, ŇčŇčalan ggl…ôkan dańßa …ĺulu, mlukus lukus k…ôsa ¶u ka mg…ô…ôluk. anaq m…ôniq ka kaalaŇč knlaŇčan i ¶il ini ńßa…ĺi bńßaŇči m…ôsan bnk…ôan s…ô…ôdiq naqańß, ani si s…ô…ôdiq bnk…ôan gnl…ôkan, mii ¶u daan pq…ĺaqil, sm…ĺuwa m…ôg…ô ńßbaŇčan pl…ôqo ini pgk…ôla k…ôsa ¶u. kika klaun anaq bnk…ôan dm…ôqo ini pgk…ôla. knkawas ****, s…ôńßu daka luwan mooda ppjańßan, snbl…ôaq ssaan …ĺmigo, s…ô…ôdiq mmaaŇčal qnquwan …ĺotan daka ńßajwan  ¶ijuntaw, m…ô…ôlińß ńßa…ĺi ńßn…ĺitan daka dńß…ô…ĺan ńßoŇčtulasu t…ĺuma. muaŇčo ńßa…ĺi niqul s…ô…ôdiq ka kolasijasi, qu…ĺi atiawsu, ani si knkana ba ka gnb…ĺigan puqun  ¶ ¶udu. gnba…ĺuj puqan  ¶udu ma so luwan maaŇčan ssliqan, mp…ô…ôux m…ôkuo, ma pqbi ¶iq ddaun na pŇčalan ka…ĺi dam…ô, ma kana ka ooda dańßa.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Honduras = Gaga kska Kska- Hunac Meycow ka Honduras, 15 00 N, 86 30 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 112,090 sq km(hangan na o Tg103)(knlbanga dxgal o 111,890 sq km, knlbangan qsiya o 200 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 8,893,259 hiyi. Gaga Tegucigalpa ka pusu alang paru, jiyax 15 idas 9 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Honduras ga wada sugan 28.80% ka dxgal qpahan, 45.30% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 25.90% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Juan Orlando Hern√°ndez, pnaah hngkawas2014 idas 1 jiyax 27pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Hongtulasu Konghokuo(kari Sipanya, Rep√ļblica de Honduras), knlangan Konghocu Congmeco. Tiril msputing na ge, Kuwatimara. Quri sinanfang mslutuc di Saarwatuo, quri pckaan hreyan hido daka thunac hii de, msqapah di Niciyalakuwa. Quri hreyan hido daka tdaya na de mslutuc Ciyaropihay. Thunac na ka msngahu di Hongsayciyawan Taypingyang. Gnyusan dheran Ciyaropihay, niqal Tenoociyuntaw, ma Haywanciyuntaw nana. Ngalan mgeela alang paru ka Tokusicapa. Kari Sipanya, Rep√ļblica de Honduras ka ngayan pntbale, Honduras"Spuuyas (on'du…ĺas)". Kari Telu ka Hongtulasu Konghokuo, splawa Hongtulasu. "Hongtulasu"ngayan knlangan nii, pnyahan mpkyrcilung Korisutofu¬∑ Korunpu Knkawas 1502, mnkala dheran nii ciida, uka pttingan speeniq ka asu, ini klai knhenu ka knrcilung, ki tnngayun "hondura," "kntruma bale ka dungus kari na Sipanya". Mingtay (Kunyuiwankuocentu)tnngayun kesun"Fongtula". Ndaan pntheruy 4-7 suci, ngalan pnldaxan Mayaunhuwa congsin ka turil na Hongtulasu. Knkawas 1502, dehuk deheran gnyusan rcilung Haywanciyuntaw ka Korunpu, nii ka pnrdingan msdaling di Owco ka Hongtulasu. Kakawas 1524, pnrdingan pnbgurah supi na Sipanya ka Hongtulasu, ciida duri ngalan dheran knbgrahan na Sipaya. Knkawas 1537-1539, dmudul 3 wan seediq Ingtian Raymupila knciyuk sqlahang knbgrahan na Sipanya. Knkawas 1539, gyusan spqlahang Tutufu na Kuwatimala ka Hongtulasu. Knkawas 1821 idas 9 ali 15 Pnklaan pnbgurux ka Hongtulasu, ani si, knkawas 1822, wada pspuwan Mosiko Tiitikuo truma. Knkwas 1823, tuuman remux Congmeco Renpang, Knlawas 1838 idas 10, malix remux Congmeco Renpang, pheyu Konghokuo. Knkawas 1840, slekuh na Tucayco Lafear¬∑Karela Kuwatimala ka Hongtulasu, Pheyu sehu Tucay Pawsopay Fulangsisuko¬∑ Felacen. Bobo knkawas 1853, mrudu pnuglekan ngngalan mpqlahang, melux betaq mccebu klaali knlangan daha nanaq ka Cuyopay daka Pawsopay. Ddilan kana ppyahan daha ka Snliqan oda ngngalan cing, ing kuoangye. Knkawas 1840, yahun kmremux Ingkuo ssdaku gmeeluk mangal dheran quri narac daka Payaciyuntaw na Hongturasu, smmalu oda rulu puniq, ma nungalan kngheti dheran Shdiqan pkbrexan. Puting 19 suci, glekan pgyusan Mekuo ka dheran ngngalan ingkuwang Sunansituwo. Berih 20 suci, glekan Mekuo Renho Kuoping Kongsu, daka Piyawcun Kuoping Kongsu, dheran knuglahang breenux quri tdaya kyrcilung, pkrana qnlangan sphuma blebun, ma steqan kana eluw rulu puniq, skyaan, tenri, ma hhadan spooda kana ooda blebun. Betaq knkawas 1913, 90% dooyan Mekuo ka bbrigan knlangan iicil na Hontulasu. Rmabang ba ka bobo pncbuwan Texan klangan, glekan Mekuo kana ka cungcu ma cingci na Hongtulasu. Snpusan madis supi musa rmiyux pnqlhangan na knlangan Hongtulasu. Gnlekan pnqlhangan na Renhokuoping kongsu, brexan sphuma ngngalan ppyahan blebun ka knlangan Hongtulasu, pnkrana pnyahan blebun nii, knkawas 1930, mgeela klangan speeyah blebun ka Hongtulasu. Knkawas 1929, sliqan Sucecupuncuyi ka ppyahan na Hotulasu, hredanka kkdesun rahur seediq, ma uka sseteqkan kncyukan na ka seediq naq knlangan. Mdudul qbsuran Kuomingtang Tiwusiaw¬∑ Kariyasu¬∑ Antino, srteruc, pstoyan Makuo, knkawas 1933, gmeeluk spqlahang pheyu Tucaytongcu. knkawas 1954, seediq mqeepah pgdungus pkrana sntkeyan, pkmalu sskdesun, irih ptuuman mangal kenri na konghuwe, msseli malix qmeepah ka kana, ki wada hmediq, cpiqan tikuh ka psetuq Cupun na Mekuo. Pntbrexan kndalax knkawas 1821 ‚Äď 1978, mn139 pnryuxan mpqlahang na ka Hongtulasu, knlangan snpusan ppnriyux sqlahang Lating Meco. Knkawas 1957, mangal bntaqan pnsgao paru ka Cuyotang, ngalan Sosoto ka Lamong¬∑ Pireta¬∑ Molaraysu. Knkwas 1963, Suring butay Ucuwang Putuwe Awsuwaretuo¬∑ Ropesu¬∑ Areriyano, pntretur na Mekuo pkriyux spqlahang, sptoyan ka Molaraysu Cungcen, mangal sosoto knkawas 1965. Knkawas 1971 mangal pnsgao bnetaq ka Komingtang Lamong¬∑ Aynesuto¬∑ Korusu, ini qbsiyaq tnloongan na, texan dungal ptutuy spriyux pqlahang, mangal tloongan mqlahang ka Areriyano. Knkawas 1975, butay mdudul mccebu Huan¬∑ Arweto¬∑ Mearciya¬∑ Kasucu tutuy mrudu mangal pqlhangan, pryuxan ka Areriyano. Knkawas 1978, Mdudul butay Purikapo¬∑ Pasu¬∑ Ciyasiya tutuy mangal pqlahang, ptluwan spgeela heya Ciyunjen weyenhuwe. Knkawas 2013, daling alang paru kingal sapah kuung Hongtulasu, nrduwan na , 3 seediq mhuqil, ma 12 seediq mangal luqah, ki peeyah kari Sosoto Rowo, krwanun butay sqlahang ka sapah kuung paru nii. Pncbuwan cuciyo Knkawas 1969, dndilan pnsseung cuciyo Sucepe, knkawas 1970 qriyan ssiyo knlangan Peme ka Hongtulasu, putting na Naarwatuo, mccebu mmteru ali, dungus daha mddaha pooda pgarang pgkela kari sinbung knlangan, pttretuc ptqraqil ka seediq daha ma mndudul daha. Kika peeyah kari sehu Hongtulasu, lwaqan knlangan na ka kana knrahur seediq mqeepah ka seediq Saarwatuo, betaq ptutuy mqqihur tglayan mccebu na ka butay. Pdkilan Pkcaun Taypingyang daka Ciyaropihay niqul na ka Hongtulasu, llmiqu hari.Breenux pntltuwan tasil cneriq dgiyaq puniq, kyrcilung tikuh ka breenux eyux. Karac niqal knttilux kndalax ayu, kteetu quri bobo lmiqu, muuxun ka karac. Kyrcilung quri lmiqu sbhuran ma dehuk 300 mm ka qsiya qnyexan. Ppyahan Pnyahan Hongtulasu snpegan maha pkceka truma meniq Congmeco. Knkawas 2012, GDP seediq Hngtulasu ge 2,323 meyen, pnyahan nngalan pnhmaan kafe, blebun, tnabu bolung ma ukoyui, darux congryuiye ma lukus plkusan, kana nii pnyahan berih tg 5 . Pnyahan tndheran ge qhuni, cing, ying, tong, cen, sin, tekuwang, ti, me, qcurux, stngayan pnyahan beyax qsiya, ma pnyahan pnhmaan. Brigan knlangan icil ge, paru ba ka pnyahan kafe daka blebun. Truma nii 6 cung ka pnyahan Hongtulasu ngalan na Mekuo. Knkawas 2012, pnyahan pnhmaan pnkdayak 12.6% knhcdilan na ka GDP, snmalu daka spdayo mosa pgdayak 26.7% daka 60.5% . Pssengan, uka hari ka pnyahang kongye na ka Hongtulasu. Bsiyaq ma knbbaro ba ka ini dehuk pnyahan gunbaruy, ma kana caycung, knbrexan na Hongtulasu. Knlangan Huopicicing ptbnkuwan ge, knbrawan ba ka qnqricuc na knbrexan knlangan peni. Knkawas 2010 mgeela idas tloung ka sehu bgurah, knkingan so lnhugan ka soda na pkrana ppyahan, dehuk knkawas 2010, mrana hari daka pnddilan na pnuglekan pnqlhangan knkawas 2009 ka Hongtulasu, dehuk 2.6%. Ani si, gmtange qyqeya pneeyah knlangan icil, kana pnyahan pkdesun dahavka Hongtulasu, uka ma ini dheki kana ka pusu spheyu, mhiti ka knkrana na koci, pgtange naq pnyahan knlangan icil ka beyax ppyahan daha. Knkawas 2015, pnkrana pnslutulan kndkilan sbaruy na knlangan icil Hongtulasu, qrasun psmyahun pkmalu ndaan ngalan jeking knkawas 2014, pnkraman snpegan pntyuan pkrana musa hari 2.5ÔľÖ ma 3.5ÔľÖ. Nniqul Hei knlangan Betaq knkawas 2016, snpegan kana tnseediq Hongtulasu ge 9,112,867 seediq. knkawas 2010, sugan 15 knkawas ge 36.8ÔľÖ, knkawas 15-65 ge, 58.9ÔľÖ, bobo na knkawas 65 de, 4.3ÔľÖ. Luwan mingcu na Hongtulasu, 90% ka seediq Maysutisuo, 7% ge seediq Ingtian meco, 2% ge, seediq mqalux, 1% ge seediq mbhege(knkawas 2017). Rseno daka mqedil sdayak 1.01. Pnttingan spegun sndayak 1.05, knkawas 15-24 pnugayak 1.04, knkawas 25-54 ge, 1.02, knkawas 55-64 ge, 0.88, bobo knkawas 65 de, 0.77. Knkawas 2015, rseno, daka mqedil Hongtulasu, pnkrana tnyuwan ge .942, HDI mqedil ge. 600, rseno ge .637. Pnkraman pttingan daka pnkdesan rseno daka mqedil ge 70.9 ma 75.9. Snpegan knkawas stgesa na Hongtulasu ge, rseno 10.9 knkawas (pntnaun 6.1 knkawas ) ma mqedil ge 11.6 knkawas (pntnaun 6.2 knkawas) . Snpegan nii, ini klai qmita niqal mmaanu so pnkrana na quri rseno daka mqedil, ani si, paru ba ka GNI na mmqedil rrseno seediq Hongtulasu nii. GNI na rseno ge, 6,254meyen, na mqedil ge, gino naq 2.680 meyen. Kana GDI na Hongtulasu mnkala knbrawan na di knlangan(.871) cceka pnkrana tnyuan (HDI), ani si mtruma GHDI(.981)daka Latingmeco ma Ciyaropihay. Kndalax1975, Snegul pntheruy ppyahan, daka pnpexan pnqlahang mtheruy skadi ssaan pkrana kkdesun daha, pndringan ptyexan mtheruy seediq Hongtulasu duri. Rahur mtheruy meniq Mekuo ka seediq Hongtulasu. Knkawas 2012, qtaan snpegan Kuouyen Mekuo ciida, niqal 80-100 wan meniq Mekuo ka seediq Hongtulasu, sndyakan 15%ka seediq Hontulasu. Ini hari klai ka snpegan nii, anu rahur seediq Hongtulasu ini angal patis remux, meniq Mekuo. Knkawas 2010 snpegan hei seediq Mekuo, klaun mesa 617,392 ka seediq Hongtulasu, knkawas 2000 de, wano naq 217,569 ka snpegan di. Sprigo Niqal daha hniti klangan nrudan ka Hongtulasu, ki tnlangan Maya nKopanti daka pdkarun spkuudus pdkilan yayung Pulatano. Mqlahang Pnugaya Hongtulasu, spooda kongho, mingcu, ma tayyicu. Kuoming yihuwe (1 yencu) ka sapah pnugaya. Qbsuran knlangan ka Congtong, ma tunux sehu daka mpdudul mccebu supi hetay. Oda Hetay Maha 12,000 kana seediq hetay ma supi na Hongtulasu. Mgeela hayan, mgsupi, ma mghetay ka sseediq. Knkawas 1995, mangal pnyahan daha naq meyah mghetay ma mgsupi. Knkawas 1999, tuuman mtheyaq ddaan ptbale spqlahang seediq ka hetay na Hongtulasu duri. Knkawas 2010 idas 4, hreyan hido kyurcilung Ciyaropihay, Ciyalatasu spheyu pyahan niqul pdayo hetay na Mekuo ka sehu. Ciida, idas 7 ali 14, wayciyawpucang Ciyanaati(Mario Canahuati)pgkela seediq mesa dheran gnyusan Ciyaropihay Haywan Ciyuntaw, spheyu knbgurah nniqul. Stgesa Betaq knkawas 2004, seediq ttgsaun Hongtulasu maha 83.6% hari, 94% mpuuyas laqi biciq remux pyasan, knkawas 2014, mhedu pnyasan ge 90.7%. Hongtulasu egu ka pyasan pkdaha kari(kari Sipanya ma Ingyui) , ma pkteru kari tmgesa ( kari Sipanya ma sedan Ingyui, Alapoyui, ma Toyui) ka sapah ppyasan. Pyasan Kawtung Ciyawyui ge, niqal pnheyu naq knlangan Cucu tase kuwanri, meniq pparu alang ka pyasan daha. So nii Cucu tase kuwanri knlangan Hongtulasu, niqal Tase Tensikiyo Hongtulasu, Senfu tase, Congmeco Kocitase, ma Kocitase Hongtulasu. Snhei Sapah paru thmkuwan Komayakuwa, anaq kesun snhei Roma Tencuciyaw kana ka seediq Hongtulasu, ani si, kndudun meelih ka snhei Tencuciyaw, ma mrana ka snhei Sin Ciyaw seediq. Knkawas 2008, sinbung snhei klangan Cuyopaw mrengo, pndaan pntalang na CID Kaypuro 51.4% ka seediq mesa snhei ku Tencuciyaw, 36.2% ka mesa snhei ku bgurah kari snbleyaq. Ma 1.3% ge, pneeyah snhei Isuran Ciyaw, Fociyaw, Yotay Ciyaw, Lasutafari Ciyaw, 11.1% ge, ini snhei mmaanu ma so ini ciyuk slingan. 8% ge, mrengp mesa uka Utux, ma mrengo mesa uka knklaan na quri nii. Pdkilan hei Cuciyo kuxul thiqun na seediq Hongtulasu. Luwan cuciyo knlangan Hongtulasu, sqlahang knlangan Hongtulasu Cuciyo Sehuwe. Mnteru remux pssengan Sucepe knkawas 1982, knkawas 2010, ma knkawas. Knkawas 1993, 1995, ma 2011, mnangal Snadu ngayan tgkingal Sucepe na Congmeco. Kongkong Ancen Anu ini ptuku ppyahan sqlahang, knkana ba ka seediq mangal qnquwan, ma rahur ba ka seediq mangal qnquwan ini pdai pnqrinuc horicu. Ki knlangan paru pnhqilan seediq kingal knlangan ka Hongtulasu duri. Snpegan pnyahan sndeeda na knlangan luwan pngtngeri kmuing Hongtulasu, knkawas 2015, smnipaq seediq ge, kn10 wan seediq truma, niqal 60 ka seediq Hongtulasu, ma rahur ba ka smnipaq seediq ini pdai horic nana. Eluw rulu Hongtulasu krmexan, hteran rulu, ma daan pkensa, ngngalan gglekan daha rulu, mlukus lukus kesacu ka mgeeluk. Anaq meniq ka kaalang knlangan icil ini hari bhangi mesan bnkeyan seediq naqah, ani si seediq bnkeyan gnlekan, miicu daan pqraqil, smruwa mege hbangan pleqo ini pgkela kesacu. Kika klaun anaq bnkeyan dmeqo ini pgkela. Knkawas 2014, sehu daka luwan mooda ppyahan, snbleyaq ssaan rmigo, seediq mmaangal qnquwan Rotan daka Haywan Ciyuntaw, meelih hari hnritan daka dheran Hongtulasu truma. Muango hari niqul seediq ka Kolasiyasi, quri Atiawsu, ani si knkana ba ka gnbrigan puqun ccudu. Gnbaruy puqan cudu ma so luwan maangan ssliqan, mpeeyux Mekuo, ma pqbiciq ddaun na pngalan kari Dame, ma kana ka ooda daha.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= ńßondu…ĺas = gaga kska kska- ńßuna ¶ m…ô ¶ow ka ńßondu…ĺas, ** ** n, ** ** w ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg***)(knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan *,***,*** ńßiji. gaga t…ôgu ¶igalpa ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal ńßondu…ĺas ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka …üuan o…ĺlando ńß…ô…ĺn*nd…ô*, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' ńßoŇčtulasu koŇčńßokuo(ka…ĺi sipanja, …ĺ…ôp*bli ¶a d…ô ńßondu…ĺas), knlaŇčan koŇčńßo ¶u  ¶oŇčm…ô ¶o. ti…ĺil msputiŇč na g…ô, kuwatima…ĺa. qu…ĺi sinan*aŇč mslutu ¶ di saa…ĺwatuo, qu…ĺi p ¶kaan ńß…ĺ…ôan ńßido daka tńßuna ¶ ńßii d…ô, msqapańß di ni ¶ijalakuwa. qu…ĺi ńß…ĺ…ôan ńßido daka tdaja na d…ô mslutu ¶  ¶ija…ĺopińßaj. tńßuna ¶ na ka msŇčańßu di ńßoŇčsaj ¶ijawan tajpiŇčjaŇč. gnjusan dńß…ô…ĺan  ¶ija…ĺopińßaj, niqal t…ônoo ¶ijuntaw, ma ńßajwan ¶ijuntaw nana. Ňčalan mg…ô…ôla alaŇč pa…ĺu ka tokusi ¶apa. ka…ĺi sipanja, …ĺ…ôp*bli ¶a d…ô ńßondu…ĺas ka Ňčajan pntbal…ô, ńßondu…ĺas"spuujas (on'du…ĺas)". ka…ĺi t…ôlu ka ńßoŇčtulasu koŇčńßokuo, splawa ńßoŇčtulasu. "ńßoŇčtulasu"Ňčajan knlaŇčan nii, pnjańßan mpkj…ĺ ¶iluŇč ko…ĺisuto*u* ko…ĺunpu knkawas ****, mnkala dńß…ô…ĺan nii  ¶iida, uka pttiŇčan sp…ô…ôniq ka asu, ini klai knńß…ônu ka kn…ĺ ¶iluŇč, ki tnŇčajun "ńßondu…ĺa," "knt…ĺuma bal…ô ka duŇčus ka…ĺi na sipanja". miŇčtaj (kunjuiwankuo ¶…ôntu)tnŇčajun k…ôsun"*oŇčtula". ndaan pntńß…ô…ĺuj *-* su ¶i, Ňčalan pnldaxan majaunńßuwa  ¶oŇčsin ka tu…ĺil na ńßoŇčtulasu. knkawas ****, d…ôńßuk d…ôńß…ô…ĺan gnjusan …ĺ ¶iluŇč ńßajwan ¶ijuntaw ka ko…ĺunpu, nii ka pn…ĺdiŇčan msdaliŇč di ow ¶o ka ńßoŇčtulasu. kakawas ****, pn…ĺdiŇčan pnbgu…ĺańß supi na sipanja ka ńßoŇčtulasu,  ¶iida du…ĺi Ňčalan dńß…ô…ĺan knbg…ĺańßan na sipaja. knkawas ****-****, dmudul * wan s…ô…ôdiq iŇčtian …ĺajmupila kn ¶ijuk sqlańßaŇč knbg…ĺańßan na sipanja. knkawas ****, gjusan spqlańßaŇč tutu*u na kuwatimala ka ńßoŇčtulasu. knkawas **** idas * ali ** pnklaan pnbgu…ĺux ka ńßoŇčtulasu, ani si, knkawas ****, wada pspuwan mosiko tiitikuo t…ĺuma. knkwas ****, tuuman …ĺ…ômux  ¶oŇčm…ô ¶o …ĺ…ônpaŇč, knlawas **** idas **, malix …ĺ…ômux  ¶oŇčm…ô ¶o …ĺ…ônpaŇč, pńß…ôu koŇčńßokuo. knkawas ****, sl…ôkuńß na tu ¶aj ¶o la*…ôa…ĺ*ka…ĺ…ôla kuwatimala ka ńßoŇčtulasu, pńß…ôu s…ôńßu tu ¶aj pawsopaj *ulaŇčsisuko* *…ôla ¶…ôn. bobo knkawas ****, m…ĺudu pnugl…ôkan ŇčŇčalan mpqlańßaŇč, m…ôlux b…ôtaq m ¶ ¶…ôbu klaali knlaŇčan dańßa nanaq ka  ¶ujopaj daka pawsopaj. ddilan kana ppjańßan dańßa ka snliqan oda ŇčŇčalan  ¶iŇč, iŇč kuoaŇčj…ô. knkawas ****, jańßun km…ĺ…ômux iŇčkuo ssdaku gm…ô…ôluk maŇčal dńß…ô…ĺan qu…ĺi na…ĺa ¶ daka paja ¶ijuntaw na ńßoŇčtu…ĺasu, smmalu oda …ĺulu puniq, ma nuŇčalan kŇčńß…ôti dńß…ô…ĺan sńßdiqan pkb…ĺ…ôxan. putiŇč ** su ¶i, gl…ôkan pgjusan m…ôkuo ka dńß…ô…ĺan ŇčŇčalan iŇčkuwaŇč sunansituwo. b…ô…ĺińß ** su ¶i, gl…ôkan m…ôkuo …ĺ…ônńßo kuopiŇč koŇčsu, daka pijaw ¶un kuopiŇč koŇčsu, dńß…ô…ĺan knuglańßaŇč b…ĺ…ô…ônux qu…ĺi tdaja kj…ĺ ¶iluŇč, pk…ĺana qnlaŇčan spńßuma bl…ôbun, ma st…ôqan kana …ôluw …ĺulu puniq, skjaan, t…ôn…ĺi, ma ńßńßadan spooda kana ooda bl…ôbun. b…ôtaq knkawas ****, **% doojan m…ôkuo ka bb…ĺigan knlaŇčan ii ¶il na ńßontulasu. …ĺmabaŇč ba ka bobo pn ¶buwan t…ôxan klaŇčan, gl…ôkan m…ôkuo kana ka  ¶uŇč ¶u ma  ¶iŇč ¶i na ńßoŇčtulasu. snpusan madis supi musa …ĺmijux pnqlńßaŇčan na knlaŇčan ńßoŇčtulasu. gnl…ôkan pnqlńßaŇčan na …ĺ…ônńßokuopiŇč koŇčsu, b…ĺ…ôxan spńßuma ŇčŇčalan ppjańßan bl…ôbun ka knlaŇčan ńßoŇčtulasu, pnk…ĺana pnjańßan bl…ôbun nii, knkawas ****, mg…ô…ôla klaŇčan sp…ô…ôańß bl…ôbun ka ńßoŇčtulasu. knkawas ****, sliqan su ¶…ô ¶upun ¶uji ka ppjańßan na ńßotulasu, ńß…ĺ…ôdanka kkd…ôsun …ĺańßu…ĺ s…ô…ôdiq, ma uka ss…ôt…ôqkan kn ¶jukan na ka s…ô…ôdiq naq knlaŇčan. mdudul qbsu…ĺan kuomiŇčtaŇč tiwusiaw* ka…ĺijasu* antino, s…ĺt…ô…ĺu ¶, pstojan makuo, knkawas ****, gm…ô…ôluk spqlańßaŇč pńß…ôu tu ¶ajtoŇč ¶u. knkawas ****, s…ô…ôdiq mq…ô…ôpańß pgduŇčus pk…ĺana sntk…ôan, pkmalu sskd…ôsun, i…ĺińß ptuuman maŇčal k…ôn…ĺi na koŇčńßuw…ô, mss…ôli malix qm…ô…ôpańß ka kana, ki wada ńßm…ôdiq,  ¶piqan tikuńß ka ps…ôtuq  ¶upun na m…ôkuo. pntb…ĺ…ôxan kndalax knkawas **** * ****, mn*** pn…ĺjuxan mpqlańßaŇč na ka ńßoŇčtulasu, knlaŇčan snpusan ppn…ĺijux sqlańßaŇč latiŇč m…ô ¶o. knkawas ****, maŇčal bntaqan pnsgao pa…ĺu ka  ¶ujotaŇč, Ňčalan sosoto ka lamoŇč* pi…ĺ…ôta* mola…ĺajsu. knkwas ****, su…ĺiŇč butaj u ¶uwaŇč putuw…ô awsuwa…ĺ…ôtuo* …ĺop…ôsu* a…ĺ…ô…ĺijano, pnt…ĺ…ôtu…ĺ na m…ôkuo pk…ĺijux spqlańßaŇč, sptojan ka mola…ĺajsu  ¶uŇč ¶…ôn, maŇčal sosoto knkawas ****. knkawas **** maŇčal pnsgao bn…ôtaq ka komiŇčtaŇč lamoŇč* ajn…ôsuto* ko…ĺusu, ini qbsijaq tnlooŇčan na, t…ôxan duŇčal ptutuj sp…ĺijux pqlańßaŇč, maŇčal tlooŇčan mqlańßaŇč ka a…ĺ…ô…ĺijano. knkawas ****, butaj mdudul m ¶ ¶…ôbu ńßuan* a…ĺw…ôto* m…ôa…ĺ ¶ija* kasu ¶u tutuj m…ĺudu maŇčal pqlńßaŇčan, p…ĺjuxan ka a…ĺ…ô…ĺijano. knkawas ****, mdudul butaj pu…ĺikapo* pasu*  ¶ijasija tutuj maŇčal pqlańßaŇč, ptluwan spg…ô…ôla ńß…ôa  ¶ijun…ü…ôn w…ô…ônńßuw…ô. knkawas ****, daliŇč alaŇč pa…ĺu kiŇčal sapańß kuuŇč ńßoŇčtulasu, n…ĺduwan na , * s…ô…ôdiq mńßuqil, ma ** s…ô…ôdiq maŇčal luqańß, ki p…ô…ôańß ka…ĺi sosoto …ĺowo, k…ĺwanun butaj sqlańßaŇč ka sapańß kuuŇč pa…ĺu nii. pn ¶buwan  ¶u ¶ijo knkawas ****, dndilan pnss…ôuŇč  ¶u ¶ijo su ¶…ôp…ô, knkawas **** q…ĺijan ssijo knlaŇčan p…ôm…ô ka ńßoŇčtulasu, puttiŇč na naa…ĺwatuo, m ¶ ¶…ôbu mmt…ô…ĺu ali, duŇčus dańßa mddańßa pooda pga…ĺaŇč pgk…ôla ka…ĺi sinbuŇč knlaŇčan, ptt…ĺ…ôtu ¶ ptq…ĺaqil ka s…ô…ôdiq dańßa ma mndudul dańßa. kika p…ô…ôańß ka…ĺi s…ôńßu ńßoŇčtulasu, lwaqan knlaŇčan na ka kana kn…ĺańßu…ĺ s…ô…ôdiq mq…ô…ôpańß ka s…ô…ôdiq saa…ĺwatuo, b…ôtaq ptutuj mqqińßu…ĺ tglajan m ¶ ¶…ôbu na ka butaj. pdkilan pk ¶aun tajpiŇčjaŇč daka  ¶ija…ĺopińßaj niqul na ka ńßoŇčtulasu, llmiqu ńßa…ĺi.b…ĺ…ô…ônux pntltuwan tasil  ¶n…ô…ĺiq dgijaq puniq, kj…ĺ ¶iluŇč tikuńß ka b…ĺ…ô…ônux …ôux. ka…ĺa ¶ niqal knttilux kndalax aju, kt…ô…ôtu qu…ĺi bobo lmiqu, muuxun ka ka…ĺa ¶. kj…ĺ ¶iluŇč qu…ĺi lmiqu sbńßu…ĺan ma d…ôńßuk *** mm ka qsija qnj…ôxan. ppjańßan pnjańßan ńßoŇčtulasu snp…ôgan mańßa pk ¶…ôka t…ĺuma m…ôniq  ¶oŇčm…ô ¶o. knkawas ****, gdp s…ô…ôdiq ńßŇčtulasu g…ô *,*** m…ô…ôn, pnjańßan nŇčalan pnńßmaan ka*…ô, bl…ôbun, tnabu boluŇč ma ukojui, da…ĺux  ¶oŇč…ĺjuij…ô ma lukus plkusan, kana nii pnjańßan b…ô…ĺińß tg * . pnjańßan tndńß…ô…ĺan g…ô qńßuni,  ¶iŇč, jiŇč, toŇč,  ¶…ôn, sin, t…ôkuwaŇč, ti, m…ô, q ¶u…ĺux, stŇčajan pnjańßan b…ôax qsija, ma pnjańßan pnńßmaan. b…ĺigan knlaŇčan i ¶il g…ô, pa…ĺu ba ka pnjańßan ka*…ô daka bl…ôbun. t…ĺuma nii *  ¶uŇč ka pnjańßan ńßoŇčtulasu Ňčalan na m…ôkuo. knkawas ****, pnjańßan pnńßmaan pnkdajak **.*% knńß ¶dilan na ka gdp, snmalu daka spdajo mosa pgdajak **.*% daka **.*% . pss…ôŇčan, uka ńßa…ĺi ka pnjańßaŇč koŇčj…ô na ka ńßoŇčtulasu. bsijaq ma knbba…ĺo ba ka ini d…ôńßuk pnjańßan gunba…ĺuj, ma kana  ¶aj ¶uŇč, knb…ĺ…ôxan na ńßoŇčtulasu. knlaŇčan ńßuopi ¶i ¶iŇč ptbnkuwan g…ô, knb…ĺawan ba ka qnq…ĺi ¶u ¶ na knb…ĺ…ôxan knlaŇčan p…ôni. knkawas **** mg…ô…ôla idas tlouŇč ka s…ôńßu bgu…ĺańß, knkiŇčan so lnńßugan ka soda na pk…ĺana ppjańßan, d…ôńßuk knkawas ****, m…ĺana ńßa…ĺi daka pnddilan na pnugl…ôkan pnqlńßaŇčan knkawas **** ka ńßoŇčtulasu, d…ôńßuk *.*%. ani si, gmtaŇč…ô qjq…ôa pn…ô…ôańß knlaŇčan i ¶il, kana pnjańßan pkd…ôsun dańßa*ka ńßoŇčtulasu, uka ma ini dńß…ôki kana ka pusu spńß…ôu, mńßiti ka knk…ĺana na ko ¶i, pgtaŇč…ô naq pnjańßan knlaŇčan i ¶il ka b…ôax ppjańßan dańßa. knkawas ****, pnk…ĺana pnslutulan kndkilan sba…ĺuj na knlaŇčan i ¶il ńßoŇčtulasu, q…ĺasun psmjańßun pkmalu ndaan Ňčalan …ü…ôkiŇč knkawas ****, pnk…ĺaman snp…ôgan pntjuan pk…ĺana musa ńßa…ĺi *.** ma *.**. nniqul ńß…ôi knlaŇčan b…ôtaq knkawas ****, snp…ôgan kana tns…ô…ôdiq ńßoŇčtulasu g…ô *,***,*** s…ô…ôdiq. knkawas ****, sugan ** knkawas g…ô **.**, knkawas **-** g…ô, **.**, bobo na knkawas ** d…ô, *.**. luwan miŇč ¶u na ńßoŇčtulasu, **% ka s…ô…ôdiq majsutisuo, *% g…ô s…ô…ôdiq iŇčtian m…ô ¶o, *% g…ô, s…ô…ôdiq mqalux, *% g…ô s…ô…ôdiq mbńß…ôg…ô(knkawas ****). …ĺs…ôno daka mq…ôdil sdajak *.**. pnttiŇčan sp…ôgun sndajak *.**, knkawas **-** pnugajak *.**, knkawas **-** g…ô, *.**, knkawas **-** g…ô, *.**, bobo knkawas ** d…ô, *.**. knkawas ****, …ĺs…ôno, daka mq…ôdil ńßoŇčtulasu, pnk…ĺana tnjuwan g…ô .***, ńßdi mq…ôdil g…ô. ***, …ĺs…ôno g…ô .***. pnk…ĺaman pttiŇčan daka pnkd…ôsan …ĺs…ôno daka mq…ôdil g…ô **.* ma **.*. snp…ôgan knkawas stg…ôsa na ńßoŇčtulasu g…ô, …ĺs…ôno **.* knkawas (pntnaun *.* knkawas ) ma mq…ôdil g…ô **.* knkawas (pntnaun *.* knkawas) . snp…ôgan nii, ini klai qmita niqal mmaanu so pnk…ĺana na qu…ĺi …ĺs…ôno daka mq…ôdil, ani si, pa…ĺu ba ka gni na mmq…ôdil …ĺ…ĺs…ôno s…ô…ôdiq ńßoŇčtulasu nii. gni na …ĺs…ôno g…ô, *,***m…ô…ôn, na mq…ôdil g…ô, gino naq *.*** m…ô…ôn. kana gdi na ńßoŇčtulasu mnkala knb…ĺawan na di knlaŇčan(.***)  ¶ ¶…ôka pnk…ĺana tnjuan (ńßdi), ani si mt…ĺuma gńßdi(.***)daka latiŇčm…ô ¶o ma  ¶ija…ĺopińßaj. kndalax****, sn…ôgul pntńß…ô…ĺuj ppjańßan, daka pnp…ôxan pnqlańßaŇč mtńß…ô…ĺuj skadi ssaan pk…ĺana kkd…ôsun dańßa, pnd…ĺiŇčan ptj…ôxan mtńß…ô…ĺuj s…ô…ôdiq ńßoŇčtulasu du…ĺi. …ĺańßu…ĺ mtńß…ô…ĺuj m…ôniq m…ôkuo ka s…ô…ôdiq ńßoŇčtulasu. knkawas ****, qtaan snp…ôgan kuouj…ôn m…ôkuo  ¶iida, niqal **-*** wan m…ôniq m…ôkuo ka s…ô…ôdiq ńßoŇčtulasu, sndjakan **%ka s…ô…ôdiq ńßontulasu. ini ńßa…ĺi klai ka snp…ôgan nii, anu …ĺańßu…ĺ s…ô…ôdiq ńßoŇčtulasu ini aŇčal patis …ĺ…ômux, m…ôniq m…ôkuo. knkawas **** snp…ôgan ńß…ôi s…ô…ôdiq m…ôkuo, klaun m…ôsa ***,*** ka s…ô…ôdiq ńßoŇčtulasu, knkawas **** d…ô, wano naq ***,*** ka snp…ôgan di. sp…ĺigo niqal dańßa ńßniti klaŇčan n…ĺudan ka ńßoŇčtulasu, ki tnlaŇčan maja nkopanti daka pdka…ĺun spkuudus pdkilan jajuŇč pulatano. mqlańßaŇč pnugaja ńßoŇčtulasu, spooda koŇčńßo, miŇč ¶u, ma tajji ¶u. kuomiŇč jińßuw…ô (* j…ôn ¶u) ka sapańß pnugaja. qbsu…ĺan knlaŇčan ka  ¶oŇčtoŇč, ma tunux s…ôńßu daka mpdudul m ¶ ¶…ôbu supi ńß…ôtaj. oda ńß…ôtaj mańßa **,*** kana s…ô…ôdiq ńß…ôtaj ma supi na ńßoŇčtulasu. mg…ô…ôla ńßajan, mgsupi, ma mgńß…ôtaj ka ss…ô…ôdiq. knkawas ****, maŇčal pnjańßan dańßa naq m…ôańß mgńß…ôtaj ma mgsupi. knkawas ****, tuuman mtńß…ôaq ddaan ptbal…ô spqlańßaŇč s…ô…ôdiq ka ńß…ôtaj na ńßoŇčtulasu du…ĺi. knkawas **** idas *, ńß…ĺ…ôan ńßido kju…ĺ ¶iluŇč  ¶ija…ĺopińßaj,  ¶ijalatasu spńß…ôu pjańßan niqul pdajo ńß…ôtaj na m…ôkuo ka s…ôńßu.  ¶iida, idas * ali **, waj ¶ijawpu ¶aŇč  ¶ijanaati(ma…ĺio  ¶anańßuati)pgk…ôla s…ô…ôdiq m…ôsa dńß…ô…ĺan gnjusan  ¶ija…ĺopińßaj ńßajwan  ¶ijuntaw, spńß…ôu knbgu…ĺańß nniqul. stg…ôsa b…ôtaq knkawas ****, s…ô…ôdiq ttgsaun ńßoŇčtulasu mańßa **.*% ńßa…ĺi, **% mpuujas laqi bi ¶iq …ĺ…ômux pjasan, knkawas ****, mńß…ôdu pnjasan g…ô **.*%. ńßoŇčtulasu …ôgu ka pjasan pkdańßa ka…ĺi(ka…ĺi sipanja ma iŇčjui) , ma pkt…ô…ĺu ka…ĺi tmg…ôsa ( ka…ĺi sipanja ma s…ôdan iŇčjui, alapojui, ma tojui) ka sapańß ppjasan. pjasan kawtuŇč  ¶ijawjui g…ô, niqal pnńß…ôu naq knlaŇčan  ¶u ¶u tas…ô kuwan…ĺi, m…ôniq ppa…ĺu alaŇč ka pjasan dańßa. so nii  ¶u ¶u tas…ô kuwan…ĺi knlaŇčan ńßoŇčtulasu, niqal tas…ô t…ônsikijo ńßoŇčtulasu, s…ôn*u tas…ô,  ¶oŇčm…ô ¶o ko ¶itas…ô, ma ko ¶itas…ô ńßoŇčtulasu. snńß…ôi sapańß pa…ĺu tńßmkuwan komajakuwa, anaq k…ôsun snńß…ôi …ĺoma t…ôn ¶u ¶ijaw kana ka s…ô…ôdiq ńßoŇčtulasu, ani si, kndudun m…ô…ôlińß ka snńß…ôi t…ôn ¶u ¶ijaw, ma m…ĺana ka snńß…ôi sin  ¶ijaw s…ô…ôdiq. knkawas ****, sinbuŇč snńß…ôi klaŇčan  ¶ujopaw m…ĺ…ôŇčo, pndaan pntalaŇč na  ¶id kajpu…ĺo **.*% ka s…ô…ôdiq m…ôsa snńß…ôi ku t…ôn ¶u ¶ijaw, **.*% ka m…ôsa snńß…ôi ku bgu…ĺańß ka…ĺi snbl…ôaq. ma *.*% g…ô, pn…ô…ôańß snńß…ôi isu…ĺan  ¶ijaw, *o ¶ijaw, jotaj  ¶ijaw, lasuta*a…ĺi  ¶ijaw, **.*% g…ô, ini snńß…ôi mmaanu ma so ini  ¶ijuk sliŇčan. *% g…ô, m…ĺ…ôŇčp m…ôsa uka utux, ma m…ĺ…ôŇčo m…ôsa uka knklaan na qu…ĺi nii. pdkilan ńß…ôi  ¶u ¶ijo kuxul tńßiqun na s…ô…ôdiq ńßoŇčtulasu. luwan  ¶u ¶ijo knlaŇčan ńßoŇčtulasu, sqlańßaŇč knlaŇčan ńßoŇčtulasu  ¶u ¶ijo s…ôńßuw…ô. mnt…ô…ĺu …ĺ…ômux pss…ôŇčan su ¶…ôp…ô knkawas ****, knkawas ****, ma knkawas. knkawas ****, ****, ma ****, mnaŇčal snadu Ňčajan tgkiŇčal su ¶…ôp…ô na  ¶oŇčm…ô ¶o. koŇčkoŇč an ¶…ôn anu ini ptuku ppjańßan sqlańßaŇč, knkana ba ka s…ô…ôdiq maŇčal qnquwan, ma …ĺańßu…ĺ ba ka s…ô…ôdiq maŇčal qnquwan ini pdai pnq…ĺinu ¶ ńßo…ĺi ¶u. ki knlaŇčan pa…ĺu pnńßqilan s…ô…ôdiq kiŇčal knlaŇčan ka ńßoŇčtulasu du…ĺi. snp…ôgan pnjańßan snd…ô…ôda na knlaŇčan luwan pŇčtŇč…ô…ĺi kmuiŇč ńßoŇčtulasu, knkawas ****, smnipaq s…ô…ôdiq g…ô, kn** wan s…ô…ôdiq t…ĺuma, niqal ** ka s…ô…ôdiq ńßoŇčtulasu, ma …ĺańßu…ĺ ba ka smnipaq s…ô…ôdiq ini pdai ńßo…ĺi ¶ nana. …ôluw …ĺulu ńßoŇčtulasu k…ĺm…ôxan, ńßt…ô…ĺan …ĺulu, ma daan pk…ônsa, ŇčŇčalan ggl…ôkan dańßa …ĺulu, mlukus lukus k…ôsa ¶u ka mg…ô…ôluk. anaq m…ôniq ka kaalaŇč knlaŇčan i ¶il ini ńßa…ĺi bńßaŇči m…ôsan bnk…ôan s…ô…ôdiq naqańß, ani si s…ô…ôdiq bnk…ôan gnl…ôkan, mii ¶u daan pq…ĺaqil, sm…ĺuwa m…ôg…ô ńßbaŇčan pl…ôqo ini pgk…ôla k…ôsa ¶u. kika klaun anaq bnk…ôan dm…ôqo ini pgk…ôla. knkawas ****, s…ôńßu daka luwan mooda ppjańßan, snbl…ôaq ssaan …ĺmigo, s…ô…ôdiq mmaaŇčal qnquwan …ĺotan daka ńßajwan  ¶ijuntaw, m…ô…ôlińß ńßa…ĺi ńßn…ĺitan daka dńß…ô…ĺan ńßoŇčtulasu t…ĺuma. muaŇčo ńßa…ĺi niqul s…ô…ôdiq ka kolasijasi, qu…ĺi atiawsu, ani si knkana ba ka gnb…ĺigan puqun  ¶ ¶udu. gnba…ĺuj puqan  ¶udu ma so luwan maaŇčan ssliqan, mp…ô…ôux m…ôkuo, ma pqbi ¶iq ddaun na pŇčalan ka…ĺi dam…ô, ma kana ka ooda dańßa.</PHON>
    </S>
</TEXT>