<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Hong_Kong" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Hong_Kong" copyright="CC BY-SA" citation="Hong_Kong. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Hong_Kong" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Hong_Kong, title = Hong_Kong, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Hong_Kong} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Gaga kska Yacow ka Hong Kong, 22 15 N, 114 10 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 1,108 sq km(hangan na o Tg184)(knlbanga dxgal o 1,073 sq km, knlbangan qsiya o 35 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 7,167,403 hiyi. Gaga ka pusu alang paru, jiyax 1 idas 7 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Hong kong ga wada sugan 5% ka dxgal qpahan, 0% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 95% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Leung Chun-ying, pnaah hngkawas2012 idas 7 jiyax 1pnrajing kmlawa klwaan. Mrngaw kari Kwongtong ka seejiq Hong Kong. = Hong Kong = Hong Kong(tnguianun kan, klumeun ngayan we sian cian; Ego we: Hong Kong, spatis deheku we: HK,HKSAR)ga menag tgubalo Nanhai,ga tgunarat Cucian, ga mgugaru Kantonsun Sncinsu, tguirin na msusipo knthiyan na 63 konri dahaka Aumun, tghuna na mpayus Nanhai, Topesicunci na Confazenmin konhoko. Ga psgun deheran we Siankan,Cioron dahaka Since, tgdaya na Siankan haten bale; ktaun ssiyo na deheran paru we Ciyoronpantau, ma nikan 263 deheran cceka icirun. Dehug knkawas 2018, nikan 718 man kngrahun na heyi seediq na Siankan. Knkawas 1842, Tacinko inibaka kesun Yapen mccebu, ini pntena ali wada Na sbege ma kbrehun Inko ka deheran Siankan, pradin ciida Inko ka kmrahan ma haten Sinkan, Sikan we kndarah mkeman,deheran nakah uka mmanu ma rrmiku alang bici maangan kcurox, ma wada haten baso palu icrun yahun sdarin hune, kana kyukeya napa na asu kndala Yropa meyah starin bbrigun na Yapen kuri Conko,tninun ma ani kyukeya aimanu basio psunriyan gnbarui, ini yahi rmdu aninanag mrudu ssio alang. Knkawas 1945, wada marih mccebu ka Nipon, Siankan wada unberih kruhagun na Inko. Knkawas 1842, Cincau dahaka Inko wada psrwa matis patis"Nacin tiyauye", sbege na Inko ka Siankan anibeta knwan; bobona dun wada matis"Pecin tiyauye "dahaka"peheyu matis krhangun na ayus Siyankan ", kiyaka sbege na Cioron ma kblehun na Since, so nii ka ssiyo alang Siankan kndlah knlahangan na Inko. Mpsan mcucebu cida, gnlekan na kmrahan na Nihon dehug 3 knkawas 8 idas. Kndalah knkawas 1997 idas 7 ali 1 dmoi kesun"kingan kklahangun daha gaya"pnoda lnlnngan na Confazemin konhoko smmalu dnoyan soni, "Confazenmin kohoko Siankan topesincunci cipenfa"pgukela mesa Siankan we uxe moda dmoi gesun sofecuyi, kana ooda kkdesun we uxe prgeru 50 knkawas snegun nana Cupenucyi. Siankan we rmaban ktaun malu bale ndaan na Kocicinzon,Konsanfwu dahaka Hanyinconsin, kndalah cianton cicinfe 25 knkawas snpegan kana bobodeheran Siankan we rmaban bale cuyocinciti, dehu na hini sokiya, knkawas 2020 de knmaru na bkui na Sinciapo magan 2 malu snpegan di. Ndaan na knluhagan mtbale alang,alang ini skkru,leehan ka galan zekin dahaka ddaun pklahan gaya malu bahagun kana bobodeheran, kiya kesun"Tonfan cu cu "knmlo ka ngayan na. Ris Dehu tbkui hari Mincau nikan ka tnngayan siankan di, kesn daha siankan we deheran bici ga cceka icirun sipo na Tekun, sayade kesn Yarico sipo na Fancukn, uxe dugx kedsn Siankancai saya. Kndalah Setansutai ciida nikan Honsnyemiau pradin snhiyun na seediq menag deheran Yarico(Yarico honsnmiau), pradin Cincau seediq Siankan we snheyi tenhomiau, kiya ktaun Yarico we mlaale haten risu na dahaka siankancia, saya ktaun Fancukn,Siankancia dahaka ssio Tenwan, beraha 100 knkawas ga tribuun Icirun nana, uka hari deheran, uxe khubalo seediq mnenag hini. Egu pskari na tngayan Siakan, nikan kinga kari daha pnadis mesa, hani dehug Sinkan cucu ka spi Iko ciida, seediq manga kcurux ngayan na cncin, dehug Siankan ssio pecintai ka spi Iko ciida heya rngego mesa"Siankan"ngayan na hini. Siankan kafu Berah knkawas 1810 ciida, Inkotonintu konsu wada tena meyah mkiri mita ssio deheran Sinkan ga menag putin na yayun Cucian. Bobo na nnkala Sinkan cucu ka seediq Inko, seediq mnenag Sinkan ngayan na cncin heya wada pguela desun na tgudaya Sinkan, seediq Inko moda alang siankan cncin cmiyu kari Kocia soka"sinkan"henga na, kiya ka nikan"Hong Kong"ka ngayan na alang, anidehug saya so kiya ka tnngayan na. Knkawas 1840, hani mntehan mccebu Yapen, Cincau Takanti psba mcebu han bobo na mkri so psbale ka lnlnnga na, snkagun Cincaitasu cisan ka ngayan na mosa pplego psbale dahaka spi Inko dehug alang Kanco. Knkawas 1841 idas 1, ini pklayi ka Cincau dahaka Iko cisan dahaka cari.iri tena mehedu matis psbale patis"hani plgagan patis cnwapi", dehug idas 1ali 20 Cari.iri paadis patis "patis sbege na bkun mkedin", lmegu mesa wada mhedu kari ma spu matis "patis mtena llnnga" daahaka cisan, nikan pntasan "sbege Inko ka Sinkan dahaka baso icirun ". Krahangan na Nihon; knkawas 1910 Siankan ciida Knkawas 1945 idas 9, Inko dahaka Confaminko spu sumesn pahabaro hata ma spu smmesn mkkesa pgukela mesa Siankan wada kbereh ka knrhangnan dngan, Knkawas 1941 idas 12 ali 8(patis hido Yaco), kmremuh cnckan ka Nihon, ali ciida kmremuh Siankan duri, Siankan wada tgimah mccebu Taipiyan, koka tonmonfe spu knciyug Tanah tunx. Pradin mccebu kmrahan heyanaka Siankan, spi Inko ma supi Inko teru, spi Kanata dahaka spi Pleten Intu meyaha gbaan Siakan, mnegu ma palubale pncbuan daha. Bobo pncubuwan mpsan Knkawas 1945, idas 8 ali 30 inibaka mccebu ka Nihon, pahakari ka Inko unbberi ku Kmrahan Siankan dngan. Kokminto dahaka kiosanto pprengo ma mpsan mccebu ciida, uka ali na Confaminko moda pprengo ooda na Siankan dahaka Inko. Knkawas 1949 idas 10 ali 1, secricu ka Confazenmin konhoko ciida, wada pprengo deheya ooda na Siankan wada matis uxe ta plungagan mesa: Pecin uka rrnngan magan deheran Siankan, ma uxe ku smnetun nudaan na seediq dahaka supi Confaminko menag Siankan, wada sonii unpriyux mangan cunzen Confazemin konhoko ka Inko, wada soni Siankan beku berah bale sntaran alang ziyu dahaka koncancuyi ka Siankan. Mcceka nudaan Knkawas 1989, bobo ziken 64, seedig Siankan wada mege knrahangan knddun ini so snheyi conyan cunfu, miicu ka rnrnngan daha, wada llebu kana cucan daha, teherui icin alang ka seediq dngan, kiyaka kegaku smmaru hikozo bgurah palu ka Sefu Siankan kiyaso msesu rnrnnga na seedig. Knkawas 1990 idas 4 ali 4, mu 7 Cenko zen mintafe ciida mu 3 kaigi ka Conko, Conkokocia suseki Yansaqun wada matis cusirin, ma smruwa peheyu gaya"Siankan cipenfa". Topesincnci ciida Knkawas 2019 idas 4, seedig siankan knciyug Sehu peheyu (taufan tiauri), knkawas 2019 idas 6 ali 9, hubaro riun seedig Siankan msseli ma mkkesa eru knciyu msean, knciyug Conkon conyan ciriweyen peheyu (taufan tiauri). Pnheygan na gaya kiya we sefu Siankan netun nikan seediq kndurig asika smruwa pdesun na Cokotaru,Aumn dahaka Taiwan moda pseun. Idas 6 ali 12 kesacu dahaka seedig palu bale tgrayan daha, kiya wada tmretun yosin knkawas 2019 idas 6 ali16 ma knkawas 2019 idas 7 ali 1 mosa kmremuh sndayug Rifafe. Cceka idas 7 idas 8 ciida seediq dahaka kesacu mnegu mtgudiyan,msciyug kmremuh ma pgmerug, wada knpriyug ka slengo daha mesa"kofku Siankan, komin zidai"mntena undo cncu kancn. Idas 9 Ali 4, bkn alang Lincnyeo paha kari mesa lahun uxe daun plego ka"taufan tiauri"ma pgkela teru ddaan. Idas 10 ali 5 bobo knpliyug knrahangan ka sefu Siankan mntehan paha oda (cinci cinkuan tiauri ) ini srwa mbnkwa kana seedig. Idas 10 ali 23 rifafe wada smruwa malah ka"peheyu taufan tiauri ", anisokiya moda knciyu ka seedig nana. So ndaan na ali knciyug kndalah knkawas 1956 idas 10 ali 10 palu bale nndaan na smmerag ka alang. Tiri Hnyegan deheran Rehoko ciakowenccu ktaun ta Scetickoyen mesa si deheran sohari 6 erug snarug btgus mgdegun mtukiri ka alang Siankan, knguheti ga na kruhangun Siankan we 2,755.03 pinfankonri, kngeheti na deheran we 1,105.6 pinfankonri(80.7 pinfankonri ka deheran Siankan,ciyoron we 46.9 pinfakonri,Since dahaka deheran ga cceka icirun we 978 pifankonri, nii we punatis knkawas 2014): kngeheti kngurahan ksiya we 1,650.64 pinfankonri. Snakun snpegan deheran Siankan we Siankan,Ciuron pantau,Since teru snpegan dahaka 263 deheran icrun, deheran icirun we kesn tayisan palu bale. Sntai Nikan stikonyen kesn sapah kntaun kbheni, 75% deheran na Siankan we ssiyo ini kpahi, malubale ka nnikan. Dehu knkawas 2006 idas 6, nikan hmrinas 3,100 Wekuan sdu nikan wada kpriyu kingan nag sdu uri, hmrinas 50 gaga dngaun ka camac, hmrinas 100 ka Liancire,Pasinre dahaka Kbheni egu klegan ka Siankan Toyocon. Soka Siankan sisin,Siankan pato dahaka ruwen suwa. Nikan duri, ga nanikun Siankan nii kbuheni Yaco tuhelin de ddaun na eru ma daun na starin msange, tguirin daya cerag mipu deheran Since egu kbhei teherui moda starin, kesun hohawan suti kndalah knkawas 1995 spooda"ramsar konye"wada psan secuyo Kocisuti. Karag Ga menag tgubaro Ticio yazotai ka Siankan,tghuna pefeqesien, tgbukui na ga sdahan Oyataru ma berah na mkri Taipinyan, kiyaka nikan Hayansin fuzotai cifonciho, scifunmin mkri hari muuhn. Dehug bkui knkawas de, kndalah kauciya Siporiya madis karat mdengu ma msekui mkrui ticiya Taipinyan miyug, sokiya karat misan na Siankan, kiya ka anina menag tgubalo ka Siankan nikan msekui ka kara. Cuceka knkawas de, nikan kauciya ka Taipinyan, bgihun kara rbagan miyu kuri Oyataru, rbagan Siankan madis egu kyuh. Kinnga knkawas de idas 3 dehug 5 we kara freun, kara de muuhn ma msemun, mnprabu ma, ani berah bale inihari dai. Idas 6 dehug idas 8 de lbagan, kara mttiluh, msemn, nikan hali kyux palu, smeli kyuxpalu. Idas 9 idas 11 aki, muuhun hari ma szusi, thdaun riun. Lbagan dahaka aki daun hari bohu, dmana sksiya ma snu hari; miyug hari bgihun mttilux. Ldas 12 dehug idas 2 ge misan, kara mndengu ma szusi, nikan huda ka dgiyag, ini ka thda. Alang maci Siankan we mcpecu sapah bbalo, seediq Siankan hbalo ma mcpecu nnikan, kiya ka madis mttiluh ka ssio, kiyaka maci dahaka derig alang ini pntena ka kntulehan daha, alang Since kiya so Takrin,Skan dahaka Petanton darin deheran Tairiku, rmaban kntlehan na dahaka maci, kntlehan na dehug 8 to inipntena. Cyawtung Hatacu ka ciaton Siankan, benlibale, klegan ppawen we rrupni,basu paru,basu bici,taksi ma hne, nikan tenco ma cinte dri. Knkawas 2013, kingan ali pnpaan na knbahalo seediq we dehug 1235 man nin. Rrupni rmaban bale ini gudema, knkingan ali pnpaan na seedig we dehug 442 ma nin; mpsan we rrubasu, kinngaan ali pnpaan na dehug 376 ma nin. Nikan kesun kipu pataton mntena pila duri mberah bale dmoi kana anag ani inu, gagadaha doyun kana seedig we 2,400 man nin. Kocicican Siankan snpegan klngan koyintaro Hankon ciauton mkri alang icin, sin Siankan kocicican ga menag Claciau, npaanang na kngegu seediq ga belah egu spegun kana Hikozo bobodheran, Hikoki kndalah Ome,Yaco dahaka Tayanco meya starin msange. Ndaan na cncu we menag cuceka ini kuriku icin, kiyaka bsiyat ali Conkotaru dahaka Taiwan ngalun daha tatag yahun msange knpriyu hhaan ka Siankan. Knkawas 2013, dehug 372,000 snpegan hikoki meyah starin Siankan hini. Kingan knkawas we 24 patishido ini ksange mepah ka Siankan, knkawas 2010 snpegun napa na seediq we 5,390 man nin ma napa na kkeya we dehug 410 man kotun; kndalah knkawas 2001 dehug knkawas saya knmalu na nundaan ga menag spegun we gaga berah teru snpegan mena bobodeheran, mmsepa wada mangan rmaban malu nudaan na menag hikozo bobo deheran. Cencu Peheyu so sapah smnegun Sentaicuyi ka Siankan, peheyu egu kesn Siankan motentalo ssio sipo Wetoriyakan, pnhyegan sapah knbbalo na hmrinas 90 koncu snpegan we hmrinas 3,069, ktaun pnheyu sapa bobo deheran uka soni myeyuh ma bbalo ma graham. Kndalah dgiya Taipinsan dmeeda kri toma mita Wetoriyakan ma kndalah Censacue skkaro mita mkuri Siankan, ktaun knmalu taun alang maci dahaka icirun, nii si tmrus okiaku meyah Siankan, beku teru knmalu ba taan keeman bobo deheran kingan we Siankan. Motentaro menag Siankan uxe ano sanyetaro, egu ka sapah nikn seediq ka menag balo riun. Netn spegun 100 sapah nikn seediq gaga sapah bbalo ga bobo dehera, mddeka snpegan de gaga Siankan. Cbeyo han we, mseli tgdaya Siankan ka motentalo. Knkawas 1998 idas 7 wada lebun ka ciolon citocican, knbbalo srmeun sapa menag cioron sruwaun na summaru bbalo hari, kiyaka motentalo ciolon pantau mntenag bobo kyuh hmeru egu lehi. Knkawas 2010 mehedu smmalu fanciokwancan menag tguirin ciolon, knbrawan na we 484 koncu, iciban bbalo menag Siankan,mtbekui 9 bbalo srumean sapa ga bobo deheran. Wada mrana ka heyi seediq, nika ka kegaku smmalu 8.5 man sapah nnikun, kiya ka aninav mteheya alang Siankan ka Since, uxe tikoh ka sapah nnikun dehu 40 tate, egu sapah srmeyan spuun nikun ga truma hiya. Cngc Rifa Sapah peheyu gaya we rifafe, 4 knkawas ka kingan hnyegan na, nikan 60 heyi giyin han, kndalah knkawas 2012 wada malun 70 hnyegan. Tai 5 kai rifafe de, truma 70 heyi giyin 35 heyi we kndalah 5 alang moda pntunaun smepu daihiyo gmao, 5 hnyegan giyin we kndalah Ciyife gmao senkio, ngari na 30 heyi giin we kndalah 28 konun twanti ma kingan hiyo moda gumao senkiyo. Uxe knkingan kana seedig wada moda gumao senkiyo, kana seediq gmao senkio nnikan na, gumao cwanton konnun giyin de 10 nan man bale seediq snkio , ciyife (taini) giyin uka cwanto conun kipu moda senkio. Giyin rifafe pnheyu na yian, faan dahaka moda knpriyu Cnfu faan, asika daun mddeka csen giyin dahaka konunce giyin smruwa. Bobo peheyu Siankantoci, dehug saya 6 moda senkio rifafe. Saya de tai 6 kai Rifafe, cecupai 42 heyi, mincupai we 26 heyi. Ktaun ka cntan rifafe we mincentan rmaban palu, bobona snpegan de cinminlen dahaka mincutan. Sufa dahaka fari ctu Bngan daha dori sasin utux mkedin Taimesu gaga sapah palu Consn fayen, dngus ktaun smnetun facu ka Siankan Kana kokso na cencakwan dahaka minsu sson Siankan Sfaciko dmoi kpahun, kana minssuson knkingan seedig dahaka Sefu. Gaga dmoi sufatri kana ndaan fari ctu na siankan, knpahan na seedig ga menag sapah sfaciko, ini kanke ka kpahun Sefu dahaka sapah smmalu gaya. Bobo secricu ka Siankantoci, pradin smnegun ka"cipenfa". Ktaun oda kingan koka daha ooda we, "cipenfa"tai 8 bekui baleba asika moda dmoi ptonfa ka seedig Siankan, ma nikan egu klegan ka"ndaan gaya Siankan"moda mman smmalu, ini pntenag tarufa Ckoku. Pila kanyen, psna ngayan "kayen", kesu daha "kapi"ma"kancu", nisa dooyun daha pila Siankan, pila dahaka cicin skraya ptasun we HKD , snkraya na we HK$. Pila klabui 3 ginko ga moda smmalu ma asika klhagun na cinzon kwanrici. Teru ginko kiya we Siankan sanhai inhan,cata inhan(Siankan)dahaka conko inhan(Siankan). Tewayisuu Siankan Cincimayi panscu ga ltun spooda"Siankan topesincnci cipenfa", ndaun kmepah waciasuu na Siankan we Confazenmin konhoko kouyen dmoi. Heya na dma dmoi meepah ani maanu oda kri alang icin, soka cinci,mauyi,cinzon,hanyin,tonsin,riyo,wenfa dahaka tiyi; madis ngayan heya nag moda facan kwansi kuri Suce koko,alang iciicin dahaka Kociccu, matis ma psngegun kari patis. Toma Sanwu ma Cinci facanci peheyu egu cinci mauyi panscu menag ini pntena koka icin, heya na moda meepah uxe oda cncu kri alang icin, moda smnetun oda Cinmaukwansi Siankan dahaka tnalang hiya, moda snbeyah knmalu cinci dahaka mauyi na Siankan, kiya ka mangan malu tnhikan dahaka Konsance,seediq cnce ma cwanpomeice. Cncukaiko Knkawas 1990 ciida, teru palu cntan mincutan,cyotan dahaka mincenren mntena lnlnga daha smruwa 0708 moda senkio kana alang. Knkawas 2004 idas 4 ali 26, Cenko Zentacanwefe pahakari knkawas 2007 dahaka knkawas 2008 uxe moda senkio Sicncankwan dahaka Rifafe, anisa wada rmengo mesa "bobo de klengun ta dehekn senkio kana seedig ". Knkawas 2007 idas 12 ali 29, Cienko Zentacanwefe wada smruwa senkio kana"nndaan Siankan topesincnci knkawas 2012 ciida, nikan gmao Sincncankwan dahaka Rifafe moda bale smrwa ka Cenkozemin taipiautafe Canwuweyenfe "(kesn"smruwa bale "). Spooda "smruwa bale ", knkawas 2012 gmao senkio Sincncankwan dahaka Rifafe, aninag ini oda gmaran senkio kana, ini hwa kndudn moda priyuh. "smruwa bale "wada pgkela dehu knkawas 2017 moda gmaran senkio kana seedig ka gmao Sinccankwan, netn sokiya ka senkio Sincncankwan de, kana giyin Rifafe moda sokiya dri. "smruwa bale "naka bale dehug knkawas 2017 gmaran senkio ka Sincncankwan, bobona dehug knkawas 2020 gmaran senkio kana seedig ka Rifafe duri. Sofeinton Kndalah knkawas 2019 idas 3 ali 15, nikan seedig knciyug moda snmneru nndan kari na Conkon conyanciwefe, moda smmalu gaya Taufantiyauri, ma moda knciyug smmalu gaya nii ma mnegu paru mtdiyan dahaka kesacu. Ndaan sofeyinton nii uka seedig smmaru kmi moda dmndun, lahun seedig moda msseri,mtgtu eru,mharo sapah,"teru ndaan knciyug "(ini keepah,ini osa muuyas,ini ragoh kpahun sobai),zisacu moda knciyug pkrahan, nikan "dmrun rima ndaan ": rahi ka smmaru gaya,uxe kesn knciyug mmrdu,prahi ka seedig knciyug wada krapn ma iya ckli mesa nikan cmi,smmaru dokuricu yiin moda cosa mehemug nudan na kesacu,moda"babale gmaran senkio kana seedig ". Cingci Ziyumaci cpncyi ka ndan na Cinci ka Siankan, nudan na ooda cinci de sefu paalah ziyu ma ini hari klahan. Mirton poriman mnangan snaru cinci Noper taun na ndaan cinci na Siankan we skita bale ziyu ma ini krhangi. Anina kndalah knkawas 2006 idas 9 wada rmengo ka Sehu mesa ooda "ini kluhani bale "uxe snolun di, anina wada gmaran kari ka ooda cinci ka Sefu we beyah maci ka ga dmdun nanag, haten maci na inina pdoyi tmgesa. Leehan gnbarui,ini krti baga na ma mgduw ooda kmepah sehu daha,leehan llebu ka ngugalan na zekin,malu ka knlahangan na gaya ma kktaun animanu,msukeru ka dooyan na ooda zaisan ma msbale ka ooda na pila, malun na palu yizicu ma mtbeyah ka knpahan na Siankan, ndaan na scancinci hbaro ba cincisecia malu bale nndaan na Siankan mesa kana. Kiya ka mangan ngayan lmaban ziyu ma mtraox menag bobode heran ka cinci na Siankan, kndalah knkawas 1995 meko cwantoncicinfe,kndalah knkawas 1996 Kanata fesersefe(Fraser Institute)dahaka ckukatu yencioso wada rumengo mesa ndaan zyo cinci, berah bale ka ndaan na Siankan mesa. Knkawas 2011 dahaka knkawas 2012 mn daha knkawas, menag Sce cinci runtan"lmaban msbale ka ndaan na cinzon pntasan patis"ga beku belah bale. Knbahalo seediq Kncpecu na knbhalo seediq knkawas knkawas mlana ka Siankan, ktaan knkawas 2011 snpegan na kmlahan, kncpecu na knbahalo seediq spegun kana sce ga bekui belah teru. Dehug cceka knkawas 2014, dehug 7,241,700 snpegan heyi seediq, 3,345,100 ka heyi rusno, 3,896,600 ka heyi mkedin. Lmaban hbalo seedig Siankan ga meni sapah mkalo balo, mahan knkawas ni hmrinas teru kmhalan ma sepag kmhalan srmeyan na sapah mkalo balo, dma dehug mpitu kmhalan, sapah mkalo bbrigan de dehug kbekui snpegan. Nnikan tnsapa sepat heyi seediq de menag bale sepat kbekui ma mahan kbekui pinfan incu(37.2 ma 74.3 pinfan koncu,12.3 ma 30.7 pin)kngeheti na (anina sokiya de, soni mcpecu nnikan seediq Siankan, nikan ga na htiyun deheran tgungagut ini na kpahui. Nasi spegun seedig ga mena deheran ga kpahun, kingan pinfankonri pnsriyan heyi seedig we dehug hari teru man knbhalo seediq. Ktaun ta knkawas 2011 nndaun mita smepu, sepa palu alang knbahalo na seedig we: alang Siankan we 1,270,876 heyi seediq ,Ciyolon we 2,108,419 heyi seediq,cince we 3,691,093 heyi seediq,suesan we 1,188 heyi seediq, pspuun kana de 7,071,576 heyi seedig snpegan. Wenfa Kenkiyu risu Siankan kingan seediq mesa lmengo: ciatinwenfa dahaka ciackwannen kndalah rudan ini kgedan rmtug ani na hndre ka Siankan sofe. Nikan kingan seediq mkela risu Siankan lmengo duri: Siankan sofewenfa nikan mggalu ma gmahun Consiwenf, nii we kndalah ndaan hniti knmalu rdan ma gaya kndalah Conko nnkonsan ndaan knmalu,dahaka gaya koahun skan, ma pggimah gaya kiyoiku na Inko,horicu,kaike,koncn,pklahan mnaluh,konkonsicn,kklahan kpahun ndaan na Inko; ndaan mpgimah nii wada smmalu knmalu cinci dahaka knpriyug ndaan sofe na Siankan; anina ini ktai maanu dgx na wada knpriyuh palu saya, kndalah llnnga trma thwe knpriyuh, wada traun bsiyat ka sonii di. Berah kocio daigako Siankan Wan kn wu mesa lmengo:"wada dmoi knpriyu bglah seedig Conko saya ka seedig Siankan, sahari heya mntena posa mman beyah. ‚Ä¶‚Ä¶peheyu Topesincnci de maha snbeyah lmamu nikan wenfa mttui beyah kndalah alang icin Sce, knpriyu lnlnngan bgurah maha stngayan knmalu wenfa Conko. Siankan dahaka ga menag ssiyo icirun seediq Conko, deheya maha peeyah palu beyah mkri haten alang." Cose Uxe ccu paicia ma sifan ka cose na Siankan, daha cose nii paru ba dndun na Sikan cose, prbangun so nrwan bnka icin, kiya kesn Siankan cose. Bkuihari knkawas mriman dehu berah knkawas mmteru kmhalang, patis Siankan wnse egu riun pnatis daha mkri cncaicuyi. Ndaan csrun de, knkawas 1981 wada mehedu matis"oda rmgerun ilifensi"ka Li-ten-min, lociscn cuyi ka slengo na. Wnse Siankan wnfapowkwan nikan cantin kwan na Cin-yon, kndalah mpsan sci ga menag tokbecu risu dahaka cuncu ma ttui ka wnse kiya kesn Siankan wnse. Beraha han we ga krhangan Inko ka Siankan, consi wnfa mggalug ma mpgimah, Taiwan dahaka Conko mssipo inipntena knrahangan, hmako alang mssipo ka ooda Siankan. Anina seedig meyah teheyag menag hini dahaka seedig tndheran, kana bale unbeya cmikun haten Siankan wnse. Berah cbeyo galn daha "wnfa samo" lmengo ka Siankan, uka hari henga wnka, anina sokiya we Siankan wnse nikan ka tnruungan na Fazen wnfa. Manga lmgelu Wada smneru manga Nihon dahaka Ome ka ppatis na manga Siankan, odana smmalu manga wada smneru konyefa psmalu manga na Ome, kingan na smeyan kesn Tensin liosuesen slumeyan, msasu sntikoh kpahun, nikan kingan psu na dmoi matis, spn hbalo meepah, mkri Osu ka zuga daha madis suwe mofa duri, dngus pntasan na dahaka pntasan na seediq wada mkri lnlnnga wsiya kndalah bnka Conko, slhalin ma mtkiri smepu ndan, glahan ka llgagun na matis, pntasan na mita hari so nikan bbrigan, pntasan na madis kofan ma sofe,mtheyag, snbeyah,mmgoro,phrisan. Spooda hbaro dmoi tennau ma wanciwanru, ani mruh seediq matis zuga klun menag wanru. Ega hnyegan tonsian snnaru Siankan cinsiancian ga meheyu Sinkwan tatau Siankan, mangan eru kkrahan confa dahaka siyan, kiya nikan maru nudaan ka Siankan, wada pgimah benka Con Si ka ega na. Dngus knkela peheyu kesn cyo cwanco ka Siankan ndaan na knmalu we bkui hari na meko. Siankan ciida, smmesn Siankan kociteyin dahaka Siankan teyin cinsiancian palu bale ooda daha smmesn knkingal knkawas. Seeediq ega Siankan wada mangan sohin koci duri, soka"sueyesnto"knkawas 2010 wada mangan lmaban malu ega krarisme cian bgrah tanyen ega laki, knkawas 2011 Yetosien wada mangan lmaban malu yenyen mkedin ega"Taucie"tauyen kiya we sianfa. Dehu daha kmhalan kingan, dmoi wanru kana seediq, wada meerih ka bbrigan canpen na Siankan, moda wanru mita ega ma snegu pila kblehun sapah kntaun ega, kiya ka sapah ktaun ega uka brahan mooda ma asi alih kmepah. Seediq dmoi pila dahaka seediq meepah ega lmgelun mosa geheti alang Conko posa egu pila meepah, dmoi ngayan Siankan mangan ndaan alang conko suupu meepah ooda ega, dmadaha seediq meepah ega menag nag alang, nikan lnlngan nga skadi bgulah ooda ma pnkriyuh malu ddaun na meepah kpahun ega.</FORM>
        <PHON kindOf="original">gaga kska ja ¶ow ka ńßoŇč koŇč, ** ** n, *** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o *,*** sq km(ńßaŇčan na o tg***)(knlbaŇča dxgal o *,*** sq km, knlbaŇčan qsija o ** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan *,***,*** ńßiji. gaga ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax * idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal ńßoŇč koŇč ga wada sugan *% ka dxgal qpańßan, *% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka l…ôuŇč  ¶ńßun-jiŇč, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax *pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan. m…ĺŇčaw ka…ĺi kwoŇčtoŇč ka s…ô…ô…üiq ńßoŇč koŇč. = ńßoŇč koŇč = ńßoŇč koŇč(tŇčuianun kan, klum…ôun Ňčajan w…ô sian  ¶ian; …ôgo w…ô: ńßoŇč koŇč, spatis d…ôńß…ôku w…ô: ńßk,ńßksa…ĺ)ga m…ônag tgubalo nanńßai,ga tguna…ĺat  ¶u ¶ian, ga mguga…ĺu kantonsun sn ¶insu, tgui…ĺin na msusipo kntńßijan na ** kon…ĺi dańßaka aumun, tgńßuna na mpajus nanńßai, top…ôsi ¶un ¶i na  ¶on*a*…ônmin konńßoko. ga psgun d…ôńß…ô…ĺan w…ô siankan, ¶io…ĺon dańßaka sin ¶…ô, tgdaja na siankan ńßat…ôn bal…ô; ktaun ssijo na d…ôńß…ô…ĺan pa…ĺu w…ô  ¶ijo…ĺonpantau, ma nikan *** d…ôńß…ô…ĺan  ¶ ¶…ôka i ¶i…ĺun. d…ôńßug knkawas ****, nikan *** man kŇč…ĺańßun na ńß…ôi s…ô…ôdiq na siankan. knkawas ****, ta ¶inko inibaka k…ôsun jap…ôn m ¶ ¶…ôbu, ini pnt…ôna ali wada na sb…ôg…ô ma kb…ĺ…ôńßun inko ka d…ôńß…ô…ĺan siankan, p…ĺadin  ¶iida inko ka km…ĺańßan ma ńßat…ôn sinkan, sikan w…ô knda…ĺańß mk…ôman,d…ôńß…ô…ĺan nakańß uka mmanu ma …ĺ…ĺmiku alaŇč bi ¶i maaŇčan k ¶u…ĺox, ma wada ńßat…ôn baso palu i ¶…ĺun jańßun sda…ĺin ńßun…ô, kana kjuk…ôa napa na asu kndala j…ĺopa m…ôańß sta…ĺin bb…ĺigun na jap…ôn ku…ĺi  ¶onko,tninun ma ani kjuk…ôa aimanu basio psun…ĺijan gnba…ĺui, ini jańßi …ĺmdu aninanag m…ĺudu ssio alaŇč. knkawas ****, wada ma…ĺińß m ¶ ¶…ôbu ka nipon, siankan wada unb…ô…ĺińß k…ĺuńßagun na inko. knkawas ****,  ¶in ¶au dańßaka inko wada ps…ĺwa matis patis"na ¶in tijauj…ô", sb…ôg…ô na inko ka siankan anib…ôta knwan; bobona dun wada matis"p…ô ¶in tijauj…ô "dańßaka"p…ôńß…ôu matis k…ĺńßaŇčun na ajus sijankan ", kijaka sb…ôg…ô na  ¶io…ĺon ma kbl…ôńßun na sin ¶…ô, so nii ka ssijo alaŇč siankan kndlańß knlańßaŇčan na inko. mpsan m ¶u ¶…ôbu  ¶ida, gnl…ôkan na km…ĺańßan na nińßon d…ôńßug * knkawas * idas. kndalańß knkawas **** idas * ali * dmoi k…ôsun"kiŇčan kklańßaŇčun dańßa gaja"pnoda lnlnŇčan na  ¶on*a*…ômin konńßoko smmalu dnojan soni, " ¶on*a*…ônmin końßoko siankan top…ôsin ¶un ¶i  ¶ip…ôn*a"pguk…ôla m…ôsa siankan w…ô ux…ô moda dmoi g…ôsun so*…ô ¶uji, kana ooda kkd…ôsun w…ô ux…ô p…ĺg…ô…ĺu ** knkawas sn…ôgun nana  ¶up…ônu ¶ji. siankan w…ô …ĺmaban ktaun malu bal…ô ndaan na ko ¶i ¶in*on,konsan*wu dańßaka ńßanjin ¶onsin, kndalańß  ¶ianton  ¶i ¶in*…ô ** knkawas snp…ôgan kana bobod…ôńß…ô…ĺan siankan w…ô …ĺmaban bal…ô  ¶ujo ¶in ¶iti, d…ôńßu na ńßini sokija, knkawas **** d…ô knma…ĺu na bkui na sin ¶iapo magan * malu snp…ôgan di. ndaan na knluńßagan mtbal…ô alaŇč,alaŇč ini skk…ĺu,l…ô…ôńßan ka galan *…ôkin dańßaka ddaun pklańßan gaja malu bańßagun kana bobod…ôńß…ô…ĺan, kija k…ôsun"ton*an  ¶u  ¶u "knmlo ka Ňčajan na. …ĺis d…ôńßu tbkui ńßa…ĺi min ¶au nikan ka tnŇčajan siankan di, k…ôsn dańßa siankan w…ô d…ôńß…ô…ĺan bi ¶i ga  ¶ ¶…ôka i ¶i…ĺun sipo na t…ôkun, sajad…ô k…ôsn ja…ĺi ¶o sipo na *an ¶ukn, ux…ô dugx k…ôdsn siankan ¶ai saja. kndalańß s…ôtansutai  ¶iida nikan ńßonsnj…ômiau p…ĺadin snńßijun na s…ô…ôdiq m…ônag d…ôńß…ô…ĺan ja…ĺi ¶o(ja…ĺi ¶o ńßonsnmiau), p…ĺadin  ¶in ¶au s…ô…ôdiq siankan w…ô snńß…ôi t…ônńßomiau, kija ktaun ja…ĺi ¶o w…ô mlaal…ô ńßat…ôn …ĺisu na dańßaka siankan ¶ia, saja ktaun *an ¶ukn,siankan ¶ia dańßaka ssio t…ônwan, b…ô…ĺańßa *** knkawas ga t…ĺibuun i ¶i…ĺun nana, uka ńßa…ĺi d…ôńß…ô…ĺan, ux…ô kńßubalo s…ô…ôdiq mn…ônag ńßini. …ôgu pska…ĺi na tŇčajan siakan, nikan kiŇča ka…ĺi dańßa pnadis m…ôsa, ńßani d…ôńßug sinkan  ¶u ¶u ka spi iko  ¶iida, s…ô…ôdiq maŇča k ¶u…ĺux Ňčajan na  ¶n ¶in, d…ôńßug siankan ssio p…ô ¶intai ka spi iko  ¶iida ńß…ôa …ĺŇč…ôgo m…ôsa"siankan"Ňčajan na ńßini. siankan ka*u b…ô…ĺańß knkawas ****  ¶iida, inkotonintu konsu wada t…ôna m…ôańß mki…ĺi mita ssio d…ôńß…ô…ĺan sinkan ga m…ônag putin na jajun  ¶u ¶ian. bobo na nnkala sinkan  ¶u ¶u ka s…ô…ôdiq inko, s…ô…ôdiq mn…ônag sinkan Ňčajan na  ¶n ¶in ńß…ôa wada pgu…ôla d…ôsun na tgudaja sinkan, s…ô…ôdiq inko moda alaŇč siankan  ¶n ¶in  ¶miju ka…ĺi ko ¶ia soka"sinkan"ńß…ôŇča na, kija ka nikan"ńßoŇč koŇč"ka Ňčajan na alaŇč, anid…ôńßug saja so kija ka tnŇčajan na. knkawas ****, ńßani mnt…ôńßan m ¶ ¶…ôbu jap…ôn,  ¶in ¶au takanti psba m ¶…ôbu ńßan bobo na mk…ĺi so psbal…ô ka lnlnŇča na, snkagun  ¶in ¶aitasu  ¶isan ka Ňčajan na mosa ppl…ôgo psbal…ô dańßaka spi inko d…ôńßug alaŇč kan ¶o. knkawas **** idas *, ini pklaji ka  ¶in ¶au dańßaka iko  ¶isan dańßaka  ¶a…ĺi.i…ĺi t…ôna m…ôńß…ôdu matis psbal…ô patis"ńßani plgagan patis  ¶nwapi", d…ôńßug idas *ali **  ¶a…ĺi.i…ĺi paadis patis "patis sb…ôg…ô na bkun mk…ôdin", lm…ôgu m…ôsa wada mńß…ôdu ka…ĺi ma spu matis "patis mt…ôna llnŇča" daańßaka  ¶isan, nikan pntasan "sb…ôg…ô inko ka sinkan dańßaka baso i ¶i…ĺun ". k…ĺańßaŇčan na nińßon; knkawas **** siankan  ¶iida knkawas **** idas *, inko dańßaka  ¶on*aminko spu sum…ôsn pańßaba…ĺo ńßata ma spu smm…ôsn mkk…ôsa pguk…ôla m…ôsa siankan wada kb…ô…ĺ…ôńß ka kn…ĺńßaŇčnan dŇčan, knkawas **** idas ** ali *(patis ńßido ja ¶o), km…ĺ…ômuńß  ¶n ¶kan ka nińßon, ali  ¶iida km…ĺ…ômuńß siankan du…ĺi, siankan wada tgimańß m ¶ ¶…ôbu taipijan, koka tonmon*…ô spu kn ¶ijug tanańß tunx. p…ĺadin m ¶ ¶…ôbu km…ĺańßan ńß…ôanaka siankan, spi inko ma supi inko t…ô…ĺu, spi kanata dańßaka spi pl…ôt…ôn intu m…ôańßa gbaan siakan, mn…ôgu ma palubal…ô pn ¶buan dańßa. bobo pn ¶ubuwan mpsan knkawas ****, idas * ali ** inibaka m ¶ ¶…ôbu ka nińßon, pańßaka…ĺi ka inko unbb…ô…ĺi ku km…ĺańßan siankan dŇčan. kokminto dańßaka kiosanto pp…ĺ…ôŇčo ma mpsan m ¶ ¶…ôbu  ¶iida, uka ali na  ¶on*aminko moda pp…ĺ…ôŇčo ooda na siankan dańßaka inko. knkawas **** idas ** ali *, s…ô ¶…ĺi ¶u ka  ¶on*a*…ônmin konńßoko  ¶iida, wada pp…ĺ…ôŇčo d…ôńß…ôa ooda na siankan wada matis ux…ô ta pluŇčagan m…ôsa: p…ô ¶in uka …ĺ…ĺnŇčan magan d…ôńß…ô…ĺan siankan, ma ux…ô ku smn…ôtun nudaan na s…ô…ôdiq dańßaka supi  ¶on*aminko m…ônag siankan, wada sonii unp…ĺijux maŇčan  ¶un*…ôn  ¶on*a*…ômin konńßoko ka inko, wada soni siankan b…ôku b…ô…ĺańß bal…ô snta…ĺan alaŇč *iju dańßaka kon ¶an ¶uji ka siankan. m ¶ ¶…ôka nudaan knkawas ****, bobo *ik…ôn **, s…ô…ôdig siankan wada m…ôg…ô kn…ĺańßaŇčan knddun ini so snńß…ôi  ¶onjan  ¶un*u, mii ¶u ka …ĺn…ĺnŇčan dańßa, wada ll…ôbu kana  ¶u ¶an dańßa, t…ôńß…ô…ĺui i ¶in alaŇč ka s…ô…ôdiq dŇčan, kijaka k…ôgaku smma…ĺu ńßiko*o bgu…ĺańß palu ka s…ô*u siankan kijaso ms…ôsu …ĺn…ĺnŇča na s…ô…ôdig. knkawas **** idas * ali *, mu *  ¶…ônko *…ôn minta*…ô  ¶iida mu * kaigi ka  ¶onko,  ¶onkoko ¶ia sus…ôki jansaqun wada matis  ¶usi…ĺin, ma sm…ĺuwa p…ôńß…ôu gaja"siankan  ¶ip…ôn*a". top…ôsin ¶n ¶i  ¶iida knkawas **** idas *, s…ô…ôdig siankan kn ¶ijug s…ôńßu p…ôńß…ôu (tau*an tiau…ĺi), knkawas **** idas * ali *, ńßuba…ĺo …ĺiun s…ô…ôdig siankan mss…ôli ma mkk…ôsa …ô…ĺu kn ¶iju ms…ôan, kn ¶ijug  ¶onkon  ¶onjan  ¶i…ĺiw…ô…ôn p…ôńß…ôu (tau*an tiau…ĺi). pnńß…ôgan na gaja kija w…ô s…ô*u siankan n…ôtun nikan s…ô…ôdiq kndu…ĺig asika sm…ĺuwa pd…ôsun na  ¶okota…ĺu,aumn dańßaka taiwan moda ps…ôun. idas * ali ** k…ôsa ¶u dańßaka s…ô…ôdig palu bal…ô tg…ĺajan dańßa, kija wada tm…ĺ…ôtun josin knkawas **** idas * ali** ma knkawas **** idas * ali * mosa km…ĺ…ômuńß sndajug …ĺi*a*…ô.  ¶ ¶…ôka idas * idas *  ¶iida s…ô…ôdiq dańßaka k…ôsa ¶u mn…ôgu mtgudijan,ms ¶ijug km…ĺ…ômuńß ma pgm…ô…ĺug, wada knp…ĺijug ka sl…ôŇčo dańßa m…ôsa"ko*ku siankan, komin *idai"mnt…ôna undo  ¶n ¶u kan ¶n. idas * ali *, bkn alaŇč lin ¶nj…ôo pańßa ka…ĺi m…ôsa lańßun ux…ô daun pl…ôgo ka"tau*an tiau…ĺi"ma pgk…ôla t…ô…ĺu ddaan. idas ** ali * bobo knplijug kn…ĺańßaŇčan ka s…ô*u siankan mnt…ôńßan pańßa oda ( ¶in ¶i  ¶inkuan tiau…ĺi ) ini s…ĺwa mbnkwa kana s…ô…ôdig. idas ** ali ** …ĺi*a*…ô wada sm…ĺuwa malańß ka"p…ôńß…ôu tau*an tiau…ĺi ", anisokija moda kn ¶iju ka s…ô…ôdig nana. so ndaan na ali kn ¶ijug kndalańß knkawas **** idas ** ali ** palu bal…ô nndaan na smm…ô…ĺag ka alaŇč. ti…ĺi ńßnj…ôgan d…ôńß…ô…ĺan …ĺ…ôńßoko  ¶iakow…ôn ¶ ¶u ktaun ta s ¶…ôti ¶koj…ôn m…ôsa si d…ôńß…ô…ĺan sońßa…ĺi * …ô…ĺug sna…ĺug btgus mgd…ôgun mtuki…ĺi ka alaŇč siankan, kŇčuńß…ôti ga na k…ĺuńßaŇčun siankan w…ô *,***.** pin*ankon…ĺi, kŇč…ôńß…ôti na d…ôńß…ô…ĺan w…ô *,***.* pin*ankon…ĺi(**.* pin*ankon…ĺi ka d…ôńß…ô…ĺan siankan, ¶ijo…ĺon w…ô **.* pin*akon…ĺi,sin ¶…ô dańßaka d…ôńß…ô…ĺan ga  ¶ ¶…ôka i ¶i…ĺun w…ô *** pi*ankon…ĺi, nii w…ô punatis knkawas ****): kŇč…ôńß…ôti kŇču…ĺańßan ksija w…ô *,***.** pin*ankon…ĺi. snakun snp…ôgan d…ôńß…ô…ĺan siankan w…ô siankan, ¶iu…ĺon pantau,sin ¶…ô t…ô…ĺu snp…ôgan dańßaka *** d…ôńß…ô…ĺan i ¶…ĺun, d…ôńß…ô…ĺan i ¶i…ĺun w…ô k…ôsn tajisan palu bal…ô. sntai nikan stikonj…ôn k…ôsn sapańß kntaun kbńß…ôni, **% d…ôńß…ô…ĺan na siankan w…ô ssijo ini kpańßi, malubal…ô ka nnikan. d…ôńßu knkawas **** idas *, nikan ńßm…ĺinas *,*** w…ôkuan sdu nikan wada kp…ĺiju kiŇčan nag sdu u…ĺi, ńßm…ĺinas ** gaga dŇčaun ka  ¶ama ¶, ńßm…ĺinas *** ka lian ¶i…ĺ…ô,pasin…ĺ…ô dańßaka kbńß…ôni …ôgu kl…ôgan ka siankan tojo ¶on. soka siankan sisin,siankan pato dańßaka …ĺuw…ôn suwa. nikan du…ĺi, ga nanikun siankan nii kbuńß…ôni ja ¶o tuńß…ôlin d…ô ddaun na …ô…ĺu ma daun na sta…ĺin msaŇč…ô, tgui…ĺin daja  ¶…ô…ĺag mipu d…ôńß…ô…ĺan sin ¶…ô …ôgu kbńß…ôi t…ôńß…ô…ĺui moda sta…ĺin, k…ôsun ńßońßawan suti kndalańß knkawas **** spooda"…ĺamsa…ĺ konj…ô"wada psan s…ô ¶ujo ko ¶isuti. ka…ĺag ga m…ônag tguba…ĺo ti ¶io ja*otai ka siankan,tgńßuna p…ô*…ôq…ôsi…ôn, tgbukui na ga sdańßan ojata…ĺu ma b…ô…ĺańß na mk…ĺi taipinjan, kijaka nikan ńßajansin *u*otai  ¶i*on ¶ińßo, s ¶i*unmin mk…ĺi ńßa…ĺi muuńßn. d…ôńßug bkui knkawas d…ô, kndalańß kau ¶ija sipo…ĺija madis ka…ĺat md…ôŇču ma ms…ôkui mk…ĺui ti ¶ija taipinjan mijug, sokija ka…ĺat misan na siankan, kija ka anina m…ônag tgubalo ka siankan nikan ms…ôkui ka ka…ĺa.  ¶u ¶…ôka knkawas d…ô, nikan kau ¶ija ka taipinjan, bgińßun ka…ĺa …ĺbagan miju ku…ĺi ojata…ĺu, …ĺbagan siankan madis …ôgu kjuńß. kinŇča knkawas d…ô idas * d…ôńßug * w…ô ka…ĺa *…ĺ…ôun, ka…ĺa d…ô muuńßn ma ms…ômun, mnp…ĺabu ma, ani b…ô…ĺańß bal…ô inińßa…ĺi dai. idas * d…ôńßug idas * d…ô lbagan, ka…ĺa mttiluńß, ms…ômn, nikan ńßali kjux palu, sm…ôli kjuxpalu. idas * idas ** aki, muuńßun ńßa…ĺi ma s*usi, tńßdaun …ĺiun. lbagan dańßaka aki daun ńßa…ĺi bońßu, dmana sksija ma snu ńßa…ĺi; mijug ńßa…ĺi bgińßun mttilux. ldas ** d…ôńßug idas * g…ô misan, ka…ĺa mnd…ôŇču ma s*usi, nikan ńßuda ka dgijag, ini ka tńßda. alaŇč ma ¶i siankan w…ô m ¶p…ô ¶u sapańß bbalo, s…ô…ôdiq siankan ńßbalo ma m ¶p…ô ¶u nnikan, kija ka madis mttiluńß ka ssio, kijaka ma ¶i dańßaka d…ô…ĺig alaŇč ini pnt…ôna ka kntul…ôńßan dańßa, alaŇč sin ¶…ô kija so tak…ĺin,skan dańßaka p…ôtanton da…ĺin d…ôńß…ô…ĺan tai…ĺiku, …ĺmaban kntl…ôńßan na dańßaka ma ¶i, kntl…ôńßan na d…ôńßug * to inipnt…ôna.  ¶jawtuŇč ńßata ¶u ka  ¶iaton siankan, b…ônlibal…ô, kl…ôgan ppaw…ôn w…ô …ĺ…ĺupni,basu pa…ĺu,basu bi ¶i,taksi ma ńßn…ô, nikan t…ôn ¶o ma  ¶int…ô d…ĺi. knkawas ****, kiŇčan ali pnpaan na knbańßalo s…ô…ôdiq w…ô d…ôńßug **** man nin. …ĺ…ĺupni …ĺmaban bal…ô ini gud…ôma, knkiŇčan ali pnpaan na s…ô…ôdig w…ô d…ôńßug *** ma nin; mpsan w…ô …ĺ…ĺubasu, kinŇčaan ali pnpaan na d…ôńßug *** ma nin. nikan k…ôsun kipu pataton mnt…ôna pila du…ĺi mb…ô…ĺańß bal…ô dmoi kana anag ani inu, gagadańßa dojun kana s…ô…ôdig w…ô *,*** man nin. ko ¶i ¶i ¶an siankan snp…ôgan klŇčan kojinta…ĺo ńßankon  ¶iauton mk…ĺi alaŇč i ¶in, sin siankan ko ¶i ¶i ¶an ga m…ônag  ¶la ¶iau, npaanaŇč na kŇč…ôgu s…ô…ôdiq ga b…ôlańß …ôgu sp…ôgun kana ńßiko*o bobodńß…ô…ĺan, ńßikoki kndalańß om…ô,ja ¶o dańßaka tajan ¶o m…ôa sta…ĺin msaŇč…ô. ndaan na  ¶n ¶u w…ô m…ônag  ¶u ¶…ôka ini ku…ĺiku i ¶in, kijaka bsijat ali  ¶onkota…ĺu dańßaka taiwan Ňčalun dańßa tatag jańßun msaŇč…ô knp…ĺiju ńßńßaan ka siankan. knkawas ****, d…ôńßug ***,*** snp…ôgan ńßikoki m…ôańß sta…ĺin siankan ńßini. kiŇčan knkawas w…ô ** patisńßido ini ksaŇč…ô m…ôpańß ka siankan, knkawas **** snp…ôgun napa na s…ô…ôdiq w…ô *,*** man nin ma napa na kk…ôa w…ô d…ôńßug *** man kotun; kndalańß knkawas **** d…ôńßug knkawas saja knmalu na nundaan ga m…ônag sp…ôgun w…ô gaga b…ô…ĺańß t…ô…ĺu snp…ôgan m…ôna bobod…ôńß…ô…ĺan, mms…ôpa wada maŇčan …ĺmaban malu nudaan na m…ônag ńßiko*o bobo d…ôńß…ô…ĺan.  ¶…ôn ¶u p…ôńß…ôu so sapańß smn…ôgun s…ôntai ¶uji ka siankan, p…ôńß…ôu …ôgu k…ôsn siankan mot…ôntalo ssio sipo w…ôto…ĺijakan, pnńßj…ôgan sapańß knbbalo na ńßm…ĺinas ** kon ¶u snp…ôgan w…ô ńßm…ĺinas *,***, ktaun pnńß…ôu sapa bobo d…ôńß…ô…ĺan uka soni mj…ôuńß ma bbalo ma g…ĺańßam. kndalańß dgija taipinsan dm…ô…ôda k…ĺi toma mita w…ôto…ĺijakan ma kndalańß  ¶…ônsa ¶u…ô skka…ĺo mita mku…ĺi siankan, ktaun knmalu taun alaŇč ma ¶i dańßaka i ¶i…ĺun, nii si tm…ĺus okiaku m…ôańß siankan, b…ôku t…ô…ĺu knmalu ba taan k…ô…ôman bobo d…ôńß…ô…ĺan kiŇčan w…ô siankan. mot…ônta…ĺo m…ônag siankan ux…ô ano sanj…ôta…ĺo, …ôgu ka sapańß nikn s…ô…ôdiq ka m…ônag balo …ĺiun. n…ôtn sp…ôgun *** sapańß nikn s…ô…ôdiq gaga sapańß bbalo ga bobo d…ôńß…ô…ĺa, mdd…ôka snp…ôgan d…ô gaga siankan.  ¶b…ôo ńßan w…ô, ms…ôli tgdaja siankan ka mot…ôntalo. knkawas **** idas * wada l…ôbun ka  ¶iolon  ¶ito ¶i ¶an, knbbalo s…ĺm…ôun sapa m…ônag  ¶io…ĺon s…ĺuwaun na summa…ĺu bbalo ńßa…ĺi, kijaka mot…ôntalo  ¶iolon pantau mnt…ônag bobo kjuńß ńßm…ô…ĺu …ôgu l…ôńßi. knkawas **** m…ôńß…ôdu smmalu *an ¶iokwan ¶an m…ônag tgui…ĺin  ¶iolon, knb…ĺawan na w…ô *** kon ¶u, i ¶iban bbalo m…ônag siankan,mtb…ôkui * bbalo s…ĺum…ôan sapa ga bobo d…ôńß…ô…ĺan. wada m…ĺana ka ńß…ôi s…ô…ôdiq, nika ka k…ôgaku smmalu *.* man sapańß nnikun, kija ka anina* mt…ôńß…ôa alaŇč siankan ka sin ¶…ô, ux…ô tikońß ka sapańß nnikun d…ôńßu ** tat…ô, …ôgu sapańß s…ĺm…ôan spuun nikun ga t…ĺuma ńßija.  ¶Ňč ¶ …ĺi*a sapańß p…ôńß…ôu gaja w…ô …ĺi*a*…ô, * knkawas ka kiŇčan ńßnj…ôgan na, nikan ** ńß…ôi gijin ńßan, kndalańß knkawas **** wada malun ** ńßnj…ôgan. tai * kai …ĺi*a*…ô d…ô, t…ĺuma ** ńß…ôi gijin ** ńß…ôi w…ô kndalańß * alaŇč moda pntunaun sm…ôpu daińßijo gmao, * ńßnj…ôgan gijin w…ô kndalańß  ¶iji*…ô gmao s…ônkio, Ňča…ĺi na ** ńß…ôi giin w…ô kndalańß ** konun twanti ma kiŇčan ńßijo moda gumao s…ônkijo. ux…ô knkiŇčan kana s…ô…ôdig wada moda gumao s…ônkijo, kana s…ô…ôdiq gmao s…ônkio nnikan na, gumao  ¶wanton konnun gijin d…ô ** nan man bal…ô s…ô…ôdiq snkio ,  ¶iji*…ô (taini) gijin uka  ¶wanto  ¶onun kipu moda s…ônkio. gijin …ĺi*a*…ô pnńß…ôu na jian, *aan dańßaka moda knp…ĺiju  ¶n*u *aan, asika daun mdd…ôka  ¶s…ôn gijin dańßaka konun ¶…ô gijin sm…ĺuwa. bobo p…ôńß…ôu siankanto ¶i, d…ôńßug saja * moda s…ônkio …ĺi*a*…ô. saja d…ô tai * kai …ĺi*a*…ô,  ¶…ô ¶upai ** ńß…ôi, min ¶upai w…ô ** ńß…ôi. ktaun ka  ¶ntan …ĺi*a*…ô w…ô min ¶…ôntan …ĺmaban palu, bobona snp…ôgan d…ô  ¶inminl…ôn dańßaka min ¶utan. su*a dańßaka *a…ĺi  ¶tu bŇčan dańßa do…ĺi sasin utux mk…ôdin taim…ôsu gaga sapańß palu  ¶onsn *aj…ôn, dŇčus ktaun smn…ôtun *a ¶u ka siankan kana kokso na  ¶…ôn ¶akwan dańßaka minsu sson siankan s*a ¶iko dmoi kpańßun, kana minssuson knkiŇčan s…ô…ôdig dańßaka s…ô*u. gaga dmoi su*at…ĺi kana ndaan *a…ĺi  ¶tu na siankan, knpańßan na s…ô…ôdig ga m…ônag sapańß s*a ¶iko, ini kank…ô ka kpańßun s…ô*u dańßaka sapańß smmalu gaja. bobo s…ô ¶…ĺi ¶u ka siankanto ¶i, p…ĺadin smn…ôgun ka" ¶ip…ôn*a". ktaun oda kiŇčan koka dańßa ooda w…ô, " ¶ip…ôn*a"tai * b…ôkui bal…ôba asika moda dmoi pton*a ka s…ô…ôdig siankan, ma nikan …ôgu kl…ôgan ka"ndaan gaja siankan"moda mman smmalu, ini pnt…ônag ta…ĺu*a  ¶koku. pila kanj…ôn, psna Ňčajan "kaj…ôn", k…ôsu dańßa "kapi"ma"kan ¶u", nisa doojun dańßa pila siankan, pila dańßaka  ¶i ¶in sk…ĺaja ptasun w…ô ńßkd , snk…ĺaja na w…ô ńßk$. pila klabui * ginko ga moda smmalu ma asika klńßagun na  ¶in*on kwan…ĺi ¶i. t…ô…ĺu ginko kija w…ô siankan sanńßai inńßan, ¶ata inńßan(siankan)dańßaka  ¶onko inńßan(siankan). t…ôwajisuu siankan  ¶in ¶imaji pans ¶u ga ltun spooda"siankan top…ôsin ¶n ¶i  ¶ip…ôn*a", ndaun km…ôpańß wa ¶iasuu na siankan w…ô  ¶on*a*…ônmin konńßoko kouj…ôn dmoi. ńß…ôa na dma dmoi m…ô…ôpańß ani maanu oda k…ĺi alaŇč i ¶in, soka  ¶in ¶i,mauji, ¶in*on,ńßanjin,tonsin,…ĺijo,w…ôn*a dańßaka tiji; madis Ňčajan ńß…ôa nag moda *a ¶an kwansi ku…ĺi su ¶…ô koko,alaŇč i ¶ii ¶in dańßaka ko ¶i ¶ ¶u, matis ma psŇč…ôgun ka…ĺi patis. toma sanwu ma  ¶in ¶i *a ¶an ¶i p…ôńß…ôu …ôgu  ¶in ¶i mauji pans ¶u m…ônag ini pnt…ôna koka i ¶in, ńß…ôa na moda m…ô…ôpańß ux…ô oda  ¶n ¶u k…ĺi alaŇč i ¶in, moda smn…ôtun oda  ¶inmaukwansi siankan dańßaka tnalaŇč ńßija, moda snb…ôańß knmalu  ¶in ¶i dańßaka mauji na siankan, kija ka maŇčan malu tnńßikan dańßaka konsan ¶…ô,s…ô…ôdiq  ¶n ¶…ô ma  ¶wanpom…ôi ¶…ô.  ¶n ¶ukaiko knkawas ****  ¶iida, t…ô…ĺu palu  ¶ntan min ¶utan, ¶jotan dańßaka min ¶…ôn…ĺ…ôn mnt…ôna lnlŇča dańßa sm…ĺuwa **** moda s…ônkio kana alaŇč. knkawas **** idas * ali **,  ¶…ônko *…ônta ¶anw…ô*…ô pańßaka…ĺi knkawas **** dańßaka knkawas **** ux…ô moda s…ônkio si ¶n ¶ankwan dańßaka …ĺi*a*…ô, anisa wada …ĺm…ôŇčo m…ôsa "bobo d…ô kl…ôŇčun ta d…ôńß…ôkn s…ônkio kana s…ô…ôdig ". knkawas **** idas ** ali **,  ¶i…ônko *…ônta ¶anw…ô*…ô wada sm…ĺuwa s…ônkio kana"nndaan siankan top…ôsin ¶n ¶i knkawas ****  ¶iida, nikan gmao sin ¶n ¶ankwan dańßaka …ĺi*a*…ô moda bal…ô sm…ĺwa ka  ¶…ônko*…ômin taipiauta*…ô  ¶anwuw…ô…ôn*…ô "(k…ôsn"sm…ĺuwa bal…ô "). spooda "sm…ĺuwa bal…ô ", knkawas **** gmao s…ônkio sin ¶n ¶ankwan dańßaka …ĺi*a*…ô, aninag ini oda gma…ĺan s…ônkio kana, ini ńßwa kndudn moda p…ĺijuńß. "sm…ĺuwa bal…ô "wada pgk…ôla d…ôńßu knkawas **** moda gma…ĺan s…ônkio kana s…ô…ôdig ka gmao sin ¶ ¶ankwan, n…ôtn sokija ka s…ônkio sin ¶n ¶ankwan d…ô, kana gijin …ĺi*a*…ô moda sokija d…ĺi. "sm…ĺuwa bal…ô "naka bal…ô d…ôńßug knkawas **** gma…ĺan s…ônkio ka sin ¶n ¶ankwan, bobona d…ôńßug knkawas **** gma…ĺan s…ônkio kana s…ô…ôdig ka …ĺi*a*…ô du…ĺi. so*…ôinton kndalańß knkawas **** idas * ali **, nikan s…ô…ôdig kn ¶ijug moda snmn…ô…ĺu nndan ka…ĺi na  ¶onkon  ¶onjan ¶iw…ô*…ô, moda smmalu gaja tau*antijau…ĺi, ma moda kn ¶ijug smmalu gaja nii ma mn…ôgu pa…ĺu mtdijan dańßaka k…ôsa ¶u. ndaan so*…ôinton nii uka s…ô…ôdig smma…ĺu kmi moda dmndun, lańßun s…ô…ôdig moda mss…ô…ĺi,mtgtu …ô…ĺu,mńßa…ĺo sapańß,"t…ô…ĺu ndaan kn ¶ijug "(ini k…ô…ôpańß,ini osa muujas,ini …ĺagońß kpańßun sobai),*isa ¶u moda kn ¶ijug pk…ĺańßan, nikan "dm…ĺun …ĺima ndaan ": …ĺańßi ka smma…ĺu gaja,ux…ô k…ôsn kn ¶ijug mm…ĺdu,p…ĺańßi ka s…ô…ôdig kn ¶ijug wada k…ĺapn ma ija  ¶kli m…ôsa nikan  ¶mi,smma…ĺu doku…ĺi ¶u jiin moda  ¶osa m…ôńß…ômug nudan na k…ôsa ¶u,moda"babal…ô gma…ĺan s…ônkio kana s…ô…ôdig ".  ¶iŇč ¶i *ijuma ¶i  ¶pn ¶ji ka ndan na  ¶in ¶i ka siankan, nudan na ooda  ¶in ¶i d…ô s…ô*u paalańß *iju ma ini ńßa…ĺi klańßan. mi…ĺton po…ĺiman mnaŇčan sna…ĺu  ¶in ¶i nop…ô…ĺ taun na ndaan  ¶in ¶i na siankan w…ô skita bal…ô *iju ma ini k…ĺńßaŇči. anina kndalańß knkawas **** idas * wada …ĺm…ôŇčo ka s…ôńßu m…ôsa ooda "ini kluńßani bal…ô "ux…ô snolun di, anina wada gma…ĺan ka…ĺi ka ooda  ¶in ¶i ka s…ô*u w…ô b…ôańß ma ¶i ka ga dmdun nanag, ńßat…ôn ma ¶i na inina pdoji tmg…ôsa. l…ô…ôńßan gnba…ĺui,ini k…ĺti baga na ma mgduw ooda km…ôpańß s…ôńßu dańßa,l…ô…ôńßan ll…ôbu ka Ňčugalan na *…ôkin,malu ka knlańßaŇčan na gaja ma kktaun animanu,msuk…ô…ĺu ka doojan na ooda *aisan ma msbal…ô ka ooda na pila, malun na palu ji*i ¶u ma mtb…ôańß ka knpańßan na siankan, ndaan na s ¶an ¶in ¶i ńßba…ĺo ba  ¶in ¶is…ô ¶ia malu bal…ô nndaan na siankan m…ôsa kana. kija ka maŇčan Ňčajan lmaban *iju ma mt…ĺaox m…ônag bobod…ô ńß…ô…ĺan ka  ¶in ¶i na siankan, kndalańß knkawas **** m…ôko  ¶wanton ¶i ¶in*…ô,kndalańß knkawas **** kanata *…ôs…ô…ĺs…ô*…ô(*…ĺas…ô…ĺ institut…ô)dańßaka  ¶kukatu j…ôn ¶ioso wada …ĺum…ôŇčo m…ôsa ndaan *jo  ¶in ¶i, b…ô…ĺańß bal…ô ka ndaan na siankan m…ôsa. knkawas **** dańßaka knkawas **** mn dańßa knkawas, m…ônag s ¶…ô  ¶in ¶i …ĺuntan"lmaban msbal…ô ka ndaan na  ¶in*on pntasan patis"ga b…ôku b…ôlańß bal…ô. knbańßalo s…ô…ôdiq kn ¶p…ô ¶u na knbńßalo s…ô…ôdiq knkawas knkawas mlana ka siankan, ktaan knkawas **** snp…ôgan na kmlańßan, kn ¶p…ô ¶u na knbańßalo s…ô…ôdiq sp…ôgun kana s ¶…ô ga b…ôkui b…ôlańß t…ô…ĺu. d…ôńßug  ¶ ¶…ôka knkawas ****, d…ôńßug *,***,*** snp…ôgan ńß…ôi s…ô…ôdiq, *,***,*** ka ńß…ôi …ĺusno, *,***,*** ka ńß…ôi mk…ôdin. lmaban ńßbalo s…ô…ôdig siankan ga m…ôni sapańß mkalo balo, mańßan knkawas ni ńßm…ĺinas t…ô…ĺu kmńßalan ma s…ôpag kmńßalan s…ĺm…ôan na sapańß mkalo balo, dma d…ôńßug mpitu kmńßalan, sapańß mkalo bb…ĺigan d…ô d…ôńßug kb…ôkui snp…ôgan. nnikan tnsapa s…ôpat ńß…ôi s…ô…ôdiq d…ô m…ônag bal…ô s…ôpat kb…ôkui ma mańßan kb…ôkui pin*an in ¶u(**.* ma **.* pin*an kon ¶u,**.* ma **.* pin)kŇč…ôńß…ôti na (anina sokija d…ô, soni m ¶p…ô ¶u nnikan s…ô…ôdiq siankan, nikan ga na ńßtijun d…ôńß…ô…ĺan tguŇčagut ini na kpańßui. nasi sp…ôgun s…ô…ôdig ga m…ôna d…ôńß…ô…ĺan ga kpańßun, kiŇčan pin*ankon…ĺi pns…ĺijan ńß…ôi s…ô…ôdig w…ô d…ôńßug ńßa…ĺi t…ô…ĺu man knbńßalo s…ô…ôdiq. ktaun ta knkawas **** nndaun mita sm…ôpu, s…ôpa palu alaŇč knbańßalo na s…ô…ôdig w…ô: alaŇč siankan w…ô *,***,*** ńß…ôi s…ô…ôdiq , ¶ijolon w…ô *,***,*** ńß…ôi s…ô…ôdiq, ¶in ¶…ô w…ô *,***,*** ńß…ôi s…ô…ôdiq,su…ôsan w…ô *,*** ńß…ôi s…ô…ôdiq, pspuun kana d…ô *,***,*** ńß…ôi s…ô…ôdig snp…ôgan. w…ôn*a k…ônkiju …ĺisu siankan kiŇčan s…ô…ôdiq m…ôsa lm…ôŇčo:  ¶iatinw…ôn*a dańßaka  ¶ia ¶kwann…ôn kndalańß …ĺudan ini kg…ôdan …ĺmtug ani na ńßnd…ĺ…ô ka siankan so*…ô. nikan kiŇčan s…ô…ôdiq mk…ôla …ĺisu siankan lm…ôŇčo du…ĺi: siankan so*…ôw…ôn*a nikan mggalu ma gmańßun  ¶onsiw…ôn*, nii w…ô kndalańß ndaan ńßniti knmalu …ĺdan ma gaja kndalańß  ¶onko nnkonsan ndaan knmalu,dańßaka gaja koańßun skan, ma pggimańß gaja kijoiku na inko,ńßo…ĺi ¶u,kaik…ô,kon ¶n,pklańßan mnaluńß,konkonsi ¶n,kklańßan kpańßun ndaan na inko; ndaan mpgimańß nii wada smmalu knmalu  ¶in ¶i dańßaka knp…ĺijug ndaan so*…ô na siankan; anina ini ktai maanu dgx na wada knp…ĺijuńß palu saja, kndalańß llnŇča t…ĺma tńßw…ô knp…ĺijuńß, wada t…ĺaun bsijat ka sonii di. b…ô…ĺańß ko ¶io daigako siankan wan kn wu m…ôsa lm…ôŇčo:"wada dmoi knp…ĺiju bglańß s…ô…ôdig  ¶onko saja ka s…ô…ôdig siankan, sańßa…ĺi ńß…ôa mnt…ôna posa mman b…ôańß. **p…ôńß…ôu top…ôsin ¶n ¶i d…ô mańßa snb…ôańß lmamu nikan w…ôn*a mttui b…ôańß kndalańß alaŇč i ¶in s ¶…ô, knp…ĺiju lnlnŇčan bgu…ĺańß mańßa stŇčajan knmalu w…ôn*a  ¶onko. siankan dańßaka ga m…ônag ssijo i ¶i…ĺun s…ô…ôdiq  ¶onko, d…ôńß…ôa mańßa p…ô…ôańß palu b…ôańß mk…ĺi ńßat…ôn alaŇč."  ¶os…ô ux…ô  ¶ ¶u pai ¶ia ma si*an ka  ¶os…ô na siankan, dańßa  ¶os…ô nii pa…ĺu ba dndun na sikan  ¶os…ô, p…ĺbaŇčun so n…ĺwan bnka i ¶in, kija k…ôsn siankan  ¶os…ô. bkuińßa…ĺi knkawas m…ĺiman d…ôńßu b…ô…ĺańß knkawas mmt…ô…ĺu kmńßalaŇč, patis siankan wns…ô …ôgu …ĺiun pnatis dańßa mk…ĺi  ¶n ¶ai ¶uji. ndaan  ¶s…ĺun d…ô, knkawas **** wada m…ôńß…ôdu matis"oda …ĺmg…ô…ĺun ili*…ônsi"ka li-t…ôn-min, lo ¶is ¶n  ¶uji ka sl…ôŇčo na. wns…ô siankan wn*apowkwan nikan  ¶antin kwan na  ¶in-jon, kndalańß mpsan s ¶i ga m…ônag tokb…ô ¶u …ĺisu dańßaka  ¶un ¶u ma ttui ka wns…ô kija k…ôsn siankan wns…ô. b…ô…ĺańßa ńßan w…ô ga k…ĺńßaŇčan inko ka siankan,  ¶onsi wn*a mggalug ma mpgimańß, taiwan dańßaka  ¶onko mssipo inipnt…ôna kn…ĺańßaŇčan, ńßmako alaŇč mssipo ka ooda siankan. anina s…ô…ôdig m…ôańß t…ôńß…ôag m…ônag ńßini dańßaka s…ô…ôdig tndńß…ô…ĺan, kana bal…ô unb…ôa  ¶mikun ńßat…ôn siankan wns…ô. b…ô…ĺańß  ¶b…ôo galn dańßa "wn*a samo" lm…ôŇčo ka siankan, uka ńßa…ĺi ńß…ôŇča wnka, anina sokija w…ô siankan wns…ô nikan ka tn…ĺuuŇčan na *a*…ôn wn*a. maŇča lmg…ôlu wada smn…ô…ĺu maŇča nińßon dańßaka om…ô ka ppatis na maŇča siankan, odana smmalu maŇča wada smn…ô…ĺu konj…ô*a psmalu maŇča na om…ô, kiŇčan na sm…ôan k…ôsn t…ônsin liosu…ôs…ôn slum…ôan, msasu sntikońß kpańßun, nikan kiŇčan psu na dmoi matis, spn ńßbalo m…ô…ôpańß, mk…ĺi osu ka *uga dańßa madis suw…ô mo*a du…ĺi, dŇčus pntasan na dańßaka pntasan na s…ô…ôdiq wada mk…ĺi lnlnŇča wsija kndalańß bnka  ¶onko, slńßalin ma mtki…ĺi sm…ôpu ndan, glańßan ka llgagun na matis, pntasan na mita ńßa…ĺi so nikan bb…ĺigan, pntasan na madis ko*an ma so*…ô,mtńß…ôag, snb…ôańß,mmgo…ĺo,pńß…ĺisan. spooda ńßba…ĺo dmoi t…ônnau ma wan ¶iwan…ĺu, ani m…ĺuńß s…ô…ôdiq matis *uga klun m…ônag wan…ĺu. …ôga ńßnj…ôgan tonsian snna…ĺu siankan  ¶insian ¶ian ga m…ôńß…ôu sinkwan tatau siankan, maŇčan …ô…ĺu kk…ĺańßan  ¶on*a dańßaka sijan, kija nikan ma…ĺu nudaan ka siankan, wada pgimańß b…ônka  ¶on si ka …ôga na. dŇčus knk…ôla p…ôńß…ôu k…ôsn  ¶jo  ¶wan ¶o ka siankan ndaan na knmalu w…ô bkui ńßa…ĺi na m…ôko. siankan  ¶iida, smm…ôsn siankan ko ¶it…ôin dańßaka siankan t…ôin  ¶insian ¶ian palu bal…ô ooda dańßa smm…ôsn knkiŇčal knkawas. s…ô…ô…ôdiq …ôga siankan wada maŇčan sońßin ko ¶i du…ĺi, soka"su…ô…ôsnto"knkawas **** wada maŇčan lmaban malu …ôga k…ĺa…ĺism…ô  ¶ian bg…ĺańß tanj…ôn …ôga laki, knkawas **** j…ôtosi…ôn wada maŇčan lmaban malu j…ônj…ôn mk…ôdin …ôga"tau ¶i…ô"tauj…ôn kija w…ô sian*a. d…ôńßu dańßa kmńßalan kiŇčan, dmoi wan…ĺu kana s…ô…ôdiq, wada m…ô…ô…ĺińß ka bb…ĺigan  ¶anp…ôn na siankan, moda wan…ĺu mita …ôga ma sn…ôgu pila kbl…ôńßun sapańß kntaun …ôga, kija ka sapańß ktaun …ôga uka b…ĺańßan mooda ma asi alińß km…ôpańß. s…ô…ôdiq dmoi pila dańßaka s…ô…ôdiq m…ô…ôpańß …ôga lmg…ôlun mosa g…ôńß…ôti alaŇč  ¶onko posa …ôgu pila m…ô…ôpańß, dmoi Ňčajan siankan maŇčan ndaan alaŇč  ¶onko suupu m…ô…ôpańß ooda …ôga, dmadańßa s…ô…ôdiq m…ô…ôpańß …ôga m…ônag nag alaŇč, nikan lnlŇčan Ňča skadi bgulańß ooda ma pnk…ĺijuńß malu ddaun na m…ô…ôpańß kpańßun …ôga.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Gaga kska Yacow ka Hong Kong, 22 15 N, 114 10 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 1,108 sq km(hangan na o Tg184)(knlbanga dxgal o 1,073 sq km, knlbangan qsiya o 35 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 7,167,403 hiyi. Gaga ka pusu alang paru, jiyax 1 idas 7 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Hong kong ga wada sugan 5% ka dxgal qpahan, 0% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 95% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Leung Chun-ying, pnaah hngkawas2012 idas 7 jiyax 1pnrajing kmlawa klwaan. Mrngaw kari Kwongtong ka seejiq Hong Kong. = Hong Kong = Hong Kong(tnguianun kan, klumeun ngayan we sian cian; Ego we: Hong Kong, spatis deheku we: HK,HKSAR)ga menag tgubalo Nanhai,ga tgunarat Cucian, ga mgugaru Kantonsun Sncinsu, tguirin na msusipo knthiyan na 63 konri dahaka Aumun, tghuna na mpayus Nanhai, Topesicunci na Confazenmin konhoko. Ga psgun deheran we Siankan,Cioron dahaka Since, tgdaya na Siankan haten bale; ktaun ssiyo na deheran paru we Ciyoronpantau, ma nikan 263 deheran cceka icirun. Dehug knkawas 2018, nikan 718 man kngrahun na heyi seediq na Siankan. Knkawas 1842, Tacinko inibaka kesun Yapen mccebu, ini pntena ali wada Na sbege ma kbrehun Inko ka deheran Siankan, pradin ciida Inko ka kmrahan ma haten Sinkan, Sikan we kndarah mkeman,deheran nakah uka mmanu ma rrmiku alang bici maangan kcurox, ma wada haten baso palu icrun yahun sdarin hune, kana kyukeya napa na asu kndala Yropa meyah starin bbrigun na Yapen kuri Conko,tninun ma ani kyukeya aimanu basio psunriyan gnbarui, ini yahi rmdu aninanag mrudu ssio alang. Knkawas 1945, wada marih mccebu ka Nipon, Siankan wada unberih kruhagun na Inko. Knkawas 1842, Cincau dahaka Inko wada psrwa matis patis"Nacin tiyauye", sbege na Inko ka Siankan anibeta knwan; bobona dun wada matis"Pecin tiyauye "dahaka"peheyu matis krhangun na ayus Siyankan ", kiyaka sbege na Cioron ma kblehun na Since, so nii ka ssiyo alang Siankan kndlah knlahangan na Inko. Mpsan mcucebu cida, gnlekan na kmrahan na Nihon dehug 3 knkawas 8 idas. Kndalah knkawas 1997 idas 7 ali 1 dmoi kesun"kingan kklahangun daha gaya"pnoda lnlnngan na Confazemin konhoko smmalu dnoyan soni, "Confazenmin kohoko Siankan topesincunci cipenfa"pgukela mesa Siankan we uxe moda dmoi gesun sofecuyi, kana ooda kkdesun we uxe prgeru 50 knkawas snegun nana Cupenucyi. Siankan we rmaban ktaun malu bale ndaan na Kocicinzon,Konsanfwu dahaka Hanyinconsin, kndalah cianton cicinfe 25 knkawas snpegan kana bobodeheran Siankan we rmaban bale cuyocinciti, dehu na hini sokiya, knkawas 2020 de knmaru na bkui na Sinciapo magan 2 malu snpegan di. Ndaan na knluhagan mtbale alang,alang ini skkru,leehan ka galan zekin dahaka ddaun pklahan gaya malu bahagun kana bobodeheran, kiya kesun"Tonfan cu cu "knmlo ka ngayan na. Ris Dehu tbkui hari Mincau nikan ka tnngayan siankan di, kesn daha siankan we deheran bici ga cceka icirun sipo na Tekun, sayade kesn Yarico sipo na Fancukn, uxe dugx kedsn Siankancai saya. Kndalah Setansutai ciida nikan Honsnyemiau pradin snhiyun na seediq menag deheran Yarico(Yarico honsnmiau), pradin Cincau seediq Siankan we snheyi tenhomiau, kiya ktaun Yarico we mlaale haten risu na dahaka siankancia, saya ktaun Fancukn,Siankancia dahaka ssio Tenwan, beraha 100 knkawas ga tribuun Icirun nana, uka hari deheran, uxe khubalo seediq mnenag hini. Egu pskari na tngayan Siakan, nikan kinga kari daha pnadis mesa, hani dehug Sinkan cucu ka spi Iko ciida, seediq manga kcurux ngayan na cncin, dehug Siankan ssio pecintai ka spi Iko ciida heya rngego mesa"Siankan"ngayan na hini. Siankan kafu Berah knkawas 1810 ciida, Inkotonintu konsu wada tena meyah mkiri mita ssio deheran Sinkan ga menag putin na yayun Cucian. Bobo na nnkala Sinkan cucu ka seediq Inko, seediq mnenag Sinkan ngayan na cncin heya wada pguela desun na tgudaya Sinkan, seediq Inko moda alang siankan cncin cmiyu kari Kocia soka"sinkan"henga na, kiya ka nikan"Hong Kong"ka ngayan na alang, anidehug saya so kiya ka tnngayan na. Knkawas 1840, hani mntehan mccebu Yapen, Cincau Takanti psba mcebu han bobo na mkri so psbale ka lnlnnga na, snkagun Cincaitasu cisan ka ngayan na mosa pplego psbale dahaka spi Inko dehug alang Kanco. Knkawas 1841 idas 1, ini pklayi ka Cincau dahaka Iko cisan dahaka cari.iri tena mehedu matis psbale patis"hani plgagan patis cnwapi", dehug idas 1ali 20 Cari.iri paadis patis "patis sbege na bkun mkedin", lmegu mesa wada mhedu kari ma spu matis "patis mtena llnnga" daahaka cisan, nikan pntasan "sbege Inko ka Sinkan dahaka baso icirun ". Krahangan na Nihon; knkawas 1910 Siankan ciida Knkawas 1945 idas 9, Inko dahaka Confaminko spu sumesn pahabaro hata ma spu smmesn mkkesa pgukela mesa Siankan wada kbereh ka knrhangnan dngan, Knkawas 1941 idas 12 ali 8(patis hido Yaco), kmremuh cnckan ka Nihon, ali ciida kmremuh Siankan duri, Siankan wada tgimah mccebu Taipiyan, koka tonmonfe spu knciyug Tanah tunx. Pradin mccebu kmrahan heyanaka Siankan, spi Inko ma supi Inko teru, spi Kanata dahaka spi Pleten Intu meyaha gbaan Siakan, mnegu ma palubale pncbuan daha. Bobo pncubuwan mpsan Knkawas 1945, idas 8 ali 30 inibaka mccebu ka Nihon, pahakari ka Inko unbberi ku Kmrahan Siankan dngan. Kokminto dahaka kiosanto pprengo ma mpsan mccebu ciida, uka ali na Confaminko moda pprengo ooda na Siankan dahaka Inko. Knkawas 1949 idas 10 ali 1, secricu ka Confazenmin konhoko ciida, wada pprengo deheya ooda na Siankan wada matis uxe ta plungagan mesa: Pecin uka rrnngan magan deheran Siankan, ma uxe ku smnetun nudaan na seediq dahaka supi Confaminko menag Siankan, wada sonii unpriyux mangan cunzen Confazemin konhoko ka Inko, wada soni Siankan beku berah bale sntaran alang ziyu dahaka koncancuyi ka Siankan. Mcceka nudaan Knkawas 1989, bobo ziken 64, seedig Siankan wada mege knrahangan knddun ini so snheyi conyan cunfu, miicu ka rnrnngan daha, wada llebu kana cucan daha, teherui icin alang ka seediq dngan, kiyaka kegaku smmaru hikozo bgurah palu ka Sefu Siankan kiyaso msesu rnrnnga na seedig. Knkawas 1990 idas 4 ali 4, mu 7 Cenko zen mintafe ciida mu 3 kaigi ka Conko, Conkokocia suseki Yansaqun wada matis cusirin, ma smruwa peheyu gaya"Siankan cipenfa". Topesincnci ciida Knkawas 2019 idas 4, seedig siankan knciyug Sehu peheyu (taufan tiauri), knkawas 2019 idas 6 ali 9, hubaro riun seedig Siankan msseli ma mkkesa eru knciyu msean, knciyug Conkon conyan ciriweyen peheyu (taufan tiauri). Pnheygan na gaya kiya we sefu Siankan netun nikan seediq kndurig asika smruwa pdesun na Cokotaru,Aumn dahaka Taiwan moda pseun. Idas 6 ali 12 kesacu dahaka seedig palu bale tgrayan daha, kiya wada tmretun yosin knkawas 2019 idas 6 ali16 ma knkawas 2019 idas 7 ali 1 mosa kmremuh sndayug Rifafe. Cceka idas 7 idas 8 ciida seediq dahaka kesacu mnegu mtgudiyan,msciyug kmremuh ma pgmerug, wada knpriyug ka slengo daha mesa"kofku Siankan, komin zidai"mntena undo cncu kancn. Idas 9 Ali 4, bkn alang Lincnyeo paha kari mesa lahun uxe daun plego ka"taufan tiauri"ma pgkela teru ddaan. Idas 10 ali 5 bobo knpliyug knrahangan ka sefu Siankan mntehan paha oda (cinci cinkuan tiauri ) ini srwa mbnkwa kana seedig. Idas 10 ali 23 rifafe wada smruwa malah ka"peheyu taufan tiauri ", anisokiya moda knciyu ka seedig nana. So ndaan na ali knciyug kndalah knkawas 1956 idas 10 ali 10 palu bale nndaan na smmerag ka alang. Tiri Hnyegan deheran Rehoko ciakowenccu ktaun ta Scetickoyen mesa si deheran sohari 6 erug snarug btgus mgdegun mtukiri ka alang Siankan, knguheti ga na kruhangun Siankan we 2,755.03 pinfankonri, kngeheti na deheran we 1,105.6 pinfankonri(80.7 pinfankonri ka deheran Siankan,ciyoron we 46.9 pinfakonri,Since dahaka deheran ga cceka icirun we 978 pifankonri, nii we punatis knkawas 2014): kngeheti kngurahan ksiya we 1,650.64 pinfankonri. Snakun snpegan deheran Siankan we Siankan,Ciuron pantau,Since teru snpegan dahaka 263 deheran icrun, deheran icirun we kesn tayisan palu bale. Sntai Nikan stikonyen kesn sapah kntaun kbheni, 75% deheran na Siankan we ssiyo ini kpahi, malubale ka nnikan. Dehu knkawas 2006 idas 6, nikan hmrinas 3,100 Wekuan sdu nikan wada kpriyu kingan nag sdu uri, hmrinas 50 gaga dngaun ka camac, hmrinas 100 ka Liancire,Pasinre dahaka Kbheni egu klegan ka Siankan Toyocon. Soka Siankan sisin,Siankan pato dahaka ruwen suwa. Nikan duri, ga nanikun Siankan nii kbuheni Yaco tuhelin de ddaun na eru ma daun na starin msange, tguirin daya cerag mipu deheran Since egu kbhei teherui moda starin, kesun hohawan suti kndalah knkawas 1995 spooda"ramsar konye"wada psan secuyo Kocisuti. Karag Ga menag tgubaro Ticio yazotai ka Siankan,tghuna pefeqesien, tgbukui na ga sdahan Oyataru ma berah na mkri Taipinyan, kiyaka nikan Hayansin fuzotai cifonciho, scifunmin mkri hari muuhn. Dehug bkui knkawas de, kndalah kauciya Siporiya madis karat mdengu ma msekui mkrui ticiya Taipinyan miyug, sokiya karat misan na Siankan, kiya ka anina menag tgubalo ka Siankan nikan msekui ka kara. Cuceka knkawas de, nikan kauciya ka Taipinyan, bgihun kara rbagan miyu kuri Oyataru, rbagan Siankan madis egu kyuh. Kinnga knkawas de idas 3 dehug 5 we kara freun, kara de muuhn ma msemun, mnprabu ma, ani berah bale inihari dai. Idas 6 dehug idas 8 de lbagan, kara mttiluh, msemn, nikan hali kyux palu, smeli kyuxpalu. Idas 9 idas 11 aki, muuhun hari ma szusi, thdaun riun. Lbagan dahaka aki daun hari bohu, dmana sksiya ma snu hari; miyug hari bgihun mttilux. Ldas 12 dehug idas 2 ge misan, kara mndengu ma szusi, nikan huda ka dgiyag, ini ka thda. Alang maci Siankan we mcpecu sapah bbalo, seediq Siankan hbalo ma mcpecu nnikan, kiya ka madis mttiluh ka ssio, kiyaka maci dahaka derig alang ini pntena ka kntulehan daha, alang Since kiya so Takrin,Skan dahaka Petanton darin deheran Tairiku, rmaban kntlehan na dahaka maci, kntlehan na dehug 8 to inipntena. Cyawtung Hatacu ka ciaton Siankan, benlibale, klegan ppawen we rrupni,basu paru,basu bici,taksi ma hne, nikan tenco ma cinte dri. Knkawas 2013, kingan ali pnpaan na knbahalo seediq we dehug 1235 man nin. Rrupni rmaban bale ini gudema, knkingan ali pnpaan na seedig we dehug 442 ma nin; mpsan we rrubasu, kinngaan ali pnpaan na dehug 376 ma nin. Nikan kesun kipu pataton mntena pila duri mberah bale dmoi kana anag ani inu, gagadaha doyun kana seedig we 2,400 man nin. Kocicican Siankan snpegan klngan koyintaro Hankon ciauton mkri alang icin, sin Siankan kocicican ga menag Claciau, npaanang na kngegu seediq ga belah egu spegun kana Hikozo bobodheran, Hikoki kndalah Ome,Yaco dahaka Tayanco meya starin msange. Ndaan na cncu we menag cuceka ini kuriku icin, kiyaka bsiyat ali Conkotaru dahaka Taiwan ngalun daha tatag yahun msange knpriyu hhaan ka Siankan. Knkawas 2013, dehug 372,000 snpegan hikoki meyah starin Siankan hini. Kingan knkawas we 24 patishido ini ksange mepah ka Siankan, knkawas 2010 snpegun napa na seediq we 5,390 man nin ma napa na kkeya we dehug 410 man kotun; kndalah knkawas 2001 dehug knkawas saya knmalu na nundaan ga menag spegun we gaga berah teru snpegan mena bobodeheran, mmsepa wada mangan rmaban malu nudaan na menag hikozo bobo deheran. Cencu Peheyu so sapah smnegun Sentaicuyi ka Siankan, peheyu egu kesn Siankan motentalo ssio sipo Wetoriyakan, pnhyegan sapah knbbalo na hmrinas 90 koncu snpegan we hmrinas 3,069, ktaun pnheyu sapa bobo deheran uka soni myeyuh ma bbalo ma graham. Kndalah dgiya Taipinsan dmeeda kri toma mita Wetoriyakan ma kndalah Censacue skkaro mita mkuri Siankan, ktaun knmalu taun alang maci dahaka icirun, nii si tmrus okiaku meyah Siankan, beku teru knmalu ba taan keeman bobo deheran kingan we Siankan. Motentaro menag Siankan uxe ano sanyetaro, egu ka sapah nikn seediq ka menag balo riun. Netn spegun 100 sapah nikn seediq gaga sapah bbalo ga bobo dehera, mddeka snpegan de gaga Siankan. Cbeyo han we, mseli tgdaya Siankan ka motentalo. Knkawas 1998 idas 7 wada lebun ka ciolon citocican, knbbalo srmeun sapa menag cioron sruwaun na summaru bbalo hari, kiyaka motentalo ciolon pantau mntenag bobo kyuh hmeru egu lehi. Knkawas 2010 mehedu smmalu fanciokwancan menag tguirin ciolon, knbrawan na we 484 koncu, iciban bbalo menag Siankan,mtbekui 9 bbalo srumean sapa ga bobo deheran. Wada mrana ka heyi seediq, nika ka kegaku smmalu 8.5 man sapah nnikun, kiya ka aninav mteheya alang Siankan ka Since, uxe tikoh ka sapah nnikun dehu 40 tate, egu sapah srmeyan spuun nikun ga truma hiya. Cngc Rifa Sapah peheyu gaya we rifafe, 4 knkawas ka kingan hnyegan na, nikan 60 heyi giyin han, kndalah knkawas 2012 wada malun 70 hnyegan. Tai 5 kai rifafe de, truma 70 heyi giyin 35 heyi we kndalah 5 alang moda pntunaun smepu daihiyo gmao, 5 hnyegan giyin we kndalah Ciyife gmao senkio, ngari na 30 heyi giin we kndalah 28 konun twanti ma kingan hiyo moda gumao senkiyo. Uxe knkingan kana seedig wada moda gumao senkiyo, kana seediq gmao senkio nnikan na, gumao cwanton konnun giyin de 10 nan man bale seediq snkio , ciyife (taini) giyin uka cwanto conun kipu moda senkio. Giyin rifafe pnheyu na yian, faan dahaka moda knpriyu Cnfu faan, asika daun mddeka csen giyin dahaka konunce giyin smruwa. Bobo peheyu Siankantoci, dehug saya 6 moda senkio rifafe. Saya de tai 6 kai Rifafe, cecupai 42 heyi, mincupai we 26 heyi. Ktaun ka cntan rifafe we mincentan rmaban palu, bobona snpegan de cinminlen dahaka mincutan. Sufa dahaka fari ctu Bngan daha dori sasin utux mkedin Taimesu gaga sapah palu Consn fayen, dngus ktaun smnetun facu ka Siankan Kana kokso na cencakwan dahaka minsu sson Siankan Sfaciko dmoi kpahun, kana minssuson knkingan seedig dahaka Sefu. Gaga dmoi sufatri kana ndaan fari ctu na siankan, knpahan na seedig ga menag sapah sfaciko, ini kanke ka kpahun Sefu dahaka sapah smmalu gaya. Bobo secricu ka Siankantoci, pradin smnegun ka"cipenfa". Ktaun oda kingan koka daha ooda we, "cipenfa"tai 8 bekui baleba asika moda dmoi ptonfa ka seedig Siankan, ma nikan egu klegan ka"ndaan gaya Siankan"moda mman smmalu, ini pntenag tarufa Ckoku. Pila kanyen, psna ngayan "kayen", kesu daha "kapi"ma"kancu", nisa dooyun daha pila Siankan, pila dahaka cicin skraya ptasun we HKD , snkraya na we HK$. Pila klabui 3 ginko ga moda smmalu ma asika klhagun na cinzon kwanrici. Teru ginko kiya we Siankan sanhai inhan,cata inhan(Siankan)dahaka conko inhan(Siankan). Tewayisuu Siankan Cincimayi panscu ga ltun spooda"Siankan topesincnci cipenfa", ndaun kmepah waciasuu na Siankan we Confazenmin konhoko kouyen dmoi. Heya na dma dmoi meepah ani maanu oda kri alang icin, soka cinci,mauyi,cinzon,hanyin,tonsin,riyo,wenfa dahaka tiyi; madis ngayan heya nag moda facan kwansi kuri Suce koko,alang iciicin dahaka Kociccu, matis ma psngegun kari patis. Toma Sanwu ma Cinci facanci peheyu egu cinci mauyi panscu menag ini pntena koka icin, heya na moda meepah uxe oda cncu kri alang icin, moda smnetun oda Cinmaukwansi Siankan dahaka tnalang hiya, moda snbeyah knmalu cinci dahaka mauyi na Siankan, kiya ka mangan malu tnhikan dahaka Konsance,seediq cnce ma cwanpomeice. Cncukaiko Knkawas 1990 ciida, teru palu cntan mincutan,cyotan dahaka mincenren mntena lnlnga daha smruwa 0708 moda senkio kana alang. Knkawas 2004 idas 4 ali 26, Cenko Zentacanwefe pahakari knkawas 2007 dahaka knkawas 2008 uxe moda senkio Sicncankwan dahaka Rifafe, anisa wada rmengo mesa "bobo de klengun ta dehekn senkio kana seedig ". Knkawas 2007 idas 12 ali 29, Cienko Zentacanwefe wada smruwa senkio kana"nndaan Siankan topesincnci knkawas 2012 ciida, nikan gmao Sincncankwan dahaka Rifafe moda bale smrwa ka Cenkozemin taipiautafe Canwuweyenfe "(kesn"smruwa bale "). Spooda "smruwa bale ", knkawas 2012 gmao senkio Sincncankwan dahaka Rifafe, aninag ini oda gmaran senkio kana, ini hwa kndudn moda priyuh. "smruwa bale "wada pgkela dehu knkawas 2017 moda gmaran senkio kana seedig ka gmao Sinccankwan, netn sokiya ka senkio Sincncankwan de, kana giyin Rifafe moda sokiya dri. "smruwa bale "naka bale dehug knkawas 2017 gmaran senkio ka Sincncankwan, bobona dehug knkawas 2020 gmaran senkio kana seedig ka Rifafe duri. Sofeinton Kndalah knkawas 2019 idas 3 ali 15, nikan seedig knciyug moda snmneru nndan kari na Conkon conyanciwefe, moda smmalu gaya Taufantiyauri, ma moda knciyug smmalu gaya nii ma mnegu paru mtdiyan dahaka kesacu. Ndaan sofeyinton nii uka seedig smmaru kmi moda dmndun, lahun seedig moda msseri,mtgtu eru,mharo sapah,"teru ndaan knciyug "(ini keepah,ini osa muuyas,ini ragoh kpahun sobai),zisacu moda knciyug pkrahan, nikan "dmrun rima ndaan ": rahi ka smmaru gaya,uxe kesn knciyug mmrdu,prahi ka seedig knciyug wada krapn ma iya ckli mesa nikan cmi,smmaru dokuricu yiin moda cosa mehemug nudan na kesacu,moda"babale gmaran senkio kana seedig ". Cingci Ziyumaci cpncyi ka ndan na Cinci ka Siankan, nudan na ooda cinci de sefu paalah ziyu ma ini hari klahan. Mirton poriman mnangan snaru cinci Noper taun na ndaan cinci na Siankan we skita bale ziyu ma ini krhangi. Anina kndalah knkawas 2006 idas 9 wada rmengo ka Sehu mesa ooda "ini kluhani bale "uxe snolun di, anina wada gmaran kari ka ooda cinci ka Sefu we beyah maci ka ga dmdun nanag, haten maci na inina pdoyi tmgesa. Leehan gnbarui,ini krti baga na ma mgduw ooda kmepah sehu daha,leehan llebu ka ngugalan na zekin,malu ka knlahangan na gaya ma kktaun animanu,msukeru ka dooyan na ooda zaisan ma msbale ka ooda na pila, malun na palu yizicu ma mtbeyah ka knpahan na Siankan, ndaan na scancinci hbaro ba cincisecia malu bale nndaan na Siankan mesa kana. Kiya ka mangan ngayan lmaban ziyu ma mtraox menag bobode heran ka cinci na Siankan, kndalah knkawas 1995 meko cwantoncicinfe,kndalah knkawas 1996 Kanata fesersefe(Fraser Institute)dahaka ckukatu yencioso wada rumengo mesa ndaan zyo cinci, berah bale ka ndaan na Siankan mesa. Knkawas 2011 dahaka knkawas 2012 mn daha knkawas, menag Sce cinci runtan"lmaban msbale ka ndaan na cinzon pntasan patis"ga beku belah bale. Knbahalo seediq Kncpecu na knbhalo seediq knkawas knkawas mlana ka Siankan, ktaan knkawas 2011 snpegan na kmlahan, kncpecu na knbahalo seediq spegun kana sce ga bekui belah teru. Dehug cceka knkawas 2014, dehug 7,241,700 snpegan heyi seediq, 3,345,100 ka heyi rusno, 3,896,600 ka heyi mkedin. Lmaban hbalo seedig Siankan ga meni sapah mkalo balo, mahan knkawas ni hmrinas teru kmhalan ma sepag kmhalan srmeyan na sapah mkalo balo, dma dehug mpitu kmhalan, sapah mkalo bbrigan de dehug kbekui snpegan. Nnikan tnsapa sepat heyi seediq de menag bale sepat kbekui ma mahan kbekui pinfan incu(37.2 ma 74.3 pinfan koncu,12.3 ma 30.7 pin)kngeheti na (anina sokiya de, soni mcpecu nnikan seediq Siankan, nikan ga na htiyun deheran tgungagut ini na kpahui. Nasi spegun seedig ga mena deheran ga kpahun, kingan pinfankonri pnsriyan heyi seedig we dehug hari teru man knbhalo seediq. Ktaun ta knkawas 2011 nndaun mita smepu, sepa palu alang knbahalo na seedig we: alang Siankan we 1,270,876 heyi seediq ,Ciyolon we 2,108,419 heyi seediq,cince we 3,691,093 heyi seediq,suesan we 1,188 heyi seediq, pspuun kana de 7,071,576 heyi seedig snpegan. Wenfa Kenkiyu risu Siankan kingan seediq mesa lmengo: ciatinwenfa dahaka ciackwannen kndalah rudan ini kgedan rmtug ani na hndre ka Siankan sofe. Nikan kingan seediq mkela risu Siankan lmengo duri: Siankan sofewenfa nikan mggalu ma gmahun Consiwenf, nii we kndalah ndaan hniti knmalu rdan ma gaya kndalah Conko nnkonsan ndaan knmalu,dahaka gaya koahun skan, ma pggimah gaya kiyoiku na Inko,horicu,kaike,koncn,pklahan mnaluh,konkonsicn,kklahan kpahun ndaan na Inko; ndaan mpgimah nii wada smmalu knmalu cinci dahaka knpriyug ndaan sofe na Siankan; anina ini ktai maanu dgx na wada knpriyuh palu saya, kndalah llnnga trma thwe knpriyuh, wada traun bsiyat ka sonii di. Berah kocio daigako Siankan Wan kn wu mesa lmengo:"wada dmoi knpriyu bglah seedig Conko saya ka seedig Siankan, sahari heya mntena posa mman beyah. ‚Ä¶‚Ä¶peheyu Topesincnci de maha snbeyah lmamu nikan wenfa mttui beyah kndalah alang icin Sce, knpriyu lnlnngan bgurah maha stngayan knmalu wenfa Conko. Siankan dahaka ga menag ssiyo icirun seediq Conko, deheya maha peeyah palu beyah mkri haten alang." Cose Uxe ccu paicia ma sifan ka cose na Siankan, daha cose nii paru ba dndun na Sikan cose, prbangun so nrwan bnka icin, kiya kesn Siankan cose. Bkuihari knkawas mriman dehu berah knkawas mmteru kmhalang, patis Siankan wnse egu riun pnatis daha mkri cncaicuyi. Ndaan csrun de, knkawas 1981 wada mehedu matis"oda rmgerun ilifensi"ka Li-ten-min, lociscn cuyi ka slengo na. Wnse Siankan wnfapowkwan nikan cantin kwan na Cin-yon, kndalah mpsan sci ga menag tokbecu risu dahaka cuncu ma ttui ka wnse kiya kesn Siankan wnse. Beraha han we ga krhangan Inko ka Siankan, consi wnfa mggalug ma mpgimah, Taiwan dahaka Conko mssipo inipntena knrahangan, hmako alang mssipo ka ooda Siankan. Anina seedig meyah teheyag menag hini dahaka seedig tndheran, kana bale unbeya cmikun haten Siankan wnse. Berah cbeyo galn daha "wnfa samo" lmengo ka Siankan, uka hari henga wnka, anina sokiya we Siankan wnse nikan ka tnruungan na Fazen wnfa. Manga lmgelu Wada smneru manga Nihon dahaka Ome ka ppatis na manga Siankan, odana smmalu manga wada smneru konyefa psmalu manga na Ome, kingan na smeyan kesn Tensin liosuesen slumeyan, msasu sntikoh kpahun, nikan kingan psu na dmoi matis, spn hbalo meepah, mkri Osu ka zuga daha madis suwe mofa duri, dngus pntasan na dahaka pntasan na seediq wada mkri lnlnnga wsiya kndalah bnka Conko, slhalin ma mtkiri smepu ndan, glahan ka llgagun na matis, pntasan na mita hari so nikan bbrigan, pntasan na madis kofan ma sofe,mtheyag, snbeyah,mmgoro,phrisan. Spooda hbaro dmoi tennau ma wanciwanru, ani mruh seediq matis zuga klun menag wanru. Ega hnyegan tonsian snnaru Siankan cinsiancian ga meheyu Sinkwan tatau Siankan, mangan eru kkrahan confa dahaka siyan, kiya nikan maru nudaan ka Siankan, wada pgimah benka Con Si ka ega na. Dngus knkela peheyu kesn cyo cwanco ka Siankan ndaan na knmalu we bkui hari na meko. Siankan ciida, smmesn Siankan kociteyin dahaka Siankan teyin cinsiancian palu bale ooda daha smmesn knkingal knkawas. Seeediq ega Siankan wada mangan sohin koci duri, soka"sueyesnto"knkawas 2010 wada mangan lmaban malu ega krarisme cian bgrah tanyen ega laki, knkawas 2011 Yetosien wada mangan lmaban malu yenyen mkedin ega"Taucie"tauyen kiya we sianfa. Dehu daha kmhalan kingan, dmoi wanru kana seediq, wada meerih ka bbrigan canpen na Siankan, moda wanru mita ega ma snegu pila kblehun sapah kntaun ega, kiya ka sapah ktaun ega uka brahan mooda ma asi alih kmepah. Seediq dmoi pila dahaka seediq meepah ega lmgelun mosa geheti alang Conko posa egu pila meepah, dmoi ngayan Siankan mangan ndaan alang conko suupu meepah ooda ega, dmadaha seediq meepah ega menag nag alang, nikan lnlngan nga skadi bgulah ooda ma pnkriyuh malu ddaun na meepah kpahun ega.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">gaga kska ja ¶ow ka ńßoŇč koŇč, ** ** n, *** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o *,*** sq km(ńßaŇčan na o tg***)(knlbaŇča dxgal o *,*** sq km, knlbaŇčan qsija o ** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan *,***,*** ńßiji. gaga ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax * idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal ńßoŇč koŇč ga wada sugan *% ka dxgal qpańßan, *% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka l…ôuŇč  ¶ńßun-jiŇč, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax *pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan. m…ĺŇčaw ka…ĺi kwoŇčtoŇč ka s…ô…ô…üiq ńßoŇč koŇč. = ńßoŇč koŇč = ńßoŇč koŇč(tŇčuianun kan, klum…ôun Ňčajan w…ô sian  ¶ian; …ôgo w…ô: ńßoŇč koŇč, spatis d…ôńß…ôku w…ô: ńßk,ńßksa…ĺ)ga m…ônag tgubalo nanńßai,ga tguna…ĺat  ¶u ¶ian, ga mguga…ĺu kantonsun sn ¶insu, tgui…ĺin na msusipo kntńßijan na ** kon…ĺi dańßaka aumun, tgńßuna na mpajus nanńßai, top…ôsi ¶un ¶i na  ¶on*a*…ônmin konńßoko. ga psgun d…ôńß…ô…ĺan w…ô siankan, ¶io…ĺon dańßaka sin ¶…ô, tgdaja na siankan ńßat…ôn bal…ô; ktaun ssijo na d…ôńß…ô…ĺan pa…ĺu w…ô  ¶ijo…ĺonpantau, ma nikan *** d…ôńß…ô…ĺan  ¶ ¶…ôka i ¶i…ĺun. d…ôńßug knkawas ****, nikan *** man kŇč…ĺańßun na ńß…ôi s…ô…ôdiq na siankan. knkawas ****, ta ¶inko inibaka k…ôsun jap…ôn m ¶ ¶…ôbu, ini pnt…ôna ali wada na sb…ôg…ô ma kb…ĺ…ôńßun inko ka d…ôńß…ô…ĺan siankan, p…ĺadin  ¶iida inko ka km…ĺańßan ma ńßat…ôn sinkan, sikan w…ô knda…ĺańß mk…ôman,d…ôńß…ô…ĺan nakańß uka mmanu ma …ĺ…ĺmiku alaŇč bi ¶i maaŇčan k ¶u…ĺox, ma wada ńßat…ôn baso palu i ¶…ĺun jańßun sda…ĺin ńßun…ô, kana kjuk…ôa napa na asu kndala j…ĺopa m…ôańß sta…ĺin bb…ĺigun na jap…ôn ku…ĺi  ¶onko,tninun ma ani kjuk…ôa aimanu basio psun…ĺijan gnba…ĺui, ini jańßi …ĺmdu aninanag m…ĺudu ssio alaŇč. knkawas ****, wada ma…ĺińß m ¶ ¶…ôbu ka nipon, siankan wada unb…ô…ĺińß k…ĺuńßagun na inko. knkawas ****,  ¶in ¶au dańßaka inko wada ps…ĺwa matis patis"na ¶in tijauj…ô", sb…ôg…ô na inko ka siankan anib…ôta knwan; bobona dun wada matis"p…ô ¶in tijauj…ô "dańßaka"p…ôńß…ôu matis k…ĺńßaŇčun na ajus sijankan ", kijaka sb…ôg…ô na  ¶io…ĺon ma kbl…ôńßun na sin ¶…ô, so nii ka ssijo alaŇč siankan kndlańß knlańßaŇčan na inko. mpsan m ¶u ¶…ôbu  ¶ida, gnl…ôkan na km…ĺańßan na nińßon d…ôńßug * knkawas * idas. kndalańß knkawas **** idas * ali * dmoi k…ôsun"kiŇčan kklańßaŇčun dańßa gaja"pnoda lnlnŇčan na  ¶on*a*…ômin konńßoko smmalu dnojan soni, " ¶on*a*…ônmin końßoko siankan top…ôsin ¶un ¶i  ¶ip…ôn*a"pguk…ôla m…ôsa siankan w…ô ux…ô moda dmoi g…ôsun so*…ô ¶uji, kana ooda kkd…ôsun w…ô ux…ô p…ĺg…ô…ĺu ** knkawas sn…ôgun nana  ¶up…ônu ¶ji. siankan w…ô …ĺmaban ktaun malu bal…ô ndaan na ko ¶i ¶in*on,konsan*wu dańßaka ńßanjin ¶onsin, kndalańß  ¶ianton  ¶i ¶in*…ô ** knkawas snp…ôgan kana bobod…ôńß…ô…ĺan siankan w…ô …ĺmaban bal…ô  ¶ujo ¶in ¶iti, d…ôńßu na ńßini sokija, knkawas **** d…ô knma…ĺu na bkui na sin ¶iapo magan * malu snp…ôgan di. ndaan na knluńßagan mtbal…ô alaŇč,alaŇč ini skk…ĺu,l…ô…ôńßan ka galan *…ôkin dańßaka ddaun pklańßan gaja malu bańßagun kana bobod…ôńß…ô…ĺan, kija k…ôsun"ton*an  ¶u  ¶u "knmlo ka Ňčajan na. …ĺis d…ôńßu tbkui ńßa…ĺi min ¶au nikan ka tnŇčajan siankan di, k…ôsn dańßa siankan w…ô d…ôńß…ô…ĺan bi ¶i ga  ¶ ¶…ôka i ¶i…ĺun sipo na t…ôkun, sajad…ô k…ôsn ja…ĺi ¶o sipo na *an ¶ukn, ux…ô dugx k…ôdsn siankan ¶ai saja. kndalańß s…ôtansutai  ¶iida nikan ńßonsnj…ômiau p…ĺadin snńßijun na s…ô…ôdiq m…ônag d…ôńß…ô…ĺan ja…ĺi ¶o(ja…ĺi ¶o ńßonsnmiau), p…ĺadin  ¶in ¶au s…ô…ôdiq siankan w…ô snńß…ôi t…ônńßomiau, kija ktaun ja…ĺi ¶o w…ô mlaal…ô ńßat…ôn …ĺisu na dańßaka siankan ¶ia, saja ktaun *an ¶ukn,siankan ¶ia dańßaka ssio t…ônwan, b…ô…ĺańßa *** knkawas ga t…ĺibuun i ¶i…ĺun nana, uka ńßa…ĺi d…ôńß…ô…ĺan, ux…ô kńßubalo s…ô…ôdiq mn…ônag ńßini. …ôgu pska…ĺi na tŇčajan siakan, nikan kiŇča ka…ĺi dańßa pnadis m…ôsa, ńßani d…ôńßug sinkan  ¶u ¶u ka spi iko  ¶iida, s…ô…ôdiq maŇča k ¶u…ĺux Ňčajan na  ¶n ¶in, d…ôńßug siankan ssio p…ô ¶intai ka spi iko  ¶iida ńß…ôa …ĺŇč…ôgo m…ôsa"siankan"Ňčajan na ńßini. siankan ka*u b…ô…ĺańß knkawas ****  ¶iida, inkotonintu konsu wada t…ôna m…ôańß mki…ĺi mita ssio d…ôńß…ô…ĺan sinkan ga m…ônag putin na jajun  ¶u ¶ian. bobo na nnkala sinkan  ¶u ¶u ka s…ô…ôdiq inko, s…ô…ôdiq mn…ônag sinkan Ňčajan na  ¶n ¶in ńß…ôa wada pgu…ôla d…ôsun na tgudaja sinkan, s…ô…ôdiq inko moda alaŇč siankan  ¶n ¶in  ¶miju ka…ĺi ko ¶ia soka"sinkan"ńß…ôŇča na, kija ka nikan"ńßoŇč koŇč"ka Ňčajan na alaŇč, anid…ôńßug saja so kija ka tnŇčajan na. knkawas ****, ńßani mnt…ôńßan m ¶ ¶…ôbu jap…ôn,  ¶in ¶au takanti psba m ¶…ôbu ńßan bobo na mk…ĺi so psbal…ô ka lnlnŇča na, snkagun  ¶in ¶aitasu  ¶isan ka Ňčajan na mosa ppl…ôgo psbal…ô dańßaka spi inko d…ôńßug alaŇč kan ¶o. knkawas **** idas *, ini pklaji ka  ¶in ¶au dańßaka iko  ¶isan dańßaka  ¶a…ĺi.i…ĺi t…ôna m…ôńß…ôdu matis psbal…ô patis"ńßani plgagan patis  ¶nwapi", d…ôńßug idas *ali **  ¶a…ĺi.i…ĺi paadis patis "patis sb…ôg…ô na bkun mk…ôdin", lm…ôgu m…ôsa wada mńß…ôdu ka…ĺi ma spu matis "patis mt…ôna llnŇča" daańßaka  ¶isan, nikan pntasan "sb…ôg…ô inko ka sinkan dańßaka baso i ¶i…ĺun ". k…ĺańßaŇčan na nińßon; knkawas **** siankan  ¶iida knkawas **** idas *, inko dańßaka  ¶on*aminko spu sum…ôsn pańßaba…ĺo ńßata ma spu smm…ôsn mkk…ôsa pguk…ôla m…ôsa siankan wada kb…ô…ĺ…ôńß ka kn…ĺńßaŇčnan dŇčan, knkawas **** idas ** ali *(patis ńßido ja ¶o), km…ĺ…ômuńß  ¶n ¶kan ka nińßon, ali  ¶iida km…ĺ…ômuńß siankan du…ĺi, siankan wada tgimańß m ¶ ¶…ôbu taipijan, koka tonmon*…ô spu kn ¶ijug tanańß tunx. p…ĺadin m ¶ ¶…ôbu km…ĺańßan ńß…ôanaka siankan, spi inko ma supi inko t…ô…ĺu, spi kanata dańßaka spi pl…ôt…ôn intu m…ôańßa gbaan siakan, mn…ôgu ma palubal…ô pn ¶buan dańßa. bobo pn ¶ubuwan mpsan knkawas ****, idas * ali ** inibaka m ¶ ¶…ôbu ka nińßon, pańßaka…ĺi ka inko unbb…ô…ĺi ku km…ĺańßan siankan dŇčan. kokminto dańßaka kiosanto pp…ĺ…ôŇčo ma mpsan m ¶ ¶…ôbu  ¶iida, uka ali na  ¶on*aminko moda pp…ĺ…ôŇčo ooda na siankan dańßaka inko. knkawas **** idas ** ali *, s…ô ¶…ĺi ¶u ka  ¶on*a*…ônmin konńßoko  ¶iida, wada pp…ĺ…ôŇčo d…ôńß…ôa ooda na siankan wada matis ux…ô ta pluŇčagan m…ôsa: p…ô ¶in uka …ĺ…ĺnŇčan magan d…ôńß…ô…ĺan siankan, ma ux…ô ku smn…ôtun nudaan na s…ô…ôdiq dańßaka supi  ¶on*aminko m…ônag siankan, wada sonii unp…ĺijux maŇčan  ¶un*…ôn  ¶on*a*…ômin konńßoko ka inko, wada soni siankan b…ôku b…ô…ĺańß bal…ô snta…ĺan alaŇč *iju dańßaka kon ¶an ¶uji ka siankan. m ¶ ¶…ôka nudaan knkawas ****, bobo *ik…ôn **, s…ô…ôdig siankan wada m…ôg…ô kn…ĺańßaŇčan knddun ini so snńß…ôi  ¶onjan  ¶un*u, mii ¶u ka …ĺn…ĺnŇčan dańßa, wada ll…ôbu kana  ¶u ¶an dańßa, t…ôńß…ô…ĺui i ¶in alaŇč ka s…ô…ôdiq dŇčan, kijaka k…ôgaku smma…ĺu ńßiko*o bgu…ĺańß palu ka s…ô*u siankan kijaso ms…ôsu …ĺn…ĺnŇča na s…ô…ôdig. knkawas **** idas * ali *, mu *  ¶…ônko *…ôn minta*…ô  ¶iida mu * kaigi ka  ¶onko,  ¶onkoko ¶ia sus…ôki jansaqun wada matis  ¶usi…ĺin, ma sm…ĺuwa p…ôńß…ôu gaja"siankan  ¶ip…ôn*a". top…ôsin ¶n ¶i  ¶iida knkawas **** idas *, s…ô…ôdig siankan kn ¶ijug s…ôńßu p…ôńß…ôu (tau*an tiau…ĺi), knkawas **** idas * ali *, ńßuba…ĺo …ĺiun s…ô…ôdig siankan mss…ôli ma mkk…ôsa …ô…ĺu kn ¶iju ms…ôan, kn ¶ijug  ¶onkon  ¶onjan  ¶i…ĺiw…ô…ôn p…ôńß…ôu (tau*an tiau…ĺi). pnńß…ôgan na gaja kija w…ô s…ô*u siankan n…ôtun nikan s…ô…ôdiq kndu…ĺig asika sm…ĺuwa pd…ôsun na  ¶okota…ĺu,aumn dańßaka taiwan moda ps…ôun. idas * ali ** k…ôsa ¶u dańßaka s…ô…ôdig palu bal…ô tg…ĺajan dańßa, kija wada tm…ĺ…ôtun josin knkawas **** idas * ali** ma knkawas **** idas * ali * mosa km…ĺ…ômuńß sndajug …ĺi*a*…ô.  ¶ ¶…ôka idas * idas *  ¶iida s…ô…ôdiq dańßaka k…ôsa ¶u mn…ôgu mtgudijan,ms ¶ijug km…ĺ…ômuńß ma pgm…ô…ĺug, wada knp…ĺijug ka sl…ôŇčo dańßa m…ôsa"ko*ku siankan, komin *idai"mnt…ôna undo  ¶n ¶u kan ¶n. idas * ali *, bkn alaŇč lin ¶nj…ôo pańßa ka…ĺi m…ôsa lańßun ux…ô daun pl…ôgo ka"tau*an tiau…ĺi"ma pgk…ôla t…ô…ĺu ddaan. idas ** ali * bobo knplijug kn…ĺańßaŇčan ka s…ô*u siankan mnt…ôńßan pańßa oda ( ¶in ¶i  ¶inkuan tiau…ĺi ) ini s…ĺwa mbnkwa kana s…ô…ôdig. idas ** ali ** …ĺi*a*…ô wada sm…ĺuwa malańß ka"p…ôńß…ôu tau*an tiau…ĺi ", anisokija moda kn ¶iju ka s…ô…ôdig nana. so ndaan na ali kn ¶ijug kndalańß knkawas **** idas ** ali ** palu bal…ô nndaan na smm…ô…ĺag ka alaŇč. ti…ĺi ńßnj…ôgan d…ôńß…ô…ĺan …ĺ…ôńßoko  ¶iakow…ôn ¶ ¶u ktaun ta s ¶…ôti ¶koj…ôn m…ôsa si d…ôńß…ô…ĺan sońßa…ĺi * …ô…ĺug sna…ĺug btgus mgd…ôgun mtuki…ĺi ka alaŇč siankan, kŇčuńß…ôti ga na k…ĺuńßaŇčun siankan w…ô *,***.** pin*ankon…ĺi, kŇč…ôńß…ôti na d…ôńß…ô…ĺan w…ô *,***.* pin*ankon…ĺi(**.* pin*ankon…ĺi ka d…ôńß…ô…ĺan siankan, ¶ijo…ĺon w…ô **.* pin*akon…ĺi,sin ¶…ô dańßaka d…ôńß…ô…ĺan ga  ¶ ¶…ôka i ¶i…ĺun w…ô *** pi*ankon…ĺi, nii w…ô punatis knkawas ****): kŇč…ôńß…ôti kŇču…ĺańßan ksija w…ô *,***.** pin*ankon…ĺi. snakun snp…ôgan d…ôńß…ô…ĺan siankan w…ô siankan, ¶iu…ĺon pantau,sin ¶…ô t…ô…ĺu snp…ôgan dańßaka *** d…ôńß…ô…ĺan i ¶…ĺun, d…ôńß…ô…ĺan i ¶i…ĺun w…ô k…ôsn tajisan palu bal…ô. sntai nikan stikonj…ôn k…ôsn sapańß kntaun kbńß…ôni, **% d…ôńß…ô…ĺan na siankan w…ô ssijo ini kpańßi, malubal…ô ka nnikan. d…ôńßu knkawas **** idas *, nikan ńßm…ĺinas *,*** w…ôkuan sdu nikan wada kp…ĺiju kiŇčan nag sdu u…ĺi, ńßm…ĺinas ** gaga dŇčaun ka  ¶ama ¶, ńßm…ĺinas *** ka lian ¶i…ĺ…ô,pasin…ĺ…ô dańßaka kbńß…ôni …ôgu kl…ôgan ka siankan tojo ¶on. soka siankan sisin,siankan pato dańßaka …ĺuw…ôn suwa. nikan du…ĺi, ga nanikun siankan nii kbuńß…ôni ja ¶o tuńß…ôlin d…ô ddaun na …ô…ĺu ma daun na sta…ĺin msaŇč…ô, tgui…ĺin daja  ¶…ô…ĺag mipu d…ôńß…ô…ĺan sin ¶…ô …ôgu kbńß…ôi t…ôńß…ô…ĺui moda sta…ĺin, k…ôsun ńßońßawan suti kndalańß knkawas **** spooda"…ĺamsa…ĺ konj…ô"wada psan s…ô ¶ujo ko ¶isuti. ka…ĺag ga m…ônag tguba…ĺo ti ¶io ja*otai ka siankan,tgńßuna p…ô*…ôq…ôsi…ôn, tgbukui na ga sdańßan ojata…ĺu ma b…ô…ĺańß na mk…ĺi taipinjan, kijaka nikan ńßajansin *u*otai  ¶i*on ¶ińßo, s ¶i*unmin mk…ĺi ńßa…ĺi muuńßn. d…ôńßug bkui knkawas d…ô, kndalańß kau ¶ija sipo…ĺija madis ka…ĺat md…ôŇču ma ms…ôkui mk…ĺui ti ¶ija taipinjan mijug, sokija ka…ĺat misan na siankan, kija ka anina m…ônag tgubalo ka siankan nikan ms…ôkui ka ka…ĺa.  ¶u ¶…ôka knkawas d…ô, nikan kau ¶ija ka taipinjan, bgińßun ka…ĺa …ĺbagan miju ku…ĺi ojata…ĺu, …ĺbagan siankan madis …ôgu kjuńß. kinŇča knkawas d…ô idas * d…ôńßug * w…ô ka…ĺa *…ĺ…ôun, ka…ĺa d…ô muuńßn ma ms…ômun, mnp…ĺabu ma, ani b…ô…ĺańß bal…ô inińßa…ĺi dai. idas * d…ôńßug idas * d…ô lbagan, ka…ĺa mttiluńß, ms…ômn, nikan ńßali kjux palu, sm…ôli kjuxpalu. idas * idas ** aki, muuńßun ńßa…ĺi ma s*usi, tńßdaun …ĺiun. lbagan dańßaka aki daun ńßa…ĺi bońßu, dmana sksija ma snu ńßa…ĺi; mijug ńßa…ĺi bgińßun mttilux. ldas ** d…ôńßug idas * g…ô misan, ka…ĺa mnd…ôŇču ma s*usi, nikan ńßuda ka dgijag, ini ka tńßda. alaŇč ma ¶i siankan w…ô m ¶p…ô ¶u sapańß bbalo, s…ô…ôdiq siankan ńßbalo ma m ¶p…ô ¶u nnikan, kija ka madis mttiluńß ka ssio, kijaka ma ¶i dańßaka d…ô…ĺig alaŇč ini pnt…ôna ka kntul…ôńßan dańßa, alaŇč sin ¶…ô kija so tak…ĺin,skan dańßaka p…ôtanton da…ĺin d…ôńß…ô…ĺan tai…ĺiku, …ĺmaban kntl…ôńßan na dańßaka ma ¶i, kntl…ôńßan na d…ôńßug * to inipnt…ôna.  ¶jawtuŇč ńßata ¶u ka  ¶iaton siankan, b…ônlibal…ô, kl…ôgan ppaw…ôn w…ô …ĺ…ĺupni,basu pa…ĺu,basu bi ¶i,taksi ma ńßn…ô, nikan t…ôn ¶o ma  ¶int…ô d…ĺi. knkawas ****, kiŇčan ali pnpaan na knbańßalo s…ô…ôdiq w…ô d…ôńßug **** man nin. …ĺ…ĺupni …ĺmaban bal…ô ini gud…ôma, knkiŇčan ali pnpaan na s…ô…ôdig w…ô d…ôńßug *** ma nin; mpsan w…ô …ĺ…ĺubasu, kinŇčaan ali pnpaan na d…ôńßug *** ma nin. nikan k…ôsun kipu pataton mnt…ôna pila du…ĺi mb…ô…ĺańß bal…ô dmoi kana anag ani inu, gagadańßa dojun kana s…ô…ôdig w…ô *,*** man nin. ko ¶i ¶i ¶an siankan snp…ôgan klŇčan kojinta…ĺo ńßankon  ¶iauton mk…ĺi alaŇč i ¶in, sin siankan ko ¶i ¶i ¶an ga m…ônag  ¶la ¶iau, npaanaŇč na kŇč…ôgu s…ô…ôdiq ga b…ôlańß …ôgu sp…ôgun kana ńßiko*o bobodńß…ô…ĺan, ńßikoki kndalańß om…ô,ja ¶o dańßaka tajan ¶o m…ôa sta…ĺin msaŇč…ô. ndaan na  ¶n ¶u w…ô m…ônag  ¶u ¶…ôka ini ku…ĺiku i ¶in, kijaka bsijat ali  ¶onkota…ĺu dańßaka taiwan Ňčalun dańßa tatag jańßun msaŇč…ô knp…ĺiju ńßńßaan ka siankan. knkawas ****, d…ôńßug ***,*** snp…ôgan ńßikoki m…ôańß sta…ĺin siankan ńßini. kiŇčan knkawas w…ô ** patisńßido ini ksaŇč…ô m…ôpańß ka siankan, knkawas **** snp…ôgun napa na s…ô…ôdiq w…ô *,*** man nin ma napa na kk…ôa w…ô d…ôńßug *** man kotun; kndalańß knkawas **** d…ôńßug knkawas saja knmalu na nundaan ga m…ônag sp…ôgun w…ô gaga b…ô…ĺańß t…ô…ĺu snp…ôgan m…ôna bobod…ôńß…ô…ĺan, mms…ôpa wada maŇčan …ĺmaban malu nudaan na m…ônag ńßiko*o bobo d…ôńß…ô…ĺan.  ¶…ôn ¶u p…ôńß…ôu so sapańß smn…ôgun s…ôntai ¶uji ka siankan, p…ôńß…ôu …ôgu k…ôsn siankan mot…ôntalo ssio sipo w…ôto…ĺijakan, pnńßj…ôgan sapańß knbbalo na ńßm…ĺinas ** kon ¶u snp…ôgan w…ô ńßm…ĺinas *,***, ktaun pnńß…ôu sapa bobo d…ôńß…ô…ĺan uka soni mj…ôuńß ma bbalo ma g…ĺańßam. kndalańß dgija taipinsan dm…ô…ôda k…ĺi toma mita w…ôto…ĺijakan ma kndalańß  ¶…ônsa ¶u…ô skka…ĺo mita mku…ĺi siankan, ktaun knmalu taun alaŇč ma ¶i dańßaka i ¶i…ĺun, nii si tm…ĺus okiaku m…ôańß siankan, b…ôku t…ô…ĺu knmalu ba taan k…ô…ôman bobo d…ôńß…ô…ĺan kiŇčan w…ô siankan. mot…ônta…ĺo m…ônag siankan ux…ô ano sanj…ôta…ĺo, …ôgu ka sapańß nikn s…ô…ôdiq ka m…ônag balo …ĺiun. n…ôtn sp…ôgun *** sapańß nikn s…ô…ôdiq gaga sapańß bbalo ga bobo d…ôńß…ô…ĺa, mdd…ôka snp…ôgan d…ô gaga siankan.  ¶b…ôo ńßan w…ô, ms…ôli tgdaja siankan ka mot…ôntalo. knkawas **** idas * wada l…ôbun ka  ¶iolon  ¶ito ¶i ¶an, knbbalo s…ĺm…ôun sapa m…ônag  ¶io…ĺon s…ĺuwaun na summa…ĺu bbalo ńßa…ĺi, kijaka mot…ôntalo  ¶iolon pantau mnt…ônag bobo kjuńß ńßm…ô…ĺu …ôgu l…ôńßi. knkawas **** m…ôńß…ôdu smmalu *an ¶iokwan ¶an m…ônag tgui…ĺin  ¶iolon, knb…ĺawan na w…ô *** kon ¶u, i ¶iban bbalo m…ônag siankan,mtb…ôkui * bbalo s…ĺum…ôan sapa ga bobo d…ôńß…ô…ĺan. wada m…ĺana ka ńß…ôi s…ô…ôdiq, nika ka k…ôgaku smmalu *.* man sapańß nnikun, kija ka anina* mt…ôńß…ôa alaŇč siankan ka sin ¶…ô, ux…ô tikońß ka sapańß nnikun d…ôńßu ** tat…ô, …ôgu sapańß s…ĺm…ôan spuun nikun ga t…ĺuma ńßija.  ¶Ňč ¶ …ĺi*a sapańß p…ôńß…ôu gaja w…ô …ĺi*a*…ô, * knkawas ka kiŇčan ńßnj…ôgan na, nikan ** ńß…ôi gijin ńßan, kndalańß knkawas **** wada malun ** ńßnj…ôgan. tai * kai …ĺi*a*…ô d…ô, t…ĺuma ** ńß…ôi gijin ** ńß…ôi w…ô kndalańß * alaŇč moda pntunaun sm…ôpu daińßijo gmao, * ńßnj…ôgan gijin w…ô kndalańß  ¶iji*…ô gmao s…ônkio, Ňča…ĺi na ** ńß…ôi giin w…ô kndalańß ** konun twanti ma kiŇčan ńßijo moda gumao s…ônkijo. ux…ô knkiŇčan kana s…ô…ôdig wada moda gumao s…ônkijo, kana s…ô…ôdiq gmao s…ônkio nnikan na, gumao  ¶wanton konnun gijin d…ô ** nan man bal…ô s…ô…ôdiq snkio ,  ¶iji*…ô (taini) gijin uka  ¶wanto  ¶onun kipu moda s…ônkio. gijin …ĺi*a*…ô pnńß…ôu na jian, *aan dańßaka moda knp…ĺiju  ¶n*u *aan, asika daun mdd…ôka  ¶s…ôn gijin dańßaka konun ¶…ô gijin sm…ĺuwa. bobo p…ôńß…ôu siankanto ¶i, d…ôńßug saja * moda s…ônkio …ĺi*a*…ô. saja d…ô tai * kai …ĺi*a*…ô,  ¶…ô ¶upai ** ńß…ôi, min ¶upai w…ô ** ńß…ôi. ktaun ka  ¶ntan …ĺi*a*…ô w…ô min ¶…ôntan …ĺmaban palu, bobona snp…ôgan d…ô  ¶inminl…ôn dańßaka min ¶utan. su*a dańßaka *a…ĺi  ¶tu bŇčan dańßa do…ĺi sasin utux mk…ôdin taim…ôsu gaga sapańß palu  ¶onsn *aj…ôn, dŇčus ktaun smn…ôtun *a ¶u ka siankan kana kokso na  ¶…ôn ¶akwan dańßaka minsu sson siankan s*a ¶iko dmoi kpańßun, kana minssuson knkiŇčan s…ô…ôdig dańßaka s…ô*u. gaga dmoi su*at…ĺi kana ndaan *a…ĺi  ¶tu na siankan, knpańßan na s…ô…ôdig ga m…ônag sapańß s*a ¶iko, ini kank…ô ka kpańßun s…ô*u dańßaka sapańß smmalu gaja. bobo s…ô ¶…ĺi ¶u ka siankanto ¶i, p…ĺadin smn…ôgun ka" ¶ip…ôn*a". ktaun oda kiŇčan koka dańßa ooda w…ô, " ¶ip…ôn*a"tai * b…ôkui bal…ôba asika moda dmoi pton*a ka s…ô…ôdig siankan, ma nikan …ôgu kl…ôgan ka"ndaan gaja siankan"moda mman smmalu, ini pnt…ônag ta…ĺu*a  ¶koku. pila kanj…ôn, psna Ňčajan "kaj…ôn", k…ôsu dańßa "kapi"ma"kan ¶u", nisa doojun dańßa pila siankan, pila dańßaka  ¶i ¶in sk…ĺaja ptasun w…ô ńßkd , snk…ĺaja na w…ô ńßk$. pila klabui * ginko ga moda smmalu ma asika klńßagun na  ¶in*on kwan…ĺi ¶i. t…ô…ĺu ginko kija w…ô siankan sanńßai inńßan, ¶ata inńßan(siankan)dańßaka  ¶onko inńßan(siankan). t…ôwajisuu siankan  ¶in ¶imaji pans ¶u ga ltun spooda"siankan top…ôsin ¶n ¶i  ¶ip…ôn*a", ndaun km…ôpańß wa ¶iasuu na siankan w…ô  ¶on*a*…ônmin konńßoko kouj…ôn dmoi. ńß…ôa na dma dmoi m…ô…ôpańß ani maanu oda k…ĺi alaŇč i ¶in, soka  ¶in ¶i,mauji, ¶in*on,ńßanjin,tonsin,…ĺijo,w…ôn*a dańßaka tiji; madis Ňčajan ńß…ôa nag moda *a ¶an kwansi ku…ĺi su ¶…ô koko,alaŇč i ¶ii ¶in dańßaka ko ¶i ¶ ¶u, matis ma psŇč…ôgun ka…ĺi patis. toma sanwu ma  ¶in ¶i *a ¶an ¶i p…ôńß…ôu …ôgu  ¶in ¶i mauji pans ¶u m…ônag ini pnt…ôna koka i ¶in, ńß…ôa na moda m…ô…ôpańß ux…ô oda  ¶n ¶u k…ĺi alaŇč i ¶in, moda smn…ôtun oda  ¶inmaukwansi siankan dańßaka tnalaŇč ńßija, moda snb…ôańß knmalu  ¶in ¶i dańßaka mauji na siankan, kija ka maŇčan malu tnńßikan dańßaka konsan ¶…ô,s…ô…ôdiq  ¶n ¶…ô ma  ¶wanpom…ôi ¶…ô.  ¶n ¶ukaiko knkawas ****  ¶iida, t…ô…ĺu palu  ¶ntan min ¶utan, ¶jotan dańßaka min ¶…ôn…ĺ…ôn mnt…ôna lnlŇča dańßa sm…ĺuwa **** moda s…ônkio kana alaŇč. knkawas **** idas * ali **,  ¶…ônko *…ônta ¶anw…ô*…ô pańßaka…ĺi knkawas **** dańßaka knkawas **** ux…ô moda s…ônkio si ¶n ¶ankwan dańßaka …ĺi*a*…ô, anisa wada …ĺm…ôŇčo m…ôsa "bobo d…ô kl…ôŇčun ta d…ôńß…ôkn s…ônkio kana s…ô…ôdig ". knkawas **** idas ** ali **,  ¶i…ônko *…ônta ¶anw…ô*…ô wada sm…ĺuwa s…ônkio kana"nndaan siankan top…ôsin ¶n ¶i knkawas ****  ¶iida, nikan gmao sin ¶n ¶ankwan dańßaka …ĺi*a*…ô moda bal…ô sm…ĺwa ka  ¶…ônko*…ômin taipiauta*…ô  ¶anwuw…ô…ôn*…ô "(k…ôsn"sm…ĺuwa bal…ô "). spooda "sm…ĺuwa bal…ô ", knkawas **** gmao s…ônkio sin ¶n ¶ankwan dańßaka …ĺi*a*…ô, aninag ini oda gma…ĺan s…ônkio kana, ini ńßwa kndudn moda p…ĺijuńß. "sm…ĺuwa bal…ô "wada pgk…ôla d…ôńßu knkawas **** moda gma…ĺan s…ônkio kana s…ô…ôdig ka gmao sin ¶ ¶ankwan, n…ôtn sokija ka s…ônkio sin ¶n ¶ankwan d…ô, kana gijin …ĺi*a*…ô moda sokija d…ĺi. "sm…ĺuwa bal…ô "naka bal…ô d…ôńßug knkawas **** gma…ĺan s…ônkio ka sin ¶n ¶ankwan, bobona d…ôńßug knkawas **** gma…ĺan s…ônkio kana s…ô…ôdig ka …ĺi*a*…ô du…ĺi. so*…ôinton kndalańß knkawas **** idas * ali **, nikan s…ô…ôdig kn ¶ijug moda snmn…ô…ĺu nndan ka…ĺi na  ¶onkon  ¶onjan ¶iw…ô*…ô, moda smmalu gaja tau*antijau…ĺi, ma moda kn ¶ijug smmalu gaja nii ma mn…ôgu pa…ĺu mtdijan dańßaka k…ôsa ¶u. ndaan so*…ôinton nii uka s…ô…ôdig smma…ĺu kmi moda dmndun, lańßun s…ô…ôdig moda mss…ô…ĺi,mtgtu …ô…ĺu,mńßa…ĺo sapańß,"t…ô…ĺu ndaan kn ¶ijug "(ini k…ô…ôpańß,ini osa muujas,ini …ĺagońß kpańßun sobai),*isa ¶u moda kn ¶ijug pk…ĺańßan, nikan "dm…ĺun …ĺima ndaan ": …ĺańßi ka smma…ĺu gaja,ux…ô k…ôsn kn ¶ijug mm…ĺdu,p…ĺańßi ka s…ô…ôdig kn ¶ijug wada k…ĺapn ma ija  ¶kli m…ôsa nikan  ¶mi,smma…ĺu doku…ĺi ¶u jiin moda  ¶osa m…ôńß…ômug nudan na k…ôsa ¶u,moda"babal…ô gma…ĺan s…ônkio kana s…ô…ôdig ".  ¶iŇč ¶i *ijuma ¶i  ¶pn ¶ji ka ndan na  ¶in ¶i ka siankan, nudan na ooda  ¶in ¶i d…ô s…ô*u paalańß *iju ma ini ńßa…ĺi klańßan. mi…ĺton po…ĺiman mnaŇčan sna…ĺu  ¶in ¶i nop…ô…ĺ taun na ndaan  ¶in ¶i na siankan w…ô skita bal…ô *iju ma ini k…ĺńßaŇči. anina kndalańß knkawas **** idas * wada …ĺm…ôŇčo ka s…ôńßu m…ôsa ooda "ini kluńßani bal…ô "ux…ô snolun di, anina wada gma…ĺan ka…ĺi ka ooda  ¶in ¶i ka s…ô*u w…ô b…ôańß ma ¶i ka ga dmdun nanag, ńßat…ôn ma ¶i na inina pdoji tmg…ôsa. l…ô…ôńßan gnba…ĺui,ini k…ĺti baga na ma mgduw ooda km…ôpańß s…ôńßu dańßa,l…ô…ôńßan ll…ôbu ka Ňčugalan na *…ôkin,malu ka knlańßaŇčan na gaja ma kktaun animanu,msuk…ô…ĺu ka doojan na ooda *aisan ma msbal…ô ka ooda na pila, malun na palu ji*i ¶u ma mtb…ôańß ka knpańßan na siankan, ndaan na s ¶an ¶in ¶i ńßba…ĺo ba  ¶in ¶is…ô ¶ia malu bal…ô nndaan na siankan m…ôsa kana. kija ka maŇčan Ňčajan lmaban *iju ma mt…ĺaox m…ônag bobod…ô ńß…ô…ĺan ka  ¶in ¶i na siankan, kndalańß knkawas **** m…ôko  ¶wanton ¶i ¶in*…ô,kndalańß knkawas **** kanata *…ôs…ô…ĺs…ô*…ô(*…ĺas…ô…ĺ institut…ô)dańßaka  ¶kukatu j…ôn ¶ioso wada …ĺum…ôŇčo m…ôsa ndaan *jo  ¶in ¶i, b…ô…ĺańß bal…ô ka ndaan na siankan m…ôsa. knkawas **** dańßaka knkawas **** mn dańßa knkawas, m…ônag s ¶…ô  ¶in ¶i …ĺuntan"lmaban msbal…ô ka ndaan na  ¶in*on pntasan patis"ga b…ôku b…ôlańß bal…ô. knbańßalo s…ô…ôdiq kn ¶p…ô ¶u na knbńßalo s…ô…ôdiq knkawas knkawas mlana ka siankan, ktaan knkawas **** snp…ôgan na kmlańßan, kn ¶p…ô ¶u na knbańßalo s…ô…ôdiq sp…ôgun kana s ¶…ô ga b…ôkui b…ôlańß t…ô…ĺu. d…ôńßug  ¶ ¶…ôka knkawas ****, d…ôńßug *,***,*** snp…ôgan ńß…ôi s…ô…ôdiq, *,***,*** ka ńß…ôi …ĺusno, *,***,*** ka ńß…ôi mk…ôdin. lmaban ńßbalo s…ô…ôdig siankan ga m…ôni sapańß mkalo balo, mańßan knkawas ni ńßm…ĺinas t…ô…ĺu kmńßalan ma s…ôpag kmńßalan s…ĺm…ôan na sapańß mkalo balo, dma d…ôńßug mpitu kmńßalan, sapańß mkalo bb…ĺigan d…ô d…ôńßug kb…ôkui snp…ôgan. nnikan tnsapa s…ôpat ńß…ôi s…ô…ôdiq d…ô m…ônag bal…ô s…ôpat kb…ôkui ma mańßan kb…ôkui pin*an in ¶u(**.* ma **.* pin*an kon ¶u,**.* ma **.* pin)kŇč…ôńß…ôti na (anina sokija d…ô, soni m ¶p…ô ¶u nnikan s…ô…ôdiq siankan, nikan ga na ńßtijun d…ôńß…ô…ĺan tguŇčagut ini na kpańßui. nasi sp…ôgun s…ô…ôdig ga m…ôna d…ôńß…ô…ĺan ga kpańßun, kiŇčan pin*ankon…ĺi pns…ĺijan ńß…ôi s…ô…ôdig w…ô d…ôńßug ńßa…ĺi t…ô…ĺu man knbńßalo s…ô…ôdiq. ktaun ta knkawas **** nndaun mita sm…ôpu, s…ôpa palu alaŇč knbańßalo na s…ô…ôdig w…ô: alaŇč siankan w…ô *,***,*** ńß…ôi s…ô…ôdiq , ¶ijolon w…ô *,***,*** ńß…ôi s…ô…ôdiq, ¶in ¶…ô w…ô *,***,*** ńß…ôi s…ô…ôdiq,su…ôsan w…ô *,*** ńß…ôi s…ô…ôdiq, pspuun kana d…ô *,***,*** ńß…ôi s…ô…ôdig snp…ôgan. w…ôn*a k…ônkiju …ĺisu siankan kiŇčan s…ô…ôdiq m…ôsa lm…ôŇčo:  ¶iatinw…ôn*a dańßaka  ¶ia ¶kwann…ôn kndalańß …ĺudan ini kg…ôdan …ĺmtug ani na ńßnd…ĺ…ô ka siankan so*…ô. nikan kiŇčan s…ô…ôdiq mk…ôla …ĺisu siankan lm…ôŇčo du…ĺi: siankan so*…ôw…ôn*a nikan mggalu ma gmańßun  ¶onsiw…ôn*, nii w…ô kndalańß ndaan ńßniti knmalu …ĺdan ma gaja kndalańß  ¶onko nnkonsan ndaan knmalu,dańßaka gaja koańßun skan, ma pggimańß gaja kijoiku na inko,ńßo…ĺi ¶u,kaik…ô,kon ¶n,pklańßan mnaluńß,konkonsi ¶n,kklańßan kpańßun ndaan na inko; ndaan mpgimańß nii wada smmalu knmalu  ¶in ¶i dańßaka knp…ĺijug ndaan so*…ô na siankan; anina ini ktai maanu dgx na wada knp…ĺijuńß palu saja, kndalańß llnŇča t…ĺma tńßw…ô knp…ĺijuńß, wada t…ĺaun bsijat ka sonii di. b…ô…ĺańß ko ¶io daigako siankan wan kn wu m…ôsa lm…ôŇčo:"wada dmoi knp…ĺiju bglańß s…ô…ôdig  ¶onko saja ka s…ô…ôdig siankan, sańßa…ĺi ńß…ôa mnt…ôna posa mman b…ôańß. **p…ôńß…ôu top…ôsin ¶n ¶i d…ô mańßa snb…ôańß lmamu nikan w…ôn*a mttui b…ôańß kndalańß alaŇč i ¶in s ¶…ô, knp…ĺiju lnlnŇčan bgu…ĺańß mańßa stŇčajan knmalu w…ôn*a  ¶onko. siankan dańßaka ga m…ônag ssijo i ¶i…ĺun s…ô…ôdiq  ¶onko, d…ôńß…ôa mańßa p…ô…ôańß palu b…ôańß mk…ĺi ńßat…ôn alaŇč."  ¶os…ô ux…ô  ¶ ¶u pai ¶ia ma si*an ka  ¶os…ô na siankan, dańßa  ¶os…ô nii pa…ĺu ba dndun na sikan  ¶os…ô, p…ĺbaŇčun so n…ĺwan bnka i ¶in, kija k…ôsn siankan  ¶os…ô. bkuińßa…ĺi knkawas m…ĺiman d…ôńßu b…ô…ĺańß knkawas mmt…ô…ĺu kmńßalaŇč, patis siankan wns…ô …ôgu …ĺiun pnatis dańßa mk…ĺi  ¶n ¶ai ¶uji. ndaan  ¶s…ĺun d…ô, knkawas **** wada m…ôńß…ôdu matis"oda …ĺmg…ô…ĺun ili*…ônsi"ka li-t…ôn-min, lo ¶is ¶n  ¶uji ka sl…ôŇčo na. wns…ô siankan wn*apowkwan nikan  ¶antin kwan na  ¶in-jon, kndalańß mpsan s ¶i ga m…ônag tokb…ô ¶u …ĺisu dańßaka  ¶un ¶u ma ttui ka wns…ô kija k…ôsn siankan wns…ô. b…ô…ĺańßa ńßan w…ô ga k…ĺńßaŇčan inko ka siankan,  ¶onsi wn*a mggalug ma mpgimańß, taiwan dańßaka  ¶onko mssipo inipnt…ôna kn…ĺańßaŇčan, ńßmako alaŇč mssipo ka ooda siankan. anina s…ô…ôdig m…ôańß t…ôńß…ôag m…ônag ńßini dańßaka s…ô…ôdig tndńß…ô…ĺan, kana bal…ô unb…ôa  ¶mikun ńßat…ôn siankan wns…ô. b…ô…ĺańß  ¶b…ôo galn dańßa "wn*a samo" lm…ôŇčo ka siankan, uka ńßa…ĺi ńß…ôŇča wnka, anina sokija w…ô siankan wns…ô nikan ka tn…ĺuuŇčan na *a*…ôn wn*a. maŇča lmg…ôlu wada smn…ô…ĺu maŇča nińßon dańßaka om…ô ka ppatis na maŇča siankan, odana smmalu maŇča wada smn…ô…ĺu konj…ô*a psmalu maŇča na om…ô, kiŇčan na sm…ôan k…ôsn t…ônsin liosu…ôs…ôn slum…ôan, msasu sntikońß kpańßun, nikan kiŇčan psu na dmoi matis, spn ńßbalo m…ô…ôpańß, mk…ĺi osu ka *uga dańßa madis suw…ô mo*a du…ĺi, dŇčus pntasan na dańßaka pntasan na s…ô…ôdiq wada mk…ĺi lnlnŇča wsija kndalańß bnka  ¶onko, slńßalin ma mtki…ĺi sm…ôpu ndan, glańßan ka llgagun na matis, pntasan na mita ńßa…ĺi so nikan bb…ĺigan, pntasan na madis ko*an ma so*…ô,mtńß…ôag, snb…ôańß,mmgo…ĺo,pńß…ĺisan. spooda ńßba…ĺo dmoi t…ônnau ma wan ¶iwan…ĺu, ani m…ĺuńß s…ô…ôdiq matis *uga klun m…ônag wan…ĺu. …ôga ńßnj…ôgan tonsian snna…ĺu siankan  ¶insian ¶ian ga m…ôńß…ôu sinkwan tatau siankan, maŇčan …ô…ĺu kk…ĺańßan  ¶on*a dańßaka sijan, kija nikan ma…ĺu nudaan ka siankan, wada pgimańß b…ônka  ¶on si ka …ôga na. dŇčus knk…ôla p…ôńß…ôu k…ôsn  ¶jo  ¶wan ¶o ka siankan ndaan na knmalu w…ô bkui ńßa…ĺi na m…ôko. siankan  ¶iida, smm…ôsn siankan ko ¶it…ôin dańßaka siankan t…ôin  ¶insian ¶ian palu bal…ô ooda dańßa smm…ôsn knkiŇčal knkawas. s…ô…ô…ôdiq …ôga siankan wada maŇčan sońßin ko ¶i du…ĺi, soka"su…ô…ôsnto"knkawas **** wada maŇčan lmaban malu …ôga k…ĺa…ĺism…ô  ¶ian bg…ĺańß tanj…ôn …ôga laki, knkawas **** j…ôtosi…ôn wada maŇčan lmaban malu j…ônj…ôn mk…ôdin …ôga"tau ¶i…ô"tauj…ôn kija w…ô sian*a. d…ôńßu dańßa kmńßalan kiŇčan, dmoi wan…ĺu kana s…ô…ôdiq, wada m…ô…ô…ĺińß ka bb…ĺigan  ¶anp…ôn na siankan, moda wan…ĺu mita …ôga ma sn…ôgu pila kbl…ôńßun sapańß kntaun …ôga, kija ka sapańß ktaun …ôga uka b…ĺańßan mooda ma asi alińß km…ôpańß. s…ô…ôdiq dmoi pila dańßaka s…ô…ôdiq m…ô…ôpańß …ôga lmg…ôlun mosa g…ôńß…ôti alaŇč  ¶onko posa …ôgu pila m…ô…ôpańß, dmoi Ňčajan siankan maŇčan ndaan alaŇč  ¶onko suupu m…ô…ôpańß ooda …ôga, dmadańßa s…ô…ôdiq m…ô…ôpańß …ôga m…ônag nag alaŇč, nikan lnlŇčan Ňča skadi bgulańß ooda ma pnk…ĺijuńß malu ddaun na m…ô…ôpańß kpańßun …ôga.</PHON>
    </S>
</TEXT>