<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Hong_Kong" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Hong_Kong" copyright="CC BY-SA" citation="Hong_Kong. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Hong_Kong" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Hong_Kong, title = Hong_Kong, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Hong_Kong} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Gaga kska Yacow ka Hong Kong, 22 15 N, 114 10 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 1,108 sq km(hangan na o Tg184)(knlbanga dxgal o 1,073 sq km, knlbangan qsiya o 35 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 7,167,403 hiyi. Gaga ka pusu alang paru, jiyax 1 idas 7 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Hong kong ga wada sugan 5% ka dxgal qpahan, 0% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 95% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Leung Chun-ying, pnaah hngkawas2012 idas 7 jiyax 1pnrajing kmlawa klwaan. Mrngaw kari Kwongtong ka seejiq Hong Kong. = Hong Kong = Hong Kong(tnguianun kan, klumeun ngayan we sian cian; Ego we: Hong Kong, spatis deheku we: HK,HKSAR)ga menag tgubalo Nanhai,ga tgunarat Cucian, ga mgugaru Kantonsun Sncinsu, tguirin na msusipo knthiyan na 63 konri dahaka Aumun, tghuna na mpayus Nanhai, Topesicunci na Confazenmin konhoko. Ga psgun deheran we Siankan,Cioron dahaka Since, tgdaya na Siankan haten bale; ktaun ssiyo na deheran paru we Ciyoronpantau, ma nikan 263 deheran cceka icirun. Dehug knkawas 2018, nikan 718 man kngrahun na heyi seediq na Siankan. Knkawas 1842, Tacinko inibaka kesun Yapen mccebu, ini pntena ali wada Na sbege ma kbrehun Inko ka deheran Siankan, pradin ciida Inko ka kmrahan ma haten Sinkan, Sikan we kndarah mkeman,deheran nakah uka mmanu ma rrmiku alang bici maangan kcurox, ma wada haten baso palu icrun yahun sdarin hune, kana kyukeya napa na asu kndala Yropa meyah starin bbrigun na Yapen kuri Conko,tninun ma ani kyukeya aimanu basio psunriyan gnbarui, ini yahi rmdu aninanag mrudu ssio alang. Knkawas 1945, wada marih mccebu ka Nipon, Siankan wada unberih kruhagun na Inko. Knkawas 1842, Cincau dahaka Inko wada psrwa matis patis&quot;Nacin tiyauye&quot;, sbege na Inko ka Siankan anibeta knwan; bobona dun wada matis&quot;Pecin tiyauye &quot;dahaka&quot;peheyu matis krhangun na ayus Siyankan &quot;, kiyaka sbege na Cioron ma kblehun na Since, so nii ka ssiyo alang Siankan kndlah knlahangan na Inko. Mpsan mcucebu cida, gnlekan na kmrahan na Nihon dehug 3 knkawas 8 idas. Kndalah knkawas 1997 idas 7 ali 1 dmoi kesun&quot;kingan kklahangun daha gaya&quot;pnoda lnlnngan na Confazemin konhoko smmalu dnoyan soni, &quot;Confazenmin kohoko Siankan topesincunci cipenfa&quot;pgukela mesa Siankan we uxe moda dmoi gesun sofecuyi, kana ooda kkdesun we uxe prgeru 50 knkawas snegun nana Cupenucyi. Siankan we rmaban ktaun malu bale ndaan na Kocicinzon,Konsanfwu dahaka Hanyinconsin, kndalah cianton cicinfe 25 knkawas snpegan kana bobodeheran Siankan we rmaban bale cuyocinciti, dehu na hini sokiya, knkawas 2020 de knmaru na bkui na Sinciapo magan 2 malu snpegan di. Ndaan na knluhagan mtbale alang,alang ini skkru,leehan ka galan zekin dahaka ddaun pklahan gaya malu bahagun kana bobodeheran, kiya kesun&quot;Tonfan cu cu &quot;knmlo ka ngayan na. Ris Dehu tbkui hari Mincau nikan ka tnngayan siankan di, kesn daha siankan we deheran bici ga cceka icirun sipo na Tekun, sayade kesn Yarico sipo na Fancukn, uxe dugx kedsn Siankancai saya. Kndalah Setansutai ciida nikan Honsnyemiau pradin snhiyun na seediq menag deheran Yarico(Yarico honsnmiau), pradin Cincau seediq Siankan we snheyi tenhomiau, kiya ktaun Yarico we mlaale haten risu na dahaka siankancia, saya ktaun Fancukn,Siankancia dahaka ssio Tenwan, beraha 100 knkawas ga tribuun Icirun nana, uka hari deheran, uxe khubalo seediq mnenag hini. Egu pskari na tngayan Siakan, nikan kinga kari daha pnadis mesa, hani dehug Sinkan cucu ka spi Iko ciida, seediq manga kcurux ngayan na cncin, dehug Siankan ssio pecintai ka spi Iko ciida heya rngego mesa&quot;Siankan&quot;ngayan na hini. Siankan kafu Berah knkawas 1810 ciida, Inkotonintu konsu wada tena meyah mkiri mita ssio deheran Sinkan ga menag putin na yayun Cucian. Bobo na nnkala Sinkan cucu ka seediq Inko, seediq mnenag Sinkan ngayan na cncin heya wada pguela desun na tgudaya Sinkan, seediq Inko moda alang siankan cncin cmiyu kari Kocia soka&quot;sinkan&quot;henga na, kiya ka nikan&quot;Hong Kong&quot;ka ngayan na alang, anidehug saya so kiya ka tnngayan na. Knkawas 1840, hani mntehan mccebu Yapen, Cincau Takanti psba mcebu han bobo na mkri so psbale ka lnlnnga na, snkagun Cincaitasu cisan ka ngayan na mosa pplego psbale dahaka spi Inko dehug alang Kanco. Knkawas 1841 idas 1, ini pklayi ka Cincau dahaka Iko cisan dahaka cari.iri tena mehedu matis psbale patis&quot;hani plgagan patis cnwapi&quot;, dehug idas 1ali 20 Cari.iri paadis patis &quot;patis sbege na bkun mkedin&quot;, lmegu mesa wada mhedu kari ma spu matis &quot;patis mtena llnnga&quot; daahaka cisan, nikan pntasan &quot;sbege Inko ka Sinkan dahaka baso icirun &quot;. Krahangan na Nihon; knkawas 1910 Siankan ciida Knkawas 1945 idas 9, Inko dahaka Confaminko spu sumesn pahabaro hata ma spu smmesn mkkesa pgukela mesa Siankan wada kbereh ka knrhangnan dngan, Knkawas 1941 idas 12 ali 8(patis hido Yaco), kmremuh cnckan ka Nihon, ali ciida kmremuh Siankan duri, Siankan wada tgimah mccebu Taipiyan, koka tonmonfe spu knciyug Tanah tunx. Pradin mccebu kmrahan heyanaka Siankan, spi Inko ma supi Inko teru, spi Kanata dahaka spi Pleten Intu meyaha gbaan Siakan, mnegu ma palubale pncbuan daha. Bobo pncubuwan mpsan Knkawas 1945, idas 8 ali 30 inibaka mccebu ka Nihon, pahakari ka Inko unbberi ku Kmrahan Siankan dngan. Kokminto dahaka kiosanto pprengo ma mpsan mccebu ciida, uka ali na Confaminko moda pprengo ooda na Siankan dahaka Inko. Knkawas 1949 idas 10 ali 1, secricu ka Confazenmin konhoko ciida, wada pprengo deheya ooda na Siankan wada matis uxe ta plungagan mesa: Pecin uka rrnngan magan deheran Siankan, ma uxe ku smnetun nudaan na seediq dahaka supi Confaminko menag Siankan, wada sonii unpriyux mangan cunzen Confazemin konhoko ka Inko, wada soni Siankan beku berah bale sntaran alang ziyu dahaka koncancuyi ka Siankan. Mcceka nudaan Knkawas 1989, bobo ziken 64, seedig Siankan wada mege knrahangan knddun ini so snheyi conyan cunfu, miicu ka rnrnngan daha, wada llebu kana cucan daha, teherui icin alang ka seediq dngan, kiyaka kegaku smmaru hikozo bgurah palu ka Sefu Siankan kiyaso msesu rnrnnga na seedig. Knkawas 1990 idas 4 ali 4, mu 7 Cenko zen mintafe ciida mu 3 kaigi ka Conko, Conkokocia suseki Yansaqun wada matis cusirin, ma smruwa peheyu gaya&quot;Siankan cipenfa&quot;. Topesincnci ciida Knkawas 2019 idas 4, seedig siankan knciyug Sehu peheyu (taufan tiauri), knkawas 2019 idas 6 ali 9, hubaro riun seedig Siankan msseli ma mkkesa eru knciyu msean, knciyug Conkon conyan ciriweyen peheyu (taufan tiauri). Pnheygan na gaya kiya we sefu Siankan netun nikan seediq kndurig asika smruwa pdesun na Cokotaru,Aumn dahaka Taiwan moda pseun. Idas 6 ali 12 kesacu dahaka seedig palu bale tgrayan daha, kiya wada tmretun yosin knkawas 2019 idas 6 ali16 ma knkawas 2019 idas 7 ali 1 mosa kmremuh sndayug Rifafe. Cceka idas 7 idas 8 ciida seediq dahaka kesacu mnegu mtgudiyan,msciyug kmremuh ma pgmerug, wada knpriyug ka slengo daha mesa&quot;kofku Siankan, komin zidai&quot;mntena undo cncu kancn. Idas 9 Ali 4, bkn alang Lincnyeo paha kari mesa lahun uxe daun plego ka&quot;taufan tiauri&quot;ma pgkela teru ddaan. Idas 10 ali 5 bobo knpliyug knrahangan ka sefu Siankan mntehan paha oda (cinci cinkuan tiauri ) ini srwa mbnkwa kana seedig. Idas 10 ali 23 rifafe wada smruwa malah ka&quot;peheyu taufan tiauri &quot;, anisokiya moda knciyu ka seedig nana. So ndaan na ali knciyug kndalah knkawas 1956 idas 10 ali 10 palu bale nndaan na smmerag ka alang. Tiri Hnyegan deheran Rehoko ciakowenccu ktaun ta Scetickoyen mesa si deheran sohari 6 erug snarug btgus mgdegun mtukiri ka alang Siankan, knguheti ga na kruhangun Siankan we 2,755.03 pinfankonri, kngeheti na deheran we 1,105.6 pinfankonri(80.7 pinfankonri ka deheran Siankan,ciyoron we 46.9 pinfakonri,Since dahaka deheran ga cceka icirun we 978 pifankonri, nii we punatis knkawas 2014): kngeheti kngurahan ksiya we 1,650.64 pinfankonri. Snakun snpegan deheran Siankan we Siankan,Ciuron pantau,Since teru snpegan dahaka 263 deheran icrun, deheran icirun we kesn tayisan palu bale. Sntai Nikan stikonyen kesn sapah kntaun kbheni, 75% deheran na Siankan we ssiyo ini kpahi, malubale ka nnikan. Dehu knkawas 2006 idas 6, nikan hmrinas 3,100 Wekuan sdu nikan wada kpriyu kingan nag sdu uri, hmrinas 50 gaga dngaun ka camac, hmrinas 100 ka Liancire,Pasinre dahaka Kbheni egu klegan ka Siankan Toyocon. Soka Siankan sisin,Siankan pato dahaka ruwen suwa. Nikan duri, ga nanikun Siankan nii kbuheni Yaco tuhelin de ddaun na eru ma daun na starin msange, tguirin daya cerag mipu deheran Since egu kbhei teherui moda starin, kesun hohawan suti kndalah knkawas 1995 spooda&quot;ramsar konye&quot;wada psan secuyo Kocisuti. Karag Ga menag tgubaro Ticio yazotai ka Siankan,tghuna pefeqesien, tgbukui na ga sdahan Oyataru ma berah na mkri Taipinyan, kiyaka nikan Hayansin fuzotai cifonciho, scifunmin mkri hari muuhn. Dehug bkui knkawas de, kndalah kauciya Siporiya madis karat mdengu ma msekui mkrui ticiya Taipinyan miyug, sokiya karat misan na Siankan, kiya ka anina menag tgubalo ka Siankan nikan msekui ka kara. Cuceka knkawas de, nikan kauciya ka Taipinyan, bgihun kara rbagan miyu kuri Oyataru, rbagan Siankan madis egu kyuh. Kinnga knkawas de idas 3 dehug 5 we kara freun, kara de muuhn ma msemun, mnprabu ma, ani berah bale inihari dai. Idas 6 dehug idas 8 de lbagan, kara mttiluh, msemn, nikan hali kyux palu, smeli kyuxpalu. Idas 9 idas 11 aki, muuhun hari ma szusi, thdaun riun. Lbagan dahaka aki daun hari bohu, dmana sksiya ma snu hari; miyug hari bgihun mttilux. Ldas 12 dehug idas 2 ge misan, kara mndengu ma szusi, nikan huda ka dgiyag, ini ka thda. Alang maci Siankan we mcpecu sapah bbalo, seediq Siankan hbalo ma mcpecu nnikan, kiya ka madis mttiluh ka ssio, kiyaka maci dahaka derig alang ini pntena ka kntulehan daha, alang Since kiya so Takrin,Skan dahaka Petanton darin deheran Tairiku, rmaban kntlehan na dahaka maci, kntlehan na dehug 8 to inipntena. Cyawtung Hatacu ka ciaton Siankan, benlibale, klegan ppawen we rrupni,basu paru,basu bici,taksi ma hne, nikan tenco ma cinte dri. Knkawas 2013, kingan ali pnpaan na knbahalo seediq we dehug 1235 man nin. Rrupni rmaban bale ini gudema, knkingan ali pnpaan na seedig we dehug 442 ma nin; mpsan we rrubasu, kinngaan ali pnpaan na dehug 376 ma nin. Nikan kesun kipu pataton mntena pila duri mberah bale dmoi kana anag ani inu, gagadaha doyun kana seedig we 2,400 man nin. Kocicican Siankan snpegan klngan koyintaro Hankon ciauton mkri alang icin, sin Siankan kocicican ga menag Claciau, npaanang na kngegu seediq ga belah egu spegun kana Hikozo bobodheran, Hikoki kndalah Ome,Yaco dahaka Tayanco meya starin msange. Ndaan na cncu we menag cuceka ini kuriku icin, kiyaka bsiyat ali Conkotaru dahaka Taiwan ngalun daha tatag yahun msange knpriyu hhaan ka Siankan. Knkawas 2013, dehug 372,000 snpegan hikoki meyah starin Siankan hini. Kingan knkawas we 24 patishido ini ksange mepah ka Siankan, knkawas 2010 snpegun napa na seediq we 5,390 man nin ma napa na kkeya we dehug 410 man kotun; kndalah knkawas 2001 dehug knkawas saya knmalu na nundaan ga menag spegun we gaga berah teru snpegan mena bobodeheran, mmsepa wada mangan rmaban malu nudaan na menag hikozo bobo deheran. Cencu Peheyu so sapah smnegun Sentaicuyi ka Siankan, peheyu egu kesn Siankan motentalo ssio sipo Wetoriyakan, pnhyegan sapah knbbalo na hmrinas 90 koncu snpegan we hmrinas 3,069, ktaun pnheyu sapa bobo deheran uka soni myeyuh ma bbalo ma graham. Kndalah dgiya Taipinsan dmeeda kri toma mita Wetoriyakan ma kndalah Censacue skkaro mita mkuri Siankan, ktaun knmalu taun alang maci dahaka icirun, nii si tmrus okiaku meyah Siankan, beku teru knmalu ba taan keeman bobo deheran kingan we Siankan. Motentaro menag Siankan uxe ano sanyetaro, egu ka sapah nikn seediq ka menag balo riun. Netn spegun 100 sapah nikn seediq gaga sapah bbalo ga bobo dehera, mddeka snpegan de gaga Siankan. Cbeyo han we, mseli tgdaya Siankan ka motentalo. Knkawas 1998 idas 7 wada lebun ka ciolon citocican, knbbalo srmeun sapa menag cioron sruwaun na summaru bbalo hari, kiyaka motentalo ciolon pantau mntenag bobo kyuh hmeru egu lehi. Knkawas 2010 mehedu smmalu fanciokwancan menag tguirin ciolon, knbrawan na we 484 koncu, iciban bbalo menag Siankan,mtbekui 9 bbalo srumean sapa ga bobo deheran. Wada mrana ka heyi seediq, nika ka kegaku smmalu 8.5 man sapah nnikun, kiya ka aninav mteheya alang Siankan ka Since, uxe tikoh ka sapah nnikun dehu 40 tate, egu sapah srmeyan spuun nikun ga truma hiya. Cngc Rifa Sapah peheyu gaya we rifafe, 4 knkawas ka kingan hnyegan na, nikan 60 heyi giyin han, kndalah knkawas 2012 wada malun 70 hnyegan. Tai 5 kai rifafe de, truma 70 heyi giyin 35 heyi we kndalah 5 alang moda pntunaun smepu daihiyo gmao, 5 hnyegan giyin we kndalah Ciyife gmao senkio, ngari na 30 heyi giin we kndalah 28 konun twanti ma kingan hiyo moda gumao senkiyo. Uxe knkingan kana seedig wada moda gumao senkiyo, kana seediq gmao senkio nnikan na, gumao cwanton konnun giyin de 10 nan man bale seediq snkio , ciyife (taini) giyin uka cwanto conun kipu moda senkio. Giyin rifafe pnheyu na yian, faan dahaka moda knpriyu Cnfu faan, asika daun mddeka csen giyin dahaka konunce giyin smruwa. Bobo peheyu Siankantoci, dehug saya 6 moda senkio rifafe. Saya de tai 6 kai Rifafe, cecupai 42 heyi, mincupai we 26 heyi. Ktaun ka cntan rifafe we mincentan rmaban palu, bobona snpegan de cinminlen dahaka mincutan. Sufa dahaka fari ctu Bngan daha dori sasin utux mkedin Taimesu gaga sapah palu Consn fayen, dngus ktaun smnetun facu ka Siankan Kana kokso na cencakwan dahaka minsu sson Siankan Sfaciko dmoi kpahun, kana minssuson knkingan seedig dahaka Sefu. Gaga dmoi sufatri kana ndaan fari ctu na siankan, knpahan na seedig ga menag sapah sfaciko, ini kanke ka kpahun Sefu dahaka sapah smmalu gaya. Bobo secricu ka Siankantoci, pradin smnegun ka&quot;cipenfa&quot;. Ktaun oda kingan koka daha ooda we, &quot;cipenfa&quot;tai 8 bekui baleba asika moda dmoi ptonfa ka seedig Siankan, ma nikan egu klegan ka&quot;ndaan gaya Siankan&quot;moda mman smmalu, ini pntenag tarufa Ckoku. Pila kanyen, psna ngayan &quot;kayen&quot;, kesu daha &quot;kapi&quot;ma&quot;kancu&quot;, nisa dooyun daha pila Siankan, pila dahaka cicin skraya ptasun we HKD , snkraya na we HK$. Pila klabui 3 ginko ga moda smmalu ma asika klhagun na cinzon kwanrici. Teru ginko kiya we Siankan sanhai inhan,cata inhan(Siankan)dahaka conko inhan(Siankan). Tewayisuu Siankan Cincimayi panscu ga ltun spooda&quot;Siankan topesincnci cipenfa&quot;, ndaun kmepah waciasuu na Siankan we Confazenmin konhoko kouyen dmoi. Heya na dma dmoi meepah ani maanu oda kri alang icin, soka cinci,mauyi,cinzon,hanyin,tonsin,riyo,wenfa dahaka tiyi; madis ngayan heya nag moda facan kwansi kuri Suce koko,alang iciicin dahaka Kociccu, matis ma psngegun kari patis. Toma Sanwu ma Cinci facanci peheyu egu cinci mauyi panscu menag ini pntena koka icin, heya na moda meepah uxe oda cncu kri alang icin, moda smnetun oda Cinmaukwansi Siankan dahaka tnalang hiya, moda snbeyah knmalu cinci dahaka mauyi na Siankan, kiya ka mangan malu tnhikan dahaka Konsance,seediq cnce ma cwanpomeice. Cncukaiko Knkawas 1990 ciida, teru palu cntan mincutan,cyotan dahaka mincenren mntena lnlnga daha smruwa 0708 moda senkio kana alang. Knkawas 2004 idas 4 ali 26, Cenko Zentacanwefe pahakari knkawas 2007 dahaka knkawas 2008 uxe moda senkio Sicncankwan dahaka Rifafe, anisa wada rmengo mesa &quot;bobo de klengun ta dehekn senkio kana seedig &quot;. Knkawas 2007 idas 12 ali 29, Cienko Zentacanwefe wada smruwa senkio kana&quot;nndaan Siankan topesincnci knkawas 2012 ciida, nikan gmao Sincncankwan dahaka Rifafe moda bale smrwa ka Cenkozemin taipiautafe Canwuweyenfe &quot;(kesn&quot;smruwa bale &quot;). Spooda &quot;smruwa bale &quot;, knkawas 2012 gmao senkio Sincncankwan dahaka Rifafe, aninag ini oda gmaran senkio kana, ini hwa kndudn moda priyuh. &quot;smruwa bale &quot;wada pgkela dehu knkawas 2017 moda gmaran senkio kana seedig ka gmao Sinccankwan, netn sokiya ka senkio Sincncankwan de, kana giyin Rifafe moda sokiya dri. &quot;smruwa bale &quot;naka bale dehug knkawas 2017 gmaran senkio ka Sincncankwan, bobona dehug knkawas 2020 gmaran senkio kana seedig ka Rifafe duri. Sofeinton Kndalah knkawas 2019 idas 3 ali 15, nikan seedig knciyug moda snmneru nndan kari na Conkon conyanciwefe, moda smmalu gaya Taufantiyauri, ma moda knciyug smmalu gaya nii ma mnegu paru mtdiyan dahaka kesacu. Ndaan sofeyinton nii uka seedig smmaru kmi moda dmndun, lahun seedig moda msseri,mtgtu eru,mharo sapah,&quot;teru ndaan knciyug &quot;(ini keepah,ini osa muuyas,ini ragoh kpahun sobai),zisacu moda knciyug pkrahan, nikan &quot;dmrun rima ndaan &quot;: rahi ka smmaru gaya,uxe kesn knciyug mmrdu,prahi ka seedig knciyug wada krapn ma iya ckli mesa nikan cmi,smmaru dokuricu yiin moda cosa mehemug nudan na kesacu,moda&quot;babale gmaran senkio kana seedig &quot;. Cingci Ziyumaci cpncyi ka ndan na Cinci ka Siankan, nudan na ooda cinci de sefu paalah ziyu ma ini hari klahan. Mirton poriman mnangan snaru cinci Noper taun na ndaan cinci na Siankan we skita bale ziyu ma ini krhangi. Anina kndalah knkawas 2006 idas 9 wada rmengo ka Sehu mesa ooda &quot;ini kluhani bale &quot;uxe snolun di, anina wada gmaran kari ka ooda cinci ka Sefu we beyah maci ka ga dmdun nanag, haten maci na inina pdoyi tmgesa. Leehan gnbarui,ini krti baga na ma mgduw ooda kmepah sehu daha,leehan llebu ka ngugalan na zekin,malu ka knlahangan na gaya ma kktaun animanu,msukeru ka dooyan na ooda zaisan ma msbale ka ooda na pila, malun na palu yizicu ma mtbeyah ka knpahan na Siankan, ndaan na scancinci hbaro ba cincisecia malu bale nndaan na Siankan mesa kana. Kiya ka mangan ngayan lmaban ziyu ma mtraox menag bobode heran ka cinci na Siankan, kndalah knkawas 1995 meko cwantoncicinfe,kndalah knkawas 1996 Kanata fesersefe(Fraser Institute)dahaka ckukatu yencioso wada rumengo mesa ndaan zyo cinci, berah bale ka ndaan na Siankan mesa. Knkawas 2011 dahaka knkawas 2012 mn daha knkawas, menag Sce cinci runtan&quot;lmaban msbale ka ndaan na cinzon pntasan patis&quot;ga beku belah bale. Knbahalo seediq Kncpecu na knbhalo seediq knkawas knkawas mlana ka Siankan, ktaan knkawas 2011 snpegan na kmlahan, kncpecu na knbahalo seediq spegun kana sce ga bekui belah teru. Dehug cceka knkawas 2014, dehug 7,241,700 snpegan heyi seediq, 3,345,100 ka heyi rusno, 3,896,600 ka heyi mkedin. Lmaban hbalo seedig Siankan ga meni sapah mkalo balo, mahan knkawas ni hmrinas teru kmhalan ma sepag kmhalan srmeyan na sapah mkalo balo, dma dehug mpitu kmhalan, sapah mkalo bbrigan de dehug kbekui snpegan. Nnikan tnsapa sepat heyi seediq de menag bale sepat kbekui ma mahan kbekui pinfan incu(37.2 ma 74.3 pinfan koncu,12.3 ma 30.7 pin)kngeheti na (anina sokiya de, soni mcpecu nnikan seediq Siankan, nikan ga na htiyun deheran tgungagut ini na kpahui. Nasi spegun seedig ga mena deheran ga kpahun, kingan pinfankonri pnsriyan heyi seedig we dehug hari teru man knbhalo seediq. Ktaun ta knkawas 2011 nndaun mita smepu, sepa palu alang knbahalo na seedig we: alang Siankan we 1,270,876 heyi seediq ,Ciyolon we 2,108,419 heyi seediq,cince we 3,691,093 heyi seediq,suesan we 1,188 heyi seediq, pspuun kana de 7,071,576 heyi seedig snpegan. Wenfa Kenkiyu risu Siankan kingan seediq mesa lmengo: ciatinwenfa dahaka ciackwannen kndalah rudan ini kgedan rmtug ani na hndre ka Siankan sofe. Nikan kingan seediq mkela risu Siankan lmengo duri: Siankan sofewenfa nikan mggalu ma gmahun Consiwenf, nii we kndalah ndaan hniti knmalu rdan ma gaya kndalah Conko nnkonsan ndaan knmalu,dahaka gaya koahun skan, ma pggimah gaya kiyoiku na Inko,horicu,kaike,koncn,pklahan mnaluh,konkonsicn,kklahan kpahun ndaan na Inko; ndaan mpgimah nii wada smmalu knmalu cinci dahaka knpriyug ndaan sofe na Siankan; anina ini ktai maanu dgx na wada knpriyuh palu saya, kndalah llnnga trma thwe knpriyuh, wada traun bsiyat ka sonii di. Berah kocio daigako Siankan Wan kn wu mesa lmengo:&quot;wada dmoi knpriyu bglah seedig Conko saya ka seedig Siankan, sahari heya mntena posa mman beyah. ……peheyu Topesincnci de maha snbeyah lmamu nikan wenfa mttui beyah kndalah alang icin Sce, knpriyu lnlnngan bgurah maha stngayan knmalu wenfa Conko. Siankan dahaka ga menag ssiyo icirun seediq Conko, deheya maha peeyah palu beyah mkri haten alang.&quot; Cose Uxe ccu paicia ma sifan ka cose na Siankan, daha cose nii paru ba dndun na Sikan cose, prbangun so nrwan bnka icin, kiya kesn Siankan cose. Bkuihari knkawas mriman dehu berah knkawas mmteru kmhalang, patis Siankan wnse egu riun pnatis daha mkri cncaicuyi. Ndaan csrun de, knkawas 1981 wada mehedu matis&quot;oda rmgerun ilifensi&quot;ka Li-ten-min, lociscn cuyi ka slengo na. Wnse Siankan wnfapowkwan nikan cantin kwan na Cin-yon, kndalah mpsan sci ga menag tokbecu risu dahaka cuncu ma ttui ka wnse kiya kesn Siankan wnse. Beraha han we ga krhangan Inko ka Siankan, consi wnfa mggalug ma mpgimah, Taiwan dahaka Conko mssipo inipntena knrahangan, hmako alang mssipo ka ooda Siankan. Anina seedig meyah teheyag menag hini dahaka seedig tndheran, kana bale unbeya cmikun haten Siankan wnse. Berah cbeyo galn daha &quot;wnfa samo&quot; lmengo ka Siankan, uka hari henga wnka, anina sokiya we Siankan wnse nikan ka tnruungan na Fazen wnfa. Manga lmgelu Wada smneru manga Nihon dahaka Ome ka ppatis na manga Siankan, odana smmalu manga wada smneru konyefa psmalu manga na Ome, kingan na smeyan kesn Tensin liosuesen slumeyan, msasu sntikoh kpahun, nikan kingan psu na dmoi matis, spn hbalo meepah, mkri Osu ka zuga daha madis suwe mofa duri, dngus pntasan na dahaka pntasan na seediq wada mkri lnlnnga wsiya kndalah bnka Conko, slhalin ma mtkiri smepu ndan, glahan ka llgagun na matis, pntasan na mita hari so nikan bbrigan, pntasan na madis kofan ma sofe,mtheyag, snbeyah,mmgoro,phrisan. Spooda hbaro dmoi tennau ma wanciwanru, ani mruh seediq matis zuga klun menag wanru. Ega hnyegan tonsian snnaru Siankan cinsiancian ga meheyu Sinkwan tatau Siankan, mangan eru kkrahan confa dahaka siyan, kiya nikan maru nudaan ka Siankan, wada pgimah benka Con Si ka ega na. Dngus knkela peheyu kesn cyo cwanco ka Siankan ndaan na knmalu we bkui hari na meko. Siankan ciida, smmesn Siankan kociteyin dahaka Siankan teyin cinsiancian palu bale ooda daha smmesn knkingal knkawas. Seeediq ega Siankan wada mangan sohin koci duri, soka&quot;sueyesnto&quot;knkawas 2010 wada mangan lmaban malu ega krarisme cian bgrah tanyen ega laki, knkawas 2011 Yetosien wada mangan lmaban malu yenyen mkedin ega&quot;Taucie&quot;tauyen kiya we sianfa. Dehu daha kmhalan kingan, dmoi wanru kana seediq, wada meerih ka bbrigan canpen na Siankan, moda wanru mita ega ma snegu pila kblehun sapah kntaun ega, kiya ka sapah ktaun ega uka brahan mooda ma asi alih kmepah. Seediq dmoi pila dahaka seediq meepah ega lmgelun mosa geheti alang Conko posa egu pila meepah, dmoi ngayan Siankan mangan ndaan alang conko suupu meepah ooda ega, dmadaha seediq meepah ega menag nag alang, nikan lnlngan nga skadi bgulah ooda ma pnkriyuh malu ddaun na meepah kpahun ega.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Gaga kska Yacow ka Hong Kong, 22 15 N, 114 10 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 1,108 sq km(hangan na o Tg184)(knlbanga dxgal o 1,073 sq km, knlbangan qsiya o 35 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 7,167,403 hiyi. Gaga ka poso alang paro, jiyax 1 idas 7 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal Hong kong ga wada sogan 5% ka dxgal qpahan, 0% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 95% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Leong Chon-ying, pnaah hngkawas2012 idas 7 jiyax 1pnrajing kmlawa klwaan. Mrngaw kari Kwongtong ka seejiq Hong Kong. = Hong Kong = Hong Kong(tngoianon kan, klomeon ngayan we sian cian; Ego we: Hong Kong, spatis deheko we: HK,HKSAR)ga menag tgobalo Nanhai,ga tgonarat Cocian, ga mgogaro Kantonson Sncinso, tgoirin na msosipo knthiyan na 63 konri dahaka Aomon, tghona na mpayos Nanhai, Topesiconci na Confazenmin konhoko. Ga psgon deheran we Siankan,Cioron dahaka Since, tgdaya na Siankan haten bale; ktaon ssiyo na deheran paro we Ciyoronpantao, ma nikan 263 deheran cceka iciron. Dehog knkawas 2018, nikan 718 man kngrahon na heyi seediq na Siankan. Knkawas 1842, Tacinko inibaka keson Yapen mccebo, ini pntena ali wada Na sbege ma kbrehon Inko ka deheran Siankan, pradin ciida Inko ka kmrahan ma haten Sinkan, Sikan we kndarah mkeman,deheran nakah oka mmano ma rrmiko alang bici maangan kcorox, ma wada haten baso palo icron yahon sdarin hone, kana kyokeya napa na aso kndala Yropa meyah starin bbrigon na Yapen kori Conko,tninon ma ani kyokeya aimano basio psonriyan gnbaroi, ini yahi rmdo aninanag mrodo ssio alang. Knkawas 1945, wada marih mccebo ka Nipon, Siankan wada onberih krohagon na Inko. Knkawas 1842, Cincao dahaka Inko wada psrwa matis patis&quot;Nacin tiyaoye&quot;, sbege na Inko ka Siankan anibeta knwan; bobona don wada matis&quot;Pecin tiyaoye &quot;dahaka&quot;peheyo matis krhangon na ayos Siyankan &quot;, kiyaka sbege na Cioron ma kblehon na Since, so nii ka ssiyo alang Siankan kndlah knlahangan na Inko. Mpsan mcocebo cida, gnlekan na kmrahan na Nihon dehog 3 knkawas 8 idas. Kndalah knkawas 1997 idas 7 ali 1 dmoi keson&quot;kingan kklahangon daha gaya&quot;pnoda lnlnngan na Confazemin konhoko smmalo dnoyan soni, &quot;Confazenmin kohoko Siankan topesinconci cipenfa&quot;pgokela mesa Siankan we oxe moda dmoi geson sofecoyi, kana ooda kkdeson we oxe prgero 50 knkawas snegon nana Copenocyi. Siankan we rmaban ktaon malo bale ndaan na Kocicinzon,Konsanfwo dahaka Hanyinconsin, kndalah cianton cicinfe 25 knkawas snpegan kana bobodeheran Siankan we rmaban bale coyocinciti, deho na hini sokiya, knkawas 2020 de knmaro na bkoi na Sinciapo magan 2 malo snpegan di. Ndaan na knlohagan mtbale alang,alang ini skkro,leehan ka galan zekin dahaka ddaon pklahan gaya malo bahagon kana bobodeheran, kiya keson&quot;Tonfan co co &quot;knmlo ka ngayan na. Ris Deho tbkoi hari Mincao nikan ka tnngayan siankan di, kesn daha siankan we deheran bici ga cceka iciron sipo na Tekon, sayade kesn Yarico sipo na Fancokn, oxe dogx kedsn Siankancai saya. Kndalah Setansotai ciida nikan Honsnyemiao pradin snhiyon na seediq menag deheran Yarico(Yarico honsnmiao), pradin Cincao seediq Siankan we snheyi tenhomiao, kiya ktaon Yarico we mlaale haten riso na dahaka siankancia, saya ktaon Fancokn,Siankancia dahaka ssio Tenwan, beraha 100 knkawas ga triboon Iciron nana, oka hari deheran, oxe khobalo seediq mnenag hini. Ego pskari na tngayan Siakan, nikan kinga kari daha pnadis mesa, hani dehog Sinkan coco ka spi Iko ciida, seediq manga kcorox ngayan na cncin, dehog Siankan ssio pecintai ka spi Iko ciida heya rngego mesa&quot;Siankan&quot;ngayan na hini. Siankan kafo Berah knkawas 1810 ciida, Inkotoninto konso wada tena meyah mkiri mita ssio deheran Sinkan ga menag potin na yayon Cocian. Bobo na nnkala Sinkan coco ka seediq Inko, seediq mnenag Sinkan ngayan na cncin heya wada pgoela deson na tgodaya Sinkan, seediq Inko moda alang siankan cncin cmiyo kari Kocia soka&quot;sinkan&quot;henga na, kiya ka nikan&quot;Hong Kong&quot;ka ngayan na alang, anidehog saya so kiya ka tnngayan na. Knkawas 1840, hani mntehan mccebo Yapen, Cincao Takanti psba mcebo han bobo na mkri so psbale ka lnlnnga na, snkagon Cincaitaso cisan ka ngayan na mosa pplego psbale dahaka spi Inko dehog alang Kanco. Knkawas 1841 idas 1, ini pklayi ka Cincao dahaka Iko cisan dahaka cari.iri tena mehedo matis psbale patis&quot;hani plgagan patis cnwapi&quot;, dehog idas 1ali 20 Cari.iri paadis patis &quot;patis sbege na bkon mkedin&quot;, lmego mesa wada mhedo kari ma spo matis &quot;patis mtena llnnga&quot; daahaka cisan, nikan pntasan &quot;sbege Inko ka Sinkan dahaka baso iciron &quot;. Krahangan na Nihon; knkawas 1910 Siankan ciida Knkawas 1945 idas 9, Inko dahaka Confaminko spo somesn pahabaro hata ma spo smmesn mkkesa pgokela mesa Siankan wada kbereh ka knrhangnan dngan, Knkawas 1941 idas 12 ali 8(patis hido Yaco), kmremoh cnckan ka Nihon, ali ciida kmremoh Siankan dori, Siankan wada tgimah mccebo Taipiyan, koka tonmonfe spo knciyog Tanah tonx. Pradin mccebo kmrahan heyanaka Siankan, spi Inko ma sopi Inko tero, spi Kanata dahaka spi Pleten Into meyaha gbaan Siakan, mnego ma palobale pncboan daha. Bobo pncobowan mpsan Knkawas 1945, idas 8 ali 30 inibaka mccebo ka Nihon, pahakari ka Inko onbberi ko Kmrahan Siankan dngan. Kokminto dahaka kiosanto pprengo ma mpsan mccebo ciida, oka ali na Confaminko moda pprengo ooda na Siankan dahaka Inko. Knkawas 1949 idas 10 ali 1, secrico ka Confazenmin konhoko ciida, wada pprengo deheya ooda na Siankan wada matis oxe ta plongagan mesa: Pecin oka rrnngan magan deheran Siankan, ma oxe ko smneton nodaan na seediq dahaka sopi Confaminko menag Siankan, wada sonii onpriyox mangan conzen Confazemin konhoko ka Inko, wada soni Siankan beko berah bale sntaran alang ziyo dahaka koncancoyi ka Siankan. Mcceka nodaan Knkawas 1989, bobo ziken 64, seedig Siankan wada mege knrahangan knddon ini so snheyi conyan confo, miico ka rnrnngan daha, wada llebo kana cocan daha, teheroi icin alang ka seediq dngan, kiyaka kegako smmaro hikozo bgorah palo ka Sefo Siankan kiyaso mseso rnrnnga na seedig. Knkawas 1990 idas 4 ali 4, mo 7 Cenko zen mintafe ciida mo 3 kaigi ka Conko, Conkokocia soseki Yansaqon wada matis cosirin, ma smrowa peheyo gaya&quot;Siankan cipenfa&quot;. Topesincnci ciida Knkawas 2019 idas 4, seedig siankan knciyog Seho peheyo (taofan tiaori), knkawas 2019 idas 6 ali 9, hobaro rion seedig Siankan msseli ma mkkesa ero knciyo msean, knciyog Conkon conyan ciriweyen peheyo (taofan tiaori). Pnheygan na gaya kiya we sefo Siankan neton nikan seediq kndorig asika smrowa pdeson na Cokotaro,Aomn dahaka Taiwan moda pseon. Idas 6 ali 12 kesaco dahaka seedig palo bale tgrayan daha, kiya wada tmreton yosin knkawas 2019 idas 6 ali16 ma knkawas 2019 idas 7 ali 1 mosa kmremoh sndayog Rifafe. Cceka idas 7 idas 8 ciida seediq dahaka kesaco mnego mtgodiyan,msciyog kmremoh ma pgmerog, wada knpriyog ka slengo daha mesa&quot;kofko Siankan, komin zidai&quot;mntena ondo cnco kancn. Idas 9 Ali 4, bkn alang Lincnyeo paha kari mesa lahon oxe daon plego ka&quot;taofan tiaori&quot;ma pgkela tero ddaan. Idas 10 ali 5 bobo knpliyog knrahangan ka sefo Siankan mntehan paha oda (cinci cinkoan tiaori ) ini srwa mbnkwa kana seedig. Idas 10 ali 23 rifafe wada smrowa malah ka&quot;peheyo taofan tiaori &quot;, anisokiya moda knciyo ka seedig nana. So ndaan na ali knciyog kndalah knkawas 1956 idas 10 ali 10 palo bale nndaan na smmerag ka alang. Tiri Hnyegan deheran Rehoko ciakowencco ktaon ta Scetickoyen mesa si deheran sohari 6 erog snarog btgos mgdegon mtokiri ka alang Siankan, kngoheti ga na krohangon Siankan we 2,755.03 pinfankonri, kngeheti na deheran we 1,105.6 pinfankonri(80.7 pinfankonri ka deheran Siankan,ciyoron we 46.9 pinfakonri,Since dahaka deheran ga cceka iciron we 978 pifankonri, nii we ponatis knkawas 2014): kngeheti kngorahan ksiya we 1,650.64 pinfankonri. Snakon snpegan deheran Siankan we Siankan,Cioron pantao,Since tero snpegan dahaka 263 deheran icron, deheran iciron we kesn tayisan palo bale. Sntai Nikan stikonyen kesn sapah kntaon kbheni, 75% deheran na Siankan we ssiyo ini kpahi, malobale ka nnikan. Deho knkawas 2006 idas 6, nikan hmrinas 3,100 Wekoan sdo nikan wada kpriyo kingan nag sdo ori, hmrinas 50 gaga dngaon ka camac, hmrinas 100 ka Liancire,Pasinre dahaka Kbheni ego klegan ka Siankan Toyocon. Soka Siankan sisin,Siankan pato dahaka rowen sowa. Nikan dori, ga nanikon Siankan nii kboheni Yaco tohelin de ddaon na ero ma daon na starin msange, tgoirin daya cerag mipo deheran Since ego kbhei teheroi moda starin, keson hohawan soti kndalah knkawas 1995 spooda&quot;ramsar konye&quot;wada psan secoyo Kocisoti. Karag Ga menag tgobaro Ticio yazotai ka Siankan,tghona pefeqesien, tgbokoi na ga sdahan Oyataro ma berah na mkri Taipinyan, kiyaka nikan Hayansin fozotai cifonciho, scifonmin mkri hari moohn. Dehog bkoi knkawas de, kndalah kaociya Siporiya madis karat mdengo ma msekoi mkroi ticiya Taipinyan miyog, sokiya karat misan na Siankan, kiya ka anina menag tgobalo ka Siankan nikan msekoi ka kara. Coceka knkawas de, nikan kaociya ka Taipinyan, bgihon kara rbagan miyo kori Oyataro, rbagan Siankan madis ego kyoh. Kinnga knkawas de idas 3 dehog 5 we kara freon, kara de moohn ma msemon, mnprabo ma, ani berah bale inihari dai. Idas 6 dehog idas 8 de lbagan, kara mttiloh, msemn, nikan hali kyox palo, smeli kyoxpalo. Idas 9 idas 11 aki, moohon hari ma szosi, thdaon rion. Lbagan dahaka aki daon hari boho, dmana sksiya ma sno hari; miyog hari bgihon mttilox. Ldas 12 dehog idas 2 ge misan, kara mndengo ma szosi, nikan hoda ka dgiyag, ini ka thda. Alang maci Siankan we mcpeco sapah bbalo, seediq Siankan hbalo ma mcpeco nnikan, kiya ka madis mttiloh ka ssio, kiyaka maci dahaka derig alang ini pntena ka kntolehan daha, alang Since kiya so Takrin,Skan dahaka Petanton darin deheran Tairiko, rmaban kntlehan na dahaka maci, kntlehan na dehog 8 to inipntena. Cyawtong Hataco ka ciaton Siankan, benlibale, klegan ppawen we rropni,baso paro,baso bici,taksi ma hne, nikan tenco ma cinte dri. Knkawas 2013, kingan ali pnpaan na knbahalo seediq we dehog 1235 man nin. Rropni rmaban bale ini godema, knkingan ali pnpaan na seedig we dehog 442 ma nin; mpsan we rrobaso, kinngaan ali pnpaan na dehog 376 ma nin. Nikan keson kipo pataton mntena pila dori mberah bale dmoi kana anag ani ino, gagadaha doyon kana seedig we 2,400 man nin. Kocicican Siankan snpegan klngan koyintaro Hankon ciaoton mkri alang icin, sin Siankan kocicican ga menag Claciao, npaanang na kngego seediq ga belah ego spegon kana Hikozo bobodheran, Hikoki kndalah Ome,Yaco dahaka Tayanco meya starin msange. Ndaan na cnco we menag coceka ini koriko icin, kiyaka bsiyat ali Conkotaro dahaka Taiwan ngalon daha tatag yahon msange knpriyo hhaan ka Siankan. Knkawas 2013, dehog 372,000 snpegan hikoki meyah starin Siankan hini. Kingan knkawas we 24 patishido ini ksange mepah ka Siankan, knkawas 2010 snpegon napa na seediq we 5,390 man nin ma napa na kkeya we dehog 410 man koton; kndalah knkawas 2001 dehog knkawas saya knmalo na nondaan ga menag spegon we gaga berah tero snpegan mena bobodeheran, mmsepa wada mangan rmaban malo nodaan na menag hikozo bobo deheran. Cenco Peheyo so sapah smnegon Sentaicoyi ka Siankan, peheyo ego kesn Siankan motentalo ssio sipo Wetoriyakan, pnhyegan sapah knbbalo na hmrinas 90 konco snpegan we hmrinas 3,069, ktaon pnheyo sapa bobo deheran oka soni myeyoh ma bbalo ma graham. Kndalah dgiya Taipinsan dmeeda kri toma mita Wetoriyakan ma kndalah Censacoe skkaro mita mkori Siankan, ktaon knmalo taon alang maci dahaka iciron, nii si tmros okiako meyah Siankan, beko tero knmalo ba taan keeman bobo deheran kingan we Siankan. Motentaro menag Siankan oxe ano sanyetaro, ego ka sapah nikn seediq ka menag balo rion. Netn spegon 100 sapah nikn seediq gaga sapah bbalo ga bobo dehera, mddeka snpegan de gaga Siankan. Cbeyo han we, mseli tgdaya Siankan ka motentalo. Knkawas 1998 idas 7 wada lebon ka ciolon citocican, knbbalo srmeon sapa menag cioron srowaon na sommaro bbalo hari, kiyaka motentalo ciolon pantao mntenag bobo kyoh hmero ego lehi. Knkawas 2010 mehedo smmalo fanciokwancan menag tgoirin ciolon, knbrawan na we 484 konco, iciban bbalo menag Siankan,mtbekoi 9 bbalo sromean sapa ga bobo deheran. Wada mrana ka heyi seediq, nika ka kegako smmalo 8.5 man sapah nnikon, kiya ka aninav mteheya alang Siankan ka Since, oxe tikoh ka sapah nnikon deho 40 tate, ego sapah srmeyan spoon nikon ga troma hiya. Cngc Rifa Sapah peheyo gaya we rifafe, 4 knkawas ka kingan hnyegan na, nikan 60 heyi giyin han, kndalah knkawas 2012 wada malon 70 hnyegan. Tai 5 kai rifafe de, troma 70 heyi giyin 35 heyi we kndalah 5 alang moda pntonaon smepo daihiyo gmao, 5 hnyegan giyin we kndalah Ciyife gmao senkio, ngari na 30 heyi giin we kndalah 28 konon twanti ma kingan hiyo moda gomao senkiyo. Uxe knkingan kana seedig wada moda gomao senkiyo, kana seediq gmao senkio nnikan na, gomao cwanton konnon giyin de 10 nan man bale seediq snkio , ciyife (taini) giyin oka cwanto conon kipo moda senkio. Giyin rifafe pnheyo na yian, faan dahaka moda knpriyo Cnfo faan, asika daon mddeka csen giyin dahaka kononce giyin smrowa. Bobo peheyo Siankantoci, dehog saya 6 moda senkio rifafe. Saya de tai 6 kai Rifafe, cecopai 42 heyi, mincopai we 26 heyi. Ktaon ka cntan rifafe we mincentan rmaban palo, bobona snpegan de cinminlen dahaka mincotan. Sofa dahaka fari cto Bngan daha dori sasin otox mkedin Taimeso gaga sapah palo Consn fayen, dngos ktaon smneton faco ka Siankan Kana kokso na cencakwan dahaka minso sson Siankan Sfaciko dmoi kpahon, kana minssoson knkingan seedig dahaka Sefo. Gaga dmoi sofatri kana ndaan fari cto na siankan, knpahan na seedig ga menag sapah sfaciko, ini kanke ka kpahon Sefo dahaka sapah smmalo gaya. Bobo secrico ka Siankantoci, pradin smnegon ka&quot;cipenfa&quot;. Ktaon oda kingan koka daha ooda we, &quot;cipenfa&quot;tai 8 bekoi baleba asika moda dmoi ptonfa ka seedig Siankan, ma nikan ego klegan ka&quot;ndaan gaya Siankan&quot;moda mman smmalo, ini pntenag tarofa Ckoko. Pila kanyen, psna ngayan &quot;kayen&quot;, keso daha &quot;kapi&quot;ma&quot;kanco&quot;, nisa dooyon daha pila Siankan, pila dahaka cicin skraya ptason we HKD , snkraya na we HK$. Pila klaboi 3 ginko ga moda smmalo ma asika klhagon na cinzon kwanrici. Tero ginko kiya we Siankan sanhai inhan,cata inhan(Siankan)dahaka conko inhan(Siankan). Tewayisoo Siankan Cincimayi pansco ga lton spooda&quot;Siankan topesincnci cipenfa&quot;, ndaon kmepah waciasoo na Siankan we Confazenmin konhoko kooyen dmoi. Heya na dma dmoi meepah ani maano oda kri alang icin, soka cinci,maoyi,cinzon,hanyin,tonsin,riyo,wenfa dahaka tiyi; madis ngayan heya nag moda facan kwansi kori Soce koko,alang iciicin dahaka Kocicco, matis ma psngegon kari patis. Toma Sanwo ma Cinci facanci peheyo ego cinci maoyi pansco menag ini pntena koka icin, heya na moda meepah oxe oda cnco kri alang icin, moda smneton oda Cinmaokwansi Siankan dahaka tnalang hiya, moda snbeyah knmalo cinci dahaka maoyi na Siankan, kiya ka mangan malo tnhikan dahaka Konsance,seediq cnce ma cwanpomeice. Cncokaiko Knkawas 1990 ciida, tero palo cntan mincotan,cyotan dahaka mincenren mntena lnlnga daha smrowa 0708 moda senkio kana alang. Knkawas 2004 idas 4 ali 26, Cenko Zentacanwefe pahakari knkawas 2007 dahaka knkawas 2008 oxe moda senkio Sicncankwan dahaka Rifafe, anisa wada rmengo mesa &quot;bobo de klengon ta dehekn senkio kana seedig &quot;. Knkawas 2007 idas 12 ali 29, Cienko Zentacanwefe wada smrowa senkio kana&quot;nndaan Siankan topesincnci knkawas 2012 ciida, nikan gmao Sincncankwan dahaka Rifafe moda bale smrwa ka Cenkozemin taipiaotafe Canwoweyenfe &quot;(kesn&quot;smrowa bale &quot;). Spooda &quot;smrowa bale &quot;, knkawas 2012 gmao senkio Sincncankwan dahaka Rifafe, aninag ini oda gmaran senkio kana, ini hwa kndodn moda priyoh. &quot;smrowa bale &quot;wada pgkela deho knkawas 2017 moda gmaran senkio kana seedig ka gmao Sinccankwan, netn sokiya ka senkio Sincncankwan de, kana giyin Rifafe moda sokiya dri. &quot;smrowa bale &quot;naka bale dehog knkawas 2017 gmaran senkio ka Sincncankwan, bobona dehog knkawas 2020 gmaran senkio kana seedig ka Rifafe dori. Sofeinton Kndalah knkawas 2019 idas 3 ali 15, nikan seedig knciyog moda snmnero nndan kari na Conkon conyanciwefe, moda smmalo gaya Taofantiyaori, ma moda knciyog smmalo gaya nii ma mnego paro mtdiyan dahaka kesaco. Ndaan sofeyinton nii oka seedig smmaro kmi moda dmndon, lahon seedig moda msseri,mtgto ero,mharo sapah,&quot;tero ndaan knciyog &quot;(ini keepah,ini osa mooyas,ini ragoh kpahon sobai),zisaco moda knciyog pkrahan, nikan &quot;dmron rima ndaan &quot;: rahi ka smmaro gaya,oxe kesn knciyog mmrdo,prahi ka seedig knciyog wada krapn ma iya ckli mesa nikan cmi,smmaro dokorico yiin moda cosa mehemog nodan na kesaco,moda&quot;babale gmaran senkio kana seedig &quot;. Cingci Ziyomaci cpncyi ka ndan na Cinci ka Siankan, nodan na ooda cinci de sefo paalah ziyo ma ini hari klahan. Mirton poriman mnangan snaro cinci Noper taon na ndaan cinci na Siankan we skita bale ziyo ma ini krhangi. Anina kndalah knkawas 2006 idas 9 wada rmengo ka Seho mesa ooda &quot;ini klohani bale &quot;oxe snolon di, anina wada gmaran kari ka ooda cinci ka Sefo we beyah maci ka ga dmdon nanag, haten maci na inina pdoyi tmgesa. Leehan gnbaroi,ini krti baga na ma mgdow ooda kmepah seho daha,leehan llebo ka ngogalan na zekin,malo ka knlahangan na gaya ma kktaon animano,msokero ka dooyan na ooda zaisan ma msbale ka ooda na pila, malon na palo yizico ma mtbeyah ka knpahan na Siankan, ndaan na scancinci hbaro ba cincisecia malo bale nndaan na Siankan mesa kana. Kiya ka mangan ngayan lmaban ziyo ma mtraox menag bobode heran ka cinci na Siankan, kndalah knkawas 1995 meko cwantoncicinfe,kndalah knkawas 1996 Kanata fesersefe(Fraser Institote)dahaka ckokato yencioso wada romengo mesa ndaan zyo cinci, berah bale ka ndaan na Siankan mesa. Knkawas 2011 dahaka knkawas 2012 mn daha knkawas, menag Sce cinci rontan&quot;lmaban msbale ka ndaan na cinzon pntasan patis&quot;ga beko belah bale. Knbahalo seediq Kncpeco na knbhalo seediq knkawas knkawas mlana ka Siankan, ktaan knkawas 2011 snpegan na kmlahan, kncpeco na knbahalo seediq spegon kana sce ga bekoi belah tero. Dehog cceka knkawas 2014, dehog 7,241,700 snpegan heyi seediq, 3,345,100 ka heyi rosno, 3,896,600 ka heyi mkedin. Lmaban hbalo seedig Siankan ga meni sapah mkalo balo, mahan knkawas ni hmrinas tero kmhalan ma sepag kmhalan srmeyan na sapah mkalo balo, dma dehog mpito kmhalan, sapah mkalo bbrigan de dehog kbekoi snpegan. Nnikan tnsapa sepat heyi seediq de menag bale sepat kbekoi ma mahan kbekoi pinfan inco(37.2 ma 74.3 pinfan konco,12.3 ma 30.7 pin)kngeheti na (anina sokiya de, soni mcpeco nnikan seediq Siankan, nikan ga na htiyon deheran tgongagot ini na kpahoi. Nasi spegon seedig ga mena deheran ga kpahon, kingan pinfankonri pnsriyan heyi seedig we dehog hari tero man knbhalo seediq. Ktaon ta knkawas 2011 nndaon mita smepo, sepa palo alang knbahalo na seedig we: alang Siankan we 1,270,876 heyi seediq ,Ciyolon we 2,108,419 heyi seediq,cince we 3,691,093 heyi seediq,soesan we 1,188 heyi seediq, pspoon kana de 7,071,576 heyi seedig snpegan. Wenfa Kenkiyo riso Siankan kingan seediq mesa lmengo: ciatinwenfa dahaka ciackwannen kndalah rodan ini kgedan rmtog ani na hndre ka Siankan sofe. Nikan kingan seediq mkela riso Siankan lmengo dori: Siankan sofewenfa nikan mggalo ma gmahon Consiwenf, nii we kndalah ndaan hniti knmalo rdan ma gaya kndalah Conko nnkonsan ndaan knmalo,dahaka gaya koahon skan, ma pggimah gaya kiyoiko na Inko,horico,kaike,koncn,pklahan mnaloh,konkonsicn,kklahan kpahon ndaan na Inko; ndaan mpgimah nii wada smmalo knmalo cinci dahaka knpriyog ndaan sofe na Siankan; anina ini ktai maano dgx na wada knpriyoh palo saya, kndalah llnnga trma thwe knpriyoh, wada traon bsiyat ka sonii di. Berah kocio daigako Siankan Wan kn wo mesa lmengo:&quot;wada dmoi knpriyo bglah seedig Conko saya ka seedig Siankan, sahari heya mntena posa mman beyah. ……peheyo Topesincnci de maha snbeyah lmamo nikan wenfa mttoi beyah kndalah alang icin Sce, knpriyo lnlnngan bgorah maha stngayan knmalo wenfa Conko. Siankan dahaka ga menag ssiyo iciron seediq Conko, deheya maha peeyah palo beyah mkri haten alang.&quot; Cose Uxe cco paicia ma sifan ka cose na Siankan, daha cose nii paro ba dndon na Sikan cose, prbangon so nrwan bnka icin, kiya kesn Siankan cose. Bkoihari knkawas mriman deho berah knkawas mmtero kmhalang, patis Siankan wnse ego rion pnatis daha mkri cncaicoyi. Ndaan csron de, knkawas 1981 wada mehedo matis&quot;oda rmgeron ilifensi&quot;ka Li-ten-min, lociscn coyi ka slengo na. Wnse Siankan wnfapowkwan nikan cantin kwan na Cin-yon, kndalah mpsan sci ga menag tokbeco riso dahaka conco ma ttoi ka wnse kiya kesn Siankan wnse. Beraha han we ga krhangan Inko ka Siankan, consi wnfa mggalog ma mpgimah, Taiwan dahaka Conko mssipo inipntena knrahangan, hmako alang mssipo ka ooda Siankan. Anina seedig meyah teheyag menag hini dahaka seedig tndheran, kana bale onbeya cmikon haten Siankan wnse. Berah cbeyo galn daha &quot;wnfa samo&quot; lmengo ka Siankan, oka hari henga wnka, anina sokiya we Siankan wnse nikan ka tnroongan na Fazen wnfa. Manga lmgelo Wada smnero manga Nihon dahaka Ome ka ppatis na manga Siankan, odana smmalo manga wada smnero konyefa psmalo manga na Ome, kingan na smeyan kesn Tensin liosoesen slomeyan, msaso sntikoh kpahon, nikan kingan pso na dmoi matis, spn hbalo meepah, mkri Oso ka zoga daha madis sowe mofa dori, dngos pntasan na dahaka pntasan na seediq wada mkri lnlnnga wsiya kndalah bnka Conko, slhalin ma mtkiri smepo ndan, glahan ka llgagon na matis, pntasan na mita hari so nikan bbrigan, pntasan na madis kofan ma sofe,mtheyag, snbeyah,mmgoro,phrisan. Spooda hbaro dmoi tennao ma wanciwanro, ani mroh seediq matis zoga klon menag wanro. Ega hnyegan tonsian snnaro Siankan cinsiancian ga meheyo Sinkwan tatao Siankan, mangan ero kkrahan confa dahaka siyan, kiya nikan maro nodaan ka Siankan, wada pgimah benka Con Si ka ega na. Dngos knkela peheyo kesn cyo cwanco ka Siankan ndaan na knmalo we bkoi hari na meko. Siankan ciida, smmesn Siankan kociteyin dahaka Siankan teyin cinsiancian palo bale ooda daha smmesn knkingal knkawas. Seeediq ega Siankan wada mangan sohin koci dori, soka&quot;soeyesnto&quot;knkawas 2010 wada mangan lmaban malo ega krarisme cian bgrah tanyen ega laki, knkawas 2011 Yetosien wada mangan lmaban malo yenyen mkedin ega&quot;Taocie&quot;taoyen kiya we sianfa. Deho daha kmhalan kingan, dmoi wanro kana seediq, wada meerih ka bbrigan canpen na Siankan, moda wanro mita ega ma snego pila kblehon sapah kntaon ega, kiya ka sapah ktaon ega oka brahan mooda ma asi alih kmepah. Seediq dmoi pila dahaka seediq meepah ega lmgelon mosa geheti alang Conko posa ego pila meepah, dmoi ngayan Siankan mangan ndaan alang conko soopo meepah ooda ega, dmadaha seediq meepah ega menag nag alang, nikan lnlngan nga skadi bgolah ooda ma pnkriyoh malo ddaon na meepah kpahon ega.</FORM>
    </S>
</TEXT>