<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Hori" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Hori" copyright="CC BY-SA" citation="Hori. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Hori" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Hori, title = Hori, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Hori} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Hori = Phepah Hori (Seediq Tgdaya) Anu mtgiya ssiyo Hori ka dgiyaq ma meniq conhaipa duri. Kiya ka pnhumaan na klegan phepah de kuhun riyung ani ima. Mnteru mangan snalu tgkingal ka Taywan nii, kesun malu pnhmaan na phepah. Alang ddaha ka Canhwa Tenwe ka mntena ngayan egu ma malu pnhumaan phepah mesa. Egu klegan ka phepah pnhumaan daha niqan mantensin, kannaysin, hutoran, huteran, fecocyeu, meykwe, siansue payho … dunii. Niqan klegan phepah ani mmaanu, ma ini setoq mhei kingal knkawas duri. Dehuk saya wada 450 koncing kana pnhumaan na phepah di, ma wada hmurinas cceka pnhumaan na kingal Nantosen 870 koncing knkeegu na. Elug tcingan xiluy Hori (Seejiq Truku) Cbeyo we egu sapah ka tmucing xiluy "ngungu elug Nansing" ksun. Knlwaan ta Tanah Tunux siida, ida niqan naqih na ka tmucing xiluy, paru hnang na ni snbirat bi, egu qrngul na ni naqih bi sknxan uri. Kiya ka snslian elug hini sayang ka tcingan xiluy da. Sbiyaw han o wada niqan mtrul sngari sapah ka tcingan xiluy, sayang do ada ka wada kmpriyux ka kndsan babaw dxgal da, kiya ni wada kmdudul mpxing/mduk ka sapah tcingan xiluy uri da. Hngkawas nii o yasa gokosyo(cnkungswo) niqan ka cawcey cihwa, kiya ka spuun ka kndsan ni rmigaw, iyux dha bi skhnang ka hangan elug tcingan xiluy duri, ttuyun duri ka elug tcingan xiluy, pyahun duri ka hangan elug tcingan xiluy ksun. Sapah thmkuan teykung Kungc (Seejiq Truku) Siyo sapah thmkuan Macu hiya o niqan kingal sapah thmkuan cawpingkung yuhwatang ksun, seejiq hori thnganan dha "kungcmyaw". Uxay wana saan thmuku seejiq ka hini, ida saan dha bi mssli smluhay knkla kndsan seejiq uri. Ruwan sapah thmkuan teykung kugnc nii ga/o tmgsa knkla hancu, ida bsiyaq mnuda dha mlutuc uda knkla kndusan ttgsa da, saw ka sc, sufa ni kwoyuey dnii. Puru Gaya o asi ka dhuq niqan ka Utux Tihow , kika tduwa tcingan enduk, manu ka enduk kksaan ruwan sapah thmkuan teykung kungci nii o gaga tcingan 108 mey xiluy, ririh saw 36(mtrul matru) Teynkang ni 72 (empitu kmxalan dha) Tisa. Tncingan enduk nii o ida mtna saw Utux Rhngun , ida klaun bi ana ima ka hiya, niqan balay hangan na ka Kungcmyaw Hori nii. Causyenci (Tgdaya) Niqan kingan ngayan kesun "sama kibale rungsiya(bolung rucilung paru)"duri ka Causyenci nii. Uka hari qtaan ka Taywan hini, ani si egu qtaan meniq Ouco hiya. Ncbeyonaq kulaun daha pkumalu ma pkubeyax rumun seediq ka alang ssiyo kesun Ticonhay hiya. Kndkilan na knbbaro de dehuk betaq 2 m, ma kuhun daha mekan seediq ka sudu tudu tuwax phepah na. Cheya bale puqun ma ini so kllabu nbuyas mtengi mnekan sama mesa. Niqan kingan seediq empsruwan daha ka knkela na quri iyu ssudu ka Ninyusu(Plinius), sama kiya de "sama puqan seediq malu kndesan "mesa.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= ħoɾi = pħəpaħ ħoɾi (səədiq tgdaja) anu mtgija ssijo ħoɾi ka dgijaq ma məniq ʦonħaipa duɾi. kija ka pnħumaan na kləgan pħəpaħ də kuħun ɾijuŋ ani ima. mntəɾu maŋan snalu tgkiŋal ka tajwan nii, kəsun malu pnħmaan na pħəpaħ. alaŋ ddaħa ka ʦanħwa tənwə ka mntəna ŋajan əgu ma malu pnħumaan pħəpaħ məsa. əgu kləgan ka pħəpaħ pnħumaan daħa niqan mantənsin, kannajsin, ħutoɾan, ħutəɾan, *əʦoʦjəu, məkwə, siansuə pajħo * dunii. niqan kləgan pħəpaħ ani mmaanu, ma ini sətoq mħəi kiŋal knkawas duɾi. dəħuk saja wada *** konʦiŋ kana pnħumaan na pħəpaħ di, ma wada ħmuɾinas ʦʦəka pnħumaan na kiŋal nantosən *** konʦiŋ knkəəgu na. əlug tʦiŋan xiluj ħoɾi (səəɟiq tɾuku) ʦbəo wə əgu sapaħ ka tmuʦiŋ xiluj "ŋuŋu əlug nansiŋ" ksun. knlwaan ta tanaħ tunux siida, ida niqan naqiħ na ka tmuʦiŋ xiluj, paɾu ħnaŋ na ni snbiɾat bi, əgu qɾŋul na ni naqiħ bi sknxan uɾi. kija ka snslian əlug ħini sajaŋ ka tʦiŋan xiluj da. sbijaw ħan o wada niqan mtɾul sŋaɾi sapaħ ka tʦiŋan xiluj, sajaŋ do ada ka wada kmpɾijux ka kndsan babaw dxgal da, kija ni wada kmdudul mpxiŋ/mduk ka sapaħ tʦiŋan xiluj uɾi da. ħŋkawas nii o jasa gokosjo(ʦnkuŋswo) niqan ka ʦawʦə ʦiħwa, kija ka spuun ka kndsan ni ɾmigaw, ijux dħa bi skħnaŋ ka ħaŋan əlug tʦiŋan xiluj duɾi, ttujun duɾi ka əlug tʦiŋan xiluj, pjaħun duɾi ka ħaŋan əlug tʦiŋan xiluj ksun. sapaħ tħmkuan təkuŋ kuŋʦ (səəɟiq tɾuku) sijo sapaħ tħmkuan maʦu ħija o niqan kiŋal sapaħ tħmkuan ʦawpiŋkuŋ juħwataŋ ksun, səəɟiq ħoɾi tħŋanan dħa "kuŋʦmjaw". uxaj wana saan tħmuku səəɟiq ka ħini, ida saan dħa bi mssli smluħaj knkla kndsan səəɟiq uɾi. ɾuwan sapaħ tħmkuan təkuŋ kugnʦ nii ga/o tmgsa knkla ħanʦu, ida bsijaq mnuda dħa mlutuʦ uda knkla kndusan ttgsa da, saw ka sʦ, su*a ni kwojuə dnii. puɾu gaja o asi ka dħuq niqan ka utux tiħow , kika tduwa tʦiŋan ənduk, manu ka ənduk kksaan ɾuwan sapaħ tħmkuan təkuŋ kuŋʦi nii o gaga tʦiŋan *** mə xiluj, ɾiɾiħ saw **(mtɾul matɾu) tənkaŋ ni ** (əmpitu kmxalan dħa) tisa. tnʦiŋan ənduk nii o ida mtna saw utux ɾħŋun , ida klaun bi ana ima ka ħija, niqan balaj ħaŋan na ka kuŋʦmjaw ħoɾi nii. ʦausjənʦi (tgdaja) niqan kiŋan ŋajan kəsun "sama kibalə ɾuŋsija(boluŋ ɾuʦiluŋ paɾu)"duɾi ka ʦausjənʦi nii. uka ħaɾi qtaan ka tajwan ħini, ani si əgu qtaan məniq ouʦo ħija. nʦbəonaq kulaun daħa pkumalu ma pkubəax ɾumun səədiq ka alaŋ ssijo kəsun tiʦonħaj ħija. kndkilan na knbbaɾo də dəħuk bətaq * m, ma kuħun daħa məkan səədiq ka sudu tudu tuwax pħəpaħ na. ʦħəa balə puqun ma ini so kllabu nbujas mtəŋi mnəkan sama məsa. niqan kiŋan səədiq əmpsɾuwan daħa ka knkəla na quɾi iju ssudu ka ninjusu(plinius), sama kija də "sama puqan səədiq malu kndəsan "məsa.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Hori = Phepah Hori (Seediq Tgdaya) Anu mtgiya ssiyo Hori ka dgiyaq ma meniq conhaipa duri. Kiya ka pnhumaan na klegan phepah de kuhun riyung ani ima. Mnteru mangan snalu tgkingal ka Taywan nii, kesun malu pnhmaan na phepah. Alang ddaha ka Canhwa Tenwe ka mntena ngayan egu ma malu pnhumaan phepah mesa. Egu klegan ka phepah pnhumaan daha niqan mantensin, kannaysin, hutoran, huteran, fecocyeu, meykwe, siansue payho … dunii. Niqan klegan phepah ani mmaanu, ma ini setoq mhei kingal knkawas duri. Dehuk saya wada 450 koncing kana pnhumaan na phepah di, ma wada hmurinas cceka pnhumaan na kingal Nantosen 870 koncing knkeegu na. Elug tcingan xiluy Hori (Seejiq Truku) Cbeyo we egu sapah ka tmucing xiluy "ngungu elug Nansing" ksun. Knlwaan ta Tanah Tunux siida, ida niqan naqih na ka tmucing xiluy, paru hnang na ni snbirat bi, egu qrngul na ni naqih bi sknxan uri. Kiya ka snslian elug hini sayang ka tcingan xiluy da. Sbiyaw han o wada niqan mtrul sngari sapah ka tcingan xiluy, sayang do ada ka wada kmpriyux ka kndsan babaw dxgal da, kiya ni wada kmdudul mpxing/mduk ka sapah tcingan xiluy uri da. Hngkawas nii o yasa gokosyo(cnkungswo) niqan ka cawcey cihwa, kiya ka spuun ka kndsan ni rmigaw, iyux dha bi skhnang ka hangan elug tcingan xiluy duri, ttuyun duri ka elug tcingan xiluy, pyahun duri ka hangan elug tcingan xiluy ksun. Sapah thmkuan teykung Kungc (Seejiq Truku) Siyo sapah thmkuan Macu hiya o niqan kingal sapah thmkuan cawpingkung yuhwatang ksun, seejiq hori thnganan dha "kungcmyaw". Uxay wana saan thmuku seejiq ka hini, ida saan dha bi mssli smluhay knkla kndsan seejiq uri. Ruwan sapah thmkuan teykung kugnc nii ga/o tmgsa knkla hancu, ida bsiyaq mnuda dha mlutuc uda knkla kndusan ttgsa da, saw ka sc, sufa ni kwoyuey dnii. Puru Gaya o asi ka dhuq niqan ka Utux Tihow , kika tduwa tcingan enduk, manu ka enduk kksaan ruwan sapah thmkuan teykung kungci nii o gaga tcingan 108 mey xiluy, ririh saw 36(mtrul matru) Teynkang ni 72 (empitu kmxalan dha) Tisa. Tncingan enduk nii o ida mtna saw Utux Rhngun , ida klaun bi ana ima ka hiya, niqan balay hangan na ka Kungcmyaw Hori nii. Causyenci (Tgdaya) Niqan kingan ngayan kesun "sama kibale rungsiya(bolung rucilung paru)"duri ka Causyenci nii. Uka hari qtaan ka Taywan hini, ani si egu qtaan meniq Ouco hiya. Ncbeyonaq kulaun daha pkumalu ma pkubeyax rumun seediq ka alang ssiyo kesun Ticonhay hiya. Kndkilan na knbbaro de dehuk betaq 2 m, ma kuhun daha mekan seediq ka sudu tudu tuwax phepah na. Cheya bale puqun ma ini so kllabu nbuyas mtengi mnekan sama mesa. Niqan kingan seediq empsruwan daha ka knkela na quri iyu ssudu ka Ninyusu(Plinius), sama kiya de "sama puqan seediq malu kndesan "mesa.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= ħoɾi = pħəpaħ ħoɾi (səədiq tgdaja) anu mtgija ssijo ħoɾi ka dgijaq ma məniq ʦonħaipa duɾi. kija ka pnħumaan na kləgan pħəpaħ də kuħun ɾijuŋ ani ima. mntəɾu maŋan snalu tgkiŋal ka tajwan nii, kəsun malu pnħmaan na pħəpaħ. alaŋ ddaħa ka ʦanħwa tənwə ka mntəna ŋajan əgu ma malu pnħumaan pħəpaħ məsa. əgu kləgan ka pħəpaħ pnħumaan daħa niqan mantənsin, kannajsin, ħutoɾan, ħutəɾan, *əʦoʦjəu, məkwə, siansuə pajħo * dunii. niqan kləgan pħəpaħ ani mmaanu, ma ini sətoq mħəi kiŋal knkawas duɾi. dəħuk saja wada *** konʦiŋ kana pnħumaan na pħəpaħ di, ma wada ħmuɾinas ʦʦəka pnħumaan na kiŋal nantosən *** konʦiŋ knkəəgu na. əlug tʦiŋan xiluj ħoɾi (səəɟiq tɾuku) ʦbəo wə əgu sapaħ ka tmuʦiŋ xiluj "ŋuŋu əlug nansiŋ" ksun. knlwaan ta tanaħ tunux siida, ida niqan naqiħ na ka tmuʦiŋ xiluj, paɾu ħnaŋ na ni snbiɾat bi, əgu qɾŋul na ni naqiħ bi sknxan uɾi. kija ka snslian əlug ħini sajaŋ ka tʦiŋan xiluj da. sbijaw ħan o wada niqan mtɾul sŋaɾi sapaħ ka tʦiŋan xiluj, sajaŋ do ada ka wada kmpɾijux ka kndsan babaw dxgal da, kija ni wada kmdudul mpxiŋ/mduk ka sapaħ tʦiŋan xiluj uɾi da. ħŋkawas nii o jasa gokosjo(ʦnkuŋswo) niqan ka ʦawʦə ʦiħwa, kija ka spuun ka kndsan ni ɾmigaw, ijux dħa bi skħnaŋ ka ħaŋan əlug tʦiŋan xiluj duɾi, ttujun duɾi ka əlug tʦiŋan xiluj, pjaħun duɾi ka ħaŋan əlug tʦiŋan xiluj ksun. sapaħ tħmkuan təkuŋ kuŋʦ (səəɟiq tɾuku) sijo sapaħ tħmkuan maʦu ħija o niqan kiŋal sapaħ tħmkuan ʦawpiŋkuŋ juħwataŋ ksun, səəɟiq ħoɾi tħŋanan dħa "kuŋʦmjaw". uxaj wana saan tħmuku səəɟiq ka ħini, ida saan dħa bi mssli smluħaj knkla kndsan səəɟiq uɾi. ɾuwan sapaħ tħmkuan təkuŋ kugnʦ nii ga/o tmgsa knkla ħanʦu, ida bsijaq mnuda dħa mlutuʦ uda knkla kndusan ttgsa da, saw ka sʦ, su*a ni kwojuə dnii. puɾu gaja o asi ka dħuq niqan ka utux tiħow , kika tduwa tʦiŋan ənduk, manu ka ənduk kksaan ɾuwan sapaħ tħmkuan təkuŋ kuŋʦi nii o gaga tʦiŋan *** mə xiluj, ɾiɾiħ saw **(mtɾul matɾu) tənkaŋ ni ** (əmpitu kmxalan dħa) tisa. tnʦiŋan ənduk nii o ida mtna saw utux ɾħŋun , ida klaun bi ana ima ka ħija, niqan balaj ħaŋan na ka kuŋʦmjaw ħoɾi nii. ʦausjənʦi (tgdaja) niqan kiŋan ŋajan kəsun "sama kibalə ɾuŋsija(boluŋ ɾuʦiluŋ paɾu)"duɾi ka ʦausjənʦi nii. uka ħaɾi qtaan ka tajwan ħini, ani si əgu qtaan məniq ouʦo ħija. nʦbəonaq kulaun daħa pkumalu ma pkubəax ɾumun səədiq ka alaŋ ssijo kəsun tiʦonħaj ħija. kndkilan na knbbaɾo də dəħuk bətaq * m, ma kuħun daħa məkan səədiq ka sudu tudu tuwax pħəpaħ na. ʦħəa balə puqun ma ini so kllabu nbujas mtəŋi mnəkan sama məsa. niqan kiŋan səədiq əmpsɾuwan daħa ka knkəla na quɾi iju ssudu ka ninjusu(plinius), sama kija də "sama puqan səədiq malu kndəsan "məsa.</PHON>
    </S>
</TEXT>