<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Htin_Kyaw" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Htin_Kyaw" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Htin Kyaw = Mntucing hngkawas 1946 idas 7 jiyax 20 ka Htin Kyaw ga, empklaw ka hiya. Bukung klwaan Burma ta sayang o kiya ka Htin Kyaw, pnaah hngkawas 2016 idas 3 jiyax 30 pnrajing kmlawa klwaan. = Htin Kyaw = Htin Kyaw (Kari Myanmar: ထင်ကျော်, kari Ingkoku: Htin Kyaw, kngkawas 1946 idas 7 diyax 20－), Myanmar brah Soto, ntumal Knkana Qnlhangan Mincu Ryeynmong, sediq Mon joku. Ndanan niya cuxal balay han Htin Kyaw pa mniq Pyasan Tubaraw Weyri Konghuy (hangan saya daw Pyasan Tubaraw Takong Icong) mnhdu muyas. Kngkawas 1962 cida Htin Kyaw u snpeyyah Pyasan Tubaraw Yangon Weyri Weyri Konghuy mnhdu muyas, kiya ka mntna pnyasan dha muyas sapah pyasan Kwowu Ccng Aung San Suu Kyi. Kngkawas 1968 mnhdu muyas Pyasan Tusweyweyn Yangkwang Keyjay, kiya mi wada mangal Keyjayswey Swos sweywey. Kngkwas 1970 mniq Pyasan Tubeyhing Yangkwang Ciswan Congsin ngalan Cngs Seykeys.' Kngkawas 1971-1972 mniq Pyasan Tubeyhing London Ciswanci Keswey Keyngkyoso muyas, kngkawas 1974mniq Japan na Asia Electronics Union muyas. Kngkawas 1975 mangal Pyasan Tubeyhing Ciswanci Keswey Swos Sweywey, kiya mi ngalan Myanmar Seyhu Tu2 Kongyeybu Huku Scang . Kngkawas 1980 daw ngalan Myanmar Mquri Nganguc Keyjay Pnlubanbu, Keyjay Mi Caycngbu Huku Syuning. Kngkawas 1992 malix qpahun seyhu. Ngalan Soto cida Minmong u mniq kngkawas 2016 idas 3 diyax 10 phiyu hangan Htin ngalan Myanmar Jnminweyn na Soto Hosweynjn, kiya mi mniq idas 3 diyax 11 wada mnJnminweyn mndungus bay hosweynjn, kiya daw mniq idas 3 diyax 15 wada mangal Soto. Kngkawas 2016 idas 3 diyax 30, tuhuy brah Soto Thein Sein mnhdu pbuway biyax qmlahang, Htin Kyawc ka wada mwaya tu1 Soto wenjn qnlhangan Myanmar. Qnita ssediq pa Myanmar u mntna so mpririh Aung San Suu Kyi nanaq, binaw idas 4 diyax 6 cida, Htin Kyaw u muda psdhu Aung San Suu Kyi ngalan burah pnhiyu na Kwowu Ccng, qmita ssediq nganguc u balay bay mndungus na 'Myanmar Congri'. Kngkawas 2018 idas 3 diyax 21, Sotohu Myanmar pa muda pkla kari Htin Kyaw u wada malax qpahun Soto, Huku Soto Min Rui ka tnayis rmirih qpahun niya, dhuq Ryeynpang Gikay muda umau burah Soto. Htin Kyaw u mniq FB matas kari niya, iyux msangay ka hiya kiya ka malax qpahun Soto. Duma niya Qridin niya Htin Kyaw ka Su Su Lun, wa mniq Jnminweyn giying, Jnminweyn Qnlangan Pnluban Yingkay Cusi, Su Su Lun ka pusu pnhiyu Minmon Wu Lun na wouwa uri. Htin Kyaw na tama niya ka Myanmar niqan bay hnhangan mpatas patas Min Duwin, mnniq kngkawas 1990 Myanmar gikay seyngkyo ngalan giying. Babaw ngalan Soto hosweynjn ka Htin Kyaw daw, AFP u wada qnuqu ngalan niya sa mpriq rulu Aung San Suu Kyi ka Htin Kyaw, CNN ka muda singbung hokoku uri u qnuqu pusa sasing uri, sassing kiya u wada btasan Htin Kyaw pa mniq kngkawas 2013 idas 12 diyax 1 mlatac kndadax sapah kung.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= ħtin kjaw = mntuʦiŋ ħŋkawas **** idas * ɟijax ** ka ħtin kjaw ga, əmpklaw ka ħija. bukuŋ klwaan buɾma ta sajaŋ o kija ka ħtin kjaw, pnaaħ ħŋkawas **** idas * ɟijax ** pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. = ħtin kjaw = ħtin kjaw (kaɾi mjanmaɾ: ********, kaɾi iŋkoku: ħtin kjaw, kŋkawas **** idas * dijax ***), mjanmaɾ bɾaħ soto, ntumal knkana qnlħaŋan minʦu ɾjənmoŋ, sədiq mon ɟoku. ndanan nija ʦuxal balaj ħan ħtin kjaw pa mniq pjasan tubaɾaw wəɾi koŋħuj (ħaŋan saja daw pjasan tubaɾaw takoŋ iʦoŋ) mnħdu mujas. kŋkawas **** ʦida ħtin kjaw u snpəjaħ pjasan tubaɾaw jaŋon wəɾi wəɾi koŋħuj mnħdu mujas, kija ka mntna pnjasan dħa mujas sapaħ pjasan kwowu ʦʦŋ auŋ san suu kji. kŋkawas **** mnħdu mujas pjasan tuswəwən jaŋkwaŋ kəɟaj, kija mi wada maŋal kəɟajswə swos swəwə. kŋkwas **** mniq pjasan tubəħiŋ jaŋkwaŋ ʦiswan ʦoŋsin ŋalan ʦŋs səkəs.' kŋkawas ****-**** mniq pjasan tubəħiŋ london ʦiswanʦi kəswə kəŋkjoso mujas, kŋkawas ****mniq ɟapan na asia ələʦtɾoniʦs union mujas. kŋkawas **** maŋal pjasan tubəħiŋ ʦiswanʦi kəswə swos swəwə, kija mi ŋalan mjanmaɾ səħu tu* koŋjəbu ħuku sʦaŋ . kŋkawas **** daw ŋalan mjanmaɾ mquɾi ŋaŋuʦ kəɟaj pnlubanbu, kəɟaj mi ʦajʦŋbu ħuku sjuniŋ. kŋkawas **** malix qpaħun səħu. ŋalan soto ʦida minmoŋ u mniq kŋkawas **** idas * dijax ** pħiju ħaŋan ħtin ŋalan mjanmaɾ ɟnminwən na soto ħoswənɟn, kija mi mniq idas * dijax ** wada mnɟnminwən mnduŋus baj ħoswənɟn, kija daw mniq idas * dijax ** wada maŋal soto. kŋkawas **** idas * dijax **, tuħuj bɾaħ soto tħəin səin mnħdu pbuwaj bijax qmlaħaŋ, ħtin kjawʦ ka wada mwaja tu* soto wənɟn qnlħaŋan mjanmaɾ. qnita ssədiq pa mjanmaɾ u mntna so mpɾiɾiħ auŋ san suu kji nanaq, binaw idas * dijax * ʦida, ħtin kjaw u muda psdħu auŋ san suu kji ŋalan buɾaħ pnħiju na kwowu ʦʦŋ, qmita ssədiq ŋaŋuʦ u balaj baj mnduŋus na 'mjanmaɾ ʦoŋɾi'. kŋkawas **** idas * dijax **, sotoħu mjanmaɾ pa muda pkla kaɾi ħtin kjaw u wada malax qpaħun soto, ħuku soto min ɾui ka tnajis ɾmiɾiħ qpaħun nija, dħuq ɾjənpaŋ gikaj muda umau buɾaħ soto. ħtin kjaw u mniq *b matas kaɾi nija, ijux msaŋaj ka ħija kija ka malax qpaħun soto. duma nija qɾidin nija ħtin kjaw ka su su lun, wa mniq ɟnminwən gijiŋ, ɟnminwən qnlaŋan pnluban jiŋkaj ʦusi, su su lun ka pusu pnħiju minmon wu lun na wouwa uɾi. ħtin kjaw na tama nija ka mjanmaɾ niqan baj ħnħaŋan mpatas patas min duwin, mnniq kŋkawas **** mjanmaɾ gikaj səŋkjo ŋalan gijiŋ. babaw ŋalan soto ħoswənɟn ka ħtin kjaw daw, a*p u wada qnuqu ŋalan nija sa mpɾiq ɾulu auŋ san suu kji ka ħtin kjaw, ʦnn ka muda siŋbuŋ ħokoku uɾi u qnuqu pusa sasiŋ uɾi, sassiŋ kija u wada btasan ħtin kjaw pa mniq kŋkawas **** idas ** dijax * mlataʦ kndadax sapaħ kuŋ.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Htin Kyaw = Mntucing hngkawas 1946 idas 7 jiyax 20 ka Htin Kyaw ga, empklaw ka hiya. Bukung klwaan Burma ta sayang o kiya ka Htin Kyaw, pnaah hngkawas 2016 idas 3 jiyax 30 pnrajing kmlawa klwaan. = Htin Kyaw = Htin Kyaw (Kari Myanmar: ထင်ကျော်, kari Ingkoku: Htin Kyaw, kngkawas 1946 idas 7 diyax 20－), Myanmar brah Soto, ntumal Knkana Qnlhangan Mincu Ryeynmong, sediq Mon joku. Ndanan niya cuxal balay han Htin Kyaw pa mniq Pyasan Tubaraw Weyri Konghuy (hangan saya daw Pyasan Tubaraw Takong Icong) mnhdu muyas. Kngkawas 1962 cida Htin Kyaw u snpeyyah Pyasan Tubaraw Yangon Weyri Weyri Konghuy mnhdu muyas, kiya ka mntna pnyasan dha muyas sapah pyasan Kwowu Ccng Aung San Suu Kyi. Kngkawas 1968 mnhdu muyas Pyasan Tusweyweyn Yangkwang Keyjay, kiya mi wada mangal Keyjayswey Swos sweywey. Kngkwas 1970 mniq Pyasan Tubeyhing Yangkwang Ciswan Congsin ngalan Cngs Seykeys.' Kngkawas 1971-1972 mniq Pyasan Tubeyhing London Ciswanci Keswey Keyngkyoso muyas, kngkawas 1974mniq Japan na Asia Electronics Union muyas. Kngkawas 1975 mangal Pyasan Tubeyhing Ciswanci Keswey Swos Sweywey, kiya mi ngalan Myanmar Seyhu Tu2 Kongyeybu Huku Scang . Kngkawas 1980 daw ngalan Myanmar Mquri Nganguc Keyjay Pnlubanbu, Keyjay Mi Caycngbu Huku Syuning. Kngkawas 1992 malix qpahun seyhu. Ngalan Soto cida Minmong u mniq kngkawas 2016 idas 3 diyax 10 phiyu hangan Htin ngalan Myanmar Jnminweyn na Soto Hosweynjn, kiya mi mniq idas 3 diyax 11 wada mnJnminweyn mndungus bay hosweynjn, kiya daw mniq idas 3 diyax 15 wada mangal Soto. Kngkawas 2016 idas 3 diyax 30, tuhuy brah Soto Thein Sein mnhdu pbuway biyax qmlahang, Htin Kyawc ka wada mwaya tu1 Soto wenjn qnlhangan Myanmar. Qnita ssediq pa Myanmar u mntna so mpririh Aung San Suu Kyi nanaq, binaw idas 4 diyax 6 cida, Htin Kyaw u muda psdhu Aung San Suu Kyi ngalan burah pnhiyu na Kwowu Ccng, qmita ssediq nganguc u balay bay mndungus na 'Myanmar Congri'. Kngkawas 2018 idas 3 diyax 21, Sotohu Myanmar pa muda pkla kari Htin Kyaw u wada malax qpahun Soto, Huku Soto Min Rui ka tnayis rmirih qpahun niya, dhuq Ryeynpang Gikay muda umau burah Soto. Htin Kyaw u mniq FB matas kari niya, iyux msangay ka hiya kiya ka malax qpahun Soto. Duma niya Qridin niya Htin Kyaw ka Su Su Lun, wa mniq Jnminweyn giying, Jnminweyn Qnlangan Pnluban Yingkay Cusi, Su Su Lun ka pusu pnhiyu Minmon Wu Lun na wouwa uri. Htin Kyaw na tama niya ka Myanmar niqan bay hnhangan mpatas patas Min Duwin, mnniq kngkawas 1990 Myanmar gikay seyngkyo ngalan giying. Babaw ngalan Soto hosweynjn ka Htin Kyaw daw, AFP u wada qnuqu ngalan niya sa mpriq rulu Aung San Suu Kyi ka Htin Kyaw, CNN ka muda singbung hokoku uri u qnuqu pusa sasing uri, sassing kiya u wada btasan Htin Kyaw pa mniq kngkawas 2013 idas 12 diyax 1 mlatac kndadax sapah kung.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= ħtin kjaw = mntuʦiŋ ħŋkawas **** idas * ɟijax ** ka ħtin kjaw ga, əmpklaw ka ħija. bukuŋ klwaan buɾma ta sajaŋ o kija ka ħtin kjaw, pnaaħ ħŋkawas **** idas * ɟijax ** pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. = ħtin kjaw = ħtin kjaw (kaɾi mjanmaɾ: ********, kaɾi iŋkoku: ħtin kjaw, kŋkawas **** idas * dijax ***), mjanmaɾ bɾaħ soto, ntumal knkana qnlħaŋan minʦu ɾjənmoŋ, sədiq mon ɟoku. ndanan nija ʦuxal balaj ħan ħtin kjaw pa mniq pjasan tubaɾaw wəɾi koŋħuj (ħaŋan saja daw pjasan tubaɾaw takoŋ iʦoŋ) mnħdu mujas. kŋkawas **** ʦida ħtin kjaw u snpəjaħ pjasan tubaɾaw jaŋon wəɾi wəɾi koŋħuj mnħdu mujas, kija ka mntna pnjasan dħa mujas sapaħ pjasan kwowu ʦʦŋ auŋ san suu kji. kŋkawas **** mnħdu mujas pjasan tuswəwən jaŋkwaŋ kəɟaj, kija mi wada maŋal kəɟajswə swos swəwə. kŋkwas **** mniq pjasan tubəħiŋ jaŋkwaŋ ʦiswan ʦoŋsin ŋalan ʦŋs səkəs.' kŋkawas ****-**** mniq pjasan tubəħiŋ london ʦiswanʦi kəswə kəŋkjoso mujas, kŋkawas ****mniq ɟapan na asia ələʦtɾoniʦs union mujas. kŋkawas **** maŋal pjasan tubəħiŋ ʦiswanʦi kəswə swos swəwə, kija mi ŋalan mjanmaɾ səħu tu* koŋjəbu ħuku sʦaŋ . kŋkawas **** daw ŋalan mjanmaɾ mquɾi ŋaŋuʦ kəɟaj pnlubanbu, kəɟaj mi ʦajʦŋbu ħuku sjuniŋ. kŋkawas **** malix qpaħun səħu. ŋalan soto ʦida minmoŋ u mniq kŋkawas **** idas * dijax ** pħiju ħaŋan ħtin ŋalan mjanmaɾ ɟnminwən na soto ħoswənɟn, kija mi mniq idas * dijax ** wada mnɟnminwən mnduŋus baj ħoswənɟn, kija daw mniq idas * dijax ** wada maŋal soto. kŋkawas **** idas * dijax **, tuħuj bɾaħ soto tħəin səin mnħdu pbuwaj bijax qmlaħaŋ, ħtin kjawʦ ka wada mwaja tu* soto wənɟn qnlħaŋan mjanmaɾ. qnita ssədiq pa mjanmaɾ u mntna so mpɾiɾiħ auŋ san suu kji nanaq, binaw idas * dijax * ʦida, ħtin kjaw u muda psdħu auŋ san suu kji ŋalan buɾaħ pnħiju na kwowu ʦʦŋ, qmita ssədiq ŋaŋuʦ u balaj baj mnduŋus na 'mjanmaɾ ʦoŋɾi'. kŋkawas **** idas * dijax **, sotoħu mjanmaɾ pa muda pkla kaɾi ħtin kjaw u wada malax qpaħun soto, ħuku soto min ɾui ka tnajis ɾmiɾiħ qpaħun nija, dħuq ɾjənpaŋ gikaj muda umau buɾaħ soto. ħtin kjaw u mniq *b matas kaɾi nija, ijux msaŋaj ka ħija kija ka malax qpaħun soto. duma nija qɾidin nija ħtin kjaw ka su su lun, wa mniq ɟnminwən gijiŋ, ɟnminwən qnlaŋan pnluban jiŋkaj ʦusi, su su lun ka pusu pnħiju minmon wu lun na wouwa uɾi. ħtin kjaw na tama nija ka mjanmaɾ niqan baj ħnħaŋan mpatas patas min duwin, mnniq kŋkawas **** mjanmaɾ gikaj səŋkjo ŋalan gijiŋ. babaw ŋalan soto ħoswənɟn ka ħtin kjaw daw, a*p u wada qnuqu ŋalan nija sa mpɾiq ɾulu auŋ san suu kji ka ħtin kjaw, ʦnn ka muda siŋbuŋ ħokoku uɾi u qnuqu pusa sasiŋ uɾi, sassiŋ kija u wada btasan ħtin kjaw pa mniq kŋkawas **** idas ** dijax * mlataʦ kndadax sapaħ kuŋ.</PHON>
    </S>
</TEXT>