<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Hungary" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Hungary" copyright="CC BY-SA" citation="Hungary. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Hungary" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Hungary, title = Hungary, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Hungary} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Hungary = Gaga kska Owcow ka Hungary, 47 00 N, 20 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 93,028 sq km(hangan na o Tg110)(knlbanga dxgal o 89,608 sq km, knlbangan qsiya o 3,420 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 9,874,784 hiyi. Gaga Budapest ka pusu alang paru, jiyax 20 idas 8 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Hungary ga wada sugan 58.90% ka dxgal qpahan, 22.50% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 18.60% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka János Áder, pnaah hngkawas2012 idas 5 jiyax 10pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Syonyari = Alang Syonyari we, ga meniq cceka na Oco-taru, ani si risu na we bsiyaq mkgalu daha ka Tong-o ma Nan-o, alang na Syonyari we msqapah daha ka Awtiri,Shwaroku, Ukuran,Romaniya, Sayeweya,Kuroaysiya ma Sroweniya, kana hei seediq na we na we 976wan, sotu we Ptapesi. kari na Syonyari we kari na sefu, kari ni ka ga egu riyung srengo na uxe In-o-isi gaga Oco, risu na Syonyari kntetu daha ka alang mdooda ma alang truma na sunsungromatikwo kesun Awtiri,Ceku,Poran, daha ka ciida ma ga qlahang Nan-o na Awtumatuecitikwo we msuupu riyung. Alang Syonyari we cceka na Syonglen-tikywo, Hapuspaw-cincukwo daha ka Awsyontikwo. Risu Knkawas berah ini tuting Yesu ka maxal daha knkawas betaq knkawas sepac kbekuy mterun ciida, Kika kesun daha Roma-tikwo suci. Kiya ka thunac nsyongyari ka Pangnoniya -sung , wada ini baka ka Romatikwo de , eguba mingcu kndudul meyah meig hini. Mngaya ba meyah dehuk hini we seeduq syongyari,ddulan Atira ma , pheyu alang mheyax ba kesun syongyari- tikwo , yeba pneeyah hini ka ngayan Syongyari nii, ani si egu ba ka mptpatis mesa pneeyah seediq Toseonokuar. Spaux ka Romatikwo de , seediq mneyah Zuarman ka meyah qmlahan hini 100 knkawas di ma bobo na de seediq Awaar ka meyah dehuk hini dudi ,ma,maha 200 knkawas ka qnlhangan na hini di we , meyan tgimax ka seediq Surahu. Lmnungelung mopux seediq Awaar ka Moraweya ma seediq Pawcyaar, seediq Poran, seediq Koroaysiya, betaq ba Cariman di we wada na gulung poxun. Wada mhuqil ka Carima de, wada mdudul(kndudul) ini kbeyax di, kika peeyah ciida kndudul mbeyax ka seediq Surahu. qbsuran nTamoraweya ka Suwato-Puruko de , paru ba lnglungan na mppheyu Tamoraweye-kongkwo. Kndalah mngali suci ka prudingun koka Syongyari, Seediq macaar mdooda/mduoda tmabu tnbugan kndalax hreyan hido tgirin toma lmiqu urasan daha ka quri yayung Huarcya, saya kesun pascir, mquri tgirin theruy, kndalax 896(mmespec kbekuy mngari kmxalan mmteru knkawas) tnalang susapo yayung tonaw. wada msputing mnrudu daha. kari bnhangan pnsltudan daha we, alang Macaar nii ge, meyah ka Aarpato de pnhyegan ciida, mhiti na mngari suci dige, heya ka dmudul seediq Macaar, meyah breenux Pannoniya. Knkawas 1000 ciida, qbsuran Syongyari ka Isutowan-yisu, kika stdahu cyawcong ma, ngalan na mnugaya ba Thulang Syongyari, Mnugaya han we,mggaluk riyung daka Poran ma Posimiya, ma, knddilan ba snhiyan ma sunsun - Romatikwo. knkawas 1241 betaq 1242, mqur ggqiyan hido kmremux ka Patu, paru ba snliqan na ka Syongyari nii. Bobo na de, kndudul mbeyax ka alang Syongyari nii di, ririh so alang paru turi meniq congo hii,ini ba pntena ka gaga daha, ma mggaluk ba daha ka Sio. Syongyari ‧ Mocyasu ka qmnlahang Syongyari kndalax knkawas1458 betaq knkawas 1490. Muamal pkbeyax knbyaxan alang Syoungyari ma, tnsdahu na cunhu na. Meniq toma qnlahangan na, Syongyari(rmabang ka daya na, kiki duma dheran nSyurohwako) nii we wunyihusing ka ciida, dheya ka ngalan ckceka gaga nOco. Awtititikwo-Asyongtikwo : 1526 betaq 1918 Bobo knkawas 1526 ka pqlekan manga dheran Syongyari Hwangcya Syongyari Toransiwaniya Otumantikwo Hapusupaw-Awtiri Knkawas 1526 meyah qmremux ka Urtuman-tikwo wada mrhulah ka alang hungce di, mtswaye teru luwan qnlhangan. Gaya nHungary nii ge, pklapan naka alang ssiyo na, so ka Poranritawan-repan. Polan ,Pomisiya daha ka Syongyari pnsseli kesun Wesekulatu citwan-tonmon( knkawas 1991, malix qqlhangan koncantan ka Poran,Syongyari,Ceko daka Sirohwaku kika manngal ngayan Wesekulatu citwan). Peeyah Knkawas 1699 ado ka wada ini baka Wancaw na Awtirihapuspaw ka Atuman-tiko, ma spuun na kmlahang ka teru pnsuwayan na Syongyari, mosa pklahangun na Atuman-tiko. Knkawas 1914, Ayus patis dheran na Awhung-tiko, paru na bale ga rcuhan mksama we Syongyari ka kiya. Knkawas 1848, pstotuy mccebu cuyokomin ka Kosutolayesu. Knkawas 1849 idas sepac, paha kari mesa turi nana ka Sionyali-kohwe daha, pheyu Sionyali-konhokwo ani si ini qbsiyaq, wada psteqan na Autili daka Sao. Knkawas 1867, pooda 1867 kari pntbale ka Ausion, daha ka berah Autili-tikwo msuupu smalu Ausion-tikwo. Tgdaha ka paru ba pncpuwan : 1918 betaq 1944 Bobo na ka tgkingan pncpuwa paru, wada mhurah ka Ausion-tikwo di, knkawas 1919 idas teru, pheyu Sionyali-Suweai-konhohwo, knkawas naq ciida ma, idas mmsepac wada poxun na supi nHorasi, meyah naq cinculisen dungan ka Sionyali-wankwo, Horasi peni mangal ngayan pqlahang kesun ma, bala ba we heya naq dmudul betaq Tgdaha pncpuwan paru. Knkawas 1920, meniq ka Syongyari wada ini baka mccebu peni, daha ka seyekwo mnbeyax de, matis patis torianon-teaye, wada uka ka dheran na 72% daha ka 64% seediq na, knkawas 1938, tgtexan mpprengo Weyena, dyagan na Tokwo ka Syongyari, kiya ka mangal tikuh dheran na Sulohwako, kika mndaha pnrngagan Weyena de, wada mangal dheran Petolansiwaniya na Romaniya. Knlawa 1941, pnqlahan Syongyari-Horti tgima pnspuwan Toyicu, suupu sdahan Tokwo, idas sepac pncpwan daha Nasulahu ciida wada mangan gheti dheran, idas mmteru Syongyari daha ka Tokwo mosa kmlemu Suren ma, mosa tgima ani ini pncpuwan na Suren daha ka Tokwo, ani si pncpuwan Sutalinkolo wada paru bale snlkilan supi na Syongyari. knkawas 1944, knciyuk kmlemu Tokwo ka Suren, moda lemu dheran tgnala na Syongyari, ciida wada qlhangan na Syongyari wada mrrutu, qlhangan na Horti wada mrhulah, dehuk mprbagan knkawas 1945, sdhalan snpuwan na Tokwo, wano bale Syongyari di. kika ini beyo musa kmeelu Putapesu ka supi Tokwo ma, dooyan na ka seyhu na, ani si mccebu Putapesu ka Suren, wada naq ini baka ka supi pnspuwan Tokwo daka Syongyari, kika dheya gmeelu mangal Syongyari di. 1944 betaq 1990 : Knlawas 1944, gmeeluk meniq Syongyiri ka Suren, knkawas 1946 idas 2 ali 1, paha kari mesa lixun ka Cincuwcu, pheyu Syongyari konghokwo. Knkawas 1949, pdaun senhwa, pryuxun na ngayan mesa Syongyari zeming- konghokow. Knkawas 1949 idas 8 ali 20, posa kari pheyu kesun Syongyari konghokwo, knkawas 1956 idas 10(maxal) stoduy kesun (Ooda idas maxal) ka Syongyari ma, wada liqan ptbale Suren. Bobo na lncan ciida kndalax :1990 betaq 2010 Knkawas 1989 idas 2 ali 1, mssdangi Syongyari daka Hakwo, nii ge cceka na Ton-o-citwan peni, tg1 mssdangi Hakwo, sbukuy na de kndudun egu ka alang Suwecuyi smnegun so nii, kika skkingan mssdangi daka Hakwo kanal. Knkawas naq ciida idas maxal ali mpusan kmxalan teru, mgnetun dehuk tg33 knkawas (Ooda idas maxal) nSyongyari. Pryuxan kesun Syongyari-konghokow ka ngayan na ma, lixun daha ka Sohwecuyicutu di ma, laxun daha ka yitancu ma, peeyah pusu daha Senhwa, paru riyung snlumeyan daha Senhwa, ado so mggaalu ooda na totangmincu, knkawas 1990, Hwantwetang we mbeyax kari ka dheya tg1 pssdiyan mpprengo senkiyo meniq minculuntan hiya ma, mnugaya pkriyak ka mssriyux mangal qqlahang ka cungtang daha, ma knkawas 1994, peeyah suhwecuyi-konrentang nSyongyari, rmiyux mangal ooda ka Syongyari-Sohwetang, ma, mbarah qmlahang ka konrentang. Knkawas 1998, wada mbeyax mangal senkiyo ka Aupanwekoto peeyah Yoi-cinnyan-mincucuyico-renmon-Syongyari-konmin-ryenmon, dmudun Yoyiryenpang-cunhu ma, mnugaya dmoi Sincunhu-conri nRyehocunhu. Knkawas 2002, ini angal bukung dungan ka Awpan, hunun daha biciq mbeyax mangal ka Sehetang na coi daka Cuyo-micu-remon ma micu-runtan, prading dmulun dungal ka dheya. Knkawas 1999, tgima pnslian Peye ka Hungary. Knkawas 2004, tgima pnslian Omong ka Hungary, knkawas 2007 idas 12 ali 21, wada srwaun tgima Sunkunkonye-hweyenkwo ka Hungary. Knkawas 2006 idas 4 ali 9, muda mntexan psgao meta tipu ka ihwe. mquiri sohwe tang cuyo-mingcu-remon daha ka mincu-runtan wada stikuh bale mbeyax , idas 4 ali 23 pndaha psgao meta ipu ka gikay, tluungan kana kohwe de, 386, sohwe-tong wada mangal 186 tluunga, cinminmong wada mangal 161, cuminmong wada mangal 18 tluungan, mincurentan wada mangal 11 tluungan, msngali 7 tluungan wada ngalan reho daha ka turi seediq psgaun. Idas 6 ali 9 mangal qnpahan conri ka icyoarcuyhwereci ciida pheyu ngayan mangal qnpahan bkurah pqlahang, sohwe tong daka cinminmong wada lmutuc psuupu pheyu qmlahang. Knkaws 2008 wada malix psuupu qmlahang ka cuminmong, wada pheyu tikuh hari pqlahang ka sohwe tong. wada asi qbhangi naqah bale ndaan ka sohwe tong, wada mmaan mnurutu paru ka qlhangan daha pila ma, kiya ka so scuqun ndaan na cinci, kiya ka wada paru bale rnlihan seediq dnayo dheya. Awpan ciidapeeyah knkawas :2010 betaq saya. Knkawas 2013, seediq mqpuru qmlahang Syongyari, mtteka hnyeka tikung na pqlahang Hortimikorosen phyekan daha sapah thmkuwan uncyarpay so ga Putapes, inu dungan, wada daha tmaqun mekan kari kana seediq alang Syongyari. Knkawas 2010, gmao Syongyari ihwe, sohwe tang wada ini baka, wada sruhuq 19.3% ka kipu na, mpqlahang ka Yoimincwecui-cuntan-cinnyemincucui-lyemon(Siyongyari-konmin-riyemon), dheya wada mangal bbale egu kipu na, kiya ka dheya wada bbale dmoi knpriyux syehwa, du yoicntang-yopiko mbeyax mangal Syongyari ywutong, wada mosa ihwe truma ma, wada mangal kipu dehuk 16.7 %. Idas 5 ali 14, soto Syongyari sawyemu.rasro pstotuy cus cinminmon Awpan.wekoto musa pheyu conri. Idas 5 ali mpusan mngari, ihwe Syongyari wada smruwa 261(daha kbekuy mterun kingal) kipu, 107(kingal kbekuy mpitu) kipu wada ini sruwa, kiya wada rmuwan Awpan musa conri bkurah, iye 386(teru kbekuy mspatun mmteru) nii, wada niqan 18(maxal mmsepac) iye ini ege kipu daha, kiya ka bobo cnhu Awpan kmarang kari dheya wada mangal conri nii. Bobo na tgdaha mangal conri ka Awpan nii, wada kndudu malix mlutuc mincu ka Syongyari nii, pheyu nanaq nuna dheya. Cnhwu na Awpan nii mnbeyax bale qmlahang qqpahan mincu du Syongyari nii, ida du sinpun ma hwayen. Cnhwu du Awpan nii wada smruwa muda hwaryu ma, pheyu qmlawa mknetu Syongyari nii. Knkawas 2011 idas 4 ali 18 , ihwe Syongyari wada smruwa 262 kipu, 44 kipu wada ini sruwa, wada smruwa sehwa bkurah kesun cipnhwa , wada na riyuxun ka senhwa cmuca pnheyu knkawas 1949 , kndalax knkawas 2012 idas 1 ali 1 prading ma, ryuxun Syongyari ka ngayan na kocya ni. Mntena knkawas ciida wada knpuriyuxun gaya gmao nsyeci, kndalax mndaha gaya topiyaw knpuriyux kingal alang ma mndaha gaya topiyaw, knpuriyux mteka ka iye, kndalax 386 wada meleh dehuk 199 ka tlongan iye, iye 106 pnheyu kndalax kkingal, alang iye 93 kndalax piritaipiyaw pheyu, gaya piritaipiyaw de, asi naq niqan 5% dehuk kipu na de, kiya ka ngalan musa ihwe. Knkawas 2014 idas 4 ali , tg7 ihwe seci ka Syongyari, pdaun daha gaya senci bkurah, cinminmon dheya wada mangan dungan, wada dehuk tlongan ihwe 133, wada mbeyax, tg3 musa conri ka Awpan nii. Knkawas 2018 idas 3, kari pnneyax toko-petasman-cicinhwe, rmengo mesa, wada dehuk hari tucay(mbeyax riyung qmlawa/) ka Syongyari nii. Knkawas 2018 idas 4 ali 9, tg8 seci ihwe nii ka Syongyari, cinminmon wada mbeyax dungan, dheya wada mangal 134 tlongan iyen , Awpan tg4 meyah tlong gakac conri nii. Cngc Gikai na syonyali we pnsuliyang egu ku legan don sosoto we pnsgao sankio kndalah Gikai , lima knkawas sankio tehang kpahung na we dungus so nayang nanaq duma naq niqan pndungus na peheyu Conli. Peheyu Conli we kndalah ima paru don ka gaga kokai , heya ka peheyu bucio ma niqan beya na paalix bucio duri ,seediq mosa pusugao bucio de, asi ka moda psirin yiyin kai, cokai mntehan ma uncugin mnegu moda pnucirin, ma asi ka sosoto moda peheyu kopahun na. Psu cnton na siongyali we meheyu togunara cinen mincu cuyi remon (kesun daha cinmimon ) , pngaran lnnunang mukuri riyung ,tgunara na siongyali , sohuedon we , dumudun cceka mukuri tgirin ka tngesaang na , ma neqan palu ma bija cndon humulinas kbequi. kndalax knkawas 2010 cinmimon ,deheya dumoi 2/3 , tluung kohue, knkawas 2018 idas 4 ali 8 , cenkyo kohue cimimon daha ka jidu micu rnmidon (cimiton,KDNP) pusuliang mududayo ooda sankio, wada mangan 48.86 pntakan daha , 199 dnlungan na kohue wada mangan 133 dnlungan tnkudaha knegu nunangan na bntakan we&quot;lumaban malu syoyali ton &quot;wada mangan 26 tulugan. Cinci Alang nii we uka riyng cuwen, bale ba kawngcan na we dheran ssalu alumi, maha tg3 Oco sslmean dheran alumi dheya, Kana alang nii ge maha 2/3 dheran na niqan qsiya mtilux, nonye ka lekuh daha bale m a, pnhungalang na we niqan mugi, slqemu, bunga tumun ma sama msibus, konye na we smalu kikai, cinmi-ici, marah ppuqun ma smalu gariq ka stmaun daha, msino sino lipas ka paru ba ngayan na. Peeyah knkawas 2004 idas 5 ali kingan de, mosa tgima Omon dheya duri, kika knrana cicin Hungyari nii ge knlutuc rmabang mbeyax. Saya di we ciye nseediq alang daha maha hmrinas 80% GDP na alang Hungyari nii. Bobo na knkawas 2007, ado ka skyaun cwencyo-cinciweci wada asi keelih ka cinci na Hungyari. Snpegan daha we rireh so wada slikan paru cwencyo-cinciweci nii ka Hungyari. Mkmdehuk dungus daha maha tuumal Oyenci de, knkawas 2020, kika alang nii ge asi ka kmbeyax dungan ka knpriyux cinci daha, ado so mkkere scang-cuyo-hwa daha. Tiri Kana hari deheran na alang klahangan na Syonyari hiya brenux krpaciyn pnti. Daya na we ga mlutuc srohwak mtaayus niqkal cyoring daha ka rmiqu gaga tdakan dah ana yayung tonawho ka alang dheran daha.duma dungan we niqanl yayung tisaho daha ka dwalaho niqkanl kingal rucilung paratun ga quri gqiyang hido kisi pusu daha qsiya ruciling nii rmabang ba paru qsiya bale ga menaq oco duri. Rmabang bale paru ruciling qhedin kesun Hewec gaga alang Syongyari duri. Tunux alang daha putapes heya we alang ledax ga menaq yayung tonawho. Nniqan seediq Nniqan daha seediq yaani maha dehuk 1000 man , seediq macar (seediq sionyari) dehuk 90％ , rumengal kari sionyari. Rniqan tunnx alang hiya de 168 seediq. Slhayan Egu seediq sionyari(74.6％) tnungo menaq snlhayan, Roma kiyakay ka egu seediq snlhayan (54.5％) , duma biciq hari ka sluhe snluhayan na ciyayuncun (15.9％) daka Ltocong(3.1%) Unhwa Kari Hungyari nii we ririh so kari nHunran seediq Ukur ka cceka na kari Ukur, kari nii ge gaga meniq tg40 dooyun seediq bobo dheran nii, meniq Oco ge tg12 dooyun ka kari nii. Ttgesa na seediq alang Hungyari nii ge teru tnunan: laqi ge dehuk 6 knkawas de asi ka mosa muuyas syawse(psnakun 6, 8, 12 ka sapah pyasan). Mhedu muuyas siyawse de, ami naq gmao sapah pyasan sllhayan kari(sepac knkawas), sapah pyasan maangan qqpahan(speac knkawas), sapah pyasan maangan qqpahan kingan naq(teru knkawas) uxe de cwanko-pusiyaw(daha knkawas). 18 knkawas laqi muuyas mangan pnseenga patis de, mosa muuyas tase(rima knkawas betaq mmteru knkawas) uxe de ani naq seyen(teru betaq sepac knkawas). Tiyu Boru bterun rmabang kuxul daha theyaq ka Syongyari , knkawas 1954 kumi boru bterun na alang Syongyari , sepac hei seediq mkberah wada klaun bale seediq bobo dheran, ma mndaha wada mangan tgdaha pnseengan boru bterun bobo dheran. Boru qsiya Sentay-usyang kiya bale rmabang bale klaun seediq ka tihiqun daha meniq qsiya, Awrinpiko undo rbagan mnegu niqan malu ndaan na pnseengan, Meyti Syongyari saya peni , netun mkpapaw ka patis bung qqtaan seediq we , asi osa ppatis ngyan de kiya di. egu bale patis qqtaan ga dyagan pila alang icil. Knkawas zoo！ mpitun klegan ka sinbung patis egu ba bnrigan na, duma patis qqtaan we 87 klegan. singbunmg qqtaan ba diyan we , &quot;Tite - pau&quot;,&quot;Ienming - cuyopaw&quot;. pnhyegan tongsinso Hungyari nii ge pnheyu na knkawas 1880. Bale ba kwangpo-tengtay: Kosuto-kwangpo-tengtay(pnhuyegan knkawas 1949 ) ma huwetohuwe-kwangpo-tengtay, to pnhuyegan sehu nHungyari. kiya dungan we niqan ka Pawrtoko-kwangpo-tengtay daka tawnupiusu-kwangpo-tengtay . Bale ba tengsutay na we niqan pnhuyegan sehu Hungyari(knkawas1958) pnhuyegan nseediq Hungyari we tonawho- tensutay. Ciyawtung Hadacu ka ddaan eluw na alang nii, so ka eluw rulu rrpuniq, ddaun sapah skiya daha ka ddaan eluw qsiya, strengan kana ddaan alang we tuxux alang Ptapesu, kbbaro na eluw rulu puniq we 7685km, eluw rulu we 30808km, ga kmaxal kbbaro na kawsukongru de, 1314km.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Hongary = Gaga kska Owcow ka Hongary, 47 00 N, 20 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 93,028 sq km(hangan na o Tg110)(knlbanga dxgal o 89,608 sq km, knlbangan qsiya o 3,420 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 9,874,784 hiyi. Gaga Bodapest ka poso alang paro, jiyax 20 idas 8 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal Hongary ga wada sogan 58.90% ka dxgal qpahan, 22.50% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 18.60% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka János Áder, pnaah hngkawas2012 idas 5 jiyax 10pnrajing kmlawa klwaan. cinkholan sa knita' sa brbiro' = Syonyari = Alang Syonyari we, ga meniq cceka na Oco-taro, ani si riso na we bsiyaq mkgalo daha ka Tong-o ma Nan-o, alang na Syonyari we msqapah daha ka Awtiri,Shwaroko, Ukoran,Romaniya, Sayeweya,Koroaysiya ma Sroweniya, kana hei seediq na we na we 976wan, soto we Ptapesi. kari na Syonyari we kari na sefo, kari ni ka ga ego riyong srengo na oxe In-o-isi gaga Oco, riso na Syonyari knteto daha ka alang mdooda ma alang troma na sonsongromatikwo keson Awtiri,Ceko,Poran, daha ka ciida ma ga qlahang Nan-o na Awtomatoecitikwo we msoopo riyong. Alang Syonyari we cceka na Syonglen-tikywo, Hapospaw-cincokwo daha ka Awsyontikwo. Riso Knkawas berah ini toting Yeso ka maxal daha knkawas betaq knkawas sepac kbekoy mteron ciida, Kika keson daha Roma-tikwo soci. Kiya ka thonac nsyongyari ka Pangnoniya -song , wada ini baka ka Romatikwo de , egoba mingco kndodol meyah meig hini. Mngaya ba meyah dehok hini we seedoq syongyari,ddolan Atira ma , pheyo alang mheyax ba keson syongyari- tikwo , yeba pneeyah hini ka ngayan Syongyari nii, ani si ego ba ka mptpatis mesa pneeyah seediq Toseonokoar. Spaox ka Romatikwo de , seediq mneyah Zoarman ka meyah qmlahan hini 100 knkawas di ma bobo na de seediq Awaar ka meyah dehok hini dodi ,ma,maha 200 knkawas ka qnlhangan na hini di we , meyan tgimax ka seediq Soraho. Lmnongelong mopox seediq Awaar ka Moraweya ma seediq Pawcyaar, seediq Poran, seediq Koroaysiya, betaq ba Cariman di we wada na golong poxon. Wada mhoqil ka Carima de, wada mdodol(kndodol) ini kbeyax di, kika peeyah ciida kndodol mbeyax ka seediq Soraho. qbsoran nTamoraweya ka Sowato-Poroko de , paro ba lnglongan na mppheyo Tamoraweye-kongkwo. Kndalah mngali soci ka prodingon koka Syongyari, Seediq macaar mdooda/mdooda tmabo tnbogan kndalax hreyan hido tgirin toma lmiqo orasan daha ka qori yayong Hoarcya, saya keson pascir, mqori tgirin theroy, kndalax 896(mmespec kbekoy mngari kmxalan mmtero knkawas) tnalang sosapo yayong tonaw. wada mspoting mnrodo daha. kari bnhangan pnsltodan daha we, alang Macaar nii ge, meyah ka Aarpato de pnhyegan ciida, mhiti na mngari soci dige, heya ka dmodol seediq Macaar, meyah breenox Pannoniya. Knkawas 1000 ciida, qbsoran Syongyari ka Isotowan-yiso, kika stdaho cyawcong ma, ngalan na mnogaya ba Tholang Syongyari, Mnogaya han we,mggalok riyong daka Poran ma Posimiya, ma, knddilan ba snhiyan ma sonson - Romatikwo. knkawas 1241 betaq 1242, mqor ggqiyan hido kmremox ka Pato, paro ba snliqan na ka Syongyari nii. Bobo na de, kndodol mbeyax ka alang Syongyari nii di, ririh so alang paro tori meniq congo hii,ini ba pntena ka gaga daha, ma mggalok ba daha ka Sio. Syongyari ‧ Mocyaso ka qmnlahang Syongyari kndalax knkawas1458 betaq knkawas 1490. Moamal pkbeyax knbyaxan alang Syoongyari ma, tnsdaho na conho na. Meniq toma qnlahangan na, Syongyari(rmabang ka daya na, kiki doma dheran nSyorohwako) nii we wonyihosing ka ciida, dheya ka ngalan ckceka gaga nOco. Awtititikwo-Asyongtikwo : 1526 betaq 1918 Bobo knkawas 1526 ka pqlekan manga dheran Syongyari Hwangcya Syongyari Toransiwaniya Otomantikwo Haposopaw-Awtiri Knkawas 1526 meyah qmremox ka Urtoman-tikwo wada mrholah ka alang hongce di, mtswaye tero lowan qnlhangan. Gaya nHongary nii ge, pklapan naka alang ssiyo na, so ka Poranritawan-repan. Polan ,Pomisiya daha ka Syongyari pnsseli keson Wesekolato citwan-tonmon( knkawas 1991, malix qqlhangan koncantan ka Poran,Syongyari,Ceko daka Sirohwako kika manngal ngayan Wesekolato citwan). Peeyah Knkawas 1699 ado ka wada ini baka Wancaw na Awtirihapospaw ka Atoman-tiko, ma spoon na kmlahang ka tero pnsowayan na Syongyari, mosa pklahangon na Atoman-tiko. Knkawas 1914, Ayos patis dheran na Awhong-tiko, paro na bale ga rcohan mksama we Syongyari ka kiya. Knkawas 1848, pstotoy mccebo coyokomin ka Kosotolayeso. Knkawas 1849 idas sepac, paha kari mesa tori nana ka Sionyali-kohwe daha, pheyo Sionyali-konhokwo ani si ini qbsiyaq, wada psteqan na Aotili daka Sao. Knkawas 1867, pooda 1867 kari pntbale ka Aosion, daha ka berah Aotili-tikwo msoopo smalo Aosion-tikwo. Tgdaha ka paro ba pncpowan : 1918 betaq 1944 Bobo na ka tgkingan pncpowa paro, wada mhorah ka Aosion-tikwo di, knkawas 1919 idas tero, pheyo Sionyali-Soweai-konhohwo, knkawas naq ciida ma, idas mmsepac wada poxon na sopi nHorasi, meyah naq cincolisen dongan ka Sionyali-wankwo, Horasi peni mangal ngayan pqlahang keson ma, bala ba we heya naq dmodol betaq Tgdaha pncpowan paro. Knkawas 1920, meniq ka Syongyari wada ini baka mccebo peni, daha ka seyekwo mnbeyax de, matis patis torianon-teaye, wada oka ka dheran na 72% daha ka 64% seediq na, knkawas 1938, tgtexan mpprengo Weyena, dyagan na Tokwo ka Syongyari, kiya ka mangal tikoh dheran na Solohwako, kika mndaha pnrngagan Weyena de, wada mangal dheran Petolansiwaniya na Romaniya. Knlawa 1941, pnqlahan Syongyari-Horti tgima pnspowan Toyico, soopo sdahan Tokwo, idas sepac pncpwan daha Nasolaho ciida wada mangan gheti dheran, idas mmtero Syongyari daha ka Tokwo mosa kmlemo Soren ma, mosa tgima ani ini pncpowan na Soren daha ka Tokwo, ani si pncpowan Sotalinkolo wada paro bale snlkilan sopi na Syongyari. knkawas 1944, knciyok kmlemo Tokwo ka Soren, moda lemo dheran tgnala na Syongyari, ciida wada qlhangan na Syongyari wada mrroto, qlhangan na Horti wada mrholah, dehok mprbagan knkawas 1945, sdhalan snpowan na Tokwo, wano bale Syongyari di. kika ini beyo mosa kmeelo Potapeso ka sopi Tokwo ma, dooyan na ka seyho na, ani si mccebo Potapeso ka Soren, wada naq ini baka ka sopi pnspowan Tokwo daka Syongyari, kika dheya gmeelo mangal Syongyari di. 1944 betaq 1990 : Knlawas 1944, gmeelok meniq Syongyiri ka Soren, knkawas 1946 idas 2 ali 1, paha kari mesa lixon ka Cincowco, pheyo Syongyari konghokwo. Knkawas 1949, pdaon senhwa, pryoxon na ngayan mesa Syongyari zeming- konghokow. Knkawas 1949 idas 8 ali 20, posa kari pheyo keson Syongyari konghokwo, knkawas 1956 idas 10(maxal) stodoy keson (Ooda idas maxal) ka Syongyari ma, wada liqan ptbale Soren. Bobo na lncan ciida kndalax :1990 betaq 2010 Knkawas 1989 idas 2 ali 1, mssdangi Syongyari daka Hakwo, nii ge cceka na Ton-o-citwan peni, tg1 mssdangi Hakwo, sbokoy na de kndodon ego ka alang Sowecoyi smnegon so nii, kika skkingan mssdangi daka Hakwo kanal. Knkawas naq ciida idas maxal ali mposan kmxalan tero, mgneton dehok tg33 knkawas (Ooda idas maxal) nSyongyari. Pryoxan keson Syongyari-konghokow ka ngayan na ma, lixon daha ka Sohwecoyicoto di ma, laxon daha ka yitanco ma, peeyah poso daha Senhwa, paro riyong snlomeyan daha Senhwa, ado so mggaalo ooda na totangminco, knkawas 1990, Hwantwetang we mbeyax kari ka dheya tg1 pssdiyan mpprengo senkiyo meniq mincolontan hiya ma, mnogaya pkriyak ka mssriyox mangal qqlahang ka congtang daha, ma knkawas 1994, peeyah sohwecoyi-konrentang nSyongyari, rmiyox mangal ooda ka Syongyari-Sohwetang, ma, mbarah qmlahang ka konrentang. Knkawas 1998, wada mbeyax mangal senkiyo ka Aopanwekoto peeyah Yoi-cinnyan-mincocoyico-renmon-Syongyari-konmin-ryenmon, dmodon Yoyiryenpang-conho ma, mnogaya dmoi Sinconho-conri nRyehoconho. Knkawas 2002, ini angal bokong dongan ka Awpan, honon daha biciq mbeyax mangal ka Sehetang na coi daka Coyo-mico-remon ma mico-rontan, prading dmolon dongal ka dheya. Knkawas 1999, tgima pnslian Peye ka Hongary. Knkawas 2004, tgima pnslian Omong ka Hongary, knkawas 2007 idas 12 ali 21, wada srwaon tgima Sonkonkonye-hweyenkwo ka Hongary. Knkawas 2006 idas 4 ali 9, moda mntexan psgao meta tipo ka ihwe. mqoiri sohwe tang coyo-mingco-remon daha ka minco-rontan wada stikoh bale mbeyax , idas 4 ali 23 pndaha psgao meta ipo ka gikay, tloongan kana kohwe de, 386, sohwe-tong wada mangal 186 tloonga, cinminmong wada mangal 161, cominmong wada mangal 18 tloongan, mincorentan wada mangal 11 tloongan, msngali 7 tloongan wada ngalan reho daha ka tori seediq psgaon. Idas 6 ali 9 mangal qnpahan conri ka icyoarcoyhwereci ciida pheyo ngayan mangal qnpahan bkorah pqlahang, sohwe tong daka cinminmong wada lmotoc psoopo pheyo qmlahang. Knkaws 2008 wada malix psoopo qmlahang ka cominmong, wada pheyo tikoh hari pqlahang ka sohwe tong. wada asi qbhangi naqah bale ndaan ka sohwe tong, wada mmaan mnoroto paro ka qlhangan daha pila ma, kiya ka so scoqon ndaan na cinci, kiya ka wada paro bale rnlihan seediq dnayo dheya. Awpan ciidapeeyah knkawas :2010 betaq saya. Knkawas 2013, seediq mqporo qmlahang Syongyari, mtteka hnyeka tikong na pqlahang Hortimikorosen phyekan daha sapah thmkowan oncyarpay so ga Potapes, ino dongan, wada daha tmaqon mekan kari kana seediq alang Syongyari. Knkawas 2010, gmao Syongyari ihwe, sohwe tang wada ini baka, wada srohoq 19.3% ka kipo na, mpqlahang ka Yoimincwecoi-contan-cinnyemincocoi-lyemon(Siyongyari-konmin-riyemon), dheya wada mangal bbale ego kipo na, kiya ka dheya wada bbale dmoi knpriyox syehwa, do yoicntang-yopiko mbeyax mangal Syongyari ywotong, wada mosa ihwe troma ma, wada mangal kipo dehok 16.7 %. Idas 5 ali 14, soto Syongyari sawyemo.rasro pstotoy cos cinminmon Awpan.wekoto mosa pheyo conri. Idas 5 ali mposan mngari, ihwe Syongyari wada smrowa 261(daha kbekoy mteron kingal) kipo, 107(kingal kbekoy mpito) kipo wada ini srowa, kiya wada rmowan Awpan mosa conri bkorah, iye 386(tero kbekoy mspaton mmtero) nii, wada niqan 18(maxal mmsepac) iye ini ege kipo daha, kiya ka bobo cnho Awpan kmarang kari dheya wada mangal conri nii. Bobo na tgdaha mangal conri ka Awpan nii, wada kndodo malix mlotoc minco ka Syongyari nii, pheyo nanaq nona dheya. Cnhwo na Awpan nii mnbeyax bale qmlahang qqpahan minco do Syongyari nii, ida do sinpon ma hwayen. Cnhwo do Awpan nii wada smrowa moda hwaryo ma, pheyo qmlawa mkneto Syongyari nii. Knkawas 2011 idas 4 ali 18 , ihwe Syongyari wada smrowa 262 kipo, 44 kipo wada ini srowa, wada smrowa sehwa bkorah keson cipnhwa , wada na riyoxon ka senhwa cmoca pnheyo knkawas 1949 , kndalax knkawas 2012 idas 1 ali 1 prading ma, ryoxon Syongyari ka ngayan na kocya ni. Mntena knkawas ciida wada knporiyoxon gaya gmao nsyeci, kndalax mndaha gaya topiyaw knporiyox kingal alang ma mndaha gaya topiyaw, knporiyox mteka ka iye, kndalax 386 wada meleh dehok 199 ka tlongan iye, iye 106 pnheyo kndalax kkingal, alang iye 93 kndalax piritaipiyaw pheyo, gaya piritaipiyaw de, asi naq niqan 5% dehok kipo na de, kiya ka ngalan mosa ihwe. Knkawas 2014 idas 4 ali , tg7 ihwe seci ka Syongyari, pdaon daha gaya senci bkorah, cinminmon dheya wada mangan dongan, wada dehok tlongan ihwe 133, wada mbeyax, tg3 mosa conri ka Awpan nii. Knkawas 2018 idas 3, kari pnneyax toko-petasman-cicinhwe, rmengo mesa, wada dehok hari tocay(mbeyax riyong qmlawa/) ka Syongyari nii. Knkawas 2018 idas 4 ali 9, tg8 seci ihwe nii ka Syongyari, cinminmon wada mbeyax dongan, dheya wada mangal 134 tlongan iyen , Awpan tg4 meyah tlong gakac conri nii. Cngc Gikai na syonyali we pnsoliyang ego ko legan don sosoto we pnsgao sankio kndalah Gikai , lima knkawas sankio tehang kpahong na we dongos so nayang nanaq doma naq niqan pndongos na peheyo Conli. Peheyo Conli we kndalah ima paro don ka gaga kokai , heya ka peheyo bocio ma niqan beya na paalix bocio dori ,seediq mosa posogao bocio de, asi ka moda psirin yiyin kai, cokai mntehan ma oncogin mnego moda pnocirin, ma asi ka sosoto moda peheyo kopahon na. Pso cnton na siongyali we meheyo togonara cinen minco coyi remon (keson daha cinmimon ) , pngaran lnnonang mokori riyong ,tgonara na siongyali , sohoedon we , domodon cceka mokori tgirin ka tngesaang na , ma neqan palo ma bija cndon homolinas kbeqoi. kndalax knkawas 2010 cinmimon ,deheya domoi 2/3 , tloong kohoe, knkawas 2018 idas 4 ali 8 , cenkyo kohoe cimimon daha ka jido mico rnmidon (cimiton,KDNP) posoliang mododayo ooda sankio, wada mangan 48.86 pntakan daha , 199 dnlongan na kohoe wada mangan 133 dnlongan tnkodaha knego nonangan na bntakan we&quot;lomaban malo syoyali ton &quot;wada mangan 26 tologan. Cinci Alang nii we oka riyng cowen, bale ba kawngcan na we dheran ssalo alomi, maha tg3 Oco sslmean dheran alomi dheya, Kana alang nii ge maha 2/3 dheran na niqan qsiya mtilox, nonye ka lekoh daha bale m a, pnhongalang na we niqan mogi, slqemo, bonga tomon ma sama msibos, konye na we smalo kikai, cinmi-ici, marah ppoqon ma smalo gariq ka stmaon daha, msino sino lipas ka paro ba ngayan na. Peeyah knkawas 2004 idas 5 ali kingan de, mosa tgima Omon dheya dori, kika knrana cicin Hongyari nii ge knlotoc rmabang mbeyax. Saya di we ciye nseediq alang daha maha hmrinas 80% GDP na alang Hongyari nii. Bobo na knkawas 2007, ado ka skyaon cwencyo-cinciweci wada asi keelih ka cinci na Hongyari. Snpegan daha we rireh so wada slikan paro cwencyo-cinciweci nii ka Hongyari. Mkmdehok dongos daha maha toomal Oyenci de, knkawas 2020, kika alang nii ge asi ka kmbeyax dongan ka knpriyox cinci daha, ado so mkkere scang-coyo-hwa daha. Tiri Kana hari deheran na alang klahangan na Syonyari hiya brenox krpaciyn pnti. Daya na we ga mlotoc srohwak mtaayos niqkal cyoring daha ka rmiqo gaga tdakan dah ana yayong tonawho ka alang dheran daha.doma dongan we niqanl yayong tisaho daha ka dwalaho niqkanl kingal rocilong paraton ga qori gqiyang hido kisi poso daha qsiya rociling nii rmabang ba paro qsiya bale ga menaq oco dori. Rmabang bale paro rociling qhedin keson Hewec gaga alang Syongyari dori. Tonox alang daha potapes heya we alang ledax ga menaq yayong tonawho. Nniqan seediq Nniqan daha seediq yaani maha dehok 1000 man , seediq macar (seediq sionyari) dehok 90％ , romengal kari sionyari. Rniqan tonnx alang hiya de 168 seediq. Slhayan Ego seediq sionyari(74.6％) tnongo menaq snlhayan, Roma kiyakay ka ego seediq snlhayan (54.5％) , doma biciq hari ka slohe snlohayan na ciyayoncon (15.9％) daka Ltocong(3.1%) Unhwa Kari Hongyari nii we ririh so kari nHonran seediq Ukor ka cceka na kari Ukor, kari nii ge gaga meniq tg40 dooyon seediq bobo dheran nii, meniq Oco ge tg12 dooyon ka kari nii. Ttgesa na seediq alang Hongyari nii ge tero tnonan: laqi ge dehok 6 knkawas de asi ka mosa mooyas syawse(psnakon 6, 8, 12 ka sapah pyasan). Mhedo mooyas siyawse de, ami naq gmao sapah pyasan sllhayan kari(sepac knkawas), sapah pyasan maangan qqpahan(speac knkawas), sapah pyasan maangan qqpahan kingan naq(tero knkawas) oxe de cwanko-posiyaw(daha knkawas). 18 knkawas laqi mooyas mangan pnseenga patis de, mosa mooyas tase(rima knkawas betaq mmtero knkawas) oxe de ani naq seyen(tero betaq sepac knkawas). Tiyo Boro bteron rmabang koxol daha theyaq ka Syongyari , knkawas 1954 komi boro bteron na alang Syongyari , sepac hei seediq mkberah wada klaon bale seediq bobo dheran, ma mndaha wada mangan tgdaha pnseengan boro bteron bobo dheran. Boro qsiya Sentay-osyang kiya bale rmabang bale klaon seediq ka tihiqon daha meniq qsiya, Awrinpiko ondo rbagan mnego niqan malo ndaan na pnseengan, Meyti Syongyari saya peni , neton mkpapaw ka patis bong qqtaan seediq we , asi osa ppatis ngyan de kiya di. ego bale patis qqtaan ga dyagan pila alang icil. Knkawas zoo！ mpiton klegan ka sinbong patis ego ba bnrigan na, doma patis qqtaan we 87 klegan. singbonmg qqtaan ba diyan we , &quot;Tite - pao&quot;,&quot;Ienming - coyopaw&quot;. pnhyegan tongsinso Hongyari nii ge pnheyo na knkawas 1880. Bale ba kwangpo-tengtay: Kosoto-kwangpo-tengtay(pnhoyegan knkawas 1949 ) ma howetohowe-kwangpo-tengtay, to pnhoyegan seho nHongyari. kiya dongan we niqan ka Pawrtoko-kwangpo-tengtay daka tawnopioso-kwangpo-tengtay . Bale ba tengsotay na we niqan pnhoyegan seho Hongyari(knkawas1958) pnhoyegan nseediq Hongyari we tonawho- tensotay. Ciyawtong Hadaco ka ddaan elow na alang nii, so ka elow rolo rrponiq, ddaon sapah skiya daha ka ddaan elow qsiya, strengan kana ddaan alang we toxox alang Ptapeso, kbbaro na elow rolo poniq we 7685km, elow rolo we 30808km, ga kmaxal kbbaro na kawsokongro de, 1314km.</FORM>
    </S>
</TEXT>