<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Hunhungaz" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Hunhungaz" copyright="CC BY-SA" citation="Hunhungaz. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Hunhungaz" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Hunhungaz, title = Hunhungaz, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Hunhungaz} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Hunhungaz = Gaga mniq Hwareyseyn Cwosisyang ka alang Hunhungaz. 65 sapah ka kneegu na sapah, 229 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 96% niqan 219 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 4% niqan 10 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Bunun84%, Amis4%, Tayal1%, ni rahuq na o6%. = Alang Kufong = Ngayan Alang: Alang Kufong (Hunhungaz) Pgkela Alang Seediq Bunun ge"Konohokan"kesun na ka Syunwuncaw, dheran hini we eguw riyung Syunwuncaw. Nniqan Hwarensen Cosisyang Kufongcun Knklangan Waga meniq dgiyaq hunac riyung ka Cosisyang, daya iril na ruru Syokurangsi(Idukan Vaklas). Dheran kndkilan Kklaan ssaan Mgeriq rulu Moda quri hunac na eluw Tai 9 Sen, mooda (/hmrinas) Tonri Kwosyaw de pgriqi quri narac maha Canghutacyaw, bobo mnoda hako de asi quri iril kika dehuk alang Kufong denu. Rulu tpaan Niqal tpaan rulu Hwaren Keryun (/Koyun) quri Kufongsen kndalax Huri maha betaq Yuiri, tuting so Kufongcan de dehuk di. Mggaluk na Tencititu (Mslutuc na Tencititu) Tencititu na alang Luwan na seediq alang Bununcu Pskari Kari Bunun,Kari Telu Snhii Concyaw Citucyaw,Tengcucyaw Mpneyah na alang (Alang tndheran) Seediq Bunun ge"Konohokan"kesun na kaSyunwuncaw, dheran hini we eguw riyung Syunwuncaw, kii kesun na alang Kufong. Bobo na de "Konofong"kesun daha di, meyah Kowming Cuhu de, mangal hengac kari ma kii kesun (daha) Kufong. Knklaan sprigo Skdakan nniqan Senri Kufonkwosyaw ( pyasan laqi biciq) Hwarensen Cosisyang Kufongcun kingal ring Runten maxal mmsepac haw. Ssaan sprigo Sapah thmkuwan na Kufong Sapah thmkuwan na Kufong ge kika cmucac riyung sapah thmkuwan meniq Taiwan tndheran hini ka Bununcu, mgaya we niqal Ryocwan Mtabu dmudul Kuconsan ma Canwan, moda rmiyax ddgiyaq paru ckceka Taiwan(Congyang Sangmay) meyah mtabu Nanto daka Kawsyon, ma kingal ali de madis rriso kmeepah mosa smiling, muuyas kmeeki, wada ini beyo ptutuy meniq kana tgkingal alang ka Citucyaw. Mnteru wada knpriyux pheyu ka sapah thmkuwan naKufong, thmkuwan saya nii ge pnhyegun na kawas 72, pusu Mtabu thmkuwan Macongming, kndalax kawas Mingkow 56 meepah betaq saya, niqal spruun riyung qnpahan na meeniq tmgesa Socicyawyu("山地鄉之旅"2001, mnatis Sincungyen Yenminghwe). Poukwan na Kufong Waga meniq truma na cmucac Kufong Soci Hwotonconsing, gntngayun ge pgqita snlliyan daha qyqeya alang na Bununcu, ma smnetur Soci patis wunsu, niqal mtbale ooda Sociwunhwa Cuyencongsing. Poukwan pgqita saya de niqal: qyqeya na Bunun, mnoda na Tanah Tunux pthei seediq Bunun, pgqita snalu na qyqeya, patis Sociyingcaw, ngalun klaali qhuni na Bunun, ma saso utux(Ciruyingpeng) na Socihwotong. ("山地鄉之旅"2001, mnatis Sincungyen Yenminghwe).</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Honhongaz = Gaga mniq Hwareyseyn Cwosisyang ka alang Honhongaz. 65 sapah ka kneego na sapah, 229 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 96% niqan 219 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 4% niqan 10 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Bonon84%, Amis4%, Tayal1%, ni rahoq na o6%. = Alang Kofong = Ngayan Alang: Alang Kofong (Honhongaz) Pgkela Alang Seediq Bonon ge"Konohokan"keson na ka Syonwoncaw, dheran hini we egow riyong Syonwoncaw. Nniqan Hwarensen Cosisyang Kofongcon Knklangan Waga meniq dgiyaq honac riyong ka Cosisyang, daya iril na roro Syokorangsi(Idokan Vaklas). Dheran kndkilan Kklaan ssaan Mgeriq rolo Moda qori honac na elow Tai 9 Sen, mooda (/hmrinas) Tonri Kwosyaw de pgriqi qori narac maha Canghotacyaw, bobo mnoda hako de asi qori iril kika dehok alang Kofong deno. Rolo tpaan Niqal tpaan rolo Hwaren Keryon (/Koyon) qori Kofongsen kndalax Hori maha betaq Yoiri, toting so Kofongcan de dehok di. Mggalok na Tencitito (Mslotoc na Tencitito) Tencitito na alang Lowan na seediq alang Bononco Pskari Kari Bonon,Kari Telo Snhii Concyaw Citocyaw,Tengcocyaw Mpneyah na alang (Alang tndheran) Seediq Bonon ge"Konohokan"keson na kaSyonwoncaw, dheran hini we egow riyong Syonwoncaw, kii keson na alang Kofong. Bobo na de "Konofong"keson daha di, meyah Kowming Coho de, mangal hengac kari ma kii keson (daha) Kofong. Knklaan sprigo Skdakan nniqan Senri Kofonkwosyaw ( pyasan laqi biciq) Hwarensen Cosisyang Kofongcon kingal ring Ronten maxal mmsepac haw. Ssaan sprigo Sapah thmkowan na Kofong Sapah thmkowan na Kofong ge kika cmocac riyong sapah thmkowan meniq Taiwan tndheran hini ka Bononco, mgaya we niqal Ryocwan Mtabo dmodol Koconsan ma Canwan, moda rmiyax ddgiyaq paro ckceka Taiwan(Congyang Sangmay) meyah mtabo Nanto daka Kawsyon, ma kingal ali de madis rriso kmeepah mosa smiling, mooyas kmeeki, wada ini beyo ptotoy meniq kana tgkingal alang ka Citocyaw. Mntero wada knpriyox pheyo ka sapah thmkowan naKofong, thmkowan saya nii ge pnhyegon na kawas 72, poso Mtabo thmkowan Macongming, kndalax kawas Mingkow 56 meepah betaq saya, niqal sproon riyong qnpahan na meeniq tmgesa Socicyawyo("山地鄉之旅"2001, mnatis Sincongyen Yenminghwe). Pookwan na Kofong Waga meniq troma na cmocac Kofong Soci Hwotonconsing, gntngayon ge pgqita snlliyan daha qyqeya alang na Bononco, ma smnetor Soci patis wonso, niqal mtbale ooda Sociwonhwa Coyencongsing. Pookwan pgqita saya de niqal: qyqeya na Bonon, mnoda na Tanah Tonox pthei seediq Bonon, pgqita snalo na qyqeya, patis Sociyingcaw, ngalon klaali qhoni na Bonon, ma saso otox(Ciroyingpeng) na Socihwotong. ("山地鄉之旅"2001, mnatis Sincongyen Yenminghwe).</FORM>
    </S>
</TEXT>