<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Hwangwang_kucwo" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Hwangwang_kucwo" copyright="CC BY-SA" citation="Hwangwang_kucwo. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Hwangwang_kucwo" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Hwangwang_kucwo, title = Hwangwang_kucwo, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Hwangwang_kucwo} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Hwangwang kucwo = Sapah sbiyaw Hwangwang kucwo ksun nii ga, sapah "Fansyowcay" Wangcirin hngkawas Kwansyu siida. Ida Cingcungping Ukwangryang ka mnusa qmita nniqan dxgal ni tnuru lnglungan na ka pnhiyug sapah gaga, bitaq sayang ida wada hmrinas kbkuy hngkwasan da. Sapah sbiyaw nii ga ida endha sliqan runu da, sayang do wada dha sluun duri. Wangcirin nii ga tnpusu seejiq hori nseejiq pufanse, seejiq hori ga "fansyowcay" ksun dha mlawa. Mnqpah quri saw empsruway mangal cuswey Cingting siida, yasa ungac ka plutuc na laqi hici, kiya ni slawa na ka ama klmukan Hwangtunjn, miyah mangal murux lqian na qrijil, bukuy duri o mlutuc tnsapah Wangcya nii ga, wada kmpriyux sing Hwang ka dhiya da, saw nii do dhiya bi ka mklmukan balay endaan tnpusu seejiq.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Hwangwang kocwo = Sapah sbiyaw Hwangwang kocwo kson nii ga, sapah "Fansyowcay" Wangcirin hngkawas Kwansyo siida. Ida Cingcongping Ukwangryang ka mnosa qmita nniqan dxgal ni tnoro lnglongan na ka pnhiyog sapah gaga, bitaq sayang ida wada hmrinas kbkoy hngkwasan da. Sapah sbiyaw nii ga ida endha sliqan rono da, sayang do wada dha sloon dori. Wangcirin nii ga tnposo seejiq hori nseejiq pofanse, seejiq hori ga "fansyowcay" kson dha mlawa. Mnqpah qori saw empsroway mangal coswey Cingting siida, yasa ongac ka plotoc na laqi hici, kiya ni slawa na ka ama klmokan Hwangtonjn, miyah mangal morox lqian na qrijil, bokoy dori o mlotoc tnsapah Wangcya nii ga, wada kmpriyox sing Hwang ka dhiya da, saw nii do dhiya bi ka mklmokan balay endaan tnposo seejiq.</FORM>
    </S>
</TEXT>