<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Ian_Khama" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Ian_Khama" copyright="CC BY-SA" citation="Ian_Khama. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Ian_Khama" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Ian_Khama, title = Ian_Khama, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Ian_Khama} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Ian Khama = Mntucing hngkawas 1953 idas 2 jiyax 27 ka Ian Khama ga, empklaw ka hiya. Bukung klwaan Botswana ta sayang o kiya ka Ian Khama, pnaah hngkawas 2008 idas 4 jiyax 1 pnrajing kmlawa klwaan. = Seretse Khama Ian Khama = Seretse Khama Ian Khama (mntuting kngkawas 1953 idas 2 diyax 27) pa taxa Botswana Seyjicya mi mnniq heytay cyunkwan han, mnniq kngkawas 2008 dhuq kngkawas 2018ngalan Botswana Konghkwo Tu4 jn Soto, kiya u mniq kngkawas 2014 idas 10 pa mnangal Soto dungan. Kndusan niya cuxal Seretse Khama Ian Khama pa mntuting Chertsey, hiya u tu2 laqi Seretse Khama mi Khama hujn., kiya u dungus niya &quot;Seretse&quot; hangan niyi u &quot;Mnsupu tqapah ka dxral msqapah&quot;. Ian Seretse Khama ka dmuwi hangan tama niya pthangan, malu slxanan rmngaw Ian Khama uri. Kndusan kyoiku mi Cyus Kngkawas 1977 idas 4, 24 knkawas ka Seretse Khama Ian Khama u mniq Sir Seretse Khama's ka ngalan Soto iyax cida u phyuwan Cwencyang, kngkawas 1989 cida daw wada psdhuwan ngalan Botswana Kwohwangcyu Sring (BDF), kiya u mniq kngkawas 1998 taygo, mniq iyax niyi u, Seretse Khama Ian Khama pa mnangal knou bay cyuns jongyu, kiya mi mniq qmpah 20 knkawas daw (kngkawas1997) mnangal knmalu balay qnepah. Kndusan seyji Seretse Khama Ian Khama pa ngalan Botswana Kwohwangcyun Chuykwan, mniq kngkawas 1997 idas 12 diyax 16 pkla kari, Seretse Khama Ian Khama u mpniq kngkawas 1998 idas 3 diyax 31 taygo. Kngkawas 1998 idas 4 diyax 1, Huku Soto ka rmirih Masire phyuwan Soto cida, Seretse Khama Ian Khama ka ida daun phiyu burah Huku Soto. Binaw, Seretse Khama Ian Khama pa mniq kcka Kwomin Yihuy u uka siwey, so kiya daw uka brahan kasi psdhuwan phiyu qpahun Huku Soto. Kngkawas 1998 idas 7 brah niya, hiya u wada knbeyhing bay mbiyax mangal Tudaya Serowe nmumal seykyo, diyax 13 daw tumal Kwomin Gikay ngalan giying, kiya mi psdhuwan phiyu Huku Soto. Qnita niya quri seyji Mniq dndulan niya Seretse Khama Ian Khama pa, phiyu niqan biyax keysacu na Cingpaw Mi Anjey Huwu Cyu , wada ngalan qmita mntna bay so Ryeynpang Tyawca Cyu Amirika ciko na Botswana. Mniq so quri keyjay pa, Seretse Khama Ian Khama u ida mbiyax balay dmkuh Botswana ptalax scuqi sntmanan dha quri btunux mtliwaq kiya mi muda quri keyjay knou kluwanan, pkrana snquri qqpahan pnwalang mi qqpahan rmiwaw. Seretse Khama Ian Khama mniq iyax ngalan Soto cida pa hmtur umaduk dapa ngucun, kiya mi dmkuh Botswana na qpahun qmlahang. Kngkawas 2018 cida u smriq rmngaw Donald Trump Soto ka dmudu uuda umowi umaduk dapa ngucun. Kiya uri pa, Seretse Khama Ian Khama u snquri so qnita niya sinew u ida balay so hmtur balay sinew cuyice ka hiya. Taygo Kngkawas 2018 idas 4 diyax 1 cida, Mokgweetsi Masisi ka psdhuwan phiyu Botswana Tu5 jn Soto, lmutuc Seretse Khama Ian Khama mttuku balay 10 knkawas ka iyax qnepah niya Soto. Seretse Khama Ian Khama tuhuy Mokgweetsi Masisi pa mnou balay pqriqu, tukubeycu niya ka smriq rmngaw Mokgweetsi Masisi ka Weycweyn cingsyang, hiti daw mlatac BDP kiya mi tumal Botswana Aykwo Cnseyng (BPF), kiya u mniq kngkawas 2019 cida Serowe na knbeyhing seyngkyo cida wada mangal 3 hiyi giying. Kngkawas 2018 cida, wada malix qpahun Soto daw, Seretse Khama Ian Khama u wada mntongs wa mniq US congbu niya ka Pnsliyan Qmlahang Kwoci, pnsliyan niyi pa mpplaq bay mniq Botswana uri. Jongyu mi mnangan snadu Jongyu</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Ian Khama = Mntocing hngkawas 1953 idas 2 jiyax 27 ka Ian Khama ga, empklaw ka hiya. Bokong klwaan Botswana ta sayang o kiya ka Ian Khama, pnaah hngkawas 2008 idas 4 jiyax 1 pnrajing kmlawa klwaan. = Seretse Khama Ian Khama = Seretse Khama Ian Khama (mntoting kngkawas 1953 idas 2 diyax 27) pa taxa Botswana Seyjicya mi mnniq heytay cyonkwan han, mnniq kngkawas 2008 dhoq kngkawas 2018ngalan Botswana Konghkwo To4 jn Soto, kiya o mniq kngkawas 2014 idas 10 pa mnangal Soto dongan. Kndosan niya coxal Seretse Khama Ian Khama pa mntoting Chertsey, hiya o to2 laqi Seretse Khama mi Khama hojn., kiya o dongos niya &quot;Seretse&quot; hangan niyi o &quot;Mnsopo tqapah ka dxral msqapah&quot;. Ian Seretse Khama ka dmowi hangan tama niya pthangan, malo slxanan rmngaw Ian Khama ori. Kndosan kyoiko mi Cyos Kngkawas 1977 idas 4, 24 knkawas ka Seretse Khama Ian Khama o mniq Sir Seretse Khama's ka ngalan Soto iyax cida o phyowan Cwencyang, kngkawas 1989 cida daw wada psdhowan ngalan Botswana Kwohwangcyo Sring (BDF), kiya o mniq kngkawas 1998 taygo, mniq iyax niyi o, Seretse Khama Ian Khama pa mnangal knoo bay cyons jongyo, kiya mi mniq qmpah 20 knkawas daw (kngkawas1997) mnangal knmalo balay qnepah. Kndosan seyji Seretse Khama Ian Khama pa ngalan Botswana Kwohwangcyon Choykwan, mniq kngkawas 1997 idas 12 diyax 16 pkla kari, Seretse Khama Ian Khama o mpniq kngkawas 1998 idas 3 diyax 31 taygo. Kngkawas 1998 idas 4 diyax 1, Hoko Soto ka rmirih Masire phyowan Soto cida, Seretse Khama Ian Khama ka ida daon phiyo borah Hoko Soto. Binaw, Seretse Khama Ian Khama pa mniq kcka Kwomin Yihoy o oka siwey, so kiya daw oka brahan kasi psdhowan phiyo qpahon Hoko Soto. Kngkawas 1998 idas 7 brah niya, hiya o wada knbeyhing bay mbiyax mangal Todaya Serowe nmomal seykyo, diyax 13 daw tomal Kwomin Gikay ngalan giying, kiya mi psdhowan phiyo Hoko Soto. Qnita niya qori seyji Mniq dndolan niya Seretse Khama Ian Khama pa, phiyo niqan biyax keysaco na Cingpaw Mi Anjey Howo Cyo , wada ngalan qmita mntna bay so Ryeynpang Tyawca Cyo Amirika ciko na Botswana. Mniq so qori keyjay pa, Seretse Khama Ian Khama o ida mbiyax balay dmkoh Botswana ptalax scoqi sntmanan dha qori btonox mtliwaq kiya mi moda qori keyjay knoo klowanan, pkrana snqori qqpahan pnwalang mi qqpahan rmiwaw. Seretse Khama Ian Khama mniq iyax ngalan Soto cida pa hmtor omadok dapa ngocon, kiya mi dmkoh Botswana na qpahon qmlahang. Kngkawas 2018 cida o smriq rmngaw Donald Tromp Soto ka dmodo ooda omowi omadok dapa ngocon. Kiya ori pa, Seretse Khama Ian Khama o snqori so qnita niya sinew o ida balay so hmtor balay sinew coyice ka hiya. Taygo Kngkawas 2018 idas 4 diyax 1 cida, Mokgweetsi Masisi ka psdhowan phiyo Botswana To5 jn Soto, lmotoc Seretse Khama Ian Khama mttoko balay 10 knkawas ka iyax qnepah niya Soto. Seretse Khama Ian Khama tohoy Mokgweetsi Masisi pa mnoo balay pqriqo, tokobeyco niya ka smriq rmngaw Mokgweetsi Masisi ka Weycweyn cingsyang, hiti daw mlatac BDP kiya mi tomal Botswana Aykwo Cnseyng (BPF), kiya o mniq kngkawas 2019 cida Serowe na knbeyhing seyngkyo cida wada mangal 3 hiyi giying. Kngkawas 2018 cida, wada malix qpahon Soto daw, Seretse Khama Ian Khama o wada mntongs wa mniq US congbo niya ka Pnsliyan Qmlahang Kwoci, pnsliyan niyi pa mpplaq bay mniq Botswana ori. Jongyo mi mnangan snado Jongyo</FORM>
    </S>
</TEXT>