<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Iceland" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Iceland" copyright="CC BY-SA" citation="Iceland. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Iceland" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Iceland, title = Iceland, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Iceland} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Iceland = Gaga kska Meycow ka Iceland, 65 00 N, 18 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 103,000 sq km(hangan na o Tg108)(knlbanga dxgal o 100,250 sq km, knlbangan qsiya o 2,750 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 335,878 hiyi. Gaga Reykjavik ka pusu alang paru, jiyax 17 idas 6 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Iceland ga wada sugan 18.7% ka dxgal qpahan, 0.3% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 81% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Michael D. Higgins, pnaah hngkawas2011 idas 11 jiyax 11pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Bingtow Kingal towkow Baytasiang ka Pingtow wa mniq strngan Baytasiyang mi bapingyang rngawan dha qqtaan kngkingil Beyow rima klwaan. Niqan 10, knbkiyan3 km2 ka klwaan dxral pingtaw, 35knbkiyan ka sadiq kndrawan ananaq ini kparu ka knbrawan dxral na, kiyau tipiq bay klwaan Owcow sdiqun nnpqan kiya uri klwaan qnlangan ruma mnkingal tipiq bay sdiqun mniqan Reykoyaweyko ka pusu alang Pingtaw bay alang Pingtaw uri Sadiq msdalih pusu alang uqiyan hidaw hunac wada mangal dha tnutru na klwaan Wamniq baraw dudux Tasiyang ka Pingtaw, kiya ou bay ka dwiyaq puniq, mi ou bay lluwan pusu dxral ka klwaan. Pusubay brnux dxral hnyuwan ka alang ini sdalih ucilung, oubalay dxral bnaqi ka alang na ruwan msukuy sqmaan tosi brnux mi yayung huda. Ananaq minq ssiyaw daya bay Beycicyuan ka Pingtaw adawka, niqan Baytasiyang muxul uciung kiya ka malu bay karac na Klwaan qmpringan Reynhekwo Beytasiyang Kangyeycuc Ojyo Cuyo Mawyi Preynmong Ojyocingcici Betoriswey mi Cingcihoco Yi Hwacan, ka Pingtaw, kiya u ini tumal Ojyoreynmong . Niqan scancing ci ka Pingtaw, dha kingal nanaq Cingcihocoyihwacancuc klwaan qmpringan pnsungan tullbu ka Sweyri, kiya uri o, kiya uri u sediq klwaan PIntaw niqan klwaan bqanan na pskbiyax Paseyng mi tuparu Cyawyi dnii Beyo pswaluk smblayaq. Kngkawas 2014 mniq Reynhokwo jeynreyhwacancsu tiungan tumaxal turu ka Pingtaw. Risi Nniq tumngari mi tumaxal ciida wada tbdilan dhuq brah Pingtaw ka sediq Sqantinaweyya mi sediq kayrtou. yahuq na Nyosirang bukuy bay uka sediq paru baydxral mniq babaw dxral ka Pingtaw kongyeyn kngkawas 930 wada phiyu brah bay babaw dxral Yihwey (kari Pingtaw:Alpingi) uxay uri u wada phiyu Pingtaw cuyopan, Bukuy ananaq ini qbsiyaq ddaunnaqmpah ka Yihwey nii. Tuura tadus tunux ka duma pnatas patas, sediq tadus tunux Arrang mniq brah dhuq hini kndusan Pingtaw ka sediq daya hidaw kiya daw, uka ka kawkusey mitah psdhu pnatas patas pntasan nii. Bukuy na mccbu kngkawas maxal nii , smtama pusu pnyahan qcurux ka hbangan Pingyaw,kiya u adaw ka pusu pnyahan mi pklu nou bay mtdiyal ka ssiyaw klwaan. ruwan na niqan mi hangan bay '' seyyicancng'' ka lngkwo. Cnduray nii pa. adaw ka ou bay hbangan wada na psaan Congkcngyey. kndudul ou babay qqita ka hbangan Pingtaw. Bukuy na ddaunnaqmpah Yihwey nii pstutux mrana ka Reynriyey ini pstuq Cuyohwa mi ks hbangan na. Kngkwasan 2008 miqan hbangan weyci ka Pingtaw kiya uri daw pstueuy pllutus cungcu unngtong mi pprxan. spoda na EEA kiya ka ma Ojwoc qmpringan nniqan hbangan ka Pingtaw. Kiya ka kiya ni ini usa tuumal Ojwomung, kngkwasan 2009 idax 7 diyax 17, quri Ojwomung rrihan kiwan tlungan brah jeytian ka seyhu Pingtaw ,mi mniq pusubay alang Bilis purusayr na Ojwomung cweyhwey musa tuumal Ojwomung. Kiya nniq kngkwasan 2015 idas 3 diyax 12 posa kari malix tuumal Ojwomung. Cngc Qmlahang(seyhu), Pnhyuwan kngkwasanq 930 ka Arting Pingtaw, kiya pwla bay yihwey knxalan saya ka babaw dxral. Kndadax kngkwasan 1991 pnoda yiyeyncu ka kwohwey saya, kana bay niqan tlungan63 qmpringan sediq, duma u kngkingal spac umaaw txal ka sediq klwaan kana. Soto ka klwaan bukung. kngkawas spac ka qpahun na, ana nanaq knttu. inina spui npiya Congli ka pusu pwela seyhu. kiyau phyuwan soto,mi msupu na neykwo pdayi qpahun ndaan seyhu Kngkawas 2016 pwela muda umaaw yihwey, weda tukingal paru bay. Dang ka Tulidaang, mi wada tudha Dang ka meiril lidang. wada tuturu paru Dang ka haytawdang, mi wada ngalan Panamawuceyn na Cingpudang tlungan yihwey mlih ou bay. Puyani, pngnitikwotoson pusu tlungan Tulidang pnhiyu congli ka hiya. Singcng-cyuhwa Pusu niqan alang, umaaw alang,seyn,s nyusan spac kiuwan ka nyusan alang qmpah klwaan Pingtaw tmhangan. 1.nniqan Tareykoyaweyko 2.nniqan uqiyan hidaw hunac 3.nniqan uqiyan hidaw 4.nniqan Sisyawan 5.nniqan uqiyan hidaw daya 6.nniqan hnraan hidaw daya 7.nniqan huraan hidaw 8.nniqan daya Tiri Nniqan Tlungan uyusan uqiyan hidaw Tanmayhaysiya mi mppqita Kolingranghay, ayus uqiyan hidaw Tasiyang. Tnbeyou, kana dxral na niqan Knbkiyan10.3 km2. Ticu Ticu kndadax Cawcong sings bukuy ciida, pniyah Tasiyang Congyancireyku hrinas na dxral niqan ucu utuwan na, kiya ka hosantaw. Kari bay dwiyaqn puniq ka mniq ruwan taw , kiya phangan na Cicieynhotaw , kana bay niqan tlungan dha kbkuy dhuq turu kbkuy Hohousan. Karac Lnghangan karac wa mniq bbaraw kntlxan, mqquri so wuntayhaysangsing. Lnghangan karac ka hunac nniqan.quri so tayyeyn lnghangan karac ka daya nniqan. Pusu na bay kndadax hunac nuda beytasiyang nuwanliyo, kiya ka niqan kingal muxul qluluy mtqiri uqiyan hidaw mi ddaya na. Kiya ka kiya ni, ananaq mniq sdalih beycicieyn, kntlxan na misan u idi ini llbu, kntlxan na rbawan u mniq iyax mpitudhuq maxal dha sos ka kana nniqan taw ruwan. Wa mniq ccka sdlihan Pingtaw tiya ,oubay pprixun ka karac. matas ou balay qyuxan quyux muway Pingtaw ka ciseyn, wa mniq iyax maxal kbkuy mm ka qnyuxan quyux snpwan kingal kngkawas ka uqiyan hidaw hunac nniqan mi uqiyan hidaw ,tutipiq hari quyux ka daya nniqan mi huraan hidaw daya, yabay spatul kbkuy dhuq kmxalan mturu kbkuy mm. Ana manu pskarac, niqan duma qmuyux mi pshuda. Yayung mi dxral Kndadax cka dxral mquri nganguc so balay hnyuwan mcbu ssiyaw ka yayung qluluy, pusu bay yayung u, niqan yayung huda Heyyey to Romu Dnii. Uxay wana tuspac Pinmaw cka ka pingtaw, Iciya u Knbataw dxral hiya pa, ida niqan psniki dxral yayung huda cnduray, pusu bay hnyuwan qrung yayung huda pinmaw, niqan tikuh bay yayung huda Pintou, nyusan na wada bay mangal kana alang 11.5%. Pusubay niqan Watonapin Yueyn Rangkopinyueyn, Hohuspinyu Eyn mi Mitapincwan, kiay daw Watonapinyueun nyusan na wada dhup 8450 Km¬≤, kndxan na mniq ccka piya hnq dhuq dha Km wana bay Nanci mi Kworingrang, kiya beyhing bay yayung huda mniq babaw dxal. Mhmaan Mhmaan mwarang mi uka bay hmaan pnwalang ka dxral himi, 24% ka dxral spriq, kiya ka tuou bay ka mptabu qpahan.ya bay wa niqan1.37% ka nraaw na, wa mniq bukuy sbhuran mi mquri so hidaw hrus mi ayu dxarl, pusu na bay u llbu qhuni huwa, cnduray kngkawas maxal mngari nadas ou bay ini kiicu mskuy Oumey harung mi qulic balay, malu bay ka kndkilan na. Pusu alang Pusu bay alang na, pusu bay alang na niqan paru bay alang keykoyawayko, Yokureyri,Hahunahuyyeydur, Kayhurawayko mi Kopawoyir ka Pingtaw. Cingci Rahuq na Reykoweyko kiya beyhing bay along ka Akureyri, Ou bay alang mi sediq alang tmqcurux kndusan na, kluwan qcurux yabay mangal 40% psaun dha klwaan icil ka Pingtaw wada mangal 8% na sediq mqpan. Nongyey Pndaan dha kngkawas 1890 smpu kana, pnyahan na ngalan qcurux niqan 1500839 tung. suda mdngu 3879000km2, bunga tumun 15341tung, trykung 902 tung,miric rudu 827.927 cu, dapa dmai 52346 pi, dapa 599933 cu. babuy 12965 cu tnbuwan 310724 cu Kwoyey Nung yeyn kwoyey Msblayaq bay pusu na pnyahan Suweyli mi tije ka Pingtaw mrana bay ka nungyeyn kwoyey, mtuku bay ka teynli, llbu bay ka hbangan na. Mburrux bay kana kiwaan ka dnuuy na prnahan cisu tije. Yeycing kwoyey Mniq Pindtaw himi mangal ini prana ka reynri mi reyn kan dmil kawhawnungcanyey. Rahuq na uri, mniq Pingtaw Reykjanes pan taw mi daya Pingtaw phyuwan na Rican (kingal kngkawas ngalun na 30~40 bnkiyan tung) na dnausun wa psramal ka saya. Snguyuyawyey Cnduray nii u ini biyaw mrana ka Pingtaw snguyucuyuyey wa mniq tuspac klwaan ka saya da wada pusu balay kngkingal eruc hbangan Pingtaw. kiya pusu balay mnangal Pingtaw snguyusey mi dbrah qquran na Jiyang mi pprana. Qqiya pnhyuwan kwoyay qbras qqiya pstlxun riwanunban qqiya rcuhun dnii ana nanaq ptbska ngalan na alang ruwan mi bbriwan dha kiwaan icil uri. Mpsalu qqiya ppryuxan rulu Dmuuy mpddiyun bay jipu ppryuxun na niqan beyhing kongli paru tduruy mniq yayung huda dwuyaq baraw sqmaan tasil dnil tmalang eiu na kingal nanaq jipu mpruway ddaun mi qyaan Kikayi pspuwan juwan ti yey Pplahan bbriwan hmtur pcahu pkuuka pcahu tmsa mi saan tlmay juwanti kari balay kiya ka mniq kiwaan nii u pusu bay juwanti kngkingal psaun dha klwaan icil. Qpahan pingtaw qmraq beyhing bay qcurux ucilung Mrana bay ka qpahan Pingtaw qmraq beyhing bay qcurux ucilung pnaltudan waya dhiya ka nii kiya daw ana nanaq kiuwan beyhing bay qcurux ucilung pkuuka balay kiya ka kingal kngkawas pa asi bay ka dhuq qmraq niqan balay spuwan beyhing bay qcuru ucilung ka dhiya mkan beyhing bay qcurux uciling tnsediq hini kiya u laxan dha qmnnaqah bay hiyi beyhing bay qcurux ucilung sliqan na ka bhuway rupung dha bbriwan Tanah Tunux. Qpahun rmiwan Kingal nanaq ida nkiya mi qqtaan ka Pingtaw kari balay wana Pingtaw niqan ka ptaamak kiuwan rmiwaw misan daw kiya hbaraw sediq dngusan bay saan qmita rmdax beyci ka Pngtaw. Noubay pniqan na hangan singpong rngawan dha knmalu bay dngusan rmiwan ka Pingtaw soka Tongu sing cyo8 (knciya tilicacu)(weypaw) dnii. Nniqan spac rmiwaw klwaan ka Pingtaw psnaki na klwaan rmiwaw singkoweylir klwaan rmiwan snayhwapingcwan klwaan rmiwaw kahutasan mi kiwaan rmiean jeykusakworuhu Kngkawas 2008 klwaan rmiwan skahutasan mi klwaan rmiwan jeykusakworuhu wada msupu klwaan rmiwaw watonapingcwan saya da. Niqan klwaan rmiwaw turu saya ka Pingtaw. Rmiwaw klawaan Sinkoweylir (Thingvellir), wa mniq uqiyan hidaw hunac, beyhing bayalang hnraan hidaw 50 Km, mniq kngkawas kang yueyn 930 pwla thdil sediq pingtaw, mniq hini muda tukingal kleaan "Jinman Taybiyaw Tahwey", pwla bay phiyu babaw dxral wada umaaw mangal Yuhuwey mi tukingal Seynhwa Pingtaw. Malubay qtaan ka alang hini, wada mcbac dxral dwiyaq Oua mi Meyjow tudha dxal quru mi mtasaw bay ucilung Yuhuwey mi niqan hangan mniq dadaw dxral. Kiya ka rmiwaw klwaan nii u hniti bay malu qtaan ka waya mi ida nkiya babaw dxal uri. Rmiyaw klwaan Watownapincwang nii pa( vatnajokull), wa mniq hnraan hidaw hunac Pingtaw, kiya nyusan beyhing bay rmiyaw klwaan mi ida nkiya nmiqan qlhangan. Pssliwa na kana yayung huda, dwiyaq puniq, ubiyuk, nraaw, tulaq ka rmiyaw nii. Ruwan rmiyaw qqtaan nii pa, niqan bay hangan ka jeykusarongpinghohu. Rmiwaw klwaan Snaheyrpincwang, wa mniq uqiyan hidaw Snasanpantaw ka Pingtaw, pnhyuwan Hwansnaheyrpingcwang. Kana sdiqun Hngkawas 1730 muda tukingal kmuuruy sdiqun ka Pingtaw, yabay niqan 50358 kana ka sediq, dhuq kngkawas 1801 daw wada mlih 47240. Kngkawas 1900 wada mrana cikuh hari, kngkawas 1901 mrana 78470. Plalay kngkawas 20 ini biyaw mdakil ka klwaan hbangan, mrana bay ka kana sediq uri, kngkawas 1940 dhuq 121,474. Mniq mccbu tudha babaw dxgal ciida, mi bukuy mccbu pwela, ini biyaw pstutuy ka kndusan sediq, mrana balay ka tnlqian sediq, mrana kngkawas mniq1950 dhuq bbaraw bay, kiya kndadax kngkawas 1960 daw, ini pstuq mlih da. Pusu na balay adaw ka pntingan na sediq wada mlih ini pstuq dhdil. Bukuy na mrmux kngkawas 1990 daw, snuwil ini biyaw mrana ka hbangan pintaw, mkara baraw ka pntingan sediq, wada kndudul mlih ka sediq thdilan pingtaw, kiyadaw Tongo mi thdilan sediq Ajou kndudul ou kngkingal kngkawas, ini biyaw mrana ka sediq knbrawan na. Maxal mngari kngkawas cnduray nii, wada ou bay mlih hnqilan rabu laqi ka Pingtaw, Kngkawas 2001 dhuq kngkaqwas 2005 ciida, pntingan rabu laqi0.25% hnqilan knbaraw na, kiya ka llbu bay klwaan hnqlian knbaraw rabu laqi mniq babaw dxral kiya uri u, klwaan Beyo hnqilan knbaraw bbaraw hari kiya klwaan Hungrang 0.31% Naywey 0.35% Tangmay 0.44%. Saya pa ya bay woda 332,529 sediq knbaraw uwarang minq .103,000 km2 (4,000 mi2) dxral klwaan hini. Pnhulan Cjoro pusu bay Pnhuran cyoro ka pusu bay pnhuran Pingtaw, ya bay niqan 86% sediq knhbaraw wa sluhay singciyaw singyicong (Rutobay), kiya msngari na Roma Teyncuciyaw mi kingal nanaq shlayan na kiyokay. Bungka Mqaras bay kngkingal klwaan mniq knlangan ka Pingtaw kngkawas 2010 idas 6 diyax 27 wada muda smruwa mtna snaw mi qridil mstrung klwaan mniq knlangan ka Pingtaw. kiya ka mtna diyax, pnhyuwan ciida bukung Pingtaw Yeyhanna Siyiarcatoti mi bnsyaqan na tuhuy mstrung ptasan patas Pingtaw nii pa niqan bay hangan na pnyasan patas snalu patas ‚é°Pingtaw sacia‚é¶, mniq knxalan Pingyaw ciid, kingal kluwan ssediq prading nniqan matas dha ppatas Ssu pntasan na ruwan pa pusu bay ndaan sediq mpahung mi ndaan tnsapah kiya u niqan bay hangan ka‚ü™Niyaar sacia‚üę mi pnrasan na sndan Koringrang mi Wungrang mi so mquri mangal dxral ndaan hiya ‚ü™Grenlendinga mi Eiriks‚üę Niqan qnhduwan pntasan patas Niyaarsa cia ssu (Brennu-Njals saga) Siayta (Samundaredda) Sanuwungayta (Snorra-Edda) Bukuy na sci 20 Pingtaw na qndhuwan pntasan patas hwan tan la tuwan piyi (Bjork) Skoros (Sigur Ros) Yisu wada muda pusu bnarah snalu lnglungan sediq pcpingan ka ptaan ida nkiya Pingtaw. kngkawas cnduray nii u wada hbaraw hari mrana ka sediq pcpingan klwaan ruwan Reykoyaweyko yisu powukuaan mi Pingtaw kwolimeysu kuwan kiya ka pusu balay nniqan yisu. Tiyu wada dha sun enca spruway klwaan ka boru bawa, qnipringan boru bawa klwaan Pingtaw pa. enduwa bay bnkuwan tuempusal mniq babaw dxral Pingtaw Nniq Minyulingsu Hulda, tnyuwan na qridil Pingtaw ttuwa mbiyax bay mniq pssung ungdopa, mi niqan balay spruun na sediq pnsung na qridil boru qaqay,maxal mngari bnkuwan na hangan mniq babaw dxral. spuung na boru qaqay snaw empusal dha mosa baraw na. kiya ka qmpringan baru qaqay klwaan u musa tmsa boru qaqay nniqan alang, Kngkawas 2012 tuumal qmpringan klwaan pwela Pawtohuwaycun wada muda phiyu pssli hbangan, kiya ka msupu laqi mqrinuc mtur boru. Niqan ou balay mtilux qsiya sapah nganguc ka klwaan ruwan sbuway na sediq mniiq muxul qsiya tmapa. Ruhuq na nii u biur tqriyun qmqah huda, mkksa dwiyaq yaapa dmai mi mkks qaqay smkuxal sediq kana. Ciyawyu Mwarang bay Ciyawyu Ka Pingtaw, ya bay nuqan sediq maxal kmbkiyan Ka mpuuyas laqi mniq klwaan, wada mangal 1/3 mniq klwaan nniqan sediq. Niqan kmnkiyan Kingal mtrul kbkuy mnuyas paru pyasan sapah. Niqan mngari paru sapah pyasan ka klwaan, Pingtaw paru sapah pyasan ka paru bay, kngkawas 2006 wada hmrinas sediq 9000 mniq sapah pyasan laqi muuyas. Vuwan na u wada hmrinas sediq kmbikiyan kingal wmptusa mi mpqan hiya. Ddaun rulu Niqan ou bay rulu ka sediq Pingtaw, mkingal dkaan sediq niqan pnkingal rulu, pusu ra balay hmaqun pddaun. Adaw ka hnyuwan na u kari bay qrari mi btunux ka Pingtaw, hwalang bay ka sediq hiya, tntaxa sediq u dungus bay tpaun cipiq rulu. Niqan ppaun basu mi uka ppaun rulu qrugaul ka Pingtaw. Mniyax dha paru alang ccka pa, duna u papa skaya asu klwaan. Mmuda Pingtaw wana pdaun eeluw ucilung mi eluw karac. Pusu ddaun rulu u, wa msupu dalih Tarekoya weykocu ka Pingtaw nii. Pingtaw nii u adaw ka niqan 2/3 wa mniq hiya. Pqlahang Klwaan Ini phiyu dungus bay heytay ka Pingtaw, kiya nniq Kngkawas 1951 mi msupu matas mddayaw ka Ameyrika, pusu pqlahang ddaun klwaan da ka Ameyvika. Kiya duri u, pais 911 bukuy daw, nniq Pingtaw Heytay ka Ameyrika, kngkawas 2006 idas 9 wada kana brinah Pingtaw da. kngkawas 2007 idas 4, wada mpsupu pqlahcmg klwaan Nowey mi Tanmay ka Pingtaw. Nowey mi Tanmay dha klwaan mi alang nanaq sediq muway pqlahang kndusan qmpringan nii. Qmpringan kmurun ucilung Pingtaw Ya bay niqan kingal kbkuy epitu kmxalan hiyi,kiyau niqan turu asu kmuruy ucilung, mi rima ka Hikoki pspriq. Ananaq wada klwaan icil dhuq msupu pprngawan ddaun heyta ka Pintaw; kiya niqan kingal heyta, kiya ka qmpringan kmuruy ucilung pingtaw, hangan na sun dha qmpringan ssiyaw ucilung heyta (Landhelgisg√¶sla √ćslands) mi tnskaya qmpringan, kiya ka niqan puniq heyta nii u wa mniq mccbu Seyyu kcka niqan bay pusu ddaun na. Saya pa, niqan bay turu maxal kbkuy tun tnnunan yueynyang Ssungrocieyn mi kingal asu kmuruy qsiya ucilung; kiya uri niqan kingal cawcimeyjous Hikoki mspriq,kingal hayscungcaci mi dha knbrxan Hikoki pspriq (Ojocusimcu Kongsu AS-365N2 Haytung). Heytay Kmciyuk miicu miyah mangal Pingtaw Yabay dha kbkuy pqlahang na sediq. Heytay kmciyuk miicu miyah mangal Pingtaw nii pa, kiya wada pspuwan Pingtaw minhuansu, sediq na ruwan u niqan Pingtaw keysacu, Pingtaw qmpringan mqlahang ssiyaw ucilung mi qmpringan sediq kmndakar klwaan dnii snpuwan na icil mpruway qmpringan.tuumal muda babaw dxral na sdiqun mppdayaw mi uuda na snbalay ddaun. Qmpringan kingal nanaq Keysacu Klwaan Yabay mrimal rima ka sediq wa qmpah hini, kiya Special Unit of the National Police Commissioner, hangan na heytay weycing uri, uxay uri u rngawan dha Haytawtwey (kari eygo: The Viking Squad), kiya u heytay Pingtaw mbiyax bay cmiyuk naqah sediq, pusu bay qpahun na wa qmlahang bukung, cmiyuk naqah sediq, pqpah kmlawa kiwaan mi dmayaw qpahan keysacu, qmpringan Haytaw niqan pusu bay qmpringan Singsu: qmpringan A : qmpringan kmatay bali, muda qmpah rmrah bali puniq, psmli spruq bbali qqiya. qmpringan B (Brovo Squad): qmpringan asu, qmpah babaw ucilung Kmurung qsiya, mccbu tuma qsiya mi mksa asu. qmpringan C : qmpringan mtliing cmbu, miing miyaw daun. qmpringan D : qmpringan muru tuqar, pstali cmiyuk naqah qrngul. kmuruy mi pstakun; muru Heytay kluwan damay turu hungul pnskraya. qmpringan E : qmpringan skaya Hikoki, kncyukan pqraq Hikoki, skyaun ubung, kmrmux ddaun mi pqlhangun siyaw ucilung.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= i ¶…ôland = gaga kska m…ô ¶ow ka i ¶…ôland, ** ** n, ** ** w ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg***)(knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan ***,*** ńßiji. gaga …ĺ…ôk…üa*ik ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal i ¶…ôland ga wada sugan **.*% ka dxgal qpańßan, *.*% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka mi ¶ńßa…ôl d. ńßiggins, pnaańß ńßŇčkawas**** idas ** …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' biŇčtow kiŇčal towkow bajtasiaŇč ka piŇčtow wa mniq st…ĺŇčan bajtasijaŇč mi bapiŇčjaŇč …ĺŇčawan dńßa qqtaan kŇčkiŇčil b…ôow …ĺima klwaan. niqan **, knbkijan* km* ka klwaan dx…ĺal piŇčtaw, **knbkijan ka sadiq knd…ĺawan ananaq ini kpa…ĺu ka knb…ĺawan dx…ĺal na, kijau tipiq baj klwaan ow ¶ow sdiqun nnpqan kija u…ĺi klwaan qnlaŇčan …ĺuma mnkiŇčal tipiq baj sdiqun mniqan …ĺ…ôkojaw…ôko ka pusu alaŇč piŇčtaw baj alaŇč piŇčtaw u…ĺi sadiq msdalińß pusu alaŇč uqijan ńßidaw ńßuna ¶ wada maŇčal dńßa tnut…ĺu na klwaan wamniq ba…ĺaw dudux tasijaŇč ka piŇčtaw, kija ou baj ka dwijaq puniq, mi ou baj lluwan pusu dx…ĺal ka klwaan. pusubaj b…ĺnux dx…ĺal ńßnjuwan ka alaŇč ini sdalińß u ¶iluŇč, oubalaj dx…ĺal bnaqi ka alaŇč na …ĺuwan msukuj sqmaan tosi b…ĺnux mi jajuŇč ńßuda. ananaq minq ssijaw daja baj b…ô ¶i ¶juan ka piŇčtaw adawka, niqan bajtasijaŇč muxul u ¶iuŇč kija ka malu baj ka…ĺa ¶ na klwaan qmp…ĺiŇčan …ĺ…ônńß…ôkwo b…ôtasijaŇč kaŇčj…ô ¶u ¶ o…üjo  ¶ujo mawji p…ĺ…ônmoŇč o…üjo ¶iŇč ¶i ¶i b…ôto…ĺisw…ô mi  ¶iŇč ¶ińßo ¶o ji ńßwa ¶an, ka piŇčtaw, kija u ini tumal o…üjo…ĺ…ônmoŇč . niqan s ¶an ¶iŇč  ¶i ka piŇčtaw, dńßa kiŇčal nanaq  ¶iŇč ¶ińßo ¶ojińßwa ¶an ¶u ¶ klwaan qmp…ĺiŇčan pnsuŇčan tullbu ka sw…ô…ĺi, kija u…ĺi o, kija u…ĺi u s…ôdiq klwaan pintaw niqan klwaan bqanan na pskbijax pas…ôŇč mi tupa…ĺu  ¶jawji dnii b…ôo pswaluk smblajaq. kŇčkawas **** mniq …ĺ…ônńßokwo …ü…ôn…ĺ…ôńßwa ¶an ¶su tiuŇčan tumaxal tu…ĺu ka piŇčtaw. …ĺisi nniq tumŇča…ĺi mi tumaxal  ¶iida wada tbdilan dńßuq b…ĺańß piŇčtaw ka s…ôdiq sqantinaw…ôja mi s…ôdiq kaj…ĺtou. jańßuq na njosi…ĺaŇč bukuj baj uka s…ôdiq pa…ĺu bajdx…ĺal mniq babaw dx…ĺal ka piŇčtaw koŇčj…ôn kŇčkawas *** wada pńßiju b…ĺańß baj babaw dx…ĺal jińßw…ô (ka…ĺi piŇčtaw:alpiŇči) uxaj u…ĺi u wada pńßiju piŇčtaw  ¶ujopan, bukuj ananaq ini qbsijaq ddaunnaqmpańß ka jińßw…ô nii. tuu…ĺa tadus tunux ka duma pnatas patas, s…ôdiq tadus tunux a…ĺ…ĺaŇč mniq b…ĺańß dńßuq ńßini kndusan piŇčtaw ka s…ôdiq daja ńßidaw kija daw, uka ka kawkus…ô mitańß psdńßu pnatas patas pntasan nii. bukuj na m ¶ ¶bu kŇčkawas maxal nii , smtama pusu pnjańßan q ¶u…ĺux ka ńßbaŇčan piŇčjaw,kija u adaw ka pusu pnjańßan mi pklu nou baj mtdijal ka ssijaw klwaan. …ĺuwan na niqan mi ńßaŇčan baj '' s…ôji ¶an ¶Ňč'' ka lŇčkwo.  ¶ndu…ĺaj nii pa. adaw ka ou baj ńßbaŇčan wada na psaan  ¶oŇčk ¶Ňčj…ô. kndudul ou babaj qqita ka ńßbaŇčan piŇčtaw. bukuj na ddaunnaqmpańß jińßw…ô nii pstutux m…ĺana ka …ĺ…ôn…ĺij…ô ini pstuq  ¶ujońßwa mi ks ńßbaŇčan na. kŇčkwasan **** miqan ńßbaŇčan w…ô ¶i ka piŇčtaw kija u…ĺi daw pstu…ôuj pllutus  ¶uŇč ¶u unŇčtoŇč mi pp…ĺxan. spoda na …ô…ôa kija ka ma o…üwo ¶ qmp…ĺiŇčan nniqan ńßbaŇčan ka piŇčtaw. kija ka kija ni ini usa tuumal o…üwomuŇč, kŇčkwasan **** idax * dijax **, qu…ĺi o…üwomuŇč …ĺ…ĺińßan kiwan tluŇčan b…ĺańß …ü…ôtian ka s…ôńßu piŇčtaw ,mi mniq pusubaj alaŇč bilis pu…ĺusaj…ĺ na o…üwomuŇč  ¶w…ôńßw…ô musa tuumal o…üwomuŇč. kija nniq kŇčkwasan **** idas * dijax ** posa ka…ĺi malix tuumal o…üwomuŇč.  ¶Ňč ¶ qmlańßaŇč(s…ôńßu), pnńßjuwan kŇčkwasanq *** ka a…ĺtiŇč piŇčtaw, kija pwla baj jińßw…ô knxalan saja ka babaw dx…ĺal. kndadax kŇčkwasan **** pnoda jij…ôn ¶u ka kwońßw…ô saja, kana baj niqan tluŇčan** qmp…ĺiŇčan s…ôdiq, duma u kŇčkiŇčal spa ¶ umaaw txal ka s…ôdiq klwaan kana. soto ka klwaan bukuŇč. kŇčkawas spa ¶ ka qpańßun na, ana nanaq knttu. inina spui npija  ¶oŇčli ka pusu pw…ôla s…ôńßu. kijau pńßjuwan soto,mi msupu na n…ôkwo pdaji qpańßun ndaan s…ôńßu kŇčkawas **** pw…ôla muda umaaw jińßw…ô, w…ôda tukiŇčal pa…ĺu baj. daŇč ka tulidaaŇč, mi wada tudńßa daŇč ka m…ôi…ĺil lidaŇč. wada tutu…ĺu pa…ĺu daŇč ka ńßajtawdaŇč, mi wada Ňčalan panamawu ¶…ôn na  ¶iŇčpudaŇč tluŇčan jińßw…ô mlińß ou baj. pujani, pŇčnitikwotoson pusu tluŇčan tulidaŇč pnńßiju  ¶oŇčli ka ńßija. siŇč ¶Ňč- ¶juńßwa pusu niqan alaŇč, umaaw alaŇč,s…ôn,s njusan spa ¶ kiuwan ka njusan alaŇč qmpańß klwaan piŇčtaw tmńßaŇčan. *.nniqan ta…ĺ…ôkojaw…ôko *.nniqan uqijan ńßidaw ńßuna ¶ *.nniqan uqijan ńßidaw *.nniqan sisjawan *.nniqan uqijan ńßidaw daja *.nniqan ńßn…ĺaan ńßidaw daja *.nniqan ńßu…ĺaan ńßidaw *.nniqan daja ti…ĺi nniqan tluŇčan ujusan uqijan ńßidaw tanmajńßajsija mi mppqita koliŇč…ĺaŇčńßaj, ajus uqijan ńßidaw tasijaŇč. tnb…ôou, kana dx…ĺal na niqan knbkijan**.* km*. ti ¶u ti ¶u kndadax  ¶aw ¶oŇč siŇčs bukuj  ¶iida, pnijańß tasijaŇč  ¶oŇčjan ¶i…ĺ…ôku ńß…ĺinas na dx…ĺal niqan u ¶u utuwan na, kija ka ńßosantaw. ka…ĺi baj dwijaqn puniq ka mniq …ĺuwan taw , kija pńßaŇčan na  ¶i ¶i…ônńßotaw , kana baj niqan tluŇčan dńßa kbkuj dńßuq tu…ĺu kbkuj ńßońßousan. ka…ĺa ¶ lŇčńßaŇčan ka…ĺa ¶ wa mniq bba…ĺaw kntlxan, mqqu…ĺi so wuntajńßajsaŇčsiŇč. lŇčńßaŇčan ka…ĺa ¶ ka ńßuna ¶ nniqan.qu…ĺi so tajj…ôn lŇčńßaŇčan ka…ĺa ¶ ka daja nniqan. pusu na baj kndadax ńßuna ¶ nuda b…ôtasijaŇč nuwanlijo, kija ka niqan kiŇčal muxul qluluj mtqi…ĺi uqijan ńßidaw mi ddaja na. kija ka kija ni, ananaq mniq sdalińß b…ô ¶i ¶i…ôn, kntlxan na misan u idi ini llbu, kntlxan na …ĺbawan u mniq ijax mpitudńßuq maxal dńßa sos ka kana nniqan taw …ĺuwan. wa mniq  ¶ ¶ka sdlińßan piŇčtaw tija ,oubaj pp…ĺixun ka ka…ĺa ¶. matas ou balaj qjuxan qujux muwaj piŇčtaw ka  ¶is…ôn, wa mniq ijax maxal kbkuj mm ka qnjuxan qujux snpwan kiŇčal kŇčkawas ka uqijan ńßidaw ńßuna ¶ nniqan mi uqijan ńßidaw ,tutipiq ńßa…ĺi qujux ka daja nniqan mi ńßu…ĺaan ńßidaw daja, jabaj spatul kbkuj dńßuq kmxalan mtu…ĺu kbkuj mm. ana manu pska…ĺa ¶, niqan duma qmujux mi psńßuda. jajuŇč mi dx…ĺal kndadax  ¶ka dx…ĺal mqu…ĺi ŇčaŇču ¶ so balaj ńßnjuwan m ¶bu ssijaw ka jajuŇč qluluj, pusu baj jajuŇč u, niqan jajuŇč ńßuda ńß…ôj…ô to …ĺomu dnii. uxaj wana tuspa ¶ pinmaw  ¶ka ka piŇčtaw, i ¶ija u knbataw dx…ĺal ńßija pa, ida niqan psniki dx…ĺal jajuŇč ńßuda  ¶ndu…ĺaj, pusu baj ńßnjuwan q…ĺuŇč jajuŇč ńßuda pinmaw, niqan tikuńß baj jajuŇč ńßuda pintou, njusan na wada baj maŇčal kana alaŇč **.*%. pusubaj niqan watonapin ju…ôn …ĺaŇčkopinju…ôn, ńßońßuspinju …ôn mi mitapin ¶wan, kiaj daw watonapinju…ôun njusan na wada dńßup **** km*, kndxan na mniq  ¶ ¶ka pija ńßnq dńßuq dńßa km wana baj nan ¶i mi kwo…ĺiŇč…ĺaŇč, kija b…ôńßiŇč baj jajuŇč ńßuda mniq babaw dxal. mńßmaan mńßmaan mwa…ĺaŇč mi uka baj ńßmaan pnwalaŇč ka dx…ĺal ńßimi, **% ka dx…ĺal sp…ĺiq, kija ka tuou baj ka mptabu qpańßan.ja baj wa niqan*.**% ka n…ĺaaw na, wa mniq bukuj sbńßu…ĺan mi mqu…ĺi so ńßidaw ńß…ĺus mi aju dxa…ĺl, pusu na baj u llbu qńßuni ńßuwa,  ¶ndu…ĺaj kŇčkawas maxal mŇča…ĺi nadas ou baj ini kii ¶u mskuj oum…ô ńßa…ĺuŇč mi quli ¶ balaj, malu baj ka kndkilan na. pusu alaŇč pusu baj alaŇč na, pusu baj alaŇč na niqan pa…ĺu baj alaŇč k…ôkojawajko, joku…ĺ…ô…ĺi,ńßańßunańßujj…ôdu…ĺ, kajńßu…ĺawajko mi kopawoji…ĺ ka piŇčtaw.  ¶iŇč ¶i …ĺańßuq na …ĺ…ôkow…ôko kija b…ôńßiŇč baj aloŇč ka aku…ĺ…ô…ĺi, ou baj alaŇč mi s…ôdiq alaŇč tmq ¶u…ĺux kndusan na, kluwan q ¶u…ĺux jabaj maŇčal **% psaun dńßa klwaan i ¶il ka piŇčtaw wada maŇčal *% na s…ôdiq mqpan. noŇčj…ô pndaan dńßa kŇčkawas **** smpu kana, pnjańßan na Ňčalan q ¶u…ĺux niqan ******* tuŇč. suda mdŇču *******km*, buŇča tumun *****tuŇč, t…ĺjkuŇč *** tuŇč,mi…ĺi ¶ …ĺudu ***.***  ¶u, dapa dmai ***** pi, dapa ******  ¶u. babuj *****  ¶u tnbuwan ******  ¶u kwoj…ô nuŇč j…ôn kwoj…ô msblajaq baj pusu na pnjańßan suw…ôli mi ti…ü…ô ka piŇčtaw m…ĺana baj ka nuŇčj…ôn kwoj…ô, mtuku baj ka t…ônli, llbu baj ka ńßbaŇčan na. mbu…ĺ…ĺux baj kana kiwaan ka dnuuj na p…ĺnańßan  ¶isu ti…ü…ô. j…ô ¶iŇč kwoj…ô mniq pindtaw ńßimi maŇčal ini p…ĺana ka …ĺ…ôn…ĺi mi …ĺ…ôn kan dmil kawńßawnuŇč ¶anj…ô. …ĺańßuq na u…ĺi, mniq piŇčtaw …ĺ…ôk…üan…ôs pan taw mi daja piŇčtaw pńßjuwan na …ĺi ¶an (kiŇčal kŇčkawas Ňčalun na **~** bnkijan tuŇč) na dnausun wa ps…ĺamal ka saja. sŇčujujawj…ô  ¶ndu…ĺaj nii u ini bijaw m…ĺana ka piŇčtaw sŇčuju ¶ujuj…ô wa mniq tuspa ¶ klwaan ka saja da wada pusu balaj kŇčkiŇčal …ô…ĺu ¶ ńßbaŇčan piŇčtaw. kija pusu balaj mnaŇčal piŇčtaw sŇčujus…ô mi db…ĺańß qqu…ĺan na …üijaŇč mi pp…ĺana. qqija pnńßjuwan kwojaj qb…ĺas qqija pstlxun …ĺiwanunban qqija …ĺ ¶uńßun dnii ana nanaq ptbska Ňčalan na alaŇč …ĺuwan mi bb…ĺiwan dńßa kiwaan i ¶il u…ĺi. mpsalu qqija pp…ĺjuxan …ĺulu dmuuj mpddijun baj …üipu pp…ĺjuxun na niqan b…ôńßiŇč koŇčli pa…ĺu tdu…ĺuj mniq jajuŇč ńßuda dwujaq ba…ĺaw sqmaan tasil dnil tmalaŇč …ôiu na kiŇčal nanaq …üipu mp…ĺuwaj ddaun mi qjaan kikaji pspuwan …üuwan ti j…ô pplańßan bb…ĺiwan ńßmtu…ĺ p ¶ańßu pkuuka p ¶ańßu tmsa mi saan tlmaj …üuwanti ka…ĺi balaj kija ka mniq kiwaan nii u pusu baj …üuwanti kŇčkiŇčal psaun dńßa klwaan i ¶il. qpańßan piŇčtaw qm…ĺaq b…ôńßiŇč baj q ¶u…ĺux u ¶iluŇč m…ĺana baj ka qpańßan piŇčtaw qm…ĺaq b…ôńßiŇč baj q ¶u…ĺux u ¶iluŇč pnaltudan waja dńßija ka nii kija daw ana nanaq kiuwan b…ôńßiŇč baj q ¶u…ĺux u ¶iluŇč pkuuka balaj kija ka kiŇčal kŇčkawas pa asi baj ka dńßuq qm…ĺaq niqan balaj spuwan b…ôńßiŇč baj q ¶u…ĺu u ¶iluŇč ka dńßija mkan b…ôńßiŇč baj q ¶u…ĺux u ¶iliŇč tns…ôdiq ńßini kija u laxan dńßa qmnnaqańß baj ńßiji b…ôńßiŇč baj q ¶u…ĺux u ¶iluŇč sliqan na ka bńßuwaj …ĺupuŇč dńßa bb…ĺiwan tanańß tunux. qpańßun …ĺmiwan kiŇčal nanaq ida nkija mi qqtaan ka piŇčtaw ka…ĺi balaj wana piŇčtaw niqan ka ptaamak kiuwan …ĺmiwaw misan daw kija ńßba…ĺaw s…ôdiq dŇčusan baj saan qmita …ĺmdax b…ô ¶i ka pŇčtaw. noubaj pniqan na ńßaŇčan siŇčpoŇč …ĺŇčawan dńßa knmalu baj dŇčusan …ĺmiwan ka piŇčtaw soka toŇču siŇč  ¶jo* (kn ¶ija tili ¶a ¶u)(w…ôpaw) dnii. nniqan spa ¶ …ĺmiwaw klwaan ka piŇčtaw psnaki na klwaan …ĺmiwaw siŇčkow…ôli…ĺ klwaan …ĺmiwan snajńßwapiŇč ¶wan klwaan …ĺmiwaw kańßutasan mi kiwaan …ĺmi…ôan …ü…ôkusakwo…ĺuńßu kŇčkawas **** klwaan …ĺmiwan skańßutasan mi klwaan …ĺmiwan …ü…ôkusakwo…ĺuńßu wada msupu klwaan …ĺmiwaw watonapiŇč ¶wan saja da. niqan klwaan …ĺmiwaw tu…ĺu saja ka piŇčtaw. …ĺmiwaw klawaan sinkow…ôli…ĺ (tńßiŇč*…ôlli…ĺ), wa mniq uqijan ńßidaw ńßuna ¶, b…ôńßiŇč bajalaŇč ńßn…ĺaan ńßidaw ** km, mniq kŇčkawas kaŇč ju…ôn *** pwla tńßdil s…ôdiq piŇčtaw, mniq ńßini muda tukiŇčal kl…ôaan "…üinman tajbijaw tańßw…ô", pwla baj pńßiju babaw dx…ĺal wada umaaw maŇčal juńßuw…ô mi tukiŇčal s…ônńßwa piŇčtaw. malubaj qtaan ka alaŇč ńßini, wada m ¶ba ¶ dx…ĺal dwijaq oua mi m…ô…üow tudńßa dxal qu…ĺu mi mtasaw baj u ¶iluŇč juńßuw…ô mi niqan ńßaŇčan mniq dadaw dx…ĺal. kija ka …ĺmiwaw klwaan nii u ńßniti baj malu qtaan ka waja mi ida nkija babaw dxal u…ĺi. …ĺmijaw klwaan watownapin ¶waŇč nii pa( *atna…üokull), wa mniq ńßn…ĺaan ńßidaw ńßuna ¶ piŇčtaw, kija njusan b…ôńßiŇč baj …ĺmijaw klwaan mi ida nkija nmiqan qlńßaŇčan. pssliwa na kana jajuŇč ńßuda, dwijaq puniq, ubijuk, n…ĺaaw, tulaq ka …ĺmijaw nii. …ĺuwan …ĺmijaw qqtaan nii pa, niqan baj ńßaŇčan ka …ü…ôkusa…ĺoŇčpiŇčńßońßu. …ĺmiwaw klwaan snańß…ô…ĺpin ¶waŇč, wa mniq uqijan ńßidaw snasanpantaw ka piŇčtaw, pnńßjuwan ńßwansnańß…ô…ĺpiŇč ¶waŇč. kana sdiqun ńßŇčkawas **** muda tukiŇčal kmuu…ĺuj sdiqun ka piŇčtaw, jabaj niqan ***** kana ka s…ôdiq, dńßuq kŇčkawas **** daw wada mlińß *****. kŇčkawas **** wada m…ĺana  ¶ikuńß ńßa…ĺi, kŇčkawas **** m…ĺana *****. plalaj kŇčkawas ** ini bijaw mdakil ka klwaan ńßbaŇčan, m…ĺana baj ka kana s…ôdiq u…ĺi, kŇčkawas **** dńßuq ***,***. mniq m ¶ ¶bu tudńßa babaw dxgal  ¶iida, mi bukuj m ¶ ¶bu pw…ôla, ini bijaw pstutuj ka kndusan s…ôdiq, m…ĺana balaj ka tnlqian s…ôdiq, m…ĺana kŇčkawas mniq**** dńßuq bba…ĺaw baj, kija kndadax kŇčkawas **** daw, ini pstuq mlińß da. pusu na balaj adaw ka pntiŇčan na s…ôdiq wada mlińß ini pstuq dńßdil. bukuj na m…ĺmux kŇčkawas **** daw, snuwil ini bijaw m…ĺana ka ńßbaŇčan pintaw, mka…ĺa ba…ĺaw ka pntiŇčan s…ôdiq, wada kndudul mlińß ka s…ôdiq tńßdilan piŇčtaw, kijadaw toŇčo mi tńßdilan s…ôdiq a…üou kndudul ou kŇčkiŇčal kŇčkawas, ini bijaw m…ĺana ka s…ôdiq knb…ĺawan na. maxal mŇča…ĺi kŇčkawas  ¶ndu…ĺaj nii, wada ou baj mlińß ńßnqilan …ĺabu laqi ka piŇčtaw, kŇčkawas **** dńßuq kŇčkaqwas ****  ¶iida, pntiŇčan …ĺabu laqi*.**% ńßnqilan knba…ĺaw na, kija ka llbu baj klwaan ńßnqlian knba…ĺaw …ĺabu laqi mniq babaw dx…ĺal kija u…ĺi u, klwaan b…ôo ńßnqilan knba…ĺaw bba…ĺaw ńßa…ĺi kija klwaan ńßuŇč…ĺaŇč *.**% najw…ô *.**% taŇčmaj *.**%. saja pa ja baj woda ***,*** s…ôdiq knba…ĺaw uwa…ĺaŇč minq .***,*** km* (*,*** mi*) dx…ĺal klwaan ńßini. pnńßulan  ¶…üo…ĺo pusu baj pnńßu…ĺan  ¶jo…ĺo ka pusu baj pnńßu…ĺan piŇčtaw, ja baj niqan **% s…ôdiq knńßba…ĺaw wa sluńßaj siŇč ¶ijaw siŇčji ¶oŇč (…ĺutobaj), kija msŇča…ĺi na …ĺoma t…ôn ¶u ¶ijaw mi kiŇčal nanaq sńßlajan na kijokaj. buŇčka mqa…ĺas baj kŇčkiŇčal klwaan mniq knlaŇčan ka piŇčtaw kŇčkawas **** idas * dijax ** wada muda sm…ĺuwa mtna snaw mi q…ĺidil mst…ĺuŇč klwaan mniq knlaŇčan ka piŇčtaw. kija ka mtna dijax, pnńßjuwan  ¶iida bukuŇč piŇčtaw j…ôńßanna sijia…ĺ ¶atoti mi bnsjaqan na tuńßuj mst…ĺuŇč ptasan patas piŇčtaw nii pa niqan baj ńßaŇčan na pnjasan patas snalu patas *piŇčtaw sa ¶ia*, mniq knxalan piŇčjaw  ¶iid, kiŇčal kluwan ss…ôdiq p…ĺadiŇč nniqan matas dńßa ppatas ssu pntasan na …ĺuwan pa pusu baj ndaan s…ôdiq mpańßuŇč mi ndaan tnsapańß kija u niqan baj ńßaŇčan ka*nijaa…ĺ sa ¶ia* mi pn…ĺasan na sndan ko…ĺiŇč…ĺaŇč mi wuŇč…ĺaŇč mi so mqu…ĺi maŇčal dx…ĺal ndaan ńßija *g…ĺ…ônl…ôndiŇča mi …ôi…ĺiks* niqan qnńßduwan pntasan patas nijaa…ĺsa  ¶ia ssu (b…ĺ…ônnu-n…üals saga) siajta (samunda…ĺ…ôdda) sanuwuŇčajta (sno…ĺ…ĺa-…ôdda) bukuj na s ¶i ** piŇčtaw na qndńßuwan pntasan patas ńßwan tan la tuwan piji (b…üo…ĺk) sko…ĺos (sigu…ĺ …ĺos) jisu wada muda pusu bna…ĺańß snalu lŇčluŇčan s…ôdiq p ¶piŇčan ka ptaan ida nkija piŇčtaw. kŇčkawas  ¶ndu…ĺaj nii u wada ńßba…ĺaw ńßa…ĺi m…ĺana ka s…ôdiq p ¶piŇčan klwaan …ĺuwan …ĺ…ôkojaw…ôko jisu powukuaan mi piŇčtaw kwolim…ôsu kuwan kija ka pusu balaj nniqan jisu. tiju wada dńßa sun …ôn ¶a sp…ĺuwaj klwaan ka bo…ĺu bawa, qnip…ĺiŇčan bo…ĺu bawa klwaan piŇčtaw pa. …ônduwa baj bnkuwan tu…ômpusal mniq babaw dx…ĺal piŇčtaw nniq minjuliŇčsu ńßulda, tnjuwan na q…ĺidil piŇčtaw ttuwa mbijax baj mniq pssuŇč uŇčdopa, mi niqan balaj sp…ĺuun na s…ôdiq pnsuŇč na q…ĺidil bo…ĺu qaqaj,maxal mŇča…ĺi bnkuwan na ńßaŇčan mniq babaw dx…ĺal. spuuŇč na bo…ĺu qaqaj snaw …ômpusal dńßa mosa ba…ĺaw na. kija ka qmp…ĺiŇčan ba…ĺu qaqaj klwaan u musa tmsa bo…ĺu qaqaj nniqan alaŇč, kŇčkawas **** tuumal qmp…ĺiŇčan klwaan pw…ôla pawtońßuwaj ¶un wada muda pńßiju pssli ńßbaŇčan, kija ka msupu laqi mq…ĺinu ¶ mtu…ĺ bo…ĺu. niqan ou balaj mtilux qsija sapańß ŇčaŇču ¶ ka klwaan …ĺuwan sbuwaj na s…ôdiq mniiq muxul qsija tmapa. …ĺuńßuq na nii u biu…ĺ tq…ĺijun qmqańß ńßuda, mkksa dwijaq jaapa dmai mi mkks qaqaj smkuxal s…ôdiq kana.  ¶ijawju mwa…ĺaŇč baj  ¶ijawju ka piŇčtaw, ja baj nuqan s…ôdiq maxal kmbkijan ka mpuujas laqi mniq klwaan, wada maŇčal */* mniq klwaan nniqan s…ôdiq. niqan kmnkijan kiŇčal mt…ĺul kbkuj mnujas pa…ĺu pjasan sapańß. niqan mŇča…ĺi pa…ĺu sapańß pjasan ka klwaan, piŇčtaw pa…ĺu sapańß pjasan ka pa…ĺu baj, kŇčkawas **** wada ńßm…ĺinas s…ôdiq **** mniq sapańß pjasan laqi muujas. *uwan na u wada ńßm…ĺinas s…ôdiq kmbikijan kiŇčal wmptusa mi mpqan ńßija. ddaun …ĺulu niqan ou baj …ĺulu ka s…ôdiq piŇčtaw, mkiŇčal dkaan s…ôdiq niqan pnkiŇčal …ĺulu, pusu …ĺa balaj ńßmaqun pddaun. adaw ka ńßnjuwan na u ka…ĺi baj q…ĺa…ĺi mi btunux ka piŇčtaw, ńßwalaŇč baj ka s…ôdiq ńßija, tntaxa s…ôdiq u duŇčus baj tpaun  ¶ipiq …ĺulu. niqan ppaun basu mi uka ppaun …ĺulu q…ĺugaul ka piŇčtaw. mnijax dńßa pa…ĺu alaŇč  ¶ ¶ka pa, duna u papa skaja asu klwaan. mmuda piŇčtaw wana pdaun …ô…ôluw u ¶iluŇč mi …ôluw ka…ĺa ¶. pusu ddaun …ĺulu u, wa msupu dalińß ta…ĺ…ôkoja w…ôko ¶u ka piŇčtaw nii. piŇčtaw nii u adaw ka niqan */* wa mniq ńßija. pqlańßaŇč klwaan ini pńßiju duŇčus baj ńß…ôtaj ka piŇčtaw, kija nniq kŇčkawas **** mi msupu matas mddajaw ka am…ô…ĺika, pusu pqlańßaŇč ddaun klwaan da ka am…ô*ika. kija du…ĺi u, pais *** bukuj daw, nniq piŇčtaw ńß…ôtaj ka am…ô…ĺika, kŇčkawas **** idas * wada kana b…ĺinańß piŇčtaw da. kŇčkawas **** idas *, wada mpsupu pqlańß ¶mg klwaan now…ô mi tanmaj ka piŇčtaw. now…ô mi tanmaj dńßa klwaan mi alaŇč nanaq s…ôdiq muwaj pqlańßaŇč kndusan qmp…ĺiŇčan nii. qmp…ĺiŇčan kmu…ĺun u ¶iluŇč piŇčtaw ja baj niqan kiŇčal kbkuj …ôpitu kmxalan ńßiji,kijau niqan tu…ĺu asu kmu…ĺuj u ¶iluŇč, mi …ĺima ka ńßikoki psp…ĺiq. ananaq wada klwaan i ¶il dńßuq msupu pp…ĺŇčawan ddaun ńß…ôta ka pintaw; kija niqan kiŇčal ńß…ôta, kija ka qmp…ĺiŇčan kmu…ĺuj u ¶iluŇč piŇčtaw, ńßaŇčan na sun dńßa qmp…ĺiŇčan ssijaw u ¶iluŇč ńß…ôta (landńß…ôlgisg*sla *slands) mi tnskaja qmp…ĺiŇčan, kija ka niqan puniq ńß…ôta nii u wa mniq m ¶ ¶bu s…ôju k ¶ka niqan baj pusu ddaun na. saja pa, niqan baj tu…ĺu maxal kbkuj tun tnnunan ju…ônjaŇč ssuŇč…ĺo ¶i…ôn mi kiŇčal asu kmu…ĺuj qsija u ¶iluŇč; kija u…ĺi niqan kiŇčal  ¶aw ¶im…ô…üous ńßikoki msp…ĺiq,kiŇčal ńßajs ¶uŇč ¶a ¶i mi dńßa knb…ĺxan ńßikoki psp…ĺiq (o…üo ¶usim ¶u koŇčsu as-***n* ńßajtuŇč). ńß…ôtaj km ¶ijuk mii ¶u mijańß maŇčal piŇčtaw jabaj dńßa kbkuj pqlańßaŇč na s…ôdiq. ńß…ôtaj km ¶ijuk mii ¶u mijańß maŇčal piŇčtaw nii pa, kija wada pspuwan piŇčtaw minńßuansu, s…ôdiq na …ĺuwan u niqan piŇčtaw k…ôsa ¶u, piŇčtaw qmp…ĺiŇčan mqlańßaŇč ssijaw u ¶iluŇč mi qmp…ĺiŇčan s…ôdiq kmndaka…ĺ klwaan dnii snpuwan na i ¶il mp…ĺuwaj qmp…ĺiŇčan.tuumal muda babaw dx…ĺal na sdiqun mppdajaw mi uuda na snbalaj ddaun. qmp…ĺiŇčan kiŇčal nanaq k…ôsa ¶u klwaan jabaj m…ĺimal …ĺima ka s…ôdiq wa qmpańß ńßini, kija sp…ô ¶ial unit o* tńß…ô national poli ¶…ô  ¶ommission…ô…ĺ, ńßaŇčan na ńß…ôtaj w…ô ¶iŇč u…ĺi, uxaj u…ĺi u …ĺŇčawan dńßa ńßajtawtw…ô (ka…ĺi …ôgo: tńß…ô *ikiŇč squad), kija u ńß…ôtaj piŇčtaw mbijax baj  ¶mijuk naqańß s…ôdiq, pusu baj qpańßun na wa qmlańßaŇč bukuŇč,  ¶mijuk naqańß s…ôdiq, pqpańß kmlawa kiwaan mi dmajaw qpańßan k…ôsa ¶u, qmp…ĺiŇčan ńßajtaw niqan pusu baj qmp…ĺiŇčan siŇčsu: qmp…ĺiŇčan a : qmp…ĺiŇčan kmataj bali, muda qmpańß …ĺm…ĺańß bali puniq, psmli sp…ĺuq bbali qqija. qmp…ĺiŇčan b (b…ĺo*o squad): qmp…ĺiŇčan asu, qmpańß babaw u ¶iluŇč kmu…ĺuŇč qsija, m ¶ ¶bu tuma qsija mi mksa asu. qmp…ĺiŇčan  ¶ : qmp…ĺiŇčan mtliiŇč  ¶mbu, miiŇč mijaw daun. qmp…ĺiŇčan d : qmp…ĺiŇčan mu…ĺu tuqa…ĺ, pstali  ¶mijuk naqańß q…ĺŇčul. kmu…ĺuj mi pstakun; mu…ĺu ńß…ôtaj kluwan damaj tu…ĺu ńßuŇčul pnsk…ĺaja. qmp…ĺiŇčan …ô : qmp…ĺiŇčan skaja ńßikoki, kn ¶jukan pq…ĺaq ńßikoki, skjaun ubuŇč, km…ĺmux ddaun mi pqlńßaŇčun sijaw u ¶iluŇč.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Iceland = Gaga kska Meycow ka Iceland, 65 00 N, 18 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 103,000 sq km(hangan na o Tg108)(knlbanga dxgal o 100,250 sq km, knlbangan qsiya o 2,750 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 335,878 hiyi. Gaga Reykjavik ka pusu alang paru, jiyax 17 idas 6 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Iceland ga wada sugan 18.7% ka dxgal qpahan, 0.3% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 81% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Michael D. Higgins, pnaah hngkawas2011 idas 11 jiyax 11pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Bingtow Kingal towkow Baytasiang ka Pingtow wa mniq strngan Baytasiyang mi bapingyang rngawan dha qqtaan kngkingil Beyow rima klwaan. Niqan 10, knbkiyan3 km2 ka klwaan dxral pingtaw, 35knbkiyan ka sadiq kndrawan ananaq ini kparu ka knbrawan dxral na, kiyau tipiq bay klwaan Owcow sdiqun nnpqan kiya uri klwaan qnlangan ruma mnkingal tipiq bay sdiqun mniqan Reykoyaweyko ka pusu alang Pingtaw bay alang Pingtaw uri Sadiq msdalih pusu alang uqiyan hidaw hunac wada mangal dha tnutru na klwaan Wamniq baraw dudux Tasiyang ka Pingtaw, kiya ou bay ka dwiyaq puniq, mi ou bay lluwan pusu dxral ka klwaan. Pusubay brnux dxral hnyuwan ka alang ini sdalih ucilung, oubalay dxral bnaqi ka alang na ruwan msukuy sqmaan tosi brnux mi yayung huda. Ananaq minq ssiyaw daya bay Beycicyuan ka Pingtaw adawka, niqan Baytasiyang muxul uciung kiya ka malu bay karac na Klwaan qmpringan Reynhekwo Beytasiyang Kangyeycuc Ojyo Cuyo Mawyi Preynmong Ojyocingcici Betoriswey mi Cingcihoco Yi Hwacan, ka Pingtaw, kiya u ini tumal Ojyoreynmong . Niqan scancing ci ka Pingtaw, dha kingal nanaq Cingcihocoyihwacancuc klwaan qmpringan pnsungan tullbu ka Sweyri, kiya uri o, kiya uri u sediq klwaan PIntaw niqan klwaan bqanan na pskbiyax Paseyng mi tuparu Cyawyi dnii Beyo pswaluk smblayaq. Kngkawas 2014 mniq Reynhokwo jeynreyhwacancsu tiungan tumaxal turu ka Pingtaw. Risi Nniq tumngari mi tumaxal ciida wada tbdilan dhuq brah Pingtaw ka sediq Sqantinaweyya mi sediq kayrtou. yahuq na Nyosirang bukuy bay uka sediq paru baydxral mniq babaw dxral ka Pingtaw kongyeyn kngkawas 930 wada phiyu brah bay babaw dxral Yihwey (kari Pingtaw:Alpingi) uxay uri u wada phiyu Pingtaw cuyopan, Bukuy ananaq ini qbsiyaq ddaunnaqmpah ka Yihwey nii. Tuura tadus tunux ka duma pnatas patas, sediq tadus tunux Arrang mniq brah dhuq hini kndusan Pingtaw ka sediq daya hidaw kiya daw, uka ka kawkusey mitah psdhu pnatas patas pntasan nii. Bukuy na mccbu kngkawas maxal nii , smtama pusu pnyahan qcurux ka hbangan Pingyaw,kiya u adaw ka pusu pnyahan mi pklu nou bay mtdiyal ka ssiyaw klwaan. ruwan na niqan mi hangan bay '' seyyicancng'' ka lngkwo. Cnduray nii pa. adaw ka ou bay hbangan wada na psaan Congkcngyey. kndudul ou babay qqita ka hbangan Pingtaw. Bukuy na ddaunnaqmpah Yihwey nii pstutux mrana ka Reynriyey ini pstuq Cuyohwa mi ks hbangan na. Kngkwasan 2008 miqan hbangan weyci ka Pingtaw kiya uri daw pstueuy pllutus cungcu unngtong mi pprxan. spoda na EEA kiya ka ma Ojwoc qmpringan nniqan hbangan ka Pingtaw. Kiya ka kiya ni ini usa tuumal Ojwomung, kngkwasan 2009 idax 7 diyax 17, quri Ojwomung rrihan kiwan tlungan brah jeytian ka seyhu Pingtaw ,mi mniq pusubay alang Bilis purusayr na Ojwomung cweyhwey musa tuumal Ojwomung. Kiya nniq kngkwasan 2015 idas 3 diyax 12 posa kari malix tuumal Ojwomung. Cngc Qmlahang(seyhu), Pnhyuwan kngkwasanq 930 ka Arting Pingtaw, kiya pwla bay yihwey knxalan saya ka babaw dxral. Kndadax kngkwasan 1991 pnoda yiyeyncu ka kwohwey saya, kana bay niqan tlungan63 qmpringan sediq, duma u kngkingal spac umaaw txal ka sediq klwaan kana. Soto ka klwaan bukung. kngkawas spac ka qpahun na, ana nanaq knttu. inina spui npiya Congli ka pusu pwela seyhu. kiyau phyuwan soto,mi msupu na neykwo pdayi qpahun ndaan seyhu Kngkawas 2016 pwela muda umaaw yihwey, weda tukingal paru bay. Dang ka Tulidaang, mi wada tudha Dang ka meiril lidang. wada tuturu paru Dang ka haytawdang, mi wada ngalan Panamawuceyn na Cingpudang tlungan yihwey mlih ou bay. Puyani, pngnitikwotoson pusu tlungan Tulidang pnhiyu congli ka hiya. Singcng-cyuhwa Pusu niqan alang, umaaw alang,seyn,s nyusan spac kiuwan ka nyusan alang qmpah klwaan Pingtaw tmhangan. 1.nniqan Tareykoyaweyko 2.nniqan uqiyan hidaw hunac 3.nniqan uqiyan hidaw 4.nniqan Sisyawan 5.nniqan uqiyan hidaw daya 6.nniqan hnraan hidaw daya 7.nniqan huraan hidaw 8.nniqan daya Tiri Nniqan Tlungan uyusan uqiyan hidaw Tanmayhaysiya mi mppqita Kolingranghay, ayus uqiyan hidaw Tasiyang. Tnbeyou, kana dxral na niqan Knbkiyan10.3 km2. Ticu Ticu kndadax Cawcong sings bukuy ciida, pniyah Tasiyang Congyancireyku hrinas na dxral niqan ucu utuwan na, kiya ka hosantaw. Kari bay dwiyaqn puniq ka mniq ruwan taw , kiya phangan na Cicieynhotaw , kana bay niqan tlungan dha kbkuy dhuq turu kbkuy Hohousan. Karac Lnghangan karac wa mniq bbaraw kntlxan, mqquri so wuntayhaysangsing. Lnghangan karac ka hunac nniqan.quri so tayyeyn lnghangan karac ka daya nniqan. Pusu na bay kndadax hunac nuda beytasiyang nuwanliyo, kiya ka niqan kingal muxul qluluy mtqiri uqiyan hidaw mi ddaya na. Kiya ka kiya ni, ananaq mniq sdalih beycicieyn, kntlxan na misan u idi ini llbu, kntlxan na rbawan u mniq iyax mpitudhuq maxal dha sos ka kana nniqan taw ruwan. Wa mniq ccka sdlihan Pingtaw tiya ,oubay pprixun ka karac. matas ou balay qyuxan quyux muway Pingtaw ka ciseyn, wa mniq iyax maxal kbkuy mm ka qnyuxan quyux snpwan kingal kngkawas ka uqiyan hidaw hunac nniqan mi uqiyan hidaw ,tutipiq hari quyux ka daya nniqan mi huraan hidaw daya, yabay spatul kbkuy dhuq kmxalan mturu kbkuy mm. Ana manu pskarac, niqan duma qmuyux mi pshuda. Yayung mi dxral Kndadax cka dxral mquri nganguc so balay hnyuwan mcbu ssiyaw ka yayung qluluy, pusu bay yayung u, niqan yayung huda Heyyey to Romu Dnii. Uxay wana tuspac Pinmaw cka ka pingtaw, Iciya u Knbataw dxral hiya pa, ida niqan psniki dxral yayung huda cnduray, pusu bay hnyuwan qrung yayung huda pinmaw, niqan tikuh bay yayung huda Pintou, nyusan na wada bay mangal kana alang 11.5%. Pusubay niqan Watonapin Yueyn Rangkopinyueyn, Hohuspinyu Eyn mi Mitapincwan, kiay daw Watonapinyueun nyusan na wada dhup 8450 Km¬≤, kndxan na mniq ccka piya hnq dhuq dha Km wana bay Nanci mi Kworingrang, kiya beyhing bay yayung huda mniq babaw dxal. Mhmaan Mhmaan mwarang mi uka bay hmaan pnwalang ka dxral himi, 24% ka dxral spriq, kiya ka tuou bay ka mptabu qpahan.ya bay wa niqan1.37% ka nraaw na, wa mniq bukuy sbhuran mi mquri so hidaw hrus mi ayu dxarl, pusu na bay u llbu qhuni huwa, cnduray kngkawas maxal mngari nadas ou bay ini kiicu mskuy Oumey harung mi qulic balay, malu bay ka kndkilan na. Pusu alang Pusu bay alang na, pusu bay alang na niqan paru bay alang keykoyawayko, Yokureyri,Hahunahuyyeydur, Kayhurawayko mi Kopawoyir ka Pingtaw. Cingci Rahuq na Reykoweyko kiya beyhing bay along ka Akureyri, Ou bay alang mi sediq alang tmqcurux kndusan na, kluwan qcurux yabay mangal 40% psaun dha klwaan icil ka Pingtaw wada mangal 8% na sediq mqpan. Nongyey Pndaan dha kngkawas 1890 smpu kana, pnyahan na ngalan qcurux niqan 1500839 tung. suda mdngu 3879000km2, bunga tumun 15341tung, trykung 902 tung,miric rudu 827.927 cu, dapa dmai 52346 pi, dapa 599933 cu. babuy 12965 cu tnbuwan 310724 cu Kwoyey Nung yeyn kwoyey Msblayaq bay pusu na pnyahan Suweyli mi tije ka Pingtaw mrana bay ka nungyeyn kwoyey, mtuku bay ka teynli, llbu bay ka hbangan na. Mburrux bay kana kiwaan ka dnuuy na prnahan cisu tije. Yeycing kwoyey Mniq Pindtaw himi mangal ini prana ka reynri mi reyn kan dmil kawhawnungcanyey. Rahuq na uri, mniq Pingtaw Reykjanes pan taw mi daya Pingtaw phyuwan na Rican (kingal kngkawas ngalun na 30~40 bnkiyan tung) na dnausun wa psramal ka saya. Snguyuyawyey Cnduray nii u ini biyaw mrana ka Pingtaw snguyucuyuyey wa mniq tuspac klwaan ka saya da wada pusu balay kngkingal eruc hbangan Pingtaw. kiya pusu balay mnangal Pingtaw snguyusey mi dbrah qquran na Jiyang mi pprana. Qqiya pnhyuwan kwoyay qbras qqiya pstlxun riwanunban qqiya rcuhun dnii ana nanaq ptbska ngalan na alang ruwan mi bbriwan dha kiwaan icil uri. Mpsalu qqiya ppryuxan rulu Dmuuy mpddiyun bay jipu ppryuxun na niqan beyhing kongli paru tduruy mniq yayung huda dwuyaq baraw sqmaan tasil dnil tmalang eiu na kingal nanaq jipu mpruway ddaun mi qyaan Kikayi pspuwan juwan ti yey Pplahan bbriwan hmtur pcahu pkuuka pcahu tmsa mi saan tlmay juwanti kari balay kiya ka mniq kiwaan nii u pusu bay juwanti kngkingal psaun dha klwaan icil. Qpahan pingtaw qmraq beyhing bay qcurux ucilung Mrana bay ka qpahan Pingtaw qmraq beyhing bay qcurux ucilung pnaltudan waya dhiya ka nii kiya daw ana nanaq kiuwan beyhing bay qcurux ucilung pkuuka balay kiya ka kingal kngkawas pa asi bay ka dhuq qmraq niqan balay spuwan beyhing bay qcuru ucilung ka dhiya mkan beyhing bay qcurux uciling tnsediq hini kiya u laxan dha qmnnaqah bay hiyi beyhing bay qcurux ucilung sliqan na ka bhuway rupung dha bbriwan Tanah Tunux. Qpahun rmiwan Kingal nanaq ida nkiya mi qqtaan ka Pingtaw kari balay wana Pingtaw niqan ka ptaamak kiuwan rmiwaw misan daw kiya hbaraw sediq dngusan bay saan qmita rmdax beyci ka Pngtaw. Noubay pniqan na hangan singpong rngawan dha knmalu bay dngusan rmiwan ka Pingtaw soka Tongu sing cyo8 (knciya tilicacu)(weypaw) dnii. Nniqan spac rmiwaw klwaan ka Pingtaw psnaki na klwaan rmiwaw singkoweylir klwaan rmiwan snayhwapingcwan klwaan rmiwaw kahutasan mi kiwaan rmiean jeykusakworuhu Kngkawas 2008 klwaan rmiwan skahutasan mi klwaan rmiwan jeykusakworuhu wada msupu klwaan rmiwaw watonapingcwan saya da. Niqan klwaan rmiwaw turu saya ka Pingtaw. Rmiwaw klawaan Sinkoweylir (Thingvellir), wa mniq uqiyan hidaw hunac, beyhing bayalang hnraan hidaw 50 Km, mniq kngkawas kang yueyn 930 pwla thdil sediq pingtaw, mniq hini muda tukingal kleaan "Jinman Taybiyaw Tahwey", pwla bay phiyu babaw dxral wada umaaw mangal Yuhuwey mi tukingal Seynhwa Pingtaw. Malubay qtaan ka alang hini, wada mcbac dxral dwiyaq Oua mi Meyjow tudha dxal quru mi mtasaw bay ucilung Yuhuwey mi niqan hangan mniq dadaw dxral. Kiya ka rmiwaw klwaan nii u hniti bay malu qtaan ka waya mi ida nkiya babaw dxal uri. Rmiyaw klwaan Watownapincwang nii pa( vatnajokull), wa mniq hnraan hidaw hunac Pingtaw, kiya nyusan beyhing bay rmiyaw klwaan mi ida nkiya nmiqan qlhangan. Pssliwa na kana yayung huda, dwiyaq puniq, ubiyuk, nraaw, tulaq ka rmiyaw nii. Ruwan rmiyaw qqtaan nii pa, niqan bay hangan ka jeykusarongpinghohu. Rmiwaw klwaan Snaheyrpincwang, wa mniq uqiyan hidaw Snasanpantaw ka Pingtaw, pnhyuwan Hwansnaheyrpingcwang. Kana sdiqun Hngkawas 1730 muda tukingal kmuuruy sdiqun ka Pingtaw, yabay niqan 50358 kana ka sediq, dhuq kngkawas 1801 daw wada mlih 47240. Kngkawas 1900 wada mrana cikuh hari, kngkawas 1901 mrana 78470. Plalay kngkawas 20 ini biyaw mdakil ka klwaan hbangan, mrana bay ka kana sediq uri, kngkawas 1940 dhuq 121,474. Mniq mccbu tudha babaw dxgal ciida, mi bukuy mccbu pwela, ini biyaw pstutuy ka kndusan sediq, mrana balay ka tnlqian sediq, mrana kngkawas mniq1950 dhuq bbaraw bay, kiya kndadax kngkawas 1960 daw, ini pstuq mlih da. Pusu na balay adaw ka pntingan na sediq wada mlih ini pstuq dhdil. Bukuy na mrmux kngkawas 1990 daw, snuwil ini biyaw mrana ka hbangan pintaw, mkara baraw ka pntingan sediq, wada kndudul mlih ka sediq thdilan pingtaw, kiyadaw Tongo mi thdilan sediq Ajou kndudul ou kngkingal kngkawas, ini biyaw mrana ka sediq knbrawan na. Maxal mngari kngkawas cnduray nii, wada ou bay mlih hnqilan rabu laqi ka Pingtaw, Kngkawas 2001 dhuq kngkaqwas 2005 ciida, pntingan rabu laqi0.25% hnqilan knbaraw na, kiya ka llbu bay klwaan hnqlian knbaraw rabu laqi mniq babaw dxral kiya uri u, klwaan Beyo hnqilan knbaraw bbaraw hari kiya klwaan Hungrang 0.31% Naywey 0.35% Tangmay 0.44%. Saya pa ya bay woda 332,529 sediq knbaraw uwarang minq .103,000 km2 (4,000 mi2) dxral klwaan hini. Pnhulan Cjoro pusu bay Pnhuran cyoro ka pusu bay pnhuran Pingtaw, ya bay niqan 86% sediq knhbaraw wa sluhay singciyaw singyicong (Rutobay), kiya msngari na Roma Teyncuciyaw mi kingal nanaq shlayan na kiyokay. Bungka Mqaras bay kngkingal klwaan mniq knlangan ka Pingtaw kngkawas 2010 idas 6 diyax 27 wada muda smruwa mtna snaw mi qridil mstrung klwaan mniq knlangan ka Pingtaw. kiya ka mtna diyax, pnhyuwan ciida bukung Pingtaw Yeyhanna Siyiarcatoti mi bnsyaqan na tuhuy mstrung ptasan patas Pingtaw nii pa niqan bay hangan na pnyasan patas snalu patas ‚é°Pingtaw sacia‚é¶, mniq knxalan Pingyaw ciid, kingal kluwan ssediq prading nniqan matas dha ppatas Ssu pntasan na ruwan pa pusu bay ndaan sediq mpahung mi ndaan tnsapah kiya u niqan bay hangan ka‚ü™Niyaar sacia‚üę mi pnrasan na sndan Koringrang mi Wungrang mi so mquri mangal dxral ndaan hiya ‚ü™Grenlendinga mi Eiriks‚üę Niqan qnhduwan pntasan patas Niyaarsa cia ssu (Brennu-Njals saga) Siayta (Samundaredda) Sanuwungayta (Snorra-Edda) Bukuy na sci 20 Pingtaw na qndhuwan pntasan patas hwan tan la tuwan piyi (Bjork) Skoros (Sigur Ros) Yisu wada muda pusu bnarah snalu lnglungan sediq pcpingan ka ptaan ida nkiya Pingtaw. kngkawas cnduray nii u wada hbaraw hari mrana ka sediq pcpingan klwaan ruwan Reykoyaweyko yisu powukuaan mi Pingtaw kwolimeysu kuwan kiya ka pusu balay nniqan yisu. Tiyu wada dha sun enca spruway klwaan ka boru bawa, qnipringan boru bawa klwaan Pingtaw pa. enduwa bay bnkuwan tuempusal mniq babaw dxral Pingtaw Nniq Minyulingsu Hulda, tnyuwan na qridil Pingtaw ttuwa mbiyax bay mniq pssung ungdopa, mi niqan balay spruun na sediq pnsung na qridil boru qaqay,maxal mngari bnkuwan na hangan mniq babaw dxral. spuung na boru qaqay snaw empusal dha mosa baraw na. kiya ka qmpringan baru qaqay klwaan u musa tmsa boru qaqay nniqan alang, Kngkawas 2012 tuumal qmpringan klwaan pwela Pawtohuwaycun wada muda phiyu pssli hbangan, kiya ka msupu laqi mqrinuc mtur boru. Niqan ou balay mtilux qsiya sapah nganguc ka klwaan ruwan sbuway na sediq mniiq muxul qsiya tmapa. Ruhuq na nii u biur tqriyun qmqah huda, mkksa dwiyaq yaapa dmai mi mkks qaqay smkuxal sediq kana. Ciyawyu Mwarang bay Ciyawyu Ka Pingtaw, ya bay nuqan sediq maxal kmbkiyan Ka mpuuyas laqi mniq klwaan, wada mangal 1/3 mniq klwaan nniqan sediq. Niqan kmnkiyan Kingal mtrul kbkuy mnuyas paru pyasan sapah. Niqan mngari paru sapah pyasan ka klwaan, Pingtaw paru sapah pyasan ka paru bay, kngkawas 2006 wada hmrinas sediq 9000 mniq sapah pyasan laqi muuyas. Vuwan na u wada hmrinas sediq kmbikiyan kingal wmptusa mi mpqan hiya. Ddaun rulu Niqan ou bay rulu ka sediq Pingtaw, mkingal dkaan sediq niqan pnkingal rulu, pusu ra balay hmaqun pddaun. Adaw ka hnyuwan na u kari bay qrari mi btunux ka Pingtaw, hwalang bay ka sediq hiya, tntaxa sediq u dungus bay tpaun cipiq rulu. Niqan ppaun basu mi uka ppaun rulu qrugaul ka Pingtaw. Mniyax dha paru alang ccka pa, duna u papa skaya asu klwaan. Mmuda Pingtaw wana pdaun eeluw ucilung mi eluw karac. Pusu ddaun rulu u, wa msupu dalih Tarekoya weykocu ka Pingtaw nii. Pingtaw nii u adaw ka niqan 2/3 wa mniq hiya. Pqlahang Klwaan Ini phiyu dungus bay heytay ka Pingtaw, kiya nniq Kngkawas 1951 mi msupu matas mddayaw ka Ameyrika, pusu pqlahang ddaun klwaan da ka Ameyvika. Kiya duri u, pais 911 bukuy daw, nniq Pingtaw Heytay ka Ameyrika, kngkawas 2006 idas 9 wada kana brinah Pingtaw da. kngkawas 2007 idas 4, wada mpsupu pqlahcmg klwaan Nowey mi Tanmay ka Pingtaw. Nowey mi Tanmay dha klwaan mi alang nanaq sediq muway pqlahang kndusan qmpringan nii. Qmpringan kmurun ucilung Pingtaw Ya bay niqan kingal kbkuy epitu kmxalan hiyi,kiyau niqan turu asu kmuruy ucilung, mi rima ka Hikoki pspriq. Ananaq wada klwaan icil dhuq msupu pprngawan ddaun heyta ka Pintaw; kiya niqan kingal heyta, kiya ka qmpringan kmuruy ucilung pingtaw, hangan na sun dha qmpringan ssiyaw ucilung heyta (Landhelgisg√¶sla √ćslands) mi tnskaya qmpringan, kiya ka niqan puniq heyta nii u wa mniq mccbu Seyyu kcka niqan bay pusu ddaun na. Saya pa, niqan bay turu maxal kbkuy tun tnnunan yueynyang Ssungrocieyn mi kingal asu kmuruy qsiya ucilung; kiya uri niqan kingal cawcimeyjous Hikoki mspriq,kingal hayscungcaci mi dha knbrxan Hikoki pspriq (Ojocusimcu Kongsu AS-365N2 Haytung). Heytay Kmciyuk miicu miyah mangal Pingtaw Yabay dha kbkuy pqlahang na sediq. Heytay kmciyuk miicu miyah mangal Pingtaw nii pa, kiya wada pspuwan Pingtaw minhuansu, sediq na ruwan u niqan Pingtaw keysacu, Pingtaw qmpringan mqlahang ssiyaw ucilung mi qmpringan sediq kmndakar klwaan dnii snpuwan na icil mpruway qmpringan.tuumal muda babaw dxral na sdiqun mppdayaw mi uuda na snbalay ddaun. Qmpringan kingal nanaq Keysacu Klwaan Yabay mrimal rima ka sediq wa qmpah hini, kiya Special Unit of the National Police Commissioner, hangan na heytay weycing uri, uxay uri u rngawan dha Haytawtwey (kari eygo: The Viking Squad), kiya u heytay Pingtaw mbiyax bay cmiyuk naqah sediq, pusu bay qpahun na wa qmlahang bukung, cmiyuk naqah sediq, pqpah kmlawa kiwaan mi dmayaw qpahan keysacu, qmpringan Haytaw niqan pusu bay qmpringan Singsu: qmpringan A : qmpringan kmatay bali, muda qmpah rmrah bali puniq, psmli spruq bbali qqiya. qmpringan B (Brovo Squad): qmpringan asu, qmpah babaw ucilung Kmurung qsiya, mccbu tuma qsiya mi mksa asu. qmpringan C : qmpringan mtliing cmbu, miing miyaw daun. qmpringan D : qmpringan muru tuqar, pstali cmiyuk naqah qrngul. kmuruy mi pstakun; muru Heytay kluwan damay turu hungul pnskraya. qmpringan E : qmpringan skaya Hikoki, kncyukan pqraq Hikoki, skyaun ubung, kmrmux ddaun mi pqlhangun siyaw ucilung.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= i ¶…ôland = gaga kska m…ô ¶ow ka i ¶…ôland, ** ** n, ** ** w ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg***)(knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan ***,*** ńßiji. gaga …ĺ…ôk…üa*ik ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal i ¶…ôland ga wada sugan **.*% ka dxgal qpańßan, *.*% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka mi ¶ńßa…ôl d. ńßiggins, pnaańß ńßŇčkawas**** idas ** …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' biŇčtow kiŇčal towkow bajtasiaŇč ka piŇčtow wa mniq st…ĺŇčan bajtasijaŇč mi bapiŇčjaŇč …ĺŇčawan dńßa qqtaan kŇčkiŇčil b…ôow …ĺima klwaan. niqan **, knbkijan* km* ka klwaan dx…ĺal piŇčtaw, **knbkijan ka sadiq knd…ĺawan ananaq ini kpa…ĺu ka knb…ĺawan dx…ĺal na, kijau tipiq baj klwaan ow ¶ow sdiqun nnpqan kija u…ĺi klwaan qnlaŇčan …ĺuma mnkiŇčal tipiq baj sdiqun mniqan …ĺ…ôkojaw…ôko ka pusu alaŇč piŇčtaw baj alaŇč piŇčtaw u…ĺi sadiq msdalińß pusu alaŇč uqijan ńßidaw ńßuna ¶ wada maŇčal dńßa tnut…ĺu na klwaan wamniq ba…ĺaw dudux tasijaŇč ka piŇčtaw, kija ou baj ka dwijaq puniq, mi ou baj lluwan pusu dx…ĺal ka klwaan. pusubaj b…ĺnux dx…ĺal ńßnjuwan ka alaŇč ini sdalińß u ¶iluŇč, oubalaj dx…ĺal bnaqi ka alaŇč na …ĺuwan msukuj sqmaan tosi b…ĺnux mi jajuŇč ńßuda. ananaq minq ssijaw daja baj b…ô ¶i ¶juan ka piŇčtaw adawka, niqan bajtasijaŇč muxul u ¶iuŇč kija ka malu baj ka…ĺa ¶ na klwaan qmp…ĺiŇčan …ĺ…ônńß…ôkwo b…ôtasijaŇč kaŇčj…ô ¶u ¶ o…üjo  ¶ujo mawji p…ĺ…ônmoŇč o…üjo ¶iŇč ¶i ¶i b…ôto…ĺisw…ô mi  ¶iŇč ¶ińßo ¶o ji ńßwa ¶an, ka piŇčtaw, kija u ini tumal o…üjo…ĺ…ônmoŇč . niqan s ¶an ¶iŇč  ¶i ka piŇčtaw, dńßa kiŇčal nanaq  ¶iŇč ¶ińßo ¶ojińßwa ¶an ¶u ¶ klwaan qmp…ĺiŇčan pnsuŇčan tullbu ka sw…ô…ĺi, kija u…ĺi o, kija u…ĺi u s…ôdiq klwaan pintaw niqan klwaan bqanan na pskbijax pas…ôŇč mi tupa…ĺu  ¶jawji dnii b…ôo pswaluk smblajaq. kŇčkawas **** mniq …ĺ…ônńßokwo …ü…ôn…ĺ…ôńßwa ¶an ¶su tiuŇčan tumaxal tu…ĺu ka piŇčtaw. …ĺisi nniq tumŇča…ĺi mi tumaxal  ¶iida wada tbdilan dńßuq b…ĺańß piŇčtaw ka s…ôdiq sqantinaw…ôja mi s…ôdiq kaj…ĺtou. jańßuq na njosi…ĺaŇč bukuj baj uka s…ôdiq pa…ĺu bajdx…ĺal mniq babaw dx…ĺal ka piŇčtaw koŇčj…ôn kŇčkawas *** wada pńßiju b…ĺańß baj babaw dx…ĺal jińßw…ô (ka…ĺi piŇčtaw:alpiŇči) uxaj u…ĺi u wada pńßiju piŇčtaw  ¶ujopan, bukuj ananaq ini qbsijaq ddaunnaqmpańß ka jińßw…ô nii. tuu…ĺa tadus tunux ka duma pnatas patas, s…ôdiq tadus tunux a…ĺ…ĺaŇč mniq b…ĺańß dńßuq ńßini kndusan piŇčtaw ka s…ôdiq daja ńßidaw kija daw, uka ka kawkus…ô mitańß psdńßu pnatas patas pntasan nii. bukuj na m ¶ ¶bu kŇčkawas maxal nii , smtama pusu pnjańßan q ¶u…ĺux ka ńßbaŇčan piŇčjaw,kija u adaw ka pusu pnjańßan mi pklu nou baj mtdijal ka ssijaw klwaan. …ĺuwan na niqan mi ńßaŇčan baj '' s…ôji ¶an ¶Ňč'' ka lŇčkwo.  ¶ndu…ĺaj nii pa. adaw ka ou baj ńßbaŇčan wada na psaan  ¶oŇčk ¶Ňčj…ô. kndudul ou babaj qqita ka ńßbaŇčan piŇčtaw. bukuj na ddaunnaqmpańß jińßw…ô nii pstutux m…ĺana ka …ĺ…ôn…ĺij…ô ini pstuq  ¶ujońßwa mi ks ńßbaŇčan na. kŇčkwasan **** miqan ńßbaŇčan w…ô ¶i ka piŇčtaw kija u…ĺi daw pstu…ôuj pllutus  ¶uŇč ¶u unŇčtoŇč mi pp…ĺxan. spoda na …ô…ôa kija ka ma o…üwo ¶ qmp…ĺiŇčan nniqan ńßbaŇčan ka piŇčtaw. kija ka kija ni ini usa tuumal o…üwomuŇč, kŇčkwasan **** idax * dijax **, qu…ĺi o…üwomuŇč …ĺ…ĺińßan kiwan tluŇčan b…ĺańß …ü…ôtian ka s…ôńßu piŇčtaw ,mi mniq pusubaj alaŇč bilis pu…ĺusaj…ĺ na o…üwomuŇč  ¶w…ôńßw…ô musa tuumal o…üwomuŇč. kija nniq kŇčkwasan **** idas * dijax ** posa ka…ĺi malix tuumal o…üwomuŇč.  ¶Ňč ¶ qmlańßaŇč(s…ôńßu), pnńßjuwan kŇčkwasanq *** ka a…ĺtiŇč piŇčtaw, kija pwla baj jińßw…ô knxalan saja ka babaw dx…ĺal. kndadax kŇčkwasan **** pnoda jij…ôn ¶u ka kwońßw…ô saja, kana baj niqan tluŇčan** qmp…ĺiŇčan s…ôdiq, duma u kŇčkiŇčal spa ¶ umaaw txal ka s…ôdiq klwaan kana. soto ka klwaan bukuŇč. kŇčkawas spa ¶ ka qpańßun na, ana nanaq knttu. inina spui npija  ¶oŇčli ka pusu pw…ôla s…ôńßu. kijau pńßjuwan soto,mi msupu na n…ôkwo pdaji qpańßun ndaan s…ôńßu kŇčkawas **** pw…ôla muda umaaw jińßw…ô, w…ôda tukiŇčal pa…ĺu baj. daŇč ka tulidaaŇč, mi wada tudńßa daŇč ka m…ôi…ĺil lidaŇč. wada tutu…ĺu pa…ĺu daŇč ka ńßajtawdaŇč, mi wada Ňčalan panamawu ¶…ôn na  ¶iŇčpudaŇč tluŇčan jińßw…ô mlińß ou baj. pujani, pŇčnitikwotoson pusu tluŇčan tulidaŇč pnńßiju  ¶oŇčli ka ńßija. siŇč ¶Ňč- ¶juńßwa pusu niqan alaŇč, umaaw alaŇč,s…ôn,s njusan spa ¶ kiuwan ka njusan alaŇč qmpańß klwaan piŇčtaw tmńßaŇčan. *.nniqan ta…ĺ…ôkojaw…ôko *.nniqan uqijan ńßidaw ńßuna ¶ *.nniqan uqijan ńßidaw *.nniqan sisjawan *.nniqan uqijan ńßidaw daja *.nniqan ńßn…ĺaan ńßidaw daja *.nniqan ńßu…ĺaan ńßidaw *.nniqan daja ti…ĺi nniqan tluŇčan ujusan uqijan ńßidaw tanmajńßajsija mi mppqita koliŇč…ĺaŇčńßaj, ajus uqijan ńßidaw tasijaŇč. tnb…ôou, kana dx…ĺal na niqan knbkijan**.* km*. ti ¶u ti ¶u kndadax  ¶aw ¶oŇč siŇčs bukuj  ¶iida, pnijańß tasijaŇč  ¶oŇčjan ¶i…ĺ…ôku ńß…ĺinas na dx…ĺal niqan u ¶u utuwan na, kija ka ńßosantaw. ka…ĺi baj dwijaqn puniq ka mniq …ĺuwan taw , kija pńßaŇčan na  ¶i ¶i…ônńßotaw , kana baj niqan tluŇčan dńßa kbkuj dńßuq tu…ĺu kbkuj ńßońßousan. ka…ĺa ¶ lŇčńßaŇčan ka…ĺa ¶ wa mniq bba…ĺaw kntlxan, mqqu…ĺi so wuntajńßajsaŇčsiŇč. lŇčńßaŇčan ka…ĺa ¶ ka ńßuna ¶ nniqan.qu…ĺi so tajj…ôn lŇčńßaŇčan ka…ĺa ¶ ka daja nniqan. pusu na baj kndadax ńßuna ¶ nuda b…ôtasijaŇč nuwanlijo, kija ka niqan kiŇčal muxul qluluj mtqi…ĺi uqijan ńßidaw mi ddaja na. kija ka kija ni, ananaq mniq sdalińß b…ô ¶i ¶i…ôn, kntlxan na misan u idi ini llbu, kntlxan na …ĺbawan u mniq ijax mpitudńßuq maxal dńßa sos ka kana nniqan taw …ĺuwan. wa mniq  ¶ ¶ka sdlińßan piŇčtaw tija ,oubaj pp…ĺixun ka ka…ĺa ¶. matas ou balaj qjuxan qujux muwaj piŇčtaw ka  ¶is…ôn, wa mniq ijax maxal kbkuj mm ka qnjuxan qujux snpwan kiŇčal kŇčkawas ka uqijan ńßidaw ńßuna ¶ nniqan mi uqijan ńßidaw ,tutipiq ńßa…ĺi qujux ka daja nniqan mi ńßu…ĺaan ńßidaw daja, jabaj spatul kbkuj dńßuq kmxalan mtu…ĺu kbkuj mm. ana manu pska…ĺa ¶, niqan duma qmujux mi psńßuda. jajuŇč mi dx…ĺal kndadax  ¶ka dx…ĺal mqu…ĺi ŇčaŇču ¶ so balaj ńßnjuwan m ¶bu ssijaw ka jajuŇč qluluj, pusu baj jajuŇč u, niqan jajuŇč ńßuda ńß…ôj…ô to …ĺomu dnii. uxaj wana tuspa ¶ pinmaw  ¶ka ka piŇčtaw, i ¶ija u knbataw dx…ĺal ńßija pa, ida niqan psniki dx…ĺal jajuŇč ńßuda  ¶ndu…ĺaj, pusu baj ńßnjuwan q…ĺuŇč jajuŇč ńßuda pinmaw, niqan tikuńß baj jajuŇč ńßuda pintou, njusan na wada baj maŇčal kana alaŇč **.*%. pusubaj niqan watonapin ju…ôn …ĺaŇčkopinju…ôn, ńßońßuspinju …ôn mi mitapin ¶wan, kiaj daw watonapinju…ôun njusan na wada dńßup **** km*, kndxan na mniq  ¶ ¶ka pija ńßnq dńßuq dńßa km wana baj nan ¶i mi kwo…ĺiŇč…ĺaŇč, kija b…ôńßiŇč baj jajuŇč ńßuda mniq babaw dxal. mńßmaan mńßmaan mwa…ĺaŇč mi uka baj ńßmaan pnwalaŇč ka dx…ĺal ńßimi, **% ka dx…ĺal sp…ĺiq, kija ka tuou baj ka mptabu qpańßan.ja baj wa niqan*.**% ka n…ĺaaw na, wa mniq bukuj sbńßu…ĺan mi mqu…ĺi so ńßidaw ńß…ĺus mi aju dxa…ĺl, pusu na baj u llbu qńßuni ńßuwa,  ¶ndu…ĺaj kŇčkawas maxal mŇča…ĺi nadas ou baj ini kii ¶u mskuj oum…ô ńßa…ĺuŇč mi quli ¶ balaj, malu baj ka kndkilan na. pusu alaŇč pusu baj alaŇč na, pusu baj alaŇč na niqan pa…ĺu baj alaŇč k…ôkojawajko, joku…ĺ…ô…ĺi,ńßańßunańßujj…ôdu…ĺ, kajńßu…ĺawajko mi kopawoji…ĺ ka piŇčtaw.  ¶iŇč ¶i …ĺańßuq na …ĺ…ôkow…ôko kija b…ôńßiŇč baj aloŇč ka aku…ĺ…ô…ĺi, ou baj alaŇč mi s…ôdiq alaŇč tmq ¶u…ĺux kndusan na, kluwan q ¶u…ĺux jabaj maŇčal **% psaun dńßa klwaan i ¶il ka piŇčtaw wada maŇčal *% na s…ôdiq mqpan. noŇčj…ô pndaan dńßa kŇčkawas **** smpu kana, pnjańßan na Ňčalan q ¶u…ĺux niqan ******* tuŇč. suda mdŇču *******km*, buŇča tumun *****tuŇč, t…ĺjkuŇč *** tuŇč,mi…ĺi ¶ …ĺudu ***.***  ¶u, dapa dmai ***** pi, dapa ******  ¶u. babuj *****  ¶u tnbuwan ******  ¶u kwoj…ô nuŇč j…ôn kwoj…ô msblajaq baj pusu na pnjańßan suw…ôli mi ti…ü…ô ka piŇčtaw m…ĺana baj ka nuŇčj…ôn kwoj…ô, mtuku baj ka t…ônli, llbu baj ka ńßbaŇčan na. mbu…ĺ…ĺux baj kana kiwaan ka dnuuj na p…ĺnańßan  ¶isu ti…ü…ô. j…ô ¶iŇč kwoj…ô mniq pindtaw ńßimi maŇčal ini p…ĺana ka …ĺ…ôn…ĺi mi …ĺ…ôn kan dmil kawńßawnuŇč ¶anj…ô. …ĺańßuq na u…ĺi, mniq piŇčtaw …ĺ…ôk…üan…ôs pan taw mi daja piŇčtaw pńßjuwan na …ĺi ¶an (kiŇčal kŇčkawas Ňčalun na **~** bnkijan tuŇč) na dnausun wa ps…ĺamal ka saja. sŇčujujawj…ô  ¶ndu…ĺaj nii u ini bijaw m…ĺana ka piŇčtaw sŇčuju ¶ujuj…ô wa mniq tuspa ¶ klwaan ka saja da wada pusu balaj kŇčkiŇčal …ô…ĺu ¶ ńßbaŇčan piŇčtaw. kija pusu balaj mnaŇčal piŇčtaw sŇčujus…ô mi db…ĺańß qqu…ĺan na …üijaŇč mi pp…ĺana. qqija pnńßjuwan kwojaj qb…ĺas qqija pstlxun …ĺiwanunban qqija …ĺ ¶uńßun dnii ana nanaq ptbska Ňčalan na alaŇč …ĺuwan mi bb…ĺiwan dńßa kiwaan i ¶il u…ĺi. mpsalu qqija pp…ĺjuxan …ĺulu dmuuj mpddijun baj …üipu pp…ĺjuxun na niqan b…ôńßiŇč koŇčli pa…ĺu tdu…ĺuj mniq jajuŇč ńßuda dwujaq ba…ĺaw sqmaan tasil dnil tmalaŇč …ôiu na kiŇčal nanaq …üipu mp…ĺuwaj ddaun mi qjaan kikaji pspuwan …üuwan ti j…ô pplańßan bb…ĺiwan ńßmtu…ĺ p ¶ańßu pkuuka p ¶ańßu tmsa mi saan tlmaj …üuwanti ka…ĺi balaj kija ka mniq kiwaan nii u pusu baj …üuwanti kŇčkiŇčal psaun dńßa klwaan i ¶il. qpańßan piŇčtaw qm…ĺaq b…ôńßiŇč baj q ¶u…ĺux u ¶iluŇč m…ĺana baj ka qpańßan piŇčtaw qm…ĺaq b…ôńßiŇč baj q ¶u…ĺux u ¶iluŇč pnaltudan waja dńßija ka nii kija daw ana nanaq kiuwan b…ôńßiŇč baj q ¶u…ĺux u ¶iluŇč pkuuka balaj kija ka kiŇčal kŇčkawas pa asi baj ka dńßuq qm…ĺaq niqan balaj spuwan b…ôńßiŇč baj q ¶u…ĺu u ¶iluŇč ka dńßija mkan b…ôńßiŇč baj q ¶u…ĺux u ¶iliŇč tns…ôdiq ńßini kija u laxan dńßa qmnnaqańß baj ńßiji b…ôńßiŇč baj q ¶u…ĺux u ¶iluŇč sliqan na ka bńßuwaj …ĺupuŇč dńßa bb…ĺiwan tanańß tunux. qpańßun …ĺmiwan kiŇčal nanaq ida nkija mi qqtaan ka piŇčtaw ka…ĺi balaj wana piŇčtaw niqan ka ptaamak kiuwan …ĺmiwaw misan daw kija ńßba…ĺaw s…ôdiq dŇčusan baj saan qmita …ĺmdax b…ô ¶i ka pŇčtaw. noubaj pniqan na ńßaŇčan siŇčpoŇč …ĺŇčawan dńßa knmalu baj dŇčusan …ĺmiwan ka piŇčtaw soka toŇču siŇč  ¶jo* (kn ¶ija tili ¶a ¶u)(w…ôpaw) dnii. nniqan spa ¶ …ĺmiwaw klwaan ka piŇčtaw psnaki na klwaan …ĺmiwaw siŇčkow…ôli…ĺ klwaan …ĺmiwan snajńßwapiŇč ¶wan klwaan …ĺmiwaw kańßutasan mi kiwaan …ĺmi…ôan …ü…ôkusakwo…ĺuńßu kŇčkawas **** klwaan …ĺmiwan skańßutasan mi klwaan …ĺmiwan …ü…ôkusakwo…ĺuńßu wada msupu klwaan …ĺmiwaw watonapiŇč ¶wan saja da. niqan klwaan …ĺmiwaw tu…ĺu saja ka piŇčtaw. …ĺmiwaw klawaan sinkow…ôli…ĺ (tńßiŇč*…ôlli…ĺ), wa mniq uqijan ńßidaw ńßuna ¶, b…ôńßiŇč bajalaŇč ńßn…ĺaan ńßidaw ** km, mniq kŇčkawas kaŇč ju…ôn *** pwla tńßdil s…ôdiq piŇčtaw, mniq ńßini muda tukiŇčal kl…ôaan "…üinman tajbijaw tańßw…ô", pwla baj pńßiju babaw dx…ĺal wada umaaw maŇčal juńßuw…ô mi tukiŇčal s…ônńßwa piŇčtaw. malubaj qtaan ka alaŇč ńßini, wada m ¶ba ¶ dx…ĺal dwijaq oua mi m…ô…üow tudńßa dxal qu…ĺu mi mtasaw baj u ¶iluŇč juńßuw…ô mi niqan ńßaŇčan mniq dadaw dx…ĺal. kija ka …ĺmiwaw klwaan nii u ńßniti baj malu qtaan ka waja mi ida nkija babaw dxal u…ĺi. …ĺmijaw klwaan watownapin ¶waŇč nii pa( *atna…üokull), wa mniq ńßn…ĺaan ńßidaw ńßuna ¶ piŇčtaw, kija njusan b…ôńßiŇč baj …ĺmijaw klwaan mi ida nkija nmiqan qlńßaŇčan. pssliwa na kana jajuŇč ńßuda, dwijaq puniq, ubijuk, n…ĺaaw, tulaq ka …ĺmijaw nii. …ĺuwan …ĺmijaw qqtaan nii pa, niqan baj ńßaŇčan ka …ü…ôkusa…ĺoŇčpiŇčńßońßu. …ĺmiwaw klwaan snańß…ô…ĺpin ¶waŇč, wa mniq uqijan ńßidaw snasanpantaw ka piŇčtaw, pnńßjuwan ńßwansnańß…ô…ĺpiŇč ¶waŇč. kana sdiqun ńßŇčkawas **** muda tukiŇčal kmuu…ĺuj sdiqun ka piŇčtaw, jabaj niqan ***** kana ka s…ôdiq, dńßuq kŇčkawas **** daw wada mlińß *****. kŇčkawas **** wada m…ĺana  ¶ikuńß ńßa…ĺi, kŇčkawas **** m…ĺana *****. plalaj kŇčkawas ** ini bijaw mdakil ka klwaan ńßbaŇčan, m…ĺana baj ka kana s…ôdiq u…ĺi, kŇčkawas **** dńßuq ***,***. mniq m ¶ ¶bu tudńßa babaw dxgal  ¶iida, mi bukuj m ¶ ¶bu pw…ôla, ini bijaw pstutuj ka kndusan s…ôdiq, m…ĺana balaj ka tnlqian s…ôdiq, m…ĺana kŇčkawas mniq**** dńßuq bba…ĺaw baj, kija kndadax kŇčkawas **** daw, ini pstuq mlińß da. pusu na balaj adaw ka pntiŇčan na s…ôdiq wada mlińß ini pstuq dńßdil. bukuj na m…ĺmux kŇčkawas **** daw, snuwil ini bijaw m…ĺana ka ńßbaŇčan pintaw, mka…ĺa ba…ĺaw ka pntiŇčan s…ôdiq, wada kndudul mlińß ka s…ôdiq tńßdilan piŇčtaw, kijadaw toŇčo mi tńßdilan s…ôdiq a…üou kndudul ou kŇčkiŇčal kŇčkawas, ini bijaw m…ĺana ka s…ôdiq knb…ĺawan na. maxal mŇča…ĺi kŇčkawas  ¶ndu…ĺaj nii, wada ou baj mlińß ńßnqilan …ĺabu laqi ka piŇčtaw, kŇčkawas **** dńßuq kŇčkaqwas ****  ¶iida, pntiŇčan …ĺabu laqi*.**% ńßnqilan knba…ĺaw na, kija ka llbu baj klwaan ńßnqlian knba…ĺaw …ĺabu laqi mniq babaw dx…ĺal kija u…ĺi u, klwaan b…ôo ńßnqilan knba…ĺaw bba…ĺaw ńßa…ĺi kija klwaan ńßuŇč…ĺaŇč *.**% najw…ô *.**% taŇčmaj *.**%. saja pa ja baj woda ***,*** s…ôdiq knba…ĺaw uwa…ĺaŇč minq .***,*** km* (*,*** mi*) dx…ĺal klwaan ńßini. pnńßulan  ¶…üo…ĺo pusu baj pnńßu…ĺan  ¶jo…ĺo ka pusu baj pnńßu…ĺan piŇčtaw, ja baj niqan **% s…ôdiq knńßba…ĺaw wa sluńßaj siŇč ¶ijaw siŇčji ¶oŇč (…ĺutobaj), kija msŇča…ĺi na …ĺoma t…ôn ¶u ¶ijaw mi kiŇčal nanaq sńßlajan na kijokaj. buŇčka mqa…ĺas baj kŇčkiŇčal klwaan mniq knlaŇčan ka piŇčtaw kŇčkawas **** idas * dijax ** wada muda sm…ĺuwa mtna snaw mi q…ĺidil mst…ĺuŇč klwaan mniq knlaŇčan ka piŇčtaw. kija ka mtna dijax, pnńßjuwan  ¶iida bukuŇč piŇčtaw j…ôńßanna sijia…ĺ ¶atoti mi bnsjaqan na tuńßuj mst…ĺuŇč ptasan patas piŇčtaw nii pa niqan baj ńßaŇčan na pnjasan patas snalu patas *piŇčtaw sa ¶ia*, mniq knxalan piŇčjaw  ¶iid, kiŇčal kluwan ss…ôdiq p…ĺadiŇč nniqan matas dńßa ppatas ssu pntasan na …ĺuwan pa pusu baj ndaan s…ôdiq mpańßuŇč mi ndaan tnsapańß kija u niqan baj ńßaŇčan ka*nijaa…ĺ sa ¶ia* mi pn…ĺasan na sndan ko…ĺiŇč…ĺaŇč mi wuŇč…ĺaŇč mi so mqu…ĺi maŇčal dx…ĺal ndaan ńßija *g…ĺ…ônl…ôndiŇča mi …ôi…ĺiks* niqan qnńßduwan pntasan patas nijaa…ĺsa  ¶ia ssu (b…ĺ…ônnu-n…üals saga) siajta (samunda…ĺ…ôdda) sanuwuŇčajta (sno…ĺ…ĺa-…ôdda) bukuj na s ¶i ** piŇčtaw na qndńßuwan pntasan patas ńßwan tan la tuwan piji (b…üo…ĺk) sko…ĺos (sigu…ĺ …ĺos) jisu wada muda pusu bna…ĺańß snalu lŇčluŇčan s…ôdiq p ¶piŇčan ka ptaan ida nkija piŇčtaw. kŇčkawas  ¶ndu…ĺaj nii u wada ńßba…ĺaw ńßa…ĺi m…ĺana ka s…ôdiq p ¶piŇčan klwaan …ĺuwan …ĺ…ôkojaw…ôko jisu powukuaan mi piŇčtaw kwolim…ôsu kuwan kija ka pusu balaj nniqan jisu. tiju wada dńßa sun …ôn ¶a sp…ĺuwaj klwaan ka bo…ĺu bawa, qnip…ĺiŇčan bo…ĺu bawa klwaan piŇčtaw pa. …ônduwa baj bnkuwan tu…ômpusal mniq babaw dx…ĺal piŇčtaw nniq minjuliŇčsu ńßulda, tnjuwan na q…ĺidil piŇčtaw ttuwa mbijax baj mniq pssuŇč uŇčdopa, mi niqan balaj sp…ĺuun na s…ôdiq pnsuŇč na q…ĺidil bo…ĺu qaqaj,maxal mŇča…ĺi bnkuwan na ńßaŇčan mniq babaw dx…ĺal. spuuŇč na bo…ĺu qaqaj snaw …ômpusal dńßa mosa ba…ĺaw na. kija ka qmp…ĺiŇčan ba…ĺu qaqaj klwaan u musa tmsa bo…ĺu qaqaj nniqan alaŇč, kŇčkawas **** tuumal qmp…ĺiŇčan klwaan pw…ôla pawtońßuwaj ¶un wada muda pńßiju pssli ńßbaŇčan, kija ka msupu laqi mq…ĺinu ¶ mtu…ĺ bo…ĺu. niqan ou balaj mtilux qsija sapańß ŇčaŇču ¶ ka klwaan …ĺuwan sbuwaj na s…ôdiq mniiq muxul qsija tmapa. …ĺuńßuq na nii u biu…ĺ tq…ĺijun qmqańß ńßuda, mkksa dwijaq jaapa dmai mi mkks qaqaj smkuxal s…ôdiq kana.  ¶ijawju mwa…ĺaŇč baj  ¶ijawju ka piŇčtaw, ja baj nuqan s…ôdiq maxal kmbkijan ka mpuujas laqi mniq klwaan, wada maŇčal */* mniq klwaan nniqan s…ôdiq. niqan kmnkijan kiŇčal mt…ĺul kbkuj mnujas pa…ĺu pjasan sapańß. niqan mŇča…ĺi pa…ĺu sapańß pjasan ka klwaan, piŇčtaw pa…ĺu sapańß pjasan ka pa…ĺu baj, kŇčkawas **** wada ńßm…ĺinas s…ôdiq **** mniq sapańß pjasan laqi muujas. *uwan na u wada ńßm…ĺinas s…ôdiq kmbikijan kiŇčal wmptusa mi mpqan ńßija. ddaun …ĺulu niqan ou baj …ĺulu ka s…ôdiq piŇčtaw, mkiŇčal dkaan s…ôdiq niqan pnkiŇčal …ĺulu, pusu …ĺa balaj ńßmaqun pddaun. adaw ka ńßnjuwan na u ka…ĺi baj q…ĺa…ĺi mi btunux ka piŇčtaw, ńßwalaŇč baj ka s…ôdiq ńßija, tntaxa s…ôdiq u duŇčus baj tpaun  ¶ipiq …ĺulu. niqan ppaun basu mi uka ppaun …ĺulu q…ĺugaul ka piŇčtaw. mnijax dńßa pa…ĺu alaŇč  ¶ ¶ka pa, duna u papa skaja asu klwaan. mmuda piŇčtaw wana pdaun …ô…ôluw u ¶iluŇč mi …ôluw ka…ĺa ¶. pusu ddaun …ĺulu u, wa msupu dalińß ta…ĺ…ôkoja w…ôko ¶u ka piŇčtaw nii. piŇčtaw nii u adaw ka niqan */* wa mniq ńßija. pqlańßaŇč klwaan ini pńßiju duŇčus baj ńß…ôtaj ka piŇčtaw, kija nniq kŇčkawas **** mi msupu matas mddajaw ka am…ô…ĺika, pusu pqlańßaŇč ddaun klwaan da ka am…ô*ika. kija du…ĺi u, pais *** bukuj daw, nniq piŇčtaw ńß…ôtaj ka am…ô…ĺika, kŇčkawas **** idas * wada kana b…ĺinańß piŇčtaw da. kŇčkawas **** idas *, wada mpsupu pqlańß ¶mg klwaan now…ô mi tanmaj ka piŇčtaw. now…ô mi tanmaj dńßa klwaan mi alaŇč nanaq s…ôdiq muwaj pqlańßaŇč kndusan qmp…ĺiŇčan nii. qmp…ĺiŇčan kmu…ĺun u ¶iluŇč piŇčtaw ja baj niqan kiŇčal kbkuj …ôpitu kmxalan ńßiji,kijau niqan tu…ĺu asu kmu…ĺuj u ¶iluŇč, mi …ĺima ka ńßikoki psp…ĺiq. ananaq wada klwaan i ¶il dńßuq msupu pp…ĺŇčawan ddaun ńß…ôta ka pintaw; kija niqan kiŇčal ńß…ôta, kija ka qmp…ĺiŇčan kmu…ĺuj u ¶iluŇč piŇčtaw, ńßaŇčan na sun dńßa qmp…ĺiŇčan ssijaw u ¶iluŇč ńß…ôta (landńß…ôlgisg*sla *slands) mi tnskaja qmp…ĺiŇčan, kija ka niqan puniq ńß…ôta nii u wa mniq m ¶ ¶bu s…ôju k ¶ka niqan baj pusu ddaun na. saja pa, niqan baj tu…ĺu maxal kbkuj tun tnnunan ju…ônjaŇč ssuŇč…ĺo ¶i…ôn mi kiŇčal asu kmu…ĺuj qsija u ¶iluŇč; kija u…ĺi niqan kiŇčal  ¶aw ¶im…ô…üous ńßikoki msp…ĺiq,kiŇčal ńßajs ¶uŇč ¶a ¶i mi dńßa knb…ĺxan ńßikoki psp…ĺiq (o…üo ¶usim ¶u koŇčsu as-***n* ńßajtuŇč). ńß…ôtaj km ¶ijuk mii ¶u mijańß maŇčal piŇčtaw jabaj dńßa kbkuj pqlańßaŇč na s…ôdiq. ńß…ôtaj km ¶ijuk mii ¶u mijańß maŇčal piŇčtaw nii pa, kija wada pspuwan piŇčtaw minńßuansu, s…ôdiq na …ĺuwan u niqan piŇčtaw k…ôsa ¶u, piŇčtaw qmp…ĺiŇčan mqlańßaŇč ssijaw u ¶iluŇč mi qmp…ĺiŇčan s…ôdiq kmndaka…ĺ klwaan dnii snpuwan na i ¶il mp…ĺuwaj qmp…ĺiŇčan.tuumal muda babaw dx…ĺal na sdiqun mppdajaw mi uuda na snbalaj ddaun. qmp…ĺiŇčan kiŇčal nanaq k…ôsa ¶u klwaan jabaj m…ĺimal …ĺima ka s…ôdiq wa qmpańß ńßini, kija sp…ô ¶ial unit o* tńß…ô national poli ¶…ô  ¶ommission…ô…ĺ, ńßaŇčan na ńß…ôtaj w…ô ¶iŇč u…ĺi, uxaj u…ĺi u …ĺŇčawan dńßa ńßajtawtw…ô (ka…ĺi …ôgo: tńß…ô *ikiŇč squad), kija u ńß…ôtaj piŇčtaw mbijax baj  ¶mijuk naqańß s…ôdiq, pusu baj qpańßun na wa qmlańßaŇč bukuŇč,  ¶mijuk naqańß s…ôdiq, pqpańß kmlawa kiwaan mi dmajaw qpańßan k…ôsa ¶u, qmp…ĺiŇčan ńßajtaw niqan pusu baj qmp…ĺiŇčan siŇčsu: qmp…ĺiŇčan a : qmp…ĺiŇčan kmataj bali, muda qmpańß …ĺm…ĺańß bali puniq, psmli sp…ĺuq bbali qqija. qmp…ĺiŇčan b (b…ĺo*o squad): qmp…ĺiŇčan asu, qmpańß babaw u ¶iluŇč kmu…ĺuŇč qsija, m ¶ ¶bu tuma qsija mi mksa asu. qmp…ĺiŇčan  ¶ : qmp…ĺiŇčan mtliiŇč  ¶mbu, miiŇč mijaw daun. qmp…ĺiŇčan d : qmp…ĺiŇčan mu…ĺu tuqa…ĺ, pstali  ¶mijuk naqańß q…ĺŇčul. kmu…ĺuj mi pstakun; mu…ĺu ńß…ôtaj kluwan damaj tu…ĺu ńßuŇčul pnsk…ĺaja. qmp…ĺiŇčan …ô : qmp…ĺiŇčan skaja ńßikoki, kn ¶jukan pq…ĺaq ńßikoki, skjaun ubuŇč, km…ĺmux ddaun mi pqlńßaŇčun sijaw u ¶iluŇč.</PHON>
    </S>
</TEXT>