<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Iceland" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Iceland" copyright="CC BY-SA" citation="Iceland. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Iceland" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Iceland, title = Iceland, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Iceland} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Iceland = Gaga kska Meycow ka Iceland, 65 00 N, 18 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 103,000 sq km(hangan na o Tg108)(knlbanga dxgal o 100,250 sq km, knlbangan qsiya o 2,750 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 335,878 hiyi. Gaga Reykjavik ka pusu alang paru, jiyax 17 idas 6 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Iceland ga wada sugan 18.7% ka dxgal qpahan, 0.3% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 81% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Michael D. Higgins, pnaah hngkawas2011 idas 11 jiyax 11pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Bingtow Kingal towkow Baytasiang ka Pingtow wa mniq strngan Baytasiyang mi bapingyang rngawan dha qqtaan kngkingil Beyow rima klwaan. Niqan 10, knbkiyan3 km2 ka klwaan dxral pingtaw, 35knbkiyan ka sadiq kndrawan ananaq ini kparu ka knbrawan dxral na, kiyau tipiq bay klwaan Owcow sdiqun nnpqan kiya uri klwaan qnlangan ruma mnkingal tipiq bay sdiqun mniqan Reykoyaweyko ka pusu alang Pingtaw bay alang Pingtaw uri Sadiq msdalih pusu alang uqiyan hidaw hunac wada mangal dha tnutru na klwaan Wamniq baraw dudux Tasiyang ka Pingtaw, kiya ou bay ka dwiyaq puniq, mi ou bay lluwan pusu dxral ka klwaan. Pusubay brnux dxral hnyuwan ka alang ini sdalih ucilung, oubalay dxral bnaqi ka alang na ruwan msukuy sqmaan tosi brnux mi yayung huda. Ananaq minq ssiyaw daya bay Beycicyuan ka Pingtaw adawka, niqan Baytasiyang muxul uciung kiya ka malu bay karac na Klwaan qmpringan Reynhekwo Beytasiyang Kangyeycuc Ojyo Cuyo Mawyi Preynmong Ojyocingcici Betoriswey mi Cingcihoco Yi Hwacan, ka Pingtaw, kiya u ini tumal Ojyoreynmong . Niqan scancing ci ka Pingtaw, dha kingal nanaq Cingcihocoyihwacancuc klwaan qmpringan pnsungan tullbu ka Sweyri, kiya uri o, kiya uri u sediq klwaan PIntaw niqan klwaan bqanan na pskbiyax Paseyng mi tuparu Cyawyi dnii Beyo pswaluk smblayaq. Kngkawas 2014 mniq Reynhokwo jeynreyhwacancsu tiungan tumaxal turu ka Pingtaw. Risi Nniq tumngari mi tumaxal ciida wada tbdilan dhuq brah Pingtaw ka sediq Sqantinaweyya mi sediq kayrtou. yahuq na Nyosirang bukuy bay uka sediq paru baydxral mniq babaw dxral ka Pingtaw kongyeyn kngkawas 930 wada phiyu brah bay babaw dxral Yihwey (kari Pingtaw:Alpingi) uxay uri u wada phiyu Pingtaw cuyopan, Bukuy ananaq ini qbsiyaq ddaunnaqmpah ka Yihwey nii. Tuura tadus tunux ka duma pnatas patas, sediq tadus tunux Arrang mniq brah dhuq hini kndusan Pingtaw ka sediq daya hidaw kiya daw, uka ka kawkusey mitah psdhu pnatas patas pntasan nii. Bukuy na mccbu kngkawas maxal nii , smtama pusu pnyahan qcurux ka hbangan Pingyaw,kiya u adaw ka pusu pnyahan mi pklu nou bay mtdiyal ka ssiyaw klwaan. ruwan na niqan mi hangan bay '' seyyicancng'' ka lngkwo. Cnduray nii pa. adaw ka ou bay hbangan wada na psaan Congkcngyey. kndudul ou babay qqita ka hbangan Pingtaw. Bukuy na ddaunnaqmpah Yihwey nii pstutux mrana ka Reynriyey ini pstuq Cuyohwa mi ks hbangan na. Kngkwasan 2008 miqan hbangan weyci ka Pingtaw kiya uri daw pstueuy pllutus cungcu unngtong mi pprxan. spoda na EEA kiya ka ma Ojwoc qmpringan nniqan hbangan ka Pingtaw. Kiya ka kiya ni ini usa tuumal Ojwomung, kngkwasan 2009 idax 7 diyax 17, quri Ojwomung rrihan kiwan tlungan brah jeytian ka seyhu Pingtaw ,mi mniq pusubay alang Bilis purusayr na Ojwomung cweyhwey musa tuumal Ojwomung. Kiya nniq kngkwasan 2015 idas 3 diyax 12 posa kari malix tuumal Ojwomung. Cngc Qmlahang(seyhu), Pnhyuwan kngkwasanq 930 ka Arting Pingtaw, kiya pwla bay yihwey knxalan saya ka babaw dxral. Kndadax kngkwasan 1991 pnoda yiyeyncu ka kwohwey saya, kana bay niqan tlungan63 qmpringan sediq, duma u kngkingal spac umaaw txal ka sediq klwaan kana. Soto ka klwaan bukung. kngkawas spac ka qpahun na, ana nanaq knttu. inina spui npiya Congli ka pusu pwela seyhu. kiyau phyuwan soto,mi msupu na neykwo pdayi qpahun ndaan seyhu Kngkawas 2016 pwela muda umaaw yihwey, weda tukingal paru bay. Dang ka Tulidaang, mi wada tudha Dang ka meiril lidang. wada tuturu paru Dang ka haytawdang, mi wada ngalan Panamawuceyn na Cingpudang tlungan yihwey mlih ou bay. Puyani, pngnitikwotoson pusu tlungan Tulidang pnhiyu congli ka hiya. Singcng-cyuhwa Pusu niqan alang, umaaw alang,seyn,s nyusan spac kiuwan ka nyusan alang qmpah klwaan Pingtaw tmhangan. 1.nniqan Tareykoyaweyko 2.nniqan uqiyan hidaw hunac 3.nniqan uqiyan hidaw 4.nniqan Sisyawan 5.nniqan uqiyan hidaw daya 6.nniqan hnraan hidaw daya 7.nniqan huraan hidaw 8.nniqan daya Tiri Nniqan Tlungan uyusan uqiyan hidaw Tanmayhaysiya mi mppqita Kolingranghay, ayus uqiyan hidaw Tasiyang. Tnbeyou, kana dxral na niqan Knbkiyan10.3 km2. Ticu Ticu kndadax Cawcong sings bukuy ciida, pniyah Tasiyang Congyancireyku hrinas na dxral niqan ucu utuwan na, kiya ka hosantaw. Kari bay dwiyaqn puniq ka mniq ruwan taw , kiya phangan na Cicieynhotaw , kana bay niqan tlungan dha kbkuy dhuq turu kbkuy Hohousan. Karac Lnghangan karac wa mniq bbaraw kntlxan, mqquri so wuntayhaysangsing. Lnghangan karac ka hunac nniqan.quri so tayyeyn lnghangan karac ka daya nniqan. Pusu na bay kndadax hunac nuda beytasiyang nuwanliyo, kiya ka niqan kingal muxul qluluy mtqiri uqiyan hidaw mi ddaya na. Kiya ka kiya ni, ananaq mniq sdalih beycicieyn, kntlxan na misan u idi ini llbu, kntlxan na rbawan u mniq iyax mpitudhuq maxal dha sos ka kana nniqan taw ruwan. Wa mniq ccka sdlihan Pingtaw tiya ,oubay pprixun ka karac. matas ou balay qyuxan quyux muway Pingtaw ka ciseyn, wa mniq iyax maxal kbkuy mm ka qnyuxan quyux snpwan kingal kngkawas ka uqiyan hidaw hunac nniqan mi uqiyan hidaw ,tutipiq hari quyux ka daya nniqan mi huraan hidaw daya, yabay spatul kbkuy dhuq kmxalan mturu kbkuy mm. Ana manu pskarac, niqan duma qmuyux mi pshuda. Yayung mi dxral Kndadax cka dxral mquri nganguc so balay hnyuwan mcbu ssiyaw ka yayung qluluy, pusu bay yayung u, niqan yayung huda Heyyey to Romu Dnii. Uxay wana tuspac Pinmaw cka ka pingtaw, Iciya u Knbataw dxral hiya pa, ida niqan psniki dxral yayung huda cnduray, pusu bay hnyuwan qrung yayung huda pinmaw, niqan tikuh bay yayung huda Pintou, nyusan na wada bay mangal kana alang 11.5%. Pusubay niqan Watonapin Yueyn Rangkopinyueyn, Hohuspinyu Eyn mi Mitapincwan, kiay daw Watonapinyueun nyusan na wada dhup 8450 Km², kndxan na mniq ccka piya hnq dhuq dha Km wana bay Nanci mi Kworingrang, kiya beyhing bay yayung huda mniq babaw dxal. Mhmaan Mhmaan mwarang mi uka bay hmaan pnwalang ka dxral himi, 24% ka dxral spriq, kiya ka tuou bay ka mptabu qpahan.ya bay wa niqan1.37% ka nraaw na, wa mniq bukuy sbhuran mi mquri so hidaw hrus mi ayu dxarl, pusu na bay u llbu qhuni huwa, cnduray kngkawas maxal mngari nadas ou bay ini kiicu mskuy Oumey harung mi qulic balay, malu bay ka kndkilan na. Pusu alang Pusu bay alang na, pusu bay alang na niqan paru bay alang keykoyawayko, Yokureyri,Hahunahuyyeydur, Kayhurawayko mi Kopawoyir ka Pingtaw. Cingci Rahuq na Reykoweyko kiya beyhing bay along ka Akureyri, Ou bay alang mi sediq alang tmqcurux kndusan na, kluwan qcurux yabay mangal 40% psaun dha klwaan icil ka Pingtaw wada mangal 8% na sediq mqpan. Nongyey Pndaan dha kngkawas 1890 smpu kana, pnyahan na ngalan qcurux niqan 1500839 tung. suda mdngu 3879000km2, bunga tumun 15341tung, trykung 902 tung,miric rudu 827.927 cu, dapa dmai 52346 pi, dapa 599933 cu. babuy 12965 cu tnbuwan 310724 cu Kwoyey Nung yeyn kwoyey Msblayaq bay pusu na pnyahan Suweyli mi tije ka Pingtaw mrana bay ka nungyeyn kwoyey, mtuku bay ka teynli, llbu bay ka hbangan na. Mburrux bay kana kiwaan ka dnuuy na prnahan cisu tije. Yeycing kwoyey Mniq Pindtaw himi mangal ini prana ka reynri mi reyn kan dmil kawhawnungcanyey. Rahuq na uri, mniq Pingtaw Reykjanes pan taw mi daya Pingtaw phyuwan na Rican (kingal kngkawas ngalun na 30~40 bnkiyan tung) na dnausun wa psramal ka saya. Snguyuyawyey Cnduray nii u ini biyaw mrana ka Pingtaw snguyucuyuyey wa mniq tuspac klwaan ka saya da wada pusu balay kngkingal eruc hbangan Pingtaw. kiya pusu balay mnangal Pingtaw snguyusey mi dbrah qquran na Jiyang mi pprana. Qqiya pnhyuwan kwoyay qbras qqiya pstlxun riwanunban qqiya rcuhun dnii ana nanaq ptbska ngalan na alang ruwan mi bbriwan dha kiwaan icil uri. Mpsalu qqiya ppryuxan rulu Dmuuy mpddiyun bay jipu ppryuxun na niqan beyhing kongli paru tduruy mniq yayung huda dwuyaq baraw sqmaan tasil dnil tmalang eiu na kingal nanaq jipu mpruway ddaun mi qyaan Kikayi pspuwan juwan ti yey Pplahan bbriwan hmtur pcahu pkuuka pcahu tmsa mi saan tlmay juwanti kari balay kiya ka mniq kiwaan nii u pusu bay juwanti kngkingal psaun dha klwaan icil. Qpahan pingtaw qmraq beyhing bay qcurux ucilung Mrana bay ka qpahan Pingtaw qmraq beyhing bay qcurux ucilung pnaltudan waya dhiya ka nii kiya daw ana nanaq kiuwan beyhing bay qcurux ucilung pkuuka balay kiya ka kingal kngkawas pa asi bay ka dhuq qmraq niqan balay spuwan beyhing bay qcuru ucilung ka dhiya mkan beyhing bay qcurux uciling tnsediq hini kiya u laxan dha qmnnaqah bay hiyi beyhing bay qcurux ucilung sliqan na ka bhuway rupung dha bbriwan Tanah Tunux. Qpahun rmiwan Kingal nanaq ida nkiya mi qqtaan ka Pingtaw kari balay wana Pingtaw niqan ka ptaamak kiuwan rmiwaw misan daw kiya hbaraw sediq dngusan bay saan qmita rmdax beyci ka Pngtaw. Noubay pniqan na hangan singpong rngawan dha knmalu bay dngusan rmiwan ka Pingtaw soka Tongu sing cyo8 (knciya tilicacu)(weypaw) dnii. Nniqan spac rmiwaw klwaan ka Pingtaw psnaki na klwaan rmiwaw singkoweylir klwaan rmiwan snayhwapingcwan klwaan rmiwaw kahutasan mi kiwaan rmiean jeykusakworuhu Kngkawas 2008 klwaan rmiwan skahutasan mi klwaan rmiwan jeykusakworuhu wada msupu klwaan rmiwaw watonapingcwan saya da. Niqan klwaan rmiwaw turu saya ka Pingtaw. Rmiwaw klawaan Sinkoweylir (Thingvellir), wa mniq uqiyan hidaw hunac, beyhing bayalang hnraan hidaw 50 Km, mniq kngkawas kang yueyn 930 pwla thdil sediq pingtaw, mniq hini muda tukingal kleaan &quot;Jinman Taybiyaw Tahwey&quot;, pwla bay phiyu babaw dxral wada umaaw mangal Yuhuwey mi tukingal Seynhwa Pingtaw. Malubay qtaan ka alang hini, wada mcbac dxral dwiyaq Oua mi Meyjow tudha dxal quru mi mtasaw bay ucilung Yuhuwey mi niqan hangan mniq dadaw dxral. Kiya ka rmiwaw klwaan nii u hniti bay malu qtaan ka waya mi ida nkiya babaw dxal uri. Rmiyaw klwaan Watownapincwang nii pa( vatnajokull), wa mniq hnraan hidaw hunac Pingtaw, kiya nyusan beyhing bay rmiyaw klwaan mi ida nkiya nmiqan qlhangan. Pssliwa na kana yayung huda, dwiyaq puniq, ubiyuk, nraaw, tulaq ka rmiyaw nii. Ruwan rmiyaw qqtaan nii pa, niqan bay hangan ka jeykusarongpinghohu. Rmiwaw klwaan Snaheyrpincwang, wa mniq uqiyan hidaw Snasanpantaw ka Pingtaw, pnhyuwan Hwansnaheyrpingcwang. Kana sdiqun Hngkawas 1730 muda tukingal kmuuruy sdiqun ka Pingtaw, yabay niqan 50358 kana ka sediq, dhuq kngkawas 1801 daw wada mlih 47240. Kngkawas 1900 wada mrana cikuh hari, kngkawas 1901 mrana 78470. Plalay kngkawas 20 ini biyaw mdakil ka klwaan hbangan, mrana bay ka kana sediq uri, kngkawas 1940 dhuq 121,474. Mniq mccbu tudha babaw dxgal ciida, mi bukuy mccbu pwela, ini biyaw pstutuy ka kndusan sediq, mrana balay ka tnlqian sediq, mrana kngkawas mniq1950 dhuq bbaraw bay, kiya kndadax kngkawas 1960 daw, ini pstuq mlih da. Pusu na balay adaw ka pntingan na sediq wada mlih ini pstuq dhdil. Bukuy na mrmux kngkawas 1990 daw, snuwil ini biyaw mrana ka hbangan pintaw, mkara baraw ka pntingan sediq, wada kndudul mlih ka sediq thdilan pingtaw, kiyadaw Tongo mi thdilan sediq Ajou kndudul ou kngkingal kngkawas, ini biyaw mrana ka sediq knbrawan na. Maxal mngari kngkawas cnduray nii, wada ou bay mlih hnqilan rabu laqi ka Pingtaw, Kngkawas 2001 dhuq kngkaqwas 2005 ciida, pntingan rabu laqi0.25% hnqilan knbaraw na, kiya ka llbu bay klwaan hnqlian knbaraw rabu laqi mniq babaw dxral kiya uri u, klwaan Beyo hnqilan knbaraw bbaraw hari kiya klwaan Hungrang 0.31% Naywey 0.35% Tangmay 0.44%. Saya pa ya bay woda 332,529 sediq knbaraw uwarang minq .103,000 km2 (4,000 mi2) dxral klwaan hini. Pnhulan Cjoro pusu bay Pnhuran cyoro ka pusu bay pnhuran Pingtaw, ya bay niqan 86% sediq knhbaraw wa sluhay singciyaw singyicong (Rutobay), kiya msngari na Roma Teyncuciyaw mi kingal nanaq shlayan na kiyokay. Bungka Mqaras bay kngkingal klwaan mniq knlangan ka Pingtaw kngkawas 2010 idas 6 diyax 27 wada muda smruwa mtna snaw mi qridil mstrung klwaan mniq knlangan ka Pingtaw. kiya ka mtna diyax, pnhyuwan ciida bukung Pingtaw Yeyhanna Siyiarcatoti mi bnsyaqan na tuhuy mstrung ptasan patas Pingtaw nii pa niqan bay hangan na pnyasan patas snalu patas ⎡Pingtaw sacia⎦, mniq knxalan Pingyaw ciid, kingal kluwan ssediq prading nniqan matas dha ppatas Ssu pntasan na ruwan pa pusu bay ndaan sediq mpahung mi ndaan tnsapah kiya u niqan bay hangan ka⟪Niyaar sacia⟫ mi pnrasan na sndan Koringrang mi Wungrang mi so mquri mangal dxral ndaan hiya ⟪Grenlendinga mi Eiriks⟫ Niqan qnhduwan pntasan patas Niyaarsa cia ssu (Brennu-Njals saga) Siayta (Samundaredda) Sanuwungayta (Snorra-Edda) Bukuy na sci 20 Pingtaw na qndhuwan pntasan patas hwan tan la tuwan piyi (Bjork) Skoros (Sigur Ros) Yisu wada muda pusu bnarah snalu lnglungan sediq pcpingan ka ptaan ida nkiya Pingtaw. kngkawas cnduray nii u wada hbaraw hari mrana ka sediq pcpingan klwaan ruwan Reykoyaweyko yisu powukuaan mi Pingtaw kwolimeysu kuwan kiya ka pusu balay nniqan yisu. Tiyu wada dha sun enca spruway klwaan ka boru bawa, qnipringan boru bawa klwaan Pingtaw pa. enduwa bay bnkuwan tuempusal mniq babaw dxral Pingtaw Nniq Minyulingsu Hulda, tnyuwan na qridil Pingtaw ttuwa mbiyax bay mniq pssung ungdopa, mi niqan balay spruun na sediq pnsung na qridil boru qaqay,maxal mngari bnkuwan na hangan mniq babaw dxral. spuung na boru qaqay snaw empusal dha mosa baraw na. kiya ka qmpringan baru qaqay klwaan u musa tmsa boru qaqay nniqan alang, Kngkawas 2012 tuumal qmpringan klwaan pwela Pawtohuwaycun wada muda phiyu pssli hbangan, kiya ka msupu laqi mqrinuc mtur boru. Niqan ou balay mtilux qsiya sapah nganguc ka klwaan ruwan sbuway na sediq mniiq muxul qsiya tmapa. Ruhuq na nii u biur tqriyun qmqah huda, mkksa dwiyaq yaapa dmai mi mkks qaqay smkuxal sediq kana. Ciyawyu Mwarang bay Ciyawyu Ka Pingtaw, ya bay nuqan sediq maxal kmbkiyan Ka mpuuyas laqi mniq klwaan, wada mangal 1/3 mniq klwaan nniqan sediq. Niqan kmnkiyan Kingal mtrul kbkuy mnuyas paru pyasan sapah. Niqan mngari paru sapah pyasan ka klwaan, Pingtaw paru sapah pyasan ka paru bay, kngkawas 2006 wada hmrinas sediq 9000 mniq sapah pyasan laqi muuyas. Vuwan na u wada hmrinas sediq kmbikiyan kingal wmptusa mi mpqan hiya. Ddaun rulu Niqan ou bay rulu ka sediq Pingtaw, mkingal dkaan sediq niqan pnkingal rulu, pusu ra balay hmaqun pddaun. Adaw ka hnyuwan na u kari bay qrari mi btunux ka Pingtaw, hwalang bay ka sediq hiya, tntaxa sediq u dungus bay tpaun cipiq rulu. Niqan ppaun basu mi uka ppaun rulu qrugaul ka Pingtaw. Mniyax dha paru alang ccka pa, duna u papa skaya asu klwaan. Mmuda Pingtaw wana pdaun eeluw ucilung mi eluw karac. Pusu ddaun rulu u, wa msupu dalih Tarekoya weykocu ka Pingtaw nii. Pingtaw nii u adaw ka niqan 2/3 wa mniq hiya. Pqlahang Klwaan Ini phiyu dungus bay heytay ka Pingtaw, kiya nniq Kngkawas 1951 mi msupu matas mddayaw ka Ameyrika, pusu pqlahang ddaun klwaan da ka Ameyvika. Kiya duri u, pais 911 bukuy daw, nniq Pingtaw Heytay ka Ameyrika, kngkawas 2006 idas 9 wada kana brinah Pingtaw da. kngkawas 2007 idas 4, wada mpsupu pqlahcmg klwaan Nowey mi Tanmay ka Pingtaw. Nowey mi Tanmay dha klwaan mi alang nanaq sediq muway pqlahang kndusan qmpringan nii. Qmpringan kmurun ucilung Pingtaw Ya bay niqan kingal kbkuy epitu kmxalan hiyi,kiyau niqan turu asu kmuruy ucilung, mi rima ka Hikoki pspriq. Ananaq wada klwaan icil dhuq msupu pprngawan ddaun heyta ka Pintaw; kiya niqan kingal heyta, kiya ka qmpringan kmuruy ucilung pingtaw, hangan na sun dha qmpringan ssiyaw ucilung heyta (Landhelgisgæsla Íslands) mi tnskaya qmpringan, kiya ka niqan puniq heyta nii u wa mniq mccbu Seyyu kcka niqan bay pusu ddaun na. Saya pa, niqan bay turu maxal kbkuy tun tnnunan yueynyang Ssungrocieyn mi kingal asu kmuruy qsiya ucilung; kiya uri niqan kingal cawcimeyjous Hikoki mspriq,kingal hayscungcaci mi dha knbrxan Hikoki pspriq (Ojocusimcu Kongsu AS-365N2 Haytung). Heytay Kmciyuk miicu miyah mangal Pingtaw Yabay dha kbkuy pqlahang na sediq. Heytay kmciyuk miicu miyah mangal Pingtaw nii pa, kiya wada pspuwan Pingtaw minhuansu, sediq na ruwan u niqan Pingtaw keysacu, Pingtaw qmpringan mqlahang ssiyaw ucilung mi qmpringan sediq kmndakar klwaan dnii snpuwan na icil mpruway qmpringan.tuumal muda babaw dxral na sdiqun mppdayaw mi uuda na snbalay ddaun. Qmpringan kingal nanaq Keysacu Klwaan Yabay mrimal rima ka sediq wa qmpah hini, kiya Special Unit of the National Police Commissioner, hangan na heytay weycing uri, uxay uri u rngawan dha Haytawtwey (kari eygo: The Viking Squad), kiya u heytay Pingtaw mbiyax bay cmiyuk naqah sediq, pusu bay qpahun na wa qmlahang bukung, cmiyuk naqah sediq, pqpah kmlawa kiwaan mi dmayaw qpahan keysacu, qmpringan Haytaw niqan pusu bay qmpringan Singsu: qmpringan A : qmpringan kmatay bali, muda qmpah rmrah bali puniq, psmli spruq bbali qqiya. qmpringan B (Brovo Squad): qmpringan asu, qmpah babaw ucilung Kmurung qsiya, mccbu tuma qsiya mi mksa asu. qmpringan C : qmpringan mtliing cmbu, miing miyaw daun. qmpringan D : qmpringan muru tuqar, pstali cmiyuk naqah qrngul. kmuruy mi pstakun; muru Heytay kluwan damay turu hungul pnskraya. qmpringan E : qmpringan skaya Hikoki, kncyukan pqraq Hikoki, skyaun ubung, kmrmux ddaun mi pqlhangun siyaw ucilung.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Iceland = Gaga kska Meycow ka Iceland, 65 00 N, 18 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 103,000 sq km(hangan na o Tg108)(knlbanga dxgal o 100,250 sq km, knlbangan qsiya o 2,750 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 335,878 hiyi. Gaga Reykjavik ka poso alang paro, jiyax 17 idas 6 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal Iceland ga wada sogan 18.7% ka dxgal qpahan, 0.3% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 81% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Michael D. Higgins, pnaah hngkawas2011 idas 11 jiyax 11pnrajing kmlawa klwaan. cinkholan sa knita' sa brbiro' Bingtow Kingal towkow Baytasiang ka Pingtow wa mniq strngan Baytasiyang mi bapingyang rngawan dha qqtaan kngkingil Beyow rima klwaan. Niqan 10, knbkiyan3 km2 ka klwaan dxral pingtaw, 35knbkiyan ka sadiq kndrawan ananaq ini kparo ka knbrawan dxral na, kiyao tipiq bay klwaan Owcow sdiqon nnpqan kiya ori klwaan qnlangan roma mnkingal tipiq bay sdiqon mniqan Reykoyaweyko ka poso alang Pingtaw bay alang Pingtaw ori Sadiq msdalih poso alang oqiyan hidaw honac wada mangal dha tnotro na klwaan Wamniq baraw dodox Tasiyang ka Pingtaw, kiya oo bay ka dwiyaq poniq, mi oo bay llowan poso dxral ka klwaan. Posobay brnox dxral hnyowan ka alang ini sdalih ocilong, oobalay dxral bnaqi ka alang na rowan msokoy sqmaan tosi brnox mi yayong hoda. Ananaq minq ssiyaw daya bay Beycicyoan ka Pingtaw adawka, niqan Baytasiyang moxol ociong kiya ka malo bay karac na Klwaan qmpringan Reynhekwo Beytasiyang Kangyeycoc Ojyo Coyo Mawyi Preynmong Ojyocingcici Betoriswey mi Cingcihoco Yi Hwacan, ka Pingtaw, kiya o ini tomal Ojyoreynmong . Niqan scancing ci ka Pingtaw, dha kingal nanaq Cingcihocoyihwacancoc klwaan qmpringan pnsongan tollbo ka Sweyri, kiya ori o, kiya ori o sediq klwaan PIntaw niqan klwaan bqanan na pskbiyax Paseyng mi toparo Cyawyi dnii Beyo pswalok smblayaq. Kngkawas 2014 mniq Reynhokwo jeynreyhwacancso tiongan tomaxal toro ka Pingtaw. Risi Nniq tomngari mi tomaxal ciida wada tbdilan dhoq brah Pingtaw ka sediq Sqantinaweyya mi sediq kayrtoo. yahoq na Nyosirang bokoy bay oka sediq paro baydxral mniq babaw dxral ka Pingtaw kongyeyn kngkawas 930 wada phiyo brah bay babaw dxral Yihwey (kari Pingtaw:Alpingi) oxay ori o wada phiyo Pingtaw coyopan, Bokoy ananaq ini qbsiyaq ddaonnaqmpah ka Yihwey nii. Toora tados tonox ka doma pnatas patas, sediq tados tonox Arrang mniq brah dhoq hini kndosan Pingtaw ka sediq daya hidaw kiya daw, oka ka kawkosey mitah psdho pnatas patas pntasan nii. Bokoy na mccbo kngkawas maxal nii , smtama poso pnyahan qcorox ka hbangan Pingyaw,kiya o adaw ka poso pnyahan mi pklo noo bay mtdiyal ka ssiyaw klwaan. rowan na niqan mi hangan bay '' seyyicancng'' ka lngkwo. Cndoray nii pa. adaw ka oo bay hbangan wada na psaan Congkcngyey. kndodol oo babay qqita ka hbangan Pingtaw. Bokoy na ddaonnaqmpah Yihwey nii pstotox mrana ka Reynriyey ini pstoq Coyohwa mi ks hbangan na. Kngkwasan 2008 miqan hbangan weyci ka Pingtaw kiya ori daw pstoeoy pllotos congco onngtong mi pprxan. spoda na EEA kiya ka ma Ojwoc qmpringan nniqan hbangan ka Pingtaw. Kiya ka kiya ni ini osa toomal Ojwomong, kngkwasan 2009 idax 7 diyax 17, qori Ojwomong rrihan kiwan tlongan brah jeytian ka seyho Pingtaw ,mi mniq posobay alang Bilis porosayr na Ojwomong cweyhwey mosa toomal Ojwomong. Kiya nniq kngkwasan 2015 idas 3 diyax 12 posa kari malix toomal Ojwomong. Cngc Qmlahang(seyho), Pnhyowan kngkwasanq 930 ka Arting Pingtaw, kiya pwla bay yihwey knxalan saya ka babaw dxral. Kndadax kngkwasan 1991 pnoda yiyeynco ka kwohwey saya, kana bay niqan tlongan63 qmpringan sediq, doma o kngkingal spac omaaw txal ka sediq klwaan kana. Soto ka klwaan bokong. kngkawas spac ka qpahon na, ana nanaq kntto. inina spoi npiya Congli ka poso pwela seyho. kiyao phyowan soto,mi msopo na neykwo pdayi qpahon ndaan seyho Kngkawas 2016 pwela moda omaaw yihwey, weda tokingal paro bay. Dang ka Tolidaang, mi wada todha Dang ka meiril lidang. wada totoro paro Dang ka haytawdang, mi wada ngalan Panamawoceyn na Cingpodang tlongan yihwey mlih oo bay. Poyani, pngnitikwotoson poso tlongan Tolidang pnhiyo congli ka hiya. Singcng-cyohwa Poso niqan alang, omaaw alang,seyn,s nyosan spac kiowan ka nyosan alang qmpah klwaan Pingtaw tmhangan. 1.nniqan Tareykoyaweyko 2.nniqan oqiyan hidaw honac 3.nniqan oqiyan hidaw 4.nniqan Sisyawan 5.nniqan oqiyan hidaw daya 6.nniqan hnraan hidaw daya 7.nniqan horaan hidaw 8.nniqan daya Tiri Nniqan Tlongan oyosan oqiyan hidaw Tanmayhaysiya mi mppqita Kolingranghay, ayos oqiyan hidaw Tasiyang. Tnbeyoo, kana dxral na niqan Knbkiyan10.3 km2. Tico Tico kndadax Cawcong sings bokoy ciida, pniyah Tasiyang Congyancireyko hrinas na dxral niqan oco otowan na, kiya ka hosantaw. Kari bay dwiyaqn poniq ka mniq rowan taw , kiya phangan na Cicieynhotaw , kana bay niqan tlongan dha kbkoy dhoq toro kbkoy Hohoosan. Karac Lnghangan karac wa mniq bbaraw kntlxan, mqqori so wontayhaysangsing. Lnghangan karac ka honac nniqan.qori so tayyeyn lnghangan karac ka daya nniqan. Poso na bay kndadax honac noda beytasiyang nowanliyo, kiya ka niqan kingal moxol qloloy mtqiri oqiyan hidaw mi ddaya na. Kiya ka kiya ni, ananaq mniq sdalih beycicieyn, kntlxan na misan o idi ini llbo, kntlxan na rbawan o mniq iyax mpitodhoq maxal dha sos ka kana nniqan taw rowan. Wa mniq ccka sdlihan Pingtaw tiya ,oobay pprixon ka karac. matas oo balay qyoxan qoyox moway Pingtaw ka ciseyn, wa mniq iyax maxal kbkoy mm ka qnyoxan qoyox snpwan kingal kngkawas ka oqiyan hidaw honac nniqan mi oqiyan hidaw ,totipiq hari qoyox ka daya nniqan mi horaan hidaw daya, yabay spatol kbkoy dhoq kmxalan mtoro kbkoy mm. Ana mano pskarac, niqan doma qmoyox mi pshoda. Yayong mi dxral Kndadax cka dxral mqori ngangoc so balay hnyowan mcbo ssiyaw ka yayong qloloy, poso bay yayong o, niqan yayong hoda Heyyey to Romo Dnii. Uxay wana tospac Pinmaw cka ka pingtaw, Iciya o Knbataw dxral hiya pa, ida niqan psniki dxral yayong hoda cndoray, poso bay hnyowan qrong yayong hoda pinmaw, niqan tikoh bay yayong hoda Pintoo, nyosan na wada bay mangal kana alang 11.5%. Posobay niqan Watonapin Yoeyn Rangkopinyoeyn, Hohospinyo Eyn mi Mitapincwan, kiay daw Watonapinyoeon nyosan na wada dhop 8450 Km², kndxan na mniq ccka piya hnq dhoq dha Km wana bay Nanci mi Kworingrang, kiya beyhing bay yayong hoda mniq babaw dxal. Mhmaan Mhmaan mwarang mi oka bay hmaan pnwalang ka dxral himi, 24% ka dxral spriq, kiya ka tooo bay ka mptabo qpahan.ya bay wa niqan1.37% ka nraaw na, wa mniq bokoy sbhoran mi mqori so hidaw hros mi ayo dxarl, poso na bay o llbo qhoni howa, cndoray kngkawas maxal mngari nadas oo bay ini kiico mskoy Oomey harong mi qolic balay, malo bay ka kndkilan na. Poso alang Poso bay alang na, poso bay alang na niqan paro bay alang keykoyawayko, Yokoreyri,Hahonahoyyeydor, Kayhorawayko mi Kopawoyir ka Pingtaw. Cingci Rahoq na Reykoweyko kiya beyhing bay along ka Akoreyri, Oo bay alang mi sediq alang tmqcorox kndosan na, klowan qcorox yabay mangal 40% psaon dha klwaan icil ka Pingtaw wada mangal 8% na sediq mqpan. Nongyey Pndaan dha kngkawas 1890 smpo kana, pnyahan na ngalan qcorox niqan 1500839 tong. soda mdngo 3879000km2, bonga tomon 15341tong, trykong 902 tong,miric rodo 827.927 co, dapa dmai 52346 pi, dapa 599933 co. baboy 12965 co tnbowan 310724 co Kwoyey Nong yeyn kwoyey Msblayaq bay poso na pnyahan Soweyli mi tije ka Pingtaw mrana bay ka nongyeyn kwoyey, mtoko bay ka teynli, llbo bay ka hbangan na. Mborrox bay kana kiwaan ka dnooy na prnahan ciso tije. Yeycing kwoyey Mniq Pindtaw himi mangal ini prana ka reynri mi reyn kan dmil kawhawnongcanyey. Rahoq na ori, mniq Pingtaw Reykjanes pan taw mi daya Pingtaw phyowan na Rican (kingal kngkawas ngalon na 30~40 bnkiyan tong) na dnaoson wa psramal ka saya. Sngoyoyawyey Cndoray nii o ini biyaw mrana ka Pingtaw sngoyocoyoyey wa mniq tospac klwaan ka saya da wada poso balay kngkingal eroc hbangan Pingtaw. kiya poso balay mnangal Pingtaw sngoyosey mi dbrah qqoran na Jiyang mi pprana. Qqiya pnhyowan kwoyay qbras qqiya pstlxon riwanonban qqiya rcohon dnii ana nanaq ptbska ngalan na alang rowan mi bbriwan dha kiwaan icil ori. Mpsalo qqiya ppryoxan rolo Dmooy mpddiyon bay jipo ppryoxon na niqan beyhing kongli paro tdoroy mniq yayong hoda dwoyaq baraw sqmaan tasil dnil tmalang eio na kingal nanaq jipo mproway ddaon mi qyaan Kikayi pspowan jowan ti yey Pplahan bbriwan hmtor pcaho pkooka pcaho tmsa mi saan tlmay jowanti kari balay kiya ka mniq kiwaan nii o poso bay jowanti kngkingal psaon dha klwaan icil. Qpahan pingtaw qmraq beyhing bay qcorox ocilong Mrana bay ka qpahan Pingtaw qmraq beyhing bay qcorox ocilong pnaltodan waya dhiya ka nii kiya daw ana nanaq kiowan beyhing bay qcorox ocilong pkooka balay kiya ka kingal kngkawas pa asi bay ka dhoq qmraq niqan balay spowan beyhing bay qcoro ocilong ka dhiya mkan beyhing bay qcorox ociling tnsediq hini kiya o laxan dha qmnnaqah bay hiyi beyhing bay qcorox ocilong sliqan na ka bhoway ropong dha bbriwan Tanah Tonox. Qpahon rmiwan Kingal nanaq ida nkiya mi qqtaan ka Pingtaw kari balay wana Pingtaw niqan ka ptaamak kiowan rmiwaw misan daw kiya hbaraw sediq dngosan bay saan qmita rmdax beyci ka Pngtaw. Noobay pniqan na hangan singpong rngawan dha knmalo bay dngosan rmiwan ka Pingtaw soka Tongo sing cyo8 (knciya tilicaco)(weypaw) dnii. Nniqan spac rmiwaw klwaan ka Pingtaw psnaki na klwaan rmiwaw singkoweylir klwaan rmiwan snayhwapingcwan klwaan rmiwaw kahotasan mi kiwaan rmiean jeykosakworoho Kngkawas 2008 klwaan rmiwan skahotasan mi klwaan rmiwan jeykosakworoho wada msopo klwaan rmiwaw watonapingcwan saya da. Niqan klwaan rmiwaw toro saya ka Pingtaw. Rmiwaw klawaan Sinkoweylir (Thingvellir), wa mniq oqiyan hidaw honac, beyhing bayalang hnraan hidaw 50 Km, mniq kngkawas kang yoeyn 930 pwla thdil sediq pingtaw, mniq hini moda tokingal kleaan &quot;Jinman Taybiyaw Tahwey&quot;, pwla bay phiyo babaw dxral wada omaaw mangal Yohowey mi tokingal Seynhwa Pingtaw. Malobay qtaan ka alang hini, wada mcbac dxral dwiyaq Ooa mi Meyjow todha dxal qoro mi mtasaw bay ocilong Yohowey mi niqan hangan mniq dadaw dxral. Kiya ka rmiwaw klwaan nii o hniti bay malo qtaan ka waya mi ida nkiya babaw dxal ori. Rmiyaw klwaan Watownapincwang nii pa( vatnajokoll), wa mniq hnraan hidaw honac Pingtaw, kiya nyosan beyhing bay rmiyaw klwaan mi ida nkiya nmiqan qlhangan. Pssliwa na kana yayong hoda, dwiyaq poniq, obiyok, nraaw, tolaq ka rmiyaw nii. Rowan rmiyaw qqtaan nii pa, niqan bay hangan ka jeykosarongpinghoho. Rmiwaw klwaan Snaheyrpincwang, wa mniq oqiyan hidaw Snasanpantaw ka Pingtaw, pnhyowan Hwansnaheyrpingcwang. Kana sdiqon Hngkawas 1730 moda tokingal kmooroy sdiqon ka Pingtaw, yabay niqan 50358 kana ka sediq, dhoq kngkawas 1801 daw wada mlih 47240. Kngkawas 1900 wada mrana cikoh hari, kngkawas 1901 mrana 78470. Plalay kngkawas 20 ini biyaw mdakil ka klwaan hbangan, mrana bay ka kana sediq ori, kngkawas 1940 dhoq 121,474. Mniq mccbo todha babaw dxgal ciida, mi bokoy mccbo pwela, ini biyaw pstotoy ka kndosan sediq, mrana balay ka tnlqian sediq, mrana kngkawas mniq1950 dhoq bbaraw bay, kiya kndadax kngkawas 1960 daw, ini pstoq mlih da. Poso na balay adaw ka pntingan na sediq wada mlih ini pstoq dhdil. Bokoy na mrmox kngkawas 1990 daw, snowil ini biyaw mrana ka hbangan pintaw, mkara baraw ka pntingan sediq, wada kndodol mlih ka sediq thdilan pingtaw, kiyadaw Tongo mi thdilan sediq Ajoo kndodol oo kngkingal kngkawas, ini biyaw mrana ka sediq knbrawan na. Maxal mngari kngkawas cndoray nii, wada oo bay mlih hnqilan rabo laqi ka Pingtaw, Kngkawas 2001 dhoq kngkaqwas 2005 ciida, pntingan rabo laqi0.25% hnqilan knbaraw na, kiya ka llbo bay klwaan hnqlian knbaraw rabo laqi mniq babaw dxral kiya ori o, klwaan Beyo hnqilan knbaraw bbaraw hari kiya klwaan Hongrang 0.31% Naywey 0.35% Tangmay 0.44%. Saya pa ya bay woda 332,529 sediq knbaraw owarang minq .103,000 km2 (4,000 mi2) dxral klwaan hini. Pnholan Cjoro poso bay Pnhoran cyoro ka poso bay pnhoran Pingtaw, ya bay niqan 86% sediq knhbaraw wa slohay singciyaw singyicong (Rotobay), kiya msngari na Roma Teyncociyaw mi kingal nanaq shlayan na kiyokay. Bongka Mqaras bay kngkingal klwaan mniq knlangan ka Pingtaw kngkawas 2010 idas 6 diyax 27 wada moda smrowa mtna snaw mi qridil mstrong klwaan mniq knlangan ka Pingtaw. kiya ka mtna diyax, pnhyowan ciida bokong Pingtaw Yeyhanna Siyiarcatoti mi bnsyaqan na tohoy mstrong ptasan patas Pingtaw nii pa niqan bay hangan na pnyasan patas snalo patas ⎡Pingtaw sacia⎦, mniq knxalan Pingyaw ciid, kingal klowan ssediq prading nniqan matas dha ppatas Sso pntasan na rowan pa poso bay ndaan sediq mpahong mi ndaan tnsapah kiya o niqan bay hangan ka⟪Niyaar sacia⟫ mi pnrasan na sndan Koringrang mi Wongrang mi so mqori mangal dxral ndaan hiya ⟪Grenlendinga mi Eiriks⟫ Niqan qnhdowan pntasan patas Niyaarsa cia sso (Brenno-Njals saga) Siayta (Samondaredda) Sanowongayta (Snorra-Edda) Bokoy na sci 20 Pingtaw na qndhowan pntasan patas hwan tan la towan piyi (Bjork) Skoros (Sigor Ros) Yiso wada moda poso bnarah snalo lnglongan sediq pcpingan ka ptaan ida nkiya Pingtaw. kngkawas cndoray nii o wada hbaraw hari mrana ka sediq pcpingan klwaan rowan Reykoyaweyko yiso powokoaan mi Pingtaw kwolimeyso kowan kiya ka poso balay nniqan yiso. Tiyo wada dha son enca sproway klwaan ka boro bawa, qnipringan boro bawa klwaan Pingtaw pa. endowa bay bnkowan toemposal mniq babaw dxral Pingtaw Nniq Minyolingso Holda, tnyowan na qridil Pingtaw ttowa mbiyax bay mniq pssong ongdopa, mi niqan balay sproon na sediq pnsong na qridil boro qaqay,maxal mngari bnkowan na hangan mniq babaw dxral. spoong na boro qaqay snaw emposal dha mosa baraw na. kiya ka qmpringan baro qaqay klwaan o mosa tmsa boro qaqay nniqan alang, Kngkawas 2012 toomal qmpringan klwaan pwela Pawtohowaycon wada moda phiyo pssli hbangan, kiya ka msopo laqi mqrinoc mtor boro. Niqan oo balay mtilox qsiya sapah ngangoc ka klwaan rowan sboway na sediq mniiq moxol qsiya tmapa. Rohoq na nii o bior tqriyon qmqah hoda, mkksa dwiyaq yaapa dmai mi mkks qaqay smkoxal sediq kana. Ciyawyo Mwarang bay Ciyawyo Ka Pingtaw, ya bay noqan sediq maxal kmbkiyan Ka mpooyas laqi mniq klwaan, wada mangal 1/3 mniq klwaan nniqan sediq. Niqan kmnkiyan Kingal mtrol kbkoy mnoyas paro pyasan sapah. Niqan mngari paro sapah pyasan ka klwaan, Pingtaw paro sapah pyasan ka paro bay, kngkawas 2006 wada hmrinas sediq 9000 mniq sapah pyasan laqi mooyas. Vowan na o wada hmrinas sediq kmbikiyan kingal wmptosa mi mpqan hiya. Ddaon rolo Niqan oo bay rolo ka sediq Pingtaw, mkingal dkaan sediq niqan pnkingal rolo, poso ra balay hmaqon pddaon. Adaw ka hnyowan na o kari bay qrari mi btonox ka Pingtaw, hwalang bay ka sediq hiya, tntaxa sediq o dongos bay tpaon cipiq rolo. Niqan ppaon baso mi oka ppaon rolo qrogaol ka Pingtaw. Mniyax dha paro alang ccka pa, dona o papa skaya aso klwaan. Mmoda Pingtaw wana pdaon eelow ocilong mi elow karac. Poso ddaon rolo o, wa msopo dalih Tarekoya weykoco ka Pingtaw nii. Pingtaw nii o adaw ka niqan 2/3 wa mniq hiya. Pqlahang Klwaan Ini phiyo dongos bay heytay ka Pingtaw, kiya nniq Kngkawas 1951 mi msopo matas mddayaw ka Ameyrika, poso pqlahang ddaon klwaan da ka Ameyvika. Kiya dori o, pais 911 bokoy daw, nniq Pingtaw Heytay ka Ameyrika, kngkawas 2006 idas 9 wada kana brinah Pingtaw da. kngkawas 2007 idas 4, wada mpsopo pqlahcmg klwaan Nowey mi Tanmay ka Pingtaw. Nowey mi Tanmay dha klwaan mi alang nanaq sediq moway pqlahang kndosan qmpringan nii. Qmpringan kmoron ocilong Pingtaw Ya bay niqan kingal kbkoy epito kmxalan hiyi,kiyao niqan toro aso kmoroy ocilong, mi rima ka Hikoki pspriq. Ananaq wada klwaan icil dhoq msopo pprngawan ddaon heyta ka Pintaw; kiya niqan kingal heyta, kiya ka qmpringan kmoroy ocilong pingtaw, hangan na son dha qmpringan ssiyaw ocilong heyta (Landhelgisgæsla Íslands) mi tnskaya qmpringan, kiya ka niqan poniq heyta nii o wa mniq mccbo Seyyo kcka niqan bay poso ddaon na. Saya pa, niqan bay toro maxal kbkoy ton tnnonan yoeynyang Ssongrocieyn mi kingal aso kmoroy qsiya ocilong; kiya ori niqan kingal cawcimeyjoos Hikoki mspriq,kingal hayscongcaci mi dha knbrxan Hikoki pspriq (Ojocosimco Kongso AS-365N2 Haytong). Heytay Kmciyok miico miyah mangal Pingtaw Yabay dha kbkoy pqlahang na sediq. Heytay kmciyok miico miyah mangal Pingtaw nii pa, kiya wada pspowan Pingtaw minhoanso, sediq na rowan o niqan Pingtaw keysaco, Pingtaw qmpringan mqlahang ssiyaw ocilong mi qmpringan sediq kmndakar klwaan dnii snpowan na icil mproway qmpringan.toomal moda babaw dxral na sdiqon mppdayaw mi ooda na snbalay ddaon. Qmpringan kingal nanaq Keysaco Klwaan Yabay mrimal rima ka sediq wa qmpah hini, kiya Special Unit of the National Police Commissioner, hangan na heytay weycing ori, oxay ori o rngawan dha Haytawtwey (kari eygo: The Viking Sqoad), kiya o heytay Pingtaw mbiyax bay cmiyok naqah sediq, poso bay qpahon na wa qmlahang bokong, cmiyok naqah sediq, pqpah kmlawa kiwaan mi dmayaw qpahan keysaco, qmpringan Haytaw niqan poso bay qmpringan Singso: qmpringan A : qmpringan kmatay bali, moda qmpah rmrah bali poniq, psmli sproq bbali qqiya. qmpringan B (Brovo Sqoad): qmpringan aso, qmpah babaw ocilong Kmorong qsiya, mccbo toma qsiya mi mksa aso. qmpringan C : qmpringan mtliing cmbo, miing miyaw daon. qmpringan D : qmpringan moro toqar, pstali cmiyok naqah qrngol. kmoroy mi pstakon; moro Heytay klowan damay toro hongol pnskraya. qmpringan E : qmpringan skaya Hikoki, kncyokan pqraq Hikoki, skyaon obong, kmrmox ddaon mi pqlhangon siyaw ocilong.</FORM>
    </S>
</TEXT>