<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Igiris" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Igiris" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= United Kingdom = Gaga kska Owcow ka United kingdom, 54 00 N, 2 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 243,610 sq km(hangan na o Tg80) (knlbanga dxgal o 241,930 sq km, knlbangan qsiya o 1,680 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 64,430,428 hiyi. Gaga London ka pusu alang paru, jiyax 0 idas 0 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal United kingdom ga wada sugan 71% ka dxgal qpahan, 11.90% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 17.10% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Charles III cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Ingkoku = Tndxran Ingkoku mi miyah kingal murux bay tnayus dxral qnlhangan ka Tudaya Ireland, msdalih qnlhangan Ireland Konghkwo. Ingkoku u qriyan Tasiyang, tunarac ka Tudaya Ucilung, tuhunac ka Ucilung English, tuiwil hunac mquri hunac ka Ucilung Kyalt, tuhuy Ireland mkspaw Ucilung Ireland. Knkana knbeyhing dxral qnlhangan Ingkoku u 243,610 pinghwang km (94,060 pinghwang ingri), kiya tu80 knbuwan knbeyhing dxral knkana pusu biyax qnlangan mi tu11 bnkuwan knbeyhing dxral Oco na pusu biyax qnlhangan, ya bay 6636 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq, knkana qnlangan tu21 bnkuwan mi tu3 bnkuwan Oco. Ri-s Pusu tyawmu: Ryeynho Wangkwo Rikisi, Puryeytyeyn Cyuntaw Rikisi, Ta Ingtikwomi Ta Ingkwosyey. Sani mita: Ingkoku Cyunwang, Splawa Ingkoku Wangsu, Ndanan Mccbu Ingkoku, Ndanan England, Ndanan Wales, Ndanan Scotland mi Ndanan Ireland. Mniq kcka dxral Ingkoku saya, ssediq mnniq hini mncbiyaw balay u malu dhqun mhraw ya bay 78 knbkiyan kngkawas na England, mniq England sndiyal qnbsyaqan bay buc sediq u malu bhraun dhuq 50 knbkiyan kngkawas brah. Jiday sediq saya mniq Smudal Btunux Jiday thiti mnniq hhiya, kiya mi tnpusu mniq hiya u 6000 kngkawas balay ka pnhyuwan dha. Tuhunac Puryeytyeyn saya, kiya ka knkana England mi Wales, mnRoma Tikwo 1 Singsng uri han. Kngkawas 2019 idas 12 diyax 20, giying u 358 hyo mi 234 hyo wada muda, kndadax kngkawas 2020 idas 1 diyax 31 prading mlatac Omong. Ti-ri Pusu tyawmu: Lnlingay dxral Ingkoku. Knkana balay knbeyhing dxral Ingkoku pa ya bay 243,610 km (94,060 pinghwang ingri). Kiya kana ka nniqan Puryeytyeyn Cyuntaw, kcka niya u kiya ka knkana Turyeyntyeyn Taw, tunarac daya Ireland Taw (knbeyhing dxral Ireland Taw 1/6) mi duma mtqiri Puryeytyeyn Cyuntaw na tiping tawyu. Wa mniq iyax tudaya Tasiyang mi Ucilung Tudaya ka Ingkoku, tunarac hunac mkngahu ucilung u mquri France, msdalih tudaya mkngahu France 35km (22 ingri), kcka u wada psnakan Ucilung English, kiya u niqan 14 dxral ka wa mniq nganguc icil qnlangan ini pntna nniqan. Spuda ndanan smpu kngkawas 1993, 10％ dxral qnlhangan Ingkoku u lmiqu, kcka niya u 46％ ka ngalan tmabu tnbuwan, kiya mi niqan 25％ ka ngalan qqpahan pnwalang. London Greenwich Tyeynwentay ka Pncu Cuwuseyng na pnrdingan. Karc Ingkoku u wa mniq congwey, tnkawas dndulan bwihur tuiwil, muda hini ka muxul bwihur tudaya Tasiyang, tnkawas muxul mi ou quyux, kiya ka Muxul Ucilung Sing Kngkawas. Tnkawas knskuy karac u uka hari ka -11C°, uka hari ka kntlxan hmrinas 35C° uri. Idas 7 pndkanan kntlxan karac u 13℃-17℃. To bay snpeyyah tuiwil daya miyuk ka bwihur, madas knhuriq karac Tasiyang, tunarac u wa mniq tuiwil bwihur na nniqan msbukuy bwihur, so kiya tunarac nniqan u rmabang kndnguwan nniqan tuiwil. Rbawan cida knmuxul niya balay u wa mniq tuhunac England, alaw hiya u truma hari weytu niya mi mbiyax ka Mtilux Taw Alang Mkbrnux Syawing, kiya mi knskuy niya nniqan u kiya ka tubaraw weytu ka tudaya Scotland. Misan mi hana srwasaw dxral tubaraw u to bay beyhing huda. Ceng-c Pusu tyawmu: Seyji Ingkoku. Sani mita: Tangpay Ingkoku, Seyhu Ingkoku mi Neyko Ingkoku. Ingkoku u dmuwi Pnwaya Bukung Phiyu Keyngpo ka waya muda qmlahang qnlhangan, bukung qridin Elizabeth 2su ka Ingkoku mi15 Ta Ingkwosyey ntumal niya qnlhangan na weynso qnlhangan, mquri Jersey Taw, Man Taw mi Guernsey Taw na dxral bukung u niqan biyax qmlahang, mniq hangan pa, ddxral bukung niyi u uxay na Ryeynho Wangkwo kiya, binaw spuda seyhu Ryeyho Wangkwo qmlahang mi knkana kwohwang mi uuda waycyaw uri, kiya ka spuda Ryeynho Wangkwo Gikay ka muda psdhu waya kana ddxral bukung niyi. Horicu Pusu tyawmu: Keyngpo Ingkoku. Ingkoku ka knkana qnlangan 4 uka mndungus bay keyngpu na qnlhangan uri, keyngpo Ingkoku sunca pa, kiya ka kingal knkana lxanan waya mi seyji ticu na waya cngwen, waya lhayan mi kwanri na pnspuwan lmngaw. Balay bay keyngpo Ingkoku u kiya ka snquri balay bay psbalay syakay seyji knkana Ingkoku, kiya ka ndanan knpriyux uuda seyji ou kbkuy Ingkoku, uxay nsaya pnhiyu patas horicu. So kiya Keyngpo Ingkoku mi Talu hwasi u ini pntna. Ingkoku saya u snturung quri uuda snburah knpriyux keyngpo. Ingkoku u muda putong waya. Sing-cng Cyu-hwa Pusu tyawmu: Ingkoku Sngcng Cyuhwa. England英格蘭 Scotland 蘇格蘭 Wales威爾斯 Tudaya Ireland北愛爾蘭 Ryeynho Wangkwo knkingal pnspuwan qnlhangan u niqan nanaq, snpeyyah ini pspuwan Ryeynho Wangkwo brah cida ka pnwaya qqlahang dha, singcng cyuhwa. So kiya Ingkoku u uka 'Knkana Qnlhangan Singcng Sitong'. Dhuq 19 th, singcng sitong u kiya hana niqan tikuh knpriyux. Binaw, knpriyux niyi pa ini uda knpriyux qmlahang sitong Scotland mi Wales mi England, ana so hiti uri u, qqlahang sitong u uka brahan pskngalan uri. Waycyaw Pusu tyawmu: Waycyaw Ingkoku. Waycyaw mi Kwosyey Suwupu ka Ingkoku waycyaw cukwan pumn. Mniq 19th dhuq 20th prading Ta Ing Tikwo cida, Ingkoku mnniqan bay biyax dndulan niya qnlhangan. Saya pa ida kiya mniq UN Anrihuy 5 Cangjn Riji Qnlhangan uri ka Ingkoku, kiya wada tumal G7, G8, G20, NATO, OECD, WTO pssliyan kwoci, kiya mi mniq kcka Ta Ing Kwosyey u wada niqan balay biyax dndulan niya. Cyun-su Pusu tyawmu: Heytay Ingkoku. Ingkoku u pnsltudan cyusu knbeyhing qnlhangan. Knbeyhing bay tongsway heytay Ingkoku ka Bukung Ingkoku; tongring Tudxral, Tucilung, Tukarac tu3 butay. Ingkoku Tudxral, Tucilung, Tukarac tu3 butay, spuda Ingkoku Kwohwangpu kwohwang weyyeynhuy qmlahang. Cing-ci Pusu tyawmu: Keyjay Ingkoku. Congsu Ingkoku ka pusu balay mawyi suti, beyhing qnlhangan keyjay mi cinjong congsin, kiya ka knkana qnlangan tu5 knbeyhing cingcitisi, kiya ka knkana qnlangan qnbliqan mi keyjay mrana balay knbaraw bay mndungus kndusan na qnlhangan uri. Mniq cbiyaw iyax 30 kngkawas, seyhu u wada knou bay lihan dha cucan na qnlhangan, kiya mi muda mlih syakay snbliqan keykaku pkrana. 18th cida pneyyah tndxral tiping mugi prading ini baka Tudaya Mey Co knhnuk ka tiping mugi, malax knou bay pnhuma dha beyhing mugi, knou bay snpeyyah Mey Co cinko pnhuma pnwalang, kndudul mquri qqpahan tnbuwan ddapa mi mmiric ka pusu balay, kiya mi mssupu balay, knbaraw balay kikayhwa, mndungus balay: 1% rawtong jnko malu pttuku ya bay 60% ddiyun uuqun. Ppanan sediq mi hmaqun qqiya Pusu tyawmu: Ppanan rulu Ingkoku. Cyawtong wang Ingkoku pa kiya pnspuwan ppanan rulu, ppanan skoki, ppanan kisya mi ppanan asu, mslxan bay ka ppanan rulu pa kiya madas pkrana keyjay na lxanan. Ana so iyax Ingkoku knkingal alang mkbrnux, kcka alang mkbrnux, kiya uri u tuhuy Oco Talu mi duma nniqan qnlangan u, niqan ppanan tucilung mi ppanan tudxral mi ppanan tukarac ou kluwanan pnwaluk kana. Quri Pila Pusu tyawmu: Ingpang Ingpang (pnskraya: £) ka hangan pila ddiyun qnlhangan Ingkoku. Knhbrawan hiyi sediq Pusu tyawmu: Knhbrawan hiyi sediq. Jnko Cincuta (Ndan smpu kngkawas 2011). Spuda knburah balay smnpu, knhbrawan hiyi sediq Ingkoku u dhuq 6513 knbkiyan, kcka niya u 1/3 ka mnniq tunarac hunac pu England (sotu London daw niqan 860 knbkiyan). Spuda nniqan muda psanak pa, kcka sediq Englad u 83.9%; sediq Scotland 8.4%; kiya mi niqan sediq Wales 4.8% nina mi sediq Tudaya Ireland ka 2.9%. Dhuq kngkawas 2019, knhbrawan hiyi sediq Ingkoku u niqan 66,959,016 hiyi sediq, kngkawas u ini khrinas 1% ka knrana niya. Kari Pusu tyawmu: Skari Ingkoku mi Ingsu kari Ingkoku. Ingkoku hangan u uka ddiyun kari seyhu, balay bay u dmuwi kari eygo ka pusu balay srngaw dha kari. Spuda snpuwan dha pa, 95% sediq Ingkoku u skari eygo ka srngaw dha kari kddiyax. Mniq England pa, laqi muyas u kasi ka muda smluhay tu2 kari, dhuq 14 kngkawas. Kari France mi kari Doicu ka stusa balay tu2 kari England mi Scotland. Kana laqi muyas Wales u malu smruwa tmsa kari Wales ka ngalan tu2 kari na kyoiku. Alang mkbrnux Pusu tyawmu: Bnkuwan patas alang mkbrnux Ingkoku mi bnkuwan knhbrawan hiyisediq alang mkbrnux Ingkoku. Slhayan snhiyan Pusu tyawmu: Slhayan snhiyan Ingkoku mi Slhayan qnlhangan Ingkoku. Kngkawas 2016 Muslim u ya bay knkana knhbrawan hiyi sediq Ingkoku na 6.3%, sediq mnthdil kcka Ingkoku mi Muslim knbaraw mtuting laqi ryu u kiya ka dmudul pkrana knhbrawan hiyi sediq Muslim. Ttgsa Pusu tuawmu: Kyoiku Ingkoku, Pyasan tubeyhing Ingkoku mi Bnkuwan patas pyasan tubeyhing Ingkoku. Kyoiku Ingkoku u sbuway dha truma ka biyax. Quri so kcka qnlhangan pnspuwan Ryeynho Wangkwo, ini pntna kana ka kyoiku sitong, ini pntna seyhu ka qmlahang uri: Seyhu Ingkoku seykining nniqan kyoiku England, seyhu Wales ka seykining kyoiku nniqan Wales, seyhu Scotland u seykinin kyoiku nniqan Scotland, Singcngcyu Tudaya Ireland (Northern Ireland Executive) ka seykining kyoiku nniqan Tudaya Ireland. Ana so wada dha subway trahuc ka biyax, binaw knkingal pnsliyan qnlhangan na kyoiku sitong u ida niqan ou bay pntna niya; laqi tiring Ingkoku u 5 kngkawas daw prading muyas da, 16 kngkawas tumal putong cngtu patas pnsdhuwan skeyng (GCSE) uxay daw Scotland mndungus cngci patas pnsdhuwan skeyng, 18 tumal tubaraw ci cngtu patas pnsdhuwan skeyng (GCE A-level) uxay daw Scotland cincyey patas pnsdhuwan skeyng. Dhiya u to bay dhuq pyasan tubeyhing uxay daw pyasan tubraw kyoiku sweyweyn lmutuc muyas dungan. Pqita narux Ingkoku u niqan knbeyhing bay mndungus pqita narux, snpeyyah kngkawas 1981 prading, sediq Ingkoku yuci knudus u kawas kawas kndudul mrana, kngkawas 2017 dhuq kngkawas 2019, yuci knudus snaw ka 79.4 kngkawas, qridin ka 83.1 kngkawas. Bungka Pusu tyawmu: Bungka Ingkoku. Bungka Ingkoku u wada dndulan Mtrawah Mincu, Tawkwo, Beyhing Qnlhangan mi Snlhayan Snhiyan. Ingkoku u spuda England, Wales, Scotland, Ireland 4 nniqan pnspuwan, 4 nniqa u to bay niqan nanaq tukubeycu luhay dha mi pnskraya dha nanaq uri. Quri so pnsltudan Ingkoku pa uxay mnO Co, binaw wada dndulan balay bungka Oco ka Ingkoku, 2 niyi pspuwan pkrana daw wada mbungka Quri Tuiwil. Wen-swey Pusu tyawmu: Wenswey Ingkoku. Weyswey Ingkoku uxay daw Puryeytyeyn Wenswey ka quri so bnatas weyswey Ingkoku. Pnkrana weyswey u lmutuc cbiyaw Scotland mi England pnsltudan wenswey, kiya ka knkana mncbiyaw Kari Celtic, Anglo Saxon wenswey. Quri so rikisi, Ingkoku mniq ini pntna jiday u kiya ka knkana Englangd, Scotland, Wales, Tudaya Ireland, Man Taw mi Haysya Cyutaw ddxral niyi, so kiya Ingkoku weyswey u uxay wada kari Ingkoku, niqan ou kluwan kari wenswey uri. Wensweycya Ingkoku u niqan ou bay niqan hnhangan niya wensweycya, brah balay rmirih cwocya u niqan Joeso, Willliam Shakespeare mi John Milton. 18th cbiyaw Ingkoku wenswey u splawa dha Augustus wenswey. Cida u bbatas uyas u mkbalay balay . Ingkoku Syawswo u prading ryosing uri da, mtutuy ka Daniel Defoe na "Robinson Crusoe", Henry Fielding na "Tom Jones", kiya mi Samuel Richardson na "Pamela". Ti-yu Pusu tyawmu: Tiyu Ingkoku. Lngkoku ka tiyu beyhing qnlhangan, mtur boru, boru dapa dmay, Ingsu tmana boru, pancyo, ubal boru, pingpong undo u snpeyyah Ingkoku kana. Kcka niya mtur boru ka tu1 undo Ingkoku, quri so mniq England, Scotlangd mi Tudaya Ireland u kiya ka undo skxlun dha balay, qnlhangan mtur boru dayhyo tuy ida so spruwan bay mita mi dkuhun dha bay sediq qnlhangan. Uxay wana sediq qnlhangan ka snkuxul mtur boru, seyhu mi dhuq Wangsu u ngalan dha pskingal tiyu undo uri, krinah balay ngalan dha knkana qnlhangan, minjoku na pnskrana bungka uri. London ka Rbawan Olympic Undokay mnou bay yahan muda na alang mkbrnux, kngkawas 1908 mi kngkawas 1948, London u mniq kngkawas 2012 mn3 mangal biyax muda Olympic Undokay. Ingkoku mniq beyhing kwoci congho undokay na cngci: Rbawan Olympic Undokay: 263King 295Ging 289Dong 847 ka snadu (O Co tu1, qnlangan tu3). Misan Olympic Undokay: 10King 4Ging 12Dong 26 ka snadu ( O Co tu14, qnlangan tu19). Rbawan Beyhing Undokay: 62King 95Ging 101Dong 258 ka snadu (O Co tu10, qnlangan tu15). Undokay: 47King 49Ging 66Dong 162 ka snadu (O Co tu5, qnlangan tu6). Misan Beyhing Undokay: 3King 6Ging 3Dong 12 ka snadu (O Co tu21, qnlangan tu28). Rbawan Mbbiyax Olympic Undokay: 3King 1Ging 5Dong 9 ka snadu (O Co tu9, qnlangan tu17). Qnlangan Upwo Undokay: 1King 3Ging 4 ka snadu (O Co tu15, qnlangan tu24). Misan Mbbiyax Olympic Undokay: 1Ging 1 ka snadu (O Co tu17, qnlangan tu24). Coswey Ssyang Ssyangcya John Locke, kawas niyi u pusa kari 3 biyax psnakan seyji cosweycya. Thoms More, kongsyang syakay cuyi na dayhyo sediq. Robert Owen, kongsyang syakay cuyi na dayhyo sediq. Bernard Bosanquet, Ingkoku Weysin Cuyi na dayhyo sediq. Francis Bacon, sanwen cwocya, coswecya, seyjicya, kiya ka kutyeyn cingyeyn na pusu balay sediq. David Hume, cosweycya, keyjay sweycya, rikisi sweycya. Adam Smith, keyjay sweycya, cosweycya, dayhyo sunca "Kwofurwen". Mey-ti Ingkoku Pradiyo Kojyo, pnhiyu kngkawas 1922, kiya ka Ingkoku kongkong pradiyo ciko, kiya ka knkana qnlangan rikisi qnbsiyaq mi knbeyhing bay congho qpahan mpradiyo niya, pndungus deyntay, treybi mi uuda wangci wangru. Ingkoku Dukuricu Treybitay, pnhiyu kngkawas 1955, kiya ka Ingkoku tu2 knbeyhing useyng treybi cingingsang. Ingkoku T4tay, pnhiyu kngkawas 1982, kiya ka Ingkoku tu4 treybitay. Uxay wana niyi, niqan Ingkoku Tu5tay, Ingkoku Karac Baraw Pradiyo mi UKTV ptreybi cyeymu. Inggaku Pusu tyawmu: Inggaku Ingkoku. Jiday saya Ingkoku u niqan ou balay kluwanan inggaku bungka. Kutetn Inggaku, pneyyah Ingkoku niqan hnhangan na cyawsyang weytwan u kiya ka BBC Cyawsyang Weytwan, Hwangcya Aywey Weytwan, Aywey Weytwan, London Cyawsyang Weytwan, kiya mi London Aywey Weytwan uri. Nniqan bay hnhangan mpsalu uyas niya u niqan Purcell, Elgar, Holst, Vaughan Williams mi Andrew Lloyd Webber uri. Mmahun mi uuqun Pusu tyawmu: Mmahun mi uuqun. Mmahun mi uuqun Ingkoku u ana so pdkanan duma qnlhangan O Co u mslxan ka Ingkoku, binaw uqan mrbu Ingsu mi duma qnlhangan O Co psdkanun qmita pa mndungus balay kiya. Ingkoku ryawri pnsltudan snbeyhing mita knux nanaq uuqun. Kiya u klaun balay qnlangan ka mmahun mi uuqun Ingkoku u kiya ka Uqun Mrbu Ingsu mi Uqan Kman Kurusmasu. Sediq Tnpusu Celtic minjoku u kiya ka niqan nanaq ddiyun dha balay kddiyax uuqun pnhuma mi ccamac qqpahan pnwalang, kiya mi Norman ka wada qmlahang England daw wada madas ou balay kluwan kndadax icil. Ta Ing Tikwo na nuda qmlahang u wada madas mbiyax bay knux malu sknxan mi iyu spriq ka sama India u dsanan dha Ingkoku uri. Jaysang hniti qnlangan Kalenavon kongyeycyu cingkwan. Blenheim Kong Canterbury Gwynedd Bath Cornwall mi Tuiwil German kwangcyu cingkwan Ayu Yayung Derwent kongyeycyu. Dorset mi Mkngahu Ucilung Tunarac German Durham Dweriq Roman Tikwo Giant Titaw Burah Btunux Jiday Orkney na congsin Ayu Xiluy Hakaw Liverpool Burah Lanark Ddaun Qsiya Pantcysyllte St Kilda Taw Saltaire Stonehenge, Avebury mi Ssiyaw Hniti Ratuc Beyhing Btasil Stasley Hwangcya Kongweyn London Hakaw Forth Langu Cyu Mkngahu Yayung Zorrel Tyeynwentay Hniti jaysang qnlangan tndxral Ingkoku: Mbanah ka hniti jaysang bungka, msama ka jaysang hniti ida nkiya, tmkarac ka jaysang hniti huho (St Kilda Taw). Duma hangan lihan mnlngu juga. London u kiya ka knkanna nniqan mkngahu ucilung Greenwich, London Kew Hwangcya Qqhuni Weyn mi Londonta, Siminster Kongtyeyn mi Pnrhulan mi Pnrhulan St Margaret. Dhuq kngkawas 2020, tndxral Ingkoku mi dxral nganguc icil pa kana balay u 32 ka ida nkiya uxay daw hniti tuqar u wada tbkuwan pniq "Bntasan Patas Jaysang Hniti Qnlangan", kcka niya u England ka 18, Scotland ka 5, Wells ka 3, Tudaya Ireland ka 1, kiya u niqan 1 ka pnspuwan England mi Scotland kiya, dxral wa mniq nganguc icil ka Bermuda, Gibraltar, Pitcairn Cyuntaw mi St. Helena pn1 nniqan. Ingkoku mwaya bay jaysang hniti qnlangan u kiya ka knkana 'Elu Beyhing Sediq' mi mkngahu ucilung niya, Knbeyhing Pnrhulan Durham mi Cngpaw, Hakaw XiluyGeorge Cyu, Stadley Hwangcya Kongweyn mi Hniti Tuqar Fountains Abbey, Stonehenge, Avebury mi Ssiyaw niya hniti tuqar Beyhing Btasil, kiya mi Castles mi Town Walls Bukung Edward Gwynedd, to bay mniq kngkawas wada mangal. Mthiti mangal niya ka England Jodrell Mkngahu Yayung Tyeynwentay, mniq kngkawas 2019 idas 7 cida ka wada malan pusa hangan. Diyax Smsung mi Sngayan. Nmalan kara Quri so nmalan kari (qtayi nmalan kari 1 bnkuwan) pa, tubaraw niya diyax sngayan u ddiyun quri nniqan dxral England, Wells, Scotland mi Tudaya Ireland. Dyax sngayan u spuda Tudaya Ireland Ddaun Uuda Tacng (Secretary of State for Northern Ireland) ka muda pkla ka mndungus na balay. Pnyahan pnatas CIA 外交部 Tnhjil kari seejiq Watan Diro mtabug.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= unitəd kiŋdom = gaga kska owʦow ka unitəd kiŋdom, ** ** n, * ** w ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŋan na o ***,*** sq km(ħaŋan na o tg**) (knlbaŋa dxgal o ***,*** sq km, knlbaŋan qsija o *,*** sq km). kana ka səɟiqun o niqan **,***,*** ħiji. gaga london ka pusu alaŋ paɾu, ɟijax * idas * ka ɟijax skɾajan klwaan. manu ka dxgal unitəd kiŋdom ga wada sugan **% ka dxgal qpaħan, **.**% ka dxgal bbuju, ɾaħuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŋ klwaan ta sajaŋ o kija ka ʦħaɾləs iii ʦinkħulan sa knita' sa bɾbiɾu' = iŋkoku = tndxɾan iŋkoku mi mijaħ kiŋal muɾux baj tnajus dxɾal qnlħaŋan ka tudaja iɾəland, msdaliħ qnlħaŋan iɾəland koŋħkwo. iŋkoku u qɾijan tasijaŋ, tunaɾaʦ ka tudaja uʦiluŋ, tuħunaʦ ka uʦiluŋ əŋlisħ, tuiwil ħunaʦ mquɾi ħunaʦ ka uʦiluŋ kjalt, tuħuj iɾəland mkspaw uʦiluŋ iɾəland. knkana knbəħiŋ dxɾal qnlħaŋan iŋkoku u ***,*** piŋħwaŋ km (**,*** piŋħwaŋ iŋɾi), kija tu** knbuwan knbəħiŋ dxɾal knkana pusu bijax qnlaŋan mi tu** bnkuwan knbəħiŋ dxɾal oʦo na pusu bijax qnlħaŋan, ja baj **** knbkijan knħbɾawan ħiji sədiq, knkana qnlaŋan tu** bnkuwan mi tu* bnkuwan oʦo. ɾi-s pusu tjawmu: ɾjənħo waŋkwo ɾikisi, puɾjətjən ʦjuntaw ɾikisi, ta iŋtikwomi ta iŋkwosjə. sani mita: iŋkoku ʦjunwaŋ, splawa iŋkoku waŋsu, ndanan mʦʦbu iŋkoku, ndanan əŋland, ndanan waləs, ndanan sʦotland mi ndanan iɾəland. mniq kʦka dxɾal iŋkoku saja, ssədiq mnniq ħini mnʦbijaw balaj u malu dħqun mħɾaw ja baj ** knbkijan kŋkawas na əŋland, mniq əŋland sndijal qnbsjaqan baj buʦ sədiq u malu bħɾaun dħuq ** knbkijan kŋkawas bɾaħ. ɟidaj sədiq saja mniq smudal btunux ɟidaj tħiti mnniq ħħija, kija mi tnpusu mniq ħija u **** kŋkawas balaj ka pnħjuwan dħa. tuħunaʦ puɾjətjən saja, kija ka knkana əŋland mi waləs, mnɾoma tikwo * siŋsŋ uɾi ħan. kŋkawas **** idas ** dijax **, gijiŋ u *** ħjo mi *** ħjo wada muda, kndadax kŋkawas **** idas * dijax ** pɾadiŋ mlataʦ omoŋ. ti-ɾi pusu tjawmu: lnliŋaj dxɾal iŋkoku. knkana balaj knbəħiŋ dxɾal iŋkoku pa ja baj ***,*** km (**,*** piŋħwaŋ iŋɾi). kija kana ka nniqan puɾjətjən ʦjuntaw, kʦka nija u kija ka knkana tuɾjəntjən taw, tunaɾaʦ daja iɾəland taw (knbəħiŋ dxɾal iɾəland taw */*) mi duma mtqiɾi puɾjətjən ʦjuntaw na tipiŋ tawju. wa mniq ijax tudaja tasijaŋ mi uʦiluŋ tudaja ka iŋkoku, tunaɾaʦ ħunaʦ mkŋaħu uʦiluŋ u mquɾi *ɾanʦə, msdaliħ tudaja mkŋaħu *ɾanʦə **km (** iŋɾi), kʦka u wada psnakan uʦiluŋ əŋlisħ, kija u niqan ** dxɾal ka wa mniq ŋaŋuʦ iʦil qnlaŋan ini pntna nniqan. spuda ndanan smpu kŋkawas ****, *** dxɾal qnlħaŋan iŋkoku u lmiqu, kʦka nija u *** ka ŋalan tmabu tnbuwan, kija mi niqan *** ka ŋalan qqpaħan pnwalaŋ. london gɾəənwiʦħ tjənwəntaj ka pnʦu ʦuwusəŋ na pnɾdiŋan. kaɾʦ iŋkoku u wa mniq ʦoŋwə, tnkawas dndulan bwiħuɾ tuiwil, muda ħini ka muxul bwiħuɾ tudaja tasijaŋ, tnkawas muxul mi ou qujux, kija ka muxul uʦiluŋ siŋ kŋkawas. tnkawas knskuj kaɾaʦ u uka ħaɾi ka -**ʦ*, uka ħaɾi ka kntlxan ħmɾinas **ʦ* uɾi. idas * pndkanan kntlxan kaɾaʦ u ***-***. to baj snpəjaħ tuiwil daja mijuk ka bwiħuɾ, madas knħuɾiq kaɾaʦ tasijaŋ, tunaɾaʦ u wa mniq tuiwil bwiħuɾ na nniqan msbukuj bwiħuɾ, so kija tunaɾaʦ nniqan u ɾmabaŋ kndŋuwan nniqan tuiwil. ɾbawan ʦida knmuxul nija balaj u wa mniq tuħunaʦ əŋland, alaw ħija u tɾuma ħaɾi wətu nija mi mbijax ka mtilux taw alaŋ mkbɾnux sjawiŋ, kija mi knskuj nija nniqan u kija ka tubaɾaw wətu ka tudaja sʦotland. misan mi ħana sɾwasaw dxɾal tubaɾaw u to baj bəħiŋ ħuda. ʦəŋ-ʦ pusu tjawmu: səɟi iŋkoku. sani mita: taŋpaj iŋkoku, səħu iŋkoku mi nəko iŋkoku. iŋkoku u dmuwi pnwaja bukuŋ pħiju kəŋpo ka waja muda qmlaħaŋ qnlħaŋan, bukuŋ qɾidin əli*abətħ *su ka iŋkoku mi** ta iŋkwosjə ntumal nija qnlħaŋan na wənso qnlħaŋan, mquɾi ɟəɾsə taw, man taw mi guəɾnsə taw na dxɾal bukuŋ u niqan bijax qmlaħaŋ, mniq ħaŋan pa, ddxɾal bukuŋ niji u uxaj na ɾjənħo waŋkwo kija, binaw spuda səħu ɾjəħo waŋkwo qmlaħaŋ mi knkana kwoħwaŋ mi uuda wajʦjaw uɾi, kija ka spuda ɾjənħo waŋkwo gikaj ka muda psdħu waja kana ddxɾal bukuŋ niji. ħoɾiʦu pusu tjawmu: kəŋpo iŋkoku. iŋkoku ka knkana qnlaŋan * uka mnduŋus baj kəŋpu na qnlħaŋan uɾi, kəŋpo iŋkoku sunʦa pa, kija ka kiŋal knkana lxanan waja mi səɟi tiʦu na waja ʦŋwən, waja lħajan mi kwanɾi na pnspuwan lmŋaw. balaj baj kəŋpo iŋkoku u kija ka snquɾi balaj baj psbalaj sjakaj səɟi knkana iŋkoku, kija ka ndanan knpɾijux uuda səɟi ou kbkuj iŋkoku, uxaj nsaja pnħiju patas ħoɾiʦu. so kija kəŋpo iŋkoku mi talu ħwasi u ini pntna. iŋkoku saja u sntuɾuŋ quɾi uuda snbuɾaħ knpɾijux kəŋpo. iŋkoku u muda putoŋ waja. siŋ-ʦŋ ʦju-ħwa pusu tjawmu: iŋkoku sŋʦŋ ʦjuħwa. əŋland*** sʦotland *** waləs*** tudaja iɾəland**** ɾjənħo waŋkwo knkiŋal pnspuwan qnlħaŋan u niqan nanaq, snpəjaħ ini pspuwan ɾjənħo waŋkwo bɾaħ ʦida ka pnwaja qqlaħaŋ dħa, siŋʦŋ ʦjuħwa. so kija iŋkoku u uka 'knkana qnlħaŋan siŋʦŋ sitoŋ'. dħuq ** tħ, siŋʦŋ sitoŋ u kija ħana niqan tikuħ knpɾijux. binaw, knpɾijux niji pa ini uda knpɾijux qmlaħaŋ sitoŋ sʦotland mi waləs mi əŋland, ana so ħiti uɾi u, qqlaħaŋ sitoŋ u uka bɾaħan pskŋalan uɾi. wajʦjaw pusu tjawmu: wajʦjaw iŋkoku. wajʦjaw mi kwosjə suwupu ka iŋkoku wajʦjaw ʦukwan pumn. mniq **tħ dħuq **tħ pɾadiŋ ta iŋ tikwo ʦida, iŋkoku mnniqan baj bijax dndulan nija qnlħaŋan. saja pa ida kija mniq un anɾiħuj * ʦaŋɟn ɾiɟi qnlħaŋan uɾi ka iŋkoku, kija wada tumal g*, g*, g**, nato, oəʦd, wto psslijan kwoʦi, kija mi mniq kʦka ta iŋ kwosjə u wada niqan balaj bijax dndulan nija. ʦjun-su pusu tjawmu: ħətaj iŋkoku. iŋkoku u pnsltudan ʦjusu knbəħiŋ qnlħaŋan. knbəħiŋ baj toŋswaj ħətaj iŋkoku ka bukuŋ iŋkoku; toŋɾiŋ tudxɾal, tuʦiluŋ, tukaɾaʦ tu* butaj. iŋkoku tudxɾal, tuʦiluŋ, tukaɾaʦ tu* butaj, spuda iŋkoku kwoħwaŋpu kwoħwaŋ wəjənħuj qmlaħaŋ. ʦiŋ-ʦi pusu tjawmu: kəɟaj iŋkoku. ʦoŋsu iŋkoku ka pusu balaj mawji suti, bəħiŋ qnlħaŋan kəɟaj mi ʦinɟoŋ ʦoŋsin, kija ka knkana qnlaŋan tu* knbəħiŋ ʦiŋʦitisi, kija ka knkana qnlaŋan qnbliqan mi kəɟaj mɾana balaj knbaɾaw baj mnduŋus kndusan na qnlħaŋan uɾi. mniq ʦbijaw ijax ** kŋkawas, səħu u wada knou baj liħan dħa ʦuʦan na qnlħaŋan, kija mi muda mliħ sjakaj snbliqan kəkaku pkɾana. **tħ ʦida pnəjaħ tndxɾal tipiŋ mugi pɾadiŋ ini baka tudaja mə ʦo knħnuk ka tipiŋ mugi, malax knou baj pnħuma dħa bəħiŋ mugi, knou baj snpəjaħ mə ʦo ʦinko pnħuma pnwalaŋ, kndudul mquɾi qqpaħan tnbuwan ddapa mi mmiɾiʦ ka pusu balaj, kija mi mssupu balaj, knbaɾaw balaj kikajħwa, mnduŋus balaj: *% ɾawtoŋ ɟnko malu pttuku ja baj **% ddijun uuqun. ppanan sədiq mi ħmaqun qqija pusu tjawmu: ppanan ɾulu iŋkoku. ʦjawtoŋ waŋ iŋkoku pa kija pnspuwan ppanan ɾulu, ppanan skoki, ppanan kisja mi ppanan asu, mslxan baj ka ppanan ɾulu pa kija madas pkɾana kəɟaj na lxanan. ana so ijax iŋkoku knkiŋal alaŋ mkbɾnux, kʦka alaŋ mkbɾnux, kija uɾi u tuħuj oʦo talu mi duma nniqan qnlaŋan u, niqan ppanan tuʦiluŋ mi ppanan tudxɾal mi ppanan tukaɾaʦ ou kluwanan pnwaluk kana. quɾi pila pusu tjawmu: iŋpaŋ iŋpaŋ (pnskɾaja: *) ka ħaŋan pila ddijun qnlħaŋan iŋkoku. knħbɾawan ħiji sədiq pusu tjawmu: knħbɾawan ħiji sədiq. ɟnko ʦinʦuta (ndan smpu kŋkawas ****). spuda knbuɾaħ balaj smnpu, knħbɾawan ħiji sədiq iŋkoku u dħuq **** knbkijan, kʦka nija u */* ka mnniq tunaɾaʦ ħunaʦ pu əŋland (sotu london daw niqan *** knbkijan). spuda nniqan muda psanak pa, kʦka sədiq əŋlad u **.*%; sədiq sʦotland *.*%; kija mi niqan sədiq waləs *.*% nina mi sədiq tudaja iɾəland ka *.*%. dħuq kŋkawas ****, knħbɾawan ħiji sədiq iŋkoku u niqan **,***,*** ħiji sədiq, kŋkawas u ini kħɾinas *% ka knɾana nija. kaɾi pusu tjawmu: skaɾi iŋkoku mi iŋsu kaɾi iŋkoku. iŋkoku ħaŋan u uka ddijun kaɾi səħu, balaj baj u dmuwi kaɾi əgo ka pusu balaj sɾŋaw dħa kaɾi. spuda snpuwan dħa pa, **% sədiq iŋkoku u skaɾi əgo ka sɾŋaw dħa kaɾi kddijax. mniq əŋland pa, laqi mujas u kasi ka muda smluħaj tu* kaɾi, dħuq ** kŋkawas. kaɾi *ɾanʦə mi kaɾi doiʦu ka stusa balaj tu* kaɾi əŋland mi sʦotland. kana laqi mujas waləs u malu smɾuwa tmsa kaɾi waləs ka ŋalan tu* kaɾi na kjoiku. alaŋ mkbɾnux pusu tjawmu: bnkuwan patas alaŋ mkbɾnux iŋkoku mi bnkuwan knħbɾawan ħijisədiq alaŋ mkbɾnux iŋkoku. slħajan snħijan pusu tjawmu: slħajan snħijan iŋkoku mi slħajan qnlħaŋan iŋkoku. kŋkawas **** muslim u ja baj knkana knħbɾawan ħiji sədiq iŋkoku na *.*%, sədiq mntħdil kʦka iŋkoku mi muslim knbaɾaw mtutiŋ laqi ɾju u kija ka dmudul pkɾana knħbɾawan ħiji sədiq muslim. ttgsa pusu tuawmu: kjoiku iŋkoku, pjasan tubəħiŋ iŋkoku mi bnkuwan patas pjasan tubəħiŋ iŋkoku. kjoiku iŋkoku u sbuwaj dħa tɾuma ka bijax. quɾi so kʦka qnlħaŋan pnspuwan ɾjənħo waŋkwo, ini pntna kana ka kjoiku sitoŋ, ini pntna səħu ka qmlaħaŋ uɾi: səħu iŋkoku səkiniŋ nniqan kjoiku əŋland, səħu waləs ka səkiniŋ kjoiku nniqan waləs, səħu sʦotland u səkinin kjoiku nniqan sʦotland, siŋʦŋʦju tudaja iɾəland (noɾtħəɾn iɾəland əxəʦuti*ə) ka səkiniŋ kjoiku nniqan tudaja iɾəland. ana so wada dħa subwaj tɾaħuʦ ka bijax, binaw knkiŋal pnslijan qnlħaŋan na kjoiku sitoŋ u ida niqan ou baj pntna nija; laqi tiɾiŋ iŋkoku u * kŋkawas daw pɾadiŋ mujas da, ** kŋkawas tumal putoŋ ʦŋtu patas pnsdħuwan skəŋ (gʦsə) uxaj daw sʦotland mnduŋus ʦŋʦi patas pnsdħuwan skəŋ, ** tumal tubaɾaw ʦi ʦŋtu patas pnsdħuwan skəŋ (gʦə a-lə*əl) uxaj daw sʦotland ʦinʦjə patas pnsdħuwan skəŋ. dħija u to baj dħuq pjasan tubəħiŋ uxaj daw pjasan tubɾaw kjoiku swəwən lmutuʦ mujas duŋan. pqita naɾux iŋkoku u niqan knbəħiŋ baj mnduŋus pqita naɾux, snpəjaħ kŋkawas **** pɾadiŋ, sədiq iŋkoku juʦi knudus u kawas kawas kndudul mɾana, kŋkawas **** dħuq kŋkawas ****, juʦi knudus snaw ka **.* kŋkawas, qɾidin ka **.* kŋkawas. buŋka pusu tjawmu: buŋka iŋkoku. buŋka iŋkoku u wada dndulan mtɾawaħ minʦu, tawkwo, bəħiŋ qnlħaŋan mi snlħajan snħijan. iŋkoku u spuda əŋland, waləs, sʦotland, iɾəland * nniqan pnspuwan, * nniqa u to baj niqan nanaq tukubəʦu luħaj dħa mi pnskɾaja dħa nanaq uɾi. quɾi so pnsltudan iŋkoku pa uxaj mno ʦo, binaw wada dndulan balaj buŋka oʦo ka iŋkoku, * niji pspuwan pkɾana daw wada mbuŋka quɾi tuiwil. wən-swə pusu tjawmu: wənswə iŋkoku. wəswə iŋkoku uxaj daw puɾjətjən wənswə ka quɾi so bnatas wəswə iŋkoku. pnkɾana wəswə u lmutuʦ ʦbijaw sʦotland mi əŋland pnsltudan wənswə, kija ka knkana mnʦbijaw kaɾi ʦəltiʦ, aŋlo saxon wənswə. quɾi so ɾikisi, iŋkoku mniq ini pntna ɟidaj u kija ka knkana əŋlaŋd, sʦotland, waləs, tudaja iɾəland, man taw mi ħajsja ʦjutaw ddxɾal niji, so kija iŋkoku wəswə u uxaj wada kaɾi iŋkoku, niqan ou kluwan kaɾi wənswə uɾi. wənswəʦja iŋkoku u niqan ou baj niqan ħnħaŋan nija wənswəʦja, bɾaħ balaj ɾmiɾiħ ʦwoʦja u niqan ɟoəso, willliam sħakəspəaɾə mi ɟoħn milton. **tħ ʦbijaw iŋkoku wənswə u splawa dħa augustus wənswə. ʦida u bbatas ujas u mkbalaj balaj . iŋkoku sjawswo u pɾadiŋ ɾjosiŋ uɾi da, mtutuj ka daniəl də*oə na "ɾobinson ʦɾusoə", ħənɾj *iəldiŋ na "tom ɟonəs", kija mi samuəl ɾiʦħaɾdson na "paməla". ti-ju pusu tjawmu: tiju iŋkoku. lŋkoku ka tiju bəħiŋ qnlħaŋan, mtuɾ boɾu, boɾu dapa dmaj, iŋsu tmana boɾu, panʦjo, ubal boɾu, piŋpoŋ undo u snpəjaħ iŋkoku kana. kʦka nija mtuɾ boɾu ka tu* undo iŋkoku, quɾi so mniq əŋland, sʦotlaŋd mi tudaja iɾəland u kija ka undo skxlun dħa balaj, qnlħaŋan mtuɾ boɾu dajħjo tuj ida so spɾuwan baj mita mi dkuħun dħa baj sədiq qnlħaŋan. uxaj wana sədiq qnlħaŋan ka snkuxul mtuɾ boɾu, səħu mi dħuq waŋsu u ŋalan dħa pskiŋal tiju undo uɾi, kɾinaħ balaj ŋalan dħa knkana qnlħaŋan, minɟoku na pnskɾana buŋka uɾi. london ka ɾbawan oljmpiʦ undokaj mnou baj jaħan muda na alaŋ mkbɾnux, kŋkawas **** mi kŋkawas ****, london u mniq kŋkawas **** mn* maŋal bijax muda oljmpiʦ undokaj. iŋkoku mniq bəħiŋ kwoʦi ʦoŋħo undokaj na ʦŋʦi: ɾbawan oljmpiʦ undokaj: ***kiŋ ***giŋ ***doŋ *** ka snadu (o ʦo tu*, qnlaŋan tu*). misan oljmpiʦ undokaj: **kiŋ *giŋ **doŋ ** ka snadu ( o ʦo tu**, qnlaŋan tu**). ɾbawan bəħiŋ undokaj: **kiŋ **giŋ ***doŋ *** ka snadu (o ʦo tu**, qnlaŋan tu**). undokaj: **kiŋ **giŋ **doŋ *** ka snadu (o ʦo tu*, qnlaŋan tu*). misan bəħiŋ undokaj: *kiŋ *giŋ *doŋ ** ka snadu (o ʦo tu**, qnlaŋan tu**). ɾbawan mbbijax oljmpiʦ undokaj: *kiŋ *giŋ *doŋ * ka snadu (o ʦo tu*, qnlaŋan tu**). qnlaŋan upwo undokaj: *kiŋ *giŋ * ka snadu (o ʦo tu**, qnlaŋan tu**). misan mbbijax oljmpiʦ undokaj: *giŋ * ka snadu (o ʦo tu**, qnlaŋan tu**). ʦoswə ssjaŋ ssjaŋʦja ɟoħn loʦkə, kawas niji u pusa kaɾi * bijax psnakan səɟi ʦoswəʦja. tħoms moɾə, koŋsjaŋ sjakaj ʦuji na dajħjo sədiq. ɾobəɾt owən, koŋsjaŋ sjakaj ʦuji na dajħjo sədiq. bəɾnaɾd bosanquət, iŋkoku wəsin ʦuji na dajħjo sədiq. *ɾanʦis baʦon, sanwən ʦwoʦja, ʦoswəʦja, səɟiʦja, kija ka kutjən ʦiŋjən na pusu balaj sədiq. da*id ħumə, ʦoswəʦja, kəɟaj swəʦja, ɾikisi swəʦja. adam smitħ, kəɟaj swəʦja, ʦoswəʦja, dajħjo sunʦa "kwo*uɾwən". mə-ti iŋkoku pɾadijo koɟjo, pnħiju kŋkawas ****, kija ka iŋkoku koŋkoŋ pɾadijo ʦiko, kija ka knkana qnlaŋan ɾikisi qnbsijaq mi knbəħiŋ baj ʦoŋħo qpaħan mpɾadijo nija, pnduŋus dəntaj, tɾəbi mi uuda waŋʦi waŋɾu. iŋkoku dukuɾiʦu tɾəbitaj, pnħiju kŋkawas ****, kija ka iŋkoku tu* knbəħiŋ usəŋ tɾəbi ʦiŋiŋsaŋ. iŋkoku t*taj, pnħiju kŋkawas ****, kija ka iŋkoku tu* tɾəbitaj. uxaj wana niji, niqan iŋkoku tu*taj, iŋkoku kaɾaʦ baɾaw pɾadijo mi ukt* ptɾəbi ʦjəmu. iŋgaku pusu tjawmu: iŋgaku iŋkoku. ɟidaj saja iŋkoku u niqan ou balaj kluwanan iŋgaku buŋka. kutətn iŋgaku, pnəjaħ iŋkoku niqan ħnħaŋan na ʦjawsjaŋ wətwan u kija ka bbʦ ʦjawsjaŋ wətwan, ħwaŋʦja ajwə wətwan, ajwə wətwan, london ʦjawsjaŋ wətwan, kija mi london ajwə wətwan uɾi. nniqan baj ħnħaŋan mpsalu ujas nija u niqan puɾʦəll, əlgaɾ, ħolst, *augħan williams mi andɾəw llojd wəbbəɾ uɾi. mmaħun mi uuqun pusu tjawmu: mmaħun mi uuqun. mmaħun mi uuqun iŋkoku u ana so pdkanan duma qnlħaŋan o ʦo u mslxan ka iŋkoku, binaw uqan mɾbu iŋsu mi duma qnlħaŋan o ʦo psdkanun qmita pa mnduŋus balaj kija. iŋkoku ɾjawɾi pnsltudan snbəħiŋ mita knux nanaq uuqun. kija u klaun balaj qnlaŋan ka mmaħun mi uuqun iŋkoku u kija ka uqun mɾbu iŋsu mi uqan kman kuɾusmasu. sədiq tnpusu ʦəltiʦ minɟoku u kija ka niqan nanaq ddijun dħa balaj kddijax uuqun pnħuma mi ʦʦamaʦ qqpaħan pnwalaŋ, kija mi noɾman ka wada qmlaħaŋ əŋland daw wada madas ou balaj kluwan kndadax iʦil. ta iŋ tikwo na nuda qmlaħaŋ u wada madas mbijax baj knux malu sknxan mi iju spɾiq ka sama india u dsanan dħa iŋkoku uɾi. ɟajsaŋ ħniti qnlaŋan kaləna*on koŋjəʦju ʦiŋkwan. blənħəim koŋ ʦantəɾbuɾj gwjnədd batħ ʦoɾnwall mi tuiwil gəɾman kwaŋʦju ʦiŋkwan aju jajuŋ dəɾwənt koŋjəʦju. doɾsət mi mkŋaħu uʦiluŋ tunaɾaʦ gəɾman duɾħam dwəɾiq ɾoman tikwo giant titaw buɾaħ btunux ɟidaj oɾknə na ʦoŋsin aju xiluj ħakaw li*əɾpool buɾaħ lanaɾk ddaun qsija pantʦjsjlltə st kilda taw saltaiɾə stonəħəŋə, a*əbuɾj mi ssijaw ħniti ɾatuʦ bəħiŋ btasil staslə ħwaŋʦja koŋwən london ħakaw *oɾtħ laŋu ʦju mkŋaħu jajuŋ *oɾɾəl tjənwəntaj ħniti ɟajsaŋ qnlaŋan tndxɾal iŋkoku: mbanaħ ka ħniti ɟajsaŋ buŋka, msama ka ɟajsaŋ ħniti ida nkija, tmkaɾaʦ ka ɟajsaŋ ħniti ħuħo (st kilda taw). duma ħaŋan liħan mnlŋu ɟuga. london u kija ka knkanna nniqan mkŋaħu uʦiluŋ gɾəənwiʦħ, london kəw ħwaŋʦja qqħuni wən mi londonta, siminstəɾ koŋtjən mi pnɾħulan mi pnɾħulan st maɾgaɾət. dħuq kŋkawas ****, tndxɾal iŋkoku mi dxɾal ŋaŋuʦ iʦil pa kana balaj u ** ka ida nkija uxaj daw ħniti tuqaɾ u wada tbkuwan pniq "bntasan patas ɟajsaŋ ħniti qnlaŋan", kʦka nija u əŋland ka **, sʦotland ka *, wəlls ka *, tudaja iɾəland ka *, kija u niqan * ka pnspuwan əŋland mi sʦotland kija, dxɾal wa mniq ŋaŋuʦ iʦil ka bəɾmuda, gibɾaltaɾ, pitʦaiɾn ʦjuntaw mi st. ħələna pn* nniqan. iŋkoku mwaja baj ɟajsaŋ ħniti qnlaŋan u kija ka knkana 'əlu bəħiŋ sədiq' mi mkŋaħu uʦiluŋ nija, knbəħiŋ pnɾħulan duɾħam mi ʦŋpaw, ħakaw xilujgəoɾgə ʦju, stadlə ħwaŋʦja koŋwən mi ħniti tuqaɾ *ountains abbə, stonəħəŋə, a*əbuɾj mi ssijaw nija ħniti tuqaɾ bəħiŋ btasil, kija mi ʦastləs mi town walls bukuŋ ədwaɾd gwjnədd, to baj mniq kŋkawas wada maŋal. mtħiti maŋal nija ka əŋland ɟodɾəll mkŋaħu jajuŋ tjənwəntaj, mniq kŋkawas **** idas * ʦida ka wada malan pusa ħaŋan. dijax smsuŋ mi sŋajan. nmalan kaɾa quɾi so nmalan kaɾi (qtaji nmalan kaɾi * bnkuwan) pa, tubaɾaw nija dijax sŋajan u ddijun quɾi nniqan dxɾal əŋland, wəlls, sʦotland mi tudaja iɾəland. djax sŋajan u spuda tudaja iɾəland ddaun uuda taʦŋ (səʦɾətaɾj o* statə *oɾ noɾtħəɾn iɾəland) ka muda pkla ka mnduŋus na balaj. pnjaħan pnatas ʦia *** tnħɟil kaɾi səəɟiq watan diɾo mtabug.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= United Kingdom = Gaga kska Owcow ka United kingdom, 54 00 N, 2 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 243,610 sq km(hangan na o Tg80) (knlbanga dxgal o 241,930 sq km, knlbangan qsiya o 1,680 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 64,430,428 hiyi. Gaga London ka pusu alang paru, jiyax 0 idas 0 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal United kingdom ga wada sugan 71% ka dxgal qpahan, 11.90% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 17.10% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Charles III cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Ingkoku = Tndxran Ingkoku mi miyah kingal murux bay tnayus dxral qnlhangan ka Tudaya Ireland, msdalih qnlhangan Ireland Konghkwo. Ingkoku u qriyan Tasiyang, tunarac ka Tudaya Ucilung, tuhunac ka Ucilung English, tuiwil hunac mquri hunac ka Ucilung Kyalt, tuhuy Ireland mkspaw Ucilung Ireland. Knkana knbeyhing dxral qnlhangan Ingkoku u 243,610 pinghwang km (94,060 pinghwang ingri), kiya tu80 knbuwan knbeyhing dxral knkana pusu biyax qnlangan mi tu11 bnkuwan knbeyhing dxral Oco na pusu biyax qnlhangan, ya bay 6636 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq, knkana qnlangan tu21 bnkuwan mi tu3 bnkuwan Oco. Ri-s Pusu tyawmu: Ryeynho Wangkwo Rikisi, Puryeytyeyn Cyuntaw Rikisi, Ta Ingtikwomi Ta Ingkwosyey. Sani mita: Ingkoku Cyunwang, Splawa Ingkoku Wangsu, Ndanan Mccbu Ingkoku, Ndanan England, Ndanan Wales, Ndanan Scotland mi Ndanan Ireland. Mniq kcka dxral Ingkoku saya, ssediq mnniq hini mncbiyaw balay u malu dhqun mhraw ya bay 78 knbkiyan kngkawas na England, mniq England sndiyal qnbsyaqan bay buc sediq u malu bhraun dhuq 50 knbkiyan kngkawas brah. Jiday sediq saya mniq Smudal Btunux Jiday thiti mnniq hhiya, kiya mi tnpusu mniq hiya u 6000 kngkawas balay ka pnhyuwan dha. Tuhunac Puryeytyeyn saya, kiya ka knkana England mi Wales, mnRoma Tikwo 1 Singsng uri han. Kngkawas 2019 idas 12 diyax 20, giying u 358 hyo mi 234 hyo wada muda, kndadax kngkawas 2020 idas 1 diyax 31 prading mlatac Omong. Ti-ri Pusu tyawmu: Lnlingay dxral Ingkoku. Knkana balay knbeyhing dxral Ingkoku pa ya bay 243,610 km (94,060 pinghwang ingri). Kiya kana ka nniqan Puryeytyeyn Cyuntaw, kcka niya u kiya ka knkana Turyeyntyeyn Taw, tunarac daya Ireland Taw (knbeyhing dxral Ireland Taw 1/6) mi duma mtqiri Puryeytyeyn Cyuntaw na tiping tawyu. Wa mniq iyax tudaya Tasiyang mi Ucilung Tudaya ka Ingkoku, tunarac hunac mkngahu ucilung u mquri France, msdalih tudaya mkngahu France 35km (22 ingri), kcka u wada psnakan Ucilung English, kiya u niqan 14 dxral ka wa mniq nganguc icil qnlangan ini pntna nniqan. Spuda ndanan smpu kngkawas 1993, 10％ dxral qnlhangan Ingkoku u lmiqu, kcka niya u 46％ ka ngalan tmabu tnbuwan, kiya mi niqan 25％ ka ngalan qqpahan pnwalang. London Greenwich Tyeynwentay ka Pncu Cuwuseyng na pnrdingan. Karc Ingkoku u wa mniq congwey, tnkawas dndulan bwihur tuiwil, muda hini ka muxul bwihur tudaya Tasiyang, tnkawas muxul mi ou quyux, kiya ka Muxul Ucilung Sing Kngkawas. Tnkawas knskuy karac u uka hari ka -11C°, uka hari ka kntlxan hmrinas 35C° uri. Idas 7 pndkanan kntlxan karac u 13℃-17℃. To bay snpeyyah tuiwil daya miyuk ka bwihur, madas knhuriq karac Tasiyang, tunarac u wa mniq tuiwil bwihur na nniqan msbukuy bwihur, so kiya tunarac nniqan u rmabang kndnguwan nniqan tuiwil. Rbawan cida knmuxul niya balay u wa mniq tuhunac England, alaw hiya u truma hari weytu niya mi mbiyax ka Mtilux Taw Alang Mkbrnux Syawing, kiya mi knskuy niya nniqan u kiya ka tubaraw weytu ka tudaya Scotland. Misan mi hana srwasaw dxral tubaraw u to bay beyhing huda. Ceng-c Pusu tyawmu: Seyji Ingkoku. Sani mita: Tangpay Ingkoku, Seyhu Ingkoku mi Neyko Ingkoku. Ingkoku u dmuwi Pnwaya Bukung Phiyu Keyngpo ka waya muda qmlahang qnlhangan, bukung qridin Elizabeth 2su ka Ingkoku mi15 Ta Ingkwosyey ntumal niya qnlhangan na weynso qnlhangan, mquri Jersey Taw, Man Taw mi Guernsey Taw na dxral bukung u niqan biyax qmlahang, mniq hangan pa, ddxral bukung niyi u uxay na Ryeynho Wangkwo kiya, binaw spuda seyhu Ryeyho Wangkwo qmlahang mi knkana kwohwang mi uuda waycyaw uri, kiya ka spuda Ryeynho Wangkwo Gikay ka muda psdhu waya kana ddxral bukung niyi. Horicu Pusu tyawmu: Keyngpo Ingkoku. Ingkoku ka knkana qnlangan 4 uka mndungus bay keyngpu na qnlhangan uri, keyngpo Ingkoku sunca pa, kiya ka kingal knkana lxanan waya mi seyji ticu na waya cngwen, waya lhayan mi kwanri na pnspuwan lmngaw. Balay bay keyngpo Ingkoku u kiya ka snquri balay bay psbalay syakay seyji knkana Ingkoku, kiya ka ndanan knpriyux uuda seyji ou kbkuy Ingkoku, uxay nsaya pnhiyu patas horicu. So kiya Keyngpo Ingkoku mi Talu hwasi u ini pntna. Ingkoku saya u snturung quri uuda snburah knpriyux keyngpo. Ingkoku u muda putong waya. Sing-cng Cyu-hwa Pusu tyawmu: Ingkoku Sngcng Cyuhwa. England英格蘭 Scotland 蘇格蘭 Wales威爾斯 Tudaya Ireland北愛爾蘭 Ryeynho Wangkwo knkingal pnspuwan qnlhangan u niqan nanaq, snpeyyah ini pspuwan Ryeynho Wangkwo brah cida ka pnwaya qqlahang dha, singcng cyuhwa. So kiya Ingkoku u uka 'Knkana Qnlhangan Singcng Sitong'. Dhuq 19 th, singcng sitong u kiya hana niqan tikuh knpriyux. Binaw, knpriyux niyi pa ini uda knpriyux qmlahang sitong Scotland mi Wales mi England, ana so hiti uri u, qqlahang sitong u uka brahan pskngalan uri. Waycyaw Pusu tyawmu: Waycyaw Ingkoku. Waycyaw mi Kwosyey Suwupu ka Ingkoku waycyaw cukwan pumn. Mniq 19th dhuq 20th prading Ta Ing Tikwo cida, Ingkoku mnniqan bay biyax dndulan niya qnlhangan. Saya pa ida kiya mniq UN Anrihuy 5 Cangjn Riji Qnlhangan uri ka Ingkoku, kiya wada tumal G7, G8, G20, NATO, OECD, WTO pssliyan kwoci, kiya mi mniq kcka Ta Ing Kwosyey u wada niqan balay biyax dndulan niya. Cyun-su Pusu tyawmu: Heytay Ingkoku. Ingkoku u pnsltudan cyusu knbeyhing qnlhangan. Knbeyhing bay tongsway heytay Ingkoku ka Bukung Ingkoku; tongring Tudxral, Tucilung, Tukarac tu3 butay. Ingkoku Tudxral, Tucilung, Tukarac tu3 butay, spuda Ingkoku Kwohwangpu kwohwang weyyeynhuy qmlahang. Cing-ci Pusu tyawmu: Keyjay Ingkoku. Congsu Ingkoku ka pusu balay mawyi suti, beyhing qnlhangan keyjay mi cinjong congsin, kiya ka knkana qnlangan tu5 knbeyhing cingcitisi, kiya ka knkana qnlangan qnbliqan mi keyjay mrana balay knbaraw bay mndungus kndusan na qnlhangan uri. Mniq cbiyaw iyax 30 kngkawas, seyhu u wada knou bay lihan dha cucan na qnlhangan, kiya mi muda mlih syakay snbliqan keykaku pkrana. 18th cida pneyyah tndxral tiping mugi prading ini baka Tudaya Mey Co knhnuk ka tiping mugi, malax knou bay pnhuma dha beyhing mugi, knou bay snpeyyah Mey Co cinko pnhuma pnwalang, kndudul mquri qqpahan tnbuwan ddapa mi mmiric ka pusu balay, kiya mi mssupu balay, knbaraw balay kikayhwa, mndungus balay: 1% rawtong jnko malu pttuku ya bay 60% ddiyun uuqun. Ppanan sediq mi hmaqun qqiya Pusu tyawmu: Ppanan rulu Ingkoku. Cyawtong wang Ingkoku pa kiya pnspuwan ppanan rulu, ppanan skoki, ppanan kisya mi ppanan asu, mslxan bay ka ppanan rulu pa kiya madas pkrana keyjay na lxanan. Ana so iyax Ingkoku knkingal alang mkbrnux, kcka alang mkbrnux, kiya uri u tuhuy Oco Talu mi duma nniqan qnlangan u, niqan ppanan tucilung mi ppanan tudxral mi ppanan tukarac ou kluwanan pnwaluk kana. Quri Pila Pusu tyawmu: Ingpang Ingpang (pnskraya: £) ka hangan pila ddiyun qnlhangan Ingkoku. Knhbrawan hiyi sediq Pusu tyawmu: Knhbrawan hiyi sediq. Jnko Cincuta (Ndan smpu kngkawas 2011). Spuda knburah balay smnpu, knhbrawan hiyi sediq Ingkoku u dhuq 6513 knbkiyan, kcka niya u 1/3 ka mnniq tunarac hunac pu England (sotu London daw niqan 860 knbkiyan). Spuda nniqan muda psanak pa, kcka sediq Englad u 83.9%; sediq Scotland 8.4%; kiya mi niqan sediq Wales 4.8% nina mi sediq Tudaya Ireland ka 2.9%. Dhuq kngkawas 2019, knhbrawan hiyi sediq Ingkoku u niqan 66,959,016 hiyi sediq, kngkawas u ini khrinas 1% ka knrana niya. Kari Pusu tyawmu: Skari Ingkoku mi Ingsu kari Ingkoku. Ingkoku hangan u uka ddiyun kari seyhu, balay bay u dmuwi kari eygo ka pusu balay srngaw dha kari. Spuda snpuwan dha pa, 95% sediq Ingkoku u skari eygo ka srngaw dha kari kddiyax. Mniq England pa, laqi muyas u kasi ka muda smluhay tu2 kari, dhuq 14 kngkawas. Kari France mi kari Doicu ka stusa balay tu2 kari England mi Scotland. Kana laqi muyas Wales u malu smruwa tmsa kari Wales ka ngalan tu2 kari na kyoiku. Alang mkbrnux Pusu tyawmu: Bnkuwan patas alang mkbrnux Ingkoku mi bnkuwan knhbrawan hiyisediq alang mkbrnux Ingkoku. Slhayan snhiyan Pusu tyawmu: Slhayan snhiyan Ingkoku mi Slhayan qnlhangan Ingkoku. Kngkawas 2016 Muslim u ya bay knkana knhbrawan hiyi sediq Ingkoku na 6.3%, sediq mnthdil kcka Ingkoku mi Muslim knbaraw mtuting laqi ryu u kiya ka dmudul pkrana knhbrawan hiyi sediq Muslim. Ttgsa Pusu tuawmu: Kyoiku Ingkoku, Pyasan tubeyhing Ingkoku mi Bnkuwan patas pyasan tubeyhing Ingkoku. Kyoiku Ingkoku u sbuway dha truma ka biyax. Quri so kcka qnlhangan pnspuwan Ryeynho Wangkwo, ini pntna kana ka kyoiku sitong, ini pntna seyhu ka qmlahang uri: Seyhu Ingkoku seykining nniqan kyoiku England, seyhu Wales ka seykining kyoiku nniqan Wales, seyhu Scotland u seykinin kyoiku nniqan Scotland, Singcngcyu Tudaya Ireland (Northern Ireland Executive) ka seykining kyoiku nniqan Tudaya Ireland. Ana so wada dha subway trahuc ka biyax, binaw knkingal pnsliyan qnlhangan na kyoiku sitong u ida niqan ou bay pntna niya; laqi tiring Ingkoku u 5 kngkawas daw prading muyas da, 16 kngkawas tumal putong cngtu patas pnsdhuwan skeyng (GCSE) uxay daw Scotland mndungus cngci patas pnsdhuwan skeyng, 18 tumal tubaraw ci cngtu patas pnsdhuwan skeyng (GCE A-level) uxay daw Scotland cincyey patas pnsdhuwan skeyng. Dhiya u to bay dhuq pyasan tubeyhing uxay daw pyasan tubraw kyoiku sweyweyn lmutuc muyas dungan. Pqita narux Ingkoku u niqan knbeyhing bay mndungus pqita narux, snpeyyah kngkawas 1981 prading, sediq Ingkoku yuci knudus u kawas kawas kndudul mrana, kngkawas 2017 dhuq kngkawas 2019, yuci knudus snaw ka 79.4 kngkawas, qridin ka 83.1 kngkawas. Bungka Pusu tyawmu: Bungka Ingkoku. Bungka Ingkoku u wada dndulan Mtrawah Mincu, Tawkwo, Beyhing Qnlhangan mi Snlhayan Snhiyan. Ingkoku u spuda England, Wales, Scotland, Ireland 4 nniqan pnspuwan, 4 nniqa u to bay niqan nanaq tukubeycu luhay dha mi pnskraya dha nanaq uri. Quri so pnsltudan Ingkoku pa uxay mnO Co, binaw wada dndulan balay bungka Oco ka Ingkoku, 2 niyi pspuwan pkrana daw wada mbungka Quri Tuiwil. Wen-swey Pusu tyawmu: Wenswey Ingkoku. Weyswey Ingkoku uxay daw Puryeytyeyn Wenswey ka quri so bnatas weyswey Ingkoku. Pnkrana weyswey u lmutuc cbiyaw Scotland mi England pnsltudan wenswey, kiya ka knkana mncbiyaw Kari Celtic, Anglo Saxon wenswey. Quri so rikisi, Ingkoku mniq ini pntna jiday u kiya ka knkana Englangd, Scotland, Wales, Tudaya Ireland, Man Taw mi Haysya Cyutaw ddxral niyi, so kiya Ingkoku weyswey u uxay wada kari Ingkoku, niqan ou kluwan kari wenswey uri. Wensweycya Ingkoku u niqan ou bay niqan hnhangan niya wensweycya, brah balay rmirih cwocya u niqan Joeso, Willliam Shakespeare mi John Milton. 18th cbiyaw Ingkoku wenswey u splawa dha Augustus wenswey. Cida u bbatas uyas u mkbalay balay . Ingkoku Syawswo u prading ryosing uri da, mtutuy ka Daniel Defoe na "Robinson Crusoe", Henry Fielding na "Tom Jones", kiya mi Samuel Richardson na "Pamela". Ti-yu Pusu tyawmu: Tiyu Ingkoku. Lngkoku ka tiyu beyhing qnlhangan, mtur boru, boru dapa dmay, Ingsu tmana boru, pancyo, ubal boru, pingpong undo u snpeyyah Ingkoku kana. Kcka niya mtur boru ka tu1 undo Ingkoku, quri so mniq England, Scotlangd mi Tudaya Ireland u kiya ka undo skxlun dha balay, qnlhangan mtur boru dayhyo tuy ida so spruwan bay mita mi dkuhun dha bay sediq qnlhangan. Uxay wana sediq qnlhangan ka snkuxul mtur boru, seyhu mi dhuq Wangsu u ngalan dha pskingal tiyu undo uri, krinah balay ngalan dha knkana qnlhangan, minjoku na pnskrana bungka uri. London ka Rbawan Olympic Undokay mnou bay yahan muda na alang mkbrnux, kngkawas 1908 mi kngkawas 1948, London u mniq kngkawas 2012 mn3 mangal biyax muda Olympic Undokay. Ingkoku mniq beyhing kwoci congho undokay na cngci: Rbawan Olympic Undokay: 263King 295Ging 289Dong 847 ka snadu (O Co tu1, qnlangan tu3). Misan Olympic Undokay: 10King 4Ging 12Dong 26 ka snadu ( O Co tu14, qnlangan tu19). Rbawan Beyhing Undokay: 62King 95Ging 101Dong 258 ka snadu (O Co tu10, qnlangan tu15). Undokay: 47King 49Ging 66Dong 162 ka snadu (O Co tu5, qnlangan tu6). Misan Beyhing Undokay: 3King 6Ging 3Dong 12 ka snadu (O Co tu21, qnlangan tu28). Rbawan Mbbiyax Olympic Undokay: 3King 1Ging 5Dong 9 ka snadu (O Co tu9, qnlangan tu17). Qnlangan Upwo Undokay: 1King 3Ging 4 ka snadu (O Co tu15, qnlangan tu24). Misan Mbbiyax Olympic Undokay: 1Ging 1 ka snadu (O Co tu17, qnlangan tu24). Coswey Ssyang Ssyangcya John Locke, kawas niyi u pusa kari 3 biyax psnakan seyji cosweycya. Thoms More, kongsyang syakay cuyi na dayhyo sediq. Robert Owen, kongsyang syakay cuyi na dayhyo sediq. Bernard Bosanquet, Ingkoku Weysin Cuyi na dayhyo sediq. Francis Bacon, sanwen cwocya, coswecya, seyjicya, kiya ka kutyeyn cingyeyn na pusu balay sediq. David Hume, cosweycya, keyjay sweycya, rikisi sweycya. Adam Smith, keyjay sweycya, cosweycya, dayhyo sunca "Kwofurwen". Mey-ti Ingkoku Pradiyo Kojyo, pnhiyu kngkawas 1922, kiya ka Ingkoku kongkong pradiyo ciko, kiya ka knkana qnlangan rikisi qnbsiyaq mi knbeyhing bay congho qpahan mpradiyo niya, pndungus deyntay, treybi mi uuda wangci wangru. Ingkoku Dukuricu Treybitay, pnhiyu kngkawas 1955, kiya ka Ingkoku tu2 knbeyhing useyng treybi cingingsang. Ingkoku T4tay, pnhiyu kngkawas 1982, kiya ka Ingkoku tu4 treybitay. Uxay wana niyi, niqan Ingkoku Tu5tay, Ingkoku Karac Baraw Pradiyo mi UKTV ptreybi cyeymu. Inggaku Pusu tyawmu: Inggaku Ingkoku. Jiday saya Ingkoku u niqan ou balay kluwanan inggaku bungka. Kutetn Inggaku, pneyyah Ingkoku niqan hnhangan na cyawsyang weytwan u kiya ka BBC Cyawsyang Weytwan, Hwangcya Aywey Weytwan, Aywey Weytwan, London Cyawsyang Weytwan, kiya mi London Aywey Weytwan uri. Nniqan bay hnhangan mpsalu uyas niya u niqan Purcell, Elgar, Holst, Vaughan Williams mi Andrew Lloyd Webber uri. Mmahun mi uuqun Pusu tyawmu: Mmahun mi uuqun. Mmahun mi uuqun Ingkoku u ana so pdkanan duma qnlhangan O Co u mslxan ka Ingkoku, binaw uqan mrbu Ingsu mi duma qnlhangan O Co psdkanun qmita pa mndungus balay kiya. Ingkoku ryawri pnsltudan snbeyhing mita knux nanaq uuqun. Kiya u klaun balay qnlangan ka mmahun mi uuqun Ingkoku u kiya ka Uqun Mrbu Ingsu mi Uqan Kman Kurusmasu. Sediq Tnpusu Celtic minjoku u kiya ka niqan nanaq ddiyun dha balay kddiyax uuqun pnhuma mi ccamac qqpahan pnwalang, kiya mi Norman ka wada qmlahang England daw wada madas ou balay kluwan kndadax icil. Ta Ing Tikwo na nuda qmlahang u wada madas mbiyax bay knux malu sknxan mi iyu spriq ka sama India u dsanan dha Ingkoku uri. Jaysang hniti qnlangan Kalenavon kongyeycyu cingkwan. Blenheim Kong Canterbury Gwynedd Bath Cornwall mi Tuiwil German kwangcyu cingkwan Ayu Yayung Derwent kongyeycyu. Dorset mi Mkngahu Ucilung Tunarac German Durham Dweriq Roman Tikwo Giant Titaw Burah Btunux Jiday Orkney na congsin Ayu Xiluy Hakaw Liverpool Burah Lanark Ddaun Qsiya Pantcysyllte St Kilda Taw Saltaire Stonehenge, Avebury mi Ssiyaw Hniti Ratuc Beyhing Btasil Stasley Hwangcya Kongweyn London Hakaw Forth Langu Cyu Mkngahu Yayung Zorrel Tyeynwentay Hniti jaysang qnlangan tndxral Ingkoku: Mbanah ka hniti jaysang bungka, msama ka jaysang hniti ida nkiya, tmkarac ka jaysang hniti huho (St Kilda Taw). Duma hangan lihan mnlngu juga. London u kiya ka knkanna nniqan mkngahu ucilung Greenwich, London Kew Hwangcya Qqhuni Weyn mi Londonta, Siminster Kongtyeyn mi Pnrhulan mi Pnrhulan St Margaret. Dhuq kngkawas 2020, tndxral Ingkoku mi dxral nganguc icil pa kana balay u 32 ka ida nkiya uxay daw hniti tuqar u wada tbkuwan pniq "Bntasan Patas Jaysang Hniti Qnlangan", kcka niya u England ka 18, Scotland ka 5, Wells ka 3, Tudaya Ireland ka 1, kiya u niqan 1 ka pnspuwan England mi Scotland kiya, dxral wa mniq nganguc icil ka Bermuda, Gibraltar, Pitcairn Cyuntaw mi St. Helena pn1 nniqan. Ingkoku mwaya bay jaysang hniti qnlangan u kiya ka knkana 'Elu Beyhing Sediq' mi mkngahu ucilung niya, Knbeyhing Pnrhulan Durham mi Cngpaw, Hakaw XiluyGeorge Cyu, Stadley Hwangcya Kongweyn mi Hniti Tuqar Fountains Abbey, Stonehenge, Avebury mi Ssiyaw niya hniti tuqar Beyhing Btasil, kiya mi Castles mi Town Walls Bukung Edward Gwynedd, to bay mniq kngkawas wada mangal. Mthiti mangal niya ka England Jodrell Mkngahu Yayung Tyeynwentay, mniq kngkawas 2019 idas 7 cida ka wada malan pusa hangan. Diyax Smsung mi Sngayan. Nmalan kara Quri so nmalan kari (qtayi nmalan kari 1 bnkuwan) pa, tubaraw niya diyax sngayan u ddiyun quri nniqan dxral England, Wells, Scotland mi Tudaya Ireland. Dyax sngayan u spuda Tudaya Ireland Ddaun Uuda Tacng (Secretary of State for Northern Ireland) ka muda pkla ka mndungus na balay. Pnyahan pnatas CIA 外交部 Tnhjil kari seejiq Watan Diro mtabug.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= unitəd kiŋdom = gaga kska owʦow ka unitəd kiŋdom, ** ** n, * ** w ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŋan na o ***,*** sq km(ħaŋan na o tg**) (knlbaŋa dxgal o ***,*** sq km, knlbaŋan qsija o *,*** sq km). kana ka səɟiqun o niqan **,***,*** ħiji. gaga london ka pusu alaŋ paɾu, ɟijax * idas * ka ɟijax skɾajan klwaan. manu ka dxgal unitəd kiŋdom ga wada sugan **% ka dxgal qpaħan, **.**% ka dxgal bbuju, ɾaħuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŋ klwaan ta sajaŋ o kija ka ʦħaɾləs iii ʦinkħulan sa knita' sa bɾbiɾu' = iŋkoku = tndxɾan iŋkoku mi mijaħ kiŋal muɾux baj tnajus dxɾal qnlħaŋan ka tudaja iɾəland, msdaliħ qnlħaŋan iɾəland koŋħkwo. iŋkoku u qɾijan tasijaŋ, tunaɾaʦ ka tudaja uʦiluŋ, tuħunaʦ ka uʦiluŋ əŋlisħ, tuiwil ħunaʦ mquɾi ħunaʦ ka uʦiluŋ kjalt, tuħuj iɾəland mkspaw uʦiluŋ iɾəland. knkana knbəħiŋ dxɾal qnlħaŋan iŋkoku u ***,*** piŋħwaŋ km (**,*** piŋħwaŋ iŋɾi), kija tu** knbuwan knbəħiŋ dxɾal knkana pusu bijax qnlaŋan mi tu** bnkuwan knbəħiŋ dxɾal oʦo na pusu bijax qnlħaŋan, ja baj **** knbkijan knħbɾawan ħiji sədiq, knkana qnlaŋan tu** bnkuwan mi tu* bnkuwan oʦo. ɾi-s pusu tjawmu: ɾjənħo waŋkwo ɾikisi, puɾjətjən ʦjuntaw ɾikisi, ta iŋtikwomi ta iŋkwosjə. sani mita: iŋkoku ʦjunwaŋ, splawa iŋkoku waŋsu, ndanan mʦʦbu iŋkoku, ndanan əŋland, ndanan waləs, ndanan sʦotland mi ndanan iɾəland. mniq kʦka dxɾal iŋkoku saja, ssədiq mnniq ħini mnʦbijaw balaj u malu dħqun mħɾaw ja baj ** knbkijan kŋkawas na əŋland, mniq əŋland sndijal qnbsjaqan baj buʦ sədiq u malu bħɾaun dħuq ** knbkijan kŋkawas bɾaħ. ɟidaj sədiq saja mniq smudal btunux ɟidaj tħiti mnniq ħħija, kija mi tnpusu mniq ħija u **** kŋkawas balaj ka pnħjuwan dħa. tuħunaʦ puɾjətjən saja, kija ka knkana əŋland mi waləs, mnɾoma tikwo * siŋsŋ uɾi ħan. kŋkawas **** idas ** dijax **, gijiŋ u *** ħjo mi *** ħjo wada muda, kndadax kŋkawas **** idas * dijax ** pɾadiŋ mlataʦ omoŋ. ti-ɾi pusu tjawmu: lnliŋaj dxɾal iŋkoku. knkana balaj knbəħiŋ dxɾal iŋkoku pa ja baj ***,*** km (**,*** piŋħwaŋ iŋɾi). kija kana ka nniqan puɾjətjən ʦjuntaw, kʦka nija u kija ka knkana tuɾjəntjən taw, tunaɾaʦ daja iɾəland taw (knbəħiŋ dxɾal iɾəland taw */*) mi duma mtqiɾi puɾjətjən ʦjuntaw na tipiŋ tawju. wa mniq ijax tudaja tasijaŋ mi uʦiluŋ tudaja ka iŋkoku, tunaɾaʦ ħunaʦ mkŋaħu uʦiluŋ u mquɾi *ɾanʦə, msdaliħ tudaja mkŋaħu *ɾanʦə **km (** iŋɾi), kʦka u wada psnakan uʦiluŋ əŋlisħ, kija u niqan ** dxɾal ka wa mniq ŋaŋuʦ iʦil qnlaŋan ini pntna nniqan. spuda ndanan smpu kŋkawas ****, *** dxɾal qnlħaŋan iŋkoku u lmiqu, kʦka nija u *** ka ŋalan tmabu tnbuwan, kija mi niqan *** ka ŋalan qqpaħan pnwalaŋ. london gɾəənwiʦħ tjənwəntaj ka pnʦu ʦuwusəŋ na pnɾdiŋan. kaɾʦ iŋkoku u wa mniq ʦoŋwə, tnkawas dndulan bwiħuɾ tuiwil, muda ħini ka muxul bwiħuɾ tudaja tasijaŋ, tnkawas muxul mi ou qujux, kija ka muxul uʦiluŋ siŋ kŋkawas. tnkawas knskuj kaɾaʦ u uka ħaɾi ka -**ʦ*, uka ħaɾi ka kntlxan ħmɾinas **ʦ* uɾi. idas * pndkanan kntlxan kaɾaʦ u ***-***. to baj snpəjaħ tuiwil daja mijuk ka bwiħuɾ, madas knħuɾiq kaɾaʦ tasijaŋ, tunaɾaʦ u wa mniq tuiwil bwiħuɾ na nniqan msbukuj bwiħuɾ, so kija tunaɾaʦ nniqan u ɾmabaŋ kndŋuwan nniqan tuiwil. ɾbawan ʦida knmuxul nija balaj u wa mniq tuħunaʦ əŋland, alaw ħija u tɾuma ħaɾi wətu nija mi mbijax ka mtilux taw alaŋ mkbɾnux sjawiŋ, kija mi knskuj nija nniqan u kija ka tubaɾaw wətu ka tudaja sʦotland. misan mi ħana sɾwasaw dxɾal tubaɾaw u to baj bəħiŋ ħuda. ʦəŋ-ʦ pusu tjawmu: səɟi iŋkoku. sani mita: taŋpaj iŋkoku, səħu iŋkoku mi nəko iŋkoku. iŋkoku u dmuwi pnwaja bukuŋ pħiju kəŋpo ka waja muda qmlaħaŋ qnlħaŋan, bukuŋ qɾidin əli*abətħ *su ka iŋkoku mi** ta iŋkwosjə ntumal nija qnlħaŋan na wənso qnlħaŋan, mquɾi ɟəɾsə taw, man taw mi guəɾnsə taw na dxɾal bukuŋ u niqan bijax qmlaħaŋ, mniq ħaŋan pa, ddxɾal bukuŋ niji u uxaj na ɾjənħo waŋkwo kija, binaw spuda səħu ɾjəħo waŋkwo qmlaħaŋ mi knkana kwoħwaŋ mi uuda wajʦjaw uɾi, kija ka spuda ɾjənħo waŋkwo gikaj ka muda psdħu waja kana ddxɾal bukuŋ niji. ħoɾiʦu pusu tjawmu: kəŋpo iŋkoku. iŋkoku ka knkana qnlaŋan * uka mnduŋus baj kəŋpu na qnlħaŋan uɾi, kəŋpo iŋkoku sunʦa pa, kija ka kiŋal knkana lxanan waja mi səɟi tiʦu na waja ʦŋwən, waja lħajan mi kwanɾi na pnspuwan lmŋaw. balaj baj kəŋpo iŋkoku u kija ka snquɾi balaj baj psbalaj sjakaj səɟi knkana iŋkoku, kija ka ndanan knpɾijux uuda səɟi ou kbkuj iŋkoku, uxaj nsaja pnħiju patas ħoɾiʦu. so kija kəŋpo iŋkoku mi talu ħwasi u ini pntna. iŋkoku saja u sntuɾuŋ quɾi uuda snbuɾaħ knpɾijux kəŋpo. iŋkoku u muda putoŋ waja. siŋ-ʦŋ ʦju-ħwa pusu tjawmu: iŋkoku sŋʦŋ ʦjuħwa. əŋland*** sʦotland *** waləs*** tudaja iɾəland**** ɾjənħo waŋkwo knkiŋal pnspuwan qnlħaŋan u niqan nanaq, snpəjaħ ini pspuwan ɾjənħo waŋkwo bɾaħ ʦida ka pnwaja qqlaħaŋ dħa, siŋʦŋ ʦjuħwa. so kija iŋkoku u uka 'knkana qnlħaŋan siŋʦŋ sitoŋ'. dħuq ** tħ, siŋʦŋ sitoŋ u kija ħana niqan tikuħ knpɾijux. binaw, knpɾijux niji pa ini uda knpɾijux qmlaħaŋ sitoŋ sʦotland mi waləs mi əŋland, ana so ħiti uɾi u, qqlaħaŋ sitoŋ u uka bɾaħan pskŋalan uɾi. wajʦjaw pusu tjawmu: wajʦjaw iŋkoku. wajʦjaw mi kwosjə suwupu ka iŋkoku wajʦjaw ʦukwan pumn. mniq **tħ dħuq **tħ pɾadiŋ ta iŋ tikwo ʦida, iŋkoku mnniqan baj bijax dndulan nija qnlħaŋan. saja pa ida kija mniq un anɾiħuj * ʦaŋɟn ɾiɟi qnlħaŋan uɾi ka iŋkoku, kija wada tumal g*, g*, g**, nato, oəʦd, wto psslijan kwoʦi, kija mi mniq kʦka ta iŋ kwosjə u wada niqan balaj bijax dndulan nija. ʦjun-su pusu tjawmu: ħətaj iŋkoku. iŋkoku u pnsltudan ʦjusu knbəħiŋ qnlħaŋan. knbəħiŋ baj toŋswaj ħətaj iŋkoku ka bukuŋ iŋkoku; toŋɾiŋ tudxɾal, tuʦiluŋ, tukaɾaʦ tu* butaj. iŋkoku tudxɾal, tuʦiluŋ, tukaɾaʦ tu* butaj, spuda iŋkoku kwoħwaŋpu kwoħwaŋ wəjənħuj qmlaħaŋ. ʦiŋ-ʦi pusu tjawmu: kəɟaj iŋkoku. ʦoŋsu iŋkoku ka pusu balaj mawji suti, bəħiŋ qnlħaŋan kəɟaj mi ʦinɟoŋ ʦoŋsin, kija ka knkana qnlaŋan tu* knbəħiŋ ʦiŋʦitisi, kija ka knkana qnlaŋan qnbliqan mi kəɟaj mɾana balaj knbaɾaw baj mnduŋus kndusan na qnlħaŋan uɾi. mniq ʦbijaw ijax ** kŋkawas, səħu u wada knou baj liħan dħa ʦuʦan na qnlħaŋan, kija mi muda mliħ sjakaj snbliqan kəkaku pkɾana. **tħ ʦida pnəjaħ tndxɾal tipiŋ mugi pɾadiŋ ini baka tudaja mə ʦo knħnuk ka tipiŋ mugi, malax knou baj pnħuma dħa bəħiŋ mugi, knou baj snpəjaħ mə ʦo ʦinko pnħuma pnwalaŋ, kndudul mquɾi qqpaħan tnbuwan ddapa mi mmiɾiʦ ka pusu balaj, kija mi mssupu balaj, knbaɾaw balaj kikajħwa, mnduŋus balaj: *% ɾawtoŋ ɟnko malu pttuku ja baj **% ddijun uuqun. ppanan sədiq mi ħmaqun qqija pusu tjawmu: ppanan ɾulu iŋkoku. ʦjawtoŋ waŋ iŋkoku pa kija pnspuwan ppanan ɾulu, ppanan skoki, ppanan kisja mi ppanan asu, mslxan baj ka ppanan ɾulu pa kija madas pkɾana kəɟaj na lxanan. ana so ijax iŋkoku knkiŋal alaŋ mkbɾnux, kʦka alaŋ mkbɾnux, kija uɾi u tuħuj oʦo talu mi duma nniqan qnlaŋan u, niqan ppanan tuʦiluŋ mi ppanan tudxɾal mi ppanan tukaɾaʦ ou kluwanan pnwaluk kana. quɾi pila pusu tjawmu: iŋpaŋ iŋpaŋ (pnskɾaja: *) ka ħaŋan pila ddijun qnlħaŋan iŋkoku. knħbɾawan ħiji sədiq pusu tjawmu: knħbɾawan ħiji sədiq. ɟnko ʦinʦuta (ndan smpu kŋkawas ****). spuda knbuɾaħ balaj smnpu, knħbɾawan ħiji sədiq iŋkoku u dħuq **** knbkijan, kʦka nija u */* ka mnniq tunaɾaʦ ħunaʦ pu əŋland (sotu london daw niqan *** knbkijan). spuda nniqan muda psanak pa, kʦka sədiq əŋlad u **.*%; sədiq sʦotland *.*%; kija mi niqan sədiq waləs *.*% nina mi sədiq tudaja iɾəland ka *.*%. dħuq kŋkawas ****, knħbɾawan ħiji sədiq iŋkoku u niqan **,***,*** ħiji sədiq, kŋkawas u ini kħɾinas *% ka knɾana nija. kaɾi pusu tjawmu: skaɾi iŋkoku mi iŋsu kaɾi iŋkoku. iŋkoku ħaŋan u uka ddijun kaɾi səħu, balaj baj u dmuwi kaɾi əgo ka pusu balaj sɾŋaw dħa kaɾi. spuda snpuwan dħa pa, **% sədiq iŋkoku u skaɾi əgo ka sɾŋaw dħa kaɾi kddijax. mniq əŋland pa, laqi mujas u kasi ka muda smluħaj tu* kaɾi, dħuq ** kŋkawas. kaɾi *ɾanʦə mi kaɾi doiʦu ka stusa balaj tu* kaɾi əŋland mi sʦotland. kana laqi mujas waləs u malu smɾuwa tmsa kaɾi waləs ka ŋalan tu* kaɾi na kjoiku. alaŋ mkbɾnux pusu tjawmu: bnkuwan patas alaŋ mkbɾnux iŋkoku mi bnkuwan knħbɾawan ħijisədiq alaŋ mkbɾnux iŋkoku. slħajan snħijan pusu tjawmu: slħajan snħijan iŋkoku mi slħajan qnlħaŋan iŋkoku. kŋkawas **** muslim u ja baj knkana knħbɾawan ħiji sədiq iŋkoku na *.*%, sədiq mntħdil kʦka iŋkoku mi muslim knbaɾaw mtutiŋ laqi ɾju u kija ka dmudul pkɾana knħbɾawan ħiji sədiq muslim. ttgsa pusu tuawmu: kjoiku iŋkoku, pjasan tubəħiŋ iŋkoku mi bnkuwan patas pjasan tubəħiŋ iŋkoku. kjoiku iŋkoku u sbuwaj dħa tɾuma ka bijax. quɾi so kʦka qnlħaŋan pnspuwan ɾjənħo waŋkwo, ini pntna kana ka kjoiku sitoŋ, ini pntna səħu ka qmlaħaŋ uɾi: səħu iŋkoku səkiniŋ nniqan kjoiku əŋland, səħu waləs ka səkiniŋ kjoiku nniqan waləs, səħu sʦotland u səkinin kjoiku nniqan sʦotland, siŋʦŋʦju tudaja iɾəland (noɾtħəɾn iɾəland əxəʦuti*ə) ka səkiniŋ kjoiku nniqan tudaja iɾəland. ana so wada dħa subwaj tɾaħuʦ ka bijax, binaw knkiŋal pnslijan qnlħaŋan na kjoiku sitoŋ u ida niqan ou baj pntna nija; laqi tiɾiŋ iŋkoku u * kŋkawas daw pɾadiŋ mujas da, ** kŋkawas tumal putoŋ ʦŋtu patas pnsdħuwan skəŋ (gʦsə) uxaj daw sʦotland mnduŋus ʦŋʦi patas pnsdħuwan skəŋ, ** tumal tubaɾaw ʦi ʦŋtu patas pnsdħuwan skəŋ (gʦə a-lə*əl) uxaj daw sʦotland ʦinʦjə patas pnsdħuwan skəŋ. dħija u to baj dħuq pjasan tubəħiŋ uxaj daw pjasan tubɾaw kjoiku swəwən lmutuʦ mujas duŋan. pqita naɾux iŋkoku u niqan knbəħiŋ baj mnduŋus pqita naɾux, snpəjaħ kŋkawas **** pɾadiŋ, sədiq iŋkoku juʦi knudus u kawas kawas kndudul mɾana, kŋkawas **** dħuq kŋkawas ****, juʦi knudus snaw ka **.* kŋkawas, qɾidin ka **.* kŋkawas. buŋka pusu tjawmu: buŋka iŋkoku. buŋka iŋkoku u wada dndulan mtɾawaħ minʦu, tawkwo, bəħiŋ qnlħaŋan mi snlħajan snħijan. iŋkoku u spuda əŋland, waləs, sʦotland, iɾəland * nniqan pnspuwan, * nniqa u to baj niqan nanaq tukubəʦu luħaj dħa mi pnskɾaja dħa nanaq uɾi. quɾi so pnsltudan iŋkoku pa uxaj mno ʦo, binaw wada dndulan balaj buŋka oʦo ka iŋkoku, * niji pspuwan pkɾana daw wada mbuŋka quɾi tuiwil. wən-swə pusu tjawmu: wənswə iŋkoku. wəswə iŋkoku uxaj daw puɾjətjən wənswə ka quɾi so bnatas wəswə iŋkoku. pnkɾana wəswə u lmutuʦ ʦbijaw sʦotland mi əŋland pnsltudan wənswə, kija ka knkana mnʦbijaw kaɾi ʦəltiʦ, aŋlo saxon wənswə. quɾi so ɾikisi, iŋkoku mniq ini pntna ɟidaj u kija ka knkana əŋlaŋd, sʦotland, waləs, tudaja iɾəland, man taw mi ħajsja ʦjutaw ddxɾal niji, so kija iŋkoku wəswə u uxaj wada kaɾi iŋkoku, niqan ou kluwan kaɾi wənswə uɾi. wənswəʦja iŋkoku u niqan ou baj niqan ħnħaŋan nija wənswəʦja, bɾaħ balaj ɾmiɾiħ ʦwoʦja u niqan ɟoəso, willliam sħakəspəaɾə mi ɟoħn milton. **tħ ʦbijaw iŋkoku wənswə u splawa dħa augustus wənswə. ʦida u bbatas ujas u mkbalaj balaj . iŋkoku sjawswo u pɾadiŋ ɾjosiŋ uɾi da, mtutuj ka daniəl də*oə na "ɾobinson ʦɾusoə", ħənɾj *iəldiŋ na "tom ɟonəs", kija mi samuəl ɾiʦħaɾdson na "paməla". ti-ju pusu tjawmu: tiju iŋkoku. lŋkoku ka tiju bəħiŋ qnlħaŋan, mtuɾ boɾu, boɾu dapa dmaj, iŋsu tmana boɾu, panʦjo, ubal boɾu, piŋpoŋ undo u snpəjaħ iŋkoku kana. kʦka nija mtuɾ boɾu ka tu* undo iŋkoku, quɾi so mniq əŋland, sʦotlaŋd mi tudaja iɾəland u kija ka undo skxlun dħa balaj, qnlħaŋan mtuɾ boɾu dajħjo tuj ida so spɾuwan baj mita mi dkuħun dħa baj sədiq qnlħaŋan. uxaj wana sədiq qnlħaŋan ka snkuxul mtuɾ boɾu, səħu mi dħuq waŋsu u ŋalan dħa pskiŋal tiju undo uɾi, kɾinaħ balaj ŋalan dħa knkana qnlħaŋan, minɟoku na pnskɾana buŋka uɾi. london ka ɾbawan oljmpiʦ undokaj mnou baj jaħan muda na alaŋ mkbɾnux, kŋkawas **** mi kŋkawas ****, london u mniq kŋkawas **** mn* maŋal bijax muda oljmpiʦ undokaj. iŋkoku mniq bəħiŋ kwoʦi ʦoŋħo undokaj na ʦŋʦi: ɾbawan oljmpiʦ undokaj: ***kiŋ ***giŋ ***doŋ *** ka snadu (o ʦo tu*, qnlaŋan tu*). misan oljmpiʦ undokaj: **kiŋ *giŋ **doŋ ** ka snadu ( o ʦo tu**, qnlaŋan tu**). ɾbawan bəħiŋ undokaj: **kiŋ **giŋ ***doŋ *** ka snadu (o ʦo tu**, qnlaŋan tu**). undokaj: **kiŋ **giŋ **doŋ *** ka snadu (o ʦo tu*, qnlaŋan tu*). misan bəħiŋ undokaj: *kiŋ *giŋ *doŋ ** ka snadu (o ʦo tu**, qnlaŋan tu**). ɾbawan mbbijax oljmpiʦ undokaj: *kiŋ *giŋ *doŋ * ka snadu (o ʦo tu*, qnlaŋan tu**). qnlaŋan upwo undokaj: *kiŋ *giŋ * ka snadu (o ʦo tu**, qnlaŋan tu**). misan mbbijax oljmpiʦ undokaj: *giŋ * ka snadu (o ʦo tu**, qnlaŋan tu**). ʦoswə ssjaŋ ssjaŋʦja ɟoħn loʦkə, kawas niji u pusa kaɾi * bijax psnakan səɟi ʦoswəʦja. tħoms moɾə, koŋsjaŋ sjakaj ʦuji na dajħjo sədiq. ɾobəɾt owən, koŋsjaŋ sjakaj ʦuji na dajħjo sədiq. bəɾnaɾd bosanquət, iŋkoku wəsin ʦuji na dajħjo sədiq. *ɾanʦis baʦon, sanwən ʦwoʦja, ʦoswəʦja, səɟiʦja, kija ka kutjən ʦiŋjən na pusu balaj sədiq. da*id ħumə, ʦoswəʦja, kəɟaj swəʦja, ɾikisi swəʦja. adam smitħ, kəɟaj swəʦja, ʦoswəʦja, dajħjo sunʦa "kwo*uɾwən". mə-ti iŋkoku pɾadijo koɟjo, pnħiju kŋkawas ****, kija ka iŋkoku koŋkoŋ pɾadijo ʦiko, kija ka knkana qnlaŋan ɾikisi qnbsijaq mi knbəħiŋ baj ʦoŋħo qpaħan mpɾadijo nija, pnduŋus dəntaj, tɾəbi mi uuda waŋʦi waŋɾu. iŋkoku dukuɾiʦu tɾəbitaj, pnħiju kŋkawas ****, kija ka iŋkoku tu* knbəħiŋ usəŋ tɾəbi ʦiŋiŋsaŋ. iŋkoku t*taj, pnħiju kŋkawas ****, kija ka iŋkoku tu* tɾəbitaj. uxaj wana niji, niqan iŋkoku tu*taj, iŋkoku kaɾaʦ baɾaw pɾadijo mi ukt* ptɾəbi ʦjəmu. iŋgaku pusu tjawmu: iŋgaku iŋkoku. ɟidaj saja iŋkoku u niqan ou balaj kluwanan iŋgaku buŋka. kutətn iŋgaku, pnəjaħ iŋkoku niqan ħnħaŋan na ʦjawsjaŋ wətwan u kija ka bbʦ ʦjawsjaŋ wətwan, ħwaŋʦja ajwə wətwan, ajwə wətwan, london ʦjawsjaŋ wətwan, kija mi london ajwə wətwan uɾi. nniqan baj ħnħaŋan mpsalu ujas nija u niqan puɾʦəll, əlgaɾ, ħolst, *augħan williams mi andɾəw llojd wəbbəɾ uɾi. mmaħun mi uuqun pusu tjawmu: mmaħun mi uuqun. mmaħun mi uuqun iŋkoku u ana so pdkanan duma qnlħaŋan o ʦo u mslxan ka iŋkoku, binaw uqan mɾbu iŋsu mi duma qnlħaŋan o ʦo psdkanun qmita pa mnduŋus balaj kija. iŋkoku ɾjawɾi pnsltudan snbəħiŋ mita knux nanaq uuqun. kija u klaun balaj qnlaŋan ka mmaħun mi uuqun iŋkoku u kija ka uqun mɾbu iŋsu mi uqan kman kuɾusmasu. sədiq tnpusu ʦəltiʦ minɟoku u kija ka niqan nanaq ddijun dħa balaj kddijax uuqun pnħuma mi ʦʦamaʦ qqpaħan pnwalaŋ, kija mi noɾman ka wada qmlaħaŋ əŋland daw wada madas ou balaj kluwan kndadax iʦil. ta iŋ tikwo na nuda qmlaħaŋ u wada madas mbijax baj knux malu sknxan mi iju spɾiq ka sama india u dsanan dħa iŋkoku uɾi. ɟajsaŋ ħniti qnlaŋan kaləna*on koŋjəʦju ʦiŋkwan. blənħəim koŋ ʦantəɾbuɾj gwjnədd batħ ʦoɾnwall mi tuiwil gəɾman kwaŋʦju ʦiŋkwan aju jajuŋ dəɾwənt koŋjəʦju. doɾsət mi mkŋaħu uʦiluŋ tunaɾaʦ gəɾman duɾħam dwəɾiq ɾoman tikwo giant titaw buɾaħ btunux ɟidaj oɾknə na ʦoŋsin aju xiluj ħakaw li*əɾpool buɾaħ lanaɾk ddaun qsija pantʦjsjlltə st kilda taw saltaiɾə stonəħəŋə, a*əbuɾj mi ssijaw ħniti ɾatuʦ bəħiŋ btasil staslə ħwaŋʦja koŋwən london ħakaw *oɾtħ laŋu ʦju mkŋaħu jajuŋ *oɾɾəl tjənwəntaj ħniti ɟajsaŋ qnlaŋan tndxɾal iŋkoku: mbanaħ ka ħniti ɟajsaŋ buŋka, msama ka ɟajsaŋ ħniti ida nkija, tmkaɾaʦ ka ɟajsaŋ ħniti ħuħo (st kilda taw). duma ħaŋan liħan mnlŋu ɟuga. london u kija ka knkanna nniqan mkŋaħu uʦiluŋ gɾəənwiʦħ, london kəw ħwaŋʦja qqħuni wən mi londonta, siminstəɾ koŋtjən mi pnɾħulan mi pnɾħulan st maɾgaɾət. dħuq kŋkawas ****, tndxɾal iŋkoku mi dxɾal ŋaŋuʦ iʦil pa kana balaj u ** ka ida nkija uxaj daw ħniti tuqaɾ u wada tbkuwan pniq "bntasan patas ɟajsaŋ ħniti qnlaŋan", kʦka nija u əŋland ka **, sʦotland ka *, wəlls ka *, tudaja iɾəland ka *, kija u niqan * ka pnspuwan əŋland mi sʦotland kija, dxɾal wa mniq ŋaŋuʦ iʦil ka bəɾmuda, gibɾaltaɾ, pitʦaiɾn ʦjuntaw mi st. ħələna pn* nniqan. iŋkoku mwaja baj ɟajsaŋ ħniti qnlaŋan u kija ka knkana 'əlu bəħiŋ sədiq' mi mkŋaħu uʦiluŋ nija, knbəħiŋ pnɾħulan duɾħam mi ʦŋpaw, ħakaw xilujgəoɾgə ʦju, stadlə ħwaŋʦja koŋwən mi ħniti tuqaɾ *ountains abbə, stonəħəŋə, a*əbuɾj mi ssijaw nija ħniti tuqaɾ bəħiŋ btasil, kija mi ʦastləs mi town walls bukuŋ ədwaɾd gwjnədd, to baj mniq kŋkawas wada maŋal. mtħiti maŋal nija ka əŋland ɟodɾəll mkŋaħu jajuŋ tjənwəntaj, mniq kŋkawas **** idas * ʦida ka wada malan pusa ħaŋan. dijax smsuŋ mi sŋajan. nmalan kaɾa quɾi so nmalan kaɾi (qtaji nmalan kaɾi * bnkuwan) pa, tubaɾaw nija dijax sŋajan u ddijun quɾi nniqan dxɾal əŋland, wəlls, sʦotland mi tudaja iɾəland. djax sŋajan u spuda tudaja iɾəland ddaun uuda taʦŋ (səʦɾətaɾj o* statə *oɾ noɾtħəɾn iɾəland) ka muda pkla ka mnduŋus na balaj. pnjaħan pnatas ʦia *** tnħɟil kaɾi səəɟiq watan diɾo mtabug.</PHON>
    </S>
</TEXT>