<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Ilham_Aliyev" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ilham_Aliyev" copyright="CC BY-SA" citation="Ilham_Aliyev. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ilham_Aliyev" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ilham_Aliyev, title = Ilham_Aliyev, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ilham_Aliyev} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Ilham Aliyev = Mntucing hngkawas 1961 idas 12 jiyax 24 ka Ilham Aliyev ga, empklaw ka hiya. Bukung klwaan Azerbaijan ta sayang o kiya ka Ilham Aliyev, pnaah hngkawas 2003 idas 10 jiyax 31 pnrajing kmlawa klwaan. = Ilham Aliyev 伊利哈姆·阿利耶夫 = Ilham Heydar Oglu Aliyev (Kari Azerbaijan: İlham Heydər oğlu Əliyev, kngkawas 1961 idas 12 diyax 24-), sediq snbari Azerbaijan, seyjicya, bukung Burah Azerbaijan, laqi brah soto Azerbaijan Heydar Aliyev, mncongri Azerbaijan, saya ka soto Azerbaijan, kiya ka Azerbaijan Konghkwo Qlhangan Olympic Weyweynhuy cusi uri. Kngkawas 2017 idas 2, psdhuwan niya phiyu Azerbaijan tu1 huku soto ka qridin niya Mehriban Aliyeva. Azerbaijan doriq koswey sweyco Califa Aliyeva ka bubu na. Singbung New York ka msang rmngaw, Ilham Aliyev ka ngalan soto cida, scuqi balay qnburang qndahang syakay, pkngatun niya ka ini pntna kari, shmuk mi tmraqil singbung kyisya. Kngkawas 2016 idas 11 diyax 2, uxay pnssliyan seyhu 'Uka Ayus Qnlhangan Singbung Kyisya' u wada dha pniqun hangan 'Umpluk Singbung Mtrawah Niya' ka İlham Heydar Oglu Aliyev. P</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Ilham Aliyev = Mntocing hngkawas 1961 idas 12 jiyax 24 ka Ilham Aliyev ga, empklaw ka hiya. Bokong klwaan Azerbaijan ta sayang o kiya ka Ilham Aliyev, pnaah hngkawas 2003 idas 10 jiyax 31 pnrajing kmlawa klwaan. = Ilham Aliyev 伊利哈姆·阿利耶夫 = Ilham Heydar Oglo Aliyev (Kari Azerbaijan: İlham Heydər oğlo Əliyev, kngkawas 1961 idas 12 diyax 24-), sediq snbari Azerbaijan, seyjicya, bokong Borah Azerbaijan, laqi brah soto Azerbaijan Heydar Aliyev, mncongri Azerbaijan, saya ka soto Azerbaijan, kiya ka Azerbaijan Konghkwo Qlhangan Olympic Weyweynhoy cosi ori. Kngkawas 2017 idas 2, psdhowan niya phiyo Azerbaijan to1 hoko soto ka qridin niya Mehriban Aliyeva. Azerbaijan doriq koswey sweyco Califa Aliyeva ka bobo na. Singbong New York ka msang rmngaw, Ilham Aliyev ka ngalan soto cida, scoqi balay qnborang qndahang syakay, pkngaton niya ka ini pntna kari, shmok mi tmraqil singbong kyisya. Kngkawas 2016 idas 11 diyax 2, oxay pnssliyan seyho 'Uka Ayos Qnlhangan Singbong Kyisya' o wada dha pniqon hangan 'Umplok Singbong Mtrawah Niya' ka İlham Heydar Oglo Aliyev. P</FORM>
    </S>
</TEXT>