<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_India" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: India" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= India = Gaga kska Yacow ka India, 20 00 N, 77 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 3,287,263 sq km(hangan na o Tg7)(knlbanga dxgal o 2,973,193 sq km, knlbangan qsiya o 314,070 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 1,266,883,598 hiyi. Gaga New Delhi ka pusu alang paru, jiyax 26 idas 1 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal India ga wada sugan 60.50% ka dxgal qpahan, 23.10% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 16.40% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Pranab Mukherjee, pnaah hngkawas2012 idas 7 jiyax 25pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Intu = Intu kunghekwo thnganan dha Intu, gaga mniq Nanya-Intu tgdha Talu na klwaan, knlbangan na Intu ga ida tgpitu knlangan, hbaraw bi ka sejiqan Intu, tgdha hblangan na mniq knlangan, bitaq empitu idas 7 hngkawas 2019 sejiqan ga ida niqan 13.6 hnpucing, snegul bukuy hnblangan sjiqan Cungkwo, krnaan na sjiqan o hmrinas krnaan sjiqan Cungkwo, hiya ka tgdha paru na Yacow ida hiya ka paru bi klwaan Nanya uri, tmhangan niqan 328.73km2 ka knlabang dxgal dha, balay bi knlwaan dha knlabang dxgal o 316.64km2, ndhiya nanaq kllabang dxgal o 298km2. Ida uxay taxa bi ni unhwa ka Intu, egu bi ka mincu ni klgan seejiq, kska na Intu Stancu ga hnbragan na seejiq o mdka kana ka sjiqan Intu, hiya ka hbaraw bi mincu. Niqan nanaq kari dha ni klgan sejiqan ka Intu, ana nanaq Seynfa ka snruwan o niqan empusal dha , kari Initi ni kari Alimika gaga ngalan Intu-kunghekwo na reynpang-kwanfang kari duma, kiya ni ungac nanaq ka snrwaan fayuen ka kari klwaan Intu. kari Amilika o spuun mduuy ni jilun dha bi klwaan Intu, kari Amilika o mrinah bi djiyun hubac Intu kari nanaq Intu, idu ka ini dhuq ka knkla dha, ini luhay mduuy kari Amilika ka seejiq hiya. Rahuq na o, ida bi ka snhiyun dha utux baraw ka klwaan Intu uri , kska na soac oaru snhiyun utux baraw knglangan o ida pnaah Kuintu ka Focyaw ni Intucyaw ka sejiq Intu ,hbaraw bale ka gaga smluhay Israncyaw, hiya ka tgdaha paru balay snhian, kana ka smluhay o niqan 14,6% klwaan Intu (bitaq kngkawas 2011, kana o yabi kingal hnpucing empitu maxalkbkuy empitu kbbuy kbuhug hiyi. Cngc Reynpang-kunghekwo ka Intu nii, pgaw seejiq o 7.14 hpucin, maxal kbkuy sngari ka teumal pgaw kwohuey, empitu ka kana klwaan Tatang(Cuntang-reynmong), mspatul nniqan(breenux) ka cngtang ni mngari kbkuy mspac kmxalan ka siyawtang uri, tgparu bi tnhangan na babaw dxgal(tnlangan) ka pgaw seejiq. (Hngkawas empusal kbkuy mngari) Soto Intu o bukung klwaan dha, mdudul heyday dmuyi puniq seejiq,(Hngkawas empusal kbkuy) soto Intu o bukung klwaan dha, mdudul heytay(saping) dmuyi puniq seejiq, niqan nanaq mbbiyax enda na ka Soto, msuwil dmuyi nanaq mbbiyax enda ka Cungri. Kiya ka kiya ni nasi yahan smiisug, mrmux, brbu, ppais siida ka klwaan, ida Cungtung ka rmngaw mnan sjiqan qlahang ta bi, nasi ini klglug ka Cngfu do, ida Cungtung ka tduwa mirih muda kana ka ddaun； Nasi ungac brahan phiyug gnaaw siida ka Yihwey do, ida tduwa asi skagul Cngtang usa phiyug qpruhan empqpah；Ida tduwa ini sruwa rngagan euda tnkari Cngfu ka Cuntung. Pqpah rima hngkwasan ka Cuntung ni Fucuntung, ida mnuda pnhyugan mpruway pgaaw ka dhiya. Klwaan Fucuntung Intu o, nasi ini tduwa muda qpahun na ka Cuntung siida do, ida uxay hiya ka plutuc mangal hangan Cuntung. Singcng-cyuhewa Mgaya Intu o pseasug dha ewpusal mngari pang, (kiya ka kya ni duma ska na hiya o Arunaciyaepang, Ratake, Camohekesmier-cungyang-csiyacyu niqan rngangun dha, matarn ka ryenpang dxgal dha, ni pusu paru alang kiwaan(sinteri). Tiri Daya knlangan nniqan Intu, mniq N6° 44 spngan dhuq 35° 30 spngan, sska na E68° o spngan dhuq 97° 25 spngan, kana dxgal o 317 kbuhug km². Kndadax daya dhuq hunac kana bbaraw na o 3,214 km. Kndadax hraan hidaw dhuq gmqi hidaw kana bbaraw na o 2,993 km, pusu bi Nanya ka Intu-pantaw. Hnigan dxgal. Egu bi klgan ka lnglingay Intu : Kndadax dgiyaq suyesan dhuq mdngu dxgal kndadax breenux dhuq raaw. Kndadax Ciyoring dhuq baraw breenux dgiyaq. Suyang bi qtaan ka langu hiya. Kana mniq Intu Pankway ka tgdha Intu, ni sdalih daya Intu-Awcopankway.Niqan Kssiyaw gsillung empitu kmxalan kbkuy km² ka Intu, kska na hini o egu ka btatas hunac pantaw yacow, mrmux gsilung Intu. Ma mqalux balay breenun yayung Henhe mubun kana Intu, kska Intu hraan hidaw Intu. manu ka Tkankawyueyn hiya balay ka gaga hunac Intu. Gqiyan hidaw Intu o Tarsamo, ida gmaxan tasil ni drmux dxgal ka samo nii. Ayus hraan hidaw Intu ni daya hraan hidaw Intu o ida nddgiyaq Simalayasan. Yasa mluk dxgal ka dha Pacistan, gqiyan hidaw Intu o Tarsamo, bowqax na bi Intu o ida dha bi rngagun. Nniqan dxgal na gsilung Pacistang ni Afuhan dmutuc gqiyan hidaw daya. Intu Cungkwo, Putan ni Nipor dmutuc daya, hraan hidaw dmutuc Myentyeyn, hraan hidaw klwaan Intu Simungciyara ka klwaan Mungciyara. Hunac Slilanka, Martifu, dnii... Alang dxgal babaw gsilung Intu. Yayung Egu ka pusu yayung muda qluli Intu, saw yayung Hnhe, yayung Pulamaputera, yayung Yamuna, yayung Ketawari, yayung kweysna . Gaga mniq ruwan Intu ka ddaun qluli pputuh yayung Intu. Mdngu dxgal bgihur karac smalu quyux kika niqan ka rngsux, thjil ka bruwa quyux runu dxgal dnii ka pusu snliqan nkiya Intu. Pusu pnyahan Tgspac paru bi snkuwan bagah knlangan Intu. Duma pusu pnyahan nkiya o Xikuy, Mung, Yunmun, Teypantu, Taykwan, Lwoteykwan, Teynjanci, Syo, Cwans, Sxweys ni tduwa qpahan dxgal dnii. Karac Mtalux bi ka karac India, kkana karac o ida nJetaycifung, manu ka karac gqiyan hidaw samo Intu na Taesamo o kika jetasamo kiya. Rbagan do ida asi klai saw Cifung, misan do ida ini klai hari saw Cifung kiya. Karac Intu ga niqan qmuyux(idas 6-10), ni mdngu karac(idas 3-5), ni ltu karac(idas11-2), misan do yasa niqan ddgiyaq Simalayasan kika ungac hari mskuy bgihur, uxay uri o mquri mipix hunac Intu ka mskuy bgihur. Cingci Ida mslikaw bi prana uda Cingci babaw dxgal ka Intu. Hngkawas 2017 kbruhan Kwocihwopi-Cicin. Smpug Cingci ruwan klwaan na Intu, kana nngalan o 2.611 phuniq Meycin, hiya ka tgmataru paru bi knglangan. Ida mtna hari dha Ingkwo ni Fakwo. Hngkawas 2017 inhang klwaan smpug cingci ruwan klwaan Intu ngalan mawer o 2.59 phuniq Meycin, ida mntna ngalan tgmataru paru cingci ka Intu uri. Nasi snpngan ka biyax bnarig o, Hngkawas 2017 ruwan klwaan Intu kana nngalan o 9.459 hpuniq Meycin, ida hmrinas Tanax Tunux maa tgtru spngan knglangan, snegul bukuy Amelika ni Cungkwo. Rmngaw qnpruan Pnatas patas hngkawas 2011 susor Puhwayungtaw, biyax bnarig kana ka nngalan seejiq tduwa wada hmrinas Amirika hngkawas 2045. Bukuy na hngkawas 40 do, kana nngalan seejiq Intu pkrana 8% ka kngkingal hngkawas kiya ni brah hngkawas 2050 siida, ida niqan biyax na maa ini biyaw pusu cingciti knglangan. Kska pnatas batas o pusu rngangan kndkilang o niqan saw truma nii: Mbbiyax ni mslikaw ni mrana ka ngalun seejiq mqpah, yasa pkrana ttgsa ni nduuy Kungcng skrana kbyaxan biyax quri Kungyey, knbyaxan mrana na cungcanciyeyci gisu pllug gisu mrana na bringan. Inhang knglangan rngangun na ka Intu dhqi bi ka biyax cingci asi ka kttuwan qmita ka kungkungkayke, phiyug pusu bi quri cyawtung, skrana Nungyey ni klealang, prawah qnlangan gaya quri rawtung. Ttgsa ni sblaiq pniyah djiyun, kana ka Cyuanmin-cyeyanpaw ni skbiyax uqun ni mahun. Pranaan Kungyey Tungsyun cangyey Intu ga hngkawas 2010 bitaq hngkawas 2011 siida, wada mrana 2 hpucing empusal kbkuy(2000) empitu kbkuy kbuhug tnsapah. Ida hiya ka pusu bi slikaw mrana egu bi mduuy tungsyun klwaan knlangan. Kndadax hngkawas 2017 tgtru spgan siida, manu ka Intu ga tna wada hmrinas Amrika maa tgdha paru bi saan marig knkla qnawal baga knlangan gaga mhraw bukuy Cungkwo. Manu ka kndkilan cicekungyey Intu ga ida hiya ka tgdha slikaw tnbyaxan kndkilan klwaan knlangan. Mniq hngkawas 2009 bptaq hngkawas 2010 ruwan klwaan mrana 26% bnrigan rulu, mniq hngkawas 2008 bitaq hngkawas 2009 siida, wada sbarig isil klwaan rulu o wada mrana 36%. Iyawcangyey Intu ga ida pusu bi bgurah saan marig iyawcangyey, ida pusu bi bgurah saan marig iyawcangyey kana babaw dxgal. Iyawcangyey Intu o hngkawas 2020 do musa dhuq 485 hpucing meycin ka ngalan siida. Sengwucriyaw cangyey Intu ga pnsaan qnrana qnquran kana o wada niqan 60% ka pnsaan. Ppanan rulu Ppanan rulu Intu o niqan elug rulu qrngul, elug babaw dxgal, elug babaw qsiya ni elug sapah skaya dnii klgan. Ana nanaq wada kmdudul malu ka situng elug rulu ka snduray o, ida saw kiya nanaq uxay ka malu na. Hngkawas 2014 manu ka elug rulu qrngul Intu o, wada dhuq 68.525 km dhyaqan na, ida tgrima kmprigan knlangan niqan hmrinas 7,000 ka tgaan ppanan rulu, wada hmrinas 1,200 ka rulu qrngul, kingal hngkawas o niqan 100 hpucing sjiqan ka hnadus niya, ppanun qyqaya o hmrinas 10 hpucing ton. Kiya ka kiya ni elug rulu qrngul ida jiyal bsiyaq ni smudal da, thuway ini tbiyax, uxay bi malu hari ppanun dnii, ini dhuq pneysa kndusan. Yasa ini dhqi kmlawa, ida msuqi dhuq kjiyax ka rulu Intu. Jiyax 23 idas 9 hngkawas 2015 siida, Yeytawpu Intu o pkla rmngaw pkrawah tru elug Kawteyey na tduwa ddaun qquran. Phtu hngkawas 2015 siida, bnadas ka Sinpung, ida psalu kndadax Mungmay dhuq Yameydapate na Kawteyey-sinkansiyeyn. Sjiqan Jiyax mtrul idas tru hngkawas 2011 weyyueyn hwey buca sjiqan Intu ga, muda buca sjiqan kana klwaan Intu, hici o dhuq 1,210,193,422 hiyi ka sjiqan Intu, ida hiya ka tg2 paru klwaan knlangan snegul bukuy Cungkwo, hngkawas 2001 bitaq hngkawas 2011 siida kingal hngkwasan knrana o 1.76%, llbu dha ka brah kingal maxal hngkawas(hngkawas 1991 bitaq hngkawas 2001). Mnpuca sjiqan hngkawas siida, kska hngkawas o 24.9 hngkawas bitaq hngkawas 2019, hngkawas Intu o 1,368,737,513 hiyi, kngkingal hngkawas o mrana 1.08%. Wada na 50 hngkawas qnita narux ni ryuse keming skrana nungyey, kika ini biyaw mrana ka sjiqan, ida niqan egu mqriqu ka quri kung kung weysng ka Intu. Ida qarara pang ka egu bi, Intu ga hngkawas 2011 siida mkla matas o niqan 74,04% (Dsnaw:82.14%; Dqrijil:65.46%), pihari o ciway bi, ida egu 1.064 ka knbsyaqan kndsan dsnaw, knrana na sjiqan o 1.606%, pncingan llaqi o 22.69/1.000 hiyi. Yasa paru qnrinuc dha ka Intu, ida egu bi nniqan mqrinuc seejiq ka alang paru, meru kneinu ka narux tngkeje, nyueyci, jpnnawyeyn, Asingkayeyn, Esingkayeyn dnii, ida smisug balay. Mincu Pusu sjiqan Intu o niqan 72% ka seejiq Yarian ni 25% seejiq Tarwopitu. Ida niqan kingal qpruhan ka uxay mnniq hini sjiqan, saw ka niqan bi hangan na smalu xiluy seejiq cyaturiya rwohaar, seejiq Rapari o ida tmabug... ka pusu ngalal dha kndusan; niqan ka lmamu ni tnsamac, uxay uri o embbari cimu, empruway knudus, emphuni, empsapuh, Ayufeytwo, empriyux sifa, qmpah dmruc btunux, empruway matas dnii qqpahun. qlaan bi empruway seejiq o yabi niqan 500 ka uxay mnniq na qpruha muwani, yabi dhuq 8000 kbuhug hiyi seejiq. Idas spac hngkawas 2014, manu ka paru bi fayueyn Intu pdhug ris, smruwa priyux snku ka dsnaw ni qrijil, maa tg3 snkuan. sayung o yabi niqan 200 kbuhu hiyi ka pnriyux snkuan ka Intu. Kklgan sjiqan Kska tnunan sehwey Intu ga, ida niqan na ka kingal nanaq mbsaniq kklgan gaya. mnuru feytwocing ka seejiq Intu o snakan spac klgan sjiqan: Porwomen, Satili, Feyse, Sowtworwo, knkingal klgan sjiqan o ini tduwa mstrung, hyaan, mlutuc qnpahan, rahuq na o ini tduwa sdalih ceynmin-cantworo. Kari Kari qpruhan Yarian ni kari Talwopitu Intu ga ida pusu bi snakan kari Intu, kana ka hnbragan sejiq o niqan 74% ni 24%, rahuq na kari o kika nkari seejiq Cangmeyn ni kari Nanya, ni pshdug kari klwaan ka Intu. Sayang ga tgkingal kari klwaan o kika kari Intu,yabi 30% ka seejiq dmuuy,kari Intu nii ka hbaraw bi seejiq rmngaw; kari Ying kwo ga lxanan hngkawas 1965 siida saw wana hiya ka kari klwaan ( uxay uri o mntna ka dha kari Intu ) ,kiya ka kiya ni ida dha pniqan mtna ''tgz sqpahan kari klwaan'' sprun qmita, ida djiyun balay rmnyan kana klwaan uri, pusu balal. Djiynn mniq cenc ni sangyey, kari Yingkwo ga mniq qrui saw ttgsa o ida pusu bi uri, saw mniq tgska ni tgbaraw na ttgsa o ida dha djiyun balay ka kari Yinkwo. Rahuq na o idaniqan 21 Kalgan Kari the slang psrmalun Kari klwaan uri, niqan ka Kari Marayaramu, Kari tan mist, Mary Tayruku, Kari Qanata, Kari Qungqani, Kari Wuartu, Kari Kucyarate, Kari pangcepu, Kari Asamu, Kari Qacamiar, Kari Sinte, Kari Nipoar, Kari Fan, Kari Mannipuar dining, rahuq na bnnatas Kari o ida niqan hernias 1,600 kleegan kari. Bnnatas pastas hngkawas 2001 hnbragan seejiq Intu ga, snpgan Kalgan dnjiyan Kari o saw truma nii : Cungcyaw Ida egu bi pnrhulan ka klwaan Intu, egu bi pnyahan cungcyaw, tauwa slayan hiya kana ka klgan cungcyaw knlangan, thnganan dha sapah sslian cungcyaw. Kana ka klwaan Intu yabi niqan 80.5% hnbragan seejiq o snhiyi Intu cyaw. Rahuq na do ida niqan ka pusu bi qpruhan cungcyaw niqan ka Israncyaw(15%). Siqecyaw (1.9%), Cinancyaw(0.4%)uri, yasa sbiyaw o niqan miyah mtmay pgaran kari ka Syuriya citucyaw ni snduray hari do miyah kmlawa cmin ka Inkwo, ida niqan citucyaw(2.3%) uri. Pnniyah Intu ka Focyaw, uxay paru ka biyax lnlgan niya. Mniq kana ka hnbragan seejiq o niqan 0.8%, kiya ka kiya ni gngarang Focyaw ida paru bi gnglug na ssiyaw klwaan Intu. bukuy qndriqan na Intu ka 14s Tarayrama do, hbaraw bi snhiyi Focyaw seejiq o musa thmku kngkingal hngkawas. Ttgsa Intu ga muda 12 hngkawas mlutus kingal kska ciway pyasan ttgsa. Kana ka ttgsa tgbaraw o mspac hngkawas, kska kska o tur hngkawas ka slhayan syueys, dha hngkawas ka slhayan swos ni tru hngkawas ka Pos. Duri o niqan ka kleegan ttgsa cisu qqpahun, ttgsa kmsluhay seejiq dnii......uxay dungus bi stgsa. Sayang o niqan 254 ka sapah pyasan paru mnsupu kana klwaan, niqan bi hangan o kika Rikungcyueyyuan Intu, pyasan paru Teri,pyasan paru Niheru, pyasan paru Cyaerketa dnii. Waycyaw Tqnaqih siida smruwa kingal bgurah waycyaw cngce ka Intu. Intu supu kingal qpruhan paru klwaan. Kiya ka kiya ni, knrana na Intu ni Sureyn o ida paru bi pnluban dha , jda mangal egu bi knkuh na Cungs . Mnhtu ka qnnaqih dha do, ida paru bi knleglug na waycyaw cngce Intu.Gaya daun Tungwang cngce sayang o, pusu bi o gisu supu Amerika, Owmung, Tanah Tunux, Icerey. Ratingmeycow ni Tungnanya qpruhan klwaan na pnluban waycyaw ni cingmaw. Msdangi ka Intu ni Feycow, klwaan Tayin kwosyey ni knlangan Aradwo, niqan euda o ida ini bi talax piying. Cungs Empsaping Intu mniq saw kmlawa Intu-kunghekwo klwaan o, niqan Rucung Intu, Haycung Intu, Kungcung Intu, ni ana manu klgan, duma niqan qmlahang ssiyaw silung Intu, balay bi empsaping Intu ni Hecangreysringpu dnii, mdulun bi dha kmlawa qmpah klwaan.Knteeu mniq kana klwaan knglangan o tg4 pam bi biyax empsaaping klwaan Intu, kana sjiqan empsaping klwaan Intu o 1,325,000. Rucung Empsaping klwaan Intu mniq 21sci knttu mniq kingal housing seejiq, mniq kana knglangan o tg1 egu ka sjiqan empsaping ka klwaan dha. Sruwa nanaq musa empsaping kana, ini bi djiyun miing empasaping ka klwaan Intu nii. Plealay o pusu qmlahang dha gasuc ssiyan skrayan klwaan dha, sayang do qmlahang ruwan klwaan dxgal dha uri da, pusu bmciyuk rnmuxan saw kesmier ni kdungqufwnc daya hraan hidaw, fenrifenc. Haycung Niqan 55000 sjiqan ka Haycung klwaan, kska o niqan 5000 sjiqan Haycung empsaping mgrig sapah skaya ni 2000 sjiqan Haycung-rucangtway(MARCOS),kana niqan 155 asug ka Haycung Intu, gaga alax qmpah ka Ratehaw-Hangkungmucyan da, sayang gaga qmpah asug o Weykeramatiyahaw-Hanknngmucyan (INS Vikramaditya), asi mgan kari o "Cawjwanghaw-Hankuncyan", gaga smalu na. Kungcung Pnhyugan mniq hngkawas 1932 idas 10 jiyax 8, djiyun dha mdudul kungcyun Intu-tikwo ni Hwangcya-cyanfeng, Hngkawas 1945 mniq ta2 paru tnjiyan klwaan knglangan siida, kika kungcung Intu o balay bi mtmay tnjiyal da. Kndadax burux siida, kungcung Intu ssiyaw klwaan Pacistan ni Cungkwo o prajing spac tjiyal. Kungcung Intu o biyax bi teumal supu Reyeynhekwo euda uda nii.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= india = gaga kska jaʦow ka india, ** ** n, ** ** ə ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŋan na o *,***,*** sq km(ħaŋan na o tg*)(knlbaŋa dxgal o *,***,*** sq km, knlbaŋan qsija o ***,*** sq km). kana ka səɟiqun o niqan *,***,***,*** ħiji. gaga nəw dəlħi ka pusu alaŋ paɾu, ɟijax ** idas * ka ɟijax skɾajan klwaan. manu ka dxgal india ga wada sugan **.**% ka dxgal qpaħan, **.**% ka dxgal bbuju, ɾaħuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŋ klwaan ta sajaŋ o kija ka pɾanab mukħəɾɟəə, pnaaħ ħŋkawas**** idas * ɟijax **pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. ʦinkħulan sa knita' sa bɾbiɾu' = intu = intu kuŋħəkwo tħŋanan dħa intu, gaga mniq nanja-intu tgdħa talu na klwaan, knlbaŋan na intu ga ida tgpitu knlaŋan, ħbaɾaw bi ka səɟiqan intu, tgdħa ħblaŋan na mniq knlaŋan, bitaq əmpitu idas * ħŋkawas **** səɟiqan ga ida niqan **.* ħnpuʦiŋ, snəgul bukuj ħnblaŋan sɟiqan ʦuŋkwo, kɾnaan na sɟiqan o ħmɾinas kɾnaan sɟiqan ʦuŋkwo, ħija ka tgdħa paɾu na jaʦow ida ħija ka paɾu bi klwaan nanja uɾi, tmħaŋan niqan ***.**km* ka knlabaŋ dxgal dħa, balaj bi knlwaan dħa knlabaŋ dxgal o ***.**km*, ndħija nanaq kllabaŋ dxgal o ***km*. ida uxaj taxa bi ni unħwa ka intu, əgu bi ka minʦu ni klgan səəɟiq, kska na intu stanʦu ga ħnbɾagan na səəɟiq o mdka kana ka sɟiqan intu, ħija ka ħbaɾaw bi minʦu. niqan nanaq kaɾi dħa ni klgan səɟiqan ka intu, ana nanaq sən*a ka snɾuwan o niqan əmpusal dħa , kaɾi initi ni kaɾi alimika gaga ŋalan intu-kuŋħəkwo na ɾənpaŋ-kwan*aŋ kaɾi duma, kija ni uŋaʦ nanaq ka snɾwaan *ajuən ka kaɾi klwaan intu. kaɾi amilika o spuun mduuj ni ɟilun dħa bi klwaan intu, kaɾi amilika o mɾinaħ bi dɟijun ħubaʦ intu kaɾi nanaq intu, idu ka ini dħuq ka knkla dħa, ini luħaj mduuj kaɾi amilika ka səəɟiq ħija. ɾaħuq na o, ida bi ka snħijun dħa utux baɾaw ka klwaan intu uɾi , kska na soaʦ oaɾu snħijun utux baɾaw kŋlaŋan o ida pnaaħ kuintu ka *oʦjaw ni intuʦjaw ka səɟiq intu ,ħbaɾaw balə ka gaga smluħaj isɾanʦjaw, ħija ka tgdaħa paɾu balaj snħian, kana ka smluħaj o niqan **,*% klwaan intu (bitaq kŋkawas ****, kana o jabi kiŋal ħnpuʦiŋ əmpitu maxalkbkuj əmpitu kbbuj kbuħug ħiji. ʦŋʦ ɾənpaŋ-kuŋħəkwo ka intu nii, pgaw səəɟiq o *.** ħpuʦin, maxal kbkuj sŋaɾi ka təumal pgaw kwoħuə, əmpitu ka kana klwaan tataŋ(ʦuntaŋ-ɾənmoŋ), mspatul nniqan(bɾəənux) ka ʦŋtaŋ ni mŋaɾi kbkuj mspaʦ kmxalan ka sijawtaŋ uɾi, tgpaɾu bi tnħaŋan na babaw dxgal(tnlaŋan) ka pgaw səəɟiq. (ħŋkawas əmpusal kbkuj mŋaɾi) soto intu o bukuŋ klwaan dħa, mdudul ħədaj dmuji puniq səəɟiq,(ħŋkawas əmpusal kbkuj) soto intu o bukuŋ klwaan dħa, mdudul ħətaj(sapiŋ) dmuji puniq səəɟiq, niqan nanaq mbbijax ənda na ka soto, msuwil dmuji nanaq mbbijax ənda ka ʦuŋɾi. kija ka kija ni nasi jaħan smiisug, mɾmux, bɾbu, ppais siida ka klwaan, ida ʦuŋtuŋ ka ɾmŋaw mnan sɟiqan qlaħaŋ ta bi, nasi ini klglug ka ʦŋ*u do, ida ʦuŋtuŋ ka tduwa miɾiħ muda kana ka ddaun* nasi uŋaʦ bɾaħan pħijug gnaaw siida ka jiħwə do, ida tduwa asi skagul ʦŋtaŋ usa pħijug qpɾuħan əmpqpaħ*ida tduwa ini sɾuwa ɾŋagan əuda tnkaɾi ʦŋ*u ka ʦuntuŋ. pqpaħ ɾima ħŋkwasan ka ʦuntuŋ ni *uʦuntuŋ, ida mnuda pnħjugan mpɾuwaj pgaaw ka dħija. klwaan *uʦuntuŋ intu o, nasi ini tduwa muda qpaħun na ka ʦuntuŋ siida do, ida uxaj ħija ka plutuʦ maŋal ħaŋan ʦuntuŋ. siŋʦŋ-ʦjuħəwa mgaja intu o psəasug dħa əwpusal mŋaɾi paŋ, (kija ka kja ni duma ska na ħija o aɾunaʦijaəpaŋ, ɾatakə, ʦamoħəkəsmiəɾ-ʦuŋjaŋ-ʦsijaʦju niqan ɾŋaŋun dħa, mataɾn ka ɾjənpaŋ dxgal dħa, ni pusu paɾu alaŋ kiwaan(sintəɾi). tiɾi daja knlaŋan nniqan intu, mniq n** ** spŋan dħuq *** ** spŋan, sska na ə*** o spŋan dħuq *** ** spŋan, kana dxgal o *** kbuħug km*. kndadax daja dħuq ħunaʦ kana bbaɾaw na o *,*** km. kndadax ħɾaan ħidaw dħuq gmqi ħidaw kana bbaɾaw na o *,*** km, pusu bi nanja ka intu-pantaw. ħnigan dxgal. əgu bi klgan ka lŋliŋaj intu : kndadax dgijaq sujəsan dħuq mdŋu dxgal kndadax bɾəənux dħuq ɾaaw. kndadax ʦijoɾiŋ dħuq baɾaw bɾəənux dgijaq. sujaŋ bi qtaan ka laŋu ħija. kana mniq intu pankwaj ka tgdħa intu, ni sdaliħ daja intu-awʦopankwaj.niqan kssijaw gsilluŋ əmpitu kmxalan kbkuj km* ka intu, kska na ħini o əgu ka btatas ħunaʦ pantaw jaʦow, mɾmux gsiluŋ intu. ma mqalux balaj bɾəənun jajuŋ ħənħə mubun kana intu, kska intu ħɾaan ħidaw intu. manu ka tkankawjuən ħija balaj ka gaga ħunaʦ intu. gqijan ħidaw intu o taɾsamo, ida gmaxan tasil ni dɾmux dxgal ka samo nii. ajus ħɾaan ħidaw intu ni daja ħɾaan ħidaw intu o ida nddgijaq simalajasan. jasa mluk dxgal ka dħa paʦistan, gqijan ħidaw intu o taɾsamo, bowqax na bi intu o ida dħa bi ɾŋagun. nniqan dxgal na gsiluŋ paʦistaŋ ni a*uħan dmutuʦ gqijan ħidaw daja. intu ʦuŋkwo, putan ni nipoɾ dmutuʦ daja, ħɾaan ħidaw dmutuʦ mjəntjən, ħɾaan ħidaw klwaan intu simuŋʦijaɾa ka klwaan muŋʦijaɾa. ħunaʦ slilanka, maɾti*u, dnii... alaŋ dxgal babaw gsiluŋ intu. jajuŋ əgu ka pusu jajuŋ muda qluli intu, saw jajuŋ ħnħə, jajuŋ pulamaputəɾa, jajuŋ jamuna, jajuŋ kətawaɾi, jajuŋ kwəsna . gaga mniq ɾuwan intu ka ddaun qluli pputuħ jajuŋ intu. mdŋu dxgal bgiħuɾ kaɾaʦ smalu qujux kika niqan ka ɾŋsux, tħɟil ka bɾuwa qujux ɾunu dxgal dnii ka pusu snliqan nkija intu. pusu pnjaħan tgspaʦ paɾu bi snkuwan bagaħ knlaŋan intu. duma pusu pnjaħan nkija o xikuj, muŋ, junmun, təpantu, tajkwan, lwotəkwan, tənɟanʦi, sjo, ʦwans, sxwəs ni tduwa qpaħan dxgal dnii. kaɾaʦ mtalux bi ka kaɾaʦ india, kkana kaɾaʦ o ida nɟətajʦi*uŋ, manu ka kaɾaʦ gqijan ħidaw samo intu na taəsamo o kika ɟətasamo kija. ɾbagan do ida asi klai saw ʦi*uŋ, misan do ida ini klai ħaɾi saw ʦi*uŋ kija. kaɾaʦ intu ga niqan qmujux(idas *-**), ni mdŋu kaɾaʦ(idas *-*), ni ltu kaɾaʦ(idas**-*), misan do jasa niqan ddgijaq simalajasan kika uŋaʦ ħaɾi mskuj bgiħuɾ, uxaj uɾi o mquɾi mipix ħunaʦ intu ka mskuj bgiħuɾ. ʦiŋʦi ida mslikaw bi pɾana uda ʦiŋʦi babaw dxgal ka intu. ħŋkawas **** kbɾuħan kwoʦiħwopi-ʦiʦin. smpug ʦiŋʦi ɾuwan klwaan na intu, kana nŋalan o *.*** pħuniq məʦin, ħija ka tgmataɾu paɾu bi kŋlaŋan. ida mtna ħaɾi dħa iŋkwo ni *akwo. ħŋkawas **** inħaŋ klwaan smpug ʦiŋʦi ɾuwan klwaan intu ŋalan mawəɾ o *.** pħuniq məʦin, ida mntna ŋalan tgmataɾu paɾu ʦiŋʦi ka intu uɾi. nasi snpŋan ka bijax bnaɾig o, ħŋkawas **** ɾuwan klwaan intu kana nŋalan o *.*** ħpuniq məʦin, ida ħmɾinas tanax tunux maa tgtɾu spŋan kŋlaŋan, snəgul bukuj aməlika ni ʦuŋkwo. ɾmŋaw qnpɾuan pnatas patas ħŋkawas **** susoɾ puħwajuŋtaw, bijax bnaɾig kana ka nŋalan səəɟiq tduwa wada ħmɾinas amiɾika ħŋkawas ****. bukuj na ħŋkawas ** do, kana nŋalan səəɟiq intu pkɾana *% ka kŋkiŋal ħŋkawas kija ni bɾaħ ħŋkawas **** siida, ida niqan bijax na maa ini bijaw pusu ʦiŋʦiti kŋlaŋan. kska pnatas batas o pusu ɾŋaŋan kndkilaŋ o niqan saw tɾuma nii: mbbijax ni mslikaw ni mɾana ka ŋalun səəɟiq mqpaħ, jasa pkɾana ttgsa ni nduuj kuŋʦŋ skɾana kbjaxan bijax quɾi kuŋjə, knbjaxan mɾana na ʦuŋʦanʦijəʦi gisu pllug gisu mɾana na bɾiŋan. inħaŋ kŋlaŋan ɾŋaŋun na ka intu dħqi bi ka bijax ʦiŋʦi asi ka kttuwan qmita ka kuŋkuŋkajkə, pħijug pusu bi quɾi ʦjawtuŋ, skɾana nuŋjə ni kləalaŋ, pɾawaħ qnlaŋan gaja quɾi ɾawtuŋ. ttgsa ni sblaiq pnijaħ dɟijun, kana ka ʦjuanmin-ʦjəanpaw ni skbijax uqun ni maħun. pɾanaan kuŋjə tuŋsjun ʦaŋjə intu ga ħŋkawas **** bitaq ħŋkawas **** siida, wada mɾana * ħpuʦiŋ əmpusal kbkuj(****) əmpitu kbkuj kbuħug tnsapaħ. ida ħija ka pusu bi slikaw mɾana əgu bi mduuj tuŋsjun klwaan knlaŋan. kndadax ħŋkawas **** tgtɾu spgan siida, manu ka intu ga tna wada ħmɾinas amɾika maa tgdħa paɾu bi saan maɾig knkla qnawal baga knlaŋan gaga mħɾaw bukuj ʦuŋkwo. manu ka kndkilan ʦiʦəkuŋjə intu ga ida ħija ka tgdħa slikaw tnbjaxan kndkilan klwaan knlaŋan. mniq ħŋkawas **** bptaq ħŋkawas **** ɾuwan klwaan mɾana **% bnɾigan ɾulu, mniq ħŋkawas **** bitaq ħŋkawas **** siida, wada sbaɾig isil klwaan ɾulu o wada mɾana **%. ijawʦaŋjə intu ga ida pusu bi bguɾaħ saan maɾig ijawʦaŋjə, ida pusu bi bguɾaħ saan maɾig ijawʦaŋjə kana babaw dxgal. ijawʦaŋjə intu o ħŋkawas **** do musa dħuq *** ħpuʦiŋ məʦin ka ŋalan siida. səŋwuʦɾijaw ʦaŋjə intu ga pnsaan qnɾana qnquɾan kana o wada niqan **% ka pnsaan. ppanan ɾulu ppanan ɾulu intu o niqan əlug ɾulu qɾŋul, əlug babaw dxgal, əlug babaw qsija ni əlug sapaħ skaja dnii klgan. ana nanaq wada kmdudul malu ka situŋ əlug ɾulu ka snduɾaj o, ida saw kija nanaq uxaj ka malu na. ħŋkawas **** manu ka əlug ɾulu qɾŋul intu o, wada dħuq **.*** km dħjaqan na, ida tgɾima kmpɾigan knlaŋan niqan ħmɾinas *,*** ka tgaan ppanan ɾulu, wada ħmɾinas *,*** ka ɾulu qɾŋul, kiŋal ħŋkawas o niqan *** ħpuʦiŋ sɟiqan ka ħnadus nija, ppanun qjqaja o ħmɾinas ** ħpuʦiŋ ton. kija ka kija ni əlug ɾulu qɾŋul ida ɟijal bsijaq ni smudal da, tħuwaj ini tbijax, uxaj bi malu ħaɾi ppanun dnii, ini dħuq pnəsa kndusan. jasa ini dħqi kmlawa, ida msuqi dħuq kɟijax ka ɾulu intu. ɟijax ** idas * ħŋkawas **** siida, jətawpu intu o pkla ɾmŋaw pkɾawaħ tɾu əlug kawtəə na tduwa ddaun qquɾan. pħtu ħŋkawas **** siida, bnadas ka sinpuŋ, ida psalu kndadax muŋmaj dħuq jamədapatə na kawtəə-sinkansijən. sɟiqan ɟijax mtɾul idas tɾu ħŋkawas **** wəjuən ħwə buʦa sɟiqan intu ga, muda buʦa sɟiqan kana klwaan intu, ħiʦi o dħuq *,***,***,*** ħiji ka sɟiqan intu, ida ħija ka tg* paɾu klwaan knlaŋan snəgul bukuj ʦuŋkwo, ħŋkawas **** bitaq ħŋkawas **** siida kiŋal ħŋkwasan knɾana o *.**%, llbu dħa ka bɾaħ kiŋal maxal ħŋkawas(ħŋkawas **** bitaq ħŋkawas ****). mnpuʦa sɟiqan ħŋkawas siida, kska ħŋkawas o **.* ħŋkawas bitaq ħŋkawas ****, ħŋkawas intu o *,***,***,*** ħiji, kŋkiŋal ħŋkawas o mɾana *.**%. wada na ** ħŋkawas qnita naɾux ni ɾjusə kəmiŋ skɾana nuŋjə, kika ini bijaw mɾana ka sɟiqan, ida niqan əgu mqɾiqu ka quɾi kuŋ kuŋ wəsŋ ka intu. ida qaɾaɾa paŋ ka əgu bi, intu ga ħŋkawas **** siida mkla matas o niqan **,**% (dsnaw:**.**%; dqɾiɟil:**.**%), piħaɾi o ʦiwaj bi, ida əgu *.*** ka knbsjaqan kndsan dsnaw, knɾana na sɟiqan o *.***%, pnʦiŋan llaqi o **.**/*.*** ħiji. jasa paɾu qnɾinuʦ dħa ka intu, ida əgu bi nniqan mqɾinuʦ səəɟiq ka alaŋ paɾu, məɾu knəinu ka naɾux tŋkəɟə, njuəʦi, ɟpnnawjən, asiŋkajən, əsiŋkajən dnii, ida smisug balaj. minʦu pusu sɟiqan intu o niqan **% ka səəɟiq jaɾian ni **% səəɟiq taɾwopitu. ida niqan kiŋal qpɾuħan ka uxaj mnniq ħini sɟiqan, saw ka niqan bi ħaŋan na smalu xiluj səəɟiq ʦjatuɾija ɾwoħaaɾ, səəɟiq ɾapaɾi o ida tmabug... ka pusu ŋalal dħa kndusan; niqan ka lmamu ni tnsamaʦ, uxaj uɾi o əmbbaɾi ʦimu, əmpɾuwaj knudus, əmpħuni, əmpsapuħ, aju*ətwo, əmpɾijux si*a, qmpaħ dmɾuʦ btunux, əmpɾuwaj matas dnii qqpaħun. qlaan bi əmpɾuwaj səəɟiq o jabi niqan *** ka uxaj mnniq na qpɾuħa muwani, jabi dħuq **** kbuħug ħiji səəɟiq. idas spaʦ ħŋkawas ****, manu ka paɾu bi *ajuən intu pdħug ɾis, smɾuwa pɾijux snku ka dsnaw ni qɾiɟil, maa tg* snkuan. sajuŋ o jabi niqan *** kbuħu ħiji ka pnɾijux snkuan ka intu. kklgan sɟiqan kska tnunan səħwə intu ga, ida niqan na ka kiŋal nanaq mbsaniq kklgan gaja. mnuɾu *ətwoʦiŋ ka səəɟiq intu o snakan spaʦ klgan sɟiqan: poɾwomən, satili, *əsə, sowtwoɾwo, knkiŋal klgan sɟiqan o ini tduwa mstɾuŋ, ħjaan, mlutuʦ qnpaħan, ɾaħuq na o ini tduwa sdaliħ ʦənmin-ʦantwoɾo. kaɾi kaɾi qpɾuħan jaɾian ni kaɾi talwopitu intu ga ida pusu bi snakan kaɾi intu, kana ka ħnbɾagan səɟiq o niqan **% ni **%, ɾaħuq na kaɾi o kika nkaɾi səəɟiq ʦaŋmən ni kaɾi nanja, ni psħdug kaɾi klwaan ka intu. sajaŋ ga tgkiŋal kaɾi klwaan o kika kaɾi intu,jabi **% ka səəɟiq dmuuj,kaɾi intu nii ka ħbaɾaw bi səəɟiq ɾmŋaw; kaɾi jiŋ kwo ga lxanan ħŋkawas **** siida saw wana ħija ka kaɾi klwaan ( uxaj uɾi o mntna ka dħa kaɾi intu ) ,kija ka kija ni ida dħa pniqan mtna ''tg* sqpaħan kaɾi klwaan'' spɾun qmita, ida dɟijun balaj ɾmnjan kana klwaan uɾi, pusu balal. dɟijnn mniq ʦənʦ ni saŋjə, kaɾi jiŋkwo ga mniq qɾui saw ttgsa o ida pusu bi uɾi, saw mniq tgska ni tgbaɾaw na ttgsa o ida dħa dɟijun balaj ka kaɾi jinkwo. ɾaħuq na o idaniqan ** kalgan kaɾi tħə slaŋ psɾmalun kaɾi klwaan uɾi, niqan ka kaɾi maɾajaɾamu, kaɾi tan mist, maɾj tajɾuku, kaɾi qanata, kaɾi quŋqani, kaɾi wuaɾtu, kaɾi kuʦjaɾatə, kaɾi paŋʦəpu, kaɾi asamu, kaɾi qaʦamiaɾ, kaɾi sintə, kaɾi nipoaɾ, kaɾi *an, kaɾi mannipuaɾ diniŋ, ɾaħuq na bnnatas kaɾi o ida niqan ħəɾnias *,*** kləəgan kaɾi. bnnatas pastas ħŋkawas **** ħnbɾagan səəɟiq intu ga, snpgan kalgan dnɟijan kaɾi o saw tɾuma nii : ʦuŋʦjaw ida əgu bi pnɾħulan ka klwaan intu, əgu bi pnjaħan ʦuŋʦjaw, tauwa slajan ħija kana ka klgan ʦuŋʦjaw knlaŋan, tħŋanan dħa sapaħ sslian ʦuŋʦjaw. kana ka klwaan intu jabi niqan **.*% ħnbɾagan səəɟiq o snħiji intu ʦjaw. ɾaħuq na do ida niqan ka pusu bi qpɾuħan ʦuŋʦjaw niqan ka isɾanʦjaw(**%). siqəʦjaw (*.*%), ʦinanʦjaw(*.*%)uɾi, jasa sbijaw o niqan mijaħ mtmaj pgaɾan kaɾi ka sjuɾija ʦituʦjaw ni snduɾaj ħaɾi do mijaħ kmlawa ʦmin ka inkwo, ida niqan ʦituʦjaw(*.*%) uɾi. pnnijaħ intu ka *oʦjaw, uxaj paɾu ka bijax lnlgan nija. mniq kana ka ħnbɾagan səəɟiq o niqan *.*%, kija ka kija ni gŋaɾaŋ *oʦjaw ida paɾu bi gŋlug na ssijaw klwaan intu. bukuj qndɾiqan na intu ka **s taɾajɾama do, ħbaɾaw bi snħiji *oʦjaw səəɟiq o musa tħmku kŋkiŋal ħŋkawas. ttgsa intu ga muda ** ħŋkawas mlutus kiŋal kska ʦiwaj pjasan ttgsa. kana ka ttgsa tgbaɾaw o mspaʦ ħŋkawas, kska kska o tuɾ ħŋkawas ka slħajan sjuəs, dħa ħŋkawas ka slħajan swos ni tɾu ħŋkawas ka pos. duɾi o niqan ka kləəgan ttgsa ʦisu qqpaħun, ttgsa kmsluħaj səəɟiq dnii......uxaj duŋus bi stgsa. sajaŋ o niqan *** ka sapaħ pjasan paɾu mnsupu kana klwaan, niqan bi ħaŋan o kika ɾikuŋʦjuəjuan intu, pjasan paɾu təɾi,pjasan paɾu niħəɾu, pjasan paɾu ʦjaəɾkəta dnii. wajʦjaw tqnaqiħ siida smɾuwa kiŋal bguɾaħ wajʦjaw ʦŋʦə ka intu. intu supu kiŋal qpɾuħan paɾu klwaan. kija ka kija ni, knɾana na intu ni suɾən o ida paɾu bi pnluban dħa , ɟda maŋal əgu bi knkuħ na ʦuŋs . mnħtu ka qnnaqiħ dħa do, ida paɾu bi knləglug na wajʦjaw ʦŋʦə intu.gaja daun tuŋwaŋ ʦŋʦə sajaŋ o, pusu bi o gisu supu aməɾika, owmuŋ, tanaħ tunux, iʦəɾə. ɾatiŋməʦow ni tuŋnanja qpɾuħan klwaan na pnluban wajʦjaw ni ʦiŋmaw. msdaŋi ka intu ni *əʦow, klwaan tajin kwosjə ni knlaŋan aɾadwo, niqan əuda o ida ini bi talax pijiŋ. ʦuŋs əmpsapiŋ intu mniq saw kmlawa intu-kuŋħəkwo klwaan o, niqan ɾuʦuŋ intu, ħajʦuŋ intu, kuŋʦuŋ intu, ni ana manu klgan, duma niqan qmlaħaŋ ssijaw siluŋ intu, balaj bi əmpsapiŋ intu ni ħəʦaŋɾəsɾiŋpu dnii, mdulun bi dħa kmlawa qmpaħ klwaan.kntəəu mniq kana klwaan kŋlaŋan o tg* pam bi bijax əmpsaapiŋ klwaan intu, kana sɟiqan əmpsapiŋ klwaan intu o *,***,***. ɾuʦuŋ əmpsapiŋ klwaan intu mniq **sʦi knttu mniq kiŋal ħousiŋ səəɟiq, mniq kana kŋlaŋan o tg* əgu ka sɟiqan əmpsapiŋ ka klwaan dħa. sɾuwa nanaq musa əmpsapiŋ kana, ini bi dɟijun miiŋ əmpasapiŋ ka klwaan intu nii. pləalaj o pusu qmlaħaŋ dħa gasuʦ ssijan skɾajan klwaan dħa, sajaŋ do qmlaħaŋ ɾuwan klwaan dxgal dħa uɾi da, pusu bmʦijuk ɾnmuxan saw kəsmiəɾ ni kduŋqu*wnʦ daja ħɾaan ħidaw, *ənɾi*ənʦ. ħajʦuŋ niqan ***** sɟiqan ka ħajʦuŋ klwaan, kska o niqan **** sɟiqan ħajʦuŋ əmpsapiŋ mgɾig sapaħ skaja ni **** sɟiqan ħajʦuŋ-ɾuʦaŋtwaj(maɾʦos),kana niqan *** asug ka ħajʦuŋ intu, gaga alax qmpaħ ka ɾatəħaw-ħaŋkuŋmuʦjan da, sajaŋ gaga qmpaħ asug o wəkəɾamatijaħaw-ħanknŋmuʦjan (ins *ikɾamaditja), asi mgan kaɾi o "ʦawɟwaŋħaw-ħankunʦjan", gaga smalu na. kuŋʦuŋ pnħjugan mniq ħŋkawas **** idas ** ɟijax *, dɟijun dħa mdudul kuŋʦjun intu-tikwo ni ħwaŋʦja-ʦjan*əŋ, ħŋkawas **** mniq ta* paɾu tnɟijan klwaan kŋlaŋan siida, kika kuŋʦuŋ intu o balaj bi mtmaj tnɟijal da. kndadax buɾux siida, kuŋʦuŋ intu ssijaw klwaan paʦistan ni ʦuŋkwo o pɾaɟiŋ spaʦ tɟijal. kuŋʦuŋ intu o bijax bi təumal supu ɾəənħəkwo əuda uda nii.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= India = Gaga kska Yacow ka India, 20 00 N, 77 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 3,287,263 sq km(hangan na o Tg7)(knlbanga dxgal o 2,973,193 sq km, knlbangan qsiya o 314,070 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 1,266,883,598 hiyi. Gaga New Delhi ka pusu alang paru, jiyax 26 idas 1 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal India ga wada sugan 60.50% ka dxgal qpahan, 23.10% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 16.40% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Pranab Mukherjee, pnaah hngkawas2012 idas 7 jiyax 25pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Intu = Intu kunghekwo thnganan dha Intu, gaga mniq Nanya-Intu tgdha Talu na klwaan, knlbangan na Intu ga ida tgpitu knlangan, hbaraw bi ka sejiqan Intu, tgdha hblangan na mniq knlangan, bitaq empitu idas 7 hngkawas 2019 sejiqan ga ida niqan 13.6 hnpucing, snegul bukuy hnblangan sjiqan Cungkwo, krnaan na sjiqan o hmrinas krnaan sjiqan Cungkwo, hiya ka tgdha paru na Yacow ida hiya ka paru bi klwaan Nanya uri, tmhangan niqan 328.73km2 ka knlabang dxgal dha, balay bi knlwaan dha knlabang dxgal o 316.64km2, ndhiya nanaq kllabang dxgal o 298km2. Ida uxay taxa bi ni unhwa ka Intu, egu bi ka mincu ni klgan seejiq, kska na Intu Stancu ga hnbragan na seejiq o mdka kana ka sjiqan Intu, hiya ka hbaraw bi mincu. Niqan nanaq kari dha ni klgan sejiqan ka Intu, ana nanaq Seynfa ka snruwan o niqan empusal dha , kari Initi ni kari Alimika gaga ngalan Intu-kunghekwo na reynpang-kwanfang kari duma, kiya ni ungac nanaq ka snrwaan fayuen ka kari klwaan Intu. kari Amilika o spuun mduuy ni jilun dha bi klwaan Intu, kari Amilika o mrinah bi djiyun hubac Intu kari nanaq Intu, idu ka ini dhuq ka knkla dha, ini luhay mduuy kari Amilika ka seejiq hiya. Rahuq na o, ida bi ka snhiyun dha utux baraw ka klwaan Intu uri , kska na soac oaru snhiyun utux baraw knglangan o ida pnaah Kuintu ka Focyaw ni Intucyaw ka sejiq Intu ,hbaraw bale ka gaga smluhay Israncyaw, hiya ka tgdaha paru balay snhian, kana ka smluhay o niqan 14,6% klwaan Intu (bitaq kngkawas 2011, kana o yabi kingal hnpucing empitu maxalkbkuy empitu kbbuy kbuhug hiyi. Cngc Reynpang-kunghekwo ka Intu nii, pgaw seejiq o 7.14 hpucin, maxal kbkuy sngari ka teumal pgaw kwohuey, empitu ka kana klwaan Tatang(Cuntang-reynmong), mspatul nniqan(breenux) ka cngtang ni mngari kbkuy mspac kmxalan ka siyawtang uri, tgparu bi tnhangan na babaw dxgal(tnlangan) ka pgaw seejiq. (Hngkawas empusal kbkuy mngari) Soto Intu o bukung klwaan dha, mdudul heyday dmuyi puniq seejiq,(Hngkawas empusal kbkuy) soto Intu o bukung klwaan dha, mdudul heytay(saping) dmuyi puniq seejiq, niqan nanaq mbbiyax enda na ka Soto, msuwil dmuyi nanaq mbbiyax enda ka Cungri. Kiya ka kiya ni nasi yahan smiisug, mrmux, brbu, ppais siida ka klwaan, ida Cungtung ka rmngaw mnan sjiqan qlahang ta bi, nasi ini klglug ka Cngfu do, ida Cungtung ka tduwa mirih muda kana ka ddaun； Nasi ungac brahan phiyug gnaaw siida ka Yihwey do, ida tduwa asi skagul Cngtang usa phiyug qpruhan empqpah；Ida tduwa ini sruwa rngagan euda tnkari Cngfu ka Cuntung. Pqpah rima hngkwasan ka Cuntung ni Fucuntung, ida mnuda pnhyugan mpruway pgaaw ka dhiya. Klwaan Fucuntung Intu o, nasi ini tduwa muda qpahun na ka Cuntung siida do, ida uxay hiya ka plutuc mangal hangan Cuntung. Singcng-cyuhewa Mgaya Intu o pseasug dha ewpusal mngari pang, (kiya ka kya ni duma ska na hiya o Arunaciyaepang, Ratake, Camohekesmier-cungyang-csiyacyu niqan rngangun dha, matarn ka ryenpang dxgal dha, ni pusu paru alang kiwaan(sinteri). Tiri Daya knlangan nniqan Intu, mniq N6° 44 spngan dhuq 35° 30 spngan, sska na E68° o spngan dhuq 97° 25 spngan, kana dxgal o 317 kbuhug km². Kndadax daya dhuq hunac kana bbaraw na o 3,214 km. Kndadax hraan hidaw dhuq gmqi hidaw kana bbaraw na o 2,993 km, pusu bi Nanya ka Intu-pantaw. Hnigan dxgal. Egu bi klgan ka lnglingay Intu : Kndadax dgiyaq suyesan dhuq mdngu dxgal kndadax breenux dhuq raaw. Kndadax Ciyoring dhuq baraw breenux dgiyaq. Suyang bi qtaan ka langu hiya. Kana mniq Intu Pankway ka tgdha Intu, ni sdalih daya Intu-Awcopankway.Niqan Kssiyaw gsillung empitu kmxalan kbkuy km² ka Intu, kska na hini o egu ka btatas hunac pantaw yacow, mrmux gsilung Intu. Ma mqalux balay breenun yayung Henhe mubun kana Intu, kska Intu hraan hidaw Intu. manu ka Tkankawyueyn hiya balay ka gaga hunac Intu. Gqiyan hidaw Intu o Tarsamo, ida gmaxan tasil ni drmux dxgal ka samo nii. Ayus hraan hidaw Intu ni daya hraan hidaw Intu o ida nddgiyaq Simalayasan. Yasa mluk dxgal ka dha Pacistan, gqiyan hidaw Intu o Tarsamo, bowqax na bi Intu o ida dha bi rngagun. Nniqan dxgal na gsilung Pacistang ni Afuhan dmutuc gqiyan hidaw daya. Intu Cungkwo, Putan ni Nipor dmutuc daya, hraan hidaw dmutuc Myentyeyn, hraan hidaw klwaan Intu Simungciyara ka klwaan Mungciyara. Hunac Slilanka, Martifu, dnii... Alang dxgal babaw gsilung Intu. Yayung Egu ka pusu yayung muda qluli Intu, saw yayung Hnhe, yayung Pulamaputera, yayung Yamuna, yayung Ketawari, yayung kweysna . Gaga mniq ruwan Intu ka ddaun qluli pputuh yayung Intu. Mdngu dxgal bgihur karac smalu quyux kika niqan ka rngsux, thjil ka bruwa quyux runu dxgal dnii ka pusu snliqan nkiya Intu. Pusu pnyahan Tgspac paru bi snkuwan bagah knlangan Intu. Duma pusu pnyahan nkiya o Xikuy, Mung, Yunmun, Teypantu, Taykwan, Lwoteykwan, Teynjanci, Syo, Cwans, Sxweys ni tduwa qpahan dxgal dnii. Karac Mtalux bi ka karac India, kkana karac o ida nJetaycifung, manu ka karac gqiyan hidaw samo Intu na Taesamo o kika jetasamo kiya. Rbagan do ida asi klai saw Cifung, misan do ida ini klai hari saw Cifung kiya. Karac Intu ga niqan qmuyux(idas 6-10), ni mdngu karac(idas 3-5), ni ltu karac(idas11-2), misan do yasa niqan ddgiyaq Simalayasan kika ungac hari mskuy bgihur, uxay uri o mquri mipix hunac Intu ka mskuy bgihur. Cingci Ida mslikaw bi prana uda Cingci babaw dxgal ka Intu. Hngkawas 2017 kbruhan Kwocihwopi-Cicin. Smpug Cingci ruwan klwaan na Intu, kana nngalan o 2.611 phuniq Meycin, hiya ka tgmataru paru bi knglangan. Ida mtna hari dha Ingkwo ni Fakwo. Hngkawas 2017 inhang klwaan smpug cingci ruwan klwaan Intu ngalan mawer o 2.59 phuniq Meycin, ida mntna ngalan tgmataru paru cingci ka Intu uri. Nasi snpngan ka biyax bnarig o, Hngkawas 2017 ruwan klwaan Intu kana nngalan o 9.459 hpuniq Meycin, ida hmrinas Tanax Tunux maa tgtru spngan knglangan, snegul bukuy Amelika ni Cungkwo. Rmngaw qnpruan Pnatas patas hngkawas 2011 susor Puhwayungtaw, biyax bnarig kana ka nngalan seejiq tduwa wada hmrinas Amirika hngkawas 2045. Bukuy na hngkawas 40 do, kana nngalan seejiq Intu pkrana 8% ka kngkingal hngkawas kiya ni brah hngkawas 2050 siida, ida niqan biyax na maa ini biyaw pusu cingciti knglangan. Kska pnatas batas o pusu rngangan kndkilang o niqan saw truma nii: Mbbiyax ni mslikaw ni mrana ka ngalun seejiq mqpah, yasa pkrana ttgsa ni nduuy Kungcng skrana kbyaxan biyax quri Kungyey, knbyaxan mrana na cungcanciyeyci gisu pllug gisu mrana na bringan. Inhang knglangan rngangun na ka Intu dhqi bi ka biyax cingci asi ka kttuwan qmita ka kungkungkayke, phiyug pusu bi quri cyawtung, skrana Nungyey ni klealang, prawah qnlangan gaya quri rawtung. Ttgsa ni sblaiq pniyah djiyun, kana ka Cyuanmin-cyeyanpaw ni skbiyax uqun ni mahun. Pranaan Kungyey Tungsyun cangyey Intu ga hngkawas 2010 bitaq hngkawas 2011 siida, wada mrana 2 hpucing empusal kbkuy(2000) empitu kbkuy kbuhug tnsapah. Ida hiya ka pusu bi slikaw mrana egu bi mduuy tungsyun klwaan knlangan. Kndadax hngkawas 2017 tgtru spgan siida, manu ka Intu ga tna wada hmrinas Amrika maa tgdha paru bi saan marig knkla qnawal baga knlangan gaga mhraw bukuy Cungkwo. Manu ka kndkilan cicekungyey Intu ga ida hiya ka tgdha slikaw tnbyaxan kndkilan klwaan knlangan. Mniq hngkawas 2009 bptaq hngkawas 2010 ruwan klwaan mrana 26% bnrigan rulu, mniq hngkawas 2008 bitaq hngkawas 2009 siida, wada sbarig isil klwaan rulu o wada mrana 36%. Iyawcangyey Intu ga ida pusu bi bgurah saan marig iyawcangyey, ida pusu bi bgurah saan marig iyawcangyey kana babaw dxgal. Iyawcangyey Intu o hngkawas 2020 do musa dhuq 485 hpucing meycin ka ngalan siida. Sengwucriyaw cangyey Intu ga pnsaan qnrana qnquran kana o wada niqan 60% ka pnsaan. Ppanan rulu Ppanan rulu Intu o niqan elug rulu qrngul, elug babaw dxgal, elug babaw qsiya ni elug sapah skaya dnii klgan. Ana nanaq wada kmdudul malu ka situng elug rulu ka snduray o, ida saw kiya nanaq uxay ka malu na. Hngkawas 2014 manu ka elug rulu qrngul Intu o, wada dhuq 68.525 km dhyaqan na, ida tgrima kmprigan knlangan niqan hmrinas 7,000 ka tgaan ppanan rulu, wada hmrinas 1,200 ka rulu qrngul, kingal hngkawas o niqan 100 hpucing sjiqan ka hnadus niya, ppanun qyqaya o hmrinas 10 hpucing ton. Kiya ka kiya ni elug rulu qrngul ida jiyal bsiyaq ni smudal da, thuway ini tbiyax, uxay bi malu hari ppanun dnii, ini dhuq pneysa kndusan. Yasa ini dhqi kmlawa, ida msuqi dhuq kjiyax ka rulu Intu. Jiyax 23 idas 9 hngkawas 2015 siida, Yeytawpu Intu o pkla rmngaw pkrawah tru elug Kawteyey na tduwa ddaun qquran. Phtu hngkawas 2015 siida, bnadas ka Sinpung, ida psalu kndadax Mungmay dhuq Yameydapate na Kawteyey-sinkansiyeyn. Sjiqan Jiyax mtrul idas tru hngkawas 2011 weyyueyn hwey buca sjiqan Intu ga, muda buca sjiqan kana klwaan Intu, hici o dhuq 1,210,193,422 hiyi ka sjiqan Intu, ida hiya ka tg2 paru klwaan knlangan snegul bukuy Cungkwo, hngkawas 2001 bitaq hngkawas 2011 siida kingal hngkwasan knrana o 1.76%, llbu dha ka brah kingal maxal hngkawas(hngkawas 1991 bitaq hngkawas 2001). Mnpuca sjiqan hngkawas siida, kska hngkawas o 24.9 hngkawas bitaq hngkawas 2019, hngkawas Intu o 1,368,737,513 hiyi, kngkingal hngkawas o mrana 1.08%. Wada na 50 hngkawas qnita narux ni ryuse keming skrana nungyey, kika ini biyaw mrana ka sjiqan, ida niqan egu mqriqu ka quri kung kung weysng ka Intu. Ida qarara pang ka egu bi, Intu ga hngkawas 2011 siida mkla matas o niqan 74,04% (Dsnaw:82.14%; Dqrijil:65.46%), pihari o ciway bi, ida egu 1.064 ka knbsyaqan kndsan dsnaw, knrana na sjiqan o 1.606%, pncingan llaqi o 22.69/1.000 hiyi. Yasa paru qnrinuc dha ka Intu, ida egu bi nniqan mqrinuc seejiq ka alang paru, meru kneinu ka narux tngkeje, nyueyci, jpnnawyeyn, Asingkayeyn, Esingkayeyn dnii, ida smisug balay. Mincu Pusu sjiqan Intu o niqan 72% ka seejiq Yarian ni 25% seejiq Tarwopitu. Ida niqan kingal qpruhan ka uxay mnniq hini sjiqan, saw ka niqan bi hangan na smalu xiluy seejiq cyaturiya rwohaar, seejiq Rapari o ida tmabug... ka pusu ngalal dha kndusan; niqan ka lmamu ni tnsamac, uxay uri o embbari cimu, empruway knudus, emphuni, empsapuh, Ayufeytwo, empriyux sifa, qmpah dmruc btunux, empruway matas dnii qqpahun. qlaan bi empruway seejiq o yabi niqan 500 ka uxay mnniq na qpruha muwani, yabi dhuq 8000 kbuhug hiyi seejiq. Idas spac hngkawas 2014, manu ka paru bi fayueyn Intu pdhug ris, smruwa priyux snku ka dsnaw ni qrijil, maa tg3 snkuan. sayung o yabi niqan 200 kbuhu hiyi ka pnriyux snkuan ka Intu. Kklgan sjiqan Kska tnunan sehwey Intu ga, ida niqan na ka kingal nanaq mbsaniq kklgan gaya. mnuru feytwocing ka seejiq Intu o snakan spac klgan sjiqan: Porwomen, Satili, Feyse, Sowtworwo, knkingal klgan sjiqan o ini tduwa mstrung, hyaan, mlutuc qnpahan, rahuq na o ini tduwa sdalih ceynmin-cantworo. Kari Kari qpruhan Yarian ni kari Talwopitu Intu ga ida pusu bi snakan kari Intu, kana ka hnbragan sejiq o niqan 74% ni 24%, rahuq na kari o kika nkari seejiq Cangmeyn ni kari Nanya, ni pshdug kari klwaan ka Intu. Sayang ga tgkingal kari klwaan o kika kari Intu,yabi 30% ka seejiq dmuuy,kari Intu nii ka hbaraw bi seejiq rmngaw; kari Ying kwo ga lxanan hngkawas 1965 siida saw wana hiya ka kari klwaan ( uxay uri o mntna ka dha kari Intu ) ,kiya ka kiya ni ida dha pniqan mtna ''tgz sqpahan kari klwaan'' sprun qmita, ida djiyun balay rmnyan kana klwaan uri, pusu balal. Djiynn mniq cenc ni sangyey, kari Yingkwo ga mniq qrui saw ttgsa o ida pusu bi uri, saw mniq tgska ni tgbaraw na ttgsa o ida dha djiyun balay ka kari Yinkwo. Rahuq na o idaniqan 21 Kalgan Kari the slang psrmalun Kari klwaan uri, niqan ka Kari Marayaramu, Kari tan mist, Mary Tayruku, Kari Qanata, Kari Qungqani, Kari Wuartu, Kari Kucyarate, Kari pangcepu, Kari Asamu, Kari Qacamiar, Kari Sinte, Kari Nipoar, Kari Fan, Kari Mannipuar dining, rahuq na bnnatas Kari o ida niqan hernias 1,600 kleegan kari. Bnnatas pastas hngkawas 2001 hnbragan seejiq Intu ga, snpgan Kalgan dnjiyan Kari o saw truma nii : Cungcyaw Ida egu bi pnrhulan ka klwaan Intu, egu bi pnyahan cungcyaw, tauwa slayan hiya kana ka klgan cungcyaw knlangan, thnganan dha sapah sslian cungcyaw. Kana ka klwaan Intu yabi niqan 80.5% hnbragan seejiq o snhiyi Intu cyaw. Rahuq na do ida niqan ka pusu bi qpruhan cungcyaw niqan ka Israncyaw(15%). Siqecyaw (1.9%), Cinancyaw(0.4%)uri, yasa sbiyaw o niqan miyah mtmay pgaran kari ka Syuriya citucyaw ni snduray hari do miyah kmlawa cmin ka Inkwo, ida niqan citucyaw(2.3%) uri. Pnniyah Intu ka Focyaw, uxay paru ka biyax lnlgan niya. Mniq kana ka hnbragan seejiq o niqan 0.8%, kiya ka kiya ni gngarang Focyaw ida paru bi gnglug na ssiyaw klwaan Intu. bukuy qndriqan na Intu ka 14s Tarayrama do, hbaraw bi snhiyi Focyaw seejiq o musa thmku kngkingal hngkawas. Ttgsa Intu ga muda 12 hngkawas mlutus kingal kska ciway pyasan ttgsa. Kana ka ttgsa tgbaraw o mspac hngkawas, kska kska o tur hngkawas ka slhayan syueys, dha hngkawas ka slhayan swos ni tru hngkawas ka Pos. Duri o niqan ka kleegan ttgsa cisu qqpahun, ttgsa kmsluhay seejiq dnii......uxay dungus bi stgsa. Sayang o niqan 254 ka sapah pyasan paru mnsupu kana klwaan, niqan bi hangan o kika Rikungcyueyyuan Intu, pyasan paru Teri,pyasan paru Niheru, pyasan paru Cyaerketa dnii. Waycyaw Tqnaqih siida smruwa kingal bgurah waycyaw cngce ka Intu. Intu supu kingal qpruhan paru klwaan. Kiya ka kiya ni, knrana na Intu ni Sureyn o ida paru bi pnluban dha , jda mangal egu bi knkuh na Cungs . Mnhtu ka qnnaqih dha do, ida paru bi knleglug na waycyaw cngce Intu.Gaya daun Tungwang cngce sayang o, pusu bi o gisu supu Amerika, Owmung, Tanah Tunux, Icerey. Ratingmeycow ni Tungnanya qpruhan klwaan na pnluban waycyaw ni cingmaw. Msdangi ka Intu ni Feycow, klwaan Tayin kwosyey ni knlangan Aradwo, niqan euda o ida ini bi talax piying. Cungs Empsaping Intu mniq saw kmlawa Intu-kunghekwo klwaan o, niqan Rucung Intu, Haycung Intu, Kungcung Intu, ni ana manu klgan, duma niqan qmlahang ssiyaw silung Intu, balay bi empsaping Intu ni Hecangreysringpu dnii, mdulun bi dha kmlawa qmpah klwaan.Knteeu mniq kana klwaan knglangan o tg4 pam bi biyax empsaaping klwaan Intu, kana sjiqan empsaping klwaan Intu o 1,325,000. Rucung Empsaping klwaan Intu mniq 21sci knttu mniq kingal housing seejiq, mniq kana knglangan o tg1 egu ka sjiqan empsaping ka klwaan dha. Sruwa nanaq musa empsaping kana, ini bi djiyun miing empasaping ka klwaan Intu nii. Plealay o pusu qmlahang dha gasuc ssiyan skrayan klwaan dha, sayang do qmlahang ruwan klwaan dxgal dha uri da, pusu bmciyuk rnmuxan saw kesmier ni kdungqufwnc daya hraan hidaw, fenrifenc. Haycung Niqan 55000 sjiqan ka Haycung klwaan, kska o niqan 5000 sjiqan Haycung empsaping mgrig sapah skaya ni 2000 sjiqan Haycung-rucangtway(MARCOS),kana niqan 155 asug ka Haycung Intu, gaga alax qmpah ka Ratehaw-Hangkungmucyan da, sayang gaga qmpah asug o Weykeramatiyahaw-Hanknngmucyan (INS Vikramaditya), asi mgan kari o "Cawjwanghaw-Hankuncyan", gaga smalu na. Kungcung Pnhyugan mniq hngkawas 1932 idas 10 jiyax 8, djiyun dha mdudul kungcyun Intu-tikwo ni Hwangcya-cyanfeng, Hngkawas 1945 mniq ta2 paru tnjiyan klwaan knglangan siida, kika kungcung Intu o balay bi mtmay tnjiyal da. Kndadax burux siida, kungcung Intu ssiyaw klwaan Pacistan ni Cungkwo o prajing spac tjiyal. Kungcung Intu o biyax bi teumal supu Reyeynhekwo euda uda nii.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= india = gaga kska jaʦow ka india, ** ** n, ** ** ə ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŋan na o *,***,*** sq km(ħaŋan na o tg*)(knlbaŋa dxgal o *,***,*** sq km, knlbaŋan qsija o ***,*** sq km). kana ka səɟiqun o niqan *,***,***,*** ħiji. gaga nəw dəlħi ka pusu alaŋ paɾu, ɟijax ** idas * ka ɟijax skɾajan klwaan. manu ka dxgal india ga wada sugan **.**% ka dxgal qpaħan, **.**% ka dxgal bbuju, ɾaħuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŋ klwaan ta sajaŋ o kija ka pɾanab mukħəɾɟəə, pnaaħ ħŋkawas**** idas * ɟijax **pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. ʦinkħulan sa knita' sa bɾbiɾu' = intu = intu kuŋħəkwo tħŋanan dħa intu, gaga mniq nanja-intu tgdħa talu na klwaan, knlbaŋan na intu ga ida tgpitu knlaŋan, ħbaɾaw bi ka səɟiqan intu, tgdħa ħblaŋan na mniq knlaŋan, bitaq əmpitu idas * ħŋkawas **** səɟiqan ga ida niqan **.* ħnpuʦiŋ, snəgul bukuj ħnblaŋan sɟiqan ʦuŋkwo, kɾnaan na sɟiqan o ħmɾinas kɾnaan sɟiqan ʦuŋkwo, ħija ka tgdħa paɾu na jaʦow ida ħija ka paɾu bi klwaan nanja uɾi, tmħaŋan niqan ***.**km* ka knlabaŋ dxgal dħa, balaj bi knlwaan dħa knlabaŋ dxgal o ***.**km*, ndħija nanaq kllabaŋ dxgal o ***km*. ida uxaj taxa bi ni unħwa ka intu, əgu bi ka minʦu ni klgan səəɟiq, kska na intu stanʦu ga ħnbɾagan na səəɟiq o mdka kana ka sɟiqan intu, ħija ka ħbaɾaw bi minʦu. niqan nanaq kaɾi dħa ni klgan səɟiqan ka intu, ana nanaq sən*a ka snɾuwan o niqan əmpusal dħa , kaɾi initi ni kaɾi alimika gaga ŋalan intu-kuŋħəkwo na ɾənpaŋ-kwan*aŋ kaɾi duma, kija ni uŋaʦ nanaq ka snɾwaan *ajuən ka kaɾi klwaan intu. kaɾi amilika o spuun mduuj ni ɟilun dħa bi klwaan intu, kaɾi amilika o mɾinaħ bi dɟijun ħubaʦ intu kaɾi nanaq intu, idu ka ini dħuq ka knkla dħa, ini luħaj mduuj kaɾi amilika ka səəɟiq ħija. ɾaħuq na o, ida bi ka snħijun dħa utux baɾaw ka klwaan intu uɾi , kska na soaʦ oaɾu snħijun utux baɾaw kŋlaŋan o ida pnaaħ kuintu ka *oʦjaw ni intuʦjaw ka səɟiq intu ,ħbaɾaw balə ka gaga smluħaj isɾanʦjaw, ħija ka tgdaħa paɾu balaj snħian, kana ka smluħaj o niqan **,*% klwaan intu (bitaq kŋkawas ****, kana o jabi kiŋal ħnpuʦiŋ əmpitu maxalkbkuj əmpitu kbbuj kbuħug ħiji. ʦŋʦ ɾənpaŋ-kuŋħəkwo ka intu nii, pgaw səəɟiq o *.** ħpuʦin, maxal kbkuj sŋaɾi ka təumal pgaw kwoħuə, əmpitu ka kana klwaan tataŋ(ʦuntaŋ-ɾənmoŋ), mspatul nniqan(bɾəənux) ka ʦŋtaŋ ni mŋaɾi kbkuj mspaʦ kmxalan ka sijawtaŋ uɾi, tgpaɾu bi tnħaŋan na babaw dxgal(tnlaŋan) ka pgaw səəɟiq. (ħŋkawas əmpusal kbkuj mŋaɾi) soto intu o bukuŋ klwaan dħa, mdudul ħədaj dmuji puniq səəɟiq,(ħŋkawas əmpusal kbkuj) soto intu o bukuŋ klwaan dħa, mdudul ħətaj(sapiŋ) dmuji puniq səəɟiq, niqan nanaq mbbijax ənda na ka soto, msuwil dmuji nanaq mbbijax ənda ka ʦuŋɾi. kija ka kija ni nasi jaħan smiisug, mɾmux, bɾbu, ppais siida ka klwaan, ida ʦuŋtuŋ ka ɾmŋaw mnan sɟiqan qlaħaŋ ta bi, nasi ini klglug ka ʦŋ*u do, ida ʦuŋtuŋ ka tduwa miɾiħ muda kana ka ddaun* nasi uŋaʦ bɾaħan pħijug gnaaw siida ka jiħwə do, ida tduwa asi skagul ʦŋtaŋ usa pħijug qpɾuħan əmpqpaħ*ida tduwa ini sɾuwa ɾŋagan əuda tnkaɾi ʦŋ*u ka ʦuntuŋ. pqpaħ ɾima ħŋkwasan ka ʦuntuŋ ni *uʦuntuŋ, ida mnuda pnħjugan mpɾuwaj pgaaw ka dħija. klwaan *uʦuntuŋ intu o, nasi ini tduwa muda qpaħun na ka ʦuntuŋ siida do, ida uxaj ħija ka plutuʦ maŋal ħaŋan ʦuntuŋ. siŋʦŋ-ʦjuħəwa mgaja intu o psəasug dħa əwpusal mŋaɾi paŋ, (kija ka kja ni duma ska na ħija o aɾunaʦijaəpaŋ, ɾatakə, ʦamoħəkəsmiəɾ-ʦuŋjaŋ-ʦsijaʦju niqan ɾŋaŋun dħa, mataɾn ka ɾjənpaŋ dxgal dħa, ni pusu paɾu alaŋ kiwaan(sintəɾi). tiɾi daja knlaŋan nniqan intu, mniq n** ** spŋan dħuq *** ** spŋan, sska na ə*** o spŋan dħuq *** ** spŋan, kana dxgal o *** kbuħug km*. kndadax daja dħuq ħunaʦ kana bbaɾaw na o *,*** km. kndadax ħɾaan ħidaw dħuq gmqi ħidaw kana bbaɾaw na o *,*** km, pusu bi nanja ka intu-pantaw. ħnigan dxgal. əgu bi klgan ka lŋliŋaj intu : kndadax dgijaq sujəsan dħuq mdŋu dxgal kndadax bɾəənux dħuq ɾaaw. kndadax ʦijoɾiŋ dħuq baɾaw bɾəənux dgijaq. sujaŋ bi qtaan ka laŋu ħija. kana mniq intu pankwaj ka tgdħa intu, ni sdaliħ daja intu-awʦopankwaj.niqan kssijaw gsilluŋ əmpitu kmxalan kbkuj km* ka intu, kska na ħini o əgu ka btatas ħunaʦ pantaw jaʦow, mɾmux gsiluŋ intu. ma mqalux balaj bɾəənun jajuŋ ħənħə mubun kana intu, kska intu ħɾaan ħidaw intu. manu ka tkankawjuən ħija balaj ka gaga ħunaʦ intu. gqijan ħidaw intu o taɾsamo, ida gmaxan tasil ni dɾmux dxgal ka samo nii. ajus ħɾaan ħidaw intu ni daja ħɾaan ħidaw intu o ida nddgijaq simalajasan. jasa mluk dxgal ka dħa paʦistan, gqijan ħidaw intu o taɾsamo, bowqax na bi intu o ida dħa bi ɾŋagun. nniqan dxgal na gsiluŋ paʦistaŋ ni a*uħan dmutuʦ gqijan ħidaw daja. intu ʦuŋkwo, putan ni nipoɾ dmutuʦ daja, ħɾaan ħidaw dmutuʦ mjəntjən, ħɾaan ħidaw klwaan intu simuŋʦijaɾa ka klwaan muŋʦijaɾa. ħunaʦ slilanka, maɾti*u, dnii... alaŋ dxgal babaw gsiluŋ intu. jajuŋ əgu ka pusu jajuŋ muda qluli intu, saw jajuŋ ħnħə, jajuŋ pulamaputəɾa, jajuŋ jamuna, jajuŋ kətawaɾi, jajuŋ kwəsna . gaga mniq ɾuwan intu ka ddaun qluli pputuħ jajuŋ intu. mdŋu dxgal bgiħuɾ kaɾaʦ smalu qujux kika niqan ka ɾŋsux, tħɟil ka bɾuwa qujux ɾunu dxgal dnii ka pusu snliqan nkija intu. pusu pnjaħan tgspaʦ paɾu bi snkuwan bagaħ knlaŋan intu. duma pusu pnjaħan nkija o xikuj, muŋ, junmun, təpantu, tajkwan, lwotəkwan, tənɟanʦi, sjo, ʦwans, sxwəs ni tduwa qpaħan dxgal dnii. kaɾaʦ mtalux bi ka kaɾaʦ india, kkana kaɾaʦ o ida nɟətajʦi*uŋ, manu ka kaɾaʦ gqijan ħidaw samo intu na taəsamo o kika ɟətasamo kija. ɾbagan do ida asi klai saw ʦi*uŋ, misan do ida ini klai ħaɾi saw ʦi*uŋ kija. kaɾaʦ intu ga niqan qmujux(idas *-**), ni mdŋu kaɾaʦ(idas *-*), ni ltu kaɾaʦ(idas**-*), misan do jasa niqan ddgijaq simalajasan kika uŋaʦ ħaɾi mskuj bgiħuɾ, uxaj uɾi o mquɾi mipix ħunaʦ intu ka mskuj bgiħuɾ. ʦiŋʦi ida mslikaw bi pɾana uda ʦiŋʦi babaw dxgal ka intu. ħŋkawas **** kbɾuħan kwoʦiħwopi-ʦiʦin. smpug ʦiŋʦi ɾuwan klwaan na intu, kana nŋalan o *.*** pħuniq məʦin, ħija ka tgmataɾu paɾu bi kŋlaŋan. ida mtna ħaɾi dħa iŋkwo ni *akwo. ħŋkawas **** inħaŋ klwaan smpug ʦiŋʦi ɾuwan klwaan intu ŋalan mawəɾ o *.** pħuniq məʦin, ida mntna ŋalan tgmataɾu paɾu ʦiŋʦi ka intu uɾi. nasi snpŋan ka bijax bnaɾig o, ħŋkawas **** ɾuwan klwaan intu kana nŋalan o *.*** ħpuniq məʦin, ida ħmɾinas tanax tunux maa tgtɾu spŋan kŋlaŋan, snəgul bukuj aməlika ni ʦuŋkwo. ɾmŋaw qnpɾuan pnatas patas ħŋkawas **** susoɾ puħwajuŋtaw, bijax bnaɾig kana ka nŋalan səəɟiq tduwa wada ħmɾinas amiɾika ħŋkawas ****. bukuj na ħŋkawas ** do, kana nŋalan səəɟiq intu pkɾana *% ka kŋkiŋal ħŋkawas kija ni bɾaħ ħŋkawas **** siida, ida niqan bijax na maa ini bijaw pusu ʦiŋʦiti kŋlaŋan. kska pnatas batas o pusu ɾŋaŋan kndkilaŋ o niqan saw tɾuma nii: mbbijax ni mslikaw ni mɾana ka ŋalun səəɟiq mqpaħ, jasa pkɾana ttgsa ni nduuj kuŋʦŋ skɾana kbjaxan bijax quɾi kuŋjə, knbjaxan mɾana na ʦuŋʦanʦijəʦi gisu pllug gisu mɾana na bɾiŋan. inħaŋ kŋlaŋan ɾŋaŋun na ka intu dħqi bi ka bijax ʦiŋʦi asi ka kttuwan qmita ka kuŋkuŋkajkə, pħijug pusu bi quɾi ʦjawtuŋ, skɾana nuŋjə ni kləalaŋ, pɾawaħ qnlaŋan gaja quɾi ɾawtuŋ. ttgsa ni sblaiq pnijaħ dɟijun, kana ka ʦjuanmin-ʦjəanpaw ni skbijax uqun ni maħun. pɾanaan kuŋjə tuŋsjun ʦaŋjə intu ga ħŋkawas **** bitaq ħŋkawas **** siida, wada mɾana * ħpuʦiŋ əmpusal kbkuj(****) əmpitu kbkuj kbuħug tnsapaħ. ida ħija ka pusu bi slikaw mɾana əgu bi mduuj tuŋsjun klwaan knlaŋan. kndadax ħŋkawas **** tgtɾu spgan siida, manu ka intu ga tna wada ħmɾinas amɾika maa tgdħa paɾu bi saan maɾig knkla qnawal baga knlaŋan gaga mħɾaw bukuj ʦuŋkwo. manu ka kndkilan ʦiʦəkuŋjə intu ga ida ħija ka tgdħa slikaw tnbjaxan kndkilan klwaan knlaŋan. mniq ħŋkawas **** bptaq ħŋkawas **** ɾuwan klwaan mɾana **% bnɾigan ɾulu, mniq ħŋkawas **** bitaq ħŋkawas **** siida, wada sbaɾig isil klwaan ɾulu o wada mɾana **%. ijawʦaŋjə intu ga ida pusu bi bguɾaħ saan maɾig ijawʦaŋjə, ida pusu bi bguɾaħ saan maɾig ijawʦaŋjə kana babaw dxgal. ijawʦaŋjə intu o ħŋkawas **** do musa dħuq *** ħpuʦiŋ məʦin ka ŋalan siida. səŋwuʦɾijaw ʦaŋjə intu ga pnsaan qnɾana qnquɾan kana o wada niqan **% ka pnsaan. ppanan ɾulu ppanan ɾulu intu o niqan əlug ɾulu qɾŋul, əlug babaw dxgal, əlug babaw qsija ni əlug sapaħ skaja dnii klgan. ana nanaq wada kmdudul malu ka situŋ əlug ɾulu ka snduɾaj o, ida saw kija nanaq uxaj ka malu na. ħŋkawas **** manu ka əlug ɾulu qɾŋul intu o, wada dħuq **.*** km dħjaqan na, ida tgɾima kmpɾigan knlaŋan niqan ħmɾinas *,*** ka tgaan ppanan ɾulu, wada ħmɾinas *,*** ka ɾulu qɾŋul, kiŋal ħŋkawas o niqan *** ħpuʦiŋ sɟiqan ka ħnadus nija, ppanun qjqaja o ħmɾinas ** ħpuʦiŋ ton. kija ka kija ni əlug ɾulu qɾŋul ida ɟijal bsijaq ni smudal da, tħuwaj ini tbijax, uxaj bi malu ħaɾi ppanun dnii, ini dħuq pnəsa kndusan. jasa ini dħqi kmlawa, ida msuqi dħuq kɟijax ka ɾulu intu. ɟijax ** idas * ħŋkawas **** siida, jətawpu intu o pkla ɾmŋaw pkɾawaħ tɾu əlug kawtəə na tduwa ddaun qquɾan. pħtu ħŋkawas **** siida, bnadas ka sinpuŋ, ida psalu kndadax muŋmaj dħuq jamədapatə na kawtəə-sinkansijən. sɟiqan ɟijax mtɾul idas tɾu ħŋkawas **** wəjuən ħwə buʦa sɟiqan intu ga, muda buʦa sɟiqan kana klwaan intu, ħiʦi o dħuq *,***,***,*** ħiji ka sɟiqan intu, ida ħija ka tg* paɾu klwaan knlaŋan snəgul bukuj ʦuŋkwo, ħŋkawas **** bitaq ħŋkawas **** siida kiŋal ħŋkwasan knɾana o *.**%, llbu dħa ka bɾaħ kiŋal maxal ħŋkawas(ħŋkawas **** bitaq ħŋkawas ****). mnpuʦa sɟiqan ħŋkawas siida, kska ħŋkawas o **.* ħŋkawas bitaq ħŋkawas ****, ħŋkawas intu o *,***,***,*** ħiji, kŋkiŋal ħŋkawas o mɾana *.**%. wada na ** ħŋkawas qnita naɾux ni ɾjusə kəmiŋ skɾana nuŋjə, kika ini bijaw mɾana ka sɟiqan, ida niqan əgu mqɾiqu ka quɾi kuŋ kuŋ wəsŋ ka intu. ida qaɾaɾa paŋ ka əgu bi, intu ga ħŋkawas **** siida mkla matas o niqan **,**% (dsnaw:**.**%; dqɾiɟil:**.**%), piħaɾi o ʦiwaj bi, ida əgu *.*** ka knbsjaqan kndsan dsnaw, knɾana na sɟiqan o *.***%, pnʦiŋan llaqi o **.**/*.*** ħiji. jasa paɾu qnɾinuʦ dħa ka intu, ida əgu bi nniqan mqɾinuʦ səəɟiq ka alaŋ paɾu, məɾu knəinu ka naɾux tŋkəɟə, njuəʦi, ɟpnnawjən, asiŋkajən, əsiŋkajən dnii, ida smisug balaj. minʦu pusu sɟiqan intu o niqan **% ka səəɟiq jaɾian ni **% səəɟiq taɾwopitu. ida niqan kiŋal qpɾuħan ka uxaj mnniq ħini sɟiqan, saw ka niqan bi ħaŋan na smalu xiluj səəɟiq ʦjatuɾija ɾwoħaaɾ, səəɟiq ɾapaɾi o ida tmabug... ka pusu ŋalal dħa kndusan; niqan ka lmamu ni tnsamaʦ, uxaj uɾi o əmbbaɾi ʦimu, əmpɾuwaj knudus, əmpħuni, əmpsapuħ, aju*ətwo, əmpɾijux si*a, qmpaħ dmɾuʦ btunux, əmpɾuwaj matas dnii qqpaħun. qlaan bi əmpɾuwaj səəɟiq o jabi niqan *** ka uxaj mnniq na qpɾuħa muwani, jabi dħuq **** kbuħug ħiji səəɟiq. idas spaʦ ħŋkawas ****, manu ka paɾu bi *ajuən intu pdħug ɾis, smɾuwa pɾijux snku ka dsnaw ni qɾiɟil, maa tg* snkuan. sajuŋ o jabi niqan *** kbuħu ħiji ka pnɾijux snkuan ka intu. kklgan sɟiqan kska tnunan səħwə intu ga, ida niqan na ka kiŋal nanaq mbsaniq kklgan gaja. mnuɾu *ətwoʦiŋ ka səəɟiq intu o snakan spaʦ klgan sɟiqan: poɾwomən, satili, *əsə, sowtwoɾwo, knkiŋal klgan sɟiqan o ini tduwa mstɾuŋ, ħjaan, mlutuʦ qnpaħan, ɾaħuq na o ini tduwa sdaliħ ʦənmin-ʦantwoɾo. kaɾi kaɾi qpɾuħan jaɾian ni kaɾi talwopitu intu ga ida pusu bi snakan kaɾi intu, kana ka ħnbɾagan səɟiq o niqan **% ni **%, ɾaħuq na kaɾi o kika nkaɾi səəɟiq ʦaŋmən ni kaɾi nanja, ni psħdug kaɾi klwaan ka intu. sajaŋ ga tgkiŋal kaɾi klwaan o kika kaɾi intu,jabi **% ka səəɟiq dmuuj,kaɾi intu nii ka ħbaɾaw bi səəɟiq ɾmŋaw; kaɾi jiŋ kwo ga lxanan ħŋkawas **** siida saw wana ħija ka kaɾi klwaan ( uxaj uɾi o mntna ka dħa kaɾi intu ) ,kija ka kija ni ida dħa pniqan mtna ''tg* sqpaħan kaɾi klwaan'' spɾun qmita, ida dɟijun balaj ɾmnjan kana klwaan uɾi, pusu balal. dɟijnn mniq ʦənʦ ni saŋjə, kaɾi jiŋkwo ga mniq qɾui saw ttgsa o ida pusu bi uɾi, saw mniq tgska ni tgbaɾaw na ttgsa o ida dħa dɟijun balaj ka kaɾi jinkwo. ɾaħuq na o idaniqan ** kalgan kaɾi tħə slaŋ psɾmalun kaɾi klwaan uɾi, niqan ka kaɾi maɾajaɾamu, kaɾi tan mist, maɾj tajɾuku, kaɾi qanata, kaɾi quŋqani, kaɾi wuaɾtu, kaɾi kuʦjaɾatə, kaɾi paŋʦəpu, kaɾi asamu, kaɾi qaʦamiaɾ, kaɾi sintə, kaɾi nipoaɾ, kaɾi *an, kaɾi mannipuaɾ diniŋ, ɾaħuq na bnnatas kaɾi o ida niqan ħəɾnias *,*** kləəgan kaɾi. bnnatas pastas ħŋkawas **** ħnbɾagan səəɟiq intu ga, snpgan kalgan dnɟijan kaɾi o saw tɾuma nii : ʦuŋʦjaw ida əgu bi pnɾħulan ka klwaan intu, əgu bi pnjaħan ʦuŋʦjaw, tauwa slajan ħija kana ka klgan ʦuŋʦjaw knlaŋan, tħŋanan dħa sapaħ sslian ʦuŋʦjaw. kana ka klwaan intu jabi niqan **.*% ħnbɾagan səəɟiq o snħiji intu ʦjaw. ɾaħuq na do ida niqan ka pusu bi qpɾuħan ʦuŋʦjaw niqan ka isɾanʦjaw(**%). siqəʦjaw (*.*%), ʦinanʦjaw(*.*%)uɾi, jasa sbijaw o niqan mijaħ mtmaj pgaɾan kaɾi ka sjuɾija ʦituʦjaw ni snduɾaj ħaɾi do mijaħ kmlawa ʦmin ka inkwo, ida niqan ʦituʦjaw(*.*%) uɾi. pnnijaħ intu ka *oʦjaw, uxaj paɾu ka bijax lnlgan nija. mniq kana ka ħnbɾagan səəɟiq o niqan *.*%, kija ka kija ni gŋaɾaŋ *oʦjaw ida paɾu bi gŋlug na ssijaw klwaan intu. bukuj qndɾiqan na intu ka **s taɾajɾama do, ħbaɾaw bi snħiji *oʦjaw səəɟiq o musa tħmku kŋkiŋal ħŋkawas. ttgsa intu ga muda ** ħŋkawas mlutus kiŋal kska ʦiwaj pjasan ttgsa. kana ka ttgsa tgbaɾaw o mspaʦ ħŋkawas, kska kska o tuɾ ħŋkawas ka slħajan sjuəs, dħa ħŋkawas ka slħajan swos ni tɾu ħŋkawas ka pos. duɾi o niqan ka kləəgan ttgsa ʦisu qqpaħun, ttgsa kmsluħaj səəɟiq dnii......uxaj duŋus bi stgsa. sajaŋ o niqan *** ka sapaħ pjasan paɾu mnsupu kana klwaan, niqan bi ħaŋan o kika ɾikuŋʦjuəjuan intu, pjasan paɾu təɾi,pjasan paɾu niħəɾu, pjasan paɾu ʦjaəɾkəta dnii. wajʦjaw tqnaqiħ siida smɾuwa kiŋal bguɾaħ wajʦjaw ʦŋʦə ka intu. intu supu kiŋal qpɾuħan paɾu klwaan. kija ka kija ni, knɾana na intu ni suɾən o ida paɾu bi pnluban dħa , ɟda maŋal əgu bi knkuħ na ʦuŋs . mnħtu ka qnnaqiħ dħa do, ida paɾu bi knləglug na wajʦjaw ʦŋʦə intu.gaja daun tuŋwaŋ ʦŋʦə sajaŋ o, pusu bi o gisu supu aməɾika, owmuŋ, tanaħ tunux, iʦəɾə. ɾatiŋməʦow ni tuŋnanja qpɾuħan klwaan na pnluban wajʦjaw ni ʦiŋmaw. msdaŋi ka intu ni *əʦow, klwaan tajin kwosjə ni knlaŋan aɾadwo, niqan əuda o ida ini bi talax pijiŋ. ʦuŋs əmpsapiŋ intu mniq saw kmlawa intu-kuŋħəkwo klwaan o, niqan ɾuʦuŋ intu, ħajʦuŋ intu, kuŋʦuŋ intu, ni ana manu klgan, duma niqan qmlaħaŋ ssijaw siluŋ intu, balaj bi əmpsapiŋ intu ni ħəʦaŋɾəsɾiŋpu dnii, mdulun bi dħa kmlawa qmpaħ klwaan.kntəəu mniq kana klwaan kŋlaŋan o tg* pam bi bijax əmpsaapiŋ klwaan intu, kana sɟiqan əmpsapiŋ klwaan intu o *,***,***. ɾuʦuŋ əmpsapiŋ klwaan intu mniq **sʦi knttu mniq kiŋal ħousiŋ səəɟiq, mniq kana kŋlaŋan o tg* əgu ka sɟiqan əmpsapiŋ ka klwaan dħa. sɾuwa nanaq musa əmpsapiŋ kana, ini bi dɟijun miiŋ əmpasapiŋ ka klwaan intu nii. pləalaj o pusu qmlaħaŋ dħa gasuʦ ssijan skɾajan klwaan dħa, sajaŋ do qmlaħaŋ ɾuwan klwaan dxgal dħa uɾi da, pusu bmʦijuk ɾnmuxan saw kəsmiəɾ ni kduŋqu*wnʦ daja ħɾaan ħidaw, *ənɾi*ənʦ. ħajʦuŋ niqan ***** sɟiqan ka ħajʦuŋ klwaan, kska o niqan **** sɟiqan ħajʦuŋ əmpsapiŋ mgɾig sapaħ skaja ni **** sɟiqan ħajʦuŋ-ɾuʦaŋtwaj(maɾʦos),kana niqan *** asug ka ħajʦuŋ intu, gaga alax qmpaħ ka ɾatəħaw-ħaŋkuŋmuʦjan da, sajaŋ gaga qmpaħ asug o wəkəɾamatijaħaw-ħanknŋmuʦjan (ins *ikɾamaditja), asi mgan kaɾi o "ʦawɟwaŋħaw-ħankunʦjan", gaga smalu na. kuŋʦuŋ pnħjugan mniq ħŋkawas **** idas ** ɟijax *, dɟijun dħa mdudul kuŋʦjun intu-tikwo ni ħwaŋʦja-ʦjan*əŋ, ħŋkawas **** mniq ta* paɾu tnɟijan klwaan kŋlaŋan siida, kika kuŋʦuŋ intu o balaj bi mtmaj tnɟijal da. kndadax buɾux siida, kuŋʦuŋ intu ssijaw klwaan paʦistan ni ʦuŋkwo o pɾaɟiŋ spaʦ tɟijal. kuŋʦuŋ intu o bijax bi təumal supu ɾəənħəkwo əuda uda nii.</PHON>
    </S>
</TEXT>