<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Indonesia" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Indonesia" copyright="CC BY-SA" citation="Indonesia. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Indonesia" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Indonesia, title = Indonesia, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Indonesia} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Indonesia = Gaga kska Yacow ka Indonesia, 5 00 S, 120 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 1,904,569 sq km(hangan na o Tg15)(knlbanga dxgal o 1,811,569 sq km, knlbangan qsiya o 93,000 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 258,316,051 hiyi. Gaga Jakarta ka pusu alang paru, jiyax 17 idas 8 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Indonesia ga wada sugan 31.20% ka dxgal qpahan, 51.70% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 17.10% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Joko Widodo, pnaah hngkawas2014 idas 10 jiyax 20pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Intunisiya Intunisiya Konghokuo tnngayun "Intunisiya", ma pktuwan splawa "Ingni". Dheran gnyusan rcilung pnluwan 17,506 kana. Knlangan mgeela kneegu pnlwan ddheran. Knuglhangan musa dehuk Yaco ma Tayangco, "knlangan pntluwan dheran rcilung" kesun daha duri. Hei seediq knlangan nii hmrinas 2.8 yi, kngrahur seediq knlangan kntbuwan berih tg 4. Knlangan mtsapac, Sspooda pnbtaqan senkiyo ka pngalan kari kuohuwe ma Sosoto daha. Yaciyata ka mangal knpruwa alang. Mguayus mslutuc knlangan Papuyaniyucineya, Tongtiun ma Maraysiya. Msputing knlangan di Sinciyaqo, Feriping, ma duma dheran nAwco. Pnglaan pheyu knlangan Tongnanya ka Inni nii, ma 20 kana ka seediq knlaang. Knkawas 2017, krwanun pryuxan alangicil smepu, pnyahan knpruwan knlangan mangal berih 20 knlangan. Beyax sbaruy ge, pnyahan berih na 7 knlangan ka Intunisiya. Kndalax naq 7th C, pstrengan bbrigan daha ka dheran rahur gnyusan rcilung nii. Lutuc na qbsuran Sanfoci Mancopoyi, pnmbbaruy di Telu daka Ingtu. Ki kndudul hmeguc kana pngaya alang icil, snhei ma spqlhangan daha ka tndheran Intunisiya nii. Tkriyak kana ka Fociyaw ma Intuciyaw. Beyax ppyahan knlangan icil remux Intunisiya, madis Isulanciyaw ka seediq gnbaruy Musuring, beyax na Owco ge madis snhei Ciristo. Bobo sndiyan kndkilan dheran paru, psteqan ka ngngalan daha naq ka ppyahan malu ksknexan bbrigan ka dheran luwan Moruciya. Bobo qnlhangan knkawas 350 na knbgurah Horan, betaq bobo mhedu pncbuwan( w.ww.II) pnkburux ka Intunisiya. Ani si, bobo mnburux knlangan ka Intunisiya nii, ndaan kana so pnsqrinuc karac, puqan sqruwan pnyahan baro, ini pskingal lnlungan, ma ppyahan stkeyan, uka knkingal ka knseesu ndaan ooda. Anu mtgaran ka dheran gnyusan rcilung, hmrinas knbbekuy ka luwan seediq ini pntena kkari. Kiya ka luwan paru Cuwaacu mdudul ngalan mpqlahang. Kari knlangan, knlegan luwan seediq, rahur seediq snhei Musuring, ndaan knbgurah seediq pntheruy, ma knciyuk seediq meyah knbgurah tndheran, nii kana ka ngalan pnyahan na seediq Intunisiya. Pnyahan kari knlangan mesa "Bhinneka Tunggal Ika"(ini pntena niqul skadi pspuwan pkuudus), pgkela knklegan daha ka knlangan Intunisiya nii. Knlangan eguw ppyahan ani si knrahur ba ka sseediq mqrinuc. Kiya knlangan ninu niqal ka musa sntuku ka seediq Ingni. Anaq so kiya, quri kmraguh pnyahan na pktkilan ma seediq mqlahang meyah hini, seediq pneeyah gqiyan hido, paru ba pnryuxan daha ka ooda quri posa hbangan nii. Sehu daka Seji Congtongcu Konghokuo pooda pskingal beyax sqlhangan na ka pusu sehu Intunisiya. Knkawas1998 bobo qnlhangan na Suhatuo, paru ba ka knbgurah na kana so sqlhangan na sehu Intunisiya. Mnsepac pnrngagan rahur seediq, moda smmalu Senfa knkawas na 1945. snlmeyan Sincung, Rifa, Sufa, dungus na pcpiqun beyax na Congtong, pnugbgurah pprngagan pnsliyan, stgesa tnseediq seediq knlangan ma kana pngaya Mingcu nii. Oda qnlangan Qbsuran na Intunisiya ge Congtong, ma qbsuran mdudul oda hetay luwan mccebu, ma mpskagul knlangan, pgkela ooda kana so sooda ptyexan na knlangan, so pcbuwan, mptbleyaq. Bobo ndaan bukuy sqlhangan na Suhatuo(Orde Baru), knkawas 2004, pooda senkiyo Congtong daha ka ,Hucongtong, mangal bntaqan ka Susiro. Rima knkawas ka sqeepah na ali, srwaun splutun mntexan. Quri qbsuran alang ge, spooda senkiyo kana rahur seediq ka mbqbsuran sucang ma, sucang. Pngaya Knlangan Cbeyo dmoi kenri beyax sehu ge quri baro, pnsliyan prngagan seediq, niqal kenri mpheyu, smmalu, ma pgkela pnugaya daka oda pckulan knlangan, psgao Congtong Hucongtong, qmlahang mrengo spooda oda knlangan na Congtong, ma ini snegul pnugaya Congtong, ngalan dnoi kenri ma, llixan. Sqlahang na Suhatuo, anaq ddaan pnrngagan na rahur seediq, ma ndaan msseli pnrngagan, anaq kesun pnsgao rahur seediq, mqlahang ka ngalan snolun kari. Mnsepac snlmeyan ka pnugaya, ki ini ngali speeyah kari ka Luwan nii di. Cpiqan ka beyax dnoi na, ngalan mpheyu pnugaya(mntena kenri daha di Singcung ma Sufa). Prngagan pnsliyan seediq ge 560 ka pngalan kari.(Dewan Perwakilan Rakyat,DPR)giing ma 132 pngalan kari msseli quri alang(Dewan Perwakilan Daerah,DPD)ka pnluwan. Rima knkawas ka sqeepah daha, mntena hari Riyangyencu na knlangan Sifang. Psliyan prngagan na seediq nii, niqal kenri pheyu spgaya, niqal kenri qmita sooda snpegan hbangan na knlangan(pnatis na Congtong) ma , qmlahang kana pndaan oda pngaya na knlangan. Snpegan pnsugan pngalan kari nii, mrima knkawas de, senkiyo texan. Kndalax knbgurah knkawas 1998, mrana ka soda pnngalan kari seediq, ma spruun ka ooda duri di. Qbsuran alang di ge, beyax sdoi daha kenri ge, mquri peeyah kari kana so ooda ngngalan jeking ka kiya. Pooda Pnugaya Qori oda sufa, niqal Tifangfayen,(Pengadilan Negeri), Kawtungfayen(Pengadilan Tinggi), ma Cuwekawfayen(Mahkamah Agung). Oda srengo pglayun spooda pnugluban Tifangfayen, Cuwekawfayen ka mhiti pnuqbahang ma knbulan pnkari. Niqal ka oda bbaruy Sangsufayen gbulan peruq jaysang duri. Tifangfayen(Pengadilan Tata Negara)ge mooda oda quri mangal ndaan na Singcungfa sehu. Senfafayen(Mahkamah Konstitusi)de, psmnetur quri ye mggaluk daha ka Senfa, kana so spaalix Cungtang, quri oda snhei Congciyawfayen(Pengadilan Agama), psmnetur quri Isuranciyaw ka nii. Luwan pooda pngaya Qnlhangan na Suhatuo, seengan na mpheyu bgurah Cungtang, ma laxan na ka rahur hniti Cungtang Sukano. Knkawas 1975 pooda Cungtangfaan, wano naq Censotuwanciye tang ka shiti(Partai Persatuan Pembangunan,PPP), Ingnimingcu tang(PDI), Cuwanyecituwan tang(Partai Golongan Karya,Golkar)teru Cungtang. Betaq sqlahang na Hapipi plaxan ka pnqlhangan na ka Cungtang. Psliyan pngalan kari seediq, niqal dungus na ge, Mingcu tang niqal dungus na ge, Mingcu tang (Partai Demokrat,PD), Cuwanyencituwan tang, Tocungmingcu tang(Partai Demokrasi Indonesia Perjuangan,PDI‚ÄďP), Hurikongcung tang(Partai Keadilan Sejahtera,PKS), Kuomingsuming tang(Partai Amanat Nasional,PAN), Censotuwance tang, ma kana Mingcuhusing tang(Partai Kebangkitan Bangsa,PKB). Niqal ka beyax na quri Isuranciyaw nii, duma naq meelih ka ngngalan senkiyo bntakan, hmeri knbgurah pnheyu na Isuranciyaw ge, mdudun mrana. Ani si, knkawas1999, 2004, 2009 sqita bntaqan daha pnsgao, mdudun meelih ka qtaan snpegan kana nngalan na ka Isulanciyaw cungtang. Luwan Mptbele ma Oda Supi Pntbale Knklangal Sqlahang na Sukano ciida, ini sruwa pooda ptqbsuran ka sqlahang knlangan, ki knburux ma ini kdrumuc tuuman msuupu oda sndaling knlangan icil, melux pseyux oda knlangan ka Intunisiya. Betaq sqlahang na Suhatuo ka prdingan msuupu oda ppyahan ma niqal oda msdaling knlangan Sifang. Pnsdlingan na knlangan ssiyo Intunisiya, psrdlinguan ma pnheyu knlangan Tongya sehuwe ma Tongyafonghuwe, kana di knlangan ssiyo Yaco, malu bale ka pntbale daha. Knkawas 1990, psltulan spooda ka nunlixan pntbale na di Kongcan tang, Conghuwa Jenming Konhokuo. Knkawas 1950, Intunisiya tuuman ppheyu knlangan Renfukuo, ma tuman pheyu Pucemong Yuntong ma knlangan Isuran Ciyaw huweyicucu. Ma remux Tongse cuyomawyicucu, Kaynsucituwan ma Sucemawyicucu. Knlangan pnheyu suyosucu kuociyacucu, anu uxe knlmelux sntkuwan ppyahan suyo, knkawas 2008 malix msuupu luwan kii knlangan. knkawas 2016 idas kingal tuuman msua hii dungal. Knkawas 2016 idas 12 malix lixan na nii dungal. Knkawas 1966, Intunisiya mangal sdayo pnkrana kesun Jentawcucu, pnyahan hbangan nii, eguw pnyahan na di Mekuo, Sio, Awtariya ma Jupun. Luwan mqlahang Intunisiya dmayu knlangan icil qmerac posa kari Isulanciyaw cuyi ma Luwan seediq tndhera. Knkawas 2002 pnperuq bakudang Hritawkuta, paru ba snliqan mhuqil, mangal luqah ka seediq. Pnsperuq bakudang nii, ddilan na ka oda ptrigo knlangan icil daka meyah posa hbangan pstuku seeliq knlangan icil, paru ba sneeliq na quri nii ka ingtunisiya. Oda Supi Maha 30 wan hari ka supi knlangan Ingtunisiya. Pnluwan Ruciyun,(TNI‚ÄďAD), Hayciyun(TNI‚ÄďAL)ma Kongciyun(TNI‚ÄďAU). Knkawas 2006, snpegan snliqan msbaan knlangan daha, spuun kana pnyahan na knlangan maha 4%. Knkawas 1998, bobo nlixan pnqlhangan na Suhatuo knbgurah oda supi, ini pgqlhangi Kuohuwe ka supi, ma niqal naq ka beyax daha dmudul nana. Bobo pnrudu meniq alang Yaci daha ka Papuya, pnpexan supi, spqihur Jencen ka ndaan daha. bobo 30 knkawas ndaan daha knremux ppncbuwan, qulung mddaha meniq knkawas 2005 matis pnrngagan malix mccebu. Kndalax tutuy ka Susiro, spooda pqlhangan daha nanaq ka quri alang gnygusan Papuya, ani si uka ba dndungus, uka meelih paru ba pnkdiyan daha ma smeeliq qcahur kkdesun seediq. Gnyusan dheran sqlhangan Gnyusan sqlahang dheran Intunisiya, sqlahang tgbaro na ge, 31 sung, 2 Toci ma 1 alang knlangan. bobo na tgbaro truma tg 2 ge, sen(kabupaten)ma su(kota. Sen Su truma sugan Siyang(Kesun ci, kecamatan). Truma na Siyang dungal sugan Cun(desa ma so kelurahan). Knkawas 2001 ka spooda knbgurah snmalu Tifangcucu. Gnyusan Tg 2 sqlahang ka pyahan beyax ba bale oda Tifangcucu, anu pusu na luwan mqlahang hili na mpdayo rahur seediq ge, sehu truma, uxe pneeyah sehu baro. Sungcunghu ge pngalan mqlahang kantoku Sen daha ka sucunghu. Mesa ango ka dheran ma seediq ka Sen Su, mpsbaang seediq ini pswae ma malix Konghokuo. Cunci Sincungci daka seediq tnalang, mggaluk di skdesun daha kdesun. Ma niqal ka Yacitoci, Yaciyata, Jujotoci, Papuya sung, ma Si Papuya sung, paru hari ka beyax sdoyi daha.So ka beyax spqllahang alan Ciya niqal naq pngaya sptbrexan. Knkawas 2003 snmalu Isuran ciyawfa; Jujoge ge pusu pntbrexan pncbuwan na Ingtunisiya. Pncbuwan na di Jujo daka Sutan paru baka kndrmuan, kii wada ini lixi ka knlangan na Jujo, pryuxan Topesincungci. Iriancari ngayan na cbeyo ka Papuya, knkawas 2001 srwaan mangal beyax Cucuci, knkawas 2003 idas 2, gyusan Papuya ma Si Papuya. Yaciyata ka Sotu Tope sincungci. Kdkilan Mtgarang meniq gnyusan pnbaang pewe 6 tu, namwe 11 tu, tong cing 95-141 tu, lhugan Cutaw kana ka Ingtunisiya. Kndalax tdaya musa petaq tghunac niqal 5,333km, dhekan tgnarac maha 2,100km. Meniq ckceka na Yaco Taru daka Awco, sooda Tayping yang daka Ingtu yang, mccebu psruun ba sqita dheran. Dheran pngyusan rcilung 17,508 kana, niqul seediq ge, 6,000. Theran Prparu niqal Cuwawataw, Sumuntalataw, Poroco(Ciyarimantaw kesun mlawa na Inini, dheran truma niqal nMaraysiya daka Unray), Sincineyataw(Dheran truma niqal nPapuyaniyucineya)ma, Sulawesitaw, kana Tawciyun sugan Tasiyunta ciyuntaw, Siyawsiyunta ciyungtaw, Moruciya ciyungtaw, ma Papuya sepac klegan. Yaciyata ka alang paru knlangan, meniq Cuwawataw. mgeela alang knparu ge, niqal alang Susuwe, Wanrong, Menran, ma Sanpawrong. Dheran knlangan Intunisiya ge 1,919,440 km¬≤ (741,100 sq mi), spegan Knuglahangan knlangan tg16. Knglexan niqul na seediq ge 134 km¬≤, pktuwan klangan tg 79. Cuwawataw ka knhbrawan niqul seediq dheran gnyusan rcilung nii, 940 km¬≤ ka knuglexan. Papuya sung Cayafong ka knbrawan ba ka dgiyaq. Lnguwan Tuopa na Sumuntala ka Tgkingal knparu, qndisa qnlliyan qsiya yayung ge, yayung Kapuasu na Ciyarimantan. Pnyahan pnqrnutan karac Pkcaan Taypiungyang, Tasiyang pankuway, Ingtu- Awco pankuway ka Ingtunisiya. Ki knegu ba ka ddgiya puniq, ma mrunun riyung. Dehuk 150 ka dgiyaq mgnurung. Kana snliqan pnperuo 19 th na dgiyaq puniq Kolakoto daka Tanpola, ma pnperuq berih 7wannen ka dgiyaq Tuopa gida mpqhedudu, klangan paru snliqan. Knii mnrunun so knkawas 2004, pnrunun paru Ingtuyang Pe Sumuntala, dehuk 167,736 mhuqil seediq, ma knkawas 2006 idas 5, mnrunun Cuwawa. Ani si dheran nadis na qbulic puniq dgiyaq, pnkleyaq dheran sphuma, ma pnkuudus kdesun pnknedux seediq Cuwawataw daka Horitaw. Karac Meniq ssiyo pckaan klangan kesun Cutaw ka Intunisiya. Meniq hari karac Su jotaytici, Anu sbhuran Cifong pnkriyux qsiya squyux. Qyexan dheran breenux ge, pkcaun smepu meniq 1,780‚Äď3,175mm ka qnyaxan qsiya. Lmiqu knegu dehuk 6,100mm, Sumuntala, Si Cuwawa, Ciyari mantan, Sulawesi, ma tiril Papuya ka knbrawan qnyaxan. Hnriqan de, bbaro bale, pckaun snpega dehuk 80%; pckaun smepu kntilux ini ptheya, Yaciyata pckaun maha hari 26-30‚ĄÉ. Spdkilan nniqaul Anu meniq Jotay ka Ingtunisiya, malan knuglahang ma dheran nCiyuntaw tising, knklegan pnyahan na so mllamu ngalan tgdaha Klangan ka kneegu. mhiti nanaq knlangan Pasi. Hnreyan ma ccamac pngmaxan pneeyah Yaco daka Awtalasiya. Dheran Gnyusn siyo rcilung Siyunta rupung Ciyungtaw(Sumuntala, Cuwawa, Porocow ma Horitaw), pneegun dheran na Yaco, ki kneegu ba ka mntena ka hnyegan na mgYaco. Kana camac so, rkelic,siniyu, singsing, dapa utux daka rako rkelic, kneegu ba mstama tnarac dheran Horitaw. Ani si wada kndudun meelih ka pnugtange daha kdkilan ma kneegu daha di. Bungan dheran lmiqu 60% bale. Ngalan kneegu pnyahan camac Yaco ka Sumuntala ma Ciyarimantan; meeyux dheran na ka Cuwawataw, ma kndnexan baniqul seediq. Eguw baka llmiqu pgniqul seediq wada ggeun ka qqhuni sphuma ppyahan. Sulawesi, Nusatungciyala, Moruciya, anu dheran paru, rahur ba ka wada pnkingal naq ka pndkilan na kana so hnruyan ma ccamac; msdaling hari ka pndkilan na di Papuya daka Awtariya. Pnkndkilan naq kana kneegu Intunisiya, mhiti ba Awtariya, meniq Intunisiya qqbheni ge, 1,531 knklegan, ma 515 ka ka knklegan na camac mpnunuh, maha pgdaha nniqan nana ge, 36ÔľÖ daka 39ÔľÖ. Qndisan ssiyo rcilung ge 54,716km, niqal pkdkilun rcilung ma ssiyo rcilung knklegan pnkdkilan. So ka bnaquy, mkobu bnaquy, siyo qriyan qsiya yayung, hongsuring, sanhu ciyaw, speriq rcilung, ruco yqeyaq, ma kana cenga ptbekan buwa rcilung. Dheran quri tnarac Sanhu sanciyaw Intunisiya, niqal qcurux sanhu 1,650 knklegan. Ingkuo Cubanseciya Aarforeto. Ipuni. Haraysu, peeyah kari psgaayus pssanak camac Yaco daka kndkilan nanaq, sknaxun pgyusan pnyahan Yaco daka Awco, kesun ayus ini quti Huwaraysen. Gnyusan kyssiyo pkdkilun Rupung. Pkcaun Ciyarimantan daka Sulawesi, meniq Siyaw siyunta Ciyuntaw Horitaw daka pnceka Rongmutaw na Rongmu haysiya, ayus tgiril ge pntkilan nYaco, tgnarac ge pndkilan nAwco. Patis "Maray Ciyuntaw"truma, mllamu ba knklegan hnreyan ma ccamac hini. Ayus tgnarac dehuk quri Sinciniya ki kesun daha Walasiya(Wallacea). Quri pnkdkilan Dndilan smeeliq pkdkilan Ingtunisiya, pnyahn knrahur seediq remux ma pndaan kongyehuwa. Anu mqrinuc mgtange ptraguh pnyahan, ki gmruhuq spruun qmita ka smeeliq nniqul pkdkilan. So kana knuglahang sgeyu qhini llmiqu(Uxe pnooda pngaya), llmiqu hduran puniq paru, stenge dehuk Si Ingtunisiya, Maraysiya, Striqan shengak seediq na Sinciyapo, sncqiyan pnkadi nnngalan qcurux rcilung. Ptyexan pgalang paru, ma pnkrana ngngalan ppyahan snliqan shengak, ssepuy oda rulu, pyahan qsiya, sndduwan, ma oda pdheriq qsiya snrtiqan. Snliqan so gnugeyan qhuni lmiqu daka dheran pnruco nitanti, pnsaan pgpuuxun kdkilan klangan, mangal ngayan berih tg 3 knlangan ka Ingtunisiya. Snliqan stmaun pkdkilan hnreyan, camac tndheran, kana sqlahan Kuoci Cujanpawhu Remong 140 klegan camac mnunuh, 15 knklegan mpqhedu, so ka pako qnedis qelung, singsing Sumuntala, dapa murux arung Cuwawa. Dungus sphuma skesik congri ka sgeyu qhuni llmiqu, 1800wan ha dheran pryuxan sphuma congri. Pnhmaan congri dheran, knpryuxan pdkilan, malu nngalan ka ppyahan, ani si gnquwan pnqlhangan, smeeliq dheran pkdkilan,pusu spqihur sseediq. Oda Rulu Eluw ddaan rulu Intunisiya, spuwan qndisan 437,759km, pnsapo 258,744km. Alang niqal basu pslutuc Susuwe ma hako paru Sulamatu na Matula Ciyungtaw, qnedis ba nIngtunisiya. Cuwawa, Matulataw, ma Sumuntalataw niqal eluw rulu puniq, Cuwawa ka mkdenux eluw, dehuk 5,042km qndisan, 565km tencihuwa. Eluw mpslutuc ciyuntaw, rcilung ma kana hqulan yyayung mptalan knlangan spuruun bale. Kana ptmaan kangko so Tanjongpuri(Yaciyata), Tanjongpela(Susuwe), Sanpawrong, Macun, Cikang, Wanciyasi, Panciyang(Nanpang). Knlangan dheran pnrcilung ka Ingtunisiya. Ki niqal sapah pskyaan 676, brigan knlanan pskyaankosi Ciyaruta Ingnihankong 33 ka mtalan knlangan truma, 18 ka eluw pskiya knlangan icil. Niqal ka mptalang naq knlangan truma, Kosi Maypati, ma hmrinas maxal ka bnrigan sqlahang naq seediq mbbaruy. Eguw asi tleeluw skiya knklangan, ani si, mrudu bale ka eluw ssaan Yaciyata. Kawte Oda pnklaan kawsuteru na Ingni ge knkawas 2015 idas 7. Eluw kawte nii pslutuc alang paru Yaciyata daka alang Si Cuwawa sung na Wangrong, 150km qndsaan na. Ma yaani pqdisun dehuk alang paru tg 2 na Ingni, Tong Cuwawa sung mquri Susuwe. Hei Tnaalang Knkawas 2010 Snpegan seediq, niqal 2.376 yi hei seediq Intunisiya. Knlanag kgrahur ptkuwan berih tg4. 19% ka Snpegan pndkdkilan. 58% ka seediq meniq Cuwawataw, knrahur niqaul seediq dheran gnyusan rcilung. Knkawas 1960, prdingal oda ppyahan laqi tnsapah, ani si knkawas 2020 ma 2050 mprana 2.65 yi ma 3.06 yi ka hei seediq. Klegan Seediq Dehuk 300 knklegan seediq Ingtunisiya, ma 742 ka kari srengo daha ka tnalang. Rahur ka lutuc Nantawyicu. Sdrapun kari daha ncbeyo gr, Taywan hini ka pusu daha pnyahan. Bobo knpruwan rahur ge, seediq Melanisiya, meniq quri tnarac na Ingtunisiya. Rahur paru luwan ge, Cuwawacu, 42% ngalan hei meniq Ingtunisiya. Pnqlhangan daka pngaya paru ba ka beyax daha. Siyuntacu, Matulacu, Maraucu ka uxe pnseediq Cuwawacu. Telu ka niqal beyax pdidil ka seediq ango nii. Ani nanaq 3% ka qnbiciq, ani si kana bbrigan, gyqeya, sdooyan na seediq ango Telu nii. Anaq so nii, tgqilan seediq, ma seediq ssipaq dah aka Telu duri. Lnlungan pgknlangan, sqita mtgarang nniqal daka pnyahan daha. So nii ka nniqul, taan so knseesu, ani si, pnqraqi nniqul, snehei daka pnlutuc daha mnoda ka pneepux snliqan. Kari srengo Srengo kari knlalang ge, pskari Ingtunisiya. Anu ngalan pusu pnkrana kari na Riyawne Ciyungtaw, Jofo ma Mariyociya haysiya, mntena pnkari ma srengo daka kari Maray. Kari Ingtunisiya ka stgesa pyasan, ki mkela mrengo kari Ingtunisiya kana ka seediq Ingtunisiya, kana pbbaruy, pnqlhangan, kri srengo meyti knlangan, stgesa ma oda ptlaman sesu. Kari Ingtunisiya pnyahan skxilan knlangan, pntutuy knkawas 1920, pnklaan pkburux kari nknlangan bukung, ma tnnganun mesa "Bahasa Indonesia". Rahur seediq Ingtunisiya knklegan kari mkela mrengo kingal, ma mkela kari nniqan, so kari pnslutuc nrudan daha. Anu kngrahur ba ka seediq Cuwawacu, ki pskari Cuwawa ka kari ssrengo daha. Ani si, meniq alang Papuya, 270 wan seediq hmrinas 270 wan knklegan kari Papuya ma kari Nantaw yisi. Snhei Utux Uka snhei knlangan ka Ingtunisiya, ani si komuing uxe ka ini peeniq snhei utux,(Pancasila, Rima spooda spheyu knlangan tg kingal), uxe de, ngalan Kngcan tang.(Meniq Ingtunisiya ngalang Kongcancuyi ka puuyu kiya.) Anaq ptasan senfa ka ttaan oda snhei seediq, ani si mmteru luwan snhei ka pngalan na luwan pqlahang. Isuran ciyaw, Citusin ciyaw. Tencu ciyaw, Ingtu ciyaw. Fuo ciyaw ma Ju ciyaw. Uxe knlangan snhei Isuran ciyaw ka Ingtunisiya, ani si knhbrawan ba ka seediq snhei Musuring. Snpegan hei tnalang knkawas 2000, snhei isuran ciyaw ge 86.1%. Rahur ka nSunnipay Musuring, 9% ka Citu ciyaw, 3% ka Ingtu ciyaw, 2% ge, kana di Fuo ciyaw, Ju ciyaw ma thmkuwan naq Payiuw ciyaw pnrdingan. Rahur ka Ingtu ciyaw eediq Hori, Fuo ciyawtu ge seediq hari Telu kana. Anaq ango ka snhei luwan Ingtu ciyaw ma Fuo ciyaw, ani si paru ba ka dndilan na pngaya Ingtunisiya. Pnyahan seediq gnbaruy Musuring. 13 th C ka mnugaya Isuran ciyaw. mnoda Si Sumuntala, betaq 16 th C. pglaan snhei knklangan di. Tencu ciyaw pnslutlan na berih meyah pgbgurah seediq Putawya daka seediq mplutuc kari snbleya. Ma Sin ciyaw pnugbgurah Horan ciida, pnuglaan na Koaruncuyi daka dandosi Sinyicong. Rahur hari ka seediq Ingtunisiya, so ka Cuwawa Apangan, Ingtu ciyaw Hori ma Taya Citu ciyaw, ini hari qita pnlutucc pnyahan, pgmaxan pngaya tnalang ma snhei kiya. Stgesa Stgesa knlangan Ingtunisiya mngari knkawas. Bobo na pqdisun maxal daha knkawas. Ani si ptyexun hari snbeyax ka sppyas, uxe ango ka seediq remux pyasan ma ini qhedu muuyas pnyasan kana ka siyawse ma cucong. Dehuk 92.6% ka seediq mkela qmita patis. Oda ppyasan Ingtunisiya ge, mpuuyas Yocuyen daha knkawas, Cutung ciyawyi pyasan kuosiyaw ge, mmteru knkawas, Congtung ciyawyi sknaxun Putong cucong, Cuyecucong, ma Putong kawcong, Cuye kawcong. Pntnaan pnkteru knkawas, supuun mmteru knkawas kana. Kawtung ciyawyi ki ka tase peni, Rima knkawas. Pyasan niqal kongri ma suri daha klegan, pyasan kuori cong siyawse ge rahur ka spegan. Ma pyasan Suri yocuyen daka tase ge egu hari. Kana knlangan niqal hmrinas 15 wan kana ka siyawse, hmrinas 3 wan ka congse, 77 ka Kuori tase. Hmrinas 1300 kana ka pyasan suri tase. Paru bhangan ngayan tase ge, Ingtunisiya tase Yaciyata, Ciyacamata tase na Jujo, Ayarrangka tase Susuwe, Pancacaran tase Wanrong, Utayana tase Tungpasa ma Hasanuting tase Ujongpantang (Wangciyasi). Alang paru Kana hei seediq knlangan Ingtunisiya, 44.6% meniq alang paru, spegan pnkrana hei seediq alang paru pnkrana knkawas ge 1.7%. Meniq Alang paru Yaciyata hmrinas 900 wan, kana meniq dheran ssiyo alang Yamawtotanu(Jabodetabek)de, hmrinas 2,800 wan. Alang Yaciyata pkcaan pqlhangan, pngaya, oda rulu ma qpahun ppkryuxan bbrigun. Qpahan pusu sehu, kuohuwe, niqul snggulan knklangan Tasukuwan Ingtunisiya, niqun rahur sqeepah pbbaruy pneeyah iicil, speeni Yaciyata kana. Pnugaya Niqal hmrinas 300 kana ka luwan seediq knlangan Ingtunisiya, knkingal niqal naq ka pnugaya nrudan daha. Ndaan pntasan pntheruy kana th C, dndilan pnugaya na Ingtu, Alapo, Congkuo, Maraysiya ma Oeco. Kkiyan cbeyo kana Cuwawa. Kkiyan Hori, kana pnugaya ingtu ma kari pnslutuc ka sqita. Spheyu sapah pnugaya na Ingtunisiya, paru ba dndilan na ka Ingtu, ma uxe pkdikuh ka dndilan na Telu, Alapo ma Owco. Ptlhayan hei Ptlhayan hei Ingtunisiya, rseno ngalan pndungus, seediq mprigo ngalan daha bakuci uxe pnugaya. Cubu yimawciyo daka cuciyo kuxul daha bale ptlhayan. Pntlhayan knlangan luwan yimawfciyo, kndalax knkawas 1949 - 27 ce, mn13 mnangal snadu Tangmusupe pnssengan. Bobo knkawas 1992 ngalan pssengan Aawyun ka yuiciyo, eguw ba nngalan snadu duri. Snadu Yupape mnteru ka mnangal berih ngayan. Tungciyo ka kingal ngalan ptlhayan pssengan ncbeyo. Knkawas 2018 idas 8 ali 18, Yaciyata, Cyuikang, ma Wanrong mgeegul pooda ti18 ce Yayunhuwe. Pupuqan Ini hari pntena ppuqun knkingal tndheran, ngalan pusu ka shangc Telu, Owco, Congtong ma Ingtu. Beras ka ptngiyan, dmatan sama ma kana so wawa. Pceheya(rmabang ba ka ucik), yeciyang, hei qcurux, hei rodux ngalan pyahan phpure. Shpure kana so ptqeran, spuuduh. Spkela Sqlhangan na Suciyano(Knkawas 1962-1967), pheyu sqlahang ka oda pgkela seediq, ma seengan ka spkela knlangan icil. Malix Suciyano, lixan ka pnqlhangan daha, pnlxelan spkela mrana ka oda spkela seediq. Bbrigan sqita terebi niqal pnqlahangn na knlangan Terebi Intunisiya, 10 ka terebi gnbbaruy knlangan truma, ma eguw hari ka Terebi kosi laalang duri. Quri kuwangpon niqal Ingtunisiya Konghokuo kuwanpotentay, ma 100 ka kuwangpo tentay Nsehu alang, ma hmrinas 400 ka pqlhangan naq seediq kuwangpo tentay . Klabuy sinbung nTensukiyo"Sinbung Ropan"(Kompas)ka egu pnyahan, niqal so"Sinbung Sohuwe suco","Singbung Brexan". Singbung klabuy Ingkuo ge, niqal "Yaciyata Yopaw","Intunisiya Supaw","Ingni Kuwancapaw". Sinbung klabuy Telu ge, kana"Kuoci Jupaw","Centaw Jupaw","Ingni Sangpaw","Sinsung Jupaw","Hoping Jupaw","Suce Jupaw". Pnheyu Anu meniq gnyusan ckceka klangan ka Ingtunisiya, Karac mhuriq kntlexan. Ini qalang qnabil ka pnheyu, pdayo sbghuran ma spgarang kntlexan. Dmamux sqere hido daka sqere qyuxan, mllamu ka pnyahan ssalu. Meniq alang mangal epux qtinuh, skesik ma sdamux snmalu dheran. Dnnamux alng paru ka kawara mtanah. Pnheyu paru ge, Porofutu na Fociyaw (Knbtunux tnbeku berih tg 7 knlangan) , ma Puranpana na Ingtuciyaw paru ngayan. Kana daha stbeku Renhokuo Ciyawkouncucu Hniti Pnugaya nRudan klangan.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= indon…ôsia = gaga kska ja ¶ow ka indon…ôsia, * ** s, *** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o *,***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg**)(knlbaŇča dxgal o *,***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o **,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan ***,***,*** ńßiji. gaga …üaka…ĺta ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal indon…ôsia ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka …üoko widodo, pnaańß ńßŇčkawas**** idas ** …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' intunisija intunisija koŇčńßokuo tnŇčajun "intunisija", ma pktuwan splawa "iŇčni". dńß…ô…ĺan gnjusan …ĺ ¶iluŇč pnluwan **,*** kana. knlaŇčan mg…ô…ôla kn…ô…ôgu pnlwan ddńß…ô…ĺan. knuglńßaŇčan musa d…ôńßuk ja ¶o ma tajaŇč ¶o, "knlaŇčan pntluwan dńß…ô…ĺan …ĺ ¶iluŇč" k…ôsun dańßa du…ĺi. ńß…ôi s…ô…ôdiq knlaŇčan nii ńßm…ĺinas *.* ji, kŇč…ĺańßu…ĺ s…ô…ôdiq knlaŇčan kntbuwan b…ô…ĺińß tg *. knlaŇčan mtsapa ¶, sspooda pnbtaqan s…ônkijo ka pŇčalan ka…ĺi kuońßuw…ô ma sosoto dańßa. ja ¶ijata ka maŇčal knp…ĺuwa alaŇč. mguajus mslutu ¶ knlaŇčan papujaniju ¶in…ôa, toŇčtiun ma ma…ĺajsija. msputiŇč knlaŇčan di sin ¶ijaqo, *…ô…ĺipiŇč, ma duma dńß…ô…ĺan naw ¶o. pŇčlaan pńß…ôu knlaŇčan toŇčnanja ka inni nii, ma ** kana ka s…ô…ôdiq knlaaŇč. knkawas ****, k…ĺwanun p…ĺjuxan alaŇči ¶il sm…ôpu, pnjańßan knp…ĺuwan knlaŇčan maŇčal b…ô…ĺińß ** knlaŇčan. b…ôax sba…ĺuj g…ô, pnjańßan b…ô…ĺińß na * knlaŇčan ka intunisija. kndalax naq *tńß  ¶, pst…ĺ…ôŇčan bb…ĺigan dańßa ka dńß…ô…ĺan …ĺańßu…ĺ gnjusan …ĺ ¶iluŇč nii. lutu ¶ na qbsu…ĺan san*o ¶i man ¶opoji, pnmbba…ĺuj di t…ôlu daka iŇčtu. ki kndudul ńßm…ôgu ¶ kana pŇčaja alaŇč i ¶il, snńß…ôi ma spqlńßaŇčan dańßa ka tndńß…ô…ĺan intunisija nii. tk…ĺijak kana ka *o ¶ijaw ma intu ¶ijaw. b…ôax ppjańßan knlaŇčan i ¶il …ĺ…ômux intunisija, madis isulan ¶ijaw ka s…ô…ôdiq gnba…ĺuj musu…ĺiŇč, b…ôax na ow ¶o g…ô madis snńß…ôi  ¶i…ĺisto. bobo sndijan kndkilan dńß…ô…ĺan pa…ĺu, pst…ôqan ka ŇčŇčalan dańßa naq ka ppjańßan malu kskn…ôxan bb…ĺigan ka dńß…ô…ĺan luwan mo…ĺu ¶ija. bobo qnlńßaŇčan knkawas *** na knbgu…ĺańß ńßo…ĺan, b…ôtaq bobo mńß…ôdu pn ¶buwan( w.ww.ii) pnkbu…ĺux ka intunisija. ani si, bobo mnbu…ĺux knlaŇčan ka intunisija nii, ndaan kana so pnsq…ĺinu ¶ ka…ĺa ¶, puqan sq…ĺuwan pnjańßan ba…ĺo, ini pskiŇčal lnluŇčan, ma ppjańßan stk…ôan, uka knkiŇčal ka kns…ô…ôsu ndaan ooda. anu mtga…ĺan ka dńß…ô…ĺan gnjusan …ĺ ¶iluŇč, ńßm…ĺinas knbb…ôkuj ka luwan s…ô…ôdiq ini pnt…ôna kka…ĺi. kija ka luwan pa…ĺu  ¶uwaa ¶u mdudul Ňčalan mpqlańßaŇč. ka…ĺi knlaŇčan, knl…ôgan luwan s…ô…ôdiq, …ĺańßu…ĺ s…ô…ôdiq snńß…ôi musu…ĺiŇč, ndaan knbgu…ĺańß s…ô…ôdiq pntńß…ô…ĺuj, ma kn ¶ijuk s…ô…ôdiq m…ôańß knbgu…ĺańß tndńß…ô…ĺan, nii kana ka Ňčalan pnjańßan na s…ô…ôdiq intunisija. pnjańßan ka…ĺi knlaŇčan m…ôsa "bńßinn…ôka tuŇčgal ika"(ini pnt…ôna niqul skadi pspuwan pkuudus), pgk…ôla knkl…ôgan dańßa ka knlaŇčan intunisija nii. knlaŇčan …ôguw ppjańßan ani si kn…ĺańßu…ĺ ba ka ss…ô…ôdiq mq…ĺinu ¶. kija knlaŇčan ninu niqal ka musa sntuku ka s…ô…ôdiq iŇčni. anaq so kija, qu…ĺi km…ĺaguńß pnjańßan na pktkilan ma s…ô…ôdiq mqlańßaŇč m…ôańß ńßini, s…ô…ôdiq pn…ô…ôańß gqijan ńßido, pa…ĺu ba pn…ĺjuxan dańßa ka ooda qu…ĺi posa ńßbaŇčan nii. s…ôńßu daka s…ô…üi  ¶oŇčtoŇč ¶u koŇčńßokuo pooda pskiŇčal b…ôax sqlńßaŇčan na ka pusu s…ôńßu intunisija. knkawas**** bobo qnlńßaŇčan na suńßatuo, pa…ĺu ba ka knbgu…ĺańß na kana so sqlńßaŇčan na s…ôńßu intunisija. mns…ôpa ¶ pn…ĺŇčagan …ĺańßu…ĺ s…ô…ôdiq, moda smmalu s…ôn*a knkawas na ****. snlm…ôan sin ¶uŇč, …ĺi*a, su*a, duŇčus na p ¶piqun b…ôax na  ¶oŇčtoŇč, pnugbgu…ĺańß pp…ĺŇčagan pnslijan, stg…ôsa tns…ô…ôdiq s…ô…ôdiq knlaŇčan ma kana pŇčaja miŇč ¶u nii. oda qnlaŇčan qbsu…ĺan na intunisija g…ô  ¶oŇčtoŇč, ma qbsu…ĺan mdudul oda ńß…ôtaj luwan m ¶ ¶…ôbu, ma mpskagul knlaŇčan, pgk…ôla ooda kana so sooda ptj…ôxan na knlaŇčan, so p ¶buwan, mptbl…ôaq. bobo ndaan bukuj sqlńßaŇčan na suńßatuo(o…ĺd…ô ba…ĺu), knkawas ****, pooda s…ônkijo  ¶oŇčtoŇč dańßa ka ,ńßu ¶oŇčtoŇč, maŇčal bntaqan ka susi…ĺo. …ĺima knkawas ka sq…ô…ôpańß na ali, s…ĺwaun splutun mnt…ôxan. qu…ĺi qbsu…ĺan alaŇč g…ô, spooda s…ônkijo kana …ĺańßu…ĺ s…ô…ôdiq ka mbqbsu…ĺan su ¶aŇč ma, su ¶aŇč. pŇčaja knlaŇčan  ¶b…ôo dmoi k…ôn…ĺi b…ôax s…ôńßu g…ô qu…ĺi ba…ĺo, pnslijan p…ĺŇčagan s…ô…ôdiq, niqal k…ôn…ĺi mpńß…ôu, smmalu, ma pgk…ôla pnugaja daka oda p ¶kulan knlaŇčan, psgao  ¶oŇčtoŇč ńßu ¶oŇčtoŇč, qmlańßaŇč m…ĺ…ôŇčo spooda oda knlaŇčan na  ¶oŇčtoŇč, ma ini sn…ôgul pnugaja  ¶oŇčtoŇč, Ňčalan dnoi k…ôn…ĺi ma, llixan. sqlańßaŇč na suńßatuo, anaq ddaan pn…ĺŇčagan na …ĺańßu…ĺ s…ô…ôdiq, ma ndaan mss…ôli pn…ĺŇčagan, anaq k…ôsun pnsgao …ĺańßu…ĺ s…ô…ôdiq, mqlańßaŇč ka Ňčalan snolun ka…ĺi. mns…ôpa ¶ snlm…ôan ka pnugaja, ki ini Ňčali sp…ô…ôańß ka…ĺi ka luwan nii di.  ¶piqan ka b…ôax dnoi na, Ňčalan mpńß…ôu pnugaja(mnt…ôna k…ôn…ĺi dańßa di siŇč ¶uŇč ma su*a). p…ĺŇčagan pnslijan s…ô…ôdiq g…ô *** ka pŇčalan ka…ĺi.(d…ôwan p…ô…ĺwakilan …ĺakjat,dp…ĺ)giiŇč ma *** pŇčalan ka…ĺi mss…ôli qu…ĺi alaŇč(d…ôwan p…ô…ĺwakilan da…ô…ĺańß,dpd)ka pnluwan. …ĺima knkawas ka sq…ô…ôpańß dańßa, mnt…ôna ńßa…ĺi …ĺijaŇčj…ôn ¶u na knlaŇčan si*aŇč. pslijan p…ĺŇčagan na s…ô…ôdiq nii, niqal k…ôn…ĺi pńß…ôu spgaja, niqal k…ôn…ĺi qmita sooda snp…ôgan ńßbaŇčan na knlaŇčan(pnatis na  ¶oŇčtoŇč) ma , qmlańßaŇč kana pndaan oda pŇčaja na knlaŇčan. snp…ôgan pnsugan pŇčalan ka…ĺi nii, m…ĺima knkawas d…ô, s…ônkijo t…ôxan. kndalax knbgu…ĺańß knkawas ****, m…ĺana ka soda pnŇčalan ka…ĺi s…ô…ôdiq, ma sp…ĺuun ka ooda du…ĺi di. qbsu…ĺan alaŇč di g…ô, b…ôax sdoi dańßa k…ôn…ĺi g…ô, mqu…ĺi p…ô…ôańß ka…ĺi kana so ooda ŇčŇčalan …ü…ôkiŇč ka kija. pooda pnugaja qo…ĺi oda su*a, niqal ti*aŇč*aj…ôn,(p…ôŇčadilan n…ôg…ô…ĺi), kawtuŇč*aj…ôn(p…ôŇčadilan tiŇčgi), ma  ¶uw…ôkaw*aj…ôn(mańßkamańß aguŇč). oda s…ĺ…ôŇčo pglajun spooda pnugluban ti*aŇč*aj…ôn,  ¶uw…ôkaw*aj…ôn ka mńßiti pnuqbańßaŇč ma knbulan pnka…ĺi. niqal ka oda bba…ĺuj saŇčsu*aj…ôn gbulan p…ô…ĺuq …üajsaŇč du…ĺi. ti*aŇč*aj…ôn(p…ôŇčadilan tata n…ôga…ĺa)g…ô mooda oda qu…ĺi maŇčal ndaan na siŇč ¶uŇč*a s…ôńßu. s…ôn*a*aj…ôn(mańßkamańß konstitusi)d…ô, psmn…ôtu…ĺ qu…ĺi j…ô mggaluk dańßa ka s…ôn*a, kana so spaalix  ¶uŇčtaŇč, qu…ĺi oda snńß…ôi  ¶oŇč ¶ijaw*aj…ôn(p…ôŇčadilan agama), psmn…ôtu…ĺ qu…ĺi isu…ĺan ¶ijaw ka nii. luwan pooda pŇčaja qnlńßaŇčan na suńßatuo, s…ô…ôŇčan na mpńß…ôu bgu…ĺańß  ¶uŇčtaŇč, ma laxan na ka …ĺańßu…ĺ ńßniti  ¶uŇčtaŇč sukano. knkawas **** pooda  ¶uŇčtaŇč*aan, wano naq  ¶…ônsotuwan ¶ij…ô taŇč ka sńßiti(pa…ĺtai p…ô…ĺsatuan p…ômbaŇčunan,ppp), iŇčnimiŇč ¶u taŇč(pdi),  ¶uwanj…ô ¶ituwan taŇč(pa…ĺtai goloŇčan ka…ĺja,golka…ĺ)t…ô…ĺu  ¶uŇčtaŇč. b…ôtaq sqlańßaŇč na ńßapipi plaxan ka pnqlńßaŇčan na ka  ¶uŇčtaŇč. pslijan pŇčalan ka…ĺi s…ô…ôdiq, niqal duŇčus na g…ô, miŇč ¶u taŇč niqal duŇčus na g…ô, miŇč ¶u taŇč (pa…ĺtai d…ômok…ĺat,pd),  ¶uwanj…ôn ¶ituwan taŇč, to ¶uŇčmiŇč ¶u taŇč(pa…ĺtai d…ômok…ĺasi indon…ôsia p…ô…ĺ…üuaŇčan,pdi*p), ńßu…ĺikoŇč ¶uŇč taŇč(pa…ĺtai k…ôadilan s…ô…üańßt…ô…ĺa,pks), kuomiŇčsumiŇč taŇč(pa…ĺtai amanat nasional,pan),  ¶…ônsotuwan ¶…ô taŇč, ma kana miŇč ¶uńßusiŇč taŇč(pa…ĺtai k…ôbaŇčkitan baŇčsa,pkb). niqal ka b…ôax na qu…ĺi isu…ĺan ¶ijaw nii, duma naq m…ô…ôlińß ka ŇčŇčalan s…ônkijo bntakan, ńßm…ô…ĺi knbgu…ĺańß pnńß…ôu na isu…ĺan ¶ijaw g…ô, mdudun m…ĺana. ani si, knkawas****, ****, **** sqita bntaqan dańßa pnsgao, mdudun m…ô…ôlińß ka qtaan snp…ôgan kana nŇčalan na ka isulan ¶ijaw  ¶uŇčtaŇč. luwan mptb…ôl…ô ma oda supi pntbal…ô knklaŇčal sqlańßaŇč na sukano  ¶iida, ini s…ĺuwa pooda ptqbsu…ĺan ka sqlańßaŇč knlaŇčan, ki knbu…ĺux ma ini kd…ĺumu ¶ tuuman msuupu oda sndaliŇč knlaŇčan i ¶il, m…ôlux ps…ôux oda knlaŇčan ka intunisija. b…ôtaq sqlańßaŇč na suńßatuo ka p…ĺdiŇčan msuupu oda ppjańßan ma niqal oda msdaliŇč knlaŇčan si*aŇč. pnsdliŇčan na knlaŇčan ssijo intunisija, ps…ĺdliŇčuan ma pnńß…ôu knlaŇčan toŇčja s…ôńßuw…ô ma toŇčja*oŇčńßuw…ô, kana di knlaŇčan ssijo ja ¶o, malu bal…ô ka pntbal…ô dańßa. knkawas ****, psltulan spooda ka nunlixan pntbal…ô na di koŇč ¶an taŇč,  ¶oŇčńßuwa …ü…ônmiŇč konńßokuo. knkawas ****, intunisija tuuman ppńß…ôu knlaŇčan …ĺ…ôn*ukuo, ma tuman pńß…ôu pu ¶…ômoŇč juntoŇč ma knlaŇčan isu…ĺan  ¶ijaw ńßuw…ôi ¶u ¶u. ma …ĺ…ômux toŇčs…ô  ¶ujomawji ¶u ¶u, kajnsu ¶ituwan ma su ¶…ômawji ¶u ¶u. knlaŇčan pnńß…ôu sujosu ¶u kuo ¶ija ¶u ¶u, anu ux…ô knlm…ôlux sntkuwan ppjańßan sujo, knkawas **** malix msuupu luwan kii knlaŇčan. knkawas **** idas kiŇčal tuuman msua ńßii duŇčal. knkawas **** idas ** malix lixan na nii duŇčal. knkawas ****, intunisija maŇčal sdajo pnk…ĺana k…ôsun …ü…ôntaw ¶u ¶u, pnjańßan ńßbaŇčan nii, …ôguw pnjańßan na di m…ôkuo, sio, awta…ĺija ma …üupun. luwan mqlańßaŇč intunisija dmaju knlaŇčan i ¶il qm…ô…ĺa ¶ posa ka…ĺi isulan ¶ijaw  ¶uji ma luwan s…ô…ôdiq tndńß…ô…ĺa. knkawas **** pnp…ô…ĺuq bakudaŇč ńß…ĺitawkuta, pa…ĺu ba snliqan mńßuqil, maŇčal luqańß ka s…ô…ôdiq. pnsp…ô…ĺuq bakudaŇč nii, ddilan na ka oda pt…ĺigo knlaŇčan i ¶il daka m…ôańß posa ńßbaŇčan pstuku s…ô…ôliq knlaŇčan i ¶il, pa…ĺu ba sn…ô…ôliq na qu…ĺi nii ka iŇčtunisija. oda supi mańßa ** wan ńßa…ĺi ka supi knlaŇčan iŇčtunisija. pnluwan …ĺu ¶ijun,(tni*ad), ńßaj ¶ijun(tni*al)ma koŇč ¶ijun(tni*au). knkawas ****, snp…ôgan snliqan msbaan knlaŇčan dańßa, spuun kana pnjańßan na knlaŇčan mańßa *%. knkawas ****, bobo nlixan pnqlńßaŇčan na suńßatuo knbgu…ĺańß oda supi, ini pgqlńßaŇči kuońßuw…ô ka supi, ma niqal naq ka b…ôax dańßa dmudul nana. bobo pn…ĺudu m…ôniq alaŇč ja ¶i dańßa ka papuja, pnp…ôxan supi, spqińßu…ĺ …ü…ôn ¶…ôn ka ndaan dańßa. bobo ** knkawas ndaan dańßa kn…ĺ…ômux ppn ¶buwan, quluŇč mddańßa m…ôniq knkawas **** matis pn…ĺŇčagan malix m ¶ ¶…ôbu. kndalax tutuj ka susi…ĺo, spooda pqlńßaŇčan dańßa nanaq ka qu…ĺi alaŇč gnjgusan papuja, ani si uka ba dnduŇčus, uka m…ô…ôlińß pa…ĺu ba pnkdijan dańßa ma sm…ô…ôliq q ¶ańßu…ĺ kkd…ôsun s…ô…ôdiq. gnjusan dńß…ô…ĺan sqlńßaŇčan gnjusan sqlańßaŇč dńß…ô…ĺan intunisija, sqlańßaŇč tgba…ĺo na g…ô, ** suŇč, * to ¶i ma * alaŇč knlaŇčan. bobo na tgba…ĺo t…ĺuma tg * g…ô, s…ôn(kabupat…ôn)ma su(kota. s…ôn su t…ĺuma sugan sijaŇč(k…ôsun  ¶i, k…ô ¶amatan). t…ĺuma na sijaŇč duŇčal sugan  ¶un(d…ôsa ma so k…ôlu…ĺańßan). knkawas **** ka spooda knbgu…ĺańß snmalu ti*aŇč ¶u ¶u. gnjusan tg * sqlańßaŇč ka pjańßan b…ôax ba bal…ô oda ti*aŇč ¶u ¶u, anu pusu na luwan mqlańßaŇč ńßili na mpdajo …ĺańßu…ĺ s…ô…ôdiq g…ô, s…ôńßu t…ĺuma, ux…ô pn…ô…ôańß s…ôńßu ba…ĺo. suŇč ¶uŇčńßu g…ô pŇčalan mqlańßaŇč kantoku s…ôn dańßa ka su ¶uŇčńßu. m…ôsa aŇčo ka dńß…ô…ĺan ma s…ô…ôdiq ka s…ôn su, mpsbaaŇč s…ô…ôdiq ini pswa…ô ma malix koŇčńßokuo.  ¶un ¶i sin ¶uŇč ¶i daka s…ô…ôdiq tnalaŇč, mggaluk di skd…ôsun dańßa kd…ôsun. ma niqal ka ja ¶ito ¶i, ja ¶ijata, …üu…üoto ¶i, papuja suŇč, ma si papuja suŇč, pa…ĺu ńßa…ĺi ka b…ôax sdoji dańßa.so ka b…ôax spqllańßaŇč alan  ¶ija niqal naq pŇčaja sptb…ĺ…ôxan. knkawas **** snmalu isu…ĺan  ¶ijaw*a; …üu…üog…ô g…ô pusu pntb…ĺ…ôxan pn ¶buwan na iŇčtunisija. pn ¶buwan na di …üu…üo daka sutan pa…ĺu baka knd…ĺmuan, kii wada ini lixi ka knlaŇčan na …üu…üo, p…ĺjuxan top…ôsin ¶uŇč ¶i. i…ĺian ¶a…ĺi Ňčajan na  ¶b…ôo ka papuja, knkawas **** s…ĺwaan maŇčal b…ôax  ¶u ¶u ¶i, knkawas **** idas *, gjusan papuja ma si papuja. ja ¶ijata ka sotu top…ô sin ¶uŇč ¶i. kdkilan mtga…ĺaŇč m…ôniq gnjusan pnbaaŇč p…ôw…ô * tu, namw…ô ** tu, toŇč  ¶iŇč **-*** tu, lńßugan  ¶utaw kana ka iŇčtunisija. kndalax tdaja musa p…ôtaq tgńßuna ¶ niqal *,***km, dńß…ôkan tgna…ĺa ¶ mańßa *,***km. m…ôniq  ¶k ¶…ôka na ja ¶o ta…ĺu daka aw ¶o, sooda tajpiŇč jaŇč daka iŇčtu jaŇč, m ¶ ¶…ôbu ps…ĺuun ba sqita dńß…ô…ĺan. dńß…ô…ĺan pŇčjusan …ĺ ¶iluŇč **,*** kana, niqul s…ô…ôdiq g…ô, *,***. tńß…ô…ĺan p…ĺpa…ĺu niqal  ¶uwawataw, sumuntalataw, po…ĺo ¶o( ¶ija…ĺimantaw k…ôsun mlawa na inini, dńß…ô…ĺan t…ĺuma niqal nma…ĺajsija daka un…ĺaj), sin ¶in…ôataw(dńß…ô…ĺan t…ĺuma niqal npapujaniju ¶in…ôa)ma, sulaw…ôsitaw, kana taw ¶ijun sugan tasijunta  ¶ijuntaw, sijawsijunta  ¶ijuŇčtaw, mo…ĺu ¶ija  ¶ijuŇčtaw, ma papuja s…ôpa ¶ kl…ôgan. ja ¶ijata ka alaŇč pa…ĺu knlaŇčan, m…ôniq  ¶uwawataw. mg…ô…ôla alaŇč knpa…ĺu g…ô, niqal alaŇč susuw…ô, wan…ĺoŇč, m…ôn…ĺan, ma sanpaw…ĺoŇč. dńß…ô…ĺan knlaŇčan intunisija g…ô *,***,*** km* (***,*** sq mi), sp…ôgan knuglańßaŇčan knlaŇčan tg**. kŇčl…ôxan niqul na s…ô…ôdiq g…ô *** km*, pktuwan klaŇčan tg **.  ¶uwawataw ka knńßb…ĺawan niqul s…ô…ôdiq dńß…ô…ĺan gnjusan …ĺ ¶iluŇč nii, *** km* ka knugl…ôxan. papuja suŇč  ¶aja*oŇč ka knb…ĺawan ba ka dgijaq. lŇčuwan tuopa na sumuntala ka tgkiŇčal knpa…ĺu, qndisa qnllijan qsija jajuŇč g…ô, jajuŇč kapuasu na  ¶ija…ĺimantan. pnjańßan pnq…ĺnutan ka…ĺa ¶ pk ¶aan tajpiuŇčjaŇč, tasijaŇč pankuwaj, iŇčtu- aw ¶o pankuwaj ka iŇčtunisija. ki kn…ôgu ba ka ddgija puniq, ma m…ĺunun …ĺijuŇč. d…ôńßuk *** ka dgijaq mgnu…ĺuŇč. kana snliqan pnp…ô…ĺuo ** tńß na dgijaq puniq kolakoto daka tanpola, ma pnp…ô…ĺuq b…ô…ĺińß *wann…ôn ka dgijaq tuopa gida mpqńß…ôdudu, klaŇčan pa…ĺu snliqan. knii mn…ĺunun so knkawas ****, pn…ĺunun pa…ĺu iŇčtujaŇč p…ô sumuntala, d…ôńßuk ***,*** mńßuqil s…ô…ôdiq, ma knkawas **** idas *, mn…ĺunun  ¶uwawa. ani si dńß…ô…ĺan nadis na qbuli ¶ puniq dgijaq, pnkl…ôaq dńß…ô…ĺan spńßuma, ma pnkuudus kd…ôsun pnkn…ôdux s…ô…ôdiq  ¶uwawataw daka ńßo…ĺitaw. ka…ĺa ¶ m…ôniq ssijo p ¶kaan klaŇčan k…ôsun  ¶utaw ka intunisija. m…ôniq ńßa…ĺi ka…ĺa ¶ su …üotajti ¶i, anu sbńßu…ĺan  ¶i*oŇč pnk…ĺijux qsija squjux. qj…ôxan dńß…ô…ĺan b…ĺ…ô…ônux g…ô, pk ¶aun sm…ôpu m…ôniq *,*****,***mm ka qnjaxan qsija. lmiqu kn…ôgu d…ôńßuk *,***mm, sumuntala, si  ¶uwawa,  ¶ija…ĺi mantan, sulaw…ôsi, ma ti…ĺil papuja ka knb…ĺawan qnjaxan. ńßn…ĺiqan d…ô, bba…ĺo bal…ô, p ¶kaun snp…ôga d…ôńßuk **%; p ¶kaun sm…ôpu kntilux ini ptńß…ôa, ja ¶ijata p ¶kaun mańßa ńßa…ĺi **-***. spdkilan nniqaul anu m…ôniq …üotaj ka iŇčtunisija, malan knuglańßaŇč ma dńß…ô…ĺan n ¶ijuntaw tisiŇč, knkl…ôgan pnjańßan na so mllamu Ňčalan tgdańßa klaŇčan ka kn…ô…ôgu. mńßiti nanaq knlaŇčan pasi. ńßn…ĺ…ôan ma  ¶ ¶ama ¶ pŇčmaxan pn…ô…ôańß ja ¶o daka awtalasija. dńß…ô…ĺan gnjusn sijo …ĺ ¶iluŇč sijunta …ĺupuŇč  ¶ijuŇčtaw(sumuntala,  ¶uwawa, po…ĺo ¶ow ma ńßo…ĺitaw), pn…ô…ôgun dńß…ô…ĺan na ja ¶o, ki kn…ô…ôgu ba ka mnt…ôna ka ńßnj…ôgan na mgja ¶o. kana  ¶ama ¶ so, …ĺk…ôli ¶,siniju, siŇčsiŇč, dapa utux daka …ĺako …ĺk…ôli ¶, kn…ô…ôgu ba mstama tna…ĺa ¶ dńß…ô…ĺan ńßo…ĺitaw. ani si wada kndudun m…ô…ôlińß ka pnugtaŇč…ô dańßa kdkilan ma kn…ô…ôgu dańßa di. buŇčan dńß…ô…ĺan lmiqu **% bal…ô. Ňčalan kn…ô…ôgu pnjańßan  ¶ama ¶ ja ¶o ka sumuntala ma  ¶ija…ĺimantan; m…ô…ôux dńß…ô…ĺan na ka  ¶uwawataw, ma kndn…ôxan baniqul s…ô…ôdiq. …ôguw baka llmiqu pgniqul s…ô…ôdiq wada gg…ôun ka qqńßuni spńßuma ppjańßan. sulaw…ôsi, nusatuŇč ¶ijala, mo…ĺu ¶ija, anu dńß…ô…ĺan pa…ĺu, …ĺańßu…ĺ ba ka wada pnkiŇčal naq ka pndkilan na kana so ńßn…ĺujan ma  ¶ ¶ama ¶; msdaliŇč ńßa…ĺi ka pndkilan na di papuja daka awta…ĺija. pnkndkilan naq kana kn…ô…ôgu intunisija, mńßiti ba awta…ĺija, m…ôniq intunisija qqbńß…ôni g…ô, *,*** knkl…ôgan, ma *** ka ka knkl…ôgan na  ¶ama ¶ mpnunuńß, mańßa pgdańßa nniqan nana g…ô, *** daka ***. qndisan ssijo …ĺ ¶iluŇč g…ô **,***km, niqal pkdkilun …ĺ ¶iluŇč ma ssijo …ĺ ¶iluŇč knkl…ôgan pnkdkilan. so ka bnaquj, mkobu bnaquj, sijo q…ĺijan qsija jajuŇč, ńßoŇčsu…ĺiŇč, sanńßu  ¶ijaw, sp…ô…ĺiq …ĺ ¶iluŇč, …ĺu ¶o jq…ôaq, ma kana  ¶…ôŇča ptb…ôkan buwa …ĺ ¶iluŇč. dńß…ô…ĺan qu…ĺi tna…ĺa ¶ sanńßu san ¶ijaw intunisija, niqal q ¶u…ĺux sanńßu *,*** knkl…ôgan. iŇčkuo  ¶ubans…ô ¶ija aa…ĺ*o…ĺ…ôto. ipuni. ńßa…ĺajsu, p…ô…ôańß ka…ĺi psgaajus pssanak  ¶ama ¶ ja ¶o daka kndkilan nanaq, sknaxun pgjusan pnjańßan ja ¶o daka aw ¶o, k…ôsun ajus ini quti ńßuwa…ĺajs…ôn. gnjusan kjssijo pkdkilun …ĺupuŇč. pk ¶aun  ¶ija…ĺimantan daka sulaw…ôsi, m…ôniq sijaw sijunta  ¶ijuntaw ńßo…ĺitaw daka pn ¶…ôka …ĺoŇčmutaw na …ĺoŇčmu ńßajsija, ajus tgi…ĺil g…ô pntkilan nja ¶o, tgna…ĺa ¶ g…ô pndkilan naw ¶o. patis "ma…ĺaj  ¶ijuntaw"t…ĺuma, mllamu ba knkl…ôgan ńßn…ĺ…ôan ma  ¶ ¶ama ¶ ńßini. ajus tgna…ĺa ¶ d…ôńßuk qu…ĺi sin ¶inija ki k…ôsun dańßa walasija(walla ¶…ôa). qu…ĺi pnkdkilan dndilan sm…ô…ôliq pkdkilan iŇčtunisija, pnjańßn kn…ĺańßu…ĺ s…ô…ôdiq …ĺ…ômux ma pndaan koŇčj…ôńßuwa. anu mq…ĺinu ¶ mgtaŇč…ô pt…ĺaguńß pnjańßan, ki gm…ĺuńßuq sp…ĺuun qmita ka sm…ô…ôliq nniqul pkdkilan. so kana knuglańßaŇč sg…ôu qńßini llmiqu(ux…ô pnooda pŇčaja), llmiqu ńßdu…ĺan puniq pa…ĺu, st…ôŇč…ô d…ôńßuk si iŇčtunisija, ma…ĺajsija, st…ĺiqan sńß…ôŇčak s…ô…ôdiq na sin ¶ijapo, sn ¶qijan pnkadi nnŇčalan q ¶u…ĺux …ĺ ¶iluŇč. ptj…ôxan pgalaŇč pa…ĺu, ma pnk…ĺana ŇčŇčalan ppjańßan snliqan sńß…ôŇčak, ss…ôpuj oda …ĺulu, pjańßan qsija, sndduwan, ma oda pdńß…ô…ĺiq qsija sn…ĺtiqan. snliqan so gnug…ôan qńßuni lmiqu daka dńß…ô…ĺan pn…ĺu ¶o nitanti, pnsaan pgpuuxun kdkilan klaŇčan, maŇčal Ňčajan b…ô…ĺińß tg * knlaŇčan ka iŇčtunisija. snliqan stmaun pkdkilan ńßn…ĺ…ôan,  ¶ama ¶ tndńß…ô…ĺan, kana sqlańßan kuo ¶i  ¶u…üanpawńßu …ĺ…ômoŇč *** kl…ôgan  ¶ama ¶ mnunuńß, ** knkl…ôgan mpqńß…ôdu, so ka pako qn…ôdis q…ôluŇč, siŇčsiŇč sumuntala, dapa mu…ĺux a…ĺuŇč  ¶uwawa. duŇčus spńßuma sk…ôsik  ¶oŇč…ĺi ka sg…ôu qńßuni llmiqu, ****wan ńßa dńß…ô…ĺan p…ĺjuxan spńßuma  ¶oŇč…ĺi. pnńßmaan  ¶oŇč…ĺi dńß…ô…ĺan, knp…ĺjuxan pdkilan, malu nŇčalan ka ppjańßan, ani si gnquwan pnqlńßaŇčan, sm…ô…ôliq dńß…ô…ĺan pkdkilan,pusu spqińßu…ĺ ss…ô…ôdiq. oda …ĺulu …ôluw ddaan …ĺulu intunisija, spuwan qndisan ***,***km, pnsapo ***,***km. alaŇč niqal basu pslutu ¶ susuw…ô ma ńßako pa…ĺu sulamatu na matula  ¶ijuŇčtaw, qn…ôdis ba niŇčtunisija.  ¶uwawa, matulataw, ma sumuntalataw niqal …ôluw …ĺulu puniq,  ¶uwawa ka mkd…ônux …ôluw, d…ôńßuk *,***km qndisan, ***km t…ôn ¶ińßuwa. …ôluw mpslutu ¶  ¶ijuntaw, …ĺ ¶iluŇč ma kana ńßqulan jjajuŇč mptalan knlaŇčan spu…ĺuun bal…ô. kana ptmaan kaŇčko so tan…üoŇčpu…ĺi(ja ¶ijata), tan…üoŇčp…ôla(susuw…ô), sanpaw…ĺoŇč, ma ¶un,  ¶ikaŇč, wan ¶ijasi, pan ¶ijaŇč(nanpaŇč). knlaŇčan dńß…ô…ĺan pn…ĺ ¶iluŇč ka iŇčtunisija. ki niqal sapańß pskjaan ***, b…ĺigan knlanan pskjaankosi  ¶ija…ĺuta iŇčnińßankoŇč ** ka mtalan knlaŇčan t…ĺuma, ** ka …ôluw pskija knlaŇčan i ¶il. niqal ka mptalaŇč naq knlaŇčan t…ĺuma, kosi majpati, ma ńßm…ĺinas maxal ka bn…ĺigan sqlańßaŇč naq s…ô…ôdiq mbba…ĺuj. …ôguw asi tl…ô…ôluw skija knklaŇčan, ani si, m…ĺudu bal…ô ka …ôluw ssaan ja ¶ijata. kawt…ô oda pnklaan kawsut…ô…ĺu na iŇčni g…ô knkawas **** idas *. …ôluw kawt…ô nii pslutu ¶ alaŇč pa…ĺu ja ¶ijata daka alaŇč si  ¶uwawa suŇč na waŇč…ĺoŇč, ***km qndsaan na. ma jaani pqdisun d…ôńßuk alaŇč pa…ĺu tg * na iŇčni, toŇč  ¶uwawa suŇč mqu…ĺi susuw…ô. ńß…ôi tnaalaŇč knkawas **** snp…ôgan s…ô…ôdiq, niqal *.*** ji ńß…ôi s…ô…ôdiq intunisija. knlanag kg…ĺańßu…ĺ ptkuwan b…ô…ĺińß tg*. **% ka snp…ôgan pndkdkilan. **% ka s…ô…ôdiq m…ôniq  ¶uwawataw, kn…ĺańßu…ĺ niqaul s…ô…ôdiq dńß…ô…ĺan gnjusan …ĺ ¶iluŇč. knkawas ****, p…ĺdiŇčal oda ppjańßan laqi tnsapańß, ani si knkawas **** ma **** mp…ĺana *.** ji ma *.** ji ka ńß…ôi s…ô…ôdiq. kl…ôgan s…ô…ôdiq d…ôńßuk *** knkl…ôgan s…ô…ôdiq iŇčtunisija, ma *** ka ka…ĺi s…ĺ…ôŇčo dańßa ka tnalaŇč. …ĺańßu…ĺ ka lutu ¶ nantawji ¶u. sd…ĺapun ka…ĺi dańßa n ¶b…ôo g…ĺ, tajwan ńßini ka pusu dańßa pnjańßan. bobo knp…ĺuwan …ĺańßu…ĺ g…ô, s…ô…ôdiq m…ôlanisija, m…ôniq qu…ĺi tna…ĺa ¶ na iŇčtunisija. …ĺańßu…ĺ pa…ĺu luwan g…ô,  ¶uwawa ¶u, **% Ňčalan ńß…ôi m…ôniq iŇčtunisija. pnqlńßaŇčan daka pŇčaja pa…ĺu ba ka b…ôax dańßa. sijunta ¶u, matula ¶u, ma…ĺau ¶u ka ux…ô pns…ô…ôdiq  ¶uwawa ¶u. t…ôlu ka niqal b…ôax pdidil ka s…ô…ôdiq aŇčo nii. ani nanaq *% ka qnbi ¶iq, ani si kana bb…ĺigan, gjq…ôa, sdoojan na s…ô…ôdiq aŇčo t…ôlu nii. anaq so nii, tgqilan s…ô…ôdiq, ma s…ô…ôdiq ssipaq dańß aka t…ôlu du…ĺi. lnluŇčan pgknlaŇčan, sqita mtga…ĺaŇč nniqal daka pnjańßan dańßa. so nii ka nniqul, taan so kns…ô…ôsu, ani si, pnq…ĺaqi nniqul, sn…ôńß…ôi daka pnlutu ¶ dańßa mnoda ka pn…ô…ôpux snliqan. ka…ĺi s…ĺ…ôŇčo s…ĺ…ôŇčo ka…ĺi knlalaŇč g…ô, pska…ĺi iŇčtunisija. anu Ňčalan pusu pnk…ĺana ka…ĺi na …ĺijawn…ô  ¶ijuŇčtaw, …üo*o ma ma…ĺijo ¶ija ńßajsija, mnt…ôna pnka…ĺi ma s…ĺ…ôŇčo daka ka…ĺi ma…ĺaj. ka…ĺi iŇčtunisija ka stg…ôsa pjasan, ki mk…ôla m…ĺ…ôŇčo ka…ĺi iŇčtunisija kana ka s…ô…ôdiq iŇčtunisija, kana pbba…ĺuj, pnqlńßaŇčan, k…ĺi s…ĺ…ôŇčo m…ôti knlaŇčan, stg…ôsa ma oda ptlaman s…ôsu. ka…ĺi iŇčtunisija pnjańßan skxilan knlaŇčan, pntutuj knkawas ****, pnklaan pkbu…ĺux ka…ĺi nknlaŇčan bukuŇč, ma tnŇčanun m…ôsa "bańßasa indon…ôsia". …ĺańßu…ĺ s…ô…ôdiq iŇčtunisija knkl…ôgan ka…ĺi mk…ôla m…ĺ…ôŇčo kiŇčal, ma mk…ôla ka…ĺi nniqan, so ka…ĺi pnslutu ¶ n…ĺudan dańßa. anu kŇč…ĺańßu…ĺ ba ka s…ô…ôdiq  ¶uwawa ¶u, ki pska…ĺi  ¶uwawa ka ka…ĺi ss…ĺ…ôŇčo dańßa. ani si, m…ôniq alaŇč papuja, *** wan s…ô…ôdiq ńßm…ĺinas *** wan knkl…ôgan ka…ĺi papuja ma ka…ĺi nantaw jisi. snńß…ôi utux uka snńß…ôi knlaŇčan ka iŇčtunisija, ani si komuiŇč ux…ô ka ini p…ô…ôniq snńß…ôi utux,(pan ¶asila, …ĺima spooda spńß…ôu knlaŇčan tg kiŇčal), ux…ô d…ô, Ňčalan kŇč ¶an taŇč.(m…ôniq iŇčtunisija ŇčalaŇč koŇč ¶an ¶uji ka puuju kija.) anaq ptasan s…ôn*a ka ttaan oda snńß…ôi s…ô…ôdiq, ani si mmt…ô…ĺu luwan snńß…ôi ka pŇčalan na luwan pqlańßaŇč. isu…ĺan  ¶ijaw,  ¶itusin  ¶ijaw. t…ôn ¶u  ¶ijaw, iŇčtu  ¶ijaw. *uo  ¶ijaw ma …üu  ¶ijaw. ux…ô knlaŇčan snńß…ôi isu…ĺan  ¶ijaw ka iŇčtunisija, ani si knńßb…ĺawan ba ka s…ô…ôdiq snńß…ôi musu…ĺiŇč. snp…ôgan ńß…ôi tnalaŇč knkawas ****, snńß…ôi isu…ĺan  ¶ijaw g…ô **.*%. …ĺańßu…ĺ ka nsunnipaj musu…ĺiŇč, *% ka  ¶itu  ¶ijaw, *% ka iŇčtu  ¶ijaw, *% g…ô, kana di *uo  ¶ijaw, …üu  ¶ijaw ma tńßmkuwan naq pajiuw  ¶ijaw pn…ĺdiŇčan. …ĺańßu…ĺ ka iŇčtu  ¶ijaw …ô…ôdiq ńßo…ĺi, *uo  ¶ijawtu g…ô s…ô…ôdiq ńßa…ĺi t…ôlu kana. anaq aŇčo ka snńß…ôi luwan iŇčtu  ¶ijaw ma *uo  ¶ijaw, ani si pa…ĺu ba ka dndilan na pŇčaja iŇčtunisija. pnjańßan s…ô…ôdiq gnba…ĺuj musu…ĺiŇč. ** tńß  ¶ ka mnugaja isu…ĺan  ¶ijaw. mnoda si sumuntala, b…ôtaq ** tńß  ¶. pglaan snńß…ôi knklaŇčan di. t…ôn ¶u  ¶ijaw pnslutlan na b…ô…ĺińß m…ôańß pgbgu…ĺańß s…ô…ôdiq putawja daka s…ô…ôdiq mplutu ¶ ka…ĺi snbl…ôa. ma sin  ¶ijaw pnugbgu…ĺańß ńßo…ĺan  ¶iida, pnuglaan na koa…ĺun ¶uji daka dandosi sinji ¶oŇč. …ĺańßu…ĺ ńßa…ĺi ka s…ô…ôdiq iŇčtunisija, so ka  ¶uwawa apaŇčan, iŇčtu  ¶ijaw ńßo…ĺi ma taja  ¶itu  ¶ijaw, ini ńßa…ĺi qita pnlutu ¶ ¶ pnjańßan, pgmaxan pŇčaja tnalaŇč ma snńß…ôi kija. stg…ôsa stg…ôsa knlaŇčan iŇčtunisija mŇča…ĺi knkawas. bobo na pqdisun maxal dańßa knkawas. ani si ptj…ôxun ńßa…ĺi snb…ôax ka sppjas, ux…ô aŇčo ka s…ô…ôdiq …ĺ…ômux pjasan ma ini qńß…ôdu muujas pnjasan kana ka sijaws…ô ma  ¶u ¶oŇč. d…ôńßuk **.*% ka s…ô…ôdiq mk…ôla qmita patis. oda ppjasan iŇčtunisija g…ô, mpuujas jo ¶uj…ôn dańßa knkawas,  ¶utuŇč  ¶ijawji pjasan kuosijaw g…ô, mmt…ô…ĺu knkawas,  ¶oŇčtuŇč  ¶ijawji sknaxun putoŇč  ¶u ¶oŇč,  ¶uj…ô ¶u ¶oŇč, ma putoŇč kaw ¶oŇč,  ¶uj…ô kaw ¶oŇč. pntnaan pnkt…ô…ĺu knkawas, supuun mmt…ô…ĺu knkawas kana. kawtuŇč  ¶ijawji ki ka tas…ô p…ôni, …ĺima knkawas. pjasan niqal koŇč…ĺi ma su…ĺi dańßa kl…ôgan, pjasan kuo…ĺi  ¶oŇč sijaws…ô g…ô …ĺańßu…ĺ ka sp…ôgan. ma pjasan su…ĺi jo ¶uj…ôn daka tas…ô g…ô …ôgu ńßa…ĺi. kana knlaŇčan niqal ńßm…ĺinas ** wan kana ka sijaws…ô, ńßm…ĺinas * wan ka  ¶oŇčs…ô, ** ka kuo…ĺi tas…ô. ńßm…ĺinas **** kana ka pjasan su…ĺi tas…ô. pa…ĺu bńßaŇčan Ňčajan tas…ô g…ô, iŇčtunisija tas…ô ja ¶ijata,  ¶ija ¶amata tas…ô na …üu…üo, aja…ĺ…ĺaŇčka tas…ô susuw…ô, pan ¶a ¶a…ĺan tas…ô wan…ĺoŇč, utajana tas…ô tuŇčpasa ma ńßasanutiŇč tas…ô u…üoŇčpantaŇč (waŇč ¶ijasi). alaŇč pa…ĺu kana ńß…ôi s…ô…ôdiq knlaŇčan iŇčtunisija, **.*% m…ôniq alaŇč pa…ĺu, sp…ôgan pnk…ĺana ńß…ôi s…ô…ôdiq alaŇč pa…ĺu pnk…ĺana knkawas g…ô *.*%. m…ôniq alaŇč pa…ĺu ja ¶ijata ńßm…ĺinas *** wan, kana m…ôniq dńß…ô…ĺan ssijo alaŇč jamawtotanu(…üabod…ôtab…ôk)d…ô, ńßm…ĺinas *,*** wan. alaŇč ja ¶ijata pk ¶aan pqlńßaŇčan, pŇčaja, oda …ĺulu ma qpańßun ppk…ĺjuxan bb…ĺigun. qpańßan pusu s…ôńßu, kuońßuw…ô, niqul sŇčgulan knklaŇčan tasukuwan iŇčtunisija, niqun …ĺańßu…ĺ sq…ô…ôpańß pbba…ĺuj pn…ô…ôańß ii ¶il, sp…ô…ôni ja ¶ijata kana. pnugaja niqal ńßm…ĺinas *** kana ka luwan s…ô…ôdiq knlaŇčan iŇčtunisija, knkiŇčal niqal naq ka pnugaja n…ĺudan dańßa. ndaan pntasan pntńß…ô…ĺuj kana tńß  ¶, dndilan pnugaja na iŇčtu, alapo,  ¶oŇčkuo, ma…ĺajsija ma o…ô ¶o. kkijan  ¶b…ôo kana  ¶uwawa. kkijan ńßo…ĺi, kana pnugaja iŇčtu ma ka…ĺi pnslutu ¶ ka sqita. spńß…ôu sapańß pnugaja na iŇčtunisija, pa…ĺu ba dndilan na ka iŇčtu, ma ux…ô pkdikuńß ka dndilan na t…ôlu, alapo ma ow ¶o. ptlńßajan ńß…ôi ptlńßajan ńß…ôi iŇčtunisija, …ĺs…ôno Ňčalan pnduŇčus, s…ô…ôdiq mp…ĺigo Ňčalan dańßa baku ¶i ux…ô pnugaja.  ¶ubu jimaw ¶ijo daka  ¶u ¶ijo kuxul dańßa bal…ô ptlńßajan. pntlńßajan knlaŇčan luwan jimaw* ¶ijo, kndalax knkawas **** - **  ¶…ô, mn** mnaŇčal snadu taŇčmusup…ô pnss…ôŇčan. bobo knkawas **** Ňčalan pss…ôŇčan aawjun ka jui ¶ijo, …ôguw ba nŇčalan snadu du…ĺi. snadu jupap…ô mnt…ô…ĺu ka mnaŇčal b…ô…ĺińß Ňčajan. tuŇč ¶ijo ka kiŇčal Ňčalan ptlńßajan pss…ôŇčan n ¶b…ôo. knkawas **** idas * ali **, ja ¶ijata,  ¶juikaŇč, ma wan…ĺoŇč mg…ô…ôgul pooda ti**  ¶…ô jajunńßuw…ô. pupuqan ini ńßa…ĺi pnt…ôna ppuqun knkiŇčal tndńß…ô…ĺan, Ňčalan pusu ka sńßaŇč ¶ t…ôlu, ow ¶o,  ¶oŇčtoŇč ma iŇčtu. b…ô…ĺas ka ptŇčijan, dmatan sama ma kana so wawa. p ¶…ôńß…ôa(…ĺmabaŇč ba ka u ¶ik), j…ô ¶ijaŇč, ńß…ôi q ¶u…ĺux, ńß…ôi …ĺodux Ňčalan pjańßan pńßpu…ĺ…ô. sńßpu…ĺ…ô kana so ptq…ô…ĺan, spuuduńß. spk…ôla sqlńßaŇčan na su ¶ijano(knkawas ****-****), pńß…ôu sqlańßaŇč ka oda pgk…ôla s…ô…ôdiq, ma s…ô…ôŇčan ka spk…ôla knlaŇčan i ¶il. malix su ¶ijano, lixan ka pnqlńßaŇčan dańßa, pnlx…ôlan spk…ôla m…ĺana ka oda spk…ôla s…ô…ôdiq. bb…ĺigan sqita t…ô…ĺ…ôbi niqal pnqlańßaŇčn na knlaŇčan t…ô…ĺ…ôbi intunisija, ** ka t…ô…ĺ…ôbi gnbba…ĺuj knlaŇčan t…ĺuma, ma …ôguw ńßa…ĺi ka t…ô…ĺ…ôbi kosi laalaŇč du…ĺi. qu…ĺi kuwaŇčpon niqal iŇčtunisija koŇčńßokuo kuwanpot…ôntaj, ma *** ka kuwaŇčpo t…ôntaj ns…ôńßu alaŇč, ma ńßm…ĺinas *** ka pqlńßaŇčan naq s…ô…ôdiq kuwaŇčpo t…ôntaj . klabuj sinbuŇč nt…ônsukijo"sinbuŇč …ĺopan"(kompas)ka …ôgu pnjańßan, niqal so"sinbuŇč sońßuw…ô su ¶o","siŇčbuŇč b…ĺ…ôxan". siŇčbuŇč klabuj iŇčkuo g…ô, niqal "ja ¶ijata jopaw","intunisija supaw","iŇčni kuwan ¶apaw". sinbuŇč klabuj t…ôlu g…ô, kana"kuo ¶i …üupaw"," ¶…ôntaw …üupaw","iŇčni saŇčpaw","sinsuŇč …üupaw","ńßopiŇč …üupaw","su ¶…ô …üupaw". pnńß…ôu anu m…ôniq gnjusan  ¶k ¶…ôka klaŇčan ka iŇčtunisija, ka…ĺa ¶ mńßu…ĺiq kntl…ôxan. ini qalaŇč qnabil ka pnńß…ôu, pdajo sbgńßu…ĺan ma spga…ĺaŇč kntl…ôxan. dmamux sq…ô…ĺ…ô ńßido daka sq…ô…ĺ…ô qjuxan, mllamu ka pnjańßan ssalu. m…ôniq alaŇč maŇčal …ôpux qtinuńß, sk…ôsik ma sdamux snmalu dńß…ô…ĺan. dnnamux alŇč pa…ĺu ka kawa…ĺa mtanańß. pnńß…ôu pa…ĺu g…ô, po…ĺo*utu na *o ¶ijaw (knbtunux tnb…ôku b…ô…ĺińß tg * knlaŇčan) , ma pu…ĺanpana na iŇčtu ¶ijaw pa…ĺu Ňčajan. kana dańßa stb…ôku …ĺ…ônńßokuo  ¶ijawkoun ¶u ¶u ńßniti pnugaja n…ĺudan klaŇčan.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Indonesia = Gaga kska Yacow ka Indonesia, 5 00 S, 120 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 1,904,569 sq km(hangan na o Tg15)(knlbanga dxgal o 1,811,569 sq km, knlbangan qsiya o 93,000 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 258,316,051 hiyi. Gaga Jakarta ka pusu alang paru, jiyax 17 idas 8 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Indonesia ga wada sugan 31.20% ka dxgal qpahan, 51.70% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 17.10% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Joko Widodo, pnaah hngkawas2014 idas 10 jiyax 20pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Intunisiya Intunisiya Konghokuo tnngayun "Intunisiya", ma pktuwan splawa "Ingni". Dheran gnyusan rcilung pnluwan 17,506 kana. Knlangan mgeela kneegu pnlwan ddheran. Knuglhangan musa dehuk Yaco ma Tayangco, "knlangan pntluwan dheran rcilung" kesun daha duri. Hei seediq knlangan nii hmrinas 2.8 yi, kngrahur seediq knlangan kntbuwan berih tg 4. Knlangan mtsapac, Sspooda pnbtaqan senkiyo ka pngalan kari kuohuwe ma Sosoto daha. Yaciyata ka mangal knpruwa alang. Mguayus mslutuc knlangan Papuyaniyucineya, Tongtiun ma Maraysiya. Msputing knlangan di Sinciyaqo, Feriping, ma duma dheran nAwco. Pnglaan pheyu knlangan Tongnanya ka Inni nii, ma 20 kana ka seediq knlaang. Knkawas 2017, krwanun pryuxan alangicil smepu, pnyahan knpruwan knlangan mangal berih 20 knlangan. Beyax sbaruy ge, pnyahan berih na 7 knlangan ka Intunisiya. Kndalax naq 7th C, pstrengan bbrigan daha ka dheran rahur gnyusan rcilung nii. Lutuc na qbsuran Sanfoci Mancopoyi, pnmbbaruy di Telu daka Ingtu. Ki kndudul hmeguc kana pngaya alang icil, snhei ma spqlhangan daha ka tndheran Intunisiya nii. Tkriyak kana ka Fociyaw ma Intuciyaw. Beyax ppyahan knlangan icil remux Intunisiya, madis Isulanciyaw ka seediq gnbaruy Musuring, beyax na Owco ge madis snhei Ciristo. Bobo sndiyan kndkilan dheran paru, psteqan ka ngngalan daha naq ka ppyahan malu ksknexan bbrigan ka dheran luwan Moruciya. Bobo qnlhangan knkawas 350 na knbgurah Horan, betaq bobo mhedu pncbuwan( w.ww.II) pnkburux ka Intunisiya. Ani si, bobo mnburux knlangan ka Intunisiya nii, ndaan kana so pnsqrinuc karac, puqan sqruwan pnyahan baro, ini pskingal lnlungan, ma ppyahan stkeyan, uka knkingal ka knseesu ndaan ooda. Anu mtgaran ka dheran gnyusan rcilung, hmrinas knbbekuy ka luwan seediq ini pntena kkari. Kiya ka luwan paru Cuwaacu mdudul ngalan mpqlahang. Kari knlangan, knlegan luwan seediq, rahur seediq snhei Musuring, ndaan knbgurah seediq pntheruy, ma knciyuk seediq meyah knbgurah tndheran, nii kana ka ngalan pnyahan na seediq Intunisiya. Pnyahan kari knlangan mesa "Bhinneka Tunggal Ika"(ini pntena niqul skadi pspuwan pkuudus), pgkela knklegan daha ka knlangan Intunisiya nii. Knlangan eguw ppyahan ani si knrahur ba ka sseediq mqrinuc. Kiya knlangan ninu niqal ka musa sntuku ka seediq Ingni. Anaq so kiya, quri kmraguh pnyahan na pktkilan ma seediq mqlahang meyah hini, seediq pneeyah gqiyan hido, paru ba pnryuxan daha ka ooda quri posa hbangan nii. Sehu daka Seji Congtongcu Konghokuo pooda pskingal beyax sqlhangan na ka pusu sehu Intunisiya. Knkawas1998 bobo qnlhangan na Suhatuo, paru ba ka knbgurah na kana so sqlhangan na sehu Intunisiya. Mnsepac pnrngagan rahur seediq, moda smmalu Senfa knkawas na 1945. snlmeyan Sincung, Rifa, Sufa, dungus na pcpiqun beyax na Congtong, pnugbgurah pprngagan pnsliyan, stgesa tnseediq seediq knlangan ma kana pngaya Mingcu nii. Oda qnlangan Qbsuran na Intunisiya ge Congtong, ma qbsuran mdudul oda hetay luwan mccebu, ma mpskagul knlangan, pgkela ooda kana so sooda ptyexan na knlangan, so pcbuwan, mptbleyaq. Bobo ndaan bukuy sqlhangan na Suhatuo(Orde Baru), knkawas 2004, pooda senkiyo Congtong daha ka ,Hucongtong, mangal bntaqan ka Susiro. Rima knkawas ka sqeepah na ali, srwaun splutun mntexan. Quri qbsuran alang ge, spooda senkiyo kana rahur seediq ka mbqbsuran sucang ma, sucang. Pngaya Knlangan Cbeyo dmoi kenri beyax sehu ge quri baro, pnsliyan prngagan seediq, niqal kenri mpheyu, smmalu, ma pgkela pnugaya daka oda pckulan knlangan, psgao Congtong Hucongtong, qmlahang mrengo spooda oda knlangan na Congtong, ma ini snegul pnugaya Congtong, ngalan dnoi kenri ma, llixan. Sqlahang na Suhatuo, anaq ddaan pnrngagan na rahur seediq, ma ndaan msseli pnrngagan, anaq kesun pnsgao rahur seediq, mqlahang ka ngalan snolun kari. Mnsepac snlmeyan ka pnugaya, ki ini ngali speeyah kari ka Luwan nii di. Cpiqan ka beyax dnoi na, ngalan mpheyu pnugaya(mntena kenri daha di Singcung ma Sufa). Prngagan pnsliyan seediq ge 560 ka pngalan kari.(Dewan Perwakilan Rakyat,DPR)giing ma 132 pngalan kari msseli quri alang(Dewan Perwakilan Daerah,DPD)ka pnluwan. Rima knkawas ka sqeepah daha, mntena hari Riyangyencu na knlangan Sifang. Psliyan prngagan na seediq nii, niqal kenri pheyu spgaya, niqal kenri qmita sooda snpegan hbangan na knlangan(pnatis na Congtong) ma , qmlahang kana pndaan oda pngaya na knlangan. Snpegan pnsugan pngalan kari nii, mrima knkawas de, senkiyo texan. Kndalax knbgurah knkawas 1998, mrana ka soda pnngalan kari seediq, ma spruun ka ooda duri di. Qbsuran alang di ge, beyax sdoi daha kenri ge, mquri peeyah kari kana so ooda ngngalan jeking ka kiya. Pooda Pnugaya Qori oda sufa, niqal Tifangfayen,(Pengadilan Negeri), Kawtungfayen(Pengadilan Tinggi), ma Cuwekawfayen(Mahkamah Agung). Oda srengo pglayun spooda pnugluban Tifangfayen, Cuwekawfayen ka mhiti pnuqbahang ma knbulan pnkari. Niqal ka oda bbaruy Sangsufayen gbulan peruq jaysang duri. Tifangfayen(Pengadilan Tata Negara)ge mooda oda quri mangal ndaan na Singcungfa sehu. Senfafayen(Mahkamah Konstitusi)de, psmnetur quri ye mggaluk daha ka Senfa, kana so spaalix Cungtang, quri oda snhei Congciyawfayen(Pengadilan Agama), psmnetur quri Isuranciyaw ka nii. Luwan pooda pngaya Qnlhangan na Suhatuo, seengan na mpheyu bgurah Cungtang, ma laxan na ka rahur hniti Cungtang Sukano. Knkawas 1975 pooda Cungtangfaan, wano naq Censotuwanciye tang ka shiti(Partai Persatuan Pembangunan,PPP), Ingnimingcu tang(PDI), Cuwanyecituwan tang(Partai Golongan Karya,Golkar)teru Cungtang. Betaq sqlahang na Hapipi plaxan ka pnqlhangan na ka Cungtang. Psliyan pngalan kari seediq, niqal dungus na ge, Mingcu tang niqal dungus na ge, Mingcu tang (Partai Demokrat,PD), Cuwanyencituwan tang, Tocungmingcu tang(Partai Demokrasi Indonesia Perjuangan,PDI‚ÄďP), Hurikongcung tang(Partai Keadilan Sejahtera,PKS), Kuomingsuming tang(Partai Amanat Nasional,PAN), Censotuwance tang, ma kana Mingcuhusing tang(Partai Kebangkitan Bangsa,PKB). Niqal ka beyax na quri Isuranciyaw nii, duma naq meelih ka ngngalan senkiyo bntakan, hmeri knbgurah pnheyu na Isuranciyaw ge, mdudun mrana. Ani si, knkawas1999, 2004, 2009 sqita bntaqan daha pnsgao, mdudun meelih ka qtaan snpegan kana nngalan na ka Isulanciyaw cungtang. Luwan Mptbele ma Oda Supi Pntbale Knklangal Sqlahang na Sukano ciida, ini sruwa pooda ptqbsuran ka sqlahang knlangan, ki knburux ma ini kdrumuc tuuman msuupu oda sndaling knlangan icil, melux pseyux oda knlangan ka Intunisiya. Betaq sqlahang na Suhatuo ka prdingan msuupu oda ppyahan ma niqal oda msdaling knlangan Sifang. Pnsdlingan na knlangan ssiyo Intunisiya, psrdlinguan ma pnheyu knlangan Tongya sehuwe ma Tongyafonghuwe, kana di knlangan ssiyo Yaco, malu bale ka pntbale daha. Knkawas 1990, psltulan spooda ka nunlixan pntbale na di Kongcan tang, Conghuwa Jenming Konhokuo. Knkawas 1950, Intunisiya tuuman ppheyu knlangan Renfukuo, ma tuman pheyu Pucemong Yuntong ma knlangan Isuran Ciyaw huweyicucu. Ma remux Tongse cuyomawyicucu, Kaynsucituwan ma Sucemawyicucu. Knlangan pnheyu suyosucu kuociyacucu, anu uxe knlmelux sntkuwan ppyahan suyo, knkawas 2008 malix msuupu luwan kii knlangan. knkawas 2016 idas kingal tuuman msua hii dungal. Knkawas 2016 idas 12 malix lixan na nii dungal. Knkawas 1966, Intunisiya mangal sdayo pnkrana kesun Jentawcucu, pnyahan hbangan nii, eguw pnyahan na di Mekuo, Sio, Awtariya ma Jupun. Luwan mqlahang Intunisiya dmayu knlangan icil qmerac posa kari Isulanciyaw cuyi ma Luwan seediq tndhera. Knkawas 2002 pnperuq bakudang Hritawkuta, paru ba snliqan mhuqil, mangal luqah ka seediq. Pnsperuq bakudang nii, ddilan na ka oda ptrigo knlangan icil daka meyah posa hbangan pstuku seeliq knlangan icil, paru ba sneeliq na quri nii ka ingtunisiya. Oda Supi Maha 30 wan hari ka supi knlangan Ingtunisiya. Pnluwan Ruciyun,(TNI‚ÄďAD), Hayciyun(TNI‚ÄďAL)ma Kongciyun(TNI‚ÄďAU). Knkawas 2006, snpegan snliqan msbaan knlangan daha, spuun kana pnyahan na knlangan maha 4%. Knkawas 1998, bobo nlixan pnqlhangan na Suhatuo knbgurah oda supi, ini pgqlhangi Kuohuwe ka supi, ma niqal naq ka beyax daha dmudul nana. Bobo pnrudu meniq alang Yaci daha ka Papuya, pnpexan supi, spqihur Jencen ka ndaan daha. bobo 30 knkawas ndaan daha knremux ppncbuwan, qulung mddaha meniq knkawas 2005 matis pnrngagan malix mccebu. Kndalax tutuy ka Susiro, spooda pqlhangan daha nanaq ka quri alang gnygusan Papuya, ani si uka ba dndungus, uka meelih paru ba pnkdiyan daha ma smeeliq qcahur kkdesun seediq. Gnyusan dheran sqlhangan Gnyusan sqlahang dheran Intunisiya, sqlahang tgbaro na ge, 31 sung, 2 Toci ma 1 alang knlangan. bobo na tgbaro truma tg 2 ge, sen(kabupaten)ma su(kota. Sen Su truma sugan Siyang(Kesun ci, kecamatan). Truma na Siyang dungal sugan Cun(desa ma so kelurahan). Knkawas 2001 ka spooda knbgurah snmalu Tifangcucu. Gnyusan Tg 2 sqlahang ka pyahan beyax ba bale oda Tifangcucu, anu pusu na luwan mqlahang hili na mpdayo rahur seediq ge, sehu truma, uxe pneeyah sehu baro. Sungcunghu ge pngalan mqlahang kantoku Sen daha ka sucunghu. Mesa ango ka dheran ma seediq ka Sen Su, mpsbaang seediq ini pswae ma malix Konghokuo. Cunci Sincungci daka seediq tnalang, mggaluk di skdesun daha kdesun. Ma niqal ka Yacitoci, Yaciyata, Jujotoci, Papuya sung, ma Si Papuya sung, paru hari ka beyax sdoyi daha.So ka beyax spqllahang alan Ciya niqal naq pngaya sptbrexan. Knkawas 2003 snmalu Isuran ciyawfa; Jujoge ge pusu pntbrexan pncbuwan na Ingtunisiya. Pncbuwan na di Jujo daka Sutan paru baka kndrmuan, kii wada ini lixi ka knlangan na Jujo, pryuxan Topesincungci. Iriancari ngayan na cbeyo ka Papuya, knkawas 2001 srwaan mangal beyax Cucuci, knkawas 2003 idas 2, gyusan Papuya ma Si Papuya. Yaciyata ka Sotu Tope sincungci. Kdkilan Mtgarang meniq gnyusan pnbaang pewe 6 tu, namwe 11 tu, tong cing 95-141 tu, lhugan Cutaw kana ka Ingtunisiya. Kndalax tdaya musa petaq tghunac niqal 5,333km, dhekan tgnarac maha 2,100km. Meniq ckceka na Yaco Taru daka Awco, sooda Tayping yang daka Ingtu yang, mccebu psruun ba sqita dheran. Dheran pngyusan rcilung 17,508 kana, niqul seediq ge, 6,000. Theran Prparu niqal Cuwawataw, Sumuntalataw, Poroco(Ciyarimantaw kesun mlawa na Inini, dheran truma niqal nMaraysiya daka Unray), Sincineyataw(Dheran truma niqal nPapuyaniyucineya)ma, Sulawesitaw, kana Tawciyun sugan Tasiyunta ciyuntaw, Siyawsiyunta ciyungtaw, Moruciya ciyungtaw, ma Papuya sepac klegan. Yaciyata ka alang paru knlangan, meniq Cuwawataw. mgeela alang knparu ge, niqal alang Susuwe, Wanrong, Menran, ma Sanpawrong. Dheran knlangan Intunisiya ge 1,919,440 km¬≤ (741,100 sq mi), spegan Knuglahangan knlangan tg16. Knglexan niqul na seediq ge 134 km¬≤, pktuwan klangan tg 79. Cuwawataw ka knhbrawan niqul seediq dheran gnyusan rcilung nii, 940 km¬≤ ka knuglexan. Papuya sung Cayafong ka knbrawan ba ka dgiyaq. Lnguwan Tuopa na Sumuntala ka Tgkingal knparu, qndisa qnlliyan qsiya yayung ge, yayung Kapuasu na Ciyarimantan. Pnyahan pnqrnutan karac Pkcaan Taypiungyang, Tasiyang pankuway, Ingtu- Awco pankuway ka Ingtunisiya. Ki knegu ba ka ddgiya puniq, ma mrunun riyung. Dehuk 150 ka dgiyaq mgnurung. Kana snliqan pnperuo 19 th na dgiyaq puniq Kolakoto daka Tanpola, ma pnperuq berih 7wannen ka dgiyaq Tuopa gida mpqhedudu, klangan paru snliqan. Knii mnrunun so knkawas 2004, pnrunun paru Ingtuyang Pe Sumuntala, dehuk 167,736 mhuqil seediq, ma knkawas 2006 idas 5, mnrunun Cuwawa. Ani si dheran nadis na qbulic puniq dgiyaq, pnkleyaq dheran sphuma, ma pnkuudus kdesun pnknedux seediq Cuwawataw daka Horitaw. Karac Meniq ssiyo pckaan klangan kesun Cutaw ka Intunisiya. Meniq hari karac Su jotaytici, Anu sbhuran Cifong pnkriyux qsiya squyux. Qyexan dheran breenux ge, pkcaun smepu meniq 1,780‚Äď3,175mm ka qnyaxan qsiya. Lmiqu knegu dehuk 6,100mm, Sumuntala, Si Cuwawa, Ciyari mantan, Sulawesi, ma tiril Papuya ka knbrawan qnyaxan. Hnriqan de, bbaro bale, pckaun snpega dehuk 80%; pckaun smepu kntilux ini ptheya, Yaciyata pckaun maha hari 26-30‚ĄÉ. Spdkilan nniqaul Anu meniq Jotay ka Ingtunisiya, malan knuglahang ma dheran nCiyuntaw tising, knklegan pnyahan na so mllamu ngalan tgdaha Klangan ka kneegu. mhiti nanaq knlangan Pasi. Hnreyan ma ccamac pngmaxan pneeyah Yaco daka Awtalasiya. Dheran Gnyusn siyo rcilung Siyunta rupung Ciyungtaw(Sumuntala, Cuwawa, Porocow ma Horitaw), pneegun dheran na Yaco, ki kneegu ba ka mntena ka hnyegan na mgYaco. Kana camac so, rkelic,siniyu, singsing, dapa utux daka rako rkelic, kneegu ba mstama tnarac dheran Horitaw. Ani si wada kndudun meelih ka pnugtange daha kdkilan ma kneegu daha di. Bungan dheran lmiqu 60% bale. Ngalan kneegu pnyahan camac Yaco ka Sumuntala ma Ciyarimantan; meeyux dheran na ka Cuwawataw, ma kndnexan baniqul seediq. Eguw baka llmiqu pgniqul seediq wada ggeun ka qqhuni sphuma ppyahan. Sulawesi, Nusatungciyala, Moruciya, anu dheran paru, rahur ba ka wada pnkingal naq ka pndkilan na kana so hnruyan ma ccamac; msdaling hari ka pndkilan na di Papuya daka Awtariya. Pnkndkilan naq kana kneegu Intunisiya, mhiti ba Awtariya, meniq Intunisiya qqbheni ge, 1,531 knklegan, ma 515 ka ka knklegan na camac mpnunuh, maha pgdaha nniqan nana ge, 36ÔľÖ daka 39ÔľÖ. Qndisan ssiyo rcilung ge 54,716km, niqal pkdkilun rcilung ma ssiyo rcilung knklegan pnkdkilan. So ka bnaquy, mkobu bnaquy, siyo qriyan qsiya yayung, hongsuring, sanhu ciyaw, speriq rcilung, ruco yqeyaq, ma kana cenga ptbekan buwa rcilung. Dheran quri tnarac Sanhu sanciyaw Intunisiya, niqal qcurux sanhu 1,650 knklegan. Ingkuo Cubanseciya Aarforeto. Ipuni. Haraysu, peeyah kari psgaayus pssanak camac Yaco daka kndkilan nanaq, sknaxun pgyusan pnyahan Yaco daka Awco, kesun ayus ini quti Huwaraysen. Gnyusan kyssiyo pkdkilun Rupung. Pkcaun Ciyarimantan daka Sulawesi, meniq Siyaw siyunta Ciyuntaw Horitaw daka pnceka Rongmutaw na Rongmu haysiya, ayus tgiril ge pntkilan nYaco, tgnarac ge pndkilan nAwco. Patis "Maray Ciyuntaw"truma, mllamu ba knklegan hnreyan ma ccamac hini. Ayus tgnarac dehuk quri Sinciniya ki kesun daha Walasiya(Wallacea). Quri pnkdkilan Dndilan smeeliq pkdkilan Ingtunisiya, pnyahn knrahur seediq remux ma pndaan kongyehuwa. Anu mqrinuc mgtange ptraguh pnyahan, ki gmruhuq spruun qmita ka smeeliq nniqul pkdkilan. So kana knuglahang sgeyu qhini llmiqu(Uxe pnooda pngaya), llmiqu hduran puniq paru, stenge dehuk Si Ingtunisiya, Maraysiya, Striqan shengak seediq na Sinciyapo, sncqiyan pnkadi nnngalan qcurux rcilung. Ptyexan pgalang paru, ma pnkrana ngngalan ppyahan snliqan shengak, ssepuy oda rulu, pyahan qsiya, sndduwan, ma oda pdheriq qsiya snrtiqan. Snliqan so gnugeyan qhuni lmiqu daka dheran pnruco nitanti, pnsaan pgpuuxun kdkilan klangan, mangal ngayan berih tg 3 knlangan ka Ingtunisiya. Snliqan stmaun pkdkilan hnreyan, camac tndheran, kana sqlahan Kuoci Cujanpawhu Remong 140 klegan camac mnunuh, 15 knklegan mpqhedu, so ka pako qnedis qelung, singsing Sumuntala, dapa murux arung Cuwawa. Dungus sphuma skesik congri ka sgeyu qhuni llmiqu, 1800wan ha dheran pryuxan sphuma congri. Pnhmaan congri dheran, knpryuxan pdkilan, malu nngalan ka ppyahan, ani si gnquwan pnqlhangan, smeeliq dheran pkdkilan,pusu spqihur sseediq. Oda Rulu Eluw ddaan rulu Intunisiya, spuwan qndisan 437,759km, pnsapo 258,744km. Alang niqal basu pslutuc Susuwe ma hako paru Sulamatu na Matula Ciyungtaw, qnedis ba nIngtunisiya. Cuwawa, Matulataw, ma Sumuntalataw niqal eluw rulu puniq, Cuwawa ka mkdenux eluw, dehuk 5,042km qndisan, 565km tencihuwa. Eluw mpslutuc ciyuntaw, rcilung ma kana hqulan yyayung mptalan knlangan spuruun bale. Kana ptmaan kangko so Tanjongpuri(Yaciyata), Tanjongpela(Susuwe), Sanpawrong, Macun, Cikang, Wanciyasi, Panciyang(Nanpang). Knlangan dheran pnrcilung ka Ingtunisiya. Ki niqal sapah pskyaan 676, brigan knlanan pskyaankosi Ciyaruta Ingnihankong 33 ka mtalan knlangan truma, 18 ka eluw pskiya knlangan icil. Niqal ka mptalang naq knlangan truma, Kosi Maypati, ma hmrinas maxal ka bnrigan sqlahang naq seediq mbbaruy. Eguw asi tleeluw skiya knklangan, ani si, mrudu bale ka eluw ssaan Yaciyata. Kawte Oda pnklaan kawsuteru na Ingni ge knkawas 2015 idas 7. Eluw kawte nii pslutuc alang paru Yaciyata daka alang Si Cuwawa sung na Wangrong, 150km qndsaan na. Ma yaani pqdisun dehuk alang paru tg 2 na Ingni, Tong Cuwawa sung mquri Susuwe. Hei Tnaalang Knkawas 2010 Snpegan seediq, niqal 2.376 yi hei seediq Intunisiya. Knlanag kgrahur ptkuwan berih tg4. 19% ka Snpegan pndkdkilan. 58% ka seediq meniq Cuwawataw, knrahur niqaul seediq dheran gnyusan rcilung. Knkawas 1960, prdingal oda ppyahan laqi tnsapah, ani si knkawas 2020 ma 2050 mprana 2.65 yi ma 3.06 yi ka hei seediq. Klegan Seediq Dehuk 300 knklegan seediq Ingtunisiya, ma 742 ka kari srengo daha ka tnalang. Rahur ka lutuc Nantawyicu. Sdrapun kari daha ncbeyo gr, Taywan hini ka pusu daha pnyahan. Bobo knpruwan rahur ge, seediq Melanisiya, meniq quri tnarac na Ingtunisiya. Rahur paru luwan ge, Cuwawacu, 42% ngalan hei meniq Ingtunisiya. Pnqlhangan daka pngaya paru ba ka beyax daha. Siyuntacu, Matulacu, Maraucu ka uxe pnseediq Cuwawacu. Telu ka niqal beyax pdidil ka seediq ango nii. Ani nanaq 3% ka qnbiciq, ani si kana bbrigan, gyqeya, sdooyan na seediq ango Telu nii. Anaq so nii, tgqilan seediq, ma seediq ssipaq dah aka Telu duri. Lnlungan pgknlangan, sqita mtgarang nniqal daka pnyahan daha. So nii ka nniqul, taan so knseesu, ani si, pnqraqi nniqul, snehei daka pnlutuc daha mnoda ka pneepux snliqan. Kari srengo Srengo kari knlalang ge, pskari Ingtunisiya. Anu ngalan pusu pnkrana kari na Riyawne Ciyungtaw, Jofo ma Mariyociya haysiya, mntena pnkari ma srengo daka kari Maray. Kari Ingtunisiya ka stgesa pyasan, ki mkela mrengo kari Ingtunisiya kana ka seediq Ingtunisiya, kana pbbaruy, pnqlhangan, kri srengo meyti knlangan, stgesa ma oda ptlaman sesu. Kari Ingtunisiya pnyahan skxilan knlangan, pntutuy knkawas 1920, pnklaan pkburux kari nknlangan bukung, ma tnnganun mesa "Bahasa Indonesia". Rahur seediq Ingtunisiya knklegan kari mkela mrengo kingal, ma mkela kari nniqan, so kari pnslutuc nrudan daha. Anu kngrahur ba ka seediq Cuwawacu, ki pskari Cuwawa ka kari ssrengo daha. Ani si, meniq alang Papuya, 270 wan seediq hmrinas 270 wan knklegan kari Papuya ma kari Nantaw yisi. Snhei Utux Uka snhei knlangan ka Ingtunisiya, ani si komuing uxe ka ini peeniq snhei utux,(Pancasila, Rima spooda spheyu knlangan tg kingal), uxe de, ngalan Kngcan tang.(Meniq Ingtunisiya ngalang Kongcancuyi ka puuyu kiya.) Anaq ptasan senfa ka ttaan oda snhei seediq, ani si mmteru luwan snhei ka pngalan na luwan pqlahang. Isuran ciyaw, Citusin ciyaw. Tencu ciyaw, Ingtu ciyaw. Fuo ciyaw ma Ju ciyaw. Uxe knlangan snhei Isuran ciyaw ka Ingtunisiya, ani si knhbrawan ba ka seediq snhei Musuring. Snpegan hei tnalang knkawas 2000, snhei isuran ciyaw ge 86.1%. Rahur ka nSunnipay Musuring, 9% ka Citu ciyaw, 3% ka Ingtu ciyaw, 2% ge, kana di Fuo ciyaw, Ju ciyaw ma thmkuwan naq Payiuw ciyaw pnrdingan. Rahur ka Ingtu ciyaw eediq Hori, Fuo ciyawtu ge seediq hari Telu kana. Anaq ango ka snhei luwan Ingtu ciyaw ma Fuo ciyaw, ani si paru ba ka dndilan na pngaya Ingtunisiya. Pnyahan seediq gnbaruy Musuring. 13 th C ka mnugaya Isuran ciyaw. mnoda Si Sumuntala, betaq 16 th C. pglaan snhei knklangan di. Tencu ciyaw pnslutlan na berih meyah pgbgurah seediq Putawya daka seediq mplutuc kari snbleya. Ma Sin ciyaw pnugbgurah Horan ciida, pnuglaan na Koaruncuyi daka dandosi Sinyicong. Rahur hari ka seediq Ingtunisiya, so ka Cuwawa Apangan, Ingtu ciyaw Hori ma Taya Citu ciyaw, ini hari qita pnlutucc pnyahan, pgmaxan pngaya tnalang ma snhei kiya. Stgesa Stgesa knlangan Ingtunisiya mngari knkawas. Bobo na pqdisun maxal daha knkawas. Ani si ptyexun hari snbeyax ka sppyas, uxe ango ka seediq remux pyasan ma ini qhedu muuyas pnyasan kana ka siyawse ma cucong. Dehuk 92.6% ka seediq mkela qmita patis. Oda ppyasan Ingtunisiya ge, mpuuyas Yocuyen daha knkawas, Cutung ciyawyi pyasan kuosiyaw ge, mmteru knkawas, Congtung ciyawyi sknaxun Putong cucong, Cuyecucong, ma Putong kawcong, Cuye kawcong. Pntnaan pnkteru knkawas, supuun mmteru knkawas kana. Kawtung ciyawyi ki ka tase peni, Rima knkawas. Pyasan niqal kongri ma suri daha klegan, pyasan kuori cong siyawse ge rahur ka spegan. Ma pyasan Suri yocuyen daka tase ge egu hari. Kana knlangan niqal hmrinas 15 wan kana ka siyawse, hmrinas 3 wan ka congse, 77 ka Kuori tase. Hmrinas 1300 kana ka pyasan suri tase. Paru bhangan ngayan tase ge, Ingtunisiya tase Yaciyata, Ciyacamata tase na Jujo, Ayarrangka tase Susuwe, Pancacaran tase Wanrong, Utayana tase Tungpasa ma Hasanuting tase Ujongpantang (Wangciyasi). Alang paru Kana hei seediq knlangan Ingtunisiya, 44.6% meniq alang paru, spegan pnkrana hei seediq alang paru pnkrana knkawas ge 1.7%. Meniq Alang paru Yaciyata hmrinas 900 wan, kana meniq dheran ssiyo alang Yamawtotanu(Jabodetabek)de, hmrinas 2,800 wan. Alang Yaciyata pkcaan pqlhangan, pngaya, oda rulu ma qpahun ppkryuxan bbrigun. Qpahan pusu sehu, kuohuwe, niqul snggulan knklangan Tasukuwan Ingtunisiya, niqun rahur sqeepah pbbaruy pneeyah iicil, speeni Yaciyata kana. Pnugaya Niqal hmrinas 300 kana ka luwan seediq knlangan Ingtunisiya, knkingal niqal naq ka pnugaya nrudan daha. Ndaan pntasan pntheruy kana th C, dndilan pnugaya na Ingtu, Alapo, Congkuo, Maraysiya ma Oeco. Kkiyan cbeyo kana Cuwawa. Kkiyan Hori, kana pnugaya ingtu ma kari pnslutuc ka sqita. Spheyu sapah pnugaya na Ingtunisiya, paru ba dndilan na ka Ingtu, ma uxe pkdikuh ka dndilan na Telu, Alapo ma Owco. Ptlhayan hei Ptlhayan hei Ingtunisiya, rseno ngalan pndungus, seediq mprigo ngalan daha bakuci uxe pnugaya. Cubu yimawciyo daka cuciyo kuxul daha bale ptlhayan. Pntlhayan knlangan luwan yimawfciyo, kndalax knkawas 1949 - 27 ce, mn13 mnangal snadu Tangmusupe pnssengan. Bobo knkawas 1992 ngalan pssengan Aawyun ka yuiciyo, eguw ba nngalan snadu duri. Snadu Yupape mnteru ka mnangal berih ngayan. Tungciyo ka kingal ngalan ptlhayan pssengan ncbeyo. Knkawas 2018 idas 8 ali 18, Yaciyata, Cyuikang, ma Wanrong mgeegul pooda ti18 ce Yayunhuwe. Pupuqan Ini hari pntena ppuqun knkingal tndheran, ngalan pusu ka shangc Telu, Owco, Congtong ma Ingtu. Beras ka ptngiyan, dmatan sama ma kana so wawa. Pceheya(rmabang ba ka ucik), yeciyang, hei qcurux, hei rodux ngalan pyahan phpure. Shpure kana so ptqeran, spuuduh. Spkela Sqlhangan na Suciyano(Knkawas 1962-1967), pheyu sqlahang ka oda pgkela seediq, ma seengan ka spkela knlangan icil. Malix Suciyano, lixan ka pnqlhangan daha, pnlxelan spkela mrana ka oda spkela seediq. Bbrigan sqita terebi niqal pnqlahangn na knlangan Terebi Intunisiya, 10 ka terebi gnbbaruy knlangan truma, ma eguw hari ka Terebi kosi laalang duri. Quri kuwangpon niqal Ingtunisiya Konghokuo kuwanpotentay, ma 100 ka kuwangpo tentay Nsehu alang, ma hmrinas 400 ka pqlhangan naq seediq kuwangpo tentay . Klabuy sinbung nTensukiyo"Sinbung Ropan"(Kompas)ka egu pnyahan, niqal so"Sinbung Sohuwe suco","Singbung Brexan". Singbung klabuy Ingkuo ge, niqal "Yaciyata Yopaw","Intunisiya Supaw","Ingni Kuwancapaw". Sinbung klabuy Telu ge, kana"Kuoci Jupaw","Centaw Jupaw","Ingni Sangpaw","Sinsung Jupaw","Hoping Jupaw","Suce Jupaw". Pnheyu Anu meniq gnyusan ckceka klangan ka Ingtunisiya, Karac mhuriq kntlexan. Ini qalang qnabil ka pnheyu, pdayo sbghuran ma spgarang kntlexan. Dmamux sqere hido daka sqere qyuxan, mllamu ka pnyahan ssalu. Meniq alang mangal epux qtinuh, skesik ma sdamux snmalu dheran. Dnnamux alng paru ka kawara mtanah. Pnheyu paru ge, Porofutu na Fociyaw (Knbtunux tnbeku berih tg 7 knlangan) , ma Puranpana na Ingtuciyaw paru ngayan. Kana daha stbeku Renhokuo Ciyawkouncucu Hniti Pnugaya nRudan klangan.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= indon…ôsia = gaga kska ja ¶ow ka indon…ôsia, * ** s, *** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o *,***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg**)(knlbaŇča dxgal o *,***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o **,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan ***,***,*** ńßiji. gaga …üaka…ĺta ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal indon…ôsia ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka …üoko widodo, pnaańß ńßŇčkawas**** idas ** …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' intunisija intunisija koŇčńßokuo tnŇčajun "intunisija", ma pktuwan splawa "iŇčni". dńß…ô…ĺan gnjusan …ĺ ¶iluŇč pnluwan **,*** kana. knlaŇčan mg…ô…ôla kn…ô…ôgu pnlwan ddńß…ô…ĺan. knuglńßaŇčan musa d…ôńßuk ja ¶o ma tajaŇč ¶o, "knlaŇčan pntluwan dńß…ô…ĺan …ĺ ¶iluŇč" k…ôsun dańßa du…ĺi. ńß…ôi s…ô…ôdiq knlaŇčan nii ńßm…ĺinas *.* ji, kŇč…ĺańßu…ĺ s…ô…ôdiq knlaŇčan kntbuwan b…ô…ĺińß tg *. knlaŇčan mtsapa ¶, sspooda pnbtaqan s…ônkijo ka pŇčalan ka…ĺi kuońßuw…ô ma sosoto dańßa. ja ¶ijata ka maŇčal knp…ĺuwa alaŇč. mguajus mslutu ¶ knlaŇčan papujaniju ¶in…ôa, toŇčtiun ma ma…ĺajsija. msputiŇč knlaŇčan di sin ¶ijaqo, *…ô…ĺipiŇč, ma duma dńß…ô…ĺan naw ¶o. pŇčlaan pńß…ôu knlaŇčan toŇčnanja ka inni nii, ma ** kana ka s…ô…ôdiq knlaaŇč. knkawas ****, k…ĺwanun p…ĺjuxan alaŇči ¶il sm…ôpu, pnjańßan knp…ĺuwan knlaŇčan maŇčal b…ô…ĺińß ** knlaŇčan. b…ôax sba…ĺuj g…ô, pnjańßan b…ô…ĺińß na * knlaŇčan ka intunisija. kndalax naq *tńß  ¶, pst…ĺ…ôŇčan bb…ĺigan dańßa ka dńß…ô…ĺan …ĺańßu…ĺ gnjusan …ĺ ¶iluŇč nii. lutu ¶ na qbsu…ĺan san*o ¶i man ¶opoji, pnmbba…ĺuj di t…ôlu daka iŇčtu. ki kndudul ńßm…ôgu ¶ kana pŇčaja alaŇč i ¶il, snńß…ôi ma spqlńßaŇčan dańßa ka tndńß…ô…ĺan intunisija nii. tk…ĺijak kana ka *o ¶ijaw ma intu ¶ijaw. b…ôax ppjańßan knlaŇčan i ¶il …ĺ…ômux intunisija, madis isulan ¶ijaw ka s…ô…ôdiq gnba…ĺuj musu…ĺiŇč, b…ôax na ow ¶o g…ô madis snńß…ôi  ¶i…ĺisto. bobo sndijan kndkilan dńß…ô…ĺan pa…ĺu, pst…ôqan ka ŇčŇčalan dańßa naq ka ppjańßan malu kskn…ôxan bb…ĺigan ka dńß…ô…ĺan luwan mo…ĺu ¶ija. bobo qnlńßaŇčan knkawas *** na knbgu…ĺańß ńßo…ĺan, b…ôtaq bobo mńß…ôdu pn ¶buwan( w.ww.ii) pnkbu…ĺux ka intunisija. ani si, bobo mnbu…ĺux knlaŇčan ka intunisija nii, ndaan kana so pnsq…ĺinu ¶ ka…ĺa ¶, puqan sq…ĺuwan pnjańßan ba…ĺo, ini pskiŇčal lnluŇčan, ma ppjańßan stk…ôan, uka knkiŇčal ka kns…ô…ôsu ndaan ooda. anu mtga…ĺan ka dńß…ô…ĺan gnjusan …ĺ ¶iluŇč, ńßm…ĺinas knbb…ôkuj ka luwan s…ô…ôdiq ini pnt…ôna kka…ĺi. kija ka luwan pa…ĺu  ¶uwaa ¶u mdudul Ňčalan mpqlańßaŇč. ka…ĺi knlaŇčan, knl…ôgan luwan s…ô…ôdiq, …ĺańßu…ĺ s…ô…ôdiq snńß…ôi musu…ĺiŇč, ndaan knbgu…ĺańß s…ô…ôdiq pntńß…ô…ĺuj, ma kn ¶ijuk s…ô…ôdiq m…ôańß knbgu…ĺańß tndńß…ô…ĺan, nii kana ka Ňčalan pnjańßan na s…ô…ôdiq intunisija. pnjańßan ka…ĺi knlaŇčan m…ôsa "bńßinn…ôka tuŇčgal ika"(ini pnt…ôna niqul skadi pspuwan pkuudus), pgk…ôla knkl…ôgan dańßa ka knlaŇčan intunisija nii. knlaŇčan …ôguw ppjańßan ani si kn…ĺańßu…ĺ ba ka ss…ô…ôdiq mq…ĺinu ¶. kija knlaŇčan ninu niqal ka musa sntuku ka s…ô…ôdiq iŇčni. anaq so kija, qu…ĺi km…ĺaguńß pnjańßan na pktkilan ma s…ô…ôdiq mqlańßaŇč m…ôańß ńßini, s…ô…ôdiq pn…ô…ôańß gqijan ńßido, pa…ĺu ba pn…ĺjuxan dańßa ka ooda qu…ĺi posa ńßbaŇčan nii. s…ôńßu daka s…ô…üi  ¶oŇčtoŇč ¶u koŇčńßokuo pooda pskiŇčal b…ôax sqlńßaŇčan na ka pusu s…ôńßu intunisija. knkawas**** bobo qnlńßaŇčan na suńßatuo, pa…ĺu ba ka knbgu…ĺańß na kana so sqlńßaŇčan na s…ôńßu intunisija. mns…ôpa ¶ pn…ĺŇčagan …ĺańßu…ĺ s…ô…ôdiq, moda smmalu s…ôn*a knkawas na ****. snlm…ôan sin ¶uŇč, …ĺi*a, su*a, duŇčus na p ¶piqun b…ôax na  ¶oŇčtoŇč, pnugbgu…ĺańß pp…ĺŇčagan pnslijan, stg…ôsa tns…ô…ôdiq s…ô…ôdiq knlaŇčan ma kana pŇčaja miŇč ¶u nii. oda qnlaŇčan qbsu…ĺan na intunisija g…ô  ¶oŇčtoŇč, ma qbsu…ĺan mdudul oda ńß…ôtaj luwan m ¶ ¶…ôbu, ma mpskagul knlaŇčan, pgk…ôla ooda kana so sooda ptj…ôxan na knlaŇčan, so p ¶buwan, mptbl…ôaq. bobo ndaan bukuj sqlńßaŇčan na suńßatuo(o…ĺd…ô ba…ĺu), knkawas ****, pooda s…ônkijo  ¶oŇčtoŇč dańßa ka ,ńßu ¶oŇčtoŇč, maŇčal bntaqan ka susi…ĺo. …ĺima knkawas ka sq…ô…ôpańß na ali, s…ĺwaun splutun mnt…ôxan. qu…ĺi qbsu…ĺan alaŇč g…ô, spooda s…ônkijo kana …ĺańßu…ĺ s…ô…ôdiq ka mbqbsu…ĺan su ¶aŇč ma, su ¶aŇč. pŇčaja knlaŇčan  ¶b…ôo dmoi k…ôn…ĺi b…ôax s…ôńßu g…ô qu…ĺi ba…ĺo, pnslijan p…ĺŇčagan s…ô…ôdiq, niqal k…ôn…ĺi mpńß…ôu, smmalu, ma pgk…ôla pnugaja daka oda p ¶kulan knlaŇčan, psgao  ¶oŇčtoŇč ńßu ¶oŇčtoŇč, qmlańßaŇč m…ĺ…ôŇčo spooda oda knlaŇčan na  ¶oŇčtoŇč, ma ini sn…ôgul pnugaja  ¶oŇčtoŇč, Ňčalan dnoi k…ôn…ĺi ma, llixan. sqlańßaŇč na suńßatuo, anaq ddaan pn…ĺŇčagan na …ĺańßu…ĺ s…ô…ôdiq, ma ndaan mss…ôli pn…ĺŇčagan, anaq k…ôsun pnsgao …ĺańßu…ĺ s…ô…ôdiq, mqlańßaŇč ka Ňčalan snolun ka…ĺi. mns…ôpa ¶ snlm…ôan ka pnugaja, ki ini Ňčali sp…ô…ôańß ka…ĺi ka luwan nii di.  ¶piqan ka b…ôax dnoi na, Ňčalan mpńß…ôu pnugaja(mnt…ôna k…ôn…ĺi dańßa di siŇč ¶uŇč ma su*a). p…ĺŇčagan pnslijan s…ô…ôdiq g…ô *** ka pŇčalan ka…ĺi.(d…ôwan p…ô…ĺwakilan …ĺakjat,dp…ĺ)giiŇč ma *** pŇčalan ka…ĺi mss…ôli qu…ĺi alaŇč(d…ôwan p…ô…ĺwakilan da…ô…ĺańß,dpd)ka pnluwan. …ĺima knkawas ka sq…ô…ôpańß dańßa, mnt…ôna ńßa…ĺi …ĺijaŇčj…ôn ¶u na knlaŇčan si*aŇč. pslijan p…ĺŇčagan na s…ô…ôdiq nii, niqal k…ôn…ĺi pńß…ôu spgaja, niqal k…ôn…ĺi qmita sooda snp…ôgan ńßbaŇčan na knlaŇčan(pnatis na  ¶oŇčtoŇč) ma , qmlańßaŇč kana pndaan oda pŇčaja na knlaŇčan. snp…ôgan pnsugan pŇčalan ka…ĺi nii, m…ĺima knkawas d…ô, s…ônkijo t…ôxan. kndalax knbgu…ĺańß knkawas ****, m…ĺana ka soda pnŇčalan ka…ĺi s…ô…ôdiq, ma sp…ĺuun ka ooda du…ĺi di. qbsu…ĺan alaŇč di g…ô, b…ôax sdoi dańßa k…ôn…ĺi g…ô, mqu…ĺi p…ô…ôańß ka…ĺi kana so ooda ŇčŇčalan …ü…ôkiŇč ka kija. pooda pnugaja qo…ĺi oda su*a, niqal ti*aŇč*aj…ôn,(p…ôŇčadilan n…ôg…ô…ĺi), kawtuŇč*aj…ôn(p…ôŇčadilan tiŇčgi), ma  ¶uw…ôkaw*aj…ôn(mańßkamańß aguŇč). oda s…ĺ…ôŇčo pglajun spooda pnugluban ti*aŇč*aj…ôn,  ¶uw…ôkaw*aj…ôn ka mńßiti pnuqbańßaŇč ma knbulan pnka…ĺi. niqal ka oda bba…ĺuj saŇčsu*aj…ôn gbulan p…ô…ĺuq …üajsaŇč du…ĺi. ti*aŇč*aj…ôn(p…ôŇčadilan tata n…ôga…ĺa)g…ô mooda oda qu…ĺi maŇčal ndaan na siŇč ¶uŇč*a s…ôńßu. s…ôn*a*aj…ôn(mańßkamańß konstitusi)d…ô, psmn…ôtu…ĺ qu…ĺi j…ô mggaluk dańßa ka s…ôn*a, kana so spaalix  ¶uŇčtaŇč, qu…ĺi oda snńß…ôi  ¶oŇč ¶ijaw*aj…ôn(p…ôŇčadilan agama), psmn…ôtu…ĺ qu…ĺi isu…ĺan ¶ijaw ka nii. luwan pooda pŇčaja qnlńßaŇčan na suńßatuo, s…ô…ôŇčan na mpńß…ôu bgu…ĺańß  ¶uŇčtaŇč, ma laxan na ka …ĺańßu…ĺ ńßniti  ¶uŇčtaŇč sukano. knkawas **** pooda  ¶uŇčtaŇč*aan, wano naq  ¶…ônsotuwan ¶ij…ô taŇč ka sńßiti(pa…ĺtai p…ô…ĺsatuan p…ômbaŇčunan,ppp), iŇčnimiŇč ¶u taŇč(pdi),  ¶uwanj…ô ¶ituwan taŇč(pa…ĺtai goloŇčan ka…ĺja,golka…ĺ)t…ô…ĺu  ¶uŇčtaŇč. b…ôtaq sqlańßaŇč na ńßapipi plaxan ka pnqlńßaŇčan na ka  ¶uŇčtaŇč. pslijan pŇčalan ka…ĺi s…ô…ôdiq, niqal duŇčus na g…ô, miŇč ¶u taŇč niqal duŇčus na g…ô, miŇč ¶u taŇč (pa…ĺtai d…ômok…ĺat,pd),  ¶uwanj…ôn ¶ituwan taŇč, to ¶uŇčmiŇč ¶u taŇč(pa…ĺtai d…ômok…ĺasi indon…ôsia p…ô…ĺ…üuaŇčan,pdi*p), ńßu…ĺikoŇč ¶uŇč taŇč(pa…ĺtai k…ôadilan s…ô…üańßt…ô…ĺa,pks), kuomiŇčsumiŇč taŇč(pa…ĺtai amanat nasional,pan),  ¶…ônsotuwan ¶…ô taŇč, ma kana miŇč ¶uńßusiŇč taŇč(pa…ĺtai k…ôbaŇčkitan baŇčsa,pkb). niqal ka b…ôax na qu…ĺi isu…ĺan ¶ijaw nii, duma naq m…ô…ôlińß ka ŇčŇčalan s…ônkijo bntakan, ńßm…ô…ĺi knbgu…ĺańß pnńß…ôu na isu…ĺan ¶ijaw g…ô, mdudun m…ĺana. ani si, knkawas****, ****, **** sqita bntaqan dańßa pnsgao, mdudun m…ô…ôlińß ka qtaan snp…ôgan kana nŇčalan na ka isulan ¶ijaw  ¶uŇčtaŇč. luwan mptb…ôl…ô ma oda supi pntbal…ô knklaŇčal sqlańßaŇč na sukano  ¶iida, ini s…ĺuwa pooda ptqbsu…ĺan ka sqlańßaŇč knlaŇčan, ki knbu…ĺux ma ini kd…ĺumu ¶ tuuman msuupu oda sndaliŇč knlaŇčan i ¶il, m…ôlux ps…ôux oda knlaŇčan ka intunisija. b…ôtaq sqlańßaŇč na suńßatuo ka p…ĺdiŇčan msuupu oda ppjańßan ma niqal oda msdaliŇč knlaŇčan si*aŇč. pnsdliŇčan na knlaŇčan ssijo intunisija, ps…ĺdliŇčuan ma pnńß…ôu knlaŇčan toŇčja s…ôńßuw…ô ma toŇčja*oŇčńßuw…ô, kana di knlaŇčan ssijo ja ¶o, malu bal…ô ka pntbal…ô dańßa. knkawas ****, psltulan spooda ka nunlixan pntbal…ô na di koŇč ¶an taŇč,  ¶oŇčńßuwa …ü…ônmiŇč konńßokuo. knkawas ****, intunisija tuuman ppńß…ôu knlaŇčan …ĺ…ôn*ukuo, ma tuman pńß…ôu pu ¶…ômoŇč juntoŇč ma knlaŇčan isu…ĺan  ¶ijaw ńßuw…ôi ¶u ¶u. ma …ĺ…ômux toŇčs…ô  ¶ujomawji ¶u ¶u, kajnsu ¶ituwan ma su ¶…ômawji ¶u ¶u. knlaŇčan pnńß…ôu sujosu ¶u kuo ¶ija ¶u ¶u, anu ux…ô knlm…ôlux sntkuwan ppjańßan sujo, knkawas **** malix msuupu luwan kii knlaŇčan. knkawas **** idas kiŇčal tuuman msua ńßii duŇčal. knkawas **** idas ** malix lixan na nii duŇčal. knkawas ****, intunisija maŇčal sdajo pnk…ĺana k…ôsun …ü…ôntaw ¶u ¶u, pnjańßan ńßbaŇčan nii, …ôguw pnjańßan na di m…ôkuo, sio, awta…ĺija ma …üupun. luwan mqlańßaŇč intunisija dmaju knlaŇčan i ¶il qm…ô…ĺa ¶ posa ka…ĺi isulan ¶ijaw  ¶uji ma luwan s…ô…ôdiq tndńß…ô…ĺa. knkawas **** pnp…ô…ĺuq bakudaŇč ńß…ĺitawkuta, pa…ĺu ba snliqan mńßuqil, maŇčal luqańß ka s…ô…ôdiq. pnsp…ô…ĺuq bakudaŇč nii, ddilan na ka oda pt…ĺigo knlaŇčan i ¶il daka m…ôańß posa ńßbaŇčan pstuku s…ô…ôliq knlaŇčan i ¶il, pa…ĺu ba sn…ô…ôliq na qu…ĺi nii ka iŇčtunisija. oda supi mańßa ** wan ńßa…ĺi ka supi knlaŇčan iŇčtunisija. pnluwan …ĺu ¶ijun,(tni*ad), ńßaj ¶ijun(tni*al)ma koŇč ¶ijun(tni*au). knkawas ****, snp…ôgan snliqan msbaan knlaŇčan dańßa, spuun kana pnjańßan na knlaŇčan mańßa *%. knkawas ****, bobo nlixan pnqlńßaŇčan na suńßatuo knbgu…ĺańß oda supi, ini pgqlńßaŇči kuońßuw…ô ka supi, ma niqal naq ka b…ôax dańßa dmudul nana. bobo pn…ĺudu m…ôniq alaŇč ja ¶i dańßa ka papuja, pnp…ôxan supi, spqińßu…ĺ …ü…ôn ¶…ôn ka ndaan dańßa. bobo ** knkawas ndaan dańßa kn…ĺ…ômux ppn ¶buwan, quluŇč mddańßa m…ôniq knkawas **** matis pn…ĺŇčagan malix m ¶ ¶…ôbu. kndalax tutuj ka susi…ĺo, spooda pqlńßaŇčan dańßa nanaq ka qu…ĺi alaŇč gnjgusan papuja, ani si uka ba dnduŇčus, uka m…ô…ôlińß pa…ĺu ba pnkdijan dańßa ma sm…ô…ôliq q ¶ańßu…ĺ kkd…ôsun s…ô…ôdiq. gnjusan dńß…ô…ĺan sqlńßaŇčan gnjusan sqlańßaŇč dńß…ô…ĺan intunisija, sqlańßaŇč tgba…ĺo na g…ô, ** suŇč, * to ¶i ma * alaŇč knlaŇčan. bobo na tgba…ĺo t…ĺuma tg * g…ô, s…ôn(kabupat…ôn)ma su(kota. s…ôn su t…ĺuma sugan sijaŇč(k…ôsun  ¶i, k…ô ¶amatan). t…ĺuma na sijaŇč duŇčal sugan  ¶un(d…ôsa ma so k…ôlu…ĺańßan). knkawas **** ka spooda knbgu…ĺańß snmalu ti*aŇč ¶u ¶u. gnjusan tg * sqlańßaŇč ka pjańßan b…ôax ba bal…ô oda ti*aŇč ¶u ¶u, anu pusu na luwan mqlańßaŇč ńßili na mpdajo …ĺańßu…ĺ s…ô…ôdiq g…ô, s…ôńßu t…ĺuma, ux…ô pn…ô…ôańß s…ôńßu ba…ĺo. suŇč ¶uŇčńßu g…ô pŇčalan mqlańßaŇč kantoku s…ôn dańßa ka su ¶uŇčńßu. m…ôsa aŇčo ka dńß…ô…ĺan ma s…ô…ôdiq ka s…ôn su, mpsbaaŇč s…ô…ôdiq ini pswa…ô ma malix koŇčńßokuo.  ¶un ¶i sin ¶uŇč ¶i daka s…ô…ôdiq tnalaŇč, mggaluk di skd…ôsun dańßa kd…ôsun. ma niqal ka ja ¶ito ¶i, ja ¶ijata, …üu…üoto ¶i, papuja suŇč, ma si papuja suŇč, pa…ĺu ńßa…ĺi ka b…ôax sdoji dańßa.so ka b…ôax spqllańßaŇč alan  ¶ija niqal naq pŇčaja sptb…ĺ…ôxan. knkawas **** snmalu isu…ĺan  ¶ijaw*a; …üu…üog…ô g…ô pusu pntb…ĺ…ôxan pn ¶buwan na iŇčtunisija. pn ¶buwan na di …üu…üo daka sutan pa…ĺu baka knd…ĺmuan, kii wada ini lixi ka knlaŇčan na …üu…üo, p…ĺjuxan top…ôsin ¶uŇč ¶i. i…ĺian ¶a…ĺi Ňčajan na  ¶b…ôo ka papuja, knkawas **** s…ĺwaan maŇčal b…ôax  ¶u ¶u ¶i, knkawas **** idas *, gjusan papuja ma si papuja. ja ¶ijata ka sotu top…ô sin ¶uŇč ¶i. kdkilan mtga…ĺaŇč m…ôniq gnjusan pnbaaŇč p…ôw…ô * tu, namw…ô ** tu, toŇč  ¶iŇč **-*** tu, lńßugan  ¶utaw kana ka iŇčtunisija. kndalax tdaja musa p…ôtaq tgńßuna ¶ niqal *,***km, dńß…ôkan tgna…ĺa ¶ mańßa *,***km. m…ôniq  ¶k ¶…ôka na ja ¶o ta…ĺu daka aw ¶o, sooda tajpiŇč jaŇč daka iŇčtu jaŇč, m ¶ ¶…ôbu ps…ĺuun ba sqita dńß…ô…ĺan. dńß…ô…ĺan pŇčjusan …ĺ ¶iluŇč **,*** kana, niqul s…ô…ôdiq g…ô, *,***. tńß…ô…ĺan p…ĺpa…ĺu niqal  ¶uwawataw, sumuntalataw, po…ĺo ¶o( ¶ija…ĺimantaw k…ôsun mlawa na inini, dńß…ô…ĺan t…ĺuma niqal nma…ĺajsija daka un…ĺaj), sin ¶in…ôataw(dńß…ô…ĺan t…ĺuma niqal npapujaniju ¶in…ôa)ma, sulaw…ôsitaw, kana taw ¶ijun sugan tasijunta  ¶ijuntaw, sijawsijunta  ¶ijuŇčtaw, mo…ĺu ¶ija  ¶ijuŇčtaw, ma papuja s…ôpa ¶ kl…ôgan. ja ¶ijata ka alaŇč pa…ĺu knlaŇčan, m…ôniq  ¶uwawataw. mg…ô…ôla alaŇč knpa…ĺu g…ô, niqal alaŇč susuw…ô, wan…ĺoŇč, m…ôn…ĺan, ma sanpaw…ĺoŇč. dńß…ô…ĺan knlaŇčan intunisija g…ô *,***,*** km* (***,*** sq mi), sp…ôgan knuglańßaŇčan knlaŇčan tg**. kŇčl…ôxan niqul na s…ô…ôdiq g…ô *** km*, pktuwan klaŇčan tg **.  ¶uwawataw ka knńßb…ĺawan niqul s…ô…ôdiq dńß…ô…ĺan gnjusan …ĺ ¶iluŇč nii, *** km* ka knugl…ôxan. papuja suŇč  ¶aja*oŇč ka knb…ĺawan ba ka dgijaq. lŇčuwan tuopa na sumuntala ka tgkiŇčal knpa…ĺu, qndisa qnllijan qsija jajuŇč g…ô, jajuŇč kapuasu na  ¶ija…ĺimantan. pnjańßan pnq…ĺnutan ka…ĺa ¶ pk ¶aan tajpiuŇčjaŇč, tasijaŇč pankuwaj, iŇčtu- aw ¶o pankuwaj ka iŇčtunisija. ki kn…ôgu ba ka ddgija puniq, ma m…ĺunun …ĺijuŇč. d…ôńßuk *** ka dgijaq mgnu…ĺuŇč. kana snliqan pnp…ô…ĺuo ** tńß na dgijaq puniq kolakoto daka tanpola, ma pnp…ô…ĺuq b…ô…ĺińß *wann…ôn ka dgijaq tuopa gida mpqńß…ôdudu, klaŇčan pa…ĺu snliqan. knii mn…ĺunun so knkawas ****, pn…ĺunun pa…ĺu iŇčtujaŇč p…ô sumuntala, d…ôńßuk ***,*** mńßuqil s…ô…ôdiq, ma knkawas **** idas *, mn…ĺunun  ¶uwawa. ani si dńß…ô…ĺan nadis na qbuli ¶ puniq dgijaq, pnkl…ôaq dńß…ô…ĺan spńßuma, ma pnkuudus kd…ôsun pnkn…ôdux s…ô…ôdiq  ¶uwawataw daka ńßo…ĺitaw. ka…ĺa ¶ m…ôniq ssijo p ¶kaan klaŇčan k…ôsun  ¶utaw ka intunisija. m…ôniq ńßa…ĺi ka…ĺa ¶ su …üotajti ¶i, anu sbńßu…ĺan  ¶i*oŇč pnk…ĺijux qsija squjux. qj…ôxan dńß…ô…ĺan b…ĺ…ô…ônux g…ô, pk ¶aun sm…ôpu m…ôniq *,*****,***mm ka qnjaxan qsija. lmiqu kn…ôgu d…ôńßuk *,***mm, sumuntala, si  ¶uwawa,  ¶ija…ĺi mantan, sulaw…ôsi, ma ti…ĺil papuja ka knb…ĺawan qnjaxan. ńßn…ĺiqan d…ô, bba…ĺo bal…ô, p ¶kaun snp…ôga d…ôńßuk **%; p ¶kaun sm…ôpu kntilux ini ptńß…ôa, ja ¶ijata p ¶kaun mańßa ńßa…ĺi **-***. spdkilan nniqaul anu m…ôniq …üotaj ka iŇčtunisija, malan knuglańßaŇč ma dńß…ô…ĺan n ¶ijuntaw tisiŇč, knkl…ôgan pnjańßan na so mllamu Ňčalan tgdańßa klaŇčan ka kn…ô…ôgu. mńßiti nanaq knlaŇčan pasi. ńßn…ĺ…ôan ma  ¶ ¶ama ¶ pŇčmaxan pn…ô…ôańß ja ¶o daka awtalasija. dńß…ô…ĺan gnjusn sijo …ĺ ¶iluŇč sijunta …ĺupuŇč  ¶ijuŇčtaw(sumuntala,  ¶uwawa, po…ĺo ¶ow ma ńßo…ĺitaw), pn…ô…ôgun dńß…ô…ĺan na ja ¶o, ki kn…ô…ôgu ba ka mnt…ôna ka ńßnj…ôgan na mgja ¶o. kana  ¶ama ¶ so, …ĺk…ôli ¶,siniju, siŇčsiŇč, dapa utux daka …ĺako …ĺk…ôli ¶, kn…ô…ôgu ba mstama tna…ĺa ¶ dńß…ô…ĺan ńßo…ĺitaw. ani si wada kndudun m…ô…ôlińß ka pnugtaŇč…ô dańßa kdkilan ma kn…ô…ôgu dańßa di. buŇčan dńß…ô…ĺan lmiqu **% bal…ô. Ňčalan kn…ô…ôgu pnjańßan  ¶ama ¶ ja ¶o ka sumuntala ma  ¶ija…ĺimantan; m…ô…ôux dńß…ô…ĺan na ka  ¶uwawataw, ma kndn…ôxan baniqul s…ô…ôdiq. …ôguw baka llmiqu pgniqul s…ô…ôdiq wada gg…ôun ka qqńßuni spńßuma ppjańßan. sulaw…ôsi, nusatuŇč ¶ijala, mo…ĺu ¶ija, anu dńß…ô…ĺan pa…ĺu, …ĺańßu…ĺ ba ka wada pnkiŇčal naq ka pndkilan na kana so ńßn…ĺujan ma  ¶ ¶ama ¶; msdaliŇč ńßa…ĺi ka pndkilan na di papuja daka awta…ĺija. pnkndkilan naq kana kn…ô…ôgu intunisija, mńßiti ba awta…ĺija, m…ôniq intunisija qqbńß…ôni g…ô, *,*** knkl…ôgan, ma *** ka ka knkl…ôgan na  ¶ama ¶ mpnunuńß, mańßa pgdańßa nniqan nana g…ô, *** daka ***. qndisan ssijo …ĺ ¶iluŇč g…ô **,***km, niqal pkdkilun …ĺ ¶iluŇč ma ssijo …ĺ ¶iluŇč knkl…ôgan pnkdkilan. so ka bnaquj, mkobu bnaquj, sijo q…ĺijan qsija jajuŇč, ńßoŇčsu…ĺiŇč, sanńßu  ¶ijaw, sp…ô…ĺiq …ĺ ¶iluŇč, …ĺu ¶o jq…ôaq, ma kana  ¶…ôŇča ptb…ôkan buwa …ĺ ¶iluŇč. dńß…ô…ĺan qu…ĺi tna…ĺa ¶ sanńßu san ¶ijaw intunisija, niqal q ¶u…ĺux sanńßu *,*** knkl…ôgan. iŇčkuo  ¶ubans…ô ¶ija aa…ĺ*o…ĺ…ôto. ipuni. ńßa…ĺajsu, p…ô…ôańß ka…ĺi psgaajus pssanak  ¶ama ¶ ja ¶o daka kndkilan nanaq, sknaxun pgjusan pnjańßan ja ¶o daka aw ¶o, k…ôsun ajus ini quti ńßuwa…ĺajs…ôn. gnjusan kjssijo pkdkilun …ĺupuŇč. pk ¶aun  ¶ija…ĺimantan daka sulaw…ôsi, m…ôniq sijaw sijunta  ¶ijuntaw ńßo…ĺitaw daka pn ¶…ôka …ĺoŇčmutaw na …ĺoŇčmu ńßajsija, ajus tgi…ĺil g…ô pntkilan nja ¶o, tgna…ĺa ¶ g…ô pndkilan naw ¶o. patis "ma…ĺaj  ¶ijuntaw"t…ĺuma, mllamu ba knkl…ôgan ńßn…ĺ…ôan ma  ¶ ¶ama ¶ ńßini. ajus tgna…ĺa ¶ d…ôńßuk qu…ĺi sin ¶inija ki k…ôsun dańßa walasija(walla ¶…ôa). qu…ĺi pnkdkilan dndilan sm…ô…ôliq pkdkilan iŇčtunisija, pnjańßn kn…ĺańßu…ĺ s…ô…ôdiq …ĺ…ômux ma pndaan koŇčj…ôńßuwa. anu mq…ĺinu ¶ mgtaŇč…ô pt…ĺaguńß pnjańßan, ki gm…ĺuńßuq sp…ĺuun qmita ka sm…ô…ôliq nniqul pkdkilan. so kana knuglańßaŇč sg…ôu qńßini llmiqu(ux…ô pnooda pŇčaja), llmiqu ńßdu…ĺan puniq pa…ĺu, st…ôŇč…ô d…ôńßuk si iŇčtunisija, ma…ĺajsija, st…ĺiqan sńß…ôŇčak s…ô…ôdiq na sin ¶ijapo, sn ¶qijan pnkadi nnŇčalan q ¶u…ĺux …ĺ ¶iluŇč. ptj…ôxan pgalaŇč pa…ĺu, ma pnk…ĺana ŇčŇčalan ppjańßan snliqan sńß…ôŇčak, ss…ôpuj oda …ĺulu, pjańßan qsija, sndduwan, ma oda pdńß…ô…ĺiq qsija sn…ĺtiqan. snliqan so gnug…ôan qńßuni lmiqu daka dńß…ô…ĺan pn…ĺu ¶o nitanti, pnsaan pgpuuxun kdkilan klaŇčan, maŇčal Ňčajan b…ô…ĺińß tg * knlaŇčan ka iŇčtunisija. snliqan stmaun pkdkilan ńßn…ĺ…ôan,  ¶ama ¶ tndńß…ô…ĺan, kana sqlańßan kuo ¶i  ¶u…üanpawńßu …ĺ…ômoŇč *** kl…ôgan  ¶ama ¶ mnunuńß, ** knkl…ôgan mpqńß…ôdu, so ka pako qn…ôdis q…ôluŇč, siŇčsiŇč sumuntala, dapa mu…ĺux a…ĺuŇč  ¶uwawa. duŇčus spńßuma sk…ôsik  ¶oŇč…ĺi ka sg…ôu qńßuni llmiqu, ****wan ńßa dńß…ô…ĺan p…ĺjuxan spńßuma  ¶oŇč…ĺi. pnńßmaan  ¶oŇč…ĺi dńß…ô…ĺan, knp…ĺjuxan pdkilan, malu nŇčalan ka ppjańßan, ani si gnquwan pnqlńßaŇčan, sm…ô…ôliq dńß…ô…ĺan pkdkilan,pusu spqińßu…ĺ ss…ô…ôdiq. oda …ĺulu …ôluw ddaan …ĺulu intunisija, spuwan qndisan ***,***km, pnsapo ***,***km. alaŇč niqal basu pslutu ¶ susuw…ô ma ńßako pa…ĺu sulamatu na matula  ¶ijuŇčtaw, qn…ôdis ba niŇčtunisija.  ¶uwawa, matulataw, ma sumuntalataw niqal …ôluw …ĺulu puniq,  ¶uwawa ka mkd…ônux …ôluw, d…ôńßuk *,***km qndisan, ***km t…ôn ¶ińßuwa. …ôluw mpslutu ¶  ¶ijuntaw, …ĺ ¶iluŇč ma kana ńßqulan jjajuŇč mptalan knlaŇčan spu…ĺuun bal…ô. kana ptmaan kaŇčko so tan…üoŇčpu…ĺi(ja ¶ijata), tan…üoŇčp…ôla(susuw…ô), sanpaw…ĺoŇč, ma ¶un,  ¶ikaŇč, wan ¶ijasi, pan ¶ijaŇč(nanpaŇč). knlaŇčan dńß…ô…ĺan pn…ĺ ¶iluŇč ka iŇčtunisija. ki niqal sapańß pskjaan ***, b…ĺigan knlanan pskjaankosi  ¶ija…ĺuta iŇčnińßankoŇč ** ka mtalan knlaŇčan t…ĺuma, ** ka …ôluw pskija knlaŇčan i ¶il. niqal ka mptalaŇč naq knlaŇčan t…ĺuma, kosi majpati, ma ńßm…ĺinas maxal ka bn…ĺigan sqlańßaŇč naq s…ô…ôdiq mbba…ĺuj. …ôguw asi tl…ô…ôluw skija knklaŇčan, ani si, m…ĺudu bal…ô ka …ôluw ssaan ja ¶ijata. kawt…ô oda pnklaan kawsut…ô…ĺu na iŇčni g…ô knkawas **** idas *. …ôluw kawt…ô nii pslutu ¶ alaŇč pa…ĺu ja ¶ijata daka alaŇč si  ¶uwawa suŇč na waŇč…ĺoŇč, ***km qndsaan na. ma jaani pqdisun d…ôńßuk alaŇč pa…ĺu tg * na iŇčni, toŇč  ¶uwawa suŇč mqu…ĺi susuw…ô. ńß…ôi tnaalaŇč knkawas **** snp…ôgan s…ô…ôdiq, niqal *.*** ji ńß…ôi s…ô…ôdiq intunisija. knlanag kg…ĺańßu…ĺ ptkuwan b…ô…ĺińß tg*. **% ka snp…ôgan pndkdkilan. **% ka s…ô…ôdiq m…ôniq  ¶uwawataw, kn…ĺańßu…ĺ niqaul s…ô…ôdiq dńß…ô…ĺan gnjusan …ĺ ¶iluŇč. knkawas ****, p…ĺdiŇčal oda ppjańßan laqi tnsapańß, ani si knkawas **** ma **** mp…ĺana *.** ji ma *.** ji ka ńß…ôi s…ô…ôdiq. kl…ôgan s…ô…ôdiq d…ôńßuk *** knkl…ôgan s…ô…ôdiq iŇčtunisija, ma *** ka ka…ĺi s…ĺ…ôŇčo dańßa ka tnalaŇč. …ĺańßu…ĺ ka lutu ¶ nantawji ¶u. sd…ĺapun ka…ĺi dańßa n ¶b…ôo g…ĺ, tajwan ńßini ka pusu dańßa pnjańßan. bobo knp…ĺuwan …ĺańßu…ĺ g…ô, s…ô…ôdiq m…ôlanisija, m…ôniq qu…ĺi tna…ĺa ¶ na iŇčtunisija. …ĺańßu…ĺ pa…ĺu luwan g…ô,  ¶uwawa ¶u, **% Ňčalan ńß…ôi m…ôniq iŇčtunisija. pnqlńßaŇčan daka pŇčaja pa…ĺu ba ka b…ôax dańßa. sijunta ¶u, matula ¶u, ma…ĺau ¶u ka ux…ô pns…ô…ôdiq  ¶uwawa ¶u. t…ôlu ka niqal b…ôax pdidil ka s…ô…ôdiq aŇčo nii. ani nanaq *% ka qnbi ¶iq, ani si kana bb…ĺigan, gjq…ôa, sdoojan na s…ô…ôdiq aŇčo t…ôlu nii. anaq so nii, tgqilan s…ô…ôdiq, ma s…ô…ôdiq ssipaq dańß aka t…ôlu du…ĺi. lnluŇčan pgknlaŇčan, sqita mtga…ĺaŇč nniqal daka pnjańßan dańßa. so nii ka nniqul, taan so kns…ô…ôsu, ani si, pnq…ĺaqi nniqul, sn…ôńß…ôi daka pnlutu ¶ dańßa mnoda ka pn…ô…ôpux snliqan. ka…ĺi s…ĺ…ôŇčo s…ĺ…ôŇčo ka…ĺi knlalaŇč g…ô, pska…ĺi iŇčtunisija. anu Ňčalan pusu pnk…ĺana ka…ĺi na …ĺijawn…ô  ¶ijuŇčtaw, …üo*o ma ma…ĺijo ¶ija ńßajsija, mnt…ôna pnka…ĺi ma s…ĺ…ôŇčo daka ka…ĺi ma…ĺaj. ka…ĺi iŇčtunisija ka stg…ôsa pjasan, ki mk…ôla m…ĺ…ôŇčo ka…ĺi iŇčtunisija kana ka s…ô…ôdiq iŇčtunisija, kana pbba…ĺuj, pnqlńßaŇčan, k…ĺi s…ĺ…ôŇčo m…ôti knlaŇčan, stg…ôsa ma oda ptlaman s…ôsu. ka…ĺi iŇčtunisija pnjańßan skxilan knlaŇčan, pntutuj knkawas ****, pnklaan pkbu…ĺux ka…ĺi nknlaŇčan bukuŇč, ma tnŇčanun m…ôsa "bańßasa indon…ôsia". …ĺańßu…ĺ s…ô…ôdiq iŇčtunisija knkl…ôgan ka…ĺi mk…ôla m…ĺ…ôŇčo kiŇčal, ma mk…ôla ka…ĺi nniqan, so ka…ĺi pnslutu ¶ n…ĺudan dańßa. anu kŇč…ĺańßu…ĺ ba ka s…ô…ôdiq  ¶uwawa ¶u, ki pska…ĺi  ¶uwawa ka ka…ĺi ss…ĺ…ôŇčo dańßa. ani si, m…ôniq alaŇč papuja, *** wan s…ô…ôdiq ńßm…ĺinas *** wan knkl…ôgan ka…ĺi papuja ma ka…ĺi nantaw jisi. snńß…ôi utux uka snńß…ôi knlaŇčan ka iŇčtunisija, ani si komuiŇč ux…ô ka ini p…ô…ôniq snńß…ôi utux,(pan ¶asila, …ĺima spooda spńß…ôu knlaŇčan tg kiŇčal), ux…ô d…ô, Ňčalan kŇč ¶an taŇč.(m…ôniq iŇčtunisija ŇčalaŇč koŇč ¶an ¶uji ka puuju kija.) anaq ptasan s…ôn*a ka ttaan oda snńß…ôi s…ô…ôdiq, ani si mmt…ô…ĺu luwan snńß…ôi ka pŇčalan na luwan pqlańßaŇč. isu…ĺan  ¶ijaw,  ¶itusin  ¶ijaw. t…ôn ¶u  ¶ijaw, iŇčtu  ¶ijaw. *uo  ¶ijaw ma …üu  ¶ijaw. ux…ô knlaŇčan snńß…ôi isu…ĺan  ¶ijaw ka iŇčtunisija, ani si knńßb…ĺawan ba ka s…ô…ôdiq snńß…ôi musu…ĺiŇč. snp…ôgan ńß…ôi tnalaŇč knkawas ****, snńß…ôi isu…ĺan  ¶ijaw g…ô **.*%. …ĺańßu…ĺ ka nsunnipaj musu…ĺiŇč, *% ka  ¶itu  ¶ijaw, *% ka iŇčtu  ¶ijaw, *% g…ô, kana di *uo  ¶ijaw, …üu  ¶ijaw ma tńßmkuwan naq pajiuw  ¶ijaw pn…ĺdiŇčan. …ĺańßu…ĺ ka iŇčtu  ¶ijaw …ô…ôdiq ńßo…ĺi, *uo  ¶ijawtu g…ô s…ô…ôdiq ńßa…ĺi t…ôlu kana. anaq aŇčo ka snńß…ôi luwan iŇčtu  ¶ijaw ma *uo  ¶ijaw, ani si pa…ĺu ba ka dndilan na pŇčaja iŇčtunisija. pnjańßan s…ô…ôdiq gnba…ĺuj musu…ĺiŇč. ** tńß  ¶ ka mnugaja isu…ĺan  ¶ijaw. mnoda si sumuntala, b…ôtaq ** tńß  ¶. pglaan snńß…ôi knklaŇčan di. t…ôn ¶u  ¶ijaw pnslutlan na b…ô…ĺińß m…ôańß pgbgu…ĺańß s…ô…ôdiq putawja daka s…ô…ôdiq mplutu ¶ ka…ĺi snbl…ôa. ma sin  ¶ijaw pnugbgu…ĺańß ńßo…ĺan  ¶iida, pnuglaan na koa…ĺun ¶uji daka dandosi sinji ¶oŇč. …ĺańßu…ĺ ńßa…ĺi ka s…ô…ôdiq iŇčtunisija, so ka  ¶uwawa apaŇčan, iŇčtu  ¶ijaw ńßo…ĺi ma taja  ¶itu  ¶ijaw, ini ńßa…ĺi qita pnlutu ¶ ¶ pnjańßan, pgmaxan pŇčaja tnalaŇč ma snńß…ôi kija. stg…ôsa stg…ôsa knlaŇčan iŇčtunisija mŇča…ĺi knkawas. bobo na pqdisun maxal dańßa knkawas. ani si ptj…ôxun ńßa…ĺi snb…ôax ka sppjas, ux…ô aŇčo ka s…ô…ôdiq …ĺ…ômux pjasan ma ini qńß…ôdu muujas pnjasan kana ka sijaws…ô ma  ¶u ¶oŇč. d…ôńßuk **.*% ka s…ô…ôdiq mk…ôla qmita patis. oda ppjasan iŇčtunisija g…ô, mpuujas jo ¶uj…ôn dańßa knkawas,  ¶utuŇč  ¶ijawji pjasan kuosijaw g…ô, mmt…ô…ĺu knkawas,  ¶oŇčtuŇč  ¶ijawji sknaxun putoŇč  ¶u ¶oŇč,  ¶uj…ô ¶u ¶oŇč, ma putoŇč kaw ¶oŇč,  ¶uj…ô kaw ¶oŇč. pntnaan pnkt…ô…ĺu knkawas, supuun mmt…ô…ĺu knkawas kana. kawtuŇč  ¶ijawji ki ka tas…ô p…ôni, …ĺima knkawas. pjasan niqal koŇč…ĺi ma su…ĺi dańßa kl…ôgan, pjasan kuo…ĺi  ¶oŇč sijaws…ô g…ô …ĺańßu…ĺ ka sp…ôgan. ma pjasan su…ĺi jo ¶uj…ôn daka tas…ô g…ô …ôgu ńßa…ĺi. kana knlaŇčan niqal ńßm…ĺinas ** wan kana ka sijaws…ô, ńßm…ĺinas * wan ka  ¶oŇčs…ô, ** ka kuo…ĺi tas…ô. ńßm…ĺinas **** kana ka pjasan su…ĺi tas…ô. pa…ĺu bńßaŇčan Ňčajan tas…ô g…ô, iŇčtunisija tas…ô ja ¶ijata,  ¶ija ¶amata tas…ô na …üu…üo, aja…ĺ…ĺaŇčka tas…ô susuw…ô, pan ¶a ¶a…ĺan tas…ô wan…ĺoŇč, utajana tas…ô tuŇčpasa ma ńßasanutiŇč tas…ô u…üoŇčpantaŇč (waŇč ¶ijasi). alaŇč pa…ĺu kana ńß…ôi s…ô…ôdiq knlaŇčan iŇčtunisija, **.*% m…ôniq alaŇč pa…ĺu, sp…ôgan pnk…ĺana ńß…ôi s…ô…ôdiq alaŇč pa…ĺu pnk…ĺana knkawas g…ô *.*%. m…ôniq alaŇč pa…ĺu ja ¶ijata ńßm…ĺinas *** wan, kana m…ôniq dńß…ô…ĺan ssijo alaŇč jamawtotanu(…üabod…ôtab…ôk)d…ô, ńßm…ĺinas *,*** wan. alaŇč ja ¶ijata pk ¶aan pqlńßaŇčan, pŇčaja, oda …ĺulu ma qpańßun ppk…ĺjuxan bb…ĺigun. qpańßan pusu s…ôńßu, kuońßuw…ô, niqul sŇčgulan knklaŇčan tasukuwan iŇčtunisija, niqun …ĺańßu…ĺ sq…ô…ôpańß pbba…ĺuj pn…ô…ôańß ii ¶il, sp…ô…ôni ja ¶ijata kana. pnugaja niqal ńßm…ĺinas *** kana ka luwan s…ô…ôdiq knlaŇčan iŇčtunisija, knkiŇčal niqal naq ka pnugaja n…ĺudan dańßa. ndaan pntasan pntńß…ô…ĺuj kana tńß  ¶, dndilan pnugaja na iŇčtu, alapo,  ¶oŇčkuo, ma…ĺajsija ma o…ô ¶o. kkijan  ¶b…ôo kana  ¶uwawa. kkijan ńßo…ĺi, kana pnugaja iŇčtu ma ka…ĺi pnslutu ¶ ka sqita. spńß…ôu sapańß pnugaja na iŇčtunisija, pa…ĺu ba dndilan na ka iŇčtu, ma ux…ô pkdikuńß ka dndilan na t…ôlu, alapo ma ow ¶o. ptlńßajan ńß…ôi ptlńßajan ńß…ôi iŇčtunisija, …ĺs…ôno Ňčalan pnduŇčus, s…ô…ôdiq mp…ĺigo Ňčalan dańßa baku ¶i ux…ô pnugaja.  ¶ubu jimaw ¶ijo daka  ¶u ¶ijo kuxul dańßa bal…ô ptlńßajan. pntlńßajan knlaŇčan luwan jimaw* ¶ijo, kndalax knkawas **** - **  ¶…ô, mn** mnaŇčal snadu taŇčmusup…ô pnss…ôŇčan. bobo knkawas **** Ňčalan pss…ôŇčan aawjun ka jui ¶ijo, …ôguw ba nŇčalan snadu du…ĺi. snadu jupap…ô mnt…ô…ĺu ka mnaŇčal b…ô…ĺińß Ňčajan. tuŇč ¶ijo ka kiŇčal Ňčalan ptlńßajan pss…ôŇčan n ¶b…ôo. knkawas **** idas * ali **, ja ¶ijata,  ¶juikaŇč, ma wan…ĺoŇč mg…ô…ôgul pooda ti**  ¶…ô jajunńßuw…ô. pupuqan ini ńßa…ĺi pnt…ôna ppuqun knkiŇčal tndńß…ô…ĺan, Ňčalan pusu ka sńßaŇč ¶ t…ôlu, ow ¶o,  ¶oŇčtoŇč ma iŇčtu. b…ô…ĺas ka ptŇčijan, dmatan sama ma kana so wawa. p ¶…ôńß…ôa(…ĺmabaŇč ba ka u ¶ik), j…ô ¶ijaŇč, ńß…ôi q ¶u…ĺux, ńß…ôi …ĺodux Ňčalan pjańßan pńßpu…ĺ…ô. sńßpu…ĺ…ô kana so ptq…ô…ĺan, spuuduńß. spk…ôla sqlńßaŇčan na su ¶ijano(knkawas ****-****), pńß…ôu sqlańßaŇč ka oda pgk…ôla s…ô…ôdiq, ma s…ô…ôŇčan ka spk…ôla knlaŇčan i ¶il. malix su ¶ijano, lixan ka pnqlńßaŇčan dańßa, pnlx…ôlan spk…ôla m…ĺana ka oda spk…ôla s…ô…ôdiq. bb…ĺigan sqita t…ô…ĺ…ôbi niqal pnqlańßaŇčn na knlaŇčan t…ô…ĺ…ôbi intunisija, ** ka t…ô…ĺ…ôbi gnbba…ĺuj knlaŇčan t…ĺuma, ma …ôguw ńßa…ĺi ka t…ô…ĺ…ôbi kosi laalaŇč du…ĺi. qu…ĺi kuwaŇčpon niqal iŇčtunisija koŇčńßokuo kuwanpot…ôntaj, ma *** ka kuwaŇčpo t…ôntaj ns…ôńßu alaŇč, ma ńßm…ĺinas *** ka pqlńßaŇčan naq s…ô…ôdiq kuwaŇčpo t…ôntaj . klabuj sinbuŇč nt…ônsukijo"sinbuŇč …ĺopan"(kompas)ka …ôgu pnjańßan, niqal so"sinbuŇč sońßuw…ô su ¶o","siŇčbuŇč b…ĺ…ôxan". siŇčbuŇč klabuj iŇčkuo g…ô, niqal "ja ¶ijata jopaw","intunisija supaw","iŇčni kuwan ¶apaw". sinbuŇč klabuj t…ôlu g…ô, kana"kuo ¶i …üupaw"," ¶…ôntaw …üupaw","iŇčni saŇčpaw","sinsuŇč …üupaw","ńßopiŇč …üupaw","su ¶…ô …üupaw". pnńß…ôu anu m…ôniq gnjusan  ¶k ¶…ôka klaŇčan ka iŇčtunisija, ka…ĺa ¶ mńßu…ĺiq kntl…ôxan. ini qalaŇč qnabil ka pnńß…ôu, pdajo sbgńßu…ĺan ma spga…ĺaŇč kntl…ôxan. dmamux sq…ô…ĺ…ô ńßido daka sq…ô…ĺ…ô qjuxan, mllamu ka pnjańßan ssalu. m…ôniq alaŇč maŇčal …ôpux qtinuńß, sk…ôsik ma sdamux snmalu dńß…ô…ĺan. dnnamux alŇč pa…ĺu ka kawa…ĺa mtanańß. pnńß…ôu pa…ĺu g…ô, po…ĺo*utu na *o ¶ijaw (knbtunux tnb…ôku b…ô…ĺińß tg * knlaŇčan) , ma pu…ĺanpana na iŇčtu ¶ijaw pa…ĺu Ňčajan. kana dańßa stb…ôku …ĺ…ônńßokuo  ¶ijawkoun ¶u ¶u ńßniti pnugaja n…ĺudan klaŇčan.</PHON>
    </S>
</TEXT>