<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Iraq" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Iraq" copyright="CC BY-SA" citation="Iraq. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Iraq" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Iraq, title = Iraq, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Iraq} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Gaga kska Yacow ka Iraq, 33 00 N, 44 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 438,317 sq km(hangan na o Tg59)(knlbanga dxgal o 437,367 sq km, knlbangan qsiya o 950 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 38,146,025 hiyi. Gaga Baghdad ka pusu alang paru, jiyax 14 idas 7 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Iraq ga wada sugan 18.10% ka dxgal qpahan, 1.90% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 80% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Fuad Masum, pnaah hngkawas2014 idas 7 jiyax 24pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Iraq = Iraq konghekwo pa splawa dha Iraq, wa mniq tuiwil Asia-Nniqan Congtong na konghekwo. Iraq mi tuhunac na Sawuti Arapo, Kuwait, tudaya na Turkey, tuiwil daya na Syria, tunarac na Iran mi tiiwil na Jordan mtlutuc. Nniqan niya Iraq mniq kcka rikisi pa snplawa dha Misoputamiya, kiya ka pusu bay pnyahan sediq uri. Ris Nniqan lnlingay Iraq pa hmrinas 20 knbkiyan kngkawas daw tna niqan sediq mniq hini da. Wa mniq iyax yayung Yohwarati mi yayung Tikoris bbrnux Misoputamiya ka Iraq; knmalu bay dxral niyi pa mndungus bay snpusal mndanga knrudan waya knkla mtqiri klwanan- Waya knkla Sumey, waya knkla Babirun, waya knkla Yasu mi waya knkla Cyaartiya (burah Babirun). Ad. 656 kngkawas cida nniqan dha jiya u wada yahan knnrmux sediq Arupo. Brah niyi cida qbsyaqan bay diyax u, mnkingal drxal Posu tikwo ka hini, binaw kana sotu knkingal cngcweyn pa phyuwan nniqan ddha yayung ryoyu kana, mray so Posu tikwo, Yari Sanda tikwo na Babirun, Sayryoku wangcaw na Sayryosiya, Ansi tikwo, Sasan wangcaw na Taysihung. Kngkawas 762 cida, Harihwa ka thdilan Ansi tikwo, Sasan wangcaw na sotu Taysihong peycyaw ka Pakota. Kndadax hiya cida, ida balay mndungus bay ckcka klwanan Arapo ka Pakota, dhuq kngkawas 1258 cida yahan knnrmux sediq Mongku ka hana mnhdu. Kngkawas 1915 cida, heytay Ingkoku ka knnrmux Iraq, spuda hangan Kworyeyn muda qmlahang dhiya, dhuq kngkawas 1932 cida wada dukuricu ka Iraq, wada spuda Hasimu wangcaw mpqlahang ka qnlhangan pnwaya cyuncu. Kngkawas 1958 idas 7 diyax 14 spuda Abuture Karimu Kasaymu ka pusu na "Pnsliyan mtrawah cyunkwan" pspaux Hasimu wangcaw, phiyu Iraq konghekwo. Kngkawas 1963 idas 2 diyax 8 cida Arupo Husing Sehuytang pspaux Kasaymu, phiyu cngcweyn tnpusu tang dha nanaq, binaw sediq tangway Arihu ka phyuwan soto. Mntna kngkawas cida idas 11, cida u soto Arihu pa wada mbiyax bay qmraq sediq Husingtang, kiya mi wada mquri truma muda ddaun dha ka Husingtang. Kngkawas 1968 idas 7 diyax 17, spuda Ayhamayte Haysang Peykear ka tnpusu na Husingtang cyunkwan citwan mnsupu Abuture Racak Nayihu rrisaw cyunkwan citwan pspaux qbsuran Arihu, Husingtang Dungan ka mangal biyax, dmudul "Pskingal, Mtrawah, Sehuy cuyi" na kangring, Peykear ka phyuwan soto. Kngkawas 1979 idas 7 alaw mnarux malix soto ka Peykear, Syunnipay Satamu Haysan ka mpdudul tang dha mi phyuwan soto. Mniq Satamu ka iyax dmuwi biyax qmlahang cida pquri pqraqil bay Syeypay Musrin muda tucay qmlahang, krinah bay cnbu mi phuqil quri ini pntna qnita seyji niya. Mniq kngkkawas 1980 cida, Satamu ka dyawan Amirika mi mccbu Irang (quri Syeypay Musrin ka pusu bay) dhuq 8 kngkawas ka mccbu Iraq mi Irang. Alaw cida pa mnuda Isran keming ka Irang daw, wada mkingal qnlhangan tmraqil bay Amirika pskngalan kingal ka cngcyaw, mccbu cida ka qnlhangan Iraq mi Irang pa quri so cyunsu u dmkuh Irang mcbu Irang ka Amirika. Kngkawas 1990 cida heytay Iraq pa knrmux Kweyt, pspuruq rmading ka mccbu Haywan, alaw ka ini balay kbiyax ka butay dha Kweyt kiya mi wada ini biyaw yahan knnrmux, pkla kari ka Satamu "ngalan dha kingal sng Iraq ka Kweyt", binaw wada kasi ksngan Ryeynhekwo, spuda Amirika mi Ingkoku ka tnpusu balay mi hbaraw qnlhangan ka prading bbuyu bbnaqi hongpaw singtong, pquri tndxral butay Iraq muda kndadax karac baraw mcbu. Kawas kingal idas 1 cida wada ini baka mi lwaqan Amirika mi knhbrawan butay qnhlangan kndadax Kweyt ka Iraq. So kiya u Amirika ka pusu mi dhbaraw qnhlangan pa wada bsiyaq hari muda bacu quri Iraq niyi. Kngkawas 2003 idas 3 diyax 20 , Amirika pa alaw hmili dmuwi knbeyhing bay ppuniq ddiyun mccbu ka Iraq, pssli pnspuwan heytay mcbu Iraq, so niyi ka ndan u uxay pnuda pnrngawan Ryeynhekwo, wada pspuruq ka mccbu Iraq. Ini kpiya diyax iyax sngayan daw Husingtang cngcweyn u wada ini baka pnspuwan heytay Amirika mi Ingkoku, iyax niyi pa ini uda knbeyki bay kncyukan dha Amirika, hbaraw bay heytay Iraq pa wada tosyang, soto Iraq cida ka Satamu Haysan pa wada sqraq heytay Amirika mi wada pchun ppqilun hoing Iraq ka Haysan. Ini biyaw yahan qmlahang Amirika mi heytay qnlhangan malu pnluban ka Iraq, binaw heytay Amirika pa ini dha sndali ka knbeyhing bay ppuniq ddiyun mccbu na Iraq. Alaw pnsdhuwan Amirika ka singcng cangkwan Poro Bureymo pa wada biqan qpahun seykining uuda Iraq knbeyhing bay singcng cangkwan, ngalan bukung mqlahang Iraq. Kingal kndadax knkingal qnpringan biyax seyji pnspuwan Iraq rinji qmlahang ingkay ka muda pprngaw matas keyngpo mi lxayan smmalu keykaku. Kngkawas 2004 idas 6 diyax 1, Ryeynhekwo, Amirika, Iraq tuturu niyi pa msupu pprngaw snkaul spuda Arawey ka cngri mi phiyu rinji seyhu Iraq. Idas 6 diyax 28, pnspuwan heytay Amirika mi Ingkoku psdhu muway biyax pquri rinji seyhu Iraq. Kngkawas 2005 idas 1 diyax 30, muda beyhing bay seyngkyo ka Iraq. Idas 4 diyax 6, Cyarare Tarapani ka wada mangal kwotu cngcweyn soto. Kngkawas 2006 idas 5 diyax 20, mwaya bay mndungus seyhu babaw mnhdu mccbu mi spuda gikay psdhu smruwa daw psdhuwan. Congri ka Cyawate Mriki. Binaw kongou hwencu mi biyax brah seyhu u iyux kndadar qnlhangan heytay Amirika mi Ingkoku, muda pquri keysacu Iraq mi seyhu ciko mi rulu heytay Amirika mnniq Iraq dmuwi bakudang cnbu dhiya. Syeypay mi Syunnipay Musrin u mkala ka mtdiyal quri mniq kcka nniqan Iraq wada pkchdil bay lnglungan seyhu Iraq uri. Kiya uri u, babaw mnhdu mccbu daw tudaya Iraq na kuriscyang Yasu mi ini khbaraw pnsliyan snhiyan mniq tnualang prrudu mi wada pkixan pquri nganguc thdil, so niyi pa wada tqan mi slhbnun bay kana mtqiri klwanan. Heytay Amirika mnniq Iraq pa mniq kngkawas 2011 u wada mlatac Iraq kana, mnhdu Amirika mnniq Iraq 8 kngkawas qnbsyaqan cyunsu singtong. Kngkawas 2014 Syunnipay pnsliyan citwan kongpu Iraq mi Rihwant Isran kwo pa qmita Congtong mrrudu ka cyusu pquri Iraq mcbu, beytaq lmutuc mccbu Dungan ka Iraq dungan. Kngkawas 2014 idas 6, Isran kwo pa wada mangal tuiwil mi tudaya knbeyhing bay nniqan Iraq, kiya ka knkana tudha knbeyhing alang mkbrnux Iraq Mosuar mi tukcka knbeyhing alang mkbrnux Tikerit mi tudaya alang mkbrnux Tayreahuyar mi knhbaraw bay alang mkbrnux Iraq, kiya mi msdalih bay mquri mcbu sotu Pakta. ISIL mi heytay seyhu Iraq, tudaya na Kute ucwang pa mniq yayung Yohwarati mkngahu u ini balay ppkangal. ISIL cyeynhong u beytaq bay msdalih ppanan skoki Pakta. Spuda dnyawan Amirika mi Irang daw, seyhu Iraq pa thiti daw dmuwi tturu kngkawas skkingal dha mangal dungal ka dxral dha nanaq. Kngkawas 2017 idas 11 diyax 17, Iraq ryeynhe singtong suring mi mpusa kari Rasuar (Yahay Rasool) u pkla, mniq turima diyax iyax sngayan (idas 11 diyax 17) bbiyan cida, butay mi sediq mnccbu tnualang pa wada dhuq Anpaar sng na Rawah su (Rawah) tuiwil, wada bay mk5 jikang mccbu, wada dhuq mangal ka Rawah su Dungan. Babaw cka hidaw cida pa pkla kari ka congri Iraq Apati, Iraq pa lmutuc dmuwi cyunsu singtong dhuq mangal ka tuiwil Iraq wa mniq nniqan bbuyu bbnaqi. Knbeyhing bay swey hwotong u mniq kngkawas 2019 idas 10 diyax 1 prading, sediq knciyuk u snquri 16 kngkawas na buraw qmnaqah, ini qqaras uka qpahun mi tisyaw ka kongkong huwu. Kmciyuk sediq pa wada mkala kndudul pspaux seyhu mi mdakar Irang miyah mtdayak uuda Iraq ka sntangan dha. Wada beyhing bay ka cniyuk na seyhu Iraq dmi, dhuq idas 12 diyax 12 cida u niqan 500 sngari sediq ka wada phqilun. Tiri Wa mniq tuiwil hunac Asia ka Iraq, tunarac daya Arapo pantaw, lmutuc Tuarci ka tudaya, msdalih Irang ka tunarac, Syuriya ka tuiwil, Yotan, lmutuc Sauti Arapo ka tuhunac, Kweyt, msdalih Poswan ka tunarac hunac, knbbaraw mkngahu ucilung syeyn u 58 km. Ou bay bbnaqi bbuyu ka tndxral Iraq. Binaw mniq nniqan iyax yayung Yohwarati mi yayung Tikris u malu ngalun mhuma pnwalang, mndungus bay ka pnhuma. Ddha beyhing yayung u kawas kawas u 7000 knbkiyan rihwang m na bnaqi yayung pa hadan dha muhing yayung sancyawco. Tunarac hunac Iraq pa niqan elu mkngahu ucilung mwaluk lmutuc Poswan. Msdalih ucilung ka nniqan dha mi mkngahu ucilung Arapo u mnniqan dxral mhuriq msrucaw han, binaw ou bay dxral mhuriq pa mniq kngkkawas 1990 daw wada pdnguwan da. Tudaya Iraq pa pusu na bay u dxral lmiqu, knbaraw na bay ka Haji Ibrahim, haypa 3600 m. Knkarac nniqan dha u mtilux bbnaqi bbuyu knkarac, misan cida u mtltu karac, rbawan mndngu msuwan. Tudaya nniqan lmiqu u misan u mskuy hari, mncu u muda mhuda, hmrinas bay u spuda so niyi muda smliq nniqan ka qsiya. Sotu Pakta u wa mniq kcka qnlhangan, lhuwan quri yayung Tikris. Kiya mi quri pusu alang mkbrnux u kiya ka knkana tuhunac na Pasra mi tudaya na Mosuar. Phpah qnlhangan Iraq ka Yeyci. Singcng cyuhwa Niqan 19 knkana sng ka Iraq, kcka tu19 sng Haraypucyey sng pa pnhyuwan kngkawas 2014 kiya. Tayhuk sng Niniwey sng Ayarpire sng Ciarkuk sng Suraymanniya sng Saraheting sng Anpaar sng Pakta sng Tiyara sng Kaarpara sng Papirun sng Wasit sng Nacyeyhu sng Katisi sng Misang sng Musana sng Cicyaar Pasra sng Haraypucyey sng (Ini pskrayi rmicuh jiga niya na.) Cngc Dhuq kngkawas 2003 brah cida ka Iraq pa to bay Iraq Sehuy Husing tang ka murux nanaq dmuwi biyax cwancu tucay qmlahang, krinah bay ka Satamu phyuwan soto. Mniq kngkawas 2002 seyngkyo soto cida u, wada mangal hmrinas 99% bntaqan kipu ka Satamu; kiya mi wana hiya nanaq murux ka bbtaqun soto. Gikay Iraq u kingal bay pnwaya ing, splawa dha kkomin gikay uxay daw "Majlis al-Watani", niqan 250 hiyi giying, 4 kngkawas mntxan ka diyax qqpahun diying. Kngkawas 2003 cida wada spoxan ka Satamu Haysan cngcweyn daw, prading qqpahun sbburah cngcweyn ka Iraq. Kngkawas 2005 idas 5 diyax 3, Amirika ka qmlahang cida, mbarah seyhu Iraq ka wada mndungus bay psdhuwan phiyu. Kngkawas 2005 idas 12 diyax 15, kngkawas 2010 idas 3 diyax 7, kngkawas 2014 idas 4 diyax 30 mi kngkawas 2018 idas 5 diyax 12 u to bay spuda kongmin meytaq xyo muda gikay seyngkyo. Cingci Kngkawas 2003 cida wada spoxan ka Satamu Haysan cngcweyn daw, prading qqpahun sbburah cngcweyn ka Iraq. Kngkawas 2005 idas 5 diyax 3, Amirika ka qmlahang cida, mbarah seyhu Iraq ka wada mndungus bay psdhuwan phiyu. Kngkawas 2005 idas 12 diyax 15, kngkawas 2010 idas 3 diyax 7, kngkawas 2014 idas 4 diyax 30 mi kngkawas 2018 idas 5 diyax 12 u to bay spuda kongmin meytaq xyo muda gikay seyngkyo. Iraq pa mniq kngkawas 1990 idas 8 u mnusa knrmux mangal Keweyt, kiya mi wada dan psru keyjay kwoci syakay. Kndadax kngkawas 1991 idas 1 prading ka mccbu Haywan u wada mbeyhing balay snliqan na keyjay Iraq. Seyhu Iraq pa smliq hbangan quri ddiyun heytay mi pawan butay mi wada mridil ka biyax mpdkuh, uka brahan pstutuy jeyjay dha. Kndadax kngkawas 1996 idas 12 Ryeynhekwo na gasoring spriyux uqun keykaku pa wada pkmalu hari kdusan sediq Iraq. Spuda keykaku niyi pa, wada srwanan cuko pnrngawan gasoring spriyux uqun, iyu mi duma qqiya spsalu smlun dha. Kndadax kngkawas 1999 idas 12 prading, Ryeynhekwo Anrihuy pa smruwa Iraq u mniq keykaku niyi wa cuko knbaka gasoring kiya ka mttuku ka jntaw ddiyun haykyo. Cuko gasoring u dhuq mccbu brah cida 3/4 na sweyping. Binaw, 28% mnangal hbangan gasoring Iraq pa wada ddiyun spririh Ryeynhekwo mi subway ddiyun Ryeynhekwo. Kngkawas 2001, alaw kana mtqiri klwanan na keyjay u wada mhnuk mi wada mlih uri ka knkrayan gasoring, wada stabuy uri ka kokomin sngcan congcu Iraq. Mniq babaw kngkawas 2003 Amirika ka miyax qmlahang Iraw daw, Iraq u spuda dha msupu pusu tunux kwoci gasoring, sbari dha ka biyax kmari bbeyhing mi ttiping qnpahan gasoring; kiya ka wada ini biyaw mkmalu ka keyjay dha. Knhbrawan hiyi sediq Knhbrawan hiyi sediq Iraq pa mniq kngkawas 2013 u ya bay 31,858,481 hiyi, mniq kngkawas 1878 cida pa wana bay 200 knbkiyan hiyi knhbrawab bay, ya bay 75% knhbrawan hiyi sediq wa mniq Iraq pa sediq Arapo; mnniq lmiqu tudaya mi tunarac day aka sediq Kute ka kingal pusu bay minjoku, ya bay sediq knkana 15%-20% knhbrawan; niqan duma ka ini khbaraw minjoku sediq Yasu, sediq Yaminiya, sediq Tukuman, sediq Kawcyaso mi sediq Posu, pnspuwan dha pa 5% knhbrawan sediq Iraq. Kari Arapo ka ddiyun dha kari qnlhangan. Kari Kute pa mniq tudaya ka srngaw dha balay. Kari Arami saya ka dduwi dha mniq pnsliyan sediq Yasu cida. Cungcyaw Mniq Iraq pa, snhiyan dha Isrankyo na sediq Arapo pa to bay na Syeypay. Syunnipay Musrin u hbaraw balay knhbrawan hiyi sediq uri. Knhbaraw hiyi sediq Kute ka Syunnipay Musrin, binawkari dha mi llukus dha pa ini bay pntna sediq Arapo. Iraq pa niqan hbaraw tongyi na kuriscyang, mnpnrhulan Tunarac Yasu mi Teyskyokay Cyareti, pnrhulan Cng Syuriya, Teyskyokay Syuriya mi pnrhulan Qnepah Yaminiya mi knkingal kluwanan Tunarac Kiristokyo, mnhbaraw bay ka knhbrawan hiyi dha han. Binaw kndadax kngkawas 2003 prading Amirika ka miyah qmlahang daw, anjeyng Iraq u ini kwedhu mi wada mqnaqah, hbaraw bay kuriscyang pa wada qdriqan mlatac Iraq, mquri ssiyaw qnlhangan uxay daw qnlhangan quri qnlhangan tuiwil, kiya ka wada kndudul mlih ka knhbrawan hiyi kuriscyang Iraq. Knhbrawan hiyi kuriscyang Iraq saya pa wana msngari 60 knbkiyan hiyi balay da. Kiya uri u, tudaya Iraq u niqan Yacu kyokay, Sabak kyokay (Shabak) mi Arihak kyokay (Ahl-e Haqq uxay daw Yarsan), tuhunac Iraq pa niqan Matakyo niya na. Knkingal snhiyan ini khbaraw niyi pa mniq kngkawas 2003 mccbu ka Iraq cida wada mqraqil bay ka nniqan dha, hbaraw bay sinjya ka wada qduriq mi mlataq Iraq. Kiya ka tuhunac Iraq na sinjya Mantakyo u, mniq babaw mccbu ka Iraq daw hbaraw bay sediq u wada qduriq tuiwil hunac Irang na nniqan Hucestan. Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="original">gaga kska ja ¶ow ka i…ĺaq, ** ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg**)(knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga bagńßdad ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal i…ĺaq ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, *.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka *uad masum, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = i…ĺaq = i…ĺaq koŇčńß…ôkwo pa splawa dńßa i…ĺaq, wa mniq tuiwil asia-nniqan  ¶oŇčtoŇč na koŇčńß…ôkwo. i…ĺaq mi tuńßuna ¶ na sawuti a…ĺapo, kuwait, tudaja na tu…ĺk…ô, tuiwil daja na sj…ĺia, tuna…ĺa ¶ na i…ĺan mi tiiwil na …üo…ĺdan mtlutu ¶. nniqan nija i…ĺaq mniq k ¶ka …ĺikisi pa snplawa dńßa misoputamija, kija ka pusu baj pnjańßan s…ôdiq u…ĺi. …ĺis nniqan lnliŇčaj i…ĺaq pa ńßm…ĺinas ** knbkijan kŇčkawas daw tna niqan s…ôdiq mniq ńßini da. wa mniq ijax jajuŇč jońßwa…ĺati mi jajuŇč tiko…ĺis bb…ĺnux misoputamija ka i…ĺaq; knmalu baj dx…ĺal niji pa mnduŇčus baj snpusal mndaŇča kn…ĺudan waja knkla mtqi…ĺi klwanan- waja knkla sum…ô, waja knkla babi…ĺun, waja knkla jasu mi waja knkla  ¶jaa…ĺtija (bu…ĺańß babi…ĺun). ad. *** kŇčkawas  ¶ida nniqan dńßa …üija u wada jańßan knn…ĺmux s…ôdiq a…ĺupo. b…ĺańß niji  ¶ida qbsjaqan baj dijax u, mnkiŇčal d…ĺxal posu tikwo ka ńßini, binaw kana sotu knkiŇčal  ¶Ňč ¶w…ôn pa pńßjuwan nniqan ddńßa jajuŇč …ĺjoju kana, m…ĺaj so posu tikwo, ja…ĺi sanda tikwo na babi…ĺun, saj…ĺjoku waŇč ¶aw na saj…ĺjosija, ansi tikwo, sasan waŇč ¶aw na tajsińßuŇč. kŇčkawas ***  ¶ida, ńßa…ĺińßwa ka tńßdilan ansi tikwo, sasan waŇč ¶aw na sotu tajsińßoŇč p…ô ¶jaw ka pakota. kndadax ńßija  ¶ida, ida balaj mnduŇčus baj  ¶k ¶ka klwanan a…ĺapo ka pakota, dńßuq kŇčkawas ****  ¶ida jańßan knn…ĺmux s…ôdiq moŇčku ka ńßana mnńßdu. kŇčkawas ****  ¶ida, ńß…ôtaj iŇčkoku ka knn…ĺmux i…ĺaq, spuda ńßaŇčan kwo…ĺj…ôn muda qmlańßaŇč dńßija, dńßuq kŇčkawas ****  ¶ida wada duku…ĺi ¶u ka i…ĺaq, wada spuda ńßasimu waŇč ¶aw mpqlańßaŇč ka qnlńßaŇčan pnwaja  ¶jun ¶u. kŇčkawas **** idas * dijax ** spuda abutu…ĺ…ô ka…ĺimu kasajmu ka pusu na "pnslijan mt…ĺawańß  ¶junkwan" pspaux ńßasimu waŇč ¶aw, pńßiju i…ĺaq koŇčńß…ôkwo. kŇčkawas **** idas * dijax *  ¶ida a…ĺupo ńßusiŇč s…ôńßujtaŇč pspaux kasajmu, pńßiju  ¶Ňč ¶w…ôn tnpusu taŇč dńßa nanaq, binaw s…ôdiq taŇčwaj a…ĺińßu ka pńßjuwan soto. mntna kŇčkawas  ¶ida idas **,  ¶ida u soto a…ĺińßu pa wada mbijax baj qm…ĺaq s…ôdiq ńßusiŇčtaŇč, kija mi wada mqu…ĺi t…ĺuma muda ddaun dńßa ka ńßusiŇčtaŇč. kŇčkawas **** idas * dijax **, spuda ajńßamajt…ô ńßajsaŇč p…ôk…ôa…ĺ ka tnpusu na ńßusiŇčtaŇč  ¶junkwan  ¶itwan mnsupu abutu…ĺ…ô …ĺa ¶ak najińßu …ĺ…ĺisaw  ¶junkwan  ¶itwan pspaux qbsu…ĺan a…ĺińßu, ńßusiŇčtaŇč duŇčan ka maŇčal bijax, dmudul "pskiŇčal, mt…ĺawańß, s…ôńßuj  ¶uji" na kaŇč…ĺiŇč, p…ôk…ôa…ĺ ka pńßjuwan soto. kŇčkawas **** idas * alaw mna…ĺux malix soto ka p…ôk…ôa…ĺ, sjunnipaj satamu ńßajsan ka mpdudul taŇč dńßa mi pńßjuwan soto. mniq satamu ka ijax dmuwi bijax qmlańßaŇč  ¶ida pqu…ĺi pq…ĺaqil baj sj…ôpaj mus…ĺin muda tu ¶aj qmlańßaŇč, k…ĺinańß baj  ¶nbu mi pńßuqil qu…ĺi ini pntna qnita s…ô…üi nija. mniq kŇčkkawas ****  ¶ida, satamu ka djawan ami…ĺika mi m ¶ ¶bu i…ĺaŇč (qu…ĺi sj…ôpaj mus…ĺin ka pusu baj) dńßuq * kŇčkawas ka m ¶ ¶bu i…ĺaq mi i…ĺaŇč. alaw  ¶ida pa mnuda is…ĺan k…ômiŇč ka i…ĺaŇč daw, wada mkiŇčal qnlńßaŇčan tm…ĺaqil baj ami…ĺika pskŇčalan kiŇčal ka  ¶Ňč ¶jaw, m ¶ ¶bu  ¶ida ka qnlńßaŇčan i…ĺaq mi i…ĺaŇč pa qu…ĺi so  ¶junsu u dmkuńß i…ĺaŇč m ¶bu i…ĺaŇč ka ami…ĺika. kŇčkawas ****  ¶ida ńß…ôtaj i…ĺaq pa kn…ĺmux kw…ôt, pspu…ĺuq …ĺmadiŇč ka m ¶ ¶bu ńßajwan, alaw ka ini balaj kbijax ka butaj dńßa kw…ôt kija mi wada ini bijaw jańßan knn…ĺmux, pkla ka…ĺi ka satamu "Ňčalan dńßa kiŇčal sŇč i…ĺaq ka kw…ôt", binaw wada kasi ksŇčan …ĺj…ônńß…ôkwo, spuda ami…ĺika mi iŇčkoku ka tnpusu balaj mi ńßba…ĺaw qnlńßaŇčan ka p…ĺadiŇč bbuju bbnaqi ńßoŇčpaw siŇčtoŇč, pqu…ĺi tndx…ĺal butaj i…ĺaq muda kndadax ka…ĺa ¶ ba…ĺaw m ¶bu. kawas kiŇčal idas *  ¶ida wada ini baka mi lwaqan ami…ĺika mi knńßb…ĺawan butaj qnńßlaŇčan kndadax kw…ôt ka i…ĺaq. so kija u ami…ĺika ka pusu mi dńßba…ĺaw qnńßlaŇčan pa wada bsijaq ńßa…ĺi muda ba ¶u qu…ĺi i…ĺaq niji. kŇčkawas **** idas * dijax ** , ami…ĺika pa alaw ńßmili dmuwi knb…ôńßiŇč baj ppuniq ddijun m ¶ ¶bu ka i…ĺaq, pssli pnspuwan ńß…ôtaj m ¶bu i…ĺaq, so niji ka ndan u uxaj pnuda pn…ĺŇčawan …ĺj…ônńß…ôkwo, wada pspu…ĺuq ka m ¶ ¶bu i…ĺaq. ini kpija dijax ijax sŇčajan daw ńßusiŇčtaŇč  ¶Ňč ¶w…ôn u wada ini baka pnspuwan ńß…ôtaj ami…ĺika mi iŇčkoku, ijax niji pa ini uda knb…ôki baj kn ¶jukan dńßa ami…ĺika, ńßba…ĺaw baj ńß…ôtaj i…ĺaq pa wada tosjaŇč, soto i…ĺaq  ¶ida ka satamu ńßajsan pa wada sq…ĺaq ńß…ôtaj ami…ĺika mi wada p ¶ńßun ppqilun ńßoiŇč i…ĺaq ka ńßajsan. ini bijaw jańßan qmlańßaŇč ami…ĺika mi ńß…ôtaj qnlńßaŇčan malu pnluban ka i…ĺaq, binaw ńß…ôtaj ami…ĺika pa ini dńßa sndali ka knb…ôńßiŇč baj ppuniq ddijun m ¶ ¶bu na i…ĺaq. alaw pnsdńßuwan ami…ĺika ka siŇč ¶Ňč  ¶aŇčkwan po…ĺo bu…ĺ…ômo pa wada biqan qpańßun s…ôkiniŇč uuda i…ĺaq knb…ôńßiŇč baj siŇč ¶Ňč  ¶aŇčkwan, Ňčalan bukuŇč mqlańßaŇč i…ĺaq. kiŇčal kndadax knkiŇčal qnp…ĺiŇčan bijax s…ô…üi pnspuwan i…ĺaq …ĺin…üi qmlańßaŇč iŇčkaj ka muda pp…ĺŇčaw matas k…ôŇčpo mi lxajan smmalu k…ôkaku. kŇčkawas **** idas * dijax *, …ĺj…ônńß…ôkwo, ami…ĺika, i…ĺaq tutu…ĺu niji pa msupu pp…ĺŇčaw snkaul spuda a…ĺaw…ô ka  ¶Ňč…ĺi mi pńßiju …ĺin…üi s…ôńßu i…ĺaq. idas * dijax **, pnspuwan ńß…ôtaj ami…ĺika mi iŇčkoku psdńßu muwaj bijax pqu…ĺi …ĺin…üi s…ôńßu i…ĺaq. kŇčkawas **** idas * dijax **, muda b…ôńßiŇč baj s…ôŇčkjo ka i…ĺaq. idas * dijax *,  ¶ja…ĺa…ĺ…ô ta…ĺapani ka wada maŇčal kwotu  ¶Ňč ¶w…ôn soto. kŇčkawas **** idas * dijax **, mwaja baj mnduŇčus s…ôńßu babaw mnńßdu m ¶ ¶bu mi spuda gikaj psdńßu sm…ĺuwa daw psdńßuwan.  ¶oŇč…ĺi ka  ¶jawat…ô m…ĺiki. binaw koŇčou ńßw…ôn ¶u mi bijax b…ĺańß s…ôńßu u ijux kndada…ĺ qnlńßaŇčan ńß…ôtaj ami…ĺika mi iŇčkoku, muda pqu…ĺi k…ôsa ¶u i…ĺaq mi s…ôńßu  ¶iko mi …ĺulu ńß…ôtaj ami…ĺika mnniq i…ĺaq dmuwi bakudaŇč  ¶nbu dńßija. sj…ôpaj mi sjunnipaj mus…ĺin u mkala ka mtdijal qu…ĺi mniq k ¶ka nniqan i…ĺaq wada pk ¶ńßdil baj lŇčluŇčan s…ôńßu i…ĺaq u…ĺi. kija u…ĺi u, babaw mnńßdu m ¶ ¶bu daw tudaja i…ĺaq na ku…ĺis ¶jaŇč jasu mi ini kńßba…ĺaw pnslijan snńßijan mniq tnualaŇč p…ĺ…ĺudu mi wada pkixan pqu…ĺi ŇčaŇču ¶ tńßdil, so niji pa wada tqan mi slńßbnun baj kana mtqi…ĺi klwanan. ńß…ôtaj ami…ĺika mnniq i…ĺaq pa mniq kŇčkawas **** u wada mlata ¶ i…ĺaq kana, mnńßdu ami…ĺika mnniq i…ĺaq * kŇčkawas qnbsjaqan  ¶junsu siŇčtoŇč. kŇčkawas **** sjunnipaj pnslijan  ¶itwan koŇčpu i…ĺaq mi …ĺińßwant is…ĺan kwo pa qmita  ¶oŇčtoŇč m…ĺ…ĺudu ka  ¶jusu pqu…ĺi i…ĺaq m ¶bu, b…ôtaq lmutu ¶ m ¶ ¶bu duŇčan ka i…ĺaq duŇčan. kŇčkawas **** idas *, is…ĺan kwo pa wada maŇčal tuiwil mi tudaja knb…ôńßiŇč baj nniqan i…ĺaq, kija ka knkana tudńßa knb…ôńßiŇč alaŇč mkb…ĺnux i…ĺaq mosua…ĺ mi tuk ¶ka knb…ôńßiŇč alaŇč mkb…ĺnux tik…ô…ĺit mi tudaja alaŇč mkb…ĺnux taj…ĺ…ôańßuja…ĺ mi knńßba…ĺaw baj alaŇč mkb…ĺnux i…ĺaq, kija mi msdalińß baj mqu…ĺi m ¶bu sotu pakta. isil mi ńß…ôtaj s…ôńßu i…ĺaq, tudaja na kut…ô u ¶waŇč pa mniq jajuŇč jońßwa…ĺati mkŇčańßu u ini balaj ppkaŇčal. isil  ¶j…ônńßoŇč u b…ôtaq baj msdalińß ppanan skoki pakta. spuda dnjawan ami…ĺika mi i…ĺaŇč daw, s…ôńßu i…ĺaq pa tńßiti daw dmuwi ttu…ĺu kŇčkawas skkiŇčal dńßa maŇčal duŇčal ka dx…ĺal dńßa nanaq. kŇčkawas **** idas ** dijax **, i…ĺaq …ĺj…ônńß…ô siŇčtoŇč su…ĺiŇč mi mpusa ka…ĺi …ĺasua…ĺ (jańßaj …ĺasool) u pkla, mniq tu…ĺima dijax ijax sŇčajan (idas ** dijax **) bbijan  ¶ida, butaj mi s…ôdiq mn ¶ ¶bu tnualaŇč pa wada dńßuq anpaa…ĺ sŇč na …ĺawańß su (…ĺawańß) tuiwil, wada baj mk* …üikaŇč m ¶ ¶bu, wada dńßuq maŇčal ka …ĺawańß su duŇčan. babaw  ¶ka ńßidaw  ¶ida pa pkla ka…ĺi ka  ¶oŇč…ĺi i…ĺaq apati, i…ĺaq pa lmutu ¶ dmuwi  ¶junsu siŇčtoŇč dńßuq maŇčal ka tuiwil i…ĺaq wa mniq nniqan bbuju bbnaqi. knb…ôńßiŇč baj sw…ô ńßwotoŇč u mniq kŇčkawas **** idas ** dijax * p…ĺadiŇč, s…ôdiq kn ¶ijuk u snqu…ĺi ** kŇčkawas na bu…ĺaw qmnaqańß, ini qqa…ĺas uka qpańßun mi tisjaw ka koŇčkoŇč ńßuwu. km ¶ijuk s…ôdiq pa wada mkala kndudul pspaux s…ôńßu mi mdaka…ĺ i…ĺaŇč mijańß mtdajak uuda i…ĺaq ka sntaŇčan dńßa. wada b…ôńßiŇč baj ka  ¶nijuk na s…ôńßu i…ĺaq dmi, dńßuq idas ** dijax **  ¶ida u niqan *** sŇča…ĺi s…ôdiq ka wada pńßqilun. ti…ĺi wa mniq tuiwil ńßuna ¶ asia ka i…ĺaq, tuna…ĺa ¶ daja a…ĺapo pantaw, lmutu ¶ tua…ĺ ¶i ka tudaja, msdalińß i…ĺaŇč ka tuna…ĺa ¶, sju…ĺija ka tuiwil, jotan, lmutu ¶ sauti a…ĺapo ka tuńßuna ¶, kw…ôt, msdalińß poswan ka tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶, knbba…ĺaw mkŇčańßu u ¶iluŇč sj…ôn u ** km. ou baj bbnaqi bbuju ka tndx…ĺal i…ĺaq. binaw mniq nniqan ijax jajuŇč jońßwa…ĺati mi jajuŇč tik…ĺis u malu Ňčalun mńßuma pnwalaŇč, mnduŇčus baj ka pnńßuma. ddńßa b…ôńßiŇč jajuŇč u kawas kawas u **** knbkijan …ĺińßwaŇč m na bnaqi jajuŇč pa ńßadan dńßa muńßiŇč jajuŇč san ¶jaw ¶o. tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶ i…ĺaq pa niqan …ôlu mkŇčańßu u ¶iluŇč mwaluk lmutu ¶ poswan. msdalińß u ¶iluŇč ka nniqan dńßa mi mkŇčańßu u ¶iluŇč a…ĺapo u mnniqan dx…ĺal mńßu…ĺiq ms…ĺu ¶aw ńßan, binaw ou baj dx…ĺal mńßu…ĺiq pa mniq kŇčkkawas **** daw wada pdŇčuwan da. tudaja i…ĺaq pa pusu na baj u dx…ĺal lmiqu, knba…ĺaw na baj ka ńßa…üi ib…ĺańßim, ńßajpa **** m. knka…ĺa ¶ nniqan dńßa u mtilux bbnaqi bbuju knka…ĺa ¶, misan  ¶ida u mtltu ka…ĺa ¶, …ĺbawan mndŇču msuwan. tudaja nniqan lmiqu u misan u mskuj ńßa…ĺi, mn ¶u u muda mńßuda, ńßm…ĺinas baj u spuda so niji muda smliq nniqan ka qsija. sotu pakta u wa mniq k ¶ka qnlńßaŇčan, lńßuwan qu…ĺi jajuŇč tik…ĺis. kija mi qu…ĺi pusu alaŇč mkb…ĺnux u kija ka knkana tuńßuna ¶ na pas…ĺa mi tudaja na mosua…ĺ. pńßpańß qnlńßaŇčan i…ĺaq ka j…ô ¶i. siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa niqan ** knkana sŇč ka i…ĺaq, k ¶ka tu** sŇč ńßa…ĺajpu ¶j…ô sŇč pa pnńßjuwan kŇčkawas **** kija. tajńßuk sŇč niniw…ô sŇč aja…ĺpi…ĺ…ô sŇč  ¶ia…ĺkuk sŇč su…ĺajmannija sŇč sa…ĺańß…ôtiŇč sŇč anpaa…ĺ sŇč pakta sŇč tija…ĺa sŇč kaa…ĺpa…ĺa sŇč papi…ĺun sŇč wasit sŇč na ¶j…ôńßu sŇč katisi sŇč misaŇč sŇč musana sŇč  ¶i ¶jaa…ĺ pas…ĺa sŇč ńßa…ĺajpu ¶j…ô sŇč (ini psk…ĺaji …ĺmi ¶uńß …üiga nija na.)  ¶Ňč ¶ dńßuq kŇčkawas **** b…ĺańß  ¶ida ka i…ĺaq pa to baj i…ĺaq s…ôńßuj ńßusiŇč taŇč ka mu…ĺux nanaq dmuwi bijax  ¶wan ¶u tu ¶aj qmlańßaŇč, k…ĺinańß baj ka satamu pńßjuwan soto. mniq kŇčkawas **** s…ôŇčkjo soto  ¶ida u, wada maŇčal ńßm…ĺinas **% bntaqan kipu ka satamu; kija mi wana ńßija nanaq mu…ĺux ka bbtaqun soto. gikaj i…ĺaq u kiŇčal baj pnwaja iŇč, splawa dńßa kkomin gikaj uxaj daw "ma…ülis al-watani", niqan *** ńßiji gijiŇč, * kŇčkawas mntxan ka dijax qqpańßun dijiŇč. kŇčkawas ****  ¶ida wada spoxan ka satamu ńßajsan  ¶Ňč ¶w…ôn daw, p…ĺadiŇč qqpańßun sbbu…ĺańß  ¶Ňč ¶w…ôn ka i…ĺaq. kŇčkawas **** idas * dijax *, ami…ĺika ka qmlańßaŇč  ¶ida, mba…ĺańß s…ôńßu i…ĺaq ka wada mnduŇčus baj psdńßuwan pńßiju. kŇčkawas **** idas ** dijax **, kŇčkawas **** idas * dijax *, kŇčkawas **** idas * dijax ** mi kŇčkawas **** idas * dijax ** u to baj spuda koŇčmin m…ôtaq xjo muda gikaj s…ôŇčkjo.  ¶iŇč ¶i kŇčkawas ****  ¶ida wada spoxan ka satamu ńßajsan  ¶Ňč ¶w…ôn daw, p…ĺadiŇč qqpańßun sbbu…ĺańß  ¶Ňč ¶w…ôn ka i…ĺaq. kŇčkawas **** idas * dijax *, ami…ĺika ka qmlańßaŇč  ¶ida, mba…ĺańß s…ôńßu i…ĺaq ka wada mnduŇčus baj psdńßuwan pńßiju. kŇčkawas **** idas ** dijax **, kŇčkawas **** idas * dijax *, kŇčkawas **** idas * dijax ** mi kŇčkawas **** idas * dijax ** u to baj spuda koŇčmin m…ôtaq xjo muda gikaj s…ôŇčkjo. i…ĺaq pa mniq kŇčkawas **** idas * u mnusa kn…ĺmux maŇčal k…ôw…ôt, kija mi wada dan ps…ĺu k…ô…üaj kwo ¶i sjakaj. kndadax kŇčkawas **** idas * p…ĺadiŇč ka m ¶ ¶bu ńßajwan u wada mb…ôńßiŇč balaj snliqan na k…ô…üaj i…ĺaq. s…ôńßu i…ĺaq pa smliq ńßbaŇčan qu…ĺi ddijun ńß…ôtaj mi pawan butaj mi wada m…ĺidil ka bijax mpdkuńß, uka b…ĺańßan pstutuj …ü…ô…üaj dńßa. kndadax kŇčkawas **** idas ** …ĺj…ônńß…ôkwo na gaso…ĺiŇč sp…ĺijux uqun k…ôkaku pa wada pkmalu ńßa…ĺi kdusan s…ôdiq i…ĺaq. spuda k…ôkaku niji pa, wada s…ĺwanan  ¶uko pn…ĺŇčawan gaso…ĺiŇč sp…ĺijux uqun, iju mi duma qqija spsalu smlun dńßa. kndadax kŇčkawas **** idas ** p…ĺadiŇč, …ĺj…ônńß…ôkwo an…ĺińßuj pa sm…ĺuwa i…ĺaq u mniq k…ôkaku niji wa  ¶uko knbaka gaso…ĺiŇč kija ka mttuku ka …üntaw ddijun ńßajkjo.  ¶uko gaso…ĺiŇč u dńßuq m ¶ ¶bu b…ĺańß  ¶ida */* na sw…ôpiŇč. binaw, **% mnaŇčal ńßbaŇčan gaso…ĺiŇč i…ĺaq pa wada ddijun sp…ĺi…ĺińß …ĺj…ônńß…ôkwo mi subwaj ddijun …ĺj…ônńß…ôkwo. kŇčkawas ****, alaw kana mtqi…ĺi klwanan na k…ô…üaj u wada mńßnuk mi wada mlińß u…ĺi ka knk…ĺajan gaso…ĺiŇč, wada stabuj u…ĺi ka kokomin sŇč ¶an  ¶oŇč ¶u i…ĺaq. mniq babaw kŇčkawas **** ami…ĺika ka mijax qmlańßaŇč i…ĺaw daw, i…ĺaq u spuda dńßa msupu pusu tunux kwo ¶i gaso…ĺiŇč, sba…ĺi dńßa ka bijax kma…ĺi bb…ôńßiŇč mi ttipiŇč qnpańßan gaso…ĺiŇč; kija ka wada ini bijaw mkmalu ka k…ô…üaj dńßa. knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq i…ĺaq pa mniq kŇčkawas **** u ja baj **,***,*** ńßiji, mniq kŇčkawas ****  ¶ida pa wana baj *** knbkijan ńßiji knńßb…ĺawab baj, ja baj **% knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq wa mniq i…ĺaq pa s…ôdiq a…ĺapo; mnniq lmiqu tudaja mi tuna…ĺa ¶ daj aka s…ôdiq kut…ô ka kiŇčal pusu baj min…üoku, ja baj s…ôdiq knkana **%-**% knńßb…ĺawan; niqan duma ka ini kńßba…ĺaw min…üoku s…ôdiq jasu, s…ôdiq jaminija, s…ôdiq tukuman, s…ôdiq kaw ¶jaso mi s…ôdiq posu, pnspuwan dńßa pa *% knńßb…ĺawan s…ôdiq i…ĺaq. ka…ĺi a…ĺapo ka ddijun dńßa ka…ĺi qnlńßaŇčan. ka…ĺi kut…ô pa mniq tudaja ka s…ĺŇčaw dńßa balaj. ka…ĺi a…ĺami saja ka dduwi dńßa mniq pnslijan s…ôdiq jasu  ¶ida.  ¶uŇč ¶jaw mniq i…ĺaq pa, snńßijan dńßa is…ĺankjo na s…ôdiq a…ĺapo pa to baj na sj…ôpaj. sjunnipaj mus…ĺin u ńßba…ĺaw balaj knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq u…ĺi. knńßba…ĺaw ńßiji s…ôdiq kut…ô ka sjunnipaj mus…ĺin, binawka…ĺi dńßa mi llukus dńßa pa ini baj pntna s…ôdiq a…ĺapo. i…ĺaq pa niqan ńßba…ĺaw toŇčji na ku…ĺis ¶jaŇč, mnpn…ĺńßulan tuna…ĺa ¶ jasu mi t…ôskjokaj  ¶ja…ĺ…ôti, pn…ĺńßulan  ¶Ňč sju…ĺija, t…ôskjokaj sju…ĺija mi pn…ĺńßulan qn…ôpańß jaminija mi knkiŇčal kluwanan tuna…ĺa ¶ ki…ĺistokjo, mnńßba…ĺaw baj ka knńßb…ĺawan ńßiji dńßa ńßan. binaw kndadax kŇčkawas **** p…ĺadiŇč ami…ĺika ka mijańß qmlańßaŇč daw, an…ü…ôŇč i…ĺaq u ini kw…ôdńßu mi wada mqnaqańß, ńßba…ĺaw baj ku…ĺis ¶jaŇč pa wada qd…ĺiqan mlata ¶ i…ĺaq, mqu…ĺi ssijaw qnlńßaŇčan uxaj daw qnlńßaŇčan qu…ĺi qnlńßaŇčan tuiwil, kija ka wada kndudul mlińß ka knńßb…ĺawan ńßiji ku…ĺis ¶jaŇč i…ĺaq. knńßb…ĺawan ńßiji ku…ĺis ¶jaŇč i…ĺaq saja pa wana msŇča…ĺi ** knbkijan ńßiji balaj da. kija u…ĺi u, tudaja i…ĺaq u niqan ja ¶u kjokaj, sabak kjokaj (sńßabak) mi a…ĺińßak kjokaj (ańßl-…ô ńßaqq uxaj daw ja…ĺsan), tuńßuna ¶ i…ĺaq pa niqan matakjo nija na. knkiŇčal snńßijan ini kńßba…ĺaw niji pa mniq kŇčkawas **** m ¶ ¶bu ka i…ĺaq  ¶ida wada mq…ĺaqil baj ka nniqan dńßa, ńßba…ĺaw baj sin…üja ka wada qdu…ĺiq mi mlataq i…ĺaq. kija ka tuńßuna ¶ i…ĺaq na sin…üja mantakjo u, mniq babaw m ¶ ¶bu ka i…ĺaq daw ńßba…ĺaw baj s…ôdiq u wada qdu…ĺiq tuiwil ńßuna ¶ i…ĺaŇč na nniqan ńßu ¶…ôstan. pnjańßan pnatas  ¶ia ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Gaga kska Yacow ka Iraq, 33 00 N, 44 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 438,317 sq km(hangan na o Tg59)(knlbanga dxgal o 437,367 sq km, knlbangan qsiya o 950 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 38,146,025 hiyi. Gaga Baghdad ka pusu alang paru, jiyax 14 idas 7 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Iraq ga wada sugan 18.10% ka dxgal qpahan, 1.90% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 80% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Fuad Masum, pnaah hngkawas2014 idas 7 jiyax 24pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Iraq = Iraq konghekwo pa splawa dha Iraq, wa mniq tuiwil Asia-Nniqan Congtong na konghekwo. Iraq mi tuhunac na Sawuti Arapo, Kuwait, tudaya na Turkey, tuiwil daya na Syria, tunarac na Iran mi tiiwil na Jordan mtlutuc. Nniqan niya Iraq mniq kcka rikisi pa snplawa dha Misoputamiya, kiya ka pusu bay pnyahan sediq uri. Ris Nniqan lnlingay Iraq pa hmrinas 20 knbkiyan kngkawas daw tna niqan sediq mniq hini da. Wa mniq iyax yayung Yohwarati mi yayung Tikoris bbrnux Misoputamiya ka Iraq; knmalu bay dxral niyi pa mndungus bay snpusal mndanga knrudan waya knkla mtqiri klwanan- Waya knkla Sumey, waya knkla Babirun, waya knkla Yasu mi waya knkla Cyaartiya (burah Babirun). Ad. 656 kngkawas cida nniqan dha jiya u wada yahan knnrmux sediq Arupo. Brah niyi cida qbsyaqan bay diyax u, mnkingal drxal Posu tikwo ka hini, binaw kana sotu knkingal cngcweyn pa phyuwan nniqan ddha yayung ryoyu kana, mray so Posu tikwo, Yari Sanda tikwo na Babirun, Sayryoku wangcaw na Sayryosiya, Ansi tikwo, Sasan wangcaw na Taysihung. Kngkawas 762 cida, Harihwa ka thdilan Ansi tikwo, Sasan wangcaw na sotu Taysihong peycyaw ka Pakota. Kndadax hiya cida, ida balay mndungus bay ckcka klwanan Arapo ka Pakota, dhuq kngkawas 1258 cida yahan knnrmux sediq Mongku ka hana mnhdu. Kngkawas 1915 cida, heytay Ingkoku ka knnrmux Iraq, spuda hangan Kworyeyn muda qmlahang dhiya, dhuq kngkawas 1932 cida wada dukuricu ka Iraq, wada spuda Hasimu wangcaw mpqlahang ka qnlhangan pnwaya cyuncu. Kngkawas 1958 idas 7 diyax 14 spuda Abuture Karimu Kasaymu ka pusu na "Pnsliyan mtrawah cyunkwan" pspaux Hasimu wangcaw, phiyu Iraq konghekwo. Kngkawas 1963 idas 2 diyax 8 cida Arupo Husing Sehuytang pspaux Kasaymu, phiyu cngcweyn tnpusu tang dha nanaq, binaw sediq tangway Arihu ka phyuwan soto. Mntna kngkawas cida idas 11, cida u soto Arihu pa wada mbiyax bay qmraq sediq Husingtang, kiya mi wada mquri truma muda ddaun dha ka Husingtang. Kngkawas 1968 idas 7 diyax 17, spuda Ayhamayte Haysang Peykear ka tnpusu na Husingtang cyunkwan citwan mnsupu Abuture Racak Nayihu rrisaw cyunkwan citwan pspaux qbsuran Arihu, Husingtang Dungan ka mangal biyax, dmudul "Pskingal, Mtrawah, Sehuy cuyi" na kangring, Peykear ka phyuwan soto. Kngkawas 1979 idas 7 alaw mnarux malix soto ka Peykear, Syunnipay Satamu Haysan ka mpdudul tang dha mi phyuwan soto. Mniq Satamu ka iyax dmuwi biyax qmlahang cida pquri pqraqil bay Syeypay Musrin muda tucay qmlahang, krinah bay cnbu mi phuqil quri ini pntna qnita seyji niya. Mniq kngkkawas 1980 cida, Satamu ka dyawan Amirika mi mccbu Irang (quri Syeypay Musrin ka pusu bay) dhuq 8 kngkawas ka mccbu Iraq mi Irang. Alaw cida pa mnuda Isran keming ka Irang daw, wada mkingal qnlhangan tmraqil bay Amirika pskngalan kingal ka cngcyaw, mccbu cida ka qnlhangan Iraq mi Irang pa quri so cyunsu u dmkuh Irang mcbu Irang ka Amirika. Kngkawas 1990 cida heytay Iraq pa knrmux Kweyt, pspuruq rmading ka mccbu Haywan, alaw ka ini balay kbiyax ka butay dha Kweyt kiya mi wada ini biyaw yahan knnrmux, pkla kari ka Satamu "ngalan dha kingal sng Iraq ka Kweyt", binaw wada kasi ksngan Ryeynhekwo, spuda Amirika mi Ingkoku ka tnpusu balay mi hbaraw qnlhangan ka prading bbuyu bbnaqi hongpaw singtong, pquri tndxral butay Iraq muda kndadax karac baraw mcbu. Kawas kingal idas 1 cida wada ini baka mi lwaqan Amirika mi knhbrawan butay qnhlangan kndadax Kweyt ka Iraq. So kiya u Amirika ka pusu mi dhbaraw qnhlangan pa wada bsiyaq hari muda bacu quri Iraq niyi. Kngkawas 2003 idas 3 diyax 20 , Amirika pa alaw hmili dmuwi knbeyhing bay ppuniq ddiyun mccbu ka Iraq, pssli pnspuwan heytay mcbu Iraq, so niyi ka ndan u uxay pnuda pnrngawan Ryeynhekwo, wada pspuruq ka mccbu Iraq. Ini kpiya diyax iyax sngayan daw Husingtang cngcweyn u wada ini baka pnspuwan heytay Amirika mi Ingkoku, iyax niyi pa ini uda knbeyki bay kncyukan dha Amirika, hbaraw bay heytay Iraq pa wada tosyang, soto Iraq cida ka Satamu Haysan pa wada sqraq heytay Amirika mi wada pchun ppqilun hoing Iraq ka Haysan. Ini biyaw yahan qmlahang Amirika mi heytay qnlhangan malu pnluban ka Iraq, binaw heytay Amirika pa ini dha sndali ka knbeyhing bay ppuniq ddiyun mccbu na Iraq. Alaw pnsdhuwan Amirika ka singcng cangkwan Poro Bureymo pa wada biqan qpahun seykining uuda Iraq knbeyhing bay singcng cangkwan, ngalan bukung mqlahang Iraq. Kingal kndadax knkingal qnpringan biyax seyji pnspuwan Iraq rinji qmlahang ingkay ka muda pprngaw matas keyngpo mi lxayan smmalu keykaku. Kngkawas 2004 idas 6 diyax 1, Ryeynhekwo, Amirika, Iraq tuturu niyi pa msupu pprngaw snkaul spuda Arawey ka cngri mi phiyu rinji seyhu Iraq. Idas 6 diyax 28, pnspuwan heytay Amirika mi Ingkoku psdhu muway biyax pquri rinji seyhu Iraq. Kngkawas 2005 idas 1 diyax 30, muda beyhing bay seyngkyo ka Iraq. Idas 4 diyax 6, Cyarare Tarapani ka wada mangal kwotu cngcweyn soto. Kngkawas 2006 idas 5 diyax 20, mwaya bay mndungus seyhu babaw mnhdu mccbu mi spuda gikay psdhu smruwa daw psdhuwan. Congri ka Cyawate Mriki. Binaw kongou hwencu mi biyax brah seyhu u iyux kndadar qnlhangan heytay Amirika mi Ingkoku, muda pquri keysacu Iraq mi seyhu ciko mi rulu heytay Amirika mnniq Iraq dmuwi bakudang cnbu dhiya. Syeypay mi Syunnipay Musrin u mkala ka mtdiyal quri mniq kcka nniqan Iraq wada pkchdil bay lnglungan seyhu Iraq uri. Kiya uri u, babaw mnhdu mccbu daw tudaya Iraq na kuriscyang Yasu mi ini khbaraw pnsliyan snhiyan mniq tnualang prrudu mi wada pkixan pquri nganguc thdil, so niyi pa wada tqan mi slhbnun bay kana mtqiri klwanan. Heytay Amirika mnniq Iraq pa mniq kngkawas 2011 u wada mlatac Iraq kana, mnhdu Amirika mnniq Iraq 8 kngkawas qnbsyaqan cyunsu singtong. Kngkawas 2014 Syunnipay pnsliyan citwan kongpu Iraq mi Rihwant Isran kwo pa qmita Congtong mrrudu ka cyusu pquri Iraq mcbu, beytaq lmutuc mccbu Dungan ka Iraq dungan. Kngkawas 2014 idas 6, Isran kwo pa wada mangal tuiwil mi tudaya knbeyhing bay nniqan Iraq, kiya ka knkana tudha knbeyhing alang mkbrnux Iraq Mosuar mi tukcka knbeyhing alang mkbrnux Tikerit mi tudaya alang mkbrnux Tayreahuyar mi knhbaraw bay alang mkbrnux Iraq, kiya mi msdalih bay mquri mcbu sotu Pakta. ISIL mi heytay seyhu Iraq, tudaya na Kute ucwang pa mniq yayung Yohwarati mkngahu u ini balay ppkangal. ISIL cyeynhong u beytaq bay msdalih ppanan skoki Pakta. Spuda dnyawan Amirika mi Irang daw, seyhu Iraq pa thiti daw dmuwi tturu kngkawas skkingal dha mangal dungal ka dxral dha nanaq. Kngkawas 2017 idas 11 diyax 17, Iraq ryeynhe singtong suring mi mpusa kari Rasuar (Yahay Rasool) u pkla, mniq turima diyax iyax sngayan (idas 11 diyax 17) bbiyan cida, butay mi sediq mnccbu tnualang pa wada dhuq Anpaar sng na Rawah su (Rawah) tuiwil, wada bay mk5 jikang mccbu, wada dhuq mangal ka Rawah su Dungan. Babaw cka hidaw cida pa pkla kari ka congri Iraq Apati, Iraq pa lmutuc dmuwi cyunsu singtong dhuq mangal ka tuiwil Iraq wa mniq nniqan bbuyu bbnaqi. Knbeyhing bay swey hwotong u mniq kngkawas 2019 idas 10 diyax 1 prading, sediq knciyuk u snquri 16 kngkawas na buraw qmnaqah, ini qqaras uka qpahun mi tisyaw ka kongkong huwu. Kmciyuk sediq pa wada mkala kndudul pspaux seyhu mi mdakar Irang miyah mtdayak uuda Iraq ka sntangan dha. Wada beyhing bay ka cniyuk na seyhu Iraq dmi, dhuq idas 12 diyax 12 cida u niqan 500 sngari sediq ka wada phqilun. Tiri Wa mniq tuiwil hunac Asia ka Iraq, tunarac daya Arapo pantaw, lmutuc Tuarci ka tudaya, msdalih Irang ka tunarac, Syuriya ka tuiwil, Yotan, lmutuc Sauti Arapo ka tuhunac, Kweyt, msdalih Poswan ka tunarac hunac, knbbaraw mkngahu ucilung syeyn u 58 km. Ou bay bbnaqi bbuyu ka tndxral Iraq. Binaw mniq nniqan iyax yayung Yohwarati mi yayung Tikris u malu ngalun mhuma pnwalang, mndungus bay ka pnhuma. Ddha beyhing yayung u kawas kawas u 7000 knbkiyan rihwang m na bnaqi yayung pa hadan dha muhing yayung sancyawco. Tunarac hunac Iraq pa niqan elu mkngahu ucilung mwaluk lmutuc Poswan. Msdalih ucilung ka nniqan dha mi mkngahu ucilung Arapo u mnniqan dxral mhuriq msrucaw han, binaw ou bay dxral mhuriq pa mniq kngkkawas 1990 daw wada pdnguwan da. Tudaya Iraq pa pusu na bay u dxral lmiqu, knbaraw na bay ka Haji Ibrahim, haypa 3600 m. Knkarac nniqan dha u mtilux bbnaqi bbuyu knkarac, misan cida u mtltu karac, rbawan mndngu msuwan. Tudaya nniqan lmiqu u misan u mskuy hari, mncu u muda mhuda, hmrinas bay u spuda so niyi muda smliq nniqan ka qsiya. Sotu Pakta u wa mniq kcka qnlhangan, lhuwan quri yayung Tikris. Kiya mi quri pusu alang mkbrnux u kiya ka knkana tuhunac na Pasra mi tudaya na Mosuar. Phpah qnlhangan Iraq ka Yeyci. Singcng cyuhwa Niqan 19 knkana sng ka Iraq, kcka tu19 sng Haraypucyey sng pa pnhyuwan kngkawas 2014 kiya. Tayhuk sng Niniwey sng Ayarpire sng Ciarkuk sng Suraymanniya sng Saraheting sng Anpaar sng Pakta sng Tiyara sng Kaarpara sng Papirun sng Wasit sng Nacyeyhu sng Katisi sng Misang sng Musana sng Cicyaar Pasra sng Haraypucyey sng (Ini pskrayi rmicuh jiga niya na.) Cngc Dhuq kngkawas 2003 brah cida ka Iraq pa to bay Iraq Sehuy Husing tang ka murux nanaq dmuwi biyax cwancu tucay qmlahang, krinah bay ka Satamu phyuwan soto. Mniq kngkawas 2002 seyngkyo soto cida u, wada mangal hmrinas 99% bntaqan kipu ka Satamu; kiya mi wana hiya nanaq murux ka bbtaqun soto. Gikay Iraq u kingal bay pnwaya ing, splawa dha kkomin gikay uxay daw "Majlis al-Watani", niqan 250 hiyi giying, 4 kngkawas mntxan ka diyax qqpahun diying. Kngkawas 2003 cida wada spoxan ka Satamu Haysan cngcweyn daw, prading qqpahun sbburah cngcweyn ka Iraq. Kngkawas 2005 idas 5 diyax 3, Amirika ka qmlahang cida, mbarah seyhu Iraq ka wada mndungus bay psdhuwan phiyu. Kngkawas 2005 idas 12 diyax 15, kngkawas 2010 idas 3 diyax 7, kngkawas 2014 idas 4 diyax 30 mi kngkawas 2018 idas 5 diyax 12 u to bay spuda kongmin meytaq xyo muda gikay seyngkyo. Cingci Kngkawas 2003 cida wada spoxan ka Satamu Haysan cngcweyn daw, prading qqpahun sbburah cngcweyn ka Iraq. Kngkawas 2005 idas 5 diyax 3, Amirika ka qmlahang cida, mbarah seyhu Iraq ka wada mndungus bay psdhuwan phiyu. Kngkawas 2005 idas 12 diyax 15, kngkawas 2010 idas 3 diyax 7, kngkawas 2014 idas 4 diyax 30 mi kngkawas 2018 idas 5 diyax 12 u to bay spuda kongmin meytaq xyo muda gikay seyngkyo. Iraq pa mniq kngkawas 1990 idas 8 u mnusa knrmux mangal Keweyt, kiya mi wada dan psru keyjay kwoci syakay. Kndadax kngkawas 1991 idas 1 prading ka mccbu Haywan u wada mbeyhing balay snliqan na keyjay Iraq. Seyhu Iraq pa smliq hbangan quri ddiyun heytay mi pawan butay mi wada mridil ka biyax mpdkuh, uka brahan pstutuy jeyjay dha. Kndadax kngkawas 1996 idas 12 Ryeynhekwo na gasoring spriyux uqun keykaku pa wada pkmalu hari kdusan sediq Iraq. Spuda keykaku niyi pa, wada srwanan cuko pnrngawan gasoring spriyux uqun, iyu mi duma qqiya spsalu smlun dha. Kndadax kngkawas 1999 idas 12 prading, Ryeynhekwo Anrihuy pa smruwa Iraq u mniq keykaku niyi wa cuko knbaka gasoring kiya ka mttuku ka jntaw ddiyun haykyo. Cuko gasoring u dhuq mccbu brah cida 3/4 na sweyping. Binaw, 28% mnangal hbangan gasoring Iraq pa wada ddiyun spririh Ryeynhekwo mi subway ddiyun Ryeynhekwo. Kngkawas 2001, alaw kana mtqiri klwanan na keyjay u wada mhnuk mi wada mlih uri ka knkrayan gasoring, wada stabuy uri ka kokomin sngcan congcu Iraq. Mniq babaw kngkawas 2003 Amirika ka miyax qmlahang Iraw daw, Iraq u spuda dha msupu pusu tunux kwoci gasoring, sbari dha ka biyax kmari bbeyhing mi ttiping qnpahan gasoring; kiya ka wada ini biyaw mkmalu ka keyjay dha. Knhbrawan hiyi sediq Knhbrawan hiyi sediq Iraq pa mniq kngkawas 2013 u ya bay 31,858,481 hiyi, mniq kngkawas 1878 cida pa wana bay 200 knbkiyan hiyi knhbrawab bay, ya bay 75% knhbrawan hiyi sediq wa mniq Iraq pa sediq Arapo; mnniq lmiqu tudaya mi tunarac day aka sediq Kute ka kingal pusu bay minjoku, ya bay sediq knkana 15%-20% knhbrawan; niqan duma ka ini khbaraw minjoku sediq Yasu, sediq Yaminiya, sediq Tukuman, sediq Kawcyaso mi sediq Posu, pnspuwan dha pa 5% knhbrawan sediq Iraq. Kari Arapo ka ddiyun dha kari qnlhangan. Kari Kute pa mniq tudaya ka srngaw dha balay. Kari Arami saya ka dduwi dha mniq pnsliyan sediq Yasu cida. Cungcyaw Mniq Iraq pa, snhiyan dha Isrankyo na sediq Arapo pa to bay na Syeypay. Syunnipay Musrin u hbaraw balay knhbrawan hiyi sediq uri. Knhbaraw hiyi sediq Kute ka Syunnipay Musrin, binawkari dha mi llukus dha pa ini bay pntna sediq Arapo. Iraq pa niqan hbaraw tongyi na kuriscyang, mnpnrhulan Tunarac Yasu mi Teyskyokay Cyareti, pnrhulan Cng Syuriya, Teyskyokay Syuriya mi pnrhulan Qnepah Yaminiya mi knkingal kluwanan Tunarac Kiristokyo, mnhbaraw bay ka knhbrawan hiyi dha han. Binaw kndadax kngkawas 2003 prading Amirika ka miyah qmlahang daw, anjeyng Iraq u ini kwedhu mi wada mqnaqah, hbaraw bay kuriscyang pa wada qdriqan mlatac Iraq, mquri ssiyaw qnlhangan uxay daw qnlhangan quri qnlhangan tuiwil, kiya ka wada kndudul mlih ka knhbrawan hiyi kuriscyang Iraq. Knhbrawan hiyi kuriscyang Iraq saya pa wana msngari 60 knbkiyan hiyi balay da. Kiya uri u, tudaya Iraq u niqan Yacu kyokay, Sabak kyokay (Shabak) mi Arihak kyokay (Ahl-e Haqq uxay daw Yarsan), tuhunac Iraq pa niqan Matakyo niya na. Knkingal snhiyan ini khbaraw niyi pa mniq kngkawas 2003 mccbu ka Iraq cida wada mqraqil bay ka nniqan dha, hbaraw bay sinjya ka wada qduriq mi mlataq Iraq. Kiya ka tuhunac Iraq na sinjya Mantakyo u, mniq babaw mccbu ka Iraq daw hbaraw bay sediq u wada qduriq tuiwil hunac Irang na nniqan Hucestan. Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="standard">gaga kska ja ¶ow ka i…ĺaq, ** ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg**)(knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga bagńßdad ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal i…ĺaq ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, *.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka *uad masum, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = i…ĺaq = i…ĺaq koŇčńß…ôkwo pa splawa dńßa i…ĺaq, wa mniq tuiwil asia-nniqan  ¶oŇčtoŇč na koŇčńß…ôkwo. i…ĺaq mi tuńßuna ¶ na sawuti a…ĺapo, kuwait, tudaja na tu…ĺk…ô, tuiwil daja na sj…ĺia, tuna…ĺa ¶ na i…ĺan mi tiiwil na …üo…ĺdan mtlutu ¶. nniqan nija i…ĺaq mniq k ¶ka …ĺikisi pa snplawa dńßa misoputamija, kija ka pusu baj pnjańßan s…ôdiq u…ĺi. …ĺis nniqan lnliŇčaj i…ĺaq pa ńßm…ĺinas ** knbkijan kŇčkawas daw tna niqan s…ôdiq mniq ńßini da. wa mniq ijax jajuŇč jońßwa…ĺati mi jajuŇč tiko…ĺis bb…ĺnux misoputamija ka i…ĺaq; knmalu baj dx…ĺal niji pa mnduŇčus baj snpusal mndaŇča kn…ĺudan waja knkla mtqi…ĺi klwanan- waja knkla sum…ô, waja knkla babi…ĺun, waja knkla jasu mi waja knkla  ¶jaa…ĺtija (bu…ĺańß babi…ĺun). ad. *** kŇčkawas  ¶ida nniqan dńßa …üija u wada jańßan knn…ĺmux s…ôdiq a…ĺupo. b…ĺańß niji  ¶ida qbsjaqan baj dijax u, mnkiŇčal d…ĺxal posu tikwo ka ńßini, binaw kana sotu knkiŇčal  ¶Ňč ¶w…ôn pa pńßjuwan nniqan ddńßa jajuŇč …ĺjoju kana, m…ĺaj so posu tikwo, ja…ĺi sanda tikwo na babi…ĺun, saj…ĺjoku waŇč ¶aw na saj…ĺjosija, ansi tikwo, sasan waŇč ¶aw na tajsińßuŇč. kŇčkawas ***  ¶ida, ńßa…ĺińßwa ka tńßdilan ansi tikwo, sasan waŇč ¶aw na sotu tajsińßoŇč p…ô ¶jaw ka pakota. kndadax ńßija  ¶ida, ida balaj mnduŇčus baj  ¶k ¶ka klwanan a…ĺapo ka pakota, dńßuq kŇčkawas ****  ¶ida jańßan knn…ĺmux s…ôdiq moŇčku ka ńßana mnńßdu. kŇčkawas ****  ¶ida, ńß…ôtaj iŇčkoku ka knn…ĺmux i…ĺaq, spuda ńßaŇčan kwo…ĺj…ôn muda qmlańßaŇč dńßija, dńßuq kŇčkawas ****  ¶ida wada duku…ĺi ¶u ka i…ĺaq, wada spuda ńßasimu waŇč ¶aw mpqlańßaŇč ka qnlńßaŇčan pnwaja  ¶jun ¶u. kŇčkawas **** idas * dijax ** spuda abutu…ĺ…ô ka…ĺimu kasajmu ka pusu na "pnslijan mt…ĺawańß  ¶junkwan" pspaux ńßasimu waŇč ¶aw, pńßiju i…ĺaq koŇčńß…ôkwo. kŇčkawas **** idas * dijax *  ¶ida a…ĺupo ńßusiŇč s…ôńßujtaŇč pspaux kasajmu, pńßiju  ¶Ňč ¶w…ôn tnpusu taŇč dńßa nanaq, binaw s…ôdiq taŇčwaj a…ĺińßu ka pńßjuwan soto. mntna kŇčkawas  ¶ida idas **,  ¶ida u soto a…ĺińßu pa wada mbijax baj qm…ĺaq s…ôdiq ńßusiŇčtaŇč, kija mi wada mqu…ĺi t…ĺuma muda ddaun dńßa ka ńßusiŇčtaŇč. kŇčkawas **** idas * dijax **, spuda ajńßamajt…ô ńßajsaŇč p…ôk…ôa…ĺ ka tnpusu na ńßusiŇčtaŇč  ¶junkwan  ¶itwan mnsupu abutu…ĺ…ô …ĺa ¶ak najińßu …ĺ…ĺisaw  ¶junkwan  ¶itwan pspaux qbsu…ĺan a…ĺińßu, ńßusiŇčtaŇč duŇčan ka maŇčal bijax, dmudul "pskiŇčal, mt…ĺawańß, s…ôńßuj  ¶uji" na kaŇč…ĺiŇč, p…ôk…ôa…ĺ ka pńßjuwan soto. kŇčkawas **** idas * alaw mna…ĺux malix soto ka p…ôk…ôa…ĺ, sjunnipaj satamu ńßajsan ka mpdudul taŇč dńßa mi pńßjuwan soto. mniq satamu ka ijax dmuwi bijax qmlańßaŇč  ¶ida pqu…ĺi pq…ĺaqil baj sj…ôpaj mus…ĺin muda tu ¶aj qmlańßaŇč, k…ĺinańß baj  ¶nbu mi pńßuqil qu…ĺi ini pntna qnita s…ô…üi nija. mniq kŇčkkawas ****  ¶ida, satamu ka djawan ami…ĺika mi m ¶ ¶bu i…ĺaŇč (qu…ĺi sj…ôpaj mus…ĺin ka pusu baj) dńßuq * kŇčkawas ka m ¶ ¶bu i…ĺaq mi i…ĺaŇč. alaw  ¶ida pa mnuda is…ĺan k…ômiŇč ka i…ĺaŇč daw, wada mkiŇčal qnlńßaŇčan tm…ĺaqil baj ami…ĺika pskŇčalan kiŇčal ka  ¶Ňč ¶jaw, m ¶ ¶bu  ¶ida ka qnlńßaŇčan i…ĺaq mi i…ĺaŇč pa qu…ĺi so  ¶junsu u dmkuńß i…ĺaŇč m ¶bu i…ĺaŇč ka ami…ĺika. kŇčkawas ****  ¶ida ńß…ôtaj i…ĺaq pa kn…ĺmux kw…ôt, pspu…ĺuq …ĺmadiŇč ka m ¶ ¶bu ńßajwan, alaw ka ini balaj kbijax ka butaj dńßa kw…ôt kija mi wada ini bijaw jańßan knn…ĺmux, pkla ka…ĺi ka satamu "Ňčalan dńßa kiŇčal sŇč i…ĺaq ka kw…ôt", binaw wada kasi ksŇčan …ĺj…ônńß…ôkwo, spuda ami…ĺika mi iŇčkoku ka tnpusu balaj mi ńßba…ĺaw qnlńßaŇčan ka p…ĺadiŇč bbuju bbnaqi ńßoŇčpaw siŇčtoŇč, pqu…ĺi tndx…ĺal butaj i…ĺaq muda kndadax ka…ĺa ¶ ba…ĺaw m ¶bu. kawas kiŇčal idas *  ¶ida wada ini baka mi lwaqan ami…ĺika mi knńßb…ĺawan butaj qnńßlaŇčan kndadax kw…ôt ka i…ĺaq. so kija u ami…ĺika ka pusu mi dńßba…ĺaw qnńßlaŇčan pa wada bsijaq ńßa…ĺi muda ba ¶u qu…ĺi i…ĺaq niji. kŇčkawas **** idas * dijax ** , ami…ĺika pa alaw ńßmili dmuwi knb…ôńßiŇč baj ppuniq ddijun m ¶ ¶bu ka i…ĺaq, pssli pnspuwan ńß…ôtaj m ¶bu i…ĺaq, so niji ka ndan u uxaj pnuda pn…ĺŇčawan …ĺj…ônńß…ôkwo, wada pspu…ĺuq ka m ¶ ¶bu i…ĺaq. ini kpija dijax ijax sŇčajan daw ńßusiŇčtaŇč  ¶Ňč ¶w…ôn u wada ini baka pnspuwan ńß…ôtaj ami…ĺika mi iŇčkoku, ijax niji pa ini uda knb…ôki baj kn ¶jukan dńßa ami…ĺika, ńßba…ĺaw baj ńß…ôtaj i…ĺaq pa wada tosjaŇč, soto i…ĺaq  ¶ida ka satamu ńßajsan pa wada sq…ĺaq ńß…ôtaj ami…ĺika mi wada p ¶ńßun ppqilun ńßoiŇč i…ĺaq ka ńßajsan. ini bijaw jańßan qmlańßaŇč ami…ĺika mi ńß…ôtaj qnlńßaŇčan malu pnluban ka i…ĺaq, binaw ńß…ôtaj ami…ĺika pa ini dńßa sndali ka knb…ôńßiŇč baj ppuniq ddijun m ¶ ¶bu na i…ĺaq. alaw pnsdńßuwan ami…ĺika ka siŇč ¶Ňč  ¶aŇčkwan po…ĺo bu…ĺ…ômo pa wada biqan qpańßun s…ôkiniŇč uuda i…ĺaq knb…ôńßiŇč baj siŇč ¶Ňč  ¶aŇčkwan, Ňčalan bukuŇč mqlańßaŇč i…ĺaq. kiŇčal kndadax knkiŇčal qnp…ĺiŇčan bijax s…ô…üi pnspuwan i…ĺaq …ĺin…üi qmlańßaŇč iŇčkaj ka muda pp…ĺŇčaw matas k…ôŇčpo mi lxajan smmalu k…ôkaku. kŇčkawas **** idas * dijax *, …ĺj…ônńß…ôkwo, ami…ĺika, i…ĺaq tutu…ĺu niji pa msupu pp…ĺŇčaw snkaul spuda a…ĺaw…ô ka  ¶Ňč…ĺi mi pńßiju …ĺin…üi s…ôńßu i…ĺaq. idas * dijax **, pnspuwan ńß…ôtaj ami…ĺika mi iŇčkoku psdńßu muwaj bijax pqu…ĺi …ĺin…üi s…ôńßu i…ĺaq. kŇčkawas **** idas * dijax **, muda b…ôńßiŇč baj s…ôŇčkjo ka i…ĺaq. idas * dijax *,  ¶ja…ĺa…ĺ…ô ta…ĺapani ka wada maŇčal kwotu  ¶Ňč ¶w…ôn soto. kŇčkawas **** idas * dijax **, mwaja baj mnduŇčus s…ôńßu babaw mnńßdu m ¶ ¶bu mi spuda gikaj psdńßu sm…ĺuwa daw psdńßuwan.  ¶oŇč…ĺi ka  ¶jawat…ô m…ĺiki. binaw koŇčou ńßw…ôn ¶u mi bijax b…ĺańß s…ôńßu u ijux kndada…ĺ qnlńßaŇčan ńß…ôtaj ami…ĺika mi iŇčkoku, muda pqu…ĺi k…ôsa ¶u i…ĺaq mi s…ôńßu  ¶iko mi …ĺulu ńß…ôtaj ami…ĺika mnniq i…ĺaq dmuwi bakudaŇč  ¶nbu dńßija. sj…ôpaj mi sjunnipaj mus…ĺin u mkala ka mtdijal qu…ĺi mniq k ¶ka nniqan i…ĺaq wada pk ¶ńßdil baj lŇčluŇčan s…ôńßu i…ĺaq u…ĺi. kija u…ĺi u, babaw mnńßdu m ¶ ¶bu daw tudaja i…ĺaq na ku…ĺis ¶jaŇč jasu mi ini kńßba…ĺaw pnslijan snńßijan mniq tnualaŇč p…ĺ…ĺudu mi wada pkixan pqu…ĺi ŇčaŇču ¶ tńßdil, so niji pa wada tqan mi slńßbnun baj kana mtqi…ĺi klwanan. ńß…ôtaj ami…ĺika mnniq i…ĺaq pa mniq kŇčkawas **** u wada mlata ¶ i…ĺaq kana, mnńßdu ami…ĺika mnniq i…ĺaq * kŇčkawas qnbsjaqan  ¶junsu siŇčtoŇč. kŇčkawas **** sjunnipaj pnslijan  ¶itwan koŇčpu i…ĺaq mi …ĺińßwant is…ĺan kwo pa qmita  ¶oŇčtoŇč m…ĺ…ĺudu ka  ¶jusu pqu…ĺi i…ĺaq m ¶bu, b…ôtaq lmutu ¶ m ¶ ¶bu duŇčan ka i…ĺaq duŇčan. kŇčkawas **** idas *, is…ĺan kwo pa wada maŇčal tuiwil mi tudaja knb…ôńßiŇč baj nniqan i…ĺaq, kija ka knkana tudńßa knb…ôńßiŇč alaŇč mkb…ĺnux i…ĺaq mosua…ĺ mi tuk ¶ka knb…ôńßiŇč alaŇč mkb…ĺnux tik…ô…ĺit mi tudaja alaŇč mkb…ĺnux taj…ĺ…ôańßuja…ĺ mi knńßba…ĺaw baj alaŇč mkb…ĺnux i…ĺaq, kija mi msdalińß baj mqu…ĺi m ¶bu sotu pakta. isil mi ńß…ôtaj s…ôńßu i…ĺaq, tudaja na kut…ô u ¶waŇč pa mniq jajuŇč jońßwa…ĺati mkŇčańßu u ini balaj ppkaŇčal. isil  ¶j…ônńßoŇč u b…ôtaq baj msdalińß ppanan skoki pakta. spuda dnjawan ami…ĺika mi i…ĺaŇč daw, s…ôńßu i…ĺaq pa tńßiti daw dmuwi ttu…ĺu kŇčkawas skkiŇčal dńßa maŇčal duŇčal ka dx…ĺal dńßa nanaq. kŇčkawas **** idas ** dijax **, i…ĺaq …ĺj…ônńß…ô siŇčtoŇč su…ĺiŇč mi mpusa ka…ĺi …ĺasua…ĺ (jańßaj …ĺasool) u pkla, mniq tu…ĺima dijax ijax sŇčajan (idas ** dijax **) bbijan  ¶ida, butaj mi s…ôdiq mn ¶ ¶bu tnualaŇč pa wada dńßuq anpaa…ĺ sŇč na …ĺawańß su (…ĺawańß) tuiwil, wada baj mk* …üikaŇč m ¶ ¶bu, wada dńßuq maŇčal ka …ĺawańß su duŇčan. babaw  ¶ka ńßidaw  ¶ida pa pkla ka…ĺi ka  ¶oŇč…ĺi i…ĺaq apati, i…ĺaq pa lmutu ¶ dmuwi  ¶junsu siŇčtoŇč dńßuq maŇčal ka tuiwil i…ĺaq wa mniq nniqan bbuju bbnaqi. knb…ôńßiŇč baj sw…ô ńßwotoŇč u mniq kŇčkawas **** idas ** dijax * p…ĺadiŇč, s…ôdiq kn ¶ijuk u snqu…ĺi ** kŇčkawas na bu…ĺaw qmnaqańß, ini qqa…ĺas uka qpańßun mi tisjaw ka koŇčkoŇč ńßuwu. km ¶ijuk s…ôdiq pa wada mkala kndudul pspaux s…ôńßu mi mdaka…ĺ i…ĺaŇč mijańß mtdajak uuda i…ĺaq ka sntaŇčan dńßa. wada b…ôńßiŇč baj ka  ¶nijuk na s…ôńßu i…ĺaq dmi, dńßuq idas ** dijax **  ¶ida u niqan *** sŇča…ĺi s…ôdiq ka wada pńßqilun. ti…ĺi wa mniq tuiwil ńßuna ¶ asia ka i…ĺaq, tuna…ĺa ¶ daja a…ĺapo pantaw, lmutu ¶ tua…ĺ ¶i ka tudaja, msdalińß i…ĺaŇč ka tuna…ĺa ¶, sju…ĺija ka tuiwil, jotan, lmutu ¶ sauti a…ĺapo ka tuńßuna ¶, kw…ôt, msdalińß poswan ka tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶, knbba…ĺaw mkŇčańßu u ¶iluŇč sj…ôn u ** km. ou baj bbnaqi bbuju ka tndx…ĺal i…ĺaq. binaw mniq nniqan ijax jajuŇč jońßwa…ĺati mi jajuŇč tik…ĺis u malu Ňčalun mńßuma pnwalaŇč, mnduŇčus baj ka pnńßuma. ddńßa b…ôńßiŇč jajuŇč u kawas kawas u **** knbkijan …ĺińßwaŇč m na bnaqi jajuŇč pa ńßadan dńßa muńßiŇč jajuŇč san ¶jaw ¶o. tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶ i…ĺaq pa niqan …ôlu mkŇčańßu u ¶iluŇč mwaluk lmutu ¶ poswan. msdalińß u ¶iluŇč ka nniqan dńßa mi mkŇčańßu u ¶iluŇč a…ĺapo u mnniqan dx…ĺal mńßu…ĺiq ms…ĺu ¶aw ńßan, binaw ou baj dx…ĺal mńßu…ĺiq pa mniq kŇčkkawas **** daw wada pdŇčuwan da. tudaja i…ĺaq pa pusu na baj u dx…ĺal lmiqu, knba…ĺaw na baj ka ńßa…üi ib…ĺańßim, ńßajpa **** m. knka…ĺa ¶ nniqan dńßa u mtilux bbnaqi bbuju knka…ĺa ¶, misan  ¶ida u mtltu ka…ĺa ¶, …ĺbawan mndŇču msuwan. tudaja nniqan lmiqu u misan u mskuj ńßa…ĺi, mn ¶u u muda mńßuda, ńßm…ĺinas baj u spuda so niji muda smliq nniqan ka qsija. sotu pakta u wa mniq k ¶ka qnlńßaŇčan, lńßuwan qu…ĺi jajuŇč tik…ĺis. kija mi qu…ĺi pusu alaŇč mkb…ĺnux u kija ka knkana tuńßuna ¶ na pas…ĺa mi tudaja na mosua…ĺ. pńßpańß qnlńßaŇčan i…ĺaq ka j…ô ¶i. siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa niqan ** knkana sŇč ka i…ĺaq, k ¶ka tu** sŇč ńßa…ĺajpu ¶j…ô sŇč pa pnńßjuwan kŇčkawas **** kija. tajńßuk sŇč niniw…ô sŇč aja…ĺpi…ĺ…ô sŇč  ¶ia…ĺkuk sŇč su…ĺajmannija sŇč sa…ĺańß…ôtiŇč sŇč anpaa…ĺ sŇč pakta sŇč tija…ĺa sŇč kaa…ĺpa…ĺa sŇč papi…ĺun sŇč wasit sŇč na ¶j…ôńßu sŇč katisi sŇč misaŇč sŇč musana sŇč  ¶i ¶jaa…ĺ pas…ĺa sŇč ńßa…ĺajpu ¶j…ô sŇč (ini psk…ĺaji …ĺmi ¶uńß …üiga nija na.)  ¶Ňč ¶ dńßuq kŇčkawas **** b…ĺańß  ¶ida ka i…ĺaq pa to baj i…ĺaq s…ôńßuj ńßusiŇč taŇč ka mu…ĺux nanaq dmuwi bijax  ¶wan ¶u tu ¶aj qmlańßaŇč, k…ĺinańß baj ka satamu pńßjuwan soto. mniq kŇčkawas **** s…ôŇčkjo soto  ¶ida u, wada maŇčal ńßm…ĺinas **% bntaqan kipu ka satamu; kija mi wana ńßija nanaq mu…ĺux ka bbtaqun soto. gikaj i…ĺaq u kiŇčal baj pnwaja iŇč, splawa dńßa kkomin gikaj uxaj daw "ma…ülis al-watani", niqan *** ńßiji gijiŇč, * kŇčkawas mntxan ka dijax qqpańßun dijiŇč. kŇčkawas ****  ¶ida wada spoxan ka satamu ńßajsan  ¶Ňč ¶w…ôn daw, p…ĺadiŇč qqpańßun sbbu…ĺańß  ¶Ňč ¶w…ôn ka i…ĺaq. kŇčkawas **** idas * dijax *, ami…ĺika ka qmlańßaŇč  ¶ida, mba…ĺańß s…ôńßu i…ĺaq ka wada mnduŇčus baj psdńßuwan pńßiju. kŇčkawas **** idas ** dijax **, kŇčkawas **** idas * dijax *, kŇčkawas **** idas * dijax ** mi kŇčkawas **** idas * dijax ** u to baj spuda koŇčmin m…ôtaq xjo muda gikaj s…ôŇčkjo.  ¶iŇč ¶i kŇčkawas ****  ¶ida wada spoxan ka satamu ńßajsan  ¶Ňč ¶w…ôn daw, p…ĺadiŇč qqpańßun sbbu…ĺańß  ¶Ňč ¶w…ôn ka i…ĺaq. kŇčkawas **** idas * dijax *, ami…ĺika ka qmlańßaŇč  ¶ida, mba…ĺańß s…ôńßu i…ĺaq ka wada mnduŇčus baj psdńßuwan pńßiju. kŇčkawas **** idas ** dijax **, kŇčkawas **** idas * dijax *, kŇčkawas **** idas * dijax ** mi kŇčkawas **** idas * dijax ** u to baj spuda koŇčmin m…ôtaq xjo muda gikaj s…ôŇčkjo. i…ĺaq pa mniq kŇčkawas **** idas * u mnusa kn…ĺmux maŇčal k…ôw…ôt, kija mi wada dan ps…ĺu k…ô…üaj kwo ¶i sjakaj. kndadax kŇčkawas **** idas * p…ĺadiŇč ka m ¶ ¶bu ńßajwan u wada mb…ôńßiŇč balaj snliqan na k…ô…üaj i…ĺaq. s…ôńßu i…ĺaq pa smliq ńßbaŇčan qu…ĺi ddijun ńß…ôtaj mi pawan butaj mi wada m…ĺidil ka bijax mpdkuńß, uka b…ĺańßan pstutuj …ü…ô…üaj dńßa. kndadax kŇčkawas **** idas ** …ĺj…ônńß…ôkwo na gaso…ĺiŇč sp…ĺijux uqun k…ôkaku pa wada pkmalu ńßa…ĺi kdusan s…ôdiq i…ĺaq. spuda k…ôkaku niji pa, wada s…ĺwanan  ¶uko pn…ĺŇčawan gaso…ĺiŇč sp…ĺijux uqun, iju mi duma qqija spsalu smlun dńßa. kndadax kŇčkawas **** idas ** p…ĺadiŇč, …ĺj…ônńß…ôkwo an…ĺińßuj pa sm…ĺuwa i…ĺaq u mniq k…ôkaku niji wa  ¶uko knbaka gaso…ĺiŇč kija ka mttuku ka …üntaw ddijun ńßajkjo.  ¶uko gaso…ĺiŇč u dńßuq m ¶ ¶bu b…ĺańß  ¶ida */* na sw…ôpiŇč. binaw, **% mnaŇčal ńßbaŇčan gaso…ĺiŇč i…ĺaq pa wada ddijun sp…ĺi…ĺińß …ĺj…ônńß…ôkwo mi subwaj ddijun …ĺj…ônńß…ôkwo. kŇčkawas ****, alaw kana mtqi…ĺi klwanan na k…ô…üaj u wada mńßnuk mi wada mlińß u…ĺi ka knk…ĺajan gaso…ĺiŇč, wada stabuj u…ĺi ka kokomin sŇč ¶an  ¶oŇč ¶u i…ĺaq. mniq babaw kŇčkawas **** ami…ĺika ka mijax qmlańßaŇč i…ĺaw daw, i…ĺaq u spuda dńßa msupu pusu tunux kwo ¶i gaso…ĺiŇč, sba…ĺi dńßa ka bijax kma…ĺi bb…ôńßiŇč mi ttipiŇč qnpańßan gaso…ĺiŇč; kija ka wada ini bijaw mkmalu ka k…ô…üaj dńßa. knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq i…ĺaq pa mniq kŇčkawas **** u ja baj **,***,*** ńßiji, mniq kŇčkawas ****  ¶ida pa wana baj *** knbkijan ńßiji knńßb…ĺawab baj, ja baj **% knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq wa mniq i…ĺaq pa s…ôdiq a…ĺapo; mnniq lmiqu tudaja mi tuna…ĺa ¶ daj aka s…ôdiq kut…ô ka kiŇčal pusu baj min…üoku, ja baj s…ôdiq knkana **%-**% knńßb…ĺawan; niqan duma ka ini kńßba…ĺaw min…üoku s…ôdiq jasu, s…ôdiq jaminija, s…ôdiq tukuman, s…ôdiq kaw ¶jaso mi s…ôdiq posu, pnspuwan dńßa pa *% knńßb…ĺawan s…ôdiq i…ĺaq. ka…ĺi a…ĺapo ka ddijun dńßa ka…ĺi qnlńßaŇčan. ka…ĺi kut…ô pa mniq tudaja ka s…ĺŇčaw dńßa balaj. ka…ĺi a…ĺami saja ka dduwi dńßa mniq pnslijan s…ôdiq jasu  ¶ida.  ¶uŇč ¶jaw mniq i…ĺaq pa, snńßijan dńßa is…ĺankjo na s…ôdiq a…ĺapo pa to baj na sj…ôpaj. sjunnipaj mus…ĺin u ńßba…ĺaw balaj knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq u…ĺi. knńßba…ĺaw ńßiji s…ôdiq kut…ô ka sjunnipaj mus…ĺin, binawka…ĺi dńßa mi llukus dńßa pa ini baj pntna s…ôdiq a…ĺapo. i…ĺaq pa niqan ńßba…ĺaw toŇčji na ku…ĺis ¶jaŇč, mnpn…ĺńßulan tuna…ĺa ¶ jasu mi t…ôskjokaj  ¶ja…ĺ…ôti, pn…ĺńßulan  ¶Ňč sju…ĺija, t…ôskjokaj sju…ĺija mi pn…ĺńßulan qn…ôpańß jaminija mi knkiŇčal kluwanan tuna…ĺa ¶ ki…ĺistokjo, mnńßba…ĺaw baj ka knńßb…ĺawan ńßiji dńßa ńßan. binaw kndadax kŇčkawas **** p…ĺadiŇč ami…ĺika ka mijańß qmlańßaŇč daw, an…ü…ôŇč i…ĺaq u ini kw…ôdńßu mi wada mqnaqańß, ńßba…ĺaw baj ku…ĺis ¶jaŇč pa wada qd…ĺiqan mlata ¶ i…ĺaq, mqu…ĺi ssijaw qnlńßaŇčan uxaj daw qnlńßaŇčan qu…ĺi qnlńßaŇčan tuiwil, kija ka wada kndudul mlińß ka knńßb…ĺawan ńßiji ku…ĺis ¶jaŇč i…ĺaq. knńßb…ĺawan ńßiji ku…ĺis ¶jaŇč i…ĺaq saja pa wana msŇča…ĺi ** knbkijan ńßiji balaj da. kija u…ĺi u, tudaja i…ĺaq u niqan ja ¶u kjokaj, sabak kjokaj (sńßabak) mi a…ĺińßak kjokaj (ańßl-…ô ńßaqq uxaj daw ja…ĺsan), tuńßuna ¶ i…ĺaq pa niqan matakjo nija na. knkiŇčal snńßijan ini kńßba…ĺaw niji pa mniq kŇčkawas **** m ¶ ¶bu ka i…ĺaq  ¶ida wada mq…ĺaqil baj ka nniqan dńßa, ńßba…ĺaw baj sin…üja ka wada qdu…ĺiq mi mlataq i…ĺaq. kija ka tuńßuna ¶ i…ĺaq na sin…üja mantakjo u, mniq babaw m ¶ ¶bu ka i…ĺaq daw ńßba…ĺaw baj s…ôdiq u wada qdu…ĺiq tuiwil ńßuna ¶ i…ĺaŇč na nniqan ńßu ¶…ôstan. pnjańßan pnatas  ¶ia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>