<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Isaias_Afwerki" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Isaias_Afwerki" copyright="CC BY-SA" citation="Isaias_Afwerki. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Isaias_Afwerki" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Isaias_Afwerki, title = Isaias_Afwerki, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Isaias_Afwerki} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Isaias Afewerki = Mntucing hngkawas 1946 idas 2 jiyax 2 ka Isaias Afwerki ga, empklaw ka hiya. Bukung klwaan Eritrea ta sayang o kiya ka Isaias Afwerki, pnaah hngkawas 1993 idas 5 jiyax 24 pnrajing kmlawa klwaan. = Isaias Afwerki = Isaias Afwerki (Kari Tigrayans: ኢሳይያስ ኣፈወርቂ, kngkawas 1946 idas 2 diyax 2－) pa Eritrea na pnrdingan bay qnlhangan Weynso mi Soto Eritrea, Jnmin Mincu Mi Cngyi Cnseyng Congyang Yingkay Cusi. Kndusan cuxal Isaias Afwerki pa mntuting Eritrea Asmara(sotu) na nniqan Aba Shi'Aul, mnuyas Pyasan Tukcka Makonnen (PMSS). Mniq kngkawas 1960 prading cida, Isaias Afwerki u tumal Minjoku Cuyi Eritrea Laqi Muyas Undo. Kngkawas 1965 cida, Isaias Afwerki u prading mniq Ethiopia Addis Abeba na Pyasan Tubeyhing Haile Selassie I (Saya daw aplawa dha Pyasan Tubeyhing Addis Abeba) na Kongcng Sweyweyn muyas. Dukuricu Undo Kngkawas 1991 idas 5, dndulan Isaias Afwerki Eritrea Jnmin Ptrawah Cnseyng u wada mbiyax mnuda 30 knkawas Eritrea dukuricu mccbu. Babaw pnhiyu qnlhangan Kngkawas 1993 Eritrea u snpeyyah Ethiopia Jnmin Nincu Konghkwo dukuricu daw, Isaias Afwerki u puda murux tang qmlahang seyhu na Jnmin Mincu mi Cngyi pusa hangan ngalan Soto dhuq saya. Smriq kari Isaias Afwerki u alaw smliq biyax sediq kiya mi wada qlhangan bay UN mi Kwoci Tese Pnsliyan. Uka Ayuc Qnlhangan Kisya ida lmutuc mkkawas wada dha pnaun quri hangan ka seyhu dndulan Isaias Afwerki na Eritrea u pniqan dha qalux hangan ka singbung mtrawah csu dha Eritrea.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Isaias Afewerki = Mntocing hngkawas 1946 idas 2 jiyax 2 ka Isaias Afwerki ga, empklaw ka hiya. Bokong klwaan Eritrea ta sayang o kiya ka Isaias Afwerki, pnaah hngkawas 1993 idas 5 jiyax 24 pnrajing kmlawa klwaan. = Isaias Afwerki = Isaias Afwerki (Kari Tigrayans: ኢሳይያስ ኣፈወርቂ, kngkawas 1946 idas 2 diyax 2－) pa Eritrea na pnrdingan bay qnlhangan Weynso mi Soto Eritrea, Jnmin Minco Mi Cngyi Cnseyng Congyang Yingkay Cosi. Kndosan coxal Isaias Afwerki pa mntoting Eritrea Asmara(soto) na nniqan Aba Shi'Aol, mnoyas Pyasan Tokcka Makonnen (PMSS). Mniq kngkawas 1960 prading cida, Isaias Afwerki o tomal Minjoko Coyi Eritrea Laqi Moyas Undo. Kngkawas 1965 cida, Isaias Afwerki o prading mniq Ethiopia Addis Abeba na Pyasan Tobeyhing Haile Selassie I (Saya daw aplawa dha Pyasan Tobeyhing Addis Abeba) na Kongcng Sweyweyn moyas. Dokorico Undo Kngkawas 1991 idas 5, dndolan Isaias Afwerki Eritrea Jnmin Ptrawah Cnseyng o wada mbiyax mnoda 30 knkawas Eritrea dokorico mccbo. Babaw pnhiyo qnlhangan Kngkawas 1993 Eritrea o snpeyyah Ethiopia Jnmin Ninco Konghkwo dokorico daw, Isaias Afwerki o poda morox tang qmlahang seyho na Jnmin Minco mi Cngyi posa hangan ngalan Soto dhoq saya. Smriq kari Isaias Afwerki o alaw smliq biyax sediq kiya mi wada qlhangan bay UN mi Kwoci Tese Pnsliyan. Uka Ayoc Qnlhangan Kisya ida lmotoc mkkawas wada dha pnaon qori hangan ka seyho dndolan Isaias Afwerki na Eritrea o pniqan dha qalox hangan ka singbong mtrawah cso dha Eritrea.</FORM>
    </S>
</TEXT>