<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Israel" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Israel" copyright="CC BY-SA" citation="Israel. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Israel" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Israel, title = Israel, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Israel} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Israel = Gaga kska Yacow ka Israel, 31 30 N, 34 45 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 20,770 sq km (hangan na o Tg154) (knlbanga dxgal o 20,330 sq km, knlbangan qsiya o 440 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 8,174,527 hiyi. Gaga Jerusalem ka pusu alang paru, jiyax 14 idas 5 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Israel ga wada sugan 23.80% ka dxgal qpahan, 7.10% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 69.10% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Reuven Rivlin, pnaah hngkawas2014 idas 7 jiyax 24pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Isore = Alang Isore (karui Sipolai: מְדִינַת יִשְׂרָאֵל; Arapoi: دَوْلَة إِسْرَائِيل‎), tgungayan we Isore (karui Sipolai: מְדִינַת יִשְׂרָאֵל; Arapoi: دَوْلَة إِسْرَائِيل‎), ga menag alang Conton heya na dmoi kkrahan, knkawas 1948 idas 5 ali14 pradin dmoi nag kkrangun, hmurinas 900 man heil seedig sunpegan, seedig ydaya umaban mrahun, kari rgagun kruhangun we kari Siporai, rmeguo ego uri. Isore ga menag mgugaru aus Oya taru, kndarah cubeyo aniima lahun seedig sturegan daha hini. Alang ni gaga menag tgubaro irin Arapopantau, tgunarat na Ticonhai dahaka tgubaro Honhai yakopawan, ma mgugarug deheran dahaka Parestan (deheran ga tguirin yayun Yetan, ciasacoran), tgdaya we Ripanun, tgunarat daya msusio Sriya, tgunarat mgugarut Yetan, , tguirin hunat de Egibuto dahaka sinaipantau. Deheran Isore ini kguheti, wada psuwae ppukurahan dahaka Paresutan knkawas 1947 ktaun prugagan daha menag Renhoko, kngurahan deheran na Isore we 1.52 man pinfankonri. Bobo moda mu 4 pcucebu Conton, ga babale dooyun na kngurahan deheran we 2.5 man pinfankonri. hnyegan deheran dahaka karat egu kregan . Tolayehu we dumoi cuansin cinzon ma koci consin na Isore , Yerusarun we tnux pukarahan kana alang ma kana sapah pkurahan ga hiya kana (ini puniki hiya ka kofanpu) heya rubaban paru alang, sapah pkuepah alang icing ga menag Torayefu kana. Isore dmoi kruhangun Yerusarun mtukiri alang icicn menag prugagan daha nana . Ga nikun deheran Isore ktaun risu we hubaro alang knurahan. kiyakana rudan Egibuto, Yasutiko bguras, Papiruntiko bguras, Posutiko, Sira macituntiko, Hasumonni wancau, Romatiko, Pacantintiko, Arapotiko, Sucucin, Egibuto, mamruwancau, Otuman trcitiko dahaka Taintiko. Knkawas 1918, Otrmantiko inibaka mcucebu, teheru alang icin de, mrurudu ka alang Arapo duri. Knkawas 1922, Kociremon sbege na inko kmurahan di. Ciida nikan kari mesa Yudaya psumaru kingan na pkurahan ma nikan alang icin msuciyu seedig Yudaya duri, kiyaka bobo mpusan mcucebu seikai, hbaro seedig Yudaya teheru dehu alang hini. Knkawas 1947 idas 11 ali 29, kaigi Renhoko 181 bango na wada mehedu kari mesa kkurahagun Paresutan moda msuwaye ppukrahn, smuruwa Esore dahaka Parestan moda msuwaye ppukrahan, Yerusarun ma susiyo na pdaun kocikuanri . Prugagan Renhoko seedig Yudaya wada mangan 56% deheran Parestan (so hari 1.52 man pinfankonri), babale han we 6% dunoyan na deheran alang Parestan ma 1/3 bale knegu seedig Yudaya psuseun kana seedig ga menag Parestan, anisa seedig Arapo ga dmoyi 94% deheran Parestan, ma seedig parestan 2/3 we seedig Arapo ga dmoyi nanag 43% deheran (so hari 1.15 man pinfankonri). Tiri Psuktaun: Esore tiri Nunikan: Esore ga menag tgudaya Ripanun, tgunarat sunsipo Siriya dahaka Yetan, mkri truma ma tguirin we Egibuto. Mkuri tguerin ga mguegun ssiyo Ticonhai, tguhunat ga mtukiri icirun Airato (kesun daha Yapakowan). Deheran na: Knkawas 1947 ini psuanag pkrahan han 27090 pinfankonri knguheti na Parestan, berah mcucebu knkawas 1967, knguheti deheran na Isore we 20770 pinfankonri, knguheti ga na kruhagun saya we 22072 pinfankonri (kana Korankati ga na kruhagun saya dahaka deheran tguirin yayun Yetan). Knkawas 1967 pncubuwan mmteru ali, Isore remuh deheran tuguirin yayun yetan, Korankati na Siriya, dahaka Ciasacoran na Egibuto (Egibuto kmurahan ciida) dahaka Sinaipantau. Knkawas 1982 kndalah Sinaipantau wada na tbulihun icin kana supi ma seedig ga gunbgrah hiya ka Isore, ma kndalah knkawas 2005 idas 9 ali 12 mehedu tnberih animanu kndalah Ciasacoran. kndalah nag knkawas 1967 tgunarat na Yerusarun Isore ga kmurahan kana gaya ma kana kupahan kmurahan , Korankauti ano ngayan na menag Siriya, kndalah knkawas 1981 ga kruhagun Isore, anisa Kocisofe we inikesa na Isore ka deheran kiya. Nima ka deheran tguirin dahaka Ciasacoran ini kehedu ppulengo dahaka Prestan nana. Ga kruhangun deheran Parestan saya we 2500 pinfankonri, ga spuun Ciasacoran dahaka gumahan tikoh deheran tguirin Yayun Yetan ga na krhangun. Deheran ga na babale dooyun Isore nasi ini psupui ka nangan na deheran bobo 6 ali pncubuwan de, 20,777 pinfankonri kana (1% kngurahan na ksiya) bale. Netun pspun kana deheran ga kruhangun gaya na Isore de. Kiyakana tgunarat Yerusarun dahaka Korankati, dehu 22,145 ppinfankonri, ini dehug 1% knguheti ksiya na. Kana deheran ga dooyun kmrahan na Isore, psupun kana gaga garun supi ma tguirin yayun yetan knruhangan na Parestan de, dehu 28,165 pinfankonri. Deheran: Deheran Isore maha 4 klegan: bruengus siyo icirun, cuceka baan rumiku, deheran yayun yetan (rnutu rehengo paru ), dahaka Deheran bnakui Nekaifu. Deheran bruengux siyo icirun Ticonhai we kndara tgudaya sio Ripanun rmutu dehu Ciasa hunag, msemun mhuri malu deheran hiya, malu kpahun ma mhuma heyi khuni duri. Tgunarat deheran siyo icirun we rrumiku hari gaga menag cuceka alang, tgubaro na lmiku de Ciariri rumiku, mosa rumaban truma hari smunegun ddgiyat Samaria egu bici maru deheran ga menag susiyo lehengo yayun; tguhuna dngan we deheran Yuda uka hmumeru animanu. Tgunarat ddugiyat we lehengo paru Yetan, mguegun lehengo paru Tonfe dehu 6500 konri knbubaro na. Lehengo ga Isore we nadis kmari ksiya na Yayun Yetan, Icirun Ciarire, dahaka Icirun Fukin. Deheran bnakui Nekafu dehu 12,000 pinfankonri kngurahan na, dehu mdudeka deheran na Isore, ktayun Tiri de deheran bnakui Nekaifu lmutu gumaran kntalah Sinaipantau. Cingci Psuktaun: Cingci na Isore Isore we lumaban Konyefa, klagun taan nundaan na cinci haten menag Cnton. Sucancinci na Esore haten bale, nikan maru eru na kmurahan duri. Fasezanriau na Esore (sekiyu, gasu, metan), (ppukn, heyidapa, zairio, kykeya supi) asika marui kndarah icin. Anina ini baka cuzancuyen na, haten bale ka knpahan na nunye dahaka konye. Ano ppkun heyidapa dahaka ppukn ido ini baka, so ka sama heyikhuni hana Isore de baka neheya nana ppukn ma burigun na icin ka msungari na. Cuansu, kaukoci, kyukeya supi, tennau zuanti, iyu, kauci fasie yenriau, daha ka pnhumaan na (heyi khuni, sama, dahaka lulamu hana) nii kana kkeya han na gnbarui icin ka Isore. Kutaun cobo snkuwan pila na Isore we sahari egu ka mtanah zi, marux nikan mtanah zi ka cobo na kndarah mbbarui cucin koka icin ma koka icin knbarux pila na, dma cincicia lmugelun ani na tanah zi ka cobo na dngux na we malu nudaan na kmurahan sucancinci ka Isore. Isore egu riun ka renyo, kmari cuansu, smumarug pantauti. Ktaun patis sucie ginko, nrumaban malu knrahangan na menag Conton, ma knruhangan na dumoi zaisan maruriun ka cinciticu na ka Isore. Hmurinas mdudeka knburehan sakin na Isore we knbulehan na Amerika,ktaun we knbulehan kndalah cinci ma supi. Nikan dma kndalah alang icin meyah knkinngan toocu. Pudaun na kegaku koncai na Isore. Pakin bnburign na Amerika dahaka knkingan toocu marui koncai, kiya ka nika pnyahun knburehan na ka Isore, dumanag munetun rrebu sucanriri ka risoku na. Kndalah knkawas 1989 dehug knkawas 1999 seedig Yudaya 750,000 meyah tbubereh menag kndalah Suren,spegun kana seedig tnbubereh menag kndarah Sren dehug hiyaku man, dehug 1/6 kana seedig na Isore, gumahan seedig kiya nikan wada mangan paru kiyoiku, nikan seedig hakase dahaka seedig cuwanye cinun, nii de nikan dnayona haten cinci na Isore. Bobo mehedu ka luncan menag sinsucan, nikan dyawan na pkmaru cinci na Isore, kiya ka berah knkawas 1990 wada inibeyo haten. haten cinci na dehug knkawas 1996 wada mthuwe di, pkrahan na moda mangan mtubeya kmurahan caicun dahaka cinzon, nadis seedig tnbere mdakin baro ka cinci na wada mtufuwe di. Nangan na kmurahan nii wada rurebu mtuhuwe tonfopuncan na Isore, dehug knkawas 1999 rurebu bale ka tonfopncan na. Seedig meepah 24% nikan pnyasan na daigako, konyekocia mangan berah 3 paru pnyasan na ka Isore, mangan tbukui na Amerika dahaka Holan. Seedig daha 12% nikan mnuuyas daigako . hndurehari cansu zanye na Isore wada knpuriyuh konye fancin ma knddun egu ka mtena kpahun mssudura kndalah Yenton di. Nungye Tikoh bale koka spegun Sekayi dmoi hakase cumwaq ksiya mntena Isore. Ini seerag qsiyat mntena hebui cmuwak pnhumaan, knguheti deheran bunakui humeru animaanu. Seedig pkepah Nunye ini dehu 5% spegun kana seedig Isore, baka na ppukun daha ka heyi khuni, sama, hana, ma heyi khuni, sama, hana dahaka wata kndarah deheran Prestan gunbarui na alang icin, priuhun na egubale suneun na mgi, heyidapa, srukemu, wada so nii kaikecu ppukun daha. Cyawtung 48 kana hikozio na, ga taun paru hikozoi na we pen-krian koci hikozoi ga cuceka Teraweyefu dahaka Yerusarun. Aikan na ga menag Haifa, astuto dahaka ailato . Kntisan na erurru we 18096 konri, kndisan na eru kisiya we1001.4 konri. Knkawas 2018 idas 9 ali 25 pradin daun rrupni ka Teraweyefu dehug Yerusarun. snuhiyan Psuktaun:snuhiyan Isore Eru alang Yerusarun leehan taun babale snuhiyan seedig Yudaya menag Alang cmuca Yerusarun. Nikan Akosa Cincnsu ka alang cmuca Yerusarun, Snuheyi Pahayi nikan Kocon fayen ka alang hafa, knkawas 2008 wada ptasun Sekai Wenfayican. Pntasan snpegan knhubaro seedig Isore dehu 76.1% snuheyi Yudaya kiyokai, 16.2% we Isuran kiyokai, 2.1% we kiristo kiyokai, 1.6% we kingan na torucu kiyokai, 3.9% ini paasu anainu kiyokai . Kiyokai Yudaya nikan kaikopai, Yudaya pasopai. Seedig yudaya Isore dehu 12% smunegun Halati kiokai(dmoi huniti bale Snuhiyan yudaya), dehu 9% seedig we "nikan snuhiyan"ma dehu 35% seedig deheya na mesa smunegun ku "gaya rudan", dehu 43% seedig mesana rmugerun"mita oda saya"(kesun daha hiloni). Dehu 53% seedig sensupai"mita oda saya" snuheyi Utux baro. Ani na sokiya we, Dehug 78% seedig Isore nikan gaya daha smesun Yiyece . Seedig Isore rutu Arapo, dehug 82.6% seedig snuheyi Isranciau smunegun Msurin sunnipai, dehug 8.8% seedig snuheyi Kiristo, ma dehug 8.4% smunegun Msurin torcupai. Ma nikan dma snuheyi Esranciau smunegun Snyepai cupai, Msurin Esmayipai ma Msurin Ahomatiyapai . Seedig Isore snuheyi Kiristo we smunegun Toncunciau ma Tonfanli Tensiukio, kari Sira, kari Arami, kari Yameniya dahaka kari Arapo garun daha kari Kiokai. Nikan 14 Bukio ini pntena rahun spuwan, nikan kesun Yofociau mtugimah snuhiyan Yudaya dahaka Bukio, nikan hubaro kudurig kndalah Yenan, wada mangan konmincen Isore snheyi nag Tasunfociau . Nikan rahun Intuciau Isore duri, soka snuheyi Pisupai . Nikan Sikociau ka Isore duri. Pahayiciau scie consin ka Isore duri, Pahayiciau nikan "kocicunyi yen"ga menag Hafa, mknkingan knkawas hubaroriun seedig snuheyi Pahayiciau kndalah alang iciicn meyaha Causun . Pspu ta kari we, aninag snuhiyan Yudaya pusu snhiyan na Isore, uxe kingan bale snuhiyan ka koka Isore, rramu na snuhiyan na koka nii, anina Kiyokai ima nikan nnikun na menag Isore hini. Hubaro seedig ini so gmutange animanu duri. rramu kiokai snuhiyan dahaka seedig ini gmutange animanu menag alang Isore maruriun ka pnsupwan daha. sincuncifa Psuktaun :sincuncifa na Esore Ptuyusan 6 knrahangan ka sincuncifa na Isore(alang dmudun ka ptasun truma): 1 knlahangan Tgubaro(Nazaro) 2 knlahangan Hafa(hafa) 3 knlahangan Cuceka(ramura) 4 knlahangan Toraweyefu(toraweyefu) 5 knlahangan Yersarun(yersarun) 6 knlahangan tguhuna(persepa) Pnyahan pnatas CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Israel = Gaga kska Yacow ka Israel, 31 30 N, 34 45 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 20,770 sq km (hangan na o Tg154) (knlbanga dxgal o 20,330 sq km, knlbangan qsiya o 440 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 8,174,527 hiyi. Gaga Jerosalem ka poso alang paro, jiyax 14 idas 5 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal Israel ga wada sogan 23.80% ka dxgal qpahan, 7.10% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 69.10% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Reoven Rivlin, pnaah hngkawas2014 idas 7 jiyax 24pnrajing kmlawa klwaan. cinkholan sa knita' sa brbiro' = Isore = Alang Isore (karoi Sipolai: מְדִינַת יִשְׂרָאֵל; Arapoi: دَوْلَة إِسْرَائِيل‎), tgongayan we Isore (karoi Sipolai: מְדִינַת יִשְׂרָאֵל; Arapoi: دَوْلَة إِسْرَائِيل‎), ga menag alang Conton heya na dmoi kkrahan, knkawas 1948 idas 5 ali14 pradin dmoi nag kkrangon, hmorinas 900 man heil seedig sonpegan, seedig ydaya omaban mrahon, kari rgagon krohangon we kari Siporai, rmegoo ego ori. Isore ga menag mgogaro aos Oya taro, kndarah cobeyo aniima lahon seedig storegan daha hini. Alang ni gaga menag tgobaro irin Arapopantao, tgonarat na Ticonhai dahaka tgobaro Honhai yakopawan, ma mgogarog deheran dahaka Parestan (deheran ga tgoirin yayon Yetan, ciasacoran), tgdaya we Ripanon, tgonarat daya msosio Sriya, tgonarat mgogarot Yetan, , tgoirin honat de Egiboto dahaka sinaipantao. Deheran Isore ini kgoheti, wada psowae ppokorahan dahaka Paresotan knkawas 1947 ktaon progagan daha menag Renhoko, kngorahan deheran na Isore we 1.52 man pinfankonri. Bobo moda mo 4 pcocebo Conton, ga babale dooyon na kngorahan deheran we 2.5 man pinfankonri. hnyegan deheran dahaka karat ego kregan . Tolayeho we domoi coansin cinzon ma koci consin na Isore , Yerosaron we tnox pokarahan kana alang ma kana sapah pkorahan ga hiya kana (ini poniki hiya ka kofanpo) heya robaban paro alang, sapah pkoepah alang icing ga menag Torayefo kana. Isore dmoi krohangon Yerosaron mtokiri alang icicn menag progagan daha nana . Ga nikon deheran Isore ktaon riso we hobaro alang knorahan. kiyakana rodan Egiboto, Yasotiko bgoras, Papirontiko bgoras, Posotiko, Sira macitontiko, Hasomonni wancao, Romatiko, Pacantintiko, Arapotiko, Sococin, Egiboto, mamrowancao, Otoman trcitiko dahaka Taintiko. Knkawas 1918, Otrmantiko inibaka mcocebo, tehero alang icin de, mrorodo ka alang Arapo dori. Knkawas 1922, Kociremon sbege na inko kmorahan di. Ciida nikan kari mesa Yodaya psomaro kingan na pkorahan ma nikan alang icin msociyo seedig Yodaya dori, kiyaka bobo mposan mcocebo seikai, hbaro seedig Yodaya tehero deho alang hini. Knkawas 1947 idas 11 ali 29, kaigi Renhoko 181 bango na wada mehedo kari mesa kkorahagon Paresotan moda msowaye ppokrahn, smorowa Esore dahaka Parestan moda msowaye ppokrahan, Yerosaron ma sosiyo na pdaon kocikoanri . Progagan Renhoko seedig Yodaya wada mangan 56% deheran Parestan (so hari 1.52 man pinfankonri), babale han we 6% donoyan na deheran alang Parestan ma 1/3 bale knego seedig Yodaya psoseon kana seedig ga menag Parestan, anisa seedig Arapo ga dmoyi 94% deheran Parestan, ma seedig parestan 2/3 we seedig Arapo ga dmoyi nanag 43% deheran (so hari 1.15 man pinfankonri). Tiri Psoktaon: Esore tiri Nonikan: Esore ga menag tgodaya Ripanon, tgonarat sonsipo Siriya dahaka Yetan, mkri troma ma tgoirin we Egiboto. Mkori tgoerin ga mgoegon ssiyo Ticonhai, tgohonat ga mtokiri iciron Airato (keson daha Yapakowan). Deheran na: Knkawas 1947 ini psoanag pkrahan han 27090 pinfankonri kngoheti na Parestan, berah mcocebo knkawas 1967, kngoheti deheran na Isore we 20770 pinfankonri, kngoheti ga na krohagon saya we 22072 pinfankonri (kana Korankati ga na krohagon saya dahaka deheran tgoirin yayon Yetan). Knkawas 1967 pncobowan mmtero ali, Isore remoh deheran togoirin yayon yetan, Korankati na Siriya, dahaka Ciasacoran na Egiboto (Egiboto kmorahan ciida) dahaka Sinaipantao. Knkawas 1982 kndalah Sinaipantao wada na tbolihon icin kana sopi ma seedig ga gonbgrah hiya ka Isore, ma kndalah knkawas 2005 idas 9 ali 12 mehedo tnberih animano kndalah Ciasacoran. kndalah nag knkawas 1967 tgonarat na Yerosaron Isore ga kmorahan kana gaya ma kana kopahan kmorahan , Korankaoti ano ngayan na menag Siriya, kndalah knkawas 1981 ga krohagon Isore, anisa Kocisofe we inikesa na Isore ka deheran kiya. Nima ka deheran tgoirin dahaka Ciasacoran ini kehedo ppolengo dahaka Prestan nana. Ga krohangon deheran Parestan saya we 2500 pinfankonri, ga spoon Ciasacoran dahaka gomahan tikoh deheran tgoirin Yayon Yetan ga na krhangon. Deheran ga na babale dooyon Isore nasi ini psopoi ka nangan na deheran bobo 6 ali pncobowan de, 20,777 pinfankonri kana (1% kngorahan na ksiya) bale. Neton pspon kana deheran ga krohangon gaya na Isore de. Kiyakana tgonarat Yerosaron dahaka Korankati, deho 22,145 ppinfankonri, ini dehog 1% kngoheti ksiya na. Kana deheran ga dooyon kmrahan na Isore, psopon kana gaga garon sopi ma tgoirin yayon yetan knrohangan na Parestan de, deho 28,165 pinfankonri. Deheran: Deheran Isore maha 4 klegan: broengos siyo iciron, coceka baan romiko, deheran yayon yetan (rnoto rehengo paro ), dahaka Deheran bnakoi Nekaifo. Deheran broengox siyo iciron Ticonhai we kndara tgodaya sio Ripanon rmoto deho Ciasa honag, msemon mhori malo deheran hiya, malo kpahon ma mhoma heyi khoni dori. Tgonarat deheran siyo iciron we rromiko hari gaga menag coceka alang, tgobaro na lmiko de Ciariri romiko, mosa romaban troma hari smonegon ddgiyat Samaria ego bici maro deheran ga menag sosiyo lehengo yayon; tgohona dngan we deheran Yoda oka hmomero animano. Tgonarat ddogiyat we lehengo paro Yetan, mgoegon lehengo paro Tonfe deho 6500 konri knbobaro na. Lehengo ga Isore we nadis kmari ksiya na Yayon Yetan, Iciron Ciarire, dahaka Iciron Fokin. Deheran bnakoi Nekafo deho 12,000 pinfankonri kngorahan na, deho mdodeka deheran na Isore, ktayon Tiri de deheran bnakoi Nekaifo lmoto gomaran kntalah Sinaipantao. Cingci Psoktaon: Cingci na Isore Isore we lomaban Konyefa, klagon taan nondaan na cinci haten menag Cnton. Socancinci na Esore haten bale, nikan maro ero na kmorahan dori. Fasezanriao na Esore (sekiyo, gaso, metan), (ppokn, heyidapa, zairio, kykeya sopi) asika maroi kndarah icin. Anina ini baka cozancoyen na, haten bale ka knpahan na nonye dahaka konye. Ano ppkon heyidapa dahaka ppokn ido ini baka, so ka sama heyikhoni hana Isore de baka neheya nana ppokn ma borigon na icin ka msongari na. Coanso, kaokoci, kyokeya sopi, tennao zoanti, iyo, kaoci fasie yenriao, daha ka pnhomaan na (heyi khoni, sama, dahaka lolamo hana) nii kana kkeya han na gnbaroi icin ka Isore. Kotaon cobo snkowan pila na Isore we sahari ego ka mtanah zi, marox nikan mtanah zi ka cobo na kndarah mbbaroi cocin koka icin ma koka icin knbarox pila na, dma cincicia lmogelon ani na tanah zi ka cobo na dngox na we malo nodaan na kmorahan socancinci ka Isore. Isore ego rion ka renyo, kmari coanso, smomarog pantaoti. Ktaon patis socie ginko, nromaban malo knrahangan na menag Conton, ma knrohangan na domoi zaisan marorion ka cincitico na ka Isore. Hmorinas mdodeka knborehan sakin na Isore we knbolehan na Amerika,ktaon we knbolehan kndalah cinci ma sopi. Nikan dma kndalah alang icin meyah knkinngan tooco. Podaon na kegako koncai na Isore. Pakin bnborign na Amerika dahaka knkingan tooco maroi koncai, kiya ka nika pnyahon knborehan na ka Isore, domanag moneton rrebo socanriri ka risoko na. Kndalah knkawas 1989 dehog knkawas 1999 seedig Yodaya 750,000 meyah tbobereh menag kndalah Soren,spegon kana seedig tnbobereh menag kndarah Sren dehog hiyako man, dehog 1/6 kana seedig na Isore, gomahan seedig kiya nikan wada mangan paro kiyoiko, nikan seedig hakase dahaka seedig cowanye cinon, nii de nikan dnayona haten cinci na Isore. Bobo mehedo ka loncan menag sinsocan, nikan dyawan na pkmaro cinci na Isore, kiya ka berah knkawas 1990 wada inibeyo haten. haten cinci na dehog knkawas 1996 wada mthowe di, pkrahan na moda mangan mtobeya kmorahan caicon dahaka cinzon, nadis seedig tnbere mdakin baro ka cinci na wada mtofowe di. Nangan na kmorahan nii wada rorebo mtohowe tonfoponcan na Isore, dehog knkawas 1999 rorebo bale ka tonfopncan na. Seedig meepah 24% nikan pnyasan na daigako, konyekocia mangan berah 3 paro pnyasan na ka Isore, mangan tbokoi na Amerika dahaka Holan. Seedig daha 12% nikan mnooyas daigako . hndorehari canso zanye na Isore wada knporiyoh konye fancin ma knddon ego ka mtena kpahon mssodora kndalah Yenton di. Nongye Tikoh bale koka spegon Sekayi dmoi hakase comwaq ksiya mntena Isore. Ini seerag qsiyat mntena heboi cmowak pnhomaan, kngoheti deheran bonakoi homero animaano. Seedig pkepah Nonye ini deho 5% spegon kana seedig Isore, baka na ppokon daha ka heyi khoni, sama, hana, ma heyi khoni, sama, hana dahaka wata kndarah deheran Prestan gonbaroi na alang icin, priohon na egobale soneon na mgi, heyidapa, srokemo, wada so nii kaikeco ppokon daha. Cyawtong 48 kana hikozio na, ga taon paro hikozoi na we pen-krian koci hikozoi ga coceka Teraweyefo dahaka Yerosaron. Aikan na ga menag Haifa, astoto dahaka ailato . Kntisan na erorro we 18096 konri, kndisan na ero kisiya we1001.4 konri. Knkawas 2018 idas 9 ali 25 pradin daon rropni ka Teraweyefo dehog Yerosaron. snohiyan Psoktaon:snohiyan Isore Ero alang Yerosaron leehan taon babale snohiyan seedig Yodaya menag Alang cmoca Yerosaron. Nikan Akosa Cincnso ka alang cmoca Yerosaron, Snoheyi Pahayi nikan Kocon fayen ka alang hafa, knkawas 2008 wada ptason Sekai Wenfayican. Pntasan snpegan knhobaro seedig Isore deho 76.1% snoheyi Yodaya kiyokai, 16.2% we Isoran kiyokai, 2.1% we kiristo kiyokai, 1.6% we kingan na toroco kiyokai, 3.9% ini paaso anaino kiyokai . Kiyokai Yodaya nikan kaikopai, Yodaya pasopai. Seedig yodaya Isore deho 12% smonegon Halati kiokai(dmoi honiti bale Snohiyan yodaya), deho 9% seedig we "nikan snohiyan"ma deho 35% seedig deheya na mesa smonegon ko "gaya rodan", deho 43% seedig mesana rmogeron"mita oda saya"(keson daha hiloni). Deho 53% seedig sensopai"mita oda saya" snoheyi Utox baro. Ani na sokiya we, Dehog 78% seedig Isore nikan gaya daha smeson Yiyece . Seedig Isore roto Arapo, dehog 82.6% seedig snoheyi Isranciao smonegon Msorin sonnipai, dehog 8.8% seedig snoheyi Kiristo, ma dehog 8.4% smonegon Msorin torcopai. Ma nikan dma snoheyi Esranciao smonegon Snyepai copai, Msorin Esmayipai ma Msorin Ahomatiyapai . Seedig Isore snoheyi Kiristo we smonegon Tonconciao ma Tonfanli Tensiokio, kari Sira, kari Arami, kari Yameniya dahaka kari Arapo garon daha kari Kiokai. Nikan 14 Bokio ini pntena rahon spowan, nikan keson Yofociao mtogimah snohiyan Yodaya dahaka Bokio, nikan hobaro kodorig kndalah Yenan, wada mangan konmincen Isore snheyi nag Tasonfociao . Nikan rahon Intociao Isore dori, soka snoheyi Pisopai . Nikan Sikociao ka Isore dori. Pahayiciao scie consin ka Isore dori, Pahayiciao nikan "kociconyi yen"ga menag Hafa, mknkingan knkawas hobarorion seedig snoheyi Pahayiciao kndalah alang iciicn meyaha Caoson . Pspo ta kari we, aninag snohiyan Yodaya poso snhiyan na Isore, oxe kingan bale snohiyan ka koka Isore, rramo na snohiyan na koka nii, anina Kiyokai ima nikan nnikon na menag Isore hini. Hobaro seedig ini so gmotange animano dori. rramo kiokai snohiyan dahaka seedig ini gmotange animano menag alang Isore marorion ka pnsopwan daha. sinconcifa Psoktaon :sinconcifa na Esore Ptoyosan 6 knrahangan ka sinconcifa na Isore(alang dmodon ka ptason troma): 1 knlahangan Tgobaro(Nazaro) 2 knlahangan Hafa(hafa) 3 knlahangan Coceka(ramora) 4 knlahangan Toraweyefo(toraweyefo) 5 knlahangan Yersaron(yersaron) 6 knlahangan tgohona(persepa) Pnyahan pnatas CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>