<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Iya_ku_hcii_hini,_dsi_ku_sapah_ta_alang!" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Iya_ku_hcii_hini,_dsi_ku_sapah_ta_alang!" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Iya ku hcii hini, dsi ku sapah ta alang! == Brah na hngkwasan mtrul kmxalan siida, ssaan ku na hmaduc alang brnux-Taicung ka tama mu, ida ga mniq hiya ka swayi tama mu. Pusu balay o, iyux dmudul knan kgui hari snlhayan patas, babaw do ini kntna saw thiya muriq qnpah dgiyaq. Ana ku ini sruwa mmowsa, maku ku dha mrimu sa musa ta marig lukus ni kucu/ramil, hlama/emmu dnii. Kiya do mqaras ku snegul tama mu musa nami alang brnux-Taicung da. Keeman, blaiq nami mseupu swayi tama ni tnsapah dha mkan nhapuy, egu balay pnsramal dha damac, malu bi uqun maku nami mtngi balay ka buyas uri. Manu ka tama ni swayi niya o, mqaras pprngaw ni mimah kingal tasaw sinaw, ida ku tluung siyaw tama mu, kkyuhun dmuuy kulaw baga na, empiya mu dmurun sa "Tama, iya ku bi hcii hini, dsi ku dsi ku bi kusun, mseupu ta musa alang o＂. Msluung ku tleengan do, nexul ku na kmhabuk psaun ku na tqiyan, dhuq ska rabi ida mu kkrayun dmuuy kulaw baga na, ksugun sa meguy musa mgrbug ka tama mu. Geinu tg2 jiyax tutuy ku mgrbu do, asi ku skluwi miing tama mu, isil o tmalang ku mhraw lhngung nganguc, isil o lmigis ku mjiras lmawa "Tama! Tama! Maa su qbling balay, hmuya su ini dsi ka yaku da hug?" Bitaq sayang lnglungun mu endaan slaqi siida, yasa ana bi rabang saw nii ka kdusan ta babaw dxgal hug? Nasi ini ku na psai alang brnux sluhay patas, kani ku ini dhuq saw nii ka kneudus mu da. Tama! Mhuway su balay! Qtaan patas bnatas Embnatas patas: Lubi Pingaw Embatas: Kumu Basaw</FORM>
        <PHON kindOf="original">== ija ku ħʦii ħini, dsi ku sapaħ ta alaŋ! == bɾaħ na ħŋkwasan mtɾul kmxalan siida, ssaan ku na ħmaduʦ alaŋ bɾnux-taiʦuŋ ka tama mu, ida ga mniq ħija ka swaji tama mu. pusu balaj o, ijux dmudul knan kgui ħaɾi snlħajan patas, babaw do ini kntna saw tħija muɾiq qnpaħ dgijaq. ana ku ini sɾuwa mmowsa, maku ku dħa mɾimu sa musa ta maɾig lukus ni kuʦu/ɾamil, ħlama/əmmu dnii. kija do mqaɾas ku snəgul tama mu musa nami alaŋ bɾnux-taiʦuŋ da. kəəman, blaiq nami msəupu swaji tama ni tnsapaħ dħa mkan nħapuj, əgu balaj pnsɾamal dħa damaʦ, malu bi uqun maku nami mtŋi balaj ka bujas uɾi. manu ka tama ni swaji nija o, mqaɾas ppɾŋaw ni mimaħ kiŋal tasaw sinaw, ida ku tluuŋ sijaw tama mu, kkjuħun dmuuj kulaw baga na, əmpija mu dmuɾun sa "tama, ija ku bi ħʦii ħini, dsi ku dsi ku bi kusun, msəupu ta musa alaŋ o*. msluuŋ ku tləəŋan do, nəxul ku na kmħabuk psaun ku na tqijan, dħuq ska ɾabi ida mu kkɾajun dmuuj kulaw baga na, ksugun sa məguj musa mgɾbug ka tama mu. gəinu tg* ɟijax tutuj ku mgɾbu do, asi ku skluwi miiŋ tama mu, isil o tmalaŋ ku mħɾaw lħŋuŋ ŋaŋuʦ, isil o lmigis ku mɟiɾas lmawa "tama! tama! maa su qbliŋ balaj, ħmuja su ini dsi ka jaku da ħug?" bitaq sajaŋ lŋluŋun mu əndaan slaqi siida, jasa ana bi ɾabaŋ saw nii ka kdusan ta babaw dxgal ħug? nasi ini ku na psai alaŋ bɾnux sluħaj patas, kani ku ini dħuq saw nii ka knəudus mu da. tama! mħuwaj su balaj! qtaan patas bnatas əmbnatas patas: lubi piŋaw əmbatas: kumu basaw</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Iya ku hcii hini, dsi ku sapah ta alang! == Brah na hngkwasan mtrul kmxalan siida, ssaan ku na hmaduc alang brnux-Taicung ka tama mu, ida ga mniq hiya ka swayi tama mu. Pusu balay o, iyux dmudul knan kgui hari snlhayan patas, babaw do ini kntna saw thiya muriq qnpah dgiyaq. Ana ku ini sruwa mmowsa, maku ku dha mrimu sa musa ta marig lukus ni kucu/ramil, hlama/emmu dnii. Kiya do mqaras ku snegul tama mu musa nami alang brnux-Taicung da. Keeman, blaiq nami mseupu swayi tama ni tnsapah dha mkan nhapuy, egu balay pnsramal dha damac, malu bi uqun maku nami mtngi balay ka buyas uri. Manu ka tama ni swayi niya o, mqaras pprngaw ni mimah kingal tasaw sinaw, ida ku tluung siyaw tama mu, kkyuhun dmuuy kulaw baga na, empiya mu dmurun sa "Tama, iya ku bi hcii hini, dsi ku dsi ku bi kusun, mseupu ta musa alang o＂. Msluung ku tleengan do, nexul ku na kmhabuk psaun ku na tqiyan, dhuq ska rabi ida mu kkrayun dmuuy kulaw baga na, ksugun sa meguy musa mgrbug ka tama mu. Geinu tg2 jiyax tutuy ku mgrbu do, asi ku skluwi miing tama mu, isil o tmalang ku mhraw lhngung nganguc, isil o lmigis ku mjiras lmawa "Tama! Tama! Maa su qbling balay, hmuya su ini dsi ka yaku da hug?" Bitaq sayang lnglungun mu endaan slaqi siida, yasa ana bi rabang saw nii ka kdusan ta babaw dxgal hug? Nasi ini ku na psai alang brnux sluhay patas, kani ku ini dhuq saw nii ka kneudus mu da. Tama! Mhuway su balay! Qtaan patas bnatas Embnatas patas: Lubi Pingaw Embatas: Kumu Basaw</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== ija ku ħʦii ħini, dsi ku sapaħ ta alaŋ! == bɾaħ na ħŋkwasan mtɾul kmxalan siida, ssaan ku na ħmaduʦ alaŋ bɾnux-taiʦuŋ ka tama mu, ida ga mniq ħija ka swaji tama mu. pusu balaj o, ijux dmudul knan kgui ħaɾi snlħajan patas, babaw do ini kntna saw tħija muɾiq qnpaħ dgijaq. ana ku ini sɾuwa mmowsa, maku ku dħa mɾimu sa musa ta maɾig lukus ni kuʦu/ɾamil, ħlama/əmmu dnii. kija do mqaɾas ku snəgul tama mu musa nami alaŋ bɾnux-taiʦuŋ da. kəəman, blaiq nami msəupu swaji tama ni tnsapaħ dħa mkan nħapuj, əgu balaj pnsɾamal dħa damaʦ, malu bi uqun maku nami mtŋi balaj ka bujas uɾi. manu ka tama ni swaji nija o, mqaɾas ppɾŋaw ni mimaħ kiŋal tasaw sinaw, ida ku tluuŋ sijaw tama mu, kkjuħun dmuuj kulaw baga na, əmpija mu dmuɾun sa "tama, ija ku bi ħʦii ħini, dsi ku dsi ku bi kusun, msəupu ta musa alaŋ o*. msluuŋ ku tləəŋan do, nəxul ku na kmħabuk psaun ku na tqijan, dħuq ska ɾabi ida mu kkɾajun dmuuj kulaw baga na, ksugun sa məguj musa mgɾbug ka tama mu. gəinu tg* ɟijax tutuj ku mgɾbu do, asi ku skluwi miiŋ tama mu, isil o tmalaŋ ku mħɾaw lħŋuŋ ŋaŋuʦ, isil o lmigis ku mɟiɾas lmawa "tama! tama! maa su qbliŋ balaj, ħmuja su ini dsi ka jaku da ħug?" bitaq sajaŋ lŋluŋun mu əndaan slaqi siida, jasa ana bi ɾabaŋ saw nii ka kdusan ta babaw dxgal ħug? nasi ini ku na psai alaŋ bɾnux sluħaj patas, kani ku ini dħuq saw nii ka knəudus mu da. tama! mħuwaj su balaj! qtaan patas bnatas əmbnatas patas: lubi piŋaw əmbatas: kumu basaw</PHON>
    </S>
</TEXT>