<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Iya_sblaqi_qmita_ka_rudan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Iya_sblaqi_qmita_ka_rudan" copyright="CC BY-SA" citation="Iya_sblaqi_qmita_ka_rudan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Iya_sblaqi_qmita_ka_rudan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Iya_sblaqi_qmita_ka_rudan, title = Iya_sblaqi_qmita_ka_rudan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Iya_sblaqi_qmita_ka_rudan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Iya sblaqi qmita ka rudan = Iya qita rudan embukuh, payi baki ungat brax. Iya saku sb laqi ngali ngraq ungat brihan. Ana ku rudan srumaw ka dowriq. Ana ku mkrung naqih qtaan. Kana qmaya mqriqu tkiwax kana. Ana ya rudan ka hngkawas mu o, iya sbilaq bi qmita knan. Ana saw nii hngkawan mu, lala balay knkla mu. Yasa niqan suyang bi kari psdudug knan kdjiax wey. Smparu Thowlang Tama Baraw o kisa pyahan knslagu lnglungan. Utux Baraw tayal huway su empdungus su knan kdjiyax. Kana ita mnswayi, iya pkbaanqmita knana ha. Ana ya rudan hngkawas mu o, kana knrbuk sdgiyal mu kana. Utux Baraw tayal huway su empdungus su knan kdjiyax. Kana Payi kana Baki, ana rudan hngkawas ta, kmbiyax ta bi iya bi kowwit kisa niqan brihan ha.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Iya sblaqi qmita ka rodan = Iya qita rodan embokoh, payi baki ongat brax. Iya sako sb laqi ngali ngraq ongat brihan. Ana ko rodan sromaw ka dowriq. Ana ko mkrong naqih qtaan. Kana qmaya mqriqo tkiwax kana. Ana ya rodan ka hngkawas mo o, iya sbilaq bi qmita knan. Ana saw nii hngkawan mo, lala balay knkla mo. Yasa niqan soyang bi kari psdodog knan kdjiax wey. Smparo Thowlang Tama Baraw o kisa pyahan knslago lnglongan. Utox Baraw tayal howay so empdongos so knan kdjiyax. Kana ita mnswayi, iya pkbaanqmita knana ha. Ana ya rodan hngkawas mo o, kana knrbok sdgiyal mo kana. Utox Baraw tayal howay so empdongos so knan kdjiyax. Kana Payi kana Baki, ana rodan hngkawas ta, kmbiyax ta bi iya bi kowwit kisa niqan brihan ha.</FORM>
    </S>
</TEXT>