<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Jamaica" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Jamaica" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Jamaica = Gaga kska Kska- Hunac Meycow ka Jamaica, 18 15 N, 77 30 W ka gaga na nniqan.Kana ka knlbangan na o 10,991 sq km(hangan na o Tg168)(knlbanga dxgal o 10,831 sq km, knlbangan qsiya o 160 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 2,970,340 hiyi. Gaga Kingston ka pusu alang paru, jiyax idas 8 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Jamaica ga wada sugan 41.40% ka dxgal qpahan, 31.10% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 27.50% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Elizabeth II, pnaah hngkawas1952 idas 2 jiyax 6pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Yamaycya = Yamaycya ka nniqan kingal knlangan taw Cyaropihay. Ida balay ka nniqan sediq tnpusu Idian Arawako yusi Tayno joku. Kngkawas 1494 cida miyah Yamaycya ka Korunpu , kngkawas 1509 daw wada mndxral qnlhangan Sipanya. Mniq kngkawas 1655 da u wada yahan mluk Ingkoku, mniq kngkawas 1866 cida wada mnIngkoku cusyadxral qnlhangan. Kngkawas 1962 idas 8 diyax 6 cida wada pusa kari dukuricu ka Yamaycya, saya pa kkcka iyax Taing kwosyey na Taing kwosyey wangkwo pusu biyax knlangan. Rikisi Yamaycya pntaw u dhuq mscuqi brah 5 seyki kongyeyn daw wada mnniqan sediq Indian joku, hangan Arawako Yamaycya ka kndadax kari Arawako, dungus niya pa kiyaka "nniqan qsiya mi qqhuni". Mingtay "Kwenyu wankwotu" u "Yamaycya" ka pnlawa dha. Kngkawas 1494 cida dhuq hini ka Korunpu , kngkawas 1509 pusa dxral qnlhangan dha Yamaycya mncahaya, wada pryuxun tmhangan Santiago. Sipanya pa, ngalan dha quli qmlahang ka sediq tnpusu tndxral hiya, so ini kbsiyaq cida daw, mnniq taw hiya ka sediq Arawako u alaw mccbu, run narux mi ngalan quli wada pkngatun. Smatang pkrana biyax mpqpah, kndadax kngkawas 1517 prading mquri Ahuyrika mari qalux sediq miyah mqulu Yamaycya hini, kiya ka wada kndudul tnpusu minjoku mniq hini ka sediq qalux da. Kngkawas 1538 cida, phiyu alang mkbrnux Sipanya ka sediq Sipanya, ngalan dha sohu Yamay cya. Kndadax tu16 seyki prading, yahan mcbu pneyyah knlangan goro ucilung Hwaransi, Ingkoran, Horan ka Yamaycya. Kngkawas 1655 idas 5, kingal cyeyntuy Ingkoku pnspuwan dmudul Weyryeyn Pin mi Ropoto Weynasu ka miyah mluk Yamaycya. Kiya mi knllu lmawa goro miyah taw hini mniq knbeyki bay sanan trudu asu Royakang, dmayaw qmlahang so ini yahi snramus cnbu Sipanya. Mniq kngkawas 1657 mi kngkawas 1658 iyax cida, wada snpusal peyyah Kupa miyah mcnbu ka Sipanya, wada ini qndhuq kana. Kngkawas 1670 cida, spuda pnrngawan kari Matori, wada balay bay sbuway Ingkoku ka ddxral Yamaycya, Ingkoku daw knllu dha ngalan citi quri uuda mgoro ucilung ka taw hini, mniq kngkawas 1692 cida ini dayi smliq runu brah cida hank a Royaarkang, wada mnduwa bay sotu goro ucilung Cyaropihay ka Yamaycya. Hiti daw, wada mlun Ingkoku ka alang mkbrnux Cingsutun, kndudul wada smmlun pusu bay alang mkbrnux Yamaycya. Mniq babaw 150 kngkawas iyax niyi da u, wada mnniqan bay hhangan pnyahan sato sibus, sinaw ranmu mi kahuy jeynseykay ka Yamaycya. Alaw ka iyux pttuku knou quri so pnhmanan, Ingkoku daw mniq kngkawas 1672 phiyu kojyo Hwangcya Ahuyrika, kndadax tuiril Ahuyrika, krinah bay ka mari qalux quli kndadax Dwiyaq Rayung dsun hini. Alaw wada ini sbliqi qmita, kiya mi wada knou bay mtutuy cmiyuk ka qalux quli, beytaq bay mniq lmiqu phiyu duma murux alang, wada dha plwanan sediq Marong. Kngkawas 1831 cida, Samyoar Syapu ka dmudul qalux quli pssli Smsung Kurusumasu ciyi, ana so mk10 diyaw daw wada ini pndungus ka ciyi, binaw wada sprunun bay qmita kana kcka knlangan Ingkoku. Quri so tyawca ndanan uuda niyi u wada dha ngalan alaw Taing tikwo ka mniq kngkawas 1834 idas 8 diyax 1 cida wada pusa kari plixun ka waya pquli mncahaya kiya ka niyi ka pusu balay. Thiti daw, ana so wada dhuq mangal tikuh hari mtrawah hari ka quli Yamaycy, binaw kndusan dha ida ini knpriyux pkmalu. Mniq kngkawas 1865 cida mntxan knbeyhing bay ciyi daw, kngkawas 1886 cida wada pusa kari ka Ingkoku ngalan dha knpriyux qmita dxral qnlhangan cuminti ka Yamaycya. Mniq thiti bay tu19 seyki, wada kndudul stabuy ka qqpahun pbari sato, rmirih na u mhuma blbun. Kngkawas 1872 cida, wada balay bay phyuwan sohu Yamaycya ka Cingsutun. Kngkawas 1958 cida, wada tumal Tiril Intu Ryeynpang ka yamaycya, binaw mniq kngkawas 1961 cida, wada ini srwani ssediq ka patas pnsdhuwan ryeynmong, kiya ka wada beytaq malix ka Yamaycya. Kngkawas 1962 idas 8 diyax 6 Yamaycya u wada pusa kari dukuricu, babaw dukuricu daw pusa kari tumal Taing kwosyey. Kngkawas 2006 idas 3 diyax 30, ndananYamaycya muwaya bay qridin congri Posiya Miro ka mniq sotu Cingsutun phyuwan psdhu mangalqpahun. Nniqan lnglingay Kcka lnglingay knlangan u ou bay ddwiyaq, btasil seykay tubaraw brnux mi yayung huryo, kiya mi ou bay mnhru qsiya, mkngahu ucilung niqan ou knbeyki bbrnux. Karac kntlxan qyuxan qqhuni: Sbhuran ka ssttu pa kngkawas qnyuxan qqsiya u ya bay 1800 dhuq 2000 hawmi; kntlxan kngkawas u ya bay 27℃. Seyji Congtu Yamaycya u Cyuncu Yamaycya mniq Yamaycya ka rmirih dmuwi pusu biyax. Congri tacn Yamaycya ka pusu mpdudul seyhu, spuda Congyiyeyn tangkuy knhbaraw hiyitang ka phyuwan congri, bukung knlangan ka cyuncu Yamaycya Irisapay 2su. Pusu bay cngtang Yamaycya wa Knlangan Sediq tang, Yamaycya Rawkong tang, Knlangan MincuUndo tang. Yamaycya kwohuy psnakan Canyiyeyn,Congyiyeyn: Canyiyeyn : Kana bay giying pa 21 hiyi, kiya ka congtu u spuda congri mi bukung hantay tang pusa hangan (psuwan 13 mi 8 hiyi) psdhun. Congyiyeyn giying saya u niqan 63 hiyi, spuda msdurux seyngkyo umaw pnhiyu, diyax qpahun u 5 kngkawas. Mniq kngkawas 2016 idas 2 seyngkyo kwohuy cida, Rawkongtang ka mangal 33 hiyi giying, Knlangan Sediq tang u mangal 30 hiyi. Yamaycya saya pa Rawkongtang ka cucngtang, Knglangan Sediq tang ka pusu bay cayyeytang. Keyjay Dxral arumi, sato sibus mi qpahun mprmiwaw ka pusu bay pjrana keyjay mi pusu bay nngalan wayhuy. Pusu bay cuyeyn u niqan dxral arumi, snliyan na u ya bay 19 oku tun, kiya ka knkana jeynseykay tuturu knbeyhing bay knlangan pnyahan dxral arumi. Niqan duma ka kwangcan pa niqan ku, dong, xiluy, cyeyn, sin mi sukaw. Knlbangan qqhini lmiqu wa 26.5 knbkiyan lituk, to bay so lmlamu mrimax qhuni. Kmari mi sdhun smalu ka dxral arumi u kiya ka pusu balay kongyey oumun. Kiya mi niqan uri ka uuqun cyakong, mmahun, puqan tkmuwan, snalu xxiluy, qqiya sntama deyngki, jayryaw phyuwan sapah, hwaswey cupin mi hwangcu llukus ka qqpahun kongyey. Ddxral qqpahun u ya bay 27 knbkiyan lituk, knlbangan qqhuni llmiqu u ya bay pndkanan kana knlbangan knlangan u 20% Pusu bay pnhuma wa sibus mi blbun,niqan uri ka koko, kahuy mi tanah ucik. Qpahun rmiwaw ka pusu bay pnhuma wa sibus mi blbun, niqan uri ka koko, kahuy mi tanah ucik. Qpahun rmiwaw ka pusu bay keyjay pumun mi pusu bay nngalan hbangan wayhuy. trahuc u niqan Singcng Cyuhwa Yamaycya pa psnakan turu cyun, 14 cyawcyu. Saricyun, wa mniq tunarac, kiya mi niqan 4 ka cyawcyu wa trahuc niyi: Kingsutun cyu Potoran cyu(Portland) Sngantorusu cyu Sngtomasu cyu Mitoarsaykosu cyun,wa mniq kcka nniqan, kiya ka knkana 5 cyawcyu trahuc: Koraruntng cyu Mancosuto cyu Snganna cyu Sngkaysorin cyu Sngmari cyu Kangwoar cyun, wa mniq tuiril, kiya ka knkana 5 trahuc cyawcyu: Hannowa cyu(Hanover) Sngirisapay cyu Sngcanmusu cyu Torironi cyu(Trelawny) Weysutomoran cyu(Westmoreland) Meyti Ppeyyah singbung: Pusu bay ssingbung u niqan "Singbung cicin jupaw", "Hayo wanpaw", kiya ka na "Singbung cicin jupaw" wanpaw, jupaw "Yamay cisupaw", "Hhnang Yamaycya" cokan, swangcokan "Syujupaw". Yamaycya singbung su: Pnhiyu kngkawas 1962. Kiya ka na seyhu singbung ciko. Yamaycya tonsyunso: Pnhiyu kngkawas 1979. Kiya ka na tongsyunso seyhu, knlwanan singbungbu. Pusu bay kwangpo teynday mi treybiday paniqan : Kngkawas 1959 cida bnuway hbangan seyhu pnhiyu ka Yamaycya kwangpo kojyo, pnodaeyhu psdhu tongsuhuy dmudul. Phiyu kwangpo teynday mi treybiday. Kwangpo teynday 1day mi 2day u tnkaxa pradiyo. Treybiday ka sangyeysing, knkingal iyax sngayan u ppqita 140 jikang. Pnhiyu kngkawas 1950 ka Yamaycya deyngday u, pnuda 21 pnsliyan msupu pnsumu hbangan rmawah kiya, tnkaka pradiyo. Knhbrawan hiyi sediq 2,731,832 hiyi sediq (hiyi kngkawas 2015). Qalux sediq mi sediq Murato ka hmrinas 90%, msngari daw sediq Intu, sediq bhuway mi hwajn. Bungka Yamaycya pa niqan kingal tndhun dha balay Isopiya hongti Hayar Sayrasi isu ka cyawpay Rasutohwari undo, niqan bay biyax niya rmuru. Tiyu Yamaycya u niqan bay simi dha quri tiyu ka knlanganniyi, pancyo, boru btran, tyeyncing, pnsung dapa dmayi ka kuxul balay uundo tnualang hini. Mniq pnsung Awyun u, niqan malu bay quri pnqita dha mi wada mangal snadu quri tyeyncing ka Yamaycya. Kngkawas 2008 Peycing Awyun cida wada mangal 6 king 3 ging 2 dong snadu ka Yamaycya, 11 ka snadu pa to bay mnangal dha quri tyeyncing kana, kcka niyi pa Yamaycya llbu tnalang snaw qridin ddha hiyi sediq mskaya Usayen Poarto mi Weyronika Kanbeyar Bulang mniq tntaxa hiyin u wada mangal dha king snadu (kngkawas 2008 idas 8 diyax 20, mqaras smsung pntingan na 22 kngkawas brah cida ka Poarto) mi kingal king snadu, Poarto ka 9.69 byo mi 19.30 byo wada mndha smurus jeynseykay curu 100 meyta mi 200 meyta, wada da hrnasun ka hiya nanaq 100 meyta 9.72 byo mi tnalang Amirika Mayko Cansn 200 meyta 19.32 byo Jeynseykay ciru. Wada nbabaw kngkawas 1984 Kaar Ruyis bukuy daw, tutxtaxa sediq mangal 100 meyta mi 200 mwyta Awyun kwancyu. Mniq snaw 400 meyta cyeyri u, Poarto mi dtnhiqan na Asahwa Pawweyar dhiya pa wada 37.10 ka tnalang dha mi slxan bay smurus jeynseykay ciru. Mnniq kngkawas 2012 Runtun Awyunkay cida, Poarto mi tnhiqan niya pa wada tmalang 36.84 dungan smurus 400 meyta jeynseykay ciru. Sprunun bay snrnu na u, Poarto ka ndanan kana Awyunkay pa, 1kay Awyun mntxan smurus tuturu kluwanan jeynseykay ciru sediq mskaya ka Poarto, ana niqan bay hhangan rikisi ka Kaar Ruyis pa ini na dhqi muda uri ka so snklwiun bay ndanan niyi.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= ɟamaiʦa = gaga kska kska- ħunaʦ məʦow ka ɟamaiʦa, ** ** n, ** ** w ka gaga na nniqan.kana ka knlbaŋan na o **,*** sq km(ħaŋan na o tg***)(knlbaŋa dxgal o **,*** sq km, knlbaŋan qsija o *** sq km). kana ka səɟiqun o niqan *,***,*** ħiji. gaga kiŋston ka pusu alaŋ paɾu, ɟijax idas * ka ɟijax skɾajan klwaan. manu ka dxgal ɟamaiʦa ga wada sugan **.**% ka dxgal qpaħan, **.**% ka dxgal bbuju, ɾaħuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŋ klwaan ta sajaŋ o kija ka əli*abətħ ii, pnaaħ ħŋkawas**** idas * ɟijax *pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. ʦinkħulan sa knita' sa bɾbiɾu' = jamajʦja = jamajʦja ka nniqan kiŋal knlaŋan taw ʦjaɾopiħaj. ida balaj ka nniqan sədiq tnpusu idian aɾawako jusi tajno ɟoku. kŋkawas **** ʦida mijaħ jamajʦja ka koɾunpu , kŋkawas **** daw wada mndxɾal qnlħaŋan sipanja. mniq kŋkawas **** da u wada jaħan mluk iŋkoku, mniq kŋkawas **** ʦida wada mniŋkoku ʦusjadxɾal qnlħaŋan. kŋkawas **** idas * dijax * ʦida wada pusa kaɾi dukuɾiʦu ka jamajʦja, saja pa kkʦka ijax taiŋ kwosjə na taiŋ kwosjə waŋkwo pusu bijax knlaŋan. ɾikisi jamajʦja pntaw u dħuq msʦuqi bɾaħ * səki koŋjən daw wada mnniqan sədiq indian ɟoku, ħaŋan aɾawako jamajʦja ka kndadax kaɾi aɾawako, duŋus nija pa kijaka "nniqan qsija mi qqħuni". miŋtaj "kwənju wankwotu" u "jamajʦja" ka pnlawa dħa. kŋkawas **** ʦida dħuq ħini ka koɾunpu , kŋkawas **** pusa dxɾal qnlħaŋan dħa jamajʦja mnʦaħaja, wada pɾjuxun tmħaŋan santiago. sipanja pa, ŋalan dħa quli qmlaħaŋ ka sədiq tnpusu tndxɾal ħija, so ini kbsijaq ʦida daw, mnniq taw ħija ka sədiq aɾawako u alaw mʦʦbu, ɾun naɾux mi ŋalan quli wada pkŋatun. smataŋ pkɾana bijax mpqpaħ, kndadax kŋkawas **** pɾadiŋ mquɾi aħujɾika maɾi qalux sədiq mijaħ mqulu jamajʦja ħini, kija ka wada kndudul tnpusu minɟoku mniq ħini ka sədiq qalux da. kŋkawas **** ʦida, pħiju alaŋ mkbɾnux sipanja ka sədiq sipanja, ŋalan dħa soħu jamaj ʦja. kndadax tu** səki pɾadiŋ, jaħan mʦbu pnəjaħ knlaŋan goɾo uʦiluŋ ħwaɾansi, iŋkoɾan, ħoɾan ka jamajʦja. kŋkawas **** idas *, kiŋal ʦjəntuj iŋkoku pnspuwan dmudul wəɾjən pin mi ɾopoto wənasu ka mijaħ mluk jamajʦja. kija mi knllu lmawa goɾo mijaħ taw ħini mniq knbəki baj sanan tɾudu asu ɾojakaŋ, dmajaw qmlaħaŋ so ini jaħi snɾamus ʦnbu sipanja. mniq kŋkawas **** mi kŋkawas **** ijax ʦida, wada snpusal pəjaħ kupa mijaħ mʦnbu ka sipanja, wada ini qndħuq kana. kŋkawas **** ʦida, spuda pnɾŋawan kaɾi matoɾi, wada balaj baj sbuwaj iŋkoku ka ddxɾal jamajʦja, iŋkoku daw knllu dħa ŋalan ʦiti quɾi uuda mgoɾo uʦiluŋ ka taw ħini, mniq kŋkawas **** ʦida ini daji smliq ɾunu bɾaħ ʦida ħank a ɾojaaɾkaŋ, wada mnduwa baj sotu goɾo uʦiluŋ ʦjaɾopiħaj ka jamajʦja. ħiti daw, wada mlun iŋkoku ka alaŋ mkbɾnux ʦiŋsutun, kndudul wada smmlun pusu baj alaŋ mkbɾnux jamajʦja. mniq babaw *** kŋkawas ijax niji da u, wada mnniqan baj ħħaŋan pnjaħan sato sibus, sinaw ɾanmu mi kaħuj ɟənsəkaj ka jamajʦja. alaw ka ijux pttuku knou quɾi so pnħmanan, iŋkoku daw mniq kŋkawas **** pħiju koɟjo ħwaŋʦja aħujɾika, kndadax tuiɾil aħujɾika, kɾinaħ baj ka maɾi qalux quli kndadax dwijaq ɾajuŋ dsun ħini. alaw wada ini sbliqi qmita, kija mi wada knou baj mtutuj ʦmijuk ka qalux quli, bətaq baj mniq lmiqu pħiju duma muɾux alaŋ, wada dħa plwanan sədiq maɾoŋ. kŋkawas **** ʦida, samjoaɾ sjapu ka dmudul qalux quli pssli smsuŋ kuɾusumasu ʦiji, ana so mk** dijaw daw wada ini pnduŋus ka ʦiji, binaw wada spɾunun baj qmita kana kʦka knlaŋan iŋkoku. quɾi so tjawʦa ndanan uuda niji u wada dħa ŋalan alaw taiŋ tikwo ka mniq kŋkawas **** idas * dijax * ʦida wada pusa kaɾi plixun ka waja pquli mnʦaħaja kija ka niji ka pusu balaj. tħiti daw, ana so wada dħuq maŋal tikuħ ħaɾi mtɾawaħ ħaɾi ka quli jamajʦj, binaw kndusan dħa ida ini knpɾijux pkmalu. mniq kŋkawas **** ʦida mntxan knbəħiŋ baj ʦiji daw, kŋkawas **** ʦida wada pusa kaɾi ka iŋkoku ŋalan dħa knpɾijux qmita dxɾal qnlħaŋan ʦuminti ka jamajʦja. mniq tħiti baj tu** səki, wada kndudul stabuj ka qqpaħun pbaɾi sato, ɾmiɾiħ na u mħuma blbun. kŋkawas **** ʦida, wada balaj baj pħjuwan soħu jamajʦja ka ʦiŋsutun. kŋkawas **** ʦida, wada tumal tiɾil intu ɾjənpaŋ ka jamajʦja, binaw mniq kŋkawas **** ʦida, wada ini sɾwani ssədiq ka patas pnsdħuwan ɾjənmoŋ, kija ka wada bətaq malix ka jamajʦja. kŋkawas **** idas * dijax * jamajʦja u wada pusa kaɾi dukuɾiʦu, babaw dukuɾiʦu daw pusa kaɾi tumal taiŋ kwosjə. kŋkawas **** idas * dijax **, ndananjamajʦja muwaja baj qɾidin ʦoŋɾi posija miɾo ka mniq sotu ʦiŋsutun pħjuwan psdħu maŋalqpaħun. nniqan lŋliŋaj kʦka lŋliŋaj knlaŋan u ou baj ddwijaq, btasil səkaj tubaɾaw bɾnux mi jajuŋ ħuɾjo, kija mi ou baj mnħɾu qsija, mkŋaħu uʦiluŋ niqan ou knbəki bbɾnux. kaɾaʦ kntlxan qjuxan qqħuni: sbħuɾan ka ssttu pa kŋkawas qnjuxan qqsija u ja baj **** dħuq **** ħawmi; kntlxan kŋkawas u ja baj ***. səɟi ʦoŋtu jamajʦja u ʦjunʦu jamajʦja mniq jamajʦja ka ɾmiɾiħ dmuwi pusu bijax. ʦoŋɾi taʦn jamajʦja ka pusu mpdudul səħu, spuda ʦoŋjijən taŋkuj knħbaɾaw ħijitaŋ ka pħjuwan ʦoŋɾi, bukuŋ knlaŋan ka ʦjunʦu jamajʦja iɾisapaj *su. pusu baj ʦŋtaŋ jamajʦja wa knlaŋan sədiq taŋ, jamajʦja ɾawkoŋ taŋ, knlaŋan minʦuundo taŋ. jamajʦja kwoħuj psnakan ʦanjijən,ʦoŋjijən: ʦanjijən : kana baj gijiŋ pa ** ħiji, kija ka ʦoŋtu u spuda ʦoŋɾi mi bukuŋ ħantaj taŋ pusa ħaŋan (psuwan ** mi * ħiji) psdħun. ʦoŋjijən gijiŋ saja u niqan ** ħiji, spuda msduɾux səŋkjo umaw pnħiju, dijax qpaħun u * kŋkawas. mniq kŋkawas **** idas * səŋkjo kwoħuj ʦida, ɾawkoŋtaŋ ka maŋal ** ħiji gijiŋ, knlaŋan sədiq taŋ u maŋal ** ħiji. jamajʦja saja pa ɾawkoŋtaŋ ka ʦuʦŋtaŋ, kŋlaŋan sədiq taŋ ka pusu baj ʦajjətaŋ. kəɟaj dxɾal aɾumi, sato sibus mi qpaħun mpɾmiwaw ka pusu baj pɟɾana kəɟaj mi pusu baj nŋalan wajħuj. pusu baj ʦujən u niqan dxɾal aɾumi, snlijan na u ja baj ** oku tun, kija ka knkana ɟənsəkaj tutuɾu knbəħiŋ baj knlaŋan pnjaħan dxɾal aɾumi. niqan duma ka kwaŋʦan pa niqan ku, doŋ, xiluj, ʦjən, sin mi sukaw. knlbaŋan qqħini lmiqu wa **.* knbkijan lituk, to baj so lmlamu mɾimax qħuni. kmaɾi mi sdħun smalu ka dxɾal aɾumi u kija ka pusu balaj koŋjə oumun. kija mi niqan uɾi ka uuqun ʦjakoŋ, mmaħun, puqan tkmuwan, snalu xxiluj, qqija sntama dəŋki, ɟajɾjaw pħjuwan sapaħ, ħwaswə ʦupin mi ħwaŋʦu llukus ka qqpaħun koŋjə. ddxɾal qqpaħun u ja baj ** knbkijan lituk, knlbaŋan qqħuni llmiqu u ja baj pndkanan kana knlbaŋan knlaŋan u **% pusu baj pnħuma wa sibus mi blbun,niqan uɾi ka koko, kaħuj mi tanaħ uʦik. qpaħun ɾmiwaw ka pusu baj pnħuma wa sibus mi blbun, niqan uɾi ka koko, kaħuj mi tanaħ uʦik. qpaħun ɾmiwaw ka pusu baj kəɟaj pumun mi pusu baj nŋalan ħbaŋan wajħuj. tɾaħuʦ u niqan siŋʦŋ ʦjuħwa jamajʦja pa psnakan tuɾu ʦjun, ** ʦjawʦju. saɾiʦjun, wa mniq tunaɾaʦ, kija mi niqan * ka ʦjawʦju wa tɾaħuʦ niji: kiŋsutun ʦju potoɾan ʦju(poɾtland) sŋantoɾusu ʦju sŋtomasu ʦju mitoaɾsajkosu ʦjun,wa mniq kʦka nniqan, kija ka knkana * ʦjawʦju tɾaħuʦ: koɾaɾuntŋ ʦju manʦosuto ʦju sŋanna ʦju sŋkajsoɾin ʦju sŋmaɾi ʦju kaŋwoaɾ ʦjun, wa mniq tuiɾil, kija ka knkana * tɾaħuʦ ʦjawʦju: ħannowa ʦju(ħano*əɾ) sŋiɾisapaj ʦju sŋʦanmusu ʦju toɾiɾoni ʦju(tɾəlawnj) wəsutomoɾan ʦju(wəstmoɾəland) məti ppəjaħ siŋbuŋ: pusu baj ssiŋbuŋ u niqan "siŋbuŋ ʦiʦin ɟupaw", "ħajo wanpaw", kija ka na "siŋbuŋ ʦiʦin ɟupaw" wanpaw, ɟupaw "jamaj ʦisupaw", "ħħnaŋ jamajʦja" ʦokan, swaŋʦokan "sjuɟupaw". jamajʦja siŋbuŋ su: pnħiju kŋkawas ****. kija ka na səħu siŋbuŋ ʦiko. jamajʦja tonsjunso: pnħiju kŋkawas ****. kija ka na toŋsjunso səħu, knlwanan siŋbuŋbu. pusu baj kwaŋpo təndaj mi tɾəbidaj paniqan : kŋkawas **** ʦida bnuwaj ħbaŋan səħu pnħiju ka jamajʦja kwaŋpo koɟjo, pnodaəħu psdħu toŋsuħuj dmudul. pħiju kwaŋpo təndaj mi tɾəbidaj. kwaŋpo təndaj *daj mi *daj u tnkaxa pɾadijo. tɾəbidaj ka saŋjəsiŋ, knkiŋal ijax sŋajan u ppqita *** ɟikaŋ. pnħiju kŋkawas **** ka jamajʦja dəŋdaj u, pnuda ** pnslijan msupu pnsumu ħbaŋan ɾmawaħ kija, tnkaka pɾadijo. knħbɾawan ħiji sədiq *,***,*** ħiji sədiq (ħiji kŋkawas ****). qalux sədiq mi sədiq muɾato ka ħmɾinas **%, msŋaɾi daw sədiq intu, sədiq bħuwaj mi ħwaɟn. buŋka jamajʦja pa niqan kiŋal tndħun dħa balaj isopija ħoŋti ħajaɾ sajɾasi isu ka ʦjawpaj ɾasutoħwaɾi undo, niqan baj bijax nija ɾmuɾu. tiju jamajʦja u niqan baj simi dħa quɾi tiju ka knlaŋanniji, panʦjo, boɾu btɾan, tjənʦiŋ, pnsuŋ dapa dmaji ka kuxul balaj uundo tnualaŋ ħini. mniq pnsuŋ awjun u, niqan malu baj quɾi pnqita dħa mi wada maŋal snadu quɾi tjənʦiŋ ka jamajʦja. kŋkawas **** pəʦiŋ awjun ʦida wada maŋal * kiŋ * giŋ * doŋ snadu ka jamajʦja, ** ka snadu pa to baj mnaŋal dħa quɾi tjənʦiŋ kana, kʦka niji pa jamajʦja llbu tnalaŋ snaw qɾidin ddħa ħiji sədiq mskaja usajən poaɾto mi wəɾonika kanbəaɾ bulaŋ mniq tntaxa ħijin u wada maŋal dħa kiŋ snadu (kŋkawas **** idas * dijax **, mqaɾas smsuŋ pntiŋan na ** kŋkawas bɾaħ ʦida ka poaɾto) mi kiŋal kiŋ snadu, poaɾto ka *.** bjo mi **.** bjo wada mndħa smuɾus ɟənsəkaj ʦuɾu *** məta mi *** məta, wada da ħɾnasun ka ħija nanaq *** məta *.** bjo mi tnalaŋ amiɾika majko ʦansn *** məta **.** bjo ɟənsəkaj ʦiɾu. wada nbabaw kŋkawas **** kaaɾ ɾujis bukuj daw, tutxtaxa sədiq maŋal *** məta mi *** mwjta awjun kwanʦju. mniq snaw *** məta ʦjəɾi u, poaɾto mi dtnħiqan na asaħwa pawwəaɾ dħija pa wada **.** ka tnalaŋ dħa mi slxan baj smuɾus ɟənsəkaj ʦiɾu. mnniq kŋkawas **** ɾuntun awjunkaj ʦida, poaɾto mi tnħiqan nija pa wada tmalaŋ **.** duŋan smuɾus *** məta ɟənsəkaj ʦiɾu. spɾunun baj snɾnu na u, poaɾto ka ndanan kana awjunkaj pa, *kaj awjun mntxan smuɾus tutuɾu kluwanan ɟənsəkaj ʦiɾu sədiq mskaja ka poaɾto, ana niqan baj ħħaŋan ɾikisi ka kaaɾ ɾujis pa ini na dħqi muda uɾi ka so snklwiun baj ndanan niji.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Jamaica = Gaga kska Kska- Hunac Meycow ka Jamaica, 18 15 N, 77 30 W ka gaga na nniqan.Kana ka knlbangan na o 10,991 sq km(hangan na o Tg168)(knlbanga dxgal o 10,831 sq km, knlbangan qsiya o 160 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 2,970,340 hiyi. Gaga Kingston ka pusu alang paru, jiyax idas 8 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Jamaica ga wada sugan 41.40% ka dxgal qpahan, 31.10% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 27.50% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Elizabeth II, pnaah hngkawas1952 idas 2 jiyax 6pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Yamaycya = Yamaycya ka nniqan kingal knlangan taw Cyaropihay. Ida balay ka nniqan sediq tnpusu Idian Arawako yusi Tayno joku. Kngkawas 1494 cida miyah Yamaycya ka Korunpu , kngkawas 1509 daw wada mndxral qnlhangan Sipanya. Mniq kngkawas 1655 da u wada yahan mluk Ingkoku, mniq kngkawas 1866 cida wada mnIngkoku cusyadxral qnlhangan. Kngkawas 1962 idas 8 diyax 6 cida wada pusa kari dukuricu ka Yamaycya, saya pa kkcka iyax Taing kwosyey na Taing kwosyey wangkwo pusu biyax knlangan. Rikisi Yamaycya pntaw u dhuq mscuqi brah 5 seyki kongyeyn daw wada mnniqan sediq Indian joku, hangan Arawako Yamaycya ka kndadax kari Arawako, dungus niya pa kiyaka "nniqan qsiya mi qqhuni". Mingtay "Kwenyu wankwotu" u "Yamaycya" ka pnlawa dha. Kngkawas 1494 cida dhuq hini ka Korunpu , kngkawas 1509 pusa dxral qnlhangan dha Yamaycya mncahaya, wada pryuxun tmhangan Santiago. Sipanya pa, ngalan dha quli qmlahang ka sediq tnpusu tndxral hiya, so ini kbsiyaq cida daw, mnniq taw hiya ka sediq Arawako u alaw mccbu, run narux mi ngalan quli wada pkngatun. Smatang pkrana biyax mpqpah, kndadax kngkawas 1517 prading mquri Ahuyrika mari qalux sediq miyah mqulu Yamaycya hini, kiya ka wada kndudul tnpusu minjoku mniq hini ka sediq qalux da. Kngkawas 1538 cida, phiyu alang mkbrnux Sipanya ka sediq Sipanya, ngalan dha sohu Yamay cya. Kndadax tu16 seyki prading, yahan mcbu pneyyah knlangan goro ucilung Hwaransi, Ingkoran, Horan ka Yamaycya. Kngkawas 1655 idas 5, kingal cyeyntuy Ingkoku pnspuwan dmudul Weyryeyn Pin mi Ropoto Weynasu ka miyah mluk Yamaycya. Kiya mi knllu lmawa goro miyah taw hini mniq knbeyki bay sanan trudu asu Royakang, dmayaw qmlahang so ini yahi snramus cnbu Sipanya. Mniq kngkawas 1657 mi kngkawas 1658 iyax cida, wada snpusal peyyah Kupa miyah mcnbu ka Sipanya, wada ini qndhuq kana. Kngkawas 1670 cida, spuda pnrngawan kari Matori, wada balay bay sbuway Ingkoku ka ddxral Yamaycya, Ingkoku daw knllu dha ngalan citi quri uuda mgoro ucilung ka taw hini, mniq kngkawas 1692 cida ini dayi smliq runu brah cida hank a Royaarkang, wada mnduwa bay sotu goro ucilung Cyaropihay ka Yamaycya. Hiti daw, wada mlun Ingkoku ka alang mkbrnux Cingsutun, kndudul wada smmlun pusu bay alang mkbrnux Yamaycya. Mniq babaw 150 kngkawas iyax niyi da u, wada mnniqan bay hhangan pnyahan sato sibus, sinaw ranmu mi kahuy jeynseykay ka Yamaycya. Alaw ka iyux pttuku knou quri so pnhmanan, Ingkoku daw mniq kngkawas 1672 phiyu kojyo Hwangcya Ahuyrika, kndadax tuiril Ahuyrika, krinah bay ka mari qalux quli kndadax Dwiyaq Rayung dsun hini. Alaw wada ini sbliqi qmita, kiya mi wada knou bay mtutuy cmiyuk ka qalux quli, beytaq bay mniq lmiqu phiyu duma murux alang, wada dha plwanan sediq Marong. Kngkawas 1831 cida, Samyoar Syapu ka dmudul qalux quli pssli Smsung Kurusumasu ciyi, ana so mk10 diyaw daw wada ini pndungus ka ciyi, binaw wada sprunun bay qmita kana kcka knlangan Ingkoku. Quri so tyawca ndanan uuda niyi u wada dha ngalan alaw Taing tikwo ka mniq kngkawas 1834 idas 8 diyax 1 cida wada pusa kari plixun ka waya pquli mncahaya kiya ka niyi ka pusu balay. Thiti daw, ana so wada dhuq mangal tikuh hari mtrawah hari ka quli Yamaycy, binaw kndusan dha ida ini knpriyux pkmalu. Mniq kngkawas 1865 cida mntxan knbeyhing bay ciyi daw, kngkawas 1886 cida wada pusa kari ka Ingkoku ngalan dha knpriyux qmita dxral qnlhangan cuminti ka Yamaycya. Mniq thiti bay tu19 seyki, wada kndudul stabuy ka qqpahun pbari sato, rmirih na u mhuma blbun. Kngkawas 1872 cida, wada balay bay phyuwan sohu Yamaycya ka Cingsutun. Kngkawas 1958 cida, wada tumal Tiril Intu Ryeynpang ka yamaycya, binaw mniq kngkawas 1961 cida, wada ini srwani ssediq ka patas pnsdhuwan ryeynmong, kiya ka wada beytaq malix ka Yamaycya. Kngkawas 1962 idas 8 diyax 6 Yamaycya u wada pusa kari dukuricu, babaw dukuricu daw pusa kari tumal Taing kwosyey. Kngkawas 2006 idas 3 diyax 30, ndananYamaycya muwaya bay qridin congri Posiya Miro ka mniq sotu Cingsutun phyuwan psdhu mangalqpahun. Nniqan lnglingay Kcka lnglingay knlangan u ou bay ddwiyaq, btasil seykay tubaraw brnux mi yayung huryo, kiya mi ou bay mnhru qsiya, mkngahu ucilung niqan ou knbeyki bbrnux. Karac kntlxan qyuxan qqhuni: Sbhuran ka ssttu pa kngkawas qnyuxan qqsiya u ya bay 1800 dhuq 2000 hawmi; kntlxan kngkawas u ya bay 27℃. Seyji Congtu Yamaycya u Cyuncu Yamaycya mniq Yamaycya ka rmirih dmuwi pusu biyax. Congri tacn Yamaycya ka pusu mpdudul seyhu, spuda Congyiyeyn tangkuy knhbaraw hiyitang ka phyuwan congri, bukung knlangan ka cyuncu Yamaycya Irisapay 2su. Pusu bay cngtang Yamaycya wa Knlangan Sediq tang, Yamaycya Rawkong tang, Knlangan MincuUndo tang. Yamaycya kwohuy psnakan Canyiyeyn,Congyiyeyn: Canyiyeyn : Kana bay giying pa 21 hiyi, kiya ka congtu u spuda congri mi bukung hantay tang pusa hangan (psuwan 13 mi 8 hiyi) psdhun. Congyiyeyn giying saya u niqan 63 hiyi, spuda msdurux seyngkyo umaw pnhiyu, diyax qpahun u 5 kngkawas. Mniq kngkawas 2016 idas 2 seyngkyo kwohuy cida, Rawkongtang ka mangal 33 hiyi giying, Knlangan Sediq tang u mangal 30 hiyi. Yamaycya saya pa Rawkongtang ka cucngtang, Knglangan Sediq tang ka pusu bay cayyeytang. Keyjay Dxral arumi, sato sibus mi qpahun mprmiwaw ka pusu bay pjrana keyjay mi pusu bay nngalan wayhuy. Pusu bay cuyeyn u niqan dxral arumi, snliyan na u ya bay 19 oku tun, kiya ka knkana jeynseykay tuturu knbeyhing bay knlangan pnyahan dxral arumi. Niqan duma ka kwangcan pa niqan ku, dong, xiluy, cyeyn, sin mi sukaw. Knlbangan qqhini lmiqu wa 26.5 knbkiyan lituk, to bay so lmlamu mrimax qhuni. Kmari mi sdhun smalu ka dxral arumi u kiya ka pusu balay kongyey oumun. Kiya mi niqan uri ka uuqun cyakong, mmahun, puqan tkmuwan, snalu xxiluy, qqiya sntama deyngki, jayryaw phyuwan sapah, hwaswey cupin mi hwangcu llukus ka qqpahun kongyey. Ddxral qqpahun u ya bay 27 knbkiyan lituk, knlbangan qqhuni llmiqu u ya bay pndkanan kana knlbangan knlangan u 20% Pusu bay pnhuma wa sibus mi blbun,niqan uri ka koko, kahuy mi tanah ucik. Qpahun rmiwaw ka pusu bay pnhuma wa sibus mi blbun, niqan uri ka koko, kahuy mi tanah ucik. Qpahun rmiwaw ka pusu bay keyjay pumun mi pusu bay nngalan hbangan wayhuy. trahuc u niqan Singcng Cyuhwa Yamaycya pa psnakan turu cyun, 14 cyawcyu. Saricyun, wa mniq tunarac, kiya mi niqan 4 ka cyawcyu wa trahuc niyi: Kingsutun cyu Potoran cyu(Portland) Sngantorusu cyu Sngtomasu cyu Mitoarsaykosu cyun,wa mniq kcka nniqan, kiya ka knkana 5 cyawcyu trahuc: Koraruntng cyu Mancosuto cyu Snganna cyu Sngkaysorin cyu Sngmari cyu Kangwoar cyun, wa mniq tuiril, kiya ka knkana 5 trahuc cyawcyu: Hannowa cyu(Hanover) Sngirisapay cyu Sngcanmusu cyu Torironi cyu(Trelawny) Weysutomoran cyu(Westmoreland) Meyti Ppeyyah singbung: Pusu bay ssingbung u niqan "Singbung cicin jupaw", "Hayo wanpaw", kiya ka na "Singbung cicin jupaw" wanpaw, jupaw "Yamay cisupaw", "Hhnang Yamaycya" cokan, swangcokan "Syujupaw". Yamaycya singbung su: Pnhiyu kngkawas 1962. Kiya ka na seyhu singbung ciko. Yamaycya tonsyunso: Pnhiyu kngkawas 1979. Kiya ka na tongsyunso seyhu, knlwanan singbungbu. Pusu bay kwangpo teynday mi treybiday paniqan : Kngkawas 1959 cida bnuway hbangan seyhu pnhiyu ka Yamaycya kwangpo kojyo, pnodaeyhu psdhu tongsuhuy dmudul. Phiyu kwangpo teynday mi treybiday. Kwangpo teynday 1day mi 2day u tnkaxa pradiyo. Treybiday ka sangyeysing, knkingal iyax sngayan u ppqita 140 jikang. Pnhiyu kngkawas 1950 ka Yamaycya deyngday u, pnuda 21 pnsliyan msupu pnsumu hbangan rmawah kiya, tnkaka pradiyo. Knhbrawan hiyi sediq 2,731,832 hiyi sediq (hiyi kngkawas 2015). Qalux sediq mi sediq Murato ka hmrinas 90%, msngari daw sediq Intu, sediq bhuway mi hwajn. Bungka Yamaycya pa niqan kingal tndhun dha balay Isopiya hongti Hayar Sayrasi isu ka cyawpay Rasutohwari undo, niqan bay biyax niya rmuru. Tiyu Yamaycya u niqan bay simi dha quri tiyu ka knlanganniyi, pancyo, boru btran, tyeyncing, pnsung dapa dmayi ka kuxul balay uundo tnualang hini. Mniq pnsung Awyun u, niqan malu bay quri pnqita dha mi wada mangal snadu quri tyeyncing ka Yamaycya. Kngkawas 2008 Peycing Awyun cida wada mangal 6 king 3 ging 2 dong snadu ka Yamaycya, 11 ka snadu pa to bay mnangal dha quri tyeyncing kana, kcka niyi pa Yamaycya llbu tnalang snaw qridin ddha hiyi sediq mskaya Usayen Poarto mi Weyronika Kanbeyar Bulang mniq tntaxa hiyin u wada mangal dha king snadu (kngkawas 2008 idas 8 diyax 20, mqaras smsung pntingan na 22 kngkawas brah cida ka Poarto) mi kingal king snadu, Poarto ka 9.69 byo mi 19.30 byo wada mndha smurus jeynseykay curu 100 meyta mi 200 meyta, wada da hrnasun ka hiya nanaq 100 meyta 9.72 byo mi tnalang Amirika Mayko Cansn 200 meyta 19.32 byo Jeynseykay ciru. Wada nbabaw kngkawas 1984 Kaar Ruyis bukuy daw, tutxtaxa sediq mangal 100 meyta mi 200 mwyta Awyun kwancyu. Mniq snaw 400 meyta cyeyri u, Poarto mi dtnhiqan na Asahwa Pawweyar dhiya pa wada 37.10 ka tnalang dha mi slxan bay smurus jeynseykay ciru. Mnniq kngkawas 2012 Runtun Awyunkay cida, Poarto mi tnhiqan niya pa wada tmalang 36.84 dungan smurus 400 meyta jeynseykay ciru. Sprunun bay snrnu na u, Poarto ka ndanan kana Awyunkay pa, 1kay Awyun mntxan smurus tuturu kluwanan jeynseykay ciru sediq mskaya ka Poarto, ana niqan bay hhangan rikisi ka Kaar Ruyis pa ini na dhqi muda uri ka so snklwiun bay ndanan niyi.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= ɟamaiʦa = gaga kska kska- ħunaʦ məʦow ka ɟamaiʦa, ** ** n, ** ** w ka gaga na nniqan.kana ka knlbaŋan na o **,*** sq km(ħaŋan na o tg***)(knlbaŋa dxgal o **,*** sq km, knlbaŋan qsija o *** sq km). kana ka səɟiqun o niqan *,***,*** ħiji. gaga kiŋston ka pusu alaŋ paɾu, ɟijax idas * ka ɟijax skɾajan klwaan. manu ka dxgal ɟamaiʦa ga wada sugan **.**% ka dxgal qpaħan, **.**% ka dxgal bbuju, ɾaħuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŋ klwaan ta sajaŋ o kija ka əli*abətħ ii, pnaaħ ħŋkawas**** idas * ɟijax *pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. ʦinkħulan sa knita' sa bɾbiɾu' = jamajʦja = jamajʦja ka nniqan kiŋal knlaŋan taw ʦjaɾopiħaj. ida balaj ka nniqan sədiq tnpusu idian aɾawako jusi tajno ɟoku. kŋkawas **** ʦida mijaħ jamajʦja ka koɾunpu , kŋkawas **** daw wada mndxɾal qnlħaŋan sipanja. mniq kŋkawas **** da u wada jaħan mluk iŋkoku, mniq kŋkawas **** ʦida wada mniŋkoku ʦusjadxɾal qnlħaŋan. kŋkawas **** idas * dijax * ʦida wada pusa kaɾi dukuɾiʦu ka jamajʦja, saja pa kkʦka ijax taiŋ kwosjə na taiŋ kwosjə waŋkwo pusu bijax knlaŋan. ɾikisi jamajʦja pntaw u dħuq msʦuqi bɾaħ * səki koŋjən daw wada mnniqan sədiq indian ɟoku, ħaŋan aɾawako jamajʦja ka kndadax kaɾi aɾawako, duŋus nija pa kijaka "nniqan qsija mi qqħuni". miŋtaj "kwənju wankwotu" u "jamajʦja" ka pnlawa dħa. kŋkawas **** ʦida dħuq ħini ka koɾunpu , kŋkawas **** pusa dxɾal qnlħaŋan dħa jamajʦja mnʦaħaja, wada pɾjuxun tmħaŋan santiago. sipanja pa, ŋalan dħa quli qmlaħaŋ ka sədiq tnpusu tndxɾal ħija, so ini kbsijaq ʦida daw, mnniq taw ħija ka sədiq aɾawako u alaw mʦʦbu, ɾun naɾux mi ŋalan quli wada pkŋatun. smataŋ pkɾana bijax mpqpaħ, kndadax kŋkawas **** pɾadiŋ mquɾi aħujɾika maɾi qalux sədiq mijaħ mqulu jamajʦja ħini, kija ka wada kndudul tnpusu minɟoku mniq ħini ka sədiq qalux da. kŋkawas **** ʦida, pħiju alaŋ mkbɾnux sipanja ka sədiq sipanja, ŋalan dħa soħu jamaj ʦja. kndadax tu** səki pɾadiŋ, jaħan mʦbu pnəjaħ knlaŋan goɾo uʦiluŋ ħwaɾansi, iŋkoɾan, ħoɾan ka jamajʦja. kŋkawas **** idas *, kiŋal ʦjəntuj iŋkoku pnspuwan dmudul wəɾjən pin mi ɾopoto wənasu ka mijaħ mluk jamajʦja. kija mi knllu lmawa goɾo mijaħ taw ħini mniq knbəki baj sanan tɾudu asu ɾojakaŋ, dmajaw qmlaħaŋ so ini jaħi snɾamus ʦnbu sipanja. mniq kŋkawas **** mi kŋkawas **** ijax ʦida, wada snpusal pəjaħ kupa mijaħ mʦnbu ka sipanja, wada ini qndħuq kana. kŋkawas **** ʦida, spuda pnɾŋawan kaɾi matoɾi, wada balaj baj sbuwaj iŋkoku ka ddxɾal jamajʦja, iŋkoku daw knllu dħa ŋalan ʦiti quɾi uuda mgoɾo uʦiluŋ ka taw ħini, mniq kŋkawas **** ʦida ini daji smliq ɾunu bɾaħ ʦida ħank a ɾojaaɾkaŋ, wada mnduwa baj sotu goɾo uʦiluŋ ʦjaɾopiħaj ka jamajʦja. ħiti daw, wada mlun iŋkoku ka alaŋ mkbɾnux ʦiŋsutun, kndudul wada smmlun pusu baj alaŋ mkbɾnux jamajʦja. mniq babaw *** kŋkawas ijax niji da u, wada mnniqan baj ħħaŋan pnjaħan sato sibus, sinaw ɾanmu mi kaħuj ɟənsəkaj ka jamajʦja. alaw ka ijux pttuku knou quɾi so pnħmanan, iŋkoku daw mniq kŋkawas **** pħiju koɟjo ħwaŋʦja aħujɾika, kndadax tuiɾil aħujɾika, kɾinaħ baj ka maɾi qalux quli kndadax dwijaq ɾajuŋ dsun ħini. alaw wada ini sbliqi qmita, kija mi wada knou baj mtutuj ʦmijuk ka qalux quli, bətaq baj mniq lmiqu pħiju duma muɾux alaŋ, wada dħa plwanan sədiq maɾoŋ. kŋkawas **** ʦida, samjoaɾ sjapu ka dmudul qalux quli pssli smsuŋ kuɾusumasu ʦiji, ana so mk** dijaw daw wada ini pnduŋus ka ʦiji, binaw wada spɾunun baj qmita kana kʦka knlaŋan iŋkoku. quɾi so tjawʦa ndanan uuda niji u wada dħa ŋalan alaw taiŋ tikwo ka mniq kŋkawas **** idas * dijax * ʦida wada pusa kaɾi plixun ka waja pquli mnʦaħaja kija ka niji ka pusu balaj. tħiti daw, ana so wada dħuq maŋal tikuħ ħaɾi mtɾawaħ ħaɾi ka quli jamajʦj, binaw kndusan dħa ida ini knpɾijux pkmalu. mniq kŋkawas **** ʦida mntxan knbəħiŋ baj ʦiji daw, kŋkawas **** ʦida wada pusa kaɾi ka iŋkoku ŋalan dħa knpɾijux qmita dxɾal qnlħaŋan ʦuminti ka jamajʦja. mniq tħiti baj tu** səki, wada kndudul stabuj ka qqpaħun pbaɾi sato, ɾmiɾiħ na u mħuma blbun. kŋkawas **** ʦida, wada balaj baj pħjuwan soħu jamajʦja ka ʦiŋsutun. kŋkawas **** ʦida, wada tumal tiɾil intu ɾjənpaŋ ka jamajʦja, binaw mniq kŋkawas **** ʦida, wada ini sɾwani ssədiq ka patas pnsdħuwan ɾjənmoŋ, kija ka wada bətaq malix ka jamajʦja. kŋkawas **** idas * dijax * jamajʦja u wada pusa kaɾi dukuɾiʦu, babaw dukuɾiʦu daw pusa kaɾi tumal taiŋ kwosjə. kŋkawas **** idas * dijax **, ndananjamajʦja muwaja baj qɾidin ʦoŋɾi posija miɾo ka mniq sotu ʦiŋsutun pħjuwan psdħu maŋalqpaħun. nniqan lŋliŋaj kʦka lŋliŋaj knlaŋan u ou baj ddwijaq, btasil səkaj tubaɾaw bɾnux mi jajuŋ ħuɾjo, kija mi ou baj mnħɾu qsija, mkŋaħu uʦiluŋ niqan ou knbəki bbɾnux. kaɾaʦ kntlxan qjuxan qqħuni: sbħuɾan ka ssttu pa kŋkawas qnjuxan qqsija u ja baj **** dħuq **** ħawmi; kntlxan kŋkawas u ja baj ***. səɟi ʦoŋtu jamajʦja u ʦjunʦu jamajʦja mniq jamajʦja ka ɾmiɾiħ dmuwi pusu bijax. ʦoŋɾi taʦn jamajʦja ka pusu mpdudul səħu, spuda ʦoŋjijən taŋkuj knħbaɾaw ħijitaŋ ka pħjuwan ʦoŋɾi, bukuŋ knlaŋan ka ʦjunʦu jamajʦja iɾisapaj *su. pusu baj ʦŋtaŋ jamajʦja wa knlaŋan sədiq taŋ, jamajʦja ɾawkoŋ taŋ, knlaŋan minʦuundo taŋ. jamajʦja kwoħuj psnakan ʦanjijən,ʦoŋjijən: ʦanjijən : kana baj gijiŋ pa ** ħiji, kija ka ʦoŋtu u spuda ʦoŋɾi mi bukuŋ ħantaj taŋ pusa ħaŋan (psuwan ** mi * ħiji) psdħun. ʦoŋjijən gijiŋ saja u niqan ** ħiji, spuda msduɾux səŋkjo umaw pnħiju, dijax qpaħun u * kŋkawas. mniq kŋkawas **** idas * səŋkjo kwoħuj ʦida, ɾawkoŋtaŋ ka maŋal ** ħiji gijiŋ, knlaŋan sədiq taŋ u maŋal ** ħiji. jamajʦja saja pa ɾawkoŋtaŋ ka ʦuʦŋtaŋ, kŋlaŋan sədiq taŋ ka pusu baj ʦajjətaŋ. kəɟaj dxɾal aɾumi, sato sibus mi qpaħun mpɾmiwaw ka pusu baj pɟɾana kəɟaj mi pusu baj nŋalan wajħuj. pusu baj ʦujən u niqan dxɾal aɾumi, snlijan na u ja baj ** oku tun, kija ka knkana ɟənsəkaj tutuɾu knbəħiŋ baj knlaŋan pnjaħan dxɾal aɾumi. niqan duma ka kwaŋʦan pa niqan ku, doŋ, xiluj, ʦjən, sin mi sukaw. knlbaŋan qqħini lmiqu wa **.* knbkijan lituk, to baj so lmlamu mɾimax qħuni. kmaɾi mi sdħun smalu ka dxɾal aɾumi u kija ka pusu balaj koŋjə oumun. kija mi niqan uɾi ka uuqun ʦjakoŋ, mmaħun, puqan tkmuwan, snalu xxiluj, qqija sntama dəŋki, ɟajɾjaw pħjuwan sapaħ, ħwaswə ʦupin mi ħwaŋʦu llukus ka qqpaħun koŋjə. ddxɾal qqpaħun u ja baj ** knbkijan lituk, knlbaŋan qqħuni llmiqu u ja baj pndkanan kana knlbaŋan knlaŋan u **% pusu baj pnħuma wa sibus mi blbun,niqan uɾi ka koko, kaħuj mi tanaħ uʦik. qpaħun ɾmiwaw ka pusu baj pnħuma wa sibus mi blbun, niqan uɾi ka koko, kaħuj mi tanaħ uʦik. qpaħun ɾmiwaw ka pusu baj kəɟaj pumun mi pusu baj nŋalan ħbaŋan wajħuj. tɾaħuʦ u niqan siŋʦŋ ʦjuħwa jamajʦja pa psnakan tuɾu ʦjun, ** ʦjawʦju. saɾiʦjun, wa mniq tunaɾaʦ, kija mi niqan * ka ʦjawʦju wa tɾaħuʦ niji: kiŋsutun ʦju potoɾan ʦju(poɾtland) sŋantoɾusu ʦju sŋtomasu ʦju mitoaɾsajkosu ʦjun,wa mniq kʦka nniqan, kija ka knkana * ʦjawʦju tɾaħuʦ: koɾaɾuntŋ ʦju manʦosuto ʦju sŋanna ʦju sŋkajsoɾin ʦju sŋmaɾi ʦju kaŋwoaɾ ʦjun, wa mniq tuiɾil, kija ka knkana * tɾaħuʦ ʦjawʦju: ħannowa ʦju(ħano*əɾ) sŋiɾisapaj ʦju sŋʦanmusu ʦju toɾiɾoni ʦju(tɾəlawnj) wəsutomoɾan ʦju(wəstmoɾəland) məti ppəjaħ siŋbuŋ: pusu baj ssiŋbuŋ u niqan "siŋbuŋ ʦiʦin ɟupaw", "ħajo wanpaw", kija ka na "siŋbuŋ ʦiʦin ɟupaw" wanpaw, ɟupaw "jamaj ʦisupaw", "ħħnaŋ jamajʦja" ʦokan, swaŋʦokan "sjuɟupaw". jamajʦja siŋbuŋ su: pnħiju kŋkawas ****. kija ka na səħu siŋbuŋ ʦiko. jamajʦja tonsjunso: pnħiju kŋkawas ****. kija ka na toŋsjunso səħu, knlwanan siŋbuŋbu. pusu baj kwaŋpo təndaj mi tɾəbidaj paniqan : kŋkawas **** ʦida bnuwaj ħbaŋan səħu pnħiju ka jamajʦja kwaŋpo koɟjo, pnodaəħu psdħu toŋsuħuj dmudul. pħiju kwaŋpo təndaj mi tɾəbidaj. kwaŋpo təndaj *daj mi *daj u tnkaxa pɾadijo. tɾəbidaj ka saŋjəsiŋ, knkiŋal ijax sŋajan u ppqita *** ɟikaŋ. pnħiju kŋkawas **** ka jamajʦja dəŋdaj u, pnuda ** pnslijan msupu pnsumu ħbaŋan ɾmawaħ kija, tnkaka pɾadijo. knħbɾawan ħiji sədiq *,***,*** ħiji sədiq (ħiji kŋkawas ****). qalux sədiq mi sədiq muɾato ka ħmɾinas **%, msŋaɾi daw sədiq intu, sədiq bħuwaj mi ħwaɟn. buŋka jamajʦja pa niqan kiŋal tndħun dħa balaj isopija ħoŋti ħajaɾ sajɾasi isu ka ʦjawpaj ɾasutoħwaɾi undo, niqan baj bijax nija ɾmuɾu. tiju jamajʦja u niqan baj simi dħa quɾi tiju ka knlaŋanniji, panʦjo, boɾu btɾan, tjənʦiŋ, pnsuŋ dapa dmaji ka kuxul balaj uundo tnualaŋ ħini. mniq pnsuŋ awjun u, niqan malu baj quɾi pnqita dħa mi wada maŋal snadu quɾi tjənʦiŋ ka jamajʦja. kŋkawas **** pəʦiŋ awjun ʦida wada maŋal * kiŋ * giŋ * doŋ snadu ka jamajʦja, ** ka snadu pa to baj mnaŋal dħa quɾi tjənʦiŋ kana, kʦka niji pa jamajʦja llbu tnalaŋ snaw qɾidin ddħa ħiji sədiq mskaja usajən poaɾto mi wəɾonika kanbəaɾ bulaŋ mniq tntaxa ħijin u wada maŋal dħa kiŋ snadu (kŋkawas **** idas * dijax **, mqaɾas smsuŋ pntiŋan na ** kŋkawas bɾaħ ʦida ka poaɾto) mi kiŋal kiŋ snadu, poaɾto ka *.** bjo mi **.** bjo wada mndħa smuɾus ɟənsəkaj ʦuɾu *** məta mi *** məta, wada da ħɾnasun ka ħija nanaq *** məta *.** bjo mi tnalaŋ amiɾika majko ʦansn *** məta **.** bjo ɟənsəkaj ʦiɾu. wada nbabaw kŋkawas **** kaaɾ ɾujis bukuj daw, tutxtaxa sədiq maŋal *** məta mi *** mwjta awjun kwanʦju. mniq snaw *** məta ʦjəɾi u, poaɾto mi dtnħiqan na asaħwa pawwəaɾ dħija pa wada **.** ka tnalaŋ dħa mi slxan baj smuɾus ɟənsəkaj ʦiɾu. mnniq kŋkawas **** ɾuntun awjunkaj ʦida, poaɾto mi tnħiqan nija pa wada tmalaŋ **.** duŋan smuɾus *** məta ɟənsəkaj ʦiɾu. spɾunun baj snɾnu na u, poaɾto ka ndanan kana awjunkaj pa, *kaj awjun mntxan smuɾus tutuɾu kluwanan ɟənsəkaj ʦiɾu sədiq mskaja ka poaɾto, ana niqan baj ħħaŋan ɾikisi ka kaaɾ ɾujis pa ini na dħqi muda uɾi ka so snklwiun baj ndanan niji.</PHON>
    </S>
</TEXT>