<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Jenaysyang" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Jenaysyang" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Renaysyang = Klwaan ta Tanah Tunux siida, Renaysyang ga asi qlhangi nTaycungcow Nengkawcyin. Gaga phyugan Use ka kmlawa Renaysyang, gaga mniq kska ddgiyaq, Tpdu ni dowras iyax paru ka dxgal hini, yahan bi rmigaw eseisil alang seejiq. Renaysyang o gaga sslian mniq tnpusu seejiq, nCunghwa minkwo Taywansn ka hini, asi thngani " Yensyang" da. Gaga mniq tgdaya hraan hidaw Nantowseyn, mrimal rima yensyang na kingal. Sngaaw bi Tayal ni Seejiq ni Bunun ka gaga mniq hinim klwaan Tanah Tunux siida o paru bi snyukan na Tanah Tunux Usescyan ga, kiya ka hini ka ppneuqan da seuxal. Klwaan Renaysyang o gaga phyugan Use, "alang Paran" ksun ta ka ita Seejiq. Gaga pklug bi mniq kska llmiqu Taywan ka Jenaysang, hiya niqan llabang bi ddgiyaq, niqan empajiq ddgiyaq ni msama ayug ni mtlawa karac. Yasa gaga baraw tudu ddgiyaq iyax pusu yayung tudu ni pusu yayung ribaq, kiya ka ksun dha "iyax bgihur Use", mrulung ni saw bi gmukan rulung kika thnganan Use. Renaysyang ga gtguc nklaan hidaw Hwareynsyen, gtguc ryaxan hidaw Pulicen, tgtruma o mlutuc dha Sinyisyang, mseayus dha Taycungse , hiya ka tgkingal paru bi dxgal Nantowseyn klwaan tnpusu seejiq, qnjisan na ni knlbangan na o mntna hari Canghwaseyn. Tnpusu seejiq hini ga Seejiq ni Tayal ni Bunun ka hbaraw bi. Paah hngkawas 1950 do niqan ka kndadax Tlu uri da, smnegul heytay cengfu paah kiyig TayMeyn, miyah thjil Snapaw Jenaysyan. Prajing kmbgurah nungcang dgiyaq, phiyug alang heytay. Yasa snegaaw kndadax Yinnansn ka empheytay siida, dhiya ga ida hbaraw hari ka seejiq Payicu ksun. Kiya ni dmayaw prana gygaya Yinnan Payi, mseupu ka dha gygaya tnpusu seejiq do wada mgimax maakingal nanaq gygya hini da. Niqan kingal pusu bi elug Renaysyang , "Puukungru" ksun, hiya ga thnganan elug saan rmigaw Gokang(Hehwansan) uri, hiya ga neelug Tay14. Kleelug yayung ribaq, mtqriqi ni msteetu ddgiyaq. Smbu hidaw karac o mtlawa ka karac baraw, kngkingal mbhgay qnpringan rulung. Nasi qmuyux ciway o mrulung ka ddgiyaq ni saw bi klwaan tgdaya knmalu nniqan. Elug Tay14 dhuq Use do wada sugun cayseyn ni iyseyn dha elug duri, mmusa paru bi hangan dha Rusan ni Tayiring saan rmigaw.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= ɾənajsjaŋ = klwaan ta tanaħ tunux siida, ɾənajsjaŋ ga asi qlħaŋi ntajʦuŋʦow nəŋkawʦjin. gaga pħjugan usə ka kmlawa ɾənajsjaŋ, gaga mniq kska ddgijaq, tpdu ni dowɾas ijax paɾu ka dxgal ħini, jaħan bi ɾmigaw əsəisil alaŋ səəɟiq. ɾənajsjaŋ o gaga sslian mniq tnpusu səəɟiq, nʦuŋħwa minkwo tajwansn ka ħini, asi tħŋani " jənsjaŋ" da. gaga mniq tgdaja ħɾaan ħidaw nantowsən, mɾimal ɾima jənsjaŋ na kiŋal. sŋaaw bi tajal ni səəɟiq ni bunun ka gaga mniq ħinim klwaan tanaħ tunux siida o paɾu bi snjukan na tanaħ tunux usəsʦjan ga, kija ka ħini ka ppnəuqan da səuxal. klwaan ɾənajsjaŋ o gaga pħjugan usə, "alaŋ paɾan" ksun ta ka ita səəɟiq. gaga pklug bi mniq kska llmiqu tajwan ka ɟənajsaŋ, ħija niqan llabaŋ bi ddgijaq, niqan əmpaɟiq ddgijaq ni msama ajug ni mtlawa kaɾaʦ. jasa gaga baɾaw tudu ddgijaq ijax pusu jajuŋ tudu ni pusu jajuŋ ɾibaq, kija ka ksun dħa "ijax bgiħuɾ usə", mɾuluŋ ni saw bi gmukan ɾuluŋ kika tħŋanan usə. ɾənajsjaŋ ga gtguʦ nklaan ħidaw ħwaɾənsjən, gtguʦ ɾjaxan ħidaw puliʦən, tgtɾuma o mlutuʦ dħa sinjisjaŋ, msəajus dħa tajʦuŋsə , ħija ka tgkiŋal paɾu bi dxgal nantowsən klwaan tnpusu səəɟiq, qnɟisan na ni knlbaŋan na o mntna ħaɾi ʦaŋħwasən. tnpusu səəɟiq ħini ga səəɟiq ni tajal ni bunun ka ħbaɾaw bi. paaħ ħŋkawas **** do niqan ka kndadax tlu uɾi da, smnəgul ħətaj ʦəŋ*u paaħ kijig tajmən, mijaħ tħɟil snapaw ɟənajsjan. pɾaɟiŋ kmbguɾaħ nuŋʦaŋ dgijaq, pħijug alaŋ ħətaj. jasa snəgaaw kndadax jinnansn ka əmpħətaj siida, dħija ga ida ħbaɾaw ħaɾi ka səəɟiq pajiʦu ksun. kija ni dmajaw pɾana gjgaja jinnan paji, msəupu ka dħa gjgaja tnpusu səəɟiq do wada mgimax maakiŋal nanaq gjgja ħini da. niqan kiŋal pusu bi əlug ɾənajsjaŋ , "puukuŋɾu" ksun, ħija ga tħŋanan əlug saan ɾmigaw gokaŋ(ħəħwansan) uɾi, ħija ga nəəlug taj**. kləəlug jajuŋ ɾibaq, mtqɾiqi ni mstəətu ddgijaq. smbu ħidaw kaɾaʦ o mtlawa ka kaɾaʦ baɾaw, kŋkiŋal mbħgaj qnpɾiŋan ɾuluŋ. nasi qmujux ʦiwaj o mɾuluŋ ka ddgijaq ni saw bi klwaan tgdaja knmalu nniqan. əlug taj** dħuq usə do wada sugun ʦajsən ni ijsən dħa əlug duɾi, mmusa paɾu bi ħaŋan dħa ɾusan ni tajiɾiŋ saan ɾmigaw.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Renaysyang = Klwaan ta Tanah Tunux siida, Renaysyang ga asi qlhangi nTaycungcow Nengkawcyin. Gaga phyugan Use ka kmlawa Renaysyang, gaga mniq kska ddgiyaq, Tpdu ni dowras iyax paru ka dxgal hini, yahan bi rmigaw eseisil alang seejiq. Renaysyang o gaga sslian mniq tnpusu seejiq, nCunghwa minkwo Taywansn ka hini, asi thngani " Yensyang" da. Gaga mniq tgdaya hraan hidaw Nantowseyn, mrimal rima yensyang na kingal. Sngaaw bi Tayal ni Seejiq ni Bunun ka gaga mniq hinim klwaan Tanah Tunux siida o paru bi snyukan na Tanah Tunux Usescyan ga, kiya ka hini ka ppneuqan da seuxal. Klwaan Renaysyang o gaga phyugan Use, "alang Paran" ksun ta ka ita Seejiq. Gaga pklug bi mniq kska llmiqu Taywan ka Jenaysang, hiya niqan llabang bi ddgiyaq, niqan empajiq ddgiyaq ni msama ayug ni mtlawa karac. Yasa gaga baraw tudu ddgiyaq iyax pusu yayung tudu ni pusu yayung ribaq, kiya ka ksun dha "iyax bgihur Use", mrulung ni saw bi gmukan rulung kika thnganan Use. Renaysyang ga gtguc nklaan hidaw Hwareynsyen, gtguc ryaxan hidaw Pulicen, tgtruma o mlutuc dha Sinyisyang, mseayus dha Taycungse , hiya ka tgkingal paru bi dxgal Nantowseyn klwaan tnpusu seejiq, qnjisan na ni knlbangan na o mntna hari Canghwaseyn. Tnpusu seejiq hini ga Seejiq ni Tayal ni Bunun ka hbaraw bi. Paah hngkawas 1950 do niqan ka kndadax Tlu uri da, smnegul heytay cengfu paah kiyig TayMeyn, miyah thjil Snapaw Jenaysyan. Prajing kmbgurah nungcang dgiyaq, phiyug alang heytay. Yasa snegaaw kndadax Yinnansn ka empheytay siida, dhiya ga ida hbaraw hari ka seejiq Payicu ksun. Kiya ni dmayaw prana gygaya Yinnan Payi, mseupu ka dha gygaya tnpusu seejiq do wada mgimax maakingal nanaq gygya hini da. Niqan kingal pusu bi elug Renaysyang , "Puukungru" ksun, hiya ga thnganan elug saan rmigaw Gokang(Hehwansan) uri, hiya ga neelug Tay14. Kleelug yayung ribaq, mtqriqi ni msteetu ddgiyaq. Smbu hidaw karac o mtlawa ka karac baraw, kngkingal mbhgay qnpringan rulung. Nasi qmuyux ciway o mrulung ka ddgiyaq ni saw bi klwaan tgdaya knmalu nniqan. Elug Tay14 dhuq Use do wada sugun cayseyn ni iyseyn dha elug duri, mmusa paru bi hangan dha Rusan ni Tayiring saan rmigaw.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= ɾənajsjaŋ = klwaan ta tanaħ tunux siida, ɾənajsjaŋ ga asi qlħaŋi ntajʦuŋʦow nəŋkawʦjin. gaga pħjugan usə ka kmlawa ɾənajsjaŋ, gaga mniq kska ddgijaq, tpdu ni dowɾas ijax paɾu ka dxgal ħini, jaħan bi ɾmigaw əsəisil alaŋ səəɟiq. ɾənajsjaŋ o gaga sslian mniq tnpusu səəɟiq, nʦuŋħwa minkwo tajwansn ka ħini, asi tħŋani " jənsjaŋ" da. gaga mniq tgdaja ħɾaan ħidaw nantowsən, mɾimal ɾima jənsjaŋ na kiŋal. sŋaaw bi tajal ni səəɟiq ni bunun ka gaga mniq ħinim klwaan tanaħ tunux siida o paɾu bi snjukan na tanaħ tunux usəsʦjan ga, kija ka ħini ka ppnəuqan da səuxal. klwaan ɾənajsjaŋ o gaga pħjugan usə, "alaŋ paɾan" ksun ta ka ita səəɟiq. gaga pklug bi mniq kska llmiqu tajwan ka ɟənajsaŋ, ħija niqan llabaŋ bi ddgijaq, niqan əmpaɟiq ddgijaq ni msama ajug ni mtlawa kaɾaʦ. jasa gaga baɾaw tudu ddgijaq ijax pusu jajuŋ tudu ni pusu jajuŋ ɾibaq, kija ka ksun dħa "ijax bgiħuɾ usə", mɾuluŋ ni saw bi gmukan ɾuluŋ kika tħŋanan usə. ɾənajsjaŋ ga gtguʦ nklaan ħidaw ħwaɾənsjən, gtguʦ ɾjaxan ħidaw puliʦən, tgtɾuma o mlutuʦ dħa sinjisjaŋ, msəajus dħa tajʦuŋsə , ħija ka tgkiŋal paɾu bi dxgal nantowsən klwaan tnpusu səəɟiq, qnɟisan na ni knlbaŋan na o mntna ħaɾi ʦaŋħwasən. tnpusu səəɟiq ħini ga səəɟiq ni tajal ni bunun ka ħbaɾaw bi. paaħ ħŋkawas **** do niqan ka kndadax tlu uɾi da, smnəgul ħətaj ʦəŋ*u paaħ kijig tajmən, mijaħ tħɟil snapaw ɟənajsjan. pɾaɟiŋ kmbguɾaħ nuŋʦaŋ dgijaq, pħijug alaŋ ħətaj. jasa snəgaaw kndadax jinnansn ka əmpħətaj siida, dħija ga ida ħbaɾaw ħaɾi ka səəɟiq pajiʦu ksun. kija ni dmajaw pɾana gjgaja jinnan paji, msəupu ka dħa gjgaja tnpusu səəɟiq do wada mgimax maakiŋal nanaq gjgja ħini da. niqan kiŋal pusu bi əlug ɾənajsjaŋ , "puukuŋɾu" ksun, ħija ga tħŋanan əlug saan ɾmigaw gokaŋ(ħəħwansan) uɾi, ħija ga nəəlug taj**. kləəlug jajuŋ ɾibaq, mtqɾiqi ni mstəətu ddgijaq. smbu ħidaw kaɾaʦ o mtlawa ka kaɾaʦ baɾaw, kŋkiŋal mbħgaj qnpɾiŋan ɾuluŋ. nasi qmujux ʦiwaj o mɾuluŋ ka ddgijaq ni saw bi klwaan tgdaja knmalu nniqan. əlug taj** dħuq usə do wada sugun ʦajsən ni ijsən dħa əlug duɾi, mmusa paɾu bi ħaŋan dħa ɾusan ni tajiɾiŋ saan ɾmigaw.</PHON>
    </S>
</TEXT>