<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Jimmy_Morales" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Jimmy_Morales" copyright="CC BY-SA" citation="Jimmy_Morales. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Jimmy_Morales" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Jimmy_Morales, title = Jimmy_Morales, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Jimmy_Morales} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Jimmy Morales = Mntucing hngkawas 1969 idas 3 jiyax 18 ka Jimmy Morales ga, empklaw ka hiya. Bukung klwaan Guatemala ta sayang o kiya ka Jimmy Morales, pnaah hngkawas 2016 idas 1 jiyax 14 pnrajing kmlawa klwaan. = Jimmy Morales = Jimmy Morales (Kari Spain: Jimmy Morales; kngkawas 1969 idas 3 diyax 18-), kiya ka taxa Guatemala seyjicya, hayo shlisan, Qnlhangan Jongho Cnseyng tangweyn, mniq kngkawas 2015 idas 9 diyax 6 seyngkyo soto cida mbiyax mi mangal, kiya mi mniq kngkawas 2016 psdhuwan phiyu tu50 jn soto Guatemala. Ndanan kndusan niya Jimmy Morales mniq Guatemala Su mntuting 1 mqrinuc tnsapah, kiya ka Malu kari cuyi niya. Jimmy Morales niqan Pyasan Tubeyhing San Carlos Kongsang qmlahang Swey sweysu sweywey mi singgaku sweywey. Jimmy Morales pa alaw mnuda geyki treybi shlisan kiya ka wada mbanah niqan hnhangan, tuhuy qbsuran niya Sammy Morales msupu muda geyki treybi &quot;Moralejas＂. Jimmy Morales mtuting cida ka hangan niya pa James Ernesto Morales Cabrera, kngkawas 2011 ka wada pbatas psdhu priyux hangan, kiya ka mndungus bay priyux hangan Jimmy Morales da. Kngkawas 2011 cida, Jimmy Moralesi u smruwa narac palic tiping Tang Qnlhangan Pkrana Muda Tang pusa hangan, seyngkyo Misco Sucang, wada mangal 13045 hyo, tu3 knou hyo niya. Kngkawas 2013 idas 3 cida, Jimmy Moralesi pa tumal cida u tiping Tang nina ka Qnlhangan Jongho Cnseyng, kiya wada ngalan misucang Tang dha. Kngkawas 2015 cida Jimmy Moralesi u spuda Qnlhangan Jongho Cnseyng pusa hangan tumal seyngkyo soto. Hana rading, ini spruwi qmita ka uuda seyngkyo niya Jimmy Moralesi, binaw kcka tumn1 meytaq hyo cida u so bay snklwiyan wada mangal tubaraw bay hyo niya. Hiya u mniq kcka seyngkyo pa pkla pnsltudan malu ndan, hatay mpqbling muda, smruwa ida rngiyun ka pcahu phuqil, hantay mangal laqi nbuyas. Uxay wana niyi, hiya u ini sruwa snquri pnkngatun ka minjoku sediq Isir Maya u mnuda ka kiya. Mniq kcka tumn2 seyngkyo cida, wada niya ini baka ka brah tu1 qridin soto Sandra Torres, kiya mi wada mangal soto. Jimmy Moralesi u wada mangal qridi dmi wada niqan 4 laqi. Knrdax hangan Nniqan Taiwan wada mangal Cyoka Minkoku cayyu beyhing syuncang, spuda soto Cayingwen mniq kngkawas 2017 idas 1 diyax 11 psqaras pndungusw. Israel Pyasan Tubeyhing Jerusalem Hebrai Jongyu Hakasey sweywey, mnniq kngkawas 2016 idas 11 ka mnangal niya. Papak</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Jimmy Morales = Mntocing hngkawas 1969 idas 3 jiyax 18 ka Jimmy Morales ga, empklaw ka hiya. Bokong klwaan Goatemala ta sayang o kiya ka Jimmy Morales, pnaah hngkawas 2016 idas 1 jiyax 14 pnrajing kmlawa klwaan. = Jimmy Morales = Jimmy Morales (Kari Spain: Jimmy Morales; kngkawas 1969 idas 3 diyax 18-), kiya ka taxa Goatemala seyjicya, hayo shlisan, Qnlhangan Jongho Cnseyng tangweyn, mniq kngkawas 2015 idas 9 diyax 6 seyngkyo soto cida mbiyax mi mangal, kiya mi mniq kngkawas 2016 psdhowan phiyo to50 jn soto Goatemala. Ndanan kndosan niya Jimmy Morales mniq Goatemala So mntoting 1 mqrinoc tnsapah, kiya ka Malo kari coyi niya. Jimmy Morales niqan Pyasan Tobeyhing San Carlos Kongsang qmlahang Swey sweyso sweywey mi singgako sweywey. Jimmy Morales pa alaw mnoda geyki treybi shlisan kiya ka wada mbanah niqan hnhangan, tohoy qbsoran niya Sammy Morales msopo moda geyki treybi &quot;Moralejas＂. Jimmy Morales mtoting cida ka hangan niya pa James Ernesto Morales Cabrera, kngkawas 2011 ka wada pbatas psdho priyox hangan, kiya ka mndongos bay priyox hangan Jimmy Morales da. Kngkawas 2011 cida, Jimmy Moralesi o smrowa narac palic tiping Tang Qnlhangan Pkrana Moda Tang posa hangan, seyngkyo Misco Socang, wada mangal 13045 hyo, to3 knoo hyo niya. Kngkawas 2013 idas 3 cida, Jimmy Moralesi pa tomal cida o tiping Tang nina ka Qnlhangan Jongho Cnseyng, kiya wada ngalan misocang Tang dha. Kngkawas 2015 cida Jimmy Moralesi o spoda Qnlhangan Jongho Cnseyng posa hangan tomal seyngkyo soto. Hana rading, ini sprowi qmita ka ooda seyngkyo niya Jimmy Moralesi, binaw kcka tomn1 meytaq hyo cida o so bay snklwiyan wada mangal tobaraw bay hyo niya. Hiya o mniq kcka seyngkyo pa pkla pnsltodan malo ndan, hatay mpqbling moda, smrowa ida rngiyon ka pcaho phoqil, hantay mangal laqi nboyas. Uxay wana niyi, hiya o ini srowa snqori pnkngaton ka minjoko sediq Isir Maya o mnoda ka kiya. Mniq kcka tomn2 seyngkyo cida, wada niya ini baka ka brah to1 qridin soto Sandra Torres, kiya mi wada mangal soto. Jimmy Moralesi o wada mangal qridi dmi wada niqan 4 laqi. Knrdax hangan Nniqan Taiwan wada mangal Cyoka Minkoko cayyo beyhing syoncang, spoda soto Cayingwen mniq kngkawas 2017 idas 1 diyax 11 psqaras pndongosw. Israel Pyasan Tobeyhing Jerosalem Hebrai Jongyo Hakasey sweywey, mnniq kngkawas 2016 idas 11 ka mnangal niya. Papak</FORM>
    </S>
</TEXT>