<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Jingay_siang" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Jingay_siang" copyright="CC BY-SA" citation="Jingay_siang. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Jingay_siang" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Jingay_siang, title = Jingay_siang, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Jingay_siang} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Jing ay siang ga ga hraan hidaw Taywan Nanto, Paran o kiya ka gaga nniqan qpahan seyxu. knbragan niya o wada niqan 1148m, rbagan mtltu balay,misan o mskuy balay, saw nii ka alang paran.kuxul balay saan qmita ni mksa seejiq isil. pusu balay gaga mniq hiya seejiq o, niqan Tayal, niqan Seejiq, niqan ka Bunun ni klmukan uri. Tanauh Tunux sbiyaw o, busiya nniqan dha tuki alang hini ka tanah tunux. mnuda paru ndaan dha uri, kiya ka pssipaq, wada smipaq egu bi Tanax Tunux ka seejiq; hkwasan Teru sngun heytey kngdadah Taiman ka seejiq, miyah thjin dgiyaq Snapaw,yahan dha psmalu alang seejiq Payi, kiya Gaya seejiq ni Payi o mplimax hiya da. Smudan hangan Jingay go o Paran,Tayciyu-cou dxgal seejiq Noko,bbabaw npaqn 1946 hngkawas 4idas 1jiyax, priyuhan dha siang, nTayciyu Noko keng.1950 hnngkawas idas priyuxan dha Nanto keng. 2002 hngkawas bukun Nanto jingay siang Yukan Nabu prajin dmudul tmhangan balay seejiq,nikan kingal ka dngsun niya,iyuh na priyux mhangan jingay siang ka Nanto sing, Niqan maxal rima alang seejiq-Mrepa, Mastbung, Naka Hala, strengan, Paran Sakura, Jinging Truku, Prngawan, Simaun, katu, musa mhangan hangan dha nanak sbiyaw.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Jing ay siang ga ga hraan hidaw Taywan Nanto, Paran o kiya ka gaga nniqan qpahan seyxo. knbragan niya o wada niqan 1148m, rbagan mtlto balay,misan o mskoy balay, saw nii ka alang paran.koxol balay saan qmita ni mksa seejiq isil. poso balay gaga mniq hiya seejiq o, niqan Tayal, niqan Seejiq, niqan ka Bonon ni klmokan ori. Tanaoh Tonox sbiyaw o, bosiya nniqan dha toki alang hini ka tanah tonox. mnoda paro ndaan dha ori, kiya ka pssipaq, wada smipaq ego bi Tanax Tonox ka seejiq; hkwasan Tero sngon heytey kngdadah Taiman ka seejiq, miyah thjin dgiyaq Snapaw,yahan dha psmalo alang seejiq Payi, kiya Gaya seejiq ni Payi o mplimax hiya da. Smodan hangan Jingay go o Paran,Tayciyo-coo dxgal seejiq Noko,bbabaw npaqn 1946 hngkawas 4idas 1jiyax, priyohan dha siang, nTayciyo Noko keng.1950 hnngkawas idas priyoxan dha Nanto keng. 2002 hngkawas bokon Nanto jingay siang Yokan Nabo prajin dmodol tmhangan balay seejiq,nikan kingal ka dngson niya,iyoh na priyox mhangan jingay siang ka Nanto sing, Niqan maxal rima alang seejiq-Mrepa, Mastbong, Naka Hala, strengan, Paran Sakora, Jinging Troko, Prngawan, Simaon, kato, mosa mhangan hangan dha nanak sbiyaw.</FORM>
    </S>
</TEXT>