<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Joao_Lourenco" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Joao_Lourenco" copyright="CC BY-SA" citation="Joao_Lourenco. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Joao_Lourenco" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Joao_Lourenco, title = Joao_Lourenco, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Joao_Lourenco} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Joao Lourenco = Soto Angola ka weynso qnlhangan Angola mi pusu tunux seyhu. Angola u muda pnwaya soto, soto ka weynso qnlhangan Angola mi pusu tunux seyhum, kngkawas 2010 brah snburah keyngpo han u spuda seyngkyo kana pnhiyu, iyax diyax qpahun ka 5 knkawas. Kngkawas 2010 idas 1, kokomin gikay u wada puda burah keyngpo, pnwaya mangal knhbaraw giying na cngtang snkulan niya sediq ka phyuwan soto. Burah keyngpo u pnwaya taxa sediq u wana malu mn2 mangal soto, binaw ini spuwi ka brah ini sbrahi ka keyngpo niya han, kiya mi plahun ka qpahun congri, malan ka qpahun juku soto. Soto txtaxa Pnsliyan seyji Weycweyn cuyi, dukuricu daw mquri iwil balay, pusu balay ka tudaya sediq Ambundu joku, kngkawas 1991 idas 3 diyax 26 malax Marxismus cuyi. Phiyu Angola Mndungus Balay Dukuricu Ryeynmong (UNITA) Cwancu niya, syakay u mincu niya, pusu balay ka Tuhunac Ovimbundu. Msdalih balay nseyngkyo niya Kngkawas 2017 Angola knbeyhing seyngkyo.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Joao Loorenco = Soto Angola ka weynso qnlhangan Angola mi poso tonox seyho. Angola o moda pnwaya soto, soto ka weynso qnlhangan Angola mi poso tonox seyhom, kngkawas 2010 brah snborah keyngpo han o spoda seyngkyo kana pnhiyo, iyax diyax qpahon ka 5 knkawas. Kngkawas 2010 idas 1, kokomin gikay o wada poda borah keyngpo, pnwaya mangal knhbaraw giying na cngtang snkolan niya sediq ka phyowan soto. Borah keyngpo o pnwaya taxa sediq o wana malo mn2 mangal soto, binaw ini spowi ka brah ini sbrahi ka keyngpo niya han, kiya mi plahon ka qpahon congri, malan ka qpahon joko soto. Soto txtaxa Pnsliyan seyji Weycweyn coyi, dokorico daw mqori iwil balay, poso balay ka todaya sediq Ambondo joko, kngkawas 1991 idas 3 diyax 26 malax Marxismos coyi. Phiyo Angola Mndongos Balay Dokorico Ryeynmong (UNITA) Cwanco niya, syakay o minco niya, poso balay ka Tohonac Ovimbondo. Msdalih balay nseyngkyo niya Kngkawas 2017 Angola knbeyhing seyngkyo.</FORM>
    </S>
</TEXT>