<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Jordan" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Jordan" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Jordan = Gaga kska Yacow ka Jordan, 31 00 N, 36 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 89,342 sq km(hangan na o Tg112)(knlbanga dxgal o 88,802 sq km, knlbangan qsiya o 540 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 8,185,384 hiyi. Gaga Amman ka pusu alang paru, jiyax 25 idas 5 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Jordan ga wada sugan 11.40% ka dxgal qpahan, 1.10% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 87.50% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Abdullah II of Jordan, pnaah hngkawas1999 idas 2 jiyax 7pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Yetan Yetan Hasimu wangkwo (Kari Arapo: الأردنّ) ngalan dha Yetan tmhangan, wa mniq tuiril na qnlhangan Congtong, tudaya u msdalih Syuriya, tunarac u msdalih Irake, tunarac hunac u msdalih Sauti Arapo, tuiril u msdalih Israyru mi Paresutan. Ucilung huqil pa wa mniq kcka tuayus qnlhangan Yetan, Ucilung tanah u wa mniq tuiril hunac balay kiya. Quri so tlayan mccbu pa, wa mniq pnstrngan Oco mi Asia mi Ahuyrika ka Yetan. Sotu Anman ka knhbaraw bay sediq alang mkbrnux Yetan, kiya ka pusu bay keyjay, seyji mi bungka. Pnyahan hangan Pnyahan hangan qnlhangan Yetan pa pneyyah tndxral tuiril daya yayung Yetan. Kiya mi hangan yayungYetan pa ya bay kndadax kari San joku knpriyux ka "Yarad", dungus na u "mquri hunac (mqluluy)". Quri so rikisi u ngalan dha Way Yetan (Transjordan) ka nniqan Yetan saya, dungus niya u "Hmrinas yayung Yetan", kiya ka tmiyu yayung Yetan na sipaw tunarac. Mniq kcka patas smudan pnsdhuwan dmuwi "Mksipaw yayung Yetan" ka tmiyu nniqan Yetan. Cbiyaw bay ka Arapo nyeyntayci u dmuwi "Jund Al-Urdunn" tmhangan yayung Yetan, dungus niya u mntna kari Sanjoku "Yarad". Isuran jitay u dmuwi "Jund Al-Urdunn" ririh sa nniqan heytay msdlih yayung Yetan. Mquri tunarac mccbu heytay jyujika cida pa, dmuwi "Oultrejordain" ririh sa nniqan tunarac yayung Yetan. Kngkawas 1946 idas 5 diyax 25 cida, mnhdu dnurun qmlahang Ingkoku, muda pusa kari dukuricu ka Hasimu bukung Yetan, tnlutuc Hasimu ka muda qmlahang. Rikisi Jitay cbiyaw Yetan Hmrinas 200,000 kngkawas brah cida, tna niqan sediq ka mniq Yetan. Alaw ka nniqan qnlhangan Yetan pa mknlelu nniqan kndadax Ahuyrika mquri nganguc pkrana, nniqan Yetan u ou bay hniti nniqan smudal btunux jitay "ya bay 2 knbkiyan kngkawas". Jitay cida pa mniq mkngahu langu Hujaw niqan hniti nniqan qqiya dnuwi dha ka sediq cida. Kawku sweycya u mniq niqan 14,500 kngkawas rikisi na Natuhun (Natufian) bungka hniti nniqan sndiyal mncbiyaw bay pang kana jeynseykay, hniti nniqan niyi pa wa mniq bbnaqi mbbuyu tunarac daya Yetan saya. Burah btunux jitay(10,000-4,500 BC), dsediq u kndadax ummaduk llmamu mquri pkrana qmpah ppwalang. Anmam tunarac na Ayencyacaar (Ain Ghazal) ka jitay niyi mncbiyaw bay alang uri, dsediq u mniq hniti nniqan kmari sndiyal 10 hnyuwan sediq snalu seykay, smnalu brah kongyeyn kngkawas 7250 ka kiya. Teleilat el Ghassul ka jitay dong mi btunux kdhaun dmuwi (4500-3600 BC) na alang uri. Cing dong jitay (3600-1200 BC) hana prading, hwangyu sing alang mkbrnux mi sucng congsin prading mniq Rihwante tuhunac sndalan. Watihuy (Wadi Feynan) ka nniqan knou bay yahan kmari dong. Nniqan Congtong na mawyi mi mnkksa ka sediq u miyah dhuq tubaraw balay. Nganguc Yetan na alang u knbeyhing bay pcriyu mniq nniqan mttuku bay qsiya mi mndungus bay pkrana mhuma ppnwalang. Cbiyaw Ayci pa wada na ngalun tndxral qnhlangan dh aka Rihwante mi yayung Yetan mkngahu. Xiluy jitay (1200-332 BC), wada mstabuy ka biyax Ayci daw, Nganguc Yetan u wada ngalun Yamun, Moya, Itong ttuku bukung. Wa mniq tubaraw brnux ka Yamun, wa mniq tubaraw dxral tunarac Ucilung huqil ka Moya, wa mniq tuhunac Moya mi Ucilung huqil ka Itong. Dmuwi kari San joku ka dhiya, kiya mi wada dha ngalun alang qnpringan ka dhiya mi uxay qnlhangan. Mniq Nganguc Yetan na tuturu wangkwo niyi pa knttu muda mtdiyal ssiyaw qnlhangan dha. Bukung Moya u mniq brah kongyeyn kngkawas 840 cida mnuda phiyu Misa btasil bntasan jiyi, btasil bntasan jiyi pa tndahu hiya nanaq kluwanan ssmnalu niya mniq kcka qnlhangan Moya, wa spatas hiya ka wada mbiyax mccbu Israel ka hiya. Btasil bntasan jiyi niyi pa kiya ka hicyo bay smdhu pkla bntasan rikisi Kari Utux Baraw. Ya bay brah kongyeyn kngkawas 700 cida Burah Yasu tikwo ka qmlahang Rihwante cida, wada sbliqan mbbari quri Syuriya mi Arapo ka dWangkwo niyi. Brah kongyeyn kngkawas 627 cida, wada mthlah ka Yasutikwo daw Burah Babirun wangkwo ka rmirih kana tndxral dha. Dwangkwo niyi pa mniq brah kongyey kngkawas 597 cida mniq tnlbuwan kcka Yerusalem u mnuda dmayaw Babirun wangkwo knrmux cnbu Yoda wangkwo, kiya mi mk10 kngkawas daw tbrinah Babirun dungan. Kana dwangkwo niyi u wada ngalan tnqliyan tnuda, mnuda qnlhangan Posu tikwo mi Yarisanda tikwo daw, ya bay mniq brah kngyeyn kngkawas 63 cida, wada yahan knrmux mi qlhangan Roma ka Yamen, Moya, Itong. Kutyeyn jitay Brah kongyeyn kngkawas 332 cida, Yarisada tati muda mmangal Posu iiyax cida pa wada runan waya Sira ka nniqan Congtong hiya. Wada mrdang brah kongyeyn kngkawas 323 BC cida ka Yarisanda, wada ulkan psuwan cyangcyun ddeysi na kana ka tndxral niya, Nganguc Yetan pa dhdanan bay daw Toremi wangkwo mi Sayryoku tikwo ka smatang ngalun dha pplkan dungan. Sediq Napatay pa mniq brah kongyeyn kngkawas 169 cida mniq tuhunac Itong phiyu Napatay wangkwo. Bukung Napatay ka qmlahang kana eelu mawyi Nganguc Yeytan, kiya mi wada mkYayung Tanah klelu mquri tuhunac dhuq Hancu bnqi mbbuyu, mquri tudaya ka dhuq Darmeseq, mnllbu bay diyax qmnlahang alang mkbrnux kiya (brah kongyeyn kngkawas 85-71 BC). Peytera cng ka sotu na Napatay wangkwo, pnhiyu smnalu Napatay wangkwo kongyey tu1 seyki ka kcka alang mkbrnux Kacuni sntyen, ya bay ngengalun habung bukung qnlhangan hiti. Brah kongyeyn kngkawas 63 cida, Kenayus Pangpey pa dmudul hheytay Roma knrmux Rihwante mi wada mangal biyax qmlahang nniqan hiya, prading lmutuc 4 kbkuy qmlahang ka Roma. Kongyeyn kngkawas 106 cida, Hongti Roma Turacn rmqun Napatay wangkwo kiya mi sbrnahun na phiyu dungan ka Cyunwang tataw. Nganguc Yeytan, Paresutan mi Syuriya kcka nniqan tuhunac ka Sirahwa cngpang, wada pspuwan Roma mssli Tekaporis, kiya mi pdngusun na so qmlahang dhiya nanaq Koyeyn kngkawas 324 cida, wada ptraqil mcida ka Roma tikwo. Nganguc Yetan u wada qlhangun Tunarac Roma tikwo, kiya mi lmutuc dhuq kongyeyn kngkawas 636. Paycanting tikwo jitay, malu bay knrana niya ka Nganguc Yetan. Alaw Cyunsutanting tati ka mniq kongyeyn kngkawas 390 cida phyuwan niya snhiyan qnhlangan ka Kiristokyo, knkingal alang Nganguc Yetan pa niqan pnrhulan Kiristokyo kana, mniq tuhunac Anman ka Ummar-Rasas u sndiyal hmrinas 16 pnrhulan Paycanting jitay. Pnrhulan Yakepa pa pnhiyu smmalu jitay niyi uri, kiya mi ngalan dha kana jeynseykay tu1 seymong bay pnhiyu pnrhulan, knama bay pnhiyu ka pnrhulan u kndadax pnhiyu ssapah sbrnahan smmalu pnrhulan. Mntna jitay niyi ka Peytera cng pa alaw wada mtutuy ka hayyun mi wada mtuting. Tunarac Paycanting tikwo ka Sasang wangcaw pa mbiyax bay cida u mnuda qmlahang Nanguc Yetan uri. Isran jitay Kongyeyn 629 cida, Paycanting tikwo mi Cyasan wangkwo mniq Karake saya wada dha ini baka ka heytay Musrin, hmtur dhiya mcbu Rihwante. Kiya mi Paycanting tikwo mniq kongyeyn 636 cida mccbu Yaarmuke pa mniq Nganguc Yetan wada ini baka Musrin. Wada uka ka Nganguc Yetan daw wada yahan umluk Musrin ka Darmeseq uri, mniq Darmeseq phiyu Weymaya wangcaw ka dhiya. Weymaya Harihwa (Umayyad Caliphate)ka babaw wada mrdang na 4 Harihwa na tu2, mniq Nganguc Yetan phiyu ou bay tyawpaw ka dhiya. Apas Harihwa mniq bsiyaq bay uuda seyji daw mniq kongyeyn 750 cida wada dha spoxun ka Weyma wangcaw, kiya mi phyuwan Paketa ka sotu. Apas wangcaw (kongyeyn 750-969) jitay mnhbaraw tnualang Arapo u mquri tudaya thdil mtmay Rihwante, mntna jitay cida nniqan Nganguc Yetan pa alaw mtutuy ka hayyun mi wada stabuy da. Kndadax cida ka Nganguc Yeytan pa spuda diyax pa wada yahan qmlahang Hwatima wangcaw (kongyeyn 969-1070), Yerusarng wangkwo( kongyeyn 1115-1187). Heytay jyujika mniq Nganguc Yetan phiyu ou bay cngpaw, kiya ka knkana Mongtero mi Karaka. Alaw ka modakar hetay jyujika, Ayubu wangcaw u wada phiyu Acyeyrong cngpaw, kiyami snbarah smmalu duma smudal cngpaw ngalan dha cyunsu yawsay. Kngkawas 1187 cida, mccbu Hating mniq Nganguc Yetan tudaya, msdalih langu Tipiriya mnuda mccbu, wada ini baka Ayubu wangcaw ka Heytay jyujika (kongyeyn kngkawas 1187 dhuq kngkawas 1260) ka sediq pnhiyu Sarating. Qlhangan Ayubu wangcaw ka tnualang Nganguc Yetan pa wada ngalan Musrin pusu balay cawsng congcican, mklelu Syuriya dhuq Hancu mquri Maycya. Mamuruke wangcaw (kongyeyn kngkawas 1260-1516) lmutuc dmuwi ou cngpaw na Ayubu wangcaw jitay, kiya wada plbangun smmalu dungan. Mniq bukuy kcka seyki pa, snturung Mongku mquri tuiril mcbu ka Nganguc Yetan, binaw Mongku u mniq kcka mccbu Aincarute cida wada ini baka da. Kongyeyn kngkawas 1516 cida, Butay Etuman Harihwa ka wada mangal tndxral Mamuruke wangcaw. Nganguc Yetan na tnualang ppnwalang u mniq tu16 seyki wada pkla kingal msblayaq mttuku bay jitay, binaw bukuy daw wada mtuting da. Etuman tikwo pa ini sparu qmita nniqan Nganguc Yetan, kiya mi so bay uka ka qnlhangan seyhu, wana kawas kawas muda mangal jeyking cida u hana pcriyu Mniq Etuman qmlahang brah 3 seyki cida pa, hbaraw bay sediq Syuriya mi Hacu na sediq Arapo Peytuin ka miyah thdil kcka nniqan Nganguc Yetan, kiya ka knkana Adwan, Bani Sakhr mi Howeitat. Dhiya pa wada mangal Nganguc Yetan knkingal nniqan, alaw ka seyhu Etuman u ini bay pusa lnglungan qmita dhiya, so kiya wada so bay uka seyhu qmlahang lmutuc beytaq tu19 seyki. So niyi u kiya ka snrdingan muda Wahapipay undo (kongyeyn kngkawas 1803-1812). Kongyeyn kngkawas 1818 cida, Etuman-Sate mccbu, laqi na Muhanmote Ali (congtu Ayci) Iburasin Pasya pa pnlawas na Etyman Sutan u wada pkngatun ka Tu1 Sate wangkwo. Kongyeyn kngkawas 1833 cida, Iburasin Pasya mi Etuman u ptraqil ka ddha niyi, kiya mi wada qmlahang Rihwante. Alaw qmraqil qmlahang ka hiya, mniq kongyeyn kngkawas 1834 na Parestan wada snturung mntxan ini ptungus ka nongmin ciyi. Al-Salt mi Al-Karak ddha alang mkbrnux Nganguc Yetan pa alaw wada umling mpdudul nongmin ciyi, wada ptayun butay Iburasin Pasya. Mccbu Ayci-Etuman pa (kongyeyn kngkawas 1839-1841) wada pqhdu qnlhangan na Ayci, Etuman dungan mangan biyax qmlahang.Iburasin Pasya jikeyng daw, Etuman mprading smatang pbtraw qmlalang mniq nniqan Syuriya ka hiya, Nganguc Yetan ka wa kcka uri. Kngkawas 1864 u wada kndudul smalu ka sweycu mi knpriyux ddaun knpriyux (Tancumayte), wada mrana kana ka qpahun ppnwalang mi tnualang, binaw duma nniqan Nganguc Yetan u mdakar balay uri. Quri so pnhiyu singcng cikwan, cngping cutu mi mchdil jeyking daw, prading niqan pspaux ka nniqan qnlhangan Etuman. Tnualang Nganguc Yetan pa mndha pspaux; Shoubak(kngkawas 1905) mi Karak(kngkawas 1910) ka wada muda beyhing bay qnlqilan dha. Pnhiyu kongyeyn kngkawas 1908 cida ka Hancu elu kisya pa wada hmqangaw Nganguc Yetan, mllutuc Istanpaw mi Maycya, pusu sntangan na u pslxan uusa dha cawsngce, kiya mi pkbiyax biyax qnlhangan Etuman mniq Arapo snghwen. Nganguc Yetan saya Babaw Tumntxan mccbu jeynseykay daw, wada rmirih Kwoci ryeynmon qmlahang ka Nganguc Yetan. Kngkawas 1921 cida, Ingkoku pa ngalan na tnuayus ka yayung Yetan, ngalan dha Parestan tmhangan ka tuiril, tunarac u ngalan dha Nganguc Yetan tmhangan kiya. Wa mniq tunarac phiyu kingal dmka so bay qnlhangan qnlhangan Sutan ka Ingkoku, phiyu Hancu kwowang tu2 laqi Haysan Abutura isu ka Nganguc Yetan cyocang. Kngkawas 1946 idas 5 diyax 25, wada mangal dukuricu ka Yetan, Abutura ka wada phyuwan bukung (Aymiar, kiya ka qnlhangan yeynso), hangan qnlhangan ka Nganguc Yetan Hasimu wangkwo; kngkawas 1948 cida Yetan ka wada mangal yayung Yetan sipaw tuiril na nniqan Parestan. Kngkawas 1950 idas 4, yayung Yetan sipaw tuiril mi sipaw tunarac u wada pspuwan mi tmhangan Yetan Hasimu wangkwo, kana ida nsipaw tuiril na sediq Arapo pa wada mnkongmin qnlhangan Yetan. Dmkuh sediq Parestan ka Yetan, mdakar Israel phiyu qnlhangan ka Yetan. Mtumal tumntxan Qnlhangan Arapo mnsupu mccbu Israel. Wada ini baka ka qnlhangan Arapo daw, Yetan ka wada mangal qmlahang sipaw tuiril. Kngkawas 1967 cida Yetan mi Ayci, Syuriya pa msupu musa mcbu Israel mccbu dungal. Israel ka wada mangal yayung Yetan nniqan sipaw tuiril mi kana Yerusalem. Babaw mnccbu daw smruwa mntosyang na sediq Yetan btinah miyah Yerusalem ka Israel dungan, qmlahang Dwiyaq Sapah Thmkuwan na Cingcnsu. Mndha kcka mccbu niyi pa, niqan hbaraw bay sediq mqraqil Arapo kiya ka knkana Yetan kongmin u qduriq musa yayung Yetan sipaw tunarac, so krinah mrana ka biyax dha sediq Parestan mnniq Yetan. Quri so wada mrana ka sediq Parestan pa, ini bay qqaras ka dllutuc bukung Yetan. Kngkawas 1970 u, babaw msnpusal umluk skoki ka cyeyhwang cucu Parestan daw, prading cnbu dhiya uri ka Yetan da, so niyi pa maku bay dndulan kana ka Arapo seykay. Mniq tnuayus tudaya Yetan hiya ka Syuriya, pssli butay tangku pquri Yetan pprik. Kngkawas 1970 idas 9 diyax 22, miyah dmudul psbalay ka waycyawpu kaygi Arapo mniq Kayro, wada ini pccbu ka ddha dha, binaw thiti dungan u niqan ttiping mccbu niya na. Beytaq kngkawas 1971 idas 7 cida, wada sliwaq Yetan kndadax nniqan qnlhangan dh aka Parestan cyeyhwang cucu. Mniq kngkawas 1973 na kcka Mccbu psruwa qnquwan pa, tnuayus Yetan mi Israel u ini sangay pccbu. Binaw Yetan u snkaul kingal biyax ryu heytay mtmay Syuriya, hhmtur butay Israel hiya. Ini tumal kngkawas 1991 na Mccbu Hayway ka Yetan. Nniqan Lnlingay Knlbangan Yetan u 89342 pinghwang kongri, tudaya u msdalih Syuriya, tunarac u tmsiyaw Irake, tuhunac pa lmutuc Sauti Arapo, tuiril u mtsiyaw Israel (sediq Yetan pa ngalan dha Parestan). To bay so bbaraw bbrnux, haypa 650 dhuq1000 meyta. Tuiril u niqan ayu yayung Yetan, tunarac mi tunarac hunac u mbbuyu bnaqi, wada danan lhuwan ddwiyaq tudu Yaparin. Kana qnhlangan pa malu danan tmabun ka dxral pa 4% kana qnhlangan. Wa mniq Yakepawan pa, niqan kingal tiping ratuc elu mkngahu ucilung ka Yetan. Ucilung Huqil u wa mniq tuirl na Yetan, kiya ka tnuayus na pnspuwan dha Israel. Knbraw bay dwiyaq u dhuq 1854 meyta, Ucilung Huqil turbuq bay u mtruma ucilung 408 meyta, kiya ka turbuq bay kana ticyo. Knkarac So kana nniqan u knkarac mnYajetay mbbuyu bnaqi, dwiyaq tuiril u knkarac mnTiconghay; qnyuxan qsiya kngkawas u 100 dhuq 700 hawmi. Cyunsu Heytay Yetan pa mnCongtong kingal tucka sing Syunnipay ucwang riryang ya bay mk10 knbkiyan hiyi sediq, so tqlahang ka nniqan lnlingay mi tukubeycu ka rikisi snhiyan qnhlangan, kiya ka ana uxay so niqan bay biyax mcbu ka butay dha u, kiya mi tqlhangan bay txtaxa qnlhangan ka biyax dha. Mniq so ini pndungus uuda na kcka Congtong pa, muda so snklwiun ka uuda dha kwohwang, msupu tuiril mi Israel pkmalu, binaw ida msupu Syunnipay na Sauti Arapo, Seyeypay na Irang lmutuc knmalu bay pnluban uri, babaw 21 seyki daw msupu mtutuy binaw msthiyaq bay Cyokoku u so smatang pkrana pnluban dha quri mcbu uri, so niyi knluwanan cngce u malu niya pa malu mangal ou bnriyan ddiyun mcbu qnlhangan icil kiya mi pkmlih ppayis, so mqriqu niya u twohwang pingheng na sowan, binaw so tqlahang ka nniqan lnlingay ka knbeyhing bay bbrihan dha, malu sntama so niyi muda knbeyhing bay dngusun dha. Wada mtutuy ka qnlhangan Isran daw, pnsliyan dha kcka sntangan Harihwa u, kndadax bnkuwan patas llutuc qmita niqan bay dungus muda rmirih lmutuc phyuwan bukung ka llutuc bukung Yetan saya ka llutuc sunca haya Harihwa mi mplutuc na saya pa, mkala tnllutuc Sauti Arapo ka kndungus niya, so kiya quri so mcbu qnlhangan Isran u niqan bay dungus n aka Yetan dungan, wada so pdungus tuiril mi knhbaraw qnlhangan Syunni smatang pkmalu dhiya kana. Seyji Yetan u qnlhangan na cyuncu risyeyn, bukung qnlhangan u niqan mndungus bay biyax, dmudul heytay, kiya ka knkana seyji mi knbeyhing biyax na waycyaw, niqan biyax psdhu phiyu congri, dmuwi biyax ppsli, umalax kokomin gikay uri, ging baraw giying u bukung qnlhangan ka pnsdhu phiyu niya, ging truma giying u spuda seyngkyo kiya. Mnhdu dukuricu ka Yeta pa ou bay diyax pa, bukung qnlhangan Haysan tnlutuc tnsapah na Hasimu ka bukung qnlhangan Yetan, kiya ka pusu pnhiyu Isrankyo na llutuc Muhanmwote. Laqi qbsuran bukung qnlhangan Husan Abutura 2su ka bukung qnlhangan saya, mniq kngkawas 1999 cida lmutuc phyuwan bukung qnlhangan. Wa mniq tnuayus nniqan Asiaco, Oco, Congtong ka Yetan, kiya mi quri so seyji pa nniqan niya u ini bay pndungus, hbaraw bay biyax ka mniq hini mhraw rqnux: Amirika, Suryeyn, Ingkoku, Israel, txtaxa qnlhangan Arapo mi kcka qnlhangan Yetan knhbrawan sediq tnhdilan Parestan. Mniq so niyi kcka hbaraw bay biyax seyji mi sntangan dha, smatang ming kingal malu ksanan elu ka Husan, so knhuway ka waycyaw cngce niya u wada qmlahang pusu biyax mi pkskingal qnlhangan Yetan. Ana so mniq iyax diyax niyi ka Congtong, wada muda snpusal mccbu mi bnburan, syakay Yetan pa snrdingan u ida mdhu. Haysan ka mnpusal mppqilun dha. Kngkawas 1989 cida wada na psbrnahun dungan ka seyngkyo kokomin gikay; kngkawas 1994 cida, wada matas patas pnsdhuwan psblayaq tuhuy Israel ka hiya. Spuda pnwaya Yetan saya, ana so spuda seyngkyo pnhyuwan ka ging kokomin gikay, binaw mquri dmkuh seyhu ka dhiya, kiya ka knkana pskingal lnglungan bukung qnlhangan na ssedia tnualang. Snbburah Syeyncng Mniq so dndulan Phpah Mwori keming, malan ka mnniq mqrinuc ka 1/4 sediq Yetan cida, uka qqpahun ryu u 14%. Musrin mnswayikay ka lmawa kana sediq Yetan mtutuy, knpstutuy snbburah seyji mi keyjay, smatang spuda seyngkyo phiyu burah seyhu. Kngkawas 2011 idas 1 diyax 29 cida, mniq klelu Anman u niqan 5,000 hiyi sediq ka swey yosing, kiya mi dmuwi splawa Yetan ka bawa dha; ya bay 2,000 hiyi sediq ka wada muru dndulan Musrin mnswayikay, mniq alang mkbrnux icil kangyi. Kngkawas 2011 idas 2 cida, bukung qnlhangan Yetan pa wada umalax seyhu dndulan sosyang Samiar Rihwayi, kiya mi lmawa sosyang brah Maruhu Pasite ka muda pssli phiyu burah seyhu neyke, wada kasi prading "balay bay" snbburah seyji. Kngkawas 2011 idas 6 cida, bukung qnlhangan Abutura u mniq treybi rmngaw kari pkla snbburah pnwaya seyngkyo, kiya mi nxan daw neyke u spuda knhbrawan pay gikay ka muda pssli phiyu, uxay spuda bukung qnlhangan ka kasi psdhu phiyu. Rmngaw ka hiya: "Sntangan mu yaku pa snbburah ka pnwaya seyngkyo daw, qulung muda qmlahang kokomin gikay ka rmirih kana sediq Yetan." Kngkawas 2016 idas 2 diyax 23 cida, Yetan truma giying u spuda mn6 so bay marasong pnssliyan kaygi, wada pdanan ka kngkawas 2015 kokomin gikay pnwaya seyngkyo, mnhdu Yetan tu3 pusu bay seyji pnwaya snbburah (kiya ka knkana pnwaya cngtang, pnwaya tihwang cucu mi pnwaya scng), kiya mi wad kndadax 150 hiyi lihun 130 hiyi ka knhbrawan hiyi kokomin gikay conggiying. Pusu bay cnhdilan na kcka pnwaya seyngkyo u snbburah pnwaya seyngkyo, wada sbrahun ka "pnwaya 2 kipu" saya (1 kipu muda umaw sweyncyu hosweynjn, 1 kipu u umaw hnhangan kana qnhlangan sweyncyu cngtwan) wada sbrahun "murux 1 sweycyu" mi "pnway rmirih piri" na pnwaya rmaxan (phiyu hnhangan sweyncyu ka cngtwan, sweynmin u muda meytaq 1 kipu ddkhun na cngtwan hosweynjn). Cngce mquri nganguc Waycyaw cngce qnlhangan Yetan u ida so kknhuway muda, snrdingan na u tuhuy qnlhangan tuiril pa so niqan malu pnluban, quri so snbeyhing bay pnluban dha Ingkoku mi Amirika. Mccbu Haywan cida, alaw ka lmutuc dmkuh Irake ka Yetan, kiya ka wada mowic ka pnluban dha quri qnlhangan tuiril, binaw beytaq saya pa, Amirika ka kana qnlhangan knbeyhing bay dnyawan dha quri Yetan. Kngkawas 1994 cida, wada mnhdu ppatas pnsdhuwan psblayaq ka Yetan mi Israel; mniq kcka qnlhangan Arapo pa, wana Yetan mi Ayci ka mquri Israel muda txtaxa ppatas pnsdhuwan psblayaq. Pccbu Irake cida u, wada mqraq ka Satamu cngcweyn cida, knbiyax bay muda dmudul ppwaluk ka hnyuwan na Yetan, pquri so mdhu mi blayaq Irake u niqan balay qnpah niya ka Yetan. Singcng Hwahwen Psnakan mk12 sng ka Yetan, sngcang u pnsdhuwan phiyu bukung qnlhangan. Knkingal sng u wada psnakan mk52 klelu (kari Arapo: ناحية,"nahia"). Keyjay Ini knbaka qsiya kana ka qnlhangan Yetan, kiya mi ini knbaka quri so kluwannan gasoring mi ida nkiyakwangcanpin, so kiya jeyking ka pusu balay pnyahan hbangan seyhu. Anman ka quri pusu bay qqpahun mbbari, Akapa ka murux bay rrduwan asu, pusu bay bbriyan qqiya u kasi ka sntama cinko, quri so sepin, puqan sinaw, qqiya dmuwi deyngki mi rulu pa ngalang ou bay jeyking kiya, so mrana ka nngalan hbangan mi ini shtur uri ka mbbariniya. Kawas kawas nngalan hbangan cinko ka Yetan pa ya bay nngalan hbangan na mk3 knou niya. Alaw smatang qmlahang ssediq tikuh nngalan dha hbangan, seyhu Yetan u pquri so buwah, bucun, sato mi gasoring (mchdil abura) mi so snrdingan ddiyun kndusan pa niqan nmalan dmayaw hbangan quri seyhu ka cngce. Ini knbaka qsiya kana ka qnlhangan Yetan, kiya mi ini knbaka quri so kluwannan gasoring mi ida nkiyakwangcanpin, so kiya jeyking ka pusu balay pnyahan hbangan seyhu. Anman ka quri pusu bay qqpahun mbbari, Akapa ka murux bay rrduwan asu, pusu bay bbriyan qqiya u kasi ka sntama cinko, quri so sepin, puqan sinaw, qqiya dmuwi deyngki mi rulu pa ngalang ou bay jeyking kiya, so mrana ka nngalan hbangan mi ini shtur uri ka mbbariniya. Kawas kawas nngalan hbangan cinko ka Yetan pa ya bay nngalan hbangan na mk3 knou niya. Alaw smatang qmlahang ssediq tikuh nngalan dha hbangan, seyhu Yetan u pquri so buwah, bucun, sato mi gasoring (mchdil abura) mi so snrdingan ddiyun kndusan pa niqan nmalan dmayaw hbangan quri seyhu ka cngce. Kngkawas 1991 cida ka tumntxan Haywan (Pwoswan) pccbu u wada pqraqil bay quri keyjay Yetan. Yetan u wada pkixun psangay rmirih saking. Knhbaraw bay sediq mqraqil Parestan ka kcka qnlhangan Yetan, so duma qnlhangan Haywan (Pwoswan) pquri dmayaw Yetan u, mquri qnlhangan icil qmpah ka sediq mpqpah, wada balay prrudu keyjay Yetan, wada bay ini pndungus mi mrrudu kana ka keyjay kana qnlhangan Yetan. Abutura 2su bukung qnlhangan pa smatang pquri keyjay qnlhangan muda smpung snbburah, kcka hiya pa kiya ka knkana duma qpahun qnlhangan u syohwa, pkmalu quri lnlingay tocu, mtbiyax ming dnyawan nganguc, wada knpriyux keyjay Yetan knbsiyaq bay wada mlih mi quri so ini krana. Kngkawas 1999 cida mtmay pnsliyan scyey mawyi ka Yetan. Kngkawas 2004 dhuq kngkawas 2008 iyax cida wada mrana hmrinas 8% ka keyjay dha. Saking, mqrinuc mi uka qpahun pa ida kiya knbeyhing bay mqriqu keyjay na Yetan. Kbhbrawan hiyi sediq Kcka knhbrawan hiyi sediq Yetan pa ya bay 93% ka sediq Arapo, quri so minjoku icil u kiya ka knkana sediq Kawcyaso, sediq Sira mi sediq Yasu (kiya ka knkana llutuc sediq Arami cbiyaw) uri. Qnlhangan tnpusu bay Isrankyo ka Yetan. Knkana knhbrawan hiyi sediq qnhlangan pa Syunnipay ka 97.2%, 2.2% ka Roma Tyeynskyo, Sira Tongcngkyo, Syuriya Tongcng kyo, Kepute Tongcng kyo, Yameyniya Tongcng kyo mi sinjya Burah kyo, 0.4 ka Bukyo, 0.1 ka Indu kyo, ini khrinas 0.1 ka Yodaya kyo, ini khrinas 0.1 ka Mincyeyn snhiyan, ini khrinas ka ini kklayi, ini dhuq 0.1% ka snhiyan quri icil (snpuwan kngkawas 2010). 36.6% knhbrawan hiyi sediq u ini khrinas 14 kngkawas, 3.4% ka hmrinas 64 kngkawas. Knnrana knhbrawan hiyi sediq ka 2.89%. Hhuqil laqi rabu ryu ka 1.96%. Sntangan knudus ka 77.71 kngkawas. Snhiyan Snhiyan sediq Yetan pa to bay smluhay Isran kyo, Syunnipay ka 97.2%, 2.2% ka Roma Tyeynskyo, Sira Tongcngkyo, Syuriya Tongcng kyo, Kepute Tongcng kyo, Yameyniya Tongcng kyo mi sinjya Burah kyo, 0.4 ka Bukyo, 0.1 ka Indu kyo, ini khrinas 0.1 ka Yodaya kyo, ini khrinas 0.1 ka Mincyeyn snhiyan, ini khrinas ka ini kklayi, ini dhuq 0.1% ka snhiyan quri icil (snpuwan kngkawas 2010). Sinjya Tongcng kyo mi Teyskyo mssli mniq Anman mi Mitipa su. Ana so mnqlhangan Isran, binaw ini pntna so Sauti Arapo, Aman, Yeymn na qnlhangan Isran mniqan bay mdhu knux snhiyan mi waya hntranan, mtrawah ka snhiyan, snjya ddha snhiyan u mtblayaq pqqita, ini ptraqil uri. Alaw sediq Yetan pa to bay mssesu bay Syunnipay, wada so ini hari ptraqil ka snhiyan daw, kiya ka mkrana ka keyjay dha Yetan. Cyeynkang mi kyoyiku .Kngkawas 2017 cida smatang knudus dha Yetan pa 74.8 kngkawas. Pusu bay narux hnqilan dha pa quri mnarux tama baraq mi dara, kiya hiti niya u gang. Mk5 kngkawas ka llaqi muda pbeytaq imyaw ryu u 95% (snpuwan kngkawas 2002) Ddiyun qsiya mi kongkong weysng sesu puciryu u dhq 98% (snpuwan kngkawas 2015). 66% niya sediq Yetan u niqan pawsyeyn pqita narux. Snbeyhing qmita kyoiku ka Yetan, muda mk10 kngkawas yiwu snrdingan kyoiku, sapah pyasan u ini ngali hbangan, tubaraw kyoiku pa uxay yiwusing skngalan smluhay kiya, pnwaya 2 kngkawas ka pyasan. Tu12 kkawas puting hiti pyasan daw, kana laqi muyas u kasi ka muda tumal huykaw (Tawjihi), spuda ndanan skeyng muda pusa hangan muyas tubeyhing pyasan. Knkana qnhlangan pa niqan mk10 kongri tubeyhing pyasan mi mk17 ka suri tubeyhing pyasan, niqan hnhangan ka tubeyhing pyasan u wisu trahuc niyi: Tubeyhing pyasan Yetan , tubeyhing pyasan Yaarmuke(Yarmouk University), tubeyhing pyasan keci Yetan , tubeyhing pyasan Muta(Mo'tah University), tubeyhing pyasan Are Peyta, tubey, tubeyhing pyasan Haysan, tubeyhing pyasan Paycya Ingyong. Niqan uri ka mk51 ka sapah pyasan congcwan yeynsyaw. Llaqi Yetan mmusa muyas ryu u 95%, knkana qnhlangan sediq ini kla mita jiyi ryu pa 7%. Qntan ppatas CIA 外交部</FORM>
        <PHON kindOf="original">= ɟoɾdan = gaga kska jaʦow ka ɟoɾdan, ** ** n, ** ** ə ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŋan na o **,*** sq km(ħaŋan na o tg***)(knlbaŋa dxgal o **,*** sq km, knlbaŋan qsija o *** sq km). kana ka səɟiqun o niqan *,***,*** ħiji. gaga amman ka pusu alaŋ paɾu, ɟijax ** idas * ka ɟijax skɾajan klwaan. manu ka dxgal ɟoɾdan ga wada sugan **.**% ka dxgal qpaħan, *.**% ka dxgal bbuju, ɾaħuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŋ klwaan ta sajaŋ o kija ka abdullaħ ii o* ɟoɾdan, pnaaħ ħŋkawas**** idas * ɟijax *pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. ʦinkħulan sa knita' sa bɾbiɾu' jətan jətan ħasimu waŋkwo (kaɾi aɾapo: *******) ŋalan dħa jətan tmħaŋan, wa mniq tuiɾil na qnlħaŋan ʦoŋtoŋ, tudaja u msdaliħ sjuɾija, tunaɾaʦ u msdaliħ iɾakə, tunaɾaʦ ħunaʦ u msdaliħ sauti aɾapo, tuiɾil u msdaliħ isɾajɾu mi paɾəsutan. uʦiluŋ ħuqil pa wa mniq kʦka tuajus qnlħaŋan jətan, uʦiluŋ tanaħ u wa mniq tuiɾil ħunaʦ balaj kija. quɾi so tlajan mʦʦbu pa, wa mniq pnstɾŋan oʦo mi asia mi aħujɾika ka jətan. sotu anman ka knħbaɾaw baj sədiq alaŋ mkbɾnux jətan, kija ka pusu baj kəɟaj, səɟi mi buŋka. pnjaħan ħaŋan pnjaħan ħaŋan qnlħaŋan jətan pa pnəjaħ tndxɾal tuiɾil daja jajuŋ jətan. kija mi ħaŋan jajuŋjətan pa ja baj kndadax kaɾi san ɟoku knpɾijux ka "jaɾad", duŋus na u "mquɾi ħunaʦ (mqluluj)". quɾi so ɾikisi u ŋalan dħa waj jətan (tɾansɟoɾdan) ka nniqan jətan saja, duŋus nija u "ħmɾinas jajuŋ jətan", kija ka tmiju jajuŋ jətan na sipaw tunaɾaʦ. mniq kʦka patas smudan pnsdħuwan dmuwi "mksipaw jajuŋ jətan" ka tmiju nniqan jətan. ʦbijaw baj ka aɾapo njəntajʦi u dmuwi "ɟund al-uɾdunn" tmħaŋan jajuŋ jətan, duŋus nija u mntna kaɾi sanɟoku "jaɾad". isuɾan ɟitaj u dmuwi "ɟund al-uɾdunn" ɾiɾiħ sa nniqan ħətaj msdliħ jajuŋ jətan. mquɾi tunaɾaʦ mʦʦbu ħətaj ɟjuɟika ʦida pa, dmuwi "oultɾəɟoɾdain" ɾiɾiħ sa nniqan tunaɾaʦ jajuŋ jətan. kŋkawas **** idas * dijax ** ʦida, mnħdu dnuɾun qmlaħaŋ iŋkoku, muda pusa kaɾi dukuɾiʦu ka ħasimu bukuŋ jətan, tnlutuʦ ħasimu ka muda qmlaħaŋ. ɾikisi ɟitaj ʦbijaw jətan ħmɾinas ***,*** kŋkawas bɾaħ ʦida, tna niqan sədiq ka mniq jətan. alaw ka nniqan qnlħaŋan jətan pa mknləlu nniqan kndadax aħujɾika mquɾi ŋaŋuʦ pkɾana, nniqan jətan u ou baj ħniti nniqan smudal btunux ɟitaj "ja baj * knbkijan kŋkawas". ɟitaj ʦida pa mniq mkŋaħu laŋu ħuɟaw niqan ħniti nniqan qqija dnuwi dħa ka sədiq ʦida. kawku swəʦja u mniq niqan **,*** kŋkawas ɾikisi na natuħun (natu*ian) buŋka ħniti nniqan sndijal mnʦbijaw baj paŋ kana ɟənsəkaj, ħniti nniqan niji pa wa mniq bbnaqi mbbuju tunaɾaʦ daja jətan saja. buɾaħ btunux ɟitaj(**,***-*,*** bʦ), dsədiq u kndadax ummaduk llmamu mquɾi pkɾana qmpaħ ppwalaŋ. anmam tunaɾaʦ na ajənʦjaʦaaɾ (ain għa*al) ka ɟitaj niji mnʦbijaw baj alaŋ uɾi, dsədiq u mniq ħniti nniqan kmaɾi sndijal ** ħnjuwan sədiq snalu səkaj, smnalu bɾaħ koŋjən kŋkawas **** ka kija. tələilat əl għassul ka ɟitaj doŋ mi btunux kdħaun dmuwi (****-**** bʦ) na alaŋ uɾi. ʦiŋ doŋ ɟitaj (****-**** bʦ) ħana pɾadiŋ, ħwaŋju siŋ alaŋ mkbɾnux mi suʦŋ ʦoŋsin pɾadiŋ mniq ɾiħwantə tuħunaʦ sndalan. watiħuj (wadi *ənan) ka nniqan knou baj jaħan kmaɾi doŋ. nniqan ʦoŋtoŋ na mawji mi mnkksa ka sədiq u mijaħ dħuq tubaɾaw balaj. ŋaŋuʦ jətan na alaŋ u knbəħiŋ baj pʦɾiju mniq nniqan mttuku baj qsija mi mnduŋus baj pkɾana mħuma ppnwalaŋ. ʦbijaw ajʦi pa wada na ŋalun tndxɾal qnħlaŋan dħ aka ɾiħwantə mi jajuŋ jətan mkŋaħu. xiluj ɟitaj (****-*** bʦ), wada mstabuj ka bijax ajʦi daw, ŋaŋuʦ jətan u wada ŋalun jamun, moja, itoŋ ttuku bukuŋ. wa mniq tubaɾaw bɾnux ka jamun, wa mniq tubaɾaw dxɾal tunaɾaʦ uʦiluŋ ħuqil ka moja, wa mniq tuħunaʦ moja mi uʦiluŋ ħuqil ka itoŋ. dmuwi kaɾi san ɟoku ka dħija, kija mi wada dħa ŋalun alaŋ qnpɾiŋan ka dħija mi uxaj qnlħaŋan. mniq ŋaŋuʦ jətan na tutuɾu waŋkwo niji pa knttu muda mtdijal ssijaw qnlħaŋan dħa. bukuŋ moja u mniq bɾaħ koŋjən kŋkawas *** ʦida mnuda pħiju misa btasil bntasan ɟiji, btasil bntasan ɟiji pa tndaħu ħija nanaq kluwanan ssmnalu nija mniq kʦka qnlħaŋan moja, wa spatas ħija ka wada mbijax mʦʦbu isɾaəl ka ħija. btasil bntasan ɟiji niji pa kija ka ħiʦjo baj smdħu pkla bntasan ɾikisi kaɾi utux baɾaw. ja baj bɾaħ koŋjən kŋkawas *** ʦida buɾaħ jasu tikwo ka qmlaħaŋ ɾiħwantə ʦida, wada sbliqan mbbaɾi quɾi sjuɾija mi aɾapo ka dwaŋkwo niji. bɾaħ koŋjən kŋkawas *** ʦida, wada mtħlaħ ka jasutikwo daw buɾaħ babiɾun waŋkwo ka ɾmiɾiħ kana tndxɾal dħa. dwaŋkwo niji pa mniq bɾaħ koŋjə kŋkawas *** ʦida mniq tnlbuwan kʦka jəɾusaləm u mnuda dmajaw babiɾun waŋkwo knɾmux ʦnbu joda waŋkwo, kija mi mk** kŋkawas daw tbɾinaħ babiɾun duŋan. kana dwaŋkwo niji u wada ŋalan tnqlijan tnuda, mnuda qnlħaŋan posu tikwo mi jaɾisanda tikwo daw, ja baj mniq bɾaħ kŋjən kŋkawas ** ʦida, wada jaħan knɾmux mi qlħaŋan ɾoma ka jamən, moja, itoŋ. kutjən ɟitaj bɾaħ koŋjən kŋkawas *** ʦida, jaɾisada tati muda mmaŋal posu iijax ʦida pa wada ɾunan waja siɾa ka nniqan ʦoŋtoŋ ħija. wada mɾdaŋ bɾaħ koŋjən kŋkawas *** bʦ ʦida ka jaɾisanda, wada ulkan psuwan ʦjaŋʦjun ddəsi na kana ka tndxɾal nija, ŋaŋuʦ jətan pa dħdanan baj daw toɾəmi waŋkwo mi sajɾjoku tikwo ka smataŋ ŋalun dħa pplkan duŋan. sədiq napataj pa mniq bɾaħ koŋjən kŋkawas *** ʦida mniq tuħunaʦ itoŋ pħiju napataj waŋkwo. bukuŋ napataj ka qmlaħaŋ kana əəlu mawji ŋaŋuʦ jətan, kija mi wada mkjajuŋ tanaħ kləlu mquɾi tuħunaʦ dħuq ħanʦu bnqi mbbuju, mquɾi tudaja ka dħuq daɾməsəq, mnllbu baj dijax qmnlaħaŋ alaŋ mkbɾnux kija (bɾaħ koŋjən kŋkawas **-** bʦ). pətəɾa ʦŋ ka sotu na napataj waŋkwo, pnħiju smnalu napataj waŋkwo koŋjə tu* səki ka kʦka alaŋ mkbɾnux kaʦuni sntjən, ja baj ŋəŋalun ħabuŋ bukuŋ qnlħaŋan ħiti. bɾaħ koŋjən kŋkawas ** ʦida, kənajus paŋpə pa dmudul ħħətaj ɾoma knɾmux ɾiħwantə mi wada maŋal bijax qmlaħaŋ nniqan ħija, pɾadiŋ lmutuʦ * kbkuj qmlaħaŋ ka ɾoma. koŋjən kŋkawas *** ʦida, ħoŋti ɾoma tuɾaʦn ɾmqun napataj waŋkwo kija mi sbɾnaħun na pħiju duŋan ka ʦjunwaŋ tataw. ŋaŋuʦ jətan, paɾəsutan mi sjuɾija kʦka nniqan tuħunaʦ ka siɾaħwa ʦŋpaŋ, wada pspuwan ɾoma mssli təkapoɾis, kija mi pdŋusun na so qmlaħaŋ dħija nanaq kojən kŋkawas *** ʦida, wada ptɾaqil mʦida ka ɾoma tikwo. ŋaŋuʦ jətan u wada qlħaŋun tunaɾaʦ ɾoma tikwo, kija mi lmutuʦ dħuq koŋjən kŋkawas ***. pajʦantiŋ tikwo ɟitaj, malu baj knɾana nija ka ŋaŋuʦ jətan. alaw ʦjunsutantiŋ tati ka mniq koŋjən kŋkawas *** ʦida pħjuwan nija snħijan qnħlaŋan ka kiɾistokjo, knkiŋal alaŋ ŋaŋuʦ jətan pa niqan pnɾħulan kiɾistokjo kana, mniq tuħunaʦ anman ka ummaɾ-ɾasas u sndijal ħmɾinas ** pnɾħulan pajʦantiŋ ɟitaj. pnɾħulan jakəpa pa pnħiju smmalu ɟitaj niji uɾi, kija mi ŋalan dħa kana ɟənsəkaj tu* səmoŋ baj pnħiju pnɾħulan, knama baj pnħiju ka pnɾħulan u kndadax pnħiju ssapaħ sbɾnaħan smmalu pnɾħulan. mntna ɟitaj niji ka pətəɾa ʦŋ pa alaw wada mtutuj ka ħajjun mi wada mtutiŋ. tunaɾaʦ pajʦantiŋ tikwo ka sasaŋ waŋʦaw pa mbijax baj ʦida u mnuda qmlaħaŋ naŋuʦ jətan uɾi. isɾan ɟitaj koŋjən *** ʦida, pajʦantiŋ tikwo mi ʦjasan waŋkwo mniq kaɾakə saja wada dħa ini baka ka ħətaj musɾin, ħmtuɾ dħija mʦbu ɾiħwantə. kija mi pajʦantiŋ tikwo mniq koŋjən *** ʦida mʦʦbu jaaɾmukə pa mniq ŋaŋuʦ jətan wada ini baka musɾin. wada uka ka ŋaŋuʦ jətan daw wada jaħan umluk musɾin ka daɾməsəq uɾi, mniq daɾməsəq pħiju wəmaja waŋʦaw ka dħija. wəmaja ħaɾiħwa (umajjad ʦalipħatə)ka babaw wada mɾdaŋ na * ħaɾiħwa na tu*, mniq ŋaŋuʦ jətan pħiju ou baj tjawpaw ka dħija. apas ħaɾiħwa mniq bsijaq baj uuda səɟi daw mniq koŋjən *** ʦida wada dħa spoxun ka wəma waŋʦaw, kija mi pħjuwan pakəta ka sotu. apas waŋʦaw (koŋjən ***-***) ɟitaj mnħbaɾaw tnualaŋ aɾapo u mquɾi tudaja tħdil mtmaj ɾiħwantə, mntna ɟitaj ʦida nniqan ŋaŋuʦ jətan pa alaw mtutuj ka ħajjun mi wada stabuj da. kndadax ʦida ka ŋaŋuʦ jətan pa spuda dijax pa wada jaħan qmlaħaŋ ħwatima waŋʦaw (koŋjən ***-****), jəɾusaɾŋ waŋkwo( koŋjən ****-****). ħətaj ɟjuɟika mniq ŋaŋuʦ jətan pħiju ou baj ʦŋpaw, kija ka knkana moŋtəɾo mi kaɾaka. alaw ka modakaɾ ħətaj ɟjuɟika, ajubu waŋʦaw u wada pħiju aʦjəɾoŋ ʦŋpaw, kijami snbaɾaħ smmalu duma smudal ʦŋpaw ŋalan dħa ʦjunsu jawsaj. kŋkawas **** ʦida, mʦʦbu ħatiŋ mniq ŋaŋuʦ jətan tudaja, msdaliħ laŋu tipiɾija mnuda mʦʦbu, wada ini baka ajubu waŋʦaw ka ħətaj ɟjuɟika (koŋjən kŋkawas **** dħuq kŋkawas ****) ka sədiq pnħiju saɾatiŋ. qlħaŋan ajubu waŋʦaw ka tnualaŋ ŋaŋuʦ jətan pa wada ŋalan musɾin pusu balaj ʦawsŋ ʦoŋʦiʦan, mkləlu sjuɾija dħuq ħanʦu mquɾi majʦja. mamuɾukə waŋʦaw (koŋjən kŋkawas ****-****) lmutuʦ dmuwi ou ʦŋpaw na ajubu waŋʦaw ɟitaj, kija wada plbaŋun smmalu duŋan. mniq bukuj kʦka səki pa, sntuɾuŋ moŋku mquɾi tuiɾil mʦbu ka ŋaŋuʦ jətan, binaw moŋku u mniq kʦka mʦʦbu ainʦaɾutə ʦida wada ini baka da. koŋjən kŋkawas **** ʦida, butaj ətuman ħaɾiħwa ka wada maŋal tndxɾal mamuɾukə waŋʦaw. ŋaŋuʦ jətan na tnualaŋ ppnwalaŋ u mniq tu** səki wada pkla kiŋal msblajaq mttuku baj ɟitaj, binaw bukuj daw wada mtutiŋ da. ətuman tikwo pa ini spaɾu qmita nniqan ŋaŋuʦ jətan, kija mi so baj uka ka qnlħaŋan səħu, wana kawas kawas muda maŋal ɟəkiŋ ʦida u ħana pʦɾiju mniq ətuman qmlaħaŋ bɾaħ * səki ʦida pa, ħbaɾaw baj sədiq sjuɾija mi ħaʦu na sədiq aɾapo pətuin ka mijaħ tħdil kʦka nniqan ŋaŋuʦ jətan, kija ka knkana adwan, bani sakħɾ mi ħowəitat. dħija pa wada maŋal ŋaŋuʦ jətan knkiŋal nniqan, alaw ka səħu ətuman u ini baj pusa lŋluŋan qmita dħija, so kija wada so baj uka səħu qmlaħaŋ lmutuʦ bətaq tu** səki. so niji u kija ka snɾdiŋan muda waħapipaj undo (koŋjən kŋkawas ****-****). koŋjən kŋkawas **** ʦida, ətuman-satə mʦʦbu, laqi na muħanmotə ali (ʦoŋtu ajʦi) ibuɾasin pasja pa pnlawas na ətjman sutan u wada pkŋatun ka tu* satə waŋkwo. koŋjən kŋkawas **** ʦida, ibuɾasin pasja mi ətuman u ptɾaqil ka ddħa niji, kija mi wada qmlaħaŋ ɾiħwantə. alaw qmɾaqil qmlaħaŋ ka ħija, mniq koŋjən kŋkawas **** na paɾəstan wada sntuɾuŋ mntxan ini ptuŋus ka noŋmin ʦiji. al-salt mi al-kaɾak ddħa alaŋ mkbɾnux ŋaŋuʦ jətan pa alaw wada umliŋ mpdudul noŋmin ʦiji, wada ptajun butaj ibuɾasin pasja. mʦʦbu ajʦi-ətuman pa (koŋjən kŋkawas ****-****) wada pqħdu qnlħaŋan na ajʦi, ətuman duŋan maŋan bijax qmlaħaŋ.ibuɾasin pasja ɟikəŋ daw, ətuman mpɾadiŋ smataŋ pbtɾaw qmlalaŋ mniq nniqan sjuɾija ka ħija, ŋaŋuʦ jətan ka wa kʦka uɾi. kŋkawas **** u wada kndudul smalu ka swəʦu mi knpɾijux ddaun knpɾijux (tanʦumajtə), wada mɾana kana ka qpaħun ppnwalaŋ mi tnualaŋ, binaw duma nniqan ŋaŋuʦ jətan u mdakaɾ balaj uɾi. quɾi so pnħiju siŋʦŋ ʦikwan, ʦŋpiŋ ʦutu mi mʦħdil ɟəkiŋ daw, pɾadiŋ niqan pspaux ka nniqan qnlħaŋan ətuman. tnualaŋ ŋaŋuʦ jətan pa mndħa pspaux; sħoubak(kŋkawas ****) mi kaɾak(kŋkawas ****) ka wada muda bəħiŋ baj qnlqilan dħa. pnħiju koŋjən kŋkawas **** ʦida ka ħanʦu əlu kisja pa wada ħmqaŋaw ŋaŋuʦ jətan, mllutuʦ istanpaw mi majʦja, pusu sntaŋan na u pslxan uusa dħa ʦawsŋʦə, kija mi pkbijax bijax qnlħaŋan ətuman mniq aɾapo sŋħwən. ŋaŋuʦ jətan saja babaw tumntxan mʦʦbu ɟənsəkaj daw, wada ɾmiɾiħ kwoʦi ɾjənmon qmlaħaŋ ka ŋaŋuʦ jətan. kŋkawas **** ʦida, iŋkoku pa ŋalan na tnuajus ka jajuŋ jətan, ŋalan dħa paɾəstan tmħaŋan ka tuiɾil, tunaɾaʦ u ŋalan dħa ŋaŋuʦ jətan tmħaŋan kija. wa mniq tunaɾaʦ pħiju kiŋal dmka so baj qnlħaŋan qnlħaŋan sutan ka iŋkoku, pħiju ħanʦu kwowaŋ tu* laqi ħajsan abutuɾa isu ka ŋaŋuʦ jətan ʦjoʦaŋ. kŋkawas **** idas * dijax **, wada maŋal dukuɾiʦu ka jətan, abutuɾa ka wada pħjuwan bukuŋ (ajmiaɾ, kija ka qnlħaŋan jənso), ħaŋan qnlħaŋan ka ŋaŋuʦ jətan ħasimu waŋkwo; kŋkawas **** ʦida jətan ka wada maŋal jajuŋ jətan sipaw tuiɾil na nniqan paɾəstan. kŋkawas **** idas *, jajuŋ jətan sipaw tuiɾil mi sipaw tunaɾaʦ u wada pspuwan mi tmħaŋan jətan ħasimu waŋkwo, kana ida nsipaw tuiɾil na sədiq aɾapo pa wada mnkoŋmin qnlħaŋan jətan. dmkuħ sədiq paɾəstan ka jətan, mdakaɾ isɾaəl pħiju qnlħaŋan ka jətan. mtumal tumntxan qnlħaŋan aɾapo mnsupu mʦʦbu isɾaəl. wada ini baka ka qnlħaŋan aɾapo daw, jətan ka wada maŋal qmlaħaŋ sipaw tuiɾil. kŋkawas **** ʦida jətan mi ajʦi, sjuɾija pa msupu musa mʦbu isɾaəl mʦʦbu duŋal. isɾaəl ka wada maŋal jajuŋ jətan nniqan sipaw tuiɾil mi kana jəɾusaləm. babaw mnʦʦbu daw smɾuwa mntosjaŋ na sədiq jətan btinaħ mijaħ jəɾusaləm ka isɾaəl duŋan, qmlaħaŋ dwijaq sapaħ tħmkuwan na ʦiŋʦnsu. mndħa kʦka mʦʦbu niji pa, niqan ħbaɾaw baj sədiq mqɾaqil aɾapo kija ka knkana jətan koŋmin u qduɾiq musa jajuŋ jətan sipaw tunaɾaʦ, so kɾinaħ mɾana ka bijax dħa sədiq paɾəstan mnniq jətan. quɾi so wada mɾana ka sədiq paɾəstan pa, ini baj qqaɾas ka dllutuʦ bukuŋ jətan. kŋkawas **** u, babaw msnpusal umluk skoki ka ʦjəħwaŋ ʦuʦu paɾəstan daw, pɾadiŋ ʦnbu dħija uɾi ka jətan da, so niji pa maku baj dndulan kana ka aɾapo səkaj. mniq tnuajus tudaja jətan ħija ka sjuɾija, pssli butaj taŋku pquɾi jətan ppɾik. kŋkawas **** idas * dijax **, mijaħ dmudul psbalaj ka wajʦjawpu kajgi aɾapo mniq kajɾo, wada ini pʦʦbu ka ddħa dħa, binaw tħiti duŋan u niqan ttipiŋ mʦʦbu nija na. bətaq kŋkawas **** idas * ʦida, wada sliwaq jətan kndadax nniqan qnlħaŋan dħ aka paɾəstan ʦjəħwaŋ ʦuʦu. mniq kŋkawas **** na kʦka mʦʦbu psɾuwa qnquwan pa, tnuajus jətan mi isɾaəl u ini saŋaj pʦʦbu. binaw jətan u snkaul kiŋal bijax ɾju ħətaj mtmaj sjuɾija, ħħmtuɾ butaj isɾaəl ħija. ini tumal kŋkawas **** na mʦʦbu ħajwaj ka jətan. nniqan lnliŋaj knlbaŋan jətan u ***** piŋħwaŋ koŋɾi, tudaja u msdaliħ sjuɾija, tunaɾaʦ u tmsijaw iɾakə, tuħunaʦ pa lmutuʦ sauti aɾapo, tuiɾil u mtsijaw isɾaəl (sədiq jətan pa ŋalan dħa paɾəstan). to baj so bbaɾaw bbɾnux, ħajpa *** dħuq**** məta. tuiɾil u niqan aju jajuŋ jətan, tunaɾaʦ mi tunaɾaʦ ħunaʦ u mbbuju bnaqi, wada danan lħuwan ddwijaq tudu japaɾin. kana qnħlaŋan pa malu danan tmabun ka dxɾal pa *% kana qnħlaŋan. wa mniq jakəpawan pa, niqan kiŋal tipiŋ ɾatuʦ əlu mkŋaħu uʦiluŋ ka jətan. uʦiluŋ ħuqil u wa mniq tuiɾl na jətan, kija ka tnuajus na pnspuwan dħa isɾaəl. knbɾaw baj dwijaq u dħuq **** məta, uʦiluŋ ħuqil tuɾbuq baj u mtɾuma uʦiluŋ *** məta, kija ka tuɾbuq baj kana tiʦjo. knkaɾaʦ so kana nniqan u knkaɾaʦ mnjaɟətaj mbbuju bnaqi, dwijaq tuiɾil u knkaɾaʦ mntiʦoŋħaj; qnjuxan qsija kŋkawas u *** dħuq *** ħawmi. ʦjunsu ħətaj jətan pa mnʦoŋtoŋ kiŋal tuʦka siŋ sjunnipaj uʦwaŋ ɾiɾjaŋ ja baj mk** knbkijan ħiji sədiq, so tqlaħaŋ ka nniqan lnliŋaj mi tukubəʦu ka ɾikisi snħijan qnħlaŋan, kija ka ana uxaj so niqan baj bijax mʦbu ka butaj dħa u, kija mi tqlħaŋan baj txtaxa qnlħaŋan ka bijax dħa. mniq so ini pnduŋus uuda na kʦka ʦoŋtoŋ pa, muda so snklwiun ka uuda dħa kwoħwaŋ, msupu tuiɾil mi isɾaəl pkmalu, binaw ida msupu sjunnipaj na sauti aɾapo, səəpaj na iɾaŋ lmutuʦ knmalu baj pnluban uɾi, babaw ** səki daw msupu mtutuj binaw mstħijaq baj ʦjokoku u so smataŋ pkɾana pnluban dħa quɾi mʦbu uɾi, so niji knluwanan ʦŋʦə u malu nija pa malu maŋal ou bnɾijan ddijun mʦbu qnlħaŋan iʦil kija mi pkmliħ ppajis, so mqɾiqu nija u twoħwaŋ piŋħəŋ na sowan, binaw so tqlaħaŋ ka nniqan lnliŋaj ka knbəħiŋ baj bbɾiħan dħa, malu sntama so niji muda knbəħiŋ baj dŋusun dħa. wada mtutuj ka qnlħaŋan isɾan daw, pnslijan dħa kʦka sntaŋan ħaɾiħwa u, kndadax bnkuwan patas llutuʦ qmita niqan baj duŋus muda ɾmiɾiħ lmutuʦ pħjuwan bukuŋ ka llutuʦ bukuŋ jətan saja ka llutuʦ sunʦa ħaja ħaɾiħwa mi mplutuʦ na saja pa, mkala tnllutuʦ sauti aɾapo ka knduŋus nija, so kija quɾi so mʦbu qnlħaŋan isɾan u niqan baj duŋus n aka jətan duŋan, wada so pduŋus tuiɾil mi knħbaɾaw qnlħaŋan sjunni smataŋ pkmalu dħija kana. səɟi jətan u qnlħaŋan na ʦjunʦu ɾisjən, bukuŋ qnlħaŋan u niqan mnduŋus baj bijax, dmudul ħətaj, kija ka knkana səɟi mi knbəħiŋ bijax na wajʦjaw, niqan bijax psdħu pħiju ʦoŋɾi, dmuwi bijax ppsli, umalax kokomin gikaj uɾi, giŋ baɾaw gijiŋ u bukuŋ qnlħaŋan ka pnsdħu pħiju nija, giŋ tɾuma gijiŋ u spuda səŋkjo kija. mnħdu dukuɾiʦu ka jəta pa ou baj dijax pa, bukuŋ qnlħaŋan ħajsan tnlutuʦ tnsapaħ na ħasimu ka bukuŋ qnlħaŋan jətan, kija ka pusu pnħiju isɾankjo na llutuʦ muħanmwotə. laqi qbsuɾan bukuŋ qnlħaŋan ħusan abutuɾa *su ka bukuŋ qnlħaŋan saja, mniq kŋkawas **** ʦida lmutuʦ pħjuwan bukuŋ qnlħaŋan. wa mniq tnuajus nniqan asiaʦo, oʦo, ʦoŋtoŋ ka jətan, kija mi quɾi so səɟi pa nniqan nija u ini baj pnduŋus, ħbaɾaw baj bijax ka mniq ħini mħɾaw ɾqnux: amiɾika, suɾjən, iŋkoku, isɾaəl, txtaxa qnlħaŋan aɾapo mi kʦka qnlħaŋan jətan knħbɾawan sədiq tnħdilan paɾəstan. mniq so niji kʦka ħbaɾaw baj bijax səɟi mi sntaŋan dħa, smataŋ miŋ kiŋal malu ksanan əlu ka ħusan, so knħuwaj ka wajʦjaw ʦŋʦə nija u wada qmlaħaŋ pusu bijax mi pkskiŋal qnlħaŋan jətan. ana so mniq ijax dijax niji ka ʦoŋtoŋ, wada muda snpusal mʦʦbu mi bnbuɾan, sjakaj jətan pa snɾdiŋan u ida mdħu. ħajsan ka mnpusal mppqilun dħa. kŋkawas **** ʦida wada na psbɾnaħun duŋan ka səŋkjo kokomin gikaj; kŋkawas **** ʦida, wada matas patas pnsdħuwan psblajaq tuħuj isɾaəl ka ħija. spuda pnwaja jətan saja, ana so spuda səŋkjo pnħjuwan ka giŋ kokomin gikaj, binaw mquɾi dmkuħ səħu ka dħija, kija ka knkana pskiŋal lŋluŋan bukuŋ qnlħaŋan na ssədia tnualaŋ. snbbuɾaħ sjənʦŋ mniq so dndulan pħpaħ mwoɾi kəmiŋ, malan ka mnniq mqɾinuʦ ka */* sədiq jətan ʦida, uka qqpaħun ɾju u **%. musɾin mnswajikaj ka lmawa kana sədiq jətan mtutuj, knpstutuj snbbuɾaħ səɟi mi kəɟaj, smataŋ spuda səŋkjo pħiju buɾaħ səħu. kŋkawas **** idas * dijax ** ʦida, mniq kləlu anman u niqan *,*** ħiji sədiq ka swə josiŋ, kija mi dmuwi splawa jətan ka bawa dħa; ja baj *,*** ħiji sədiq ka wada muɾu dndulan musɾin mnswajikaj, mniq alaŋ mkbɾnux iʦil kaŋji. kŋkawas **** idas * ʦida, bukuŋ qnlħaŋan jətan pa wada umalax səħu dndulan sosjaŋ samiaɾ ɾiħwaji, kija mi lmawa sosjaŋ bɾaħ maɾuħu pasitə ka muda pssli pħiju buɾaħ səħu nəkə, wada kasi pɾadiŋ "balaj baj" snbbuɾaħ səɟi. kŋkawas **** idas * ʦida, bukuŋ qnlħaŋan abutuɾa u mniq tɾəbi ɾmŋaw kaɾi pkla snbbuɾaħ pnwaja səŋkjo, kija mi nxan daw nəkə u spuda knħbɾawan paj gikaj ka muda pssli pħiju, uxaj spuda bukuŋ qnlħaŋan ka kasi psdħu pħiju. ɾmŋaw ka ħija: "sntaŋan mu jaku pa snbbuɾaħ ka pnwaja səŋkjo daw, quluŋ muda qmlaħaŋ kokomin gikaj ka ɾmiɾiħ kana sədiq jətan." kŋkawas **** idas * dijax ** ʦida, jətan tɾuma gijiŋ u spuda mn* so baj maɾasoŋ pnsslijan kajgi, wada pdanan ka kŋkawas **** kokomin gikaj pnwaja səŋkjo, mnħdu jətan tu* pusu baj səɟi pnwaja snbbuɾaħ (kija ka knkana pnwaja ʦŋtaŋ, pnwaja tiħwaŋ ʦuʦu mi pnwaja sʦŋ), kija mi wad kndadax *** ħiji liħun *** ħiji ka knħbɾawan ħiji kokomin gikaj ʦoŋgijiŋ. pusu baj ʦnħdilan na kʦka pnwaja səŋkjo u snbbuɾaħ pnwaja səŋkjo, wada sbɾaħun ka "pnwaja * kipu" saja (* kipu muda umaw swənʦju ħoswənɟn, * kipu u umaw ħnħaŋan kana qnħlaŋan swənʦju ʦŋtwan) wada sbɾaħun "muɾux * swəʦju" mi "pnwaj ɾmiɾiħ piɾi" na pnwaja ɾmaxan (pħiju ħnħaŋan swənʦju ka ʦŋtwan, swənmin u muda mətaq * kipu ddkħun na ʦŋtwan ħoswənɟn). ʦŋʦə mquɾi ŋaŋuʦ wajʦjaw ʦŋʦə qnlħaŋan jətan u ida so kknħuwaj muda, snɾdiŋan na u tuħuj qnlħaŋan tuiɾil pa so niqan malu pnluban, quɾi so snbəħiŋ baj pnluban dħa iŋkoku mi amiɾika. mʦʦbu ħajwan ʦida, alaw ka lmutuʦ dmkuħ iɾakə ka jətan, kija ka wada mowiʦ ka pnluban dħa quɾi qnlħaŋan tuiɾil, binaw bətaq saja pa, amiɾika ka kana qnlħaŋan knbəħiŋ baj dnjawan dħa quɾi jətan. kŋkawas **** ʦida, wada mnħdu ppatas pnsdħuwan psblajaq ka jətan mi isɾaəl; mniq kʦka qnlħaŋan aɾapo pa, wana jətan mi ajʦi ka mquɾi isɾaəl muda txtaxa ppatas pnsdħuwan psblajaq. pʦʦbu iɾakə ʦida u, wada mqɾaq ka satamu ʦŋʦwən ʦida, knbijax baj muda dmudul ppwaluk ka ħnjuwan na jətan, pquɾi so mdħu mi blajaq iɾakə u niqan balaj qnpaħ nija ka jətan. siŋʦŋ ħwaħwən psnakan mk** sŋ ka jətan, sŋʦaŋ u pnsdħuwan pħiju bukuŋ qnlħaŋan. knkiŋal sŋ u wada psnakan mk** kləlu (kaɾi aɾapo: *****,"naħia"). kəɟaj ini knbaka qsija kana ka qnlħaŋan jətan, kija mi ini knbaka quɾi so kluwannan gasoɾiŋ mi ida nkijakwaŋʦanpin, so kija ɟəkiŋ ka pusu balaj pnjaħan ħbaŋan səħu. anman ka quɾi pusu baj qqpaħun mbbaɾi, akapa ka muɾux baj ɾɾduwan asu, pusu baj bbɾijan qqija u kasi ka sntama ʦinko, quɾi so səpin, puqan sinaw, qqija dmuwi dəŋki mi ɾulu pa ŋalaŋ ou baj ɟəkiŋ kija, so mɾana ka nŋalan ħbaŋan mi ini sħtuɾ uɾi ka mbbaɾinija. kawas kawas nŋalan ħbaŋan ʦinko ka jətan pa ja baj nŋalan ħbaŋan na mk* knou nija. alaw smataŋ qmlaħaŋ ssədiq tikuħ nŋalan dħa ħbaŋan, səħu jətan u pquɾi so buwaħ, buʦun, sato mi gasoɾiŋ (mʦħdil abuɾa) mi so snɾdiŋan ddijun kndusan pa niqan nmalan dmajaw ħbaŋan quɾi səħu ka ʦŋʦə. ini knbaka qsija kana ka qnlħaŋan jətan, kija mi ini knbaka quɾi so kluwannan gasoɾiŋ mi ida nkijakwaŋʦanpin, so kija ɟəkiŋ ka pusu balaj pnjaħan ħbaŋan səħu. anman ka quɾi pusu baj qqpaħun mbbaɾi, akapa ka muɾux baj ɾɾduwan asu, pusu baj bbɾijan qqija u kasi ka sntama ʦinko, quɾi so səpin, puqan sinaw, qqija dmuwi dəŋki mi ɾulu pa ŋalaŋ ou baj ɟəkiŋ kija, so mɾana ka nŋalan ħbaŋan mi ini sħtuɾ uɾi ka mbbaɾinija. kawas kawas nŋalan ħbaŋan ʦinko ka jətan pa ja baj nŋalan ħbaŋan na mk* knou nija. alaw smataŋ qmlaħaŋ ssədiq tikuħ nŋalan dħa ħbaŋan, səħu jətan u pquɾi so buwaħ, buʦun, sato mi gasoɾiŋ (mʦħdil abuɾa) mi so snɾdiŋan ddijun kndusan pa niqan nmalan dmajaw ħbaŋan quɾi səħu ka ʦŋʦə. kŋkawas **** ʦida ka tumntxan ħajwan (pwoswan) pʦʦbu u wada pqɾaqil baj quɾi kəɟaj jətan. jətan u wada pkixun psaŋaj ɾmiɾiħ sakiŋ. knħbaɾaw baj sədiq mqɾaqil paɾəstan ka kʦka qnlħaŋan jətan, so duma qnlħaŋan ħajwan (pwoswan) pquɾi dmajaw jətan u, mquɾi qnlħaŋan iʦil qmpaħ ka sədiq mpqpaħ, wada balaj pɾɾudu kəɟaj jətan, wada baj ini pnduŋus mi mɾɾudu kana ka kəɟaj kana qnlħaŋan jətan. abutuɾa *su bukuŋ qnlħaŋan pa smataŋ pquɾi kəɟaj qnlħaŋan muda smpuŋ snbbuɾaħ, kʦka ħija pa kija ka knkana duma qpaħun qnlħaŋan u sjoħwa, pkmalu quɾi lnliŋaj toʦu, mtbijax miŋ dnjawan ŋaŋuʦ, wada knpɾijux kəɟaj jətan knbsijaq baj wada mliħ mi quɾi so ini kɾana. kŋkawas **** ʦida mtmaj pnslijan sʦjə mawji ka jətan. kŋkawas **** dħuq kŋkawas **** ijax ʦida wada mɾana ħmɾinas *% ka kəɟaj dħa. sakiŋ, mqɾinuʦ mi uka qpaħun pa ida kija knbəħiŋ baj mqɾiqu kəɟaj na jətan. kbħbɾawan ħiji sədiq kʦka knħbɾawan ħiji sədiq jətan pa ja baj **% ka sədiq aɾapo, quɾi so minɟoku iʦil u kija ka knkana sədiq kawʦjaso, sədiq siɾa mi sədiq jasu (kija ka knkana llutuʦ sədiq aɾami ʦbijaw) uɾi. qnlħaŋan tnpusu baj isɾankjo ka jətan. knkana knħbɾawan ħiji sədiq qnħlaŋan pa sjunnipaj ka **.*%, *.*% ka ɾoma tjənskjo, siɾa toŋʦŋkjo, sjuɾija toŋʦŋ kjo, kəputə toŋʦŋ kjo, jamənija toŋʦŋ kjo mi sinɟja buɾaħ kjo, *.* ka bukjo, *.* ka indu kjo, ini kħɾinas *.* ka jodaja kjo, ini kħɾinas *.* ka minʦjən snħijan, ini kħɾinas ka ini kklaji, ini dħuq *.*% ka snħijan quɾi iʦil (snpuwan kŋkawas ****). **.*% knħbɾawan ħiji sədiq u ini kħɾinas ** kŋkawas, *.*% ka ħmɾinas ** kŋkawas. knnɾana knħbɾawan ħiji sədiq ka *.**%. ħħuqil laqi ɾabu ɾju ka *.**%. sntaŋan knudus ka **.** kŋkawas. snħijan snħijan sədiq jətan pa to baj smluħaj isɾan kjo, sjunnipaj ka **.*%, *.*% ka ɾoma tjənskjo, siɾa toŋʦŋkjo, sjuɾija toŋʦŋ kjo, kəputə toŋʦŋ kjo, jamənija toŋʦŋ kjo mi sinɟja buɾaħ kjo, *.* ka bukjo, *.* ka indu kjo, ini kħɾinas *.* ka jodaja kjo, ini kħɾinas *.* ka minʦjən snħijan, ini kħɾinas ka ini kklaji, ini dħuq *.*% ka snħijan quɾi iʦil (snpuwan kŋkawas ****). sinɟja toŋʦŋ kjo mi təskjo mssli mniq anman mi mitipa su. ana so mnqlħaŋan isɾan, binaw ini pntna so sauti aɾapo, aman, jəmn na qnlħaŋan isɾan mniqan baj mdħu knux snħijan mi waja ħntɾanan, mtɾawaħ ka snħijan, snɟja ddħa snħijan u mtblajaq pqqita, ini ptɾaqil uɾi. alaw sədiq jətan pa to baj mssəsu baj sjunnipaj, wada so ini ħaɾi ptɾaqil ka snħijan daw, kija ka mkɾana ka kəɟaj dħa jətan. ʦjənkaŋ mi kjojiku .kŋkawas **** ʦida smataŋ knudus dħa jətan pa **.* kŋkawas. pusu baj naɾux ħnqilan dħa pa quɾi mnaɾux tama baɾaq mi daɾa, kija ħiti nija u gaŋ. mk* kŋkawas ka llaqi muda pbətaq imjaw ɾju u **% (snpuwan kŋkawas ****) ddijun qsija mi koŋkoŋ wəsŋ səsu puʦiɾju u dħq **% (snpuwan kŋkawas ****). **% nija sədiq jətan u niqan pawsjən pqita naɾux. snbəħiŋ qmita kjoiku ka jətan, muda mk** kŋkawas jiwu snɾdiŋan kjoiku, sapaħ pjasan u ini ŋali ħbaŋan, tubaɾaw kjoiku pa uxaj jiwusiŋ skŋalan smluħaj kija, pnwaja * kŋkawas ka pjasan. tu** kkawas putiŋ ħiti pjasan daw, kana laqi mujas u kasi ka muda tumal ħujkaw (tawɟiħi), spuda ndanan skəŋ muda pusa ħaŋan mujas tubəħiŋ pjasan. knkana qnħlaŋan pa niqan mk** koŋɾi tubəħiŋ pjasan mi mk** ka suɾi tubəħiŋ pjasan, niqan ħnħaŋan ka tubəħiŋ pjasan u wisu tɾaħuʦ niji: tubəħiŋ pjasan jətan , tubəħiŋ pjasan jaaɾmukə(jaɾmouk uni*əɾsitj), tubəħiŋ pjasan kəʦi jətan , tubəħiŋ pjasan muta(mo'taħ uni*əɾsitj), tubəħiŋ pjasan aɾə pəta, tubə, tubəħiŋ pjasan ħajsan, tubəħiŋ pjasan pajʦja iŋjoŋ. niqan uɾi ka mk** ka sapaħ pjasan ʦoŋʦwan jənsjaw. llaqi jətan mmusa mujas ɾju u **%, knkana qnħlaŋan sədiq ini kla mita ɟiji ɾju pa *%. qntan ppatas ʦia ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Jordan = Gaga kska Yacow ka Jordan, 31 00 N, 36 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 89,342 sq km(hangan na o Tg112)(knlbanga dxgal o 88,802 sq km, knlbangan qsiya o 540 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 8,185,384 hiyi. Gaga Amman ka pusu alang paru, jiyax 25 idas 5 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Jordan ga wada sugan 11.40% ka dxgal qpahan, 1.10% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 87.50% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Abdullah II of Jordan, pnaah hngkawas1999 idas 2 jiyax 7pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Yetan Yetan Hasimu wangkwo (Kari Arapo: الأردنّ) ngalan dha Yetan tmhangan, wa mniq tuiril na qnlhangan Congtong, tudaya u msdalih Syuriya, tunarac u msdalih Irake, tunarac hunac u msdalih Sauti Arapo, tuiril u msdalih Israyru mi Paresutan. Ucilung huqil pa wa mniq kcka tuayus qnlhangan Yetan, Ucilung tanah u wa mniq tuiril hunac balay kiya. Quri so tlayan mccbu pa, wa mniq pnstrngan Oco mi Asia mi Ahuyrika ka Yetan. Sotu Anman ka knhbaraw bay sediq alang mkbrnux Yetan, kiya ka pusu bay keyjay, seyji mi bungka. Pnyahan hangan Pnyahan hangan qnlhangan Yetan pa pneyyah tndxral tuiril daya yayung Yetan. Kiya mi hangan yayungYetan pa ya bay kndadax kari San joku knpriyux ka "Yarad", dungus na u "mquri hunac (mqluluy)". Quri so rikisi u ngalan dha Way Yetan (Transjordan) ka nniqan Yetan saya, dungus niya u "Hmrinas yayung Yetan", kiya ka tmiyu yayung Yetan na sipaw tunarac. Mniq kcka patas smudan pnsdhuwan dmuwi "Mksipaw yayung Yetan" ka tmiyu nniqan Yetan. Cbiyaw bay ka Arapo nyeyntayci u dmuwi "Jund Al-Urdunn" tmhangan yayung Yetan, dungus niya u mntna kari Sanjoku "Yarad". Isuran jitay u dmuwi "Jund Al-Urdunn" ririh sa nniqan heytay msdlih yayung Yetan. Mquri tunarac mccbu heytay jyujika cida pa, dmuwi "Oultrejordain" ririh sa nniqan tunarac yayung Yetan. Kngkawas 1946 idas 5 diyax 25 cida, mnhdu dnurun qmlahang Ingkoku, muda pusa kari dukuricu ka Hasimu bukung Yetan, tnlutuc Hasimu ka muda qmlahang. Rikisi Jitay cbiyaw Yetan Hmrinas 200,000 kngkawas brah cida, tna niqan sediq ka mniq Yetan. Alaw ka nniqan qnlhangan Yetan pa mknlelu nniqan kndadax Ahuyrika mquri nganguc pkrana, nniqan Yetan u ou bay hniti nniqan smudal btunux jitay "ya bay 2 knbkiyan kngkawas". Jitay cida pa mniq mkngahu langu Hujaw niqan hniti nniqan qqiya dnuwi dha ka sediq cida. Kawku sweycya u mniq niqan 14,500 kngkawas rikisi na Natuhun (Natufian) bungka hniti nniqan sndiyal mncbiyaw bay pang kana jeynseykay, hniti nniqan niyi pa wa mniq bbnaqi mbbuyu tunarac daya Yetan saya. Burah btunux jitay(10,000-4,500 BC), dsediq u kndadax ummaduk llmamu mquri pkrana qmpah ppwalang. Anmam tunarac na Ayencyacaar (Ain Ghazal) ka jitay niyi mncbiyaw bay alang uri, dsediq u mniq hniti nniqan kmari sndiyal 10 hnyuwan sediq snalu seykay, smnalu brah kongyeyn kngkawas 7250 ka kiya. Teleilat el Ghassul ka jitay dong mi btunux kdhaun dmuwi (4500-3600 BC) na alang uri. Cing dong jitay (3600-1200 BC) hana prading, hwangyu sing alang mkbrnux mi sucng congsin prading mniq Rihwante tuhunac sndalan. Watihuy (Wadi Feynan) ka nniqan knou bay yahan kmari dong. Nniqan Congtong na mawyi mi mnkksa ka sediq u miyah dhuq tubaraw balay. Nganguc Yetan na alang u knbeyhing bay pcriyu mniq nniqan mttuku bay qsiya mi mndungus bay pkrana mhuma ppnwalang. Cbiyaw Ayci pa wada na ngalun tndxral qnhlangan dh aka Rihwante mi yayung Yetan mkngahu. Xiluy jitay (1200-332 BC), wada mstabuy ka biyax Ayci daw, Nganguc Yetan u wada ngalun Yamun, Moya, Itong ttuku bukung. Wa mniq tubaraw brnux ka Yamun, wa mniq tubaraw dxral tunarac Ucilung huqil ka Moya, wa mniq tuhunac Moya mi Ucilung huqil ka Itong. Dmuwi kari San joku ka dhiya, kiya mi wada dha ngalun alang qnpringan ka dhiya mi uxay qnlhangan. Mniq Nganguc Yetan na tuturu wangkwo niyi pa knttu muda mtdiyal ssiyaw qnlhangan dha. Bukung Moya u mniq brah kongyeyn kngkawas 840 cida mnuda phiyu Misa btasil bntasan jiyi, btasil bntasan jiyi pa tndahu hiya nanaq kluwanan ssmnalu niya mniq kcka qnlhangan Moya, wa spatas hiya ka wada mbiyax mccbu Israel ka hiya. Btasil bntasan jiyi niyi pa kiya ka hicyo bay smdhu pkla bntasan rikisi Kari Utux Baraw. Ya bay brah kongyeyn kngkawas 700 cida Burah Yasu tikwo ka qmlahang Rihwante cida, wada sbliqan mbbari quri Syuriya mi Arapo ka dWangkwo niyi. Brah kongyeyn kngkawas 627 cida, wada mthlah ka Yasutikwo daw Burah Babirun wangkwo ka rmirih kana tndxral dha. Dwangkwo niyi pa mniq brah kongyey kngkawas 597 cida mniq tnlbuwan kcka Yerusalem u mnuda dmayaw Babirun wangkwo knrmux cnbu Yoda wangkwo, kiya mi mk10 kngkawas daw tbrinah Babirun dungan. Kana dwangkwo niyi u wada ngalan tnqliyan tnuda, mnuda qnlhangan Posu tikwo mi Yarisanda tikwo daw, ya bay mniq brah kngyeyn kngkawas 63 cida, wada yahan knrmux mi qlhangan Roma ka Yamen, Moya, Itong. Kutyeyn jitay Brah kongyeyn kngkawas 332 cida, Yarisada tati muda mmangal Posu iiyax cida pa wada runan waya Sira ka nniqan Congtong hiya. Wada mrdang brah kongyeyn kngkawas 323 BC cida ka Yarisanda, wada ulkan psuwan cyangcyun ddeysi na kana ka tndxral niya, Nganguc Yetan pa dhdanan bay daw Toremi wangkwo mi Sayryoku tikwo ka smatang ngalun dha pplkan dungan. Sediq Napatay pa mniq brah kongyeyn kngkawas 169 cida mniq tuhunac Itong phiyu Napatay wangkwo. Bukung Napatay ka qmlahang kana eelu mawyi Nganguc Yeytan, kiya mi wada mkYayung Tanah klelu mquri tuhunac dhuq Hancu bnqi mbbuyu, mquri tudaya ka dhuq Darmeseq, mnllbu bay diyax qmnlahang alang mkbrnux kiya (brah kongyeyn kngkawas 85-71 BC). Peytera cng ka sotu na Napatay wangkwo, pnhiyu smnalu Napatay wangkwo kongyey tu1 seyki ka kcka alang mkbrnux Kacuni sntyen, ya bay ngengalun habung bukung qnlhangan hiti. Brah kongyeyn kngkawas 63 cida, Kenayus Pangpey pa dmudul hheytay Roma knrmux Rihwante mi wada mangal biyax qmlahang nniqan hiya, prading lmutuc 4 kbkuy qmlahang ka Roma. Kongyeyn kngkawas 106 cida, Hongti Roma Turacn rmqun Napatay wangkwo kiya mi sbrnahun na phiyu dungan ka Cyunwang tataw. Nganguc Yeytan, Paresutan mi Syuriya kcka nniqan tuhunac ka Sirahwa cngpang, wada pspuwan Roma mssli Tekaporis, kiya mi pdngusun na so qmlahang dhiya nanaq Koyeyn kngkawas 324 cida, wada ptraqil mcida ka Roma tikwo. Nganguc Yetan u wada qlhangun Tunarac Roma tikwo, kiya mi lmutuc dhuq kongyeyn kngkawas 636. Paycanting tikwo jitay, malu bay knrana niya ka Nganguc Yetan. Alaw Cyunsutanting tati ka mniq kongyeyn kngkawas 390 cida phyuwan niya snhiyan qnhlangan ka Kiristokyo, knkingal alang Nganguc Yetan pa niqan pnrhulan Kiristokyo kana, mniq tuhunac Anman ka Ummar-Rasas u sndiyal hmrinas 16 pnrhulan Paycanting jitay. Pnrhulan Yakepa pa pnhiyu smmalu jitay niyi uri, kiya mi ngalan dha kana jeynseykay tu1 seymong bay pnhiyu pnrhulan, knama bay pnhiyu ka pnrhulan u kndadax pnhiyu ssapah sbrnahan smmalu pnrhulan. Mntna jitay niyi ka Peytera cng pa alaw wada mtutuy ka hayyun mi wada mtuting. Tunarac Paycanting tikwo ka Sasang wangcaw pa mbiyax bay cida u mnuda qmlahang Nanguc Yetan uri. Isran jitay Kongyeyn 629 cida, Paycanting tikwo mi Cyasan wangkwo mniq Karake saya wada dha ini baka ka heytay Musrin, hmtur dhiya mcbu Rihwante. Kiya mi Paycanting tikwo mniq kongyeyn 636 cida mccbu Yaarmuke pa mniq Nganguc Yetan wada ini baka Musrin. Wada uka ka Nganguc Yetan daw wada yahan umluk Musrin ka Darmeseq uri, mniq Darmeseq phiyu Weymaya wangcaw ka dhiya. Weymaya Harihwa (Umayyad Caliphate)ka babaw wada mrdang na 4 Harihwa na tu2, mniq Nganguc Yetan phiyu ou bay tyawpaw ka dhiya. Apas Harihwa mniq bsiyaq bay uuda seyji daw mniq kongyeyn 750 cida wada dha spoxun ka Weyma wangcaw, kiya mi phyuwan Paketa ka sotu. Apas wangcaw (kongyeyn 750-969) jitay mnhbaraw tnualang Arapo u mquri tudaya thdil mtmay Rihwante, mntna jitay cida nniqan Nganguc Yetan pa alaw mtutuy ka hayyun mi wada stabuy da. Kndadax cida ka Nganguc Yeytan pa spuda diyax pa wada yahan qmlahang Hwatima wangcaw (kongyeyn 969-1070), Yerusarng wangkwo( kongyeyn 1115-1187). Heytay jyujika mniq Nganguc Yetan phiyu ou bay cngpaw, kiya ka knkana Mongtero mi Karaka. Alaw ka modakar hetay jyujika, Ayubu wangcaw u wada phiyu Acyeyrong cngpaw, kiyami snbarah smmalu duma smudal cngpaw ngalan dha cyunsu yawsay. Kngkawas 1187 cida, mccbu Hating mniq Nganguc Yetan tudaya, msdalih langu Tipiriya mnuda mccbu, wada ini baka Ayubu wangcaw ka Heytay jyujika (kongyeyn kngkawas 1187 dhuq kngkawas 1260) ka sediq pnhiyu Sarating. Qlhangan Ayubu wangcaw ka tnualang Nganguc Yetan pa wada ngalan Musrin pusu balay cawsng congcican, mklelu Syuriya dhuq Hancu mquri Maycya. Mamuruke wangcaw (kongyeyn kngkawas 1260-1516) lmutuc dmuwi ou cngpaw na Ayubu wangcaw jitay, kiya wada plbangun smmalu dungan. Mniq bukuy kcka seyki pa, snturung Mongku mquri tuiril mcbu ka Nganguc Yetan, binaw Mongku u mniq kcka mccbu Aincarute cida wada ini baka da. Kongyeyn kngkawas 1516 cida, Butay Etuman Harihwa ka wada mangal tndxral Mamuruke wangcaw. Nganguc Yetan na tnualang ppnwalang u mniq tu16 seyki wada pkla kingal msblayaq mttuku bay jitay, binaw bukuy daw wada mtuting da. Etuman tikwo pa ini sparu qmita nniqan Nganguc Yetan, kiya mi so bay uka ka qnlhangan seyhu, wana kawas kawas muda mangal jeyking cida u hana pcriyu Mniq Etuman qmlahang brah 3 seyki cida pa, hbaraw bay sediq Syuriya mi Hacu na sediq Arapo Peytuin ka miyah thdil kcka nniqan Nganguc Yetan, kiya ka knkana Adwan, Bani Sakhr mi Howeitat. Dhiya pa wada mangal Nganguc Yetan knkingal nniqan, alaw ka seyhu Etuman u ini bay pusa lnglungan qmita dhiya, so kiya wada so bay uka seyhu qmlahang lmutuc beytaq tu19 seyki. So niyi u kiya ka snrdingan muda Wahapipay undo (kongyeyn kngkawas 1803-1812). Kongyeyn kngkawas 1818 cida, Etuman-Sate mccbu, laqi na Muhanmote Ali (congtu Ayci) Iburasin Pasya pa pnlawas na Etyman Sutan u wada pkngatun ka Tu1 Sate wangkwo. Kongyeyn kngkawas 1833 cida, Iburasin Pasya mi Etuman u ptraqil ka ddha niyi, kiya mi wada qmlahang Rihwante. Alaw qmraqil qmlahang ka hiya, mniq kongyeyn kngkawas 1834 na Parestan wada snturung mntxan ini ptungus ka nongmin ciyi. Al-Salt mi Al-Karak ddha alang mkbrnux Nganguc Yetan pa alaw wada umling mpdudul nongmin ciyi, wada ptayun butay Iburasin Pasya. Mccbu Ayci-Etuman pa (kongyeyn kngkawas 1839-1841) wada pqhdu qnlhangan na Ayci, Etuman dungan mangan biyax qmlahang.Iburasin Pasya jikeyng daw, Etuman mprading smatang pbtraw qmlalang mniq nniqan Syuriya ka hiya, Nganguc Yetan ka wa kcka uri. Kngkawas 1864 u wada kndudul smalu ka sweycu mi knpriyux ddaun knpriyux (Tancumayte), wada mrana kana ka qpahun ppnwalang mi tnualang, binaw duma nniqan Nganguc Yetan u mdakar balay uri. Quri so pnhiyu singcng cikwan, cngping cutu mi mchdil jeyking daw, prading niqan pspaux ka nniqan qnlhangan Etuman. Tnualang Nganguc Yetan pa mndha pspaux; Shoubak(kngkawas 1905) mi Karak(kngkawas 1910) ka wada muda beyhing bay qnlqilan dha. Pnhiyu kongyeyn kngkawas 1908 cida ka Hancu elu kisya pa wada hmqangaw Nganguc Yetan, mllutuc Istanpaw mi Maycya, pusu sntangan na u pslxan uusa dha cawsngce, kiya mi pkbiyax biyax qnlhangan Etuman mniq Arapo snghwen. Nganguc Yetan saya Babaw Tumntxan mccbu jeynseykay daw, wada rmirih Kwoci ryeynmon qmlahang ka Nganguc Yetan. Kngkawas 1921 cida, Ingkoku pa ngalan na tnuayus ka yayung Yetan, ngalan dha Parestan tmhangan ka tuiril, tunarac u ngalan dha Nganguc Yetan tmhangan kiya. Wa mniq tunarac phiyu kingal dmka so bay qnlhangan qnlhangan Sutan ka Ingkoku, phiyu Hancu kwowang tu2 laqi Haysan Abutura isu ka Nganguc Yetan cyocang. Kngkawas 1946 idas 5 diyax 25, wada mangal dukuricu ka Yetan, Abutura ka wada phyuwan bukung (Aymiar, kiya ka qnlhangan yeynso), hangan qnlhangan ka Nganguc Yetan Hasimu wangkwo; kngkawas 1948 cida Yetan ka wada mangal yayung Yetan sipaw tuiril na nniqan Parestan. Kngkawas 1950 idas 4, yayung Yetan sipaw tuiril mi sipaw tunarac u wada pspuwan mi tmhangan Yetan Hasimu wangkwo, kana ida nsipaw tuiril na sediq Arapo pa wada mnkongmin qnlhangan Yetan. Dmkuh sediq Parestan ka Yetan, mdakar Israel phiyu qnlhangan ka Yetan. Mtumal tumntxan Qnlhangan Arapo mnsupu mccbu Israel. Wada ini baka ka qnlhangan Arapo daw, Yetan ka wada mangal qmlahang sipaw tuiril. Kngkawas 1967 cida Yetan mi Ayci, Syuriya pa msupu musa mcbu Israel mccbu dungal. Israel ka wada mangal yayung Yetan nniqan sipaw tuiril mi kana Yerusalem. Babaw mnccbu daw smruwa mntosyang na sediq Yetan btinah miyah Yerusalem ka Israel dungan, qmlahang Dwiyaq Sapah Thmkuwan na Cingcnsu. Mndha kcka mccbu niyi pa, niqan hbaraw bay sediq mqraqil Arapo kiya ka knkana Yetan kongmin u qduriq musa yayung Yetan sipaw tunarac, so krinah mrana ka biyax dha sediq Parestan mnniq Yetan. Quri so wada mrana ka sediq Parestan pa, ini bay qqaras ka dllutuc bukung Yetan. Kngkawas 1970 u, babaw msnpusal umluk skoki ka cyeyhwang cucu Parestan daw, prading cnbu dhiya uri ka Yetan da, so niyi pa maku bay dndulan kana ka Arapo seykay. Mniq tnuayus tudaya Yetan hiya ka Syuriya, pssli butay tangku pquri Yetan pprik. Kngkawas 1970 idas 9 diyax 22, miyah dmudul psbalay ka waycyawpu kaygi Arapo mniq Kayro, wada ini pccbu ka ddha dha, binaw thiti dungan u niqan ttiping mccbu niya na. Beytaq kngkawas 1971 idas 7 cida, wada sliwaq Yetan kndadax nniqan qnlhangan dh aka Parestan cyeyhwang cucu. Mniq kngkawas 1973 na kcka Mccbu psruwa qnquwan pa, tnuayus Yetan mi Israel u ini sangay pccbu. Binaw Yetan u snkaul kingal biyax ryu heytay mtmay Syuriya, hhmtur butay Israel hiya. Ini tumal kngkawas 1991 na Mccbu Hayway ka Yetan. Nniqan Lnlingay Knlbangan Yetan u 89342 pinghwang kongri, tudaya u msdalih Syuriya, tunarac u tmsiyaw Irake, tuhunac pa lmutuc Sauti Arapo, tuiril u mtsiyaw Israel (sediq Yetan pa ngalan dha Parestan). To bay so bbaraw bbrnux, haypa 650 dhuq1000 meyta. Tuiril u niqan ayu yayung Yetan, tunarac mi tunarac hunac u mbbuyu bnaqi, wada danan lhuwan ddwiyaq tudu Yaparin. Kana qnhlangan pa malu danan tmabun ka dxral pa 4% kana qnhlangan. Wa mniq Yakepawan pa, niqan kingal tiping ratuc elu mkngahu ucilung ka Yetan. Ucilung Huqil u wa mniq tuirl na Yetan, kiya ka tnuayus na pnspuwan dha Israel. Knbraw bay dwiyaq u dhuq 1854 meyta, Ucilung Huqil turbuq bay u mtruma ucilung 408 meyta, kiya ka turbuq bay kana ticyo. Knkarac So kana nniqan u knkarac mnYajetay mbbuyu bnaqi, dwiyaq tuiril u knkarac mnTiconghay; qnyuxan qsiya kngkawas u 100 dhuq 700 hawmi. Cyunsu Heytay Yetan pa mnCongtong kingal tucka sing Syunnipay ucwang riryang ya bay mk10 knbkiyan hiyi sediq, so tqlahang ka nniqan lnlingay mi tukubeycu ka rikisi snhiyan qnhlangan, kiya ka ana uxay so niqan bay biyax mcbu ka butay dha u, kiya mi tqlhangan bay txtaxa qnlhangan ka biyax dha. Mniq so ini pndungus uuda na kcka Congtong pa, muda so snklwiun ka uuda dha kwohwang, msupu tuiril mi Israel pkmalu, binaw ida msupu Syunnipay na Sauti Arapo, Seyeypay na Irang lmutuc knmalu bay pnluban uri, babaw 21 seyki daw msupu mtutuy binaw msthiyaq bay Cyokoku u so smatang pkrana pnluban dha quri mcbu uri, so niyi knluwanan cngce u malu niya pa malu mangal ou bnriyan ddiyun mcbu qnlhangan icil kiya mi pkmlih ppayis, so mqriqu niya u twohwang pingheng na sowan, binaw so tqlahang ka nniqan lnlingay ka knbeyhing bay bbrihan dha, malu sntama so niyi muda knbeyhing bay dngusun dha. Wada mtutuy ka qnlhangan Isran daw, pnsliyan dha kcka sntangan Harihwa u, kndadax bnkuwan patas llutuc qmita niqan bay dungus muda rmirih lmutuc phyuwan bukung ka llutuc bukung Yetan saya ka llutuc sunca haya Harihwa mi mplutuc na saya pa, mkala tnllutuc Sauti Arapo ka kndungus niya, so kiya quri so mcbu qnlhangan Isran u niqan bay dungus n aka Yetan dungan, wada so pdungus tuiril mi knhbaraw qnlhangan Syunni smatang pkmalu dhiya kana. Seyji Yetan u qnlhangan na cyuncu risyeyn, bukung qnlhangan u niqan mndungus bay biyax, dmudul heytay, kiya ka knkana seyji mi knbeyhing biyax na waycyaw, niqan biyax psdhu phiyu congri, dmuwi biyax ppsli, umalax kokomin gikay uri, ging baraw giying u bukung qnlhangan ka pnsdhu phiyu niya, ging truma giying u spuda seyngkyo kiya. Mnhdu dukuricu ka Yeta pa ou bay diyax pa, bukung qnlhangan Haysan tnlutuc tnsapah na Hasimu ka bukung qnlhangan Yetan, kiya ka pusu pnhiyu Isrankyo na llutuc Muhanmwote. Laqi qbsuran bukung qnlhangan Husan Abutura 2su ka bukung qnlhangan saya, mniq kngkawas 1999 cida lmutuc phyuwan bukung qnlhangan. Wa mniq tnuayus nniqan Asiaco, Oco, Congtong ka Yetan, kiya mi quri so seyji pa nniqan niya u ini bay pndungus, hbaraw bay biyax ka mniq hini mhraw rqnux: Amirika, Suryeyn, Ingkoku, Israel, txtaxa qnlhangan Arapo mi kcka qnlhangan Yetan knhbrawan sediq tnhdilan Parestan. Mniq so niyi kcka hbaraw bay biyax seyji mi sntangan dha, smatang ming kingal malu ksanan elu ka Husan, so knhuway ka waycyaw cngce niya u wada qmlahang pusu biyax mi pkskingal qnlhangan Yetan. Ana so mniq iyax diyax niyi ka Congtong, wada muda snpusal mccbu mi bnburan, syakay Yetan pa snrdingan u ida mdhu. Haysan ka mnpusal mppqilun dha. Kngkawas 1989 cida wada na psbrnahun dungan ka seyngkyo kokomin gikay; kngkawas 1994 cida, wada matas patas pnsdhuwan psblayaq tuhuy Israel ka hiya. Spuda pnwaya Yetan saya, ana so spuda seyngkyo pnhyuwan ka ging kokomin gikay, binaw mquri dmkuh seyhu ka dhiya, kiya ka knkana pskingal lnglungan bukung qnlhangan na ssedia tnualang. Snbburah Syeyncng Mniq so dndulan Phpah Mwori keming, malan ka mnniq mqrinuc ka 1/4 sediq Yetan cida, uka qqpahun ryu u 14%. Musrin mnswayikay ka lmawa kana sediq Yetan mtutuy, knpstutuy snbburah seyji mi keyjay, smatang spuda seyngkyo phiyu burah seyhu. Kngkawas 2011 idas 1 diyax 29 cida, mniq klelu Anman u niqan 5,000 hiyi sediq ka swey yosing, kiya mi dmuwi splawa Yetan ka bawa dha; ya bay 2,000 hiyi sediq ka wada muru dndulan Musrin mnswayikay, mniq alang mkbrnux icil kangyi. Kngkawas 2011 idas 2 cida, bukung qnlhangan Yetan pa wada umalax seyhu dndulan sosyang Samiar Rihwayi, kiya mi lmawa sosyang brah Maruhu Pasite ka muda pssli phiyu burah seyhu neyke, wada kasi prading "balay bay" snbburah seyji. Kngkawas 2011 idas 6 cida, bukung qnlhangan Abutura u mniq treybi rmngaw kari pkla snbburah pnwaya seyngkyo, kiya mi nxan daw neyke u spuda knhbrawan pay gikay ka muda pssli phiyu, uxay spuda bukung qnlhangan ka kasi psdhu phiyu. Rmngaw ka hiya: "Sntangan mu yaku pa snbburah ka pnwaya seyngkyo daw, qulung muda qmlahang kokomin gikay ka rmirih kana sediq Yetan." Kngkawas 2016 idas 2 diyax 23 cida, Yetan truma giying u spuda mn6 so bay marasong pnssliyan kaygi, wada pdanan ka kngkawas 2015 kokomin gikay pnwaya seyngkyo, mnhdu Yetan tu3 pusu bay seyji pnwaya snbburah (kiya ka knkana pnwaya cngtang, pnwaya tihwang cucu mi pnwaya scng), kiya mi wad kndadax 150 hiyi lihun 130 hiyi ka knhbrawan hiyi kokomin gikay conggiying. Pusu bay cnhdilan na kcka pnwaya seyngkyo u snbburah pnwaya seyngkyo, wada sbrahun ka "pnwaya 2 kipu" saya (1 kipu muda umaw sweyncyu hosweynjn, 1 kipu u umaw hnhangan kana qnhlangan sweyncyu cngtwan) wada sbrahun "murux 1 sweycyu" mi "pnway rmirih piri" na pnwaya rmaxan (phiyu hnhangan sweyncyu ka cngtwan, sweynmin u muda meytaq 1 kipu ddkhun na cngtwan hosweynjn). Cngce mquri nganguc Waycyaw cngce qnlhangan Yetan u ida so kknhuway muda, snrdingan na u tuhuy qnlhangan tuiril pa so niqan malu pnluban, quri so snbeyhing bay pnluban dha Ingkoku mi Amirika. Mccbu Haywan cida, alaw ka lmutuc dmkuh Irake ka Yetan, kiya ka wada mowic ka pnluban dha quri qnlhangan tuiril, binaw beytaq saya pa, Amirika ka kana qnlhangan knbeyhing bay dnyawan dha quri Yetan. Kngkawas 1994 cida, wada mnhdu ppatas pnsdhuwan psblayaq ka Yetan mi Israel; mniq kcka qnlhangan Arapo pa, wana Yetan mi Ayci ka mquri Israel muda txtaxa ppatas pnsdhuwan psblayaq. Pccbu Irake cida u, wada mqraq ka Satamu cngcweyn cida, knbiyax bay muda dmudul ppwaluk ka hnyuwan na Yetan, pquri so mdhu mi blayaq Irake u niqan balay qnpah niya ka Yetan. Singcng Hwahwen Psnakan mk12 sng ka Yetan, sngcang u pnsdhuwan phiyu bukung qnlhangan. Knkingal sng u wada psnakan mk52 klelu (kari Arapo: ناحية,"nahia"). Keyjay Ini knbaka qsiya kana ka qnlhangan Yetan, kiya mi ini knbaka quri so kluwannan gasoring mi ida nkiyakwangcanpin, so kiya jeyking ka pusu balay pnyahan hbangan seyhu. Anman ka quri pusu bay qqpahun mbbari, Akapa ka murux bay rrduwan asu, pusu bay bbriyan qqiya u kasi ka sntama cinko, quri so sepin, puqan sinaw, qqiya dmuwi deyngki mi rulu pa ngalang ou bay jeyking kiya, so mrana ka nngalan hbangan mi ini shtur uri ka mbbariniya. Kawas kawas nngalan hbangan cinko ka Yetan pa ya bay nngalan hbangan na mk3 knou niya. Alaw smatang qmlahang ssediq tikuh nngalan dha hbangan, seyhu Yetan u pquri so buwah, bucun, sato mi gasoring (mchdil abura) mi so snrdingan ddiyun kndusan pa niqan nmalan dmayaw hbangan quri seyhu ka cngce. Ini knbaka qsiya kana ka qnlhangan Yetan, kiya mi ini knbaka quri so kluwannan gasoring mi ida nkiyakwangcanpin, so kiya jeyking ka pusu balay pnyahan hbangan seyhu. Anman ka quri pusu bay qqpahun mbbari, Akapa ka murux bay rrduwan asu, pusu bay bbriyan qqiya u kasi ka sntama cinko, quri so sepin, puqan sinaw, qqiya dmuwi deyngki mi rulu pa ngalang ou bay jeyking kiya, so mrana ka nngalan hbangan mi ini shtur uri ka mbbariniya. Kawas kawas nngalan hbangan cinko ka Yetan pa ya bay nngalan hbangan na mk3 knou niya. Alaw smatang qmlahang ssediq tikuh nngalan dha hbangan, seyhu Yetan u pquri so buwah, bucun, sato mi gasoring (mchdil abura) mi so snrdingan ddiyun kndusan pa niqan nmalan dmayaw hbangan quri seyhu ka cngce. Kngkawas 1991 cida ka tumntxan Haywan (Pwoswan) pccbu u wada pqraqil bay quri keyjay Yetan. Yetan u wada pkixun psangay rmirih saking. Knhbaraw bay sediq mqraqil Parestan ka kcka qnlhangan Yetan, so duma qnlhangan Haywan (Pwoswan) pquri dmayaw Yetan u, mquri qnlhangan icil qmpah ka sediq mpqpah, wada balay prrudu keyjay Yetan, wada bay ini pndungus mi mrrudu kana ka keyjay kana qnlhangan Yetan. Abutura 2su bukung qnlhangan pa smatang pquri keyjay qnlhangan muda smpung snbburah, kcka hiya pa kiya ka knkana duma qpahun qnlhangan u syohwa, pkmalu quri lnlingay tocu, mtbiyax ming dnyawan nganguc, wada knpriyux keyjay Yetan knbsiyaq bay wada mlih mi quri so ini krana. Kngkawas 1999 cida mtmay pnsliyan scyey mawyi ka Yetan. Kngkawas 2004 dhuq kngkawas 2008 iyax cida wada mrana hmrinas 8% ka keyjay dha. Saking, mqrinuc mi uka qpahun pa ida kiya knbeyhing bay mqriqu keyjay na Yetan. Kbhbrawan hiyi sediq Kcka knhbrawan hiyi sediq Yetan pa ya bay 93% ka sediq Arapo, quri so minjoku icil u kiya ka knkana sediq Kawcyaso, sediq Sira mi sediq Yasu (kiya ka knkana llutuc sediq Arami cbiyaw) uri. Qnlhangan tnpusu bay Isrankyo ka Yetan. Knkana knhbrawan hiyi sediq qnhlangan pa Syunnipay ka 97.2%, 2.2% ka Roma Tyeynskyo, Sira Tongcngkyo, Syuriya Tongcng kyo, Kepute Tongcng kyo, Yameyniya Tongcng kyo mi sinjya Burah kyo, 0.4 ka Bukyo, 0.1 ka Indu kyo, ini khrinas 0.1 ka Yodaya kyo, ini khrinas 0.1 ka Mincyeyn snhiyan, ini khrinas ka ini kklayi, ini dhuq 0.1% ka snhiyan quri icil (snpuwan kngkawas 2010). 36.6% knhbrawan hiyi sediq u ini khrinas 14 kngkawas, 3.4% ka hmrinas 64 kngkawas. Knnrana knhbrawan hiyi sediq ka 2.89%. Hhuqil laqi rabu ryu ka 1.96%. Sntangan knudus ka 77.71 kngkawas. Snhiyan Snhiyan sediq Yetan pa to bay smluhay Isran kyo, Syunnipay ka 97.2%, 2.2% ka Roma Tyeynskyo, Sira Tongcngkyo, Syuriya Tongcng kyo, Kepute Tongcng kyo, Yameyniya Tongcng kyo mi sinjya Burah kyo, 0.4 ka Bukyo, 0.1 ka Indu kyo, ini khrinas 0.1 ka Yodaya kyo, ini khrinas 0.1 ka Mincyeyn snhiyan, ini khrinas ka ini kklayi, ini dhuq 0.1% ka snhiyan quri icil (snpuwan kngkawas 2010). Sinjya Tongcng kyo mi Teyskyo mssli mniq Anman mi Mitipa su. Ana so mnqlhangan Isran, binaw ini pntna so Sauti Arapo, Aman, Yeymn na qnlhangan Isran mniqan bay mdhu knux snhiyan mi waya hntranan, mtrawah ka snhiyan, snjya ddha snhiyan u mtblayaq pqqita, ini ptraqil uri. Alaw sediq Yetan pa to bay mssesu bay Syunnipay, wada so ini hari ptraqil ka snhiyan daw, kiya ka mkrana ka keyjay dha Yetan. Cyeynkang mi kyoyiku .Kngkawas 2017 cida smatang knudus dha Yetan pa 74.8 kngkawas. Pusu bay narux hnqilan dha pa quri mnarux tama baraq mi dara, kiya hiti niya u gang. Mk5 kngkawas ka llaqi muda pbeytaq imyaw ryu u 95% (snpuwan kngkawas 2002) Ddiyun qsiya mi kongkong weysng sesu puciryu u dhq 98% (snpuwan kngkawas 2015). 66% niya sediq Yetan u niqan pawsyeyn pqita narux. Snbeyhing qmita kyoiku ka Yetan, muda mk10 kngkawas yiwu snrdingan kyoiku, sapah pyasan u ini ngali hbangan, tubaraw kyoiku pa uxay yiwusing skngalan smluhay kiya, pnwaya 2 kngkawas ka pyasan. Tu12 kkawas puting hiti pyasan daw, kana laqi muyas u kasi ka muda tumal huykaw (Tawjihi), spuda ndanan skeyng muda pusa hangan muyas tubeyhing pyasan. Knkana qnhlangan pa niqan mk10 kongri tubeyhing pyasan mi mk17 ka suri tubeyhing pyasan, niqan hnhangan ka tubeyhing pyasan u wisu trahuc niyi: Tubeyhing pyasan Yetan , tubeyhing pyasan Yaarmuke(Yarmouk University), tubeyhing pyasan keci Yetan , tubeyhing pyasan Muta(Mo'tah University), tubeyhing pyasan Are Peyta, tubey, tubeyhing pyasan Haysan, tubeyhing pyasan Paycya Ingyong. Niqan uri ka mk51 ka sapah pyasan congcwan yeynsyaw. Llaqi Yetan mmusa muyas ryu u 95%, knkana qnhlangan sediq ini kla mita jiyi ryu pa 7%. Qntan ppatas CIA 外交部</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= ɟoɾdan = gaga kska jaʦow ka ɟoɾdan, ** ** n, ** ** ə ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŋan na o **,*** sq km(ħaŋan na o tg***)(knlbaŋa dxgal o **,*** sq km, knlbaŋan qsija o *** sq km). kana ka səɟiqun o niqan *,***,*** ħiji. gaga amman ka pusu alaŋ paɾu, ɟijax ** idas * ka ɟijax skɾajan klwaan. manu ka dxgal ɟoɾdan ga wada sugan **.**% ka dxgal qpaħan, *.**% ka dxgal bbuju, ɾaħuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŋ klwaan ta sajaŋ o kija ka abdullaħ ii o* ɟoɾdan, pnaaħ ħŋkawas**** idas * ɟijax *pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. ʦinkħulan sa knita' sa bɾbiɾu' jətan jətan ħasimu waŋkwo (kaɾi aɾapo: *******) ŋalan dħa jətan tmħaŋan, wa mniq tuiɾil na qnlħaŋan ʦoŋtoŋ, tudaja u msdaliħ sjuɾija, tunaɾaʦ u msdaliħ iɾakə, tunaɾaʦ ħunaʦ u msdaliħ sauti aɾapo, tuiɾil u msdaliħ isɾajɾu mi paɾəsutan. uʦiluŋ ħuqil pa wa mniq kʦka tuajus qnlħaŋan jətan, uʦiluŋ tanaħ u wa mniq tuiɾil ħunaʦ balaj kija. quɾi so tlajan mʦʦbu pa, wa mniq pnstɾŋan oʦo mi asia mi aħujɾika ka jətan. sotu anman ka knħbaɾaw baj sədiq alaŋ mkbɾnux jətan, kija ka pusu baj kəɟaj, səɟi mi buŋka. pnjaħan ħaŋan pnjaħan ħaŋan qnlħaŋan jətan pa pnəjaħ tndxɾal tuiɾil daja jajuŋ jətan. kija mi ħaŋan jajuŋjətan pa ja baj kndadax kaɾi san ɟoku knpɾijux ka "jaɾad", duŋus na u "mquɾi ħunaʦ (mqluluj)". quɾi so ɾikisi u ŋalan dħa waj jətan (tɾansɟoɾdan) ka nniqan jətan saja, duŋus nija u "ħmɾinas jajuŋ jətan", kija ka tmiju jajuŋ jətan na sipaw tunaɾaʦ. mniq kʦka patas smudan pnsdħuwan dmuwi "mksipaw jajuŋ jətan" ka tmiju nniqan jətan. ʦbijaw baj ka aɾapo njəntajʦi u dmuwi "ɟund al-uɾdunn" tmħaŋan jajuŋ jətan, duŋus nija u mntna kaɾi sanɟoku "jaɾad". isuɾan ɟitaj u dmuwi "ɟund al-uɾdunn" ɾiɾiħ sa nniqan ħətaj msdliħ jajuŋ jətan. mquɾi tunaɾaʦ mʦʦbu ħətaj ɟjuɟika ʦida pa, dmuwi "oultɾəɟoɾdain" ɾiɾiħ sa nniqan tunaɾaʦ jajuŋ jətan. kŋkawas **** idas * dijax ** ʦida, mnħdu dnuɾun qmlaħaŋ iŋkoku, muda pusa kaɾi dukuɾiʦu ka ħasimu bukuŋ jətan, tnlutuʦ ħasimu ka muda qmlaħaŋ. ɾikisi ɟitaj ʦbijaw jətan ħmɾinas ***,*** kŋkawas bɾaħ ʦida, tna niqan sədiq ka mniq jətan. alaw ka nniqan qnlħaŋan jətan pa mknləlu nniqan kndadax aħujɾika mquɾi ŋaŋuʦ pkɾana, nniqan jətan u ou baj ħniti nniqan smudal btunux ɟitaj "ja baj * knbkijan kŋkawas". ɟitaj ʦida pa mniq mkŋaħu laŋu ħuɟaw niqan ħniti nniqan qqija dnuwi dħa ka sədiq ʦida. kawku swəʦja u mniq niqan **,*** kŋkawas ɾikisi na natuħun (natu*ian) buŋka ħniti nniqan sndijal mnʦbijaw baj paŋ kana ɟənsəkaj, ħniti nniqan niji pa wa mniq bbnaqi mbbuju tunaɾaʦ daja jətan saja. buɾaħ btunux ɟitaj(**,***-*,*** bʦ), dsədiq u kndadax ummaduk llmamu mquɾi pkɾana qmpaħ ppwalaŋ. anmam tunaɾaʦ na ajənʦjaʦaaɾ (ain għa*al) ka ɟitaj niji mnʦbijaw baj alaŋ uɾi, dsədiq u mniq ħniti nniqan kmaɾi sndijal ** ħnjuwan sədiq snalu səkaj, smnalu bɾaħ koŋjən kŋkawas **** ka kija. tələilat əl għassul ka ɟitaj doŋ mi btunux kdħaun dmuwi (****-**** bʦ) na alaŋ uɾi. ʦiŋ doŋ ɟitaj (****-**** bʦ) ħana pɾadiŋ, ħwaŋju siŋ alaŋ mkbɾnux mi suʦŋ ʦoŋsin pɾadiŋ mniq ɾiħwantə tuħunaʦ sndalan. watiħuj (wadi *ənan) ka nniqan knou baj jaħan kmaɾi doŋ. nniqan ʦoŋtoŋ na mawji mi mnkksa ka sədiq u mijaħ dħuq tubaɾaw balaj. ŋaŋuʦ jətan na alaŋ u knbəħiŋ baj pʦɾiju mniq nniqan mttuku baj qsija mi mnduŋus baj pkɾana mħuma ppnwalaŋ. ʦbijaw ajʦi pa wada na ŋalun tndxɾal qnħlaŋan dħ aka ɾiħwantə mi jajuŋ jətan mkŋaħu. xiluj ɟitaj (****-*** bʦ), wada mstabuj ka bijax ajʦi daw, ŋaŋuʦ jətan u wada ŋalun jamun, moja, itoŋ ttuku bukuŋ. wa mniq tubaɾaw bɾnux ka jamun, wa mniq tubaɾaw dxɾal tunaɾaʦ uʦiluŋ ħuqil ka moja, wa mniq tuħunaʦ moja mi uʦiluŋ ħuqil ka itoŋ. dmuwi kaɾi san ɟoku ka dħija, kija mi wada dħa ŋalun alaŋ qnpɾiŋan ka dħija mi uxaj qnlħaŋan. mniq ŋaŋuʦ jətan na tutuɾu waŋkwo niji pa knttu muda mtdijal ssijaw qnlħaŋan dħa. bukuŋ moja u mniq bɾaħ koŋjən kŋkawas *** ʦida mnuda pħiju misa btasil bntasan ɟiji, btasil bntasan ɟiji pa tndaħu ħija nanaq kluwanan ssmnalu nija mniq kʦka qnlħaŋan moja, wa spatas ħija ka wada mbijax mʦʦbu isɾaəl ka ħija. btasil bntasan ɟiji niji pa kija ka ħiʦjo baj smdħu pkla bntasan ɾikisi kaɾi utux baɾaw. ja baj bɾaħ koŋjən kŋkawas *** ʦida buɾaħ jasu tikwo ka qmlaħaŋ ɾiħwantə ʦida, wada sbliqan mbbaɾi quɾi sjuɾija mi aɾapo ka dwaŋkwo niji. bɾaħ koŋjən kŋkawas *** ʦida, wada mtħlaħ ka jasutikwo daw buɾaħ babiɾun waŋkwo ka ɾmiɾiħ kana tndxɾal dħa. dwaŋkwo niji pa mniq bɾaħ koŋjə kŋkawas *** ʦida mniq tnlbuwan kʦka jəɾusaləm u mnuda dmajaw babiɾun waŋkwo knɾmux ʦnbu joda waŋkwo, kija mi mk** kŋkawas daw tbɾinaħ babiɾun duŋan. kana dwaŋkwo niji u wada ŋalan tnqlijan tnuda, mnuda qnlħaŋan posu tikwo mi jaɾisanda tikwo daw, ja baj mniq bɾaħ kŋjən kŋkawas ** ʦida, wada jaħan knɾmux mi qlħaŋan ɾoma ka jamən, moja, itoŋ. kutjən ɟitaj bɾaħ koŋjən kŋkawas *** ʦida, jaɾisada tati muda mmaŋal posu iijax ʦida pa wada ɾunan waja siɾa ka nniqan ʦoŋtoŋ ħija. wada mɾdaŋ bɾaħ koŋjən kŋkawas *** bʦ ʦida ka jaɾisanda, wada ulkan psuwan ʦjaŋʦjun ddəsi na kana ka tndxɾal nija, ŋaŋuʦ jətan pa dħdanan baj daw toɾəmi waŋkwo mi sajɾjoku tikwo ka smataŋ ŋalun dħa pplkan duŋan. sədiq napataj pa mniq bɾaħ koŋjən kŋkawas *** ʦida mniq tuħunaʦ itoŋ pħiju napataj waŋkwo. bukuŋ napataj ka qmlaħaŋ kana əəlu mawji ŋaŋuʦ jətan, kija mi wada mkjajuŋ tanaħ kləlu mquɾi tuħunaʦ dħuq ħanʦu bnqi mbbuju, mquɾi tudaja ka dħuq daɾməsəq, mnllbu baj dijax qmnlaħaŋ alaŋ mkbɾnux kija (bɾaħ koŋjən kŋkawas **-** bʦ). pətəɾa ʦŋ ka sotu na napataj waŋkwo, pnħiju smnalu napataj waŋkwo koŋjə tu* səki ka kʦka alaŋ mkbɾnux kaʦuni sntjən, ja baj ŋəŋalun ħabuŋ bukuŋ qnlħaŋan ħiti. bɾaħ koŋjən kŋkawas ** ʦida, kənajus paŋpə pa dmudul ħħətaj ɾoma knɾmux ɾiħwantə mi wada maŋal bijax qmlaħaŋ nniqan ħija, pɾadiŋ lmutuʦ * kbkuj qmlaħaŋ ka ɾoma. koŋjən kŋkawas *** ʦida, ħoŋti ɾoma tuɾaʦn ɾmqun napataj waŋkwo kija mi sbɾnaħun na pħiju duŋan ka ʦjunwaŋ tataw. ŋaŋuʦ jətan, paɾəsutan mi sjuɾija kʦka nniqan tuħunaʦ ka siɾaħwa ʦŋpaŋ, wada pspuwan ɾoma mssli təkapoɾis, kija mi pdŋusun na so qmlaħaŋ dħija nanaq kojən kŋkawas *** ʦida, wada ptɾaqil mʦida ka ɾoma tikwo. ŋaŋuʦ jətan u wada qlħaŋun tunaɾaʦ ɾoma tikwo, kija mi lmutuʦ dħuq koŋjən kŋkawas ***. pajʦantiŋ tikwo ɟitaj, malu baj knɾana nija ka ŋaŋuʦ jətan. alaw ʦjunsutantiŋ tati ka mniq koŋjən kŋkawas *** ʦida pħjuwan nija snħijan qnħlaŋan ka kiɾistokjo, knkiŋal alaŋ ŋaŋuʦ jətan pa niqan pnɾħulan kiɾistokjo kana, mniq tuħunaʦ anman ka ummaɾ-ɾasas u sndijal ħmɾinas ** pnɾħulan pajʦantiŋ ɟitaj. pnɾħulan jakəpa pa pnħiju smmalu ɟitaj niji uɾi, kija mi ŋalan dħa kana ɟənsəkaj tu* səmoŋ baj pnħiju pnɾħulan, knama baj pnħiju ka pnɾħulan u kndadax pnħiju ssapaħ sbɾnaħan smmalu pnɾħulan. mntna ɟitaj niji ka pətəɾa ʦŋ pa alaw wada mtutuj ka ħajjun mi wada mtutiŋ. tunaɾaʦ pajʦantiŋ tikwo ka sasaŋ waŋʦaw pa mbijax baj ʦida u mnuda qmlaħaŋ naŋuʦ jətan uɾi. isɾan ɟitaj koŋjən *** ʦida, pajʦantiŋ tikwo mi ʦjasan waŋkwo mniq kaɾakə saja wada dħa ini baka ka ħətaj musɾin, ħmtuɾ dħija mʦbu ɾiħwantə. kija mi pajʦantiŋ tikwo mniq koŋjən *** ʦida mʦʦbu jaaɾmukə pa mniq ŋaŋuʦ jətan wada ini baka musɾin. wada uka ka ŋaŋuʦ jətan daw wada jaħan umluk musɾin ka daɾməsəq uɾi, mniq daɾməsəq pħiju wəmaja waŋʦaw ka dħija. wəmaja ħaɾiħwa (umajjad ʦalipħatə)ka babaw wada mɾdaŋ na * ħaɾiħwa na tu*, mniq ŋaŋuʦ jətan pħiju ou baj tjawpaw ka dħija. apas ħaɾiħwa mniq bsijaq baj uuda səɟi daw mniq koŋjən *** ʦida wada dħa spoxun ka wəma waŋʦaw, kija mi pħjuwan pakəta ka sotu. apas waŋʦaw (koŋjən ***-***) ɟitaj mnħbaɾaw tnualaŋ aɾapo u mquɾi tudaja tħdil mtmaj ɾiħwantə, mntna ɟitaj ʦida nniqan ŋaŋuʦ jətan pa alaw mtutuj ka ħajjun mi wada stabuj da. kndadax ʦida ka ŋaŋuʦ jətan pa spuda dijax pa wada jaħan qmlaħaŋ ħwatima waŋʦaw (koŋjən ***-****), jəɾusaɾŋ waŋkwo( koŋjən ****-****). ħətaj ɟjuɟika mniq ŋaŋuʦ jətan pħiju ou baj ʦŋpaw, kija ka knkana moŋtəɾo mi kaɾaka. alaw ka modakaɾ ħətaj ɟjuɟika, ajubu waŋʦaw u wada pħiju aʦjəɾoŋ ʦŋpaw, kijami snbaɾaħ smmalu duma smudal ʦŋpaw ŋalan dħa ʦjunsu jawsaj. kŋkawas **** ʦida, mʦʦbu ħatiŋ mniq ŋaŋuʦ jətan tudaja, msdaliħ laŋu tipiɾija mnuda mʦʦbu, wada ini baka ajubu waŋʦaw ka ħətaj ɟjuɟika (koŋjən kŋkawas **** dħuq kŋkawas ****) ka sədiq pnħiju saɾatiŋ. qlħaŋan ajubu waŋʦaw ka tnualaŋ ŋaŋuʦ jətan pa wada ŋalan musɾin pusu balaj ʦawsŋ ʦoŋʦiʦan, mkləlu sjuɾija dħuq ħanʦu mquɾi majʦja. mamuɾukə waŋʦaw (koŋjən kŋkawas ****-****) lmutuʦ dmuwi ou ʦŋpaw na ajubu waŋʦaw ɟitaj, kija wada plbaŋun smmalu duŋan. mniq bukuj kʦka səki pa, sntuɾuŋ moŋku mquɾi tuiɾil mʦbu ka ŋaŋuʦ jətan, binaw moŋku u mniq kʦka mʦʦbu ainʦaɾutə ʦida wada ini baka da. koŋjən kŋkawas **** ʦida, butaj ətuman ħaɾiħwa ka wada maŋal tndxɾal mamuɾukə waŋʦaw. ŋaŋuʦ jətan na tnualaŋ ppnwalaŋ u mniq tu** səki wada pkla kiŋal msblajaq mttuku baj ɟitaj, binaw bukuj daw wada mtutiŋ da. ətuman tikwo pa ini spaɾu qmita nniqan ŋaŋuʦ jətan, kija mi so baj uka ka qnlħaŋan səħu, wana kawas kawas muda maŋal ɟəkiŋ ʦida u ħana pʦɾiju mniq ətuman qmlaħaŋ bɾaħ * səki ʦida pa, ħbaɾaw baj sədiq sjuɾija mi ħaʦu na sədiq aɾapo pətuin ka mijaħ tħdil kʦka nniqan ŋaŋuʦ jətan, kija ka knkana adwan, bani sakħɾ mi ħowəitat. dħija pa wada maŋal ŋaŋuʦ jətan knkiŋal nniqan, alaw ka səħu ətuman u ini baj pusa lŋluŋan qmita dħija, so kija wada so baj uka səħu qmlaħaŋ lmutuʦ bətaq tu** səki. so niji u kija ka snɾdiŋan muda waħapipaj undo (koŋjən kŋkawas ****-****). koŋjən kŋkawas **** ʦida, ətuman-satə mʦʦbu, laqi na muħanmotə ali (ʦoŋtu ajʦi) ibuɾasin pasja pa pnlawas na ətjman sutan u wada pkŋatun ka tu* satə waŋkwo. koŋjən kŋkawas **** ʦida, ibuɾasin pasja mi ətuman u ptɾaqil ka ddħa niji, kija mi wada qmlaħaŋ ɾiħwantə. alaw qmɾaqil qmlaħaŋ ka ħija, mniq koŋjən kŋkawas **** na paɾəstan wada sntuɾuŋ mntxan ini ptuŋus ka noŋmin ʦiji. al-salt mi al-kaɾak ddħa alaŋ mkbɾnux ŋaŋuʦ jətan pa alaw wada umliŋ mpdudul noŋmin ʦiji, wada ptajun butaj ibuɾasin pasja. mʦʦbu ajʦi-ətuman pa (koŋjən kŋkawas ****-****) wada pqħdu qnlħaŋan na ajʦi, ətuman duŋan maŋan bijax qmlaħaŋ.ibuɾasin pasja ɟikəŋ daw, ətuman mpɾadiŋ smataŋ pbtɾaw qmlalaŋ mniq nniqan sjuɾija ka ħija, ŋaŋuʦ jətan ka wa kʦka uɾi. kŋkawas **** u wada kndudul smalu ka swəʦu mi knpɾijux ddaun knpɾijux (tanʦumajtə), wada mɾana kana ka qpaħun ppnwalaŋ mi tnualaŋ, binaw duma nniqan ŋaŋuʦ jətan u mdakaɾ balaj uɾi. quɾi so pnħiju siŋʦŋ ʦikwan, ʦŋpiŋ ʦutu mi mʦħdil ɟəkiŋ daw, pɾadiŋ niqan pspaux ka nniqan qnlħaŋan ətuman. tnualaŋ ŋaŋuʦ jətan pa mndħa pspaux; sħoubak(kŋkawas ****) mi kaɾak(kŋkawas ****) ka wada muda bəħiŋ baj qnlqilan dħa. pnħiju koŋjən kŋkawas **** ʦida ka ħanʦu əlu kisja pa wada ħmqaŋaw ŋaŋuʦ jətan, mllutuʦ istanpaw mi majʦja, pusu sntaŋan na u pslxan uusa dħa ʦawsŋʦə, kija mi pkbijax bijax qnlħaŋan ətuman mniq aɾapo sŋħwən. ŋaŋuʦ jətan saja babaw tumntxan mʦʦbu ɟənsəkaj daw, wada ɾmiɾiħ kwoʦi ɾjənmon qmlaħaŋ ka ŋaŋuʦ jətan. kŋkawas **** ʦida, iŋkoku pa ŋalan na tnuajus ka jajuŋ jətan, ŋalan dħa paɾəstan tmħaŋan ka tuiɾil, tunaɾaʦ u ŋalan dħa ŋaŋuʦ jətan tmħaŋan kija. wa mniq tunaɾaʦ pħiju kiŋal dmka so baj qnlħaŋan qnlħaŋan sutan ka iŋkoku, pħiju ħanʦu kwowaŋ tu* laqi ħajsan abutuɾa isu ka ŋaŋuʦ jətan ʦjoʦaŋ. kŋkawas **** idas * dijax **, wada maŋal dukuɾiʦu ka jətan, abutuɾa ka wada pħjuwan bukuŋ (ajmiaɾ, kija ka qnlħaŋan jənso), ħaŋan qnlħaŋan ka ŋaŋuʦ jətan ħasimu waŋkwo; kŋkawas **** ʦida jətan ka wada maŋal jajuŋ jətan sipaw tuiɾil na nniqan paɾəstan. kŋkawas **** idas *, jajuŋ jətan sipaw tuiɾil mi sipaw tunaɾaʦ u wada pspuwan mi tmħaŋan jətan ħasimu waŋkwo, kana ida nsipaw tuiɾil na sədiq aɾapo pa wada mnkoŋmin qnlħaŋan jətan. dmkuħ sədiq paɾəstan ka jətan, mdakaɾ isɾaəl pħiju qnlħaŋan ka jətan. mtumal tumntxan qnlħaŋan aɾapo mnsupu mʦʦbu isɾaəl. wada ini baka ka qnlħaŋan aɾapo daw, jətan ka wada maŋal qmlaħaŋ sipaw tuiɾil. kŋkawas **** ʦida jətan mi ajʦi, sjuɾija pa msupu musa mʦbu isɾaəl mʦʦbu duŋal. isɾaəl ka wada maŋal jajuŋ jətan nniqan sipaw tuiɾil mi kana jəɾusaləm. babaw mnʦʦbu daw smɾuwa mntosjaŋ na sədiq jətan btinaħ mijaħ jəɾusaləm ka isɾaəl duŋan, qmlaħaŋ dwijaq sapaħ tħmkuwan na ʦiŋʦnsu. mndħa kʦka mʦʦbu niji pa, niqan ħbaɾaw baj sədiq mqɾaqil aɾapo kija ka knkana jətan koŋmin u qduɾiq musa jajuŋ jətan sipaw tunaɾaʦ, so kɾinaħ mɾana ka bijax dħa sədiq paɾəstan mnniq jətan. quɾi so wada mɾana ka sədiq paɾəstan pa, ini baj qqaɾas ka dllutuʦ bukuŋ jətan. kŋkawas **** u, babaw msnpusal umluk skoki ka ʦjəħwaŋ ʦuʦu paɾəstan daw, pɾadiŋ ʦnbu dħija uɾi ka jətan da, so niji pa maku baj dndulan kana ka aɾapo səkaj. mniq tnuajus tudaja jətan ħija ka sjuɾija, pssli butaj taŋku pquɾi jətan ppɾik. kŋkawas **** idas * dijax **, mijaħ dmudul psbalaj ka wajʦjawpu kajgi aɾapo mniq kajɾo, wada ini pʦʦbu ka ddħa dħa, binaw tħiti duŋan u niqan ttipiŋ mʦʦbu nija na. bətaq kŋkawas **** idas * ʦida, wada sliwaq jətan kndadax nniqan qnlħaŋan dħ aka paɾəstan ʦjəħwaŋ ʦuʦu. mniq kŋkawas **** na kʦka mʦʦbu psɾuwa qnquwan pa, tnuajus jətan mi isɾaəl u ini saŋaj pʦʦbu. binaw jətan u snkaul kiŋal bijax ɾju ħətaj mtmaj sjuɾija, ħħmtuɾ butaj isɾaəl ħija. ini tumal kŋkawas **** na mʦʦbu ħajwaj ka jətan. nniqan lnliŋaj knlbaŋan jətan u ***** piŋħwaŋ koŋɾi, tudaja u msdaliħ sjuɾija, tunaɾaʦ u tmsijaw iɾakə, tuħunaʦ pa lmutuʦ sauti aɾapo, tuiɾil u mtsijaw isɾaəl (sədiq jətan pa ŋalan dħa paɾəstan). to baj so bbaɾaw bbɾnux, ħajpa *** dħuq**** məta. tuiɾil u niqan aju jajuŋ jətan, tunaɾaʦ mi tunaɾaʦ ħunaʦ u mbbuju bnaqi, wada danan lħuwan ddwijaq tudu japaɾin. kana qnħlaŋan pa malu danan tmabun ka dxɾal pa *% kana qnħlaŋan. wa mniq jakəpawan pa, niqan kiŋal tipiŋ ɾatuʦ əlu mkŋaħu uʦiluŋ ka jətan. uʦiluŋ ħuqil u wa mniq tuiɾl na jətan, kija ka tnuajus na pnspuwan dħa isɾaəl. knbɾaw baj dwijaq u dħuq **** məta, uʦiluŋ ħuqil tuɾbuq baj u mtɾuma uʦiluŋ *** məta, kija ka tuɾbuq baj kana tiʦjo. knkaɾaʦ so kana nniqan u knkaɾaʦ mnjaɟətaj mbbuju bnaqi, dwijaq tuiɾil u knkaɾaʦ mntiʦoŋħaj; qnjuxan qsija kŋkawas u *** dħuq *** ħawmi. ʦjunsu ħətaj jətan pa mnʦoŋtoŋ kiŋal tuʦka siŋ sjunnipaj uʦwaŋ ɾiɾjaŋ ja baj mk** knbkijan ħiji sədiq, so tqlaħaŋ ka nniqan lnliŋaj mi tukubəʦu ka ɾikisi snħijan qnħlaŋan, kija ka ana uxaj so niqan baj bijax mʦbu ka butaj dħa u, kija mi tqlħaŋan baj txtaxa qnlħaŋan ka bijax dħa. mniq so ini pnduŋus uuda na kʦka ʦoŋtoŋ pa, muda so snklwiun ka uuda dħa kwoħwaŋ, msupu tuiɾil mi isɾaəl pkmalu, binaw ida msupu sjunnipaj na sauti aɾapo, səəpaj na iɾaŋ lmutuʦ knmalu baj pnluban uɾi, babaw ** səki daw msupu mtutuj binaw mstħijaq baj ʦjokoku u so smataŋ pkɾana pnluban dħa quɾi mʦbu uɾi, so niji knluwanan ʦŋʦə u malu nija pa malu maŋal ou bnɾijan ddijun mʦbu qnlħaŋan iʦil kija mi pkmliħ ppajis, so mqɾiqu nija u twoħwaŋ piŋħəŋ na sowan, binaw so tqlaħaŋ ka nniqan lnliŋaj ka knbəħiŋ baj bbɾiħan dħa, malu sntama so niji muda knbəħiŋ baj dŋusun dħa. wada mtutuj ka qnlħaŋan isɾan daw, pnslijan dħa kʦka sntaŋan ħaɾiħwa u, kndadax bnkuwan patas llutuʦ qmita niqan baj duŋus muda ɾmiɾiħ lmutuʦ pħjuwan bukuŋ ka llutuʦ bukuŋ jətan saja ka llutuʦ sunʦa ħaja ħaɾiħwa mi mplutuʦ na saja pa, mkala tnllutuʦ sauti aɾapo ka knduŋus nija, so kija quɾi so mʦbu qnlħaŋan isɾan u niqan baj duŋus n aka jətan duŋan, wada so pduŋus tuiɾil mi knħbaɾaw qnlħaŋan sjunni smataŋ pkmalu dħija kana. səɟi jətan u qnlħaŋan na ʦjunʦu ɾisjən, bukuŋ qnlħaŋan u niqan mnduŋus baj bijax, dmudul ħətaj, kija ka knkana səɟi mi knbəħiŋ bijax na wajʦjaw, niqan bijax psdħu pħiju ʦoŋɾi, dmuwi bijax ppsli, umalax kokomin gikaj uɾi, giŋ baɾaw gijiŋ u bukuŋ qnlħaŋan ka pnsdħu pħiju nija, giŋ tɾuma gijiŋ u spuda səŋkjo kija. mnħdu dukuɾiʦu ka jəta pa ou baj dijax pa, bukuŋ qnlħaŋan ħajsan tnlutuʦ tnsapaħ na ħasimu ka bukuŋ qnlħaŋan jətan, kija ka pusu pnħiju isɾankjo na llutuʦ muħanmwotə. laqi qbsuɾan bukuŋ qnlħaŋan ħusan abutuɾa *su ka bukuŋ qnlħaŋan saja, mniq kŋkawas **** ʦida lmutuʦ pħjuwan bukuŋ qnlħaŋan. wa mniq tnuajus nniqan asiaʦo, oʦo, ʦoŋtoŋ ka jətan, kija mi quɾi so səɟi pa nniqan nija u ini baj pnduŋus, ħbaɾaw baj bijax ka mniq ħini mħɾaw ɾqnux: amiɾika, suɾjən, iŋkoku, isɾaəl, txtaxa qnlħaŋan aɾapo mi kʦka qnlħaŋan jətan knħbɾawan sədiq tnħdilan paɾəstan. mniq so niji kʦka ħbaɾaw baj bijax səɟi mi sntaŋan dħa, smataŋ miŋ kiŋal malu ksanan əlu ka ħusan, so knħuwaj ka wajʦjaw ʦŋʦə nija u wada qmlaħaŋ pusu bijax mi pkskiŋal qnlħaŋan jətan. ana so mniq ijax dijax niji ka ʦoŋtoŋ, wada muda snpusal mʦʦbu mi bnbuɾan, sjakaj jətan pa snɾdiŋan u ida mdħu. ħajsan ka mnpusal mppqilun dħa. kŋkawas **** ʦida wada na psbɾnaħun duŋan ka səŋkjo kokomin gikaj; kŋkawas **** ʦida, wada matas patas pnsdħuwan psblajaq tuħuj isɾaəl ka ħija. spuda pnwaja jətan saja, ana so spuda səŋkjo pnħjuwan ka giŋ kokomin gikaj, binaw mquɾi dmkuħ səħu ka dħija, kija ka knkana pskiŋal lŋluŋan bukuŋ qnlħaŋan na ssədia tnualaŋ. snbbuɾaħ sjənʦŋ mniq so dndulan pħpaħ mwoɾi kəmiŋ, malan ka mnniq mqɾinuʦ ka */* sədiq jətan ʦida, uka qqpaħun ɾju u **%. musɾin mnswajikaj ka lmawa kana sədiq jətan mtutuj, knpstutuj snbbuɾaħ səɟi mi kəɟaj, smataŋ spuda səŋkjo pħiju buɾaħ səħu. kŋkawas **** idas * dijax ** ʦida, mniq kləlu anman u niqan *,*** ħiji sədiq ka swə josiŋ, kija mi dmuwi splawa jətan ka bawa dħa; ja baj *,*** ħiji sədiq ka wada muɾu dndulan musɾin mnswajikaj, mniq alaŋ mkbɾnux iʦil kaŋji. kŋkawas **** idas * ʦida, bukuŋ qnlħaŋan jətan pa wada umalax səħu dndulan sosjaŋ samiaɾ ɾiħwaji, kija mi lmawa sosjaŋ bɾaħ maɾuħu pasitə ka muda pssli pħiju buɾaħ səħu nəkə, wada kasi pɾadiŋ "balaj baj" snbbuɾaħ səɟi. kŋkawas **** idas * ʦida, bukuŋ qnlħaŋan abutuɾa u mniq tɾəbi ɾmŋaw kaɾi pkla snbbuɾaħ pnwaja səŋkjo, kija mi nxan daw nəkə u spuda knħbɾawan paj gikaj ka muda pssli pħiju, uxaj spuda bukuŋ qnlħaŋan ka kasi psdħu pħiju. ɾmŋaw ka ħija: "sntaŋan mu jaku pa snbbuɾaħ ka pnwaja səŋkjo daw, quluŋ muda qmlaħaŋ kokomin gikaj ka ɾmiɾiħ kana sədiq jətan." kŋkawas **** idas * dijax ** ʦida, jətan tɾuma gijiŋ u spuda mn* so baj maɾasoŋ pnsslijan kajgi, wada pdanan ka kŋkawas **** kokomin gikaj pnwaja səŋkjo, mnħdu jətan tu* pusu baj səɟi pnwaja snbbuɾaħ (kija ka knkana pnwaja ʦŋtaŋ, pnwaja tiħwaŋ ʦuʦu mi pnwaja sʦŋ), kija mi wad kndadax *** ħiji liħun *** ħiji ka knħbɾawan ħiji kokomin gikaj ʦoŋgijiŋ. pusu baj ʦnħdilan na kʦka pnwaja səŋkjo u snbbuɾaħ pnwaja səŋkjo, wada sbɾaħun ka "pnwaja * kipu" saja (* kipu muda umaw swənʦju ħoswənɟn, * kipu u umaw ħnħaŋan kana qnħlaŋan swənʦju ʦŋtwan) wada sbɾaħun "muɾux * swəʦju" mi "pnwaj ɾmiɾiħ piɾi" na pnwaja ɾmaxan (pħiju ħnħaŋan swənʦju ka ʦŋtwan, swənmin u muda mətaq * kipu ddkħun na ʦŋtwan ħoswənɟn). ʦŋʦə mquɾi ŋaŋuʦ wajʦjaw ʦŋʦə qnlħaŋan jətan u ida so kknħuwaj muda, snɾdiŋan na u tuħuj qnlħaŋan tuiɾil pa so niqan malu pnluban, quɾi so snbəħiŋ baj pnluban dħa iŋkoku mi amiɾika. mʦʦbu ħajwan ʦida, alaw ka lmutuʦ dmkuħ iɾakə ka jətan, kija ka wada mowiʦ ka pnluban dħa quɾi qnlħaŋan tuiɾil, binaw bətaq saja pa, amiɾika ka kana qnlħaŋan knbəħiŋ baj dnjawan dħa quɾi jətan. kŋkawas **** ʦida, wada mnħdu ppatas pnsdħuwan psblajaq ka jətan mi isɾaəl; mniq kʦka qnlħaŋan aɾapo pa, wana jətan mi ajʦi ka mquɾi isɾaəl muda txtaxa ppatas pnsdħuwan psblajaq. pʦʦbu iɾakə ʦida u, wada mqɾaq ka satamu ʦŋʦwən ʦida, knbijax baj muda dmudul ppwaluk ka ħnjuwan na jətan, pquɾi so mdħu mi blajaq iɾakə u niqan balaj qnpaħ nija ka jətan. siŋʦŋ ħwaħwən psnakan mk** sŋ ka jətan, sŋʦaŋ u pnsdħuwan pħiju bukuŋ qnlħaŋan. knkiŋal sŋ u wada psnakan mk** kləlu (kaɾi aɾapo: *****,"naħia"). kəɟaj ini knbaka qsija kana ka qnlħaŋan jətan, kija mi ini knbaka quɾi so kluwannan gasoɾiŋ mi ida nkijakwaŋʦanpin, so kija ɟəkiŋ ka pusu balaj pnjaħan ħbaŋan səħu. anman ka quɾi pusu baj qqpaħun mbbaɾi, akapa ka muɾux baj ɾɾduwan asu, pusu baj bbɾijan qqija u kasi ka sntama ʦinko, quɾi so səpin, puqan sinaw, qqija dmuwi dəŋki mi ɾulu pa ŋalaŋ ou baj ɟəkiŋ kija, so mɾana ka nŋalan ħbaŋan mi ini sħtuɾ uɾi ka mbbaɾinija. kawas kawas nŋalan ħbaŋan ʦinko ka jətan pa ja baj nŋalan ħbaŋan na mk* knou nija. alaw smataŋ qmlaħaŋ ssədiq tikuħ nŋalan dħa ħbaŋan, səħu jətan u pquɾi so buwaħ, buʦun, sato mi gasoɾiŋ (mʦħdil abuɾa) mi so snɾdiŋan ddijun kndusan pa niqan nmalan dmajaw ħbaŋan quɾi səħu ka ʦŋʦə. ini knbaka qsija kana ka qnlħaŋan jətan, kija mi ini knbaka quɾi so kluwannan gasoɾiŋ mi ida nkijakwaŋʦanpin, so kija ɟəkiŋ ka pusu balaj pnjaħan ħbaŋan səħu. anman ka quɾi pusu baj qqpaħun mbbaɾi, akapa ka muɾux baj ɾɾduwan asu, pusu baj bbɾijan qqija u kasi ka sntama ʦinko, quɾi so səpin, puqan sinaw, qqija dmuwi dəŋki mi ɾulu pa ŋalaŋ ou baj ɟəkiŋ kija, so mɾana ka nŋalan ħbaŋan mi ini sħtuɾ uɾi ka mbbaɾinija. kawas kawas nŋalan ħbaŋan ʦinko ka jətan pa ja baj nŋalan ħbaŋan na mk* knou nija. alaw smataŋ qmlaħaŋ ssədiq tikuħ nŋalan dħa ħbaŋan, səħu jətan u pquɾi so buwaħ, buʦun, sato mi gasoɾiŋ (mʦħdil abuɾa) mi so snɾdiŋan ddijun kndusan pa niqan nmalan dmajaw ħbaŋan quɾi səħu ka ʦŋʦə. kŋkawas **** ʦida ka tumntxan ħajwan (pwoswan) pʦʦbu u wada pqɾaqil baj quɾi kəɟaj jətan. jətan u wada pkixun psaŋaj ɾmiɾiħ sakiŋ. knħbaɾaw baj sədiq mqɾaqil paɾəstan ka kʦka qnlħaŋan jətan, so duma qnlħaŋan ħajwan (pwoswan) pquɾi dmajaw jətan u, mquɾi qnlħaŋan iʦil qmpaħ ka sədiq mpqpaħ, wada balaj pɾɾudu kəɟaj jətan, wada baj ini pnduŋus mi mɾɾudu kana ka kəɟaj kana qnlħaŋan jətan. abutuɾa *su bukuŋ qnlħaŋan pa smataŋ pquɾi kəɟaj qnlħaŋan muda smpuŋ snbbuɾaħ, kʦka ħija pa kija ka knkana duma qpaħun qnlħaŋan u sjoħwa, pkmalu quɾi lnliŋaj toʦu, mtbijax miŋ dnjawan ŋaŋuʦ, wada knpɾijux kəɟaj jətan knbsijaq baj wada mliħ mi quɾi so ini kɾana. kŋkawas **** ʦida mtmaj pnslijan sʦjə mawji ka jətan. kŋkawas **** dħuq kŋkawas **** ijax ʦida wada mɾana ħmɾinas *% ka kəɟaj dħa. sakiŋ, mqɾinuʦ mi uka qpaħun pa ida kija knbəħiŋ baj mqɾiqu kəɟaj na jətan. kbħbɾawan ħiji sədiq kʦka knħbɾawan ħiji sədiq jətan pa ja baj **% ka sədiq aɾapo, quɾi so minɟoku iʦil u kija ka knkana sədiq kawʦjaso, sədiq siɾa mi sədiq jasu (kija ka knkana llutuʦ sədiq aɾami ʦbijaw) uɾi. qnlħaŋan tnpusu baj isɾankjo ka jətan. knkana knħbɾawan ħiji sədiq qnħlaŋan pa sjunnipaj ka **.*%, *.*% ka ɾoma tjənskjo, siɾa toŋʦŋkjo, sjuɾija toŋʦŋ kjo, kəputə toŋʦŋ kjo, jamənija toŋʦŋ kjo mi sinɟja buɾaħ kjo, *.* ka bukjo, *.* ka indu kjo, ini kħɾinas *.* ka jodaja kjo, ini kħɾinas *.* ka minʦjən snħijan, ini kħɾinas ka ini kklaji, ini dħuq *.*% ka snħijan quɾi iʦil (snpuwan kŋkawas ****). **.*% knħbɾawan ħiji sədiq u ini kħɾinas ** kŋkawas, *.*% ka ħmɾinas ** kŋkawas. knnɾana knħbɾawan ħiji sədiq ka *.**%. ħħuqil laqi ɾabu ɾju ka *.**%. sntaŋan knudus ka **.** kŋkawas. snħijan snħijan sədiq jətan pa to baj smluħaj isɾan kjo, sjunnipaj ka **.*%, *.*% ka ɾoma tjənskjo, siɾa toŋʦŋkjo, sjuɾija toŋʦŋ kjo, kəputə toŋʦŋ kjo, jamənija toŋʦŋ kjo mi sinɟja buɾaħ kjo, *.* ka bukjo, *.* ka indu kjo, ini kħɾinas *.* ka jodaja kjo, ini kħɾinas *.* ka minʦjən snħijan, ini kħɾinas ka ini kklaji, ini dħuq *.*% ka snħijan quɾi iʦil (snpuwan kŋkawas ****). sinɟja toŋʦŋ kjo mi təskjo mssli mniq anman mi mitipa su. ana so mnqlħaŋan isɾan, binaw ini pntna so sauti aɾapo, aman, jəmn na qnlħaŋan isɾan mniqan baj mdħu knux snħijan mi waja ħntɾanan, mtɾawaħ ka snħijan, snɟja ddħa snħijan u mtblajaq pqqita, ini ptɾaqil uɾi. alaw sədiq jətan pa to baj mssəsu baj sjunnipaj, wada so ini ħaɾi ptɾaqil ka snħijan daw, kija ka mkɾana ka kəɟaj dħa jətan. ʦjənkaŋ mi kjojiku .kŋkawas **** ʦida smataŋ knudus dħa jətan pa **.* kŋkawas. pusu baj naɾux ħnqilan dħa pa quɾi mnaɾux tama baɾaq mi daɾa, kija ħiti nija u gaŋ. mk* kŋkawas ka llaqi muda pbətaq imjaw ɾju u **% (snpuwan kŋkawas ****) ddijun qsija mi koŋkoŋ wəsŋ səsu puʦiɾju u dħq **% (snpuwan kŋkawas ****). **% nija sədiq jətan u niqan pawsjən pqita naɾux. snbəħiŋ qmita kjoiku ka jətan, muda mk** kŋkawas jiwu snɾdiŋan kjoiku, sapaħ pjasan u ini ŋali ħbaŋan, tubaɾaw kjoiku pa uxaj jiwusiŋ skŋalan smluħaj kija, pnwaja * kŋkawas ka pjasan. tu** kkawas putiŋ ħiti pjasan daw, kana laqi mujas u kasi ka muda tumal ħujkaw (tawɟiħi), spuda ndanan skəŋ muda pusa ħaŋan mujas tubəħiŋ pjasan. knkana qnħlaŋan pa niqan mk** koŋɾi tubəħiŋ pjasan mi mk** ka suɾi tubəħiŋ pjasan, niqan ħnħaŋan ka tubəħiŋ pjasan u wisu tɾaħuʦ niji: tubəħiŋ pjasan jətan , tubəħiŋ pjasan jaaɾmukə(jaɾmouk uni*əɾsitj), tubəħiŋ pjasan kəʦi jətan , tubəħiŋ pjasan muta(mo'taħ uni*əɾsitj), tubəħiŋ pjasan aɾə pəta, tubə, tubəħiŋ pjasan ħajsan, tubəħiŋ pjasan pajʦja iŋjoŋ. niqan uɾi ka mk** ka sapaħ pjasan ʦoŋʦwan jənsjaw. llaqi jətan mmusa mujas ɾju u **%, knkana qnħlaŋan sədiq ini kla mita ɟiji ɾju pa *%. qntan ppatas ʦia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>