<TEXT id="Wiki_Seediq_K`yang" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>K`yang Gaga mniq Yilan Nanawsyang ka alang K`yang. 159 sapah ka kneegu na sapah, 440 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 96 niqan 423 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 4 niqan 17 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal88 , Amis1 , Truku2 , Bunun1 , Puyuma2 , ni rahuq na o3 . Hangan alang Tnhangan alang :alang Cin yang K`yang Thuyang alang Thuyan alang : ruwan bi dgiyaq ka Nan aw syang, sdhiyaq bi Su hwa kong lu ka alang nii, tnhici thjing uri,ida alang nii ka egu bi hnciyan gaya Tay ya. Nniqan alang Nniqan alang : I ran seyn Nan aw syang Cin yang cun. Klbangan Klbangan : nniqan tgaan rulu U ta pey hwey tey ru alang Cin yang cun o yabi niqan saw 5.6km, gaga narac sipaw Ta Nan aw nan si, daya Yu en san. Kndkilan lnglingay Kndkilang lnglingay : Kklaan ppanan Kklaan ppanan : ppanan rulu : peapa hraan hidaw kan seyn tey ru malax Nan aw uxay uri o tgaan rulu U ta, priyux peapa haya mquri Cin yang cun.Mriq rulu : kndadax I ran seyn uxay uri o Hwa reyn syun 9 spgan sn taw  Su hwa kong ru ) mquri Nan aw, nniq saw 134km musa gqiyan hidaw mquri U ta,Cin yang. Mlutuc syusan teync syusan teyn c alang. Nniqan seejiq alang Nniqan seejiq alang : seejiq Tay ya. Skari kari Skari : kari Tay ya, kari Tlu. Snhiyaan Snhiyaan : shlayan seejiq sbiyaw, Ci tu cyaw, Cn yey su cyaw. Pnyahan alang Kndadax Tay ya cu ce aw ri ya cu "Wan ta cyun" ka rudan sbiyaw Cin yang cun, seejiq hraan hidaw Satke seejiq " Taw sayUri, yasaw dha s ci sbiyaw, niqan kingal spuan daya seejiq Pa ran, yasa kttu muda tnsamac dgiyaq Nan hu, dsan bukun hici, Cyu se o wada thjing siyaw hraan hidaw Nan hu thnganan "Mu yaw" Tay ti, yasa sdalih alang hraan hidaw seejiq Say te ke seejiq Taw say, kika muumal mlutuc dara bukuy da, kiya ni wada hmrinas maxal hnkawas, duma sejiq o mquri daya thjing uri, nii phiyug nanaq alang daya yayung He ping, "smudan Cin yang"nii ka sun saw tnhangan klwaanTa nah tunux siida. Prajil siida, thngayan naqih narux ka smudan Cin yang, bukuy do muda sipa ni pkan uray, dmuy saw nii muda krusi ka Alang hini dmudun seejiq alang musa thjing truma dgiyaq, kika msupu kndadax dadan Ta yueyn se nniq hini. yasa knari sa cin siida ka sang yo, kika kiya ni tnhangan seejiq Tanahtunux "Cin yang" ka dhuq sayan. Pyasan tgciway Cin yang ka ayus, quri hraan hidaw seejiq o tnhangan alang daya uri) kndadax seejiq smudan Cin yang, quri gqiyan hidaw tnhangan alang truma) pusu ka seejiq Key nwo ci se. Nniq alang truma Po ay ru ka seejiq Kwey now s se, mnda Thjing rima do ida nniq hini, sklawa U ta cun. Ta cwo swey si sang yo Seejiq smudan Cin yang, yasa bsiyaq Nniqan dha dgiyaq ni ini hari usa nganguc, smkila tmsamac ka kndsan, mnda emtru thjing, hici do ming kwo hngkawas 52 kndadax bukun Yo sin ray ni qbsuran H cing san madas Thjing dhuq Cong yuey, wasa qduun pthjing kana ka seejiq do, musa thjing pyasan tgciway Cin yang quri hraan hidaw elu Cin yang, tnhangan alang baraw seejiq. Ysa miyah mniq hini ka seejiq smudan Cin yang, sklawa o ida mseupu kingal alang, yasa hbaraw ka seejiq Cin yang, kika thnganan Cin yang cun. Hngkawas 57 do phyugan se cun, rima kbkuy sngari ka ssjiqan. Ida egu bi sakus ka Cin yang cun, kika thnganan knus seejiq alang hni, sayang o hmuma usik qapan ka pusu ngngalan dha. mquri qpahan elu daya bukuy Cin yang cun, tduwa mquri hay pa 1200m uxay qntaan langu, thngayan bi ka ngngalan ida nkiya kika ssaan tnsamac seejiq sbiyaw ka alang nii, mnda psbu hini ka seejiq Tay ru ke. Kklaan rrigaw Kklaan rrigaw : Pusu tatac pnglxan. saan rmigaw: uxay qmtaan langu "uxay qmtaan langu" o tnghangan langu utux uri, nniq ruwan dgiyaq Cin yuey, kndadax alang Cin yuey cun, asi ka niqan 1.5 patas jiyax ka ppanan rulu, msttu elu qpahan han o muda rhngun dgiyaq han, tqiri ka elu,saw sbiyaw bi qtaan ka idankiya. 1000m ka hay pa uxay qmtaan langu, 200m ka knbragan langu,100m ka knlaban langu, kika gaga hmkan dgiyaq ka Langu uri, ida mkray bi ka qtaan ka langu hini uri. bgurah bi qtaan ka qsiya ida qtan ka bibi,kmarang dnii ni nudus Kndkilang qsiya, ssiyaw ssipaw o ida hmru qqhuni sbiyaw, Sngayan hbaraw bi qduda, spgan o niqan 60 sngari klgan ka qqduda,dha kbkuy sngari kklgan ka klaway. Rgyaan idankiya Cin yang Gaga bukuy kong yueyn ka Cin yuey, yayung I sa mo dhuq bukuy dgiyaq, knbragan na o 1000m, kndadax ta teyn sapah teyn ci musa yayung sa mo dhuq pusu qliyan yayung hunac, sluan elug qaqay, tduwa qmita qsurux ka sluan siyaw bbalay pusu elug, qqtaan rmigaw ka qsurux hini. bukuy dgiyaq Cin yang o sluan deyn ki smraki kuwi, pqita miyah skrabi Ka kklgan Kuwi, tduwa qmita nii babaw karac ka pngrah, kiya ni tduwa qtaan ka malu bi qtaan ka ppngrah, ida musa lnglungun ka emdaan ta laqi siida. Pnyahan bnatas </FORM>
    </S>
</TEXT>
