<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Kalan_dalah" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Kalan_dalah" copyright="CC BY-SA" citation="Kalan_dalah. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Kalan_dalah" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Kalan_dalah, title = Kalan_dalah, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Kalan_dalah} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Kalan dalah = Gaga mniq Yilan Tatungsyang ka alang Kalan dalah. 173 sapah ka kneegu na sapah, 611 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 92% niqan 560 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 8% niqan 51 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal83%, Amis2%, Truku1%, ni rahuq na o4%. 部落名稱 Hangan alang alang Lun-pi. Tnt eanak alang Ta-tung syang sing-cng cung-sing ksun. Nniqan I-ran-seyn ta-tung syang lun-pi cun. Klbangan Kska sipaw narac qsiya ran-yang-si ni kghak qluli lun-pi c-si gqiyan hidaw supu hbun hiya yaa bi 1 m, paah dgiyaq cung-ring mksa hunac hraan hidaw kghak qaqay dgiyaq, kska ran-yang-si ni mstrun sang-sing syang tyan-song-pi yaa bi knbragan na o 120 kung-c. Lnglingay ti-ri Dxgal breenux. Kklaan ppana Kndadax I-ran-s priyux tay-ci-seyn seng-daw, yaa bi smka patas hidaw ka ppanan rulu. Mlutuc syusan Teyn-c Alang syusan Teyn-c. Mniq alang seejiq seejiq Tayal. Jilan kari Kari Tayal ,kari Tlu. Snhiyan utux Pnyahan alang Ga I-ran-seyn ta-tung syang ka lun-pi cun, seuxal lun-pi je-se ka hangan na, kari lun ririh dgiyaq ka dungus na, tang dungus na pi, ini dhuq hngkawas 90 alang seejiq Tayal ka kingal ri-s, seejiq alang sbiyaw plalay mniq Taw-yueyn fu-sing syang sdlalih yayung ta-han na i-sing fa-tey chang, yasa baraw mskuy ka dxgal, egu ddgiyaq ni cikuh ka qnpahan, Ming-kow prajing hngkawas, seejiq Tanah Tunux wada klwaan Tay-wan c-ang, tnbunan dha Taw-yueyn-seyn ni I-ran –seyn, meiyah sdlalih I-ran-s mniq ran-yang-si hini. Ming-kwo hngkawas 60 idas mataru kndadax song-lwo cun mgkala cun ksun ka lun-pi cun, Ming-kwo hngkawas 66 syang-kung-sywo ni kngkingal ji-kuang paah re-shuey cun phiyu thjil hini, ga pusu syang sing-cng cung-sing ksun. Hngkawas snduray lun-pi se-cyu malu ka qnpahan na qmlahang nkiya kndkilan asi dpun yayung jyo-ryaw-si, mnhdu kmalu qtaan ka muda sipaw hunac qsiya hiya ka sayang, pyahun ka seejiq meiyah msangay rmigaw, smdalih nkiya kndkilan hini. Tru mseupu nniqan ka lun-pi, kiya ka lun-pi, cyang-ring, jyo-ryaw. Kklaan rgrigan Pusu nniqan Ta-tung-syang kung sywo (03)9801004 (267)I-ran-seyn ta-tung syang lun-pi cun jyaw -yang-syang 38 haw Ta-tung syang ri tu-su-kuang (03)9801931 (267)I-ran-seyn ta-tung syang lun-pi cun jyaw -yang-syang 41 haw Ta-tung kwo-syaw ( fu-se yow-c-yueyn) (03)9801276 (267)I-ran-seyn ta-tung syang lun-pi cun jyaw -yang-syang 10-9 haw Tay-ya seng-huow-kuang (03)9802143 (267)I-ran-seyn ta-tung syang lun-pi cun jyaw -yang 60 haw Prawah jiyax 27 idas 3 hngkawas 2007 ka ta-tung syang tay-ya seng-huow-kuang, ruwan o niqan hrpasan kkla quri rmigaw bnatas, sapah pqtaan rpun, sapah pqtaan tnteanak qyqaya, sapah bbrigan gaya qyqaya, pdaun smnalu pnegalang, jyan-paw-s, jyu-chang-cyu, ri-s-kuang-cyu nniqan dnii. Brah nganguc sapah teumal jiyax sngayan lmlamu bbrigan ni muyas grigan kjiyax. Ta-tung syang tnpusu seejiq phiyu wun-wu-kuang, Tayal klgan skuun ka wun-wu, kndusan gaya, seejiq ga spruun qmita ni smku ka gaya Tayal, niqan ka phiyu nan-hay sapah tnpusu seejiq psaun tay-ya sheng-huow-kuang ka kbiyax Tayal. Rwahun patas hidaw &quot; Tgkingal jiyax iyax sngayan bitaq jiyax sngayan maspac patas hidaw bitaq rima babaw ska hidaw. Kipu rhngun &quot; Spatul kbkuy ka kana kipu, empusal kbkuy ka ska kipu. (&quot;Yow-yow yueyn-i -Tay-wan-yueyn-cu-min s-cye cung na pow-wu-kuang&quot;2008, sing-cng-yueyn yueyn-cu-min-cu wey-yueyn-hwey cu-pang) Kuang-kuang ssaan rmigaw Cyo-ryaw-si sapah nkiya kndkilan. Cyo-ryaw-si ga plalay hangan na &quot; Pow-tang-si&quot;, ssmikul yayung nkiya kndkilan ka Ta-tung-syang kung sywo nil un-pi se-cyu fa-cang sye-hwey, yayung nii ga ini bi kruciq na, daya yayung niqan dha ka tglaq chu-nyu, mtasaw ni egu bi qsiya yayung, malu nniqan qsurux ku-hua ni si- ke, egu bi che-wu ka ssiyaw ni mtasaw qsiya yayung, tduwa yahun tnsapah mkksa yayung skbiyax hiyi, mrigaw mkksa nganguc, qmlahang nkiya kndkilan ni rmigaw msangay, malu ssaan kuang-kuang rmigaw. Iyux qmlahang yayung qsurux dpun ka cyo-ryaw-si. Yasa sdalih yu-ran cun se-cyu niqan seejiq msa &quot; Yu-ran pu-taw&quot; uri. Tay-ya ta-caw Tay-ya ta-caw plalay hangan na o &quot; Tan-lun ta caw&quot;, mlutuc kska hakaw I-ran-seyn sang-sing- syang tan-song-pi ni Ta-tung syang lun-pi cun ka dungus na, kiya ni phiyu hakaw nii pusu dungus, iyux gmrana kmalu ga mniq Ta-tung-syang tnpusu seejiq musa rwo-dong se-cyu, bukuy tay-ya ta- caw kpruhun ka hangan na. Hniygan tay-ya ta- caw sluwan malu qtaan, buji samaw hniygan, rakaw pacing dowriq, prana pusu rakaw niqan embanah, msaas, mgdxgal, niqan bi tnpusu seejiq qtaan. Qtaan bnatas patas (&quot;Yow-yow yueyn-i -Tay-wan-yueyn-cu-min s-cye cung na pow-wu-kuang&quot;2008, sing-cng-yueyn yueyn-cu-min-cu wey-yueyn-hwey cu-pang) Tay-wan pu-row-syun-ci I-ran ryu-yow-wan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Kalan dalah = Gaga mniq Yilan Tatongsyang ka alang Kalan dalah. 173 sapah ka kneego na sapah, 611 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 92% niqan 560 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 8% niqan 51 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal83%, Amis2%, Troko1%, ni rahoq na o4%. 部落名稱 Hangan alang alang Lon-pi. Tnt eanak alang Ta-tong syang sing-cng cong-sing kson. Nniqan I-ran-seyn ta-tong syang lon-pi con. Klbangan Kska sipaw narac qsiya ran-yang-si ni kghak qloli lon-pi c-si gqiyan hidaw sopo hbon hiya yaa bi 1 m, paah dgiyaq cong-ring mksa honac hraan hidaw kghak qaqay dgiyaq, kska ran-yang-si ni mstron sang-sing syang tyan-song-pi yaa bi knbragan na o 120 kong-c. Lnglingay ti-ri Dxgal breenox. Kklaan ppana Kndadax I-ran-s priyox tay-ci-seyn seng-daw, yaa bi smka patas hidaw ka ppanan rolo. Mlotoc syosan Teyn-c Alang syosan Teyn-c. Mniq alang seejiq seejiq Tayal. Jilan kari Kari Tayal ,kari Tlo. Snhiyan otox Pnyahan alang Ga I-ran-seyn ta-tong syang ka lon-pi con, seoxal lon-pi je-se ka hangan na, kari lon ririh dgiyaq ka dongos na, tang dongos na pi, ini dhoq hngkawas 90 alang seejiq Tayal ka kingal ri-s, seejiq alang sbiyaw plalay mniq Taw-yoeyn fo-sing syang sdlalih yayong ta-han na i-sing fa-tey chang, yasa baraw mskoy ka dxgal, ego ddgiyaq ni cikoh ka qnpahan, Ming-kow prajing hngkawas, seejiq Tanah Tonox wada klwaan Tay-wan c-ang, tnbonan dha Taw-yoeyn-seyn ni I-ran –seyn, meiyah sdlalih I-ran-s mniq ran-yang-si hini. Ming-kwo hngkawas 60 idas mataro kndadax song-lwo con mgkala con kson ka lon-pi con, Ming-kwo hngkawas 66 syang-kong-sywo ni kngkingal ji-koang paah re-shoey con phiyo thjil hini, ga poso syang sing-cng cong-sing kson. Hngkawas sndoray lon-pi se-cyo malo ka qnpahan na qmlahang nkiya kndkilan asi dpon yayong jyo-ryaw-si, mnhdo kmalo qtaan ka moda sipaw honac qsiya hiya ka sayang, pyahon ka seejiq meiyah msangay rmigaw, smdalih nkiya kndkilan hini. Tro mseopo nniqan ka lon-pi, kiya ka lon-pi, cyang-ring, jyo-ryaw. Kklaan rgrigan Poso nniqan Ta-tong-syang kong sywo (03)9801004 (267)I-ran-seyn ta-tong syang lon-pi con jyaw -yang-syang 38 haw Ta-tong syang ri to-so-koang (03)9801931 (267)I-ran-seyn ta-tong syang lon-pi con jyaw -yang-syang 41 haw Ta-tong kwo-syaw ( fo-se yow-c-yoeyn) (03)9801276 (267)I-ran-seyn ta-tong syang lon-pi con jyaw -yang-syang 10-9 haw Tay-ya seng-hoow-koang (03)9802143 (267)I-ran-seyn ta-tong syang lon-pi con jyaw -yang 60 haw Prawah jiyax 27 idas 3 hngkawas 2007 ka ta-tong syang tay-ya seng-hoow-koang, rowan o niqan hrpasan kkla qori rmigaw bnatas, sapah pqtaan rpon, sapah pqtaan tnteanak qyqaya, sapah bbrigan gaya qyqaya, pdaon smnalo pnegalang, jyan-paw-s, jyo-chang-cyo, ri-s-koang-cyo nniqan dnii. Brah ngangoc sapah teomal jiyax sngayan lmlamo bbrigan ni moyas grigan kjiyax. Ta-tong syang tnposo seejiq phiyo won-wo-koang, Tayal klgan skoon ka won-wo, kndosan gaya, seejiq ga sproon qmita ni smko ka gaya Tayal, niqan ka phiyo nan-hay sapah tnposo seejiq psaon tay-ya sheng-hoow-koang ka kbiyax Tayal. Rwahon patas hidaw &quot; Tgkingal jiyax iyax sngayan bitaq jiyax sngayan maspac patas hidaw bitaq rima babaw ska hidaw. Kipo rhngon &quot; Spatol kbkoy ka kana kipo, emposal kbkoy ka ska kipo. (&quot;Yow-yow yoeyn-i -Tay-wan-yoeyn-co-min s-cye cong na pow-wo-koang&quot;2008, sing-cng-yoeyn yoeyn-co-min-co wey-yoeyn-hwey co-pang) Koang-koang ssaan rmigaw Cyo-ryaw-si sapah nkiya kndkilan. Cyo-ryaw-si ga plalay hangan na &quot; Pow-tang-si&quot;, ssmikol yayong nkiya kndkilan ka Ta-tong-syang kong sywo nil on-pi se-cyo fa-cang sye-hwey, yayong nii ga ini bi krociq na, daya yayong niqan dha ka tglaq cho-nyo, mtasaw ni ego bi qsiya yayong, malo nniqan qsorox ko-hoa ni si- ke, ego bi che-wo ka ssiyaw ni mtasaw qsiya yayong, tdowa yahon tnsapah mkksa yayong skbiyax hiyi, mrigaw mkksa ngangoc, qmlahang nkiya kndkilan ni rmigaw msangay, malo ssaan koang-koang rmigaw. Iyox qmlahang yayong qsorox dpon ka cyo-ryaw-si. Yasa sdalih yo-ran con se-cyo niqan seejiq msa &quot; Yo-ran po-taw&quot; ori. Tay-ya ta-caw Tay-ya ta-caw plalay hangan na o &quot; Tan-lon ta caw&quot;, mlotoc kska hakaw I-ran-seyn sang-sing- syang tan-song-pi ni Ta-tong syang lon-pi con ka dongos na, kiya ni phiyo hakaw nii poso dongos, iyox gmrana kmalo ga mniq Ta-tong-syang tnposo seejiq mosa rwo-dong se-cyo, bokoy tay-ya ta- caw kprohon ka hangan na. Hniygan tay-ya ta- caw slowan malo qtaan, boji samaw hniygan, rakaw pacing dowriq, prana poso rakaw niqan embanah, msaas, mgdxgal, niqan bi tnposo seejiq qtaan. Qtaan bnatas patas (&quot;Yow-yow yoeyn-i -Tay-wan-yoeyn-co-min s-cye cong na pow-wo-koang&quot;2008, sing-cng-yoeyn yoeyn-co-min-co wey-yoeyn-hwey co-pang) Tay-wan po-row-syon-ci I-ran ryo-yow-wan</FORM>
    </S>
</TEXT>