<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Kanada" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Kanada" copyright="CC BY-SA" citation="Kanada. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kanada" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Kanada, title = Kanada, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kanada} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Canada = Gaga kska Daya Meycow ka Canada, 60 00 N, 95 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 9,984,670 sq km(hangan na o Tg2) (knlbanga dxgal o 9,093,507 sq km, knlbangan qsiya o 891,163 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 35,362,905 hiyi. Gaga Ottawa ka pusu alang paru, jiyax 1 idas 7 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Canada ga wada sugan 6.80% ka dxgal qpahan, 34.10% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 59.10% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Elizabeth II, pnaah hngkawas1952 idas 2 jiyax 6pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Kanada GKanada(Eygo,Fayui,spuuyas IPA /'kænədə/ /kanada/Fa)). Pnugdungus knlangan Pemeco, dehuk gqiyan hido Taypingyang, musa daya Pepingyang. Mssipo quri hreyan hari hido daka dheran nTanmay Koringran. Thunac mqqapah di knlangan Mekuo dehuk gqiyan hido tdaya. Dehuk 998 wan 467 pingfangkongri knuglhangan na ka dheran Kananda. Gnlekan knubglangan knpruwan Tg.daha. Ngalan knmalu ngayan"Knlangan waso dara"ka Knanada. Wotayhuwa ka pngalan Tgkingal alang Sotu. Knkawas 2020 ngalan niqul seediq dehuk knkawas malix qpahan &lt;Hupusu&gt;. Berih knkawas 1400 nniqan Yencuming ka Kanada. Puting 15 suci, prdingan musa mquri rcilung hreyan hido Pemeco ka Eykoku, Fakuo, ma pheyu dheran gnlekan knbgrahan. Knkawas 1763, bobo mhedu pncbuwan knkawas 7, yexun cpiqan kana dheram gnlekan knbgrhgan nFakuo quri Peme, hdiqan sbege Eykoku. Bobo mkmaxal knkawas, musa quri gqiyan hido hi tnlaman knbgrhangan Eykoku, dehuk dheran Taypingyang, ma pheyu msnpusan dheran knbgrahan. Knkawas 1867,idas 7 ali 1, knkawas 1867 spooda Senfafaan, pndkaan daha alang Antaresung, Kuwepekosung ka Kanada, msuupu di Snpurancuwe, Sinsukosiya tteru knbgurah nEykoku Peme ka luwan Renpang Kanadac. Bobo dhehuk kingal kbekuy knkawas, musa tuuman kana knbgrahan nEykoku pgluwan Renpang bataq saya ka Kanada. Knkawas 1931,idas 12 ali 11,Spooda Siminfarin Eykoku, pkburux knlangan Kanada.Ani si Qbsuran ida naq Qbsuran Eykoku Ciyawcu 5 su, ma ida naq Kuohuwe Eykoku dmoi msmalu pnsGaya Kanada. Knkawas 1933, 1944, ooda skdesun seediq ma ooda skuudus seediq psgao beyax,psnaxun spooda Sufaweyen Sumiyen Eykoku hayan, kika hadun Knbgrawan Hoing nKanada. Knkawas 1982 idas 4 ali 17, Qbsuran Mqedil Eykoku mrulun Qbsuran Mqedil Kanada Irisapay 2 su, matis pnskari ptheruy Kuohuwe Kanada, ddooyan psmalu Gaya nKanada, ki betaq hini mhedu ka pnugeegul Kanada di Eykoku. Pooda pgeegul alang, Qbsuran pheyu nGaya ma, Psliyan pprngagan Knlangan Kanada. 10 Alang paru, 3 Alng gnyusan luwan pneegul, Qbsuran knlangan ma Qbsuran Kanada ka Irisapay 2 su Qbsuran Mqedil, Congtu ka pngalan kari Kanada ma sehu.Mrulun pskari Eygo ma Fayui ka Kanada, ngalang pnugeela kari ka Yencuming. Anu knbrawam gnyusan pnsbaang, knuglhangan ma, ango ka nniqun sseediq. Pkdamac yyahan pntheruy sseediq iicil ka knlangan nii. Ki pndkaan mrima dehuk kingal snpegan ka seediq mntuting knlangan icil mtheruy. Knklegan ba ka pnyahan sseeiq, kana pnGaya ini pntena ka knklangan duri. Knii egu hari ka tnheruy pnyahan Yaco. Anu egu naq ppyahan ma paru pnkrana koci, stenge tntengi, pnkrana ppyahan ka Kanada. Spegan pnryuxan hbangan knklangan, mangal ngayan 16 pntbkuwan pnyahan ka sntkeyan; pnkrana sseediq, tnyuwan mangal ngayan 10 pntbkuwan. Spqita pntgesa, pnugklaan, sooda, knlmwyan skdesun ma, sooda pnyahan nsehu, mangal ngayan tberih pntbkuwan knklangan kana. Kndrmatan tuuman ooda knlangan, Renhoko, Petasiyangkongyecucu, Pemekongfang Suringpu, 7 Takongyekuwocucu, 20 Kuwo cituwan, Yataycingci Hocuocucu, Cingcihocuo di facancucu, Taingkuose, ma luwan pskari Fayui, kana gnyusan dheran rcilung Taypingyangkuo sspuwan pprngagan. Ngayan Kanada pnyahan kari Sung Rorunsuyirokue kesun Kanata. Dungus na "alang", "psliyan". Knkawas 1535, Yencuming meniq Kuwepekosu saya, madis seediq Fuwakuo Yako·Katiya mpuuruy musa Sutakona, ma tnngayun na Kanata ka dheran kii. Bobo na ka stiyu Canada ka Tuonakona "Qbsuran Sutatakona"qmlahang. Knkawas 1545, patis, titu Owco pngalan Kanada ka dheran nii. 17 sucu, ma mgeela 18 suci, Kanada stiyu dheran bgurah Faransi qliyan yayung Sungruorunsu. Spdngusan knciyuk Eykoku 13 seediq tndheran knbgrahan, knkawas 1774 pgkela Kuwepekofaan ka sehu Eykoku. PnGaya ni spnkrnaan dheran thunac 5 rcilung, musa betaq yayung Ohayo knthyaan. Kana dheran nii bniqan knkawas 1783 hani mntuting Mekuo. Ani si dheran quri tgdaya, Antaresung, htiyan nanaq Eykoku.Bobo gnlekan mangal na Eykoku ka bgurah Faransi, spdaha ka Kanada, kesun tdaya Kanada daha ka thunac Kanada. Knkawas 1841, pspuwan kesun Kanada ka kana daha di. Knkawas 1867, pgluwan kesun Cucuring ka Kanada sung, Sinpurancuwe ma Sinsukosiya. Kndudun smnegul ptaalix Eykoku, dmudul naq mangal ngayan Kanada kana ka spatis daha kobung, ma pnugaya nsehu Kanada. Knkawas 1982, smmesung tntingan ali Kanada, pryuxan Kanada ka ngayan na Cucuring. Pntheruy Knkdesan nYecuming Spooda tlaman Kawkuse daka ptaso patis pnlutuc, qnbsyaqan maha berih knkawas 24,500, tdaya Yuikong klaan niqal seediq muudus, qtaan kndesan seediq meniq Antare, snolan muui maha musa kongyencen 7,500. Hniti ndaan Cmucac Breenun Koro daka Lhengo Ranyui, ki si bale babale mnugeela nniqan nrudan ba seediq ncbeyo ka Kanada. Dnooyan pnkdesan nYecuming kana ka nnniqal, tnbulan pnhuma, mllamu nniqal pnsliyan, ma eluw bbrigan. Doma wada naq mhurah pnyahan Kanada di pnugbgrahan seediq Oco ka pnGaya nYencuming. Sgtange tikuh knriyan ttlaman ndaan Kawkuse ka pnGaya kkiya. Mgeela meyah meniq pgbgurah Kanada seediq Oco, snpegan kana Yencuming ge 20 wan betaq 200 wan. Snpegan Fangciya Yencuming Cenkangweyenhuwe Canada, saya dehuk 50 wan ka Yencuming meniq Kanada. Anu uka gnbaang kkrnexan hei seediq, mnarux nadis seediq meyah pkbgurah dheran Yencuming, mreeru stliyus, hasika, tenhuwa, asi maku meelih 40-80% ka Yencuming. Saya meniq Canada lutuc pnugeela Yencuming, seediq Ingnuyito, ma seediq Meti. Seediq Meti ge, lutuc mggimax dara di Yencuming ma lutuc Fayi Kanada . Pssengan di Yencuming, ango hari mnsdaling seediq pnkbgurah Oco ka seediq Ingnuyito. Pnkbgrahan seediq Oco &lt;Hnqilan nWohu ciyangciyun&gt;, jiyuga na Panjeming·Wesuto. Irih pnsgagi ndaan Kuwepeko knkawas 1759, kongyen knkawas 1000, pncbuwan breenux Yaporahan, mgeela qmleqah Kanada nseediq Oco. Tanah ngudus Ayjuweko pnheyu tikuh nniqqun Ransayawcu dheran speriq Niyofunrantaw. Kndalax knbgrahan nPeo bsiyaq ini psdaling Kanada di Oco, betaq knkawas 1497, seediq Yitari Ciyawako· Kapoto mpuuyu kyrcilung Kanada tiril Tasiyang Inkoran. Berih 16 suci, Pasuko di seediq Putawya mtalang rcilung, pheyu tmkarac kyrcilung Tasiyang ngngalan cingyui, qqcurux. Knkawas 1534, Yako· Katiya , seediq Fakuo mpuyu rmigo Sungrorunsuwan, idas 7 ali 24,mangal ngayan Qbsuran Fakuo Faransuowa 1 su gmayus mangal dheran hiya. Knkawas 1583, seediq Eykoku Cesu Hanhuoray·Cipoarto, pheyu nniqan saya Sungyehan Niyohunran, mrengo mesa nii si bale mgeela pnugrahan dheran Peme Eykoku. Bobo na seediq Fakuo Sanmu·To·Sangpuran mpuuyu mprigo msaanak knkawas 1605, nSinsukosuyasung Hangciyakang, ma knkawas 1608, musa alang Kuwepekosung Kuwepekosu, pheyu pnrdingan nsaan meniq seediq Oco Peme. Gnyusan SinFaransi, pnkrana lutuc Fayi Kanada kyyayung Sunrorunsu, prading meniq Tasiyangsung seediq Akatiya. Mptgesa Dori, ma seediq gnbaruy qraqil prading musa muuyu rmigo 5 Tahu, Hatosunwan, kana qlliyan yayung Misisipi. Bobo mdeka 17 suci mppgeeluk ddooyan kenri gnbaruy qraqil, alang Aarkangcing, alang Yirokuwe, gntange Eykoku, Horan, ma Fakuo smdiyan pncbuwan Huri. Knkawas 1610, egu dheran knbgurahan Niyohuran ka Eykoku.Ini qbsiyaq, pheyu 13 knbgurah dheran thunac . Ani si, knkawas 1689-1763, Ptotuy mccebu dheran knbgurah Pemeco. Ki bobo na mslutuc pncbuwan Pemeco, irih sgeela ddaan Mccebu 7 knkawas . Pnrngagan Bobo na Parihoye speeyux cmepiq kana ka dheran knbgrahan Pemeco nFakuo sbege Eykoku. Knkawas 1763 pnklaan Hangciya Senyen mswae Sinfaransi Kuwepeko Sung, ma Puretunciyawtaw pspuwan Sinsukosiya . Sung Yehansutaw(Kika Aytohuwataw saya) knkawas 1769 pbrexan dheran knbgurah . Kcugun pksyanun tnalang Kuwepeko seediq lutuc Fayi Kanada daha ka spqrnutan seediq 13 dheran knbghaan knciyuk Eykoku, pgkela Kuwepekofaan knkawas 1774 Eykoku, theran quri Kuwepeko sqdisan betaq 5 Lnguwan, ma yayung Ohayo. Ma sperdingan pheyu nniqul Fayi, Snhei Tensikiyo, ma Fakuosumingfa ka Kuwepeko. Ani si mrriyung wada so sdayo knciyuk Eykoku ka seediq 13 tndheran knbgrahan. Knkawas 1783 Matis patis Paritiyawyue smruwa pkburux Mekuo, ma kana 5 Lungwan thunac cpiqan sbege Mekuo. Cpiqan Sinsukosiya gyusan kndalax Sinpurancuwe spdheran nHangsu. Dungus pkmalu lnlungan seediq meniq Kuwepeko Lutuc Eykoku Kanada. Knkawas 1791 pgkela bgurah Senfafaan sehu Eykoku, sugan pskari Eygo ka tdaya Kanada, pskari Fayui ka thunac Kanada. Ma pksnaxun naq ka bbtaqun daha Rifacen, ki bobo na ka mtdaha kesun ka Antare ma Kuwepeko saya. Nujiyuga pnuglaan Renpangcuhu Ropoto·Harisu(1884), ida mrengo ndaan pnrngagan Carotun knkawas 1864. Pnccebu knkawas 1812, mccebu Eykoku di Mekuo, Kanada ka pncbuwan bbale. Bobo pncebu, rahur seediq Eykoku di Ayarran musa mtheruy Kanada. Knkawas 1825-1846, niqal 626,628 ka seediq Owco theruy remux Kanada. Truma niqal kana mqqduriq knuure seediq Ayarran ma, qduriq Kawticingsi seediq Sukoran. Ani si, seediq tnheruy knkawas 1891 sugan pnsepac, pntteru, kkingal wada mhuqil mnarux mreeru. Pnugdngusan psmyahun pnqlahang nsehu, knkawas 1837 tutuy knciyuk ka seediq Kanada. Ndaan pkseesu nciyosa na Siyunce Talomu," Pntaso nEykoku Pemesuusuo". Mege kari psryuxi Uncocu ka sehu mqlahang, ma psnolun ka lutuc Fayi Kanada, psrwaun dmui pnkari ma pGaya nEykoku. Thei kari nSiyungce Talomu ka sehu Eykoku, ma pgkela Renhofaan knkawas 1840, pggrahun kingal Kanada sung ka tdaya, thunac Kanada. Knkawas 1849, spheyu ma pngalan kari nEykoku Peme ka sehu. Knkawas 1846, matis patis Olokang Tiyawye Eykoku di Mekuo, pgayus Peuwe 49 tu Mekuo di nEykoku quri gqiyan hido. Tiyawye nii pnkseesu qnbsiyaqn ba pnuglekan ssiyo dheran nEukoku ma Mekuo. Ma irih pnugeela sneelu knbguran pheyu dheran Unkohuwataw ma, dheran Poreten Korunpiya. Pnkluwan Renpang daka pnkrnaan Mnspusan pnrngagan pheyu Senfa, knkawas 1867 idas 7 ali 1, spooda Senfafaan. Pnugrahan nEykoku Peme Kanada, Kanada Sung, Sinpurancuwe Sung, Sinsukosiya Sung pkluwan Kanada. Mangal kenri pqlahang pnugbrahan Robotoringti ma dheran Siputifang, pspuwan Siputifang kesun. Ndaan nii skciyuk tndheran seediq Meti. Knkawas 1870 idas 7 pstotuy knckanan Hongho, ma pheyu cnpiqan Sipetifang Mannitopa Sung. Pesu Sung "Dheran Knbgrahan Pureten Korunpiya ma Unkohuwataw pnsuupu knkawas 1866 "tuuma Renpang. Mkdaha knkawas, tuuman Renpang ka Aytohuwataw duri. Mgeela mpqlahang Cuwang·Yarisanta·Maytanglaw daka Luwan na Pawsotang pheyu ngngalan jeking pnyahan knklangan pnsbaang bnugurah sqeepah slmeyan Kanada. Pgdngusan pkbgurah gqiyan hido, sdayo pnyahan sehu Kanada ddaan pnbaang eluw kisiya "Kana eluw kisiya Taypingyang Kanada", ma spdungus ooda pnGaya dheran Cucuring, knbgurah Breenux paru. Irih pkbaang sqlhangan seci dheran, pheyu Sipe Santicingcacyi nsehu Kanada. Knkawas 1898, pstotuy kmari kiing Kolangtayko, rahur seediq Sipe dehuk mtheruy Kanada. Pnrdingal nii ptaalix Siperingti pheyu Yikongtici. Dndulan Wearforito·Lawrear, prdingan seediq Oco meyah meniq Breenux paru hini. Ki spheyu knkawas 1905 Yapota Sung ma Sasukoco Sung. Berih 20 suci pnteru Berih 20 suci, dheran nKanada dooyan naq Eykoku ka oda Wayciyawsuu. mccebu 1 can di Tokuo ka Eykoku, smnegul Kanada. Sggulan musa mgsupi quri pcbuwan gqiyan hido hiya, bobo na mluwan supi Kanana. Luwan supi ni ka Lekuh pncbuwan Wemiring. Pntuuman mccebu seediq Kanada 650,000, 60,000 hari hnqilan pncbuwan, 173,000 ka pnqluqah. Knkawas 1917, Mdudul Pawsotang Ropoto·Rayarto·Potung pooda meyux ngalan supi seediq Fayi Kuwepeko, pstutuy Cungpingweci, ddilan kana ka pprngagan ppyasan Fayi, pnkriyux pnyahan seediq Kuwepeko, tglayan naq Cuyotang. Bobo knkawas 1917, mangal bntaqan Renhotang Dndulan na Ropoto. Knkawas 1919, tbrexan Eykoku Kanada remux Kuocirenmong. Knbbukuy knkawas 1931 Siming Faan ptbale knlangan ka Kanada. Knkawas 1930 ddilan uka ppyahan Kanada. Pndaan uka speeyah, Hocoso Renpang Renhohuwe, knkawas 40-50, knklegan pnckulan Sohuwe furicungco Sasukocoun Sung. Mccebu 2 can, Cuyodang Weren·Reang·Maykunci·Cing Dmudun Kanada mpcebu di Tokuo. Pnugaan supi nKanada, knkawas 1939 idas 12 dnhekan nEykoku. Supi Kanada ndaan mccebu, kana pncbuwan Tiyepu, kmremux Itari, pncbuwan Nomanti, mccebu Taciyuncu, ma pncbuwan Suhayarto. Ngalan Tokuo Horan ciida, pnbaaang Canada ka Wangsu Horan, bobo gnlekan kndalax Nacuy Tokuo ka Horan. Pncbuwan 2 can, snlmeyan qyqeya scebu, pnkbeyaq supi Kanada, Eykoku, Conghuwamingko, kana di Suren, pngkere ppyahan Canada. Knkawas 1944, anaq ptutuy Cungpingweci, bobo pncbuwan, mkere ppyahan, ma dmoi kingal knkere supi ka Kanada di. Kanada Hndure Knkawas 1949, dheran sqlahang naq Niyofunran "Niyofunran ma Lapulatuwo saya"Remux Renpang Kanada . Pnkrana ppyahan nCanada, kana beyax naq ptalang Kanada. Knkawas 1965, pkryaan Hata ka Waso dara. Knkawas 1969 pooda Suwangyui cungco, knkawas 1971 pooda Tuoyen unhuwa cungco. Pprngagan dungal ka Sohuwe Huricungco, kana so hoken spqita ising, oda dnhekan knkawas qnpahan, taykuang spuuyas laqi. Ani si skciyuk duma suncunghu, malan ba ka Kuwepeko daka Yapota suncunghu, hili mesa mcepiq pkmremux knlhangan daha ka Cunghu Renpang. Berih knkawas 1982,phelan Ingsupemefa ka pnGaya nKanada, msnpusan pnrngagan snlmeyan Senfa, dehuk knkawas 1982 qulung niqal naq ka nSenfa daha. Ciida ka sqita pnttingan Kenri nseediq Kanada ma Cuyosencang. Knkawas 1999, skdakan seediq Ingnuyito di Renpangcunghu, mtburux kndalax Sipetifang ka Nunafuto, gyusan dheran tgteru nKanada. Ciida duri, 20 suci knkawas 60, pstotuy Cicingkoming Kuwepeko, dndilan na kana ka kdkilan, ma ptotuy Kuwepeko Mingcucuyiyuntong. Snhei Makosucuyi sgcuqi tiril Kongpucucu Kuwepeko Cefangcungsen,mnegu knremux ka sncugan, noda knpruwan na ka knkawas 1970 Suyeweci. Knkawas 1976, pkburux Kuwepeko seediq Kuwepekotang mangal bnetaq, ma knkawas 1980 spooda Cenming sbrexun Kuwepeko, ani si wada ini dehuk. Knkawas 1990, knkingal Sung pkseesu Kuwepeko Mingcucuyi, tlaman spooda Micihuseting smmalu Senfa, wada ini pdai. Pnciyu kari, pheyu Repang Cungtang Kuwejun Cungtuwan Kuwepeko, pheyu Kanada kaykotang ka SiKanada. Knkawas 1995, pooda Cenmingkongto dungal ka Kuwepekotang, wana naq 49.4% bntaqan ini dehuk. Knkawas 1997, Kawtungfayen uxe pnGaya pnklaan, bobo na spooda Kuohuwe Kanada Cingsinfaan, kana pnrngagan asi naq spooda Cenming kongce, Kuwepeko di sehu Kanada,ki ka musa prngagan mpaalix Repang. Ddooyan kenri NKuwepeko, knkawas 80 mhiti ma knkawas 90, mgeela, mnetur pnskluwi Sohuwesucen. Truma nii kana pnsipaq ndaan knpruwan ba nKanada, Intu Hangkong 182 haw Panci Kongnan; knkawas 1989 pnsipaq Mongtoro Kongcungseyen; knkawas 1990 Awkaweci, Mgeexan pnrdingan tglayan nLuwan Yencuming di sehu Kanada. Knkawas 1990, tuuman mccebu Posuwan Kanada duri, kndrumuc tuuman Wehojnwu, kana berih Nansurahu Wehosintong . Knkawas 2001, Posa supi Ahuhan Kanada, Ani si mlawa ptuuman Mccebu Irako Kanada, malix Kanada. Knkawas 2009, dndilan naqah speeyan Kanada duri, ani si saya pkberih malu. Knkawas 2011, tuuman smnegul dndulan Peye dmoi qyqeya musa snbale Ripiya Necan ka Kanada. Kddesun Dhehuk tdaya Pemeco dheran gnyusan na Kanada, kndalax gqiyan hido kyuTaypingyang musa betaq hreyan hido Tasiyang, tdaya mlutuc Pepingyang. Koringran ga tongpepu, Sung Piye ma Mikorongciyuntaw Ga tghunac na Niyohunran. Knglahang spegan dheran (kana ddheran ma rrcilung) Kanada, meniq berih klangan tgdaha knparu, tgbukuy naq Oruosu; spegan gnlahan ndheran nanaq, mangal berih klangal tgsepac. Kndalax knkawas 1925, pgkela dheran Peci Kadana kndalax sicing 60 tu - 114 tu. Ani si rahun ini psruwa.Dmoi dheran niqal seediq tdaya. ga Ayarsumiartaw niqal Cingpawcan supi Kanada, dehuk pewe 82.5 tu, meyah 800 km dhekan knyusan tndaya. Niqal qnddisan ba kyrcilung klangan ka Kanada; 202,080 km(5,525mi) ka snpegan qndisan. Kndalax tnhdaan ciida, niqal 8 knklegan lmiqu ini pntena.Truma niqal kdkilan waso mgqumi Kanada Tunti. Kdhaan niqul di Mekuo knpruwan pnktbkuwan tberih klangan Lnguwan Supire (spegan knglahang), maha bale 82,100 km²(31,700 mi²), knlangan nii egu ba ppyahan qsiya bale. Ma niqal ga skuun Luwocisanmay, Hayansanmay truma ka qsiya bale duri. Msriko ba dheran Kanada, egu mrunun kana huohosan. Knkawas 1775, mperuq huwohosan Suaykosu alang tdaya na Pesu Sung, paru ba snliqan na pnyahan, wada bale 2000 seediq Nisuciya mgedang, sliqan kana ka alang ayu yayung Nasu. Nadis qnlliyan mperuq runun huosan dehuk 22.5 km(14.0 mi), kari pnsltulan seediq Nisuciya, qnliyan runun spwan na ka yayung Nasu mesa. Kndexan niqul seediq Kanada, knkingal km² 3.41 seediq. (knkingal mi² dehuk 8.83seediq), klegan muango seediq kklangan.Unsacolang ka mknedux niqaul seediq, ga thunac Kuwepeko Sung, Nanantare, ma mtgarang yayung Sungrorunsu, ma kyrima lnguwan. Anu knglahang ma knllegang ini pntena karac ka dheran Kanada. Msekuy ba rriyung da misan, moto ba meniq quri truma daka breenux paru, diyan dehuk -15°C(5°F), musa -40°C(-40°F)da knsekuy bale ka patis tnyuan. Mquri mtheya ssiyo, dehuk mceka knkawas bungan huda ka dheran, mslutuc knkawas bnngan huda ka quri tdaya. Kurcilung Penansung, so ka Unkohuwa, muuxun ka karac. Quri kyyayung hreyan hido, pntnaan kntlexan maha 20°C(68°F). Dheran mtruma, rbagan pntnaan ka kntlexan musa 25～30°C(77～86°F), mncugin mnkala 40°C(104 °F). Seji Sehu Kanada Ihuwecu, pnheyu Senfa Qbsuran, mangal Sancenhuri pnhyegan. Qbsuran Kanada pnyahan, Rifacen, Sufacen, ma Singcungcen. Irisapay 2 su ka Qbsuran Maedil saya.Ma Qbsuran 15 knlangan Tnbrexan na Taingkuose duri. Anu meniq Inkuo ka Qbsuran Mqedil Kanada, snugulan na Congtu ka Pngalan na kenri ooda. Uka kenri meniq sehu ka lutuc Hangsu. Dooyan Neko ka Singcungcen knlangan. Kingal Luwan knlangan Tacun, ma Giing Siya Yiyen, sdudul Congri ka Weyenhuwe, ani si niqal tikuh kenri ka Congtu, ma Qbsuran, pdooyan da meniq so ooda paru. Ki Congtu pheyu Congri pgkere sehu. Qpahan Congri ka niqal kenri kingal Ciko, Rifa Tian, psgagun Congtu, Sungtu, Giing Sangyiyen, Renpang Cuwekawfayen Tafakuwan, Kuoingciye, ma seediq Mpdudul Ciko. Giing Siyayiyen Kanada bntaqan seediq knkdheran iicil, sbetaq sseediq "mege kari"Congri pttoyan Congtu, mk4 knkwas mtexa, ma so sseediq "mege kari"Congri pttoyan Congtu, mk4 knkwas mtexa, ma so ini snhei Kuohuwe de sptoyan nanaq. 105 Giing Sang Yiyen bntaqan ini pntena pnyahan dheran, 75 knkawan ka maalix qqpahan. Mneegu mangal tnloongan Siya Yiyen Mndudul knkingal Tangkuwe, maangal tloongan pkciyuk Tangcusi na pukung Kanada,tloongan nii,mgeegul oda di Yihuwe, psbaang sehu ini pgGaya. Knkawas 2015, sbetaq senkiyo Siya Yiyen 5 kana Cungtang bntaqan remux Siya Yiyen. Snaaxun so truma nii. Cuyotang Kanada(Eygo,:Liberal Party of Canada；Fayui:Parti libéral du Canada,Congcenpay, Cucungtang)Pawsotang Kanada(Eygo, Conservative Party of Canada；Fayui, Parti conservateur du Canada,truma tnarac Cucungtang, Bukung pkciyuk.)Sinmincutang Kanada(Eygo,New Democratic Party；Fayui, Nouveau Parti démocratique,Tiril cungtang Sohuwe Mincucuyi)Kuwejun cungtuwan(Fayui:Bloc Québécois,Pooda pkburux cungtang Kuwepeko)Ryuitang Kanada(Eygo,Green Party of Canada；Fayui, Parti vert du Canada,huwanpawcuyi Cungtang)Daha klegan sekining na sehu, Renpangcunghu, ma 10 Sungcunghu. Sung Yihuwe pooda 1 Yencu, mntena hari Renpang Yihuwe spooda. Dheran ttereu nKanada kkkingal naq Rifaciko daha. Ani si quri Sung, uka ba kenri daha Senfa, sngo b aka keri Senfa ka dheran gnyusan, ini pntena ka pnklekuh daha duri. Horicu "Senfa Kanada" ka spgeela Senfa na Kanada, pnheyu pnatis Hricu, daka uxe pntasan Horicu. Knkawas 1867, pdaan Senfafaan pkdhaun Renpang Cunghu daka Sung Cunghu ka Kenri. Knkawas 1931, Siminfaan malan speeniq niqal Rifacucucen. Knkawas 1982, pdaan kingal naq Senfafan pnkburux Rifa, ptaalis sqlahang na Eykoku. Snlmeyan Faan kiya, psaan Jencen Kanada daka Cuyo Sencang, Sencang nii pgkere Cipuncenri Kongming Kanada. Bale ba uxe pglaan Sencang ka sehu, anu Jncen daka Cuyo Sencang ti33 tiyaw Kanada, srwaan pkciyuk duma Sencang Renpang Yihuwe, ma pngalan keri ka Sung Yihuwe. Anaq uxe ba pntlayan, ptbale ba ka seediq Owco mgeela di Yencuming. Pnrdungan meyah knbgurah dheran Owco, ki prading sehu Eykoku di Yecuming pgkari. Bobo na ka knkingal patis spatis, so ka Ingtianfa, sbleqan skqehun niqal spooda pntbale. Truma na 11 Tiyawye, pntasan Qbsuran Canada "Qbsuran Mqedil Wetoriya, Aytohuwa 7 su, ma Ciyawcu 5 su tteru", kana pntasan di Yencuming knkawas 1871-1921 knkngalan knkingan Tiyawye. Tiyawye nii snmalu Qbsuran Mqedil pnsuupu Singcungci daka Yencuming, ma spqlahang Yencuming Sufa Kanada, ma Pefang Facangpu. Knkawas 1982, Sefafaan ti35 tiyaw, malan spkere. Pnkere Tiyawye nii ka Yencuming, so ka Iriyaw Pawcen, ini ngali Jeking pngaalu. Sufacikuwan Kanada niqal kenri pgkela Fari ma pkciyuk Pnrngagan Yihuwe faan. 9 Tafakuwan pnlawa Congri daka Sufapu, psgulan Congtu mqeepah, ma Sositafakuwan " Pefuri·Maykoring, mgeela Mdudul Tafakuwan mqedil saya ". Kana Fakuwan Kawtungfayen ma Sangsufayen, pssgulan na Repang Cunghu mqeepah. Kana Sunghun Kanada pooda Putongfa, wano kuwepeko sung pooda Suminfa. Singfa Kanada ka Knbobo knkingang Fari Sunghun. Anaq meniq naq knkingal Singsufayen ma Cufapumun ka Sung, dehuk pqlahang Sunghun ka Hangciya Ciping Kanada. Wayciyaw ma oda supi 75,000 Supi bale Kanada saya, supi Hope Ciyunjen ge 51,000. Luwan supi Kanada ge, Ruciyun Kanada, Hangciya Hayciyun Kanada, ma Hangciya Kongciyun Kanada. Knkawas 2011, sliqan hbangan supi maha hari 245 yi Ciyanatayen. Kanada di Mekuo, niqal qndisan ini psbangi gnyusan, mddayo ooda Ciyunsu, ma mpgtange knpruwan pnthyaqan gnbaruy ppryuxan bbrigan. Anaq so nii, pnkburux naq ooda Wayciyaw Cungco ka Kanada, so ka pgkere Wayciyaw Kuwansi di Kupa, ma ini sruwa pskagul supi musa Irako. Luwan nTaingkuose, ma pskari Fayui Kuocicucu, heya di Ingkuo, Fakuo ma berih knbgrahan di Ing, Fa, malu ba ka pntbele. Anu pncebu 2 can ciida, paru ba dnnayo pnlxanan na Horan, betaq saya ka pntbele na kiya. Anu pgeegul di Taingtikuo daka Taingkuose, kana dndulan ndaan supi na Ingkuo Kanada, kana mndaha pncpuwan Poar, ma pncbuwan suce 2 can. Kndalax ciida, sooda na kana ka ddaan, ma msuupu di knlangan icil psbale oda klangan. Knlangan prdingan Renhukuo, ma Tasiyang kongyecucu ka heya duri. Cenga uxe mccebu ciida, tuuma Renhokuo Hancan Kanada duri, ma msuupu di Mekuo peheyu Peme Kongfang Suringpu, snbaang kmremux karac baro Suren ka Kanada duri. Knkawas 1955, pooda yensi supi mndaha mccebu quri Congtong ciida, Waysu Kuouputacun Rausuto·Piarsin "knkawas 1963 mangal bntaqan Congri Kanada" pndaan pnrngagan supi Weho Renhokuo pntbale mpcebu, mangal snadu Nopear pntbale 1957. Ki pnglaan ndaan Weho Renhokuo, Rausuto·Piarsin kesun seediq bnarah ka oda nii. Kndalax ciida betaq knkawas 1989, tuuman knkingal oda Weho Renhokuo ka Kanada, mnmriman. Ndaan oda Ruanta daka berih Nasurahu snkagun beyax supi ka Kanada duri. Ani si so nii ndaan pnskagul beyax supi knlangan icil duri, sndiyan pprngagan kari duri, kesu ka Somariyacoun knkawas 1993, paru ba ka pnkari. Knkawas 1990, remux Luwan knlangan Meco Kanada, knkawas 200 idas 7, meniq Antare Unsasu mlawa msseli Cangu Huweyi Luwan nii, knkawas 2001 idas 4, meniq Kuwepekosu mlawa oda mnteru Meco Kuociya fonghuwe. Pgdungus di ptlbuwan kyutaypiyangci psdlingan ppyahun, tuuman remux Mpsuupu pprngagan ppyahan Yaco Taypingyang duri. Pnsgulan Renhukuo posa supi tuuman mccebu di Ahuhan, knkawas 2011 idas 7, prading splawa mpeelih supi. Pncbuwan nii, 158 supi mhuqil, kingal Wayciyawkuwan, daha mqeepah mdayo, ma kingal sinbunkisiya msnegul mccebu, kana snliqan hbangan ge 113 yi ciyayen. Knkawas 2007, di Itari,Ingkuo, Nowe ma Oruosu suupu pgkela hbangan 15 yimeyen, spooda pdayo knlangan kayfa Yimiyaw, ma mlawa knlangan icil psnegul ddaan oda nii.knkawas 2007 idas 8, prdingal tglayan Pecitencucen Oruosu Kanada, pnyahan ge sprigo rcilung truma na Oruosu, quri nii kndalax naq knkawas 1925, mpgasyus tndheran pkrana dheran na ka Kanada. Knkawas 2011 idas 3-10, sggulan Renhokuo tuuman Ripiya Necan Kanada. Knkawas 2014, prading musa Irako posa Kongciyun ma Tocong Putuwe, mccebu di knlangan Isuran ka Kanada duri. Niqal naq dndilan na meniq Kuocisuu ka Kanada, ngalan Congtung Ciyangkuo na Kuoci. Tuuman Renhokuo, kana Sucemawyicucu, Cingcihoco ma facancucu. Knkawas 1976, matis patis remux Kongming Cenri daka Cungcu Cenri Kuoci Kongye ka Kanada. Gnyusan sqlahang Luwan kingal 10 sung, ma 3 tici Renpang ka Kanada. Sugan 4 ka ngalan bale sqlahang. Sipu Kanada, Cceka Kanada, Sunghun Tasiyang, ma Pepu Kanada. Sooda Iriyaw Pawsen, Sptgesa, Sohuwe Huri, egu hari ddooyan Cucucen ka Sunghuwe daha ka Tici. Pspuwan nngngalan jeking, egu ka nSung daka Renpang cunghu. Ango ba sehu knlangan so nii. Sehu Renpang dehuk pcikul horicu quri Sunghun, so ka Wesungfa Kanada, anaq so uxe daun sehu Sung, spooda daha. Sptena mege ssliqan hbangan knkngalan ppyahan nSung pkrihun oda dnnayo duri. Knklegan maxal Sung : Sung Yapota, "Eygo, Fayui, Alberta, pnheyu knkawas 1905, pntaalix kndalax Siputifang" Sung Pesu, "Eygo, British Columbia. Fayui, Colombie-Britannique, Knkawas 1871 remux Renpang" Sung Mannitopa, "Eygo, Fayui, Manitoba, knkawas 1870, pnheyu kndalax Siputifang." Sung Niyufunran ma Sung Lapulatuo, "Eygo, Newfoundland and Labrador, Fayui, Terre-Neuve-et-Labrador, knkawas 1949 remux Repang." Sung Sinpulancuwe "Eugo, New Brunswick, Fayui, Nouveau-Brunswick, knkawas 1867 remux Renpang." Sung Sinsukosiya, "Eugo, Nova Scotia, Fayui, Nouvelle-Écosse, knkawas 1867 remux Renpang." Sung Antare, "Eygo, Fayui, Ontario, knkawas 1867 Remux Renpang." Sung Aytohuwataw, "Eugo, Prince Edward Island, Fayui, le-du-Prince-Édouard, knkawas 1873 remux Renpang." Sung Kuwepekuo, "Fayui, Québec, Eygo, Quebec, knkawas 1867 remux Renpang." Sun Sasukocoun, "Eygo, Fayui, Saskatchewan, knkawas 1905 pnheyu kndalax Siputifang." Teru dheran gnyusan : Dheran gnyusan Nunafuto, "Eygo, Fayui, Nunavut, knkawas 1999 pnheyu kndalax Siputifang." Dheran gnyusan Siputifang, "Eygo, Northwest Territories, Fayui, Territoires du Nord-Ouest, knkawas 1870 remux Renpang." Dheran gnyusan Yuikong, "Eygo, Fayui, Yukon, knkawas 1898 pnheyu kndalax Ringti Ropoto." Ppyahan Gingko Kanada ka pusu gingko na knlangan nii, sqlahang na Sutifun·Pulocu. Caycungtacun daka Kongyetacun, nTongcicyui Kanada ngalan spooda Caycungcihuwa. Toruntuo ka ppryuxan bbrigan, pntbkuwan tg7 knlangan Cungcen Ciyawyisuo. Betaq knkawas 2012, dehuk 1,577 ppriyux brigan kosi nToruntuo. Ppyaahn klangan tg10 Tacingciti ka Kanada. Knkawas 2015, sntkeyan Kuonemawo dehuk 1,550 wanyi meyan. Ppyahan na pngmaxan Luwan pkrana Cingcihoco daka Luwan 8 Takongyekuo duri, pnyahan musa 10 Mawyikuo truma,knbrawan pnyahan dehuk Kuocihuwa. Ppyahan Kanada pnugmaxan, Pnklaan Mekuo Cuwantong Cicinghuwe Cingci Cuyocusu, meniq berih na Mekuo daka kana hari Siokuociya. Ma mnoda ini dehuk ngngalan ka sntkeyan ciida. Knkawas 2008, cinkoo Kanada hmrinas 4429 yi meyen, truma na nii, 2808 yi meyen pnyahan qyqeya Mekuo, 117 yi meyen pnyahan qyqeya Jupun, 113 yi meyen pnyahan qyqeya Ingkuo. Knkawas 2009, Mawyisunca na ge 48 yi ciyayen, sqita daka knkawas 2008, Mawyisunca na ge 469 yi ciyayen. Kndalax berih 20 suci, Cucawye, Caykuwangye ma Huuye pnkrana Kanada kndalax Nongyekuo, pryuxan kingal knlangan Kongyehuwa. So kana knlangan Ikayfa, ngngalan ppyahan Kanada ka Huuye, niqal 3/4 ka sqeepah daha ka huni. Ani si quri Icicanye, ini pntena di Ikayfa knlangan, Icicanye nCanada ge, oda ggeyu qhuni daka Suyokongye si bale ba ppyahan na ka Kanada. Kanada ge, knlangan Ikayfa, nuango Cukuo Nunyen knlangan ka heya duri. Mtheya Sunghun ssiyo Tasiyang, stenge snkuwan Nunyen Tenjanci, ma snkuwan knkana suyo daka Nunyen Tenjanci ka Sung Yapota. Tndheran A,Ho nSapasuka Yuten, stngayan snkuwan pnkrana 13% suyo klangan. Meniq pnkraman snkuwan suyo Tg3 klangan, mhiti naq Wenejuwera daka Sauti Arapo. Kanada duri ngalan knlangan ppyahan kingal Cukuo Nongcanping ma Kuwangcan knpruwan knlangan. Knparu Snapu Speriq pyahan klangan siyawmay, yocay ma ppyahan pnhmaan ddemux ppuqun. Ma sin daka yu kuwang Cucankuo, cing, ne, ryui, kangcay, tekuwangsu, ciyawtan, ma kana cen.f Alang tdaya Pepu qnnaqah ba karac, kuwangcan daka qhuni ka ppyahan skdesun. Quri thunac na Nanpu, Antare Sung daka Kuwepeko Sung, pnraguh Cucawye pnkarana. Slmeyan Cicoye daka Fesingci ka paru ppyahan tnalang. Bobo pncbuwan Arcutacan, pggaluk ppyahan Kanada di Mekuo. Knkwas 1965, pntasan Meciya Cicocanping Mawyiseting spooda ddaha knlangan sslmeyan Cicokongye Mawyi Pencing. 20 suci knkawas 70, peruq Nungyenweci, ma kcugun sqlahang knlangan hbangang icil Cucawye, ptutuy Congri Piayar·Turutaw sehu na Cuyotang, smmalu oda Kuociya Nunyen Cihuwa ma Waykuo Tocu Suncaciko. Ani si 20 suci knkawas 80, Congri Cingpu Pawsotang Mating·Purayun·Maarroni malix oda Kuociya Nunyencihuwa, pryuxan Tocu Canada, psbeyax Waycu meyah Tocu Canada. Knkawas 1988, matis patis Canada di Mekuo, psserus pddaha knlangang Kuwansuwe, Meciya Cuyo Mawyiseting. Ma spkrana betaq Mosiko ka Cuyomawyici. Ckceka knkawas 90, Congri Cuyotang Jang·Koretian pskeruc ssliqan hbangan, kndudun qmhedu mege knbrexan knlangang. Knkawas 2008, dndilan Cutayweci dehuk Kanada, ma paru pnkbrihan na ppyahan, mrana suyeri. Knkawas idas 10, dehuk 8.6％ suyeri na Kanada. Ani si knkingal Sung ini pntena, Suyeri kndalax Sung Mannitopa wana 5.6%, musa knrbawan 17% ka Niyofunran daka Lapulatuo. Knkawas 2008-2010, meelih 16 wan ka qpahun bale, 22 wan ka uka qqpahan ani betaq knuwan. Knkawas 2010-2011 Caycung Nen, Cayu Renpang Canada 5567 yi meyen, spegun Caycung Nen di 2008-2009, 4637 yi meyen, pnkrana knbrexan hbangan na Kanada. Niqal dungal, Waycay Kanada knkawas 2010, tberih kndalax 410 yi meyen, musa betaq 1940 yi meyen. Anu Gingko nPawsotang Kanada daka berih sehu, niqal Caycungingyui, ma pnooda naq pkeelih Kuocaycungco, biciq hari ka dndilan pneelih ppyaha na di Luwan 8 Takongyekuo. Knkawas 2013, mseesu qtaan ppyahan Kanada, ani si, mthuwe ka pnkrana, sglaan Ocayweci daka knbrawan suyeri na Kawci. Mstena ciida duri, Renpang Cunghu, ma kana tndheran Canye, pnkrana musa betaq brigan knbgurah Yaco Sucang, pntalang knklegan Cuko Kanada. Knkawas 2011, Yaco tg2 knparu Cuko Sucang na Kanada, mtbukuy Mekuo nanaq. Ani si, pgdngusan pnkrana Cuko Suyo musa Congkuo, pnheyu hako Unciyaw Pekuwan shaqun Suyo Pekuwan ngalan kari pprngagan rrahur. Koci Knkawas 2011, posa hbangan maha hari 299 yi ciyayen Kanada ptlaman spraguh prdingan. Betaq knkawas 2012, mangal snadu Nopear pndkilan na Kanada, quri Uri, Huwase, ma Ise 14 seediq kana. Knkawas ciida, quri oda Paru Kuocising tiyawca, Koyen Curiyang, mangal ngayan klangan pntbkuwan tg4. Egu Kuocisin Kawkoci Kosi Kanada duri. Dmoi ngayan knklangan Kuoci Wangru pntbkuwan tg17, niqal hmrinas 2840 wan ka seeduq dmoi, 83％, irih snpegan kana hei seediq knkawas 2012. Quri ooda pntalang ddaun Taykong, kana Waytaykong, Singsing, ma ptalang Hankongcisu, ma Pkrana Wesingkoci, kndrmutan Kanada. Knkawas 1961, dehuk mnkala karac baro ka Yunce 1 haw, pntalang naq knlangan, mangal ngayan tg3, pheyu, smmalu, ma posa Jencaw Wesing musa Taykong ka Kanada. Tbukuy nudi Suren daka Mekuo. Knkawas 1984, Mayko·Cariaw, heya ka mgeela kesun Taykongjen Kanada. Knkawas 2013, 9Taykongjen Kanada, musa Taykong, hmrinas mn15 tuuman madis seediq oda snkyaan. Tuuman oda pheyu Kuoci Taykongcan Kanada, ma mgeela mtluhe Taykong Cicijen. Pnheyu Kuoci Taykongcan ma Mekuo Hangkong daka Taykongcongsu, Taykongsuo Kanada Tapi, Kanada Tapi 2 haw ma Tukotohaw tu3 Cicijen. Knkawas 1960, Kosi Hanten koci Kanada, pgdungus marah bbrigan, ma smmalu knklegan wesing. So RADARSAT 1 haw ma 2 haw, ISIS Wesing ma MOST Wesing. Ciida duri, dhekan yenfa ma smmalu duma ddooyan Tankong Huce, so ka Hepuranto, pnckulan knkawas 1961, hmrinas 1 cencuka dnooyan. Hei seediq Pndaan snpegan hei seediq knkawas 2016, niqal 35,151,728 kana ka tnalang Kanada, daka knkawas 2011, mrana 5.0%, knkawas 1871,dehuk 10 pe mnnexan snpegan hei na Kanada. Kndalax pnheyu knlangan Kanada, kndudun mquri Sipu mrana ka hei seediq. Knkawas 1871, rahur seediq musa meniq quri hreyan hido 4 Sunghun, "Antare, Kuwepeko, Sinpurancuwe,Sinsukosiya", ma snpegan knkawas 2016 de, 1/3 seediq meniq Sung Snapo paru daka tuiril gqiyan hido hi, "Mannitopa, Sasukocoun, Yapota, ma Pesu". 7 knlangan Luwan truma, Kanada ka tnnais ba pnkrana hei seediq. Knkkwas mrana 1%. Pspuun qmita hei seediq knkawas 2016 daka knkawas 2011, pnrana hei seediq ge,170 wan, seediq tnheruy ka pnkrana bale ka seediq Kanada,"maha 2/3 hari", niqal 1/3 ge, pnkheruy naq pntuting. Anu bbaro ka wetu, ki 80% rahur meniq thunac ka seediq, mstheya gnyusan di Mekuo "Ini spegi gnyusan Arasuciya", ini hrinas 150km "93mi". Hbaro meniq Kuwepekosu-Unsacolang, Pesu Sung hiqul breenux, ga Yapota Sung Kaciyari–Aytomong Colang. Pewe 83tu msderux dehuk 41tu Wetu na Kanada. Pewe 55tu ka rahur 95% niqul sseediq. So ka knlangan Ikayfa, seediq Kanada, kndudun knpriyux ka hei seediq duri, kndrudan peni. Mrana ka malix qnpahan dehuk knkawas, meelih ka seediq niqal beyax sqeepah, Knkawas 2006, 39.5 knkawas ka snpegan sptena knuudus na ka seediq Kanada. Knkawas 2011, 39.9 ka knkawas pnkrana skdesun. Knkawas 2013 de, pdehuk 81.5 knkawas ka pnkraman snpegan pkdesun na ka sseediq Kanada. Pndaan snpegan hei seediq knkawas 2006, rahur pnyahan luwan Seediq Kanada ge,"Seediq Kanada", "ini kesa Lutuc nrudan, rahur ka niqal dara Pureten Ing / Su / Aysantaw", dehuk 32％. Seediq Ingyi Kanada 21%, Fayi Kanada 15.8%, Sukoranyi Kanada 15.1%, Ayarranyi Kanada 13.9%, Toyi Kanada 10.2%, Itari Kanada 4.6%, Huwayi Kanada 4.3%, Tiimingcu, 4.0%, Ukoranyi Kanada 3.9%, Horanyi Kanada 3.3%. Yani 600 Luwan ka Seediq ngalan Tiimingcu sehu. Pnkrana hei Yencuming, irih kndkilan 2pe hei seediq ka knlangal. Knkawas 2006, niqal 4% hei seediq srengo daha niqal dara Yencuming. Ma niqal 16.2％ ka hei seediq uxe lutuc nuango Yoso Jencong. Knkawas 2006, kesun Ango lutuc Yoso Jencong nii ge, kana Nanyayi Kanada, Huwayi Kanada, Seediq mqalux, kana Seediq Lame. Knkawas 2001-2006, nuango hei seediq lutuc Yoso Jencong mrana 27.2％. Knkawas 1961, wada ini dehuk 2% ka Seediq Kanada "Maha bale 30wan seediq" maha kesun ango pnlutuc, ma Yencuming, ini dehuk 1% ka hei seediq. Knkawas 2007, msdaling 1/5 "19.8%" ka seediq mntuting knlangan icil, truma nii msdaling 60% ka hani pntheruy Yaco "Kana Congtongtici". Pntheruy Congkuo hari ka kana, Feryuiping ma Ingtu. Pnyahan snpegan Tongcici Kanada, knkawas 2031, lutuc nuang Yoso Jencong mpgayus congjenko 1/3. Nii maha mpstena Mekuo saya. Kingal klangan knegu seediq pntheruy ka Kanada duri. Anu pnyahan na knlangan nii, ddilan pntheruy Cingcicungco, ma Ciyating Yiming Cungco. Knkawas 2012, niqal 257,887 seediq pntheruy dehuk Kanada. Rahur seediq tnheruy meniq alang paru, Tuoruntuo, Mongtoru, Unkoguwa. Mkdamac seediq pnqraqil ka Kanada duri, snrwaan na meyah ka Nanming klangan spegun maha hmrinas 10%. Snhei Pndaan snpegan hei seediq knkawas 2011, seediq Kanada snnhei Kiristo niqal 67.3% "Kana Sing Ciyaw, Tencu Ciyaw", 38.7% knrahur ka seediq Snhei Ten Cuciyaw Kanada. Renho Ciyawhuwe Kanada, " 7 cung snpegan ka msuupu pgeegul, Canglaw Ciyawhuwe Kanada, kana di Weri konghuwe Kanada, ma Kongrihuwe Kanada." Msuupa Sinciyawpay tnalang, snhei seediq Congjenko 6.1%, ma 5.0% ka Sungkonghuwe Kanada, 1.9% ka Cinsinhuwe. Ma niqal 23.9％ hari ka seediq uka so snhei. Niqal Snhei duma naq ka Isuran Ciyaw 3.2%, Ingtu Ciyaw 1.7%, Siko Ciyaw 1.4%, Fociyaw 1.3%, ma Yota Ciyaw 1.2%, ni ka Snpegan payhunpi knklegan Snhei Congjenko. Stgesa Stgesa Kanada ge, Knkingal Sung daka Tici ka mdudul. 5-7 knkawas betaq 16-18 knkawas, yexun spuuyas knkawas Kanada, pgkela 99％ seediq mkela qmita patis da rudan. Knkawas 2011, 25-64 knkawas, niqal 88% pnyasan patis Kawcong ka snpegan. Pstnaun ndaan Luwan pnkrana Cingci Hoco dehuk 74% knbrawan. Knkawas 2002, 25-64 knkawas seediq Kanada, maha 43% niqal patis pnyasan Tacuwan. 25-34 knkawas truma, niqal 51% mnangan patis pnuuyas Tacuwan. Pndaan pngkela Kuociya Kuwangpo Kongsu, knkawas 2012, Knlangan Kanada paru ba ka pnyasan na meniq knklangan. Pntlaman Kuoci snllhayan llaqi Cihuwa knlangan Kanada, knbbaro ba ngalan Luwan Cingci Hoco ma pnkrana ngalan pstena, rmabang ba ka suse, Kose, ma quri Yetu. Kari Spooda Jencen Kanada, ma Cuyosencang ti 16tiyaw daka Renpang Kuwanfang Yuiyefaan, Srengo Kari Bukung ge, Eygo ma Fayui, ma daan Suwangyui Cungco Kuwanfang ge, Kuwanfang Yuiyen Weyenhuwe. Eygo daka Fayui, meniq Renpangfayen, Kuohuwe, kana Renpangciko, mntena kana ka srengo. Baka ngngalan cuyen Tici, knkingal Kongming, anaq ciko maanu, niqal kenri spkari Eygo daka Fayui. Knkingal Sunghun daka Tici, niqal Bukung ptgesa pnkari Luwan ango ka sapah pyasan, saangal naq pnkari Luwan angal Kongming Kanada. Meniq Kanada, Eygo daka Fayui ka ngalan pprngagan. Maha 59.7% hari seediq Kanada pnkari nEygo. Ma niqal 23.2% seediq Kanada pnkari nFayui. Truma nii, 57.8% ge, pnkari Eygo nanaq. 22.1% wano naq Fayui ka srengo, ma 17.4% seediq mkela pnkari Eygo, ma Fayui. Niqal Soci 73.0% pnkari Eygo, ma duma Soci 23.6% pnkari Fayui. Knkawas 1977, snrwaan Fayui Sencang, pheyu pskari Fayui ka Bukung Kuwepeko Sung. Hmrinas 85％ seediq mkela mrengo Fayui seediq Kanana, ani si, maniq Antare Sung, Yapota Sung, ma Mannitopa Sung thunac, rahur ka seediq mrengo Fayui duri, Antare Sung meniq tbukuy Kuwepeko, Sunghun mkela mrengo Fayui Kanada. Sin Purancuwe Sung ka ngalan pnkari Bukung, mtburux pddaha pskari Eygo ma Fayui, seediq Akatiya pskari Fayui niqal Congjenko Sunghu 33%. Sinanpu na Sinsukosiya Sung, Aytohuwa Wangcutaw Sipu, Pureten Ciyawtaw, rahur ba niqul seediq Akatiya duri. Duma Sunghun ini pgayus spkari daha, ani si niqal Sunhun Ciyawyui Ciko, Fating, ma kana Cunghuciko, Eygo ma Fayui ka sprngagan daha. Mannitopa, Antare, ma Kuwepeko smruwa pskari Eygo ma Fayui. Pngalan kari Rifaciko daka Pgkela Faryui, ani si meniq Antare, anaq pskari Fayui ka Bukung, ini hrinas Eugo. Meniq alang Kanada, niqal 11 Tii yuiyen, ma kana kari daha psnaxun phrinas 96 klegan ka kari pnsnaxan tnualang. Truma nii, wano naq kari Tori, kari Ingnuito, ma kari Awcepuwa ka rahur srengo seediq, ma wano naq ka kari ttru nii, kesun anq knuwan qnbsyaqan maha uxe mpgedang mesa ka kari daha. Ga Sipu Tifang, knklegan ka kari Yencuming ngalan srengo Bukung. Anu Kari Nuito prngagun riyung na Nunahuto, ma ngalan pnkari Bukung tnalang ka tteru kari nii duri. Knkawas 2011, dehuk hari 600 wan seediq Kanada ini kesa Eygo,Fayui pnkari nrudan, uxe pnkari Bukung nii, Hanyui daka Yeyui hmeri ttaan " Dehuk 1,072,555 jen", Pangcopu yui "430,705 ", Sipanya yui "410,670",Toyui "409,200", ma Itari yui "407,490". Pngaya Rahur Mingmingcu ka Knlangan Kanada, mddidil knkingal Unhuw, ma sqlahang Senfa ka knkingal Unhuwa. Seediq Kuwepeko pgkragun daka naq tnseediq Kuwepeko, ini naq pntena tntikuh ka Pnugaya Kuwepeko daka Pnugaya ingsu Kanada. Qtaan kana knlangan truma, Pnugaya Masayko ttaan ka Kanada,Pnugaya Kanada, pneeyan knklegan Tici, Yencuming ma Luwan ini pntena dara kesun tntbale Cuunhuwa. Ma Cunghu Cungco,so ka Kongkong Iriyawsitong, Fecususing, kndrmatan Speelih Mqrinuc, Ptbeyax Psbaang Qmlahang Halung, ma Smruwa Msterung Tongsing, tmalang meniq berih snlmeyan pngaya nKanada. Dheran knbgrahan na Ingkuo daka Fakuo ka ndaan Rekisi, dndilan 2 knlangan ni ma Yencuming ka pnaya nKanada. Rahur seediq Kanada pukrun daha qmita ka Tuoyen Unha, krwanun daha Unha Kanada ka nii duri. Mekuo Yuirosuye, ma kuxul ba meniq meti Ingsu pnugaya Kanada duri.Ma kuxul daha ba kana Unhuwa Canwu Kanada, ma Yuijen, niqal Mekuo daka knkuicil klangan duri. Pnkdkilan Pnugaya nii, ngalan spooda Renpang Cunhu, Faryui, Kosi Kuwangpo Kanada, Kuociya Teningcyui, Kuociya Kuwangpo Tensu Kanada, ma Tongsiyun Weyan di duma Ciko nii. Isuciya Kanada, paru ba ndaan na kesun Suce Isu, so ka mgeela knlangan njiyuga na Tangmu·Tamusiyun, ma njiyuga Luwan 7 Seediq. Hmrinas 10 knkawas mnjiyuga Kanada Sansuwehuwa ka Tangmusiyun, betaq knkawas 1917 mhuqil. Meniq ka mnjiyuga na Luwan 7 Seediq, Risiyang Cuyi daka Kuoming yisu ka sqita na sseediq, knkawas 1920 idas 5,Luwan nii, mgeexan sqita ka knbtunux daha. Knkawas 1950, ngalan sbege Waykuo Kuweping na Kanada sehu ka Isu Fongko na seediq Ingnuito nii. Tnubu uyas na Kanada, egu ba ka mangal ngayan klangan psnmalu uyas, mtluhe tmubu, ma Luwan tmubu uyas. Pkela uyas tnubu nii ge, Kosi KKuwangpo tensu Kanada, ma mpqlahang Tongsiyun Weyenhuwe. Ldaxan Ingyece Kanada, mangal snadu Cuno, pndaan Cangpen Isu Kanada daka Koseseyen. Aykuo ingye Kanada, skdiyun betaq knkawas 1800, ini ba pntena ka Aykuokoci na di Ingkuo. Pnuglaan Aykuo ingye na Kanada ge, "Seediq paru pahung Kanada."Pntasan knkawas 1812. Uyas knlangan "A, Kanada"Mnugeela kndalax Kuwepeko Sung Hucongtu Siawtuo·Ropitaye, pnrdingan ngalang Ali Kuwepeko. Ma ngalan uyas knlangan de, knkawas 1980.Tbuwan bnarah na Karikosa·Lawari, posa kocu ge, Atuoarhu·Pesi·Rutiar Cesu. Spuuyas uyas Faun ka mgeela, knkawas 1906, srnuwan Eygo ka uyas. Ndaan Tiyui na Kanada, gimun musa 18 suci, knkawas 70. Undo knlangan nii ge, Ping ciyo daka Cyuikun ciyo. 8 knpruwan alang Kanada 7 ge, Tuoruntuo, Montoro, Unkohuwa, Wuotayhuwa, Kaciyari, Aytomongtun, ma Unnipo, niqal Kuociya Ping ciyo Renmong Cingingcen kana. Niqal ka undo qrasun seediq, so Pinghu, ma Ciyasu cociyo, Ciyasu Cuciyo Cuye Rensay ge, Ciyasu Cuciyo Rensay Kanada. Kaarhu ciyo, wang ciyo, Pang ciyo, Huwase, panciyo, Payciyo, Kanran ciyo, Insu cuciyo, ma rangciyo, kuxul stheyaq rriso, ani si ini keegu ka Cuye rengsay. kingal ba ka cuye pang ciyo tuwe na Kanada, Tuoruntuo Ranniyaw tuwe, ma kingal Cuye Rangciyo tuwe, Tuoruntuo Mongrong tuwe. Knkawas 1900, bobo prading Awyunhuwe, knkingal pssengan ini grahuq musa tuuman, ma pnoda paru pssengan Kuoci, kana knkawas Mongtoro Awyunhuwe rbagan, knkawas 1988, Kaciyari Awyunhuwe misan, knkawas 2010, Unkohuwa Awyunhuwe misan, knkawas 1994, Ranciyo Cinpiyawsay klangan, knkawas 2007, U20 Sucepe Cuciyosay, knkawas 2015, Kuoci Cucong Nicu Sucepe. Knlangan Kanada, pgeegul kdkilan, rekisi, ma Yencuming. Mangal waso qhuni dara pngyusan ndaan knlangan, giman musa betaq berih 18 suci. Puyu Waso dara hata Kanada cbeyo,saya. Ma Ihuncen ni Kuohuwe na Kanada. Ma niqal knlangan icil mangal Hori, Tayen Kanada, Qbheni Mtrebu, ma Hangciya Kanada Cicing. Snsemun ali Kanada, niqal snsemun knlangan, ma sunsemun ali knkingal alang. Egu ka snsemun ali quri Citu Ciyaw, so ka Krisumasu, ma ali pnqraqil Yesu. Niqal snsemun quri snhei icil, ngalan seediq knlangan duri. So ka Yotay Ciyaw, Isuran Ciyaw, ma Tongcung Ciyaw. Ali snqaras bubu, Ali snqaras tama, ali pskxelan, ali Sngpayciko, anaq ini gdregi ali, pkrun smmesung na seediq Kanada duri. Ali Smhuwe ge, snsemun na di Mekuo daka Kanada, dungus na smhuwe Tama baro mege stenge nnmehu. Ani si ini pntena ka ali smsemun daha. Knkingal knkawas idas 11, gdregan ali knpitu 4 ka Ali na smhuwe ka Mekuo, knkingal knkawas idas 10, gdregan ali knpitu 1 ka Ali smsemun na Kanada, mntena ali dah aka Ali Korunpu na Mekuo.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Canada = Gaga kska Daya Meycow ka Canada, 60 00 N, 95 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 9,984,670 sq km(hangan na o Tg2) (knlbanga dxgal o 9,093,507 sq km, knlbangan qsiya o 891,163 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 35,362,905 hiyi. Gaga Ottawa ka poso alang paro, jiyax 1 idas 7 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal Canada ga wada sogan 6.80% ka dxgal qpahan, 34.10% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 59.10% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Elizabeth II, pnaah hngkawas1952 idas 2 jiyax 6pnrajing kmlawa klwaan. cinkholan sa knita' sa brbiro' Kanada GKanada(Eygo,Fayoi,spooyas IPA /'kænədə/ /kanada/Fa)). Pnogdongos knlangan Pemeco, dehok gqiyan hido Taypingyang, mosa daya Pepingyang. Mssipo qori hreyan hari hido daka dheran nTanmay Koringran. Thonac mqqapah di knlangan Mekoo dehok gqiyan hido tdaya. Dehok 998 wan 467 pingfangkongri knoglhangan na ka dheran Kananda. Gnlekan knobglangan knprowan Tg.daha. Ngalan knmalo ngayan"Knlangan waso dara"ka Knanada. Wotayhowa ka pngalan Tgkingal alang Soto. Knkawas 2020 ngalan niqol seediq dehok knkawas malix qpahan &lt;Hoposo&gt;. Berih knkawas 1400 nniqan Yencoming ka Kanada. Poting 15 soci, prdingan mosa mqori rcilong hreyan hido Pemeco ka Eykoko, Fakoo, ma pheyo dheran gnlekan knbgrahan. Knkawas 1763, bobo mhedo pncbowan knkawas 7, yexon cpiqan kana dheram gnlekan knbgrhgan nFakoo qori Peme, hdiqan sbege Eykoko. Bobo mkmaxal knkawas, mosa qori gqiyan hido hi tnlaman knbgrhangan Eykoko, dehok dheran Taypingyang, ma pheyo msnposan dheran knbgrahan. Knkawas 1867,idas 7 ali 1, knkawas 1867 spooda Senfafaan, pndkaan daha alang Antaresong, Kowepekosong ka Kanada, msoopo di Snporancowe, Sinsokosiya ttero knbgorah nEykoko Peme ka lowan Renpang Kanadac. Bobo dhehok kingal kbekoy knkawas, mosa tooman kana knbgrahan nEykoko pglowan Renpang bataq saya ka Kanada. Knkawas 1931,idas 12 ali 11,Spooda Siminfarin Eykoko, pkborox knlangan Kanada.Ani si Qbsoran ida naq Qbsoran Eykoko Ciyawco 5 so, ma ida naq Koohowe Eykoko dmoi msmalo pnsGaya Kanada. Knkawas 1933, 1944, ooda skdeson seediq ma ooda skoodos seediq psgao beyax,psnaxon spooda Sofaweyen Somiyen Eykoko hayan, kika hadon Knbgrawan Hoing nKanada. Knkawas 1982 idas 4 ali 17, Qbsoran Mqedil Eykoko mrolon Qbsoran Mqedil Kanada Irisapay 2 so, matis pnskari ptheroy Koohowe Kanada, ddooyan psmalo Gaya nKanada, ki betaq hini mhedo ka pnogeegol Kanada di Eykoko. Pooda pgeegol alang, Qbsoran pheyo nGaya ma, Psliyan pprngagan Knlangan Kanada. 10 Alang paro, 3 Alng gnyosan lowan pneegol, Qbsoran knlangan ma Qbsoran Kanada ka Irisapay 2 so Qbsoran Mqedil, Congto ka pngalan kari Kanada ma seho.Mrolon pskari Eygo ma Fayoi ka Kanada, ngalang pnogeela kari ka Yencoming. Ano knbrawam gnyosan pnsbaang, knoglhangan ma, ango ka nniqon sseediq. Pkdamac yyahan pntheroy sseediq iicil ka knlangan nii. Ki pndkaan mrima dehok kingal snpegan ka seediq mntoting knlangan icil mtheroy. Knklegan ba ka pnyahan sseeiq, kana pnGaya ini pntena ka knklangan dori. Knii ego hari ka tnheroy pnyahan Yaco. Ano ego naq ppyahan ma paro pnkrana koci, stenge tntengi, pnkrana ppyahan ka Kanada. Spegan pnryoxan hbangan knklangan, mangal ngayan 16 pntbkowan pnyahan ka sntkeyan; pnkrana sseediq, tnyowan mangal ngayan 10 pntbkowan. Spqita pntgesa, pnogklaan, sooda, knlmwyan skdeson ma, sooda pnyahan nseho, mangal ngayan tberih pntbkowan knklangan kana. Kndrmatan tooman ooda knlangan, Renhoko, Petasiyangkongyecoco, Pemekongfang Soringpo, 7 Takongyekowococo, 20 Kowo citowan, Yataycingci Hocoococo, Cingcihocoo di facancoco, Taingkoose, ma lowan pskari Fayoi, kana gnyosan dheran rcilong Taypingyangkoo sspowan pprngagan. Ngayan Kanada pnyahan kari Song Roronsoyirokoe keson Kanata. Dongos na "alang", "psliyan". Knkawas 1535, Yencoming meniq Kowepekoso saya, madis seediq Fowakoo Yako·Katiya mpooroy mosa Sotakona, ma tnngayon na Kanata ka dheran kii. Bobo na ka stiyo Canada ka Toonakona "Qbsoran Sotatakona"qmlahang. Knkawas 1545, patis, tito Owco pngalan Kanada ka dheran nii. 17 soco, ma mgeela 18 soci, Kanada stiyo dheran bgorah Faransi qliyan yayong Songrooronso. Spdngosan knciyok Eykoko 13 seediq tndheran knbgrahan, knkawas 1774 pgkela Kowepekofaan ka seho Eykoko. PnGaya ni spnkrnaan dheran thonac 5 rcilong, mosa betaq yayong Ohayo knthyaan. Kana dheran nii bniqan knkawas 1783 hani mntoting Mekoo. Ani si dheran qori tgdaya, Antaresong, htiyan nanaq Eykoko.Bobo gnlekan mangal na Eykoko ka bgorah Faransi, spdaha ka Kanada, keson tdaya Kanada daha ka thonac Kanada. Knkawas 1841, pspowan keson Kanada ka kana daha di. Knkawas 1867, pglowan keson Cocoring ka Kanada song, Sinporancowe ma Sinsokosiya. Kndodon smnegol ptaalix Eykoko, dmodol naq mangal ngayan Kanada kana ka spatis daha kobong, ma pnogaya nseho Kanada. Knkawas 1982, smmesong tntingan ali Kanada, pryoxan Kanada ka ngayan na Cocoring. Pntheroy Knkdesan nYecoming Spooda tlaman Kawkose daka ptaso patis pnlotoc, qnbsyaqan maha berih knkawas 24,500, tdaya Yoikong klaan niqal seediq moodos, qtaan kndesan seediq meniq Antare, snolan mooi maha mosa kongyencen 7,500. Hniti ndaan Cmocac Breenon Koro daka Lhengo Ranyoi, ki si bale babale mnogeela nniqan nrodan ba seediq ncbeyo ka Kanada. Dnooyan pnkdesan nYecoming kana ka nnniqal, tnbolan pnhoma, mllamo nniqal pnsliyan, ma elow bbrigan. Doma wada naq mhorah pnyahan Kanada di pnogbgrahan seediq Oco ka pnGaya nYencoming. Sgtange tikoh knriyan ttlaman ndaan Kawkose ka pnGaya kkiya. Mgeela meyah meniq pgbgorah Kanada seediq Oco, snpegan kana Yencoming ge 20 wan betaq 200 wan. Snpegan Fangciya Yencoming Cenkangweyenhowe Canada, saya dehok 50 wan ka Yencoming meniq Kanada. Ano oka gnbaang kkrnexan hei seediq, mnarox nadis seediq meyah pkbgorah dheran Yencoming, mreero stliyos, hasika, tenhowa, asi mako meelih 40-80% ka Yencoming. Saya meniq Canada lotoc pnogeela Yencoming, seediq Ingnoyito, ma seediq Meti. Seediq Meti ge, lotoc mggimax dara di Yencoming ma lotoc Fayi Kanada . Pssengan di Yencoming, ango hari mnsdaling seediq pnkbgorah Oco ka seediq Ingnoyito. Pnkbgrahan seediq Oco &lt;Hnqilan nWoho ciyangciyon&gt;, jiyoga na Panjeming·Wesoto. Irih pnsgagi ndaan Kowepeko knkawas 1759, kongyen knkawas 1000, pncbowan breenox Yaporahan, mgeela qmleqah Kanada nseediq Oco. Tanah ngodos Ayjoweko pnheyo tikoh nniqqon Ransayawco dheran speriq Niyofonrantaw. Kndalax knbgrahan nPeo bsiyaq ini psdaling Kanada di Oco, betaq knkawas 1497, seediq Yitari Ciyawako· Kapoto mpooyo kyrcilong Kanada tiril Tasiyang Inkoran. Berih 16 soci, Pasoko di seediq Potawya mtalang rcilong, pheyo tmkarac kyrcilong Tasiyang ngngalan cingyoi, qqcorox. Knkawas 1534, Yako· Katiya , seediq Fakoo mpoyo rmigo Songroronsowan, idas 7 ali 24,mangal ngayan Qbsoran Fakoo Faransoowa 1 so gmayos mangal dheran hiya. Knkawas 1583, seediq Eykoko Ceso Hanhooray·Cipoarto, pheyo nniqan saya Songyehan Niyohonran, mrengo mesa nii si bale mgeela pnograhan dheran Peme Eykoko. Bobo na seediq Fakoo Sanmo·To·Sangporan mpooyo mprigo msaanak knkawas 1605, nSinsokosoyasong Hangciyakang, ma knkawas 1608, mosa alang Kowepekosong Kowepekoso, pheyo pnrdingan nsaan meniq seediq Oco Peme. Gnyosan SinFaransi, pnkrana lotoc Fayi Kanada kyyayong Sonroronso, prading meniq Tasiyangsong seediq Akatiya. Mptgesa Dori, ma seediq gnbaroy qraqil prading mosa mooyo rmigo 5 Taho, Hatosonwan, kana qlliyan yayong Misisipi. Bobo mdeka 17 soci mppgeelok ddooyan kenri gnbaroy qraqil, alang Aarkangcing, alang Yirokowe, gntange Eykoko, Horan, ma Fakoo smdiyan pncbowan Hori. Knkawas 1610, ego dheran knbgorahan Niyohoran ka Eykoko.Ini qbsiyaq, pheyo 13 knbgorah dheran thonac . Ani si, knkawas 1689-1763, Ptotoy mccebo dheran knbgorah Pemeco. Ki bobo na mslotoc pncbowan Pemeco, irih sgeela ddaan Mccebo 7 knkawas . Pnrngagan Bobo na Parihoye speeyox cmepiq kana ka dheran knbgrahan Pemeco nFakoo sbege Eykoko. Knkawas 1763 pnklaan Hangciya Senyen mswae Sinfaransi Kowepeko Song, ma Poretonciyawtaw pspowan Sinsokosiya . Song Yehansotaw(Kika Aytohowataw saya) knkawas 1769 pbrexan dheran knbgorah . Kcogon pksyanon tnalang Kowepeko seediq lotoc Fayi Kanada daha ka spqrnotan seediq 13 dheran knbghaan knciyok Eykoko, pgkela Kowepekofaan knkawas 1774 Eykoko, theran qori Kowepeko sqdisan betaq 5 Lngowan, ma yayong Ohayo. Ma sperdingan pheyo nniqol Fayi, Snhei Tensikiyo, ma Fakoosomingfa ka Kowepeko. Ani si mrriyong wada so sdayo knciyok Eykoko ka seediq 13 tndheran knbgrahan. Knkawas 1783 Matis patis Paritiyawyoe smrowa pkborox Mekoo, ma kana 5 Longwan thonac cpiqan sbege Mekoo. Cpiqan Sinsokosiya gyosan kndalax Sinporancowe spdheran nHangso. Dongos pkmalo lnlongan seediq meniq Kowepeko Lotoc Eykoko Kanada. Knkawas 1791 pgkela bgorah Senfafaan seho Eykoko, sogan pskari Eygo ka tdaya Kanada, pskari Fayoi ka thonac Kanada. Ma pksnaxon naq ka bbtaqon daha Rifacen, ki bobo na ka mtdaha keson ka Antare ma Kowepeko saya. Nojiyoga pnoglaan Renpangcoho Ropoto·Hariso(1884), ida mrengo ndaan pnrngagan Caroton knkawas 1864. Pnccebo knkawas 1812, mccebo Eykoko di Mekoo, Kanada ka pncbowan bbale. Bobo pncebo, rahor seediq Eykoko di Ayarran mosa mtheroy Kanada. Knkawas 1825-1846, niqal 626,628 ka seediq Owco theroy remox Kanada. Troma niqal kana mqqdoriq knoore seediq Ayarran ma, qdoriq Kawticingsi seediq Sokoran. Ani si, seediq tnheroy knkawas 1891 sogan pnsepac, pnttero, kkingal wada mhoqil mnarox mreero. Pnogdngosan psmyahon pnqlahang nseho, knkawas 1837 totoy knciyok ka seediq Kanada. Ndaan pkseeso nciyosa na Siyonce Talomo," Pntaso nEykoko Pemesoosoo". Mege kari psryoxi Uncoco ka seho mqlahang, ma psnolon ka lotoc Fayi Kanada, psrwaon dmoi pnkari ma pGaya nEykoko. Thei kari nSiyongce Talomo ka seho Eykoko, ma pgkela Renhofaan knkawas 1840, pggrahon kingal Kanada song ka tdaya, thonac Kanada. Knkawas 1849, spheyo ma pngalan kari nEykoko Peme ka seho. Knkawas 1846, matis patis Olokang Tiyawye Eykoko di Mekoo, pgayos Peowe 49 to Mekoo di nEykoko qori gqiyan hido. Tiyawye nii pnkseeso qnbsiyaqn ba pnoglekan ssiyo dheran nEokoko ma Mekoo. Ma irih pnogeela sneelo knbgoran pheyo dheran Unkohowataw ma, dheran Poreten Koronpiya. Pnklowan Renpang daka pnkrnaan Mnsposan pnrngagan pheyo Senfa, knkawas 1867 idas 7 ali 1, spooda Senfafaan. Pnograhan nEykoko Peme Kanada, Kanada Song, Sinporancowe Song, Sinsokosiya Song pklowan Kanada. Mangal kenri pqlahang pnogbrahan Robotoringti ma dheran Sipotifang, pspowan Sipotifang keson. Ndaan nii skciyok tndheran seediq Meti. Knkawas 1870 idas 7 pstotoy knckanan Hongho, ma pheyo cnpiqan Sipetifang Mannitopa Song. Peso Song "Dheran Knbgrahan Poreten Koronpiya ma Unkohowataw pnsoopo knkawas 1866 "tooma Renpang. Mkdaha knkawas, tooman Renpang ka Aytohowataw dori. Mgeela mpqlahang Cowang·Yarisanta·Maytanglaw daka Lowan na Pawsotang pheyo ngngalan jeking pnyahan knklangan pnsbaang bnogorah sqeepah slmeyan Kanada. Pgdngosan pkbgorah gqiyan hido, sdayo pnyahan seho Kanada ddaan pnbaang elow kisiya "Kana elow kisiya Taypingyang Kanada", ma spdongos ooda pnGaya dheran Cocoring, knbgorah Breenox paro. Irih pkbaang sqlhangan seci dheran, pheyo Sipe Santicingcacyi nseho Kanada. Knkawas 1898, pstotoy kmari kiing Kolangtayko, rahor seediq Sipe dehok mtheroy Kanada. Pnrdingal nii ptaalix Siperingti pheyo Yikongtici. Dndolan Wearforito·Lawrear, prdingan seediq Oco meyah meniq Breenox paro hini. Ki spheyo knkawas 1905 Yapota Song ma Sasokoco Song. Berih 20 soci pntero Berih 20 soci, dheran nKanada dooyan naq Eykoko ka oda Wayciyawsoo. mccebo 1 can di Tokoo ka Eykoko, smnegol Kanada. Sggolan mosa mgsopi qori pcbowan gqiyan hido hiya, bobo na mlowan sopi Kanana. Lowan sopi ni ka Lekoh pncbowan Wemiring. Pntooman mccebo seediq Kanada 650,000, 60,000 hari hnqilan pncbowan, 173,000 ka pnqloqah. Knkawas 1917, Mdodol Pawsotang Ropoto·Rayarto·Potong pooda meyox ngalan sopi seediq Fayi Kowepeko, pstotoy Congpingweci, ddilan kana ka pprngagan ppyasan Fayi, pnkriyox pnyahan seediq Kowepeko, tglayan naq Coyotang. Bobo knkawas 1917, mangal bntaqan Renhotang Dndolan na Ropoto. Knkawas 1919, tbrexan Eykoko Kanada remox Koocirenmong. Knbbokoy knkawas 1931 Siming Faan ptbale knlangan ka Kanada. Knkawas 1930 ddilan oka ppyahan Kanada. Pndaan oka speeyah, Hocoso Renpang Renhohowe, knkawas 40-50, knklegan pnckolan Sohowe foricongco Sasokocoon Song. Mccebo 2 can, Coyodang Weren·Reang·Maykonci·Cing Dmodon Kanada mpcebo di Tokoo. Pnogaan sopi nKanada, knkawas 1939 idas 12 dnhekan nEykoko. Sopi Kanada ndaan mccebo, kana pncbowan Tiyepo, kmremox Itari, pncbowan Nomanti, mccebo Taciyonco, ma pncbowan Sohayarto. Ngalan Tokoo Horan ciida, pnbaaang Canada ka Wangso Horan, bobo gnlekan kndalax Nacoy Tokoo ka Horan. Pncbowan 2 can, snlmeyan qyqeya scebo, pnkbeyaq sopi Kanada, Eykoko, Conghowamingko, kana di Soren, pngkere ppyahan Canada. Knkawas 1944, anaq ptotoy Congpingweci, bobo pncbowan, mkere ppyahan, ma dmoi kingal knkere sopi ka Kanada di. Kanada Hndore Knkawas 1949, dheran sqlahang naq Niyofonran "Niyofonran ma Lapolatowo saya"Remox Renpang Kanada . Pnkrana ppyahan nCanada, kana beyax naq ptalang Kanada. Knkawas 1965, pkryaan Hata ka Waso dara. Knkawas 1969 pooda Sowangyoi congco, knkawas 1971 pooda Tooyen onhowa congco. Pprngagan dongal ka Sohowe Horicongco, kana so hoken spqita ising, oda dnhekan knkawas qnpahan, taykoang spooyas laqi. Ani si skciyok doma soncongho, malan ba ka Kowepeko daka Yapota soncongho, hili mesa mcepiq pkmremox knlhangan daha ka Congho Renpang. Berih knkawas 1982,phelan Ingsopemefa ka pnGaya nKanada, msnposan pnrngagan snlmeyan Senfa, dehok knkawas 1982 qolong niqal naq ka nSenfa daha. Ciida ka sqita pnttingan Kenri nseediq Kanada ma Coyosencang. Knkawas 1999, skdakan seediq Ingnoyito di Renpangcongho, mtborox kndalax Sipetifang ka Nonafoto, gyosan dheran tgtero nKanada. Ciida dori, 20 soci knkawas 60, pstotoy Cicingkoming Kowepeko, dndilan na kana ka kdkilan, ma ptotoy Kowepeko Mingcocoyiyontong. Snhei Makosocoyi sgcoqi tiril Kongpococo Kowepeko Cefangcongsen,mnego knremox ka sncogan, noda knprowan na ka knkawas 1970 Soyeweci. Knkawas 1976, pkborox Kowepeko seediq Kowepekotang mangal bnetaq, ma knkawas 1980 spooda Cenming sbrexon Kowepeko, ani si wada ini dehok. Knkawas 1990, knkingal Song pkseeso Kowepeko Mingcocoyi, tlaman spooda Micihoseting smmalo Senfa, wada ini pdai. Pnciyo kari, pheyo Repang Congtang Kowejon Congtowan Kowepeko, pheyo Kanada kaykotang ka SiKanada. Knkawas 1995, pooda Cenmingkongto dongal ka Kowepekotang, wana naq 49.4% bntaqan ini dehok. Knkawas 1997, Kawtongfayen oxe pnGaya pnklaan, bobo na spooda Koohowe Kanada Cingsinfaan, kana pnrngagan asi naq spooda Cenming kongce, Kowepeko di seho Kanada,ki ka mosa prngagan mpaalix Repang. Ddooyan kenri NKowepeko, knkawas 80 mhiti ma knkawas 90, mgeela, mnetor pnsklowi Sohowesocen. Troma nii kana pnsipaq ndaan knprowan ba nKanada, Into Hangkong 182 haw Panci Kongnan; knkawas 1989 pnsipaq Mongtoro Kongcongseyen; knkawas 1990 Awkaweci, Mgeexan pnrdingan tglayan nLowan Yencoming di seho Kanada. Knkawas 1990, tooman mccebo Posowan Kanada dori, kndromoc tooman Wehojnwo, kana berih Nansoraho Wehosintong . Knkawas 2001, Posa sopi Ahohan Kanada, Ani si mlawa ptooman Mccebo Irako Kanada, malix Kanada. Knkawas 2009, dndilan naqah speeyan Kanada dori, ani si saya pkberih malo. Knkawas 2011, tooman smnegol dndolan Peye dmoi qyqeya mosa snbale Ripiya Necan ka Kanada. Kddeson Dhehok tdaya Pemeco dheran gnyosan na Kanada, kndalax gqiyan hido kyoTaypingyang mosa betaq hreyan hido Tasiyang, tdaya mlotoc Pepingyang. Koringran ga tongpepo, Song Piye ma Mikorongciyontaw Ga tghonac na Niyohonran. Knglahang spegan dheran (kana ddheran ma rrcilong) Kanada, meniq berih klangan tgdaha knparo, tgbokoy naq Orooso; spegan gnlahan ndheran nanaq, mangal berih klangal tgsepac. Kndalax knkawas 1925, pgkela dheran Peci Kadana kndalax sicing 60 to - 114 to. Ani si rahon ini psrowa.Dmoi dheran niqal seediq tdaya. ga Ayarsomiartaw niqal Cingpawcan sopi Kanada, dehok pewe 82.5 to, meyah 800 km dhekan knyosan tndaya. Niqal qnddisan ba kyrcilong klangan ka Kanada; 202,080 km(5,525mi) ka snpegan qndisan. Kndalax tnhdaan ciida, niqal 8 knklegan lmiqo ini pntena.Troma niqal kdkilan waso mgqomi Kanada Tonti. Kdhaan niqol di Mekoo knprowan pnktbkowan tberih klangan Lngowan Sopire (spegan knglahang), maha bale 82,100 km²(31,700 mi²), knlangan nii ego ba ppyahan qsiya bale. Ma niqal ga skoon Lowocisanmay, Hayansanmay troma ka qsiya bale dori. Msriko ba dheran Kanada, ego mronon kana hoohosan. Knkawas 1775, mperoq howohosan Soaykoso alang tdaya na Peso Song, paro ba snliqan na pnyahan, wada bale 2000 seediq Nisociya mgedang, sliqan kana ka alang ayo yayong Naso. Nadis qnlliyan mperoq ronon hoosan dehok 22.5 km(14.0 mi), kari pnsltolan seediq Nisociya, qnliyan ronon spwan na ka yayong Naso mesa. Kndexan niqol seediq Kanada, knkingal km² 3.41 seediq. (knkingal mi² dehok 8.83seediq), klegan moango seediq kklangan.Unsacolang ka mknedox niqaol seediq, ga thonac Kowepeko Song, Nanantare, ma mtgarang yayong Songroronso, ma kyrima lngowan. Ano knglahang ma knllegang ini pntena karac ka dheran Kanada. Msekoy ba rriyong da misan, moto ba meniq qori troma daka breenox paro, diyan dehok -15°C(5°F), mosa -40°C(-40°F)da knsekoy bale ka patis tnyoan. Mqori mtheya ssiyo, dehok mceka knkawas bongan hoda ka dheran, mslotoc knkawas bnngan hoda ka qori tdaya. Korcilong Penansong, so ka Unkohowa, mooxon ka karac. Qori kyyayong hreyan hido, pntnaan kntlexan maha 20°C(68°F). Dheran mtroma, rbagan pntnaan ka kntlexan mosa 25～30°C(77～86°F), mncogin mnkala 40°C(104 °F). Seji Seho Kanada Ihoweco, pnheyo Senfa Qbsoran, mangal Sancenhori pnhyegan. Qbsoran Kanada pnyahan, Rifacen, Sofacen, ma Singcongcen. Irisapay 2 so ka Qbsoran Maedil saya.Ma Qbsoran 15 knlangan Tnbrexan na Taingkoose dori. Ano meniq Inkoo ka Qbsoran Mqedil Kanada, snogolan na Congto ka Pngalan na kenri ooda. Uka kenri meniq seho ka lotoc Hangso. Dooyan Neko ka Singcongcen knlangan. Kingal Lowan knlangan Tacon, ma Giing Siya Yiyen, sdodol Congri ka Weyenhowe, ani si niqal tikoh kenri ka Congto, ma Qbsoran, pdooyan da meniq so ooda paro. Ki Congto pheyo Congri pgkere seho. Qpahan Congri ka niqal kenri kingal Ciko, Rifa Tian, psgagon Congto, Songto, Giing Sangyiyen, Renpang Cowekawfayen Tafakowan, Kooingciye, ma seediq Mpdodol Ciko. Giing Siyayiyen Kanada bntaqan seediq knkdheran iicil, sbetaq sseediq "mege kari"Congri pttoyan Congto, mk4 knkwas mtexa, ma so sseediq "mege kari"Congri pttoyan Congto, mk4 knkwas mtexa, ma so ini snhei Koohowe de sptoyan nanaq. 105 Giing Sang Yiyen bntaqan ini pntena pnyahan dheran, 75 knkawan ka maalix qqpahan. Mneego mangal tnloongan Siya Yiyen Mndodol knkingal Tangkowe, maangal tloongan pkciyok Tangcosi na pokong Kanada,tloongan nii,mgeegol oda di Yihowe, psbaang seho ini pgGaya. Knkawas 2015, sbetaq senkiyo Siya Yiyen 5 kana Congtang bntaqan remox Siya Yiyen. Snaaxon so troma nii. Coyotang Kanada(Eygo,:Liberal Party of Canada；Fayoi:Parti libéral do Canada,Congcenpay, Cocongtang)Pawsotang Kanada(Eygo, Conservative Party of Canada；Fayoi, Parti conservateor do Canada,troma tnarac Cocongtang, Bokong pkciyok.)Sinmincotang Kanada(Eygo,New Democratic Party；Fayoi, Nooveao Parti démocratiqoe,Tiril congtang Sohowe Mincocoyi)Kowejon congtowan(Fayoi:Bloc Qoébécois,Pooda pkborox congtang Kowepeko)Ryoitang Kanada(Eygo,Green Party of Canada；Fayoi, Parti vert do Canada,howanpawcoyi Congtang)Daha klegan sekining na seho, Renpangcongho, ma 10 Songcongho. Song Yihowe pooda 1 Yenco, mntena hari Renpang Yihowe spooda. Dheran ttereo nKanada kkkingal naq Rifaciko daha. Ani si qori Song, oka ba kenri daha Senfa, sngo b aka keri Senfa ka dheran gnyosan, ini pntena ka pnklekoh daha dori. Horico "Senfa Kanada" ka spgeela Senfa na Kanada, pnheyo pnatis Hrico, daka oxe pntasan Horico. Knkawas 1867, pdaan Senfafaan pkdhaon Renpang Congho daka Song Congho ka Kenri. Knkawas 1931, Siminfaan malan speeniq niqal Rifacococen. Knkawas 1982, pdaan kingal naq Senfafan pnkborox Rifa, ptaalis sqlahang na Eykoko. Snlmeyan Faan kiya, psaan Jencen Kanada daka Coyo Sencang, Sencang nii pgkere Ciponcenri Kongming Kanada. Bale ba oxe pglaan Sencang ka seho, ano Jncen daka Coyo Sencang ti33 tiyaw Kanada, srwaan pkciyok doma Sencang Renpang Yihowe, ma pngalan keri ka Song Yihowe. Anaq oxe ba pntlayan, ptbale ba ka seediq Owco mgeela di Yencoming. Pnrdongan meyah knbgorah dheran Owco, ki prading seho Eykoko di Yecoming pgkari. Bobo na ka knkingal patis spatis, so ka Ingtianfa, sbleqan skqehon niqal spooda pntbale. Troma na 11 Tiyawye, pntasan Qbsoran Canada "Qbsoran Mqedil Wetoriya, Aytohowa 7 so, ma Ciyawco 5 so ttero", kana pntasan di Yencoming knkawas 1871-1921 knkngalan knkingan Tiyawye. Tiyawye nii snmalo Qbsoran Mqedil pnsoopo Singcongci daka Yencoming, ma spqlahang Yencoming Sofa Kanada, ma Pefang Facangpo. Knkawas 1982, Sefafaan ti35 tiyaw, malan spkere. Pnkere Tiyawye nii ka Yencoming, so ka Iriyaw Pawcen, ini ngali Jeking pngaalo. Sofacikowan Kanada niqal kenri pgkela Fari ma pkciyok Pnrngagan Yihowe faan. 9 Tafakowan pnlawa Congri daka Sofapo, psgolan Congto mqeepah, ma Sositafakowan " Pefori·Maykoring, mgeela Mdodol Tafakowan mqedil saya ". Kana Fakowan Kawtongfayen ma Sangsofayen, pssgolan na Repang Congho mqeepah. Kana Songhon Kanada pooda Potongfa, wano kowepeko song pooda Sominfa. Singfa Kanada ka Knbobo knkingang Fari Songhon. Anaq meniq naq knkingal Singsofayen ma Cofapomon ka Song, dehok pqlahang Songhon ka Hangciya Ciping Kanada. Wayciyaw ma oda sopi 75,000 Sopi bale Kanada saya, sopi Hope Ciyonjen ge 51,000. Lowan sopi Kanada ge, Rociyon Kanada, Hangciya Hayciyon Kanada, ma Hangciya Kongciyon Kanada. Knkawas 2011, sliqan hbangan sopi maha hari 245 yi Ciyanatayen. Kanada di Mekoo, niqal qndisan ini psbangi gnyosan, mddayo ooda Ciyonso, ma mpgtange knprowan pnthyaqan gnbaroy ppryoxan bbrigan. Anaq so nii, pnkborox naq ooda Wayciyaw Congco ka Kanada, so ka pgkere Wayciyaw Kowansi di Kopa, ma ini srowa pskagol sopi mosa Irako. Lowan nTaingkoose, ma pskari Fayoi Koocicoco, heya di Ingkoo, Fakoo ma berih knbgrahan di Ing, Fa, malo ba ka pntbele. Ano pncebo 2 can ciida, paro ba dnnayo pnlxanan na Horan, betaq saya ka pntbele na kiya. Ano pgeegol di Taingtikoo daka Taingkoose, kana dndolan ndaan sopi na Ingkoo Kanada, kana mndaha pncpowan Poar, ma pncbowan soce 2 can. Kndalax ciida, sooda na kana ka ddaan, ma msoopo di knlangan icil psbale oda klangan. Knlangan prdingan Renhokoo, ma Tasiyang kongyecoco ka heya dori. Cenga oxe mccebo ciida, tooma Renhokoo Hancan Kanada dori, ma msoopo di Mekoo peheyo Peme Kongfang Soringpo, snbaang kmremox karac baro Soren ka Kanada dori. Knkawas 1955, pooda yensi sopi mndaha mccebo qori Congtong ciida, Wayso Kooopotacon Raosoto·Piarsin "knkawas 1963 mangal bntaqan Congri Kanada" pndaan pnrngagan sopi Weho Renhokoo pntbale mpcebo, mangal snado Nopear pntbale 1957. Ki pnglaan ndaan Weho Renhokoo, Raosoto·Piarsin keson seediq bnarah ka oda nii. Kndalax ciida betaq knkawas 1989, tooman knkingal oda Weho Renhokoo ka Kanada, mnmriman. Ndaan oda Roanta daka berih Nasoraho snkagon beyax sopi ka Kanada dori. Ani si so nii ndaan pnskagol beyax sopi knlangan icil dori, sndiyan pprngagan kari dori, keso ka Somariyacoon knkawas 1993, paro ba ka pnkari. Knkawas 1990, remox Lowan knlangan Meco Kanada, knkawas 200 idas 7, meniq Antare Unsaso mlawa msseli Cango Howeyi Lowan nii, knkawas 2001 idas 4, meniq Kowepekoso mlawa oda mntero Meco Koociya fonghowe. Pgdongos di ptlbowan kyotaypiyangci psdlingan ppyahon, tooman remox Mpsoopo pprngagan ppyahan Yaco Taypingyang dori. Pnsgolan Renhokoo posa sopi tooman mccebo di Ahohan, knkawas 2011 idas 7, prading splawa mpeelih sopi. Pncbowan nii, 158 sopi mhoqil, kingal Wayciyawkowan, daha mqeepah mdayo, ma kingal sinbonkisiya msnegol mccebo, kana snliqan hbangan ge 113 yi ciyayen. Knkawas 2007, di Itari,Ingkoo, Nowe ma Orooso soopo pgkela hbangan 15 yimeyen, spooda pdayo knlangan kayfa Yimiyaw, ma mlawa knlangan icil psnegol ddaan oda nii.knkawas 2007 idas 8, prdingal tglayan Pecitencocen Orooso Kanada, pnyahan ge sprigo rcilong troma na Orooso, qori nii kndalax naq knkawas 1925, mpgasyos tndheran pkrana dheran na ka Kanada. Knkawas 2011 idas 3-10, sggolan Renhokoo tooman Ripiya Necan Kanada. Knkawas 2014, prading mosa Irako posa Kongciyon ma Tocong Potowe, mccebo di knlangan Isoran ka Kanada dori. Niqal naq dndilan na meniq Koocisoo ka Kanada, ngalan Congtong Ciyangkoo na Kooci. Tooman Renhokoo, kana Socemawyicoco, Cingcihoco ma facancoco. Knkawas 1976, matis patis remox Kongming Cenri daka Congco Cenri Kooci Kongye ka Kanada. Gnyosan sqlahang Lowan kingal 10 song, ma 3 tici Renpang ka Kanada. Sogan 4 ka ngalan bale sqlahang. Sipo Kanada, Cceka Kanada, Songhon Tasiyang, ma Pepo Kanada. Sooda Iriyaw Pawsen, Sptgesa, Sohowe Hori, ego hari ddooyan Cococen ka Songhowe daha ka Tici. Pspowan nngngalan jeking, ego ka nSong daka Renpang congho. Ango ba seho knlangan so nii. Seho Renpang dehok pcikol horico qori Songhon, so ka Wesongfa Kanada, anaq so oxe daon seho Song, spooda daha. Sptena mege ssliqan hbangan knkngalan ppyahan nSong pkrihon oda dnnayo dori. Knklegan maxal Song : Song Yapota, "Eygo, Fayoi, Alberta, pnheyo knkawas 1905, pntaalix kndalax Sipotifang" Song Peso, "Eygo, British Colombia. Fayoi, Colombie-Britanniqoe, Knkawas 1871 remox Renpang" Song Mannitopa, "Eygo, Fayoi, Manitoba, knkawas 1870, pnheyo kndalax Sipotifang." Song Niyofonran ma Song Lapolatoo, "Eygo, Newfoondland and Labrador, Fayoi, Terre-Neove-et-Labrador, knkawas 1949 remox Repang." Song Sinpolancowe "Eogo, New Bronswick, Fayoi, Nooveao-Bronswick, knkawas 1867 remox Renpang." Song Sinsokosiya, "Eogo, Nova Scotia, Fayoi, Noovelle-Écosse, knkawas 1867 remox Renpang." Song Antare, "Eygo, Fayoi, Ontario, knkawas 1867 Remox Renpang." Song Aytohowataw, "Eogo, Prince Edward Island, Fayoi, le-do-Prince-Édooard, knkawas 1873 remox Renpang." Song Kowepekoo, "Fayoi, Qoébec, Eygo, Qoebec, knkawas 1867 remox Renpang." Son Sasokocoon, "Eygo, Fayoi, Saskatchewan, knkawas 1905 pnheyo kndalax Sipotifang." Tero dheran gnyosan : Dheran gnyosan Nonafoto, "Eygo, Fayoi, Nonavot, knkawas 1999 pnheyo kndalax Sipotifang." Dheran gnyosan Sipotifang, "Eygo, Northwest Territories, Fayoi, Territoires do Nord-Ooest, knkawas 1870 remox Renpang." Dheran gnyosan Yoikong, "Eygo, Fayoi, Yokon, knkawas 1898 pnheyo kndalax Ringti Ropoto." Ppyahan Gingko Kanada ka poso gingko na knlangan nii, sqlahang na Sotifon·Poloco. Caycongtacon daka Kongyetacon, nTongcicyoi Kanada ngalan spooda Caycongcihowa. Torontoo ka ppryoxan bbrigan, pntbkowan tg7 knlangan Congcen Ciyawyisoo. Betaq knkawas 2012, dehok 1,577 ppriyox brigan kosi nTorontoo. Ppyaahn klangan tg10 Tacingciti ka Kanada. Knkawas 2015, sntkeyan Koonemawo dehok 1,550 wanyi meyan. Ppyahan na pngmaxan Lowan pkrana Cingcihoco daka Lowan 8 Takongyekoo dori, pnyahan mosa 10 Mawyikoo troma,knbrawan pnyahan dehok Koocihowa. Ppyahan Kanada pnogmaxan, Pnklaan Mekoo Cowantong Cicinghowe Cingci Coyocoso, meniq berih na Mekoo daka kana hari Siokoociya. Ma mnoda ini dehok ngngalan ka sntkeyan ciida. Knkawas 2008, cinkoo Kanada hmrinas 4429 yi meyen, troma na nii, 2808 yi meyen pnyahan qyqeya Mekoo, 117 yi meyen pnyahan qyqeya Jopon, 113 yi meyen pnyahan qyqeya Ingkoo. Knkawas 2009, Mawyisonca na ge 48 yi ciyayen, sqita daka knkawas 2008, Mawyisonca na ge 469 yi ciyayen. Kndalax berih 20 soci, Cocawye, Caykowangye ma Hooye pnkrana Kanada kndalax Nongyekoo, pryoxan kingal knlangan Kongyehowa. So kana knlangan Ikayfa, ngngalan ppyahan Kanada ka Hooye, niqal 3/4 ka sqeepah daha ka honi. Ani si qori Icicanye, ini pntena di Ikayfa knlangan, Icicanye nCanada ge, oda ggeyo qhoni daka Soyokongye si bale ba ppyahan na ka Kanada. Kanada ge, knlangan Ikayfa, noango Cokoo Nonyen knlangan ka heya dori. Mtheya Songhon ssiyo Tasiyang, stenge snkowan Nonyen Tenjanci, ma snkowan knkana soyo daka Nonyen Tenjanci ka Song Yapota. Tndheran A,Ho nSapasoka Yoten, stngayan snkowan pnkrana 13% soyo klangan. Meniq pnkraman snkowan soyo Tg3 klangan, mhiti naq Wenejowera daka Saoti Arapo. Kanada dori ngalan knlangan ppyahan kingal Cokoo Nongcanping ma Kowangcan knprowan knlangan. Knparo Snapo Speriq pyahan klangan siyawmay, yocay ma ppyahan pnhmaan ddemox ppoqon. Ma sin daka yo kowang Cocankoo, cing, ne, ryoi, kangcay, tekowangso, ciyawtan, ma kana cen.f Alang tdaya Pepo qnnaqah ba karac, kowangcan daka qhoni ka ppyahan skdeson. Qori thonac na Nanpo, Antare Song daka Kowepeko Song, pnragoh Cocawye pnkarana. Slmeyan Cicoye daka Fesingci ka paro ppyahan tnalang. Bobo pncbowan Arcotacan, pggalok ppyahan Kanada di Mekoo. Knkwas 1965, pntasan Meciya Cicocanping Mawyiseting spooda ddaha knlangan sslmeyan Cicokongye Mawyi Pencing. 20 soci knkawas 70, peroq Nongyenweci, ma kcogon sqlahang knlangan hbangang icil Cocawye, ptotoy Congri Piayar·Torotaw seho na Coyotang, smmalo oda Koociya Nonyen Cihowa ma Waykoo Toco Soncaciko. Ani si 20 soci knkawas 80, Congri Cingpo Pawsotang Mating·Porayon·Maarroni malix oda Koociya Nonyencihowa, pryoxan Toco Canada, psbeyax Wayco meyah Toco Canada. Knkawas 1988, matis patis Canada di Mekoo, psseros pddaha knlangang Kowansowe, Meciya Coyo Mawyiseting. Ma spkrana betaq Mosiko ka Coyomawyici. Ckceka knkawas 90, Congri Coyotang Jang·Koretian pskeroc ssliqan hbangan, kndodon qmhedo mege knbrexan knlangang. Knkawas 2008, dndilan Cotayweci dehok Kanada, ma paro pnkbrihan na ppyahan, mrana soyeri. Knkawas idas 10, dehok 8.6％ soyeri na Kanada. Ani si knkingal Song ini pntena, Soyeri kndalax Song Mannitopa wana 5.6%, mosa knrbawan 17% ka Niyofonran daka Lapolatoo. Knkawas 2008-2010, meelih 16 wan ka qpahon bale, 22 wan ka oka qqpahan ani betaq knowan. Knkawas 2010-2011 Caycong Nen, Cayo Renpang Canada 5567 yi meyen, spegon Caycong Nen di 2008-2009, 4637 yi meyen, pnkrana knbrexan hbangan na Kanada. Niqal dongal, Waycay Kanada knkawas 2010, tberih kndalax 410 yi meyen, mosa betaq 1940 yi meyen. Ano Gingko nPawsotang Kanada daka berih seho, niqal Caycongingyoi, ma pnooda naq pkeelih Koocaycongco, biciq hari ka dndilan pneelih ppyaha na di Lowan 8 Takongyekoo. Knkawas 2013, mseeso qtaan ppyahan Kanada, ani si, mthowe ka pnkrana, sglaan Ocayweci daka knbrawan soyeri na Kawci. Mstena ciida dori, Renpang Congho, ma kana tndheran Canye, pnkrana mosa betaq brigan knbgorah Yaco Socang, pntalang knklegan Coko Kanada. Knkawas 2011, Yaco tg2 knparo Coko Socang na Kanada, mtbokoy Mekoo nanaq. Ani si, pgdngosan pnkrana Coko Soyo mosa Congkoo, pnheyo hako Unciyaw Pekowan shaqon Soyo Pekowan ngalan kari pprngagan rrahor. Koci Knkawas 2011, posa hbangan maha hari 299 yi ciyayen Kanada ptlaman spragoh prdingan. Betaq knkawas 2012, mangal snado Nopear pndkilan na Kanada, qori Uri, Howase, ma Ise 14 seediq kana. Knkawas ciida, qori oda Paro Koocising tiyawca, Koyen Coriyang, mangal ngayan klangan pntbkowan tg4. Ego Koocisin Kawkoci Kosi Kanada dori. Dmoi ngayan knklangan Kooci Wangro pntbkowan tg17, niqal hmrinas 2840 wan ka seedoq dmoi, 83％, irih snpegan kana hei seediq knkawas 2012. Qori ooda pntalang ddaon Taykong, kana Waytaykong, Singsing, ma ptalang Hankongciso, ma Pkrana Wesingkoci, kndrmotan Kanada. Knkawas 1961, dehok mnkala karac baro ka Yonce 1 haw, pntalang naq knlangan, mangal ngayan tg3, pheyo, smmalo, ma posa Jencaw Wesing mosa Taykong ka Kanada. Tbokoy nodi Soren daka Mekoo. Knkawas 1984, Mayko·Cariaw, heya ka mgeela keson Taykongjen Kanada. Knkawas 2013, 9Taykongjen Kanada, mosa Taykong, hmrinas mn15 tooman madis seediq oda snkyaan. Tooman oda pheyo Kooci Taykongcan Kanada, ma mgeela mtlohe Taykong Cicijen. Pnheyo Kooci Taykongcan ma Mekoo Hangkong daka Taykongcongso, Taykongsoo Kanada Tapi, Kanada Tapi 2 haw ma Tokotohaw to3 Cicijen. Knkawas 1960, Kosi Hanten koci Kanada, pgdongos marah bbrigan, ma smmalo knklegan wesing. So RADARSAT 1 haw ma 2 haw, ISIS Wesing ma MOST Wesing. Ciida dori, dhekan yenfa ma smmalo doma ddooyan Tankong Hoce, so ka Heporanto, pnckolan knkawas 1961, hmrinas 1 cencoka dnooyan. Hei seediq Pndaan snpegan hei seediq knkawas 2016, niqal 35,151,728 kana ka tnalang Kanada, daka knkawas 2011, mrana 5.0%, knkawas 1871,dehok 10 pe mnnexan snpegan hei na Kanada. Kndalax pnheyo knlangan Kanada, kndodon mqori Sipo mrana ka hei seediq. Knkawas 1871, rahor seediq mosa meniq qori hreyan hido 4 Songhon, "Antare, Kowepeko, Sinporancowe,Sinsokosiya", ma snpegan knkawas 2016 de, 1/3 seediq meniq Song Snapo paro daka toiril gqiyan hido hi, "Mannitopa, Sasokocoon, Yapota, ma Peso". 7 knlangan Lowan troma, Kanada ka tnnais ba pnkrana hei seediq. Knkkwas mrana 1%. Pspoon qmita hei seediq knkawas 2016 daka knkawas 2011, pnrana hei seediq ge,170 wan, seediq tnheroy ka pnkrana bale ka seediq Kanada,"maha 2/3 hari", niqal 1/3 ge, pnkheroy naq pntoting. Ano bbaro ka weto, ki 80% rahor meniq thonac ka seediq, mstheya gnyosan di Mekoo "Ini spegi gnyosan Arasociya", ini hrinas 150km "93mi". Hbaro meniq Kowepekoso-Unsacolang, Peso Song hiqol breenox, ga Yapota Song Kaciyari–Aytomong Colang. Pewe 83to msderox dehok 41to Weto na Kanada. Pewe 55to ka rahor 95% niqol sseediq. So ka knlangan Ikayfa, seediq Kanada, kndodon knpriyox ka hei seediq dori, kndrodan peni. Mrana ka malix qnpahan dehok knkawas, meelih ka seediq niqal beyax sqeepah, Knkawas 2006, 39.5 knkawas ka snpegan sptena knoodos na ka seediq Kanada. Knkawas 2011, 39.9 ka knkawas pnkrana skdeson. Knkawas 2013 de, pdehok 81.5 knkawas ka pnkraman snpegan pkdeson na ka sseediq Kanada. Pndaan snpegan hei seediq knkawas 2006, rahor pnyahan lowan Seediq Kanada ge,"Seediq Kanada", "ini kesa Lotoc nrodan, rahor ka niqal dara Poreten Ing / So / Aysantaw", dehok 32％. Seediq Ingyi Kanada 21%, Fayi Kanada 15.8%, Sokoranyi Kanada 15.1%, Ayarranyi Kanada 13.9%, Toyi Kanada 10.2%, Itari Kanada 4.6%, Howayi Kanada 4.3%, Tiimingco, 4.0%, Ukoranyi Kanada 3.9%, Horanyi Kanada 3.3%. Yani 600 Lowan ka Seediq ngalan Tiimingco seho. Pnkrana hei Yencoming, irih kndkilan 2pe hei seediq ka knlangal. Knkawas 2006, niqal 4% hei seediq srengo daha niqal dara Yencoming. Ma niqal 16.2％ ka hei seediq oxe lotoc noango Yoso Jencong. Knkawas 2006, keson Ango lotoc Yoso Jencong nii ge, kana Nanyayi Kanada, Howayi Kanada, Seediq mqalox, kana Seediq Lame. Knkawas 2001-2006, noango hei seediq lotoc Yoso Jencong mrana 27.2％. Knkawas 1961, wada ini dehok 2% ka Seediq Kanada "Maha bale 30wan seediq" maha keson ango pnlotoc, ma Yencoming, ini dehok 1% ka hei seediq. Knkawas 2007, msdaling 1/5 "19.8%" ka seediq mntoting knlangan icil, troma nii msdaling 60% ka hani pntheroy Yaco "Kana Congtongtici". Pntheroy Congkoo hari ka kana, Feryoiping ma Ingto. Pnyahan snpegan Tongcici Kanada, knkawas 2031, lotoc noang Yoso Jencong mpgayos congjenko 1/3. Nii maha mpstena Mekoo saya. Kingal klangan knego seediq pntheroy ka Kanada dori. Ano pnyahan na knlangan nii, ddilan pntheroy Cingcicongco, ma Ciyating Yiming Congco. Knkawas 2012, niqal 257,887 seediq pntheroy dehok Kanada. Rahor seediq tnheroy meniq alang paro, Toorontoo, Mongtoro, Unkogowa. Mkdamac seediq pnqraqil ka Kanada dori, snrwaan na meyah ka Nanming klangan spegon maha hmrinas 10%. Snhei Pndaan snpegan hei seediq knkawas 2011, seediq Kanada snnhei Kiristo niqal 67.3% "Kana Sing Ciyaw, Tenco Ciyaw", 38.7% knrahor ka seediq Snhei Ten Cociyaw Kanada. Renho Ciyawhowe Kanada, " 7 cong snpegan ka msoopo pgeegol, Canglaw Ciyawhowe Kanada, kana di Weri konghowe Kanada, ma Kongrihowe Kanada." Msoopa Sinciyawpay tnalang, snhei seediq Congjenko 6.1%, ma 5.0% ka Songkonghowe Kanada, 1.9% ka Cinsinhowe. Ma niqal 23.9％ hari ka seediq oka so snhei. Niqal Snhei doma naq ka Isoran Ciyaw 3.2%, Ingto Ciyaw 1.7%, Siko Ciyaw 1.4%, Fociyaw 1.3%, ma Yota Ciyaw 1.2%, ni ka Snpegan payhonpi knklegan Snhei Congjenko. Stgesa Stgesa Kanada ge, Knkingal Song daka Tici ka mdodol. 5-7 knkawas betaq 16-18 knkawas, yexon spooyas knkawas Kanada, pgkela 99％ seediq mkela qmita patis da rodan. Knkawas 2011, 25-64 knkawas, niqal 88% pnyasan patis Kawcong ka snpegan. Pstnaon ndaan Lowan pnkrana Cingci Hoco dehok 74% knbrawan. Knkawas 2002, 25-64 knkawas seediq Kanada, maha 43% niqal patis pnyasan Tacowan. 25-34 knkawas troma, niqal 51% mnangan patis pnooyas Tacowan. Pndaan pngkela Koociya Kowangpo Kongso, knkawas 2012, Knlangan Kanada paro ba ka pnyasan na meniq knklangan. Pntlaman Kooci snllhayan llaqi Cihowa knlangan Kanada, knbbaro ba ngalan Lowan Cingci Hoco ma pnkrana ngalan pstena, rmabang ba ka sose, Kose, ma qori Yeto. Kari Spooda Jencen Kanada, ma Coyosencang ti 16tiyaw daka Renpang Kowanfang Yoiyefaan, Srengo Kari Bokong ge, Eygo ma Fayoi, ma daan Sowangyoi Congco Kowanfang ge, Kowanfang Yoiyen Weyenhowe. Eygo daka Fayoi, meniq Renpangfayen, Koohowe, kana Renpangciko, mntena kana ka srengo. Baka ngngalan coyen Tici, knkingal Kongming, anaq ciko maano, niqal kenri spkari Eygo daka Fayoi. Knkingal Songhon daka Tici, niqal Bokong ptgesa pnkari Lowan ango ka sapah pyasan, saangal naq pnkari Lowan angal Kongming Kanada. Meniq Kanada, Eygo daka Fayoi ka ngalan pprngagan. Maha 59.7% hari seediq Kanada pnkari nEygo. Ma niqal 23.2% seediq Kanada pnkari nFayoi. Troma nii, 57.8% ge, pnkari Eygo nanaq. 22.1% wano naq Fayoi ka srengo, ma 17.4% seediq mkela pnkari Eygo, ma Fayoi. Niqal Soci 73.0% pnkari Eygo, ma doma Soci 23.6% pnkari Fayoi. Knkawas 1977, snrwaan Fayoi Sencang, pheyo pskari Fayoi ka Bokong Kowepeko Song. Hmrinas 85％ seediq mkela mrengo Fayoi seediq Kanana, ani si, maniq Antare Song, Yapota Song, ma Mannitopa Song thonac, rahor ka seediq mrengo Fayoi dori, Antare Song meniq tbokoy Kowepeko, Songhon mkela mrengo Fayoi Kanada. Sin Porancowe Song ka ngalan pnkari Bokong, mtborox pddaha pskari Eygo ma Fayoi, seediq Akatiya pskari Fayoi niqal Congjenko Songho 33%. Sinanpo na Sinsokosiya Song, Aytohowa Wangcotaw Sipo, Poreten Ciyawtaw, rahor ba niqol seediq Akatiya dori. Doma Songhon ini pgayos spkari daha, ani si niqal Sonhon Ciyawyoi Ciko, Fating, ma kana Conghociko, Eygo ma Fayoi ka sprngagan daha. Mannitopa, Antare, ma Kowepeko smrowa pskari Eygo ma Fayoi. Pngalan kari Rifaciko daka Pgkela Faryoi, ani si meniq Antare, anaq pskari Fayoi ka Bokong, ini hrinas Eogo. Meniq alang Kanada, niqal 11 Tii yoiyen, ma kana kari daha psnaxon phrinas 96 klegan ka kari pnsnaxan tnoalang. Troma nii, wano naq kari Tori, kari Ingnoito, ma kari Awcepowa ka rahor srengo seediq, ma wano naq ka kari ttro nii, keson anq knowan qnbsyaqan maha oxe mpgedang mesa ka kari daha. Ga Sipo Tifang, knklegan ka kari Yencoming ngalan srengo Bokong. Ano Kari Noito prngagon riyong na Nonahoto, ma ngalan pnkari Bokong tnalang ka ttero kari nii dori. Knkawas 2011, dehok hari 600 wan seediq Kanada ini kesa Eygo,Fayoi pnkari nrodan, oxe pnkari Bokong nii, Hanyoi daka Yeyoi hmeri ttaan " Dehok 1,072,555 jen", Pangcopo yoi "430,705 ", Sipanya yoi "410,670",Toyoi "409,200", ma Itari yoi "407,490". Pngaya Rahor Mingmingco ka Knlangan Kanada, mddidil knkingal Unhow, ma sqlahang Senfa ka knkingal Unhowa. Seediq Kowepeko pgkragon daka naq tnseediq Kowepeko, ini naq pntena tntikoh ka Pnogaya Kowepeko daka Pnogaya ingso Kanada. Qtaan kana knlangan troma, Pnogaya Masayko ttaan ka Kanada,Pnogaya Kanada, pneeyan knklegan Tici, Yencoming ma Lowan ini pntena dara keson tntbale Coonhowa. Ma Congho Congco,so ka Kongkong Iriyawsitong, Fecososing, kndrmatan Speelih Mqrinoc, Ptbeyax Psbaang Qmlahang Halong, ma Smrowa Msterong Tongsing, tmalang meniq berih snlmeyan pngaya nKanada. Dheran knbgrahan na Ingkoo daka Fakoo ka ndaan Rekisi, dndilan 2 knlangan ni ma Yencoming ka pnaya nKanada. Rahor seediq Kanada pokron daha qmita ka Tooyen Unha, krwanon daha Unha Kanada ka nii dori. Mekoo Yoirosoye, ma koxol ba meniq meti Ingso pnogaya Kanada dori.Ma koxol daha ba kana Unhowa Canwo Kanada, ma Yoijen, niqal Mekoo daka knkoicil klangan dori. Pnkdkilan Pnogaya nii, ngalan spooda Renpang Conho, Faryoi, Kosi Kowangpo Kanada, Koociya Teningcyoi, Koociya Kowangpo Tenso Kanada, ma Tongsiyon Weyan di doma Ciko nii. Isociya Kanada, paro ba ndaan na keson Soce Iso, so ka mgeela knlangan njiyoga na Tangmo·Tamosiyon, ma njiyoga Lowan 7 Seediq. Hmrinas 10 knkawas mnjiyoga Kanada Sansowehowa ka Tangmosiyon, betaq knkawas 1917 mhoqil. Meniq ka mnjiyoga na Lowan 7 Seediq, Risiyang Coyi daka Kooming yiso ka sqita na sseediq, knkawas 1920 idas 5,Lowan nii, mgeexan sqita ka knbtonox daha. Knkawas 1950, ngalan sbege Waykoo Koweping na Kanada seho ka Iso Fongko na seediq Ingnoito nii. Tnobo oyas na Kanada, ego ba ka mangal ngayan klangan psnmalo oyas, mtlohe tmobo, ma Lowan tmobo oyas. Pkela oyas tnobo nii ge, Kosi KKowangpo tenso Kanada, ma mpqlahang Tongsiyon Weyenhowe. Ldaxan Ingyece Kanada, mangal snado Cono, pndaan Cangpen Iso Kanada daka Koseseyen. Aykoo ingye Kanada, skdiyon betaq knkawas 1800, ini ba pntena ka Aykookoci na di Ingkoo. Pnoglaan Aykoo ingye na Kanada ge, "Seediq paro pahong Kanada."Pntasan knkawas 1812. Uyas knlangan "A, Kanada"Mnogeela kndalax Kowepeko Song Hocongto Siawtoo·Ropitaye, pnrdingan ngalang Ali Kowepeko. Ma ngalan oyas knlangan de, knkawas 1980.Tbowan bnarah na Karikosa·Lawari, posa koco ge, Atooarho·Pesi·Rotiar Ceso. Spooyas oyas Faon ka mgeela, knkawas 1906, srnowan Eygo ka oyas. Ndaan Tiyoi na Kanada, gimon mosa 18 soci, knkawas 70. Undo knlangan nii ge, Ping ciyo daka Cyoikon ciyo. 8 knprowan alang Kanada 7 ge, Toorontoo, Montoro, Unkohowa, Wootayhowa, Kaciyari, Aytomongton, ma Unnipo, niqal Koociya Ping ciyo Renmong Cingingcen kana. Niqal ka ondo qrason seediq, so Pingho, ma Ciyaso cociyo, Ciyaso Cociyo Coye Rensay ge, Ciyaso Cociyo Rensay Kanada. Kaarho ciyo, wang ciyo, Pang ciyo, Howase, panciyo, Payciyo, Kanran ciyo, Inso cociyo, ma rangciyo, koxol stheyaq rriso, ani si ini keego ka Coye rengsay. kingal ba ka coye pang ciyo towe na Kanada, Toorontoo Ranniyaw towe, ma kingal Coye Rangciyo towe, Toorontoo Mongrong towe. Knkawas 1900, bobo prading Awyonhowe, knkingal pssengan ini grahoq mosa tooman, ma pnoda paro pssengan Kooci, kana knkawas Mongtoro Awyonhowe rbagan, knkawas 1988, Kaciyari Awyonhowe misan, knkawas 2010, Unkohowa Awyonhowe misan, knkawas 1994, Ranciyo Cinpiyawsay klangan, knkawas 2007, U20 Socepe Cociyosay, knkawas 2015, Kooci Cocong Nico Socepe. Knlangan Kanada, pgeegol kdkilan, rekisi, ma Yencoming. Mangal waso qhoni dara pngyosan ndaan knlangan, giman mosa betaq berih 18 soci. Poyo Waso dara hata Kanada cbeyo,saya. Ma Ihoncen ni Koohowe na Kanada. Ma niqal knlangan icil mangal Hori, Tayen Kanada, Qbheni Mtrebo, ma Hangciya Kanada Cicing. Snsemon ali Kanada, niqal snsemon knlangan, ma sonsemon ali knkingal alang. Ego ka snsemon ali qori Cito Ciyaw, so ka Krisomaso, ma ali pnqraqil Yeso. Niqal snsemon qori snhei icil, ngalan seediq knlangan dori. So ka Yotay Ciyaw, Isoran Ciyaw, ma Tongcong Ciyaw. Ali snqaras bobo, Ali snqaras tama, ali pskxelan, ali Sngpayciko, anaq ini gdregi ali, pkron smmesong na seediq Kanada dori. Ali Smhowe ge, snsemon na di Mekoo daka Kanada, dongos na smhowe Tama baro mege stenge nnmeho. Ani si ini pntena ka ali smsemon daha. Knkingal knkawas idas 11, gdregan ali knpito 4 ka Ali na smhowe ka Mekoo, knkingal knkawas idas 10, gdregan ali knpito 1 ka Ali smsemon na Kanada, mntena ali dah aka Ali Koronpo na Mekoo.</FORM>
    </S>
</TEXT>