<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Kapanan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Kapanan" copyright="CC BY-SA" citation="Kapanan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kapanan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Kapanan, title = Kapanan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kapanan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Kapanan = Gaga mniq Pingtung Mutansyang ka alang Kapanan. 404 sapah ka kneegu na sapah, 1,002 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 94% niqan 938 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 6% niqan 64 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Paiwan89%, Amis2%, ni rahuq na o2%. Pusu nniqan alang Gaga mniq nuysan Mutan ka alang Kapanan nii. Nniqan alnag Nuysan Pintung nsgan Mutan alang Kapanan. Tiri lnglingay Dgiyaq, 500~1500knjisan. Pgkla patas ciyawtung Niqan 199 Ciya-siyeyn ka nuysan ruwan hini(Suyhay ruko-Suyhay ), Ping 199 Siyeyn(Sorka- Smung-Cecng ), Ping 170 siyeyn( Smung- Kawtuw) kika pusu elug nuysan hini. Sjiqan klgan nealang Seejiq Paywan. Snhiyun cungciyaw Pnrhulan Joro. Pnaah alang Pusu breenux ka alang Kapanan, malu bi ppanan rulu nniqan o pusu bi ska nniqan alang kana, kika pusu yahan dha tnhjil hini, sjiqan hini o pusu snlian kika mniyah quri esisil alang Dingciyacray ni Cu seejiq. Dnjiyal mnuda Mudance seuxal siida, kessiyaw yayung Mudan hiya kana ka nalang Penpu Paywan, paqun seejiq nihung kana ni mlih keegu bi seejiq, bukuy rnmuxan seejiq nihung do, pusu tdulun o kika Keysacu nihung, pusu sslian kmlawa sngari mnudus seejiq, ida muri bi kana ssiyaw dgiyaq seejiq tnhjil duma alang, thiyaq bi alang o dhuq nyusan Sc seejiq Paywan. Pgkla patas rmigaw Pusu bi pnhyugan: ◎Smung nniqan tjiyal sbiyaw, pnhyugan kineyan saw endaan Mutanse, sslian nniqan qsiya, breenux spriq Syuhay. ◎Elug kksa musa dgiyaq Rirungsan, nniqan rmigaw sjiqan Tungyuansenrin. ◎Sapah qqpahan Awniyaw Ppqita nniqan rmigaw : ◎Hnciyan tnciyal nniqan Smen Mniq prajing mtmay elug nsgan Mutan, paru bi kana ka ddgiyaq ni sttu kana. Hngkawas1871, Riyociyokung kutawmin 69 seejiq yasa mnstrung paru gbihur ka siida kika miyah mnrmuxan nsgan Manco ssiyaw gsilung Bayawwan, bukuy do qnuqu mnrmuxan dxgal Mutanse ni Kawsfose ni wada paqun ka mrimal spac seejiq. Hngkawas 1874, kika pusu nniqan Nihung ka Siyawriyociyo, spran dha uuda saw "Pawminicyu保民義舉"kika mrmux dha ka Taywan, kika kndadax kessiyaw silung Seriyaw sayang mtmay, kssiyaw ayus yayung scung ppangan Mutance. Mutance, Cyaclayce, Kawsfoce dnii tnsapah nniqan hiya kmlawa dha quri saw Smungayko, ni asi tnjiyal dha seejiq Nihung, kika tmhangan dha "Mutancesciyeyn牡丹社事件". Mnuda Nihung siida, pnhyugan kiniyeyan saw mnuda saw uuda seuxal. Nniqan sapah ni uuqan sapah: ◎SPA qhjing Tamey, nniqan sapah Hungwa uuqan sapah</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Kapanan = Gaga mniq Pingtong Motansyang ka alang Kapanan. 404 sapah ka kneego na sapah, 1,002 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 94% niqan 938 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 6% niqan 64 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Paiwan89%, Amis2%, ni rahoq na o2%. Poso nniqan alang Gaga mniq noysan Motan ka alang Kapanan nii. Nniqan alnag Noysan Pintong nsgan Motan alang Kapanan. Tiri lnglingay Dgiyaq, 500~1500knjisan. Pgkla patas ciyawtong Niqan 199 Ciya-siyeyn ka noysan rowan hini(Soyhay roko-Soyhay ), Ping 199 Siyeyn(Sorka- Smong-Cecng ), Ping 170 siyeyn( Smong- Kawtow) kika poso elog noysan hini. Sjiqan klgan nealang Seejiq Paywan. Snhiyon congciyaw Pnrholan Joro. Pnaah alang Poso breenox ka alang Kapanan, malo bi ppanan rolo nniqan o poso bi ska nniqan alang kana, kika poso yahan dha tnhjil hini, sjiqan hini o poso snlian kika mniyah qori esisil alang Dingciyacray ni Co seejiq. Dnjiyal mnoda Modance seoxal siida, kessiyaw yayong Modan hiya kana ka nalang Penpo Paywan, paqon seejiq nihong kana ni mlih keego bi seejiq, bokoy rnmoxan seejiq nihong do, poso tdolon o kika Keysaco nihong, poso sslian kmlawa sngari mnodos seejiq, ida mori bi kana ssiyaw dgiyaq seejiq tnhjil doma alang, thiyaq bi alang o dhoq nyosan Sc seejiq Paywan. Pgkla patas rmigaw Poso bi pnhyogan: ◎Smong nniqan tjiyal sbiyaw, pnhyogan kineyan saw endaan Motanse, sslian nniqan qsiya, breenox spriq Syohay. ◎Elog kksa mosa dgiyaq Rirongsan, nniqan rmigaw sjiqan Tongyoansenrin. ◎Sapah qqpahan Awniyaw Ppqita nniqan rmigaw : ◎Hnciyan tnciyal nniqan Smen Mniq prajing mtmay elog nsgan Motan, paro bi kana ka ddgiyaq ni stto kana. Hngkawas1871, Riyociyokong kotawmin 69 seejiq yasa mnstrong paro gbihor ka siida kika miyah mnrmoxan nsgan Manco ssiyaw gsilong Bayawwan, bokoy do qnoqo mnrmoxan dxgal Motanse ni Kawsfose ni wada paqon ka mrimal spac seejiq. Hngkawas 1874, kika poso nniqan Nihong ka Siyawriyociyo, spran dha ooda saw "Pawminicyo保民義舉"kika mrmox dha ka Taywan, kika kndadax kessiyaw silong Seriyaw sayang mtmay, kssiyaw ayos yayong scong ppangan Motance. Motance, Cyaclayce, Kawsfoce dnii tnsapah nniqan hiya kmlawa dha qori saw Smongayko, ni asi tnjiyal dha seejiq Nihong, kika tmhangan dha "Motancesciyeyn牡丹社事件". Mnoda Nihong siida, pnhyogan kiniyeyan saw mnoda saw ooda seoxal. Nniqan sapah ni ooqan sapah: ◎SPA qhjing Tamey, nniqan sapah Hongwa ooqan sapah</FORM>
    </S>
</TEXT>