<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Kari_Plmukan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Kari_Plmukan" copyright="CC BY-SA" citation="Kari_Plmukan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kari_Plmukan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Kari_Plmukan, title = Kari_Plmukan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kari_Plmukan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Kari Plmukan uxe de kesun daha Kari Mukan we, kari tnpusu na seediq meniq Plmukan, kari qnlhangan na Cikuku uri. 5000 mang kana hei ka tnkari Plmukan. Alang skari Kari Plmukan Cikuku Fu-ciyan Amoy Kwangtung Tiosua Hai-nam Heongkong Owmun Taywang Malaysia Sinciyapo Dndulan Kari Kari Hokkien. Kari Tiosua. Kari Cie-nan. Kari Datian. Kari Sahiu. Kari Hai Lok Hong. Patis Pnskngalan Hnghengak Hengak Bubu Duma kari Plmukan Kari Beyax Pusu Bobo Dheran Lán lâng seⁿ lâi chū-iû, tī chun giâm kah koân lī siōng it lu̍t pêng téng, lán lâng ū lí sèng kap liông sim, jî chhiáⁿ èng kai í hiaⁿ tī koan-hē ê cheng-sîn lâi hō͘ siong tùi thāi.(Pe̍h-ōe-jī) "Kana seediq bobo dheran nii we, traguh kndalax pnttingan ta; mntena ka beyax pusu ta. Pniqan gnkela ka knkingal seediq, kiya ka, asi ta ka mntena mptswayi mggaalu ma mptbale msuupu." (Tg1 patis, Kari Beyax Pusu Bobo Dheran) Papak == Patis pnyahan ==</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Kari Plmokan oxe de keson daha Kari Mokan we, kari tnposo na seediq meniq Plmokan, kari qnlhangan na Cikoko ori. 5000 mang kana hei ka tnkari Plmokan. Alang skari Kari Plmokan Cikoko Fo-ciyan Amoy Kwangtong Tiosoa Hai-nam Heongkong Owmon Taywang Malaysia Sinciyapo Dndolan Kari Kari Hokkien. Kari Tiosoa. Kari Cie-nan. Kari Datian. Kari Sahio. Kari Hai Lok Hong. Patis Pnskngalan Hnghengak Hengak Bobo Doma kari Plmokan Kari Beyax Poso Bobo Dheran Lán lâng seⁿ lâi chū-iû, tī chon giâm kah koân lī siōng it lo̍t pêng téng, lán lâng ū lí sèng kap liông sim, jî chhiáⁿ èng kai í hiaⁿ tī koan-hē ê cheng-sîn lâi hō͘ siong tùi thāi.(Pe̍h-ōe-jī) "Kana seediq bobo dheran nii we, tragoh kndalax pnttingan ta; mntena ka beyax poso ta. Pniqan gnkela ka knkingal seediq, kiya ka, asi ta ka mntena mptswayi mggaalo ma mptbale msoopo." (Tg1 patis, Kari Beyax Poso Bobo Dheran) Papak == Patis pnyahan ==</FORM>
    </S>
</TEXT>