<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Kari_Putawya" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Kari_Putawya" copyright="CC BY-SA" citation="Kari_Putawya. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kari_Putawya" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Kari_Putawya, title = Kari_Putawya, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kari_Putawya} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Kari Putawya(Kari Putawya:português) uxe de kesun daha Kari Portugal we, ka kari qnlhangan Putawya, kari nRomancu. Kari Putawya nii we pnspuga Ratingyi, 2,000 knkawas cbeyo wada pyugan knlhangan Roma ka seediq Kayarto Ipiriya-pantaw, seediq Ryositayniya ma seediq Iripiya. Kari mndungus Putawya we, pneeyah daya nPutawya daka Cyarisiya, "kari Cyarisiya-Putawya" kesun daha, berah na pheyu qnlhangan putawya nii de dooyun seediq hiya di. Kari saya n Cyarisiya we mnten ba daka kari Putawya, ma, kongtongti na mskari Putawya ka dheya duri. Berah na pheyu qnlhangan putawya nii de dooyun seediq hiya di. Kari saya n Cyarisiya we mnten ba daka kari Putawya, ma, kongtongti na mskari Putawya ka dheya duri. Kiya duri we, kari Putawya daka kari Si-pan-ya we mntena riyung, dehuk 89% ka kntnaan daha, seediq daha mnuuyas we, leexan daha mpprengo kana daha kari nii. Cyawyi tisi na Putawya nii we, niqan secen-cyawyi(3 knkawas betaq 5 knkawas), cicu-cyawyi(6 knkawas betaq 15 knkawas), congteng-cyawyi(16 knkawas betaq 18 knkawas) ma kawtun-cyawyi. Cicu-cyawyi daha we 9 knkawas ka yiu-cyawyi, mttuku 6 knkawas de, asi ka mosa sapah pyasan de, idas 9 ali 15 knkingal knkawas. Cicu-cyawyi we teru ndaan smluhe, tg1 ddaan smluhe we 4 knkawas(ineci betaq sunenci), tg2 ddaan smluhe we 2 knkawas(u-ryo nenci), tg3 ddaan smluhe we 3 knkawas(cinenci betaq cyonenci). Congteng-cyawyi we ini eyux ppuuyas ka kiya, niqan putong kawcong cyawti ma cisu cuye cyawyi daha nii. Alang skari Kari Putawya Putawya Pasi Awmn Ankra Tunarac Timor Cineyyapisor Mosanpiqe Dndulan Kari Kari Brazil Kari Macau Kari Papiamento Kari Estremenho Patis Pnskngalan Hnghengak Hengak Bubu Duma kari Putawya Kari Beyax Pusu Bobo Dheran Todos os seres humanos nascem livres e iguais em dignidade e em direitos. Dotados de razão e de consciência, devem agir uns para com os outros em espírito de fraternidade. "Kana seediq bobo dheran nii we, traguh kndalax pnttingan ta; mntena ka beyax pusu ta. Pniqan gnkela ka knkingal seediq, kiya ka, asi ta ka mntena mptswayi mggaalu ma mptbale msuupu." (Tg1 patis, Kari Beyax Pusu Bobo Dheran) Papak == Patis pnyahan ==</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Kari Potawya(Kari Potawya:portogoês) oxe de keson daha Kari Portogal we, ka kari qnlhangan Potawya, kari nRomanco. Kari Potawya nii we pnspoga Ratingyi, 2,000 knkawas cbeyo wada pyogan knlhangan Roma ka seediq Kayarto Ipiriya-pantaw, seediq Ryositayniya ma seediq Iripiya. Kari mndongos Potawya we, pneeyah daya nPotawya daka Cyarisiya, "kari Cyarisiya-Potawya" keson daha, berah na pheyo qnlhangan potawya nii de dooyon seediq hiya di. Kari saya n Cyarisiya we mnten ba daka kari Potawya, ma, kongtongti na mskari Potawya ka dheya dori. Berah na pheyo qnlhangan potawya nii de dooyon seediq hiya di. Kari saya n Cyarisiya we mnten ba daka kari Potawya, ma, kongtongti na mskari Potawya ka dheya dori. Kiya dori we, kari Potawya daka kari Si-pan-ya we mntena riyong, dehok 89% ka kntnaan daha, seediq daha mnooyas we, leexan daha mpprengo kana daha kari nii. Cyawyi tisi na Potawya nii we, niqan secen-cyawyi(3 knkawas betaq 5 knkawas), cico-cyawyi(6 knkawas betaq 15 knkawas), congteng-cyawyi(16 knkawas betaq 18 knkawas) ma kawton-cyawyi. Cico-cyawyi daha we 9 knkawas ka yio-cyawyi, mttoko 6 knkawas de, asi ka mosa sapah pyasan de, idas 9 ali 15 knkingal knkawas. Cico-cyawyi we tero ndaan smlohe, tg1 ddaan smlohe we 4 knkawas(ineci betaq sonenci), tg2 ddaan smlohe we 2 knkawas(o-ryo nenci), tg3 ddaan smlohe we 3 knkawas(cinenci betaq cyonenci). Congteng-cyawyi we ini eyox ppooyas ka kiya, niqan potong kawcong cyawti ma ciso coye cyawyi daha nii. Alang skari Kari Potawya Potawya Pasi Awmn Ankra Tonarac Timor Cineyyapisor Mosanpiqe Dndolan Kari Kari Brazil Kari Macao Kari Papiamento Kari Estremenho Patis Pnskngalan Hnghengak Hengak Bobo Doma kari Potawya Kari Beyax Poso Bobo Dheran Todos os seres homanos nascem livres e igoais em dignidade e em direitos. Dotados de razão e de consciência, devem agir ons para com os ootros em espírito de fraternidade. "Kana seediq bobo dheran nii we, tragoh kndalax pnttingan ta; mntena ka beyax poso ta. Pniqan gnkela ka knkingal seediq, kiya ka, asi ta ka mntena mptswayi mggaalo ma mptbale msoopo." (Tg1 patis, Kari Beyax Poso Bobo Dheran) Papak == Patis pnyahan ==</FORM>
    </S>
</TEXT>