<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Kari_alang_Truwan_nSeediq(Toda)" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Kari_alang_Truwan_nSeediq(Toda)" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Kari alang Truwan nSeediq = sun yami Sediq kida hay, turu mnswai alang, kiya ka alang Toda,alang Truku mi alang Tgdaya. yabay nami alaw uka patis ka yami nSeediq, kiya ka sqrahuq hari kari nami saya da. yabay nani wada bsiyaq balay mswayay da, niqan cikuh ini pttuk ka hngak kari nami da, niqan ka kari nami ini pntna balay dungan. ana saw kiya u, nhtun ta sph angan hangan alang ta ita nSeediq lmnglung daw, musa niqan tikuh ka klaan ta pusu rudan ta, saw ka alang Truwan, alang Ruku mi alang Rkddaya. Dha ka alang sun Truwan way mniq alang ta ita Sediq, kingal u way alang nTruku, Truwan Truku sun dha, kingal u way alang ntdaya, Truwan Tgdaya sun dha. Barah uka alang sun Truwan ka nToda, nisu ta ini klai ka kiya da, ana naq niqan kari dha emsa alang Bngbun, ririh dha alang Truwan ka nToda, ini pndungus mskingal ka kari dha sow kiya. niqan ka "alang Truwan" rrngaw mu hini u, alang "Truwan Tdaya". emsa ka kari tnsaan ku na rdrudan nmi Tgdaya, mnniq ta alang Truwan kanna ita sun Seediq nii cbiyaw emca,pusu ta bay rudan ita Seediq u, pnspuruq "Pusu qhuni" emca, kndudun mrana ka hiyi sediq dow, mrana mrana mi miyah dhuk Truwan da emca. Truwan Tdaya u, mngari alang mnniq hiya emca rudan nami Tdaya, musa niqan ka, way nami ini klay duma na emca. Snpuwan dha u, niqan alang sun Truwan, alang Knuuh, Ruku, Rkdaya, Skikun, Tasaw, Brenux, Sipaw mi alang ayu. ya bay alang Truwan ka, nhangan dha tnlangan, kika asi dha nxali sa Truwan,dxran quri hiya da. ana beytaq saya,k ntun smnru ndaan rudan ta cbiyaw, rdrudan nami Tgdaya u, spiiyah dha Truwan hini ka pusu kari ndaan rudan ta cbiyaw mi kari sun daha "Pcahu" ka srngaw dha. Yabay ima naq uri ka sediq mniyah Pcahu alang Truwan hiya cida, ya bay Plmukan emca duma mi, yana Tlu emca ka duma, wa daha ini hari kklay. San dha mqi xiluy ka pusu qsiay mmahun sediq Truwan hii emca, sragan ka xiluy kiiya dow, mnarux kana sediq mnimah qsiya sragan kiya emca, mllabu nbuyas mi pbrih ka mkan idaw, ana asi spuhi u ini kmalu emca. uxay dungan, wada rmhak ciida ka rudan ta mnniq Truwan hiya da emca. Sow nii ka kari snrnuwan ku dha. kiya kndadax ciida, musa tmalang alang ungu mi alang qacuq, Suku, Paran, Tkanan, Tongan, Sipaw, Drodux, Mhbu ka alang Boarung do. niqan ka alang Pralu daka alang Bkasan u, wada suupu musa mniq Bwarung ka dhiya, balay bay u, sediq nToda ka dhiaya, wada miyah tuuman waya ta ita sediq Tgdaya, kika yahan ta na qmlahang Tanah Tunux da, maxal dha alang ka snpuwan na alang nami Tkdaya. Niqan kingal kari sneru dha dungan, kari sun "damay doriq", mniyah dhowk alang Truwan ka, dha damay doriq cbiyaw emca, kingal mniyah emca ka duma rudan smneru kari nii. mniyah umarang tmsa kari utux baraw ka damay doriq kiya mesa, tmsa hmanguc qbulic mi cmamau harugn bungan emca, kuxun bay musa sluhay ssnaw alang, hmanguc qbulic dama smmalu halugn, mqedin daka laqi ka, musa ncuwin mbahang kari utux baraw.sow ni beytaq sayang wada ta qbhangan mi qtaan hbaraw bay nwalu dha ka "damay dowriq" sun dhiya sdhuun balay sediq babaw dxran sayang.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= kaɾi alaŋ tɾuwan nsəədiq = sun jami sədiq kida ħaj, tuɾu mnswai alaŋ, kija ka alaŋ toda,alaŋ tɾuku mi alaŋ tgdaja. jabaj nami alaw uka patis ka jami nsəədiq, kija ka sqɾaħuq ħaɾi kaɾi nami saja da. jabaj nani wada bsijaq balaj mswajaj da, niqan ʦikuħ ini pttuk ka ħŋak kaɾi nami da, niqan ka kaɾi nami ini pntna balaj duŋan. ana saw kija u, nħtun ta spħ aŋan ħaŋan alaŋ ta ita nsəədiq lmŋluŋ daw, musa niqan tikuħ ka klaan ta pusu ɾudan ta, saw ka alaŋ tɾuwan, alaŋ ɾuku mi alaŋ ɾkddaja. dħa ka alaŋ sun tɾuwan waj mniq alaŋ ta ita sədiq, kiŋal u waj alaŋ ntɾuku, tɾuwan tɾuku sun dħa, kiŋal u waj alaŋ ntdaja, tɾuwan tgdaja sun dħa. baɾaħ uka alaŋ sun tɾuwan ka ntoda, nisu ta ini klai ka kija da, ana naq niqan kaɾi dħa əmsa alaŋ bŋbun, ɾiɾiħ dħa alaŋ tɾuwan ka ntoda, ini pnduŋus mskiŋal ka kaɾi dħa sow kija. niqan ka "alaŋ tɾuwan" ɾɾŋaw mu ħini u, alaŋ "tɾuwan tdaja". əmsa ka kaɾi tnsaan ku na ɾdɾudan nmi tgdaja, mnniq ta alaŋ tɾuwan kanna ita sun səədiq nii ʦbijaw əmʦa,pusu ta baj ɾudan ita səədiq u, pnspuɾuq "pusu qħuni" əmʦa, kndudun mɾana ka ħiji sədiq dow, mɾana mɾana mi mijaħ dħuk tɾuwan da əmʦa. tɾuwan tdaja u, mŋaɾi alaŋ mnniq ħija əmʦa ɾudan nami tdaja, musa niqan ka, waj nami ini klaj duma na əmʦa. snpuwan dħa u, niqan alaŋ sun tɾuwan, alaŋ knuuħ, ɾuku, ɾkdaja, skikun, tasaw, bɾənux, sipaw mi alaŋ aju. ja baj alaŋ tɾuwan ka, nħaŋan dħa tnlaŋan, kika asi dħa nxali sa tɾuwan,dxɾan quɾi ħija da. ana bətaq saja,k ntun smnɾu ndaan ɾudan ta ʦbijaw, ɾdɾudan nami tgdaja u, spiijaħ dħa tɾuwan ħini ka pusu kaɾi ndaan ɾudan ta ʦbijaw mi kaɾi sun daħa "pʦaħu" ka sɾŋaw dħa. jabaj ima naq uɾi ka sədiq mnijaħ pʦaħu alaŋ tɾuwan ħija ʦida, ja baj plmukan əmʦa duma mi, jana tlu əmʦa ka duma, wa daħa ini ħaɾi kklaj. san dħa mqi xiluj ka pusu qsiaj mmaħun sədiq tɾuwan ħii əmʦa, sɾagan ka xiluj kiija dow, mnaɾux kana sədiq mnimaħ qsija sɾagan kija əmʦa, mllabu nbujas mi pbɾiħ ka mkan idaw, ana asi spuħi u ini kmalu əmʦa. uxaj duŋan, wada ɾmħak ʦiida ka ɾudan ta mnniq tɾuwan ħija da əmʦa. sow nii ka kaɾi snɾnuwan ku dħa. kija kndadax ʦiida, musa tmalaŋ alaŋ uŋu mi alaŋ qaʦuq, suku, paɾan, tkanan, toŋan, sipaw, dɾodux, mħbu ka alaŋ boaɾuŋ do. niqan ka alaŋ pɾalu daka alaŋ bkasan u, wada suupu musa mniq bwaɾuŋ ka dħija, balaj baj u, sədiq ntoda ka dħiaja, wada mijaħ tuuman waja ta ita sədiq tgdaja, kika jaħan ta na qmlaħaŋ tanaħ tunux da, maxal dħa alaŋ ka snpuwan na alaŋ nami tkdaja. niqan kiŋal kaɾi snəɾu dħa duŋan, kaɾi sun "damaj doɾiq", mnijaħ dħowk alaŋ tɾuwan ka, dħa damaj doɾiq ʦbijaw əmʦa, kiŋal mnijaħ əmʦa ka duma ɾudan smnəɾu kaɾi nii. mnijaħ umaɾaŋ tmsa kaɾi utux baɾaw ka damaj doɾiq kija məsa, tmsa ħmaŋuʦ qbuliʦ mi ʦmamau ħaɾugn buŋan əmʦa, kuxun baj musa sluħaj ssnaw alaŋ, ħmaŋuʦ qbuliʦ dama smmalu ħalugn, mqədin daka laqi ka, musa nʦuwin mbaħaŋ kaɾi utux baɾaw.sow ni bətaq sajaŋ wada ta qbħaŋan mi qtaan ħbaɾaw baj nwalu dħa ka "damaj dowɾiq" sun dħija sdħuun balaj sədiq babaw dxɾan sajaŋ.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Kari alang Truwan nSeediq = sun yami Sediq kida hay, turu mnswai alang, kiya ka alang Toda,alang Truku mi alang Tgdaya. yabay nami alaw uka patis ka yami nSeediq, kiya ka sqrahuq hari kari nami saya da. yabay nani wada bsiyaq balay mswayay da, niqan cikuh ini pttuk ka hngak kari nami da, niqan ka kari nami ini pntna balay dungan. ana saw kiya u, nhtun ta sph angan hangan alang ta ita nSeediq lmnglung daw, musa niqan tikuh ka klaan ta pusu rudan ta, saw ka alang Truwan, alang Ruku mi alang Rkddaya. Dha ka alang sun Truwan way mniq alang ta ita Sediq, kingal u way alang nTruku, Truwan Truku sun dha, kingal u way alang ntdaya, Truwan Tgdaya sun dha. Barah uka alang sun Truwan ka nToda, nisu ta ini klai ka kiya da, ana naq niqan kari dha emsa alang Bngbun, ririh dha alang Truwan ka nToda, ini pndungus mskingal ka kari dha sow kiya. niqan ka "alang Truwan" rrngaw mu hini u, alang "Truwan Tdaya". emsa ka kari tnsaan ku na rdrudan nmi Tgdaya, mnniq ta alang Truwan kanna ita sun Seediq nii cbiyaw emca,pusu ta bay rudan ita Seediq u, pnspuruq "Pusu qhuni" emca, kndudun mrana ka hiyi sediq dow, mrana mrana mi miyah dhuk Truwan da emca. Truwan Tdaya u, mngari alang mnniq hiya emca rudan nami Tdaya, musa niqan ka, way nami ini klay duma na emca. Snpuwan dha u, niqan alang sun Truwan, alang Knuuh, Ruku, Rkdaya, Skikun, Tasaw, Brenux, Sipaw mi alang ayu. ya bay alang Truwan ka, nhangan dha tnlangan, kika asi dha nxali sa Truwan,dxran quri hiya da. ana beytaq saya,k ntun smnru ndaan rudan ta cbiyaw, rdrudan nami Tgdaya u, spiiyah dha Truwan hini ka pusu kari ndaan rudan ta cbiyaw mi kari sun daha "Pcahu" ka srngaw dha. Yabay ima naq uri ka sediq mniyah Pcahu alang Truwan hiya cida, ya bay Plmukan emca duma mi, yana Tlu emca ka duma, wa daha ini hari kklay. San dha mqi xiluy ka pusu qsiay mmahun sediq Truwan hii emca, sragan ka xiluy kiiya dow, mnarux kana sediq mnimah qsiya sragan kiya emca, mllabu nbuyas mi pbrih ka mkan idaw, ana asi spuhi u ini kmalu emca. uxay dungan, wada rmhak ciida ka rudan ta mnniq Truwan hiya da emca. Sow nii ka kari snrnuwan ku dha. kiya kndadax ciida, musa tmalang alang ungu mi alang qacuq, Suku, Paran, Tkanan, Tongan, Sipaw, Drodux, Mhbu ka alang Boarung do. niqan ka alang Pralu daka alang Bkasan u, wada suupu musa mniq Bwarung ka dhiya, balay bay u, sediq nToda ka dhiaya, wada miyah tuuman waya ta ita sediq Tgdaya, kika yahan ta na qmlahang Tanah Tunux da, maxal dha alang ka snpuwan na alang nami Tkdaya. Niqan kingal kari sneru dha dungan, kari sun "damay doriq", mniyah dhowk alang Truwan ka, dha damay doriq cbiyaw emca, kingal mniyah emca ka duma rudan smneru kari nii. mniyah umarang tmsa kari utux baraw ka damay doriq kiya mesa, tmsa hmanguc qbulic mi cmamau harugn bungan emca, kuxun bay musa sluhay ssnaw alang, hmanguc qbulic dama smmalu halugn, mqedin daka laqi ka, musa ncuwin mbahang kari utux baraw.sow ni beytaq sayang wada ta qbhangan mi qtaan hbaraw bay nwalu dha ka "damay dowriq" sun dhiya sdhuun balay sediq babaw dxran sayang.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= kaɾi alaŋ tɾuwan nsəədiq = sun jami sədiq kida ħaj, tuɾu mnswai alaŋ, kija ka alaŋ toda,alaŋ tɾuku mi alaŋ tgdaja. jabaj nami alaw uka patis ka jami nsəədiq, kija ka sqɾaħuq ħaɾi kaɾi nami saja da. jabaj nani wada bsijaq balaj mswajaj da, niqan ʦikuħ ini pttuk ka ħŋak kaɾi nami da, niqan ka kaɾi nami ini pntna balaj duŋan. ana saw kija u, nħtun ta spħ aŋan ħaŋan alaŋ ta ita nsəədiq lmŋluŋ daw, musa niqan tikuħ ka klaan ta pusu ɾudan ta, saw ka alaŋ tɾuwan, alaŋ ɾuku mi alaŋ ɾkddaja. dħa ka alaŋ sun tɾuwan waj mniq alaŋ ta ita sədiq, kiŋal u waj alaŋ ntɾuku, tɾuwan tɾuku sun dħa, kiŋal u waj alaŋ ntdaja, tɾuwan tgdaja sun dħa. baɾaħ uka alaŋ sun tɾuwan ka ntoda, nisu ta ini klai ka kija da, ana naq niqan kaɾi dħa əmsa alaŋ bŋbun, ɾiɾiħ dħa alaŋ tɾuwan ka ntoda, ini pnduŋus mskiŋal ka kaɾi dħa sow kija. niqan ka "alaŋ tɾuwan" ɾɾŋaw mu ħini u, alaŋ "tɾuwan tdaja". əmsa ka kaɾi tnsaan ku na ɾdɾudan nmi tgdaja, mnniq ta alaŋ tɾuwan kanna ita sun səədiq nii ʦbijaw əmʦa,pusu ta baj ɾudan ita səədiq u, pnspuɾuq "pusu qħuni" əmʦa, kndudun mɾana ka ħiji sədiq dow, mɾana mɾana mi mijaħ dħuk tɾuwan da əmʦa. tɾuwan tdaja u, mŋaɾi alaŋ mnniq ħija əmʦa ɾudan nami tdaja, musa niqan ka, waj nami ini klaj duma na əmʦa. snpuwan dħa u, niqan alaŋ sun tɾuwan, alaŋ knuuħ, ɾuku, ɾkdaja, skikun, tasaw, bɾənux, sipaw mi alaŋ aju. ja baj alaŋ tɾuwan ka, nħaŋan dħa tnlaŋan, kika asi dħa nxali sa tɾuwan,dxɾan quɾi ħija da. ana bətaq saja,k ntun smnɾu ndaan ɾudan ta ʦbijaw, ɾdɾudan nami tgdaja u, spiijaħ dħa tɾuwan ħini ka pusu kaɾi ndaan ɾudan ta ʦbijaw mi kaɾi sun daħa "pʦaħu" ka sɾŋaw dħa. jabaj ima naq uɾi ka sədiq mnijaħ pʦaħu alaŋ tɾuwan ħija ʦida, ja baj plmukan əmʦa duma mi, jana tlu əmʦa ka duma, wa daħa ini ħaɾi kklaj. san dħa mqi xiluj ka pusu qsiaj mmaħun sədiq tɾuwan ħii əmʦa, sɾagan ka xiluj kiija dow, mnaɾux kana sədiq mnimaħ qsija sɾagan kija əmʦa, mllabu nbujas mi pbɾiħ ka mkan idaw, ana asi spuħi u ini kmalu əmʦa. uxaj duŋan, wada ɾmħak ʦiida ka ɾudan ta mnniq tɾuwan ħija da əmʦa. sow nii ka kaɾi snɾnuwan ku dħa. kija kndadax ʦiida, musa tmalaŋ alaŋ uŋu mi alaŋ qaʦuq, suku, paɾan, tkanan, toŋan, sipaw, dɾodux, mħbu ka alaŋ boaɾuŋ do. niqan ka alaŋ pɾalu daka alaŋ bkasan u, wada suupu musa mniq bwaɾuŋ ka dħija, balaj baj u, sədiq ntoda ka dħiaja, wada mijaħ tuuman waja ta ita sədiq tgdaja, kika jaħan ta na qmlaħaŋ tanaħ tunux da, maxal dħa alaŋ ka snpuwan na alaŋ nami tkdaja. niqan kiŋal kaɾi snəɾu dħa duŋan, kaɾi sun "damaj doɾiq", mnijaħ dħowk alaŋ tɾuwan ka, dħa damaj doɾiq ʦbijaw əmʦa, kiŋal mnijaħ əmʦa ka duma ɾudan smnəɾu kaɾi nii. mnijaħ umaɾaŋ tmsa kaɾi utux baɾaw ka damaj doɾiq kija məsa, tmsa ħmaŋuʦ qbuliʦ mi ʦmamau ħaɾugn buŋan əmʦa, kuxun baj musa sluħaj ssnaw alaŋ, ħmaŋuʦ qbuliʦ dama smmalu ħalugn, mqədin daka laqi ka, musa nʦuwin mbaħaŋ kaɾi utux baɾaw.sow ni bətaq sajaŋ wada ta qbħaŋan mi qtaan ħbaɾaw baj nwalu dħa ka "damaj dowɾiq" sun dħija sdħuun balaj sədiq babaw dxɾan sajaŋ.</PHON>
    </S>
</TEXT>