<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Kari_Menten" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Kari_Menten" copyright="CC BY-SA" citation="Kari_Menten. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Kari_Menten" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Kari_Menten, title = Kari_Menten, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Kari_Menten} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Kari Menten uxe de kesun daha Kari Burma we, kari tnpusu na seediq meniq Bamar, kari qnlhangan na Burma uri. 3000 mang kana hei ka tnkari Menten. Alang skari Kari Menten Menten Taykwo Mongcyara Lao Cenpucay Dndulan Kari Kari Myeik Kari Beik. Kari Dawei. Kari Yaw. Kari Intha. Kari Taungyo. Kari Danu. Patis Pnskngalan Hnghengak Hengak Bubu Duma kari Menten Kari Beyax Pusu Bobo Dheran lutuing:sany tu-nyi lwatlapsau: gun.sikhka.hprang. lany:kaung:| tu-nyi-lwatlapsau: ahkwang.-are:mya:hprang. lany:kaung:| mwe:hpwa:la.su-mya: hpracsany|| htuisutui.hnai puing:hkra: wehpantatsau: nyanhnang. kyang.wat si.tatsau: cittui.hri.kra.rwe htuisutui.sany ahkyang:hkyang: mettahta:rwe hcakhcamkyang.sum:sang.e|| &quot;Kana seediq bobo dheran nii we, traguh kndalax pnttingan ta; mntena ka beyax pusu ta. Pniqan gnkela ka knkingal seediq, kiya ka, asi ta ka mntena mptswayi mggaalu ma mptbale msuupu.&quot; (Tg1 patis, Kari Beyax Pusu Bobo Dheran) Papak == Patis pnyahan ==</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Kari Menten oxe de keson daha Kari Borma we, kari tnposo na seediq meniq Bamar, kari qnlhangan na Borma ori. 3000 mang kana hei ka tnkari Menten. Alang skari Kari Menten Menten Taykwo Mongcyara Lao Cenpocay Dndolan Kari Kari Myeik Kari Beik. Kari Dawei. Kari Yaw. Kari Intha. Kari Taongyo. Kari Dano. Patis Pnskngalan Hnghengak Hengak Bobo Doma kari Menten Kari Beyax Poso Bobo Dheran lotoing:sany to-nyi lwatlapsao: gon.sikhka.hprang. lany:kaong:| to-nyi-lwatlapsao: ahkwang.-are:mya:hprang. lany:kaong:| mwe:hpwa:la.so-mya: hpracsany|| htoisotoi.hnai poing:hkra: wehpantatsao: nyanhnang. kyang.wat si.tatsao: cittoi.hri.kra.rwe htoisotoi.sany ahkyang:hkyang: mettahta:rwe hcakhcamkyang.som:sang.e|| &quot;Kana seediq bobo dheran nii we, tragoh kndalax pnttingan ta; mntena ka beyax poso ta. Pniqan gnkela ka knkingal seediq, kiya ka, asi ta ka mntena mptswayi mggaalo ma mptbale msoopo.&quot; (Tg1 patis, Kari Beyax Poso Bobo Dheran) Papak == Patis pnyahan ==</FORM>
    </S>
</TEXT>