<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Kari_Igiris" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Kari_Igiris" copyright="CC BY-SA" citation="Kari_Igiris. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Kari_Igiris" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Kari_Igiris, title = Kari_Igiris, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Kari_Igiris} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Kari Dame Doriq uxe de kesun daha Kari Igiris we , we kingal klegan na krkari Intu-Owcow . Mrengo kari Dame ka seediq Igiris, Amirika, Awco ma Kanada. 4000 mang kana hei ka tnkari Dame. Alang skari Kari Dame Igiris Amirika Awco Kanada Dndulan Kari Kari Amirika Kari Awco Kari Kanada Patis Pnskngalan Hnghengak Hengak Bubu Duma kari Igiris Kari Beyax Pusu Bobo Dheran All human beings are born free and equal in dignity and rights. They are endowed with reason and conscience and should act towards one another in a spirit of brotherhood. &quot;Kana seediq bobo dheran nii we, traguh kndalax pnttingan ta; mntena ka beyax pusu ta. Pniqan gnkela ka knkingal seediq, kiya ka, asi ta ka mntena mptswayi mggaalu ma mptbale msuupu.&quot; (Tg1 patis, Kari Beyax Pusu Bobo Dheran) Papak</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Kari Dame Doriq oxe de keson daha Kari Igiris we , we kingal klegan na krkari Into-Owcow . Mrengo kari Dame ka seediq Igiris, Amirika, Awco ma Kanada. 4000 mang kana hei ka tnkari Dame. Alang skari Kari Dame Igiris Amirika Awco Kanada Dndolan Kari Kari Amirika Kari Awco Kari Kanada Patis Pnskngalan Hnghengak Hengak Bobo Doma kari Igiris Kari Beyax Poso Bobo Dheran All homan beings are born free and eqoal in dignity and rights. They are endowed with reason and conscience and shoold act towards one another in a spirit of brotherhood. &quot;Kana seediq bobo dheran nii we, tragoh kndalax pnttingan ta; mntena ka beyax poso ta. Pniqan gnkela ka knkingal seediq, kiya ka, asi ta ka mntena mptswayi mggaalo ma mptbale msoopo.&quot; (Tg1 patis, Kari Beyax Poso Bobo Dheran) Papak</FORM>
    </S>
</TEXT>