<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Kari_Han-guk" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Kari_Han-guk" copyright="CC BY-SA" citation="Kari_Han-guk. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Kari_Han-guk" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Kari_Han-guk, title = Kari_Han-guk, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Kari_Han-guk} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Kari Han-guk (Kari Hanguk:한국어/韓國語 Hanguk-eo) uxe de kesun daha Kari Cyoson we (Kari Cyoson:조선말/朝鮮말 Chosǒn-mal), kari qnlhangan na Tehan Mingguk (Han-guk) daha ka Cyoson Minjujuwi Yinmin Kunghwaguk (Cyoson). 7560 mang kana hei ka tnkari Han-guk/Cyoson, tg13 snpegan bobo dheran nii. Egu riyung seediq bobo dheran prading smluhe Kari Han-guk, anu ka kndudul mrana ka beyax na Tehan Mingguk. Alang skari Kari Han-guk Tehan Mingguk (Han-guk) Cyoson Minjujuwi Yinmin Kunghwaguk (Cyoson) Tong-pey na Telu Tanah Tunux, Amerika, Aotearoa... Dndulan Kari Kari Pyon'ando. Kari Hamgyongdo. Kari Pyojun . Kari Cyonrado. Kari Kyongsangdo. Kari Ceju. Patis Wano 24 patis ka ga daha dooyun saya. Pnskngalan Hnghengak 19 hengak laqi tgberah na ka kari Han-guk: 23 hengak bubu na ka kari Han-guk: Duma kari Egu riyung ka kari Hanguk pneeyah Kari Telu, niqan 4 klegan na ka pnyahan kari Han-guk: Kari tnpusu :&quot;나무(qhuni)&quot;,&quot;물(qsiya)&quot; Kari Patis Telu :&quot;민주(minsyu)&quot;,&quot;하물(荷物:Ha mul)&quot; Kara pneeyah Dame :&quot;컴퓨터(tennaw)&quot;,&quot;프로그램 &quot; Kari gnmaxan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Kari Han-gok (Kari Hangok:한국어/韓國語 Hangok-eo) oxe de keson daha Kari Cyoson we (Kari Cyoson:조선말/朝鮮말 Chosǒn-mal), kari qnlhangan na Tehan Minggok (Han-gok) daha ka Cyoson Minjojowi Yinmin Konghwagok (Cyoson). 7560 mang kana hei ka tnkari Han-gok/Cyoson, tg13 snpegan bobo dheran nii. Ego riyong seediq bobo dheran prading smlohe Kari Han-gok, ano ka kndodol mrana ka beyax na Tehan Minggok. Alang skari Kari Han-gok Tehan Minggok (Han-gok) Cyoson Minjojowi Yinmin Konghwagok (Cyoson) Tong-pey na Telo Tanah Tonox, Amerika, Aotearoa... Dndolan Kari Kari Pyon'ando. Kari Hamgyongdo. Kari Pyojon . Kari Cyonrado. Kari Kyongsangdo. Kari Cejo. Patis Wano 24 patis ka ga daha dooyon saya. Pnskngalan Hnghengak 19 hengak laqi tgberah na ka kari Han-gok: 23 hengak bobo na ka kari Han-gok: Doma kari Ego riyong ka kari Hangok pneeyah Kari Telo, niqan 4 klegan na ka pnyahan kari Han-gok: Kari tnposo :&quot;나무(qhoni)&quot;,&quot;물(qsiya)&quot; Kari Patis Telo :&quot;민주(minsyo)&quot;,&quot;하물(荷物:Ha mol)&quot; Kara pneeyah Dame :&quot;컴퓨터(tennaw)&quot;,&quot;프로그램 &quot; Kari gnmaxan</FORM>
    </S>
</TEXT>