<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Kari_Hwako" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Kari_Hwako" copyright="CC BY-SA" citation="Kari_Hwako. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kari_Hwako" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Kari_Hwako, title = Kari_Hwako, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kari_Hwako} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Kari Hwako uxe de kesun daha Kari Francais we (Kari Hwako:français, Kari Coko:法語), we kingal klegan na krkari Intu-Owcow . Mrengo kari Hwako ka seediq Hwako, Piris ma Kanada. 3000 mang kana hei ka tnkari Hwako. Alang skari Kari Hwako Hwako Piris Kanada Dndulan Kari Kari Hwako Fecow Kari Hwako Piris Kari Hwako Kanada Patis Pnskngalan Hnghengak Hengak Bubu Duma kari Hwako Kari Beyax Pusu Bobo Dheran Tous les êtres humains naissent libres et égaux en dignité et en droits. Ils sont doués de raison et de conscience et doivent agir les uns envers les autres dans un esprit de fraternité. "Kana seediq bobo dheran nii we, traguh kndalax pnttingan ta; mntena ka beyax pusu ta. Pniqan gnkela ka knkingal seediq, kiya ka, asi ta ka mntena mptswayi mggaalu ma mptbale msuupu." (Tg1 patis, Kari Beyax Pusu Bobo Dheran) Papak</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Kari Hwako oxe de keson daha Kari Francais we (Kari Hwako:français, Kari Coko:法語), we kingal klegan na krkari Into-Owcow . Mrengo kari Hwako ka seediq Hwako, Piris ma Kanada. 3000 mang kana hei ka tnkari Hwako. Alang skari Kari Hwako Hwako Piris Kanada Dndolan Kari Kari Hwako Fecow Kari Hwako Piris Kari Hwako Kanada Patis Pnskngalan Hnghengak Hengak Bobo Doma kari Hwako Kari Beyax Poso Bobo Dheran Toos les êtres homains naissent libres et égaox en dignité et en droits. Ils sont dooés de raison et de conscience et doivent agir les ons envers les aotres dans on esprit de fraternité. "Kana seediq bobo dheran nii we, tragoh kndalax pnttingan ta; mntena ka beyax poso ta. Pniqan gnkela ka knkingal seediq, kiya ka, asi ta ka mntena mptswayi mggaalo ma mptbale msoopo." (Tg1 patis, Kari Beyax Poso Bobo Dheran) Papak</FORM>
    </S>
</TEXT>