<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Kari_Mawri" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Kari_Mawri" copyright="CC BY-SA" citation="Kari_Mawri. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kari_Mawri" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Kari_Mawri, title = Kari_Mawri, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kari_Mawri} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Kari Mawri (Kari Mawri: te reo Māori, uxe de te reo "kari")we, kari tnpusu na seediq Mawri meniq Aotearoa (Nyosilan), kari qnlhangan na Aotearoa uri. Pneeyah Taypingyang ka seediq Mawri, bobo betaq Aotearoa de, ini hari kpriyux ka hnghengak na kari daha, mngaangal kari pneeyah alang ini pntena, mkela mbahang ma mpprengo ka dseediq Mawri. Pnskngalan Hnghengak Hengak Bubu Niqan hengak bubu puto daha ma, niqan hengak bubu qnedis uri, so ka: kēkē 'armpit' ∼ keke 'cake' kākā 'bird species' ∼ kaka 'garment' kōkō 'tui, bird species' ∼ koko 'shovel' kīkī 'speak' ∼ kiki 'kick' kūkū 'pigeon' ∼ kuku 'mussel' Hengak Laqi Patis Uka patis cbeyo ka seediq Mawri. Bobo na de, meeyah ka seediq Piritana Nui di. Ngalan daha patis Latin matis kari Mawri. Wano 15 hengak ka nniqan na kari Mawri, so ka: hengak bubu: a, e, i, o, u (+ ā, ē, ī, ō, ū) hengak laqi: h, k, m, n, ng, p, r, t, w, wh "r" we hengak plhelah, "wh" we uxe de , ani si niqan (hʷ) ma uri. Dndulan kari Mntena kari Seediq, niqan dndulan kari ini pntena ka kari Mawri, so hari kari Tainui, Waikato, Ngai Tuhue... Nii ka pnsseengan dndulan kari ini pntena: Duma kari Mawri Ko te katoa o ngā tāngata i te whanaungatanga mai e wātea ana i ngā here katoa; e tauriterite ana hoki ngā mana me ngā tika. E whakawhiwhia ana hoki ki a rātou te ngākau whai whakaaro me te hinengaro mōhio ki te tika me te hē, ā e tika ana kia meinga te mahi a tētahi ki tētahi me ma roto atu i te wairua o te noho tahi, anō he teina he tuakana i ringa i te whakaaro kotahi. "Kana seediq bobo dheran nii we, traguh kndalax pnttingan ta; mntena ka beyax pusu ta. Pniqan gnkela ka knkingal seediq, kiya ka, asi ta ka mntena mptswayi mggaalu ma mptbale msuupu." (Tg1 patis, Kari Beyax Pusu Bobo Dheran)</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Kari Mawri (Kari Mawri: te reo Māori, oxe de te reo "kari")we, kari tnposo na seediq Mawri meniq Aotearoa (Nyosilan), kari qnlhangan na Aotearoa ori. Pneeyah Taypingyang ka seediq Mawri, bobo betaq Aotearoa de, ini hari kpriyox ka hnghengak na kari daha, mngaangal kari pneeyah alang ini pntena, mkela mbahang ma mpprengo ka dseediq Mawri. Pnskngalan Hnghengak Hengak Bobo Niqan hengak bobo poto daha ma, niqan hengak bobo qnedis ori, so ka: kēkē 'armpit' ∼ keke 'cake' kākā 'bird species' ∼ kaka 'garment' kōkō 'toi, bird species' ∼ koko 'shovel' kīkī 'speak' ∼ kiki 'kick' kūkū 'pigeon' ∼ koko 'mossel' Hengak Laqi Patis Uka patis cbeyo ka seediq Mawri. Bobo na de, meeyah ka seediq Piritana Noi di. Ngalan daha patis Latin matis kari Mawri. Wano 15 hengak ka nniqan na kari Mawri, so ka: hengak bobo: a, e, i, o, o (+ ā, ē, ī, ō, ū) hengak laqi: h, k, m, n, ng, p, r, t, w, wh "r" we hengak plhelah, "wh" we oxe de , ani si niqan (hʷ) ma ori. Dndolan kari Mntena kari Seediq, niqan dndolan kari ini pntena ka kari Mawri, so hari kari Tainoi, Waikato, Ngai Tohoe... Nii ka pnsseengan dndolan kari ini pntena: Doma kari Mawri Ko te katoa o ngā tāngata i te whanaongatanga mai e wātea ana i ngā here katoa; e taoriterite ana hoki ngā mana me ngā tika. E whakawhiwhia ana hoki ki a rātoo te ngākao whai whakaaro me te hinengaro mōhio ki te tika me te hē, ā e tika ana kia meinga te mahi a tētahi ki tētahi me ma roto ato i te wairoa o te noho tahi, anō he teina he toakana i ringa i te whakaaro kotahi. "Kana seediq bobo dheran nii we, tragoh kndalax pnttingan ta; mntena ka beyax poso ta. Pniqan gnkela ka knkingal seediq, kiya ka, asi ta ka mntena mptswayi mggaalo ma mptbale msoopo." (Tg1 patis, Kari Beyax Poso Bobo Dheran)</FORM>
    </S>
</TEXT>