<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Kari_Khilang" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Kari_Khilang" copyright="CC BY-SA" citation="Kari_Khilang. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Kari_Khilang" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Kari_Khilang, title = Kari_Khilang, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Kari_Khilang} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Kari Khilang uxe de kesun daha Kari Hakka we, kari tnpusu na seediq meniq Khilang, kari qnlhangan na Cikuku uri. 4000 mang kana hei ka tnkari Khilang. Alang skari Kari Khilang Cikuku Taywang Heongkong Owmun Dndulan Kari Patis Hak fa pha̍k fa sṳ Pnskngalan Hnghengak Hengak Bubu Hengak Laqi Duma kari Khilang Kari Beyax Pusu Bobo Dheran sǎ-sǎ sén ǐ cii-iǔ, cai zún-ngiǎm láu kiěn-li song ìd koi pǐn-dèn. gǐ-déu fu-iú lí-xin láu liǒng-xím, bin gói-dóng í híung-ti guán-he ge jín-sǐin fu-xíong dui-tai. &quot;Kana seediq bobo dheran nii we, traguh kndalax pnttingan ta; mntena ka beyax pusu ta. Pniqan gnkela ka knkingal seediq, kiya ka, asi ta ka mntena mptswayi mggaalu ma mptbale msuupu.&quot; (Tg1 patis, Kari Beyax Pusu Bobo Dheran) Papak == Patis pnyahan ==</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Kari Khilang oxe de keson daha Kari Hakka we, kari tnposo na seediq meniq Khilang, kari qnlhangan na Cikoko ori. 4000 mang kana hei ka tnkari Khilang. Alang skari Kari Khilang Cikoko Taywang Heongkong Owmon Dndolan Kari Patis Hak fa pha̍k fa sṳ Pnskngalan Hnghengak Hengak Bobo Hengak Laqi Doma kari Khilang Kari Beyax Poso Bobo Dheran sǎ-sǎ sén ǐ cii-iǔ, cai zún-ngiǎm láo kiěn-li song ìd koi pǐn-dèn. gǐ-déo fo-iú lí-xin láo liǒng-xím, bin gói-dóng í híong-ti goán-he ge jín-sǐin fo-xíong doi-tai. &quot;Kana seediq bobo dheran nii we, tragoh kndalax pnttingan ta; mntena ka beyax poso ta. Pniqan gnkela ka knkingal seediq, kiya ka, asi ta ka mntena mptswayi mggaalo ma mptbale msoopo.&quot; (Tg1 patis, Kari Beyax Poso Bobo Dheran) Papak == Patis pnyahan ==</FORM>
    </S>
</TEXT>