<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Kari_bhuway_tarux_sari" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Kari_bhuway_tarux_sari" copyright="CC BY-SA" citation="Kari_bhuway_tarux_sari. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kari_bhuway_tarux_sari" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Kari_bhuway_tarux_sari, title = Kari_bhuway_tarux_sari, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kari_bhuway_tarux_sari} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Kari bhuway tarux sari = Uy ba sida, kingal snruwan kari quri bhuway tarux sari. bnsiyaq ba ini quyux ka karac sida, mdngu kana ka dxral, ungac balay uqun daha ka kana sejiq, kiya du hmlay bhway tarux sari ka sejiq. Skradan sida ka karac u bhuway tarux sari ni ka kkudus sejiq. Mkan sida u plalay sbuway daha smka ka uqun laqey, yasa ini puuray laqey hmi. Nasi uxay bhuway tarux sari ni ka pkudus dhiya, naa wada uqun uray mhuqil ka kana sejiq sida da. Aji nhawma sejiq ka sari nii, sari tmunang ka kiya, mhru quri bbuyu mi siyaw qsiya ayu. Mtena sari balay tduwa uqun ka sari nii msa ka rudan, kiya u wana tarux niya ka uqun, ini eka heyyi niya. Niqan daha kluwan ka tarux sari；kingal u mupajiq mi kingal u musaas embana ka lahang niya. Nasi mqlahang ba ka mhapuy ha, ini daha ptlung txa sejiq ka tarux sari, nasi wada tlngun sejiq sida ka tarux niya du, mkkrak kana ka heyyi mnkan mi ini duwa uqun da. . = Pnyahan ppatas = 來源: :Ungay Daki 川心蓮</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Kari bhoway tarox sari = Uy ba sida, kingal snrowan kari qori bhoway tarox sari. bnsiyaq ba ini qoyox ka karac sida, mdngo kana ka dxral, ongac balay oqon daha ka kana sejiq, kiya do hmlay bhway tarox sari ka sejiq. Skradan sida ka karac o bhoway tarox sari ni ka kkodos sejiq. Mkan sida o plalay sboway daha smka ka oqon laqey, yasa ini pooray laqey hmi. Nasi oxay bhoway tarox sari ni ka pkodos dhiya, naa wada oqon oray mhoqil ka kana sejiq sida da. Aji nhawma sejiq ka sari nii, sari tmonang ka kiya, mhro qori bboyo mi siyaw qsiya ayo. Mtena sari balay tdowa oqon ka sari nii msa ka rodan, kiya o wana tarox niya ka oqon, ini eka heyyi niya. Niqan daha klowan ka tarox sari；kingal o mopajiq mi kingal o mosaas embana ka lahang niya. Nasi mqlahang ba ka mhapoy ha, ini daha ptlong txa sejiq ka tarox sari, nasi wada tlngon sejiq sida ka tarox niya do, mkkrak kana ka heyyi mnkan mi ini dowa oqon da. . = Pnyahan ppatas = 來源: :Ungay Daki 川心蓮</FORM>
    </S>
</TEXT>