<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Kari_Ptpusu_Laqi" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Kari_Ptpusu_Laqi" copyright="CC BY-SA" citation="Kari_Ptpusu_Laqi. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kari_Ptpusu_Laqi" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Kari_Ptpusu_Laqi, title = Kari_Ptpusu_Laqi, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kari_Ptpusu_Laqi} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Kari Ptpusu Laqi == Sexual Truku o ungat ka sapah ptasan, kiya do o tama ni bubu ka dmudul ni tmgsa lqian. Mkkla ka laqi snaw dga, tghuy tama na smluhay kana euda laqi snaw, laqi kuyuh o tghuy buab na smluhay kana euda laqi kuyuh. 一, laqi snaw paah 8 hngkawas na do tghuy tama na Smluhay Quri qmpah: Paah tmatak, gmqhuni, tmabun, tmukuy, ni mgalang, duri o smluhay mhaal ni mapa mshjil. Quri mseusa: Tminun towkan, kray, brunguy, gupuq, giya, bluhing. Smquri wihi, kayu, sru, duhung, kululuan, paga, ubung ni kana qngqaya cinun. Smmalu libu tmbgan, biyi qmpahan, rpun ni sapah. Tmqbhni o dmangar, tmlnga, lmibaw,tmbabaw. Tmsamat o rmbuq, qmlubung, dmurang, maduk ni mgsbu. Smluhay dmuuy pucing, bhniq ni pucing. Kmlawa sapah ni alang aji ttmmay pais. 二, laqi kuyuh paah 8 hngkawas tghuy bubu na smluhay Mmkay ruwan sapah o mhapuy, smksik, mahu lukus ni kmaraw llingay Tmabug rudux, ni babuy, musa mangal wahir, mapa bunga ni mdngu qhuni thuun mhapuy. Qmpah o qmibuh, tmukuy, mhuma mgalang ni mhuma krig. Quri mseusa o smkrig, mnuqih, tmgiya, mdaus, dmgsay, tminun qabang hhilaw, lukus, plkusun na miri. Rahuq na hiya, ini pstrung ka risaw ni wauwa han o, pdkaran bi mimah sinaw ni mkan lumak, yaasa sinaw ni lumak o smeeliq kndkilan laqi ini pkkray ka hiyi dha ni mgdma ka knkla dha uri msa ka rudan. Sgnaah mtkla bitaq tghdu ddulun tama ni bubu ka laqi o yaa bi 16 hngkawas. Laqi o tghdu ka kbdkilan, knkla ni biyax kkeudus do o ,biqan kari Bukung ttpusu dha ni mkla nanak euda meudus, kika sun Ptpusu Laqi. Kari Ptpusl Laqi o saw nii: Biqan kari Biqan qngqaya Tduwa ptasan Tduwa mstrung Mgay kari laqi snaw ka Bukung: Biqun maku pucing,towkan ni bhniq, djiyun namu meudus bitaq hnqilan Gkuwak namu bbuyu, aangal tgqitan ni teerungan. Gkuwak namu pais, aangal kneudus ni euda hakaw utux Rmngaw laqi kuyuh ka Bukung: Biqun maku qngqaya cinun ni miri, djiyun namu meudus bitaq hngqilan. Kkla namu tminun ni miri, euda hakaw utux Smiyuk rmngaw Bukung dha ka laqi na: Bukung！Ida saw nkari su daun nami Mspgriq ni pgkla laqi snaw ka mdudul laqi snaw: Mdudul laqi snaw:Nii o bnegay Bukung ta , djiyun meudus bitaq hnqilan. Kana laqi snaw:Ana rabang! Mdudul laqi snaw:Gkuwak ta bbuyu , aangal ta tgqitan ni teerungan Kana laqi snaw:Ana rabang! Mdudul laqi snaw:Gkuwak ta pais , aangal ta kneudus uuda hakaw utux Kana laqi snaw:Ana rabang! Mspgriq pgkla laqi kuyuh ka mdudul laqi kuyuh. Mdudul laqi kuyuh:Nii o bnegay Bukung, djiyun meudus bitaq hnqilan. Kana laqi kuyuh :Ana rabang! Mdudul laqi kuyuh:Kkla ta tminun ni miri, euda hakaw utux Kana laqi kuyuh :Ana rabang!</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Kari Ptposo Laqi == Sexoal Troko o ongat ka sapah ptasan, kiya do o tama ni bobo ka dmodol ni tmgsa lqian. Mkkla ka laqi snaw dga, tghoy tama na smlohay kana eoda laqi snaw, laqi koyoh o tghoy boab na smlohay kana eoda laqi koyoh. 一, laqi snaw paah 8 hngkawas na do tghoy tama na Smlohay Qori qmpah: Paah tmatak, gmqhoni, tmabon, tmokoy, ni mgalang, dori o smlohay mhaal ni mapa mshjil. Qori mseosa: Tminon towkan, kray, brongoy, gopoq, giya, blohing. Smqori wihi, kayo, sro, dohong, kololoan, paga, obong ni kana qngqaya cinon. Smmalo libo tmbgan, biyi qmpahan, rpon ni sapah. Tmqbhni o dmangar, tmlnga, lmibaw,tmbabaw. Tmsamat o rmboq, qmlobong, dmorang, madok ni mgsbo. Smlohay dmooy pocing, bhniq ni pocing. Kmlawa sapah ni alang aji ttmmay pais. 二, laqi koyoh paah 8 hngkawas tghoy bobo na smlohay Mmkay rowan sapah o mhapoy, smksik, maho lokos ni kmaraw llingay Tmabog rodox, ni baboy, mosa mangal wahir, mapa bonga ni mdngo qhoni thoon mhapoy. Qmpah o qmiboh, tmokoy, mhoma mgalang ni mhoma krig. Qori mseosa o smkrig, mnoqih, tmgiya, mdaos, dmgsay, tminon qabang hhilaw, lokos, plkoson na miri. Rahoq na hiya, ini pstrong ka risaw ni waowa han o, pdkaran bi mimah sinaw ni mkan lomak, yaasa sinaw ni lomak o smeeliq kndkilan laqi ini pkkray ka hiyi dha ni mgdma ka knkla dha ori msa ka rodan. Sgnaah mtkla bitaq tghdo ddolon tama ni bobo ka laqi o yaa bi 16 hngkawas. Laqi o tghdo ka kbdkilan, knkla ni biyax kkeodos do o ,biqan kari Bokong ttposo dha ni mkla nanak eoda meodos, kika son Ptposo Laqi. Kari Ptposl Laqi o saw nii: Biqan kari Biqan qngqaya Tdowa ptasan Tdowa mstrong Mgay kari laqi snaw ka Bokong: Biqon mako pocing,towkan ni bhniq, djiyon namo meodos bitaq hnqilan Gkowak namo bboyo, aangal tgqitan ni teerongan. Gkowak namo pais, aangal kneodos ni eoda hakaw otox Rmngaw laqi koyoh ka Bokong: Biqon mako qngqaya cinon ni miri, djiyon namo meodos bitaq hngqilan. Kkla namo tminon ni miri, eoda hakaw otox Smiyok rmngaw Bokong dha ka laqi na: Bokong！Ida saw nkari so daon nami Mspgriq ni pgkla laqi snaw ka mdodol laqi snaw: Mdodol laqi snaw:Nii o bnegay Bokong ta , djiyon meodos bitaq hnqilan. Kana laqi snaw:Ana rabang! Mdodol laqi snaw:Gkowak ta bboyo , aangal ta tgqitan ni teerongan Kana laqi snaw:Ana rabang! Mdodol laqi snaw:Gkowak ta pais , aangal ta kneodos ooda hakaw otox Kana laqi snaw:Ana rabang! Mspgriq pgkla laqi koyoh ka mdodol laqi koyoh. Mdodol laqi koyoh:Nii o bnegay Bokong, djiyon meodos bitaq hnqilan. Kana laqi koyoh :Ana rabang! Mdodol laqi koyoh:Kkla ta tminon ni miri, eoda hakaw otox Kana laqi koyoh :Ana rabang!</FORM>
    </S>
</TEXT>