<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Kari_Mawri" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Kari_Mawri" copyright="CC BY-SA" citation="Kari_Mawri. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kari_Mawri" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Kari_Mawri, title = Kari_Mawri, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kari_Mawri} }">
    <S id="0">
        <FORM>Kari Mawri (Kari Mawri: te reo M ori, uxe de te reo &quot;kari&quot;)we, kari tnpusu na seediq Mawri meniq Aotearoa (Nyosilan), kari qnlhangan na Aotearoa uri. Pneeyah Taypingyang ka seediq Mawri, bobo betaq Aotearoa de, ini hari kpriyux ka hnghengak na kari daha, mngaangal kari pneeyah alang ini pntena, mkela mbahang ma mpprengo ka dseediq Mawri. Pnskngalan Hnghengak Hengak Bubu Niqan hengak bubu puto daha ma, niqan hengak bubu qnedis uri, so ka: k k 'armpit' keke 'cake' k k 'bird species' kaka 'garment' k k 'tui, bird species' koko 'shovel' k k 'speak' kiki 'kick' k k 'pigeon' kuku 'mussel' Hengak Laqi Patis Uka patis cbeyo ka seediq Mawri. Bobo na de, meeyah ka seediq Piritana Nui di. Ngalan daha patis Latin matis kari Mawri. Wano 15 hengak ka nniqan na kari Mawri, so ka: hengak bubu: a, e, i, o, u ( , , , , ) hengak laqi: h, k, m, n, ng, p, r, t, w, wh &quot;r&quot; we hengak plhelah, &quot;wh&quot; we [f] uxe de [ ], ani si niqan [h ] ma [ ] uri. Dndulan kari Mntena kari Seediq, niqan dndulan kari ini pntena ka kari Mawri, so hari kari Tainui, Waikato, Ngai Tuhue... Nii ka pnsseengan dndulan kari ini pntena: Duma kari Mawri Ko te katoa o ng t ngata i te whanaungatanga mai e w tea ana i ng here katoa; e tauriterite ana hoki ng mana me ng tika. E whakawhiwhia ana hoki ki a r tou te ng kau whai whakaaro me te hinengaro m hio ki te tika me te h , e tika ana kia meinga te mahi a t tahi ki t tahi me ma roto atu i te wairua o te noho tahi, an he teina he tuakana i ringa i te whakaaro kotahi. &quot;Kana seediq bobo dheran nii we, traguh kndalax pnttingan ta; mntena ka beyax pusu ta. Pniqan gnkela ka knkingal seediq, kiya ka, asi ta ka mntena mptswayi mggaalu ma mptbale msuupu.&quot; (Tg1 patis, Kari Beyax Pusu Bobo Dheran) Patis pnyahan Harlow, Ray. (2007). M ori: A linguistic introduction. Cambridge: Cambridge University Press. Walis, Yen chih, Sung. (2021). The Sound Systems of Kari Seediq and Te Reo M ori. Unreleased. Papak </FORM>
    </S>
</TEXT>
