<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Kari_snruan_brah_bukuy_Utux_rhngun_(Babaw)" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Kari_snruan_brah_bukuy_Utux_rhngun_(Babaw)" copyright="CC BY-SA" citation="Kari_snruan_brah_bukuy_Utux_rhngun_(Babaw). (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Kari_snruan_brah_bukuy_Utux_rhngun_(Babaw)" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Kari_snruan_brah_bukuy_Utux_rhngun_(Babaw), title = Kari_snruan_brah_bukuy_Utux_rhngun_(Babaw), year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Kari_snruan_brah_bukuy_Utux_rhngun_(Babaw)} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== kari snruan brah bukuy Utux rhngun (Babaw) == Sbiyaw knxalan ci-i siida, niqan dha paru rhngun ka seeiq Hla＇alua, snaqun rhngun brah ni rhngun bukuy. Rhngun brah o ga ga truma Taw-yeyn-cukaw-cung-ri muda pqita kdadak rima kbkuy qnjisan na pngahu, thnganan ararari ; manu ka rhngun bukuy ksun o ga mniq Taw-yeyn-cu cin-he-ri sipaw na ceyn-s-yueyn, thnganan curuvaka. Yaasa dha rhngun nii ga wada niqan Utux rhngun qmlahang, rhngun brah o niqan Avisavulangahla, rhngun bukuy o Hlipurimacu kmlawa, mntna embiyax balay ka dha mhhuni nii. Pnyahan ppatas Bunun Tu Paliqabasan ( Takbanuaz Isbukun) : : Lubi pingaw 高玉美老師 / 編輯手: Uhay Ruji 張慧琳</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== kari snroan brah bokoy Utox rhngon (Babaw) == Sbiyaw knxalan ci-i siida, niqan dha paro rhngon ka seeiq Hla＇aloa, snaqon rhngon brah ni rhngon bokoy. Rhngon brah o ga ga troma Taw-yeyn-cokaw-cong-ri moda pqita kdadak rima kbkoy qnjisan na pngaho, thnganan ararari ; mano ka rhngon bokoy kson o ga mniq Taw-yeyn-co cin-he-ri sipaw na ceyn-s-yoeyn, thnganan corovaka. Yaasa dha rhngon nii ga wada niqan Utox rhngon qmlahang, rhngon brah o niqan Avisavolangahla, rhngon bokoy o Hliporimaco kmlawa, mntna embiyax balay ka dha mhhoni nii. Pnyahan ppatas Bonon To Paliqabasan ( Takbanoaz Isbokon) : : Lobi pingaw 高玉美老師 / 編輯手: Uhay Roji 張慧琳</FORM>
    </S>
</TEXT>