<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Kari_ddrudan~mssahur" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Kari_ddrudan~mssahur" copyright="CC BY-SA" citation="Kari_ddrudan~mssahur. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Kari_ddrudan~mssahur" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Kari_ddrudan~mssahur, title = Kari_ddrudan~mssahur, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Kari_ddrudan~mssahur} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Kari ddrudan~mssahur = Kana rdrudan mneniq alang kssiyaw Paran hini sbiyaw, ana nanaq nToda, nTruku, nTgdaya , Tayal, Plngawan ni Bunun , nii nami msseli alang Paran hini sayang kana lqlaqi namu, pusu balay o miyah nami pgkla kari ndaan namu sbiyaw. Siida o wada spuuda Gaya na Seejiq Tgdaya ka Tanah Tunux mniyah prabang qnlhangan na ita hini, ndaan kiya o ana dhuk sayang ga dha prngagun balay dungan. Balay bi saw kiya siida,kndadax mrmux alang ta ka Tanah Tunux o, ana naq saw nsaan tmrtun Tanah Tunux, ana naq knudakan alang dha, hbaraw balay ka rrisaw ta knkingal Gaya wada peangal hiyi ni wada qmada hiyi dha uri, malux ta saw nii mkeekan o uxay pusu ta nanaq ita seejiq kana ka kiya, irih saw snrkiyan na Tanah Tunux, tnsraki na ddkan pqlahang ita. Balay bi ita kesun Seejiq o, ini dhuk kmremux knkingal alang ka Gaya ta ita , ini ta kmhmuc lmqi uri. Sayang do nii nami mtbalay kana da, mkla nami meysa tnrkiyan na Tanah Tunux mniyah prabang qnlhangan ita hini ka kiya. Sayang duri deo Tlu ka ga miyah knpriyux qmlahang ita hini da, ma nii mgntun jiyax 80 knkawas ndaan namu mqrakil ka sayang, kika drunan nami balay ka Ma-ing-cyo congtong miyah suupu yami hini, hiya ka qbsuran balay paru Taywan hini sayang, yahi bi cikuh mtmay ka mskingal lnglungan nami mptbalay knkingal Gaya jiyax sayang kesun nami. Psmyahun nami o, peiyah"Gnaalu ni Pnsbalay"yami kesun mddahur Seejiq nii, naka ta spuun lmngelung ka pntbalay na kana seejiq ini pntna Gaya ga mniq alang ta Taywan hini. Bqani nami knkla namu ni biqi nami biyax daka gnaalu namu, dduli nami ana bitaq knuwan. Snpuwan dmurun lqlaqi namu！</FORM>
        <PHON kindOf="original">= kaɾi ddɾudan~mssaħuɾ = kana ɾdɾudan mnəniq alaŋ kssijaw paɾan ħini sbijaw, ana nanaq ntoda, ntɾuku, ntgdaja , tajal, plŋawan ni bunun , nii nami mssəli alaŋ paɾan ħini sajaŋ kana lqlaqi namu, pusu balaj o mijaħ nami pgkla kaɾi ndaan namu sbijaw. siida o wada spuuda gaja na səəɟiq tgdaja ka tanaħ tunux mnijaħ pɾabaŋ qnlħaŋan na ita ħini, ndaan kija o ana dħuk sajaŋ ga dħa pɾŋagun balaj duŋan. balaj bi saw kija siida,kndadax mɾmux alaŋ ta ka tanaħ tunux o, ana naq saw nsaan tmɾtun tanaħ tunux, ana naq knudakan alaŋ dħa, ħbaɾaw balaj ka ɾɾisaw ta knkiŋal gaja wada pəaŋal ħiji ni wada qmada ħiji dħa uɾi, malux ta saw nii mkəəkan o uxaj pusu ta nanaq ita səəɟiq kana ka kija, iɾiħ saw snɾkijan na tanaħ tunux, tnsɾaki na ddkan pqlaħaŋ ita. balaj bi ita kəsun səəɟiq o, ini dħuk kmɾəmux knkiŋal alaŋ ka gaja ta ita , ini ta kmħmuʦ lmqi uɾi. sajaŋ do nii nami mtbalaj kana da, mkla nami məsa tnɾkijan na tanaħ tunux mnijaħ pɾabaŋ qnlħaŋan ita ħini ka kija. sajaŋ duɾi dəo tlu ka ga mijaħ knpɾijux qmlaħaŋ ita ħini da, ma nii mgntun ɟijax ** knkawas ndaan namu mqɾakil ka sajaŋ, kika dɾunan nami balaj ka ma-iŋ-ʦjo ʦoŋtoŋ mijaħ suupu jami ħini, ħija ka qbsuɾan balaj paɾu tajwan ħini sajaŋ, jaħi bi ʦikuħ mtmaj ka mskiŋal lŋluŋan nami mptbalaj knkiŋal gaja ɟijax sajaŋ kəsun nami. psmjaħun nami o, pəijaħ"gnaalu ni pnsbalaj"jami kəsun mddaħuɾ səəɟiq nii, naka ta spuun lmŋəluŋ ka pntbalaj na kana səəɟiq ini pntna gaja ga mniq alaŋ ta tajwan ħini. bqani nami knkla namu ni biqi nami bijax daka gnaalu namu, dduli nami ana bitaq knuwan. snpuwan dmuɾun lqlaqi namu*</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Kari ddrudan~mssahur = Kana rdrudan mneniq alang kssiyaw Paran hini sbiyaw, ana nanaq nToda, nTruku, nTgdaya , Tayal, Plngawan ni Bunun , nii nami msseli alang Paran hini sayang kana lqlaqi namu, pusu balay o miyah nami pgkla kari ndaan namu sbiyaw. Siida o wada spuuda Gaya na Seejiq Tgdaya ka Tanah Tunux mniyah prabang qnlhangan na ita hini, ndaan kiya o ana dhuk sayang ga dha prngagun balay dungan. Balay bi saw kiya siida,kndadax mrmux alang ta ka Tanah Tunux o, ana naq saw nsaan tmrtun Tanah Tunux, ana naq knudakan alang dha, hbaraw balay ka rrisaw ta knkingal Gaya wada peangal hiyi ni wada qmada hiyi dha uri, malux ta saw nii mkeekan o uxay pusu ta nanaq ita seejiq kana ka kiya, irih saw snrkiyan na Tanah Tunux, tnsraki na ddkan pqlahang ita. Balay bi ita kesun Seejiq o, ini dhuk kmremux knkingal alang ka Gaya ta ita , ini ta kmhmuc lmqi uri. Sayang do nii nami mtbalay kana da, mkla nami meysa tnrkiyan na Tanah Tunux mniyah prabang qnlhangan ita hini ka kiya. Sayang duri deo Tlu ka ga miyah knpriyux qmlahang ita hini da, ma nii mgntun jiyax 80 knkawas ndaan namu mqrakil ka sayang, kika drunan nami balay ka Ma-ing-cyo congtong miyah suupu yami hini, hiya ka qbsuran balay paru Taywan hini sayang, yahi bi cikuh mtmay ka mskingal lnglungan nami mptbalay knkingal Gaya jiyax sayang kesun nami. Psmyahun nami o, peiyah"Gnaalu ni Pnsbalay"yami kesun mddahur Seejiq nii, naka ta spuun lmngelung ka pntbalay na kana seejiq ini pntna Gaya ga mniq alang ta Taywan hini. Bqani nami knkla namu ni biqi nami biyax daka gnaalu namu, dduli nami ana bitaq knuwan. Snpuwan dmurun lqlaqi namu！</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= kaɾi ddɾudan~mssaħuɾ = kana ɾdɾudan mnəniq alaŋ kssijaw paɾan ħini sbijaw, ana nanaq ntoda, ntɾuku, ntgdaja , tajal, plŋawan ni bunun , nii nami mssəli alaŋ paɾan ħini sajaŋ kana lqlaqi namu, pusu balaj o mijaħ nami pgkla kaɾi ndaan namu sbijaw. siida o wada spuuda gaja na səəɟiq tgdaja ka tanaħ tunux mnijaħ pɾabaŋ qnlħaŋan na ita ħini, ndaan kija o ana dħuk sajaŋ ga dħa pɾŋagun balaj duŋan. balaj bi saw kija siida,kndadax mɾmux alaŋ ta ka tanaħ tunux o, ana naq saw nsaan tmɾtun tanaħ tunux, ana naq knudakan alaŋ dħa, ħbaɾaw balaj ka ɾɾisaw ta knkiŋal gaja wada pəaŋal ħiji ni wada qmada ħiji dħa uɾi, malux ta saw nii mkəəkan o uxaj pusu ta nanaq ita səəɟiq kana ka kija, iɾiħ saw snɾkijan na tanaħ tunux, tnsɾaki na ddkan pqlaħaŋ ita. balaj bi ita kəsun səəɟiq o, ini dħuk kmɾəmux knkiŋal alaŋ ka gaja ta ita , ini ta kmħmuʦ lmqi uɾi. sajaŋ do nii nami mtbalaj kana da, mkla nami məsa tnɾkijan na tanaħ tunux mnijaħ pɾabaŋ qnlħaŋan ita ħini ka kija. sajaŋ duɾi dəo tlu ka ga mijaħ knpɾijux qmlaħaŋ ita ħini da, ma nii mgntun ɟijax ** knkawas ndaan namu mqɾakil ka sajaŋ, kika dɾunan nami balaj ka ma-iŋ-ʦjo ʦoŋtoŋ mijaħ suupu jami ħini, ħija ka qbsuɾan balaj paɾu tajwan ħini sajaŋ, jaħi bi ʦikuħ mtmaj ka mskiŋal lŋluŋan nami mptbalaj knkiŋal gaja ɟijax sajaŋ kəsun nami. psmjaħun nami o, pəijaħ"gnaalu ni pnsbalaj"jami kəsun mddaħuɾ səəɟiq nii, naka ta spuun lmŋəluŋ ka pntbalaj na kana səəɟiq ini pntna gaja ga mniq alaŋ ta tajwan ħini. bqani nami knkla namu ni biqi nami bijax daka gnaalu namu, dduli nami ana bitaq knuwan. snpuwan dmuɾun lqlaqi namu*</PHON>
    </S>
</TEXT>