<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Kari_Si-pan-ya" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Kari_Si-pan-ya" copyright="CC BY-SA" citation="Kari_Si-pan-ya. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Kari_Si-pan-ya" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Kari_Si-pan-ya, title = Kari_Si-pan-ya, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Kari_Si-pan-ya} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Kari Si-pan-ya uxe de kesun daha Kari Spain we (Kari Si-pan-ya:español, Kari Coko:西班牙語), we kingal klegan na krkari Intu-Owcow . Mrengo kari Si-pan-ya ka seediq Si-pan-ya, Mosik, Chile, Peru ma Akinting. 4800 mang kana hei ka tnkari Si-pan-ya. Alang skari Kari Si-pan-ya Si-pan-ya Mosik Chile Peru Akinting Dndulan Kari Kari Mosik Kari Caribbean Patis Pnskngalan Hnghengak Hengak Bubu Duma kari Si-pan-ya Kari Beyax Pusu Bobo Dheran Todos los seres humanos nacen libres e iguales en dignidad y derechos y, dotados como están de razón y conciencia, deben comportarse fraternalmente los unos con los otros. &quot;Kana seediq bobo dheran nii we, traguh kndalax pnttingan ta; mntena ka beyax pusu ta. Pniqan gnkela ka knkingal seediq, kiya ka, asi ta ka mntena mptswayi mggaalu ma mptbale msuupu.&quot; (Tg1 patis, Kari Beyax Pusu Bobo Dheran) Papak</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Kari Si-pan-ya oxe de keson daha Kari Spain we (Kari Si-pan-ya:español, Kari Coko:西班牙語), we kingal klegan na krkari Into-Owcow . Mrengo kari Si-pan-ya ka seediq Si-pan-ya, Mosik, Chile, Pero ma Akinting. 4800 mang kana hei ka tnkari Si-pan-ya. Alang skari Kari Si-pan-ya Si-pan-ya Mosik Chile Pero Akinting Dndolan Kari Kari Mosik Kari Caribbean Patis Pnskngalan Hnghengak Hengak Bobo Doma kari Si-pan-ya Kari Beyax Poso Bobo Dheran Todos los seres homanos nacen libres e igoales en dignidad y derechos y, dotados como están de razón y conciencia, deben comportarse fraternalmente los onos con los otros. &quot;Kana seediq bobo dheran nii we, tragoh kndalax pnttingan ta; mntena ka beyax poso ta. Pniqan gnkela ka knkingal seediq, kiya ka, asi ta ka mntena mptswayi mggaalo ma mptbale msoopo.&quot; (Tg1 patis, Kari Beyax Poso Bobo Dheran) Papak</FORM>
    </S>
</TEXT>