<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Kari_Ptpusu_Laqi" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Kari_Ptpusu_Laqi" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Kari Ptpusu Laqi == Sexual Truku o ungat ka sapah ptasan, kiya do o tama ni bubu ka dmudul ni tmgsa lqian. Mkkla ka laqi snaw dga, tghuy tama na smluhay kana euda laqi snaw, laqi kuyuh o tghuy buab na smluhay kana euda laqi kuyuh. 一, laqi snaw paah 8 hngkawas na do tghuy tama na Smluhay Quri qmpah: Paah tmatak, gmqhuni, tmabun, tmukuy, ni mgalang, duri o smluhay mhaal ni mapa mshjil. Quri mseusa: Tminun towkan, kray, brunguy, gupuq, giya, bluhing. Smquri wihi, kayu, sru, duhung, kululuan, paga, ubung ni kana qngqaya cinun. Smmalu libu tmbgan, biyi qmpahan, rpun ni sapah. Tmqbhni o dmangar, tmlnga, lmibaw,tmbabaw. Tmsamat o rmbuq, qmlubung, dmurang, maduk ni mgsbu. Smluhay dmuuy pucing, bhniq ni pucing. Kmlawa sapah ni alang aji ttmmay pais. 二, laqi kuyuh paah 8 hngkawas tghuy bubu na smluhay Mmkay ruwan sapah o mhapuy, smksik, mahu lukus ni kmaraw llingay Tmabug rudux, ni babuy, musa mangal wahir, mapa bunga ni mdngu qhuni thuun mhapuy. Qmpah o qmibuh, tmukuy, mhuma mgalang ni mhuma krig. Quri mseusa o smkrig, mnuqih, tmgiya, mdaus, dmgsay, tminun qabang hhilaw, lukus, plkusun na miri. Rahuq na hiya, ini pstrung ka risaw ni wauwa han o, pdkaran bi mimah sinaw ni mkan lumak, yaasa sinaw ni lumak o smeeliq kndkilan laqi ini pkkray ka hiyi dha ni mgdma ka knkla dha uri msa ka rudan. Sgnaah mtkla bitaq tghdu ddulun tama ni bubu ka laqi o yaa bi 16 hngkawas. Laqi o tghdu ka kbdkilan, knkla ni biyax kkeudus do o ,biqan kari Bukung ttpusu dha ni mkla nanak euda meudus, kika sun Ptpusu Laqi. Kari Ptpusl Laqi o saw nii: Biqan kari Biqan qngqaya Tduwa ptasan Tduwa mstrung Mgay kari laqi snaw ka Bukung: Biqun maku pucing,towkan ni bhniq, djiyun namu meudus bitaq hnqilan Gkuwak namu bbuyu, aangal tgqitan ni teerungan. Gkuwak namu pais, aangal kneudus ni euda hakaw utux Rmngaw laqi kuyuh ka Bukung: Biqun maku qngqaya cinun ni miri, djiyun namu meudus bitaq hngqilan. Kkla namu tminun ni miri, euda hakaw utux Smiyuk rmngaw Bukung dha ka laqi na: Bukung!Ida saw nkari su daun nami Mspgriq ni pgkla laqi snaw ka mdudul laqi snaw: Mdudul laqi snaw:Nii o bnegay Bukung ta , djiyun meudus bitaq hnqilan. Kana laqi snaw:Ana rabang! Mdudul laqi snaw:Gkuwak ta bbuyu , aangal ta tgqitan ni teerungan Kana laqi snaw:Ana rabang! Mdudul laqi snaw:Gkuwak ta pais , aangal ta kneudus uuda hakaw utux Kana laqi snaw:Ana rabang! Mspgriq pgkla laqi kuyuh ka mdudul laqi kuyuh. Mdudul laqi kuyuh:Nii o bnegay Bukung, djiyun meudus bitaq hnqilan. Kana laqi kuyuh :Ana rabang! Mdudul laqi kuyuh:Kkla ta tminun ni miri, euda hakaw utux Kana laqi kuyuh :Ana rabang!</FORM>
        <PHON kindOf="original">== kaɾi ptpusu laqi == səxual tɾuku o uŋat ka sapaħ ptasan, kija do o tama ni bubu ka dmudul ni tmgsa lqian. mkkla ka laqi snaw dga, tgħuj tama na smluħaj kana əuda laqi snaw, laqi kujuħ o tgħuj buab na smluħaj kana əuda laqi kujuħ. *, laqi snaw paaħ * ħŋkawas na do tgħuj tama na smluħaj quɾi qmpaħ: paaħ tmatak, gmqħuni, tmabun, tmukuj, ni mgalaŋ, duɾi o smluħaj mħaal ni mapa msħɟil. quɾi msəusa: tminun towkan, kɾaj, bɾuŋuj, gupuq, gija, bluħiŋ. smquɾi wiħi, kaju, sɾu, duħuŋ, kululuan, paga, ubuŋ ni kana qŋqaja ʦinun. smmalu libu tmbgan, biji qmpaħan, ɾpun ni sapaħ. tmqbħni o dmaŋaɾ, tmlŋa, lmibaw,tmbabaw. tmsamat o ɾmbuq, qmlubuŋ, dmuɾaŋ, maduk ni mgsbu. smluħaj dmuuj puʦiŋ, bħniq ni puʦiŋ. kmlawa sapaħ ni alaŋ aɟi ttmmaj pais. *, laqi kujuħ paaħ * ħŋkawas tgħuj bubu na smluħaj mmkaj ɾuwan sapaħ o mħapuj, smksik, maħu lukus ni kmaɾaw lliŋaj tmabug ɾudux, ni babuj, musa maŋal waħiɾ, mapa buŋa ni mdŋu qħuni tħuun mħapuj. qmpaħ o qmibuħ, tmukuj, mħuma mgalaŋ ni mħuma kɾig. quɾi msəusa o smkɾig, mnuqiħ, tmgija, mdaus, dmgsaj, tminun qabaŋ ħħilaw, lukus, plkusun na miɾi. ɾaħuq na ħija, ini pstɾuŋ ka ɾisaw ni wauwa ħan o, pdkaɾan bi mimaħ sinaw ni mkan lumak, jaasa sinaw ni lumak o sməəliq kndkilan laqi ini pkkɾaj ka ħiji dħa ni mgdma ka knkla dħa uɾi msa ka ɾudan. sgnaaħ mtkla bitaq tgħdu ddulun tama ni bubu ka laqi o jaa bi ** ħŋkawas. laqi o tgħdu ka kbdkilan, knkla ni bijax kkəudus do o ,biqan kaɾi bukuŋ ttpusu dħa ni mkla nanak əuda məudus, kika sun ptpusu laqi. kaɾi ptpusl laqi o saw nii: biqan kaɾi biqan qŋqaja tduwa ptasan tduwa mstɾuŋ mgaj kaɾi laqi snaw ka bukuŋ: biqun maku puʦiŋ,towkan ni bħniq, dɟijun namu məudus bitaq ħnqilan gkuwak namu bbuju, aaŋal tgqitan ni təəɾuŋan. gkuwak namu pais, aaŋal knəudus ni əuda ħakaw utux ɾmŋaw laqi kujuħ ka bukuŋ: biqun maku qŋqaja ʦinun ni miɾi, dɟijun namu məudus bitaq ħŋqilan. kkla namu tminun ni miɾi, əuda ħakaw utux smijuk ɾmŋaw bukuŋ dħa ka laqi na: bukuŋ!ida saw nkaɾi su daun nami mspgɾiq ni pgkla laqi snaw ka mdudul laqi snaw: mdudul laqi snaw:nii o bnəgaj bukuŋ ta , dɟijun məudus bitaq ħnqilan. kana laqi snaw:ana ɾabaŋ! mdudul laqi snaw:gkuwak ta bbuju , aaŋal ta tgqitan ni təəɾuŋan kana laqi snaw:ana ɾabaŋ! mdudul laqi snaw:gkuwak ta pais , aaŋal ta knəudus uuda ħakaw utux kana laqi snaw:ana ɾabaŋ! mspgɾiq pgkla laqi kujuħ ka mdudul laqi kujuħ. mdudul laqi kujuħ:nii o bnəgaj bukuŋ, dɟijun məudus bitaq ħnqilan. kana laqi kujuħ :ana ɾabaŋ! mdudul laqi kujuħ:kkla ta tminun ni miɾi, əuda ħakaw utux kana laqi kujuħ :ana ɾabaŋ!</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Kari Ptpusu Laqi == Sexual Truku o ungat ka sapah ptasan, kiya do o tama ni bubu ka dmudul ni tmgsa lqian. Mkkla ka laqi snaw dga, tghuy tama na smluhay kana euda laqi snaw, laqi kuyuh o tghuy buab na smluhay kana euda laqi kuyuh. 一, laqi snaw paah 8 hngkawas na do tghuy tama na Smluhay Quri qmpah: Paah tmatak, gmqhuni, tmabun, tmukuy, ni mgalang, duri o smluhay mhaal ni mapa mshjil. Quri mseusa: Tminun towkan, kray, brunguy, gupuq, giya, bluhing. Smquri wihi, kayu, sru, duhung, kululuan, paga, ubung ni kana qngqaya cinun. Smmalu libu tmbgan, biyi qmpahan, rpun ni sapah. Tmqbhni o dmangar, tmlnga, lmibaw,tmbabaw. Tmsamat o rmbuq, qmlubung, dmurang, maduk ni mgsbu. Smluhay dmuuy pucing, bhniq ni pucing. Kmlawa sapah ni alang aji ttmmay pais. 二, laqi kuyuh paah 8 hngkawas tghuy bubu na smluhay Mmkay ruwan sapah o mhapuy, smksik, mahu lukus ni kmaraw llingay Tmabug rudux, ni babuy, musa mangal wahir, mapa bunga ni mdngu qhuni thuun mhapuy. Qmpah o qmibuh, tmukuy, mhuma mgalang ni mhuma krig. Quri mseusa o smkrig, mnuqih, tmgiya, mdaus, dmgsay, tminun qabang hhilaw, lukus, plkusun na miri. Rahuq na hiya, ini pstrung ka risaw ni wauwa han o, pdkaran bi mimah sinaw ni mkan lumak, yaasa sinaw ni lumak o smeeliq kndkilan laqi ini pkkray ka hiyi dha ni mgdma ka knkla dha uri msa ka rudan. Sgnaah mtkla bitaq tghdu ddulun tama ni bubu ka laqi o yaa bi 16 hngkawas. Laqi o tghdu ka kbdkilan, knkla ni biyax kkeudus do o ,biqan kari Bukung ttpusu dha ni mkla nanak euda meudus, kika sun Ptpusu Laqi. Kari Ptpusl Laqi o saw nii: Biqan kari Biqan qngqaya Tduwa ptasan Tduwa mstrung Mgay kari laqi snaw ka Bukung: Biqun maku pucing,towkan ni bhniq, djiyun namu meudus bitaq hnqilan Gkuwak namu bbuyu, aangal tgqitan ni teerungan. Gkuwak namu pais, aangal kneudus ni euda hakaw utux Rmngaw laqi kuyuh ka Bukung: Biqun maku qngqaya cinun ni miri, djiyun namu meudus bitaq hngqilan. Kkla namu tminun ni miri, euda hakaw utux Smiyuk rmngaw Bukung dha ka laqi na: Bukung!Ida saw nkari su daun nami Mspgriq ni pgkla laqi snaw ka mdudul laqi snaw: Mdudul laqi snaw:Nii o bnegay Bukung ta , djiyun meudus bitaq hnqilan. Kana laqi snaw:Ana rabang! Mdudul laqi snaw:Gkuwak ta bbuyu , aangal ta tgqitan ni teerungan Kana laqi snaw:Ana rabang! Mdudul laqi snaw:Gkuwak ta pais , aangal ta kneudus uuda hakaw utux Kana laqi snaw:Ana rabang! Mspgriq pgkla laqi kuyuh ka mdudul laqi kuyuh. Mdudul laqi kuyuh:Nii o bnegay Bukung, djiyun meudus bitaq hnqilan. Kana laqi kuyuh :Ana rabang! Mdudul laqi kuyuh:Kkla ta tminun ni miri, euda hakaw utux Kana laqi kuyuh :Ana rabang!</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== kaɾi ptpusu laqi == səxual tɾuku o uŋat ka sapaħ ptasan, kija do o tama ni bubu ka dmudul ni tmgsa lqian. mkkla ka laqi snaw dga, tgħuj tama na smluħaj kana əuda laqi snaw, laqi kujuħ o tgħuj buab na smluħaj kana əuda laqi kujuħ. *, laqi snaw paaħ * ħŋkawas na do tgħuj tama na smluħaj quɾi qmpaħ: paaħ tmatak, gmqħuni, tmabun, tmukuj, ni mgalaŋ, duɾi o smluħaj mħaal ni mapa msħɟil. quɾi msəusa: tminun towkan, kɾaj, bɾuŋuj, gupuq, gija, bluħiŋ. smquɾi wiħi, kaju, sɾu, duħuŋ, kululuan, paga, ubuŋ ni kana qŋqaja ʦinun. smmalu libu tmbgan, biji qmpaħan, ɾpun ni sapaħ. tmqbħni o dmaŋaɾ, tmlŋa, lmibaw,tmbabaw. tmsamat o ɾmbuq, qmlubuŋ, dmuɾaŋ, maduk ni mgsbu. smluħaj dmuuj puʦiŋ, bħniq ni puʦiŋ. kmlawa sapaħ ni alaŋ aɟi ttmmaj pais. *, laqi kujuħ paaħ * ħŋkawas tgħuj bubu na smluħaj mmkaj ɾuwan sapaħ o mħapuj, smksik, maħu lukus ni kmaɾaw lliŋaj tmabug ɾudux, ni babuj, musa maŋal waħiɾ, mapa buŋa ni mdŋu qħuni tħuun mħapuj. qmpaħ o qmibuħ, tmukuj, mħuma mgalaŋ ni mħuma kɾig. quɾi msəusa o smkɾig, mnuqiħ, tmgija, mdaus, dmgsaj, tminun qabaŋ ħħilaw, lukus, plkusun na miɾi. ɾaħuq na ħija, ini pstɾuŋ ka ɾisaw ni wauwa ħan o, pdkaɾan bi mimaħ sinaw ni mkan lumak, jaasa sinaw ni lumak o sməəliq kndkilan laqi ini pkkɾaj ka ħiji dħa ni mgdma ka knkla dħa uɾi msa ka ɾudan. sgnaaħ mtkla bitaq tgħdu ddulun tama ni bubu ka laqi o jaa bi ** ħŋkawas. laqi o tgħdu ka kbdkilan, knkla ni bijax kkəudus do o ,biqan kaɾi bukuŋ ttpusu dħa ni mkla nanak əuda məudus, kika sun ptpusu laqi. kaɾi ptpusl laqi o saw nii: biqan kaɾi biqan qŋqaja tduwa ptasan tduwa mstɾuŋ mgaj kaɾi laqi snaw ka bukuŋ: biqun maku puʦiŋ,towkan ni bħniq, dɟijun namu məudus bitaq ħnqilan gkuwak namu bbuju, aaŋal tgqitan ni təəɾuŋan. gkuwak namu pais, aaŋal knəudus ni əuda ħakaw utux ɾmŋaw laqi kujuħ ka bukuŋ: biqun maku qŋqaja ʦinun ni miɾi, dɟijun namu məudus bitaq ħŋqilan. kkla namu tminun ni miɾi, əuda ħakaw utux smijuk ɾmŋaw bukuŋ dħa ka laqi na: bukuŋ!ida saw nkaɾi su daun nami mspgɾiq ni pgkla laqi snaw ka mdudul laqi snaw: mdudul laqi snaw:nii o bnəgaj bukuŋ ta , dɟijun məudus bitaq ħnqilan. kana laqi snaw:ana ɾabaŋ! mdudul laqi snaw:gkuwak ta bbuju , aaŋal ta tgqitan ni təəɾuŋan kana laqi snaw:ana ɾabaŋ! mdudul laqi snaw:gkuwak ta pais , aaŋal ta knəudus uuda ħakaw utux kana laqi snaw:ana ɾabaŋ! mspgɾiq pgkla laqi kujuħ ka mdudul laqi kujuħ. mdudul laqi kujuħ:nii o bnəgaj bukuŋ, dɟijun məudus bitaq ħnqilan. kana laqi kujuħ :ana ɾabaŋ! mdudul laqi kujuħ:kkla ta tminun ni miɾi, əuda ħakaw utux kana laqi kujuħ :ana ɾabaŋ!</PHON>
    </S>
</TEXT>