<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Kari_rudan_cbeyo_ka_seediq_mbtunux_togang(baro)_-_Kavalan" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Kari_rudan_cbeyo_ka_seediq_mbtunux_togang(baro)_-_Kavalan" copyright="CC BY-SA" citation="Kari_rudan_cbeyo_ka_seediq_mbtunux_togang(baro)_-_Kavalan. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Kari_rudan_cbeyo_ka_seediq_mbtunux_togang(baro)_-_Kavalan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Kari_rudan_cbeyo_ka_seediq_mbtunux_togang(baro)_-_Kavalan, title = Kari_rudan_cbeyo_ka_seediq_mbtunux_togang(baro)_-_Kavalan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Kari_rudan_cbeyo_ka_seediq_mbtunux_togang(baro)_-_Kavalan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Kari rudan cbeyo ka seediq mbtunux togang(baro) - Kavalan = Cbeyo, niqal kingal seediq mhuma snlayan rehaq togang, knthuwe na reesun dheran truma rehaq ka heya, wada hmrinas ka ali de,sntasin ma khei duri,tmara betaq mhada de bcbacun daha ngalun na ppqun ciida,melux qbahang hrenang pneeyah togang truma mesa &quot; iya ku bcbaci'', asi lux sklui ka seediq mhuma, uka pahung na mekan duri,kina asi psai sapah di. Ini qbsiyaq, ceka ma mhada riyung ka togang, kndalax truma milo kingal ka mqedil. Mqqaras seediq mhuma ngalun na kesun seediq mbtunux togang ka mqedil nii. Kndudul paru ka seediq mbtunux togang,ma kndudul mbtunux duri, ncuging mosa ssiyo mangal qsiya,kleeluw niqal eguw seediq mesa qsiya na ka heya,dungus de ado mksndaling heya, kika klaali ini dehuk sapah dungal de wada uka sngari qsiya na ka cuqi di, uka ani maanu di.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Kari rodan cbeyo ka seediq mbtonox togang(baro) - Kavalan = Cbeyo, niqal kingal seediq mhoma snlayan rehaq togang, knthowe na reeson dheran troma rehaq ka heya, wada hmrinas ka ali de,sntasin ma khei dori,tmara betaq mhada de bcbacon daha ngalon na ppqon ciida,melox qbahang hrenang pneeyah togang troma mesa &quot; iya ko bcbaci'', asi lox skloi ka seediq mhoma, oka pahong na mekan dori,kina asi psai sapah di. Ini qbsiyaq, ceka ma mhada riyong ka togang, kndalax troma milo kingal ka mqedil. Mqqaras seediq mhoma ngalon na keson seediq mbtonox togang ka mqedil nii. Kndodol paro ka seediq mbtonox togang,ma kndodol mbtonox dori, ncoging mosa ssiyo mangal qsiya,kleelow niqal egow seediq mesa qsiya na ka heya,dongos de ado mksndaling heya, kika klaali ini dehok sapah dongal de wada oka sngari qsiya na ka coqi di, oka ani maano di.</FORM>
    </S>
</TEXT>