<TEXT id="Wiki_Seediq_Katatipul" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Katatipul Gaga mniq Taytung Taytungsu ka alang Katatipul. 542 sapah ka kneegu na sapah, 1,521 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 34 niqan 510 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 66 niqan 1,011 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Puyuma25 , Amis4 , Tayal1 , Paiwan2 , ni rahuq na o2 . Katipu Ngayan alang: Alang Katipu. Ngayan alang Puyuma Katipu Katratripulr) ge, dungus na we mtbale msuupu. Nniqal Taitongsen Taitongsu Cupenli. Kngheti na Dheran kndkilan Pkklaan ptpaan Mgeriq rulu Kndalax Tai maxal kingal sien mquri Taitongsu tghunac, hmrinas hako Cupen dige mquri narac. Basu Peyah Taitongsu taapa basu Tingtong maha alang. Pggaaluk tencu titu Titu tencu na alang Luwan seediq tnalang Puyuma. Srengo kari Kari Puyuma, kari Plmukan. Snhiyan Nrudan cbeyo. Pusu Pnyahan Alang nii Ani naq knrudan bale ka rekisi ka alang Katipu, ado uka patis pnatis daha, asi naq spooda snrnuwan rdrudan ka pnsltulun knkingal kari daha. Mnkdalax naq cbeyo we, ini pntena kana ka Sucu tnluwan, niqal kingal mbeyax riyung tnluwan tnsapah, kesun daha Sucu  Mavaliw), mndaan qmlahang hreyan hido Taiwan. Kndalax pnyahan Taimari Huayuncun) dheya, asi lux theruy dehuk Cinglingsanci Tunluose. Ttaha Pkkaruku Sucu, kndalax pnyahan mtheruy dehuk tghunac Tunluose meeniq Tupise. Tgteru paru ge, Paywan Sucu Ruhwaniaw Ruvaniaw), kndalax Pingtong Laiise mtheruy meeniq ssiyo Cupen Cicaito. Jucu suci, qlhangan Tanax Tunux ciida, pnsliyan ka knkingal Sucu tnluwan peeniq alang Cupen hini saya. Kari nrudan Katatipul ge, mddayo ma msuupu ma mgaaluk pnqdungus na. Bobo na Kuanghu Kuoming Cunhu, krqanun na Tanax tunux daka Plmukan tmngayan ti pul ka hengac knpryuhan, Ingyi ka kari Cupen nii. Bnarah pngkela ka Ingsuesuyen kari nii di. Kklaan sprigo https: web.archive.org web 20061229145025 http: www.seewa.org.tw taidon map.html Pnyahan pnatas </FORM>
    </S>
</TEXT>
