<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Katatipul" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Katatipul" copyright="CC BY-SA" citation="Katatipul. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Katatipul" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Katatipul, title = Katatipul, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Katatipul} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Katatipul = Gaga mniq Taytung Taytungsu ka alang Katatipul. 542 sapah ka kneegu na sapah, 1,521 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 34% niqan 510 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 66% niqan 1,011 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Puyuma25%, Amis4%, Tayal1%, Paiwan2%, ni rahuq na o2%. = Katipu = Ngayan alang: Alang Katipu. Ngayan alang Puyuma Katipu (Katratripulr) ge, dungus na we mtbale/ msuupu. Nniqal Taitongsen Taitongsu Cupenli. Kngheti na Dheran kndkilan Pkklaan ptpaan Mgeriq rulu Kndalax Tai maxal kingal sien mquri Taitongsu tghunac, hmrinas hako Cupen dige mquri narac. Basu Peyah Taitongsu taapa basu Tingtong maha alang. Pggaaluk tencu titu Titu tencu na alang Luwan seediq tnalang Puyuma. Srengo kari Kari Puyuma, kari Plmukan. Snhiyan Nrudan cbeyo. Pusu Pnyahan Alang nii Ani naq knrudan bale ka rekisi ka alang Katipu, ado uka patis pnatis daha, asi naq spooda snrnuwan rdrudan ka pnsltulun knkingal kari daha. Mnkdalax naq cbeyo we, ini pntena kana ka Sucu/ tnluwan, niqal kingal mbeyax riyung tnluwan tnsapah, kesun daha Sucu ( Mavaliw), mndaan qmlahang hreyan hido Taiwan. Kndalax pnyahan (Taimari Huayuncun) dheya, asi lux theruy dehuk Cinglingsanci Tunluose. Ttaha Pkkaruku Sucu, kndalax pnyahan mtheruy dehuk tghunac Tunluose meeniq Tupise. Tgteru paru ge, Paywan Sucu Ruhwaniaw (Ruvaniaw), kndalax Pingtong Laiise mtheruy meeniq ssiyo Cupen Cicaito. Jucu suci, qlhangan Tanax Tunux ciida, pnsliyan ka knkingal Sucu / tnluwan peeniq alang Cupen hini saya. Kari nrudan Katatipul ge, mddayo ma msuupu ma mgaaluk pnqdungus na. Bobo na Kuanghu Kuoming Cunhu, krqanun na Tanax tunux daka Plmukan tmngayan ti-pul ka hengac knpryuhan, Ingyi ka kari Cupen nii. Bnarah pngkela ka Ingsuesuyen kari nii di. Kklaan sprigo Pnyahan pnatas Hlidan na Aking Puhuk</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Katatipol = Gaga mniq Taytong Taytongso ka alang Katatipol. 542 sapah ka kneego na sapah, 1,521 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 34% niqan 510 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 66% niqan 1,011 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Poyoma25%, Amis4%, Tayal1%, Paiwan2%, ni rahoq na o2%. = Katipo = Ngayan alang: Alang Katipo. Ngayan alang Poyoma Katipo (Katratripolr) ge, dongos na we mtbale/ msoopo. Nniqal Taitongsen Taitongso Copenli. Kngheti na Dheran kndkilan Pkklaan ptpaan Mgeriq rolo Kndalax Tai maxal kingal sien mqori Taitongso tghonac, hmrinas hako Copen dige mqori narac. Baso Peyah Taitongso taapa baso Tingtong maha alang. Pggaalok tenco tito Tito tenco na alang Lowan seediq tnalang Poyoma. Srengo kari Kari Poyoma, kari Plmokan. Snhiyan Nrodan cbeyo. Poso Pnyahan Alang nii Ani naq knrodan bale ka rekisi ka alang Katipo, ado oka patis pnatis daha, asi naq spooda snrnowan rdrodan ka pnsltolon knkingal kari daha. Mnkdalax naq cbeyo we, ini pntena kana ka Soco/ tnlowan, niqal kingal mbeyax riyong tnlowan tnsapah, keson daha Soco ( Mavaliw), mndaan qmlahang hreyan hido Taiwan. Kndalax pnyahan (Taimari Hoayoncon) dheya, asi lox theroy dehok Cinglingsanci Tonloose. Ttaha Pkkaroko Soco, kndalax pnyahan mtheroy dehok tghonac Tonloose meeniq Topise. Tgtero paro ge, Paywan Soco Rohwaniaw (Rovaniaw), kndalax Pingtong Laiise mtheroy meeniq ssiyo Copen Cicaito. Joco soci, qlhangan Tanax Tonox ciida, pnsliyan ka knkingal Soco / tnlowan peeniq alang Copen hini saya. Kari nrodan Katatipol ge, mddayo ma msoopo ma mgaalok pnqdongos na. Bobo na Koangho Kooming Conho, krqanon na Tanax tonox daka Plmokan tmngayan ti-pol ka hengac knpryohan, Ingyi ka kari Copen nii. Bnarah pngkela ka Ingsoesoyen kari nii di. Kklaan sprigo Pnyahan pnatas Hlidan na Aking Pohok</FORM>
    </S>
</TEXT>