<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Kawabata" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Kawabata" copyright="CC BY-SA" citation="Kawabata. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kawabata" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Kawabata, title = Kawabata, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kawabata} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Kawabata = Gaga mniq Sincuseyn Ufungsyang ka alang Kawabata. 54 sapah ka kneegu na sapah, 174 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 94% niqan 164 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 6% niqan 10 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 91%, Amis 1%, Paiwan 1%, Saysiyat 2%. Hangan alang Alang Kawabata. Thuyan alang Nniqan alang Sing-cu-seyn-u-fong-syang-hua-euyn-cun. Klbangan u-fung- syang- kun- swo- quri daya 3 km hiya, daya ayug tmapaq dhuq sipaw narac. Kndkilan lnglingay breenux. Kklaan ppanan Mgrig rulu: tduwa muda elug sng-daw 122 seyn (nang cing- kun-lu)kndadax cu-tung mquri daya, duri o muda pgriq igi paru hakaw u-fung, dhuq hakaw do bukuy tg kingal alang do kika alang Kawabata. Mlutuc teyn-c-syusan 部落電子地圖Teyn-c-syusan alang. Tnealang seejiq Tay-ya-cu. Skari kari kari Tay-ya- kari Tlu. Snhiyaan Pnyahan alang Cing-caw-sida iyux skrana Klmukan, ida klwaan Tanah tunux siida gaga prtan kesacu Tanah tunux thjil miyah mniq breenux, pusu mniq daya hunac daha hini, daya o mniyah seejiq Ta-ka-nan-se, Lwo-san- sayang do yasa empahun ka hparaw seejiq hini naqih hari klwaun, kika rngagan na ka qbsurang bukun ka keysacu Tanah tunux mdudul dsun thjil kana ka nniqan sjiqun, yasa egu ka Hangan Sun, ida knttu lwanun na Sun-cya-cwan kdjiyax, huna do mniyah May-pa-lay-se Cung-sing saying ksun. Kklaan rrigan Pnyahan bnadas Gaya Tay-ya-cu : thjil ni skrana alang.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Kawabata = Gaga mniq Sincoseyn Ufongsyang ka alang Kawabata. 54 sapah ka kneego na sapah, 174 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 94% niqan 164 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 6% niqan 10 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 91%, Amis 1%, Paiwan 1%, Saysiyat 2%. Hangan alang Alang Kawabata. Thoyan alang Nniqan alang Sing-co-seyn-o-fong-syang-hoa-eoyn-con. Klbangan o-fong- syang- kon- swo- qori daya 3 km hiya, daya ayog tmapaq dhoq sipaw narac. Kndkilan lnglingay breenox. Kklaan ppanan Mgrig rolo: tdowa moda elog sng-daw 122 seyn (nang cing- kon-lo)kndadax co-tong mqori daya, dori o moda pgriq igi paro hakaw o-fong, dhoq hakaw do bokoy tg kingal alang do kika alang Kawabata. Mlotoc teyn-c-syosan 部落電子地圖Teyn-c-syosan alang. Tnealang seejiq Tay-ya-co. Skari kari kari Tay-ya- kari Tlo. Snhiyaan Pnyahan alang Cing-caw-sida iyox skrana Klmokan, ida klwaan Tanah tonox siida gaga prtan kesaco Tanah tonox thjil miyah mniq breenox, poso mniq daya honac daha hini, daya o mniyah seejiq Ta-ka-nan-se, Lwo-san- sayang do yasa empahon ka hparaw seejiq hini naqih hari klwaon, kika rngagan na ka qbsorang bokon ka keysaco Tanah tonox mdodol dson thjil kana ka nniqan sjiqon, yasa ego ka Hangan Son, ida kntto lwanon na Son-cya-cwan kdjiyax, hona do mniyah May-pa-lay-se Cong-sing saying kson. Kklaan rrigan Pnyahan bnadas Gaya Tay-ya-co : thjil ni skrana alang.</FORM>
    </S>
</TEXT>