<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Kbaqeh" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Kbaqeh" copyright="CC BY-SA" citation="Kbaqeh. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Kbaqeh" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Kbaqeh, title = Kbaqeh, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Kbaqeh} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Kbaqeh = Gaga mniq Sincuseyn Ceynsusyang ka alang Kbaqeh. 34 sapah ka kneegu na sapah, 109 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 83% niqan 90 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 17% niqan 19 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 77%, Bunun 2%, ni rahuq na o 4%. Ngayan alang Alang Naruwo(Kbaqeh) Nniqun alang Quri Singcu-siyen Ciyensu-Siyang Cingpin-cun 8 ring hii, ndheran biciq naq Naruwo, meeniq psliyan Naruwo mquri gqiyan hido 940 kongcu hiya. Meeniq kteetu tgdaya dgiyaq Tawten, tgiril dheran ruru Naruwo bobo dheran, dehuk hari 600-650 ckceka hari ka Haypa na. Kluwan tnalang Tayal-lcu Srengo kari daha Kari Tayal ma Telu Snhiyan/ Snhei Cituciyaw Tencuciyaw Pnyahan alang Alang naq luwan Saykawreke(Sekoleq) nTayalcu ka kluwan Malikuwan(Mrqwan)truma ka Malikuwowan (Mrqwan). Kbaqeh(Kbaqei) Kari Tayal we mtena kesun &quot;Cisuke&quot;qhuni pnhuma. Krwanun na qnrequn mkela &quot;nGaya na Tayal-cu&quot;, mneniq pusu Nanto-Siyen Renai-siyang Lising-cun hii, ado skadi dheran bgurah, kii theruy dehuk meeniq ruru Makuwowan hiya, kesun daha Liliyonse(Liliyon), Bobo ado ini baka ka dheran phmaan, kiya wada mtheruy meeniq ruru Naruwo ka duma seediq tnalang, ma pheyu ngayan kesun alang Naruwo. Bobo knkawas 1910 betaq 1912 mhedu Jikeng mpciyuk ka sehu Tanah Tunux de, kiya wada naq kbberih meeniq hini dungal ka seediq tnalang, ma sryuxun tmngayun daha alang Tg.kingal Naruwo. Pnyahan pnatas Hlidan na Aking Puhuk .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Kbaqeh = Gaga mniq Sincoseyn Ceynsosyang ka alang Kbaqeh. 34 sapah ka kneego na sapah, 109 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 83% niqan 90 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 17% niqan 19 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 77%, Bonon 2%, ni rahoq na o 4%. Ngayan alang Alang Narowo(Kbaqeh) Nniqon alang Qori Singco-siyen Ciyenso-Siyang Cingpin-con 8 ring hii, ndheran biciq naq Narowo, meeniq psliyan Narowo mqori gqiyan hido 940 kongco hiya. Meeniq kteeto tgdaya dgiyaq Tawten, tgiril dheran roro Narowo bobo dheran, dehok hari 600-650 ckceka hari ka Haypa na. Klowan tnalang Tayal-lco Srengo kari daha Kari Tayal ma Telo Snhiyan/ Snhei Citociyaw Tencociyaw Pnyahan alang Alang naq lowan Saykawreke(Sekoleq) nTayalco ka klowan Malikowan(Mrqwan)troma ka Malikowowan (Mrqwan). Kbaqeh(Kbaqei) Kari Tayal we mtena keson &quot;Cisoke&quot;qhoni pnhoma. Krwanon na qnreqon mkela &quot;nGaya na Tayal-co&quot;, mneniq poso Nanto-Siyen Renai-siyang Lising-con hii, ado skadi dheran bgorah, kii theroy dehok meeniq roro Makowowan hiya, keson daha Liliyonse(Liliyon), Bobo ado ini baka ka dheran phmaan, kiya wada mtheroy meeniq roro Narowo ka doma seediq tnalang, ma pheyo ngayan keson alang Narowo. Bobo knkawas 1910 betaq 1912 mhedo Jikeng mpciyok ka seho Tanah Tonox de, kiya wada naq kbberih meeniq hini dongal ka seediq tnalang, ma sryoxon tmngayon daha alang Tg.kingal Narowo. Pnyahan pnatas Hlidan na Aking Pohok .</FORM>
    </S>
</TEXT>