<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Kersti_Kaljulaid" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Kersti_Kaljulaid" copyright="CC BY-SA" citation="Kersti_Kaljulaid. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Kersti_Kaljulaid" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Kersti_Kaljulaid, title = Kersti_Kaljulaid, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Kersti_Kaljulaid} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Kersti Kaljulaid = Mntucing hngkawas 1969 idas 12 jiyax 30 ka Kersti Kaljulaid ga, empklaw ka hiya. Bukung klwaan Estonia ta sayang o kiya ka Kersti Kaljulaid, pnaah hngkawas 2016 idas 10 jiyax 10 pnrajing kmlawa klwaan. Kersti Kaljulaid Kersti Kaljulaid (Kari Estonia: Kersti Kaljulaid; kngkawas 1969 idas 12 diyax 30－) pa qridin Seyji Jnwu Estonia, kngkawas 2016 idas 10 diyax 10 psdhuwan phiyu Soto Estonia, kiya ka mwaya bay qridin Soto Estonia, kiya mi 46 knkawas daw phyuwan wakay bay Soto. Her presidential term ended on 11 October 2021. Slxan pkla Kngkawas 2004 dhuq kngkawas 2016 cida, Kersti Kaljulaid pa ngalan Oco Snciweyn Estonia Dayhyo. Mniq kngkawas 2016 Soto Seyngkyo cida, Kersti Kaljulaid u wada dkuhan Kwohuy knbeyhing bay tangpay, wada mangal hyo dnkuhan 81 hiyi giying ka Kersti Kaljulaid mi wada mbiyax mangal Soto. Kndusan niya nanaq Kersti Kaljulaid tuhuy tu1 snaw niya u tmquli 1 laqi qridin mi 1 laqi snaw, kiya mi Kersti Kaljulaid pa wada mbubu rudan ka hiya da. Tu2 snaw niya ka Georgi-Rene Maksimovski, tmquli 2 hiyi laqi snaw. Papak</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Kersti Kaljolaid = Mntocing hngkawas 1969 idas 12 jiyax 30 ka Kersti Kaljolaid ga, empklaw ka hiya. Bokong klwaan Estonia ta sayang o kiya ka Kersti Kaljolaid, pnaah hngkawas 2016 idas 10 jiyax 10 pnrajing kmlawa klwaan. Kersti Kaljolaid Kersti Kaljolaid (Kari Estonia: Kersti Kaljolaid; kngkawas 1969 idas 12 diyax 30－) pa qridin Seyji Jnwo Estonia, kngkawas 2016 idas 10 diyax 10 psdhowan phiyo Soto Estonia, kiya ka mwaya bay qridin Soto Estonia, kiya mi 46 knkawas daw phyowan wakay bay Soto. Her presidential term ended on 11 October 2021. Slxan pkla Kngkawas 2004 dhoq kngkawas 2016 cida, Kersti Kaljolaid pa ngalan Oco Snciweyn Estonia Dayhyo. Mniq kngkawas 2016 Soto Seyngkyo cida, Kersti Kaljolaid o wada dkohan Kwohoy knbeyhing bay tangpay, wada mangal hyo dnkohan 81 hiyi giying ka Kersti Kaljolaid mi wada mbiyax mangal Soto. Kndosan niya nanaq Kersti Kaljolaid tohoy to1 snaw niya o tmqoli 1 laqi qridin mi 1 laqi snaw, kiya mi Kersti Kaljolaid pa wada mbobo rodan ka hiya da. To2 snaw niya ka Georgi-Rene Maksimovski, tmqoli 2 hiyi laqi snaw. Papak</FORM>
    </S>
</TEXT>