<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Khpan" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Khpan" copyright="CC BY-SA" citation="Khpan. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Khpan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Khpan, title = Khpan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Khpan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Khpan = Gaga mniq Tawyuensu Fusingcyu ka alang Khpan. 30 sapah ka kneegu na sapah, 91 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 88% niqan 80 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 12% niqan 11 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal75%, Amis3%, ni rahuq na o10%. Ngayan alang Alang Tawan(Khpan) Snnaaxan alang Alang thunac ba Rofucun. Rofuri Fosinci Tawyensu.Tgnarac na Lahawsan. Deheran mkteetu knbrawan 600 m, maha 600 m hari ka Haypa na. Nluwan alang Tayalcu Srengo kari Pskari Tatayal, kari Pllmukan. Pntheruy alang Gameniq tghunac na Rofucun ka alang Tawan. Knkawas 55 bobo daan rulu Hongkuwan Kongru ka tgdaya na, kndalax Kawpo, Nekuhuwe ma oda lhengo Sanso msuupu mtheruy. Anu daan kingal qiril paru na ayus Sipuro. Kiya tnngayun Tawan. Alang tghunac ba Rofu. Kklaan ssaan Sprigi Hako Mrulun Rofu Pnheyu knkawas 93, idas 7 niqal pnldaxan keeman ma ooda kksaan sseediq. Pnldaxan knbmalu ba ttaan sprigo keeman. Kuxul ba ssaan mtheyaq mprigo ma ppsingan peni. Sprigo sapah ttinan Kana qyqeya stinun, ma ndaan tnninun nrudan Tayal ka Sprigo. Ayus Tasil Paru Truma na Hako Rofu ma Hako Fusin, daan Tahansi. Dheran Ayus Tasil Paru knpparu mglahang pnkdere.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Khpan = Gaga mniq Tawyoenso Fosingcyo ka alang Khpan. 30 sapah ka kneego na sapah, 91 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 88% niqan 80 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 12% niqan 11 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal75%, Amis3%, ni rahoq na o10%. Ngayan alang Alang Tawan(Khpan) Snnaaxan alang Alang thonac ba Rofocon. Rofori Fosinci Tawyenso.Tgnarac na Lahawsan. Deheran mkteeto knbrawan 600 m, maha 600 m hari ka Haypa na. Nlowan alang Tayalco Srengo kari Pskari Tatayal, kari Pllmokan. Pntheroy alang Gameniq tghonac na Rofocon ka alang Tawan. Knkawas 55 bobo daan rolo Hongkowan Kongro ka tgdaya na, kndalax Kawpo, Nekohowe ma oda lhengo Sanso msoopo mtheroy. Ano daan kingal qiril paro na ayos Siporo. Kiya tnngayon Tawan. Alang tghonac ba Rofo. Kklaan ssaan Sprigi Hako Mrolon Rofo Pnheyo knkawas 93, idas 7 niqal pnldaxan keeman ma ooda kksaan sseediq. Pnldaxan knbmalo ba ttaan sprigo keeman. Koxol ba ssaan mtheyaq mprigo ma ppsingan peni. Sprigo sapah ttinan Kana qyqeya stinon, ma ndaan tnninon nrodan Tayal ka Sprigo. Ayos Tasil Paro Troma na Hako Rofo ma Hako Fosin, daan Tahansi. Dheran Ayos Tasil Paro knpparo mglahang pnkdere.</FORM>
    </S>
</TEXT>