<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Kin_lwan" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Kin_lwan" copyright="CC BY-SA" citation="Kin_lwan. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Kin_lwan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Kin_lwan, title = Kin_lwan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Kin_lwan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Kin lwan = Gaga mniq Sincuseyn Ceynsusyang ka alang Kin lwan. 54 sapah ka kneegu na sapah, 183 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 94% niqan 172 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 6% niqan 11 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 91%, Amis 2%, Paiwan 1%, ni rahuq na o 1%. = Alang Cingru ( Kin lwan) 錦路部落 = Ngayan alang : Alang Cingruu ( Kin Iwan) Pgkela alang Alang cingru we Cingrouwan kesun daha duri. Nniqan Singcusien Ciensusiyang Siyoruwancun Knuglahang Meniq tnarac ruru Siyoruwan, quri gqiyan hido dgiyaq Sinaci, ga ckceka dgiyaq ma yaani hari 1000 (maxal kbekuy) kongcu ka haypa na. Dheran kndkilan Dheran kteetu Kklaan ptpaan rulu Mgeriq ruru Malu moda mquri Singcu Neiwan, pgqiri 60 (mmteru kmxalan) Siyentaw remux Ciyensu, kleelu moda Naro, Yiraw, Tenpu ma Siyoruwan knii alang, hmrinas paru hako Siyoruwan di pgeriq eluw Siyocing, kii dehuk ka alang Cingru. Pnsltulun Tencu Titu Tencu Titu alang Kluwan nYencuming Tayal Srengo daha kari Kari Tayal ma Kari Plmukan Pnyaan alang hini Yaani berah kingal kbekuy (100..) msngari knkawas hari, seediq Taikangse, mnswai Pinuwkan ma Warannuw qmita ka dheya, keyan ba knmalu phmaan ma muuxul bale ka karac hini, kii dmdudul pkrana seediq meeniq hini, ado knrahur bale seediq, kii duma seediq wada mtheruy meniq sipo. Ani si sqlhangan Nihong ciida dige pnspuwan ka sipo duri di, kii kesun daha Cingruse.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Kin lwan = Gaga mniq Sincoseyn Ceynsosyang ka alang Kin lwan. 54 sapah ka kneego na sapah, 183 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 94% niqan 172 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 6% niqan 11 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 91%, Amis 2%, Paiwan 1%, ni rahoq na o 1%. = Alang Cingro ( Kin lwan) 錦路部落 = Ngayan alang : Alang Cingroo ( Kin Iwan) Pgkela alang Alang cingro we Cingroowan keson daha dori. Nniqan Singcosien Ciensosiyang Siyorowancon Knoglahang Meniq tnarac roro Siyorowan, qori gqiyan hido dgiyaq Sinaci, ga ckceka dgiyaq ma yaani hari 1000 (maxal kbekoy) kongco ka haypa na. Dheran kndkilan Dheran kteeto Kklaan ptpaan rolo Mgeriq roro Malo moda mqori Singco Neiwan, pgqiri 60 (mmtero kmxalan) Siyentaw remox Ciyenso, kleelo moda Naro, Yiraw, Tenpo ma Siyorowan knii alang, hmrinas paro hako Siyorowan di pgeriq elow Siyocing, kii dehok ka alang Cingro. Pnsltolon Tenco Tito Tenco Tito alang Klowan nYencoming Tayal Srengo daha kari Kari Tayal ma Kari Plmokan Pnyaan alang hini Yaani berah kingal kbekoy (100..) msngari knkawas hari, seediq Taikangse, mnswai Pinowkan ma Warannow qmita ka dheya, keyan ba knmalo phmaan ma mooxol bale ka karac hini, kii dmdodol pkrana seediq meeniq hini, ado knrahor bale seediq, kii doma seediq wada mtheroy meniq sipo. Ani si sqlhangan Nihong ciida dige pnspowan ka sipo dori di, kii keson daha Cingrose.</FORM>
    </S>
</TEXT>