<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Kliyuc" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Kliyuc" copyright="CC BY-SA" citation="Kliyuc. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Kliyuc" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Kliyuc, title = Kliyuc, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Kliyuc} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Tdiyuc/ Kliyuc/ Kliyuc = Qhuni kliyuc nii ga bsiyaq knudus niya hngkawas, niqan bi ririh na ka kana hnyigan na. Kana ka wasaw na, hiyi qhuni, qhuni ni siida na, ida tdwaun smalu uqun tnbugan, uqun sejiqun, smalu sinaw, tnunan rawa, sluun klabuy ni lnlamu na qyqaya. Hiyi qhuni kliyuc nii ga mquru hari hnyigan na, uxay ka sdhriq qtaan. Nasi ini khada na o mpajiq ka hiyi na, mdudul mdakil ni maa embhgay, embanah, bukuy mhada do maa mgkliyuc banah, mgkliyuc mqalux da, mbasi ni ssibus uqun. Kliyuc nii ga niqan bi ririh na uqun, skbiyax hiyi, kkray buuc bqlic, kmpriyux smudal ni bgurah hiyi…dnii ka knmalu niya. Slaqi siida, ida kliyuc nii ka shiya bi uqun hiyi qhuni. Smalu nanaq susuq psaun hiyi klyuc, "suq! suq" ksun tmikan spihan ka biyuq hiyi kliyuc. Hici do wana sabak ka smngari ruwan susuq da, ida uqun uri. Hiyi kliyuc ga ida kingal nanaq sknxan, kiya ni niqan ka seejiq smwayay mhuma ni lmuun dha, sbarig dha ni ssalu dha kingal nanaq uuqun duri.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= tdijuʦ/ klijuʦ/ klijuʦ = qħuni klijuʦ nii ga bsijaq knudus nija ħŋkawas, niqan bi ɾiɾiħ na ka kana ħnjigan na. kana ka wasaw na, ħiji qħuni, qħuni ni siida na, ida tdwaun smalu uqun tnbugan, uqun səɟiqun, smalu sinaw, tnunan ɾawa, sluun klabuj ni lnlamu na qjqaja. ħiji qħuni klijuʦ nii ga mquɾu ħaɾi ħnjigan na, uxaj ka sdħɾiq qtaan. nasi ini kħada na o mpaɟiq ka ħiji na, mdudul mdakil ni maa əmbħgaj, əmbanaħ, bukuj mħada do maa mgklijuʦ banaħ, mgklijuʦ mqalux da, mbasi ni ssibus uqun. klijuʦ nii ga niqan bi ɾiɾiħ na uqun, skbijax ħiji, kkɾaj buuʦ bqliʦ, kmpɾijux smudal ni bguɾaħ ħiji*dnii ka knmalu nija. slaqi siida, ida klijuʦ nii ka sħija bi uqun ħiji qħuni. smalu nanaq susuq psaun ħiji kljuʦ, "suq! suq" ksun tmikan spiħan ka bijuq ħiji klijuʦ. ħiʦi do wana sabak ka smŋaɾi ɾuwan susuq da, ida uqun uɾi. ħiji klijuʦ ga ida kiŋal nanaq sknxan, kija ni niqan ka səəɟiq smwajaj mħuma ni lmuun dħa, sbaɾig dħa ni ssalu dħa kiŋal nanaq uuqun duɾi.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Tdiyuc/ Kliyuc/ Kliyuc = Qhuni kliyuc nii ga bsiyaq knudus niya hngkawas, niqan bi ririh na ka kana hnyigan na. Kana ka wasaw na, hiyi qhuni, qhuni ni siida na, ida tdwaun smalu uqun tnbugan, uqun sejiqun, smalu sinaw, tnunan rawa, sluun klabuy ni lnlamu na qyqaya. Hiyi qhuni kliyuc nii ga mquru hari hnyigan na, uxay ka sdhriq qtaan. Nasi ini khada na o mpajiq ka hiyi na, mdudul mdakil ni maa embhgay, embanah, bukuy mhada do maa mgkliyuc banah, mgkliyuc mqalux da, mbasi ni ssibus uqun. Kliyuc nii ga niqan bi ririh na uqun, skbiyax hiyi, kkray buuc bqlic, kmpriyux smudal ni bgurah hiyi…dnii ka knmalu niya. Slaqi siida, ida kliyuc nii ka shiya bi uqun hiyi qhuni. Smalu nanaq susuq psaun hiyi klyuc, "suq! suq" ksun tmikan spihan ka biyuq hiyi kliyuc. Hici do wana sabak ka smngari ruwan susuq da, ida uqun uri. Hiyi kliyuc ga ida kingal nanaq sknxan, kiya ni niqan ka seejiq smwayay mhuma ni lmuun dha, sbarig dha ni ssalu dha kingal nanaq uuqun duri.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= tdijuʦ/ klijuʦ/ klijuʦ = qħuni klijuʦ nii ga bsijaq knudus nija ħŋkawas, niqan bi ɾiɾiħ na ka kana ħnjigan na. kana ka wasaw na, ħiji qħuni, qħuni ni siida na, ida tdwaun smalu uqun tnbugan, uqun səɟiqun, smalu sinaw, tnunan ɾawa, sluun klabuj ni lnlamu na qjqaja. ħiji qħuni klijuʦ nii ga mquɾu ħaɾi ħnjigan na, uxaj ka sdħɾiq qtaan. nasi ini kħada na o mpaɟiq ka ħiji na, mdudul mdakil ni maa əmbħgaj, əmbanaħ, bukuj mħada do maa mgklijuʦ banaħ, mgklijuʦ mqalux da, mbasi ni ssibus uqun. klijuʦ nii ga niqan bi ɾiɾiħ na uqun, skbijax ħiji, kkɾaj buuʦ bqliʦ, kmpɾijux smudal ni bguɾaħ ħiji*dnii ka knmalu nija. slaqi siida, ida klijuʦ nii ka sħija bi uqun ħiji qħuni. smalu nanaq susuq psaun ħiji kljuʦ, "suq! suq" ksun tmikan spiħan ka bijuq ħiji klijuʦ. ħiʦi do wana sabak ka smŋaɾi ɾuwan susuq da, ida uqun uɾi. ħiji klijuʦ ga ida kiŋal nanaq sknxan, kija ni niqan ka səəɟiq smwajaj mħuma ni lmuun dħa, sbaɾig dħa ni ssalu dħa kiŋal nanaq uuqun duɾi.</PHON>
    </S>
</TEXT>