<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Kmaraw_habung" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Kmaraw_habung" copyright="CC BY-SA" citation="Kmaraw_habung. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Kmaraw_habung" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Kmaraw_habung, title = Kmaraw_habung, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Kmaraw_habung} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Kari Todac == Kmaraw habung Uka waya kmaraw habung ka Sediq cbiyaw, asi dha rbngi ruma dxral ka bqrus Sediq mi pskryaan btunux ka babaw na, kiya ini dha tbrnahi qmita ka habung, sqnaqah kuxul musa lmnglung enca ka drudan Sediq. Alaw snhiyi ka Sediq Balay, "Ana nanaq wada mhuqil ka bqrus Sediq, ini huqil ka tuxan na mi bhring na. wada mkraaw Hakaw Utux musa mquri talangan nniqan rdrudan dha." Nasi muda waya smsman smratuc, tmcamac mi mhu ciida ka Sediq, kiya skryaan dha qnaras muway bari tuxan mi bhring dskrudan dha, lbuwan dha wasaw dayac mi spqyaan na beybay sapah dha, kiya rpsan na pimah sinaw uri ka dhiya. Kndadax knxalan Tanah Tunux ciida, spsalu na habung ka alang Sediq, babaw mnuda ptsa waya Tmukan mi snhiyan Kiristu ka dhiya, wada kmdudul mTmukan mi mKiristuan ka waya dha smsung kmaraw habung. Muda smtrung waya smsung muway bari ciida ka Sediq, musa msupu kmaraw habung ka tnsapah dha, psaan dha phpah, sinaw, hiyi qhuni mi uuqun dnii ka brah na, kiya msupu smpu Patas Mrtasaw mi dmurun Tuxan Baraw ka dhiya. Ana nanaq wada mrimax ka ndaan waya muway bari Sediq, balay bay ini dha chngii ka waya mskrudan mi meysa qnlhangan dskrudan dha ana beytaq knuwan. Kari Tgdaya Kmaro habung Yami Seediq uka miyan gaya kmaro habung ka cbeyo. Bobo na, smneeru miyan gaya Tanah Tunux daha ka Plmukan, mosa miyan kmaro habung. Madis miyan ppuqun so ka rodux, qcurux, hei qhuni, sino, tmaku ma phepah mosa miyan habung. Ani si, pllayun daha pqdiyan ka rudan wada mgedang han, kiya ka, kingal tnsapah msuupu dmurun ma msuupu mekan nadis daha.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== kaɾi todaʦ == kmaɾaw ħabuŋ uka waja kmaɾaw ħabuŋ ka sədiq ʦbijaw, asi dħa ɾbŋi ɾuma dxɾal ka bqɾus sədiq mi pskɾjaan btunux ka babaw na, kija ini dħa tbɾnaħi qmita ka ħabuŋ, sqnaqaħ kuxul musa lmŋluŋ ənʦa ka dɾudan sədiq. alaw snħiji ka sədiq balaj, "ana nanaq wada mħuqil ka bqɾus sədiq, ini ħuqil ka tuxan na mi bħɾiŋ na. wada mkɾaaw ħakaw utux musa mquɾi talaŋan nniqan ɾdɾudan dħa." nasi muda waja smsman smɾatuʦ, tmʦamaʦ mi mħu ʦiida ka sədiq, kija skɾjaan dħa qnaɾas muwaj baɾi tuxan mi bħɾiŋ dskɾudan dħa, lbuwan dħa wasaw dajaʦ mi spqjaan na bəbaj sapaħ dħa, kija ɾpsan na pimaħ sinaw uɾi ka dħija. kndadax knxalan tanaħ tunux ʦiida, spsalu na ħabuŋ ka alaŋ sədiq, babaw mnuda ptsa waja tmukan mi snħijan kiɾistu ka dħija, wada kmdudul mtmukan mi mkiɾistuan ka waja dħa smsuŋ kmaɾaw ħabuŋ. muda smtɾuŋ waja smsuŋ muwaj baɾi ʦiida ka sədiq, musa msupu kmaɾaw ħabuŋ ka tnsapaħ dħa, psaan dħa pħpaħ, sinaw, ħiji qħuni mi uuqun dnii ka bɾaħ na, kija msupu smpu patas mɾtasaw mi dmuɾun tuxan baɾaw ka dħija. ana nanaq wada mɾimax ka ndaan waja muwaj baɾi sədiq, balaj baj ini dħa ʦħŋii ka waja mskɾudan mi məsa qnlħaŋan dskɾudan dħa ana bətaq knuwan. kaɾi tgdaja kmaɾo ħabuŋ jami səədiq uka mijan gaja kmaɾo ħabuŋ ka ʦbəo. bobo na, smnəəɾu mijan gaja tanaħ tunux daħa ka plmukan, mosa mijan kmaɾo ħabuŋ. madis mijan ppuqun so ka ɾodux, qʦuɾux, ħəi qħuni, sino, tmaku ma pħəpaħ mosa mijan ħabuŋ. ani si, pllajun daħa pqdijan ka ɾudan wada mgədaŋ ħan, kija ka, kiŋal tnsapaħ msuupu dmuɾun ma msuupu məkan nadis daħa.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Kari Todac == Kmaraw habung Uka waya kmaraw habung ka Sediq cbiyaw, asi dha rbngi ruma dxral ka bqrus Sediq mi pskryaan btunux ka babaw na, kiya ini dha tbrnahi qmita ka habung, sqnaqah kuxul musa lmnglung enca ka drudan Sediq. Alaw snhiyi ka Sediq Balay, "Ana nanaq wada mhuqil ka bqrus Sediq, ini huqil ka tuxan na mi bhring na. wada mkraaw Hakaw Utux musa mquri talangan nniqan rdrudan dha." Nasi muda waya smsman smratuc, tmcamac mi mhu ciida ka Sediq, kiya skryaan dha qnaras muway bari tuxan mi bhring dskrudan dha, lbuwan dha wasaw dayac mi spqyaan na beybay sapah dha, kiya rpsan na pimah sinaw uri ka dhiya. Kndadax knxalan Tanah Tunux ciida, spsalu na habung ka alang Sediq, babaw mnuda ptsa waya Tmukan mi snhiyan Kiristu ka dhiya, wada kmdudul mTmukan mi mKiristuan ka waya dha smsung kmaraw habung. Muda smtrung waya smsung muway bari ciida ka Sediq, musa msupu kmaraw habung ka tnsapah dha, psaan dha phpah, sinaw, hiyi qhuni mi uuqun dnii ka brah na, kiya msupu smpu Patas Mrtasaw mi dmurun Tuxan Baraw ka dhiya. Ana nanaq wada mrimax ka ndaan waya muway bari Sediq, balay bay ini dha chngii ka waya mskrudan mi meysa qnlhangan dskrudan dha ana beytaq knuwan. Kari Tgdaya Kmaro habung Yami Seediq uka miyan gaya kmaro habung ka cbeyo. Bobo na, smneeru miyan gaya Tanah Tunux daha ka Plmukan, mosa miyan kmaro habung. Madis miyan ppuqun so ka rodux, qcurux, hei qhuni, sino, tmaku ma phepah mosa miyan habung. Ani si, pllayun daha pqdiyan ka rudan wada mgedang han, kiya ka, kingal tnsapah msuupu dmurun ma msuupu mekan nadis daha.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== kaɾi todaʦ == kmaɾaw ħabuŋ uka waja kmaɾaw ħabuŋ ka sədiq ʦbijaw, asi dħa ɾbŋi ɾuma dxɾal ka bqɾus sədiq mi pskɾjaan btunux ka babaw na, kija ini dħa tbɾnaħi qmita ka ħabuŋ, sqnaqaħ kuxul musa lmŋluŋ ənʦa ka dɾudan sədiq. alaw snħiji ka sədiq balaj, "ana nanaq wada mħuqil ka bqɾus sədiq, ini ħuqil ka tuxan na mi bħɾiŋ na. wada mkɾaaw ħakaw utux musa mquɾi talaŋan nniqan ɾdɾudan dħa." nasi muda waja smsman smɾatuʦ, tmʦamaʦ mi mħu ʦiida ka sədiq, kija skɾjaan dħa qnaɾas muwaj baɾi tuxan mi bħɾiŋ dskɾudan dħa, lbuwan dħa wasaw dajaʦ mi spqjaan na bəbaj sapaħ dħa, kija ɾpsan na pimaħ sinaw uɾi ka dħija. kndadax knxalan tanaħ tunux ʦiida, spsalu na ħabuŋ ka alaŋ sədiq, babaw mnuda ptsa waja tmukan mi snħijan kiɾistu ka dħija, wada kmdudul mtmukan mi mkiɾistuan ka waja dħa smsuŋ kmaɾaw ħabuŋ. muda smtɾuŋ waja smsuŋ muwaj baɾi ʦiida ka sədiq, musa msupu kmaɾaw ħabuŋ ka tnsapaħ dħa, psaan dħa pħpaħ, sinaw, ħiji qħuni mi uuqun dnii ka bɾaħ na, kija msupu smpu patas mɾtasaw mi dmuɾun tuxan baɾaw ka dħija. ana nanaq wada mɾimax ka ndaan waja muwaj baɾi sədiq, balaj baj ini dħa ʦħŋii ka waja mskɾudan mi məsa qnlħaŋan dskɾudan dħa ana bətaq knuwan. kaɾi tgdaja kmaɾo ħabuŋ jami səədiq uka mijan gaja kmaɾo ħabuŋ ka ʦbəo. bobo na, smnəəɾu mijan gaja tanaħ tunux daħa ka plmukan, mosa mijan kmaɾo ħabuŋ. madis mijan ppuqun so ka ɾodux, qʦuɾux, ħəi qħuni, sino, tmaku ma pħəpaħ mosa mijan ħabuŋ. ani si, pllajun daħa pqdijan ka ɾudan wada mgədaŋ ħan, kija ka, kiŋal tnsapaħ msuupu dmuɾun ma msuupu məkan nadis daħa.</PHON>
    </S>
</TEXT>