<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Knbung" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Knbung" copyright="CC BY-SA" citation="Knbung. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Knbung" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Knbung, title = Knbung, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Knbung} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Knbung = Gaga mniq Yilan Tatungsyang ka alang Knbung. 128 sapah ka kneegu na sapah, 377 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 90% niqan 339 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 10% niqan 38 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal83%, Amis2%, ni rahuq na o5%. Hangan alang alang Fang-fang. Pnseanak alang Ga I-ran-seyn ta-tung-syang syang ni Taw-yueyn-syeyn fu-sin-sang babaw dxgal ka alang In-s, kana alang ga ida bi niqan hangan na saan rmigaw ka ga Ci- ran sheng- mu-cyu ni Ming-c rgrigan bbuyu. Alang fang-fang ksun uri. Nniqan Yi-ran-seyn Ta-tung-syang Ing-s-cun. Llbangan Ga Ran-yang-si ni nyusang Fang-fang-si strngan hiya. Llingay ti-ri Dxgal sttuan. Pgkla ppanan rulu Mgriq rulu: Tay-pe &gt; Ji-rong-ru &gt; Ji-rong kaw-cya-daw-ru &gt; swey-yueyn daw-ru &gt; Cung-jeng-ru &gt; Pe-sin-ru &gt; Sin-wu-ru &gt; Cung-je-ru &gt;Ceng-kung-ru &gt; Yan-ti-ru &gt; Tay-jyo-cya &gt; Tong-s-rin-daw &gt; Yi-jye-ru &gt; Hu-cyan-ru &gt;Ta-ang-ru &gt; Ney-cheng- ru &gt; Cu-keng-ru &gt; Pey-pu-hen-kwang-kung-ru &gt; Ci-teyn. Mlutuc syusan Teyn-c Teyn-c pneyusan alang. Klgan seejiq alang Atayal. Skari kari kari Tayal, kari Tlu. Snhiyan cung-cyaw Ci-tu-cyaw. Pnyahan alan In-s-cun hangan na sbiyaw o kika Fang-fang- se, ga Ran-yang-si ni nyusang Fang-fang-si strngan hiya, 60 hngkawas idas mataru murux phyugan ka nRe-swey cun. Man-cing siida, klgan seejiq Si-tow lmiqu ka Fang-fang, ungac seejiq ga mniq hiya, Atayal siida mniq sipaw dgiyaq lnbuan Fang-fang ni duma dgiyaq gqiyan hiya, ga phiyug Pa- ken, Ta-ta-han, Ta-po tru ciway se, yasa mniq dgiyaq gqiyan hunac ka Fan-fan, kika Fang- fang hangan na. Kwang-fu Tay-wan siida, ga sliqan bgihur, yasa kntetu qmuyux paru kjiyax, babaw Se-ce asi lux kpruq, slhbun bi sblaiq na, powda pprngaw snruwa do, pseupu tnhjilan nniqan Fang-fang sayang. Nniqan sayang ga igi sipaw yayung Ran-yang- si ni nyusang Fang-fang-si strngan ka daya yaa bi 500 m, psnakan dha dxgal alang daya, truma, kingal ga daya dgiyaq lnbuan In-s sapah ptasan, knbbaraw na o msdalih 400m, nstbiyax sttu nii ga kiya ka knealang sttuan nniqan kiya. Kingal ga sdalih In-s sapah ptasan ni truma breenux hari, klwaan sapah pyasan ga phiyug hini kana.In-s-cun ga pay-ku-si (Ling-seng-syang(Pa-kus)), kika ddhuq daya heng-kwang-kong-ru, nSyang ni Taw-yueyn-seyn Fu-sin-syang siyaw uri, klwaan ruwan Ci-ran Sen-mu-cy ni Min-c Sen-ring-yow-re-cyu ida bi niqan hangan na ssaan dha rgrigaw. Pgkla rgrigan kwan-kwang Pusu sqyanan dxgal. Fang-fang Cyaw-hwey 03-9801733 (26741)Yi-ran-seyn Ta-tung-syang In-s cun 3 ling Fang-fang syang 46 haw. Kwan-kwang ssaan rmigaw.Qhjing Fang-fang Qhjing Fang-fang nYi-ran-seyn Ta-tung-syang In-s-cun, babaw nniqan dxgal nyusang Cung- hen Yi-ran, plalay na o dhiyaqan hunac daya hraan hidaw na Pay-ta-cyaw yaa bi 2.5 m nniqan, sayang o ida niqan sbiyaw qqtaan ka alang dgiyaq qhjing na. Kika Mey-kay ri-c na Cyen-sin-tang-shwang-cyuen, ini qruciq teura bi ka qsiya, qhjing yaa bi se-s 52 tu, ana cikuh ka qsiya, ida ana knuwan niqan qsiya kjiyax. Qhjing ga mrudu ka btunux, saw bi lmiqu nniqan, ini gmbarah dxgal chu-nyu ka sayang, knealang seejiq ga babaw qsiya ayug qbilan btunux ka qsiya, snluan trima hiyi ka nganguc, niqan bi wada sbiyaw qtaan, asi laxi ka trmaan gaya sayang. Min-c-kwo-cya rgrigan bbuyu. Ga Yi-ran-seyn Ta-tung-syang, knbbaraw na o yaa bi kska 1150~1700m, ruwa o niqan mbiyaxHow-tung Cung-sin, rabu qnpahan, mkksa bbuyu dnii phyugan rmigaw nniqan, nkiya kndkilan sbiyaw, rahuq duma mttuku rgrigan qtaan ka bbuyu, muda kska mtmay hiya ka klgan qduda, klgan klalay, brihuc, yueyn-yang mgsama tunux bibi dnii dSamac, prajing rbagan siida, thngay dgiyaq ka tuhuy hnang kjiyac, paru nkiya uyas nii o qrasun bi yahun rmrigaw sjiqan. Qtaan bnatas patas In-s se-cyu fa-cang sye-hwey.Yi-ran-seyn Ta-tung-syang kung-syow.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Knbong = Gaga mniq Yilan Tatongsyang ka alang Knbong. 128 sapah ka kneego na sapah, 377 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 90% niqan 339 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 10% niqan 38 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal83%, Amis2%, ni rahoq na o5%. Hangan alang alang Fang-fang. Pnseanak alang Ga I-ran-seyn ta-tong-syang syang ni Taw-yoeyn-syeyn fo-sin-sang babaw dxgal ka alang In-s, kana alang ga ida bi niqan hangan na saan rmigaw ka ga Ci- ran sheng- mo-cyo ni Ming-c rgrigan bboyo. Alang fang-fang kson ori. Nniqan Yi-ran-seyn Ta-tong-syang Ing-s-con. Llbangan Ga Ran-yang-si ni nyosang Fang-fang-si strngan hiya. Llingay ti-ri Dxgal sttoan. Pgkla ppanan rolo Mgriq rolo: Tay-pe &gt; Ji-rong-ro &gt; Ji-rong kaw-cya-daw-ro &gt; swey-yoeyn daw-ro &gt; Cong-jeng-ro &gt; Pe-sin-ro &gt; Sin-wo-ro &gt; Cong-je-ro &gt;Ceng-kong-ro &gt; Yan-ti-ro &gt; Tay-jyo-cya &gt; Tong-s-rin-daw &gt; Yi-jye-ro &gt; Ho-cyan-ro &gt;Ta-ang-ro &gt; Ney-cheng- ro &gt; Co-keng-ro &gt; Pey-po-hen-kwang-kong-ro &gt; Ci-teyn. Mlotoc syosan Teyn-c Teyn-c pneyosan alang. Klgan seejiq alang Atayal. Skari kari kari Tayal, kari Tlo. Snhiyan cong-cyaw Ci-to-cyaw. Pnyahan alan In-s-con hangan na sbiyaw o kika Fang-fang- se, ga Ran-yang-si ni nyosang Fang-fang-si strngan hiya, 60 hngkawas idas mataro morox phyogan ka nRe-swey con. Man-cing siida, klgan seejiq Si-tow lmiqo ka Fang-fang, ongac seejiq ga mniq hiya, Atayal siida mniq sipaw dgiyaq lnboan Fang-fang ni doma dgiyaq gqiyan hiya, ga phiyog Pa- ken, Ta-ta-han, Ta-po tro ciway se, yasa mniq dgiyaq gqiyan honac ka Fan-fan, kika Fang- fang hangan na. Kwang-fo Tay-wan siida, ga sliqan bgihor, yasa knteto qmoyox paro kjiyax, babaw Se-ce asi lox kproq, slhbon bi sblaiq na, powda pprngaw snrowa do, pseopo tnhjilan nniqan Fang-fang sayang. Nniqan sayang ga igi sipaw yayong Ran-yang- si ni nyosang Fang-fang-si strngan ka daya yaa bi 500 m, psnakan dha dxgal alang daya, troma, kingal ga daya dgiyaq lnboan In-s sapah ptasan, knbbaraw na o msdalih 400m, nstbiyax stto nii ga kiya ka knealang sttoan nniqan kiya. Kingal ga sdalih In-s sapah ptasan ni troma breenox hari, klwaan sapah pyasan ga phiyog hini kana.In-s-con ga pay-ko-si (Ling-seng-syang(Pa-kos)), kika ddhoq daya heng-kwang-kong-ro, nSyang ni Taw-yoeyn-seyn Fo-sin-syang siyaw ori, klwaan rowan Ci-ran Sen-mo-cy ni Min-c Sen-ring-yow-re-cyo ida bi niqan hangan na ssaan dha rgrigaw. Pgkla rgrigan kwan-kwang Poso sqyanan dxgal. Fang-fang Cyaw-hwey 03-9801733 (26741)Yi-ran-seyn Ta-tong-syang In-s con 3 ling Fang-fang syang 46 haw. Kwan-kwang ssaan rmigaw.Qhjing Fang-fang Qhjing Fang-fang nYi-ran-seyn Ta-tong-syang In-s-con, babaw nniqan dxgal nyosang Cong- hen Yi-ran, plalay na o dhiyaqan honac daya hraan hidaw na Pay-ta-cyaw yaa bi 2.5 m nniqan, sayang o ida niqan sbiyaw qqtaan ka alang dgiyaq qhjing na. Kika Mey-kay ri-c na Cyen-sin-tang-shwang-cyoen, ini qrociq teora bi ka qsiya, qhjing yaa bi se-s 52 to, ana cikoh ka qsiya, ida ana knowan niqan qsiya kjiyax. Qhjing ga mrodo ka btonox, saw bi lmiqo nniqan, ini gmbarah dxgal cho-nyo ka sayang, knealang seejiq ga babaw qsiya ayog qbilan btonox ka qsiya, snloan trima hiyi ka ngangoc, niqan bi wada sbiyaw qtaan, asi laxi ka trmaan gaya sayang. Min-c-kwo-cya rgrigan bboyo. Ga Yi-ran-seyn Ta-tong-syang, knbbaraw na o yaa bi kska 1150~1700m, rowa o niqan mbiyaxHow-tong Cong-sin, rabo qnpahan, mkksa bboyo dnii phyogan rmigaw nniqan, nkiya kndkilan sbiyaw, rahoq doma mttoko rgrigan qtaan ka bboyo, moda kska mtmay hiya ka klgan qdoda, klgan klalay, brihoc, yoeyn-yang mgsama tonox bibi dnii dSamac, prajing rbagan siida, thngay dgiyaq ka tohoy hnang kjiyac, paro nkiya oyas nii o qrason bi yahon rmrigaw sjiqan. Qtaan bnatas patas In-s se-cyo fa-cang sye-hwey.Yi-ran-seyn Ta-tong-syang kong-syow.</FORM>
    </S>
</TEXT>