<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Knkla_kndsan_kntmaan_Truku_sbiyaw" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Knkla_kndsan_kntmaan_Truku_sbiyaw" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Knkla kndsan kntmaan Truku sbiyaw Kntmaan Truku sbiyaw o quri utux rudan ka pusu na, kana samat nil ala nngalan uqun o hiya mngay na kana, pusu bi kndsan Truku ka gaya utux rudan, ini tduwa mnkala nii ka kndsan ta, murug saw nii mgkala biyax ida nikiya nii murug ta lnglungan utux. Kika qrasaun utux ni pbliqun utux uri. Kiya ka kiya ni tbrinah utux do meangal ta pnsahug mqrqil, duri ni nasi mgay ssruwa utux ka dnuuy o srwaun ta na ka utux. ga spatas patas Nihung ka utux Truku o niqan utux malu, utux naqih ni bgihur utux, Muda ana manu smapuh smiyan o mquri utux rudan ka pusu na, niqan seejiq ka rmngaw"kmlawa seejiq o malu utux, pgqraqil seejiq o naqih utux."niqan seejiq rmngaw duri, "mhuqil ka malu nuda seejiq o maamalu utux, mhuqil ka naqih muda seejiq o maanaqih utux.mhuqil ka malu seejiq o maamalu utux,mhuqil ka naqih seejiq o maanaqih utux". Kari Truku ka utux ga niqan "utux rudan", "utux naqih", "bgihur utux", "utux sasaw", "utux tmninun", "utux baga", "malu utux" ni "utux". Ga spatas patas Nihung ga Truku mkBaraw ni Truku mkSiyaw ka utux ga niqan malu utux, naqih utux ni bgihur utux. Snhiyun bi Truku ka ana manu mgqraqil ni mnarux o naqih nuda ni smeeliq gaya rudan sbiyaw, manu saw kiya do asi ka musa miying msapuh miyah smiling utux rudan sduuy dha daran snalu rqling djima rdrdun dha baga, ni qmita dowriq ni rmngaw, smiling utux rudan ima ka pgqraqil ni pknarux nii, rmngaw hangan rudan kiya do nasi seedal ka daran ga rudan kiya ka pknarux ni pgqraqil nii. Nasi ini seedal ga aji rudan kiya ka pgqraqil ni pknarux. Msapuh o kmgaaw hari kuyuh kana, msapuh nii o ida bi pnaah laqi sapah msapuh ni ina sapah msapuh, saw dhiya nii ga asi ka qmlahang bi nuda dha , ini tduwa muda mkala kari ni ini lnglung ana manu naqih lnglungan, muru lnglungan utux rudan ni spruun bi seejiq uri. Niqan kingal duri ka mhuni ksun,dhiya nii o "utux naqih" sunTruku rudan sbiyaw, dhiya nii o niqan biyax dha pknarux seejiq, rmuba seejoq ni phuqil seejiq. Brax nii o pnaah kingal qbhni tmbgan dha, "qbhni utux" sun dha. Seejiq ka qmita qbhni utux nii ga ida emphuqil kika. Manu saw kiya seejiq alang o riqu dha balay rwaqun dha paah ska alang. Nasi qmita seejiq bi laqi kuyuh ni rmngaw sneuhir kari, dhuq sapah ka laqi kuyuh nii do asi knarux da. Nasi strung ta mhuni ka elug,asi ka biqan ta cicih, ini su biqi do rbaun sun a ni ida mha niqan aji malu strngun su. Wada mhuqil rmbaan na ka seejiq ida dha siyukun ka sapah mhuni ni laqi na o aji mha malu niqun dha alang uri.</FORM>
        <PHON kindOf="original">knkla kndsan kntmaan tɾuku sbijaw kntmaan tɾuku sbijaw o quɾi utux ɾudan ka pusu na, kana samat nil ala nŋalan uqun o ħija mŋaj na kana, pusu bi kndsan tɾuku ka gaja utux ɾudan, ini tduwa mnkala nii ka kndsan ta, muɾug saw nii mgkala bijax ida nikija nii muɾug ta lŋluŋan utux. kika qɾasaun utux ni pbliqun utux uɾi. kija ka kija ni tbɾinaħ utux do məaŋal ta pnsaħug mqɾqil, duɾi ni nasi mgaj ssɾuwa utux ka dnuuj o sɾwaun ta na ka utux. ga spatas patas niħuŋ ka utux tɾuku o niqan utux malu, utux naqiħ ni bgiħuɾ utux, muda ana manu smapuħ smijan o mquɾi utux ɾudan ka pusu na, niqan səəɟiq ka ɾmŋaw"kmlawa səəɟiq o malu utux, pgqɾaqil səəɟiq o naqiħ utux."niqan səəɟiq ɾmŋaw duɾi, "mħuqil ka malu nuda səəɟiq o maamalu utux, mħuqil ka naqiħ muda səəɟiq o maanaqiħ utux.mħuqil ka malu səəɟiq o maamalu utux,mħuqil ka naqiħ səəɟiq o maanaqiħ utux". kaɾi tɾuku ka utux ga niqan "utux ɾudan", "utux naqiħ", "bgiħuɾ utux", "utux sasaw", "utux tmninun", "utux baga", "malu utux" ni "utux". ga spatas patas niħuŋ ga tɾuku mkbaɾaw ni tɾuku mksijaw ka utux ga niqan malu utux, naqiħ utux ni bgiħuɾ utux. snħijun bi tɾuku ka ana manu mgqɾaqil ni mnaɾux o naqiħ nuda ni sməəliq gaja ɾudan sbijaw, manu saw kija do asi ka musa mijiŋ msapuħ mijaħ smiliŋ utux ɾudan sduuj dħa daɾan snalu ɾqliŋ dɟima ɾdɾdun dħa baga, ni qmita dowɾiq ni ɾmŋaw, smiliŋ utux ɾudan ima ka pgqɾaqil ni pknaɾux nii, ɾmŋaw ħaŋan ɾudan kija do nasi səədal ka daɾan ga ɾudan kija ka pknaɾux ni pgqɾaqil nii. nasi ini səədal ga aɟi ɾudan kija ka pgqɾaqil ni pknaɾux. msapuħ o kmgaaw ħaɾi kujuħ kana, msapuħ nii o ida bi pnaaħ laqi sapaħ msapuħ ni ina sapaħ msapuħ, saw dħija nii ga asi ka qmlaħaŋ bi nuda dħa , ini tduwa muda mkala kaɾi ni ini lŋluŋ ana manu naqiħ lŋluŋan, muɾu lŋluŋan utux ɾudan ni spɾuun bi səəɟiq uɾi. niqan kiŋal duɾi ka mħuni ksun,dħija nii o "utux naqiħ" suntɾuku ɾudan sbijaw, dħija nii o niqan bijax dħa pknaɾux səəɟiq, ɾmuba səəɟoq ni pħuqil səəɟiq. bɾax nii o pnaaħ kiŋal qbħni tmbgan dħa, "qbħni utux" sun dħa. səəɟiq ka qmita qbħni utux nii ga ida əmpħuqil kika. manu saw kija səəɟiq alaŋ o ɾiqu dħa balaj ɾwaqun dħa paaħ ska alaŋ. nasi qmita səəɟiq bi laqi kujuħ ni ɾmŋaw snəuħiɾ kaɾi, dħuq sapaħ ka laqi kujuħ nii do asi knaɾux da. nasi stɾuŋ ta mħuni ka əlug,asi ka biqan ta ʦiʦiħ, ini su biqi do ɾbaun sun a ni ida mħa niqan aɟi malu stɾŋun su. wada mħuqil ɾmbaan na ka səəɟiq ida dħa sijukun ka sapaħ mħuni ni laqi na o aɟi mħa malu niqun dħa alaŋ uɾi.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Knkla kndsan kntmaan Truku sbiyaw Kntmaan Truku sbiyaw o quri utux rudan ka pusu na, kana samat nil ala nngalan uqun o hiya mngay na kana, pusu bi kndsan Truku ka gaya utux rudan, ini tduwa mnkala nii ka kndsan ta, murug saw nii mgkala biyax ida nikiya nii murug ta lnglungan utux. Kika qrasaun utux ni pbliqun utux uri. Kiya ka kiya ni tbrinah utux do meangal ta pnsahug mqrqil, duri ni nasi mgay ssruwa utux ka dnuuy o srwaun ta na ka utux. ga spatas patas Nihung ka utux Truku o niqan utux malu, utux naqih ni bgihur utux, Muda ana manu smapuh smiyan o mquri utux rudan ka pusu na, niqan seejiq ka rmngaw"kmlawa seejiq o malu utux, pgqraqil seejiq o naqih utux."niqan seejiq rmngaw duri, "mhuqil ka malu nuda seejiq o maamalu utux, mhuqil ka naqih muda seejiq o maanaqih utux.mhuqil ka malu seejiq o maamalu utux,mhuqil ka naqih seejiq o maanaqih utux". Kari Truku ka utux ga niqan "utux rudan", "utux naqih", "bgihur utux", "utux sasaw", "utux tmninun", "utux baga", "malu utux" ni "utux". Ga spatas patas Nihung ga Truku mkBaraw ni Truku mkSiyaw ka utux ga niqan malu utux, naqih utux ni bgihur utux. Snhiyun bi Truku ka ana manu mgqraqil ni mnarux o naqih nuda ni smeeliq gaya rudan sbiyaw, manu saw kiya do asi ka musa miying msapuh miyah smiling utux rudan sduuy dha daran snalu rqling djima rdrdun dha baga, ni qmita dowriq ni rmngaw, smiling utux rudan ima ka pgqraqil ni pknarux nii, rmngaw hangan rudan kiya do nasi seedal ka daran ga rudan kiya ka pknarux ni pgqraqil nii. Nasi ini seedal ga aji rudan kiya ka pgqraqil ni pknarux. Msapuh o kmgaaw hari kuyuh kana, msapuh nii o ida bi pnaah laqi sapah msapuh ni ina sapah msapuh, saw dhiya nii ga asi ka qmlahang bi nuda dha , ini tduwa muda mkala kari ni ini lnglung ana manu naqih lnglungan, muru lnglungan utux rudan ni spruun bi seejiq uri. Niqan kingal duri ka mhuni ksun,dhiya nii o "utux naqih" sunTruku rudan sbiyaw, dhiya nii o niqan biyax dha pknarux seejiq, rmuba seejoq ni phuqil seejiq. Brax nii o pnaah kingal qbhni tmbgan dha, "qbhni utux" sun dha. Seejiq ka qmita qbhni utux nii ga ida emphuqil kika. Manu saw kiya seejiq alang o riqu dha balay rwaqun dha paah ska alang. Nasi qmita seejiq bi laqi kuyuh ni rmngaw sneuhir kari, dhuq sapah ka laqi kuyuh nii do asi knarux da. Nasi strung ta mhuni ka elug,asi ka biqan ta cicih, ini su biqi do rbaun sun a ni ida mha niqan aji malu strngun su. Wada mhuqil rmbaan na ka seejiq ida dha siyukun ka sapah mhuni ni laqi na o aji mha malu niqun dha alang uri.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">knkla kndsan kntmaan tɾuku sbijaw kntmaan tɾuku sbijaw o quɾi utux ɾudan ka pusu na, kana samat nil ala nŋalan uqun o ħija mŋaj na kana, pusu bi kndsan tɾuku ka gaja utux ɾudan, ini tduwa mnkala nii ka kndsan ta, muɾug saw nii mgkala bijax ida nikija nii muɾug ta lŋluŋan utux. kika qɾasaun utux ni pbliqun utux uɾi. kija ka kija ni tbɾinaħ utux do məaŋal ta pnsaħug mqɾqil, duɾi ni nasi mgaj ssɾuwa utux ka dnuuj o sɾwaun ta na ka utux. ga spatas patas niħuŋ ka utux tɾuku o niqan utux malu, utux naqiħ ni bgiħuɾ utux, muda ana manu smapuħ smijan o mquɾi utux ɾudan ka pusu na, niqan səəɟiq ka ɾmŋaw"kmlawa səəɟiq o malu utux, pgqɾaqil səəɟiq o naqiħ utux."niqan səəɟiq ɾmŋaw duɾi, "mħuqil ka malu nuda səəɟiq o maamalu utux, mħuqil ka naqiħ muda səəɟiq o maanaqiħ utux.mħuqil ka malu səəɟiq o maamalu utux,mħuqil ka naqiħ səəɟiq o maanaqiħ utux". kaɾi tɾuku ka utux ga niqan "utux ɾudan", "utux naqiħ", "bgiħuɾ utux", "utux sasaw", "utux tmninun", "utux baga", "malu utux" ni "utux". ga spatas patas niħuŋ ga tɾuku mkbaɾaw ni tɾuku mksijaw ka utux ga niqan malu utux, naqiħ utux ni bgiħuɾ utux. snħijun bi tɾuku ka ana manu mgqɾaqil ni mnaɾux o naqiħ nuda ni sməəliq gaja ɾudan sbijaw, manu saw kija do asi ka musa mijiŋ msapuħ mijaħ smiliŋ utux ɾudan sduuj dħa daɾan snalu ɾqliŋ dɟima ɾdɾdun dħa baga, ni qmita dowɾiq ni ɾmŋaw, smiliŋ utux ɾudan ima ka pgqɾaqil ni pknaɾux nii, ɾmŋaw ħaŋan ɾudan kija do nasi səədal ka daɾan ga ɾudan kija ka pknaɾux ni pgqɾaqil nii. nasi ini səədal ga aɟi ɾudan kija ka pgqɾaqil ni pknaɾux. msapuħ o kmgaaw ħaɾi kujuħ kana, msapuħ nii o ida bi pnaaħ laqi sapaħ msapuħ ni ina sapaħ msapuħ, saw dħija nii ga asi ka qmlaħaŋ bi nuda dħa , ini tduwa muda mkala kaɾi ni ini lŋluŋ ana manu naqiħ lŋluŋan, muɾu lŋluŋan utux ɾudan ni spɾuun bi səəɟiq uɾi. niqan kiŋal duɾi ka mħuni ksun,dħija nii o "utux naqiħ" suntɾuku ɾudan sbijaw, dħija nii o niqan bijax dħa pknaɾux səəɟiq, ɾmuba səəɟoq ni pħuqil səəɟiq. bɾax nii o pnaaħ kiŋal qbħni tmbgan dħa, "qbħni utux" sun dħa. səəɟiq ka qmita qbħni utux nii ga ida əmpħuqil kika. manu saw kija səəɟiq alaŋ o ɾiqu dħa balaj ɾwaqun dħa paaħ ska alaŋ. nasi qmita səəɟiq bi laqi kujuħ ni ɾmŋaw snəuħiɾ kaɾi, dħuq sapaħ ka laqi kujuħ nii do asi knaɾux da. nasi stɾuŋ ta mħuni ka əlug,asi ka biqan ta ʦiʦiħ, ini su biqi do ɾbaun sun a ni ida mħa niqan aɟi malu stɾŋun su. wada mħuqil ɾmbaan na ka səəɟiq ida dħa sijukun ka sapaħ mħuni ni laqi na o aɟi mħa malu niqun dħa alaŋ uɾi.</PHON>
    </S>
</TEXT>