<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Kosovo" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Kosovo" copyright="CC BY-SA" citation="Kosovo. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kosovo" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Kosovo, title = Kosovo, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kosovo} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Gaga kska Owcow ka Kosovo, 42 35 N, 21 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 10,887 sq km(hangan na o Tg169)(knlbanga dxgal o 10,887 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 1,883,018 hiyi. Gaga Pristina ka pusu alang paru, jiyax 17 idas 2 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Kosovo ga wada sugan 52.80% ka dxgal qpahan, 41.70% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 5.50% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Hashim Thaçi, pnaah hngkawas2016 idas 4 jiyax 7pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Kosovo = Kosovo konghekwo slxan splawa Kosovo, qnlhangan kingal prngawan pusu biyax nniqan mi niqan snpngan qnlhangan smruwa, wa mniq Oco tunarac hunac Paarkan pantaw, mniq kngkawas 2008 cida murux nanaq pusa kari dukuricu. Ana so smruwa seyhu pnuna dha seyngkyo ka Sayarweyya, binaw smruwa nniqan dha hiya pa na kingal Sayarweyya na ddha cucusng (Kosovo mi Meytosiya cucusng). Kndadax kngkawas 1999 na babaw mnhdu mccbu Kosovo daw, wana hangan nanaq ka na quri Sayarweyya, balay bay pa nniqan dmurun qmlahang Ryeynhekwo, spuda Ryeynhekwo Kosovo rinji singcng tangcyu tpaytwan rinji qmlahang. Iyax kngkawas 1990 dhuq kngkawas 1999 cida, tnualang hiya Aarpaniya joku u splawa dha "Kosovo konghekwo" ka Kosovo, binaw cida pa wana murux bay qnlhangan Aarpaniya ka smruwa sndhu. Ddaun quri Kosovo pa ida nanaq ini ndwani muda mndungus bay pprngaw, Aarpaniya joku pa mdhu bay lnglungan meysa mpdukuricu, binaw quri Sayarweyya u meysa mndungus bay tndxral. Txtaxa u wada mniq kngkawas 2006 idas 2 diyax 20 prading daw muda pprngaw ddaun Kosovo. Wada dmuwi dha kngkawas pprngaw mi msluluy, Kosovo u mniq kngkawas 2008 idas 2 diyax 17 wada mnhdu muda pprngaw pnkla kari dukuricu, pkla kari mlatac Sayarweyya, saya pa niqan 93 qnlhangan Ryeynhekwo kaying ka smruwan psdhu. Seyhu Sayarweyya u wada pkla kari uxay bay palax pusu biyax Kosovo, psramal muda knou bay pqraqil dhiya, binaw wada pusa kari uxay bay mpduwi biyax mpcbu Kosovo mi mdakar dhiya dukuricu. Kngkawas 2010 idas 7 diyax 22, rmngaw ka Kwoci Hoing u pusa kari ka Kosovo mlatac Sayarweyya dukuricu pa, ini sliq pnwaya kwocihwa. Ris Kcka seyki Cbiyaw bay han pa nniqan sediq Iririya mi sediq Sereys ka Kosovo, thiti mniq kongyeyn tu1 seyki daw wada mnRoma tikwo da. Puting hiti kongyeyn 6 seyki; pnrdingan kongyeyn 7 seyki cida, sediq cbiyaw Srahu (kiya ka Sayarweyya joku mi Macitun joku saya nab rah balay) prading kndadax tudaya mquri nniqan dha saya thdil, kiya mi mquri tuhunac knrmux dhuq nniqan Aarpaniya mi Sira saya (Aaarpaniya mi Sira ddha qnlhangan niyi pa uxay qnlhangan Srahu, kiya mi sediq Srahu pa alaw wada thdil ka minkoku mi wada msupu uri da mi, wada mlih uri ka tndxral). Ini hari kklayi ka pusu bay pnyahan Aarpaniya minjoku, qnita dha saya pa ngalan dha llutuc sediq Iririya ka Aarpaniya joku, niqn knkla rikisi Aarpaniya pa sediq Iririya u mniq kongyeyn 6 seyki cida daw tna wada mnsupu sediq Srahu thdil mi lwaqn dha dhuq nniqan Aarpaniya saya, kiya mi spuda pusu hangan ddxral nniqan hiya ka muda ptura, qnita dha pa bsiyaq bay mniq nniqan hiya ka Aarpaniya joku, binaw patas rikisi Paycanting tikwo u mniq kngkawas 1043 pa hana niqan "Aarpaniya joku" dmurun heytay tnbrxan dhuq tukcka qnlhangan Aarpaniya saya, kiya mi niqan ka niqan knkla sediq tmkarac Sayarweyya pa ngalan dha kndadax knthyaqan bay tnayus Tukcka Narac mi Oco na tudu dwiyaq Kawcyaso ka Aarpaniya joku. Cid aka Kosovo pa wa mniq tnayus qlhangan Paycanting tikwo mi nniqan tnhdilan sediq Srahu. Kngkawas 1014 brah na cida pa qlhangan sediq Pawcyariya ka Kosovo, kawas cida u wada tbrinah tumal Paycanting dungan ka Kosovo. Puting hiti 12 seyki dhuq kngkawas 1216 cida, wada ngalun tudaya na Kosovo Nimanya wangcaw ka Kosovo. Nimanya wangcaw pa kiya ka brah na Sayarweyya saya, Kosovo ka pusu bay seyji mi keyjay Nimanya wangcaw cida, wangcaw niyi pa ngalan dha soto cida ka Puritina. Binaw pnspuwan na minjoku Nimanya wangcaw pa pprngawan niqan knkla na rikisi saya, niqan knkla Sayarweyya joku ka qnita dha pa cbiyaw bay cida u pusu na bay mnniq hiya ka sediq Srahu, binaw qnita dha niqan knkla na Aarpaniya joku pa cbiyaw bay cida knama bay mnniq Kosovo ka sediq Aarpaniya. Etuman tikwo cida Tukcka 14 seyki, wada ini kbiyax ka Nimanya wangcaw, cida u prading knrmux ka Etuman tikwo, kiya mi kngkawas 1389 na Mccbu Kosovo kcka cida u wada ini baka ka sediq Sayarweyya (balay bay ndanan na mccbu cida u ana beytaq saya pa niqan pprngawan dha niya na). Babaw na hiya daw wada kndudul na Etuman tikwo ka Kosovo da. Mniq qlhangan Etuman cida, wada kndudul mnMusrin ka Kosovo, kiya uri u sediq Aarpaniya pa wada kndudul miyah pcriyu duma nniqan Kosovo, niqan duma ka niqan knkla Sayarweyya pa qnita dha u dhiya niyi u to bay pniyah Aarpaniya thdil kana, binaw niqan uri ka qnita dha niqan knkla u cida pa mniq nniqan Meytosisiya u niqan sediq Aarpaniya ka mnniq hiya da. Jitay Saya Kosovo hiti bay cida mniq kngkawas 1912, tumntxan Mccbu Paarkan mnhdu cida u Etuman tikwo ka wada dha subway Sayarweyya ka Kosovo. Bukuy daw Sayarweyya u kngkawas 1918 cida wada tumal wangkwo sediq Sayarweyya, sediq Koroaysiya mi sediq Sroweyniya (kiya ka hiti na Nansrahu wangkwo). Tumndha mccbu kana mtqiri klwanan iyax cida, cosinkwo ka wada mangal Nansrahu, wada pspuwan qnlhangan Itari na Aarpaniya ka Kosovo. Mccbu iyax na cida, hbaraw bay Sayarweyya joku ka wada lwaqan ucwang Aarpaniya joku peyyah Kosovo. Mnhdu mccbu daw, wada mquri Nansrahu Dungan ka Kosovo, wada phyuwan cucucyu Sayarweyya Tito cngcweyn ka Kosovo (bukuy daw wada knpriyux cucusng dungan), kiya mi wada dha subway tihwang cucu ka Aarpaniya joku, qnita tnualang Saarweya joku pa uuda minjoku cngce Kosovo u balay bay wisu tmraqil qmita Sayarweyya joku. Kngkawas 1989, muda kongto snburah keyngpo ka Sayarweyya, wada knbeyhing bay mlih biyax cucu Kosovo mi Hoihutina ddha cucusng. Mbiyax bay knciyuk ka sediq Aarpaniya, kiya u hmtur babaw muda seyngkyo gikay ka Kosovo. Hiti daw wada pusa kari phiyu dukuricu na Kosovo konghekwo ka Aarpaniya joku, dhiya nanaq ka muda seyngkyo, kiya ka cida uri u dhiya nanaq muda phiyu byoing, sapah pyasan, pradiyi uri. Kiya mi Nasrahu pa peyyah cida u prading mrhlah uri da. Babaw mccbu Pohe daw, prading pssli sediq Sayarweyya thdil mquri Kosovo ka Sayarweyya, wada ini bay qqaras ka sediq Aarpaniya. Kcka kngkkawas 1990, Aarpaniya joku pa spuda yocican muda mcbu heytay mi bukung mi pnhiyu ssapah. Kngkawas 1998 idas 3, Tuhunac Ryeynmong butay u prading dmayaw keysacu Sayarweyya, muda knbeyhing bay cyunsu singtong. Mniq mkpiya idas cida, niqan 20 knbkiyan sediq Aarpaniya joku pa mniq kcka Tuhunac rywynmong cyunsu singtong wada uka ssapah mi nniqan dha, wada mtnuda mqraqil sediq. Qnita kana Aarpaniya joku mi quri Tuiwil pa so niyi u Tuhunac Ryeynmong muda sminaw minjoku cngce ka snrdingan niya, qnita dha pa mpdudul na Sayarweyya Miroseweyci cida pa smatang na rmirih Aarpaniya ka Sayarweyya joku mi knpriyux pusu bay minjoku Kosovo. Cida uri pa niqan hmrinas ppiya knbkiyan knhbrawan sediq uxay Aarpaniya joku uri (kiya knkana sediq Sayarweyya, sediq Romu joku uri) wada mtnuda mqraqil sediq. Kngkawas 1999 idas 3 diyax 24, Tudaya Tasiyang Kongyey Cucu prading cnbu bakudang Sayarweyya. Rmngaw ka Peyyey u pusu sntangan mccbu pa alaw iyux psbalay mtnuda Mqraqil sediq Aarpaniya joku malu snbrinah alang dha dungan, binaw mccbu u wada pqduriq 10 knbkiyan sediq Aarpaniya joku mi sediq Sayarweyya joku mlatac nniqan dha alang. Babaw mnhdu mccbu daw, hbaraw bay sediq Aarpaniya joku u tbrinah miyah alang nniqan dha Dungan, binaw hbaraw bay tnuda mqraqil sediq Sayarweyya joku pa ini sruwa tbrinah alang Kosovo. Mnhdu mccbu daw, knpriyux Peyyey ka qmlahang Kosovo, hiti daw wada sbuway Peyyey pqlahang Ryeynhekwo ka biyax mqlahang. Duma qnlhangan Tuiwil so Amirika u dmkuh Kosovo dukuricu phiyu qnlhangan, soto Amirika Pusi pa mniq kngkawas 2007 homung Aarpaniya cida u wada pkla so niyi kari; binaw Orosiya mi Sayarweyya u ini sruwa kiya. Congri Kosovo Hasin Taci pa mniq kngkawas 2008 idas 2 diyax 17, pusa kari Kosovo umlatac Sayarweyya dukuricu, kiya mi spuda kokoingkay wada muda smruwa pnsdhuwan kari dukuricu. Kiya mi, seyhu Sayarweyya u wada pkla kari uxay bay palax pusu biyax Kosovo, psramal muda knou bay pqraqil dhiya, binaw wada pusa kari uxay Sayarweyya ka Orosiya pa ini bay sruwan dukuricu Kosovo uri. Ryeynhekwo u alaw uuda niyi muda mtbiyax mssli Anjeyng Rijikay pprngaw, binaw ini pskingal ka kari pnrngawan dha. Tiri Tunarac mi tudaya Kosovo ka Sayarweyya msngari nniqan niya, tuhunac u msdalih tudaya Macitun konghekwo, dqras tuiwil hunac ka Aarpaniya konghekwo, tuiwil daya ka Mongtneykro. Knbeyhing bay alang mkbrnux ka sotu Puristina. Nniqan Meytosiya pa tmiyu tubaraw brnux mi dxral truma tuiwil Kosovo, kiya ka knkana Peyci Puricrun daalang mkbrnux, sduril dungus na Kosovo pa tmiyu nniqan tunarac na Kosovo, kiya ka knkana Puristina, Urosewac na daalang mkbrnux. Tndxral Kosovo pa 10887 pinghwan km (4,203 pinghwang ingri), dalih 200 knbkiyan hiyi sediq. Tubeyhing bay alang mkbrnux ka sohu Puristina, knhbrawan hiyi sediq u 60 knbkiyan; tuiwil hunac alang mkbrnux Puricrun knhbrawan hiyi sediq u ya bay 16 knbkiyan 50 kbkuy hiyi, knhbrawan hiyi sediq Peyci u ya bay 15 knbkiyan 40 kbkuy hiyi, kiya mi tudaya hiyi sediq pa ya bay 11 knbkiyan hiyi, msngari 5 alang mkbrnux kbhbrawan hiyi sediq u hmrinas 9 knbkiyan 70 kbkuy hiyi. Kosovo u ptura bay kkarac tarusing, muxul ka rbawan, mskuy mi kari huda ka misan. Cngc Kosovo pa pwaya ou tang, pwaya gikay, pwaya taygi mincu na konghekwo, soto ka yeynso qnlhangan, pusu dmudul seyhu ka congri. Biyax sndhu singcng mi smalu waya pa psnakan neyke mi gikay ka muda niya. Seyji ini dukuricu cida han ka Kosowo Kngkawas 2008 brah cida han pa, hangan Kosovo u na Sayarweyya cucu sng, balay bay pa spuda Ryeynhekwo Kosovo Rinji Singcng Tangcyu Tpaytwan (UNMIK) ka qmlahang han. Wada phiyu gikay, seyhu, kiya mi soto. Smnalu na Ryeynhekwo Kosovo Rinji Singcng Tangcyu Tpaytwan ka passport, nibunso, paya rulu pa wana duma qnlhangan ka smruwa, jyuso Kosovo u wana duma qnlhangan ka smruwa uri, Wankwo yocng ryeynmong u dmurun kari spatas mquri Kosovo ka patas dnurun pa naka spatas "Kosovo (UNMIK)" ka bnatas jiyi. Mniq kcka kwoci pa ida dha sqita na Sayarweyya ka Kosovo. Mniq kngkawas 2005 muda pprngaw kari, binaw Aarpaniya joku mi Sayarweyya joku ddha niyi pa ini ppangal kari, pprngaw kari pa balay bay niqan mqriqu niya. Sediq Aarpaniya joku u ini sruwa dmuwi pusu biyax Kosovo ka Sayarweyya, qnita dha pa qmlahang Kosovo ka Sayarweyya u uxay snbeyhing qmita qnbliqan sediq Aarpaniya joku. Kiya mi quri Sayarweyya u ngalan dha tndxral kndadax cbiyaw ka Kosovo, uxay dha srwanun dukuricu ka Kosovo. Shlbnun bay syakay kwoci, ndanan dukuricu Kosovo u musa snpusal rmading mccbu ckcka Posniya mi Hkeweyna. Qnita dha cida na uuda snbalay pa: ida nanaq so niyi saya, subway Omong qmlahang ka Kosovo. Congri Kosovo Taci u mniq kngkawas 2008 idas 2 diyax 17 cida pusa kari kndadax Sayarweyya dukuricu. Wada dukuricu ka Kosovo daw, biyax na Ryeynhekwo Kosovo Rinji Singcng Tangcyu Tpaytwan u wada knbeyhing bay mlih. Kiya mi babaw dukuricu ka Kosovo daw, llutuc sediq Sayarweyya u phiyu nanaq gikay dha. Dukuricu ka Kosovo Congri Kosovo cida han ka Hasin Taci (soto Kosovo saya) mniq kngkawas 2008 idas 2 diyax 17 pusa kari balay bay mlatac peyyah tnkari Kosovo cucusng Sayarweyya dukuricu. Mniq gikay pssli tukubeycu kaygi, spuda giying meytaq xyo pudadukuricu Kosovo dukuricu, muru sngtangan sediq qnlhangan, "mnkingal dukuricu, niqan pusu biyax mi qnlhangan mincu". Ndanan kaygi cida u pdan treybi pqita kana sediq, spuda bukung muda pkla smpu kari pnsdhuwan dukuricu, gicyo Jakup Krasniqi ka pusa kari dukuricu, bukuy daw giying ka lmutuc muda meytaq xyo smdhu splawa qnlhangan mi maku qnlhangan. Qnlhangan splawa pa ptura knkana lipax tndxral Kosovo mniq kcka juga, malan mntna splawa Omong ka tmkarac rakaw truma, kiya mi rmirih 6 minjoku Kosovo ka 6 qmuru 5 hungun pngerah, rmibaq Omong ka sntangan hiti Kosovo, kiya mi Puristina ka wada ngalan sotu Kosovo. Waycyaw Quri ddaun waycyaw na Kosovo pa waycyawbu ka seykining. Waycyaw bucyo saya ka Hasin Taci. Msupu 87 qnlhangan muda balay bay psdhu pnluban waycyaw ka Kosovo, kiya mi smkaul 25 tasu mtmay 26 tasukwan. Mnniqan 110 ka Ryeynhekwo na qnlhangan smruwa Kosovo konghekwo, binaw spuda Sayarweyya na waycyaw yari dmi, wada mlih tikuh mi 93 qnlhangan ka smruwa, alaw Cyoka minkoku pa uxay Ryeynhekwo cngyeynkwo, so kiya u ini sruwa snrwanan Cyoka minkoku ka Kosovo. Cyoka jnmin konghekwo u pskingal bay lngelungan dmkuh Sayarweyya smdhu tndxral mi pusu biyax dha, ini sruwa Kosovo dukuricu. Kosovo saya pa mniq knou bay kwoci cucu niqan huyyeyn cuke, binaw uxay Ryeynhekwo cngyeynkwo niya na. Singcng Cyuhwa Mniq Sayarweyya pa wada dha psnakan 5 co ka Kosovo, kiya mi mniq Ryeynhekwo kaqmlahang cida u wada psnakan 7 co, dukuricu daw ida nanaq dmuwi pnsnakan Ryeynhekwo han. Cingci Oyeyn ka pnwaya ddiyun pila Kosovo. Kiya uri u Sayarweyya tinaar uri ka pnwaya ddiyun pila uri, binaw wana nniqan alang Sayarweya joku ka dmuwi. Kngkawas 2017 cida pa knhbrawan hiyi sediq knkana qnlhangan u 180 knbkiyan, ya bay 20% na kndusan sediq u mqrinuc balay. Ini dukuricu brah na cida han u alaw Mccbu Kosovo wada dmudul bay thtur ka ssalu cicu knkana qnlhangan Kosovo, elu beyhing u to bay qnbsyaqan ini smluwi, binaw babaw dukuricu dhuq saya daw sediq Aarpaniya nanaq ka pusu dmudul knpriyux lxanan smluwan mi quri elu ppanan rulu, qnlhangan Kosovo say aka lxanan smluwan mi elu ppanan rulu pa mtna hari Sayarweyya ka knmalu niya, kiya mi wada tura bay knpriyux, kiya mi wada knmalu bay ka elu uri da, sediq mpriwaw mquri Kosovo rmiwaw pa musa malu bay uri da. Kiya u dukuricu brah cida han u suyeyryu pa dhuq 45% uri (kngkawas 2016 u wada mlih dhuq 27.5%), so kiya cida pa (ini dukuricu han) niqan ka sediq hmili ana so dukuricu ka Kosovo u, binaw balay bay na u ida sntama bay dnyawan keyjay knkingal qnlhangan icil. Kngkawas 2018 idas 11 diyax 21, seyhu Kosovo pa alaw snramus Sayarweyya u tmraqil bay Kosovo mnchaya; kiya ka smruwa muda mangal jeyking kwanswey Sayarweyya 100%. Cyawtung Elu beyhing ppanan rulu Knkkawas niyi hari pa, mniq Kosovo u mnuda mndha mttilux bay smmalu pusu bay elu, kiya ka knkana smmalu burah elu, pusa maku qqtaun ppanan rulu, mhuma qqhuni mi quri so uuda ryuhwa. Kana bay pa niqan dha pusu bay elu ppanan rulu ka wada qduwan smmalu. R6 kawsukongru (kari Aarpaniya: Autostrada Arbën Xhaferi) ka kingal wisu smluwan na kawsukongru. Pnspuwan elu beyhing na Oco E65, kiya ka smnalu tnualang na tudha kawsukongru mi lmutuc Puristina sotu Kosovo mi tnuayus Macitun konghekwov Ayraychan, msthiyaq 20 km Skawpiyey. Elu kawsukongru niyi pa pnrdingan smmalu kngkawas 2014 mi smatang mpqdu smmalu kngkawas 2018. R7 Kawsukongru (plwanan dha Iburasin Rukwa mptkarac uxay daw kari Aarpaniya: Autostrada Ibrahim Rugova) kiya ka kingal wa mniq Kosovo na kawsukongru. Pnspuwan Oco E851 elu beyhing pa, kiya ka muwaya bay kawsukongru Kosovo, lmutuc tmuayusv kngkawas 2010 idas 4, kiya mi wada qduwan smmalu kngkawas 2013. Vërmicë dhuq Puristina twan u mniq M9 elu beyhing hiya mhdu. Elu niyi pa ngalan dha knbeyhing na bay Vërmicë-Merdare corang na kingal ratuc, corang niyi pa mhdu mniq tunarac Kosovo mi tnuayus dha Sayarweyya na Merdare. R7 u knkana knrbawan pa 101 km, kana hbangan wada sliqan u 7 oku Oyeyn uxay daw 7.9 oku pila Amirika. Elu beyhing niyi mi Aarpaniya A1 kawsukongru msupu daw, wada msdalih ka elu uusa Puristina dhuq Tirana mi 3 jikang bay ka diyax ppanan rulu uri da. Qulung bay mhdu smmalu ka elu beyhing E80 msngari niya twan Puristina dhuq Merdare, elu kawsukongru niyi pa kiya ka muda E80 elu beyhing saya lmutuc Kosovo mi Hwan O corang X (E75 elu beyhing) quri nniqan hiya na Sayarweyya alang mkbrnux Nise. Elubeyhing Kosovo pa knbrawan niya u 1,926 km. Tu175 bnkuwan knkana mtqiri klwanan. Kcka na hiya u 1668 km ka elu wada ndwanan smapaw, miyah 258 km ka elu ini ndwani smapaw. Ppanan skoki Tna mniq kngkawas 1936 Nansrahu Tayci hangkong kongsu Aeroput rmawah uuda Botuyeywo cicang ka ngalan congcwancan, kndadax Payarkre dhuq Skawpiyey na tingci hangpan, Kosovo na hangkong yunsu u kiya prading da. Niqan turu sanan trdu skoki ka Kosovo, Cyakweyca na Cyakweyca sanan trdu skoki, alang Tumose na Patelawa-Toniya Pntuha sanan trdu skoki mi Puristina kwocicicang. Cyakweyca nanan trdu skoki u pnhiyu nbabaw Mccbu Kosovo; smnalu na Kosovo cuan weycu butay, ssiyaw dha cida u tna niqan sanan trdu skoki ddiyun pnpwalang, kiya mi pusu niya u wada sduwi ddiyun heytay mi jntaw cuyi cyoyeyn hangpan. Nniqan mi qnlhangan seyhu u keykaku mniq pnluban pnspuwan kong su u muda pstalang quri Cyakweyca sanan trdu skoki, pusu bay sntangan dha pa so musa ddiyun dsediq mi ddiyun sntuku hbangan na sanan trdu skoki. Puristina kwoci cicang u wa mniq Puristina, kiya ki murux bay kwoci cicang Kosovo, ppanan dsediq kngkawas pa hmrinas 175 knbkiyan hiyi sediq, kiya ka spuda tapa skoki mquri Kosovo ka mpriwaw sediq pa murux bay kingal uuda niya. Kosovo pa niqan 10 knkana bay sanan trdu skoki. Kiya mi ndwanan smapaw elu tlangan ka 4 sanan trdu skoki: knbbaraw elu tlangan u 2,438 m dhuq 3,047 m ka 1; 1,524 m dhuq 2,437 m ka kingal; ini dhuq 914 m ka 2. Ini ndwani smapaw ka elu tlangan u 4: knbbaraw elu tlangan u 4: knbbaraw tlangan u ini dhuq 914 m ka 4; sanan trdu purupeyra ka 2. Elu ppanan kisya Muwaya bay elu ppanan kisya Kosovo ka tmnsa Tuarci mi dndulan Maurice de Hirsch mi smnalu na Compagnie des Chemins de Fer Orientaux(CO). Wada mnhdu mi smsung kngkawas 1873, pnrdingan Saysaroniki, mquri tudaya muda Skawpiyey dhuq Mitroweyca kngkawas 1873, pnrdingan Saysaroniki, mquri tudaya muda Skawpiyey dhuq Mitroweyca Tumntxan mccbu mtqiri klwanan brah cida, elu ppanan kisya niyi pa kngkawas 1918 dhuq 1992 cida u mn ppanan ksya Nansrahu ka qmlahang, mniq kngkawas 1999 daw Peyyey ka miyah tumal dmi hturan mpqlahang ka Sayarweyya da. Kngkawas 2008, elu ppanan kisya Sayarweyya u wada tbrnahun muway Kosovo ka duma elu ppanan kisya wa mniq tudaya Kosovo. Elu ppanan kisya Kosovo pa dmudul kcka qnlhangan Kosovo 430 km kbrawan na elu ppanan kisya, kcka na hiya u 333 km ka prmaxal ppanan sediq mi ppanan qqiya, 97 km ka elu ppanan kisya mapa qqiya. Uxay tyeyncihwa elu ppanan kisya wang ida bay muda lmihu Kosovopoaryey na Fushë Kosovë sanan trdu kisya na ddha elu ka pnspuwan. Kanseyng u kndadax Sayarweyya na Kraryeywo muda Mitroweyca mi Kosovo Paryey dhuq Macitun konghekwo sotu Skawpiyey, tunarac iwil knsanan ka cida seyng u kndadax Sayarweyya tuhunac na Nise muda Puristina trduwan kisya mi Kosovopoaryey psquri Peyci mi Puricrun mriq. Puristina dhuq Peyci mi Kosovopoaryey dhuq Macitun na ddaun elu u ida nanaq ppanan sediq kiya. Binaw msngari elu kisya wang na duma ddaun elu u mncun ka elu ppanan qqiya, mray so Kosovopoaryey-Awpirici; msngari elu ppanan kisya u ini dani dmuwi niya na. Bsiyaq kngkawas, mnlmutuc cida elu dhuq Puricrun lmihu ayus Aarpaniya lmutuc ppanan kisya Aarpaniya ka keykaku. Binaw quri so dniyi u wana nanaq thtur pprngawan ppatas nanaq. Knrbawan kana elu ppanan kisya Kosovo u 430 km. Tnbkuwan tu115 ka kana mtqiri klwanan. Mndungus knlbangan elu kisya: 1.435 m knlbangan elu kisya. Knhbrawan hiyi sediq Dhuq kngkawas 2008 dkricu ka Kosovo, sediq Aarpaniya mniq Kosovo ka knkana knhbrawan hiyi sediq pa hmrinas 90%. Kngkawas so niyi hari u, alaw mtdiyal ka ini pntna minjoku, knhbrawan bay minjoku ini khbawaq hiyi sediq (mray so Sayarweyya joku, Romu joku uri) mlatac Kosovo uxay daw minjoku ini khbaraw hiyi sediq pa mniq mccbu kcka dha nanaq cida u wada pkixan mpAarpaniya (Saarweyya jokuka pusu bay), Aarpaniya joku piri u kndudul bay mrana. Spuda "Snpuwan Kosovo tongcicyu kngkawas 2000 knsbliqan kndusan tyawca" pqita, knhbrawan knkana hiyi sediq Kosovo u 197 knbkiyan, kcka na hiya pa: 88% ka sediq Aarpaniya(1,733,600) 7% ka sediq Sayarweyya(137,900) 1.9% ka sediq Posniyak(37,400) 1.7% ka Romu joku(33,500). 1% ka Tuarci joku(19,700). Mkualang mkbrnux Kosovo pa pusu na bay u quri nniqan alang ppnwalang, wana 8 alang mkbrnux ka hmrinas 40,000 hiyi sediq mniq nniqan alang mkbrnux Snhiyan Spuda keyngpo Kosovo pa Kosovo u qnlhangan uka pnspuwan pusu snhiyan mi qnlhangan mbabaw dxral. Muda pnwaya mtrawah snhiyan mi mtrawah slhayan na qnlhangan sediq; spuda kngkawas 2011 muda smpu knhbrawan sediq, Kosovo u 95.6% knhbrawan sediq ka Musrin. Bnkuwan snpuwan niyi pa uxay sa mniq kcka qnlhangan Kosovo na txtaxa snlhayan, mray so Suhuy cuyi uxay daw Payktase kyodang, duma dsnlhaya niyi pa mncun mtmay knlwanan Isrankyo. 3.69% na sediq ka sinjya Teyskyo, mntna knhbrawan uxay daw hmrinas 5% ka snjiya Tongcngkyo (pusu na bay ka Tongcngkyo sediq Sayarweyya minjoku ini khbaraw sediq ka mmtur muda smpu knhbrawan hiyi sediq). Teynskyo na alang Aarpaniya u to bay mniq mssli Cyakweyca, Puricrun, Krina mi Peyci mi Weytina mi duma msdalih alang. Sayarweyya joku ini khbaraw minjoku pusu bay u sinjya na Sayarweyya Tongcngkyo. Kiristokyo mniq Kosovo pa niqan qnbsyaqan rikisi, malu slutuc dhuq Tunarac Roma ccida. Mniq kcka seyki, knkana Paarkapantaw u wisu qlhangan Roma tikwo mi Paycanting tikwo wada ddulan Kiristokyo. Kndadax kngkawas 1389 dhuq kngkawas 1912, Kosovo u mnEtuman tikwo, wada mkbeyhing bay dndulan Isran. Babaw mnhdu Tumndha mccbu mtqiri klwanan daw, Kosovo u spuda Nansrahu Sehuycuyi Ryeynpang Konghekwo kcka qnlhangan Ssusehuycuyi ka tangcyu qmlahang. Mniq iyax niyi cida, sediq Kosovo u kndudul ssuhwa. Beytaq kngkawas 2005 cida, niqan hmrinas 90% knhbrawan sediq ka niqan snhiyan Musrin, kcka niya pa Aarpaniya joku ka hbaraw, binaw niqan uri ka sediq Nasrahu (dhiya niyi pa pkla dhiya nanaq u sediq Kurani uxay daw sediq Posniya) mi sediq Tuarci. Spuda Kwoci Jntaw mi Runri Ryeynhehuy pusa kari kngkawas 2014 "lnglungan mtrawah" pkla kari, Kosovo u alaw "mtrawah mi sptna" kiya mi pquri snhiyan mi uka snhiyan na knrmnan, mniq tuhunac Oco u tu1 tnbkuwan niya, mniq mtqiri klwanan u tu9 tnbkuwan kiya. Tiyu Kngkawas 2016, mway bay tumal Rbawan Orimpik undokay, mnniq Pasi Riyey Jeneyru ka Orimpik undokay cida. Mniq tu2 diyax pnsung cida (diyax Pasi u idas 8 diyax 7), Kosovo undoying mniq pnsung jodo qridin cnhdilan 52 koking mangal icibang, wada mangal mwaya bay snadu Orimpik mi mwaya bay snadu kingpay Orimpik. Kosovo ka mniq kngkawas 2014 ka hana srwanan ptmay kayying kwoci Oweyhuy, kiyami spuda kngkawas 2013 mi kngkawas 2014 mndha mangal seykay cinpyawsay kwancyu ka Kamanti u mniq bnkuwan qridin 52 koking muda pnsung jodo lunyeyn , Kosovo Orimpik ingkay u wada mniq rikisi Orimpik tu100 mangal Orimpik undokay kingpay na qnlhangan uxay daw nniqan Oweyhuy. Kngkawas 2016 idas 5 diyax 13, qnlhangan Kosovo mtur boru tuy u wada srwanan kwoci cucong. Mntna kngkawas idas 9 diyax 5, Kosovo qnlhangan mtur boru na mwaya bay pnsung sucyeypey cuksay, wada 1:1 sobu ka Sayarweyya mi Hunran. Pnyahan pnatas CIA 外交部 Tnhjil kari seejiq Watan Diro mtabug</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Gaga kska Owcow ka Kosovo, 42 35 N, 21 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 10,887 sq km(hangan na o Tg169)(knlbanga dxgal o 10,887 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 1,883,018 hiyi. Gaga Pristina ka poso alang paro, jiyax 17 idas 2 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal Kosovo ga wada sogan 52.80% ka dxgal qpahan, 41.70% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 5.50% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Hashim Thaçi, pnaah hngkawas2016 idas 4 jiyax 7pnrajing kmlawa klwaan. cinkholan sa knita' sa brbiro' = Kosovo = Kosovo konghekwo slxan splawa Kosovo, qnlhangan kingal prngawan poso biyax nniqan mi niqan snpngan qnlhangan smrowa, wa mniq Oco tonarac honac Paarkan pantaw, mniq kngkawas 2008 cida morox nanaq posa kari dokorico. Ana so smrowa seyho pnona dha seyngkyo ka Sayarweyya, binaw smrowa nniqan dha hiya pa na kingal Sayarweyya na ddha cocosng (Kosovo mi Meytosiya cocosng). Kndadax kngkawas 1999 na babaw mnhdo mccbo Kosovo daw, wana hangan nanaq ka na qori Sayarweyya, balay bay pa nniqan dmoron qmlahang Ryeynhekwo, spoda Ryeynhekwo Kosovo rinji singcng tangcyo tpaytwan rinji qmlahang. Iyax kngkawas 1990 dhoq kngkawas 1999 cida, tnoalang hiya Aarpaniya joko o splawa dha "Kosovo konghekwo" ka Kosovo, binaw cida pa wana morox bay qnlhangan Aarpaniya ka smrowa sndho. Ddaon qori Kosovo pa ida nanaq ini ndwani moda mndongos bay pprngaw, Aarpaniya joko pa mdho bay lnglongan meysa mpdokorico, binaw qori Sayarweyya o meysa mndongos bay tndxral. Txtaxa o wada mniq kngkawas 2006 idas 2 diyax 20 prading daw moda pprngaw ddaon Kosovo. Wada dmowi dha kngkawas pprngaw mi msloloy, Kosovo o mniq kngkawas 2008 idas 2 diyax 17 wada mnhdo moda pprngaw pnkla kari dokorico, pkla kari mlatac Sayarweyya, saya pa niqan 93 qnlhangan Ryeynhekwo kaying ka smrowan psdho. Seyho Sayarweyya o wada pkla kari oxay bay palax poso biyax Kosovo, psramal moda knoo bay pqraqil dhiya, binaw wada posa kari oxay bay mpdowi biyax mpcbo Kosovo mi mdakar dhiya dokorico. Kngkawas 2010 idas 7 diyax 22, rmngaw ka Kwoci Hoing o posa kari ka Kosovo mlatac Sayarweyya dokorico pa, ini sliq pnwaya kwocihwa. Ris Kcka seyki Cbiyaw bay han pa nniqan sediq Iririya mi sediq Sereys ka Kosovo, thiti mniq kongyeyn to1 seyki daw wada mnRoma tikwo da. Poting hiti kongyeyn 6 seyki; pnrdingan kongyeyn 7 seyki cida, sediq cbiyaw Sraho (kiya ka Sayarweyya joko mi Maciton joko saya nab rah balay) prading kndadax todaya mqori nniqan dha saya thdil, kiya mi mqori tohonac knrmox dhoq nniqan Aarpaniya mi Sira saya (Aaarpaniya mi Sira ddha qnlhangan niyi pa oxay qnlhangan Sraho, kiya mi sediq Sraho pa alaw wada thdil ka minkoko mi wada msopo ori da mi, wada mlih ori ka tndxral). Ini hari kklayi ka poso bay pnyahan Aarpaniya minjoko, qnita dha saya pa ngalan dha llotoc sediq Iririya ka Aarpaniya joko, niqn knkla rikisi Aarpaniya pa sediq Iririya o mniq kongyeyn 6 seyki cida daw tna wada mnsopo sediq Sraho thdil mi lwaqn dha dhoq nniqan Aarpaniya saya, kiya mi spoda poso hangan ddxral nniqan hiya ka moda ptora, qnita dha pa bsiyaq bay mniq nniqan hiya ka Aarpaniya joko, binaw patas rikisi Paycanting tikwo o mniq kngkawas 1043 pa hana niqan "Aarpaniya joko" dmoron heytay tnbrxan dhoq tokcka qnlhangan Aarpaniya saya, kiya mi niqan ka niqan knkla sediq tmkarac Sayarweyya pa ngalan dha kndadax knthyaqan bay tnayos Tokcka Narac mi Oco na todo dwiyaq Kawcyaso ka Aarpaniya joko. Cid aka Kosovo pa wa mniq tnayos qlhangan Paycanting tikwo mi nniqan tnhdilan sediq Sraho. Kngkawas 1014 brah na cida pa qlhangan sediq Pawcyariya ka Kosovo, kawas cida o wada tbrinah tomal Paycanting dongan ka Kosovo. Poting hiti 12 seyki dhoq kngkawas 1216 cida, wada ngalon todaya na Kosovo Nimanya wangcaw ka Kosovo. Nimanya wangcaw pa kiya ka brah na Sayarweyya saya, Kosovo ka poso bay seyji mi keyjay Nimanya wangcaw cida, wangcaw niyi pa ngalan dha soto cida ka Poritina. Binaw pnspowan na minjoko Nimanya wangcaw pa pprngawan niqan knkla na rikisi saya, niqan knkla Sayarweyya joko ka qnita dha pa cbiyaw bay cida o poso na bay mnniq hiya ka sediq Sraho, binaw qnita dha niqan knkla na Aarpaniya joko pa cbiyaw bay cida knama bay mnniq Kosovo ka sediq Aarpaniya. Etoman tikwo cida Tokcka 14 seyki, wada ini kbiyax ka Nimanya wangcaw, cida o prading knrmox ka Etoman tikwo, kiya mi kngkawas 1389 na Mccbo Kosovo kcka cida o wada ini baka ka sediq Sayarweyya (balay bay ndanan na mccbo cida o ana beytaq saya pa niqan pprngawan dha niya na). Babaw na hiya daw wada kndodol na Etoman tikwo ka Kosovo da. Mniq qlhangan Etoman cida, wada kndodol mnMosrin ka Kosovo, kiya ori o sediq Aarpaniya pa wada kndodol miyah pcriyo doma nniqan Kosovo, niqan doma ka niqan knkla Sayarweyya pa qnita dha o dhiya niyi o to bay pniyah Aarpaniya thdil kana, binaw niqan ori ka qnita dha niqan knkla o cida pa mniq nniqan Meytosisiya o niqan sediq Aarpaniya ka mnniq hiya da. Jitay Saya Kosovo hiti bay cida mniq kngkawas 1912, tomntxan Mccbo Paarkan mnhdo cida o Etoman tikwo ka wada dha sobway Sayarweyya ka Kosovo. Bokoy daw Sayarweyya o kngkawas 1918 cida wada tomal wangkwo sediq Sayarweyya, sediq Koroaysiya mi sediq Sroweyniya (kiya ka hiti na Nansraho wangkwo). Tomndha mccbo kana mtqiri klwanan iyax cida, cosinkwo ka wada mangal Nansraho, wada pspowan qnlhangan Itari na Aarpaniya ka Kosovo. Mccbo iyax na cida, hbaraw bay Sayarweyya joko ka wada lwaqan ocwang Aarpaniya joko peyyah Kosovo. Mnhdo mccbo daw, wada mqori Nansraho Dongan ka Kosovo, wada phyowan cococyo Sayarweyya Tito cngcweyn ka Kosovo (bokoy daw wada knpriyox cocosng dongan), kiya mi wada dha sobway tihwang coco ka Aarpaniya joko, qnita tnoalang Saarweya joko pa ooda minjoko cngce Kosovo o balay bay wiso tmraqil qmita Sayarweyya joko. Kngkawas 1989, moda kongto snborah keyngpo ka Sayarweyya, wada knbeyhing bay mlih biyax coco Kosovo mi Hoihotina ddha cocosng. Mbiyax bay knciyok ka sediq Aarpaniya, kiya o hmtor babaw moda seyngkyo gikay ka Kosovo. Hiti daw wada posa kari phiyo dokorico na Kosovo konghekwo ka Aarpaniya joko, dhiya nanaq ka moda seyngkyo, kiya ka cida ori o dhiya nanaq moda phiyo byoing, sapah pyasan, pradiyi ori. Kiya mi Nasraho pa peyyah cida o prading mrhlah ori da. Babaw mccbo Pohe daw, prading pssli sediq Sayarweyya thdil mqori Kosovo ka Sayarweyya, wada ini bay qqaras ka sediq Aarpaniya. Kcka kngkkawas 1990, Aarpaniya joko pa spoda yocican moda mcbo heytay mi bokong mi pnhiyo ssapah. Kngkawas 1998 idas 3, Tohonac Ryeynmong botay o prading dmayaw keysaco Sayarweyya, moda knbeyhing bay cyonso singtong. Mniq mkpiya idas cida, niqan 20 knbkiyan sediq Aarpaniya joko pa mniq kcka Tohonac rywynmong cyonso singtong wada oka ssapah mi nniqan dha, wada mtnoda mqraqil sediq. Qnita kana Aarpaniya joko mi qori Toiwil pa so niyi o Tohonac Ryeynmong moda sminaw minjoko cngce ka snrdingan niya, qnita dha pa mpdodol na Sayarweyya Miroseweyci cida pa smatang na rmirih Aarpaniya ka Sayarweyya joko mi knpriyox poso bay minjoko Kosovo. Cida ori pa niqan hmrinas ppiya knbkiyan knhbrawan sediq oxay Aarpaniya joko ori (kiya knkana sediq Sayarweyya, sediq Romo joko ori) wada mtnoda mqraqil sediq. Kngkawas 1999 idas 3 diyax 24, Todaya Tasiyang Kongyey Coco prading cnbo bakodang Sayarweyya. Rmngaw ka Peyyey o poso sntangan mccbo pa alaw iyox psbalay mtnoda Mqraqil sediq Aarpaniya joko malo snbrinah alang dha dongan, binaw mccbo o wada pqdoriq 10 knbkiyan sediq Aarpaniya joko mi sediq Sayarweyya joko mlatac nniqan dha alang. Babaw mnhdo mccbo daw, hbaraw bay sediq Aarpaniya joko o tbrinah miyah alang nniqan dha Dongan, binaw hbaraw bay tnoda mqraqil sediq Sayarweyya joko pa ini srowa tbrinah alang Kosovo. Mnhdo mccbo daw, knpriyox Peyyey ka qmlahang Kosovo, hiti daw wada sboway Peyyey pqlahang Ryeynhekwo ka biyax mqlahang. Doma qnlhangan Toiwil so Amirika o dmkoh Kosovo dokorico phiyo qnlhangan, soto Amirika Posi pa mniq kngkawas 2007 homong Aarpaniya cida o wada pkla so niyi kari; binaw Orosiya mi Sayarweyya o ini srowa kiya. Congri Kosovo Hasin Taci pa mniq kngkawas 2008 idas 2 diyax 17, posa kari Kosovo omlatac Sayarweyya dokorico, kiya mi spoda kokoingkay wada moda smrowa pnsdhowan kari dokorico. Kiya mi, seyho Sayarweyya o wada pkla kari oxay bay palax poso biyax Kosovo, psramal moda knoo bay pqraqil dhiya, binaw wada posa kari oxay Sayarweyya ka Orosiya pa ini bay srowan dokorico Kosovo ori. Ryeynhekwo o alaw ooda niyi moda mtbiyax mssli Anjeyng Rijikay pprngaw, binaw ini pskingal ka kari pnrngawan dha. Tiri Tonarac mi todaya Kosovo ka Sayarweyya msngari nniqan niya, tohonac o msdalih todaya Maciton konghekwo, dqras toiwil honac ka Aarpaniya konghekwo, toiwil daya ka Mongtneykro. Knbeyhing bay alang mkbrnox ka soto Poristina. Nniqan Meytosiya pa tmiyo tobaraw brnox mi dxral troma toiwil Kosovo, kiya ka knkana Peyci Poricron daalang mkbrnox, sdoril dongos na Kosovo pa tmiyo nniqan tonarac na Kosovo, kiya ka knkana Poristina, Urosewac na daalang mkbrnox. Tndxral Kosovo pa 10887 pinghwan km (4,203 pinghwang ingri), dalih 200 knbkiyan hiyi sediq. Tobeyhing bay alang mkbrnox ka soho Poristina, knhbrawan hiyi sediq o 60 knbkiyan; toiwil honac alang mkbrnox Poricron knhbrawan hiyi sediq o ya bay 16 knbkiyan 50 kbkoy hiyi, knhbrawan hiyi sediq Peyci o ya bay 15 knbkiyan 40 kbkoy hiyi, kiya mi todaya hiyi sediq pa ya bay 11 knbkiyan hiyi, msngari 5 alang mkbrnox kbhbrawan hiyi sediq o hmrinas 9 knbkiyan 70 kbkoy hiyi. Kosovo o ptora bay kkarac tarosing, moxol ka rbawan, mskoy mi kari hoda ka misan. Cngc Kosovo pa pwaya oo tang, pwaya gikay, pwaya taygi minco na konghekwo, soto ka yeynso qnlhangan, poso dmodol seyho ka congri. Biyax sndho singcng mi smalo waya pa psnakan neyke mi gikay ka moda niya. Seyji ini dokorico cida han ka Kosowo Kngkawas 2008 brah cida han pa, hangan Kosovo o na Sayarweyya coco sng, balay bay pa spoda Ryeynhekwo Kosovo Rinji Singcng Tangcyo Tpaytwan (UNMIK) ka qmlahang han. Wada phiyo gikay, seyho, kiya mi soto. Smnalo na Ryeynhekwo Kosovo Rinji Singcng Tangcyo Tpaytwan ka passport, nibonso, paya rolo pa wana doma qnlhangan ka smrowa, jyoso Kosovo o wana doma qnlhangan ka smrowa ori, Wankwo yocng ryeynmong o dmoron kari spatas mqori Kosovo ka patas dnoron pa naka spatas "Kosovo (UNMIK)" ka bnatas jiyi. Mniq kcka kwoci pa ida dha sqita na Sayarweyya ka Kosovo. Mniq kngkawas 2005 moda pprngaw kari, binaw Aarpaniya joko mi Sayarweyya joko ddha niyi pa ini ppangal kari, pprngaw kari pa balay bay niqan mqriqo niya. Sediq Aarpaniya joko o ini srowa dmowi poso biyax Kosovo ka Sayarweyya, qnita dha pa qmlahang Kosovo ka Sayarweyya o oxay snbeyhing qmita qnbliqan sediq Aarpaniya joko. Kiya mi qori Sayarweyya o ngalan dha tndxral kndadax cbiyaw ka Kosovo, oxay dha srwanon dokorico ka Kosovo. Shlbnon bay syakay kwoci, ndanan dokorico Kosovo o mosa snposal rmading mccbo ckcka Posniya mi Hkeweyna. Qnita dha cida na ooda snbalay pa: ida nanaq so niyi saya, sobway Omong qmlahang ka Kosovo. Congri Kosovo Taci o mniq kngkawas 2008 idas 2 diyax 17 cida posa kari kndadax Sayarweyya dokorico. Wada dokorico ka Kosovo daw, biyax na Ryeynhekwo Kosovo Rinji Singcng Tangcyo Tpaytwan o wada knbeyhing bay mlih. Kiya mi babaw dokorico ka Kosovo daw, llotoc sediq Sayarweyya o phiyo nanaq gikay dha. Dokorico ka Kosovo Congri Kosovo cida han ka Hasin Taci (soto Kosovo saya) mniq kngkawas 2008 idas 2 diyax 17 posa kari balay bay mlatac peyyah tnkari Kosovo cocosng Sayarweyya dokorico. Mniq gikay pssli tokobeyco kaygi, spoda giying meytaq xyo podadokorico Kosovo dokorico, moro sngtangan sediq qnlhangan, "mnkingal dokorico, niqan poso biyax mi qnlhangan minco". Ndanan kaygi cida o pdan treybi pqita kana sediq, spoda bokong moda pkla smpo kari pnsdhowan dokorico, gicyo Jakop Krasniqi ka posa kari dokorico, bokoy daw giying ka lmotoc moda meytaq xyo smdho splawa qnlhangan mi mako qnlhangan. Qnlhangan splawa pa ptora knkana lipax tndxral Kosovo mniq kcka joga, malan mntna splawa Omong ka tmkarac rakaw troma, kiya mi rmirih 6 minjoko Kosovo ka 6 qmoro 5 hongon pngerah, rmibaq Omong ka sntangan hiti Kosovo, kiya mi Poristina ka wada ngalan soto Kosovo. Waycyaw Qori ddaon waycyaw na Kosovo pa waycyawbo ka seykining. Waycyaw bocyo saya ka Hasin Taci. Msopo 87 qnlhangan moda balay bay psdho pnloban waycyaw ka Kosovo, kiya mi smkaol 25 taso mtmay 26 tasokwan. Mnniqan 110 ka Ryeynhekwo na qnlhangan smrowa Kosovo konghekwo, binaw spoda Sayarweyya na waycyaw yari dmi, wada mlih tikoh mi 93 qnlhangan ka smrowa, alaw Cyoka minkoko pa oxay Ryeynhekwo cngyeynkwo, so kiya o ini srowa snrwanan Cyoka minkoko ka Kosovo. Cyoka jnmin konghekwo o pskingal bay lngelongan dmkoh Sayarweyya smdho tndxral mi poso biyax dha, ini srowa Kosovo dokorico. Kosovo saya pa mniq knoo bay kwoci coco niqan hoyyeyn coke, binaw oxay Ryeynhekwo cngyeynkwo niya na. Singcng Cyohwa Mniq Sayarweyya pa wada dha psnakan 5 co ka Kosovo, kiya mi mniq Ryeynhekwo kaqmlahang cida o wada psnakan 7 co, dokorico daw ida nanaq dmowi pnsnakan Ryeynhekwo han. Cingci Oyeyn ka pnwaya ddiyon pila Kosovo. Kiya ori o Sayarweyya tinaar ori ka pnwaya ddiyon pila ori, binaw wana nniqan alang Sayarweya joko ka dmowi. Kngkawas 2017 cida pa knhbrawan hiyi sediq knkana qnlhangan o 180 knbkiyan, ya bay 20% na kndosan sediq o mqrinoc balay. Ini dokorico brah na cida han o alaw Mccbo Kosovo wada dmodol bay thtor ka ssalo cico knkana qnlhangan Kosovo, elo beyhing o to bay qnbsyaqan ini smlowi, binaw babaw dokorico dhoq saya daw sediq Aarpaniya nanaq ka poso dmodol knpriyox lxanan smlowan mi qori elo ppanan rolo, qnlhangan Kosovo say aka lxanan smlowan mi elo ppanan rolo pa mtna hari Sayarweyya ka knmalo niya, kiya mi wada tora bay knpriyox, kiya mi wada knmalo bay ka elo ori da, sediq mpriwaw mqori Kosovo rmiwaw pa mosa malo bay ori da. Kiya o dokorico brah cida han o soyeyryo pa dhoq 45% ori (kngkawas 2016 o wada mlih dhoq 27.5%), so kiya cida pa (ini dokorico han) niqan ka sediq hmili ana so dokorico ka Kosovo o, binaw balay bay na o ida sntama bay dnyawan keyjay knkingal qnlhangan icil. Kngkawas 2018 idas 11 diyax 21, seyho Kosovo pa alaw snramos Sayarweyya o tmraqil bay Kosovo mnchaya; kiya ka smrowa moda mangal jeyking kwanswey Sayarweyya 100%. Cyawtong Elo beyhing ppanan rolo Knkkawas niyi hari pa, mniq Kosovo o mnoda mndha mttilox bay smmalo poso bay elo, kiya ka knkana smmalo borah elo, posa mako qqtaon ppanan rolo, mhoma qqhoni mi qori so ooda ryohwa. Kana bay pa niqan dha poso bay elo ppanan rolo ka wada qdowan smmalo. R6 kawsokongro (kari Aarpaniya: Aotostrada Arbën Xhaferi) ka kingal wiso smlowan na kawsokongro. Pnspowan elo beyhing na Oco E65, kiya ka smnalo tnoalang na todha kawsokongro mi lmotoc Poristina soto Kosovo mi tnoayos Maciton konghekwov Ayraychan, msthiyaq 20 km Skawpiyey. Elo kawsokongro niyi pa pnrdingan smmalo kngkawas 2014 mi smatang mpqdo smmalo kngkawas 2018. R7 Kawsokongro (plwanan dha Iborasin Rokwa mptkarac oxay daw kari Aarpaniya: Aotostrada Ibrahim Rogova) kiya ka kingal wa mniq Kosovo na kawsokongro. Pnspowan Oco E851 elo beyhing pa, kiya ka mowaya bay kawsokongro Kosovo, lmotoc tmoayosv kngkawas 2010 idas 4, kiya mi wada qdowan smmalo kngkawas 2013. Vërmicë dhoq Poristina twan o mniq M9 elo beyhing hiya mhdo. Elo niyi pa ngalan dha knbeyhing na bay Vërmicë-Merdare corang na kingal ratoc, corang niyi pa mhdo mniq tonarac Kosovo mi tnoayos dha Sayarweyya na Merdare. R7 o knkana knrbawan pa 101 km, kana hbangan wada sliqan o 7 oko Oyeyn oxay daw 7.9 oko pila Amirika. Elo beyhing niyi mi Aarpaniya A1 kawsokongro msopo daw, wada msdalih ka elo oosa Poristina dhoq Tirana mi 3 jikang bay ka diyax ppanan rolo ori da. Qolong bay mhdo smmalo ka elo beyhing E80 msngari niya twan Poristina dhoq Merdare, elo kawsokongro niyi pa kiya ka moda E80 elo beyhing saya lmotoc Kosovo mi Hwan O corang X (E75 elo beyhing) qori nniqan hiya na Sayarweyya alang mkbrnox Nise. Elobeyhing Kosovo pa knbrawan niya o 1,926 km. To175 bnkowan knkana mtqiri klwanan. Kcka na hiya o 1668 km ka elo wada ndwanan smapaw, miyah 258 km ka elo ini ndwani smapaw. Ppanan skoki Tna mniq kngkawas 1936 Nansraho Tayci hangkong kongso Aeropot rmawah ooda Botoyeywo cicang ka ngalan congcwancan, kndadax Payarkre dhoq Skawpiyey na tingci hangpan, Kosovo na hangkong yonso o kiya prading da. Niqan toro sanan trdo skoki ka Kosovo, Cyakweyca na Cyakweyca sanan trdo skoki, alang Tomose na Patelawa-Toniya Pntoha sanan trdo skoki mi Poristina kwocicicang. Cyakweyca nanan trdo skoki o pnhiyo nbabaw Mccbo Kosovo; smnalo na Kosovo coan weyco botay, ssiyaw dha cida o tna niqan sanan trdo skoki ddiyon pnpwalang, kiya mi poso niya o wada sdowi ddiyon heytay mi jntaw coyi cyoyeyn hangpan. Nniqan mi qnlhangan seyho o keykako mniq pnloban pnspowan kong so o moda pstalang qori Cyakweyca sanan trdo skoki, poso bay sntangan dha pa so mosa ddiyon dsediq mi ddiyon sntoko hbangan na sanan trdo skoki. Poristina kwoci cicang o wa mniq Poristina, kiya ki morox bay kwoci cicang Kosovo, ppanan dsediq kngkawas pa hmrinas 175 knbkiyan hiyi sediq, kiya ka spoda tapa skoki mqori Kosovo ka mpriwaw sediq pa morox bay kingal ooda niya. Kosovo pa niqan 10 knkana bay sanan trdo skoki. Kiya mi ndwanan smapaw elo tlangan ka 4 sanan trdo skoki: knbbaraw elo tlangan o 2,438 m dhoq 3,047 m ka 1; 1,524 m dhoq 2,437 m ka kingal; ini dhoq 914 m ka 2. Ini ndwani smapaw ka elo tlangan o 4: knbbaraw elo tlangan o 4: knbbaraw tlangan o ini dhoq 914 m ka 4; sanan trdo poropeyra ka 2. Elo ppanan kisya Mowaya bay elo ppanan kisya Kosovo ka tmnsa Toarci mi dndolan Maorice de Hirsch mi smnalo na Compagnie des Chemins de Fer Orientaox(CO). Wada mnhdo mi smsong kngkawas 1873, pnrdingan Saysaroniki, mqori todaya moda Skawpiyey dhoq Mitroweyca kngkawas 1873, pnrdingan Saysaroniki, mqori todaya moda Skawpiyey dhoq Mitroweyca Tomntxan mccbo mtqiri klwanan brah cida, elo ppanan kisya niyi pa kngkawas 1918 dhoq 1992 cida o mn ppanan ksya Nansraho ka qmlahang, mniq kngkawas 1999 daw Peyyey ka miyah tomal dmi htoran mpqlahang ka Sayarweyya da. Kngkawas 2008, elo ppanan kisya Sayarweyya o wada tbrnahon moway Kosovo ka doma elo ppanan kisya wa mniq todaya Kosovo. Elo ppanan kisya Kosovo pa dmodol kcka qnlhangan Kosovo 430 km kbrawan na elo ppanan kisya, kcka na hiya o 333 km ka prmaxal ppanan sediq mi ppanan qqiya, 97 km ka elo ppanan kisya mapa qqiya. Uxay tyeyncihwa elo ppanan kisya wang ida bay moda lmiho Kosovopoaryey na Foshë Kosovë sanan trdo kisya na ddha elo ka pnspowan. Kanseyng o kndadax Sayarweyya na Kraryeywo moda Mitroweyca mi Kosovo Paryey dhoq Maciton konghekwo soto Skawpiyey, tonarac iwil knsanan ka cida seyng o kndadax Sayarweyya tohonac na Nise moda Poristina trdowan kisya mi Kosovopoaryey psqori Peyci mi Poricron mriq. Poristina dhoq Peyci mi Kosovopoaryey dhoq Maciton na ddaon elo o ida nanaq ppanan sediq kiya. Binaw msngari elo kisya wang na doma ddaon elo o mncon ka elo ppanan qqiya, mray so Kosovopoaryey-Awpirici; msngari elo ppanan kisya o ini dani dmowi niya na. Bsiyaq kngkawas, mnlmotoc cida elo dhoq Poricron lmiho ayos Aarpaniya lmotoc ppanan kisya Aarpaniya ka keykako. Binaw qori so dniyi o wana nanaq thtor pprngawan ppatas nanaq. Knrbawan kana elo ppanan kisya Kosovo o 430 km. Tnbkowan to115 ka kana mtqiri klwanan. Mndongos knlbangan elo kisya: 1.435 m knlbangan elo kisya. Knhbrawan hiyi sediq Dhoq kngkawas 2008 dkrico ka Kosovo, sediq Aarpaniya mniq Kosovo ka knkana knhbrawan hiyi sediq pa hmrinas 90%. Kngkawas so niyi hari o, alaw mtdiyal ka ini pntna minjoko, knhbrawan bay minjoko ini khbawaq hiyi sediq (mray so Sayarweyya joko, Romo joko ori) mlatac Kosovo oxay daw minjoko ini khbaraw hiyi sediq pa mniq mccbo kcka dha nanaq cida o wada pkixan mpAarpaniya (Saarweyya jokoka poso bay), Aarpaniya joko piri o kndodol bay mrana. Spoda "Snpowan Kosovo tongcicyo kngkawas 2000 knsbliqan kndosan tyawca" pqita, knhbrawan knkana hiyi sediq Kosovo o 197 knbkiyan, kcka na hiya pa: 88% ka sediq Aarpaniya(1,733,600) 7% ka sediq Sayarweyya(137,900) 1.9% ka sediq Posniyak(37,400) 1.7% ka Romo joko(33,500). 1% ka Toarci joko(19,700). Mkoalang mkbrnox Kosovo pa poso na bay o qori nniqan alang ppnwalang, wana 8 alang mkbrnox ka hmrinas 40,000 hiyi sediq mniq nniqan alang mkbrnox Snhiyan Spoda keyngpo Kosovo pa Kosovo o qnlhangan oka pnspowan poso snhiyan mi qnlhangan mbabaw dxral. Moda pnwaya mtrawah snhiyan mi mtrawah slhayan na qnlhangan sediq; spoda kngkawas 2011 moda smpo knhbrawan sediq, Kosovo o 95.6% knhbrawan sediq ka Mosrin. Bnkowan snpowan niyi pa oxay sa mniq kcka qnlhangan Kosovo na txtaxa snlhayan, mray so Sohoy coyi oxay daw Payktase kyodang, doma dsnlhaya niyi pa mncon mtmay knlwanan Isrankyo. 3.69% na sediq ka sinjya Teyskyo, mntna knhbrawan oxay daw hmrinas 5% ka snjiya Tongcngkyo (poso na bay ka Tongcngkyo sediq Sayarweyya minjoko ini khbaraw sediq ka mmtor moda smpo knhbrawan hiyi sediq). Teynskyo na alang Aarpaniya o to bay mniq mssli Cyakweyca, Poricron, Krina mi Peyci mi Weytina mi doma msdalih alang. Sayarweyya joko ini khbaraw minjoko poso bay o sinjya na Sayarweyya Tongcngkyo. Kiristokyo mniq Kosovo pa niqan qnbsyaqan rikisi, malo slotoc dhoq Tonarac Roma ccida. Mniq kcka seyki, knkana Paarkapantaw o wiso qlhangan Roma tikwo mi Paycanting tikwo wada ddolan Kiristokyo. Kndadax kngkawas 1389 dhoq kngkawas 1912, Kosovo o mnEtoman tikwo, wada mkbeyhing bay dndolan Isran. Babaw mnhdo Tomndha mccbo mtqiri klwanan daw, Kosovo o spoda Nansraho Sehoycoyi Ryeynpang Konghekwo kcka qnlhangan Ssosehoycoyi ka tangcyo qmlahang. Mniq iyax niyi cida, sediq Kosovo o kndodol ssohwa. Beytaq kngkawas 2005 cida, niqan hmrinas 90% knhbrawan sediq ka niqan snhiyan Mosrin, kcka niya pa Aarpaniya joko ka hbaraw, binaw niqan ori ka sediq Nasraho (dhiya niyi pa pkla dhiya nanaq o sediq Korani oxay daw sediq Posniya) mi sediq Toarci. Spoda Kwoci Jntaw mi Ronri Ryeynhehoy posa kari kngkawas 2014 "lnglongan mtrawah" pkla kari, Kosovo o alaw "mtrawah mi sptna" kiya mi pqori snhiyan mi oka snhiyan na knrmnan, mniq tohonac Oco o to1 tnbkowan niya, mniq mtqiri klwanan o to9 tnbkowan kiya. Tiyo Kngkawas 2016, mway bay tomal Rbawan Orimpik ondokay, mnniq Pasi Riyey Jeneyro ka Orimpik ondokay cida. Mniq to2 diyax pnsong cida (diyax Pasi o idas 8 diyax 7), Kosovo ondoying mniq pnsong jodo qridin cnhdilan 52 koking mangal icibang, wada mangal mwaya bay snado Orimpik mi mwaya bay snado kingpay Orimpik. Kosovo ka mniq kngkawas 2014 ka hana srwanan ptmay kayying kwoci Oweyhoy, kiyami spoda kngkawas 2013 mi kngkawas 2014 mndha mangal seykay cinpyawsay kwancyo ka Kamanti o mniq bnkowan qridin 52 koking moda pnsong jodo lonyeyn , Kosovo Orimpik ingkay o wada mniq rikisi Orimpik to100 mangal Orimpik ondokay kingpay na qnlhangan oxay daw nniqan Oweyhoy. Kngkawas 2016 idas 5 diyax 13, qnlhangan Kosovo mtor boro toy o wada srwanan kwoci cocong. Mntna kngkawas idas 9 diyax 5, Kosovo qnlhangan mtor boro na mwaya bay pnsong socyeypey coksay, wada 1:1 sobo ka Sayarweyya mi Honran. Pnyahan pnatas CIA 外交部 Tnhjil kari seejiq Watan Diro mtabog</FORM>
    </S>
</TEXT>