<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Kri" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Kri" copyright="CC BY-SA" citation="Kri. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Kri" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Kri, title = Kri, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Kri} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Keguy/ Kri/ Krig = Ririh so peeyah gamil hmeru ka keguy nii. Waso keguy ge mgsama ka rabu na, rudan de, mgceyas hari, ciwin ma mtumu hnyegan waso na ma hreyan egu uban runge ka toma waso na duri. Hmeru niqan cbuwan hido ma dheran mhhuriq hari ka keguy nii, mangal bunga na prana mhuma. Bobo na dehuk idas 2-3 phmaan daha, kkkawas kingal ge mnteru ma sepac ka sqitun daha, kiya ka meyah mssbarux smtuku qmetuy keguy kana ka seediq alang. Mqedil ge mangal gesak, skgigan daha smkeguy han, mhedu smkeguy de, phdagun na dungal ma, pdaung daha muqah, tmgiya, dmaus betaq rmebu rako na ware nii, kiya kesun daha ware nuqah ka nii. Ngalan daha egu ooda ka ita Seediq nii duri, so mqedil de, stinun daha lukus ma pala, rseno ge, slmeun daha qqeya ddesun lmiqu, so ka snuyuk, snuyuk tlenga, tokan bale, wahul ma kadi qcurux…knii.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Kegoy/ Kri/ Krig = Ririh so peeyah gamil hmero ka kegoy nii. Waso kegoy ge mgsama ka rabo na, rodan de, mgceyas hari, ciwin ma mtomo hnyegan waso na ma hreyan ego oban ronge ka toma waso na dori. Hmero niqan cbowan hido ma dheran mhhoriq hari ka kegoy nii, mangal bonga na prana mhoma. Bobo na dehok idas 2-3 phmaan daha, kkkawas kingal ge mntero ma sepac ka sqiton daha, kiya ka meyah mssbarox smtoko qmetoy kegoy kana ka seediq alang. Mqedil ge mangal gesak, skgigan daha smkegoy han, mhedo smkegoy de, phdagon na dongal ma, pdaong daha moqah, tmgiya, dmaos betaq rmebo rako na ware nii, kiya keson daha ware noqah ka nii. Ngalan daha ego ooda ka ita Seediq nii dori, so mqedil de, stinon daha lokos ma pala, rseno ge, slmeon daha qqeya ddeson lmiqo, so ka snoyok, snoyok tlenga, tokan bale, wahol ma kadi qcorox…knii.</FORM>
    </S>
</TEXT>