<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Krinah_ka_rngsux" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Krinah_ka_rngsux" copyright="CC BY-SA" citation="Krinah_ka_rngsux. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Krinah_ka_rngsux" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Krinah_ka_rngsux, title = Krinah_ka_rngsux, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Krinah_ka_rngsux} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Krinah ka rngsux = Snluan kari quri kari utux nBunun-Krinah ka rngsux Rdrudan nami sbiyaw ga, ida kndadax Lamungan thjil dhuq Tansimuk hiya.Ini klai saw pnrajing snuwan niqan kingal quyu paru ka Ilukan hiya,Ida hiya balay ka hmtur elug ddaun qsiya, kiya ni nii maku sthngay ni smliq lnglingay ka paru qsiya, wada rbqan rngsux kana ka dxgal da.Kiya ni musa nami qduriq dhuq Saveq ni Binuqazan hiya, ungac ka idaw uqun.wanan bi hiyi samac ka uqun name hiya. Niqan kingal ka kmarang, qmita sjiqun wada rbqan qsiya ni naqih balay ka kuxul niya.Rmngaw hyaan nanaq &quot;Mkmusa ku msaang quyu paru&quot; msa.Rmngaw hyaan nanaq &quot;Mkmusa ku msaang quyu paru&quot; msa. Kiya ni rmngaw quyu paru ka kmarang &quot;Quyu paru isu ka qiyuc knan han.&quot; Kiya ni balay bi qmiyuc ka kmarang, yaasa mkray bi ka qraqil kmarang, kika ini qhuqil qyutun. Bukuy do kmarang ka mduuy saqic na qmiyuc quyu paru, wada tkdha snqitan ni mhuqil da. Babaw na wada mhuqil ka quyu paru do, wada asi saw &quot;sux&quot; msa qluli ka rngsux da, kiya ni smriyu qtaan dungan ka dxgal da. Pnyahan ppatas Bunun Tu Paliqabasan ( Takbanuaz Isbukun) / 編輯手: 張慧琳</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Krinah ka rngsox = Snloan kari qori kari otox nBonon-Krinah ka rngsox Rdrodan nami sbiyaw ga, ida kndadax Lamongan thjil dhoq Tansimok hiya.Ini klai saw pnrajing snowan niqan kingal qoyo paro ka Ilokan hiya,Ida hiya balay ka hmtor elog ddaon qsiya, kiya ni nii mako sthngay ni smliq lnglingay ka paro qsiya, wada rbqan rngsox kana ka dxgal da.Kiya ni mosa nami qdoriq dhoq Saveq ni Binoqazan hiya, ongac ka idaw oqon.wanan bi hiyi samac ka oqon name hiya. Niqan kingal ka kmarang, qmita sjiqon wada rbqan qsiya ni naqih balay ka koxol niya.Rmngaw hyaan nanaq &quot;Mkmosa ko msaang qoyo paro&quot; msa.Rmngaw hyaan nanaq &quot;Mkmosa ko msaang qoyo paro&quot; msa. Kiya ni rmngaw qoyo paro ka kmarang &quot;Qoyo paro iso ka qiyoc knan han.&quot; Kiya ni balay bi qmiyoc ka kmarang, yaasa mkray bi ka qraqil kmarang, kika ini qhoqil qyoton. Bokoy do kmarang ka mdooy saqic na qmiyoc qoyo paro, wada tkdha snqitan ni mhoqil da. Babaw na wada mhoqil ka qoyo paro do, wada asi saw &quot;sox&quot; msa qloli ka rngsox da, kiya ni smriyo qtaan dongan ka dxgal da. Pnyahan ppatas Bonon To Paliqabasan ( Takbanoaz Isbokon) / 編輯手: 張慧琳</FORM>
    </S>
</TEXT>