<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Kulu" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Kulu" copyright="CC BY-SA" citation="Kulu. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kulu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Kulu, title = Kulu, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Kulu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Kulu = Gaga mniq Hwareyseyn Syorinsyang ka alang Kulu. 213 sapah ka kneegu na sapah, 760 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 96% niqan 728 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 4% niqan 32 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Truku 81%, Amis 5%, Tayal 4%, Bunun 1%, Seejiq/Seediq/Seejiq/Seejiq/Sediq 1%, ni rahuq na o 4%. Kulu Gaga mniq Hwareyseyn Syorinsyang ka alang Kulu. 414 sapah ka kneegu na sapah, 1,510 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 92% niqan 1,383 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 8% niqan 127 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Truku 84%, Amis 3%, Tayal 2%, ni rahuq na o 2%. Kulu Gaga mniq Yilan Tatungsyang ka alang Kulu. 75 sapah ka kneegu na sapah, 235 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 80% niqan 187 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 20% niqan 48 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal72%, Amis1%, Truku1%, Puyuma2%, ni rahuq na o3%. Hangan alang Alang Hwa-sin. Thuyang alang Han-si-se, Ce-fang-ling-se, Siyaw-na-Se, Ta-yueyn-se, Ku-ru-se dnii o ida I-lan-seyn Ta-tung-syang Han-si-se msa ka sayang na. Nniqan alang I-lan-seyn Ta-tung-syang Han-si-se. Klbangan Alang Han-si-cun hwa-sin-syang o gaga mniq quri daya hari ka Alang Han-si. Kndkilan lnglingay Sttu nniqan. Kklaan ppanan Mgriq rulu. Mlutuc syusan teync Nniqan seejiq alang Tayan. Skari kari Skari Tayan, Skari Tlu. Snhiyaan Pnyahan alang Sjiqun hiya o lutuc Tayan Nan-aw(klesan), kndadax daya ayug Ta-cya wada thjil daya hragan hhidaw Nan-aw-syang ta-cuw-sey-si ni wada quri daya syaw-nan-aw yayung , kika niqan alang spac Han-si, Ta-yueyn, Ku-ru, Ce-fang-lingdnii, kika alang Han-si ksun sayang.Gaga sdhiyaq quri dgiyaq hunac gqiyan hidaw 3km hiya ka alang Hwa-sin, rwanan Ku-ru-se. Dhuq hngkawas mtrun mataru do yasa ini blayiq ka Kndusan kika wada thjil quri sipaw alang dha sayang Han-si da, phiyug nanaq Kingal se, kika Ku-ru. Kklaan rrigaw Gaga mniq I-lan-seyn Ta-tung-syang Han-si-se, sexual o tduwa muda alang Han-si han musa dgiyaq Ta-ping langu cwye-fong, kndadax uka ka emptqraq qhuni do musa daya pusu qsiya Na-aw ga wana nanaq meuda elu Han-si hiya, brnux bi ka elu, sblayiq bi ka kndkilan, binaw o uka ka saan psasaw mtalux bi, msuwi niqan seejiq mgriq utubay musa qqita dha qduda ni kndkilan, niqan ka rmigaw seejiq uri. TW&amp;ie=UTF8&amp;msa=0&amp;ll=24.618725,121.684699&amp;spn=0.006857,0.009602&amp;t=h&amp;z=17&amp;brcurrent=3,0x3467e6e339a6a103:0x37ab7fa021bfee85,0&amp;msid=107191287881850793662.000472f6a79f6a0eefa43 Pnyahan bnatas</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Kolo = Gaga mniq Hwareyseyn Syorinsyang ka alang Kolo. 213 sapah ka kneego na sapah, 760 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 96% niqan 728 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 4% niqan 32 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Troko 81%, Amis 5%, Tayal 4%, Bonon 1%, Seejiq/Seediq/Seejiq/Seejiq/Sediq 1%, ni rahoq na o 4%. Kolo Gaga mniq Hwareyseyn Syorinsyang ka alang Kolo. 414 sapah ka kneego na sapah, 1,510 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 92% niqan 1,383 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 8% niqan 127 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Troko 84%, Amis 3%, Tayal 2%, ni rahoq na o 2%. Kolo Gaga mniq Yilan Tatongsyang ka alang Kolo. 75 sapah ka kneego na sapah, 235 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 80% niqan 187 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 20% niqan 48 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal72%, Amis1%, Troko1%, Poyoma2%, ni rahoq na o3%. Hangan alang Alang Hwa-sin. Thoyang alang Han-si-se, Ce-fang-ling-se, Siyaw-na-Se, Ta-yoeyn-se, Ko-ro-se dnii o ida I-lan-seyn Ta-tong-syang Han-si-se msa ka sayang na. Nniqan alang I-lan-seyn Ta-tong-syang Han-si-se. Klbangan Alang Han-si-con hwa-sin-syang o gaga mniq qori daya hari ka Alang Han-si. Kndkilan lnglingay Stto nniqan. Kklaan ppanan Mgriq rolo. Mlotoc syosan teync Nniqan seejiq alang Tayan. Skari kari Skari Tayan, Skari Tlo. Snhiyaan Pnyahan alang Sjiqon hiya o lotoc Tayan Nan-aw(klesan), kndadax daya ayog Ta-cya wada thjil daya hragan hhidaw Nan-aw-syang ta-cow-sey-si ni wada qori daya syaw-nan-aw yayong , kika niqan alang spac Han-si, Ta-yoeyn, Ko-ro, Ce-fang-lingdnii, kika alang Han-si kson sayang.Gaga sdhiyaq qori dgiyaq honac gqiyan hidaw 3km hiya ka alang Hwa-sin, rwanan Ko-ro-se. Dhoq hngkawas mtron mataro do yasa ini blayiq ka Kndosan kika wada thjil qori sipaw alang dha sayang Han-si da, phiyog nanaq Kingal se, kika Ko-ro. Kklaan rrigaw Gaga mniq I-lan-seyn Ta-tong-syang Han-si-se, sexoal o tdowa moda alang Han-si han mosa dgiyaq Ta-ping lango cwye-fong, kndadax oka ka emptqraq qhoni do mosa daya poso qsiya Na-aw ga wana nanaq meoda elo Han-si hiya, brnox bi ka elo, sblayiq bi ka kndkilan, binaw o oka ka saan psasaw mtalox bi, msowi niqan seejiq mgriq otobay mosa qqita dha qdoda ni kndkilan, niqan ka rmigaw seejiq ori. TW&amp;ie=UTF8&amp;msa=0&amp;ll=24.618725,121.684699&amp;spn=0.006857,0.009602&amp;t=h&amp;z=17&amp;brcorrent=3,0x3467e6e339a6a103:0x37ab7fa021bfee85,0&amp;msid=107191287881850793662.000472f6a79f6a0eefa43 Pnyahan bnatas</FORM>
    </S>
</TEXT>