<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Kurgyzstan" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Kurgyzstan" copyright="CC BY-SA" citation="Kurgyzstan. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Kurgyzstan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Kurgyzstan, title = Kurgyzstan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Kurgyzstan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Kurgyzstan = Gaga kska Yacow ka Kurgyzstan, 41 00 N, 75 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 199,951 sq km (hangan na o Tg87) (knlbanga dxgal o 191,801 sq km, knlbangan qsiya o 8,150 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 5,727,553 hiyi. Gaga Bishkek ka pusu alang paru, jiyax 31 idas 8 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Kurgyzstan ga wada sugan 55.40% ka dxgal qpahan, 5.10% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 39.50% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Almazbek Atambayev, pnaah hngkawas2011 idas 12 jiyax 1pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Ciarcis = Ciarcis Konghkwo ngalan dha Ciarcis, kiya ka kingal qnlhangan wa mniq dxral kcka Asia. Tudaya Ciarcis mi Hasak u msqapah, tuiwal ka Ucpik, tuiwil hunac ka Tacik, tunarac u msdalih Cyokoku. Piskayk ka sotu Ciarcis mi knbeyhing bay alang mkbrnux. Knrudan bay qnlhangan kcka Asia, niqan 2000 kngkawas ka rikisi Ciarcis, mnuda ou kluwanan wangcaw mi bungka. Alaw ka wa tqriyan dwiyaq mi pbruxun nanaq, kiya ka malu pltudul ka bungka Ciarcis; kiya mi alaw nniqan lnlingay uri, wa mniq strngan ou kluwanan waya ka Ciarcis. Ana so qnbsyaqan bay nniqan dha mniq Ciarcis ka knou bay alang, binaw mncun niqan qnhlangan icil miyah knrmux qmlahang. Dhuq kngkawas 1991 peyyah ida nSuryeyn babaw dukuricu daw, wada mkingal niqan dukuricu pusu biyax na minjoku qnlhangan ka Ciarcis. Pnwaya quri seyji u murux kingal mi gikay. Ana beytaq saya u mncun niqan mtdiyal ka minjoku, pspaux prrudu mi qnnriqu quri keyjay. Saya u wisu tumal Dukuricu pnsliyan qnlhangan, Oco keyjay ryeynmong mi Citi anjeyng ryeynmong na qnlhangan; kiya uri u tumal Sanghay hecwocucu, Isran hecwocucu, Tucyey gikay mi Tucyey bungka kwoci cucu na cngyeynkwo. Ciarcis pa niqan 570 kinbkiyan knhbrawan hiyi sediq. Pusu bay minjoku ka Ciarcis joku (Mniq kcka dxral Cyokoku ka Ciarcis u ngalan dha Kearkc joku), msngari u Ucpeyk joku mi Russia joku. Kari Ciarcis ka ngalan kari qnlhangan, kiya mi mniq 1 seyki ka dndulan mkRussia cngce ida kari Russia ka ddiyun dha balay mi ngalan srngaw kari seyhu. 64% knhbrawan sediq ka ucongpay Muslim. Uxay wana niqan bungka Tucyey nanaq, bungka Ciarcis pa wada dndulan bungka Mongku, bungka Posu mi bungka Russia uri. Ris Spuda kngkawas so niyi hari u Ciarcis mi Cyokoku rikisi sweycya ka wada sndiyan, qnbsyaqan bay rikisi Ciarcis u malu bhraun dhuq brah AD. 201. Jidayi saya u niqan bnatas qnbsyaqan bay patas ka "Suci", cida ka sediq Ciarcis u splawa dha Cyeynkun. Kari Tucyey u QńĪrńüńĪz, kiya ka patas bnatas Suci Cyokoku sunca Cikas, kiya ka sediq Kearkc saya, "Suci" ka mnwaya bay bnatas quri ndanan sediq Karkc, splawa dha "Kekun". Ryanghan cida u splawa dha "Cyeynkun", WeyCin Nanpeycaw dhuq Sweytay cida u splawa dha "Cyeyku", "Ciku", "Hku", "Huku". Tangtay cida spuda hnang kari Han u splawa dha "Syakas". Utay 10 qnlhangan, Ryaw, Song, King cida splawa dha "Hricis" Dungan, Mongku tikwo, Yentay cida u splawa dha "Ciricis" uri, Kana pnhangan niyi u kiya ka dmuwi knkingal ndanan cida ini pntna hnang kari pnhangan. Cingtay cida spuda pnlawa dha sediq Mongku Erut u, splawa dha Purut. Kiya ka Man, Cinca, Citan minjoku pnyahan Hasak Hankwo u pnlawa dha Ciarcis ka "Seartkrk" (dungus na u "sediq icil"), uxay na tnpusu Ciarcis. Tnpusu balay nniqan sediq Ciarcis u mnniq tuhunac Siporiya, dxral tudaya yayung Yeynise. Mndanan knrmujx qmlahang Syongnu, babaw tu2 kcka seyki daw yahan knrmux qmlahang Tucyey Hankwo, Hweyhe Hankwo, bukuy daw mniq kngyeyn kngkawa 840 u wada dha ini baka ka Hweyhe Hankwo dmi wada dukuricu bsiyaq hari, dhuq kngyeyn kngkawas 924 daw kiya ka wada yahan knrmux qmlahang Ryawcaw pnhyuwan na Yeyryuapawci. Yeyntay u mniq tudaya yayung Yeynise phiyu Yiranco, Cyeynco. Dhuq 17 seyki, wada yahan snhur pddayak Cwenkear Hankwo sediq Mongku mi sediq Russia tikwo, wada kndudul thdil lmiqu dwiyaq Tyeysan na quri langu Isek, kiya ka nniqan Ciarcis saya. Cingtay, alang Ciarcis pa psnakan Tunarac Purut, Tuiwil Purut. Tuiwil Purut u tmabu tnbuwan mniq dxral kcka Hweypu, skdakar qmlahang Kskar Cancan Tacn mi knkingan elu Cuca Tacn, Tunarac Purut ka Cingcaw cingway na tnualang sediq Tnpusu. Tangcaw AD. 640 idas 9 diyax 19 (Cnkwan kngkawas 14 idas 8 kweyyi, nongri idas 8 diyax 28), Cyawhtaw singcyun tacongkwan Hocyunci ping Kawcang, ngalan na phiyu Sico ka dxral hiya. AD. 640 idas 10 diyax 11 (Cnkwan kngkawas 14 idas 9 imaw, nongri idas 9 diyax 21), mniq Sico phiyu Ansi tuhuhu, pqriyun dha quri Tuiwil Tucyey. Cnkwan kngkawas 22 (AD. 648), Ansi tuhuhu thdilan dhuq Kweyc. Tang Kawcong Syeycing kngkawas 2 (AD. 657) idas 11, wada ini baka Tangcyun ka Tucyey, wada thdilun nniqan Kawcang Dungan ka Ansi tuhuhu. Syeyncing kngkawas 3 idas 5 (AD. 657), Ansi tuhuhu u wada thdilun Kweyc (Kucyu saya), wada mkala mtatuhuhu ka Ansi tuhuhu. Tang Kawcong u knpriyux Taycong cida wana snbeyhing qmita cyunsu mi sntikuh mita qmlahang singcng ka uuda na, mniq nniqan dxral Tucyey psnakan phiyu Mongc tuhuhu mi Kwenring tuhuhu, kiya mi psnakun phiyu Cyumi cohu ka ttiping qnlhangan sdan dhiya, dxral tuiwil u dhuq Posu, kiya ka to bay dxral Ansi tahuhu kana, so kasi yahi qmlahang Tangcaw kana ka dxral quri hini. Syeyncing kngkawas 5 (AD. 660), wa mniq Congring tuiwil na Tucyey Tumapu u wada smnul Tang, snkaul sediq musa qmita ka cawting. Tang Kawcong Rongsyo kngkawas pnrdingan (AD. 661), snkaul Tuhworwo tawcuco syeynsu Waming qmita tuiwil Congring dungan, mniq tuiwil Yutyeyn, tunarac Posu 16 qnlhangan, phiyu 16 tutuhu, kana bay u 80 ka co, 110 ka keyng, 126 ka cyuhu, kiya mi mniq Tuhworwo phiyu pnsdhuwan smnru ndanan niyi. Mniq cida, Ansi tatuhuhu na qmlahang knkana Ansi sucn, Mongcu, Kwenring tuhuhu (dxral nniqan tuiwil Tucyey cbiyaw), Cawwu 9 sing, Tuhworwo dhuq Posu tutuhu, mntna hari so knbeyhing pnspuwan Sincyang mi Congya 5 qnlhangan, Ahuhan saya. Babaw Rongsyo kngkawas 2 (kongyeyn 662) adw, Tuhwan mi Tangcaw u snpusal ppluk Ansi 4 cn, hini u ou bay yiso, dhuq Tang Tcongcnyeyn kngkawas 6 (kongyen kngkawas 790), Ansi 4 cn u wada skkingal pkngatun kana. Ucetyeyn Cangan kngkawas 2 (AD.702), phiyu Peyting tuhuhu, qmlahang ida qmnlahangan Ansi tatuhuhu ka Tyeynsan peyru, tunarac Jehay na dxral nniqan tuiwil Tucyey, wana Tyeynsan nanru mi nniqan tunarac Congring ka qlhangan Ansi tatuhuhu, kiya ka dhuq mdakar sntangan aawah dha mpkrmux quri Sco cru mquri tudaya mcbu ka Tuhwan. Siryaw cida Siryaw (AD.1124 dhuq 1218) kiya ka sediq Citan Yeyryutasu pnhiyu na qnlhangan, hiti daw wada mrana dhuq Congya, Husworutwo (wa mniq msdalih Ciarcis Tokmak na alang mkbrnux Purana saya), cida u mbiyax bay qnlhangan Congya. AD.1218 cida u wada pkngatun heytay Mongku dndulan Cngcishan. Dxral cbiyaw nniqan Siryaw pa wa mniq dxral Cngcishan psuwan na tu2 hiyi risaw na Cahtay, Cahtay Hankwo hiti daw wada dmudul ddiyun bay kari Cahtay (hiti daw wada mkkari Weyuar mi mkkari Ucpeyk). Cahtay Hankwo cida (13-14 seyki) ) Cahtay Hankwo u ida kiya dxral Tyeymucn pndungus na tu2 risaw na Cahtay. Pnrdingan bay dxral nniqan cbiyaw u, kiya ka knkana Tyeynsan naru mi Tyeynsan peyru mi yayung Yurtus mi yayung Manas ryoyu mi iyax yayung Ymu mi yayung Siar na nniqan yayung Congya (mbiyax bay cida u peyyah dwiyaq Aartay dhuq Syeynhay). Hana balay han u phyuwan mniq msdalih Arimari na Huyas (Kuarri), kiya ka Cyoka jnmin konghkwo na Sincyang Hwocngsyeyn Sweytingcn tuiwil daya. Cahtay Hankwo cyucu Tuwa mi Wokwotay Hankwo cyuncu Haytu u mnsupu, snpusal mccbu heytay Weyncaw,beytaq Hupiryey cida u ini stuq na,mndhuq mangal canmopey Harahrin. Dhuq kongyeyn 1304 u prading tuhuy Haytucca tu8 risaw na Weyncngcong psbalay. Cingcaw cida Cingkawcong Cyeynrong kngkawas 22 (AD.1757), pingting Cwenkear Mongku daw, wada yahan knrmux qmlahang Cingcaw ka sediq Ciarcis. Mquri Cingcaw thmuku ka sediq Ciarcis pa wada dha splawa "Purut"; psnakan tunarac mi tuiwil ddha, tuiwil Purut u wa mniq tnuda yomu tuiwil yayung tudaya na Ksekear, Yeyarcyang tuiwil hunac; kana bay u niqan 4 beyhing alang; tunarac Purut u wa tnuda yomu Use, tuiwil daya Aksu, tuiwil hunac Iri, knkana bay u niqan 5 alang. Hhiti daw wada mowic ka Cingcaw dmi, mniq AD.1864 na "Cong E kan psnakan tnuayus tuiwil daya weyci" wada bqanan Russia tikwo ka Waysipey, alaw snul tndxral mniq ka sediq, sediq Ciarcis u kndadax ndanan knrmux qmlahang Russia (duma u alaw wada tbrinah knciyuk ka Cwenkear Hankwo mi wada subway Heyrongcyang Huyukeyng Cyeyrongti. Rikisi msdalih hari kngkawas niyi 18 seyki, nniqan Ciarcis saya pnsnaqan Cwenkear Mongku (tudaya) mi Hawhan Hankwo (tuhunac) na biyax nniqan dxral. 19 seyki kngkkawas 20, wada mrana ka biyax Hawhan, kana nniqan Ciarcis u wada mnHawhan Hankwo kana. AD.1854, musa knrmux mcbu Hawhan Hankwo ka Russia, kiya mi spuda ou kluwanan waycyaw sotwan pkiyux Cingting srwanan dukuricu hnyuwan kana ka nniqan Congya knkingal Hwansu. AD.1876 cida, wada pkngatun ka qnlhangan Hawhan, knkana nniqan Ciarcis u wada yahan knrmux qmlahang Russia kana. Wada krmxan qmlahang Russia pa, snturung ou bay knciyuk, niqan hbaraw bay sediq u wada kasi latac nniqan dha tndxral mi wada thdil icil, mtmay Pamiar brnux baraw mi Ahuhan; binaw duma u, mntna qlhangan cida u Cingcaw nniqan Syakan na sediq Hwey ka tbrinah knciyuk, wada ini baka ka sediq Hwey u thdil mquri tudaya dhuq mkngahu yayung Cu saya, wada mrudan cbiyaw sediq Tongkan. AD.1916 cida, muruc knciyuk undo ka Russia, hbaraw bay sediq Ciarcis u kndadax Congya thdil dhuq pnhyuwan burah na Cyokaminkoku cida. AD.1922 cida, phiyu cida ka Suryeyn u mnTucyey Stan Suweyay Sehuycuyi Cckonghkwo. AD.1924 cida, muda pnwaya tnuayus minjoku ka nniqan Congya, Ciarcis saya u psdhu phiyu Kara Ciarcis Ccco, wada tumal Russia Ryeynpang. AD.1925 cida u wada knpriyux hangan Ciarcis Ccco, dhuq AD.1926 cida daw wada mkala Ciarcis Suweyay Sehuycuyi Cckonghkwo Dungan. AD.1936 idas 12 diyax 5, balay bay psdhuwan phiyu ka Ciarcis Suweyay Sehuycuyi Konghkwo, wada tumal ryeynpang na Suryeyn. AD.1991 idas 8 diyax 19, konghkwo cinci cwangtay yingkay (SCSE) dha u sntama biyax dnyawan quri Mosuk, smatang dha plixun ka soto Akayeyhu. Wada ini pndungus dmi babaw kingal iyax sngayan, Akayeyhu mi huku soto Kucnyeytohu u pusa kari mlatac Suryeyn kyosanto, malix qpahun suki, kiya mi wada na plhlah kana ka qnpringan seyhu. Wada dndulan uuda niyi, lmutuc mniq idas 8 diyax 31 na knbeyhing bay Suweyay gikay meytaq hyocida u pusa kari ptalax kndadax Suryeyn dukuricu, AD.1933 idas 5 diyax 5, wada knpriyux hangan qnlhangan Ciarcis Konghkwo. Cngc AD.1990 kngkkawas pnrdingan cida, peyyah kcka kyosanto knpruyux pssli ka Ciarcis micu undo (Democratic Movement Kyrgyzstan, DMK) mi Awse u wada msminjoku mtdiyal, wada ini snhiyi ssediq mi gikay ka Ciarcis kyosanto tu1 suki Masariyeyhu , wada mlih ka biyax ddha dha daw, Akayeyhu , Ciarcis ksweyyan na ingcyo, mniq AD.1990 idas 10 msdurux syeynkyo cida wada mangal 95% hyo mi mangal soto mwaya bay soto peyyah dukuricu. AD.1993 cida wada psdhun ka keyngpo pa seyhu ticu u mincu konghcu na konghkwo. Singcng pumn u knkana soto mi congri, kokoingkay u pnwaya 2 ing, shwa pumn u kiya ka knkana knbaraw hoing, keyngpo hwating, tihwang hoing mi keynsa congcang. Spuda qnqriqu ka keyjay, AD.1994 kngkkawas kcka prading, Akayeyhu u kndudul mquri dmuwi weycweyn qmlahang. Lmutuc ou kngkawas, mniq kcka gikay mtdiyal kari, Akayeyhu spuda kongmin meytaq hyo msdurux meysa dnkuhan ssediq qnlhangan, knkana AD.1996 idas 2 mi AD.1998 idas 10 na snbrinah smmalu keyngpo pkrana biyax soto mi snbrinah knpriyux waya seyngkyo. AD.2002 idas 3 mniq tuhunac nniqan Ahesi u, niqan 6 hiyi sediq hantay knhmuc qmraq bukung hantaytang na sediq mpdudul seyji u, wada bun puniq phuqil jikeyng, msang balay kana ka sediq qnlhangan. Spuda pnsliyan ssediq mi hantaytang dayhyo ka msupu tumal cida, Akayeyhu soto u dmudul ptrawah psburah uuda keyngpo. Uuda niyi u hana prading han wa niqan seyhu, pnsliyan sediq, mi syakay dayhyo ka knhbaraw bay tumal mi ptrawah pprngaw kari, dndulan niya ka AD.2003 idas 2 meytaq hyo cida u wada ini ktuku ka kongmin topyaw cida. Wada pdanan kongmin topyaw ka sbrahansmmalu ka keyngpo u wada mrana ka biyax soto mi wada mlih ka kokoingkay mi keyngpo hwating. Spuda burah keyngpo, mniq kngkawas 2005 na seyngkyo kokoingkay daw, ida bay 2 ing ka kokoingkay u wada knpriyux 75 hiyi na murux bay ing kokoingkay. Kwotu seyhu mpdudul u wisu pkrana burah psbalay qmlahang, kiya mi muda psbalay quri mchdil bay quri uuda keyngpo. Wada pusa kari ka qnlhangan msupu lnglungan ingkay, idas 6 u muda soto seyngkyo, kiya mi mk3 idas daw muda kokoingkay na seyngkyo. Kngkawas 2005 cida u wada mrrudu ka cngcyu Ciarcis, quri so gikay tu2 seyngkyo kcka cida u wada mqbling muda, kndudul niqan knou bay hantay uuda, pusu bay sntangan dha u so musa malix biyax ka seyhu saya. Idas 3 diyax 24, hmrinas knbkiyan hiyi sediq ka mniq Piskay mssli smatang soto mi seyhu na ka malix biyax mi qpahun, kiya ka suchaya "Yucinsyang kming". Wada qduriq Hasak ka soto Akayeyhu, hiti daw wada dhuq Mosk. Idas 3 diyax 28, Ciarcis burah gikay u seykyo hantay na bukung, congri brah Paciyeyhu ka congri seyhu, rmirih qpahun soto. Mniq Mosk ka soto Akayeyhu u idas 4 diyax 4 u wada malax qpahun soto. Mniq kngkawas 2005 idas 7 diyax 10 na seyngkyo soto cida, Paciyeyhu u 89.4% ka nangal na hyo mi wada mangal soto, kiya mi idas 8 diyax 14 cida ka psdhuwan phiyu soto. Kngkawas 2008 idas 12, treybi seyhu kokong tyeynsu kwangpo kojyo (KTRK) pusa kari meysa Jiyu Oco Deyntay knama muway cyeymu so malu pqbhangun. Spuda kngkawas 2005 na kingal pnrngawan, KTRK u kasi ka pusa cyeymu niyi ka dhiya. KTRK u mniq kngkawas 2008 idas 10 diyax 8 wada msangan pusa pqbhangun Jiyu Oco deyntay. Brah 1 iyax sngayan han u, KTRK u ini dha dayi pusa ka radiyo cyeymu "Quri so ini mkhmuya mi so moknarux", rmngaw sa wada dha prdangan ka jayryaw ini dani pradiyo na, kiya mi niqan pnluban dha quri seyngkyo alang na idas 10 diyax 5. Paciyeyhu soto pa mniq kngkawas 2008 idas 9 msang rmngaw cyeymu niyi u mquri pnsliyan dhantay. Rmngaw ka KTRK u cyeymu Jiyu Oco deyntay wa "Scuqi so tbrinah lnglungan mi scuqi pnskari". Ukwocyey kisya pa mbiyax bay msang rmngaw wada malix pradiyo ka KTRK. Mniq pnsliyan dha pnkla kari kngkawas 2009 bnkuwan quri Kana qnlangan sinbung jiyu csu pa, Ciarcis mniq kcka 175 qnlhangan ka bnkuwan dha u tu125. Mniq kngkawas 2014 bnkuwan quri Kana qnlangan sinbung jiyu csu pa, Ciarcis mniq kcka 180 qnlhangan ka bnkuwan dha u tu97. Kngkawas 2009 idas 2 diyax 3, Kuarmanpyeyk Paciyeyhu soto u pusa kari kasi shmuk ka Manas kongcyun citi-wana kingal niyi ka cyusu citi hniti Amirika mniq Congya. Idas 2 diyax 19, gikay u wada dha pdan (78-1) ka gian pnusa seyhu quri pstqun pkbarux Amirika ka Manas kongcyun citi . Kiya mi, mnuda Ciarcis, Russia, Amirika waycyawkwan ka snpusal muda pprngaw daw, wada htranan Ciarcis ka pnrngawan shmuk ka citi. Idas 6 diyax 25, Ciarcis gikay u wada smruwa mniq Mey Manas kongcyun citi cicusang phiyu yuncwan congsin na pnrngawan. Burah htong u smruwa Amirika lmutuc dmuwi citi kiya, kiya mi pila knbrxan u kndadax kngkawas 1740 knbkiyan pila Amirika mrana dhuq 6000 knbkiyan pila Amirika. Citi niyi u uxay splawa "Manas kongcyun citi", wada thnganan "Ucu cwanyun congsin", wana nanaq qqiya ddiyun heytay ka hhqulun. Ddiyun Manas kongcyun citi cuxan han u ngalan kana cyusu citi heytay Amirika, knpriyux wana nanaq pquri Ahuhan mhadus hweycminsing sepey na yunsu congsin. Ciarcis ka qnlangan babaw dxral 20 psrabang balay qnlhangan uri: Kngkawas 2008 Ciarcis na psrabang kancu csu ka 1.8 (0 ka qnnaqah balay, 10 ka knmalu balay). Kngkawas 2010 umntxan muda kming dungan, "47 jikeyng" mi mntna hari kngkawas 2005 na Yucinsyang kming, pnyahan qnlhangan sediq u ini qqaras ndanan seyhu mi soto Paciyeyhu. Idas 4 diyax 7 kman cida, hantaypay u phiyu rinji seyhu, subway dha waycang brah Roca Awtongpayeywa ka ngalan rinji soto. Soto cida ka Paciyeyhu u wada qduriq tuhunac alang mkbrnux Awse. Rinji seyhu idas 5 diyax 19 u wada muda pnwaya, smkaul Roca Awtongpayeywa ka ngalan rinji soto. Muda pnwaya, qpahun kwotu sci soto pa dhuq kngkawas 2011 idas 12 diyax 31; kwotu sci soto u uka keynri tumal tu1 seyngkyo soto, Ciarcis mndungus seyhu u babaw idas 7 diyax 10 ka pssliyun phiyu. Ciarcis burah keyngpo cawan u mniq idas 6 diyax 27 Cweynmin kongcwey cida wada muda, burah keyngpo u hmtur biyax soto, sbway congri ka ou biyax. Tuhunac 2 co u alaw mtdiyal ka minjoku, mniq idas 6 diyax 28 dhuq idas 8 diyax 10 tbrnahun muda ka cinci cwangtay. Mniq kngkawas 2011 idas 10 kcka mnuda seyngkyo soto, bukung Ciarcis sehuy mincutang Aarmacpyeyk Atanpayeyhu ka wada mbiyax, mniq idas 12 ka psdhu phyuwan, wada msoto. Tiri Knkarac Wentay kanhan pankanhan, mniq kngkawas idas 7,8 mtilux hari ya bay mniq sesu 30ňö, idas 12 dhuq idas 2 misan knskuy dhuq sesu ringsya 30ňö. Ou dwiyaq cyorin, kana dxral qnlhangan u hmrinas 500m, 1/2 na nniqan u haypa 1000-3000m, 1/3 na nniqan u haypa 3000‚ĒÄ4000m. Tunac daya u tbukuy tuiwil Tyeynsan dwiyaq tudu, tuiwil hunac u niqan Pamiar-Aray dwiyaq tudu. Wana tuiwil hunac mi tudaya u niqan dxral llbu. Yayung Narwen lmihu kana dxral qnlhangan, mniq kcka dxral qnlhangan u knbrawan u 540 km. Knbrawan Cuhe mniq kcka dxral qnlhangan u 220 km. Langu qsiya baraw dwiyaq Isek ka niqan bay hhangan langu ini khuda. Tarusing knkarac, knkarac u knbeyhing bay cweycu knpriyux. Pnyahan qsiya quyux kngkawas u 200-1000 hawmi. Singcng cyuhwa Kwohwa u psnakan 7 co(oblasty; pl.oblastlar),1su (shaary; pl.shaar), co, su sya secyu, knkana qnlhangan u niqan 60 ka cyu (raion). 7co 1su knkana u: Sotu Piskayk (sotu) Batken co (Batken, sohu u wa mniq Batken) Chuy co (Chuy, wa mniq Piskayk ka sohu) Jalabad co (Jalabad, wa mniq Jalalabad ka sotu) Naryn co (Naryn, wa mniq Naryn ka sohu) Osh co (Osh, wa mniq Osh ka sohu), kcka juga na 9 ka Osh su. Talas co (Talas, wa mniq Talas ka sohu) Ysyk Kol co (Ysyk Kol, wa mniq Karakear ka sohu) Kana singcng cyu na kwanyeyn u to bay snkulan congyang kana; binaw niqan uri ka mniq mthutaq nniqan na Cucu keyng (aiyl okmotus),peyyah mtrawah seyngkyo na sucang mi su gikay qmlahang. Kana Cucu keyng na beyhing mi tiping u ida bay so wana 20 ka alang nniqan sediq. Keyjay Ana so ou ka kndadax tuiwil, knkanna kwoci pila cicin cucu na ccu, dukuricu daw wada mqriqu bay ka quri keyjay Ciarcis. Hana prading han u, Suryeyn mawyi citwan cyeyti u wada mlih ka scang, hmtur qnlhangan mquri scang keyjay kwotu. Seyhu u tqlahang dmuwi hbangan, wada lixun duma ka dnyawan dha mumal dnyawan mhnuk bbari qqiya, kaycng cngcswey. Mniq knkingal uuda u ptura scang keyjay kwotu ka qcahur. Spuda mdhu bay keyjay mi knpriyux, seyhu u smatang phiyu malu pltudul pkrana na cingci mosu. Spuda snbrahan,Ciarcis u mniq kngkawas 1998 idas 12 diyax 20 tumal Qnlangan mawyi cucu uri. Mklhlah ka Suryeyn daw wada mkuuka ka knou bay scang, wada mchdil bay dndulan na Ciarcis na keyjay. Kngkawas 1990, 98% na cuko canpin u mquri Suryeyn na kana nniqan dha. So kiya u mniq 90 kngkkawas brah cida, keyjay Ciarcis u ini baka cbiyaw tumal konghkwo Suryeyn kana, wana mnccbu na Yameyniya, Yasaypayjan mi Tacik ka ini dha baka. Kngkawas so niyi u, wada knmalu hari ka keyjay dha, binaw ini so ttuku ka hbangan ngngalan dha, uka brahan pndungus mttuku syakay pawcang uri. Ciarcis u quri nongyey ka pusu bay stmanan dha. Kngkkawas 90 pnrdingan cida daw, sing nongyey na canpin ka wada dhuq kana nngalan na 1/3 dhuq 1/2. Kngkawas 2002, nongyey can kana GDP 35.6%, kiya mi wada pndungus dmka sediq ka mpqpah. Tndxral kcka qnlhangan Ciarcis u ou dwiyaq, malu pkrana qpahun tmabu tnbuwan, niyi ka pusu bay uuda nongyey Ciarcis. Pusu bay pnhuma dha pnwalang u tipiq mugi, chiya sama, wata, spriq puqan, ssama mi hiyi pnwalang. Ubal miric, hiyi mi smnalu miluku uri ka pusu bay nongcanpin. Nongcanpin cyakong ka kongyeyhwa na pusu bay pnsliyan niya, mquri waycu u niqan knbeyhing bay hnwetan niya. Ciarcis u niqan mttuku bay kwangcang, binaw uka ka gasoring mi gasu, ddha niyi u kasi ka sntama cinko. Qnlhangan niyi u niqan knou bay snkuwan dha mey, king, yo, ti mi duma ini hari qtayi xxiluy. Smmalu king ka qnlhangan Ciarcis pusu bay qpahun kongyey, seyhu u smatang hmuc wayc, dmudul wayhwang tiryeyn mi cyakong king. Alaw niqan mttuku bay qsiya mi dwiyaq mi nniqan lnlingay ka kcka dxral qnlhangan, malu dha cuko qnlhangan icil uri ka deyngki pneyyah biyax qsiya. Ciarcis pusu bay cuko canpin ka niqan rakaw na xiluy mi btunux kwang, ubal miric mi duma nongcanpin, deyngki mi duma kongcng canpin. Cinko gasoring, ida nkiya gasu, qalux xiluy, hwaswey canpin, knou bay kikay, qhuni, ppatas, duma uuqun mi qqiya ssalu sapah. Pusu bay pnspuwan dha mawyi u kiya knkana Amirika, Russia, Cyokoku, Doicu, Irang mi msdalih qnlhangan Tacik, Hasak, Ucpyeyk, Tukuman. Ciarcis pa pquri Amirika cuko Ti, sweyin, ini hari qtayi xxiluy mi hwasweypin, kndadax Amirika cinko uuqun pnwalang, iyu mi qqiya ddiyun pkmalu narux, abura sama, ppatas, buwax, kikay, songcicyu mi hiyi uqun. Ppanan rulu Knbawan elu ppanan kisya u 370 km, elu ppanan rulu u 30,300 km. Ppanan rulu ka pusu bay ppanun sediq. Quri so ppanan skoki u, wa mniq sotu Piskayk na "Manas" kwoci cicang mi Mosk, Sinsiporiya, Tasekan, Tusangpey alang mkbrnux u niqan snpngan diyax ppanan skoki, tuhuy dukuricu kwosyey icil na alang mkbrnux, mray so Urumuci, Istanpaw, Hwarankhu, Sintri, Krac uri u niqan snpngan diyax mi ini spngi diyax na ppanan skoki. Knhbrawan hiyi sediq Kngkawas 2019, knhbrawan hiyi sediq Ciarcis u niqan 6,389,500 hiyi, kcka na u, 34.4ÔľÖ na kngkawas u ini dhuq 15 kngkawas, 6.2% na u hmrinas kngkawas 65. Wana ya bay 1/3 hiyi sediq u mniq alang mkbrnux. Jnko mitu u kingkingal pinghwang km u 25 hiyi sediq. Minjoku Niqan 80 kluwanan minjoku ka Ciarcis, knhbaraw bay hiyi u Ciarcis minjoku, kiya ka knkana sediq na 73.3%, mnTucyey minjoku; duma minjoku u kiya ka knkana Haracitan (8%), wa mssli tudaya na Russia joku (5.6%) mi wa mniq tuhunac ka Ucpyeyk joku (14.6%). Pusu bay ini khbaraw hiyi minjoku u kiya ka knkana sediq Tongkan (1.1%), Weuar joku (1.1%), Tack joku (1.1%), Hasak joku (0.7%), Ukran joku (0.5%) mi duma tikuh knhbrawan na minjoku (1.7%). Kngkawas 1999 dhuq kngkawas 2009 ka iyax 10 kngkawas u, wada mlih 16.3341 knbkiyan hiyi ka Russia joku Ciarcis, kiya mi wada mrana 10.1741 knbkiyan hiyi sediq ka Ucpyeyk joku Ciarcis. Niqan Tataar joku 3.3848 hiyi sediq ka Ciarcis uri, Tuarci joku u 3.6724 knbkiyan hiyi sediq, Yasaypayjan joku u 1.6745 knbkiyan hiyi sediq, Coseyng joku u 1.857 knbkiyan hiyi sediq, Doicu joku u 1.1128 knbkiyan hiyi sediq. Uxay wana dminjoku niyi, Ciarcis u niqan nina ka sediq Payorosu, sediq Tukuman, sediq Moartowa mi sediq Cyocya uri minjoku ka mniq hini. Sediq Ciarcis pa snaw u 49.4%, qridin u 50.6%. Wunhwa Pusu bay diyax smsung Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ® Tnhjil kari seejiq Watan Diro mtabug</FORM>
        <PHON kindOf="original">= ku…ĺgj*stan = gaga kska ja ¶ow ka ku…ĺgj*stan, ** ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km (ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan *,***,*** ńßiji. gaga bisńßk…ôk ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal ku…ĺgj*stan ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, *.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka alma*b…ôk atambaj…ô*, pnaańß ńßŇčkawas**** idas ** …üijax *pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' =  ¶ia…ĺ ¶is =  ¶ia…ĺ ¶is koŇčńßkwo Ňčalan dńßa  ¶ia…ĺ ¶is, kija ka kiŇčal qnlńßaŇčan wa mniq dx…ĺal k ¶ka asia. tudaja  ¶ia…ĺ ¶is mi ńßasak u msqapańß, tuiwal ka u ¶pik, tuiwil ńßuna ¶ ka ta ¶ik, tuna…ĺa ¶ u msdalińß  ¶jokoku. piskajk ka sotu  ¶ia…ĺ ¶is mi knb…ôńßiŇč baj alaŇč mkb…ĺnux. kn…ĺudan baj qnlńßaŇčan k ¶ka asia, niqan **** kŇčkawas ka …ĺikisi  ¶ia…ĺ ¶is, mnuda ou kluwanan waŇč ¶aw mi buŇčka. alaw ka wa tq…ĺijan dwijaq mi pb…ĺuxun nanaq, kija ka malu pltudul ka buŇčka  ¶ia…ĺ ¶is; kija mi alaw nniqan lnliŇčaj u…ĺi, wa mniq st…ĺŇčan ou kluwanan waja ka  ¶ia…ĺ ¶is. ana so qnbsjaqan baj nniqan dńßa mniq  ¶ia…ĺ ¶is ka knou baj alaŇč, binaw mn ¶un niqan qnńßlaŇčan i ¶il mijańß kn…ĺmux qmlańßaŇč. dńßuq kŇčkawas **** p…ôjańß ida nsu…ĺj…ôn babaw duku…ĺi ¶u daw, wada mkiŇčal niqan duku…ĺi ¶u pusu bijax na min…üoku qnlńßaŇčan ka  ¶ia…ĺ ¶is. pnwaja qu…ĺi s…ô…üi u mu…ĺux kiŇčal mi gikaj. ana b…ôtaq saja u mn ¶un niqan mtdijal ka min…üoku, pspaux p…ĺ…ĺudu mi qnn…ĺiqu qu…ĺi k…ô…üaj. saja u wisu tumal duku…ĺi ¶u pnslijan qnlńßaŇčan, o ¶o k…ô…üaj …ĺj…ônmoŇč mi  ¶iti an…ü…ôŇč …ĺj…ônmoŇč na qnlńßaŇčan; kija u…ĺi u tumal saŇčńßaj ńß…ô ¶wo ¶u ¶u, is…ĺan ńß…ô ¶wo ¶u ¶u, tu ¶j…ô gikaj mi tu ¶j…ô buŇčka kwo ¶i  ¶u ¶u na  ¶Ňčj…ônkwo.  ¶ia…ĺ ¶is pa niqan *** kinbkijan knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq. pusu baj min…üoku ka  ¶ia…ĺ ¶is …üoku (mniq k ¶ka dx…ĺal  ¶jokoku ka  ¶ia…ĺ ¶is u Ňčalan dńßa k…ôa…ĺk ¶ …üoku), msŇča…ĺi u u ¶p…ôk …üoku mi …ĺussia …üoku. ka…ĺi  ¶ia…ĺ ¶is ka Ňčalan ka…ĺi qnlńßaŇčan, kija mi mniq * s…ôki ka dndulan mk…ĺussia  ¶Ňč ¶…ô ida ka…ĺi …ĺussia ka ddijun dńßa balaj mi Ňčalan s…ĺŇčaw ka…ĺi s…ôńßu. **% knńßb…ĺawan s…ôdiq ka u ¶oŇčpaj muslim. uxaj wana niqan buŇčka tu ¶j…ô nanaq, buŇčka  ¶ia…ĺ ¶is pa wada dndulan buŇčka moŇčku, buŇčka posu mi buŇčka …ĺussia u…ĺi. …ĺis spuda kŇčkawas so niji ńßa…ĺi u  ¶ia…ĺ ¶is mi  ¶jokoku …ĺikisi sw…ô ¶ja ka wada sndijan, qnbsjaqan baj …ĺikisi  ¶ia…ĺ ¶is u malu bńß…ĺaun dńßuq b…ĺańß ad. ***. …üidaji saja u niqan bnatas qnbsjaqan baj patas ka "su ¶i",  ¶ida ka s…ôdiq  ¶ia…ĺ ¶is u splawa dńßa  ¶j…ônkun. ka…ĺi tu ¶j…ô u q*…ĺ***, kija ka patas bnatas su ¶i  ¶jokoku sun ¶a  ¶ikas, kija ka s…ôdiq k…ôa…ĺk ¶ saja, "su ¶i" ka mnwaja baj bnatas qu…ĺi ndanan s…ôdiq ka…ĺk ¶, splawa dńßa "k…ôkun". …ĺjaŇčńßan  ¶ida u splawa dńßa " ¶j…ônkun", w…ô ¶in nanp…ô ¶aw dńßuq sw…ôtaj  ¶ida u splawa dńßa " ¶j…ôku", " ¶iku", "ńßku", "ńßuku". taŇčtaj  ¶ida spuda ńßnaŇč ka…ĺi ńßan u splawa dńßa "sjakas". utaj ** qnlńßaŇčan, …ĺjaw, soŇč, kiŇč  ¶ida splawa dńßa "ńß…ĺi ¶is" duŇčan, moŇčku tikwo, j…ôntaj  ¶ida u splawa dńßa " ¶i…ĺi ¶is" u…ĺi, kana pnńßaŇčan niji u kija ka dmuwi knkiŇčal ndanan  ¶ida ini pntna ńßnaŇč ka…ĺi pnńßaŇčan.  ¶iŇčtaj  ¶ida spuda pnlawa dńßa s…ôdiq moŇčku …ô…ĺut u, splawa dńßa pu…ĺut. kija ka man,  ¶in ¶a,  ¶itan min…üoku pnjańßan ńßasak ńßankwo u pnlawa dńßa  ¶ia…ĺ ¶is ka "s…ôa…ĺtk…ĺk" (duŇčus na u "s…ôdiq i ¶il"), uxaj na tnpusu  ¶ia…ĺ ¶is. tnpusu balaj nniqan s…ôdiq  ¶ia…ĺ ¶is u mnniq tuńßuna ¶ sipo…ĺija, dx…ĺal tudaja jajuŇč j…ônis…ô. mndanan kn…ĺmu…üx qmlańßaŇč sjoŇčnu, babaw tu* k ¶ka s…ôki daw jańßan kn…ĺmux qmlańßaŇč tu ¶j…ô ńßankwo, ńßw…ôńß…ô ńßankwo, bukuj daw mniq kŇčj…ôn kŇčkawa *** u wada dńßa ini baka ka ńßw…ôńß…ô ńßankwo dmi wada duku…ĺi ¶u bsijaq ńßa…ĺi, dńßuq kŇčj…ôn kŇčkawas *** daw kija ka wada jańßan kn…ĺmux qmlańßaŇč …ĺjaw ¶aw pnńßjuwan na j…ô…ĺjuapaw ¶i. j…ôntaj u mniq tudaja jajuŇč j…ônis…ô pńßiju ji…ĺan ¶o,  ¶j…ôn ¶o. dńßuq ** s…ôki, wada jańßan snńßu…ĺ pddajak  ¶w…ônk…ôa…ĺ ńßankwo s…ôdiq moŇčku mi s…ôdiq …ĺussia tikwo, wada kndudul tńßdil lmiqu dwijaq tj…ôsan na qu…ĺi laŇču is…ôk, kija ka nniqan  ¶ia…ĺ ¶is saja.  ¶iŇčtaj, alaŇč  ¶ia…ĺ ¶is pa psnakan tuna…ĺa ¶ pu…ĺut, tuiwil pu…ĺut. tuiwil pu…ĺut u tmabu tnbuwan mniq dx…ĺal k ¶ka ńßw…ôpu, skdaka…ĺ qmlańßaŇč kska…ĺ  ¶an ¶an ta ¶n mi knkiŇčan …ôlu  ¶u ¶a ta ¶n, tuna…ĺa ¶ pu…ĺut ka  ¶iŇč ¶aw  ¶iŇčwaj na tnualaŇč s…ôdiq tnpusu. taŇč ¶aw ad. *** idas * dijax ** ( ¶nkwan kŇčkawas ** idas * kw…ôji, noŇč…ĺi idas * dijax **),  ¶jawńßtaw siŇč ¶jun ta ¶oŇčkwan ńßo ¶jun ¶i piŇč kaw ¶aŇč, Ňčalan na pńßiju si ¶o ka dx…ĺal ńßija. ad. *** idas ** dijax ** ( ¶nkwan kŇčkawas ** idas * imaw, noŇč…ĺi idas * dijax **), mniq si ¶o pńßiju ansi tuńßuńßu, pq…ĺijun dńßa qu…ĺi tuiwil tu ¶j…ô.  ¶nkwan kŇčkawas ** (ad. ***), ansi tuńßuńßu tńßdilan dńßuq kw…ô ¶. taŇč kaw ¶oŇč sj…ô ¶iŇč kŇčkawas * (ad. ***) idas **, wada ini baka taŇč ¶jun ka tu ¶j…ô, wada tńßdilun nniqan kaw ¶aŇč duŇčan ka ansi tuńßuńßu. sj…ôn ¶iŇč kŇčkawas * idas * (ad. ***), ansi tuńßuńßu u wada tńßdilun kw…ô ¶ (ku ¶ju saja), wada mkala mtatuńßuńßu ka ansi tuńßuńßu. taŇč kaw ¶oŇč u knp…ĺijux taj ¶oŇč  ¶ida wana snb…ôńßiŇč qmita  ¶junsu mi sntikuńß mita qmlańßaŇč siŇč ¶Ňč ka uuda na, mniq nniqan dx…ĺal tu ¶j…ô psnakan pńßiju moŇč ¶ tuńßuńßu mi kw…ôn…ĺiŇč tuńßuńßu, kija mi psnakun pńßiju  ¶jumi  ¶ońßu ka ttipiŇč qnlńßaŇčan sdan dńßija, dx…ĺal tuiwil u dńßuq posu, kija ka to baj dx…ĺal ansi tańßuńßu kana, so kasi jańßi qmlańßaŇč taŇč ¶aw kana ka dx…ĺal qu…ĺi ńßini. sj…ôn ¶iŇč kŇčkawas * (ad. ***), wa mniq  ¶oŇč…ĺiŇč tuiwil na tu ¶j…ô tumapu u wada smnul taŇč, snkaul s…ôdiq musa qmita ka  ¶awtiŇč. taŇč kaw ¶oŇč …ĺoŇčsjo kŇčkawas pn…ĺdiŇčan (ad. ***), snkaul tuńßwo…ĺwo taw ¶u ¶o sj…ônsu wamiŇč qmita tuiwil  ¶oŇč…ĺiŇč duŇčan, mniq tuiwil jutj…ôn, tuna…ĺa ¶ posu ** qnlńßaŇčan, pńßiju ** tutuńßu, kana baj u ** ka  ¶o, *** ka k…ôŇč, *** ka  ¶juńßu, kija mi mniq tuńßwo…ĺwo pńßiju pnsdńßuwan smn…ĺu ndanan niji. mniq  ¶ida, ansi tatuńßuńßu na qmlańßaŇč knkana ansi su ¶n, moŇč ¶u, kw…ôn…ĺiŇč tuńßuńßu (dx…ĺal nniqan tuiwil tu ¶j…ô  ¶bijaw),  ¶awwu * siŇč, tuńßwo…ĺwo dńßuq posu tutuńßu, mntna ńßa…ĺi so knb…ôńßiŇč pnspuwan sin ¶jaŇč mi  ¶oŇčja * qnlńßaŇčan, ańßuńßan saja. babaw …ĺoŇčsjo kŇčkawas * (koŇčj…ôn ***) adw, tuńßwan mi taŇč ¶aw u snpusal ppluk ansi *  ¶n, ńßini u ou baj jiso, dńßuq taŇč t ¶oŇč ¶nj…ôn kŇčkawas * (koŇčj…ôn kŇčkawas ***), ansi *  ¶n u wada skkiŇčal pkŇčatun kana. u ¶…ôtj…ôn  ¶aŇčan kŇčkawas * (ad.***), pńßiju p…ôtiŇč tuńßuńßu, qmlańßaŇč ida qmnlańßaŇčan ansi tatuńßuńßu ka tj…ônsan p…ô…ĺu, tuna…ĺa ¶ …ü…ôńßaj na dx…ĺal nniqan tuiwil tu ¶j…ô, wana tj…ônsan nan…ĺu mi nniqan tuna…ĺa ¶  ¶oŇč…ĺiŇč ka qlńßaŇčan ansi tatuńßuńßu, kija ka dńßuq mdaka…ĺ sntaŇčan aawańß dńßa mpk…ĺmux qu…ĺi s ¶o  ¶…ĺu mqu…ĺi tudaja m ¶bu ka tuńßwan. si…ĺjaw  ¶ida si…ĺjaw (ad.**** dńßuq ****) kija ka s…ôdiq  ¶itan j…ô…ĺjutasu pnńßiju na qnlńßaŇčan, ńßiti daw wada m…ĺana dńßuq  ¶oŇčja, ńßuswo…ĺutwo (wa mniq msdalińß  ¶ia…ĺ ¶is tokmak na alaŇč mkb…ĺnux pu…ĺana saja),  ¶ida u mbijax baj qnlńßaŇčan  ¶oŇčja. ad.****  ¶ida u wada pkŇčatun ńß…ôtaj moŇčku dndulan  ¶Ňč ¶isńßan. dx…ĺal  ¶bijaw nniqan si…ĺjaw pa wa mniq dx…ĺal  ¶Ňč ¶isńßan psuwan na tu* ńßiji …ĺisaw na  ¶ańßtaj,  ¶ańßtaj ńßankwo ńßiti daw wada dmudul ddijun baj ka…ĺi  ¶ańßtaj (ńßiti daw wada mkka…ĺi w…ôua…ĺ mi mkka…ĺi u ¶p…ôk).  ¶ańßtaj ńßankwo  ¶ida (**-** s…ôki) )  ¶ańßtaj ńßankwo u ida kija dx…ĺal tj…ômu ¶n pnduŇčus na tu* …ĺisaw na  ¶ańßtaj. pn…ĺdiŇčan baj dx…ĺal nniqan  ¶bijaw u, kija ka knkana tj…ônsan na…ĺu mi tj…ônsan p…ô…ĺu mi jajuŇč ju…ĺtus mi jajuŇč manas …ĺjoju mi ijax jajuŇč jmu mi jajuŇč sia…ĺ na nniqan jajuŇč  ¶oŇčja (mbijax baj  ¶ida u p…ôjańß dwijaq aa…ĺtaj dńßuq sj…ônńßaj). ńßana balaj ńßan u pńßjuwan mniq msdalińß a…ĺima…ĺi na ńßujas (kua…ĺ…ĺi), kija ka  ¶joka …ünmin koŇčńßkwo na sin ¶jaŇč ńßwo ¶Ňčsj…ôn sw…ôtiŇč ¶n tuiwil daja.  ¶ańßtaj ńßankwo  ¶ju ¶u tuwa mi wokwotaj ńßankwo  ¶jun ¶u ńßajtu u mnsupu, snpusal m ¶ ¶bu ńß…ôtaj w…ôn ¶aw,b…ôtaq ńßupi…ĺj…ô  ¶ida u ini stuq na,mndńßuq maŇčal  ¶anmop…ô ńßa…ĺańß…ĺin. dńßuq koŇčj…ôn **** u p…ĺadiŇč tuńßuj ńßajtu ¶ ¶a tu* …ĺisaw na w…ôn ¶Ňč ¶oŇč psbalaj.  ¶iŇč ¶aw  ¶ida  ¶iŇčkaw ¶oŇč  ¶j…ôn…ĺoŇč kŇčkawas ** (ad.****), piŇčtiŇč  ¶w…ônk…ôa…ĺ moŇčku daw, wada jańßan kn…ĺmux qmlańßaŇč  ¶iŇč ¶aw ka s…ôdiq  ¶ia…ĺ ¶is. mqu…ĺi  ¶iŇč ¶aw tńßmuku ka s…ôdiq  ¶ia…ĺ ¶is pa wada dńßa splawa "pu…ĺut"; psnakan tuna…ĺa ¶ mi tuiwil ddńßa, tuiwil pu…ĺut u wa mniq tnuda jomu tuiwil jajuŇč tudaja na ks…ôk…ôa…ĺ, j…ôa…ĺ ¶jaŇč tuiwil ńßuna ¶; kana baj u niqan * b…ôńßiŇč alaŇč; tuna…ĺa ¶ pu…ĺut u wa tnuda jomu us…ô, tuiwil daja aksu, tuiwil ńßuna ¶ i…ĺi, knkana baj u niqan * alaŇč. ńßńßiti daw wada mowi ¶ ka  ¶iŇč ¶aw dmi, mniq ad.**** na " ¶oŇč …ô kan psnakan tnuajus tuiwil daja w…ô ¶i" wada bqanan …ĺussia tikwo ka wajsip…ô, alaw snul tndx…ĺal mniq ka s…ôdiq, s…ôdiq  ¶ia…ĺ ¶is u kndadax ndanan kn…ĺmux qmlańßaŇč …ĺussia (duma u alaw wada tb…ĺinańß kn ¶ijuk ka  ¶w…ônk…ôa…ĺ ńßankwo mi wada subwaj ńß…ô…ĺoŇč ¶jaŇč ńßujuk…ôŇč  ¶j…ô…ĺoŇčti. …ĺikisi msdalińß ńßa…ĺi kŇčkawas niji ** s…ôki, nniqan  ¶ia…ĺ ¶is saja pnsnaqan  ¶w…ônk…ôa…ĺ moŇčku (tudaja) mi ńßawńßan ńßankwo (tuńßuna ¶) na bijax nniqan dx…ĺal. ** s…ôki kŇčkkawas **, wada m…ĺana ka bijax ńßawńßan, kana nniqan  ¶ia…ĺ ¶is u wada mnńßawńßan ńßankwo kana. ad.****, musa kn…ĺmux m ¶bu ńßawńßan ńßankwo ka …ĺussia, kija mi spuda ou kluwanan waj ¶jaw sotwan pkijux  ¶iŇčtiŇč s…ĺwanan duku…ĺi ¶u ńßnjuwan kana ka nniqan  ¶oŇčja knkiŇčal ńßwansu. ad.****  ¶ida, wada pkŇčatun ka qnlńßaŇčan ńßawńßan, knkana nniqan  ¶ia…ĺ ¶is u wada jańßan kn…ĺmux qmlańßaŇč …ĺussia kana. wada k…ĺmxan qmlańßaŇč …ĺussia pa, sntu…ĺuŇč ou baj kn ¶ijuk, niqan ńßba…ĺaw baj s…ôdiq u wada kasi lata ¶ nniqan dńßa tndx…ĺal mi wada tńßdil i ¶il, mtmaj pamia…ĺ b…ĺnux ba…ĺaw mi ańßuńßan; binaw duma u, mntna qlńßaŇčan  ¶ida u  ¶iŇč ¶aw nniqan sjakan na s…ôdiq ńßw…ô ka tb…ĺinańß kn ¶ijuk, wada ini baka ka s…ôdiq ńßw…ô u tńßdil mqu…ĺi tudaja dńßuq mkŇčańßu jajuŇč  ¶u saja, wada m…ĺudan  ¶bijaw s…ôdiq toŇčkan. ad.****  ¶ida, mu…ĺu ¶ kn ¶ijuk undo ka …ĺussia, ńßba…ĺaw baj s…ôdiq  ¶ia…ĺ ¶is u kndadax  ¶oŇčja tńßdil dńßuq pnńßjuwan bu…ĺańß na  ¶jokaminkoku  ¶ida. ad.****  ¶ida, pńßiju  ¶ida ka su…ĺj…ôn u mntu ¶j…ô stan suw…ôaj s…ôńßuj ¶uji  ¶ ¶koŇčńßkwo. ad.****  ¶ida, muda pnwaja tnuajus min…üoku ka nniqan  ¶oŇčja,  ¶ia…ĺ ¶is saja u psdńßu pńßiju ka…ĺa  ¶ia…ĺ ¶is  ¶ ¶ ¶o, wada tumal …ĺussia …ĺj…ônpaŇč. ad.****  ¶ida u wada knp…ĺijux ńßaŇčan  ¶ia…ĺ ¶is  ¶ ¶ ¶o, dńßuq ad.****  ¶ida daw wada mkala  ¶ia…ĺ ¶is suw…ôaj s…ôńßuj ¶uji  ¶ ¶koŇčńßkwo duŇčan. ad.**** idas ** dijax *, balaj baj psdńßuwan pńßiju ka  ¶ia…ĺ ¶is suw…ôaj s…ôńßuj ¶uji koŇčńßkwo, wada tumal …ĺj…ônpaŇč na su…ĺj…ôn. ad.**** idas * dijax **, koŇčńßkwo  ¶in ¶i  ¶waŇčtaj jiŇčkaj (s ¶s…ô) dńßa u sntama bijax dnjawan qu…ĺi mosuk, smataŇč dńßa plixun ka soto akaj…ôńßu. wada ini pnduŇčus dmi babaw kiŇčal ijax sŇčajan, akaj…ôńßu mi ńßuku soto ku ¶nj…ôtońßu u pusa ka…ĺi mlata ¶ su…ĺj…ôn kjosanto, malix qpańßun suki, kija mi wada na plńßlańß kana ka qnp…ĺiŇčan s…ôńßu. wada dndulan uuda niji, lmutu ¶ mniq idas * dijax ** na knb…ôńßiŇč baj suw…ôaj gikaj m…ôtaq ńßjo ¶ida u pusa ka…ĺi ptalax kndadax su…ĺj…ôn duku…ĺi ¶u, ad.**** idas * dijax *, wada knp…ĺijux ńßaŇčan qnlńßaŇčan  ¶ia…ĺ ¶is koŇčńßkwo.  ¶Ňč ¶ ad.**** kŇčkkawas pn…ĺdiŇčan  ¶ida, p…ôjańß k ¶ka kjosanto knp…ĺujux pssli ka  ¶ia…ĺ ¶is mi ¶u undo (d…ômo ¶…ĺati ¶ mo*…ôm…ônt kj…ĺgj*stan, dmk) mi aws…ô u wada msmin…üoku mtdijal, wada ini snńßiji ss…ôdiq mi gikaj ka  ¶ia…ĺ ¶is kjosanto tu* suki masa…ĺij…ôńßu , wada mlińß ka bijax ddńßa dńßa daw, akaj…ôńßu ,  ¶ia…ĺ ¶is ksw…ôjan na iŇč ¶jo, mniq ad.**** idas ** msdu…ĺux sj…ônkjo  ¶ida wada maŇčal **% ńßjo mi maŇčal soto mwaja baj soto p…ôjańß duku…ĺi ¶u. ad.****  ¶ida wada psdńßun ka k…ôŇčpo pa s…ôńßu ti ¶u u min ¶u koŇčńß ¶u na koŇčńßkwo. siŇč ¶Ňč pumn u knkana soto mi  ¶oŇč…ĺi, kokoiŇčkaj u pnwaja * iŇč, sńßwa pumn u kija ka knkana knba…ĺaw ńßoiŇč, k…ôŇčpo ńßwatiŇč, tińßwaŇč ńßoiŇč mi k…ônsa  ¶oŇč ¶aŇč. spuda qnq…ĺiqu ka k…ô…üaj, ad.**** kŇčkkawas k ¶ka p…ĺadiŇč, akaj…ôńßu u kndudul mqu…ĺi dmuwi w…ô ¶w…ôn qmlańßaŇč. lmutu ¶ ou kŇčkawas, mniq k ¶ka gikaj mtdijal ka…ĺi, akaj…ôńßu spuda koŇčmin m…ôtaq ńßjo msdu…ĺux m…ôsa dnkuńßan ss…ôdiq qnlńßaŇčan, knkana ad.**** idas * mi ad.**** idas ** na snb…ĺinańß smmalu k…ôŇčpo pk…ĺana bijax soto mi snb…ĺinańß knp…ĺijux waja s…ôŇčkjo. ad.**** idas * mniq tuńßuna ¶ nniqan ańß…ôsi u, niqan * ńßiji s…ôdiq ńßantaj knńßmu ¶ qm…ĺaq bukuŇč ńßantajtaŇč na s…ôdiq mpdudul s…ô…üi u, wada bun puniq pńßuqil …üik…ôŇč, msaŇč balaj kana ka s…ôdiq qnlńßaŇčan. spuda pnslijan ss…ôdiq mi ńßantajtaŇč dajńßjo ka msupu tumal  ¶ida, akaj…ôńßu soto u dmudul pt…ĺawańß psbu…ĺańß uuda k…ôŇčpo. uuda niji u ńßana p…ĺadiŇč ńßan wa niqan s…ôńßu, pnslijan s…ôdiq, mi sjakaj dajńßjo ka knńßba…ĺaw baj tumal mi pt…ĺawańß pp…ĺŇčaw ka…ĺi, dndulan nija ka ad.**** idas * m…ôtaq ńßjo  ¶ida u wada ini ktuku ka koŇčmin topjaw  ¶ida. wada pdanan koŇčmin topjaw ka sb…ĺańßansmmalu ka k…ôŇčpo u wada m…ĺana ka bijax soto mi wada mlińß ka kokoiŇčkaj mi k…ôŇčpo ńßwatiŇč. spuda bu…ĺańß k…ôŇčpo, mniq kŇčkawas **** na s…ôŇčkjo kokoiŇčkaj daw, ida baj * iŇč ka kokoiŇčkaj u wada knp…ĺijux ** ńßiji na mu…ĺux baj iŇč kokoiŇčkaj. kwotu s…ôńßu mpdudul u wisu pk…ĺana bu…ĺańß psbalaj qmlańßaŇč, kija mi muda psbalaj qu…ĺi m ¶ńßdil baj qu…ĺi uuda k…ôŇčpo. wada pusa ka…ĺi ka qnlńßaŇčan msupu lŇčluŇčan iŇčkaj, idas * u muda soto s…ôŇčkjo, kija mi mk* idas daw muda kokoiŇčkaj na s…ôŇčkjo. kŇčkawas ****  ¶ida u wada m…ĺ…ĺudu ka  ¶Ňč ¶ju  ¶ia…ĺ ¶is, qu…ĺi so gikaj tu* s…ôŇčkjo k ¶ka  ¶ida u wada mqbliŇč muda, kndudul niqan knou baj ńßantaj uuda, pusu baj sntaŇčan dńßa u so musa malix bijax ka s…ôńßu saja. idas * dijax **, ńßm…ĺinas knbkijan ńßiji s…ôdiq ka mniq piskaj mssli smataŇč soto mi s…ôńßu na ka malix bijax mi qpańßun, kija ka su ¶ńßaja "ju ¶insjaŇč kmiŇč". wada qdu…ĺiq ńßasak ka soto akaj…ôńßu, ńßiti daw wada dńßuq mosk. idas * dijax **,  ¶ia…ĺ ¶is bu…ĺańß gikaj u s…ôkjo ńßantaj na bukuŇč,  ¶oŇč…ĺi b…ĺańß pa ¶ij…ôńßu ka  ¶oŇč…ĺi s…ôńßu, …ĺmi…ĺińß qpańßun soto. mniq mosk ka soto akaj…ôńßu u idas * dijax * u wada malax qpańßun soto. mniq kŇčkawas **** idas * dijax ** na s…ôŇčkjo soto  ¶ida, pa ¶ij…ôńßu u **.*% ka naŇčal na ńßjo mi wada maŇčal soto, kija mi idas * dijax **  ¶ida ka psdńßuwan pńßiju soto. kŇčkawas **** idas **, t…ĺ…ôbi s…ôńßu kokoŇč tj…ônsu kwaŇčpo ko…üjo (kt…ĺk) pusa ka…ĺi m…ôsa …üiju o ¶o d…ôntaj knama muwaj  ¶j…ômu so malu pqbńßaŇčun. spuda kŇčkawas **** na kiŇčal pn…ĺŇčawan, kt…ĺk u kasi ka pusa  ¶j…ômu niji ka dńßija. kt…ĺk u mniq kŇčkawas **** idas ** dijax * wada msaŇčan pusa pqbńßaŇčun …üiju o ¶o d…ôntaj. b…ĺańß * ijax sŇčajan ńßan u, kt…ĺk u ini dńßa daji pusa ka …ĺadijo  ¶j…ômu "qu…ĺi so ini mkńßmuja mi so mokna…ĺux", …ĺmŇčaw sa wada dńßa p…ĺdaŇčan ka …üaj…ĺjaw ini dani p…ĺadijo na, kija mi niqan pnluban dńßa qu…ĺi s…ôŇčkjo alaŇč na idas ** dijax *. pa ¶ij…ôńßu soto pa mniq kŇčkawas **** idas * msaŇč …ĺmŇčaw  ¶j…ômu niji u mqu…ĺi pnslijan dńßantaj. …ĺmŇčaw ka kt…ĺk u  ¶j…ômu …üiju o ¶o d…ôntaj wa "s ¶uqi so tb…ĺinańß lŇčluŇčan mi s ¶uqi pnska…ĺi". ukwo ¶j…ô kisja pa mbijax baj msaŇč …ĺmŇčaw wada malix p…ĺadijo ka kt…ĺk. mniq pnslijan dńßa pnkla ka…ĺi kŇčkawas **** bnkuwan qu…ĺi kana qnlaŇčan sinbuŇč …üiju  ¶su pa,  ¶ia…ĺ ¶is mniq k ¶ka *** qnlńßaŇčan ka bnkuwan dńßa u tu***. mniq kŇčkawas **** bnkuwan qu…ĺi kana qnlaŇčan sinbuŇč …üiju  ¶su pa,  ¶ia…ĺ ¶is mniq k ¶ka *** qnlńßaŇčan ka bnkuwan dńßa u tu**. kŇčkawas **** idas * dijax *, kua…ĺmanpj…ôk pa ¶ij…ôńßu soto u pusa ka…ĺi kasi sńßmuk ka manas koŇč ¶jun  ¶iti-wana kiŇčal niji ka  ¶jusu  ¶iti ńßniti ami…ĺika mniq  ¶oŇčja. idas * dijax **, gikaj u wada dńßa pdan (**-*) ka gian pnusa s…ôńßu qu…ĺi pstqun pkba…ĺux ami…ĺika ka manas koŇč ¶jun  ¶iti . kija mi, mnuda  ¶ia…ĺ ¶is, …ĺussia, ami…ĺika waj ¶jawkwan ka snpusal muda pp…ĺŇčaw daw, wada ńßt…ĺanan  ¶ia…ĺ ¶is ka pn…ĺŇčawan sńßmuk ka  ¶iti. idas * dijax **,  ¶ia…ĺ ¶is gikaj u wada sm…ĺuwa mniq m…ô manas koŇč ¶jun  ¶iti  ¶i ¶usaŇč pńßiju jun ¶wan  ¶oŇčsin na pn…ĺŇčawan. bu…ĺańß ńßtoŇč u sm…ĺuwa ami…ĺika lmutu ¶ dmuwi  ¶iti kija, kija mi pila knb…ĺxan u kndadax kŇčkawas **** knbkijan pila ami…ĺika m…ĺana dńßuq **** knbkijan pila ami…ĺika.  ¶iti niji u uxaj splawa "manas koŇč ¶jun  ¶iti", wada tńßŇčanan "u ¶u  ¶wanjun  ¶oŇčsin", wana nanaq qqija ddijun ńß…ôtaj ka ńßńßqulun. ddijun manas koŇč ¶jun  ¶iti  ¶uxan ńßan u Ňčalan kana  ¶jusu  ¶iti ńß…ôtaj ami…ĺika, knp…ĺijux wana nanaq pqu…ĺi ańßuńßan mńßadus ńßw…ô ¶minsiŇč s…ôp…ô na junsu  ¶oŇčsin.  ¶ia…ĺ ¶is ka qnlaŇčan babaw dx…ĺal ** ps…ĺabaŇč balaj qnlńßaŇčan u…ĺi: kŇčkawas ****  ¶ia…ĺ ¶is na ps…ĺabaŇč kan ¶u  ¶su ka *.* (* ka qnnaqańß balaj, ** ka knmalu balaj). kŇčkawas **** umntxan muda kmiŇč duŇčan, "** …üik…ôŇč" mi mntna ńßa…ĺi kŇčkawas **** na ju ¶insjaŇč kmiŇč, pnjańßan qnlńßaŇčan s…ôdiq u ini qqa…ĺas ndanan s…ôńßu mi soto pa ¶ij…ôńßu. idas * dijax * kman  ¶ida, ńßantajpaj u pńßiju …ĺin…üi s…ôńßu, subwaj dńßa waj ¶aŇč b…ĺańß …ĺo ¶a awtoŇčpaj…ôwa ka Ňčalan …ĺin…üi soto. soto  ¶ida ka pa ¶ij…ôńßu u wada qdu…ĺiq tuńßuna ¶ alaŇč mkb…ĺnux aws…ô. …ĺin…üi s…ôńßu idas * dijax ** u wada muda pnwaja, smkaul …ĺo ¶a awtoŇčpaj…ôwa ka Ňčalan …ĺin…üi soto. muda pnwaja, qpańßun kwotu s ¶i soto pa dńßuq kŇčkawas **** idas ** dijax **; kwotu s ¶i soto u uka k…ôn…ĺi tumal tu* s…ôŇčkjo soto,  ¶ia…ĺ ¶is mnduŇčus s…ôńßu u babaw idas * dijax ** ka psslijun pńßiju.  ¶ia…ĺ ¶is bu…ĺańß k…ôŇčpo  ¶awan u mniq idas * dijax **  ¶w…ônmin koŇč ¶w…ô  ¶ida wada muda, bu…ĺańß k…ôŇčpo u ńßmtu…ĺ bijax soto, sbwaj  ¶oŇč…ĺi ka ou bijax. tuńßuna ¶ *  ¶o u alaw mtdijal ka min…üoku, mniq idas * dijax ** dńßuq idas * dijax ** tb…ĺnańßun muda ka  ¶in ¶i  ¶waŇčtaj. mniq kŇčkawas **** idas ** k ¶ka mnuda s…ôŇčkjo soto, bukuŇč  ¶ia…ĺ ¶is s…ôńßuj min ¶utaŇč aa…ĺma ¶pj…ôk atanpaj…ôńßu ka wada mbijax, mniq idas ** ka psdńßu pńßjuwan, wada msoto. ti…ĺi knka…ĺa ¶ w…ôntaj kanńßan pankanńßan, mniq kŇčkawas idas *,* mtilux ńßa…ĺi ja baj mniq s…ôsu ***, idas ** dńßuq idas * misan knskuj dńßuq s…ôsu …ĺiŇčsja ***. ou dwijaq  ¶jo…ĺin, kana dx…ĺal qnlńßaŇčan u ńßm…ĺinas ***m, */* na nniqan u ńßajpa ****-****m, */* na nniqan u ńßajpa *********m. tuna ¶ daja u tbukuj tuiwil tj…ônsan dwijaq tudu, tuiwil ńßuna ¶ u niqan pamia…ĺ-a…ĺaj dwijaq tudu. wana tuiwil ńßuna ¶ mi tudaja u niqan dx…ĺal llbu. jajuŇč na…ĺw…ôn lmińßu kana dx…ĺal qnlńßaŇčan, mniq k ¶ka dx…ĺal qnlńßaŇčan u knb…ĺawan u *** km. knb…ĺawan  ¶uńß…ô mniq k ¶ka dx…ĺal qnlńßaŇčan u *** km. laŇču qsija ba…ĺaw dwijaq is…ôk ka niqan baj ńßńßaŇčan laŇču ini kńßuda. ta…ĺusiŇč knka…ĺa ¶, knka…ĺa ¶ u knb…ôńßiŇč baj  ¶w…ô ¶u knp…ĺijux. pnjańßan qsija qujux kŇčkawas u ***-**** ńßawmi. siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa kwońßwa u psnakan *  ¶o(oblastj; pl.oblastla…ĺ),*su (sńßaa…ĺj; pl.sńßaa…ĺ),  ¶o, su sja s…ô ¶ju, knkana qnlńßaŇčan u niqan ** ka  ¶ju (…ĺaion). * ¶o *su knkana u: sotu piskajk (sotu) batk…ôn  ¶o (batk…ôn, sońßu u wa mniq batk…ôn)  ¶ńßuj  ¶o ( ¶ńßuj, wa mniq piskajk ka sońßu) …üalabad  ¶o (…üalabad, wa mniq …üalalabad ka sotu) na…ĺjn  ¶o (na…ĺjn, wa mniq na…ĺjn ka sońßu) osńß  ¶o (osńß, wa mniq osńß ka sońßu), k ¶ka …üuga na * ka osńß su. talas  ¶o (talas, wa mniq talas ka sońßu) jsjk kol  ¶o (jsjk kol, wa mniq ka…ĺak…ôa…ĺ ka sońßu) kana siŇč ¶Ňč  ¶ju na kwanj…ôn u to baj snkulan  ¶oŇčjaŇč kana; binaw niqan u…ĺi ka mniq mtńßutaq nniqan na  ¶u ¶u k…ôŇč (aijl okmotus),p…ôjańß mt…ĺawańß s…ôŇčkjo na su ¶aŇč mi su gikaj qmlańßaŇč. kana  ¶u ¶u k…ôŇč na b…ôńßiŇč mi tipiŇč u ida baj so wana ** ka alaŇč nniqan s…ôdiq. k…ô…üaj ana so ou ka kndadax tuiwil, knkanna kwo ¶i pila  ¶i ¶in  ¶u ¶u na  ¶ ¶u, duku…ĺi ¶u daw wada mq…ĺiqu baj ka qu…ĺi k…ô…üaj  ¶ia…ĺ ¶is. ńßana p…ĺadiŇč ńßan u, su…ĺj…ôn mawji  ¶itwan  ¶j…ôti u wada mlińß ka s ¶aŇč, ńßmtu…ĺ qnlńßaŇčan mqu…ĺi s ¶aŇč k…ô…üaj kwotu. s…ôńßu u tqlańßaŇč dmuwi ńßbaŇčan, wada lixun duma ka dnjawan dńßa mumal dnjawan mńßnuk bba…ĺi qqija, kaj ¶Ňč  ¶Ňč ¶sw…ô. mniq knkiŇčal uuda u ptu…ĺa s ¶aŇč k…ô…üaj kwotu ka q ¶ańßu…ĺ. spuda mdńßu baj k…ô…üaj mi knp…ĺijux, s…ôńßu u smataŇč pńßiju malu pltudul pk…ĺana na  ¶iŇč ¶i mosu. spuda snb…ĺańßan, ¶ia…ĺ ¶is u mniq kŇčkawas **** idas ** dijax ** tumal qnlaŇčan mawji  ¶u ¶u u…ĺi. mklńßlańß ka su…ĺj…ôn daw wada mkuuka ka knou baj s ¶aŇč, wada m ¶ńßdil baj dndulan na  ¶ia…ĺ ¶is na k…ô…üaj. kŇčkawas ****, **% na  ¶uko  ¶anpin u mqu…ĺi su…ĺj…ôn na kana nniqan dńßa. so kija u mniq ** kŇčkkawas b…ĺańß  ¶ida, k…ô…üaj  ¶ia…ĺ ¶is u ini baka  ¶bijaw tumal koŇčńßkwo su…ĺj…ôn kana, wana mn ¶ ¶bu na jam…ônija, jasajpaj…üan mi ta ¶ik ka ini dńßa baka. kŇčkawas so niji u, wada knmalu ńßa…ĺi ka k…ô…üaj dńßa, binaw ini so ttuku ka ńßbaŇčan ŇčŇčalan dńßa, uka b…ĺańßan pnduŇčus mttuku sjakaj paw ¶aŇč u…ĺi.  ¶ia…ĺ ¶is u qu…ĺi noŇčj…ô ka pusu baj stmanan dńßa. kŇčkkawas ** pn…ĺdiŇčan  ¶ida daw, siŇč noŇčj…ô na  ¶anpin ka wada dńßuq kana nŇčalan na */* dńßuq */*. kŇčkawas ****, noŇčj…ô  ¶an kana gdp **.*%, kija mi wada pnduŇčus dmka s…ôdiq ka mpqpańß. tndx…ĺal k ¶ka qnlńßaŇčan  ¶ia…ĺ ¶is u ou dwijaq, malu pk…ĺana qpańßun tmabu tnbuwan, niji ka pusu baj uuda noŇčj…ô  ¶ia…ĺ ¶is. pusu baj pnńßuma dńßa pnwalaŇč u tipiq mugi,  ¶ńßija sama, wata, sp…ĺiq puqan, ssama mi ńßiji pnwalaŇč. ubal mi…ĺi ¶, ńßiji mi smnalu miluku u…ĺi ka pusu baj noŇč ¶anpin. noŇč ¶anpin  ¶jakoŇč ka koŇčj…ôńßwa na pusu baj pnslijan nija, mqu…ĺi waj ¶u u niqan knb…ôńßiŇč baj ńßnw…ôtan nija.  ¶ia…ĺ ¶is u niqan mttuku baj kwaŇč ¶aŇč, binaw uka ka gaso…ĺiŇč mi gasu, ddńßa niji u kasi ka sntama  ¶inko. qnlńßaŇčan niji u niqan knou baj snkuwan dńßa m…ô, kiŇč, jo, ti mi duma ini ńßa…ĺi qtaji xxiluj. smmalu kiŇč ka qnlńßaŇčan  ¶ia…ĺ ¶is pusu baj qpańßun koŇčj…ô, s…ôńßu u smataŇč ńßmu ¶ waj ¶, dmudul wajńßwaŇč ti…ĺj…ôn mi  ¶jakoŇč kiŇč. alaw niqan mttuku baj qsija mi dwijaq mi nniqan lnliŇčaj ka k ¶ka dx…ĺal qnlńßaŇčan, malu dńßa  ¶uko qnlńßaŇčan i ¶il u…ĺi ka d…ôŇčki pn…ôjańß bijax qsija.  ¶ia…ĺ ¶is pusu baj  ¶uko  ¶anpin ka niqan …ĺakaw na xiluj mi btunux kwaŇč, ubal mi…ĺi ¶ mi duma noŇč ¶anpin, d…ôŇčki mi duma koŇč ¶Ňč  ¶anpin.  ¶inko gaso…ĺiŇč, ida nkija gasu, qalux xiluj, ńßwasw…ô  ¶anpin, knou baj kikaj, qńßuni, ppatas, duma uuqun mi qqija ssalu sapańß. pusu baj pnspuwan dńßa mawji u kija knkana ami…ĺika, …ĺussia,  ¶jokoku, doi ¶u, i…ĺaŇč mi msdalińß qnlńßaŇčan ta ¶ik, ńßasak, u ¶pj…ôk, tukuman.  ¶ia…ĺ ¶is pa pqu…ĺi ami…ĺika  ¶uko ti, sw…ôin, ini ńßa…ĺi qtaji xxiluj mi ńßwasw…ôpin, kndadax ami…ĺika  ¶inko uuqun pnwalaŇč, iju mi qqija ddijun pkmalu na…ĺux, abu…ĺa sama, ppatas, buwax, kikaj, soŇč ¶i ¶ju mi ńßiji uqun. ppanan …ĺulu knbawan …ôlu ppanan kisja u *** km, …ôlu ppanan …ĺulu u **,*** km. ppanan …ĺulu ka pusu baj ppanun s…ôdiq. qu…ĺi so ppanan skoki u, wa mniq sotu piskajk na "manas" kwo ¶i  ¶i ¶aŇč mi mosk, sinsipo…ĺija, tas…ôkan, tusaŇčp…ô alaŇč mkb…ĺnux u niqan snpŇčan dijax ppanan skoki, tuńßuj duku…ĺi ¶u kwosj…ô i ¶il na alaŇč mkb…ĺnux, m…ĺaj so u…ĺumu ¶i, istanpaw, ńßwa…ĺankńßu, sint…ĺi, k…ĺa ¶ u…ĺi u niqan snpŇčan dijax mi ini spŇči dijax na ppanan skoki. knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq kŇčkawas ****, knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq  ¶ia…ĺ ¶is u niqan *,***,*** ńßiji, k ¶ka na u, **.** na kŇčkawas u ini dńßuq ** kŇčkawas, *.*% na u ńßm…ĺinas kŇčkawas **. wana ja baj */* ńßiji s…ôdiq u mniq alaŇč mkb…ĺnux. …ünko mitu u kiŇčkiŇčal piŇčńßwaŇč km u ** ńßiji s…ôdiq. min…üoku niqan ** kluwanan min…üoku ka  ¶ia…ĺ ¶is, knńßba…ĺaw baj ńßiji u  ¶ia…ĺ ¶is min…üoku, kija ka knkana s…ôdiq na **.*%, mntu ¶j…ô min…üoku; duma min…üoku u kija ka knkana ńßa…ĺa ¶itan (*%), wa mssli tudaja na …ĺussia …üoku (*.*%) mi wa mniq tuńßuna ¶ ka u ¶pj…ôk …üoku (**.*%). pusu baj ini kńßba…ĺaw ńßiji min…üoku u kija ka knkana s…ôdiq toŇčkan (*.*%), w…ôua…ĺ …üoku (*.*%), ta ¶k …üoku (*.*%), ńßasak …üoku (*.*%), uk…ĺan …üoku (*.*%) mi duma tikuńß knńßb…ĺawan na min…üoku (*.*%). kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas **** ka ijax ** kŇčkawas u, wada mlińß **.**** knbkijan ńßiji ka …ĺussia …üoku  ¶ia…ĺ ¶is, kija mi wada m…ĺana **.**** knbkijan ńßiji s…ôdiq ka u ¶pj…ôk …üoku  ¶ia…ĺ ¶is. niqan tataa…ĺ …üoku *.**** ńßiji s…ôdiq ka  ¶ia…ĺ ¶is u…ĺi, tua…ĺ ¶i …üoku u *.**** knbkijan ńßiji s…ôdiq, jasajpaj…üan …üoku u *.**** knbkijan ńßiji s…ôdiq,  ¶os…ôŇč …üoku u *.*** knbkijan ńßiji s…ôdiq, doi ¶u …üoku u *.**** knbkijan ńßiji s…ôdiq. uxaj wana dmin…üoku niji,  ¶ia…ĺ ¶is u niqan nina ka s…ôdiq pajo…ĺosu, s…ôdiq tukuman, s…ôdiq moa…ĺtowa mi s…ôdiq  ¶jo ¶ja u…ĺi min…üoku ka mniq ńßini. s…ôdiq  ¶ia…ĺ ¶is pa snaw u **.*%, q…ĺidin u **.*%. wunńßwa pusu baj dijax smsuŇč pnjańßan pnatas  ¶ia *** tnńß…üil ka…ĺi s…ô…ô…üiq watan di…ĺo mtabug</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Kurgyzstan = Gaga kska Yacow ka Kurgyzstan, 41 00 N, 75 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 199,951 sq km (hangan na o Tg87) (knlbanga dxgal o 191,801 sq km, knlbangan qsiya o 8,150 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 5,727,553 hiyi. Gaga Bishkek ka pusu alang paru, jiyax 31 idas 8 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Kurgyzstan ga wada sugan 55.40% ka dxgal qpahan, 5.10% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 39.50% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Almazbek Atambayev, pnaah hngkawas2011 idas 12 jiyax 1pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Ciarcis = Ciarcis Konghkwo ngalan dha Ciarcis, kiya ka kingal qnlhangan wa mniq dxral kcka Asia. Tudaya Ciarcis mi Hasak u msqapah, tuiwal ka Ucpik, tuiwil hunac ka Tacik, tunarac u msdalih Cyokoku. Piskayk ka sotu Ciarcis mi knbeyhing bay alang mkbrnux. Knrudan bay qnlhangan kcka Asia, niqan 2000 kngkawas ka rikisi Ciarcis, mnuda ou kluwanan wangcaw mi bungka. Alaw ka wa tqriyan dwiyaq mi pbruxun nanaq, kiya ka malu pltudul ka bungka Ciarcis; kiya mi alaw nniqan lnlingay uri, wa mniq strngan ou kluwanan waya ka Ciarcis. Ana so qnbsyaqan bay nniqan dha mniq Ciarcis ka knou bay alang, binaw mncun niqan qnhlangan icil miyah knrmux qmlahang. Dhuq kngkawas 1991 peyyah ida nSuryeyn babaw dukuricu daw, wada mkingal niqan dukuricu pusu biyax na minjoku qnlhangan ka Ciarcis. Pnwaya quri seyji u murux kingal mi gikay. Ana beytaq saya u mncun niqan mtdiyal ka minjoku, pspaux prrudu mi qnnriqu quri keyjay. Saya u wisu tumal Dukuricu pnsliyan qnlhangan, Oco keyjay ryeynmong mi Citi anjeyng ryeynmong na qnlhangan; kiya uri u tumal Sanghay hecwocucu, Isran hecwocucu, Tucyey gikay mi Tucyey bungka kwoci cucu na cngyeynkwo. Ciarcis pa niqan 570 kinbkiyan knhbrawan hiyi sediq. Pusu bay minjoku ka Ciarcis joku (Mniq kcka dxral Cyokoku ka Ciarcis u ngalan dha Kearkc joku), msngari u Ucpeyk joku mi Russia joku. Kari Ciarcis ka ngalan kari qnlhangan, kiya mi mniq 1 seyki ka dndulan mkRussia cngce ida kari Russia ka ddiyun dha balay mi ngalan srngaw kari seyhu. 64% knhbrawan sediq ka ucongpay Muslim. Uxay wana niqan bungka Tucyey nanaq, bungka Ciarcis pa wada dndulan bungka Mongku, bungka Posu mi bungka Russia uri. Ris Spuda kngkawas so niyi hari u Ciarcis mi Cyokoku rikisi sweycya ka wada sndiyan, qnbsyaqan bay rikisi Ciarcis u malu bhraun dhuq brah AD. 201. Jidayi saya u niqan bnatas qnbsyaqan bay patas ka "Suci", cida ka sediq Ciarcis u splawa dha Cyeynkun. Kari Tucyey u QńĪrńüńĪz, kiya ka patas bnatas Suci Cyokoku sunca Cikas, kiya ka sediq Kearkc saya, "Suci" ka mnwaya bay bnatas quri ndanan sediq Karkc, splawa dha "Kekun". Ryanghan cida u splawa dha "Cyeynkun", WeyCin Nanpeycaw dhuq Sweytay cida u splawa dha "Cyeyku", "Ciku", "Hku", "Huku". Tangtay cida spuda hnang kari Han u splawa dha "Syakas". Utay 10 qnlhangan, Ryaw, Song, King cida splawa dha "Hricis" Dungan, Mongku tikwo, Yentay cida u splawa dha "Ciricis" uri, Kana pnhangan niyi u kiya ka dmuwi knkingal ndanan cida ini pntna hnang kari pnhangan. Cingtay cida spuda pnlawa dha sediq Mongku Erut u, splawa dha Purut. Kiya ka Man, Cinca, Citan minjoku pnyahan Hasak Hankwo u pnlawa dha Ciarcis ka "Seartkrk" (dungus na u "sediq icil"), uxay na tnpusu Ciarcis. Tnpusu balay nniqan sediq Ciarcis u mnniq tuhunac Siporiya, dxral tudaya yayung Yeynise. Mndanan knrmujx qmlahang Syongnu, babaw tu2 kcka seyki daw yahan knrmux qmlahang Tucyey Hankwo, Hweyhe Hankwo, bukuy daw mniq kngyeyn kngkawa 840 u wada dha ini baka ka Hweyhe Hankwo dmi wada dukuricu bsiyaq hari, dhuq kngyeyn kngkawas 924 daw kiya ka wada yahan knrmux qmlahang Ryawcaw pnhyuwan na Yeyryuapawci. Yeyntay u mniq tudaya yayung Yeynise phiyu Yiranco, Cyeynco. Dhuq 17 seyki, wada yahan snhur pddayak Cwenkear Hankwo sediq Mongku mi sediq Russia tikwo, wada kndudul thdil lmiqu dwiyaq Tyeysan na quri langu Isek, kiya ka nniqan Ciarcis saya. Cingtay, alang Ciarcis pa psnakan Tunarac Purut, Tuiwil Purut. Tuiwil Purut u tmabu tnbuwan mniq dxral kcka Hweypu, skdakar qmlahang Kskar Cancan Tacn mi knkingan elu Cuca Tacn, Tunarac Purut ka Cingcaw cingway na tnualang sediq Tnpusu. Tangcaw AD. 640 idas 9 diyax 19 (Cnkwan kngkawas 14 idas 8 kweyyi, nongri idas 8 diyax 28), Cyawhtaw singcyun tacongkwan Hocyunci ping Kawcang, ngalan na phiyu Sico ka dxral hiya. AD. 640 idas 10 diyax 11 (Cnkwan kngkawas 14 idas 9 imaw, nongri idas 9 diyax 21), mniq Sico phiyu Ansi tuhuhu, pqriyun dha quri Tuiwil Tucyey. Cnkwan kngkawas 22 (AD. 648), Ansi tuhuhu thdilan dhuq Kweyc. Tang Kawcong Syeycing kngkawas 2 (AD. 657) idas 11, wada ini baka Tangcyun ka Tucyey, wada thdilun nniqan Kawcang Dungan ka Ansi tuhuhu. Syeyncing kngkawas 3 idas 5 (AD. 657), Ansi tuhuhu u wada thdilun Kweyc (Kucyu saya), wada mkala mtatuhuhu ka Ansi tuhuhu. Tang Kawcong u knpriyux Taycong cida wana snbeyhing qmita cyunsu mi sntikuh mita qmlahang singcng ka uuda na, mniq nniqan dxral Tucyey psnakan phiyu Mongc tuhuhu mi Kwenring tuhuhu, kiya mi psnakun phiyu Cyumi cohu ka ttiping qnlhangan sdan dhiya, dxral tuiwil u dhuq Posu, kiya ka to bay dxral Ansi tahuhu kana, so kasi yahi qmlahang Tangcaw kana ka dxral quri hini. Syeyncing kngkawas 5 (AD. 660), wa mniq Congring tuiwil na Tucyey Tumapu u wada smnul Tang, snkaul sediq musa qmita ka cawting. Tang Kawcong Rongsyo kngkawas pnrdingan (AD. 661), snkaul Tuhworwo tawcuco syeynsu Waming qmita tuiwil Congring dungan, mniq tuiwil Yutyeyn, tunarac Posu 16 qnlhangan, phiyu 16 tutuhu, kana bay u 80 ka co, 110 ka keyng, 126 ka cyuhu, kiya mi mniq Tuhworwo phiyu pnsdhuwan smnru ndanan niyi. Mniq cida, Ansi tatuhuhu na qmlahang knkana Ansi sucn, Mongcu, Kwenring tuhuhu (dxral nniqan tuiwil Tucyey cbiyaw), Cawwu 9 sing, Tuhworwo dhuq Posu tutuhu, mntna hari so knbeyhing pnspuwan Sincyang mi Congya 5 qnlhangan, Ahuhan saya. Babaw Rongsyo kngkawas 2 (kongyeyn 662) adw, Tuhwan mi Tangcaw u snpusal ppluk Ansi 4 cn, hini u ou bay yiso, dhuq Tang Tcongcnyeyn kngkawas 6 (kongyen kngkawas 790), Ansi 4 cn u wada skkingal pkngatun kana. Ucetyeyn Cangan kngkawas 2 (AD.702), phiyu Peyting tuhuhu, qmlahang ida qmnlahangan Ansi tatuhuhu ka Tyeynsan peyru, tunarac Jehay na dxral nniqan tuiwil Tucyey, wana Tyeynsan nanru mi nniqan tunarac Congring ka qlhangan Ansi tatuhuhu, kiya ka dhuq mdakar sntangan aawah dha mpkrmux quri Sco cru mquri tudaya mcbu ka Tuhwan. Siryaw cida Siryaw (AD.1124 dhuq 1218) kiya ka sediq Citan Yeyryutasu pnhiyu na qnlhangan, hiti daw wada mrana dhuq Congya, Husworutwo (wa mniq msdalih Ciarcis Tokmak na alang mkbrnux Purana saya), cida u mbiyax bay qnlhangan Congya. AD.1218 cida u wada pkngatun heytay Mongku dndulan Cngcishan. Dxral cbiyaw nniqan Siryaw pa wa mniq dxral Cngcishan psuwan na tu2 hiyi risaw na Cahtay, Cahtay Hankwo hiti daw wada dmudul ddiyun bay kari Cahtay (hiti daw wada mkkari Weyuar mi mkkari Ucpeyk). Cahtay Hankwo cida (13-14 seyki) ) Cahtay Hankwo u ida kiya dxral Tyeymucn pndungus na tu2 risaw na Cahtay. Pnrdingan bay dxral nniqan cbiyaw u, kiya ka knkana Tyeynsan naru mi Tyeynsan peyru mi yayung Yurtus mi yayung Manas ryoyu mi iyax yayung Ymu mi yayung Siar na nniqan yayung Congya (mbiyax bay cida u peyyah dwiyaq Aartay dhuq Syeynhay). Hana balay han u phyuwan mniq msdalih Arimari na Huyas (Kuarri), kiya ka Cyoka jnmin konghkwo na Sincyang Hwocngsyeyn Sweytingcn tuiwil daya. Cahtay Hankwo cyucu Tuwa mi Wokwotay Hankwo cyuncu Haytu u mnsupu, snpusal mccbu heytay Weyncaw,beytaq Hupiryey cida u ini stuq na,mndhuq mangal canmopey Harahrin. Dhuq kongyeyn 1304 u prading tuhuy Haytucca tu8 risaw na Weyncngcong psbalay. Cingcaw cida Cingkawcong Cyeynrong kngkawas 22 (AD.1757), pingting Cwenkear Mongku daw, wada yahan knrmux qmlahang Cingcaw ka sediq Ciarcis. Mquri Cingcaw thmuku ka sediq Ciarcis pa wada dha splawa "Purut"; psnakan tunarac mi tuiwil ddha, tuiwil Purut u wa mniq tnuda yomu tuiwil yayung tudaya na Ksekear, Yeyarcyang tuiwil hunac; kana bay u niqan 4 beyhing alang; tunarac Purut u wa tnuda yomu Use, tuiwil daya Aksu, tuiwil hunac Iri, knkana bay u niqan 5 alang. Hhiti daw wada mowic ka Cingcaw dmi, mniq AD.1864 na "Cong E kan psnakan tnuayus tuiwil daya weyci" wada bqanan Russia tikwo ka Waysipey, alaw snul tndxral mniq ka sediq, sediq Ciarcis u kndadax ndanan knrmux qmlahang Russia (duma u alaw wada tbrinah knciyuk ka Cwenkear Hankwo mi wada subway Heyrongcyang Huyukeyng Cyeyrongti. Rikisi msdalih hari kngkawas niyi 18 seyki, nniqan Ciarcis saya pnsnaqan Cwenkear Mongku (tudaya) mi Hawhan Hankwo (tuhunac) na biyax nniqan dxral. 19 seyki kngkkawas 20, wada mrana ka biyax Hawhan, kana nniqan Ciarcis u wada mnHawhan Hankwo kana. AD.1854, musa knrmux mcbu Hawhan Hankwo ka Russia, kiya mi spuda ou kluwanan waycyaw sotwan pkiyux Cingting srwanan dukuricu hnyuwan kana ka nniqan Congya knkingal Hwansu. AD.1876 cida, wada pkngatun ka qnlhangan Hawhan, knkana nniqan Ciarcis u wada yahan knrmux qmlahang Russia kana. Wada krmxan qmlahang Russia pa, snturung ou bay knciyuk, niqan hbaraw bay sediq u wada kasi latac nniqan dha tndxral mi wada thdil icil, mtmay Pamiar brnux baraw mi Ahuhan; binaw duma u, mntna qlhangan cida u Cingcaw nniqan Syakan na sediq Hwey ka tbrinah knciyuk, wada ini baka ka sediq Hwey u thdil mquri tudaya dhuq mkngahu yayung Cu saya, wada mrudan cbiyaw sediq Tongkan. AD.1916 cida, muruc knciyuk undo ka Russia, hbaraw bay sediq Ciarcis u kndadax Congya thdil dhuq pnhyuwan burah na Cyokaminkoku cida. AD.1922 cida, phiyu cida ka Suryeyn u mnTucyey Stan Suweyay Sehuycuyi Cckonghkwo. AD.1924 cida, muda pnwaya tnuayus minjoku ka nniqan Congya, Ciarcis saya u psdhu phiyu Kara Ciarcis Ccco, wada tumal Russia Ryeynpang. AD.1925 cida u wada knpriyux hangan Ciarcis Ccco, dhuq AD.1926 cida daw wada mkala Ciarcis Suweyay Sehuycuyi Cckonghkwo Dungan. AD.1936 idas 12 diyax 5, balay bay psdhuwan phiyu ka Ciarcis Suweyay Sehuycuyi Konghkwo, wada tumal ryeynpang na Suryeyn. AD.1991 idas 8 diyax 19, konghkwo cinci cwangtay yingkay (SCSE) dha u sntama biyax dnyawan quri Mosuk, smatang dha plixun ka soto Akayeyhu. Wada ini pndungus dmi babaw kingal iyax sngayan, Akayeyhu mi huku soto Kucnyeytohu u pusa kari mlatac Suryeyn kyosanto, malix qpahun suki, kiya mi wada na plhlah kana ka qnpringan seyhu. Wada dndulan uuda niyi, lmutuc mniq idas 8 diyax 31 na knbeyhing bay Suweyay gikay meytaq hyocida u pusa kari ptalax kndadax Suryeyn dukuricu, AD.1933 idas 5 diyax 5, wada knpriyux hangan qnlhangan Ciarcis Konghkwo. Cngc AD.1990 kngkkawas pnrdingan cida, peyyah kcka kyosanto knpruyux pssli ka Ciarcis micu undo (Democratic Movement Kyrgyzstan, DMK) mi Awse u wada msminjoku mtdiyal, wada ini snhiyi ssediq mi gikay ka Ciarcis kyosanto tu1 suki Masariyeyhu , wada mlih ka biyax ddha dha daw, Akayeyhu , Ciarcis ksweyyan na ingcyo, mniq AD.1990 idas 10 msdurux syeynkyo cida wada mangal 95% hyo mi mangal soto mwaya bay soto peyyah dukuricu. AD.1993 cida wada psdhun ka keyngpo pa seyhu ticu u mincu konghcu na konghkwo. Singcng pumn u knkana soto mi congri, kokoingkay u pnwaya 2 ing, shwa pumn u kiya ka knkana knbaraw hoing, keyngpo hwating, tihwang hoing mi keynsa congcang. Spuda qnqriqu ka keyjay, AD.1994 kngkkawas kcka prading, Akayeyhu u kndudul mquri dmuwi weycweyn qmlahang. Lmutuc ou kngkawas, mniq kcka gikay mtdiyal kari, Akayeyhu spuda kongmin meytaq hyo msdurux meysa dnkuhan ssediq qnlhangan, knkana AD.1996 idas 2 mi AD.1998 idas 10 na snbrinah smmalu keyngpo pkrana biyax soto mi snbrinah knpriyux waya seyngkyo. AD.2002 idas 3 mniq tuhunac nniqan Ahesi u, niqan 6 hiyi sediq hantay knhmuc qmraq bukung hantaytang na sediq mpdudul seyji u, wada bun puniq phuqil jikeyng, msang balay kana ka sediq qnlhangan. Spuda pnsliyan ssediq mi hantaytang dayhyo ka msupu tumal cida, Akayeyhu soto u dmudul ptrawah psburah uuda keyngpo. Uuda niyi u hana prading han wa niqan seyhu, pnsliyan sediq, mi syakay dayhyo ka knhbaraw bay tumal mi ptrawah pprngaw kari, dndulan niya ka AD.2003 idas 2 meytaq hyo cida u wada ini ktuku ka kongmin topyaw cida. Wada pdanan kongmin topyaw ka sbrahansmmalu ka keyngpo u wada mrana ka biyax soto mi wada mlih ka kokoingkay mi keyngpo hwating. Spuda burah keyngpo, mniq kngkawas 2005 na seyngkyo kokoingkay daw, ida bay 2 ing ka kokoingkay u wada knpriyux 75 hiyi na murux bay ing kokoingkay. Kwotu seyhu mpdudul u wisu pkrana burah psbalay qmlahang, kiya mi muda psbalay quri mchdil bay quri uuda keyngpo. Wada pusa kari ka qnlhangan msupu lnglungan ingkay, idas 6 u muda soto seyngkyo, kiya mi mk3 idas daw muda kokoingkay na seyngkyo. Kngkawas 2005 cida u wada mrrudu ka cngcyu Ciarcis, quri so gikay tu2 seyngkyo kcka cida u wada mqbling muda, kndudul niqan knou bay hantay uuda, pusu bay sntangan dha u so musa malix biyax ka seyhu saya. Idas 3 diyax 24, hmrinas knbkiyan hiyi sediq ka mniq Piskay mssli smatang soto mi seyhu na ka malix biyax mi qpahun, kiya ka suchaya "Yucinsyang kming". Wada qduriq Hasak ka soto Akayeyhu, hiti daw wada dhuq Mosk. Idas 3 diyax 28, Ciarcis burah gikay u seykyo hantay na bukung, congri brah Paciyeyhu ka congri seyhu, rmirih qpahun soto. Mniq Mosk ka soto Akayeyhu u idas 4 diyax 4 u wada malax qpahun soto. Mniq kngkawas 2005 idas 7 diyax 10 na seyngkyo soto cida, Paciyeyhu u 89.4% ka nangal na hyo mi wada mangal soto, kiya mi idas 8 diyax 14 cida ka psdhuwan phiyu soto. Kngkawas 2008 idas 12, treybi seyhu kokong tyeynsu kwangpo kojyo (KTRK) pusa kari meysa Jiyu Oco Deyntay knama muway cyeymu so malu pqbhangun. Spuda kngkawas 2005 na kingal pnrngawan, KTRK u kasi ka pusa cyeymu niyi ka dhiya. KTRK u mniq kngkawas 2008 idas 10 diyax 8 wada msangan pusa pqbhangun Jiyu Oco deyntay. Brah 1 iyax sngayan han u, KTRK u ini dha dayi pusa ka radiyo cyeymu "Quri so ini mkhmuya mi so moknarux", rmngaw sa wada dha prdangan ka jayryaw ini dani pradiyo na, kiya mi niqan pnluban dha quri seyngkyo alang na idas 10 diyax 5. Paciyeyhu soto pa mniq kngkawas 2008 idas 9 msang rmngaw cyeymu niyi u mquri pnsliyan dhantay. Rmngaw ka KTRK u cyeymu Jiyu Oco deyntay wa "Scuqi so tbrinah lnglungan mi scuqi pnskari". Ukwocyey kisya pa mbiyax bay msang rmngaw wada malix pradiyo ka KTRK. Mniq pnsliyan dha pnkla kari kngkawas 2009 bnkuwan quri Kana qnlangan sinbung jiyu csu pa, Ciarcis mniq kcka 175 qnlhangan ka bnkuwan dha u tu125. Mniq kngkawas 2014 bnkuwan quri Kana qnlangan sinbung jiyu csu pa, Ciarcis mniq kcka 180 qnlhangan ka bnkuwan dha u tu97. Kngkawas 2009 idas 2 diyax 3, Kuarmanpyeyk Paciyeyhu soto u pusa kari kasi shmuk ka Manas kongcyun citi-wana kingal niyi ka cyusu citi hniti Amirika mniq Congya. Idas 2 diyax 19, gikay u wada dha pdan (78-1) ka gian pnusa seyhu quri pstqun pkbarux Amirika ka Manas kongcyun citi . Kiya mi, mnuda Ciarcis, Russia, Amirika waycyawkwan ka snpusal muda pprngaw daw, wada htranan Ciarcis ka pnrngawan shmuk ka citi. Idas 6 diyax 25, Ciarcis gikay u wada smruwa mniq Mey Manas kongcyun citi cicusang phiyu yuncwan congsin na pnrngawan. Burah htong u smruwa Amirika lmutuc dmuwi citi kiya, kiya mi pila knbrxan u kndadax kngkawas 1740 knbkiyan pila Amirika mrana dhuq 6000 knbkiyan pila Amirika. Citi niyi u uxay splawa "Manas kongcyun citi", wada thnganan "Ucu cwanyun congsin", wana nanaq qqiya ddiyun heytay ka hhqulun. Ddiyun Manas kongcyun citi cuxan han u ngalan kana cyusu citi heytay Amirika, knpriyux wana nanaq pquri Ahuhan mhadus hweycminsing sepey na yunsu congsin. Ciarcis ka qnlangan babaw dxral 20 psrabang balay qnlhangan uri: Kngkawas 2008 Ciarcis na psrabang kancu csu ka 1.8 (0 ka qnnaqah balay, 10 ka knmalu balay). Kngkawas 2010 umntxan muda kming dungan, "47 jikeyng" mi mntna hari kngkawas 2005 na Yucinsyang kming, pnyahan qnlhangan sediq u ini qqaras ndanan seyhu mi soto Paciyeyhu. Idas 4 diyax 7 kman cida, hantaypay u phiyu rinji seyhu, subway dha waycang brah Roca Awtongpayeywa ka ngalan rinji soto. Soto cida ka Paciyeyhu u wada qduriq tuhunac alang mkbrnux Awse. Rinji seyhu idas 5 diyax 19 u wada muda pnwaya, smkaul Roca Awtongpayeywa ka ngalan rinji soto. Muda pnwaya, qpahun kwotu sci soto pa dhuq kngkawas 2011 idas 12 diyax 31; kwotu sci soto u uka keynri tumal tu1 seyngkyo soto, Ciarcis mndungus seyhu u babaw idas 7 diyax 10 ka pssliyun phiyu. Ciarcis burah keyngpo cawan u mniq idas 6 diyax 27 Cweynmin kongcwey cida wada muda, burah keyngpo u hmtur biyax soto, sbway congri ka ou biyax. Tuhunac 2 co u alaw mtdiyal ka minjoku, mniq idas 6 diyax 28 dhuq idas 8 diyax 10 tbrnahun muda ka cinci cwangtay. Mniq kngkawas 2011 idas 10 kcka mnuda seyngkyo soto, bukung Ciarcis sehuy mincutang Aarmacpyeyk Atanpayeyhu ka wada mbiyax, mniq idas 12 ka psdhu phyuwan, wada msoto. Tiri Knkarac Wentay kanhan pankanhan, mniq kngkawas idas 7,8 mtilux hari ya bay mniq sesu 30ňö, idas 12 dhuq idas 2 misan knskuy dhuq sesu ringsya 30ňö. Ou dwiyaq cyorin, kana dxral qnlhangan u hmrinas 500m, 1/2 na nniqan u haypa 1000-3000m, 1/3 na nniqan u haypa 3000‚ĒÄ4000m. Tunac daya u tbukuy tuiwil Tyeynsan dwiyaq tudu, tuiwil hunac u niqan Pamiar-Aray dwiyaq tudu. Wana tuiwil hunac mi tudaya u niqan dxral llbu. Yayung Narwen lmihu kana dxral qnlhangan, mniq kcka dxral qnlhangan u knbrawan u 540 km. Knbrawan Cuhe mniq kcka dxral qnlhangan u 220 km. Langu qsiya baraw dwiyaq Isek ka niqan bay hhangan langu ini khuda. Tarusing knkarac, knkarac u knbeyhing bay cweycu knpriyux. Pnyahan qsiya quyux kngkawas u 200-1000 hawmi. Singcng cyuhwa Kwohwa u psnakan 7 co(oblasty; pl.oblastlar),1su (shaary; pl.shaar), co, su sya secyu, knkana qnlhangan u niqan 60 ka cyu (raion). 7co 1su knkana u: Sotu Piskayk (sotu) Batken co (Batken, sohu u wa mniq Batken) Chuy co (Chuy, wa mniq Piskayk ka sohu) Jalabad co (Jalabad, wa mniq Jalalabad ka sotu) Naryn co (Naryn, wa mniq Naryn ka sohu) Osh co (Osh, wa mniq Osh ka sohu), kcka juga na 9 ka Osh su. Talas co (Talas, wa mniq Talas ka sohu) Ysyk Kol co (Ysyk Kol, wa mniq Karakear ka sohu) Kana singcng cyu na kwanyeyn u to bay snkulan congyang kana; binaw niqan uri ka mniq mthutaq nniqan na Cucu keyng (aiyl okmotus),peyyah mtrawah seyngkyo na sucang mi su gikay qmlahang. Kana Cucu keyng na beyhing mi tiping u ida bay so wana 20 ka alang nniqan sediq. Keyjay Ana so ou ka kndadax tuiwil, knkanna kwoci pila cicin cucu na ccu, dukuricu daw wada mqriqu bay ka quri keyjay Ciarcis. Hana prading han u, Suryeyn mawyi citwan cyeyti u wada mlih ka scang, hmtur qnlhangan mquri scang keyjay kwotu. Seyhu u tqlahang dmuwi hbangan, wada lixun duma ka dnyawan dha mumal dnyawan mhnuk bbari qqiya, kaycng cngcswey. Mniq knkingal uuda u ptura scang keyjay kwotu ka qcahur. Spuda mdhu bay keyjay mi knpriyux, seyhu u smatang phiyu malu pltudul pkrana na cingci mosu. Spuda snbrahan,Ciarcis u mniq kngkawas 1998 idas 12 diyax 20 tumal Qnlangan mawyi cucu uri. Mklhlah ka Suryeyn daw wada mkuuka ka knou bay scang, wada mchdil bay dndulan na Ciarcis na keyjay. Kngkawas 1990, 98% na cuko canpin u mquri Suryeyn na kana nniqan dha. So kiya u mniq 90 kngkkawas brah cida, keyjay Ciarcis u ini baka cbiyaw tumal konghkwo Suryeyn kana, wana mnccbu na Yameyniya, Yasaypayjan mi Tacik ka ini dha baka. Kngkawas so niyi u, wada knmalu hari ka keyjay dha, binaw ini so ttuku ka hbangan ngngalan dha, uka brahan pndungus mttuku syakay pawcang uri. Ciarcis u quri nongyey ka pusu bay stmanan dha. Kngkkawas 90 pnrdingan cida daw, sing nongyey na canpin ka wada dhuq kana nngalan na 1/3 dhuq 1/2. Kngkawas 2002, nongyey can kana GDP 35.6%, kiya mi wada pndungus dmka sediq ka mpqpah. Tndxral kcka qnlhangan Ciarcis u ou dwiyaq, malu pkrana qpahun tmabu tnbuwan, niyi ka pusu bay uuda nongyey Ciarcis. Pusu bay pnhuma dha pnwalang u tipiq mugi, chiya sama, wata, spriq puqan, ssama mi hiyi pnwalang. Ubal miric, hiyi mi smnalu miluku uri ka pusu bay nongcanpin. Nongcanpin cyakong ka kongyeyhwa na pusu bay pnsliyan niya, mquri waycu u niqan knbeyhing bay hnwetan niya. Ciarcis u niqan mttuku bay kwangcang, binaw uka ka gasoring mi gasu, ddha niyi u kasi ka sntama cinko. Qnlhangan niyi u niqan knou bay snkuwan dha mey, king, yo, ti mi duma ini hari qtayi xxiluy. Smmalu king ka qnlhangan Ciarcis pusu bay qpahun kongyey, seyhu u smatang hmuc wayc, dmudul wayhwang tiryeyn mi cyakong king. Alaw niqan mttuku bay qsiya mi dwiyaq mi nniqan lnlingay ka kcka dxral qnlhangan, malu dha cuko qnlhangan icil uri ka deyngki pneyyah biyax qsiya. Ciarcis pusu bay cuko canpin ka niqan rakaw na xiluy mi btunux kwang, ubal miric mi duma nongcanpin, deyngki mi duma kongcng canpin. Cinko gasoring, ida nkiya gasu, qalux xiluy, hwaswey canpin, knou bay kikay, qhuni, ppatas, duma uuqun mi qqiya ssalu sapah. Pusu bay pnspuwan dha mawyi u kiya knkana Amirika, Russia, Cyokoku, Doicu, Irang mi msdalih qnlhangan Tacik, Hasak, Ucpyeyk, Tukuman. Ciarcis pa pquri Amirika cuko Ti, sweyin, ini hari qtayi xxiluy mi hwasweypin, kndadax Amirika cinko uuqun pnwalang, iyu mi qqiya ddiyun pkmalu narux, abura sama, ppatas, buwax, kikay, songcicyu mi hiyi uqun. Ppanan rulu Knbawan elu ppanan kisya u 370 km, elu ppanan rulu u 30,300 km. Ppanan rulu ka pusu bay ppanun sediq. Quri so ppanan skoki u, wa mniq sotu Piskayk na "Manas" kwoci cicang mi Mosk, Sinsiporiya, Tasekan, Tusangpey alang mkbrnux u niqan snpngan diyax ppanan skoki, tuhuy dukuricu kwosyey icil na alang mkbrnux, mray so Urumuci, Istanpaw, Hwarankhu, Sintri, Krac uri u niqan snpngan diyax mi ini spngi diyax na ppanan skoki. Knhbrawan hiyi sediq Kngkawas 2019, knhbrawan hiyi sediq Ciarcis u niqan 6,389,500 hiyi, kcka na u, 34.4ÔľÖ na kngkawas u ini dhuq 15 kngkawas, 6.2% na u hmrinas kngkawas 65. Wana ya bay 1/3 hiyi sediq u mniq alang mkbrnux. Jnko mitu u kingkingal pinghwang km u 25 hiyi sediq. Minjoku Niqan 80 kluwanan minjoku ka Ciarcis, knhbaraw bay hiyi u Ciarcis minjoku, kiya ka knkana sediq na 73.3%, mnTucyey minjoku; duma minjoku u kiya ka knkana Haracitan (8%), wa mssli tudaya na Russia joku (5.6%) mi wa mniq tuhunac ka Ucpyeyk joku (14.6%). Pusu bay ini khbaraw hiyi minjoku u kiya ka knkana sediq Tongkan (1.1%), Weuar joku (1.1%), Tack joku (1.1%), Hasak joku (0.7%), Ukran joku (0.5%) mi duma tikuh knhbrawan na minjoku (1.7%). Kngkawas 1999 dhuq kngkawas 2009 ka iyax 10 kngkawas u, wada mlih 16.3341 knbkiyan hiyi ka Russia joku Ciarcis, kiya mi wada mrana 10.1741 knbkiyan hiyi sediq ka Ucpyeyk joku Ciarcis. Niqan Tataar joku 3.3848 hiyi sediq ka Ciarcis uri, Tuarci joku u 3.6724 knbkiyan hiyi sediq, Yasaypayjan joku u 1.6745 knbkiyan hiyi sediq, Coseyng joku u 1.857 knbkiyan hiyi sediq, Doicu joku u 1.1128 knbkiyan hiyi sediq. Uxay wana dminjoku niyi, Ciarcis u niqan nina ka sediq Payorosu, sediq Tukuman, sediq Moartowa mi sediq Cyocya uri minjoku ka mniq hini. Sediq Ciarcis pa snaw u 49.4%, qridin u 50.6%. Wunhwa Pusu bay diyax smsung Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ® Tnhjil kari seejiq Watan Diro mtabug</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= ku…ĺgj*stan = gaga kska ja ¶ow ka ku…ĺgj*stan, ** ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km (ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan *,***,*** ńßiji. gaga bisńßk…ôk ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal ku…ĺgj*stan ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, *.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka alma*b…ôk atambaj…ô*, pnaańß ńßŇčkawas**** idas ** …üijax *pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' =  ¶ia…ĺ ¶is =  ¶ia…ĺ ¶is koŇčńßkwo Ňčalan dńßa  ¶ia…ĺ ¶is, kija ka kiŇčal qnlńßaŇčan wa mniq dx…ĺal k ¶ka asia. tudaja  ¶ia…ĺ ¶is mi ńßasak u msqapańß, tuiwal ka u ¶pik, tuiwil ńßuna ¶ ka ta ¶ik, tuna…ĺa ¶ u msdalińß  ¶jokoku. piskajk ka sotu  ¶ia…ĺ ¶is mi knb…ôńßiŇč baj alaŇč mkb…ĺnux. kn…ĺudan baj qnlńßaŇčan k ¶ka asia, niqan **** kŇčkawas ka …ĺikisi  ¶ia…ĺ ¶is, mnuda ou kluwanan waŇč ¶aw mi buŇčka. alaw ka wa tq…ĺijan dwijaq mi pb…ĺuxun nanaq, kija ka malu pltudul ka buŇčka  ¶ia…ĺ ¶is; kija mi alaw nniqan lnliŇčaj u…ĺi, wa mniq st…ĺŇčan ou kluwanan waja ka  ¶ia…ĺ ¶is. ana so qnbsjaqan baj nniqan dńßa mniq  ¶ia…ĺ ¶is ka knou baj alaŇč, binaw mn ¶un niqan qnńßlaŇčan i ¶il mijańß kn…ĺmux qmlańßaŇč. dńßuq kŇčkawas **** p…ôjańß ida nsu…ĺj…ôn babaw duku…ĺi ¶u daw, wada mkiŇčal niqan duku…ĺi ¶u pusu bijax na min…üoku qnlńßaŇčan ka  ¶ia…ĺ ¶is. pnwaja qu…ĺi s…ô…üi u mu…ĺux kiŇčal mi gikaj. ana b…ôtaq saja u mn ¶un niqan mtdijal ka min…üoku, pspaux p…ĺ…ĺudu mi qnn…ĺiqu qu…ĺi k…ô…üaj. saja u wisu tumal duku…ĺi ¶u pnslijan qnlńßaŇčan, o ¶o k…ô…üaj …ĺj…ônmoŇč mi  ¶iti an…ü…ôŇč …ĺj…ônmoŇč na qnlńßaŇčan; kija u…ĺi u tumal saŇčńßaj ńß…ô ¶wo ¶u ¶u, is…ĺan ńß…ô ¶wo ¶u ¶u, tu ¶j…ô gikaj mi tu ¶j…ô buŇčka kwo ¶i  ¶u ¶u na  ¶Ňčj…ônkwo.  ¶ia…ĺ ¶is pa niqan *** kinbkijan knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq. pusu baj min…üoku ka  ¶ia…ĺ ¶is …üoku (mniq k ¶ka dx…ĺal  ¶jokoku ka  ¶ia…ĺ ¶is u Ňčalan dńßa k…ôa…ĺk ¶ …üoku), msŇča…ĺi u u ¶p…ôk …üoku mi …ĺussia …üoku. ka…ĺi  ¶ia…ĺ ¶is ka Ňčalan ka…ĺi qnlńßaŇčan, kija mi mniq * s…ôki ka dndulan mk…ĺussia  ¶Ňč ¶…ô ida ka…ĺi …ĺussia ka ddijun dńßa balaj mi Ňčalan s…ĺŇčaw ka…ĺi s…ôńßu. **% knńßb…ĺawan s…ôdiq ka u ¶oŇčpaj muslim. uxaj wana niqan buŇčka tu ¶j…ô nanaq, buŇčka  ¶ia…ĺ ¶is pa wada dndulan buŇčka moŇčku, buŇčka posu mi buŇčka …ĺussia u…ĺi. …ĺis spuda kŇčkawas so niji ńßa…ĺi u  ¶ia…ĺ ¶is mi  ¶jokoku …ĺikisi sw…ô ¶ja ka wada sndijan, qnbsjaqan baj …ĺikisi  ¶ia…ĺ ¶is u malu bńß…ĺaun dńßuq b…ĺańß ad. ***. …üidaji saja u niqan bnatas qnbsjaqan baj patas ka "su ¶i",  ¶ida ka s…ôdiq  ¶ia…ĺ ¶is u splawa dńßa  ¶j…ônkun. ka…ĺi tu ¶j…ô u q*…ĺ***, kija ka patas bnatas su ¶i  ¶jokoku sun ¶a  ¶ikas, kija ka s…ôdiq k…ôa…ĺk ¶ saja, "su ¶i" ka mnwaja baj bnatas qu…ĺi ndanan s…ôdiq ka…ĺk ¶, splawa dńßa "k…ôkun". …ĺjaŇčńßan  ¶ida u splawa dńßa " ¶j…ônkun", w…ô ¶in nanp…ô ¶aw dńßuq sw…ôtaj  ¶ida u splawa dńßa " ¶j…ôku", " ¶iku", "ńßku", "ńßuku". taŇčtaj  ¶ida spuda ńßnaŇč ka…ĺi ńßan u splawa dńßa "sjakas". utaj ** qnlńßaŇčan, …ĺjaw, soŇč, kiŇč  ¶ida splawa dńßa "ńß…ĺi ¶is" duŇčan, moŇčku tikwo, j…ôntaj  ¶ida u splawa dńßa " ¶i…ĺi ¶is" u…ĺi, kana pnńßaŇčan niji u kija ka dmuwi knkiŇčal ndanan  ¶ida ini pntna ńßnaŇč ka…ĺi pnńßaŇčan.  ¶iŇčtaj  ¶ida spuda pnlawa dńßa s…ôdiq moŇčku …ô…ĺut u, splawa dńßa pu…ĺut. kija ka man,  ¶in ¶a,  ¶itan min…üoku pnjańßan ńßasak ńßankwo u pnlawa dńßa  ¶ia…ĺ ¶is ka "s…ôa…ĺtk…ĺk" (duŇčus na u "s…ôdiq i ¶il"), uxaj na tnpusu  ¶ia…ĺ ¶is. tnpusu balaj nniqan s…ôdiq  ¶ia…ĺ ¶is u mnniq tuńßuna ¶ sipo…ĺija, dx…ĺal tudaja jajuŇč j…ônis…ô. mndanan kn…ĺmu…üx qmlańßaŇč sjoŇčnu, babaw tu* k ¶ka s…ôki daw jańßan kn…ĺmux qmlańßaŇč tu ¶j…ô ńßankwo, ńßw…ôńß…ô ńßankwo, bukuj daw mniq kŇčj…ôn kŇčkawa *** u wada dńßa ini baka ka ńßw…ôńß…ô ńßankwo dmi wada duku…ĺi ¶u bsijaq ńßa…ĺi, dńßuq kŇčj…ôn kŇčkawas *** daw kija ka wada jańßan kn…ĺmux qmlańßaŇč …ĺjaw ¶aw pnńßjuwan na j…ô…ĺjuapaw ¶i. j…ôntaj u mniq tudaja jajuŇč j…ônis…ô pńßiju ji…ĺan ¶o,  ¶j…ôn ¶o. dńßuq ** s…ôki, wada jańßan snńßu…ĺ pddajak  ¶w…ônk…ôa…ĺ ńßankwo s…ôdiq moŇčku mi s…ôdiq …ĺussia tikwo, wada kndudul tńßdil lmiqu dwijaq tj…ôsan na qu…ĺi laŇču is…ôk, kija ka nniqan  ¶ia…ĺ ¶is saja.  ¶iŇčtaj, alaŇč  ¶ia…ĺ ¶is pa psnakan tuna…ĺa ¶ pu…ĺut, tuiwil pu…ĺut. tuiwil pu…ĺut u tmabu tnbuwan mniq dx…ĺal k ¶ka ńßw…ôpu, skdaka…ĺ qmlańßaŇč kska…ĺ  ¶an ¶an ta ¶n mi knkiŇčan …ôlu  ¶u ¶a ta ¶n, tuna…ĺa ¶ pu…ĺut ka  ¶iŇč ¶aw  ¶iŇčwaj na tnualaŇč s…ôdiq tnpusu. taŇč ¶aw ad. *** idas * dijax ** ( ¶nkwan kŇčkawas ** idas * kw…ôji, noŇč…ĺi idas * dijax **),  ¶jawńßtaw siŇč ¶jun ta ¶oŇčkwan ńßo ¶jun ¶i piŇč kaw ¶aŇč, Ňčalan na pńßiju si ¶o ka dx…ĺal ńßija. ad. *** idas ** dijax ** ( ¶nkwan kŇčkawas ** idas * imaw, noŇč…ĺi idas * dijax **), mniq si ¶o pńßiju ansi tuńßuńßu, pq…ĺijun dńßa qu…ĺi tuiwil tu ¶j…ô.  ¶nkwan kŇčkawas ** (ad. ***), ansi tuńßuńßu tńßdilan dńßuq kw…ô ¶. taŇč kaw ¶oŇč sj…ô ¶iŇč kŇčkawas * (ad. ***) idas **, wada ini baka taŇč ¶jun ka tu ¶j…ô, wada tńßdilun nniqan kaw ¶aŇč duŇčan ka ansi tuńßuńßu. sj…ôn ¶iŇč kŇčkawas * idas * (ad. ***), ansi tuńßuńßu u wada tńßdilun kw…ô ¶ (ku ¶ju saja), wada mkala mtatuńßuńßu ka ansi tuńßuńßu. taŇč kaw ¶oŇč u knp…ĺijux taj ¶oŇč  ¶ida wana snb…ôńßiŇč qmita  ¶junsu mi sntikuńß mita qmlańßaŇč siŇč ¶Ňč ka uuda na, mniq nniqan dx…ĺal tu ¶j…ô psnakan pńßiju moŇč ¶ tuńßuńßu mi kw…ôn…ĺiŇč tuńßuńßu, kija mi psnakun pńßiju  ¶jumi  ¶ońßu ka ttipiŇč qnlńßaŇčan sdan dńßija, dx…ĺal tuiwil u dńßuq posu, kija ka to baj dx…ĺal ansi tańßuńßu kana, so kasi jańßi qmlańßaŇč taŇč ¶aw kana ka dx…ĺal qu…ĺi ńßini. sj…ôn ¶iŇč kŇčkawas * (ad. ***), wa mniq  ¶oŇč…ĺiŇč tuiwil na tu ¶j…ô tumapu u wada smnul taŇč, snkaul s…ôdiq musa qmita ka  ¶awtiŇč. taŇč kaw ¶oŇč …ĺoŇčsjo kŇčkawas pn…ĺdiŇčan (ad. ***), snkaul tuńßwo…ĺwo taw ¶u ¶o sj…ônsu wamiŇč qmita tuiwil  ¶oŇč…ĺiŇč duŇčan, mniq tuiwil jutj…ôn, tuna…ĺa ¶ posu ** qnlńßaŇčan, pńßiju ** tutuńßu, kana baj u ** ka  ¶o, *** ka k…ôŇč, *** ka  ¶juńßu, kija mi mniq tuńßwo…ĺwo pńßiju pnsdńßuwan smn…ĺu ndanan niji. mniq  ¶ida, ansi tatuńßuńßu na qmlańßaŇč knkana ansi su ¶n, moŇč ¶u, kw…ôn…ĺiŇč tuńßuńßu (dx…ĺal nniqan tuiwil tu ¶j…ô  ¶bijaw),  ¶awwu * siŇč, tuńßwo…ĺwo dńßuq posu tutuńßu, mntna ńßa…ĺi so knb…ôńßiŇč pnspuwan sin ¶jaŇč mi  ¶oŇčja * qnlńßaŇčan, ańßuńßan saja. babaw …ĺoŇčsjo kŇčkawas * (koŇčj…ôn ***) adw, tuńßwan mi taŇč ¶aw u snpusal ppluk ansi *  ¶n, ńßini u ou baj jiso, dńßuq taŇč t ¶oŇč ¶nj…ôn kŇčkawas * (koŇčj…ôn kŇčkawas ***), ansi *  ¶n u wada skkiŇčal pkŇčatun kana. u ¶…ôtj…ôn  ¶aŇčan kŇčkawas * (ad.***), pńßiju p…ôtiŇč tuńßuńßu, qmlańßaŇč ida qmnlańßaŇčan ansi tatuńßuńßu ka tj…ônsan p…ô…ĺu, tuna…ĺa ¶ …ü…ôńßaj na dx…ĺal nniqan tuiwil tu ¶j…ô, wana tj…ônsan nan…ĺu mi nniqan tuna…ĺa ¶  ¶oŇč…ĺiŇč ka qlńßaŇčan ansi tatuńßuńßu, kija ka dńßuq mdaka…ĺ sntaŇčan aawańß dńßa mpk…ĺmux qu…ĺi s ¶o  ¶…ĺu mqu…ĺi tudaja m ¶bu ka tuńßwan. si…ĺjaw  ¶ida si…ĺjaw (ad.**** dńßuq ****) kija ka s…ôdiq  ¶itan j…ô…ĺjutasu pnńßiju na qnlńßaŇčan, ńßiti daw wada m…ĺana dńßuq  ¶oŇčja, ńßuswo…ĺutwo (wa mniq msdalińß  ¶ia…ĺ ¶is tokmak na alaŇč mkb…ĺnux pu…ĺana saja),  ¶ida u mbijax baj qnlńßaŇčan  ¶oŇčja. ad.****  ¶ida u wada pkŇčatun ńß…ôtaj moŇčku dndulan  ¶Ňč ¶isńßan. dx…ĺal  ¶bijaw nniqan si…ĺjaw pa wa mniq dx…ĺal  ¶Ňč ¶isńßan psuwan na tu* ńßiji …ĺisaw na  ¶ańßtaj,  ¶ańßtaj ńßankwo ńßiti daw wada dmudul ddijun baj ka…ĺi  ¶ańßtaj (ńßiti daw wada mkka…ĺi w…ôua…ĺ mi mkka…ĺi u ¶p…ôk).  ¶ańßtaj ńßankwo  ¶ida (**-** s…ôki) )  ¶ańßtaj ńßankwo u ida kija dx…ĺal tj…ômu ¶n pnduŇčus na tu* …ĺisaw na  ¶ańßtaj. pn…ĺdiŇčan baj dx…ĺal nniqan  ¶bijaw u, kija ka knkana tj…ônsan na…ĺu mi tj…ônsan p…ô…ĺu mi jajuŇč ju…ĺtus mi jajuŇč manas …ĺjoju mi ijax jajuŇč jmu mi jajuŇč sia…ĺ na nniqan jajuŇč  ¶oŇčja (mbijax baj  ¶ida u p…ôjańß dwijaq aa…ĺtaj dńßuq sj…ônńßaj). ńßana balaj ńßan u pńßjuwan mniq msdalińß a…ĺima…ĺi na ńßujas (kua…ĺ…ĺi), kija ka  ¶joka …ünmin koŇčńßkwo na sin ¶jaŇč ńßwo ¶Ňčsj…ôn sw…ôtiŇč ¶n tuiwil daja.  ¶ańßtaj ńßankwo  ¶ju ¶u tuwa mi wokwotaj ńßankwo  ¶jun ¶u ńßajtu u mnsupu, snpusal m ¶ ¶bu ńß…ôtaj w…ôn ¶aw,b…ôtaq ńßupi…ĺj…ô  ¶ida u ini stuq na,mndńßuq maŇčal  ¶anmop…ô ńßa…ĺańß…ĺin. dńßuq koŇčj…ôn **** u p…ĺadiŇč tuńßuj ńßajtu ¶ ¶a tu* …ĺisaw na w…ôn ¶Ňč ¶oŇč psbalaj.  ¶iŇč ¶aw  ¶ida  ¶iŇčkaw ¶oŇč  ¶j…ôn…ĺoŇč kŇčkawas ** (ad.****), piŇčtiŇč  ¶w…ônk…ôa…ĺ moŇčku daw, wada jańßan kn…ĺmux qmlańßaŇč  ¶iŇč ¶aw ka s…ôdiq  ¶ia…ĺ ¶is. mqu…ĺi  ¶iŇč ¶aw tńßmuku ka s…ôdiq  ¶ia…ĺ ¶is pa wada dńßa splawa "pu…ĺut"; psnakan tuna…ĺa ¶ mi tuiwil ddńßa, tuiwil pu…ĺut u wa mniq tnuda jomu tuiwil jajuŇč tudaja na ks…ôk…ôa…ĺ, j…ôa…ĺ ¶jaŇč tuiwil ńßuna ¶; kana baj u niqan * b…ôńßiŇč alaŇč; tuna…ĺa ¶ pu…ĺut u wa tnuda jomu us…ô, tuiwil daja aksu, tuiwil ńßuna ¶ i…ĺi, knkana baj u niqan * alaŇč. ńßńßiti daw wada mowi ¶ ka  ¶iŇč ¶aw dmi, mniq ad.**** na " ¶oŇč …ô kan psnakan tnuajus tuiwil daja w…ô ¶i" wada bqanan …ĺussia tikwo ka wajsip…ô, alaw snul tndx…ĺal mniq ka s…ôdiq, s…ôdiq  ¶ia…ĺ ¶is u kndadax ndanan kn…ĺmux qmlańßaŇč …ĺussia (duma u alaw wada tb…ĺinańß kn ¶ijuk ka  ¶w…ônk…ôa…ĺ ńßankwo mi wada subwaj ńß…ô…ĺoŇč ¶jaŇč ńßujuk…ôŇč  ¶j…ô…ĺoŇčti. …ĺikisi msdalińß ńßa…ĺi kŇčkawas niji ** s…ôki, nniqan  ¶ia…ĺ ¶is saja pnsnaqan  ¶w…ônk…ôa…ĺ moŇčku (tudaja) mi ńßawńßan ńßankwo (tuńßuna ¶) na bijax nniqan dx…ĺal. ** s…ôki kŇčkkawas **, wada m…ĺana ka bijax ńßawńßan, kana nniqan  ¶ia…ĺ ¶is u wada mnńßawńßan ńßankwo kana. ad.****, musa kn…ĺmux m ¶bu ńßawńßan ńßankwo ka …ĺussia, kija mi spuda ou kluwanan waj ¶jaw sotwan pkijux  ¶iŇčtiŇč s…ĺwanan duku…ĺi ¶u ńßnjuwan kana ka nniqan  ¶oŇčja knkiŇčal ńßwansu. ad.****  ¶ida, wada pkŇčatun ka qnlńßaŇčan ńßawńßan, knkana nniqan  ¶ia…ĺ ¶is u wada jańßan kn…ĺmux qmlańßaŇč …ĺussia kana. wada k…ĺmxan qmlańßaŇč …ĺussia pa, sntu…ĺuŇč ou baj kn ¶ijuk, niqan ńßba…ĺaw baj s…ôdiq u wada kasi lata ¶ nniqan dńßa tndx…ĺal mi wada tńßdil i ¶il, mtmaj pamia…ĺ b…ĺnux ba…ĺaw mi ańßuńßan; binaw duma u, mntna qlńßaŇčan  ¶ida u  ¶iŇč ¶aw nniqan sjakan na s…ôdiq ńßw…ô ka tb…ĺinańß kn ¶ijuk, wada ini baka ka s…ôdiq ńßw…ô u tńßdil mqu…ĺi tudaja dńßuq mkŇčańßu jajuŇč  ¶u saja, wada m…ĺudan  ¶bijaw s…ôdiq toŇčkan. ad.****  ¶ida, mu…ĺu ¶ kn ¶ijuk undo ka …ĺussia, ńßba…ĺaw baj s…ôdiq  ¶ia…ĺ ¶is u kndadax  ¶oŇčja tńßdil dńßuq pnńßjuwan bu…ĺańß na  ¶jokaminkoku  ¶ida. ad.****  ¶ida, pńßiju  ¶ida ka su…ĺj…ôn u mntu ¶j…ô stan suw…ôaj s…ôńßuj ¶uji  ¶ ¶koŇčńßkwo. ad.****  ¶ida, muda pnwaja tnuajus min…üoku ka nniqan  ¶oŇčja,  ¶ia…ĺ ¶is saja u psdńßu pńßiju ka…ĺa  ¶ia…ĺ ¶is  ¶ ¶ ¶o, wada tumal …ĺussia …ĺj…ônpaŇč. ad.****  ¶ida u wada knp…ĺijux ńßaŇčan  ¶ia…ĺ ¶is  ¶ ¶ ¶o, dńßuq ad.****  ¶ida daw wada mkala  ¶ia…ĺ ¶is suw…ôaj s…ôńßuj ¶uji  ¶ ¶koŇčńßkwo duŇčan. ad.**** idas ** dijax *, balaj baj psdńßuwan pńßiju ka  ¶ia…ĺ ¶is suw…ôaj s…ôńßuj ¶uji koŇčńßkwo, wada tumal …ĺj…ônpaŇč na su…ĺj…ôn. ad.**** idas * dijax **, koŇčńßkwo  ¶in ¶i  ¶waŇčtaj jiŇčkaj (s ¶s…ô) dńßa u sntama bijax dnjawan qu…ĺi mosuk, smataŇč dńßa plixun ka soto akaj…ôńßu. wada ini pnduŇčus dmi babaw kiŇčal ijax sŇčajan, akaj…ôńßu mi ńßuku soto ku ¶nj…ôtońßu u pusa ka…ĺi mlata ¶ su…ĺj…ôn kjosanto, malix qpańßun suki, kija mi wada na plńßlańß kana ka qnp…ĺiŇčan s…ôńßu. wada dndulan uuda niji, lmutu ¶ mniq idas * dijax ** na knb…ôńßiŇč baj suw…ôaj gikaj m…ôtaq ńßjo ¶ida u pusa ka…ĺi ptalax kndadax su…ĺj…ôn duku…ĺi ¶u, ad.**** idas * dijax *, wada knp…ĺijux ńßaŇčan qnlńßaŇčan  ¶ia…ĺ ¶is koŇčńßkwo.  ¶Ňč ¶ ad.**** kŇčkkawas pn…ĺdiŇčan  ¶ida, p…ôjańß k ¶ka kjosanto knp…ĺujux pssli ka  ¶ia…ĺ ¶is mi ¶u undo (d…ômo ¶…ĺati ¶ mo*…ôm…ônt kj…ĺgj*stan, dmk) mi aws…ô u wada msmin…üoku mtdijal, wada ini snńßiji ss…ôdiq mi gikaj ka  ¶ia…ĺ ¶is kjosanto tu* suki masa…ĺij…ôńßu , wada mlińß ka bijax ddńßa dńßa daw, akaj…ôńßu ,  ¶ia…ĺ ¶is ksw…ôjan na iŇč ¶jo, mniq ad.**** idas ** msdu…ĺux sj…ônkjo  ¶ida wada maŇčal **% ńßjo mi maŇčal soto mwaja baj soto p…ôjańß duku…ĺi ¶u. ad.****  ¶ida wada psdńßun ka k…ôŇčpo pa s…ôńßu ti ¶u u min ¶u koŇčńß ¶u na koŇčńßkwo. siŇč ¶Ňč pumn u knkana soto mi  ¶oŇč…ĺi, kokoiŇčkaj u pnwaja * iŇč, sńßwa pumn u kija ka knkana knba…ĺaw ńßoiŇč, k…ôŇčpo ńßwatiŇč, tińßwaŇč ńßoiŇč mi k…ônsa  ¶oŇč ¶aŇč. spuda qnq…ĺiqu ka k…ô…üaj, ad.**** kŇčkkawas k ¶ka p…ĺadiŇč, akaj…ôńßu u kndudul mqu…ĺi dmuwi w…ô ¶w…ôn qmlańßaŇč. lmutu ¶ ou kŇčkawas, mniq k ¶ka gikaj mtdijal ka…ĺi, akaj…ôńßu spuda koŇčmin m…ôtaq ńßjo msdu…ĺux m…ôsa dnkuńßan ss…ôdiq qnlńßaŇčan, knkana ad.**** idas * mi ad.**** idas ** na snb…ĺinańß smmalu k…ôŇčpo pk…ĺana bijax soto mi snb…ĺinańß knp…ĺijux waja s…ôŇčkjo. ad.**** idas * mniq tuńßuna ¶ nniqan ańß…ôsi u, niqan * ńßiji s…ôdiq ńßantaj knńßmu ¶ qm…ĺaq bukuŇč ńßantajtaŇč na s…ôdiq mpdudul s…ô…üi u, wada bun puniq pńßuqil …üik…ôŇč, msaŇč balaj kana ka s…ôdiq qnlńßaŇčan. spuda pnslijan ss…ôdiq mi ńßantajtaŇč dajńßjo ka msupu tumal  ¶ida, akaj…ôńßu soto u dmudul pt…ĺawańß psbu…ĺańß uuda k…ôŇčpo. uuda niji u ńßana p…ĺadiŇč ńßan wa niqan s…ôńßu, pnslijan s…ôdiq, mi sjakaj dajńßjo ka knńßba…ĺaw baj tumal mi pt…ĺawańß pp…ĺŇčaw ka…ĺi, dndulan nija ka ad.**** idas * m…ôtaq ńßjo  ¶ida u wada ini ktuku ka koŇčmin topjaw  ¶ida. wada pdanan koŇčmin topjaw ka sb…ĺańßansmmalu ka k…ôŇčpo u wada m…ĺana ka bijax soto mi wada mlińß ka kokoiŇčkaj mi k…ôŇčpo ńßwatiŇč. spuda bu…ĺańß k…ôŇčpo, mniq kŇčkawas **** na s…ôŇčkjo kokoiŇčkaj daw, ida baj * iŇč ka kokoiŇčkaj u wada knp…ĺijux ** ńßiji na mu…ĺux baj iŇč kokoiŇčkaj. kwotu s…ôńßu mpdudul u wisu pk…ĺana bu…ĺańß psbalaj qmlańßaŇč, kija mi muda psbalaj qu…ĺi m ¶ńßdil baj qu…ĺi uuda k…ôŇčpo. wada pusa ka…ĺi ka qnlńßaŇčan msupu lŇčluŇčan iŇčkaj, idas * u muda soto s…ôŇčkjo, kija mi mk* idas daw muda kokoiŇčkaj na s…ôŇčkjo. kŇčkawas ****  ¶ida u wada m…ĺ…ĺudu ka  ¶Ňč ¶ju  ¶ia…ĺ ¶is, qu…ĺi so gikaj tu* s…ôŇčkjo k ¶ka  ¶ida u wada mqbliŇč muda, kndudul niqan knou baj ńßantaj uuda, pusu baj sntaŇčan dńßa u so musa malix bijax ka s…ôńßu saja. idas * dijax **, ńßm…ĺinas knbkijan ńßiji s…ôdiq ka mniq piskaj mssli smataŇč soto mi s…ôńßu na ka malix bijax mi qpańßun, kija ka su ¶ńßaja "ju ¶insjaŇč kmiŇč". wada qdu…ĺiq ńßasak ka soto akaj…ôńßu, ńßiti daw wada dńßuq mosk. idas * dijax **,  ¶ia…ĺ ¶is bu…ĺańß gikaj u s…ôkjo ńßantaj na bukuŇč,  ¶oŇč…ĺi b…ĺańß pa ¶ij…ôńßu ka  ¶oŇč…ĺi s…ôńßu, …ĺmi…ĺińß qpańßun soto. mniq mosk ka soto akaj…ôńßu u idas * dijax * u wada malax qpańßun soto. mniq kŇčkawas **** idas * dijax ** na s…ôŇčkjo soto  ¶ida, pa ¶ij…ôńßu u **.*% ka naŇčal na ńßjo mi wada maŇčal soto, kija mi idas * dijax **  ¶ida ka psdńßuwan pńßiju soto. kŇčkawas **** idas **, t…ĺ…ôbi s…ôńßu kokoŇč tj…ônsu kwaŇčpo ko…üjo (kt…ĺk) pusa ka…ĺi m…ôsa …üiju o ¶o d…ôntaj knama muwaj  ¶j…ômu so malu pqbńßaŇčun. spuda kŇčkawas **** na kiŇčal pn…ĺŇčawan, kt…ĺk u kasi ka pusa  ¶j…ômu niji ka dńßija. kt…ĺk u mniq kŇčkawas **** idas ** dijax * wada msaŇčan pusa pqbńßaŇčun …üiju o ¶o d…ôntaj. b…ĺańß * ijax sŇčajan ńßan u, kt…ĺk u ini dńßa daji pusa ka …ĺadijo  ¶j…ômu "qu…ĺi so ini mkńßmuja mi so mokna…ĺux", …ĺmŇčaw sa wada dńßa p…ĺdaŇčan ka …üaj…ĺjaw ini dani p…ĺadijo na, kija mi niqan pnluban dńßa qu…ĺi s…ôŇčkjo alaŇč na idas ** dijax *. pa ¶ij…ôńßu soto pa mniq kŇčkawas **** idas * msaŇč …ĺmŇčaw  ¶j…ômu niji u mqu…ĺi pnslijan dńßantaj. …ĺmŇčaw ka kt…ĺk u  ¶j…ômu …üiju o ¶o d…ôntaj wa "s ¶uqi so tb…ĺinańß lŇčluŇčan mi s ¶uqi pnska…ĺi". ukwo ¶j…ô kisja pa mbijax baj msaŇč …ĺmŇčaw wada malix p…ĺadijo ka kt…ĺk. mniq pnslijan dńßa pnkla ka…ĺi kŇčkawas **** bnkuwan qu…ĺi kana qnlaŇčan sinbuŇč …üiju  ¶su pa,  ¶ia…ĺ ¶is mniq k ¶ka *** qnlńßaŇčan ka bnkuwan dńßa u tu***. mniq kŇčkawas **** bnkuwan qu…ĺi kana qnlaŇčan sinbuŇč …üiju  ¶su pa,  ¶ia…ĺ ¶is mniq k ¶ka *** qnlńßaŇčan ka bnkuwan dńßa u tu**. kŇčkawas **** idas * dijax *, kua…ĺmanpj…ôk pa ¶ij…ôńßu soto u pusa ka…ĺi kasi sńßmuk ka manas koŇč ¶jun  ¶iti-wana kiŇčal niji ka  ¶jusu  ¶iti ńßniti ami…ĺika mniq  ¶oŇčja. idas * dijax **, gikaj u wada dńßa pdan (**-*) ka gian pnusa s…ôńßu qu…ĺi pstqun pkba…ĺux ami…ĺika ka manas koŇč ¶jun  ¶iti . kija mi, mnuda  ¶ia…ĺ ¶is, …ĺussia, ami…ĺika waj ¶jawkwan ka snpusal muda pp…ĺŇčaw daw, wada ńßt…ĺanan  ¶ia…ĺ ¶is ka pn…ĺŇčawan sńßmuk ka  ¶iti. idas * dijax **,  ¶ia…ĺ ¶is gikaj u wada sm…ĺuwa mniq m…ô manas koŇč ¶jun  ¶iti  ¶i ¶usaŇč pńßiju jun ¶wan  ¶oŇčsin na pn…ĺŇčawan. bu…ĺańß ńßtoŇč u sm…ĺuwa ami…ĺika lmutu ¶ dmuwi  ¶iti kija, kija mi pila knb…ĺxan u kndadax kŇčkawas **** knbkijan pila ami…ĺika m…ĺana dńßuq **** knbkijan pila ami…ĺika.  ¶iti niji u uxaj splawa "manas koŇč ¶jun  ¶iti", wada tńßŇčanan "u ¶u  ¶wanjun  ¶oŇčsin", wana nanaq qqija ddijun ńß…ôtaj ka ńßńßqulun. ddijun manas koŇč ¶jun  ¶iti  ¶uxan ńßan u Ňčalan kana  ¶jusu  ¶iti ńß…ôtaj ami…ĺika, knp…ĺijux wana nanaq pqu…ĺi ańßuńßan mńßadus ńßw…ô ¶minsiŇč s…ôp…ô na junsu  ¶oŇčsin.  ¶ia…ĺ ¶is ka qnlaŇčan babaw dx…ĺal ** ps…ĺabaŇč balaj qnlńßaŇčan u…ĺi: kŇčkawas ****  ¶ia…ĺ ¶is na ps…ĺabaŇč kan ¶u  ¶su ka *.* (* ka qnnaqańß balaj, ** ka knmalu balaj). kŇčkawas **** umntxan muda kmiŇč duŇčan, "** …üik…ôŇč" mi mntna ńßa…ĺi kŇčkawas **** na ju ¶insjaŇč kmiŇč, pnjańßan qnlńßaŇčan s…ôdiq u ini qqa…ĺas ndanan s…ôńßu mi soto pa ¶ij…ôńßu. idas * dijax * kman  ¶ida, ńßantajpaj u pńßiju …ĺin…üi s…ôńßu, subwaj dńßa waj ¶aŇč b…ĺańß …ĺo ¶a awtoŇčpaj…ôwa ka Ňčalan …ĺin…üi soto. soto  ¶ida ka pa ¶ij…ôńßu u wada qdu…ĺiq tuńßuna ¶ alaŇč mkb…ĺnux aws…ô. …ĺin…üi s…ôńßu idas * dijax ** u wada muda pnwaja, smkaul …ĺo ¶a awtoŇčpaj…ôwa ka Ňčalan …ĺin…üi soto. muda pnwaja, qpańßun kwotu s ¶i soto pa dńßuq kŇčkawas **** idas ** dijax **; kwotu s ¶i soto u uka k…ôn…ĺi tumal tu* s…ôŇčkjo soto,  ¶ia…ĺ ¶is mnduŇčus s…ôńßu u babaw idas * dijax ** ka psslijun pńßiju.  ¶ia…ĺ ¶is bu…ĺańß k…ôŇčpo  ¶awan u mniq idas * dijax **  ¶w…ônmin koŇč ¶w…ô  ¶ida wada muda, bu…ĺańß k…ôŇčpo u ńßmtu…ĺ bijax soto, sbwaj  ¶oŇč…ĺi ka ou bijax. tuńßuna ¶ *  ¶o u alaw mtdijal ka min…üoku, mniq idas * dijax ** dńßuq idas * dijax ** tb…ĺnańßun muda ka  ¶in ¶i  ¶waŇčtaj. mniq kŇčkawas **** idas ** k ¶ka mnuda s…ôŇčkjo soto, bukuŇč  ¶ia…ĺ ¶is s…ôńßuj min ¶utaŇč aa…ĺma ¶pj…ôk atanpaj…ôńßu ka wada mbijax, mniq idas ** ka psdńßu pńßjuwan, wada msoto. ti…ĺi knka…ĺa ¶ w…ôntaj kanńßan pankanńßan, mniq kŇčkawas idas *,* mtilux ńßa…ĺi ja baj mniq s…ôsu ***, idas ** dńßuq idas * misan knskuj dńßuq s…ôsu …ĺiŇčsja ***. ou dwijaq  ¶jo…ĺin, kana dx…ĺal qnlńßaŇčan u ńßm…ĺinas ***m, */* na nniqan u ńßajpa ****-****m, */* na nniqan u ńßajpa *********m. tuna ¶ daja u tbukuj tuiwil tj…ônsan dwijaq tudu, tuiwil ńßuna ¶ u niqan pamia…ĺ-a…ĺaj dwijaq tudu. wana tuiwil ńßuna ¶ mi tudaja u niqan dx…ĺal llbu. jajuŇč na…ĺw…ôn lmińßu kana dx…ĺal qnlńßaŇčan, mniq k ¶ka dx…ĺal qnlńßaŇčan u knb…ĺawan u *** km. knb…ĺawan  ¶uńß…ô mniq k ¶ka dx…ĺal qnlńßaŇčan u *** km. laŇču qsija ba…ĺaw dwijaq is…ôk ka niqan baj ńßńßaŇčan laŇču ini kńßuda. ta…ĺusiŇč knka…ĺa ¶, knka…ĺa ¶ u knb…ôńßiŇč baj  ¶w…ô ¶u knp…ĺijux. pnjańßan qsija qujux kŇčkawas u ***-**** ńßawmi. siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa kwońßwa u psnakan *  ¶o(oblastj; pl.oblastla…ĺ),*su (sńßaa…ĺj; pl.sńßaa…ĺ),  ¶o, su sja s…ô ¶ju, knkana qnlńßaŇčan u niqan ** ka  ¶ju (…ĺaion). * ¶o *su knkana u: sotu piskajk (sotu) batk…ôn  ¶o (batk…ôn, sońßu u wa mniq batk…ôn)  ¶ńßuj  ¶o ( ¶ńßuj, wa mniq piskajk ka sońßu) …üalabad  ¶o (…üalabad, wa mniq …üalalabad ka sotu) na…ĺjn  ¶o (na…ĺjn, wa mniq na…ĺjn ka sońßu) osńß  ¶o (osńß, wa mniq osńß ka sońßu), k ¶ka …üuga na * ka osńß su. talas  ¶o (talas, wa mniq talas ka sońßu) jsjk kol  ¶o (jsjk kol, wa mniq ka…ĺak…ôa…ĺ ka sońßu) kana siŇč ¶Ňč  ¶ju na kwanj…ôn u to baj snkulan  ¶oŇčjaŇč kana; binaw niqan u…ĺi ka mniq mtńßutaq nniqan na  ¶u ¶u k…ôŇč (aijl okmotus),p…ôjańß mt…ĺawańß s…ôŇčkjo na su ¶aŇč mi su gikaj qmlańßaŇč. kana  ¶u ¶u k…ôŇč na b…ôńßiŇč mi tipiŇč u ida baj so wana ** ka alaŇč nniqan s…ôdiq. k…ô…üaj ana so ou ka kndadax tuiwil, knkanna kwo ¶i pila  ¶i ¶in  ¶u ¶u na  ¶ ¶u, duku…ĺi ¶u daw wada mq…ĺiqu baj ka qu…ĺi k…ô…üaj  ¶ia…ĺ ¶is. ńßana p…ĺadiŇč ńßan u, su…ĺj…ôn mawji  ¶itwan  ¶j…ôti u wada mlińß ka s ¶aŇč, ńßmtu…ĺ qnlńßaŇčan mqu…ĺi s ¶aŇč k…ô…üaj kwotu. s…ôńßu u tqlańßaŇč dmuwi ńßbaŇčan, wada lixun duma ka dnjawan dńßa mumal dnjawan mńßnuk bba…ĺi qqija, kaj ¶Ňč  ¶Ňč ¶sw…ô. mniq knkiŇčal uuda u ptu…ĺa s ¶aŇč k…ô…üaj kwotu ka q ¶ańßu…ĺ. spuda mdńßu baj k…ô…üaj mi knp…ĺijux, s…ôńßu u smataŇč pńßiju malu pltudul pk…ĺana na  ¶iŇč ¶i mosu. spuda snb…ĺańßan, ¶ia…ĺ ¶is u mniq kŇčkawas **** idas ** dijax ** tumal qnlaŇčan mawji  ¶u ¶u u…ĺi. mklńßlańß ka su…ĺj…ôn daw wada mkuuka ka knou baj s ¶aŇč, wada m ¶ńßdil baj dndulan na  ¶ia…ĺ ¶is na k…ô…üaj. kŇčkawas ****, **% na  ¶uko  ¶anpin u mqu…ĺi su…ĺj…ôn na kana nniqan dńßa. so kija u mniq ** kŇčkkawas b…ĺańß  ¶ida, k…ô…üaj  ¶ia…ĺ ¶is u ini baka  ¶bijaw tumal koŇčńßkwo su…ĺj…ôn kana, wana mn ¶ ¶bu na jam…ônija, jasajpaj…üan mi ta ¶ik ka ini dńßa baka. kŇčkawas so niji u, wada knmalu ńßa…ĺi ka k…ô…üaj dńßa, binaw ini so ttuku ka ńßbaŇčan ŇčŇčalan dńßa, uka b…ĺańßan pnduŇčus mttuku sjakaj paw ¶aŇč u…ĺi.  ¶ia…ĺ ¶is u qu…ĺi noŇčj…ô ka pusu baj stmanan dńßa. kŇčkkawas ** pn…ĺdiŇčan  ¶ida daw, siŇč noŇčj…ô na  ¶anpin ka wada dńßuq kana nŇčalan na */* dńßuq */*. kŇčkawas ****, noŇčj…ô  ¶an kana gdp **.*%, kija mi wada pnduŇčus dmka s…ôdiq ka mpqpańß. tndx…ĺal k ¶ka qnlńßaŇčan  ¶ia…ĺ ¶is u ou dwijaq, malu pk…ĺana qpańßun tmabu tnbuwan, niji ka pusu baj uuda noŇčj…ô  ¶ia…ĺ ¶is. pusu baj pnńßuma dńßa pnwalaŇč u tipiq mugi,  ¶ńßija sama, wata, sp…ĺiq puqan, ssama mi ńßiji pnwalaŇč. ubal mi…ĺi ¶, ńßiji mi smnalu miluku u…ĺi ka pusu baj noŇč ¶anpin. noŇč ¶anpin  ¶jakoŇč ka koŇčj…ôńßwa na pusu baj pnslijan nija, mqu…ĺi waj ¶u u niqan knb…ôńßiŇč baj ńßnw…ôtan nija.  ¶ia…ĺ ¶is u niqan mttuku baj kwaŇč ¶aŇč, binaw uka ka gaso…ĺiŇč mi gasu, ddńßa niji u kasi ka sntama  ¶inko. qnlńßaŇčan niji u niqan knou baj snkuwan dńßa m…ô, kiŇč, jo, ti mi duma ini ńßa…ĺi qtaji xxiluj. smmalu kiŇč ka qnlńßaŇčan  ¶ia…ĺ ¶is pusu baj qpańßun koŇčj…ô, s…ôńßu u smataŇč ńßmu ¶ waj ¶, dmudul wajńßwaŇč ti…ĺj…ôn mi  ¶jakoŇč kiŇč. alaw niqan mttuku baj qsija mi dwijaq mi nniqan lnliŇčaj ka k ¶ka dx…ĺal qnlńßaŇčan, malu dńßa  ¶uko qnlńßaŇčan i ¶il u…ĺi ka d…ôŇčki pn…ôjańß bijax qsija.  ¶ia…ĺ ¶is pusu baj  ¶uko  ¶anpin ka niqan …ĺakaw na xiluj mi btunux kwaŇč, ubal mi…ĺi ¶ mi duma noŇč ¶anpin, d…ôŇčki mi duma koŇč ¶Ňč  ¶anpin.  ¶inko gaso…ĺiŇč, ida nkija gasu, qalux xiluj, ńßwasw…ô  ¶anpin, knou baj kikaj, qńßuni, ppatas, duma uuqun mi qqija ssalu sapańß. pusu baj pnspuwan dńßa mawji u kija knkana ami…ĺika, …ĺussia,  ¶jokoku, doi ¶u, i…ĺaŇč mi msdalińß qnlńßaŇčan ta ¶ik, ńßasak, u ¶pj…ôk, tukuman.  ¶ia…ĺ ¶is pa pqu…ĺi ami…ĺika  ¶uko ti, sw…ôin, ini ńßa…ĺi qtaji xxiluj mi ńßwasw…ôpin, kndadax ami…ĺika  ¶inko uuqun pnwalaŇč, iju mi qqija ddijun pkmalu na…ĺux, abu…ĺa sama, ppatas, buwax, kikaj, soŇč ¶i ¶ju mi ńßiji uqun. ppanan …ĺulu knbawan …ôlu ppanan kisja u *** km, …ôlu ppanan …ĺulu u **,*** km. ppanan …ĺulu ka pusu baj ppanun s…ôdiq. qu…ĺi so ppanan skoki u, wa mniq sotu piskajk na "manas" kwo ¶i  ¶i ¶aŇč mi mosk, sinsipo…ĺija, tas…ôkan, tusaŇčp…ô alaŇč mkb…ĺnux u niqan snpŇčan dijax ppanan skoki, tuńßuj duku…ĺi ¶u kwosj…ô i ¶il na alaŇč mkb…ĺnux, m…ĺaj so u…ĺumu ¶i, istanpaw, ńßwa…ĺankńßu, sint…ĺi, k…ĺa ¶ u…ĺi u niqan snpŇčan dijax mi ini spŇči dijax na ppanan skoki. knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq kŇčkawas ****, knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq  ¶ia…ĺ ¶is u niqan *,***,*** ńßiji, k ¶ka na u, **.** na kŇčkawas u ini dńßuq ** kŇčkawas, *.*% na u ńßm…ĺinas kŇčkawas **. wana ja baj */* ńßiji s…ôdiq u mniq alaŇč mkb…ĺnux. …ünko mitu u kiŇčkiŇčal piŇčńßwaŇč km u ** ńßiji s…ôdiq. min…üoku niqan ** kluwanan min…üoku ka  ¶ia…ĺ ¶is, knńßba…ĺaw baj ńßiji u  ¶ia…ĺ ¶is min…üoku, kija ka knkana s…ôdiq na **.*%, mntu ¶j…ô min…üoku; duma min…üoku u kija ka knkana ńßa…ĺa ¶itan (*%), wa mssli tudaja na …ĺussia …üoku (*.*%) mi wa mniq tuńßuna ¶ ka u ¶pj…ôk …üoku (**.*%). pusu baj ini kńßba…ĺaw ńßiji min…üoku u kija ka knkana s…ôdiq toŇčkan (*.*%), w…ôua…ĺ …üoku (*.*%), ta ¶k …üoku (*.*%), ńßasak …üoku (*.*%), uk…ĺan …üoku (*.*%) mi duma tikuńß knńßb…ĺawan na min…üoku (*.*%). kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas **** ka ijax ** kŇčkawas u, wada mlińß **.**** knbkijan ńßiji ka …ĺussia …üoku  ¶ia…ĺ ¶is, kija mi wada m…ĺana **.**** knbkijan ńßiji s…ôdiq ka u ¶pj…ôk …üoku  ¶ia…ĺ ¶is. niqan tataa…ĺ …üoku *.**** ńßiji s…ôdiq ka  ¶ia…ĺ ¶is u…ĺi, tua…ĺ ¶i …üoku u *.**** knbkijan ńßiji s…ôdiq, jasajpaj…üan …üoku u *.**** knbkijan ńßiji s…ôdiq,  ¶os…ôŇč …üoku u *.*** knbkijan ńßiji s…ôdiq, doi ¶u …üoku u *.**** knbkijan ńßiji s…ôdiq. uxaj wana dmin…üoku niji,  ¶ia…ĺ ¶is u niqan nina ka s…ôdiq pajo…ĺosu, s…ôdiq tukuman, s…ôdiq moa…ĺtowa mi s…ôdiq  ¶jo ¶ja u…ĺi min…üoku ka mniq ńßini. s…ôdiq  ¶ia…ĺ ¶is pa snaw u **.*%, q…ĺidin u **.*%. wunńßwa pusu baj dijax smsuŇč pnjańßan pnatas  ¶ia *** tnńß…üil ka…ĺi s…ô…ô…üiq watan di…ĺo mtabug</PHON>
    </S>
</TEXT>