<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Kuwait" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Kuwait" copyright="CC BY-SA" citation="Kuwait. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Kuwait" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Kuwait, title = Kuwait, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Kuwait} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Kuwait = Gaga kska Yacow ka Kuwait, 29 30 N, 45 45 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 17,818 sq km (hangan na o Tg158) (knlbanga dxgal o 17,818 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 2,832,776 hiyi. Gaga Kuwait City ka pusu alang paru, jiyax 25 idas 2 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Kuwait ga wada sugan 8.50% ka dxgal qpahan, 0.40% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 91.10% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Sabah Al-Ahmad Al-Jaber Al-Sabah, pnaah hngkawas2006 idas 1 jiyax 29pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Kuwait = Qnlhangan Kuwait pa splawa dha Kuwait, wa mniq tuiwil Asia Arapo pantaw tunaracdaya, mkngahu tuiwil daya Poswan na qnlhangan pwaya bukung, tuhunac u msqapah Sauti Arapo, tudaya u mtsiyaw bay Iraq, mkuucilung mssipaw pqqita Irang, mndxral knlwanan Ingkoku han, mniq kngkawas 1961 idas 6 diyax 19 dukuricu. Mttuku bay ka gasoring Kuwait mi gasu ida nkiya cuyeyn snliyan, wada mdhu bay pklaun tu4 bnkuwan mtqiri klwanan ka gasoring snliyan dha, alaw gasoring mi gasu ida nkiya cuko ka pusu bay stmaun nngalan hbangan kana sediq qnlhangan. Sotu qnlhangan niyi u alang mkbrnux Kuwait pa mntna hangan qnlhangan. Ris Cbiyaw balay jidayi Mniq Opeyto cida (brah knongyeyn kngkawas 6500 dhuq brah kngkyey kngkawas 3800), snalu tawci kongyi mi snalu cingtong kongyi pa mtmay quri Kuwait. Arapo mi beyhing tnpucilung jidayi Kongyeyn tu 7 seyki cida, wada mnArapo tikwo uri ka Kuwait. Kngkawas 1521, sklwanan sediq Budoya ka Kuwait. Kngkawas 1581 prading, spuda pwaya bukung phiyu keyngpo na Harit hwangcya ka kmlawa Kuwait. Mntna diyax niyi cida, mniq mthiti 16 seyki, wada phiyu knkingal mpqlahang ka sediq Budoya uri. Kngkawas 1613, mniq msdalih Kuwait saya pa wada phiyu alang mkbrnux Kuwait Pthang analang mkbrnux Kngkawas 1705, wada ini kbiyax ka pwaya bukung phiyu keyngpo na Hatri hwangcya, duma tndxral Kuwait u wada yahan mddayak mi qmlahang "Bani Utbah bujoku (Bani; splawa dha Guraine)" Bani Utbah bujoku na Satiar Utbah pa mniq hini phiyu alang mkbrnux mi sanan trdu asu, kiya pthnganan dha Kuwait (tiping cngpaw, kndadax Kut miyah, dungus niya u pawrey, pneyyah kari Posu na Kud, dungus niya u alang mkbrnux). Amir ka phiyu qnlhangan Kngkawas 1756, bukung tnslutuc Sabah na Sabah 1su (Sheikh Sabah Abu Abdullah) ka wada phyuwan mwaya bay Amir na Kuwait, kiya mi wada phiyu qnlhangan Amir Kuwait (Heikhdom of Kuwait). Knnrmux ka Posu Kngkawas 1776, Posu miyah knnrmux Basrah daw, bukuy duma mpbbari sediq Posu ka thdil Kuwait, Ingkoku kojyo tunarac Indu uri pa pqriyun dha tmhdil Kuwait ka ciko na mnniq Basrah, wada kari mtxan mnkkrana ka Kuwait. Binaw alaw iyux dmuwi nanaq biyax qmlahang dhiya nanaq, kasi ka pkmalu pnluban Tuarci ka Kuwait, beytaq bay smruwa Tuarci ka dmuwi pusu biyax dha. Kngkawas 1822 cida Ingkoku congtu u kndadax Basrah thdil dhuq Kuwait. Tumal Tuarci Kngkawas 1871, qnlhangan Amir Kuwait pa malan Awspan tikwo na kcka biyax pantu dha, tndxral dha u wada bkuwan mniq nniqan Basrah (kiya ka kingal sng Iraq saya), binaw balay bay qnlhangan Amir Kuwait u ida nanaq dhiya ka qmlahang nanaq dhiya ka duma niya na. Kngkawas 1896, bukung tnslutuc Sabah Sheikh Mubarak u hiya ka muda phiyu bukung hiya nanaq, alaw slhbun Tuarci ka miyah mddayak cngcyu Kuwait, kiya ka dmurun Ingkoku miyah qmlahang dhiya. Kngkawas 1897 idas 7, Mubarak u lmawa Ingkoku sndhu pusa asu mcbu puniq mkngahu uccilung Kuwait. So niyi daw wada muda "mwaya bay pqraqil Kuwait", kcka niyi u Tuarci ka muda mdakar Ingkoku iya awah tmhri tikwo dha. Hiti bay daw, puda snrwanan Awsman tikwo, kiya ka ini uda mccbu. Qlhangan Ingkoku na cucusng Kngkawas 1899, pkixan Ingkoku pbatas "Ingkoku mi Kuwait mimi syeyting", mniq kcka bntasan pnsdhuwan niyi u, Mubarak ka psdhu kari, kana na qnlhangan pa wana ngkoku; uxay spkbarux mi uxay uri u subway qnlhangan icil mi ssediq ana ima, ini spuda snrwanan Ingkoku pa, ini sruwa ana ima qnlhangan na dayxyo tnpusu mniq qnlhangan dha. Ingkoku ka smruwa Kuwait u qnlhangan taxa neycng dukuricu, qmlahang dhiya so ini yahi knnrmux, kiya mi muway keyjay mi ddiyun dha. Kngkawas 1913, Ingkoku mi Tuarci u wada pbatas "Pnsdhuwan kari Haywan" bntasan kcka niyi u: "Kuwait pa wa mniq nniqan kcka pusu biyax seyhu Awsman, binaw seyhu u uxay spuda ana manu muda mdakar ddaun dha, naqah smkaun heytay musa hiya uri"; Awsman tikwo pa smruwa Kuwait ka cucusng wisu qlhangan Ingkoku. Tumntxan mccbu mtqiri klwanan brah cida, kngkawas 1913 idas 7 diyax 29, Kuwait u mnAwsman Tuarci tikwo na Iraq na kingal cucusnghun. Dukuricu Kuwait pa mniq kngkawas 1961 idas 6 diyax 19 dukuricu. Binaw, Iraq pa ini balay sruwa dukuricu ka Kuwait. Knnrmux ka Iraq Kngkawas 1990 idas 8 diyax 2, alaw nsung phlih neydang gasoring ka Kuwait mi wada tyuwan msang Iraq, cida na soto Iraq ka Satamu Haysan u pusa kari nganguc "Na kingal sng Iraq ka Kuwait", kiya mi dmudul heytay knnrmux, alawni kbiyax ka heytay Kuwait mi uka biyax mdakar mi wada kasi tnayis krmxan. So niyi u wada spuda kaygi msang dhyanan ka Ryeynhekwo Anrihuy, kiya mi keykaku muda pkdira keyjay Iraq, wada pkbruxun kcka kwoci ka Iraq. Kngkawas 1991 idas 1 diyax 17, spuda Ingkoku mi Amirika ddha qnlhangan ka pusu na ryeyncyun u spuda "Bbnaqi mbbuyu hongpaw singtong" pa, prading pquri Iraq mi wada krmxan na Kuwait muda knbeyhing bay mcbu bakudang skoki. Mnhdu kawas cida idas 2 diyax 28 ka mcbu bakudang skoki, butayi dndulan Satamu u wada malix knnrmux mi mlatac Kuwait. Tbrinah phiyu qnlhangan ka Kuwait Kngkawas 1991 idas 2 diyax 26 tbrinah phiyuqnlhangan ka Kuwait Idas 3 diyax 6 Kuwait Amir Cyapiar dbukung seyhu u tbrinah miyah tndxral Kuwait dungan. Kngkawas 2006 idas 1 diyax 15, Kuwait Amir Cyapiar Ayhamayt Sapah u wada mrdang, 77 kngkawas ka knudus niya. Nirih sa swayi na wangcu Saat Abudura Sarimu Sabah ka phyuwan bukung (laqi tnswayi tama niya). Idas 1 diyax 21, sosyang Sabah Ayhamayt Cyapiar Sabah ka dmudul neyke kaygi muda dmudul bnkuwan uuda keyngpu, pkiyux Saat malix bukung, subway sosyang ka rmirih mbukung Binaw Saat u lmawa kokoingkay mniq tu2 diya mssli, psdhu hiya mndungus bay psdhu phiyu mbukung Idas 1 diyax 24 cida wada pkixan malix mbukung ka Saat. Kokoingkay Kuwait u wada smruwa sosyang Sabah ka phyuwan Amir an. Sosyang Sabah ka lmutuc phyuwan Amir, kiya ka Sabah 4su. Kngkawas 2006 idas 5 diyax 21, alaw duma giying u alaw snbbarah pprngaw quri waya seyngkyo u mtdiyal quwaq sosyang, Amir Sabah u pusa kari, ptalax gikay, mtbrah diyax muda seyngkyo beyhing. Idas 6 diyax 29, kokoming gikay seyngkyo beyhing u mndungus bay muda, qridin Kuwait u mwaya bay mntxan muda seyngkyo mi mangal biyax bbtaqan xyo mi phyuwan. Tiri Knkana qnlhangan Kuwait pa to bay bungan bbnaqi bbuyu kana, niqan tikuh ka qsiya kcka bbnaqi bbuyu. Tndxral dha u niqan ka wa mniq Pupiting, Hwaraka mi 10 sngari ka ritaw. Dxral qnlhangan u baraw ka tuiwil mi truma ka tunarac. Tuiwil hunac u 275 m na Tubutipo baraw mbbrnux. Tudaya u niqan duma ka llmiqu, tuiwil u niqan Rayyahakobu lmiqu Tunarac daya u congci bbrnux mi bbnaqi bbuyu brnux, kcka u niqan duma ka kobu lmiqu. Ana so wa mniq nniqan msdalih ucilung ka Kuwait u, binaw uka ka niqan qqsiya kngkawas na yayung mi langu ucilung. Qqsiya truma dxral ka mttuku bay, binaw tikuh ka qqsiya tanswey, so kiya u mniq Kuwait ka qqsiya tanswey pa kiya ka skrwahun balay, qsiya mmahun pa pusu bay u pneyyah Iraq mi tanhwa qsiya ucilung. Qnhangan niyi pa kkarac mnmtilux bbnaqi bbuyu, kkarac u mdngu mi mtilux, rbawan (idas 5 dhuq idas 11) knbbaraw u 6 idas, mttilux bay mi mdngu uka quyux, pndkanan kntlxan karac u 45°C, mtilux na bay u dhuq 51°C; misan (idas 12 dhuq kawas idas 2) mllbu bay, knbaka mi mhuriq ou quyux, knskuy na bay pa dhuq -6°C, kawas mtuting qsiya mmahun pa pusu bay u pneyyah Iraq mi tanhwa qsiya ucilung. Qnhangan niyi pa kkarac mnmtilux bbnaqi bbuyu, kkarac u mdngu mi mtilux, rbawan (idas 5 dhuq idas 11) knbbaraw u 6 idas, mttilux bay mi mdngu uka quyux, pndkanan kntlxan karac u 45°C, mtilux na bay u dhuq 51°C; misan (idas 12 dhuq kawas idas 2) mllbu bay, knbaka mi mhuriq ou quyux, knskuy na bay pa dhuq -6°C kawas mtuting qsiya quyux pa mniq iyax 25 dhuq 177 hawmi. Cngc Keyngpo Keyngpo Kuwait pa mniq kngkawas 1962 idas 11 diyax 12 balay bay muda psdhu pkla, muda psdhu kari Kuwait ka kingal mndungus bay pusu biyax, dukuricu qnlhangan Arapo. Waya Isran ka pusu bay spwaya dha. Amir pa kasi ka subway tnsllutuc Sabah ka lmutuc phyuwan. keyjay qnlhangan, smiling sosyang kiya mi dbukung neyke uri, binaw pnuda gikay na horicu mi msupu qnlhangan icil ka psdhu bbatas tyawyey mi syeyting pa kasi ka spuda Amir ka psdhu smruwa u kiya ka balay bay niqan biyax. Cngtang Hmtur knkana ana manu ddaun cngtang ka Kuwait. Cyuncu Kuwait u pwaya cyuncu psllutuc qnlhangan Amir, Amir ka yeynso qnlhangan mi knbeyhing bay tongsway ucwang butayi. Keyngpo u pwaya qnlhangan na dmuwi singcngcweyn ka Amir, smmalu waya u Amir mi kokomin gikay ka msupu muda, suhwacweyn ka spuda hoing dmuwi hangan Amir muda. Seyhu Sosyang ka pusu dmudul seyhu, neyke seyhu pa sosyang mi neyke tacn ka pnspuwan na, seykining quri muda cngce qnlhangan, pquri Amir seykining. Pusu pnsliyan u niqan Sosyang Tu1 huku sosyang mi neycng mi kwohwang tacn. Pusu bay qpahun neyke pa quri so dwangsu ka muda qmpah, so kiya mnqnlhangan pwaya bukung, kiya mi qqpahun sosyang niyi u ida dhuq saya pa dwangcu ka muda qmpah, biyax na wangsu u uka ngengalan kari. Waycyaw Kuwait pa muru pnrngawan muda congri na waycaw cngce. Mbiyax bay qmlahang qnlhangan Arapo msupo lnglungan mi mdhu mblayaq nniqan Haywan. Kuwait ka Ryeynhekwo mi Haywan hecwo weyyeynhuy qnlhangan na pprngaw mi msupu, kiya ka qmlahang nniqan Haywan mblayaq smdhu. Kuwait ka Ryeynhekwo, qnlhangan Arapo ryeynmong, Haywan hecwo weyyeynhuy uri kwoci mi nniqan pnsliyan cngweynkwo, beytaq saya pa msupu 110 qnlhangan ppwaluk pnluban waycyaw, saya u niqan 87 qnlhangan u mniq Kuwait phiyu tnpusu taskwan. Kuwait mi pnluban dha Cyoka jnmin konghekwo. Kngkawa 1971 idas 3 diyax 22, Cyoka jnmin konghekwo pa mndungus bay muda cyeyncyaw, Kuwait pa muda muru kingal cyokoku, kiya ka knama bay tuhuy Cyoka jnmin konghekwo pwaluk pnluban na qnlhangan Poswan. Ddha na bukung qnlhangan u malu bay pnluban dha. Mnhdu cyeyncyaw daw, ida malu bay mi mrana ka pnluban dha. Quri so pnluban dha keyjay u kawas kawas mrana uri, kndudun mrana ka mawyie. Kngkawas 2008 congke mawyie u 67.84 oku pila Amirika, kcka na hiya pa cyokoku cuko 17.44 oku pila Amirika, cinko 50.4 oku pila Amirika. Kngkawas 2014 idas 6 diyax 2, sosyang Kuwait Sabah u mus Cyokoku, kiya mi mtqita Sicinping. Pnluban Cyokaminkokumi Kuwait Alaw muru pnrngawan kingal Cyokoku ka Kuwait, so kiya daw tuhuy Cyokaminkoku pa babaw kngkawas 1971 daw uka balay bay pnluban waycyaw, binaw alaw quri cimaw ka ddha dha, ida nanaq spuda dmka seyhu ka muda pqqita, Cyokaminkoku u mniq Kuwait phiyu mniq qnlhangan Kuwait Tayhoku sangwuaypyawcu. Singcng cyuhwa Nniqan Congri Mniq tunarac hunac Kuwait mi mtuayus Sauti Arapo u niqan kingal ya bay 5770 pinghwang kongri pa, kiya ka nniqan htngayan bay gasoring. Kngkawas 1922 idas 12 diyax 2, ddha qnlhangan u msupu muda psdhu ppatas kingal congricyu, ddha qnlhangan niyi pa mniq pnsdhuwan dha nniqan hiya u niqan mntna biyax dha. Kngkawas 1970 ddha qnlhangan niyi pa mnuda psdhu ppatas dungal mi wada dha ptuayus ka nniqan hiya, psnakun dha qmlahang, binaw nniqan gasoring cuweyn u ini dha psnaki kiya, kiya mi pdkaun ddha qnlhangan niyi ka quri nngalan dha gasoring. Cyuns Muda pnwaya yiuping ka kuwait, pniqan dha hmrinas 2 knbkiyan sngari hiyi ka hheytaydha syeynyi cuinjn. Aymiar ka beyhing bay bukung dha ucwang butayi. Pndkpanan ddiyun dha hbangan na 10.3 Babaw mnhdu mccbu posuwan daw, alaw kwohwang u kasi ka dmuwi mi mari knou bay ppuniq,ddiyun hbangan sbari ppuniq pa kawas pkrnaun dha. Cingci Mttuku bay ka snliyan gasoring mi gasu Kuwait, wada tura bay klan snliyan dha gasoring pa 140 ou twen, gasu ida nkiya ka snliyan dha u 1.8 knbkiyan oku rihwangmi. Gasoring, gasoring ida nkiya kongyey ka pusu bay stmaun keyjay sediq qnlhangan, kiya ka knkana nngalan kcka qnlhangan na 45%, cuko mawyi na 92%, kiya ka hmrinas knkana nngalan ddiyun seyhu na 95%. Quri qqpahun ppwalang Dxral qnlhbangan malu qqpahun Kuwait pa ya bay 14182 lituk, uka dxral muda mhuma u ya bay 156 lituk. Binaw alaw ka kkarac dha u ini pndungus quri qqpahun ppwalang, quri qqpahun ppwalang mi qqpahun tnbuwan u ini so pndungus, knou bay uuqun mi ddiyun kndusan pa kasi ka sntama kndadax qnlhangan icilcinko kana. Mniq brah ini prading knbeyhing bay kmari gasoring han pa, qqpahun tnpqcurux ka pusu bay qqpahun stmaun ngengalan dha hbangan Kuwait han, mndungus bay ka cuweyn qqpahun tnpqcurux qnlhangan Kuwait, mttuku bay beyhing bolung, qcurux cyopan mi qcurux hwanghwa. Nngalan kngkawas u ya bay 1 knbkiyan twen, nngalan hbangan u ya bay 1300 knbkiyan tinaar Kuwait. Çongyey Kkawas sniyi pa, mniq quri qpahun pkrana gasoring, suhwang kongyey na cida, dmudul pkrana ou kluwanan keyjay uri, so mclukah ka sntmanan quri gasoring. Kiya mi pkrana quri Kuwait mniq nengyeyn, ppanan kisya, pspun ka tyeynwang, slxan ssmlun,ongsyun mi ssmlun burah alang mkbrnux na pkrana ringyu, mbiyax bay dmudul phiyu Kuwait musa so nniqan Haiwan na cinjong mawyi congsin. Sehwey Ppanan rulung Elu beyhing ppanan rulu Kuwait kuyhwa mi smmalu pa mniq quri tubrah mtqiri qnlangan, kiya knkana ka kawsu kongru kcka alang mkbrnux u wada pdungus pusu lipax buc ppanan rulu, pnlengu balay mi tura bay ka elu ssaun. Alaw ou ka nngalan dha hbangan, knkingan tnsapah u qulung niqan 2~3 ka rulu dha, mlatac nganguc pa mriq hbangan, knkingan tnsapah u qulung niqan 2~3 ka rulu dha, mlatac nganguc pa mriq nanaq rulu dha ka pusu balay, so kiy u ini so mndungus bay ka kongkong yunsu sitong Kuwait u uka ppanan kisya, elu ppanan basu u wa mniq nniqan mpqpah sediq qnlhangan icil mi iyax qqpahun hiya nanaq. Qtan bay mniq Kuwait ka rulu haya, binaw uka waya bnkuwan na sitong kiya, wana ini khbaraw ka rulu haya u dmuwi muru bnkuwan sspu bbuway pila, hbaraw rulu haya u knama rmngaw bbuway pila malu hlhun ka bbuway pila uri. Wa mniq Huyarwani sngna ppanan skok Kuwait kwoci cicang u uka bay diyax dha, kddiyax u dlih kbkuy ka skoki skaya mi ttama, ppanan dha sediq pa dhuq 400 knbkiyan sediq knhbrawan hiyi, kiya ka pusu bay stmanan ppanan skoki Arapo pantaw. Pusu bay ppanan asu pa niqan Suweyhe kang mi Suaypa kang. Quri pqita narux Kuwait u mndungus bay qnlhangan ou nngalan hbangan, so kiya u kcka qnlhangan quri weysng pqita naru pa mndungus balay. Mndungus bay ka qnepah pqita narux, ou bay ka sanun kongri pqita narux, suying qita narux Kana qnlhangan u niqan 5 pqita nararux cyu, knkingal cyu u phiyu kingal kongri byoing, muda tnkaxa qpahun cicn. Kcka qnlhangan na knkingal alang pqita narux ciko u pquri mnniq kana qnlhangan sediq muda lxan na qpahun pqita narux. Kongmin Kuwait u malu mniq kana kongri boing mi sapah ssanan pqita narux muda ini ngali pila pqita narux, sediq qnlhangan icil da u qmita so narux niya muda muway pila pqita narux. Kndadax kngkawas 2000 idas 4 diyax 1 prading da u, pquri so sediq qnlhangan icil muda pkixan pawsyeyn pqita narux cihwa ka Kuwait. Sediq qnlhangan icil pa kasi ka mnhdu muway pila pawsyeyn pqita narux da u kiya ka malu muda singsey pkrana mniq Kuwait hiya. Jnwen Knhbrawan hiyi sediq Kana knhbrawan hiyi sediq Kuwait pa ya bay 382 knbkiyan hiyi sediq, kcka na hiya ka kongmin Kuwait u ya bay 121 knbkiyan hiyi sediq, kiya ka knkana hiyi na 31.6%; wayci cyawmin u ya bay 261 knbkiyan hiyi (kiya knkana ka qnlhangan uka kwoci na sediq), kiya knkana 68.4%, sediq wayci u to bay so kndadax qnlhangan Arapo uxay daw Intu, Pacistan, Mongcyara, Taykkwo, Huyripin mi Tuhunac Asia mi Tunarac hunac Asia na mpqpah sediq qnlhangan icil. Kari Arapo ka ddiyun seyhu qnlhangan, binaw alaw ka hbaraw ka sediq qnlhangan icil, so kiya daw dmuwi kari Eygo uri. Spuda kayropu minyi ceyeyn congsin (Gallp) pkla kngkawas 2010 dhuq kngkawas 2012 "Cyeyncay cingyimin csu tyawca" wada klaun, nniqan Yatay niqan bay biyax nu hmuc yimin tu2 ka Kuwait. Alaw abura mi gasu cuyeyn madas kndungus bay ngngalan hbangan, knhbrawan hiyi sediq kongmin u ya bay 121 knbkiyan hiyi bay sediq, muda ptwaya kawhuri ka Kuwait, qnlhangan sediq pa ana ini buway eyking nngalan txtaxa, ini buway pila pqita narux uri,kiya mi miying qpahun, bbari qqiya, knbarux sapah mi msturung uri pa dyawan muway pila seyhu Dungan, malan quri dndulan snhiyan Isran ka sediq qnlhangan, ini srwani Kuwait ka swangcong kwoci, so kiya u qnlhangan sediq icil muda tumal qnlhangan Kuwait ci u mqriqu hari kiya. Waya snhiyan Ngalan dha snhiyan qnlhangan Kiwait ka Isran kyo, niqan 95% sediq qnlhangan ka snluhay snhiyan Isran kyo, kcka na u ya bay 70% ka mnSyunnipay, 30% ka mnSyeypay. Isran kyo u dmudul kana knluwanan kndusan syakay, kiya mi dmudul bay kndusan dsediq kddiyax. Kana qnlhangan pa hmtur mkan siyang babuy, hmtur mimah sinew mi mmahan pnrmaxan sinew, mpbari ka sediq u mchdil na bay u beytaq dha pchun pphuqil. Ana so mqlahang bay ka yakay dha u spdkanun qmita ka nniqan ssiyaw dha Sate daw ririh so mtrawah hari ka dhiya, binaw mlatac quri nganguc ka qqridin pa ida ini sqcuqi tikuh lukus pnlkusan dha. Wangru Pntwaya singbung Kuwait u trawah, mtrawah, singbung mi ppatas u to bay nsediq nanaq kana. Kana qnlhangan u niqan 8 ka ppeyyah singbung kddiyax, kcka na hiya pa bnatas kari Arapo u niqan 5 sapah: "Yurwen paw", "Seyji paw", "Hwocyu paw", "Cukwo paw", "Syawsi paw"; bnatas kari eygo u niqan 3 sapah: "Kuwait spaw", "Arapo spaw", "Kddiyax sing paw" . Niqan 3 sapah ka singbung ciko pnhiyu seyhu: Kuwa tongsyunse, Kuwait kwangpo deyntay mi Kuwait treybitay. Spuda Kuwait "Hwocyu paw" dmuwi kari Amirika Tongpey tubeyhing pyasan ka pnusa kari pkla, ana so bay ka wangmin kana qnlhangan pa, binaw Kuwait u kiya ka kana mtqiri qnlangan pndkanan dmuwi tuyte knou bay qnlhangan. Pnyahan pnatas ICIA 外交部 Tnhjil kari seejiq Watan Diro mtabug</FORM>
        <PHON kindOf="original">= kuwait = gaga kska jaʦow ka kuwait, ** ** n, ** ** ə ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŋan na o **,*** sq km (ħaŋan na o tg***) (knlbaŋa dxgal o **,*** sq km, knlbaŋan qsija o * sq km). kana ka səɟiqun o niqan *,***,*** ħiji. gaga kuwait ʦitj ka pusu alaŋ paɾu, ɟijax ** idas * ka ɟijax skɾajan klwaan. manu ka dxgal kuwait ga wada sugan *.**% ka dxgal qpaħan, *.**% ka dxgal bbuju, ɾaħuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŋ klwaan ta sajaŋ o kija ka sabaħ al-aħmad al-ɟabəɾ al-sabaħ, pnaaħ ħŋkawas**** idas * ɟijax **pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. ʦinkħulan sa knita' sa bɾbiɾu' = kuwait = qnlħaŋan kuwait pa splawa dħa kuwait, wa mniq tuiwil asia aɾapo pantaw tunaɾaʦdaja, mkŋaħu tuiwil daja poswan na qnlħaŋan pwaja bukuŋ, tuħunaʦ u msqapaħ sauti aɾapo, tudaja u mtsijaw baj iɾaq, mkuuʦiluŋ mssipaw pqqita iɾaŋ, mndxɾal knlwanan iŋkoku ħan, mniq kŋkawas **** idas * dijax ** dukuɾiʦu. mttuku baj ka gasoɾiŋ kuwait mi gasu ida nkija ʦujən snlijan, wada mdħu baj pklaun tu* bnkuwan mtqiɾi klwanan ka gasoɾiŋ snlijan dħa, alaw gasoɾiŋ mi gasu ida nkija ʦuko ka pusu baj stmaun nŋalan ħbaŋan kana sədiq qnlħaŋan. sotu qnlħaŋan niji u alaŋ mkbɾnux kuwait pa mntna ħaŋan qnlħaŋan. ɾis ʦbijaw balaj ɟidaji mniq opəto ʦida (bɾaħ knoŋjən kŋkawas **** dħuq bɾaħ kŋkjə kŋkawas ****), snalu tawʦi koŋji mi snalu ʦiŋtoŋ koŋji pa mtmaj quɾi kuwait. aɾapo mi bəħiŋ tnpuʦiluŋ ɟidaji koŋjən tu * səki ʦida, wada mnaɾapo tikwo uɾi ka kuwait. kŋkawas ****, sklwanan sədiq budoja ka kuwait. kŋkawas **** pɾadiŋ, spuda pwaja bukuŋ pħiju kəŋpo na ħaɾit ħwaŋʦja ka kmlawa kuwait. mntna dijax niji ʦida, mniq mtħiti ** səki, wada pħiju knkiŋal mpqlaħaŋ ka sədiq budoja uɾi. kŋkawas ****, mniq msdaliħ kuwait saja pa wada pħiju alaŋ mkbɾnux kuwait ptħaŋ analaŋ mkbɾnux kŋkawas ****, wada ini kbijax ka pwaja bukuŋ pħiju kəŋpo na ħatɾi ħwaŋʦja, duma tndxɾal kuwait u wada jaħan mddajak mi qmlaħaŋ "bani utbaħ buɟoku (bani; splawa dħa guɾainə)" bani utbaħ buɟoku na satiaɾ utbaħ pa mniq ħini pħiju alaŋ mkbɾnux mi sanan tɾdu asu, kija ptħŋanan dħa kuwait (tipiŋ ʦŋpaw, kndadax kut mijaħ, duŋus nija u pawɾə, pnəjaħ kaɾi posu na kud, duŋus nija u alaŋ mkbɾnux). amiɾ ka pħiju qnlħaŋan kŋkawas ****, bukuŋ tnslutuʦ sabaħ na sabaħ *su (sħəikħ sabaħ abu abdullaħ) ka wada pħjuwan mwaja baj amiɾ na kuwait, kija mi wada pħiju qnlħaŋan amiɾ kuwait (ħəikħdom o* kuwait). knnɾmux ka posu kŋkawas ****, posu mijaħ knnɾmux basɾaħ daw, bukuj duma mpbbaɾi sədiq posu ka tħdil kuwait, iŋkoku koɟjo tunaɾaʦ indu uɾi pa pqɾijun dħa tmħdil kuwait ka ʦiko na mnniq basɾaħ, wada kaɾi mtxan mnkkɾana ka kuwait. binaw alaw ijux dmuwi nanaq bijax qmlaħaŋ dħija nanaq, kasi ka pkmalu pnluban tuaɾʦi ka kuwait, bətaq baj smɾuwa tuaɾʦi ka dmuwi pusu bijax dħa. kŋkawas **** ʦida iŋkoku ʦoŋtu u kndadax basɾaħ tħdil dħuq kuwait. tumal tuaɾʦi kŋkawas ****, qnlħaŋan amiɾ kuwait pa malan awspan tikwo na kʦka bijax pantu dħa, tndxɾal dħa u wada bkuwan mniq nniqan basɾaħ (kija ka kiŋal sŋ iɾaq saja), binaw balaj baj qnlħaŋan amiɾ kuwait u ida nanaq dħija ka qmlaħaŋ nanaq dħija ka duma nija na. kŋkawas ****, bukuŋ tnslutuʦ sabaħ sħəikħ mubaɾak u ħija ka muda pħiju bukuŋ ħija nanaq, alaw slħbun tuaɾʦi ka mijaħ mddajak ʦŋʦju kuwait, kija ka dmuɾun iŋkoku mijaħ qmlaħaŋ dħija. kŋkawas **** idas *, mubaɾak u lmawa iŋkoku sndħu pusa asu mʦbu puniq mkŋaħu uʦʦiluŋ kuwait. so niji daw wada muda "mwaja baj pqɾaqil kuwait", kʦka niji u tuaɾʦi ka muda mdakaɾ iŋkoku ija awaħ tmħɾi tikwo dħa. ħiti baj daw, puda snɾwanan awsman tikwo, kija ka ini uda mʦʦbu. qlħaŋan iŋkoku na ʦuʦusŋ kŋkawas ****, pkixan iŋkoku pbatas "iŋkoku mi kuwait mimi sjətiŋ", mniq kʦka bntasan pnsdħuwan niji u, mubaɾak ka psdħu kaɾi, kana na qnlħaŋan pa wana ŋkoku; uxaj spkbaɾux mi uxaj uɾi u subwaj qnlħaŋan iʦil mi ssədiq ana ima, ini spuda snɾwanan iŋkoku pa, ini sɾuwa ana ima qnlħaŋan na dajxjo tnpusu mniq qnlħaŋan dħa. iŋkoku ka smɾuwa kuwait u qnlħaŋan taxa nəʦŋ dukuɾiʦu, qmlaħaŋ dħija so ini jaħi knnɾmux, kija mi muwaj kəɟaj mi ddijun dħa. kŋkawas ****, iŋkoku mi tuaɾʦi u wada pbatas "pnsdħuwan kaɾi ħajwan" bntasan kʦka niji u: "kuwait pa wa mniq nniqan kʦka pusu bijax səħu awsman, binaw səħu u uxaj spuda ana manu muda mdakaɾ ddaun dħa, naqaħ smkaun ħətaj musa ħija uɾi"; awsman tikwo pa smɾuwa kuwait ka ʦuʦusŋ wisu qlħaŋan iŋkoku. tumntxan mʦʦbu mtqiɾi klwanan bɾaħ ʦida, kŋkawas **** idas * dijax **, kuwait u mnawsman tuaɾʦi tikwo na iɾaq na kiŋal ʦuʦusŋħun. dukuɾiʦu kuwait pa mniq kŋkawas **** idas * dijax ** dukuɾiʦu. binaw, iɾaq pa ini balaj sɾuwa dukuɾiʦu ka kuwait. knnɾmux ka iɾaq kŋkawas **** idas * dijax *, alaw nsuŋ pħliħ nədaŋ gasoɾiŋ ka kuwait mi wada tjuwan msaŋ iɾaq, ʦida na soto iɾaq ka satamu ħajsan u pusa kaɾi ŋaŋuʦ "na kiŋal sŋ iɾaq ka kuwait", kija mi dmudul ħətaj knnɾmux, alawni kbijax ka ħətaj kuwait mi uka bijax mdakaɾ mi wada kasi tnajis kɾmxan. so niji u wada spuda kajgi msaŋ dħjanan ka ɾjənħəkwo anɾiħuj, kija mi kəkaku muda pkdiɾa kəɟaj iɾaq, wada pkbɾuxun kʦka kwoʦi ka iɾaq. kŋkawas **** idas * dijax **, spuda iŋkoku mi amiɾika ddħa qnlħaŋan ka pusu na ɾjənʦjun u spuda "bbnaqi mbbuju ħoŋpaw siŋtoŋ" pa, pɾadiŋ pquɾi iɾaq mi wada kɾmxan na kuwait muda knbəħiŋ baj mʦbu bakudaŋ skoki. mnħdu kawas ʦida idas * dijax ** ka mʦbu bakudaŋ skoki, butaji dndulan satamu u wada malix knnɾmux mi mlataʦ kuwait. tbɾinaħ pħiju qnlħaŋan ka kuwait kŋkawas **** idas * dijax ** tbɾinaħ pħijuqnlħaŋan ka kuwait idas * dijax * kuwait amiɾ ʦjapiaɾ dbukuŋ səħu u tbɾinaħ mijaħ tndxɾal kuwait duŋan. kŋkawas **** idas * dijax **, kuwait amiɾ ʦjapiaɾ ajħamajt sapaħ u wada mɾdaŋ, ** kŋkawas ka knudus nija. niɾiħ sa swaji na waŋʦu saat abuduɾa saɾimu sabaħ ka pħjuwan bukuŋ (laqi tnswaji tama nija). idas * dijax **, sosjaŋ sabaħ ajħamajt ʦjapiaɾ sabaħ ka dmudul nəkə kajgi muda dmudul bnkuwan uuda kəŋpu, pkijux saat malix bukuŋ, subwaj sosjaŋ ka ɾmiɾiħ mbukuŋ binaw saat u lmawa kokoiŋkaj mniq tu* dija mssli, psdħu ħija mnduŋus baj psdħu pħiju mbukuŋ idas * dijax ** ʦida wada pkixan malix mbukuŋ ka saat. kokoiŋkaj kuwait u wada smɾuwa sosjaŋ sabaħ ka pħjuwan amiɾ an. sosjaŋ sabaħ ka lmutuʦ pħjuwan amiɾ, kija ka sabaħ *su. kŋkawas **** idas * dijax **, alaw duma gijiŋ u alaw snbbaɾaħ ppɾŋaw quɾi waja səŋkjo u mtdijal quwaq sosjaŋ, amiɾ sabaħ u pusa kaɾi, ptalax gikaj, mtbɾaħ dijax muda səŋkjo bəħiŋ. idas * dijax **, kokomiŋ gikaj səŋkjo bəħiŋ u mnduŋus baj muda, qɾidin kuwait u mwaja baj mntxan muda səŋkjo mi maŋal bijax bbtaqan xjo mi pħjuwan. tiɾi knkana qnlħaŋan kuwait pa to baj buŋan bbnaqi bbuju kana, niqan tikuħ ka qsija kʦka bbnaqi bbuju. tndxɾal dħa u niqan ka wa mniq pupitiŋ, ħwaɾaka mi ** sŋaɾi ka ɾitaw. dxɾal qnlħaŋan u baɾaw ka tuiwil mi tɾuma ka tunaɾaʦ. tuiwil ħunaʦ u *** m na tubutipo baɾaw mbbɾnux. tudaja u niqan duma ka llmiqu, tuiwil u niqan ɾajjaħakobu lmiqu tunaɾaʦ daja u ʦoŋʦi bbɾnux mi bbnaqi bbuju bɾnux, kʦka u niqan duma ka kobu lmiqu. ana so wa mniq nniqan msdaliħ uʦiluŋ ka kuwait u, binaw uka ka niqan qqsija kŋkawas na jajuŋ mi laŋu uʦiluŋ. qqsija tɾuma dxɾal ka mttuku baj, binaw tikuħ ka qqsija tanswə, so kija u mniq kuwait ka qqsija tanswə pa kija ka skɾwaħun balaj, qsija mmaħun pa pusu baj u pnəjaħ iɾaq mi tanħwa qsija uʦiluŋ. qnħaŋan niji pa kkaɾaʦ mnmtilux bbnaqi bbuju, kkaɾaʦ u mdŋu mi mtilux, ɾbawan (idas * dħuq idas **) knbbaɾaw u * idas, mttilux baj mi mdŋu uka qujux, pndkanan kntlxan kaɾaʦ u ***ʦ, mtilux na baj u dħuq ***ʦ; misan (idas ** dħuq kawas idas *) mllbu baj, knbaka mi mħuɾiq ou qujux, knskuj na baj pa dħuq -**ʦ, kawas mtutiŋ qsija mmaħun pa pusu baj u pnəjaħ iɾaq mi tanħwa qsija uʦiluŋ. qnħaŋan niji pa kkaɾaʦ mnmtilux bbnaqi bbuju, kkaɾaʦ u mdŋu mi mtilux, ɾbawan (idas * dħuq idas **) knbbaɾaw u * idas, mttilux baj mi mdŋu uka qujux, pndkanan kntlxan kaɾaʦ u ***ʦ, mtilux na baj u dħuq ***ʦ; misan (idas ** dħuq kawas idas *) mllbu baj, knbaka mi mħuɾiq ou qujux, knskuj na baj pa dħuq -**ʦ kawas mtutiŋ qsija qujux pa mniq ijax ** dħuq *** ħawmi. ʦŋʦ kəŋpo kəŋpo kuwait pa mniq kŋkawas **** idas ** dijax ** balaj baj muda psdħu pkla, muda psdħu kaɾi kuwait ka kiŋal mnduŋus baj pusu bijax, dukuɾiʦu qnlħaŋan aɾapo. waja isɾan ka pusu baj spwaja dħa. amiɾ pa kasi ka subwaj tnsllutuʦ sabaħ ka lmutuʦ pħjuwan. kəɟaj qnlħaŋan, smiliŋ sosjaŋ kija mi dbukuŋ nəkə uɾi, binaw pnuda gikaj na ħoɾiʦu mi msupu qnlħaŋan iʦil ka psdħu bbatas tjawjə mi sjətiŋ pa kasi ka spuda amiɾ ka psdħu smɾuwa u kija ka balaj baj niqan bijax. ʦŋtaŋ ħmtuɾ knkana ana manu ddaun ʦŋtaŋ ka kuwait. ʦjunʦu kuwait u pwaja ʦjunʦu psllutuʦ qnlħaŋan amiɾ, amiɾ ka jənso qnlħaŋan mi knbəħiŋ baj toŋswaj uʦwaŋ butaji. kəŋpo u pwaja qnlħaŋan na dmuwi siŋʦŋʦwən ka amiɾ, smmalu waja u amiɾ mi kokomin gikaj ka msupu muda, suħwaʦwən ka spuda ħoiŋ dmuwi ħaŋan amiɾ muda. səħu sosjaŋ ka pusu dmudul səħu, nəkə səħu pa sosjaŋ mi nəkə taʦn ka pnspuwan na, səkiniŋ quɾi muda ʦŋʦə qnlħaŋan, pquɾi amiɾ səkiniŋ. pusu pnslijan u niqan sosjaŋ tu* ħuku sosjaŋ mi nəʦŋ mi kwoħwaŋ taʦn. pusu baj qpaħun nəkə pa quɾi so dwaŋsu ka muda qmpaħ, so kija mnqnlħaŋan pwaja bukuŋ, kija mi qqpaħun sosjaŋ niji u ida dħuq saja pa dwaŋʦu ka muda qmpaħ, bijax na waŋsu u uka ŋəŋalan kaɾi. wajʦjaw kuwait pa muɾu pnɾŋawan muda ʦoŋɾi na wajʦaw ʦŋʦə. mbijax baj qmlaħaŋ qnlħaŋan aɾapo msupo lŋluŋan mi mdħu mblajaq nniqan ħajwan. kuwait ka ɾjənħəkwo mi ħajwan ħəʦwo wəjənħuj qnlħaŋan na ppɾŋaw mi msupu, kija ka qmlaħaŋ nniqan ħajwan mblajaq smdħu. kuwait ka ɾjənħəkwo, qnlħaŋan aɾapo ɾjənmoŋ, ħajwan ħəʦwo wəjənħuj uɾi kwoʦi mi nniqan pnslijan ʦŋwənkwo, bətaq saja pa msupu *** qnlħaŋan ppwaluk pnluban wajʦjaw, saja u niqan ** qnlħaŋan u mniq kuwait pħiju tnpusu taskwan. kuwait mi pnluban dħa ʦjoka ɟnmin koŋħəkwo. kŋkawa **** idas * dijax **, ʦjoka ɟnmin koŋħəkwo pa mnduŋus baj muda ʦjənʦjaw, kuwait pa muda muɾu kiŋal ʦjokoku, kija ka knama baj tuħuj ʦjoka ɟnmin koŋħəkwo pwaluk pnluban na qnlħaŋan poswan. ddħa na bukuŋ qnlħaŋan u malu baj pnluban dħa. mnħdu ʦjənʦjaw daw, ida malu baj mi mɾana ka pnluban dħa. quɾi so pnluban dħa kəɟaj u kawas kawas mɾana uɾi, kndudun mɾana ka mawjiə. kŋkawas **** ʦoŋkə mawjiə u **.** oku pila amiɾika, kʦka na ħija pa ʦjokoku ʦuko **.** oku pila amiɾika, ʦinko **.* oku pila amiɾika. kŋkawas **** idas * dijax *, sosjaŋ kuwait sabaħ u mus ʦjokoku, kija mi mtqita siʦinpiŋ. pnluban ʦjokaminkokumi kuwait alaw muɾu pnɾŋawan kiŋal ʦjokoku ka kuwait, so kija daw tuħuj ʦjokaminkoku pa babaw kŋkawas **** daw uka balaj baj pnluban wajʦjaw, binaw alaw quɾi ʦimaw ka ddħa dħa, ida nanaq spuda dmka səħu ka muda pqqita, ʦjokaminkoku u mniq kuwait pħiju mniq qnlħaŋan kuwait tajħoku saŋwuajpjawʦu. siŋʦŋ ʦjuħwa nniqan ʦoŋɾi mniq tunaɾaʦ ħunaʦ kuwait mi mtuajus sauti aɾapo u niqan kiŋal ja baj **** piŋħwaŋ koŋɾi pa, kija ka nniqan ħtŋajan baj gasoɾiŋ. kŋkawas **** idas ** dijax *, ddħa qnlħaŋan u msupu muda psdħu ppatas kiŋal ʦoŋɾiʦju, ddħa qnlħaŋan niji pa mniq pnsdħuwan dħa nniqan ħija u niqan mntna bijax dħa. kŋkawas **** ddħa qnlħaŋan niji pa mnuda psdħu ppatas duŋal mi wada dħa ptuajus ka nniqan ħija, psnakun dħa qmlaħaŋ, binaw nniqan gasoɾiŋ ʦuwən u ini dħa psnaki kija, kija mi pdkaun ddħa qnlħaŋan niji ka quɾi nŋalan dħa gasoɾiŋ. ʦjuns muda pnwaja jiupiŋ ka kuwait, pniqan dħa ħmɾinas * knbkijan sŋaɾi ħiji ka ħħətajdħa sjənji ʦuinɟn. ajmiaɾ ka bəħiŋ baj bukuŋ dħa uʦwaŋ butaji. pndkpanan ddijun dħa ħbaŋan na **.* babaw mnħdu mʦʦbu posuwan daw, alaw kwoħwaŋ u kasi ka dmuwi mi maɾi knou baj ppuniq,ddijun ħbaŋan sbaɾi ppuniq pa kawas pkɾnaun dħa. ʦiŋʦi mttuku baj ka snlijan gasoɾiŋ mi gasu kuwait, wada tuɾa baj klan snlijan dħa gasoɾiŋ pa *** ou twən, gasu ida nkija ka snlijan dħa u *.* knbkijan oku ɾiħwaŋmi. gasoɾiŋ, gasoɾiŋ ida nkija koŋjə ka pusu baj stmaun kəɟaj sədiq qnlħaŋan, kija ka knkana nŋalan kʦka qnlħaŋan na **%, ʦuko mawji na **%, kija ka ħmɾinas knkana nŋalan ddijun səħu na **%. quɾi qqpaħun ppwalaŋ dxɾal qnlħbaŋan malu qqpaħun kuwait pa ja baj ***** lituk, uka dxɾal muda mħuma u ja baj *** lituk. binaw alaw ka kkaɾaʦ dħa u ini pnduŋus quɾi qqpaħun ppwalaŋ, quɾi qqpaħun ppwalaŋ mi qqpaħun tnbuwan u ini so pnduŋus, knou baj uuqun mi ddijun kndusan pa kasi ka sntama kndadax qnlħaŋan iʦilʦinko kana. mniq bɾaħ ini pɾadiŋ knbəħiŋ baj kmaɾi gasoɾiŋ ħan pa, qqpaħun tnpqʦuɾux ka pusu baj qqpaħun stmaun ŋəŋalan dħa ħbaŋan kuwait ħan, mnduŋus baj ka ʦuwən qqpaħun tnpqʦuɾux qnlħaŋan kuwait, mttuku baj bəħiŋ boluŋ, qʦuɾux ʦjopan mi qʦuɾux ħwaŋħwa. nŋalan kŋkawas u ja baj * knbkijan twən, nŋalan ħbaŋan u ja baj **** knbkijan tinaaɾ kuwait. *oŋjə kkawas sniji pa, mniq quɾi qpaħun pkɾana gasoɾiŋ, suħwaŋ koŋjə na ʦida, dmudul pkɾana ou kluwanan kəɟaj uɾi, so mʦlukaħ ka sntmanan quɾi gasoɾiŋ. kija mi pkɾana quɾi kuwait mniq nəŋjən, ppanan kisja, pspun ka tjənwaŋ, slxan ssmlun,oŋsjun mi ssmlun buɾaħ alaŋ mkbɾnux na pkɾana ɾiŋju, mbijax baj dmudul pħiju kuwait musa so nniqan ħaiwan na ʦinɟoŋ mawji ʦoŋsin. səħwə ppanan ɾuluŋ əlu bəħiŋ ppanan ɾulu kuwait kujħwa mi smmalu pa mniq quɾi tubɾaħ mtqiɾi qnlaŋan, kija knkana ka kawsu koŋɾu kʦka alaŋ mkbɾnux u wada pduŋus pusu lipax buʦ ppanan ɾulu, pnləŋu balaj mi tuɾa baj ka əlu ssaun. alaw ou ka nŋalan dħa ħbaŋan, knkiŋan tnsapaħ u quluŋ niqan *~* ka ɾulu dħa, mlataʦ ŋaŋuʦ pa mɾiq ħbaŋan, knkiŋan tnsapaħ u quluŋ niqan *~* ka ɾulu dħa, mlataʦ ŋaŋuʦ pa mɾiq nanaq ɾulu dħa ka pusu balaj, so kij u ini so mnduŋus baj ka koŋkoŋ junsu sitoŋ kuwait u uka ppanan kisja, əlu ppanan basu u wa mniq nniqan mpqpaħ sədiq qnlħaŋan iʦil mi ijax qqpaħun ħija nanaq. qtan baj mniq kuwait ka ɾulu ħaja, binaw uka waja bnkuwan na sitoŋ kija, wana ini kħbaɾaw ka ɾulu ħaja u dmuwi muɾu bnkuwan sspu bbuwaj pila, ħbaɾaw ɾulu ħaja u knama ɾmŋaw bbuwaj pila malu ħlħun ka bbuwaj pila uɾi. wa mniq ħujaɾwani sŋna ppanan skok kuwait kwoʦi ʦiʦaŋ u uka baj dijax dħa, kddijax u dliħ kbkuj ka skoki skaja mi ttama, ppanan dħa sədiq pa dħuq *** knbkijan sədiq knħbɾawan ħiji, kija ka pusu baj stmanan ppanan skoki aɾapo pantaw. pusu baj ppanan asu pa niqan suwəħə kaŋ mi suajpa kaŋ. quɾi pqita naɾux kuwait u mnduŋus baj qnlħaŋan ou nŋalan ħbaŋan, so kija u kʦka qnlħaŋan quɾi wəsŋ pqita naɾu pa mnduŋus balaj. mnduŋus baj ka qnəpaħ pqita naɾux, ou baj ka sanun koŋɾi pqita naɾux, sujiŋ qita naɾux kana qnlħaŋan u niqan * pqita naɾaɾux ʦju, knkiŋal ʦju u pħiju kiŋal koŋɾi bjoiŋ, muda tnkaxa qpaħun ʦiʦn. kʦka qnlħaŋan na knkiŋal alaŋ pqita naɾux ʦiko u pquɾi mnniq kana qnlħaŋan sədiq muda lxan na qpaħun pqita naɾux. koŋmin kuwait u malu mniq kana koŋɾi boiŋ mi sapaħ ssanan pqita naɾux muda ini ŋali pila pqita naɾux, sədiq qnlħaŋan iʦil da u qmita so naɾux nija muda muwaj pila pqita naɾux. kndadax kŋkawas **** idas * dijax * pɾadiŋ da u, pquɾi so sədiq qnlħaŋan iʦil muda pkixan pawsjən pqita naɾux ʦiħwa ka kuwait. sədiq qnlħaŋan iʦil pa kasi ka mnħdu muwaj pila pawsjən pqita naɾux da u kija ka malu muda siŋsə pkɾana mniq kuwait ħija. ɟnwən knħbɾawan ħiji sədiq kana knħbɾawan ħiji sədiq kuwait pa ja baj *** knbkijan ħiji sədiq, kʦka na ħija ka koŋmin kuwait u ja baj *** knbkijan ħiji sədiq, kija ka knkana ħiji na **.*%; wajʦi ʦjawmin u ja baj *** knbkijan ħiji (kija knkana ka qnlħaŋan uka kwoʦi na sədiq), kija knkana **.*%, sədiq wajʦi u to baj so kndadax qnlħaŋan aɾapo uxaj daw intu, paʦistan, moŋʦjaɾa, tajkkwo, ħujɾipin mi tuħunaʦ asia mi tunaɾaʦ ħunaʦ asia na mpqpaħ sədiq qnlħaŋan iʦil. kaɾi aɾapo ka ddijun səħu qnlħaŋan, binaw alaw ka ħbaɾaw ka sədiq qnlħaŋan iʦil, so kija daw dmuwi kaɾi əgo uɾi. spuda kajɾopu minji ʦəən ʦoŋsin (gallp) pkla kŋkawas **** dħuq kŋkawas **** "ʦjənʦaj ʦiŋjimin ʦsu tjawʦa" wada klaun, nniqan jataj niqan baj bijax nu ħmuʦ jimin tu* ka kuwait. alaw abuɾa mi gasu ʦujən madas knduŋus baj ŋŋalan ħbaŋan, knħbɾawan ħiji sədiq koŋmin u ja baj *** knbkijan ħiji baj sədiq, muda ptwaja kawħuɾi ka kuwait, qnlħaŋan sədiq pa ana ini buwaj əkiŋ nŋalan txtaxa, ini buwaj pila pqita naɾux uɾi,kija mi mijiŋ qpaħun, bbaɾi qqija, knbaɾux sapaħ mi mstuɾuŋ uɾi pa djawan muwaj pila səħu duŋan, malan quɾi dndulan snħijan isɾan ka sədiq qnlħaŋan, ini sɾwani kuwait ka swaŋʦoŋ kwoʦi, so kija u qnlħaŋan sədiq iʦil muda tumal qnlħaŋan kuwait ʦi u mqɾiqu ħaɾi kija. waja snħijan ŋalan dħa snħijan qnlħaŋan kiwait ka isɾan kjo, niqan **% sədiq qnlħaŋan ka snluħaj snħijan isɾan kjo, kʦka na u ja baj **% ka mnsjunnipaj, **% ka mnsjəpaj. isɾan kjo u dmudul kana knluwanan kndusan sjakaj, kija mi dmudul baj kndusan dsədiq kddijax. kana qnlħaŋan pa ħmtuɾ mkan sijaŋ babuj, ħmtuɾ mimaħ sinəw mi mmaħan pnɾmaxan sinəw, mpbaɾi ka sədiq u mʦħdil na baj u bətaq dħa pʦħun ppħuqil. ana so mqlaħaŋ baj ka jakaj dħa u spdkanun qmita ka nniqan ssijaw dħa satə daw ɾiɾiħ so mtɾawaħ ħaɾi ka dħija, binaw mlataʦ quɾi ŋaŋuʦ ka qqɾidin pa ida ini sqʦuqi tikuħ lukus pnlkusan dħa. waŋɾu pntwaja siŋbuŋ kuwait u tɾawaħ, mtɾawaħ, siŋbuŋ mi ppatas u to baj nsədiq nanaq kana. kana qnlħaŋan u niqan * ka ppəjaħ siŋbuŋ kddijax, kʦka na ħija pa bnatas kaɾi aɾapo u niqan * sapaħ: "juɾwən paw", "səɟi paw", "ħwoʦju paw", "ʦukwo paw", "sjawsi paw"; bnatas kaɾi əgo u niqan * sapaħ: "kuwait spaw", "aɾapo spaw", "kddijax siŋ paw" . niqan * sapaħ ka siŋbuŋ ʦiko pnħiju səħu: kuwa toŋsjunsə, kuwait kwaŋpo dəntaj mi kuwait tɾəbitaj. spuda kuwait "ħwoʦju paw" dmuwi kaɾi amiɾika toŋpə tubəħiŋ pjasan ka pnusa kaɾi pkla, ana so baj ka waŋmin kana qnlħaŋan pa, binaw kuwait u kija ka kana mtqiɾi qnlaŋan pndkanan dmuwi tujtə knou baj qnlħaŋan. pnjaħan pnatas iʦia *** tnħɟil kaɾi səəɟiq watan diɾo mtabug</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Kuwait = Gaga kska Yacow ka Kuwait, 29 30 N, 45 45 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 17,818 sq km (hangan na o Tg158) (knlbanga dxgal o 17,818 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 2,832,776 hiyi. Gaga Kuwait City ka pusu alang paru, jiyax 25 idas 2 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Kuwait ga wada sugan 8.50% ka dxgal qpahan, 0.40% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 91.10% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Sabah Al-Ahmad Al-Jaber Al-Sabah, pnaah hngkawas2006 idas 1 jiyax 29pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Kuwait = Qnlhangan Kuwait pa splawa dha Kuwait, wa mniq tuiwil Asia Arapo pantaw tunaracdaya, mkngahu tuiwil daya Poswan na qnlhangan pwaya bukung, tuhunac u msqapah Sauti Arapo, tudaya u mtsiyaw bay Iraq, mkuucilung mssipaw pqqita Irang, mndxral knlwanan Ingkoku han, mniq kngkawas 1961 idas 6 diyax 19 dukuricu. Mttuku bay ka gasoring Kuwait mi gasu ida nkiya cuyeyn snliyan, wada mdhu bay pklaun tu4 bnkuwan mtqiri klwanan ka gasoring snliyan dha, alaw gasoring mi gasu ida nkiya cuko ka pusu bay stmaun nngalan hbangan kana sediq qnlhangan. Sotu qnlhangan niyi u alang mkbrnux Kuwait pa mntna hangan qnlhangan. Ris Cbiyaw balay jidayi Mniq Opeyto cida (brah knongyeyn kngkawas 6500 dhuq brah kngkyey kngkawas 3800), snalu tawci kongyi mi snalu cingtong kongyi pa mtmay quri Kuwait. Arapo mi beyhing tnpucilung jidayi Kongyeyn tu 7 seyki cida, wada mnArapo tikwo uri ka Kuwait. Kngkawas 1521, sklwanan sediq Budoya ka Kuwait. Kngkawas 1581 prading, spuda pwaya bukung phiyu keyngpo na Harit hwangcya ka kmlawa Kuwait. Mntna diyax niyi cida, mniq mthiti 16 seyki, wada phiyu knkingal mpqlahang ka sediq Budoya uri. Kngkawas 1613, mniq msdalih Kuwait saya pa wada phiyu alang mkbrnux Kuwait Pthang analang mkbrnux Kngkawas 1705, wada ini kbiyax ka pwaya bukung phiyu keyngpo na Hatri hwangcya, duma tndxral Kuwait u wada yahan mddayak mi qmlahang "Bani Utbah bujoku (Bani; splawa dha Guraine)" Bani Utbah bujoku na Satiar Utbah pa mniq hini phiyu alang mkbrnux mi sanan trdu asu, kiya pthnganan dha Kuwait (tiping cngpaw, kndadax Kut miyah, dungus niya u pawrey, pneyyah kari Posu na Kud, dungus niya u alang mkbrnux). Amir ka phiyu qnlhangan Kngkawas 1756, bukung tnslutuc Sabah na Sabah 1su (Sheikh Sabah Abu Abdullah) ka wada phyuwan mwaya bay Amir na Kuwait, kiya mi wada phiyu qnlhangan Amir Kuwait (Heikhdom of Kuwait). Knnrmux ka Posu Kngkawas 1776, Posu miyah knnrmux Basrah daw, bukuy duma mpbbari sediq Posu ka thdil Kuwait, Ingkoku kojyo tunarac Indu uri pa pqriyun dha tmhdil Kuwait ka ciko na mnniq Basrah, wada kari mtxan mnkkrana ka Kuwait. Binaw alaw iyux dmuwi nanaq biyax qmlahang dhiya nanaq, kasi ka pkmalu pnluban Tuarci ka Kuwait, beytaq bay smruwa Tuarci ka dmuwi pusu biyax dha. Kngkawas 1822 cida Ingkoku congtu u kndadax Basrah thdil dhuq Kuwait. Tumal Tuarci Kngkawas 1871, qnlhangan Amir Kuwait pa malan Awspan tikwo na kcka biyax pantu dha, tndxral dha u wada bkuwan mniq nniqan Basrah (kiya ka kingal sng Iraq saya), binaw balay bay qnlhangan Amir Kuwait u ida nanaq dhiya ka qmlahang nanaq dhiya ka duma niya na. Kngkawas 1896, bukung tnslutuc Sabah Sheikh Mubarak u hiya ka muda phiyu bukung hiya nanaq, alaw slhbun Tuarci ka miyah mddayak cngcyu Kuwait, kiya ka dmurun Ingkoku miyah qmlahang dhiya. Kngkawas 1897 idas 7, Mubarak u lmawa Ingkoku sndhu pusa asu mcbu puniq mkngahu uccilung Kuwait. So niyi daw wada muda "mwaya bay pqraqil Kuwait", kcka niyi u Tuarci ka muda mdakar Ingkoku iya awah tmhri tikwo dha. Hiti bay daw, puda snrwanan Awsman tikwo, kiya ka ini uda mccbu. Qlhangan Ingkoku na cucusng Kngkawas 1899, pkixan Ingkoku pbatas "Ingkoku mi Kuwait mimi syeyting", mniq kcka bntasan pnsdhuwan niyi u, Mubarak ka psdhu kari, kana na qnlhangan pa wana ngkoku; uxay spkbarux mi uxay uri u subway qnlhangan icil mi ssediq ana ima, ini spuda snrwanan Ingkoku pa, ini sruwa ana ima qnlhangan na dayxyo tnpusu mniq qnlhangan dha. Ingkoku ka smruwa Kuwait u qnlhangan taxa neycng dukuricu, qmlahang dhiya so ini yahi knnrmux, kiya mi muway keyjay mi ddiyun dha. Kngkawas 1913, Ingkoku mi Tuarci u wada pbatas "Pnsdhuwan kari Haywan" bntasan kcka niyi u: "Kuwait pa wa mniq nniqan kcka pusu biyax seyhu Awsman, binaw seyhu u uxay spuda ana manu muda mdakar ddaun dha, naqah smkaun heytay musa hiya uri"; Awsman tikwo pa smruwa Kuwait ka cucusng wisu qlhangan Ingkoku. Tumntxan mccbu mtqiri klwanan brah cida, kngkawas 1913 idas 7 diyax 29, Kuwait u mnAwsman Tuarci tikwo na Iraq na kingal cucusnghun. Dukuricu Kuwait pa mniq kngkawas 1961 idas 6 diyax 19 dukuricu. Binaw, Iraq pa ini balay sruwa dukuricu ka Kuwait. Knnrmux ka Iraq Kngkawas 1990 idas 8 diyax 2, alaw nsung phlih neydang gasoring ka Kuwait mi wada tyuwan msang Iraq, cida na soto Iraq ka Satamu Haysan u pusa kari nganguc "Na kingal sng Iraq ka Kuwait", kiya mi dmudul heytay knnrmux, alawni kbiyax ka heytay Kuwait mi uka biyax mdakar mi wada kasi tnayis krmxan. So niyi u wada spuda kaygi msang dhyanan ka Ryeynhekwo Anrihuy, kiya mi keykaku muda pkdira keyjay Iraq, wada pkbruxun kcka kwoci ka Iraq. Kngkawas 1991 idas 1 diyax 17, spuda Ingkoku mi Amirika ddha qnlhangan ka pusu na ryeyncyun u spuda "Bbnaqi mbbuyu hongpaw singtong" pa, prading pquri Iraq mi wada krmxan na Kuwait muda knbeyhing bay mcbu bakudang skoki. Mnhdu kawas cida idas 2 diyax 28 ka mcbu bakudang skoki, butayi dndulan Satamu u wada malix knnrmux mi mlatac Kuwait. Tbrinah phiyu qnlhangan ka Kuwait Kngkawas 1991 idas 2 diyax 26 tbrinah phiyuqnlhangan ka Kuwait Idas 3 diyax 6 Kuwait Amir Cyapiar dbukung seyhu u tbrinah miyah tndxral Kuwait dungan. Kngkawas 2006 idas 1 diyax 15, Kuwait Amir Cyapiar Ayhamayt Sapah u wada mrdang, 77 kngkawas ka knudus niya. Nirih sa swayi na wangcu Saat Abudura Sarimu Sabah ka phyuwan bukung (laqi tnswayi tama niya). Idas 1 diyax 21, sosyang Sabah Ayhamayt Cyapiar Sabah ka dmudul neyke kaygi muda dmudul bnkuwan uuda keyngpu, pkiyux Saat malix bukung, subway sosyang ka rmirih mbukung Binaw Saat u lmawa kokoingkay mniq tu2 diya mssli, psdhu hiya mndungus bay psdhu phiyu mbukung Idas 1 diyax 24 cida wada pkixan malix mbukung ka Saat. Kokoingkay Kuwait u wada smruwa sosyang Sabah ka phyuwan Amir an. Sosyang Sabah ka lmutuc phyuwan Amir, kiya ka Sabah 4su. Kngkawas 2006 idas 5 diyax 21, alaw duma giying u alaw snbbarah pprngaw quri waya seyngkyo u mtdiyal quwaq sosyang, Amir Sabah u pusa kari, ptalax gikay, mtbrah diyax muda seyngkyo beyhing. Idas 6 diyax 29, kokoming gikay seyngkyo beyhing u mndungus bay muda, qridin Kuwait u mwaya bay mntxan muda seyngkyo mi mangal biyax bbtaqan xyo mi phyuwan. Tiri Knkana qnlhangan Kuwait pa to bay bungan bbnaqi bbuyu kana, niqan tikuh ka qsiya kcka bbnaqi bbuyu. Tndxral dha u niqan ka wa mniq Pupiting, Hwaraka mi 10 sngari ka ritaw. Dxral qnlhangan u baraw ka tuiwil mi truma ka tunarac. Tuiwil hunac u 275 m na Tubutipo baraw mbbrnux. Tudaya u niqan duma ka llmiqu, tuiwil u niqan Rayyahakobu lmiqu Tunarac daya u congci bbrnux mi bbnaqi bbuyu brnux, kcka u niqan duma ka kobu lmiqu. Ana so wa mniq nniqan msdalih ucilung ka Kuwait u, binaw uka ka niqan qqsiya kngkawas na yayung mi langu ucilung. Qqsiya truma dxral ka mttuku bay, binaw tikuh ka qqsiya tanswey, so kiya u mniq Kuwait ka qqsiya tanswey pa kiya ka skrwahun balay, qsiya mmahun pa pusu bay u pneyyah Iraq mi tanhwa qsiya ucilung. Qnhangan niyi pa kkarac mnmtilux bbnaqi bbuyu, kkarac u mdngu mi mtilux, rbawan (idas 5 dhuq idas 11) knbbaraw u 6 idas, mttilux bay mi mdngu uka quyux, pndkanan kntlxan karac u 45°C, mtilux na bay u dhuq 51°C; misan (idas 12 dhuq kawas idas 2) mllbu bay, knbaka mi mhuriq ou quyux, knskuy na bay pa dhuq -6°C, kawas mtuting qsiya mmahun pa pusu bay u pneyyah Iraq mi tanhwa qsiya ucilung. Qnhangan niyi pa kkarac mnmtilux bbnaqi bbuyu, kkarac u mdngu mi mtilux, rbawan (idas 5 dhuq idas 11) knbbaraw u 6 idas, mttilux bay mi mdngu uka quyux, pndkanan kntlxan karac u 45°C, mtilux na bay u dhuq 51°C; misan (idas 12 dhuq kawas idas 2) mllbu bay, knbaka mi mhuriq ou quyux, knskuy na bay pa dhuq -6°C kawas mtuting qsiya quyux pa mniq iyax 25 dhuq 177 hawmi. Cngc Keyngpo Keyngpo Kuwait pa mniq kngkawas 1962 idas 11 diyax 12 balay bay muda psdhu pkla, muda psdhu kari Kuwait ka kingal mndungus bay pusu biyax, dukuricu qnlhangan Arapo. Waya Isran ka pusu bay spwaya dha. Amir pa kasi ka subway tnsllutuc Sabah ka lmutuc phyuwan. keyjay qnlhangan, smiling sosyang kiya mi dbukung neyke uri, binaw pnuda gikay na horicu mi msupu qnlhangan icil ka psdhu bbatas tyawyey mi syeyting pa kasi ka spuda Amir ka psdhu smruwa u kiya ka balay bay niqan biyax. Cngtang Hmtur knkana ana manu ddaun cngtang ka Kuwait. Cyuncu Kuwait u pwaya cyuncu psllutuc qnlhangan Amir, Amir ka yeynso qnlhangan mi knbeyhing bay tongsway ucwang butayi. Keyngpo u pwaya qnlhangan na dmuwi singcngcweyn ka Amir, smmalu waya u Amir mi kokomin gikay ka msupu muda, suhwacweyn ka spuda hoing dmuwi hangan Amir muda. Seyhu Sosyang ka pusu dmudul seyhu, neyke seyhu pa sosyang mi neyke tacn ka pnspuwan na, seykining quri muda cngce qnlhangan, pquri Amir seykining. Pusu pnsliyan u niqan Sosyang Tu1 huku sosyang mi neycng mi kwohwang tacn. Pusu bay qpahun neyke pa quri so dwangsu ka muda qmpah, so kiya mnqnlhangan pwaya bukung, kiya mi qqpahun sosyang niyi u ida dhuq saya pa dwangcu ka muda qmpah, biyax na wangsu u uka ngengalan kari. Waycyaw Kuwait pa muru pnrngawan muda congri na waycaw cngce. Mbiyax bay qmlahang qnlhangan Arapo msupo lnglungan mi mdhu mblayaq nniqan Haywan. Kuwait ka Ryeynhekwo mi Haywan hecwo weyyeynhuy qnlhangan na pprngaw mi msupu, kiya ka qmlahang nniqan Haywan mblayaq smdhu. Kuwait ka Ryeynhekwo, qnlhangan Arapo ryeynmong, Haywan hecwo weyyeynhuy uri kwoci mi nniqan pnsliyan cngweynkwo, beytaq saya pa msupu 110 qnlhangan ppwaluk pnluban waycyaw, saya u niqan 87 qnlhangan u mniq Kuwait phiyu tnpusu taskwan. Kuwait mi pnluban dha Cyoka jnmin konghekwo. Kngkawa 1971 idas 3 diyax 22, Cyoka jnmin konghekwo pa mndungus bay muda cyeyncyaw, Kuwait pa muda muru kingal cyokoku, kiya ka knama bay tuhuy Cyoka jnmin konghekwo pwaluk pnluban na qnlhangan Poswan. Ddha na bukung qnlhangan u malu bay pnluban dha. Mnhdu cyeyncyaw daw, ida malu bay mi mrana ka pnluban dha. Quri so pnluban dha keyjay u kawas kawas mrana uri, kndudun mrana ka mawyie. Kngkawas 2008 congke mawyie u 67.84 oku pila Amirika, kcka na hiya pa cyokoku cuko 17.44 oku pila Amirika, cinko 50.4 oku pila Amirika. Kngkawas 2014 idas 6 diyax 2, sosyang Kuwait Sabah u mus Cyokoku, kiya mi mtqita Sicinping. Pnluban Cyokaminkokumi Kuwait Alaw muru pnrngawan kingal Cyokoku ka Kuwait, so kiya daw tuhuy Cyokaminkoku pa babaw kngkawas 1971 daw uka balay bay pnluban waycyaw, binaw alaw quri cimaw ka ddha dha, ida nanaq spuda dmka seyhu ka muda pqqita, Cyokaminkoku u mniq Kuwait phiyu mniq qnlhangan Kuwait Tayhoku sangwuaypyawcu. Singcng cyuhwa Nniqan Congri Mniq tunarac hunac Kuwait mi mtuayus Sauti Arapo u niqan kingal ya bay 5770 pinghwang kongri pa, kiya ka nniqan htngayan bay gasoring. Kngkawas 1922 idas 12 diyax 2, ddha qnlhangan u msupu muda psdhu ppatas kingal congricyu, ddha qnlhangan niyi pa mniq pnsdhuwan dha nniqan hiya u niqan mntna biyax dha. Kngkawas 1970 ddha qnlhangan niyi pa mnuda psdhu ppatas dungal mi wada dha ptuayus ka nniqan hiya, psnakun dha qmlahang, binaw nniqan gasoring cuweyn u ini dha psnaki kiya, kiya mi pdkaun ddha qnlhangan niyi ka quri nngalan dha gasoring. Cyuns Muda pnwaya yiuping ka kuwait, pniqan dha hmrinas 2 knbkiyan sngari hiyi ka hheytaydha syeynyi cuinjn. Aymiar ka beyhing bay bukung dha ucwang butayi. Pndkpanan ddiyun dha hbangan na 10.3 Babaw mnhdu mccbu posuwan daw, alaw kwohwang u kasi ka dmuwi mi mari knou bay ppuniq,ddiyun hbangan sbari ppuniq pa kawas pkrnaun dha. Cingci Mttuku bay ka snliyan gasoring mi gasu Kuwait, wada tura bay klan snliyan dha gasoring pa 140 ou twen, gasu ida nkiya ka snliyan dha u 1.8 knbkiyan oku rihwangmi. Gasoring, gasoring ida nkiya kongyey ka pusu bay stmaun keyjay sediq qnlhangan, kiya ka knkana nngalan kcka qnlhangan na 45%, cuko mawyi na 92%, kiya ka hmrinas knkana nngalan ddiyun seyhu na 95%. Quri qqpahun ppwalang Dxral qnlhbangan malu qqpahun Kuwait pa ya bay 14182 lituk, uka dxral muda mhuma u ya bay 156 lituk. Binaw alaw ka kkarac dha u ini pndungus quri qqpahun ppwalang, quri qqpahun ppwalang mi qqpahun tnbuwan u ini so pndungus, knou bay uuqun mi ddiyun kndusan pa kasi ka sntama kndadax qnlhangan icilcinko kana. Mniq brah ini prading knbeyhing bay kmari gasoring han pa, qqpahun tnpqcurux ka pusu bay qqpahun stmaun ngengalan dha hbangan Kuwait han, mndungus bay ka cuweyn qqpahun tnpqcurux qnlhangan Kuwait, mttuku bay beyhing bolung, qcurux cyopan mi qcurux hwanghwa. Nngalan kngkawas u ya bay 1 knbkiyan twen, nngalan hbangan u ya bay 1300 knbkiyan tinaar Kuwait. Çongyey Kkawas sniyi pa, mniq quri qpahun pkrana gasoring, suhwang kongyey na cida, dmudul pkrana ou kluwanan keyjay uri, so mclukah ka sntmanan quri gasoring. Kiya mi pkrana quri Kuwait mniq nengyeyn, ppanan kisya, pspun ka tyeynwang, slxan ssmlun,ongsyun mi ssmlun burah alang mkbrnux na pkrana ringyu, mbiyax bay dmudul phiyu Kuwait musa so nniqan Haiwan na cinjong mawyi congsin. Sehwey Ppanan rulung Elu beyhing ppanan rulu Kuwait kuyhwa mi smmalu pa mniq quri tubrah mtqiri qnlangan, kiya knkana ka kawsu kongru kcka alang mkbrnux u wada pdungus pusu lipax buc ppanan rulu, pnlengu balay mi tura bay ka elu ssaun. Alaw ou ka nngalan dha hbangan, knkingan tnsapah u qulung niqan 2~3 ka rulu dha, mlatac nganguc pa mriq hbangan, knkingan tnsapah u qulung niqan 2~3 ka rulu dha, mlatac nganguc pa mriq nanaq rulu dha ka pusu balay, so kiy u ini so mndungus bay ka kongkong yunsu sitong Kuwait u uka ppanan kisya, elu ppanan basu u wa mniq nniqan mpqpah sediq qnlhangan icil mi iyax qqpahun hiya nanaq. Qtan bay mniq Kuwait ka rulu haya, binaw uka waya bnkuwan na sitong kiya, wana ini khbaraw ka rulu haya u dmuwi muru bnkuwan sspu bbuway pila, hbaraw rulu haya u knama rmngaw bbuway pila malu hlhun ka bbuway pila uri. Wa mniq Huyarwani sngna ppanan skok Kuwait kwoci cicang u uka bay diyax dha, kddiyax u dlih kbkuy ka skoki skaya mi ttama, ppanan dha sediq pa dhuq 400 knbkiyan sediq knhbrawan hiyi, kiya ka pusu bay stmanan ppanan skoki Arapo pantaw. Pusu bay ppanan asu pa niqan Suweyhe kang mi Suaypa kang. Quri pqita narux Kuwait u mndungus bay qnlhangan ou nngalan hbangan, so kiya u kcka qnlhangan quri weysng pqita naru pa mndungus balay. Mndungus bay ka qnepah pqita narux, ou bay ka sanun kongri pqita narux, suying qita narux Kana qnlhangan u niqan 5 pqita nararux cyu, knkingal cyu u phiyu kingal kongri byoing, muda tnkaxa qpahun cicn. Kcka qnlhangan na knkingal alang pqita narux ciko u pquri mnniq kana qnlhangan sediq muda lxan na qpahun pqita narux. Kongmin Kuwait u malu mniq kana kongri boing mi sapah ssanan pqita narux muda ini ngali pila pqita narux, sediq qnlhangan icil da u qmita so narux niya muda muway pila pqita narux. Kndadax kngkawas 2000 idas 4 diyax 1 prading da u, pquri so sediq qnlhangan icil muda pkixan pawsyeyn pqita narux cihwa ka Kuwait. Sediq qnlhangan icil pa kasi ka mnhdu muway pila pawsyeyn pqita narux da u kiya ka malu muda singsey pkrana mniq Kuwait hiya. Jnwen Knhbrawan hiyi sediq Kana knhbrawan hiyi sediq Kuwait pa ya bay 382 knbkiyan hiyi sediq, kcka na hiya ka kongmin Kuwait u ya bay 121 knbkiyan hiyi sediq, kiya ka knkana hiyi na 31.6%; wayci cyawmin u ya bay 261 knbkiyan hiyi (kiya knkana ka qnlhangan uka kwoci na sediq), kiya knkana 68.4%, sediq wayci u to bay so kndadax qnlhangan Arapo uxay daw Intu, Pacistan, Mongcyara, Taykkwo, Huyripin mi Tuhunac Asia mi Tunarac hunac Asia na mpqpah sediq qnlhangan icil. Kari Arapo ka ddiyun seyhu qnlhangan, binaw alaw ka hbaraw ka sediq qnlhangan icil, so kiya daw dmuwi kari Eygo uri. Spuda kayropu minyi ceyeyn congsin (Gallp) pkla kngkawas 2010 dhuq kngkawas 2012 "Cyeyncay cingyimin csu tyawca" wada klaun, nniqan Yatay niqan bay biyax nu hmuc yimin tu2 ka Kuwait. Alaw abura mi gasu cuyeyn madas kndungus bay ngngalan hbangan, knhbrawan hiyi sediq kongmin u ya bay 121 knbkiyan hiyi bay sediq, muda ptwaya kawhuri ka Kuwait, qnlhangan sediq pa ana ini buway eyking nngalan txtaxa, ini buway pila pqita narux uri,kiya mi miying qpahun, bbari qqiya, knbarux sapah mi msturung uri pa dyawan muway pila seyhu Dungan, malan quri dndulan snhiyan Isran ka sediq qnlhangan, ini srwani Kuwait ka swangcong kwoci, so kiya u qnlhangan sediq icil muda tumal qnlhangan Kuwait ci u mqriqu hari kiya. Waya snhiyan Ngalan dha snhiyan qnlhangan Kiwait ka Isran kyo, niqan 95% sediq qnlhangan ka snluhay snhiyan Isran kyo, kcka na u ya bay 70% ka mnSyunnipay, 30% ka mnSyeypay. Isran kyo u dmudul kana knluwanan kndusan syakay, kiya mi dmudul bay kndusan dsediq kddiyax. Kana qnlhangan pa hmtur mkan siyang babuy, hmtur mimah sinew mi mmahan pnrmaxan sinew, mpbari ka sediq u mchdil na bay u beytaq dha pchun pphuqil. Ana so mqlahang bay ka yakay dha u spdkanun qmita ka nniqan ssiyaw dha Sate daw ririh so mtrawah hari ka dhiya, binaw mlatac quri nganguc ka qqridin pa ida ini sqcuqi tikuh lukus pnlkusan dha. Wangru Pntwaya singbung Kuwait u trawah, mtrawah, singbung mi ppatas u to bay nsediq nanaq kana. Kana qnlhangan u niqan 8 ka ppeyyah singbung kddiyax, kcka na hiya pa bnatas kari Arapo u niqan 5 sapah: "Yurwen paw", "Seyji paw", "Hwocyu paw", "Cukwo paw", "Syawsi paw"; bnatas kari eygo u niqan 3 sapah: "Kuwait spaw", "Arapo spaw", "Kddiyax sing paw" . Niqan 3 sapah ka singbung ciko pnhiyu seyhu: Kuwa tongsyunse, Kuwait kwangpo deyntay mi Kuwait treybitay. Spuda Kuwait "Hwocyu paw" dmuwi kari Amirika Tongpey tubeyhing pyasan ka pnusa kari pkla, ana so bay ka wangmin kana qnlhangan pa, binaw Kuwait u kiya ka kana mtqiri qnlangan pndkanan dmuwi tuyte knou bay qnlhangan. Pnyahan pnatas ICIA 外交部 Tnhjil kari seejiq Watan Diro mtabug</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= kuwait = gaga kska jaʦow ka kuwait, ** ** n, ** ** ə ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŋan na o **,*** sq km (ħaŋan na o tg***) (knlbaŋa dxgal o **,*** sq km, knlbaŋan qsija o * sq km). kana ka səɟiqun o niqan *,***,*** ħiji. gaga kuwait ʦitj ka pusu alaŋ paɾu, ɟijax ** idas * ka ɟijax skɾajan klwaan. manu ka dxgal kuwait ga wada sugan *.**% ka dxgal qpaħan, *.**% ka dxgal bbuju, ɾaħuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŋ klwaan ta sajaŋ o kija ka sabaħ al-aħmad al-ɟabəɾ al-sabaħ, pnaaħ ħŋkawas**** idas * ɟijax **pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. ʦinkħulan sa knita' sa bɾbiɾu' = kuwait = qnlħaŋan kuwait pa splawa dħa kuwait, wa mniq tuiwil asia aɾapo pantaw tunaɾaʦdaja, mkŋaħu tuiwil daja poswan na qnlħaŋan pwaja bukuŋ, tuħunaʦ u msqapaħ sauti aɾapo, tudaja u mtsijaw baj iɾaq, mkuuʦiluŋ mssipaw pqqita iɾaŋ, mndxɾal knlwanan iŋkoku ħan, mniq kŋkawas **** idas * dijax ** dukuɾiʦu. mttuku baj ka gasoɾiŋ kuwait mi gasu ida nkija ʦujən snlijan, wada mdħu baj pklaun tu* bnkuwan mtqiɾi klwanan ka gasoɾiŋ snlijan dħa, alaw gasoɾiŋ mi gasu ida nkija ʦuko ka pusu baj stmaun nŋalan ħbaŋan kana sədiq qnlħaŋan. sotu qnlħaŋan niji u alaŋ mkbɾnux kuwait pa mntna ħaŋan qnlħaŋan. ɾis ʦbijaw balaj ɟidaji mniq opəto ʦida (bɾaħ knoŋjən kŋkawas **** dħuq bɾaħ kŋkjə kŋkawas ****), snalu tawʦi koŋji mi snalu ʦiŋtoŋ koŋji pa mtmaj quɾi kuwait. aɾapo mi bəħiŋ tnpuʦiluŋ ɟidaji koŋjən tu * səki ʦida, wada mnaɾapo tikwo uɾi ka kuwait. kŋkawas ****, sklwanan sədiq budoja ka kuwait. kŋkawas **** pɾadiŋ, spuda pwaja bukuŋ pħiju kəŋpo na ħaɾit ħwaŋʦja ka kmlawa kuwait. mntna dijax niji ʦida, mniq mtħiti ** səki, wada pħiju knkiŋal mpqlaħaŋ ka sədiq budoja uɾi. kŋkawas ****, mniq msdaliħ kuwait saja pa wada pħiju alaŋ mkbɾnux kuwait ptħaŋ analaŋ mkbɾnux kŋkawas ****, wada ini kbijax ka pwaja bukuŋ pħiju kəŋpo na ħatɾi ħwaŋʦja, duma tndxɾal kuwait u wada jaħan mddajak mi qmlaħaŋ "bani utbaħ buɟoku (bani; splawa dħa guɾainə)" bani utbaħ buɟoku na satiaɾ utbaħ pa mniq ħini pħiju alaŋ mkbɾnux mi sanan tɾdu asu, kija ptħŋanan dħa kuwait (tipiŋ ʦŋpaw, kndadax kut mijaħ, duŋus nija u pawɾə, pnəjaħ kaɾi posu na kud, duŋus nija u alaŋ mkbɾnux). amiɾ ka pħiju qnlħaŋan kŋkawas ****, bukuŋ tnslutuʦ sabaħ na sabaħ *su (sħəikħ sabaħ abu abdullaħ) ka wada pħjuwan mwaja baj amiɾ na kuwait, kija mi wada pħiju qnlħaŋan amiɾ kuwait (ħəikħdom o* kuwait). knnɾmux ka posu kŋkawas ****, posu mijaħ knnɾmux basɾaħ daw, bukuj duma mpbbaɾi sədiq posu ka tħdil kuwait, iŋkoku koɟjo tunaɾaʦ indu uɾi pa pqɾijun dħa tmħdil kuwait ka ʦiko na mnniq basɾaħ, wada kaɾi mtxan mnkkɾana ka kuwait. binaw alaw ijux dmuwi nanaq bijax qmlaħaŋ dħija nanaq, kasi ka pkmalu pnluban tuaɾʦi ka kuwait, bətaq baj smɾuwa tuaɾʦi ka dmuwi pusu bijax dħa. kŋkawas **** ʦida iŋkoku ʦoŋtu u kndadax basɾaħ tħdil dħuq kuwait. tumal tuaɾʦi kŋkawas ****, qnlħaŋan amiɾ kuwait pa malan awspan tikwo na kʦka bijax pantu dħa, tndxɾal dħa u wada bkuwan mniq nniqan basɾaħ (kija ka kiŋal sŋ iɾaq saja), binaw balaj baj qnlħaŋan amiɾ kuwait u ida nanaq dħija ka qmlaħaŋ nanaq dħija ka duma nija na. kŋkawas ****, bukuŋ tnslutuʦ sabaħ sħəikħ mubaɾak u ħija ka muda pħiju bukuŋ ħija nanaq, alaw slħbun tuaɾʦi ka mijaħ mddajak ʦŋʦju kuwait, kija ka dmuɾun iŋkoku mijaħ qmlaħaŋ dħija. kŋkawas **** idas *, mubaɾak u lmawa iŋkoku sndħu pusa asu mʦbu puniq mkŋaħu uʦʦiluŋ kuwait. so niji daw wada muda "mwaja baj pqɾaqil kuwait", kʦka niji u tuaɾʦi ka muda mdakaɾ iŋkoku ija awaħ tmħɾi tikwo dħa. ħiti baj daw, puda snɾwanan awsman tikwo, kija ka ini uda mʦʦbu. qlħaŋan iŋkoku na ʦuʦusŋ kŋkawas ****, pkixan iŋkoku pbatas "iŋkoku mi kuwait mimi sjətiŋ", mniq kʦka bntasan pnsdħuwan niji u, mubaɾak ka psdħu kaɾi, kana na qnlħaŋan pa wana ŋkoku; uxaj spkbaɾux mi uxaj uɾi u subwaj qnlħaŋan iʦil mi ssədiq ana ima, ini spuda snɾwanan iŋkoku pa, ini sɾuwa ana ima qnlħaŋan na dajxjo tnpusu mniq qnlħaŋan dħa. iŋkoku ka smɾuwa kuwait u qnlħaŋan taxa nəʦŋ dukuɾiʦu, qmlaħaŋ dħija so ini jaħi knnɾmux, kija mi muwaj kəɟaj mi ddijun dħa. kŋkawas ****, iŋkoku mi tuaɾʦi u wada pbatas "pnsdħuwan kaɾi ħajwan" bntasan kʦka niji u: "kuwait pa wa mniq nniqan kʦka pusu bijax səħu awsman, binaw səħu u uxaj spuda ana manu muda mdakaɾ ddaun dħa, naqaħ smkaun ħətaj musa ħija uɾi"; awsman tikwo pa smɾuwa kuwait ka ʦuʦusŋ wisu qlħaŋan iŋkoku. tumntxan mʦʦbu mtqiɾi klwanan bɾaħ ʦida, kŋkawas **** idas * dijax **, kuwait u mnawsman tuaɾʦi tikwo na iɾaq na kiŋal ʦuʦusŋħun. dukuɾiʦu kuwait pa mniq kŋkawas **** idas * dijax ** dukuɾiʦu. binaw, iɾaq pa ini balaj sɾuwa dukuɾiʦu ka kuwait. knnɾmux ka iɾaq kŋkawas **** idas * dijax *, alaw nsuŋ pħliħ nədaŋ gasoɾiŋ ka kuwait mi wada tjuwan msaŋ iɾaq, ʦida na soto iɾaq ka satamu ħajsan u pusa kaɾi ŋaŋuʦ "na kiŋal sŋ iɾaq ka kuwait", kija mi dmudul ħətaj knnɾmux, alawni kbijax ka ħətaj kuwait mi uka bijax mdakaɾ mi wada kasi tnajis kɾmxan. so niji u wada spuda kajgi msaŋ dħjanan ka ɾjənħəkwo anɾiħuj, kija mi kəkaku muda pkdiɾa kəɟaj iɾaq, wada pkbɾuxun kʦka kwoʦi ka iɾaq. kŋkawas **** idas * dijax **, spuda iŋkoku mi amiɾika ddħa qnlħaŋan ka pusu na ɾjənʦjun u spuda "bbnaqi mbbuju ħoŋpaw siŋtoŋ" pa, pɾadiŋ pquɾi iɾaq mi wada kɾmxan na kuwait muda knbəħiŋ baj mʦbu bakudaŋ skoki. mnħdu kawas ʦida idas * dijax ** ka mʦbu bakudaŋ skoki, butaji dndulan satamu u wada malix knnɾmux mi mlataʦ kuwait. tbɾinaħ pħiju qnlħaŋan ka kuwait kŋkawas **** idas * dijax ** tbɾinaħ pħijuqnlħaŋan ka kuwait idas * dijax * kuwait amiɾ ʦjapiaɾ dbukuŋ səħu u tbɾinaħ mijaħ tndxɾal kuwait duŋan. kŋkawas **** idas * dijax **, kuwait amiɾ ʦjapiaɾ ajħamajt sapaħ u wada mɾdaŋ, ** kŋkawas ka knudus nija. niɾiħ sa swaji na waŋʦu saat abuduɾa saɾimu sabaħ ka pħjuwan bukuŋ (laqi tnswaji tama nija). idas * dijax **, sosjaŋ sabaħ ajħamajt ʦjapiaɾ sabaħ ka dmudul nəkə kajgi muda dmudul bnkuwan uuda kəŋpu, pkijux saat malix bukuŋ, subwaj sosjaŋ ka ɾmiɾiħ mbukuŋ binaw saat u lmawa kokoiŋkaj mniq tu* dija mssli, psdħu ħija mnduŋus baj psdħu pħiju mbukuŋ idas * dijax ** ʦida wada pkixan malix mbukuŋ ka saat. kokoiŋkaj kuwait u wada smɾuwa sosjaŋ sabaħ ka pħjuwan amiɾ an. sosjaŋ sabaħ ka lmutuʦ pħjuwan amiɾ, kija ka sabaħ *su. kŋkawas **** idas * dijax **, alaw duma gijiŋ u alaw snbbaɾaħ ppɾŋaw quɾi waja səŋkjo u mtdijal quwaq sosjaŋ, amiɾ sabaħ u pusa kaɾi, ptalax gikaj, mtbɾaħ dijax muda səŋkjo bəħiŋ. idas * dijax **, kokomiŋ gikaj səŋkjo bəħiŋ u mnduŋus baj muda, qɾidin kuwait u mwaja baj mntxan muda səŋkjo mi maŋal bijax bbtaqan xjo mi pħjuwan. tiɾi knkana qnlħaŋan kuwait pa to baj buŋan bbnaqi bbuju kana, niqan tikuħ ka qsija kʦka bbnaqi bbuju. tndxɾal dħa u niqan ka wa mniq pupitiŋ, ħwaɾaka mi ** sŋaɾi ka ɾitaw. dxɾal qnlħaŋan u baɾaw ka tuiwil mi tɾuma ka tunaɾaʦ. tuiwil ħunaʦ u *** m na tubutipo baɾaw mbbɾnux. tudaja u niqan duma ka llmiqu, tuiwil u niqan ɾajjaħakobu lmiqu tunaɾaʦ daja u ʦoŋʦi bbɾnux mi bbnaqi bbuju bɾnux, kʦka u niqan duma ka kobu lmiqu. ana so wa mniq nniqan msdaliħ uʦiluŋ ka kuwait u, binaw uka ka niqan qqsija kŋkawas na jajuŋ mi laŋu uʦiluŋ. qqsija tɾuma dxɾal ka mttuku baj, binaw tikuħ ka qqsija tanswə, so kija u mniq kuwait ka qqsija tanswə pa kija ka skɾwaħun balaj, qsija mmaħun pa pusu baj u pnəjaħ iɾaq mi tanħwa qsija uʦiluŋ. qnħaŋan niji pa kkaɾaʦ mnmtilux bbnaqi bbuju, kkaɾaʦ u mdŋu mi mtilux, ɾbawan (idas * dħuq idas **) knbbaɾaw u * idas, mttilux baj mi mdŋu uka qujux, pndkanan kntlxan kaɾaʦ u ***ʦ, mtilux na baj u dħuq ***ʦ; misan (idas ** dħuq kawas idas *) mllbu baj, knbaka mi mħuɾiq ou qujux, knskuj na baj pa dħuq -**ʦ, kawas mtutiŋ qsija mmaħun pa pusu baj u pnəjaħ iɾaq mi tanħwa qsija uʦiluŋ. qnħaŋan niji pa kkaɾaʦ mnmtilux bbnaqi bbuju, kkaɾaʦ u mdŋu mi mtilux, ɾbawan (idas * dħuq idas **) knbbaɾaw u * idas, mttilux baj mi mdŋu uka qujux, pndkanan kntlxan kaɾaʦ u ***ʦ, mtilux na baj u dħuq ***ʦ; misan (idas ** dħuq kawas idas *) mllbu baj, knbaka mi mħuɾiq ou qujux, knskuj na baj pa dħuq -**ʦ kawas mtutiŋ qsija qujux pa mniq ijax ** dħuq *** ħawmi. ʦŋʦ kəŋpo kəŋpo kuwait pa mniq kŋkawas **** idas ** dijax ** balaj baj muda psdħu pkla, muda psdħu kaɾi kuwait ka kiŋal mnduŋus baj pusu bijax, dukuɾiʦu qnlħaŋan aɾapo. waja isɾan ka pusu baj spwaja dħa. amiɾ pa kasi ka subwaj tnsllutuʦ sabaħ ka lmutuʦ pħjuwan. kəɟaj qnlħaŋan, smiliŋ sosjaŋ kija mi dbukuŋ nəkə uɾi, binaw pnuda gikaj na ħoɾiʦu mi msupu qnlħaŋan iʦil ka psdħu bbatas tjawjə mi sjətiŋ pa kasi ka spuda amiɾ ka psdħu smɾuwa u kija ka balaj baj niqan bijax. ʦŋtaŋ ħmtuɾ knkana ana manu ddaun ʦŋtaŋ ka kuwait. ʦjunʦu kuwait u pwaja ʦjunʦu psllutuʦ qnlħaŋan amiɾ, amiɾ ka jənso qnlħaŋan mi knbəħiŋ baj toŋswaj uʦwaŋ butaji. kəŋpo u pwaja qnlħaŋan na dmuwi siŋʦŋʦwən ka amiɾ, smmalu waja u amiɾ mi kokomin gikaj ka msupu muda, suħwaʦwən ka spuda ħoiŋ dmuwi ħaŋan amiɾ muda. səħu sosjaŋ ka pusu dmudul səħu, nəkə səħu pa sosjaŋ mi nəkə taʦn ka pnspuwan na, səkiniŋ quɾi muda ʦŋʦə qnlħaŋan, pquɾi amiɾ səkiniŋ. pusu pnslijan u niqan sosjaŋ tu* ħuku sosjaŋ mi nəʦŋ mi kwoħwaŋ taʦn. pusu baj qpaħun nəkə pa quɾi so dwaŋsu ka muda qmpaħ, so kija mnqnlħaŋan pwaja bukuŋ, kija mi qqpaħun sosjaŋ niji u ida dħuq saja pa dwaŋʦu ka muda qmpaħ, bijax na waŋsu u uka ŋəŋalan kaɾi. wajʦjaw kuwait pa muɾu pnɾŋawan muda ʦoŋɾi na wajʦaw ʦŋʦə. mbijax baj qmlaħaŋ qnlħaŋan aɾapo msupo lŋluŋan mi mdħu mblajaq nniqan ħajwan. kuwait ka ɾjənħəkwo mi ħajwan ħəʦwo wəjənħuj qnlħaŋan na ppɾŋaw mi msupu, kija ka qmlaħaŋ nniqan ħajwan mblajaq smdħu. kuwait ka ɾjənħəkwo, qnlħaŋan aɾapo ɾjənmoŋ, ħajwan ħəʦwo wəjənħuj uɾi kwoʦi mi nniqan pnslijan ʦŋwənkwo, bətaq saja pa msupu *** qnlħaŋan ppwaluk pnluban wajʦjaw, saja u niqan ** qnlħaŋan u mniq kuwait pħiju tnpusu taskwan. kuwait mi pnluban dħa ʦjoka ɟnmin koŋħəkwo. kŋkawa **** idas * dijax **, ʦjoka ɟnmin koŋħəkwo pa mnduŋus baj muda ʦjənʦjaw, kuwait pa muda muɾu kiŋal ʦjokoku, kija ka knama baj tuħuj ʦjoka ɟnmin koŋħəkwo pwaluk pnluban na qnlħaŋan poswan. ddħa na bukuŋ qnlħaŋan u malu baj pnluban dħa. mnħdu ʦjənʦjaw daw, ida malu baj mi mɾana ka pnluban dħa. quɾi so pnluban dħa kəɟaj u kawas kawas mɾana uɾi, kndudun mɾana ka mawjiə. kŋkawas **** ʦoŋkə mawjiə u **.** oku pila amiɾika, kʦka na ħija pa ʦjokoku ʦuko **.** oku pila amiɾika, ʦinko **.* oku pila amiɾika. kŋkawas **** idas * dijax *, sosjaŋ kuwait sabaħ u mus ʦjokoku, kija mi mtqita siʦinpiŋ. pnluban ʦjokaminkokumi kuwait alaw muɾu pnɾŋawan kiŋal ʦjokoku ka kuwait, so kija daw tuħuj ʦjokaminkoku pa babaw kŋkawas **** daw uka balaj baj pnluban wajʦjaw, binaw alaw quɾi ʦimaw ka ddħa dħa, ida nanaq spuda dmka səħu ka muda pqqita, ʦjokaminkoku u mniq kuwait pħiju mniq qnlħaŋan kuwait tajħoku saŋwuajpjawʦu. siŋʦŋ ʦjuħwa nniqan ʦoŋɾi mniq tunaɾaʦ ħunaʦ kuwait mi mtuajus sauti aɾapo u niqan kiŋal ja baj **** piŋħwaŋ koŋɾi pa, kija ka nniqan ħtŋajan baj gasoɾiŋ. kŋkawas **** idas ** dijax *, ddħa qnlħaŋan u msupu muda psdħu ppatas kiŋal ʦoŋɾiʦju, ddħa qnlħaŋan niji pa mniq pnsdħuwan dħa nniqan ħija u niqan mntna bijax dħa. kŋkawas **** ddħa qnlħaŋan niji pa mnuda psdħu ppatas duŋal mi wada dħa ptuajus ka nniqan ħija, psnakun dħa qmlaħaŋ, binaw nniqan gasoɾiŋ ʦuwən u ini dħa psnaki kija, kija mi pdkaun ddħa qnlħaŋan niji ka quɾi nŋalan dħa gasoɾiŋ. ʦjuns muda pnwaja jiupiŋ ka kuwait, pniqan dħa ħmɾinas * knbkijan sŋaɾi ħiji ka ħħətajdħa sjənji ʦuinɟn. ajmiaɾ ka bəħiŋ baj bukuŋ dħa uʦwaŋ butaji. pndkpanan ddijun dħa ħbaŋan na **.* babaw mnħdu mʦʦbu posuwan daw, alaw kwoħwaŋ u kasi ka dmuwi mi maɾi knou baj ppuniq,ddijun ħbaŋan sbaɾi ppuniq pa kawas pkɾnaun dħa. ʦiŋʦi mttuku baj ka snlijan gasoɾiŋ mi gasu kuwait, wada tuɾa baj klan snlijan dħa gasoɾiŋ pa *** ou twən, gasu ida nkija ka snlijan dħa u *.* knbkijan oku ɾiħwaŋmi. gasoɾiŋ, gasoɾiŋ ida nkija koŋjə ka pusu baj stmaun kəɟaj sədiq qnlħaŋan, kija ka knkana nŋalan kʦka qnlħaŋan na **%, ʦuko mawji na **%, kija ka ħmɾinas knkana nŋalan ddijun səħu na **%. quɾi qqpaħun ppwalaŋ dxɾal qnlħbaŋan malu qqpaħun kuwait pa ja baj ***** lituk, uka dxɾal muda mħuma u ja baj *** lituk. binaw alaw ka kkaɾaʦ dħa u ini pnduŋus quɾi qqpaħun ppwalaŋ, quɾi qqpaħun ppwalaŋ mi qqpaħun tnbuwan u ini so pnduŋus, knou baj uuqun mi ddijun kndusan pa kasi ka sntama kndadax qnlħaŋan iʦilʦinko kana. mniq bɾaħ ini pɾadiŋ knbəħiŋ baj kmaɾi gasoɾiŋ ħan pa, qqpaħun tnpqʦuɾux ka pusu baj qqpaħun stmaun ŋəŋalan dħa ħbaŋan kuwait ħan, mnduŋus baj ka ʦuwən qqpaħun tnpqʦuɾux qnlħaŋan kuwait, mttuku baj bəħiŋ boluŋ, qʦuɾux ʦjopan mi qʦuɾux ħwaŋħwa. nŋalan kŋkawas u ja baj * knbkijan twən, nŋalan ħbaŋan u ja baj **** knbkijan tinaaɾ kuwait. *oŋjə kkawas sniji pa, mniq quɾi qpaħun pkɾana gasoɾiŋ, suħwaŋ koŋjə na ʦida, dmudul pkɾana ou kluwanan kəɟaj uɾi, so mʦlukaħ ka sntmanan quɾi gasoɾiŋ. kija mi pkɾana quɾi kuwait mniq nəŋjən, ppanan kisja, pspun ka tjənwaŋ, slxan ssmlun,oŋsjun mi ssmlun buɾaħ alaŋ mkbɾnux na pkɾana ɾiŋju, mbijax baj dmudul pħiju kuwait musa so nniqan ħaiwan na ʦinɟoŋ mawji ʦoŋsin. səħwə ppanan ɾuluŋ əlu bəħiŋ ppanan ɾulu kuwait kujħwa mi smmalu pa mniq quɾi tubɾaħ mtqiɾi qnlaŋan, kija knkana ka kawsu koŋɾu kʦka alaŋ mkbɾnux u wada pduŋus pusu lipax buʦ ppanan ɾulu, pnləŋu balaj mi tuɾa baj ka əlu ssaun. alaw ou ka nŋalan dħa ħbaŋan, knkiŋan tnsapaħ u quluŋ niqan *~* ka ɾulu dħa, mlataʦ ŋaŋuʦ pa mɾiq ħbaŋan, knkiŋan tnsapaħ u quluŋ niqan *~* ka ɾulu dħa, mlataʦ ŋaŋuʦ pa mɾiq nanaq ɾulu dħa ka pusu balaj, so kij u ini so mnduŋus baj ka koŋkoŋ junsu sitoŋ kuwait u uka ppanan kisja, əlu ppanan basu u wa mniq nniqan mpqpaħ sədiq qnlħaŋan iʦil mi ijax qqpaħun ħija nanaq. qtan baj mniq kuwait ka ɾulu ħaja, binaw uka waja bnkuwan na sitoŋ kija, wana ini kħbaɾaw ka ɾulu ħaja u dmuwi muɾu bnkuwan sspu bbuwaj pila, ħbaɾaw ɾulu ħaja u knama ɾmŋaw bbuwaj pila malu ħlħun ka bbuwaj pila uɾi. wa mniq ħujaɾwani sŋna ppanan skok kuwait kwoʦi ʦiʦaŋ u uka baj dijax dħa, kddijax u dliħ kbkuj ka skoki skaja mi ttama, ppanan dħa sədiq pa dħuq *** knbkijan sədiq knħbɾawan ħiji, kija ka pusu baj stmanan ppanan skoki aɾapo pantaw. pusu baj ppanan asu pa niqan suwəħə kaŋ mi suajpa kaŋ. quɾi pqita naɾux kuwait u mnduŋus baj qnlħaŋan ou nŋalan ħbaŋan, so kija u kʦka qnlħaŋan quɾi wəsŋ pqita naɾu pa mnduŋus balaj. mnduŋus baj ka qnəpaħ pqita naɾux, ou baj ka sanun koŋɾi pqita naɾux, sujiŋ qita naɾux kana qnlħaŋan u niqan * pqita naɾaɾux ʦju, knkiŋal ʦju u pħiju kiŋal koŋɾi bjoiŋ, muda tnkaxa qpaħun ʦiʦn. kʦka qnlħaŋan na knkiŋal alaŋ pqita naɾux ʦiko u pquɾi mnniq kana qnlħaŋan sədiq muda lxan na qpaħun pqita naɾux. koŋmin kuwait u malu mniq kana koŋɾi boiŋ mi sapaħ ssanan pqita naɾux muda ini ŋali pila pqita naɾux, sədiq qnlħaŋan iʦil da u qmita so naɾux nija muda muwaj pila pqita naɾux. kndadax kŋkawas **** idas * dijax * pɾadiŋ da u, pquɾi so sədiq qnlħaŋan iʦil muda pkixan pawsjən pqita naɾux ʦiħwa ka kuwait. sədiq qnlħaŋan iʦil pa kasi ka mnħdu muwaj pila pawsjən pqita naɾux da u kija ka malu muda siŋsə pkɾana mniq kuwait ħija. ɟnwən knħbɾawan ħiji sədiq kana knħbɾawan ħiji sədiq kuwait pa ja baj *** knbkijan ħiji sədiq, kʦka na ħija ka koŋmin kuwait u ja baj *** knbkijan ħiji sədiq, kija ka knkana ħiji na **.*%; wajʦi ʦjawmin u ja baj *** knbkijan ħiji (kija knkana ka qnlħaŋan uka kwoʦi na sədiq), kija knkana **.*%, sədiq wajʦi u to baj so kndadax qnlħaŋan aɾapo uxaj daw intu, paʦistan, moŋʦjaɾa, tajkkwo, ħujɾipin mi tuħunaʦ asia mi tunaɾaʦ ħunaʦ asia na mpqpaħ sədiq qnlħaŋan iʦil. kaɾi aɾapo ka ddijun səħu qnlħaŋan, binaw alaw ka ħbaɾaw ka sədiq qnlħaŋan iʦil, so kija daw dmuwi kaɾi əgo uɾi. spuda kajɾopu minji ʦəən ʦoŋsin (gallp) pkla kŋkawas **** dħuq kŋkawas **** "ʦjənʦaj ʦiŋjimin ʦsu tjawʦa" wada klaun, nniqan jataj niqan baj bijax nu ħmuʦ jimin tu* ka kuwait. alaw abuɾa mi gasu ʦujən madas knduŋus baj ŋŋalan ħbaŋan, knħbɾawan ħiji sədiq koŋmin u ja baj *** knbkijan ħiji baj sədiq, muda ptwaja kawħuɾi ka kuwait, qnlħaŋan sədiq pa ana ini buwaj əkiŋ nŋalan txtaxa, ini buwaj pila pqita naɾux uɾi,kija mi mijiŋ qpaħun, bbaɾi qqija, knbaɾux sapaħ mi mstuɾuŋ uɾi pa djawan muwaj pila səħu duŋan, malan quɾi dndulan snħijan isɾan ka sədiq qnlħaŋan, ini sɾwani kuwait ka swaŋʦoŋ kwoʦi, so kija u qnlħaŋan sədiq iʦil muda tumal qnlħaŋan kuwait ʦi u mqɾiqu ħaɾi kija. waja snħijan ŋalan dħa snħijan qnlħaŋan kiwait ka isɾan kjo, niqan **% sədiq qnlħaŋan ka snluħaj snħijan isɾan kjo, kʦka na u ja baj **% ka mnsjunnipaj, **% ka mnsjəpaj. isɾan kjo u dmudul kana knluwanan kndusan sjakaj, kija mi dmudul baj kndusan dsədiq kddijax. kana qnlħaŋan pa ħmtuɾ mkan sijaŋ babuj, ħmtuɾ mimaħ sinəw mi mmaħan pnɾmaxan sinəw, mpbaɾi ka sədiq u mʦħdil na baj u bətaq dħa pʦħun ppħuqil. ana so mqlaħaŋ baj ka jakaj dħa u spdkanun qmita ka nniqan ssijaw dħa satə daw ɾiɾiħ so mtɾawaħ ħaɾi ka dħija, binaw mlataʦ quɾi ŋaŋuʦ ka qqɾidin pa ida ini sqʦuqi tikuħ lukus pnlkusan dħa. waŋɾu pntwaja siŋbuŋ kuwait u tɾawaħ, mtɾawaħ, siŋbuŋ mi ppatas u to baj nsədiq nanaq kana. kana qnlħaŋan u niqan * ka ppəjaħ siŋbuŋ kddijax, kʦka na ħija pa bnatas kaɾi aɾapo u niqan * sapaħ: "juɾwən paw", "səɟi paw", "ħwoʦju paw", "ʦukwo paw", "sjawsi paw"; bnatas kaɾi əgo u niqan * sapaħ: "kuwait spaw", "aɾapo spaw", "kddijax siŋ paw" . niqan * sapaħ ka siŋbuŋ ʦiko pnħiju səħu: kuwa toŋsjunsə, kuwait kwaŋpo dəntaj mi kuwait tɾəbitaj. spuda kuwait "ħwoʦju paw" dmuwi kaɾi amiɾika toŋpə tubəħiŋ pjasan ka pnusa kaɾi pkla, ana so baj ka waŋmin kana qnlħaŋan pa, binaw kuwait u kija ka kana mtqiɾi qnlaŋan pndkanan dmuwi tujtə knou baj qnlħaŋan. pnjaħan pnatas iʦia *** tnħɟil kaɾi səəɟiq watan diɾo mtabug</PHON>
    </S>
</TEXT>