<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Kuwait" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Kuwait" copyright="CC BY-SA" citation="Kuwait. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Kuwait" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Kuwait, title = Kuwait, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Kuwait} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Kuwait = Gaga kska Yacow ka Kuwait, 29 30 N, 45 45 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 17,818 sq km (hangan na o Tg158) (knlbanga dxgal o 17,818 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 2,832,776 hiyi. Gaga Kuwait City ka pusu alang paru, jiyax 25 idas 2 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Kuwait ga wada sugan 8.50% ka dxgal qpahan, 0.40% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 91.10% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Sabah Al-Ahmad Al-Jaber Al-Sabah, pnaah hngkawas2006 idas 1 jiyax 29pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Kuwait = Qnlhangan Kuwait pa splawa dha Kuwait, wa mniq tuiwil Asia Arapo pantaw tunaracdaya, mkngahu tuiwil daya Poswan na qnlhangan pwaya bukung, tuhunac u msqapah Sauti Arapo, tudaya u mtsiyaw bay Iraq, mkuucilung mssipaw pqqita Irang, mndxral knlwanan Ingkoku han, mniq kngkawas 1961 idas 6 diyax 19 dukuricu. Mttuku bay ka gasoring Kuwait mi gasu ida nkiya cuyeyn snliyan, wada mdhu bay pklaun tu4 bnkuwan mtqiri klwanan ka gasoring snliyan dha, alaw gasoring mi gasu ida nkiya cuko ka pusu bay stmaun nngalan hbangan kana sediq qnlhangan. Sotu qnlhangan niyi u alang mkbrnux Kuwait pa mntna hangan qnlhangan. Ris Cbiyaw balay jidayi Mniq Opeyto cida (brah knongyeyn kngkawas 6500 dhuq brah kngkyey kngkawas 3800), snalu tawci kongyi mi snalu cingtong kongyi pa mtmay quri Kuwait. Arapo mi beyhing tnpucilung jidayi Kongyeyn tu 7 seyki cida, wada mnArapo tikwo uri ka Kuwait. Kngkawas 1521, sklwanan sediq Budoya ka Kuwait. Kngkawas 1581 prading, spuda pwaya bukung phiyu keyngpo na Harit hwangcya ka kmlawa Kuwait. Mntna diyax niyi cida, mniq mthiti 16 seyki, wada phiyu knkingal mpqlahang ka sediq Budoya uri. Kngkawas 1613, mniq msdalih Kuwait saya pa wada phiyu alang mkbrnux Kuwait Pthang analang mkbrnux Kngkawas 1705, wada ini kbiyax ka pwaya bukung phiyu keyngpo na Hatri hwangcya, duma tndxral Kuwait u wada yahan mddayak mi qmlahang &quot;Bani Utbah bujoku (Bani; splawa dha Guraine)&quot; Bani Utbah bujoku na Satiar Utbah pa mniq hini phiyu alang mkbrnux mi sanan trdu asu, kiya pthnganan dha Kuwait (tiping cngpaw, kndadax Kut miyah, dungus niya u pawrey, pneyyah kari Posu na Kud, dungus niya u alang mkbrnux). Amir ka phiyu qnlhangan Kngkawas 1756, bukung tnslutuc Sabah na Sabah 1su (Sheikh Sabah Abu Abdullah) ka wada phyuwan mwaya bay Amir na Kuwait, kiya mi wada phiyu qnlhangan Amir Kuwait (Heikhdom of Kuwait). Knnrmux ka Posu Kngkawas 1776, Posu miyah knnrmux Basrah daw, bukuy duma mpbbari sediq Posu ka thdil Kuwait, Ingkoku kojyo tunarac Indu uri pa pqriyun dha tmhdil Kuwait ka ciko na mnniq Basrah, wada kari mtxan mnkkrana ka Kuwait. Binaw alaw iyux dmuwi nanaq biyax qmlahang dhiya nanaq, kasi ka pkmalu pnluban Tuarci ka Kuwait, beytaq bay smruwa Tuarci ka dmuwi pusu biyax dha. Kngkawas 1822 cida Ingkoku congtu u kndadax Basrah thdil dhuq Kuwait. Tumal Tuarci Kngkawas 1871, qnlhangan Amir Kuwait pa malan Awspan tikwo na kcka biyax pantu dha, tndxral dha u wada bkuwan mniq nniqan Basrah (kiya ka kingal sng Iraq saya), binaw balay bay qnlhangan Amir Kuwait u ida nanaq dhiya ka qmlahang nanaq dhiya ka duma niya na. Kngkawas 1896, bukung tnslutuc Sabah Sheikh Mubarak u hiya ka muda phiyu bukung hiya nanaq, alaw slhbun Tuarci ka miyah mddayak cngcyu Kuwait, kiya ka dmurun Ingkoku miyah qmlahang dhiya. Kngkawas 1897 idas 7, Mubarak u lmawa Ingkoku sndhu pusa asu mcbu puniq mkngahu uccilung Kuwait. So niyi daw wada muda &quot;mwaya bay pqraqil Kuwait&quot;, kcka niyi u Tuarci ka muda mdakar Ingkoku iya awah tmhri tikwo dha. Hiti bay daw, puda snrwanan Awsman tikwo, kiya ka ini uda mccbu. Qlhangan Ingkoku na cucusng Kngkawas 1899, pkixan Ingkoku pbatas &quot;Ingkoku mi Kuwait mimi syeyting&quot;, mniq kcka bntasan pnsdhuwan niyi u, Mubarak ka psdhu kari, kana na qnlhangan pa wana ngkoku; uxay spkbarux mi uxay uri u subway qnlhangan icil mi ssediq ana ima, ini spuda snrwanan Ingkoku pa, ini sruwa ana ima qnlhangan na dayxyo tnpusu mniq qnlhangan dha. Ingkoku ka smruwa Kuwait u qnlhangan taxa neycng dukuricu, qmlahang dhiya so ini yahi knnrmux, kiya mi muway keyjay mi ddiyun dha. Kngkawas 1913, Ingkoku mi Tuarci u wada pbatas &quot;Pnsdhuwan kari Haywan&quot; bntasan kcka niyi u: &quot;Kuwait pa wa mniq nniqan kcka pusu biyax seyhu Awsman, binaw seyhu u uxay spuda ana manu muda mdakar ddaun dha, naqah smkaun heytay musa hiya uri&quot;; Awsman tikwo pa smruwa Kuwait ka cucusng wisu qlhangan Ingkoku. Tumntxan mccbu mtqiri klwanan brah cida, kngkawas 1913 idas 7 diyax 29, Kuwait u mnAwsman Tuarci tikwo na Iraq na kingal cucusnghun. Dukuricu Kuwait pa mniq kngkawas 1961 idas 6 diyax 19 dukuricu. Binaw, Iraq pa ini balay sruwa dukuricu ka Kuwait. Knnrmux ka Iraq Kngkawas 1990 idas 8 diyax 2, alaw nsung phlih neydang gasoring ka Kuwait mi wada tyuwan msang Iraq, cida na soto Iraq ka Satamu Haysan u pusa kari nganguc &quot;Na kingal sng Iraq ka Kuwait&quot;, kiya mi dmudul heytay knnrmux, alawni kbiyax ka heytay Kuwait mi uka biyax mdakar mi wada kasi tnayis krmxan. So niyi u wada spuda kaygi msang dhyanan ka Ryeynhekwo Anrihuy, kiya mi keykaku muda pkdira keyjay Iraq, wada pkbruxun kcka kwoci ka Iraq. Kngkawas 1991 idas 1 diyax 17, spuda Ingkoku mi Amirika ddha qnlhangan ka pusu na ryeyncyun u spuda &quot;Bbnaqi mbbuyu hongpaw singtong&quot; pa, prading pquri Iraq mi wada krmxan na Kuwait muda knbeyhing bay mcbu bakudang skoki. Mnhdu kawas cida idas 2 diyax 28 ka mcbu bakudang skoki, butayi dndulan Satamu u wada malix knnrmux mi mlatac Kuwait. Tbrinah phiyu qnlhangan ka Kuwait Kngkawas 1991 idas 2 diyax 26 tbrinah phiyuqnlhangan ka Kuwait Idas 3 diyax 6 Kuwait Amir Cyapiar dbukung seyhu u tbrinah miyah tndxral Kuwait dungan. Kngkawas 2006 idas 1 diyax 15, Kuwait Amir Cyapiar Ayhamayt Sapah u wada mrdang, 77 kngkawas ka knudus niya. Nirih sa swayi na wangcu Saat Abudura Sarimu Sabah ka phyuwan bukung (laqi tnswayi tama niya). Idas 1 diyax 21, sosyang Sabah Ayhamayt Cyapiar Sabah ka dmudul neyke kaygi muda dmudul bnkuwan uuda keyngpu, pkiyux Saat malix bukung, subway sosyang ka rmirih mbukung Binaw Saat u lmawa kokoingkay mniq tu2 diya mssli, psdhu hiya mndungus bay psdhu phiyu mbukung Idas 1 diyax 24 cida wada pkixan malix mbukung ka Saat. Kokoingkay Kuwait u wada smruwa sosyang Sabah ka phyuwan Amir an. Sosyang Sabah ka lmutuc phyuwan Amir, kiya ka Sabah 4su. Kngkawas 2006 idas 5 diyax 21, alaw duma giying u alaw snbbarah pprngaw quri waya seyngkyo u mtdiyal quwaq sosyang, Amir Sabah u pusa kari, ptalax gikay, mtbrah diyax muda seyngkyo beyhing. Idas 6 diyax 29, kokoming gikay seyngkyo beyhing u mndungus bay muda, qridin Kuwait u mwaya bay mntxan muda seyngkyo mi mangal biyax bbtaqan xyo mi phyuwan. Tiri Knkana qnlhangan Kuwait pa to bay bungan bbnaqi bbuyu kana, niqan tikuh ka qsiya kcka bbnaqi bbuyu. Tndxral dha u niqan ka wa mniq Pupiting, Hwaraka mi 10 sngari ka ritaw. Dxral qnlhangan u baraw ka tuiwil mi truma ka tunarac. Tuiwil hunac u 275 m na Tubutipo baraw mbbrnux. Tudaya u niqan duma ka llmiqu, tuiwil u niqan Rayyahakobu lmiqu Tunarac daya u congci bbrnux mi bbnaqi bbuyu brnux, kcka u niqan duma ka kobu lmiqu. Ana so wa mniq nniqan msdalih ucilung ka Kuwait u, binaw uka ka niqan qqsiya kngkawas na yayung mi langu ucilung. Qqsiya truma dxral ka mttuku bay, binaw tikuh ka qqsiya tanswey, so kiya u mniq Kuwait ka qqsiya tanswey pa kiya ka skrwahun balay, qsiya mmahun pa pusu bay u pneyyah Iraq mi tanhwa qsiya ucilung. Qnhangan niyi pa kkarac mnmtilux bbnaqi bbuyu, kkarac u mdngu mi mtilux, rbawan (idas 5 dhuq idas 11) knbbaraw u 6 idas, mttilux bay mi mdngu uka quyux, pndkanan kntlxan karac u 45°C, mtilux na bay u dhuq 51°C; misan (idas 12 dhuq kawas idas 2) mllbu bay, knbaka mi mhuriq ou quyux, knskuy na bay pa dhuq -6°C, kawas mtuting qsiya mmahun pa pusu bay u pneyyah Iraq mi tanhwa qsiya ucilung. Qnhangan niyi pa kkarac mnmtilux bbnaqi bbuyu, kkarac u mdngu mi mtilux, rbawan (idas 5 dhuq idas 11) knbbaraw u 6 idas, mttilux bay mi mdngu uka quyux, pndkanan kntlxan karac u 45°C, mtilux na bay u dhuq 51°C; misan (idas 12 dhuq kawas idas 2) mllbu bay, knbaka mi mhuriq ou quyux, knskuy na bay pa dhuq -6°C kawas mtuting qsiya quyux pa mniq iyax 25 dhuq 177 hawmi. Cngc Keyngpo Keyngpo Kuwait pa mniq kngkawas 1962 idas 11 diyax 12 balay bay muda psdhu pkla, muda psdhu kari Kuwait ka kingal mndungus bay pusu biyax, dukuricu qnlhangan Arapo. Waya Isran ka pusu bay spwaya dha. Amir pa kasi ka subway tnsllutuc Sabah ka lmutuc phyuwan. keyjay qnlhangan, smiling sosyang kiya mi dbukung neyke uri, binaw pnuda gikay na horicu mi msupu qnlhangan icil ka psdhu bbatas tyawyey mi syeyting pa kasi ka spuda Amir ka psdhu smruwa u kiya ka balay bay niqan biyax. Cngtang Hmtur knkana ana manu ddaun cngtang ka Kuwait. Cyuncu Kuwait u pwaya cyuncu psllutuc qnlhangan Amir, Amir ka yeynso qnlhangan mi knbeyhing bay tongsway ucwang butayi. Keyngpo u pwaya qnlhangan na dmuwi singcngcweyn ka Amir, smmalu waya u Amir mi kokomin gikay ka msupu muda, suhwacweyn ka spuda hoing dmuwi hangan Amir muda. Seyhu Sosyang ka pusu dmudul seyhu, neyke seyhu pa sosyang mi neyke tacn ka pnspuwan na, seykining quri muda cngce qnlhangan, pquri Amir seykining. Pusu pnsliyan u niqan Sosyang Tu1 huku sosyang mi neycng mi kwohwang tacn. Pusu bay qpahun neyke pa quri so dwangsu ka muda qmpah, so kiya mnqnlhangan pwaya bukung, kiya mi qqpahun sosyang niyi u ida dhuq saya pa dwangcu ka muda qmpah, biyax na wangsu u uka ngengalan kari. Waycyaw Kuwait pa muru pnrngawan muda congri na waycaw cngce. Mbiyax bay qmlahang qnlhangan Arapo msupo lnglungan mi mdhu mblayaq nniqan Haywan. Kuwait ka Ryeynhekwo mi Haywan hecwo weyyeynhuy qnlhangan na pprngaw mi msupu, kiya ka qmlahang nniqan Haywan mblayaq smdhu. Kuwait ka Ryeynhekwo, qnlhangan Arapo ryeynmong, Haywan hecwo weyyeynhuy uri kwoci mi nniqan pnsliyan cngweynkwo, beytaq saya pa msupu 110 qnlhangan ppwaluk pnluban waycyaw, saya u niqan 87 qnlhangan u mniq Kuwait phiyu tnpusu taskwan. Kuwait mi pnluban dha Cyoka jnmin konghekwo. Kngkawa 1971 idas 3 diyax 22, Cyoka jnmin konghekwo pa mndungus bay muda cyeyncyaw, Kuwait pa muda muru kingal cyokoku, kiya ka knama bay tuhuy Cyoka jnmin konghekwo pwaluk pnluban na qnlhangan Poswan. Ddha na bukung qnlhangan u malu bay pnluban dha. Mnhdu cyeyncyaw daw, ida malu bay mi mrana ka pnluban dha. Quri so pnluban dha keyjay u kawas kawas mrana uri, kndudun mrana ka mawyie. Kngkawas 2008 congke mawyie u 67.84 oku pila Amirika, kcka na hiya pa cyokoku cuko 17.44 oku pila Amirika, cinko 50.4 oku pila Amirika. Kngkawas 2014 idas 6 diyax 2, sosyang Kuwait Sabah u mus Cyokoku, kiya mi mtqita Sicinping. Pnluban Cyokaminkokumi Kuwait Alaw muru pnrngawan kingal Cyokoku ka Kuwait, so kiya daw tuhuy Cyokaminkoku pa babaw kngkawas 1971 daw uka balay bay pnluban waycyaw, binaw alaw quri cimaw ka ddha dha, ida nanaq spuda dmka seyhu ka muda pqqita, Cyokaminkoku u mniq Kuwait phiyu mniq qnlhangan Kuwait Tayhoku sangwuaypyawcu. Singcng cyuhwa Nniqan Congri Mniq tunarac hunac Kuwait mi mtuayus Sauti Arapo u niqan kingal ya bay 5770 pinghwang kongri pa, kiya ka nniqan htngayan bay gasoring. Kngkawas 1922 idas 12 diyax 2, ddha qnlhangan u msupu muda psdhu ppatas kingal congricyu, ddha qnlhangan niyi pa mniq pnsdhuwan dha nniqan hiya u niqan mntna biyax dha. Kngkawas 1970 ddha qnlhangan niyi pa mnuda psdhu ppatas dungal mi wada dha ptuayus ka nniqan hiya, psnakun dha qmlahang, binaw nniqan gasoring cuweyn u ini dha psnaki kiya, kiya mi pdkaun ddha qnlhangan niyi ka quri nngalan dha gasoring. Cyuns Muda pnwaya yiuping ka kuwait, pniqan dha hmrinas 2 knbkiyan sngari hiyi ka hheytaydha syeynyi cuinjn. Aymiar ka beyhing bay bukung dha ucwang butayi. Pndkpanan ddiyun dha hbangan na 10.3 Babaw mnhdu mccbu posuwan daw, alaw kwohwang u kasi ka dmuwi mi mari knou bay ppuniq,ddiyun hbangan sbari ppuniq pa kawas pkrnaun dha. Cingci Mttuku bay ka snliyan gasoring mi gasu Kuwait, wada tura bay klan snliyan dha gasoring pa 140 ou twen, gasu ida nkiya ka snliyan dha u 1.8 knbkiyan oku rihwangmi. Gasoring, gasoring ida nkiya kongyey ka pusu bay stmaun keyjay sediq qnlhangan, kiya ka knkana nngalan kcka qnlhangan na 45%, cuko mawyi na 92%, kiya ka hmrinas knkana nngalan ddiyun seyhu na 95%. Quri qqpahun ppwalang Dxral qnlhbangan malu qqpahun Kuwait pa ya bay 14182 lituk, uka dxral muda mhuma u ya bay 156 lituk. Binaw alaw ka kkarac dha u ini pndungus quri qqpahun ppwalang, quri qqpahun ppwalang mi qqpahun tnbuwan u ini so pndungus, knou bay uuqun mi ddiyun kndusan pa kasi ka sntama kndadax qnlhangan icilcinko kana. Mniq brah ini prading knbeyhing bay kmari gasoring han pa, qqpahun tnpqcurux ka pusu bay qqpahun stmaun ngengalan dha hbangan Kuwait han, mndungus bay ka cuweyn qqpahun tnpqcurux qnlhangan Kuwait, mttuku bay beyhing bolung, qcurux cyopan mi qcurux hwanghwa. Nngalan kngkawas u ya bay 1 knbkiyan twen, nngalan hbangan u ya bay 1300 knbkiyan tinaar Kuwait. Çongyey Kkawas sniyi pa, mniq quri qpahun pkrana gasoring, suhwang kongyey na cida, dmudul pkrana ou kluwanan keyjay uri, so mclukah ka sntmanan quri gasoring. Kiya mi pkrana quri Kuwait mniq nengyeyn, ppanan kisya, pspun ka tyeynwang, slxan ssmlun,ongsyun mi ssmlun burah alang mkbrnux na pkrana ringyu, mbiyax bay dmudul phiyu Kuwait musa so nniqan Haiwan na cinjong mawyi congsin. Sehwey Ppanan rulung Elu beyhing ppanan rulu Kuwait kuyhwa mi smmalu pa mniq quri tubrah mtqiri qnlangan, kiya knkana ka kawsu kongru kcka alang mkbrnux u wada pdungus pusu lipax buc ppanan rulu, pnlengu balay mi tura bay ka elu ssaun. Alaw ou ka nngalan dha hbangan, knkingan tnsapah u qulung niqan 2~3 ka rulu dha, mlatac nganguc pa mriq hbangan, knkingan tnsapah u qulung niqan 2~3 ka rulu dha, mlatac nganguc pa mriq nanaq rulu dha ka pusu balay, so kiy u ini so mndungus bay ka kongkong yunsu sitong Kuwait u uka ppanan kisya, elu ppanan basu u wa mniq nniqan mpqpah sediq qnlhangan icil mi iyax qqpahun hiya nanaq. Qtan bay mniq Kuwait ka rulu haya, binaw uka waya bnkuwan na sitong kiya, wana ini khbaraw ka rulu haya u dmuwi muru bnkuwan sspu bbuway pila, hbaraw rulu haya u knama rmngaw bbuway pila malu hlhun ka bbuway pila uri. Wa mniq Huyarwani sngna ppanan skok Kuwait kwoci cicang u uka bay diyax dha, kddiyax u dlih kbkuy ka skoki skaya mi ttama, ppanan dha sediq pa dhuq 400 knbkiyan sediq knhbrawan hiyi, kiya ka pusu bay stmanan ppanan skoki Arapo pantaw. Pusu bay ppanan asu pa niqan Suweyhe kang mi Suaypa kang. Quri pqita narux Kuwait u mndungus bay qnlhangan ou nngalan hbangan, so kiya u kcka qnlhangan quri weysng pqita naru pa mndungus balay. Mndungus bay ka qnepah pqita narux, ou bay ka sanun kongri pqita narux, suying qita narux Kana qnlhangan u niqan 5 pqita nararux cyu, knkingal cyu u phiyu kingal kongri byoing, muda tnkaxa qpahun cicn. Kcka qnlhangan na knkingal alang pqita narux ciko u pquri mnniq kana qnlhangan sediq muda lxan na qpahun pqita narux. Kongmin Kuwait u malu mniq kana kongri boing mi sapah ssanan pqita narux muda ini ngali pila pqita narux, sediq qnlhangan icil da u qmita so narux niya muda muway pila pqita narux. Kndadax kngkawas 2000 idas 4 diyax 1 prading da u, pquri so sediq qnlhangan icil muda pkixan pawsyeyn pqita narux cihwa ka Kuwait. Sediq qnlhangan icil pa kasi ka mnhdu muway pila pawsyeyn pqita narux da u kiya ka malu muda singsey pkrana mniq Kuwait hiya. Jnwen Knhbrawan hiyi sediq Kana knhbrawan hiyi sediq Kuwait pa ya bay 382 knbkiyan hiyi sediq, kcka na hiya ka kongmin Kuwait u ya bay 121 knbkiyan hiyi sediq, kiya ka knkana hiyi na 31.6%; wayci cyawmin u ya bay 261 knbkiyan hiyi (kiya knkana ka qnlhangan uka kwoci na sediq), kiya knkana 68.4%, sediq wayci u to bay so kndadax qnlhangan Arapo uxay daw Intu, Pacistan, Mongcyara, Taykkwo, Huyripin mi Tuhunac Asia mi Tunarac hunac Asia na mpqpah sediq qnlhangan icil. Kari Arapo ka ddiyun seyhu qnlhangan, binaw alaw ka hbaraw ka sediq qnlhangan icil, so kiya daw dmuwi kari Eygo uri. Spuda kayropu minyi ceyeyn congsin (Gallp) pkla kngkawas 2010 dhuq kngkawas 2012 &quot;Cyeyncay cingyimin csu tyawca&quot; wada klaun, nniqan Yatay niqan bay biyax nu hmuc yimin tu2 ka Kuwait. Alaw abura mi gasu cuyeyn madas kndungus bay ngngalan hbangan, knhbrawan hiyi sediq kongmin u ya bay 121 knbkiyan hiyi bay sediq, muda ptwaya kawhuri ka Kuwait, qnlhangan sediq pa ana ini buway eyking nngalan txtaxa, ini buway pila pqita narux uri,kiya mi miying qpahun, bbari qqiya, knbarux sapah mi msturung uri pa dyawan muway pila seyhu Dungan, malan quri dndulan snhiyan Isran ka sediq qnlhangan, ini srwani Kuwait ka swangcong kwoci, so kiya u qnlhangan sediq icil muda tumal qnlhangan Kuwait ci u mqriqu hari kiya. Waya snhiyan Ngalan dha snhiyan qnlhangan Kiwait ka Isran kyo, niqan 95% sediq qnlhangan ka snluhay snhiyan Isran kyo, kcka na u ya bay 70% ka mnSyunnipay, 30% ka mnSyeypay. Isran kyo u dmudul kana knluwanan kndusan syakay, kiya mi dmudul bay kndusan dsediq kddiyax. Kana qnlhangan pa hmtur mkan siyang babuy, hmtur mimah sinew mi mmahan pnrmaxan sinew, mpbari ka sediq u mchdil na bay u beytaq dha pchun pphuqil. Ana so mqlahang bay ka yakay dha u spdkanun qmita ka nniqan ssiyaw dha Sate daw ririh so mtrawah hari ka dhiya, binaw mlatac quri nganguc ka qqridin pa ida ini sqcuqi tikuh lukus pnlkusan dha. Wangru Pntwaya singbung Kuwait u trawah, mtrawah, singbung mi ppatas u to bay nsediq nanaq kana. Kana qnlhangan u niqan 8 ka ppeyyah singbung kddiyax, kcka na hiya pa bnatas kari Arapo u niqan 5 sapah: &quot;Yurwen paw&quot;, &quot;Seyji paw&quot;, &quot;Hwocyu paw&quot;, &quot;Cukwo paw&quot;, &quot;Syawsi paw&quot;; bnatas kari eygo u niqan 3 sapah: &quot;Kuwait spaw&quot;, &quot;Arapo spaw&quot;, &quot;Kddiyax sing paw&quot; . Niqan 3 sapah ka singbung ciko pnhiyu seyhu: Kuwa tongsyunse, Kuwait kwangpo deyntay mi Kuwait treybitay. Spuda Kuwait &quot;Hwocyu paw&quot; dmuwi kari Amirika Tongpey tubeyhing pyasan ka pnusa kari pkla, ana so bay ka wangmin kana qnlhangan pa, binaw Kuwait u kiya ka kana mtqiri qnlangan pndkanan dmuwi tuyte knou bay qnlhangan. Pnyahan pnatas ICIA 外交部 Tnhjil kari seejiq Watan Diro mtabug</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Kowait = Gaga kska Yacow ka Kowait, 29 30 N, 45 45 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 17,818 sq km (hangan na o Tg158) (knlbanga dxgal o 17,818 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 2,832,776 hiyi. Gaga Kowait City ka poso alang paro, jiyax 25 idas 2 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal Kowait ga wada sogan 8.50% ka dxgal qpahan, 0.40% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 91.10% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Sabah Al-Ahmad Al-Jaber Al-Sabah, pnaah hngkawas2006 idas 1 jiyax 29pnrajing kmlawa klwaan. cinkholan sa knita' sa brbiro' = Kowait = Qnlhangan Kowait pa splawa dha Kowait, wa mniq toiwil Asia Arapo pantaw tonaracdaya, mkngaho toiwil daya Poswan na qnlhangan pwaya bokong, tohonac o msqapah Saoti Arapo, todaya o mtsiyaw bay Iraq, mkoocilong mssipaw pqqita Irang, mndxral knlwanan Ingkoko han, mniq kngkawas 1961 idas 6 diyax 19 dokorico. Mttoko bay ka gasoring Kowait mi gaso ida nkiya coyeyn snliyan, wada mdho bay pklaon to4 bnkowan mtqiri klwanan ka gasoring snliyan dha, alaw gasoring mi gaso ida nkiya coko ka poso bay stmaon nngalan hbangan kana sediq qnlhangan. Soto qnlhangan niyi o alang mkbrnox Kowait pa mntna hangan qnlhangan. Ris Cbiyaw balay jidayi Mniq Opeyto cida (brah knongyeyn kngkawas 6500 dhoq brah kngkyey kngkawas 3800), snalo tawci kongyi mi snalo cingtong kongyi pa mtmay qori Kowait. Arapo mi beyhing tnpocilong jidayi Kongyeyn to 7 seyki cida, wada mnArapo tikwo ori ka Kowait. Kngkawas 1521, sklwanan sediq Bodoya ka Kowait. Kngkawas 1581 prading, spoda pwaya bokong phiyo keyngpo na Harit hwangcya ka kmlawa Kowait. Mntna diyax niyi cida, mniq mthiti 16 seyki, wada phiyo knkingal mpqlahang ka sediq Bodoya ori. Kngkawas 1613, mniq msdalih Kowait saya pa wada phiyo alang mkbrnox Kowait Pthang analang mkbrnox Kngkawas 1705, wada ini kbiyax ka pwaya bokong phiyo keyngpo na Hatri hwangcya, doma tndxral Kowait o wada yahan mddayak mi qmlahang &quot;Bani Utbah bojoko (Bani; splawa dha Goraine)&quot; Bani Utbah bojoko na Satiar Utbah pa mniq hini phiyo alang mkbrnox mi sanan trdo aso, kiya pthnganan dha Kowait (tiping cngpaw, kndadax Kot miyah, dongos niya o pawrey, pneyyah kari Poso na Kod, dongos niya o alang mkbrnox). Amir ka phiyo qnlhangan Kngkawas 1756, bokong tnslotoc Sabah na Sabah 1so (Sheikh Sabah Abo Abdollah) ka wada phyowan mwaya bay Amir na Kowait, kiya mi wada phiyo qnlhangan Amir Kowait (Heikhdom of Kowait). Knnrmox ka Poso Kngkawas 1776, Poso miyah knnrmox Basrah daw, bokoy doma mpbbari sediq Poso ka thdil Kowait, Ingkoko kojyo tonarac Indo ori pa pqriyon dha tmhdil Kowait ka ciko na mnniq Basrah, wada kari mtxan mnkkrana ka Kowait. Binaw alaw iyox dmowi nanaq biyax qmlahang dhiya nanaq, kasi ka pkmalo pnloban Toarci ka Kowait, beytaq bay smrowa Toarci ka dmowi poso biyax dha. Kngkawas 1822 cida Ingkoko congto o kndadax Basrah thdil dhoq Kowait. Tomal Toarci Kngkawas 1871, qnlhangan Amir Kowait pa malan Awspan tikwo na kcka biyax panto dha, tndxral dha o wada bkowan mniq nniqan Basrah (kiya ka kingal sng Iraq saya), binaw balay bay qnlhangan Amir Kowait o ida nanaq dhiya ka qmlahang nanaq dhiya ka doma niya na. Kngkawas 1896, bokong tnslotoc Sabah Sheikh Mobarak o hiya ka moda phiyo bokong hiya nanaq, alaw slhbon Toarci ka miyah mddayak cngcyo Kowait, kiya ka dmoron Ingkoko miyah qmlahang dhiya. Kngkawas 1897 idas 7, Mobarak o lmawa Ingkoko sndho posa aso mcbo poniq mkngaho occilong Kowait. So niyi daw wada moda &quot;mwaya bay pqraqil Kowait&quot;, kcka niyi o Toarci ka moda mdakar Ingkoko iya awah tmhri tikwo dha. Hiti bay daw, poda snrwanan Awsman tikwo, kiya ka ini oda mccbo. Qlhangan Ingkoko na cocosng Kngkawas 1899, pkixan Ingkoko pbatas &quot;Ingkoko mi Kowait mimi syeyting&quot;, mniq kcka bntasan pnsdhowan niyi o, Mobarak ka psdho kari, kana na qnlhangan pa wana ngkoko; oxay spkbarox mi oxay ori o sobway qnlhangan icil mi ssediq ana ima, ini spoda snrwanan Ingkoko pa, ini srowa ana ima qnlhangan na dayxyo tnposo mniq qnlhangan dha. Ingkoko ka smrowa Kowait o qnlhangan taxa neycng dokorico, qmlahang dhiya so ini yahi knnrmox, kiya mi moway keyjay mi ddiyon dha. Kngkawas 1913, Ingkoko mi Toarci o wada pbatas &quot;Pnsdhowan kari Haywan&quot; bntasan kcka niyi o: &quot;Kowait pa wa mniq nniqan kcka poso biyax seyho Awsman, binaw seyho o oxay spoda ana mano moda mdakar ddaon dha, naqah smkaon heytay mosa hiya ori&quot;; Awsman tikwo pa smrowa Kowait ka cocosng wiso qlhangan Ingkoko. Tomntxan mccbo mtqiri klwanan brah cida, kngkawas 1913 idas 7 diyax 29, Kowait o mnAwsman Toarci tikwo na Iraq na kingal cocosnghon. Dokorico Kowait pa mniq kngkawas 1961 idas 6 diyax 19 dokorico. Binaw, Iraq pa ini balay srowa dokorico ka Kowait. Knnrmox ka Iraq Kngkawas 1990 idas 8 diyax 2, alaw nsong phlih neydang gasoring ka Kowait mi wada tyowan msang Iraq, cida na soto Iraq ka Satamo Haysan o posa kari ngangoc &quot;Na kingal sng Iraq ka Kowait&quot;, kiya mi dmodol heytay knnrmox, alawni kbiyax ka heytay Kowait mi oka biyax mdakar mi wada kasi tnayis krmxan. So niyi o wada spoda kaygi msang dhyanan ka Ryeynhekwo Anrihoy, kiya mi keykako moda pkdira keyjay Iraq, wada pkbroxon kcka kwoci ka Iraq. Kngkawas 1991 idas 1 diyax 17, spoda Ingkoko mi Amirika ddha qnlhangan ka poso na ryeyncyon o spoda &quot;Bbnaqi mbboyo hongpaw singtong&quot; pa, prading pqori Iraq mi wada krmxan na Kowait moda knbeyhing bay mcbo bakodang skoki. Mnhdo kawas cida idas 2 diyax 28 ka mcbo bakodang skoki, botayi dndolan Satamo o wada malix knnrmox mi mlatac Kowait. Tbrinah phiyo qnlhangan ka Kowait Kngkawas 1991 idas 2 diyax 26 tbrinah phiyoqnlhangan ka Kowait Idas 3 diyax 6 Kowait Amir Cyapiar dbokong seyho o tbrinah miyah tndxral Kowait dongan. Kngkawas 2006 idas 1 diyax 15, Kowait Amir Cyapiar Ayhamayt Sapah o wada mrdang, 77 kngkawas ka knodos niya. Nirih sa swayi na wangco Saat Abodora Sarimo Sabah ka phyowan bokong (laqi tnswayi tama niya). Idas 1 diyax 21, sosyang Sabah Ayhamayt Cyapiar Sabah ka dmodol neyke kaygi moda dmodol bnkowan ooda keyngpo, pkiyox Saat malix bokong, sobway sosyang ka rmirih mbokong Binaw Saat o lmawa kokoingkay mniq to2 diya mssli, psdho hiya mndongos bay psdho phiyo mbokong Idas 1 diyax 24 cida wada pkixan malix mbokong ka Saat. Kokoingkay Kowait o wada smrowa sosyang Sabah ka phyowan Amir an. Sosyang Sabah ka lmotoc phyowan Amir, kiya ka Sabah 4so. Kngkawas 2006 idas 5 diyax 21, alaw doma giying o alaw snbbarah pprngaw qori waya seyngkyo o mtdiyal qowaq sosyang, Amir Sabah o posa kari, ptalax gikay, mtbrah diyax moda seyngkyo beyhing. Idas 6 diyax 29, kokoming gikay seyngkyo beyhing o mndongos bay moda, qridin Kowait o mwaya bay mntxan moda seyngkyo mi mangal biyax bbtaqan xyo mi phyowan. Tiri Knkana qnlhangan Kowait pa to bay bongan bbnaqi bboyo kana, niqan tikoh ka qsiya kcka bbnaqi bboyo. Tndxral dha o niqan ka wa mniq Popiting, Hwaraka mi 10 sngari ka ritaw. Dxral qnlhangan o baraw ka toiwil mi troma ka tonarac. Toiwil honac o 275 m na Tobotipo baraw mbbrnox. Todaya o niqan doma ka llmiqo, toiwil o niqan Rayyahakobo lmiqo Tonarac daya o congci bbrnox mi bbnaqi bboyo brnox, kcka o niqan doma ka kobo lmiqo. Ana so wa mniq nniqan msdalih ocilong ka Kowait o, binaw oka ka niqan qqsiya kngkawas na yayong mi lango ocilong. Qqsiya troma dxral ka mttoko bay, binaw tikoh ka qqsiya tanswey, so kiya o mniq Kowait ka qqsiya tanswey pa kiya ka skrwahon balay, qsiya mmahon pa poso bay o pneyyah Iraq mi tanhwa qsiya ocilong. Qnhangan niyi pa kkarac mnmtilox bbnaqi bboyo, kkarac o mdngo mi mtilox, rbawan (idas 5 dhoq idas 11) knbbaraw o 6 idas, mttilox bay mi mdngo oka qoyox, pndkanan kntlxan karac o 45°C, mtilox na bay o dhoq 51°C; misan (idas 12 dhoq kawas idas 2) mllbo bay, knbaka mi mhoriq oo qoyox, knskoy na bay pa dhoq -6°C, kawas mtoting qsiya mmahon pa poso bay o pneyyah Iraq mi tanhwa qsiya ocilong. Qnhangan niyi pa kkarac mnmtilox bbnaqi bboyo, kkarac o mdngo mi mtilox, rbawan (idas 5 dhoq idas 11) knbbaraw o 6 idas, mttilox bay mi mdngo oka qoyox, pndkanan kntlxan karac o 45°C, mtilox na bay o dhoq 51°C; misan (idas 12 dhoq kawas idas 2) mllbo bay, knbaka mi mhoriq oo qoyox, knskoy na bay pa dhoq -6°C kawas mtoting qsiya qoyox pa mniq iyax 25 dhoq 177 hawmi. Cngc Keyngpo Keyngpo Kowait pa mniq kngkawas 1962 idas 11 diyax 12 balay bay moda psdho pkla, moda psdho kari Kowait ka kingal mndongos bay poso biyax, dokorico qnlhangan Arapo. Waya Isran ka poso bay spwaya dha. Amir pa kasi ka sobway tnsllotoc Sabah ka lmotoc phyowan. keyjay qnlhangan, smiling sosyang kiya mi dbokong neyke ori, binaw pnoda gikay na horico mi msopo qnlhangan icil ka psdho bbatas tyawyey mi syeyting pa kasi ka spoda Amir ka psdho smrowa o kiya ka balay bay niqan biyax. Cngtang Hmtor knkana ana mano ddaon cngtang ka Kowait. Cyonco Kowait o pwaya cyonco psllotoc qnlhangan Amir, Amir ka yeynso qnlhangan mi knbeyhing bay tongsway ocwang botayi. Keyngpo o pwaya qnlhangan na dmowi singcngcweyn ka Amir, smmalo waya o Amir mi kokomin gikay ka msopo moda, sohwacweyn ka spoda hoing dmowi hangan Amir moda. Seyho Sosyang ka poso dmodol seyho, neyke seyho pa sosyang mi neyke tacn ka pnspowan na, seykining qori moda cngce qnlhangan, pqori Amir seykining. Poso pnsliyan o niqan Sosyang To1 hoko sosyang mi neycng mi kwohwang tacn. Poso bay qpahon neyke pa qori so dwangso ka moda qmpah, so kiya mnqnlhangan pwaya bokong, kiya mi qqpahon sosyang niyi o ida dhoq saya pa dwangco ka moda qmpah, biyax na wangso o oka ngengalan kari. Waycyaw Kowait pa moro pnrngawan moda congri na waycaw cngce. Mbiyax bay qmlahang qnlhangan Arapo msopo lnglongan mi mdho mblayaq nniqan Haywan. Kowait ka Ryeynhekwo mi Haywan hecwo weyyeynhoy qnlhangan na pprngaw mi msopo, kiya ka qmlahang nniqan Haywan mblayaq smdho. Kowait ka Ryeynhekwo, qnlhangan Arapo ryeynmong, Haywan hecwo weyyeynhoy ori kwoci mi nniqan pnsliyan cngweynkwo, beytaq saya pa msopo 110 qnlhangan ppwalok pnloban waycyaw, saya o niqan 87 qnlhangan o mniq Kowait phiyo tnposo taskwan. Kowait mi pnloban dha Cyoka jnmin konghekwo. Kngkawa 1971 idas 3 diyax 22, Cyoka jnmin konghekwo pa mndongos bay moda cyeyncyaw, Kowait pa moda moro kingal cyokoko, kiya ka knama bay tohoy Cyoka jnmin konghekwo pwalok pnloban na qnlhangan Poswan. Ddha na bokong qnlhangan o malo bay pnloban dha. Mnhdo cyeyncyaw daw, ida malo bay mi mrana ka pnloban dha. Qori so pnloban dha keyjay o kawas kawas mrana ori, kndodon mrana ka mawyie. Kngkawas 2008 congke mawyie o 67.84 oko pila Amirika, kcka na hiya pa cyokoko coko 17.44 oko pila Amirika, cinko 50.4 oko pila Amirika. Kngkawas 2014 idas 6 diyax 2, sosyang Kowait Sabah o mos Cyokoko, kiya mi mtqita Sicinping. Pnloban Cyokaminkokomi Kowait Alaw moro pnrngawan kingal Cyokoko ka Kowait, so kiya daw tohoy Cyokaminkoko pa babaw kngkawas 1971 daw oka balay bay pnloban waycyaw, binaw alaw qori cimaw ka ddha dha, ida nanaq spoda dmka seyho ka moda pqqita, Cyokaminkoko o mniq Kowait phiyo mniq qnlhangan Kowait Tayhoko sangwoaypyawco. Singcng cyohwa Nniqan Congri Mniq tonarac honac Kowait mi mtoayos Saoti Arapo o niqan kingal ya bay 5770 pinghwang kongri pa, kiya ka nniqan htngayan bay gasoring. Kngkawas 1922 idas 12 diyax 2, ddha qnlhangan o msopo moda psdho ppatas kingal congricyo, ddha qnlhangan niyi pa mniq pnsdhowan dha nniqan hiya o niqan mntna biyax dha. Kngkawas 1970 ddha qnlhangan niyi pa mnoda psdho ppatas dongal mi wada dha ptoayos ka nniqan hiya, psnakon dha qmlahang, binaw nniqan gasoring coweyn o ini dha psnaki kiya, kiya mi pdkaon ddha qnlhangan niyi ka qori nngalan dha gasoring. Cyons Moda pnwaya yioping ka kowait, pniqan dha hmrinas 2 knbkiyan sngari hiyi ka hheytaydha syeynyi coinjn. Aymiar ka beyhing bay bokong dha ocwang botayi. Pndkpanan ddiyon dha hbangan na 10.3 Babaw mnhdo mccbo posowan daw, alaw kwohwang o kasi ka dmowi mi mari knoo bay pponiq,ddiyon hbangan sbari pponiq pa kawas pkrnaon dha. Cingci Mttoko bay ka snliyan gasoring mi gaso Kowait, wada tora bay klan snliyan dha gasoring pa 140 oo twen, gaso ida nkiya ka snliyan dha o 1.8 knbkiyan oko rihwangmi. Gasoring, gasoring ida nkiya kongyey ka poso bay stmaon keyjay sediq qnlhangan, kiya ka knkana nngalan kcka qnlhangan na 45%, coko mawyi na 92%, kiya ka hmrinas knkana nngalan ddiyon seyho na 95%. Qori qqpahon ppwalang Dxral qnlhbangan malo qqpahon Kowait pa ya bay 14182 litok, oka dxral moda mhoma o ya bay 156 litok. Binaw alaw ka kkarac dha o ini pndongos qori qqpahon ppwalang, qori qqpahon ppwalang mi qqpahon tnbowan o ini so pndongos, knoo bay ooqon mi ddiyon kndosan pa kasi ka sntama kndadax qnlhangan icilcinko kana. Mniq brah ini prading knbeyhing bay kmari gasoring han pa, qqpahon tnpqcorox ka poso bay qqpahon stmaon ngengalan dha hbangan Kowait han, mndongos bay ka coweyn qqpahon tnpqcorox qnlhangan Kowait, mttoko bay beyhing bolong, qcorox cyopan mi qcorox hwanghwa. Nngalan kngkawas o ya bay 1 knbkiyan twen, nngalan hbangan o ya bay 1300 knbkiyan tinaar Kowait. Çongyey Kkawas sniyi pa, mniq qori qpahon pkrana gasoring, sohwang kongyey na cida, dmodol pkrana oo klowanan keyjay ori, so mclokah ka sntmanan qori gasoring. Kiya mi pkrana qori Kowait mniq nengyeyn, ppanan kisya, pspon ka tyeynwang, slxan ssmlon,ongsyon mi ssmlon borah alang mkbrnox na pkrana ringyo, mbiyax bay dmodol phiyo Kowait mosa so nniqan Haiwan na cinjong mawyi congsin. Sehwey Ppanan rolong Elo beyhing ppanan rolo Kowait koyhwa mi smmalo pa mniq qori tobrah mtqiri qnlangan, kiya knkana ka kawso kongro kcka alang mkbrnox o wada pdongos poso lipax boc ppanan rolo, pnlengo balay mi tora bay ka elo ssaon. Alaw oo ka nngalan dha hbangan, knkingan tnsapah o qolong niqan 2~3 ka rolo dha, mlatac ngangoc pa mriq hbangan, knkingan tnsapah o qolong niqan 2~3 ka rolo dha, mlatac ngangoc pa mriq nanaq rolo dha ka poso balay, so kiy o ini so mndongos bay ka kongkong yonso sitong Kowait o oka ppanan kisya, elo ppanan baso o wa mniq nniqan mpqpah sediq qnlhangan icil mi iyax qqpahon hiya nanaq. Qtan bay mniq Kowait ka rolo haya, binaw oka waya bnkowan na sitong kiya, wana ini khbaraw ka rolo haya o dmowi moro bnkowan sspo bboway pila, hbaraw rolo haya o knama rmngaw bboway pila malo hlhon ka bboway pila ori. Wa mniq Hoyarwani sngna ppanan skok Kowait kwoci cicang o oka bay diyax dha, kddiyax o dlih kbkoy ka skoki skaya mi ttama, ppanan dha sediq pa dhoq 400 knbkiyan sediq knhbrawan hiyi, kiya ka poso bay stmanan ppanan skoki Arapo pantaw. Poso bay ppanan aso pa niqan Soweyhe kang mi Soaypa kang. Qori pqita narox Kowait o mndongos bay qnlhangan oo nngalan hbangan, so kiya o kcka qnlhangan qori weysng pqita naro pa mndongos balay. Mndongos bay ka qnepah pqita narox, oo bay ka sanon kongri pqita narox, soying qita narox Kana qnlhangan o niqan 5 pqita nararox cyo, knkingal cyo o phiyo kingal kongri byoing, moda tnkaxa qpahon cicn. Kcka qnlhangan na knkingal alang pqita narox ciko o pqori mnniq kana qnlhangan sediq moda lxan na qpahon pqita narox. Kongmin Kowait o malo mniq kana kongri boing mi sapah ssanan pqita narox moda ini ngali pila pqita narox, sediq qnlhangan icil da o qmita so narox niya moda moway pila pqita narox. Kndadax kngkawas 2000 idas 4 diyax 1 prading da o, pqori so sediq qnlhangan icil moda pkixan pawsyeyn pqita narox cihwa ka Kowait. Sediq qnlhangan icil pa kasi ka mnhdo moway pila pawsyeyn pqita narox da o kiya ka malo moda singsey pkrana mniq Kowait hiya. Jnwen Knhbrawan hiyi sediq Kana knhbrawan hiyi sediq Kowait pa ya bay 382 knbkiyan hiyi sediq, kcka na hiya ka kongmin Kowait o ya bay 121 knbkiyan hiyi sediq, kiya ka knkana hiyi na 31.6%; wayci cyawmin o ya bay 261 knbkiyan hiyi (kiya knkana ka qnlhangan oka kwoci na sediq), kiya knkana 68.4%, sediq wayci o to bay so kndadax qnlhangan Arapo oxay daw Into, Pacistan, Mongcyara, Taykkwo, Hoyripin mi Tohonac Asia mi Tonarac honac Asia na mpqpah sediq qnlhangan icil. Kari Arapo ka ddiyon seyho qnlhangan, binaw alaw ka hbaraw ka sediq qnlhangan icil, so kiya daw dmowi kari Eygo ori. Spoda kayropo minyi ceyeyn congsin (Gallp) pkla kngkawas 2010 dhoq kngkawas 2012 &quot;Cyeyncay cingyimin cso tyawca&quot; wada klaon, nniqan Yatay niqan bay biyax no hmoc yimin to2 ka Kowait. Alaw abora mi gaso coyeyn madas kndongos bay ngngalan hbangan, knhbrawan hiyi sediq kongmin o ya bay 121 knbkiyan hiyi bay sediq, moda ptwaya kawhori ka Kowait, qnlhangan sediq pa ana ini boway eyking nngalan txtaxa, ini boway pila pqita narox ori,kiya mi miying qpahon, bbari qqiya, knbarox sapah mi mstorong ori pa dyawan moway pila seyho Dongan, malan qori dndolan snhiyan Isran ka sediq qnlhangan, ini srwani Kowait ka swangcong kwoci, so kiya o qnlhangan sediq icil moda tomal qnlhangan Kowait ci o mqriqo hari kiya. Waya snhiyan Ngalan dha snhiyan qnlhangan Kiwait ka Isran kyo, niqan 95% sediq qnlhangan ka snlohay snhiyan Isran kyo, kcka na o ya bay 70% ka mnSyonnipay, 30% ka mnSyeypay. Isran kyo o dmodol kana knlowanan kndosan syakay, kiya mi dmodol bay kndosan dsediq kddiyax. Kana qnlhangan pa hmtor mkan siyang baboy, hmtor mimah sinew mi mmahan pnrmaxan sinew, mpbari ka sediq o mchdil na bay o beytaq dha pchon pphoqil. Ana so mqlahang bay ka yakay dha o spdkanon qmita ka nniqan ssiyaw dha Sate daw ririh so mtrawah hari ka dhiya, binaw mlatac qori ngangoc ka qqridin pa ida ini sqcoqi tikoh lokos pnlkosan dha. Wangro Pntwaya singbong Kowait o trawah, mtrawah, singbong mi ppatas o to bay nsediq nanaq kana. Kana qnlhangan o niqan 8 ka ppeyyah singbong kddiyax, kcka na hiya pa bnatas kari Arapo o niqan 5 sapah: &quot;Yorwen paw&quot;, &quot;Seyji paw&quot;, &quot;Hwocyo paw&quot;, &quot;Cokwo paw&quot;, &quot;Syawsi paw&quot;; bnatas kari eygo o niqan 3 sapah: &quot;Kowait spaw&quot;, &quot;Arapo spaw&quot;, &quot;Kddiyax sing paw&quot; . Niqan 3 sapah ka singbong ciko pnhiyo seyho: Kowa tongsyonse, Kowait kwangpo deyntay mi Kowait treybitay. Spoda Kowait &quot;Hwocyo paw&quot; dmowi kari Amirika Tongpey tobeyhing pyasan ka pnosa kari pkla, ana so bay ka wangmin kana qnlhangan pa, binaw Kowait o kiya ka kana mtqiri qnlangan pndkanan dmowi toyte knoo bay qnlhangan. Pnyahan pnatas ICIA 外交部 Tnhjil kari seejiq Watan Diro mtabog</FORM>
    </S>
</TEXT>