<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Kuxan" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Kuxan" copyright="CC BY-SA" citation="Kuxan. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Kuxan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Kuxan, title = Kuxan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Kuxan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Kuxan = Gaga mniq Sincuseyn Ceynsusyang ka alang Kuxan. 51 sapah ka kneegu na sapah, 142 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 94% niqan 133 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 6% niqan 9 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal90%, ni rahuq na o4%. Ngayan alang Alang Naruwosu(Kuxan) Niqun alang Quri Cinpingcun 11 Ring Censu Siyang Sincusen. Dheran nalang biciq Naruwo. Meniq tgnarac thunac alang Naruwo 880 M. Tgdaya sipo tnarac truma ruru Naruwo. Kderetguiril Laruwosan. Haipa yaani ckceka 650-700 M. Luwan tnalang Tayalcu Srengo kari Pskari Tayal. Kari Telu Snhei Tana Citu Ciyaw, Tencu Ciyaw Pnyahan alang Alang nTayalcu luwan Saykawreko (Sekoleq)truma Marikowan(Malikoan)nluwan naq Marikowan(Mrqwan). Ini klai ka dungus ngayan alang Kuxan, ani si snhei ngayan nrudan daha ka tnalang. Pntalang patis&quot;Unhuwa nTayalcu&quot;, mnugeela mneniq quri tgdaya Paran Nantosen. Bobo na knbgurah dheran mtheruy quri ruru Maturikowan, tnngayun Ririyongso(Liliyon). Bobpna anu ini baka sqeepah dheran, duma seediq mtheruy quri ruru Pirumoan, Pheyu alang kesun Pirumoanso. Dehuk sqlahang Nihong ciida, pnsbeyax nSehu mqlahang, ki duma seediq mtheruy niqun daha saya. Ma tnngayun kesun Naruwo tg 4 alang na Kesacu Nihang.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Koxan = Gaga mniq Sincoseyn Ceynsosyang ka alang Koxan. 51 sapah ka kneego na sapah, 142 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 94% niqan 133 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 6% niqan 9 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal90%, ni rahoq na o4%. Ngayan alang Alang Narowoso(Koxan) Niqon alang Qori Cinpingcon 11 Ring Censo Siyang Sincosen. Dheran nalang biciq Narowo. Meniq tgnarac thonac alang Narowo 880 M. Tgdaya sipo tnarac troma roro Narowo. Kderetgoiril Larowosan. Haipa yaani ckceka 650-700 M. Lowan tnalang Tayalco Srengo kari Pskari Tayal. Kari Telo Snhei Tana Cito Ciyaw, Tenco Ciyaw Pnyahan alang Alang nTayalco lowan Saykawreko (Sekoleq)troma Marikowan(Malikoan)nlowan naq Marikowan(Mrqwan). Ini klai ka dongos ngayan alang Koxan, ani si snhei ngayan nrodan daha ka tnalang. Pntalang patis&quot;Unhowa nTayalco&quot;, mnogeela mneniq qori tgdaya Paran Nantosen. Bobo na knbgorah dheran mtheroy qori roro Matorikowan, tnngayon Ririyongso(Liliyon). Bobpna ano ini baka sqeepah dheran, doma seediq mtheroy qori roro Piromoan, Pheyo alang keson Piromoanso. Dehok sqlahang Nihong ciida, pnsbeyax nSeho mqlahang, ki doma seediq mtheroy niqon daha saya. Ma tnngayon keson Narowo tg 4 alang na Kesaco Nihang.</FORM>
    </S>
</TEXT>