<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Kuyuh_Qnraq_Kumay" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Kuyuh_Qnraq_Kumay" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Kuyuh Qnraq Kumay 熊抓女人 Niqan 1 wauwa sbiyaw balay, dxgal nniqan na hiya o lala balay kumay. Musa smkrig qmpahan ka wauwa nii ni gbiyan do musa miing mdngu qhuni bbuyu apa na sapah. Brbil mdngu qhuni ka wauwa nii o brbil ka kumay uri, Hgliqan na lukus pbulang ka wauwa ni hngsan na tunux unuh na, babaw na nii, seapa na ka wauwa ni dsi niya qhuni baraw. Hciyan na ptluung sida qhuni. Tmabuy musa mangal uyug ka kumay ni pseisil baga mkaraw qhuni, gisu bi mnkala baraw ka kumay nii siida, kuyuh nii do sduuy na sowki ni"tak" tlapi na haya ka isil baga kumay, sduuy duri ka isil baga ni "tak" sun smalak wauwa duri, kiya do wadaasi tucing "bowk truma." Kiya ka kiya ni gbiyan ka dsapah niya ga, ana asi psmiyah hyaan o ida ungat miyah ka wauwa nii, kiya do slhbun balay ka dhiya, kiya ni saw saman, saan dha miing ka wauwa nii da. Bhangan dhagaga mlawa paah sida qhuni baraw ka wauwa,"tama, tama,yahi ku mangal, dnijil ku kumay ni nii ku sida qhuni hini, iya pyahi ka hlmadan" msa. Kiya do dhuq hyaan ka dsapah na do, sai miing ka kumay wada mtucing truma gaga, wada mu tlaban haya ka 2 baga na, msa. Prgan dha ka kumay do asi tai nii mniq hiya, btaqan dhasmbrangsan ni phqilan dha. Kiya ni siida, taan tana na ka wauwa embbulang gaga tluung sida qhuni baraw huiya, hkagan ni saan dha mapa dni qriyan dharnabaw ni dsun dha sapah da.</FORM>
        <PHON kindOf="original">kujuħ qnɾaq kumaj **** niqan * wauwa sbijaw balaj, dxgal nniqan na ħija o lala balaj kumaj. musa smkɾig qmpaħan ka wauwa nii ni gbijan do musa miiŋ mdŋu qħuni bbuju apa na sapaħ. bɾbil mdŋu qħuni ka wauwa nii o bɾbil ka kumaj uɾi, ħgliqan na lukus pbulaŋ ka wauwa ni ħŋsan na tunux unuħ na, babaw na nii, səapa na ka wauwa ni dsi nija qħuni baɾaw. ħʦijan na ptluuŋ sida qħuni. tmabuj musa maŋal ujug ka kumaj ni psəisil baga mkaɾaw qħuni, gisu bi mnkala baɾaw ka kumaj nii siida, kujuħ nii do sduuj na sowki ni"tak" tlapi na ħaja ka isil baga kumaj, sduuj duɾi ka isil baga ni "tak" sun smalak wauwa duɾi, kija do wadaasi tuʦiŋ "bowk tɾuma." kija ka kija ni gbijan ka dsapaħ nija ga, ana asi psmijaħ ħjaan o ida uŋat mijaħ ka wauwa nii, kija do slħbun balaj ka dħija, kija ni saw saman, saan dħa miiŋ ka wauwa nii da. bħaŋan dħagaga mlawa paaħ sida qħuni baɾaw ka wauwa,"tama, tama,jaħi ku maŋal, dniɟil ku kumaj ni nii ku sida qħuni ħini, ija pjaħi ka ħlmadan" msa. kija do dħuq ħjaan ka dsapaħ na do, sai miiŋ ka kumaj wada mtuʦiŋ tɾuma gaga, wada mu tlaban ħaja ka * baga na, msa. pɾgan dħa ka kumaj do asi tai nii mniq ħija, btaqan dħasmbɾaŋsan ni pħqilan dħa. kija ni siida, taan tana na ka wauwa əmbbulaŋ gaga tluuŋ sida qħuni baɾaw ħuija, ħkagan ni saan dħa mapa dni qɾijan dħaɾnabaw ni dsun dħa sapaħ da.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Kuyuh Qnraq Kumay 熊抓女人 Niqan 1 wauwa sbiyaw balay, dxgal nniqan na hiya o lala balay kumay. Musa smkrig qmpahan ka wauwa nii ni gbiyan do musa miing mdngu qhuni bbuyu apa na sapah. Brbil mdngu qhuni ka wauwa nii o brbil ka kumay uri, Hgliqan na lukus pbulang ka wauwa ni hngsan na tunux unuh na, babaw na nii, seapa na ka wauwa ni dsi niya qhuni baraw. Hciyan na ptluung sida qhuni. Tmabuy musa mangal uyug ka kumay ni pseisil baga mkaraw qhuni, gisu bi mnkala baraw ka kumay nii siida, kuyuh nii do sduuy na sowki ni"tak" tlapi na haya ka isil baga kumay, sduuy duri ka isil baga ni "tak" sun smalak wauwa duri, kiya do wadaasi tucing "bowk truma." Kiya ka kiya ni gbiyan ka dsapah niya ga, ana asi psmiyah hyaan o ida ungat miyah ka wauwa nii, kiya do slhbun balay ka dhiya, kiya ni saw saman, saan dha miing ka wauwa nii da. Bhangan dhagaga mlawa paah sida qhuni baraw ka wauwa,"tama, tama,yahi ku mangal, dnijil ku kumay ni nii ku sida qhuni hini, iya pyahi ka hlmadan" msa. Kiya do dhuq hyaan ka dsapah na do, sai miing ka kumay wada mtucing truma gaga, wada mu tlaban haya ka 2 baga na, msa. Prgan dha ka kumay do asi tai nii mniq hiya, btaqan dhasmbrangsan ni phqilan dha. Kiya ni siida, taan tana na ka wauwa embbulang gaga tluung sida qhuni baraw huiya, hkagan ni saan dha mapa dni qriyan dharnabaw ni dsun dha sapah da.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">kujuħ qnɾaq kumaj **** niqan * wauwa sbijaw balaj, dxgal nniqan na ħija o lala balaj kumaj. musa smkɾig qmpaħan ka wauwa nii ni gbijan do musa miiŋ mdŋu qħuni bbuju apa na sapaħ. bɾbil mdŋu qħuni ka wauwa nii o bɾbil ka kumaj uɾi, ħgliqan na lukus pbulaŋ ka wauwa ni ħŋsan na tunux unuħ na, babaw na nii, səapa na ka wauwa ni dsi nija qħuni baɾaw. ħʦijan na ptluuŋ sida qħuni. tmabuj musa maŋal ujug ka kumaj ni psəisil baga mkaɾaw qħuni, gisu bi mnkala baɾaw ka kumaj nii siida, kujuħ nii do sduuj na sowki ni"tak" tlapi na ħaja ka isil baga kumaj, sduuj duɾi ka isil baga ni "tak" sun smalak wauwa duɾi, kija do wadaasi tuʦiŋ "bowk tɾuma." kija ka kija ni gbijan ka dsapaħ nija ga, ana asi psmijaħ ħjaan o ida uŋat mijaħ ka wauwa nii, kija do slħbun balaj ka dħija, kija ni saw saman, saan dħa miiŋ ka wauwa nii da. bħaŋan dħagaga mlawa paaħ sida qħuni baɾaw ka wauwa,"tama, tama,jaħi ku maŋal, dniɟil ku kumaj ni nii ku sida qħuni ħini, ija pjaħi ka ħlmadan" msa. kija do dħuq ħjaan ka dsapaħ na do, sai miiŋ ka kumaj wada mtuʦiŋ tɾuma gaga, wada mu tlaban ħaja ka * baga na, msa. pɾgan dħa ka kumaj do asi tai nii mniq ħija, btaqan dħasmbɾaŋsan ni pħqilan dħa. kija ni siida, taan tana na ka wauwa əmbbulaŋ gaga tluuŋ sida qħuni baɾaw ħuija, ħkagan ni saan dħa mapa dni qɾijan dħaɾnabaw ni dsun dħa sapaħ da.</PHON>
    </S>
</TEXT>