<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Lahaw" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Lahaw" copyright="CC BY-SA" citation="Lahaw. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Lahaw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Lahaw, title = Lahaw, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Lahaw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Lahaw = Gaga mniq Sinpeysu Uraycyu ka alang Lahaw. 193 sapah ka kneegu na sapah, 605 hiyi ka kana knhbragan na hiyi.Tnpusu seejiq o mangal 44% niqan 266 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 56% niqan 339 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal41%, Amis2%, Paiwan1%, Truku1%. = Alang Lahaw = Hangan alang: Alang Lahaw Tnteanak alang Alang Lahaw u wa mniq dxral niqan tulaq mi ayu qsiya lnglingay sdhmaun u ou kluwan, malan ka alang Lahaw u scuqi muda pkrana, muda pkrana, so kiya ida nanaq mniq ka ou bay nina ka sapahqhuni cbiyaw, mndungus bay 1 alang lmiqu. Kcka alang pa niqan rudan mqlahang mkla bay tmninun qwarux ncbiyaw, qtan pa alang hini u niqan bay lmutuc dungus wayaTayal. Nniqan niya Sinpeysu Ulay cyu Sinsyeyn. Knlbangan Wa mniq kcka alang Ulay alang Tayal, pusu balay elu lmutuc alang Husan mi alang Ulay. Wa mniq sdalih pnstrngan kcka rtuc Yayung Cakus, kana knlbangan dxral u 54.6889km2. Nniqan lnglingay Dwiyaq Quri ppanan rulu ◎Mriq nanaq rulu: 1,Kndadax Tayhoku Rosuhuru mquri Peysinru, dhuq Pitan daw lmutuc mquri Peyu kongru (kiya ka Tay9 cya sngtaw) hmrinas alang Ulay daw kiya ka dhuq da. 2,Kwotaw 3: Snpeyyah Ankng cyawryotaw mhuruc, mudaelu Congsingru uxay daw Hwanheru Peysinru dhuq Cingtan, mquri Sin-u kongru (Tay9 cya sngtaw), hmrinas alang Ulay daw kiya ka dhuq da. ◎Tapa rulu mrahur: Snpeyyah Taypeysu tapa Sintyeyn Koyun mquri Ulay, knpriyux tapa rulu mquri alang Lahaw daw kiya ka mpdhuq da. ◎Lmutuc elu mquri nganguc u niqan 2 pusu elu, diyax sngayan pa thtran bay rulu, muda hmtur puda beyhing rulu, diyax sngayan cida u hmtur puda ppaun rulu hmrinas 20 hiyi sediq, uxay diyax sngayan u malu musa ppatas sapahtasan mangal patas psruwa puda rulu ppaun 20 hiyi sediq. uxay diyax sngayan u malu musa ppatas sapah btasan mangal patas psruwa puda rulu ppaun 20 hiyi sediq. Lmutuc teyncu patas qtan alang Teyncu patas nniqan alang. Mnkluwan sediq tnualang Kluwan sediq Tayal. Kari srngaw dha Kari Tayal, kari Telu, Sediq Snlhayan snhiyan Dwiyaq Pnyahan alang Pusu pyahan dha alang u mnniq Cakung han, hiti daw miyahthdil sapah btasan alang Lahaw wa mniq hruwan hidaw, phiyu alang Lahaw. Dungus na kari Squliq ka &quot;Lahaw&quot; u &quot;mqapur bay qqhuni&quot;, alaw kcka nniqan dha hini u tqpuran bay lmiqu, kiya ka ngalan dha tmhangan alang hini. Pnyahan pnatas Hangan alang Alang Lahaw Tnteanak alang Alang Lahaw u wa mniq dxral niqan tulaq mi ayu qsiya, lnglingay sdhmaun u ou kluwan, malan ka alang Lahaw u scuqi muda pkrana, so kiya ida nanaq mniq ka ou bay nina ka sapah qhuni cbiyaw, mndungus bay 1 alang lmiqu. Kcka alang pa niqan rudan mqlahang mkla bay tmninun qwarux ncbiyaw, qtan pa alang hini u niqan bay lmutuc dungus waya Tayal. Nniqan niya Sinpeysu Ulay cyu Sinsyeyn ri Knlbangan Wa mniq kcka alang Ulay alang Tayal, pusu balay elu lmutuc alang Husan mi alang Ulay. Wa mniq sdalih pnstrngan kcka rtuc Yayung Nansu mi Yayung Cakus, kana knlbangan dxral u 54.6889 km2. Nniqan lnglingay9地理環境) Dwiyaq. Quri ppanan rulu ◎ Mriq nanaq rulu: 1,Kndadax Tayhoku Rosuhuru mquri Peysinru, dhuq Pitan daw lmutuc mquri Peyu kongru (kiya ka Tay9 cya sngtaw) hmrinas alang Ulay daw kiya ka dhuq da. 2,Kwotaw 3: Snpeyyah Ankng cyawryotaw mhuruc, mudaelu Congsingru uxay daw Hwanheru Peysinru dhuq Cingtan, mquri Sin-u kongru (Tay9 cya sngtaw), hmrinas alang Ulay daw kiya ka dhuq da. ◎Tapa rulu mrahur: Snpeyyah Taypeysu tapa Sintyeyn Koyun mquri Ulay, knpriyux tapa rulu mquri alang Lahaw daw kiya ka mpdhuq da. ◎Lmutuc elu mquri nganguc u niqan 2 pusu elu, diyax sngayan pa thtran bay rulu, muda hmtur puda beyhing rulu, diyax sngayan cida u hmtur puda ppaun rulu hmrinas 20 hiyi sediq, uxay diyax sngayan u malu musa ppatas sapah btasan mangal patas psruwa puda rulu ppaun 20 hiyi sediq. Lmutuc teyncu patas qtan alang Teyncu patas nniqan alang. Mnkluwan sediq tnualang Kluwan sediq Tayal. Kari srngaw dha Kari Tayal, kari Telu. Snlhayan snhiyan Kiristo kyo. Pnyahan alang Pusu pyahan dha alang u mnniq Cakung han, hiti daw miyahthdil sapah btasan alang Lahaw wa mniq hruwan hidaw, phiyu alang Lahaw. Dungus na kari Squliq ka &quot;Lahaw&quot; u &quot;mqapur bay qqhuni&quot;, alaw kcka nniqan dha hini u tqpuran bay lmiqu, kiya ka ngalan dha tmhangan alang hini. == Qntan patas ==</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Lahaw = Gaga mniq Sinpeyso Uraycyo ka alang Lahaw. 193 sapah ka kneego na sapah, 605 hiyi ka kana knhbragan na hiyi.Tnposo seejiq o mangal 44% niqan 266 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 56% niqan 339 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal41%, Amis2%, Paiwan1%, Troko1%. = Alang Lahaw = Hangan alang: Alang Lahaw Tnteanak alang Alang Lahaw o wa mniq dxral niqan tolaq mi ayo qsiya lnglingay sdhmaon o oo klowan, malan ka alang Lahaw o scoqi moda pkrana, moda pkrana, so kiya ida nanaq mniq ka oo bay nina ka sapahqhoni cbiyaw, mndongos bay 1 alang lmiqo. Kcka alang pa niqan rodan mqlahang mkla bay tmninon qwarox ncbiyaw, qtan pa alang hini o niqan bay lmotoc dongos wayaTayal. Nniqan niya Sinpeyso Ulay cyo Sinsyeyn. Knlbangan Wa mniq kcka alang Ulay alang Tayal, poso balay elo lmotoc alang Hosan mi alang Ulay. Wa mniq sdalih pnstrngan kcka rtoc Yayong Cakos, kana knlbangan dxral o 54.6889km2. Nniqan lnglingay Dwiyaq Qori ppanan rolo ◎Mriq nanaq rolo: 1,Kndadax Tayhoko Rosohoro mqori Peysinro, dhoq Pitan daw lmotoc mqori Peyo kongro (kiya ka Tay9 cya sngtaw) hmrinas alang Ulay daw kiya ka dhoq da. 2,Kwotaw 3: Snpeyyah Ankng cyawryotaw mhoroc, modaelo Congsingro oxay daw Hwanhero Peysinro dhoq Cingtan, mqori Sin-o kongro (Tay9 cya sngtaw), hmrinas alang Ulay daw kiya ka dhoq da. ◎Tapa rolo mrahor: Snpeyyah Taypeyso tapa Sintyeyn Koyon mqori Ulay, knpriyox tapa rolo mqori alang Lahaw daw kiya ka mpdhoq da. ◎Lmotoc elo mqori ngangoc o niqan 2 poso elo, diyax sngayan pa thtran bay rolo, moda hmtor poda beyhing rolo, diyax sngayan cida o hmtor poda ppaon rolo hmrinas 20 hiyi sediq, oxay diyax sngayan o malo mosa ppatas sapahtasan mangal patas psrowa poda rolo ppaon 20 hiyi sediq. oxay diyax sngayan o malo mosa ppatas sapah btasan mangal patas psrowa poda rolo ppaon 20 hiyi sediq. Lmotoc teynco patas qtan alang Teynco patas nniqan alang. Mnklowan sediq tnoalang Klowan sediq Tayal. Kari srngaw dha Kari Tayal, kari Telo, Sediq Snlhayan snhiyan Dwiyaq Pnyahan alang Poso pyahan dha alang o mnniq Cakong han, hiti daw miyahthdil sapah btasan alang Lahaw wa mniq hrowan hidaw, phiyo alang Lahaw. Dongos na kari Sqoliq ka &quot;Lahaw&quot; o &quot;mqapor bay qqhoni&quot;, alaw kcka nniqan dha hini o tqporan bay lmiqo, kiya ka ngalan dha tmhangan alang hini. Pnyahan pnatas Hangan alang Alang Lahaw Tnteanak alang Alang Lahaw o wa mniq dxral niqan tolaq mi ayo qsiya, lnglingay sdhmaon o oo klowan, malan ka alang Lahaw o scoqi moda pkrana, so kiya ida nanaq mniq ka oo bay nina ka sapah qhoni cbiyaw, mndongos bay 1 alang lmiqo. Kcka alang pa niqan rodan mqlahang mkla bay tmninon qwarox ncbiyaw, qtan pa alang hini o niqan bay lmotoc dongos waya Tayal. Nniqan niya Sinpeyso Ulay cyo Sinsyeyn ri Knlbangan Wa mniq kcka alang Ulay alang Tayal, poso balay elo lmotoc alang Hosan mi alang Ulay. Wa mniq sdalih pnstrngan kcka rtoc Yayong Nanso mi Yayong Cakos, kana knlbangan dxral o 54.6889 km2. Nniqan lnglingay9地理環境) Dwiyaq. Qori ppanan rolo ◎ Mriq nanaq rolo: 1,Kndadax Tayhoko Rosohoro mqori Peysinro, dhoq Pitan daw lmotoc mqori Peyo kongro (kiya ka Tay9 cya sngtaw) hmrinas alang Ulay daw kiya ka dhoq da. 2,Kwotaw 3: Snpeyyah Ankng cyawryotaw mhoroc, modaelo Congsingro oxay daw Hwanhero Peysinro dhoq Cingtan, mqori Sin-o kongro (Tay9 cya sngtaw), hmrinas alang Ulay daw kiya ka dhoq da. ◎Tapa rolo mrahor: Snpeyyah Taypeyso tapa Sintyeyn Koyon mqori Ulay, knpriyox tapa rolo mqori alang Lahaw daw kiya ka mpdhoq da. ◎Lmotoc elo mqori ngangoc o niqan 2 poso elo, diyax sngayan pa thtran bay rolo, moda hmtor poda beyhing rolo, diyax sngayan cida o hmtor poda ppaon rolo hmrinas 20 hiyi sediq, oxay diyax sngayan o malo mosa ppatas sapah btasan mangal patas psrowa poda rolo ppaon 20 hiyi sediq. Lmotoc teynco patas qtan alang Teynco patas nniqan alang. Mnklowan sediq tnoalang Klowan sediq Tayal. Kari srngaw dha Kari Tayal, kari Telo. Snlhayan snhiyan Kiristo kyo. Pnyahan alang Poso pyahan dha alang o mnniq Cakong han, hiti daw miyahthdil sapah btasan alang Lahaw wa mniq hrowan hidaw, phiyo alang Lahaw. Dongos na kari Sqoliq ka &quot;Lahaw&quot; o &quot;mqapor bay qqhoni&quot;, alaw kcka nniqan dha hini o tqporan bay lmiqo, kiya ka ngalan dha tmhangan alang hini. == Qntan patas ==</FORM>
    </S>
</TEXT>