<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Lalauran" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> Lalauran Gaga mniq Taytung Taymarisyang ka alang Lalauran. 60 sapah ka kneegu na sapah, 151 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 90 niqan 136 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 10 niqan 15 hiyi koia. Hangan alang alang Ra raw ran. Pnseanak Rarawran ga nniq Pay wan cu dungus kari na o knmalu bi ka dxgal hini. Nniqan Tay tung seyn Tay ma ri syang Syang ran cun. Llbangan Wada sttu hari ka saw 700 knjisan hunac tgaan rulu qrngul Syang ran. Nniqan llingay breenux. Pgkla ppanan rulu Tey ru: Peapa rulu qrngul dhuq bcingan tgaan rulu Tay ma ri , priyux peapa Ting tung qe yun uxay uri o peapa haya dhuq alang Syang ran. Mgriq rulu: Muda Nan huwey kung ru( Tay 9 seyn) dhuq Syang ran cun. http: diingdong.myweb.hinet.net http: new.twtraffic.com.tw twrail index.aspx http: diingdong.myweb.hinet.net http: new.twtraffic.com.tw twrail index.aspx Mlutuc Teyn c ti tu Teyn c ti tu alang. Klgan seejiq alang Pay wan cu. Skari kari kari Amis, kari Pay wan, kari Tlu. Snhiyan Cung cyaw Snhiyan seuxal klgan, Ci tu cyaw, Teyn cwu cyaw, Ceng Yey su cyaw. Pnyahan alang Hangan Syang ran sbiyaw kika nalan Tanah. Tunux siida, plalay hangan no How cay ran se , Amis Ralawdan, dungus na o kmusa rmingaw nniqan . Ga klwaan Tanah Tunux siida, pneiyah Sin cu, Myaw ri thjil qnpah hini ka Khilang, iyux mluk dxgal pskari seejiq Amis kjiyax ka dhyaan. Hngkawas 1930 Tanah Tunux Ceng fu iyux iya kmdudul knparu ka qnaqih na, wada pesthjil hunacbgurah Syang ran ka seejiq Amia, seejiq Khilang mseupu mniq sbiyaw nniqan , kiya ka sbiyaw Syang ran ksun. Amis thangan dxgal nii o Sasadakkan, kika nniqan smriyu qsiya uri. Iyux smpuwan gaya Amis, Pay wan cu, Pey nan kingal bgurah alang. Seejiq Pay wan cu plalay pusu mniq dgiyaq Sang ran, Tanah Tunux siida iyux kmalu qmlahang, wada tnhjilan breenux ka seejiq Pay wan cu, seejiq Lalaulan endaan empitu pxal thjil kika mniq alang Sin syang ran ka sayang ni ga kndadax alang Cyo syang ran lwaqan ka Amis gmaxan mniq hini. Yaa bi wada brah hngkawas 20 ungac bi seejiq mkla hini niqan kingal alang Pay wan cu alang Lalaulan. Siida o seejiq Pay wan cu ga ska Amis smiyan mlukus lukus Amis, meuyas uyas Amis, mgrig grig Amis bitaq niqan kingal jiyax, Seejiq Pay wan siida gaga wada kska smiyan iyax na Amis , mlukus lukus Amis, meuyas uyas Amis, Pay wan cu rrisaw tduwa brahi miying gaya dha nanaq da, kari dha nanaq, alang dha nanaq. Sayang do nasi niqan seejiq ga rmngaw eptsamac sapah pyasan, Pay wan cu cin nyen hwey siida, plalay lmnglung alang Lalaulan kana han.Alang nii gisu giman da Gisu yahun giman ka alang nii da, alang Lalaulan sayang ga ida ini pstuq mquri pnyahan mdrumuc na. Pgkla rgrigan kwan kwang Pusu yahan rmigaw: Cin nyen hwey, Tay ma ri cin ceng san, Sin syang ran yi ce, alang qnpahan masu. Pusu sqyanan dxgal. Sin syang ran Ci tu cang raw cyaw hwey.Tay tung syeyn Tay ma ri syang sin syang ran ru 13 rin 88 4 spgan. (Paah pnrhulan Dempsnhyian nuda hngkawas maspac mseupu sngkkingal lnglungan na snalu saw pnrhulan qtaan ka Pay wan cu.) Quri rmngaw sjiqan:Sin syang ran Cyaw hwey emptabug Day min syung 089 780032 Teyn c sing syang Lutuc qnawal: 089 780848 http: diingdong.myweb.hinet.net http: new.twtraffic.com.tw twrail index.aspx http: diingdong.myweb.hinet.net http: new.twtraffic.com.tw twrail index.aspx Qtaan bnatas (</FORM>
    </S>
</TEXT>
