<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Lalumaang" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Lalumaang" copyright="CC BY-SA" citation="Lalumaang. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Lalumaang" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Lalumaang, title = Lalumaang, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Lalumaang} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Lalumaang = Gaga mniq Hwareyseyn Sincungsyang ka alang Lalumaang. 204 sapah ka kneegu na sapah, 542 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 39% niqan 214 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 61% niqan 328 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis 26%, Bunun 1%, Tayal 1%, Truku 7%, Kebalan 2%, Paiwan 1%, ni rahuq na o 2%. Hangan alang alang Tung-fung Row-ma. Pnseanak alang Yasa mniq Sin-ceng-syang Tung-fang Row-ma- se-cyu, kika thangan na. Nniqan Hwa-ren-seyn Sin-ceng-syang Pey-pu-cun. Llbangan Sin-ceng-syang Su-ring-cey 233 syang. Nniqan llingay breenux. Pgkla ppanan rulu Mlutuc teyn-c ti-tu Klgan seejiq alang Amis. Skari kari kari Amis, kari Tlu. Snhiyan cung-cyaw Pnyahan alang Sin-ceng-syang ga kghak daya Nan-s klgan Amis hiya, ga mniq pusu daya dxgal ka Amia seejiq sbiyaw uri, egu bi spriq lmiqu ka hiya, tgdha ppais do, qqpahun bbrigan Ta-ri-s malu bi, hbaraw isil seejiq Amis meiyah mniq hini, dhuq ka sjiqan do, phyugan bgurah alang, mlutuc thangan nniqan ka alang ksun. Pgkla rgrigaw kwan-kwang Qtaan bnatas Syu-sow Haw-ren-seyn-c 71 hngkawas bitaq 90 hngkawas. Pnatas Qang-pey-te. Haw-ren-seyn- cen-fu. Hngkawas 2005. Klabuy 58~61. Edaan alang seejiq tnpusu Tay-wan. Pusu pnatas Ring-syo-ce. Yueyn-cu-min-cu wey-yueyn-hwey. 2018. Klabuy 427.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Lalomaang = Gaga mniq Hwareyseyn Sincongsyang ka alang Lalomaang. 204 sapah ka kneego na sapah, 542 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 39% niqan 214 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 61% niqan 328 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis 26%, Bonon 1%, Tayal 1%, Troko 7%, Kebalan 2%, Paiwan 1%, ni rahoq na o 2%. Hangan alang alang Tong-fong Row-ma. Pnseanak alang Yasa mniq Sin-ceng-syang Tong-fang Row-ma- se-cyo, kika thangan na. Nniqan Hwa-ren-seyn Sin-ceng-syang Pey-po-con. Llbangan Sin-ceng-syang So-ring-cey 233 syang. Nniqan llingay breenox. Pgkla ppanan rolo Mlotoc teyn-c ti-to Klgan seejiq alang Amis. Skari kari kari Amis, kari Tlo. Snhiyan cong-cyaw Pnyahan alang Sin-ceng-syang ga kghak daya Nan-s klgan Amis hiya, ga mniq poso daya dxgal ka Amia seejiq sbiyaw ori, ego bi spriq lmiqo ka hiya, tgdha ppais do, qqpahon bbrigan Ta-ri-s malo bi, hbaraw isil seejiq Amis meiyah mniq hini, dhoq ka sjiqan do, phyogan bgorah alang, mlotoc thangan nniqan ka alang kson. Pgkla rgrigaw kwan-kwang Qtaan bnatas Syo-sow Haw-ren-seyn-c 71 hngkawas bitaq 90 hngkawas. Pnatas Qang-pey-te. Haw-ren-seyn- cen-fo. Hngkawas 2005. Klaboy 58~61. Edaan alang seejiq tnposo Tay-wan. Poso pnatas Ring-syo-ce. Yoeyn-co-min-co wey-yoeyn-hwey. 2018. Klaboy 427.</FORM>
    </S>
</TEXT>