<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Lebanon" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Lebanon" copyright="CC BY-SA" citation="Lebanon. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Lebanon" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Lebanon, title = Lebanon, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Lebanon} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Ripanen Kunghekwo = Thnganan Ripanen, gaga mniq hunac hraan hidaw(Siya) na Yacow, hraan hidaw Ticunghay, huhay ksun klwaan Cungtung. Daya hraan hidaw o mlutuc dha Siryuya, hunac o mskiyig dha Yiserey/Parestan, gqian hidaw o msdalih dha Ticunghay. Ris ripanen ga pnluban dh aka Citucyaw, mniq Cungtung o ida ini kpiya ka Kunghekwo ni msgqian hidaw ka kndusan dha. Ruwan klwaan Ripanen ga niqan pnlalay na alang ni hncian qyqaya knglangan, snbiyaw bi wada niqan hmrinas 5,000hngkwasan na ris, mniq Ryuyowyey o ida niqan bi hangan na uri. Pnyahan kari Hangan dgiyaq ksun, pneiyah Sanyucu kari Feynici, pusu na kari o : l-b-n, ririh na o embhgay, saw bi pnaah pungpung dgiyaq huda embhgay ka hanganna nii. Gaga sapah patas Aypora na bnatas patas sbiyaw, Ciarceymey cass ni kska patas suyang Siporay, ida mtna mnrngaw hangan Ripanen kana. Hangan Ripanen Kunghekwo ga ida pnaah dgiyaq Ripanen, jiyax 22 idas11 hngkawas 1943 siida ini qlhangi Fakwo dni wada nanaq pgarang saw murux ku nanaq da. Ris Brah hngkawas 1937 siida, smnruwa ka Fakwo, titu nniqan Ripanen sbiyaw ga ida rngagan dha ripanen ka nniqan mincu cc Syuriya, ida niqan bi ris ni bnsiyaq balay ka nniqan dha. Hangan nii ga ida qntaan brah sci 25-brah sci 23 na pa patas Aypora na. Brah bi hngkawas 2000 siida, seejiq Feynici o gaga mniq dxgal nii, sayangdo brigan Ripanen ga ida qtaan kjiyax ka snalu dha kndadax truma dxgal ciway seejiq Feynici. Ida tg1 mtqirig elug babaw karac nFeycowka mincu kaseejiq Feynici, gnbgurah sbatas kari Feynici. Ida mnhuma syangpo sexual na ka Ripanen, dbowqax na qhuni ga, ida pusu bi qyqaya ssalu sapah dkiyig klwaan.Quri saw gisu kghak bnatas o ida tduwa qtaan ruwan suyang pataska. Bukuy do, wada mluk Ripanen ka Kurwoma, smalu klaan bi ana ima na sapah teyku Parpey. Sapah teykung nii ga ida malu bi snkuan dha ni paru bi sapah Kurwoma sbiyaw uri. Yasa gaga tmsqur elug saan ppaisYa Fey Ow ka Ripanen, kiya ni ida egu bi ka mincu mnluk Ripanen. Ida mnlutuc knlwaan Ayci, Yasu, Papirun, Pos ni Rwoma; Paah Sci 7 bitaq pnaah Sci16 maa nArapo Tikwo uri. Hngkawas 1517 siida ida lkan Etuman Tikwo. Bukuy tg1 ppais knglangan do, maa klwaan Fakwo. Idas 6 hngkawas 1941 siida, empsaping Yingkwo ga niqan Putwey Fakwodmayaw mluk Ripanen. Idas 11 do, Putwey Fakwo ga mgarang saw pklawa Ripanen. Jiyax 22 idas 11 hngkawas 1943 do mtutuy nanaq ka Ripanen ini klwai Fakwo da, phiyug Ripanen Kunghekwo. Idas 12 hngkawas 1946 do Ying, Fa ga ini eniq Ripanen da. Hngkawas 1975 bitaq hngkawas 1990 siida, ppais siida wada sliqan kana ka sapah Idas 4 hngkawas 1975 siida, ruwan Ripanen Citucyaw niYisrancyaw ga mspais da.Syuryuya ga paah idas 10 hngkaas 1976, asi eniqRipanen ka empsaping Ripanen, kiya ni dmayaw ptutuy ruwan klwaan na Cncutan yowcitwey; Manu ka Yiserey ga tmnais kmlawa hunac Ripanen. Ldas 10 hngkawas 1989 siida, Yi, Ci dha qpruhan yiyueyndhqun ka "psdhug Tayifu", emkingal masug cngc cyueynri dungan. Hngkawas 1990 mnhdu ppais ka ruwan Ripanen. Jiyax 26 idas 4 hngkawas 2005 siida, Syuriyaga ksaw pnrngagan Reynhekwo ni ini eniq Ripanen da, mhdu 29 hngkwasan asi klawa Ripanen da. jiyax 12 idas 7 hngkawas 2006 do, manu ka Yiserey ni Cncutang Ripanen ga mtjiyan duri; jiyax 14 idas 8 do manu ka Yiserey ni Cncutang Ripanen ga smruwa pnrngagan Reyhekwo snpgan 1701, tduwa ini ppais da. jiyax 7 idas 6 hngkawas 2009 do, manu ka Ripanen ga mnuda mgaaw yihwey tg14 cey, Saate-Hari ka Cngc Cungtung Ripanen o kika qbsuran bi klwaan Ripanen, sbiyaw han o ida Teyncucyaw Marungpay empsaping ka peuda, Cungri Ripanen o kika pusu bi tunux cngfu Ripanen. Kwohwey Ripanen ga ida yiyueync , mgaya bi yihwey mincuc, niqan 260 cngtang, kghak ka biyax, iyux ktnaan ka knmalu kana tangpay kika mduuy piri taypyawc ksun, ungac cngtang o ida mabang malu kiya wah! Pusu bi cngtang o niqan: Cangcyangtang na Ripanen :pnhiyug idas 11 hngkawas 1936, Teyncucyaw Marungpay cngtang, msdalih gqian hidaw. Cngcutang: pnhyugan hngkawas 1982, msdalih ka dhaYisrancyaw cayey pusu cyawpay cngtang, msdalih Yirangni syuriya, smruwa phngun ka Yiserey msa, miniq hunac Ripanen o ida niqan paru bi biyax dha. Sneasug singcn Ripanen ga snakan Peyrute, daya, hungac, dgiyaq Ripanen, Peyqa, Aqaar, Paarpeyqe-Hearmeyre, Meyre, Napatiya dnii 8 sng, Pusu alang o Peyrute (Beirut), yabi 150 kbuhug hiyi, kana ka sjiqan klwaan o wada hari 40%, ida kskaan cngc ni cingci klwaan Ripanen. Ida hini ka kskaan bi niqan balay hangan sangyey, cinnung, cyawtung, ryuyow nisinun cupan Cungtung, ini uda pspais ka ruwan klwaan han o ida thnganan "Cungtung Pari". Tiri Gaga miniq gqian hidaw Yacow ticyu ka Ripanen, mskiyig ka dha Ticunghay, niqan 225km2 (140 ingri) knbragan ka kiyug gsilubg na hraan hidaw ni dya o mskiyig dha Syuriya, hunac o mskiyig dha Yiserey. Ayus Ripanen ni Syuriya ga niqan 375 km2(233 ingri), ayus Ripanen ni Yiserey o niqan 79 km2 (49ingri). Kska Keran kawti hiya ga niqan kingal ka nluk Ripanen Sapa nungcan ksun, ida niqan kari na ka Yiserey ni Syuriya, ida wada ssusan Reynhekwo ka ayus dha da. Dxgal Ripanen ga ida snegaaw dgiyaq kana, wana bi kiyig gsilung ni dxgal ayug Peyqa ka breenux hari, hini ga kika pusu bi nungyey Ripanen. Karac Ripanen ga nTicunghay cihow, karac kiyig gsilung ga misan o muxul ni mrusaw, rbagan do mtalux ni mdngu, quyux kingal kngkawas o yabi hari 900ml, dgiyaq o dhuq hari 2000ml. Nasi saw daya dgiyaq o mskuy ni truma 0 spgan, misan do thuda paru. Qtaan ka dha kiyig na o ida qmuyux ni egu hari ka qsiya qnuyux na, manu ka daya hraan hidaw ni duma na o, yasa niqan bowqax ddgiyaq, htran na ka pneiyah Ticunghay rulung quyux, kika ini hari quyux kida. Sbiyaw balay han o kska bbuyu Ripanen ga niqan egu bi qhuni syueysung ksun, manu ka snkrayan klwaan dha o ida niqan hnruan nii. Kiya ni yabi piya na sci mawyi ksun do wada dha pryuxan qyqaya kana ka rnaaw syueysungda. Waycyaw Syuriya Malu balay pnluban dha ka Syuriya ni Ripanen,Etumatikwo siida ida mnsupu "paru Syuriya sng" ka dhiya, wada bitaq 350 hngkwasan. Sci 19, tjiyan ka Rpanen Marung cyawpay ni Teruc cyawpay, Etuman Tuarci ga yasa Fakwo, iyux na qmlahang Citucyawtu ka dgiyaq cyawcyu plaxan na kaSyuriya. Mnhdu mspais do, Ripanen o klwaan Fakwo, Syuriya o klwaan Ingkwo kida. Hngkawas 1920 Reyhekwo ga bqanan na Fakwo ka Syuriya ni Ripanen, dha klwaan nii wada murux nanaq hngkawas 1941 ni hngkawas 1943 da. Syuriyaga ida ini snhiyi saw wada murux ka Ripasun na, sun na nhiya ka Ripanen na. Mspais ka ruwan klwaan Ripanen siida, 3.5 kbuhug "Arapo pskluuy putwey" Syuriya musa klwaan Ripanen, psdhug kiyig klwaan, qmlahang kndusan kleegan sjiqan Ripanen, psdakar miya mrbul pusu klwaan; Mdakar Yiserey mrmux Ripanen uri; Mniq ruwan Ripanen phiyug brax ni sklawan na Ripanen. Hngkawas 1989 kleegan qpruhan Ripanen ga matas patas "Tayifu supu phdug", psaping Syuriya ga mnhdu ppais ka ruwan Ripanen do kmdudul musa klwaan dha nanaq da. Ruwan klwaan Ripanen Cituctu ga ida msdakar bi miyah ruwan klwaan ka pasping. Qpruhan psaping Syuriya ga msa rmngaw ida cngfu Ripanen ka mlawa mnan iyah pdhug klwaan nami. Idas 5 hngkawas 1991 siida mnatas patas "phdug mddayaw Ri Syu", idas 9 do mnatas patas "phdug psblayiq", patas nii ga asi ka pqlahang biRipanen ka Syuriya. Nasi yahun mrmux Yiserey ka Ripanen do, tduwa mlawa Syuriya miyah dmayaw ka Ripanen. Syuriya ga ida bsiyaq balay ini sruwa msdangi dha Ripanen, yasa Syuriya ga hniyan niya wada tquan meayus Fakwo uxay nSyuriya msa. Idas 2 hngkawas 2005 do, manu ka brah na Cungri Ripanen Hariri ga wada dha pqilun da, manu ka Syuriya ga mapa paru cniyug pnaah eseisil klwaan, kiya ni mhdu nniqan dha Ripanen 29 hngkwasan ka psaping Syuriya. Jiyax 15 idas10 hngkawas 2008 do Syuriya ni Ripanen ga mniq Tamaske matas reyhe kungpaw, phiyug pnluban dha msdangi da. Pacistan Paah hngkawas 1958 siida, hbaraw na nanmin Parestanga miyah qduriq Ripanen, ida smruwa dArapo ka dhiya. Musrin Ripanen ga lmnglung saw hbaraw ta ka ita, naka ta tduwa mduuy egu cngcyueyn ka ita dh aka Citucyawtu msa. Kiya ni dmudul brbul ni iyux mangal cngcyueyn, hici do jiyagan Amirika ni wada ini baka mipix na kacngfu da. Hngkawas 1970 ceyfang cuc Parestan o maku kndadax Yutan thjilun dhuq Ripanen ka Cungpu dha, ida mneegu hmrinas ayus ni musa mrmux daya Yiserey, manu ka gaga klwaun Citutu na cngfu Ripanen o iyux balay mdakar. Ceyfang cuc Pacistan ga ida gaga mguy lmkuh Musrin ruwan klwaan Ripanen. Hngkawas 1975 siida, bnrbulan ruwan klwaan Ripanen ga ida Musrin ni Parestan o kingal qpruhan, Citutu o kingal qrpuhan mspais, mnhdu hngkawas 1991 do, maa mhuqil ka 14 kbuhug hiyi ni wada sliqan kbkuy hpucing meyyueyn ka cingci uri. Hnbragan seejiq Pusu bi sjiqan Ripanen o mArapo na seejiq Ripanen (snegaaw lutuc seejiq Feynici sbiyaw ni seejiq Arami), niqan 95%, rahuq na o snhiyi Citu cungcyaw na seejiq Yameyniya yabu niqan 4%, duma na sjiqan o yabi niqan 1% kiya. Skari kari Arapo ka klwaan Ripanen, kari Fakwo ni kari Ingkwo ka djiyun dha uri. Snpgan hngkawas 2008, kana ka hbragan seejiq klwaan Ripanen o yabi 410 kbuhug hiyi (uxay ka bsiyaq mniq Ripanen na 50 kbuhug Parestan Arapo nanmin), kska na mdka hbragan seejiq o ida gaga mssli Peyrute ni Ripanen dgiyaq dha Sng, duma na mdka o gaga mniq duma na 6 Sng. Sayang dga kska hbragan seejiq Ripanen o, Citutu o niqan 40.6%, Musrin o yabi niqan 54%, Teruc cyawpay o yabi hmrinas hbragan seejiq klwaan, kska na hbragan eseisil klwaan seejiq Riyi Citutu o ida hbaraw bi kiya, kana hbragan seejiq Riyi o yabi niqan 1500 kbuhug hiyi gaga mniq knglangan. Pusu balay o gaga mniq Meycow, Owcow, Feycow ni kiyig gsilung klwaan, ida ini kpiya kaseejiq Cunghwa gaga mniq Ripanen. Cungcyaw Hbragan seejiq kleegan cungcyaw (snpgan hngkawas 2014) Yisrancyaw (54%) Citu cungcyaw (40.4%) Teruc cyawpay (5.6%) Citu Cungcyaw: Ris Citu Cungcyaw Ripanen o idabsiyaq bi da, brah murux nanaq han o ida snegaaw Citutu, yabi hari 53%. Kiya ka kiya o kingal Sci nii ga, yasa knttu mrudu ni hbaraw ka thjil ni mlih ka tnqilan Citutu Ripanen, hbragan seejiq sayang o wana 40% da. kska na hiya o niqan Marungpay Teyncucyaw, Sira Cngcyaw, prhulan Yameyniya Cungcyaw ni Cngcyaw yuriya dnii kleegan Cyawpay. Djiyan kari prhulan o niqan kari Sira, kari Arami, kari Yameyniya ni kari Arapo. Yisrancyaw: Mniq ska klwaan Arapo o ida wana Ripanenka ungac hari hnang ni sjiqun Yisrancyaw. Kiya ka kiya ni yasa tmlaqi bi ka tnsapah Musrin ni hbaraw bi ka seejiq Parestan miyah thjil Ripanen, kiya ni hbragan seejiq Ripanen sayang do wada kmdudul mrana ni yabi dhuq hari 54% ka knhbragan na mniq klwaan da. kska na hiya o Syunnipay ni cayeypay. Teruc cyawpay: Ida murux na cyawpay ka Teruc cyawpay ksun, kndadax sida Yisran cyaw cayeypayYismayi ka hiya, snhiyi kingal balay Utux baraw. Teruc cyawpay ga mniq klwaan Ripanen o niqan 4.6% ka hbragan na seejiq. Cyuns psaping Ripanen M113(2008) smqaya rulu kulu psaping Ripanen Ungac hari biyax na ka cyuns Ripanen, ungac brahan smiyuk hunac na embiyax na Yiserey. Biyax msaping: yabi 40,000hiyi. Qyqaya wuci: brah Sureyn o smalu Tanqe, Meykwo o ppais siida ka Yueycan niqan sapah skaya dnii. Cingci Snalu baga Mucyangyey Ripanen Ungac qwangcan, ini kbiyax ka pusu kungyey, smtama bi Kungyey, ida ini ka krana ka nungyey na, hiyi qhuni ni ssama o kika pusu bi pnegalang dha, stngi uqun dha o asi ka kndadax eseisil klwaan, Sangyey ni Fuwuyey o kika pusu bi cingci . Ppana o muda babaw gsilung ni skaya baraw karac ka pusu balay, seejiq dha ga ida niqan egu bi haya knglangan uri. Ripanen ga seejiq gaga mniq alang paru o, ida niqan bi hangan dha sangyey ciyey. Wada bsiyaq bi pnhiyug sangyey wangru dha nanaq mniq knglangan ka wada thjil eseisil klwaan na seejiq Ripanen. Kiya ni kndadax eseisil klwaan peiyah hbangan dadal dha ruwan klwaan, kana o niqan 56 hpucing meyyueyn, mniq cingci Ripanen o niqan 1/5. Ruwan klwaan Ripanen ga ida niqan egu bi mkla , hnbragan na o mniq kana ka biyax mqpah o ida mtna saw klwaan Owcow, ida dhiya ka egu bi gaga mniq klwaan Arapo. Ana nanaq niqan smngari ka qsiya ni mhru ana manu ka dxgal ka Ripanen, dungus bi muda uda nungyey, duri ni tduwa hmaan ana manu dxgal o hmrinas klwaan Arapouri, kiya ka kiya ni kana ka nungyey dha o uxay ka paru kida. Mniq Ripanen ga ida dha ini qtaai ka sqpah nungyey, kana ka klwaan o wana 12% ka gaga qmpah nii, mniq GDP klwaan o yabi wana 11.% ka biyax bnegay na, ida hiya ka bukuy balay kana ka canyey, pusu bi pnegalang o niqan Pingkwo, mudu ni ningmung. Kungyey Ripanen ga wana muda ciway na uda, saw ka brnahun measug ni lmabu ka tmayan qyqaya. Hngkawas 2004 hbragan mpqpah nungyey seejiq 26%, tg2 ka hnbragan na. GDP ni bnegay na o tg2 ka biyax na, mniqkana GDP na 21%. Mniq saw pslian suyang bi karac, niqan egu bi snkrayan pnhiyugan sapah ris ni rrigan hnici qyqaya knglangan, gisu kmttu bmbil hbaraw seejiq miyah rmigaw Ripanen. Rahuq na hiya o Ripanen ga niqan sndhug dha balay quri saw cinjung pawmi cngce ni cpncuyi cingci o mdudul ni maa pusu bi biyax da, sayang ana nanaq uxay hiya ka pusu pkmlawa cingci mniq ska klwaan Arap. Manu ka Ryuyowyey ni uda yinghang yeywu dha o, kiya ka mdudul bi Fuwuyey maa pusu bi kmkuh canyey ska cingci Ripanen. Yasa egu bi qpahun, mdka na empqpah seejiq Ripanen o (sdalih 65%) wada lwanun dmayaw qmpah Fuwuyey. Kiya ni kingal hngkwasan GDP o bnegay dha o yabi 67.3%) hari, kiya ni wana smtama Ryuyowyey ni Yinghangyey o, ida lxan balay brbulun cngc ini ksdhug. Unhwa uuqun ni mahun Pusu balay uuqun seejiq Ripanen o, kika kleegan bgurah na ssama, hnpuyan na ssukay ni hnpuyan hiyi rudux, hiyi dapa ni hiyi miric dnii damac. Spkan hbaraw seejiq tnsapah ni sapah uqan hpuyan ga ida mtna hari. Uqun jiyax sngayan ska hidaw o kika psslian tnsapah Ripanenmkan nkiya sbiyaw Ripanen. Uqun Ripanen ga measug saw uqun brah Mezza ksun, mcilux cikuh uqun, miluq wawa, duhan wawa uxay uri o duhan qsurux, stngi uuqun, hiyi qhuni uxay uri o cikuh emu uqun buky mnkan nhapuy. Niqan kingal ka sara Taboul√© ksun, ida snalu knux sama Fakwo ka nii, ida mririh bi sara Ripanen ka nii, yasa pneiyah bgurah na qyqaya sama ni niqan bi brahan na, kika niqan bi hangan na mniq knglangan. Gmaxun uuqun cyang ryawMezza ksun o ida pusu bi ka hiya, saw ka Humus cyang, ceycni cyang, swannay rwo cyang dnii. Mcilux na cikuh damac o niqan ningmung trak rudux, biyuq sryow rumul rudux, cniyus hiyi qduda, teynpura qnrian nayrwo, lmux mugi mquru hiyi dapa dnii. Ruwan spuan miluq hiyi o niqantudu ndapa ninmiric, miluq na rumul miric ni hiyi rqnux gmaxan mhapuy. Muduh wawa o kika pusu bi, niqan lnhuan hiyi dapa , miric, ruduh ni tna mhada na, gmaxun dmatan ni gmaxan knux sama Fakwo. Stngi uqun o kika emu pita, meynpaw, mnsuwil niqan ka gnmukan dha bgu rudux mhada na idaw ni kleegan mdngu na hiyi qhuni. Peyrute ka pusu bi alang Ripanen, kngkingal gaga mhiyug alang hiya ka sapah uqan. Rahuq na uqun Ripanen do ida niqan ka kklgan uqun eseisil klwaan, saw ka damac Fakwo, damac Yitari, hnapuy Tanah Tunux, hnapuy Yintu ni sapah uqan Cunghwa dnii. ryuyow hncian qyqaya knglangan Parepeyke Ripanen ga misan o ini ka suqi mskuy, rbagan o ini ka suqi mcilux, ida dungus bi saan rmigaw. Rbagan, miyah rmigaw Ripanen o sai bi qmita ka dgiyaq qulic huda ni suyang ayug Tisasngku ksun, giying ka rakaw kwoci dha nkiya hniygan qulic huda, sai qmirig cikuh ka gaga mliying mniq ayug na seejiq suyang. Misan, miyah rmigaw Ripanen o usa bi sdhriq huda, hidaw hini ga kuxul bi ana ima, tduwa mlukus putuh wagi sdhriq huda. Duri ni ida tduwa supu mniq hini ka Citucyaw ni Yisrancyaw, qtaan ka duma na klwaan Arapo o ida msgqian hidaw trawah bi lnglungan dha, thnganan dha "ciway Pari Cungtung" msa. Ripanen ga niqan tgkingal paru bi hncian Rwoma Parepeyke knglangan, hiya ga "bbaraw alang" Ripanen ksun dha. Wada mlutuc nniqan seejiq 7,000 hngkwasan ris na Pipurus ga, ida pncingan 22 skrayan matas(cmu) Feyni, 22 skrayan matas(cmu) nii ga ida hiya ka pusu bi kari Rating, sngayan asu Pipurus ga ida gmimax saw sbiyaw qtaan ni msayang bi rangman na ciway alang sngayan asu, mnuda egu bi mxal kbkuyhngkwasan smalu ni smalu ka kiyig gsilung hnici sapah o ida gaga pqita knmalu na ris dungan. Peyteting kung ga ida msHwang kung Arapo qtaan, mririh saw "sapah snhiyan" ka hangan nan ii. Jnyagan seejiq Owcow pnhyugan prajing Sci19 na Hwang kungsbiyaw nii ga, kika pqita paru bi ni suyang bi pnhiyugan sapah Arapo, duri ni ida egu bi ka snkuan na sbiyaw bi Masayke uri. Hunac niqan dha pusu bi alang, kingal o gaga babaw gsilung Sayyita Scicyun na cngpaw, snalu tninun ruwan cngpaw nii ga saw smisug; Manu ka Tiar o ida niqan nkiya na kiyig gsilung hagay, gisu psaping suyang bi alang kiyig gsilung hini ka hncian alang Rwoma. Ida niqan kingal na ka saan qmita, kiya ka gaga ska bi Peyrutes, Powukwan klwaan, bling Ceytajung ni dgiyaq Sngmu Mariya. Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="original">= …ĺipan…ôn kuŇčńß…ôkwo = tńßŇčanan …ĺipan…ôn, gaga mniq ńßuna ¶ ńß…ĺaan ńßidaw(sija) na ja ¶ow, ńß…ĺaan ńßidaw ti ¶uŇčńßaj, ńßuńßaj ksun klwaan  ¶uŇčtuŇč. daja ńß…ĺaan ńßidaw o mlutu ¶ dńßa si…ĺjuja, ńßuna ¶ o mskijig dńßa jis…ô…ĺ…ô/pa…ĺ…ôstan, gqian ńßidaw o msdalińß dńßa ti ¶uŇčńßaj. …ĺis …ĺipan…ôn ga pnluban dńß aka  ¶itu ¶jaw, mniq  ¶uŇčtuŇč o ida ini kpija ka kuŇčńß…ôkwo ni msgqian ńßidaw ka kndusan dńßa. …ĺuwan klwaan …ĺipan…ôn ga niqan pnlalaj na alaŇč ni ńßn ¶ian qjqaja kŇčlaŇčan, snbijaw bi wada niqan ńßm…ĺinas *,***ńßŇčkwasan na …ĺis, mniq …ĺjujowj…ô o ida niqan bi ńßaŇčan na u…ĺi. pnjańßan ka…ĺi ńßaŇčan dgijaq ksun, pn…ôijańß sanju ¶u ka…ĺi *…ôni ¶i, pusu na ka…ĺi o : l-b-n, …ĺi…ĺińß na o …ômbńßgaj, saw bi pnaańß puŇčpuŇč dgijaq ńßuda …ômbńßgaj ka ńßaŇčanna nii. gaga sapańß patas ajpo…ĺa na bnatas patas sbijaw,  ¶ia…ĺ ¶…ôm…ô  ¶ass ni kska patas sujaŇč sipo…ĺaj, ida mtna mn…ĺŇčaw ńßaŇčan …ĺipan…ôn kana. ńßaŇčan …ĺipan…ôn kuŇčńß…ôkwo ga ida pnaańß dgijaq …ĺipan…ôn, …üijax ** idas** ńßŇčkawas **** siida ini qlńßaŇči *akwo dni wada nanaq pga…ĺaŇč saw mu…ĺux ku nanaq da. …ĺis b…ĺańß ńßŇčkawas **** siida, smn…ĺuwa ka *akwo, titu nniqan …ĺipan…ôn sbijaw ga ida …ĺŇčagan dńßa …ĺipan…ôn ka nniqan min ¶u  ¶ ¶ sju…ĺija, ida niqan bi …ĺis ni bnsijaq balaj ka nniqan dńßa. ńßaŇčan nii ga ida qntaan b…ĺańß s ¶i **-b…ĺańß s ¶i ** na pa patas ajpo…ĺa na. b…ĺańß bi ńßŇčkawas **** siida, s…ô…ô…üiq *…ôni ¶i o gaga mniq dxgal nii, sajaŇčdo b…ĺigan …ĺipan…ôn ga ida qtaan k…üijax ka snalu dńßa kndadax t…ĺuma dxgal  ¶iwaj s…ô…ô…üiq *…ôni ¶i. ida tg* mtqi…ĺig …ôlug babaw ka…ĺa ¶ n*…ô ¶owka min ¶u kas…ô…ô…üiq *…ôni ¶i, gnbgu…ĺańß sbatas ka…ĺi *…ôni ¶i. ida mnńßuma sjaŇčpo s…ôxual na ka …ĺipan…ôn, dbowqax na qńßuni ga, ida pusu bi qjqaja ssalu sapańß dkijig klwaan.qu…ĺi saw gisu kgńßak bnatas o ida tduwa qtaan …ĺuwan sujaŇč pataska. bukuj do, wada mluk …ĺipan…ôn ka ku…ĺwoma, smalu klaan bi ana ima na sapańß t…ôku pa…ĺp…ô. sapańß t…ôkuŇč nii ga ida malu bi snkuan dńßa ni pa…ĺu bi sapańß ku…ĺwoma sbijaw u…ĺi. jasa gaga tmsqu…ĺ …ôlug saan ppaisja *…ô ow ka …ĺipan…ôn, kija ni ida …ôgu bi ka min ¶u mnluk …ĺipan…ôn. ida mnlutu ¶ knlwaan aj ¶i, jasu, papi…ĺun, pos ni …ĺwoma; paańß s ¶i * bitaq pnaańß s ¶i** maa na…ĺapo tikwo u…ĺi. ńßŇčkawas **** siida ida lkan …ôtuman tikwo. bukuj tg* ppais kŇčlaŇčan do, maa klwaan *akwo. idas * ńßŇčkawas **** siida, …ômpsapiŇč jiŇčkwo ga niqan putw…ô *akwodmajaw mluk …ĺipan…ôn. idas ** do, putw…ô *akwo ga mga…ĺaŇč saw pklawa …ĺipan…ôn. …üijax ** idas ** ńßŇčkawas **** do mtutuj nanaq ka …ĺipan…ôn ini klwai *akwo da, pńßijug …ĺipan…ôn kuŇčńß…ôkwo. idas ** ńßŇčkawas **** do jiŇč, *a ga ini …ôniq …ĺipan…ôn da. ńßŇčkawas **** bitaq ńßŇčkawas **** siida, ppais siida wada sliqan kana ka sapańß idas * ńßŇčkawas **** siida, …ĺuwan …ĺipan…ôn  ¶itu ¶jaw nijis…ĺan ¶jaw ga mspais da.sju…ĺjuja ga paańß idas ** ńßŇčkaas ****, asi …ôniq…ĺipan…ôn ka …ômpsapiŇč …ĺipan…ôn, kija ni dmajaw ptutuj …ĺuwan klwaan na  ¶n ¶utan jow ¶itw…ô; manu ka jis…ô…ĺ…ô ga tmnais kmlawa ńßuna ¶ …ĺipan…ôn. ldas ** ńßŇčkawas **** siida, ji,  ¶i dńßa qp…ĺuńßan jiju…ôndńßqun ka "psdńßug taji*u", …ômkiŇčal masug  ¶Ňč ¶  ¶ju…ôn…ĺi duŇčan. ńßŇčkawas **** mnńßdu ppais ka …ĺuwan …ĺipan…ôn. …üijax ** idas * ńßŇčkawas **** siida, sju…ĺijaga ksaw pn…ĺŇčagan …ĺ…ônńß…ôkwo ni ini …ôniq …ĺipan…ôn da, mńßdu ** ńßŇčkwasan asi klawa …ĺipan…ôn da. …üijax ** idas * ńßŇčkawas **** do, manu ka jis…ô…ĺ…ô ni  ¶n ¶utaŇč …ĺipan…ôn ga mt…üijan du…ĺi; …üijax ** idas * do manu ka jis…ô…ĺ…ô ni  ¶n ¶utaŇč …ĺipan…ôn ga sm…ĺuwa pn…ĺŇčagan …ĺ…ôńß…ôkwo snpgan ****, tduwa ini ppais da. …üijax * idas * ńßŇčkawas **** do, manu ka …ĺipan…ôn ga mnuda mgaaw jińßw…ô tg**  ¶…ô, saat…ô-ńßa…ĺi ka  ¶Ňč ¶  ¶uŇčtuŇč …ĺipan…ôn o kika qbsu…ĺan bi klwaan …ĺipan…ôn, sbijaw ńßan o ida t…ôn ¶u ¶jaw ma…ĺuŇčpaj …ômpsapiŇč ka p…ôuda,  ¶uŇč…ĺi …ĺipan…ôn o kika pusu bi tunux  ¶Ňč*u …ĺipan…ôn. kwońßw…ô …ĺipan…ôn ga ida jiju…ôn ¶ , mgaja bi jińßw…ô min ¶u ¶, niqan ***  ¶ŇčtaŇč, kgńßak ka bijax, ijux ktnaan ka knmalu kana taŇčpaj kika mduuj pi…ĺi tajpjaw ¶ ksun, uŇča ¶  ¶ŇčtaŇč o ida mabaŇč malu kija wańß! pusu bi  ¶ŇčtaŇč o niqan:  ¶aŇč ¶jaŇčtaŇč na …ĺipan…ôn :pnńßijug idas ** ńßŇčkawas ****, t…ôn ¶u ¶jaw ma…ĺuŇčpaj  ¶ŇčtaŇč, msdalińß gqian ńßidaw.  ¶Ňč ¶utaŇč: pnńßjugan ńßŇčkawas ****, msdalińß ka dńßajis…ĺan ¶jaw  ¶aj…ô pusu  ¶jawpaj  ¶ŇčtaŇč, msdalińß ji…ĺaŇčni sju…ĺija, sm…ĺuwa pńßŇčun ka jis…ô…ĺ…ô msa, miniq ńßuna ¶ …ĺipan…ôn o ida niqan pa…ĺu bi bijax dńßa. sn…ôasug siŇč ¶n …ĺipan…ôn ga snakan p…ô…ĺut…ô, daja, ńßuŇča ¶, dgijaq …ĺipan…ôn, p…ôqa, aqaa…ĺ, paa…ĺp…ôq…ô-ńß…ôa…ĺm…ô…ĺ…ô, m…ô…ĺ…ô, napatija dnii * sŇč, pusu alaŇč o p…ô…ĺut…ô (b…ôi…ĺut), jabi *** kbuńßug ńßiji, kana ka s…üiqan klwaan o wada ńßa…ĺi **%, ida kskaan  ¶Ňč ¶ ni  ¶iŇč ¶i klwaan …ĺipan…ôn. ida ńßini ka kskaan bi niqan balaj ńßaŇčan saŇčj…ô,  ¶innuŇč,  ¶jawtuŇč, …ĺjujow nisinun  ¶upan  ¶uŇčtuŇč, ini uda pspais ka …ĺuwan klwaan ńßan o ida tńßŇčanan " ¶uŇčtuŇč pa…ĺi". ti…ĺi gaga miniq gqian ńßidaw ja ¶ow ti ¶ju ka …ĺipan…ôn, mskijig ka dńßa ti ¶uŇčńßaj, niqan ***km* (*** iŇč…ĺi) knb…ĺagan ka kijug gsilubg na ńß…ĺaan ńßidaw ni dja o mskijig dńßa sju…ĺija, ńßuna ¶ o mskijig dńßa jis…ô…ĺ…ô. ajus …ĺipan…ôn ni sju…ĺija ga niqan *** km*(*** iŇč…ĺi), ajus …ĺipan…ôn ni jis…ô…ĺ…ô o niqan ** km* (**iŇč…ĺi). kska k…ô…ĺan kawti ńßija ga niqan kiŇčal ka nluk …ĺipan…ôn sapa nuŇč ¶an ksun, ida niqan ka…ĺi na ka jis…ô…ĺ…ô ni sju…ĺija, ida wada ssusan …ĺ…ônńß…ôkwo ka ajus dńßa da. dxgal …ĺipan…ôn ga ida sn…ôgaaw dgijaq kana, wana bi kijig gsiluŇč ni dxgal ajug p…ôqa ka b…ĺ…ô…ônux ńßa…ĺi, ńßini ga kika pusu bi nuŇčj…ô …ĺipan…ôn. ka…ĺa ¶ …ĺipan…ôn ga nti ¶uŇčńßaj  ¶ińßow, ka…ĺa ¶ kijig gsiluŇč ga misan o muxul ni m…ĺusaw, …ĺbagan do mtalux ni mdŇču, qujux kiŇčal kŇčkawas o jabi ńßa…ĺi ***ml, dgijaq o dńßuq ńßa…ĺi ****ml. nasi saw daja dgijaq o mskuj ni t…ĺuma * spgan, misan do tńßuda pa…ĺu. qtaan ka dńßa kijig na o ida qmujux ni …ôgu ńßa…ĺi ka qsija qnujux na, manu ka daja ńß…ĺaan ńßidaw ni duma na o, jasa niqan bowqax ddgijaq, ńßt…ĺan na ka pn…ôijańß ti ¶uŇčńßaj …ĺuluŇč qujux, kika ini ńßa…ĺi qujux kida. sbijaw balaj ńßan o kska bbuju …ĺipan…ôn ga niqan …ôgu bi qńßuni sju…ôsuŇč ksun, manu ka snk…ĺajan klwaan dńßa o ida niqan ńßn…ĺuan nii. kija ni jabi pija na s ¶i mawji ksun do wada dńßa p…ĺjuxan qjqaja kana ka …ĺnaaw sju…ôsuŇčda. waj ¶jaw sju…ĺija malu balaj pnluban dńßa ka sju…ĺija ni …ĺipan…ôn,…ôtumatikwo siida ida mnsupu "pa…ĺu sju…ĺija sŇč" ka dńßija, wada bitaq *** ńßŇčkwasan. s ¶i **, t…üijan ka …ĺpan…ôn ma…ĺuŇč  ¶jawpaj ni t…ô…ĺu ¶  ¶jawpaj, …ôtuman tua…ĺ ¶i ga jasa *akwo, ijux na qmlańßaŇč  ¶itu ¶jawtu ka dgijaq  ¶jaw ¶ju plaxan na kasju…ĺija. mnńßdu mspais do, …ĺipan…ôn o klwaan *akwo, sju…ĺija o klwaan iŇčkwo kida. ńßŇčkawas **** …ĺ…ôńß…ôkwo ga bqanan na *akwo ka sju…ĺija ni …ĺipan…ôn, dńßa klwaan nii wada mu…ĺux nanaq ńßŇčkawas **** ni ńßŇčkawas **** da. sju…ĺijaga ida ini snńßiji saw wada mu…ĺux ka …ĺipasun na, sun na nńßija ka …ĺipan…ôn na. mspais ka …ĺuwan klwaan …ĺipan…ôn siida, *.* kbuńßug "a…ĺapo pskluuj putw…ô" sju…ĺija musa klwaan …ĺipan…ôn, psdńßug kijig klwaan, qmlańßaŇč kndusan kl…ô…ôgan s…üiqan …ĺipan…ôn, psdaka…ĺ mija m…ĺbul pusu klwaan; mdaka…ĺ jis…ô…ĺ…ô m…ĺmux …ĺipan…ôn u…ĺi; mniq …ĺuwan …ĺipan…ôn pńßijug b…ĺax ni sklawan na …ĺipan…ôn. ńßŇčkawas **** kl…ô…ôgan qp…ĺuńßan …ĺipan…ôn ga matas patas "taji*u supu pńßdug", psapiŇč sju…ĺija ga mnńßdu ppais ka …ĺuwan …ĺipan…ôn do kmdudul musa klwaan dńßa nanaq da. …ĺuwan klwaan …ĺipan…ôn  ¶itu ¶tu ga ida msdaka…ĺ bi mijańß …ĺuwan klwaan ka paspiŇč. qp…ĺuńßan psapiŇč sju…ĺija ga msa …ĺmŇčaw ida  ¶Ňč*u …ĺipan…ôn ka mlawa mnan ijańß pdńßug klwaan nami. idas * ńßŇčkawas **** siida mnatas patas "pńßdug mddajaw …ĺi sju", idas * do mnatas patas "pńßdug psblajiq", patas nii ga asi ka pqlańßaŇč bi…ĺipan…ôn ka sju…ĺija. nasi jańßun m…ĺmux jis…ô…ĺ…ô ka …ĺipan…ôn do, tduwa mlawa sju…ĺija mijańß dmajaw ka …ĺipan…ôn. sju…ĺija ga ida bsijaq balaj ini s…ĺuwa msdaŇči dńßa …ĺipan…ôn, jasa sju…ĺija ga ńßnijan nija wada tquan m…ôajus *akwo uxaj nsju…ĺija msa. idas * ńßŇčkawas **** do, manu ka b…ĺańß na  ¶uŇč…ĺi …ĺipan…ôn ńßa…ĺi…ĺi ga wada dńßa pqilun da, manu ka sju…ĺija ga mapa pa…ĺu  ¶nijug pnaańß …ôs…ôisil klwaan, kija ni mńßdu nniqan dńßa …ĺipan…ôn ** ńßŇčkwasan ka psapiŇč sju…ĺija. …üijax ** idas** ńßŇčkawas **** do sju…ĺija ni …ĺipan…ôn ga mniq tamask…ô matas …ĺ…ôńß…ô kuŇčpaw, pńßijug pnluban dńßa msdaŇči da. pa ¶istan paańß ńßŇčkawas **** siida, ńßba…ĺaw na nanmin pa…ĺ…ôstaŇča mijańß qdu…ĺiq …ĺipan…ôn, ida sm…ĺuwa da…ĺapo ka dńßija. mus…ĺin …ĺipan…ôn ga lmŇčluŇč saw ńßba…ĺaw ta ka ita, naka ta tduwa mduuj …ôgu  ¶Ňč ¶ju…ôn ka ita dńß aka  ¶itu ¶jawtu msa. kija ni dmudul b…ĺbul ni ijux maŇčal  ¶Ňč ¶ju…ôn, ńßi ¶i do …üijagan ami…ĺika ni wada ini baka mipix na ka ¶Ňč*u da. ńßŇčkawas ****  ¶…ô*aŇč  ¶u ¶ pa…ĺ…ôstan o maku kndadax jutan tńß…üilun dńßuq …ĺipan…ôn ka  ¶uŇčpu dńßa, ida mn…ô…ôgu ńßm…ĺinas ajus ni musa m…ĺmux daja jis…ô…ĺ…ô, manu ka gaga klwaun  ¶itutu na  ¶Ňč*u …ĺipan…ôn o ijux balaj mdaka…ĺ.  ¶…ô*aŇč  ¶u ¶ pa ¶istan ga ida gaga mguj lmkuńß mus…ĺin …ĺuwan klwaan …ĺipan…ôn. ńßŇčkawas **** siida, bn…ĺbulan …ĺuwan klwaan …ĺipan…ôn ga ida mus…ĺin ni pa…ĺ…ôstan o kiŇčal qp…ĺuńßan,  ¶itutu o kiŇčal q…ĺpuńßan mspais, mnńßdu ńßŇčkawas **** do, maa mńßuqil ka ** kbuńßug ńßiji ni wada sliqan kbkuj ńßpu ¶iŇč m…ôju…ôn ka  ¶iŇč ¶i u…ĺi. ńßnb…ĺagan s…ô…ô…üiq pusu bi s…üiqan …ĺipan…ôn o ma…ĺapo na s…ô…ô…üiq …ĺipan…ôn (sn…ôgaaw lutu ¶ s…ô…ô…üiq *…ôni ¶i sbijaw ni s…ô…ô…üiq a…ĺami), niqan **%, …ĺańßuq na o snńßiji  ¶itu  ¶uŇč ¶jaw na s…ô…ô…üiq jam…ônija jabu niqan *%, duma na s…üiqan o jabi niqan *% kija. ska…ĺi ka…ĺi a…ĺapo ka klwaan …ĺipan…ôn, ka…ĺi *akwo ni ka…ĺi iŇčkwo ka d…üijun dńßa u…ĺi. snpgan ńßŇčkawas ****, kana ka ńßb…ĺagan s…ô…ô…üiq klwaan …ĺipan…ôn o jabi *** kbuńßug ńßiji (uxaj ka bsijaq mniq …ĺipan…ôn na ** kbuńßug pa…ĺ…ôstan a…ĺapo nanmin), kska na mdka ńßb…ĺagan s…ô…ô…üiq o ida gaga mssli p…ô…ĺut…ô ni …ĺipan…ôn dgijaq dńßa sŇč, duma na mdka o gaga mniq duma na * sŇč. sajaŇč dga kska ńßb…ĺagan s…ô…ô…üiq …ĺipan…ôn o,  ¶itutu o niqan **.*%, mus…ĺin o jabi niqan **%, t…ô…ĺu ¶  ¶jawpaj o jabi ńßm…ĺinas ńßb…ĺagan s…ô…ô…üiq klwaan, kska na ńßb…ĺagan …ôs…ôisil klwaan s…ô…ô…üiq …ĺiji  ¶itutu o ida ńßba…ĺaw bi kija, kana ńßb…ĺagan s…ô…ô…üiq …ĺiji o jabi niqan **** kbuńßug ńßiji gaga mniq kŇčlaŇčan. pusu balaj o gaga mniq m…ô ¶ow, ow ¶ow, *…ô ¶ow ni kijig gsiluŇč klwaan, ida ini kpija kas…ô…ô…üiq  ¶uŇčńßwa gaga mniq …ĺipan…ôn.  ¶uŇč ¶jaw ńßb…ĺagan s…ô…ô…üiq kl…ô…ôgan  ¶uŇč ¶jaw (snpgan ńßŇčkawas ****) jis…ĺan ¶jaw (**%)  ¶itu  ¶uŇč ¶jaw (**.*%) t…ô…ĺu ¶  ¶jawpaj (*.*%)  ¶itu  ¶uŇč ¶jaw: …ĺis  ¶itu  ¶uŇč ¶jaw …ĺipan…ôn o idabsijaq bi da, b…ĺańß mu…ĺux nanaq ńßan o ida sn…ôgaaw  ¶itutu, jabi ńßa…ĺi **%. kija ka kija o kiŇčal s ¶i nii ga, jasa knttu m…ĺudu ni ńßba…ĺaw ka tńß…üil ni mlińß ka tnqilan  ¶itutu …ĺipan…ôn, ńßb…ĺagan s…ô…ô…üiq sajaŇč o wana **% da. kska na ńßija o niqan ma…ĺuŇčpaj t…ôn ¶u ¶jaw, si…ĺa  ¶Ňč ¶jaw, p…ĺńßulan jam…ônija  ¶uŇč ¶jaw ni  ¶Ňč ¶jaw ju…ĺija dnii kl…ô…ôgan  ¶jawpaj. d…üijan ka…ĺi p…ĺńßulan o niqan ka…ĺi si…ĺa, ka…ĺi a…ĺami, ka…ĺi jam…ônija ni ka…ĺi a…ĺapo. jis…ĺan ¶jaw: mniq ska klwaan a…ĺapo o ida wana …ĺipan…ônka uŇča ¶ ńßa…ĺi ńßnaŇč ni s…üiqun jis…ĺan ¶jaw. kija ka kija ni jasa tmlaqi bi ka tnsapańß mus…ĺin ni ńßba…ĺaw bi ka s…ô…ô…üiq pa…ĺ…ôstan mijańß tńß…üil …ĺipan…ôn, kija ni ńßb…ĺagan s…ô…ô…üiq …ĺipan…ôn sajaŇč do wada kmdudul m…ĺana ni jabi dńßuq ńßa…ĺi **% ka knńßb…ĺagan na mniq klwaan da. kska na ńßija o sjunnipaj ni  ¶aj…ôpaj. t…ô…ĺu ¶  ¶jawpaj: ida mu…ĺux na  ¶jawpaj ka t…ô…ĺu ¶  ¶jawpaj ksun, kndadax sida jis…ĺan  ¶jaw  ¶aj…ôpajjismaji ka ńßija, snńßiji kiŇčal balaj utux ba…ĺaw. t…ô…ĺu ¶  ¶jawpaj ga mniq klwaan …ĺipan…ôn o niqan *.*% ka ńßb…ĺagan na s…ô…ô…üiq.  ¶juns psapiŇč …ĺipan…ôn m***(****) smqaja …ĺulu kulu psapiŇč …ĺipan…ôn uŇča ¶ ńßa…ĺi bijax na ka  ¶juns …ĺipan…ôn, uŇča ¶ b…ĺańßan smijuk ńßuna ¶ na …ômbijax na jis…ô…ĺ…ô. bijax msapiŇč: jabi **,***ńßiji. qjqaja wu ¶i: b…ĺańß su…ĺ…ôn o smalu tanq…ô, m…ôkwo o ppais siida ka ju…ô ¶an niqan sapańß skaja dnii.  ¶iŇč ¶i snalu baga mu ¶jaŇčj…ô …ĺipan…ôn uŇča ¶ qwaŇč ¶an, ini kbijax ka pusu kuŇčj…ô, smtama bi kuŇčj…ô, ida ini ka k…ĺana ka nuŇčj…ô na, ńßiji qńßuni ni ssama o kika pusu bi pn…ôgalaŇč dńßa, stŇči uqun dńßa o asi ka kndadax …ôs…ôisil klwaan, saŇčj…ô ni *uwuj…ô o kika pusu bi  ¶iŇč ¶i . ppana o muda babaw gsiluŇč ni skaja ba…ĺaw ka…ĺa ¶ ka pusu balaj, s…ô…ô…üiq dńßa ga ida niqan …ôgu bi ńßaja kŇčlaŇčan u…ĺi. …ĺipan…ôn ga s…ô…ô…üiq gaga mniq alaŇč pa…ĺu o, ida niqan bi ńßaŇčan dńßa saŇčj…ô  ¶ij…ô. wada bsijaq bi pnńßijug saŇčj…ô waŇč…ĺu dńßa nanaq mniq kŇčlaŇčan ka wada tńß…üil …ôs…ôisil klwaan na s…ô…ô…üiq …ĺipan…ôn. kija ni kndadax …ôs…ôisil klwaan p…ôijańß ńßbaŇčan dadal dńßa …ĺuwan klwaan, kana o niqan ** ńßpu ¶iŇč m…ôju…ôn, mniq  ¶iŇč ¶i …ĺipan…ôn o niqan */*. …ĺuwan klwaan …ĺipan…ôn ga ida niqan …ôgu bi mkla , ńßnb…ĺagan na o mniq kana ka bijax mqpańß o ida mtna saw klwaan ow ¶ow, ida dńßija ka …ôgu bi gaga mniq klwaan a…ĺapo. ana nanaq niqan smŇča…ĺi ka qsija ni mńß…ĺu ana manu ka dxgal ka …ĺipan…ôn, duŇčus bi muda uda nuŇčj…ô, du…ĺi ni tduwa ńßmaan ana manu dxgal o ńßm…ĺinas klwaan a…ĺapou…ĺi, kija ka kija ni kana ka nuŇčj…ô dńßa o uxaj ka pa…ĺu kida. mniq …ĺipan…ôn ga ida dńßa ini qtaai ka sqpańß nuŇčj…ô, kana ka klwaan o wana **% ka gaga qmpańß nii, mniq gdp klwaan o jabi wana **.% ka bijax bn…ôgaj na, ida ńßija ka bukuj balaj kana ka  ¶anj…ô, pusu bi pn…ôgalaŇč o niqan piŇčkwo, mudu ni niŇčmuŇč. kuŇčj…ô …ĺipan…ôn ga wana muda  ¶iwaj na uda, saw ka b…ĺnańßun m…ôasug ni lmabu ka tmajan qjqaja. ńßŇčkawas **** ńßb…ĺagan mpqpańß nuŇčj…ô s…ô…ô…üiq **%, tg* ka ńßnb…ĺagan na. gdp ni bn…ôgaj na o tg* ka bijax na, mniqkana gdp na **%. mniq saw pslian sujaŇč bi ka…ĺa ¶, niqan …ôgu bi snk…ĺajan pnńßijugan sapańß …ĺis ni …ĺ…ĺigan ńßni ¶i qjqaja kŇčlaŇčan, gisu kmttu bmbil ńßba…ĺaw s…ô…ô…üiq mijańß …ĺmigaw …ĺipan…ôn. …ĺańßuq na ńßija o …ĺipan…ôn ga niqan sndńßug dńßa balaj qu…ĺi saw  ¶in…üuŇč pawmi  ¶Ňč ¶…ô ni  ¶pn ¶uji  ¶iŇč ¶i o mdudul ni maa pusu bi bijax da, sajaŇč ana nanaq uxaj ńßija ka pusu pkmlawa  ¶iŇč ¶i mniq ska klwaan a…ĺap. manu ka …ĺjujowj…ô ni uda jiŇčńßaŇč j…ôwu dńßa o, kija ka mdudul bi *uwuj…ô maa pusu bi kmkuńß  ¶anj…ô ska  ¶iŇč ¶i …ĺipan…ôn. jasa …ôgu bi qpańßun, mdka na …ômpqpańß s…ô…ô…üiq …ĺipan…ôn o (sdalińß **%) wada lwanun dmajaw qmpańß *uwuj…ô. kija ni kiŇčal ńßŇčkwasan gdp o bn…ôgaj dńßa o jabi **.*%) ńßa…ĺi, kija ni wana smtama …ĺjujowj…ô ni jiŇčńßaŇčj…ô o, ida lxan balaj b…ĺbulun  ¶Ňč ¶ ini ksdńßug. unńßwa uuqun ni mańßun pusu balaj uuqun s…ô…ô…üiq …ĺipan…ôn o, kika kl…ô…ôgan bgu…ĺańß na ssama, ńßnpujan na ssukaj ni ńßnpujan ńßiji …ĺudux, ńßiji dapa ni ńßiji mi…ĺi ¶ dnii dama ¶. spkan ńßba…ĺaw s…ô…ô…üiq tnsapańß ni sapańß uqan ńßpujan ga ida mtna ńßa…ĺi. uqun …üijax sŇčajan ska ńßidaw o kika psslian tnsapańß …ĺipan…ônmkan nkija sbijaw …ĺipan…ôn. uqun …ĺipan…ôn ga m…ôasug saw uqun b…ĺańß m…ô**a ksun, m ¶ilux  ¶ikuńß uqun, miluq wawa, duńßan wawa uxaj u…ĺi o duńßan qsu…ĺux, stŇči uuqun, ńßiji qńßuni uxaj u…ĺi o  ¶ikuńß …ômu uqun bukj mnkan nńßapuj. niqan kiŇčal ka sa…ĺa taboul* ksun, ida snalu knux sama *akwo ka nii, ida m…ĺi…ĺińß bi sa…ĺa …ĺipan…ôn ka nii, jasa pn…ôijańß bgu…ĺańß na qjqaja sama ni niqan bi b…ĺańßan na, kika niqan bi ńßaŇčan na mniq kŇčlaŇčan. gmaxun uuqun  ¶jaŇč …ĺjawm…ô**a ksun o ida pusu bi ka ńßija, saw ka ńßumus  ¶jaŇč,  ¶…ô ¶ni  ¶jaŇč, swannaj …ĺwo  ¶jaŇč dnii. m ¶ilux na  ¶ikuńß dama ¶ o niqan niŇčmuŇč t…ĺak …ĺudux, bijuq s…ĺjow …ĺumul …ĺudux,  ¶nijus ńßiji qduda, t…ônpu…ĺa qn…ĺian naj…ĺwo, lmux mugi mqu…ĺu ńßiji dapa dnii. …ĺuwan spuan miluq ńßiji o niqantudu ndapa ninmi…ĺi ¶, miluq na …ĺumul mi…ĺi ¶ ni ńßiji …ĺqnux gmaxan mńßapuj. muduńß wawa o kika pusu bi, niqan lnńßuan ńßiji dapa , mi…ĺi ¶, …ĺuduńß ni tna mńßada na, gmaxun dmatan ni gmaxan knux sama *akwo. stŇči uqun o kika …ômu pita, m…ônpaw, mnsuwil niqan ka gnmukan dńßa bgu …ĺudux mńßada na idaw ni kl…ô…ôgan mdŇču na ńßiji qńßuni. p…ô…ĺut…ô ka pusu bi alaŇč …ĺipan…ôn, kŇčkiŇčal gaga mńßijug alaŇč ńßija ka sapańß uqan. …ĺańßuq na uqun …ĺipan…ôn do ida niqan ka kklgan uqun …ôs…ôisil klwaan, saw ka dama ¶ *akwo, dama ¶ jita…ĺi, ńßnapuj tanańß tunux, ńßnapuj jintu ni sapańß uqan  ¶uŇčńßwa dnii. …ĺjujow ńßn ¶ian qjqaja kŇčlaŇčan pa…ĺ…ôp…ôk…ô …ĺipan…ôn ga misan o ini ka suqi mskuj, …ĺbagan o ini ka suqi m ¶ilux, ida duŇčus bi saan …ĺmigaw. …ĺbagan, mijańß …ĺmigaw …ĺipan…ôn o sai bi qmita ka dgijaq quli ¶ ńßuda ni sujaŇč ajug tisasŇčku ksun, gijiŇč ka …ĺakaw kwo ¶i dńßa nkija ńßnijgan quli ¶ ńßuda, sai qmi…ĺig  ¶ikuńß ka gaga mlijiŇč mniq ajug na s…ô…ô…üiq sujaŇč. misan, mijańß …ĺmigaw …ĺipan…ôn o usa bi sdńß…ĺiq ńßuda, ńßidaw ńßini ga kuxul bi ana ima, tduwa mlukus putuńß wagi sdńß…ĺiq ńßuda. du…ĺi ni ida tduwa supu mniq ńßini ka  ¶itu ¶jaw ni jis…ĺan ¶jaw, qtaan ka duma na klwaan a…ĺapo o ida msgqian ńßidaw t…ĺawańß bi lŇčluŇčan dńßa, tńßŇčanan dńßa " ¶iwaj pa…ĺi  ¶uŇčtuŇč" msa. …ĺipan…ôn ga niqan tgkiŇčal pa…ĺu bi ńßn ¶ian …ĺwoma pa…ĺ…ôp…ôk…ô kŇčlaŇčan, ńßija ga "bba…ĺaw alaŇč" …ĺipan…ôn ksun dńßa. wada mlutu ¶ nniqan s…ô…ô…üiq *,*** ńßŇčkwasan …ĺis na pipu…ĺus ga, ida pn ¶iŇčan ** sk…ĺajan matas( ¶mu) *…ôni, ** sk…ĺajan matas( ¶mu) nii ga ida ńßija ka pusu bi ka…ĺi …ĺatiŇč, sŇčajan asu pipu…ĺus ga ida gmimax saw sbijaw qtaan ni msajaŇč bi …ĺaŇčman na  ¶iwaj alaŇč sŇčajan asu, mnuda …ôgu bi mxal kbkujńßŇčkwasan smalu ni smalu ka kijig gsiluŇč ńßni ¶i sapańß o ida gaga pqita knmalu na …ĺis duŇčan. p…ôt…ôtiŇč kuŇč ga ida msńßwaŇč kuŇč a…ĺapo qtaan, m…ĺi…ĺińß saw "sapańß snńßijan" ka ńßaŇčan nan ii. …ünjagan s…ô…ô…üiq ow ¶ow pnńßjugan p…ĺa…üiŇč s ¶i** na ńßwaŇč kuŇčsbijaw nii ga, kika pqita pa…ĺu bi ni sujaŇč bi pnńßijugan sapańß a…ĺapo, du…ĺi ni ida …ôgu bi ka snkuan na sbijaw bi masajk…ô u…ĺi. ńßuna ¶ niqan dńßa pusu bi alaŇč, kiŇčal o gaga babaw gsiluŇč sajjita s ¶i ¶jun na  ¶Ňčpaw, snalu tninun …ĺuwan  ¶Ňčpaw nii ga saw smisug; manu ka tia…ĺ o ida niqan nkija na kijig gsiluŇč ńßagaj, gisu psapiŇč sujaŇč bi alaŇč kijig gsiluŇč ńßini ka ńßn ¶ian alaŇč …ĺwoma. ida niqan kiŇčal na ka saan qmita, kija ka gaga ska bi p…ô…ĺut…ôs, powukwan klwaan, bliŇč  ¶…ôta…üuŇč ni dgijaq sŇčmu ma…ĺija. pnjańßan pnatas  ¶ia ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Ripanen Kunghekwo = Thnganan Ripanen, gaga mniq hunac hraan hidaw(Siya) na Yacow, hraan hidaw Ticunghay, huhay ksun klwaan Cungtung. Daya hraan hidaw o mlutuc dha Siryuya, hunac o mskiyig dha Yiserey/Parestan, gqian hidaw o msdalih dha Ticunghay. Ris ripanen ga pnluban dh aka Citucyaw, mniq Cungtung o ida ini kpiya ka Kunghekwo ni msgqian hidaw ka kndusan dha. Ruwan klwaan Ripanen ga niqan pnlalay na alang ni hncian qyqaya knglangan, snbiyaw bi wada niqan hmrinas 5,000hngkwasan na ris, mniq Ryuyowyey o ida niqan bi hangan na uri. Pnyahan kari Hangan dgiyaq ksun, pneiyah Sanyucu kari Feynici, pusu na kari o : l-b-n, ririh na o embhgay, saw bi pnaah pungpung dgiyaq huda embhgay ka hanganna nii. Gaga sapah patas Aypora na bnatas patas sbiyaw, Ciarceymey cass ni kska patas suyang Siporay, ida mtna mnrngaw hangan Ripanen kana. Hangan Ripanen Kunghekwo ga ida pnaah dgiyaq Ripanen, jiyax 22 idas11 hngkawas 1943 siida ini qlhangi Fakwo dni wada nanaq pgarang saw murux ku nanaq da. Ris Brah hngkawas 1937 siida, smnruwa ka Fakwo, titu nniqan Ripanen sbiyaw ga ida rngagan dha ripanen ka nniqan mincu cc Syuriya, ida niqan bi ris ni bnsiyaq balay ka nniqan dha. Hangan nii ga ida qntaan brah sci 25-brah sci 23 na pa patas Aypora na. Brah bi hngkawas 2000 siida, seejiq Feynici o gaga mniq dxgal nii, sayangdo brigan Ripanen ga ida qtaan kjiyax ka snalu dha kndadax truma dxgal ciway seejiq Feynici. Ida tg1 mtqirig elug babaw karac nFeycowka mincu kaseejiq Feynici, gnbgurah sbatas kari Feynici. Ida mnhuma syangpo sexual na ka Ripanen, dbowqax na qhuni ga, ida pusu bi qyqaya ssalu sapah dkiyig klwaan.Quri saw gisu kghak bnatas o ida tduwa qtaan ruwan suyang pataska. Bukuy do, wada mluk Ripanen ka Kurwoma, smalu klaan bi ana ima na sapah teyku Parpey. Sapah teykung nii ga ida malu bi snkuan dha ni paru bi sapah Kurwoma sbiyaw uri. Yasa gaga tmsqur elug saan ppaisYa Fey Ow ka Ripanen, kiya ni ida egu bi ka mincu mnluk Ripanen. Ida mnlutuc knlwaan Ayci, Yasu, Papirun, Pos ni Rwoma; Paah Sci 7 bitaq pnaah Sci16 maa nArapo Tikwo uri. Hngkawas 1517 siida ida lkan Etuman Tikwo. Bukuy tg1 ppais knglangan do, maa klwaan Fakwo. Idas 6 hngkawas 1941 siida, empsaping Yingkwo ga niqan Putwey Fakwodmayaw mluk Ripanen. Idas 11 do, Putwey Fakwo ga mgarang saw pklawa Ripanen. Jiyax 22 idas 11 hngkawas 1943 do mtutuy nanaq ka Ripanen ini klwai Fakwo da, phiyug Ripanen Kunghekwo. Idas 12 hngkawas 1946 do Ying, Fa ga ini eniq Ripanen da. Hngkawas 1975 bitaq hngkawas 1990 siida, ppais siida wada sliqan kana ka sapah Idas 4 hngkawas 1975 siida, ruwan Ripanen Citucyaw niYisrancyaw ga mspais da.Syuryuya ga paah idas 10 hngkaas 1976, asi eniqRipanen ka empsaping Ripanen, kiya ni dmayaw ptutuy ruwan klwaan na Cncutan yowcitwey; Manu ka Yiserey ga tmnais kmlawa hunac Ripanen. Ldas 10 hngkawas 1989 siida, Yi, Ci dha qpruhan yiyueyndhqun ka "psdhug Tayifu", emkingal masug cngc cyueynri dungan. Hngkawas 1990 mnhdu ppais ka ruwan Ripanen. Jiyax 26 idas 4 hngkawas 2005 siida, Syuriyaga ksaw pnrngagan Reynhekwo ni ini eniq Ripanen da, mhdu 29 hngkwasan asi klawa Ripanen da. jiyax 12 idas 7 hngkawas 2006 do, manu ka Yiserey ni Cncutang Ripanen ga mtjiyan duri; jiyax 14 idas 8 do manu ka Yiserey ni Cncutang Ripanen ga smruwa pnrngagan Reyhekwo snpgan 1701, tduwa ini ppais da. jiyax 7 idas 6 hngkawas 2009 do, manu ka Ripanen ga mnuda mgaaw yihwey tg14 cey, Saate-Hari ka Cngc Cungtung Ripanen o kika qbsuran bi klwaan Ripanen, sbiyaw han o ida Teyncucyaw Marungpay empsaping ka peuda, Cungri Ripanen o kika pusu bi tunux cngfu Ripanen. Kwohwey Ripanen ga ida yiyueync , mgaya bi yihwey mincuc, niqan 260 cngtang, kghak ka biyax, iyux ktnaan ka knmalu kana tangpay kika mduuy piri taypyawc ksun, ungac cngtang o ida mabang malu kiya wah! Pusu bi cngtang o niqan: Cangcyangtang na Ripanen :pnhiyug idas 11 hngkawas 1936, Teyncucyaw Marungpay cngtang, msdalih gqian hidaw. Cngcutang: pnhyugan hngkawas 1982, msdalih ka dhaYisrancyaw cayey pusu cyawpay cngtang, msdalih Yirangni syuriya, smruwa phngun ka Yiserey msa, miniq hunac Ripanen o ida niqan paru bi biyax dha. Sneasug singcn Ripanen ga snakan Peyrute, daya, hungac, dgiyaq Ripanen, Peyqa, Aqaar, Paarpeyqe-Hearmeyre, Meyre, Napatiya dnii 8 sng, Pusu alang o Peyrute (Beirut), yabi 150 kbuhug hiyi, kana ka sjiqan klwaan o wada hari 40%, ida kskaan cngc ni cingci klwaan Ripanen. Ida hini ka kskaan bi niqan balay hangan sangyey, cinnung, cyawtung, ryuyow nisinun cupan Cungtung, ini uda pspais ka ruwan klwaan han o ida thnganan "Cungtung Pari". Tiri Gaga miniq gqian hidaw Yacow ticyu ka Ripanen, mskiyig ka dha Ticunghay, niqan 225km2 (140 ingri) knbragan ka kiyug gsilubg na hraan hidaw ni dya o mskiyig dha Syuriya, hunac o mskiyig dha Yiserey. Ayus Ripanen ni Syuriya ga niqan 375 km2(233 ingri), ayus Ripanen ni Yiserey o niqan 79 km2 (49ingri). Kska Keran kawti hiya ga niqan kingal ka nluk Ripanen Sapa nungcan ksun, ida niqan kari na ka Yiserey ni Syuriya, ida wada ssusan Reynhekwo ka ayus dha da. Dxgal Ripanen ga ida snegaaw dgiyaq kana, wana bi kiyig gsilung ni dxgal ayug Peyqa ka breenux hari, hini ga kika pusu bi nungyey Ripanen. Karac Ripanen ga nTicunghay cihow, karac kiyig gsilung ga misan o muxul ni mrusaw, rbagan do mtalux ni mdngu, quyux kingal kngkawas o yabi hari 900ml, dgiyaq o dhuq hari 2000ml. Nasi saw daya dgiyaq o mskuy ni truma 0 spgan, misan do thuda paru. Qtaan ka dha kiyig na o ida qmuyux ni egu hari ka qsiya qnuyux na, manu ka daya hraan hidaw ni duma na o, yasa niqan bowqax ddgiyaq, htran na ka pneiyah Ticunghay rulung quyux, kika ini hari quyux kida. Sbiyaw balay han o kska bbuyu Ripanen ga niqan egu bi qhuni syueysung ksun, manu ka snkrayan klwaan dha o ida niqan hnruan nii. Kiya ni yabi piya na sci mawyi ksun do wada dha pryuxan qyqaya kana ka rnaaw syueysungda. Waycyaw Syuriya Malu balay pnluban dha ka Syuriya ni Ripanen,Etumatikwo siida ida mnsupu "paru Syuriya sng" ka dhiya, wada bitaq 350 hngkwasan. Sci 19, tjiyan ka Rpanen Marung cyawpay ni Teruc cyawpay, Etuman Tuarci ga yasa Fakwo, iyux na qmlahang Citucyawtu ka dgiyaq cyawcyu plaxan na kaSyuriya. Mnhdu mspais do, Ripanen o klwaan Fakwo, Syuriya o klwaan Ingkwo kida. Hngkawas 1920 Reyhekwo ga bqanan na Fakwo ka Syuriya ni Ripanen, dha klwaan nii wada murux nanaq hngkawas 1941 ni hngkawas 1943 da. Syuriyaga ida ini snhiyi saw wada murux ka Ripasun na, sun na nhiya ka Ripanen na. Mspais ka ruwan klwaan Ripanen siida, 3.5 kbuhug "Arapo pskluuy putwey" Syuriya musa klwaan Ripanen, psdhug kiyig klwaan, qmlahang kndusan kleegan sjiqan Ripanen, psdakar miya mrbul pusu klwaan; Mdakar Yiserey mrmux Ripanen uri; Mniq ruwan Ripanen phiyug brax ni sklawan na Ripanen. Hngkawas 1989 kleegan qpruhan Ripanen ga matas patas "Tayifu supu phdug", psaping Syuriya ga mnhdu ppais ka ruwan Ripanen do kmdudul musa klwaan dha nanaq da. Ruwan klwaan Ripanen Cituctu ga ida msdakar bi miyah ruwan klwaan ka pasping. Qpruhan psaping Syuriya ga msa rmngaw ida cngfu Ripanen ka mlawa mnan iyah pdhug klwaan nami. Idas 5 hngkawas 1991 siida mnatas patas "phdug mddayaw Ri Syu", idas 9 do mnatas patas "phdug psblayiq", patas nii ga asi ka pqlahang biRipanen ka Syuriya. Nasi yahun mrmux Yiserey ka Ripanen do, tduwa mlawa Syuriya miyah dmayaw ka Ripanen. Syuriya ga ida bsiyaq balay ini sruwa msdangi dha Ripanen, yasa Syuriya ga hniyan niya wada tquan meayus Fakwo uxay nSyuriya msa. Idas 2 hngkawas 2005 do, manu ka brah na Cungri Ripanen Hariri ga wada dha pqilun da, manu ka Syuriya ga mapa paru cniyug pnaah eseisil klwaan, kiya ni mhdu nniqan dha Ripanen 29 hngkwasan ka psaping Syuriya. Jiyax 15 idas10 hngkawas 2008 do Syuriya ni Ripanen ga mniq Tamaske matas reyhe kungpaw, phiyug pnluban dha msdangi da. Pacistan Paah hngkawas 1958 siida, hbaraw na nanmin Parestanga miyah qduriq Ripanen, ida smruwa dArapo ka dhiya. Musrin Ripanen ga lmnglung saw hbaraw ta ka ita, naka ta tduwa mduuy egu cngcyueyn ka ita dh aka Citucyawtu msa. Kiya ni dmudul brbul ni iyux mangal cngcyueyn, hici do jiyagan Amirika ni wada ini baka mipix na kacngfu da. Hngkawas 1970 ceyfang cuc Parestan o maku kndadax Yutan thjilun dhuq Ripanen ka Cungpu dha, ida mneegu hmrinas ayus ni musa mrmux daya Yiserey, manu ka gaga klwaun Citutu na cngfu Ripanen o iyux balay mdakar. Ceyfang cuc Pacistan ga ida gaga mguy lmkuh Musrin ruwan klwaan Ripanen. Hngkawas 1975 siida, bnrbulan ruwan klwaan Ripanen ga ida Musrin ni Parestan o kingal qpruhan, Citutu o kingal qrpuhan mspais, mnhdu hngkawas 1991 do, maa mhuqil ka 14 kbuhug hiyi ni wada sliqan kbkuy hpucing meyyueyn ka cingci uri. Hnbragan seejiq Pusu bi sjiqan Ripanen o mArapo na seejiq Ripanen (snegaaw lutuc seejiq Feynici sbiyaw ni seejiq Arami), niqan 95%, rahuq na o snhiyi Citu cungcyaw na seejiq Yameyniya yabu niqan 4%, duma na sjiqan o yabi niqan 1% kiya. Skari kari Arapo ka klwaan Ripanen, kari Fakwo ni kari Ingkwo ka djiyun dha uri. Snpgan hngkawas 2008, kana ka hbragan seejiq klwaan Ripanen o yabi 410 kbuhug hiyi (uxay ka bsiyaq mniq Ripanen na 50 kbuhug Parestan Arapo nanmin), kska na mdka hbragan seejiq o ida gaga mssli Peyrute ni Ripanen dgiyaq dha Sng, duma na mdka o gaga mniq duma na 6 Sng. Sayang dga kska hbragan seejiq Ripanen o, Citutu o niqan 40.6%, Musrin o yabi niqan 54%, Teruc cyawpay o yabi hmrinas hbragan seejiq klwaan, kska na hbragan eseisil klwaan seejiq Riyi Citutu o ida hbaraw bi kiya, kana hbragan seejiq Riyi o yabi niqan 1500 kbuhug hiyi gaga mniq knglangan. Pusu balay o gaga mniq Meycow, Owcow, Feycow ni kiyig gsilung klwaan, ida ini kpiya kaseejiq Cunghwa gaga mniq Ripanen. Cungcyaw Hbragan seejiq kleegan cungcyaw (snpgan hngkawas 2014) Yisrancyaw (54%) Citu cungcyaw (40.4%) Teruc cyawpay (5.6%) Citu Cungcyaw: Ris Citu Cungcyaw Ripanen o idabsiyaq bi da, brah murux nanaq han o ida snegaaw Citutu, yabi hari 53%. Kiya ka kiya o kingal Sci nii ga, yasa knttu mrudu ni hbaraw ka thjil ni mlih ka tnqilan Citutu Ripanen, hbragan seejiq sayang o wana 40% da. kska na hiya o niqan Marungpay Teyncucyaw, Sira Cngcyaw, prhulan Yameyniya Cungcyaw ni Cngcyaw yuriya dnii kleegan Cyawpay. Djiyan kari prhulan o niqan kari Sira, kari Arami, kari Yameyniya ni kari Arapo. Yisrancyaw: Mniq ska klwaan Arapo o ida wana Ripanenka ungac hari hnang ni sjiqun Yisrancyaw. Kiya ka kiya ni yasa tmlaqi bi ka tnsapah Musrin ni hbaraw bi ka seejiq Parestan miyah thjil Ripanen, kiya ni hbragan seejiq Ripanen sayang do wada kmdudul mrana ni yabi dhuq hari 54% ka knhbragan na mniq klwaan da. kska na hiya o Syunnipay ni cayeypay. Teruc cyawpay: Ida murux na cyawpay ka Teruc cyawpay ksun, kndadax sida Yisran cyaw cayeypayYismayi ka hiya, snhiyi kingal balay Utux baraw. Teruc cyawpay ga mniq klwaan Ripanen o niqan 4.6% ka hbragan na seejiq. Cyuns psaping Ripanen M113(2008) smqaya rulu kulu psaping Ripanen Ungac hari biyax na ka cyuns Ripanen, ungac brahan smiyuk hunac na embiyax na Yiserey. Biyax msaping: yabi 40,000hiyi. Qyqaya wuci: brah Sureyn o smalu Tanqe, Meykwo o ppais siida ka Yueycan niqan sapah skaya dnii. Cingci Snalu baga Mucyangyey Ripanen Ungac qwangcan, ini kbiyax ka pusu kungyey, smtama bi Kungyey, ida ini ka krana ka nungyey na, hiyi qhuni ni ssama o kika pusu bi pnegalang dha, stngi uqun dha o asi ka kndadax eseisil klwaan, Sangyey ni Fuwuyey o kika pusu bi cingci . Ppana o muda babaw gsilung ni skaya baraw karac ka pusu balay, seejiq dha ga ida niqan egu bi haya knglangan uri. Ripanen ga seejiq gaga mniq alang paru o, ida niqan bi hangan dha sangyey ciyey. Wada bsiyaq bi pnhiyug sangyey wangru dha nanaq mniq knglangan ka wada thjil eseisil klwaan na seejiq Ripanen. Kiya ni kndadax eseisil klwaan peiyah hbangan dadal dha ruwan klwaan, kana o niqan 56 hpucing meyyueyn, mniq cingci Ripanen o niqan 1/5. Ruwan klwaan Ripanen ga ida niqan egu bi mkla , hnbragan na o mniq kana ka biyax mqpah o ida mtna saw klwaan Owcow, ida dhiya ka egu bi gaga mniq klwaan Arapo. Ana nanaq niqan smngari ka qsiya ni mhru ana manu ka dxgal ka Ripanen, dungus bi muda uda nungyey, duri ni tduwa hmaan ana manu dxgal o hmrinas klwaan Arapouri, kiya ka kiya ni kana ka nungyey dha o uxay ka paru kida. Mniq Ripanen ga ida dha ini qtaai ka sqpah nungyey, kana ka klwaan o wana 12% ka gaga qmpah nii, mniq GDP klwaan o yabi wana 11.% ka biyax bnegay na, ida hiya ka bukuy balay kana ka canyey, pusu bi pnegalang o niqan Pingkwo, mudu ni ningmung. Kungyey Ripanen ga wana muda ciway na uda, saw ka brnahun measug ni lmabu ka tmayan qyqaya. Hngkawas 2004 hbragan mpqpah nungyey seejiq 26%, tg2 ka hnbragan na. GDP ni bnegay na o tg2 ka biyax na, mniqkana GDP na 21%. Mniq saw pslian suyang bi karac, niqan egu bi snkrayan pnhiyugan sapah ris ni rrigan hnici qyqaya knglangan, gisu kmttu bmbil hbaraw seejiq miyah rmigaw Ripanen. Rahuq na hiya o Ripanen ga niqan sndhug dha balay quri saw cinjung pawmi cngce ni cpncuyi cingci o mdudul ni maa pusu bi biyax da, sayang ana nanaq uxay hiya ka pusu pkmlawa cingci mniq ska klwaan Arap. Manu ka Ryuyowyey ni uda yinghang yeywu dha o, kiya ka mdudul bi Fuwuyey maa pusu bi kmkuh canyey ska cingci Ripanen. Yasa egu bi qpahun, mdka na empqpah seejiq Ripanen o (sdalih 65%) wada lwanun dmayaw qmpah Fuwuyey. Kiya ni kingal hngkwasan GDP o bnegay dha o yabi 67.3%) hari, kiya ni wana smtama Ryuyowyey ni Yinghangyey o, ida lxan balay brbulun cngc ini ksdhug. Unhwa uuqun ni mahun Pusu balay uuqun seejiq Ripanen o, kika kleegan bgurah na ssama, hnpuyan na ssukay ni hnpuyan hiyi rudux, hiyi dapa ni hiyi miric dnii damac. Spkan hbaraw seejiq tnsapah ni sapah uqan hpuyan ga ida mtna hari. Uqun jiyax sngayan ska hidaw o kika psslian tnsapah Ripanenmkan nkiya sbiyaw Ripanen. Uqun Ripanen ga measug saw uqun brah Mezza ksun, mcilux cikuh uqun, miluq wawa, duhan wawa uxay uri o duhan qsurux, stngi uuqun, hiyi qhuni uxay uri o cikuh emu uqun buky mnkan nhapuy. Niqan kingal ka sara Taboul√© ksun, ida snalu knux sama Fakwo ka nii, ida mririh bi sara Ripanen ka nii, yasa pneiyah bgurah na qyqaya sama ni niqan bi brahan na, kika niqan bi hangan na mniq knglangan. Gmaxun uuqun cyang ryawMezza ksun o ida pusu bi ka hiya, saw ka Humus cyang, ceycni cyang, swannay rwo cyang dnii. Mcilux na cikuh damac o niqan ningmung trak rudux, biyuq sryow rumul rudux, cniyus hiyi qduda, teynpura qnrian nayrwo, lmux mugi mquru hiyi dapa dnii. Ruwan spuan miluq hiyi o niqantudu ndapa ninmiric, miluq na rumul miric ni hiyi rqnux gmaxan mhapuy. Muduh wawa o kika pusu bi, niqan lnhuan hiyi dapa , miric, ruduh ni tna mhada na, gmaxun dmatan ni gmaxan knux sama Fakwo. Stngi uqun o kika emu pita, meynpaw, mnsuwil niqan ka gnmukan dha bgu rudux mhada na idaw ni kleegan mdngu na hiyi qhuni. Peyrute ka pusu bi alang Ripanen, kngkingal gaga mhiyug alang hiya ka sapah uqan. Rahuq na uqun Ripanen do ida niqan ka kklgan uqun eseisil klwaan, saw ka damac Fakwo, damac Yitari, hnapuy Tanah Tunux, hnapuy Yintu ni sapah uqan Cunghwa dnii. ryuyow hncian qyqaya knglangan Parepeyke Ripanen ga misan o ini ka suqi mskuy, rbagan o ini ka suqi mcilux, ida dungus bi saan rmigaw. Rbagan, miyah rmigaw Ripanen o sai bi qmita ka dgiyaq qulic huda ni suyang ayug Tisasngku ksun, giying ka rakaw kwoci dha nkiya hniygan qulic huda, sai qmirig cikuh ka gaga mliying mniq ayug na seejiq suyang. Misan, miyah rmigaw Ripanen o usa bi sdhriq huda, hidaw hini ga kuxul bi ana ima, tduwa mlukus putuh wagi sdhriq huda. Duri ni ida tduwa supu mniq hini ka Citucyaw ni Yisrancyaw, qtaan ka duma na klwaan Arapo o ida msgqian hidaw trawah bi lnglungan dha, thnganan dha "ciway Pari Cungtung" msa. Ripanen ga niqan tgkingal paru bi hncian Rwoma Parepeyke knglangan, hiya ga "bbaraw alang" Ripanen ksun dha. Wada mlutuc nniqan seejiq 7,000 hngkwasan ris na Pipurus ga, ida pncingan 22 skrayan matas(cmu) Feyni, 22 skrayan matas(cmu) nii ga ida hiya ka pusu bi kari Rating, sngayan asu Pipurus ga ida gmimax saw sbiyaw qtaan ni msayang bi rangman na ciway alang sngayan asu, mnuda egu bi mxal kbkuyhngkwasan smalu ni smalu ka kiyig gsilung hnici sapah o ida gaga pqita knmalu na ris dungan. Peyteting kung ga ida msHwang kung Arapo qtaan, mririh saw "sapah snhiyan" ka hangan nan ii. Jnyagan seejiq Owcow pnhyugan prajing Sci19 na Hwang kungsbiyaw nii ga, kika pqita paru bi ni suyang bi pnhiyugan sapah Arapo, duri ni ida egu bi ka snkuan na sbiyaw bi Masayke uri. Hunac niqan dha pusu bi alang, kingal o gaga babaw gsilung Sayyita Scicyun na cngpaw, snalu tninun ruwan cngpaw nii ga saw smisug; Manu ka Tiar o ida niqan nkiya na kiyig gsilung hagay, gisu psaping suyang bi alang kiyig gsilung hini ka hncian alang Rwoma. Ida niqan kingal na ka saan qmita, kiya ka gaga ska bi Peyrutes, Powukwan klwaan, bling Ceytajung ni dgiyaq Sngmu Mariya. Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= …ĺipan…ôn kuŇčńß…ôkwo = tńßŇčanan …ĺipan…ôn, gaga mniq ńßuna ¶ ńß…ĺaan ńßidaw(sija) na ja ¶ow, ńß…ĺaan ńßidaw ti ¶uŇčńßaj, ńßuńßaj ksun klwaan  ¶uŇčtuŇč. daja ńß…ĺaan ńßidaw o mlutu ¶ dńßa si…ĺjuja, ńßuna ¶ o mskijig dńßa jis…ô…ĺ…ô/pa…ĺ…ôstan, gqian ńßidaw o msdalińß dńßa ti ¶uŇčńßaj. …ĺis …ĺipan…ôn ga pnluban dńß aka  ¶itu ¶jaw, mniq  ¶uŇčtuŇč o ida ini kpija ka kuŇčńß…ôkwo ni msgqian ńßidaw ka kndusan dńßa. …ĺuwan klwaan …ĺipan…ôn ga niqan pnlalaj na alaŇč ni ńßn ¶ian qjqaja kŇčlaŇčan, snbijaw bi wada niqan ńßm…ĺinas *,***ńßŇčkwasan na …ĺis, mniq …ĺjujowj…ô o ida niqan bi ńßaŇčan na u…ĺi. pnjańßan ka…ĺi ńßaŇčan dgijaq ksun, pn…ôijańß sanju ¶u ka…ĺi *…ôni ¶i, pusu na ka…ĺi o : l-b-n, …ĺi…ĺińß na o …ômbńßgaj, saw bi pnaańß puŇčpuŇč dgijaq ńßuda …ômbńßgaj ka ńßaŇčanna nii. gaga sapańß patas ajpo…ĺa na bnatas patas sbijaw,  ¶ia…ĺ ¶…ôm…ô  ¶ass ni kska patas sujaŇč sipo…ĺaj, ida mtna mn…ĺŇčaw ńßaŇčan …ĺipan…ôn kana. ńßaŇčan …ĺipan…ôn kuŇčńß…ôkwo ga ida pnaańß dgijaq …ĺipan…ôn, …üijax ** idas** ńßŇčkawas **** siida ini qlńßaŇči *akwo dni wada nanaq pga…ĺaŇč saw mu…ĺux ku nanaq da. …ĺis b…ĺańß ńßŇčkawas **** siida, smn…ĺuwa ka *akwo, titu nniqan …ĺipan…ôn sbijaw ga ida …ĺŇčagan dńßa …ĺipan…ôn ka nniqan min ¶u  ¶ ¶ sju…ĺija, ida niqan bi …ĺis ni bnsijaq balaj ka nniqan dńßa. ńßaŇčan nii ga ida qntaan b…ĺańß s ¶i **-b…ĺańß s ¶i ** na pa patas ajpo…ĺa na. b…ĺańß bi ńßŇčkawas **** siida, s…ô…ô…üiq *…ôni ¶i o gaga mniq dxgal nii, sajaŇčdo b…ĺigan …ĺipan…ôn ga ida qtaan k…üijax ka snalu dńßa kndadax t…ĺuma dxgal  ¶iwaj s…ô…ô…üiq *…ôni ¶i. ida tg* mtqi…ĺig …ôlug babaw ka…ĺa ¶ n*…ô ¶owka min ¶u kas…ô…ô…üiq *…ôni ¶i, gnbgu…ĺańß sbatas ka…ĺi *…ôni ¶i. ida mnńßuma sjaŇčpo s…ôxual na ka …ĺipan…ôn, dbowqax na qńßuni ga, ida pusu bi qjqaja ssalu sapańß dkijig klwaan.qu…ĺi saw gisu kgńßak bnatas o ida tduwa qtaan …ĺuwan sujaŇč pataska. bukuj do, wada mluk …ĺipan…ôn ka ku…ĺwoma, smalu klaan bi ana ima na sapańß t…ôku pa…ĺp…ô. sapańß t…ôkuŇč nii ga ida malu bi snkuan dńßa ni pa…ĺu bi sapańß ku…ĺwoma sbijaw u…ĺi. jasa gaga tmsqu…ĺ …ôlug saan ppaisja *…ô ow ka …ĺipan…ôn, kija ni ida …ôgu bi ka min ¶u mnluk …ĺipan…ôn. ida mnlutu ¶ knlwaan aj ¶i, jasu, papi…ĺun, pos ni …ĺwoma; paańß s ¶i * bitaq pnaańß s ¶i** maa na…ĺapo tikwo u…ĺi. ńßŇčkawas **** siida ida lkan …ôtuman tikwo. bukuj tg* ppais kŇčlaŇčan do, maa klwaan *akwo. idas * ńßŇčkawas **** siida, …ômpsapiŇč jiŇčkwo ga niqan putw…ô *akwodmajaw mluk …ĺipan…ôn. idas ** do, putw…ô *akwo ga mga…ĺaŇč saw pklawa …ĺipan…ôn. …üijax ** idas ** ńßŇčkawas **** do mtutuj nanaq ka …ĺipan…ôn ini klwai *akwo da, pńßijug …ĺipan…ôn kuŇčńß…ôkwo. idas ** ńßŇčkawas **** do jiŇč, *a ga ini …ôniq …ĺipan…ôn da. ńßŇčkawas **** bitaq ńßŇčkawas **** siida, ppais siida wada sliqan kana ka sapańß idas * ńßŇčkawas **** siida, …ĺuwan …ĺipan…ôn  ¶itu ¶jaw nijis…ĺan ¶jaw ga mspais da.sju…ĺjuja ga paańß idas ** ńßŇčkaas ****, asi …ôniq…ĺipan…ôn ka …ômpsapiŇč …ĺipan…ôn, kija ni dmajaw ptutuj …ĺuwan klwaan na  ¶n ¶utan jow ¶itw…ô; manu ka jis…ô…ĺ…ô ga tmnais kmlawa ńßuna ¶ …ĺipan…ôn. ldas ** ńßŇčkawas **** siida, ji,  ¶i dńßa qp…ĺuńßan jiju…ôndńßqun ka "psdńßug taji*u", …ômkiŇčal masug  ¶Ňč ¶  ¶ju…ôn…ĺi duŇčan. ńßŇčkawas **** mnńßdu ppais ka …ĺuwan …ĺipan…ôn. …üijax ** idas * ńßŇčkawas **** siida, sju…ĺijaga ksaw pn…ĺŇčagan …ĺ…ônńß…ôkwo ni ini …ôniq …ĺipan…ôn da, mńßdu ** ńßŇčkwasan asi klawa …ĺipan…ôn da. …üijax ** idas * ńßŇčkawas **** do, manu ka jis…ô…ĺ…ô ni  ¶n ¶utaŇč …ĺipan…ôn ga mt…üijan du…ĺi; …üijax ** idas * do manu ka jis…ô…ĺ…ô ni  ¶n ¶utaŇč …ĺipan…ôn ga sm…ĺuwa pn…ĺŇčagan …ĺ…ôńß…ôkwo snpgan ****, tduwa ini ppais da. …üijax * idas * ńßŇčkawas **** do, manu ka …ĺipan…ôn ga mnuda mgaaw jińßw…ô tg**  ¶…ô, saat…ô-ńßa…ĺi ka  ¶Ňč ¶  ¶uŇčtuŇč …ĺipan…ôn o kika qbsu…ĺan bi klwaan …ĺipan…ôn, sbijaw ńßan o ida t…ôn ¶u ¶jaw ma…ĺuŇčpaj …ômpsapiŇč ka p…ôuda,  ¶uŇč…ĺi …ĺipan…ôn o kika pusu bi tunux  ¶Ňč*u …ĺipan…ôn. kwońßw…ô …ĺipan…ôn ga ida jiju…ôn ¶ , mgaja bi jińßw…ô min ¶u ¶, niqan ***  ¶ŇčtaŇč, kgńßak ka bijax, ijux ktnaan ka knmalu kana taŇčpaj kika mduuj pi…ĺi tajpjaw ¶ ksun, uŇča ¶  ¶ŇčtaŇč o ida mabaŇč malu kija wańß! pusu bi  ¶ŇčtaŇč o niqan:  ¶aŇč ¶jaŇčtaŇč na …ĺipan…ôn :pnńßijug idas ** ńßŇčkawas ****, t…ôn ¶u ¶jaw ma…ĺuŇčpaj  ¶ŇčtaŇč, msdalińß gqian ńßidaw.  ¶Ňč ¶utaŇč: pnńßjugan ńßŇčkawas ****, msdalińß ka dńßajis…ĺan ¶jaw  ¶aj…ô pusu  ¶jawpaj  ¶ŇčtaŇč, msdalińß ji…ĺaŇčni sju…ĺija, sm…ĺuwa pńßŇčun ka jis…ô…ĺ…ô msa, miniq ńßuna ¶ …ĺipan…ôn o ida niqan pa…ĺu bi bijax dńßa. sn…ôasug siŇč ¶n …ĺipan…ôn ga snakan p…ô…ĺut…ô, daja, ńßuŇča ¶, dgijaq …ĺipan…ôn, p…ôqa, aqaa…ĺ, paa…ĺp…ôq…ô-ńß…ôa…ĺm…ô…ĺ…ô, m…ô…ĺ…ô, napatija dnii * sŇč, pusu alaŇč o p…ô…ĺut…ô (b…ôi…ĺut), jabi *** kbuńßug ńßiji, kana ka s…üiqan klwaan o wada ńßa…ĺi **%, ida kskaan  ¶Ňč ¶ ni  ¶iŇč ¶i klwaan …ĺipan…ôn. ida ńßini ka kskaan bi niqan balaj ńßaŇčan saŇčj…ô,  ¶innuŇč,  ¶jawtuŇč, …ĺjujow nisinun  ¶upan  ¶uŇčtuŇč, ini uda pspais ka …ĺuwan klwaan ńßan o ida tńßŇčanan " ¶uŇčtuŇč pa…ĺi". ti…ĺi gaga miniq gqian ńßidaw ja ¶ow ti ¶ju ka …ĺipan…ôn, mskijig ka dńßa ti ¶uŇčńßaj, niqan ***km* (*** iŇč…ĺi) knb…ĺagan ka kijug gsilubg na ńß…ĺaan ńßidaw ni dja o mskijig dńßa sju…ĺija, ńßuna ¶ o mskijig dńßa jis…ô…ĺ…ô. ajus …ĺipan…ôn ni sju…ĺija ga niqan *** km*(*** iŇč…ĺi), ajus …ĺipan…ôn ni jis…ô…ĺ…ô o niqan ** km* (**iŇč…ĺi). kska k…ô…ĺan kawti ńßija ga niqan kiŇčal ka nluk …ĺipan…ôn sapa nuŇč ¶an ksun, ida niqan ka…ĺi na ka jis…ô…ĺ…ô ni sju…ĺija, ida wada ssusan …ĺ…ônńß…ôkwo ka ajus dńßa da. dxgal …ĺipan…ôn ga ida sn…ôgaaw dgijaq kana, wana bi kijig gsiluŇč ni dxgal ajug p…ôqa ka b…ĺ…ô…ônux ńßa…ĺi, ńßini ga kika pusu bi nuŇčj…ô …ĺipan…ôn. ka…ĺa ¶ …ĺipan…ôn ga nti ¶uŇčńßaj  ¶ińßow, ka…ĺa ¶ kijig gsiluŇč ga misan o muxul ni m…ĺusaw, …ĺbagan do mtalux ni mdŇču, qujux kiŇčal kŇčkawas o jabi ńßa…ĺi ***ml, dgijaq o dńßuq ńßa…ĺi ****ml. nasi saw daja dgijaq o mskuj ni t…ĺuma * spgan, misan do tńßuda pa…ĺu. qtaan ka dńßa kijig na o ida qmujux ni …ôgu ńßa…ĺi ka qsija qnujux na, manu ka daja ńß…ĺaan ńßidaw ni duma na o, jasa niqan bowqax ddgijaq, ńßt…ĺan na ka pn…ôijańß ti ¶uŇčńßaj …ĺuluŇč qujux, kika ini ńßa…ĺi qujux kida. sbijaw balaj ńßan o kska bbuju …ĺipan…ôn ga niqan …ôgu bi qńßuni sju…ôsuŇč ksun, manu ka snk…ĺajan klwaan dńßa o ida niqan ńßn…ĺuan nii. kija ni jabi pija na s ¶i mawji ksun do wada dńßa p…ĺjuxan qjqaja kana ka …ĺnaaw sju…ôsuŇčda. waj ¶jaw sju…ĺija malu balaj pnluban dńßa ka sju…ĺija ni …ĺipan…ôn,…ôtumatikwo siida ida mnsupu "pa…ĺu sju…ĺija sŇč" ka dńßija, wada bitaq *** ńßŇčkwasan. s ¶i **, t…üijan ka …ĺpan…ôn ma…ĺuŇč  ¶jawpaj ni t…ô…ĺu ¶  ¶jawpaj, …ôtuman tua…ĺ ¶i ga jasa *akwo, ijux na qmlańßaŇč  ¶itu ¶jawtu ka dgijaq  ¶jaw ¶ju plaxan na kasju…ĺija. mnńßdu mspais do, …ĺipan…ôn o klwaan *akwo, sju…ĺija o klwaan iŇčkwo kida. ńßŇčkawas **** …ĺ…ôńß…ôkwo ga bqanan na *akwo ka sju…ĺija ni …ĺipan…ôn, dńßa klwaan nii wada mu…ĺux nanaq ńßŇčkawas **** ni ńßŇčkawas **** da. sju…ĺijaga ida ini snńßiji saw wada mu…ĺux ka …ĺipasun na, sun na nńßija ka …ĺipan…ôn na. mspais ka …ĺuwan klwaan …ĺipan…ôn siida, *.* kbuńßug "a…ĺapo pskluuj putw…ô" sju…ĺija musa klwaan …ĺipan…ôn, psdńßug kijig klwaan, qmlańßaŇč kndusan kl…ô…ôgan s…üiqan …ĺipan…ôn, psdaka…ĺ mija m…ĺbul pusu klwaan; mdaka…ĺ jis…ô…ĺ…ô m…ĺmux …ĺipan…ôn u…ĺi; mniq …ĺuwan …ĺipan…ôn pńßijug b…ĺax ni sklawan na …ĺipan…ôn. ńßŇčkawas **** kl…ô…ôgan qp…ĺuńßan …ĺipan…ôn ga matas patas "taji*u supu pńßdug", psapiŇč sju…ĺija ga mnńßdu ppais ka …ĺuwan …ĺipan…ôn do kmdudul musa klwaan dńßa nanaq da. …ĺuwan klwaan …ĺipan…ôn  ¶itu ¶tu ga ida msdaka…ĺ bi mijańß …ĺuwan klwaan ka paspiŇč. qp…ĺuńßan psapiŇč sju…ĺija ga msa …ĺmŇčaw ida  ¶Ňč*u …ĺipan…ôn ka mlawa mnan ijańß pdńßug klwaan nami. idas * ńßŇčkawas **** siida mnatas patas "pńßdug mddajaw …ĺi sju", idas * do mnatas patas "pńßdug psblajiq", patas nii ga asi ka pqlańßaŇč bi…ĺipan…ôn ka sju…ĺija. nasi jańßun m…ĺmux jis…ô…ĺ…ô ka …ĺipan…ôn do, tduwa mlawa sju…ĺija mijańß dmajaw ka …ĺipan…ôn. sju…ĺija ga ida bsijaq balaj ini s…ĺuwa msdaŇči dńßa …ĺipan…ôn, jasa sju…ĺija ga ńßnijan nija wada tquan m…ôajus *akwo uxaj nsju…ĺija msa. idas * ńßŇčkawas **** do, manu ka b…ĺańß na  ¶uŇč…ĺi …ĺipan…ôn ńßa…ĺi…ĺi ga wada dńßa pqilun da, manu ka sju…ĺija ga mapa pa…ĺu  ¶nijug pnaańß …ôs…ôisil klwaan, kija ni mńßdu nniqan dńßa …ĺipan…ôn ** ńßŇčkwasan ka psapiŇč sju…ĺija. …üijax ** idas** ńßŇčkawas **** do sju…ĺija ni …ĺipan…ôn ga mniq tamask…ô matas …ĺ…ôńß…ô kuŇčpaw, pńßijug pnluban dńßa msdaŇči da. pa ¶istan paańß ńßŇčkawas **** siida, ńßba…ĺaw na nanmin pa…ĺ…ôstaŇča mijańß qdu…ĺiq …ĺipan…ôn, ida sm…ĺuwa da…ĺapo ka dńßija. mus…ĺin …ĺipan…ôn ga lmŇčluŇč saw ńßba…ĺaw ta ka ita, naka ta tduwa mduuj …ôgu  ¶Ňč ¶ju…ôn ka ita dńß aka  ¶itu ¶jawtu msa. kija ni dmudul b…ĺbul ni ijux maŇčal  ¶Ňč ¶ju…ôn, ńßi ¶i do …üijagan ami…ĺika ni wada ini baka mipix na ka ¶Ňč*u da. ńßŇčkawas ****  ¶…ô*aŇč  ¶u ¶ pa…ĺ…ôstan o maku kndadax jutan tńß…üilun dńßuq …ĺipan…ôn ka  ¶uŇčpu dńßa, ida mn…ô…ôgu ńßm…ĺinas ajus ni musa m…ĺmux daja jis…ô…ĺ…ô, manu ka gaga klwaun  ¶itutu na  ¶Ňč*u …ĺipan…ôn o ijux balaj mdaka…ĺ.  ¶…ô*aŇč  ¶u ¶ pa ¶istan ga ida gaga mguj lmkuńß mus…ĺin …ĺuwan klwaan …ĺipan…ôn. ńßŇčkawas **** siida, bn…ĺbulan …ĺuwan klwaan …ĺipan…ôn ga ida mus…ĺin ni pa…ĺ…ôstan o kiŇčal qp…ĺuńßan,  ¶itutu o kiŇčal q…ĺpuńßan mspais, mnńßdu ńßŇčkawas **** do, maa mńßuqil ka ** kbuńßug ńßiji ni wada sliqan kbkuj ńßpu ¶iŇč m…ôju…ôn ka  ¶iŇč ¶i u…ĺi. ńßnb…ĺagan s…ô…ô…üiq pusu bi s…üiqan …ĺipan…ôn o ma…ĺapo na s…ô…ô…üiq …ĺipan…ôn (sn…ôgaaw lutu ¶ s…ô…ô…üiq *…ôni ¶i sbijaw ni s…ô…ô…üiq a…ĺami), niqan **%, …ĺańßuq na o snńßiji  ¶itu  ¶uŇč ¶jaw na s…ô…ô…üiq jam…ônija jabu niqan *%, duma na s…üiqan o jabi niqan *% kija. ska…ĺi ka…ĺi a…ĺapo ka klwaan …ĺipan…ôn, ka…ĺi *akwo ni ka…ĺi iŇčkwo ka d…üijun dńßa u…ĺi. snpgan ńßŇčkawas ****, kana ka ńßb…ĺagan s…ô…ô…üiq klwaan …ĺipan…ôn o jabi *** kbuńßug ńßiji (uxaj ka bsijaq mniq …ĺipan…ôn na ** kbuńßug pa…ĺ…ôstan a…ĺapo nanmin), kska na mdka ńßb…ĺagan s…ô…ô…üiq o ida gaga mssli p…ô…ĺut…ô ni …ĺipan…ôn dgijaq dńßa sŇč, duma na mdka o gaga mniq duma na * sŇč. sajaŇč dga kska ńßb…ĺagan s…ô…ô…üiq …ĺipan…ôn o,  ¶itutu o niqan **.*%, mus…ĺin o jabi niqan **%, t…ô…ĺu ¶  ¶jawpaj o jabi ńßm…ĺinas ńßb…ĺagan s…ô…ô…üiq klwaan, kska na ńßb…ĺagan …ôs…ôisil klwaan s…ô…ô…üiq …ĺiji  ¶itutu o ida ńßba…ĺaw bi kija, kana ńßb…ĺagan s…ô…ô…üiq …ĺiji o jabi niqan **** kbuńßug ńßiji gaga mniq kŇčlaŇčan. pusu balaj o gaga mniq m…ô ¶ow, ow ¶ow, *…ô ¶ow ni kijig gsiluŇč klwaan, ida ini kpija kas…ô…ô…üiq  ¶uŇčńßwa gaga mniq …ĺipan…ôn.  ¶uŇč ¶jaw ńßb…ĺagan s…ô…ô…üiq kl…ô…ôgan  ¶uŇč ¶jaw (snpgan ńßŇčkawas ****) jis…ĺan ¶jaw (**%)  ¶itu  ¶uŇč ¶jaw (**.*%) t…ô…ĺu ¶  ¶jawpaj (*.*%)  ¶itu  ¶uŇč ¶jaw: …ĺis  ¶itu  ¶uŇč ¶jaw …ĺipan…ôn o idabsijaq bi da, b…ĺańß mu…ĺux nanaq ńßan o ida sn…ôgaaw  ¶itutu, jabi ńßa…ĺi **%. kija ka kija o kiŇčal s ¶i nii ga, jasa knttu m…ĺudu ni ńßba…ĺaw ka tńß…üil ni mlińß ka tnqilan  ¶itutu …ĺipan…ôn, ńßb…ĺagan s…ô…ô…üiq sajaŇč o wana **% da. kska na ńßija o niqan ma…ĺuŇčpaj t…ôn ¶u ¶jaw, si…ĺa  ¶Ňč ¶jaw, p…ĺńßulan jam…ônija  ¶uŇč ¶jaw ni  ¶Ňč ¶jaw ju…ĺija dnii kl…ô…ôgan  ¶jawpaj. d…üijan ka…ĺi p…ĺńßulan o niqan ka…ĺi si…ĺa, ka…ĺi a…ĺami, ka…ĺi jam…ônija ni ka…ĺi a…ĺapo. jis…ĺan ¶jaw: mniq ska klwaan a…ĺapo o ida wana …ĺipan…ônka uŇča ¶ ńßa…ĺi ńßnaŇč ni s…üiqun jis…ĺan ¶jaw. kija ka kija ni jasa tmlaqi bi ka tnsapańß mus…ĺin ni ńßba…ĺaw bi ka s…ô…ô…üiq pa…ĺ…ôstan mijańß tńß…üil …ĺipan…ôn, kija ni ńßb…ĺagan s…ô…ô…üiq …ĺipan…ôn sajaŇč do wada kmdudul m…ĺana ni jabi dńßuq ńßa…ĺi **% ka knńßb…ĺagan na mniq klwaan da. kska na ńßija o sjunnipaj ni  ¶aj…ôpaj. t…ô…ĺu ¶  ¶jawpaj: ida mu…ĺux na  ¶jawpaj ka t…ô…ĺu ¶  ¶jawpaj ksun, kndadax sida jis…ĺan  ¶jaw  ¶aj…ôpajjismaji ka ńßija, snńßiji kiŇčal balaj utux ba…ĺaw. t…ô…ĺu ¶  ¶jawpaj ga mniq klwaan …ĺipan…ôn o niqan *.*% ka ńßb…ĺagan na s…ô…ô…üiq.  ¶juns psapiŇč …ĺipan…ôn m***(****) smqaja …ĺulu kulu psapiŇč …ĺipan…ôn uŇča ¶ ńßa…ĺi bijax na ka  ¶juns …ĺipan…ôn, uŇča ¶ b…ĺańßan smijuk ńßuna ¶ na …ômbijax na jis…ô…ĺ…ô. bijax msapiŇč: jabi **,***ńßiji. qjqaja wu ¶i: b…ĺańß su…ĺ…ôn o smalu tanq…ô, m…ôkwo o ppais siida ka ju…ô ¶an niqan sapańß skaja dnii.  ¶iŇč ¶i snalu baga mu ¶jaŇčj…ô …ĺipan…ôn uŇča ¶ qwaŇč ¶an, ini kbijax ka pusu kuŇčj…ô, smtama bi kuŇčj…ô, ida ini ka k…ĺana ka nuŇčj…ô na, ńßiji qńßuni ni ssama o kika pusu bi pn…ôgalaŇč dńßa, stŇči uqun dńßa o asi ka kndadax …ôs…ôisil klwaan, saŇčj…ô ni *uwuj…ô o kika pusu bi  ¶iŇč ¶i . ppana o muda babaw gsiluŇč ni skaja ba…ĺaw ka…ĺa ¶ ka pusu balaj, s…ô…ô…üiq dńßa ga ida niqan …ôgu bi ńßaja kŇčlaŇčan u…ĺi. …ĺipan…ôn ga s…ô…ô…üiq gaga mniq alaŇč pa…ĺu o, ida niqan bi ńßaŇčan dńßa saŇčj…ô  ¶ij…ô. wada bsijaq bi pnńßijug saŇčj…ô waŇč…ĺu dńßa nanaq mniq kŇčlaŇčan ka wada tńß…üil …ôs…ôisil klwaan na s…ô…ô…üiq …ĺipan…ôn. kija ni kndadax …ôs…ôisil klwaan p…ôijańß ńßbaŇčan dadal dńßa …ĺuwan klwaan, kana o niqan ** ńßpu ¶iŇč m…ôju…ôn, mniq  ¶iŇč ¶i …ĺipan…ôn o niqan */*. …ĺuwan klwaan …ĺipan…ôn ga ida niqan …ôgu bi mkla , ńßnb…ĺagan na o mniq kana ka bijax mqpańß o ida mtna saw klwaan ow ¶ow, ida dńßija ka …ôgu bi gaga mniq klwaan a…ĺapo. ana nanaq niqan smŇča…ĺi ka qsija ni mńß…ĺu ana manu ka dxgal ka …ĺipan…ôn, duŇčus bi muda uda nuŇčj…ô, du…ĺi ni tduwa ńßmaan ana manu dxgal o ńßm…ĺinas klwaan a…ĺapou…ĺi, kija ka kija ni kana ka nuŇčj…ô dńßa o uxaj ka pa…ĺu kida. mniq …ĺipan…ôn ga ida dńßa ini qtaai ka sqpańß nuŇčj…ô, kana ka klwaan o wana **% ka gaga qmpańß nii, mniq gdp klwaan o jabi wana **.% ka bijax bn…ôgaj na, ida ńßija ka bukuj balaj kana ka  ¶anj…ô, pusu bi pn…ôgalaŇč o niqan piŇčkwo, mudu ni niŇčmuŇč. kuŇčj…ô …ĺipan…ôn ga wana muda  ¶iwaj na uda, saw ka b…ĺnańßun m…ôasug ni lmabu ka tmajan qjqaja. ńßŇčkawas **** ńßb…ĺagan mpqpańß nuŇčj…ô s…ô…ô…üiq **%, tg* ka ńßnb…ĺagan na. gdp ni bn…ôgaj na o tg* ka bijax na, mniqkana gdp na **%. mniq saw pslian sujaŇč bi ka…ĺa ¶, niqan …ôgu bi snk…ĺajan pnńßijugan sapańß …ĺis ni …ĺ…ĺigan ńßni ¶i qjqaja kŇčlaŇčan, gisu kmttu bmbil ńßba…ĺaw s…ô…ô…üiq mijańß …ĺmigaw …ĺipan…ôn. …ĺańßuq na ńßija o …ĺipan…ôn ga niqan sndńßug dńßa balaj qu…ĺi saw  ¶in…üuŇč pawmi  ¶Ňč ¶…ô ni  ¶pn ¶uji  ¶iŇč ¶i o mdudul ni maa pusu bi bijax da, sajaŇč ana nanaq uxaj ńßija ka pusu pkmlawa  ¶iŇč ¶i mniq ska klwaan a…ĺap. manu ka …ĺjujowj…ô ni uda jiŇčńßaŇč j…ôwu dńßa o, kija ka mdudul bi *uwuj…ô maa pusu bi kmkuńß  ¶anj…ô ska  ¶iŇč ¶i …ĺipan…ôn. jasa …ôgu bi qpańßun, mdka na …ômpqpańß s…ô…ô…üiq …ĺipan…ôn o (sdalińß **%) wada lwanun dmajaw qmpańß *uwuj…ô. kija ni kiŇčal ńßŇčkwasan gdp o bn…ôgaj dńßa o jabi **.*%) ńßa…ĺi, kija ni wana smtama …ĺjujowj…ô ni jiŇčńßaŇčj…ô o, ida lxan balaj b…ĺbulun  ¶Ňč ¶ ini ksdńßug. unńßwa uuqun ni mańßun pusu balaj uuqun s…ô…ô…üiq …ĺipan…ôn o, kika kl…ô…ôgan bgu…ĺańß na ssama, ńßnpujan na ssukaj ni ńßnpujan ńßiji …ĺudux, ńßiji dapa ni ńßiji mi…ĺi ¶ dnii dama ¶. spkan ńßba…ĺaw s…ô…ô…üiq tnsapańß ni sapańß uqan ńßpujan ga ida mtna ńßa…ĺi. uqun …üijax sŇčajan ska ńßidaw o kika psslian tnsapańß …ĺipan…ônmkan nkija sbijaw …ĺipan…ôn. uqun …ĺipan…ôn ga m…ôasug saw uqun b…ĺańß m…ô**a ksun, m ¶ilux  ¶ikuńß uqun, miluq wawa, duńßan wawa uxaj u…ĺi o duńßan qsu…ĺux, stŇči uuqun, ńßiji qńßuni uxaj u…ĺi o  ¶ikuńß …ômu uqun bukj mnkan nńßapuj. niqan kiŇčal ka sa…ĺa taboul* ksun, ida snalu knux sama *akwo ka nii, ida m…ĺi…ĺińß bi sa…ĺa …ĺipan…ôn ka nii, jasa pn…ôijańß bgu…ĺańß na qjqaja sama ni niqan bi b…ĺańßan na, kika niqan bi ńßaŇčan na mniq kŇčlaŇčan. gmaxun uuqun  ¶jaŇč …ĺjawm…ô**a ksun o ida pusu bi ka ńßija, saw ka ńßumus  ¶jaŇč,  ¶…ô ¶ni  ¶jaŇč, swannaj …ĺwo  ¶jaŇč dnii. m ¶ilux na  ¶ikuńß dama ¶ o niqan niŇčmuŇč t…ĺak …ĺudux, bijuq s…ĺjow …ĺumul …ĺudux,  ¶nijus ńßiji qduda, t…ônpu…ĺa qn…ĺian naj…ĺwo, lmux mugi mqu…ĺu ńßiji dapa dnii. …ĺuwan spuan miluq ńßiji o niqantudu ndapa ninmi…ĺi ¶, miluq na …ĺumul mi…ĺi ¶ ni ńßiji …ĺqnux gmaxan mńßapuj. muduńß wawa o kika pusu bi, niqan lnńßuan ńßiji dapa , mi…ĺi ¶, …ĺuduńß ni tna mńßada na, gmaxun dmatan ni gmaxan knux sama *akwo. stŇči uqun o kika …ômu pita, m…ônpaw, mnsuwil niqan ka gnmukan dńßa bgu …ĺudux mńßada na idaw ni kl…ô…ôgan mdŇču na ńßiji qńßuni. p…ô…ĺut…ô ka pusu bi alaŇč …ĺipan…ôn, kŇčkiŇčal gaga mńßijug alaŇč ńßija ka sapańß uqan. …ĺańßuq na uqun …ĺipan…ôn do ida niqan ka kklgan uqun …ôs…ôisil klwaan, saw ka dama ¶ *akwo, dama ¶ jita…ĺi, ńßnapuj tanańß tunux, ńßnapuj jintu ni sapańß uqan  ¶uŇčńßwa dnii. …ĺjujow ńßn ¶ian qjqaja kŇčlaŇčan pa…ĺ…ôp…ôk…ô …ĺipan…ôn ga misan o ini ka suqi mskuj, …ĺbagan o ini ka suqi m ¶ilux, ida duŇčus bi saan …ĺmigaw. …ĺbagan, mijańß …ĺmigaw …ĺipan…ôn o sai bi qmita ka dgijaq quli ¶ ńßuda ni sujaŇč ajug tisasŇčku ksun, gijiŇč ka …ĺakaw kwo ¶i dńßa nkija ńßnijgan quli ¶ ńßuda, sai qmi…ĺig  ¶ikuńß ka gaga mlijiŇč mniq ajug na s…ô…ô…üiq sujaŇč. misan, mijańß …ĺmigaw …ĺipan…ôn o usa bi sdńß…ĺiq ńßuda, ńßidaw ńßini ga kuxul bi ana ima, tduwa mlukus putuńß wagi sdńß…ĺiq ńßuda. du…ĺi ni ida tduwa supu mniq ńßini ka  ¶itu ¶jaw ni jis…ĺan ¶jaw, qtaan ka duma na klwaan a…ĺapo o ida msgqian ńßidaw t…ĺawańß bi lŇčluŇčan dńßa, tńßŇčanan dńßa " ¶iwaj pa…ĺi  ¶uŇčtuŇč" msa. …ĺipan…ôn ga niqan tgkiŇčal pa…ĺu bi ńßn ¶ian …ĺwoma pa…ĺ…ôp…ôk…ô kŇčlaŇčan, ńßija ga "bba…ĺaw alaŇč" …ĺipan…ôn ksun dńßa. wada mlutu ¶ nniqan s…ô…ô…üiq *,*** ńßŇčkwasan …ĺis na pipu…ĺus ga, ida pn ¶iŇčan ** sk…ĺajan matas( ¶mu) *…ôni, ** sk…ĺajan matas( ¶mu) nii ga ida ńßija ka pusu bi ka…ĺi …ĺatiŇč, sŇčajan asu pipu…ĺus ga ida gmimax saw sbijaw qtaan ni msajaŇč bi …ĺaŇčman na  ¶iwaj alaŇč sŇčajan asu, mnuda …ôgu bi mxal kbkujńßŇčkwasan smalu ni smalu ka kijig gsiluŇč ńßni ¶i sapańß o ida gaga pqita knmalu na …ĺis duŇčan. p…ôt…ôtiŇč kuŇč ga ida msńßwaŇč kuŇč a…ĺapo qtaan, m…ĺi…ĺińß saw "sapańß snńßijan" ka ńßaŇčan nan ii. …ünjagan s…ô…ô…üiq ow ¶ow pnńßjugan p…ĺa…üiŇč s ¶i** na ńßwaŇč kuŇčsbijaw nii ga, kika pqita pa…ĺu bi ni sujaŇč bi pnńßijugan sapańß a…ĺapo, du…ĺi ni ida …ôgu bi ka snkuan na sbijaw bi masajk…ô u…ĺi. ńßuna ¶ niqan dńßa pusu bi alaŇč, kiŇčal o gaga babaw gsiluŇč sajjita s ¶i ¶jun na  ¶Ňčpaw, snalu tninun …ĺuwan  ¶Ňčpaw nii ga saw smisug; manu ka tia…ĺ o ida niqan nkija na kijig gsiluŇč ńßagaj, gisu psapiŇč sujaŇč bi alaŇč kijig gsiluŇč ńßini ka ńßn ¶ian alaŇč …ĺwoma. ida niqan kiŇčal na ka saan qmita, kija ka gaga ska bi p…ô…ĺut…ôs, powukwan klwaan, bliŇč  ¶…ôta…üuŇč ni dgijaq sŇčmu ma…ĺija. pnjańßan pnatas  ¶ia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>