<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Lesotho" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Lesotho" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Lesotho = Gaga kska Meycow ka Lesotho, 29 30 S, 28 30 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 30,355 sq km (hangan na o Tg142) (knlbanga dxgal o 30,355 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 1,953,070 hiyi. Gaga Maseru ka pusu alang paru, jiyax 4 idas 10 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Lesotho ga wada sugan 76.10% ka dxgal qpahan, 1.50% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 22.40% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Letsie III, pnaah hngkawas1996 idas 2 jiyax 7 pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Rayswotwo = Klwaan Raysotwo wangkwo, hangan klwan dha o Rayswotwo, mniq hunc bi Nanmeycu, kika tgparu bi knlangan klwaan Cunkwo, kana klwaan o tqqiri kana klwaan Nanfey kunghekwn, kana lntulan skrayan o 909 km. Yasa nniqan dha o balay, gaga hraan spriq breenux dgiyaq, kiya ni Rayswotwo o tmhangan dha "mniq karac daraw wangkwo". Dungus bi hangan Rayswotwo nii o "skari kari swotwo sjiqan ksun". Mnrmuxan klwaan Ingkwo seuxal ka klwaan Rayswotwo, kiya ni luhay tmhangan Pasutworan ka Rayswotwo nii ka Oco. Mniq ruwan Taingkwosyuey ka Rayswotwo, hngkawas 1966 idas 10 4 jiyax siida kndadax Ingkwo burux da. Dxgal kanal kana klwaan o 30,355 km2,hngkawas 2018 do kana sjiqan klwaan o 2,108,328. Cingci Rayswotwo o ini bi knalu na, mniq saw kana knlangan o bukuy bi balay, yabi hari saw 49% sjiqan mniq ungac bi hnbangan 1.25 meyyuan tnsapan ka klwaan dha, ni meeru bi naqih bi narux uri. Ris Ris seuxal Pskari quri saw qnquran knkla seejiq sayang o, sjiqan klgan Pasutwo o seejiq Sangjn, seejiq Keyi ni niqan cikuh sjiqan pnyahan ska hraan hidaw Feycwo tnhjilan hini ni lntulan seejiq skari kari Pantu. Pnrjingan 19sci, sjiqan hunac Feycwo Pantu ska alang dha o iyux bbangal dxgal ni qsiya, kiki asi spruq paru bi ni bsiyaq bi tnjiyal "tnjiyal nealang", tmhangan sbyaw o "tnjiyal ruwan klwaan Curu" . Hngkawas 1818, lutuc tmhangan hiya nanaq paru bi biyax siida ka daya klwaan wangkwo Curu do, niqan cikuh hunac dxgal o mniq Rayswotwo sayang na (Pasutworan siida) hunac alang o sangal kana bukung Mosusu ls kana uri da. Tiri Nniqan Gaga mniq hunac Feycwo ka Rayswotwo. Kana dxgal klwaan o 30,355 km2, mniq ruwan dxgal klwaan hraan spriq breenux dgiyaq, gaga tqqiri kana klwaan Feycwo kana. Hnigan dxgal Sttu ni naqih hari ka dxgal Rayswotwo, takar ka hraan hidaw llbu ka gqiyan hidaw, kana dxgal dgiyaq o 58%, breenux o 17%, kska dgiyaq o 15%, bbuyu ayu o 10%. Tduwa qmpah dxgal o 24 wan lituk, mniq kana dxgal klwaan o 13%. Knjisan dgiyaq daya hraan hidaw 1800-3000 knjisan pusu bi ddgiyaq ni hraan spriq breenux,hruun yayung Aawranche yayung Dukayrahe, hunac gqiyan hidaw llabang siyaw yayung o niqan 40 km, kana sjiqan klwaan dha o 70% gaga sslian hini kana. Karac Karac Rayswotwo o muxul bi ni mhuriq bi ka karac dha. Idas 5~9 o ungac bi quyux kiya, idas 10~4 o niqan bi quyux kiya, mtalux bi karac o 33°c, mskuy bi karac o -7°c. Cngc Syeynfa Balay bi meuda hngkawas 1993 idas 3 ka Syeynfa dha. Mgaya Syeynfa o: Bukung bi mnuda ana manu ka kwowang ni Cuntung dha, qmpah ruwan dmayaw klwaan o Singcng kmlawa klwaan kiya, bukung/cungtung dha o pusu bi mnuda ana manu Cngfu dha. Waycyaw cngce Yasa hntul bi pkrana Cngc ni Cingci Rayswoto ka hnigan dxgal klwaan dha, kika stama bi Nanfey, kiya ni knmalu bi ka mslupung bi ka dha klwaan nii. Pusu bi klwaan gqiyan hidaw o niqan supu waycyaw ka klwaan Rayswoto, kiya ni wana bi Cungkwo dnii cikuh bi klwaan mniq ruwa klwaan dha pnhiyug sapah Daskwan. Pusu bi knteetu seupu skmalu hunac Feycow ni teumal Kwanswey hunac Feycow ka Rayswoto. Uxay uri o, niqan teumal Reynhekwo ka Rayswoto uri, teumal Feycowreyeymeng ni Daingkwosiyey dnii... Hngkwasan 1983 idas 4 jiyax 30, mnslupung ka klwaan Rayswoto ni Cunghwojnmin kunghekwo. Hngkawasan 1990 idas 4 pgkla kana sjiqan mslupung supu Cunghwaminkwo dungan ka Rayswoto, kiya ni asi pgkla kana sjiqan sntqan mslupung klwaan Rayswoto ka Cunghwaminkwo kunghekwo. Hngkwasan 1994 idas 1 jiyax 12, cngfu Cunghwaminkwo kunghekwo ni Rayswoto o snblaiq pprngaw ka dhiya do mslupung ka klwaan dha dungan. Hngkwasa 2005 idas 11 jiyax 30 dhuq idas 12 jiyax 6, bukung Rayswoto wangkwo Pakarita. Mosisiri sblayiq pprngaw Cungkwo. Singcng-cyuhwa Qntaan: Paru alang ga mniq Rayswoto. Kana klwaan gasuc singcngcyu dha o maxal. Niqan duma nniqan qmpah klwaan cngfu o ini phiyug na, pusu bi bukung dha ka gaga kmlawa qmpah nniqan singcng dha, kana bukung gaga mniq klwaan dha o 1084. Cingci Yasa mniq hngkwasan 1998 siida mnuda saw tnjiyal mgaaw seykyo, kiya ni mglug ka duma empsaping, kika tnjiyal ni msangay krana ka cingci dha. Bukuy hngkwasan 2000 do, ida ini krana ka cingci dha mniq 3-4% na, ni knhuway bi mrana. Hbangan kana sjiqan klwaan Pusu angal dha hbangal seejiq klwaan o pnaah musa qmpah Nanfey seejiq, hbangan angal Nungyey, hunac Feycow kwanswey ryeynmeng na kwanswey fencng ni dyaun eseisil klwaan. kana GDP klwaan o 27%, Nungyey Sapah ga alang dha ni pnhyugan sudu. Ruwan klwaan dha o niqan 8% sjiqan gaga qmpah dxgal nungyey, kiya ni qluri ka qsiya ni dxgal ni knaqih karac kghngkawas, kika ini baka ka uqun dha, knrinas 7% stama paah mtmay Nanfey, krayan bi ini bi baka uqun kana seejiq. Angal dha pnegalang o pusu niqan : sqmu, payay, sukay, sinaw, tmbugan dnii kana GDP dha nungyey o 7.4% Kungyey Ungac qmpah seejiq klwaan dha o 25%, Kana meeru naqih narux Ayc seejiq mbbiyax o mniq saw knlangan o tg3, kika emphing ka meuda biyax qmpah seejiq da, kiya ni kana qmpah mbiyax seejiq klwaan dha o 874,200. Dadih hari hngkwasan sayang, ini biyaw krana ka bbarig snruan llukus ka Tayc, Tgl ka brigun dha Amerika snruan llukus nii, mniq hunac Feyco, kika maa stama dha cingci ka sjiqan klwaan, knteetu Cuanghwey 5 hpucing hngkwasan kdjiyax. kiya ka kiya ni hnmtul krana hunac Nanfey rante, kika bbaraw hari patas hidaw "pkrana Feyco ni sruun qmpah fa -an", snrwaan dha diyun ciway bi pila gmbgurah dxgal, bbrigan sapah neseejiq o dmuuy dha tg3 klwaan qyqaya snruan dha llukus Amerika, kiya ni hnmtul quri saw knrana. bbaraw patas hidaw ni supu kana ka knlangan snruan. llukus, hngkawas 2010 do, qmpah smaru lukus nii o ndaan egu bi mnhtul. Hngkwasan 2013, kana musa eseisil alang pila o 941,200,200. meyyuan, pusu bi saun dha eseisul alanga o (llukus ni gamil), ubal miric ni ubal jojo, uuqun ni tnbugan, samaw, qqsiya, brigan dha mala btunux. Fuwuyey Mdudul bi pkrana quri saw qmpah saan rmigaw wa Cngfu, dalih hari saw hngkwasan sayang o snmalu dha ka. tqiyan sapah ni minq ruwan dgiyaq Ducyacun ni kingal kwocya-kungyuan, egu bi miyah rmigaw seejiq o pnaah Nanfey kana, hngkawas 2012 kana hnbangan pnyahan rmigaw sjiqun nii o 6 hnpicing (saw hari 7,300 wan meyyuan). Hngkwasan 2006 niqaw hari 5.2 wan. seejiq qmpah mnusa Nanfey mnuda qmpah kmarig btunux ka mangal dha hbangan. Niqan ka duma qrijil. muri musa qmpah. eseisil alang qmpah drigun hiyi. Kiya ni kmlawa bi ka Cngfu dha. Dmayaw eseisil alang Pusu bi niqan dmayaw klwaan o Yingkwo, Meykwo, Ayerran, Dekwo, Nihung dnii, niqan pusn dmayaw o pusu pnyahan Omung, Feyco krana cicin dnii. Hngkwasan 2011, Yinhang knlangan meysa 5000 wan meyyuan dmayaw, muda dha ttgsa, weysng, Nungyey. Hngkwasan 2013 idas 6, Yinhan knlangan meysa 1.8 hpucing dmayaw, dmayaw pkrana meuda cngce dha, mntna ida Saudiarapo muda kika knlangal uuqun qpruhan meysa kika 19.6 wan meyyuan dayaw dha uqun. Hngkwasan 2013 idas 7, supu Omong bnatas patas bnqanan 680 wan Oyuan, dmayaw sluun kana muda qsiya. Sehwey Pusu pnhyugan Hraan spriq ruwan klwaan dha o prajing muda smalu hngkwasan 1991, kika tgparu bi snluan dha snlian qsiya klwaan Feyco, paah Rayswoto ni Nanfey supu psaun pila smalu. Gaga breenux Masayru 35 km ka paru snlian. Mayterung ni (MDWSP) pnhyugan mniq hngkwasan 2021, pusu bi pila dha o pnyahan eseisil alang kana, mniq hngkwasan 2014 prajing muda. Sbbarig samaw cungkwo o djiyun 8000 wan meyyuan snluan dha paru snslian qsiya nii. Cyawtung Kungru: Kana bbaraw o 5940 km, kana gaga smapaw elug bwoyo o niqan 1069 km, duma elug o btunux ni dxgal kana. Elug rulu rqngul: Burux ka elug rulu qrngul, wana bi niqan Nanfey lutuc breenux alang Masayru, kana 2.6 km ka mtmay qyqaya dha. Sapah skaya: Niqan 24 sngayan sapah skaya nniqan, balay bi gaga muda o niqan tru. Jnko Kana sjiqan Rayswoto o 1942008 hari. klwaan seejiq o niqan pusu 99.7% prngaw kari, bantuyu seejiq Sutwo ni Curu, niqan ciqan ka seejiq Oco ni Yaco. Niqan 27.6% seejiq mniq paru alang breenux, duma seejiq mniq nniqun dgiyaq. Kari ni cungcyaw Kari Amerika, kari, Sayswoto, pusu bi kari bukung Rayswoto. Pusu bi snhiyan sjiqan nealang o pnrhulan joro, sngari cikuh seejiq o snhiyan pnrhulan Israncyar ni mgaya mnuda sbiyaw. Skbiyax hiyi kungkung Kmraqil bi narux AIDS ka Rayswotwo. Hngkwasan 2009 siida kana niqan mnarux AIDS seejiq o 26 wan sngari, niqan mnaru AIDS mbbiyax wauwa ni rrisaw seejiq o 23.6 % sngari, kika tkeegu bi mniq knlangan niqan narux saw nii kiwaan. Mniq saw paru alang, truma hngkawas 40 niqan 50% sjiqan wauwa niqan narux AIDS. kndadax hngkwasa 1990 prajing, knjisan sjiqan klwaan Rayswotwo o paah hngkawas 60 mlih dha hngkawas 35, mniq saw hngkawas 15-60 sngari o mhuqil seejiq 78.65℅. Baraw bi ka mhuqil sjiqun dha, kika mlih ka krana pnhmaan pnegalang dha uri da. Sapah spuhan spuhan dha o ini kmalu balay ka Rayswotwo, kndadax hngkwasan 2011 idas 9 prajing, kndadax klwaan Cungko sapuh dha qpruhan yuanray mniq saw ssiyaw Masayru Ribeycyu sapah spuhah hiya mnuda qmpah spuhan. Wunhwa Ttgsa Kndadax hngkwsan 2000 prajing, prjigan mlutuc mnuda saw wngac pila ttgas ka ciway sapah pyasan dha, mnusa ciway sapah pyasan meuyas ka seejiq o 85% kska sapah pyasan o 23%,kndadax hngkwasa 2001 siida, krana bi ka musa sapah pyasan smlulay ka djiqan llaqi klwaan dha, mkla bi qmita ji seejiq o niqan 89.6%, niqan keegu bi seejiq nusa ciway sapah pyasan meuyas, kana o niqan 69.3%, snliqan dha ttgsa pila o mniq GDP 13%, mniq hunac Sahara klwaan Nanfey o mniq brah balay. Hngkwasan 2013, sliqun dha pila mniq ttgsa o 19.85 hpucing marwodi, mniq kana pila o 23.6%. Llukus Lnkusan dha sbiyaw o snluan spriq bunuh ni pala snapaw dxgal. Kuxul bi kbunuh bunuh kingal bunuh ka seejiq hiya, tmhangan dha bunuh Baswotwomaw, kika snpruan bi klwaan Rayswotwo ka bunuh nii kika pnsaan dha ska bi kwoci klwaan dha uri. Quru bi ka bunuh nii ni niqan rima mqiri spriq ka bunuh, ssiyaw bunuh dha o niqan tninun spriq dgiyaq dha ni elug tminun saw phpah dha. Mskuy bi ka karac do tduwa smapaw dxgal ka pala, mtaqi siiga tduwa maa kabang, qmuyux do tduwa. maa hmtul quyux lukux uri. Tiyu Hngkwasan 2008 Beycing awyun siida niqan rima yuntung seejiq teumal snbuc baga ni tmalang. Niqan nanaq musa eseisil alang skbiyax hiyi ka alang Rayswotwo,pnhyugan qpruhan klwaan qmqah boru ka klwaan Rayswotwo, kiya ni ini teumal ana manu knlangan skbiyax. Mstrung Mniq Rayswotwo, mnuda kingal snaw o tduwa angal egu qrijil. Kiya ka kiya ni seejiq sayang o pusu bi mangal kingal qrijil balay da. Kwowang sayang mangal qrijil siida, pgkla kana seejiq wana bi mangal kingal qrijil ka hiya, pgkla saw gaga mdudul wana bi kingal ka mangal dha qrijil. Pnyahan pnatas CIA 外交部</FORM>
        <PHON kindOf="original">= ləsotħo = gaga kska məʦow ka ləsotħo, ** ** s, ** ** ə ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŋan na o **,*** sq km (ħaŋan na o tg***) (knlbaŋa dxgal o **,*** sq km, knlbaŋan qsija o * sq km). kana ka səɟiqun o niqan *,***,*** ħiji. gaga masəɾu ka pusu alaŋ paɾu, ɟijax * idas ** ka ɟijax skɾajan klwaan. manu ka dxgal ləsotħo ga wada sugan **.**% ka dxgal qpaħan, *.**% ka dxgal bbuju, ɾaħuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŋ klwaan ta sajaŋ o kija ka lətsiə iii, pnaaħ ħŋkawas**** idas * ɟijax * pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. ʦinkħulan sa knita' sa bɾbiɾu' = ɾajswotwo = klwaan ɾajsotwo waŋkwo, ħaŋan klwan dħa o ɾajswotwo, mniq ħunʦ bi nanməʦu, kika tgpaɾu bi knlaŋan klwaan ʦunkwo, kana klwaan o tqqiɾi kana klwaan nan*ə kuŋħəkwn, kana lntulan skɾajan o *** km. jasa nniqan dħa o balaj, gaga ħɾaan spɾiq bɾəənux dgijaq, kija ni ɾajswotwo o tmħaŋan dħa "mniq kaɾaʦ daɾaw waŋkwo". duŋus bi ħaŋan ɾajswotwo nii o "skaɾi kaɾi swotwo sɟiqan ksun". mnɾmuxan klwaan iŋkwo səuxal ka klwaan ɾajswotwo, kija ni luħaj tmħaŋan pasutwoɾan ka ɾajswotwo nii ka oʦo. mniq ɾuwan taiŋkwosjuə ka ɾajswotwo, ħŋkawas **** idas ** * ɟijax siida kndadax iŋkwo buɾux da. dxgal kanal kana klwaan o **,*** km*,ħŋkawas **** do kana sɟiqan klwaan o *,***,***. ʦiŋʦi ɾajswotwo o ini bi knalu na, mniq saw kana knlaŋan o bukuj bi balaj, jabi ħaɾi saw **% sɟiqan mniq uŋaʦ bi ħnbaŋan *.** məjuan tnsapan ka klwaan dħa, ni məəɾu bi naqiħ bi naɾux uɾi. ɾis ɾis səuxal pskaɾi quɾi saw qnquɾan knkla səəɟiq sajaŋ o, sɟiqan klgan pasutwo o səəɟiq saŋɟn, səəɟiq kəi ni niqan ʦikuħ sɟiqan pnjaħan ska ħɾaan ħidaw *əʦwo tnħɟilan ħini ni lntulan səəɟiq skaɾi kaɾi pantu. pnɾɟiŋan **sʦi, sɟiqan ħunaʦ *əʦwo pantu ska alaŋ dħa o ijux bbaŋal dxgal ni qsija, kiki asi spɾuq paɾu bi ni bsijaq bi tnɟijal "tnɟijal nəalaŋ", tmħaŋan sbjaw o "tnɟijal ɾuwan klwaan ʦuɾu" . ħŋkawas ****, lutuʦ tmħaŋan ħija nanaq paɾu bi bijax siida ka daja klwaan waŋkwo ʦuɾu do, niqan ʦikuħ ħunaʦ dxgal o mniq ɾajswotwo sajaŋ na (pasutwoɾan siida) ħunaʦ alaŋ o saŋal kana bukuŋ mosusu ls kana uɾi da. tiɾi nniqan gaga mniq ħunaʦ *əʦwo ka ɾajswotwo. kana dxgal klwaan o **,*** km*, mniq ɾuwan dxgal klwaan ħɾaan spɾiq bɾəənux dgijaq, gaga tqqiɾi kana klwaan *əʦwo kana. ħnigan dxgal sttu ni naqiħ ħaɾi ka dxgal ɾajswotwo, takaɾ ka ħɾaan ħidaw llbu ka gqijan ħidaw, kana dxgal dgijaq o **%, bɾəənux o **%, kska dgijaq o **%, bbuju aju o **%. tduwa qmpaħ dxgal o ** wan lituk, mniq kana dxgal klwaan o **%. knɟisan dgijaq daja ħɾaan ħidaw ****-**** knɟisan pusu bi ddgijaq ni ħɾaan spɾiq bɾəənux,ħɾuun jajuŋ aawɾanʦħə jajuŋ dukajɾaħə, ħunaʦ gqijan ħidaw llabaŋ sijaw jajuŋ o niqan ** km, kana sɟiqan klwaan dħa o **% gaga sslian ħini kana. kaɾaʦ kaɾaʦ ɾajswotwo o muxul bi ni mħuɾiq bi ka kaɾaʦ dħa. idas *~* o uŋaʦ bi qujux kija, idas **~* o niqan bi qujux kija, mtalux bi kaɾaʦ o ***ʦ, mskuj bi kaɾaʦ o -**ʦ. ʦŋʦ sjən*a balaj bi məuda ħŋkawas **** idas * ka sjən*a dħa. mgaja sjən*a o: bukuŋ bi mnuda ana manu ka kwowaŋ ni ʦuntuŋ dħa, qmpaħ ɾuwan dmajaw klwaan o siŋʦŋ kmlawa klwaan kija, bukuŋ/ʦuŋtuŋ dħa o pusu bi mnuda ana manu ʦŋ*u dħa. wajʦjaw ʦŋʦə jasa ħntul bi pkɾana ʦŋʦ ni ʦiŋʦi ɾajswoto ka ħnigan dxgal klwaan dħa, kika stama bi nan*ə, kija ni knmalu bi ka mslupuŋ bi ka dħa klwaan nii. pusu bi klwaan gqijan ħidaw o niqan supu wajʦjaw ka klwaan ɾajswoto, kija ni wana bi ʦuŋkwo dnii ʦikuħ bi klwaan mniq ɾuwa klwaan dħa pnħijug sapaħ daskwan. pusu bi kntəətu səupu skmalu ħunaʦ *əʦow ni təumal kwanswə ħunaʦ *əʦow ka ɾajswoto. uxaj uɾi o, niqan təumal ɾənħəkwo ka ɾajswoto uɾi, təumal *əʦowɾəəməŋ ni daiŋkwosijə dnii... ħŋkwasan **** idas * ɟijax **, mnslupuŋ ka klwaan ɾajswoto ni ʦuŋħwoɟnmin kuŋħəkwo. ħŋkawasan **** idas * pgkla kana sɟiqan mslupuŋ supu ʦuŋħwaminkwo duŋan ka ɾajswoto, kija ni asi pgkla kana sɟiqan sntqan mslupuŋ klwaan ɾajswoto ka ʦuŋħwaminkwo kuŋħəkwo. ħŋkwasan **** idas * ɟijax **, ʦŋ*u ʦuŋħwaminkwo kuŋħəkwo ni ɾajswoto o snblaiq ppɾŋaw ka dħija do mslupuŋ ka klwaan dħa duŋan. ħŋkwasa **** idas ** ɟijax ** dħuq idas ** ɟijax *, bukuŋ ɾajswoto waŋkwo pakaɾita. mosisiɾi sblajiq ppɾŋaw ʦuŋkwo. siŋʦŋ-ʦjuħwa qntaan: paɾu alaŋ ga mniq ɾajswoto. kana klwaan gasuʦ siŋʦŋʦju dħa o maxal. niqan duma nniqan qmpaħ klwaan ʦŋ*u o ini pħijug na, pusu bi bukuŋ dħa ka gaga kmlawa qmpaħ nniqan siŋʦŋ dħa, kana bukuŋ gaga mniq klwaan dħa o ****. ʦiŋʦi jasa mniq ħŋkwasan **** siida mnuda saw tnɟijal mgaaw səkjo, kija ni mglug ka duma əmpsapiŋ, kika tnɟijal ni msaŋaj kɾana ka ʦiŋʦi dħa. bukuj ħŋkwasan **** do, ida ini kɾana ka ʦiŋʦi dħa mniq *-*% na, ni knħuwaj bi mɾana. ħbaŋan kana sɟiqan klwaan pusu aŋal dħa ħbaŋal səəɟiq klwaan o pnaaħ musa qmpaħ nan*ə səəɟiq, ħbaŋan aŋal nuŋjə, ħunaʦ *əʦow kwanswə ɾjənməŋ na kwanswə *ənʦŋ ni djaun əsəisil klwaan. kana gdp klwaan o **%, nuŋjə sapaħ ga alaŋ dħa ni pnħjugan sudu. ɾuwan klwaan dħa o niqan *% sɟiqan gaga qmpaħ dxgal nuŋjə, kija ni qluɾi ka qsija ni dxgal ni knaqiħ kaɾaʦ kgħŋkawas, kika ini baka ka uqun dħa, knɾinas *% stama paaħ mtmaj nan*ə, kɾajan bi ini bi baka uqun kana səəɟiq. aŋal dħa pnəgalaŋ o pusu niqan : sqmu, pajaj, sukaj, sinaw, tmbugan dnii kana gdp dħa nuŋjə o *.*% kuŋjə uŋaʦ qmpaħ səəɟiq klwaan dħa o **%, kana məəɾu naqiħ naɾux ajʦ səəɟiq mbbijax o mniq saw knlaŋan o tg*, kika əmpħiŋ ka məuda bijax qmpaħ səəɟiq da, kija ni kana qmpaħ mbijax səəɟiq klwaan dħa o ***,***. dadiħ ħaɾi ħŋkwasan sajaŋ, ini bijaw kɾana ka bbaɾig snɾuan llukus ka tajʦ, tgl ka bɾigun dħa aməɾika snɾuan llukus nii, mniq ħunaʦ *əʦo, kika maa stama dħa ʦiŋʦi ka sɟiqan klwaan, kntəətu ʦuaŋħwə * ħpuʦiŋ ħŋkwasan kdɟijax. kija ka kija ni ħnmtul kɾana ħunaʦ nan*ə ɾantə, kika bbaɾaw ħaɾi patas ħidaw "pkɾana *əʦo ni sɾuun qmpaħ *a -an", snɾwaan dħa dijun ʦiwaj bi pila gmbguɾaħ dxgal, bbɾigan sapaħ nəsəəɟiq o dmuuj dħa tg* klwaan qjqaja snɾuan dħa llukus aməɾika, kija ni ħnmtul quɾi saw knɾana. bbaɾaw patas ħidaw ni supu kana ka knlaŋan snɾuan. llukus, ħŋkawas **** do, qmpaħ smaɾu lukus nii o ndaan əgu bi mnħtul. ħŋkwasan ****, kana musa əsəisil alaŋ pila o ***,***,***. məjuan, pusu bi saun dħa əsəisul alaŋa o (llukus ni gamil), ubal miɾiʦ ni ubal ɟoɟo, uuqun ni tnbugan, samaw, qqsija, bɾigan dħa mala btunux. *uwujə mdudul bi pkɾana quɾi saw qmpaħ saan ɾmigaw wa ʦŋ*u, daliħ ħaɾi saw ħŋkwasan sajaŋ o snmalu dħa ka. tqijan sapaħ ni minq ɾuwan dgijaq duʦjaʦun ni kiŋal kwoʦja-kuŋjuan, əgu bi mijaħ ɾmigaw səəɟiq o pnaaħ nan*ə kana, ħŋkawas **** kana ħnbaŋan pnjaħan ɾmigaw sɟiqun nii o * ħnpiʦiŋ (saw ħaɾi *,*** wan məjuan). ħŋkwasan **** niqaw ħaɾi *.* wan. səəɟiq qmpaħ mnusa nan*ə mnuda qmpaħ kmaɾig btunux ka maŋal dħa ħbaŋan. niqan ka duma qɾiɟil. muɾi musa qmpaħ. əsəisil alaŋ qmpaħ dɾigun ħiji. kija ni kmlawa bi ka ʦŋ*u dħa. dmajaw əsəisil alaŋ pusu bi niqan dmajaw klwaan o jiŋkwo, məkwo, ajəɾɾan, dəkwo, niħuŋ dnii, niqan pusn dmajaw o pusu pnjaħan omuŋ, *əʦo kɾana ʦiʦin dnii. ħŋkwasan ****, jinħaŋ knlaŋan məsa **** wan məjuan dmajaw, muda dħa ttgsa, wəsŋ, nuŋjə. ħŋkwasan **** idas *, jinħan knlaŋan məsa *.* ħpuʦiŋ dmajaw, dmajaw pkɾana məuda ʦŋʦə dħa, mntna ida saudiaɾapo muda kika knlaŋal uuqun qpɾuħan məsa kika **.* wan məjuan dajaw dħa uqun. ħŋkwasan **** idas *, supu omoŋ bnatas patas bnqanan *** wan ojuan, dmajaw sluun kana muda qsija. səħwə pusu pnħjugan ħɾaan spɾiq ɾuwan klwaan dħa o pɾaɟiŋ muda smalu ħŋkwasan ****, kika tgpaɾu bi snluan dħa snlian qsija klwaan *əʦo, paaħ ɾajswoto ni nan*ə supu psaun pila smalu. gaga bɾəənux masajɾu ** km ka paɾu snlian. majtəɾuŋ ni (mdwsp) pnħjugan mniq ħŋkwasan ****, pusu bi pila dħa o pnjaħan əsəisil alaŋ kana, mniq ħŋkwasan **** pɾaɟiŋ muda. sbbaɾig samaw ʦuŋkwo o dɟijun **** wan məjuan snluan dħa paɾu snslian qsija nii. ʦjawtuŋ kuŋɾu: kana bbaɾaw o **** km, kana gaga smapaw əlug bwojo o niqan **** km, duma əlug o btunux ni dxgal kana. əlug ɾulu ɾqŋul: buɾux ka əlug ɾulu qɾŋul, wana bi niqan nan*ə lutuʦ bɾəənux alaŋ masajɾu, kana *.* km ka mtmaj qjqaja dħa. sapaħ skaja: niqan ** sŋajan sapaħ skaja nniqan, balaj bi gaga muda o niqan tɾu. ɟnko kana sɟiqan ɾajswoto o ******* ħaɾi. klwaan səəɟiq o niqan pusu **.*% pɾŋaw kaɾi, bantuju səəɟiq sutwo ni ʦuɾu, niqan ʦiqan ka səəɟiq oʦo ni jaʦo. niqan **.*% səəɟiq mniq paɾu alaŋ bɾəənux, duma səəɟiq mniq nniqun dgijaq. kaɾi ni ʦuŋʦjaw kaɾi aməɾika, kaɾi, sajswoto, pusu bi kaɾi bukuŋ ɾajswoto. pusu bi snħijan sɟiqan nəalaŋ o pnɾħulan ɟoɾo, sŋaɾi ʦikuħ səəɟiq o snħijan pnɾħulan isɾanʦjaɾ ni mgaja mnuda sbijaw. skbijax ħiji kuŋkuŋ kmɾaqil bi naɾux aids ka ɾajswotwo. ħŋkwasan **** siida kana niqan mnaɾux aids səəɟiq o ** wan sŋaɾi, niqan mnaɾu aids mbbijax wauwa ni ɾɾisaw səəɟiq o **.* % sŋaɾi, kika tkəəgu bi mniq knlaŋan niqan naɾux saw nii kiwaan. mniq saw paɾu alaŋ, tɾuma ħŋkawas ** niqan **% sɟiqan wauwa niqan naɾux aids. kndadax ħŋkwasa **** pɾaɟiŋ, knɟisan sɟiqan klwaan ɾajswotwo o paaħ ħŋkawas ** mliħ dħa ħŋkawas **, mniq saw ħŋkawas **-** sŋaɾi o mħuqil səəɟiq **.***. baɾaw bi ka mħuqil sɟiqun dħa, kika mliħ ka kɾana pnħmaan pnəgalaŋ dħa uɾi da. sapaħ spuħan spuħan dħa o ini kmalu balaj ka ɾajswotwo, kndadax ħŋkwasan **** idas * pɾaɟiŋ, kndadax klwaan ʦuŋko sapuħ dħa qpɾuħan juanɾaj mniq saw ssijaw masajɾu ɾibəʦju sapaħ spuħaħ ħija mnuda qmpaħ spuħan. wunħwa ttgsa kndadax ħŋkwsan **** pɾaɟiŋ, pɾɟigan mlutuʦ mnuda saw wŋaʦ pila ttgas ka ʦiwaj sapaħ pjasan dħa, mnusa ʦiwaj sapaħ pjasan məujas ka səəɟiq o **% kska sapaħ pjasan o **%,kndadax ħŋkwasa **** siida, kɾana bi ka musa sapaħ pjasan smlulaj ka dɟiqan llaqi klwaan dħa, mkla bi qmita ɟi səəɟiq o niqan **.*%, niqan kəəgu bi səəɟiq nusa ʦiwaj sapaħ pjasan məujas, kana o niqan **.*%, snliqan dħa ttgsa pila o mniq gdp **%, mniq ħunaʦ saħaɾa klwaan nan*ə o mniq bɾaħ balaj. ħŋkwasan ****, sliqun dħa pila mniq ttgsa o **.** ħpuʦiŋ maɾwodi, mniq kana pila o **.*%. llukus lnkusan dħa sbijaw o snluan spɾiq bunuħ ni pala snapaw dxgal. kuxul bi kbunuħ bunuħ kiŋal bunuħ ka səəɟiq ħija, tmħaŋan dħa bunuħ baswotwomaw, kika snpɾuan bi klwaan ɾajswotwo ka bunuħ nii kika pnsaan dħa ska bi kwoʦi klwaan dħa uɾi. quɾu bi ka bunuħ nii ni niqan ɾima mqiɾi spɾiq ka bunuħ, ssijaw bunuħ dħa o niqan tninun spɾiq dgijaq dħa ni əlug tminun saw pħpaħ dħa. mskuj bi ka kaɾaʦ do tduwa smapaw dxgal ka pala, mtaqi siiga tduwa maa kabaŋ, qmujux do tduwa. maa ħmtul qujux lukux uɾi. tiju ħŋkwasan **** bəʦiŋ awjun siida niqan ɾima juntuŋ səəɟiq təumal snbuʦ baga ni tmalaŋ. niqan nanaq musa əsəisil alaŋ skbijax ħiji ka alaŋ ɾajswotwo,pnħjugan qpɾuħan klwaan qmqaħ boɾu ka klwaan ɾajswotwo, kija ni ini təumal ana manu knlaŋan skbijax. mstɾuŋ mniq ɾajswotwo, mnuda kiŋal snaw o tduwa aŋal əgu qɾiɟil. kija ka kija ni səəɟiq sajaŋ o pusu bi maŋal kiŋal qɾiɟil balaj da. kwowaŋ sajaŋ maŋal qɾiɟil siida, pgkla kana səəɟiq wana bi maŋal kiŋal qɾiɟil ka ħija, pgkla saw gaga mdudul wana bi kiŋal ka maŋal dħa qɾiɟil. pnjaħan pnatas ʦia ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Lesotho = Gaga kska Meycow ka Lesotho, 29 30 S, 28 30 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 30,355 sq km (hangan na o Tg142) (knlbanga dxgal o 30,355 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 1,953,070 hiyi. Gaga Maseru ka pusu alang paru, jiyax 4 idas 10 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Lesotho ga wada sugan 76.10% ka dxgal qpahan, 1.50% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 22.40% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Letsie III, pnaah hngkawas1996 idas 2 jiyax 7 pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Rayswotwo = Klwaan Raysotwo wangkwo, hangan klwan dha o Rayswotwo, mniq hunc bi Nanmeycu, kika tgparu bi knlangan klwaan Cunkwo, kana klwaan o tqqiri kana klwaan Nanfey kunghekwn, kana lntulan skrayan o 909 km. Yasa nniqan dha o balay, gaga hraan spriq breenux dgiyaq, kiya ni Rayswotwo o tmhangan dha "mniq karac daraw wangkwo". Dungus bi hangan Rayswotwo nii o "skari kari swotwo sjiqan ksun". Mnrmuxan klwaan Ingkwo seuxal ka klwaan Rayswotwo, kiya ni luhay tmhangan Pasutworan ka Rayswotwo nii ka Oco. Mniq ruwan Taingkwosyuey ka Rayswotwo, hngkawas 1966 idas 10 4 jiyax siida kndadax Ingkwo burux da. Dxgal kanal kana klwaan o 30,355 km2,hngkawas 2018 do kana sjiqan klwaan o 2,108,328. Cingci Rayswotwo o ini bi knalu na, mniq saw kana knlangan o bukuy bi balay, yabi hari saw 49% sjiqan mniq ungac bi hnbangan 1.25 meyyuan tnsapan ka klwaan dha, ni meeru bi naqih bi narux uri. Ris Ris seuxal Pskari quri saw qnquran knkla seejiq sayang o, sjiqan klgan Pasutwo o seejiq Sangjn, seejiq Keyi ni niqan cikuh sjiqan pnyahan ska hraan hidaw Feycwo tnhjilan hini ni lntulan seejiq skari kari Pantu. Pnrjingan 19sci, sjiqan hunac Feycwo Pantu ska alang dha o iyux bbangal dxgal ni qsiya, kiki asi spruq paru bi ni bsiyaq bi tnjiyal "tnjiyal nealang", tmhangan sbyaw o "tnjiyal ruwan klwaan Curu" . Hngkawas 1818, lutuc tmhangan hiya nanaq paru bi biyax siida ka daya klwaan wangkwo Curu do, niqan cikuh hunac dxgal o mniq Rayswotwo sayang na (Pasutworan siida) hunac alang o sangal kana bukung Mosusu ls kana uri da. Tiri Nniqan Gaga mniq hunac Feycwo ka Rayswotwo. Kana dxgal klwaan o 30,355 km2, mniq ruwan dxgal klwaan hraan spriq breenux dgiyaq, gaga tqqiri kana klwaan Feycwo kana. Hnigan dxgal Sttu ni naqih hari ka dxgal Rayswotwo, takar ka hraan hidaw llbu ka gqiyan hidaw, kana dxgal dgiyaq o 58%, breenux o 17%, kska dgiyaq o 15%, bbuyu ayu o 10%. Tduwa qmpah dxgal o 24 wan lituk, mniq kana dxgal klwaan o 13%. Knjisan dgiyaq daya hraan hidaw 1800-3000 knjisan pusu bi ddgiyaq ni hraan spriq breenux,hruun yayung Aawranche yayung Dukayrahe, hunac gqiyan hidaw llabang siyaw yayung o niqan 40 km, kana sjiqan klwaan dha o 70% gaga sslian hini kana. Karac Karac Rayswotwo o muxul bi ni mhuriq bi ka karac dha. Idas 5~9 o ungac bi quyux kiya, idas 10~4 o niqan bi quyux kiya, mtalux bi karac o 33°c, mskuy bi karac o -7°c. Cngc Syeynfa Balay bi meuda hngkawas 1993 idas 3 ka Syeynfa dha. Mgaya Syeynfa o: Bukung bi mnuda ana manu ka kwowang ni Cuntung dha, qmpah ruwan dmayaw klwaan o Singcng kmlawa klwaan kiya, bukung/cungtung dha o pusu bi mnuda ana manu Cngfu dha. Waycyaw cngce Yasa hntul bi pkrana Cngc ni Cingci Rayswoto ka hnigan dxgal klwaan dha, kika stama bi Nanfey, kiya ni knmalu bi ka mslupung bi ka dha klwaan nii. Pusu bi klwaan gqiyan hidaw o niqan supu waycyaw ka klwaan Rayswoto, kiya ni wana bi Cungkwo dnii cikuh bi klwaan mniq ruwa klwaan dha pnhiyug sapah Daskwan. Pusu bi knteetu seupu skmalu hunac Feycow ni teumal Kwanswey hunac Feycow ka Rayswoto. Uxay uri o, niqan teumal Reynhekwo ka Rayswoto uri, teumal Feycowreyeymeng ni Daingkwosiyey dnii... Hngkwasan 1983 idas 4 jiyax 30, mnslupung ka klwaan Rayswoto ni Cunghwojnmin kunghekwo. Hngkawasan 1990 idas 4 pgkla kana sjiqan mslupung supu Cunghwaminkwo dungan ka Rayswoto, kiya ni asi pgkla kana sjiqan sntqan mslupung klwaan Rayswoto ka Cunghwaminkwo kunghekwo. Hngkwasan 1994 idas 1 jiyax 12, cngfu Cunghwaminkwo kunghekwo ni Rayswoto o snblaiq pprngaw ka dhiya do mslupung ka klwaan dha dungan. Hngkwasa 2005 idas 11 jiyax 30 dhuq idas 12 jiyax 6, bukung Rayswoto wangkwo Pakarita. Mosisiri sblayiq pprngaw Cungkwo. Singcng-cyuhwa Qntaan: Paru alang ga mniq Rayswoto. Kana klwaan gasuc singcngcyu dha o maxal. Niqan duma nniqan qmpah klwaan cngfu o ini phiyug na, pusu bi bukung dha ka gaga kmlawa qmpah nniqan singcng dha, kana bukung gaga mniq klwaan dha o 1084. Cingci Yasa mniq hngkwasan 1998 siida mnuda saw tnjiyal mgaaw seykyo, kiya ni mglug ka duma empsaping, kika tnjiyal ni msangay krana ka cingci dha. Bukuy hngkwasan 2000 do, ida ini krana ka cingci dha mniq 3-4% na, ni knhuway bi mrana. Hbangan kana sjiqan klwaan Pusu angal dha hbangal seejiq klwaan o pnaah musa qmpah Nanfey seejiq, hbangan angal Nungyey, hunac Feycow kwanswey ryeynmeng na kwanswey fencng ni dyaun eseisil klwaan. kana GDP klwaan o 27%, Nungyey Sapah ga alang dha ni pnhyugan sudu. Ruwan klwaan dha o niqan 8% sjiqan gaga qmpah dxgal nungyey, kiya ni qluri ka qsiya ni dxgal ni knaqih karac kghngkawas, kika ini baka ka uqun dha, knrinas 7% stama paah mtmay Nanfey, krayan bi ini bi baka uqun kana seejiq. Angal dha pnegalang o pusu niqan : sqmu, payay, sukay, sinaw, tmbugan dnii kana GDP dha nungyey o 7.4% Kungyey Ungac qmpah seejiq klwaan dha o 25%, Kana meeru naqih narux Ayc seejiq mbbiyax o mniq saw knlangan o tg3, kika emphing ka meuda biyax qmpah seejiq da, kiya ni kana qmpah mbiyax seejiq klwaan dha o 874,200. Dadih hari hngkwasan sayang, ini biyaw krana ka bbarig snruan llukus ka Tayc, Tgl ka brigun dha Amerika snruan llukus nii, mniq hunac Feyco, kika maa stama dha cingci ka sjiqan klwaan, knteetu Cuanghwey 5 hpucing hngkwasan kdjiyax. kiya ka kiya ni hnmtul krana hunac Nanfey rante, kika bbaraw hari patas hidaw "pkrana Feyco ni sruun qmpah fa -an", snrwaan dha diyun ciway bi pila gmbgurah dxgal, bbrigan sapah neseejiq o dmuuy dha tg3 klwaan qyqaya snruan dha llukus Amerika, kiya ni hnmtul quri saw knrana. bbaraw patas hidaw ni supu kana ka knlangan snruan. llukus, hngkawas 2010 do, qmpah smaru lukus nii o ndaan egu bi mnhtul. Hngkwasan 2013, kana musa eseisil alang pila o 941,200,200. meyyuan, pusu bi saun dha eseisul alanga o (llukus ni gamil), ubal miric ni ubal jojo, uuqun ni tnbugan, samaw, qqsiya, brigan dha mala btunux. Fuwuyey Mdudul bi pkrana quri saw qmpah saan rmigaw wa Cngfu, dalih hari saw hngkwasan sayang o snmalu dha ka. tqiyan sapah ni minq ruwan dgiyaq Ducyacun ni kingal kwocya-kungyuan, egu bi miyah rmigaw seejiq o pnaah Nanfey kana, hngkawas 2012 kana hnbangan pnyahan rmigaw sjiqun nii o 6 hnpicing (saw hari 7,300 wan meyyuan). Hngkwasan 2006 niqaw hari 5.2 wan. seejiq qmpah mnusa Nanfey mnuda qmpah kmarig btunux ka mangal dha hbangan. Niqan ka duma qrijil. muri musa qmpah. eseisil alang qmpah drigun hiyi. Kiya ni kmlawa bi ka Cngfu dha. Dmayaw eseisil alang Pusu bi niqan dmayaw klwaan o Yingkwo, Meykwo, Ayerran, Dekwo, Nihung dnii, niqan pusn dmayaw o pusu pnyahan Omung, Feyco krana cicin dnii. Hngkwasan 2011, Yinhang knlangan meysa 5000 wan meyyuan dmayaw, muda dha ttgsa, weysng, Nungyey. Hngkwasan 2013 idas 6, Yinhan knlangan meysa 1.8 hpucing dmayaw, dmayaw pkrana meuda cngce dha, mntna ida Saudiarapo muda kika knlangal uuqun qpruhan meysa kika 19.6 wan meyyuan dayaw dha uqun. Hngkwasan 2013 idas 7, supu Omong bnatas patas bnqanan 680 wan Oyuan, dmayaw sluun kana muda qsiya. Sehwey Pusu pnhyugan Hraan spriq ruwan klwaan dha o prajing muda smalu hngkwasan 1991, kika tgparu bi snluan dha snlian qsiya klwaan Feyco, paah Rayswoto ni Nanfey supu psaun pila smalu. Gaga breenux Masayru 35 km ka paru snlian. Mayterung ni (MDWSP) pnhyugan mniq hngkwasan 2021, pusu bi pila dha o pnyahan eseisil alang kana, mniq hngkwasan 2014 prajing muda. Sbbarig samaw cungkwo o djiyun 8000 wan meyyuan snluan dha paru snslian qsiya nii. Cyawtung Kungru: Kana bbaraw o 5940 km, kana gaga smapaw elug bwoyo o niqan 1069 km, duma elug o btunux ni dxgal kana. Elug rulu rqngul: Burux ka elug rulu qrngul, wana bi niqan Nanfey lutuc breenux alang Masayru, kana 2.6 km ka mtmay qyqaya dha. Sapah skaya: Niqan 24 sngayan sapah skaya nniqan, balay bi gaga muda o niqan tru. Jnko Kana sjiqan Rayswoto o 1942008 hari. klwaan seejiq o niqan pusu 99.7% prngaw kari, bantuyu seejiq Sutwo ni Curu, niqan ciqan ka seejiq Oco ni Yaco. Niqan 27.6% seejiq mniq paru alang breenux, duma seejiq mniq nniqun dgiyaq. Kari ni cungcyaw Kari Amerika, kari, Sayswoto, pusu bi kari bukung Rayswoto. Pusu bi snhiyan sjiqan nealang o pnrhulan joro, sngari cikuh seejiq o snhiyan pnrhulan Israncyar ni mgaya mnuda sbiyaw. Skbiyax hiyi kungkung Kmraqil bi narux AIDS ka Rayswotwo. Hngkwasan 2009 siida kana niqan mnarux AIDS seejiq o 26 wan sngari, niqan mnaru AIDS mbbiyax wauwa ni rrisaw seejiq o 23.6 % sngari, kika tkeegu bi mniq knlangan niqan narux saw nii kiwaan. Mniq saw paru alang, truma hngkawas 40 niqan 50% sjiqan wauwa niqan narux AIDS. kndadax hngkwasa 1990 prajing, knjisan sjiqan klwaan Rayswotwo o paah hngkawas 60 mlih dha hngkawas 35, mniq saw hngkawas 15-60 sngari o mhuqil seejiq 78.65℅. Baraw bi ka mhuqil sjiqun dha, kika mlih ka krana pnhmaan pnegalang dha uri da. Sapah spuhan spuhan dha o ini kmalu balay ka Rayswotwo, kndadax hngkwasan 2011 idas 9 prajing, kndadax klwaan Cungko sapuh dha qpruhan yuanray mniq saw ssiyaw Masayru Ribeycyu sapah spuhah hiya mnuda qmpah spuhan. Wunhwa Ttgsa Kndadax hngkwsan 2000 prajing, prjigan mlutuc mnuda saw wngac pila ttgas ka ciway sapah pyasan dha, mnusa ciway sapah pyasan meuyas ka seejiq o 85% kska sapah pyasan o 23%,kndadax hngkwasa 2001 siida, krana bi ka musa sapah pyasan smlulay ka djiqan llaqi klwaan dha, mkla bi qmita ji seejiq o niqan 89.6%, niqan keegu bi seejiq nusa ciway sapah pyasan meuyas, kana o niqan 69.3%, snliqan dha ttgsa pila o mniq GDP 13%, mniq hunac Sahara klwaan Nanfey o mniq brah balay. Hngkwasan 2013, sliqun dha pila mniq ttgsa o 19.85 hpucing marwodi, mniq kana pila o 23.6%. Llukus Lnkusan dha sbiyaw o snluan spriq bunuh ni pala snapaw dxgal. Kuxul bi kbunuh bunuh kingal bunuh ka seejiq hiya, tmhangan dha bunuh Baswotwomaw, kika snpruan bi klwaan Rayswotwo ka bunuh nii kika pnsaan dha ska bi kwoci klwaan dha uri. Quru bi ka bunuh nii ni niqan rima mqiri spriq ka bunuh, ssiyaw bunuh dha o niqan tninun spriq dgiyaq dha ni elug tminun saw phpah dha. Mskuy bi ka karac do tduwa smapaw dxgal ka pala, mtaqi siiga tduwa maa kabang, qmuyux do tduwa. maa hmtul quyux lukux uri. Tiyu Hngkwasan 2008 Beycing awyun siida niqan rima yuntung seejiq teumal snbuc baga ni tmalang. Niqan nanaq musa eseisil alang skbiyax hiyi ka alang Rayswotwo,pnhyugan qpruhan klwaan qmqah boru ka klwaan Rayswotwo, kiya ni ini teumal ana manu knlangan skbiyax. Mstrung Mniq Rayswotwo, mnuda kingal snaw o tduwa angal egu qrijil. Kiya ka kiya ni seejiq sayang o pusu bi mangal kingal qrijil balay da. Kwowang sayang mangal qrijil siida, pgkla kana seejiq wana bi mangal kingal qrijil ka hiya, pgkla saw gaga mdudul wana bi kingal ka mangal dha qrijil. Pnyahan pnatas CIA 外交部</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= ləsotħo = gaga kska məʦow ka ləsotħo, ** ** s, ** ** ə ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŋan na o **,*** sq km (ħaŋan na o tg***) (knlbaŋa dxgal o **,*** sq km, knlbaŋan qsija o * sq km). kana ka səɟiqun o niqan *,***,*** ħiji. gaga masəɾu ka pusu alaŋ paɾu, ɟijax * idas ** ka ɟijax skɾajan klwaan. manu ka dxgal ləsotħo ga wada sugan **.**% ka dxgal qpaħan, *.**% ka dxgal bbuju, ɾaħuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŋ klwaan ta sajaŋ o kija ka lətsiə iii, pnaaħ ħŋkawas**** idas * ɟijax * pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. ʦinkħulan sa knita' sa bɾbiɾu' = ɾajswotwo = klwaan ɾajsotwo waŋkwo, ħaŋan klwan dħa o ɾajswotwo, mniq ħunʦ bi nanməʦu, kika tgpaɾu bi knlaŋan klwaan ʦunkwo, kana klwaan o tqqiɾi kana klwaan nan*ə kuŋħəkwn, kana lntulan skɾajan o *** km. jasa nniqan dħa o balaj, gaga ħɾaan spɾiq bɾəənux dgijaq, kija ni ɾajswotwo o tmħaŋan dħa "mniq kaɾaʦ daɾaw waŋkwo". duŋus bi ħaŋan ɾajswotwo nii o "skaɾi kaɾi swotwo sɟiqan ksun". mnɾmuxan klwaan iŋkwo səuxal ka klwaan ɾajswotwo, kija ni luħaj tmħaŋan pasutwoɾan ka ɾajswotwo nii ka oʦo. mniq ɾuwan taiŋkwosjuə ka ɾajswotwo, ħŋkawas **** idas ** * ɟijax siida kndadax iŋkwo buɾux da. dxgal kanal kana klwaan o **,*** km*,ħŋkawas **** do kana sɟiqan klwaan o *,***,***. ʦiŋʦi ɾajswotwo o ini bi knalu na, mniq saw kana knlaŋan o bukuj bi balaj, jabi ħaɾi saw **% sɟiqan mniq uŋaʦ bi ħnbaŋan *.** məjuan tnsapan ka klwaan dħa, ni məəɾu bi naqiħ bi naɾux uɾi. ɾis ɾis səuxal pskaɾi quɾi saw qnquɾan knkla səəɟiq sajaŋ o, sɟiqan klgan pasutwo o səəɟiq saŋɟn, səəɟiq kəi ni niqan ʦikuħ sɟiqan pnjaħan ska ħɾaan ħidaw *əʦwo tnħɟilan ħini ni lntulan səəɟiq skaɾi kaɾi pantu. pnɾɟiŋan **sʦi, sɟiqan ħunaʦ *əʦwo pantu ska alaŋ dħa o ijux bbaŋal dxgal ni qsija, kiki asi spɾuq paɾu bi ni bsijaq bi tnɟijal "tnɟijal nəalaŋ", tmħaŋan sbjaw o "tnɟijal ɾuwan klwaan ʦuɾu" . ħŋkawas ****, lutuʦ tmħaŋan ħija nanaq paɾu bi bijax siida ka daja klwaan waŋkwo ʦuɾu do, niqan ʦikuħ ħunaʦ dxgal o mniq ɾajswotwo sajaŋ na (pasutwoɾan siida) ħunaʦ alaŋ o saŋal kana bukuŋ mosusu ls kana uɾi da. tiɾi nniqan gaga mniq ħunaʦ *əʦwo ka ɾajswotwo. kana dxgal klwaan o **,*** km*, mniq ɾuwan dxgal klwaan ħɾaan spɾiq bɾəənux dgijaq, gaga tqqiɾi kana klwaan *əʦwo kana. ħnigan dxgal sttu ni naqiħ ħaɾi ka dxgal ɾajswotwo, takaɾ ka ħɾaan ħidaw llbu ka gqijan ħidaw, kana dxgal dgijaq o **%, bɾəənux o **%, kska dgijaq o **%, bbuju aju o **%. tduwa qmpaħ dxgal o ** wan lituk, mniq kana dxgal klwaan o **%. knɟisan dgijaq daja ħɾaan ħidaw ****-**** knɟisan pusu bi ddgijaq ni ħɾaan spɾiq bɾəənux,ħɾuun jajuŋ aawɾanʦħə jajuŋ dukajɾaħə, ħunaʦ gqijan ħidaw llabaŋ sijaw jajuŋ o niqan ** km, kana sɟiqan klwaan dħa o **% gaga sslian ħini kana. kaɾaʦ kaɾaʦ ɾajswotwo o muxul bi ni mħuɾiq bi ka kaɾaʦ dħa. idas *~* o uŋaʦ bi qujux kija, idas **~* o niqan bi qujux kija, mtalux bi kaɾaʦ o ***ʦ, mskuj bi kaɾaʦ o -**ʦ. ʦŋʦ sjən*a balaj bi məuda ħŋkawas **** idas * ka sjən*a dħa. mgaja sjən*a o: bukuŋ bi mnuda ana manu ka kwowaŋ ni ʦuntuŋ dħa, qmpaħ ɾuwan dmajaw klwaan o siŋʦŋ kmlawa klwaan kija, bukuŋ/ʦuŋtuŋ dħa o pusu bi mnuda ana manu ʦŋ*u dħa. wajʦjaw ʦŋʦə jasa ħntul bi pkɾana ʦŋʦ ni ʦiŋʦi ɾajswoto ka ħnigan dxgal klwaan dħa, kika stama bi nan*ə, kija ni knmalu bi ka mslupuŋ bi ka dħa klwaan nii. pusu bi klwaan gqijan ħidaw o niqan supu wajʦjaw ka klwaan ɾajswoto, kija ni wana bi ʦuŋkwo dnii ʦikuħ bi klwaan mniq ɾuwa klwaan dħa pnħijug sapaħ daskwan. pusu bi kntəətu səupu skmalu ħunaʦ *əʦow ni təumal kwanswə ħunaʦ *əʦow ka ɾajswoto. uxaj uɾi o, niqan təumal ɾənħəkwo ka ɾajswoto uɾi, təumal *əʦowɾəəməŋ ni daiŋkwosijə dnii... ħŋkwasan **** idas * ɟijax **, mnslupuŋ ka klwaan ɾajswoto ni ʦuŋħwoɟnmin kuŋħəkwo. ħŋkawasan **** idas * pgkla kana sɟiqan mslupuŋ supu ʦuŋħwaminkwo duŋan ka ɾajswoto, kija ni asi pgkla kana sɟiqan sntqan mslupuŋ klwaan ɾajswoto ka ʦuŋħwaminkwo kuŋħəkwo. ħŋkwasan **** idas * ɟijax **, ʦŋ*u ʦuŋħwaminkwo kuŋħəkwo ni ɾajswoto o snblaiq ppɾŋaw ka dħija do mslupuŋ ka klwaan dħa duŋan. ħŋkwasa **** idas ** ɟijax ** dħuq idas ** ɟijax *, bukuŋ ɾajswoto waŋkwo pakaɾita. mosisiɾi sblajiq ppɾŋaw ʦuŋkwo. siŋʦŋ-ʦjuħwa qntaan: paɾu alaŋ ga mniq ɾajswoto. kana klwaan gasuʦ siŋʦŋʦju dħa o maxal. niqan duma nniqan qmpaħ klwaan ʦŋ*u o ini pħijug na, pusu bi bukuŋ dħa ka gaga kmlawa qmpaħ nniqan siŋʦŋ dħa, kana bukuŋ gaga mniq klwaan dħa o ****. ʦiŋʦi jasa mniq ħŋkwasan **** siida mnuda saw tnɟijal mgaaw səkjo, kija ni mglug ka duma əmpsapiŋ, kika tnɟijal ni msaŋaj kɾana ka ʦiŋʦi dħa. bukuj ħŋkwasan **** do, ida ini kɾana ka ʦiŋʦi dħa mniq *-*% na, ni knħuwaj bi mɾana. ħbaŋan kana sɟiqan klwaan pusu aŋal dħa ħbaŋal səəɟiq klwaan o pnaaħ musa qmpaħ nan*ə səəɟiq, ħbaŋan aŋal nuŋjə, ħunaʦ *əʦow kwanswə ɾjənməŋ na kwanswə *ənʦŋ ni djaun əsəisil klwaan. kana gdp klwaan o **%, nuŋjə sapaħ ga alaŋ dħa ni pnħjugan sudu. ɾuwan klwaan dħa o niqan *% sɟiqan gaga qmpaħ dxgal nuŋjə, kija ni qluɾi ka qsija ni dxgal ni knaqiħ kaɾaʦ kgħŋkawas, kika ini baka ka uqun dħa, knɾinas *% stama paaħ mtmaj nan*ə, kɾajan bi ini bi baka uqun kana səəɟiq. aŋal dħa pnəgalaŋ o pusu niqan : sqmu, pajaj, sukaj, sinaw, tmbugan dnii kana gdp dħa nuŋjə o *.*% kuŋjə uŋaʦ qmpaħ səəɟiq klwaan dħa o **%, kana məəɾu naqiħ naɾux ajʦ səəɟiq mbbijax o mniq saw knlaŋan o tg*, kika əmpħiŋ ka məuda bijax qmpaħ səəɟiq da, kija ni kana qmpaħ mbijax səəɟiq klwaan dħa o ***,***. dadiħ ħaɾi ħŋkwasan sajaŋ, ini bijaw kɾana ka bbaɾig snɾuan llukus ka tajʦ, tgl ka bɾigun dħa aməɾika snɾuan llukus nii, mniq ħunaʦ *əʦo, kika maa stama dħa ʦiŋʦi ka sɟiqan klwaan, kntəətu ʦuaŋħwə * ħpuʦiŋ ħŋkwasan kdɟijax. kija ka kija ni ħnmtul kɾana ħunaʦ nan*ə ɾantə, kika bbaɾaw ħaɾi patas ħidaw "pkɾana *əʦo ni sɾuun qmpaħ *a -an", snɾwaan dħa dijun ʦiwaj bi pila gmbguɾaħ dxgal, bbɾigan sapaħ nəsəəɟiq o dmuuj dħa tg* klwaan qjqaja snɾuan dħa llukus aməɾika, kija ni ħnmtul quɾi saw knɾana. bbaɾaw patas ħidaw ni supu kana ka knlaŋan snɾuan. llukus, ħŋkawas **** do, qmpaħ smaɾu lukus nii o ndaan əgu bi mnħtul. ħŋkwasan ****, kana musa əsəisil alaŋ pila o ***,***,***. məjuan, pusu bi saun dħa əsəisul alaŋa o (llukus ni gamil), ubal miɾiʦ ni ubal ɟoɟo, uuqun ni tnbugan, samaw, qqsija, bɾigan dħa mala btunux. *uwujə mdudul bi pkɾana quɾi saw qmpaħ saan ɾmigaw wa ʦŋ*u, daliħ ħaɾi saw ħŋkwasan sajaŋ o snmalu dħa ka. tqijan sapaħ ni minq ɾuwan dgijaq duʦjaʦun ni kiŋal kwoʦja-kuŋjuan, əgu bi mijaħ ɾmigaw səəɟiq o pnaaħ nan*ə kana, ħŋkawas **** kana ħnbaŋan pnjaħan ɾmigaw sɟiqun nii o * ħnpiʦiŋ (saw ħaɾi *,*** wan məjuan). ħŋkwasan **** niqaw ħaɾi *.* wan. səəɟiq qmpaħ mnusa nan*ə mnuda qmpaħ kmaɾig btunux ka maŋal dħa ħbaŋan. niqan ka duma qɾiɟil. muɾi musa qmpaħ. əsəisil alaŋ qmpaħ dɾigun ħiji. kija ni kmlawa bi ka ʦŋ*u dħa. dmajaw əsəisil alaŋ pusu bi niqan dmajaw klwaan o jiŋkwo, məkwo, ajəɾɾan, dəkwo, niħuŋ dnii, niqan pusn dmajaw o pusu pnjaħan omuŋ, *əʦo kɾana ʦiʦin dnii. ħŋkwasan ****, jinħaŋ knlaŋan məsa **** wan məjuan dmajaw, muda dħa ttgsa, wəsŋ, nuŋjə. ħŋkwasan **** idas *, jinħan knlaŋan məsa *.* ħpuʦiŋ dmajaw, dmajaw pkɾana məuda ʦŋʦə dħa, mntna ida saudiaɾapo muda kika knlaŋal uuqun qpɾuħan məsa kika **.* wan məjuan dajaw dħa uqun. ħŋkwasan **** idas *, supu omoŋ bnatas patas bnqanan *** wan ojuan, dmajaw sluun kana muda qsija. səħwə pusu pnħjugan ħɾaan spɾiq ɾuwan klwaan dħa o pɾaɟiŋ muda smalu ħŋkwasan ****, kika tgpaɾu bi snluan dħa snlian qsija klwaan *əʦo, paaħ ɾajswoto ni nan*ə supu psaun pila smalu. gaga bɾəənux masajɾu ** km ka paɾu snlian. majtəɾuŋ ni (mdwsp) pnħjugan mniq ħŋkwasan ****, pusu bi pila dħa o pnjaħan əsəisil alaŋ kana, mniq ħŋkwasan **** pɾaɟiŋ muda. sbbaɾig samaw ʦuŋkwo o dɟijun **** wan məjuan snluan dħa paɾu snslian qsija nii. ʦjawtuŋ kuŋɾu: kana bbaɾaw o **** km, kana gaga smapaw əlug bwojo o niqan **** km, duma əlug o btunux ni dxgal kana. əlug ɾulu ɾqŋul: buɾux ka əlug ɾulu qɾŋul, wana bi niqan nan*ə lutuʦ bɾəənux alaŋ masajɾu, kana *.* km ka mtmaj qjqaja dħa. sapaħ skaja: niqan ** sŋajan sapaħ skaja nniqan, balaj bi gaga muda o niqan tɾu. ɟnko kana sɟiqan ɾajswoto o ******* ħaɾi. klwaan səəɟiq o niqan pusu **.*% pɾŋaw kaɾi, bantuju səəɟiq sutwo ni ʦuɾu, niqan ʦiqan ka səəɟiq oʦo ni jaʦo. niqan **.*% səəɟiq mniq paɾu alaŋ bɾəənux, duma səəɟiq mniq nniqun dgijaq. kaɾi ni ʦuŋʦjaw kaɾi aməɾika, kaɾi, sajswoto, pusu bi kaɾi bukuŋ ɾajswoto. pusu bi snħijan sɟiqan nəalaŋ o pnɾħulan ɟoɾo, sŋaɾi ʦikuħ səəɟiq o snħijan pnɾħulan isɾanʦjaɾ ni mgaja mnuda sbijaw. skbijax ħiji kuŋkuŋ kmɾaqil bi naɾux aids ka ɾajswotwo. ħŋkwasan **** siida kana niqan mnaɾux aids səəɟiq o ** wan sŋaɾi, niqan mnaɾu aids mbbijax wauwa ni ɾɾisaw səəɟiq o **.* % sŋaɾi, kika tkəəgu bi mniq knlaŋan niqan naɾux saw nii kiwaan. mniq saw paɾu alaŋ, tɾuma ħŋkawas ** niqan **% sɟiqan wauwa niqan naɾux aids. kndadax ħŋkwasa **** pɾaɟiŋ, knɟisan sɟiqan klwaan ɾajswotwo o paaħ ħŋkawas ** mliħ dħa ħŋkawas **, mniq saw ħŋkawas **-** sŋaɾi o mħuqil səəɟiq **.***. baɾaw bi ka mħuqil sɟiqun dħa, kika mliħ ka kɾana pnħmaan pnəgalaŋ dħa uɾi da. sapaħ spuħan spuħan dħa o ini kmalu balaj ka ɾajswotwo, kndadax ħŋkwasan **** idas * pɾaɟiŋ, kndadax klwaan ʦuŋko sapuħ dħa qpɾuħan juanɾaj mniq saw ssijaw masajɾu ɾibəʦju sapaħ spuħaħ ħija mnuda qmpaħ spuħan. wunħwa ttgsa kndadax ħŋkwsan **** pɾaɟiŋ, pɾɟigan mlutuʦ mnuda saw wŋaʦ pila ttgas ka ʦiwaj sapaħ pjasan dħa, mnusa ʦiwaj sapaħ pjasan məujas ka səəɟiq o **% kska sapaħ pjasan o **%,kndadax ħŋkwasa **** siida, kɾana bi ka musa sapaħ pjasan smlulaj ka dɟiqan llaqi klwaan dħa, mkla bi qmita ɟi səəɟiq o niqan **.*%, niqan kəəgu bi səəɟiq nusa ʦiwaj sapaħ pjasan məujas, kana o niqan **.*%, snliqan dħa ttgsa pila o mniq gdp **%, mniq ħunaʦ saħaɾa klwaan nan*ə o mniq bɾaħ balaj. ħŋkwasan ****, sliqun dħa pila mniq ttgsa o **.** ħpuʦiŋ maɾwodi, mniq kana pila o **.*%. llukus lnkusan dħa sbijaw o snluan spɾiq bunuħ ni pala snapaw dxgal. kuxul bi kbunuħ bunuħ kiŋal bunuħ ka səəɟiq ħija, tmħaŋan dħa bunuħ baswotwomaw, kika snpɾuan bi klwaan ɾajswotwo ka bunuħ nii kika pnsaan dħa ska bi kwoʦi klwaan dħa uɾi. quɾu bi ka bunuħ nii ni niqan ɾima mqiɾi spɾiq ka bunuħ, ssijaw bunuħ dħa o niqan tninun spɾiq dgijaq dħa ni əlug tminun saw pħpaħ dħa. mskuj bi ka kaɾaʦ do tduwa smapaw dxgal ka pala, mtaqi siiga tduwa maa kabaŋ, qmujux do tduwa. maa ħmtul qujux lukux uɾi. tiju ħŋkwasan **** bəʦiŋ awjun siida niqan ɾima juntuŋ səəɟiq təumal snbuʦ baga ni tmalaŋ. niqan nanaq musa əsəisil alaŋ skbijax ħiji ka alaŋ ɾajswotwo,pnħjugan qpɾuħan klwaan qmqaħ boɾu ka klwaan ɾajswotwo, kija ni ini təumal ana manu knlaŋan skbijax. mstɾuŋ mniq ɾajswotwo, mnuda kiŋal snaw o tduwa aŋal əgu qɾiɟil. kija ka kija ni səəɟiq sajaŋ o pusu bi maŋal kiŋal qɾiɟil balaj da. kwowaŋ sajaŋ maŋal qɾiɟil siida, pgkla kana səəɟiq wana bi maŋal kiŋal qɾiɟil ka ħija, pgkla saw gaga mdudul wana bi kiŋal ka maŋal dħa qɾiɟil. pnjaħan pnatas ʦia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>