<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Leung_Chun-ying" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Leung_Chun-ying" copyright="CC BY-SA" citation="Leung_Chun-ying. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Leung_Chun-ying" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Leung_Chun-ying, title = Leung_Chun-ying, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Leung_Chun-ying} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Leung Chun-ying = Mntucing hngkawas 1954 idas 8 jiyax 12 ka Leung Chun-ying ga, empklaw ka hiya. Bukung klwaan Hong kong ta sayang o kiya ka Leung Chun-ying, pnaah hngkawas 2012 idas 7 jiyax 1 pnrajing kmlawa klwaan. = Ryang Cnying = Ryang Cnying, Taccingsyunsyeyn,GBS, JP (Kari Ingkoku: Leung Chun-ying, kngkawas 1954 idas 8 diyax 12-), mntuting Hongkong, pusu pnyahan rudan niya ka Santong Sng Haywey Su, Cyokoku Knkana Qnlhangan Cngsyey huku cusi saya, Hongkong Tukubeycu Singcngcyu Tu4 Singcng Cangkwan, brah Hongkong Tukubeycu Singcngcyu Singcng Kaygi Fweykwanso giying cawcijn uri, Hongkong Sakiryos Sweyhuy brah kaycyo mi Cushman &amp; Wakefield Yatay Cyu brah cusi. Ryang Cnying u mniq tbrinah brah cida ka Hongkong han pa, mnngalan snkulan Cyokoku na Lxanan Waya Cusyun Yingkay misucang, tumal qpahun mpbatas &quot;Lxanan Waya Hongkong&quot;. Kngkawas 2011 idas 11, Ryang Cnying u pkla kari tumal seyngkyo kngkawas 2012 Hongkong Tukubeycu Singcng Cyu Singcng Cangkwan, kngkawas 2012 idas 3 diyax 25 mniq seyngkyo yingkay wada mangal 689 hyo mbiyax mangal Hongkong tu4 Singcng Cangkwan, wada mangal Kwowuying Congri Wen Cyapaw Patas Pnsdhuwan Phiyu daw mniq kngkawas 2012 idas 7 idas 1 mndungus bay muda pnsdhuwan phiyu mangal qpahun. Kndusan niya mwaya cida Tama Ryang Cnying u Ryang Congen (Hangan brah han u Ryang Coweyn), hiya u Hongkong Keysacutuy hana pnhiyu cida kndadax Santong Weyhaywey ncawmu na keysacu, splawa dha 'Santong Cay', mnqmlahang mniq Kangtuhu mi Dudux Dwiyaq. Ryang Cnying u niqan taxa qbsuran qridin mi taxa swayi qridin, kiya ka murux bay laqi snaw ka hiya, tu2 tnbkuwan sapah ka hiya. Ryang Cnying u mniq kngkawas 1954 idas 8 idas 12 Smsung Yuran mniq Hongkong Taw Tuiwil Cyu Byoying Pnhiyu Qnlhangan- Mari Byoying mtuting, so kiya knttu rmngaw 'Yaku ka mnhdu Mccbu Cyawu daw babaw mntxan na cyawu mntuting' muda pkla hiya nanaq. Mtuting cida, tama niya u wada 43 knkawas da, keysacu ka tama niya mi mdhu bay qqlahang niya sapah ka laqi. Rmngaw ka Ryang Cnying: 'Mdhu bay qqlahang niya ka tama, rmabang tmsa kari ka ndanan niya pqita, ana so spuda kari pa to bay so so niyi muda ka isu.' Ini so tbalay bay mi qqlahang bay tmasa, so kiya u wada murux nanaq mudaanna manu ka sicu niya Ryang Cnying. Laqi tiping cida, tnsapah dha u mnniq 7 go caykwan tqiyan keysacu, bukuy daw mntna brah Singcng Cangkwan Cng Yincweyn, mniq Hori Hwotaw tqiyan msdungus keysacu. Tama niya u mnthdilun qmlahang Kangtuhu, Ryang Cnying. U knttu mhaduc hndayu uqun tama niya musa Kangtuhu. Wada mniq kngkawas 1966 taygo msangay qpahun ka tama niya. Pnspuwan Pkla Kari Cyokoku mi Ingkoku Kngkawas 1984 &quot;Cyokoku Ingkoku Ryeynho Pkla Kari&quot; diyax psdhu pbatas cida, Ryang Cnying.pkla kari keynggi kaykeycu ayus thdil muway pusu biyax daw ayus elu u tudaya dxral lmutuc psdhu ka quri pnsdhuwan dxral, cida pa seyhu Cyokoku u ini kla burah ayus pnsdhuwan na diyax u mpdhuq kngkawas 1997 idas 6 diyax 30 ka mhdu, alaw qcka dxral u uka murux nanaq nsediq ka jaysang dxral sapah, seyhu Cyokoku pa miyah miying hiya matas patas yikeyng, kiya ka babaw niya daw wada &quot;mnPnspuwan Pkla Kari Cyokoku mi Ingkoku&quot; nmalan patas tu3 na pusu bntasan, babaw niya mkpiya kngkawas, kasi ka ini sangay musa dxral kcka Cyokoku musa tmsa tmnesa niya patas niyi. Tumal Lxanan Waya Sslingan Yingkay Lxanan Waya Sslingan Yingkay pnhiyu brah cida, Sinhwase miying hbaraw pnsliyan msdalih Cyokoku tongcan pprngaw, 4 Hwahuy u wa mniq kcka uri, cida u iyux miying taxa mdungus bay rmngaw kari Telu mi kari Ingkoku,mkla bay uuda Ingkoku niya sediq miyah muda qmpah misucang, kiya daw Sinhwase u kiya ka wada qmita mniq Ingctahang qmpah na Ryang Cnying 'Meysa Pnyahan'. Knkana qnlhangan cngsyey huku cusi An Ccyey qnita niya , Ryang Cnying mniq bnatas niya pnusa kari &quot;Cyokoku Ingkoku Ryeynho Pkla Kari&quot; pa knmalu balay, kiya daw spuda Ryaw Yawcu miying Ryang Cnying, lmawa hiya Tumal Lxanan Waya Sslingan Yingkay. So niyi daw wada m180 hiyi ying na tutaxa uri ka Ryang Cnying da, babaw niya daw wada ngalan m19 hiyi cwey na tutaxa Dungan. Kngkawas 1988 cida 34 knkawas balay niya, kiya ka rmirih Sinhwase huku secang Maw Cyunnyeyn mangal qpahun misucang. Sn Syuhuy matas patas tmiyu Yey Kwohwa snquri Hong Kong mi Macau pusa hangan Ryang Cnying mangal qpahun misicang Lxanan Waya Sslingan Yingkay, spuda lnhayan muda, Ryang Cnying u kiya ka murux kingal elu spuda 'Sangseyng' Yey Kwohwa tuhuy Peycing pwaluk kari. Ryang Cnying pa stmanan bay Cyokoku, mnerdang na S Tuhwa mniq bntasan niya patas &quot;Beyhing Cyang Mquri Narac Musa&quot; snrnu hiya u truma Kyosangto ying, mntumal tang ka Sweyyose brah cusi Ryang Musyeyn u snhiyi wada tumal Kyosangto ka Ryang Cnying, Ri Cuming uri u kasi eniq brah sediq tmiyu hiya ka sediq Kyosangto. Quri so sediq truma Kyosangto ka ssiling dha pa, ida ini sruwa kari niyi ka Ryang Cnying. Mangal qpahun Singcng Huyyi Cngweyn Ryang Cnying u knkadax kngkawas 1997 pusu biyax Hong Kong tbrahun muway daw wada sdurun Singcng Huyyi Uxay Kwanso Giying, kngkawas 1999, rmirih Cong Sweyn mangal qpahun Hong Kong Tukubeycu Huyying Uxay Kwanso Cngweyn Cawcijn, mntna kngkawas wada ngalan Cangweyn Sapah Cerwey Csyun Yingkay Ying. Kngkawas 1999, hiya u tuhuy Cushman &amp; Wakefield mi Singgapore Tay Yusyang Cnyey Csyun Kojyo msupu qmpah, kiya mi wada mcitwan kiya na Yatay Cyu cusi. Kngkawas 2000, spuda psriyux kuhwen, tuhuy Ingkoku DTZ mi Singgapore Tay Yusyang Cnyey Csyun Kojyo pspuwan, Ryang Cnying ceryangs hang yiming ka Cushman &amp; Wakefield. Kngkawas 2001, Ryang Cnying mi duma seymung balay sediq pphiyu Hong Kong seymung huwu. Kngkawas 2003 prading phyuwan tu10, tu11 Knkana Qnlhangan Cngsyey Cangwey. Kngkawas 2003 srwasaw cida, Ryang Cnying u rmirih Singcng Cangkwan Tong Cyeynhwa mangal kana biyax tuhuy Cyoka Jnmin Konghkwo Congyang Jnmin Seyhu pprngaw Mtrawah Uuda Cngce. Kngkawas 2006, Ryang Cnying u mntxan Dungan spuda ppriyux kuhwen, dmuwi kongku kojyo na kuhwen pkrana dhuq 4.61%, wada mtu4 knbeyhing kutong Cushman &amp; Wakefield kongku kojyo, mwaya mtumal citwan tongscyu, mn9 na taxa tongs uri. Kngkawas 2007 prading hiya ka wada snpeyyah Cushman &amp; Wakefield Tudaya Asia Cyu cusi mi wada phyuwan Yatay Cyu cusi. Kngkawas 2010, Ryang Cnying u pusa kari naka balay biqun snadu Nobel Mtblayaq ka Tng Syawping,wada balay pprngawan kari. Kngkawas 2011 wada mangal Hong Kong Tukubeycu Singcngcyu muway snadu Taccing Syuncang. Mntana kngkawas, ngalan Hong Kong Cinghuy Jongyu Cancujn. Mntna kngkawas malax qpahun ngalan 12 knkawas na Singcng Huyyi Cowcijn, pkla kari muda seyngkyo Singcng Cangkwan. Kngkawas 2012 idas 3 diyax 25, wada mangal kcka Seyngkyo Yingkay 1200 hyo na 689 hyo mangal Hong Kong Tukubeycu Singcngcyu tu4 Singcng Cakwan, wada mnSingcng Cangkwan tangsweynjn. Kngkawas 2012 idas 6 diyax 21, wada malax qpahun cngsyey tu11 kay Knkana Qnlhangan Yingkay Cangwu Ying. Kngkawas 2012 idas 7 diyax 1, Ryang Cnying u wada psdhuwan phiyu tu4 kay Singcng Cangkwan, alaw Hong Kong Tukubeycu Singcngcyu Singcng Cangkwan ka muda mangal qpahan hnyuwan kaygi cusi, tbrinah dungan mi muda dmudul singcng kaygi. Tumal seyngkyo Singcng Cangkwan. Kngkawas 2008, qmlahang uuda Hong Kong na bukung congyang u tukubaeycu snquri so biyax qqlahang Ryang Cnying smiling kari, kngkawas 2010 idas 7 diyax 15, Ryang Cnying splawa tumal Hong Kong Deyntay Treybu Cyeymu &quot;Yis Rwens&quot;, wada slingan cyeymu cucjn Ri Pnghuy ya niqan lnglungan niya tumal seyngkyo teso ka kari unarang, ini dakar kari ka Ryang Cnying, kiya mi wada cmiyuk kari dungan nasi niqan ddwaun ka syakay pa, qulung muda knbiyax ka hiya. Kngkawas 2011 idas 9 hana rading, spuda weyci cyeymi pkla, brah Amirika Cukang Congrings Tang Jwowen bnatas niya 1 tyeynwen pkla, Ryang Cnying pa tna mniq kngkawas 2009 daw niqan lnglungan niya mpseyngkyo tso. Kngkawas 2011 idas 5, brah Kangcyu Jnta dayhyo Wu Kangmin pusa kari na nanaq 'Pnkari Xiluy 3 Hungun', keynggi spuda Fan Syuritay ka muda ngalun Singcng Cangkwan nduray niya, Tang Ingnyeyn ka lmutuc nanaq ngalan Cngwus Scang, Ryang Cnying ka ngalan ngalan Caycngs Scang. Kiya mi Tang Ingnyeyn mi Ryang Cnying u tna wada spuda cwanmey qnita dha ya bay musa mpseyngkyo Singcng Cangkwan jemn jnwu. Mniq kngkawas 2011 idas 7 diyax 9, Fan Syuritay rmangaw wisu lmlung ya muda mpseyngkyo tso. Bukuy daw, hiya ka mnniq brah hbaraw sediq tndahu quri Tang Ingnyeyn mniq seyhu bsiyaq kngkawas pspaux, rmabang hiya mbiyax quri ndanan niya singcng. Kndusan Singcng Cangkwan Kngkawas 1021 idas 3 diyax 25, Ryang Cnying mniq sweynweyhuy mangal 689 hyo daw, wada mangal 57.4% hyo, wada mangal tu4 kay Hong Kong Tukubeycu Singcngcyu Singcng Cangkwan. Idas 3 diyax 28, congri Wen Cyapaw ka muda pssli dmudul tu7 Kwowuying knkana kaygi, pbatas &quot;Psdhu Ryang Cnying Ngalun Cyoka Jnmin Konghkwo Hong Kong Tu4 Jn Singcng Cangkwan&quot; na tu616 go Kwowuying ring, psdhu , Ryang Cnying tu4 jn Hong Kong Tukubeycu Singcngcyu Singcng Cangkwan, mntna kngkawas idas 7 diyaqx 1 ka psdhuwan prading qmpah. Ini Sruwa Mangal Swangfey Mchdil Qridin Kngkawas 2012 idas 4, Hong Kpng mpqpah Singcng Cangkwan , Ryang Cnying ka pkla kari uka brahan sndhu kari mniq kngkawas 2013 mtuting ka 'Swangfey Rabu' malu mangal Hong Kong uka pstqan cyuryocweyn, kiya mi Hong Kong syakay pnspuwan dha qmita pa swangfey rabu u 'Uxay Hong Kong Psbalay Knhbrawan sediq mndungus hmtur knrudan'. Mntna kngkawas idas 4 diyax 26, byoying qmlahangcyu hmtur mangal uxay mntndxral mchdil qridin mniq kawas cida mi kawas niya muda yuwey mptlaqi, so qmlahang tndxral mchdil qridin mniq byoying pnhiyu qnlhangan malu knama dmuwi canke huwu. Spuda muda cngce 'Ring Swangfey', knkana Hong Kong pnhiyu qnlhangan uka spngan diyax hmtur uxay tndxral mchdil qridin yuwey mptuting rabu, swang fey rabu babaw daw wada knbeyhing balay nlihan niya, snpeyyah kngkawas 2011 hbaraw bay cida na hbaraw bay cida na wada knbeyhing bay mlih dhuq ida niqan duma swangfey mchdil qridin mtmay Hong Kong tmlaqi, niqan sediq alaw jucing cida mqbling ndan quri mchdil mi wada pshduwan cumi mi wada phmkuwan sapah kung. Papak</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Leong Chon-ying = Mntocing hngkawas 1954 idas 8 jiyax 12 ka Leong Chon-ying ga, empklaw ka hiya. Bokong klwaan Hong kong ta sayang o kiya ka Leong Chon-ying, pnaah hngkawas 2012 idas 7 jiyax 1 pnrajing kmlawa klwaan. = Ryang Cnying = Ryang Cnying, Taccingsyonsyeyn,GBS, JP (Kari Ingkoko: Leong Chon-ying, kngkawas 1954 idas 8 diyax 12-), mntoting Hongkong, poso pnyahan rodan niya ka Santong Sng Haywey So, Cyokoko Knkana Qnlhangan Cngsyey hoko cosi saya, Hongkong Tokobeyco Singcngcyo To4 Singcng Cangkwan, brah Hongkong Tokobeyco Singcngcyo Singcng Kaygi Fweykwanso giying cawcijn ori, Hongkong Sakiryos Sweyhoy brah kaycyo mi Coshman &amp; Wakefield Yatay Cyo brah cosi. Ryang Cnying o mniq tbrinah brah cida ka Hongkong han pa, mnngalan snkolan Cyokoko na Lxanan Waya Cosyon Yingkay misocang, tomal qpahon mpbatas &quot;Lxanan Waya Hongkong&quot;. Kngkawas 2011 idas 11, Ryang Cnying o pkla kari tomal seyngkyo kngkawas 2012 Hongkong Tokobeyco Singcng Cyo Singcng Cangkwan, kngkawas 2012 idas 3 diyax 25 mniq seyngkyo yingkay wada mangal 689 hyo mbiyax mangal Hongkong to4 Singcng Cangkwan, wada mangal Kwowoying Congri Wen Cyapaw Patas Pnsdhowan Phiyo daw mniq kngkawas 2012 idas 7 idas 1 mndongos bay moda pnsdhowan phiyo mangal qpahon. Kndosan niya mwaya cida Tama Ryang Cnying o Ryang Congen (Hangan brah han o Ryang Coweyn), hiya o Hongkong Keysacotoy hana pnhiyo cida kndadax Santong Weyhaywey ncawmo na keysaco, splawa dha 'Santong Cay', mnqmlahang mniq Kangtoho mi Dodox Dwiyaq. Ryang Cnying o niqan taxa qbsoran qridin mi taxa swayi qridin, kiya ka morox bay laqi snaw ka hiya, to2 tnbkowan sapah ka hiya. Ryang Cnying o mniq kngkawas 1954 idas 8 idas 12 Smsong Yoran mniq Hongkong Taw Toiwil Cyo Byoying Pnhiyo Qnlhangan- Mari Byoying mtoting, so kiya kntto rmngaw 'Yako ka mnhdo Mccbo Cyawo daw babaw mntxan na cyawo mntoting' moda pkla hiya nanaq. Mtoting cida, tama niya o wada 43 knkawas da, keysaco ka tama niya mi mdho bay qqlahang niya sapah ka laqi. Rmngaw ka Ryang Cnying: 'Mdho bay qqlahang niya ka tama, rmabang tmsa kari ka ndanan niya pqita, ana so spoda kari pa to bay so so niyi moda ka iso.' Ini so tbalay bay mi qqlahang bay tmasa, so kiya o wada morox nanaq modaanna mano ka sico niya Ryang Cnying. Laqi tiping cida, tnsapah dha o mnniq 7 go caykwan tqiyan keysaco, bokoy daw mntna brah Singcng Cangkwan Cng Yincweyn, mniq Hori Hwotaw tqiyan msdongos keysaco. Tama niya o mnthdilon qmlahang Kangtoho, Ryang Cnying. U kntto mhadoc hndayo oqon tama niya mosa Kangtoho. Wada mniq kngkawas 1966 taygo msangay qpahon ka tama niya. Pnspowan Pkla Kari Cyokoko mi Ingkoko Kngkawas 1984 &quot;Cyokoko Ingkoko Ryeynho Pkla Kari&quot; diyax psdho pbatas cida, Ryang Cnying.pkla kari keynggi kaykeyco ayos thdil moway poso biyax daw ayos elo o todaya dxral lmotoc psdho ka qori pnsdhowan dxral, cida pa seyho Cyokoko o ini kla borah ayos pnsdhowan na diyax o mpdhoq kngkawas 1997 idas 6 diyax 30 ka mhdo, alaw qcka dxral o oka morox nanaq nsediq ka jaysang dxral sapah, seyho Cyokoko pa miyah miying hiya matas patas yikeyng, kiya ka babaw niya daw wada &quot;mnPnspowan Pkla Kari Cyokoko mi Ingkoko&quot; nmalan patas to3 na poso bntasan, babaw niya mkpiya kngkawas, kasi ka ini sangay mosa dxral kcka Cyokoko mosa tmsa tmnesa niya patas niyi. Tomal Lxanan Waya Sslingan Yingkay Lxanan Waya Sslingan Yingkay pnhiyo brah cida, Sinhwase miying hbaraw pnsliyan msdalih Cyokoko tongcan pprngaw, 4 Hwahoy o wa mniq kcka ori, cida o iyox miying taxa mdongos bay rmngaw kari Telo mi kari Ingkoko,mkla bay ooda Ingkoko niya sediq miyah moda qmpah misocang, kiya daw Sinhwase o kiya ka wada qmita mniq Ingctahang qmpah na Ryang Cnying 'Meysa Pnyahan'. Knkana qnlhangan cngsyey hoko cosi An Ccyey qnita niya , Ryang Cnying mniq bnatas niya pnosa kari &quot;Cyokoko Ingkoko Ryeynho Pkla Kari&quot; pa knmalo balay, kiya daw spoda Ryaw Yawco miying Ryang Cnying, lmawa hiya Tomal Lxanan Waya Sslingan Yingkay. So niyi daw wada m180 hiyi ying na totaxa ori ka Ryang Cnying da, babaw niya daw wada ngalan m19 hiyi cwey na totaxa Dongan. Kngkawas 1988 cida 34 knkawas balay niya, kiya ka rmirih Sinhwase hoko secang Maw Cyonnyeyn mangal qpahon misocang. Sn Syohoy matas patas tmiyo Yey Kwohwa snqori Hong Kong mi Macao posa hangan Ryang Cnying mangal qpahon misicang Lxanan Waya Sslingan Yingkay, spoda lnhayan moda, Ryang Cnying o kiya ka morox kingal elo spoda 'Sangseyng' Yey Kwohwa tohoy Peycing pwalok kari. Ryang Cnying pa stmanan bay Cyokoko, mnerdang na S Tohwa mniq bntasan niya patas &quot;Beyhing Cyang Mqori Narac Mosa&quot; snrno hiya o troma Kyosangto ying, mntomal tang ka Sweyyose brah cosi Ryang Mosyeyn o snhiyi wada tomal Kyosangto ka Ryang Cnying, Ri Coming ori o kasi eniq brah sediq tmiyo hiya ka sediq Kyosangto. Qori so sediq troma Kyosangto ka ssiling dha pa, ida ini srowa kari niyi ka Ryang Cnying. Mangal qpahon Singcng Hoyyi Cngweyn Ryang Cnying o knkadax kngkawas 1997 poso biyax Hong Kong tbrahon moway daw wada sdoron Singcng Hoyyi Uxay Kwanso Giying, kngkawas 1999, rmirih Cong Sweyn mangal qpahon Hong Kong Tokobeyco Hoyying Uxay Kwanso Cngweyn Cawcijn, mntna kngkawas wada ngalan Cangweyn Sapah Cerwey Csyon Yingkay Ying. Kngkawas 1999, hiya o tohoy Coshman &amp; Wakefield mi Singgapore Tay Yosyang Cnyey Csyon Kojyo msopo qmpah, kiya mi wada mcitwan kiya na Yatay Cyo cosi. Kngkawas 2000, spoda psriyox kohwen, tohoy Ingkoko DTZ mi Singgapore Tay Yosyang Cnyey Csyon Kojyo pspowan, Ryang Cnying ceryangs hang yiming ka Coshman &amp; Wakefield. Kngkawas 2001, Ryang Cnying mi doma seymong balay sediq pphiyo Hong Kong seymong howo. Kngkawas 2003 prading phyowan to10, to11 Knkana Qnlhangan Cngsyey Cangwey. Kngkawas 2003 srwasaw cida, Ryang Cnying o rmirih Singcng Cangkwan Tong Cyeynhwa mangal kana biyax tohoy Cyoka Jnmin Konghkwo Congyang Jnmin Seyho pprngaw Mtrawah Uoda Cngce. Kngkawas 2006, Ryang Cnying o mntxan Dongan spoda ppriyox kohwen, dmowi kongko kojyo na kohwen pkrana dhoq 4.61%, wada mto4 knbeyhing kotong Coshman &amp; Wakefield kongko kojyo, mwaya mtomal citwan tongscyo, mn9 na taxa tongs ori. Kngkawas 2007 prading hiya ka wada snpeyyah Coshman &amp; Wakefield Todaya Asia Cyo cosi mi wada phyowan Yatay Cyo cosi. Kngkawas 2010, Ryang Cnying o posa kari naka balay biqon snado Nobel Mtblayaq ka Tng Syawping,wada balay pprngawan kari. Kngkawas 2011 wada mangal Hong Kong Tokobeyco Singcngcyo moway snado Taccing Syoncang. Mntana kngkawas, ngalan Hong Kong Cinghoy Jongyo Cancojn. Mntna kngkawas malax qpahon ngalan 12 knkawas na Singcng Hoyyi Cowcijn, pkla kari moda seyngkyo Singcng Cangkwan. Kngkawas 2012 idas 3 diyax 25, wada mangal kcka Seyngkyo Yingkay 1200 hyo na 689 hyo mangal Hong Kong Tokobeyco Singcngcyo to4 Singcng Cakwan, wada mnSingcng Cangkwan tangsweynjn. Kngkawas 2012 idas 6 diyax 21, wada malax qpahon cngsyey to11 kay Knkana Qnlhangan Yingkay Cangwo Ying. Kngkawas 2012 idas 7 diyax 1, Ryang Cnying o wada psdhowan phiyo to4 kay Singcng Cangkwan, alaw Hong Kong Tokobeyco Singcngcyo Singcng Cangkwan ka moda mangal qpahan hnyowan kaygi cosi, tbrinah dongan mi moda dmodol singcng kaygi. Tomal seyngkyo Singcng Cangkwan. Kngkawas 2008, qmlahang ooda Hong Kong na bokong congyang o tokobaeyco snqori so biyax qqlahang Ryang Cnying smiling kari, kngkawas 2010 idas 7 diyax 15, Ryang Cnying splawa tomal Hong Kong Deyntay Treybo Cyeymo &quot;Yis Rwens&quot;, wada slingan cyeymo cocjn Ri Pnghoy ya niqan lnglongan niya tomal seyngkyo teso ka kari onarang, ini dakar kari ka Ryang Cnying, kiya mi wada cmiyok kari dongan nasi niqan ddwaon ka syakay pa, qolong moda knbiyax ka hiya. Kngkawas 2011 idas 9 hana rading, spoda weyci cyeymi pkla, brah Amirika Cokang Congrings Tang Jwowen bnatas niya 1 tyeynwen pkla, Ryang Cnying pa tna mniq kngkawas 2009 daw niqan lnglongan niya mpseyngkyo tso. Kngkawas 2011 idas 5, brah Kangcyo Jnta dayhyo Wo Kangmin posa kari na nanaq 'Pnkari Xiloy 3 Hongon', keynggi spoda Fan Syoritay ka moda ngalon Singcng Cangkwan ndoray niya, Tang Ingnyeyn ka lmotoc nanaq ngalan Cngwos Scang, Ryang Cnying ka ngalan ngalan Caycngs Scang. Kiya mi Tang Ingnyeyn mi Ryang Cnying o tna wada spoda cwanmey qnita dha ya bay mosa mpseyngkyo Singcng Cangkwan jemn jnwo. Mniq kngkawas 2011 idas 7 diyax 9, Fan Syoritay rmangaw wiso lmlong ya moda mpseyngkyo tso. Bokoy daw, hiya ka mnniq brah hbaraw sediq tndaho qori Tang Ingnyeyn mniq seyho bsiyaq kngkawas pspaox, rmabang hiya mbiyax qori ndanan niya singcng. Kndosan Singcng Cangkwan Kngkawas 1021 idas 3 diyax 25, Ryang Cnying mniq sweynweyhoy mangal 689 hyo daw, wada mangal 57.4% hyo, wada mangal to4 kay Hong Kong Tokobeyco Singcngcyo Singcng Cangkwan. Idas 3 diyax 28, congri Wen Cyapaw ka moda pssli dmodol to7 Kwowoying knkana kaygi, pbatas &quot;Psdho Ryang Cnying Ngalon Cyoka Jnmin Konghkwo Hong Kong To4 Jn Singcng Cangkwan&quot; na to616 go Kwowoying ring, psdho , Ryang Cnying to4 jn Hong Kong Tokobeyco Singcngcyo Singcng Cangkwan, mntna kngkawas idas 7 diyaqx 1 ka psdhowan prading qmpah. Ini Srowa Mangal Swangfey Mchdil Qridin Kngkawas 2012 idas 4, Hong Kpng mpqpah Singcng Cangkwan , Ryang Cnying ka pkla kari oka brahan sndho kari mniq kngkawas 2013 mtoting ka 'Swangfey Rabo' malo mangal Hong Kong oka pstqan cyoryocweyn, kiya mi Hong Kong syakay pnspowan dha qmita pa swangfey rabo o 'Uxay Hong Kong Psbalay Knhbrawan sediq mndongos hmtor knrodan'. Mntna kngkawas idas 4 diyax 26, byoying qmlahangcyo hmtor mangal oxay mntndxral mchdil qridin mniq kawas cida mi kawas niya moda yowey mptlaqi, so qmlahang tndxral mchdil qridin mniq byoying pnhiyo qnlhangan malo knama dmowi canke howo. Spoda moda cngce 'Ring Swangfey', knkana Hong Kong pnhiyo qnlhangan oka spngan diyax hmtor oxay tndxral mchdil qridin yowey mptoting rabo, swang fey rabo babaw daw wada knbeyhing balay nlihan niya, snpeyyah kngkawas 2011 hbaraw bay cida na hbaraw bay cida na wada knbeyhing bay mlih dhoq ida niqan doma swangfey mchdil qridin mtmay Hong Kong tmlaqi, niqan sediq alaw jocing cida mqbling ndan qori mchdil mi wada pshdowan comi mi wada phmkowan sapah kong. Papak</FORM>
    </S>
</TEXT>