<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Leung_Chun-ying" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Leung_Chun-ying" copyright="CC BY-SA" citation="Leung_Chun-ying. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Leung_Chun-ying" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Leung_Chun-ying, title = Leung_Chun-ying, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Leung_Chun-ying} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Leung Chun-ying = Mntucing hngkawas 1954 idas 8 jiyax 12 ka Leung Chun-ying ga, empklaw ka hiya. Bukung klwaan Hong kong ta sayang o kiya ka Leung Chun-ying, pnaah hngkawas 2012 idas 7 jiyax 1 pnrajing kmlawa klwaan. = Ryang Cnying = Ryang Cnying, Taccingsyunsyeyn,GBS, JP (Kari Ingkoku: Leung Chun-ying, kngkawas 1954 idas 8 diyax 12-), mntuting Hongkong, pusu pnyahan rudan niya ka Santong Sng Haywey Su, Cyokoku Knkana Qnlhangan Cngsyey huku cusi saya, Hongkong Tukubeycu Singcngcyu Tu4 Singcng Cangkwan, brah Hongkong Tukubeycu Singcngcyu Singcng Kaygi Fweykwanso giying cawcijn uri, Hongkong Sakiryos Sweyhuy brah kaycyo mi Cushman &amp; Wakefield Yatay Cyu brah cusi. Ryang Cnying u mniq tbrinah brah cida ka Hongkong han pa, mnngalan snkulan Cyokoku na Lxanan Waya Cusyun Yingkay misucang, tumal qpahun mpbatas "Lxanan Waya Hongkong". Kngkawas 2011 idas 11, Ryang Cnying u pkla kari tumal seyngkyo kngkawas 2012 Hongkong Tukubeycu Singcng Cyu Singcng Cangkwan, kngkawas 2012 idas 3 diyax 25 mniq seyngkyo yingkay wada mangal 689 hyo mbiyax mangal Hongkong tu4 Singcng Cangkwan, wada mangal Kwowuying Congri Wen Cyapaw Patas Pnsdhuwan Phiyu daw mniq kngkawas 2012 idas 7 idas 1 mndungus bay muda pnsdhuwan phiyu mangal qpahun. Kndusan niya mwaya cida Tama Ryang Cnying u Ryang Congen (Hangan brah han u Ryang Coweyn), hiya u Hongkong Keysacutuy hana pnhiyu cida kndadax Santong Weyhaywey ncawmu na keysacu, splawa dha 'Santong Cay', mnqmlahang mniq Kangtuhu mi Dudux Dwiyaq. Ryang Cnying u niqan taxa qbsuran qridin mi taxa swayi qridin, kiya ka murux bay laqi snaw ka hiya, tu2 tnbkuwan sapah ka hiya. Ryang Cnying u mniq kngkawas 1954 idas 8 idas 12 Smsung Yuran mniq Hongkong Taw Tuiwil Cyu Byoying Pnhiyu Qnlhangan- Mari Byoying mtuting, so kiya knttu rmngaw 'Yaku ka mnhdu Mccbu Cyawu daw babaw mntxan na cyawu mntuting' muda pkla hiya nanaq. Mtuting cida, tama niya u wada 43 knkawas da, keysacu ka tama niya mi mdhu bay qqlahang niya sapah ka laqi. Rmngaw ka Ryang Cnying: 'Mdhu bay qqlahang niya ka tama, rmabang tmsa kari ka ndanan niya pqita, ana so spuda kari pa to bay so so niyi muda ka isu.' Ini so tbalay bay mi qqlahang bay tmasa, so kiya u wada murux nanaq mudaanna manu ka sicu niya Ryang Cnying. Laqi tiping cida, tnsapah dha u mnniq 7 go caykwan tqiyan keysacu, bukuy daw mntna brah Singcng Cangkwan Cng Yincweyn, mniq Hori Hwotaw tqiyan msdungus keysacu. Tama niya u mnthdilun qmlahang Kangtuhu, Ryang Cnying. U knttu mhaduc hndayu uqun tama niya musa Kangtuhu. Wada mniq kngkawas 1966 taygo msangay qpahun ka tama niya. Pnspuwan Pkla Kari Cyokoku mi Ingkoku Kngkawas 1984 "Cyokoku Ingkoku Ryeynho Pkla Kari" diyax psdhu pbatas cida, Ryang Cnying.pkla kari keynggi kaykeycu ayus thdil muway pusu biyax daw ayus elu u tudaya dxral lmutuc psdhu ka quri pnsdhuwan dxral, cida pa seyhu Cyokoku u ini kla burah ayus pnsdhuwan na diyax u mpdhuq kngkawas 1997 idas 6 diyax 30 ka mhdu, alaw qcka dxral u uka murux nanaq nsediq ka jaysang dxral sapah, seyhu Cyokoku pa miyah miying hiya matas patas yikeyng, kiya ka babaw niya daw wada "mnPnspuwan Pkla Kari Cyokoku mi Ingkoku" nmalan patas tu3 na pusu bntasan, babaw niya mkpiya kngkawas, kasi ka ini sangay musa dxral kcka Cyokoku musa tmsa tmnesa niya patas niyi. Tumal Lxanan Waya Sslingan Yingkay Lxanan Waya Sslingan Yingkay pnhiyu brah cida, Sinhwase miying hbaraw pnsliyan msdalih Cyokoku tongcan pprngaw, 4 Hwahuy u wa mniq kcka uri, cida u iyux miying taxa mdungus bay rmngaw kari Telu mi kari Ingkoku,mkla bay uuda Ingkoku niya sediq miyah muda qmpah misucang, kiya daw Sinhwase u kiya ka wada qmita mniq Ingctahang qmpah na Ryang Cnying 'Meysa Pnyahan'. Knkana qnlhangan cngsyey huku cusi An Ccyey qnita niya , Ryang Cnying mniq bnatas niya pnusa kari "Cyokoku Ingkoku Ryeynho Pkla Kari" pa knmalu balay, kiya daw spuda Ryaw Yawcu miying Ryang Cnying, lmawa hiya Tumal Lxanan Waya Sslingan Yingkay. So niyi daw wada m180 hiyi ying na tutaxa uri ka Ryang Cnying da, babaw niya daw wada ngalan m19 hiyi cwey na tutaxa Dungan. Kngkawas 1988 cida 34 knkawas balay niya, kiya ka rmirih Sinhwase huku secang Maw Cyunnyeyn mangal qpahun misucang. Sn Syuhuy matas patas tmiyu Yey Kwohwa snquri Hong Kong mi Macau pusa hangan Ryang Cnying mangal qpahun misicang Lxanan Waya Sslingan Yingkay, spuda lnhayan muda, Ryang Cnying u kiya ka murux kingal elu spuda 'Sangseyng' Yey Kwohwa tuhuy Peycing pwaluk kari. Ryang Cnying pa stmanan bay Cyokoku, mnerdang na S Tuhwa mniq bntasan niya patas "Beyhing Cyang Mquri Narac Musa" snrnu hiya u truma Kyosangto ying, mntumal tang ka Sweyyose brah cusi Ryang Musyeyn u snhiyi wada tumal Kyosangto ka Ryang Cnying, Ri Cuming uri u kasi eniq brah sediq tmiyu hiya ka sediq Kyosangto. Quri so sediq truma Kyosangto ka ssiling dha pa, ida ini sruwa kari niyi ka Ryang Cnying. Mangal qpahun Singcng Huyyi Cngweyn Ryang Cnying u knkadax kngkawas 1997 pusu biyax Hong Kong tbrahun muway daw wada sdurun Singcng Huyyi Uxay Kwanso Giying, kngkawas 1999, rmirih Cong Sweyn mangal qpahun Hong Kong Tukubeycu Huyying Uxay Kwanso Cngweyn Cawcijn, mntna kngkawas wada ngalan Cangweyn Sapah Cerwey Csyun Yingkay Ying. Kngkawas 1999, hiya u tuhuy Cushman &amp; Wakefield mi Singgapore Tay Yusyang Cnyey Csyun Kojyo msupu qmpah, kiya mi wada mcitwan kiya na Yatay Cyu cusi. Kngkawas 2000, spuda psriyux kuhwen, tuhuy Ingkoku DTZ mi Singgapore Tay Yusyang Cnyey Csyun Kojyo pspuwan, Ryang Cnying ceryangs hang yiming ka Cushman &amp; Wakefield. Kngkawas 2001, Ryang Cnying mi duma seymung balay sediq pphiyu Hong Kong seymung huwu. Kngkawas 2003 prading phyuwan tu10, tu11 Knkana Qnlhangan Cngsyey Cangwey. Kngkawas 2003 srwasaw cida, Ryang Cnying u rmirih Singcng Cangkwan Tong Cyeynhwa mangal kana biyax tuhuy Cyoka Jnmin Konghkwo Congyang Jnmin Seyhu pprngaw Mtrawah Uuda Cngce. Kngkawas 2006, Ryang Cnying u mntxan Dungan spuda ppriyux kuhwen, dmuwi kongku kojyo na kuhwen pkrana dhuq 4.61%, wada mtu4 knbeyhing kutong Cushman &amp; Wakefield kongku kojyo, mwaya mtumal citwan tongscyu, mn9 na taxa tongs uri. Kngkawas 2007 prading hiya ka wada snpeyyah Cushman &amp; Wakefield Tudaya Asia Cyu cusi mi wada phyuwan Yatay Cyu cusi. Kngkawas 2010, Ryang Cnying u pusa kari naka balay biqun snadu Nobel Mtblayaq ka Tng Syawping,wada balay pprngawan kari. Kngkawas 2011 wada mangal Hong Kong Tukubeycu Singcngcyu muway snadu Taccing Syuncang. Mntana kngkawas, ngalan Hong Kong Cinghuy Jongyu Cancujn. Mntna kngkawas malax qpahun ngalan 12 knkawas na Singcng Huyyi Cowcijn, pkla kari muda seyngkyo Singcng Cangkwan. Kngkawas 2012 idas 3 diyax 25, wada mangal kcka Seyngkyo Yingkay 1200 hyo na 689 hyo mangal Hong Kong Tukubeycu Singcngcyu tu4 Singcng Cakwan, wada mnSingcng Cangkwan tangsweynjn. Kngkawas 2012 idas 6 diyax 21, wada malax qpahun cngsyey tu11 kay Knkana Qnlhangan Yingkay Cangwu Ying. Kngkawas 2012 idas 7 diyax 1, Ryang Cnying u wada psdhuwan phiyu tu4 kay Singcng Cangkwan, alaw Hong Kong Tukubeycu Singcngcyu Singcng Cangkwan ka muda mangal qpahan hnyuwan kaygi cusi, tbrinah dungan mi muda dmudul singcng kaygi. Tumal seyngkyo Singcng Cangkwan. Kngkawas 2008, qmlahang uuda Hong Kong na bukung congyang u tukubaeycu snquri so biyax qqlahang Ryang Cnying smiling kari, kngkawas 2010 idas 7 diyax 15, Ryang Cnying splawa tumal Hong Kong Deyntay Treybu Cyeymu "Yis Rwens", wada slingan cyeymu cucjn Ri Pnghuy ya niqan lnglungan niya tumal seyngkyo teso ka kari unarang, ini dakar kari ka Ryang Cnying, kiya mi wada cmiyuk kari dungan nasi niqan ddwaun ka syakay pa, qulung muda knbiyax ka hiya. Kngkawas 2011 idas 9 hana rading, spuda weyci cyeymi pkla, brah Amirika Cukang Congrings Tang Jwowen bnatas niya 1 tyeynwen pkla, Ryang Cnying pa tna mniq kngkawas 2009 daw niqan lnglungan niya mpseyngkyo tso. Kngkawas 2011 idas 5, brah Kangcyu Jnta dayhyo Wu Kangmin pusa kari na nanaq 'Pnkari Xiluy 3 Hungun', keynggi spuda Fan Syuritay ka muda ngalun Singcng Cangkwan nduray niya, Tang Ingnyeyn ka lmutuc nanaq ngalan Cngwus Scang, Ryang Cnying ka ngalan ngalan Caycngs Scang. Kiya mi Tang Ingnyeyn mi Ryang Cnying u tna wada spuda cwanmey qnita dha ya bay musa mpseyngkyo Singcng Cangkwan jemn jnwu. Mniq kngkawas 2011 idas 7 diyax 9, Fan Syuritay rmangaw wisu lmlung ya muda mpseyngkyo tso. Bukuy daw, hiya ka mnniq brah hbaraw sediq tndahu quri Tang Ingnyeyn mniq seyhu bsiyaq kngkawas pspaux, rmabang hiya mbiyax quri ndanan niya singcng. Kndusan Singcng Cangkwan Kngkawas 1021 idas 3 diyax 25, Ryang Cnying mniq sweynweyhuy mangal 689 hyo daw, wada mangal 57.4% hyo, wada mangal tu4 kay Hong Kong Tukubeycu Singcngcyu Singcng Cangkwan. Idas 3 diyax 28, congri Wen Cyapaw ka muda pssli dmudul tu7 Kwowuying knkana kaygi, pbatas "Psdhu Ryang Cnying Ngalun Cyoka Jnmin Konghkwo Hong Kong Tu4 Jn Singcng Cangkwan" na tu616 go Kwowuying ring, psdhu , Ryang Cnying tu4 jn Hong Kong Tukubeycu Singcngcyu Singcng Cangkwan, mntna kngkawas idas 7 diyaqx 1 ka psdhuwan prading qmpah. Ini Sruwa Mangal Swangfey Mchdil Qridin Kngkawas 2012 idas 4, Hong Kpng mpqpah Singcng Cangkwan , Ryang Cnying ka pkla kari uka brahan sndhu kari mniq kngkawas 2013 mtuting ka 'Swangfey Rabu' malu mangal Hong Kong uka pstqan cyuryocweyn, kiya mi Hong Kong syakay pnspuwan dha qmita pa swangfey rabu u 'Uxay Hong Kong Psbalay Knhbrawan sediq mndungus hmtur knrudan'. Mntna kngkawas idas 4 diyax 26, byoying qmlahangcyu hmtur mangal uxay mntndxral mchdil qridin mniq kawas cida mi kawas niya muda yuwey mptlaqi, so qmlahang tndxral mchdil qridin mniq byoying pnhiyu qnlhangan malu knama dmuwi canke huwu. Spuda muda cngce 'Ring Swangfey', knkana Hong Kong pnhiyu qnlhangan uka spngan diyax hmtur uxay tndxral mchdil qridin yuwey mptuting rabu, swang fey rabu babaw daw wada knbeyhing balay nlihan niya, snpeyyah kngkawas 2011 hbaraw bay cida na hbaraw bay cida na wada knbeyhing bay mlih dhuq ida niqan duma swangfey mchdil qridin mtmay Hong Kong tmlaqi, niqan sediq alaw jucing cida mqbling ndan quri mchdil mi wada pshduwan cumi mi wada phmkuwan sapah kung. Papak</FORM>
        <PHON kindOf="original">= l…ôuŇč  ¶ńßun-jiŇč = mntu ¶iŇč ńßŇčkawas **** idas * …üijax ** ka l…ôuŇč  ¶ńßun-jiŇč ga, …ômpklaw ka ńßija. bukuŇč klwaan ńßoŇč koŇč ta sajaŇč o kija ka l…ôuŇč  ¶ńßun-jiŇč, pnaańß ńßŇčkawas **** idas * …üijax * pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan. = …ĺjaŇč  ¶njiŇč = …ĺjaŇč  ¶njiŇč, ta ¶ ¶iŇčsjunsj…ôn,gbs, …üp (ka…ĺi iŇčkoku: l…ôuŇč  ¶ńßun-jiŇč, kŇčkawas **** idas * dijax **-), mntutiŇč ńßoŇčkoŇč, pusu pnjańßan …ĺudan nija ka santoŇč sŇč ńßajw…ô su,  ¶jokoku knkana qnlńßaŇčan  ¶Ňčsj…ô ńßuku  ¶usi saja, ńßoŇčkoŇč tukub…ô ¶u siŇč ¶Ňč ¶ju tu* siŇč ¶Ňč  ¶aŇčkwan, b…ĺańß ńßoŇčkoŇč tukub…ô ¶u siŇč ¶Ňč ¶ju siŇč ¶Ňč kajgi *w…ôkwanso gijiŇč  ¶aw ¶i…ün u…ĺi, ńßoŇčkoŇč saki…ĺjos sw…ôńßuj b…ĺańß kaj ¶jo mi  ¶usńßman &amp; wak…ô*i…ôld jataj  ¶ju b…ĺańß  ¶usi. …ĺjaŇč  ¶njiŇč u mniq tb…ĺinańß b…ĺańß  ¶ida ka ńßoŇčkoŇč ńßan pa, mnŇčalan snkulan  ¶jokoku na lxanan waja  ¶usjun jiŇčkaj misu ¶aŇč, tumal qpańßun mpbatas "lxanan waja ńßoŇčkoŇč". kŇčkawas **** idas **, …ĺjaŇč  ¶njiŇč u pkla ka…ĺi tumal s…ôŇčkjo kŇčkawas **** ńßoŇčkoŇč tukub…ô ¶u siŇč ¶Ňč  ¶ju siŇč ¶Ňč  ¶aŇčkwan, kŇčkawas **** idas * dijax ** mniq s…ôŇčkjo jiŇčkaj wada maŇčal *** ńßjo mbijax maŇčal ńßoŇčkoŇč tu* siŇč ¶Ňč  ¶aŇčkwan, wada maŇčal kwowujiŇč  ¶oŇč…ĺi w…ôn  ¶japaw patas pnsdńßuwan pńßiju daw mniq kŇčkawas **** idas * idas * mnduŇčus baj muda pnsdńßuwan pńßiju maŇčal qpańßun. kndusan nija mwaja  ¶ida tama …ĺjaŇč  ¶njiŇč u …ĺjaŇč  ¶oŇč…ôn (ńßaŇčan b…ĺańß ńßan u …ĺjaŇč  ¶ow…ôn), ńßija u ńßoŇčkoŇč k…ôsa ¶utuj ńßana pnńßiju  ¶ida kndadax santoŇč w…ôńßajw…ô n ¶awmu na k…ôsa ¶u, splawa dńßa 'santoŇč  ¶aj', mnqmlańßaŇč mniq kaŇčtuńßu mi dudux dwijaq. …ĺjaŇč  ¶njiŇč u niqan taxa qbsu…ĺan q…ĺidin mi taxa swaji q…ĺidin, kija ka mu…ĺux baj laqi snaw ka ńßija, tu* tnbkuwan sapańß ka ńßija. …ĺjaŇč  ¶njiŇč u mniq kŇčkawas **** idas * idas ** smsuŇč ju…ĺan mniq ńßoŇčkoŇč taw tuiwil  ¶ju bjojiŇč pnńßiju qnlńßaŇčan- ma…ĺi bjojiŇč mtutiŇč, so kija knttu …ĺmŇčaw 'jaku ka mnńßdu m ¶ ¶bu  ¶jawu daw babaw mntxan na  ¶jawu mntutiŇč' muda pkla ńßija nanaq. mtutiŇč  ¶ida, tama nija u wada ** knkawas da, k…ôsa ¶u ka tama nija mi mdńßu baj qqlańßaŇč nija sapańß ka laqi. …ĺmŇčaw ka …ĺjaŇč  ¶njiŇč: 'mdńßu baj qqlańßaŇč nija ka tama, …ĺmabaŇč tmsa ka…ĺi ka ndanan nija pqita, ana so spuda ka…ĺi pa to baj so so niji muda ka isu.' ini so tbalaj baj mi qqlańßaŇč baj tmasa, so kija u wada mu…ĺux nanaq mudaanna manu ka si ¶u nija …ĺjaŇč  ¶njiŇč. laqi tipiŇč  ¶ida, tnsapańß dńßa u mnniq * go  ¶ajkwan tqijan k…ôsa ¶u, bukuj daw mntna b…ĺańß siŇč ¶Ňč  ¶aŇčkwan  ¶Ňč jin ¶w…ôn, mniq ńßo…ĺi ńßwotaw tqijan msduŇčus k…ôsa ¶u. tama nija u mntńßdilun qmlańßaŇč kaŇčtuńßu, …ĺjaŇč  ¶njiŇč. u knttu mńßadu ¶ ńßndaju uqun tama nija musa kaŇčtuńßu. wada mniq kŇčkawas **** tajgo msaŇčaj qpańßun ka tama nija. pnspuwan pkla ka…ĺi  ¶jokoku mi iŇčkoku kŇčkawas **** " ¶jokoku iŇčkoku …ĺj…ônńßo pkla ka…ĺi" dijax psdńßu pbatas  ¶ida, …ĺjaŇč  ¶njiŇč.pkla ka…ĺi k…ôŇčgi kajk…ô ¶u ajus tńßdil muwaj pusu bijax daw ajus …ôlu u tudaja dx…ĺal lmutu ¶ psdńßu ka qu…ĺi pnsdńßuwan dx…ĺal,  ¶ida pa s…ôńßu  ¶jokoku u ini kla bu…ĺańß ajus pnsdńßuwan na dijax u mpdńßuq kŇčkawas **** idas * dijax ** ka mńßdu, alaw q ¶ka dx…ĺal u uka mu…ĺux nanaq ns…ôdiq ka …üajsaŇč dx…ĺal sapańß, s…ôńßu  ¶jokoku pa mijańß mijiŇč ńßija matas patas jik…ôŇč, kija ka babaw nija daw wada "mnpnspuwan pkla ka…ĺi  ¶jokoku mi iŇčkoku" nmalan patas tu* na pusu bntasan, babaw nija mkpija kŇčkawas, kasi ka ini saŇčaj musa dx…ĺal k ¶ka  ¶jokoku musa tmsa tmn…ôsa nija patas niji. tumal lxanan waja ssliŇčan jiŇčkaj lxanan waja ssliŇčan jiŇčkaj pnńßiju b…ĺańß  ¶ida, sinńßwas…ô mijiŇč ńßba…ĺaw pnslijan msdalińß  ¶jokoku toŇč ¶an pp…ĺŇčaw, * ńßwańßuj u wa mniq k ¶ka u…ĺi,  ¶ida u ijux mijiŇč taxa mduŇčus baj …ĺmŇčaw ka…ĺi t…ôlu mi ka…ĺi iŇčkoku,mkla baj uuda iŇčkoku nija s…ôdiq mijańß muda qmpańß misu ¶aŇč, kija daw sinńßwas…ô u kija ka wada qmita mniq iŇč ¶tańßaŇč qmpańß na …ĺjaŇč  ¶njiŇč 'm…ôsa pnjańßan'. knkana qnlńßaŇčan  ¶Ňčsj…ô ńßuku  ¶usi an  ¶ ¶j…ô qnita nija , …ĺjaŇč  ¶njiŇč mniq bnatas nija pnusa ka…ĺi " ¶jokoku iŇčkoku …ĺj…ônńßo pkla ka…ĺi" pa knmalu balaj, kija daw spuda …ĺjaw jaw ¶u mijiŇč …ĺjaŇč  ¶njiŇč, lmawa ńßija tumal lxanan waja ssliŇčan jiŇčkaj. so niji daw wada m*** ńßiji jiŇč na tutaxa u…ĺi ka …ĺjaŇč  ¶njiŇč da, babaw nija daw wada Ňčalan m** ńßiji  ¶w…ô na tutaxa duŇčan. kŇčkawas ****  ¶ida ** knkawas balaj nija, kija ka …ĺmi…ĺińß sinńßwas…ô ńßuku s…ô ¶aŇč maw  ¶junnj…ôn maŇčal qpańßun misu ¶aŇč. sn sjuńßuj matas patas tmiju j…ô kwońßwa snqu…ĺi ńßoŇč koŇč mi ma ¶au pusa ńßaŇčan …ĺjaŇč  ¶njiŇč maŇčal qpańßun misi ¶aŇč lxanan waja ssliŇčan jiŇčkaj, spuda lnńßajan muda, …ĺjaŇč  ¶njiŇč u kija ka mu…ĺux kiŇčal …ôlu spuda 'saŇčs…ôŇč' j…ô kwońßwa tuńßuj p…ô ¶iŇč pwaluk ka…ĺi. …ĺjaŇč  ¶njiŇč pa stmanan baj  ¶jokoku, mn…ô…ĺdaŇč na s tuńßwa mniq bntasan nija patas "b…ôńßiŇč  ¶jaŇč mqu…ĺi na…ĺa ¶ musa" sn…ĺnu ńßija u t…ĺuma kjosaŇčto jiŇč, mntumal taŇč ka sw…ôjos…ô b…ĺańß  ¶usi …ĺjaŇč musj…ôn u snńßiji wada tumal kjosaŇčto ka …ĺjaŇč  ¶njiŇč, …ĺi  ¶umiŇč u…ĺi u kasi …ôniq b…ĺańß s…ôdiq tmiju ńßija ka s…ôdiq kjosaŇčto. qu…ĺi so s…ôdiq t…ĺuma kjosaŇčto ka ssiliŇč dńßa pa, ida ini s…ĺuwa ka…ĺi niji ka …ĺjaŇč  ¶njiŇč. maŇčal qpańßun siŇč ¶Ňč ńßujji  ¶Ňčw…ôn …ĺjaŇč  ¶njiŇč u knkadax kŇčkawas **** pusu bijax ńßoŇč koŇč tb…ĺańßun muwaj daw wada sdu…ĺun siŇč ¶Ňč ńßujji uxaj kwanso gijiŇč, kŇčkawas ****, …ĺmi…ĺińß  ¶oŇč sw…ôn maŇčal qpańßun ńßoŇč koŇč tukub…ô ¶u ńßujjiŇč uxaj kwanso  ¶Ňčw…ôn  ¶aw ¶i…ün, mntna kŇčkawas wada Ňčalan  ¶aŇčw…ôn sapańß  ¶…ô…ĺw…ô  ¶sjun jiŇčkaj jiŇč. kŇčkawas ****, ńßija u tuńßuj  ¶usńßman &amp; wak…ô*i…ôld mi siŇčgapo…ĺ…ô taj jusjaŇč  ¶nj…ô  ¶sjun ko…üjo msupu qmpańß, kija mi wada m ¶itwan kija na jataj  ¶ju  ¶usi. kŇčkawas ****, spuda ps…ĺijux kuńßw…ôn, tuńßuj iŇčkoku dt* mi siŇčgapo…ĺ…ô taj jusjaŇč  ¶nj…ô  ¶sjun ko…üjo pspuwan, …ĺjaŇč  ¶njiŇč  ¶…ô…ĺjaŇčs ńßaŇč jimiŇč ka  ¶usńßman &amp; wak…ô*i…ôld. kŇčkawas ****, …ĺjaŇč  ¶njiŇč mi duma s…ômuŇč balaj s…ôdiq ppńßiju ńßoŇč koŇč s…ômuŇč ńßuwu. kŇčkawas **** p…ĺadiŇč pńßjuwan tu**, tu** knkana qnlńßaŇčan  ¶Ňčsj…ô  ¶aŇčw…ô. kŇčkawas **** s…ĺwasaw  ¶ida, …ĺjaŇč  ¶njiŇč u …ĺmi…ĺińß siŇč ¶Ňč  ¶aŇčkwan toŇč  ¶j…ônńßwa maŇčal kana bijax tuńßuj  ¶joka …ünmin koŇčńßkwo  ¶oŇčjaŇč …ünmin s…ôńßu pp…ĺŇčaw mt…ĺawańß uuda  ¶Ňč ¶…ô. kŇčkawas ****, …ĺjaŇč  ¶njiŇč u mntxan duŇčan spuda pp…ĺijux kuńßw…ôn, dmuwi koŇčku ko…üjo na kuńßw…ôn pk…ĺana dńßuq *.**%, wada mtu* knb…ôńßiŇč kutoŇč  ¶usńßman &amp; wak…ô*i…ôld koŇčku ko…üjo, mwaja mtumal  ¶itwan toŇčs ¶ju, mn* na taxa toŇčs u…ĺi. kŇčkawas **** p…ĺadiŇč ńßija ka wada snp…ôjańß  ¶usńßman &amp; wak…ô*i…ôld tudaja asia  ¶ju  ¶usi mi wada pńßjuwan jataj  ¶ju  ¶usi. kŇčkawas ****, …ĺjaŇč  ¶njiŇč u pusa ka…ĺi naka balaj biqun snadu nob…ôl mtblajaq ka tŇč sjawpiŇč,wada balaj pp…ĺŇčawan ka…ĺi. kŇčkawas **** wada maŇčal ńßoŇč koŇč tukub…ô ¶u siŇč ¶Ňč ¶ju muwaj snadu ta ¶ ¶iŇč sjun ¶aŇč. mntana kŇčkawas, Ňčalan ńßoŇč koŇč  ¶iŇčńßuj …üoŇčju  ¶an ¶u…ün. mntna kŇčkawas malax qpańßun Ňčalan ** knkawas na siŇč ¶Ňč ńßujji  ¶ow ¶i…ün, pkla ka…ĺi muda s…ôŇčkjo siŇč ¶Ňč  ¶aŇčkwan. kŇčkawas **** idas * dijax **, wada maŇčal k ¶ka s…ôŇčkjo jiŇčkaj **** ńßjo na *** ńßjo maŇčal ńßoŇč koŇč tukub…ô ¶u siŇč ¶Ňč ¶ju tu* siŇč ¶Ňč  ¶akwan, wada mnsiŇč ¶Ňč  ¶aŇčkwan taŇčsw…ôn…ün. kŇčkawas **** idas * dijax **, wada malax qpańßun  ¶Ňčsj…ô tu** kaj knkana qnlńßaŇčan jiŇčkaj  ¶aŇčwu jiŇč. kŇčkawas **** idas * dijax *, …ĺjaŇč  ¶njiŇč u wada psdńßuwan pńßiju tu* kaj siŇč ¶Ňč  ¶aŇčkwan, alaw ńßoŇč koŇč tukub…ô ¶u siŇč ¶Ňč ¶ju siŇč ¶Ňč  ¶aŇčkwan ka muda maŇčal qpańßan ńßnjuwan kajgi  ¶usi, tb…ĺinańß duŇčan mi muda dmudul siŇč ¶Ňč kajgi. tumal s…ôŇčkjo siŇč ¶Ňč  ¶aŇčkwan. kŇčkawas ****, qmlańßaŇč uuda ńßoŇč koŇč na bukuŇč  ¶oŇčjaŇč u tukuba…ô ¶u snqu…ĺi so bijax qqlańßaŇč …ĺjaŇč  ¶njiŇč smiliŇč ka…ĺi, kŇčkawas **** idas * dijax **, …ĺjaŇč  ¶njiŇč splawa tumal ńßoŇč koŇč d…ôntaj t…ĺ…ôbu  ¶j…ômu "jis …ĺw…ôns", wada sliŇčan  ¶j…ômu  ¶u ¶…ün …ĺi pŇčńßuj ja niqan lŇčluŇčan nija tumal s…ôŇčkjo t…ôso ka ka…ĺi una…ĺaŇč, ini daka…ĺ ka…ĺi ka …ĺjaŇč  ¶njiŇč, kija mi wada  ¶mijuk ka…ĺi duŇčan nasi niqan ddwaun ka sjakaj pa, quluŇč muda knbijax ka ńßija. kŇčkawas **** idas * ńßana …ĺadiŇč, spuda w…ô ¶i  ¶j…ômi pkla, b…ĺańß ami…ĺika  ¶ukaŇč  ¶oŇč…ĺiŇčs taŇč …üwow…ôn bnatas nija * tj…ônw…ôn pkla, …ĺjaŇč  ¶njiŇč pa tna mniq kŇčkawas **** daw niqan lŇčluŇčan nija mps…ôŇčkjo tso. kŇčkawas **** idas *, b…ĺańß kaŇč ¶ju …ünta dajńßjo wu kaŇčmin pusa ka…ĺi na nanaq 'pnka…ĺi xiluj * ńßuŇčun', k…ôŇčgi spuda *an sju…ĺitaj ka muda Ňčalun siŇč ¶Ňč  ¶aŇčkwan ndu…ĺaj nija, taŇč iŇčnj…ôn ka lmutu ¶ nanaq Ňčalan  ¶Ňčwus s ¶aŇč, …ĺjaŇč  ¶njiŇč ka Ňčalan Ňčalan  ¶aj ¶Ňčs s ¶aŇč. kija mi taŇč iŇčnj…ôn mi …ĺjaŇč  ¶njiŇč u tna wada spuda  ¶wanm…ô qnita dńßa ja baj musa mps…ôŇčkjo siŇč ¶Ňč  ¶aŇčkwan …ü…ômn …ünwu. mniq kŇčkawas **** idas * dijax *, *an sju…ĺitaj …ĺmaŇčaw wisu lmluŇč ja muda mps…ôŇčkjo tso. bukuj daw, ńßija ka mnniq b…ĺańß ńßba…ĺaw s…ôdiq tndańßu qu…ĺi taŇč iŇčnj…ôn mniq s…ôńßu bsijaq kŇčkawas pspaux, …ĺmabaŇč ńßija mbijax qu…ĺi ndanan nija siŇč ¶Ňč. kndusan siŇč ¶Ňč  ¶aŇčkwan kŇčkawas **** idas * dijax **, …ĺjaŇč  ¶njiŇč mniq sw…ônw…ôńßuj maŇčal *** ńßjo daw, wada maŇčal **.*% ńßjo, wada maŇčal tu* kaj ńßoŇč koŇč tukub…ô ¶u siŇč ¶Ňč ¶ju siŇč ¶Ňč  ¶aŇčkwan. idas * dijax **,  ¶oŇč…ĺi w…ôn  ¶japaw ka muda pssli dmudul tu* kwowujiŇč knkana kajgi, pbatas "psdńßu …ĺjaŇč  ¶njiŇč Ňčalun  ¶joka …ünmin koŇčńßkwo ńßoŇč koŇč tu* …ün siŇč ¶Ňč  ¶aŇčkwan" na tu*** go kwowujiŇč …ĺiŇč, psdńßu , …ĺjaŇč  ¶njiŇč tu* …ün ńßoŇč koŇč tukub…ô ¶u siŇč ¶Ňč ¶ju siŇč ¶Ňč  ¶aŇčkwan, mntna kŇčkawas idas * dijaqx * ka psdńßuwan p…ĺadiŇč qmpańß. ini s…ĺuwa maŇčal swaŇč*…ô m ¶ńßdil q…ĺidin kŇčkawas **** idas *, ńßoŇč kpŇč mpqpańß siŇč ¶Ňč  ¶aŇčkwan , …ĺjaŇč  ¶njiŇč ka pkla ka…ĺi uka b…ĺańßan sndńßu ka…ĺi mniq kŇčkawas **** mtutiŇč ka 'swaŇč*…ô …ĺabu' malu maŇčal ńßoŇč koŇč uka pstqan  ¶ju…ĺjo ¶w…ôn, kija mi ńßoŇč koŇč sjakaj pnspuwan dńßa qmita pa swaŇč*…ô …ĺabu u 'uxaj ńßoŇč koŇč psbalaj knńßb…ĺawan s…ôdiq mnduŇčus ńßmtu…ĺ kn…ĺudan'. mntna kŇčkawas idas * dijax **, bjojiŇč qmlańßaŇč ¶ju ńßmtu…ĺ maŇčal uxaj mntndx…ĺal m ¶ńßdil q…ĺidin mniq kawas  ¶ida mi kawas nija muda juw…ô mptlaqi, so qmlańßaŇč tndx…ĺal m ¶ńßdil q…ĺidin mniq bjojiŇč pnńßiju qnlńßaŇčan malu knama dmuwi  ¶ank…ô ńßuwu. spuda muda  ¶Ňč ¶…ô '…ĺiŇč swaŇč*…ô', knkana ńßoŇč koŇč pnńßiju qnlńßaŇčan uka spŇčan dijax ńßmtu…ĺ uxaj tndx…ĺal m ¶ńßdil q…ĺidin juw…ô mptutiŇč …ĺabu, swaŇč *…ô …ĺabu babaw daw wada knb…ôńßiŇč balaj nlińßan nija, snp…ôjańß kŇčkawas **** ńßba…ĺaw baj  ¶ida na ńßba…ĺaw baj  ¶ida na wada knb…ôńßiŇč baj mlińß dńßuq ida niqan duma swaŇč*…ô m ¶ńßdil q…ĺidin mtmaj ńßoŇč koŇč tmlaqi, niqan s…ôdiq alaw …üu ¶iŇč  ¶ida mqbliŇč ndan qu…ĺi m ¶ńßdil mi wada psńßduwan  ¶umi mi wada pńßmkuwan sapańß kuŇč. papak</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Leung Chun-ying = Mntucing hngkawas 1954 idas 8 jiyax 12 ka Leung Chun-ying ga, empklaw ka hiya. Bukung klwaan Hong kong ta sayang o kiya ka Leung Chun-ying, pnaah hngkawas 2012 idas 7 jiyax 1 pnrajing kmlawa klwaan. = Ryang Cnying = Ryang Cnying, Taccingsyunsyeyn,GBS, JP (Kari Ingkoku: Leung Chun-ying, kngkawas 1954 idas 8 diyax 12-), mntuting Hongkong, pusu pnyahan rudan niya ka Santong Sng Haywey Su, Cyokoku Knkana Qnlhangan Cngsyey huku cusi saya, Hongkong Tukubeycu Singcngcyu Tu4 Singcng Cangkwan, brah Hongkong Tukubeycu Singcngcyu Singcng Kaygi Fweykwanso giying cawcijn uri, Hongkong Sakiryos Sweyhuy brah kaycyo mi Cushman &amp; Wakefield Yatay Cyu brah cusi. Ryang Cnying u mniq tbrinah brah cida ka Hongkong han pa, mnngalan snkulan Cyokoku na Lxanan Waya Cusyun Yingkay misucang, tumal qpahun mpbatas "Lxanan Waya Hongkong". Kngkawas 2011 idas 11, Ryang Cnying u pkla kari tumal seyngkyo kngkawas 2012 Hongkong Tukubeycu Singcng Cyu Singcng Cangkwan, kngkawas 2012 idas 3 diyax 25 mniq seyngkyo yingkay wada mangal 689 hyo mbiyax mangal Hongkong tu4 Singcng Cangkwan, wada mangal Kwowuying Congri Wen Cyapaw Patas Pnsdhuwan Phiyu daw mniq kngkawas 2012 idas 7 idas 1 mndungus bay muda pnsdhuwan phiyu mangal qpahun. Kndusan niya mwaya cida Tama Ryang Cnying u Ryang Congen (Hangan brah han u Ryang Coweyn), hiya u Hongkong Keysacutuy hana pnhiyu cida kndadax Santong Weyhaywey ncawmu na keysacu, splawa dha 'Santong Cay', mnqmlahang mniq Kangtuhu mi Dudux Dwiyaq. Ryang Cnying u niqan taxa qbsuran qridin mi taxa swayi qridin, kiya ka murux bay laqi snaw ka hiya, tu2 tnbkuwan sapah ka hiya. Ryang Cnying u mniq kngkawas 1954 idas 8 idas 12 Smsung Yuran mniq Hongkong Taw Tuiwil Cyu Byoying Pnhiyu Qnlhangan- Mari Byoying mtuting, so kiya knttu rmngaw 'Yaku ka mnhdu Mccbu Cyawu daw babaw mntxan na cyawu mntuting' muda pkla hiya nanaq. Mtuting cida, tama niya u wada 43 knkawas da, keysacu ka tama niya mi mdhu bay qqlahang niya sapah ka laqi. Rmngaw ka Ryang Cnying: 'Mdhu bay qqlahang niya ka tama, rmabang tmsa kari ka ndanan niya pqita, ana so spuda kari pa to bay so so niyi muda ka isu.' Ini so tbalay bay mi qqlahang bay tmasa, so kiya u wada murux nanaq mudaanna manu ka sicu niya Ryang Cnying. Laqi tiping cida, tnsapah dha u mnniq 7 go caykwan tqiyan keysacu, bukuy daw mntna brah Singcng Cangkwan Cng Yincweyn, mniq Hori Hwotaw tqiyan msdungus keysacu. Tama niya u mnthdilun qmlahang Kangtuhu, Ryang Cnying. U knttu mhaduc hndayu uqun tama niya musa Kangtuhu. Wada mniq kngkawas 1966 taygo msangay qpahun ka tama niya. Pnspuwan Pkla Kari Cyokoku mi Ingkoku Kngkawas 1984 "Cyokoku Ingkoku Ryeynho Pkla Kari" diyax psdhu pbatas cida, Ryang Cnying.pkla kari keynggi kaykeycu ayus thdil muway pusu biyax daw ayus elu u tudaya dxral lmutuc psdhu ka quri pnsdhuwan dxral, cida pa seyhu Cyokoku u ini kla burah ayus pnsdhuwan na diyax u mpdhuq kngkawas 1997 idas 6 diyax 30 ka mhdu, alaw qcka dxral u uka murux nanaq nsediq ka jaysang dxral sapah, seyhu Cyokoku pa miyah miying hiya matas patas yikeyng, kiya ka babaw niya daw wada "mnPnspuwan Pkla Kari Cyokoku mi Ingkoku" nmalan patas tu3 na pusu bntasan, babaw niya mkpiya kngkawas, kasi ka ini sangay musa dxral kcka Cyokoku musa tmsa tmnesa niya patas niyi. Tumal Lxanan Waya Sslingan Yingkay Lxanan Waya Sslingan Yingkay pnhiyu brah cida, Sinhwase miying hbaraw pnsliyan msdalih Cyokoku tongcan pprngaw, 4 Hwahuy u wa mniq kcka uri, cida u iyux miying taxa mdungus bay rmngaw kari Telu mi kari Ingkoku,mkla bay uuda Ingkoku niya sediq miyah muda qmpah misucang, kiya daw Sinhwase u kiya ka wada qmita mniq Ingctahang qmpah na Ryang Cnying 'Meysa Pnyahan'. Knkana qnlhangan cngsyey huku cusi An Ccyey qnita niya , Ryang Cnying mniq bnatas niya pnusa kari "Cyokoku Ingkoku Ryeynho Pkla Kari" pa knmalu balay, kiya daw spuda Ryaw Yawcu miying Ryang Cnying, lmawa hiya Tumal Lxanan Waya Sslingan Yingkay. So niyi daw wada m180 hiyi ying na tutaxa uri ka Ryang Cnying da, babaw niya daw wada ngalan m19 hiyi cwey na tutaxa Dungan. Kngkawas 1988 cida 34 knkawas balay niya, kiya ka rmirih Sinhwase huku secang Maw Cyunnyeyn mangal qpahun misucang. Sn Syuhuy matas patas tmiyu Yey Kwohwa snquri Hong Kong mi Macau pusa hangan Ryang Cnying mangal qpahun misicang Lxanan Waya Sslingan Yingkay, spuda lnhayan muda, Ryang Cnying u kiya ka murux kingal elu spuda 'Sangseyng' Yey Kwohwa tuhuy Peycing pwaluk kari. Ryang Cnying pa stmanan bay Cyokoku, mnerdang na S Tuhwa mniq bntasan niya patas "Beyhing Cyang Mquri Narac Musa" snrnu hiya u truma Kyosangto ying, mntumal tang ka Sweyyose brah cusi Ryang Musyeyn u snhiyi wada tumal Kyosangto ka Ryang Cnying, Ri Cuming uri u kasi eniq brah sediq tmiyu hiya ka sediq Kyosangto. Quri so sediq truma Kyosangto ka ssiling dha pa, ida ini sruwa kari niyi ka Ryang Cnying. Mangal qpahun Singcng Huyyi Cngweyn Ryang Cnying u knkadax kngkawas 1997 pusu biyax Hong Kong tbrahun muway daw wada sdurun Singcng Huyyi Uxay Kwanso Giying, kngkawas 1999, rmirih Cong Sweyn mangal qpahun Hong Kong Tukubeycu Huyying Uxay Kwanso Cngweyn Cawcijn, mntna kngkawas wada ngalan Cangweyn Sapah Cerwey Csyun Yingkay Ying. Kngkawas 1999, hiya u tuhuy Cushman &amp; Wakefield mi Singgapore Tay Yusyang Cnyey Csyun Kojyo msupu qmpah, kiya mi wada mcitwan kiya na Yatay Cyu cusi. Kngkawas 2000, spuda psriyux kuhwen, tuhuy Ingkoku DTZ mi Singgapore Tay Yusyang Cnyey Csyun Kojyo pspuwan, Ryang Cnying ceryangs hang yiming ka Cushman &amp; Wakefield. Kngkawas 2001, Ryang Cnying mi duma seymung balay sediq pphiyu Hong Kong seymung huwu. Kngkawas 2003 prading phyuwan tu10, tu11 Knkana Qnlhangan Cngsyey Cangwey. Kngkawas 2003 srwasaw cida, Ryang Cnying u rmirih Singcng Cangkwan Tong Cyeynhwa mangal kana biyax tuhuy Cyoka Jnmin Konghkwo Congyang Jnmin Seyhu pprngaw Mtrawah Uuda Cngce. Kngkawas 2006, Ryang Cnying u mntxan Dungan spuda ppriyux kuhwen, dmuwi kongku kojyo na kuhwen pkrana dhuq 4.61%, wada mtu4 knbeyhing kutong Cushman &amp; Wakefield kongku kojyo, mwaya mtumal citwan tongscyu, mn9 na taxa tongs uri. Kngkawas 2007 prading hiya ka wada snpeyyah Cushman &amp; Wakefield Tudaya Asia Cyu cusi mi wada phyuwan Yatay Cyu cusi. Kngkawas 2010, Ryang Cnying u pusa kari naka balay biqun snadu Nobel Mtblayaq ka Tng Syawping,wada balay pprngawan kari. Kngkawas 2011 wada mangal Hong Kong Tukubeycu Singcngcyu muway snadu Taccing Syuncang. Mntana kngkawas, ngalan Hong Kong Cinghuy Jongyu Cancujn. Mntna kngkawas malax qpahun ngalan 12 knkawas na Singcng Huyyi Cowcijn, pkla kari muda seyngkyo Singcng Cangkwan. Kngkawas 2012 idas 3 diyax 25, wada mangal kcka Seyngkyo Yingkay 1200 hyo na 689 hyo mangal Hong Kong Tukubeycu Singcngcyu tu4 Singcng Cakwan, wada mnSingcng Cangkwan tangsweynjn. Kngkawas 2012 idas 6 diyax 21, wada malax qpahun cngsyey tu11 kay Knkana Qnlhangan Yingkay Cangwu Ying. Kngkawas 2012 idas 7 diyax 1, Ryang Cnying u wada psdhuwan phiyu tu4 kay Singcng Cangkwan, alaw Hong Kong Tukubeycu Singcngcyu Singcng Cangkwan ka muda mangal qpahan hnyuwan kaygi cusi, tbrinah dungan mi muda dmudul singcng kaygi. Tumal seyngkyo Singcng Cangkwan. Kngkawas 2008, qmlahang uuda Hong Kong na bukung congyang u tukubaeycu snquri so biyax qqlahang Ryang Cnying smiling kari, kngkawas 2010 idas 7 diyax 15, Ryang Cnying splawa tumal Hong Kong Deyntay Treybu Cyeymu "Yis Rwens", wada slingan cyeymu cucjn Ri Pnghuy ya niqan lnglungan niya tumal seyngkyo teso ka kari unarang, ini dakar kari ka Ryang Cnying, kiya mi wada cmiyuk kari dungan nasi niqan ddwaun ka syakay pa, qulung muda knbiyax ka hiya. Kngkawas 2011 idas 9 hana rading, spuda weyci cyeymi pkla, brah Amirika Cukang Congrings Tang Jwowen bnatas niya 1 tyeynwen pkla, Ryang Cnying pa tna mniq kngkawas 2009 daw niqan lnglungan niya mpseyngkyo tso. Kngkawas 2011 idas 5, brah Kangcyu Jnta dayhyo Wu Kangmin pusa kari na nanaq 'Pnkari Xiluy 3 Hungun', keynggi spuda Fan Syuritay ka muda ngalun Singcng Cangkwan nduray niya, Tang Ingnyeyn ka lmutuc nanaq ngalan Cngwus Scang, Ryang Cnying ka ngalan ngalan Caycngs Scang. Kiya mi Tang Ingnyeyn mi Ryang Cnying u tna wada spuda cwanmey qnita dha ya bay musa mpseyngkyo Singcng Cangkwan jemn jnwu. Mniq kngkawas 2011 idas 7 diyax 9, Fan Syuritay rmangaw wisu lmlung ya muda mpseyngkyo tso. Bukuy daw, hiya ka mnniq brah hbaraw sediq tndahu quri Tang Ingnyeyn mniq seyhu bsiyaq kngkawas pspaux, rmabang hiya mbiyax quri ndanan niya singcng. Kndusan Singcng Cangkwan Kngkawas 1021 idas 3 diyax 25, Ryang Cnying mniq sweynweyhuy mangal 689 hyo daw, wada mangal 57.4% hyo, wada mangal tu4 kay Hong Kong Tukubeycu Singcngcyu Singcng Cangkwan. Idas 3 diyax 28, congri Wen Cyapaw ka muda pssli dmudul tu7 Kwowuying knkana kaygi, pbatas "Psdhu Ryang Cnying Ngalun Cyoka Jnmin Konghkwo Hong Kong Tu4 Jn Singcng Cangkwan" na tu616 go Kwowuying ring, psdhu , Ryang Cnying tu4 jn Hong Kong Tukubeycu Singcngcyu Singcng Cangkwan, mntna kngkawas idas 7 diyaqx 1 ka psdhuwan prading qmpah. Ini Sruwa Mangal Swangfey Mchdil Qridin Kngkawas 2012 idas 4, Hong Kpng mpqpah Singcng Cangkwan , Ryang Cnying ka pkla kari uka brahan sndhu kari mniq kngkawas 2013 mtuting ka 'Swangfey Rabu' malu mangal Hong Kong uka pstqan cyuryocweyn, kiya mi Hong Kong syakay pnspuwan dha qmita pa swangfey rabu u 'Uxay Hong Kong Psbalay Knhbrawan sediq mndungus hmtur knrudan'. Mntna kngkawas idas 4 diyax 26, byoying qmlahangcyu hmtur mangal uxay mntndxral mchdil qridin mniq kawas cida mi kawas niya muda yuwey mptlaqi, so qmlahang tndxral mchdil qridin mniq byoying pnhiyu qnlhangan malu knama dmuwi canke huwu. Spuda muda cngce 'Ring Swangfey', knkana Hong Kong pnhiyu qnlhangan uka spngan diyax hmtur uxay tndxral mchdil qridin yuwey mptuting rabu, swang fey rabu babaw daw wada knbeyhing balay nlihan niya, snpeyyah kngkawas 2011 hbaraw bay cida na hbaraw bay cida na wada knbeyhing bay mlih dhuq ida niqan duma swangfey mchdil qridin mtmay Hong Kong tmlaqi, niqan sediq alaw jucing cida mqbling ndan quri mchdil mi wada pshduwan cumi mi wada phmkuwan sapah kung. Papak</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= l…ôuŇč  ¶ńßun-jiŇč = mntu ¶iŇč ńßŇčkawas **** idas * …üijax ** ka l…ôuŇč  ¶ńßun-jiŇč ga, …ômpklaw ka ńßija. bukuŇč klwaan ńßoŇč koŇč ta sajaŇč o kija ka l…ôuŇč  ¶ńßun-jiŇč, pnaańß ńßŇčkawas **** idas * …üijax * pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan. = …ĺjaŇč  ¶njiŇč = …ĺjaŇč  ¶njiŇč, ta ¶ ¶iŇčsjunsj…ôn,gbs, …üp (ka…ĺi iŇčkoku: l…ôuŇč  ¶ńßun-jiŇč, kŇčkawas **** idas * dijax **-), mntutiŇč ńßoŇčkoŇč, pusu pnjańßan …ĺudan nija ka santoŇč sŇč ńßajw…ô su,  ¶jokoku knkana qnlńßaŇčan  ¶Ňčsj…ô ńßuku  ¶usi saja, ńßoŇčkoŇč tukub…ô ¶u siŇč ¶Ňč ¶ju tu* siŇč ¶Ňč  ¶aŇčkwan, b…ĺańß ńßoŇčkoŇč tukub…ô ¶u siŇč ¶Ňč ¶ju siŇč ¶Ňč kajgi *w…ôkwanso gijiŇč  ¶aw ¶i…ün u…ĺi, ńßoŇčkoŇč saki…ĺjos sw…ôńßuj b…ĺańß kaj ¶jo mi  ¶usńßman &amp; wak…ô*i…ôld jataj  ¶ju b…ĺańß  ¶usi. …ĺjaŇč  ¶njiŇč u mniq tb…ĺinańß b…ĺańß  ¶ida ka ńßoŇčkoŇč ńßan pa, mnŇčalan snkulan  ¶jokoku na lxanan waja  ¶usjun jiŇčkaj misu ¶aŇč, tumal qpańßun mpbatas "lxanan waja ńßoŇčkoŇč". kŇčkawas **** idas **, …ĺjaŇč  ¶njiŇč u pkla ka…ĺi tumal s…ôŇčkjo kŇčkawas **** ńßoŇčkoŇč tukub…ô ¶u siŇč ¶Ňč  ¶ju siŇč ¶Ňč  ¶aŇčkwan, kŇčkawas **** idas * dijax ** mniq s…ôŇčkjo jiŇčkaj wada maŇčal *** ńßjo mbijax maŇčal ńßoŇčkoŇč tu* siŇč ¶Ňč  ¶aŇčkwan, wada maŇčal kwowujiŇč  ¶oŇč…ĺi w…ôn  ¶japaw patas pnsdńßuwan pńßiju daw mniq kŇčkawas **** idas * idas * mnduŇčus baj muda pnsdńßuwan pńßiju maŇčal qpańßun. kndusan nija mwaja  ¶ida tama …ĺjaŇč  ¶njiŇč u …ĺjaŇč  ¶oŇč…ôn (ńßaŇčan b…ĺańß ńßan u …ĺjaŇč  ¶ow…ôn), ńßija u ńßoŇčkoŇč k…ôsa ¶utuj ńßana pnńßiju  ¶ida kndadax santoŇč w…ôńßajw…ô n ¶awmu na k…ôsa ¶u, splawa dńßa 'santoŇč  ¶aj', mnqmlańßaŇč mniq kaŇčtuńßu mi dudux dwijaq. …ĺjaŇč  ¶njiŇč u niqan taxa qbsu…ĺan q…ĺidin mi taxa swaji q…ĺidin, kija ka mu…ĺux baj laqi snaw ka ńßija, tu* tnbkuwan sapańß ka ńßija. …ĺjaŇč  ¶njiŇč u mniq kŇčkawas **** idas * idas ** smsuŇč ju…ĺan mniq ńßoŇčkoŇč taw tuiwil  ¶ju bjojiŇč pnńßiju qnlńßaŇčan- ma…ĺi bjojiŇč mtutiŇč, so kija knttu …ĺmŇčaw 'jaku ka mnńßdu m ¶ ¶bu  ¶jawu daw babaw mntxan na  ¶jawu mntutiŇč' muda pkla ńßija nanaq. mtutiŇč  ¶ida, tama nija u wada ** knkawas da, k…ôsa ¶u ka tama nija mi mdńßu baj qqlańßaŇč nija sapańß ka laqi. …ĺmŇčaw ka …ĺjaŇč  ¶njiŇč: 'mdńßu baj qqlańßaŇč nija ka tama, …ĺmabaŇč tmsa ka…ĺi ka ndanan nija pqita, ana so spuda ka…ĺi pa to baj so so niji muda ka isu.' ini so tbalaj baj mi qqlańßaŇč baj tmasa, so kija u wada mu…ĺux nanaq mudaanna manu ka si ¶u nija …ĺjaŇč  ¶njiŇč. laqi tipiŇč  ¶ida, tnsapańß dńßa u mnniq * go  ¶ajkwan tqijan k…ôsa ¶u, bukuj daw mntna b…ĺańß siŇč ¶Ňč  ¶aŇčkwan  ¶Ňč jin ¶w…ôn, mniq ńßo…ĺi ńßwotaw tqijan msduŇčus k…ôsa ¶u. tama nija u mntńßdilun qmlańßaŇč kaŇčtuńßu, …ĺjaŇč  ¶njiŇč. u knttu mńßadu ¶ ńßndaju uqun tama nija musa kaŇčtuńßu. wada mniq kŇčkawas **** tajgo msaŇčaj qpańßun ka tama nija. pnspuwan pkla ka…ĺi  ¶jokoku mi iŇčkoku kŇčkawas **** " ¶jokoku iŇčkoku …ĺj…ônńßo pkla ka…ĺi" dijax psdńßu pbatas  ¶ida, …ĺjaŇč  ¶njiŇč.pkla ka…ĺi k…ôŇčgi kajk…ô ¶u ajus tńßdil muwaj pusu bijax daw ajus …ôlu u tudaja dx…ĺal lmutu ¶ psdńßu ka qu…ĺi pnsdńßuwan dx…ĺal,  ¶ida pa s…ôńßu  ¶jokoku u ini kla bu…ĺańß ajus pnsdńßuwan na dijax u mpdńßuq kŇčkawas **** idas * dijax ** ka mńßdu, alaw q ¶ka dx…ĺal u uka mu…ĺux nanaq ns…ôdiq ka …üajsaŇč dx…ĺal sapańß, s…ôńßu  ¶jokoku pa mijańß mijiŇč ńßija matas patas jik…ôŇč, kija ka babaw nija daw wada "mnpnspuwan pkla ka…ĺi  ¶jokoku mi iŇčkoku" nmalan patas tu* na pusu bntasan, babaw nija mkpija kŇčkawas, kasi ka ini saŇčaj musa dx…ĺal k ¶ka  ¶jokoku musa tmsa tmn…ôsa nija patas niji. tumal lxanan waja ssliŇčan jiŇčkaj lxanan waja ssliŇčan jiŇčkaj pnńßiju b…ĺańß  ¶ida, sinńßwas…ô mijiŇč ńßba…ĺaw pnslijan msdalińß  ¶jokoku toŇč ¶an pp…ĺŇčaw, * ńßwańßuj u wa mniq k ¶ka u…ĺi,  ¶ida u ijux mijiŇč taxa mduŇčus baj …ĺmŇčaw ka…ĺi t…ôlu mi ka…ĺi iŇčkoku,mkla baj uuda iŇčkoku nija s…ôdiq mijańß muda qmpańß misu ¶aŇč, kija daw sinńßwas…ô u kija ka wada qmita mniq iŇč ¶tańßaŇč qmpańß na …ĺjaŇč  ¶njiŇč 'm…ôsa pnjańßan'. knkana qnlńßaŇčan  ¶Ňčsj…ô ńßuku  ¶usi an  ¶ ¶j…ô qnita nija , …ĺjaŇč  ¶njiŇč mniq bnatas nija pnusa ka…ĺi " ¶jokoku iŇčkoku …ĺj…ônńßo pkla ka…ĺi" pa knmalu balaj, kija daw spuda …ĺjaw jaw ¶u mijiŇč …ĺjaŇč  ¶njiŇč, lmawa ńßija tumal lxanan waja ssliŇčan jiŇčkaj. so niji daw wada m*** ńßiji jiŇč na tutaxa u…ĺi ka …ĺjaŇč  ¶njiŇč da, babaw nija daw wada Ňčalan m** ńßiji  ¶w…ô na tutaxa duŇčan. kŇčkawas ****  ¶ida ** knkawas balaj nija, kija ka …ĺmi…ĺińß sinńßwas…ô ńßuku s…ô ¶aŇč maw  ¶junnj…ôn maŇčal qpańßun misu ¶aŇč. sn sjuńßuj matas patas tmiju j…ô kwońßwa snqu…ĺi ńßoŇč koŇč mi ma ¶au pusa ńßaŇčan …ĺjaŇč  ¶njiŇč maŇčal qpańßun misi ¶aŇč lxanan waja ssliŇčan jiŇčkaj, spuda lnńßajan muda, …ĺjaŇč  ¶njiŇč u kija ka mu…ĺux kiŇčal …ôlu spuda 'saŇčs…ôŇč' j…ô kwońßwa tuńßuj p…ô ¶iŇč pwaluk ka…ĺi. …ĺjaŇč  ¶njiŇč pa stmanan baj  ¶jokoku, mn…ô…ĺdaŇč na s tuńßwa mniq bntasan nija patas "b…ôńßiŇč  ¶jaŇč mqu…ĺi na…ĺa ¶ musa" sn…ĺnu ńßija u t…ĺuma kjosaŇčto jiŇč, mntumal taŇč ka sw…ôjos…ô b…ĺańß  ¶usi …ĺjaŇč musj…ôn u snńßiji wada tumal kjosaŇčto ka …ĺjaŇč  ¶njiŇč, …ĺi  ¶umiŇč u…ĺi u kasi …ôniq b…ĺańß s…ôdiq tmiju ńßija ka s…ôdiq kjosaŇčto. qu…ĺi so s…ôdiq t…ĺuma kjosaŇčto ka ssiliŇč dńßa pa, ida ini s…ĺuwa ka…ĺi niji ka …ĺjaŇč  ¶njiŇč. maŇčal qpańßun siŇč ¶Ňč ńßujji  ¶Ňčw…ôn …ĺjaŇč  ¶njiŇč u knkadax kŇčkawas **** pusu bijax ńßoŇč koŇč tb…ĺańßun muwaj daw wada sdu…ĺun siŇč ¶Ňč ńßujji uxaj kwanso gijiŇč, kŇčkawas ****, …ĺmi…ĺińß  ¶oŇč sw…ôn maŇčal qpańßun ńßoŇč koŇč tukub…ô ¶u ńßujjiŇč uxaj kwanso  ¶Ňčw…ôn  ¶aw ¶i…ün, mntna kŇčkawas wada Ňčalan  ¶aŇčw…ôn sapańß  ¶…ô…ĺw…ô  ¶sjun jiŇčkaj jiŇč. kŇčkawas ****, ńßija u tuńßuj  ¶usńßman &amp; wak…ô*i…ôld mi siŇčgapo…ĺ…ô taj jusjaŇč  ¶nj…ô  ¶sjun ko…üjo msupu qmpańß, kija mi wada m ¶itwan kija na jataj  ¶ju  ¶usi. kŇčkawas ****, spuda ps…ĺijux kuńßw…ôn, tuńßuj iŇčkoku dt* mi siŇčgapo…ĺ…ô taj jusjaŇč  ¶nj…ô  ¶sjun ko…üjo pspuwan, …ĺjaŇč  ¶njiŇč  ¶…ô…ĺjaŇčs ńßaŇč jimiŇč ka  ¶usńßman &amp; wak…ô*i…ôld. kŇčkawas ****, …ĺjaŇč  ¶njiŇč mi duma s…ômuŇč balaj s…ôdiq ppńßiju ńßoŇč koŇč s…ômuŇč ńßuwu. kŇčkawas **** p…ĺadiŇč pńßjuwan tu**, tu** knkana qnlńßaŇčan  ¶Ňčsj…ô  ¶aŇčw…ô. kŇčkawas **** s…ĺwasaw  ¶ida, …ĺjaŇč  ¶njiŇč u …ĺmi…ĺińß siŇč ¶Ňč  ¶aŇčkwan toŇč  ¶j…ônńßwa maŇčal kana bijax tuńßuj  ¶joka …ünmin koŇčńßkwo  ¶oŇčjaŇč …ünmin s…ôńßu pp…ĺŇčaw mt…ĺawańß uuda  ¶Ňč ¶…ô. kŇčkawas ****, …ĺjaŇč  ¶njiŇč u mntxan duŇčan spuda pp…ĺijux kuńßw…ôn, dmuwi koŇčku ko…üjo na kuńßw…ôn pk…ĺana dńßuq *.**%, wada mtu* knb…ôńßiŇč kutoŇč  ¶usńßman &amp; wak…ô*i…ôld koŇčku ko…üjo, mwaja mtumal  ¶itwan toŇčs ¶ju, mn* na taxa toŇčs u…ĺi. kŇčkawas **** p…ĺadiŇč ńßija ka wada snp…ôjańß  ¶usńßman &amp; wak…ô*i…ôld tudaja asia  ¶ju  ¶usi mi wada pńßjuwan jataj  ¶ju  ¶usi. kŇčkawas ****, …ĺjaŇč  ¶njiŇč u pusa ka…ĺi naka balaj biqun snadu nob…ôl mtblajaq ka tŇč sjawpiŇč,wada balaj pp…ĺŇčawan ka…ĺi. kŇčkawas **** wada maŇčal ńßoŇč koŇč tukub…ô ¶u siŇč ¶Ňč ¶ju muwaj snadu ta ¶ ¶iŇč sjun ¶aŇč. mntana kŇčkawas, Ňčalan ńßoŇč koŇč  ¶iŇčńßuj …üoŇčju  ¶an ¶u…ün. mntna kŇčkawas malax qpańßun Ňčalan ** knkawas na siŇč ¶Ňč ńßujji  ¶ow ¶i…ün, pkla ka…ĺi muda s…ôŇčkjo siŇč ¶Ňč  ¶aŇčkwan. kŇčkawas **** idas * dijax **, wada maŇčal k ¶ka s…ôŇčkjo jiŇčkaj **** ńßjo na *** ńßjo maŇčal ńßoŇč koŇč tukub…ô ¶u siŇč ¶Ňč ¶ju tu* siŇč ¶Ňč  ¶akwan, wada mnsiŇč ¶Ňč  ¶aŇčkwan taŇčsw…ôn…ün. kŇčkawas **** idas * dijax **, wada malax qpańßun  ¶Ňčsj…ô tu** kaj knkana qnlńßaŇčan jiŇčkaj  ¶aŇčwu jiŇč. kŇčkawas **** idas * dijax *, …ĺjaŇč  ¶njiŇč u wada psdńßuwan pńßiju tu* kaj siŇč ¶Ňč  ¶aŇčkwan, alaw ńßoŇč koŇč tukub…ô ¶u siŇč ¶Ňč ¶ju siŇč ¶Ňč  ¶aŇčkwan ka muda maŇčal qpańßan ńßnjuwan kajgi  ¶usi, tb…ĺinańß duŇčan mi muda dmudul siŇč ¶Ňč kajgi. tumal s…ôŇčkjo siŇč ¶Ňč  ¶aŇčkwan. kŇčkawas ****, qmlańßaŇč uuda ńßoŇč koŇč na bukuŇč  ¶oŇčjaŇč u tukuba…ô ¶u snqu…ĺi so bijax qqlańßaŇč …ĺjaŇč  ¶njiŇč smiliŇč ka…ĺi, kŇčkawas **** idas * dijax **, …ĺjaŇč  ¶njiŇč splawa tumal ńßoŇč koŇč d…ôntaj t…ĺ…ôbu  ¶j…ômu "jis …ĺw…ôns", wada sliŇčan  ¶j…ômu  ¶u ¶…ün …ĺi pŇčńßuj ja niqan lŇčluŇčan nija tumal s…ôŇčkjo t…ôso ka ka…ĺi una…ĺaŇč, ini daka…ĺ ka…ĺi ka …ĺjaŇč  ¶njiŇč, kija mi wada  ¶mijuk ka…ĺi duŇčan nasi niqan ddwaun ka sjakaj pa, quluŇč muda knbijax ka ńßija. kŇčkawas **** idas * ńßana …ĺadiŇč, spuda w…ô ¶i  ¶j…ômi pkla, b…ĺańß ami…ĺika  ¶ukaŇč  ¶oŇč…ĺiŇčs taŇč …üwow…ôn bnatas nija * tj…ônw…ôn pkla, …ĺjaŇč  ¶njiŇč pa tna mniq kŇčkawas **** daw niqan lŇčluŇčan nija mps…ôŇčkjo tso. kŇčkawas **** idas *, b…ĺańß kaŇč ¶ju …ünta dajńßjo wu kaŇčmin pusa ka…ĺi na nanaq 'pnka…ĺi xiluj * ńßuŇčun', k…ôŇčgi spuda *an sju…ĺitaj ka muda Ňčalun siŇč ¶Ňč  ¶aŇčkwan ndu…ĺaj nija, taŇč iŇčnj…ôn ka lmutu ¶ nanaq Ňčalan  ¶Ňčwus s ¶aŇč, …ĺjaŇč  ¶njiŇč ka Ňčalan Ňčalan  ¶aj ¶Ňčs s ¶aŇč. kija mi taŇč iŇčnj…ôn mi …ĺjaŇč  ¶njiŇč u tna wada spuda  ¶wanm…ô qnita dńßa ja baj musa mps…ôŇčkjo siŇč ¶Ňč  ¶aŇčkwan …ü…ômn …ünwu. mniq kŇčkawas **** idas * dijax *, *an sju…ĺitaj …ĺmaŇčaw wisu lmluŇč ja muda mps…ôŇčkjo tso. bukuj daw, ńßija ka mnniq b…ĺańß ńßba…ĺaw s…ôdiq tndańßu qu…ĺi taŇč iŇčnj…ôn mniq s…ôńßu bsijaq kŇčkawas pspaux, …ĺmabaŇč ńßija mbijax qu…ĺi ndanan nija siŇč ¶Ňč. kndusan siŇč ¶Ňč  ¶aŇčkwan kŇčkawas **** idas * dijax **, …ĺjaŇč  ¶njiŇč mniq sw…ônw…ôńßuj maŇčal *** ńßjo daw, wada maŇčal **.*% ńßjo, wada maŇčal tu* kaj ńßoŇč koŇč tukub…ô ¶u siŇč ¶Ňč ¶ju siŇč ¶Ňč  ¶aŇčkwan. idas * dijax **,  ¶oŇč…ĺi w…ôn  ¶japaw ka muda pssli dmudul tu* kwowujiŇč knkana kajgi, pbatas "psdńßu …ĺjaŇč  ¶njiŇč Ňčalun  ¶joka …ünmin koŇčńßkwo ńßoŇč koŇč tu* …ün siŇč ¶Ňč  ¶aŇčkwan" na tu*** go kwowujiŇč …ĺiŇč, psdńßu , …ĺjaŇč  ¶njiŇč tu* …ün ńßoŇč koŇč tukub…ô ¶u siŇč ¶Ňč ¶ju siŇč ¶Ňč  ¶aŇčkwan, mntna kŇčkawas idas * dijaqx * ka psdńßuwan p…ĺadiŇč qmpańß. ini s…ĺuwa maŇčal swaŇč*…ô m ¶ńßdil q…ĺidin kŇčkawas **** idas *, ńßoŇč kpŇč mpqpańß siŇč ¶Ňč  ¶aŇčkwan , …ĺjaŇč  ¶njiŇč ka pkla ka…ĺi uka b…ĺańßan sndńßu ka…ĺi mniq kŇčkawas **** mtutiŇč ka 'swaŇč*…ô …ĺabu' malu maŇčal ńßoŇč koŇč uka pstqan  ¶ju…ĺjo ¶w…ôn, kija mi ńßoŇč koŇč sjakaj pnspuwan dńßa qmita pa swaŇč*…ô …ĺabu u 'uxaj ńßoŇč koŇč psbalaj knńßb…ĺawan s…ôdiq mnduŇčus ńßmtu…ĺ kn…ĺudan'. mntna kŇčkawas idas * dijax **, bjojiŇč qmlańßaŇč ¶ju ńßmtu…ĺ maŇčal uxaj mntndx…ĺal m ¶ńßdil q…ĺidin mniq kawas  ¶ida mi kawas nija muda juw…ô mptlaqi, so qmlańßaŇč tndx…ĺal m ¶ńßdil q…ĺidin mniq bjojiŇč pnńßiju qnlńßaŇčan malu knama dmuwi  ¶ank…ô ńßuwu. spuda muda  ¶Ňč ¶…ô '…ĺiŇč swaŇč*…ô', knkana ńßoŇč koŇč pnńßiju qnlńßaŇčan uka spŇčan dijax ńßmtu…ĺ uxaj tndx…ĺal m ¶ńßdil q…ĺidin juw…ô mptutiŇč …ĺabu, swaŇč *…ô …ĺabu babaw daw wada knb…ôńßiŇč balaj nlińßan nija, snp…ôjańß kŇčkawas **** ńßba…ĺaw baj  ¶ida na ńßba…ĺaw baj  ¶ida na wada knb…ôńßiŇč baj mlińß dńßuq ida niqan duma swaŇč*…ô m ¶ńßdil q…ĺidin mtmaj ńßoŇč koŇč tmlaqi, niqan s…ôdiq alaw …üu ¶iŇč  ¶ida mqbliŇč ndan qu…ĺi m ¶ńßdil mi wada psńßduwan  ¶umi mi wada pńßmkuwan sapańß kuŇč. papak</PHON>
    </S>
</TEXT>