<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Libu" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Libu" copyright="CC BY-SA" citation="Libu. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Libu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Libu, title = Libu, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Libu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Libu = Gaga mniq Sincuseyn Ceynsusyang ka alang Libu. 27 sapah ka kneegu na sapah, 103 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 96% niqan 99 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 4% niqan 4 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 93%, Bunun 1%, ni rahuq na o 2%. Tnhangan alang :alang Ripu. Thyang alang : niqan dha pnskari ka alang &quot;Ribu&quot;, kingal ka sun saw sari；kingal ka sun saw&quot;dhuq do ini knmusa da&quot;.kari Tlu o bukuy psbu ksun. Nniqan alang : Sin-cu-siyeyn ciyeyn-s-syan yu-fong-cuen. Klbangan : Sin-cu-siyeyn ciyeyn-s-syan yu-fong-cuen 3 ring alang hini, tnhangan seejiq Tay-ya &quot;Ribu&quot;ka alang hini, Nniq daya hraan hidaw 900 km knlangan Uy-fong. Kndkilang lnglingay : nniqan o gaga sipaw yayung Uy-fong, lngligan o wada niqan kska 1000 – 1100 km. Kklaan ppanan. Mlutuc teyn-c pnyusan. Tnealang seejiq : Tayya. Skari : kari Tayya,kari Tlu,kari Ke. snhiyan cong-cyaw : Ci-tu-cyaw. Mniyah alang : klaan ka pnatas&quot;gaya Tayya&quot;ida nanaq nniq Nan-to-siyeyn U-se ka quri daya Cwey-rwan, iyux miing burah nniqan, musa thjil siyaw ayug Mari-kwo-wa, kika thnganan U-raw-se, yasa mskuy ka karac bukuy, mtucing sipa kdjiyax ka knkawas, mquri thjil daya musa nniq dhuq swey-teyn-se(Sin-cu-seyn ceyn-s-syan sin-re-cun),bukuy do yasa tkiisug miyah mspais ka Ce-aw-rey si-tong, musa brinah nniq daya cwo-an yayung Ma-ri-kwo-wa, kika pnhiyu alang hini. Rrigaw kklaan. = Alang Ripu (Lipu) = Ngayan alang: Alang Ripu(Lipu) Snnaaxan alang Ngayan na alang &quot;Libu&quot; nii, niqal daha ka dungus na; sari daha ka &quot;Dehuk ini mkmusa&quot;. Nngalan bobo pnccecu kari Telu ka hengak na. Niqun alang Quri 3 Ring Yuifongcun Censu Siyang Sincusen hiya. Tnngayan nseediq Tayal ka &quot;Libi&quot; nii. Ga tgnarac tgdaya yaani 900m alang Yuifong. Dheran kdkilan Ga sipo tguiril ruru Yuifong, ayu Ritongsan kteetu thunac. Haypa yaani 1000-1100m ckceka hari. Luwan Yencuming Tayalcu Kari srengo Pskari Tayal, kari Telu, kari Kihilang. Snhei Cituciyaw Pnyahan alang Pkrwanun pntasan &quot;Gaya nTayalcu&quot;, meniq tgdaya Paran Nantosen mnugaya hayan. Mhiti na knbgurah dheran, musa mtheruy quri sipo tguiril ruru Marikowan. Tnungayan Urayso. Bobo anu tleetu ba ka karac, knkkawas puqun sipa ka ppyahan. Mquri tgdaya mtheruy musa meniq Suwetenso (Sinrocun Censu Siyang Sincusen). Bobo na dungal kcugun yahun kmremux nulaalang Cuuri, kbberih meyah meniq tgdaya sipo ruru Makori. Ma pheyu alang saya nii.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Libo = Gaga mniq Sincoseyn Ceynsosyang ka alang Libo. 27 sapah ka kneego na sapah, 103 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 96% niqan 99 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 4% niqan 4 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 93%, Bonon 1%, ni rahoq na o 2%. Tnhangan alang :alang Ripo. Thyang alang : niqan dha pnskari ka alang &quot;Ribo&quot;, kingal ka son saw sari；kingal ka son saw&quot;dhoq do ini knmosa da&quot;.kari Tlo o bokoy psbo kson. Nniqan alang : Sin-co-siyeyn ciyeyn-s-syan yo-fong-coen. Klbangan : Sin-co-siyeyn ciyeyn-s-syan yo-fong-coen 3 ring alang hini, tnhangan seejiq Tay-ya &quot;Ribo&quot;ka alang hini, Nniq daya hraan hidaw 900 km knlangan Uy-fong. Kndkilang lnglingay : nniqan o gaga sipaw yayong Uy-fong, lngligan o wada niqan kska 1000 – 1100 km. Kklaan ppanan. Mlotoc teyn-c pnyosan. Tnealang seejiq : Tayya. Skari : kari Tayya,kari Tlo,kari Ke. snhiyan cong-cyaw : Ci-to-cyaw. Mniyah alang : klaan ka pnatas&quot;gaya Tayya&quot;ida nanaq nniq Nan-to-siyeyn U-se ka qori daya Cwey-rwan, iyox miing borah nniqan, mosa thjil siyaw ayog Mari-kwo-wa, kika thnganan U-raw-se, yasa mskoy ka karac bokoy, mtocing sipa kdjiyax ka knkawas, mqori thjil daya mosa nniq dhoq swey-teyn-se(Sin-co-seyn ceyn-s-syan sin-re-con),bokoy do yasa tkiisog miyah mspais ka Ce-aw-rey si-tong, mosa brinah nniq daya cwo-an yayong Ma-ri-kwo-wa, kika pnhiyo alang hini. Rrigaw kklaan. = Alang Ripo (Lipo) = Ngayan alang: Alang Ripo(Lipo) Snnaaxan alang Ngayan na alang &quot;Libo&quot; nii, niqal daha ka dongos na; sari daha ka &quot;Dehok ini mkmosa&quot;. Nngalan bobo pncceco kari Telo ka hengak na. Niqon alang Qori 3 Ring Yoifongcon Censo Siyang Sincosen hiya. Tnngayan nseediq Tayal ka &quot;Libi&quot; nii. Ga tgnarac tgdaya yaani 900m alang Yoifong. Dheran kdkilan Ga sipo tgoiril roro Yoifong, ayo Ritongsan kteeto thonac. Haypa yaani 1000-1100m ckceka hari. Lowan Yencoming Tayalco Kari srengo Pskari Tayal, kari Telo, kari Kihilang. Snhei Citociyaw Pnyahan alang Pkrwanon pntasan &quot;Gaya nTayalco&quot;, meniq tgdaya Paran Nantosen mnogaya hayan. Mhiti na knbgorah dheran, mosa mtheroy qori sipo tgoiril roro Marikowan. Tnongayan Urayso. Bobo ano tleeto ba ka karac, knkkawas poqon sipa ka ppyahan. Mqori tgdaya mtheroy mosa meniq Sowetenso (Sinrocon Censo Siyang Sincosen). Bobo na dongal kcogon yahon kmremox nolaalang Coori, kbberih meyah meniq tgdaya sipo roro Makori. Ma pheyo alang saya nii.</FORM>
    </S>
</TEXT>