<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Libya" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Libya" copyright="CC BY-SA" citation="Libya. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Libya" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Libya, title = Libya, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Libya} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Gaga kska Meycow ka Libya, 25 00 N, 17 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 1,759,540 sq km(hangan na o Tg17)(knlbanga dxgal o 1,759,540 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 6,541,948 hiyi. Gaga Tripoli ka pusu alang paru, jiyax 23 idas 10 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Libya ga wada sugan 8.80% ka dxgal qpahan, 0.10% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 91.10% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Fayez al-Sarraj, pnaah hngkawas2016 idas 3 jiyax 30pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Ripiya = Qnlhangan Ripiya ka qnlhangan Arapo tudaya Ahuyrika, wa mniq Ticonghay mkngahu ucilung tuhunac, mtssiyaw Ayci, Sutan konghekwo, Cate, Niju, Aarciriya mi Tunisiya. Knrbangan niya pa 176 knbkiyan pinghwang km. Nniqan Ripiya u mnuda pskkingal pnqlahang Roma tikwo, Arapo tikwo mi Etuman Tuarci; kngkawas 1912 cida Itari wangkwo ka wada mbiyax Etuman tikwo, kiya mi wada mndxral qlhangan Itari ka Ripiya; babaw tumndha mccbu mtqiri klwanan daw, dukuricu kngkawas 1951 ka Ripiya, phiyu pnwaya ryeynpang Ripiya ryeynhe wanhkwo, kngkawas 1963 cida u wada dha plixun ka pnwaya ryeynpang, knpriyux hangan Ripiya wangkwo; kngkawas 1969 cida, rmading pspaux pnwaya cyuncu na Ripiya msama keming, bukung mpdudul keming pnsliyan mtrawah cyunkwan Ktahuy ka wada mbukung bay Ripiya, wada phiyu Arapo Ripiya konghekwo, babaw kngkawas 1972 daw tumal Arapo ryeynpang konghekwo; kngkawas 1977 cida ptalax ka ryeynpang daw; wada knpriyux Arapo Ripiya mincongkwo mi Beyhing Arapo Ripiya jnmin syakay cuyi mincongkwo, binaw ini pndungus knpriyux ka biyax seyji; kngkawas 2011 cida, rmading pspaux Ktahuy cngcweyn ka mccbu kcka Ripiya, wada pkngatun ka Ktahuy cngcweyn, knkana qnlhangan Ripiya kwotu ingkay knpriyux hangan qnlhangan ka &quot;Ripiya&quot;; kngkawas 2013 cida, babaw mccbu kcka daw pssli Ripiya kokomin gikay mi snbarah priyux hangan qnlhangan ka &quot;qnlhangan Ripiya&quot;. Tiri Mniq tudaya Ahuyrika tukcka. Tudaya pa msdalih Ticonghay, ya bay 1900 km sngari ka quri mkngahu ucilun. Ayci, Sutan, Cate, Niju, Aarciriya mi Tunisiya 6 ka msdalih Ripiya. Bbnaqi bbuyu Nniqan tudaya mkucilung Ripiya pa niqan mbbaraw ka bbrnux mi tuhunac nniqan lmiqu uri, to bay bnaqi bbuyu kana, knkana knrbangan pa 94%. Nniqan u to bay haypa 300-600 m. Kkarac Nniqan mkucilung pa kkarac mnTiconghaysu, kcka tndxral u llabang bay nniqan pa kkarac mnmtilux bbnaqi bbuyu. Kcka tndxral pa uka yayung ini pstuq mhuru qsiya, qsiya langu knari ka ddiyun balay, mniq Awbari u niqan kingal splawa dha Umm al-Maa na langu. Singcng cyuhwa Pusu alang mkbrnux Cyunsu Kwomincyu Ripiya ka pusu bay biyax mccbu mi mqlahang Ripiya, rdingan na u pnspuwan minping pnspaux Ktahuy cuxan mi seyhu pnspaux, kcka dha u wada scuqi bay mccida, congyang seyhu uka biyax qmlahang butayi seyhu, niqan ka chuykwan ini qbahang dndulan seyhu; qnhmuc nanaq dmudul heytay muda mcbu. Kiya uri u, ou bay uri ka knkingal tnualang smdhu ucwang uxay na seyhu. Mniq kngkawas 2011 cida pa niqan 2 knbkiyan minping, dhuq kngkawas 2014 cida daw wada mrana dhuq 30 knbkiyan hiyi sediq. Knou bay ppuniq ka so qnluluy dhuq tnualang, maku so dmuwi puniq ka kana knkingal sapah. Cingci Ripiya ka tnpusu bay qnlhangan ngengalan gasoring mi pnquri nganguc uri. Gasoring ka pusu bay uruc stmanan dha quri keyjay, ya bay knkana sncan congcu na 50%~70%. Knbeyhing bay ka koba ngengalan gasu ida nkiya mi yihwa gasu ida nkiya. Miyah xxihuy, smnalu gasoring, biyax deyngki, hwangcu, uuqun smnalu Dungan na kongyey. Mniq kngkawas 2010 cida pndkanan nngalan gasoring kddiyax ka Ripiya pa hmrinas 150 knbkiyan tnqriyan baqa, kngkawas 2011 cida daw wada knbeyhing bay nlihan niya wana bay 46 knbkiyan tnqriyan baqa, kngkawas 2012 cida u wada mkala dhuq dalih 140 knbkiyan tnqriyan baqa, kngkawas 2013 cida u wada mlih dungan, kngkawas 2015 cida pa mlih wana 40 knbkiyan tnqriyan baqa bay da. Qqpahun quri pnpwalang Mptabu tnbuwan, dmka mptabu tnbuwan ka hmrinas 50% sediq knhbrawan qqpahun quri pnpwalang, tnbuwan pa pusu na bay ka miric, dapa, roto, ruba, dapa dmayi. Pnhmanan pnpwalang u niqan tipiq mugi, beyhing mugi, trabus, kandang, mudu, hiyi qhuni sksik. Ryuco mi sitong ddiyun qsiya pnpwalang Balay bay pa, mniq Ripiya u wana bay 2% ka dxral alaw niqan mttuku qyuxan qsiya kiya ka malu phmaun. Binaw spuda tyawca, tuhunac Ripiya nniqan bnaqi bbuyu u niqan mndungus bay qsiya dxral truma cuyeyn, kiya mi snliyan niya qsiya pa ririh sa 200 kngkawas qnluluy qsiya yayung Niro. Alaw smatang muda tmabun ou dxral malu ngalan phuma, wada phiyu ou bay qsiya truma dxral sitong ddiyun qsiya pnpwalang ka Ripiya, Al Khufrah Ryuco kiya ka tuhnranan hidaw hunac Ripiya (msdalih tnuayus Ayci) ka pqriyun dha knbeyhing bay qqpahun quri pnpwalang kcka qnlhangan uri. Ripiya ryuco dduwi congsin suco bbuway qsiya sitong u, dmuwi qsiya dxral truma spuda yari slutuc puda xxiluy tyeyntu kangkwan uxay daw arumi kwan hiya, babaw tyeyntu kangkwan uxay u arumi kwan pa wa psaun tunux mplaq qsiya, msupu papak rulu dmkuh dxral, mtqiri kingal kcka mspriq, kana pnlaqan qsiya kikay mplaq qsiya pa wada mtumun so &quot;mtumun qnpahan mugi&quot;. So niyi mtna qumi tokey ka kikay mplaq qsiya pa mniq Sahara bnaqi bbuyu mi Amirika u qtana bay dmuwi so niyi kana, mniq nniqan Cyokoku uri pa niqan dmuwi so niyi uri. Mquri nganguc mawyi Kcka qnlhangan pa ini ttuku ddiyun nanaq dhiya, cinko uuqun, gasoring kongyey cwangpey, quri ppanan rulu, ddeyngki. Cuko u quri gasoring, btasil tyeykwan, trabus, qqraqil ka pusu bay. Cyawtung Niqan 19300 km ka knkana elu beyhing qnlhangan, kcka niyi pa ya bay 56% ka elu u dhuq so knbalay bay mndungus elu. Teripori u niqan mndungus bay elu qnlhangan mquri Tonisiya sotu Tunis, Ripiya tudha knbeyhing bay alang mkbrnux Pancyasi, kiya mi beytaq tnhyaqan bay Ayci na Yarisanta sana trudu asu. Hmqangaw qnlhangan pwaluk knkingal alang mkbrnux na elu ppanan rulu pusu bay pa psnakan ddha kojyo basu, mhnuq ka kipu mi mndungus bay ppan ka basu, qhiyaq ppanan ka basu u to bay niqan kongtyaw uri. Mniq so knbeyhing hari alang mkbrnux ka niqan ppanan haya. Niqan Ripiya hangkong mi Hwanhuy hangkong ka Ripiya. Pusu bay sanan papa skoki ana ima sediq pa wa mniq Ripori, Pancyasi, Misurata, Saypuha, Topuruk, Siart mi Pureycya. Saya pa knkingal sanan tapa skoki Ripiya pa, pusu bay kwoci hangpan u mmquri Oco, qnlhangan Arapo mi Ahuyrika pusu alang mkbrnux kana. Binaw kngkawas 2011 mccbu kcka qnlhangan dha ka Ripiya cida kiya mi wada htranan pskaya, beytaq saya na u ini tbrnahi pskaya niya na. Sehwey Knhbrawan hiyi sediq Knhbrawan hiyi sediq u niqan 673 knbkiyan hiyi sediq (kngkawas 2012 cida), kcka hiya u pntnaun snpung ka snaw mi qridin pa 1.05:1. 0-14 kngkawas u knkana hiyi sediq na 32.8%, 15-64 kngkawas u knkana hiyi sediq na 62.7%, 65 kngkawas uxay daw hmrinas 65 kngkawas knkana hiyi sediq u 4.6% (kngkawas 2011 cida). Knkana qnlhangan hiyi sediq cincta u peyyah saya na yeyncansing mi wisu knpriyux, ya bay so kngkawas 2050 cida daw musa knsbalay kana da. Ripiya so quri knhbrawan hiyi sediq mpdanga pa, kiya ka stman knhbrawan hiyi sediq (quri so pnsdkanan dha u ini dhuq 15 kngkawas mi hmrinas 65 kngkawas pnspuwan na knhbrawan hiyi sediq) na snpngan, kiya u sncan jnko na 53.20%. Snpuwan Amirika congyang cingpawcyu mniq kngkawas 2012 cida, yuci knudus knkana knhbrawan hiyi sediq Ripiya u 77.83 kngkawas (snaw u 75.5 kngkawas, qridin u 80.27 kngkawas). Snpuwan Mtqiri klwanan weysng cucu pa yuci knudus ka snaw u 70 kngkawas, qridin ka 75 kngkawas. Knkana tnqliyan laqi ka txtaxa kngkawas tmlaqi qridin pndkanan tmlaqi 2.9 llutuc lqlaqi. Hhnqilan laqi ini dhuq 5 kngkawas u mk1000 hiyi ka mptnlaqi u 19 hiyi ka mrdang. Ana so qnlhangan Ahuyrika ka Ripiya, binaw knhbrawan hiyi sediq u bhuway hiyi sediq Arapo ka pusu bay, kiya ka duma knhbrawan hiyi sediq u sediq Popoar, sediq Yodaya. Ripiya pa hmrinas 95% knhbrawan hiyi sediq ka smluhay Isrankyo. Mptabu tnbuwan, dmka mptabu tnbuwan u hmrinas 50% sediq qqpahun pnpwalang. Mkla mita jiyi ka Ripiya pa 82.6% (hmrinas15 kngkawas mkla mita patas mi matas na snpngan): snaw u 92.4%, qridin u 72%. Pdkanun ka syakay qridin nniqan mi pnqita dha snpuwan biyax sediq na Sauti Arapo mi qnlhangan haywan u, Muamayar Ktahuy dmudul na Ripiya pa niqan knkana klwanan Arapo knmalu bay sqita dha qqridin mi cngce. Cungcyaw Ripiya saya pa niqan 98.6% knhbrawan hiyi sediq smluhay Isrankyo, ya bay 96% na Musurin pa mnSyunnipay, Isrankyo ka snhiyan qnlhangan Ripiya, kcka na niyi pa Suhuy pay ka beyhing bay dndulan na kluwanan snlhayan, kiya u mniq 18, 19 seyki cida, mniq qnlhangan Ripiya klaalang u hbaraw bay sinjya, mniq tudaya Ahuyrika pa mdakar Hwaransi, Itari mqlahang na quri congcyaw husing undo mnuda dmudul, pnsliyan dha ka Sanusi kyodang u ida niqan bay dndulan niya pnsliyan snhiyan, ana dhuq saya u kiya ka mchdil bay biyax syakay, Sanusi undo na pusu snlhaya knama han u wada srwanan Sirannicya na sediq Peytuin, kiya mi nniqan hiya ka pnrdingan bay kyodang mi pusu bay nniqan muda ana manu uuda, kiya mi Tripori u niqan ou bay sana umarang kari Utux Baraw. Ripiya u niqan tiping pnsliyan kuriscyang qnlhangan icil uri. Knbeyhing na bay u pnrhulan Kputecng, mniq Ayci na pnrhulan Kiristokyo; kiya ka knbsiyaq bay rikisi pnrhulan Kiristokyo Ripiya. Niqan hmrinas 60000 hiyi sediq Ayci mi sediq Kput mniq Ripiya, hmrinas 1% knhbrawan hiyi sediq Ripiya. Snpuwan u niqan 40000 knhbrawan hiyi sediq sinjya Roma Teynsukyo, Roma Teynsukyo mniq Ripiya pa niqan dha hiyi cucyaw. Niqan kingal tiping syaku sngkonghuy, ntumal hiya ka sediq u to bay Tripori na wayraw Auyrika, hiya ka sngkonghuy Ayci cyawcyu na uri. Ripiya dhuq kngkkawas cnduray pa kiya ka kcka mtqiri klwanan na kingal ncbiyaw bay tnsapah syaku Yodaya, malu bhraun dhuq brah kongyeyn 300 kngkawas. Kngkawas 1942 cida, Itari u mniq tuhudac Tlipori phiyu pnssliyan pkixun muriq qnpah Yodaya, ya bay 500 hiyi sediq Yodaya mniq Giado na ingti alaw ini kbiyax ka qbubur, pkan uray mi mnarux wada mrdang. Kngkawas 1942 cida, mniq nganguc ciconging ka sediq Yodaya pa wada dha shtur ka uuda dha quri keyjay, kana dhuq 18 kngkawas dhuq 45 kngkawas na snaw pa pkixun dha muriq qnpah. Kngkawas 1942 idas 8 cida, Triporitaniya na sediq Yodaya u shmuk mniq Sidi Azaz na kingal ciconging. Mniq kngkawas 1945 idas 11 bukuy na kcka 3 kngkawas, wada snpusal pquri ini khbaraw minjoku ka kcka pnqrqilan u niqan hmrinas 140 hiyi sediq Yodaya ka wada phqilan, hmrinas kha kbkuy hiyi ka mangal luqah. Dhuq kngkawas 1948 cida, Ripiya u ya bay niqan 38000 hiyi sediq Yodaya niya na. Ripiya u mniq kngkawas 1951 dukuricu cida, hbaraw bay sediq Yodaya pa wada mlatac thdil icil da. Wunhwa Ripiya ka kingal muru snhiyan Isrankyo na qnlhangan, so kiya bungka qnlhangan dha pa pusu na bay ka bungka Isran. Sucyey yican Saypuratayku cng: Brah kongyeyn tu5 seyki spuda sediq Huynici pnhiyu. Kcka hniti nniqan rudan cbiyaw pa ncbiyaw bay ssapah pnhiyu u ya bay pnhiyu brah kongyeyn tu7 seyki na tndruwan asu ucilung, niqan bay hhangan pa ya bay pnhiyu kongyeyn tu1 seyki na Cupite sapah thmkuwan teykung, miyah kingal knrudan bay Roma tyeynsing na mntumun cyucang. Kngkawas 1982 cida wada ngalan ryeynhekwo cyawkewen cucu pniqun mtqiri klwanan nniqan hniti rudan cbiyaw mingru. Saypuratayku cng: Brah kongyeyn tu5 seyki spuda sediq Huynici pnhiyu. Kcka hniti nniqan rudan cbiyaw pa ncbiyaw bay ssapah pnhiyu u ya bay pnhiyu brah kongyeyn tu7 seyki na tndruwan asu ucilung, niqan bay hhangan pa ya bay pnhiyu kongyeyn tu1 seyki na Cupite sapah thmkuwan teykung, miyah kingal knrudan bay Roma tyeynsing na mntumun cyucang. Kngkawas 1982 cida wada ngalan ryeynhekwo cyawkewen cucu pniqun mtqiri klwanan nniqan hniti rudan cbiyaw mingru. Siranni: Ncbiyaw bay alang mkbrnux Sira, kiya ka 5 kcka nniqan alang mkbrnux Sira na ncbiyaw mi tnpusu bay, tunarac Ripiya pa alaw hiya tmhangan ka Sirannicya. Mniq brah kongyeyn 630 kngkawas spuda Sirataw na mpqlahang ka pnhiyu. Tateraart Akakus: Wa mniq nniqan bbnaqi bbuyu, nniqan hiya spuda niqan hhangan btasil snqriyan, diyax rncuhan u mniq brah kongyeyn 12,000 kngkawas dhuq kongyeyn 100 kngkawas, wada bay pkla nniqan dha knpryuxan bungka mi ida nkiya. Alaw pusu bay snqriyan mi rncuhan dha u mniq kngkawas 1985 pa wada pniqun mtqiri klwanan nniqan hniti rudan cbiyaw. Mmahun mi uuqun Mndungus bay uuqun Rioiya pa kiya ka kkluwanan Amazigh damac mi sediq Arapo Peytuin, kiya ka pnyahan tukubeycu pnrmaxan iiyax pnsltudan mi Ticonghay. Dmuwi uuqun smnluwan beyhing mugi ka pusu bay uuqun tuiwil mi tuhunac Ripiya, kiya mi kndadax tunarac ka pusu bay uqun dha buwax. Bicun Ripiya, mray so all' arrabbiata mi idaw, pspuwan dha mkan hiyi miric uxay daw hiyi rodux (psabura uxay daw duhun uxay daw hnpuyan na biyuq); sntmuwan sntlxan qthur bugi ka dmuwi weluq tmato mi hiyi hpuyan uuqun pnsltudan, mncun ka so niyi uri, kiya mi niqan ka ssama pocay mi ssukay, niqan ka dmuwi meyluq ciyak mi kandang msupu mkan uri. Sanan mkan uuqun Ripiya pa pndungus knmalu uuqun kwoci uxay daw hiyi miric, hiyi rodux, wamil sama, bunga tumun. Pnyahan pnatas CIA 外交部 Tnhjil kari seejiq kari seejiq mtabug</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Gaga kska Meycow ka Libya, 25 00 N, 17 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 1,759,540 sq km(hangan na o Tg17)(knlbanga dxgal o 1,759,540 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 6,541,948 hiyi. Gaga Tripoli ka poso alang paro, jiyax 23 idas 10 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal Libya ga wada sogan 8.80% ka dxgal qpahan, 0.10% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 91.10% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Fayez al-Sarraj, pnaah hngkawas2016 idas 3 jiyax 30pnrajing kmlawa klwaan. cinkholan sa knita' sa brbiro' = Ripiya = Qnlhangan Ripiya ka qnlhangan Arapo todaya Ahoyrika, wa mniq Ticonghay mkngaho ocilong tohonac, mtssiyaw Ayci, Sotan konghekwo, Cate, Nijo, Aarciriya mi Tonisiya. Knrbangan niya pa 176 knbkiyan pinghwang km. Nniqan Ripiya o mnoda pskkingal pnqlahang Roma tikwo, Arapo tikwo mi Etoman Toarci; kngkawas 1912 cida Itari wangkwo ka wada mbiyax Etoman tikwo, kiya mi wada mndxral qlhangan Itari ka Ripiya; babaw tomndha mccbo mtqiri klwanan daw, dokorico kngkawas 1951 ka Ripiya, phiyo pnwaya ryeynpang Ripiya ryeynhe wanhkwo, kngkawas 1963 cida o wada dha plixon ka pnwaya ryeynpang, knpriyox hangan Ripiya wangkwo; kngkawas 1969 cida, rmading pspaox pnwaya cyonco na Ripiya msama keming, bokong mpdodol keming pnsliyan mtrawah cyonkwan Ktahoy ka wada mbokong bay Ripiya, wada phiyo Arapo Ripiya konghekwo, babaw kngkawas 1972 daw tomal Arapo ryeynpang konghekwo; kngkawas 1977 cida ptalax ka ryeynpang daw; wada knpriyox Arapo Ripiya mincongkwo mi Beyhing Arapo Ripiya jnmin syakay coyi mincongkwo, binaw ini pndongos knpriyox ka biyax seyji; kngkawas 2011 cida, rmading pspaox Ktahoy cngcweyn ka mccbo kcka Ripiya, wada pkngaton ka Ktahoy cngcweyn, knkana qnlhangan Ripiya kwoto ingkay knpriyox hangan qnlhangan ka &quot;Ripiya&quot;; kngkawas 2013 cida, babaw mccbo kcka daw pssli Ripiya kokomin gikay mi snbarah priyox hangan qnlhangan ka &quot;qnlhangan Ripiya&quot;. Tiri Mniq todaya Ahoyrika tokcka. Todaya pa msdalih Ticonghay, ya bay 1900 km sngari ka qori mkngaho ocilon. Ayci, Sotan, Cate, Nijo, Aarciriya mi Tonisiya 6 ka msdalih Ripiya. Bbnaqi bboyo Nniqan todaya mkocilong Ripiya pa niqan mbbaraw ka bbrnox mi tohonac nniqan lmiqo ori, to bay bnaqi bboyo kana, knkana knrbangan pa 94%. Nniqan o to bay haypa 300-600 m. Kkarac Nniqan mkocilong pa kkarac mnTiconghayso, kcka tndxral o llabang bay nniqan pa kkarac mnmtilox bbnaqi bboyo. Kcka tndxral pa oka yayong ini pstoq mhoro qsiya, qsiya lango knari ka ddiyon balay, mniq Awbari o niqan kingal splawa dha Umm al-Maa na lango. Singcng cyohwa Poso alang mkbrnox Cyonso Kwomincyo Ripiya ka poso bay biyax mccbo mi mqlahang Ripiya, rdingan na o pnspowan minping pnspaox Ktahoy coxan mi seyho pnspaox, kcka dha o wada scoqi bay mccida, congyang seyho oka biyax qmlahang botayi seyho, niqan ka choykwan ini qbahang dndolan seyho; qnhmoc nanaq dmodol heytay moda mcbo. Kiya ori o, oo bay ori ka knkingal tnoalang smdho ocwang oxay na seyho. Mniq kngkawas 2011 cida pa niqan 2 knbkiyan minping, dhoq kngkawas 2014 cida daw wada mrana dhoq 30 knbkiyan hiyi sediq. Knoo bay pponiq ka so qnloloy dhoq tnoalang, mako so dmowi poniq ka kana knkingal sapah. Cingci Ripiya ka tnposo bay qnlhangan ngengalan gasoring mi pnqori ngangoc ori. Gasoring ka poso bay oroc stmanan dha qori keyjay, ya bay knkana sncan congco na 50%~70%. Knbeyhing bay ka koba ngengalan gaso ida nkiya mi yihwa gaso ida nkiya. Miyah xxihoy, smnalo gasoring, biyax deyngki, hwangco, ooqon smnalo Dongan na kongyey. Mniq kngkawas 2010 cida pndkanan nngalan gasoring kddiyax ka Ripiya pa hmrinas 150 knbkiyan tnqriyan baqa, kngkawas 2011 cida daw wada knbeyhing bay nlihan niya wana bay 46 knbkiyan tnqriyan baqa, kngkawas 2012 cida o wada mkala dhoq dalih 140 knbkiyan tnqriyan baqa, kngkawas 2013 cida o wada mlih dongan, kngkawas 2015 cida pa mlih wana 40 knbkiyan tnqriyan baqa bay da. Qqpahon qori pnpwalang Mptabo tnbowan, dmka mptabo tnbowan ka hmrinas 50% sediq knhbrawan qqpahon qori pnpwalang, tnbowan pa poso na bay ka miric, dapa, roto, roba, dapa dmayi. Pnhmanan pnpwalang o niqan tipiq mogi, beyhing mogi, trabos, kandang, modo, hiyi qhoni sksik. Ryoco mi sitong ddiyon qsiya pnpwalang Balay bay pa, mniq Ripiya o wana bay 2% ka dxral alaw niqan mttoko qyoxan qsiya kiya ka malo phmaon. Binaw spoda tyawca, tohonac Ripiya nniqan bnaqi bboyo o niqan mndongos bay qsiya dxral troma coyeyn, kiya mi snliyan niya qsiya pa ririh sa 200 kngkawas qnloloy qsiya yayong Niro. Alaw smatang moda tmabon oo dxral malo ngalan phoma, wada phiyo oo bay qsiya troma dxral sitong ddiyon qsiya pnpwalang ka Ripiya, Al Khofrah Ryoco kiya ka tohnranan hidaw honac Ripiya (msdalih tnoayos Ayci) ka pqriyon dha knbeyhing bay qqpahon qori pnpwalang kcka qnlhangan ori. Ripiya ryoco ddowi congsin soco bboway qsiya sitong o, dmowi qsiya dxral troma spoda yari slotoc poda xxiloy tyeynto kangkwan oxay daw aromi kwan hiya, babaw tyeynto kangkwan oxay o aromi kwan pa wa psaon tonox mplaq qsiya, msopo papak rolo dmkoh dxral, mtqiri kingal kcka mspriq, kana pnlaqan qsiya kikay mplaq qsiya pa wada mtomon so &quot;mtomon qnpahan mogi&quot;. So niyi mtna qomi tokey ka kikay mplaq qsiya pa mniq Sahara bnaqi bboyo mi Amirika o qtana bay dmowi so niyi kana, mniq nniqan Cyokoko ori pa niqan dmowi so niyi ori. Mqori ngangoc mawyi Kcka qnlhangan pa ini ttoko ddiyon nanaq dhiya, cinko ooqon, gasoring kongyey cwangpey, qori ppanan rolo, ddeyngki. Coko o qori gasoring, btasil tyeykwan, trabos, qqraqil ka poso bay. Cyawtong Niqan 19300 km ka knkana elo beyhing qnlhangan, kcka niyi pa ya bay 56% ka elo o dhoq so knbalay bay mndongos elo. Teripori o niqan mndongos bay elo qnlhangan mqori Tonisiya soto Tonis, Ripiya todha knbeyhing bay alang mkbrnox Pancyasi, kiya mi beytaq tnhyaqan bay Ayci na Yarisanta sana trodo aso. Hmqangaw qnlhangan pwalok knkingal alang mkbrnox na elo ppanan rolo poso bay pa psnakan ddha kojyo baso, mhnoq ka kipo mi mndongos bay ppan ka baso, qhiyaq ppanan ka baso o to bay niqan kongtyaw ori. Mniq so knbeyhing hari alang mkbrnox ka niqan ppanan haya. Niqan Ripiya hangkong mi Hwanhoy hangkong ka Ripiya. Poso bay sanan papa skoki ana ima sediq pa wa mniq Ripori, Pancyasi, Misorata, Saypoha, Toporok, Siart mi Poreycya. Saya pa knkingal sanan tapa skoki Ripiya pa, poso bay kwoci hangpan o mmqori Oco, qnlhangan Arapo mi Ahoyrika poso alang mkbrnox kana. Binaw kngkawas 2011 mccbo kcka qnlhangan dha ka Ripiya cida kiya mi wada htranan pskaya, beytaq saya na o ini tbrnahi pskaya niya na. Sehwey Knhbrawan hiyi sediq Knhbrawan hiyi sediq o niqan 673 knbkiyan hiyi sediq (kngkawas 2012 cida), kcka hiya o pntnaon snpong ka snaw mi qridin pa 1.05:1. 0-14 kngkawas o knkana hiyi sediq na 32.8%, 15-64 kngkawas o knkana hiyi sediq na 62.7%, 65 kngkawas oxay daw hmrinas 65 kngkawas knkana hiyi sediq o 4.6% (kngkawas 2011 cida). Knkana qnlhangan hiyi sediq cincta o peyyah saya na yeyncansing mi wiso knpriyox, ya bay so kngkawas 2050 cida daw mosa knsbalay kana da. Ripiya so qori knhbrawan hiyi sediq mpdanga pa, kiya ka stman knhbrawan hiyi sediq (qori so pnsdkanan dha o ini dhoq 15 kngkawas mi hmrinas 65 kngkawas pnspowan na knhbrawan hiyi sediq) na snpngan, kiya o sncan jnko na 53.20%. Snpowan Amirika congyang cingpawcyo mniq kngkawas 2012 cida, yoci knodos knkana knhbrawan hiyi sediq Ripiya o 77.83 kngkawas (snaw o 75.5 kngkawas, qridin o 80.27 kngkawas). Snpowan Mtqiri klwanan weysng coco pa yoci knodos ka snaw o 70 kngkawas, qridin ka 75 kngkawas. Knkana tnqliyan laqi ka txtaxa kngkawas tmlaqi qridin pndkanan tmlaqi 2.9 llotoc lqlaqi. Hhnqilan laqi ini dhoq 5 kngkawas o mk1000 hiyi ka mptnlaqi o 19 hiyi ka mrdang. Ana so qnlhangan Ahoyrika ka Ripiya, binaw knhbrawan hiyi sediq o bhoway hiyi sediq Arapo ka poso bay, kiya ka doma knhbrawan hiyi sediq o sediq Popoar, sediq Yodaya. Ripiya pa hmrinas 95% knhbrawan hiyi sediq ka smlohay Isrankyo. Mptabo tnbowan, dmka mptabo tnbowan o hmrinas 50% sediq qqpahon pnpwalang. Mkla mita jiyi ka Ripiya pa 82.6% (hmrinas15 kngkawas mkla mita patas mi matas na snpngan): snaw o 92.4%, qridin o 72%. Pdkanon ka syakay qridin nniqan mi pnqita dha snpowan biyax sediq na Saoti Arapo mi qnlhangan haywan o, Moamayar Ktahoy dmodol na Ripiya pa niqan knkana klwanan Arapo knmalo bay sqita dha qqridin mi cngce. Congcyaw Ripiya saya pa niqan 98.6% knhbrawan hiyi sediq smlohay Isrankyo, ya bay 96% na Mosorin pa mnSyonnipay, Isrankyo ka snhiyan qnlhangan Ripiya, kcka na niyi pa Sohoy pay ka beyhing bay dndolan na klowanan snlhayan, kiya o mniq 18, 19 seyki cida, mniq qnlhangan Ripiya klaalang o hbaraw bay sinjya, mniq todaya Ahoyrika pa mdakar Hwaransi, Itari mqlahang na qori congcyaw hosing ondo mnoda dmodol, pnsliyan dha ka Sanosi kyodang o ida niqan bay dndolan niya pnsliyan snhiyan, ana dhoq saya o kiya ka mchdil bay biyax syakay, Sanosi ondo na poso snlhaya knama han o wada srwanan Sirannicya na sediq Peytoin, kiya mi nniqan hiya ka pnrdingan bay kyodang mi poso bay nniqan moda ana mano ooda, kiya mi Tripori o niqan oo bay sana omarang kari Utox Baraw. Ripiya o niqan tiping pnsliyan koriscyang qnlhangan icil ori. Knbeyhing na bay o pnrholan Kpotecng, mniq Ayci na pnrholan Kiristokyo; kiya ka knbsiyaq bay rikisi pnrholan Kiristokyo Ripiya. Niqan hmrinas 60000 hiyi sediq Ayci mi sediq Kpot mniq Ripiya, hmrinas 1% knhbrawan hiyi sediq Ripiya. Snpowan o niqan 40000 knhbrawan hiyi sediq sinjya Roma Teynsokyo, Roma Teynsokyo mniq Ripiya pa niqan dha hiyi cocyaw. Niqan kingal tiping syako sngkonghoy, ntomal hiya ka sediq o to bay Tripori na wayraw Aoyrika, hiya ka sngkonghoy Ayci cyawcyo na ori. Ripiya dhoq kngkkawas cndoray pa kiya ka kcka mtqiri klwanan na kingal ncbiyaw bay tnsapah syako Yodaya, malo bhraon dhoq brah kongyeyn 300 kngkawas. Kngkawas 1942 cida, Itari o mniq tohodac Tlipori phiyo pnssliyan pkixon moriq qnpah Yodaya, ya bay 500 hiyi sediq Yodaya mniq Giado na ingti alaw ini kbiyax ka qbobor, pkan oray mi mnarox wada mrdang. Kngkawas 1942 cida, mniq ngangoc ciconging ka sediq Yodaya pa wada dha shtor ka ooda dha qori keyjay, kana dhoq 18 kngkawas dhoq 45 kngkawas na snaw pa pkixon dha moriq qnpah. Kngkawas 1942 idas 8 cida, Triporitaniya na sediq Yodaya o shmok mniq Sidi Azaz na kingal ciconging. Mniq kngkawas 1945 idas 11 bokoy na kcka 3 kngkawas, wada snposal pqori ini khbaraw minjoko ka kcka pnqrqilan o niqan hmrinas 140 hiyi sediq Yodaya ka wada phqilan, hmrinas kha kbkoy hiyi ka mangal loqah. Dhoq kngkawas 1948 cida, Ripiya o ya bay niqan 38000 hiyi sediq Yodaya niya na. Ripiya o mniq kngkawas 1951 dokorico cida, hbaraw bay sediq Yodaya pa wada mlatac thdil icil da. Wonhwa Ripiya ka kingal moro snhiyan Isrankyo na qnlhangan, so kiya bongka qnlhangan dha pa poso na bay ka bongka Isran. Socyey yican Sayporatayko cng: Brah kongyeyn to5 seyki spoda sediq Hoynici pnhiyo. Kcka hniti nniqan rodan cbiyaw pa ncbiyaw bay ssapah pnhiyo o ya bay pnhiyo brah kongyeyn to7 seyki na tndrowan aso ocilong, niqan bay hhangan pa ya bay pnhiyo kongyeyn to1 seyki na Copite sapah thmkowan teykong, miyah kingal knrodan bay Roma tyeynsing na mntomon cyocang. Kngkawas 1982 cida wada ngalan ryeynhekwo cyawkewen coco pniqon mtqiri klwanan nniqan hniti rodan cbiyaw mingro. Sayporatayko cng: Brah kongyeyn to5 seyki spoda sediq Hoynici pnhiyo. Kcka hniti nniqan rodan cbiyaw pa ncbiyaw bay ssapah pnhiyo o ya bay pnhiyo brah kongyeyn to7 seyki na tndrowan aso ocilong, niqan bay hhangan pa ya bay pnhiyo kongyeyn to1 seyki na Copite sapah thmkowan teykong, miyah kingal knrodan bay Roma tyeynsing na mntomon cyocang. Kngkawas 1982 cida wada ngalan ryeynhekwo cyawkewen coco pniqon mtqiri klwanan nniqan hniti rodan cbiyaw mingro. Siranni: Ncbiyaw bay alang mkbrnox Sira, kiya ka 5 kcka nniqan alang mkbrnox Sira na ncbiyaw mi tnposo bay, tonarac Ripiya pa alaw hiya tmhangan ka Sirannicya. Mniq brah kongyeyn 630 kngkawas spoda Sirataw na mpqlahang ka pnhiyo. Tateraart Akakos: Wa mniq nniqan bbnaqi bboyo, nniqan hiya spoda niqan hhangan btasil snqriyan, diyax rncohan o mniq brah kongyeyn 12,000 kngkawas dhoq kongyeyn 100 kngkawas, wada bay pkla nniqan dha knpryoxan bongka mi ida nkiya. Alaw poso bay snqriyan mi rncohan dha o mniq kngkawas 1985 pa wada pniqon mtqiri klwanan nniqan hniti rodan cbiyaw. Mmahon mi ooqon Mndongos bay ooqon Rioiya pa kiya ka kklowanan Amazigh damac mi sediq Arapo Peytoin, kiya ka pnyahan tokobeyco pnrmaxan iiyax pnsltodan mi Ticonghay. Dmowi ooqon smnlowan beyhing mogi ka poso bay ooqon toiwil mi tohonac Ripiya, kiya mi kndadax tonarac ka poso bay oqon dha bowax. Bicon Ripiya, mray so all' arrabbiata mi idaw, pspowan dha mkan hiyi miric oxay daw hiyi rodox (psabora oxay daw dohon oxay daw hnpoyan na biyoq); sntmowan sntlxan qthor bogi ka dmowi weloq tmato mi hiyi hpoyan ooqon pnsltodan, mncon ka so niyi ori, kiya mi niqan ka ssama pocay mi ssokay, niqan ka dmowi meyloq ciyak mi kandang msopo mkan ori. Sanan mkan ooqon Ripiya pa pndongos knmalo ooqon kwoci oxay daw hiyi miric, hiyi rodox, wamil sama, bonga tomon. Pnyahan pnatas CIA 外交部 Tnhjil kari seejiq kari seejiq mtabog</FORM>
    </S>
</TEXT>