<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Libya" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Libya" copyright="CC BY-SA" citation="Libya. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Libya" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Libya, title = Libya, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Libya} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Gaga kska Meycow ka Libya, 25 00 N, 17 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 1,759,540 sq km(hangan na o Tg17)(knlbanga dxgal o 1,759,540 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 6,541,948 hiyi. Gaga Tripoli ka pusu alang paru, jiyax 23 idas 10 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Libya ga wada sugan 8.80% ka dxgal qpahan, 0.10% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 91.10% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Fayez al-Sarraj, pnaah hngkawas2016 idas 3 jiyax 30pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Ripiya = Qnlhangan Ripiya ka qnlhangan Arapo tudaya Ahuyrika, wa mniq Ticonghay mkngahu ucilung tuhunac, mtssiyaw Ayci, Sutan konghekwo, Cate, Niju, Aarciriya mi Tunisiya. Knrbangan niya pa 176 knbkiyan pinghwang km. Nniqan Ripiya u mnuda pskkingal pnqlahang Roma tikwo, Arapo tikwo mi Etuman Tuarci; kngkawas 1912 cida Itari wangkwo ka wada mbiyax Etuman tikwo, kiya mi wada mndxral qlhangan Itari ka Ripiya; babaw tumndha mccbu mtqiri klwanan daw, dukuricu kngkawas 1951 ka Ripiya, phiyu pnwaya ryeynpang Ripiya ryeynhe wanhkwo, kngkawas 1963 cida u wada dha plixun ka pnwaya ryeynpang, knpriyux hangan Ripiya wangkwo; kngkawas 1969 cida, rmading pspaux pnwaya cyuncu na Ripiya msama keming, bukung mpdudul keming pnsliyan mtrawah cyunkwan Ktahuy ka wada mbukung bay Ripiya, wada phiyu Arapo Ripiya konghekwo, babaw kngkawas 1972 daw tumal Arapo ryeynpang konghekwo; kngkawas 1977 cida ptalax ka ryeynpang daw; wada knpriyux Arapo Ripiya mincongkwo mi Beyhing Arapo Ripiya jnmin syakay cuyi mincongkwo, binaw ini pndungus knpriyux ka biyax seyji; kngkawas 2011 cida, rmading pspaux Ktahuy cngcweyn ka mccbu kcka Ripiya, wada pkngatun ka Ktahuy cngcweyn, knkana qnlhangan Ripiya kwotu ingkay knpriyux hangan qnlhangan ka "Ripiya"; kngkawas 2013 cida, babaw mccbu kcka daw pssli Ripiya kokomin gikay mi snbarah priyux hangan qnlhangan ka "qnlhangan Ripiya". Tiri Mniq tudaya Ahuyrika tukcka. Tudaya pa msdalih Ticonghay, ya bay 1900 km sngari ka quri mkngahu ucilun. Ayci, Sutan, Cate, Niju, Aarciriya mi Tunisiya 6 ka msdalih Ripiya. Bbnaqi bbuyu Nniqan tudaya mkucilung Ripiya pa niqan mbbaraw ka bbrnux mi tuhunac nniqan lmiqu uri, to bay bnaqi bbuyu kana, knkana knrbangan pa 94%. Nniqan u to bay haypa 300-600 m. Kkarac Nniqan mkucilung pa kkarac mnTiconghaysu, kcka tndxral u llabang bay nniqan pa kkarac mnmtilux bbnaqi bbuyu. Kcka tndxral pa uka yayung ini pstuq mhuru qsiya, qsiya langu knari ka ddiyun balay, mniq Awbari u niqan kingal splawa dha Umm al-Maa na langu. Singcng cyuhwa Pusu alang mkbrnux Cyunsu Kwomincyu Ripiya ka pusu bay biyax mccbu mi mqlahang Ripiya, rdingan na u pnspuwan minping pnspaux Ktahuy cuxan mi seyhu pnspaux, kcka dha u wada scuqi bay mccida, congyang seyhu uka biyax qmlahang butayi seyhu, niqan ka chuykwan ini qbahang dndulan seyhu; qnhmuc nanaq dmudul heytay muda mcbu. Kiya uri u, ou bay uri ka knkingal tnualang smdhu ucwang uxay na seyhu. Mniq kngkawas 2011 cida pa niqan 2 knbkiyan minping, dhuq kngkawas 2014 cida daw wada mrana dhuq 30 knbkiyan hiyi sediq. Knou bay ppuniq ka so qnluluy dhuq tnualang, maku so dmuwi puniq ka kana knkingal sapah. Cingci Ripiya ka tnpusu bay qnlhangan ngengalan gasoring mi pnquri nganguc uri. Gasoring ka pusu bay uruc stmanan dha quri keyjay, ya bay knkana sncan congcu na 50%~70%. Knbeyhing bay ka koba ngengalan gasu ida nkiya mi yihwa gasu ida nkiya. Miyah xxihuy, smnalu gasoring, biyax deyngki, hwangcu, uuqun smnalu Dungan na kongyey. Mniq kngkawas 2010 cida pndkanan nngalan gasoring kddiyax ka Ripiya pa hmrinas 150 knbkiyan tnqriyan baqa, kngkawas 2011 cida daw wada knbeyhing bay nlihan niya wana bay 46 knbkiyan tnqriyan baqa, kngkawas 2012 cida u wada mkala dhuq dalih 140 knbkiyan tnqriyan baqa, kngkawas 2013 cida u wada mlih dungan, kngkawas 2015 cida pa mlih wana 40 knbkiyan tnqriyan baqa bay da. Qqpahun quri pnpwalang Mptabu tnbuwan, dmka mptabu tnbuwan ka hmrinas 50% sediq knhbrawan qqpahun quri pnpwalang, tnbuwan pa pusu na bay ka miric, dapa, roto, ruba, dapa dmayi. Pnhmanan pnpwalang u niqan tipiq mugi, beyhing mugi, trabus, kandang, mudu, hiyi qhuni sksik. Ryuco mi sitong ddiyun qsiya pnpwalang Balay bay pa, mniq Ripiya u wana bay 2% ka dxral alaw niqan mttuku qyuxan qsiya kiya ka malu phmaun. Binaw spuda tyawca, tuhunac Ripiya nniqan bnaqi bbuyu u niqan mndungus bay qsiya dxral truma cuyeyn, kiya mi snliyan niya qsiya pa ririh sa 200 kngkawas qnluluy qsiya yayung Niro. Alaw smatang muda tmabun ou dxral malu ngalan phuma, wada phiyu ou bay qsiya truma dxral sitong ddiyun qsiya pnpwalang ka Ripiya, Al Khufrah Ryuco kiya ka tuhnranan hidaw hunac Ripiya (msdalih tnuayus Ayci) ka pqriyun dha knbeyhing bay qqpahun quri pnpwalang kcka qnlhangan uri. Ripiya ryuco dduwi congsin suco bbuway qsiya sitong u, dmuwi qsiya dxral truma spuda yari slutuc puda xxiluy tyeyntu kangkwan uxay daw arumi kwan hiya, babaw tyeyntu kangkwan uxay u arumi kwan pa wa psaun tunux mplaq qsiya, msupu papak rulu dmkuh dxral, mtqiri kingal kcka mspriq, kana pnlaqan qsiya kikay mplaq qsiya pa wada mtumun so "mtumun qnpahan mugi". So niyi mtna qumi tokey ka kikay mplaq qsiya pa mniq Sahara bnaqi bbuyu mi Amirika u qtana bay dmuwi so niyi kana, mniq nniqan Cyokoku uri pa niqan dmuwi so niyi uri. Mquri nganguc mawyi Kcka qnlhangan pa ini ttuku ddiyun nanaq dhiya, cinko uuqun, gasoring kongyey cwangpey, quri ppanan rulu, ddeyngki. Cuko u quri gasoring, btasil tyeykwan, trabus, qqraqil ka pusu bay. Cyawtung Niqan 19300 km ka knkana elu beyhing qnlhangan, kcka niyi pa ya bay 56% ka elu u dhuq so knbalay bay mndungus elu. Teripori u niqan mndungus bay elu qnlhangan mquri Tonisiya sotu Tunis, Ripiya tudha knbeyhing bay alang mkbrnux Pancyasi, kiya mi beytaq tnhyaqan bay Ayci na Yarisanta sana trudu asu. Hmqangaw qnlhangan pwaluk knkingal alang mkbrnux na elu ppanan rulu pusu bay pa psnakan ddha kojyo basu, mhnuq ka kipu mi mndungus bay ppan ka basu, qhiyaq ppanan ka basu u to bay niqan kongtyaw uri. Mniq so knbeyhing hari alang mkbrnux ka niqan ppanan haya. Niqan Ripiya hangkong mi Hwanhuy hangkong ka Ripiya. Pusu bay sanan papa skoki ana ima sediq pa wa mniq Ripori, Pancyasi, Misurata, Saypuha, Topuruk, Siart mi Pureycya. Saya pa knkingal sanan tapa skoki Ripiya pa, pusu bay kwoci hangpan u mmquri Oco, qnlhangan Arapo mi Ahuyrika pusu alang mkbrnux kana. Binaw kngkawas 2011 mccbu kcka qnlhangan dha ka Ripiya cida kiya mi wada htranan pskaya, beytaq saya na u ini tbrnahi pskaya niya na. Sehwey Knhbrawan hiyi sediq Knhbrawan hiyi sediq u niqan 673 knbkiyan hiyi sediq (kngkawas 2012 cida), kcka hiya u pntnaun snpung ka snaw mi qridin pa 1.05:1. 0-14 kngkawas u knkana hiyi sediq na 32.8%, 15-64 kngkawas u knkana hiyi sediq na 62.7%, 65 kngkawas uxay daw hmrinas 65 kngkawas knkana hiyi sediq u 4.6% (kngkawas 2011 cida). Knkana qnlhangan hiyi sediq cincta u peyyah saya na yeyncansing mi wisu knpriyux, ya bay so kngkawas 2050 cida daw musa knsbalay kana da. Ripiya so quri knhbrawan hiyi sediq mpdanga pa, kiya ka stman knhbrawan hiyi sediq (quri so pnsdkanan dha u ini dhuq 15 kngkawas mi hmrinas 65 kngkawas pnspuwan na knhbrawan hiyi sediq) na snpngan, kiya u sncan jnko na 53.20%. Snpuwan Amirika congyang cingpawcyu mniq kngkawas 2012 cida, yuci knudus knkana knhbrawan hiyi sediq Ripiya u 77.83 kngkawas (snaw u 75.5 kngkawas, qridin u 80.27 kngkawas). Snpuwan Mtqiri klwanan weysng cucu pa yuci knudus ka snaw u 70 kngkawas, qridin ka 75 kngkawas. Knkana tnqliyan laqi ka txtaxa kngkawas tmlaqi qridin pndkanan tmlaqi 2.9 llutuc lqlaqi. Hhnqilan laqi ini dhuq 5 kngkawas u mk1000 hiyi ka mptnlaqi u 19 hiyi ka mrdang. Ana so qnlhangan Ahuyrika ka Ripiya, binaw knhbrawan hiyi sediq u bhuway hiyi sediq Arapo ka pusu bay, kiya ka duma knhbrawan hiyi sediq u sediq Popoar, sediq Yodaya. Ripiya pa hmrinas 95% knhbrawan hiyi sediq ka smluhay Isrankyo. Mptabu tnbuwan, dmka mptabu tnbuwan u hmrinas 50% sediq qqpahun pnpwalang. Mkla mita jiyi ka Ripiya pa 82.6% (hmrinas15 kngkawas mkla mita patas mi matas na snpngan): snaw u 92.4%, qridin u 72%. Pdkanun ka syakay qridin nniqan mi pnqita dha snpuwan biyax sediq na Sauti Arapo mi qnlhangan haywan u, Muamayar Ktahuy dmudul na Ripiya pa niqan knkana klwanan Arapo knmalu bay sqita dha qqridin mi cngce. Cungcyaw Ripiya saya pa niqan 98.6% knhbrawan hiyi sediq smluhay Isrankyo, ya bay 96% na Musurin pa mnSyunnipay, Isrankyo ka snhiyan qnlhangan Ripiya, kcka na niyi pa Suhuy pay ka beyhing bay dndulan na kluwanan snlhayan, kiya u mniq 18, 19 seyki cida, mniq qnlhangan Ripiya klaalang u hbaraw bay sinjya, mniq tudaya Ahuyrika pa mdakar Hwaransi, Itari mqlahang na quri congcyaw husing undo mnuda dmudul, pnsliyan dha ka Sanusi kyodang u ida niqan bay dndulan niya pnsliyan snhiyan, ana dhuq saya u kiya ka mchdil bay biyax syakay, Sanusi undo na pusu snlhaya knama han u wada srwanan Sirannicya na sediq Peytuin, kiya mi nniqan hiya ka pnrdingan bay kyodang mi pusu bay nniqan muda ana manu uuda, kiya mi Tripori u niqan ou bay sana umarang kari Utux Baraw. Ripiya u niqan tiping pnsliyan kuriscyang qnlhangan icil uri. Knbeyhing na bay u pnrhulan Kputecng, mniq Ayci na pnrhulan Kiristokyo; kiya ka knbsiyaq bay rikisi pnrhulan Kiristokyo Ripiya. Niqan hmrinas 60000 hiyi sediq Ayci mi sediq Kput mniq Ripiya, hmrinas 1% knhbrawan hiyi sediq Ripiya. Snpuwan u niqan 40000 knhbrawan hiyi sediq sinjya Roma Teynsukyo, Roma Teynsukyo mniq Ripiya pa niqan dha hiyi cucyaw. Niqan kingal tiping syaku sngkonghuy, ntumal hiya ka sediq u to bay Tripori na wayraw Auyrika, hiya ka sngkonghuy Ayci cyawcyu na uri. Ripiya dhuq kngkkawas cnduray pa kiya ka kcka mtqiri klwanan na kingal ncbiyaw bay tnsapah syaku Yodaya, malu bhraun dhuq brah kongyeyn 300 kngkawas. Kngkawas 1942 cida, Itari u mniq tuhudac Tlipori phiyu pnssliyan pkixun muriq qnpah Yodaya, ya bay 500 hiyi sediq Yodaya mniq Giado na ingti alaw ini kbiyax ka qbubur, pkan uray mi mnarux wada mrdang. Kngkawas 1942 cida, mniq nganguc ciconging ka sediq Yodaya pa wada dha shtur ka uuda dha quri keyjay, kana dhuq 18 kngkawas dhuq 45 kngkawas na snaw pa pkixun dha muriq qnpah. Kngkawas 1942 idas 8 cida, Triporitaniya na sediq Yodaya u shmuk mniq Sidi Azaz na kingal ciconging. Mniq kngkawas 1945 idas 11 bukuy na kcka 3 kngkawas, wada snpusal pquri ini khbaraw minjoku ka kcka pnqrqilan u niqan hmrinas 140 hiyi sediq Yodaya ka wada phqilan, hmrinas kha kbkuy hiyi ka mangal luqah. Dhuq kngkawas 1948 cida, Ripiya u ya bay niqan 38000 hiyi sediq Yodaya niya na. Ripiya u mniq kngkawas 1951 dukuricu cida, hbaraw bay sediq Yodaya pa wada mlatac thdil icil da. Wunhwa Ripiya ka kingal muru snhiyan Isrankyo na qnlhangan, so kiya bungka qnlhangan dha pa pusu na bay ka bungka Isran. Sucyey yican Saypuratayku cng: Brah kongyeyn tu5 seyki spuda sediq Huynici pnhiyu. Kcka hniti nniqan rudan cbiyaw pa ncbiyaw bay ssapah pnhiyu u ya bay pnhiyu brah kongyeyn tu7 seyki na tndruwan asu ucilung, niqan bay hhangan pa ya bay pnhiyu kongyeyn tu1 seyki na Cupite sapah thmkuwan teykung, miyah kingal knrudan bay Roma tyeynsing na mntumun cyucang. Kngkawas 1982 cida wada ngalan ryeynhekwo cyawkewen cucu pniqun mtqiri klwanan nniqan hniti rudan cbiyaw mingru. Saypuratayku cng: Brah kongyeyn tu5 seyki spuda sediq Huynici pnhiyu. Kcka hniti nniqan rudan cbiyaw pa ncbiyaw bay ssapah pnhiyu u ya bay pnhiyu brah kongyeyn tu7 seyki na tndruwan asu ucilung, niqan bay hhangan pa ya bay pnhiyu kongyeyn tu1 seyki na Cupite sapah thmkuwan teykung, miyah kingal knrudan bay Roma tyeynsing na mntumun cyucang. Kngkawas 1982 cida wada ngalan ryeynhekwo cyawkewen cucu pniqun mtqiri klwanan nniqan hniti rudan cbiyaw mingru. Siranni: Ncbiyaw bay alang mkbrnux Sira, kiya ka 5 kcka nniqan alang mkbrnux Sira na ncbiyaw mi tnpusu bay, tunarac Ripiya pa alaw hiya tmhangan ka Sirannicya. Mniq brah kongyeyn 630 kngkawas spuda Sirataw na mpqlahang ka pnhiyu. Tateraart Akakus: Wa mniq nniqan bbnaqi bbuyu, nniqan hiya spuda niqan hhangan btasil snqriyan, diyax rncuhan u mniq brah kongyeyn 12,000 kngkawas dhuq kongyeyn 100 kngkawas, wada bay pkla nniqan dha knpryuxan bungka mi ida nkiya. Alaw pusu bay snqriyan mi rncuhan dha u mniq kngkawas 1985 pa wada pniqun mtqiri klwanan nniqan hniti rudan cbiyaw. Mmahun mi uuqun Mndungus bay uuqun Rioiya pa kiya ka kkluwanan Amazigh damac mi sediq Arapo Peytuin, kiya ka pnyahan tukubeycu pnrmaxan iiyax pnsltudan mi Ticonghay. Dmuwi uuqun smnluwan beyhing mugi ka pusu bay uuqun tuiwil mi tuhunac Ripiya, kiya mi kndadax tunarac ka pusu bay uqun dha buwax. Bicun Ripiya, mray so all' arrabbiata mi idaw, pspuwan dha mkan hiyi miric uxay daw hiyi rodux (psabura uxay daw duhun uxay daw hnpuyan na biyuq); sntmuwan sntlxan qthur bugi ka dmuwi weluq tmato mi hiyi hpuyan uuqun pnsltudan, mncun ka so niyi uri, kiya mi niqan ka ssama pocay mi ssukay, niqan ka dmuwi meyluq ciyak mi kandang msupu mkan uri. Sanan mkan uuqun Ripiya pa pndungus knmalu uuqun kwoci uxay daw hiyi miric, hiyi rodux, wamil sama, bunga tumun. Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ® Tnhjil kari seejiq kari seejiq mtabug</FORM>
        <PHON kindOf="original">gaga kska m…ô ¶ow ka libja, ** ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o *,***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg**)(knlbaŇča dxgal o *,***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o * sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan *,***,*** ńßiji. gaga t…ĺipoli ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas ** ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal libja ga wada sugan *.**% ka dxgal qpańßan, *.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka *aj…ô* al-sa…ĺ…ĺa…ü, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = …ĺipija = qnlńßaŇčan …ĺipija ka qnlńßaŇčan a…ĺapo tudaja ańßuj…ĺika, wa mniq ti ¶oŇčńßaj mkŇčańßu u ¶iluŇč tuńßuna ¶, mtssijaw aj ¶i, sutan koŇčńß…ôkwo,  ¶at…ô, ni…üu, aa…ĺ ¶i…ĺija mi tunisija. kn…ĺbaŇčan nija pa *** knbkijan piŇčńßwaŇč km. nniqan …ĺipija u mnuda pskkiŇčal pnqlańßaŇč …ĺoma tikwo, a…ĺapo tikwo mi …ôtuman tua…ĺ ¶i; kŇčkawas ****  ¶ida ita…ĺi waŇčkwo ka wada mbijax …ôtuman tikwo, kija mi wada mndx…ĺal qlńßaŇčan ita…ĺi ka …ĺipija; babaw tumndńßa m ¶ ¶bu mtqi…ĺi klwanan daw, duku…ĺi ¶u kŇčkawas **** ka …ĺipija, pńßiju pnwaja …ĺj…ônpaŇč …ĺipija …ĺj…ônńß…ô wanńßkwo, kŇčkawas ****  ¶ida u wada dńßa plixun ka pnwaja …ĺj…ônpaŇč, knp…ĺijux ńßaŇčan …ĺipija waŇčkwo; kŇčkawas ****  ¶ida, …ĺmadiŇč pspaux pnwaja  ¶jun ¶u na …ĺipija msama k…ômiŇč, bukuŇč mpdudul k…ômiŇč pnslijan mt…ĺawańß  ¶junkwan ktańßuj ka wada mbukuŇč baj …ĺipija, wada pńßiju a…ĺapo …ĺipija koŇčńß…ôkwo, babaw kŇčkawas **** daw tumal a…ĺapo …ĺj…ônpaŇč koŇčńß…ôkwo; kŇčkawas ****  ¶ida ptalax ka …ĺj…ônpaŇč daw; wada knp…ĺijux a…ĺapo …ĺipija min ¶oŇčkwo mi b…ôńßiŇč a…ĺapo …ĺipija …ünmin sjakaj  ¶uji min ¶oŇčkwo, binaw ini pnduŇčus knp…ĺijux ka bijax s…ô…üi; kŇčkawas ****  ¶ida, …ĺmadiŇč pspaux ktańßuj  ¶Ňč ¶w…ôn ka m ¶ ¶bu k ¶ka …ĺipija, wada pkŇčatun ka ktańßuj  ¶Ňč ¶w…ôn, knkana qnlńßaŇčan …ĺipija kwotu iŇčkaj knp…ĺijux ńßaŇčan qnlńßaŇčan ka "…ĺipija"; kŇčkawas ****  ¶ida, babaw m ¶ ¶bu k ¶ka daw pssli …ĺipija kokomin gikaj mi snba…ĺańß p…ĺijux ńßaŇčan qnlńßaŇčan ka "qnlńßaŇčan …ĺipija". ti…ĺi mniq tudaja ańßuj…ĺika tuk ¶ka. tudaja pa msdalińß ti ¶oŇčńßaj, ja baj **** km sŇča…ĺi ka qu…ĺi mkŇčańßu u ¶ilun. aj ¶i, sutan,  ¶at…ô, ni…üu, aa…ĺ ¶i…ĺija mi tunisija * ka msdalińß …ĺipija. bbnaqi bbuju nniqan tudaja mku ¶iluŇč …ĺipija pa niqan mbba…ĺaw ka bb…ĺnux mi tuńßuna ¶ nniqan lmiqu u…ĺi, to baj bnaqi bbuju kana, knkana kn…ĺbaŇčan pa **%. nniqan u to baj ńßajpa ***-*** m. kka…ĺa ¶ nniqan mku ¶iluŇč pa kka…ĺa ¶ mnti ¶oŇčńßajsu, k ¶ka tndx…ĺal u llabaŇč baj nniqan pa kka…ĺa ¶ mnmtilux bbnaqi bbuju. k ¶ka tndx…ĺal pa uka jajuŇč ini pstuq mńßu…ĺu qsija, qsija laŇču kna…ĺi ka ddijun balaj, mniq awba…ĺi u niqan kiŇčal splawa dńßa umm al-maa na laŇču. siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa pusu alaŇč mkb…ĺnux  ¶junsu kwomin ¶ju …ĺipija ka pusu baj bijax m ¶ ¶bu mi mqlańßaŇč …ĺipija, …ĺdiŇčan na u pnspuwan minpiŇč pnspaux ktańßuj  ¶uxan mi s…ôńßu pnspaux, k ¶ka dńßa u wada s ¶uqi baj m ¶ ¶ida,  ¶oŇčjaŇč s…ôńßu uka bijax qmlańßaŇč butaji s…ôńßu, niqan ka  ¶ńßujkwan ini qbańßaŇč dndulan s…ôńßu; qnńßmu ¶ nanaq dmudul ńß…ôtaj muda m ¶bu. kija u…ĺi u, ou baj u…ĺi ka knkiŇčal tnualaŇč smdńßu u ¶waŇč uxaj na s…ôńßu. mniq kŇčkawas ****  ¶ida pa niqan * knbkijan minpiŇč, dńßuq kŇčkawas ****  ¶ida daw wada m…ĺana dńßuq ** knbkijan ńßiji s…ôdiq. knou baj ppuniq ka so qnluluj dńßuq tnualaŇč, maku so dmuwi puniq ka kana knkiŇčal sapańß.  ¶iŇč ¶i …ĺipija ka tnpusu baj qnlńßaŇčan Ňč…ôŇčalan gaso…ĺiŇč mi pnqu…ĺi ŇčaŇču ¶ u…ĺi. gaso…ĺiŇč ka pusu baj u…ĺu ¶ stmanan dńßa qu…ĺi k…ô…üaj, ja baj knkana sn ¶an  ¶oŇč ¶u na **%~**%. knb…ôńßiŇč baj ka koba Ňč…ôŇčalan gasu ida nkija mi jińßwa gasu ida nkija. mijańß xxińßuj, smnalu gaso…ĺiŇč, bijax d…ôŇčki, ńßwaŇč ¶u, uuqun smnalu duŇčan na koŇčj…ô. mniq kŇčkawas ****  ¶ida pndkanan nŇčalan gaso…ĺiŇč kddijax ka …ĺipija pa ńßm…ĺinas *** knbkijan tnq…ĺijan baqa, kŇčkawas ****  ¶ida daw wada knb…ôńßiŇč baj nlińßan nija wana baj ** knbkijan tnq…ĺijan baqa, kŇčkawas ****  ¶ida u wada mkala dńßuq dalińß *** knbkijan tnq…ĺijan baqa, kŇčkawas ****  ¶ida u wada mlińß duŇčan, kŇčkawas ****  ¶ida pa mlińß wana ** knbkijan tnq…ĺijan baqa baj da. qqpańßun qu…ĺi pnpwalaŇč mptabu tnbuwan, dmka mptabu tnbuwan ka ńßm…ĺinas **% s…ôdiq knńßb…ĺawan qqpańßun qu…ĺi pnpwalaŇč, tnbuwan pa pusu na baj ka mi…ĺi ¶, dapa, …ĺoto, …ĺuba, dapa dmaji. pnńßmanan pnpwalaŇč u niqan tipiq mugi, b…ôńßiŇč mugi, t…ĺabus, kandaŇč, mudu, ńßiji qńßuni sksik. …ĺju ¶o mi sitoŇč ddijun qsija pnpwalaŇč balaj baj pa, mniq …ĺipija u wana baj *% ka dx…ĺal alaw niqan mttuku qjuxan qsija kija ka malu pńßmaun. binaw spuda tjaw ¶a, tuńßuna ¶ …ĺipija nniqan bnaqi bbuju u niqan mnduŇčus baj qsija dx…ĺal t…ĺuma  ¶uj…ôn, kija mi snlijan nija qsija pa …ĺi…ĺińß sa *** kŇčkawas qnluluj qsija jajuŇč ni…ĺo. alaw smataŇč muda tmabun ou dx…ĺal malu Ňčalan pńßuma, wada pńßiju ou baj qsija t…ĺuma dx…ĺal sitoŇč ddijun qsija pnpwalaŇč ka …ĺipija, al kńßu*…ĺańß …ĺju ¶o kija ka tuńßn…ĺanan ńßidaw ńßuna ¶ …ĺipija (msdalińß tnuajus aj ¶i) ka pq…ĺijun dńßa knb…ôńßiŇč baj qqpańßun qu…ĺi pnpwalaŇč k ¶ka qnlńßaŇčan u…ĺi. …ĺipija …ĺju ¶o dduwi  ¶oŇčsin su ¶o bbuwaj qsija sitoŇč u, dmuwi qsija dx…ĺal t…ĺuma spuda ja…ĺi slutu ¶ puda xxiluj tj…ôntu kaŇčkwan uxaj daw a…ĺumi kwan ńßija, babaw tj…ôntu kaŇčkwan uxaj u a…ĺumi kwan pa wa psaun tunux mplaq qsija, msupu papak …ĺulu dmkuńß dx…ĺal, mtqi…ĺi kiŇčal k ¶ka msp…ĺiq, kana pnlaqan qsija kikaj mplaq qsija pa wada mtumun so "mtumun qnpańßan mugi". so niji mtna qumi tok…ô ka kikaj mplaq qsija pa mniq sańßa…ĺa bnaqi bbuju mi ami…ĺika u qtana baj dmuwi so niji kana, mniq nniqan  ¶jokoku u…ĺi pa niqan dmuwi so niji u…ĺi. mqu…ĺi ŇčaŇču ¶ mawji k ¶ka qnlńßaŇčan pa ini ttuku ddijun nanaq dńßija,  ¶inko uuqun, gaso…ĺiŇč koŇčj…ô  ¶waŇčp…ô, qu…ĺi ppanan …ĺulu, dd…ôŇčki.  ¶uko u qu…ĺi gaso…ĺiŇč, btasil tj…ôkwan, t…ĺabus, qq…ĺaqil ka pusu baj.  ¶jawtuŇč niqan ***** km ka knkana …ôlu b…ôńßiŇč qnlńßaŇčan, k ¶ka niji pa ja baj **% ka …ôlu u dńßuq so knbalaj baj mnduŇčus …ôlu. t…ô…ĺipo…ĺi u niqan mnduŇčus baj …ôlu qnlńßaŇčan mqu…ĺi tonisija sotu tunis, …ĺipija tudńßa knb…ôńßiŇč baj alaŇč mkb…ĺnux pan ¶jasi, kija mi b…ôtaq tnńßjaqan baj aj ¶i na ja…ĺisanta sana t…ĺudu asu. ńßmqaŇčaw qnlńßaŇčan pwaluk knkiŇčal alaŇč mkb…ĺnux na …ôlu ppanan …ĺulu pusu baj pa psnakan ddńßa ko…üjo basu, mńßnuq ka kipu mi mnduŇčus baj ppan ka basu, qńßijaq ppanan ka basu u to baj niqan koŇčtjaw u…ĺi. mniq so knb…ôńßiŇč ńßa…ĺi alaŇč mkb…ĺnux ka niqan ppanan ńßaja. niqan …ĺipija ńßaŇčkoŇč mi ńßwanńßuj ńßaŇčkoŇč ka …ĺipija. pusu baj sanan papa skoki ana ima s…ôdiq pa wa mniq …ĺipo…ĺi, pan ¶jasi, misu…ĺata, sajpuńßa, topu…ĺuk, sia…ĺt mi pu…ĺ…ô ¶ja. saja pa knkiŇčal sanan tapa skoki …ĺipija pa, pusu baj kwo ¶i ńßaŇčpan u mmqu…ĺi o ¶o, qnlńßaŇčan a…ĺapo mi ańßuj…ĺika pusu alaŇč mkb…ĺnux kana. binaw kŇčkawas **** m ¶ ¶bu k ¶ka qnlńßaŇčan dńßa ka …ĺipija  ¶ida kija mi wada ńßt…ĺanan pskaja, b…ôtaq saja na u ini tb…ĺnańßi pskaja nija na. s…ôńßw…ô knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq u niqan *** knbkijan ńßiji s…ôdiq (kŇčkawas ****  ¶ida), k ¶ka ńßija u pntnaun snpuŇč ka snaw mi q…ĺidin pa *.**:*. *-** kŇčkawas u knkana ńßiji s…ôdiq na **.*%, **-** kŇčkawas u knkana ńßiji s…ôdiq na **.*%, ** kŇčkawas uxaj daw ńßm…ĺinas ** kŇčkawas knkana ńßiji s…ôdiq u *.*% (kŇčkawas ****  ¶ida). knkana qnlńßaŇčan ńßiji s…ôdiq  ¶in ¶ta u p…ôjańß saja na j…ôn ¶ansiŇč mi wisu knp…ĺijux, ja baj so kŇčkawas ****  ¶ida daw musa knsbalaj kana da. …ĺipija so qu…ĺi knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq mpdaŇča pa, kija ka stman knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq (qu…ĺi so pnsdkanan dńßa u ini dńßuq ** kŇčkawas mi ńßm…ĺinas ** kŇčkawas pnspuwan na knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq) na snpŇčan, kija u sn ¶an …ünko na **.**%. snpuwan ami…ĺika  ¶oŇčjaŇč  ¶iŇčpaw ¶ju mniq kŇčkawas ****  ¶ida, ju ¶i knudus knkana knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq …ĺipija u **.** kŇčkawas (snaw u **.* kŇčkawas, q…ĺidin u **.** kŇčkawas). snpuwan mtqi…ĺi klwanan w…ôsŇč  ¶u ¶u pa ju ¶i knudus ka snaw u ** kŇčkawas, q…ĺidin ka ** kŇčkawas. knkana tnqlijan laqi ka txtaxa kŇčkawas tmlaqi q…ĺidin pndkanan tmlaqi *.* llutu ¶ lqlaqi. ńßńßnqilan laqi ini dńßuq * kŇčkawas u mk**** ńßiji ka mptnlaqi u ** ńßiji ka m…ĺdaŇč. ana so qnlńßaŇčan ańßuj…ĺika ka …ĺipija, binaw knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq u bńßuwaj ńßiji s…ôdiq a…ĺapo ka pusu baj, kija ka duma knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq u s…ôdiq popoa…ĺ, s…ôdiq jodaja. …ĺipija pa ńßm…ĺinas **% knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq ka smluńßaj is…ĺankjo. mptabu tnbuwan, dmka mptabu tnbuwan u ńßm…ĺinas **% s…ôdiq qqpańßun pnpwalaŇč. mkla mita …üiji ka …ĺipija pa **.*% (ńßm…ĺinas** kŇčkawas mkla mita patas mi matas na snpŇčan): snaw u **.*%, q…ĺidin u **%. pdkanun ka sjakaj q…ĺidin nniqan mi pnqita dńßa snpuwan bijax s…ôdiq na sauti a…ĺapo mi qnlńßaŇčan ńßajwan u, muamaja…ĺ ktańßuj dmudul na …ĺipija pa niqan knkana klwanan a…ĺapo knmalu baj sqita dńßa qq…ĺidin mi  ¶Ňč ¶…ô.  ¶uŇč ¶jaw …ĺipija saja pa niqan **.*% knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq smluńßaj is…ĺankjo, ja baj **% na musu…ĺin pa mnsjunnipaj, is…ĺankjo ka snńßijan qnlńßaŇčan …ĺipija, k ¶ka na niji pa suńßuj paj ka b…ôńßiŇč baj dndulan na kluwanan snlńßajan, kija u mniq **, ** s…ôki  ¶ida, mniq qnlńßaŇčan …ĺipija klaalaŇč u ńßba…ĺaw baj sin…üja, mniq tudaja ańßuj…ĺika pa mdaka…ĺ ńßwa…ĺansi, ita…ĺi mqlańßaŇč na qu…ĺi  ¶oŇč ¶jaw ńßusiŇč undo mnuda dmudul, pnslijan dńßa ka sanusi kjodaŇč u ida niqan baj dndulan nija pnslijan snńßijan, ana dńßuq saja u kija ka m ¶ńßdil baj bijax sjakaj, sanusi undo na pusu snlńßaja knama ńßan u wada s…ĺwanan si…ĺanni ¶ja na s…ôdiq p…ôtuin, kija mi nniqan ńßija ka pn…ĺdiŇčan baj kjodaŇč mi pusu baj nniqan muda ana manu uuda, kija mi t…ĺipo…ĺi u niqan ou baj sana uma…ĺaŇč ka…ĺi utux ba…ĺaw. …ĺipija u niqan tipiŇč pnslijan ku…ĺis ¶jaŇč qnlńßaŇčan i ¶il u…ĺi. knb…ôńßiŇč na baj u pn…ĺńßulan kput…ô ¶Ňč, mniq aj ¶i na pn…ĺńßulan ki…ĺistokjo; kija ka knbsijaq baj …ĺikisi pn…ĺńßulan ki…ĺistokjo …ĺipija. niqan ńßm…ĺinas ***** ńßiji s…ôdiq aj ¶i mi s…ôdiq kput mniq …ĺipija, ńßm…ĺinas *% knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq …ĺipija. snpuwan u niqan ***** knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq sin…üja …ĺoma t…ônsukjo, …ĺoma t…ônsukjo mniq …ĺipija pa niqan dńßa ńßiji  ¶u ¶jaw. niqan kiŇčal tipiŇč sjaku sŇčkoŇčńßuj, ntumal ńßija ka s…ôdiq u to baj t…ĺipo…ĺi na waj…ĺaw auj…ĺika, ńßija ka sŇčkoŇčńßuj aj ¶i  ¶jaw ¶ju na u…ĺi. …ĺipija dńßuq kŇčkkawas  ¶ndu…ĺaj pa kija ka k ¶ka mtqi…ĺi klwanan na kiŇčal n ¶bijaw baj tnsapańß sjaku jodaja, malu bńß…ĺaun dńßuq b…ĺańß koŇčj…ôn *** kŇčkawas. kŇčkawas ****  ¶ida, ita…ĺi u mniq tuńßuda ¶ tlipo…ĺi pńßiju pnsslijan pkixun mu…ĺiq qnpańß jodaja, ja baj *** ńßiji s…ôdiq jodaja mniq giado na iŇčti alaw ini kbijax ka qbubu…ĺ, pkan u…ĺaj mi mna…ĺux wada m…ĺdaŇč. kŇčkawas ****  ¶ida, mniq ŇčaŇču ¶  ¶i ¶oŇčiŇč ka s…ôdiq jodaja pa wada dńßa sńßtu…ĺ ka uuda dńßa qu…ĺi k…ô…üaj, kana dńßuq ** kŇčkawas dńßuq ** kŇčkawas na snaw pa pkixun dńßa mu…ĺiq qnpańß. kŇčkawas **** idas *  ¶ida, t…ĺipo…ĺitanija na s…ôdiq jodaja u sńßmuk mniq sidi a*a* na kiŇčal  ¶i ¶oŇčiŇč. mniq kŇčkawas **** idas ** bukuj na k ¶ka * kŇčkawas, wada snpusal pqu…ĺi ini kńßba…ĺaw min…üoku ka k ¶ka pnq…ĺqilan u niqan ńßm…ĺinas *** ńßiji s…ôdiq jodaja ka wada pńßqilan, ńßm…ĺinas kńßa kbkuj ńßiji ka maŇčal luqańß. dńßuq kŇčkawas ****  ¶ida, …ĺipija u ja baj niqan ***** ńßiji s…ôdiq jodaja nija na. …ĺipija u mniq kŇčkawas **** duku…ĺi ¶u  ¶ida, ńßba…ĺaw baj s…ôdiq jodaja pa wada mlata ¶ tńßdil i ¶il da. wunńßwa …ĺipija ka kiŇčal mu…ĺu snńßijan is…ĺankjo na qnlńßaŇčan, so kija buŇčka qnlńßaŇčan dńßa pa pusu na baj ka buŇčka is…ĺan. su ¶j…ô ji ¶an sajpu…ĺatajku  ¶Ňč: b…ĺańß koŇčj…ôn tu* s…ôki spuda s…ôdiq ńßujni ¶i pnńßiju. k ¶ka ńßniti nniqan …ĺudan  ¶bijaw pa n ¶bijaw baj ssapańß pnńßiju u ja baj pnńßiju b…ĺańß koŇčj…ôn tu* s…ôki na tnd…ĺuwan asu u ¶iluŇč, niqan baj ńßńßaŇčan pa ja baj pnńßiju koŇčj…ôn tu* s…ôki na  ¶upit…ô sapańß tńßmkuwan t…ôkuŇč, mijańß kiŇčal kn…ĺudan baj …ĺoma tj…ônsiŇč na mntumun  ¶ju ¶aŇč. kŇčkawas ****  ¶ida wada Ňčalan …ĺj…ônńß…ôkwo  ¶jawk…ôw…ôn  ¶u ¶u pniqun mtqi…ĺi klwanan nniqan ńßniti …ĺudan  ¶bijaw miŇč…ĺu. sajpu…ĺatajku  ¶Ňč: b…ĺańß koŇčj…ôn tu* s…ôki spuda s…ôdiq ńßujni ¶i pnńßiju. k ¶ka ńßniti nniqan …ĺudan  ¶bijaw pa n ¶bijaw baj ssapańß pnńßiju u ja baj pnńßiju b…ĺańß koŇčj…ôn tu* s…ôki na tnd…ĺuwan asu u ¶iluŇč, niqan baj ńßńßaŇčan pa ja baj pnńßiju koŇčj…ôn tu* s…ôki na  ¶upit…ô sapańß tńßmkuwan t…ôkuŇč, mijańß kiŇčal kn…ĺudan baj …ĺoma tj…ônsiŇč na mntumun  ¶ju ¶aŇč. kŇčkawas ****  ¶ida wada Ňčalan …ĺj…ônńß…ôkwo  ¶jawk…ôw…ôn  ¶u ¶u pniqun mtqi…ĺi klwanan nniqan ńßniti …ĺudan  ¶bijaw miŇč…ĺu. si…ĺanni: n ¶bijaw baj alaŇč mkb…ĺnux si…ĺa, kija ka * k ¶ka nniqan alaŇč mkb…ĺnux si…ĺa na n ¶bijaw mi tnpusu baj, tuna…ĺa ¶ …ĺipija pa alaw ńßija tmńßaŇčan ka si…ĺanni ¶ja. mniq b…ĺańß koŇčj…ôn *** kŇčkawas spuda si…ĺataw na mpqlańßaŇč ka pnńßiju. tat…ô…ĺaa…ĺt akakus: wa mniq nniqan bbnaqi bbuju, nniqan ńßija spuda niqan ńßńßaŇčan btasil snq…ĺijan, dijax …ĺn ¶uńßan u mniq b…ĺańß koŇčj…ôn **,*** kŇčkawas dńßuq koŇčj…ôn *** kŇčkawas, wada baj pkla nniqan dńßa knp…ĺjuxan buŇčka mi ida nkija. alaw pusu baj snq…ĺijan mi …ĺn ¶uńßan dńßa u mniq kŇčkawas **** pa wada pniqun mtqi…ĺi klwanan nniqan ńßniti …ĺudan  ¶bijaw. mmańßun mi uuqun mnduŇčus baj uuqun …ĺioija pa kija ka kkluwanan ama*igńß dama ¶ mi s…ôdiq a…ĺapo p…ôtuin, kija ka pnjańßan tukub…ô ¶u pn…ĺmaxan iijax pnsltudan mi ti ¶oŇčńßaj. dmuwi uuqun smnluwan b…ôńßiŇč mugi ka pusu baj uuqun tuiwil mi tuńßuna ¶ …ĺipija, kija mi kndadax tuna…ĺa ¶ ka pusu baj uqun dńßa buwax. bi ¶un …ĺipija, m…ĺaj so all' a…ĺ…ĺabbiata mi idaw, pspuwan dńßa mkan ńßiji mi…ĺi ¶ uxaj daw ńßiji …ĺodux (psabu…ĺa uxaj daw duńßun uxaj daw ńßnpujan na bijuq); sntmuwan sntlxan qtńßu…ĺ bugi ka dmuwi w…ôluq tmato mi ńßiji ńßpujan uuqun pnsltudan, mn ¶un ka so niji u…ĺi, kija mi niqan ka ssama po ¶aj mi ssukaj, niqan ka dmuwi m…ôluq  ¶ijak mi kandaŇč msupu mkan u…ĺi. sanan mkan uuqun …ĺipija pa pnduŇčus knmalu uuqun kwo ¶i uxaj daw ńßiji mi…ĺi ¶, ńßiji …ĺodux, wamil sama, buŇča tumun. pnjańßan pnatas  ¶ia *** tnńß…üil ka…ĺi s…ô…ô…üiq ka…ĺi s…ô…ô…üiq mtabug</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Gaga kska Meycow ka Libya, 25 00 N, 17 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 1,759,540 sq km(hangan na o Tg17)(knlbanga dxgal o 1,759,540 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 6,541,948 hiyi. Gaga Tripoli ka pusu alang paru, jiyax 23 idas 10 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Libya ga wada sugan 8.80% ka dxgal qpahan, 0.10% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 91.10% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Fayez al-Sarraj, pnaah hngkawas2016 idas 3 jiyax 30pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Ripiya = Qnlhangan Ripiya ka qnlhangan Arapo tudaya Ahuyrika, wa mniq Ticonghay mkngahu ucilung tuhunac, mtssiyaw Ayci, Sutan konghekwo, Cate, Niju, Aarciriya mi Tunisiya. Knrbangan niya pa 176 knbkiyan pinghwang km. Nniqan Ripiya u mnuda pskkingal pnqlahang Roma tikwo, Arapo tikwo mi Etuman Tuarci; kngkawas 1912 cida Itari wangkwo ka wada mbiyax Etuman tikwo, kiya mi wada mndxral qlhangan Itari ka Ripiya; babaw tumndha mccbu mtqiri klwanan daw, dukuricu kngkawas 1951 ka Ripiya, phiyu pnwaya ryeynpang Ripiya ryeynhe wanhkwo, kngkawas 1963 cida u wada dha plixun ka pnwaya ryeynpang, knpriyux hangan Ripiya wangkwo; kngkawas 1969 cida, rmading pspaux pnwaya cyuncu na Ripiya msama keming, bukung mpdudul keming pnsliyan mtrawah cyunkwan Ktahuy ka wada mbukung bay Ripiya, wada phiyu Arapo Ripiya konghekwo, babaw kngkawas 1972 daw tumal Arapo ryeynpang konghekwo; kngkawas 1977 cida ptalax ka ryeynpang daw; wada knpriyux Arapo Ripiya mincongkwo mi Beyhing Arapo Ripiya jnmin syakay cuyi mincongkwo, binaw ini pndungus knpriyux ka biyax seyji; kngkawas 2011 cida, rmading pspaux Ktahuy cngcweyn ka mccbu kcka Ripiya, wada pkngatun ka Ktahuy cngcweyn, knkana qnlhangan Ripiya kwotu ingkay knpriyux hangan qnlhangan ka "Ripiya"; kngkawas 2013 cida, babaw mccbu kcka daw pssli Ripiya kokomin gikay mi snbarah priyux hangan qnlhangan ka "qnlhangan Ripiya". Tiri Mniq tudaya Ahuyrika tukcka. Tudaya pa msdalih Ticonghay, ya bay 1900 km sngari ka quri mkngahu ucilun. Ayci, Sutan, Cate, Niju, Aarciriya mi Tunisiya 6 ka msdalih Ripiya. Bbnaqi bbuyu Nniqan tudaya mkucilung Ripiya pa niqan mbbaraw ka bbrnux mi tuhunac nniqan lmiqu uri, to bay bnaqi bbuyu kana, knkana knrbangan pa 94%. Nniqan u to bay haypa 300-600 m. Kkarac Nniqan mkucilung pa kkarac mnTiconghaysu, kcka tndxral u llabang bay nniqan pa kkarac mnmtilux bbnaqi bbuyu. Kcka tndxral pa uka yayung ini pstuq mhuru qsiya, qsiya langu knari ka ddiyun balay, mniq Awbari u niqan kingal splawa dha Umm al-Maa na langu. Singcng cyuhwa Pusu alang mkbrnux Cyunsu Kwomincyu Ripiya ka pusu bay biyax mccbu mi mqlahang Ripiya, rdingan na u pnspuwan minping pnspaux Ktahuy cuxan mi seyhu pnspaux, kcka dha u wada scuqi bay mccida, congyang seyhu uka biyax qmlahang butayi seyhu, niqan ka chuykwan ini qbahang dndulan seyhu; qnhmuc nanaq dmudul heytay muda mcbu. Kiya uri u, ou bay uri ka knkingal tnualang smdhu ucwang uxay na seyhu. Mniq kngkawas 2011 cida pa niqan 2 knbkiyan minping, dhuq kngkawas 2014 cida daw wada mrana dhuq 30 knbkiyan hiyi sediq. Knou bay ppuniq ka so qnluluy dhuq tnualang, maku so dmuwi puniq ka kana knkingal sapah. Cingci Ripiya ka tnpusu bay qnlhangan ngengalan gasoring mi pnquri nganguc uri. Gasoring ka pusu bay uruc stmanan dha quri keyjay, ya bay knkana sncan congcu na 50%~70%. Knbeyhing bay ka koba ngengalan gasu ida nkiya mi yihwa gasu ida nkiya. Miyah xxihuy, smnalu gasoring, biyax deyngki, hwangcu, uuqun smnalu Dungan na kongyey. Mniq kngkawas 2010 cida pndkanan nngalan gasoring kddiyax ka Ripiya pa hmrinas 150 knbkiyan tnqriyan baqa, kngkawas 2011 cida daw wada knbeyhing bay nlihan niya wana bay 46 knbkiyan tnqriyan baqa, kngkawas 2012 cida u wada mkala dhuq dalih 140 knbkiyan tnqriyan baqa, kngkawas 2013 cida u wada mlih dungan, kngkawas 2015 cida pa mlih wana 40 knbkiyan tnqriyan baqa bay da. Qqpahun quri pnpwalang Mptabu tnbuwan, dmka mptabu tnbuwan ka hmrinas 50% sediq knhbrawan qqpahun quri pnpwalang, tnbuwan pa pusu na bay ka miric, dapa, roto, ruba, dapa dmayi. Pnhmanan pnpwalang u niqan tipiq mugi, beyhing mugi, trabus, kandang, mudu, hiyi qhuni sksik. Ryuco mi sitong ddiyun qsiya pnpwalang Balay bay pa, mniq Ripiya u wana bay 2% ka dxral alaw niqan mttuku qyuxan qsiya kiya ka malu phmaun. Binaw spuda tyawca, tuhunac Ripiya nniqan bnaqi bbuyu u niqan mndungus bay qsiya dxral truma cuyeyn, kiya mi snliyan niya qsiya pa ririh sa 200 kngkawas qnluluy qsiya yayung Niro. Alaw smatang muda tmabun ou dxral malu ngalan phuma, wada phiyu ou bay qsiya truma dxral sitong ddiyun qsiya pnpwalang ka Ripiya, Al Khufrah Ryuco kiya ka tuhnranan hidaw hunac Ripiya (msdalih tnuayus Ayci) ka pqriyun dha knbeyhing bay qqpahun quri pnpwalang kcka qnlhangan uri. Ripiya ryuco dduwi congsin suco bbuway qsiya sitong u, dmuwi qsiya dxral truma spuda yari slutuc puda xxiluy tyeyntu kangkwan uxay daw arumi kwan hiya, babaw tyeyntu kangkwan uxay u arumi kwan pa wa psaun tunux mplaq qsiya, msupu papak rulu dmkuh dxral, mtqiri kingal kcka mspriq, kana pnlaqan qsiya kikay mplaq qsiya pa wada mtumun so "mtumun qnpahan mugi". So niyi mtna qumi tokey ka kikay mplaq qsiya pa mniq Sahara bnaqi bbuyu mi Amirika u qtana bay dmuwi so niyi kana, mniq nniqan Cyokoku uri pa niqan dmuwi so niyi uri. Mquri nganguc mawyi Kcka qnlhangan pa ini ttuku ddiyun nanaq dhiya, cinko uuqun, gasoring kongyey cwangpey, quri ppanan rulu, ddeyngki. Cuko u quri gasoring, btasil tyeykwan, trabus, qqraqil ka pusu bay. Cyawtung Niqan 19300 km ka knkana elu beyhing qnlhangan, kcka niyi pa ya bay 56% ka elu u dhuq so knbalay bay mndungus elu. Teripori u niqan mndungus bay elu qnlhangan mquri Tonisiya sotu Tunis, Ripiya tudha knbeyhing bay alang mkbrnux Pancyasi, kiya mi beytaq tnhyaqan bay Ayci na Yarisanta sana trudu asu. Hmqangaw qnlhangan pwaluk knkingal alang mkbrnux na elu ppanan rulu pusu bay pa psnakan ddha kojyo basu, mhnuq ka kipu mi mndungus bay ppan ka basu, qhiyaq ppanan ka basu u to bay niqan kongtyaw uri. Mniq so knbeyhing hari alang mkbrnux ka niqan ppanan haya. Niqan Ripiya hangkong mi Hwanhuy hangkong ka Ripiya. Pusu bay sanan papa skoki ana ima sediq pa wa mniq Ripori, Pancyasi, Misurata, Saypuha, Topuruk, Siart mi Pureycya. Saya pa knkingal sanan tapa skoki Ripiya pa, pusu bay kwoci hangpan u mmquri Oco, qnlhangan Arapo mi Ahuyrika pusu alang mkbrnux kana. Binaw kngkawas 2011 mccbu kcka qnlhangan dha ka Ripiya cida kiya mi wada htranan pskaya, beytaq saya na u ini tbrnahi pskaya niya na. Sehwey Knhbrawan hiyi sediq Knhbrawan hiyi sediq u niqan 673 knbkiyan hiyi sediq (kngkawas 2012 cida), kcka hiya u pntnaun snpung ka snaw mi qridin pa 1.05:1. 0-14 kngkawas u knkana hiyi sediq na 32.8%, 15-64 kngkawas u knkana hiyi sediq na 62.7%, 65 kngkawas uxay daw hmrinas 65 kngkawas knkana hiyi sediq u 4.6% (kngkawas 2011 cida). Knkana qnlhangan hiyi sediq cincta u peyyah saya na yeyncansing mi wisu knpriyux, ya bay so kngkawas 2050 cida daw musa knsbalay kana da. Ripiya so quri knhbrawan hiyi sediq mpdanga pa, kiya ka stman knhbrawan hiyi sediq (quri so pnsdkanan dha u ini dhuq 15 kngkawas mi hmrinas 65 kngkawas pnspuwan na knhbrawan hiyi sediq) na snpngan, kiya u sncan jnko na 53.20%. Snpuwan Amirika congyang cingpawcyu mniq kngkawas 2012 cida, yuci knudus knkana knhbrawan hiyi sediq Ripiya u 77.83 kngkawas (snaw u 75.5 kngkawas, qridin u 80.27 kngkawas). Snpuwan Mtqiri klwanan weysng cucu pa yuci knudus ka snaw u 70 kngkawas, qridin ka 75 kngkawas. Knkana tnqliyan laqi ka txtaxa kngkawas tmlaqi qridin pndkanan tmlaqi 2.9 llutuc lqlaqi. Hhnqilan laqi ini dhuq 5 kngkawas u mk1000 hiyi ka mptnlaqi u 19 hiyi ka mrdang. Ana so qnlhangan Ahuyrika ka Ripiya, binaw knhbrawan hiyi sediq u bhuway hiyi sediq Arapo ka pusu bay, kiya ka duma knhbrawan hiyi sediq u sediq Popoar, sediq Yodaya. Ripiya pa hmrinas 95% knhbrawan hiyi sediq ka smluhay Isrankyo. Mptabu tnbuwan, dmka mptabu tnbuwan u hmrinas 50% sediq qqpahun pnpwalang. Mkla mita jiyi ka Ripiya pa 82.6% (hmrinas15 kngkawas mkla mita patas mi matas na snpngan): snaw u 92.4%, qridin u 72%. Pdkanun ka syakay qridin nniqan mi pnqita dha snpuwan biyax sediq na Sauti Arapo mi qnlhangan haywan u, Muamayar Ktahuy dmudul na Ripiya pa niqan knkana klwanan Arapo knmalu bay sqita dha qqridin mi cngce. Cungcyaw Ripiya saya pa niqan 98.6% knhbrawan hiyi sediq smluhay Isrankyo, ya bay 96% na Musurin pa mnSyunnipay, Isrankyo ka snhiyan qnlhangan Ripiya, kcka na niyi pa Suhuy pay ka beyhing bay dndulan na kluwanan snlhayan, kiya u mniq 18, 19 seyki cida, mniq qnlhangan Ripiya klaalang u hbaraw bay sinjya, mniq tudaya Ahuyrika pa mdakar Hwaransi, Itari mqlahang na quri congcyaw husing undo mnuda dmudul, pnsliyan dha ka Sanusi kyodang u ida niqan bay dndulan niya pnsliyan snhiyan, ana dhuq saya u kiya ka mchdil bay biyax syakay, Sanusi undo na pusu snlhaya knama han u wada srwanan Sirannicya na sediq Peytuin, kiya mi nniqan hiya ka pnrdingan bay kyodang mi pusu bay nniqan muda ana manu uuda, kiya mi Tripori u niqan ou bay sana umarang kari Utux Baraw. Ripiya u niqan tiping pnsliyan kuriscyang qnlhangan icil uri. Knbeyhing na bay u pnrhulan Kputecng, mniq Ayci na pnrhulan Kiristokyo; kiya ka knbsiyaq bay rikisi pnrhulan Kiristokyo Ripiya. Niqan hmrinas 60000 hiyi sediq Ayci mi sediq Kput mniq Ripiya, hmrinas 1% knhbrawan hiyi sediq Ripiya. Snpuwan u niqan 40000 knhbrawan hiyi sediq sinjya Roma Teynsukyo, Roma Teynsukyo mniq Ripiya pa niqan dha hiyi cucyaw. Niqan kingal tiping syaku sngkonghuy, ntumal hiya ka sediq u to bay Tripori na wayraw Auyrika, hiya ka sngkonghuy Ayci cyawcyu na uri. Ripiya dhuq kngkkawas cnduray pa kiya ka kcka mtqiri klwanan na kingal ncbiyaw bay tnsapah syaku Yodaya, malu bhraun dhuq brah kongyeyn 300 kngkawas. Kngkawas 1942 cida, Itari u mniq tuhudac Tlipori phiyu pnssliyan pkixun muriq qnpah Yodaya, ya bay 500 hiyi sediq Yodaya mniq Giado na ingti alaw ini kbiyax ka qbubur, pkan uray mi mnarux wada mrdang. Kngkawas 1942 cida, mniq nganguc ciconging ka sediq Yodaya pa wada dha shtur ka uuda dha quri keyjay, kana dhuq 18 kngkawas dhuq 45 kngkawas na snaw pa pkixun dha muriq qnpah. Kngkawas 1942 idas 8 cida, Triporitaniya na sediq Yodaya u shmuk mniq Sidi Azaz na kingal ciconging. Mniq kngkawas 1945 idas 11 bukuy na kcka 3 kngkawas, wada snpusal pquri ini khbaraw minjoku ka kcka pnqrqilan u niqan hmrinas 140 hiyi sediq Yodaya ka wada phqilan, hmrinas kha kbkuy hiyi ka mangal luqah. Dhuq kngkawas 1948 cida, Ripiya u ya bay niqan 38000 hiyi sediq Yodaya niya na. Ripiya u mniq kngkawas 1951 dukuricu cida, hbaraw bay sediq Yodaya pa wada mlatac thdil icil da. Wunhwa Ripiya ka kingal muru snhiyan Isrankyo na qnlhangan, so kiya bungka qnlhangan dha pa pusu na bay ka bungka Isran. Sucyey yican Saypuratayku cng: Brah kongyeyn tu5 seyki spuda sediq Huynici pnhiyu. Kcka hniti nniqan rudan cbiyaw pa ncbiyaw bay ssapah pnhiyu u ya bay pnhiyu brah kongyeyn tu7 seyki na tndruwan asu ucilung, niqan bay hhangan pa ya bay pnhiyu kongyeyn tu1 seyki na Cupite sapah thmkuwan teykung, miyah kingal knrudan bay Roma tyeynsing na mntumun cyucang. Kngkawas 1982 cida wada ngalan ryeynhekwo cyawkewen cucu pniqun mtqiri klwanan nniqan hniti rudan cbiyaw mingru. Saypuratayku cng: Brah kongyeyn tu5 seyki spuda sediq Huynici pnhiyu. Kcka hniti nniqan rudan cbiyaw pa ncbiyaw bay ssapah pnhiyu u ya bay pnhiyu brah kongyeyn tu7 seyki na tndruwan asu ucilung, niqan bay hhangan pa ya bay pnhiyu kongyeyn tu1 seyki na Cupite sapah thmkuwan teykung, miyah kingal knrudan bay Roma tyeynsing na mntumun cyucang. Kngkawas 1982 cida wada ngalan ryeynhekwo cyawkewen cucu pniqun mtqiri klwanan nniqan hniti rudan cbiyaw mingru. Siranni: Ncbiyaw bay alang mkbrnux Sira, kiya ka 5 kcka nniqan alang mkbrnux Sira na ncbiyaw mi tnpusu bay, tunarac Ripiya pa alaw hiya tmhangan ka Sirannicya. Mniq brah kongyeyn 630 kngkawas spuda Sirataw na mpqlahang ka pnhiyu. Tateraart Akakus: Wa mniq nniqan bbnaqi bbuyu, nniqan hiya spuda niqan hhangan btasil snqriyan, diyax rncuhan u mniq brah kongyeyn 12,000 kngkawas dhuq kongyeyn 100 kngkawas, wada bay pkla nniqan dha knpryuxan bungka mi ida nkiya. Alaw pusu bay snqriyan mi rncuhan dha u mniq kngkawas 1985 pa wada pniqun mtqiri klwanan nniqan hniti rudan cbiyaw. Mmahun mi uuqun Mndungus bay uuqun Rioiya pa kiya ka kkluwanan Amazigh damac mi sediq Arapo Peytuin, kiya ka pnyahan tukubeycu pnrmaxan iiyax pnsltudan mi Ticonghay. Dmuwi uuqun smnluwan beyhing mugi ka pusu bay uuqun tuiwil mi tuhunac Ripiya, kiya mi kndadax tunarac ka pusu bay uqun dha buwax. Bicun Ripiya, mray so all' arrabbiata mi idaw, pspuwan dha mkan hiyi miric uxay daw hiyi rodux (psabura uxay daw duhun uxay daw hnpuyan na biyuq); sntmuwan sntlxan qthur bugi ka dmuwi weluq tmato mi hiyi hpuyan uuqun pnsltudan, mncun ka so niyi uri, kiya mi niqan ka ssama pocay mi ssukay, niqan ka dmuwi meyluq ciyak mi kandang msupu mkan uri. Sanan mkan uuqun Ripiya pa pndungus knmalu uuqun kwoci uxay daw hiyi miric, hiyi rodux, wamil sama, bunga tumun. Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ® Tnhjil kari seejiq kari seejiq mtabug</FORM>
        <PHON kindOf="standard">gaga kska m…ô ¶ow ka libja, ** ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o *,***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg**)(knlbaŇča dxgal o *,***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o * sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan *,***,*** ńßiji. gaga t…ĺipoli ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas ** ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal libja ga wada sugan *.**% ka dxgal qpańßan, *.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka *aj…ô* al-sa…ĺ…ĺa…ü, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = …ĺipija = qnlńßaŇčan …ĺipija ka qnlńßaŇčan a…ĺapo tudaja ańßuj…ĺika, wa mniq ti ¶oŇčńßaj mkŇčańßu u ¶iluŇč tuńßuna ¶, mtssijaw aj ¶i, sutan koŇčńß…ôkwo,  ¶at…ô, ni…üu, aa…ĺ ¶i…ĺija mi tunisija. kn…ĺbaŇčan nija pa *** knbkijan piŇčńßwaŇč km. nniqan …ĺipija u mnuda pskkiŇčal pnqlańßaŇč …ĺoma tikwo, a…ĺapo tikwo mi …ôtuman tua…ĺ ¶i; kŇčkawas ****  ¶ida ita…ĺi waŇčkwo ka wada mbijax …ôtuman tikwo, kija mi wada mndx…ĺal qlńßaŇčan ita…ĺi ka …ĺipija; babaw tumndńßa m ¶ ¶bu mtqi…ĺi klwanan daw, duku…ĺi ¶u kŇčkawas **** ka …ĺipija, pńßiju pnwaja …ĺj…ônpaŇč …ĺipija …ĺj…ônńß…ô wanńßkwo, kŇčkawas ****  ¶ida u wada dńßa plixun ka pnwaja …ĺj…ônpaŇč, knp…ĺijux ńßaŇčan …ĺipija waŇčkwo; kŇčkawas ****  ¶ida, …ĺmadiŇč pspaux pnwaja  ¶jun ¶u na …ĺipija msama k…ômiŇč, bukuŇč mpdudul k…ômiŇč pnslijan mt…ĺawańß  ¶junkwan ktańßuj ka wada mbukuŇč baj …ĺipija, wada pńßiju a…ĺapo …ĺipija koŇčńß…ôkwo, babaw kŇčkawas **** daw tumal a…ĺapo …ĺj…ônpaŇč koŇčńß…ôkwo; kŇčkawas ****  ¶ida ptalax ka …ĺj…ônpaŇč daw; wada knp…ĺijux a…ĺapo …ĺipija min ¶oŇčkwo mi b…ôńßiŇč a…ĺapo …ĺipija …ünmin sjakaj  ¶uji min ¶oŇčkwo, binaw ini pnduŇčus knp…ĺijux ka bijax s…ô…üi; kŇčkawas ****  ¶ida, …ĺmadiŇč pspaux ktańßuj  ¶Ňč ¶w…ôn ka m ¶ ¶bu k ¶ka …ĺipija, wada pkŇčatun ka ktańßuj  ¶Ňč ¶w…ôn, knkana qnlńßaŇčan …ĺipija kwotu iŇčkaj knp…ĺijux ńßaŇčan qnlńßaŇčan ka "…ĺipija"; kŇčkawas ****  ¶ida, babaw m ¶ ¶bu k ¶ka daw pssli …ĺipija kokomin gikaj mi snba…ĺańß p…ĺijux ńßaŇčan qnlńßaŇčan ka "qnlńßaŇčan …ĺipija". ti…ĺi mniq tudaja ańßuj…ĺika tuk ¶ka. tudaja pa msdalińß ti ¶oŇčńßaj, ja baj **** km sŇča…ĺi ka qu…ĺi mkŇčańßu u ¶ilun. aj ¶i, sutan,  ¶at…ô, ni…üu, aa…ĺ ¶i…ĺija mi tunisija * ka msdalińß …ĺipija. bbnaqi bbuju nniqan tudaja mku ¶iluŇč …ĺipija pa niqan mbba…ĺaw ka bb…ĺnux mi tuńßuna ¶ nniqan lmiqu u…ĺi, to baj bnaqi bbuju kana, knkana kn…ĺbaŇčan pa **%. nniqan u to baj ńßajpa ***-*** m. kka…ĺa ¶ nniqan mku ¶iluŇč pa kka…ĺa ¶ mnti ¶oŇčńßajsu, k ¶ka tndx…ĺal u llabaŇč baj nniqan pa kka…ĺa ¶ mnmtilux bbnaqi bbuju. k ¶ka tndx…ĺal pa uka jajuŇč ini pstuq mńßu…ĺu qsija, qsija laŇču kna…ĺi ka ddijun balaj, mniq awba…ĺi u niqan kiŇčal splawa dńßa umm al-maa na laŇču. siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa pusu alaŇč mkb…ĺnux  ¶junsu kwomin ¶ju …ĺipija ka pusu baj bijax m ¶ ¶bu mi mqlańßaŇč …ĺipija, …ĺdiŇčan na u pnspuwan minpiŇč pnspaux ktańßuj  ¶uxan mi s…ôńßu pnspaux, k ¶ka dńßa u wada s ¶uqi baj m ¶ ¶ida,  ¶oŇčjaŇč s…ôńßu uka bijax qmlańßaŇč butaji s…ôńßu, niqan ka  ¶ńßujkwan ini qbańßaŇč dndulan s…ôńßu; qnńßmu ¶ nanaq dmudul ńß…ôtaj muda m ¶bu. kija u…ĺi u, ou baj u…ĺi ka knkiŇčal tnualaŇč smdńßu u ¶waŇč uxaj na s…ôńßu. mniq kŇčkawas ****  ¶ida pa niqan * knbkijan minpiŇč, dńßuq kŇčkawas ****  ¶ida daw wada m…ĺana dńßuq ** knbkijan ńßiji s…ôdiq. knou baj ppuniq ka so qnluluj dńßuq tnualaŇč, maku so dmuwi puniq ka kana knkiŇčal sapańß.  ¶iŇč ¶i …ĺipija ka tnpusu baj qnlńßaŇčan Ňč…ôŇčalan gaso…ĺiŇč mi pnqu…ĺi ŇčaŇču ¶ u…ĺi. gaso…ĺiŇč ka pusu baj u…ĺu ¶ stmanan dńßa qu…ĺi k…ô…üaj, ja baj knkana sn ¶an  ¶oŇč ¶u na **%~**%. knb…ôńßiŇč baj ka koba Ňč…ôŇčalan gasu ida nkija mi jińßwa gasu ida nkija. mijańß xxińßuj, smnalu gaso…ĺiŇč, bijax d…ôŇčki, ńßwaŇč ¶u, uuqun smnalu duŇčan na koŇčj…ô. mniq kŇčkawas ****  ¶ida pndkanan nŇčalan gaso…ĺiŇč kddijax ka …ĺipija pa ńßm…ĺinas *** knbkijan tnq…ĺijan baqa, kŇčkawas ****  ¶ida daw wada knb…ôńßiŇč baj nlińßan nija wana baj ** knbkijan tnq…ĺijan baqa, kŇčkawas ****  ¶ida u wada mkala dńßuq dalińß *** knbkijan tnq…ĺijan baqa, kŇčkawas ****  ¶ida u wada mlińß duŇčan, kŇčkawas ****  ¶ida pa mlińß wana ** knbkijan tnq…ĺijan baqa baj da. qqpańßun qu…ĺi pnpwalaŇč mptabu tnbuwan, dmka mptabu tnbuwan ka ńßm…ĺinas **% s…ôdiq knńßb…ĺawan qqpańßun qu…ĺi pnpwalaŇč, tnbuwan pa pusu na baj ka mi…ĺi ¶, dapa, …ĺoto, …ĺuba, dapa dmaji. pnńßmanan pnpwalaŇč u niqan tipiq mugi, b…ôńßiŇč mugi, t…ĺabus, kandaŇč, mudu, ńßiji qńßuni sksik. …ĺju ¶o mi sitoŇč ddijun qsija pnpwalaŇč balaj baj pa, mniq …ĺipija u wana baj *% ka dx…ĺal alaw niqan mttuku qjuxan qsija kija ka malu pńßmaun. binaw spuda tjaw ¶a, tuńßuna ¶ …ĺipija nniqan bnaqi bbuju u niqan mnduŇčus baj qsija dx…ĺal t…ĺuma  ¶uj…ôn, kija mi snlijan nija qsija pa …ĺi…ĺińß sa *** kŇčkawas qnluluj qsija jajuŇč ni…ĺo. alaw smataŇč muda tmabun ou dx…ĺal malu Ňčalan pńßuma, wada pńßiju ou baj qsija t…ĺuma dx…ĺal sitoŇč ddijun qsija pnpwalaŇč ka …ĺipija, al kńßu*…ĺańß …ĺju ¶o kija ka tuńßn…ĺanan ńßidaw ńßuna ¶ …ĺipija (msdalińß tnuajus aj ¶i) ka pq…ĺijun dńßa knb…ôńßiŇč baj qqpańßun qu…ĺi pnpwalaŇč k ¶ka qnlńßaŇčan u…ĺi. …ĺipija …ĺju ¶o dduwi  ¶oŇčsin su ¶o bbuwaj qsija sitoŇč u, dmuwi qsija dx…ĺal t…ĺuma spuda ja…ĺi slutu ¶ puda xxiluj tj…ôntu kaŇčkwan uxaj daw a…ĺumi kwan ńßija, babaw tj…ôntu kaŇčkwan uxaj u a…ĺumi kwan pa wa psaun tunux mplaq qsija, msupu papak …ĺulu dmkuńß dx…ĺal, mtqi…ĺi kiŇčal k ¶ka msp…ĺiq, kana pnlaqan qsija kikaj mplaq qsija pa wada mtumun so "mtumun qnpańßan mugi". so niji mtna qumi tok…ô ka kikaj mplaq qsija pa mniq sańßa…ĺa bnaqi bbuju mi ami…ĺika u qtana baj dmuwi so niji kana, mniq nniqan  ¶jokoku u…ĺi pa niqan dmuwi so niji u…ĺi. mqu…ĺi ŇčaŇču ¶ mawji k ¶ka qnlńßaŇčan pa ini ttuku ddijun nanaq dńßija,  ¶inko uuqun, gaso…ĺiŇč koŇčj…ô  ¶waŇčp…ô, qu…ĺi ppanan …ĺulu, dd…ôŇčki.  ¶uko u qu…ĺi gaso…ĺiŇč, btasil tj…ôkwan, t…ĺabus, qq…ĺaqil ka pusu baj.  ¶jawtuŇč niqan ***** km ka knkana …ôlu b…ôńßiŇč qnlńßaŇčan, k ¶ka niji pa ja baj **% ka …ôlu u dńßuq so knbalaj baj mnduŇčus …ôlu. t…ô…ĺipo…ĺi u niqan mnduŇčus baj …ôlu qnlńßaŇčan mqu…ĺi tonisija sotu tunis, …ĺipija tudńßa knb…ôńßiŇč baj alaŇč mkb…ĺnux pan ¶jasi, kija mi b…ôtaq tnńßjaqan baj aj ¶i na ja…ĺisanta sana t…ĺudu asu. ńßmqaŇčaw qnlńßaŇčan pwaluk knkiŇčal alaŇč mkb…ĺnux na …ôlu ppanan …ĺulu pusu baj pa psnakan ddńßa ko…üjo basu, mńßnuq ka kipu mi mnduŇčus baj ppan ka basu, qńßijaq ppanan ka basu u to baj niqan koŇčtjaw u…ĺi. mniq so knb…ôńßiŇč ńßa…ĺi alaŇč mkb…ĺnux ka niqan ppanan ńßaja. niqan …ĺipija ńßaŇčkoŇč mi ńßwanńßuj ńßaŇčkoŇč ka …ĺipija. pusu baj sanan papa skoki ana ima s…ôdiq pa wa mniq …ĺipo…ĺi, pan ¶jasi, misu…ĺata, sajpuńßa, topu…ĺuk, sia…ĺt mi pu…ĺ…ô ¶ja. saja pa knkiŇčal sanan tapa skoki …ĺipija pa, pusu baj kwo ¶i ńßaŇčpan u mmqu…ĺi o ¶o, qnlńßaŇčan a…ĺapo mi ańßuj…ĺika pusu alaŇč mkb…ĺnux kana. binaw kŇčkawas **** m ¶ ¶bu k ¶ka qnlńßaŇčan dńßa ka …ĺipija  ¶ida kija mi wada ńßt…ĺanan pskaja, b…ôtaq saja na u ini tb…ĺnańßi pskaja nija na. s…ôńßw…ô knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq u niqan *** knbkijan ńßiji s…ôdiq (kŇčkawas ****  ¶ida), k ¶ka ńßija u pntnaun snpuŇč ka snaw mi q…ĺidin pa *.**:*. *-** kŇčkawas u knkana ńßiji s…ôdiq na **.*%, **-** kŇčkawas u knkana ńßiji s…ôdiq na **.*%, ** kŇčkawas uxaj daw ńßm…ĺinas ** kŇčkawas knkana ńßiji s…ôdiq u *.*% (kŇčkawas ****  ¶ida). knkana qnlńßaŇčan ńßiji s…ôdiq  ¶in ¶ta u p…ôjańß saja na j…ôn ¶ansiŇč mi wisu knp…ĺijux, ja baj so kŇčkawas ****  ¶ida daw musa knsbalaj kana da. …ĺipija so qu…ĺi knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq mpdaŇča pa, kija ka stman knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq (qu…ĺi so pnsdkanan dńßa u ini dńßuq ** kŇčkawas mi ńßm…ĺinas ** kŇčkawas pnspuwan na knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq) na snpŇčan, kija u sn ¶an …ünko na **.**%. snpuwan ami…ĺika  ¶oŇčjaŇč  ¶iŇčpaw ¶ju mniq kŇčkawas ****  ¶ida, ju ¶i knudus knkana knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq …ĺipija u **.** kŇčkawas (snaw u **.* kŇčkawas, q…ĺidin u **.** kŇčkawas). snpuwan mtqi…ĺi klwanan w…ôsŇč  ¶u ¶u pa ju ¶i knudus ka snaw u ** kŇčkawas, q…ĺidin ka ** kŇčkawas. knkana tnqlijan laqi ka txtaxa kŇčkawas tmlaqi q…ĺidin pndkanan tmlaqi *.* llutu ¶ lqlaqi. ńßńßnqilan laqi ini dńßuq * kŇčkawas u mk**** ńßiji ka mptnlaqi u ** ńßiji ka m…ĺdaŇč. ana so qnlńßaŇčan ańßuj…ĺika ka …ĺipija, binaw knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq u bńßuwaj ńßiji s…ôdiq a…ĺapo ka pusu baj, kija ka duma knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq u s…ôdiq popoa…ĺ, s…ôdiq jodaja. …ĺipija pa ńßm…ĺinas **% knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq ka smluńßaj is…ĺankjo. mptabu tnbuwan, dmka mptabu tnbuwan u ńßm…ĺinas **% s…ôdiq qqpańßun pnpwalaŇč. mkla mita …üiji ka …ĺipija pa **.*% (ńßm…ĺinas** kŇčkawas mkla mita patas mi matas na snpŇčan): snaw u **.*%, q…ĺidin u **%. pdkanun ka sjakaj q…ĺidin nniqan mi pnqita dńßa snpuwan bijax s…ôdiq na sauti a…ĺapo mi qnlńßaŇčan ńßajwan u, muamaja…ĺ ktańßuj dmudul na …ĺipija pa niqan knkana klwanan a…ĺapo knmalu baj sqita dńßa qq…ĺidin mi  ¶Ňč ¶…ô.  ¶uŇč ¶jaw …ĺipija saja pa niqan **.*% knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq smluńßaj is…ĺankjo, ja baj **% na musu…ĺin pa mnsjunnipaj, is…ĺankjo ka snńßijan qnlńßaŇčan …ĺipija, k ¶ka na niji pa suńßuj paj ka b…ôńßiŇč baj dndulan na kluwanan snlńßajan, kija u mniq **, ** s…ôki  ¶ida, mniq qnlńßaŇčan …ĺipija klaalaŇč u ńßba…ĺaw baj sin…üja, mniq tudaja ańßuj…ĺika pa mdaka…ĺ ńßwa…ĺansi, ita…ĺi mqlańßaŇč na qu…ĺi  ¶oŇč ¶jaw ńßusiŇč undo mnuda dmudul, pnslijan dńßa ka sanusi kjodaŇč u ida niqan baj dndulan nija pnslijan snńßijan, ana dńßuq saja u kija ka m ¶ńßdil baj bijax sjakaj, sanusi undo na pusu snlńßaja knama ńßan u wada s…ĺwanan si…ĺanni ¶ja na s…ôdiq p…ôtuin, kija mi nniqan ńßija ka pn…ĺdiŇčan baj kjodaŇč mi pusu baj nniqan muda ana manu uuda, kija mi t…ĺipo…ĺi u niqan ou baj sana uma…ĺaŇč ka…ĺi utux ba…ĺaw. …ĺipija u niqan tipiŇč pnslijan ku…ĺis ¶jaŇč qnlńßaŇčan i ¶il u…ĺi. knb…ôńßiŇč na baj u pn…ĺńßulan kput…ô ¶Ňč, mniq aj ¶i na pn…ĺńßulan ki…ĺistokjo; kija ka knbsijaq baj …ĺikisi pn…ĺńßulan ki…ĺistokjo …ĺipija. niqan ńßm…ĺinas ***** ńßiji s…ôdiq aj ¶i mi s…ôdiq kput mniq …ĺipija, ńßm…ĺinas *% knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq …ĺipija. snpuwan u niqan ***** knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq sin…üja …ĺoma t…ônsukjo, …ĺoma t…ônsukjo mniq …ĺipija pa niqan dńßa ńßiji  ¶u ¶jaw. niqan kiŇčal tipiŇč sjaku sŇčkoŇčńßuj, ntumal ńßija ka s…ôdiq u to baj t…ĺipo…ĺi na waj…ĺaw auj…ĺika, ńßija ka sŇčkoŇčńßuj aj ¶i  ¶jaw ¶ju na u…ĺi. …ĺipija dńßuq kŇčkkawas  ¶ndu…ĺaj pa kija ka k ¶ka mtqi…ĺi klwanan na kiŇčal n ¶bijaw baj tnsapańß sjaku jodaja, malu bńß…ĺaun dńßuq b…ĺańß koŇčj…ôn *** kŇčkawas. kŇčkawas ****  ¶ida, ita…ĺi u mniq tuńßuda ¶ tlipo…ĺi pńßiju pnsslijan pkixun mu…ĺiq qnpańß jodaja, ja baj *** ńßiji s…ôdiq jodaja mniq giado na iŇčti alaw ini kbijax ka qbubu…ĺ, pkan u…ĺaj mi mna…ĺux wada m…ĺdaŇč. kŇčkawas ****  ¶ida, mniq ŇčaŇču ¶  ¶i ¶oŇčiŇč ka s…ôdiq jodaja pa wada dńßa sńßtu…ĺ ka uuda dńßa qu…ĺi k…ô…üaj, kana dńßuq ** kŇčkawas dńßuq ** kŇčkawas na snaw pa pkixun dńßa mu…ĺiq qnpańß. kŇčkawas **** idas *  ¶ida, t…ĺipo…ĺitanija na s…ôdiq jodaja u sńßmuk mniq sidi a*a* na kiŇčal  ¶i ¶oŇčiŇč. mniq kŇčkawas **** idas ** bukuj na k ¶ka * kŇčkawas, wada snpusal pqu…ĺi ini kńßba…ĺaw min…üoku ka k ¶ka pnq…ĺqilan u niqan ńßm…ĺinas *** ńßiji s…ôdiq jodaja ka wada pńßqilan, ńßm…ĺinas kńßa kbkuj ńßiji ka maŇčal luqańß. dńßuq kŇčkawas ****  ¶ida, …ĺipija u ja baj niqan ***** ńßiji s…ôdiq jodaja nija na. …ĺipija u mniq kŇčkawas **** duku…ĺi ¶u  ¶ida, ńßba…ĺaw baj s…ôdiq jodaja pa wada mlata ¶ tńßdil i ¶il da. wunńßwa …ĺipija ka kiŇčal mu…ĺu snńßijan is…ĺankjo na qnlńßaŇčan, so kija buŇčka qnlńßaŇčan dńßa pa pusu na baj ka buŇčka is…ĺan. su ¶j…ô ji ¶an sajpu…ĺatajku  ¶Ňč: b…ĺańß koŇčj…ôn tu* s…ôki spuda s…ôdiq ńßujni ¶i pnńßiju. k ¶ka ńßniti nniqan …ĺudan  ¶bijaw pa n ¶bijaw baj ssapańß pnńßiju u ja baj pnńßiju b…ĺańß koŇčj…ôn tu* s…ôki na tnd…ĺuwan asu u ¶iluŇč, niqan baj ńßńßaŇčan pa ja baj pnńßiju koŇčj…ôn tu* s…ôki na  ¶upit…ô sapańß tńßmkuwan t…ôkuŇč, mijańß kiŇčal kn…ĺudan baj …ĺoma tj…ônsiŇč na mntumun  ¶ju ¶aŇč. kŇčkawas ****  ¶ida wada Ňčalan …ĺj…ônńß…ôkwo  ¶jawk…ôw…ôn  ¶u ¶u pniqun mtqi…ĺi klwanan nniqan ńßniti …ĺudan  ¶bijaw miŇč…ĺu. sajpu…ĺatajku  ¶Ňč: b…ĺańß koŇčj…ôn tu* s…ôki spuda s…ôdiq ńßujni ¶i pnńßiju. k ¶ka ńßniti nniqan …ĺudan  ¶bijaw pa n ¶bijaw baj ssapańß pnńßiju u ja baj pnńßiju b…ĺańß koŇčj…ôn tu* s…ôki na tnd…ĺuwan asu u ¶iluŇč, niqan baj ńßńßaŇčan pa ja baj pnńßiju koŇčj…ôn tu* s…ôki na  ¶upit…ô sapańß tńßmkuwan t…ôkuŇč, mijańß kiŇčal kn…ĺudan baj …ĺoma tj…ônsiŇč na mntumun  ¶ju ¶aŇč. kŇčkawas ****  ¶ida wada Ňčalan …ĺj…ônńß…ôkwo  ¶jawk…ôw…ôn  ¶u ¶u pniqun mtqi…ĺi klwanan nniqan ńßniti …ĺudan  ¶bijaw miŇč…ĺu. si…ĺanni: n ¶bijaw baj alaŇč mkb…ĺnux si…ĺa, kija ka * k ¶ka nniqan alaŇč mkb…ĺnux si…ĺa na n ¶bijaw mi tnpusu baj, tuna…ĺa ¶ …ĺipija pa alaw ńßija tmńßaŇčan ka si…ĺanni ¶ja. mniq b…ĺańß koŇčj…ôn *** kŇčkawas spuda si…ĺataw na mpqlańßaŇč ka pnńßiju. tat…ô…ĺaa…ĺt akakus: wa mniq nniqan bbnaqi bbuju, nniqan ńßija spuda niqan ńßńßaŇčan btasil snq…ĺijan, dijax …ĺn ¶uńßan u mniq b…ĺańß koŇčj…ôn **,*** kŇčkawas dńßuq koŇčj…ôn *** kŇčkawas, wada baj pkla nniqan dńßa knp…ĺjuxan buŇčka mi ida nkija. alaw pusu baj snq…ĺijan mi …ĺn ¶uńßan dńßa u mniq kŇčkawas **** pa wada pniqun mtqi…ĺi klwanan nniqan ńßniti …ĺudan  ¶bijaw. mmańßun mi uuqun mnduŇčus baj uuqun …ĺioija pa kija ka kkluwanan ama*igńß dama ¶ mi s…ôdiq a…ĺapo p…ôtuin, kija ka pnjańßan tukub…ô ¶u pn…ĺmaxan iijax pnsltudan mi ti ¶oŇčńßaj. dmuwi uuqun smnluwan b…ôńßiŇč mugi ka pusu baj uuqun tuiwil mi tuńßuna ¶ …ĺipija, kija mi kndadax tuna…ĺa ¶ ka pusu baj uqun dńßa buwax. bi ¶un …ĺipija, m…ĺaj so all' a…ĺ…ĺabbiata mi idaw, pspuwan dńßa mkan ńßiji mi…ĺi ¶ uxaj daw ńßiji …ĺodux (psabu…ĺa uxaj daw duńßun uxaj daw ńßnpujan na bijuq); sntmuwan sntlxan qtńßu…ĺ bugi ka dmuwi w…ôluq tmato mi ńßiji ńßpujan uuqun pnsltudan, mn ¶un ka so niji u…ĺi, kija mi niqan ka ssama po ¶aj mi ssukaj, niqan ka dmuwi m…ôluq  ¶ijak mi kandaŇč msupu mkan u…ĺi. sanan mkan uuqun …ĺipija pa pnduŇčus knmalu uuqun kwo ¶i uxaj daw ńßiji mi…ĺi ¶, ńßiji …ĺodux, wamil sama, buŇča tumun. pnjańßan pnatas  ¶ia *** tnńß…üil ka…ĺi s…ô…ô…üiq ka…ĺi s…ô…ô…üiq mtabug</PHON>
    </S>
</TEXT>