<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Liechtenstein" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Liechtenstein" copyright="CC BY-SA" citation="Liechtenstein. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Liechtenstein" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Liechtenstein, title = Liechtenstein, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Liechtenstein} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Liechtenstein = Gaga kska Owcow ka Liechtenstein, 47 16 N, 9 32 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 160 sq km(hangan na o Tg219)(knlbanga dxgal o 160 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 37,937 hiyi. Gaga Vaduz ka pusu alang paru, jiyax 15 idas 8 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Liechtenstein ga wada sugan 37.60% ka dxgal qpahan, 43.10% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 19.30% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Hans-Adam II, pnaah hngkawas1989 idas 11 jiyax 13pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Reyctnstng Reyctnstng cinwangkwo, qnlhangan tiping neyru kcka Oco (Ryeynhekwo cyuyu citwan ka ngalan dha qnlhangan tuiril Oco), wa qpiyan kcka ddha qnlhangan Jweysu mi Awtiri, kiya ka jeyseykay ddha qnlhangan swangcong neyru uri (kingal u Ucpyeyke). Kiya mi qnlhangan niyi ka wana murux kingal dmuwi kari Doicu ka ngalan kari ddiyun seyhu; binaw ini ptuayus Doicu ka qnlhangan niyi. Cyuncu risyeyn ka mniq lmiqu qnlhangan tiping niyi, ana tiping ka tndxral mi ini khbaraw hiyi sediq uri, binaw mndungus bay ka ngengalan dha hbangan, txtaxa hiyi sediq nngalan dha kngkawas ka hbangan pa dhuq 60,000 oyeyn, kiya ka wa mniq dwiyaq Aarpeysu knmalu qtan, piswey teyngkoku mi ou nngalan hbangan ka mnniqan msbyayaq bay qnlhangan tiping. Nniqan lnlingay</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Liechtenstein = Gaga kska Owcow ka Liechtenstein, 47 16 N, 9 32 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 160 sq km(hangan na o Tg219)(knlbanga dxgal o 160 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 37,937 hiyi. Gaga Vadoz ka poso alang paro, jiyax 15 idas 8 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal Liechtenstein ga wada sogan 37.60% ka dxgal qpahan, 43.10% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 19.30% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Hans-Adam II, pnaah hngkawas1989 idas 11 jiyax 13pnrajing kmlawa klwaan. cinkholan sa knita' sa brbiro' Reyctnstng Reyctnstng cinwangkwo, qnlhangan tiping neyro kcka Oco (Ryeynhekwo cyoyo citwan ka ngalan dha qnlhangan toiril Oco), wa qpiyan kcka ddha qnlhangan Jweyso mi Awtiri, kiya ka jeyseykay ddha qnlhangan swangcong neyro ori (kingal o Ucpyeyke). Kiya mi qnlhangan niyi ka wana morox kingal dmowi kari Doico ka ngalan kari ddiyon seyho; binaw ini ptoayos Doico ka qnlhangan niyi. Cyonco risyeyn ka mniq lmiqo qnlhangan tiping niyi, ana tiping ka tndxral mi ini khbaraw hiyi sediq ori, binaw mndongos bay ka ngengalan dha hbangan, txtaxa hiyi sediq nngalan dha kngkawas ka hbangan pa dhoq 60,000 oyeyn, kiya ka wa mniq dwiyaq Aarpeyso knmalo qtan, piswey teyngkoko mi oo nngalan hbangan ka mnniqan msbyayaq bay qnlhangan tiping. Nniqan lnlingay</FORM>
    </S>
</TEXT>