<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Likavung" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Likavung" copyright="CC BY-SA" citation="Likavung. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Likavung" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Likavung, title = Likavung, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Likavung} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Likavung = Gaga mniq Taytung Peynansyang ka alang Likavung. 466 sapah ka kneegu na sapah, 1,247 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 69% niqan 857 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 31% niqan 390 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Puyuma54%, Amis7%, Paiwan3%, Bunun1%, Rukai2%, ni rahuq na o2%. Tnhangan alang Ａlang Ri-cya Ri-kavung. Thyang alang Ga hana pglug pnhyugan Ri-cya se siida, hmuma sari ka seejiq hini, saw bunuh ka wasaw na, kiya o kari seejiq Rikavon ksun, kika tnhangan kari Rikavoka alang na da. Nniqan Tay-tung-seyn pey-nan-syang ri-cya cun. Klbangan Quri ddgiyaq kska Truma hunac hraan hidaw, daya ayug Ryuya. Lnglingay ti-ri breenux ayug qsiya. Kklaan ppanan Mlutuc syusan Teyn-c Mniq alang seejiq Seejiq Pey-nan. Jilan kari Kari Pey-nan,kari Tlu. Snhiyan utu Pnyahan alang Ida qbsuran Pey-nan ka smkagun kwan-yueyn mangal qyqaya tgaan cong-ci Ri-cya. Kiya ni, ada sdalih nniqan lnglingay seejiq Ru-kay Ta-nan-se, kika snruan kari o, niqan rudan sbiyaw ka kndadax C-pen-se thjil do, msdungus seejiq Ru-kay Ta-nan se ada ka sdalih Ru-kay Ta-nan-se kika mrana ka lutuc duri, asi nniq hini da. Seuxal o hbaraw seejiq ka paru alang nii, binaw nniq hngkawas 1897 (kuang-syu hngkawas 13), yasa muda naqih uuda ka Ryu-cya-wang o wada ungac da, dhuq bukuy klwaan Tanah Tunux siida prajing tutuy duri. Kklaan rgrigan Pnyahan bnatas Patas sbiyaw Pey-nan-cu. Pnatas Sung- lung-seng. Tay-wan-seng wun-syeyn wey- yueyn-hwey. Min-kwo hngkawas 87. klabuy 71-73. Endaan Tay-tung-syeyn sbiyaw: Pnatas Pey-nan-cu. Snluwan Cen- wun-te. Tay- tung-syeyn ceng-fu. Min-kwo hngkawas 90. Klabuy 130-135.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Likavong = Gaga mniq Taytong Peynansyang ka alang Likavong. 466 sapah ka kneego na sapah, 1,247 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 69% niqan 857 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 31% niqan 390 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Poyoma54%, Amis7%, Paiwan3%, Bonon1%, Rokai2%, ni rahoq na o2%. Tnhangan alang Ａlang Ri-cya Ri-kavong. Thyang alang Ga hana pglog pnhyogan Ri-cya se siida, hmoma sari ka seejiq hini, saw bonoh ka wasaw na, kiya o kari seejiq Rikavon kson, kika tnhangan kari Rikavoka alang na da. Nniqan Tay-tong-seyn pey-nan-syang ri-cya con. Klbangan Qori ddgiyaq kska Troma honac hraan hidaw, daya ayog Ryoya. Lnglingay ti-ri breenox ayog qsiya. Kklaan ppanan Mlotoc syosan Teyn-c Mniq alang seejiq Seejiq Pey-nan. Jilan kari Kari Pey-nan,kari Tlo. Snhiyan oto Pnyahan alang Ida qbsoran Pey-nan ka smkagon kwan-yoeyn mangal qyqaya tgaan cong-ci Ri-cya. Kiya ni, ada sdalih nniqan lnglingay seejiq Ro-kay Ta-nan-se, kika snroan kari o, niqan rodan sbiyaw ka kndadax C-pen-se thjil do, msdongos seejiq Ro-kay Ta-nan se ada ka sdalih Ro-kay Ta-nan-se kika mrana ka lotoc dori, asi nniq hini da. Seoxal o hbaraw seejiq ka paro alang nii, binaw nniq hngkawas 1897 (koang-syo hngkawas 13), yasa moda naqih ooda ka Ryo-cya-wang o wada ongac da, dhoq bokoy klwaan Tanah Tonox siida prajing totoy dori. Kklaan rgrigan Pnyahan bnatas Patas sbiyaw Pey-nan-co. Pnatas Song- long-seng. Tay-wan-seng won-syeyn wey- yoeyn-hwey. Min-kwo hngkawas 87. klaboy 71-73. Endaan Tay-tong-syeyn sbiyaw: Pnatas Pey-nan-co. Snlowan Cen- won-te. Tay- tong-syeyn ceng-fo. Min-kwo hngkawas 90. Klaboy 130-135.</FORM>
    </S>
</TEXT>