<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Llbu_ka_Kneudus_Seejiq" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Llbu_ka_Kneudus_Seejiq" copyright="CC BY-SA" citation="Llbu_ka_Kneudus_Seejiq. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Llbu_ka_Kneudus_Seejiq" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Llbu_ka_Kneudus_Seejiq, title = Llbu_ka_Kneudus_Seejiq, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Llbu_ka_Kneudus_Seejiq} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Llbu ka Kneudus Seejiq 短生命傳 Smalu seejiq seuxal ka utux o plealay smalu tunux seejiq ni pniqun na babaw dxgal. Kiya ka kiya ni ida ini klglug ka tunux. Utux do smalu qaqay ni psaun na qaqay ka tunux do hana mksa babaw dxgal ka seejiq. Niqan ka seejiq snriyu paah quci babuy ni rmngaw sjiqun snalu utux;" Trmai ku haya ka hiyi mu hug? Nasi namu trima knan do ana namu mnarux ga, qrhqun namu siida o ida mha malu kana ka mnarux namu" sun na rmngaw. Kiya ka kiya ni dseejiq snalu utux nii o ini qbahang kari na. Kiya do hiya o wada mrmux quci babuy duri. Manu saw kiya ni hngkwasan seejiq sayang ka llbu ni mnarux mhuqil nhari o yaasa wada ini qbahang kari seejiq smnriyu paah quci babuy ni ungat gnealu dha hki.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Llbo ka Kneodos Seejiq 短生命傳 Smalo seejiq seoxal ka otox o plealay smalo tonox seejiq ni pniqon na babaw dxgal. Kiya ka kiya ni ida ini klglog ka tonox. Utox do smalo qaqay ni psaon na qaqay ka tonox do hana mksa babaw dxgal ka seejiq. Niqan ka seejiq snriyo paah qoci baboy ni rmngaw sjiqon snalo otox;" Trmai ko haya ka hiyi mo hog? Nasi namo trima knan do ana namo mnarox ga, qrhqon namo siida o ida mha malo kana ka mnarox namo" son na rmngaw. Kiya ka kiya ni dseejiq snalo otox nii o ini qbahang kari na. Kiya do hiya o wada mrmox qoci baboy dori. Mano saw kiya ni hngkwasan seejiq sayang ka llbo ni mnarox mhoqil nhari o yaasa wada ini qbahang kari seejiq smnriyo paah qoci baboy ni ongat gnealo dha hki.</FORM>
    </S>
</TEXT>