<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Llyung" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Llyung" copyright="CC BY-SA" citation="Llyung. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Llyung" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Llyung, title = Llyung, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Llyung} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Llyung = Gaga mniq Sincuseyn Ceynsusyang ka alang Llyung. 13 sapah ka kneegu na sapah, 69 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 97% niqan 67 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 3% niqan 2 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal75%, Amis 13%, Saysiyat 1%, ni rahuq na o 7%. Ngayan alang Alany Mrikuwang(Llyung) Nniqun saya Yui Fongcun Censu Siyang Sincusen. Meniq tgiril ruru Marikuwang. 70~1300 m ckceka Haypa. Kklaan tpaan rulu Mgeriq rulu. Mooda quri Sincu Newan, mpriyux Cu 60 Sentaw remux Censu Syang. Bobo mnoda Yuilaw Puruwo mpriyux Cu 60-1 Sentaw remux YuiFong cun, dehuk alang Marikuwang(YuiFong). Alang nYencuming Tayalcu Srengo kari Pskari Tayal, Plmukan. Pnyahan alang Pusu tnheruy na Luwan Marikung ka hini. Sqlahang Nihong ciida, Pheyu sapah Ptasan na malu sklahang, ngalan Luwan Marikung. Pryuxan YuiFong ka saya. Pnugkela saan rmigo Sprigo Ritongsan Kupaw Kuci Kingal hniti pncbuwan knciyuk Nihong na seediqTayalcu. Wada na slqan pncubuwan msngari snlmaqag gnlangan ka Kupaw. Knglhangan qndisan mquri tgdaya. Nalang pkbrexan spheyu Cisiyang Yicisuwo ka saya. Kteetu msherus eluw mquri dgiyaq baro. Kleeluw bhangan uuyas qqbhheni. Malu ba kksaan sprigo musa kteetu dgiyaq baro. Tgelaq Mari Kuwang</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Llyong = Gaga mniq Sincoseyn Ceynsosyang ka alang Llyong. 13 sapah ka kneego na sapah, 69 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 97% niqan 67 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 3% niqan 2 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal75%, Amis 13%, Saysiyat 1%, ni rahoq na o 7%. Ngayan alang Alany Mrikowang(Llyong) Nniqon saya Yoi Fongcon Censo Siyang Sincosen. Meniq tgiril roro Marikowang. 70~1300 m ckceka Haypa. Kklaan tpaan rolo Mgeriq rolo. Mooda qori Sinco Newan, mpriyox Co 60 Sentaw remox Censo Syang. Bobo mnoda Yoilaw Porowo mpriyox Co 60-1 Sentaw remox YoiFong con, dehok alang Marikowang(YoiFong). Alang nYencoming Tayalco Srengo kari Pskari Tayal, Plmokan. Pnyahan alang Poso tnheroy na Lowan Marikong ka hini. Sqlahang Nihong ciida, Pheyo sapah Ptasan na malo sklahang, ngalan Lowan Marikong. Pryoxan YoiFong ka saya. Pnogkela saan rmigo Sprigo Ritongsan Kopaw Koci Kingal hniti pncbowan knciyok Nihong na seediqTayalco. Wada na slqan pncobowan msngari snlmaqag gnlangan ka Kopaw. Knglhangan qndisan mqori tgdaya. Nalang pkbrexan spheyo Cisiyang Yicisowo ka saya. Kteeto msheros elow mqori dgiyaq baro. Kleelow bhangan ooyas qqbhheni. Malo ba kksaan sprigo mosa kteeto dgiyaq baro. Tgelaq Mari Kowang</FORM>
    </S>
</TEXT>