<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Lmala" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Lmala" copyright="CC BY-SA" citation="Lmala. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Lmala" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Lmala, title = Lmala, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Lmala} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Rmala/ Rmala/ Lmala = Lmala nii ga yaasa gaga tqiri ka dudux na, kiya ni thnganan dha "sanfungwey" uri. Ida smkila bi mdkil mrusaw na dxgal ka lmala, ana nanaq sqyuxun o ini saw manu, rbagan ka hruan niya balay. Nasi saw sbgihur paru, uxay uri o qmuyux paru siida, lmala nii ga ini saw manu. Ida hiya ka lxan bi slayan kmtuy ssama. Rudan ta sbiyaw o spruun dha bi qmita ka lmala nii, ida dha ksun pusu bi niqan ririh na uqun ka lmala msa. Yasa lmala nii ga mhnuk sqtan ka rabu dudux na, kiya ni asi duuy baga smqic lmala. Mnhdu smqic lmala ka tduling baga o ida sqpahan biyuq lmala ka baga, asi ka saan trima nhari, ini trmai nahari o mqarux ka baga ta mesa. Lmala nii ga mskuy uqan, nasi cmiyus o tduwa gmaxun cikuh usik qapan, kika musa muhul hari ka qbubur. Malu bi uqun msa.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= ɾmala/ ɾmala/ lmala = lmala nii ga jaasa gaga tqiɾi ka dudux na, kija ni tħŋanan dħa "san*uŋwə" uɾi. ida smkila bi mdkil mɾusaw na dxgal ka lmala, ana nanaq sqjuxun o ini saw manu, ɾbagan ka ħɾuan nija balaj. nasi saw sbgiħuɾ paɾu, uxaj uɾi o qmujux paɾu siida, lmala nii ga ini saw manu. ida ħija ka lxan bi slajan kmtuj ssama. ɾudan ta sbijaw o spɾuun dħa bi qmita ka lmala nii, ida dħa ksun pusu bi niqan ɾiɾiħ na uqun ka lmala msa. jasa lmala nii ga mħnuk sqtan ka ɾabu dudux na, kija ni asi duuj baga smqiʦ lmala. mnħdu smqiʦ lmala ka tduliŋ baga o ida sqpaħan bijuq lmala ka baga, asi ka saan tɾima nħaɾi, ini tɾmai naħaɾi o mqaɾux ka baga ta məsa. lmala nii ga mskuj uqan, nasi ʦmijus o tduwa gmaxun ʦikuħ usik qapan, kika musa muħul ħaɾi ka qbubuɾ. malu bi uqun msa.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Rmala/ Rmala/ Lmala = Lmala nii ga yaasa gaga tqiri ka dudux na, kiya ni thnganan dha "sanfungwey" uri. Ida smkila bi mdkil mrusaw na dxgal ka lmala, ana nanaq sqyuxun o ini saw manu, rbagan ka hruan niya balay. Nasi saw sbgihur paru, uxay uri o qmuyux paru siida, lmala nii ga ini saw manu. Ida hiya ka lxan bi slayan kmtuy ssama. Rudan ta sbiyaw o spruun dha bi qmita ka lmala nii, ida dha ksun pusu bi niqan ririh na uqun ka lmala msa. Yasa lmala nii ga mhnuk sqtan ka rabu dudux na, kiya ni asi duuy baga smqic lmala. Mnhdu smqic lmala ka tduling baga o ida sqpahan biyuq lmala ka baga, asi ka saan trima nhari, ini trmai nahari o mqarux ka baga ta mesa. Lmala nii ga mskuy uqan, nasi cmiyus o tduwa gmaxun cikuh usik qapan, kika musa muhul hari ka qbubur. Malu bi uqun msa.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= ɾmala/ ɾmala/ lmala = lmala nii ga jaasa gaga tqiɾi ka dudux na, kija ni tħŋanan dħa "san*uŋwə" uɾi. ida smkila bi mdkil mɾusaw na dxgal ka lmala, ana nanaq sqjuxun o ini saw manu, ɾbagan ka ħɾuan nija balaj. nasi saw sbgiħuɾ paɾu, uxaj uɾi o qmujux paɾu siida, lmala nii ga ini saw manu. ida ħija ka lxan bi slajan kmtuj ssama. ɾudan ta sbijaw o spɾuun dħa bi qmita ka lmala nii, ida dħa ksun pusu bi niqan ɾiɾiħ na uqun ka lmala msa. jasa lmala nii ga mħnuk sqtan ka ɾabu dudux na, kija ni asi duuj baga smqiʦ lmala. mnħdu smqiʦ lmala ka tduliŋ baga o ida sqpaħan bijuq lmala ka baga, asi ka saan tɾima nħaɾi, ini tɾmai naħaɾi o mqaɾux ka baga ta məsa. lmala nii ga mskuj uqan, nasi ʦmijus o tduwa gmaxun ʦikuħ usik qapan, kika musa muħul ħaɾi ka qbubuɾ. malu bi uqun msa.</PHON>
    </S>
</TEXT>