<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Lmuan" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Lmuan" copyright="CC BY-SA" citation="Lmuan. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Lmuan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Lmuan, title = Lmuan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Lmuan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= L.muan = Gaga mniq Yilan Tatungsyang ka alang L.muan. 72 sapah ka kneegu na sapah, 223 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 96% niqan 213 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 4% niqan 10 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal85%, Amis2%, ni rahuq na o7%. Hangan alang Alang Maw-ang. Pnseanak alang Ruwan alang Rio-maw-ang niqan kingal mrudan bi ka dara qhuni, kika ddgiyaq Tay- wan qhuni dara kmalu bi qtaan, spruun bi alang seejiq ka rakaw sqapahun nii. Nniqan Yi-ran-seyn Ta-tung-syang Maw-ang-cun Llbangan Ga narac yayung Ran-yan-si mlutuc Tay-pin- san ring-syan ddgiyaq lnbuan, knbbaraw na o yaa bi 600 knjisan. Llingay ti-ri Dxgal sttuan Pgkla ppanan rulu Tay-ci-cya sheng-taw kung-ru, syusan nniqan ga kska Tu-ri-san ni S-ci cun hiya. Mlutuc Teyn-c ti-tu Teyn-c ti-tu alang. Klgan seejiq alan Atayal. Skari kari kari Atayal, kari Tlu. Snhiyan cung-cyaw Pnyahan alang Maw-ang-cun ga ruwan dgiyaq lmiqu Ta-tung-syang yayung ayug breenux Ran-yang-si hiya. Klbangan na o niqan: Cya-ran, Rio-maw-ang, Maw-ang. Ida dhiyaq ga kska ayug dgiyaq nniqan, kiya ni duma muda mquri Ri-san ka rulu o ungac hbaraw ka meiyah, ini khbaraw seejiq meiyah rmigaw. Duma pnegalang mskuy sama dnii, alang Maw-ang-cun, niqan kingal pnseanak kuxul bi yahun rmigaw sjiqan, kika Nung-ri psmiyan bgurah hngkawas siida, phpah snegil, snegil Pa-cung dnii…qhuni snegil, yahun bi msangay rmigaw seejiq ka hini. Pgkla rgrigan kwan-kwang Cya-ran sama mruway cyu. Knbbaraw bi ka ayug Ran-yang-si, malu bi hmaan mskuy sama, lxi ni cikuh hiyi qhuni. Llabangan bi hmaan mskuy sama ka Maw-angcun uri. Smqic sama siida, kika muda kung-ru ka egu paru toraku, mapa mskuy sama musa breenux Ran-yang ni isil saun dha gnbrig, kiya ni pusu kung-ru wana dha syan-daw, kiya ka musa isil ni seejiq Maw-ang-cun ka pusu bi ddaun dha elug. Qtaan bnatas / qqtaan patas Mey-mey ryu-yow ryen-men. Yi-ran-seyn Ta-tung-syang kung-show. Maw-ang se-cyu fa-cang seye-hwey.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= l.muan = gaga mniq jilan tatuŋsjaŋ ka alaŋ l.muan. ** sapaħ ka knəəgu na sapaħ, *** ħiji ka kana knħbɾagan na ħiji. tnpusu səəɟiq o maŋal **% niqan *** ħiji sp, ɾaħuq na uxaj tnpusu səəɟiq o maŋal *% niqan ** ħiji koia. kana ka kləəgan səəɟiq ga, tajal**%, amis*%, ni ɾaħuq na o*%. ħaŋan alaŋ alaŋ maw-aŋ. pnsəanak alaŋ ɾuwan alaŋ ɾio-maw-aŋ niqan kiŋal mɾudan bi ka daɾa qħuni, kika ddgijaq taj- wan qħuni daɾa kmalu bi qtaan, spɾuun bi alaŋ səəɟiq ka ɾakaw sqapaħun nii. nniqan ji-ɾan-sən ta-tuŋ-sjaŋ maw-aŋ-ʦun llbaŋan ga naɾaʦ jajuŋ ɾan-jan-si mlutuʦ taj-pin- san ɾiŋ-sjan ddgijaq lnbuan, knbbaɾaw na o jaa bi *** knɟisan. lliŋaj ti-ɾi dxgal sttuan pgkla ppanan ɾulu taj-ʦi-ʦja sħəŋ-taw kuŋ-ɾu, sjusan nniqan ga kska tu-ɾi-san ni s-ʦi ʦun ħija. mlutuʦ tən-ʦ ti-tu tən-ʦ ti-tu alaŋ. klgan səəɟiq alan atajal. skaɾi kaɾi kaɾi atajal, kaɾi tlu. snħijan ʦuŋ-ʦjaw pnjaħan alaŋ maw-aŋ-ʦun ga ɾuwan dgijaq lmiqu ta-tuŋ-sjaŋ jajuŋ ajug bɾəənux ɾan-jaŋ-si ħija. klbaŋan na o niqan: ʦja-ɾan, ɾio-maw-aŋ, maw-aŋ. ida dħijaq ga kska ajug dgijaq nniqan, kija ni duma muda mquɾi ɾi-san ka ɾulu o uŋaʦ ħbaɾaw ka məijaħ, ini kħbaɾaw səəɟiq məijaħ ɾmigaw. duma pnəgalaŋ mskuj sama dnii, alaŋ maw-aŋ-ʦun, niqan kiŋal pnsəanak kuxul bi jaħun ɾmigaw sɟiqan, kika nuŋ-ɾi psmijan bguɾaħ ħŋkawas siida, pħpaħ snəgil, snəgil pa-ʦuŋ dnii*qħuni snəgil, jaħun bi msaŋaj ɾmigaw səəɟiq ka ħini. pgkla ɾgɾigan kwan-kwaŋ ʦja-ɾan sama mɾuwaj ʦju. knbbaɾaw bi ka ajug ɾan-jaŋ-si, malu bi ħmaan mskuj sama, lxi ni ʦikuħ ħiji qħuni. llabaŋan bi ħmaan mskuj sama ka maw-aŋʦun uɾi. smqiʦ sama siida, kika muda kuŋ-ɾu ka əgu paɾu toɾaku, mapa mskuj sama musa bɾəənux ɾan-jaŋ ni isil saun dħa gnbɾig, kija ni pusu kuŋ-ɾu wana dħa sjan-daw, kija ka musa isil ni səəɟiq maw-aŋ-ʦun ka pusu bi ddaun dħa əlug. qtaan bnatas / qqtaan patas mə-mə ɾju-jow ɾjən-mən. ji-ɾan-sən ta-tuŋ-sjaŋ kuŋ-sħow. maw-aŋ sə-ʦju *a-ʦaŋ səə-ħwə.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= L.muan = Gaga mniq Yilan Tatungsyang ka alang L.muan. 72 sapah ka kneegu na sapah, 223 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 96% niqan 213 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 4% niqan 10 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal85%, Amis2%, ni rahuq na o7%. Hangan alang Alang Maw-ang. Pnseanak alang Ruwan alang Rio-maw-ang niqan kingal mrudan bi ka dara qhuni, kika ddgiyaq Tay- wan qhuni dara kmalu bi qtaan, spruun bi alang seejiq ka rakaw sqapahun nii. Nniqan Yi-ran-seyn Ta-tung-syang Maw-ang-cun Llbangan Ga narac yayung Ran-yan-si mlutuc Tay-pin- san ring-syan ddgiyaq lnbuan, knbbaraw na o yaa bi 600 knjisan. Llingay ti-ri Dxgal sttuan Pgkla ppanan rulu Tay-ci-cya sheng-taw kung-ru, syusan nniqan ga kska Tu-ri-san ni S-ci cun hiya. Mlutuc Teyn-c ti-tu Teyn-c ti-tu alang. Klgan seejiq alan Atayal. Skari kari kari Atayal, kari Tlu. Snhiyan cung-cyaw Pnyahan alang Maw-ang-cun ga ruwan dgiyaq lmiqu Ta-tung-syang yayung ayug breenux Ran-yang-si hiya. Klbangan na o niqan: Cya-ran, Rio-maw-ang, Maw-ang. Ida dhiyaq ga kska ayug dgiyaq nniqan, kiya ni duma muda mquri Ri-san ka rulu o ungac hbaraw ka meiyah, ini khbaraw seejiq meiyah rmigaw. Duma pnegalang mskuy sama dnii, alang Maw-ang-cun, niqan kingal pnseanak kuxul bi yahun rmigaw sjiqan, kika Nung-ri psmiyan bgurah hngkawas siida, phpah snegil, snegil Pa-cung dnii…qhuni snegil, yahun bi msangay rmigaw seejiq ka hini. Pgkla rgrigan kwan-kwang Cya-ran sama mruway cyu. Knbbaraw bi ka ayug Ran-yang-si, malu bi hmaan mskuy sama, lxi ni cikuh hiyi qhuni. Llabangan bi hmaan mskuy sama ka Maw-angcun uri. Smqic sama siida, kika muda kung-ru ka egu paru toraku, mapa mskuy sama musa breenux Ran-yang ni isil saun dha gnbrig, kiya ni pusu kung-ru wana dha syan-daw, kiya ka musa isil ni seejiq Maw-ang-cun ka pusu bi ddaun dha elug. Qtaan bnatas / qqtaan patas Mey-mey ryu-yow ryen-men. Yi-ran-seyn Ta-tung-syang kung-show. Maw-ang se-cyu fa-cang seye-hwey.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= l.muan = gaga mniq jilan tatuŋsjaŋ ka alaŋ l.muan. ** sapaħ ka knəəgu na sapaħ, *** ħiji ka kana knħbɾagan na ħiji. tnpusu səəɟiq o maŋal **% niqan *** ħiji sp, ɾaħuq na uxaj tnpusu səəɟiq o maŋal *% niqan ** ħiji koia. kana ka kləəgan səəɟiq ga, tajal**%, amis*%, ni ɾaħuq na o*%. ħaŋan alaŋ alaŋ maw-aŋ. pnsəanak alaŋ ɾuwan alaŋ ɾio-maw-aŋ niqan kiŋal mɾudan bi ka daɾa qħuni, kika ddgijaq taj- wan qħuni daɾa kmalu bi qtaan, spɾuun bi alaŋ səəɟiq ka ɾakaw sqapaħun nii. nniqan ji-ɾan-sən ta-tuŋ-sjaŋ maw-aŋ-ʦun llbaŋan ga naɾaʦ jajuŋ ɾan-jan-si mlutuʦ taj-pin- san ɾiŋ-sjan ddgijaq lnbuan, knbbaɾaw na o jaa bi *** knɟisan. lliŋaj ti-ɾi dxgal sttuan pgkla ppanan ɾulu taj-ʦi-ʦja sħəŋ-taw kuŋ-ɾu, sjusan nniqan ga kska tu-ɾi-san ni s-ʦi ʦun ħija. mlutuʦ tən-ʦ ti-tu tən-ʦ ti-tu alaŋ. klgan səəɟiq alan atajal. skaɾi kaɾi kaɾi atajal, kaɾi tlu. snħijan ʦuŋ-ʦjaw pnjaħan alaŋ maw-aŋ-ʦun ga ɾuwan dgijaq lmiqu ta-tuŋ-sjaŋ jajuŋ ajug bɾəənux ɾan-jaŋ-si ħija. klbaŋan na o niqan: ʦja-ɾan, ɾio-maw-aŋ, maw-aŋ. ida dħijaq ga kska ajug dgijaq nniqan, kija ni duma muda mquɾi ɾi-san ka ɾulu o uŋaʦ ħbaɾaw ka məijaħ, ini kħbaɾaw səəɟiq məijaħ ɾmigaw. duma pnəgalaŋ mskuj sama dnii, alaŋ maw-aŋ-ʦun, niqan kiŋal pnsəanak kuxul bi jaħun ɾmigaw sɟiqan, kika nuŋ-ɾi psmijan bguɾaħ ħŋkawas siida, pħpaħ snəgil, snəgil pa-ʦuŋ dnii*qħuni snəgil, jaħun bi msaŋaj ɾmigaw səəɟiq ka ħini. pgkla ɾgɾigan kwan-kwaŋ ʦja-ɾan sama mɾuwaj ʦju. knbbaɾaw bi ka ajug ɾan-jaŋ-si, malu bi ħmaan mskuj sama, lxi ni ʦikuħ ħiji qħuni. llabaŋan bi ħmaan mskuj sama ka maw-aŋʦun uɾi. smqiʦ sama siida, kika muda kuŋ-ɾu ka əgu paɾu toɾaku, mapa mskuj sama musa bɾəənux ɾan-jaŋ ni isil saun dħa gnbɾig, kija ni pusu kuŋ-ɾu wana dħa sjan-daw, kija ka musa isil ni səəɟiq maw-aŋ-ʦun ka pusu bi ddaun dħa əlug. qtaan bnatas / qqtaan patas mə-mə ɾju-jow ɾjən-mən. ji-ɾan-sən ta-tuŋ-sjaŋ kuŋ-sħow. maw-aŋ sə-ʦju *a-ʦaŋ səə-ħwə.</PHON>
    </S>
</TEXT>