<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Lqian_tuqbsuran_klwaan_Tplaq" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Lqian_tuqbsuran_klwaan_Tplaq" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Lqian tuqbsuran klwaan Tplaq = Niqan kingal diyax pnngalan kari, enca. Miyah rmngaw mpulah talangan babaw dxral knpriyux hnyuwan Lqian tuqbsuran klwaan Tpaq ka Utux Baraw. Mkeayu qsiya mrmux alang Sediq Paywan. Tnays bay qmita wisu mahu lukus siyaw ayu ka kingal paru doriq qridil, niqan pnskxulan ka lnglungan na, smdhu ngalun na empqridil msdungus, kiya ka knmalu bay qtaan qridil nii. Qnhbang u kla uri laqi qridil Bukung ka Muritan. Lqian Tplaq nii u ini na tduwa pspawx ka biyax skxulun nii, musa rmiwaw nganguc ciida ka dhiya u kntanun na pprngaw ka Muritan . wada kndudu prading psskuxul ka qridil mi snaw da. Psmanan lnglungan na musa smlay Muritan ka Lqian Tplaq nii, ananaq mqaras ka Muritan, binaw asi ka mangal pnsrwanan tnsapah. Kiya mi umawu kingal malu diyax ka Lqian Tplaq nii, musa smlay sapah Muritan, quri uuda dha lay nii u meysa srwaun bukung alang. Rrudan mi Bukung alang u hrtanan dha dungan ka Lqian Tplaq nii. Ananaq qnlqihan ka lnglungan na mi ini angal qnbliqan dha uri ka Lqian Tplaq, binaw ida ini alax ka hiya, kiya mi pqriyu na karac baraw ptrwahan na ka palic, ngalun na pnadas smtrung pntrwahan na palic kcka srhak ka kngkingal knsyangan qmuru ryori. Tnays bay asi kuka ka Bukung qridil, wada na dsuung kingal putting Hakaw Utux hiya da. Thnganan dha "qmuru Tplaq," Kiya ka pnngalan kari qmuru ryoli. / 編輯手: Robaw Saku 陳淑微</FORM>
        <PHON kindOf="original">= lqian tuqbsuɾan klwaan tplaq = niqan kiŋal dijax pnŋalan kaɾi, ənʦa. mijaħ ɾmŋaw mpulaħ talaŋan babaw dxɾal knpɾijux ħnjuwan lqian tuqbsuɾan klwaan tpaq ka utux baɾaw. mkəaju qsija mɾmux alaŋ sədiq pajwan. tnajs baj qmita wisu maħu lukus sijaw aju ka kiŋal paɾu doɾiq qɾidil, niqan pnskxulan ka lŋluŋan na, smdħu ŋalun na əmpqɾidil msduŋus, kija ka knmalu baj qtaan qɾidil nii. qnħbaŋ u kla uɾi laqi qɾidil bukuŋ ka muɾitan. lqian tplaq nii u ini na tduwa pspawx ka bijax skxulun nii, musa ɾmiwaw ŋaŋuʦ ʦiida ka dħija u kntanun na ppɾŋaw ka muɾitan . wada kndudu pɾadiŋ psskuxul ka qɾidil mi snaw da. psmanan lŋluŋan na musa smlaj muɾitan ka lqian tplaq nii, ananaq mqaɾas ka muɾitan, binaw asi ka maŋal pnsɾwanan tnsapaħ. kija mi umawu kiŋal malu dijax ka lqian tplaq nii, musa smlaj sapaħ muɾitan, quɾi uuda dħa laj nii u məsa sɾwaun bukuŋ alaŋ. ɾɾudan mi bukuŋ alaŋ u ħɾtanan dħa duŋan ka lqian tplaq nii. ananaq qnlqiħan ka lŋluŋan na mi ini aŋal qnbliqan dħa uɾi ka lqian tplaq, binaw ida ini alax ka ħija, kija mi pqɾiju na kaɾaʦ baɾaw ptɾwaħan na ka paliʦ, ŋalun na pnadas smtɾuŋ pntɾwaħan na paliʦ kʦka sɾħak ka kŋkiŋal knsjaŋan qmuɾu ɾjoɾi. tnajs baj asi kuka ka bukuŋ qɾidil, wada na dsuuŋ kiŋal puttiŋ ħakaw utux ħija da. tħŋanan dħa "qmuɾu tplaq," kija ka pnŋalan kaɾi qmuɾu ɾjoli. / ***: ɾobaw saku ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Lqian tuqbsuran klwaan Tplaq = Niqan kingal diyax pnngalan kari, enca. Miyah rmngaw mpulah talangan babaw dxral knpriyux hnyuwan Lqian tuqbsuran klwaan Tpaq ka Utux Baraw. Mkeayu qsiya mrmux alang Sediq Paywan. Tnays bay qmita wisu mahu lukus siyaw ayu ka kingal paru doriq qridil, niqan pnskxulan ka lnglungan na, smdhu ngalun na empqridil msdungus, kiya ka knmalu bay qtaan qridil nii. Qnhbang u kla uri laqi qridil Bukung ka Muritan. Lqian Tplaq nii u ini na tduwa pspawx ka biyax skxulun nii, musa rmiwaw nganguc ciida ka dhiya u kntanun na pprngaw ka Muritan . wada kndudu prading psskuxul ka qridil mi snaw da. Psmanan lnglungan na musa smlay Muritan ka Lqian Tplaq nii, ananaq mqaras ka Muritan, binaw asi ka mangal pnsrwanan tnsapah. Kiya mi umawu kingal malu diyax ka Lqian Tplaq nii, musa smlay sapah Muritan, quri uuda dha lay nii u meysa srwaun bukung alang. Rrudan mi Bukung alang u hrtanan dha dungan ka Lqian Tplaq nii. Ananaq qnlqihan ka lnglungan na mi ini angal qnbliqan dha uri ka Lqian Tplaq, binaw ida ini alax ka hiya, kiya mi pqriyu na karac baraw ptrwahan na ka palic, ngalun na pnadas smtrung pntrwahan na palic kcka srhak ka kngkingal knsyangan qmuru ryori. Tnays bay asi kuka ka Bukung qridil, wada na dsuung kingal putting Hakaw Utux hiya da. Thnganan dha "qmuru Tplaq," Kiya ka pnngalan kari qmuru ryoli. / 編輯手: Robaw Saku 陳淑微</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= lqian tuqbsuɾan klwaan tplaq = niqan kiŋal dijax pnŋalan kaɾi, ənʦa. mijaħ ɾmŋaw mpulaħ talaŋan babaw dxɾal knpɾijux ħnjuwan lqian tuqbsuɾan klwaan tpaq ka utux baɾaw. mkəaju qsija mɾmux alaŋ sədiq pajwan. tnajs baj qmita wisu maħu lukus sijaw aju ka kiŋal paɾu doɾiq qɾidil, niqan pnskxulan ka lŋluŋan na, smdħu ŋalun na əmpqɾidil msduŋus, kija ka knmalu baj qtaan qɾidil nii. qnħbaŋ u kla uɾi laqi qɾidil bukuŋ ka muɾitan. lqian tplaq nii u ini na tduwa pspawx ka bijax skxulun nii, musa ɾmiwaw ŋaŋuʦ ʦiida ka dħija u kntanun na ppɾŋaw ka muɾitan . wada kndudu pɾadiŋ psskuxul ka qɾidil mi snaw da. psmanan lŋluŋan na musa smlaj muɾitan ka lqian tplaq nii, ananaq mqaɾas ka muɾitan, binaw asi ka maŋal pnsɾwanan tnsapaħ. kija mi umawu kiŋal malu dijax ka lqian tplaq nii, musa smlaj sapaħ muɾitan, quɾi uuda dħa laj nii u məsa sɾwaun bukuŋ alaŋ. ɾɾudan mi bukuŋ alaŋ u ħɾtanan dħa duŋan ka lqian tplaq nii. ananaq qnlqiħan ka lŋluŋan na mi ini aŋal qnbliqan dħa uɾi ka lqian tplaq, binaw ida ini alax ka ħija, kija mi pqɾiju na kaɾaʦ baɾaw ptɾwaħan na ka paliʦ, ŋalun na pnadas smtɾuŋ pntɾwaħan na paliʦ kʦka sɾħak ka kŋkiŋal knsjaŋan qmuɾu ɾjoɾi. tnajs baj asi kuka ka bukuŋ qɾidil, wada na dsuuŋ kiŋal puttiŋ ħakaw utux ħija da. tħŋanan dħa "qmuɾu tplaq," kija ka pnŋalan kaɾi qmuɾu ɾjoli. / ***: ɾobaw saku ***</PHON>
    </S>
</TEXT>