<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Lubuy_Maduk(Truku)" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Lubuy_Maduk(Truku)" copyright="CC BY-SA" citation="Lubuy_Maduk(Truku). (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Lubuy_Maduk(Truku)" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Lubuy_Maduk(Truku), title = Lubuy_Maduk(Truku), year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Lubuy_Maduk(Truku)} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Lubuy Maduk-Truku = Sbiyaw musa ta maduk o asi ka niqan lubuy maduk kika niqan ka snbu ta. Lubuy kiya o bnarig kingal babuy. Kska lubuy hiya o niqan kari djiyun maduk. Pawsa ta dangal siida o rmngaw ta kari maduk ni kika empdhuq ta mangal samac/samat. Nasi ta ini adas lubuy nii do uxay/aji ta empdhuq mangal samac/samat da. Lubuy nii o niqan birac/birat, muhing, ubal ni bilaq ngungu. Mangal ta bilaq ngungu ni birac/birat samac/samat psaun ta ska lubuy. Mtduwa ta sbrigun ka lubuy nii. Nii o kika lubuy maduk ksun ta. Nasi ta ini adas lubuy nii do o mawsa maduk ga uxay/aji ta meangal samac/samat uri. Lubuy nii o bnarig. Duma na ka seejiq o pryuhun dha kingal tunux babuy, spuun hiya ka kari maduk uri. Nii o kika lubuy maduk ksun rudan ta. Saw ka lubuy kiya o snalu qraqil. Smluun dha bilaq balay lubuy. Dhiya o pqyaun dha ska rpun. Ini tduwa pqyaun sapah ni babaw tahuc/tahut. Ini tduwa tlngun laqi ni kana seejiq ruwan sapah. Lubuy kiya uri o ini tduwa tlngun qrijil/kuyuh. Yasa gaya balay ka saw ni. Dhuq marig lubuy ka seejiq o uxay/aji mslxan. Asi ka niqan egu/lala balay pila na. Asi ka pmahun na sinaw ka tnpusu sapah. Duri ni smalu uqun peekan na tnpusu sapah. smbarig siida o ini tduwa pkla seejiq. Saw ni ka smbbarig lubuy maduk</FORM>
        <PHON kindOf="original">= lubuj maduk-tɾuku = sbijaw musa ta maduk o asi ka niqan lubuj maduk kika niqan ka snbu ta. lubuj kija o bnaɾig kiŋal babuj. kska lubuj ħija o niqan kaɾi dɟijun maduk. pawsa ta daŋal siida o ɾmŋaw ta kaɾi maduk ni kika əmpdħuq ta maŋal samaʦ/samat. nasi ta ini adas lubuj nii do uxaj/aɟi ta əmpdħuq maŋal samaʦ/samat da. lubuj nii o niqan biɾaʦ/biɾat, muħiŋ, ubal ni bilaq ŋuŋu. maŋal ta bilaq ŋuŋu ni biɾaʦ/biɾat samaʦ/samat psaun ta ska lubuj. mtduwa ta sbɾigun ka lubuj nii. nii o kika lubuj maduk ksun ta. nasi ta ini adas lubuj nii do o mawsa maduk ga uxaj/aɟi ta məaŋal samaʦ/samat uɾi. lubuj nii o bnaɾig. duma na ka səəɟiq o pɾjuħun dħa kiŋal tunux babuj, spuun ħija ka kaɾi maduk uɾi. nii o kika lubuj maduk ksun ɾudan ta. saw ka lubuj kija o snalu qɾaqil. smluun dħa bilaq balaj lubuj. dħija o pqjaun dħa ska ɾpun. ini tduwa pqjaun sapaħ ni babaw taħuʦ/taħut. ini tduwa tlŋun laqi ni kana səəɟiq ɾuwan sapaħ. lubuj kija uɾi o ini tduwa tlŋun qɾiɟil/kujuħ. jasa gaja balaj ka saw ni. dħuq maɾig lubuj ka səəɟiq o uxaj/aɟi mslxan. asi ka niqan əgu/lala balaj pila na. asi ka pmaħun na sinaw ka tnpusu sapaħ. duɾi ni smalu uqun pəəkan na tnpusu sapaħ. smbaɾig siida o ini tduwa pkla səəɟiq. saw ni ka smbbaɾig lubuj maduk</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Lubuy Maduk-Truku = Sbiyaw musa ta maduk o asi ka niqan lubuy maduk kika niqan ka snbu ta. Lubuy kiya o bnarig kingal babuy. Kska lubuy hiya o niqan kari djiyun maduk. Pawsa ta dangal siida o rmngaw ta kari maduk ni kika empdhuq ta mangal samac/samat. Nasi ta ini adas lubuy nii do uxay/aji ta empdhuq mangal samac/samat da. Lubuy nii o niqan birac/birat, muhing, ubal ni bilaq ngungu. Mangal ta bilaq ngungu ni birac/birat samac/samat psaun ta ska lubuy. Mtduwa ta sbrigun ka lubuy nii. Nii o kika lubuy maduk ksun ta. Nasi ta ini adas lubuy nii do o mawsa maduk ga uxay/aji ta meangal samac/samat uri. Lubuy nii o bnarig. Duma na ka seejiq o pryuhun dha kingal tunux babuy, spuun hiya ka kari maduk uri. Nii o kika lubuy maduk ksun rudan ta. Saw ka lubuy kiya o snalu qraqil. Smluun dha bilaq balay lubuy. Dhiya o pqyaun dha ska rpun. Ini tduwa pqyaun sapah ni babaw tahuc/tahut. Ini tduwa tlngun laqi ni kana seejiq ruwan sapah. Lubuy kiya uri o ini tduwa tlngun qrijil/kuyuh. Yasa gaya balay ka saw ni. Dhuq marig lubuy ka seejiq o uxay/aji mslxan. Asi ka niqan egu/lala balay pila na. Asi ka pmahun na sinaw ka tnpusu sapah. Duri ni smalu uqun peekan na tnpusu sapah. smbarig siida o ini tduwa pkla seejiq. Saw ni ka smbbarig lubuy maduk</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= lubuj maduk-tɾuku = sbijaw musa ta maduk o asi ka niqan lubuj maduk kika niqan ka snbu ta. lubuj kija o bnaɾig kiŋal babuj. kska lubuj ħija o niqan kaɾi dɟijun maduk. pawsa ta daŋal siida o ɾmŋaw ta kaɾi maduk ni kika əmpdħuq ta maŋal samaʦ/samat. nasi ta ini adas lubuj nii do uxaj/aɟi ta əmpdħuq maŋal samaʦ/samat da. lubuj nii o niqan biɾaʦ/biɾat, muħiŋ, ubal ni bilaq ŋuŋu. maŋal ta bilaq ŋuŋu ni biɾaʦ/biɾat samaʦ/samat psaun ta ska lubuj. mtduwa ta sbɾigun ka lubuj nii. nii o kika lubuj maduk ksun ta. nasi ta ini adas lubuj nii do o mawsa maduk ga uxaj/aɟi ta məaŋal samaʦ/samat uɾi. lubuj nii o bnaɾig. duma na ka səəɟiq o pɾjuħun dħa kiŋal tunux babuj, spuun ħija ka kaɾi maduk uɾi. nii o kika lubuj maduk ksun ɾudan ta. saw ka lubuj kija o snalu qɾaqil. smluun dħa bilaq balaj lubuj. dħija o pqjaun dħa ska ɾpun. ini tduwa pqjaun sapaħ ni babaw taħuʦ/taħut. ini tduwa tlŋun laqi ni kana səəɟiq ɾuwan sapaħ. lubuj kija uɾi o ini tduwa tlŋun qɾiɟil/kujuħ. jasa gaja balaj ka saw ni. dħuq maɾig lubuj ka səəɟiq o uxaj/aɟi mslxan. asi ka niqan əgu/lala balaj pila na. asi ka pmaħun na sinaw ka tnpusu sapaħ. duɾi ni smalu uqun pəəkan na tnpusu sapaħ. smbaɾig siida o ini tduwa pkla səəɟiq. saw ni ka smbbaɾig lubuj maduk</PHON>
    </S>
</TEXT>