<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Lubug_Truku_sbiyaw" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Lubug_Truku_sbiyaw" copyright="CC BY-SA" citation="Lubug_Truku_sbiyaw. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Lubug_Truku_sbiyaw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Lubug_Truku_sbiyaw, title = Lubug_Truku_sbiyaw, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Lubug_Truku_sbiyaw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Lubug Truku sbiyaw太魯閣族傳統樂器 Lubug Truku sbiyaw o niqan lubug qawqaw, pgagu,lubug qnawal ni lubug tatut 4 keelgan. lubug qawqaw 口簧琴 Lubug qawqaw Truku o niqan lhpis bi btaw snalu djima ni niqan lhpis bi btaw tnpaqan snalu xiluy embanah 2 keelgan, kiya o lubug qawqaw snalu djima btaw na ni tnpaqan xiluy embanah btaw na. Sbiyaw balay ka risaw ni wauwa Truku o lmubug qawqaw empprngaw ni niqan lnglungan dha quri txaun ni nirih kari rrngaw dha txaun, kiya o lining kari aji uri o epprngaw pnskaraya. Qtaan ta paah saw nii, aji wana jiyun lbgun muda mqaras ka lubug qawqaw, plglug lnglungan rgrig, lubug jiyun quri mskuxul uri. lubug tatuk 木琴 Lubug tatuk o kingal rmabang lubug Truku, snalu qhuni sangas, prihut,qulit, byugu, plux, rbuqil,ni dgarung. Rmabang bi msleexan mripuh bhangan hnang na ka qhuni prihut,mkndux bi bhangan na ka qhuni rbuqil. Sbiyaw balay mnniq ska dgiyaq siida ka kngkingal sapah rudan Truku o niqan lubug tatuk dha kana, qulung gbiyan mnhdu ka qpahun dha do lmubug tatuk ni ptrawah lnglungan dha, kana alang o hnang lubug tatuk kana, kiya duri ni kana yyayug o mdka saw paru bi qpringan ga mseupu lmubug lubug tatuk suyang bhangan hnang na, Lmubug tatuk o kmeaguh lupung miyah mseupu mkan suyang uqun ni mseupu rmgrig. pgagu 縱笛又稱獵首笛 Pgagu o snalu kulaw djima, ini tduwa psmhtun miyuk, jiyun miyuk mnsa mdkrang mnangal tunux, tmgiyal miyah dhuq alang, mqaras mlatat alang ka msapuh ni miyuk msa ka rudan sbiyaw. lubug qnawal 弦琴 Qcinuh ka ttmaan lubug, 4 samu ka psmuun 2 bbaang na, bkian 4 ini pndka lbgan hnang na qnwal embanah, nii ka lubug qnawal sun. dmuuy snalu qhuni mdka quway sslubug, lmubug suyang bi bhangan uyas Truku sbiyaw.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Lobog Troko sbiyaw太魯閣族傳統樂器 Lobog Troko sbiyaw o niqan lobog qawqaw, pgago,lobog qnawal ni lobog tatot 4 keelgan. lobog qawqaw 口簧琴 Lobog qawqaw Troko o niqan lhpis bi btaw snalo djima ni niqan lhpis bi btaw tnpaqan snalo xiloy embanah 2 keelgan, kiya o lobog qawqaw snalo djima btaw na ni tnpaqan xiloy embanah btaw na. Sbiyaw balay ka risaw ni waowa Troko o lmobog qawqaw empprngaw ni niqan lnglongan dha qori txaon ni nirih kari rrngaw dha txaon, kiya o lining kari aji ori o epprngaw pnskaraya. Qtaan ta paah saw nii, aji wana jiyon lbgon moda mqaras ka lobog qawqaw, plglog lnglongan rgrig, lobog jiyon qori mskoxol ori. lobog tatok 木琴 Lobog tatok o kingal rmabang lobog Troko, snalo qhoni sangas, prihot,qolit, byogo, plox, rboqil,ni dgarong. Rmabang bi msleexan mripoh bhangan hnang na ka qhoni prihot,mkndox bi bhangan na ka qhoni rboqil. Sbiyaw balay mnniq ska dgiyaq siida ka kngkingal sapah rodan Troko o niqan lobog tatok dha kana, qolong gbiyan mnhdo ka qpahon dha do lmobog tatok ni ptrawah lnglongan dha, kana alang o hnang lobog tatok kana, kiya dori ni kana yyayog o mdka saw paro bi qpringan ga mseopo lmobog lobog tatok soyang bhangan hnang na, Lmobog tatok o kmeagoh lopong miyah mseopo mkan soyang oqon ni mseopo rmgrig. pgago 縱笛又稱獵首笛 Pgago o snalo kolaw djima, ini tdowa psmhton miyok, jiyon miyok mnsa mdkrang mnangal tonox, tmgiyal miyah dhoq alang, mqaras mlatat alang ka msapoh ni miyok msa ka rodan sbiyaw. lobog qnawal 弦琴 Qcinoh ka ttmaan lobog, 4 samo ka psmoon 2 bbaang na, bkian 4 ini pndka lbgan hnang na qnwal embanah, nii ka lobog qnawal son. dmooy snalo qhoni mdka qoway sslobog, lmobog soyang bi bhangan oyas Troko sbiyaw.</FORM>
    </S>
</TEXT>