<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Luhung" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Luhung" copyright="CC BY-SA" citation="Luhung. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Luhung" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Luhung, title = Luhung, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Luhung} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Luhung = Gaga mniq Tawyuensu Fusingcyu ka alang Luhung. 248 sapah ka kneegu na sapah, 749 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 80% niqan 597 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 20% niqan 152 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal75%, Amis2%, Paiwan1%, ni rahuq na o2%. Ngayan alang Alang Cikuwopay(Luhung) Snnaaxan alang Tnngayaun Tupa Yencuming duri, dungus na ge, ppyahan wahil qcurux. Niqan Sanmingri Fusingci Tawyensu; Meniq tgdaya na Sanmingri ka alang Cikuwopay. Dheran kdkilan Dheran kteetu, hmrinas 340 m Haypa Nluwan alang Tyalcu Kari srengo Kari Tayal, Kari Telu Snhei Tencu Ciyaw, Taw Ciyaw Pntheruy alang Kesun Cikuwopay kari pnslutuc ge, ngayan kingal Plmukan (kyakopay)mesa. Mneniq alang hini. Patis Pnslutuc tnngayun "Cikuwpay" . Anu dheran ppyahun riyung wahil qcurux(topa) cbeyo. Ngalan pcudu qcurux na Yencuming; Topa(topa) ge, kari nTayal.Kiya splawa Topa ka dheran nii duri. Nniqal na seediq 卡奇雅(kzyay) so ka cbeyo. Berih nCingcawmneniq Sulang, knparu ba ka beyax daha ciida mesa. Kndalax tgnarac Ciyawpansan, dehuk tgiril kesun Sansiya Uriyaw Cuntosan saya. Bobo pncbuwan meniq mquri Yensan. Mgeela Mingkuwa krkiyan hi kesacu Nihong, pthriga sipo Suweriyutaong, knbgurah pgyqeyaq niqun daha di. Yencuming naq hari ka meniq hini. Niqal eluw moda hini dehuk Lhengo plale karic(Penhutong).</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Lohong = Gaga mniq Tawyoenso Fosingcyo ka alang Lohong. 248 sapah ka kneego na sapah, 749 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 80% niqan 597 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 20% niqan 152 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal75%, Amis2%, Paiwan1%, ni rahoq na o2%. Ngayan alang Alang Cikowopay(Lohong) Snnaaxan alang Tnngayaon Topa Yencoming dori, dongos na ge, ppyahan wahil qcorox. Niqan Sanmingri Fosingci Tawyenso; Meniq tgdaya na Sanmingri ka alang Cikowopay. Dheran kdkilan Dheran kteeto, hmrinas 340 m Haypa Nlowan alang Tyalco Kari srengo Kari Tayal, Kari Telo Snhei Tenco Ciyaw, Taw Ciyaw Pntheroy alang Keson Cikowopay kari pnslotoc ge, ngayan kingal Plmokan (kyakopay)mesa. Mneniq alang hini. Patis Pnslotoc tnngayon "Cikowpay" . Ano dheran ppyahon riyong wahil qcorox(topa) cbeyo. Ngalan pcodo qcorox na Yencoming; Topa(topa) ge, kari nTayal.Kiya splawa Topa ka dheran nii dori. Nniqal na seediq 卡奇雅(kzyay) so ka cbeyo. Berih nCingcawmneniq Solang, knparo ba ka beyax daha ciida mesa. Kndalax tgnarac Ciyawpansan, dehok tgiril keson Sansiya Uriyaw Contosan saya. Bobo pncbowan meniq mqori Yensan. Mgeela Mingkowa krkiyan hi kesaco Nihong, pthriga sipo Soweriyotaong, knbgorah pgyqeyaq niqon daha di. Yencoming naq hari ka meniq hini. Niqal elow moda hini dehok Lhengo plale karic(Penhotong).</FORM>
    </S>
</TEXT>