<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Luis_Guillermo_Solís" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Luis_Guillermo_Solís" copyright="CC BY-SA" citation="Luis_Guillermo_Solís. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Luis_Guillermo_Solís" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Luis_Guillermo_Solís, title = Luis_Guillermo_Solís, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Luis_Guillermo_Solís} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Luis Guillermo Solís == Mntucing hngkawas 1958 idas 4 jiyax 25 ka Luis Guillermo Solís ga, empklaw ka hiya. Bukung klwaan Costa riga ta sayang o kiya ka Luis Guillermo Solís, pnaah hngkawas 2014 idas 5 jiyax 8 pnrajing kmlawa klwaan. Luis Guillermo Solís Luis Guillermo Solís Rivera (Kari Spain: Luis Guillermo Solís Rivera kngkawas 1958 idas 4 diyax 25-) pa Seyji Jnwu Costa Rica, mnKongmin Singtong Tang. Luis Guillermo Solís Rivera u mniq kngkawas 2014 Jnwu Costa Knbeyhing Seyngkyo cida mnuda mn2 meytaq hyo daw wada mbiyax, wada mndungus bay mangal Soto Costa Rica. Kndusan Luis Guillermo Solís Rivera pa niqan llutuc dara sediq Jamaica mi Hwajn ka hiya. Kngkawas 1977 cida u tumal Qnlhangan Mtrawah Tang. Kngkawasw 1979 cida daw wada mangal Pyasan Tubeyhing Costa Rica Rikisi Swey Sweywey. Buykuy daw mangal Pyasan Tubeyhing Tulan Keykyoso Swos Sweywey. Kngkawas 1981 dhuq kngkawas 1987 u Luis Guillermo Solís Rivera mniq Pyasan Tubeyhing Costa Rica ngalan Huku Cyawso. Kngkawas 1983 dhuq kngkawas 1985 mniq Pyasan Tubeyhing Michigan ngalan Fulbright Keykaku Sweyce. Luis Guillermo Solís Rivera u wada pkla knou bay quri qnlhangan mi kwoci swu na rungbung mi patas. Kngkawas 2009 cida tumal Kongmin Singtong Tang. Kngkawas 2015 idas 1 diyax 6, muda homung Cyokoku iyax cida wada mangal Pyasan Tubeyhing Cyokoku Jnmin Minggi Hakasey Sweywey, pnsdhuwan splawa ngalan Ramey Keyngkyo Congsin Minggi Komung. Pnyahan pnatas Watan Diro</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Lois Goillermo Solís == Mntocing hngkawas 1958 idas 4 jiyax 25 ka Lois Goillermo Solís ga, empklaw ka hiya. Bokong klwaan Costa riga ta sayang o kiya ka Lois Goillermo Solís, pnaah hngkawas 2014 idas 5 jiyax 8 pnrajing kmlawa klwaan. Lois Goillermo Solís Lois Goillermo Solís Rivera (Kari Spain: Lois Goillermo Solís Rivera kngkawas 1958 idas 4 diyax 25-) pa Seyji Jnwo Costa Rica, mnKongmin Singtong Tang. Lois Goillermo Solís Rivera o mniq kngkawas 2014 Jnwo Costa Knbeyhing Seyngkyo cida mnoda mn2 meytaq hyo daw wada mbiyax, wada mndongos bay mangal Soto Costa Rica. Kndosan Lois Goillermo Solís Rivera pa niqan llotoc dara sediq Jamaica mi Hwajn ka hiya. Kngkawas 1977 cida o tomal Qnlhangan Mtrawah Tang. Kngkawasw 1979 cida daw wada mangal Pyasan Tobeyhing Costa Rica Rikisi Swey Sweywey. Boykoy daw mangal Pyasan Tobeyhing Tolan Keykyoso Swos Sweywey. Kngkawas 1981 dhoq kngkawas 1987 o Lois Goillermo Solís Rivera mniq Pyasan Tobeyhing Costa Rica ngalan Hoko Cyawso. Kngkawas 1983 dhoq kngkawas 1985 mniq Pyasan Tobeyhing Michigan ngalan Folbright Keykako Sweyce. Lois Goillermo Solís Rivera o wada pkla knoo bay qori qnlhangan mi kwoci swo na rongbong mi patas. Kngkawas 2009 cida tomal Kongmin Singtong Tang. Kngkawas 2015 idas 1 diyax 6, moda homong Cyokoko iyax cida wada mangal Pyasan Tobeyhing Cyokoko Jnmin Minggi Hakasey Sweywey, pnsdhowan splawa ngalan Ramey Keyngkyo Congsin Minggi Komong. Pnyahan pnatas Watan Diro</FORM>
    </S>
</TEXT>