<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Luxembourg" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Luxembourg" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Luxembourg = Gaga kska Owcow ka Luxembourg, 49 45 N, 6 10 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 2,586 sq km(hangan na o Tg179) (knlbanga dxgal o 2,586 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 582,291 hiyi. Gaga Luxembourg ka pusu alang paru, jiyax 23 idas 6 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Luxembourg ga wada sugan 50.70% ka dxgal qpahan, 33.50% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 15.80% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Henri, pnaah hngkawas2000 idas 10 jiyax 7pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Luxembourg = Luxembourg Takongkwo u splawa Luxembourg, mtlibu mtqiri Luxembourg ka France, Germany, Belgium, wa mniq Oco mi qnlhangan neyru ka Luxembourg, kiya ka mnsngari murux bay Takongkwo mniq Oco saya, sotu ka Luxembourg su. Tumal kcka Omong ka Luxembourg, alaw kcka tndxral pa niqan Hoing Oco, Snciying Oco, Oco Tocu Inhang mi knou bay Omong ciko kiya splawa babaw lmutuc Purusayar mi Straspaw Oco na "Tu3 Sotu". Ri-s Rikisi Luxembourg pa speyyah kndadax congsuci cida smnluwan qnalang qnhlangan Luxembourg prading smnru. Mnhdu smmalu qnalang qnhlangan daw, prading kndudul mrana kana ka sssiyaw niya, wada mssli kingal beyhing alang mkbrnux. Wa mniq nniqan mndungus bay ccbuwan ka Luxembourg, France, Germany mi Netherlands pa snbeyhing bay qmita kana, knttu yahan mssriyux knrmux mangal qnlhangan icil ka Luxembourg. 19 th cida, Luxembourg u prading mdukuricu qnlhangan dhiya nanaq qmlahang dhiya nanaq, kiya mi spuda Netherlands Ryeynhe Wangkwo qmhahang, dhuq dukuricu ka Belgium, kiya ka wada ptalax qmnlahang Netherlands ka Luxembourg. Ana so wada pkla kari muda pnwaya congri ka Luxembourg, binaw mniq 20 th pa, mnsnpusal yahan knrmux mangal Germany ka Luxembourg. Tumn1 qnlangan beyhing mccbu cida kngkawas 1914 idas 8 diyax 2, Doicu Tikwo u muda Surihun Keykaku mi wada ini biyaw knrmux mangal Luxembourg mi knrmux cnbu Belgium mi France, wada trawah ka ccbuwan tuiwil, Tumn2 qnlangan knbeyhing mccbu iyax cida, dnmuwi hmrinas mkmaxal puciping ka Luxembourg u, alaw mmusa knrmux Belgium mi France mi wada dan knrmux Nacwey Doicu ka Luxembourg uri, wada pkixan msupu Tongmongkwo mccbu, kiya mi miyah cnbu ka Doicu cida u tnayis bay wada ngalang Doicu ka Luxembourg, Tumn2 qnlangan knbeyhing mccbu u wana Luxembourg ka tumal mccbu mi uka ana taxa mhuqil. Babaw Tumn2 qnlangan knbeyhing mccbu daw, ini uda pnwaya congri ka Luxembourg da, wada mwaya balay pnhiyu Peyyey mi Omong kaying qnlhangan uri. Ceng-c Pnwaya muda Cyuncu Phiyu Kngpo ka Luxembourg. Yeso qnlhangan ka Takong Luxembourg, kiya ka knkana Oco murux bay Takongkwo. Kiya mi biyax dmuwi singcng u neyke ka muda dmuwi biyax. Kokoingkay u niqan 60 hiyi, mntxan u 5 kngkawas ka diyax qpahun gying. Sing-ceng cyu-hwa Luxembourg pa psnakan 12 keyng, trahuc u psuwan 102 ka sucn Dungan. Niqan 12 sucn u mndungus bay hnyuwan alang mkbrnux ka Luxembourg, kiya mi Luxembourg alang mkbrnux beyhing ka tubeyhing bay alang mkbrnux. Cyu ka mntu1 ci singcng cyuhwa Luxembourg, mniq kngkawas 2015 idas 10 diyax 3 cida daw wada plihan da. Kngkawas 1659 dhuq kngkawas 1839 iyax cida, Luxembourg u wada psnakan 3 huncyu, kiya mi hiti daw wada mnduma dxral Belgium, France mi Germany saya da, tndxral Luxembourg pa kndadax 10,700 pinghwang km mlih dhuq 2,586 pinghwang km saya. Keyng na Luxembourg Kapeyrun keyng (1), Kraywo keyng (2), Tikisi keyng (3), Aysitnah keyng (4), Aarcet Hpanays keyng (5), Kreywenmah keyng (6), Luxembourg keyng (7), Meyars keyng (8), Reytangju keyng (9), Reymisi keyng (10), Huyantng keyng (11), Weyarc keyng (12) Ti-ri Luxembourg u wa mniq Tuiwil Oco dxral kcka, lnlingay dxral u baraw ka tudaya mitruma ka tuhunac, narac u lmutuc Germany ka tunarac, lmutuc France ka tuhunac, lmutuc Belgium ka tudaya mi tuiwil. Tudaya u tubaraw dxral Yaayting, tqapur bay lmiqu, tuhunac u dxral llbu dwiyaq. Knbaka ka knkarac, mnknkarac muxul tay hayyangsing, mndungus bay qtan ka lnlingay. Sotu Luxembourg alang mkbrnux beyhing u splawa dha "Alang mkbrnux phpah". Kari bay xxiluy kwang. Hini uri u pusu balay ddaun cong th. Knbaraw balay dwiyaq ka dwiyaq Kneyhu, knbaraw niya u 560 m. Mabang 1 m dwiyaq Pukpurac, kiya u tquwan balay sediq knbaraw bay dwiyaq Luxembourg ka dwiyaq Pukpurac. Cing-ci Niqan knkana qnlangan babaw dxral knou bay jncyun GDP ka Luxembourg. Kndadax1999 prading, ida nanaq Oyeyncyu uri ka Luxembourg. Pusu balay stmanan keyjay Luxembourg u quri kongyey, saya daw knbeyhing bay cinjong congsin knkana mtqiri qnlangan babaw dxral uri. Luxembourg ka pusu balay kcka Oyeycyu sjn inhang congsin mi knkana qnlangan tu2 tocu sintwo congsin (msnul Amirika). Se-hwey Minjoku Knhbrawan sediq Luxembourg pa kiya ka knkana qnlhangan Luxembourg 50.9%. Mnsediq Oropa mi Tasiyang-Porotihay reysing ka sediq Luxembourg. Kari Kari ddiyun seyhu Luxembourg ka kari France, kari Germany, kari Luxembourg. 'Qnlhangan muhing elu jyujika' u ou kluwanan kari ddiyun rmngaw pa, alaw ka hbaraw ou kluwanan minjoku ka mnsupu mniq kiya ka so kiya, kiya mi Luxembourg u uxay so kiya kiya, qnlhangan niyi pnsltudan dha u pusu bay minjoku ka wana murux bay kingal- kiya ka Luxembourg minjoku, minjoku niyi pa quri so dara dha u msdalih hari Franse, binaw quri so rikisi pa bsiyaq bay pnluban kari Germany na 'Knmalu bay Roma Tikwo' uri, kiya mi baraw Oco kongting u dmuwi bay dmuwi kari Franse pprngaw ka luhay pnsltudan dha, kiya ka wada so niyi ddiyun bay ppatas ka kari Germany mi kari Franse da, kiya u uxay balay dnuwi quri ppatas ka kari Luxembourg pa, ddiyun balay pprngaw kari kddiyax kiya. Kari Luxembourg u tukingal cida kari Frank, pusu bay dmuwi kari niyi u wa mniq nniqan yayung Mocear mi mslutuc na alang mkbrnux Germany mi France. Ana so mntubaraw dxral kari Germany na kari Congsi joku ka kari Luxembourg, binaw niqan hmrinas 5000 ka pusu kari Franse. Alaw ka kari tnpusu, kari Luxembourg u sediq Luxembourg pa ngalan dha 'Kari quri qcahur', ddiyun pprngaw kari kndusan kddiyax mi uxay ddiyun quri ppatas. Pnwaya kcka kyoiku u pspuwan dmuwi ka kari Luxembourg, kari Germany mi kari France, psdkanun dmuwi mi ini pqqada. Pyasan tiping laqi so ttiping u dmuwi kari Luxembourg tmsa muyas, tubeyhing hari laqi muyas daw prading dmuwi kari Germany tmsa, pyasan kcka daw prading snbarah dmuwi kari France Dungan. Mdhu dmuwi tu3 kari niyi u mpqhdu muyas pyasan tubaraw ka sediq qnlhangan daha, so kiya u niqan dmka ka laqi mnuyas pyasan tubaraw u ini dhuq mangal patas sucugyo. Mniq so niyi ka pnwaya dha pa, laqi sediq tnhdil (quri so sediq tnhdilan uxay pneyyah Oco) u ini hari qndhuq. Hbaraw balay qnlhangan icil cyawmin ka Luxembourg, hmrinas knkana qnhbrawan qnhlangan 30% knhbrawan, knhbaraw bay sediq tnhdilan qnpringan ka sediq Portugal mi sediq Italiana. Miyah ka dhiya cida u madas kari dha nanaq uri. Binaw, kari Portugal mi kari Italiana u wana srwanan nanaq ddiyun pprngaw sediq tnhdilan, mniq so knhbrawan pnsliyan u ini hari duwi kiya. Cung-cyaw Hbaraw bay ka smluhay Teynskyo, niqan duma ka smluhay snhiyan icil uri (kiya ka knkana Kiristo burah kyo mi Yodayakyo). Bungka Ngalan Qnlangan bunghka yican ka nniqan smudal alang mkbrnux mi nniqan qqlahang mccbu Luxembourg. Damac uuqun Luxembourg pa wada rul qnlhangan Germany, France mi Belgium kiya mi qnlhangan icil ssiyaw uri. Ttgsa Mniq Luxembourg pa, 11 kngkawas ka kokomin yiwu kyoiku: Snpiyah laqi muyas pyasan ttiring 2 kngkawas, pusu slxan kyoiku u 6 kngkawas mi 3 kngkawas ka cincyey kyoiku. So kiya u niqal 1 mi 3 bnkuwan ka pnwaya kyoiku dah (Pyasan tutiring, pyasan tutiping, pyasan tubaraw). Laqi muyas muyas ryu u dhuq 100%. Pnwaya kyoiku Luxembourg pa niqan ou bay uuda pprngaun nina, mray so dmuwi ou bay diyax muda smluhay kari Germany, kari France mi kari Eygo, kiya uri u tukubeycu ka smluhay kari Germany u hbaraw ka ini pndungus, rmngaw kari Roman joku tnhdil qnlhangan icil na laqi muyas ka knhbrawan balay. Kndadax kngkawas 1999 daw, mniq 2 kngkawas pyasan tutoring brah han u muda 1 Kngkawas pnsrmalan muyas pyasan tutiring; so niyi u laqi tiring u malu smluhay quri Kari, syakay, quri sapah pyasan u, malu mangal kingal mndungus syakayhwa. Mniq babaw 6 kngkawas pyasan pusu lhayan daw malu umau 2 elu kyoiku pyasan tukcka ka laqi muyas: 1. Kci kawci pyasan tukcka (67% laqi muyas), qulu bay muyas 3 kngkawas dhuq sucugyo (CATP) kiya uri u mtmay pyasan tubeyhing brah cida u knkana bay u dmuwi kngkawas 6 dhuq 7 kngkawas. 2. Putong pyasan tubaraw (33% laqi muyas). 7 kngkawas daw sucugyo mi mangal patas pnsdhuwan mnhdu muyas kiya mi malu mtmay muyas pyasan tubeyhing. Pnwaya kyoiku ticu niyi u kiya ka knkana qnlhangan tu2 knou syakay yosang 11.3%. Binaw quri so 15 kngkawas laqi muyas mniq kcka mtqiri qnlangan knkla laqi muyas pingku keykaku u ida so mntna hari kana. Pyasan tubaraw kluwanan kyoiku Kndadax kngkawas 2003 daw niqan 1 dukuricu pyasan tubeyhing Luxembourg, kiya mi snpeyyah kngkawas 2001 prading smmalu phiyu. Mniq quri iswey ringyu, ida nkiya kswey, kci, horicu, keyjay, slhayan syakay mi slhayan kyoiku, laqi muyas mniq knluwanan dniyi pnsnakan 7 ka kcka sweyyeyn smluhay pnyasan. Kiya mi uka mndungus bay mttuku sweynyeyn ka Luxembourg, mniq qnlhangan icil smluhay knou bay sweyci muyas ka knbaka balay. Quri so niyi Belgium, France mi Germany na pyasan tubeyhing ka muda tukubeycu balay so niyi knbeyhing bay hnyuwan qpahun. Laqi muyas pnyas tubeyhing Luxembourg saya pa to bay mniq qnlhangan icil mangal sucugyo patas pnsdhuwan mnhdu muyas, kiya mi wa mniq qnlhangan icil muya pyasan tubeyhing u hmrinas 6000 hiyi sediq. Ya bay 19.6% na laqi muyas pa mniq pyasan tubeyhing qnlhangan Germany cuce (Tukubeycu ka quri so kci seymung ringyu mi ida nkiya kswey), kiya mi 22.6% laqi muyas ka mniq qnlhangan Belgium mi France muyas pyasan tubeyhing. Mnhdu phiyu pyasan tubeyhing Luxembourg daw, kasi ka ndwanun smdhu ka sweysu Keyngkyo tuwey, kiya mi smdhu pusu lhayan keyjay Luxembourg. Uxay wana so Kiya kasi ka pkrana lmawa laqi muyas qnlhangan icil miyah muyas Luxembourg Kiya mi Luxembourg u muda smruwa mnuyas sucugyo patas pnsdhuwan mnhdu muyas pyasan laqi muyas qnlhangan icil u mqriqu uri, tukubeycu bay ka quri laqi muyas mnhdu muyas pyasan tubeyhing Germany, mray so mniq Germany EG mpsalu sapah pnway u kasi ka mnuda 4 kngkawas smluhay qmpah, mniq Luxembourg u uka brahan mangal patas pnsdhuwan. So niyi Luxembourg u kiya ka niqan nanaq pyasan tubeyhing 'Institut Sup√©rieur de Technologie' Cuyey kyoiku Kci cincyey kyoiku u muda mrana 3 kngkawas muynyeyn smluhay, tukubeycu sweynyeyn smluhay, trahuc niyi ka tu3 uuda kyoiku: kngkawas kongyi uxay uri u kongsangyey cuyey slhayan, uxay wana ciyey mi France kongri kci pyasan tubaraw (Lyc√©e Technique) kcka ka 2 yeyn sitong mud muda mniq kingal pusu lhayan sapah pyasan. Mnhdu muyas daw niqan knkla kc mi knkla qqpahun psdhu skeyng CATP. So niyi quri uuda cuyey kyoiku u mniq qpahun uka mpsluhay pa ou balay kiya. kngkawas ka kci kyoiku, dhuq mangal patas pnsdhuwan kci. Mniq kci congsin 4 kngkawas ka kyoiku, dhuq mangal kingal kci cincyey kyoiku patas pnsdhuwan mnhdu muyas. Cyun-su Niqan heytay klelu Luxembourg mi heytay tukarac Luxembourg ka Luxembourg, uka heytay ucilung ka Luxembourg. Pnyahan pnatas(ŚŹÉŤÄÉŤ≥áśĖô CIA Ś§Ėšļ§ťÉ® Tnhjil kari seejiq Watan Diro mtabug</FORM>
        <PHON kindOf="original">= lux…ômbou…ĺg = gaga kska ow ¶ow ka lux…ômbou…ĺg, ** ** n, * ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o *,*** sq km(ńßaŇčan na o tg***) (knlbaŇča dxgal o *,*** sq km, knlbaŇčan qsija o * sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan ***,*** ńßiji. gaga lux…ômbou…ĺg ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal lux…ômbou…ĺg ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka ńß…ôn…ĺi, pnaańß ńßŇčkawas**** idas ** …üijax *pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = lux…ômbou…ĺg = lux…ômbou…ĺg takoŇčkwo u splawa lux…ômbou…ĺg, mtlibu mtqi…ĺi lux…ômbou…ĺg ka *…ĺan ¶…ô, g…ô…ĺmanj, b…ôlgium, wa mniq o ¶o mi qnlńßaŇčan n…ô…ĺu ka lux…ômbou…ĺg, kija ka mnsŇča…ĺi mu…ĺux baj takoŇčkwo mniq o ¶o saja, sotu ka lux…ômbou…ĺg su. tumal k ¶ka omoŇč ka lux…ômbou…ĺg, alaw k ¶ka tndx…ĺal pa niqan ńßoiŇč o ¶o, sn ¶ijiŇč o ¶o, o ¶o to ¶u inńßaŇč mi knou baj omoŇč  ¶iko kija splawa babaw lmutu ¶ pu…ĺusaja…ĺ mi st…ĺaspaw o ¶o na "tu* sotu". …ĺi-s …ĺikisi lux…ômbou…ĺg pa sp…ôjańß kndadax  ¶oŇčsu ¶i  ¶ida smnluwan qnalaŇč qnńßlaŇčan lux…ômbou…ĺg p…ĺadiŇč smn…ĺu. mnńßdu smmalu qnalaŇč qnńßlaŇčan daw, p…ĺadiŇč kndudul m…ĺana kana ka sssijaw nija, wada mssli kiŇčal b…ôńßiŇč alaŇč mkb…ĺnux. wa mniq nniqan mnduŇčus baj  ¶ ¶buwan ka lux…ômbou…ĺg, *…ĺan ¶…ô, g…ô…ĺmanj mi n…ôtńß…ô…ĺlands pa snb…ôńßiŇč baj qmita kana, knttu jańßan mss…ĺijux kn…ĺmux maŇčal qnlńßaŇčan i ¶il ka lux…ômbou…ĺg. ** tńß  ¶ida, lux…ômbou…ĺg u p…ĺadiŇč mduku…ĺi ¶u qnlńßaŇčan dńßija nanaq qmlańßaŇč dńßija nanaq, kija mi spuda n…ôtńß…ô…ĺlands …ĺj…ônńß…ô waŇčkwo qmńßańßaŇč, dńßuq duku…ĺi ¶u ka b…ôlgium, kija ka wada ptalax qmnlańßaŇč n…ôtńß…ô…ĺlands ka lux…ômbou…ĺg. ana so wada pkla ka…ĺi muda pnwaja  ¶oŇč…ĺi ka lux…ômbou…ĺg, binaw mniq ** tńß pa, mnsnpusal jańßan kn…ĺmux maŇčal g…ô…ĺmanj ka lux…ômbou…ĺg. tumn* qnlaŇčan b…ôńßiŇč m ¶ ¶bu  ¶ida kŇčkawas **** idas * dijax *, doi ¶u tikwo u muda su…ĺińßun k…ôkaku mi wada ini bijaw kn…ĺmux maŇčal lux…ômbou…ĺg mi kn…ĺmux  ¶nbu b…ôlgium mi *…ĺan ¶…ô, wada t…ĺawańß ka  ¶ ¶buwan tuiwil, tumn* qnlaŇčan knb…ôńßiŇč m ¶ ¶bu ijax  ¶ida, dnmuwi ńßm…ĺinas mkmaxal pu ¶ipiŇč ka lux…ômbou…ĺg u, alaw mmusa kn…ĺmux b…ôlgium mi *…ĺan ¶…ô mi wada dan kn…ĺmux na ¶w…ô doi ¶u ka lux…ômbou…ĺg u…ĺi, wada pkixan msupu toŇčmoŇčkwo m ¶ ¶bu, kija mi mijańß  ¶nbu ka doi ¶u  ¶ida u tnajis baj wada ŇčalaŇč doi ¶u ka lux…ômbou…ĺg, tumn* qnlaŇčan knb…ôńßiŇč m ¶ ¶bu u wana lux…ômbou…ĺg ka tumal m ¶ ¶bu mi uka ana taxa mńßuqil. babaw tumn* qnlaŇčan knb…ôńßiŇč m ¶ ¶bu daw, ini uda pnwaja  ¶oŇč…ĺi ka lux…ômbou…ĺg da, wada mwaja balaj pnńßiju p…ôj…ô mi omoŇč kajiŇč qnlńßaŇčan u…ĺi.  ¶…ôŇč- ¶ pnwaja muda  ¶jun ¶u pńßiju kŇčpo ka lux…ômbou…ĺg. j…ôso qnlńßaŇčan ka takoŇč lux…ômbou…ĺg, kija ka knkana o ¶o mu…ĺux baj takoŇčkwo. kija mi bijax dmuwi siŇč ¶Ňč u n…ôk…ô ka muda dmuwi bijax. kokoiŇčkaj u niqan ** ńßiji, mntxan u * kŇčkawas ka dijax qpańßun gjiŇč. siŇč- ¶…ôŇč  ¶ju-ńßwa lux…ômbou…ĺg pa psnakan ** k…ôŇč, t…ĺańßu ¶ u psuwan *** ka su ¶n duŇčan. niqan ** su ¶n u mnduŇčus baj ńßnjuwan alaŇč mkb…ĺnux ka lux…ômbou…ĺg, kija mi lux…ômbou…ĺg alaŇč mkb…ĺnux b…ôńßiŇč ka tub…ôńßiŇč baj alaŇč mkb…ĺnux.  ¶ju ka mntu*  ¶i siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa lux…ômbou…ĺg, mniq kŇčkawas **** idas ** dijax *  ¶ida daw wada plińßan da. kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas **** ijax  ¶ida, lux…ômbou…ĺg u wada psnakan * ńßun ¶ju, kija mi ńßiti daw wada mnduma dx…ĺal b…ôlgium, *…ĺan ¶…ô mi g…ô…ĺmanj saja da, tndx…ĺal lux…ômbou…ĺg pa kndadax **,*** piŇčńßwaŇč km mlińß dńßuq *,*** piŇčńßwaŇč km saja. k…ôŇč na lux…ômbou…ĺg kap…ô…ĺun k…ôŇč (*), k…ĺajwo k…ôŇč (*), tikisi k…ôŇč (*), ajsitnańß k…ôŇč (*), aa…ĺ ¶…ôt ńßpanajs k…ôŇč (*), k…ĺ…ôw…ônmańß k…ôŇč (*), lux…ômbou…ĺg k…ôŇč (*), m…ôa…ĺs k…ôŇč (*), …ĺ…ôtaŇč…üu k…ôŇč (*), …ĺ…ômisi k…ôŇč (**), ńßujantŇč k…ôŇč (**), w…ôa…ĺ ¶ k…ôŇč (**) ti-…ĺi lux…ômbou…ĺg u wa mniq tuiwil o ¶o dx…ĺal k ¶ka, lnliŇčaj dx…ĺal u ba…ĺaw ka tudaja mit…ĺuma ka tuńßuna ¶, na…ĺa ¶ u lmutu ¶ g…ô…ĺmanj ka tuna…ĺa ¶, lmutu ¶ *…ĺan ¶…ô ka tuńßuna ¶, lmutu ¶ b…ôlgium ka tudaja mi tuiwil. tudaja u tuba…ĺaw dx…ĺal jaajtiŇč, tqapu…ĺ baj lmiqu, tuńßuna ¶ u dx…ĺal llbu dwijaq. knbaka ka knka…ĺa ¶, mnknka…ĺa ¶ muxul taj ńßajjaŇčsiŇč, mnduŇčus baj qtan ka lnliŇčaj. sotu lux…ômbou…ĺg alaŇč mkb…ĺnux b…ôńßiŇč u splawa dńßa "alaŇč mkb…ĺnux pńßpańß". ka…ĺi baj xxiluj kwaŇč. ńßini u…ĺi u pusu balaj ddaun  ¶oŇč tńß. knba…ĺaw balaj dwijaq ka dwijaq kn…ôńßu, knba…ĺaw nija u *** m. mabaŇč * m dwijaq pukpu…ĺa ¶, kija u tquwan balaj s…ôdiq knba…ĺaw baj dwijaq lux…ômbou…ĺg ka dwijaq pukpu…ĺa ¶.  ¶iŇč- ¶i niqan knkana qnlaŇčan babaw dx…ĺal knou baj …ün ¶jun gdp ka lux…ômbou…ĺg. kndadax**** p…ĺadiŇč, ida nanaq oj…ôn ¶ju u…ĺi ka lux…ômbou…ĺg. pusu balaj stmanan k…ô…üaj lux…ômbou…ĺg u qu…ĺi koŇčj…ô, saja daw knb…ôńßiŇč baj  ¶in…üoŇč  ¶oŇčsin knkana mtqi…ĺi qnlaŇčan babaw dx…ĺal u…ĺi. lux…ômbou…ĺg ka pusu balaj k ¶ka oj…ô ¶ju s…ün inńßaŇč  ¶oŇčsin mi knkana qnlaŇčan tu* to ¶u sintwo  ¶oŇčsin (msnul ami…ĺika). s…ô-ńßw…ô min…üoku knńßb…ĺawan s…ôdiq lux…ômbou…ĺg pa kija ka knkana qnlńßaŇčan lux…ômbou…ĺg **.*%. mns…ôdiq o…ĺopa mi tasijaŇč-po…ĺotińßaj …ĺ…ôsiŇč ka s…ôdiq lux…ômbou…ĺg. ka…ĺi ka…ĺi ddijun s…ôńßu lux…ômbou…ĺg ka ka…ĺi *…ĺan ¶…ô, ka…ĺi g…ô…ĺmanj, ka…ĺi lux…ômbou…ĺg. 'qnlńßaŇčan muńßiŇč …ôlu …üju…üika' u ou kluwanan ka…ĺi ddijun …ĺmŇčaw pa, alaw ka ńßba…ĺaw ou kluwanan min…üoku ka mnsupu mniq kija ka so kija, kija mi lux…ômbou…ĺg u uxaj so kija kija, qnlńßaŇčan niji pnsltudan dńßa u pusu baj min…üoku ka wana mu…ĺux baj kiŇčal- kija ka lux…ômbou…ĺg min…üoku, min…üoku niji pa qu…ĺi so da…ĺa dńßa u msdalińß ńßa…ĺi *…ĺans…ô, binaw qu…ĺi so …ĺikisi pa bsijaq baj pnluban ka…ĺi g…ô…ĺmanj na 'knmalu baj …ĺoma tikwo' u…ĺi, kija mi ba…ĺaw o ¶o koŇčtiŇč u dmuwi baj dmuwi ka…ĺi *…ĺans…ô pp…ĺŇčaw ka luńßaj pnsltudan dńßa, kija ka wada so niji ddijun baj ppatas ka ka…ĺi g…ô…ĺmanj mi ka…ĺi *…ĺans…ô da, kija u uxaj balaj dnuwi qu…ĺi ppatas ka ka…ĺi lux…ômbou…ĺg pa, ddijun balaj pp…ĺŇčaw ka…ĺi kddijax kija. ka…ĺi lux…ômbou…ĺg u tukiŇčal  ¶ida ka…ĺi *…ĺank, pusu baj dmuwi ka…ĺi niji u wa mniq nniqan jajuŇč mo ¶…ôa…ĺ mi mslutu ¶ na alaŇč mkb…ĺnux g…ô…ĺmanj mi *…ĺan ¶…ô. ana so mntuba…ĺaw dx…ĺal ka…ĺi g…ô…ĺmanj na ka…ĺi  ¶oŇčsi …üoku ka ka…ĺi lux…ômbou…ĺg, binaw niqan ńßm…ĺinas **** ka pusu ka…ĺi *…ĺans…ô. alaw ka ka…ĺi tnpusu, ka…ĺi lux…ômbou…ĺg u s…ôdiq lux…ômbou…ĺg pa Ňčalan dńßa 'ka…ĺi qu…ĺi q ¶ańßu…ĺ', ddijun pp…ĺŇčaw ka…ĺi kndusan kddijax mi uxaj ddijun qu…ĺi ppatas. pnwaja k ¶ka kjoiku u pspuwan dmuwi ka ka…ĺi lux…ômbou…ĺg, ka…ĺi g…ô…ĺmanj mi ka…ĺi *…ĺan ¶…ô, psdkanun dmuwi mi ini pqqada. pjasan tipiŇč laqi so ttipiŇč u dmuwi ka…ĺi lux…ômbou…ĺg tmsa mujas, tub…ôńßiŇč ńßa…ĺi laqi mujas daw p…ĺadiŇč dmuwi ka…ĺi g…ô…ĺmanj tmsa, pjasan k ¶ka daw p…ĺadiŇč snba…ĺańß dmuwi ka…ĺi *…ĺan ¶…ô duŇčan. mdńßu dmuwi tu* ka…ĺi niji u mpqńßdu mujas pjasan tuba…ĺaw ka s…ôdiq qnlńßaŇčan dańßa, so kija u niqan dmka ka laqi mnujas pjasan tuba…ĺaw u ini dńßuq maŇčal patas su ¶ugjo. mniq so niji ka pnwaja dńßa pa, laqi s…ôdiq tnńßdil (qu…ĺi so s…ôdiq tnńßdilan uxaj pn…ôjańß o ¶o) u ini ńßa…ĺi qndńßuq. ńßba…ĺaw balaj qnlńßaŇčan i ¶il  ¶jawmin ka lux…ômbou…ĺg, ńßm…ĺinas knkana qnńßb…ĺawan qnńßlaŇčan **% knńßb…ĺawan, knńßba…ĺaw baj s…ôdiq tnńßdilan qnp…ĺiŇčan ka s…ôdiq po…ĺtugal mi s…ôdiq italiana. mijańß ka dńßija  ¶ida u madas ka…ĺi dńßa nanaq u…ĺi. binaw, ka…ĺi po…ĺtugal mi ka…ĺi italiana u wana s…ĺwanan nanaq ddijun pp…ĺŇčaw s…ôdiq tnńßdilan, mniq so knńßb…ĺawan pnslijan u ini ńßa…ĺi duwi kija.  ¶uŇč- ¶jaw ńßba…ĺaw baj ka smluńßaj t…ônskjo, niqan duma ka smluńßaj snńßijan i ¶il u…ĺi (kija ka knkana ki…ĺisto bu…ĺańß kjo mi jodajakjo). buŇčka Ňčalan qnlaŇčan buŇčńßka ji ¶an ka nniqan smudal alaŇč mkb…ĺnux mi nniqan qqlańßaŇč m ¶ ¶bu lux…ômbou…ĺg. dama ¶ uuqun lux…ômbou…ĺg pa wada …ĺul qnlńßaŇčan g…ô…ĺmanj, *…ĺan ¶…ô mi b…ôlgium kija mi qnlńßaŇčan i ¶il ssijaw u…ĺi. ttgsa mniq lux…ômbou…ĺg pa, ** kŇčkawas ka kokomin jiwu kjoiku: snpijańß laqi mujas pjasan tti…ĺiŇč * kŇčkawas, pusu slxan kjoiku u * kŇčkawas mi * kŇčkawas ka  ¶in ¶j…ô kjoiku. so kija u niqal * mi * bnkuwan ka pnwaja kjoiku dańß (pjasan tuti…ĺiŇč, pjasan tutipiŇč, pjasan tuba…ĺaw). laqi mujas mujas …ĺju u dńßuq ***%. pnwaja kjoiku lux…ômbou…ĺg pa niqan ou baj uuda pp…ĺŇčaun nina, m…ĺaj so dmuwi ou baj dijax muda smluńßaj ka…ĺi g…ô…ĺmanj, ka…ĺi *…ĺan ¶…ô mi ka…ĺi …ôgo, kija u…ĺi u tukub…ô ¶u ka smluńßaj ka…ĺi g…ô…ĺmanj u ńßba…ĺaw ka ini pnduŇčus, …ĺmŇčaw ka…ĺi …ĺoman …üoku tnńßdil qnlńßaŇčan i ¶il na laqi mujas ka knńßb…ĺawan balaj. kndadax kŇčkawas **** daw, mniq * kŇčkawas pjasan tuto…ĺiŇč b…ĺańß ńßan u muda * kŇčkawas pns…ĺmalan mujas pjasan tuti…ĺiŇč; so niji u laqi ti…ĺiŇč u malu smluńßaj qu…ĺi ka…ĺi, sjakaj, qu…ĺi sapańß pjasan u, malu maŇčal kiŇčal mnduŇčus sjakajńßwa. mniq babaw * kŇčkawas pjasan pusu lńßajan daw malu umau * …ôlu kjoiku pjasan tuk ¶ka ka laqi mujas: *. k ¶i kaw ¶i pjasan tuk ¶ka (**% laqi mujas), qulu baj mujas * kŇčkawas dńßuq su ¶ugjo ( ¶atp) kija u…ĺi u mtmaj pjasan tub…ôńßiŇč b…ĺańß  ¶ida u knkana baj u dmuwi kŇčkawas * dńßuq * kŇčkawas. *. putoŇč pjasan tuba…ĺaw (**% laqi mujas). * kŇčkawas daw su ¶ugjo mi maŇčal patas pnsdńßuwan mnńßdu mujas kija mi malu mtmaj mujas pjasan tub…ôńßiŇč. pnwaja kjoiku ti ¶u niji u kija ka knkana qnlńßaŇčan tu* knou sjakaj josaŇč **.*%. binaw qu…ĺi so ** kŇčkawas laqi mujas mniq k ¶ka mtqi…ĺi qnlaŇčan knkla laqi mujas piŇčku k…ôkaku u ida so mntna ńßa…ĺi kana. pjasan tuba…ĺaw kluwanan kjoiku kndadax kŇčkawas **** daw niqan * duku…ĺi ¶u pjasan tub…ôńßiŇč lux…ômbou…ĺg, kija mi snp…ôjańß kŇčkawas **** p…ĺadiŇč smmalu pńßiju. mniq qu…ĺi isw…ô …ĺiŇčju, ida nkija ksw…ô, k ¶i, ńßo…ĺi ¶u, k…ô…üaj, slńßajan sjakaj mi slńßajan kjoiku, laqi mujas mniq knluwanan dniji pnsnakan * ka k ¶ka sw…ôj…ôn smluńßaj pnjasan. kija mi uka mnduŇčus baj mttuku sw…ônj…ôn ka lux…ômbou…ĺg, mniq qnlńßaŇčan i ¶il smluńßaj knou baj sw…ô ¶i mujas ka knbaka balaj. qu…ĺi so niji b…ôlgium, *…ĺan ¶…ô mi g…ô…ĺmanj na pjasan tub…ôńßiŇč ka muda tukub…ô ¶u balaj so niji knb…ôńßiŇč baj ńßnjuwan qpańßun. laqi mujas pnjas tub…ôńßiŇč lux…ômbou…ĺg saja pa to baj mniq qnlńßaŇčan i ¶il maŇčal su ¶ugjo patas pnsdńßuwan mnńßdu mujas, kija mi wa mniq qnlńßaŇčan i ¶il muja pjasan tub…ôńßiŇč u ńßm…ĺinas **** ńßiji s…ôdiq. ja baj **.*% na laqi mujas pa mniq pjasan tub…ôńßiŇč qnlńßaŇčan g…ô…ĺmanj  ¶u ¶…ô (tukub…ô ¶u ka qu…ĺi so k ¶i s…ômuŇč …ĺiŇčju mi ida nkija ksw…ô), kija mi **.*% laqi mujas ka mniq qnlńßaŇčan b…ôlgium mi *…ĺan ¶…ô mujas pjasan tub…ôńßiŇč. mnńßdu pńßiju pjasan tub…ôńßiŇč lux…ômbou…ĺg daw, kasi ka ndwanun smdńßu ka sw…ôsu k…ôŇčkjo tuw…ô, kija mi smdńßu pusu lńßajan k…ô…üaj lux…ômbou…ĺg. uxaj wana so kija kasi ka pk…ĺana lmawa laqi mujas qnlńßaŇčan i ¶il mijańß mujas lux…ômbou…ĺg kija mi lux…ômbou…ĺg u muda sm…ĺuwa mnujas su ¶ugjo patas pnsdńßuwan mnńßdu mujas pjasan laqi mujas qnlńßaŇčan i ¶il u mq…ĺiqu u…ĺi, tukub…ô ¶u baj ka qu…ĺi laqi mujas mnńßdu mujas pjasan tub…ôńßiŇč g…ô…ĺmanj, m…ĺaj so mniq g…ô…ĺmanj …ôg mpsalu sapańß pnwaj u kasi ka mnuda * kŇčkawas smluńßaj qmpańß, mniq lux…ômbou…ĺg u uka b…ĺańßan maŇčal patas pnsdńßuwan. so niji lux…ômbou…ĺg u kija ka niqan nanaq pjasan tub…ôńßiŇč 'institut sup*…ĺi…ôu…ĺ d…ô t…ô ¶ńßnologi…ô'  ¶uj…ô kjoiku k ¶i  ¶in ¶j…ô kjoiku u muda m…ĺana * kŇčkawas mujnj…ôn smluńßaj, tukub…ô ¶u sw…ônj…ôn smluńßaj, t…ĺańßu ¶ niji ka tu* uuda kjoiku: kŇčkawas koŇčji uxaj u…ĺi u koŇčsaŇčj…ô  ¶uj…ô slńßajan, uxaj wana  ¶ij…ô mi *…ĺan ¶…ô koŇč…ĺi k ¶i pjasan tuba…ĺaw (lj ¶*…ô t…ô ¶ńßniqu…ô) k ¶ka ka * j…ôn sitoŇč mud muda mniq kiŇčal pusu lńßajan sapańß pjasan. mnńßdu mujas daw niqan knkla k ¶ mi knkla qqpańßun psdńßu sk…ôŇč  ¶atp. so niji qu…ĺi uuda  ¶uj…ô kjoiku u mniq qpańßun uka mpsluńßaj pa ou balaj kija. kŇčkawas ka k ¶i kjoiku, dńßuq maŇčal patas pnsdńßuwan k ¶i. mniq k ¶i  ¶oŇčsin * kŇčkawas ka kjoiku, dńßuq maŇčal kiŇčal k ¶i  ¶in ¶j…ô kjoiku patas pnsdńßuwan mnńßdu mujas.  ¶jun-su niqan ńß…ôtaj kl…ôlu lux…ômbou…ĺg mi ńß…ôtaj tuka…ĺa ¶ lux…ômbou…ĺg ka lux…ômbou…ĺg, uka ńß…ôtaj u ¶iluŇč ka lux…ômbou…ĺg. pnjańßan pnatas(****  ¶ia *** tnńß…üil ka…ĺi s…ô…ô…üiq watan di…ĺo mtabug</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Luxembourg = Gaga kska Owcow ka Luxembourg, 49 45 N, 6 10 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 2,586 sq km(hangan na o Tg179) (knlbanga dxgal o 2,586 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 582,291 hiyi. Gaga Luxembourg ka pusu alang paru, jiyax 23 idas 6 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Luxembourg ga wada sugan 50.70% ka dxgal qpahan, 33.50% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 15.80% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Henri, pnaah hngkawas2000 idas 10 jiyax 7pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Luxembourg = Luxembourg Takongkwo u splawa Luxembourg, mtlibu mtqiri Luxembourg ka France, Germany, Belgium, wa mniq Oco mi qnlhangan neyru ka Luxembourg, kiya ka mnsngari murux bay Takongkwo mniq Oco saya, sotu ka Luxembourg su. Tumal kcka Omong ka Luxembourg, alaw kcka tndxral pa niqan Hoing Oco, Snciying Oco, Oco Tocu Inhang mi knou bay Omong ciko kiya splawa babaw lmutuc Purusayar mi Straspaw Oco na "Tu3 Sotu". Ri-s Rikisi Luxembourg pa speyyah kndadax congsuci cida smnluwan qnalang qnhlangan Luxembourg prading smnru. Mnhdu smmalu qnalang qnhlangan daw, prading kndudul mrana kana ka sssiyaw niya, wada mssli kingal beyhing alang mkbrnux. Wa mniq nniqan mndungus bay ccbuwan ka Luxembourg, France, Germany mi Netherlands pa snbeyhing bay qmita kana, knttu yahan mssriyux knrmux mangal qnlhangan icil ka Luxembourg. 19 th cida, Luxembourg u prading mdukuricu qnlhangan dhiya nanaq qmlahang dhiya nanaq, kiya mi spuda Netherlands Ryeynhe Wangkwo qmhahang, dhuq dukuricu ka Belgium, kiya ka wada ptalax qmnlahang Netherlands ka Luxembourg. Ana so wada pkla kari muda pnwaya congri ka Luxembourg, binaw mniq 20 th pa, mnsnpusal yahan knrmux mangal Germany ka Luxembourg. Tumn1 qnlangan beyhing mccbu cida kngkawas 1914 idas 8 diyax 2, Doicu Tikwo u muda Surihun Keykaku mi wada ini biyaw knrmux mangal Luxembourg mi knrmux cnbu Belgium mi France, wada trawah ka ccbuwan tuiwil, Tumn2 qnlangan knbeyhing mccbu iyax cida, dnmuwi hmrinas mkmaxal puciping ka Luxembourg u, alaw mmusa knrmux Belgium mi France mi wada dan knrmux Nacwey Doicu ka Luxembourg uri, wada pkixan msupu Tongmongkwo mccbu, kiya mi miyah cnbu ka Doicu cida u tnayis bay wada ngalang Doicu ka Luxembourg, Tumn2 qnlangan knbeyhing mccbu u wana Luxembourg ka tumal mccbu mi uka ana taxa mhuqil. Babaw Tumn2 qnlangan knbeyhing mccbu daw, ini uda pnwaya congri ka Luxembourg da, wada mwaya balay pnhiyu Peyyey mi Omong kaying qnlhangan uri. Ceng-c Pnwaya muda Cyuncu Phiyu Kngpo ka Luxembourg. Yeso qnlhangan ka Takong Luxembourg, kiya ka knkana Oco murux bay Takongkwo. Kiya mi biyax dmuwi singcng u neyke ka muda dmuwi biyax. Kokoingkay u niqan 60 hiyi, mntxan u 5 kngkawas ka diyax qpahun gying. Sing-ceng cyu-hwa Luxembourg pa psnakan 12 keyng, trahuc u psuwan 102 ka sucn Dungan. Niqan 12 sucn u mndungus bay hnyuwan alang mkbrnux ka Luxembourg, kiya mi Luxembourg alang mkbrnux beyhing ka tubeyhing bay alang mkbrnux. Cyu ka mntu1 ci singcng cyuhwa Luxembourg, mniq kngkawas 2015 idas 10 diyax 3 cida daw wada plihan da. Kngkawas 1659 dhuq kngkawas 1839 iyax cida, Luxembourg u wada psnakan 3 huncyu, kiya mi hiti daw wada mnduma dxral Belgium, France mi Germany saya da, tndxral Luxembourg pa kndadax 10,700 pinghwang km mlih dhuq 2,586 pinghwang km saya. Keyng na Luxembourg Kapeyrun keyng (1), Kraywo keyng (2), Tikisi keyng (3), Aysitnah keyng (4), Aarcet Hpanays keyng (5), Kreywenmah keyng (6), Luxembourg keyng (7), Meyars keyng (8), Reytangju keyng (9), Reymisi keyng (10), Huyantng keyng (11), Weyarc keyng (12) Ti-ri Luxembourg u wa mniq Tuiwil Oco dxral kcka, lnlingay dxral u baraw ka tudaya mitruma ka tuhunac, narac u lmutuc Germany ka tunarac, lmutuc France ka tuhunac, lmutuc Belgium ka tudaya mi tuiwil. Tudaya u tubaraw dxral Yaayting, tqapur bay lmiqu, tuhunac u dxral llbu dwiyaq. Knbaka ka knkarac, mnknkarac muxul tay hayyangsing, mndungus bay qtan ka lnlingay. Sotu Luxembourg alang mkbrnux beyhing u splawa dha "Alang mkbrnux phpah". Kari bay xxiluy kwang. Hini uri u pusu balay ddaun cong th. Knbaraw balay dwiyaq ka dwiyaq Kneyhu, knbaraw niya u 560 m. Mabang 1 m dwiyaq Pukpurac, kiya u tquwan balay sediq knbaraw bay dwiyaq Luxembourg ka dwiyaq Pukpurac. Cing-ci Niqan knkana qnlangan babaw dxral knou bay jncyun GDP ka Luxembourg. Kndadax1999 prading, ida nanaq Oyeyncyu uri ka Luxembourg. Pusu balay stmanan keyjay Luxembourg u quri kongyey, saya daw knbeyhing bay cinjong congsin knkana mtqiri qnlangan babaw dxral uri. Luxembourg ka pusu balay kcka Oyeycyu sjn inhang congsin mi knkana qnlangan tu2 tocu sintwo congsin (msnul Amirika). Se-hwey Minjoku Knhbrawan sediq Luxembourg pa kiya ka knkana qnlhangan Luxembourg 50.9%. Mnsediq Oropa mi Tasiyang-Porotihay reysing ka sediq Luxembourg. Kari Kari ddiyun seyhu Luxembourg ka kari France, kari Germany, kari Luxembourg. 'Qnlhangan muhing elu jyujika' u ou kluwanan kari ddiyun rmngaw pa, alaw ka hbaraw ou kluwanan minjoku ka mnsupu mniq kiya ka so kiya, kiya mi Luxembourg u uxay so kiya kiya, qnlhangan niyi pnsltudan dha u pusu bay minjoku ka wana murux bay kingal- kiya ka Luxembourg minjoku, minjoku niyi pa quri so dara dha u msdalih hari Franse, binaw quri so rikisi pa bsiyaq bay pnluban kari Germany na 'Knmalu bay Roma Tikwo' uri, kiya mi baraw Oco kongting u dmuwi bay dmuwi kari Franse pprngaw ka luhay pnsltudan dha, kiya ka wada so niyi ddiyun bay ppatas ka kari Germany mi kari Franse da, kiya u uxay balay dnuwi quri ppatas ka kari Luxembourg pa, ddiyun balay pprngaw kari kddiyax kiya. Kari Luxembourg u tukingal cida kari Frank, pusu bay dmuwi kari niyi u wa mniq nniqan yayung Mocear mi mslutuc na alang mkbrnux Germany mi France. Ana so mntubaraw dxral kari Germany na kari Congsi joku ka kari Luxembourg, binaw niqan hmrinas 5000 ka pusu kari Franse. Alaw ka kari tnpusu, kari Luxembourg u sediq Luxembourg pa ngalan dha 'Kari quri qcahur', ddiyun pprngaw kari kndusan kddiyax mi uxay ddiyun quri ppatas. Pnwaya kcka kyoiku u pspuwan dmuwi ka kari Luxembourg, kari Germany mi kari France, psdkanun dmuwi mi ini pqqada. Pyasan tiping laqi so ttiping u dmuwi kari Luxembourg tmsa muyas, tubeyhing hari laqi muyas daw prading dmuwi kari Germany tmsa, pyasan kcka daw prading snbarah dmuwi kari France Dungan. Mdhu dmuwi tu3 kari niyi u mpqhdu muyas pyasan tubaraw ka sediq qnlhangan daha, so kiya u niqan dmka ka laqi mnuyas pyasan tubaraw u ini dhuq mangal patas sucugyo. Mniq so niyi ka pnwaya dha pa, laqi sediq tnhdil (quri so sediq tnhdilan uxay pneyyah Oco) u ini hari qndhuq. Hbaraw balay qnlhangan icil cyawmin ka Luxembourg, hmrinas knkana qnhbrawan qnhlangan 30% knhbrawan, knhbaraw bay sediq tnhdilan qnpringan ka sediq Portugal mi sediq Italiana. Miyah ka dhiya cida u madas kari dha nanaq uri. Binaw, kari Portugal mi kari Italiana u wana srwanan nanaq ddiyun pprngaw sediq tnhdilan, mniq so knhbrawan pnsliyan u ini hari duwi kiya. Cung-cyaw Hbaraw bay ka smluhay Teynskyo, niqan duma ka smluhay snhiyan icil uri (kiya ka knkana Kiristo burah kyo mi Yodayakyo). Bungka Ngalan Qnlangan bunghka yican ka nniqan smudal alang mkbrnux mi nniqan qqlahang mccbu Luxembourg. Damac uuqun Luxembourg pa wada rul qnlhangan Germany, France mi Belgium kiya mi qnlhangan icil ssiyaw uri. Ttgsa Mniq Luxembourg pa, 11 kngkawas ka kokomin yiwu kyoiku: Snpiyah laqi muyas pyasan ttiring 2 kngkawas, pusu slxan kyoiku u 6 kngkawas mi 3 kngkawas ka cincyey kyoiku. So kiya u niqal 1 mi 3 bnkuwan ka pnwaya kyoiku dah (Pyasan tutiring, pyasan tutiping, pyasan tubaraw). Laqi muyas muyas ryu u dhuq 100%. Pnwaya kyoiku Luxembourg pa niqan ou bay uuda pprngaun nina, mray so dmuwi ou bay diyax muda smluhay kari Germany, kari France mi kari Eygo, kiya uri u tukubeycu ka smluhay kari Germany u hbaraw ka ini pndungus, rmngaw kari Roman joku tnhdil qnlhangan icil na laqi muyas ka knhbrawan balay. Kndadax kngkawas 1999 daw, mniq 2 kngkawas pyasan tutoring brah han u muda 1 Kngkawas pnsrmalan muyas pyasan tutiring; so niyi u laqi tiring u malu smluhay quri Kari, syakay, quri sapah pyasan u, malu mangal kingal mndungus syakayhwa. Mniq babaw 6 kngkawas pyasan pusu lhayan daw malu umau 2 elu kyoiku pyasan tukcka ka laqi muyas: 1. Kci kawci pyasan tukcka (67% laqi muyas), qulu bay muyas 3 kngkawas dhuq sucugyo (CATP) kiya uri u mtmay pyasan tubeyhing brah cida u knkana bay u dmuwi kngkawas 6 dhuq 7 kngkawas. 2. Putong pyasan tubaraw (33% laqi muyas). 7 kngkawas daw sucugyo mi mangal patas pnsdhuwan mnhdu muyas kiya mi malu mtmay muyas pyasan tubeyhing. Pnwaya kyoiku ticu niyi u kiya ka knkana qnlhangan tu2 knou syakay yosang 11.3%. Binaw quri so 15 kngkawas laqi muyas mniq kcka mtqiri qnlangan knkla laqi muyas pingku keykaku u ida so mntna hari kana. Pyasan tubaraw kluwanan kyoiku Kndadax kngkawas 2003 daw niqan 1 dukuricu pyasan tubeyhing Luxembourg, kiya mi snpeyyah kngkawas 2001 prading smmalu phiyu. Mniq quri iswey ringyu, ida nkiya kswey, kci, horicu, keyjay, slhayan syakay mi slhayan kyoiku, laqi muyas mniq knluwanan dniyi pnsnakan 7 ka kcka sweyyeyn smluhay pnyasan. Kiya mi uka mndungus bay mttuku sweynyeyn ka Luxembourg, mniq qnlhangan icil smluhay knou bay sweyci muyas ka knbaka balay. Quri so niyi Belgium, France mi Germany na pyasan tubeyhing ka muda tukubeycu balay so niyi knbeyhing bay hnyuwan qpahun. Laqi muyas pnyas tubeyhing Luxembourg saya pa to bay mniq qnlhangan icil mangal sucugyo patas pnsdhuwan mnhdu muyas, kiya mi wa mniq qnlhangan icil muya pyasan tubeyhing u hmrinas 6000 hiyi sediq. Ya bay 19.6% na laqi muyas pa mniq pyasan tubeyhing qnlhangan Germany cuce (Tukubeycu ka quri so kci seymung ringyu mi ida nkiya kswey), kiya mi 22.6% laqi muyas ka mniq qnlhangan Belgium mi France muyas pyasan tubeyhing. Mnhdu phiyu pyasan tubeyhing Luxembourg daw, kasi ka ndwanun smdhu ka sweysu Keyngkyo tuwey, kiya mi smdhu pusu lhayan keyjay Luxembourg. Uxay wana so Kiya kasi ka pkrana lmawa laqi muyas qnlhangan icil miyah muyas Luxembourg Kiya mi Luxembourg u muda smruwa mnuyas sucugyo patas pnsdhuwan mnhdu muyas pyasan laqi muyas qnlhangan icil u mqriqu uri, tukubeycu bay ka quri laqi muyas mnhdu muyas pyasan tubeyhing Germany, mray so mniq Germany EG mpsalu sapah pnway u kasi ka mnuda 4 kngkawas smluhay qmpah, mniq Luxembourg u uka brahan mangal patas pnsdhuwan. So niyi Luxembourg u kiya ka niqan nanaq pyasan tubeyhing 'Institut Sup√©rieur de Technologie' Cuyey kyoiku Kci cincyey kyoiku u muda mrana 3 kngkawas muynyeyn smluhay, tukubeycu sweynyeyn smluhay, trahuc niyi ka tu3 uuda kyoiku: kngkawas kongyi uxay uri u kongsangyey cuyey slhayan, uxay wana ciyey mi France kongri kci pyasan tubaraw (Lyc√©e Technique) kcka ka 2 yeyn sitong mud muda mniq kingal pusu lhayan sapah pyasan. Mnhdu muyas daw niqan knkla kc mi knkla qqpahun psdhu skeyng CATP. So niyi quri uuda cuyey kyoiku u mniq qpahun uka mpsluhay pa ou balay kiya. kngkawas ka kci kyoiku, dhuq mangal patas pnsdhuwan kci. Mniq kci congsin 4 kngkawas ka kyoiku, dhuq mangal kingal kci cincyey kyoiku patas pnsdhuwan mnhdu muyas. Cyun-su Niqan heytay klelu Luxembourg mi heytay tukarac Luxembourg ka Luxembourg, uka heytay ucilung ka Luxembourg. Pnyahan pnatas(ŚŹÉŤÄÉŤ≥áśĖô CIA Ś§Ėšļ§ťÉ® Tnhjil kari seejiq Watan Diro mtabug</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= lux…ômbou…ĺg = gaga kska ow ¶ow ka lux…ômbou…ĺg, ** ** n, * ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o *,*** sq km(ńßaŇčan na o tg***) (knlbaŇča dxgal o *,*** sq km, knlbaŇčan qsija o * sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan ***,*** ńßiji. gaga lux…ômbou…ĺg ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal lux…ômbou…ĺg ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka ńß…ôn…ĺi, pnaańß ńßŇčkawas**** idas ** …üijax *pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = lux…ômbou…ĺg = lux…ômbou…ĺg takoŇčkwo u splawa lux…ômbou…ĺg, mtlibu mtqi…ĺi lux…ômbou…ĺg ka *…ĺan ¶…ô, g…ô…ĺmanj, b…ôlgium, wa mniq o ¶o mi qnlńßaŇčan n…ô…ĺu ka lux…ômbou…ĺg, kija ka mnsŇča…ĺi mu…ĺux baj takoŇčkwo mniq o ¶o saja, sotu ka lux…ômbou…ĺg su. tumal k ¶ka omoŇč ka lux…ômbou…ĺg, alaw k ¶ka tndx…ĺal pa niqan ńßoiŇč o ¶o, sn ¶ijiŇč o ¶o, o ¶o to ¶u inńßaŇč mi knou baj omoŇč  ¶iko kija splawa babaw lmutu ¶ pu…ĺusaja…ĺ mi st…ĺaspaw o ¶o na "tu* sotu". …ĺi-s …ĺikisi lux…ômbou…ĺg pa sp…ôjańß kndadax  ¶oŇčsu ¶i  ¶ida smnluwan qnalaŇč qnńßlaŇčan lux…ômbou…ĺg p…ĺadiŇč smn…ĺu. mnńßdu smmalu qnalaŇč qnńßlaŇčan daw, p…ĺadiŇč kndudul m…ĺana kana ka sssijaw nija, wada mssli kiŇčal b…ôńßiŇč alaŇč mkb…ĺnux. wa mniq nniqan mnduŇčus baj  ¶ ¶buwan ka lux…ômbou…ĺg, *…ĺan ¶…ô, g…ô…ĺmanj mi n…ôtńß…ô…ĺlands pa snb…ôńßiŇč baj qmita kana, knttu jańßan mss…ĺijux kn…ĺmux maŇčal qnlńßaŇčan i ¶il ka lux…ômbou…ĺg. ** tńß  ¶ida, lux…ômbou…ĺg u p…ĺadiŇč mduku…ĺi ¶u qnlńßaŇčan dńßija nanaq qmlańßaŇč dńßija nanaq, kija mi spuda n…ôtńß…ô…ĺlands …ĺj…ônńß…ô waŇčkwo qmńßańßaŇč, dńßuq duku…ĺi ¶u ka b…ôlgium, kija ka wada ptalax qmnlańßaŇč n…ôtńß…ô…ĺlands ka lux…ômbou…ĺg. ana so wada pkla ka…ĺi muda pnwaja  ¶oŇč…ĺi ka lux…ômbou…ĺg, binaw mniq ** tńß pa, mnsnpusal jańßan kn…ĺmux maŇčal g…ô…ĺmanj ka lux…ômbou…ĺg. tumn* qnlaŇčan b…ôńßiŇč m ¶ ¶bu  ¶ida kŇčkawas **** idas * dijax *, doi ¶u tikwo u muda su…ĺińßun k…ôkaku mi wada ini bijaw kn…ĺmux maŇčal lux…ômbou…ĺg mi kn…ĺmux  ¶nbu b…ôlgium mi *…ĺan ¶…ô, wada t…ĺawańß ka  ¶ ¶buwan tuiwil, tumn* qnlaŇčan knb…ôńßiŇč m ¶ ¶bu ijax  ¶ida, dnmuwi ńßm…ĺinas mkmaxal pu ¶ipiŇč ka lux…ômbou…ĺg u, alaw mmusa kn…ĺmux b…ôlgium mi *…ĺan ¶…ô mi wada dan kn…ĺmux na ¶w…ô doi ¶u ka lux…ômbou…ĺg u…ĺi, wada pkixan msupu toŇčmoŇčkwo m ¶ ¶bu, kija mi mijańß  ¶nbu ka doi ¶u  ¶ida u tnajis baj wada ŇčalaŇč doi ¶u ka lux…ômbou…ĺg, tumn* qnlaŇčan knb…ôńßiŇč m ¶ ¶bu u wana lux…ômbou…ĺg ka tumal m ¶ ¶bu mi uka ana taxa mńßuqil. babaw tumn* qnlaŇčan knb…ôńßiŇč m ¶ ¶bu daw, ini uda pnwaja  ¶oŇč…ĺi ka lux…ômbou…ĺg da, wada mwaja balaj pnńßiju p…ôj…ô mi omoŇč kajiŇč qnlńßaŇčan u…ĺi.  ¶…ôŇč- ¶ pnwaja muda  ¶jun ¶u pńßiju kŇčpo ka lux…ômbou…ĺg. j…ôso qnlńßaŇčan ka takoŇč lux…ômbou…ĺg, kija ka knkana o ¶o mu…ĺux baj takoŇčkwo. kija mi bijax dmuwi siŇč ¶Ňč u n…ôk…ô ka muda dmuwi bijax. kokoiŇčkaj u niqan ** ńßiji, mntxan u * kŇčkawas ka dijax qpańßun gjiŇč. siŇč- ¶…ôŇč  ¶ju-ńßwa lux…ômbou…ĺg pa psnakan ** k…ôŇč, t…ĺańßu ¶ u psuwan *** ka su ¶n duŇčan. niqan ** su ¶n u mnduŇčus baj ńßnjuwan alaŇč mkb…ĺnux ka lux…ômbou…ĺg, kija mi lux…ômbou…ĺg alaŇč mkb…ĺnux b…ôńßiŇč ka tub…ôńßiŇč baj alaŇč mkb…ĺnux.  ¶ju ka mntu*  ¶i siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa lux…ômbou…ĺg, mniq kŇčkawas **** idas ** dijax *  ¶ida daw wada plińßan da. kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas **** ijax  ¶ida, lux…ômbou…ĺg u wada psnakan * ńßun ¶ju, kija mi ńßiti daw wada mnduma dx…ĺal b…ôlgium, *…ĺan ¶…ô mi g…ô…ĺmanj saja da, tndx…ĺal lux…ômbou…ĺg pa kndadax **,*** piŇčńßwaŇč km mlińß dńßuq *,*** piŇčńßwaŇč km saja. k…ôŇč na lux…ômbou…ĺg kap…ô…ĺun k…ôŇč (*), k…ĺajwo k…ôŇč (*), tikisi k…ôŇč (*), ajsitnańß k…ôŇč (*), aa…ĺ ¶…ôt ńßpanajs k…ôŇč (*), k…ĺ…ôw…ônmańß k…ôŇč (*), lux…ômbou…ĺg k…ôŇč (*), m…ôa…ĺs k…ôŇč (*), …ĺ…ôtaŇč…üu k…ôŇč (*), …ĺ…ômisi k…ôŇč (**), ńßujantŇč k…ôŇč (**), w…ôa…ĺ ¶ k…ôŇč (**) ti-…ĺi lux…ômbou…ĺg u wa mniq tuiwil o ¶o dx…ĺal k ¶ka, lnliŇčaj dx…ĺal u ba…ĺaw ka tudaja mit…ĺuma ka tuńßuna ¶, na…ĺa ¶ u lmutu ¶ g…ô…ĺmanj ka tuna…ĺa ¶, lmutu ¶ *…ĺan ¶…ô ka tuńßuna ¶, lmutu ¶ b…ôlgium ka tudaja mi tuiwil. tudaja u tuba…ĺaw dx…ĺal jaajtiŇč, tqapu…ĺ baj lmiqu, tuńßuna ¶ u dx…ĺal llbu dwijaq. knbaka ka knka…ĺa ¶, mnknka…ĺa ¶ muxul taj ńßajjaŇčsiŇč, mnduŇčus baj qtan ka lnliŇčaj. sotu lux…ômbou…ĺg alaŇč mkb…ĺnux b…ôńßiŇč u splawa dńßa "alaŇč mkb…ĺnux pńßpańß". ka…ĺi baj xxiluj kwaŇč. ńßini u…ĺi u pusu balaj ddaun  ¶oŇč tńß. knba…ĺaw balaj dwijaq ka dwijaq kn…ôńßu, knba…ĺaw nija u *** m. mabaŇč * m dwijaq pukpu…ĺa ¶, kija u tquwan balaj s…ôdiq knba…ĺaw baj dwijaq lux…ômbou…ĺg ka dwijaq pukpu…ĺa ¶.  ¶iŇč- ¶i niqan knkana qnlaŇčan babaw dx…ĺal knou baj …ün ¶jun gdp ka lux…ômbou…ĺg. kndadax**** p…ĺadiŇč, ida nanaq oj…ôn ¶ju u…ĺi ka lux…ômbou…ĺg. pusu balaj stmanan k…ô…üaj lux…ômbou…ĺg u qu…ĺi koŇčj…ô, saja daw knb…ôńßiŇč baj  ¶in…üoŇč  ¶oŇčsin knkana mtqi…ĺi qnlaŇčan babaw dx…ĺal u…ĺi. lux…ômbou…ĺg ka pusu balaj k ¶ka oj…ô ¶ju s…ün inńßaŇč  ¶oŇčsin mi knkana qnlaŇčan tu* to ¶u sintwo  ¶oŇčsin (msnul ami…ĺika). s…ô-ńßw…ô min…üoku knńßb…ĺawan s…ôdiq lux…ômbou…ĺg pa kija ka knkana qnlńßaŇčan lux…ômbou…ĺg **.*%. mns…ôdiq o…ĺopa mi tasijaŇč-po…ĺotińßaj …ĺ…ôsiŇč ka s…ôdiq lux…ômbou…ĺg. ka…ĺi ka…ĺi ddijun s…ôńßu lux…ômbou…ĺg ka ka…ĺi *…ĺan ¶…ô, ka…ĺi g…ô…ĺmanj, ka…ĺi lux…ômbou…ĺg. 'qnlńßaŇčan muńßiŇč …ôlu …üju…üika' u ou kluwanan ka…ĺi ddijun …ĺmŇčaw pa, alaw ka ńßba…ĺaw ou kluwanan min…üoku ka mnsupu mniq kija ka so kija, kija mi lux…ômbou…ĺg u uxaj so kija kija, qnlńßaŇčan niji pnsltudan dńßa u pusu baj min…üoku ka wana mu…ĺux baj kiŇčal- kija ka lux…ômbou…ĺg min…üoku, min…üoku niji pa qu…ĺi so da…ĺa dńßa u msdalińß ńßa…ĺi *…ĺans…ô, binaw qu…ĺi so …ĺikisi pa bsijaq baj pnluban ka…ĺi g…ô…ĺmanj na 'knmalu baj …ĺoma tikwo' u…ĺi, kija mi ba…ĺaw o ¶o koŇčtiŇč u dmuwi baj dmuwi ka…ĺi *…ĺans…ô pp…ĺŇčaw ka luńßaj pnsltudan dńßa, kija ka wada so niji ddijun baj ppatas ka ka…ĺi g…ô…ĺmanj mi ka…ĺi *…ĺans…ô da, kija u uxaj balaj dnuwi qu…ĺi ppatas ka ka…ĺi lux…ômbou…ĺg pa, ddijun balaj pp…ĺŇčaw ka…ĺi kddijax kija. ka…ĺi lux…ômbou…ĺg u tukiŇčal  ¶ida ka…ĺi *…ĺank, pusu baj dmuwi ka…ĺi niji u wa mniq nniqan jajuŇč mo ¶…ôa…ĺ mi mslutu ¶ na alaŇč mkb…ĺnux g…ô…ĺmanj mi *…ĺan ¶…ô. ana so mntuba…ĺaw dx…ĺal ka…ĺi g…ô…ĺmanj na ka…ĺi  ¶oŇčsi …üoku ka ka…ĺi lux…ômbou…ĺg, binaw niqan ńßm…ĺinas **** ka pusu ka…ĺi *…ĺans…ô. alaw ka ka…ĺi tnpusu, ka…ĺi lux…ômbou…ĺg u s…ôdiq lux…ômbou…ĺg pa Ňčalan dńßa 'ka…ĺi qu…ĺi q ¶ańßu…ĺ', ddijun pp…ĺŇčaw ka…ĺi kndusan kddijax mi uxaj ddijun qu…ĺi ppatas. pnwaja k ¶ka kjoiku u pspuwan dmuwi ka ka…ĺi lux…ômbou…ĺg, ka…ĺi g…ô…ĺmanj mi ka…ĺi *…ĺan ¶…ô, psdkanun dmuwi mi ini pqqada. pjasan tipiŇč laqi so ttipiŇč u dmuwi ka…ĺi lux…ômbou…ĺg tmsa mujas, tub…ôńßiŇč ńßa…ĺi laqi mujas daw p…ĺadiŇč dmuwi ka…ĺi g…ô…ĺmanj tmsa, pjasan k ¶ka daw p…ĺadiŇč snba…ĺańß dmuwi ka…ĺi *…ĺan ¶…ô duŇčan. mdńßu dmuwi tu* ka…ĺi niji u mpqńßdu mujas pjasan tuba…ĺaw ka s…ôdiq qnlńßaŇčan dańßa, so kija u niqan dmka ka laqi mnujas pjasan tuba…ĺaw u ini dńßuq maŇčal patas su ¶ugjo. mniq so niji ka pnwaja dńßa pa, laqi s…ôdiq tnńßdil (qu…ĺi so s…ôdiq tnńßdilan uxaj pn…ôjańß o ¶o) u ini ńßa…ĺi qndńßuq. ńßba…ĺaw balaj qnlńßaŇčan i ¶il  ¶jawmin ka lux…ômbou…ĺg, ńßm…ĺinas knkana qnńßb…ĺawan qnńßlaŇčan **% knńßb…ĺawan, knńßba…ĺaw baj s…ôdiq tnńßdilan qnp…ĺiŇčan ka s…ôdiq po…ĺtugal mi s…ôdiq italiana. mijańß ka dńßija  ¶ida u madas ka…ĺi dńßa nanaq u…ĺi. binaw, ka…ĺi po…ĺtugal mi ka…ĺi italiana u wana s…ĺwanan nanaq ddijun pp…ĺŇčaw s…ôdiq tnńßdilan, mniq so knńßb…ĺawan pnslijan u ini ńßa…ĺi duwi kija.  ¶uŇč- ¶jaw ńßba…ĺaw baj ka smluńßaj t…ônskjo, niqan duma ka smluńßaj snńßijan i ¶il u…ĺi (kija ka knkana ki…ĺisto bu…ĺańß kjo mi jodajakjo). buŇčka Ňčalan qnlaŇčan buŇčńßka ji ¶an ka nniqan smudal alaŇč mkb…ĺnux mi nniqan qqlańßaŇč m ¶ ¶bu lux…ômbou…ĺg. dama ¶ uuqun lux…ômbou…ĺg pa wada …ĺul qnlńßaŇčan g…ô…ĺmanj, *…ĺan ¶…ô mi b…ôlgium kija mi qnlńßaŇčan i ¶il ssijaw u…ĺi. ttgsa mniq lux…ômbou…ĺg pa, ** kŇčkawas ka kokomin jiwu kjoiku: snpijańß laqi mujas pjasan tti…ĺiŇč * kŇčkawas, pusu slxan kjoiku u * kŇčkawas mi * kŇčkawas ka  ¶in ¶j…ô kjoiku. so kija u niqal * mi * bnkuwan ka pnwaja kjoiku dańß (pjasan tuti…ĺiŇč, pjasan tutipiŇč, pjasan tuba…ĺaw). laqi mujas mujas …ĺju u dńßuq ***%. pnwaja kjoiku lux…ômbou…ĺg pa niqan ou baj uuda pp…ĺŇčaun nina, m…ĺaj so dmuwi ou baj dijax muda smluńßaj ka…ĺi g…ô…ĺmanj, ka…ĺi *…ĺan ¶…ô mi ka…ĺi …ôgo, kija u…ĺi u tukub…ô ¶u ka smluńßaj ka…ĺi g…ô…ĺmanj u ńßba…ĺaw ka ini pnduŇčus, …ĺmŇčaw ka…ĺi …ĺoman …üoku tnńßdil qnlńßaŇčan i ¶il na laqi mujas ka knńßb…ĺawan balaj. kndadax kŇčkawas **** daw, mniq * kŇčkawas pjasan tuto…ĺiŇč b…ĺańß ńßan u muda * kŇčkawas pns…ĺmalan mujas pjasan tuti…ĺiŇč; so niji u laqi ti…ĺiŇč u malu smluńßaj qu…ĺi ka…ĺi, sjakaj, qu…ĺi sapańß pjasan u, malu maŇčal kiŇčal mnduŇčus sjakajńßwa. mniq babaw * kŇčkawas pjasan pusu lńßajan daw malu umau * …ôlu kjoiku pjasan tuk ¶ka ka laqi mujas: *. k ¶i kaw ¶i pjasan tuk ¶ka (**% laqi mujas), qulu baj mujas * kŇčkawas dńßuq su ¶ugjo ( ¶atp) kija u…ĺi u mtmaj pjasan tub…ôńßiŇč b…ĺańß  ¶ida u knkana baj u dmuwi kŇčkawas * dńßuq * kŇčkawas. *. putoŇč pjasan tuba…ĺaw (**% laqi mujas). * kŇčkawas daw su ¶ugjo mi maŇčal patas pnsdńßuwan mnńßdu mujas kija mi malu mtmaj mujas pjasan tub…ôńßiŇč. pnwaja kjoiku ti ¶u niji u kija ka knkana qnlńßaŇčan tu* knou sjakaj josaŇč **.*%. binaw qu…ĺi so ** kŇčkawas laqi mujas mniq k ¶ka mtqi…ĺi qnlaŇčan knkla laqi mujas piŇčku k…ôkaku u ida so mntna ńßa…ĺi kana. pjasan tuba…ĺaw kluwanan kjoiku kndadax kŇčkawas **** daw niqan * duku…ĺi ¶u pjasan tub…ôńßiŇč lux…ômbou…ĺg, kija mi snp…ôjańß kŇčkawas **** p…ĺadiŇč smmalu pńßiju. mniq qu…ĺi isw…ô …ĺiŇčju, ida nkija ksw…ô, k ¶i, ńßo…ĺi ¶u, k…ô…üaj, slńßajan sjakaj mi slńßajan kjoiku, laqi mujas mniq knluwanan dniji pnsnakan * ka k ¶ka sw…ôj…ôn smluńßaj pnjasan. kija mi uka mnduŇčus baj mttuku sw…ônj…ôn ka lux…ômbou…ĺg, mniq qnlńßaŇčan i ¶il smluńßaj knou baj sw…ô ¶i mujas ka knbaka balaj. qu…ĺi so niji b…ôlgium, *…ĺan ¶…ô mi g…ô…ĺmanj na pjasan tub…ôńßiŇč ka muda tukub…ô ¶u balaj so niji knb…ôńßiŇč baj ńßnjuwan qpańßun. laqi mujas pnjas tub…ôńßiŇč lux…ômbou…ĺg saja pa to baj mniq qnlńßaŇčan i ¶il maŇčal su ¶ugjo patas pnsdńßuwan mnńßdu mujas, kija mi wa mniq qnlńßaŇčan i ¶il muja pjasan tub…ôńßiŇč u ńßm…ĺinas **** ńßiji s…ôdiq. ja baj **.*% na laqi mujas pa mniq pjasan tub…ôńßiŇč qnlńßaŇčan g…ô…ĺmanj  ¶u ¶…ô (tukub…ô ¶u ka qu…ĺi so k ¶i s…ômuŇč …ĺiŇčju mi ida nkija ksw…ô), kija mi **.*% laqi mujas ka mniq qnlńßaŇčan b…ôlgium mi *…ĺan ¶…ô mujas pjasan tub…ôńßiŇč. mnńßdu pńßiju pjasan tub…ôńßiŇč lux…ômbou…ĺg daw, kasi ka ndwanun smdńßu ka sw…ôsu k…ôŇčkjo tuw…ô, kija mi smdńßu pusu lńßajan k…ô…üaj lux…ômbou…ĺg. uxaj wana so kija kasi ka pk…ĺana lmawa laqi mujas qnlńßaŇčan i ¶il mijańß mujas lux…ômbou…ĺg kija mi lux…ômbou…ĺg u muda sm…ĺuwa mnujas su ¶ugjo patas pnsdńßuwan mnńßdu mujas pjasan laqi mujas qnlńßaŇčan i ¶il u mq…ĺiqu u…ĺi, tukub…ô ¶u baj ka qu…ĺi laqi mujas mnńßdu mujas pjasan tub…ôńßiŇč g…ô…ĺmanj, m…ĺaj so mniq g…ô…ĺmanj …ôg mpsalu sapańß pnwaj u kasi ka mnuda * kŇčkawas smluńßaj qmpańß, mniq lux…ômbou…ĺg u uka b…ĺańßan maŇčal patas pnsdńßuwan. so niji lux…ômbou…ĺg u kija ka niqan nanaq pjasan tub…ôńßiŇč 'institut sup*…ĺi…ôu…ĺ d…ô t…ô ¶ńßnologi…ô'  ¶uj…ô kjoiku k ¶i  ¶in ¶j…ô kjoiku u muda m…ĺana * kŇčkawas mujnj…ôn smluńßaj, tukub…ô ¶u sw…ônj…ôn smluńßaj, t…ĺańßu ¶ niji ka tu* uuda kjoiku: kŇčkawas koŇčji uxaj u…ĺi u koŇčsaŇčj…ô  ¶uj…ô slńßajan, uxaj wana  ¶ij…ô mi *…ĺan ¶…ô koŇč…ĺi k ¶i pjasan tuba…ĺaw (lj ¶*…ô t…ô ¶ńßniqu…ô) k ¶ka ka * j…ôn sitoŇč mud muda mniq kiŇčal pusu lńßajan sapańß pjasan. mnńßdu mujas daw niqan knkla k ¶ mi knkla qqpańßun psdńßu sk…ôŇč  ¶atp. so niji qu…ĺi uuda  ¶uj…ô kjoiku u mniq qpańßun uka mpsluńßaj pa ou balaj kija. kŇčkawas ka k ¶i kjoiku, dńßuq maŇčal patas pnsdńßuwan k ¶i. mniq k ¶i  ¶oŇčsin * kŇčkawas ka kjoiku, dńßuq maŇčal kiŇčal k ¶i  ¶in ¶j…ô kjoiku patas pnsdńßuwan mnńßdu mujas.  ¶jun-su niqan ńß…ôtaj kl…ôlu lux…ômbou…ĺg mi ńß…ôtaj tuka…ĺa ¶ lux…ômbou…ĺg ka lux…ômbou…ĺg, uka ńß…ôtaj u ¶iluŇč ka lux…ômbou…ĺg. pnjańßan pnatas(****  ¶ia *** tnńß…üil ka…ĺi s…ô…ô…üiq watan di…ĺo mtabug</PHON>
    </S>
</TEXT>