<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Macedonia" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Macedonia" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Macedonia = Gaga kska Owcow ka Macedonia, 41 50 N, 22 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 25,713 sq km(hangan na o Tg150) (knlbanga dxgal o 25,433 sq km, knlbangan qsiya o 280 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 2,100,025 hiyi. Gaga Skopje ka pusu alang paru, jiyax 8 idas 9 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Macedonia ga wada sugan 44.30% ka dxgal qpahan, 39.80% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 15.90% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Stevo Pendarovski, pnaah hngkawas2019 idas 5 jiyax 12pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Rikisi Tumntxan Qnlangan Mccbu Mniq babaw Mccbu Makedon daw, nniqan Makedon, saya u ida nanaq ini knpriyux. Kngkawas 1918, Srbija-Hrvatska-Slovenija Wangkwo (Kngkawas 1923 cida wada knpriyux hangan Sraljevina Jugoslavija), phiyu mprmirih Skawpiyey mi uka pusu bay pnwaya uuda qqlahang, uxay mpsruwa anan manu uuda niya ssmruwa quri Macedonia minjoku. Balay bay u, alaw Tudaya Makedon hiti bay daw wada ngalan Srbija, quri so hnyuwan dha Macedonia pa ini balay psto rrngaw dha quwaq nina. Kngkawas 1917 babaw qnlhangan Ruussia kming daw, wada knpriyux ka sntrngan Srbija Makedon. Spuda snrnuwan Shuytas, Kyosang kwoci muda qmita quri sntrngan ddaun Makedon u kasi ka sntama lnlingay seyji. 20 th 20 kngkkawas pnrdingan, qnita ddaun Kyosang Kwoci u dmkuh Makedon so musa mtaxa dukuricu Paarkan Suweyay Mincu Cngcweyn. Balay bay u, sntangan Soviet Union u sediq kyosang cuyi na Bulgaria mi Bulgaria-knkingal qnpringan Makedon u mssli mi msupu tuhuy, prrudu quri ddaun Balkans. Mniq quri qnlhangan kyosang kwoci u, pnsliyan kcka keming Makedon (IMRO) u wada dha pnklanun ka knklanan 'Kingal dukuricu ka Makedon' so mkala 'Kingal pnspuwan hbaraw qnlhangan Balkans', pskngalan dha ka knkana sediq Makedon. Binaw bsiyaq hari kngkawas daw Bulgaria mniq Tumn2 Qnlangan Mccbu cida u tumal cosinkwo ka dhiya, kiya ka thtur dnayaw dha ka Soviet Union da. Tumn2 Qnlangan Mccbu Kngkawas 1941, psramal kndadax Romania mpkrmux Greece ka heytay Doicu, dhuq ayus Bulgaria cida daw, muda meysa Bulgaria biyax uuda elu heytay ka Doicu. Spuda dha ssicu ppuniq, Sahwang Pawris 3su u uka balay brahan, mniq kngkawas 1941 idas 3 diyax 1 cida u balay bay tumal qnpringan Hwaransis. Akaw niqan ka "Patas pnsdhuwan naqah ppkmrmux ka Soviet Union mi Doicu", uka ini sruwa ka ssdiq dha. Babaw Mnhdu Mccbu Mnhdu mccbu u ida ini tblayaq ka Greece. Heytay seyhu mi minjoku cyeyhwang cnsyeyn u wada pspuruq beyhing bay mccbu ka kcka dha, ddha dha u ya bay 50,000 knhbrawan hiyi sediq ka wada mrdang mi mangal ruqah. Greece kyosangto u mniq kngkawas 1949 mccbu cida ka wada ini baka, kiya ka wada pkixun mlatac dhiya Greece ka sediq Slacic, uxay daw kasi ka dmuwi kari Greece mi hangan dha. Wada ini spruwi qmita ka sediq Slacic, ana seyhu uri u ini sruwa dhiya ka Sediq Tnpusu minjoku. Kngkawas 1923 dhuq saya, Greece pa wana balay Sisereys na Musrin ka wada mangal snrwanan Sediq Tnpusu minjoku. Dukuricu 20 th 90 kngkkawas pnrdingan cida, soto Yugoslavia Makedon Ciro Krikrohu u smatang ini yahi pddayak mccbu kcka dha ka konhhekwo dha. Kndusan dha Makedon u sntama balay Yugoslavia mi mbiyax balay dmayaw ka kyosangto Yugoslavia. Prading mrrhak ka ddha niyi daw, quri Makedon u smruwa mi mbiyax dmudul wada mrana biyax dha ka Slavic Makedon minjoku ka snpruwan minjoku dha nanaq, mray so smruwa tnkari quri minjoku cuyi niya 'Snbrahan Pskingal Makedon'. Mniq kcka Makedon konghekwo na sediq Albania joku u ini qqaras biyax minjoku dha u, wada ptkuhan kndudul mrana Makedon Slavic Minjoku Cuyi ka biyax minjoku dha. Ana so duma Serbia minjoku cuyi ka tnkari dmudul Makedon sbrinah tumal Serbia Dungan , binaw alaw snturung wisu mtbiyax quri Bosnia mi Hercegovina u mccbu Croatia, kiya u pspngun ka Bosnia mi Hercegovina dha ka Croatia u, kcka Makedon na knhbrawan sediq Serbia u krinah tikuh hiyi dha, so kiya u tnkari niyi u uka brahan mnduwa pdungus. Tiri Mackedon pa wa mniq kcka Tunarac hunac Balkans na lnlingay mi rikisi drxal nniqan. Bsiyaq balay, ayus niya u wada knbeyhing bay knpriyux, binaw dxral nniqan dha saya pa muda dmudul quri 6 qnlhangan Balkans: Greece (Tudaya na dxral nniqan Makedon), Tudaya Makedon konghekwo, Bulgaria (Blagoevgrad co), Albania, Serbia mi Kosovo. Tndxral dha u 67,000 pinghwang km (25,869 pinghwang km), knhbrawab dha u 476 knbkiyan hiyi sediq. Tnayus mi dungus niya Quri so ndanan pa, quri so ayus mi dungus Makedon u wada snpusal knpriyux. Mniq Huyri 2su pquri nganguc pkthdiq brah han, knrudah bay Makedon wangkwo (Dxral nniqan dha hiya u alaw niyi mangal hangan) u wa mniq tukcka Makedon sng Greece saya. Mniq kongweyn 2 th, nniqan Makedon u ya bay so dungus niya Makedon saya, binaw dxral nniqan tudaya Makedon konghekwo saya pa cbiyaw u uka mniq 'dxral nniqan Makedon' han, ana so ini klayi ka pusu ndanan niyi, mniq thiti mk11 kcka seyki u, nniqan Makedon u wada ptura bay knpriyux. Roma tikwo na Makedon sng u kiya ka knkana tudaya mi tukcka Greece saya, knou dxral Makedon konghekwo mi tunarac hunac Albania. Slxan bay srngaw pa, pnhiyu sediq Roma ka mntna hangan singcng cyuyu Roma u rmabang knbeyhing Makedon knou balay. Mniq Roma jitayi thiti balay, tnayus sng pnsbrahan pnsnakan, wada kndudul mkMakedon cucyawcyu, kiya ka knkana tndxral saya Greece mi mksipaw ucilung Aycin ka Krite taw, tuhunac Albania, duma dxral nniqan Bulgaria mi Makedon konghekwo. Mniq Paycanting tikwo cida, dxral nniqan heytay Makedon prading balay ha u wa mniq tunarac yayung Struma duma dxral nniqan heytay Sereys han. Dxral nniqan niyi u kiya ka knkana ou bay nniqan Sereys, kiya u Makedon wangcaw u wada mangan hangan snpiyah dxral nniqan heytay niyi uri. So kiya, jidayi cida patas bntasan Paycanting cida rnengaw dha 'Makedon' u, ya bay kiya ka dxral nniqan heytay Makedon. Kingal Dungan u, dxral nniqan Makedon u mniq iyax kongweyn 9 dhuq 10 th cida u qnlhangan Bulgaria tikwo, hiti daw mniq kngkawas 1018 cida wada yahan knrmux mangal kcka Paycanting tikwo na dxral nniqan heytay Bulgaria. Dhuq 14 th puting hiti, spuda Etuman tikwo ka kndudul knrmux mangal Tunarac Hunac Oco, 'Makedon' pa quri so hangan singcngcyu u wada uka mniq knou bay th da, kiya mi uka hari mniq bntasan kcka juga. Hangan niyi u alaw ka balay hangan lnlingay uri kiya ka wada mtutuy dungal. Mniq 19 th thiti niya, kiya ka niqan mntna hari saya ka tnuayus niya da. Knhbrawab hiyi sediq Mniq kcka th mi jidayi msdalih saya, ida kiya msdal Balkans uri ka Makedon, sediq Greece, sediq Albania, sediq Wallachian, sediq Serbia, sediq Bulgaria, sediq Yoday, sediq Turkey u mnniq tnpusu hini kana. Saya, Makedon ka kingal knou bay pnspuwan bungka mi dxral nniqan tnuayus, Pnrmaxan bay knou minjoku ka Makedon. Kngkawas 1910, pnsnakan dxral nniqan Balkans mi tiping Asia na minjoku (Rncuhan matas kndadax New York na Walliam R. Shepherd). Kngkawas 1918, Balkans mi tiping Asia na minjoku (Lnlingay qnlhangan). Sediq Greece Makedon mniq bungka mi dxral nniqan dha u mdhu bay lnglungan rmngaw 'sediq Makedon' ka dhiya ("Macedonians", ji Greece: őúőĪőļőĶőīŌĆőĹőĶ, Maked√≥nes). Dhiya u hmrinas knhbrawan hiyi nniqan sediq tndxral hiya , ya bay 250 knbkiyan hiyi, saya, hbaraw bay ka wa mniq Makedon (Greece). Sediq Greece Makedon u primax ou kluwanan minjoku, msupu duma Sediq Tnpusu knkingal minjoku, kiya uri ka sediq mqraqil Greece (Snpeyyah tiping Asia), sediq Pangti Greece mi sediq Tunarac Sereys Greece mniq 20 th pnrdingan cida u hbaraw bay mtmay. Niyi ka alaw Greece mi Turkey ddha dha sediq psriyux, mniq iyax niyi cida, hmrinas 120 knbkiyan hiyi sediq sinjya Tongcngkyo sediq mqraqil u kndadax Turkey thdil Greece, 638,000 hiyi sediq tnpusu mniq Greece Makedon sng. Mniq Bulgaria mi Makedon konghekwo u niqan tikuh ini khbaraw Sediq Tnpusu minjoku, binaw ini klayi khnu knhbrawan ka hiyi daha. Seyhu ka muda smpu cida u pkla, kngkawas 2001, tnpusu mniq kcka Bulgaria ka 3408 hiyi u, wana 86 hiyi ka Bulgaria Makedon (Blagoevgrad co) pkla dhiya nanaq ka sediq Greece; kiya mi Makedon konghekwo kngkawas 2002 muda smpu knhbrawan hiyi sediq cida, wana 442 hiyi sediq ka pkla sa sediq Greece. Makedon minjoku mniq quri lnglungan dha snbeyhing minjokumi mi kkla dha nniqan lnlingay u ida pkla dhiya ka 'Sediq Makedon' (Kari Makedon: –ú–į–ļ–Ķ–ī–ĺ–Ĺ—Ü–ł, Makedonci). Dhiya ka tu2 knhbrawan hiyi sediq na minjoku. Alaw hbaraw tnpusu nniqan dha ka sediq Slavic, kiya mi splawa dha 'Sediq Makedon Slavic' mi 'Sediq Slavic Makedon' uri (ji Greece: ő£őĽőĪő≤őŅőľőĪőļőĶőīŌĆőĹőĶŌā, "Slavomakedones"). Spuda kngkawas 2002 ka muda smpu knhbrawas hiyi sediq cida, dhiya ka pusu balay minjoku Makedon konghekwo, ya bay niqan 130 knbkiyan hiyi sediq ka pkla dhiya ka sediq Makedon. Spuda kngkawas 2001 muda snburah bay smpu knhbrawan hiyi sediq ka Bulgaria u, Bulgaria Blagoevgrad co u niqan 3,117 hiyi sediq ka pkla dhiya ka sediq Makedon. Pnklan Seyhu Bulgaria ka knhbrawan hiyi sediq Makedon u niqan 5,071 hiyi, psdkanun ka Greece Makedon ka sediq Makedon u ini hari khbaraw kiya. Kngkawas 1951 cida, mn1 dha ngalan sspuwan dha ka dnuwi dha pusu kari uri ka Greece, nhdanan cida ka pkla, niqan 41,017 hiyi sediq pusu kari dha ka kari Slavic, hbaraw balay u wa mniq Greece na ssiyaw Tuiwil Makedon. Ana so pkla dmuwi pusu kari Slavic ka dhiya, binaw spuda pnskanan kkluwanan kari u malu malun kcka kari Bulgaria mi kari Makedon ka kari srngaw dha. Dhiya u to bay so pkla dhiya nanaq u sediq Greece ka dhiya, ana so niqan duma ini khbaraw sediq u mniq quri pnkla dha qnhlangan dha ka Makedon mi Bulgaria. Mniq kngkawas 1989 mnuda smpu knhbrawan hiyi sediq ka Albania cida, ya bay niqan 5000 hiyi Albania kongmin pa pkla sediq Makedon ka dhiya. Bulgaria na sediq Makedon u pkla dhiya nanaq ka 'Sediq Macedonia' na sediq Bulgaria (Kari Bulgaria: M–į–ļ–Ķ–ī–ĺ–Ĺ—Ü–ł, Makedontsi). Dhiya u rmirih knhbaraw balay hiyi sediq Bulgaria na Makedon, ya bay 37 knbkiyan hiyi sediq, to bay wa mniq Blagoevgrad co. Mniq Albania, Greece mi Makedon konghkwo, duma ini khbrawan hiyi qnpringan u snbeyhing minjoku Bulgaria, ini klayi ka knhbrawan hiyi. Mniq Makedon konghekwo kngkawas 2002 muda smpu knhbrawan hiyi cida, 1,417 hiyi sediq u pkla dhiya ka Bulgaria minjoku. So sklwiun balay, mniq so kngkawas so niyi u, ya bay 60,000 knbkiyan sediq Makedon u wada sinsey mptumal qnlhangan Bulgaria, ya bay niqan 1 knbkiyan ka wada mangal passport Bulgaria. Wada tumal Omong ka Bulgaria u kiya ka psdhu dmudul lnglungan dha. Alaw tumal qnlhangan Bulgaria daw, nsinsey sediq pa kasi ka psdhu matas kingal patas pkla dhiya ka sediq Bulgaria, balay bay u ririh sa wada dha sqada ka biyax dha hnyuwan Sediq Tnpusu. Sediq Albania ka dxral nniqan hiya 1 pusu minjoku uri. Sediq Albania mniq Makedon konghekwo na tudaya, tuiril dxral tukubeycu nniqan hiya u kiya ka pusu na balay uri, spuda kngkawas 2002 muda smpu knhbrawan hiyi sediq cida, kiya ka knkana Makedon konghekwo na 25.2% hiyi ka dhiya. Niqan duma ini khbaraw ka sediq Turkic, sediq Bosniak, sediq Rom, sediq Serbian, sediq Wallachian (Sediq Aromon mi Meykranni-sediq Romania), sediq Egypt, sediq Armenia mi sediq Yodaya (Sayhwati sediq Yodaya mi Greece sediq Yodaya) u malu qtaun mniq Makedon uri.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= ma ¶…ôdonia = gaga kska ow ¶ow ka ma ¶…ôdonia, ** ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o **,*** sq km(ńßaŇčan na o tg***) (knlbaŇča dxgal o **,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan *,***,*** ńßiji. gaga skop…ü…ô ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax * idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal ma ¶…ôdonia ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka st…ô*o p…ônda…ĺo*ski, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' …ĺikisi tumntxan qnlaŇčan m ¶ ¶bu mniq babaw m ¶ ¶bu mak…ôdon daw, nniqan mak…ôdon, saja u ida nanaq ini knp…ĺijux. kŇčkawas ****, s…ĺbi…üa-ńß…ĺ*atska-slo*…ôni…üa waŇčkwo (kŇčkawas ****  ¶ida wada knp…ĺijux ńßaŇčan s…ĺal…ü…ô*ina …üugosla*i…üa), pńßiju mp…ĺmi…ĺińß skawpij…ô mi uka pusu baj pnwaja uuda qqlańßaŇč, uxaj mps…ĺuwa anan manu uuda nija ssm…ĺuwa qu…ĺi ma ¶…ôdonia min…üoku. balaj baj u, alaw tudaja mak…ôdon ńßiti baj daw wada Ňčalan s…ĺbi…üa, qu…ĺi so ńßnjuwan dńßa ma ¶…ôdonia pa ini balaj psto …ĺ…ĺŇčaw dńßa quwaq nina. kŇčkawas **** babaw qnlńßaŇčan …ĺuussia kmiŇč daw, wada knp…ĺijux ka snt…ĺŇčan s…ĺbi…üa mak…ôdon. spuda sn…ĺnuwan sńßujtas, kjosaŇč kwo ¶i muda qmita qu…ĺi snt…ĺŇčan ddaun mak…ôdon u kasi ka sntama lnliŇčaj s…ô…üi. ** tńß ** kŇčkkawas pn…ĺdiŇčan, qnita ddaun kjosaŇč kwo ¶i u dmkuńß mak…ôdon so musa mtaxa duku…ĺi ¶u paa…ĺkan suw…ôaj min ¶u  ¶Ňč ¶w…ôn. balaj baj u, sntaŇčan so*i…ôt union u s…ôdiq kjosaŇč  ¶uji na bulga…ĺia mi bulga…ĺia-knkiŇčal qnp…ĺiŇčan mak…ôdon u mssli mi msupu tuńßuj, p…ĺ…ĺudu qu…ĺi ddaun balkans. mniq qu…ĺi qnlńßaŇčan kjosaŇč kwo ¶i u, pnslijan k ¶ka k…ômiŇč mak…ôdon (im…ĺo) u wada dńßa pnklanun ka knklanan 'kiŇčal duku…ĺi ¶u ka mak…ôdon' so mkala 'kiŇčal pnspuwan ńßba…ĺaw qnlńßaŇčan balkans', pskŇčalan dńßa ka knkana s…ôdiq mak…ôdon. binaw bsijaq ńßa…ĺi kŇčkawas daw bulga…ĺia mniq tumn* qnlaŇčan m ¶ ¶bu  ¶ida u tumal  ¶osinkwo ka dńßija, kija ka tńßtu…ĺ dnajaw dńßa ka so*i…ôt union da. tumn* qnlaŇčan m ¶ ¶bu kŇčkawas ****, ps…ĺamal kndadax …ĺomania mpk…ĺmux g…ĺ…ô…ô ¶…ô ka ńß…ôtaj doi ¶u, dńßuq ajus bulga…ĺia  ¶ida daw, muda m…ôsa bulga…ĺia bijax uuda …ôlu ńß…ôtaj ka doi ¶u. spuda dńßa ssi ¶u ppuniq, sańßwaŇč paw…ĺis *su u uka balaj b…ĺańßan, mniq kŇčkawas **** idas * dijax *  ¶ida u balaj baj tumal qnp…ĺiŇčan ńßwa…ĺansis. akaw niqan ka "patas pnsdńßuwan naqańß ppkm…ĺmux ka so*i…ôt union mi doi ¶u", uka ini s…ĺuwa ka ssdiq dńßa. babaw mnńßdu m ¶ ¶bu mnńßdu m ¶ ¶bu u ida ini tblajaq ka g…ĺ…ô…ô ¶…ô. ńß…ôtaj s…ôńßu mi min…üoku  ¶j…ôńßwaŇč  ¶nsj…ôn u wada pspu…ĺuq b…ôńßiŇč baj m ¶ ¶bu ka k ¶ka dńßa, ddńßa dńßa u ja baj **,*** knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq ka wada m…ĺdaŇč mi maŇčal …ĺuqańß. g…ĺ…ô…ô ¶…ô kjosaŇčto u mniq kŇčkawas **** m ¶ ¶bu  ¶ida ka wada ini baka, kija ka wada pkixun mlata ¶ dńßija g…ĺ…ô…ô ¶…ô ka s…ôdiq sla ¶i ¶, uxaj daw kasi ka dmuwi ka…ĺi g…ĺ…ô…ô ¶…ô mi ńßaŇčan dńßa. wada ini sp…ĺuwi qmita ka s…ôdiq sla ¶i ¶, ana s…ôńßu u…ĺi u ini s…ĺuwa dńßija ka s…ôdiq tnpusu min…üoku. kŇčkawas **** dńßuq saja, g…ĺ…ô…ô ¶…ô pa wana balaj sis…ô…ĺ…ôs na mus…ĺin ka wada maŇčal sn…ĺwanan s…ôdiq tnpusu min…üoku. duku…ĺi ¶u ** tńß ** kŇčkkawas pn…ĺdiŇčan  ¶ida, soto jugosla*ia mak…ôdon  ¶i…ĺo k…ĺik…ĺońßu u smataŇč ini jańßi pddajak m ¶ ¶bu k ¶ka dńßa ka konńßńß…ôkwo dńßa. kndusan dńßa mak…ôdon u sntama balaj jugosla*ia mi mbijax balaj dmajaw ka kjosaŇčto jugosla*ia. p…ĺadiŇč m…ĺ…ĺńßak ka ddńßa niji daw, qu…ĺi mak…ôdon u sm…ĺuwa mi mbijax dmudul wada m…ĺana bijax dńßa ka sla*i ¶ mak…ôdon min…üoku ka snp…ĺuwan min…üoku dńßa nanaq, m…ĺaj so sm…ĺuwa tnka…ĺi qu…ĺi min…üoku  ¶uji nija 'snb…ĺańßan pskiŇčal mak…ôdon'. mniq k ¶ka mak…ôdon koŇčńß…ôkwo na s…ôdiq albania …üoku u ini qqa…ĺas bijax min…üoku dńßa u, wada ptkuńßan kndudul m…ĺana mak…ôdon sla*i ¶ min…üoku  ¶uji ka bijax min…üoku dńßa. ana so duma s…ô…ĺbia min…üoku  ¶uji ka tnka…ĺi dmudul mak…ôdon sb…ĺinańß tumal s…ô…ĺbia duŇčan , binaw alaw sntu…ĺuŇč wisu mtbijax qu…ĺi bosnia mi ńß…ô…ĺ ¶…ôgo*ina u m ¶ ¶bu  ¶…ĺoatia, kija u pspŇčun ka bosnia mi ńß…ô…ĺ ¶…ôgo*ina dńßa ka  ¶…ĺoatia u, k ¶ka mak…ôdon na knńßb…ĺawan s…ôdiq s…ô…ĺbia u k…ĺinańß tikuńß ńßiji dńßa, so kija u tnka…ĺi niji u uka b…ĺańßan mnduwa pduŇčus. ti…ĺi ma ¶k…ôdon pa wa mniq k ¶ka tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶ balkans na lnliŇčaj mi …ĺikisi d…ĺxal nniqan. bsijaq balaj, ajus nija u wada knb…ôńßiŇč baj knp…ĺijux, binaw dx…ĺal nniqan dńßa saja pa muda dmudul qu…ĺi * qnlńßaŇčan balkans: g…ĺ…ô…ô ¶…ô (tudaja na dx…ĺal nniqan mak…ôdon), tudaja mak…ôdon koŇčńß…ôkwo, bulga…ĺia (blago…ô*g…ĺad  ¶o), albania, s…ô…ĺbia mi koso*o. tndx…ĺal dńßa u **,*** piŇčńßwaŇč km (**,*** piŇčńßwaŇč km), knńßb…ĺawab dńßa u *** knbkijan ńßiji s…ôdiq. tnajus mi duŇčus nija qu…ĺi so ndanan pa, qu…ĺi so ajus mi duŇčus mak…ôdon u wada snpusal knp…ĺijux. mniq ńßuj…ĺi *su pqu…ĺi ŇčaŇču ¶ pktńßdiq b…ĺańß ńßan, kn…ĺudańß baj mak…ôdon waŇčkwo (dx…ĺal nniqan dńßa ńßija u alaw niji maŇčal ńßaŇčan) u wa mniq tuk ¶ka mak…ôdon sŇč g…ĺ…ô…ô ¶…ô saja. mniq koŇčw…ôn * tńß, nniqan mak…ôdon u ja baj so duŇčus nija mak…ôdon saja, binaw dx…ĺal nniqan tudaja mak…ôdon koŇčńß…ôkwo saja pa  ¶bijaw u uka mniq 'dx…ĺal nniqan mak…ôdon' ńßan, ana so ini klaji ka pusu ndanan niji, mniq tńßiti mk** k ¶ka s…ôki u, nniqan mak…ôdon u wada ptu…ĺa baj knp…ĺijux. …ĺoma tikwo na mak…ôdon sŇč u kija ka knkana tudaja mi tuk ¶ka g…ĺ…ô…ô ¶…ô saja, knou dx…ĺal mak…ôdon koŇčńß…ôkwo mi tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶ albania. slxan baj s…ĺŇčaw pa, pnńßiju s…ôdiq …ĺoma ka mntna ńßaŇčan siŇč ¶Ňč  ¶juju …ĺoma u …ĺmabaŇč knb…ôńßiŇč mak…ôdon knou balaj. mniq …ĺoma …üitaji tńßiti balaj, tnajus sŇč pnsb…ĺańßan pnsnakan, wada kndudul mkmak…ôdon  ¶u ¶jaw ¶ju, kija ka knkana tndx…ĺal saja g…ĺ…ô…ô ¶…ô mi mksipaw u ¶iluŇč aj ¶in ka k…ĺit…ô taw, tuńßuna ¶ albania, duma dx…ĺal nniqan bulga…ĺia mi mak…ôdon koŇčńß…ôkwo. mniq paj ¶antiŇč tikwo  ¶ida, dx…ĺal nniqan ńß…ôtaj mak…ôdon p…ĺadiŇč balaj ńßa u wa mniq tuna…ĺa ¶ jajuŇč st…ĺuma duma dx…ĺal nniqan ńß…ôtaj s…ô…ĺ…ôs ńßan. dx…ĺal nniqan niji u kija ka knkana ou baj nniqan s…ô…ĺ…ôs, kija u mak…ôdon waŇč ¶aw u wada maŇčan ńßaŇčan snpijańß dx…ĺal nniqan ńß…ôtaj niji u…ĺi. so kija, …üidaji  ¶ida patas bntasan paj ¶antiŇč  ¶ida …ĺn…ôŇčaw dńßa 'mak…ôdon' u, ja baj kija ka dx…ĺal nniqan ńß…ôtaj mak…ôdon. kiŇčal duŇčan u, dx…ĺal nniqan mak…ôdon u mniq ijax koŇčw…ôn * dńßuq ** tńß  ¶ida u qnlńßaŇčan bulga…ĺia tikwo, ńßiti daw mniq kŇčkawas ****  ¶ida wada jańßan kn…ĺmux maŇčal k ¶ka paj ¶antiŇč tikwo na dx…ĺal nniqan ńß…ôtaj bulga…ĺia. dńßuq ** tńß putiŇč ńßiti, spuda …ôtuman tikwo ka kndudul kn…ĺmux maŇčal tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶ o ¶o, 'mak…ôdon' pa qu…ĺi so ńßaŇčan siŇč ¶Ňč ¶ju u wada uka mniq knou baj tńß da, kija mi uka ńßa…ĺi mniq bntasan k ¶ka …üuga. ńßaŇčan niji u alaw ka balaj ńßaŇčan lnliŇčaj u…ĺi kija ka wada mtutuj duŇčal. mniq ** tńß tńßiti nija, kija ka niqan mntna ńßa…ĺi saja ka tnuajus nija da. knńßb…ĺawab ńßiji s…ôdiq mniq k ¶ka tńß mi …üidaji msdalińß saja, ida kija msdal balkans u…ĺi ka mak…ôdon, s…ôdiq g…ĺ…ô…ô ¶…ô, s…ôdiq albania, s…ôdiq walla ¶ńßian, s…ôdiq s…ô…ĺbia, s…ôdiq bulga…ĺia, s…ôdiq jodaj, s…ôdiq tu…ĺk…ô u mnniq tnpusu ńßini kana. saja, mak…ôdon ka kiŇčal knou baj pnspuwan buŇčka mi dx…ĺal nniqan tnuajus, pn…ĺmaxan baj knou min…üoku ka mak…ôdon. kŇčkawas ****, pnsnakan dx…ĺal nniqan balkans mi tipiŇč asia na min…üoku (…ĺn ¶uńßan matas kndadax n…ôw jo…ĺk na walliam …ĺ. sńß…ôpńß…ô…ĺd). kŇčkawas ****, balkans mi tipiŇč asia na min…üoku (lnliŇčaj qnlńßaŇčan). s…ôdiq g…ĺ…ô…ô ¶…ô mak…ôdon mniq buŇčka mi dx…ĺal nniqan dńßa u mdńßu baj lŇčluŇčan …ĺmŇčaw 's…ôdiq mak…ôdon' ka dńßija ("ma ¶…ôdonians", …üi g…ĺ…ô…ô ¶…ô: ********, mak…ôd*n…ôs). dńßija u ńßm…ĺinas knńßb…ĺawan ńßiji nniqan s…ôdiq tndx…ĺal ńßija , ja baj *** knbkijan ńßiji, saja, ńßba…ĺaw baj ka wa mniq mak…ôdon (g…ĺ…ô…ô ¶…ô). s…ôdiq g…ĺ…ô…ô ¶…ô mak…ôdon u p…ĺimax ou kluwanan min…üoku, msupu duma s…ôdiq tnpusu knkiŇčal min…üoku, kija u…ĺi ka s…ôdiq mq…ĺaqil g…ĺ…ô…ô ¶…ô (snp…ôjańß tipiŇč asia), s…ôdiq paŇčti g…ĺ…ô…ô ¶…ô mi s…ôdiq tuna…ĺa ¶ s…ô…ĺ…ôs g…ĺ…ô…ô ¶…ô mniq ** tńß pn…ĺdiŇčan  ¶ida u ńßba…ĺaw baj mtmaj. niji ka alaw g…ĺ…ô…ô ¶…ô mi tu…ĺk…ô ddńßa dńßa s…ôdiq ps…ĺijux, mniq ijax niji  ¶ida, ńßm…ĺinas *** knbkijan ńßiji s…ôdiq sin…üja toŇč ¶Ňčkjo s…ôdiq mq…ĺaqil u kndadax tu…ĺk…ô tńßdil g…ĺ…ô…ô ¶…ô, ***,*** ńßiji s…ôdiq tnpusu mniq g…ĺ…ô…ô ¶…ô mak…ôdon sŇč. mniq bulga…ĺia mi mak…ôdon koŇčńß…ôkwo u niqan tikuńß ini kńßba…ĺaw s…ôdiq tnpusu min…üoku, binaw ini klaji kńßnu knńßb…ĺawan ka ńßiji dańßa. s…ôńßu ka muda smpu  ¶ida u pkla, kŇčkawas ****, tnpusu mniq k ¶ka bulga…ĺia ka **** ńßiji u, wana ** ńßiji ka bulga…ĺia mak…ôdon (blago…ô*g…ĺad  ¶o) pkla dńßija nanaq ka s…ôdiq g…ĺ…ô…ô ¶…ô; kija mi mak…ôdon koŇčńß…ôkwo kŇčkawas **** muda smpu knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq  ¶ida, wana *** ńßiji s…ôdiq ka pkla sa s…ôdiq g…ĺ…ô…ô ¶…ô. mak…ôdon min…üoku mniq qu…ĺi lŇčluŇčan dńßa snb…ôńßiŇč min…üokumi mi kkla dńßa nniqan lnliŇčaj u ida pkla dńßija ka 's…ôdiq mak…ôdon' (ka…ĺi mak…ôdon: *********, mak…ôdon ¶i). dńßija ka tu* knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq na min…üoku. alaw ńßba…ĺaw tnpusu nniqan dńßa ka s…ôdiq sla*i ¶, kija mi splawa dńßa 's…ôdiq mak…ôdon sla*i ¶' mi 's…ôdiq sla*i ¶ mak…ôdon' u…ĺi (…üi g…ĺ…ô…ô ¶…ô: **************, "sla*omak…ôdon…ôs"). spuda kŇčkawas **** ka muda smpu knńßb…ĺawas ńßiji s…ôdiq  ¶ida, dńßija ka pusu balaj min…üoku mak…ôdon koŇčńß…ôkwo, ja baj niqan *** knbkijan ńßiji s…ôdiq ka pkla dńßija ka s…ôdiq mak…ôdon. spuda kŇčkawas **** muda snbu…ĺańß baj smpu knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq ka bulga…ĺia u, bulga…ĺia blago…ô*g…ĺad  ¶o u niqan *,*** ńßiji s…ôdiq ka pkla dńßija ka s…ôdiq mak…ôdon. pnklan s…ôńßu bulga…ĺia ka knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq mak…ôdon u niqan *,*** ńßiji, psdkanun ka g…ĺ…ô…ô ¶…ô mak…ôdon ka s…ôdiq mak…ôdon u ini ńßa…ĺi kńßba…ĺaw kija. kŇčkawas ****  ¶ida, mn* dńßa Ňčalan sspuwan dńßa ka dnuwi dńßa pusu ka…ĺi u…ĺi ka g…ĺ…ô…ô ¶…ô, nńßdanan  ¶ida ka pkla, niqan **,*** ńßiji s…ôdiq pusu ka…ĺi dńßa ka ka…ĺi sla*i ¶, ńßba…ĺaw balaj u wa mniq g…ĺ…ô…ô ¶…ô na ssijaw tuiwil mak…ôdon. ana so pkla dmuwi pusu ka…ĺi sla*i ¶ ka dńßija, binaw spuda pnskanan kkluwanan ka…ĺi u malu malun k ¶ka ka…ĺi bulga…ĺia mi ka…ĺi mak…ôdon ka ka…ĺi s…ĺŇčaw dńßa. dńßija u to baj so pkla dńßija nanaq u s…ôdiq g…ĺ…ô…ô ¶…ô ka dńßija, ana so niqan duma ini kńßba…ĺaw s…ôdiq u mniq qu…ĺi pnkla dńßa qnńßlaŇčan dńßa ka mak…ôdon mi bulga…ĺia. mniq kŇčkawas **** mnuda smpu knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq ka albania  ¶ida, ja baj niqan **** ńßiji albania koŇčmin pa pkla s…ôdiq mak…ôdon ka dńßija. bulga…ĺia na s…ôdiq mak…ôdon u pkla dńßija nanaq ka 's…ôdiq ma ¶…ôdonia' na s…ôdiq bulga…ĺia (ka…ĺi bulga…ĺia: m********, mak…ôdontsi). dńßija u …ĺmi…ĺińß knńßba…ĺaw balaj ńßiji s…ôdiq bulga…ĺia na mak…ôdon, ja baj ** knbkijan ńßiji s…ôdiq, to baj wa mniq blago…ô*g…ĺad  ¶o. mniq albania, g…ĺ…ô…ô ¶…ô mi mak…ôdon koŇčńßkwo, duma ini kńßb…ĺawan ńßiji qnp…ĺiŇčan u snb…ôńßiŇč min…üoku bulga…ĺia, ini klaji ka knńßb…ĺawan ńßiji. mniq mak…ôdon koŇčńß…ôkwo kŇčkawas **** muda smpu knńßb…ĺawan ńßiji  ¶ida, *,*** ńßiji s…ôdiq u pkla dńßija ka bulga…ĺia min…üoku. so sklwiun balaj, mniq so kŇčkawas so niji u, ja baj **,*** knbkijan s…ôdiq mak…ôdon u wada sins…ô mptumal qnlńßaŇčan bulga…ĺia, ja baj niqan * knbkijan ka wada maŇčal passpo…ĺt bulga…ĺia. wada tumal omoŇč ka bulga…ĺia u kija ka psdńßu dmudul lŇčluŇčan dńßa. alaw tumal qnlńßaŇčan bulga…ĺia daw, nsins…ô s…ôdiq pa kasi ka psdńßu matas kiŇčal patas pkla dńßija ka s…ôdiq bulga…ĺia, balaj baj u …ĺi…ĺińß sa wada dńßa sqada ka bijax dńßa ńßnjuwan s…ôdiq tnpusu. s…ôdiq albania ka dx…ĺal nniqan ńßija * pusu min…üoku u…ĺi. s…ôdiq albania mniq mak…ôdon koŇčńß…ôkwo na tudaja, tui…ĺil dx…ĺal tukub…ô ¶u nniqan ńßija u kija ka pusu na balaj u…ĺi, spuda kŇčkawas **** muda smpu knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq  ¶ida, kija ka knkana mak…ôdon koŇčńß…ôkwo na **.*% ńßiji ka dńßija. niqan duma ini kńßba…ĺaw ka s…ôdiq tu…ĺki ¶, s…ôdiq bosniak, s…ôdiq …ĺom, s…ôdiq s…ô…ĺbian, s…ôdiq walla ¶ńßian (s…ôdiq a…ĺomon mi m…ôk…ĺanni-s…ôdiq …ĺomania), s…ôdiq …ôgjpt, s…ôdiq a…ĺm…ônia mi s…ôdiq jodaja (sajńßwati s…ôdiq jodaja mi g…ĺ…ô…ô ¶…ô s…ôdiq jodaja) u malu qtaun mniq mak…ôdon u…ĺi.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Macedonia = Gaga kska Owcow ka Macedonia, 41 50 N, 22 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 25,713 sq km(hangan na o Tg150) (knlbanga dxgal o 25,433 sq km, knlbangan qsiya o 280 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 2,100,025 hiyi. Gaga Skopje ka pusu alang paru, jiyax 8 idas 9 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Macedonia ga wada sugan 44.30% ka dxgal qpahan, 39.80% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 15.90% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Stevo Pendarovski, pnaah hngkawas2019 idas 5 jiyax 12pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Rikisi Tumntxan Qnlangan Mccbu Mniq babaw Mccbu Makedon daw, nniqan Makedon, saya u ida nanaq ini knpriyux. Kngkawas 1918, Srbija-Hrvatska-Slovenija Wangkwo (Kngkawas 1923 cida wada knpriyux hangan Sraljevina Jugoslavija), phiyu mprmirih Skawpiyey mi uka pusu bay pnwaya uuda qqlahang, uxay mpsruwa anan manu uuda niya ssmruwa quri Macedonia minjoku. Balay bay u, alaw Tudaya Makedon hiti bay daw wada ngalan Srbija, quri so hnyuwan dha Macedonia pa ini balay psto rrngaw dha quwaq nina. Kngkawas 1917 babaw qnlhangan Ruussia kming daw, wada knpriyux ka sntrngan Srbija Makedon. Spuda snrnuwan Shuytas, Kyosang kwoci muda qmita quri sntrngan ddaun Makedon u kasi ka sntama lnlingay seyji. 20 th 20 kngkkawas pnrdingan, qnita ddaun Kyosang Kwoci u dmkuh Makedon so musa mtaxa dukuricu Paarkan Suweyay Mincu Cngcweyn. Balay bay u, sntangan Soviet Union u sediq kyosang cuyi na Bulgaria mi Bulgaria-knkingal qnpringan Makedon u mssli mi msupu tuhuy, prrudu quri ddaun Balkans. Mniq quri qnlhangan kyosang kwoci u, pnsliyan kcka keming Makedon (IMRO) u wada dha pnklanun ka knklanan 'Kingal dukuricu ka Makedon' so mkala 'Kingal pnspuwan hbaraw qnlhangan Balkans', pskngalan dha ka knkana sediq Makedon. Binaw bsiyaq hari kngkawas daw Bulgaria mniq Tumn2 Qnlangan Mccbu cida u tumal cosinkwo ka dhiya, kiya ka thtur dnayaw dha ka Soviet Union da. Tumn2 Qnlangan Mccbu Kngkawas 1941, psramal kndadax Romania mpkrmux Greece ka heytay Doicu, dhuq ayus Bulgaria cida daw, muda meysa Bulgaria biyax uuda elu heytay ka Doicu. Spuda dha ssicu ppuniq, Sahwang Pawris 3su u uka balay brahan, mniq kngkawas 1941 idas 3 diyax 1 cida u balay bay tumal qnpringan Hwaransis. Akaw niqan ka "Patas pnsdhuwan naqah ppkmrmux ka Soviet Union mi Doicu", uka ini sruwa ka ssdiq dha. Babaw Mnhdu Mccbu Mnhdu mccbu u ida ini tblayaq ka Greece. Heytay seyhu mi minjoku cyeyhwang cnsyeyn u wada pspuruq beyhing bay mccbu ka kcka dha, ddha dha u ya bay 50,000 knhbrawan hiyi sediq ka wada mrdang mi mangal ruqah. Greece kyosangto u mniq kngkawas 1949 mccbu cida ka wada ini baka, kiya ka wada pkixun mlatac dhiya Greece ka sediq Slacic, uxay daw kasi ka dmuwi kari Greece mi hangan dha. Wada ini spruwi qmita ka sediq Slacic, ana seyhu uri u ini sruwa dhiya ka Sediq Tnpusu minjoku. Kngkawas 1923 dhuq saya, Greece pa wana balay Sisereys na Musrin ka wada mangal snrwanan Sediq Tnpusu minjoku. Dukuricu 20 th 90 kngkkawas pnrdingan cida, soto Yugoslavia Makedon Ciro Krikrohu u smatang ini yahi pddayak mccbu kcka dha ka konhhekwo dha. Kndusan dha Makedon u sntama balay Yugoslavia mi mbiyax balay dmayaw ka kyosangto Yugoslavia. Prading mrrhak ka ddha niyi daw, quri Makedon u smruwa mi mbiyax dmudul wada mrana biyax dha ka Slavic Makedon minjoku ka snpruwan minjoku dha nanaq, mray so smruwa tnkari quri minjoku cuyi niya 'Snbrahan Pskingal Makedon'. Mniq kcka Makedon konghekwo na sediq Albania joku u ini qqaras biyax minjoku dha u, wada ptkuhan kndudul mrana Makedon Slavic Minjoku Cuyi ka biyax minjoku dha. Ana so duma Serbia minjoku cuyi ka tnkari dmudul Makedon sbrinah tumal Serbia Dungan , binaw alaw snturung wisu mtbiyax quri Bosnia mi Hercegovina u mccbu Croatia, kiya u pspngun ka Bosnia mi Hercegovina dha ka Croatia u, kcka Makedon na knhbrawan sediq Serbia u krinah tikuh hiyi dha, so kiya u tnkari niyi u uka brahan mnduwa pdungus. Tiri Mackedon pa wa mniq kcka Tunarac hunac Balkans na lnlingay mi rikisi drxal nniqan. Bsiyaq balay, ayus niya u wada knbeyhing bay knpriyux, binaw dxral nniqan dha saya pa muda dmudul quri 6 qnlhangan Balkans: Greece (Tudaya na dxral nniqan Makedon), Tudaya Makedon konghekwo, Bulgaria (Blagoevgrad co), Albania, Serbia mi Kosovo. Tndxral dha u 67,000 pinghwang km (25,869 pinghwang km), knhbrawab dha u 476 knbkiyan hiyi sediq. Tnayus mi dungus niya Quri so ndanan pa, quri so ayus mi dungus Makedon u wada snpusal knpriyux. Mniq Huyri 2su pquri nganguc pkthdiq brah han, knrudah bay Makedon wangkwo (Dxral nniqan dha hiya u alaw niyi mangal hangan) u wa mniq tukcka Makedon sng Greece saya. Mniq kongweyn 2 th, nniqan Makedon u ya bay so dungus niya Makedon saya, binaw dxral nniqan tudaya Makedon konghekwo saya pa cbiyaw u uka mniq 'dxral nniqan Makedon' han, ana so ini klayi ka pusu ndanan niyi, mniq thiti mk11 kcka seyki u, nniqan Makedon u wada ptura bay knpriyux. Roma tikwo na Makedon sng u kiya ka knkana tudaya mi tukcka Greece saya, knou dxral Makedon konghekwo mi tunarac hunac Albania. Slxan bay srngaw pa, pnhiyu sediq Roma ka mntna hangan singcng cyuyu Roma u rmabang knbeyhing Makedon knou balay. Mniq Roma jitayi thiti balay, tnayus sng pnsbrahan pnsnakan, wada kndudul mkMakedon cucyawcyu, kiya ka knkana tndxral saya Greece mi mksipaw ucilung Aycin ka Krite taw, tuhunac Albania, duma dxral nniqan Bulgaria mi Makedon konghekwo. Mniq Paycanting tikwo cida, dxral nniqan heytay Makedon prading balay ha u wa mniq tunarac yayung Struma duma dxral nniqan heytay Sereys han. Dxral nniqan niyi u kiya ka knkana ou bay nniqan Sereys, kiya u Makedon wangcaw u wada mangan hangan snpiyah dxral nniqan heytay niyi uri. So kiya, jidayi cida patas bntasan Paycanting cida rnengaw dha 'Makedon' u, ya bay kiya ka dxral nniqan heytay Makedon. Kingal Dungan u, dxral nniqan Makedon u mniq iyax kongweyn 9 dhuq 10 th cida u qnlhangan Bulgaria tikwo, hiti daw mniq kngkawas 1018 cida wada yahan knrmux mangal kcka Paycanting tikwo na dxral nniqan heytay Bulgaria. Dhuq 14 th puting hiti, spuda Etuman tikwo ka kndudul knrmux mangal Tunarac Hunac Oco, 'Makedon' pa quri so hangan singcngcyu u wada uka mniq knou bay th da, kiya mi uka hari mniq bntasan kcka juga. Hangan niyi u alaw ka balay hangan lnlingay uri kiya ka wada mtutuy dungal. Mniq 19 th thiti niya, kiya ka niqan mntna hari saya ka tnuayus niya da. Knhbrawab hiyi sediq Mniq kcka th mi jidayi msdalih saya, ida kiya msdal Balkans uri ka Makedon, sediq Greece, sediq Albania, sediq Wallachian, sediq Serbia, sediq Bulgaria, sediq Yoday, sediq Turkey u mnniq tnpusu hini kana. Saya, Makedon ka kingal knou bay pnspuwan bungka mi dxral nniqan tnuayus, Pnrmaxan bay knou minjoku ka Makedon. Kngkawas 1910, pnsnakan dxral nniqan Balkans mi tiping Asia na minjoku (Rncuhan matas kndadax New York na Walliam R. Shepherd). Kngkawas 1918, Balkans mi tiping Asia na minjoku (Lnlingay qnlhangan). Sediq Greece Makedon mniq bungka mi dxral nniqan dha u mdhu bay lnglungan rmngaw 'sediq Makedon' ka dhiya ("Macedonians", ji Greece: őúőĪőļőĶőīŌĆőĹőĶ, Maked√≥nes). Dhiya u hmrinas knhbrawan hiyi nniqan sediq tndxral hiya , ya bay 250 knbkiyan hiyi, saya, hbaraw bay ka wa mniq Makedon (Greece). Sediq Greece Makedon u primax ou kluwanan minjoku, msupu duma Sediq Tnpusu knkingal minjoku, kiya uri ka sediq mqraqil Greece (Snpeyyah tiping Asia), sediq Pangti Greece mi sediq Tunarac Sereys Greece mniq 20 th pnrdingan cida u hbaraw bay mtmay. Niyi ka alaw Greece mi Turkey ddha dha sediq psriyux, mniq iyax niyi cida, hmrinas 120 knbkiyan hiyi sediq sinjya Tongcngkyo sediq mqraqil u kndadax Turkey thdil Greece, 638,000 hiyi sediq tnpusu mniq Greece Makedon sng. Mniq Bulgaria mi Makedon konghekwo u niqan tikuh ini khbaraw Sediq Tnpusu minjoku, binaw ini klayi khnu knhbrawan ka hiyi daha. Seyhu ka muda smpu cida u pkla, kngkawas 2001, tnpusu mniq kcka Bulgaria ka 3408 hiyi u, wana 86 hiyi ka Bulgaria Makedon (Blagoevgrad co) pkla dhiya nanaq ka sediq Greece; kiya mi Makedon konghekwo kngkawas 2002 muda smpu knhbrawan hiyi sediq cida, wana 442 hiyi sediq ka pkla sa sediq Greece. Makedon minjoku mniq quri lnglungan dha snbeyhing minjokumi mi kkla dha nniqan lnlingay u ida pkla dhiya ka 'Sediq Makedon' (Kari Makedon: –ú–į–ļ–Ķ–ī–ĺ–Ĺ—Ü–ł, Makedonci). Dhiya ka tu2 knhbrawan hiyi sediq na minjoku. Alaw hbaraw tnpusu nniqan dha ka sediq Slavic, kiya mi splawa dha 'Sediq Makedon Slavic' mi 'Sediq Slavic Makedon' uri (ji Greece: ő£őĽőĪő≤őŅőľőĪőļőĶőīŌĆőĹőĶŌā, "Slavomakedones"). Spuda kngkawas 2002 ka muda smpu knhbrawas hiyi sediq cida, dhiya ka pusu balay minjoku Makedon konghekwo, ya bay niqan 130 knbkiyan hiyi sediq ka pkla dhiya ka sediq Makedon. Spuda kngkawas 2001 muda snburah bay smpu knhbrawan hiyi sediq ka Bulgaria u, Bulgaria Blagoevgrad co u niqan 3,117 hiyi sediq ka pkla dhiya ka sediq Makedon. Pnklan Seyhu Bulgaria ka knhbrawan hiyi sediq Makedon u niqan 5,071 hiyi, psdkanun ka Greece Makedon ka sediq Makedon u ini hari khbaraw kiya. Kngkawas 1951 cida, mn1 dha ngalan sspuwan dha ka dnuwi dha pusu kari uri ka Greece, nhdanan cida ka pkla, niqan 41,017 hiyi sediq pusu kari dha ka kari Slavic, hbaraw balay u wa mniq Greece na ssiyaw Tuiwil Makedon. Ana so pkla dmuwi pusu kari Slavic ka dhiya, binaw spuda pnskanan kkluwanan kari u malu malun kcka kari Bulgaria mi kari Makedon ka kari srngaw dha. Dhiya u to bay so pkla dhiya nanaq u sediq Greece ka dhiya, ana so niqan duma ini khbaraw sediq u mniq quri pnkla dha qnhlangan dha ka Makedon mi Bulgaria. Mniq kngkawas 1989 mnuda smpu knhbrawan hiyi sediq ka Albania cida, ya bay niqan 5000 hiyi Albania kongmin pa pkla sediq Makedon ka dhiya. Bulgaria na sediq Makedon u pkla dhiya nanaq ka 'Sediq Macedonia' na sediq Bulgaria (Kari Bulgaria: M–į–ļ–Ķ–ī–ĺ–Ĺ—Ü–ł, Makedontsi). Dhiya u rmirih knhbaraw balay hiyi sediq Bulgaria na Makedon, ya bay 37 knbkiyan hiyi sediq, to bay wa mniq Blagoevgrad co. Mniq Albania, Greece mi Makedon konghkwo, duma ini khbrawan hiyi qnpringan u snbeyhing minjoku Bulgaria, ini klayi ka knhbrawan hiyi. Mniq Makedon konghekwo kngkawas 2002 muda smpu knhbrawan hiyi cida, 1,417 hiyi sediq u pkla dhiya ka Bulgaria minjoku. So sklwiun balay, mniq so kngkawas so niyi u, ya bay 60,000 knbkiyan sediq Makedon u wada sinsey mptumal qnlhangan Bulgaria, ya bay niqan 1 knbkiyan ka wada mangal passport Bulgaria. Wada tumal Omong ka Bulgaria u kiya ka psdhu dmudul lnglungan dha. Alaw tumal qnlhangan Bulgaria daw, nsinsey sediq pa kasi ka psdhu matas kingal patas pkla dhiya ka sediq Bulgaria, balay bay u ririh sa wada dha sqada ka biyax dha hnyuwan Sediq Tnpusu. Sediq Albania ka dxral nniqan hiya 1 pusu minjoku uri. Sediq Albania mniq Makedon konghekwo na tudaya, tuiril dxral tukubeycu nniqan hiya u kiya ka pusu na balay uri, spuda kngkawas 2002 muda smpu knhbrawan hiyi sediq cida, kiya ka knkana Makedon konghekwo na 25.2% hiyi ka dhiya. Niqan duma ini khbaraw ka sediq Turkic, sediq Bosniak, sediq Rom, sediq Serbian, sediq Wallachian (Sediq Aromon mi Meykranni-sediq Romania), sediq Egypt, sediq Armenia mi sediq Yodaya (Sayhwati sediq Yodaya mi Greece sediq Yodaya) u malu qtaun mniq Makedon uri.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= ma ¶…ôdonia = gaga kska ow ¶ow ka ma ¶…ôdonia, ** ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o **,*** sq km(ńßaŇčan na o tg***) (knlbaŇča dxgal o **,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan *,***,*** ńßiji. gaga skop…ü…ô ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax * idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal ma ¶…ôdonia ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka st…ô*o p…ônda…ĺo*ski, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' …ĺikisi tumntxan qnlaŇčan m ¶ ¶bu mniq babaw m ¶ ¶bu mak…ôdon daw, nniqan mak…ôdon, saja u ida nanaq ini knp…ĺijux. kŇčkawas ****, s…ĺbi…üa-ńß…ĺ*atska-slo*…ôni…üa waŇčkwo (kŇčkawas ****  ¶ida wada knp…ĺijux ńßaŇčan s…ĺal…ü…ô*ina …üugosla*i…üa), pńßiju mp…ĺmi…ĺińß skawpij…ô mi uka pusu baj pnwaja uuda qqlańßaŇč, uxaj mps…ĺuwa anan manu uuda nija ssm…ĺuwa qu…ĺi ma ¶…ôdonia min…üoku. balaj baj u, alaw tudaja mak…ôdon ńßiti baj daw wada Ňčalan s…ĺbi…üa, qu…ĺi so ńßnjuwan dńßa ma ¶…ôdonia pa ini balaj psto …ĺ…ĺŇčaw dńßa quwaq nina. kŇčkawas **** babaw qnlńßaŇčan …ĺuussia kmiŇč daw, wada knp…ĺijux ka snt…ĺŇčan s…ĺbi…üa mak…ôdon. spuda sn…ĺnuwan sńßujtas, kjosaŇč kwo ¶i muda qmita qu…ĺi snt…ĺŇčan ddaun mak…ôdon u kasi ka sntama lnliŇčaj s…ô…üi. ** tńß ** kŇčkkawas pn…ĺdiŇčan, qnita ddaun kjosaŇč kwo ¶i u dmkuńß mak…ôdon so musa mtaxa duku…ĺi ¶u paa…ĺkan suw…ôaj min ¶u  ¶Ňč ¶w…ôn. balaj baj u, sntaŇčan so*i…ôt union u s…ôdiq kjosaŇč  ¶uji na bulga…ĺia mi bulga…ĺia-knkiŇčal qnp…ĺiŇčan mak…ôdon u mssli mi msupu tuńßuj, p…ĺ…ĺudu qu…ĺi ddaun balkans. mniq qu…ĺi qnlńßaŇčan kjosaŇč kwo ¶i u, pnslijan k ¶ka k…ômiŇč mak…ôdon (im…ĺo) u wada dńßa pnklanun ka knklanan 'kiŇčal duku…ĺi ¶u ka mak…ôdon' so mkala 'kiŇčal pnspuwan ńßba…ĺaw qnlńßaŇčan balkans', pskŇčalan dńßa ka knkana s…ôdiq mak…ôdon. binaw bsijaq ńßa…ĺi kŇčkawas daw bulga…ĺia mniq tumn* qnlaŇčan m ¶ ¶bu  ¶ida u tumal  ¶osinkwo ka dńßija, kija ka tńßtu…ĺ dnajaw dńßa ka so*i…ôt union da. tumn* qnlaŇčan m ¶ ¶bu kŇčkawas ****, ps…ĺamal kndadax …ĺomania mpk…ĺmux g…ĺ…ô…ô ¶…ô ka ńß…ôtaj doi ¶u, dńßuq ajus bulga…ĺia  ¶ida daw, muda m…ôsa bulga…ĺia bijax uuda …ôlu ńß…ôtaj ka doi ¶u. spuda dńßa ssi ¶u ppuniq, sańßwaŇč paw…ĺis *su u uka balaj b…ĺańßan, mniq kŇčkawas **** idas * dijax *  ¶ida u balaj baj tumal qnp…ĺiŇčan ńßwa…ĺansis. akaw niqan ka "patas pnsdńßuwan naqańß ppkm…ĺmux ka so*i…ôt union mi doi ¶u", uka ini s…ĺuwa ka ssdiq dńßa. babaw mnńßdu m ¶ ¶bu mnńßdu m ¶ ¶bu u ida ini tblajaq ka g…ĺ…ô…ô ¶…ô. ńß…ôtaj s…ôńßu mi min…üoku  ¶j…ôńßwaŇč  ¶nsj…ôn u wada pspu…ĺuq b…ôńßiŇč baj m ¶ ¶bu ka k ¶ka dńßa, ddńßa dńßa u ja baj **,*** knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq ka wada m…ĺdaŇč mi maŇčal …ĺuqańß. g…ĺ…ô…ô ¶…ô kjosaŇčto u mniq kŇčkawas **** m ¶ ¶bu  ¶ida ka wada ini baka, kija ka wada pkixun mlata ¶ dńßija g…ĺ…ô…ô ¶…ô ka s…ôdiq sla ¶i ¶, uxaj daw kasi ka dmuwi ka…ĺi g…ĺ…ô…ô ¶…ô mi ńßaŇčan dńßa. wada ini sp…ĺuwi qmita ka s…ôdiq sla ¶i ¶, ana s…ôńßu u…ĺi u ini s…ĺuwa dńßija ka s…ôdiq tnpusu min…üoku. kŇčkawas **** dńßuq saja, g…ĺ…ô…ô ¶…ô pa wana balaj sis…ô…ĺ…ôs na mus…ĺin ka wada maŇčal sn…ĺwanan s…ôdiq tnpusu min…üoku. duku…ĺi ¶u ** tńß ** kŇčkkawas pn…ĺdiŇčan  ¶ida, soto jugosla*ia mak…ôdon  ¶i…ĺo k…ĺik…ĺońßu u smataŇč ini jańßi pddajak m ¶ ¶bu k ¶ka dńßa ka konńßńß…ôkwo dńßa. kndusan dńßa mak…ôdon u sntama balaj jugosla*ia mi mbijax balaj dmajaw ka kjosaŇčto jugosla*ia. p…ĺadiŇč m…ĺ…ĺńßak ka ddńßa niji daw, qu…ĺi mak…ôdon u sm…ĺuwa mi mbijax dmudul wada m…ĺana bijax dńßa ka sla*i ¶ mak…ôdon min…üoku ka snp…ĺuwan min…üoku dńßa nanaq, m…ĺaj so sm…ĺuwa tnka…ĺi qu…ĺi min…üoku  ¶uji nija 'snb…ĺańßan pskiŇčal mak…ôdon'. mniq k ¶ka mak…ôdon koŇčńß…ôkwo na s…ôdiq albania …üoku u ini qqa…ĺas bijax min…üoku dńßa u, wada ptkuńßan kndudul m…ĺana mak…ôdon sla*i ¶ min…üoku  ¶uji ka bijax min…üoku dńßa. ana so duma s…ô…ĺbia min…üoku  ¶uji ka tnka…ĺi dmudul mak…ôdon sb…ĺinańß tumal s…ô…ĺbia duŇčan , binaw alaw sntu…ĺuŇč wisu mtbijax qu…ĺi bosnia mi ńß…ô…ĺ ¶…ôgo*ina u m ¶ ¶bu  ¶…ĺoatia, kija u pspŇčun ka bosnia mi ńß…ô…ĺ ¶…ôgo*ina dńßa ka  ¶…ĺoatia u, k ¶ka mak…ôdon na knńßb…ĺawan s…ôdiq s…ô…ĺbia u k…ĺinańß tikuńß ńßiji dńßa, so kija u tnka…ĺi niji u uka b…ĺańßan mnduwa pduŇčus. ti…ĺi ma ¶k…ôdon pa wa mniq k ¶ka tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶ balkans na lnliŇčaj mi …ĺikisi d…ĺxal nniqan. bsijaq balaj, ajus nija u wada knb…ôńßiŇč baj knp…ĺijux, binaw dx…ĺal nniqan dńßa saja pa muda dmudul qu…ĺi * qnlńßaŇčan balkans: g…ĺ…ô…ô ¶…ô (tudaja na dx…ĺal nniqan mak…ôdon), tudaja mak…ôdon koŇčńß…ôkwo, bulga…ĺia (blago…ô*g…ĺad  ¶o), albania, s…ô…ĺbia mi koso*o. tndx…ĺal dńßa u **,*** piŇčńßwaŇč km (**,*** piŇčńßwaŇč km), knńßb…ĺawab dńßa u *** knbkijan ńßiji s…ôdiq. tnajus mi duŇčus nija qu…ĺi so ndanan pa, qu…ĺi so ajus mi duŇčus mak…ôdon u wada snpusal knp…ĺijux. mniq ńßuj…ĺi *su pqu…ĺi ŇčaŇču ¶ pktńßdiq b…ĺańß ńßan, kn…ĺudańß baj mak…ôdon waŇčkwo (dx…ĺal nniqan dńßa ńßija u alaw niji maŇčal ńßaŇčan) u wa mniq tuk ¶ka mak…ôdon sŇč g…ĺ…ô…ô ¶…ô saja. mniq koŇčw…ôn * tńß, nniqan mak…ôdon u ja baj so duŇčus nija mak…ôdon saja, binaw dx…ĺal nniqan tudaja mak…ôdon koŇčńß…ôkwo saja pa  ¶bijaw u uka mniq 'dx…ĺal nniqan mak…ôdon' ńßan, ana so ini klaji ka pusu ndanan niji, mniq tńßiti mk** k ¶ka s…ôki u, nniqan mak…ôdon u wada ptu…ĺa baj knp…ĺijux. …ĺoma tikwo na mak…ôdon sŇč u kija ka knkana tudaja mi tuk ¶ka g…ĺ…ô…ô ¶…ô saja, knou dx…ĺal mak…ôdon koŇčńß…ôkwo mi tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶ albania. slxan baj s…ĺŇčaw pa, pnńßiju s…ôdiq …ĺoma ka mntna ńßaŇčan siŇč ¶Ňč  ¶juju …ĺoma u …ĺmabaŇč knb…ôńßiŇč mak…ôdon knou balaj. mniq …ĺoma …üitaji tńßiti balaj, tnajus sŇč pnsb…ĺańßan pnsnakan, wada kndudul mkmak…ôdon  ¶u ¶jaw ¶ju, kija ka knkana tndx…ĺal saja g…ĺ…ô…ô ¶…ô mi mksipaw u ¶iluŇč aj ¶in ka k…ĺit…ô taw, tuńßuna ¶ albania, duma dx…ĺal nniqan bulga…ĺia mi mak…ôdon koŇčńß…ôkwo. mniq paj ¶antiŇč tikwo  ¶ida, dx…ĺal nniqan ńß…ôtaj mak…ôdon p…ĺadiŇč balaj ńßa u wa mniq tuna…ĺa ¶ jajuŇč st…ĺuma duma dx…ĺal nniqan ńß…ôtaj s…ô…ĺ…ôs ńßan. dx…ĺal nniqan niji u kija ka knkana ou baj nniqan s…ô…ĺ…ôs, kija u mak…ôdon waŇč ¶aw u wada maŇčan ńßaŇčan snpijańß dx…ĺal nniqan ńß…ôtaj niji u…ĺi. so kija, …üidaji  ¶ida patas bntasan paj ¶antiŇč  ¶ida …ĺn…ôŇčaw dńßa 'mak…ôdon' u, ja baj kija ka dx…ĺal nniqan ńß…ôtaj mak…ôdon. kiŇčal duŇčan u, dx…ĺal nniqan mak…ôdon u mniq ijax koŇčw…ôn * dńßuq ** tńß  ¶ida u qnlńßaŇčan bulga…ĺia tikwo, ńßiti daw mniq kŇčkawas ****  ¶ida wada jańßan kn…ĺmux maŇčal k ¶ka paj ¶antiŇč tikwo na dx…ĺal nniqan ńß…ôtaj bulga…ĺia. dńßuq ** tńß putiŇč ńßiti, spuda …ôtuman tikwo ka kndudul kn…ĺmux maŇčal tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶ o ¶o, 'mak…ôdon' pa qu…ĺi so ńßaŇčan siŇč ¶Ňč ¶ju u wada uka mniq knou baj tńß da, kija mi uka ńßa…ĺi mniq bntasan k ¶ka …üuga. ńßaŇčan niji u alaw ka balaj ńßaŇčan lnliŇčaj u…ĺi kija ka wada mtutuj duŇčal. mniq ** tńß tńßiti nija, kija ka niqan mntna ńßa…ĺi saja ka tnuajus nija da. knńßb…ĺawab ńßiji s…ôdiq mniq k ¶ka tńß mi …üidaji msdalińß saja, ida kija msdal balkans u…ĺi ka mak…ôdon, s…ôdiq g…ĺ…ô…ô ¶…ô, s…ôdiq albania, s…ôdiq walla ¶ńßian, s…ôdiq s…ô…ĺbia, s…ôdiq bulga…ĺia, s…ôdiq jodaj, s…ôdiq tu…ĺk…ô u mnniq tnpusu ńßini kana. saja, mak…ôdon ka kiŇčal knou baj pnspuwan buŇčka mi dx…ĺal nniqan tnuajus, pn…ĺmaxan baj knou min…üoku ka mak…ôdon. kŇčkawas ****, pnsnakan dx…ĺal nniqan balkans mi tipiŇč asia na min…üoku (…ĺn ¶uńßan matas kndadax n…ôw jo…ĺk na walliam …ĺ. sńß…ôpńß…ô…ĺd). kŇčkawas ****, balkans mi tipiŇč asia na min…üoku (lnliŇčaj qnlńßaŇčan). s…ôdiq g…ĺ…ô…ô ¶…ô mak…ôdon mniq buŇčka mi dx…ĺal nniqan dńßa u mdńßu baj lŇčluŇčan …ĺmŇčaw 's…ôdiq mak…ôdon' ka dńßija ("ma ¶…ôdonians", …üi g…ĺ…ô…ô ¶…ô: ********, mak…ôd*n…ôs). dńßija u ńßm…ĺinas knńßb…ĺawan ńßiji nniqan s…ôdiq tndx…ĺal ńßija , ja baj *** knbkijan ńßiji, saja, ńßba…ĺaw baj ka wa mniq mak…ôdon (g…ĺ…ô…ô ¶…ô). s…ôdiq g…ĺ…ô…ô ¶…ô mak…ôdon u p…ĺimax ou kluwanan min…üoku, msupu duma s…ôdiq tnpusu knkiŇčal min…üoku, kija u…ĺi ka s…ôdiq mq…ĺaqil g…ĺ…ô…ô ¶…ô (snp…ôjańß tipiŇč asia), s…ôdiq paŇčti g…ĺ…ô…ô ¶…ô mi s…ôdiq tuna…ĺa ¶ s…ô…ĺ…ôs g…ĺ…ô…ô ¶…ô mniq ** tńß pn…ĺdiŇčan  ¶ida u ńßba…ĺaw baj mtmaj. niji ka alaw g…ĺ…ô…ô ¶…ô mi tu…ĺk…ô ddńßa dńßa s…ôdiq ps…ĺijux, mniq ijax niji  ¶ida, ńßm…ĺinas *** knbkijan ńßiji s…ôdiq sin…üja toŇč ¶Ňčkjo s…ôdiq mq…ĺaqil u kndadax tu…ĺk…ô tńßdil g…ĺ…ô…ô ¶…ô, ***,*** ńßiji s…ôdiq tnpusu mniq g…ĺ…ô…ô ¶…ô mak…ôdon sŇč. mniq bulga…ĺia mi mak…ôdon koŇčńß…ôkwo u niqan tikuńß ini kńßba…ĺaw s…ôdiq tnpusu min…üoku, binaw ini klaji kńßnu knńßb…ĺawan ka ńßiji dańßa. s…ôńßu ka muda smpu  ¶ida u pkla, kŇčkawas ****, tnpusu mniq k ¶ka bulga…ĺia ka **** ńßiji u, wana ** ńßiji ka bulga…ĺia mak…ôdon (blago…ô*g…ĺad  ¶o) pkla dńßija nanaq ka s…ôdiq g…ĺ…ô…ô ¶…ô; kija mi mak…ôdon koŇčńß…ôkwo kŇčkawas **** muda smpu knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq  ¶ida, wana *** ńßiji s…ôdiq ka pkla sa s…ôdiq g…ĺ…ô…ô ¶…ô. mak…ôdon min…üoku mniq qu…ĺi lŇčluŇčan dńßa snb…ôńßiŇč min…üokumi mi kkla dńßa nniqan lnliŇčaj u ida pkla dńßija ka 's…ôdiq mak…ôdon' (ka…ĺi mak…ôdon: *********, mak…ôdon ¶i). dńßija ka tu* knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq na min…üoku. alaw ńßba…ĺaw tnpusu nniqan dńßa ka s…ôdiq sla*i ¶, kija mi splawa dńßa 's…ôdiq mak…ôdon sla*i ¶' mi 's…ôdiq sla*i ¶ mak…ôdon' u…ĺi (…üi g…ĺ…ô…ô ¶…ô: **************, "sla*omak…ôdon…ôs"). spuda kŇčkawas **** ka muda smpu knńßb…ĺawas ńßiji s…ôdiq  ¶ida, dńßija ka pusu balaj min…üoku mak…ôdon koŇčńß…ôkwo, ja baj niqan *** knbkijan ńßiji s…ôdiq ka pkla dńßija ka s…ôdiq mak…ôdon. spuda kŇčkawas **** muda snbu…ĺańß baj smpu knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq ka bulga…ĺia u, bulga…ĺia blago…ô*g…ĺad  ¶o u niqan *,*** ńßiji s…ôdiq ka pkla dńßija ka s…ôdiq mak…ôdon. pnklan s…ôńßu bulga…ĺia ka knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq mak…ôdon u niqan *,*** ńßiji, psdkanun ka g…ĺ…ô…ô ¶…ô mak…ôdon ka s…ôdiq mak…ôdon u ini ńßa…ĺi kńßba…ĺaw kija. kŇčkawas ****  ¶ida, mn* dńßa Ňčalan sspuwan dńßa ka dnuwi dńßa pusu ka…ĺi u…ĺi ka g…ĺ…ô…ô ¶…ô, nńßdanan  ¶ida ka pkla, niqan **,*** ńßiji s…ôdiq pusu ka…ĺi dńßa ka ka…ĺi sla*i ¶, ńßba…ĺaw balaj u wa mniq g…ĺ…ô…ô ¶…ô na ssijaw tuiwil mak…ôdon. ana so pkla dmuwi pusu ka…ĺi sla*i ¶ ka dńßija, binaw spuda pnskanan kkluwanan ka…ĺi u malu malun k ¶ka ka…ĺi bulga…ĺia mi ka…ĺi mak…ôdon ka ka…ĺi s…ĺŇčaw dńßa. dńßija u to baj so pkla dńßija nanaq u s…ôdiq g…ĺ…ô…ô ¶…ô ka dńßija, ana so niqan duma ini kńßba…ĺaw s…ôdiq u mniq qu…ĺi pnkla dńßa qnńßlaŇčan dńßa ka mak…ôdon mi bulga…ĺia. mniq kŇčkawas **** mnuda smpu knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq ka albania  ¶ida, ja baj niqan **** ńßiji albania koŇčmin pa pkla s…ôdiq mak…ôdon ka dńßija. bulga…ĺia na s…ôdiq mak…ôdon u pkla dńßija nanaq ka 's…ôdiq ma ¶…ôdonia' na s…ôdiq bulga…ĺia (ka…ĺi bulga…ĺia: m********, mak…ôdontsi). dńßija u …ĺmi…ĺińß knńßba…ĺaw balaj ńßiji s…ôdiq bulga…ĺia na mak…ôdon, ja baj ** knbkijan ńßiji s…ôdiq, to baj wa mniq blago…ô*g…ĺad  ¶o. mniq albania, g…ĺ…ô…ô ¶…ô mi mak…ôdon koŇčńßkwo, duma ini kńßb…ĺawan ńßiji qnp…ĺiŇčan u snb…ôńßiŇč min…üoku bulga…ĺia, ini klaji ka knńßb…ĺawan ńßiji. mniq mak…ôdon koŇčńß…ôkwo kŇčkawas **** muda smpu knńßb…ĺawan ńßiji  ¶ida, *,*** ńßiji s…ôdiq u pkla dńßija ka bulga…ĺia min…üoku. so sklwiun balaj, mniq so kŇčkawas so niji u, ja baj **,*** knbkijan s…ôdiq mak…ôdon u wada sins…ô mptumal qnlńßaŇčan bulga…ĺia, ja baj niqan * knbkijan ka wada maŇčal passpo…ĺt bulga…ĺia. wada tumal omoŇč ka bulga…ĺia u kija ka psdńßu dmudul lŇčluŇčan dńßa. alaw tumal qnlńßaŇčan bulga…ĺia daw, nsins…ô s…ôdiq pa kasi ka psdńßu matas kiŇčal patas pkla dńßija ka s…ôdiq bulga…ĺia, balaj baj u …ĺi…ĺińß sa wada dńßa sqada ka bijax dńßa ńßnjuwan s…ôdiq tnpusu. s…ôdiq albania ka dx…ĺal nniqan ńßija * pusu min…üoku u…ĺi. s…ôdiq albania mniq mak…ôdon koŇčńß…ôkwo na tudaja, tui…ĺil dx…ĺal tukub…ô ¶u nniqan ńßija u kija ka pusu na balaj u…ĺi, spuda kŇčkawas **** muda smpu knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq  ¶ida, kija ka knkana mak…ôdon koŇčńß…ôkwo na **.*% ńßiji ka dńßija. niqan duma ini kńßba…ĺaw ka s…ôdiq tu…ĺki ¶, s…ôdiq bosniak, s…ôdiq …ĺom, s…ôdiq s…ô…ĺbian, s…ôdiq walla ¶ńßian (s…ôdiq a…ĺomon mi m…ôk…ĺanni-s…ôdiq …ĺomania), s…ôdiq …ôgjpt, s…ôdiq a…ĺm…ônia mi s…ôdiq jodaja (sajńßwati s…ôdiq jodaja mi g…ĺ…ô…ô ¶…ô s…ôdiq jodaja) u malu qtaun mniq mak…ôdon u…ĺi.</PHON>
    </S>
</TEXT>