<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Madagascar" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Madagascar" copyright="CC BY-SA" citation="Madagascar. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Madagascar" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Madagascar, title = Madagascar, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Madagascar} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Gaga kska Meycow ka Ma-da-ga-si-ka-ra, 20 00 S, 47 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 587,041 sq km (hangan na o Tg47) (knlbanga dxgal o 581,540 sq km, knlbangan qsiya o 5,501 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 24,430,325 hiyi. Gaga Antananarivo ka pusu alang paru, Kb implan jiyax 26 idas 6 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Madagascar ga wada sugan 71.10% ka dxgal qpahan, 21.50% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 7.40% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Hery Rajaonarimampianina, pnaah hngkawas2014 idas 1 jiyax 25pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Ri-s Jidayi qnlhangan Fransi Kngkawas 1883 cida, Fransi u knrmux Madagasikara, tumn1 muda pspuruq ka mccbu ka Madagasikara, pusu balay pa alaw "Patan Pnsdhuwan Ranpot" u ini srwanai Imorina wangkwo Babaw dnhdu mccbu daw, Madagasikara u wada dha subway Fransi ka alang mkbrnux tudaya trdunan asu Anciranana, kiya mi smquri mpslutuc Ranpot pririh pila 56 knbkiyan hwarang. Kngkawas 1890 cida Ta Ingtikwo u wada smruwa Fransi ka mangal biyax qmlahang Madagasikara, binaw seyhu Madagasikara u ini sruwa thyi biyax Fransi. Alaw iyux pthyi Madagasikara, Fransi u brah mi thiti kngkawas 1894 idas 12 mi kngkawa 1895 idas 1 spuda ppuniq beyhing cnbu mi wada mangal tunarac mkngahu ucilung Tuamasina mi tuiwil mkngahu ucilung Mahacanka Lmutuc hiya ka 1 Fransi ini biyaw tuci butayi mquri Antananariho mcbu, klelu u alaw mnarux nyeyci mi ddulan lmlamu mnarux kiya ka wada mqraqil balay. Bukuy Dungan Fransi u kndadax Algeria mi tuhunac Sahara Ahurika smkaun miyah dmayaw. Kngkawas 1895 idas 9, butayi dhuq nganguc alang mkbrnux, spuda beyhing puniq cnbu wangkong, hbaraw bay sediq ka wada mrdang mi mangal ruqah, Ranawaro 2su bukung qridin pa alaw soniyi wada tosyang Fransi u mniq kngkawas 1896 wada mangal dxral Madagasikara, kiya ka mniq kngkawas 1897 pkla kari Fransi ka dmuwi biyax qmlahang Madagasikara, Imorina wangkwo u wada kasi krhak da, wangsu u wada pltadan mquri Ryoniwang mi Algeria. Tnxral u ida muda mssli pnsliyan dmuwi 2 kngkawas muda mdakar undo, binaw wada dha pixan da mi, mniq kngkawas 1897 da uka bbsngaw da. Babaw dukuricu daw Wada snbarah dukuricu dungan daw, mnuda mk4 ini pntna ndanan pntna ndanan Madagasikara, kcka hiya ka mntxan u muda msupu smmalu keyngpo. Kngkawas 1960 dhiq kngkawas 1972 ka tu1 konghekwo iyax niya, spuda snkulan Fransi ka soto Huyripeyar Ciranana ka dmudul, pusu na balay u quri so keyjay mi seyji u ida mwewaluk balay Fransi nina. Ida nanaq hbaraw bay sediq Fransi ka ngalan bukung mpdudul qqpahun, knkana qnlhangan sapah pyasan pa ida nanaq lmutuc dmuwi mptusa rmngaw kari Fransi, patas mi sstusa uri. So Ciranana niyi 'Burah cmin cuyi' tongcu u wada msang mi smriq balay kana ka sediq, hbaraw bay sediq mpqpah mi laqi muyas ka muda kangyi kmciyuk, hiti balay daw mniq kmngkawas 1972 pspaux seyhu niya. Hataypay mpdudul niya, cida u Antananariho sucang Antri Racyawrina u mniq kngkawas 2009 pnrdingan cida dmudul sediq muda knciyuk, Rawarumanana u wada pkixun muway biyax mi wada plixan, binaw kana ndan niyi u ini pnlengu keyngpo kiya ka wada subway hangan 'cngpyeyn', ksngan hbaraw bay kwoci syakay uri. Kngkawas 2009 cida, knbaraw hoeyng pkla kari Racyawrinana ka knbaraw kwotu seyhu soto, rinji qmlahang ciko niyi u pusu bay muda dmudul seyngkyo soto, kiya mi iyax niyi u muda smdhu uuda kana qnlhangan. Kngkawas 2010 cida, Madagasikara u spuda kana sediq qnhlangan smruwa burah keyngpo, phiyu tu4 konghekwo, kcka niyi u lmutuc keyngpo brah na mincu, knou tang cngcu cyeyko. Kngkawas 2013 idas 10 diyax 25, muda tumntxan soto mi gikay seyngkyo ka Madagasikara, tumn2 soto seyngkyo u mniq kngkawas 2013 idas 12 diyax 20 muda, kiya mi mniq kngkawas 2014 idas 1 diyax 7 cida ka pkla, Ayri Racyawnari Mamanpiyanina ka mangal 53.5% hyo phyuwan burah soto. Ti-ri Knrbangan tndxral Madagasikara u 59 knbkiyan pinghwang km, mniq anlangan qnhlangan u tu47 knbeyhing tndxral, kiya ka tu4 taw knkana qnlangan uri. Tndxral Madagasikara u to bay wa mniq nanwey 12ňödhuq 26ňö, mniq iyax tongcing 43ňödhuq 51ňö Msdalih tawyu u knkana tunarac na Ryoniwang mi Morisis, kiya mi mquri tuiwil daya na Kmo mi Mayot. Tuiril na Mozambique ka msdalih balay qnlhangan taru. Madagasikara na qnlhangan taru. Sing-cng cyu-hwa Fransi cmin tangcyu u mniq kngkawas 1946 cida wada dha psnakan 6 ka singcngcyu Madagasikara (faritany mizakatena), kiya ka malu psuwan biyax qmlahang. Kngkawas 2004, 6 sng niyi u wada psnakan 22 cyu Dungan (faritra). Spuda mnhdu ndanan kngkawas 2007 Madagasikara keyngpo kongto, ida n6 sng u wada laxan, cyu ka wada mkala knbaraw singcng tanwey alang. Trahuc cyu u psnakan 119 keyng, 1579 ka kongse (cngcn) ma 17485 secyu (alang) (fokontany). Cng-c Kndadax kngkawas 1960 snpeyyah Fransi dukuricu daw, seyji Madagasikara u mnuda tnnayi dndulan hbaraw sediq hantay kangyi, mnpiya muda mtdiyal kari seyngkyo, mntxan tanhe, mn2 cyusu cngpyeyn mi mn1 mling pphuqil. Mnuda bsiyaq diyax so qnrqilan seyji ka Madagasikara, niyi u uxay wana keyjay tndxral, pnluban kana mpdayaw dhiya u wada dhuq 7 idas ka ini pangal kari mtdiyal, alaw so niyi wada song balay hmrinas ou kbkuy pila Amirika nngalan mpriwaw mi mawyi, lhaya ssalu Racyawrina ka dmudul quri hantay Rawarumanana uuda kangyi, kana ndanan niyi u niqan sasaw pqraqil, kiya mi niqan hmrinas 170 hiyi sediq ka wada phqilun. Kndadax kngkawas 2009 idas 3 prading, Madagasikara u mtmay Racyawrina cucng kwotu sci, mntxan cngpyeyn niyi u wada phtur dmayaw Madagasikara ka duma qnhlangan mi seyhu, kiya mi thtur uri ka pnluban mndungus waycyaw uri. Alaw so niyi wada thtur ka kkrana keyjay Madagasikara, kana mndungus bay ndanan seyhu cyxal u wada mkrau kana da. Uxay wana so kiya, seyji saya Madagasikara u alaw sediq Meyrina mniq 19 th smquri knlhangan mkngahu ucilung muda knrmux u wadaso snturung mqriqu niya uri. Mniq tubaraw dxral mi mkngahu ucilung na sediq u wada so ini mtbalay ka pnluban uri mi wada smpusal muda pspuruq mtdiyal. Quri biyax sediq Madagasikara u niqan qlhangun kcka keyngpo, qnlhangan dha u mnatas quri pnsdhuwan Qnlangan biyax sediq mi pnsdhuwan biyax llaqi niya ka ou patas pnsdhuwan qnlangan. Quri snlhayan snhiyan, llutuc Sediq Tnpusu mi ppnsliyan singpyey u to bay qhlangan horicu kana. Mtrawah pqpringan mi pssli u mntana qlhangan horicu uri, binaw mniq balay uuda da u, mncun ini srwani muway patas snrwanan mi htranan seyhu ka hbaraw hiyi mssli kiya ka shtur dha quri knciyux seyji. Pndkanun duma qnlhangan dmuwi tikuh ka qlhangan horicu u, Madagasikara cuan butayi u dmuwi kusing kiya, kiya mi dmuwi biyax qnlhangan mipix u uka hari qtan kiya, binaw heytay mi keysacu u ida niqan ka knhmuc qmraq mi quri so uuda umowi pila. Rawarumanana u kngkawas 2004 phiyu hantay msburaw pumn 'BIANCO' (Iyin 'Piank'), so niyi u Antananariho na turuma bukung mqnaqah piri u wada mtura bay mlih, binaw tubaraw bukung u uka muda cisu kiya. Jn-ko Dhuq kngkawas 2016, knhbrawan hiyi sediq Madagasikara pa ya bay niqan 2500 knbkiyan hiyi sediq. Sediq Madagasikara u hmrinas knkana 90%, kiya mi malu pskanan 18 kluwanan joku. 21 th pnrdingan muda DNA keyngkyo pnklanan dha u, ciin sediq Madagasikara u pnspuwan Nataw minjoku mi sediq Pantu, ya bay pndmka, binaw niqan ka duma sediq secyu ciin dha u ptura sediq Nataw minjoku mi sediq Pantu uri, niqan ka Arapo, Indu mi Oco dara dha ka hbaraw balay uri. Tukcka dxral tubaraw na sediq Meyri u snpeyyah Nantaw minjoku piri ka knbaraw balay, minjoku niyi u knkana knhbrawan hiyi sediq Madagasikara na 26%, hmrinas knkingal minjoku; alang nniqan mkngahu ucilung u rudan cbiyaw dha u hbaraw ka snpeyyah sediq Pantu. Kana minjoku mkngahu ucilung u sediq Peycimisaraka ka hbaraw balay sediq, kiya ka knkana qnlhangan hiyi sediq na 14.9%, thiti niya daw 6% ka sediq Cimiheti mi sediq Sakarawa. Niqan ini khbaraw hiyi minjoku ka Hwayi, sediq Indu mi sediq Kmo, niqan duma ini khbaraw ka niqan daran sediq Oco, kcka hiya u snpeyyah Fransi ka hbaraw niya. 20 th thiti niya, duma llutuc ini khbaraw minjoku u alaw wada thdil duma mi mncun muda mtdiyal ka minjoku kiya ka wada mlih ka knhbrawan dha da, mray kngkawas 1976 sediq Kmo u alaw Mahacanka muda hantay Kmo mi kiya wada qduriq nganguc. Spngun ka niyi u, sediq Madagasikara thdil u uka ka knbeyhing balay lmlu. Sediq Oco u kndadax dukuricu ka Madagasikara daw wada kndudul mlih, kndadax 1958 han u niqan 6 knbkiyan 8430 hiyi han wada mlih dhuq babaw 30 kngkawas daw 1 knbkiyan 7000 hiyi sediq. 20 th 80 kngkkawas kcka cida, knkana Madagasukara uniqan 25000 hiyi ka sediq Kmo, niqan 18000 hiyi ka sediq Idu, niqan 9000 hiyi ka Hwajn mniq qnlhangan Madagasikara. Knkawas 2009 cida knkrana ryu knhbrawan hiyi sediq Madagasikara u ya bay 2.7%. Knhbrawan hiyi sediq u kndadax 1999 cida ka 220 knbkiyan hiyi sediq dhuq mkala ya bay 2200 knbkiyan hiyi sediq. Ya bay niqan 42.5% hiyi sediq u ini dhuq 15ngkawas, 54.5% ka wa mniq iyax 15 dhuq 64 kngkawas. Hmrinas 65 kngkawas ka rudan u knkana hiyi sediq 3% balay. Wada dukuricu ka qnhlangan daw, Madagasikara u wana kngkawas 1975 mi kngkawas 1993 ka mnuda smpu knhbrawan hiyi sediq. Kana qlhangan u wa mniq tunarac tubaraw dxral brnux mi tunarac mkngahu ucilung ka tqapur nniqan knhbrawan hiyi sediq, quri so tuiwil dxral sspriq brnux u ini balay pntna pdkanan. Karac Alaw dndulan pnspuwan bwihur tunarac hunac mi bwihur tuiwil daya, Madagasikara pa knkawas idas 11 dhuq so kawas idas 4 u to bay kntlxan bay qqyuxan, kiya mi yahan balay smliq bwihur kddiyax, kngkawas idas 5 dhuq idas 10 ka mtktu hari karac mi kndnguwan knkarac. Snpeyyah tukarac baraw rulung quyux ucilung Indu u, mniq dxral tunarac mkngahu ucilung tukarac baraw Madagasikara phrinas knou bay mhuriq hngak, mttuku bay pnhrnasan qsiya u dmkuh nniqan dxral quyux llmiqu kndkilan sitong. Tukcka tubaraw brnux unuqu kndnguwan mi kntltu dxral nniqan tunarac, dxral nniqan tuiwil u krinah bay kndnguwan kiya da, tuiwil hunac mi tuhunac kcka dxral Madagasikara u knkkarac dmka mdngu ka pusu balay. Kngkawas u qulung bay niqan mnou jetay spriq bwihur miyuk Madagasikara, beytaq bay smliq lhayan smnalu mi niqan sediq ka mrdang mi mluqah, smliq bay keyjay dha uri. Kngkawas 2004 cida, spriq bwihur Huyro u kiya ka kndadax niqan smpu patas prading knbeyhing bay spriq bwihur, wada mrdang 172 hiyi sediq, 21 knbkiyan 4260 hiyi sediq ka uka sapah nniqan dha, wada sliqan ka keyjay u hmrinas 2.5 oku pila Amirika. Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ® Tnhjil kari Tnhjil kari Diro mtabug Glasgow Coma Scale</FORM>
        <PHON kindOf="original">gaga kska m…ô ¶ow ka ma-da-ga-si-ka-…ĺa, ** ** s, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km (ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga antanana…ĺi*o ka pusu alaŇč pa…ĺu, kb implan …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal madagas ¶a…ĺ ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan *.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka ńß…ô…ĺj …ĺa…üaona…ĺimampianina, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' …ĺi-s …üidaji qnlńßaŇčan *…ĺansi kŇčkawas ****  ¶ida, *…ĺansi u kn…ĺmux madagasika…ĺa, tumn* muda pspu…ĺuq ka m ¶ ¶bu ka madagasika…ĺa, pusu balaj pa alaw "patan pnsdńßuwan …ĺanpot" u ini s…ĺwanai imo…ĺina waŇčkwo babaw dnńßdu m ¶ ¶bu daw, madagasika…ĺa u wada dńßa subwaj *…ĺansi ka alaŇč mkb…ĺnux tudaja t…ĺdunan asu an ¶i…ĺanana, kija mi smqu…ĺi mpslutu ¶ …ĺanpot p…ĺi…ĺińß pila ** knbkijan ńßwa…ĺaŇč. kŇčkawas ****  ¶ida ta iŇčtikwo u wada sm…ĺuwa *…ĺansi ka maŇčal bijax qmlańßaŇč madagasika…ĺa, binaw s…ôńßu madagasika…ĺa u ini s…ĺuwa tńßji bijax *…ĺansi. alaw ijux ptńßji madagasika…ĺa, *…ĺansi u b…ĺańß mi tńßiti kŇčkawas **** idas ** mi kŇčkawa **** idas * spuda ppuniq b…ôńßiŇč  ¶nbu mi wada maŇčal tuna…ĺa ¶ mkŇčańßu u ¶iluŇč tuamasina mi tuiwil mkŇčańßu u ¶iluŇč mańßa ¶anka lmutu ¶ ńßija ka * *…ĺansi ini bijaw tu ¶i butaji mqu…ĺi antanana…ĺińßo m ¶bu, kl…ôlu u alaw mna…ĺux nj…ô ¶i mi ddulan lmlamu mna…ĺux kija ka wada mq…ĺaqil balaj. bukuj duŇčan *…ĺansi u kndadax alg…ô…ĺia mi tuńßuna ¶ sańßa…ĺa ańßu…ĺika smkaun mijańß dmajaw. kŇčkawas **** idas *, butaji dńßuq ŇčaŇču ¶ alaŇč mkb…ĺnux, spuda b…ôńßiŇč puniq  ¶nbu waŇčkoŇč, ńßba…ĺaw baj s…ôdiq ka wada m…ĺdaŇč mi maŇčal …ĺuqańß, …ĺanawa…ĺo *su bukuŇč q…ĺidin pa alaw soniji wada tosjaŇč *…ĺansi u mniq kŇčkawas **** wada maŇčal dx…ĺal madagasika…ĺa, kija ka mniq kŇčkawas **** pkla ka…ĺi *…ĺansi ka dmuwi bijax qmlańßaŇč madagasika…ĺa, imo…ĺina waŇčkwo u wada kasi k…ĺńßak da, waŇčsu u wada pltadan mqu…ĺi …ĺjoniwaŇč mi alg…ô…ĺia. tnx…ĺal u ida muda mssli pnslijan dmuwi * kŇčkawas muda mdaka…ĺ undo, binaw wada dńßa pixan da mi, mniq kŇčkawas **** da uka bbsŇčaw da. babaw duku…ĺi ¶u daw wada snba…ĺańß duku…ĺi ¶u duŇčan daw, mnuda mk* ini pntna ndanan pntna ndanan madagasika…ĺa, k ¶ka ńßija ka mntxan u muda msupu smmalu k…ôŇčpo. kŇčkawas **** dńßiq kŇčkawas **** ka tu* koŇčńß…ôkwo ijax nija, spuda snkulan *…ĺansi ka soto ńßuj…ĺip…ôa…ĺ  ¶i…ĺanana ka dmudul, pusu na balaj u qu…ĺi so k…ô…üaj mi s…ô…üi u ida mw…ôwaluk balaj *…ĺansi nina. ida nanaq ńßba…ĺaw baj s…ôdiq *…ĺansi ka Ňčalan bukuŇč mpdudul qqpańßun, knkana qnlńßaŇčan sapańß pjasan pa ida nanaq lmutu ¶ dmuwi mptusa …ĺmŇčaw ka…ĺi *…ĺansi, patas mi sstusa u…ĺi. so  ¶i…ĺanana niji 'bu…ĺańß  ¶min  ¶uji' toŇč ¶u u wada msaŇč mi sm…ĺiq balaj kana ka s…ôdiq, ńßba…ĺaw baj s…ôdiq mpqpańß mi laqi mujas ka muda kaŇčji km ¶ijuk, ńßiti balaj daw mniq kmŇčkawas **** pspaux s…ôńßu nija. ńßatajpaj mpdudul nija,  ¶ida u antanana…ĺińßo su ¶aŇč ant…ĺi …ĺa ¶jaw…ĺina u mniq kŇčkawas **** pn…ĺdiŇčan  ¶ida dmudul s…ôdiq muda kn ¶ijuk, …ĺawa…ĺumanana u wada pkixun muwaj bijax mi wada plixan, binaw kana ndan niji u ini pnl…ôŇču k…ôŇčpo kija ka wada subwaj ńßaŇčan ' ¶Ňčpj…ôn', ksŇčan ńßba…ĺaw baj kwo ¶i sjakaj u…ĺi. kŇčkawas ****  ¶ida, knba…ĺaw ńßo…ôŇč pkla ka…ĺi …ĺa ¶jaw…ĺinana ka knba…ĺaw kwotu s…ôńßu soto, …ĺin…üi qmlańßaŇč  ¶iko niji u pusu baj muda dmudul s…ôŇčkjo soto, kija mi ijax niji u muda smdńßu uuda kana qnlńßaŇčan. kŇčkawas ****  ¶ida, madagasika…ĺa u spuda kana s…ôdiq qnńßlaŇčan sm…ĺuwa bu…ĺańß k…ôŇčpo, pńßiju tu* koŇčńß…ôkwo, k ¶ka niji u lmutu ¶ k…ôŇčpo b…ĺańß na min ¶u, knou taŇč  ¶Ňč ¶u  ¶j…ôko. kŇčkawas **** idas ** dijax **, muda tumntxan soto mi gikaj s…ôŇčkjo ka madagasika…ĺa, tumn* soto s…ôŇčkjo u mniq kŇčkawas **** idas ** dijax ** muda, kija mi mniq kŇčkawas **** idas * dijax *  ¶ida ka pkla, aj…ĺi …ĺa ¶jawna…ĺi mamanpijanina ka maŇčal **.*% ńßjo pńßjuwan bu…ĺańß soto. ti-…ĺi kn…ĺbaŇčan tndx…ĺal madagasika…ĺa u ** knbkijan piŇčńßwaŇč km, mniq anlaŇčan qnńßlaŇčan u tu** knb…ôńßiŇč tndx…ĺal, kija ka tu* taw knkana qnlaŇčan u…ĺi. tndx…ĺal madagasika…ĺa u to baj wa mniq nanw…ô ***dńßuq ***, mniq ijax toŇč ¶iŇč ***dńßuq *** msdalińß tawju u knkana tuna…ĺa ¶ na …ĺjoniwaŇč mi mo…ĺisis, kija mi mqu…ĺi tuiwil daja na kmo mi majot. tui…ĺil na mo*ambiqu…ô ka msdalińß balaj qnlńßaŇčan ta…ĺu. madagasika…ĺa na qnlńßaŇčan ta…ĺu. siŇč- ¶Ňč  ¶ju-ńßwa *…ĺansi  ¶min taŇč ¶ju u mniq kŇčkawas ****  ¶ida wada dńßa psnakan * ka siŇč ¶Ňč ¶ju madagasika…ĺa (*a…ĺitanj mi*akat…ôna), kija ka malu psuwan bijax qmlańßaŇč. kŇčkawas ****, * sŇč niji u wada psnakan **  ¶ju duŇčan (*a…ĺit…ĺa). spuda mnńßdu ndanan kŇčkawas **** madagasika…ĺa k…ôŇčpo koŇčto, ida n* sŇč u wada laxan,  ¶ju ka wada mkala knba…ĺaw siŇč ¶Ňč tanw…ô alaŇč. t…ĺańßu ¶  ¶ju u psnakan *** k…ôŇč, **** ka koŇčs…ô ( ¶Ňč ¶n) ma ***** s…ô ¶ju (alaŇč) (*okontanj).  ¶Ňč- ¶ kndadax kŇčkawas **** snp…ôjańß *…ĺansi duku…ĺi ¶u daw, s…ô…üi madagasika…ĺa u mnuda tnnaji dndulan ńßba…ĺaw s…ôdiq ńßantaj kaŇčji, mnpija muda mtdijal ka…ĺi s…ôŇčkjo, mntxan tanńß…ô, mn*  ¶jusu  ¶Ňčpj…ôn mi mn* mliŇč ppńßuqil. mnuda bsijaq dijax so qn…ĺqilan s…ô…üi ka madagasika…ĺa, niji u uxaj wana k…ô…üaj tndx…ĺal, pnluban kana mpdajaw dńßija u wada dńßuq * idas ka ini paŇčal ka…ĺi mtdijal, alaw so niji wada soŇč balaj ńßm…ĺinas ou kbkuj pila ami…ĺika nŇčalan mp…ĺiwaw mi mawji, lńßaja ssalu …ĺa ¶jaw…ĺina ka dmudul qu…ĺi ńßantaj …ĺawa…ĺumanana uuda kaŇčji, kana ndanan niji u niqan sasaw pq…ĺaqil, kija mi niqan ńßm…ĺinas *** ńßiji s…ôdiq ka wada pńßqilun. kndadax kŇčkawas **** idas * p…ĺadiŇč, madagasika…ĺa u mtmaj …ĺa ¶jaw…ĺina  ¶u ¶Ňč kwotu s ¶i, mntxan  ¶Ňčpj…ôn niji u wada pńßtu…ĺ dmajaw madagasika…ĺa ka duma qnńßlaŇčan mi s…ôńßu, kija mi tńßtu…ĺ u…ĺi ka pnluban mnduŇčus waj ¶jaw u…ĺi. alaw so niji wada tńßtu…ĺ ka kk…ĺana k…ô…üaj madagasika…ĺa, kana mnduŇčus baj ndanan s…ôńßu  ¶jxal u wada mk…ĺau kana da. uxaj wana so kija, s…ô…üi saja madagasika…ĺa u alaw s…ôdiq m…ô…ĺina mniq ** tńß smqu…ĺi knlńßaŇčan mkŇčańßu u ¶iluŇč muda kn…ĺmux u wadaso sntu…ĺuŇč mq…ĺiqu nija u…ĺi. mniq tuba…ĺaw dx…ĺal mi mkŇčańßu u ¶iluŇč na s…ôdiq u wada so ini mtbalaj ka pnluban u…ĺi mi wada smpusal muda pspu…ĺuq mtdijal. qu…ĺi bijax s…ôdiq madagasika…ĺa u niqan qlńßaŇčun k ¶ka k…ôŇčpo, qnlńßaŇčan dńßa u mnatas qu…ĺi pnsdńßuwan qnlaŇčan bijax s…ôdiq mi pnsdńßuwan bijax llaqi nija ka ou patas pnsdńßuwan qnlaŇčan. qu…ĺi snlńßajan snńßijan, llutu ¶ s…ôdiq tnpusu mi ppnslijan siŇčpj…ô u to baj qńßlaŇčan ńßo…ĺi ¶u kana. mt…ĺawańß pqp…ĺiŇčan mi pssli u mntana qlńßaŇčan ńßo…ĺi ¶u u…ĺi, binaw mniq balaj uuda da u, mn ¶un ini s…ĺwani muwaj patas sn…ĺwanan mi ńßt…ĺanan s…ôńßu ka ńßba…ĺaw ńßiji mssli kija ka sńßtu…ĺ dńßa qu…ĺi kn ¶ijux s…ô…üi. pndkanun duma qnlńßaŇčan dmuwi tikuńß ka qlńßaŇčan ńßo…ĺi ¶u u, madagasika…ĺa  ¶uan butaji u dmuwi kusiŇč kija, kija mi dmuwi bijax qnlńßaŇčan mipix u uka ńßa…ĺi qtan kija, binaw ńß…ôtaj mi k…ôsa ¶u u ida niqan ka knńßmu ¶ qm…ĺaq mi qu…ĺi so uuda umowi pila. …ĺawa…ĺumanana u kŇčkawas **** pńßiju ńßantaj msbu…ĺaw pumn 'bian ¶o' (ijin 'piank'), so niji u antanana…ĺińßo na tu…ĺuma bukuŇč mqnaqańß pi…ĺi u wada mtu…ĺa baj mlińß, binaw tuba…ĺaw bukuŇč u uka muda  ¶isu kija. …ün-ko dńßuq kŇčkawas ****, knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq madagasika…ĺa pa ja baj niqan **** knbkijan ńßiji s…ôdiq. s…ôdiq madagasika…ĺa u ńßm…ĺinas knkana **%, kija mi malu pskanan ** kluwanan …üoku. ** tńß pn…ĺdiŇčan muda dna k…ôŇčkjo pnklanan dńßa u,  ¶iin s…ôdiq madagasika…ĺa u pnspuwan nataw min…üoku mi s…ôdiq pantu, ja baj pndmka, binaw niqan ka duma s…ôdiq s…ô ¶ju  ¶iin dńßa u ptu…ĺa s…ôdiq nataw min…üoku mi s…ôdiq pantu u…ĺi, niqan ka a…ĺapo, indu mi o ¶o da…ĺa dńßa ka ńßba…ĺaw balaj u…ĺi. tuk ¶ka dx…ĺal tuba…ĺaw na s…ôdiq m…ô…ĺi u snp…ôjańß nantaw min…üoku pi…ĺi ka knba…ĺaw balaj, min…üoku niji u knkana knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq madagasika…ĺa na **%, ńßm…ĺinas knkiŇčal min…üoku; alaŇč nniqan mkŇčańßu u ¶iluŇč u …ĺudan  ¶bijaw dńßa u ńßba…ĺaw ka snp…ôjańß s…ôdiq pantu. kana min…üoku mkŇčańßu u ¶iluŇč u s…ôdiq p…ô ¶imisa…ĺaka ka ńßba…ĺaw balaj s…ôdiq, kija ka knkana qnlńßaŇčan ńßiji s…ôdiq na **.*%, tńßiti nija daw *% ka s…ôdiq  ¶imińß…ôti mi s…ôdiq saka…ĺawa. niqan ini kńßba…ĺaw ńßiji min…üoku ka ńßwaji, s…ôdiq indu mi s…ôdiq kmo, niqan duma ini kńßba…ĺaw ka niqan da…ĺan s…ôdiq o ¶o, k ¶ka ńßija u snp…ôjańß *…ĺansi ka ńßba…ĺaw nija. ** tńß tńßiti nija, duma llutu ¶ ini kńßba…ĺaw min…üoku u alaw wada tńßdil duma mi mn ¶un muda mtdijal ka min…üoku kija ka wada mlińß ka knńßb…ĺawan dńßa da, m…ĺaj kŇčkawas **** s…ôdiq kmo u alaw mańßa ¶anka muda ńßantaj kmo mi kija wada qdu…ĺiq ŇčaŇču ¶. spŇčun ka niji u, s…ôdiq madagasika…ĺa tńßdil u uka ka knb…ôńßiŇč balaj lmlu. s…ôdiq o ¶o u kndadax duku…ĺi ¶u ka madagasika…ĺa daw wada kndudul mlińß, kndadax **** ńßan u niqan * knbkijan **** ńßiji ńßan wada mlińß dńßuq babaw ** kŇčkawas daw * knbkijan **** ńßiji s…ôdiq. ** tńß ** kŇčkkawas k ¶ka  ¶ida, knkana madagasuka…ĺa uniqan ***** ńßiji ka s…ôdiq kmo, niqan ***** ńßiji ka s…ôdiq idu, niqan **** ńßiji ka ńßwa…ün mniq qnlńßaŇčan madagasika…ĺa. knkawas ****  ¶ida knk…ĺana …ĺju knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq madagasika…ĺa u ja baj *.*%. knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq u kndadax ****  ¶ida ka *** knbkijan ńßiji s…ôdiq dńßuq mkala ja baj **** knbkijan ńßiji s…ôdiq. ja baj niqan **.*% ńßiji s…ôdiq u ini dńßuq **Ňčkawas, **.*% ka wa mniq ijax ** dńßuq ** kŇčkawas. ńßm…ĺinas ** kŇčkawas ka …ĺudan u knkana ńßiji s…ôdiq *% balaj. wada duku…ĺi ¶u ka qnńßlaŇčan daw, madagasika…ĺa u wana kŇčkawas **** mi kŇčkawas **** ka mnuda smpu knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq. kana qlńßaŇčan u wa mniq tuna…ĺa ¶ tuba…ĺaw dx…ĺal b…ĺnux mi tuna…ĺa ¶ mkŇčańßu u ¶iluŇč ka tqapu…ĺ nniqan knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq, qu…ĺi so tuiwil dx…ĺal ssp…ĺiq b…ĺnux u ini balaj pntna pdkanan. ka…ĺa ¶ alaw dndulan pnspuwan bwińßu…ĺ tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶ mi bwińßu…ĺ tuiwil daja, madagasika…ĺa pa knkawas idas ** dńßuq so kawas idas * u to baj kntlxan baj qqjuxan, kija mi jańßan balaj smliq bwińßu…ĺ kddijax, kŇčkawas idas * dńßuq idas ** ka mtktu ńßa…ĺi ka…ĺa ¶ mi kndŇčuwan knka…ĺa ¶. snp…ôjańß tuka…ĺa ¶ ba…ĺaw …ĺuluŇč qujux u ¶iluŇč indu u, mniq dx…ĺal tuna…ĺa ¶ mkŇčańßu u ¶iluŇč tuka…ĺa ¶ ba…ĺaw madagasika…ĺa pńß…ĺinas knou baj mńßu…ĺiq ńßŇčak, mttuku baj pnńß…ĺnasan qsija u dmkuńß nniqan dx…ĺal qujux llmiqu kndkilan sitoŇč. tuk ¶ka tuba…ĺaw b…ĺnux unuqu kndŇčuwan mi kntltu dx…ĺal nniqan tuna…ĺa ¶, dx…ĺal nniqan tuiwil u k…ĺinańß baj kndŇčuwan kija da, tuiwil ńßuna ¶ mi tuńßuna ¶ k ¶ka dx…ĺal madagasika…ĺa u knkka…ĺa ¶ dmka mdŇču ka pusu balaj. kŇčkawas u quluŇč baj niqan mnou …ü…ôtaj sp…ĺiq bwińßu…ĺ mijuk madagasika…ĺa, b…ôtaq baj smliq lńßajan smnalu mi niqan s…ôdiq ka m…ĺdaŇč mi mluqańß, smliq baj k…ô…üaj dńßa u…ĺi. kŇčkawas ****  ¶ida, sp…ĺiq bwińßu…ĺ ńßuj…ĺo u kija ka kndadax niqan smpu patas p…ĺadiŇč knb…ôńßiŇč baj sp…ĺiq bwińßu…ĺ, wada m…ĺdaŇč *** ńßiji s…ôdiq, ** knbkijan **** ńßiji s…ôdiq ka uka sapańß nniqan dńßa, wada sliqan ka k…ô…üaj u ńßm…ĺinas *.* oku pila ami…ĺika. pnjańßan pnatas  ¶ia *** tnńß…üil ka…ĺi tnńß…üil ka…ĺi di…ĺo mtabug glasgow  ¶oma s ¶al…ô</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Gaga kska Meycow ka Ma-da-ga-si-ka-ra, 20 00 S, 47 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 587,041 sq km (hangan na o Tg47) (knlbanga dxgal o 581,540 sq km, knlbangan qsiya o 5,501 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 24,430,325 hiyi. Gaga Antananarivo ka pusu alang paru, Kb implan jiyax 26 idas 6 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Madagascar ga wada sugan 71.10% ka dxgal qpahan, 21.50% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 7.40% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Hery Rajaonarimampianina, pnaah hngkawas2014 idas 1 jiyax 25pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Ri-s Jidayi qnlhangan Fransi Kngkawas 1883 cida, Fransi u knrmux Madagasikara, tumn1 muda pspuruq ka mccbu ka Madagasikara, pusu balay pa alaw "Patan Pnsdhuwan Ranpot" u ini srwanai Imorina wangkwo Babaw dnhdu mccbu daw, Madagasikara u wada dha subway Fransi ka alang mkbrnux tudaya trdunan asu Anciranana, kiya mi smquri mpslutuc Ranpot pririh pila 56 knbkiyan hwarang. Kngkawas 1890 cida Ta Ingtikwo u wada smruwa Fransi ka mangal biyax qmlahang Madagasikara, binaw seyhu Madagasikara u ini sruwa thyi biyax Fransi. Alaw iyux pthyi Madagasikara, Fransi u brah mi thiti kngkawas 1894 idas 12 mi kngkawa 1895 idas 1 spuda ppuniq beyhing cnbu mi wada mangal tunarac mkngahu ucilung Tuamasina mi tuiwil mkngahu ucilung Mahacanka Lmutuc hiya ka 1 Fransi ini biyaw tuci butayi mquri Antananariho mcbu, klelu u alaw mnarux nyeyci mi ddulan lmlamu mnarux kiya ka wada mqraqil balay. Bukuy Dungan Fransi u kndadax Algeria mi tuhunac Sahara Ahurika smkaun miyah dmayaw. Kngkawas 1895 idas 9, butayi dhuq nganguc alang mkbrnux, spuda beyhing puniq cnbu wangkong, hbaraw bay sediq ka wada mrdang mi mangal ruqah, Ranawaro 2su bukung qridin pa alaw soniyi wada tosyang Fransi u mniq kngkawas 1896 wada mangal dxral Madagasikara, kiya ka mniq kngkawas 1897 pkla kari Fransi ka dmuwi biyax qmlahang Madagasikara, Imorina wangkwo u wada kasi krhak da, wangsu u wada pltadan mquri Ryoniwang mi Algeria. Tnxral u ida muda mssli pnsliyan dmuwi 2 kngkawas muda mdakar undo, binaw wada dha pixan da mi, mniq kngkawas 1897 da uka bbsngaw da. Babaw dukuricu daw Wada snbarah dukuricu dungan daw, mnuda mk4 ini pntna ndanan pntna ndanan Madagasikara, kcka hiya ka mntxan u muda msupu smmalu keyngpo. Kngkawas 1960 dhiq kngkawas 1972 ka tu1 konghekwo iyax niya, spuda snkulan Fransi ka soto Huyripeyar Ciranana ka dmudul, pusu na balay u quri so keyjay mi seyji u ida mwewaluk balay Fransi nina. Ida nanaq hbaraw bay sediq Fransi ka ngalan bukung mpdudul qqpahun, knkana qnlhangan sapah pyasan pa ida nanaq lmutuc dmuwi mptusa rmngaw kari Fransi, patas mi sstusa uri. So Ciranana niyi 'Burah cmin cuyi' tongcu u wada msang mi smriq balay kana ka sediq, hbaraw bay sediq mpqpah mi laqi muyas ka muda kangyi kmciyuk, hiti balay daw mniq kmngkawas 1972 pspaux seyhu niya. Hataypay mpdudul niya, cida u Antananariho sucang Antri Racyawrina u mniq kngkawas 2009 pnrdingan cida dmudul sediq muda knciyuk, Rawarumanana u wada pkixun muway biyax mi wada plixan, binaw kana ndan niyi u ini pnlengu keyngpo kiya ka wada subway hangan 'cngpyeyn', ksngan hbaraw bay kwoci syakay uri. Kngkawas 2009 cida, knbaraw hoeyng pkla kari Racyawrinana ka knbaraw kwotu seyhu soto, rinji qmlahang ciko niyi u pusu bay muda dmudul seyngkyo soto, kiya mi iyax niyi u muda smdhu uuda kana qnlhangan. Kngkawas 2010 cida, Madagasikara u spuda kana sediq qnhlangan smruwa burah keyngpo, phiyu tu4 konghekwo, kcka niyi u lmutuc keyngpo brah na mincu, knou tang cngcu cyeyko. Kngkawas 2013 idas 10 diyax 25, muda tumntxan soto mi gikay seyngkyo ka Madagasikara, tumn2 soto seyngkyo u mniq kngkawas 2013 idas 12 diyax 20 muda, kiya mi mniq kngkawas 2014 idas 1 diyax 7 cida ka pkla, Ayri Racyawnari Mamanpiyanina ka mangal 53.5% hyo phyuwan burah soto. Ti-ri Knrbangan tndxral Madagasikara u 59 knbkiyan pinghwang km, mniq anlangan qnhlangan u tu47 knbeyhing tndxral, kiya ka tu4 taw knkana qnlangan uri. Tndxral Madagasikara u to bay wa mniq nanwey 12ňödhuq 26ňö, mniq iyax tongcing 43ňödhuq 51ňö Msdalih tawyu u knkana tunarac na Ryoniwang mi Morisis, kiya mi mquri tuiwil daya na Kmo mi Mayot. Tuiril na Mozambique ka msdalih balay qnlhangan taru. Madagasikara na qnlhangan taru. Sing-cng cyu-hwa Fransi cmin tangcyu u mniq kngkawas 1946 cida wada dha psnakan 6 ka singcngcyu Madagasikara (faritany mizakatena), kiya ka malu psuwan biyax qmlahang. Kngkawas 2004, 6 sng niyi u wada psnakan 22 cyu Dungan (faritra). Spuda mnhdu ndanan kngkawas 2007 Madagasikara keyngpo kongto, ida n6 sng u wada laxan, cyu ka wada mkala knbaraw singcng tanwey alang. Trahuc cyu u psnakan 119 keyng, 1579 ka kongse (cngcn) ma 17485 secyu (alang) (fokontany). Cng-c Kndadax kngkawas 1960 snpeyyah Fransi dukuricu daw, seyji Madagasikara u mnuda tnnayi dndulan hbaraw sediq hantay kangyi, mnpiya muda mtdiyal kari seyngkyo, mntxan tanhe, mn2 cyusu cngpyeyn mi mn1 mling pphuqil. Mnuda bsiyaq diyax so qnrqilan seyji ka Madagasikara, niyi u uxay wana keyjay tndxral, pnluban kana mpdayaw dhiya u wada dhuq 7 idas ka ini pangal kari mtdiyal, alaw so niyi wada song balay hmrinas ou kbkuy pila Amirika nngalan mpriwaw mi mawyi, lhaya ssalu Racyawrina ka dmudul quri hantay Rawarumanana uuda kangyi, kana ndanan niyi u niqan sasaw pqraqil, kiya mi niqan hmrinas 170 hiyi sediq ka wada phqilun. Kndadax kngkawas 2009 idas 3 prading, Madagasikara u mtmay Racyawrina cucng kwotu sci, mntxan cngpyeyn niyi u wada phtur dmayaw Madagasikara ka duma qnhlangan mi seyhu, kiya mi thtur uri ka pnluban mndungus waycyaw uri. Alaw so niyi wada thtur ka kkrana keyjay Madagasikara, kana mndungus bay ndanan seyhu cyxal u wada mkrau kana da. Uxay wana so kiya, seyji saya Madagasikara u alaw sediq Meyrina mniq 19 th smquri knlhangan mkngahu ucilung muda knrmux u wadaso snturung mqriqu niya uri. Mniq tubaraw dxral mi mkngahu ucilung na sediq u wada so ini mtbalay ka pnluban uri mi wada smpusal muda pspuruq mtdiyal. Quri biyax sediq Madagasikara u niqan qlhangun kcka keyngpo, qnlhangan dha u mnatas quri pnsdhuwan Qnlangan biyax sediq mi pnsdhuwan biyax llaqi niya ka ou patas pnsdhuwan qnlangan. Quri snlhayan snhiyan, llutuc Sediq Tnpusu mi ppnsliyan singpyey u to bay qhlangan horicu kana. Mtrawah pqpringan mi pssli u mntana qlhangan horicu uri, binaw mniq balay uuda da u, mncun ini srwani muway patas snrwanan mi htranan seyhu ka hbaraw hiyi mssli kiya ka shtur dha quri knciyux seyji. Pndkanun duma qnlhangan dmuwi tikuh ka qlhangan horicu u, Madagasikara cuan butayi u dmuwi kusing kiya, kiya mi dmuwi biyax qnlhangan mipix u uka hari qtan kiya, binaw heytay mi keysacu u ida niqan ka knhmuc qmraq mi quri so uuda umowi pila. Rawarumanana u kngkawas 2004 phiyu hantay msburaw pumn 'BIANCO' (Iyin 'Piank'), so niyi u Antananariho na turuma bukung mqnaqah piri u wada mtura bay mlih, binaw tubaraw bukung u uka muda cisu kiya. Jn-ko Dhuq kngkawas 2016, knhbrawan hiyi sediq Madagasikara pa ya bay niqan 2500 knbkiyan hiyi sediq. Sediq Madagasikara u hmrinas knkana 90%, kiya mi malu pskanan 18 kluwanan joku. 21 th pnrdingan muda DNA keyngkyo pnklanan dha u, ciin sediq Madagasikara u pnspuwan Nataw minjoku mi sediq Pantu, ya bay pndmka, binaw niqan ka duma sediq secyu ciin dha u ptura sediq Nataw minjoku mi sediq Pantu uri, niqan ka Arapo, Indu mi Oco dara dha ka hbaraw balay uri. Tukcka dxral tubaraw na sediq Meyri u snpeyyah Nantaw minjoku piri ka knbaraw balay, minjoku niyi u knkana knhbrawan hiyi sediq Madagasikara na 26%, hmrinas knkingal minjoku; alang nniqan mkngahu ucilung u rudan cbiyaw dha u hbaraw ka snpeyyah sediq Pantu. Kana minjoku mkngahu ucilung u sediq Peycimisaraka ka hbaraw balay sediq, kiya ka knkana qnlhangan hiyi sediq na 14.9%, thiti niya daw 6% ka sediq Cimiheti mi sediq Sakarawa. Niqan ini khbaraw hiyi minjoku ka Hwayi, sediq Indu mi sediq Kmo, niqan duma ini khbaraw ka niqan daran sediq Oco, kcka hiya u snpeyyah Fransi ka hbaraw niya. 20 th thiti niya, duma llutuc ini khbaraw minjoku u alaw wada thdil duma mi mncun muda mtdiyal ka minjoku kiya ka wada mlih ka knhbrawan dha da, mray kngkawas 1976 sediq Kmo u alaw Mahacanka muda hantay Kmo mi kiya wada qduriq nganguc. Spngun ka niyi u, sediq Madagasikara thdil u uka ka knbeyhing balay lmlu. Sediq Oco u kndadax dukuricu ka Madagasikara daw wada kndudul mlih, kndadax 1958 han u niqan 6 knbkiyan 8430 hiyi han wada mlih dhuq babaw 30 kngkawas daw 1 knbkiyan 7000 hiyi sediq. 20 th 80 kngkkawas kcka cida, knkana Madagasukara uniqan 25000 hiyi ka sediq Kmo, niqan 18000 hiyi ka sediq Idu, niqan 9000 hiyi ka Hwajn mniq qnlhangan Madagasikara. Knkawas 2009 cida knkrana ryu knhbrawan hiyi sediq Madagasikara u ya bay 2.7%. Knhbrawan hiyi sediq u kndadax 1999 cida ka 220 knbkiyan hiyi sediq dhuq mkala ya bay 2200 knbkiyan hiyi sediq. Ya bay niqan 42.5% hiyi sediq u ini dhuq 15ngkawas, 54.5% ka wa mniq iyax 15 dhuq 64 kngkawas. Hmrinas 65 kngkawas ka rudan u knkana hiyi sediq 3% balay. Wada dukuricu ka qnhlangan daw, Madagasikara u wana kngkawas 1975 mi kngkawas 1993 ka mnuda smpu knhbrawan hiyi sediq. Kana qlhangan u wa mniq tunarac tubaraw dxral brnux mi tunarac mkngahu ucilung ka tqapur nniqan knhbrawan hiyi sediq, quri so tuiwil dxral sspriq brnux u ini balay pntna pdkanan. Karac Alaw dndulan pnspuwan bwihur tunarac hunac mi bwihur tuiwil daya, Madagasikara pa knkawas idas 11 dhuq so kawas idas 4 u to bay kntlxan bay qqyuxan, kiya mi yahan balay smliq bwihur kddiyax, kngkawas idas 5 dhuq idas 10 ka mtktu hari karac mi kndnguwan knkarac. Snpeyyah tukarac baraw rulung quyux ucilung Indu u, mniq dxral tunarac mkngahu ucilung tukarac baraw Madagasikara phrinas knou bay mhuriq hngak, mttuku bay pnhrnasan qsiya u dmkuh nniqan dxral quyux llmiqu kndkilan sitong. Tukcka tubaraw brnux unuqu kndnguwan mi kntltu dxral nniqan tunarac, dxral nniqan tuiwil u krinah bay kndnguwan kiya da, tuiwil hunac mi tuhunac kcka dxral Madagasikara u knkkarac dmka mdngu ka pusu balay. Kngkawas u qulung bay niqan mnou jetay spriq bwihur miyuk Madagasikara, beytaq bay smliq lhayan smnalu mi niqan sediq ka mrdang mi mluqah, smliq bay keyjay dha uri. Kngkawas 2004 cida, spriq bwihur Huyro u kiya ka kndadax niqan smpu patas prading knbeyhing bay spriq bwihur, wada mrdang 172 hiyi sediq, 21 knbkiyan 4260 hiyi sediq ka uka sapah nniqan dha, wada sliqan ka keyjay u hmrinas 2.5 oku pila Amirika. Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ® Tnhjil kari Tnhjil kari Diro mtabug Glasgow Coma Scale</FORM>
        <PHON kindOf="standard">gaga kska m…ô ¶ow ka ma-da-ga-si-ka-…ĺa, ** ** s, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km (ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga antanana…ĺi*o ka pusu alaŇč pa…ĺu, kb implan …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal madagas ¶a…ĺ ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan *.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka ńß…ô…ĺj …ĺa…üaona…ĺimampianina, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' …ĺi-s …üidaji qnlńßaŇčan *…ĺansi kŇčkawas ****  ¶ida, *…ĺansi u kn…ĺmux madagasika…ĺa, tumn* muda pspu…ĺuq ka m ¶ ¶bu ka madagasika…ĺa, pusu balaj pa alaw "patan pnsdńßuwan …ĺanpot" u ini s…ĺwanai imo…ĺina waŇčkwo babaw dnńßdu m ¶ ¶bu daw, madagasika…ĺa u wada dńßa subwaj *…ĺansi ka alaŇč mkb…ĺnux tudaja t…ĺdunan asu an ¶i…ĺanana, kija mi smqu…ĺi mpslutu ¶ …ĺanpot p…ĺi…ĺińß pila ** knbkijan ńßwa…ĺaŇč. kŇčkawas ****  ¶ida ta iŇčtikwo u wada sm…ĺuwa *…ĺansi ka maŇčal bijax qmlańßaŇč madagasika…ĺa, binaw s…ôńßu madagasika…ĺa u ini s…ĺuwa tńßji bijax *…ĺansi. alaw ijux ptńßji madagasika…ĺa, *…ĺansi u b…ĺańß mi tńßiti kŇčkawas **** idas ** mi kŇčkawa **** idas * spuda ppuniq b…ôńßiŇč  ¶nbu mi wada maŇčal tuna…ĺa ¶ mkŇčańßu u ¶iluŇč tuamasina mi tuiwil mkŇčańßu u ¶iluŇč mańßa ¶anka lmutu ¶ ńßija ka * *…ĺansi ini bijaw tu ¶i butaji mqu…ĺi antanana…ĺińßo m ¶bu, kl…ôlu u alaw mna…ĺux nj…ô ¶i mi ddulan lmlamu mna…ĺux kija ka wada mq…ĺaqil balaj. bukuj duŇčan *…ĺansi u kndadax alg…ô…ĺia mi tuńßuna ¶ sańßa…ĺa ańßu…ĺika smkaun mijańß dmajaw. kŇčkawas **** idas *, butaji dńßuq ŇčaŇču ¶ alaŇč mkb…ĺnux, spuda b…ôńßiŇč puniq  ¶nbu waŇčkoŇč, ńßba…ĺaw baj s…ôdiq ka wada m…ĺdaŇč mi maŇčal …ĺuqańß, …ĺanawa…ĺo *su bukuŇč q…ĺidin pa alaw soniji wada tosjaŇč *…ĺansi u mniq kŇčkawas **** wada maŇčal dx…ĺal madagasika…ĺa, kija ka mniq kŇčkawas **** pkla ka…ĺi *…ĺansi ka dmuwi bijax qmlańßaŇč madagasika…ĺa, imo…ĺina waŇčkwo u wada kasi k…ĺńßak da, waŇčsu u wada pltadan mqu…ĺi …ĺjoniwaŇč mi alg…ô…ĺia. tnx…ĺal u ida muda mssli pnslijan dmuwi * kŇčkawas muda mdaka…ĺ undo, binaw wada dńßa pixan da mi, mniq kŇčkawas **** da uka bbsŇčaw da. babaw duku…ĺi ¶u daw wada snba…ĺańß duku…ĺi ¶u duŇčan daw, mnuda mk* ini pntna ndanan pntna ndanan madagasika…ĺa, k ¶ka ńßija ka mntxan u muda msupu smmalu k…ôŇčpo. kŇčkawas **** dńßiq kŇčkawas **** ka tu* koŇčńß…ôkwo ijax nija, spuda snkulan *…ĺansi ka soto ńßuj…ĺip…ôa…ĺ  ¶i…ĺanana ka dmudul, pusu na balaj u qu…ĺi so k…ô…üaj mi s…ô…üi u ida mw…ôwaluk balaj *…ĺansi nina. ida nanaq ńßba…ĺaw baj s…ôdiq *…ĺansi ka Ňčalan bukuŇč mpdudul qqpańßun, knkana qnlńßaŇčan sapańß pjasan pa ida nanaq lmutu ¶ dmuwi mptusa …ĺmŇčaw ka…ĺi *…ĺansi, patas mi sstusa u…ĺi. so  ¶i…ĺanana niji 'bu…ĺańß  ¶min  ¶uji' toŇč ¶u u wada msaŇč mi sm…ĺiq balaj kana ka s…ôdiq, ńßba…ĺaw baj s…ôdiq mpqpańß mi laqi mujas ka muda kaŇčji km ¶ijuk, ńßiti balaj daw mniq kmŇčkawas **** pspaux s…ôńßu nija. ńßatajpaj mpdudul nija,  ¶ida u antanana…ĺińßo su ¶aŇč ant…ĺi …ĺa ¶jaw…ĺina u mniq kŇčkawas **** pn…ĺdiŇčan  ¶ida dmudul s…ôdiq muda kn ¶ijuk, …ĺawa…ĺumanana u wada pkixun muwaj bijax mi wada plixan, binaw kana ndan niji u ini pnl…ôŇču k…ôŇčpo kija ka wada subwaj ńßaŇčan ' ¶Ňčpj…ôn', ksŇčan ńßba…ĺaw baj kwo ¶i sjakaj u…ĺi. kŇčkawas ****  ¶ida, knba…ĺaw ńßo…ôŇč pkla ka…ĺi …ĺa ¶jaw…ĺinana ka knba…ĺaw kwotu s…ôńßu soto, …ĺin…üi qmlańßaŇč  ¶iko niji u pusu baj muda dmudul s…ôŇčkjo soto, kija mi ijax niji u muda smdńßu uuda kana qnlńßaŇčan. kŇčkawas ****  ¶ida, madagasika…ĺa u spuda kana s…ôdiq qnńßlaŇčan sm…ĺuwa bu…ĺańß k…ôŇčpo, pńßiju tu* koŇčńß…ôkwo, k ¶ka niji u lmutu ¶ k…ôŇčpo b…ĺańß na min ¶u, knou taŇč  ¶Ňč ¶u  ¶j…ôko. kŇčkawas **** idas ** dijax **, muda tumntxan soto mi gikaj s…ôŇčkjo ka madagasika…ĺa, tumn* soto s…ôŇčkjo u mniq kŇčkawas **** idas ** dijax ** muda, kija mi mniq kŇčkawas **** idas * dijax *  ¶ida ka pkla, aj…ĺi …ĺa ¶jawna…ĺi mamanpijanina ka maŇčal **.*% ńßjo pńßjuwan bu…ĺańß soto. ti-…ĺi kn…ĺbaŇčan tndx…ĺal madagasika…ĺa u ** knbkijan piŇčńßwaŇč km, mniq anlaŇčan qnńßlaŇčan u tu** knb…ôńßiŇč tndx…ĺal, kija ka tu* taw knkana qnlaŇčan u…ĺi. tndx…ĺal madagasika…ĺa u to baj wa mniq nanw…ô ***dńßuq ***, mniq ijax toŇč ¶iŇč ***dńßuq *** msdalińß tawju u knkana tuna…ĺa ¶ na …ĺjoniwaŇč mi mo…ĺisis, kija mi mqu…ĺi tuiwil daja na kmo mi majot. tui…ĺil na mo*ambiqu…ô ka msdalińß balaj qnlńßaŇčan ta…ĺu. madagasika…ĺa na qnlńßaŇčan ta…ĺu. siŇč- ¶Ňč  ¶ju-ńßwa *…ĺansi  ¶min taŇč ¶ju u mniq kŇčkawas ****  ¶ida wada dńßa psnakan * ka siŇč ¶Ňč ¶ju madagasika…ĺa (*a…ĺitanj mi*akat…ôna), kija ka malu psuwan bijax qmlańßaŇč. kŇčkawas ****, * sŇč niji u wada psnakan **  ¶ju duŇčan (*a…ĺit…ĺa). spuda mnńßdu ndanan kŇčkawas **** madagasika…ĺa k…ôŇčpo koŇčto, ida n* sŇč u wada laxan,  ¶ju ka wada mkala knba…ĺaw siŇč ¶Ňč tanw…ô alaŇč. t…ĺańßu ¶  ¶ju u psnakan *** k…ôŇč, **** ka koŇčs…ô ( ¶Ňč ¶n) ma ***** s…ô ¶ju (alaŇč) (*okontanj).  ¶Ňč- ¶ kndadax kŇčkawas **** snp…ôjańß *…ĺansi duku…ĺi ¶u daw, s…ô…üi madagasika…ĺa u mnuda tnnaji dndulan ńßba…ĺaw s…ôdiq ńßantaj kaŇčji, mnpija muda mtdijal ka…ĺi s…ôŇčkjo, mntxan tanńß…ô, mn*  ¶jusu  ¶Ňčpj…ôn mi mn* mliŇč ppńßuqil. mnuda bsijaq dijax so qn…ĺqilan s…ô…üi ka madagasika…ĺa, niji u uxaj wana k…ô…üaj tndx…ĺal, pnluban kana mpdajaw dńßija u wada dńßuq * idas ka ini paŇčal ka…ĺi mtdijal, alaw so niji wada soŇč balaj ńßm…ĺinas ou kbkuj pila ami…ĺika nŇčalan mp…ĺiwaw mi mawji, lńßaja ssalu …ĺa ¶jaw…ĺina ka dmudul qu…ĺi ńßantaj …ĺawa…ĺumanana uuda kaŇčji, kana ndanan niji u niqan sasaw pq…ĺaqil, kija mi niqan ńßm…ĺinas *** ńßiji s…ôdiq ka wada pńßqilun. kndadax kŇčkawas **** idas * p…ĺadiŇč, madagasika…ĺa u mtmaj …ĺa ¶jaw…ĺina  ¶u ¶Ňč kwotu s ¶i, mntxan  ¶Ňčpj…ôn niji u wada pńßtu…ĺ dmajaw madagasika…ĺa ka duma qnńßlaŇčan mi s…ôńßu, kija mi tńßtu…ĺ u…ĺi ka pnluban mnduŇčus waj ¶jaw u…ĺi. alaw so niji wada tńßtu…ĺ ka kk…ĺana k…ô…üaj madagasika…ĺa, kana mnduŇčus baj ndanan s…ôńßu  ¶jxal u wada mk…ĺau kana da. uxaj wana so kija, s…ô…üi saja madagasika…ĺa u alaw s…ôdiq m…ô…ĺina mniq ** tńß smqu…ĺi knlńßaŇčan mkŇčańßu u ¶iluŇč muda kn…ĺmux u wadaso sntu…ĺuŇč mq…ĺiqu nija u…ĺi. mniq tuba…ĺaw dx…ĺal mi mkŇčańßu u ¶iluŇč na s…ôdiq u wada so ini mtbalaj ka pnluban u…ĺi mi wada smpusal muda pspu…ĺuq mtdijal. qu…ĺi bijax s…ôdiq madagasika…ĺa u niqan qlńßaŇčun k ¶ka k…ôŇčpo, qnlńßaŇčan dńßa u mnatas qu…ĺi pnsdńßuwan qnlaŇčan bijax s…ôdiq mi pnsdńßuwan bijax llaqi nija ka ou patas pnsdńßuwan qnlaŇčan. qu…ĺi snlńßajan snńßijan, llutu ¶ s…ôdiq tnpusu mi ppnslijan siŇčpj…ô u to baj qńßlaŇčan ńßo…ĺi ¶u kana. mt…ĺawańß pqp…ĺiŇčan mi pssli u mntana qlńßaŇčan ńßo…ĺi ¶u u…ĺi, binaw mniq balaj uuda da u, mn ¶un ini s…ĺwani muwaj patas sn…ĺwanan mi ńßt…ĺanan s…ôńßu ka ńßba…ĺaw ńßiji mssli kija ka sńßtu…ĺ dńßa qu…ĺi kn ¶ijux s…ô…üi. pndkanun duma qnlńßaŇčan dmuwi tikuńß ka qlńßaŇčan ńßo…ĺi ¶u u, madagasika…ĺa  ¶uan butaji u dmuwi kusiŇč kija, kija mi dmuwi bijax qnlńßaŇčan mipix u uka ńßa…ĺi qtan kija, binaw ńß…ôtaj mi k…ôsa ¶u u ida niqan ka knńßmu ¶ qm…ĺaq mi qu…ĺi so uuda umowi pila. …ĺawa…ĺumanana u kŇčkawas **** pńßiju ńßantaj msbu…ĺaw pumn 'bian ¶o' (ijin 'piank'), so niji u antanana…ĺińßo na tu…ĺuma bukuŇč mqnaqańß pi…ĺi u wada mtu…ĺa baj mlińß, binaw tuba…ĺaw bukuŇč u uka muda  ¶isu kija. …ün-ko dńßuq kŇčkawas ****, knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq madagasika…ĺa pa ja baj niqan **** knbkijan ńßiji s…ôdiq. s…ôdiq madagasika…ĺa u ńßm…ĺinas knkana **%, kija mi malu pskanan ** kluwanan …üoku. ** tńß pn…ĺdiŇčan muda dna k…ôŇčkjo pnklanan dńßa u,  ¶iin s…ôdiq madagasika…ĺa u pnspuwan nataw min…üoku mi s…ôdiq pantu, ja baj pndmka, binaw niqan ka duma s…ôdiq s…ô ¶ju  ¶iin dńßa u ptu…ĺa s…ôdiq nataw min…üoku mi s…ôdiq pantu u…ĺi, niqan ka a…ĺapo, indu mi o ¶o da…ĺa dńßa ka ńßba…ĺaw balaj u…ĺi. tuk ¶ka dx…ĺal tuba…ĺaw na s…ôdiq m…ô…ĺi u snp…ôjańß nantaw min…üoku pi…ĺi ka knba…ĺaw balaj, min…üoku niji u knkana knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq madagasika…ĺa na **%, ńßm…ĺinas knkiŇčal min…üoku; alaŇč nniqan mkŇčańßu u ¶iluŇč u …ĺudan  ¶bijaw dńßa u ńßba…ĺaw ka snp…ôjańß s…ôdiq pantu. kana min…üoku mkŇčańßu u ¶iluŇč u s…ôdiq p…ô ¶imisa…ĺaka ka ńßba…ĺaw balaj s…ôdiq, kija ka knkana qnlńßaŇčan ńßiji s…ôdiq na **.*%, tńßiti nija daw *% ka s…ôdiq  ¶imińß…ôti mi s…ôdiq saka…ĺawa. niqan ini kńßba…ĺaw ńßiji min…üoku ka ńßwaji, s…ôdiq indu mi s…ôdiq kmo, niqan duma ini kńßba…ĺaw ka niqan da…ĺan s…ôdiq o ¶o, k ¶ka ńßija u snp…ôjańß *…ĺansi ka ńßba…ĺaw nija. ** tńß tńßiti nija, duma llutu ¶ ini kńßba…ĺaw min…üoku u alaw wada tńßdil duma mi mn ¶un muda mtdijal ka min…üoku kija ka wada mlińß ka knńßb…ĺawan dńßa da, m…ĺaj kŇčkawas **** s…ôdiq kmo u alaw mańßa ¶anka muda ńßantaj kmo mi kija wada qdu…ĺiq ŇčaŇču ¶. spŇčun ka niji u, s…ôdiq madagasika…ĺa tńßdil u uka ka knb…ôńßiŇč balaj lmlu. s…ôdiq o ¶o u kndadax duku…ĺi ¶u ka madagasika…ĺa daw wada kndudul mlińß, kndadax **** ńßan u niqan * knbkijan **** ńßiji ńßan wada mlińß dńßuq babaw ** kŇčkawas daw * knbkijan **** ńßiji s…ôdiq. ** tńß ** kŇčkkawas k ¶ka  ¶ida, knkana madagasuka…ĺa uniqan ***** ńßiji ka s…ôdiq kmo, niqan ***** ńßiji ka s…ôdiq idu, niqan **** ńßiji ka ńßwa…ün mniq qnlńßaŇčan madagasika…ĺa. knkawas ****  ¶ida knk…ĺana …ĺju knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq madagasika…ĺa u ja baj *.*%. knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq u kndadax ****  ¶ida ka *** knbkijan ńßiji s…ôdiq dńßuq mkala ja baj **** knbkijan ńßiji s…ôdiq. ja baj niqan **.*% ńßiji s…ôdiq u ini dńßuq **Ňčkawas, **.*% ka wa mniq ijax ** dńßuq ** kŇčkawas. ńßm…ĺinas ** kŇčkawas ka …ĺudan u knkana ńßiji s…ôdiq *% balaj. wada duku…ĺi ¶u ka qnńßlaŇčan daw, madagasika…ĺa u wana kŇčkawas **** mi kŇčkawas **** ka mnuda smpu knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq. kana qlńßaŇčan u wa mniq tuna…ĺa ¶ tuba…ĺaw dx…ĺal b…ĺnux mi tuna…ĺa ¶ mkŇčańßu u ¶iluŇč ka tqapu…ĺ nniqan knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq, qu…ĺi so tuiwil dx…ĺal ssp…ĺiq b…ĺnux u ini balaj pntna pdkanan. ka…ĺa ¶ alaw dndulan pnspuwan bwińßu…ĺ tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶ mi bwińßu…ĺ tuiwil daja, madagasika…ĺa pa knkawas idas ** dńßuq so kawas idas * u to baj kntlxan baj qqjuxan, kija mi jańßan balaj smliq bwińßu…ĺ kddijax, kŇčkawas idas * dńßuq idas ** ka mtktu ńßa…ĺi ka…ĺa ¶ mi kndŇčuwan knka…ĺa ¶. snp…ôjańß tuka…ĺa ¶ ba…ĺaw …ĺuluŇč qujux u ¶iluŇč indu u, mniq dx…ĺal tuna…ĺa ¶ mkŇčańßu u ¶iluŇč tuka…ĺa ¶ ba…ĺaw madagasika…ĺa pńß…ĺinas knou baj mńßu…ĺiq ńßŇčak, mttuku baj pnńß…ĺnasan qsija u dmkuńß nniqan dx…ĺal qujux llmiqu kndkilan sitoŇč. tuk ¶ka tuba…ĺaw b…ĺnux unuqu kndŇčuwan mi kntltu dx…ĺal nniqan tuna…ĺa ¶, dx…ĺal nniqan tuiwil u k…ĺinańß baj kndŇčuwan kija da, tuiwil ńßuna ¶ mi tuńßuna ¶ k ¶ka dx…ĺal madagasika…ĺa u knkka…ĺa ¶ dmka mdŇču ka pusu balaj. kŇčkawas u quluŇč baj niqan mnou …ü…ôtaj sp…ĺiq bwińßu…ĺ mijuk madagasika…ĺa, b…ôtaq baj smliq lńßajan smnalu mi niqan s…ôdiq ka m…ĺdaŇč mi mluqańß, smliq baj k…ô…üaj dńßa u…ĺi. kŇčkawas ****  ¶ida, sp…ĺiq bwińßu…ĺ ńßuj…ĺo u kija ka kndadax niqan smpu patas p…ĺadiŇč knb…ôńßiŇč baj sp…ĺiq bwińßu…ĺ, wada m…ĺdaŇč *** ńßiji s…ôdiq, ** knbkijan **** ńßiji s…ôdiq ka uka sapańß nniqan dńßa, wada sliqan ka k…ô…üaj u ńßm…ĺinas *.* oku pila ami…ĺika. pnjańßan pnatas  ¶ia *** tnńß…üil ka…ĺi tnńß…üil ka…ĺi di…ĺo mtabug glasgow  ¶oma s ¶al…ô</PHON>
    </S>
</TEXT>