<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Madaljalu" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Madaljalu" copyright="CC BY-SA" citation="Madaljalu. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Madaljalu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Madaljalu, title = Madaljalu, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Madaljalu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Madaljalu = Gaga mniq Taytung Cinfungsyang ka alang Madaljalu. 99 sapah ka kneegu na sapah, 278 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 98% niqan 273 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 2% niqan 5 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Hangan alang Alang Ma-ta-ya-ru(Madaljalu) Pnseanak alang Kika alang empitu Cya-ran-cun dha. Nniqan Tay-tung-syeyn Cin-fung-syang Cya-ran-cun. Llbangan Ga pyasan tgciway Cya-ran hiya. Nniqan llingay Dxgal dgiyaq. Pgkla ppanan rulu Paah Tay-ma-ri-syang Tay-he-cun mquri mgriq Tay-9 syeyn kghak elug 64 syen, mquri gqiyan hidaw mksa yaa bi 5 km do, dhuq nniqan alang da. Mlutuc Teyn-c ti-tu Teyn-c ti-tu alang. Klgan seejiq alang Pay-wan-cu. Skari kari kari Pay-wan, kari Tlu. Snhiyaan cung-cyaw Ci-tu-cyaw, Teyn-cu-cyaw. Pnyahan alang Pneiyah daya C-ben-si na&quot;Qa-a-ru-wan&quot;thjil hini sayang. Mniq siyaw yayung Tay-ma-ri ka Cya-ran-cun, &quot;Pu-ru-pu-ru-seng&quot;ka plalay hangan na (PULER PULRE SHEN )(mhjil kari:Egu rulung ni rbuq ka dxgal), spuwan empitu paru alang, lnkuwan Tanah Tunux siida ka Tay-wan o ida dhiya ka kmlawa kana seejiq, hngkawas 28 muri dha pniq yayung C-pen, yayung Ma-ri-wu, yayung Ma-nu-ran, daya yayung Ma-ri- tow-pu dalang ka thjil.Hngkawas 34 idas 10 jiyax 25 ga ini klwai ka Tay-wan do khuway miyah thjil hini ka kana alang sayang. Pgkla rgrigan kwan-kwang Iyux qmlahang dmuuy quri endaan seejiq, ida nkiya, qhjing dnii ni dmudug smikul nkiya kndkilan rrigan. Cing-fung-syang Kung-sywo ga kdadax kngkawas 87 prajing mowda kana ka ddaun&quot;Cing-fung-syang Qa-a-ru-wan Se-cyu hniygan syow- seyn-cyu; Kiya ni hngkawas 90 do gmbgurah &quot;Qhjing Cing-fung ssaan rgrigan&quot;, duri ni smikul dmudug ida nkiya kndkilan llusun kana ka duma na qqpahun rmigaw. Saw ka qqpahun kung-yi, qqpahun wun-hwa, tqiyan seejiqni uuqun alang dnii, iyux pkrana ngalan hbangan klealang. Duma uri o, ida llabang bi hnmaan Rwo-sen-hwa ka Cya-ran-cun, kiya do kngkingal hngkawas ida muda &quot;rrigan uda knklaan Rwo-sen-hwa&quot; . Rahuq na pndaan kleegan uuda do, ida srabang spuan qqpahan uuqun tnealang, mangal &quot;Rwo-sen-hwa&quot; ka pusu bi knshyaan uuqun. Kngkingal hnpuyan damac o, ida bnsyaqan qmnqur qqpahan emphapuy tnealang, niqan lhang, knux ni shiya ida niqan kana, qulung dha tdhuun balay. Rgrigan: ◎金峰溫泉 Qhjing/Ulay Cin-fung Qhjing Cin-fung ga niqan Kwang-wu-cyu ka qmqur hmrinas maxal kbkuy na braru qhjing, qhjing o pndaan Syey-ya-tung pusa kaw-ya kaw-wun, embhgay qrngul niya o asi usa karac baraw ni saw bi hnang qung-rung rung! rung! msa.Ida ungac hari qtaan ka &quot;mjiras qhjing&quot;. Qtaan bnatas Lwo-seng-hwa-syang-Cing-fung-syang-kung-syow. ca.gov.tw/community/newpage/aboutus.php?CommID=412 Tay-wan-se-cyu-tung - Tay-tung-seyn Cing-fung- syang Cya-ran- se-cyu. 金峰鄉 Cing-fung-syang</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Madaljalo = Gaga mniq Taytong Cinfongsyang ka alang Madaljalo. 99 sapah ka kneego na sapah, 278 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 98% niqan 273 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 2% niqan 5 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Hangan alang Alang Ma-ta-ya-ro(Madaljalo) Pnseanak alang Kika alang empito Cya-ran-con dha. Nniqan Tay-tong-syeyn Cin-fong-syang Cya-ran-con. Llbangan Ga pyasan tgciway Cya-ran hiya. Nniqan llingay Dxgal dgiyaq. Pgkla ppanan rolo Paah Tay-ma-ri-syang Tay-he-con mqori mgriq Tay-9 syeyn kghak elog 64 syen, mqori gqiyan hidaw mksa yaa bi 5 km do, dhoq nniqan alang da. Mlotoc Teyn-c ti-to Teyn-c ti-to alang. Klgan seejiq alang Pay-wan-co. Skari kari kari Pay-wan, kari Tlo. Snhiyaan cong-cyaw Ci-to-cyaw, Teyn-co-cyaw. Pnyahan alang Pneiyah daya C-ben-si na&quot;Qa-a-ro-wan&quot;thjil hini sayang. Mniq siyaw yayong Tay-ma-ri ka Cya-ran-con, &quot;Po-ro-po-ro-seng&quot;ka plalay hangan na (PULER PULRE SHEN )(mhjil kari:Ego rolong ni rboq ka dxgal), spowan empito paro alang, lnkowan Tanah Tonox siida ka Tay-wan o ida dhiya ka kmlawa kana seejiq, hngkawas 28 mori dha pniq yayong C-pen, yayong Ma-ri-wo, yayong Ma-no-ran, daya yayong Ma-ri- tow-po dalang ka thjil.Hngkawas 34 idas 10 jiyax 25 ga ini klwai ka Tay-wan do khoway miyah thjil hini ka kana alang sayang. Pgkla rgrigan kwan-kwang Iyox qmlahang dmooy qori endaan seejiq, ida nkiya, qhjing dnii ni dmodog smikol nkiya kndkilan rrigan. Cing-fong-syang Kong-sywo ga kdadax kngkawas 87 prajing mowda kana ka ddaon&quot;Cing-fong-syang Qa-a-ro-wan Se-cyo hniygan syow- seyn-cyo; Kiya ni hngkawas 90 do gmbgorah &quot;Qhjing Cing-fong ssaan rgrigan&quot;, dori ni smikol dmodog ida nkiya kndkilan lloson kana ka doma na qqpahon rmigaw. Saw ka qqpahon kong-yi, qqpahon won-hwa, tqiyan seejiqni ooqon alang dnii, iyox pkrana ngalan hbangan klealang. Doma ori o, ida llabang bi hnmaan Rwo-sen-hwa ka Cya-ran-con, kiya do kngkingal hngkawas ida moda &quot;rrigan oda knklaan Rwo-sen-hwa&quot; . Rahoq na pndaan kleegan ooda do, ida srabang spoan qqpahan ooqon tnealang, mangal &quot;Rwo-sen-hwa&quot; ka poso bi knshyaan ooqon. Kngkingal hnpoyan damac o, ida bnsyaqan qmnqor qqpahan emphapoy tnealang, niqan lhang, knox ni shiya ida niqan kana, qolong dha tdhoon balay. Rgrigan: ◎金峰溫泉 Qhjing/Ulay Cin-fong Qhjing Cin-fong ga niqan Kwang-wo-cyo ka qmqor hmrinas maxal kbkoy na braro qhjing, qhjing o pndaan Syey-ya-tong posa kaw-ya kaw-won, embhgay qrngol niya o asi osa karac baraw ni saw bi hnang qong-rong rong! rong! msa.Ida ongac hari qtaan ka &quot;mjiras qhjing&quot;. Qtaan bnatas Lwo-seng-hwa-syang-Cing-fong-syang-kong-syow. ca.gov.tw/commonity/newpage/abootos.php?CommID=412 Tay-wan-se-cyo-tong - Tay-tong-seyn Cing-fong- syang Cya-ran- se-cyo. 金峰鄉 Cing-fong-syang</FORM>
    </S>
</TEXT>