<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Madawdaw" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Madawdaw" copyright="CC BY-SA" citation="Madawdaw. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Madawdaw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Madawdaw, title = Madawdaw, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Madawdaw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Madawdaw = Gaga mniq Taytung Cngkungcn ka alang Madawdaw. 1,085 sapah ka kneegu na sapah, 3,046 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 59% niqan 1,796 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 41% niqan 1,250 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis 55%, ni rahuq na o 3%. Tnhangan alang : alang Ma-raw -ru(Madawdaw) Thyang alang : tquun dha sun saw hunac hay-an A-mey uxay uri o daya pey-nan A-mey. Nniqan alang : Tay-tong seyn cn-kong cn san-ming ri. Klbangan : Nalang Sin-kang, gaga nniq dxgal yayung Cn-kong yo-an-c-tay, nii tsli nanaq gqiyan hidaw pyasan tgska Sin-kang ka A-mey-cu, nCn-kong cn san-ming ri, gaga ssiyaw Cong-c ni Cong-jn. Kndkilan lnglingay : Tay-ti Kklaan ppanan. Mlutuc teyn-c pnyusan. Tnealang seejiq : A-mey-cu. Skari : kari A-mey,kari Han,kari Klmukan. Snehyan : Cn-yey-su cyaw. Mniyah alang : pnaah bnatas patas uen-seyn, niqan hngkawas 120 qnbsiyaqan ka pnhyugan alang hini, tquun sun saw hunac hay-an A-mey kdjiyax, uxay uri o daya pey-nan A-mey. Prajing bi qnepah hini ka kndadax C-ro ni hay-an A-mey kang-ko, pusu o Ciwidian,Cilangasan,Ciokakai,Sapiat spac s-cu dnii. Kika qlhangan Tanah nux siida ka Maronang s-cu Hn-cwen A-mey, kndadax Tu-ran miyah Thjil hini, saw nii siida o niqan ka snegun miyah nniq hini ka seejiq pey-nan A-may Tu-ri ni Pa-ri-mang, kiya ka kiya ni, kndadax tru gmaxan seejiq Amey ka Ma-raw-ro. Rrigaw kk0laan. &quot;</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Madawdaw = Gaga mniq Taytong Cngkongcn ka alang Madawdaw. 1,085 sapah ka kneego na sapah, 3,046 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 59% niqan 1,796 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 41% niqan 1,250 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Amis 55%, ni rahoq na o 3%. Tnhangan alang : alang Ma-raw -ro(Madawdaw) Thyang alang : tqoon dha son saw honac hay-an A-mey oxay ori o daya pey-nan A-mey. Nniqan alang : Tay-tong seyn cn-kong cn san-ming ri. Klbangan : Nalang Sin-kang, gaga nniq dxgal yayong Cn-kong yo-an-c-tay, nii tsli nanaq gqiyan hidaw pyasan tgska Sin-kang ka A-mey-co, nCn-kong cn san-ming ri, gaga ssiyaw Cong-c ni Cong-jn. Kndkilan lnglingay : Tay-ti Kklaan ppanan. Mlotoc teyn-c pnyosan. Tnealang seejiq : A-mey-co. Skari : kari A-mey,kari Han,kari Klmokan. Snehyan : Cn-yey-so cyaw. Mniyah alang : pnaah bnatas patas oen-seyn, niqan hngkawas 120 qnbsiyaqan ka pnhyogan alang hini, tqoon son saw honac hay-an A-mey kdjiyax, oxay ori o daya pey-nan A-mey. Prajing bi qnepah hini ka kndadax C-ro ni hay-an A-mey kang-ko, poso o Ciwidian,Cilangasan,Ciokakai,Sapiat spac s-co dnii. Kika qlhangan Tanah nox siida ka Maronang s-co Hn-cwen A-mey, kndadax To-ran miyah Thjil hini, saw nii siida o niqan ka snegon miyah nniq hini ka seejiq pey-nan A-may To-ri ni Pa-ri-mang, kiya ka kiya ni, kndadax tro gmaxan seejiq Amey ka Ma-raw-ro. Rrigaw kk0laan. &quot;</FORM>
    </S>
</TEXT>