<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Makazayazaya" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Makazayazaya" copyright="CC BY-SA" citation="Makazayazaya. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Makazayazaya" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Makazayazaya, title = Makazayazaya, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Makazayazaya} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Makazayazaya = Gaga mniq Pingtung Macyasyang ka alang Makazayazaya. 86 sapah ka kneegu na sapah, 261 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 98% niqan 256 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 2% niqan 5 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Paiwan92%, Rukai1%, Tayal1%, ni rahuq na o3%. Hangan alang alang Ma-cya. Pnseanak alang Alang nii paah pusu hangan &quot; Ma-qa-ca-ya-ca-ya &quot; Pay-yi-ru-s&quot;, Ta-ra-pa-kung&quot;dnii mseupu tru alang, bukuy Kwang-fu spuwan tru alang kiya ka Ma-cya-cun ksun. Nniqan Ping-tung-seyn Ma-cya-syang Ma-cya-cun. Llbangan Ma-cya-cun hraan hidaw ni Cyo-fa-wan-cun, gqiyan hidaw ni Pey-yey-cun, daya ni Wu-tay-syang Haw-ca- cun, hunac ni mlutuc Tay-wu-cun. Knlabangan yaa bi 7.4959 ping-fang-kung-ri. Nniqan llingay Dxgal sttuan, knbbaraw na o yaa bi 800 m. Pgkla ppanan rulu Ping-tung→Rin-rwo→Ney-pu→Rung-cyueyn→Yueyn-cu-min Wun-hwa-yueyn-cyu. Mlutuc teyn-c ti-tu Teyn-c ti-tu alang. Klgan seejiq alang Pay-wan-cu. Skari kari kari Pay-wan, kari Tlu. Snhiyan cung-cyaw Snhiyan seuxal klgan. Pnyahan alang Ma-cya-cun paah pusu hangan &quot; Ma-qa-ca-ya-ca-ya&quot; &quot; Pay-yi-ru-s&quot;, &quot; Ta-ra-pa-kung&quot; dnii mseupu tru alang, bukuy Kwang-fu spuwan tru alang kiya ka Ma-cya-cun ksun. Ga brah Pey-sung-caw-tay, ida niqan ka alang Ma-cya da, kiya ni paru endaan na Ma-cya se Ta-two-mu, kana rima Ta-two-mu sapah Pay-wan-cu skparu bi. Pgkla rgrigan kwan-kwang Pusu sqyanan dxgal: Ma-cya Syo-seyn-nung-yey-kwang, Rang-san Pu-bu. Qtaan bnatas</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Makazayazaya = Gaga mniq Pingtong Macyasyang ka alang Makazayazaya. 86 sapah ka kneego na sapah, 261 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 98% niqan 256 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 2% niqan 5 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Paiwan92%, Rokai1%, Tayal1%, ni rahoq na o3%. Hangan alang alang Ma-cya. Pnseanak alang Alang nii paah poso hangan &quot; Ma-qa-ca-ya-ca-ya &quot; Pay-yi-ro-s&quot;, Ta-ra-pa-kong&quot;dnii mseopo tro alang, bokoy Kwang-fo spowan tro alang kiya ka Ma-cya-con kson. Nniqan Ping-tong-seyn Ma-cya-syang Ma-cya-con. Llbangan Ma-cya-con hraan hidaw ni Cyo-fa-wan-con, gqiyan hidaw ni Pey-yey-con, daya ni Wo-tay-syang Haw-ca- con, honac ni mlotoc Tay-wo-con. Knlabangan yaa bi 7.4959 ping-fang-kong-ri. Nniqan llingay Dxgal sttoan, knbbaraw na o yaa bi 800 m. Pgkla ppanan rolo Ping-tong→Rin-rwo→Ney-po→Rong-cyoeyn→Yoeyn-co-min Won-hwa-yoeyn-cyo. Mlotoc teyn-c ti-to Teyn-c ti-to alang. Klgan seejiq alang Pay-wan-co. Skari kari kari Pay-wan, kari Tlo. Snhiyan cong-cyaw Snhiyan seoxal klgan. Pnyahan alang Ma-cya-con paah poso hangan &quot; Ma-qa-ca-ya-ca-ya&quot; &quot; Pay-yi-ro-s&quot;, &quot; Ta-ra-pa-kong&quot; dnii mseopo tro alang, bokoy Kwang-fo spowan tro alang kiya ka Ma-cya-con kson. Ga brah Pey-song-caw-tay, ida niqan ka alang Ma-cya da, kiya ni paro endaan na Ma-cya se Ta-two-mo, kana rima Ta-two-mo sapah Pay-wan-co skparo bi. Pgkla rgrigan kwan-kwang Poso sqyanan dxgal: Ma-cya Syo-seyn-nong-yey-kwang, Rang-san Po-bo. Qtaan bnatas</FORM>
    </S>
</TEXT>