<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Malawi" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Malawi" copyright="CC BY-SA" citation="Malawi. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Malawi" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Malawi, title = Malawi, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Malawi} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Malawi = Gaga kska Meycow ka Malawi, 13 30 S, 34 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 118,484 sq km(hangan na o Tg100) (knlbanga dxgal o 94,080 sq km, knlbangan qsiya o 24,404 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 18,570,321 hiyi. Gaga Lilongwe ka pusu alang paru, jiyax 6 idas 6 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Malawi ga wada sugan 59.20% ka dxgal qpahan, 34% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 6.80% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Peter Mutharika, pnaah hngkawas2014 idas 5 jiyax 31pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Malawi Konghekwo = (Eygo: Republic of Malawi；kari Ciceywa:Malaŵi), splawa dha Malawi,(kari Ciceywa: Malaŵi Eygo: Malawi), kiya ka wa mniq Tunarac Hunac Ahuyrika qnlhangan neyru, siyaw niya u lmutuc Zambia, Mozambique mi Tanzannia. Tndxral qlhangan u wa mniqnawey 9°45' dhuq 17°16', iyax kcka tongci 32°35'－35°24'. Ri-s 19 th congyey, Pprtugal, Ingkoku mpqlahang u mslutuc knrmux; kngkawas 1891 u wada qlhangan Ingkoku;kngkawas 1904 u seyhu Ingkoku ka msdyrux qmlahang, hangan niy u Niyasaran; kngkawas 1953 daw wada mkcka Ahuyrika ryeynpang 1 cida niya; kngkawas 1964 idas 7 diyax 6 dukuricu, knpriyux hangan Malawi. Ti-ri Wa mniq tunarac hunac Ahuyrika ka Malawi, tuhunac mi tudaya u niqan Tnarac Ahuyrika knbeyhing mtdka ayu ka lmihu, truma balay ayu daw kiya ka langu Malawi, tu3 knbeyhing langu qsiya Ahuyrika, lungu niyi u knkana Malawi na 20%. Yayung Sirey u snpeyyah tuhunac balay langu Malawi, qluluy muda tuhunac nniqan Malawi, nhdanan balay daw tuhunac 400 km na yayung Pisi Mtdka ayu na dqras tunarac mi tuiwil haypa u dhuq 900-1200 m tubaraw brnux. Dxral Tudaya na Nika tubaraw brnuxu knbaraw 2600 m. Tuhunac na Sirey dxral tubaraw u pdkanan haypa 600-1600 m, binaw niqan ka Songpa tubaraw brnux u tubaraw 2130 m, mi dwiyaq Muranci u dhuq 3050 m. Yayung Sirey dxral tuhunac u llbu kiya, haypa u wana bay 60-90 m. Malawi ka trahuc Ahuyrika Sahara dxralm bnaqi mkbuyu knbaraw bay jnko mitu qnlhangan uri, knhbrawan hiyi sediq sotu Lilongwe u 400,000, knbeyhing bay alang mkbrnux ka Purantayar knhbrawan hiyi sediq mniq kngkawas 1998 cida u dhuq 500,000 hiyi sediq. Langu Malawi u alaw knbbaraw 365 ingri, knrbangan u 52 ingri, kiya ka splawa dha'Langu Juri' Phiyu 5 kongweyn qnlhangan (Cape Maclear). Kasongku kongweyn qnlhangan (Kasungu). Ringkwey kongweyn qnlhangan (Lengwe) Riwongtay kongweyn qnlhangan (Liwonde) Nika kngweyn qnhlangan (Nyika). Sing-cng Cyu-hwa Pusu tyawmu: Malawi sngcng cyuhwa. Malawi sngcng cyuhwa 1 ci ka nniqan , 2 ci ka keyng , dhuq kngkawas 2003 mnhdu, kana balay u niqan 3 nniqan, 28 keyng. Kiya ka truma niyi: Cng-c Malawi ka hbaraw bay qnlhangan Ahurika mdhu balay cngcyu na qnhlangan, kiya u ini khbaraw qnlhangan ini dduli mccbu nanaq kcka qnhlangan Ahuyrika, qnlhangan dha u mniq kngkawas 1996 idas 7 diyax 6 cida knpriyux pnwaya konghe, kiya mi oto cu. Malawi soto ka weynso qnlhangan, knbaraw bay singcng socang mi cyusu tongsway, spuda seyngkyo phiyu, mntxan snpngan diyax qpahan u 5 kngkawas, mk5 kngkawas muda mntxal seyngkyo kana. Trahuc soto u phiyu 1 dhuq 2 hiyi huku soto, neyke keweyn u spuda soto phiyu mi malax. Kwohuy u pnwaya 1 ying, splawas dha 'Kwomin gikay'. Seyhu tnualang u psuwan tudaya, tukcka, tuhunac, knkana qnlhangan u niqan 26 keyng. Kngkawas 2012 idas 4 diyax 5, ngalan soto cida ka Pinku Wa Mutarika u alaw mnarux tama baraq wada mrdang. Diyax 6 kman cida seyhu ka rmngaw huku soto Cyoyis Panta pa alaw ptalax tang mqlahang, so kiya u uka brahan lmutux phyun soto. Binaw mniq diyax 7 cida, Malawi cngtan u pspuruq sediq komuying u mkrabang mqbling pila seyhu 'Rhngun Pila' so snsiqa singbung, Omong, Norway, kwoci hwopi cicin cucu u pusa kari hmtur muway pila dmayaw Malawi, dhuq saya ini sbrinah 'Pnlawa pnyahan pila'. 2014 seyngkyo soto cida, wada ini baka Kngkawas Pitero Mutarika ka Panta, phyuwan tu5 Malawi soto ka Mutarika. Jen-ko Knhbrawan hiyi sediq Malawi pa ya bay 1840 knbkiyan hiyi (Kngkawas 2017 idass 9), hmrinas 80% hiyi sediq u mniq ini krana trawah alang cbiyaw. Alaw dndulan Narux Aycu ka Malawi, wada kasi elih ka qnhbrawan hiyi, so kiya pndkanan snpngan knudus dha u wada mlih uri da. Spuda patas kngkawas 2003, danan muru ryu narux aycu ka sediq rudan u dhuq 14.2%, kiya ka ya bay niqan 90 knbkiyan knhbrawan hiyi mnarux aycu, kiya mi pndkanan knudus dha sediq Malawi u wana bay pndkanan knudus dha sediq Malawi u wana bay 36.97 kngkawas. Knbaraw bay ka puting ryu Malawi, pndkanan txtaxa qridin mnusa sediq u mptuting 5.98 laqi rabu, binaw Narux Aycu u wada madas mrdang ryu laqi rabu u dhuq 10%, kiya ka mk1000 hiyi rabu hana mntuting daw niqan 103.22 hiyi rabu ka mrdang. Pnsuwan kngkawas: 0-14 kngkawas 46.9%, 15-64 kngkawas 50.4%, 65 kngkawas mi hmrinas 65 kngkawas u 2.8%. Knrana knhbrawan hiyi sediq ryu: 2.06%. Mtuting ryu: 43.95 rabu/1000 hiyi sediq. Mrdang ryu: 23.39 mrdang/1000 hiyi sediq. Snaw mi qridin piri: 0.99 hiyi snaw/1 hiyi qridin. Pndkanan kngkawas: Snaw: 36.59 kngkawas, qridin: 37.36 kngkawas. Karac Knkana qnlhangan u ya bay wa mniq tubaraw dwiyaq ka Malawi, so kiya kana nniqan na knkkarac ini pntna knkkarac u tura balay tuayus niya, kiya ka jetay kansci knkkarac cyu na knkkarac tubaraw, ida so kiya ka tubaraw dwiyaq brnux na kntlxan u mndungus bay mi mdhu balay, binaw knskuy karac misan u malu dhuq sesu 4˚. Kiya mi dxral rbuq u thmuk hngak mtilux, mtilux balay cida u malu dhuq 39˚, kiya u knou qnuyux kngkawas u alaw ini pntna lnlingay nniqan u ini pntna uri, pndkanan snpeyyah 600mm dhuq 3000mm. Ida so qqyuxan karac u snpeyyah idas 11 prading dhuq idas 5, kiya u idas 5 dhuq idas 11 na qnyuxan quyux u tikuh balay. Malawi u alaw wa mniq nniqan tubaraw dwiyaq brnux, so kiya tikuh balay ka sncuwan beyhing bwihur mi rngecux. Cing-ci Malawi u mnuda snpngan kari UN ka mtqiri qnlangan ini balay mtrawah qnlhangan uri, knkana qnlhangan u ya bay niqan 55% na kndusan mniq mqrinuc seyng trahuc, jncyun kwomin sngcan congcu u wana 600 pila Amirika, kiya ka mtqiri qnlangan kntikuh bay sntkuwan dha qnpringan. Qnlhangan dha u bsiyaq balay mapa saking kndusan dha, saking qnhlangan knkana minsng congcu na 228.3%. Alaw dndulan narux aycu mi knou bay pntuting laqi ryu, Malawi rawtongri sediq piri kntikuh balay, ya bay wana 50% na knhbrawan sediq u iyax 15-64 kngkawas. Malan ka sediq kyoiku cngtu u tikuh bay pnyasan dha, kcka qnhlangan ticisu mpqpah sediq u msngari balay, binaw ini balay kttuku ka kawcisu jncay. Qnlhangan dha u bsiyaq balay sntama nongcanpin cuko ka keyjay Malawi, nongyey jnko u hmrinas 90%, so kiya ka keyjay qnlhangan u slxan bay ddulan nongyey canpin na neydang kwoci. Mqpah qnpahan sediq u pusu bay mhuma sudu puqan, wata, lhngay, kiya ka Ahuyrika pusu bay sudu puqan sngcankwo uri, cuko sudu puqan u knkana qnlhangann ngalan wayhuy 70%. Nasi muda mangal pnhmanan cida tikuk ka neydang daw, wana nanaq mkhnuk sbari ka pnhman. Burah soto cnduray hari u dmudul ou ddaun muda knpriyux keyjay qnlhangan, kiya ka knkana pkrana keyjay bbriyan, hmtur sqquru pila mi pskbiyax pkrana kyoiku. Elu soto Nngalan kana kndusan hbangan qnlhangan (pnspuwan kngkawas 2015): 64.16 oku pila Amirika. Jncyu nngalan kana kndusan hbangan qnlhangan (pnspuwan kngkawas 2015): 354 oku pila Amirika. Tongcangryu: 21.4% Knranaryu keyjay: 1.9% Mawyi nica: -55 maxal kbku knbkiyan pila Amirika. Saking nganguc: 30 oku pila Amirika. Mpqpah qpahun sediq Pusu qqpahan: Qqpahan pnwalang. Pusu cuko qqiya briyun: Sudu puqan, watan, ociya, kahuy, trabus. Pila ddiyun: Malawi Kwaca (Malawian Kwacha). Wun-hwa Kari sduwi seyhu Malawi pa kari kari Ciceywa mi eygo. Hbaraw bay sediq Malawi u smluhay Teynskyo, niqan ya bay 10% knhbrawan hiyi sediq ka smluhay Isrankyo. Ya bay niqan 40% knhbrawan hiyi sediq Malawi pa uxay mnuyas, kcka niya hmrinas dmka uxay mnuyas ka qqridin. Kari: Skari Ciceywa 57.2%, skari Chinyanja 12.8%, skari Chiyao 10.1%, skari Chitumbuka 9.5%, skari Chisena 2.7%, skari Chilomwe 2.4%, skari Chitonga 1.7%, skari quri icil 3.6% (CIA factbook). Smlhaya snhiyan: 79.9% Teyngskyo,12.8% Musrin, snhiyan icil 3%, 4.3% ini sluhay snhiyan.Uxay mnuyas piryu: Snaw:23.9%, qridin: 50.2%. Ttgsa Seyhu u pndungus ini buway pila ppuyas laqi muyas pyasan tutiping. Mniq quri tuknbaraw kyoiku u, kcka qnhlangan u pnhiyu 2 pusu pyasan tubeyhing pa, kiya ka Malawi pyasan tubeyhing mi Mucucu pyasan tubeyhing. Kcka niya pa Malawi pyasan tubeyhing ka bsiyaq balay rikisi pnhyuwan mi knbeyhing bay dungus niya, kiya u niqan 'Malawi kwanri sweyweyn' (Malawi Institute of Management)mi 'Malawi pkrana ciyey sweyweyn' (Malawi Entrepreneurial Development Institute), niqan pndungus kwanri jncay psluhay slhayan.) Cyaw-tung Ppanan rulu basu: Pusu bay elu ddaun ppwaluk qnlhangan ssiyaw u niqan: Mquri Mozambique na Peyra, Tuhunac Ahuyrika na Tepan; mquri Tanzannia na Sanrankang; kcka qnlhangan khwoyun ppanan basu pusu bay musa mi brinah iyax Pulantayar mi Rironghuy. Ppanan skoki Kojyo skoki: Kojyo ppanan skoki Malawi pa pndungus cyuyu mi ppanan skoki kcka qnlangan, malu dhuq ssaun niya ka knkana Nayropi, Hararey, Rusaka, Pulantay mi Yohanespaw; Oco mi kojyo ppanan skoki Ahuyrika mniq Rilangwey kwoci ppanan skoki pa kddiyax u niqan ppanan skoki, kiya ka knkana Ingkoku, Knya, KLM, Isopiya, Tuhunac Ahuyrika, Sinpawey mi Zambia kojyo ppanan skoki. Ppanan skoki: Saya u niqan sotu Rirongkwey mi Pulantayar 2 knbeyhing kwoci ppanan skoki, niqan knbeyhing pawswey mi soko huda sskuwan ka malu ddiyun. Ppanan kisya: Uxay wana kcka qnlhangan ka niqan ppanan kisya, niqan kwoci ppanan kisya mhaqun qqiya mquri Mozambique na Nakarakang (Nacala). Kngkawas 2006 idas 7 diyax 4: Ida bay nTaiwan tyeyru kwanricyu ka 4 R20 sing caytyeynci kisya(banggo bnkuwan: R56, R57, R58, R59) u wada subway Malawi, binaw wada stuq pnluban pnsdhuwan ka Taiwan mi Malawi daw, stuq uri ka quri knkla smmalu, saya u wana R58 ida malu ddiyun tapa. Quri qqnawal: Qnawal u malu kwoci msdurux mriq qnlangan pusu alang beyhing mkbrnux, cwancn, email mi ppatas u malu kndadax Malawi spadas mquri qnlangan ana inu nniqan. pusu alang beyhing mkbrnuxu malu dmuwi qnawal ddihun kana.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= malawi = gaga kska məʦow ka malawi, ** ** s, ** ** ə ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŋan na o ***,*** sq km(ħaŋan na o tg***) (knlbaŋa dxgal o **,*** sq km, knlbaŋan qsija o **,*** sq km). kana ka səɟiqun o niqan **,***,*** ħiji. gaga liloŋwə ka pusu alaŋ paɾu, ɟijax * idas * ka ɟijax skɾajan klwaan. manu ka dxgal malawi ga wada sugan **.**% ka dxgal qpaħan, **% ka dxgal bbuju, ɾaħuq dxgal do niqan *.**% na. bukuŋ klwaan ta sajaŋ o kija ka pətəɾ mutħaɾika, pnaaħ ħŋkawas**** idas * ɟijax **pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. ʦinkħulan sa knita' sa bɾbiɾu' = malawi koŋħəkwo = (əgo: ɾəpubliʦ o* malawi*kaɾi ʦiʦəwa:mala*i), splawa dħa malawi,(kaɾi ʦiʦəwa: mala*i əgo: malawi), kija ka wa mniq tunaɾaʦ ħunaʦ aħujɾika qnlħaŋan nəɾu, sijaw nija u lmutuʦ *ambia, mo*ambiquə mi tan*annia. tndxɾal qlħaŋan u wa mniqnawə ****' dħuq *****', ijax kʦka toŋʦi *****'******'. ɾi-s ** tħ ʦoŋjə, ppɾtugal, iŋkoku mpqlaħaŋ u mslutuʦ knɾmux; kŋkawas **** u wada qlħaŋan iŋkoku;kŋkawas **** u səħu iŋkoku ka msdjɾux qmlaħaŋ, ħaŋan nij u nijasaɾan; kŋkawas **** daw wada mkʦka aħujɾika ɾjənpaŋ * ʦida nija; kŋkawas **** idas * dijax * dukuɾiʦu, knpɾijux ħaŋan malawi. ti-ɾi wa mniq tunaɾaʦ ħunaʦ aħujɾika ka malawi, tuħunaʦ mi tudaja u niqan tnaɾaʦ aħujɾika knbəħiŋ mtdka aju ka lmiħu, tɾuma balaj aju daw kija ka laŋu malawi, tu* knbəħiŋ laŋu qsija aħujɾika, luŋu niji u knkana malawi na **%. jajuŋ siɾə u snpəjaħ tuħunaʦ balaj laŋu malawi, qluluj muda tuħunaʦ nniqan malawi, nħdanan balaj daw tuħunaʦ *** km na jajuŋ pisi mtdka aju na dqɾas tunaɾaʦ mi tuiwil ħajpa u dħuq ***-**** m tubaɾaw bɾnux. dxɾal tudaja na nika tubaɾaw bɾnuxu knbaɾaw **** m. tuħunaʦ na siɾə dxɾal tubaɾaw u pdkanan ħajpa ***-**** m, binaw niqan ka soŋpa tubaɾaw bɾnux u tubaɾaw **** m, mi dwijaq muɾanʦi u dħuq **** m. jajuŋ siɾə dxɾal tuħunaʦ u llbu kija, ħajpa u wana baj **-** m. malawi ka tɾaħuʦ aħujɾika saħaɾa dxɾalm bnaqi mkbuju knbaɾaw baj ɟnko mitu qnlħaŋan uɾi, knħbɾawan ħiji sədiq sotu liloŋwə u ***,***, knbəħiŋ baj alaŋ mkbɾnux ka puɾantajaɾ knħbɾawan ħiji sədiq mniq kŋkawas **** ʦida u dħuq ***,*** ħiji sədiq. laŋu malawi u alaw knbbaɾaw *** iŋɾi, knɾbaŋan u ** iŋɾi, kija ka splawa dħa'laŋu ɟuɾi' pħiju * koŋwən qnlħaŋan (ʦapə maʦləaɾ). kasoŋku koŋwən qnlħaŋan (kasuŋu). ɾiŋkwə koŋwən qnlħaŋan (ləŋwə) ɾiwoŋtaj koŋwən qnlħaŋan (liwondə) nika kŋwən qnħlaŋan (njika). siŋ-ʦŋ ʦju-ħwa pusu tjawmu: malawi sŋʦŋ ʦjuħwa. malawi sŋʦŋ ʦjuħwa * ʦi ka nniqan , * ʦi ka kəŋ , dħuq kŋkawas **** mnħdu, kana balaj u niqan * nniqan, ** kəŋ. kija ka tɾuma niji: ʦŋ-ʦ malawi ka ħbaɾaw baj qnlħaŋan aħuɾika mdħu balaj ʦŋʦju na qnħlaŋan, kija u ini kħbaɾaw qnlħaŋan ini dduli mʦʦbu nanaq kʦka qnħlaŋan aħujɾika, qnlħaŋan dħa u mniq kŋkawas **** idas * dijax * ʦida knpɾijux pnwaja koŋħə, kija mi oto ʦu. malawi soto ka wənso qnlħaŋan, knbaɾaw baj siŋʦŋ soʦaŋ mi ʦjusu toŋswaj, spuda səŋkjo pħiju, mntxan snpŋan dijax qpaħan u * kŋkawas, mk* kŋkawas muda mntxal səŋkjo kana. tɾaħuʦ soto u pħiju * dħuq * ħiji ħuku soto, nəkə kəwən u spuda soto pħiju mi malax. kwoħuj u pnwaja * jiŋ, splawas dħa 'kwomin gikaj'. səħu tnualaŋ u psuwan tudaja, tukʦka, tuħunaʦ, knkana qnlħaŋan u niqan ** kəŋ. kŋkawas **** idas * dijax *, ŋalan soto ʦida ka pinku wa mutaɾika u alaw mnaɾux tama baɾaq wada mɾdaŋ. dijax * kman ʦida səħu ka ɾmŋaw ħuku soto ʦjojis panta pa alaw ptalax taŋ mqlaħaŋ, so kija u uka bɾaħan lmutux pħjun soto. binaw mniq dijax * ʦida, malawi ʦŋtan u pspuɾuq sədiq komujiŋ u mkɾabaŋ mqbliŋ pila səħu 'ɾħŋun pila' so snsiqa siŋbuŋ, omoŋ, noɾwaj, kwoʦi ħwopi ʦiʦin ʦuʦu u pusa kaɾi ħmtuɾ muwaj pila dmajaw malawi, dħuq saja ini sbɾinaħ 'pnlawa pnjaħan pila'. **** səŋkjo soto ʦida, wada ini baka kŋkawas pitəɾo mutaɾika ka panta, pħjuwan tu* malawi soto ka mutaɾika. ɟən-ko knħbɾawan ħiji sədiq malawi pa ja baj **** knbkijan ħiji (kŋkawas **** idass *), ħmɾinas **% ħiji sədiq u mniq ini kɾana tɾawaħ alaŋ ʦbijaw. alaw dndulan naɾux ajʦu ka malawi, wada kasi əliħ ka qnħbɾawan ħiji, so kija pndkanan snpŋan knudus dħa u wada mliħ uɾi da. spuda patas kŋkawas ****, danan muɾu ɾju naɾux ajʦu ka sədiq ɾudan u dħuq **.*%, kija ka ja baj niqan ** knbkijan knħbɾawan ħiji mnaɾux ajʦu, kija mi pndkanan knudus dħa sədiq malawi u wana baj pndkanan knudus dħa sədiq malawi u wana baj **.** kŋkawas. knbaɾaw baj ka putiŋ ɾju malawi, pndkanan txtaxa qɾidin mnusa sədiq u mptutiŋ *.** laqi ɾabu, binaw naɾux ajʦu u wada madas mɾdaŋ ɾju laqi ɾabu u dħuq **%, kija ka mk**** ħiji ɾabu ħana mntutiŋ daw niqan ***.** ħiji ɾabu ka mɾdaŋ. pnsuwan kŋkawas: *-** kŋkawas **.*%, **-** kŋkawas **.*%, ** kŋkawas mi ħmɾinas ** kŋkawas u *.*%. knɾana knħbɾawan ħiji sədiq ɾju: *.**%. mtutiŋ ɾju: **.** ɾabu/**** ħiji sədiq. mɾdaŋ ɾju: **.** mɾdaŋ/**** ħiji sədiq. snaw mi qɾidin piɾi: *.** ħiji snaw/* ħiji qɾidin. pndkanan kŋkawas: snaw: **.** kŋkawas, qɾidin: **.** kŋkawas. kaɾaʦ knkana qnlħaŋan u ja baj wa mniq tubaɾaw dwijaq ka malawi, so kija kana nniqan na knkkaɾaʦ ini pntna knkkaɾaʦ u tuɾa balaj tuajus nija, kija ka ɟətaj kansʦi knkkaɾaʦ ʦju na knkkaɾaʦ tubaɾaw, ida so kija ka tubaɾaw dwijaq bɾnux na kntlxan u mnduŋus baj mi mdħu balaj, binaw knskuj kaɾaʦ misan u malu dħuq səsu **. kija mi dxɾal ɾbuq u tħmuk ħŋak mtilux, mtilux balaj ʦida u malu dħuq ***, kija u knou qnujux kŋkawas u alaw ini pntna lnliŋaj nniqan u ini pntna uɾi, pndkanan snpəjaħ ***mm dħuq ****mm. ida so qqjuxan kaɾaʦ u snpəjaħ idas ** pɾadiŋ dħuq idas *, kija u idas * dħuq idas ** na qnjuxan qujux u tikuħ balaj. malawi u alaw wa mniq nniqan tubaɾaw dwijaq bɾnux, so kija tikuħ balaj ka snʦuwan bəħiŋ bwiħuɾ mi ɾŋəʦux. ʦiŋ-ʦi malawi u mnuda snpŋan kaɾi un ka mtqiɾi qnlaŋan ini balaj mtɾawaħ qnlħaŋan uɾi, knkana qnlħaŋan u ja baj niqan **% na kndusan mniq mqɾinuʦ səŋ tɾaħuʦ, ɟnʦjun kwomin sŋʦan ʦoŋʦu u wana *** pila amiɾika, kija ka mtqiɾi qnlaŋan kntikuħ baj sntkuwan dħa qnpɾiŋan. qnlħaŋan dħa u bsijaq balaj mapa sakiŋ kndusan dħa, sakiŋ qnħlaŋan knkana minsŋ ʦoŋʦu na ***.*%. alaw dndulan naɾux ajʦu mi knou baj pntutiŋ laqi ɾju, malawi ɾawtoŋɾi sədiq piɾi kntikuħ balaj, ja baj wana **% na knħbɾawan sədiq u ijax **-** kŋkawas. malan ka sədiq kjoiku ʦŋtu u tikuħ baj pnjasan dħa, kʦka qnħlaŋan tiʦisu mpqpaħ sədiq u msŋaɾi balaj, binaw ini balaj kttuku ka kawʦisu ɟnʦaj. qnlħaŋan dħa u bsijaq balaj sntama noŋʦanpin ʦuko ka kəɟaj malawi, noŋjə ɟnko u ħmɾinas **%, so kija ka kəɟaj qnlħaŋan u slxan baj ddulan noŋjə ʦanpin na nədaŋ kwoʦi. mqpaħ qnpaħan sədiq u pusu baj mħuma sudu puqan, wata, lħŋaj, kija ka aħujɾika pusu baj sudu puqan sŋʦankwo uɾi, ʦuko sudu puqan u knkana qnlħaŋann ŋalan wajħuj **%. nasi muda maŋal pnħmanan ʦida tikuk ka nədaŋ daw, wana nanaq mkħnuk sbaɾi ka pnħman. buɾaħ soto ʦnduɾaj ħaɾi u dmudul ou ddaun muda knpɾijux kəɟaj qnlħaŋan, kija ka knkana pkɾana kəɟaj bbɾijan, ħmtuɾ sqquɾu pila mi pskbijax pkɾana kjoiku. əlu soto nŋalan kana kndusan ħbaŋan qnlħaŋan (pnspuwan kŋkawas ****): **.** oku pila amiɾika. ɟnʦju nŋalan kana kndusan ħbaŋan qnlħaŋan (pnspuwan kŋkawas ****): *** oku pila amiɾika. toŋʦaŋɾju: **.*% knɾanaɾju kəɟaj: *.*% mawji niʦa: -** maxal kbku knbkijan pila amiɾika. sakiŋ ŋaŋuʦ: ** oku pila amiɾika. mpqpaħ qpaħun sədiq pusu qqpaħan: qqpaħan pnwalaŋ. pusu ʦuko qqija bɾijun: sudu puqan, watan, oʦija, kaħuj, tɾabus. pila ddijun: malawi kwaʦa (malawian kwaʦħa). wun-ħwa kaɾi sduwi səħu malawi pa kaɾi kaɾi ʦiʦəwa mi əgo. ħbaɾaw baj sədiq malawi u smluħaj tənskjo, niqan ja baj **% knħbɾawan ħiji sədiq ka smluħaj isɾankjo. ja baj niqan **% knħbɾawan ħiji sədiq malawi pa uxaj mnujas, kʦka nija ħmɾinas dmka uxaj mnujas ka qqɾidin. kaɾi: skaɾi ʦiʦəwa **.*%, skaɾi ʦħinjanɟa **.*%, skaɾi ʦħijao **.*%, skaɾi ʦħitumbuka *.*%, skaɾi ʦħisəna *.*%, skaɾi ʦħilomwə *.*%, skaɾi ʦħitoŋa *.*%, skaɾi quɾi iʦil *.*% (ʦia *aʦtbook). smlħaja snħijan: **.*% təŋskjo,**.*% musɾin, snħijan iʦil *%, *.*% ini sluħaj snħijan.uxaj mnujas piɾju: snaw:**.*%, qɾidin: **.*%. ttgsa səħu u pnduŋus ini buwaj pila ppujas laqi mujas pjasan tutipiŋ. mniq quɾi tuknbaɾaw kjoiku u, kʦka qnħlaŋan u pnħiju * pusu pjasan tubəħiŋ pa, kija ka malawi pjasan tubəħiŋ mi muʦuʦu pjasan tubəħiŋ. kʦka nija pa malawi pjasan tubəħiŋ ka bsijaq balaj ɾikisi pnħjuwan mi knbəħiŋ baj duŋus nija, kija u niqan 'malawi kwanɾi swəwən' (malawi institutə o* managəmənt)mi 'malawi pkɾana ʦijə swəwən' (malawi əntɾəpɾənəuɾial də*əlopmənt institutə), niqan pnduŋus kwanɾi ɟnʦaj psluħaj slħajan.) ʦjaw-tuŋ ppanan ɾulu basu: pusu baj əlu ddaun ppwaluk qnlħaŋan ssijaw u niqan: mquɾi mo*ambiquə na pəɾa, tuħunaʦ aħujɾika na təpan; mquɾi tan*annia na sanɾankaŋ; kʦka qnlħaŋan kħwojun ppanan basu pusu baj musa mi bɾinaħ ijax pulantajaɾ mi ɾiɾoŋħuj. ppanan skoki koɟjo skoki: koɟjo ppanan skoki malawi pa pnduŋus ʦjuju mi ppanan skoki kʦka qnlaŋan, malu dħuq ssaun nija ka knkana najɾopi, ħaɾaɾə, ɾusaka, pulantaj mi joħanəspaw; oʦo mi koɟjo ppanan skoki aħujɾika mniq ɾilaŋwə kwoʦi ppanan skoki pa kddijax u niqan ppanan skoki, kija ka knkana iŋkoku, knja, klm, isopija, tuħunaʦ aħujɾika, sinpawə mi *ambia koɟjo ppanan skoki. ppanan skoki: saja u niqan sotu ɾiɾoŋkwə mi pulantajaɾ * knbəħiŋ kwoʦi ppanan skoki, niqan knbəħiŋ pawswə mi soko ħuda sskuwan ka malu ddijun. ppanan kisja: uxaj wana kʦka qnlħaŋan ka niqan ppanan kisja, niqan kwoʦi ppanan kisja mħaqun qqija mquɾi mo*ambiquə na nakaɾakaŋ (naʦala). kŋkawas **** idas * dijax *: ida baj ntaiwan tjəɾu kwanɾiʦju ka * ɾ** siŋ ʦajtjənʦi kisja(baŋgo bnkuwan: ɾ**, ɾ**, ɾ**, ɾ**) u wada subwaj malawi, binaw wada stuq pnluban pnsdħuwan ka taiwan mi malawi daw, stuq uɾi ka quɾi knkla smmalu, saja u wana ɾ** ida malu ddijun tapa. quɾi qqnawal: qnawal u malu kwoʦi msduɾux mɾiq qnlaŋan pusu alaŋ bəħiŋ mkbɾnux, ʦwanʦn, əmail mi ppatas u malu kndadax malawi spadas mquɾi qnlaŋan ana inu nniqan. pusu alaŋ bəħiŋ mkbɾnuxu malu dmuwi qnawal ddiħun kana.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Malawi = Gaga kska Meycow ka Malawi, 13 30 S, 34 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 118,484 sq km(hangan na o Tg100) (knlbanga dxgal o 94,080 sq km, knlbangan qsiya o 24,404 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 18,570,321 hiyi. Gaga Lilongwe ka pusu alang paru, jiyax 6 idas 6 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Malawi ga wada sugan 59.20% ka dxgal qpahan, 34% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 6.80% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Peter Mutharika, pnaah hngkawas2014 idas 5 jiyax 31pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Malawi Konghekwo = (Eygo: Republic of Malawi；kari Ciceywa:Malaŵi), splawa dha Malawi,(kari Ciceywa: Malaŵi Eygo: Malawi), kiya ka wa mniq Tunarac Hunac Ahuyrika qnlhangan neyru, siyaw niya u lmutuc Zambia, Mozambique mi Tanzannia. Tndxral qlhangan u wa mniqnawey 9°45' dhuq 17°16', iyax kcka tongci 32°35'－35°24'. Ri-s 19 th congyey, Pprtugal, Ingkoku mpqlahang u mslutuc knrmux; kngkawas 1891 u wada qlhangan Ingkoku;kngkawas 1904 u seyhu Ingkoku ka msdyrux qmlahang, hangan niy u Niyasaran; kngkawas 1953 daw wada mkcka Ahuyrika ryeynpang 1 cida niya; kngkawas 1964 idas 7 diyax 6 dukuricu, knpriyux hangan Malawi. Ti-ri Wa mniq tunarac hunac Ahuyrika ka Malawi, tuhunac mi tudaya u niqan Tnarac Ahuyrika knbeyhing mtdka ayu ka lmihu, truma balay ayu daw kiya ka langu Malawi, tu3 knbeyhing langu qsiya Ahuyrika, lungu niyi u knkana Malawi na 20%. Yayung Sirey u snpeyyah tuhunac balay langu Malawi, qluluy muda tuhunac nniqan Malawi, nhdanan balay daw tuhunac 400 km na yayung Pisi Mtdka ayu na dqras tunarac mi tuiwil haypa u dhuq 900-1200 m tubaraw brnux. Dxral Tudaya na Nika tubaraw brnuxu knbaraw 2600 m. Tuhunac na Sirey dxral tubaraw u pdkanan haypa 600-1600 m, binaw niqan ka Songpa tubaraw brnux u tubaraw 2130 m, mi dwiyaq Muranci u dhuq 3050 m. Yayung Sirey dxral tuhunac u llbu kiya, haypa u wana bay 60-90 m. Malawi ka trahuc Ahuyrika Sahara dxralm bnaqi mkbuyu knbaraw bay jnko mitu qnlhangan uri, knhbrawan hiyi sediq sotu Lilongwe u 400,000, knbeyhing bay alang mkbrnux ka Purantayar knhbrawan hiyi sediq mniq kngkawas 1998 cida u dhuq 500,000 hiyi sediq. Langu Malawi u alaw knbbaraw 365 ingri, knrbangan u 52 ingri, kiya ka splawa dha'Langu Juri' Phiyu 5 kongweyn qnlhangan (Cape Maclear). Kasongku kongweyn qnlhangan (Kasungu). Ringkwey kongweyn qnlhangan (Lengwe) Riwongtay kongweyn qnlhangan (Liwonde) Nika kngweyn qnhlangan (Nyika). Sing-cng Cyu-hwa Pusu tyawmu: Malawi sngcng cyuhwa. Malawi sngcng cyuhwa 1 ci ka nniqan , 2 ci ka keyng , dhuq kngkawas 2003 mnhdu, kana balay u niqan 3 nniqan, 28 keyng. Kiya ka truma niyi: Cng-c Malawi ka hbaraw bay qnlhangan Ahurika mdhu balay cngcyu na qnhlangan, kiya u ini khbaraw qnlhangan ini dduli mccbu nanaq kcka qnhlangan Ahuyrika, qnlhangan dha u mniq kngkawas 1996 idas 7 diyax 6 cida knpriyux pnwaya konghe, kiya mi oto cu. Malawi soto ka weynso qnlhangan, knbaraw bay singcng socang mi cyusu tongsway, spuda seyngkyo phiyu, mntxan snpngan diyax qpahan u 5 kngkawas, mk5 kngkawas muda mntxal seyngkyo kana. Trahuc soto u phiyu 1 dhuq 2 hiyi huku soto, neyke keweyn u spuda soto phiyu mi malax. Kwohuy u pnwaya 1 ying, splawas dha 'Kwomin gikay'. Seyhu tnualang u psuwan tudaya, tukcka, tuhunac, knkana qnlhangan u niqan 26 keyng. Kngkawas 2012 idas 4 diyax 5, ngalan soto cida ka Pinku Wa Mutarika u alaw mnarux tama baraq wada mrdang. Diyax 6 kman cida seyhu ka rmngaw huku soto Cyoyis Panta pa alaw ptalax tang mqlahang, so kiya u uka brahan lmutux phyun soto. Binaw mniq diyax 7 cida, Malawi cngtan u pspuruq sediq komuying u mkrabang mqbling pila seyhu 'Rhngun Pila' so snsiqa singbung, Omong, Norway, kwoci hwopi cicin cucu u pusa kari hmtur muway pila dmayaw Malawi, dhuq saya ini sbrinah 'Pnlawa pnyahan pila'. 2014 seyngkyo soto cida, wada ini baka Kngkawas Pitero Mutarika ka Panta, phyuwan tu5 Malawi soto ka Mutarika. Jen-ko Knhbrawan hiyi sediq Malawi pa ya bay 1840 knbkiyan hiyi (Kngkawas 2017 idass 9), hmrinas 80% hiyi sediq u mniq ini krana trawah alang cbiyaw. Alaw dndulan Narux Aycu ka Malawi, wada kasi elih ka qnhbrawan hiyi, so kiya pndkanan snpngan knudus dha u wada mlih uri da. Spuda patas kngkawas 2003, danan muru ryu narux aycu ka sediq rudan u dhuq 14.2%, kiya ka ya bay niqan 90 knbkiyan knhbrawan hiyi mnarux aycu, kiya mi pndkanan knudus dha sediq Malawi u wana bay pndkanan knudus dha sediq Malawi u wana bay 36.97 kngkawas. Knbaraw bay ka puting ryu Malawi, pndkanan txtaxa qridin mnusa sediq u mptuting 5.98 laqi rabu, binaw Narux Aycu u wada madas mrdang ryu laqi rabu u dhuq 10%, kiya ka mk1000 hiyi rabu hana mntuting daw niqan 103.22 hiyi rabu ka mrdang. Pnsuwan kngkawas: 0-14 kngkawas 46.9%, 15-64 kngkawas 50.4%, 65 kngkawas mi hmrinas 65 kngkawas u 2.8%. Knrana knhbrawan hiyi sediq ryu: 2.06%. Mtuting ryu: 43.95 rabu/1000 hiyi sediq. Mrdang ryu: 23.39 mrdang/1000 hiyi sediq. Snaw mi qridin piri: 0.99 hiyi snaw/1 hiyi qridin. Pndkanan kngkawas: Snaw: 36.59 kngkawas, qridin: 37.36 kngkawas. Karac Knkana qnlhangan u ya bay wa mniq tubaraw dwiyaq ka Malawi, so kiya kana nniqan na knkkarac ini pntna knkkarac u tura balay tuayus niya, kiya ka jetay kansci knkkarac cyu na knkkarac tubaraw, ida so kiya ka tubaraw dwiyaq brnux na kntlxan u mndungus bay mi mdhu balay, binaw knskuy karac misan u malu dhuq sesu 4˚. Kiya mi dxral rbuq u thmuk hngak mtilux, mtilux balay cida u malu dhuq 39˚, kiya u knou qnuyux kngkawas u alaw ini pntna lnlingay nniqan u ini pntna uri, pndkanan snpeyyah 600mm dhuq 3000mm. Ida so qqyuxan karac u snpeyyah idas 11 prading dhuq idas 5, kiya u idas 5 dhuq idas 11 na qnyuxan quyux u tikuh balay. Malawi u alaw wa mniq nniqan tubaraw dwiyaq brnux, so kiya tikuh balay ka sncuwan beyhing bwihur mi rngecux. Cing-ci Malawi u mnuda snpngan kari UN ka mtqiri qnlangan ini balay mtrawah qnlhangan uri, knkana qnlhangan u ya bay niqan 55% na kndusan mniq mqrinuc seyng trahuc, jncyun kwomin sngcan congcu u wana 600 pila Amirika, kiya ka mtqiri qnlangan kntikuh bay sntkuwan dha qnpringan. Qnlhangan dha u bsiyaq balay mapa saking kndusan dha, saking qnhlangan knkana minsng congcu na 228.3%. Alaw dndulan narux aycu mi knou bay pntuting laqi ryu, Malawi rawtongri sediq piri kntikuh balay, ya bay wana 50% na knhbrawan sediq u iyax 15-64 kngkawas. Malan ka sediq kyoiku cngtu u tikuh bay pnyasan dha, kcka qnhlangan ticisu mpqpah sediq u msngari balay, binaw ini balay kttuku ka kawcisu jncay. Qnlhangan dha u bsiyaq balay sntama nongcanpin cuko ka keyjay Malawi, nongyey jnko u hmrinas 90%, so kiya ka keyjay qnlhangan u slxan bay ddulan nongyey canpin na neydang kwoci. Mqpah qnpahan sediq u pusu bay mhuma sudu puqan, wata, lhngay, kiya ka Ahuyrika pusu bay sudu puqan sngcankwo uri, cuko sudu puqan u knkana qnlhangann ngalan wayhuy 70%. Nasi muda mangal pnhmanan cida tikuk ka neydang daw, wana nanaq mkhnuk sbari ka pnhman. Burah soto cnduray hari u dmudul ou ddaun muda knpriyux keyjay qnlhangan, kiya ka knkana pkrana keyjay bbriyan, hmtur sqquru pila mi pskbiyax pkrana kyoiku. Elu soto Nngalan kana kndusan hbangan qnlhangan (pnspuwan kngkawas 2015): 64.16 oku pila Amirika. Jncyu nngalan kana kndusan hbangan qnlhangan (pnspuwan kngkawas 2015): 354 oku pila Amirika. Tongcangryu: 21.4% Knranaryu keyjay: 1.9% Mawyi nica: -55 maxal kbku knbkiyan pila Amirika. Saking nganguc: 30 oku pila Amirika. Mpqpah qpahun sediq Pusu qqpahan: Qqpahan pnwalang. Pusu cuko qqiya briyun: Sudu puqan, watan, ociya, kahuy, trabus. Pila ddiyun: Malawi Kwaca (Malawian Kwacha). Wun-hwa Kari sduwi seyhu Malawi pa kari kari Ciceywa mi eygo. Hbaraw bay sediq Malawi u smluhay Teynskyo, niqan ya bay 10% knhbrawan hiyi sediq ka smluhay Isrankyo. Ya bay niqan 40% knhbrawan hiyi sediq Malawi pa uxay mnuyas, kcka niya hmrinas dmka uxay mnuyas ka qqridin. Kari: Skari Ciceywa 57.2%, skari Chinyanja 12.8%, skari Chiyao 10.1%, skari Chitumbuka 9.5%, skari Chisena 2.7%, skari Chilomwe 2.4%, skari Chitonga 1.7%, skari quri icil 3.6% (CIA factbook). Smlhaya snhiyan: 79.9% Teyngskyo,12.8% Musrin, snhiyan icil 3%, 4.3% ini sluhay snhiyan.Uxay mnuyas piryu: Snaw:23.9%, qridin: 50.2%. Ttgsa Seyhu u pndungus ini buway pila ppuyas laqi muyas pyasan tutiping. Mniq quri tuknbaraw kyoiku u, kcka qnhlangan u pnhiyu 2 pusu pyasan tubeyhing pa, kiya ka Malawi pyasan tubeyhing mi Mucucu pyasan tubeyhing. Kcka niya pa Malawi pyasan tubeyhing ka bsiyaq balay rikisi pnhyuwan mi knbeyhing bay dungus niya, kiya u niqan 'Malawi kwanri sweyweyn' (Malawi Institute of Management)mi 'Malawi pkrana ciyey sweyweyn' (Malawi Entrepreneurial Development Institute), niqan pndungus kwanri jncay psluhay slhayan.) Cyaw-tung Ppanan rulu basu: Pusu bay elu ddaun ppwaluk qnlhangan ssiyaw u niqan: Mquri Mozambique na Peyra, Tuhunac Ahuyrika na Tepan; mquri Tanzannia na Sanrankang; kcka qnlhangan khwoyun ppanan basu pusu bay musa mi brinah iyax Pulantayar mi Rironghuy. Ppanan skoki Kojyo skoki: Kojyo ppanan skoki Malawi pa pndungus cyuyu mi ppanan skoki kcka qnlangan, malu dhuq ssaun niya ka knkana Nayropi, Hararey, Rusaka, Pulantay mi Yohanespaw; Oco mi kojyo ppanan skoki Ahuyrika mniq Rilangwey kwoci ppanan skoki pa kddiyax u niqan ppanan skoki, kiya ka knkana Ingkoku, Knya, KLM, Isopiya, Tuhunac Ahuyrika, Sinpawey mi Zambia kojyo ppanan skoki. Ppanan skoki: Saya u niqan sotu Rirongkwey mi Pulantayar 2 knbeyhing kwoci ppanan skoki, niqan knbeyhing pawswey mi soko huda sskuwan ka malu ddiyun. Ppanan kisya: Uxay wana kcka qnlhangan ka niqan ppanan kisya, niqan kwoci ppanan kisya mhaqun qqiya mquri Mozambique na Nakarakang (Nacala). Kngkawas 2006 idas 7 diyax 4: Ida bay nTaiwan tyeyru kwanricyu ka 4 R20 sing caytyeynci kisya(banggo bnkuwan: R56, R57, R58, R59) u wada subway Malawi, binaw wada stuq pnluban pnsdhuwan ka Taiwan mi Malawi daw, stuq uri ka quri knkla smmalu, saya u wana R58 ida malu ddiyun tapa. Quri qqnawal: Qnawal u malu kwoci msdurux mriq qnlangan pusu alang beyhing mkbrnux, cwancn, email mi ppatas u malu kndadax Malawi spadas mquri qnlangan ana inu nniqan. pusu alang beyhing mkbrnuxu malu dmuwi qnawal ddihun kana.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= malawi = gaga kska məʦow ka malawi, ** ** s, ** ** ə ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŋan na o ***,*** sq km(ħaŋan na o tg***) (knlbaŋa dxgal o **,*** sq km, knlbaŋan qsija o **,*** sq km). kana ka səɟiqun o niqan **,***,*** ħiji. gaga liloŋwə ka pusu alaŋ paɾu, ɟijax * idas * ka ɟijax skɾajan klwaan. manu ka dxgal malawi ga wada sugan **.**% ka dxgal qpaħan, **% ka dxgal bbuju, ɾaħuq dxgal do niqan *.**% na. bukuŋ klwaan ta sajaŋ o kija ka pətəɾ mutħaɾika, pnaaħ ħŋkawas**** idas * ɟijax **pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. ʦinkħulan sa knita' sa bɾbiɾu' = malawi koŋħəkwo = (əgo: ɾəpubliʦ o* malawi*kaɾi ʦiʦəwa:mala*i), splawa dħa malawi,(kaɾi ʦiʦəwa: mala*i əgo: malawi), kija ka wa mniq tunaɾaʦ ħunaʦ aħujɾika qnlħaŋan nəɾu, sijaw nija u lmutuʦ *ambia, mo*ambiquə mi tan*annia. tndxɾal qlħaŋan u wa mniqnawə ****' dħuq *****', ijax kʦka toŋʦi *****'******'. ɾi-s ** tħ ʦoŋjə, ppɾtugal, iŋkoku mpqlaħaŋ u mslutuʦ knɾmux; kŋkawas **** u wada qlħaŋan iŋkoku;kŋkawas **** u səħu iŋkoku ka msdjɾux qmlaħaŋ, ħaŋan nij u nijasaɾan; kŋkawas **** daw wada mkʦka aħujɾika ɾjənpaŋ * ʦida nija; kŋkawas **** idas * dijax * dukuɾiʦu, knpɾijux ħaŋan malawi. ti-ɾi wa mniq tunaɾaʦ ħunaʦ aħujɾika ka malawi, tuħunaʦ mi tudaja u niqan tnaɾaʦ aħujɾika knbəħiŋ mtdka aju ka lmiħu, tɾuma balaj aju daw kija ka laŋu malawi, tu* knbəħiŋ laŋu qsija aħujɾika, luŋu niji u knkana malawi na **%. jajuŋ siɾə u snpəjaħ tuħunaʦ balaj laŋu malawi, qluluj muda tuħunaʦ nniqan malawi, nħdanan balaj daw tuħunaʦ *** km na jajuŋ pisi mtdka aju na dqɾas tunaɾaʦ mi tuiwil ħajpa u dħuq ***-**** m tubaɾaw bɾnux. dxɾal tudaja na nika tubaɾaw bɾnuxu knbaɾaw **** m. tuħunaʦ na siɾə dxɾal tubaɾaw u pdkanan ħajpa ***-**** m, binaw niqan ka soŋpa tubaɾaw bɾnux u tubaɾaw **** m, mi dwijaq muɾanʦi u dħuq **** m. jajuŋ siɾə dxɾal tuħunaʦ u llbu kija, ħajpa u wana baj **-** m. malawi ka tɾaħuʦ aħujɾika saħaɾa dxɾalm bnaqi mkbuju knbaɾaw baj ɟnko mitu qnlħaŋan uɾi, knħbɾawan ħiji sədiq sotu liloŋwə u ***,***, knbəħiŋ baj alaŋ mkbɾnux ka puɾantajaɾ knħbɾawan ħiji sədiq mniq kŋkawas **** ʦida u dħuq ***,*** ħiji sədiq. laŋu malawi u alaw knbbaɾaw *** iŋɾi, knɾbaŋan u ** iŋɾi, kija ka splawa dħa'laŋu ɟuɾi' pħiju * koŋwən qnlħaŋan (ʦapə maʦləaɾ). kasoŋku koŋwən qnlħaŋan (kasuŋu). ɾiŋkwə koŋwən qnlħaŋan (ləŋwə) ɾiwoŋtaj koŋwən qnlħaŋan (liwondə) nika kŋwən qnħlaŋan (njika). siŋ-ʦŋ ʦju-ħwa pusu tjawmu: malawi sŋʦŋ ʦjuħwa. malawi sŋʦŋ ʦjuħwa * ʦi ka nniqan , * ʦi ka kəŋ , dħuq kŋkawas **** mnħdu, kana balaj u niqan * nniqan, ** kəŋ. kija ka tɾuma niji: ʦŋ-ʦ malawi ka ħbaɾaw baj qnlħaŋan aħuɾika mdħu balaj ʦŋʦju na qnħlaŋan, kija u ini kħbaɾaw qnlħaŋan ini dduli mʦʦbu nanaq kʦka qnħlaŋan aħujɾika, qnlħaŋan dħa u mniq kŋkawas **** idas * dijax * ʦida knpɾijux pnwaja koŋħə, kija mi oto ʦu. malawi soto ka wənso qnlħaŋan, knbaɾaw baj siŋʦŋ soʦaŋ mi ʦjusu toŋswaj, spuda səŋkjo pħiju, mntxan snpŋan dijax qpaħan u * kŋkawas, mk* kŋkawas muda mntxal səŋkjo kana. tɾaħuʦ soto u pħiju * dħuq * ħiji ħuku soto, nəkə kəwən u spuda soto pħiju mi malax. kwoħuj u pnwaja * jiŋ, splawas dħa 'kwomin gikaj'. səħu tnualaŋ u psuwan tudaja, tukʦka, tuħunaʦ, knkana qnlħaŋan u niqan ** kəŋ. kŋkawas **** idas * dijax *, ŋalan soto ʦida ka pinku wa mutaɾika u alaw mnaɾux tama baɾaq wada mɾdaŋ. dijax * kman ʦida səħu ka ɾmŋaw ħuku soto ʦjojis panta pa alaw ptalax taŋ mqlaħaŋ, so kija u uka bɾaħan lmutux pħjun soto. binaw mniq dijax * ʦida, malawi ʦŋtan u pspuɾuq sədiq komujiŋ u mkɾabaŋ mqbliŋ pila səħu 'ɾħŋun pila' so snsiqa siŋbuŋ, omoŋ, noɾwaj, kwoʦi ħwopi ʦiʦin ʦuʦu u pusa kaɾi ħmtuɾ muwaj pila dmajaw malawi, dħuq saja ini sbɾinaħ 'pnlawa pnjaħan pila'. **** səŋkjo soto ʦida, wada ini baka kŋkawas pitəɾo mutaɾika ka panta, pħjuwan tu* malawi soto ka mutaɾika. ɟən-ko knħbɾawan ħiji sədiq malawi pa ja baj **** knbkijan ħiji (kŋkawas **** idass *), ħmɾinas **% ħiji sədiq u mniq ini kɾana tɾawaħ alaŋ ʦbijaw. alaw dndulan naɾux ajʦu ka malawi, wada kasi əliħ ka qnħbɾawan ħiji, so kija pndkanan snpŋan knudus dħa u wada mliħ uɾi da. spuda patas kŋkawas ****, danan muɾu ɾju naɾux ajʦu ka sədiq ɾudan u dħuq **.*%, kija ka ja baj niqan ** knbkijan knħbɾawan ħiji mnaɾux ajʦu, kija mi pndkanan knudus dħa sədiq malawi u wana baj pndkanan knudus dħa sədiq malawi u wana baj **.** kŋkawas. knbaɾaw baj ka putiŋ ɾju malawi, pndkanan txtaxa qɾidin mnusa sədiq u mptutiŋ *.** laqi ɾabu, binaw naɾux ajʦu u wada madas mɾdaŋ ɾju laqi ɾabu u dħuq **%, kija ka mk**** ħiji ɾabu ħana mntutiŋ daw niqan ***.** ħiji ɾabu ka mɾdaŋ. pnsuwan kŋkawas: *-** kŋkawas **.*%, **-** kŋkawas **.*%, ** kŋkawas mi ħmɾinas ** kŋkawas u *.*%. knɾana knħbɾawan ħiji sədiq ɾju: *.**%. mtutiŋ ɾju: **.** ɾabu/**** ħiji sədiq. mɾdaŋ ɾju: **.** mɾdaŋ/**** ħiji sədiq. snaw mi qɾidin piɾi: *.** ħiji snaw/* ħiji qɾidin. pndkanan kŋkawas: snaw: **.** kŋkawas, qɾidin: **.** kŋkawas. kaɾaʦ knkana qnlħaŋan u ja baj wa mniq tubaɾaw dwijaq ka malawi, so kija kana nniqan na knkkaɾaʦ ini pntna knkkaɾaʦ u tuɾa balaj tuajus nija, kija ka ɟətaj kansʦi knkkaɾaʦ ʦju na knkkaɾaʦ tubaɾaw, ida so kija ka tubaɾaw dwijaq bɾnux na kntlxan u mnduŋus baj mi mdħu balaj, binaw knskuj kaɾaʦ misan u malu dħuq səsu **. kija mi dxɾal ɾbuq u tħmuk ħŋak mtilux, mtilux balaj ʦida u malu dħuq ***, kija u knou qnujux kŋkawas u alaw ini pntna lnliŋaj nniqan u ini pntna uɾi, pndkanan snpəjaħ ***mm dħuq ****mm. ida so qqjuxan kaɾaʦ u snpəjaħ idas ** pɾadiŋ dħuq idas *, kija u idas * dħuq idas ** na qnjuxan qujux u tikuħ balaj. malawi u alaw wa mniq nniqan tubaɾaw dwijaq bɾnux, so kija tikuħ balaj ka snʦuwan bəħiŋ bwiħuɾ mi ɾŋəʦux. ʦiŋ-ʦi malawi u mnuda snpŋan kaɾi un ka mtqiɾi qnlaŋan ini balaj mtɾawaħ qnlħaŋan uɾi, knkana qnlħaŋan u ja baj niqan **% na kndusan mniq mqɾinuʦ səŋ tɾaħuʦ, ɟnʦjun kwomin sŋʦan ʦoŋʦu u wana *** pila amiɾika, kija ka mtqiɾi qnlaŋan kntikuħ baj sntkuwan dħa qnpɾiŋan. qnlħaŋan dħa u bsijaq balaj mapa sakiŋ kndusan dħa, sakiŋ qnħlaŋan knkana minsŋ ʦoŋʦu na ***.*%. alaw dndulan naɾux ajʦu mi knou baj pntutiŋ laqi ɾju, malawi ɾawtoŋɾi sədiq piɾi kntikuħ balaj, ja baj wana **% na knħbɾawan sədiq u ijax **-** kŋkawas. malan ka sədiq kjoiku ʦŋtu u tikuħ baj pnjasan dħa, kʦka qnħlaŋan tiʦisu mpqpaħ sədiq u msŋaɾi balaj, binaw ini balaj kttuku ka kawʦisu ɟnʦaj. qnlħaŋan dħa u bsijaq balaj sntama noŋʦanpin ʦuko ka kəɟaj malawi, noŋjə ɟnko u ħmɾinas **%, so kija ka kəɟaj qnlħaŋan u slxan baj ddulan noŋjə ʦanpin na nədaŋ kwoʦi. mqpaħ qnpaħan sədiq u pusu baj mħuma sudu puqan, wata, lħŋaj, kija ka aħujɾika pusu baj sudu puqan sŋʦankwo uɾi, ʦuko sudu puqan u knkana qnlħaŋann ŋalan wajħuj **%. nasi muda maŋal pnħmanan ʦida tikuk ka nədaŋ daw, wana nanaq mkħnuk sbaɾi ka pnħman. buɾaħ soto ʦnduɾaj ħaɾi u dmudul ou ddaun muda knpɾijux kəɟaj qnlħaŋan, kija ka knkana pkɾana kəɟaj bbɾijan, ħmtuɾ sqquɾu pila mi pskbijax pkɾana kjoiku. əlu soto nŋalan kana kndusan ħbaŋan qnlħaŋan (pnspuwan kŋkawas ****): **.** oku pila amiɾika. ɟnʦju nŋalan kana kndusan ħbaŋan qnlħaŋan (pnspuwan kŋkawas ****): *** oku pila amiɾika. toŋʦaŋɾju: **.*% knɾanaɾju kəɟaj: *.*% mawji niʦa: -** maxal kbku knbkijan pila amiɾika. sakiŋ ŋaŋuʦ: ** oku pila amiɾika. mpqpaħ qpaħun sədiq pusu qqpaħan: qqpaħan pnwalaŋ. pusu ʦuko qqija bɾijun: sudu puqan, watan, oʦija, kaħuj, tɾabus. pila ddijun: malawi kwaʦa (malawian kwaʦħa). wun-ħwa kaɾi sduwi səħu malawi pa kaɾi kaɾi ʦiʦəwa mi əgo. ħbaɾaw baj sədiq malawi u smluħaj tənskjo, niqan ja baj **% knħbɾawan ħiji sədiq ka smluħaj isɾankjo. ja baj niqan **% knħbɾawan ħiji sədiq malawi pa uxaj mnujas, kʦka nija ħmɾinas dmka uxaj mnujas ka qqɾidin. kaɾi: skaɾi ʦiʦəwa **.*%, skaɾi ʦħinjanɟa **.*%, skaɾi ʦħijao **.*%, skaɾi ʦħitumbuka *.*%, skaɾi ʦħisəna *.*%, skaɾi ʦħilomwə *.*%, skaɾi ʦħitoŋa *.*%, skaɾi quɾi iʦil *.*% (ʦia *aʦtbook). smlħaja snħijan: **.*% təŋskjo,**.*% musɾin, snħijan iʦil *%, *.*% ini sluħaj snħijan.uxaj mnujas piɾju: snaw:**.*%, qɾidin: **.*%. ttgsa səħu u pnduŋus ini buwaj pila ppujas laqi mujas pjasan tutipiŋ. mniq quɾi tuknbaɾaw kjoiku u, kʦka qnħlaŋan u pnħiju * pusu pjasan tubəħiŋ pa, kija ka malawi pjasan tubəħiŋ mi muʦuʦu pjasan tubəħiŋ. kʦka nija pa malawi pjasan tubəħiŋ ka bsijaq balaj ɾikisi pnħjuwan mi knbəħiŋ baj duŋus nija, kija u niqan 'malawi kwanɾi swəwən' (malawi institutə o* managəmənt)mi 'malawi pkɾana ʦijə swəwən' (malawi əntɾəpɾənəuɾial də*əlopmənt institutə), niqan pnduŋus kwanɾi ɟnʦaj psluħaj slħajan.) ʦjaw-tuŋ ppanan ɾulu basu: pusu baj əlu ddaun ppwaluk qnlħaŋan ssijaw u niqan: mquɾi mo*ambiquə na pəɾa, tuħunaʦ aħujɾika na təpan; mquɾi tan*annia na sanɾankaŋ; kʦka qnlħaŋan kħwojun ppanan basu pusu baj musa mi bɾinaħ ijax pulantajaɾ mi ɾiɾoŋħuj. ppanan skoki koɟjo skoki: koɟjo ppanan skoki malawi pa pnduŋus ʦjuju mi ppanan skoki kʦka qnlaŋan, malu dħuq ssaun nija ka knkana najɾopi, ħaɾaɾə, ɾusaka, pulantaj mi joħanəspaw; oʦo mi koɟjo ppanan skoki aħujɾika mniq ɾilaŋwə kwoʦi ppanan skoki pa kddijax u niqan ppanan skoki, kija ka knkana iŋkoku, knja, klm, isopija, tuħunaʦ aħujɾika, sinpawə mi *ambia koɟjo ppanan skoki. ppanan skoki: saja u niqan sotu ɾiɾoŋkwə mi pulantajaɾ * knbəħiŋ kwoʦi ppanan skoki, niqan knbəħiŋ pawswə mi soko ħuda sskuwan ka malu ddijun. ppanan kisja: uxaj wana kʦka qnlħaŋan ka niqan ppanan kisja, niqan kwoʦi ppanan kisja mħaqun qqija mquɾi mo*ambiquə na nakaɾakaŋ (naʦala). kŋkawas **** idas * dijax *: ida baj ntaiwan tjəɾu kwanɾiʦju ka * ɾ** siŋ ʦajtjənʦi kisja(baŋgo bnkuwan: ɾ**, ɾ**, ɾ**, ɾ**) u wada subwaj malawi, binaw wada stuq pnluban pnsdħuwan ka taiwan mi malawi daw, stuq uɾi ka quɾi knkla smmalu, saja u wana ɾ** ida malu ddijun tapa. quɾi qqnawal: qnawal u malu kwoʦi msduɾux mɾiq qnlaŋan pusu alaŋ bəħiŋ mkbɾnux, ʦwanʦn, əmail mi ppatas u malu kndadax malawi spadas mquɾi qnlaŋan ana inu nniqan. pusu alaŋ bəħiŋ mkbɾnuxu malu dmuwi qnawal ddiħun kana.</PHON>
    </S>
</TEXT>