<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Malaysia" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Malaysia" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Malaysia = Gaga kska Yacow ka Malaysia, 2 30 N, 112 30 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 330,803 sq km(hangan na o Tg67) (knlbanga dxgal o 329,613 sq km, knlbangan qsiya o 1,190 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 30,949,962 hiyi. Gaga Kuala Lumpur ka pusu alang paru, jiyax 31 idas 8 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Malaysia ga wada sugan 23.20% ka dxgal qpahan, 62% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 14.80% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Yang di-Pertuan Agong, pnaah hngkawas2016 idas 12 jiyax 31pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Malaysia Malaysia (Skari Malaysia, Eygo: Malaysia; lxan splawa ka Tama) kiya ka qnlhangan wa mniq Tunarac hunac Asia. Snpeyyah brah Malaysia Ryeynpang, Tudaya Poroco, Sarawey mi Singapore u mniq kngkawas 1963 idas 9 diyax 16 pnspuwan ka pnwaya ryeynpang, pnwaya gikay mincu, seyngkyo pnwaya cyuncu mi qnlhangan pnwaya cyuncu phiyu keyngpo, hiti daw Singapore co u mniq kngkawas 1965 idas 8 diyax 9 cida u wada plixan hangan ryeynpang, kiya u wada murux dukuricu phiyu qnlhangan. Weynso qnlhangan Malaysia ka splawa dha knbaraw bay weynso, snpeyyah pnrngawan Malay mpqlahang muda umau. Kiya mi seyhu u snpeyyah mnngal knou bay kokoingkay giying na cngtang mi bukung ryeynmong-congri ka mpdudul niya, seyji ticu u muru snpeyyah Ingkoku pnwaya simin. Quri so waycyaw u, Malaysia ka UN kaying, kiya uri u Hwan Induyang Cyuyu Hcwo Ryeynmong, Pnsliyan Asia Taypingyang Keyjay Hecwo, Ta Ing Kwosyey, Tunarac Hunac Asia Qnlhangan Syeyhuy, Ini Pwaluk Undo mi Pnsliyan Islam Huyyi na qnlhangan ntumal, kiya u Tunarac Hunac Asia Qnlhangan Syeyhuy mi Pnsliyan Islam kaygi na pnrdingan smmalu phiyu qnlhangan uri. Mnuda qpahun Tunarac Hunac Qnlhangan Syeyhuy, Pnsliyan Islam kaygi mi Ini Pwaluk Undo cusi, mnuda qpahun UN Anrihuy huycangjn riji qnhlangan. Ri-s Scyeyn sci mi wangcaw cbiyaw Rudah bay cbiyaw mnniq dxral nniqan hini ka sediq pa malau bhrawan smpu dhuq 4 knbkiyan brah cida. Tubrah balay mnniq Malay Pantaw na sediq pa sediq Nikrito, splawa dha llbu sediq qalux. Rudan cbiyaw sediq Indu splawa dha 'King Pataw' (Ji Indu: Suvarnadvipa; Eygo: Golden Peninsula) ka Malay Pataw. Mniq kcka juga qnlangan Ptplemy u, Malay Pantaw u ngalan niya King Pataw lmawa uri . Ucilung Maryocya u splawa dha Rupun Dapa Ngucun Haywan (Kari Rating: Sinus Sabaricus). Hwajn mi sediq Indu mniq 2 th mi 3 th mniq dxral nniqan hini phiyu ou bay tdruwan asu mawyi mi alang mkbrnux, spuda patas bnatas rikisi Cyokoku u, dhiq 30 ka knou niya. Ddha qnlhangan niyi u niqan knbeyhing bay dndulan niya bungka dxral Malay Pantaw hini. Mniq kongweyn pnrdingan brah th dhuq 14 th pnrdingan, pusu snhiyan dsediq Malay Pataw u Bukyo mi Indukyo mi kluwanan snlhayan snhiyan Indu, tna mniq 4 th cida, dmuwi kari Hwan matas patas. Mniq iyax 7 th dhuq 13 th cida, ou bay nniqan dxral Malay Pantaw u wada danan qmlahang Samboja tikwo, pusu nniqan dha ka Palembang na Sumatra. Wada mowic mtuting ka Srivijaya daw, Madjapahit tikwo ka mniq Jawa ka pusu nniqan dha qmlahang mquri knkana Indunisia mi Malay Pantaw mi Poro co dxral nniqan mkngahu ucilung u niqan balay biyax dndulan dha. Maryocya Wangcaw Snpeyyah Samboja (Kcka Jawa) hwangsu na wangcu Parameswara, pnhiyu Maryocya Sutan Wangcaw, ngalan dha tu1 dukuricu qnlhangan Malay Pantaw. Parameswara na wangcu, Meycya Iskanta wada knpriyux smluhay Islamkyo, kiya mi Maryocya Sutan Wangcaw hnyuwan dha mi biyax seyji dha u wada kndudul swarang ssiyaw qnlhangan ttiping ka Islamkyo, so kiya mniq 15 th daw wada ini biyaw mpusu bay snhiyan sediq Malay ka Islamkyo. Kiya uri u, cida ka Maryocya u wada mqnlangan mi Tunarac Hunac Asia mnrana bay msbari tdruwan asu uri. Oco cmin mi Lmutuc wangcaw Portugal Netherlands Maryocya Diyax mn1 yahan knrmux qmlahang u kngkawas 1511, Portugal cyeyntuy knrmux mangal Maryocya, phiyu dxral qnlhangan dha. Maryocya thiti Sutan Mamusa u qduriq tnqliyan mniq Malay Pantaw mi Kepri, pssli knkingal alang snpusal iyux kntbrinah mangal dxral dha Maryocya mi ini pndungus, hiti balay daw wada mrdang Gamba Sumatra, dha ka risaw niya, pskingal phiyu Piri Wangcaw mi Joho Wangcaw, kcka niya u muda qmlahang Tuhunac Malay Pantaw ka Joho mi kiya ka pusu bay mslutuc muda knciyuk mdakar Portugal. Snpeyyah tudaya Sumatra ka Yaci Wangcaw pa mniq Sutaniskanta Muta ka qmlahang u, prading mniq tudaya Malay Pantaw pkrana tndxral dha, kiya ka knkana Piri, Cida. Kngkawas 1619 cida, wada dha ptqliyan qmraq Yaci ka Maryocya wangsu Ponghng Sutan Amaytsa. Portugal, Joho mi Yaci tu3 biyax mniq diyax iyax niyi cida u mnsupu mccbu, kiya u biyax mpqlahang Ponghng ka smpusal pquri bawa tu3 niyi. Kngkawas 1629 cida, Portugal u msupu Joho wada smliq kana bay asu mcbu Yaci, kiya ka wada lwaqun Malay Pantaw. Binaw Yaci u ida malu mniq kawas cida tbrinah cnbu Cida, kiya mi qrapan ptqliyan dha Yaci ka sediq Cida. Mrdang ka Iskanta Muta daw, risaw tnswayi niya Iskantatani ka rmirih mbukung Yaci Sutan. Diyax qlhangan Ingkoku diyax cida MnIngkoku Malay Pantaw Biyax Ingkoku u mniq kngkawas 1785 daw prading mtmay Malay Pantaw, kngkawas cida Ingkoku Tunarac Indu Kojyo mquri Cida knbarux Pincng. Ini kbsiyaq, quri so Ingkoku u spuda mqbling smatang mkmangal Pincng. Kngkawas 1819 dungan u prading spuda Joho knrmux mangal biyax qmlahang Singapore, ppnsung biyax quri Netherlands. Kngkawas 1824 cida, Ingkoku mi Portugal u ppatas kngkawas 1824 Pnsdhuwan Ingkoku Portugal, thiti balay daw wada smhdu Ingkoku knrmux mangal biyax qmlahang dxral Malayya, mlatac Maryocya ka Netherlands mi malix kana rrihan dha Malayya, kiya mi Ingkoku u smruwa Netherlands mquri Tunarac Indu msngari dxral nniqan rrihan dha. Joho Wangcaw u snpeyyah niyi daw wada mddha uri da, tuhunac Singapore na Riau u wada ngalun biyax qnlhangan Netherlands, wada snchaya Riau Wangcaw. Kngkawas 1826, Ingkoku cmin seyhu u wada dha pspuwan kingal dxral qnlhangan nganguc Ingkoku ka Pincng, Maryocya mi Singapore, hangan niya u Haysya Cminti. Mniq 19 th tubukuy, alaw Malay Pantaw mrrudu ka kcka knkingal wangcaw, wada dndulan ka quri aangal cweyn simi, Ingkoku u prading mbiyax bay tumal prrudu uuda knkingal wangcaw. Mnuda mccbu kcka dha nanaq ka Ponghng, Sweylanwo, Piri mi Snmeyran kndudul smruwa snkulan na cancngsu Ingkoku, duma dmuwi hangan miyah dmayaw Malay dmudul qmlahang uuda qnlhangan, balay bay u sediq rmirih Ingkoku dniyi u wada ini biyaw balay bay mndungus bay qmlahang mnIngkoku Poroco mi Sarawey Wangkwo. Tumn2 qnlangan mccbu mi babaw mccbu dukuricu undo Malayya Ryeynpang u pnhiyu kngkawas 1946, kngkawas 1948 ka wada ptalax. Malayya ryeynhpang ka wada rmirih niya, mniq qnlhangan truma Ingkoku, sbrnahun Dungan ka Qnlhangan Malay Sutan txtaxa qqmlahang niya dmuwi biya qmlahang dhiya nanaq. Mntna diyax niyi, Malayya kyosangto u mbiyax bay dmudul knciyuk yahan qmlahang qnlhangan icil, pdudul ini qpah qpahun, pdudul bheytur muyas na undo, wada so kndudul mtali bay ka pnluban dha Ingkoku. Wada kndudul mrana ka ptraqil mi mtdiyal, hiti bay daw wada pusa kari ka Ingkoku u ngalan dha naqah pnssliyan ka Makong mi prading qmraq dhiya, Makong u wada knpriyux dmuwi ppuniq knciyuk, pdudul uuda yocituy, smatang dha qdriqun platac Malayya ka biyax Ingkoku. Kiya mi Knkana Malayya u mtmay tbyaxun bay ddaun, kndadax kngkawas 1948 dhuq kngkawas 1960, kiya mi niqan heytay Ta Ingkwosyey u tnpusa qmlahang Malayya, muda hmtur yocituy mccbu. Mtdiyal iyax cida, anjeyn butayi pa wada phuqil 6,710 hiyi jnmin cyeyhwangcyu yocituy, wada qrapun ka 1,287 hiyi yocituy, ya bay 3,200 hiyi yocituy ka tosyang. 1,345 hiyi heytay mi keysacu Malayya ka wada mrdang kcka mnccbu. Ta Ingwkosyey na butayi u niqan 519 hiyi mrdang. 2,478 hiyi sediq tnualang ka wada phqilun, 810 hiyi sediq tnualang u wada mrdang ini sndali. Dukuricu phiyu qnlhangan dhuq saya Taykaytang pssli ryeynmong, kiya mi hbaraw balay nniqan kcka tnualang seyngkyo u wada mbiyax, hiti balay daw mniq kngkawas 1955 ka Malayya Ryeynhpang Rihwahuy u mniq kcka mnwaya muda seyngkyo u wada mangal ou bay hiyi giying, kiya mi sosi bucyo Tongku Abuturaman ka mpdudul mi prading smquri Ingcu seyhu dmudul dukuricu. Mniq kngkawas 1957 idas 8 diyax 31 mniq Ingkoko dxral qnlhangan seyhu ka smruwa, wada pusa kari pkla kari dukuricu ka Malayya Ryeynhpang, mntna kngkawas , dmuwi cyucu phiyu keyngpo ryeynpang phiyu kingal burah qnlhangan. So kiya, Tongku Abuturamam ka wada dha ngalan kohu Malaysia (Cida u splawa dha Malayya han) ka Tongku Abuturaman, mntna kngkawas cida u wada phyuwan tu1 congri. Kngkawas 1965, kwohuy Malaysia u wada smruwa puda kana, plwaqan dha Malaysia ka Singapore, wada pkiran dukuricu ka Singapore. Wada mkala mqraqil niyi ka Malaysia, wada mkala sntrngan mptdiyal ka Indunisia mi Malaysia, binaw kcka dha ka ini ptbalay mi dhuq mniq kngkawas 1969 wada ini baka ka cucng ryeynmong, lmutuc hiya pspuruq ka mtdiyal ka minjoku 513 jikeyng. Wada mtmay so mtali sntrngan ka Malaysia, kndusan seyji mi kntrawah u wada htranan uri. Kndadax kngkawas 1970 prading, spuda Utong ka pusu cucng ryeynmong mniq tumn2 congri Atu Rasa ka dmudul cida, alaw iyux muda dmudul kmdhu seyhu, bnbil mniq seyngkyo burah mtutuy na hantaytang, mray so Mincngtang, Piricinputang, Hwanma Huycyawtang ka tumal ryeynmong, knpriyux pnsliyan Kwomin Cnseyng (Kwocn), kiya mi babaw niyi na kcka 44 kngkawas qnbsyaqan dmuwi biyax qmlahang, wada balay so mumurux bay pnwaya tang ka Malaysia. Cng-c Pnwaya seyhu Pyeynsing ka 1 kluwan mniq Malaysia sduwi dha pnwaya pcahu pkdira qnquwan uuda sediq. Malaysia singsu susong tu286 dhuq tu291 syang ka pntura bay matas malu mquri hmrinas 10 kngkawas mi ini khrinas 50 kngkawas na mbiyax hiyi snaw mrahuq smliq pheybun qridin dmuwi taysing (Hniti pnsltudan Ingkoku), kiya mi so rudan sediq u knou bay pncahu u 24 snebuc, ini ttuku 18 kngkawas ka rrisaw u knou bay pncahu ka 10 snbtan, kiya mi naqah psnakan muda snbuc. Mniq Malaysia pyeynsing pkdranun ka sediq pa uxay wana mnuda knbeyhing qnquwan nuda, binaw pyeynsing pusu bay pkdranun niya ka sediq qnquwan nuda mnkan iyu doku, mrahuq smliq pheybun qridin mi smliq waya knrmux tnuayus qnhlangan dha. Binaw hbaraw bay sediq qnhlangan icil u uka brahan dhuq lmngelung uuda mchdil bay pnwaya pcahu niyi, seyhu Malaysia mi hbaraw bay sediq Malaysia qnita dha u, mchdil bay pnwaya pcahu pa malu muda hmtur qnquwan nuda mi smliq qnnaqah uuda. Mnknou bay pnqtan waru ka "Malaysia taysing" kcka llbu eyga u, dmudul 8000 hiyi ryusu Malaysia meysa seyhu malix pnwaya taysing. Cyun-s Malaysia ucwang butay ngalan hangan pusu bay bukung ka tubeyhing bay weynso Malaysia ; dmudul kana Heytay mtucilung, mtelu, mtkarac. Pusu bay qpahun uuda heytay u niqan 5 qnhlangan msupu qmlahang mi UN weyhe singtong, butayi u mntumal Mccbu Afghan dmayaw heytay Amirika mcbu pnsliyan citi mi Taripan cngcweyn, kiya uri u tumal qnburang txtaxa msntali bay pnsliyan Islam uri ka butay dha. Ti-ri Tu43 knkana qnlangan knhbrawan hiyi sediq ka Malaysia, tu68 knkana qnlhangan knrbangan ka tndxral dha, knhbrawan hiyi sediq u 3,170, knrbangan tndxral u 329,847 pihwang km. Wa mniq tudaya cutaw, weytu u wa mniq iyax peywey 1ňö seyng dhuq 8ňö seyng (Niqan tutiping dxral nniqan ka mniq turahuc 1ňö), cingtu u wa mniq iyax tunarac cing 99ňö dhuq tongcing 99ňö seyng dhuq tongcing 120ňö. Pusu balay u pnspuwan Tunarac Ma mi Tuiwil Ma (Malaysia Pataw) ka Malaysia, wa mniq kcka ka Ucilung Tuhunac. Dxral dha Tuiwil Ma tudaya u mslutuc qnlhangan Thailand, kiya mi mslutuc Tunarac Ma na Brunei mi Indonesia. Kiya u msupu tuhunac na Singapore muda Ucilung Joho mslutuc, tnucilung dha u mslutuc Vietnam mi Philippines. Tnuayu dxral saya u wada ptura bay psdhu, kiya u muru lnlingay nniqan muda ptuayus, kncka u kiya ka knkana yayung alang mkbrnux Wawi mi yayung Kre (Golok River). Malaysia u niqan biyax dha qmlahang duma tawyu Ucilung Tuhunac, mray so Tanwancyaw u dhiya ka dmuwi biyax qmlahang, binaw tuayus quri ucilung daw ida niqan pprngawan dha nina. Malaysia ka murux balay to bay qnlhangan niqan dnuwi dha biyax qmlahang Asia Taru mi Malaysia Cyuntaw, wa mniq Joho co tuhunac Pncn keyng Tanjongpiay ka putting bay hiti Asia Taru. Jn-ko Sediq Malay ka knkan 56%, Hwajn ka 23%, Sediq Tnpusu ka 11%, sediq India ka 7%. Spuda bntasan keyngpo pa, sediq Malay ka muru uuda waya Malay (Waya lnhaya) na Muslim. Mniq seyji ka dhiya u niqan balay biyax dha dmudul. Hnyuwan Sediq Tnpusu u sbuway duma uxay sediq Malay na Sediq Tnpusu uri, kiya ka knkana sediq Thai, sediq Khmer, Cham joku mi Sabah mi Sarawak na Sediq Tnpusu. Uxay Malay Sediq Tnpusu mniq Sarawak u hmrinas knkana knhbrawan hiyi sediq, mniq Sabah u hmrinas 2/3 hiyi sediq. Pantaw u niqan ini khbaraw hiyi ka Sediq Tnpusu, mniq hiya u splawa dha Orang Asli. Quri so ima ka psdhuwan hnyuwan Sediq Tnpusu u ini pntna kana ka pnwaya knkingal co. Cung-cyaw Kengpo Malaysia u qmlahang balay mtrawah ssnhiyan, binaw psdhuwan dha snhiyan qnlhanganka Islamkyo (Muslim) Syunnipay. Spuda patas smnepu kngkawas 2010 knhbrawan hiyi sediq mi sapah , ya bay 61.3% hiyi sediq ka smluhay snhiyan Islamkyo; 19.8% hiyi sediq ka smluhay snhiyan Bukyo; 9.1% hiyi sediq ka smluhay snhiyan Kiristokyo; 6.3% hiyi sediq ka smluhay snhiyan Indiakyo; 1.3% hiyi sediq ka smluhay snhiyan Jucya, Tawkyo mi snhiyan pnsltudan Hwajn mincyeyn congcyaw. Duma sediq ka knkana kluwanan smluhay snhiyan, kiya ka knkana Hwanringrwen, Mincyeyncongcyaw mi Sikekyo; kiya mi 1.1% hiyi sediq ka uka. Wun-hwa Malaysia u pnspuwan knhbaraw bay kluwanan minjoku, knou bay kluwanan bungka mi kari syakay. Mwaya bay bungka ka snpeyyah tndxral Sediq Tnpusu hiya, bukuy daw miyah thdil hini ka sediq Malay. Cyoka bungka mi bungka India ka niqan bay dnlulan niya, malu snolun dhuq qnlhangan icil mawyi prading pplaq balay mniq nniqan dxral hini cida. Quri so knbeyhing bay dndulan niya bungka Malaysia ka bungka snpeyyah qnlhangan icil, kiya ka knkana bungka Posu, Arapo mi Ingkoku. Alaw quri seyji cyeyko seyhu, malan ka so pprngawan ppsdhu syakay, quri so ini khbaraw joku u wada danan muru tikuh ini pntna bungka. Kngkawas 1971 cida u, wada phiyu kingal 'Qnlhangan Bungka Cngce'. Quri so cngce niyi u wada psdhu bungka Malay, pusu na balay u muda phiyu waya bungka Sediq Tnpusu Malaysia, ya balay ka knkana mndungus na so duma kkluwanan bungka uri, kiya mi Islamkyo u kasi ka ppwaluk balay dmudul bungka Malaysia. Cngce niyi u wada dmudul hniwan kari Malay u mkala quri hniwan kari icil. Seyhu ka tumal dmudul quri bungka, maku so ini qqaras ka uxay sediq Malay, lnglungan dha u wada htranan stkuhan qmita ka jiyu bungka dha, qnpringan pnssliyan Hwajn mi sediq India u muda pusa kari ppatas peywangru, tmiyu seyhu u pnwaya kingal ini pnlngu mincu na bungka cngce. Yisu inggaku Pnsltudan yisu Malaysia, pusu na balay u quri snquri, tminun, qqiya ging. Qusi so knkana pnsltudan Yisu u, butun puting Malay, lubuy sbiki, tinun rncuhan rasoku. Klaun bay kana sediq u ubungdqras smnalu qhuni Sediq Tnpusu Tunarac Malaysia. Txtaxa minjoku u niqan tukubeycu ini pntna yisu pyawyeyn kana, ini ptturu kana ka txtaxa dha. Binaw, Malay yisu u balay bay wisu ptura balay wada runun dndulan bungka tudaya India, alaw niyi u dndulan rikisi India. Wenswey Malaysia u niqan mdhu bay pnsltudan quri tnkari, kndadax ini awah ka bbatas ji brah cidaa daw tnaniqan da, ida lmutuc dhuq saya. Knkingal qnlhangan Malay Sutan u wada phiyu pnsltudan wenswey dha nanaq, wada dndulan cbiyaw ida niqan ka pnngalan kari mi lmutuc srwarang hiya ka pnngalan kari Islam. Hwajn mi India wenswey u spuda nanaq knhbrawan hiyi dha mniq Malaysia mi kndudul mrana qtan balay uri, kiya mi kndadax 19 th prading,prading niqan ka patas bntasan ji Hwawen mi ji India dxral nniqan hiya, eygo uri ka qtan bay wenswey mi kari. Prading niqan kikay insacu ka pusu na balay uri, so kiya u knhbrawan bay sediq ka malu qmita bnatas wenswey, to bay bnatas bawa kana ka weyswey cuxal han, niqan pila sediq ka dhuq mari. So kiya, mkla eygo ka Malay hwangjoku, kiya mi wana mkla smpu ji Malay ka kcka mi llbu cyeycng u ida niqan kingal tnayus niya. Kngkawas 1971 cida, seyhu ka muda dmudul uuda, wada pdudul ini pntna kari wenswey. Mchiya uuqun Mchiya uuqun Malaysia pa ptura quri so pnspuwan knou ini pntna minjoku dha. Snpeyyah tnayuc kcka knlhangan mi ssiyaw dxral nniqan dha u knou bay ini pntana bungka, niqan knbeyhing bay dndulan niya mchiya uuqun. Knbeyhing bay biyax dmudul niya ka sediq Malay, Hwajn, India, Thailand, Jawa mi Sumatra na bungka, to bay so nniqan qnlhangan dha u wa mniq ddaun elu ncbiyaw malu knux mawyi. Mchiya uuqun Malaysia mi Singapore mi Brunei u mntna balay, kiya mi mntna balay mchiya uuqun Philippines uri. Singapore u quri so Cawco mi sediq Holo ka pusu niya, so kiya u aji uuqun dha u mquri so Cawco mi Hudyeyn uqun; qori so Tama u, kiya mquri Holo, Kwangtong, sediq Hakka ka pusu, kiya mi niqan ka sediq Kwangsi mi sediq Huco uri, so kiya aji uuqun dha u pndungus balay kiya, ini pntna ka nniqan co u niqan ini pntna kluwan damac, kiya mi uuqun mniq Malaysia pa ini pntna damac pusu pnyahan niya. Diyax sngayan mi smsung Qnlhangan pnspuwan knou bay kluwanan minjoku ka Malaysia, sediq Malaysia kingal kngkawas u muda smqaras smsung ou bay diyax sngayan mi uuda smsung. Duma diyax smsung ka snpeyyah Ryeynpang syeynpaw pkla pspuwan diyax sngayan, duma u spuda txtaxa cosu muda pkla ka pspuwan diyax sngayan. Spruwan bay qmita diyax smsung ka kngkawas idas 8 diyax 31 diyax smsung Dukuricu, muda dmahur lmlung kngkawas 1963 idas 9 diyax 16 pnspuwan Malayya Ryeynpang, Sabah, Sarawak mi Singapore phiyu kingal burah qnlhangan (Singapore u wada mniq kngkawas 1965 ka mlatac). Smsung Rawtong (idas 5 diyax 1), Pntinga knbeyhing bay bukung weynso (idas 6 tu1 diyax sngayan tu6 diyax) mi knkingal co Sutan/Knbeyhing bay mqlahang/Raje/Pntingan Co weynso uri ka spruwan qmita diyax, alaw tu3 diyax niyi ka pnwaya diyax sngayan knkana qnlhangan Malaysia. Pnspuwan diyax sngayan Malaysia u niqan Nongri Smsung Burah Kngkawas, Smsung Kaycaya, Smsung Smipah Utux Naqah, Smsung Mqaras Pntingan Yesu. Alaw Islamkyo ka Malaysia tu3 knbeyhing snhiyan uri, so kiya, pusu diyax smsung Muslim u pspuwan diyax sngayan kana uri, mray so Smsung Kaycay (Hari Raya PuasaśąĖHari Raya Aidilfitri), Smsung Haci (Hari Raya Aidiladha), Smsung Huyri Weyntan , Smsung Pntingan Krancing mi Smsung Pntingan Muhammad.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= malajsia = gaga kska ja ¶ow ka malajsia, * ** n, *** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga kuala lumpu…ĺ ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal malajsia ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka jaŇč di-p…ô…ĺtuan agoŇč, pnaańß ńßŇčkawas**** idas ** …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' malajsia malajsia (ska…ĺi malajsia, …ôgo: malajsia; lxan splawa ka tama) kija ka qnlńßaŇčan wa mniq tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶ asia. snp…ôjańß b…ĺańß malajsia …ĺj…ônpaŇč, tudaja po…ĺo ¶o, sa…ĺaw…ô mi siŇčapo…ĺ…ô u mniq kŇčkawas **** idas * dijax ** pnspuwan ka pnwaja …ĺj…ônpaŇč, pnwaja gikaj min ¶u, s…ôŇčkjo pnwaja  ¶jun ¶u mi qnlńßaŇčan pnwaja  ¶jun ¶u pńßiju k…ôŇčpo, ńßiti daw siŇčapo…ĺ…ô  ¶o u mniq kŇčkawas **** idas * dijax *  ¶ida u wada plixan ńßaŇčan …ĺj…ônpaŇč, kija u wada mu…ĺux duku…ĺi ¶u pńßiju qnlńßaŇčan. w…ônso qnlńßaŇčan malajsia ka splawa dńßa knba…ĺaw baj w…ônso, snp…ôjańß pn…ĺŇčawan malaj mpqlańßaŇč muda umau. kija mi s…ôńßu u snp…ôjańß mnŇčal knou baj kokoiŇčkaj gijiŇč na  ¶ŇčtaŇč mi bukuŇč …ĺj…ônmoŇč- ¶oŇč…ĺi ka mpdudul nija, s…ô…üi ti ¶u u mu…ĺu snp…ôjańß iŇčkoku pnwaja simin. qu…ĺi so waj ¶jaw u, malajsia ka un kajiŇč, kija u…ĺi u ńßwan indujaŇč  ¶juju ńß ¶wo …ĺj…ônmoŇč, pnslijan asia tajpiŇčjaŇč k…ô…üaj ńß…ô ¶wo, ta iŇč kwosj…ô, tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶ asia qnlńßaŇčan sj…ôńßuj, ini pwaluk undo mi pnslijan islam ńßujji na qnlńßaŇčan ntumal, kija u tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶ asia qnlńßaŇčan sj…ôńßuj mi pnslijan islam kajgi na pn…ĺdiŇčan smmalu pńßiju qnlńßaŇčan u…ĺi. mnuda qpańßun tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶ qnlńßaŇčan sj…ôńßuj, pnslijan islam kajgi mi ini pwaluk undo  ¶usi, mnuda qpańßun un an…ĺińßuj ńßuj ¶aŇč…ün …ĺi…üi qnńßlaŇčan. …ĺi-s s ¶j…ôn s ¶i mi waŇč ¶aw  ¶bijaw …ĺudańß baj  ¶bijaw mnniq dx…ĺal nniqan ńßini ka s…ôdiq pa malau bńß…ĺawan smpu dńßuq * knbkijan b…ĺańß  ¶ida. tub…ĺańß balaj mnniq malaj pantaw na s…ôdiq pa s…ôdiq nik…ĺito, splawa dńßa llbu s…ôdiq qalux. …ĺudan  ¶bijaw s…ôdiq indu splawa dńßa 'kiŇč pataw' (…üi indu: su*a…ĺnad*ipa; …ôgo: gold…ôn p…ôninsula) ka malaj pataw. mniq k ¶ka …üuga qnlaŇčan ptpl…ômj u, malaj pantaw u Ňčalan nija kiŇč pataw lmawa u…ĺi . u ¶iluŇč ma…ĺjo ¶ja u splawa dńßa …ĺupun dapa Ňču ¶un ńßajwan (ka…ĺi …ĺatiŇč: sinus saba…ĺi ¶us). ńßwa…ün mi s…ôdiq indu mniq * tńß mi * tńß mniq dx…ĺal nniqan ńßini pńßiju ou baj td…ĺuwan asu mawji mi alaŇč mkb…ĺnux, spuda patas bnatas …ĺikisi  ¶jokoku u, dńßiq ** ka knou nija. ddńßa qnlńßaŇčan niji u niqan knb…ôńßiŇč baj dndulan nija buŇčka dx…ĺal malaj pantaw ńßini. mniq koŇčw…ôn pn…ĺdiŇčan b…ĺańß tńß dńßuq ** tńß pn…ĺdiŇčan, pusu snńßijan ds…ôdiq malaj pataw u bukjo mi indukjo mi kluwanan snlńßajan snńßijan indu, tna mniq * tńß  ¶ida, dmuwi ka…ĺi ńßwan matas patas. mniq ijax * tńß dńßuq ** tńß  ¶ida, ou baj nniqan dx…ĺal malaj pantaw u wada danan qmlańßaŇč sambo…üa tikwo, pusu nniqan dńßa ka pal…ômbaŇč na sumat…ĺa. wada mowi ¶ mtutiŇč ka s…ĺi*i…üaja daw, mad…üapańßit tikwo ka mniq …üawa ka pusu nniqan dńßa qmlańßaŇč mqu…ĺi knkana indunisia mi malaj pantaw mi po…ĺo  ¶o dx…ĺal nniqan mkŇčańßu u ¶iluŇč u niqan balaj bijax dndulan dńßa. ma…ĺjo ¶ja waŇč ¶aw snp…ôjańß sambo…üa (k ¶ka …üawa) ńßwaŇčsu na waŇč ¶u pa…ĺam…ôswa…ĺa, pnńßiju ma…ĺjo ¶ja sutan waŇč ¶aw, Ňčalan dńßa tu* duku…ĺi ¶u qnlńßaŇčan malaj pantaw. pa…ĺam…ôswa…ĺa na waŇč ¶u, m…ô ¶ja iskanta wada knp…ĺijux smluńßaj islamkjo, kija mi ma…ĺjo ¶ja sutan waŇč ¶aw ńßnjuwan dńßa mi bijax s…ô…üi dńßa u wada kndudul swa…ĺaŇč ssijaw qnlńßaŇčan ttipiŇč ka islamkjo, so kija mniq ** tńß daw wada ini bijaw mpusu baj snńßijan s…ôdiq malaj ka islamkjo. kija u…ĺi u,  ¶ida ka ma…ĺjo ¶ja u wada mqnlaŇčan mi tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶ asia mn…ĺana baj msba…ĺi td…ĺuwan asu u…ĺi. o ¶o  ¶min mi lmutu ¶ waŇč ¶aw po…ĺtugal n…ôtńß…ô…ĺlands ma…ĺjo ¶ja dijax mn* jańßan kn…ĺmux qmlańßaŇč u kŇčkawas ****, po…ĺtugal  ¶j…ôntuj kn…ĺmux maŇčal ma…ĺjo ¶ja, pńßiju dx…ĺal qnlńßaŇčan dńßa. ma…ĺjo ¶ja tńßiti sutan mamusa u qdu…ĺiq tnqlijan mniq malaj pantaw mi k…ôp…ĺi, pssli knkiŇčal alaŇč snpusal ijux kntb…ĺinańß maŇčal dx…ĺal dńßa ma…ĺjo ¶ja mi ini pnduŇčus, ńßiti balaj daw wada m…ĺdaŇč gamba sumat…ĺa, dńßa ka …ĺisaw nija, pskiŇčal pńßiju pi…ĺi waŇč ¶aw mi …üońßo waŇč ¶aw, k ¶ka nija u muda qmlańßaŇč tuńßuna ¶ malaj pantaw ka …üońßo mi kija ka pusu baj mslutu ¶ muda kn ¶ijuk mdaka…ĺ po…ĺtugal. snp…ôjańß tudaja sumat…ĺa ka ja ¶i waŇč ¶aw pa mniq sutaniskanta muta ka qmlańßaŇč u, p…ĺadiŇč mniq tudaja malaj pantaw pk…ĺana tndx…ĺal dńßa, kija ka knkana pi…ĺi,  ¶ida. kŇčkawas ****  ¶ida, wada dńßa ptqlijan qm…ĺaq ja ¶i ka ma…ĺjo ¶ja waŇčsu poŇčńßŇč sutan amajtsa. po…ĺtugal, …üońßo mi ja ¶i tu* bijax mniq dijax ijax niji  ¶ida u mnsupu m ¶ ¶bu, kija u bijax mpqlańßaŇč poŇčńßŇč ka smpusal pqu…ĺi bawa tu* niji. kŇčkawas ****  ¶ida, po…ĺtugal u msupu …üońßo wada smliq kana baj asu m ¶bu ja ¶i, kija ka wada lwaqun malaj pantaw. binaw ja ¶i u ida malu mniq kawas  ¶ida tb…ĺinańß  ¶nbu  ¶ida, kija mi q…ĺapan ptqlijan dńßa ja ¶i ka s…ôdiq  ¶ida. m…ĺdaŇč ka iskanta muta daw, …ĺisaw tnswaji nija iskantatani ka …ĺmi…ĺińß mbukuŇč ja ¶i sutan. dijax qlńßaŇčan iŇčkoku dijax  ¶ida mniŇčkoku malaj pantaw bijax iŇčkoku u mniq kŇčkawas **** daw p…ĺadiŇč mtmaj malaj pantaw, kŇčkawas  ¶ida iŇčkoku tuna…ĺa ¶ indu ko…üjo mqu…ĺi  ¶ida knba…ĺux pin ¶Ňč. ini kbsijaq, qu…ĺi so iŇčkoku u spuda mqbliŇč smataŇč mkmaŇčal pin ¶Ňč. kŇčkawas **** duŇčan u p…ĺadiŇč spuda …üońßo kn…ĺmux maŇčal bijax qmlańßaŇč siŇčapo…ĺ…ô, ppnsuŇč bijax qu…ĺi n…ôtńß…ô…ĺlands. kŇčkawas ****  ¶ida, iŇčkoku mi po…ĺtugal u ppatas kŇčkawas **** pnsdńßuwan iŇčkoku po…ĺtugal, tńßiti balaj daw wada smńßdu iŇčkoku kn…ĺmux maŇčal bijax qmlańßaŇč dx…ĺal malajja, mlata ¶ ma…ĺjo ¶ja ka n…ôtńß…ô…ĺlands mi malix kana …ĺ…ĺińßan dńßa malajja, kija mi iŇčkoku u sm…ĺuwa n…ôtńß…ô…ĺlands mqu…ĺi tuna…ĺa ¶ indu msŇča…ĺi dx…ĺal nniqan …ĺ…ĺińßan dńßa. …üońßo waŇč ¶aw u snp…ôjańß niji daw wada mddńßa u…ĺi da, tuńßuna ¶ siŇčapo…ĺ…ô na …ĺiau u wada Ňčalun bijax qnlńßaŇčan n…ôtńß…ô…ĺlands, wada sn ¶ńßaja …ĺiau waŇč ¶aw. kŇčkawas ****, iŇčkoku  ¶min s…ôńßu u wada dńßa pspuwan kiŇčal dx…ĺal qnlńßaŇčan ŇčaŇču ¶ iŇčkoku ka pin ¶Ňč, ma…ĺjo ¶ja mi siŇčapo…ĺ…ô, ńßaŇčan nija u ńßajsja  ¶minti. mniq ** tńß tubukuj, alaw malaj pantaw m…ĺ…ĺudu ka k ¶ka knkiŇčal waŇč ¶aw, wada dndulan ka qu…ĺi aaŇčal  ¶w…ôn simi, iŇčkoku u p…ĺadiŇč mbijax baj tumal p…ĺ…ĺudu uuda knkiŇčal waŇč ¶aw. mnuda m ¶ ¶bu k ¶ka dńßa nanaq ka poŇčńßŇč, sw…ôlanwo, pi…ĺi mi snm…ô…ĺan kndudul sm…ĺuwa snkulan na  ¶an ¶Ňčsu iŇčkoku, duma dmuwi ńßaŇčan mijańß dmajaw malaj dmudul qmlańßaŇč uuda qnlńßaŇčan, balaj baj u s…ôdiq …ĺmi…ĺińß iŇčkoku dniji u wada ini bijaw balaj baj mnduŇčus baj qmlańßaŇč mniŇčkoku po…ĺo ¶o mi sa…ĺaw…ô waŇčkwo. tumn* qnlaŇčan m ¶ ¶bu mi babaw m ¶ ¶bu duku…ĺi ¶u undo malajja …ĺj…ônpaŇč u pnńßiju kŇčkawas ****, kŇčkawas **** ka wada ptalax. malajja …ĺj…ônńßpaŇč ka wada …ĺmi…ĺińß nija, mniq qnlńßaŇčan t…ĺuma iŇčkoku, sb…ĺnańßun duŇčan ka qnlńßaŇčan malaj sutan txtaxa qqmlańßaŇč nija dmuwi bija qmlańßaŇč dńßija nanaq. mntna dijax niji, malajja kjosaŇčto u mbijax baj dmudul kn ¶ijuk jańßan qmlańßaŇč qnlńßaŇčan i ¶il, pdudul ini qpańß qpańßun, pdudul bńß…ôtu…ĺ mujas na undo, wada so kndudul mtali baj ka pnluban dńßa iŇčkoku. wada kndudul m…ĺana ka pt…ĺaqil mi mtdijal, ńßiti baj daw wada pusa ka…ĺi ka iŇčkoku u Ňčalan dńßa naqańß pnsslijan ka makoŇč mi p…ĺadiŇč qm…ĺaq dńßija, makoŇč u wada knp…ĺijux dmuwi ppuniq kn ¶ijuk, pdudul uuda jo ¶ituj, smataŇč dńßa qd…ĺiqun plata ¶ malajja ka bijax iŇčkoku. kija mi knkana malajja u mtmaj tbjaxun baj ddaun, kndadax kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas ****, kija mi niqan ńß…ôtaj ta iŇčkwosj…ô u tnpusa qmlańßaŇč malajja, muda ńßmtu…ĺ jo ¶ituj m ¶ ¶bu. mtdijal ijax  ¶ida, an…ü…ôn butaji pa wada pńßuqil *,*** ńßiji …ünmin  ¶j…ôńßwaŇč ¶ju jo ¶ituj, wada q…ĺapun ka *,*** ńßiji jo ¶ituj, ja baj *,*** ńßiji jo ¶ituj ka tosjaŇč. *,*** ńßiji ńß…ôtaj mi k…ôsa ¶u malajja ka wada m…ĺdaŇč k ¶ka mn ¶ ¶bu. ta iŇčwkosj…ô na butaji u niqan *** ńßiji m…ĺdaŇč. *,*** ńßiji s…ôdiq tnualaŇč ka wada pńßqilun, *** ńßiji s…ôdiq tnualaŇč u wada m…ĺdaŇč ini sndali. duku…ĺi ¶u pńßiju qnlńßaŇčan dńßuq saja tajkajtaŇč pssli …ĺj…ônmoŇč, kija mi ńßba…ĺaw balaj nniqan k ¶ka tnualaŇč s…ôŇčkjo u wada mbijax, ńßiti balaj daw mniq kŇčkawas **** ka malajja …ĺj…ônńßpaŇč …ĺińßwańßuj u mniq k ¶ka mnwaja muda s…ôŇčkjo u wada maŇčal ou baj ńßiji gijiŇč, kija mi sosi bu ¶jo toŇčku abutu…ĺaman ka mpdudul mi p…ĺadiŇč smqu…ĺi iŇč ¶u s…ôńßu dmudul duku…ĺi ¶u. mniq kŇčkawas **** idas * dijax ** mniq iŇčkoko dx…ĺal qnlńßaŇčan s…ôńßu ka sm…ĺuwa, wada pusa ka…ĺi pkla ka…ĺi duku…ĺi ¶u ka malajja …ĺj…ônńßpaŇč, mntna kŇčkawas , dmuwi  ¶ju ¶u pńßiju k…ôŇčpo …ĺj…ônpaŇč pńßiju kiŇčal bu…ĺańß qnlńßaŇčan. so kija, toŇčku abutu…ĺamam ka wada dńßa Ňčalan końßu malajsia ( ¶ida u splawa dńßa malajja ńßan) ka toŇčku abutu…ĺaman, mntna kŇčkawas  ¶ida u wada pńßjuwan tu*  ¶oŇč…ĺi. kŇčkawas ****, kwońßuj malajsia u wada sm…ĺuwa puda kana, plwaqan dńßa malajsia ka siŇčapo…ĺ…ô, wada pki…ĺan duku…ĺi ¶u ka siŇčapo…ĺ…ô. wada mkala mq…ĺaqil niji ka malajsia, wada mkala snt…ĺŇčan mptdijal ka indunisia mi malajsia, binaw k ¶ka dńßa ka ini ptbalaj mi dńßuq mniq kŇčkawas **** wada ini baka ka  ¶u ¶Ňč …ĺj…ônmoŇč, lmutu ¶ ńßija pspu…ĺuq ka mtdijal ka min…üoku *** …üik…ôŇč. wada mtmaj so mtali snt…ĺŇčan ka malajsia, kndusan s…ô…üi mi knt…ĺawańß u wada ńßt…ĺanan u…ĺi. kndadax kŇčkawas **** p…ĺadiŇč, spuda utoŇč ka pusu  ¶u ¶Ňč …ĺj…ônmoŇč mniq tumn*  ¶oŇč…ĺi atu …ĺasa ka dmudul  ¶ida, alaw ijux muda dmudul kmdńßu s…ôńßu, bnbil mniq s…ôŇčkjo bu…ĺańß mtutuj na ńßantajtaŇč, m…ĺaj so min ¶ŇčtaŇč, pi…ĺi ¶inputaŇč, ńßwanma ńßuj ¶jawtaŇč ka tumal …ĺj…ônmoŇč, knp…ĺijux pnslijan kwomin  ¶ns…ôŇč (kwo ¶n), kija mi babaw niji na k ¶ka ** kŇčkawas qnbsjaqan dmuwi bijax qmlańßaŇč, wada balaj so mumu…ĺux baj pnwaja taŇč ka malajsia.  ¶Ňč- ¶ pnwaja s…ôńßu pj…ônsiŇč ka * kluwan mniq malajsia sduwi dńßa pnwaja p ¶ańßu pkdi…ĺa qnquwan uuda s…ôdiq. malajsia siŇčsu susoŇč tu*** dńßuq tu*** sjaŇč ka pntu…ĺa baj matas malu mqu…ĺi ńßm…ĺinas ** kŇčkawas mi ini kńß…ĺinas ** kŇčkawas na mbijax ńßiji snaw m…ĺańßuq smliq pńß…ôbun q…ĺidin dmuwi tajsiŇč (ńßniti pnsltudan iŇčkoku), kija mi so …ĺudan s…ôdiq u knou baj pn ¶ańßu u ** sn…ôbu ¶, ini ttuku ** kŇčkawas ka …ĺ…ĺisaw u knou baj pn ¶ańßu ka ** snbtan, kija mi naqańß psnakan muda snbu ¶. mniq malajsia pj…ônsiŇč pkd…ĺanun ka s…ôdiq pa uxaj wana mnuda knb…ôńßiŇč qnquwan nuda, binaw pj…ônsiŇč pusu baj pkd…ĺanun nija ka s…ôdiq qnquwan nuda mnkan iju doku, m…ĺańßuq smliq pńß…ôbun q…ĺidin mi smliq waja kn…ĺmux tnuajus qnńßlaŇčan dńßa. binaw ńßba…ĺaw baj s…ôdiq qnńßlaŇčan i ¶il u uka b…ĺańßan dńßuq lmŇč…ôluŇč uuda m ¶ńßdil baj pnwaja p ¶ańßu niji, s…ôńßu malajsia mi ńßba…ĺaw baj s…ôdiq malajsia qnita dńßa u, m ¶ńßdil baj pnwaja p ¶ańßu pa malu muda ńßmtu…ĺ qnquwan nuda mi smliq qnnaqańß uuda. mnknou baj pnqtan wa…ĺu ka "malajsia tajsiŇč" k ¶ka llbu …ôga u, dmudul **** ńßiji …ĺjusu malajsia m…ôsa s…ôńßu malix pnwaja tajsiŇč.  ¶jun-s malajsia u ¶waŇč butaj Ňčalan ńßaŇčan pusu baj bukuŇč ka tub…ôńßiŇč baj w…ônso malajsia ; dmudul kana ńß…ôtaj mtu ¶iluŇč, mt…ôlu, mtka…ĺa ¶. pusu baj qpańßun uuda ńß…ôtaj u niqan * qnńßlaŇčan msupu qmlańßaŇč mi un w…ôńß…ô siŇčtoŇč, butaji u mntumal m ¶ ¶bu a*gńßan dmajaw ńß…ôtaj ami…ĺika m ¶bu pnslijan  ¶iti mi ta…ĺipan  ¶Ňč ¶w…ôn, kija u…ĺi u tumal qnbu…ĺaŇč txtaxa msntali baj pnslijan islam u…ĺi ka butaj dńßa. ti-…ĺi tu** knkana qnlaŇčan knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq ka malajsia, tu** knkana qnlńßaŇčan kn…ĺbaŇčan ka tndx…ĺal dńßa, knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq u *,***, kn…ĺbaŇčan tndx…ĺal u ***,*** pińßwaŇč km. wa mniq tudaja  ¶utaw, w…ôtu u wa mniq ijax p…ôw…ô ** s…ôŇč dńßuq ** s…ôŇč (niqan tutipiŇč dx…ĺal nniqan ka mniq tu…ĺańßu ¶ **),  ¶iŇčtu u wa mniq ijax tuna…ĺa ¶  ¶iŇč *** dńßuq toŇč ¶iŇč *** s…ôŇč dńßuq toŇč ¶iŇč ****. pusu balaj u pnspuwan tuna…ĺa ¶ ma mi tuiwil ma (malajsia pataw) ka malajsia, wa mniq k ¶ka ka u ¶iluŇč tuńßuna ¶. dx…ĺal dńßa tuiwil ma tudaja u mslutu ¶ qnlńßaŇčan tńßailand, kija mi mslutu ¶ tuna…ĺa ¶ ma na b…ĺun…ôi mi indon…ôsia. kija u msupu tuńßuna ¶ na siŇčapo…ĺ…ô muda u ¶iluŇč …üońßo mslutu ¶, tnu ¶iluŇč dńßa u mslutu ¶ *i…ôtnam mi pńßilippin…ôs. tnuaju dx…ĺal saja u wada ptu…ĺa baj psdńßu, kija u mu…ĺu lnliŇčaj nniqan muda ptuajus, kn ¶ka u kija ka knkana jajuŇč alaŇč mkb…ĺnux wawi mi jajuŇč k…ĺ…ô (golok …ĺi*…ô…ĺ). malajsia u niqan bijax dńßa qmlańßaŇč duma tawju u ¶iluŇč tuńßuna ¶, m…ĺaj so tanwan ¶jaw u dńßija ka dmuwi bijax qmlańßaŇč, binaw tuajus qu…ĺi u ¶iluŇč daw ida niqan pp…ĺŇčawan dńßa nina. malajsia ka mu…ĺux balaj to baj qnlńßaŇčan niqan dnuwi dńßa bijax qmlańßaŇč asia ta…ĺu mi malajsia  ¶juntaw, wa mniq …üońßo  ¶o tuńßuna ¶ pn ¶n k…ôŇč tan…üoŇčpiaj ka puttiŇč baj ńßiti asia ta…ĺu. …ün-ko s…ôdiq malaj ka knkan **%, ńßwa…ün ka **%, s…ôdiq tnpusu ka **%, s…ôdiq india ka *%. spuda bntasan k…ôŇčpo pa, s…ôdiq malaj ka mu…ĺu uuda waja malaj (waja lnńßaja) na muslim. mniq s…ô…üi ka dńßija u niqan balaj bijax dńßa dmudul. ńßnjuwan s…ôdiq tnpusu u sbuwaj duma uxaj s…ôdiq malaj na s…ôdiq tnpusu u…ĺi, kija ka knkana s…ôdiq tńßai, s…ôdiq kńßm…ô…ĺ,  ¶ńßam …üoku mi sabańß mi sa…ĺawak na s…ôdiq tnpusu. uxaj malaj s…ôdiq tnpusu mniq sa…ĺawak u ńßm…ĺinas knkana knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq, mniq sabańß u ńßm…ĺinas */* ńßiji s…ôdiq. pantaw u niqan ini kńßba…ĺaw ńßiji ka s…ôdiq tnpusu, mniq ńßija u splawa dńßa o…ĺaŇč asli. qu…ĺi so ima ka psdńßuwan ńßnjuwan s…ôdiq tnpusu u ini pntna kana ka pnwaja knkiŇčal  ¶o.  ¶uŇč- ¶jaw k…ôŇčpo malajsia u qmlańßaŇč balaj mt…ĺawańß ssnńßijan, binaw psdńßuwan dńßa snńßijan qnlńßaŇčanka islamkjo (muslim) sjunnipaj. spuda patas smn…ôpu kŇčkawas **** knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq mi sapańß , ja baj **.*% ńßiji s…ôdiq ka smluńßaj snńßijan islamkjo; **.*% ńßiji s…ôdiq ka smluńßaj snńßijan bukjo; *.*% ńßiji s…ôdiq ka smluńßaj snńßijan ki…ĺistokjo; *.*% ńßiji s…ôdiq ka smluńßaj snńßijan indiakjo; *.*% ńßiji s…ôdiq ka smluńßaj snńßijan …üu ¶ja, tawkjo mi snńßijan pnsltudan ńßwa…ün min ¶j…ôn  ¶oŇč ¶jaw. duma s…ôdiq ka knkana kluwanan smluńßaj snńßijan, kija ka knkana ńßwan…ĺiŇč…ĺw…ôn, min ¶j…ôn ¶oŇč ¶jaw mi sik…ôkjo; kija mi *.*% ńßiji s…ôdiq ka uka. wun-ńßwa malajsia u pnspuwan knńßba…ĺaw baj kluwanan min…üoku, knou baj kluwanan buŇčka mi ka…ĺi sjakaj. mwaja baj buŇčka ka snp…ôjańß tndx…ĺal s…ôdiq tnpusu ńßija, bukuj daw mijańß tńßdil ńßini ka s…ôdiq malaj.  ¶joka buŇčka mi buŇčka india ka niqan baj dnlulan nija, malu snolun dńßuq qnlńßaŇčan i ¶il mawji p…ĺadiŇč pplaq balaj mniq nniqan dx…ĺal ńßini  ¶ida. qu…ĺi so knb…ôńßiŇč baj dndulan nija buŇčka malajsia ka buŇčka snp…ôjańß qnlńßaŇčan i ¶il, kija ka knkana buŇčka posu, a…ĺapo mi iŇčkoku. alaw qu…ĺi s…ô…üi  ¶j…ôko s…ôńßu, malan ka so pp…ĺŇčawan ppsdńßu sjakaj, qu…ĺi so ini kńßba…ĺaw …üoku u wada danan mu…ĺu tikuńß ini pntna buŇčka. kŇčkawas ****  ¶ida u, wada pńßiju kiŇčal 'qnlńßaŇčan buŇčka  ¶Ňč ¶…ô'. qu…ĺi so  ¶Ňč ¶…ô niji u wada psdńßu buŇčka malaj, pusu na balaj u muda pńßiju waja buŇčka s…ôdiq tnpusu malajsia, ja balaj ka knkana mnduŇčus na so duma kkluwanan buŇčka u…ĺi, kija mi islamkjo u kasi ka ppwaluk balaj dmudul buŇčka malajsia.  ¶Ňč ¶…ô niji u wada dmudul ńßniwan ka…ĺi malaj u mkala qu…ĺi ńßniwan ka…ĺi i ¶il. s…ôńßu ka tumal dmudul qu…ĺi buŇčka, maku so ini qqa…ĺas ka uxaj s…ôdiq malaj, lŇčluŇčan dńßa u wada ńßt…ĺanan stkuńßan qmita ka …üiju buŇčka dńßa, qnp…ĺiŇčan pnsslijan ńßwa…ün mi s…ôdiq india u muda pusa ka…ĺi ppatas p…ôwaŇč…ĺu, tmiju s…ôńßu u pnwaja kiŇčal ini pnlŇču min ¶u na buŇčka  ¶Ňč ¶…ô. jisu iŇčgaku pnsltudan jisu malajsia, pusu na balaj u qu…ĺi snqu…ĺi, tminun, qqija giŇč. qusi so knkana pnsltudan jisu u, butun putiŇč malaj, lubuj sbiki, tinun …ĺn ¶uńßan …ĺasoku. klaun baj kana s…ôdiq u ubuŇčdq…ĺas smnalu qńßuni s…ôdiq tnpusu tuna…ĺa ¶ malajsia. txtaxa min…üoku u niqan tukub…ô ¶u ini pntna jisu pjawj…ôn kana, ini pttu…ĺu kana ka txtaxa dńßa. binaw, malaj jisu u balaj baj wisu ptu…ĺa balaj wada …ĺunun dndulan buŇčka tudaja india, alaw niji u dndulan …ĺikisi india. w…ônsw…ô malajsia u niqan mdńßu baj pnsltudan qu…ĺi tnka…ĺi, kndadax ini awańß ka bbatas …üi b…ĺańß  ¶idaa daw tnaniqan da, ida lmutu ¶ dńßuq saja. knkiŇčal qnlńßaŇčan malaj sutan u wada pńßiju pnsltudan w…ônsw…ô dńßa nanaq, wada dndulan  ¶bijaw ida niqan ka pnŇčalan ka…ĺi mi lmutu ¶ s…ĺwa…ĺaŇč ńßija ka pnŇčalan ka…ĺi islam. ńßwa…ün mi india w…ônsw…ô u spuda nanaq knńßb…ĺawan ńßiji dńßa mniq malajsia mi kndudul m…ĺana qtan balaj u…ĺi, kija mi kndadax ** tńß p…ĺadiŇč,p…ĺadiŇč niqan ka patas bntasan …üi ńßwaw…ôn mi …üi india dx…ĺal nniqan ńßija, …ôgo u…ĺi ka qtan baj w…ônsw…ô mi ka…ĺi. p…ĺadiŇč niqan kikaj insa ¶u ka pusu na balaj u…ĺi, so kija u knńßb…ĺawan baj s…ôdiq ka malu qmita bnatas w…ônsw…ô, to baj bnatas bawa kana ka w…ôsw…ô  ¶uxal ńßan, niqan pila s…ôdiq ka dńßuq ma…ĺi. so kija, mkla …ôgo ka malaj ńßwaŇč…üoku, kija mi wana mkla smpu …üi malaj ka k ¶ka mi llbu  ¶j…ô ¶Ňč u ida niqan kiŇčal tnajus nija. kŇčkawas ****  ¶ida, s…ôńßu ka muda dmudul uuda, wada pdudul ini pntna ka…ĺi w…ônsw…ô. m ¶ńßija uuqun m ¶ńßija uuqun malajsia pa ptu…ĺa qu…ĺi so pnspuwan knou ini pntna min…üoku dńßa. snp…ôjańß tnaju ¶ k ¶ka knlńßaŇčan mi ssijaw dx…ĺal nniqan dńßa u knou baj ini pntana buŇčka, niqan knb…ôńßiŇč baj dndulan nija m ¶ńßija uuqun. knb…ôńßiŇč baj bijax dmudul nija ka s…ôdiq malaj, ńßwa…ün, india, tńßailand, …üawa mi sumat…ĺa na buŇčka, to baj so nniqan qnlńßaŇčan dńßa u wa mniq ddaun …ôlu n ¶bijaw malu knux mawji. m ¶ńßija uuqun malajsia mi siŇčapo…ĺ…ô mi b…ĺun…ôi u mntna balaj, kija mi mntna balaj m ¶ńßija uuqun pńßilippin…ôs u…ĺi. siŇčapo…ĺ…ô u qu…ĺi so  ¶aw ¶o mi s…ôdiq ńßolo ka pusu nija, so kija u a…üi uuqun dńßa u mqu…ĺi so  ¶aw ¶o mi ńßudj…ôn uqun; qo…ĺi so tama u, kija mqu…ĺi ńßolo, kwaŇčtoŇč, s…ôdiq ńßakka ka pusu, kija mi niqan ka s…ôdiq kwaŇčsi mi s…ôdiq ńßu ¶o u…ĺi, so kija a…üi uuqun dńßa u pnduŇčus balaj kija, ini pntna ka nniqan  ¶o u niqan ini pntna kluwan dama ¶, kija mi uuqun mniq malajsia pa ini pntna dama ¶ pusu pnjańßan nija. dijax sŇčajan mi smsuŇč qnlńßaŇčan pnspuwan knou baj kluwanan min…üoku ka malajsia, s…ôdiq malajsia kiŇčal kŇčkawas u muda smqa…ĺas smsuŇč ou baj dijax sŇčajan mi uuda smsuŇč. duma dijax smsuŇč ka snp…ôjańß …ĺj…ônpaŇč sj…ônpaw pkla pspuwan dijax sŇčajan, duma u spuda txtaxa  ¶osu muda pkla ka pspuwan dijax sŇčajan. sp…ĺuwan baj qmita dijax smsuŇč ka kŇčkawas idas * dijax ** dijax smsuŇč duku…ĺi ¶u, muda dmańßu…ĺ lmluŇč kŇčkawas **** idas * dijax ** pnspuwan malajja …ĺj…ônpaŇč, sabańß, sa…ĺawak mi siŇčapo…ĺ…ô pńßiju kiŇčal bu…ĺańß qnlńßaŇčan (siŇčapo…ĺ…ô u wada mniq kŇčkawas **** ka mlata ¶). smsuŇč …ĺawtoŇč (idas * dijax *), pntiŇča knb…ôńßiŇč baj bukuŇč w…ônso (idas * tu* dijax sŇčajan tu* dijax) mi knkiŇčal  ¶o sutan/knb…ôńßiŇč baj mqlańßaŇč/…ĺa…ü…ô/pntiŇčan  ¶o w…ônso u…ĺi ka sp…ĺuwan qmita dijax, alaw tu* dijax niji ka pnwaja dijax sŇčajan knkana qnlńßaŇčan malajsia. pnspuwan dijax sŇčajan malajsia u niqan noŇč…ĺi smsuŇč bu…ĺańß kŇčkawas, smsuŇč kaj ¶aja, smsuŇč smipańß utux naqańß, smsuŇč mqa…ĺas pntiŇčan j…ôsu. alaw islamkjo ka malajsia tu* knb…ôńßiŇč snńßijan u…ĺi, so kija, pusu dijax smsuŇč muslim u pspuwan dijax sŇčajan kana u…ĺi, m…ĺaj so smsuŇč kaj ¶aj (ńßa…ĺi …ĺaja puasa*ńßa…ĺi …ĺaja aidil*it…ĺi), smsuŇč ńßa ¶i (ńßa…ĺi …ĺaja aidiladńßa), smsuŇč ńßuj…ĺi w…ôntan , smsuŇč pntiŇčan k…ĺan ¶iŇč mi smsuŇč pntiŇčan muńßammad.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Malaysia = Gaga kska Yacow ka Malaysia, 2 30 N, 112 30 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 330,803 sq km(hangan na o Tg67) (knlbanga dxgal o 329,613 sq km, knlbangan qsiya o 1,190 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 30,949,962 hiyi. Gaga Kuala Lumpur ka pusu alang paru, jiyax 31 idas 8 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Malaysia ga wada sugan 23.20% ka dxgal qpahan, 62% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 14.80% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Yang di-Pertuan Agong, pnaah hngkawas2016 idas 12 jiyax 31pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Malaysia Malaysia (Skari Malaysia, Eygo: Malaysia; lxan splawa ka Tama) kiya ka qnlhangan wa mniq Tunarac hunac Asia. Snpeyyah brah Malaysia Ryeynpang, Tudaya Poroco, Sarawey mi Singapore u mniq kngkawas 1963 idas 9 diyax 16 pnspuwan ka pnwaya ryeynpang, pnwaya gikay mincu, seyngkyo pnwaya cyuncu mi qnlhangan pnwaya cyuncu phiyu keyngpo, hiti daw Singapore co u mniq kngkawas 1965 idas 8 diyax 9 cida u wada plixan hangan ryeynpang, kiya u wada murux dukuricu phiyu qnlhangan. Weynso qnlhangan Malaysia ka splawa dha knbaraw bay weynso, snpeyyah pnrngawan Malay mpqlahang muda umau. Kiya mi seyhu u snpeyyah mnngal knou bay kokoingkay giying na cngtang mi bukung ryeynmong-congri ka mpdudul niya, seyji ticu u muru snpeyyah Ingkoku pnwaya simin. Quri so waycyaw u, Malaysia ka UN kaying, kiya uri u Hwan Induyang Cyuyu Hcwo Ryeynmong, Pnsliyan Asia Taypingyang Keyjay Hecwo, Ta Ing Kwosyey, Tunarac Hunac Asia Qnlhangan Syeyhuy, Ini Pwaluk Undo mi Pnsliyan Islam Huyyi na qnlhangan ntumal, kiya u Tunarac Hunac Asia Qnlhangan Syeyhuy mi Pnsliyan Islam kaygi na pnrdingan smmalu phiyu qnlhangan uri. Mnuda qpahun Tunarac Hunac Qnlhangan Syeyhuy, Pnsliyan Islam kaygi mi Ini Pwaluk Undo cusi, mnuda qpahun UN Anrihuy huycangjn riji qnhlangan. Ri-s Scyeyn sci mi wangcaw cbiyaw Rudah bay cbiyaw mnniq dxral nniqan hini ka sediq pa malau bhrawan smpu dhuq 4 knbkiyan brah cida. Tubrah balay mnniq Malay Pantaw na sediq pa sediq Nikrito, splawa dha llbu sediq qalux. Rudan cbiyaw sediq Indu splawa dha 'King Pataw' (Ji Indu: Suvarnadvipa; Eygo: Golden Peninsula) ka Malay Pataw. Mniq kcka juga qnlangan Ptplemy u, Malay Pantaw u ngalan niya King Pataw lmawa uri . Ucilung Maryocya u splawa dha Rupun Dapa Ngucun Haywan (Kari Rating: Sinus Sabaricus). Hwajn mi sediq Indu mniq 2 th mi 3 th mniq dxral nniqan hini phiyu ou bay tdruwan asu mawyi mi alang mkbrnux, spuda patas bnatas rikisi Cyokoku u, dhiq 30 ka knou niya. Ddha qnlhangan niyi u niqan knbeyhing bay dndulan niya bungka dxral Malay Pantaw hini. Mniq kongweyn pnrdingan brah th dhuq 14 th pnrdingan, pusu snhiyan dsediq Malay Pataw u Bukyo mi Indukyo mi kluwanan snlhayan snhiyan Indu, tna mniq 4 th cida, dmuwi kari Hwan matas patas. Mniq iyax 7 th dhuq 13 th cida, ou bay nniqan dxral Malay Pantaw u wada danan qmlahang Samboja tikwo, pusu nniqan dha ka Palembang na Sumatra. Wada mowic mtuting ka Srivijaya daw, Madjapahit tikwo ka mniq Jawa ka pusu nniqan dha qmlahang mquri knkana Indunisia mi Malay Pantaw mi Poro co dxral nniqan mkngahu ucilung u niqan balay biyax dndulan dha. Maryocya Wangcaw Snpeyyah Samboja (Kcka Jawa) hwangsu na wangcu Parameswara, pnhiyu Maryocya Sutan Wangcaw, ngalan dha tu1 dukuricu qnlhangan Malay Pantaw. Parameswara na wangcu, Meycya Iskanta wada knpriyux smluhay Islamkyo, kiya mi Maryocya Sutan Wangcaw hnyuwan dha mi biyax seyji dha u wada kndudul swarang ssiyaw qnlhangan ttiping ka Islamkyo, so kiya mniq 15 th daw wada ini biyaw mpusu bay snhiyan sediq Malay ka Islamkyo. Kiya uri u, cida ka Maryocya u wada mqnlangan mi Tunarac Hunac Asia mnrana bay msbari tdruwan asu uri. Oco cmin mi Lmutuc wangcaw Portugal Netherlands Maryocya Diyax mn1 yahan knrmux qmlahang u kngkawas 1511, Portugal cyeyntuy knrmux mangal Maryocya, phiyu dxral qnlhangan dha. Maryocya thiti Sutan Mamusa u qduriq tnqliyan mniq Malay Pantaw mi Kepri, pssli knkingal alang snpusal iyux kntbrinah mangal dxral dha Maryocya mi ini pndungus, hiti balay daw wada mrdang Gamba Sumatra, dha ka risaw niya, pskingal phiyu Piri Wangcaw mi Joho Wangcaw, kcka niya u muda qmlahang Tuhunac Malay Pantaw ka Joho mi kiya ka pusu bay mslutuc muda knciyuk mdakar Portugal. Snpeyyah tudaya Sumatra ka Yaci Wangcaw pa mniq Sutaniskanta Muta ka qmlahang u, prading mniq tudaya Malay Pantaw pkrana tndxral dha, kiya ka knkana Piri, Cida. Kngkawas 1619 cida, wada dha ptqliyan qmraq Yaci ka Maryocya wangsu Ponghng Sutan Amaytsa. Portugal, Joho mi Yaci tu3 biyax mniq diyax iyax niyi cida u mnsupu mccbu, kiya u biyax mpqlahang Ponghng ka smpusal pquri bawa tu3 niyi. Kngkawas 1629 cida, Portugal u msupu Joho wada smliq kana bay asu mcbu Yaci, kiya ka wada lwaqun Malay Pantaw. Binaw Yaci u ida malu mniq kawas cida tbrinah cnbu Cida, kiya mi qrapan ptqliyan dha Yaci ka sediq Cida. Mrdang ka Iskanta Muta daw, risaw tnswayi niya Iskantatani ka rmirih mbukung Yaci Sutan. Diyax qlhangan Ingkoku diyax cida MnIngkoku Malay Pantaw Biyax Ingkoku u mniq kngkawas 1785 daw prading mtmay Malay Pantaw, kngkawas cida Ingkoku Tunarac Indu Kojyo mquri Cida knbarux Pincng. Ini kbsiyaq, quri so Ingkoku u spuda mqbling smatang mkmangal Pincng. Kngkawas 1819 dungan u prading spuda Joho knrmux mangal biyax qmlahang Singapore, ppnsung biyax quri Netherlands. Kngkawas 1824 cida, Ingkoku mi Portugal u ppatas kngkawas 1824 Pnsdhuwan Ingkoku Portugal, thiti balay daw wada smhdu Ingkoku knrmux mangal biyax qmlahang dxral Malayya, mlatac Maryocya ka Netherlands mi malix kana rrihan dha Malayya, kiya mi Ingkoku u smruwa Netherlands mquri Tunarac Indu msngari dxral nniqan rrihan dha. Joho Wangcaw u snpeyyah niyi daw wada mddha uri da, tuhunac Singapore na Riau u wada ngalun biyax qnlhangan Netherlands, wada snchaya Riau Wangcaw. Kngkawas 1826, Ingkoku cmin seyhu u wada dha pspuwan kingal dxral qnlhangan nganguc Ingkoku ka Pincng, Maryocya mi Singapore, hangan niya u Haysya Cminti. Mniq 19 th tubukuy, alaw Malay Pantaw mrrudu ka kcka knkingal wangcaw, wada dndulan ka quri aangal cweyn simi, Ingkoku u prading mbiyax bay tumal prrudu uuda knkingal wangcaw. Mnuda mccbu kcka dha nanaq ka Ponghng, Sweylanwo, Piri mi Snmeyran kndudul smruwa snkulan na cancngsu Ingkoku, duma dmuwi hangan miyah dmayaw Malay dmudul qmlahang uuda qnlhangan, balay bay u sediq rmirih Ingkoku dniyi u wada ini biyaw balay bay mndungus bay qmlahang mnIngkoku Poroco mi Sarawey Wangkwo. Tumn2 qnlangan mccbu mi babaw mccbu dukuricu undo Malayya Ryeynpang u pnhiyu kngkawas 1946, kngkawas 1948 ka wada ptalax. Malayya ryeynhpang ka wada rmirih niya, mniq qnlhangan truma Ingkoku, sbrnahun Dungan ka Qnlhangan Malay Sutan txtaxa qqmlahang niya dmuwi biya qmlahang dhiya nanaq. Mntna diyax niyi, Malayya kyosangto u mbiyax bay dmudul knciyuk yahan qmlahang qnlhangan icil, pdudul ini qpah qpahun, pdudul bheytur muyas na undo, wada so kndudul mtali bay ka pnluban dha Ingkoku. Wada kndudul mrana ka ptraqil mi mtdiyal, hiti bay daw wada pusa kari ka Ingkoku u ngalan dha naqah pnssliyan ka Makong mi prading qmraq dhiya, Makong u wada knpriyux dmuwi ppuniq knciyuk, pdudul uuda yocituy, smatang dha qdriqun platac Malayya ka biyax Ingkoku. Kiya mi Knkana Malayya u mtmay tbyaxun bay ddaun, kndadax kngkawas 1948 dhuq kngkawas 1960, kiya mi niqan heytay Ta Ingkwosyey u tnpusa qmlahang Malayya, muda hmtur yocituy mccbu. Mtdiyal iyax cida, anjeyn butayi pa wada phuqil 6,710 hiyi jnmin cyeyhwangcyu yocituy, wada qrapun ka 1,287 hiyi yocituy, ya bay 3,200 hiyi yocituy ka tosyang. 1,345 hiyi heytay mi keysacu Malayya ka wada mrdang kcka mnccbu. Ta Ingwkosyey na butayi u niqan 519 hiyi mrdang. 2,478 hiyi sediq tnualang ka wada phqilun, 810 hiyi sediq tnualang u wada mrdang ini sndali. Dukuricu phiyu qnlhangan dhuq saya Taykaytang pssli ryeynmong, kiya mi hbaraw balay nniqan kcka tnualang seyngkyo u wada mbiyax, hiti balay daw mniq kngkawas 1955 ka Malayya Ryeynhpang Rihwahuy u mniq kcka mnwaya muda seyngkyo u wada mangal ou bay hiyi giying, kiya mi sosi bucyo Tongku Abuturaman ka mpdudul mi prading smquri Ingcu seyhu dmudul dukuricu. Mniq kngkawas 1957 idas 8 diyax 31 mniq Ingkoko dxral qnlhangan seyhu ka smruwa, wada pusa kari pkla kari dukuricu ka Malayya Ryeynhpang, mntna kngkawas , dmuwi cyucu phiyu keyngpo ryeynpang phiyu kingal burah qnlhangan. So kiya, Tongku Abuturamam ka wada dha ngalan kohu Malaysia (Cida u splawa dha Malayya han) ka Tongku Abuturaman, mntna kngkawas cida u wada phyuwan tu1 congri. Kngkawas 1965, kwohuy Malaysia u wada smruwa puda kana, plwaqan dha Malaysia ka Singapore, wada pkiran dukuricu ka Singapore. Wada mkala mqraqil niyi ka Malaysia, wada mkala sntrngan mptdiyal ka Indunisia mi Malaysia, binaw kcka dha ka ini ptbalay mi dhuq mniq kngkawas 1969 wada ini baka ka cucng ryeynmong, lmutuc hiya pspuruq ka mtdiyal ka minjoku 513 jikeyng. Wada mtmay so mtali sntrngan ka Malaysia, kndusan seyji mi kntrawah u wada htranan uri. Kndadax kngkawas 1970 prading, spuda Utong ka pusu cucng ryeynmong mniq tumn2 congri Atu Rasa ka dmudul cida, alaw iyux muda dmudul kmdhu seyhu, bnbil mniq seyngkyo burah mtutuy na hantaytang, mray so Mincngtang, Piricinputang, Hwanma Huycyawtang ka tumal ryeynmong, knpriyux pnsliyan Kwomin Cnseyng (Kwocn), kiya mi babaw niyi na kcka 44 kngkawas qnbsyaqan dmuwi biyax qmlahang, wada balay so mumurux bay pnwaya tang ka Malaysia. Cng-c Pnwaya seyhu Pyeynsing ka 1 kluwan mniq Malaysia sduwi dha pnwaya pcahu pkdira qnquwan uuda sediq. Malaysia singsu susong tu286 dhuq tu291 syang ka pntura bay matas malu mquri hmrinas 10 kngkawas mi ini khrinas 50 kngkawas na mbiyax hiyi snaw mrahuq smliq pheybun qridin dmuwi taysing (Hniti pnsltudan Ingkoku), kiya mi so rudan sediq u knou bay pncahu u 24 snebuc, ini ttuku 18 kngkawas ka rrisaw u knou bay pncahu ka 10 snbtan, kiya mi naqah psnakan muda snbuc. Mniq Malaysia pyeynsing pkdranun ka sediq pa uxay wana mnuda knbeyhing qnquwan nuda, binaw pyeynsing pusu bay pkdranun niya ka sediq qnquwan nuda mnkan iyu doku, mrahuq smliq pheybun qridin mi smliq waya knrmux tnuayus qnhlangan dha. Binaw hbaraw bay sediq qnhlangan icil u uka brahan dhuq lmngelung uuda mchdil bay pnwaya pcahu niyi, seyhu Malaysia mi hbaraw bay sediq Malaysia qnita dha u, mchdil bay pnwaya pcahu pa malu muda hmtur qnquwan nuda mi smliq qnnaqah uuda. Mnknou bay pnqtan waru ka "Malaysia taysing" kcka llbu eyga u, dmudul 8000 hiyi ryusu Malaysia meysa seyhu malix pnwaya taysing. Cyun-s Malaysia ucwang butay ngalan hangan pusu bay bukung ka tubeyhing bay weynso Malaysia ; dmudul kana Heytay mtucilung, mtelu, mtkarac. Pusu bay qpahun uuda heytay u niqan 5 qnhlangan msupu qmlahang mi UN weyhe singtong, butayi u mntumal Mccbu Afghan dmayaw heytay Amirika mcbu pnsliyan citi mi Taripan cngcweyn, kiya uri u tumal qnburang txtaxa msntali bay pnsliyan Islam uri ka butay dha. Ti-ri Tu43 knkana qnlangan knhbrawan hiyi sediq ka Malaysia, tu68 knkana qnlhangan knrbangan ka tndxral dha, knhbrawan hiyi sediq u 3,170, knrbangan tndxral u 329,847 pihwang km. Wa mniq tudaya cutaw, weytu u wa mniq iyax peywey 1ňö seyng dhuq 8ňö seyng (Niqan tutiping dxral nniqan ka mniq turahuc 1ňö), cingtu u wa mniq iyax tunarac cing 99ňö dhuq tongcing 99ňö seyng dhuq tongcing 120ňö. Pusu balay u pnspuwan Tunarac Ma mi Tuiwil Ma (Malaysia Pataw) ka Malaysia, wa mniq kcka ka Ucilung Tuhunac. Dxral dha Tuiwil Ma tudaya u mslutuc qnlhangan Thailand, kiya mi mslutuc Tunarac Ma na Brunei mi Indonesia. Kiya u msupu tuhunac na Singapore muda Ucilung Joho mslutuc, tnucilung dha u mslutuc Vietnam mi Philippines. Tnuayu dxral saya u wada ptura bay psdhu, kiya u muru lnlingay nniqan muda ptuayus, kncka u kiya ka knkana yayung alang mkbrnux Wawi mi yayung Kre (Golok River). Malaysia u niqan biyax dha qmlahang duma tawyu Ucilung Tuhunac, mray so Tanwancyaw u dhiya ka dmuwi biyax qmlahang, binaw tuayus quri ucilung daw ida niqan pprngawan dha nina. Malaysia ka murux balay to bay qnlhangan niqan dnuwi dha biyax qmlahang Asia Taru mi Malaysia Cyuntaw, wa mniq Joho co tuhunac Pncn keyng Tanjongpiay ka putting bay hiti Asia Taru. Jn-ko Sediq Malay ka knkan 56%, Hwajn ka 23%, Sediq Tnpusu ka 11%, sediq India ka 7%. Spuda bntasan keyngpo pa, sediq Malay ka muru uuda waya Malay (Waya lnhaya) na Muslim. Mniq seyji ka dhiya u niqan balay biyax dha dmudul. Hnyuwan Sediq Tnpusu u sbuway duma uxay sediq Malay na Sediq Tnpusu uri, kiya ka knkana sediq Thai, sediq Khmer, Cham joku mi Sabah mi Sarawak na Sediq Tnpusu. Uxay Malay Sediq Tnpusu mniq Sarawak u hmrinas knkana knhbrawan hiyi sediq, mniq Sabah u hmrinas 2/3 hiyi sediq. Pantaw u niqan ini khbaraw hiyi ka Sediq Tnpusu, mniq hiya u splawa dha Orang Asli. Quri so ima ka psdhuwan hnyuwan Sediq Tnpusu u ini pntna kana ka pnwaya knkingal co. Cung-cyaw Kengpo Malaysia u qmlahang balay mtrawah ssnhiyan, binaw psdhuwan dha snhiyan qnlhanganka Islamkyo (Muslim) Syunnipay. Spuda patas smnepu kngkawas 2010 knhbrawan hiyi sediq mi sapah , ya bay 61.3% hiyi sediq ka smluhay snhiyan Islamkyo; 19.8% hiyi sediq ka smluhay snhiyan Bukyo; 9.1% hiyi sediq ka smluhay snhiyan Kiristokyo; 6.3% hiyi sediq ka smluhay snhiyan Indiakyo; 1.3% hiyi sediq ka smluhay snhiyan Jucya, Tawkyo mi snhiyan pnsltudan Hwajn mincyeyn congcyaw. Duma sediq ka knkana kluwanan smluhay snhiyan, kiya ka knkana Hwanringrwen, Mincyeyncongcyaw mi Sikekyo; kiya mi 1.1% hiyi sediq ka uka. Wun-hwa Malaysia u pnspuwan knhbaraw bay kluwanan minjoku, knou bay kluwanan bungka mi kari syakay. Mwaya bay bungka ka snpeyyah tndxral Sediq Tnpusu hiya, bukuy daw miyah thdil hini ka sediq Malay. Cyoka bungka mi bungka India ka niqan bay dnlulan niya, malu snolun dhuq qnlhangan icil mawyi prading pplaq balay mniq nniqan dxral hini cida. Quri so knbeyhing bay dndulan niya bungka Malaysia ka bungka snpeyyah qnlhangan icil, kiya ka knkana bungka Posu, Arapo mi Ingkoku. Alaw quri seyji cyeyko seyhu, malan ka so pprngawan ppsdhu syakay, quri so ini khbaraw joku u wada danan muru tikuh ini pntna bungka. Kngkawas 1971 cida u, wada phiyu kingal 'Qnlhangan Bungka Cngce'. Quri so cngce niyi u wada psdhu bungka Malay, pusu na balay u muda phiyu waya bungka Sediq Tnpusu Malaysia, ya balay ka knkana mndungus na so duma kkluwanan bungka uri, kiya mi Islamkyo u kasi ka ppwaluk balay dmudul bungka Malaysia. Cngce niyi u wada dmudul hniwan kari Malay u mkala quri hniwan kari icil. Seyhu ka tumal dmudul quri bungka, maku so ini qqaras ka uxay sediq Malay, lnglungan dha u wada htranan stkuhan qmita ka jiyu bungka dha, qnpringan pnssliyan Hwajn mi sediq India u muda pusa kari ppatas peywangru, tmiyu seyhu u pnwaya kingal ini pnlngu mincu na bungka cngce. Yisu inggaku Pnsltudan yisu Malaysia, pusu na balay u quri snquri, tminun, qqiya ging. Qusi so knkana pnsltudan Yisu u, butun puting Malay, lubuy sbiki, tinun rncuhan rasoku. Klaun bay kana sediq u ubungdqras smnalu qhuni Sediq Tnpusu Tunarac Malaysia. Txtaxa minjoku u niqan tukubeycu ini pntna yisu pyawyeyn kana, ini ptturu kana ka txtaxa dha. Binaw, Malay yisu u balay bay wisu ptura balay wada runun dndulan bungka tudaya India, alaw niyi u dndulan rikisi India. Wenswey Malaysia u niqan mdhu bay pnsltudan quri tnkari, kndadax ini awah ka bbatas ji brah cidaa daw tnaniqan da, ida lmutuc dhuq saya. Knkingal qnlhangan Malay Sutan u wada phiyu pnsltudan wenswey dha nanaq, wada dndulan cbiyaw ida niqan ka pnngalan kari mi lmutuc srwarang hiya ka pnngalan kari Islam. Hwajn mi India wenswey u spuda nanaq knhbrawan hiyi dha mniq Malaysia mi kndudul mrana qtan balay uri, kiya mi kndadax 19 th prading,prading niqan ka patas bntasan ji Hwawen mi ji India dxral nniqan hiya, eygo uri ka qtan bay wenswey mi kari. Prading niqan kikay insacu ka pusu na balay uri, so kiya u knhbrawan bay sediq ka malu qmita bnatas wenswey, to bay bnatas bawa kana ka weyswey cuxal han, niqan pila sediq ka dhuq mari. So kiya, mkla eygo ka Malay hwangjoku, kiya mi wana mkla smpu ji Malay ka kcka mi llbu cyeycng u ida niqan kingal tnayus niya. Kngkawas 1971 cida, seyhu ka muda dmudul uuda, wada pdudul ini pntna kari wenswey. Mchiya uuqun Mchiya uuqun Malaysia pa ptura quri so pnspuwan knou ini pntna minjoku dha. Snpeyyah tnayuc kcka knlhangan mi ssiyaw dxral nniqan dha u knou bay ini pntana bungka, niqan knbeyhing bay dndulan niya mchiya uuqun. Knbeyhing bay biyax dmudul niya ka sediq Malay, Hwajn, India, Thailand, Jawa mi Sumatra na bungka, to bay so nniqan qnlhangan dha u wa mniq ddaun elu ncbiyaw malu knux mawyi. Mchiya uuqun Malaysia mi Singapore mi Brunei u mntna balay, kiya mi mntna balay mchiya uuqun Philippines uri. Singapore u quri so Cawco mi sediq Holo ka pusu niya, so kiya u aji uuqun dha u mquri so Cawco mi Hudyeyn uqun; qori so Tama u, kiya mquri Holo, Kwangtong, sediq Hakka ka pusu, kiya mi niqan ka sediq Kwangsi mi sediq Huco uri, so kiya aji uuqun dha u pndungus balay kiya, ini pntna ka nniqan co u niqan ini pntna kluwan damac, kiya mi uuqun mniq Malaysia pa ini pntna damac pusu pnyahan niya. Diyax sngayan mi smsung Qnlhangan pnspuwan knou bay kluwanan minjoku ka Malaysia, sediq Malaysia kingal kngkawas u muda smqaras smsung ou bay diyax sngayan mi uuda smsung. Duma diyax smsung ka snpeyyah Ryeynpang syeynpaw pkla pspuwan diyax sngayan, duma u spuda txtaxa cosu muda pkla ka pspuwan diyax sngayan. Spruwan bay qmita diyax smsung ka kngkawas idas 8 diyax 31 diyax smsung Dukuricu, muda dmahur lmlung kngkawas 1963 idas 9 diyax 16 pnspuwan Malayya Ryeynpang, Sabah, Sarawak mi Singapore phiyu kingal burah qnlhangan (Singapore u wada mniq kngkawas 1965 ka mlatac). Smsung Rawtong (idas 5 diyax 1), Pntinga knbeyhing bay bukung weynso (idas 6 tu1 diyax sngayan tu6 diyax) mi knkingal co Sutan/Knbeyhing bay mqlahang/Raje/Pntingan Co weynso uri ka spruwan qmita diyax, alaw tu3 diyax niyi ka pnwaya diyax sngayan knkana qnlhangan Malaysia. Pnspuwan diyax sngayan Malaysia u niqan Nongri Smsung Burah Kngkawas, Smsung Kaycaya, Smsung Smipah Utux Naqah, Smsung Mqaras Pntingan Yesu. Alaw Islamkyo ka Malaysia tu3 knbeyhing snhiyan uri, so kiya, pusu diyax smsung Muslim u pspuwan diyax sngayan kana uri, mray so Smsung Kaycay (Hari Raya PuasaśąĖHari Raya Aidilfitri), Smsung Haci (Hari Raya Aidiladha), Smsung Huyri Weyntan , Smsung Pntingan Krancing mi Smsung Pntingan Muhammad.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= malajsia = gaga kska ja ¶ow ka malajsia, * ** n, *** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga kuala lumpu…ĺ ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal malajsia ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka jaŇč di-p…ô…ĺtuan agoŇč, pnaańß ńßŇčkawas**** idas ** …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' malajsia malajsia (ska…ĺi malajsia, …ôgo: malajsia; lxan splawa ka tama) kija ka qnlńßaŇčan wa mniq tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶ asia. snp…ôjańß b…ĺańß malajsia …ĺj…ônpaŇč, tudaja po…ĺo ¶o, sa…ĺaw…ô mi siŇčapo…ĺ…ô u mniq kŇčkawas **** idas * dijax ** pnspuwan ka pnwaja …ĺj…ônpaŇč, pnwaja gikaj min ¶u, s…ôŇčkjo pnwaja  ¶jun ¶u mi qnlńßaŇčan pnwaja  ¶jun ¶u pńßiju k…ôŇčpo, ńßiti daw siŇčapo…ĺ…ô  ¶o u mniq kŇčkawas **** idas * dijax *  ¶ida u wada plixan ńßaŇčan …ĺj…ônpaŇč, kija u wada mu…ĺux duku…ĺi ¶u pńßiju qnlńßaŇčan. w…ônso qnlńßaŇčan malajsia ka splawa dńßa knba…ĺaw baj w…ônso, snp…ôjańß pn…ĺŇčawan malaj mpqlańßaŇč muda umau. kija mi s…ôńßu u snp…ôjańß mnŇčal knou baj kokoiŇčkaj gijiŇč na  ¶ŇčtaŇč mi bukuŇč …ĺj…ônmoŇč- ¶oŇč…ĺi ka mpdudul nija, s…ô…üi ti ¶u u mu…ĺu snp…ôjańß iŇčkoku pnwaja simin. qu…ĺi so waj ¶jaw u, malajsia ka un kajiŇč, kija u…ĺi u ńßwan indujaŇč  ¶juju ńß ¶wo …ĺj…ônmoŇč, pnslijan asia tajpiŇčjaŇč k…ô…üaj ńß…ô ¶wo, ta iŇč kwosj…ô, tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶ asia qnlńßaŇčan sj…ôńßuj, ini pwaluk undo mi pnslijan islam ńßujji na qnlńßaŇčan ntumal, kija u tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶ asia qnlńßaŇčan sj…ôńßuj mi pnslijan islam kajgi na pn…ĺdiŇčan smmalu pńßiju qnlńßaŇčan u…ĺi. mnuda qpańßun tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶ qnlńßaŇčan sj…ôńßuj, pnslijan islam kajgi mi ini pwaluk undo  ¶usi, mnuda qpańßun un an…ĺińßuj ńßuj ¶aŇč…ün …ĺi…üi qnńßlaŇčan. …ĺi-s s ¶j…ôn s ¶i mi waŇč ¶aw  ¶bijaw …ĺudańß baj  ¶bijaw mnniq dx…ĺal nniqan ńßini ka s…ôdiq pa malau bńß…ĺawan smpu dńßuq * knbkijan b…ĺańß  ¶ida. tub…ĺańß balaj mnniq malaj pantaw na s…ôdiq pa s…ôdiq nik…ĺito, splawa dńßa llbu s…ôdiq qalux. …ĺudan  ¶bijaw s…ôdiq indu splawa dńßa 'kiŇč pataw' (…üi indu: su*a…ĺnad*ipa; …ôgo: gold…ôn p…ôninsula) ka malaj pataw. mniq k ¶ka …üuga qnlaŇčan ptpl…ômj u, malaj pantaw u Ňčalan nija kiŇč pataw lmawa u…ĺi . u ¶iluŇč ma…ĺjo ¶ja u splawa dńßa …ĺupun dapa Ňču ¶un ńßajwan (ka…ĺi …ĺatiŇč: sinus saba…ĺi ¶us). ńßwa…ün mi s…ôdiq indu mniq * tńß mi * tńß mniq dx…ĺal nniqan ńßini pńßiju ou baj td…ĺuwan asu mawji mi alaŇč mkb…ĺnux, spuda patas bnatas …ĺikisi  ¶jokoku u, dńßiq ** ka knou nija. ddńßa qnlńßaŇčan niji u niqan knb…ôńßiŇč baj dndulan nija buŇčka dx…ĺal malaj pantaw ńßini. mniq koŇčw…ôn pn…ĺdiŇčan b…ĺańß tńß dńßuq ** tńß pn…ĺdiŇčan, pusu snńßijan ds…ôdiq malaj pataw u bukjo mi indukjo mi kluwanan snlńßajan snńßijan indu, tna mniq * tńß  ¶ida, dmuwi ka…ĺi ńßwan matas patas. mniq ijax * tńß dńßuq ** tńß  ¶ida, ou baj nniqan dx…ĺal malaj pantaw u wada danan qmlańßaŇč sambo…üa tikwo, pusu nniqan dńßa ka pal…ômbaŇč na sumat…ĺa. wada mowi ¶ mtutiŇč ka s…ĺi*i…üaja daw, mad…üapańßit tikwo ka mniq …üawa ka pusu nniqan dńßa qmlańßaŇč mqu…ĺi knkana indunisia mi malaj pantaw mi po…ĺo  ¶o dx…ĺal nniqan mkŇčańßu u ¶iluŇč u niqan balaj bijax dndulan dńßa. ma…ĺjo ¶ja waŇč ¶aw snp…ôjańß sambo…üa (k ¶ka …üawa) ńßwaŇčsu na waŇč ¶u pa…ĺam…ôswa…ĺa, pnńßiju ma…ĺjo ¶ja sutan waŇč ¶aw, Ňčalan dńßa tu* duku…ĺi ¶u qnlńßaŇčan malaj pantaw. pa…ĺam…ôswa…ĺa na waŇč ¶u, m…ô ¶ja iskanta wada knp…ĺijux smluńßaj islamkjo, kija mi ma…ĺjo ¶ja sutan waŇč ¶aw ńßnjuwan dńßa mi bijax s…ô…üi dńßa u wada kndudul swa…ĺaŇč ssijaw qnlńßaŇčan ttipiŇč ka islamkjo, so kija mniq ** tńß daw wada ini bijaw mpusu baj snńßijan s…ôdiq malaj ka islamkjo. kija u…ĺi u,  ¶ida ka ma…ĺjo ¶ja u wada mqnlaŇčan mi tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶ asia mn…ĺana baj msba…ĺi td…ĺuwan asu u…ĺi. o ¶o  ¶min mi lmutu ¶ waŇč ¶aw po…ĺtugal n…ôtńß…ô…ĺlands ma…ĺjo ¶ja dijax mn* jańßan kn…ĺmux qmlańßaŇč u kŇčkawas ****, po…ĺtugal  ¶j…ôntuj kn…ĺmux maŇčal ma…ĺjo ¶ja, pńßiju dx…ĺal qnlńßaŇčan dńßa. ma…ĺjo ¶ja tńßiti sutan mamusa u qdu…ĺiq tnqlijan mniq malaj pantaw mi k…ôp…ĺi, pssli knkiŇčal alaŇč snpusal ijux kntb…ĺinańß maŇčal dx…ĺal dńßa ma…ĺjo ¶ja mi ini pnduŇčus, ńßiti balaj daw wada m…ĺdaŇč gamba sumat…ĺa, dńßa ka …ĺisaw nija, pskiŇčal pńßiju pi…ĺi waŇč ¶aw mi …üońßo waŇč ¶aw, k ¶ka nija u muda qmlańßaŇč tuńßuna ¶ malaj pantaw ka …üońßo mi kija ka pusu baj mslutu ¶ muda kn ¶ijuk mdaka…ĺ po…ĺtugal. snp…ôjańß tudaja sumat…ĺa ka ja ¶i waŇč ¶aw pa mniq sutaniskanta muta ka qmlańßaŇč u, p…ĺadiŇč mniq tudaja malaj pantaw pk…ĺana tndx…ĺal dńßa, kija ka knkana pi…ĺi,  ¶ida. kŇčkawas ****  ¶ida, wada dńßa ptqlijan qm…ĺaq ja ¶i ka ma…ĺjo ¶ja waŇčsu poŇčńßŇč sutan amajtsa. po…ĺtugal, …üońßo mi ja ¶i tu* bijax mniq dijax ijax niji  ¶ida u mnsupu m ¶ ¶bu, kija u bijax mpqlańßaŇč poŇčńßŇč ka smpusal pqu…ĺi bawa tu* niji. kŇčkawas ****  ¶ida, po…ĺtugal u msupu …üońßo wada smliq kana baj asu m ¶bu ja ¶i, kija ka wada lwaqun malaj pantaw. binaw ja ¶i u ida malu mniq kawas  ¶ida tb…ĺinańß  ¶nbu  ¶ida, kija mi q…ĺapan ptqlijan dńßa ja ¶i ka s…ôdiq  ¶ida. m…ĺdaŇč ka iskanta muta daw, …ĺisaw tnswaji nija iskantatani ka …ĺmi…ĺińß mbukuŇč ja ¶i sutan. dijax qlńßaŇčan iŇčkoku dijax  ¶ida mniŇčkoku malaj pantaw bijax iŇčkoku u mniq kŇčkawas **** daw p…ĺadiŇč mtmaj malaj pantaw, kŇčkawas  ¶ida iŇčkoku tuna…ĺa ¶ indu ko…üjo mqu…ĺi  ¶ida knba…ĺux pin ¶Ňč. ini kbsijaq, qu…ĺi so iŇčkoku u spuda mqbliŇč smataŇč mkmaŇčal pin ¶Ňč. kŇčkawas **** duŇčan u p…ĺadiŇč spuda …üońßo kn…ĺmux maŇčal bijax qmlańßaŇč siŇčapo…ĺ…ô, ppnsuŇč bijax qu…ĺi n…ôtńß…ô…ĺlands. kŇčkawas ****  ¶ida, iŇčkoku mi po…ĺtugal u ppatas kŇčkawas **** pnsdńßuwan iŇčkoku po…ĺtugal, tńßiti balaj daw wada smńßdu iŇčkoku kn…ĺmux maŇčal bijax qmlańßaŇč dx…ĺal malajja, mlata ¶ ma…ĺjo ¶ja ka n…ôtńß…ô…ĺlands mi malix kana …ĺ…ĺińßan dńßa malajja, kija mi iŇčkoku u sm…ĺuwa n…ôtńß…ô…ĺlands mqu…ĺi tuna…ĺa ¶ indu msŇča…ĺi dx…ĺal nniqan …ĺ…ĺińßan dńßa. …üońßo waŇč ¶aw u snp…ôjańß niji daw wada mddńßa u…ĺi da, tuńßuna ¶ siŇčapo…ĺ…ô na …ĺiau u wada Ňčalun bijax qnlńßaŇčan n…ôtńß…ô…ĺlands, wada sn ¶ńßaja …ĺiau waŇč ¶aw. kŇčkawas ****, iŇčkoku  ¶min s…ôńßu u wada dńßa pspuwan kiŇčal dx…ĺal qnlńßaŇčan ŇčaŇču ¶ iŇčkoku ka pin ¶Ňč, ma…ĺjo ¶ja mi siŇčapo…ĺ…ô, ńßaŇčan nija u ńßajsja  ¶minti. mniq ** tńß tubukuj, alaw malaj pantaw m…ĺ…ĺudu ka k ¶ka knkiŇčal waŇč ¶aw, wada dndulan ka qu…ĺi aaŇčal  ¶w…ôn simi, iŇčkoku u p…ĺadiŇč mbijax baj tumal p…ĺ…ĺudu uuda knkiŇčal waŇč ¶aw. mnuda m ¶ ¶bu k ¶ka dńßa nanaq ka poŇčńßŇč, sw…ôlanwo, pi…ĺi mi snm…ô…ĺan kndudul sm…ĺuwa snkulan na  ¶an ¶Ňčsu iŇčkoku, duma dmuwi ńßaŇčan mijańß dmajaw malaj dmudul qmlańßaŇč uuda qnlńßaŇčan, balaj baj u s…ôdiq …ĺmi…ĺińß iŇčkoku dniji u wada ini bijaw balaj baj mnduŇčus baj qmlańßaŇč mniŇčkoku po…ĺo ¶o mi sa…ĺaw…ô waŇčkwo. tumn* qnlaŇčan m ¶ ¶bu mi babaw m ¶ ¶bu duku…ĺi ¶u undo malajja …ĺj…ônpaŇč u pnńßiju kŇčkawas ****, kŇčkawas **** ka wada ptalax. malajja …ĺj…ônńßpaŇč ka wada …ĺmi…ĺińß nija, mniq qnlńßaŇčan t…ĺuma iŇčkoku, sb…ĺnańßun duŇčan ka qnlńßaŇčan malaj sutan txtaxa qqmlańßaŇč nija dmuwi bija qmlańßaŇč dńßija nanaq. mntna dijax niji, malajja kjosaŇčto u mbijax baj dmudul kn ¶ijuk jańßan qmlańßaŇč qnlńßaŇčan i ¶il, pdudul ini qpańß qpańßun, pdudul bńß…ôtu…ĺ mujas na undo, wada so kndudul mtali baj ka pnluban dńßa iŇčkoku. wada kndudul m…ĺana ka pt…ĺaqil mi mtdijal, ńßiti baj daw wada pusa ka…ĺi ka iŇčkoku u Ňčalan dńßa naqańß pnsslijan ka makoŇč mi p…ĺadiŇč qm…ĺaq dńßija, makoŇč u wada knp…ĺijux dmuwi ppuniq kn ¶ijuk, pdudul uuda jo ¶ituj, smataŇč dńßa qd…ĺiqun plata ¶ malajja ka bijax iŇčkoku. kija mi knkana malajja u mtmaj tbjaxun baj ddaun, kndadax kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas ****, kija mi niqan ńß…ôtaj ta iŇčkwosj…ô u tnpusa qmlańßaŇč malajja, muda ńßmtu…ĺ jo ¶ituj m ¶ ¶bu. mtdijal ijax  ¶ida, an…ü…ôn butaji pa wada pńßuqil *,*** ńßiji …ünmin  ¶j…ôńßwaŇč ¶ju jo ¶ituj, wada q…ĺapun ka *,*** ńßiji jo ¶ituj, ja baj *,*** ńßiji jo ¶ituj ka tosjaŇč. *,*** ńßiji ńß…ôtaj mi k…ôsa ¶u malajja ka wada m…ĺdaŇč k ¶ka mn ¶ ¶bu. ta iŇčwkosj…ô na butaji u niqan *** ńßiji m…ĺdaŇč. *,*** ńßiji s…ôdiq tnualaŇč ka wada pńßqilun, *** ńßiji s…ôdiq tnualaŇč u wada m…ĺdaŇč ini sndali. duku…ĺi ¶u pńßiju qnlńßaŇčan dńßuq saja tajkajtaŇč pssli …ĺj…ônmoŇč, kija mi ńßba…ĺaw balaj nniqan k ¶ka tnualaŇč s…ôŇčkjo u wada mbijax, ńßiti balaj daw mniq kŇčkawas **** ka malajja …ĺj…ônńßpaŇč …ĺińßwańßuj u mniq k ¶ka mnwaja muda s…ôŇčkjo u wada maŇčal ou baj ńßiji gijiŇč, kija mi sosi bu ¶jo toŇčku abutu…ĺaman ka mpdudul mi p…ĺadiŇč smqu…ĺi iŇč ¶u s…ôńßu dmudul duku…ĺi ¶u. mniq kŇčkawas **** idas * dijax ** mniq iŇčkoko dx…ĺal qnlńßaŇčan s…ôńßu ka sm…ĺuwa, wada pusa ka…ĺi pkla ka…ĺi duku…ĺi ¶u ka malajja …ĺj…ônńßpaŇč, mntna kŇčkawas , dmuwi  ¶ju ¶u pńßiju k…ôŇčpo …ĺj…ônpaŇč pńßiju kiŇčal bu…ĺańß qnlńßaŇčan. so kija, toŇčku abutu…ĺamam ka wada dńßa Ňčalan końßu malajsia ( ¶ida u splawa dńßa malajja ńßan) ka toŇčku abutu…ĺaman, mntna kŇčkawas  ¶ida u wada pńßjuwan tu*  ¶oŇč…ĺi. kŇčkawas ****, kwońßuj malajsia u wada sm…ĺuwa puda kana, plwaqan dńßa malajsia ka siŇčapo…ĺ…ô, wada pki…ĺan duku…ĺi ¶u ka siŇčapo…ĺ…ô. wada mkala mq…ĺaqil niji ka malajsia, wada mkala snt…ĺŇčan mptdijal ka indunisia mi malajsia, binaw k ¶ka dńßa ka ini ptbalaj mi dńßuq mniq kŇčkawas **** wada ini baka ka  ¶u ¶Ňč …ĺj…ônmoŇč, lmutu ¶ ńßija pspu…ĺuq ka mtdijal ka min…üoku *** …üik…ôŇč. wada mtmaj so mtali snt…ĺŇčan ka malajsia, kndusan s…ô…üi mi knt…ĺawańß u wada ńßt…ĺanan u…ĺi. kndadax kŇčkawas **** p…ĺadiŇč, spuda utoŇč ka pusu  ¶u ¶Ňč …ĺj…ônmoŇč mniq tumn*  ¶oŇč…ĺi atu …ĺasa ka dmudul  ¶ida, alaw ijux muda dmudul kmdńßu s…ôńßu, bnbil mniq s…ôŇčkjo bu…ĺańß mtutuj na ńßantajtaŇč, m…ĺaj so min ¶ŇčtaŇč, pi…ĺi ¶inputaŇč, ńßwanma ńßuj ¶jawtaŇč ka tumal …ĺj…ônmoŇč, knp…ĺijux pnslijan kwomin  ¶ns…ôŇč (kwo ¶n), kija mi babaw niji na k ¶ka ** kŇčkawas qnbsjaqan dmuwi bijax qmlańßaŇč, wada balaj so mumu…ĺux baj pnwaja taŇč ka malajsia.  ¶Ňč- ¶ pnwaja s…ôńßu pj…ônsiŇč ka * kluwan mniq malajsia sduwi dńßa pnwaja p ¶ańßu pkdi…ĺa qnquwan uuda s…ôdiq. malajsia siŇčsu susoŇč tu*** dńßuq tu*** sjaŇč ka pntu…ĺa baj matas malu mqu…ĺi ńßm…ĺinas ** kŇčkawas mi ini kńß…ĺinas ** kŇčkawas na mbijax ńßiji snaw m…ĺańßuq smliq pńß…ôbun q…ĺidin dmuwi tajsiŇč (ńßniti pnsltudan iŇčkoku), kija mi so …ĺudan s…ôdiq u knou baj pn ¶ańßu u ** sn…ôbu ¶, ini ttuku ** kŇčkawas ka …ĺ…ĺisaw u knou baj pn ¶ańßu ka ** snbtan, kija mi naqańß psnakan muda snbu ¶. mniq malajsia pj…ônsiŇč pkd…ĺanun ka s…ôdiq pa uxaj wana mnuda knb…ôńßiŇč qnquwan nuda, binaw pj…ônsiŇč pusu baj pkd…ĺanun nija ka s…ôdiq qnquwan nuda mnkan iju doku, m…ĺańßuq smliq pńß…ôbun q…ĺidin mi smliq waja kn…ĺmux tnuajus qnńßlaŇčan dńßa. binaw ńßba…ĺaw baj s…ôdiq qnńßlaŇčan i ¶il u uka b…ĺańßan dńßuq lmŇč…ôluŇč uuda m ¶ńßdil baj pnwaja p ¶ańßu niji, s…ôńßu malajsia mi ńßba…ĺaw baj s…ôdiq malajsia qnita dńßa u, m ¶ńßdil baj pnwaja p ¶ańßu pa malu muda ńßmtu…ĺ qnquwan nuda mi smliq qnnaqańß uuda. mnknou baj pnqtan wa…ĺu ka "malajsia tajsiŇč" k ¶ka llbu …ôga u, dmudul **** ńßiji …ĺjusu malajsia m…ôsa s…ôńßu malix pnwaja tajsiŇč.  ¶jun-s malajsia u ¶waŇč butaj Ňčalan ńßaŇčan pusu baj bukuŇč ka tub…ôńßiŇč baj w…ônso malajsia ; dmudul kana ńß…ôtaj mtu ¶iluŇč, mt…ôlu, mtka…ĺa ¶. pusu baj qpańßun uuda ńß…ôtaj u niqan * qnńßlaŇčan msupu qmlańßaŇč mi un w…ôńß…ô siŇčtoŇč, butaji u mntumal m ¶ ¶bu a*gńßan dmajaw ńß…ôtaj ami…ĺika m ¶bu pnslijan  ¶iti mi ta…ĺipan  ¶Ňč ¶w…ôn, kija u…ĺi u tumal qnbu…ĺaŇč txtaxa msntali baj pnslijan islam u…ĺi ka butaj dńßa. ti-…ĺi tu** knkana qnlaŇčan knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq ka malajsia, tu** knkana qnlńßaŇčan kn…ĺbaŇčan ka tndx…ĺal dńßa, knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq u *,***, kn…ĺbaŇčan tndx…ĺal u ***,*** pińßwaŇč km. wa mniq tudaja  ¶utaw, w…ôtu u wa mniq ijax p…ôw…ô ** s…ôŇč dńßuq ** s…ôŇč (niqan tutipiŇč dx…ĺal nniqan ka mniq tu…ĺańßu ¶ **),  ¶iŇčtu u wa mniq ijax tuna…ĺa ¶  ¶iŇč *** dńßuq toŇč ¶iŇč *** s…ôŇč dńßuq toŇč ¶iŇč ****. pusu balaj u pnspuwan tuna…ĺa ¶ ma mi tuiwil ma (malajsia pataw) ka malajsia, wa mniq k ¶ka ka u ¶iluŇč tuńßuna ¶. dx…ĺal dńßa tuiwil ma tudaja u mslutu ¶ qnlńßaŇčan tńßailand, kija mi mslutu ¶ tuna…ĺa ¶ ma na b…ĺun…ôi mi indon…ôsia. kija u msupu tuńßuna ¶ na siŇčapo…ĺ…ô muda u ¶iluŇč …üońßo mslutu ¶, tnu ¶iluŇč dńßa u mslutu ¶ *i…ôtnam mi pńßilippin…ôs. tnuaju dx…ĺal saja u wada ptu…ĺa baj psdńßu, kija u mu…ĺu lnliŇčaj nniqan muda ptuajus, kn ¶ka u kija ka knkana jajuŇč alaŇč mkb…ĺnux wawi mi jajuŇč k…ĺ…ô (golok …ĺi*…ô…ĺ). malajsia u niqan bijax dńßa qmlańßaŇč duma tawju u ¶iluŇč tuńßuna ¶, m…ĺaj so tanwan ¶jaw u dńßija ka dmuwi bijax qmlańßaŇč, binaw tuajus qu…ĺi u ¶iluŇč daw ida niqan pp…ĺŇčawan dńßa nina. malajsia ka mu…ĺux balaj to baj qnlńßaŇčan niqan dnuwi dńßa bijax qmlańßaŇč asia ta…ĺu mi malajsia  ¶juntaw, wa mniq …üońßo  ¶o tuńßuna ¶ pn ¶n k…ôŇč tan…üoŇčpiaj ka puttiŇč baj ńßiti asia ta…ĺu. …ün-ko s…ôdiq malaj ka knkan **%, ńßwa…ün ka **%, s…ôdiq tnpusu ka **%, s…ôdiq india ka *%. spuda bntasan k…ôŇčpo pa, s…ôdiq malaj ka mu…ĺu uuda waja malaj (waja lnńßaja) na muslim. mniq s…ô…üi ka dńßija u niqan balaj bijax dńßa dmudul. ńßnjuwan s…ôdiq tnpusu u sbuwaj duma uxaj s…ôdiq malaj na s…ôdiq tnpusu u…ĺi, kija ka knkana s…ôdiq tńßai, s…ôdiq kńßm…ô…ĺ,  ¶ńßam …üoku mi sabańß mi sa…ĺawak na s…ôdiq tnpusu. uxaj malaj s…ôdiq tnpusu mniq sa…ĺawak u ńßm…ĺinas knkana knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq, mniq sabańß u ńßm…ĺinas */* ńßiji s…ôdiq. pantaw u niqan ini kńßba…ĺaw ńßiji ka s…ôdiq tnpusu, mniq ńßija u splawa dńßa o…ĺaŇč asli. qu…ĺi so ima ka psdńßuwan ńßnjuwan s…ôdiq tnpusu u ini pntna kana ka pnwaja knkiŇčal  ¶o.  ¶uŇč- ¶jaw k…ôŇčpo malajsia u qmlańßaŇč balaj mt…ĺawańß ssnńßijan, binaw psdńßuwan dńßa snńßijan qnlńßaŇčanka islamkjo (muslim) sjunnipaj. spuda patas smn…ôpu kŇčkawas **** knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq mi sapańß , ja baj **.*% ńßiji s…ôdiq ka smluńßaj snńßijan islamkjo; **.*% ńßiji s…ôdiq ka smluńßaj snńßijan bukjo; *.*% ńßiji s…ôdiq ka smluńßaj snńßijan ki…ĺistokjo; *.*% ńßiji s…ôdiq ka smluńßaj snńßijan indiakjo; *.*% ńßiji s…ôdiq ka smluńßaj snńßijan …üu ¶ja, tawkjo mi snńßijan pnsltudan ńßwa…ün min ¶j…ôn  ¶oŇč ¶jaw. duma s…ôdiq ka knkana kluwanan smluńßaj snńßijan, kija ka knkana ńßwan…ĺiŇč…ĺw…ôn, min ¶j…ôn ¶oŇč ¶jaw mi sik…ôkjo; kija mi *.*% ńßiji s…ôdiq ka uka. wun-ńßwa malajsia u pnspuwan knńßba…ĺaw baj kluwanan min…üoku, knou baj kluwanan buŇčka mi ka…ĺi sjakaj. mwaja baj buŇčka ka snp…ôjańß tndx…ĺal s…ôdiq tnpusu ńßija, bukuj daw mijańß tńßdil ńßini ka s…ôdiq malaj.  ¶joka buŇčka mi buŇčka india ka niqan baj dnlulan nija, malu snolun dńßuq qnlńßaŇčan i ¶il mawji p…ĺadiŇč pplaq balaj mniq nniqan dx…ĺal ńßini  ¶ida. qu…ĺi so knb…ôńßiŇč baj dndulan nija buŇčka malajsia ka buŇčka snp…ôjańß qnlńßaŇčan i ¶il, kija ka knkana buŇčka posu, a…ĺapo mi iŇčkoku. alaw qu…ĺi s…ô…üi  ¶j…ôko s…ôńßu, malan ka so pp…ĺŇčawan ppsdńßu sjakaj, qu…ĺi so ini kńßba…ĺaw …üoku u wada danan mu…ĺu tikuńß ini pntna buŇčka. kŇčkawas ****  ¶ida u, wada pńßiju kiŇčal 'qnlńßaŇčan buŇčka  ¶Ňč ¶…ô'. qu…ĺi so  ¶Ňč ¶…ô niji u wada psdńßu buŇčka malaj, pusu na balaj u muda pńßiju waja buŇčka s…ôdiq tnpusu malajsia, ja balaj ka knkana mnduŇčus na so duma kkluwanan buŇčka u…ĺi, kija mi islamkjo u kasi ka ppwaluk balaj dmudul buŇčka malajsia.  ¶Ňč ¶…ô niji u wada dmudul ńßniwan ka…ĺi malaj u mkala qu…ĺi ńßniwan ka…ĺi i ¶il. s…ôńßu ka tumal dmudul qu…ĺi buŇčka, maku so ini qqa…ĺas ka uxaj s…ôdiq malaj, lŇčluŇčan dńßa u wada ńßt…ĺanan stkuńßan qmita ka …üiju buŇčka dńßa, qnp…ĺiŇčan pnsslijan ńßwa…ün mi s…ôdiq india u muda pusa ka…ĺi ppatas p…ôwaŇč…ĺu, tmiju s…ôńßu u pnwaja kiŇčal ini pnlŇču min ¶u na buŇčka  ¶Ňč ¶…ô. jisu iŇčgaku pnsltudan jisu malajsia, pusu na balaj u qu…ĺi snqu…ĺi, tminun, qqija giŇč. qusi so knkana pnsltudan jisu u, butun putiŇč malaj, lubuj sbiki, tinun …ĺn ¶uńßan …ĺasoku. klaun baj kana s…ôdiq u ubuŇčdq…ĺas smnalu qńßuni s…ôdiq tnpusu tuna…ĺa ¶ malajsia. txtaxa min…üoku u niqan tukub…ô ¶u ini pntna jisu pjawj…ôn kana, ini pttu…ĺu kana ka txtaxa dńßa. binaw, malaj jisu u balaj baj wisu ptu…ĺa balaj wada …ĺunun dndulan buŇčka tudaja india, alaw niji u dndulan …ĺikisi india. w…ônsw…ô malajsia u niqan mdńßu baj pnsltudan qu…ĺi tnka…ĺi, kndadax ini awańß ka bbatas …üi b…ĺańß  ¶idaa daw tnaniqan da, ida lmutu ¶ dńßuq saja. knkiŇčal qnlńßaŇčan malaj sutan u wada pńßiju pnsltudan w…ônsw…ô dńßa nanaq, wada dndulan  ¶bijaw ida niqan ka pnŇčalan ka…ĺi mi lmutu ¶ s…ĺwa…ĺaŇč ńßija ka pnŇčalan ka…ĺi islam. ńßwa…ün mi india w…ônsw…ô u spuda nanaq knńßb…ĺawan ńßiji dńßa mniq malajsia mi kndudul m…ĺana qtan balaj u…ĺi, kija mi kndadax ** tńß p…ĺadiŇč,p…ĺadiŇč niqan ka patas bntasan …üi ńßwaw…ôn mi …üi india dx…ĺal nniqan ńßija, …ôgo u…ĺi ka qtan baj w…ônsw…ô mi ka…ĺi. p…ĺadiŇč niqan kikaj insa ¶u ka pusu na balaj u…ĺi, so kija u knńßb…ĺawan baj s…ôdiq ka malu qmita bnatas w…ônsw…ô, to baj bnatas bawa kana ka w…ôsw…ô  ¶uxal ńßan, niqan pila s…ôdiq ka dńßuq ma…ĺi. so kija, mkla …ôgo ka malaj ńßwaŇč…üoku, kija mi wana mkla smpu …üi malaj ka k ¶ka mi llbu  ¶j…ô ¶Ňč u ida niqan kiŇčal tnajus nija. kŇčkawas ****  ¶ida, s…ôńßu ka muda dmudul uuda, wada pdudul ini pntna ka…ĺi w…ônsw…ô. m ¶ńßija uuqun m ¶ńßija uuqun malajsia pa ptu…ĺa qu…ĺi so pnspuwan knou ini pntna min…üoku dńßa. snp…ôjańß tnaju ¶ k ¶ka knlńßaŇčan mi ssijaw dx…ĺal nniqan dńßa u knou baj ini pntana buŇčka, niqan knb…ôńßiŇč baj dndulan nija m ¶ńßija uuqun. knb…ôńßiŇč baj bijax dmudul nija ka s…ôdiq malaj, ńßwa…ün, india, tńßailand, …üawa mi sumat…ĺa na buŇčka, to baj so nniqan qnlńßaŇčan dńßa u wa mniq ddaun …ôlu n ¶bijaw malu knux mawji. m ¶ńßija uuqun malajsia mi siŇčapo…ĺ…ô mi b…ĺun…ôi u mntna balaj, kija mi mntna balaj m ¶ńßija uuqun pńßilippin…ôs u…ĺi. siŇčapo…ĺ…ô u qu…ĺi so  ¶aw ¶o mi s…ôdiq ńßolo ka pusu nija, so kija u a…üi uuqun dńßa u mqu…ĺi so  ¶aw ¶o mi ńßudj…ôn uqun; qo…ĺi so tama u, kija mqu…ĺi ńßolo, kwaŇčtoŇč, s…ôdiq ńßakka ka pusu, kija mi niqan ka s…ôdiq kwaŇčsi mi s…ôdiq ńßu ¶o u…ĺi, so kija a…üi uuqun dńßa u pnduŇčus balaj kija, ini pntna ka nniqan  ¶o u niqan ini pntna kluwan dama ¶, kija mi uuqun mniq malajsia pa ini pntna dama ¶ pusu pnjańßan nija. dijax sŇčajan mi smsuŇč qnlńßaŇčan pnspuwan knou baj kluwanan min…üoku ka malajsia, s…ôdiq malajsia kiŇčal kŇčkawas u muda smqa…ĺas smsuŇč ou baj dijax sŇčajan mi uuda smsuŇč. duma dijax smsuŇč ka snp…ôjańß …ĺj…ônpaŇč sj…ônpaw pkla pspuwan dijax sŇčajan, duma u spuda txtaxa  ¶osu muda pkla ka pspuwan dijax sŇčajan. sp…ĺuwan baj qmita dijax smsuŇč ka kŇčkawas idas * dijax ** dijax smsuŇč duku…ĺi ¶u, muda dmańßu…ĺ lmluŇč kŇčkawas **** idas * dijax ** pnspuwan malajja …ĺj…ônpaŇč, sabańß, sa…ĺawak mi siŇčapo…ĺ…ô pńßiju kiŇčal bu…ĺańß qnlńßaŇčan (siŇčapo…ĺ…ô u wada mniq kŇčkawas **** ka mlata ¶). smsuŇč …ĺawtoŇč (idas * dijax *), pntiŇča knb…ôńßiŇč baj bukuŇč w…ônso (idas * tu* dijax sŇčajan tu* dijax) mi knkiŇčal  ¶o sutan/knb…ôńßiŇč baj mqlańßaŇč/…ĺa…ü…ô/pntiŇčan  ¶o w…ônso u…ĺi ka sp…ĺuwan qmita dijax, alaw tu* dijax niji ka pnwaja dijax sŇčajan knkana qnlńßaŇčan malajsia. pnspuwan dijax sŇčajan malajsia u niqan noŇč…ĺi smsuŇč bu…ĺańß kŇčkawas, smsuŇč kaj ¶aja, smsuŇč smipańß utux naqańß, smsuŇč mqa…ĺas pntiŇčan j…ôsu. alaw islamkjo ka malajsia tu* knb…ôńßiŇč snńßijan u…ĺi, so kija, pusu dijax smsuŇč muslim u pspuwan dijax sŇčajan kana u…ĺi, m…ĺaj so smsuŇč kaj ¶aj (ńßa…ĺi …ĺaja puasa*ńßa…ĺi …ĺaja aidil*it…ĺi), smsuŇč ńßa ¶i (ńßa…ĺi …ĺaja aidiladńßa), smsuŇč ńßuj…ĺi w…ôntan , smsuŇč pntiŇčan k…ĺan ¶iŇč mi smsuŇč pntiŇčan muńßammad.</PHON>
    </S>
</TEXT>