<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Malawi" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Malawi" copyright="CC BY-SA" citation="Malawi. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Malawi" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Malawi, title = Malawi, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Malawi} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Malawi = Gaga kska Meycow ka Malawi, 13 30 S, 34 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 118,484 sq km(hangan na o Tg100) (knlbanga dxgal o 94,080 sq km, knlbangan qsiya o 24,404 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 18,570,321 hiyi. Gaga Lilongwe ka pusu alang paru, jiyax 6 idas 6 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Malawi ga wada sugan 59.20% ka dxgal qpahan, 34% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 6.80% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Peter Mutharika, pnaah hngkawas2014 idas 5 jiyax 31pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Malawi Konghekwo = (Eygo: Republic of Malawi；kari Ciceywa:Malaŵi), splawa dha Malawi,(kari Ciceywa: Malaŵi Eygo: Malawi), kiya ka wa mniq Tunarac Hunac Ahuyrika qnlhangan neyru, siyaw niya u lmutuc Zambia, Mozambique mi Tanzannia. Tndxral qlhangan u wa mniqnawey 9°45' dhuq 17°16', iyax kcka tongci 32°35'－35°24'. Ri-s 19 th congyey, Pprtugal, Ingkoku mpqlahang u mslutuc knrmux; kngkawas 1891 u wada qlhangan Ingkoku;kngkawas 1904 u seyhu Ingkoku ka msdyrux qmlahang, hangan niy u Niyasaran; kngkawas 1953 daw wada mkcka Ahuyrika ryeynpang 1 cida niya; kngkawas 1964 idas 7 diyax 6 dukuricu, knpriyux hangan Malawi. Ti-ri Wa mniq tunarac hunac Ahuyrika ka Malawi, tuhunac mi tudaya u niqan Tnarac Ahuyrika knbeyhing mtdka ayu ka lmihu, truma balay ayu daw kiya ka langu Malawi, tu3 knbeyhing langu qsiya Ahuyrika, lungu niyi u knkana Malawi na 20%. Yayung Sirey u snpeyyah tuhunac balay langu Malawi, qluluy muda tuhunac nniqan Malawi, nhdanan balay daw tuhunac 400 km na yayung Pisi Mtdka ayu na dqras tunarac mi tuiwil haypa u dhuq 900-1200 m tubaraw brnux. Dxral Tudaya na Nika tubaraw brnuxu knbaraw 2600 m. Tuhunac na Sirey dxral tubaraw u pdkanan haypa 600-1600 m, binaw niqan ka Songpa tubaraw brnux u tubaraw 2130 m, mi dwiyaq Muranci u dhuq 3050 m. Yayung Sirey dxral tuhunac u llbu kiya, haypa u wana bay 60-90 m. Malawi ka trahuc Ahuyrika Sahara dxralm bnaqi mkbuyu knbaraw bay jnko mitu qnlhangan uri, knhbrawan hiyi sediq sotu Lilongwe u 400,000, knbeyhing bay alang mkbrnux ka Purantayar knhbrawan hiyi sediq mniq kngkawas 1998 cida u dhuq 500,000 hiyi sediq. Langu Malawi u alaw knbbaraw 365 ingri, knrbangan u 52 ingri, kiya ka splawa dha'Langu Juri' Phiyu 5 kongweyn qnlhangan (Cape Maclear). Kasongku kongweyn qnlhangan (Kasungu). Ringkwey kongweyn qnlhangan (Lengwe) Riwongtay kongweyn qnlhangan (Liwonde) Nika kngweyn qnhlangan (Nyika). Sing-cng Cyu-hwa Pusu tyawmu: Malawi sngcng cyuhwa. Malawi sngcng cyuhwa 1 ci ka nniqan , 2 ci ka keyng , dhuq kngkawas 2003 mnhdu, kana balay u niqan 3 nniqan, 28 keyng. Kiya ka truma niyi: Cng-c Malawi ka hbaraw bay qnlhangan Ahurika mdhu balay cngcyu na qnhlangan, kiya u ini khbaraw qnlhangan ini dduli mccbu nanaq kcka qnhlangan Ahuyrika, qnlhangan dha u mniq kngkawas 1996 idas 7 diyax 6 cida knpriyux pnwaya konghe, kiya mi oto cu. Malawi soto ka weynso qnlhangan, knbaraw bay singcng socang mi cyusu tongsway, spuda seyngkyo phiyu, mntxan snpngan diyax qpahan u 5 kngkawas, mk5 kngkawas muda mntxal seyngkyo kana. Trahuc soto u phiyu 1 dhuq 2 hiyi huku soto, neyke keweyn u spuda soto phiyu mi malax. Kwohuy u pnwaya 1 ying, splawas dha 'Kwomin gikay'. Seyhu tnualang u psuwan tudaya, tukcka, tuhunac, knkana qnlhangan u niqan 26 keyng. Kngkawas 2012 idas 4 diyax 5, ngalan soto cida ka Pinku Wa Mutarika u alaw mnarux tama baraq wada mrdang. Diyax 6 kman cida seyhu ka rmngaw huku soto Cyoyis Panta pa alaw ptalax tang mqlahang, so kiya u uka brahan lmutux phyun soto. Binaw mniq diyax 7 cida, Malawi cngtan u pspuruq sediq komuying u mkrabang mqbling pila seyhu 'Rhngun Pila' so snsiqa singbung, Omong, Norway, kwoci hwopi cicin cucu u pusa kari hmtur muway pila dmayaw Malawi, dhuq saya ini sbrinah 'Pnlawa pnyahan pila'. 2014 seyngkyo soto cida, wada ini baka Kngkawas Pitero Mutarika ka Panta, phyuwan tu5 Malawi soto ka Mutarika. Jen-ko Knhbrawan hiyi sediq Malawi pa ya bay 1840 knbkiyan hiyi (Kngkawas 2017 idass 9), hmrinas 80% hiyi sediq u mniq ini krana trawah alang cbiyaw. Alaw dndulan Narux Aycu ka Malawi, wada kasi elih ka qnhbrawan hiyi, so kiya pndkanan snpngan knudus dha u wada mlih uri da. Spuda patas kngkawas 2003, danan muru ryu narux aycu ka sediq rudan u dhuq 14.2%, kiya ka ya bay niqan 90 knbkiyan knhbrawan hiyi mnarux aycu, kiya mi pndkanan knudus dha sediq Malawi u wana bay pndkanan knudus dha sediq Malawi u wana bay 36.97 kngkawas. Knbaraw bay ka puting ryu Malawi, pndkanan txtaxa qridin mnusa sediq u mptuting 5.98 laqi rabu, binaw Narux Aycu u wada madas mrdang ryu laqi rabu u dhuq 10%, kiya ka mk1000 hiyi rabu hana mntuting daw niqan 103.22 hiyi rabu ka mrdang. Pnsuwan kngkawas: 0-14 kngkawas 46.9%, 15-64 kngkawas 50.4%, 65 kngkawas mi hmrinas 65 kngkawas u 2.8%. Knrana knhbrawan hiyi sediq ryu: 2.06%. Mtuting ryu: 43.95 rabu/1000 hiyi sediq. Mrdang ryu: 23.39 mrdang/1000 hiyi sediq. Snaw mi qridin piri: 0.99 hiyi snaw/1 hiyi qridin. Pndkanan kngkawas: Snaw: 36.59 kngkawas, qridin: 37.36 kngkawas. Karac Knkana qnlhangan u ya bay wa mniq tubaraw dwiyaq ka Malawi, so kiya kana nniqan na knkkarac ini pntna knkkarac u tura balay tuayus niya, kiya ka jetay kansci knkkarac cyu na knkkarac tubaraw, ida so kiya ka tubaraw dwiyaq brnux na kntlxan u mndungus bay mi mdhu balay, binaw knskuy karac misan u malu dhuq sesu 4˚. Kiya mi dxral rbuq u thmuk hngak mtilux, mtilux balay cida u malu dhuq 39˚, kiya u knou qnuyux kngkawas u alaw ini pntna lnlingay nniqan u ini pntna uri, pndkanan snpeyyah 600mm dhuq 3000mm. Ida so qqyuxan karac u snpeyyah idas 11 prading dhuq idas 5, kiya u idas 5 dhuq idas 11 na qnyuxan quyux u tikuh balay. Malawi u alaw wa mniq nniqan tubaraw dwiyaq brnux, so kiya tikuh balay ka sncuwan beyhing bwihur mi rngecux. Cing-ci Malawi u mnuda snpngan kari UN ka mtqiri qnlangan ini balay mtrawah qnlhangan uri, knkana qnlhangan u ya bay niqan 55% na kndusan mniq mqrinuc seyng trahuc, jncyun kwomin sngcan congcu u wana 600 pila Amirika, kiya ka mtqiri qnlangan kntikuh bay sntkuwan dha qnpringan. Qnlhangan dha u bsiyaq balay mapa saking kndusan dha, saking qnhlangan knkana minsng congcu na 228.3%. Alaw dndulan narux aycu mi knou bay pntuting laqi ryu, Malawi rawtongri sediq piri kntikuh balay, ya bay wana 50% na knhbrawan sediq u iyax 15-64 kngkawas. Malan ka sediq kyoiku cngtu u tikuh bay pnyasan dha, kcka qnhlangan ticisu mpqpah sediq u msngari balay, binaw ini balay kttuku ka kawcisu jncay. Qnlhangan dha u bsiyaq balay sntama nongcanpin cuko ka keyjay Malawi, nongyey jnko u hmrinas 90%, so kiya ka keyjay qnlhangan u slxan bay ddulan nongyey canpin na neydang kwoci. Mqpah qnpahan sediq u pusu bay mhuma sudu puqan, wata, lhngay, kiya ka Ahuyrika pusu bay sudu puqan sngcankwo uri, cuko sudu puqan u knkana qnlhangann ngalan wayhuy 70%. Nasi muda mangal pnhmanan cida tikuk ka neydang daw, wana nanaq mkhnuk sbari ka pnhman. Burah soto cnduray hari u dmudul ou ddaun muda knpriyux keyjay qnlhangan, kiya ka knkana pkrana keyjay bbriyan, hmtur sqquru pila mi pskbiyax pkrana kyoiku. Elu soto Nngalan kana kndusan hbangan qnlhangan (pnspuwan kngkawas 2015): 64.16 oku pila Amirika. Jncyu nngalan kana kndusan hbangan qnlhangan (pnspuwan kngkawas 2015): 354 oku pila Amirika. Tongcangryu: 21.4% Knranaryu keyjay: 1.9% Mawyi nica: -55 maxal kbku knbkiyan pila Amirika. Saking nganguc: 30 oku pila Amirika. Mpqpah qpahun sediq Pusu qqpahan: Qqpahan pnwalang. Pusu cuko qqiya briyun: Sudu puqan, watan, ociya, kahuy, trabus. Pila ddiyun: Malawi Kwaca (Malawian Kwacha). Wun-hwa Kari sduwi seyhu Malawi pa kari kari Ciceywa mi eygo. Hbaraw bay sediq Malawi u smluhay Teynskyo, niqan ya bay 10% knhbrawan hiyi sediq ka smluhay Isrankyo. Ya bay niqan 40% knhbrawan hiyi sediq Malawi pa uxay mnuyas, kcka niya hmrinas dmka uxay mnuyas ka qqridin. Kari: Skari Ciceywa 57.2%, skari Chinyanja 12.8%, skari Chiyao 10.1%, skari Chitumbuka 9.5%, skari Chisena 2.7%, skari Chilomwe 2.4%, skari Chitonga 1.7%, skari quri icil 3.6% (CIA factbook). Smlhaya snhiyan: 79.9% Teyngskyo,12.8% Musrin, snhiyan icil 3%, 4.3% ini sluhay snhiyan.Uxay mnuyas piryu: Snaw:23.9%, qridin: 50.2%. Ttgsa Seyhu u pndungus ini buway pila ppuyas laqi muyas pyasan tutiping. Mniq quri tuknbaraw kyoiku u, kcka qnhlangan u pnhiyu 2 pusu pyasan tubeyhing pa, kiya ka Malawi pyasan tubeyhing mi Mucucu pyasan tubeyhing. Kcka niya pa Malawi pyasan tubeyhing ka bsiyaq balay rikisi pnhyuwan mi knbeyhing bay dungus niya, kiya u niqan 'Malawi kwanri sweyweyn' (Malawi Institute of Management)mi 'Malawi pkrana ciyey sweyweyn' (Malawi Entrepreneurial Development Institute), niqan pndungus kwanri jncay psluhay slhayan.) Cyaw-tung Ppanan rulu basu: Pusu bay elu ddaun ppwaluk qnlhangan ssiyaw u niqan: Mquri Mozambique na Peyra, Tuhunac Ahuyrika na Tepan; mquri Tanzannia na Sanrankang; kcka qnlhangan khwoyun ppanan basu pusu bay musa mi brinah iyax Pulantayar mi Rironghuy. Ppanan skoki Kojyo skoki: Kojyo ppanan skoki Malawi pa pndungus cyuyu mi ppanan skoki kcka qnlangan, malu dhuq ssaun niya ka knkana Nayropi, Hararey, Rusaka, Pulantay mi Yohanespaw; Oco mi kojyo ppanan skoki Ahuyrika mniq Rilangwey kwoci ppanan skoki pa kddiyax u niqan ppanan skoki, kiya ka knkana Ingkoku, Knya, KLM, Isopiya, Tuhunac Ahuyrika, Sinpawey mi Zambia kojyo ppanan skoki. Ppanan skoki: Saya u niqan sotu Rirongkwey mi Pulantayar 2 knbeyhing kwoci ppanan skoki, niqan knbeyhing pawswey mi soko huda sskuwan ka malu ddiyun. Ppanan kisya: Uxay wana kcka qnlhangan ka niqan ppanan kisya, niqan kwoci ppanan kisya mhaqun qqiya mquri Mozambique na Nakarakang (Nacala). Kngkawas 2006 idas 7 diyax 4: Ida bay nTaiwan tyeyru kwanricyu ka 4 R20 sing caytyeynci kisya(banggo bnkuwan: R56, R57, R58, R59) u wada subway Malawi, binaw wada stuq pnluban pnsdhuwan ka Taiwan mi Malawi daw, stuq uri ka quri knkla smmalu, saya u wana R58 ida malu ddiyun tapa. Quri qqnawal: Qnawal u malu kwoci msdurux mriq qnlangan pusu alang beyhing mkbrnux, cwancn, email mi ppatas u malu kndadax Malawi spadas mquri qnlangan ana inu nniqan. pusu alang beyhing mkbrnuxu malu dmuwi qnawal ddihun kana.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Malawi = Gaga kska Meycow ka Malawi, 13 30 S, 34 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 118,484 sq km(hangan na o Tg100) (knlbanga dxgal o 94,080 sq km, knlbangan qsiya o 24,404 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 18,570,321 hiyi. Gaga Lilongwe ka poso alang paro, jiyax 6 idas 6 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal Malawi ga wada sogan 59.20% ka dxgal qpahan, 34% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 6.80% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Peter Motharika, pnaah hngkawas2014 idas 5 jiyax 31pnrajing kmlawa klwaan. cinkholan sa knita' sa brbiro' = Malawi Konghekwo = (Eygo: Repoblic of Malawi；kari Ciceywa:Malaŵi), splawa dha Malawi,(kari Ciceywa: Malaŵi Eygo: Malawi), kiya ka wa mniq Tonarac Honac Ahoyrika qnlhangan neyro, siyaw niya o lmotoc Zambia, Mozambiqoe mi Tanzannia. Tndxral qlhangan o wa mniqnawey 9°45' dhoq 17°16', iyax kcka tongci 32°35'－35°24'. Ri-s 19 th congyey, Pprtogal, Ingkoko mpqlahang o mslotoc knrmox; kngkawas 1891 o wada qlhangan Ingkoko;kngkawas 1904 o seyho Ingkoko ka msdyrox qmlahang, hangan niy o Niyasaran; kngkawas 1953 daw wada mkcka Ahoyrika ryeynpang 1 cida niya; kngkawas 1964 idas 7 diyax 6 dokorico, knpriyox hangan Malawi. Ti-ri Wa mniq tonarac honac Ahoyrika ka Malawi, tohonac mi todaya o niqan Tnarac Ahoyrika knbeyhing mtdka ayo ka lmiho, troma balay ayo daw kiya ka lango Malawi, to3 knbeyhing lango qsiya Ahoyrika, longo niyi o knkana Malawi na 20%. Yayong Sirey o snpeyyah tohonac balay lango Malawi, qloloy moda tohonac nniqan Malawi, nhdanan balay daw tohonac 400 km na yayong Pisi Mtdka ayo na dqras tonarac mi toiwil haypa o dhoq 900-1200 m tobaraw brnox. Dxral Todaya na Nika tobaraw brnoxo knbaraw 2600 m. Tohonac na Sirey dxral tobaraw o pdkanan haypa 600-1600 m, binaw niqan ka Songpa tobaraw brnox o tobaraw 2130 m, mi dwiyaq Moranci o dhoq 3050 m. Yayong Sirey dxral tohonac o llbo kiya, haypa o wana bay 60-90 m. Malawi ka trahoc Ahoyrika Sahara dxralm bnaqi mkboyo knbaraw bay jnko mito qnlhangan ori, knhbrawan hiyi sediq soto Lilongwe o 400,000, knbeyhing bay alang mkbrnox ka Porantayar knhbrawan hiyi sediq mniq kngkawas 1998 cida o dhoq 500,000 hiyi sediq. Lango Malawi o alaw knbbaraw 365 ingri, knrbangan o 52 ingri, kiya ka splawa dha'Lango Jori' Phiyo 5 kongweyn qnlhangan (Cape Maclear). Kasongko kongweyn qnlhangan (Kasongo). Ringkwey kongweyn qnlhangan (Lengwe) Riwongtay kongweyn qnlhangan (Liwonde) Nika kngweyn qnhlangan (Nyika). Sing-cng Cyo-hwa Poso tyawmo: Malawi sngcng cyohwa. Malawi sngcng cyohwa 1 ci ka nniqan , 2 ci ka keyng , dhoq kngkawas 2003 mnhdo, kana balay o niqan 3 nniqan, 28 keyng. Kiya ka troma niyi: Cng-c Malawi ka hbaraw bay qnlhangan Ahorika mdho balay cngcyo na qnhlangan, kiya o ini khbaraw qnlhangan ini ddoli mccbo nanaq kcka qnhlangan Ahoyrika, qnlhangan dha o mniq kngkawas 1996 idas 7 diyax 6 cida knpriyox pnwaya konghe, kiya mi oto co. Malawi soto ka weynso qnlhangan, knbaraw bay singcng socang mi cyoso tongsway, spoda seyngkyo phiyo, mntxan snpngan diyax qpahan o 5 kngkawas, mk5 kngkawas moda mntxal seyngkyo kana. Trahoc soto o phiyo 1 dhoq 2 hiyi hoko soto, neyke keweyn o spoda soto phiyo mi malax. Kwohoy o pnwaya 1 ying, splawas dha 'Kwomin gikay'. Seyho tnoalang o psowan todaya, tokcka, tohonac, knkana qnlhangan o niqan 26 keyng. Kngkawas 2012 idas 4 diyax 5, ngalan soto cida ka Pinko Wa Motarika o alaw mnarox tama baraq wada mrdang. Diyax 6 kman cida seyho ka rmngaw hoko soto Cyoyis Panta pa alaw ptalax tang mqlahang, so kiya o oka brahan lmotox phyon soto. Binaw mniq diyax 7 cida, Malawi cngtan o psporoq sediq komoying o mkrabang mqbling pila seyho 'Rhngon Pila' so snsiqa singbong, Omong, Norway, kwoci hwopi cicin coco o posa kari hmtor moway pila dmayaw Malawi, dhoq saya ini sbrinah 'Pnlawa pnyahan pila'. 2014 seyngkyo soto cida, wada ini baka Kngkawas Pitero Motarika ka Panta, phyowan to5 Malawi soto ka Motarika. Jen-ko Knhbrawan hiyi sediq Malawi pa ya bay 1840 knbkiyan hiyi (Kngkawas 2017 idass 9), hmrinas 80% hiyi sediq o mniq ini krana trawah alang cbiyaw. Alaw dndolan Narox Ayco ka Malawi, wada kasi elih ka qnhbrawan hiyi, so kiya pndkanan snpngan knodos dha o wada mlih ori da. Spoda patas kngkawas 2003, danan moro ryo narox ayco ka sediq rodan o dhoq 14.2%, kiya ka ya bay niqan 90 knbkiyan knhbrawan hiyi mnarox ayco, kiya mi pndkanan knodos dha sediq Malawi o wana bay pndkanan knodos dha sediq Malawi o wana bay 36.97 kngkawas. Knbaraw bay ka poting ryo Malawi, pndkanan txtaxa qridin mnosa sediq o mptoting 5.98 laqi rabo, binaw Narox Ayco o wada madas mrdang ryo laqi rabo o dhoq 10%, kiya ka mk1000 hiyi rabo hana mntoting daw niqan 103.22 hiyi rabo ka mrdang. Pnsowan kngkawas: 0-14 kngkawas 46.9%, 15-64 kngkawas 50.4%, 65 kngkawas mi hmrinas 65 kngkawas o 2.8%. Knrana knhbrawan hiyi sediq ryo: 2.06%. Mtoting ryo: 43.95 rabo/1000 hiyi sediq. Mrdang ryo: 23.39 mrdang/1000 hiyi sediq. Snaw mi qridin piri: 0.99 hiyi snaw/1 hiyi qridin. Pndkanan kngkawas: Snaw: 36.59 kngkawas, qridin: 37.36 kngkawas. Karac Knkana qnlhangan o ya bay wa mniq tobaraw dwiyaq ka Malawi, so kiya kana nniqan na knkkarac ini pntna knkkarac o tora balay toayos niya, kiya ka jetay kansci knkkarac cyo na knkkarac tobaraw, ida so kiya ka tobaraw dwiyaq brnox na kntlxan o mndongos bay mi mdho balay, binaw knskoy karac misan o malo dhoq seso 4˚. Kiya mi dxral rboq o thmok hngak mtilox, mtilox balay cida o malo dhoq 39˚, kiya o knoo qnoyox kngkawas o alaw ini pntna lnlingay nniqan o ini pntna ori, pndkanan snpeyyah 600mm dhoq 3000mm. Ida so qqyoxan karac o snpeyyah idas 11 prading dhoq idas 5, kiya o idas 5 dhoq idas 11 na qnyoxan qoyox o tikoh balay. Malawi o alaw wa mniq nniqan tobaraw dwiyaq brnox, so kiya tikoh balay ka sncowan beyhing bwihor mi rngecox. Cing-ci Malawi o mnoda snpngan kari UN ka mtqiri qnlangan ini balay mtrawah qnlhangan ori, knkana qnlhangan o ya bay niqan 55% na kndosan mniq mqrinoc seyng trahoc, jncyon kwomin sngcan congco o wana 600 pila Amirika, kiya ka mtqiri qnlangan kntikoh bay sntkowan dha qnpringan. Qnlhangan dha o bsiyaq balay mapa saking kndosan dha, saking qnhlangan knkana minsng congco na 228.3%. Alaw dndolan narox ayco mi knoo bay pntoting laqi ryo, Malawi rawtongri sediq piri kntikoh balay, ya bay wana 50% na knhbrawan sediq o iyax 15-64 kngkawas. Malan ka sediq kyoiko cngto o tikoh bay pnyasan dha, kcka qnhlangan ticiso mpqpah sediq o msngari balay, binaw ini balay kttoko ka kawciso jncay. Qnlhangan dha o bsiyaq balay sntama nongcanpin coko ka keyjay Malawi, nongyey jnko o hmrinas 90%, so kiya ka keyjay qnlhangan o slxan bay ddolan nongyey canpin na neydang kwoci. Mqpah qnpahan sediq o poso bay mhoma sodo poqan, wata, lhngay, kiya ka Ahoyrika poso bay sodo poqan sngcankwo ori, coko sodo poqan o knkana qnlhangann ngalan wayhoy 70%. Nasi moda mangal pnhmanan cida tikok ka neydang daw, wana nanaq mkhnok sbari ka pnhman. Borah soto cndoray hari o dmodol oo ddaon moda knpriyox keyjay qnlhangan, kiya ka knkana pkrana keyjay bbriyan, hmtor sqqoro pila mi pskbiyax pkrana kyoiko. Elo soto Nngalan kana kndosan hbangan qnlhangan (pnspowan kngkawas 2015): 64.16 oko pila Amirika. Jncyo nngalan kana kndosan hbangan qnlhangan (pnspowan kngkawas 2015): 354 oko pila Amirika. Tongcangryo: 21.4% Knranaryo keyjay: 1.9% Mawyi nica: -55 maxal kbko knbkiyan pila Amirika. Saking ngangoc: 30 oko pila Amirika. Mpqpah qpahon sediq Poso qqpahan: Qqpahan pnwalang. Poso coko qqiya briyon: Sodo poqan, watan, ociya, kahoy, trabos. Pila ddiyon: Malawi Kwaca (Malawian Kwacha). Won-hwa Kari sdowi seyho Malawi pa kari kari Ciceywa mi eygo. Hbaraw bay sediq Malawi o smlohay Teynskyo, niqan ya bay 10% knhbrawan hiyi sediq ka smlohay Isrankyo. Ya bay niqan 40% knhbrawan hiyi sediq Malawi pa oxay mnoyas, kcka niya hmrinas dmka oxay mnoyas ka qqridin. Kari: Skari Ciceywa 57.2%, skari Chinyanja 12.8%, skari Chiyao 10.1%, skari Chitomboka 9.5%, skari Chisena 2.7%, skari Chilomwe 2.4%, skari Chitonga 1.7%, skari qori icil 3.6% (CIA factbook). Smlhaya snhiyan: 79.9% Teyngskyo,12.8% Mosrin, snhiyan icil 3%, 4.3% ini slohay snhiyan.Uxay mnoyas piryo: Snaw:23.9%, qridin: 50.2%. Ttgsa Seyho o pndongos ini boway pila ppoyas laqi moyas pyasan totiping. Mniq qori toknbaraw kyoiko o, kcka qnhlangan o pnhiyo 2 poso pyasan tobeyhing pa, kiya ka Malawi pyasan tobeyhing mi Mococo pyasan tobeyhing. Kcka niya pa Malawi pyasan tobeyhing ka bsiyaq balay rikisi pnhyowan mi knbeyhing bay dongos niya, kiya o niqan 'Malawi kwanri sweyweyn' (Malawi Institote of Management)mi 'Malawi pkrana ciyey sweyweyn' (Malawi Entrepreneorial Development Institote), niqan pndongos kwanri jncay pslohay slhayan.) Cyaw-tong Ppanan rolo baso: Poso bay elo ddaon ppwalok qnlhangan ssiyaw o niqan: Mqori Mozambiqoe na Peyra, Tohonac Ahoyrika na Tepan; mqori Tanzannia na Sanrankang; kcka qnlhangan khwoyon ppanan baso poso bay mosa mi brinah iyax Polantayar mi Rironghoy. Ppanan skoki Kojyo skoki: Kojyo ppanan skoki Malawi pa pndongos cyoyo mi ppanan skoki kcka qnlangan, malo dhoq ssaon niya ka knkana Nayropi, Hararey, Rosaka, Polantay mi Yohanespaw; Oco mi kojyo ppanan skoki Ahoyrika mniq Rilangwey kwoci ppanan skoki pa kddiyax o niqan ppanan skoki, kiya ka knkana Ingkoko, Knya, KLM, Isopiya, Tohonac Ahoyrika, Sinpawey mi Zambia kojyo ppanan skoki. Ppanan skoki: Saya o niqan soto Rirongkwey mi Polantayar 2 knbeyhing kwoci ppanan skoki, niqan knbeyhing pawswey mi soko hoda sskowan ka malo ddiyon. Ppanan kisya: Uxay wana kcka qnlhangan ka niqan ppanan kisya, niqan kwoci ppanan kisya mhaqon qqiya mqori Mozambiqoe na Nakarakang (Nacala). Kngkawas 2006 idas 7 diyax 4: Ida bay nTaiwan tyeyro kwanricyo ka 4 R20 sing caytyeynci kisya(banggo bnkowan: R56, R57, R58, R59) o wada sobway Malawi, binaw wada stoq pnloban pnsdhowan ka Taiwan mi Malawi daw, stoq ori ka qori knkla smmalo, saya o wana R58 ida malo ddiyon tapa. Qori qqnawal: Qnawal o malo kwoci msdorox mriq qnlangan poso alang beyhing mkbrnox, cwancn, email mi ppatas o malo kndadax Malawi spadas mqori qnlangan ana ino nniqan. poso alang beyhing mkbrnoxo malo dmowi qnawal ddihon kana.</FORM>
    </S>
</TEXT>