<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Maldives" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Maldives" copyright="CC BY-SA" citation="Maldives. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Maldives" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Maldives, title = Maldives, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Maldives} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Maldives = Gaga kska Yacow ka Maldives, 3 15 N, 73 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 298 sq km(hangan na o Tg210) (knlbanga dxgal o 298 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 392,960 hiyi. Gaga Male ka pusu alang paru, jiyax 26 idas 7 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Maldives ga wada sugan 23.30% ka dxgal qpahan, 3% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 73.70% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Abdulla Yameen, pnaah hngkawas2013 idas 11 jiyax 17pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Martifu = Tnhangan dha Martifu ka Mrtifu konghkwo, tnhsngsn sbiyaw o lyosan, gaga mniq siyaw hunac ka Slilangka ni Intu mstrun hunac gsilung Intuyan rima kbkuy km hini, kana breenux Nangya. Mniq hunac gsilung Intu mngari kbkuy gsilung dxgal Tikcyasiyataw ka Ing, pusu skaya psapin sliyan hanmu nii hini ka Amerika uri. klabang dxgal Martifu o dha kbkuy mngari kmxalan maspac km, saw Yaco hini ida ciway bi ka klabang dxgal klwaan dha uri, ssjiqan o mriman kingal kbuhu mriman mataru kbkuy mngari kmxalan mataru sejiq, paru bi pusu alang breenux ka Mali, tnhangal "bukun babaw gsilung dxgal"tnhangang sbiyaw . Knrbagan hunac daya Martifu o maspac kbkuy empusal km, knlaban hraan hidaw ni gqiyan hidaw o maxal kbkuy empusal km, kana empusl mataru Hwancyaw o maxal kingal kbkuy mngari kmxalan dha spuan babaw gsilung Sanhu. knbowkax haypa dxgal o wana 1.5 m , alang nii ka ciway bi dxgal, knbowkax alang dha o ida lbu bi uri, wana 2.4 m . Mrtifu ka prajin phiyu tsliyan alang Nangya breenux msupu alang, kika pdayaw ka Lyeyn kwo, Islang, ini mseupu yunton ka dhiya. kana skuan pila babaw dxgal ngalan hbangan Martifu ida kska baraw kiya, qpahun babaw gsilung o dhiya ka pusu bi euda ngalang hbangan, quri ddaun rmigaw o ini biyaw mkala. Martifu ni slilangka alang ka tgdha mnkala qpahun sejiq, ida dhiya ka ngalan hbangan seejiq kska klwaan Nanya hini o dhaya ka naban bi. Hngkawas empusal kbkuy maxal mataru jiyax maxal spac idas maxal, rmngaw ka Mrtifu psdhiyaq Taing kwosyye, kika pslingan ka Taing kwosyey quri naqih bi ka qntaan dha seejiq Martifu. Ris Kndadax sbiyaw,bukung ni mnsuwin bukung qrijil ka pklawa Martifu, endaan sbiyaw o, Martifu ka pusu bi ssaun psbuc ka dxgal dha, yasa gisu nniq pusu sapah skaya gsilung Intu, gaga siyaw alang Martifu ka Slinglangka ni Intu, gaya ni brigan dha alang nii o kndadax sbiyaw ida msupu Martifu, siida Yaco ni duma Tonfey ssiyaw breenux gsilung dmuy tapeyh smalu pila nii ka pusu bi ngalan Martifu. Maxal mataru sci do, nii kglu ka seejiq siida,egu ka brigan gsilung Intu gaga sblxun Ocow, Mrtifu o gaga sblxun uri, tgkingal miyah dhoq hini o sejiq Putawya, snegun bukuy do sejiq Hlang ni sejiq Fakwo mnsui miyah snqaya qhlangan hini, yasa dhiya ka miyah snqaya sjiq Ocow do, maxal mngari sci do, Ingkwo ka pqlahan Martifu, kika sejiq Ingkwo qtaan dha ka pnuda Martifu, ida knrmun balay. Hngkawas maxal mngari kbkuy mataru kmxalan rima sdhiyaq Inkwo ni gaga murux ka Mrtifu, kiya ni, bukuy murux do dhuq hngkawas maxal mngari kbkuy empitu kmxalan mataru pjiyun dha sejiq Ingkwo ka Atuhwancyaw ni ruwan Kantaw ni sapah dxgal skaya psaping, hngkawas maxal mngri kbkuy empitu kmxalan mataru gaga brinah ka psaping skaya ka Ingkwo siida, gisu pssbuc ka dhiya, kana klwaan, Skwayun dha ka skaya psaping pshuya. ida pkbarux dxgal skaya psaping Martifu ka Sulyeyn, kiya ni neegu ini srwai pklawa Martifu. Martifu konghkwo hngkawas maxal mngari kbkuy mngari kmxalan brah siida ini biyaw mkala ka hbangan ni gaya sayan puda alang qpahun gsilung, qpahun dxgal, hprasan rmigaw nii ka pusu dha ddaun, kika nagan dha saw " kghapan utux baraw" ksun ka Martifu nii, " ida hici bi qrasan sejiq gsilung Intu". Hngkawas empusal kbkuy spac paru mrunug gsilung Intu siida yahan smliq mrunu gsilung ka Martifu, wana mngari dxgal babaw gsilung ka ini dai mapa paru qsiya, mrimal empitu ka dxgal babaw gsilung o snalu dha saw sapah qyqaya gisu sliqun kana, unac ka mataru dxgal babaw gsilung. yasa daan mapa paru qsiya ka alang dha gaga mduk ka empusal kingal ssaan msangay rmigaw sejiq, dhuq mlih spac hpucing ka hbangan dha, 62 tnegkmbkiyan kana ngngalan pnhuma alang dha , maxal kbkuy dha ka Sejiq Martifu ni mataru ka sejiq ising alang gaga mhuqin Tiri dxgang babaw gsilung ka alang Martifu, kana empusal mataru hwancyaw, yasa maxal kingal kbkuy ka sanhucyaaw dxgal babaw gsilung, knbragan hunac ni daya o maspac kbkuy empusal km, knlaban hraan hidaw ni gqiyan hidaw o maxal kbkuy empusal km. niqan empusal kbkuy ka gisu mniq hini, kska na hiya hbaraw ka dxgal babaw gsilung miyah rmigaw hini ka sejiq, babaw dxgal knkingal alang hbaraw bi ka miyah rmigaw hini, mrimal kbkuy km mquri hari hraan hidaw daya hni o ida nIntu pantaw kiya, hunac mngari kbkuy km o gisu klwaan alang gsilung Intu Tiyakcyasiya taw ka Ing. Karac Msmu ni mcilux bi ka alang hini, knkingal idas muxun karac dha o empusal dha dhuq mtrul tru ℃, bcingan quyux hngkawas o empusal rima kbkuy hawmi ( breenux daya ) dhuq mtrul maspac kbkuy hawmi ( breenux hunac ). gneayus mklawa kana sspuan nkiya btunux Martifu o empusal mataru.nkiya btunux nii o sugan dha maxal mngari breenux, dha alang, sugan dha ka truma alang hini : 哈阿里夫環礁 Thiladhunmathi Uthuru(Haa-Alif)Haalifu hwancyaw Thiladhunmathi Uthuru(Haa-Alif) 阿魯環礁 Thiladhunmathi Dhekunu(Haa-Dhaalu)Alu hwancyaw Thiladhunmathi Dhekunu(Haa-Dhaalu) 沙維亞尼環礁 Miladhunmadulu Uthuru(Shaviyani)Saweyyani hwancyaw Miladhunmadulu Uthuru(Shaviyani) 諾魯環礁 Miladhunmadulu Dhekunu(Noonu)Nwolu hwancyaw 拉環礁 Maa))lhosmadulu Uthuru(Raa)Lahwancyaw Maa))lhosmadulu Uthuru(Raa) 芭環礁 Maalhosmadulu Dhekunu Pahwancyaw Maalhosmadulu Dhekunu 拉黑比亞尼環礁 Faadhippolhu(Lhaviyani)Laheyypiyani hwancyaw Faadhippolhu(Lhaviyani) 卡夫環礁 Malé Atoll(Kaafu)Kafu hwancyaw Malé Atoll(Kaafu) 北阿裏環礁 Ari Atoll Uthuru(Alif-Alif)daya Ali hwancyaw Ari Atoll Uthuru(Alif-Alif) 南阿裏環礁 Ari Atoll Dheknu(Alif-Dhaal)hunac Ali hwancyaw Ari Atoll Dheknu(Alif-Dhaal) 阿武瓦環礁 Felidhé Atoll(Vaavu)Auwa hwancyaw Felidhé Atoll 美慕環礁 Mulaku Atoll(Meemu)Meymu hwancyaw Mulaku Atoll(Meemu) 法弗環礁 Nilandhé Atoll Uthuru(Faafu)Fafu hwancyaw Nilandhé Atoll Uthuru(Faafu) 達魯環礁 Nilandhé Atoll Dhekunu(Dhaalu)Talu hwancyaw Nilandhé Atoll Dhekunu(Dhaalu) 塔亞環礁 Kolhumadulu(Thaa)Taya hwancyaw Kolhumadulu(Thaa) 拉姆環礁 Hadhdhunmathi(Laamu)Lmu hwancyaw Hadhdhunmathi(Laamu) 北蘇瓦迪瓦環礁 Huvadhu Atoll Uthuru(Gaafu-Alif)daya Suwatiwa hwancyaw Huvadhu Atoll Uthuru(Gaafu-Alif) 南蘇瓦迪瓦環礁 Huvadhu Atoll Dhekunu(Gaafu-Dhaalu)hunac Suwatiwa hwancyaw Huvadhu Atoll Dhekunu(Gaafu-Dhaalu) 加納維雅尼環礁 Fua Mulaku(Ñaviyani)Cyanaweyyani hwancyaw Fua Mulaku(Ñaviyani) 馬利 Malé Mali Malé 阿杜市 Addu breenux Atu Addu kmlawa Contonc konhkwo ka Martifu, ida niqan biyax na kmlawa ni bukun klwaan ka bukun. bukun ka dmudum sklawa, hiya ka pqpah bukun kwofan, pklawa pqpah ruwan, asi ka spuda sruwa ka jenmin ihey. Bukun sayan o Aputula. Yamin jenmin ihwey niqan maspac kmxalan rima ka kana kndadax knkingal alang ka ririh. kmlawa hngkawas mtrul tluun lngan na ka Cyayawmu, pixun na ka ini tduwa, hngkawas empusal kbkuy mataru jiyax maxal kingal idas maxal kingal dhiya ka mguy qmraq ini angan kari dha. hngkawas empusal kbkuy empitu jiyax empusal mngari idas mngari. dha sejiq lnglung ka dhiya ida sunni pay na konpu fenc gaga saw siyaw nganguc Sotumali, yasa ptucin bali, kika maspac hwajen, dha sejiq Inkwo ni dha sejiq Amrika mangan iuqih sida gisu qrapun. hngkawas empusal kbkuy mspac pgaaw bukun, ririh ccentan ka Cyayawmu wada ini baka Muhanmot.Nasit kika dhuq hini ka murux klwaan na hngkawas mtrul ka alang hini. Hngkawas empusal kbkuy maxal dha jiyax empitu idas dha ruwan klwaan hini wada mrudu ka keysacu ni wda niqan kpiya iyax jiyax mrudu ka sejiq alang do, spuda treybi rmngaw ka Muhangmot.Nasit malax qklawa klwaan bukun Martifu, kiya ni sbuway na ririh bukun Hasan ka qpahun na da. hngkawas empusal kbkuy jiyax maxal tru idas maxal, piyah kari ka Waycyawpu Martifu, wada bsiyaq ini tduway qmita Taingkwosyey pdudu ni Taingkwosyey misu ka Martifu, ini pntna qmita, sapah qhlangan Martifu kgayaw Taingkwosyey. kttu dmayaw ini aw ka nuda ruwan kmlawa Martifu ida mbbiyax bi dmayaw ka Taingkwosyey, nii o gaga smliq gaya Leynhkwo syeyncan ni Tingkwosyey can. hngkawas empusal kbkuy maxal maspac jiyax kingal idas dha paru psiling sapah saw nii ini au ka endaan bukung alang brah Muhanmot.Nasit dnii, kika pslingun dha enkingal duri, fantwey pay ni klwaan gqiyan hidaw ida smiyah bi. Fantwey pay ni niqan maspac kmxalan rima sejiq ihwey o mangan ega tlngan, ixwy hini tduwa muru pnuda bukung hini. kiya ni sapah qhlangan Yamin ini dha spuri muda. kndadax psiling dhuq sayan,gaga laxan Yaming ka dha bukung keysacu. Jiyax tru idas dha gaga hmkan psapin heytey Martifu ka paru sapah kwohwey. Jiyax spac idas dha spuda treybi rmngaw kari ka bukun sfa Ani(Mohamed Anil)ida spowxun paru bi fayueyn ka bukung kleaan, jiyax sida ini stuq jiyax psngayan ka kwoxey, kiya ni mtna nanaq jiyax sida paru bi Fayueyn biqan dha tlngan ka dha pqpah sejiq, gaga qrapan ssaan tmaga sapah skaya alang dha ka fantwey pay iyueyn, alang klwaan dha hini o asi tblaiq ka qpahun kmlawa. psapin Msupu psaping ka dmuy qqhlangun sblaiq Mrtifu ka psaping kwofan Martifu(Maldives National Defense) ppanan gaga daya Mali hwangcyaw Mrtifu ka pru hakaw Congmayoi, hnasun ka gsilung Gaadhoo Koa, dmutuc dxgal babaw gsilung Malitaw, dxgal babaw gsilung tgaan sapah skaya ( dxgal babaw gsilung Hululeyy ) ni dxgal babaw gsilung Hulumali gisu sslalih siyaw ka tru dxgal babaw gsilul hini, hngkawas empusal kbkuy maxal rima jiyax mtrul idas maxal dha pqpah, kiya ni hngkawas epusal kbkuy jiyax mtrul idas maspac tduwa ppanan sapah skaya, nii o ida pusu bi qqpahun dxgal babaw gsilung Martifu. yasa nniqan dha hini, ini tduwa smalu ddaun rulu puniq, kiya ni ida nanaq niqan ka gaga smalu kana klwaan tgaan ruiu sapah skaya Ipulasinnasir, tgaan sapah skaya hini o pusu bi ppanan Mrtifu, ini kciway ka kana klwaan gisu dha pniqan hini ka ddaun elug. Murux nanaq ka kmlawa sapah skaya klwaan Meycya emprajing smalu siida uka ka empdayaw, hngkawas empusal kbkuy idas rima msangay ka qqpahun . pusu ddaun hqulan sapah skaya dxgal babaw gsilung Martifu Martifu ka klwaan Martifu, kika niqan ciway ka mquri skaya Intu, Mongcyala ni hbaraw sapah skaya congkwo. ciban hunac dxgal babaw gsilung Kantaw Martifu ka kingal kana tgaan sapah skaya Kantaw kana klwaan tgaan sapah skaya. ddaun sapah skaya kana klwaan sayan o Kantaw – Congcin ( Cyanpey ), Kantaw – Sor ( jencwan ). Kantaw – Syankan, Kantaw – Klwenpo (Pangtalanayk ). kana pusu ppanan qyqaya dxgal babaw gsilung alang klwaan Martifu ka asu, mksa babaw gsilung sapah skaya, mksa babaw dxgal sapah skaya . kllabang paru breenx Mali o 1.5 m2, hbaraw ka mriq ddeynsya, otobay ni ciway rulu. ppanan gaga daya Mali hwangcyaw Mrtifu ka pru hakaw Congmayoi, hnasun ka gsilung Gaadhoo Koa, dmutuc dxgal babaw gsilung Malitaw, dxgal babaw gsilung tgaan sapah skaya ( dxgal babaw gsilung Hululeyy ) ni dxgal babaw gsilung Hulumali gisu sslalih siyaw ka tru dxgal babaw gsilul hini, hngkawas empusal kbkuy maxal rima jiyax mtrul idas maxal dha pqpah, kiya ni hngkawas epusal kbkuy jiyax mtrul idas maspac tduwa ppanan sapah skaya, nii o ida pusu bi qqpahun dxgal babaw gsilung Martifu. yasa nniqan dha hini, ini tduwa smalu ddaun rulu puniq, kiya ni ida nanaq niqan ka gaga smalu kana klwaan tgaan ruiu sapah skaya Ipulasinnasir, tgaan sapah skaya hini o pusu bi ppanan Mrtifu, ini kciway ka kana klwaan gisu dha pniqan hini ka ddaun elug. Murux nanaq ka kmlawa sapah skaya klwaan Meycya emprajing smalu siida uka ka empdayaw, hngkawas empusal kbkuy idas rima msangay ka qqpahun . pusu ddaun hqulan sapah skaya dxgal babaw gsilung Martifu Martifu ka klwaan Martifu, kika niqan ciway ka mquri skaya Intu, Mongcyala ni hbaraw sapah skaya congkwo. ciban hunac dxgal babaw gsilung Kantaw Martifu ka kingal kana tgaan sapah skaya Kantaw kana klwaan tgaan sapah skaya. ddaun sapah skaya kana klwaan sayan o Kantaw – Congcin ( Cyanpey ), Kantaw – Sor ( jencwan ). Kantaw – Syankan, Kantaw – Klwenpo (Pangtalanayk ). kana pusu ppanan qyqaya dxgal babaw gsilung alang klwaan Martifu ka asu, mksa babaw gsilung sapah skaya, mksa babaw dxgal sapah skaya . kllabang paru breenx Mali o 1.5 m2, hbaraw ka mriq ddeynsya, otobay ni ciway rulu. hbangan endaan Martifu sbiyaw o ida egu bi ka bbrigan dha tapih, ida pila nii ka knttu dha ngalung. siyueynrsci siida, rmngaw ka sejiq Alapwo dxgal babaw gsilung nii o "hraan bi hbangan dxgal babaw gsilung".nii quli bbari siida, klwaan hraan hidaw egu bi ka tapih gisu dha psaun Feyco. alang dxgal babaw gsilung ka Martifu. Dgrin bi ka knlaban dxgal alang dha. ini mkala ka qqpahan konyey, qqpahan dxgal. pkaji, sapah skaya ni rmigaw tru nii ka stmaun dha ngngalang hbangan. hngkawas maxal mngari kbkuy empitu kmxalan ini khbaraw sejiq ka mkla yahan rmigaw ka alang Martifu hini, lalih hngkawas, qtaan ka miyah rmigaw hini, kana nngalan alang o dhuq 28 tnegkmbkiyan ka ngalan nyahan rmigaw,hmrinas 60 tnegkmbkiyan ka sntkuan nganguc Martifu, kmdadax jeyking nganguc ni jeyking rmigaw hmrinas 90 tnegkmbkiyan ka jeyking sapah qhlangan. gaga saw dxgal babaw gsilung Pantus ka Kurumba rrigan alang hini ka plalay yahan rmigaw Martifu, hngkawas maxal mngari kbkuy empitu kmxalan dha do prajil pqpah, nii o priyux ka quri ngngalan hbangan Mrtifu . hngkawas empusal kbkuy maspac, kana ruwan alang Martifu niqan maspac kmxalan mngari ka yahan rmigaw, muway kingal kbuhug empitu kmxalan kbkuy ka tqiyan, knkingal hngkawas kdjiyax hmrinas mataru kmxalan kbuhu ka miyah rmigaw hini ka sejiq. hngkawas maxal mngari kbkuy empitu kmxalan dha ida ndha sapah nii ka gisu Mrtifu hini, hngkawas hngkawas empusal kbkuy empitu ni mnkala mngari kmxalan dha sapah. ssjiqan Pusu bi tsliyan ssjiqan Martifu ka sejiq Tiweysi, emdaan sejiqan nii o kana dxgal babaw gsilung Martifu ni dxgang babaw gsilung Minikei, dxgal babaw gsilung Laksa Intu sayan. niqan mtna ka gaya sejiq Tiweysi, kiya ni kari Tiweysi ka skari dha, kika Intu – sejiq Yalian,ni sejiq sencyalwo o niqan pnhulan dha, saw congtong, Nanya, sejiqan Nantaw ni Feyco o niqan ka tnhciyan dha. hngkawas empusal kbkuy mataru miyah smpung ssjiqan, epusal mngari kbuhu maspac mngari kbkuy mataru kmxalan maspac ka ssjiqan Martifu, hngkawas empusal mngari kbkuy maspac kmxalan rima nii o mkala egu bi ka ssjiqan Martifu, niqan 3.4 tnegkmbkiyan, kika hngkawas epusal kbkuy spgam ka ssjiqan dha o mkala 1.9 tnegkmbkiyan. hngkawas maxal mngri empitu kmxalan maspac o maspatul mataru ka kndusan dha, syyan do dhuq empitu kmxalan da. kndadax hngkawas maxal mngri kbkuy empitu kmxalan empity mhuqil 12.7 tnegkmbkiyan mhuqil ka rabu o dhuq sayan mlih 1.2 tnegkmbkiyan. hmrinas spac kbuhu sjiq Moncyala ka gisu nniq ruwan alang klwaan Martifu, sjiq alang dha ka stmaun bi pqpah klwaan Martifu. Duma na hiya uri o kndadax sejiq Feylyuping ni niqan ciway ka sejiq gqiyan hidaw miyah thjil hini. kari語言 kari Tiweysi o skari alang klwaan Martifu ni kiya ka spuan dha skari, Intu – Yliangyuc ni kari sencya lwo mtna hari dha uri. brah bi han o kari Tiweysi gaga btasan saw Eveyla Akuru ,nii, bntasan quri bukun ka nii. bbaraw bi jiyax djiyun dha matas o Dhives Akuru, jyi Tana ka jiyun dha sayan, kndadax narac matas mquri igi. sejiq Martifu ida dha jiyun bi bsiyaq jiyax ka kari Ingkwo. shlayan宗教 gaya Martifu, pnrhulan Islang ka shlayan ssjiqan alang klwaan Martifu. mnda bbaraw bi jiyax endaan ka Amintoxu o, gaga bbilun bnbari sejiq mtuhuy ka shlayan dha da, maxal dha sc shlayan Martifu priyux shlayan pnrhulan Islang da. gaya Alang klwaan Musling ka Martifu. mseesu ka klkusan dha, musa rmigaw nganguc ka dqrijil o asi ka mlukus bbabaw skato, dsanaw o asi ka kpancu bbaraw. Na niqan bi hangan ssaun rmigaw ka alang Martifu o, kiya ni tbuwax trima yayung o ida smliq gaya kiya. quri gaya euqun o asi ka muru gaya pnrhulan Cingcen ini kan hiyi babuy ni qmaran tapeyh. uqun dha kdjiyax quri wawa o niqan tnabu,hiyi miric, balung ni qsurux. miyah tuhuy spah ni psqaras mkan ka sejiq o kiya nii ka qlalun dha, pusu euqun o – hlama, quri bbunga ni musu blbung, bgu – hiyi pusu qhuni, tama neygi, biyoq ningmong ni hlpisan qsurux. Gaya gri Martifu o yasa niqan ka gaya hraan hidaw Fey ni hunac Ya. hiyi pusu ka BODUBERO, mgri sida ka dhiya o ida dha jiyun phnan ka qyqaya nii</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Maldives = Gaga kska Yacow ka Maldives, 3 15 N, 73 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 298 sq km(hangan na o Tg210) (knlbanga dxgal o 298 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 392,960 hiyi. Gaga Male ka poso alang paro, jiyax 26 idas 7 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal Maldives ga wada sogan 23.30% ka dxgal qpahan, 3% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 73.70% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Abdolla Yameen, pnaah hngkawas2013 idas 11 jiyax 17pnrajing kmlawa klwaan. cinkholan sa knita' sa brbiro' = Martifo = Tnhangan dha Martifo ka Mrtifo konghkwo, tnhsngsn sbiyaw o lyosan, gaga mniq siyaw honac ka Slilangka ni Into mstron honac gsilong Intoyan rima kbkoy km hini, kana breenox Nangya. Mniq honac gsilong Into mngari kbkoy gsilong dxgal Tikcyasiyataw ka Ing, poso skaya psapin sliyan hanmo nii hini ka Amerika ori. klabang dxgal Martifo o dha kbkoy mngari kmxalan maspac km, saw Yaco hini ida ciway bi ka klabang dxgal klwaan dha ori, ssjiqan o mriman kingal kboho mriman mataro kbkoy mngari kmxalan mataro sejiq, paro bi poso alang breenox ka Mali, tnhangal "bokon babaw gsilong dxgal"tnhangang sbiyaw . Knrbagan honac daya Martifo o maspac kbkoy emposal km, knlaban hraan hidaw ni gqiyan hidaw o maxal kbkoy emposal km, kana emposl mataro Hwancyaw o maxal kingal kbkoy mngari kmxalan dha spoan babaw gsilong Sanho. knbowkax haypa dxgal o wana 1.5 m , alang nii ka ciway bi dxgal, knbowkax alang dha o ida lbo bi ori, wana 2.4 m . Mrtifo ka prajin phiyo tsliyan alang Nangya breenox msopo alang, kika pdayaw ka Lyeyn kwo, Islang, ini mseopo yonton ka dhiya. kana skoan pila babaw dxgal ngalan hbangan Martifo ida kska baraw kiya, qpahon babaw gsilong o dhiya ka poso bi eoda ngalang hbangan, qori ddaon rmigaw o ini biyaw mkala. Martifo ni slilangka alang ka tgdha mnkala qpahon sejiq, ida dhiya ka ngalan hbangan seejiq kska klwaan Nanya hini o dhaya ka naban bi. Hngkawas emposal kbkoy maxal mataro jiyax maxal spac idas maxal, rmngaw ka Mrtifo psdhiyaq Taing kwosyye, kika pslingan ka Taing kwosyey qori naqih bi ka qntaan dha seejiq Martifo. Ris Kndadax sbiyaw,bokong ni mnsowin bokong qrijil ka pklawa Martifo, endaan sbiyaw o, Martifo ka poso bi ssaon psboc ka dxgal dha, yasa giso nniq poso sapah skaya gsilong Into, gaga siyaw alang Martifo ka Slinglangka ni Into, gaya ni brigan dha alang nii o kndadax sbiyaw ida msopo Martifo, siida Yaco ni doma Tonfey ssiyaw breenox gsilong dmoy tapeyh smalo pila nii ka poso bi ngalan Martifo. Maxal mataro sci do, nii kglo ka seejiq siida,ego ka brigan gsilong Into gaga sblxon Ocow, Mrtifo o gaga sblxon ori, tgkingal miyah dhoq hini o sejiq Potawya, snegon bokoy do sejiq Hlang ni sejiq Fakwo mnsoi miyah snqaya qhlangan hini, yasa dhiya ka miyah snqaya sjiq Ocow do, maxal mngari sci do, Ingkwo ka pqlahan Martifo, kika sejiq Ingkwo qtaan dha ka pnoda Martifo, ida knrmon balay. Hngkawas maxal mngari kbkoy mataro kmxalan rima sdhiyaq Inkwo ni gaga morox ka Mrtifo, kiya ni, bokoy morox do dhoq hngkawas maxal mngari kbkoy empito kmxalan mataro pjiyon dha sejiq Ingkwo ka Atohwancyaw ni rowan Kantaw ni sapah dxgal skaya psaping, hngkawas maxal mngri kbkoy empito kmxalan mataro gaga brinah ka psaping skaya ka Ingkwo siida, giso pssboc ka dhiya, kana klwaan, Skwayon dha ka skaya psaping pshoya. ida pkbarox dxgal skaya psaping Martifo ka Solyeyn, kiya ni neego ini srwai pklawa Martifo. Martifo konghkwo hngkawas maxal mngari kbkoy mngari kmxalan brah siida ini biyaw mkala ka hbangan ni gaya sayan poda alang qpahon gsilong, qpahon dxgal, hprasan rmigaw nii ka poso dha ddaon, kika nagan dha saw " kghapan otox baraw" kson ka Martifo nii, " ida hici bi qrasan sejiq gsilong Into". Hngkawas emposal kbkoy spac paro mronog gsilong Into siida yahan smliq mrono gsilong ka Martifo, wana mngari dxgal babaw gsilong ka ini dai mapa paro qsiya, mrimal empito ka dxgal babaw gsilong o snalo dha saw sapah qyqaya giso sliqon kana, onac ka mataro dxgal babaw gsilong. yasa daan mapa paro qsiya ka alang dha gaga mdok ka emposal kingal ssaan msangay rmigaw sejiq, dhoq mlih spac hpocing ka hbangan dha, 62 tnegkmbkiyan kana ngngalan pnhoma alang dha , maxal kbkoy dha ka Sejiq Martifo ni mataro ka sejiq ising alang gaga mhoqin Tiri dxgang babaw gsilong ka alang Martifo, kana emposal mataro hwancyaw, yasa maxal kingal kbkoy ka sanhocyaaw dxgal babaw gsilong, knbragan honac ni daya o maspac kbkoy emposal km, knlaban hraan hidaw ni gqiyan hidaw o maxal kbkoy emposal km. niqan emposal kbkoy ka giso mniq hini, kska na hiya hbaraw ka dxgal babaw gsilong miyah rmigaw hini ka sejiq, babaw dxgal knkingal alang hbaraw bi ka miyah rmigaw hini, mrimal kbkoy km mqori hari hraan hidaw daya hni o ida nInto pantaw kiya, honac mngari kbkoy km o giso klwaan alang gsilong Into Tiyakcyasiya taw ka Ing. Karac Msmo ni mcilox bi ka alang hini, knkingal idas moxon karac dha o emposal dha dhoq mtrol tro ℃, bcingan qoyox hngkawas o emposal rima kbkoy hawmi ( breenox daya ) dhoq mtrol maspac kbkoy hawmi ( breenox honac ). gneayos mklawa kana sspoan nkiya btonox Martifo o emposal mataro.nkiya btonox nii o sogan dha maxal mngari breenox, dha alang, sogan dha ka troma alang hini : 哈阿里夫環礁 Thiladhonmathi Uthoro(Haa-Alif)Haalifo hwancyaw Thiladhonmathi Uthoro(Haa-Alif) 阿魯環礁 Thiladhonmathi Dhekono(Haa-Dhaalo)Alo hwancyaw Thiladhonmathi Dhekono(Haa-Dhaalo) 沙維亞尼環礁 Miladhonmadolo Uthoro(Shaviyani)Saweyyani hwancyaw Miladhonmadolo Uthoro(Shaviyani) 諾魯環礁 Miladhonmadolo Dhekono(Noono)Nwolo hwancyaw 拉環礁 Maa))lhosmadolo Uthoro(Raa)Lahwancyaw Maa))lhosmadolo Uthoro(Raa) 芭環礁 Maalhosmadolo Dhekono Pahwancyaw Maalhosmadolo Dhekono 拉黑比亞尼環礁 Faadhippolho(Lhaviyani)Laheyypiyani hwancyaw Faadhippolho(Lhaviyani) 卡夫環礁 Malé Atoll(Kaafo)Kafo hwancyaw Malé Atoll(Kaafo) 北阿裏環礁 Ari Atoll Uthoro(Alif-Alif)daya Ali hwancyaw Ari Atoll Uthoro(Alif-Alif) 南阿裏環礁 Ari Atoll Dhekno(Alif-Dhaal)honac Ali hwancyaw Ari Atoll Dhekno(Alif-Dhaal) 阿武瓦環礁 Felidhé Atoll(Vaavo)Aowa hwancyaw Felidhé Atoll 美慕環礁 Molako Atoll(Meemo)Meymo hwancyaw Molako Atoll(Meemo) 法弗環礁 Nilandhé Atoll Uthoro(Faafo)Fafo hwancyaw Nilandhé Atoll Uthoro(Faafo) 達魯環礁 Nilandhé Atoll Dhekono(Dhaalo)Talo hwancyaw Nilandhé Atoll Dhekono(Dhaalo) 塔亞環礁 Kolhomadolo(Thaa)Taya hwancyaw Kolhomadolo(Thaa) 拉姆環礁 Hadhdhonmathi(Laamo)Lmo hwancyaw Hadhdhonmathi(Laamo) 北蘇瓦迪瓦環礁 Hovadho Atoll Uthoro(Gaafo-Alif)daya Sowatiwa hwancyaw Hovadho Atoll Uthoro(Gaafo-Alif) 南蘇瓦迪瓦環礁 Hovadho Atoll Dhekono(Gaafo-Dhaalo)honac Sowatiwa hwancyaw Hovadho Atoll Dhekono(Gaafo-Dhaalo) 加納維雅尼環礁 Foa Molako(Ñaviyani)Cyanaweyyani hwancyaw Foa Molako(Ñaviyani) 馬利 Malé Mali Malé 阿杜市 Addo breenox Ato Addo kmlawa Contonc konhkwo ka Martifo, ida niqan biyax na kmlawa ni bokon klwaan ka bokon. bokon ka dmodom sklawa, hiya ka pqpah bokon kwofan, pklawa pqpah rowan, asi ka spoda srowa ka jenmin ihey. Bokon sayan o Apotola. Yamin jenmin ihwey niqan maspac kmxalan rima ka kana kndadax knkingal alang ka ririh. kmlawa hngkawas mtrol tloon lngan na ka Cyayawmo, pixon na ka ini tdowa, hngkawas emposal kbkoy mataro jiyax maxal kingal idas maxal kingal dhiya ka mgoy qmraq ini angan kari dha. hngkawas emposal kbkoy empito jiyax emposal mngari idas mngari. dha sejiq lnglong ka dhiya ida sonni pay na konpo fenc gaga saw siyaw ngangoc Sotomali, yasa ptocin bali, kika maspac hwajen, dha sejiq Inkwo ni dha sejiq Amrika mangan ioqih sida giso qrapon. hngkawas emposal kbkoy mspac pgaaw bokon, ririh ccentan ka Cyayawmo wada ini baka Mohanmot.Nasit kika dhoq hini ka morox klwaan na hngkawas mtrol ka alang hini. Hngkawas emposal kbkoy maxal dha jiyax empito idas dha rowan klwaan hini wada mrodo ka keysaco ni wda niqan kpiya iyax jiyax mrodo ka sejiq alang do, spoda treybi rmngaw ka Mohangmot.Nasit malax qklawa klwaan bokon Martifo, kiya ni sboway na ririh bokon Hasan ka qpahon na da. hngkawas emposal kbkoy jiyax maxal tro idas maxal, piyah kari ka Waycyawpo Martifo, wada bsiyaq ini tdoway qmita Taingkwosyey pdodo ni Taingkwosyey miso ka Martifo, ini pntna qmita, sapah qhlangan Martifo kgayaw Taingkwosyey. ktto dmayaw ini aw ka noda rowan kmlawa Martifo ida mbbiyax bi dmayaw ka Taingkwosyey, nii o gaga smliq gaya Leynhkwo syeyncan ni Tingkwosyey can. hngkawas emposal kbkoy maxal maspac jiyax kingal idas dha paro psiling sapah saw nii ini ao ka endaan bokong alang brah Mohanmot.Nasit dnii, kika pslingon dha enkingal dori, fantwey pay ni klwaan gqiyan hidaw ida smiyah bi. Fantwey pay ni niqan maspac kmxalan rima sejiq ihwey o mangan ega tlngan, ixwy hini tdowa moro pnoda bokong hini. kiya ni sapah qhlangan Yamin ini dha spori moda. kndadax psiling dhoq sayan,gaga laxan Yaming ka dha bokong keysaco. Jiyax tro idas dha gaga hmkan psapin heytey Martifo ka paro sapah kwohwey. Jiyax spac idas dha spoda treybi rmngaw kari ka bokon sfa Ani(Mohamed Anil)ida spowxon paro bi fayoeyn ka bokong kleaan, jiyax sida ini stoq jiyax psngayan ka kwoxey, kiya ni mtna nanaq jiyax sida paro bi Fayoeyn biqan dha tlngan ka dha pqpah sejiq, gaga qrapan ssaan tmaga sapah skaya alang dha ka fantwey pay iyoeyn, alang klwaan dha hini o asi tblaiq ka qpahon kmlawa. psapin Msopo psaping ka dmoy qqhlangon sblaiq Mrtifo ka psaping kwofan Martifo(Maldives National Defense) ppanan gaga daya Mali hwangcyaw Mrtifo ka pro hakaw Congmayoi, hnason ka gsilong Gaadhoo Koa, dmotoc dxgal babaw gsilong Malitaw, dxgal babaw gsilong tgaan sapah skaya ( dxgal babaw gsilong Hololeyy ) ni dxgal babaw gsilong Holomali giso sslalih siyaw ka tro dxgal babaw gsilol hini, hngkawas emposal kbkoy maxal rima jiyax mtrol idas maxal dha pqpah, kiya ni hngkawas eposal kbkoy jiyax mtrol idas maspac tdowa ppanan sapah skaya, nii o ida poso bi qqpahon dxgal babaw gsilong Martifo. yasa nniqan dha hini, ini tdowa smalo ddaon rolo poniq, kiya ni ida nanaq niqan ka gaga smalo kana klwaan tgaan roio sapah skaya Ipolasinnasir, tgaan sapah skaya hini o poso bi ppanan Mrtifo, ini kciway ka kana klwaan giso dha pniqan hini ka ddaon elog. Morox nanaq ka kmlawa sapah skaya klwaan Meycya emprajing smalo siida oka ka empdayaw, hngkawas emposal kbkoy idas rima msangay ka qqpahon . poso ddaon hqolan sapah skaya dxgal babaw gsilong Martifo Martifo ka klwaan Martifo, kika niqan ciway ka mqori skaya Into, Mongcyala ni hbaraw sapah skaya congkwo. ciban honac dxgal babaw gsilong Kantaw Martifo ka kingal kana tgaan sapah skaya Kantaw kana klwaan tgaan sapah skaya. ddaon sapah skaya kana klwaan sayan o Kantaw – Congcin ( Cyanpey ), Kantaw – Sor ( jencwan ). Kantaw – Syankan, Kantaw – Klwenpo (Pangtalanayk ). kana poso ppanan qyqaya dxgal babaw gsilong alang klwaan Martifo ka aso, mksa babaw gsilong sapah skaya, mksa babaw dxgal sapah skaya . kllabang paro breenx Mali o 1.5 m2, hbaraw ka mriq ddeynsya, otobay ni ciway rolo. ppanan gaga daya Mali hwangcyaw Mrtifo ka pro hakaw Congmayoi, hnason ka gsilong Gaadhoo Koa, dmotoc dxgal babaw gsilong Malitaw, dxgal babaw gsilong tgaan sapah skaya ( dxgal babaw gsilong Hololeyy ) ni dxgal babaw gsilong Holomali giso sslalih siyaw ka tro dxgal babaw gsilol hini, hngkawas emposal kbkoy maxal rima jiyax mtrol idas maxal dha pqpah, kiya ni hngkawas eposal kbkoy jiyax mtrol idas maspac tdowa ppanan sapah skaya, nii o ida poso bi qqpahon dxgal babaw gsilong Martifo. yasa nniqan dha hini, ini tdowa smalo ddaon rolo poniq, kiya ni ida nanaq niqan ka gaga smalo kana klwaan tgaan roio sapah skaya Ipolasinnasir, tgaan sapah skaya hini o poso bi ppanan Mrtifo, ini kciway ka kana klwaan giso dha pniqan hini ka ddaon elog. Morox nanaq ka kmlawa sapah skaya klwaan Meycya emprajing smalo siida oka ka empdayaw, hngkawas emposal kbkoy idas rima msangay ka qqpahon . poso ddaon hqolan sapah skaya dxgal babaw gsilong Martifo Martifo ka klwaan Martifo, kika niqan ciway ka mqori skaya Into, Mongcyala ni hbaraw sapah skaya congkwo. ciban honac dxgal babaw gsilong Kantaw Martifo ka kingal kana tgaan sapah skaya Kantaw kana klwaan tgaan sapah skaya. ddaon sapah skaya kana klwaan sayan o Kantaw – Congcin ( Cyanpey ), Kantaw – Sor ( jencwan ). Kantaw – Syankan, Kantaw – Klwenpo (Pangtalanayk ). kana poso ppanan qyqaya dxgal babaw gsilong alang klwaan Martifo ka aso, mksa babaw gsilong sapah skaya, mksa babaw dxgal sapah skaya . kllabang paro breenx Mali o 1.5 m2, hbaraw ka mriq ddeynsya, otobay ni ciway rolo. hbangan endaan Martifo sbiyaw o ida ego bi ka bbrigan dha tapih, ida pila nii ka kntto dha ngalong. siyoeynrsci siida, rmngaw ka sejiq Alapwo dxgal babaw gsilong nii o "hraan bi hbangan dxgal babaw gsilong".nii qoli bbari siida, klwaan hraan hidaw ego bi ka tapih giso dha psaon Feyco. alang dxgal babaw gsilong ka Martifo. Dgrin bi ka knlaban dxgal alang dha. ini mkala ka qqpahan konyey, qqpahan dxgal. pkaji, sapah skaya ni rmigaw tro nii ka stmaon dha ngngalang hbangan. hngkawas maxal mngari kbkoy empito kmxalan ini khbaraw sejiq ka mkla yahan rmigaw ka alang Martifo hini, lalih hngkawas, qtaan ka miyah rmigaw hini, kana nngalan alang o dhoq 28 tnegkmbkiyan ka ngalan nyahan rmigaw,hmrinas 60 tnegkmbkiyan ka sntkoan ngangoc Martifo, kmdadax jeyking ngangoc ni jeyking rmigaw hmrinas 90 tnegkmbkiyan ka jeyking sapah qhlangan. gaga saw dxgal babaw gsilong Pantos ka Koromba rrigan alang hini ka plalay yahan rmigaw Martifo, hngkawas maxal mngari kbkoy empito kmxalan dha do prajil pqpah, nii o priyox ka qori ngngalan hbangan Mrtifo . hngkawas emposal kbkoy maspac, kana rowan alang Martifo niqan maspac kmxalan mngari ka yahan rmigaw, moway kingal kbohog empito kmxalan kbkoy ka tqiyan, knkingal hngkawas kdjiyax hmrinas mataro kmxalan kboho ka miyah rmigaw hini ka sejiq. hngkawas maxal mngari kbkoy empito kmxalan dha ida ndha sapah nii ka giso Mrtifo hini, hngkawas hngkawas emposal kbkoy empito ni mnkala mngari kmxalan dha sapah. ssjiqan Poso bi tsliyan ssjiqan Martifo ka sejiq Tiweysi, emdaan sejiqan nii o kana dxgal babaw gsilong Martifo ni dxgang babaw gsilong Minikei, dxgal babaw gsilong Laksa Into sayan. niqan mtna ka gaya sejiq Tiweysi, kiya ni kari Tiweysi ka skari dha, kika Into – sejiq Yalian,ni sejiq sencyalwo o niqan pnholan dha, saw congtong, Nanya, sejiqan Nantaw ni Feyco o niqan ka tnhciyan dha. hngkawas emposal kbkoy mataro miyah smpong ssjiqan, eposal mngari kboho maspac mngari kbkoy mataro kmxalan maspac ka ssjiqan Martifo, hngkawas emposal mngari kbkoy maspac kmxalan rima nii o mkala ego bi ka ssjiqan Martifo, niqan 3.4 tnegkmbkiyan, kika hngkawas eposal kbkoy spgam ka ssjiqan dha o mkala 1.9 tnegkmbkiyan. hngkawas maxal mngri empito kmxalan maspac o maspatol mataro ka kndosan dha, syyan do dhoq empito kmxalan da. kndadax hngkawas maxal mngri kbkoy empito kmxalan empity mhoqil 12.7 tnegkmbkiyan mhoqil ka rabo o dhoq sayan mlih 1.2 tnegkmbkiyan. hmrinas spac kboho sjiq Moncyala ka giso nniq rowan alang klwaan Martifo, sjiq alang dha ka stmaon bi pqpah klwaan Martifo. Doma na hiya ori o kndadax sejiq Feylyoping ni niqan ciway ka sejiq gqiyan hidaw miyah thjil hini. kari語言 kari Tiweysi o skari alang klwaan Martifo ni kiya ka spoan dha skari, Into – Yliangyoc ni kari sencya lwo mtna hari dha ori. brah bi han o kari Tiweysi gaga btasan saw Eveyla Akoro ,nii, bntasan qori bokon ka nii. bbaraw bi jiyax djiyon dha matas o Dhives Akoro, jyi Tana ka jiyon dha sayan, kndadax narac matas mqori igi. sejiq Martifo ida dha jiyon bi bsiyaq jiyax ka kari Ingkwo. shlayan宗教 gaya Martifo, pnrholan Islang ka shlayan ssjiqan alang klwaan Martifo. mnda bbaraw bi jiyax endaan ka Amintoxo o, gaga bbilon bnbari sejiq mtohoy ka shlayan dha da, maxal dha sc shlayan Martifo priyox shlayan pnrholan Islang da. gaya Alang klwaan Mosling ka Martifo. mseeso ka klkosan dha, mosa rmigaw ngangoc ka dqrijil o asi ka mlokos bbabaw skato, dsanaw o asi ka kpanco bbaraw. Na niqan bi hangan ssaon rmigaw ka alang Martifo o, kiya ni tbowax trima yayong o ida smliq gaya kiya. qori gaya eoqon o asi ka moro gaya pnrholan Cingcen ini kan hiyi baboy ni qmaran tapeyh. oqon dha kdjiyax qori wawa o niqan tnabo,hiyi miric, balong ni qsorox. miyah tohoy spah ni psqaras mkan ka sejiq o kiya nii ka qlalon dha, poso eoqon o – hlama, qori bbonga ni moso blbong, bgo – hiyi poso qhoni, tama neygi, biyoq ningmong ni hlpisan qsorox. Gaya gri Martifo o yasa niqan ka gaya hraan hidaw Fey ni honac Ya. hiyi poso ka BODUBERO, mgri sida ka dhiya o ida dha jiyon phnan ka qyqaya nii</FORM>
    </S>
</TEXT>