<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Maldives" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Maldives" copyright="CC BY-SA" citation="Maldives. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Maldives" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Maldives, title = Maldives, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Maldives} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Maldives = Gaga kska Yacow ka Maldives, 3 15 N, 73 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 298 sq km(hangan na o Tg210) (knlbanga dxgal o 298 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 392,960 hiyi. Gaga Male ka pusu alang paru, jiyax 26 idas 7 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Maldives ga wada sugan 23.30% ka dxgal qpahan, 3% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 73.70% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Abdulla Yameen, pnaah hngkawas2013 idas 11 jiyax 17pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Martifu = Tnhangan dha Martifu ka Mrtifu konghkwo, tnhsngsn sbiyaw o lyosan, gaga mniq siyaw hunac ka Slilangka ni Intu mstrun hunac gsilung Intuyan rima kbkuy km hini, kana breenux Nangya. Mniq hunac gsilung Intu mngari kbkuy gsilung dxgal Tikcyasiyataw ka Ing, pusu skaya psapin sliyan hanmu nii hini ka Amerika uri. klabang dxgal Martifu o dha kbkuy mngari kmxalan maspac km, saw Yaco hini ida ciway bi ka klabang dxgal klwaan dha uri, ssjiqan o mriman kingal kbuhu mriman mataru kbkuy mngari kmxalan mataru sejiq, paru bi pusu alang breenux ka Mali, tnhangal "bukun babaw gsilung dxgal"tnhangang sbiyaw . Knrbagan hunac daya Martifu o maspac kbkuy empusal km, knlaban hraan hidaw ni gqiyan hidaw o maxal kbkuy empusal km, kana empusl mataru Hwancyaw o maxal kingal kbkuy mngari kmxalan dha spuan babaw gsilung Sanhu. knbowkax haypa dxgal o wana 1.5 m , alang nii ka ciway bi dxgal, knbowkax alang dha o ida lbu bi uri, wana 2.4 m . Mrtifu ka prajin phiyu tsliyan alang Nangya breenux msupu alang, kika pdayaw ka Lyeyn kwo, Islang, ini mseupu yunton ka dhiya. kana skuan pila babaw dxgal ngalan hbangan Martifu ida kska baraw kiya, qpahun babaw gsilung o dhiya ka pusu bi euda ngalang hbangan, quri ddaun rmigaw o ini biyaw mkala. Martifu ni slilangka alang ka tgdha mnkala qpahun sejiq, ida dhiya ka ngalan hbangan seejiq kska klwaan Nanya hini o dhaya ka naban bi. Hngkawas empusal kbkuy maxal mataru jiyax maxal spac idas maxal, rmngaw ka Mrtifu psdhiyaq Taing kwosyye, kika pslingan ka Taing kwosyey quri naqih bi ka qntaan dha seejiq Martifu. Ris Kndadax sbiyaw,bukung ni mnsuwin bukung qrijil ka pklawa Martifu, endaan sbiyaw o, Martifu ka pusu bi ssaun psbuc ka dxgal dha, yasa gisu nniq pusu sapah skaya gsilung Intu, gaga siyaw alang Martifu ka Slinglangka ni Intu, gaya ni brigan dha alang nii o kndadax sbiyaw ida msupu Martifu, siida Yaco ni duma Tonfey ssiyaw breenux gsilung dmuy tapeyh smalu pila nii ka pusu bi ngalan Martifu. Maxal mataru sci do, nii kglu ka seejiq siida,egu ka brigan gsilung Intu gaga sblxun Ocow, Mrtifu o gaga sblxun uri, tgkingal miyah dhoq hini o sejiq Putawya, snegun bukuy do sejiq Hlang ni sejiq Fakwo mnsui miyah snqaya qhlangan hini, yasa dhiya ka miyah snqaya sjiq Ocow do, maxal mngari sci do, Ingkwo ka pqlahan Martifu, kika sejiq Ingkwo qtaan dha ka pnuda Martifu, ida knrmun balay. Hngkawas maxal mngari kbkuy mataru kmxalan rima sdhiyaq Inkwo ni gaga murux ka Mrtifu, kiya ni, bukuy murux do dhuq hngkawas maxal mngari kbkuy empitu kmxalan mataru pjiyun dha sejiq Ingkwo ka Atuhwancyaw ni ruwan Kantaw ni sapah dxgal skaya psaping, hngkawas maxal mngri kbkuy empitu kmxalan mataru gaga brinah ka psaping skaya ka Ingkwo siida, gisu pssbuc ka dhiya, kana klwaan, Skwayun dha ka skaya psaping pshuya. ida pkbarux dxgal skaya psaping Martifu ka Sulyeyn, kiya ni neegu ini srwai pklawa Martifu. Martifu konghkwo hngkawas maxal mngari kbkuy mngari kmxalan brah siida ini biyaw mkala ka hbangan ni gaya sayan puda alang qpahun gsilung, qpahun dxgal, hprasan rmigaw nii ka pusu dha ddaun, kika nagan dha saw " kghapan utux baraw" ksun ka Martifu nii, " ida hici bi qrasan sejiq gsilung Intu". Hngkawas empusal kbkuy spac paru mrunug gsilung Intu siida yahan smliq mrunu gsilung ka Martifu, wana mngari dxgal babaw gsilung ka ini dai mapa paru qsiya, mrimal empitu ka dxgal babaw gsilung o snalu dha saw sapah qyqaya gisu sliqun kana, unac ka mataru dxgal babaw gsilung. yasa daan mapa paru qsiya ka alang dha gaga mduk ka empusal kingal ssaan msangay rmigaw sejiq, dhuq mlih spac hpucing ka hbangan dha, 62 tnegkmbkiyan kana ngngalan pnhuma alang dha , maxal kbkuy dha ka Sejiq Martifu ni mataru ka sejiq ising alang gaga mhuqin Tiri dxgang babaw gsilung ka alang Martifu, kana empusal mataru hwancyaw, yasa maxal kingal kbkuy ka sanhucyaaw dxgal babaw gsilung, knbragan hunac ni daya o maspac kbkuy empusal km, knlaban hraan hidaw ni gqiyan hidaw o maxal kbkuy empusal km. niqan empusal kbkuy ka gisu mniq hini, kska na hiya hbaraw ka dxgal babaw gsilung miyah rmigaw hini ka sejiq, babaw dxgal knkingal alang hbaraw bi ka miyah rmigaw hini, mrimal kbkuy km mquri hari hraan hidaw daya hni o ida nIntu pantaw kiya, hunac mngari kbkuy km o gisu klwaan alang gsilung Intu Tiyakcyasiya taw ka Ing. Karac Msmu ni mcilux bi ka alang hini, knkingal idas muxun karac dha o empusal dha dhuq mtrul tru ℃, bcingan quyux hngkawas o empusal rima kbkuy hawmi ( breenux daya ) dhuq mtrul maspac kbkuy hawmi ( breenux hunac ). gneayus mklawa kana sspuan nkiya btunux Martifu o empusal mataru.nkiya btunux nii o sugan dha maxal mngari breenux, dha alang, sugan dha ka truma alang hini : 哈阿里夫環礁 Thiladhunmathi Uthuru(Haa-Alif)Haalifu hwancyaw Thiladhunmathi Uthuru(Haa-Alif) 阿魯環礁 Thiladhunmathi Dhekunu(Haa-Dhaalu)Alu hwancyaw Thiladhunmathi Dhekunu(Haa-Dhaalu) 沙維亞尼環礁 Miladhunmadulu Uthuru(Shaviyani)Saweyyani hwancyaw Miladhunmadulu Uthuru(Shaviyani) 諾魯環礁 Miladhunmadulu Dhekunu(Noonu)Nwolu hwancyaw 拉環礁 Maa))lhosmadulu Uthuru(Raa)Lahwancyaw Maa))lhosmadulu Uthuru(Raa) 芭環礁 Maalhosmadulu Dhekunu Pahwancyaw Maalhosmadulu Dhekunu 拉黑比亞尼環礁 Faadhippolhu(Lhaviyani)Laheyypiyani hwancyaw Faadhippolhu(Lhaviyani) 卡夫環礁 Malé Atoll(Kaafu)Kafu hwancyaw Malé Atoll(Kaafu) 北阿裏環礁 Ari Atoll Uthuru(Alif-Alif)daya Ali hwancyaw Ari Atoll Uthuru(Alif-Alif) 南阿裏環礁 Ari Atoll Dheknu(Alif-Dhaal)hunac Ali hwancyaw Ari Atoll Dheknu(Alif-Dhaal) 阿武瓦環礁 Felidhé Atoll(Vaavu)Auwa hwancyaw Felidhé Atoll 美慕環礁 Mulaku Atoll(Meemu)Meymu hwancyaw Mulaku Atoll(Meemu) 法弗環礁 Nilandhé Atoll Uthuru(Faafu)Fafu hwancyaw Nilandhé Atoll Uthuru(Faafu) 達魯環礁 Nilandhé Atoll Dhekunu(Dhaalu)Talu hwancyaw Nilandhé Atoll Dhekunu(Dhaalu) 塔亞環礁 Kolhumadulu(Thaa)Taya hwancyaw Kolhumadulu(Thaa) 拉姆環礁 Hadhdhunmathi(Laamu)Lmu hwancyaw Hadhdhunmathi(Laamu) 北蘇瓦迪瓦環礁 Huvadhu Atoll Uthuru(Gaafu-Alif)daya Suwatiwa hwancyaw Huvadhu Atoll Uthuru(Gaafu-Alif) 南蘇瓦迪瓦環礁 Huvadhu Atoll Dhekunu(Gaafu-Dhaalu)hunac Suwatiwa hwancyaw Huvadhu Atoll Dhekunu(Gaafu-Dhaalu) 加納維雅尼環礁 Fua Mulaku(Ñaviyani)Cyanaweyyani hwancyaw Fua Mulaku(Ñaviyani) 馬利 Malé Mali Malé 阿杜市 Addu breenux Atu Addu kmlawa Contonc konhkwo ka Martifu, ida niqan biyax na kmlawa ni bukun klwaan ka bukun. bukun ka dmudum sklawa, hiya ka pqpah bukun kwofan, pklawa pqpah ruwan, asi ka spuda sruwa ka jenmin ihey. Bukun sayan o Aputula. Yamin jenmin ihwey niqan maspac kmxalan rima ka kana kndadax knkingal alang ka ririh. kmlawa hngkawas mtrul tluun lngan na ka Cyayawmu, pixun na ka ini tduwa, hngkawas empusal kbkuy mataru jiyax maxal kingal idas maxal kingal dhiya ka mguy qmraq ini angan kari dha. hngkawas empusal kbkuy empitu jiyax empusal mngari idas mngari. dha sejiq lnglung ka dhiya ida sunni pay na konpu fenc gaga saw siyaw nganguc Sotumali, yasa ptucin bali, kika maspac hwajen, dha sejiq Inkwo ni dha sejiq Amrika mangan iuqih sida gisu qrapun. hngkawas empusal kbkuy mspac pgaaw bukun, ririh ccentan ka Cyayawmu wada ini baka Muhanmot.Nasit kika dhuq hini ka murux klwaan na hngkawas mtrul ka alang hini. Hngkawas empusal kbkuy maxal dha jiyax empitu idas dha ruwan klwaan hini wada mrudu ka keysacu ni wda niqan kpiya iyax jiyax mrudu ka sejiq alang do, spuda treybi rmngaw ka Muhangmot.Nasit malax qklawa klwaan bukun Martifu, kiya ni sbuway na ririh bukun Hasan ka qpahun na da. hngkawas empusal kbkuy jiyax maxal tru idas maxal, piyah kari ka Waycyawpu Martifu, wada bsiyaq ini tduway qmita Taingkwosyey pdudu ni Taingkwosyey misu ka Martifu, ini pntna qmita, sapah qhlangan Martifu kgayaw Taingkwosyey. kttu dmayaw ini aw ka nuda ruwan kmlawa Martifu ida mbbiyax bi dmayaw ka Taingkwosyey, nii o gaga smliq gaya Leynhkwo syeyncan ni Tingkwosyey can. hngkawas empusal kbkuy maxal maspac jiyax kingal idas dha paru psiling sapah saw nii ini au ka endaan bukung alang brah Muhanmot.Nasit dnii, kika pslingun dha enkingal duri, fantwey pay ni klwaan gqiyan hidaw ida smiyah bi. Fantwey pay ni niqan maspac kmxalan rima sejiq ihwey o mangan ega tlngan, ixwy hini tduwa muru pnuda bukung hini. kiya ni sapah qhlangan Yamin ini dha spuri muda. kndadax psiling dhuq sayan,gaga laxan Yaming ka dha bukung keysacu. Jiyax tru idas dha gaga hmkan psapin heytey Martifu ka paru sapah kwohwey. Jiyax spac idas dha spuda treybi rmngaw kari ka bukun sfa Ani(Mohamed Anil)ida spowxun paru bi fayueyn ka bukung kleaan, jiyax sida ini stuq jiyax psngayan ka kwoxey, kiya ni mtna nanaq jiyax sida paru bi Fayueyn biqan dha tlngan ka dha pqpah sejiq, gaga qrapan ssaan tmaga sapah skaya alang dha ka fantwey pay iyueyn, alang klwaan dha hini o asi tblaiq ka qpahun kmlawa. psapin Msupu psaping ka dmuy qqhlangun sblaiq Mrtifu ka psaping kwofan Martifu(Maldives National Defense) ppanan gaga daya Mali hwangcyaw Mrtifu ka pru hakaw Congmayoi, hnasun ka gsilung Gaadhoo Koa, dmutuc dxgal babaw gsilung Malitaw, dxgal babaw gsilung tgaan sapah skaya ( dxgal babaw gsilung Hululeyy ) ni dxgal babaw gsilung Hulumali gisu sslalih siyaw ka tru dxgal babaw gsilul hini, hngkawas empusal kbkuy maxal rima jiyax mtrul idas maxal dha pqpah, kiya ni hngkawas epusal kbkuy jiyax mtrul idas maspac tduwa ppanan sapah skaya, nii o ida pusu bi qqpahun dxgal babaw gsilung Martifu. yasa nniqan dha hini, ini tduwa smalu ddaun rulu puniq, kiya ni ida nanaq niqan ka gaga smalu kana klwaan tgaan ruiu sapah skaya Ipulasinnasir, tgaan sapah skaya hini o pusu bi ppanan Mrtifu, ini kciway ka kana klwaan gisu dha pniqan hini ka ddaun elug. Murux nanaq ka kmlawa sapah skaya klwaan Meycya emprajing smalu siida uka ka empdayaw, hngkawas empusal kbkuy idas rima msangay ka qqpahun . pusu ddaun hqulan sapah skaya dxgal babaw gsilung Martifu Martifu ka klwaan Martifu, kika niqan ciway ka mquri skaya Intu, Mongcyala ni hbaraw sapah skaya congkwo. ciban hunac dxgal babaw gsilung Kantaw Martifu ka kingal kana tgaan sapah skaya Kantaw kana klwaan tgaan sapah skaya. ddaun sapah skaya kana klwaan sayan o Kantaw – Congcin ( Cyanpey ), Kantaw – Sor ( jencwan ). Kantaw – Syankan, Kantaw – Klwenpo (Pangtalanayk ). kana pusu ppanan qyqaya dxgal babaw gsilung alang klwaan Martifu ka asu, mksa babaw gsilung sapah skaya, mksa babaw dxgal sapah skaya . kllabang paru breenx Mali o 1.5 m2, hbaraw ka mriq ddeynsya, otobay ni ciway rulu. ppanan gaga daya Mali hwangcyaw Mrtifu ka pru hakaw Congmayoi, hnasun ka gsilung Gaadhoo Koa, dmutuc dxgal babaw gsilung Malitaw, dxgal babaw gsilung tgaan sapah skaya ( dxgal babaw gsilung Hululeyy ) ni dxgal babaw gsilung Hulumali gisu sslalih siyaw ka tru dxgal babaw gsilul hini, hngkawas empusal kbkuy maxal rima jiyax mtrul idas maxal dha pqpah, kiya ni hngkawas epusal kbkuy jiyax mtrul idas maspac tduwa ppanan sapah skaya, nii o ida pusu bi qqpahun dxgal babaw gsilung Martifu. yasa nniqan dha hini, ini tduwa smalu ddaun rulu puniq, kiya ni ida nanaq niqan ka gaga smalu kana klwaan tgaan ruiu sapah skaya Ipulasinnasir, tgaan sapah skaya hini o pusu bi ppanan Mrtifu, ini kciway ka kana klwaan gisu dha pniqan hini ka ddaun elug. Murux nanaq ka kmlawa sapah skaya klwaan Meycya emprajing smalu siida uka ka empdayaw, hngkawas empusal kbkuy idas rima msangay ka qqpahun . pusu ddaun hqulan sapah skaya dxgal babaw gsilung Martifu Martifu ka klwaan Martifu, kika niqan ciway ka mquri skaya Intu, Mongcyala ni hbaraw sapah skaya congkwo. ciban hunac dxgal babaw gsilung Kantaw Martifu ka kingal kana tgaan sapah skaya Kantaw kana klwaan tgaan sapah skaya. ddaun sapah skaya kana klwaan sayan o Kantaw – Congcin ( Cyanpey ), Kantaw – Sor ( jencwan ). Kantaw – Syankan, Kantaw – Klwenpo (Pangtalanayk ). kana pusu ppanan qyqaya dxgal babaw gsilung alang klwaan Martifu ka asu, mksa babaw gsilung sapah skaya, mksa babaw dxgal sapah skaya . kllabang paru breenx Mali o 1.5 m2, hbaraw ka mriq ddeynsya, otobay ni ciway rulu. hbangan endaan Martifu sbiyaw o ida egu bi ka bbrigan dha tapih, ida pila nii ka knttu dha ngalung. siyueynrsci siida, rmngaw ka sejiq Alapwo dxgal babaw gsilung nii o "hraan bi hbangan dxgal babaw gsilung".nii quli bbari siida, klwaan hraan hidaw egu bi ka tapih gisu dha psaun Feyco. alang dxgal babaw gsilung ka Martifu. Dgrin bi ka knlaban dxgal alang dha. ini mkala ka qqpahan konyey, qqpahan dxgal. pkaji, sapah skaya ni rmigaw tru nii ka stmaun dha ngngalang hbangan. hngkawas maxal mngari kbkuy empitu kmxalan ini khbaraw sejiq ka mkla yahan rmigaw ka alang Martifu hini, lalih hngkawas, qtaan ka miyah rmigaw hini, kana nngalan alang o dhuq 28 tnegkmbkiyan ka ngalan nyahan rmigaw,hmrinas 60 tnegkmbkiyan ka sntkuan nganguc Martifu, kmdadax jeyking nganguc ni jeyking rmigaw hmrinas 90 tnegkmbkiyan ka jeyking sapah qhlangan. gaga saw dxgal babaw gsilung Pantus ka Kurumba rrigan alang hini ka plalay yahan rmigaw Martifu, hngkawas maxal mngari kbkuy empitu kmxalan dha do prajil pqpah, nii o priyux ka quri ngngalan hbangan Mrtifu . hngkawas empusal kbkuy maspac, kana ruwan alang Martifu niqan maspac kmxalan mngari ka yahan rmigaw, muway kingal kbuhug empitu kmxalan kbkuy ka tqiyan, knkingal hngkawas kdjiyax hmrinas mataru kmxalan kbuhu ka miyah rmigaw hini ka sejiq. hngkawas maxal mngari kbkuy empitu kmxalan dha ida ndha sapah nii ka gisu Mrtifu hini, hngkawas hngkawas empusal kbkuy empitu ni mnkala mngari kmxalan dha sapah. ssjiqan Pusu bi tsliyan ssjiqan Martifu ka sejiq Tiweysi, emdaan sejiqan nii o kana dxgal babaw gsilung Martifu ni dxgang babaw gsilung Minikei, dxgal babaw gsilung Laksa Intu sayan. niqan mtna ka gaya sejiq Tiweysi, kiya ni kari Tiweysi ka skari dha, kika Intu – sejiq Yalian,ni sejiq sencyalwo o niqan pnhulan dha, saw congtong, Nanya, sejiqan Nantaw ni Feyco o niqan ka tnhciyan dha. hngkawas empusal kbkuy mataru miyah smpung ssjiqan, epusal mngari kbuhu maspac mngari kbkuy mataru kmxalan maspac ka ssjiqan Martifu, hngkawas empusal mngari kbkuy maspac kmxalan rima nii o mkala egu bi ka ssjiqan Martifu, niqan 3.4 tnegkmbkiyan, kika hngkawas epusal kbkuy spgam ka ssjiqan dha o mkala 1.9 tnegkmbkiyan. hngkawas maxal mngri empitu kmxalan maspac o maspatul mataru ka kndusan dha, syyan do dhuq empitu kmxalan da. kndadax hngkawas maxal mngri kbkuy empitu kmxalan empity mhuqil 12.7 tnegkmbkiyan mhuqil ka rabu o dhuq sayan mlih 1.2 tnegkmbkiyan. hmrinas spac kbuhu sjiq Moncyala ka gisu nniq ruwan alang klwaan Martifu, sjiq alang dha ka stmaun bi pqpah klwaan Martifu. Duma na hiya uri o kndadax sejiq Feylyuping ni niqan ciway ka sejiq gqiyan hidaw miyah thjil hini. kari語言 kari Tiweysi o skari alang klwaan Martifu ni kiya ka spuan dha skari, Intu – Yliangyuc ni kari sencya lwo mtna hari dha uri. brah bi han o kari Tiweysi gaga btasan saw Eveyla Akuru ,nii, bntasan quri bukun ka nii. bbaraw bi jiyax djiyun dha matas o Dhives Akuru, jyi Tana ka jiyun dha sayan, kndadax narac matas mquri igi. sejiq Martifu ida dha jiyun bi bsiyaq jiyax ka kari Ingkwo. shlayan宗教 gaya Martifu, pnrhulan Islang ka shlayan ssjiqan alang klwaan Martifu. mnda bbaraw bi jiyax endaan ka Amintoxu o, gaga bbilun bnbari sejiq mtuhuy ka shlayan dha da, maxal dha sc shlayan Martifu priyux shlayan pnrhulan Islang da. gaya Alang klwaan Musling ka Martifu. mseesu ka klkusan dha, musa rmigaw nganguc ka dqrijil o asi ka mlukus bbabaw skato, dsanaw o asi ka kpancu bbaraw. Na niqan bi hangan ssaun rmigaw ka alang Martifu o, kiya ni tbuwax trima yayung o ida smliq gaya kiya. quri gaya euqun o asi ka muru gaya pnrhulan Cingcen ini kan hiyi babuy ni qmaran tapeyh. uqun dha kdjiyax quri wawa o niqan tnabu,hiyi miric, balung ni qsurux. miyah tuhuy spah ni psqaras mkan ka sejiq o kiya nii ka qlalun dha, pusu euqun o – hlama, quri bbunga ni musu blbung, bgu – hiyi pusu qhuni, tama neygi, biyoq ningmong ni hlpisan qsurux. Gaya gri Martifu o yasa niqan ka gaya hraan hidaw Fey ni hunac Ya. hiyi pusu ka BODUBERO, mgri sida ka dhiya o ida dha jiyun phnan ka qyqaya nii</FORM>
        <PHON kindOf="original">= maldi*əs = gaga kska jaʦow ka maldi*əs, * ** n, ** ** ə ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŋan na o *** sq km(ħaŋan na o tg***) (knlbaŋa dxgal o *** sq km, knlbaŋan qsija o * sq km). kana ka səɟiqun o niqan ***,*** ħiji. gaga malə ka pusu alaŋ paɾu, ɟijax ** idas * ka ɟijax skɾajan klwaan. manu ka dxgal maldi*əs ga wada sugan **.**% ka dxgal qpaħan, *% ka dxgal bbuju, ɾaħuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŋ klwaan ta sajaŋ o kija ka abdulla jaməən, pnaaħ ħŋkawas**** idas ** ɟijax **pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. ʦinkħulan sa knita' sa bɾbiɾu' = maɾti*u = tnħaŋan dħa maɾti*u ka mɾti*u koŋħkwo, tnħsŋsn sbijaw o ljosan, gaga mniq sijaw ħunaʦ ka slilaŋka ni intu mstɾun ħunaʦ gsiluŋ intujan ɾima kbkuj km ħini, kana bɾəənux naŋja. mniq ħunaʦ gsiluŋ intu mŋaɾi kbkuj gsiluŋ dxgal tikʦjasijataw ka iŋ, pusu skaja psapin slijan ħanmu nii ħini ka aməɾika uɾi. klabaŋ dxgal maɾti*u o dħa kbkuj mŋaɾi kmxalan maspaʦ km, saw jaʦo ħini ida ʦiwaj bi ka klabaŋ dxgal klwaan dħa uɾi, ssɟiqan o mɾiman kiŋal kbuħu mɾiman mataɾu kbkuj mŋaɾi kmxalan mataɾu səɟiq, paɾu bi pusu alaŋ bɾəənux ka mali, tnħaŋal "bukun babaw gsiluŋ dxgal"tnħaŋaŋ sbijaw . knɾbagan ħunaʦ daja maɾti*u o maspaʦ kbkuj əmpusal km, knlaban ħɾaan ħidaw ni gqijan ħidaw o maxal kbkuj əmpusal km, kana əmpusl mataɾu ħwanʦjaw o maxal kiŋal kbkuj mŋaɾi kmxalan dħa spuan babaw gsiluŋ sanħu. knbowkax ħajpa dxgal o wana *.* m , alaŋ nii ka ʦiwaj bi dxgal, knbowkax alaŋ dħa o ida lbu bi uɾi, wana *.* m . mɾti*u ka pɾaɟin pħiju tslijan alaŋ naŋja bɾəənux msupu alaŋ, kika pdajaw ka ljən kwo, islaŋ, ini msəupu junton ka dħija. kana skuan pila babaw dxgal ŋalan ħbaŋan maɾti*u ida kska baɾaw kija, qpaħun babaw gsiluŋ o dħija ka pusu bi əuda ŋalaŋ ħbaŋan, quɾi ddaun ɾmigaw o ini bijaw mkala. maɾti*u ni slilaŋka alaŋ ka tgdħa mnkala qpaħun səɟiq, ida dħija ka ŋalan ħbaŋan səəɟiq kska klwaan nanja ħini o dħaja ka naban bi. ħŋkawas əmpusal kbkuj maxal mataɾu ɟijax maxal spaʦ idas maxal, ɾmŋaw ka mɾti*u psdħijaq taiŋ kwosjjə, kika psliŋan ka taiŋ kwosjə quɾi naqiħ bi ka qntaan dħa səəɟiq maɾti*u. ɾis kndadax sbijaw,bukuŋ ni mnsuwin bukuŋ qɾiɟil ka pklawa maɾti*u, əndaan sbijaw o, maɾti*u ka pusu bi ssaun psbuʦ ka dxgal dħa, jasa gisu nniq pusu sapaħ skaja gsiluŋ intu, gaga sijaw alaŋ maɾti*u ka sliŋlaŋka ni intu, gaja ni bɾigan dħa alaŋ nii o kndadax sbijaw ida msupu maɾti*u, siida jaʦo ni duma ton*ə ssijaw bɾəənux gsiluŋ dmuj tapəħ smalu pila nii ka pusu bi ŋalan maɾti*u. maxal mataɾu sʦi do, nii kglu ka səəɟiq siida,əgu ka bɾigan gsiluŋ intu gaga sblxun oʦow, mɾti*u o gaga sblxun uɾi, tgkiŋal mijaħ dħoq ħini o səɟiq putawja, snəgun bukuj do səɟiq ħlaŋ ni səɟiq *akwo mnsui mijaħ snqaja qħlaŋan ħini, jasa dħija ka mijaħ snqaja sɟiq oʦow do, maxal mŋaɾi sʦi do, iŋkwo ka pqlaħan maɾti*u, kika səɟiq iŋkwo qtaan dħa ka pnuda maɾti*u, ida knɾmun balaj. ħŋkawas maxal mŋaɾi kbkuj mataɾu kmxalan ɾima sdħijaq inkwo ni gaga muɾux ka mɾti*u, kija ni, bukuj muɾux do dħuq ħŋkawas maxal mŋaɾi kbkuj əmpitu kmxalan mataɾu pɟijun dħa səɟiq iŋkwo ka atuħwanʦjaw ni ɾuwan kantaw ni sapaħ dxgal skaja psapiŋ, ħŋkawas maxal mŋɾi kbkuj əmpitu kmxalan mataɾu gaga bɾinaħ ka psapiŋ skaja ka iŋkwo siida, gisu pssbuʦ ka dħija, kana klwaan, skwajun dħa ka skaja psapiŋ psħuja. ida pkbaɾux dxgal skaja psapiŋ maɾti*u ka suljən, kija ni nəəgu ini sɾwai pklawa maɾti*u. maɾti*u koŋħkwo ħŋkawas maxal mŋaɾi kbkuj mŋaɾi kmxalan bɾaħ siida ini bijaw mkala ka ħbaŋan ni gaja sajan puda alaŋ qpaħun gsiluŋ, qpaħun dxgal, ħpɾasan ɾmigaw nii ka pusu dħa ddaun, kika nagan dħa saw " kgħapan utux baɾaw" ksun ka maɾti*u nii, " ida ħiʦi bi qɾasan səɟiq gsiluŋ intu". ħŋkawas əmpusal kbkuj spaʦ paɾu mɾunug gsiluŋ intu siida jaħan smliq mɾunu gsiluŋ ka maɾti*u, wana mŋaɾi dxgal babaw gsiluŋ ka ini dai mapa paɾu qsija, mɾimal əmpitu ka dxgal babaw gsiluŋ o snalu dħa saw sapaħ qjqaja gisu sliqun kana, unaʦ ka mataɾu dxgal babaw gsiluŋ. jasa daan mapa paɾu qsija ka alaŋ dħa gaga mduk ka əmpusal kiŋal ssaan msaŋaj ɾmigaw səɟiq, dħuq mliħ spaʦ ħpuʦiŋ ka ħbaŋan dħa, ** tnəgkmbkijan kana ŋŋalan pnħuma alaŋ dħa , maxal kbkuj dħa ka səɟiq maɾti*u ni mataɾu ka səɟiq isiŋ alaŋ gaga mħuqin tiɾi dxgaŋ babaw gsiluŋ ka alaŋ maɾti*u, kana əmpusal mataɾu ħwanʦjaw, jasa maxal kiŋal kbkuj ka sanħuʦjaaw dxgal babaw gsiluŋ, knbɾagan ħunaʦ ni daja o maspaʦ kbkuj əmpusal km, knlaban ħɾaan ħidaw ni gqijan ħidaw o maxal kbkuj əmpusal km. niqan əmpusal kbkuj ka gisu mniq ħini, kska na ħija ħbaɾaw ka dxgal babaw gsiluŋ mijaħ ɾmigaw ħini ka səɟiq, babaw dxgal knkiŋal alaŋ ħbaɾaw bi ka mijaħ ɾmigaw ħini, mɾimal kbkuj km mquɾi ħaɾi ħɾaan ħidaw daja ħni o ida nintu pantaw kija, ħunaʦ mŋaɾi kbkuj km o gisu klwaan alaŋ gsiluŋ intu tijakʦjasija taw ka iŋ. kaɾaʦ msmu ni mʦilux bi ka alaŋ ħini, knkiŋal idas muxun kaɾaʦ dħa o əmpusal dħa dħuq mtɾul tɾu *, bʦiŋan qujux ħŋkawas o əmpusal ɾima kbkuj ħawmi ( bɾəənux daja ) dħuq mtɾul maspaʦ kbkuj ħawmi ( bɾəənux ħunaʦ ). gnəajus mklawa kana sspuan nkija btunux maɾti*u o əmpusal mataɾu.nkija btunux nii o sugan dħa maxal mŋaɾi bɾəənux, dħa alaŋ, sugan dħa ka tɾuma alaŋ ħini : ****** tħiladħunmatħi utħuɾu(ħaa-ali*)ħaali*u ħwanʦjaw tħiladħunmatħi utħuɾu(ħaa-ali*) **** tħiladħunmatħi dħəkunu(ħaa-dħaalu)alu ħwanʦjaw tħiladħunmatħi dħəkunu(ħaa-dħaalu) ****** miladħunmadulu utħuɾu(sħa*ijani)sawəjani ħwanʦjaw miladħunmadulu utħuɾu(sħa*ijani) **** miladħunmadulu dħəkunu(noonu)nwolu ħwanʦjaw *** maa))lħosmadulu utħuɾu(ɾaa)laħwanʦjaw maa))lħosmadulu utħuɾu(ɾaa) *** maalħosmadulu dħəkunu paħwanʦjaw maalħosmadulu dħəkunu ******* *aadħippolħu(lħa*ijani)laħəjpijani ħwanʦjaw *aadħippolħu(lħa*ijani) **** mal* atoll(kaa*u)ka*u ħwanʦjaw mal* atoll(kaa*u) ***** aɾi atoll utħuɾu(ali*-ali*)daja ali ħwanʦjaw aɾi atoll utħuɾu(ali*-ali*) ***** aɾi atoll dħəknu(ali*-dħaal)ħunaʦ ali ħwanʦjaw aɾi atoll dħəknu(ali*-dħaal) ***** *əlidħ* atoll(*aa*u)auwa ħwanʦjaw *əlidħ* atoll **** mulaku atoll(məəmu)məmu ħwanʦjaw mulaku atoll(məəmu) **** nilandħ* atoll utħuɾu(*aa*u)*a*u ħwanʦjaw nilandħ* atoll utħuɾu(*aa*u) **** nilandħ* atoll dħəkunu(dħaalu)talu ħwanʦjaw nilandħ* atoll dħəkunu(dħaalu) **** kolħumadulu(tħaa)taja ħwanʦjaw kolħumadulu(tħaa) **** ħadħdħunmatħi(laamu)lmu ħwanʦjaw ħadħdħunmatħi(laamu) ******* ħu*adħu atoll utħuɾu(gaa*u-ali*)daja suwatiwa ħwanʦjaw ħu*adħu atoll utħuɾu(gaa*u-ali*) ******* ħu*adħu atoll dħəkunu(gaa*u-dħaalu)ħunaʦ suwatiwa ħwanʦjaw ħu*adħu atoll dħəkunu(gaa*u-dħaalu) ******* *ua mulaku(*a*ijani)ʦjanawəjani ħwanʦjaw *ua mulaku(*a*ijani) ** mal* mali mal* *** addu bɾəənux atu addu kmlawa ʦontonʦ konħkwo ka maɾti*u, ida niqan bijax na kmlawa ni bukun klwaan ka bukun. bukun ka dmudum sklawa, ħija ka pqpaħ bukun kwo*an, pklawa pqpaħ ɾuwan, asi ka spuda sɾuwa ka ɟənmin iħə. bukun sajan o aputula. jamin ɟənmin iħwə niqan maspaʦ kmxalan ɾima ka kana kndadax knkiŋal alaŋ ka ɾiɾiħ. kmlawa ħŋkawas mtɾul tluun lŋan na ka ʦjajawmu, pixun na ka ini tduwa, ħŋkawas əmpusal kbkuj mataɾu ɟijax maxal kiŋal idas maxal kiŋal dħija ka mguj qmɾaq ini aŋan kaɾi dħa. ħŋkawas əmpusal kbkuj əmpitu ɟijax əmpusal mŋaɾi idas mŋaɾi. dħa səɟiq lŋluŋ ka dħija ida sunni paj na konpu *ənʦ gaga saw sijaw ŋaŋuʦ sotumali, jasa ptuʦin bali, kika maspaʦ ħwaɟən, dħa səɟiq inkwo ni dħa səɟiq amɾika maŋan iuqiħ sida gisu qɾapun. ħŋkawas əmpusal kbkuj mspaʦ pgaaw bukun, ɾiɾiħ ʦʦəntan ka ʦjajawmu wada ini baka muħanmot.nasit kika dħuq ħini ka muɾux klwaan na ħŋkawas mtɾul ka alaŋ ħini. ħŋkawas əmpusal kbkuj maxal dħa ɟijax əmpitu idas dħa ɾuwan klwaan ħini wada mɾudu ka kəsaʦu ni wda niqan kpija ijax ɟijax mɾudu ka səɟiq alaŋ do, spuda tɾəbi ɾmŋaw ka muħaŋmot.nasit malax qklawa klwaan bukun maɾti*u, kija ni sbuwaj na ɾiɾiħ bukun ħasan ka qpaħun na da. ħŋkawas əmpusal kbkuj ɟijax maxal tɾu idas maxal, pijaħ kaɾi ka wajʦjawpu maɾti*u, wada bsijaq ini tduwaj qmita taiŋkwosjə pdudu ni taiŋkwosjə misu ka maɾti*u, ini pntna qmita, sapaħ qħlaŋan maɾti*u kgajaw taiŋkwosjə. kttu dmajaw ini aw ka nuda ɾuwan kmlawa maɾti*u ida mbbijax bi dmajaw ka taiŋkwosjə, nii o gaga smliq gaja lənħkwo sjənʦan ni tiŋkwosjə ʦan. ħŋkawas əmpusal kbkuj maxal maspaʦ ɟijax kiŋal idas dħa paɾu psiliŋ sapaħ saw nii ini au ka əndaan bukuŋ alaŋ bɾaħ muħanmot.nasit dnii, kika psliŋun dħa ənkiŋal duɾi, *antwə paj ni klwaan gqijan ħidaw ida smijaħ bi. *antwə paj ni niqan maspaʦ kmxalan ɾima səɟiq iħwə o maŋan əga tlŋan, ixwj ħini tduwa muɾu pnuda bukuŋ ħini. kija ni sapaħ qħlaŋan jamin ini dħa spuɾi muda. kndadax psiliŋ dħuq sajan,gaga laxan jamiŋ ka dħa bukuŋ kəsaʦu. ɟijax tɾu idas dħa gaga ħmkan psapin ħətə maɾti*u ka paɾu sapaħ kwoħwə. ɟijax spaʦ idas dħa spuda tɾəbi ɾmŋaw kaɾi ka bukun s*a ani(moħaməd anil)ida spowxun paɾu bi *ajuən ka bukuŋ kləaan, ɟijax sida ini stuq ɟijax psŋajan ka kwoxə, kija ni mtna nanaq ɟijax sida paɾu bi *ajuən biqan dħa tlŋan ka dħa pqpaħ səɟiq, gaga qɾapan ssaan tmaga sapaħ skaja alaŋ dħa ka *antwə paj ijuən, alaŋ klwaan dħa ħini o asi tblaiq ka qpaħun kmlawa. psapin msupu psapiŋ ka dmuj qqħlaŋun sblaiq mɾti*u ka psapiŋ kwo*an maɾti*u(maldi*əs national də*ənsə) ppanan gaga daja mali ħwaŋʦjaw mɾti*u ka pɾu ħakaw ʦoŋmajoi, ħnasun ka gsiluŋ gaadħoo koa, dmutuʦ dxgal babaw gsiluŋ malitaw, dxgal babaw gsiluŋ tgaan sapaħ skaja ( dxgal babaw gsiluŋ ħululəj ) ni dxgal babaw gsiluŋ ħulumali gisu sslaliħ sijaw ka tɾu dxgal babaw gsilul ħini, ħŋkawas əmpusal kbkuj maxal ɾima ɟijax mtɾul idas maxal dħa pqpaħ, kija ni ħŋkawas əpusal kbkuj ɟijax mtɾul idas maspaʦ tduwa ppanan sapaħ skaja, nii o ida pusu bi qqpaħun dxgal babaw gsiluŋ maɾti*u. jasa nniqan dħa ħini, ini tduwa smalu ddaun ɾulu puniq, kija ni ida nanaq niqan ka gaga smalu kana klwaan tgaan ɾuiu sapaħ skaja ipulasinnasiɾ, tgaan sapaħ skaja ħini o pusu bi ppanan mɾti*u, ini kʦiwaj ka kana klwaan gisu dħa pniqan ħini ka ddaun əlug. muɾux nanaq ka kmlawa sapaħ skaja klwaan məʦja əmpɾaɟiŋ smalu siida uka ka əmpdajaw, ħŋkawas əmpusal kbkuj idas ɾima msaŋaj ka qqpaħun . pusu ddaun ħqulan sapaħ skaja dxgal babaw gsiluŋ maɾti*u maɾti*u ka klwaan maɾti*u, kika niqan ʦiwaj ka mquɾi skaja intu, moŋʦjala ni ħbaɾaw sapaħ skaja ʦoŋkwo. ʦiban ħunaʦ dxgal babaw gsiluŋ kantaw maɾti*u ka kiŋal kana tgaan sapaħ skaja kantaw kana klwaan tgaan sapaħ skaja. ddaun sapaħ skaja kana klwaan sajan o kantaw * ʦoŋʦin ( ʦjanpə ), kantaw * soɾ ( ɟənʦwan ). kantaw * sjankan, kantaw * klwənpo (paŋtalanajk ). kana pusu ppanan qjqaja dxgal babaw gsiluŋ alaŋ klwaan maɾti*u ka asu, mksa babaw gsiluŋ sapaħ skaja, mksa babaw dxgal sapaħ skaja . kllabaŋ paɾu bɾəənx mali o *.* m*, ħbaɾaw ka mɾiq ddənsja, otobaj ni ʦiwaj ɾulu. ppanan gaga daja mali ħwaŋʦjaw mɾti*u ka pɾu ħakaw ʦoŋmajoi, ħnasun ka gsiluŋ gaadħoo koa, dmutuʦ dxgal babaw gsiluŋ malitaw, dxgal babaw gsiluŋ tgaan sapaħ skaja ( dxgal babaw gsiluŋ ħululəj ) ni dxgal babaw gsiluŋ ħulumali gisu sslaliħ sijaw ka tɾu dxgal babaw gsilul ħini, ħŋkawas əmpusal kbkuj maxal ɾima ɟijax mtɾul idas maxal dħa pqpaħ, kija ni ħŋkawas əpusal kbkuj ɟijax mtɾul idas maspaʦ tduwa ppanan sapaħ skaja, nii o ida pusu bi qqpaħun dxgal babaw gsiluŋ maɾti*u. jasa nniqan dħa ħini, ini tduwa smalu ddaun ɾulu puniq, kija ni ida nanaq niqan ka gaga smalu kana klwaan tgaan ɾuiu sapaħ skaja ipulasinnasiɾ, tgaan sapaħ skaja ħini o pusu bi ppanan mɾti*u, ini kʦiwaj ka kana klwaan gisu dħa pniqan ħini ka ddaun əlug. muɾux nanaq ka kmlawa sapaħ skaja klwaan məʦja əmpɾaɟiŋ smalu siida uka ka əmpdajaw, ħŋkawas əmpusal kbkuj idas ɾima msaŋaj ka qqpaħun . pusu ddaun ħqulan sapaħ skaja dxgal babaw gsiluŋ maɾti*u maɾti*u ka klwaan maɾti*u, kika niqan ʦiwaj ka mquɾi skaja intu, moŋʦjala ni ħbaɾaw sapaħ skaja ʦoŋkwo. ʦiban ħunaʦ dxgal babaw gsiluŋ kantaw maɾti*u ka kiŋal kana tgaan sapaħ skaja kantaw kana klwaan tgaan sapaħ skaja. ddaun sapaħ skaja kana klwaan sajan o kantaw * ʦoŋʦin ( ʦjanpə ), kantaw * soɾ ( ɟənʦwan ). kantaw * sjankan, kantaw * klwənpo (paŋtalanajk ). kana pusu ppanan qjqaja dxgal babaw gsiluŋ alaŋ klwaan maɾti*u ka asu, mksa babaw gsiluŋ sapaħ skaja, mksa babaw dxgal sapaħ skaja . kllabaŋ paɾu bɾəənx mali o *.* m*, ħbaɾaw ka mɾiq ddənsja, otobaj ni ʦiwaj ɾulu. ħbaŋan əndaan maɾti*u sbijaw o ida əgu bi ka bbɾigan dħa tapiħ, ida pila nii ka knttu dħa ŋaluŋ. sijuənɾsʦi siida, ɾmŋaw ka səɟiq alapwo dxgal babaw gsiluŋ nii o "ħɾaan bi ħbaŋan dxgal babaw gsiluŋ".nii quli bbaɾi siida, klwaan ħɾaan ħidaw əgu bi ka tapiħ gisu dħa psaun *əʦo. alaŋ dxgal babaw gsiluŋ ka maɾti*u. dgɾin bi ka knlaban dxgal alaŋ dħa. ini mkala ka qqpaħan konjə, qqpaħan dxgal. pkaɟi, sapaħ skaja ni ɾmigaw tɾu nii ka stmaun dħa ŋŋalaŋ ħbaŋan. ħŋkawas maxal mŋaɾi kbkuj əmpitu kmxalan ini kħbaɾaw səɟiq ka mkla jaħan ɾmigaw ka alaŋ maɾti*u ħini, laliħ ħŋkawas, qtaan ka mijaħ ɾmigaw ħini, kana nŋalan alaŋ o dħuq ** tnəgkmbkijan ka ŋalan njaħan ɾmigaw,ħmɾinas ** tnəgkmbkijan ka sntkuan ŋaŋuʦ maɾti*u, kmdadax ɟəkiŋ ŋaŋuʦ ni ɟəkiŋ ɾmigaw ħmɾinas ** tnəgkmbkijan ka ɟəkiŋ sapaħ qħlaŋan. gaga saw dxgal babaw gsiluŋ pantus ka kuɾumba ɾɾigan alaŋ ħini ka plalaj jaħan ɾmigaw maɾti*u, ħŋkawas maxal mŋaɾi kbkuj əmpitu kmxalan dħa do pɾaɟil pqpaħ, nii o pɾijux ka quɾi ŋŋalan ħbaŋan mɾti*u . ħŋkawas əmpusal kbkuj maspaʦ, kana ɾuwan alaŋ maɾti*u niqan maspaʦ kmxalan mŋaɾi ka jaħan ɾmigaw, muwaj kiŋal kbuħug əmpitu kmxalan kbkuj ka tqijan, knkiŋal ħŋkawas kdɟijax ħmɾinas mataɾu kmxalan kbuħu ka mijaħ ɾmigaw ħini ka səɟiq. ħŋkawas maxal mŋaɾi kbkuj əmpitu kmxalan dħa ida ndħa sapaħ nii ka gisu mɾti*u ħini, ħŋkawas ħŋkawas əmpusal kbkuj əmpitu ni mnkala mŋaɾi kmxalan dħa sapaħ. ssɟiqan pusu bi tslijan ssɟiqan maɾti*u ka səɟiq tiwəsi, əmdaan səɟiqan nii o kana dxgal babaw gsiluŋ maɾti*u ni dxgaŋ babaw gsiluŋ minikəi, dxgal babaw gsiluŋ laksa intu sajan. niqan mtna ka gaja səɟiq tiwəsi, kija ni kaɾi tiwəsi ka skaɾi dħa, kika intu * səɟiq jalian,ni səɟiq sənʦjalwo o niqan pnħulan dħa, saw ʦoŋtoŋ, nanja, səɟiqan nantaw ni *əʦo o niqan ka tnħʦijan dħa. ħŋkawas əmpusal kbkuj mataɾu mijaħ smpuŋ ssɟiqan, əpusal mŋaɾi kbuħu maspaʦ mŋaɾi kbkuj mataɾu kmxalan maspaʦ ka ssɟiqan maɾti*u, ħŋkawas əmpusal mŋaɾi kbkuj maspaʦ kmxalan ɾima nii o mkala əgu bi ka ssɟiqan maɾti*u, niqan *.* tnəgkmbkijan, kika ħŋkawas əpusal kbkuj spgam ka ssɟiqan dħa o mkala *.* tnəgkmbkijan. ħŋkawas maxal mŋɾi əmpitu kmxalan maspaʦ o maspatul mataɾu ka kndusan dħa, sjjan do dħuq əmpitu kmxalan da. kndadax ħŋkawas maxal mŋɾi kbkuj əmpitu kmxalan əmpitj mħuqil **.* tnəgkmbkijan mħuqil ka ɾabu o dħuq sajan mliħ *.* tnəgkmbkijan. ħmɾinas spaʦ kbuħu sɟiq monʦjala ka gisu nniq ɾuwan alaŋ klwaan maɾti*u, sɟiq alaŋ dħa ka stmaun bi pqpaħ klwaan maɾti*u. duma na ħija uɾi o kndadax səɟiq *əljupiŋ ni niqan ʦiwaj ka səɟiq gqijan ħidaw mijaħ tħɟil ħini. kaɾi** kaɾi tiwəsi o skaɾi alaŋ klwaan maɾti*u ni kija ka spuan dħa skaɾi, intu * jliaŋjuʦ ni kaɾi sənʦja lwo mtna ħaɾi dħa uɾi. bɾaħ bi ħan o kaɾi tiwəsi gaga btasan saw ə*əla akuɾu ,nii, bntasan quɾi bukun ka nii. bbaɾaw bi ɟijax dɟijun dħa matas o dħi*əs akuɾu, ɟji tana ka ɟijun dħa sajan, kndadax naɾaʦ matas mquɾi igi. səɟiq maɾti*u ida dħa ɟijun bi bsijaq ɟijax ka kaɾi iŋkwo. sħlajan** gaja maɾti*u, pnɾħulan islaŋ ka sħlajan ssɟiqan alaŋ klwaan maɾti*u. mnda bbaɾaw bi ɟijax əndaan ka amintoxu o, gaga bbilun bnbaɾi səɟiq mtuħuj ka sħlajan dħa da, maxal dħa sʦ sħlajan maɾti*u pɾijux sħlajan pnɾħulan islaŋ da. gaja alaŋ klwaan musliŋ ka maɾti*u. msəəsu ka klkusan dħa, musa ɾmigaw ŋaŋuʦ ka dqɾiɟil o asi ka mlukus bbabaw skato, dsanaw o asi ka kpanʦu bbaɾaw. na niqan bi ħaŋan ssaun ɾmigaw ka alaŋ maɾti*u o, kija ni tbuwax tɾima jajuŋ o ida smliq gaja kija. quɾi gaja əuqun o asi ka muɾu gaja pnɾħulan ʦiŋʦən ini kan ħiji babuj ni qmaɾan tapəħ. uqun dħa kdɟijax quɾi wawa o niqan tnabu,ħiji miɾiʦ, baluŋ ni qsuɾux. mijaħ tuħuj spaħ ni psqaɾas mkan ka səɟiq o kija nii ka qlalun dħa, pusu əuqun o * ħlama, quɾi bbuŋa ni musu blbuŋ, bgu * ħiji pusu qħuni, tama nəgi, bijoq niŋmoŋ ni ħlpisan qsuɾux. gaja gɾi maɾti*u o jasa niqan ka gaja ħɾaan ħidaw *ə ni ħunaʦ ja. ħiji pusu ka bodubəɾo, mgɾi sida ka dħija o ida dħa ɟijun pħnan ka qjqaja nii</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Maldives = Gaga kska Yacow ka Maldives, 3 15 N, 73 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 298 sq km(hangan na o Tg210) (knlbanga dxgal o 298 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 392,960 hiyi. Gaga Male ka pusu alang paru, jiyax 26 idas 7 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Maldives ga wada sugan 23.30% ka dxgal qpahan, 3% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 73.70% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Abdulla Yameen, pnaah hngkawas2013 idas 11 jiyax 17pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Martifu = Tnhangan dha Martifu ka Mrtifu konghkwo, tnhsngsn sbiyaw o lyosan, gaga mniq siyaw hunac ka Slilangka ni Intu mstrun hunac gsilung Intuyan rima kbkuy km hini, kana breenux Nangya. Mniq hunac gsilung Intu mngari kbkuy gsilung dxgal Tikcyasiyataw ka Ing, pusu skaya psapin sliyan hanmu nii hini ka Amerika uri. klabang dxgal Martifu o dha kbkuy mngari kmxalan maspac km, saw Yaco hini ida ciway bi ka klabang dxgal klwaan dha uri, ssjiqan o mriman kingal kbuhu mriman mataru kbkuy mngari kmxalan mataru sejiq, paru bi pusu alang breenux ka Mali, tnhangal "bukun babaw gsilung dxgal"tnhangang sbiyaw . Knrbagan hunac daya Martifu o maspac kbkuy empusal km, knlaban hraan hidaw ni gqiyan hidaw o maxal kbkuy empusal km, kana empusl mataru Hwancyaw o maxal kingal kbkuy mngari kmxalan dha spuan babaw gsilung Sanhu. knbowkax haypa dxgal o wana 1.5 m , alang nii ka ciway bi dxgal, knbowkax alang dha o ida lbu bi uri, wana 2.4 m . Mrtifu ka prajin phiyu tsliyan alang Nangya breenux msupu alang, kika pdayaw ka Lyeyn kwo, Islang, ini mseupu yunton ka dhiya. kana skuan pila babaw dxgal ngalan hbangan Martifu ida kska baraw kiya, qpahun babaw gsilung o dhiya ka pusu bi euda ngalang hbangan, quri ddaun rmigaw o ini biyaw mkala. Martifu ni slilangka alang ka tgdha mnkala qpahun sejiq, ida dhiya ka ngalan hbangan seejiq kska klwaan Nanya hini o dhaya ka naban bi. Hngkawas empusal kbkuy maxal mataru jiyax maxal spac idas maxal, rmngaw ka Mrtifu psdhiyaq Taing kwosyye, kika pslingan ka Taing kwosyey quri naqih bi ka qntaan dha seejiq Martifu. Ris Kndadax sbiyaw,bukung ni mnsuwin bukung qrijil ka pklawa Martifu, endaan sbiyaw o, Martifu ka pusu bi ssaun psbuc ka dxgal dha, yasa gisu nniq pusu sapah skaya gsilung Intu, gaga siyaw alang Martifu ka Slinglangka ni Intu, gaya ni brigan dha alang nii o kndadax sbiyaw ida msupu Martifu, siida Yaco ni duma Tonfey ssiyaw breenux gsilung dmuy tapeyh smalu pila nii ka pusu bi ngalan Martifu. Maxal mataru sci do, nii kglu ka seejiq siida,egu ka brigan gsilung Intu gaga sblxun Ocow, Mrtifu o gaga sblxun uri, tgkingal miyah dhoq hini o sejiq Putawya, snegun bukuy do sejiq Hlang ni sejiq Fakwo mnsui miyah snqaya qhlangan hini, yasa dhiya ka miyah snqaya sjiq Ocow do, maxal mngari sci do, Ingkwo ka pqlahan Martifu, kika sejiq Ingkwo qtaan dha ka pnuda Martifu, ida knrmun balay. Hngkawas maxal mngari kbkuy mataru kmxalan rima sdhiyaq Inkwo ni gaga murux ka Mrtifu, kiya ni, bukuy murux do dhuq hngkawas maxal mngari kbkuy empitu kmxalan mataru pjiyun dha sejiq Ingkwo ka Atuhwancyaw ni ruwan Kantaw ni sapah dxgal skaya psaping, hngkawas maxal mngri kbkuy empitu kmxalan mataru gaga brinah ka psaping skaya ka Ingkwo siida, gisu pssbuc ka dhiya, kana klwaan, Skwayun dha ka skaya psaping pshuya. ida pkbarux dxgal skaya psaping Martifu ka Sulyeyn, kiya ni neegu ini srwai pklawa Martifu. Martifu konghkwo hngkawas maxal mngari kbkuy mngari kmxalan brah siida ini biyaw mkala ka hbangan ni gaya sayan puda alang qpahun gsilung, qpahun dxgal, hprasan rmigaw nii ka pusu dha ddaun, kika nagan dha saw " kghapan utux baraw" ksun ka Martifu nii, " ida hici bi qrasan sejiq gsilung Intu". Hngkawas empusal kbkuy spac paru mrunug gsilung Intu siida yahan smliq mrunu gsilung ka Martifu, wana mngari dxgal babaw gsilung ka ini dai mapa paru qsiya, mrimal empitu ka dxgal babaw gsilung o snalu dha saw sapah qyqaya gisu sliqun kana, unac ka mataru dxgal babaw gsilung. yasa daan mapa paru qsiya ka alang dha gaga mduk ka empusal kingal ssaan msangay rmigaw sejiq, dhuq mlih spac hpucing ka hbangan dha, 62 tnegkmbkiyan kana ngngalan pnhuma alang dha , maxal kbkuy dha ka Sejiq Martifu ni mataru ka sejiq ising alang gaga mhuqin Tiri dxgang babaw gsilung ka alang Martifu, kana empusal mataru hwancyaw, yasa maxal kingal kbkuy ka sanhucyaaw dxgal babaw gsilung, knbragan hunac ni daya o maspac kbkuy empusal km, knlaban hraan hidaw ni gqiyan hidaw o maxal kbkuy empusal km. niqan empusal kbkuy ka gisu mniq hini, kska na hiya hbaraw ka dxgal babaw gsilung miyah rmigaw hini ka sejiq, babaw dxgal knkingal alang hbaraw bi ka miyah rmigaw hini, mrimal kbkuy km mquri hari hraan hidaw daya hni o ida nIntu pantaw kiya, hunac mngari kbkuy km o gisu klwaan alang gsilung Intu Tiyakcyasiya taw ka Ing. Karac Msmu ni mcilux bi ka alang hini, knkingal idas muxun karac dha o empusal dha dhuq mtrul tru ℃, bcingan quyux hngkawas o empusal rima kbkuy hawmi ( breenux daya ) dhuq mtrul maspac kbkuy hawmi ( breenux hunac ). gneayus mklawa kana sspuan nkiya btunux Martifu o empusal mataru.nkiya btunux nii o sugan dha maxal mngari breenux, dha alang, sugan dha ka truma alang hini : 哈阿里夫環礁 Thiladhunmathi Uthuru(Haa-Alif)Haalifu hwancyaw Thiladhunmathi Uthuru(Haa-Alif) 阿魯環礁 Thiladhunmathi Dhekunu(Haa-Dhaalu)Alu hwancyaw Thiladhunmathi Dhekunu(Haa-Dhaalu) 沙維亞尼環礁 Miladhunmadulu Uthuru(Shaviyani)Saweyyani hwancyaw Miladhunmadulu Uthuru(Shaviyani) 諾魯環礁 Miladhunmadulu Dhekunu(Noonu)Nwolu hwancyaw 拉環礁 Maa))lhosmadulu Uthuru(Raa)Lahwancyaw Maa))lhosmadulu Uthuru(Raa) 芭環礁 Maalhosmadulu Dhekunu Pahwancyaw Maalhosmadulu Dhekunu 拉黑比亞尼環礁 Faadhippolhu(Lhaviyani)Laheyypiyani hwancyaw Faadhippolhu(Lhaviyani) 卡夫環礁 Malé Atoll(Kaafu)Kafu hwancyaw Malé Atoll(Kaafu) 北阿裏環礁 Ari Atoll Uthuru(Alif-Alif)daya Ali hwancyaw Ari Atoll Uthuru(Alif-Alif) 南阿裏環礁 Ari Atoll Dheknu(Alif-Dhaal)hunac Ali hwancyaw Ari Atoll Dheknu(Alif-Dhaal) 阿武瓦環礁 Felidhé Atoll(Vaavu)Auwa hwancyaw Felidhé Atoll 美慕環礁 Mulaku Atoll(Meemu)Meymu hwancyaw Mulaku Atoll(Meemu) 法弗環礁 Nilandhé Atoll Uthuru(Faafu)Fafu hwancyaw Nilandhé Atoll Uthuru(Faafu) 達魯環礁 Nilandhé Atoll Dhekunu(Dhaalu)Talu hwancyaw Nilandhé Atoll Dhekunu(Dhaalu) 塔亞環礁 Kolhumadulu(Thaa)Taya hwancyaw Kolhumadulu(Thaa) 拉姆環礁 Hadhdhunmathi(Laamu)Lmu hwancyaw Hadhdhunmathi(Laamu) 北蘇瓦迪瓦環礁 Huvadhu Atoll Uthuru(Gaafu-Alif)daya Suwatiwa hwancyaw Huvadhu Atoll Uthuru(Gaafu-Alif) 南蘇瓦迪瓦環礁 Huvadhu Atoll Dhekunu(Gaafu-Dhaalu)hunac Suwatiwa hwancyaw Huvadhu Atoll Dhekunu(Gaafu-Dhaalu) 加納維雅尼環礁 Fua Mulaku(Ñaviyani)Cyanaweyyani hwancyaw Fua Mulaku(Ñaviyani) 馬利 Malé Mali Malé 阿杜市 Addu breenux Atu Addu kmlawa Contonc konhkwo ka Martifu, ida niqan biyax na kmlawa ni bukun klwaan ka bukun. bukun ka dmudum sklawa, hiya ka pqpah bukun kwofan, pklawa pqpah ruwan, asi ka spuda sruwa ka jenmin ihey. Bukun sayan o Aputula. Yamin jenmin ihwey niqan maspac kmxalan rima ka kana kndadax knkingal alang ka ririh. kmlawa hngkawas mtrul tluun lngan na ka Cyayawmu, pixun na ka ini tduwa, hngkawas empusal kbkuy mataru jiyax maxal kingal idas maxal kingal dhiya ka mguy qmraq ini angan kari dha. hngkawas empusal kbkuy empitu jiyax empusal mngari idas mngari. dha sejiq lnglung ka dhiya ida sunni pay na konpu fenc gaga saw siyaw nganguc Sotumali, yasa ptucin bali, kika maspac hwajen, dha sejiq Inkwo ni dha sejiq Amrika mangan iuqih sida gisu qrapun. hngkawas empusal kbkuy mspac pgaaw bukun, ririh ccentan ka Cyayawmu wada ini baka Muhanmot.Nasit kika dhuq hini ka murux klwaan na hngkawas mtrul ka alang hini. Hngkawas empusal kbkuy maxal dha jiyax empitu idas dha ruwan klwaan hini wada mrudu ka keysacu ni wda niqan kpiya iyax jiyax mrudu ka sejiq alang do, spuda treybi rmngaw ka Muhangmot.Nasit malax qklawa klwaan bukun Martifu, kiya ni sbuway na ririh bukun Hasan ka qpahun na da. hngkawas empusal kbkuy jiyax maxal tru idas maxal, piyah kari ka Waycyawpu Martifu, wada bsiyaq ini tduway qmita Taingkwosyey pdudu ni Taingkwosyey misu ka Martifu, ini pntna qmita, sapah qhlangan Martifu kgayaw Taingkwosyey. kttu dmayaw ini aw ka nuda ruwan kmlawa Martifu ida mbbiyax bi dmayaw ka Taingkwosyey, nii o gaga smliq gaya Leynhkwo syeyncan ni Tingkwosyey can. hngkawas empusal kbkuy maxal maspac jiyax kingal idas dha paru psiling sapah saw nii ini au ka endaan bukung alang brah Muhanmot.Nasit dnii, kika pslingun dha enkingal duri, fantwey pay ni klwaan gqiyan hidaw ida smiyah bi. Fantwey pay ni niqan maspac kmxalan rima sejiq ihwey o mangan ega tlngan, ixwy hini tduwa muru pnuda bukung hini. kiya ni sapah qhlangan Yamin ini dha spuri muda. kndadax psiling dhuq sayan,gaga laxan Yaming ka dha bukung keysacu. Jiyax tru idas dha gaga hmkan psapin heytey Martifu ka paru sapah kwohwey. Jiyax spac idas dha spuda treybi rmngaw kari ka bukun sfa Ani(Mohamed Anil)ida spowxun paru bi fayueyn ka bukung kleaan, jiyax sida ini stuq jiyax psngayan ka kwoxey, kiya ni mtna nanaq jiyax sida paru bi Fayueyn biqan dha tlngan ka dha pqpah sejiq, gaga qrapan ssaan tmaga sapah skaya alang dha ka fantwey pay iyueyn, alang klwaan dha hini o asi tblaiq ka qpahun kmlawa. psapin Msupu psaping ka dmuy qqhlangun sblaiq Mrtifu ka psaping kwofan Martifu(Maldives National Defense) ppanan gaga daya Mali hwangcyaw Mrtifu ka pru hakaw Congmayoi, hnasun ka gsilung Gaadhoo Koa, dmutuc dxgal babaw gsilung Malitaw, dxgal babaw gsilung tgaan sapah skaya ( dxgal babaw gsilung Hululeyy ) ni dxgal babaw gsilung Hulumali gisu sslalih siyaw ka tru dxgal babaw gsilul hini, hngkawas empusal kbkuy maxal rima jiyax mtrul idas maxal dha pqpah, kiya ni hngkawas epusal kbkuy jiyax mtrul idas maspac tduwa ppanan sapah skaya, nii o ida pusu bi qqpahun dxgal babaw gsilung Martifu. yasa nniqan dha hini, ini tduwa smalu ddaun rulu puniq, kiya ni ida nanaq niqan ka gaga smalu kana klwaan tgaan ruiu sapah skaya Ipulasinnasir, tgaan sapah skaya hini o pusu bi ppanan Mrtifu, ini kciway ka kana klwaan gisu dha pniqan hini ka ddaun elug. Murux nanaq ka kmlawa sapah skaya klwaan Meycya emprajing smalu siida uka ka empdayaw, hngkawas empusal kbkuy idas rima msangay ka qqpahun . pusu ddaun hqulan sapah skaya dxgal babaw gsilung Martifu Martifu ka klwaan Martifu, kika niqan ciway ka mquri skaya Intu, Mongcyala ni hbaraw sapah skaya congkwo. ciban hunac dxgal babaw gsilung Kantaw Martifu ka kingal kana tgaan sapah skaya Kantaw kana klwaan tgaan sapah skaya. ddaun sapah skaya kana klwaan sayan o Kantaw – Congcin ( Cyanpey ), Kantaw – Sor ( jencwan ). Kantaw – Syankan, Kantaw – Klwenpo (Pangtalanayk ). kana pusu ppanan qyqaya dxgal babaw gsilung alang klwaan Martifu ka asu, mksa babaw gsilung sapah skaya, mksa babaw dxgal sapah skaya . kllabang paru breenx Mali o 1.5 m2, hbaraw ka mriq ddeynsya, otobay ni ciway rulu. ppanan gaga daya Mali hwangcyaw Mrtifu ka pru hakaw Congmayoi, hnasun ka gsilung Gaadhoo Koa, dmutuc dxgal babaw gsilung Malitaw, dxgal babaw gsilung tgaan sapah skaya ( dxgal babaw gsilung Hululeyy ) ni dxgal babaw gsilung Hulumali gisu sslalih siyaw ka tru dxgal babaw gsilul hini, hngkawas empusal kbkuy maxal rima jiyax mtrul idas maxal dha pqpah, kiya ni hngkawas epusal kbkuy jiyax mtrul idas maspac tduwa ppanan sapah skaya, nii o ida pusu bi qqpahun dxgal babaw gsilung Martifu. yasa nniqan dha hini, ini tduwa smalu ddaun rulu puniq, kiya ni ida nanaq niqan ka gaga smalu kana klwaan tgaan ruiu sapah skaya Ipulasinnasir, tgaan sapah skaya hini o pusu bi ppanan Mrtifu, ini kciway ka kana klwaan gisu dha pniqan hini ka ddaun elug. Murux nanaq ka kmlawa sapah skaya klwaan Meycya emprajing smalu siida uka ka empdayaw, hngkawas empusal kbkuy idas rima msangay ka qqpahun . pusu ddaun hqulan sapah skaya dxgal babaw gsilung Martifu Martifu ka klwaan Martifu, kika niqan ciway ka mquri skaya Intu, Mongcyala ni hbaraw sapah skaya congkwo. ciban hunac dxgal babaw gsilung Kantaw Martifu ka kingal kana tgaan sapah skaya Kantaw kana klwaan tgaan sapah skaya. ddaun sapah skaya kana klwaan sayan o Kantaw – Congcin ( Cyanpey ), Kantaw – Sor ( jencwan ). Kantaw – Syankan, Kantaw – Klwenpo (Pangtalanayk ). kana pusu ppanan qyqaya dxgal babaw gsilung alang klwaan Martifu ka asu, mksa babaw gsilung sapah skaya, mksa babaw dxgal sapah skaya . kllabang paru breenx Mali o 1.5 m2, hbaraw ka mriq ddeynsya, otobay ni ciway rulu. hbangan endaan Martifu sbiyaw o ida egu bi ka bbrigan dha tapih, ida pila nii ka knttu dha ngalung. siyueynrsci siida, rmngaw ka sejiq Alapwo dxgal babaw gsilung nii o "hraan bi hbangan dxgal babaw gsilung".nii quli bbari siida, klwaan hraan hidaw egu bi ka tapih gisu dha psaun Feyco. alang dxgal babaw gsilung ka Martifu. Dgrin bi ka knlaban dxgal alang dha. ini mkala ka qqpahan konyey, qqpahan dxgal. pkaji, sapah skaya ni rmigaw tru nii ka stmaun dha ngngalang hbangan. hngkawas maxal mngari kbkuy empitu kmxalan ini khbaraw sejiq ka mkla yahan rmigaw ka alang Martifu hini, lalih hngkawas, qtaan ka miyah rmigaw hini, kana nngalan alang o dhuq 28 tnegkmbkiyan ka ngalan nyahan rmigaw,hmrinas 60 tnegkmbkiyan ka sntkuan nganguc Martifu, kmdadax jeyking nganguc ni jeyking rmigaw hmrinas 90 tnegkmbkiyan ka jeyking sapah qhlangan. gaga saw dxgal babaw gsilung Pantus ka Kurumba rrigan alang hini ka plalay yahan rmigaw Martifu, hngkawas maxal mngari kbkuy empitu kmxalan dha do prajil pqpah, nii o priyux ka quri ngngalan hbangan Mrtifu . hngkawas empusal kbkuy maspac, kana ruwan alang Martifu niqan maspac kmxalan mngari ka yahan rmigaw, muway kingal kbuhug empitu kmxalan kbkuy ka tqiyan, knkingal hngkawas kdjiyax hmrinas mataru kmxalan kbuhu ka miyah rmigaw hini ka sejiq. hngkawas maxal mngari kbkuy empitu kmxalan dha ida ndha sapah nii ka gisu Mrtifu hini, hngkawas hngkawas empusal kbkuy empitu ni mnkala mngari kmxalan dha sapah. ssjiqan Pusu bi tsliyan ssjiqan Martifu ka sejiq Tiweysi, emdaan sejiqan nii o kana dxgal babaw gsilung Martifu ni dxgang babaw gsilung Minikei, dxgal babaw gsilung Laksa Intu sayan. niqan mtna ka gaya sejiq Tiweysi, kiya ni kari Tiweysi ka skari dha, kika Intu – sejiq Yalian,ni sejiq sencyalwo o niqan pnhulan dha, saw congtong, Nanya, sejiqan Nantaw ni Feyco o niqan ka tnhciyan dha. hngkawas empusal kbkuy mataru miyah smpung ssjiqan, epusal mngari kbuhu maspac mngari kbkuy mataru kmxalan maspac ka ssjiqan Martifu, hngkawas empusal mngari kbkuy maspac kmxalan rima nii o mkala egu bi ka ssjiqan Martifu, niqan 3.4 tnegkmbkiyan, kika hngkawas epusal kbkuy spgam ka ssjiqan dha o mkala 1.9 tnegkmbkiyan. hngkawas maxal mngri empitu kmxalan maspac o maspatul mataru ka kndusan dha, syyan do dhuq empitu kmxalan da. kndadax hngkawas maxal mngri kbkuy empitu kmxalan empity mhuqil 12.7 tnegkmbkiyan mhuqil ka rabu o dhuq sayan mlih 1.2 tnegkmbkiyan. hmrinas spac kbuhu sjiq Moncyala ka gisu nniq ruwan alang klwaan Martifu, sjiq alang dha ka stmaun bi pqpah klwaan Martifu. Duma na hiya uri o kndadax sejiq Feylyuping ni niqan ciway ka sejiq gqiyan hidaw miyah thjil hini. kari語言 kari Tiweysi o skari alang klwaan Martifu ni kiya ka spuan dha skari, Intu – Yliangyuc ni kari sencya lwo mtna hari dha uri. brah bi han o kari Tiweysi gaga btasan saw Eveyla Akuru ,nii, bntasan quri bukun ka nii. bbaraw bi jiyax djiyun dha matas o Dhives Akuru, jyi Tana ka jiyun dha sayan, kndadax narac matas mquri igi. sejiq Martifu ida dha jiyun bi bsiyaq jiyax ka kari Ingkwo. shlayan宗教 gaya Martifu, pnrhulan Islang ka shlayan ssjiqan alang klwaan Martifu. mnda bbaraw bi jiyax endaan ka Amintoxu o, gaga bbilun bnbari sejiq mtuhuy ka shlayan dha da, maxal dha sc shlayan Martifu priyux shlayan pnrhulan Islang da. gaya Alang klwaan Musling ka Martifu. mseesu ka klkusan dha, musa rmigaw nganguc ka dqrijil o asi ka mlukus bbabaw skato, dsanaw o asi ka kpancu bbaraw. Na niqan bi hangan ssaun rmigaw ka alang Martifu o, kiya ni tbuwax trima yayung o ida smliq gaya kiya. quri gaya euqun o asi ka muru gaya pnrhulan Cingcen ini kan hiyi babuy ni qmaran tapeyh. uqun dha kdjiyax quri wawa o niqan tnabu,hiyi miric, balung ni qsurux. miyah tuhuy spah ni psqaras mkan ka sejiq o kiya nii ka qlalun dha, pusu euqun o – hlama, quri bbunga ni musu blbung, bgu – hiyi pusu qhuni, tama neygi, biyoq ningmong ni hlpisan qsurux. Gaya gri Martifu o yasa niqan ka gaya hraan hidaw Fey ni hunac Ya. hiyi pusu ka BODUBERO, mgri sida ka dhiya o ida dha jiyun phnan ka qyqaya nii</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= maldi*əs = gaga kska jaʦow ka maldi*əs, * ** n, ** ** ə ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŋan na o *** sq km(ħaŋan na o tg***) (knlbaŋa dxgal o *** sq km, knlbaŋan qsija o * sq km). kana ka səɟiqun o niqan ***,*** ħiji. gaga malə ka pusu alaŋ paɾu, ɟijax ** idas * ka ɟijax skɾajan klwaan. manu ka dxgal maldi*əs ga wada sugan **.**% ka dxgal qpaħan, *% ka dxgal bbuju, ɾaħuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŋ klwaan ta sajaŋ o kija ka abdulla jaməən, pnaaħ ħŋkawas**** idas ** ɟijax **pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. ʦinkħulan sa knita' sa bɾbiɾu' = maɾti*u = tnħaŋan dħa maɾti*u ka mɾti*u koŋħkwo, tnħsŋsn sbijaw o ljosan, gaga mniq sijaw ħunaʦ ka slilaŋka ni intu mstɾun ħunaʦ gsiluŋ intujan ɾima kbkuj km ħini, kana bɾəənux naŋja. mniq ħunaʦ gsiluŋ intu mŋaɾi kbkuj gsiluŋ dxgal tikʦjasijataw ka iŋ, pusu skaja psapin slijan ħanmu nii ħini ka aməɾika uɾi. klabaŋ dxgal maɾti*u o dħa kbkuj mŋaɾi kmxalan maspaʦ km, saw jaʦo ħini ida ʦiwaj bi ka klabaŋ dxgal klwaan dħa uɾi, ssɟiqan o mɾiman kiŋal kbuħu mɾiman mataɾu kbkuj mŋaɾi kmxalan mataɾu səɟiq, paɾu bi pusu alaŋ bɾəənux ka mali, tnħaŋal "bukun babaw gsiluŋ dxgal"tnħaŋaŋ sbijaw . knɾbagan ħunaʦ daja maɾti*u o maspaʦ kbkuj əmpusal km, knlaban ħɾaan ħidaw ni gqijan ħidaw o maxal kbkuj əmpusal km, kana əmpusl mataɾu ħwanʦjaw o maxal kiŋal kbkuj mŋaɾi kmxalan dħa spuan babaw gsiluŋ sanħu. knbowkax ħajpa dxgal o wana *.* m , alaŋ nii ka ʦiwaj bi dxgal, knbowkax alaŋ dħa o ida lbu bi uɾi, wana *.* m . mɾti*u ka pɾaɟin pħiju tslijan alaŋ naŋja bɾəənux msupu alaŋ, kika pdajaw ka ljən kwo, islaŋ, ini msəupu junton ka dħija. kana skuan pila babaw dxgal ŋalan ħbaŋan maɾti*u ida kska baɾaw kija, qpaħun babaw gsiluŋ o dħija ka pusu bi əuda ŋalaŋ ħbaŋan, quɾi ddaun ɾmigaw o ini bijaw mkala. maɾti*u ni slilaŋka alaŋ ka tgdħa mnkala qpaħun səɟiq, ida dħija ka ŋalan ħbaŋan səəɟiq kska klwaan nanja ħini o dħaja ka naban bi. ħŋkawas əmpusal kbkuj maxal mataɾu ɟijax maxal spaʦ idas maxal, ɾmŋaw ka mɾti*u psdħijaq taiŋ kwosjjə, kika psliŋan ka taiŋ kwosjə quɾi naqiħ bi ka qntaan dħa səəɟiq maɾti*u. ɾis kndadax sbijaw,bukuŋ ni mnsuwin bukuŋ qɾiɟil ka pklawa maɾti*u, əndaan sbijaw o, maɾti*u ka pusu bi ssaun psbuʦ ka dxgal dħa, jasa gisu nniq pusu sapaħ skaja gsiluŋ intu, gaga sijaw alaŋ maɾti*u ka sliŋlaŋka ni intu, gaja ni bɾigan dħa alaŋ nii o kndadax sbijaw ida msupu maɾti*u, siida jaʦo ni duma ton*ə ssijaw bɾəənux gsiluŋ dmuj tapəħ smalu pila nii ka pusu bi ŋalan maɾti*u. maxal mataɾu sʦi do, nii kglu ka səəɟiq siida,əgu ka bɾigan gsiluŋ intu gaga sblxun oʦow, mɾti*u o gaga sblxun uɾi, tgkiŋal mijaħ dħoq ħini o səɟiq putawja, snəgun bukuj do səɟiq ħlaŋ ni səɟiq *akwo mnsui mijaħ snqaja qħlaŋan ħini, jasa dħija ka mijaħ snqaja sɟiq oʦow do, maxal mŋaɾi sʦi do, iŋkwo ka pqlaħan maɾti*u, kika səɟiq iŋkwo qtaan dħa ka pnuda maɾti*u, ida knɾmun balaj. ħŋkawas maxal mŋaɾi kbkuj mataɾu kmxalan ɾima sdħijaq inkwo ni gaga muɾux ka mɾti*u, kija ni, bukuj muɾux do dħuq ħŋkawas maxal mŋaɾi kbkuj əmpitu kmxalan mataɾu pɟijun dħa səɟiq iŋkwo ka atuħwanʦjaw ni ɾuwan kantaw ni sapaħ dxgal skaja psapiŋ, ħŋkawas maxal mŋɾi kbkuj əmpitu kmxalan mataɾu gaga bɾinaħ ka psapiŋ skaja ka iŋkwo siida, gisu pssbuʦ ka dħija, kana klwaan, skwajun dħa ka skaja psapiŋ psħuja. ida pkbaɾux dxgal skaja psapiŋ maɾti*u ka suljən, kija ni nəəgu ini sɾwai pklawa maɾti*u. maɾti*u koŋħkwo ħŋkawas maxal mŋaɾi kbkuj mŋaɾi kmxalan bɾaħ siida ini bijaw mkala ka ħbaŋan ni gaja sajan puda alaŋ qpaħun gsiluŋ, qpaħun dxgal, ħpɾasan ɾmigaw nii ka pusu dħa ddaun, kika nagan dħa saw " kgħapan utux baɾaw" ksun ka maɾti*u nii, " ida ħiʦi bi qɾasan səɟiq gsiluŋ intu". ħŋkawas əmpusal kbkuj spaʦ paɾu mɾunug gsiluŋ intu siida jaħan smliq mɾunu gsiluŋ ka maɾti*u, wana mŋaɾi dxgal babaw gsiluŋ ka ini dai mapa paɾu qsija, mɾimal əmpitu ka dxgal babaw gsiluŋ o snalu dħa saw sapaħ qjqaja gisu sliqun kana, unaʦ ka mataɾu dxgal babaw gsiluŋ. jasa daan mapa paɾu qsija ka alaŋ dħa gaga mduk ka əmpusal kiŋal ssaan msaŋaj ɾmigaw səɟiq, dħuq mliħ spaʦ ħpuʦiŋ ka ħbaŋan dħa, ** tnəgkmbkijan kana ŋŋalan pnħuma alaŋ dħa , maxal kbkuj dħa ka səɟiq maɾti*u ni mataɾu ka səɟiq isiŋ alaŋ gaga mħuqin tiɾi dxgaŋ babaw gsiluŋ ka alaŋ maɾti*u, kana əmpusal mataɾu ħwanʦjaw, jasa maxal kiŋal kbkuj ka sanħuʦjaaw dxgal babaw gsiluŋ, knbɾagan ħunaʦ ni daja o maspaʦ kbkuj əmpusal km, knlaban ħɾaan ħidaw ni gqijan ħidaw o maxal kbkuj əmpusal km. niqan əmpusal kbkuj ka gisu mniq ħini, kska na ħija ħbaɾaw ka dxgal babaw gsiluŋ mijaħ ɾmigaw ħini ka səɟiq, babaw dxgal knkiŋal alaŋ ħbaɾaw bi ka mijaħ ɾmigaw ħini, mɾimal kbkuj km mquɾi ħaɾi ħɾaan ħidaw daja ħni o ida nintu pantaw kija, ħunaʦ mŋaɾi kbkuj km o gisu klwaan alaŋ gsiluŋ intu tijakʦjasija taw ka iŋ. kaɾaʦ msmu ni mʦilux bi ka alaŋ ħini, knkiŋal idas muxun kaɾaʦ dħa o əmpusal dħa dħuq mtɾul tɾu *, bʦiŋan qujux ħŋkawas o əmpusal ɾima kbkuj ħawmi ( bɾəənux daja ) dħuq mtɾul maspaʦ kbkuj ħawmi ( bɾəənux ħunaʦ ). gnəajus mklawa kana sspuan nkija btunux maɾti*u o əmpusal mataɾu.nkija btunux nii o sugan dħa maxal mŋaɾi bɾəənux, dħa alaŋ, sugan dħa ka tɾuma alaŋ ħini : ****** tħiladħunmatħi utħuɾu(ħaa-ali*)ħaali*u ħwanʦjaw tħiladħunmatħi utħuɾu(ħaa-ali*) **** tħiladħunmatħi dħəkunu(ħaa-dħaalu)alu ħwanʦjaw tħiladħunmatħi dħəkunu(ħaa-dħaalu) ****** miladħunmadulu utħuɾu(sħa*ijani)sawəjani ħwanʦjaw miladħunmadulu utħuɾu(sħa*ijani) **** miladħunmadulu dħəkunu(noonu)nwolu ħwanʦjaw *** maa))lħosmadulu utħuɾu(ɾaa)laħwanʦjaw maa))lħosmadulu utħuɾu(ɾaa) *** maalħosmadulu dħəkunu paħwanʦjaw maalħosmadulu dħəkunu ******* *aadħippolħu(lħa*ijani)laħəjpijani ħwanʦjaw *aadħippolħu(lħa*ijani) **** mal* atoll(kaa*u)ka*u ħwanʦjaw mal* atoll(kaa*u) ***** aɾi atoll utħuɾu(ali*-ali*)daja ali ħwanʦjaw aɾi atoll utħuɾu(ali*-ali*) ***** aɾi atoll dħəknu(ali*-dħaal)ħunaʦ ali ħwanʦjaw aɾi atoll dħəknu(ali*-dħaal) ***** *əlidħ* atoll(*aa*u)auwa ħwanʦjaw *əlidħ* atoll **** mulaku atoll(məəmu)məmu ħwanʦjaw mulaku atoll(məəmu) **** nilandħ* atoll utħuɾu(*aa*u)*a*u ħwanʦjaw nilandħ* atoll utħuɾu(*aa*u) **** nilandħ* atoll dħəkunu(dħaalu)talu ħwanʦjaw nilandħ* atoll dħəkunu(dħaalu) **** kolħumadulu(tħaa)taja ħwanʦjaw kolħumadulu(tħaa) **** ħadħdħunmatħi(laamu)lmu ħwanʦjaw ħadħdħunmatħi(laamu) ******* ħu*adħu atoll utħuɾu(gaa*u-ali*)daja suwatiwa ħwanʦjaw ħu*adħu atoll utħuɾu(gaa*u-ali*) ******* ħu*adħu atoll dħəkunu(gaa*u-dħaalu)ħunaʦ suwatiwa ħwanʦjaw ħu*adħu atoll dħəkunu(gaa*u-dħaalu) ******* *ua mulaku(*a*ijani)ʦjanawəjani ħwanʦjaw *ua mulaku(*a*ijani) ** mal* mali mal* *** addu bɾəənux atu addu kmlawa ʦontonʦ konħkwo ka maɾti*u, ida niqan bijax na kmlawa ni bukun klwaan ka bukun. bukun ka dmudum sklawa, ħija ka pqpaħ bukun kwo*an, pklawa pqpaħ ɾuwan, asi ka spuda sɾuwa ka ɟənmin iħə. bukun sajan o aputula. jamin ɟənmin iħwə niqan maspaʦ kmxalan ɾima ka kana kndadax knkiŋal alaŋ ka ɾiɾiħ. kmlawa ħŋkawas mtɾul tluun lŋan na ka ʦjajawmu, pixun na ka ini tduwa, ħŋkawas əmpusal kbkuj mataɾu ɟijax maxal kiŋal idas maxal kiŋal dħija ka mguj qmɾaq ini aŋan kaɾi dħa. ħŋkawas əmpusal kbkuj əmpitu ɟijax əmpusal mŋaɾi idas mŋaɾi. dħa səɟiq lŋluŋ ka dħija ida sunni paj na konpu *ənʦ gaga saw sijaw ŋaŋuʦ sotumali, jasa ptuʦin bali, kika maspaʦ ħwaɟən, dħa səɟiq inkwo ni dħa səɟiq amɾika maŋan iuqiħ sida gisu qɾapun. ħŋkawas əmpusal kbkuj mspaʦ pgaaw bukun, ɾiɾiħ ʦʦəntan ka ʦjajawmu wada ini baka muħanmot.nasit kika dħuq ħini ka muɾux klwaan na ħŋkawas mtɾul ka alaŋ ħini. ħŋkawas əmpusal kbkuj maxal dħa ɟijax əmpitu idas dħa ɾuwan klwaan ħini wada mɾudu ka kəsaʦu ni wda niqan kpija ijax ɟijax mɾudu ka səɟiq alaŋ do, spuda tɾəbi ɾmŋaw ka muħaŋmot.nasit malax qklawa klwaan bukun maɾti*u, kija ni sbuwaj na ɾiɾiħ bukun ħasan ka qpaħun na da. ħŋkawas əmpusal kbkuj ɟijax maxal tɾu idas maxal, pijaħ kaɾi ka wajʦjawpu maɾti*u, wada bsijaq ini tduwaj qmita taiŋkwosjə pdudu ni taiŋkwosjə misu ka maɾti*u, ini pntna qmita, sapaħ qħlaŋan maɾti*u kgajaw taiŋkwosjə. kttu dmajaw ini aw ka nuda ɾuwan kmlawa maɾti*u ida mbbijax bi dmajaw ka taiŋkwosjə, nii o gaga smliq gaja lənħkwo sjənʦan ni tiŋkwosjə ʦan. ħŋkawas əmpusal kbkuj maxal maspaʦ ɟijax kiŋal idas dħa paɾu psiliŋ sapaħ saw nii ini au ka əndaan bukuŋ alaŋ bɾaħ muħanmot.nasit dnii, kika psliŋun dħa ənkiŋal duɾi, *antwə paj ni klwaan gqijan ħidaw ida smijaħ bi. *antwə paj ni niqan maspaʦ kmxalan ɾima səɟiq iħwə o maŋan əga tlŋan, ixwj ħini tduwa muɾu pnuda bukuŋ ħini. kija ni sapaħ qħlaŋan jamin ini dħa spuɾi muda. kndadax psiliŋ dħuq sajan,gaga laxan jamiŋ ka dħa bukuŋ kəsaʦu. ɟijax tɾu idas dħa gaga ħmkan psapin ħətə maɾti*u ka paɾu sapaħ kwoħwə. ɟijax spaʦ idas dħa spuda tɾəbi ɾmŋaw kaɾi ka bukun s*a ani(moħaməd anil)ida spowxun paɾu bi *ajuən ka bukuŋ kləaan, ɟijax sida ini stuq ɟijax psŋajan ka kwoxə, kija ni mtna nanaq ɟijax sida paɾu bi *ajuən biqan dħa tlŋan ka dħa pqpaħ səɟiq, gaga qɾapan ssaan tmaga sapaħ skaja alaŋ dħa ka *antwə paj ijuən, alaŋ klwaan dħa ħini o asi tblaiq ka qpaħun kmlawa. psapin msupu psapiŋ ka dmuj qqħlaŋun sblaiq mɾti*u ka psapiŋ kwo*an maɾti*u(maldi*əs national də*ənsə) ppanan gaga daja mali ħwaŋʦjaw mɾti*u ka pɾu ħakaw ʦoŋmajoi, ħnasun ka gsiluŋ gaadħoo koa, dmutuʦ dxgal babaw gsiluŋ malitaw, dxgal babaw gsiluŋ tgaan sapaħ skaja ( dxgal babaw gsiluŋ ħululəj ) ni dxgal babaw gsiluŋ ħulumali gisu sslaliħ sijaw ka tɾu dxgal babaw gsilul ħini, ħŋkawas əmpusal kbkuj maxal ɾima ɟijax mtɾul idas maxal dħa pqpaħ, kija ni ħŋkawas əpusal kbkuj ɟijax mtɾul idas maspaʦ tduwa ppanan sapaħ skaja, nii o ida pusu bi qqpaħun dxgal babaw gsiluŋ maɾti*u. jasa nniqan dħa ħini, ini tduwa smalu ddaun ɾulu puniq, kija ni ida nanaq niqan ka gaga smalu kana klwaan tgaan ɾuiu sapaħ skaja ipulasinnasiɾ, tgaan sapaħ skaja ħini o pusu bi ppanan mɾti*u, ini kʦiwaj ka kana klwaan gisu dħa pniqan ħini ka ddaun əlug. muɾux nanaq ka kmlawa sapaħ skaja klwaan məʦja əmpɾaɟiŋ smalu siida uka ka əmpdajaw, ħŋkawas əmpusal kbkuj idas ɾima msaŋaj ka qqpaħun . pusu ddaun ħqulan sapaħ skaja dxgal babaw gsiluŋ maɾti*u maɾti*u ka klwaan maɾti*u, kika niqan ʦiwaj ka mquɾi skaja intu, moŋʦjala ni ħbaɾaw sapaħ skaja ʦoŋkwo. ʦiban ħunaʦ dxgal babaw gsiluŋ kantaw maɾti*u ka kiŋal kana tgaan sapaħ skaja kantaw kana klwaan tgaan sapaħ skaja. ddaun sapaħ skaja kana klwaan sajan o kantaw * ʦoŋʦin ( ʦjanpə ), kantaw * soɾ ( ɟənʦwan ). kantaw * sjankan, kantaw * klwənpo (paŋtalanajk ). kana pusu ppanan qjqaja dxgal babaw gsiluŋ alaŋ klwaan maɾti*u ka asu, mksa babaw gsiluŋ sapaħ skaja, mksa babaw dxgal sapaħ skaja . kllabaŋ paɾu bɾəənx mali o *.* m*, ħbaɾaw ka mɾiq ddənsja, otobaj ni ʦiwaj ɾulu. ppanan gaga daja mali ħwaŋʦjaw mɾti*u ka pɾu ħakaw ʦoŋmajoi, ħnasun ka gsiluŋ gaadħoo koa, dmutuʦ dxgal babaw gsiluŋ malitaw, dxgal babaw gsiluŋ tgaan sapaħ skaja ( dxgal babaw gsiluŋ ħululəj ) ni dxgal babaw gsiluŋ ħulumali gisu sslaliħ sijaw ka tɾu dxgal babaw gsilul ħini, ħŋkawas əmpusal kbkuj maxal ɾima ɟijax mtɾul idas maxal dħa pqpaħ, kija ni ħŋkawas əpusal kbkuj ɟijax mtɾul idas maspaʦ tduwa ppanan sapaħ skaja, nii o ida pusu bi qqpaħun dxgal babaw gsiluŋ maɾti*u. jasa nniqan dħa ħini, ini tduwa smalu ddaun ɾulu puniq, kija ni ida nanaq niqan ka gaga smalu kana klwaan tgaan ɾuiu sapaħ skaja ipulasinnasiɾ, tgaan sapaħ skaja ħini o pusu bi ppanan mɾti*u, ini kʦiwaj ka kana klwaan gisu dħa pniqan ħini ka ddaun əlug. muɾux nanaq ka kmlawa sapaħ skaja klwaan məʦja əmpɾaɟiŋ smalu siida uka ka əmpdajaw, ħŋkawas əmpusal kbkuj idas ɾima msaŋaj ka qqpaħun . pusu ddaun ħqulan sapaħ skaja dxgal babaw gsiluŋ maɾti*u maɾti*u ka klwaan maɾti*u, kika niqan ʦiwaj ka mquɾi skaja intu, moŋʦjala ni ħbaɾaw sapaħ skaja ʦoŋkwo. ʦiban ħunaʦ dxgal babaw gsiluŋ kantaw maɾti*u ka kiŋal kana tgaan sapaħ skaja kantaw kana klwaan tgaan sapaħ skaja. ddaun sapaħ skaja kana klwaan sajan o kantaw * ʦoŋʦin ( ʦjanpə ), kantaw * soɾ ( ɟənʦwan ). kantaw * sjankan, kantaw * klwənpo (paŋtalanajk ). kana pusu ppanan qjqaja dxgal babaw gsiluŋ alaŋ klwaan maɾti*u ka asu, mksa babaw gsiluŋ sapaħ skaja, mksa babaw dxgal sapaħ skaja . kllabaŋ paɾu bɾəənx mali o *.* m*, ħbaɾaw ka mɾiq ddənsja, otobaj ni ʦiwaj ɾulu. ħbaŋan əndaan maɾti*u sbijaw o ida əgu bi ka bbɾigan dħa tapiħ, ida pila nii ka knttu dħa ŋaluŋ. sijuənɾsʦi siida, ɾmŋaw ka səɟiq alapwo dxgal babaw gsiluŋ nii o "ħɾaan bi ħbaŋan dxgal babaw gsiluŋ".nii quli bbaɾi siida, klwaan ħɾaan ħidaw əgu bi ka tapiħ gisu dħa psaun *əʦo. alaŋ dxgal babaw gsiluŋ ka maɾti*u. dgɾin bi ka knlaban dxgal alaŋ dħa. ini mkala ka qqpaħan konjə, qqpaħan dxgal. pkaɟi, sapaħ skaja ni ɾmigaw tɾu nii ka stmaun dħa ŋŋalaŋ ħbaŋan. ħŋkawas maxal mŋaɾi kbkuj əmpitu kmxalan ini kħbaɾaw səɟiq ka mkla jaħan ɾmigaw ka alaŋ maɾti*u ħini, laliħ ħŋkawas, qtaan ka mijaħ ɾmigaw ħini, kana nŋalan alaŋ o dħuq ** tnəgkmbkijan ka ŋalan njaħan ɾmigaw,ħmɾinas ** tnəgkmbkijan ka sntkuan ŋaŋuʦ maɾti*u, kmdadax ɟəkiŋ ŋaŋuʦ ni ɟəkiŋ ɾmigaw ħmɾinas ** tnəgkmbkijan ka ɟəkiŋ sapaħ qħlaŋan. gaga saw dxgal babaw gsiluŋ pantus ka kuɾumba ɾɾigan alaŋ ħini ka plalaj jaħan ɾmigaw maɾti*u, ħŋkawas maxal mŋaɾi kbkuj əmpitu kmxalan dħa do pɾaɟil pqpaħ, nii o pɾijux ka quɾi ŋŋalan ħbaŋan mɾti*u . ħŋkawas əmpusal kbkuj maspaʦ, kana ɾuwan alaŋ maɾti*u niqan maspaʦ kmxalan mŋaɾi ka jaħan ɾmigaw, muwaj kiŋal kbuħug əmpitu kmxalan kbkuj ka tqijan, knkiŋal ħŋkawas kdɟijax ħmɾinas mataɾu kmxalan kbuħu ka mijaħ ɾmigaw ħini ka səɟiq. ħŋkawas maxal mŋaɾi kbkuj əmpitu kmxalan dħa ida ndħa sapaħ nii ka gisu mɾti*u ħini, ħŋkawas ħŋkawas əmpusal kbkuj əmpitu ni mnkala mŋaɾi kmxalan dħa sapaħ. ssɟiqan pusu bi tslijan ssɟiqan maɾti*u ka səɟiq tiwəsi, əmdaan səɟiqan nii o kana dxgal babaw gsiluŋ maɾti*u ni dxgaŋ babaw gsiluŋ minikəi, dxgal babaw gsiluŋ laksa intu sajan. niqan mtna ka gaja səɟiq tiwəsi, kija ni kaɾi tiwəsi ka skaɾi dħa, kika intu * səɟiq jalian,ni səɟiq sənʦjalwo o niqan pnħulan dħa, saw ʦoŋtoŋ, nanja, səɟiqan nantaw ni *əʦo o niqan ka tnħʦijan dħa. ħŋkawas əmpusal kbkuj mataɾu mijaħ smpuŋ ssɟiqan, əpusal mŋaɾi kbuħu maspaʦ mŋaɾi kbkuj mataɾu kmxalan maspaʦ ka ssɟiqan maɾti*u, ħŋkawas əmpusal mŋaɾi kbkuj maspaʦ kmxalan ɾima nii o mkala əgu bi ka ssɟiqan maɾti*u, niqan *.* tnəgkmbkijan, kika ħŋkawas əpusal kbkuj spgam ka ssɟiqan dħa o mkala *.* tnəgkmbkijan. ħŋkawas maxal mŋɾi əmpitu kmxalan maspaʦ o maspatul mataɾu ka kndusan dħa, sjjan do dħuq əmpitu kmxalan da. kndadax ħŋkawas maxal mŋɾi kbkuj əmpitu kmxalan əmpitj mħuqil **.* tnəgkmbkijan mħuqil ka ɾabu o dħuq sajan mliħ *.* tnəgkmbkijan. ħmɾinas spaʦ kbuħu sɟiq monʦjala ka gisu nniq ɾuwan alaŋ klwaan maɾti*u, sɟiq alaŋ dħa ka stmaun bi pqpaħ klwaan maɾti*u. duma na ħija uɾi o kndadax səɟiq *əljupiŋ ni niqan ʦiwaj ka səɟiq gqijan ħidaw mijaħ tħɟil ħini. kaɾi** kaɾi tiwəsi o skaɾi alaŋ klwaan maɾti*u ni kija ka spuan dħa skaɾi, intu * jliaŋjuʦ ni kaɾi sənʦja lwo mtna ħaɾi dħa uɾi. bɾaħ bi ħan o kaɾi tiwəsi gaga btasan saw ə*əla akuɾu ,nii, bntasan quɾi bukun ka nii. bbaɾaw bi ɟijax dɟijun dħa matas o dħi*əs akuɾu, ɟji tana ka ɟijun dħa sajan, kndadax naɾaʦ matas mquɾi igi. səɟiq maɾti*u ida dħa ɟijun bi bsijaq ɟijax ka kaɾi iŋkwo. sħlajan** gaja maɾti*u, pnɾħulan islaŋ ka sħlajan ssɟiqan alaŋ klwaan maɾti*u. mnda bbaɾaw bi ɟijax əndaan ka amintoxu o, gaga bbilun bnbaɾi səɟiq mtuħuj ka sħlajan dħa da, maxal dħa sʦ sħlajan maɾti*u pɾijux sħlajan pnɾħulan islaŋ da. gaja alaŋ klwaan musliŋ ka maɾti*u. msəəsu ka klkusan dħa, musa ɾmigaw ŋaŋuʦ ka dqɾiɟil o asi ka mlukus bbabaw skato, dsanaw o asi ka kpanʦu bbaɾaw. na niqan bi ħaŋan ssaun ɾmigaw ka alaŋ maɾti*u o, kija ni tbuwax tɾima jajuŋ o ida smliq gaja kija. quɾi gaja əuqun o asi ka muɾu gaja pnɾħulan ʦiŋʦən ini kan ħiji babuj ni qmaɾan tapəħ. uqun dħa kdɟijax quɾi wawa o niqan tnabu,ħiji miɾiʦ, baluŋ ni qsuɾux. mijaħ tuħuj spaħ ni psqaɾas mkan ka səɟiq o kija nii ka qlalun dħa, pusu əuqun o * ħlama, quɾi bbuŋa ni musu blbuŋ, bgu * ħiji pusu qħuni, tama nəgi, bijoq niŋmoŋ ni ħlpisan qsuɾux. gaja gɾi maɾti*u o jasa niqan ka gaja ħɾaan ħidaw *ə ni ħunaʦ ja. ħiji pusu ka bodubəɾo, mgɾi sida ka dħija o ida dħa ɟijun pħnan ka qjqaja nii</PHON>
    </S>
</TEXT>