<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Malepa" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Malepa" copyright="CC BY-SA" citation="Malepa. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Malepa" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Malepa, title = Malepa, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Malepa} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Malepa == Gaga mniq Nantowseyn Jnaysyang ka alang Malepa. 200 sapah ka kneegu na sapah, 645 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 97% niqan 625 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 3% niqan 20 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 93%, Seejiq/Seediq/Seejiq/Seejiq/Sediq 2%, Bunun 1%, Amis 1%. Pnyahan pnatas Hangan alang Marepa Tu-ku-bey-cu na alang Pnspuwan alang Sinwangyang mi alang Qhdin ddha alang. Nniqan niya Nanto keyng Jinay go Rising cwen. Knlbangan Rising cwen pa wa mniq Hwasyang cwen hnruwan hidaw, tudaya bay Yayung Peykang, lmutuc Ddwiya Gokang ka hnruwan hidaw, tudaya u tnuayus Cweyhwa cwen, pryaxan hidaw mi tuhunac u mslutuc Hwasyang cwen, tudaya u msqapah Taycyu su Hoping cyu. Nniqan lnglingay Qnpahan so bay qlqahan. Quri ppanan rulu Mriq rulu: Tayhoku&gt; Formosa Kwotaw 3 haw&gt; Sweysaryeyn Kwotaw 6 haw&gt; Tay14 seyng&gt;Hari&gt;Paran&gt;Elu Rising seyng&gt; dhuq alang niyi da. Ppwaluk tyeyn-cu patas qtan alang Teyncu patas pkla nniqan alang. Klwanan sediq Tayal Sduwi na kari saya Skari kari Tayal, ska kari Telu. Snlhayan snhiyan Kiristo kyo: Marepa Kiristo Cyoro Kyokay, Rising Sin Yasu Kyokay. Pnyahan alang Rising cwen pa wa mniq Hwasyang cwen hnruwan hidaw, tudaya bay Yayung Peykang, lmutuc Ddwiya Gokang ka hnruwan hidaw, tudaya u tnuayus Cweyhwa cwen, pryaxan hidaw mi tuhunac u mslutuc Hwasyang cwen, tudaya u msqapah Taycyu su Hoping cyu. Dxral saya pa niqan alang Sinwangyang mi alang Qhdin ddha alang. 1,Sinwangyang Wayang, ngalan dha tmhangan Mkmoyaw tmhangan ka sediq alang, dxral nniqan cbiyaw pa wa mniq nniqan turunac Yayung Peykang nbuyas ddwiyaq saya. Qlhangan Tanah Tunux cida pa, mnneniq trahuc dxral mhrus, naqah niqan mncahaya ka sediq alang dmi, kiya ka musa thdil tudaya alang mi mquri dxral nniqan habung alang Sinwangyang saya. Bukuy daw wada msunu truma ka dxral mi, mqlahang quri so alang ka seyhu dmi, kiya ka mniq kngkawas 1976 cida, dmudul sediq alang musa thdil 300 m hnruwan hidaw hunac Lumuwan, phiyu nanaq alang dungan, thnganan Sinwangyang, wada lixan ka alang Mkmoyaw. Tayang uxay daw Plmuwan u, phiyu alang mniq pnstrngan Yayung Peykang mi cida niya Yayung Kyabung dxral ddwiyaq hnruwan hidaw hiya, pryaxan hidaw u mquri dxral mhrus, alang u psnakan dha pnswayan rudan; mntna llutuc quri Plmuwan kana. Nniqan dxral alang Plmuwan cbiyaw u wa mniq dxral tudaya hari 300 m Tayang, pnhiyu ni awah qmlahang Taiwan ka Nihong tikwo nina. Miyah qduriq Taiwan ka Kokominto seyhu daw, niqan kingal alang ka wada mquri pryaxan hidaw thdil, Quri pplahan mi sanan rmiwaw == Qntan patas ==</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Malepa == Gaga mniq Nantowseyn Jnaysyang ka alang Malepa. 200 sapah ka kneego na sapah, 645 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 97% niqan 625 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 3% niqan 20 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 93%, Seejiq/Seediq/Seejiq/Seejiq/Sediq 2%, Bonon 1%, Amis 1%. Pnyahan pnatas Hangan alang Marepa To-ko-bey-co na alang Pnspowan alang Sinwangyang mi alang Qhdin ddha alang. Nniqan niya Nanto keyng Jinay go Rising cwen. Knlbangan Rising cwen pa wa mniq Hwasyang cwen hnrowan hidaw, todaya bay Yayong Peykang, lmotoc Ddwiya Gokang ka hnrowan hidaw, todaya o tnoayos Cweyhwa cwen, pryaxan hidaw mi tohonac o mslotoc Hwasyang cwen, todaya o msqapah Taycyo so Hoping cyo. Nniqan lnglingay Qnpahan so bay qlqahan. Qori ppanan rolo Mriq rolo: Tayhoko&gt; Formosa Kwotaw 3 haw&gt; Sweysaryeyn Kwotaw 6 haw&gt; Tay14 seyng&gt;Hari&gt;Paran&gt;Elo Rising seyng&gt; dhoq alang niyi da. Ppwalok tyeyn-co patas qtan alang Teynco patas pkla nniqan alang. Klwanan sediq Tayal Sdowi na kari saya Skari kari Tayal, ska kari Telo. Snlhayan snhiyan Kiristo kyo: Marepa Kiristo Cyoro Kyokay, Rising Sin Yaso Kyokay. Pnyahan alang Rising cwen pa wa mniq Hwasyang cwen hnrowan hidaw, todaya bay Yayong Peykang, lmotoc Ddwiya Gokang ka hnrowan hidaw, todaya o tnoayos Cweyhwa cwen, pryaxan hidaw mi tohonac o mslotoc Hwasyang cwen, todaya o msqapah Taycyo so Hoping cyo. Dxral saya pa niqan alang Sinwangyang mi alang Qhdin ddha alang. 1,Sinwangyang Wayang, ngalan dha tmhangan Mkmoyaw tmhangan ka sediq alang, dxral nniqan cbiyaw pa wa mniq nniqan toronac Yayong Peykang nboyas ddwiyaq saya. Qlhangan Tanah Tonox cida pa, mnneniq trahoc dxral mhros, naqah niqan mncahaya ka sediq alang dmi, kiya ka mosa thdil todaya alang mi mqori dxral nniqan habong alang Sinwangyang saya. Bokoy daw wada msono troma ka dxral mi, mqlahang qori so alang ka seyho dmi, kiya ka mniq kngkawas 1976 cida, dmodol sediq alang mosa thdil 300 m hnrowan hidaw honac Lomowan, phiyo nanaq alang dongan, thnganan Sinwangyang, wada lixan ka alang Mkmoyaw. Tayang oxay daw Plmowan o, phiyo alang mniq pnstrngan Yayong Peykang mi cida niya Yayong Kyabong dxral ddwiyaq hnrowan hidaw hiya, pryaxan hidaw o mqori dxral mhros, alang o psnakan dha pnswayan rodan; mntna llotoc qori Plmowan kana. Nniqan dxral alang Plmowan cbiyaw o wa mniq dxral todaya hari 300 m Tayang, pnhiyo ni awah qmlahang Taiwan ka Nihong tikwo nina. Miyah qdoriq Taiwan ka Kokominto seyho daw, niqan kingal alang ka wada mqori pryaxan hidaw thdil, Qori pplahan mi sanan rmiwaw == Qntan patas ==</FORM>
    </S>
</TEXT>