<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Malta" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Malta" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Malta = Gaga kska Owcow ka Malta, 35 50 N, 14 35 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 316 sq km(hangan na o Tg208) (knlbanga dxgal o 316 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 415,196 hiyi. Gaga Valletta ka pusu alang paru, jiyax 21 idas 9 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Malta ga wada sugan 32.30% ka dxgal qpahan, 0.90% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 66.80% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Marie-Louise Coleiro Preca, pnaah hngkawas2014 idas 4 jiyax 4pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Marta = Slawa dha Marta ka Marta konghkwo, gaga nniq nang own na konghc ka kingal ciway alamg klwaan, Falta ka pusu paru alang. Alang dxgal babaw gsilung nii o gisu nniq ska ticong hay, babaw gsilung Marta, babaw gsilung Kcwo, babaw gsilung Kminwo dnii ka snpuan dxgal babaw gsilung. ska na hini ngalan sqlahan qduda alang ni sqlahan nkiya ka babaw gsilung Kminwo hini. ida tnhangan " qsahur Ticonghay", slawa dha " owcow phpah". skari kari Marta ni kari Ingkwo. kari Ingkwo ka pusu ttgsa ruwan klwaan hini. Marta o nTaingkwosyey, klwaan omong, alang klwaan Senken. Hngkawas 2018 Owcow wenhwa congsin ksun ka pusu paru alang Falta ka Marta. Hangan alang klwaan Fuuyey ni cinjonyey ka qpahun Marta, qndadax nganguc miyah rmigaw ka pusu nglan dha hbangan. kiya na uri o, ida malu ka sehwey pawcan tisi Marta, ida ini buway ila ka ttgsa ni psapuh ni malax qpahun pawsyeyn. hini o ida egu ka saw " tlwoi. Muma tucen", "senkwey cans", "haypyeyn", " talisweyso", "cyueynlit yosi" dnii ka qtaan dha tribi ni dxgal. Mnduwa bi tnhangan kari Marta o Repubblika ta' Malta, slawa Malta. Kari Ingkwo ka Republic of Malta, slawa Malta. Pntasan Conwen ka Marta konghkwo, slawa Marta. Uka klaan kndadax inu ka tnkari " Marta" ksun. Niqan tunux sejiqan ida pnaah kari Silaőľő≠őĽőĻ(pshnan o meli), nii o "mi" ksun. Sjiqan Sila ka tnhanganőúőĶőĽőĮŌĄő∑( pshnan o Melite ), nii o "mi" ni "kan" ksun, uxay kiya o yasa niqan nanaq pnngalan biyuq walu ka Marta, kika tnhangan dha "miti". Brah hngkawas 700 ka Sila sqyan dha ka babaw gsilung Marta, skari Sila ka hraan hidaw Lwoma tikwo kndadax hngkawas 395 kongyueyn dhuq hnkawas 870 koyueyn ida dhiya ka pnklawa Marta. Duma ka rmngaw "Marta" so kndadax kari Feynici "Maleth", nii o " pifongkang" ksun Ris Brah konyueyn 10 dhuq 8 sci, miyah mniq hni ka sejiq Feynici, bukuy do sblxan sejiq Sila ka Marta, brah kongyueyn 4 sci sblxan Cyatayci duri. kndadax Brah kongyueyn 218 do klwaan Kulwoma ka pklawa da. kiya ni Cyatayci, Lwoma konghkwo siida, yasa pnaah Ticong hay ka malu bi brigan dha. Kndadax 9 sci mnduwa Paycan tikwo, Alapo tikwo, sejiq Nwoman ka pklawa Marta. hngkawas 1192ibukun klwaan Sisili Tankleyt htrun na ka psaping gsilung dmudun Macyalitwo plalay pqpah Marta pocwey. Hngkawas 1523, kndadax Aycinhay na babaw gsilung Lwote miyah thjil hni ka Senyueyhan cistwan, ida qtaan bi klwaan Sensen Lwomatikwo bukun Calius. Bukuy Cistwan nii do pryuxan dha tnhangan Martacistwan. Hngkawas 1565 psais ka Marta, ini baka cistwan ka psaping Etuman tikwo, psaping nii o ida paru bi endaan Marta, wada dha htran mquri klaban Siow ka Etuman tikwo. Ngkawas 1798, snkagun psaping Fakwo ka Napolwen pqdriqun dh aka cistwan, kika Marcistwan ka pusu tsliyan ini pntna pnhyugan sapah kmlawa Lwoma . hngkawas 1800 sblxan Inkwo ka Marta, hngkawas 1814 do dhiya ka kblux TaInkwo da. kdha psbu siida neegu miah pspruq ni qpilan psaping Itali, nhdu prngaw miyah mrmux uri, talis psbu ksun, yasa mbbiyax bi mhtur klwaan Itali ka sejiq babaw gsilung ini dha yahi mrmux ka Marta. Jiyax 21 idas 9 hngkawas 1964 rmngaw kari murux, tnhangan klwaan Marta, kika mseupu klwaan TaInkwosyey. hngkawas 1974 phiyu Marta konghkwo, hngkawas 2004 mseupu Omon. Cngc Jiyax 21 idas 7 hngkawas 1964 muruxa ka gaya dha "syeynfa", cunculisyeync centi ka Marta, pusu alang klwaan Marta ka Inkwo cuncu. Jiyax 13 idas 12 hngkawas 1974 pliyux ka syeynfa, konghkwo ka Marta, bukun alang klwaan ka congtong, kndadax Marta ixwey ka niqan pgau, qpahan hngkawas 5, iyueync ka ixey, slawa coniyueyn. Llingay Cingci Uka hari ka ngngalan nkiya Marta, wana shweyyeyn ka ngngalan dha, ini baka ka jjilun dha qsiya, ini mkala ka qpahun dxgal, ini tduwa muway euqun, wawa pusu kndadax nganguc miyah kiya. stmaun cinci Marta o cyakon ccawyey " pusu o teync, waray",rmigaw, brigan kgalang klwaan. Jiyax 1 idas 5 hngkawas 2004 mseupu Omon ka Marta, kiya ni hngkawas 2008 nOyueyn ka hwopi dha. Ssjiqan ni kari Babaw dxgal tqapur bi kingal ssliyan ssjiqan ka Marta, kana pinfan cyeynmi yasa niqan 1250 sejiq. sejiq Marta ka tnpusu, ssjiqan dha ka 9 cen, sngari do sejiq Alapo, sejiq Itali, sejiq Inkwo dnii. skari kari Marta ni kari Inkwo ka alang klwaan dha, djiyun dha ka kari Itali. ptura pntasan patas ka mintyaw Omon, 100 tnegkmbkiyan ssjiqan tduwa rmngaw kari Marta, 88 tnegkmbkiyan ssjiqan tduwa skari Inkwo, 66 tnegkmbkiyan skari Itali, 17 tnegkmbkiyan skari Fakwo. pusu skari dha ka kari Inkwo. Shlayan Shlayan alang klwaan ka teyncu cyaw, shlayan dha citu cyaw ni Sila toncencyaw o ini khbaraw ssjiqan. Cyawtung Knklaan Knklaan Marta nii knggsci nniq dxgal babaw gsilung Marta ini pntna ka knklaan dha ida sblayaq pdayaw, kana knklaan siyaw alang Ticonhay ni murux brah hngkawas 1964 bsiyaq ka klwaan dha hbaraw knklaan alang klwaan. Uuqun Damac Marta nii niqan piya ka sci sejiq dxgal babaw gsilung ni kdadax nganguc miyah mniq Marta ka sejiq pddudu ptsa mhapuy euqun, saw nii pdayaw kika kgrimax lnlamu euqun ssiyaw alang Ticonhay ka Marta. yana egu klgan ka damac dxgal babaw gsilung hini, ida kuxun dha duma ka snalu damac Sisili taw, hunac Italini alang ska hraan hidaw. gisu tnhangan ssjiqan hini ka ftira biŇľ-Ňľejt,ń°bejniet ni pastizzi ka malu bi euqun sun haya. Ttgsa Hngkawas 1946 prajing ttgsa sapah pyasan ka Marta, hngkawas 1971 truma hngkwasan 16 pyasan tgska o gisu dha ttgsa. Plaxan ka ini sliq pila pnhyugan sapah pyasan o, pnrhulan teyncu Marta niqan ka sun saw ini sliq pila ttgsa. dhuq hngkawas 2006 kana kongli sapah pyasan pntna mseupu ka ttgsa pyasan prajing, pyasan tgciway ni pyasan tgsla ka kingal sapah pyasan. Ttgsa Inkwo ka jiyun Marta, kari Marta ni kari Inkwo pyasan tgciway ni pyasan tgska ida dha jiyuna ka kari nii. kana hngkwasan 11 empatas asi ka muda pspun matas ska sapah pyasan, musa ruwan pnrhulan uxay kiya o musa matas patas konli sapah pyasan, Hngkwasan 16 do musa pspun matas patas sun saw SEC O-level. kika bukuy do tduwa musa matas patas tgmataru ci syueyyueyn ruwan hini, uxay kiya ni musa mkala matas pyasan tgparu, kido tduwa ppatas patas pyasan paru. mkala qmita bntasan ka sejiq Marta o 99.5 tnegkmbkiyan. Hngkawas 1768 ka pnhyugan pyasan paru Marta, klwaan hni dhiya ka ciban paru bi ssaun matas pyasan. Mntna saw pnhyugan nanaq sapah pyasan klwaan hini, pyasan paru Marta paru Mrta pusu jjiyun ttgsa ka kari Inkwo. Uxay kiya uri, nii pgaaw ppatas kari ka pyasan tgska siida, kari Itali ni kari fakwo ka jiyun dha bi. Meyti Pnatas pnklaan Kana alang klwaan Marta niqan 11 sapah pawc, kana "murux pawc Marta", "tipinsyeyn", tipinsyeyn", "Marta sayan", "cukwopaw" , "xocyupaw" (It-Torńča)dnii, kkana pawkan pusu ka Marta, kska "Marta spaw" kndadax Marta leynmon pawyey kongs nInwen pawkan kiya, uri "xwocyu paw", " tipinsyeyn" nMarta pqpah kana truma konxwey leynmong pniyah, bukuy kska kana klwaan tgkingal ka pnyahan dha. Pgarang kari Kana pgarang kari Marta niqan 17 sapah, dmuy FM gmarang kari kana uri, kska kingal pgmarang kari Marta dmuy conpo999kHz, wana kingal nii ka pgarang kari Marta, kika sapah spuwan pgarang kari Marta. Uri ni, ida niqan nanaq ka pnhyugan pgarang kari Marta, hangan na ka "Campus FM", 103.7 nii ka ktaan. Sapah treybi Kndadax hngkawas 1959 prajing pqpah treybi ka Marta, sayan o niqan maspac ka qtaan treybi Marta, TVM, TVM2, Parliament TV, NET Television, One, FLiving, Smash Television, Xejk. Kingal nanaq uuda Ciway sapah skaya nii lalih hngkawas 10 yunton skaya "ciway sapah skaya" ddugan dha dhuq dxgal babaw gsilung, uri ska hngkawas 10 kana o niqan 22 ciway sapah skaya kndadax Marta kwoci cican skaya. Pyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="original">= malta = gaga kska ow ¶ow ka malta, ** ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o *** sq km(ńßaŇčan na o tg***) (knlbaŇča dxgal o *** sq km, knlbaŇčan qsija o * sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan ***,*** ńßiji. gaga *all…ôtta ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal malta ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, *.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka ma…ĺi…ô-louis…ô  ¶ol…ôi…ĺo p…ĺ…ô ¶a, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax *pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = ma…ĺta = slawa dńßa ma…ĺta ka ma…ĺta koŇčńßkwo, gaga nniq naŇč own na koŇčńß ¶ ka kiŇčal  ¶iwaj alamg klwaan, *alta ka pusu pa…ĺu alaŇč. alaŇč dxgal babaw gsiluŇč nii o gisu nniq ska ti ¶oŇč ńßaj, babaw gsiluŇč ma…ĺta, babaw gsiluŇč k ¶wo, babaw gsiluŇč kminwo dnii ka snpuan dxgal babaw gsiluŇč. ska na ńßini Ňčalan sqlańßan qduda alaŇč ni sqlańßan nkija ka babaw gsiluŇč kminwo ńßini. ida tnńßaŇčan " qsańßu…ĺ ti ¶oŇčńßaj", slawa dńßa " ow ¶ow pńßpańß". ska…ĺi ka…ĺi ma…ĺta ni ka…ĺi iŇčkwo. ka…ĺi iŇčkwo ka pusu ttgsa …ĺuwan klwaan ńßini. ma…ĺta o ntaiŇčkwosj…ô, klwaan omoŇč, alaŇč klwaan s…ônk…ôn. ńßŇčkawas **** ow ¶ow w…ônńßwa  ¶oŇčsin ksun ka pusu pa…ĺu alaŇč *alta ka ma…ĺta. ńßaŇčan alaŇč klwaan *uuj…ô ni  ¶in…üonj…ô ka qpańßun ma…ĺta, qndadax ŇčaŇču ¶ mijańß …ĺmigaw ka pusu Ňčlan dńßa ńßbaŇčan. kija na u…ĺi o, ida malu ka s…ôńßw…ô paw ¶an tisi ma…ĺta, ida ini buwaj ila ka ttgsa ni psapuńß ni malax qpańßun pawsj…ôn. ńßini o ida …ôgu ka saw " tlwoi. muma tu ¶…ôn", "s…ônkw…ô  ¶ans", "ńßajpj…ôn", " talisw…ôso", " ¶ju…ônlit josi" dnii ka qtaan dńßa t…ĺibi ni dxgal. mnduwa bi tnńßaŇčan ka…ĺi ma…ĺta o …ĺ…ôpubblika ta' malta, slawa malta. ka…ĺi iŇčkwo ka …ĺ…ôpubli ¶ o* malta, slawa malta. pntasan  ¶onw…ôn ka ma…ĺta koŇčńßkwo, slawa ma…ĺta. uka klaan kndadax inu ka tnka…ĺi " ma…ĺta" ksun. niqan tunux s…ô…üiqan ida pnaańß ka…ĺi sila****(psńßnan o m…ôli), nii o "mi" ksun. s…üiqan sila ka tnńßaŇčan******( psńßnan o m…ôlit…ô ), nii o "mi" ni "kan" ksun, uxaj kija o jasa niqan nanaq pnŇčalan bijuq walu ka ma…ĺta, kika tnńßaŇčan dńßa "miti". b…ĺańß ńßŇčkawas *** ka sila sqjan dńßa ka babaw gsiluŇč ma…ĺta, ska…ĺi sila ka ńß…ĺaan ńßidaw lwoma tikwo kndadax ńßŇčkawas *** koŇčju…ôn dńßuq ńßnkawas *** koju…ôn ida dńßija ka pnklawa ma…ĺta. duma ka …ĺmŇčaw "ma…ĺta" so kndadax ka…ĺi *…ôni ¶i "mal…ôtńß", nii o " pi*oŇčkaŇč" ksun …ĺis b…ĺańß konju…ôn ** dńßuq * s ¶i, mijańß mniq ńßni ka s…ô…üiq *…ôni ¶i, bukuj do sblxan s…ô…üiq sila ka ma…ĺta, b…ĺańß koŇčju…ôn * s ¶i sblxan  ¶jataj ¶i du…ĺi. kndadax b…ĺańß koŇčju…ôn *** do klwaan kulwoma ka pklawa da. kija ni  ¶jataj ¶i, lwoma koŇčńßkwo siida, jasa pnaańß ti ¶oŇč ńßaj ka malu bi b…ĺigan dńßa. kndadax * s ¶i mnduwa paj ¶an tikwo, alapo tikwo, s…ô…üiq nwoman ka pklawa ma…ĺta. ńßŇčkawas ****ibukun klwaan sisili tankl…ôt ńßt…ĺun na ka psapiŇč gsiluŇč dmudun ma ¶jalitwo plalaj pqpańß ma…ĺta po ¶w…ô. ńßŇčkawas ****, kndadax aj ¶inńßaj na babaw gsiluŇč lwot…ô mijańß tńß…üil ńßni ka s…ônju…ôńßan  ¶istwan, ida qtaan bi klwaan s…ôns…ôn lwomatikwo bukun  ¶alius. bukuj  ¶istwan nii do p…ĺjuxan dńßa tnńßaŇčan ma…ĺta ¶istwan. ńßŇčkawas **** psais ka ma…ĺta, ini baka  ¶istwan ka psapiŇč …ôtuman tikwo, psapiŇč nii o ida pa…ĺu bi …ôndaan ma…ĺta, wada dńßa ńßt…ĺan mqu…ĺi klaban siow ka …ôtuman tikwo. Ňčkawas ****, snkagun psapiŇč *akwo ka napolw…ôn pqd…ĺiqun dńß aka  ¶istwan, kika ma…ĺ ¶istwan ka pusu tslijan ini pntna pnńßjugan sapańß kmlawa lwoma . ńßŇčkawas **** sblxan inkwo ka ma…ĺta, ńßŇčkawas **** do dńßija ka kblux tainkwo da. kdńßa psbu siida n…ô…ôgu miańß psp…ĺuq ni qpilan psapiŇč itali, nńßdu p…ĺŇčaw mijańß m…ĺmux u…ĺi, talis psbu ksun, jasa mbbijax bi mńßtu…ĺ klwaan itali ka s…ô…üiq babaw gsiluŇč ini dńßa jańßi m…ĺmux ka ma…ĺta. …üijax ** idas * ńßŇčkawas **** …ĺmŇčaw ka…ĺi mu…ĺux, tnńßaŇčan klwaan ma…ĺta, kika ms…ôupu klwaan tainkwosj…ô. ńßŇčkawas **** pńßiju ma…ĺta koŇčńßkwo, ńßŇčkawas **** ms…ôupu omon.  ¶Ňč ¶ …üijax ** idas * ńßŇčkawas **** mu…ĺuxa ka gaja dńßa "sj…ôn*a",  ¶un ¶ulisj…ôn ¶  ¶…ônti ka ma…ĺta, pusu alaŇč klwaan ma…ĺta ka inkwo  ¶un ¶u. …üijax ** idas ** ńßŇčkawas **** plijux ka sj…ôn*a, koŇčńßkwo ka ma…ĺta, bukun alaŇč klwaan ka  ¶oŇčtoŇč, kndadax ma…ĺta ixw…ô ka niqan pgau, qpańßan ńßŇčkawas *, iju…ôn ¶ ka ix…ô, slawa  ¶oniju…ôn. lliŇčaj  ¶iŇč ¶i uka ńßa…ĺi ka ŇčŇčalan nkija ma…ĺta, wana sńßw…ôj…ôn ka ŇčŇčalan dńßa, ini baka ka …ü…üilun dńßa qsija, ini mkala ka qpańßun dxgal, ini tduwa muwaj …ôuqun, wawa pusu kndadax ŇčaŇču ¶ mijańß kija. stmaun  ¶in ¶i ma…ĺta o  ¶jakon  ¶ ¶awj…ô " pusu o t…ôn ¶, wa…ĺaj",…ĺmigaw, b…ĺigan kgalaŇč klwaan. …üijax * idas * ńßŇčkawas **** ms…ôupu omon ka ma…ĺta, kija ni ńßŇčkawas **** noju…ôn ka ńßwopi dńßa. ss…üiqan ni ka…ĺi babaw dxgal tqapu…ĺ bi kiŇčal sslijan ss…üiqan ka ma…ĺta, kana pin*an  ¶j…ônmi jasa niqan **** s…ô…üiq. s…ô…üiq ma…ĺta ka tnpusu, ss…üiqan dńßa ka *  ¶…ôn, sŇča…ĺi do s…ô…üiq alapo, s…ô…üiq itali, s…ô…üiq inkwo dnii. ska…ĺi ka…ĺi ma…ĺta ni ka…ĺi inkwo ka alaŇč klwaan dńßa, d…üijun dńßa ka ka…ĺi itali. ptu…ĺa pntasan patas ka mintjaw omon, *** tn…ôgkmbkijan ss…üiqan tduwa …ĺmŇčaw ka…ĺi ma…ĺta, ** tn…ôgkmbkijan ss…üiqan tduwa ska…ĺi inkwo, ** tn…ôgkmbkijan ska…ĺi itali, ** tn…ôgkmbkijan ska…ĺi *akwo. pusu ska…ĺi dńßa ka ka…ĺi inkwo. sńßlajan sńßlajan alaŇč klwaan ka t…ôn ¶u  ¶jaw, sńßlajan dńßa  ¶itu  ¶jaw ni sila ton ¶…ôn ¶jaw o ini kńßba…ĺaw ss…üiqan.  ¶jawtuŇč knklaan knklaan ma…ĺta nii kŇčgs ¶i nniq dxgal babaw gsiluŇč ma…ĺta ini pntna ka knklaan dńßa ida sblajaq pdajaw, kana knklaan sijaw alaŇč ti ¶onńßaj ni mu…ĺux b…ĺańß ńßŇčkawas **** bsijaq ka klwaan dńßa ńßba…ĺaw knklaan alaŇč klwaan. uuqun dama ¶ ma…ĺta nii niqan pija ka s ¶i s…ô…üiq dxgal babaw gsiluŇč ni kdadax ŇčaŇču ¶ mijańß mniq ma…ĺta ka s…ô…üiq pddudu ptsa mńßapuj …ôuqun, saw nii pdajaw kika kg…ĺimax lnlamu …ôuqun ssijaw alaŇč ti ¶onńßaj ka ma…ĺta. jana …ôgu klgan ka dama ¶ dxgal babaw gsiluŇč ńßini, ida kuxun dńßa duma ka snalu dama ¶ sisili taw, ńßuna ¶ italini alaŇč ska ńß…ĺaan ńßidaw. gisu tnńßaŇčan ss…üiqan ńßini ka *ti…ĺa bi*-*…ô…üt,*b…ô…üni…ôt ni pasti**i ka malu bi …ôuqun sun ńßaja. ttgsa ńßŇčkawas **** p…ĺa…üiŇč ttgsa sapańß pjasan ka ma…ĺta, ńßŇčkawas **** t…ĺuma ńßŇčkwasan ** pjasan tgska o gisu dńßa ttgsa. plaxan ka ini sliq pila pnńßjugan sapańß pjasan o, pn…ĺńßulan t…ôn ¶u ma…ĺta niqan ka sun saw ini sliq pila ttgsa. dńßuq ńßŇčkawas **** kana koŇčli sapańß pjasan pntna ms…ôupu ka ttgsa pjasan p…ĺa…üiŇč, pjasan tg ¶iwaj ni pjasan tgsla ka kiŇčal sapańß pjasan. ttgsa inkwo ka …üijun ma…ĺta, ka…ĺi ma…ĺta ni ka…ĺi inkwo pjasan tg ¶iwaj ni pjasan tgska ida dńßa …üijuna ka ka…ĺi nii. kana ńßŇčkwasan ** …ômpatas asi ka muda pspun matas ska sapańß pjasan, musa …ĺuwan pn…ĺńßulan uxaj kija o musa matas patas konli sapańß pjasan, ńßŇčkwasan ** do musa pspun matas patas sun saw s…ô ¶ o-l…ô*…ôl. kika bukuj do tduwa musa matas patas tgmata…ĺu  ¶i sju…ôju…ôn …ĺuwan ńßini, uxaj kija ni musa mkala matas pjasan tgpa…ĺu, kido tduwa ppatas patas pjasan pa…ĺu. mkala qmita bntasan ka s…ô…üiq ma…ĺta o **.* tn…ôgkmbkijan. ńßŇčkawas **** ka pnńßjugan pjasan pa…ĺu ma…ĺta, klwaan ńßni dńßija ka  ¶iban pa…ĺu bi ssaun matas pjasan. mntna saw pnńßjugan nanaq sapańß pjasan klwaan ńßini, pjasan pa…ĺu ma…ĺta pa…ĺu m…ĺta pusu …ü…üijun ttgsa ka ka…ĺi inkwo. uxaj kija u…ĺi, nii pgaaw ppatas ka…ĺi ka pjasan tgska siida, ka…ĺi itali ni ka…ĺi *akwo ka …üijun dńßa bi. m…ôti pnatas pnklaan kana alaŇč klwaan ma…ĺta niqan ** sapańß paw ¶, kana "mu…ĺux paw ¶ ma…ĺta", "tipinsj…ôn", tipinsj…ôn", "ma…ĺta sajan", " ¶ukwopaw" , "xo ¶jupaw" (it-to…ĺ*a)dnii, kkana pawkan pusu ka ma…ĺta, kska "ma…ĺta spaw" kndadax ma…ĺta l…ônmon pawj…ô koŇčs ninw…ôn pawkan kija, u…ĺi "xwo ¶ju paw", " tipinsj…ôn" nma…ĺta pqpańß kana t…ĺuma konxw…ô l…ônmoŇč pnijańß, bukuj kska kana klwaan tgkiŇčal ka pnjańßan dńßa. pga…ĺaŇč ka…ĺi kana pga…ĺaŇč ka…ĺi ma…ĺta niqan ** sapańß, dmuj *m gma…ĺaŇč ka…ĺi kana u…ĺi, kska kiŇčal pgma…ĺaŇč ka…ĺi ma…ĺta dmuj  ¶onpo***kńß*, wana kiŇčal nii ka pga…ĺaŇč ka…ĺi ma…ĺta, kika sapańß spuwan pga…ĺaŇč ka…ĺi ma…ĺta. u…ĺi ni, ida niqan nanaq ka pnńßjugan pga…ĺaŇč ka…ĺi ma…ĺta, ńßaŇčan na ka " ¶ampus *m", ***.* nii ka ktaan. sapańß t…ĺ…ôbi kndadax ńßŇčkawas **** p…ĺa…üiŇč pqpańß t…ĺ…ôbi ka ma…ĺta, sajan o niqan maspa ¶ ka qtaan t…ĺ…ôbi ma…ĺta, t*m, t*m*, pa…ĺliam…ônt t*, n…ôt t…ôl…ô*ision, on…ô, *li*iŇč, smasńß t…ôl…ô*ision, x…ô…ük. kiŇčal nanaq uuda  ¶iwaj sapańß skaja nii lalińß ńßŇčkawas ** junton skaja " ¶iwaj sapańß skaja" ddugan dńßa dńßuq dxgal babaw gsiluŇč, u…ĺi ska ńßŇčkawas ** kana o niqan **  ¶iwaj sapańß skaja kndadax ma…ĺta kwo ¶i  ¶i ¶an skaja. pjańßan pnatas  ¶ia ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Malta = Gaga kska Owcow ka Malta, 35 50 N, 14 35 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 316 sq km(hangan na o Tg208) (knlbanga dxgal o 316 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 415,196 hiyi. Gaga Valletta ka pusu alang paru, jiyax 21 idas 9 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Malta ga wada sugan 32.30% ka dxgal qpahan, 0.90% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 66.80% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Marie-Louise Coleiro Preca, pnaah hngkawas2014 idas 4 jiyax 4pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Marta = Slawa dha Marta ka Marta konghkwo, gaga nniq nang own na konghc ka kingal ciway alamg klwaan, Falta ka pusu paru alang. Alang dxgal babaw gsilung nii o gisu nniq ska ticong hay, babaw gsilung Marta, babaw gsilung Kcwo, babaw gsilung Kminwo dnii ka snpuan dxgal babaw gsilung. ska na hini ngalan sqlahan qduda alang ni sqlahan nkiya ka babaw gsilung Kminwo hini. ida tnhangan " qsahur Ticonghay", slawa dha " owcow phpah". skari kari Marta ni kari Ingkwo. kari Ingkwo ka pusu ttgsa ruwan klwaan hini. Marta o nTaingkwosyey, klwaan omong, alang klwaan Senken. Hngkawas 2018 Owcow wenhwa congsin ksun ka pusu paru alang Falta ka Marta. Hangan alang klwaan Fuuyey ni cinjonyey ka qpahun Marta, qndadax nganguc miyah rmigaw ka pusu nglan dha hbangan. kiya na uri o, ida malu ka sehwey pawcan tisi Marta, ida ini buway ila ka ttgsa ni psapuh ni malax qpahun pawsyeyn. hini o ida egu ka saw " tlwoi. Muma tucen", "senkwey cans", "haypyeyn", " talisweyso", "cyueynlit yosi" dnii ka qtaan dha tribi ni dxgal. Mnduwa bi tnhangan kari Marta o Repubblika ta' Malta, slawa Malta. Kari Ingkwo ka Republic of Malta, slawa Malta. Pntasan Conwen ka Marta konghkwo, slawa Marta. Uka klaan kndadax inu ka tnkari " Marta" ksun. Niqan tunux sejiqan ida pnaah kari Silaőľő≠őĽőĻ(pshnan o meli), nii o "mi" ksun. Sjiqan Sila ka tnhanganőúőĶőĽőĮŌĄő∑( pshnan o Melite ), nii o "mi" ni "kan" ksun, uxay kiya o yasa niqan nanaq pnngalan biyuq walu ka Marta, kika tnhangan dha "miti". Brah hngkawas 700 ka Sila sqyan dha ka babaw gsilung Marta, skari Sila ka hraan hidaw Lwoma tikwo kndadax hngkawas 395 kongyueyn dhuq hnkawas 870 koyueyn ida dhiya ka pnklawa Marta. Duma ka rmngaw "Marta" so kndadax kari Feynici "Maleth", nii o " pifongkang" ksun Ris Brah konyueyn 10 dhuq 8 sci, miyah mniq hni ka sejiq Feynici, bukuy do sblxan sejiq Sila ka Marta, brah kongyueyn 4 sci sblxan Cyatayci duri. kndadax Brah kongyueyn 218 do klwaan Kulwoma ka pklawa da. kiya ni Cyatayci, Lwoma konghkwo siida, yasa pnaah Ticong hay ka malu bi brigan dha. Kndadax 9 sci mnduwa Paycan tikwo, Alapo tikwo, sejiq Nwoman ka pklawa Marta. hngkawas 1192ibukun klwaan Sisili Tankleyt htrun na ka psaping gsilung dmudun Macyalitwo plalay pqpah Marta pocwey. Hngkawas 1523, kndadax Aycinhay na babaw gsilung Lwote miyah thjil hni ka Senyueyhan cistwan, ida qtaan bi klwaan Sensen Lwomatikwo bukun Calius. Bukuy Cistwan nii do pryuxan dha tnhangan Martacistwan. Hngkawas 1565 psais ka Marta, ini baka cistwan ka psaping Etuman tikwo, psaping nii o ida paru bi endaan Marta, wada dha htran mquri klaban Siow ka Etuman tikwo. Ngkawas 1798, snkagun psaping Fakwo ka Napolwen pqdriqun dh aka cistwan, kika Marcistwan ka pusu tsliyan ini pntna pnhyugan sapah kmlawa Lwoma . hngkawas 1800 sblxan Inkwo ka Marta, hngkawas 1814 do dhiya ka kblux TaInkwo da. kdha psbu siida neegu miah pspruq ni qpilan psaping Itali, nhdu prngaw miyah mrmux uri, talis psbu ksun, yasa mbbiyax bi mhtur klwaan Itali ka sejiq babaw gsilung ini dha yahi mrmux ka Marta. Jiyax 21 idas 9 hngkawas 1964 rmngaw kari murux, tnhangan klwaan Marta, kika mseupu klwaan TaInkwosyey. hngkawas 1974 phiyu Marta konghkwo, hngkawas 2004 mseupu Omon. Cngc Jiyax 21 idas 7 hngkawas 1964 muruxa ka gaya dha "syeynfa", cunculisyeync centi ka Marta, pusu alang klwaan Marta ka Inkwo cuncu. Jiyax 13 idas 12 hngkawas 1974 pliyux ka syeynfa, konghkwo ka Marta, bukun alang klwaan ka congtong, kndadax Marta ixwey ka niqan pgau, qpahan hngkawas 5, iyueync ka ixey, slawa coniyueyn. Llingay Cingci Uka hari ka ngngalan nkiya Marta, wana shweyyeyn ka ngngalan dha, ini baka ka jjilun dha qsiya, ini mkala ka qpahun dxgal, ini tduwa muway euqun, wawa pusu kndadax nganguc miyah kiya. stmaun cinci Marta o cyakon ccawyey " pusu o teync, waray",rmigaw, brigan kgalang klwaan. Jiyax 1 idas 5 hngkawas 2004 mseupu Omon ka Marta, kiya ni hngkawas 2008 nOyueyn ka hwopi dha. Ssjiqan ni kari Babaw dxgal tqapur bi kingal ssliyan ssjiqan ka Marta, kana pinfan cyeynmi yasa niqan 1250 sejiq. sejiq Marta ka tnpusu, ssjiqan dha ka 9 cen, sngari do sejiq Alapo, sejiq Itali, sejiq Inkwo dnii. skari kari Marta ni kari Inkwo ka alang klwaan dha, djiyun dha ka kari Itali. ptura pntasan patas ka mintyaw Omon, 100 tnegkmbkiyan ssjiqan tduwa rmngaw kari Marta, 88 tnegkmbkiyan ssjiqan tduwa skari Inkwo, 66 tnegkmbkiyan skari Itali, 17 tnegkmbkiyan skari Fakwo. pusu skari dha ka kari Inkwo. Shlayan Shlayan alang klwaan ka teyncu cyaw, shlayan dha citu cyaw ni Sila toncencyaw o ini khbaraw ssjiqan. Cyawtung Knklaan Knklaan Marta nii knggsci nniq dxgal babaw gsilung Marta ini pntna ka knklaan dha ida sblayaq pdayaw, kana knklaan siyaw alang Ticonhay ni murux brah hngkawas 1964 bsiyaq ka klwaan dha hbaraw knklaan alang klwaan. Uuqun Damac Marta nii niqan piya ka sci sejiq dxgal babaw gsilung ni kdadax nganguc miyah mniq Marta ka sejiq pddudu ptsa mhapuy euqun, saw nii pdayaw kika kgrimax lnlamu euqun ssiyaw alang Ticonhay ka Marta. yana egu klgan ka damac dxgal babaw gsilung hini, ida kuxun dha duma ka snalu damac Sisili taw, hunac Italini alang ska hraan hidaw. gisu tnhangan ssjiqan hini ka ftira biŇľ-Ňľejt,ń°bejniet ni pastizzi ka malu bi euqun sun haya. Ttgsa Hngkawas 1946 prajing ttgsa sapah pyasan ka Marta, hngkawas 1971 truma hngkwasan 16 pyasan tgska o gisu dha ttgsa. Plaxan ka ini sliq pila pnhyugan sapah pyasan o, pnrhulan teyncu Marta niqan ka sun saw ini sliq pila ttgsa. dhuq hngkawas 2006 kana kongli sapah pyasan pntna mseupu ka ttgsa pyasan prajing, pyasan tgciway ni pyasan tgsla ka kingal sapah pyasan. Ttgsa Inkwo ka jiyun Marta, kari Marta ni kari Inkwo pyasan tgciway ni pyasan tgska ida dha jiyuna ka kari nii. kana hngkwasan 11 empatas asi ka muda pspun matas ska sapah pyasan, musa ruwan pnrhulan uxay kiya o musa matas patas konli sapah pyasan, Hngkwasan 16 do musa pspun matas patas sun saw SEC O-level. kika bukuy do tduwa musa matas patas tgmataru ci syueyyueyn ruwan hini, uxay kiya ni musa mkala matas pyasan tgparu, kido tduwa ppatas patas pyasan paru. mkala qmita bntasan ka sejiq Marta o 99.5 tnegkmbkiyan. Hngkawas 1768 ka pnhyugan pyasan paru Marta, klwaan hni dhiya ka ciban paru bi ssaun matas pyasan. Mntna saw pnhyugan nanaq sapah pyasan klwaan hini, pyasan paru Marta paru Mrta pusu jjiyun ttgsa ka kari Inkwo. Uxay kiya uri, nii pgaaw ppatas kari ka pyasan tgska siida, kari Itali ni kari fakwo ka jiyun dha bi. Meyti Pnatas pnklaan Kana alang klwaan Marta niqan 11 sapah pawc, kana "murux pawc Marta", "tipinsyeyn", tipinsyeyn", "Marta sayan", "cukwopaw" , "xocyupaw" (It-Torńča)dnii, kkana pawkan pusu ka Marta, kska "Marta spaw" kndadax Marta leynmon pawyey kongs nInwen pawkan kiya, uri "xwocyu paw", " tipinsyeyn" nMarta pqpah kana truma konxwey leynmong pniyah, bukuy kska kana klwaan tgkingal ka pnyahan dha. Pgarang kari Kana pgarang kari Marta niqan 17 sapah, dmuy FM gmarang kari kana uri, kska kingal pgmarang kari Marta dmuy conpo999kHz, wana kingal nii ka pgarang kari Marta, kika sapah spuwan pgarang kari Marta. Uri ni, ida niqan nanaq ka pnhyugan pgarang kari Marta, hangan na ka "Campus FM", 103.7 nii ka ktaan. Sapah treybi Kndadax hngkawas 1959 prajing pqpah treybi ka Marta, sayan o niqan maspac ka qtaan treybi Marta, TVM, TVM2, Parliament TV, NET Television, One, FLiving, Smash Television, Xejk. Kingal nanaq uuda Ciway sapah skaya nii lalih hngkawas 10 yunton skaya "ciway sapah skaya" ddugan dha dhuq dxgal babaw gsilung, uri ska hngkawas 10 kana o niqan 22 ciway sapah skaya kndadax Marta kwoci cican skaya. Pyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= malta = gaga kska ow ¶ow ka malta, ** ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o *** sq km(ńßaŇčan na o tg***) (knlbaŇča dxgal o *** sq km, knlbaŇčan qsija o * sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan ***,*** ńßiji. gaga *all…ôtta ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal malta ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, *.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka ma…ĺi…ô-louis…ô  ¶ol…ôi…ĺo p…ĺ…ô ¶a, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax *pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = ma…ĺta = slawa dńßa ma…ĺta ka ma…ĺta koŇčńßkwo, gaga nniq naŇč own na koŇčńß ¶ ka kiŇčal  ¶iwaj alamg klwaan, *alta ka pusu pa…ĺu alaŇč. alaŇč dxgal babaw gsiluŇč nii o gisu nniq ska ti ¶oŇč ńßaj, babaw gsiluŇč ma…ĺta, babaw gsiluŇč k ¶wo, babaw gsiluŇč kminwo dnii ka snpuan dxgal babaw gsiluŇč. ska na ńßini Ňčalan sqlańßan qduda alaŇč ni sqlańßan nkija ka babaw gsiluŇč kminwo ńßini. ida tnńßaŇčan " qsańßu…ĺ ti ¶oŇčńßaj", slawa dńßa " ow ¶ow pńßpańß". ska…ĺi ka…ĺi ma…ĺta ni ka…ĺi iŇčkwo. ka…ĺi iŇčkwo ka pusu ttgsa …ĺuwan klwaan ńßini. ma…ĺta o ntaiŇčkwosj…ô, klwaan omoŇč, alaŇč klwaan s…ônk…ôn. ńßŇčkawas **** ow ¶ow w…ônńßwa  ¶oŇčsin ksun ka pusu pa…ĺu alaŇč *alta ka ma…ĺta. ńßaŇčan alaŇč klwaan *uuj…ô ni  ¶in…üonj…ô ka qpańßun ma…ĺta, qndadax ŇčaŇču ¶ mijańß …ĺmigaw ka pusu Ňčlan dńßa ńßbaŇčan. kija na u…ĺi o, ida malu ka s…ôńßw…ô paw ¶an tisi ma…ĺta, ida ini buwaj ila ka ttgsa ni psapuńß ni malax qpańßun pawsj…ôn. ńßini o ida …ôgu ka saw " tlwoi. muma tu ¶…ôn", "s…ônkw…ô  ¶ans", "ńßajpj…ôn", " talisw…ôso", " ¶ju…ônlit josi" dnii ka qtaan dńßa t…ĺibi ni dxgal. mnduwa bi tnńßaŇčan ka…ĺi ma…ĺta o …ĺ…ôpubblika ta' malta, slawa malta. ka…ĺi iŇčkwo ka …ĺ…ôpubli ¶ o* malta, slawa malta. pntasan  ¶onw…ôn ka ma…ĺta koŇčńßkwo, slawa ma…ĺta. uka klaan kndadax inu ka tnka…ĺi " ma…ĺta" ksun. niqan tunux s…ô…üiqan ida pnaańß ka…ĺi sila****(psńßnan o m…ôli), nii o "mi" ksun. s…üiqan sila ka tnńßaŇčan******( psńßnan o m…ôlit…ô ), nii o "mi" ni "kan" ksun, uxaj kija o jasa niqan nanaq pnŇčalan bijuq walu ka ma…ĺta, kika tnńßaŇčan dńßa "miti". b…ĺańß ńßŇčkawas *** ka sila sqjan dńßa ka babaw gsiluŇč ma…ĺta, ska…ĺi sila ka ńß…ĺaan ńßidaw lwoma tikwo kndadax ńßŇčkawas *** koŇčju…ôn dńßuq ńßnkawas *** koju…ôn ida dńßija ka pnklawa ma…ĺta. duma ka …ĺmŇčaw "ma…ĺta" so kndadax ka…ĺi *…ôni ¶i "mal…ôtńß", nii o " pi*oŇčkaŇč" ksun …ĺis b…ĺańß konju…ôn ** dńßuq * s ¶i, mijańß mniq ńßni ka s…ô…üiq *…ôni ¶i, bukuj do sblxan s…ô…üiq sila ka ma…ĺta, b…ĺańß koŇčju…ôn * s ¶i sblxan  ¶jataj ¶i du…ĺi. kndadax b…ĺańß koŇčju…ôn *** do klwaan kulwoma ka pklawa da. kija ni  ¶jataj ¶i, lwoma koŇčńßkwo siida, jasa pnaańß ti ¶oŇč ńßaj ka malu bi b…ĺigan dńßa. kndadax * s ¶i mnduwa paj ¶an tikwo, alapo tikwo, s…ô…üiq nwoman ka pklawa ma…ĺta. ńßŇčkawas ****ibukun klwaan sisili tankl…ôt ńßt…ĺun na ka psapiŇč gsiluŇč dmudun ma ¶jalitwo plalaj pqpańß ma…ĺta po ¶w…ô. ńßŇčkawas ****, kndadax aj ¶inńßaj na babaw gsiluŇč lwot…ô mijańß tńß…üil ńßni ka s…ônju…ôńßan  ¶istwan, ida qtaan bi klwaan s…ôns…ôn lwomatikwo bukun  ¶alius. bukuj  ¶istwan nii do p…ĺjuxan dńßa tnńßaŇčan ma…ĺta ¶istwan. ńßŇčkawas **** psais ka ma…ĺta, ini baka  ¶istwan ka psapiŇč …ôtuman tikwo, psapiŇč nii o ida pa…ĺu bi …ôndaan ma…ĺta, wada dńßa ńßt…ĺan mqu…ĺi klaban siow ka …ôtuman tikwo. Ňčkawas ****, snkagun psapiŇč *akwo ka napolw…ôn pqd…ĺiqun dńß aka  ¶istwan, kika ma…ĺ ¶istwan ka pusu tslijan ini pntna pnńßjugan sapańß kmlawa lwoma . ńßŇčkawas **** sblxan inkwo ka ma…ĺta, ńßŇčkawas **** do dńßija ka kblux tainkwo da. kdńßa psbu siida n…ô…ôgu miańß psp…ĺuq ni qpilan psapiŇč itali, nńßdu p…ĺŇčaw mijańß m…ĺmux u…ĺi, talis psbu ksun, jasa mbbijax bi mńßtu…ĺ klwaan itali ka s…ô…üiq babaw gsiluŇč ini dńßa jańßi m…ĺmux ka ma…ĺta. …üijax ** idas * ńßŇčkawas **** …ĺmŇčaw ka…ĺi mu…ĺux, tnńßaŇčan klwaan ma…ĺta, kika ms…ôupu klwaan tainkwosj…ô. ńßŇčkawas **** pńßiju ma…ĺta koŇčńßkwo, ńßŇčkawas **** ms…ôupu omon.  ¶Ňč ¶ …üijax ** idas * ńßŇčkawas **** mu…ĺuxa ka gaja dńßa "sj…ôn*a",  ¶un ¶ulisj…ôn ¶  ¶…ônti ka ma…ĺta, pusu alaŇč klwaan ma…ĺta ka inkwo  ¶un ¶u. …üijax ** idas ** ńßŇčkawas **** plijux ka sj…ôn*a, koŇčńßkwo ka ma…ĺta, bukun alaŇč klwaan ka  ¶oŇčtoŇč, kndadax ma…ĺta ixw…ô ka niqan pgau, qpańßan ńßŇčkawas *, iju…ôn ¶ ka ix…ô, slawa  ¶oniju…ôn. lliŇčaj  ¶iŇč ¶i uka ńßa…ĺi ka ŇčŇčalan nkija ma…ĺta, wana sńßw…ôj…ôn ka ŇčŇčalan dńßa, ini baka ka …ü…üilun dńßa qsija, ini mkala ka qpańßun dxgal, ini tduwa muwaj …ôuqun, wawa pusu kndadax ŇčaŇču ¶ mijańß kija. stmaun  ¶in ¶i ma…ĺta o  ¶jakon  ¶ ¶awj…ô " pusu o t…ôn ¶, wa…ĺaj",…ĺmigaw, b…ĺigan kgalaŇč klwaan. …üijax * idas * ńßŇčkawas **** ms…ôupu omon ka ma…ĺta, kija ni ńßŇčkawas **** noju…ôn ka ńßwopi dńßa. ss…üiqan ni ka…ĺi babaw dxgal tqapu…ĺ bi kiŇčal sslijan ss…üiqan ka ma…ĺta, kana pin*an  ¶j…ônmi jasa niqan **** s…ô…üiq. s…ô…üiq ma…ĺta ka tnpusu, ss…üiqan dńßa ka *  ¶…ôn, sŇča…ĺi do s…ô…üiq alapo, s…ô…üiq itali, s…ô…üiq inkwo dnii. ska…ĺi ka…ĺi ma…ĺta ni ka…ĺi inkwo ka alaŇč klwaan dńßa, d…üijun dńßa ka ka…ĺi itali. ptu…ĺa pntasan patas ka mintjaw omon, *** tn…ôgkmbkijan ss…üiqan tduwa …ĺmŇčaw ka…ĺi ma…ĺta, ** tn…ôgkmbkijan ss…üiqan tduwa ska…ĺi inkwo, ** tn…ôgkmbkijan ska…ĺi itali, ** tn…ôgkmbkijan ska…ĺi *akwo. pusu ska…ĺi dńßa ka ka…ĺi inkwo. sńßlajan sńßlajan alaŇč klwaan ka t…ôn ¶u  ¶jaw, sńßlajan dńßa  ¶itu  ¶jaw ni sila ton ¶…ôn ¶jaw o ini kńßba…ĺaw ss…üiqan.  ¶jawtuŇč knklaan knklaan ma…ĺta nii kŇčgs ¶i nniq dxgal babaw gsiluŇč ma…ĺta ini pntna ka knklaan dńßa ida sblajaq pdajaw, kana knklaan sijaw alaŇč ti ¶onńßaj ni mu…ĺux b…ĺańß ńßŇčkawas **** bsijaq ka klwaan dńßa ńßba…ĺaw knklaan alaŇč klwaan. uuqun dama ¶ ma…ĺta nii niqan pija ka s ¶i s…ô…üiq dxgal babaw gsiluŇč ni kdadax ŇčaŇču ¶ mijańß mniq ma…ĺta ka s…ô…üiq pddudu ptsa mńßapuj …ôuqun, saw nii pdajaw kika kg…ĺimax lnlamu …ôuqun ssijaw alaŇč ti ¶onńßaj ka ma…ĺta. jana …ôgu klgan ka dama ¶ dxgal babaw gsiluŇč ńßini, ida kuxun dńßa duma ka snalu dama ¶ sisili taw, ńßuna ¶ italini alaŇč ska ńß…ĺaan ńßidaw. gisu tnńßaŇčan ss…üiqan ńßini ka *ti…ĺa bi*-*…ô…üt,*b…ô…üni…ôt ni pasti**i ka malu bi …ôuqun sun ńßaja. ttgsa ńßŇčkawas **** p…ĺa…üiŇč ttgsa sapańß pjasan ka ma…ĺta, ńßŇčkawas **** t…ĺuma ńßŇčkwasan ** pjasan tgska o gisu dńßa ttgsa. plaxan ka ini sliq pila pnńßjugan sapańß pjasan o, pn…ĺńßulan t…ôn ¶u ma…ĺta niqan ka sun saw ini sliq pila ttgsa. dńßuq ńßŇčkawas **** kana koŇčli sapańß pjasan pntna ms…ôupu ka ttgsa pjasan p…ĺa…üiŇč, pjasan tg ¶iwaj ni pjasan tgsla ka kiŇčal sapańß pjasan. ttgsa inkwo ka …üijun ma…ĺta, ka…ĺi ma…ĺta ni ka…ĺi inkwo pjasan tg ¶iwaj ni pjasan tgska ida dńßa …üijuna ka ka…ĺi nii. kana ńßŇčkwasan ** …ômpatas asi ka muda pspun matas ska sapańß pjasan, musa …ĺuwan pn…ĺńßulan uxaj kija o musa matas patas konli sapańß pjasan, ńßŇčkwasan ** do musa pspun matas patas sun saw s…ô ¶ o-l…ô*…ôl. kika bukuj do tduwa musa matas patas tgmata…ĺu  ¶i sju…ôju…ôn …ĺuwan ńßini, uxaj kija ni musa mkala matas pjasan tgpa…ĺu, kido tduwa ppatas patas pjasan pa…ĺu. mkala qmita bntasan ka s…ô…üiq ma…ĺta o **.* tn…ôgkmbkijan. ńßŇčkawas **** ka pnńßjugan pjasan pa…ĺu ma…ĺta, klwaan ńßni dńßija ka  ¶iban pa…ĺu bi ssaun matas pjasan. mntna saw pnńßjugan nanaq sapańß pjasan klwaan ńßini, pjasan pa…ĺu ma…ĺta pa…ĺu m…ĺta pusu …ü…üijun ttgsa ka ka…ĺi inkwo. uxaj kija u…ĺi, nii pgaaw ppatas ka…ĺi ka pjasan tgska siida, ka…ĺi itali ni ka…ĺi *akwo ka …üijun dńßa bi. m…ôti pnatas pnklaan kana alaŇč klwaan ma…ĺta niqan ** sapańß paw ¶, kana "mu…ĺux paw ¶ ma…ĺta", "tipinsj…ôn", tipinsj…ôn", "ma…ĺta sajan", " ¶ukwopaw" , "xo ¶jupaw" (it-to…ĺ*a)dnii, kkana pawkan pusu ka ma…ĺta, kska "ma…ĺta spaw" kndadax ma…ĺta l…ônmon pawj…ô koŇčs ninw…ôn pawkan kija, u…ĺi "xwo ¶ju paw", " tipinsj…ôn" nma…ĺta pqpańß kana t…ĺuma konxw…ô l…ônmoŇč pnijańß, bukuj kska kana klwaan tgkiŇčal ka pnjańßan dńßa. pga…ĺaŇč ka…ĺi kana pga…ĺaŇč ka…ĺi ma…ĺta niqan ** sapańß, dmuj *m gma…ĺaŇč ka…ĺi kana u…ĺi, kska kiŇčal pgma…ĺaŇč ka…ĺi ma…ĺta dmuj  ¶onpo***kńß*, wana kiŇčal nii ka pga…ĺaŇč ka…ĺi ma…ĺta, kika sapańß spuwan pga…ĺaŇč ka…ĺi ma…ĺta. u…ĺi ni, ida niqan nanaq ka pnńßjugan pga…ĺaŇč ka…ĺi ma…ĺta, ńßaŇčan na ka " ¶ampus *m", ***.* nii ka ktaan. sapańß t…ĺ…ôbi kndadax ńßŇčkawas **** p…ĺa…üiŇč pqpańß t…ĺ…ôbi ka ma…ĺta, sajan o niqan maspa ¶ ka qtaan t…ĺ…ôbi ma…ĺta, t*m, t*m*, pa…ĺliam…ônt t*, n…ôt t…ôl…ô*ision, on…ô, *li*iŇč, smasńß t…ôl…ô*ision, x…ô…ük. kiŇčal nanaq uuda  ¶iwaj sapańß skaja nii lalińß ńßŇčkawas ** junton skaja " ¶iwaj sapańß skaja" ddugan dńßa dńßuq dxgal babaw gsiluŇč, u…ĺi ska ńßŇčkawas ** kana o niqan **  ¶iwaj sapańß skaja kndadax ma…ĺta kwo ¶i  ¶i ¶an skaja. pjańßan pnatas  ¶ia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>