<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Mangas" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Mangas" copyright="CC BY-SA" citation="Mangas. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Mangas" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Mangas, title = Mangas, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Mangas} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Tpelaq/ Mawas/ Mangas = Hei wahil ka tpelaq nii, so hari hnyegan na balung ma bbaro qtaan, rudan waso na de, so hari bale qrakil na dapa ka qqtaan. Kriyun parih ka bunga na. Mosa lmiqu rseno, netun niqan tpelaq ka eluw ndaan daha ge, kriyun na bubu bunga tpelaq ma desuns daha sapah. Mqedil ta ita Seediq, snagun daha bubu na bunga han, qlitan daha rehak ma tteun daha sbbiciq, nmeun daha posa tmekan duhung hiya, sgimax na ware ma nemu beyuq na bubu bunga tpelaq nii, kiya kesun daha rmebu ware ka nii. Niqan dungan, psaan ribo ma supun daha hmangc tnteyan na bubu bunga tpelaq ka ware nii duri, kiya kesun daha hmanguc ware. Rnbegan daha bubu bunga tpelaq ka waer nii de, mgtanah ka rako na. So ka ware na de, mknedux bbilun ma, ini hari hriqi qsiya, ini hari ksburo ma ini puqi kui dhenu.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Tpelaq/ Mawas/ Mangas = Hei wahil ka tpelaq nii, so hari hnyegan na balong ma bbaro qtaan, rodan waso na de, so hari bale qrakil na dapa ka qqtaan. Kriyon parih ka bonga na. Mosa lmiqo rseno, neton niqan tpelaq ka elow ndaan daha ge, kriyon na bobo bonga tpelaq ma desons daha sapah. Mqedil ta ita Seediq, snagon daha bobo na bonga han, qlitan daha rehak ma tteon daha sbbiciq, nmeon daha posa tmekan dohong hiya, sgimax na ware ma nemo beyoq na bobo bonga tpelaq nii, kiya keson daha rmebo ware ka nii. Niqan dongan, psaan ribo ma sopon daha hmangc tnteyan na bobo bonga tpelaq ka ware nii dori, kiya keson daha hmangoc ware. Rnbegan daha bobo bonga tpelaq ka waer nii de, mgtanah ka rako na. So ka ware na de, mknedox bbilon ma, ini hari hriqi qsiya, ini hari ksboro ma ini poqi koi dheno.</FORM>
    </S>
</TEXT>