<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Marie-Louise_Coleiro_Preca" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Marie-Louise_Coleiro_Preca" copyright="CC BY-SA" citation="Marie-Louise_Coleiro_Preca. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Marie-Louise_Coleiro_Preca" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Marie-Louise_Coleiro_Preca, title = Marie-Louise_Coleiro_Preca, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Marie-Louise_Coleiro_Preca} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Marie-Louise Coleiro Preca = Mntucing hngkawas 1958 idas 12 jiyax 7 ka Marie-Louise Coleiro Preca ga, empklaw ka hiya. Bukung klwaan Malta ta sayang o kiya ka Marie-Louise Coleiro Preca, pnaah hngkawas 2014 idas 4 jiyax 4 pnrajing kmlawa klwaan. Marie Louise Coleiro Preca (Kari Ingkoku: Marie Louise Coleiro Preca, kngkawas 1958 idas 12 diyax 7－), Malta seyji cya, kngkawas 2014 cida wada mbiyax mangal soto Malta. Hiya u mntumal Malta Kong Tang, kngkawas 1998 prading wewan Malta Congyiweyn giying, kngkawas 2013 idas 3 diyax 11 dhiq kngkawas 2014 idas 3 diyax 29 ngalan Tnsapah Mi Syakay Twancyey Bu Bucyo. Kngkawas 2014 idas 3 diyax 1 cida wada smruwa phyuwan hangan mphosweyjn soto, idas 4 diyax 1 mniq gikay ka kcka tniyax seyngkyo cida wada wewan burah soto, idas 4 diyax 4 wada psdhuwan phiyu qmpah soto. Marie Louise Coleiro Preca ka mbbiyax balay kngkawas Malta Soto, 58 kngkawas ka saya, kiya ka qnlhangan dha ps babaw kndadax Agatha Barbara daw tu2 soto qrindin.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Marie-Looise Coleiro Preca = Mntocing hngkawas 1958 idas 12 jiyax 7 ka Marie-Looise Coleiro Preca ga, empklaw ka hiya. Bokong klwaan Malta ta sayang o kiya ka Marie-Looise Coleiro Preca, pnaah hngkawas 2014 idas 4 jiyax 4 pnrajing kmlawa klwaan. Marie Looise Coleiro Preca (Kari Ingkoko: Marie Looise Coleiro Preca, kngkawas 1958 idas 12 diyax 7－), Malta seyji cya, kngkawas 2014 cida wada mbiyax mangal soto Malta. Hiya o mntomal Malta Kong Tang, kngkawas 1998 prading wewan Malta Congyiweyn giying, kngkawas 2013 idas 3 diyax 11 dhiq kngkawas 2014 idas 3 diyax 29 ngalan Tnsapah Mi Syakay Twancyey Bo Bocyo. Kngkawas 2014 idas 3 diyax 1 cida wada smrowa phyowan hangan mphosweyjn soto, idas 4 diyax 1 mniq gikay ka kcka tniyax seyngkyo cida wada wewan borah soto, idas 4 diyax 4 wada psdhowan phiyo qmpah soto. Marie Looise Coleiro Preca ka mbbiyax balay kngkawas Malta Soto, 58 kngkawas ka saya, kiya ka qnlhangan dha ps babaw kndadax Agatha Barbara daw to2 soto qrindin.</FORM>
    </S>
</TEXT>