<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Masaw_Mowna" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Masaw_Mowna" copyright="CC BY-SA" citation="Masaw_Mowna. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Masaw_Mowna" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Masaw_Mowna, title = Masaw_Mowna, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Masaw_Mowna} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Masaw.Mowna o pnaah alang Bsngan, qlhangan Bsuring, nyusan Skangki. Laqi bi siida o, yasa qrinut balay ka sapah na, musa kmpah daya kdjiyax dha tama na. Asi bitaq kmhmdu kmpah do o, kika suwa pusa ptasan tama na. kiya ka kiya ni, ana kuru balay kmpah o, ida na drumut quri saw ptasan niya. Manu kiya wada msdungu balay pntasan na da. Wada mhmdu matas ptasan tgbilaq da o, kina mkada musa ptasan tgska, bukuy do o, musa matas ptasan tgparu. Alang qlhangan Bsuring o, hiya ka tkkingal musa matas ptasan tgparu. Matas Teywan ptasan tgparu Masaw.Mowna siida o, musa qbahang kari emptgsa李亦園 kdjiyax, paah hini do o, kuhul na matas quri saw mdaan ni gaya seejiq da. Kiya ka kiya ni, 1967-1977 hmkawas, tmisa ptasan tgska siida o, taysaw msangay do, musa balay smiling ni tgisa rudan quri saw ddaan Truku sbiyaw kdjiyax. Kiya ka kiya ni, 1977 hmkawas siida o, wada mhmdu smalu kingal patas, patas quri saw mdaan alang Truku sbiyaw. 1977 hmkawas siida, wada ataru sinkiw kojo qlhangan bsuring ka Masaw ni. Kmpah na kojo siida o, musa mksa alang Truku ni Bwada kdjiyax, ini bi daxal kuhul na, ida na musa smiling ni tgisa rudan. Kiya ni, 1984 hmkawas siida, wada smalu kingal patas duri, patas quri saw Gaya Tayal. 1984 hmkawas, hiya o ka mhhkri seejiq ni phmuk kulu. Mniq kulu siida, ida kmbiyax bi matas patas quri saw ddaan seejiq, kiya ni wada matas kingal patas saw ddaan alang Sbnawan. Paan mlatat hiya do, wada musa tmisa ptasan duri. 1997 hmkawas 3 idas, yasa kuhul balay hiya ka dhudan ptasan tgparu 李明亮,pyahan na tmisa empatas laqi. Aji wana tmisa ka kmpah na, qmquring kbrah seejiq tmpusu Teywan ni gaya dha. 1998 hmkawas, kisu smalu kingal patas da. Hangan patas ni o "Gaya Tayal". 1999 hmkawas 9 idas 9 jiyax, yasa naqih rumul na ni wada mhuqil da. Mhuqil na siida o 60 hmkawas ka hiya.</FORM>
        <PHON kindOf="original">masaw.mowna o pnaaħ alaŋ bsŋan, qlħaŋan bsuɾiŋ, njusan skaŋki. laqi bi siida o, jasa qɾinut balaj ka sapaħ na, musa kmpaħ daja kdɟijax dħa tama na. asi bitaq kmħmdu kmpaħ do o, kika suwa pusa ptasan tama na. kija ka kija ni, ana kuɾu balaj kmpaħ o, ida na dɾumut quɾi saw ptasan nija. manu kija wada msduŋu balaj pntasan na da. wada mħmdu matas ptasan tgbilaq da o, kina mkada musa ptasan tgska, bukuj do o, musa matas ptasan tgpaɾu. alaŋ qlħaŋan bsuɾiŋ o, ħija ka tkkiŋal musa matas ptasan tgpaɾu. matas təwan ptasan tgpaɾu masaw.mowna siida o, musa qbaħaŋ kaɾi əmptgsa*** kdɟijax, paaħ ħini do o, kuħul na matas quɾi saw mdaan ni gaja səəɟiq da. kija ka kija ni, ****-**** ħmkawas, tmisa ptasan tgska siida o, tajsaw msaŋaj do, musa balaj smiliŋ ni tgisa ɾudan quɾi saw ddaan tɾuku sbijaw kdɟijax. kija ka kija ni, **** ħmkawas siida o, wada mħmdu smalu kiŋal patas, patas quɾi saw mdaan alaŋ tɾuku sbijaw. **** ħmkawas siida, wada ataɾu sinkiw koɟo qlħaŋan bsuɾiŋ ka masaw ni. kmpaħ na koɟo siida o, musa mksa alaŋ tɾuku ni bwada kdɟijax, ini bi daxal kuħul na, ida na musa smiliŋ ni tgisa ɾudan. kija ni, **** ħmkawas siida, wada smalu kiŋal patas duɾi, patas quɾi saw gaja tajal. **** ħmkawas, ħija o ka mħħkɾi səəɟiq ni pħmuk kulu. mniq kulu siida, ida kmbijax bi matas patas quɾi saw ddaan səəɟiq, kija ni wada matas kiŋal patas saw ddaan alaŋ sbnawan. paan mlatat ħija do, wada musa tmisa ptasan duɾi. **** ħmkawas * idas, jasa kuħul balaj ħija ka dħudan ptasan tgpaɾu ***,pjaħan na tmisa əmpatas laqi. aɟi wana tmisa ka kmpaħ na, qmquɾiŋ kbɾaħ səəɟiq tmpusu təwan ni gaja dħa. **** ħmkawas, kisu smalu kiŋal patas da. ħaŋan patas ni o "gaja tajal". **** ħmkawas * idas * ɟijax, jasa naqiħ ɾumul na ni wada mħuqil da. mħuqil na siida o ** ħmkawas ka ħija.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Masaw.Mowna o pnaah alang Bsngan, qlhangan Bsuring, nyusan Skangki. Laqi bi siida o, yasa qrinut balay ka sapah na, musa kmpah daya kdjiyax dha tama na. Asi bitaq kmhmdu kmpah do o, kika suwa pusa ptasan tama na. kiya ka kiya ni, ana kuru balay kmpah o, ida na drumut quri saw ptasan niya. Manu kiya wada msdungu balay pntasan na da. Wada mhmdu matas ptasan tgbilaq da o, kina mkada musa ptasan tgska, bukuy do o, musa matas ptasan tgparu. Alang qlhangan Bsuring o, hiya ka tkkingal musa matas ptasan tgparu. Matas Teywan ptasan tgparu Masaw.Mowna siida o, musa qbahang kari emptgsa李亦園 kdjiyax, paah hini do o, kuhul na matas quri saw mdaan ni gaya seejiq da. Kiya ka kiya ni, 1967-1977 hmkawas, tmisa ptasan tgska siida o, taysaw msangay do, musa balay smiling ni tgisa rudan quri saw ddaan Truku sbiyaw kdjiyax. Kiya ka kiya ni, 1977 hmkawas siida o, wada mhmdu smalu kingal patas, patas quri saw mdaan alang Truku sbiyaw. 1977 hmkawas siida, wada ataru sinkiw kojo qlhangan bsuring ka Masaw ni. Kmpah na kojo siida o, musa mksa alang Truku ni Bwada kdjiyax, ini bi daxal kuhul na, ida na musa smiling ni tgisa rudan. Kiya ni, 1984 hmkawas siida, wada smalu kingal patas duri, patas quri saw Gaya Tayal. 1984 hmkawas, hiya o ka mhhkri seejiq ni phmuk kulu. Mniq kulu siida, ida kmbiyax bi matas patas quri saw ddaan seejiq, kiya ni wada matas kingal patas saw ddaan alang Sbnawan. Paan mlatat hiya do, wada musa tmisa ptasan duri. 1997 hmkawas 3 idas, yasa kuhul balay hiya ka dhudan ptasan tgparu 李明亮,pyahan na tmisa empatas laqi. Aji wana tmisa ka kmpah na, qmquring kbrah seejiq tmpusu Teywan ni gaya dha. 1998 hmkawas, kisu smalu kingal patas da. Hangan patas ni o "Gaya Tayal". 1999 hmkawas 9 idas 9 jiyax, yasa naqih rumul na ni wada mhuqil da. Mhuqil na siida o 60 hmkawas ka hiya.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">masaw.mowna o pnaaħ alaŋ bsŋan, qlħaŋan bsuɾiŋ, njusan skaŋki. laqi bi siida o, jasa qɾinut balaj ka sapaħ na, musa kmpaħ daja kdɟijax dħa tama na. asi bitaq kmħmdu kmpaħ do o, kika suwa pusa ptasan tama na. kija ka kija ni, ana kuɾu balaj kmpaħ o, ida na dɾumut quɾi saw ptasan nija. manu kija wada msduŋu balaj pntasan na da. wada mħmdu matas ptasan tgbilaq da o, kina mkada musa ptasan tgska, bukuj do o, musa matas ptasan tgpaɾu. alaŋ qlħaŋan bsuɾiŋ o, ħija ka tkkiŋal musa matas ptasan tgpaɾu. matas təwan ptasan tgpaɾu masaw.mowna siida o, musa qbaħaŋ kaɾi əmptgsa*** kdɟijax, paaħ ħini do o, kuħul na matas quɾi saw mdaan ni gaja səəɟiq da. kija ka kija ni, ****-**** ħmkawas, tmisa ptasan tgska siida o, tajsaw msaŋaj do, musa balaj smiliŋ ni tgisa ɾudan quɾi saw ddaan tɾuku sbijaw kdɟijax. kija ka kija ni, **** ħmkawas siida o, wada mħmdu smalu kiŋal patas, patas quɾi saw mdaan alaŋ tɾuku sbijaw. **** ħmkawas siida, wada ataɾu sinkiw koɟo qlħaŋan bsuɾiŋ ka masaw ni. kmpaħ na koɟo siida o, musa mksa alaŋ tɾuku ni bwada kdɟijax, ini bi daxal kuħul na, ida na musa smiliŋ ni tgisa ɾudan. kija ni, **** ħmkawas siida, wada smalu kiŋal patas duɾi, patas quɾi saw gaja tajal. **** ħmkawas, ħija o ka mħħkɾi səəɟiq ni pħmuk kulu. mniq kulu siida, ida kmbijax bi matas patas quɾi saw ddaan səəɟiq, kija ni wada matas kiŋal patas saw ddaan alaŋ sbnawan. paan mlatat ħija do, wada musa tmisa ptasan duɾi. **** ħmkawas * idas, jasa kuħul balaj ħija ka dħudan ptasan tgpaɾu ***,pjaħan na tmisa əmpatas laqi. aɟi wana tmisa ka kmpaħ na, qmquɾiŋ kbɾaħ səəɟiq tmpusu təwan ni gaja dħa. **** ħmkawas, kisu smalu kiŋal patas da. ħaŋan patas ni o "gaja tajal". **** ħmkawas * idas * ɟijax, jasa naqiħ ɾumul na ni wada mħuqil da. mħuqil na siida o ** ħmkawas ka ħija.</PHON>
    </S>
</TEXT>