<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Mauritania" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Mauritania" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Mauritania = Gaga kska Meycow ka Mauritania, 20 00 N, 12 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 1,030,700 sq km(hangan na o Tg29) (knlbanga dxgal o 1,030,700 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 3,677,293 hiyi. Gaga Nouakchott ka pusu alang paru, jiyax 28 idas 11 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Mauritania ga wada sugan 38.50% ka dxgal qpahan, 0.20% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 61.30% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Mohamed Ould Abdel Aziz, pnaah hngkawas2009 idas 8 jiyax 5pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Mawritaniya Mawritaniya Isuran Konghukuo ge, kingal Sife knlangan Alapo. Mslutuc dheran di Aarciriya, Sisahara, Mari, Sayneciyaar. Ri-su (Pntasan ndaan) Seediq knlangan nii, mnugeela meniq na Luwan Seediq Muqalux Pafuar, mheti meyah mtheruy dheran tgdaya na ge, Seediq Pefe Popoar. Knkawas 44, ngalan Ruomatikuo Singsung. 7 suci yahan ptgsaan Isuranciyaw na seediq Alapo. 10 suci, kana hari ka ddheran sqlhangan na Pefe Mlapito Wangcaw. Bobo 12 suci dheran tghunac na Mawritaniya splutuc ngalan Uwaysung na Mari daka Sanghaytikuo. Prdingan 15 suci, mgeela, mptbukuy ka ngalang Cumingti na Putawya, Ingkuo. Knkawas 1912 wada mgcumingti na Fakuo; knkawas 1920 ngalan Fasu Sifeco ka tikuh na dungal ; knkawas 1957 mangal knlangan pnckaan Cucu Konghokuo; knkawas 1958, mangal kingal Faransi Kongtongti Cucu Konghukuo; knkawas 1960 idas 11 ali 28 pgkela mtburux, pryuxan ngayan Mawritaniya Isuranciyaw Knghokuo, ma malix Kongtongti. Bobo tnburux, eguw ka ndaan cungpen. Cung-cu Pooda Tuwotangcu mgeela ka mtburux. Sqlhangan Tataho ciida, pooda Itangcu, bobo na anu wada pcyukan ndaan Sisahara. Knkawas 1978, sqalhangan supi, lixan kana ka Cungtang. Knkawas 1991 idas 8, Congtong Taya pgkela Cungtangfa, prading pooda Tuotangcu. Knkawas 2005 idas 8, bobo Waar Cungpen, peeyah kari rhahan kana ka Tangcin. Isuranciyaw meniq Mawritaniya Sufaticu, paru ba beyax na knkana ka ddaun. Ti-ri ( Pkdkilan) Msngahu Tasiyang ka tguiril, ma msterung dheran Mari ka tgnarac. Tghunac mgqayu Sayneciyaar. Tgdaya mslutuc dheran nMawriniya Fakuo cumingti. Knuglahang dheran 103 wan 0700 km¬≤. Knkawas 1988 pgkela 12 nmi ngalan gnyusan rcilung, ma 200 nmi ka nCingcici Suweyi. Kana dheran knlangan mdeka ka dheran Nrano Sahara. Kingal ba tguiril thunac ka qlliyan Yayung Sayneciyaar daka kana ruru ppyahan qqliyan knkkawas. Karac naro jotay. Mnddengo kntlexan, pntnaun smepu kntleetu duidas dehuk sosu 20 tu. Idas 3- 4 ka sbhuran bgihur bnaquy, naqah ba skdesun. Qnyexan kndalax tghunac mquri tgdaya meelih. Tgnarac daka quri dheran tgdaya, anu ango ba ka qnyexan, uka ba tntikuh ka qsiya bobo dheran. Qnyexan knkkawa mgtruma 100Ôľć50 mm. Dheran ayus tgiril thunac quri Yayung Sayneciyaar hii, qnyexan mpdehuk 400 mm, kkdkilan ba ssperiq. Sing-cung ci-hwa (Gnyusa Dheran Sqlahang) Cing-ci (ppyahan) Ngalan kesun knchdilan mqrinuc knlangan na Gingko. Anu dnngeyan ba kkarac, stabu tnbugan ka ppyahan tikuh sphuma. Wana naq kyyayung Sayneciyaar daka Samo Rico ka dheran sqeepah tikuh. Pnyahan ge, baso, yecaw, beras pae ma srqemu. Pae ka ngngalan sktengi ppuqun na seediq Mawritaniya. Anu ango ka dheran sphuma, ini baka ka ppuqun daha nanaq, asi ka gntange speeyah knlangal icil. Knriyan tekuwang ka ngngalan stkeyan knlangan ka icil. Pnyahan knlangan icil mdeka ngngalan na knlangan. Ani si kndalax knkawas 1980, meelih ka nngalan, meelih ka sbari hbangan, spoosa knlangan ici tekuwang knkkawas hridan meelih. Qaan ka nngalan pndaan knklangan qqcurux, mrriyung mrana ka pnyahan. Knkawas 1995, pnoda knklangal iicil nngalan qqcurux Mawritaniya 57%, wada rmirih ppyahan na ka Mawritaniya. Ango ppyahan malan naqah karac, uka ba pnkrana ppyahan na ka Mawritaniya. Spegan sptena ka sntkeyan na seediq knlangan, wano naq 400 meyen. Knkawas 1980, msnegul ango ka pnyahan sntkeyan knlangan nicil duri. Mnddengu karac, naqah ndaan pnoda Cingci cungco, anaq kneegu sposa hbangan ppyahan na knlangan, 36% ka Ssungcan Mawo. Spegan kana kndkilan pnyahan, 2% bale. Malan knkana knbrexan, ma knteetu mrana. Betaq knkawas 1995, wada dehuk 25 yi meyen. Knkawas 1996, snpega ngngalan pnyahan na Mawritaniya, maha hari 3 yi 2900 wan meyen. Snliqan ge 2 yi 6500 wan meyen. brigan knprana 4.7%, uka qpahan seediq dehuk 23%. Mdudul paru ka Cingci Weci nii. Sehu Mawritaniya di Gingko Klangan, Kuoci Huopi Cicing, kana mpdayo knklangan, mangal msuupu Cingci Caycung Cungco. Ngalan pkseesu kana so ppyahan, skputo ka ali, speerih ka sseeliq sbege; pghetur oda gnbbaruy, ma pkranun ka ngngalan bbrigan. Spkrana ka pnqlhangan pnyahan, speepux ka pnkrana hbangan knbrexan, pqbiciq dndilan n aka kana sbaruy. Jen-ko (Hei Seediq ) Niqal mnsngari ndaan Nuricutu ka Mawritaniya duri. nRudan daha ge seediq Arapo Moar ‚Äď kuwecu ka dheya. Msdaling 336 wan(Snpegan knlangan 2012), pstnaun smepu knuudus seediq ge, 61 knkawas.(Snpegan knkawas 2011). Pnluwan seediq, 40% ge, seediq Paymoar(nLutuc Alapo- kingal dara Popoar, nseediq Kawciyasuo, knklegan nTiconghay). Niqal ka seediq Hemoar(Seediq Halating Gaya pskari nrudan Alapo), ma pg30% di seediq mqalux Feco. Pndungus Luwan Tukulocu, Poarcu, Suonikocu, Uolofucu ma Panpalacu. Spooda pnklaan knkawas 1991 idas 7 ali 20, Bgurah pnGaya, snhei Isuran Ciyaw ka knlangan(99.1% ka seediq Musuring). Srengo kari knlangan ge, kari Alapo. Fayui ka leexan daha srengo kari. Niqal ka kari srengo Luwan Seediq duri, kari Hasang, Pulaar, Suoniko ma Woruofu. Mkela qmita pnatis seediq ge 37%. Rseno knlangan mangal 50% , mmqedil wano naq26% . Mnuuyes Kuocong dehuk 75% , ma meniq alang pparu so Sotu Nokosaw, tguiril tdaya Nowatipu(Nouadhibou), ma dheran kyyayung Sayneciyaar. Niqal 25% ka meniq pkdesun seediq mtabu duri. Anu mttilux mnddengu ka karac, ini tbleyaq skuudus ka pkdkilan daha. Gaya ( Wun-hwa ) Seediq Moar ge kingal pusu luwan nMawritaniya. Saan seno na mqqedil ge bubu ka pngalan kari. Ini psbaang ka tama. Smkuxul weewa ginu ka riso de, maadis ssbege musa sapah weewa ka bubu, musa smrai. Smruwa bubu weewa di ge, mhedu kari. Msterung ciida, mlukus ribun bgurah paru mbhege,ma anaq so mblawa, ma qriyan galiq mbhege qnedis 3 m, slabu tunux na na riso. Weewa de, splukus rako mdayang ribur, ma malan kingal mntena rako ribun sqiri nduyung sqiri lbuwan tunux na. Bobo mhedu mnsterung, msuupu meniq kingal knpitu gdregan, ma msaanak musa naq sapah naq rudan daha. Bobo daha idas, msuupu meniq daha idas dungal, ma mswae dungal. So nii mkdaha knkawas, kika madis kana dadan ma dangi na ka riso, madis daha mkobu dapa mquri sapah na weewa, musa snterung heya desun daha sapah ka mqedil. Kndalax ciida ini ba pswae di. Cbeyo, maxal ba mangari knkawas ka weewa de, psaan seno di. Bobo mnsterung, ini pkpiya ali musa sapah naq rudan na ka weewa, ma srengo bubu na ka kana ndaan. Sblequn tmgesa bubu na ka heya. Bobo mkdaha knkawas, mqedil ba bale ka weewa, ki nii ka mhedu pnswae daha ka msqedil di. Sqita knbtunux mmqedil na seediq Moar ge, qtehur hwinuk, puto nduyung, mkobu puyaq, ma knkere paru ka nunuh. Mqedidil qtehur ge, ppyahan kana knmalu ma hhbangan mesa ka dungus na. mangal mqedil ka riso, hmrinas qnthuran na ka mqedil ge, paru ba ka ngngalan na smmesung mmaangal. Kana ka dadan kndalax mtheya meeyah qmita hnyegan na weewa peni. Stlaman pprngagan di bubu na weewa ka mpqtehur hnyegan nii. Weewa meniq sapah kntngiyan, kndalax knkawas mpity, ma mmsepac, aliali spiimah beyuq nunuh miric. Sqdiyan ppuqun niqal cufang, ini psai mkkesa kana ooda ngnganguc, ma sblequn rmicuh abura mqedil spgagun dah aka hei na. Weewa so ka meniq sapah mqrinuc hari de, spiimah daha knkana beyuq nunuh na dapa mkobu tudu bukuy. Ma ngalan hi ka lukus, aliali spdoruy bnaquy mhenuk, spdheriq so mkobu meebun heni daha, wano naq sqita hei uxe spqita so bbuuc ka hei. Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="original">= mau…ĺitania = gaga kska m…ô ¶ow ka mau…ĺitania, ** ** n, ** ** w ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o *,***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o *,***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o * sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan *,***,*** ńßiji. gaga nouak ¶ńßott ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas ** ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal mau…ĺitania ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, *.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka mońßam…ôd ould abd…ôl a*i*, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax *pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' maw…ĺitanija maw…ĺitanija isu…ĺan koŇčńßukuo g…ô, kiŇčal si*…ô knlaŇčan alapo. mslutu ¶ dńß…ô…ĺan di aa…ĺ ¶i…ĺija, sisańßa…ĺa, ma…ĺi, sajn…ô ¶ijaa…ĺ. …ĺi-su (pntasan ndaan) s…ô…ôdiq knlaŇčan nii, mnug…ô…ôla m…ôniq na luwan s…ô…ôdiq muqalux pa*ua…ĺ, mńß…ôti m…ôańß mtńß…ô…ĺuj dńß…ô…ĺan tgdaja na g…ô, s…ô…ôdiq p…ô*…ô popoa…ĺ. knkawas **, Ňčalan …ĺuomatikuo siŇčsuŇč. * su ¶i jańßan ptgsaan isu…ĺan ¶ijaw na s…ô…ôdiq alapo. ** su ¶i, kana ńßa…ĺi ka ddńß…ô…ĺan sqlńßaŇčan na p…ô*…ô mlapito waŇč ¶aw. bobo ** su ¶i dńß…ô…ĺan tgńßuna ¶ na maw…ĺitanija splutu ¶ Ňčalan uwajsuŇč na ma…ĺi daka saŇčńßajtikuo. p…ĺdiŇčan ** su ¶i, mg…ô…ôla, mptbukuj ka ŇčalaŇč  ¶umiŇčti na putawja, iŇčkuo. knkawas **** wada mg ¶umiŇčti na *akuo; knkawas **** Ňčalan *asu si*…ô ¶o ka tikuńß na duŇčal ; knkawas **** maŇčal knlaŇčan pn ¶kaan  ¶u ¶u koŇčńßokuo; knkawas ****, maŇčal kiŇčal *a…ĺansi koŇčtoŇčti  ¶u ¶u koŇčńßukuo; knkawas **** idas ** ali ** pgk…ôla mtbu…ĺux, p…ĺjuxan Ňčajan maw…ĺitanija isu…ĺan ¶ijaw kŇčńßokuo, ma malix koŇčtoŇčti. bobo tnbu…ĺux, …ôguw ka ndaan  ¶uŇčp…ôn.  ¶uŇč- ¶u pooda tuwotaŇč ¶u mg…ô…ôla ka mtbu…ĺux. sqlńßaŇčan tatańßo  ¶iida, pooda itaŇč ¶u, bobo na anu wada p ¶jukan ndaan sisańßa…ĺa. knkawas ****, sqalńßaŇčan supi, lixan kana ka  ¶uŇčtaŇč. knkawas **** idas *,  ¶oŇčtoŇč taja pgk…ôla  ¶uŇčtaŇč*a, p…ĺadiŇč pooda tuotaŇč ¶u. knkawas **** idas *, bobo waa…ĺ  ¶uŇčp…ôn, p…ô…ôańß ka…ĺi …ĺńßańßan kana ka taŇč ¶in. isu…ĺan ¶ijaw m…ôniq maw…ĺitanija su*ati ¶u, pa…ĺu ba b…ôax na knkana ka ddaun. ti-…ĺi ( pkdkilan) msŇčańßu tasijaŇč ka tgui…ĺil, ma mst…ô…ĺuŇč dńß…ô…ĺan ma…ĺi ka tgna…ĺa ¶. tgńßuna ¶ mgqaju sajn…ô ¶ijaa…ĺ. tgdaja mslutu ¶ dńß…ô…ĺan nmaw…ĺinija *akuo  ¶umiŇčti. knuglańßaŇč dńß…ô…ĺan *** wan **** km*. knkawas **** pgk…ôla ** nmi Ňčalan gnjusan …ĺ ¶iluŇč, ma *** nmi ka n ¶iŇč ¶i ¶i suw…ôi. kana dńß…ô…ĺan knlaŇčan md…ôka ka dńß…ô…ĺan n…ĺano sańßa…ĺa. kiŇčal ba tgui…ĺil tńßuna ¶ ka qllijan jajuŇč sajn…ô ¶ijaa…ĺ daka kana …ĺu…ĺu ppjańßan qqlijan knkkawas. ka…ĺa ¶ na…ĺo …üotaj. mndd…ôŇčo kntl…ôxan, pntnaun sm…ôpu kntl…ô…ôtu duidas d…ôńßuk sosu ** tu. idas *- * ka sbńßu…ĺan bgińßu…ĺ bnaquj, naqańß ba skd…ôsun. qnj…ôxan kndalax tgńßuna ¶ mqu…ĺi tgdaja m…ô…ôlińß. tgna…ĺa ¶ daka qu…ĺi dńß…ô…ĺan tgdaja, anu aŇčo ba ka qnj…ôxan, uka ba tntikuńß ka qsija bobo dńß…ô…ĺan. qnj…ôxan knkkawa mgt…ĺuma ****** mm. dńß…ô…ĺan ajus tgi…ĺil tńßuna ¶ qu…ĺi jajuŇč sajn…ô ¶ijaa…ĺ ńßii, qnj…ôxan mpd…ôńßuk *** mm, kkdkilan ba ssp…ô…ĺiq. siŇč- ¶uŇč  ¶i-ńßwa (gnjusa dńß…ô…ĺan sqlańßaŇč)  ¶iŇč- ¶i (ppjańßan) Ňčalan k…ôsun kn ¶ńßdilan mq…ĺinu ¶ knlaŇčan na giŇčko. anu dnŇč…ôan ba kka…ĺa ¶, stabu tnbugan ka ppjańßan tikuńß spńßuma. wana naq kjjajuŇč sajn…ô ¶ijaa…ĺ daka samo …ĺi ¶o ka dńß…ô…ĺan sq…ô…ôpańß tikuńß. pnjańßan g…ô, baso, j…ô ¶aw, b…ô…ĺas pa…ô ma s…ĺq…ômu. pa…ô ka ŇčŇčalan skt…ôŇči ppuqun na s…ô…ôdiq maw…ĺitanija. anu aŇčo ka dńß…ô…ĺan spńßuma, ini baka ka ppuqun dańßa nanaq, asi ka gntaŇč…ô sp…ô…ôańß knlaŇčal i ¶il. kn…ĺijan t…ôkuwaŇč ka ŇčŇčalan stk…ôan knlaŇčan ka i ¶il. pnjańßan knlaŇčan i ¶il md…ôka ŇčŇčalan na knlaŇčan. ani si kndalax knkawas ****, m…ô…ôlińß ka nŇčalan, m…ô…ôlińß ka sba…ĺi ńßbaŇčan, spoosa knlaŇčan i ¶i t…ôkuwaŇč knkkawas ńß…ĺidan m…ô…ôlińß. qaan ka nŇčalan pndaan knklaŇčan qq ¶u…ĺux, m…ĺ…ĺijuŇč m…ĺana ka pnjańßan. knkawas ****, pnoda knklaŇčal ii ¶il nŇčalan qq ¶u…ĺux maw…ĺitanija **%, wada …ĺmi…ĺińß ppjańßan na ka maw…ĺitanija. aŇčo ppjańßan malan naqańß ka…ĺa ¶, uka ba pnk…ĺana ppjańßan na ka maw…ĺitanija. sp…ôgan spt…ôna ka sntk…ôan na s…ô…ôdiq knlaŇčan, wano naq *** m…ô…ôn. knkawas ****, msn…ôgul aŇčo ka pnjańßan sntk…ôan knlaŇčan ni ¶il du…ĺi. mndd…ôŇču ka…ĺa ¶, naqańß ndaan pnoda  ¶iŇč ¶i  ¶uŇč ¶o, anaq kn…ô…ôgu sposa ńßbaŇčan ppjańßan na knlaŇčan, **% ka ssuŇč ¶an mawo. sp…ôgan kana kndkilan pnjańßan, *% bal…ô. malan knkana knb…ĺ…ôxan, ma knt…ô…ôtu m…ĺana. b…ôtaq knkawas ****, wada d…ôńßuk ** ji m…ô…ôn. knkawas ****, snp…ôga ŇčŇčalan pnjańßan na maw…ĺitanija, mańßa ńßa…ĺi * ji **** wan m…ô…ôn. snliqan g…ô * ji **** wan m…ô…ôn. b…ĺigan knp…ĺana *.*%, uka qpańßan s…ô…ôdiq d…ôńßuk **%. mdudul pa…ĺu ka  ¶iŇč ¶i w…ô ¶i nii. s…ôńßu maw…ĺitanija di giŇčko klaŇčan, kuo ¶i ńßuopi  ¶i ¶iŇč, kana mpdajo knklaŇčan, maŇčal msuupu  ¶iŇč ¶i  ¶aj ¶uŇč  ¶uŇč ¶o. Ňčalan pks…ô…ôsu kana so ppjańßan, skputo ka ali, sp…ô…ô…ĺińß ka ss…ô…ôliq sb…ôg…ô; pgńß…ôtu…ĺ oda gnbba…ĺuj, ma pk…ĺanun ka ŇčŇčalan bb…ĺigan. spk…ĺana ka pnqlńßaŇčan pnjańßan, sp…ô…ôpux ka pnk…ĺana ńßbaŇčan knb…ĺ…ôxan, pqbi ¶iq dndilan n aka kana sba…ĺuj. …ü…ôn-ko (ńß…ôi s…ô…ôdiq ) niqal mnsŇča…ĺi ndaan nu…ĺi ¶utu ka maw…ĺitanija du…ĺi. n…ĺudan dańßa g…ô s…ô…ôdiq a…ĺapo moa…ĺ * kuw…ô ¶u ka dńß…ôa. msdaliŇč *** wan(snp…ôgan knlaŇčan ****), pstnaun sm…ôpu knuudus s…ô…ôdiq g…ô, ** knkawas.(snp…ôgan knkawas ****). pnluwan s…ô…ôdiq, **% g…ô, s…ô…ôdiq pajmoa…ĺ(nlutu ¶ alapo- kiŇčal da…ĺa popoa…ĺ, ns…ô…ôdiq kaw ¶ijasuo, knkl…ôgan nti ¶oŇčńßaj). niqal ka s…ô…ôdiq ńß…ômoa…ĺ(s…ô…ôdiq ńßalatiŇč gaja pska…ĺi n…ĺudan alapo), ma pg**% di s…ô…ôdiq mqalux *…ô ¶o. pnduŇčus luwan tukulo ¶u, poa…ĺ ¶u, suoniko ¶u, uolo*u ¶u ma panpala ¶u. spooda pnklaan knkawas **** idas * ali **, bgu…ĺańß pngaja, snńß…ôi isu…ĺan  ¶ijaw ka knlaŇčan(**.*% ka s…ô…ôdiq musu…ĺiŇč). s…ĺ…ôŇčo ka…ĺi knlaŇčan g…ô, ka…ĺi alapo. *ajui ka l…ô…ôxan dańßa s…ĺ…ôŇčo ka…ĺi. niqal ka ka…ĺi s…ĺ…ôŇčo luwan s…ô…ôdiq du…ĺi, ka…ĺi ńßasaŇč, pulaa…ĺ, suoniko ma wo…ĺuo*u. mk…ôla qmita pnatis s…ô…ôdiq g…ô **%. …ĺs…ôno knlaŇčan maŇčal **% , mmq…ôdil wano naq**% . mnuuj…ôs kuo ¶oŇč d…ôńßuk **% , ma m…ôniq alaŇč ppa…ĺu so sotu nokosaw, tgui…ĺil tdaja nowatipu(nouadńßibou), ma dńß…ô…ĺan kjjajuŇč sajn…ô ¶ijaa…ĺ. niqal **% ka m…ôniq pkd…ôsun s…ô…ôdiq mtabu du…ĺi. anu mttilux mndd…ôŇču ka ka…ĺa ¶, ini tbl…ôaq skuudus ka pkdkilan dańßa. gaja ( wun-ńßwa ) s…ô…ôdiq moa…ĺ g…ô kiŇčal pusu luwan nmaw…ĺitanija. saan s…ôno na mqq…ôdil g…ô bubu ka pŇčalan ka…ĺi. ini psbaaŇč ka tama. smkuxul w…ô…ôwa ginu ka …ĺiso d…ô, maadis ssb…ôg…ô musa sapańß w…ô…ôwa ka bubu, musa sm…ĺai. sm…ĺuwa bubu w…ô…ôwa di g…ô, mńß…ôdu ka…ĺi. mst…ô…ĺuŇč  ¶iida, mlukus …ĺibun bgu…ĺańß pa…ĺu mbńß…ôg…ô,ma anaq so mblawa, ma q…ĺijan galiq mbńß…ôg…ô qn…ôdis * m, slabu tunux na na …ĺiso. w…ô…ôwa d…ô, splukus …ĺako mdajaŇč …ĺibu…ĺ, ma malan kiŇčal mnt…ôna …ĺako …ĺibun sqi…ĺi ndujuŇč sqi…ĺi lbuwan tunux na. bobo mńß…ôdu mnst…ô…ĺuŇč, msuupu m…ôniq kiŇčal knpitu gd…ĺ…ôgan, ma msaanak musa naq sapańß naq …ĺudan dańßa. bobo dańßa idas, msuupu m…ôniq dańßa idas duŇčal, ma mswa…ô duŇčal. so nii mkdańßa knkawas, kika madis kana dadan ma daŇči na ka …ĺiso, madis dańßa mkobu dapa mqu…ĺi sapańß na w…ô…ôwa, musa snt…ô…ĺuŇč ńß…ôa d…ôsun dańßa sapańß ka mq…ôdil. kndalax  ¶iida ini ba pswa…ô di.  ¶b…ôo, maxal ba maŇča…ĺi knkawas ka w…ô…ôwa d…ô, psaan s…ôno di. bobo mnst…ô…ĺuŇč, ini pkpija ali musa sapańß naq …ĺudan na ka w…ô…ôwa, ma s…ĺ…ôŇčo bubu na ka kana ndaan. sbl…ôqun tmg…ôsa bubu na ka ńß…ôa. bobo mkdańßa knkawas, mq…ôdil ba bal…ô ka w…ô…ôwa, ki nii ka mńß…ôdu pnswa…ô dańßa ka msq…ôdil di. sqita knbtunux mmq…ôdil na s…ô…ôdiq moa…ĺ g…ô, qt…ôńßu…ĺ ńßwinuk, puto ndujuŇč, mkobu pujaq, ma knk…ô…ĺ…ô pa…ĺu ka nunuńß. mq…ôdidil qt…ôńßu…ĺ g…ô, ppjańßan kana knmalu ma ńßńßbaŇčan m…ôsa ka duŇčus na. maŇčal mq…ôdil ka …ĺiso, ńßm…ĺinas qntńßu…ĺan na ka mq…ôdil g…ô, pa…ĺu ba ka ŇčŇčalan na smm…ôsuŇč mmaaŇčal. kana ka dadan kndalax mtńß…ôa m…ô…ôańß qmita ńßnj…ôgan na w…ô…ôwa p…ôni. stlaman pp…ĺŇčagan di bubu na w…ô…ôwa ka mpqt…ôńßu…ĺ ńßnj…ôgan nii. w…ô…ôwa m…ôniq sapańß kntŇčijan, kndalax knkawas mpitj, ma mms…ôpa ¶, aliali spiimańß b…ôuq nunuńß mi…ĺi ¶. sqdijan ppuqun niqal  ¶u*aŇč, ini psai mkk…ôsa kana ooda ŇčŇčaŇču ¶, ma sbl…ôqun …ĺmi ¶uńß abu…ĺa mq…ôdil spgagun dańß aka ńß…ôi na. w…ô…ôwa so ka m…ôniq sapańß mq…ĺinu ¶ ńßa…ĺi d…ô, spiimańß dańßa knkana b…ôuq nunuńß na dapa mkobu tudu bukuj. ma Ňčalan ńßi ka lukus, aliali spdo…ĺuj bnaquj mńß…ônuk, spdńß…ô…ĺiq so mkobu m…ô…ôbun ńß…ôni dańßa, wano naq sqita ńß…ôi ux…ô spqita so bbuu ¶ ka ńß…ôi. pnjańßan pnatas  ¶ia ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Mauritania = Gaga kska Meycow ka Mauritania, 20 00 N, 12 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 1,030,700 sq km(hangan na o Tg29) (knlbanga dxgal o 1,030,700 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 3,677,293 hiyi. Gaga Nouakchott ka pusu alang paru, jiyax 28 idas 11 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Mauritania ga wada sugan 38.50% ka dxgal qpahan, 0.20% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 61.30% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Mohamed Ould Abdel Aziz, pnaah hngkawas2009 idas 8 jiyax 5pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Mawritaniya Mawritaniya Isuran Konghukuo ge, kingal Sife knlangan Alapo. Mslutuc dheran di Aarciriya, Sisahara, Mari, Sayneciyaar. Ri-su (Pntasan ndaan) Seediq knlangan nii, mnugeela meniq na Luwan Seediq Muqalux Pafuar, mheti meyah mtheruy dheran tgdaya na ge, Seediq Pefe Popoar. Knkawas 44, ngalan Ruomatikuo Singsung. 7 suci yahan ptgsaan Isuranciyaw na seediq Alapo. 10 suci, kana hari ka ddheran sqlhangan na Pefe Mlapito Wangcaw. Bobo 12 suci dheran tghunac na Mawritaniya splutuc ngalan Uwaysung na Mari daka Sanghaytikuo. Prdingan 15 suci, mgeela, mptbukuy ka ngalang Cumingti na Putawya, Ingkuo. Knkawas 1912 wada mgcumingti na Fakuo; knkawas 1920 ngalan Fasu Sifeco ka tikuh na dungal ; knkawas 1957 mangal knlangan pnckaan Cucu Konghokuo; knkawas 1958, mangal kingal Faransi Kongtongti Cucu Konghukuo; knkawas 1960 idas 11 ali 28 pgkela mtburux, pryuxan ngayan Mawritaniya Isuranciyaw Knghokuo, ma malix Kongtongti. Bobo tnburux, eguw ka ndaan cungpen. Cung-cu Pooda Tuwotangcu mgeela ka mtburux. Sqlhangan Tataho ciida, pooda Itangcu, bobo na anu wada pcyukan ndaan Sisahara. Knkawas 1978, sqalhangan supi, lixan kana ka Cungtang. Knkawas 1991 idas 8, Congtong Taya pgkela Cungtangfa, prading pooda Tuotangcu. Knkawas 2005 idas 8, bobo Waar Cungpen, peeyah kari rhahan kana ka Tangcin. Isuranciyaw meniq Mawritaniya Sufaticu, paru ba beyax na knkana ka ddaun. Ti-ri ( Pkdkilan) Msngahu Tasiyang ka tguiril, ma msterung dheran Mari ka tgnarac. Tghunac mgqayu Sayneciyaar. Tgdaya mslutuc dheran nMawriniya Fakuo cumingti. Knuglahang dheran 103 wan 0700 km¬≤. Knkawas 1988 pgkela 12 nmi ngalan gnyusan rcilung, ma 200 nmi ka nCingcici Suweyi. Kana dheran knlangan mdeka ka dheran Nrano Sahara. Kingal ba tguiril thunac ka qlliyan Yayung Sayneciyaar daka kana ruru ppyahan qqliyan knkkawas. Karac naro jotay. Mnddengo kntlexan, pntnaun smepu kntleetu duidas dehuk sosu 20 tu. Idas 3- 4 ka sbhuran bgihur bnaquy, naqah ba skdesun. Qnyexan kndalax tghunac mquri tgdaya meelih. Tgnarac daka quri dheran tgdaya, anu ango ba ka qnyexan, uka ba tntikuh ka qsiya bobo dheran. Qnyexan knkkawa mgtruma 100Ôľć50 mm. Dheran ayus tgiril thunac quri Yayung Sayneciyaar hii, qnyexan mpdehuk 400 mm, kkdkilan ba ssperiq. Sing-cung ci-hwa (Gnyusa Dheran Sqlahang) Cing-ci (ppyahan) Ngalan kesun knchdilan mqrinuc knlangan na Gingko. Anu dnngeyan ba kkarac, stabu tnbugan ka ppyahan tikuh sphuma. Wana naq kyyayung Sayneciyaar daka Samo Rico ka dheran sqeepah tikuh. Pnyahan ge, baso, yecaw, beras pae ma srqemu. Pae ka ngngalan sktengi ppuqun na seediq Mawritaniya. Anu ango ka dheran sphuma, ini baka ka ppuqun daha nanaq, asi ka gntange speeyah knlangal icil. Knriyan tekuwang ka ngngalan stkeyan knlangan ka icil. Pnyahan knlangan icil mdeka ngngalan na knlangan. Ani si kndalax knkawas 1980, meelih ka nngalan, meelih ka sbari hbangan, spoosa knlangan ici tekuwang knkkawas hridan meelih. Qaan ka nngalan pndaan knklangan qqcurux, mrriyung mrana ka pnyahan. Knkawas 1995, pnoda knklangal iicil nngalan qqcurux Mawritaniya 57%, wada rmirih ppyahan na ka Mawritaniya. Ango ppyahan malan naqah karac, uka ba pnkrana ppyahan na ka Mawritaniya. Spegan sptena ka sntkeyan na seediq knlangan, wano naq 400 meyen. Knkawas 1980, msnegul ango ka pnyahan sntkeyan knlangan nicil duri. Mnddengu karac, naqah ndaan pnoda Cingci cungco, anaq kneegu sposa hbangan ppyahan na knlangan, 36% ka Ssungcan Mawo. Spegan kana kndkilan pnyahan, 2% bale. Malan knkana knbrexan, ma knteetu mrana. Betaq knkawas 1995, wada dehuk 25 yi meyen. Knkawas 1996, snpega ngngalan pnyahan na Mawritaniya, maha hari 3 yi 2900 wan meyen. Snliqan ge 2 yi 6500 wan meyen. brigan knprana 4.7%, uka qpahan seediq dehuk 23%. Mdudul paru ka Cingci Weci nii. Sehu Mawritaniya di Gingko Klangan, Kuoci Huopi Cicing, kana mpdayo knklangan, mangal msuupu Cingci Caycung Cungco. Ngalan pkseesu kana so ppyahan, skputo ka ali, speerih ka sseeliq sbege; pghetur oda gnbbaruy, ma pkranun ka ngngalan bbrigan. Spkrana ka pnqlhangan pnyahan, speepux ka pnkrana hbangan knbrexan, pqbiciq dndilan n aka kana sbaruy. Jen-ko (Hei Seediq ) Niqal mnsngari ndaan Nuricutu ka Mawritaniya duri. nRudan daha ge seediq Arapo Moar ‚Äď kuwecu ka dheya. Msdaling 336 wan(Snpegan knlangan 2012), pstnaun smepu knuudus seediq ge, 61 knkawas.(Snpegan knkawas 2011). Pnluwan seediq, 40% ge, seediq Paymoar(nLutuc Alapo- kingal dara Popoar, nseediq Kawciyasuo, knklegan nTiconghay). Niqal ka seediq Hemoar(Seediq Halating Gaya pskari nrudan Alapo), ma pg30% di seediq mqalux Feco. Pndungus Luwan Tukulocu, Poarcu, Suonikocu, Uolofucu ma Panpalacu. Spooda pnklaan knkawas 1991 idas 7 ali 20, Bgurah pnGaya, snhei Isuran Ciyaw ka knlangan(99.1% ka seediq Musuring). Srengo kari knlangan ge, kari Alapo. Fayui ka leexan daha srengo kari. Niqal ka kari srengo Luwan Seediq duri, kari Hasang, Pulaar, Suoniko ma Woruofu. Mkela qmita pnatis seediq ge 37%. Rseno knlangan mangal 50% , mmqedil wano naq26% . Mnuuyes Kuocong dehuk 75% , ma meniq alang pparu so Sotu Nokosaw, tguiril tdaya Nowatipu(Nouadhibou), ma dheran kyyayung Sayneciyaar. Niqal 25% ka meniq pkdesun seediq mtabu duri. Anu mttilux mnddengu ka karac, ini tbleyaq skuudus ka pkdkilan daha. Gaya ( Wun-hwa ) Seediq Moar ge kingal pusu luwan nMawritaniya. Saan seno na mqqedil ge bubu ka pngalan kari. Ini psbaang ka tama. Smkuxul weewa ginu ka riso de, maadis ssbege musa sapah weewa ka bubu, musa smrai. Smruwa bubu weewa di ge, mhedu kari. Msterung ciida, mlukus ribun bgurah paru mbhege,ma anaq so mblawa, ma qriyan galiq mbhege qnedis 3 m, slabu tunux na na riso. Weewa de, splukus rako mdayang ribur, ma malan kingal mntena rako ribun sqiri nduyung sqiri lbuwan tunux na. Bobo mhedu mnsterung, msuupu meniq kingal knpitu gdregan, ma msaanak musa naq sapah naq rudan daha. Bobo daha idas, msuupu meniq daha idas dungal, ma mswae dungal. So nii mkdaha knkawas, kika madis kana dadan ma dangi na ka riso, madis daha mkobu dapa mquri sapah na weewa, musa snterung heya desun daha sapah ka mqedil. Kndalax ciida ini ba pswae di. Cbeyo, maxal ba mangari knkawas ka weewa de, psaan seno di. Bobo mnsterung, ini pkpiya ali musa sapah naq rudan na ka weewa, ma srengo bubu na ka kana ndaan. Sblequn tmgesa bubu na ka heya. Bobo mkdaha knkawas, mqedil ba bale ka weewa, ki nii ka mhedu pnswae daha ka msqedil di. Sqita knbtunux mmqedil na seediq Moar ge, qtehur hwinuk, puto nduyung, mkobu puyaq, ma knkere paru ka nunuh. Mqedidil qtehur ge, ppyahan kana knmalu ma hhbangan mesa ka dungus na. mangal mqedil ka riso, hmrinas qnthuran na ka mqedil ge, paru ba ka ngngalan na smmesung mmaangal. Kana ka dadan kndalax mtheya meeyah qmita hnyegan na weewa peni. Stlaman pprngagan di bubu na weewa ka mpqtehur hnyegan nii. Weewa meniq sapah kntngiyan, kndalax knkawas mpity, ma mmsepac, aliali spiimah beyuq nunuh miric. Sqdiyan ppuqun niqal cufang, ini psai mkkesa kana ooda ngnganguc, ma sblequn rmicuh abura mqedil spgagun dah aka hei na. Weewa so ka meniq sapah mqrinuc hari de, spiimah daha knkana beyuq nunuh na dapa mkobu tudu bukuy. Ma ngalan hi ka lukus, aliali spdoruy bnaquy mhenuk, spdheriq so mkobu meebun heni daha, wano naq sqita hei uxe spqita so bbuuc ka hei. Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= mau…ĺitania = gaga kska m…ô ¶ow ka mau…ĺitania, ** ** n, ** ** w ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o *,***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o *,***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o * sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan *,***,*** ńßiji. gaga nouak ¶ńßott ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas ** ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal mau…ĺitania ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, *.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka mońßam…ôd ould abd…ôl a*i*, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax *pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' maw…ĺitanija maw…ĺitanija isu…ĺan koŇčńßukuo g…ô, kiŇčal si*…ô knlaŇčan alapo. mslutu ¶ dńß…ô…ĺan di aa…ĺ ¶i…ĺija, sisańßa…ĺa, ma…ĺi, sajn…ô ¶ijaa…ĺ. …ĺi-su (pntasan ndaan) s…ô…ôdiq knlaŇčan nii, mnug…ô…ôla m…ôniq na luwan s…ô…ôdiq muqalux pa*ua…ĺ, mńß…ôti m…ôańß mtńß…ô…ĺuj dńß…ô…ĺan tgdaja na g…ô, s…ô…ôdiq p…ô*…ô popoa…ĺ. knkawas **, Ňčalan …ĺuomatikuo siŇčsuŇč. * su ¶i jańßan ptgsaan isu…ĺan ¶ijaw na s…ô…ôdiq alapo. ** su ¶i, kana ńßa…ĺi ka ddńß…ô…ĺan sqlńßaŇčan na p…ô*…ô mlapito waŇč ¶aw. bobo ** su ¶i dńß…ô…ĺan tgńßuna ¶ na maw…ĺitanija splutu ¶ Ňčalan uwajsuŇč na ma…ĺi daka saŇčńßajtikuo. p…ĺdiŇčan ** su ¶i, mg…ô…ôla, mptbukuj ka ŇčalaŇč  ¶umiŇčti na putawja, iŇčkuo. knkawas **** wada mg ¶umiŇčti na *akuo; knkawas **** Ňčalan *asu si*…ô ¶o ka tikuńß na duŇčal ; knkawas **** maŇčal knlaŇčan pn ¶kaan  ¶u ¶u koŇčńßokuo; knkawas ****, maŇčal kiŇčal *a…ĺansi koŇčtoŇčti  ¶u ¶u koŇčńßukuo; knkawas **** idas ** ali ** pgk…ôla mtbu…ĺux, p…ĺjuxan Ňčajan maw…ĺitanija isu…ĺan ¶ijaw kŇčńßokuo, ma malix koŇčtoŇčti. bobo tnbu…ĺux, …ôguw ka ndaan  ¶uŇčp…ôn.  ¶uŇč- ¶u pooda tuwotaŇč ¶u mg…ô…ôla ka mtbu…ĺux. sqlńßaŇčan tatańßo  ¶iida, pooda itaŇč ¶u, bobo na anu wada p ¶jukan ndaan sisańßa…ĺa. knkawas ****, sqalńßaŇčan supi, lixan kana ka  ¶uŇčtaŇč. knkawas **** idas *,  ¶oŇčtoŇč taja pgk…ôla  ¶uŇčtaŇč*a, p…ĺadiŇč pooda tuotaŇč ¶u. knkawas **** idas *, bobo waa…ĺ  ¶uŇčp…ôn, p…ô…ôańß ka…ĺi …ĺńßańßan kana ka taŇč ¶in. isu…ĺan ¶ijaw m…ôniq maw…ĺitanija su*ati ¶u, pa…ĺu ba b…ôax na knkana ka ddaun. ti-…ĺi ( pkdkilan) msŇčańßu tasijaŇč ka tgui…ĺil, ma mst…ô…ĺuŇč dńß…ô…ĺan ma…ĺi ka tgna…ĺa ¶. tgńßuna ¶ mgqaju sajn…ô ¶ijaa…ĺ. tgdaja mslutu ¶ dńß…ô…ĺan nmaw…ĺinija *akuo  ¶umiŇčti. knuglańßaŇč dńß…ô…ĺan *** wan **** km*. knkawas **** pgk…ôla ** nmi Ňčalan gnjusan …ĺ ¶iluŇč, ma *** nmi ka n ¶iŇč ¶i ¶i suw…ôi. kana dńß…ô…ĺan knlaŇčan md…ôka ka dńß…ô…ĺan n…ĺano sańßa…ĺa. kiŇčal ba tgui…ĺil tńßuna ¶ ka qllijan jajuŇč sajn…ô ¶ijaa…ĺ daka kana …ĺu…ĺu ppjańßan qqlijan knkkawas. ka…ĺa ¶ na…ĺo …üotaj. mndd…ôŇčo kntl…ôxan, pntnaun sm…ôpu kntl…ô…ôtu duidas d…ôńßuk sosu ** tu. idas *- * ka sbńßu…ĺan bgińßu…ĺ bnaquj, naqańß ba skd…ôsun. qnj…ôxan kndalax tgńßuna ¶ mqu…ĺi tgdaja m…ô…ôlińß. tgna…ĺa ¶ daka qu…ĺi dńß…ô…ĺan tgdaja, anu aŇčo ba ka qnj…ôxan, uka ba tntikuńß ka qsija bobo dńß…ô…ĺan. qnj…ôxan knkkawa mgt…ĺuma ****** mm. dńß…ô…ĺan ajus tgi…ĺil tńßuna ¶ qu…ĺi jajuŇč sajn…ô ¶ijaa…ĺ ńßii, qnj…ôxan mpd…ôńßuk *** mm, kkdkilan ba ssp…ô…ĺiq. siŇč- ¶uŇč  ¶i-ńßwa (gnjusa dńß…ô…ĺan sqlańßaŇč)  ¶iŇč- ¶i (ppjańßan) Ňčalan k…ôsun kn ¶ńßdilan mq…ĺinu ¶ knlaŇčan na giŇčko. anu dnŇč…ôan ba kka…ĺa ¶, stabu tnbugan ka ppjańßan tikuńß spńßuma. wana naq kjjajuŇč sajn…ô ¶ijaa…ĺ daka samo …ĺi ¶o ka dńß…ô…ĺan sq…ô…ôpańß tikuńß. pnjańßan g…ô, baso, j…ô ¶aw, b…ô…ĺas pa…ô ma s…ĺq…ômu. pa…ô ka ŇčŇčalan skt…ôŇči ppuqun na s…ô…ôdiq maw…ĺitanija. anu aŇčo ka dńß…ô…ĺan spńßuma, ini baka ka ppuqun dańßa nanaq, asi ka gntaŇč…ô sp…ô…ôańß knlaŇčal i ¶il. kn…ĺijan t…ôkuwaŇč ka ŇčŇčalan stk…ôan knlaŇčan ka i ¶il. pnjańßan knlaŇčan i ¶il md…ôka ŇčŇčalan na knlaŇčan. ani si kndalax knkawas ****, m…ô…ôlińß ka nŇčalan, m…ô…ôlińß ka sba…ĺi ńßbaŇčan, spoosa knlaŇčan i ¶i t…ôkuwaŇč knkkawas ńß…ĺidan m…ô…ôlińß. qaan ka nŇčalan pndaan knklaŇčan qq ¶u…ĺux, m…ĺ…ĺijuŇč m…ĺana ka pnjańßan. knkawas ****, pnoda knklaŇčal ii ¶il nŇčalan qq ¶u…ĺux maw…ĺitanija **%, wada …ĺmi…ĺińß ppjańßan na ka maw…ĺitanija. aŇčo ppjańßan malan naqańß ka…ĺa ¶, uka ba pnk…ĺana ppjańßan na ka maw…ĺitanija. sp…ôgan spt…ôna ka sntk…ôan na s…ô…ôdiq knlaŇčan, wano naq *** m…ô…ôn. knkawas ****, msn…ôgul aŇčo ka pnjańßan sntk…ôan knlaŇčan ni ¶il du…ĺi. mndd…ôŇču ka…ĺa ¶, naqańß ndaan pnoda  ¶iŇč ¶i  ¶uŇč ¶o, anaq kn…ô…ôgu sposa ńßbaŇčan ppjańßan na knlaŇčan, **% ka ssuŇč ¶an mawo. sp…ôgan kana kndkilan pnjańßan, *% bal…ô. malan knkana knb…ĺ…ôxan, ma knt…ô…ôtu m…ĺana. b…ôtaq knkawas ****, wada d…ôńßuk ** ji m…ô…ôn. knkawas ****, snp…ôga ŇčŇčalan pnjańßan na maw…ĺitanija, mańßa ńßa…ĺi * ji **** wan m…ô…ôn. snliqan g…ô * ji **** wan m…ô…ôn. b…ĺigan knp…ĺana *.*%, uka qpańßan s…ô…ôdiq d…ôńßuk **%. mdudul pa…ĺu ka  ¶iŇč ¶i w…ô ¶i nii. s…ôńßu maw…ĺitanija di giŇčko klaŇčan, kuo ¶i ńßuopi  ¶i ¶iŇč, kana mpdajo knklaŇčan, maŇčal msuupu  ¶iŇč ¶i  ¶aj ¶uŇč  ¶uŇč ¶o. Ňčalan pks…ô…ôsu kana so ppjańßan, skputo ka ali, sp…ô…ô…ĺińß ka ss…ô…ôliq sb…ôg…ô; pgńß…ôtu…ĺ oda gnbba…ĺuj, ma pk…ĺanun ka ŇčŇčalan bb…ĺigan. spk…ĺana ka pnqlńßaŇčan pnjańßan, sp…ô…ôpux ka pnk…ĺana ńßbaŇčan knb…ĺ…ôxan, pqbi ¶iq dndilan n aka kana sba…ĺuj. …ü…ôn-ko (ńß…ôi s…ô…ôdiq ) niqal mnsŇča…ĺi ndaan nu…ĺi ¶utu ka maw…ĺitanija du…ĺi. n…ĺudan dańßa g…ô s…ô…ôdiq a…ĺapo moa…ĺ * kuw…ô ¶u ka dńß…ôa. msdaliŇč *** wan(snp…ôgan knlaŇčan ****), pstnaun sm…ôpu knuudus s…ô…ôdiq g…ô, ** knkawas.(snp…ôgan knkawas ****). pnluwan s…ô…ôdiq, **% g…ô, s…ô…ôdiq pajmoa…ĺ(nlutu ¶ alapo- kiŇčal da…ĺa popoa…ĺ, ns…ô…ôdiq kaw ¶ijasuo, knkl…ôgan nti ¶oŇčńßaj). niqal ka s…ô…ôdiq ńß…ômoa…ĺ(s…ô…ôdiq ńßalatiŇč gaja pska…ĺi n…ĺudan alapo), ma pg**% di s…ô…ôdiq mqalux *…ô ¶o. pnduŇčus luwan tukulo ¶u, poa…ĺ ¶u, suoniko ¶u, uolo*u ¶u ma panpala ¶u. spooda pnklaan knkawas **** idas * ali **, bgu…ĺańß pngaja, snńß…ôi isu…ĺan  ¶ijaw ka knlaŇčan(**.*% ka s…ô…ôdiq musu…ĺiŇč). s…ĺ…ôŇčo ka…ĺi knlaŇčan g…ô, ka…ĺi alapo. *ajui ka l…ô…ôxan dańßa s…ĺ…ôŇčo ka…ĺi. niqal ka ka…ĺi s…ĺ…ôŇčo luwan s…ô…ôdiq du…ĺi, ka…ĺi ńßasaŇč, pulaa…ĺ, suoniko ma wo…ĺuo*u. mk…ôla qmita pnatis s…ô…ôdiq g…ô **%. …ĺs…ôno knlaŇčan maŇčal **% , mmq…ôdil wano naq**% . mnuuj…ôs kuo ¶oŇč d…ôńßuk **% , ma m…ôniq alaŇč ppa…ĺu so sotu nokosaw, tgui…ĺil tdaja nowatipu(nouadńßibou), ma dńß…ô…ĺan kjjajuŇč sajn…ô ¶ijaa…ĺ. niqal **% ka m…ôniq pkd…ôsun s…ô…ôdiq mtabu du…ĺi. anu mttilux mndd…ôŇču ka ka…ĺa ¶, ini tbl…ôaq skuudus ka pkdkilan dańßa. gaja ( wun-ńßwa ) s…ô…ôdiq moa…ĺ g…ô kiŇčal pusu luwan nmaw…ĺitanija. saan s…ôno na mqq…ôdil g…ô bubu ka pŇčalan ka…ĺi. ini psbaaŇč ka tama. smkuxul w…ô…ôwa ginu ka …ĺiso d…ô, maadis ssb…ôg…ô musa sapańß w…ô…ôwa ka bubu, musa sm…ĺai. sm…ĺuwa bubu w…ô…ôwa di g…ô, mńß…ôdu ka…ĺi. mst…ô…ĺuŇč  ¶iida, mlukus …ĺibun bgu…ĺańß pa…ĺu mbńß…ôg…ô,ma anaq so mblawa, ma q…ĺijan galiq mbńß…ôg…ô qn…ôdis * m, slabu tunux na na …ĺiso. w…ô…ôwa d…ô, splukus …ĺako mdajaŇč …ĺibu…ĺ, ma malan kiŇčal mnt…ôna …ĺako …ĺibun sqi…ĺi ndujuŇč sqi…ĺi lbuwan tunux na. bobo mńß…ôdu mnst…ô…ĺuŇč, msuupu m…ôniq kiŇčal knpitu gd…ĺ…ôgan, ma msaanak musa naq sapańß naq …ĺudan dańßa. bobo dańßa idas, msuupu m…ôniq dańßa idas duŇčal, ma mswa…ô duŇčal. so nii mkdańßa knkawas, kika madis kana dadan ma daŇči na ka …ĺiso, madis dańßa mkobu dapa mqu…ĺi sapańß na w…ô…ôwa, musa snt…ô…ĺuŇč ńß…ôa d…ôsun dańßa sapańß ka mq…ôdil. kndalax  ¶iida ini ba pswa…ô di.  ¶b…ôo, maxal ba maŇča…ĺi knkawas ka w…ô…ôwa d…ô, psaan s…ôno di. bobo mnst…ô…ĺuŇč, ini pkpija ali musa sapańß naq …ĺudan na ka w…ô…ôwa, ma s…ĺ…ôŇčo bubu na ka kana ndaan. sbl…ôqun tmg…ôsa bubu na ka ńß…ôa. bobo mkdańßa knkawas, mq…ôdil ba bal…ô ka w…ô…ôwa, ki nii ka mńß…ôdu pnswa…ô dańßa ka msq…ôdil di. sqita knbtunux mmq…ôdil na s…ô…ôdiq moa…ĺ g…ô, qt…ôńßu…ĺ ńßwinuk, puto ndujuŇč, mkobu pujaq, ma knk…ô…ĺ…ô pa…ĺu ka nunuńß. mq…ôdidil qt…ôńßu…ĺ g…ô, ppjańßan kana knmalu ma ńßńßbaŇčan m…ôsa ka duŇčus na. maŇčal mq…ôdil ka …ĺiso, ńßm…ĺinas qntńßu…ĺan na ka mq…ôdil g…ô, pa…ĺu ba ka ŇčŇčalan na smm…ôsuŇč mmaaŇčal. kana ka dadan kndalax mtńß…ôa m…ô…ôańß qmita ńßnj…ôgan na w…ô…ôwa p…ôni. stlaman pp…ĺŇčagan di bubu na w…ô…ôwa ka mpqt…ôńßu…ĺ ńßnj…ôgan nii. w…ô…ôwa m…ôniq sapańß kntŇčijan, kndalax knkawas mpitj, ma mms…ôpa ¶, aliali spiimańß b…ôuq nunuńß mi…ĺi ¶. sqdijan ppuqun niqal  ¶u*aŇč, ini psai mkk…ôsa kana ooda ŇčŇčaŇču ¶, ma sbl…ôqun …ĺmi ¶uńß abu…ĺa mq…ôdil spgagun dańß aka ńß…ôi na. w…ô…ôwa so ka m…ôniq sapańß mq…ĺinu ¶ ńßa…ĺi d…ô, spiimańß dańßa knkana b…ôuq nunuńß na dapa mkobu tudu bukuj. ma Ňčalan ńßi ka lukus, aliali spdo…ĺuj bnaquj mńß…ônuk, spdńß…ô…ĺiq so mkobu m…ô…ôbun ńß…ôni dańßa, wano naq sqita ńß…ôi ux…ô spqita so bbuu ¶ ka ńß…ôi. pnjańßan pnatas  ¶ia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>