<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Mauritus" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Mauritus" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Mauritus = Gaga kska Meycow ka Mauritus, 20 17 S, 57 33 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 2,040 sq km (hangan na o Tg181) (knlbanga dxgal o 2,030 sq km, knlbangan qsiya o 10 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 1,348,242 hiyi. Gaga Port Louis ka pusu alang paru, jiyax 12 idas 3 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Mauritus ga wada sugan 43.80% ka dxgal qpahan, 17.30% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 38.90% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Ameenah Gurib, pnaah hngkawas2015 idas 6 jiyax 5pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Mo-ri-si-s = Moris Konghkwo (Kari eygo: Republic of Mauritius; kari Fransi: R√©publique de Maurice; kari Kriaw: Repiblik Moris). Wa mniq tunarac 800 km Madagasikara Kohkwo, cyutaw kwo kcka ucilung Idia, knrbangan knkana qnhlangan u 2,040 pinghwang km. Mkngahu ucilung u 177 km, tnucilung u 12 li, ucilung nngalan keyjay ndhiya nanaq u 200 li. Ri-s Mniq 10 th cida sndalan sediq Arapo ka taw niyi. Mnrading 16 th cida, sediq Budoya mntmay taw niyi. Kngkawas 1598 u sediq Netherlans ka knrmux mangal taw niyi, kiya u dmuwi hangal bukung Netherlans cida Maurits van Nassau (Moris) ngalan dha tmhangan taw niyi. Kngkawas 1715 Fransi u knrmux mangal taw niya daw prading thdil hiya, kiya mi tmhangan kingal hangan Taw Fransi. Ingkoku u mniq kngkawas 1810 Mccbu Naporun cida mbiyax mi wada knrmux mangal taw niyi, Fransi u mniq kngkawas 1814 mniq kcka Pnsdhuwan Weyyeyna u balay bay wada dha sbuway Ingkoku ka taw niyi, Moris u mniq kngkawas 1968 idas 3 diyax 12 pkla kari dukuricu, kiya ka taxa tumal Ta Ing kwosyeyey uri, snbeyhing bukung qridin Ingkoku ka weynso qnlhangan, congtu ka rmirih muda dmuwi biyax, bukuy daw mniq kngkawas 1992 idas 3 diyax 12 knpriyux pwaya konghe, muda pnwaya gikay micu, soto u wana nanaq hangan weynso, soto mi hukusoto u spuda kwomin gikay cyeyncyey seyngkyo pnhiyu, mntxan phyuwan 5 kngkawas (malu mntxal lmutuc mangal qpahun dungan), congri ka balay bay dmuwi biyax singcng. Qnlhangan Netherlans cida Kngkawas 1598 cida, heytay ucilung sangcyang Netherlans Wybrand Van Warwyck mniq nniqan beyhing tdruwan asu mtmay hiya, kiya u wada dha splawa Moris ka taw niyi (Mauritius), muda lmngelung mqlahang Netherlans, laqi risaw mssu Weyryeyn, Awranc cinwang Nasawtmawric. Binaw dhuq kngkawas 1638 sediq Netherlans ka prading mqlahang Moris, qnlhangan dha u wana lmutuc 20 kngkawas balay. Kngkawas 1710 cida, sediq Netherlans u malix Moris da, binaw dhiya u alaw Moris ptmay sibus, tnbuwan mi rqnux. Spruwan bay srngaw niya u, tnpucilung Apeyar Tasman u kiya ka snpeyyah Moris prading nusa mi wada sndiyal Tuiwil Awtariya. Qnlhangan Fransi cida Fransi u mniq kngkawas 1715 knrmux mangal dxral Moris, kiya mi knpriyux hangan Fransi Taw (√éle de France,Island of France), kngkawas 1735 cida, hana phyuwan burah congtu u Peytrang Hurangsowa Maay Te Rabuartoney ka prading mniq Fransi Taw ptrawah pphuma ssibus pnwalang, kiya mi wada mtrawah ngalan tnpusu tnpucilung mi ssalu asu ka Luyis Trduwan asu. Mniq iyax mccbu ka Ingkoku mi Fransi cida, wana mbiyax Mccbu Beyhing Trduwan Asu ka Fransi, hiti balay daw wada dan qnburang thmuk Ingkoku Hungun Malere (Cap Malheureux,sdurux snbarah u 'Hungun Naqah Utux') ka Fransi, mniq kngkawas 1810 idas 12 diyax 3 wada tosyang, speysa dha u srwanun Ingkoku ka mpqlahang hiya rngiyun dhiya ka dnuwi dha dxral mi jaysang, lmutuc dmuwi kari Fransi, kiya mi mniq minus mi singsu pswau cida u dmuwi pnwaya Fransi. Ingkoku ka lmutuc qmlahang daw, wada pryuxun hangan niya nanaq brah Moris Taw. Qnlhangan Ingkoku jidayi Muwaya bay Moris congtu Ingkoku ka Robert Farquhar, wada madas knpriyux keyjay mi syakay Moris ka hiya. Kngkawas 1835 cida, wada plixun mniq Moris ka pnwaya quli, wada knbeyhing bay dndulan niya quri syakay keyjay mi knpriyux knhbrawan hiyi sediq tndxral hiya, kngkawas 1834 dhuq kngkawas 1921 u ya bay 50 knbkiyan hiyi sediq mpqpah miyah Moris qmpah quri phuma sibus, qpahan mpsmmalu qqiya, qpahan mlaqun mi qpahan mphiyu ssapah. Uxay wana kiya, sediq Ingkoku pa madas 8740 hiyi heytay llutuc India. Wada kndudul mrana hbaraw hiyi ka llutuc sediq India, biyax seyji mi biyax keyjay Moris u prading kndadax bawa llutuc sediq Fransi Moris mi sediq Kriaw Moris, knpriyux thdil musa bawa llutuc sediq India Moris. Dukuricu Muru kngkawas 1955 mi kngkawas 1957 mniq London mn2 muda mssli pprngaw Moris phiyu keyngpo, kiya u mniq kngkawas 1959 idas 3 diyax 9 wada mnhdu knbeyhing seyngkyo. Kngkawas 1961 mniq London snbrinah muda pprngaw pnwaya keyngpo kaygi, hmqangal cmikul pnwaya keyngpo undo dungan. Kngkawas 1965, Ikoku u alaw spuda kwohwang ka rrihun dha, quri so niqan bay dungus niya mccbu, ida so tndxral Moris ka Caks Cyuntaw u wada dha krtan, phiyu kingal Na Ingkoku Ndxral Ucilung India, bukuy daw Moris u mntxan pkla dmuwi biyax dxral Caks Cyuntaw, rmngaw ka dhiya muda mddayak dxral u smliq pnwaya kwocihwa, mniq kngkawas 1967 knbeyhing seyngkyo daw, wada muda burah keyngpo ka Moris, kiya mi mniq kngkawas 1968 idas 3 diyax 12 pkla kari dukuricu. Babaw dukuricu ka Moris u ida kiya mntumal Ta Ingkwosyey nina, kana hangan ka Moris Pusu Biyax Qnlhangan (Dominion of Mauritius) u ngalan dha weynso qnlhangan ka bukung qridin Ingkoku. Kngkawas 1991 snbarah keyngpo, pkla kari Moris u musa mkcka konghkwo Ta Ingkwosyey, kiya u knpriyux hangan qnlhangan u Moris Konghkwo. Kngkawas 1992 idas 3 diyax 12, muda phiyu Moris Konghkwo, kngkawas 1992 idas 6 diyax 30, Kasamu Utimu ka wada psdhuwan phiyu balay bay soto Moris Konghkwo. Cng-c Cngti Moris u pnwaya gikay konghkwo, soto ka weynso qnlhangan, congri ka mpdudul seyhu neyke. Biyax singcng u mnseyhu, smmalu waya ka seyhu mi Moris Kokomin Taykay msupu duda, knbeyhing bay biyax qnhlangan u soto mi congricu ka psnakan dha msupu muda. Kwo-min taykay Gikay Moris u dmuwi pnwaya 1 ying , kiya ka Moris Kokomin Taykay, knkana kokomin taykay u niqan 70 gikay, mangal knou bay hiyi gying na cngtang uxay daw cngtang ryeynmong ka muda mku phiyu seyhu, bukung dha ka phiyun congri, kiya u congri ka mniq kcka kokomin taykay dayhyo umau quri neyke, binaw uxay hiya ka umau suhwa bucyo. Mangal tu2 knou hiyi gying na cngtang ka hantay tang, bukyng dha u spuda soto ka muda psdhu phyuwan bukung hantay tang. Soto So Moris u spuda kokomin taykay snpeyyah pnyahan hangan congri muda seyngkyo, snpngan diyax qpahan u 5 kngkawas, malu lmututuc seyngkyo mangal qpahun. Cong-ri mi ney-ke Moris congri ka pusu dmudul seyhu Moris konghkwo, dmudul neyke, dmuwi biyax singcng, pquri kokomin taykay seykining. Fa-ryu Pnwata horicu Moris pa snpeyyah pnrmaxan dha Ingkoku na putong hwansi mi Fransi na minhwa hwansi muda. Pnluban waycyaw mi ddaun kwoci Pusu tyawmu: Waycyaw Moris. Pkmalu quri Tuiwil ka Moris, kiya mi malu balay pnluban dha waycyaw India mi qnlhangan tuiwil mi tuhunac Ahurika. Moris ka Pnsliyan qnlangan mawyi, Ucilung India yingkay , Tuhunac Ahurika pkrana kongtongti , Tunarac mi tuhunac Ahurikakongtong sucang (Common Market for Eastern and Southern Africa), Ta Ingkwosyey mi Pnsliyan mtqiri kari Fransi (La Francophonie) ntumal qnhlangan, kiya ka ppnrdingan qnlhangan rmading phiyu Ryeynmong pnspuwan pddayaw dxral nniqan hwan ucilung India. Mawyi, smdhu smruwa muru pnwaya mincu mi tiping qnhlangan ka pusu balay dndulan niya waycyaw cngce Moris. Qmita quri dxral nniqan seyji, pkmalu balay pnluban dha quri qnhlangan Ahurika, tukubeycu balay ka Tuhunac Ahurika, kiya ka knbeyhing balay thiqan dha mawyi Moris. Quri biyax ucwang Pusu tyawmu: Bnkuwan qnhlangan uka butayi. Ini uda phiyu butayi qnhlangan ka Moris, knkana u 10000 hiyi ka biyax ucwang, kiya knkana 8000 hiyi ka keysacu, 1500 hiyi sediq ka mssli tukubeycu singtongtuy , kiya mi 500 hiyi sediq ka mssli mkngahu ucilung cuweytuy. Lnlingay nniqan Moris taw mi Ryoniwang taw kiya mi Rodriks taw kasi pspuwan sunca Maskrin cyuntaw. Pnyahan Maskrin cyuntaw u alaw Ahurika pankway mniq baraw Ryoniwang jetyeyn sdhriq lmlu kiya ka wada na ddulan snkkingal truma ucilung u mbbur puniq dwiyaq ka pnyahan niya. Singcng cyuhwa Moris pusu taw pa psnakan 9 dxral nniqan, kcka niya u Ruyis Tdruwan Asu ka sotu Moris. Knou kluwanan mmnudus sing Knkkarac Moris u mnkntilux knkkarac, wana danan dndulan tunarac hunac sin bwihur. Kngkawas idas 5 dhuq idas 11 ka bnkuwan knkarac misan, idas 11 dhuq idas 5 ka iyax knkarac rbawan, kngkawas qsiya qnyuxan u 1500-3500 hawmi. Lnlingay Lnlingay Moris ka mndungus bay nniqan mtilux bbnaqi mi malan nniqan dwiyaq qqhuni, wana tuhunac ka kingal ratuc mkngahu ucilung nanaq, knkana taw u to bay qprungan sanhucyaw, kiya mi knmalu bay ka hngakan qnlhangan uri, mniq Pnsliyan Qnlangan w Weysng pnklanan kari u knkana qnlangan knmalu bay hngakan u bnkuwan tu2 ka Moris. Jen-wun Knhbrawan hiyi sediq Spuda snpuwan kngkawas 2010 idas 7 cida, ya bay niqan 128.6 knbkiyan knhbrawan hiyisediq Moris, kcka u 63.3 knbkiyan hiyi ka snaw, qridin u 65.2 knbkiyan hiyi sediq. Kari To bay dmuwi kari Moris Kriaw, eygo uxay daw kari Fransi pprngaw kari, binaw kcka keyngpo u ini rngaw quri dduwi kari qnhlangan mi kadi srngaw seyhu, wana kokay ka ptura bay sndhu dmuwi kari Ingkoku ka kari ddiyun seyhu. Kyoiku Alaw rikisi ka pnrdingan niya, Moris na kyoiku sitong muru lmutuc pnsltudan Ingkoku. Seyhu Moris u ini angal pila knkana sediq qnlhangan muyas kndadax pyasan laqi tiring Dhuq pyasan beyhing na kyoiku. Kcka na kyoiku u psnakan dha 4 ci-pyasan laqi tiring ka 3 kngkawas; cutng kyoiku ka 6 kngkawas pyasan laqi tiping; pyasan tukcka kyoiku u Psnakan 5 kngkawas na cucong mu 2 kngkawas na pyasan tubaraw; tubaraw kyoiku dawKiya ka knkana pyasa tubeyhing, cwanke sweyweyn mi tubaraw tng cisu pyasan. Cing-ci Niqan balay biyax niya pnsung quri keyjay mniq qnlhangan Ahurika uri ka Moris. Kngkawas 2020 cida, muru snngan sucang snpuwan ka GDP niya u 145 pila Amirika ka quri keyjay dha Moris, nngalan dha jncyun u 11,360 pila Amirika, kngkawas 2010 snpuwan keyjay mtrawah, bnkuwan knkana qnlangan u tu12. Pila Pusu tyawmu: Lubi Moris. Ddiyun pila Moris ka lubi Moris (Bnkuwan pila dha u: MUR), kndadax kngkawas 1876 prading daw wada pnwaya ngalan pila ddiyun qnlhangan Moris ka lubi Moris. Qqpahan rrmiwaw Niqan bay hnhangan niya mniq knkana qnlangan ka Moris, sdmhawan qmita ida nkiya mi sdhmawan qmita jnwen u mndungus balay, sdhmawan ucilung mi sdhmawan dxral u mndungus balay kana. Kngkawas 2012 idas 1, mniq knkana qnlangan snadu beyhing rrmiwaw u mangal mn3 'Qnlangan knmalu bay ssanan rmiwaw ucilung taw', kiya mi wada mangal 'Qnlangan mndungus bay bbnaqi ucilung' uri. Kngkawas 2013 idas 10 diyax 31 prading, Cyoka Jnmin Konghkwo kongmin musa Moris u ana ini pbatas cyeyncng, malu trdu ini khrinas 30 diyax. Sediq qnhlangan Taiwan ka musa Moris pa, dhuq trduwan skoki Moris u malu trdu mniq 60 diyax mi ini ngali pila tuting dxral cyeyncng. Ppanan rulu Knkana knrbaraw elu beyhing ppanan rulu Moris u 2066 km, kcka 48.5% ka 1ci elu beyhing, 28.7% ka 2ci elu beyhing, 3.6% ka elu beyhing spidaw. Kngkawas 2020 idas 1 diyax 10, snpeyyah Trduwan asu Ruyis dhuq Rossiar congyang na tu1 ratuc elu kisya u balay bay prading tmalang mapa sediq. Pusu balay trduwan skoki u wa mniq tunarac hinac Moris taw na Trduwan Skoki Siwosakuar Lamukuran Cweysu, uxay wana kiya, wa mniq Rodriks u niqan Trduwan Skoki Cyatang Tuwaar Cweysu uri. Tongsyun Kngkawas 1847 cida, wada tu5 bnkuwan qnlhangan prading dmuwi yopyaw knkana qnlangan ka Moris. Dmuwi wangru dsediq u niqan 18 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq (snpuwan kngkawas 2005). Wun-hwa Pusu tyawmu: Bungka Moris. Quri so mmahan mi uuqan Alaw mrrimax ka llutuc kkluwanan minjoku, knou kluwanan ka bungka, msupu mkan idaw cida u mrrimax ou snpeyyah ini pntna knkingal alang ka damac uri. Jnwen yisu Sega (Sega) ka kingal kluwanan splawa dha inggaku mi rweri tndxral nniqan dha hiya. Tu5 bnkuwan qnlhangan prading dmuwi yopyaw knkana qnlangan ka Moris. Tu2 bnkuwan qnlhangan muda pnsung ptalang dapa dmayi ka Moris. uhunac ticyo mwaya bay sndalan niqan sassing ka Moris. Eyga Kntilux kkarac nniqan mi mndungus bay rikisi u wada sqrasun bay ou tawyeyn miyah hini pseyga ka Moris, mray so kngkawas 1987 ka so smhuris eyga "Mokong Ciping" , kngkawas 1991 so smhulis eyga "MSediq Blblbalay ka tama mu" (Mon p√®re, ce h√©ros) mi kngkawas 2004 treybi ciripyeyn "Mniq sngayan diyax Moris" (Des Vacances √† L'√éle Maurice) uri. Tiyu Kuxul dha balay ryosing pskbiyax hiyi u mtur boru ka Moris, pskbiyax hiyi quri babaw qsiya so tmapaq qsiya mi mssdhriq qsiya ka mntna ryosing balay uri, qnbsyaqan bay rikisi pskbiyax hiyi u kiya ka pnsung ptalang dapa dmayi. Mniq kngkawas 2008 Peycing Orimpiko Undokay cida pa, wada mangal snadu pnsung boxing dongpay ka undoing Bruno Juli, niyi ka tu1 muwaya bay snadu Moris mniq kcka Orimpiko undokay. Qduda tutu Mnniq 16 th muwaya bay sndiyan Moris ka sediq Budoya cida, wada qmita kingal burah kluwanan qduda, wada dha pthangan qduda tutu, dungus niya u 'mngangah' (mngetiq qduda). Dhuq kngkawas 1681 cida, babaw taw hiya u ini qtayi ka hnyuwan na qduda tutu da, ana hmuya ka pusu niya, qduda tutu pa snpeyyah muwaya bay qntan sediq ini qdhuq iyax 200 kngkawas diyax daw, kiya ka wada kndadax ticyo pukka da. Babaw maku qnhlangan Moris u niqan qduda tutu uri. Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ® Tnhjil kari seejiq Watan Diro mtabug (ŚŹÉŤÄÉŤá™</FORM>
        <PHON kindOf="original">= mau…ĺitus = gaga kska m…ô ¶ow ka mau…ĺitus, ** ** s, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o *,*** sq km (ńßaŇčan na o tg***) (knlbaŇča dxgal o *,*** sq km, knlbaŇčan qsija o ** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan *,***,*** ńßiji. gaga po…ĺt louis ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal mau…ĺitus ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka am…ô…ônańß gu…ĺib, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax *pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = mo-…ĺi-si-s = mo…ĺis koŇčńßkwo (ka…ĺi …ôgo: …ĺ…ôpubli ¶ o* mau…ĺitius; ka…ĺi *…ĺansi: …ĺ*publiqu…ô d…ô mau…ĺi ¶…ô; ka…ĺi k…ĺiaw: …ĺ…ôpiblik mo…ĺis). wa mniq tuna…ĺa ¶ *** km madagasika…ĺa końßkwo,  ¶jutaw kwo k ¶ka u ¶iluŇč idia, kn…ĺbaŇčan knkana qnńßlaŇčan u *,*** piŇčńßwaŇč km. mkŇčańßu u ¶iluŇč u *** km, tnu ¶iluŇč u ** li, u ¶iluŇč nŇčalan k…ô…üaj ndńßija nanaq u *** li. …ĺi-s mniq ** tńß  ¶ida sndalan s…ôdiq a…ĺapo ka taw niji. mn…ĺadiŇč ** tńß  ¶ida, s…ôdiq budoja mntmaj taw niji. kŇčkawas **** u s…ôdiq n…ôtńß…ô…ĺlans ka kn…ĺmux maŇčal taw niji, kija u dmuwi ńßaŇčal bukuŇč n…ôtńß…ô…ĺlans  ¶ida mau…ĺits *an nassau (mo…ĺis) Ňčalan dńßa tmńßaŇčan taw niji. kŇčkawas **** *…ĺansi u kn…ĺmux maŇčal taw nija daw p…ĺadiŇč tńßdil ńßija, kija mi tmńßaŇčan kiŇčal ńßaŇčan taw *…ĺansi. iŇčkoku u mniq kŇčkawas **** m ¶ ¶bu napo…ĺun  ¶ida mbijax mi wada kn…ĺmux maŇčal taw niji, *…ĺansi u mniq kŇčkawas **** mniq k ¶ka pnsdńßuwan w…ôj…ôna u balaj baj wada dńßa sbuwaj iŇčkoku ka taw niji, mo…ĺis u mniq kŇčkawas **** idas * dijax ** pkla ka…ĺi duku…ĺi ¶u, kija ka taxa tumal ta iŇč kwosj…ô…ô u…ĺi, snb…ôńßiŇč bukuŇč q…ĺidin iŇčkoku ka w…ônso qnlńßaŇčan,  ¶oŇčtu ka …ĺmi…ĺińß muda dmuwi bijax, bukuj daw mniq kŇčkawas **** idas * dijax ** knp…ĺijux pwaja koŇčńß…ô, muda pnwaja gikaj mi ¶u, soto u wana nanaq ńßaŇčan w…ônso, soto mi ńßukusoto u spuda kwomin gikaj  ¶j…ôn ¶j…ô s…ôŇčkjo pnńßiju, mntxan pńßjuwan * kŇčkawas (malu mntxal lmutu ¶ maŇčal qpańßun duŇčan),  ¶oŇč…ĺi ka balaj baj dmuwi bijax siŇč ¶Ňč. qnlńßaŇčan n…ôtńß…ô…ĺlans  ¶ida kŇčkawas ****  ¶ida, ńß…ôtaj u ¶iluŇč saŇč ¶jaŇč n…ôtńß…ô…ĺlans wjb…ĺand *an wa…ĺwj ¶k mniq nniqan b…ôńßiŇč td…ĺuwan asu mtmaj ńßija, kija u wada dńßa splawa mo…ĺis ka taw niji (mau…ĺitius), muda lmŇč…ôluŇč mqlańßaŇč n…ôtńß…ô…ĺlans, laqi …ĺisaw mssu w…ô…ĺj…ôn, aw…ĺan ¶  ¶inwaŇč nasawtmaw…ĺi ¶. binaw dńßuq kŇčkawas **** s…ôdiq n…ôtńß…ô…ĺlans ka p…ĺadiŇč mqlańßaŇč mo…ĺis, qnlńßaŇčan dńßa u wana lmutu ¶ ** kŇčkawas balaj. kŇčkawas ****  ¶ida, s…ôdiq n…ôtńß…ô…ĺlans u malix mo…ĺis da, binaw dńßija u alaw mo…ĺis ptmaj sibus, tnbuwan mi …ĺqnux. sp…ĺuwan baj s…ĺŇčaw nija u, tnpu ¶iluŇč ap…ôa…ĺ tasman u kija ka snp…ôjańß mo…ĺis p…ĺadiŇč nusa mi wada sndijal tuiwil awta…ĺija. qnlńßaŇčan *…ĺansi  ¶ida *…ĺansi u mniq kŇčkawas **** kn…ĺmux maŇčal dx…ĺal mo…ĺis, kija mi knp…ĺijux ńßaŇčan *…ĺansi taw (*l…ô d…ô *…ĺan ¶…ô,island o* *…ĺan ¶…ô), kŇčkawas ****  ¶ida, ńßana pńßjuwan bu…ĺańß  ¶oŇčtu u p…ôt…ĺaŇč ńßu…ĺaŇčsowa maaj t…ô …ĺabua…ĺton…ô ka p…ĺadiŇč mniq *…ĺansi taw pt…ĺawańß ppńßuma ssibus pnwalaŇč, kija mi wada mt…ĺawańß Ňčalan tnpusu tnpu ¶iluŇč mi ssalu asu ka lujis t…ĺduwan asu. mniq ijax m ¶ ¶bu ka iŇčkoku mi *…ĺansi  ¶ida, wana mbijax m ¶ ¶bu b…ôńßiŇč t…ĺduwan asu ka *…ĺansi, ńßiti balaj daw wada dan qnbu…ĺaŇč tńßmuk iŇčkoku ńßuŇčun mal…ô…ĺ…ô ( ¶ap malńß…ôu…ĺ…ôux,sdu…ĺux snba…ĺańß u 'ńßuŇčun naqańß utux') ka *…ĺansi, mniq kŇčkawas **** idas ** dijax * wada tosjaŇč, sp…ôsa dńßa u s…ĺwanun iŇčkoku ka mpqlańßaŇč ńßija …ĺŇčijun dńßija ka dnuwi dńßa dx…ĺal mi …üajsaŇč, lmutu ¶ dmuwi ka…ĺi *…ĺansi, kija mi mniq minus mi siŇčsu pswau  ¶ida u dmuwi pnwaja *…ĺansi. iŇčkoku ka lmutu ¶ qmlańßaŇč daw, wada p…ĺjuxun ńßaŇčan nija nanaq b…ĺańß mo…ĺis taw. qnlńßaŇčan iŇčkoku …üidaji muwaja baj mo…ĺis  ¶oŇčtu iŇčkoku ka …ĺob…ô…ĺt *a…ĺquńßa…ĺ, wada madas knp…ĺijux k…ô…üaj mi sjakaj mo…ĺis ka ńßija. kŇčkawas ****  ¶ida, wada plixun mniq mo…ĺis ka pnwaja quli, wada knb…ôńßiŇč baj dndulan nija qu…ĺi sjakaj k…ô…üaj mi knp…ĺijux knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq tndx…ĺal ńßija, kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas **** u ja baj ** knbkijan ńßiji s…ôdiq mpqpańß mijańß mo…ĺis qmpańß qu…ĺi pńßuma sibus, qpańßan mpsmmalu qqija, qpańßan mlaqun mi qpańßan mpńßiju ssapańß. uxaj wana kija, s…ôdiq iŇčkoku pa madas **** ńßiji ńß…ôtaj llutu ¶ india. wada kndudul m…ĺana ńßba…ĺaw ńßiji ka llutu ¶ s…ôdiq india, bijax s…ô…üi mi bijax k…ô…üaj mo…ĺis u p…ĺadiŇč kndadax bawa llutu ¶ s…ôdiq *…ĺansi mo…ĺis mi s…ôdiq k…ĺiaw mo…ĺis, knp…ĺijux tńßdil musa bawa llutu ¶ s…ôdiq india mo…ĺis. duku…ĺi ¶u mu…ĺu kŇčkawas **** mi kŇčkawas **** mniq london mn* muda mssli pp…ĺŇčaw mo…ĺis pńßiju k…ôŇčpo, kija u mniq kŇčkawas **** idas * dijax * wada mnńßdu knb…ôńßiŇč s…ôŇčkjo. kŇčkawas **** mniq london snb…ĺinańß muda pp…ĺŇčaw pnwaja k…ôŇčpo kajgi, ńßmqaŇčal  ¶mikul pnwaja k…ôŇčpo undo duŇčan. kŇčkawas ****, ikoku u alaw spuda kwońßwaŇč ka …ĺ…ĺińßun dńßa, qu…ĺi so niqan baj duŇčus nija m ¶ ¶bu, ida so tndx…ĺal mo…ĺis ka  ¶aks  ¶juntaw u wada dńßa k…ĺtan, pńßiju kiŇčal na iŇčkoku ndx…ĺal u ¶iluŇč india, bukuj daw mo…ĺis u mntxan pkla dmuwi bijax dx…ĺal  ¶aks  ¶juntaw, …ĺmŇčaw ka dńßija muda mddajak dx…ĺal u smliq pnwaja kwo ¶ińßwa, mniq kŇčkawas **** knb…ôńßiŇč s…ôŇčkjo daw, wada muda bu…ĺańß k…ôŇčpo ka mo…ĺis, kija mi mniq kŇčkawas **** idas * dijax ** pkla ka…ĺi duku…ĺi ¶u. babaw duku…ĺi ¶u ka mo…ĺis u ida kija mntumal ta iŇčkwosj…ô nina, kana ńßaŇčan ka mo…ĺis pusu bijax qnlńßaŇčan (dominion o* mau…ĺitius) u Ňčalan dńßa w…ônso qnlńßaŇčan ka bukuŇč q…ĺidin iŇčkoku. kŇčkawas **** snba…ĺańß k…ôŇčpo, pkla ka…ĺi mo…ĺis u musa mk ¶ka koŇčńßkwo ta iŇčkwosj…ô, kija u knp…ĺijux ńßaŇčan qnlńßaŇčan u mo…ĺis koŇčńßkwo. kŇčkawas **** idas * dijax **, muda pńßiju mo…ĺis koŇčńßkwo, kŇčkawas **** idas * dijax **, kasamu utimu ka wada psdńßuwan pńßiju balaj baj soto mo…ĺis koŇčńßkwo.  ¶Ňč- ¶  ¶Ňčti mo…ĺis u pnwaja gikaj koŇčńßkwo, soto ka w…ônso qnlńßaŇčan,  ¶oŇč…ĺi ka mpdudul s…ôńßu n…ôk…ô. bijax siŇč ¶Ňč u mns…ôńßu, smmalu waja ka s…ôńßu mi mo…ĺis kokomin tajkaj msupu duda, knb…ôńßiŇč baj bijax qnńßlaŇčan u soto mi  ¶oŇč…ĺi ¶u ka psnakan dńßa msupu muda. kwo-min tajkaj gikaj mo…ĺis u dmuwi pnwaja * jiŇč , kija ka mo…ĺis kokomin tajkaj, knkana kokomin tajkaj u niqan ** gikaj, maŇčal knou baj ńßiji gjiŇč na  ¶ŇčtaŇč uxaj daw  ¶ŇčtaŇč …ĺj…ônmoŇč ka muda mku pńßiju s…ôńßu, bukuŇč dńßa ka pńßijun  ¶oŇč…ĺi, kija u  ¶oŇč…ĺi ka mniq k ¶ka kokomin tajkaj dajńßjo umau qu…ĺi n…ôk…ô, binaw uxaj ńßija ka umau suńßwa bu ¶jo. maŇčal tu* knou ńßiji gjiŇč na  ¶ŇčtaŇč ka ńßantaj taŇč, bukjŇč dńßa u spuda soto ka muda psdńßu pńßjuwan bukuŇč ńßantaj taŇč. soto so mo…ĺis u spuda kokomin tajkaj snp…ôjańß pnjańßan ńßaŇčan  ¶oŇč…ĺi muda s…ôŇčkjo, snpŇčan dijax qpańßan u * kŇčkawas, malu lmututu ¶ s…ôŇčkjo maŇčal qpańßun.  ¶oŇč-…ĺi mi n…ô-k…ô mo…ĺis  ¶oŇč…ĺi ka pusu dmudul s…ôńßu mo…ĺis koŇčńßkwo, dmudul n…ôk…ô, dmuwi bijax siŇč ¶Ňč, pqu…ĺi kokomin tajkaj s…ôkiniŇč. *a-…ĺju pnwata ńßo…ĺi ¶u mo…ĺis pa snp…ôjańß pn…ĺmaxan dńßa iŇčkoku na putoŇč ńßwansi mi *…ĺansi na minńßwa ńßwansi muda. pnluban waj ¶jaw mi ddaun kwo ¶i pusu tjawmu: waj ¶jaw mo…ĺis. pkmalu qu…ĺi tuiwil ka mo…ĺis, kija mi malu balaj pnluban dńßa waj ¶jaw india mi qnlńßaŇčan tuiwil mi tuńßuna ¶ ańßu…ĺika. mo…ĺis ka pnslijan qnlaŇčan mawji, u ¶iluŇč india jiŇčkaj , tuńßuna ¶ ańßu…ĺika pk…ĺana koŇčtoŇčti , tuna…ĺa ¶ mi tuńßuna ¶ ańßu…ĺikakoŇčtoŇč su ¶aŇč ( ¶ommon ma…ĺk…ôt *o…ĺ …ôast…ô…ĺn and soutńß…ô…ĺn a*…ĺi ¶a), ta iŇčkwosj…ô mi pnslijan mtqi…ĺi ka…ĺi *…ĺansi (la *…ĺan ¶opńßoni…ô) ntumal qnńßlaŇčan, kija ka ppn…ĺdiŇčan qnlńßaŇčan …ĺmadiŇč pńßiju …ĺj…ônmoŇč pnspuwan pddajaw dx…ĺal nniqan ńßwan u ¶iluŇč india. mawji, smdńßu sm…ĺuwa mu…ĺu pnwaja min ¶u mi tipiŇč qnńßlaŇčan ka pusu balaj dndulan nija waj ¶jaw  ¶Ňč ¶…ô mo…ĺis. qmita qu…ĺi dx…ĺal nniqan s…ô…üi, pkmalu balaj pnluban dńßa qu…ĺi qnńßlaŇčan ańßu…ĺika, tukub…ô ¶u balaj ka tuńßuna ¶ ańßu…ĺika, kija ka knb…ôńßiŇč balaj tńßiqan dńßa mawji mo…ĺis. qu…ĺi bijax u ¶waŇč pusu tjawmu: bnkuwan qnńßlaŇčan uka butaji. ini uda pńßiju butaji qnńßlaŇčan ka mo…ĺis, knkana u ***** ńßiji ka bijax u ¶waŇč, kija knkana **** ńßiji ka k…ôsa ¶u, **** ńßiji s…ôdiq ka mssli tukub…ô ¶u siŇčtoŇčtuj , kija mi *** ńßiji s…ôdiq ka mssli mkŇčańßu u ¶iluŇč  ¶uw…ôtuj. lnliŇčaj nniqan mo…ĺis taw mi …ĺjoniwaŇč taw kija mi …ĺod…ĺiks taw kasi pspuwan sun ¶a mask…ĺin  ¶juntaw. pnjańßan mask…ĺin  ¶juntaw u alaw ańßu…ĺika pankwaj mniq ba…ĺaw …ĺjoniwaŇč …ü…ôtj…ôn sdńß…ĺiq lmlu kija ka wada na ddulan snkkiŇčal t…ĺuma u ¶iluŇč u mbbu…ĺ puniq dwijaq ka pnjańßan nija. siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa mo…ĺis pusu taw pa psnakan * dx…ĺal nniqan, k ¶ka nija u …ĺujis td…ĺuwan asu ka sotu mo…ĺis. knou kluwanan mmnudus siŇč knkka…ĺa ¶ mo…ĺis u mnkntilux knkka…ĺa ¶, wana danan dndulan tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶ sin bwińßu…ĺ. kŇčkawas idas * dńßuq idas ** ka bnkuwan knka…ĺa ¶ misan, idas ** dńßuq idas * ka ijax knka…ĺa ¶ …ĺbawan, kŇčkawas qsija qnjuxan u ****-**** ńßawmi. lnliŇčaj lnliŇčaj mo…ĺis ka mnduŇčus baj nniqan mtilux bbnaqi mi malan nniqan dwijaq qqńßuni, wana tuńßuna ¶ ka kiŇčal …ĺatu ¶ mkŇčańßu u ¶iluŇč nanaq, knkana taw u to baj qp…ĺuŇčan sanńßu ¶jaw, kija mi knmalu baj ka ńßŇčakan qnlńßaŇčan u…ĺi, mniq pnslijan qnlaŇčan w w…ôsŇč pnklanan ka…ĺi u knkana qnlaŇčan knmalu baj ńßŇčakan u bnkuwan tu* ka mo…ĺis. …ü…ôn-wun knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq spuda snpuwan kŇčkawas **** idas *  ¶ida, ja baj niqan ***.* knbkijan knńßb…ĺawan ńßijis…ôdiq mo…ĺis, k ¶ka u **.* knbkijan ńßiji ka snaw, q…ĺidin u **.* knbkijan ńßiji s…ôdiq. ka…ĺi to baj dmuwi ka…ĺi mo…ĺis k…ĺiaw, …ôgo uxaj daw ka…ĺi *…ĺansi pp…ĺŇčaw ka…ĺi, binaw k ¶ka k…ôŇčpo u ini …ĺŇčaw qu…ĺi dduwi ka…ĺi qnńßlaŇčan mi kadi s…ĺŇčaw s…ôńßu, wana kokaj ka ptu…ĺa baj sndńßu dmuwi ka…ĺi iŇčkoku ka ka…ĺi ddijun s…ôńßu. kjoiku alaw …ĺikisi ka pn…ĺdiŇčan nija, mo…ĺis na kjoiku sitoŇč mu…ĺu lmutu ¶ pnsltudan iŇčkoku. s…ôńßu mo…ĺis u ini aŇčal pila knkana s…ôdiq qnlńßaŇčan mujas kndadax pjasan laqi ti…ĺiŇč dńßuq pjasan b…ôńßiŇč na kjoiku. k ¶ka na kjoiku u psnakan dńßa *  ¶i-pjasan laqi ti…ĺiŇč ka * kŇčkawas;  ¶utŇč kjoiku ka * kŇčkawas pjasan laqi tipiŇč; pjasan tuk ¶ka kjoiku u psnakan * kŇčkawas na  ¶u ¶oŇč mu * kŇčkawas na pjasan tuba…ĺaw; tuba…ĺaw kjoiku dawkija ka knkana pjasa tub…ôńßiŇč,  ¶wank…ô sw…ôw…ôn mi tuba…ĺaw tŇč  ¶isu pjasan.  ¶iŇč- ¶i niqan balaj bijax nija pnsuŇč qu…ĺi k…ô…üaj mniq qnlńßaŇčan ańßu…ĺika u…ĺi ka mo…ĺis. kŇčkawas ****  ¶ida, mu…ĺu snŇčan su ¶aŇč snpuwan ka gdp nija u *** pila ami…ĺika ka qu…ĺi k…ô…üaj dńßa mo…ĺis, nŇčalan dńßa …ün ¶jun u **,*** pila ami…ĺika, kŇčkawas **** snpuwan k…ô…üaj mt…ĺawańß, bnkuwan knkana qnlaŇčan u tu**. pila pusu tjawmu: lubi mo…ĺis. ddijun pila mo…ĺis ka lubi mo…ĺis (bnkuwan pila dńßa u: mu…ĺ), kndadax kŇčkawas **** p…ĺadiŇč daw wada pnwaja Ňčalan pila ddijun qnlńßaŇčan mo…ĺis ka lubi mo…ĺis. qqpańßan …ĺ…ĺmiwaw niqan baj ńßnńßaŇčan nija mniq knkana qnlaŇčan ka mo…ĺis, sdmńßawan qmita ida nkija mi sdńßmawan qmita …ünw…ôn u mnduŇčus balaj, sdńßmawan u ¶iluŇč mi sdńßmawan dx…ĺal u mnduŇčus balaj kana. kŇčkawas **** idas *, mniq knkana qnlaŇčan snadu b…ôńßiŇč …ĺ…ĺmiwaw u maŇčal mn* 'qnlaŇčan knmalu baj ssanan …ĺmiwaw u ¶iluŇč taw', kija mi wada maŇčal 'qnlaŇčan mnduŇčus baj bbnaqi u ¶iluŇč' u…ĺi. kŇčkawas **** idas ** dijax ** p…ĺadiŇč,  ¶joka …ünmin koŇčńßkwo koŇčmin musa mo…ĺis u ana ini pbatas  ¶j…ôn ¶Ňč, malu t…ĺdu ini kńß…ĺinas ** dijax. s…ôdiq qnńßlaŇčan taiwan ka musa mo…ĺis pa, dńßuq t…ĺduwan skoki mo…ĺis u malu t…ĺdu mniq ** dijax mi ini Ňčali pila tutiŇč dx…ĺal  ¶j…ôn ¶Ňč. ppanan …ĺulu knkana kn…ĺba…ĺaw …ôlu b…ôńßiŇč ppanan …ĺulu mo…ĺis u **** km, k ¶ka **.*% ka * ¶i …ôlu b…ôńßiŇč, **.*% ka * ¶i …ôlu b…ôńßiŇč, *.*% ka …ôlu b…ôńßiŇč spidaw. kŇčkawas **** idas * dijax **, snp…ôjańß t…ĺduwan asu …ĺujis dńßuq …ĺossia…ĺ  ¶oŇčjaŇč na tu* …ĺatu ¶ …ôlu kisja u balaj baj p…ĺadiŇč tmalaŇč mapa s…ôdiq. pusu balaj t…ĺduwan skoki u wa mniq tuna…ĺa ¶ ńßina ¶ mo…ĺis taw na t…ĺduwan skoki siwosakua…ĺ lamuku…ĺan  ¶w…ôsu, uxaj wana kija, wa mniq …ĺod…ĺiks u niqan t…ĺduwan skoki  ¶jataŇč tuwaa…ĺ  ¶w…ôsu u…ĺi. toŇčsjun kŇčkawas ****  ¶ida, wada tu* bnkuwan qnlńßaŇčan p…ĺadiŇč dmuwi jopjaw knkana qnlaŇčan ka mo…ĺis. dmuwi waŇč…ĺu ds…ôdiq u niqan ** knbkijan knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq (snpuwan kŇčkawas ****). wun-ńßwa pusu tjawmu: buŇčka mo…ĺis. qu…ĺi so mmańßan mi uuqan alaw m…ĺ…ĺimax ka llutu ¶ kkluwanan min…üoku, knou kluwanan ka buŇčka, msupu mkan idaw  ¶ida u m…ĺ…ĺimax ou snp…ôjańß ini pntna knkiŇčal alaŇč ka dama ¶ u…ĺi. …ünw…ôn jisu s…ôga (s…ôga) ka kiŇčal kluwanan splawa dńßa iŇčgaku mi …ĺw…ô…ĺi tndx…ĺal nniqan dńßa ńßija. tu* bnkuwan qnlńßaŇčan p…ĺadiŇč dmuwi jopjaw knkana qnlaŇčan ka mo…ĺis. tu* bnkuwan qnlńßaŇčan muda pnsuŇč ptalaŇč dapa dmaji ka mo…ĺis. uńßuna ¶ ti ¶jo mwaja baj sndalan niqan sassiŇč ka mo…ĺis. …ôga kntilux kka…ĺa ¶ nniqan mi mnduŇčus baj …ĺikisi u wada sq…ĺasun baj ou tawj…ôn mijańß ńßini ps…ôga ka mo…ĺis, m…ĺaj so kŇčkawas **** ka so smńßu…ĺis …ôga "mokoŇč  ¶ipiŇč" , kŇčkawas **** so smńßulis …ôga "ms…ôdiq blblbalaj ka tama mu" (mon p*…ĺ…ô,  ¶…ô ńß*…ĺos) mi kŇčkawas **** t…ĺ…ôbi  ¶i…ĺipj…ôn "mniq sŇčajan dijax mo…ĺis" (d…ôs *a ¶an ¶…ôs * l'*l…ô mau…ĺi ¶…ô) u…ĺi. tiju kuxul dńßa balaj …ĺjosiŇč pskbijax ńßiji u mtu…ĺ bo…ĺu ka mo…ĺis, pskbijax ńßiji qu…ĺi babaw qsija so tmapaq qsija mi mssdńß…ĺiq qsija ka mntna …ĺjosiŇč balaj u…ĺi, qnbsjaqan baj …ĺikisi pskbijax ńßiji u kija ka pnsuŇč ptalaŇč dapa dmaji. mniq kŇčkawas **** p…ô ¶iŇč o…ĺimpiko undokaj  ¶ida pa, wada maŇčal snadu pnsuŇč boxiŇč doŇčpaj ka undoiŇč b…ĺuno …üuli, niji ka tu* muwaja baj snadu mo…ĺis mniq k ¶ka o…ĺimpiko undokaj. qduda tutu mnniq ** tńß muwaja baj sndijan mo…ĺis ka s…ôdiq budoja  ¶ida, wada qmita kiŇčal bu…ĺańß kluwanan qduda, wada dńßa ptńßaŇčan qduda tutu, duŇčus nija u 'mŇčaŇčańß' (mŇč…ôtiq qduda). dńßuq kŇčkawas ****  ¶ida, babaw taw ńßija u ini qtaji ka ńßnjuwan na qduda tutu da, ana ńßmuja ka pusu nija, qduda tutu pa snp…ôjańß muwaja baj qntan s…ôdiq ini qdńßuq ijax *** kŇčkawas dijax daw, kija ka wada kndadax ti ¶jo pukka da. babaw maku qnńßlaŇčan mo…ĺis u niqan qduda tutu u…ĺi. pnjańßan pnatas  ¶ia *** tnńß…üil ka…ĺi s…ô…ô…üiq watan di…ĺo mtabug (***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Mauritus = Gaga kska Meycow ka Mauritus, 20 17 S, 57 33 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 2,040 sq km (hangan na o Tg181) (knlbanga dxgal o 2,030 sq km, knlbangan qsiya o 10 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 1,348,242 hiyi. Gaga Port Louis ka pusu alang paru, jiyax 12 idas 3 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Mauritus ga wada sugan 43.80% ka dxgal qpahan, 17.30% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 38.90% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Ameenah Gurib, pnaah hngkawas2015 idas 6 jiyax 5pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Mo-ri-si-s = Moris Konghkwo (Kari eygo: Republic of Mauritius; kari Fransi: R√©publique de Maurice; kari Kriaw: Repiblik Moris). Wa mniq tunarac 800 km Madagasikara Kohkwo, cyutaw kwo kcka ucilung Idia, knrbangan knkana qnhlangan u 2,040 pinghwang km. Mkngahu ucilung u 177 km, tnucilung u 12 li, ucilung nngalan keyjay ndhiya nanaq u 200 li. Ri-s Mniq 10 th cida sndalan sediq Arapo ka taw niyi. Mnrading 16 th cida, sediq Budoya mntmay taw niyi. Kngkawas 1598 u sediq Netherlans ka knrmux mangal taw niyi, kiya u dmuwi hangal bukung Netherlans cida Maurits van Nassau (Moris) ngalan dha tmhangan taw niyi. Kngkawas 1715 Fransi u knrmux mangal taw niya daw prading thdil hiya, kiya mi tmhangan kingal hangan Taw Fransi. Ingkoku u mniq kngkawas 1810 Mccbu Naporun cida mbiyax mi wada knrmux mangal taw niyi, Fransi u mniq kngkawas 1814 mniq kcka Pnsdhuwan Weyyeyna u balay bay wada dha sbuway Ingkoku ka taw niyi, Moris u mniq kngkawas 1968 idas 3 diyax 12 pkla kari dukuricu, kiya ka taxa tumal Ta Ing kwosyeyey uri, snbeyhing bukung qridin Ingkoku ka weynso qnlhangan, congtu ka rmirih muda dmuwi biyax, bukuy daw mniq kngkawas 1992 idas 3 diyax 12 knpriyux pwaya konghe, muda pnwaya gikay micu, soto u wana nanaq hangan weynso, soto mi hukusoto u spuda kwomin gikay cyeyncyey seyngkyo pnhiyu, mntxan phyuwan 5 kngkawas (malu mntxal lmutuc mangal qpahun dungan), congri ka balay bay dmuwi biyax singcng. Qnlhangan Netherlans cida Kngkawas 1598 cida, heytay ucilung sangcyang Netherlans Wybrand Van Warwyck mniq nniqan beyhing tdruwan asu mtmay hiya, kiya u wada dha splawa Moris ka taw niyi (Mauritius), muda lmngelung mqlahang Netherlans, laqi risaw mssu Weyryeyn, Awranc cinwang Nasawtmawric. Binaw dhuq kngkawas 1638 sediq Netherlans ka prading mqlahang Moris, qnlhangan dha u wana lmutuc 20 kngkawas balay. Kngkawas 1710 cida, sediq Netherlans u malix Moris da, binaw dhiya u alaw Moris ptmay sibus, tnbuwan mi rqnux. Spruwan bay srngaw niya u, tnpucilung Apeyar Tasman u kiya ka snpeyyah Moris prading nusa mi wada sndiyal Tuiwil Awtariya. Qnlhangan Fransi cida Fransi u mniq kngkawas 1715 knrmux mangal dxral Moris, kiya mi knpriyux hangan Fransi Taw (√éle de France,Island of France), kngkawas 1735 cida, hana phyuwan burah congtu u Peytrang Hurangsowa Maay Te Rabuartoney ka prading mniq Fransi Taw ptrawah pphuma ssibus pnwalang, kiya mi wada mtrawah ngalan tnpusu tnpucilung mi ssalu asu ka Luyis Trduwan asu. Mniq iyax mccbu ka Ingkoku mi Fransi cida, wana mbiyax Mccbu Beyhing Trduwan Asu ka Fransi, hiti balay daw wada dan qnburang thmuk Ingkoku Hungun Malere (Cap Malheureux,sdurux snbarah u 'Hungun Naqah Utux') ka Fransi, mniq kngkawas 1810 idas 12 diyax 3 wada tosyang, speysa dha u srwanun Ingkoku ka mpqlahang hiya rngiyun dhiya ka dnuwi dha dxral mi jaysang, lmutuc dmuwi kari Fransi, kiya mi mniq minus mi singsu pswau cida u dmuwi pnwaya Fransi. Ingkoku ka lmutuc qmlahang daw, wada pryuxun hangan niya nanaq brah Moris Taw. Qnlhangan Ingkoku jidayi Muwaya bay Moris congtu Ingkoku ka Robert Farquhar, wada madas knpriyux keyjay mi syakay Moris ka hiya. Kngkawas 1835 cida, wada plixun mniq Moris ka pnwaya quli, wada knbeyhing bay dndulan niya quri syakay keyjay mi knpriyux knhbrawan hiyi sediq tndxral hiya, kngkawas 1834 dhuq kngkawas 1921 u ya bay 50 knbkiyan hiyi sediq mpqpah miyah Moris qmpah quri phuma sibus, qpahan mpsmmalu qqiya, qpahan mlaqun mi qpahan mphiyu ssapah. Uxay wana kiya, sediq Ingkoku pa madas 8740 hiyi heytay llutuc India. Wada kndudul mrana hbaraw hiyi ka llutuc sediq India, biyax seyji mi biyax keyjay Moris u prading kndadax bawa llutuc sediq Fransi Moris mi sediq Kriaw Moris, knpriyux thdil musa bawa llutuc sediq India Moris. Dukuricu Muru kngkawas 1955 mi kngkawas 1957 mniq London mn2 muda mssli pprngaw Moris phiyu keyngpo, kiya u mniq kngkawas 1959 idas 3 diyax 9 wada mnhdu knbeyhing seyngkyo. Kngkawas 1961 mniq London snbrinah muda pprngaw pnwaya keyngpo kaygi, hmqangal cmikul pnwaya keyngpo undo dungan. Kngkawas 1965, Ikoku u alaw spuda kwohwang ka rrihun dha, quri so niqan bay dungus niya mccbu, ida so tndxral Moris ka Caks Cyuntaw u wada dha krtan, phiyu kingal Na Ingkoku Ndxral Ucilung India, bukuy daw Moris u mntxan pkla dmuwi biyax dxral Caks Cyuntaw, rmngaw ka dhiya muda mddayak dxral u smliq pnwaya kwocihwa, mniq kngkawas 1967 knbeyhing seyngkyo daw, wada muda burah keyngpo ka Moris, kiya mi mniq kngkawas 1968 idas 3 diyax 12 pkla kari dukuricu. Babaw dukuricu ka Moris u ida kiya mntumal Ta Ingkwosyey nina, kana hangan ka Moris Pusu Biyax Qnlhangan (Dominion of Mauritius) u ngalan dha weynso qnlhangan ka bukung qridin Ingkoku. Kngkawas 1991 snbarah keyngpo, pkla kari Moris u musa mkcka konghkwo Ta Ingkwosyey, kiya u knpriyux hangan qnlhangan u Moris Konghkwo. Kngkawas 1992 idas 3 diyax 12, muda phiyu Moris Konghkwo, kngkawas 1992 idas 6 diyax 30, Kasamu Utimu ka wada psdhuwan phiyu balay bay soto Moris Konghkwo. Cng-c Cngti Moris u pnwaya gikay konghkwo, soto ka weynso qnlhangan, congri ka mpdudul seyhu neyke. Biyax singcng u mnseyhu, smmalu waya ka seyhu mi Moris Kokomin Taykay msupu duda, knbeyhing bay biyax qnhlangan u soto mi congricu ka psnakan dha msupu muda. Kwo-min taykay Gikay Moris u dmuwi pnwaya 1 ying , kiya ka Moris Kokomin Taykay, knkana kokomin taykay u niqan 70 gikay, mangal knou bay hiyi gying na cngtang uxay daw cngtang ryeynmong ka muda mku phiyu seyhu, bukung dha ka phiyun congri, kiya u congri ka mniq kcka kokomin taykay dayhyo umau quri neyke, binaw uxay hiya ka umau suhwa bucyo. Mangal tu2 knou hiyi gying na cngtang ka hantay tang, bukyng dha u spuda soto ka muda psdhu phyuwan bukung hantay tang. Soto So Moris u spuda kokomin taykay snpeyyah pnyahan hangan congri muda seyngkyo, snpngan diyax qpahan u 5 kngkawas, malu lmututuc seyngkyo mangal qpahun. Cong-ri mi ney-ke Moris congri ka pusu dmudul seyhu Moris konghkwo, dmudul neyke, dmuwi biyax singcng, pquri kokomin taykay seykining. Fa-ryu Pnwata horicu Moris pa snpeyyah pnrmaxan dha Ingkoku na putong hwansi mi Fransi na minhwa hwansi muda. Pnluban waycyaw mi ddaun kwoci Pusu tyawmu: Waycyaw Moris. Pkmalu quri Tuiwil ka Moris, kiya mi malu balay pnluban dha waycyaw India mi qnlhangan tuiwil mi tuhunac Ahurika. Moris ka Pnsliyan qnlangan mawyi, Ucilung India yingkay , Tuhunac Ahurika pkrana kongtongti , Tunarac mi tuhunac Ahurikakongtong sucang (Common Market for Eastern and Southern Africa), Ta Ingkwosyey mi Pnsliyan mtqiri kari Fransi (La Francophonie) ntumal qnhlangan, kiya ka ppnrdingan qnlhangan rmading phiyu Ryeynmong pnspuwan pddayaw dxral nniqan hwan ucilung India. Mawyi, smdhu smruwa muru pnwaya mincu mi tiping qnhlangan ka pusu balay dndulan niya waycyaw cngce Moris. Qmita quri dxral nniqan seyji, pkmalu balay pnluban dha quri qnhlangan Ahurika, tukubeycu balay ka Tuhunac Ahurika, kiya ka knbeyhing balay thiqan dha mawyi Moris. Quri biyax ucwang Pusu tyawmu: Bnkuwan qnhlangan uka butayi. Ini uda phiyu butayi qnhlangan ka Moris, knkana u 10000 hiyi ka biyax ucwang, kiya knkana 8000 hiyi ka keysacu, 1500 hiyi sediq ka mssli tukubeycu singtongtuy , kiya mi 500 hiyi sediq ka mssli mkngahu ucilung cuweytuy. Lnlingay nniqan Moris taw mi Ryoniwang taw kiya mi Rodriks taw kasi pspuwan sunca Maskrin cyuntaw. Pnyahan Maskrin cyuntaw u alaw Ahurika pankway mniq baraw Ryoniwang jetyeyn sdhriq lmlu kiya ka wada na ddulan snkkingal truma ucilung u mbbur puniq dwiyaq ka pnyahan niya. Singcng cyuhwa Moris pusu taw pa psnakan 9 dxral nniqan, kcka niya u Ruyis Tdruwan Asu ka sotu Moris. Knou kluwanan mmnudus sing Knkkarac Moris u mnkntilux knkkarac, wana danan dndulan tunarac hunac sin bwihur. Kngkawas idas 5 dhuq idas 11 ka bnkuwan knkarac misan, idas 11 dhuq idas 5 ka iyax knkarac rbawan, kngkawas qsiya qnyuxan u 1500-3500 hawmi. Lnlingay Lnlingay Moris ka mndungus bay nniqan mtilux bbnaqi mi malan nniqan dwiyaq qqhuni, wana tuhunac ka kingal ratuc mkngahu ucilung nanaq, knkana taw u to bay qprungan sanhucyaw, kiya mi knmalu bay ka hngakan qnlhangan uri, mniq Pnsliyan Qnlangan w Weysng pnklanan kari u knkana qnlangan knmalu bay hngakan u bnkuwan tu2 ka Moris. Jen-wun Knhbrawan hiyi sediq Spuda snpuwan kngkawas 2010 idas 7 cida, ya bay niqan 128.6 knbkiyan knhbrawan hiyisediq Moris, kcka u 63.3 knbkiyan hiyi ka snaw, qridin u 65.2 knbkiyan hiyi sediq. Kari To bay dmuwi kari Moris Kriaw, eygo uxay daw kari Fransi pprngaw kari, binaw kcka keyngpo u ini rngaw quri dduwi kari qnhlangan mi kadi srngaw seyhu, wana kokay ka ptura bay sndhu dmuwi kari Ingkoku ka kari ddiyun seyhu. Kyoiku Alaw rikisi ka pnrdingan niya, Moris na kyoiku sitong muru lmutuc pnsltudan Ingkoku. Seyhu Moris u ini angal pila knkana sediq qnlhangan muyas kndadax pyasan laqi tiring Dhuq pyasan beyhing na kyoiku. Kcka na kyoiku u psnakan dha 4 ci-pyasan laqi tiring ka 3 kngkawas; cutng kyoiku ka 6 kngkawas pyasan laqi tiping; pyasan tukcka kyoiku u Psnakan 5 kngkawas na cucong mu 2 kngkawas na pyasan tubaraw; tubaraw kyoiku dawKiya ka knkana pyasa tubeyhing, cwanke sweyweyn mi tubaraw tng cisu pyasan. Cing-ci Niqan balay biyax niya pnsung quri keyjay mniq qnlhangan Ahurika uri ka Moris. Kngkawas 2020 cida, muru snngan sucang snpuwan ka GDP niya u 145 pila Amirika ka quri keyjay dha Moris, nngalan dha jncyun u 11,360 pila Amirika, kngkawas 2010 snpuwan keyjay mtrawah, bnkuwan knkana qnlangan u tu12. Pila Pusu tyawmu: Lubi Moris. Ddiyun pila Moris ka lubi Moris (Bnkuwan pila dha u: MUR), kndadax kngkawas 1876 prading daw wada pnwaya ngalan pila ddiyun qnlhangan Moris ka lubi Moris. Qqpahan rrmiwaw Niqan bay hnhangan niya mniq knkana qnlangan ka Moris, sdmhawan qmita ida nkiya mi sdhmawan qmita jnwen u mndungus balay, sdhmawan ucilung mi sdhmawan dxral u mndungus balay kana. Kngkawas 2012 idas 1, mniq knkana qnlangan snadu beyhing rrmiwaw u mangal mn3 'Qnlangan knmalu bay ssanan rmiwaw ucilung taw', kiya mi wada mangal 'Qnlangan mndungus bay bbnaqi ucilung' uri. Kngkawas 2013 idas 10 diyax 31 prading, Cyoka Jnmin Konghkwo kongmin musa Moris u ana ini pbatas cyeyncng, malu trdu ini khrinas 30 diyax. Sediq qnhlangan Taiwan ka musa Moris pa, dhuq trduwan skoki Moris u malu trdu mniq 60 diyax mi ini ngali pila tuting dxral cyeyncng. Ppanan rulu Knkana knrbaraw elu beyhing ppanan rulu Moris u 2066 km, kcka 48.5% ka 1ci elu beyhing, 28.7% ka 2ci elu beyhing, 3.6% ka elu beyhing spidaw. Kngkawas 2020 idas 1 diyax 10, snpeyyah Trduwan asu Ruyis dhuq Rossiar congyang na tu1 ratuc elu kisya u balay bay prading tmalang mapa sediq. Pusu balay trduwan skoki u wa mniq tunarac hinac Moris taw na Trduwan Skoki Siwosakuar Lamukuran Cweysu, uxay wana kiya, wa mniq Rodriks u niqan Trduwan Skoki Cyatang Tuwaar Cweysu uri. Tongsyun Kngkawas 1847 cida, wada tu5 bnkuwan qnlhangan prading dmuwi yopyaw knkana qnlangan ka Moris. Dmuwi wangru dsediq u niqan 18 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq (snpuwan kngkawas 2005). Wun-hwa Pusu tyawmu: Bungka Moris. Quri so mmahan mi uuqan Alaw mrrimax ka llutuc kkluwanan minjoku, knou kluwanan ka bungka, msupu mkan idaw cida u mrrimax ou snpeyyah ini pntna knkingal alang ka damac uri. Jnwen yisu Sega (Sega) ka kingal kluwanan splawa dha inggaku mi rweri tndxral nniqan dha hiya. Tu5 bnkuwan qnlhangan prading dmuwi yopyaw knkana qnlangan ka Moris. Tu2 bnkuwan qnlhangan muda pnsung ptalang dapa dmayi ka Moris. uhunac ticyo mwaya bay sndalan niqan sassing ka Moris. Eyga Kntilux kkarac nniqan mi mndungus bay rikisi u wada sqrasun bay ou tawyeyn miyah hini pseyga ka Moris, mray so kngkawas 1987 ka so smhuris eyga "Mokong Ciping" , kngkawas 1991 so smhulis eyga "MSediq Blblbalay ka tama mu" (Mon p√®re, ce h√©ros) mi kngkawas 2004 treybi ciripyeyn "Mniq sngayan diyax Moris" (Des Vacances √† L'√éle Maurice) uri. Tiyu Kuxul dha balay ryosing pskbiyax hiyi u mtur boru ka Moris, pskbiyax hiyi quri babaw qsiya so tmapaq qsiya mi mssdhriq qsiya ka mntna ryosing balay uri, qnbsyaqan bay rikisi pskbiyax hiyi u kiya ka pnsung ptalang dapa dmayi. Mniq kngkawas 2008 Peycing Orimpiko Undokay cida pa, wada mangal snadu pnsung boxing dongpay ka undoing Bruno Juli, niyi ka tu1 muwaya bay snadu Moris mniq kcka Orimpiko undokay. Qduda tutu Mnniq 16 th muwaya bay sndiyan Moris ka sediq Budoya cida, wada qmita kingal burah kluwanan qduda, wada dha pthangan qduda tutu, dungus niya u 'mngangah' (mngetiq qduda). Dhuq kngkawas 1681 cida, babaw taw hiya u ini qtayi ka hnyuwan na qduda tutu da, ana hmuya ka pusu niya, qduda tutu pa snpeyyah muwaya bay qntan sediq ini qdhuq iyax 200 kngkawas diyax daw, kiya ka wada kndadax ticyo pukka da. Babaw maku qnhlangan Moris u niqan qduda tutu uri. Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ® Tnhjil kari seejiq Watan Diro mtabug (ŚŹÉŤÄÉŤá™</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= mau…ĺitus = gaga kska m…ô ¶ow ka mau…ĺitus, ** ** s, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o *,*** sq km (ńßaŇčan na o tg***) (knlbaŇča dxgal o *,*** sq km, knlbaŇčan qsija o ** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan *,***,*** ńßiji. gaga po…ĺt louis ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal mau…ĺitus ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka am…ô…ônańß gu…ĺib, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax *pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = mo-…ĺi-si-s = mo…ĺis koŇčńßkwo (ka…ĺi …ôgo: …ĺ…ôpubli ¶ o* mau…ĺitius; ka…ĺi *…ĺansi: …ĺ*publiqu…ô d…ô mau…ĺi ¶…ô; ka…ĺi k…ĺiaw: …ĺ…ôpiblik mo…ĺis). wa mniq tuna…ĺa ¶ *** km madagasika…ĺa końßkwo,  ¶jutaw kwo k ¶ka u ¶iluŇč idia, kn…ĺbaŇčan knkana qnńßlaŇčan u *,*** piŇčńßwaŇč km. mkŇčańßu u ¶iluŇč u *** km, tnu ¶iluŇč u ** li, u ¶iluŇč nŇčalan k…ô…üaj ndńßija nanaq u *** li. …ĺi-s mniq ** tńß  ¶ida sndalan s…ôdiq a…ĺapo ka taw niji. mn…ĺadiŇč ** tńß  ¶ida, s…ôdiq budoja mntmaj taw niji. kŇčkawas **** u s…ôdiq n…ôtńß…ô…ĺlans ka kn…ĺmux maŇčal taw niji, kija u dmuwi ńßaŇčal bukuŇč n…ôtńß…ô…ĺlans  ¶ida mau…ĺits *an nassau (mo…ĺis) Ňčalan dńßa tmńßaŇčan taw niji. kŇčkawas **** *…ĺansi u kn…ĺmux maŇčal taw nija daw p…ĺadiŇč tńßdil ńßija, kija mi tmńßaŇčan kiŇčal ńßaŇčan taw *…ĺansi. iŇčkoku u mniq kŇčkawas **** m ¶ ¶bu napo…ĺun  ¶ida mbijax mi wada kn…ĺmux maŇčal taw niji, *…ĺansi u mniq kŇčkawas **** mniq k ¶ka pnsdńßuwan w…ôj…ôna u balaj baj wada dńßa sbuwaj iŇčkoku ka taw niji, mo…ĺis u mniq kŇčkawas **** idas * dijax ** pkla ka…ĺi duku…ĺi ¶u, kija ka taxa tumal ta iŇč kwosj…ô…ô u…ĺi, snb…ôńßiŇč bukuŇč q…ĺidin iŇčkoku ka w…ônso qnlńßaŇčan,  ¶oŇčtu ka …ĺmi…ĺińß muda dmuwi bijax, bukuj daw mniq kŇčkawas **** idas * dijax ** knp…ĺijux pwaja koŇčńß…ô, muda pnwaja gikaj mi ¶u, soto u wana nanaq ńßaŇčan w…ônso, soto mi ńßukusoto u spuda kwomin gikaj  ¶j…ôn ¶j…ô s…ôŇčkjo pnńßiju, mntxan pńßjuwan * kŇčkawas (malu mntxal lmutu ¶ maŇčal qpańßun duŇčan),  ¶oŇč…ĺi ka balaj baj dmuwi bijax siŇč ¶Ňč. qnlńßaŇčan n…ôtńß…ô…ĺlans  ¶ida kŇčkawas ****  ¶ida, ńß…ôtaj u ¶iluŇč saŇč ¶jaŇč n…ôtńß…ô…ĺlans wjb…ĺand *an wa…ĺwj ¶k mniq nniqan b…ôńßiŇč td…ĺuwan asu mtmaj ńßija, kija u wada dńßa splawa mo…ĺis ka taw niji (mau…ĺitius), muda lmŇč…ôluŇč mqlańßaŇč n…ôtńß…ô…ĺlans, laqi …ĺisaw mssu w…ô…ĺj…ôn, aw…ĺan ¶  ¶inwaŇč nasawtmaw…ĺi ¶. binaw dńßuq kŇčkawas **** s…ôdiq n…ôtńß…ô…ĺlans ka p…ĺadiŇč mqlańßaŇč mo…ĺis, qnlńßaŇčan dńßa u wana lmutu ¶ ** kŇčkawas balaj. kŇčkawas ****  ¶ida, s…ôdiq n…ôtńß…ô…ĺlans u malix mo…ĺis da, binaw dńßija u alaw mo…ĺis ptmaj sibus, tnbuwan mi …ĺqnux. sp…ĺuwan baj s…ĺŇčaw nija u, tnpu ¶iluŇč ap…ôa…ĺ tasman u kija ka snp…ôjańß mo…ĺis p…ĺadiŇč nusa mi wada sndijal tuiwil awta…ĺija. qnlńßaŇčan *…ĺansi  ¶ida *…ĺansi u mniq kŇčkawas **** kn…ĺmux maŇčal dx…ĺal mo…ĺis, kija mi knp…ĺijux ńßaŇčan *…ĺansi taw (*l…ô d…ô *…ĺan ¶…ô,island o* *…ĺan ¶…ô), kŇčkawas ****  ¶ida, ńßana pńßjuwan bu…ĺańß  ¶oŇčtu u p…ôt…ĺaŇč ńßu…ĺaŇčsowa maaj t…ô …ĺabua…ĺton…ô ka p…ĺadiŇč mniq *…ĺansi taw pt…ĺawańß ppńßuma ssibus pnwalaŇč, kija mi wada mt…ĺawańß Ňčalan tnpusu tnpu ¶iluŇč mi ssalu asu ka lujis t…ĺduwan asu. mniq ijax m ¶ ¶bu ka iŇčkoku mi *…ĺansi  ¶ida, wana mbijax m ¶ ¶bu b…ôńßiŇč t…ĺduwan asu ka *…ĺansi, ńßiti balaj daw wada dan qnbu…ĺaŇč tńßmuk iŇčkoku ńßuŇčun mal…ô…ĺ…ô ( ¶ap malńß…ôu…ĺ…ôux,sdu…ĺux snba…ĺańß u 'ńßuŇčun naqańß utux') ka *…ĺansi, mniq kŇčkawas **** idas ** dijax * wada tosjaŇč, sp…ôsa dńßa u s…ĺwanun iŇčkoku ka mpqlańßaŇč ńßija …ĺŇčijun dńßija ka dnuwi dńßa dx…ĺal mi …üajsaŇč, lmutu ¶ dmuwi ka…ĺi *…ĺansi, kija mi mniq minus mi siŇčsu pswau  ¶ida u dmuwi pnwaja *…ĺansi. iŇčkoku ka lmutu ¶ qmlańßaŇč daw, wada p…ĺjuxun ńßaŇčan nija nanaq b…ĺańß mo…ĺis taw. qnlńßaŇčan iŇčkoku …üidaji muwaja baj mo…ĺis  ¶oŇčtu iŇčkoku ka …ĺob…ô…ĺt *a…ĺquńßa…ĺ, wada madas knp…ĺijux k…ô…üaj mi sjakaj mo…ĺis ka ńßija. kŇčkawas ****  ¶ida, wada plixun mniq mo…ĺis ka pnwaja quli, wada knb…ôńßiŇč baj dndulan nija qu…ĺi sjakaj k…ô…üaj mi knp…ĺijux knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq tndx…ĺal ńßija, kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas **** u ja baj ** knbkijan ńßiji s…ôdiq mpqpańß mijańß mo…ĺis qmpańß qu…ĺi pńßuma sibus, qpańßan mpsmmalu qqija, qpańßan mlaqun mi qpańßan mpńßiju ssapańß. uxaj wana kija, s…ôdiq iŇčkoku pa madas **** ńßiji ńß…ôtaj llutu ¶ india. wada kndudul m…ĺana ńßba…ĺaw ńßiji ka llutu ¶ s…ôdiq india, bijax s…ô…üi mi bijax k…ô…üaj mo…ĺis u p…ĺadiŇč kndadax bawa llutu ¶ s…ôdiq *…ĺansi mo…ĺis mi s…ôdiq k…ĺiaw mo…ĺis, knp…ĺijux tńßdil musa bawa llutu ¶ s…ôdiq india mo…ĺis. duku…ĺi ¶u mu…ĺu kŇčkawas **** mi kŇčkawas **** mniq london mn* muda mssli pp…ĺŇčaw mo…ĺis pńßiju k…ôŇčpo, kija u mniq kŇčkawas **** idas * dijax * wada mnńßdu knb…ôńßiŇč s…ôŇčkjo. kŇčkawas **** mniq london snb…ĺinańß muda pp…ĺŇčaw pnwaja k…ôŇčpo kajgi, ńßmqaŇčal  ¶mikul pnwaja k…ôŇčpo undo duŇčan. kŇčkawas ****, ikoku u alaw spuda kwońßwaŇč ka …ĺ…ĺińßun dńßa, qu…ĺi so niqan baj duŇčus nija m ¶ ¶bu, ida so tndx…ĺal mo…ĺis ka  ¶aks  ¶juntaw u wada dńßa k…ĺtan, pńßiju kiŇčal na iŇčkoku ndx…ĺal u ¶iluŇč india, bukuj daw mo…ĺis u mntxan pkla dmuwi bijax dx…ĺal  ¶aks  ¶juntaw, …ĺmŇčaw ka dńßija muda mddajak dx…ĺal u smliq pnwaja kwo ¶ińßwa, mniq kŇčkawas **** knb…ôńßiŇč s…ôŇčkjo daw, wada muda bu…ĺańß k…ôŇčpo ka mo…ĺis, kija mi mniq kŇčkawas **** idas * dijax ** pkla ka…ĺi duku…ĺi ¶u. babaw duku…ĺi ¶u ka mo…ĺis u ida kija mntumal ta iŇčkwosj…ô nina, kana ńßaŇčan ka mo…ĺis pusu bijax qnlńßaŇčan (dominion o* mau…ĺitius) u Ňčalan dńßa w…ônso qnlńßaŇčan ka bukuŇč q…ĺidin iŇčkoku. kŇčkawas **** snba…ĺańß k…ôŇčpo, pkla ka…ĺi mo…ĺis u musa mk ¶ka koŇčńßkwo ta iŇčkwosj…ô, kija u knp…ĺijux ńßaŇčan qnlńßaŇčan u mo…ĺis koŇčńßkwo. kŇčkawas **** idas * dijax **, muda pńßiju mo…ĺis koŇčńßkwo, kŇčkawas **** idas * dijax **, kasamu utimu ka wada psdńßuwan pńßiju balaj baj soto mo…ĺis koŇčńßkwo.  ¶Ňč- ¶  ¶Ňčti mo…ĺis u pnwaja gikaj koŇčńßkwo, soto ka w…ônso qnlńßaŇčan,  ¶oŇč…ĺi ka mpdudul s…ôńßu n…ôk…ô. bijax siŇč ¶Ňč u mns…ôńßu, smmalu waja ka s…ôńßu mi mo…ĺis kokomin tajkaj msupu duda, knb…ôńßiŇč baj bijax qnńßlaŇčan u soto mi  ¶oŇč…ĺi ¶u ka psnakan dńßa msupu muda. kwo-min tajkaj gikaj mo…ĺis u dmuwi pnwaja * jiŇč , kija ka mo…ĺis kokomin tajkaj, knkana kokomin tajkaj u niqan ** gikaj, maŇčal knou baj ńßiji gjiŇč na  ¶ŇčtaŇč uxaj daw  ¶ŇčtaŇč …ĺj…ônmoŇč ka muda mku pńßiju s…ôńßu, bukuŇč dńßa ka pńßijun  ¶oŇč…ĺi, kija u  ¶oŇč…ĺi ka mniq k ¶ka kokomin tajkaj dajńßjo umau qu…ĺi n…ôk…ô, binaw uxaj ńßija ka umau suńßwa bu ¶jo. maŇčal tu* knou ńßiji gjiŇč na  ¶ŇčtaŇč ka ńßantaj taŇč, bukjŇč dńßa u spuda soto ka muda psdńßu pńßjuwan bukuŇč ńßantaj taŇč. soto so mo…ĺis u spuda kokomin tajkaj snp…ôjańß pnjańßan ńßaŇčan  ¶oŇč…ĺi muda s…ôŇčkjo, snpŇčan dijax qpańßan u * kŇčkawas, malu lmututu ¶ s…ôŇčkjo maŇčal qpańßun.  ¶oŇč-…ĺi mi n…ô-k…ô mo…ĺis  ¶oŇč…ĺi ka pusu dmudul s…ôńßu mo…ĺis koŇčńßkwo, dmudul n…ôk…ô, dmuwi bijax siŇč ¶Ňč, pqu…ĺi kokomin tajkaj s…ôkiniŇč. *a-…ĺju pnwata ńßo…ĺi ¶u mo…ĺis pa snp…ôjańß pn…ĺmaxan dńßa iŇčkoku na putoŇč ńßwansi mi *…ĺansi na minńßwa ńßwansi muda. pnluban waj ¶jaw mi ddaun kwo ¶i pusu tjawmu: waj ¶jaw mo…ĺis. pkmalu qu…ĺi tuiwil ka mo…ĺis, kija mi malu balaj pnluban dńßa waj ¶jaw india mi qnlńßaŇčan tuiwil mi tuńßuna ¶ ańßu…ĺika. mo…ĺis ka pnslijan qnlaŇčan mawji, u ¶iluŇč india jiŇčkaj , tuńßuna ¶ ańßu…ĺika pk…ĺana koŇčtoŇčti , tuna…ĺa ¶ mi tuńßuna ¶ ańßu…ĺikakoŇčtoŇč su ¶aŇč ( ¶ommon ma…ĺk…ôt *o…ĺ …ôast…ô…ĺn and soutńß…ô…ĺn a*…ĺi ¶a), ta iŇčkwosj…ô mi pnslijan mtqi…ĺi ka…ĺi *…ĺansi (la *…ĺan ¶opńßoni…ô) ntumal qnńßlaŇčan, kija ka ppn…ĺdiŇčan qnlńßaŇčan …ĺmadiŇč pńßiju …ĺj…ônmoŇč pnspuwan pddajaw dx…ĺal nniqan ńßwan u ¶iluŇč india. mawji, smdńßu sm…ĺuwa mu…ĺu pnwaja min ¶u mi tipiŇč qnńßlaŇčan ka pusu balaj dndulan nija waj ¶jaw  ¶Ňč ¶…ô mo…ĺis. qmita qu…ĺi dx…ĺal nniqan s…ô…üi, pkmalu balaj pnluban dńßa qu…ĺi qnńßlaŇčan ańßu…ĺika, tukub…ô ¶u balaj ka tuńßuna ¶ ańßu…ĺika, kija ka knb…ôńßiŇč balaj tńßiqan dńßa mawji mo…ĺis. qu…ĺi bijax u ¶waŇč pusu tjawmu: bnkuwan qnńßlaŇčan uka butaji. ini uda pńßiju butaji qnńßlaŇčan ka mo…ĺis, knkana u ***** ńßiji ka bijax u ¶waŇč, kija knkana **** ńßiji ka k…ôsa ¶u, **** ńßiji s…ôdiq ka mssli tukub…ô ¶u siŇčtoŇčtuj , kija mi *** ńßiji s…ôdiq ka mssli mkŇčańßu u ¶iluŇč  ¶uw…ôtuj. lnliŇčaj nniqan mo…ĺis taw mi …ĺjoniwaŇč taw kija mi …ĺod…ĺiks taw kasi pspuwan sun ¶a mask…ĺin  ¶juntaw. pnjańßan mask…ĺin  ¶juntaw u alaw ańßu…ĺika pankwaj mniq ba…ĺaw …ĺjoniwaŇč …ü…ôtj…ôn sdńß…ĺiq lmlu kija ka wada na ddulan snkkiŇčal t…ĺuma u ¶iluŇč u mbbu…ĺ puniq dwijaq ka pnjańßan nija. siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa mo…ĺis pusu taw pa psnakan * dx…ĺal nniqan, k ¶ka nija u …ĺujis td…ĺuwan asu ka sotu mo…ĺis. knou kluwanan mmnudus siŇč knkka…ĺa ¶ mo…ĺis u mnkntilux knkka…ĺa ¶, wana danan dndulan tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶ sin bwińßu…ĺ. kŇčkawas idas * dńßuq idas ** ka bnkuwan knka…ĺa ¶ misan, idas ** dńßuq idas * ka ijax knka…ĺa ¶ …ĺbawan, kŇčkawas qsija qnjuxan u ****-**** ńßawmi. lnliŇčaj lnliŇčaj mo…ĺis ka mnduŇčus baj nniqan mtilux bbnaqi mi malan nniqan dwijaq qqńßuni, wana tuńßuna ¶ ka kiŇčal …ĺatu ¶ mkŇčańßu u ¶iluŇč nanaq, knkana taw u to baj qp…ĺuŇčan sanńßu ¶jaw, kija mi knmalu baj ka ńßŇčakan qnlńßaŇčan u…ĺi, mniq pnslijan qnlaŇčan w w…ôsŇč pnklanan ka…ĺi u knkana qnlaŇčan knmalu baj ńßŇčakan u bnkuwan tu* ka mo…ĺis. …ü…ôn-wun knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq spuda snpuwan kŇčkawas **** idas *  ¶ida, ja baj niqan ***.* knbkijan knńßb…ĺawan ńßijis…ôdiq mo…ĺis, k ¶ka u **.* knbkijan ńßiji ka snaw, q…ĺidin u **.* knbkijan ńßiji s…ôdiq. ka…ĺi to baj dmuwi ka…ĺi mo…ĺis k…ĺiaw, …ôgo uxaj daw ka…ĺi *…ĺansi pp…ĺŇčaw ka…ĺi, binaw k ¶ka k…ôŇčpo u ini …ĺŇčaw qu…ĺi dduwi ka…ĺi qnńßlaŇčan mi kadi s…ĺŇčaw s…ôńßu, wana kokaj ka ptu…ĺa baj sndńßu dmuwi ka…ĺi iŇčkoku ka ka…ĺi ddijun s…ôńßu. kjoiku alaw …ĺikisi ka pn…ĺdiŇčan nija, mo…ĺis na kjoiku sitoŇč mu…ĺu lmutu ¶ pnsltudan iŇčkoku. s…ôńßu mo…ĺis u ini aŇčal pila knkana s…ôdiq qnlńßaŇčan mujas kndadax pjasan laqi ti…ĺiŇč dńßuq pjasan b…ôńßiŇč na kjoiku. k ¶ka na kjoiku u psnakan dńßa *  ¶i-pjasan laqi ti…ĺiŇč ka * kŇčkawas;  ¶utŇč kjoiku ka * kŇčkawas pjasan laqi tipiŇč; pjasan tuk ¶ka kjoiku u psnakan * kŇčkawas na  ¶u ¶oŇč mu * kŇčkawas na pjasan tuba…ĺaw; tuba…ĺaw kjoiku dawkija ka knkana pjasa tub…ôńßiŇč,  ¶wank…ô sw…ôw…ôn mi tuba…ĺaw tŇč  ¶isu pjasan.  ¶iŇč- ¶i niqan balaj bijax nija pnsuŇč qu…ĺi k…ô…üaj mniq qnlńßaŇčan ańßu…ĺika u…ĺi ka mo…ĺis. kŇčkawas ****  ¶ida, mu…ĺu snŇčan su ¶aŇč snpuwan ka gdp nija u *** pila ami…ĺika ka qu…ĺi k…ô…üaj dńßa mo…ĺis, nŇčalan dńßa …ün ¶jun u **,*** pila ami…ĺika, kŇčkawas **** snpuwan k…ô…üaj mt…ĺawańß, bnkuwan knkana qnlaŇčan u tu**. pila pusu tjawmu: lubi mo…ĺis. ddijun pila mo…ĺis ka lubi mo…ĺis (bnkuwan pila dńßa u: mu…ĺ), kndadax kŇčkawas **** p…ĺadiŇč daw wada pnwaja Ňčalan pila ddijun qnlńßaŇčan mo…ĺis ka lubi mo…ĺis. qqpańßan …ĺ…ĺmiwaw niqan baj ńßnńßaŇčan nija mniq knkana qnlaŇčan ka mo…ĺis, sdmńßawan qmita ida nkija mi sdńßmawan qmita …ünw…ôn u mnduŇčus balaj, sdńßmawan u ¶iluŇč mi sdńßmawan dx…ĺal u mnduŇčus balaj kana. kŇčkawas **** idas *, mniq knkana qnlaŇčan snadu b…ôńßiŇč …ĺ…ĺmiwaw u maŇčal mn* 'qnlaŇčan knmalu baj ssanan …ĺmiwaw u ¶iluŇč taw', kija mi wada maŇčal 'qnlaŇčan mnduŇčus baj bbnaqi u ¶iluŇč' u…ĺi. kŇčkawas **** idas ** dijax ** p…ĺadiŇč,  ¶joka …ünmin koŇčńßkwo koŇčmin musa mo…ĺis u ana ini pbatas  ¶j…ôn ¶Ňč, malu t…ĺdu ini kńß…ĺinas ** dijax. s…ôdiq qnńßlaŇčan taiwan ka musa mo…ĺis pa, dńßuq t…ĺduwan skoki mo…ĺis u malu t…ĺdu mniq ** dijax mi ini Ňčali pila tutiŇč dx…ĺal  ¶j…ôn ¶Ňč. ppanan …ĺulu knkana kn…ĺba…ĺaw …ôlu b…ôńßiŇč ppanan …ĺulu mo…ĺis u **** km, k ¶ka **.*% ka * ¶i …ôlu b…ôńßiŇč, **.*% ka * ¶i …ôlu b…ôńßiŇč, *.*% ka …ôlu b…ôńßiŇč spidaw. kŇčkawas **** idas * dijax **, snp…ôjańß t…ĺduwan asu …ĺujis dńßuq …ĺossia…ĺ  ¶oŇčjaŇč na tu* …ĺatu ¶ …ôlu kisja u balaj baj p…ĺadiŇč tmalaŇč mapa s…ôdiq. pusu balaj t…ĺduwan skoki u wa mniq tuna…ĺa ¶ ńßina ¶ mo…ĺis taw na t…ĺduwan skoki siwosakua…ĺ lamuku…ĺan  ¶w…ôsu, uxaj wana kija, wa mniq …ĺod…ĺiks u niqan t…ĺduwan skoki  ¶jataŇč tuwaa…ĺ  ¶w…ôsu u…ĺi. toŇčsjun kŇčkawas ****  ¶ida, wada tu* bnkuwan qnlńßaŇčan p…ĺadiŇč dmuwi jopjaw knkana qnlaŇčan ka mo…ĺis. dmuwi waŇč…ĺu ds…ôdiq u niqan ** knbkijan knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq (snpuwan kŇčkawas ****). wun-ńßwa pusu tjawmu: buŇčka mo…ĺis. qu…ĺi so mmańßan mi uuqan alaw m…ĺ…ĺimax ka llutu ¶ kkluwanan min…üoku, knou kluwanan ka buŇčka, msupu mkan idaw  ¶ida u m…ĺ…ĺimax ou snp…ôjańß ini pntna knkiŇčal alaŇč ka dama ¶ u…ĺi. …ünw…ôn jisu s…ôga (s…ôga) ka kiŇčal kluwanan splawa dńßa iŇčgaku mi …ĺw…ô…ĺi tndx…ĺal nniqan dńßa ńßija. tu* bnkuwan qnlńßaŇčan p…ĺadiŇč dmuwi jopjaw knkana qnlaŇčan ka mo…ĺis. tu* bnkuwan qnlńßaŇčan muda pnsuŇč ptalaŇč dapa dmaji ka mo…ĺis. uńßuna ¶ ti ¶jo mwaja baj sndalan niqan sassiŇč ka mo…ĺis. …ôga kntilux kka…ĺa ¶ nniqan mi mnduŇčus baj …ĺikisi u wada sq…ĺasun baj ou tawj…ôn mijańß ńßini ps…ôga ka mo…ĺis, m…ĺaj so kŇčkawas **** ka so smńßu…ĺis …ôga "mokoŇč  ¶ipiŇč" , kŇčkawas **** so smńßulis …ôga "ms…ôdiq blblbalaj ka tama mu" (mon p*…ĺ…ô,  ¶…ô ńß*…ĺos) mi kŇčkawas **** t…ĺ…ôbi  ¶i…ĺipj…ôn "mniq sŇčajan dijax mo…ĺis" (d…ôs *a ¶an ¶…ôs * l'*l…ô mau…ĺi ¶…ô) u…ĺi. tiju kuxul dńßa balaj …ĺjosiŇč pskbijax ńßiji u mtu…ĺ bo…ĺu ka mo…ĺis, pskbijax ńßiji qu…ĺi babaw qsija so tmapaq qsija mi mssdńß…ĺiq qsija ka mntna …ĺjosiŇč balaj u…ĺi, qnbsjaqan baj …ĺikisi pskbijax ńßiji u kija ka pnsuŇč ptalaŇč dapa dmaji. mniq kŇčkawas **** p…ô ¶iŇč o…ĺimpiko undokaj  ¶ida pa, wada maŇčal snadu pnsuŇč boxiŇč doŇčpaj ka undoiŇč b…ĺuno …üuli, niji ka tu* muwaja baj snadu mo…ĺis mniq k ¶ka o…ĺimpiko undokaj. qduda tutu mnniq ** tńß muwaja baj sndijan mo…ĺis ka s…ôdiq budoja  ¶ida, wada qmita kiŇčal bu…ĺańß kluwanan qduda, wada dńßa ptńßaŇčan qduda tutu, duŇčus nija u 'mŇčaŇčańß' (mŇč…ôtiq qduda). dńßuq kŇčkawas ****  ¶ida, babaw taw ńßija u ini qtaji ka ńßnjuwan na qduda tutu da, ana ńßmuja ka pusu nija, qduda tutu pa snp…ôjańß muwaja baj qntan s…ôdiq ini qdńßuq ijax *** kŇčkawas dijax daw, kija ka wada kndadax ti ¶jo pukka da. babaw maku qnńßlaŇčan mo…ĺis u niqan qduda tutu u…ĺi. pnjańßan pnatas  ¶ia *** tnńß…üil ka…ĺi s…ô…ô…üiq watan di…ĺo mtabug (***</PHON>
    </S>
</TEXT>