<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Mauritania" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Mauritania" copyright="CC BY-SA" citation="Mauritania. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Mauritania" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Mauritania, title = Mauritania, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Mauritania} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Mauritania = Gaga kska Meycow ka Mauritania, 20 00 N, 12 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 1,030,700 sq km(hangan na o Tg29) (knlbanga dxgal o 1,030,700 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 3,677,293 hiyi. Gaga Nouakchott ka pusu alang paru, jiyax 28 idas 11 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Mauritania ga wada sugan 38.50% ka dxgal qpahan, 0.20% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 61.30% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Mohamed Ould Abdel Aziz, pnaah hngkawas2009 idas 8 jiyax 5pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Mawritaniya Mawritaniya Isuran Konghukuo ge, kingal Sife knlangan Alapo. Mslutuc dheran di Aarciriya, Sisahara, Mari, Sayneciyaar. Ri-su (Pntasan ndaan) Seediq knlangan nii, mnugeela meniq na Luwan Seediq Muqalux Pafuar, mheti meyah mtheruy dheran tgdaya na ge, Seediq Pefe Popoar. Knkawas 44, ngalan Ruomatikuo Singsung. 7 suci yahan ptgsaan Isuranciyaw na seediq Alapo. 10 suci, kana hari ka ddheran sqlhangan na Pefe Mlapito Wangcaw. Bobo 12 suci dheran tghunac na Mawritaniya splutuc ngalan Uwaysung na Mari daka Sanghaytikuo. Prdingan 15 suci, mgeela, mptbukuy ka ngalang Cumingti na Putawya, Ingkuo. Knkawas 1912 wada mgcumingti na Fakuo; knkawas 1920 ngalan Fasu Sifeco ka tikuh na dungal ; knkawas 1957 mangal knlangan pnckaan Cucu Konghokuo; knkawas 1958, mangal kingal Faransi Kongtongti Cucu Konghukuo; knkawas 1960 idas 11 ali 28 pgkela mtburux, pryuxan ngayan Mawritaniya Isuranciyaw Knghokuo, ma malix Kongtongti. Bobo tnburux, eguw ka ndaan cungpen. Cung-cu Pooda Tuwotangcu mgeela ka mtburux. Sqlhangan Tataho ciida, pooda Itangcu, bobo na anu wada pcyukan ndaan Sisahara. Knkawas 1978, sqalhangan supi, lixan kana ka Cungtang. Knkawas 1991 idas 8, Congtong Taya pgkela Cungtangfa, prading pooda Tuotangcu. Knkawas 2005 idas 8, bobo Waar Cungpen, peeyah kari rhahan kana ka Tangcin. Isuranciyaw meniq Mawritaniya Sufaticu, paru ba beyax na knkana ka ddaun. Ti-ri ( Pkdkilan) Msngahu Tasiyang ka tguiril, ma msterung dheran Mari ka tgnarac. Tghunac mgqayu Sayneciyaar. Tgdaya mslutuc dheran nMawriniya Fakuo cumingti. Knuglahang dheran 103 wan 0700 km². Knkawas 1988 pgkela 12 nmi ngalan gnyusan rcilung, ma 200 nmi ka nCingcici Suweyi. Kana dheran knlangan mdeka ka dheran Nrano Sahara. Kingal ba tguiril thunac ka qlliyan Yayung Sayneciyaar daka kana ruru ppyahan qqliyan knkkawas. Karac naro jotay. Mnddengo kntlexan, pntnaun smepu kntleetu duidas dehuk sosu 20 tu. Idas 3- 4 ka sbhuran bgihur bnaquy, naqah ba skdesun. Qnyexan kndalax tghunac mquri tgdaya meelih. Tgnarac daka quri dheran tgdaya, anu ango ba ka qnyexan, uka ba tntikuh ka qsiya bobo dheran. Qnyexan knkkawa mgtruma 100－50 mm. Dheran ayus tgiril thunac quri Yayung Sayneciyaar hii, qnyexan mpdehuk 400 mm, kkdkilan ba ssperiq. Sing-cung ci-hwa (Gnyusa Dheran Sqlahang) Cing-ci (ppyahan) Ngalan kesun knchdilan mqrinuc knlangan na Gingko. Anu dnngeyan ba kkarac, stabu tnbugan ka ppyahan tikuh sphuma. Wana naq kyyayung Sayneciyaar daka Samo Rico ka dheran sqeepah tikuh. Pnyahan ge, baso, yecaw, beras pae ma srqemu. Pae ka ngngalan sktengi ppuqun na seediq Mawritaniya. Anu ango ka dheran sphuma, ini baka ka ppuqun daha nanaq, asi ka gntange speeyah knlangal icil. Knriyan tekuwang ka ngngalan stkeyan knlangan ka icil. Pnyahan knlangan icil mdeka ngngalan na knlangan. Ani si kndalax knkawas 1980, meelih ka nngalan, meelih ka sbari hbangan, spoosa knlangan ici tekuwang knkkawas hridan meelih. Qaan ka nngalan pndaan knklangan qqcurux, mrriyung mrana ka pnyahan. Knkawas 1995, pnoda knklangal iicil nngalan qqcurux Mawritaniya 57%, wada rmirih ppyahan na ka Mawritaniya. Ango ppyahan malan naqah karac, uka ba pnkrana ppyahan na ka Mawritaniya. Spegan sptena ka sntkeyan na seediq knlangan, wano naq 400 meyen. Knkawas 1980, msnegul ango ka pnyahan sntkeyan knlangan nicil duri. Mnddengu karac, naqah ndaan pnoda Cingci cungco, anaq kneegu sposa hbangan ppyahan na knlangan, 36% ka Ssungcan Mawo. Spegan kana kndkilan pnyahan, 2% bale. Malan knkana knbrexan, ma knteetu mrana. Betaq knkawas 1995, wada dehuk 25 yi meyen. Knkawas 1996, snpega ngngalan pnyahan na Mawritaniya, maha hari 3 yi 2900 wan meyen. Snliqan ge 2 yi 6500 wan meyen. brigan knprana 4.7%, uka qpahan seediq dehuk 23%. Mdudul paru ka Cingci Weci nii. Sehu Mawritaniya di Gingko Klangan, Kuoci Huopi Cicing, kana mpdayo knklangan, mangal msuupu Cingci Caycung Cungco. Ngalan pkseesu kana so ppyahan, skputo ka ali, speerih ka sseeliq sbege; pghetur oda gnbbaruy, ma pkranun ka ngngalan bbrigan. Spkrana ka pnqlhangan pnyahan, speepux ka pnkrana hbangan knbrexan, pqbiciq dndilan n aka kana sbaruy. Jen-ko (Hei Seediq ) Niqal mnsngari ndaan Nuricutu ka Mawritaniya duri. nRudan daha ge seediq Arapo Moar – kuwecu ka dheya. Msdaling 336 wan(Snpegan knlangan 2012), pstnaun smepu knuudus seediq ge, 61 knkawas.(Snpegan knkawas 2011). Pnluwan seediq, 40% ge, seediq Paymoar(nLutuc Alapo- kingal dara Popoar, nseediq Kawciyasuo, knklegan nTiconghay). Niqal ka seediq Hemoar(Seediq Halating Gaya pskari nrudan Alapo), ma pg30% di seediq mqalux Feco. Pndungus Luwan Tukulocu, Poarcu, Suonikocu, Uolofucu ma Panpalacu. Spooda pnklaan knkawas 1991 idas 7 ali 20, Bgurah pnGaya, snhei Isuran Ciyaw ka knlangan(99.1% ka seediq Musuring). Srengo kari knlangan ge, kari Alapo. Fayui ka leexan daha srengo kari. Niqal ka kari srengo Luwan Seediq duri, kari Hasang, Pulaar, Suoniko ma Woruofu. Mkela qmita pnatis seediq ge 37%. Rseno knlangan mangal 50% , mmqedil wano naq26% . Mnuuyes Kuocong dehuk 75% , ma meniq alang pparu so Sotu Nokosaw, tguiril tdaya Nowatipu(Nouadhibou), ma dheran kyyayung Sayneciyaar. Niqal 25% ka meniq pkdesun seediq mtabu duri. Anu mttilux mnddengu ka karac, ini tbleyaq skuudus ka pkdkilan daha. Gaya ( Wun-hwa ) Seediq Moar ge kingal pusu luwan nMawritaniya. Saan seno na mqqedil ge bubu ka pngalan kari. Ini psbaang ka tama. Smkuxul weewa ginu ka riso de, maadis ssbege musa sapah weewa ka bubu, musa smrai. Smruwa bubu weewa di ge, mhedu kari. Msterung ciida, mlukus ribun bgurah paru mbhege,ma anaq so mblawa, ma qriyan galiq mbhege qnedis 3 m, slabu tunux na na riso. Weewa de, splukus rako mdayang ribur, ma malan kingal mntena rako ribun sqiri nduyung sqiri lbuwan tunux na. Bobo mhedu mnsterung, msuupu meniq kingal knpitu gdregan, ma msaanak musa naq sapah naq rudan daha. Bobo daha idas, msuupu meniq daha idas dungal, ma mswae dungal. So nii mkdaha knkawas, kika madis kana dadan ma dangi na ka riso, madis daha mkobu dapa mquri sapah na weewa, musa snterung heya desun daha sapah ka mqedil. Kndalax ciida ini ba pswae di. Cbeyo, maxal ba mangari knkawas ka weewa de, psaan seno di. Bobo mnsterung, ini pkpiya ali musa sapah naq rudan na ka weewa, ma srengo bubu na ka kana ndaan. Sblequn tmgesa bubu na ka heya. Bobo mkdaha knkawas, mqedil ba bale ka weewa, ki nii ka mhedu pnswae daha ka msqedil di. Sqita knbtunux mmqedil na seediq Moar ge, qtehur hwinuk, puto nduyung, mkobu puyaq, ma knkere paru ka nunuh. Mqedidil qtehur ge, ppyahan kana knmalu ma hhbangan mesa ka dungus na. mangal mqedil ka riso, hmrinas qnthuran na ka mqedil ge, paru ba ka ngngalan na smmesung mmaangal. Kana ka dadan kndalax mtheya meeyah qmita hnyegan na weewa peni. Stlaman pprngagan di bubu na weewa ka mpqtehur hnyegan nii. Weewa meniq sapah kntngiyan, kndalax knkawas mpity, ma mmsepac, aliali spiimah beyuq nunuh miric. Sqdiyan ppuqun niqal cufang, ini psai mkkesa kana ooda ngnganguc, ma sblequn rmicuh abura mqedil spgagun dah aka hei na. Weewa so ka meniq sapah mqrinuc hari de, spiimah daha knkana beyuq nunuh na dapa mkobu tudu bukuy. Ma ngalan hi ka lukus, aliali spdoruy bnaquy mhenuk, spdheriq so mkobu meebun heni daha, wano naq sqita hei uxe spqita so bbuuc ka hei. Pnyahan pnatas CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Maoritania = Gaga kska Meycow ka Maoritania, 20 00 N, 12 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 1,030,700 sq km(hangan na o Tg29) (knlbanga dxgal o 1,030,700 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 3,677,293 hiyi. Gaga Nooakchott ka poso alang paro, jiyax 28 idas 11 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal Maoritania ga wada sogan 38.50% ka dxgal qpahan, 0.20% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 61.30% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Mohamed Oold Abdel Aziz, pnaah hngkawas2009 idas 8 jiyax 5pnrajing kmlawa klwaan. cinkholan sa knita' sa brbiro' Mawritaniya Mawritaniya Isoran Konghokoo ge, kingal Sife knlangan Alapo. Mslotoc dheran di Aarciriya, Sisahara, Mari, Sayneciyaar. Ri-so (Pntasan ndaan) Seediq knlangan nii, mnogeela meniq na Lowan Seediq Moqalox Pafoar, mheti meyah mtheroy dheran tgdaya na ge, Seediq Pefe Popoar. Knkawas 44, ngalan Roomatikoo Singsong. 7 soci yahan ptgsaan Isoranciyaw na seediq Alapo. 10 soci, kana hari ka ddheran sqlhangan na Pefe Mlapito Wangcaw. Bobo 12 soci dheran tghonac na Mawritaniya splotoc ngalan Uwaysong na Mari daka Sanghaytikoo. Prdingan 15 soci, mgeela, mptbokoy ka ngalang Comingti na Potawya, Ingkoo. Knkawas 1912 wada mgcomingti na Fakoo; knkawas 1920 ngalan Faso Sifeco ka tikoh na dongal ; knkawas 1957 mangal knlangan pnckaan Coco Konghokoo; knkawas 1958, mangal kingal Faransi Kongtongti Coco Konghokoo; knkawas 1960 idas 11 ali 28 pgkela mtborox, pryoxan ngayan Mawritaniya Isoranciyaw Knghokoo, ma malix Kongtongti. Bobo tnborox, egow ka ndaan congpen. Cong-co Pooda Towotangco mgeela ka mtborox. Sqlhangan Tataho ciida, pooda Itangco, bobo na ano wada pcyokan ndaan Sisahara. Knkawas 1978, sqalhangan sopi, lixan kana ka Congtang. Knkawas 1991 idas 8, Congtong Taya pgkela Congtangfa, prading pooda Tootangco. Knkawas 2005 idas 8, bobo Waar Congpen, peeyah kari rhahan kana ka Tangcin. Isoranciyaw meniq Mawritaniya Sofatico, paro ba beyax na knkana ka ddaon. Ti-ri ( Pkdkilan) Msngaho Tasiyang ka tgoiril, ma msterong dheran Mari ka tgnarac. Tghonac mgqayo Sayneciyaar. Tgdaya mslotoc dheran nMawriniya Fakoo comingti. Knoglahang dheran 103 wan 0700 km². Knkawas 1988 pgkela 12 nmi ngalan gnyosan rcilong, ma 200 nmi ka nCingcici Soweyi. Kana dheran knlangan mdeka ka dheran Nrano Sahara. Kingal ba tgoiril thonac ka qlliyan Yayong Sayneciyaar daka kana roro ppyahan qqliyan knkkawas. Karac naro jotay. Mnddengo kntlexan, pntnaon smepo kntleeto doidas dehok soso 20 to. Idas 3- 4 ka sbhoran bgihor bnaqoy, naqah ba skdeson. Qnyexan kndalax tghonac mqori tgdaya meelih. Tgnarac daka qori dheran tgdaya, ano ango ba ka qnyexan, oka ba tntikoh ka qsiya bobo dheran. Qnyexan knkkawa mgtroma 100－50 mm. Dheran ayos tgiril thonac qori Yayong Sayneciyaar hii, qnyexan mpdehok 400 mm, kkdkilan ba ssperiq. Sing-cong ci-hwa (Gnyosa Dheran Sqlahang) Cing-ci (ppyahan) Ngalan keson knchdilan mqrinoc knlangan na Gingko. Ano dnngeyan ba kkarac, stabo tnbogan ka ppyahan tikoh sphoma. Wana naq kyyayong Sayneciyaar daka Samo Rico ka dheran sqeepah tikoh. Pnyahan ge, baso, yecaw, beras pae ma srqemo. Pae ka ngngalan sktengi ppoqon na seediq Mawritaniya. Ano ango ka dheran sphoma, ini baka ka ppoqon daha nanaq, asi ka gntange speeyah knlangal icil. Knriyan tekowang ka ngngalan stkeyan knlangan ka icil. Pnyahan knlangan icil mdeka ngngalan na knlangan. Ani si kndalax knkawas 1980, meelih ka nngalan, meelih ka sbari hbangan, spoosa knlangan ici tekowang knkkawas hridan meelih. Qaan ka nngalan pndaan knklangan qqcorox, mrriyong mrana ka pnyahan. Knkawas 1995, pnoda knklangal iicil nngalan qqcorox Mawritaniya 57%, wada rmirih ppyahan na ka Mawritaniya. Ango ppyahan malan naqah karac, oka ba pnkrana ppyahan na ka Mawritaniya. Spegan sptena ka sntkeyan na seediq knlangan, wano naq 400 meyen. Knkawas 1980, msnegol ango ka pnyahan sntkeyan knlangan nicil dori. Mnddengo karac, naqah ndaan pnoda Cingci congco, anaq kneego sposa hbangan ppyahan na knlangan, 36% ka Ssongcan Mawo. Spegan kana kndkilan pnyahan, 2% bale. Malan knkana knbrexan, ma knteeto mrana. Betaq knkawas 1995, wada dehok 25 yi meyen. Knkawas 1996, snpega ngngalan pnyahan na Mawritaniya, maha hari 3 yi 2900 wan meyen. Snliqan ge 2 yi 6500 wan meyen. brigan knprana 4.7%, oka qpahan seediq dehok 23%. Mdodol paro ka Cingci Weci nii. Seho Mawritaniya di Gingko Klangan, Kooci Hoopi Cicing, kana mpdayo knklangan, mangal msoopo Cingci Caycong Congco. Ngalan pkseeso kana so ppyahan, skpoto ka ali, speerih ka sseeliq sbege; pghetor oda gnbbaroy, ma pkranon ka ngngalan bbrigan. Spkrana ka pnqlhangan pnyahan, speepox ka pnkrana hbangan knbrexan, pqbiciq dndilan n aka kana sbaroy. Jen-ko (Hei Seediq ) Niqal mnsngari ndaan Noricoto ka Mawritaniya dori. nRodan daha ge seediq Arapo Moar – koweco ka dheya. Msdaling 336 wan(Snpegan knlangan 2012), pstnaon smepo knoodos seediq ge, 61 knkawas.(Snpegan knkawas 2011). Pnlowan seediq, 40% ge, seediq Paymoar(nLotoc Alapo- kingal dara Popoar, nseediq Kawciyasoo, knklegan nTiconghay). Niqal ka seediq Hemoar(Seediq Halating Gaya pskari nrodan Alapo), ma pg30% di seediq mqalox Feco. Pndongos Lowan Tokoloco, Poarco, Soonikoco, Uolofoco ma Panpalaco. Spooda pnklaan knkawas 1991 idas 7 ali 20, Bgorah pnGaya, snhei Isoran Ciyaw ka knlangan(99.1% ka seediq Mosoring). Srengo kari knlangan ge, kari Alapo. Fayoi ka leexan daha srengo kari. Niqal ka kari srengo Lowan Seediq dori, kari Hasang, Polaar, Sooniko ma Woroofo. Mkela qmita pnatis seediq ge 37%. Rseno knlangan mangal 50% , mmqedil wano naq26% . Mnooyes Koocong dehok 75% , ma meniq alang pparo so Soto Nokosaw, tgoiril tdaya Nowatipo(Nooadhiboo), ma dheran kyyayong Sayneciyaar. Niqal 25% ka meniq pkdeson seediq mtabo dori. Ano mttilox mnddengo ka karac, ini tbleyaq skoodos ka pkdkilan daha. Gaya ( Won-hwa ) Seediq Moar ge kingal poso lowan nMawritaniya. Saan seno na mqqedil ge bobo ka pngalan kari. Ini psbaang ka tama. Smkoxol weewa gino ka riso de, maadis ssbege mosa sapah weewa ka bobo, mosa smrai. Smrowa bobo weewa di ge, mhedo kari. Msterong ciida, mlokos ribon bgorah paro mbhege,ma anaq so mblawa, ma qriyan galiq mbhege qnedis 3 m, slabo tonox na na riso. Weewa de, splokos rako mdayang ribor, ma malan kingal mntena rako ribon sqiri ndoyong sqiri lbowan tonox na. Bobo mhedo mnsterong, msoopo meniq kingal knpito gdregan, ma msaanak mosa naq sapah naq rodan daha. Bobo daha idas, msoopo meniq daha idas dongal, ma mswae dongal. So nii mkdaha knkawas, kika madis kana dadan ma dangi na ka riso, madis daha mkobo dapa mqori sapah na weewa, mosa snterong heya deson daha sapah ka mqedil. Kndalax ciida ini ba pswae di. Cbeyo, maxal ba mangari knkawas ka weewa de, psaan seno di. Bobo mnsterong, ini pkpiya ali mosa sapah naq rodan na ka weewa, ma srengo bobo na ka kana ndaan. Sbleqon tmgesa bobo na ka heya. Bobo mkdaha knkawas, mqedil ba bale ka weewa, ki nii ka mhedo pnswae daha ka msqedil di. Sqita knbtonox mmqedil na seediq Moar ge, qtehor hwinok, poto ndoyong, mkobo poyaq, ma knkere paro ka nonoh. Mqedidil qtehor ge, ppyahan kana knmalo ma hhbangan mesa ka dongos na. mangal mqedil ka riso, hmrinas qnthoran na ka mqedil ge, paro ba ka ngngalan na smmesong mmaangal. Kana ka dadan kndalax mtheya meeyah qmita hnyegan na weewa peni. Stlaman pprngagan di bobo na weewa ka mpqtehor hnyegan nii. Weewa meniq sapah kntngiyan, kndalax knkawas mpity, ma mmsepac, aliali spiimah beyoq nonoh miric. Sqdiyan ppoqon niqal cofang, ini psai mkkesa kana ooda ngngangoc, ma sbleqon rmicoh abora mqedil spgagon dah aka hei na. Weewa so ka meniq sapah mqrinoc hari de, spiimah daha knkana beyoq nonoh na dapa mkobo todo bokoy. Ma ngalan hi ka lokos, aliali spdoroy bnaqoy mhenok, spdheriq so mkobo meebon heni daha, wano naq sqita hei oxe spqita so bbooc ka hei. Pnyahan pnatas CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>