<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Mauritus" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Mauritus" copyright="CC BY-SA" citation="Mauritus. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Mauritus" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Mauritus, title = Mauritus, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Mauritus} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Mauritus = Gaga kska Meycow ka Mauritus, 20 17 S, 57 33 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 2,040 sq km (hangan na o Tg181) (knlbanga dxgal o 2,030 sq km, knlbangan qsiya o 10 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 1,348,242 hiyi. Gaga Port Louis ka pusu alang paru, jiyax 12 idas 3 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Mauritus ga wada sugan 43.80% ka dxgal qpahan, 17.30% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 38.90% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Ameenah Gurib, pnaah hngkawas2015 idas 6 jiyax 5pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Mo-ri-si-s = Moris Konghkwo (Kari eygo: Republic of Mauritius; kari Fransi: République de Maurice; kari Kriaw: Repiblik Moris). Wa mniq tunarac 800 km Madagasikara Kohkwo, cyutaw kwo kcka ucilung Idia, knrbangan knkana qnhlangan u 2,040 pinghwang km. Mkngahu ucilung u 177 km, tnucilung u 12 li, ucilung nngalan keyjay ndhiya nanaq u 200 li. Ri-s Mniq 10 th cida sndalan sediq Arapo ka taw niyi. Mnrading 16 th cida, sediq Budoya mntmay taw niyi. Kngkawas 1598 u sediq Netherlans ka knrmux mangal taw niyi, kiya u dmuwi hangal bukung Netherlans cida Maurits van Nassau (Moris) ngalan dha tmhangan taw niyi. Kngkawas 1715 Fransi u knrmux mangal taw niya daw prading thdil hiya, kiya mi tmhangan kingal hangan Taw Fransi. Ingkoku u mniq kngkawas 1810 Mccbu Naporun cida mbiyax mi wada knrmux mangal taw niyi, Fransi u mniq kngkawas 1814 mniq kcka Pnsdhuwan Weyyeyna u balay bay wada dha sbuway Ingkoku ka taw niyi, Moris u mniq kngkawas 1968 idas 3 diyax 12 pkla kari dukuricu, kiya ka taxa tumal Ta Ing kwosyeyey uri, snbeyhing bukung qridin Ingkoku ka weynso qnlhangan, congtu ka rmirih muda dmuwi biyax, bukuy daw mniq kngkawas 1992 idas 3 diyax 12 knpriyux pwaya konghe, muda pnwaya gikay micu, soto u wana nanaq hangan weynso, soto mi hukusoto u spuda kwomin gikay cyeyncyey seyngkyo pnhiyu, mntxan phyuwan 5 kngkawas (malu mntxal lmutuc mangal qpahun dungan), congri ka balay bay dmuwi biyax singcng. Qnlhangan Netherlans cida Kngkawas 1598 cida, heytay ucilung sangcyang Netherlans Wybrand Van Warwyck mniq nniqan beyhing tdruwan asu mtmay hiya, kiya u wada dha splawa Moris ka taw niyi (Mauritius), muda lmngelung mqlahang Netherlans, laqi risaw mssu Weyryeyn, Awranc cinwang Nasawtmawric. Binaw dhuq kngkawas 1638 sediq Netherlans ka prading mqlahang Moris, qnlhangan dha u wana lmutuc 20 kngkawas balay. Kngkawas 1710 cida, sediq Netherlans u malix Moris da, binaw dhiya u alaw Moris ptmay sibus, tnbuwan mi rqnux. Spruwan bay srngaw niya u, tnpucilung Apeyar Tasman u kiya ka snpeyyah Moris prading nusa mi wada sndiyal Tuiwil Awtariya. Qnlhangan Fransi cida Fransi u mniq kngkawas 1715 knrmux mangal dxral Moris, kiya mi knpriyux hangan Fransi Taw (Île de France,Island of France), kngkawas 1735 cida, hana phyuwan burah congtu u Peytrang Hurangsowa Maay Te Rabuartoney ka prading mniq Fransi Taw ptrawah pphuma ssibus pnwalang, kiya mi wada mtrawah ngalan tnpusu tnpucilung mi ssalu asu ka Luyis Trduwan asu. Mniq iyax mccbu ka Ingkoku mi Fransi cida, wana mbiyax Mccbu Beyhing Trduwan Asu ka Fransi, hiti balay daw wada dan qnburang thmuk Ingkoku Hungun Malere (Cap Malheureux,sdurux snbarah u 'Hungun Naqah Utux') ka Fransi, mniq kngkawas 1810 idas 12 diyax 3 wada tosyang, speysa dha u srwanun Ingkoku ka mpqlahang hiya rngiyun dhiya ka dnuwi dha dxral mi jaysang, lmutuc dmuwi kari Fransi, kiya mi mniq minus mi singsu pswau cida u dmuwi pnwaya Fransi. Ingkoku ka lmutuc qmlahang daw, wada pryuxun hangan niya nanaq brah Moris Taw. Qnlhangan Ingkoku jidayi Muwaya bay Moris congtu Ingkoku ka Robert Farquhar, wada madas knpriyux keyjay mi syakay Moris ka hiya. Kngkawas 1835 cida, wada plixun mniq Moris ka pnwaya quli, wada knbeyhing bay dndulan niya quri syakay keyjay mi knpriyux knhbrawan hiyi sediq tndxral hiya, kngkawas 1834 dhuq kngkawas 1921 u ya bay 50 knbkiyan hiyi sediq mpqpah miyah Moris qmpah quri phuma sibus, qpahan mpsmmalu qqiya, qpahan mlaqun mi qpahan mphiyu ssapah. Uxay wana kiya, sediq Ingkoku pa madas 8740 hiyi heytay llutuc India. Wada kndudul mrana hbaraw hiyi ka llutuc sediq India, biyax seyji mi biyax keyjay Moris u prading kndadax bawa llutuc sediq Fransi Moris mi sediq Kriaw Moris, knpriyux thdil musa bawa llutuc sediq India Moris. Dukuricu Muru kngkawas 1955 mi kngkawas 1957 mniq London mn2 muda mssli pprngaw Moris phiyu keyngpo, kiya u mniq kngkawas 1959 idas 3 diyax 9 wada mnhdu knbeyhing seyngkyo. Kngkawas 1961 mniq London snbrinah muda pprngaw pnwaya keyngpo kaygi, hmqangal cmikul pnwaya keyngpo undo dungan. Kngkawas 1965, Ikoku u alaw spuda kwohwang ka rrihun dha, quri so niqan bay dungus niya mccbu, ida so tndxral Moris ka Caks Cyuntaw u wada dha krtan, phiyu kingal Na Ingkoku Ndxral Ucilung India, bukuy daw Moris u mntxan pkla dmuwi biyax dxral Caks Cyuntaw, rmngaw ka dhiya muda mddayak dxral u smliq pnwaya kwocihwa, mniq kngkawas 1967 knbeyhing seyngkyo daw, wada muda burah keyngpo ka Moris, kiya mi mniq kngkawas 1968 idas 3 diyax 12 pkla kari dukuricu. Babaw dukuricu ka Moris u ida kiya mntumal Ta Ingkwosyey nina, kana hangan ka Moris Pusu Biyax Qnlhangan (Dominion of Mauritius) u ngalan dha weynso qnlhangan ka bukung qridin Ingkoku. Kngkawas 1991 snbarah keyngpo, pkla kari Moris u musa mkcka konghkwo Ta Ingkwosyey, kiya u knpriyux hangan qnlhangan u Moris Konghkwo. Kngkawas 1992 idas 3 diyax 12, muda phiyu Moris Konghkwo, kngkawas 1992 idas 6 diyax 30, Kasamu Utimu ka wada psdhuwan phiyu balay bay soto Moris Konghkwo. Cng-c Cngti Moris u pnwaya gikay konghkwo, soto ka weynso qnlhangan, congri ka mpdudul seyhu neyke. Biyax singcng u mnseyhu, smmalu waya ka seyhu mi Moris Kokomin Taykay msupu duda, knbeyhing bay biyax qnhlangan u soto mi congricu ka psnakan dha msupu muda. Kwo-min taykay Gikay Moris u dmuwi pnwaya 1 ying , kiya ka Moris Kokomin Taykay, knkana kokomin taykay u niqan 70 gikay, mangal knou bay hiyi gying na cngtang uxay daw cngtang ryeynmong ka muda mku phiyu seyhu, bukung dha ka phiyun congri, kiya u congri ka mniq kcka kokomin taykay dayhyo umau quri neyke, binaw uxay hiya ka umau suhwa bucyo. Mangal tu2 knou hiyi gying na cngtang ka hantay tang, bukyng dha u spuda soto ka muda psdhu phyuwan bukung hantay tang. Soto So Moris u spuda kokomin taykay snpeyyah pnyahan hangan congri muda seyngkyo, snpngan diyax qpahan u 5 kngkawas, malu lmututuc seyngkyo mangal qpahun. Cong-ri mi ney-ke Moris congri ka pusu dmudul seyhu Moris konghkwo, dmudul neyke, dmuwi biyax singcng, pquri kokomin taykay seykining. Fa-ryu Pnwata horicu Moris pa snpeyyah pnrmaxan dha Ingkoku na putong hwansi mi Fransi na minhwa hwansi muda. Pnluban waycyaw mi ddaun kwoci Pusu tyawmu: Waycyaw Moris. Pkmalu quri Tuiwil ka Moris, kiya mi malu balay pnluban dha waycyaw India mi qnlhangan tuiwil mi tuhunac Ahurika. Moris ka Pnsliyan qnlangan mawyi, Ucilung India yingkay , Tuhunac Ahurika pkrana kongtongti , Tunarac mi tuhunac Ahurikakongtong sucang (Common Market for Eastern and Southern Africa), Ta Ingkwosyey mi Pnsliyan mtqiri kari Fransi (La Francophonie) ntumal qnhlangan, kiya ka ppnrdingan qnlhangan rmading phiyu Ryeynmong pnspuwan pddayaw dxral nniqan hwan ucilung India. Mawyi, smdhu smruwa muru pnwaya mincu mi tiping qnhlangan ka pusu balay dndulan niya waycyaw cngce Moris. Qmita quri dxral nniqan seyji, pkmalu balay pnluban dha quri qnhlangan Ahurika, tukubeycu balay ka Tuhunac Ahurika, kiya ka knbeyhing balay thiqan dha mawyi Moris. Quri biyax ucwang Pusu tyawmu: Bnkuwan qnhlangan uka butayi. Ini uda phiyu butayi qnhlangan ka Moris, knkana u 10000 hiyi ka biyax ucwang, kiya knkana 8000 hiyi ka keysacu, 1500 hiyi sediq ka mssli tukubeycu singtongtuy , kiya mi 500 hiyi sediq ka mssli mkngahu ucilung cuweytuy. Lnlingay nniqan Moris taw mi Ryoniwang taw kiya mi Rodriks taw kasi pspuwan sunca Maskrin cyuntaw. Pnyahan Maskrin cyuntaw u alaw Ahurika pankway mniq baraw Ryoniwang jetyeyn sdhriq lmlu kiya ka wada na ddulan snkkingal truma ucilung u mbbur puniq dwiyaq ka pnyahan niya. Singcng cyuhwa Moris pusu taw pa psnakan 9 dxral nniqan, kcka niya u Ruyis Tdruwan Asu ka sotu Moris. Knou kluwanan mmnudus sing Knkkarac Moris u mnkntilux knkkarac, wana danan dndulan tunarac hunac sin bwihur. Kngkawas idas 5 dhuq idas 11 ka bnkuwan knkarac misan, idas 11 dhuq idas 5 ka iyax knkarac rbawan, kngkawas qsiya qnyuxan u 1500-3500 hawmi. Lnlingay Lnlingay Moris ka mndungus bay nniqan mtilux bbnaqi mi malan nniqan dwiyaq qqhuni, wana tuhunac ka kingal ratuc mkngahu ucilung nanaq, knkana taw u to bay qprungan sanhucyaw, kiya mi knmalu bay ka hngakan qnlhangan uri, mniq Pnsliyan Qnlangan w Weysng pnklanan kari u knkana qnlangan knmalu bay hngakan u bnkuwan tu2 ka Moris. Jen-wun Knhbrawan hiyi sediq Spuda snpuwan kngkawas 2010 idas 7 cida, ya bay niqan 128.6 knbkiyan knhbrawan hiyisediq Moris, kcka u 63.3 knbkiyan hiyi ka snaw, qridin u 65.2 knbkiyan hiyi sediq. Kari To bay dmuwi kari Moris Kriaw, eygo uxay daw kari Fransi pprngaw kari, binaw kcka keyngpo u ini rngaw quri dduwi kari qnhlangan mi kadi srngaw seyhu, wana kokay ka ptura bay sndhu dmuwi kari Ingkoku ka kari ddiyun seyhu. Kyoiku Alaw rikisi ka pnrdingan niya, Moris na kyoiku sitong muru lmutuc pnsltudan Ingkoku. Seyhu Moris u ini angal pila knkana sediq qnlhangan muyas kndadax pyasan laqi tiring Dhuq pyasan beyhing na kyoiku. Kcka na kyoiku u psnakan dha 4 ci-pyasan laqi tiring ka 3 kngkawas; cutng kyoiku ka 6 kngkawas pyasan laqi tiping; pyasan tukcka kyoiku u Psnakan 5 kngkawas na cucong mu 2 kngkawas na pyasan tubaraw; tubaraw kyoiku dawKiya ka knkana pyasa tubeyhing, cwanke sweyweyn mi tubaraw tng cisu pyasan. Cing-ci Niqan balay biyax niya pnsung quri keyjay mniq qnlhangan Ahurika uri ka Moris. Kngkawas 2020 cida, muru snngan sucang snpuwan ka GDP niya u 145 pila Amirika ka quri keyjay dha Moris, nngalan dha jncyun u 11,360 pila Amirika, kngkawas 2010 snpuwan keyjay mtrawah, bnkuwan knkana qnlangan u tu12. Pila Pusu tyawmu: Lubi Moris. Ddiyun pila Moris ka lubi Moris (Bnkuwan pila dha u: MUR), kndadax kngkawas 1876 prading daw wada pnwaya ngalan pila ddiyun qnlhangan Moris ka lubi Moris. Qqpahan rrmiwaw Niqan bay hnhangan niya mniq knkana qnlangan ka Moris, sdmhawan qmita ida nkiya mi sdhmawan qmita jnwen u mndungus balay, sdhmawan ucilung mi sdhmawan dxral u mndungus balay kana. Kngkawas 2012 idas 1, mniq knkana qnlangan snadu beyhing rrmiwaw u mangal mn3 'Qnlangan knmalu bay ssanan rmiwaw ucilung taw', kiya mi wada mangal 'Qnlangan mndungus bay bbnaqi ucilung' uri. Kngkawas 2013 idas 10 diyax 31 prading, Cyoka Jnmin Konghkwo kongmin musa Moris u ana ini pbatas cyeyncng, malu trdu ini khrinas 30 diyax. Sediq qnhlangan Taiwan ka musa Moris pa, dhuq trduwan skoki Moris u malu trdu mniq 60 diyax mi ini ngali pila tuting dxral cyeyncng. Ppanan rulu Knkana knrbaraw elu beyhing ppanan rulu Moris u 2066 km, kcka 48.5% ka 1ci elu beyhing, 28.7% ka 2ci elu beyhing, 3.6% ka elu beyhing spidaw. Kngkawas 2020 idas 1 diyax 10, snpeyyah Trduwan asu Ruyis dhuq Rossiar congyang na tu1 ratuc elu kisya u balay bay prading tmalang mapa sediq. Pusu balay trduwan skoki u wa mniq tunarac hinac Moris taw na Trduwan Skoki Siwosakuar Lamukuran Cweysu, uxay wana kiya, wa mniq Rodriks u niqan Trduwan Skoki Cyatang Tuwaar Cweysu uri. Tongsyun Kngkawas 1847 cida, wada tu5 bnkuwan qnlhangan prading dmuwi yopyaw knkana qnlangan ka Moris. Dmuwi wangru dsediq u niqan 18 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq (snpuwan kngkawas 2005). Wun-hwa Pusu tyawmu: Bungka Moris. Quri so mmahan mi uuqan Alaw mrrimax ka llutuc kkluwanan minjoku, knou kluwanan ka bungka, msupu mkan idaw cida u mrrimax ou snpeyyah ini pntna knkingal alang ka damac uri. Jnwen yisu Sega (Sega) ka kingal kluwanan splawa dha inggaku mi rweri tndxral nniqan dha hiya. Tu5 bnkuwan qnlhangan prading dmuwi yopyaw knkana qnlangan ka Moris. Tu2 bnkuwan qnlhangan muda pnsung ptalang dapa dmayi ka Moris. uhunac ticyo mwaya bay sndalan niqan sassing ka Moris. Eyga Kntilux kkarac nniqan mi mndungus bay rikisi u wada sqrasun bay ou tawyeyn miyah hini pseyga ka Moris, mray so kngkawas 1987 ka so smhuris eyga "Mokong Ciping" , kngkawas 1991 so smhulis eyga "MSediq Blblbalay ka tama mu" (Mon père, ce héros) mi kngkawas 2004 treybi ciripyeyn "Mniq sngayan diyax Moris" (Des Vacances à L'Île Maurice) uri. Tiyu Kuxul dha balay ryosing pskbiyax hiyi u mtur boru ka Moris, pskbiyax hiyi quri babaw qsiya so tmapaq qsiya mi mssdhriq qsiya ka mntna ryosing balay uri, qnbsyaqan bay rikisi pskbiyax hiyi u kiya ka pnsung ptalang dapa dmayi. Mniq kngkawas 2008 Peycing Orimpiko Undokay cida pa, wada mangal snadu pnsung boxing dongpay ka undoing Bruno Juli, niyi ka tu1 muwaya bay snadu Moris mniq kcka Orimpiko undokay. Qduda tutu Mnniq 16 th muwaya bay sndiyan Moris ka sediq Budoya cida, wada qmita kingal burah kluwanan qduda, wada dha pthangan qduda tutu, dungus niya u 'mngangah' (mngetiq qduda). Dhuq kngkawas 1681 cida, babaw taw hiya u ini qtayi ka hnyuwan na qduda tutu da, ana hmuya ka pusu niya, qduda tutu pa snpeyyah muwaya bay qntan sediq ini qdhuq iyax 200 kngkawas diyax daw, kiya ka wada kndadax ticyo pukka da. Babaw maku qnhlangan Moris u niqan qduda tutu uri. Pnyahan pnatas CIA 外交部 Tnhjil kari seejiq Watan Diro mtabug (參考自</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Maoritos = Gaga kska Meycow ka Maoritos, 20 17 S, 57 33 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 2,040 sq km (hangan na o Tg181) (knlbanga dxgal o 2,030 sq km, knlbangan qsiya o 10 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 1,348,242 hiyi. Gaga Port Loois ka poso alang paro, jiyax 12 idas 3 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal Maoritos ga wada sogan 43.80% ka dxgal qpahan, 17.30% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 38.90% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Ameenah Gorib, pnaah hngkawas2015 idas 6 jiyax 5pnrajing kmlawa klwaan. cinkholan sa knita' sa brbiro' = Mo-ri-si-s = Moris Konghkwo (Kari eygo: Repoblic of Maoritios; kari Fransi: Répobliqoe de Maorice; kari Kriaw: Repiblik Moris). Wa mniq tonarac 800 km Madagasikara Kohkwo, cyotaw kwo kcka ocilong Idia, knrbangan knkana qnhlangan o 2,040 pinghwang km. Mkngaho ocilong o 177 km, tnocilong o 12 li, ocilong nngalan keyjay ndhiya nanaq o 200 li. Ri-s Mniq 10 th cida sndalan sediq Arapo ka taw niyi. Mnrading 16 th cida, sediq Bodoya mntmay taw niyi. Kngkawas 1598 o sediq Netherlans ka knrmox mangal taw niyi, kiya o dmowi hangal bokong Netherlans cida Maorits van Nassao (Moris) ngalan dha tmhangan taw niyi. Kngkawas 1715 Fransi o knrmox mangal taw niya daw prading thdil hiya, kiya mi tmhangan kingal hangan Taw Fransi. Ingkoko o mniq kngkawas 1810 Mccbo Naporon cida mbiyax mi wada knrmox mangal taw niyi, Fransi o mniq kngkawas 1814 mniq kcka Pnsdhowan Weyyeyna o balay bay wada dha sboway Ingkoko ka taw niyi, Moris o mniq kngkawas 1968 idas 3 diyax 12 pkla kari dokorico, kiya ka taxa tomal Ta Ing kwosyeyey ori, snbeyhing bokong qridin Ingkoko ka weynso qnlhangan, congto ka rmirih moda dmowi biyax, bokoy daw mniq kngkawas 1992 idas 3 diyax 12 knpriyox pwaya konghe, moda pnwaya gikay mico, soto o wana nanaq hangan weynso, soto mi hokosoto o spoda kwomin gikay cyeyncyey seyngkyo pnhiyo, mntxan phyowan 5 kngkawas (malo mntxal lmotoc mangal qpahon dongan), congri ka balay bay dmowi biyax singcng. Qnlhangan Netherlans cida Kngkawas 1598 cida, heytay ocilong sangcyang Netherlans Wybrand Van Warwyck mniq nniqan beyhing tdrowan aso mtmay hiya, kiya o wada dha splawa Moris ka taw niyi (Maoritios), moda lmngelong mqlahang Netherlans, laqi risaw msso Weyryeyn, Awranc cinwang Nasawtmawric. Binaw dhoq kngkawas 1638 sediq Netherlans ka prading mqlahang Moris, qnlhangan dha o wana lmotoc 20 kngkawas balay. Kngkawas 1710 cida, sediq Netherlans o malix Moris da, binaw dhiya o alaw Moris ptmay sibos, tnbowan mi rqnox. Sprowan bay srngaw niya o, tnpocilong Apeyar Tasman o kiya ka snpeyyah Moris prading nosa mi wada sndiyal Toiwil Awtariya. Qnlhangan Fransi cida Fransi o mniq kngkawas 1715 knrmox mangal dxral Moris, kiya mi knpriyox hangan Fransi Taw (Île de France,Island of France), kngkawas 1735 cida, hana phyowan borah congto o Peytrang Horangsowa Maay Te Raboartoney ka prading mniq Fransi Taw ptrawah pphoma ssibos pnwalang, kiya mi wada mtrawah ngalan tnposo tnpocilong mi ssalo aso ka Loyis Trdowan aso. Mniq iyax mccbo ka Ingkoko mi Fransi cida, wana mbiyax Mccbo Beyhing Trdowan Aso ka Fransi, hiti balay daw wada dan qnborang thmok Ingkoko Hongon Malere (Cap Malheoreox,sdorox snbarah o 'Hongon Naqah Utox') ka Fransi, mniq kngkawas 1810 idas 12 diyax 3 wada tosyang, speysa dha o srwanon Ingkoko ka mpqlahang hiya rngiyon dhiya ka dnowi dha dxral mi jaysang, lmotoc dmowi kari Fransi, kiya mi mniq minos mi singso pswao cida o dmowi pnwaya Fransi. Ingkoko ka lmotoc qmlahang daw, wada pryoxon hangan niya nanaq brah Moris Taw. Qnlhangan Ingkoko jidayi Mowaya bay Moris congto Ingkoko ka Robert Farqohar, wada madas knpriyox keyjay mi syakay Moris ka hiya. Kngkawas 1835 cida, wada plixon mniq Moris ka pnwaya qoli, wada knbeyhing bay dndolan niya qori syakay keyjay mi knpriyox knhbrawan hiyi sediq tndxral hiya, kngkawas 1834 dhoq kngkawas 1921 o ya bay 50 knbkiyan hiyi sediq mpqpah miyah Moris qmpah qori phoma sibos, qpahan mpsmmalo qqiya, qpahan mlaqon mi qpahan mphiyo ssapah. Uxay wana kiya, sediq Ingkoko pa madas 8740 hiyi heytay llotoc India. Wada kndodol mrana hbaraw hiyi ka llotoc sediq India, biyax seyji mi biyax keyjay Moris o prading kndadax bawa llotoc sediq Fransi Moris mi sediq Kriaw Moris, knpriyox thdil mosa bawa llotoc sediq India Moris. Dokorico Moro kngkawas 1955 mi kngkawas 1957 mniq London mn2 moda mssli pprngaw Moris phiyo keyngpo, kiya o mniq kngkawas 1959 idas 3 diyax 9 wada mnhdo knbeyhing seyngkyo. Kngkawas 1961 mniq London snbrinah moda pprngaw pnwaya keyngpo kaygi, hmqangal cmikol pnwaya keyngpo ondo dongan. Kngkawas 1965, Ikoko o alaw spoda kwohwang ka rrihon dha, qori so niqan bay dongos niya mccbo, ida so tndxral Moris ka Caks Cyontaw o wada dha krtan, phiyo kingal Na Ingkoko Ndxral Ucilong India, bokoy daw Moris o mntxan pkla dmowi biyax dxral Caks Cyontaw, rmngaw ka dhiya moda mddayak dxral o smliq pnwaya kwocihwa, mniq kngkawas 1967 knbeyhing seyngkyo daw, wada moda borah keyngpo ka Moris, kiya mi mniq kngkawas 1968 idas 3 diyax 12 pkla kari dokorico. Babaw dokorico ka Moris o ida kiya mntomal Ta Ingkwosyey nina, kana hangan ka Moris Poso Biyax Qnlhangan (Dominion of Maoritios) o ngalan dha weynso qnlhangan ka bokong qridin Ingkoko. Kngkawas 1991 snbarah keyngpo, pkla kari Moris o mosa mkcka konghkwo Ta Ingkwosyey, kiya o knpriyox hangan qnlhangan o Moris Konghkwo. Kngkawas 1992 idas 3 diyax 12, moda phiyo Moris Konghkwo, kngkawas 1992 idas 6 diyax 30, Kasamo Utimo ka wada psdhowan phiyo balay bay soto Moris Konghkwo. Cng-c Cngti Moris o pnwaya gikay konghkwo, soto ka weynso qnlhangan, congri ka mpdodol seyho neyke. Biyax singcng o mnseyho, smmalo waya ka seyho mi Moris Kokomin Taykay msopo doda, knbeyhing bay biyax qnhlangan o soto mi congrico ka psnakan dha msopo moda. Kwo-min taykay Gikay Moris o dmowi pnwaya 1 ying , kiya ka Moris Kokomin Taykay, knkana kokomin taykay o niqan 70 gikay, mangal knoo bay hiyi gying na cngtang oxay daw cngtang ryeynmong ka moda mko phiyo seyho, bokong dha ka phiyon congri, kiya o congri ka mniq kcka kokomin taykay dayhyo omao qori neyke, binaw oxay hiya ka omao sohwa bocyo. Mangal to2 knoo hiyi gying na cngtang ka hantay tang, bokyng dha o spoda soto ka moda psdho phyowan bokong hantay tang. Soto So Moris o spoda kokomin taykay snpeyyah pnyahan hangan congri moda seyngkyo, snpngan diyax qpahan o 5 kngkawas, malo lmototoc seyngkyo mangal qpahon. Cong-ri mi ney-ke Moris congri ka poso dmodol seyho Moris konghkwo, dmodol neyke, dmowi biyax singcng, pqori kokomin taykay seykining. Fa-ryo Pnwata horico Moris pa snpeyyah pnrmaxan dha Ingkoko na potong hwansi mi Fransi na minhwa hwansi moda. Pnloban waycyaw mi ddaon kwoci Poso tyawmo: Waycyaw Moris. Pkmalo qori Toiwil ka Moris, kiya mi malo balay pnloban dha waycyaw India mi qnlhangan toiwil mi tohonac Ahorika. Moris ka Pnsliyan qnlangan mawyi, Ucilong India yingkay , Tohonac Ahorika pkrana kongtongti , Tonarac mi tohonac Ahorikakongtong socang (Common Market for Eastern and Soothern Africa), Ta Ingkwosyey mi Pnsliyan mtqiri kari Fransi (La Francophonie) ntomal qnhlangan, kiya ka ppnrdingan qnlhangan rmading phiyo Ryeynmong pnspowan pddayaw dxral nniqan hwan ocilong India. Mawyi, smdho smrowa moro pnwaya minco mi tiping qnhlangan ka poso balay dndolan niya waycyaw cngce Moris. Qmita qori dxral nniqan seyji, pkmalo balay pnloban dha qori qnhlangan Ahorika, tokobeyco balay ka Tohonac Ahorika, kiya ka knbeyhing balay thiqan dha mawyi Moris. Qori biyax ocwang Poso tyawmo: Bnkowan qnhlangan oka botayi. Ini oda phiyo botayi qnhlangan ka Moris, knkana o 10000 hiyi ka biyax ocwang, kiya knkana 8000 hiyi ka keysaco, 1500 hiyi sediq ka mssli tokobeyco singtongtoy , kiya mi 500 hiyi sediq ka mssli mkngaho ocilong coweytoy. Lnlingay nniqan Moris taw mi Ryoniwang taw kiya mi Rodriks taw kasi pspowan sonca Maskrin cyontaw. Pnyahan Maskrin cyontaw o alaw Ahorika pankway mniq baraw Ryoniwang jetyeyn sdhriq lmlo kiya ka wada na ddolan snkkingal troma ocilong o mbbor poniq dwiyaq ka pnyahan niya. Singcng cyohwa Moris poso taw pa psnakan 9 dxral nniqan, kcka niya o Royis Tdrowan Aso ka soto Moris. Knoo klowanan mmnodos sing Knkkarac Moris o mnkntilox knkkarac, wana danan dndolan tonarac honac sin bwihor. Kngkawas idas 5 dhoq idas 11 ka bnkowan knkarac misan, idas 11 dhoq idas 5 ka iyax knkarac rbawan, kngkawas qsiya qnyoxan o 1500-3500 hawmi. Lnlingay Lnlingay Moris ka mndongos bay nniqan mtilox bbnaqi mi malan nniqan dwiyaq qqhoni, wana tohonac ka kingal ratoc mkngaho ocilong nanaq, knkana taw o to bay qprongan sanhocyaw, kiya mi knmalo bay ka hngakan qnlhangan ori, mniq Pnsliyan Qnlangan w Weysng pnklanan kari o knkana qnlangan knmalo bay hngakan o bnkowan to2 ka Moris. Jen-won Knhbrawan hiyi sediq Spoda snpowan kngkawas 2010 idas 7 cida, ya bay niqan 128.6 knbkiyan knhbrawan hiyisediq Moris, kcka o 63.3 knbkiyan hiyi ka snaw, qridin o 65.2 knbkiyan hiyi sediq. Kari To bay dmowi kari Moris Kriaw, eygo oxay daw kari Fransi pprngaw kari, binaw kcka keyngpo o ini rngaw qori ddowi kari qnhlangan mi kadi srngaw seyho, wana kokay ka ptora bay sndho dmowi kari Ingkoko ka kari ddiyon seyho. Kyoiko Alaw rikisi ka pnrdingan niya, Moris na kyoiko sitong moro lmotoc pnsltodan Ingkoko. Seyho Moris o ini angal pila knkana sediq qnlhangan moyas kndadax pyasan laqi tiring Dhoq pyasan beyhing na kyoiko. Kcka na kyoiko o psnakan dha 4 ci-pyasan laqi tiring ka 3 kngkawas; cotng kyoiko ka 6 kngkawas pyasan laqi tiping; pyasan tokcka kyoiko o Psnakan 5 kngkawas na cocong mo 2 kngkawas na pyasan tobaraw; tobaraw kyoiko dawKiya ka knkana pyasa tobeyhing, cwanke sweyweyn mi tobaraw tng ciso pyasan. Cing-ci Niqan balay biyax niya pnsong qori keyjay mniq qnlhangan Ahorika ori ka Moris. Kngkawas 2020 cida, moro snngan socang snpowan ka GDP niya o 145 pila Amirika ka qori keyjay dha Moris, nngalan dha jncyon o 11,360 pila Amirika, kngkawas 2010 snpowan keyjay mtrawah, bnkowan knkana qnlangan o to12. Pila Poso tyawmo: Lobi Moris. Ddiyon pila Moris ka lobi Moris (Bnkowan pila dha o: MUR), kndadax kngkawas 1876 prading daw wada pnwaya ngalan pila ddiyon qnlhangan Moris ka lobi Moris. Qqpahan rrmiwaw Niqan bay hnhangan niya mniq knkana qnlangan ka Moris, sdmhawan qmita ida nkiya mi sdhmawan qmita jnwen o mndongos balay, sdhmawan ocilong mi sdhmawan dxral o mndongos balay kana. Kngkawas 2012 idas 1, mniq knkana qnlangan snado beyhing rrmiwaw o mangal mn3 'Qnlangan knmalo bay ssanan rmiwaw ocilong taw', kiya mi wada mangal 'Qnlangan mndongos bay bbnaqi ocilong' ori. Kngkawas 2013 idas 10 diyax 31 prading, Cyoka Jnmin Konghkwo kongmin mosa Moris o ana ini pbatas cyeyncng, malo trdo ini khrinas 30 diyax. Sediq qnhlangan Taiwan ka mosa Moris pa, dhoq trdowan skoki Moris o malo trdo mniq 60 diyax mi ini ngali pila toting dxral cyeyncng. Ppanan rolo Knkana knrbaraw elo beyhing ppanan rolo Moris o 2066 km, kcka 48.5% ka 1ci elo beyhing, 28.7% ka 2ci elo beyhing, 3.6% ka elo beyhing spidaw. Kngkawas 2020 idas 1 diyax 10, snpeyyah Trdowan aso Royis dhoq Rossiar congyang na to1 ratoc elo kisya o balay bay prading tmalang mapa sediq. Poso balay trdowan skoki o wa mniq tonarac hinac Moris taw na Trdowan Skoki Siwosakoar Lamokoran Cweyso, oxay wana kiya, wa mniq Rodriks o niqan Trdowan Skoki Cyatang Towaar Cweyso ori. Tongsyon Kngkawas 1847 cida, wada to5 bnkowan qnlhangan prading dmowi yopyaw knkana qnlangan ka Moris. Dmowi wangro dsediq o niqan 18 knbkiyan knhbrawan hiyi sediq (snpowan kngkawas 2005). Won-hwa Poso tyawmo: Bongka Moris. Qori so mmahan mi ooqan Alaw mrrimax ka llotoc kklowanan minjoko, knoo klowanan ka bongka, msopo mkan idaw cida o mrrimax oo snpeyyah ini pntna knkingal alang ka damac ori. Jnwen yiso Sega (Sega) ka kingal klowanan splawa dha inggako mi rweri tndxral nniqan dha hiya. To5 bnkowan qnlhangan prading dmowi yopyaw knkana qnlangan ka Moris. To2 bnkowan qnlhangan moda pnsong ptalang dapa dmayi ka Moris. ohonac ticyo mwaya bay sndalan niqan sassing ka Moris. Eyga Kntilox kkarac nniqan mi mndongos bay rikisi o wada sqrason bay oo tawyeyn miyah hini pseyga ka Moris, mray so kngkawas 1987 ka so smhoris eyga "Mokong Ciping" , kngkawas 1991 so smholis eyga "MSediq Blblbalay ka tama mo" (Mon père, ce héros) mi kngkawas 2004 treybi ciripyeyn "Mniq sngayan diyax Moris" (Des Vacances à L'Île Maorice) ori. Tiyo Koxol dha balay ryosing pskbiyax hiyi o mtor boro ka Moris, pskbiyax hiyi qori babaw qsiya so tmapaq qsiya mi mssdhriq qsiya ka mntna ryosing balay ori, qnbsyaqan bay rikisi pskbiyax hiyi o kiya ka pnsong ptalang dapa dmayi. Mniq kngkawas 2008 Peycing Orimpiko Undokay cida pa, wada mangal snado pnsong boxing dongpay ka ondoing Brono Joli, niyi ka to1 mowaya bay snado Moris mniq kcka Orimpiko ondokay. Qdoda toto Mnniq 16 th mowaya bay sndiyan Moris ka sediq Bodoya cida, wada qmita kingal borah klowanan qdoda, wada dha pthangan qdoda toto, dongos niya o 'mngangah' (mngetiq qdoda). Dhoq kngkawas 1681 cida, babaw taw hiya o ini qtayi ka hnyowan na qdoda toto da, ana hmoya ka poso niya, qdoda toto pa snpeyyah mowaya bay qntan sediq ini qdhoq iyax 200 kngkawas diyax daw, kiya ka wada kndadax ticyo pokka da. Babaw mako qnhlangan Moris o niqan qdoda toto ori. Pnyahan pnatas CIA 外交部 Tnhjil kari seejiq Watan Diro mtabog (參考自</FORM>
    </S>
</TEXT>