<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Maybalay" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Maybalay" copyright="CC BY-SA" citation="Maybalay. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Maybalay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Maybalay, title = Maybalay, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Maybalay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Maybalay == Gaga mniq Sincuseyn Ufungsyang ka alang Maybalay. 35 sapah ka kneegu na sapah, 70 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 81% niqan 57 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 19% niqan 13 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 74%, Saysiyat 7%. Hangan alang (Maybalay)Alang Maybalay. Thuyan alang Seuxal siida seejiq May-pa-lay-se ka mniq dxgal hini. Nniqan alang Sing-cu-seyn u-fun-syang-cu-ling-cun. Klbangan Pnnaah sipaw San-ping-si bukuy na do sdalih Kuey-ce-san. Kdkilan lnglingay shrus dxgal. Kklaan ppanan Mgriq rulu: Tduwa meuda seng-taw(Nang-cing-kung-lu 122 syen , kndadaw Cu-tung mquri daya , meuda U- fung- syang- kung-swo do, niqan kingal paru hakaw maybalay ka siyaw elu, mhdu daan ka hakaw do kika uxay biyaw dhuq ka Alang mabalay da. Mlutuc teyn-c- syusan 部落電子地圖Teyn-c-syusan alang. Tnealang seejiq Tay-ya-cu. Skari kari kari Tay-ya kari Tlu. snhiyaan Pnyahan alang Klwaan Tanax tunux siida alang nii ga kika pixal thjilan nniqan Tay-ya-cu ka hini, kika U-fung-cyaan ka gaga klwaan spac se o taha kinal se , May-pa-lay-se ksun, kido Kwan-fu-do kika rngagan na alang Maybalay da, nniqan empdayaw qqpahun o gaga Cu-ling-cun tg rima ling, pusu Tay-ya-cu-ka sayang da. Kklaan rrigan Pnyahan bnatas</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Maybalay == Gaga mniq Sincoseyn Ufongsyang ka alang Maybalay. 35 sapah ka kneego na sapah, 70 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 81% niqan 57 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 19% niqan 13 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 74%, Saysiyat 7%. Hangan alang (Maybalay)Alang Maybalay. Thoyan alang Seoxal siida seejiq May-pa-lay-se ka mniq dxgal hini. Nniqan alang Sing-co-seyn o-fon-syang-co-ling-con. Klbangan Pnnaah sipaw San-ping-si bokoy na do sdalih Koey-ce-san. Kdkilan lnglingay shros dxgal. Kklaan ppanan Mgriq rolo: Tdowa meoda seng-taw(Nang-cing-kong-lo 122 syen , kndadaw Co-tong mqori daya , meoda U- fong- syang- kong-swo do, niqan kingal paro hakaw maybalay ka siyaw elo, mhdo daan ka hakaw do kika oxay biyaw dhoq ka Alang mabalay da. Mlotoc teyn-c- syosan 部落電子地圖Teyn-c-syosan alang. Tnealang seejiq Tay-ya-co. Skari kari kari Tay-ya kari Tlo. snhiyaan Pnyahan alang Klwaan Tanax tonox siida alang nii ga kika pixal thjilan nniqan Tay-ya-co ka hini, kika U-fong-cyaan ka gaga klwaan spac se o taha kinal se , May-pa-lay-se kson, kido Kwan-fo-do kika rngagan na alang Maybalay da, nniqan empdayaw qqpahon o gaga Co-ling-con tg rima ling, poso Tay-ya-co-ka sayang da. Kklaan rrigan Pnyahan bnatas</FORM>
    </S>
</TEXT>