<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Mayhuman" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Mayhuman" copyright="CC BY-SA" citation="Mayhuman. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Mayhuman" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Mayhuman, title = Mayhuman, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Mayhuman} }">
    <S id="0">
        <FORM> Mayhuman Gaga mniq Sincuseyn Ufungsyang ka alang Mayhuman. 68 sapah ka kneegu na sapah, 183 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 96 niqan 175 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 4 niqan 8 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal87 , Saysiyat7 , Cou1 , ni rahuq na o1 . Hangan alang Hangan alang alang Hwa yueyn Mayhuman Thuyang alang Pnseanak alang Alang Hwa yueyn ga maagmaxan mniq Atayal ni Saysyac dha klgan nii. Nniqan alang Nniqan Sin cuseyn Wu fung syang Hwa yueyn cun. Klbangan Llbangan Hraan hidaw alang He tow yaa bi 4km, mquri hunac Teyn hu san, narac siyaw qsiya ayug Pi ray si. Kndkilan lnglingay Nniqan llingay knbaraw o 450m Kklaan ppanan Pgkla ppanan rulu Mgriq rulu: Tduwa muda Seng taw 122(Nan cing kung ru) paah Cu tung mkala bukuy do meigi tqiri hakaw paru Wu fung, mlutuc elug Cu 62, kika dhuq alang Hwa yueyn da. Mlutuc syusan teync Mlutuc teyn c ti tu. teyn c ti tu alang. Nniqan seejiq alang Klgan seejiq alang Atayal. Skari kari Skari kari kari Atayal, kari Saysyac, kari Tlu. Snhiyaan Snhiyan cung cyaw. Pnyahan alang Pnyahan alang Hwa yueyn cun ga ida snpuan Meyhoman ni Teyn hu dha[U1] alang Atayal, pusu bi alang o ga Meyhoman, ida Hwa yueyn cun uri, hiyi seejiq sayang o msdalih hari 1000. Kari AtayalMeyhoman ksun ga gisu nniqan &quot; knhmuc empahung&quot;, mnniq alang Teyn hu seejiq o bukuy kwan fu do, kndadax Syow Rwan mquri Wu fung S ru kska elug Qway san na Ri yueyn. Pay s dha alang thjil hini. [U1]ay Ida neAtayal Cooli, rudan seejiq tnealang o yaa bi brah hmrinas 200 hngkwasan siida,ida pnaah yayung Ta an si sttu mkala ddgiyaq meiyah dhuq hini.Pusu balay mnniq hini seuxal o Saysyac, dha dha o ida mnuda pspais, hici do mssahug da ka dhiya. Manu ka Saysyac o kbrxun na Atayal ka dxgal, dha klgan seejiq nii o mstrung ka rsrisaw ni wauwa msdangai da. Kana ka Atayal Wu fung syaw o rahuq na S ru ni Syuey pa dha nii o Sqoliq Tayal, ida mnuda saw nii kika tduwa mniq dxgal Saysyac. Kklaan rrigaw Pgkla rgrigan kwan kwang. Pnyahan bnatas (</FORM>
    </S>
</TEXT>
