<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Mayhuman" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Mayhuman" copyright="CC BY-SA" citation="Mayhuman. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Mayhuman" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Mayhuman, title = Mayhuman, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Mayhuman} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Mayhuman = Gaga mniq Sincuseyn Ufungsyang ka alang Mayhuman. 68 sapah ka kneegu na sapah, 183 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 96% niqan 175 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 4% niqan 8 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal87%, Saysiyat7%, Cou1%, ni rahuq na o1%. Hangan alang Hangan alang alang Hwa-yueyn(Mayhuman) Thuyang alang Pnseanak alang Alang Hwa-yueyn ga maagmaxan mniq Atayal ni Saysyac dha klgan nii. Nniqan alang Nniqan Sin-cuseyn Wu-fung-syang Hwa-yueyn-cun. Klbangan Llbangan Hraan hidaw alang He-tow yaa bi 4km, mquri hunac Teyn-hu-san, narac siyaw qsiya ayug Pi-ray-si. Kndkilan lnglingay Nniqan llingay knbaraw o 450m Kklaan ppanan Pgkla ppanan rulu Mgriq rulu: Tduwa muda Seng-taw 122(Nan-cing kung-ru) paah Cu-tung mkala bukuy do meigi tqiri hakaw paru Wu-fung, mlutuc elug Cu 62, kika dhuq alang Hwa-yueyn da. Mlutuc syusan teync Mlutuc teyn-c ti-tu. teyn-c ti-tu alang. Nniqan seejiq alang Klgan seejiq alang Atayal. Skari kari Skari kari kari Atayal, kari Saysyac, kari Tlu. Snhiyaan Snhiyan cung-cyaw. Pnyahan alang Pnyahan alang Hwa-yueyn-cun ga ida snpuan Meyhoman ni Teyn-hu dha(U1) alang Atayal, pusu bi alang o ga Meyhoman, ida Hwa-yueyn-cun uri, hiyi seejiq sayang o msdalih hari 1000. Kari AtayalMeyhoman ksun ga gisu nniqan " knhmuc empahung", mnniq alang Teyn-hu seejiq o bukuy kwan-fu do, kndadax Syow-Rwan mquri Wu-fung S-ru kska elug Qway-san na Ri-yueyn. Pay-s dha alang thjil hini. (U1)ay Ida neAtayal Cooli, rudan seejiq tnealang o yaa bi brah hmrinas 200 hngkwasan siida,ida pnaah yayung Ta-an-si sttu mkala ddgiyaq meiyah dhuq hini.Pusu balay mnniq hini seuxal o Saysyac, dha dha o ida mnuda pspais, hici do mssahug da ka dhiya. Manu ka Saysyac o kbrxun na Atayal ka dxgal, dha klgan seejiq nii o mstrung ka rsrisaw ni wauwa msdangai da. Kana ka Atayal Wu-fung-syaw o rahuq na S-ru ni Syuey-pa dha nii o Sqoliq Tayal, ida mnuda saw nii kika tduwa mniq dxgal Saysyac. Kklaan rrigaw Pgkla rgrigan kwan-kwang. Pnyahan bnatas Qtaan bnatas Gaya kndusan Atayal- Tnhjilan ni knrnaan alang.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Mayhoman = Gaga mniq Sincoseyn Ufongsyang ka alang Mayhoman. 68 sapah ka kneego na sapah, 183 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 96% niqan 175 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 4% niqan 8 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal87%, Saysiyat7%, Coo1%, ni rahoq na o1%. Hangan alang Hangan alang alang Hwa-yoeyn(Mayhoman) Thoyang alang Pnseanak alang Alang Hwa-yoeyn ga maagmaxan mniq Atayal ni Saysyac dha klgan nii. Nniqan alang Nniqan Sin-coseyn Wo-fong-syang Hwa-yoeyn-con. Klbangan Llbangan Hraan hidaw alang He-tow yaa bi 4km, mqori honac Teyn-ho-san, narac siyaw qsiya ayog Pi-ray-si. Kndkilan lnglingay Nniqan llingay knbaraw o 450m Kklaan ppanan Pgkla ppanan rolo Mgriq rolo: Tdowa moda Seng-taw 122(Nan-cing kong-ro) paah Co-tong mkala bokoy do meigi tqiri hakaw paro Wo-fong, mlotoc elog Co 62, kika dhoq alang Hwa-yoeyn da. Mlotoc syosan teync Mlotoc teyn-c ti-to. teyn-c ti-to alang. Nniqan seejiq alang Klgan seejiq alang Atayal. Skari kari Skari kari kari Atayal, kari Saysyac, kari Tlo. Snhiyaan Snhiyan cong-cyaw. Pnyahan alang Pnyahan alang Hwa-yoeyn-con ga ida snpoan Meyhoman ni Teyn-ho dha(U1) alang Atayal, poso bi alang o ga Meyhoman, ida Hwa-yoeyn-con ori, hiyi seejiq sayang o msdalih hari 1000. Kari AtayalMeyhoman kson ga giso nniqan " knhmoc empahong", mnniq alang Teyn-ho seejiq o bokoy kwan-fo do, kndadax Syow-Rwan mqori Wo-fong S-ro kska elog Qway-san na Ri-yoeyn. Pay-s dha alang thjil hini. (U1)ay Ida neAtayal Cooli, rodan seejiq tnealang o yaa bi brah hmrinas 200 hngkwasan siida,ida pnaah yayong Ta-an-si stto mkala ddgiyaq meiyah dhoq hini.Poso balay mnniq hini seoxal o Saysyac, dha dha o ida mnoda pspais, hici do mssahog da ka dhiya. Mano ka Saysyac o kbrxon na Atayal ka dxgal, dha klgan seejiq nii o mstrong ka rsrisaw ni waowa msdangai da. Kana ka Atayal Wo-fong-syaw o rahoq na S-ro ni Syoey-pa dha nii o Sqoliq Tayal, ida mnoda saw nii kika tdowa mniq dxgal Saysyac. Kklaan rrigaw Pgkla rgrigan kwan-kwang. Pnyahan bnatas Qtaan bnatas Gaya kndosan Atayal- Tnhjilan ni knrnaan alang.</FORM>
    </S>
</TEXT>