<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Mayl’ux" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Mayl’ux" copyright="CC BY-SA" citation="Mayl’ux. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Mayl’ux" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Mayl’ux, title = Mayl’ux, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Mayl’ux} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Mayl'ux = Gaga mniq Sincuseyn Ufungsyang ka alang Mayl'ux. 62 sapah ka kneegu na sapah, 143 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 89% niqan 127 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 11% niqan 16 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal72%, Saysiyat12%, Amis3%, Bunun1%, Truku1%. Hangan alang (Mayl'ux)Alang (Mayl'ux) Tnteanaq alang Kari Tayal o ini klayi ka dungus Hangan alang&quot;Mayl'ux&quot;nii. Hangn Tlu do ida hngkawas 1958-1963 ni hngkawas Min-kwo-47-52 hiya, yasa mhdu seasu ka dxga lhini siida kika pryuxun ka hangan da, wana seejiq hini ka lwanun na Me-le*u(Mayl'ux)ka dxgal hini. Nniqan Sing-cu-seyn u-fung-syang-hwa-euyn-cun. Klbangan Quri nniqn dxgal Sing-cu-seyn u-fung-syang-hwa-euyn-cun 5-6 ling hini, Gaga mniq alang hwa-euyn yabi hunac hraan hidaw hiya 700m. Kndkilan lnglingay Kklaan ppanan Mlutuc syusn Tey-c Mniq alang seejiq Tay-ya-cu. Jilan kqri kari Tay-ya, kari Tlu, kari khilan. Snhiyan utux Ci-tu-cyaw- Tyen-cu-cyaw. Pnyahan alang Spruun&quot; gaya Tay-ya-cu&quot;, &quot;qtaan patas Kaw-sa-cu&quot;Bnnatas&quot;uudapatas kkari alang Pusu seejiq Taywan &quot;, mniq quri Ta-pa-cyen-san ka rudan sbiyaw, bukuy Ta-an-si meiyah mniq Cin -wey-san-cyaw, bukuy do yasa naqih ka dxgal naqih ka nngalan pnegalan, kika thjil mniq dhuq San-ping-su-I hiya kiya pnnarah hangan Lwo-san-se&quot;Takunan&quot;(gaga mniq sayang na Sing-cu-seyn u-fung-syang cu-ling-cun na alang). Dhuq Tanah Tunux siida, seejiq Cng-fu o wada na pixal ka duma seejiq alang Lwo-san musa thjil mniq alang Hwa-ueyn hunac hraan hidaw hiya pnarah hangan alang&quot;Mayl'ux&quot;dhuq hnkawas 1958-1963 (Min-kwo-hnkawas 47-52 )hnkawas hiya, prajil meuda seasu ka dxgal hini, Kwo-min-cen-fu- bnarah na alang (Mayl'ux)ka dxgal hini kiya ka seejiq hini o rngangun dha nanaq Mey-le-u(Mayl'ux)ka dxgal nii. Kklaan rgrigan qtaan bnatas patas Gaya Tay-ya-cu: Tnhjilan ni skrana alang. Natas Lyw-so-cng. Knlangan Sing-uen-cwan ke sapah paysan kwan-kwang-suey-taw-ke. Hnkawas1984. Klabuy 151-152.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Mayl'ox = Gaga mniq Sincoseyn Ufongsyang ka alang Mayl'ox. 62 sapah ka kneego na sapah, 143 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 89% niqan 127 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 11% niqan 16 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal72%, Saysiyat12%, Amis3%, Bonon1%, Troko1%. Hangan alang (Mayl'ox)Alang (Mayl'ox) Tnteanaq alang Kari Tayal o ini klayi ka dongos Hangan alang&quot;Mayl'ox&quot;nii. Hangn Tlo do ida hngkawas 1958-1963 ni hngkawas Min-kwo-47-52 hiya, yasa mhdo seaso ka dxga lhini siida kika pryoxon ka hangan da, wana seejiq hini ka lwanon na Me-le*o(Mayl'ox)ka dxgal hini. Nniqan Sing-co-seyn o-fong-syang-hwa-eoyn-con. Klbangan Qori nniqn dxgal Sing-co-seyn o-fong-syang-hwa-eoyn-con 5-6 ling hini, Gaga mniq alang hwa-eoyn yabi honac hraan hidaw hiya 700m. Kndkilan lnglingay Kklaan ppanan Mlotoc syosn Tey-c Mniq alang seejiq Tay-ya-co. Jilan kqri kari Tay-ya, kari Tlo, kari khilan. Snhiyan otox Ci-to-cyaw- Tyen-co-cyaw. Pnyahan alang Sproon&quot; gaya Tay-ya-co&quot;, &quot;qtaan patas Kaw-sa-co&quot;Bnnatas&quot;oodapatas kkari alang Poso seejiq Taywan &quot;, mniq qori Ta-pa-cyen-san ka rodan sbiyaw, bokoy Ta-an-si meiyah mniq Cin -wey-san-cyaw, bokoy do yasa naqih ka dxgal naqih ka nngalan pnegalan, kika thjil mniq dhoq San-ping-so-I hiya kiya pnnarah hangan Lwo-san-se&quot;Takonan&quot;(gaga mniq sayang na Sing-co-seyn o-fong-syang co-ling-con na alang). Dhoq Tanah Tonox siida, seejiq Cng-fo o wada na pixal ka doma seejiq alang Lwo-san mosa thjil mniq alang Hwa-oeyn honac hraan hidaw hiya pnarah hangan alang&quot;Mayl'ox&quot;dhoq hnkawas 1958-1963 (Min-kwo-hnkawas 47-52 )hnkawas hiya, prajil meoda seaso ka dxgal hini, Kwo-min-cen-fo- bnarah na alang (Mayl'ox)ka dxgal hini kiya ka seejiq hini o rngangon dha nanaq Mey-le-o(Mayl'ox)ka dxgal nii. Kklaan rgrigan qtaan bnatas patas Gaya Tay-ya-co: Tnhjilan ni skrana alang. Natas Lyw-so-cng. Knlangan Sing-oen-cwan ke sapah paysan kwan-kwang-soey-taw-ke. Hnkawas1984. Klaboy 151-152.</FORM>
    </S>
</TEXT>