<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Melukux" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Melukux" copyright="CC BY-SA" citation="Melukux. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Melukux" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Melukux, title = Melukux, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Melukux} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Melukux = Gaga mniq Sincuseyn Ceynsusyang ka alang Melukux. 43 sapah ka kneegu na sapah, 114 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 95% niqan 108 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 5% niqan 6 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal90%, Saysiyat1%, Truku2%, ni rahuq na o2%. = Alang Merukuhu (Melukux) = Ngayan alang: Alang Merukuhu (Melukux) Nniqan Mquri nniqan Singcusiyen Ciyensusiyang Mehuwacun 8 ring, kesun daha &quot;Melukux&quot;ka seediq Tayal, quri gqiyan hido ka alang Metapay. Meeniq cowan ruru Cingpin, ckceka na dqiyaq Neyhenping quri kteetu tgnarac, dehuk hari 700-750 ka haypa na. Kluwan nYecumung Tayalcu Kari srengo daha Kari Tayal. Kari Plmukan. Kari Khilang. Snhei Tencuciyaw Pnyahan alang NTayyacu Ceawreyacu luwan Ciyarapay (Karapai) ka tnalang hini, knxalan Cingcaw luwan Mekaran kesun daha. Niqan daha dungus ngayan alang &quot;Melukux&quot; ka skari Tayyacu. Tg.kingal we mdheriq ka pusu qhuni; kingal dungul we &quot;siqa&quot;dungus na. Hengak ngayan teru ge bobo mccebu. Pnoda spatis &quot;Patis gmuuruy Kawsacu&quot;, mneeniq dqiyaq Sumasiyen quri tghunac tnarac (Miyawlisiyen Tayansiyang), anu mbsuring ka dheran, ma uka bale nngalan peni, bobo snrnuwan seediq Saysiyacu de, kii mtheruy meeniq berah dgiyaq Sangping (Singcusiyen Ufongsiyang Huwayencun), ado myeeyux bale ka dheran, kii mquri tgdaya theruy bobo cowan ruru Yoro hiya, meeniq breenux dgiyaq Neyhenping. Pnoda daan gmuuruy &quot;Patis ngayan dheran na Taywan&quot;. Pense daka kana Metapay Meayotake Meramurake Supuwan Metui we tnalang naq biciq alang nniqan naq Mekaran. (Mekarang, kika alang Mehuwacun).</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Melokox = Gaga mniq Sincoseyn Ceynsosyang ka alang Melokox. 43 sapah ka kneego na sapah, 114 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 95% niqan 108 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 5% niqan 6 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal90%, Saysiyat1%, Troko2%, ni rahoq na o2%. = Alang Merokoho (Melokox) = Ngayan alang: Alang Merokoho (Melokox) Nniqan Mqori nniqan Singcosiyen Ciyensosiyang Mehowacon 8 ring, keson daha &quot;Melokox&quot;ka seediq Tayal, qori gqiyan hido ka alang Metapay. Meeniq cowan roro Cingpin, ckceka na dqiyaq Neyhenping qori kteeto tgnarac, dehok hari 700-750 ka haypa na. Klowan nYecomong Tayalco Kari srengo daha Kari Tayal. Kari Plmokan. Kari Khilang. Snhei Tencociyaw Pnyahan alang NTayyaco Ceawreyaco lowan Ciyarapay (Karapai) ka tnalang hini, knxalan Cingcaw lowan Mekaran keson daha. Niqan daha dongos ngayan alang &quot;Melokox&quot; ka skari Tayyaco. Tg.kingal we mdheriq ka poso qhoni; kingal dongol we &quot;siqa&quot;dongos na. Hengak ngayan tero ge bobo mccebo. Pnoda spatis &quot;Patis gmooroy Kawsaco&quot;, mneeniq dqiyaq Somasiyen qori tghonac tnarac (Miyawlisiyen Tayansiyang), ano mbsoring ka dheran, ma oka bale nngalan peni, bobo snrnowan seediq Saysiyaco de, kii mtheroy meeniq berah dgiyaq Sangping (Singcosiyen Ufongsiyang Howayencon), ado myeeyox bale ka dheran, kii mqori tgdaya theroy bobo cowan roro Yoro hiya, meeniq breenox dgiyaq Neyhenping. Pnoda daan gmooroy &quot;Patis ngayan dheran na Taywan&quot;. Pense daka kana Metapay Meayotake Meramorake Sopowan Metoi we tnalang naq biciq alang nniqan naq Mekaran. (Mekarang, kika alang Mehowacon).</FORM>
    </S>
</TEXT>