<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Meru_mnarux_teerang" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Meru_mnarux_teerang" copyright="CC BY-SA" citation="Meru_mnarux_teerang. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Meru_mnarux_teerang" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Meru_mnarux_teerang, title = Meru_mnarux_teerang, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Meru_mnarux_teerang} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Meru mnarux teerang == Pooda bgihur rmeeru, snegun cunriqan turuq, seediq bgihur truma heya ka pyahun mnarux teerang. Netun su tbsengu, msseyaq de, bungi quwaq ma, posa ubung quwaq. Usa pqita ising. Teeluk suupu seediq meniq mnarux teerang, kingal ba ali qpahun ma, so rrruwan naq seediq. Ali mkdaha hari, ini beyo ruwan mnarux! Bsiyaq psuupu seediq mnarux teerang, pssengun so ka ssediq, dehuk daha kbekuy mspatun pnnara na mnarux teerang nii! Ngali patis na Esesiyo &quot; Pqita suupu ma pnsdaling mnarux teerang. &quot; Sehu mdayo seediq pqlahang mnarux nii. Ini ngali pila pqita ising! Mnarux teerang nii, treeru pknarux teerang seediq duri. Ani naq ini slai ka mnarux, ani naq musa pqita duri, mreeru naq klaali uxe pkmalu. Ida naq erueru mnarux teerang. Kiya, ini paalix mekan iyu ma, musa pqita ising maha malu.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Mero mnarox teerang == Pooda bgihor rmeero, snegon conriqan toroq, seediq bgihor troma heya ka pyahon mnarox teerang. Neton so tbsengo, msseyaq de, bongi qowaq ma, posa obong qowaq. Usa pqita ising. Teelok soopo seediq meniq mnarox teerang, kingal ba ali qpahon ma, so rrrowan naq seediq. Ali mkdaha hari, ini beyo rowan mnarox! Bsiyaq psoopo seediq mnarox teerang, pssengon so ka ssediq, dehok daha kbekoy mspaton pnnara na mnarox teerang nii! Ngali patis na Esesiyo &quot; Pqita soopo ma pnsdaling mnarox teerang. &quot; Seho mdayo seediq pqlahang mnarox nii. Ini ngali pila pqita ising! Mnarox teerang nii, treero pknarox teerang seediq dori. Ani naq ini slai ka mnarox, ani naq mosa pqita dori, mreero naq klaali oxe pkmalo. Ida naq eroero mnarox teerang. Kiya, ini paalix mekan iyo ma, mosa pqita ising maha malo.</FORM>
    </S>
</TEXT>