<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Metapay" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Metapay" copyright="CC BY-SA" citation="Metapay. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Metapay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Metapay, title = Metapay, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Metapay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Metapay = Gaga mniq Sincuseyn Ceynsusyang ka alang Metapay. 89 sapah ka kneegu na sapah, 281 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 94% niqan 263 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 6% niqan 18 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal88%, Amis1%, ni rahuq na o 5%. = Alang Metabay (Metapay) = Ngayan alang: Alang Metabay (Metapay) Nniqan Sincusen Censusyang Mehawcung kingal betaq teru ring dheran hini, "Metapay" kesun daha hini ka seediq Tayal, gaga meniq sdaling Cingpingcung na hreyan hido ka Mehawcung. Meniq iring na Cingping, ckceka dgiyaq na hunac mcherus dgiyaq Nehengping, rima kbekuy betaq rima kbekuy mmsepac knmxalan Kongcu knbrawan na. Luwan na alang Seediq Tayalcu Pskari Kari Tayal. Kari Telu. Kari Khilang. Snhiyun Citucyaw. Tengcucyaw. Mpneyah na alang Alang nii ge cida luwan Cuuri na Carapaycyung ( Karapau) ka Tayalcu, luwan Mekarang kesun daha kawas cbeyo Cincaw. Ini klai dungus ngayan alang na "Metapay", hengak Telu ka ngayan Metapay. Qnita mantis na "Kawsacu Tyawcasu", mgaya mneniq hunac hreyan hido na dgiyaq Sumasen (Ga meniq Myawrisen Tayansyang), bobo na ado wada lixan ka dheran, kawas uka ba pnhgaran na, wada srwanun seediq Saysyacu de, theruy meniq quri dgiyaq Sangpingceng hiya (meniq Singcusen Uhwongsyang Hwayencung), bobo na ado yeexun riyung dheran, wada mquri theruy daya irin ruru baro na Yoro, meniq quri hunac na dgiyaq Nehengping. Qnita mantis ma gmuuruy na "Taiwan Timing Cusu", alang hini ma Meayotaker, Meramuraker, Supuwang, Merukuhu, Metuyi kana alang nii ge mntena alang biciq na Mekarang. ( Mekarang, kii ka Mehwacun)</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Metapay = Gaga mniq Sincoseyn Ceynsosyang ka alang Metapay. 89 sapah ka kneego na sapah, 281 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 94% niqan 263 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 6% niqan 18 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal88%, Amis1%, ni rahoq na o 5%. = Alang Metabay (Metapay) = Ngayan alang: Alang Metabay (Metapay) Nniqan Sincosen Censosyang Mehawcong kingal betaq tero ring dheran hini, "Metapay" keson daha hini ka seediq Tayal, gaga meniq sdaling Cingpingcong na hreyan hido ka Mehawcong. Meniq iring na Cingping, ckceka dgiyaq na honac mcheros dgiyaq Nehengping, rima kbekoy betaq rima kbekoy mmsepac knmxalan Kongco knbrawan na. Lowan na alang Seediq Tayalco Pskari Kari Tayal. Kari Telo. Kari Khilang. Snhiyon Citocyaw. Tengcocyaw. Mpneyah na alang Alang nii ge cida lowan Coori na Carapaycyong ( Karapao) ka Tayalco, lowan Mekarang keson daha kawas cbeyo Cincaw. Ini klai dongos ngayan alang na "Metapay", hengak Telo ka ngayan Metapay. Qnita mantis na "Kawsaco Tyawcaso", mgaya mneniq honac hreyan hido na dgiyaq Somasen (Ga meniq Myawrisen Tayansyang), bobo na ado wada lixan ka dheran, kawas oka ba pnhgaran na, wada srwanon seediq Saysyaco de, theroy meniq qori dgiyaq Sangpingceng hiya (meniq Singcosen Uhwongsyang Hwayencong), bobo na ado yeexon riyong dheran, wada mqori theroy daya irin roro baro na Yoro, meniq qori honac na dgiyaq Nehengping. Qnita mantis ma gmooroy na "Taiwan Timing Coso", alang hini ma Meayotaker, Meramoraker, Sopowang, Merokoho, Metoyi kana alang nii ge mntena alang biciq na Mekarang. ( Mekarang, kii ka Mehwacon)</FORM>
    </S>
</TEXT>