<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Metuiy" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Metuiy" copyright="CC BY-SA" citation="Metuiy. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Metuiy" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Metuiy, title = Metuiy, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Metuiy} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Metuiy = Gaga mniq Sincuseyn Ceynsusyang ka alang Metuiy. 27 sapah ka kneegu na sapah, 72 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 93% niqan 67 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 7% niqan 5 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 85%, Paiwan 1%, Saysiyat 1%, Seejiq/Seediq/Seejiq/Seejiq/Sediq 3%, ni rahuq na o 3%. = Alang Metuiy (Metuiy) = Ngayan alang: Alang Metuiy Pgkela alang Ngayan Alang kesun&quot;Metuiy&quot;nii ge &quot;Thei&quot;dungus na ka kari Atayal. Ngayan na hengac Telu de nngalan na bobo pnccebu. Nniqan Sincusen Censusyan Mehwacun Knlangan Mquri Sincusen Censusyan Mehwacun mngari ring hiya, &quot;Metuiy&quot;kesun daha dheran hini ka seediq Atayal. Kndkilan Tiri Gaga meniq irin na yayun Cinping, hunac cceka dgiyaq na Nehenpinsan, mpitu kbekuy betaq mpitu kbekuy mriman Konci ka knbrawan na. Kklaun ssaan Ltulun Tencutitu Luwan na alang seediq Tayalcu Pskari Kari Tayal. Kari Telu. Kari Khilang. Snhii Congcyaw Citucyaw Mpneyah na alang Alang nii ge pneyah cida luwan na Taiyacu Tseole Karapai, luwan Mekaran kesun daha kawas cbeyo Cincaw. Spooda pnklaan mnatis &quot;kowsacu tyawcasu&quot;, mneniq hunac hreyan hido na dgiyaq Sumasen hayan(meniq Myawlisen Tayangsyan ), bobo na de ado wada laxun dheran, uka nngalun daha pnhumaan kawas kawas, bobo na wada sruwanun ka seediq Saisyat de, wada theruy quri dgiyaq Sanpincen ma meniq hiya di (Sincusen Wuhwongsyan Hwayuncun), bobo na dungal ado eyux riyung dheran, ma wada theruy quri daya irin na baro na yayung Yuorosi, wada theruy meniq hunac na Nehenpinsan. Spooda tyawca na&quot;Taywan timingcusu&quot;, alang nii daka Metapai,Meayutak,Melamulaker ,Spuwan,Merukuhwu kana alang nii mntena ga so meniq alang biciq na Mekarang (Mekarang,kii ka Mehwacun) . Knklaan rmigo</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Metoiy = Gaga mniq Sincoseyn Ceynsosyang ka alang Metoiy. 27 sapah ka kneego na sapah, 72 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 93% niqan 67 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 7% niqan 5 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 85%, Paiwan 1%, Saysiyat 1%, Seejiq/Seediq/Seejiq/Seejiq/Sediq 3%, ni rahoq na o 3%. = Alang Metoiy (Metoiy) = Ngayan alang: Alang Metoiy Pgkela alang Ngayan Alang keson&quot;Metoiy&quot;nii ge &quot;Thei&quot;dongos na ka kari Atayal. Ngayan na hengac Telo de nngalan na bobo pnccebo. Nniqan Sincosen Censosyan Mehwacon Knlangan Mqori Sincosen Censosyan Mehwacon mngari ring hiya, &quot;Metoiy&quot;keson daha dheran hini ka seediq Atayal. Kndkilan Tiri Gaga meniq irin na yayon Cinping, honac cceka dgiyaq na Nehenpinsan, mpito kbekoy betaq mpito kbekoy mriman Konci ka knbrawan na. Kklaon ssaan Ltolon Tencotito Lowan na alang seediq Tayalco Pskari Kari Tayal. Kari Telo. Kari Khilang. Snhii Congcyaw Citocyaw Mpneyah na alang Alang nii ge pneyah cida lowan na Taiyaco Tseole Karapai, lowan Mekaran keson daha kawas cbeyo Cincaw. Spooda pnklaan mnatis &quot;kowsaco tyawcaso&quot;, mneniq honac hreyan hido na dgiyaq Somasen hayan(meniq Myawlisen Tayangsyan ), bobo na de ado wada laxon dheran, oka nngalon daha pnhomaan kawas kawas, bobo na wada srowanon ka seediq Saisyat de, wada theroy qori dgiyaq Sanpincen ma meniq hiya di (Sincosen Wohwongsyan Hwayoncon), bobo na dongal ado eyox riyong dheran, ma wada theroy qori daya irin na baro na yayong Yoorosi, wada theroy meniq honac na Nehenpinsan. Spooda tyawca na&quot;Taywan timingcoso&quot;, alang nii daka Metapai,Meayotak,Melamolaker ,Spowan,Merokohwo kana alang nii mntena ga so meniq alang biciq na Mekarang (Mekarang,kii ka Mehwacon) . Knklaan rmigo</FORM>
    </S>
</TEXT>