<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Mexico" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Mexico" copyright="CC BY-SA" citation="Mexico. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Mexico" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Mexico, title = Mexico, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Mexico} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Mexico = Gaga kska Daya Meycow ka Mexico, 23 00 N, 102 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 1,964,375 sq km(hangan na o Tg14) (knlbanga dxgal o 1,943,945 sq km, knlbangan qsiya o 20,430 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 123,166,749 hiyi. Gaga Mexico City ka pusu alang paru, jiyax 16 idas 9 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Mexico ga wada sugan 54.90% ka dxgal qpahan, 33.30% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 11.80% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Enrique Peña Nieto, pnaah hngkawas2012 idas 12 jiyax 1pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Mosik = Msupu egu klwaan ka Mosik " kari Sipanya, Estados Unidos Mexicanos", slawa Mosik, México",pusu pqlahan kingal alang klwaan daya Meyco nleynpan konghc, daya mntna mquri Amrika, hunac ni gqiyan hidaw o gaga siyaw taypinyan, Peylis, kwatimala ni gsilungCyalpi ka hraan hidaw, Mosikwan ka hraanhidaw. Hini o kklaban dhuq 180 kbuhug, kklaban Meyco hini o tgrima paru klwaan ni kklaban knlangan tgmaxal spac paru alang klwaan. durikana ssjiqan hmrinas 1.28 hpucing, kika knlangan o tgmaxal ssjiqan paru alang klwaan, kari Sipanya knlangan o tgkingal ssjiqan paru klwaan ni Latinmeyco tgdha ssjiqan paru klwaan. alang klwaan leynpan ka Mosik, kana 32 co, duma pusu alang ni paru alang nMosik ka kingal co. Brah Klwenpu siida ka Mosik ida egu ka kklaan dha dxgal ska Meyco, saw Awrmeyk, Tewortk, Teawtiwakan, Sapotk, Mya ni Actk dnii. hngkawas 1521, sblux Mosik-tnocititlang ka Sipangya tikwo, phyugan burah Sipangya contu syacyu uri. hngkawas 1821, bukuy murux psbu ka Mosik, alang hini o rmngaw murux ni nMosik nii. muruxka Mosik do mnda kingal mrudu, ini sblaiq ka hbangan ni kmlawa. Bukuy bsbu ka Amrika " 1846 – 48"gisu daya 1/3 dxgal muri biqan Amrika. 19 sc ka Mosik mnda kawteyn bsbu, Famo bsbu, bsbu ruwan, kingal sblux ka dha tikwo. Hngkawas 1910 prajing spaux murux kmlawa ka Mosik, hici do hngkawas 1917 seynfa ni kmlawa sayan bhyugan dha. Ris Hbarawpusu knkla dxgal Meyco ka Mosik, kmlahan Maya, Twortk ni Actk knkla dnii. prajing 16 sci sejiq Sipanya Ayrnang. Krtis mrmux Mosik, hngkawas 1521 ini dha baka ka sejiq Actk hini, kiya do kblux Mosik ka Sipangya da, nburah Sipangya uri . Hngkawas 1810 rmngaw murux, hngkawas 1821 srwaan, phyugan ka Mosik tgkingal tikeo, kiya ni spuxan bukuy duri, phiyu Mosik hconkwo. Bukuy murux ka Mosik do knhuway knhuway ciway ka dxgal alang, egu dxgal sbuway Amrika dhuq biyaw. hngkawas 1836, lnglung puda ka Amrika, hraan hidaw dayaTksas rmngaw wada sdhiyaq Mosik ni gaga murux, phiyu Tksas konghkwo. hngkawas 1823 ni hngkawas 1841, endha rmngaw murux ka Yocyatwen, hngkawas 1853 msupu Mosik leynpan dhuq biyaw. Hngkawas 1838 pspruq kawteyn psbu. hngkawas1848 ini baka psbu ka Meymo bukuy do, tbyaxun sbari Amrika ka daya llaban dxgal Mosik " mntna klaban saw hunac empitu co Amrika sayan". hngkawas 1853 nari dxgal Mosik ka Cyacten o wada uka empitu kbuhug sngari ka dxgal dha duri. hngkawas 1860 sbiyaw, sblxan psaping Fakwo Mosik, phiyu pskagun pqpah, Mosik tgdha tikwo. dndugan bukung Hualeys siida, lwaqan ka miyah mrmux sejiqan. kndadax hngkawas 1858 dhuq hngkawas 1872 pdudu klwaan ka hualeys, mhqin do, Pofeyliaw. Tiyas dmuy qpahun. Mnda murux klwaan hngkawas 35 Pofeylio.tiyas do, hngkawas 1910 mspruq ka Mosik kmin. ini dha baka ka psaping leynpang, kiya ni dhuq hngkawas maxal mrudu ka klwaan Mosik. Hngkawas 1929, mhdu ka psbu ruwan do, mangan qpahan ka kminctutan Mosik, dhiya ka pqpah ni kmlawa Mosik da, dhuq hngkawas 2000, ini sruwa tan Mosik klwaan sington tan ni lyusesentay tan snpuan na " pyeynkleynmon" miyah pgaau bukung ka Pisent. Fks. Ksata, kiya ni idas empitu hngkawas 2000 pgaau bukung sida wada mangan, hngkawas siida jiyax kingal idas 12 pqpah, pqpah hngkawas 6.sprun dha bi qmita ka endaan pgaau Mosik siida, nii ka kndadax hngkawas 1929prajing pqpah ka kmingctutan dhuq hngkawas 71 do, tgkingal wada enbiyax pgaau bukun ka fantueytan, kndadax hngkawas 1929 do mntgkingal sblaiq ka cntanlwenti. Jiyax 2 idas 7 hngkawas 2006, prajing pgaau ka bukun Mosik ni ixey. Jiyax 5 idas 9, piyah kari pgaau ka Mosik leynpan, singtongtan klwaan pgaau bukun sejiq Feylipey. Kartlong. Inohwosa bgaau bukun siida wada enbiyax, mangan bukun Mosik, singtongtan klwaan ka dmutuc pqpah. jiyax kingal idas empitu hngkawas, fantweytan kminctutan pgaaw bukun sejiq Enlik. Peniya. Neytuo musa pgaaw bukun. pusu ddaun na pgaaw ruwan ka " (eynk" – ida na psaun alang klwaan nganguc ka syo kons syoye klwaan Mosik, mrana swyso ni prigan kayk lawtonli, kana bbiyax qtaan, kika tru pgaaw bukun o ida hiya ka mniq brah. hici pngaaw na bukun mangan 38.21 tnegkmbkiyan, tgdha msriyux mnuda, kaykctu tan mnda hkawas 12 cayyeyhu mnuda. rmngaw ka niqan knkla sejiq, setupawli ni ini au ka alang ida Ntwo ka nadas paru naqih endaan nii. Kmlawa Hngkawas 1917 Mosik syeynfa nii o sugan na tru klgan ka jiyun qpahun reynpan, sklawa, lifa ni sfa. Rngagan ka endaan, niqan paru bi ka jiyun qpahun sklawa ciku, dmuy paru qpahun ka bukun. Bukun ka muuda kndadax gaya kwoxey. Prajing kndadax hngkawas 1997, knama mangan enbiyax ka fantwey tan, krinah gmlu paru ka kwoxey. saw dumaruwan cingci ni caycen, ida srwaun muda snkagun lifa ka bukun, kiya ni asi ka skwayun kwoxey. kndadax pngaaw sejiq ka bukun, qpahun na o hngkawas mataru, ini tduwa dmutuc. uka ka fucongtong Mosik, nasi ini tduwa dmuy qpahun ka bukun siida, kndadax kwoxey ka pgaaw kingal tnais pqpah bukun. Dha ka pnuda kwoxey kana caniyueyn "Cámara de Senadores"ni congiyueyn "Cámara de Diputados".hngkawas mataru ka qpahun caniyueyn, hngkawas tru ka congiyueyn. Maxal dha maspac ka tlngan caniyueyn kndadax ini sugi alang iyueyn ni sugan alang spuan csuyeniyueyn. Mniq rima kbkuy tnlngan congiyueyn o, tru kbkuy tnlngan kndadax kingal pgaaw alang asi pgaaw, duma dha kbkuy tlngan kndadax paru pgaaw alang muru pili rireyh pniqan. dha kbkuy nii o yasa dmayaw ciway hari tanpay musa ruwan kwoxey. Pusu centang ka kminctutang, sintong tang klwaan ni mingcu kming tang. Euda psaping Psaping Mosik "kari Sipangya, Fuerzas Armadas de México"psaping kwofang Meyco ka dhiya, maxal mngari kbuhu sejiq ka psaping sayan, mtrul kbuhu sejiq ka tmaga psaping, duma niqan 1.4 kbuhu sejiq ka psaping. muda iupingic, kiya ni psmiyah nanaq psaping, kingal hngkawas ka qpahun iupsaping, hngkawas tru dhuq mngari ka qpahun cyueyn psaping. Bukung o srwaun kwofangpu ni gsilung psaping kana klwaan pnuda saw nii, qmlahan kwofang ni qmlahan gsilung psaping pnuda bukung, kika bukung psaping ssing sayan ka dmuy qpahun nii. Uka ka pusu jjiyun psaping tangk gsilung psaping, tru asucyucucyeyn ni maspac asu syunfancyeyn ka pusu jjiyun psaping gsilung, duma niqan kbkuy asu syunlwotin ni mngari kbkuy ka sejiq psaping gsilung ni psaping dxgal, psaping skaya o niqan maxal F-5 skaya sapah psaping ni maspac kmxalan sapah skaya, mtrul rima yunsuci. kkanauxay saw malu ka uuda psaping, dha daya siyaw klwaan psaping Amrika biyax psaping dha o ida ini kbiyax kiya, kika kiya ni uxay dha pnhyugan mspis ka psaping, pusu dha o mniq ruwan hini ka dhiya kika msupu saw htrun dha ka nnaqih uuda ni pguy psaping. Gneayus mklawa Gneayus mklawa Mosik hngkawas 1917 Mosik syeynfa ka nhiyu. syeynfa nii ka pnhiyu snpuan klwaan Mosik kingal lyeynpanc nkonghkwo kiya, kndadax mtrul kingal cow "Estado Libre y Soberano"ni kingal lyeynpancyu "Distrito Federa"- pusu paru alang Mosik uri, kana mtrul dha ka snpuan phiyu. Pnruwan pnuda syeynfa, ida cow kana ka dmuy pnuda Mosik ryeynpan, kana tgkingal cow ida niqan nanaq ka ixwey ni syeynfa. Llingay Gaga gqiyan hidaw taypinyan ka Mosik, hraan hidaw ka Mosikwan ni gsilung cyalpi, gaga saw peywey 14~33 tu ni 86~119 tu ska hini. hayan piyueyn ka alang yeynhay, kika ska o kawyueyn ni egu dgiyaq, kana egu dgiyaq. Pniq. Gqiyan hidaw kana dgring bbaraw dxgal babaw gsilung cyalifuniya, tayingyan ni cyalifuniyawan gisu pgayaw pska, breenux ka hraan hidaw hunac yocyatwen pantaw, bowkax bi dgiyaq Mosik ka Awlihsusapa, haypa 5700 mi, pusu ttudu dgiyaq Mosik ka ttudu dgiyaq Matley. kkana Mosik mnniq daya Meycow pankway, uri Syacyalifuniya pantaw mnniq taypingyan ni Kks pangkway, llingay hini, duma ka knkla llingay duma hraan hidaw Twanpeyk tisya " yasa kana knlaban Mosik 12 tnegkmbkiyan"nCongmeycow , wana kmlawa dxgal ka rmngaw, Mosik ni Amrika Cyanata uri mntna ndaya Meycow . Egu klgan ka karac Mosik, mcilux karac ka daya, kiya ni mcilux quyux ka karac hunac. pusu yayung Mosik ka yayung Pulawo, yayung Parsas ni yayung Yaci. Syeynjcan ka ngngalan bi Mosik, kika slawa dha phpah klwaan. Hbangan Niqan kongyey ni nongyey ka qpahun Mosik, gaga knhuway knhuwa mrana ka quri hbangan uri, hngkawas 90 hci do ida mingin hwa ka cyeyti Mosik tyeylucyu. Kwoyo ciyey kndadax hngkawas 1982 maxal kbkuy sapah mlih dhuq hngkawas 1999 ini dhuq dha kbkuy sapah. pnuda cincisyohwa, kika tbyaxun dha ka haykan, tyeylu, tonsyun, tyeynli, teynjanci ni qmpah tgaan sapah skaya dnii muda pplik Hngkawas 1994 pnhyugan ka daya Amrika cyo brigan do, Mosik ni ciban paru bi knlangal hbanga klwaan brigan Amrika ni pbuway snkuwan slikaw mrana, tgmrana bi Mosik bukuy ngngalan bangan ni mrana ka ngngalan sejiq klwaan. Wada dmayaw bi ngngalan nganguc ni wada hmrinas ka saw hngkawas 1995 slhbun Mosik hini, kika mniq hngkawas 1996 dhuq hngkawas 1999 siida prajing malu ka hbangan dha. brigan sejiq nanaq ida pusu biyax nii ka pdudu knrana hbangan, mntna hiya ida puuda saw duma ini klay muda hbangan ka Mosik, saw ini mntna ka ngngalan sejiq, kana klwaan niqan bi pila ssjiqan 20 tnegkmbkiyan mangan kana klwaan 55 tnegkmbkiyan kana ngngalan dnii, duri paru bi naqih iyu ni 122 sejiq ncinreyn ingsyan csu. Hngkawas 1986 msuupu kwanmaw consyeytin ka amosik, prajing priyux kndadax krana ruwan ni mquri nganguc krana. Bukuy nii do cenfu Mo tbbiyax spriyux, kayk, syoxwa, puda quri nganguc, kika brah hngkawas 19995 cinci Mo dha o egu hngkawas ida knttu mniq ska ka kndkilan dha, kwoci cupey ni skuan nganguc knttu mrana, tonxwoponcan mlih dhuq kingal,kndadax naqih wada malu ka skuan sapah, sblaiq muway ka bbiqun, mrana ka ngngalan nganguc ni ruwan, duma na hiya, msuqi ka ngalan nganguc, pusu stama klwaan nganguc knputuh cpen miyah smalu msuqi hmrinas ka cinci hini. Jiyax kingal idas kingal, Mo o mnduwa msuupu daya Amrika cyomawicyu, mntna hngkawas idas 12 ka Mo yasa ruwan centan ka mnrudu, gmlu ka lnglungan brigan nganguc , knkingan knkingan qdoriq ka ngngalan, kika wada naqih paru ka xwopi dha, ida smisu bi ka cinjon dha. hngkawas 1996 Saytilyuey sapah qhlangan mniq Amrika ni tsliyan kocicinjon paru bi ka tnbyaxan dha dnayaw, pnuda bi gaya caycen, sluwan ka cinjon tic, sluwan ka cinci cyeyko ni muda ska bbaraw iyax jiyax ida krana ka cinci dha, kika cinci Mo hini wada hmrinas ka tnbyaxan dha hini. brigan cinjon o knttu wada malu, malu ka lili, ini kgllu ka brigan xwopi, konkon caycen o ida mnsrangi, mrana paru ka ngalan nganguc, priyux malu ka ngngalan ni psaan hbangan kwoci kwoci, wada qduun muway ka bbiqun hbangan nganguc, tura bi mrana ka wayxey cupey. Ssjiqan Hbaraw bi ssjiqan klwaan Mosik ka skari Sipanya, kiya ni tgdha ssjiqan paru klwaan Latinmeyco, hmrinas pasi. kana klwaan ksaw 60 tnegkmbkiyan ssjiqan ka krimax sejiq In Ow, 30 tnegkmbkiyan ka lutuc sejiq Intian. shlayan klwaan Mosik ka kingal teyncu cyaw, kana klwaan 89 tnegkmbkiyan ssjiqan shlayan dh aka teyncu cyawtu, kiya ni niqan 6 tnegkmbkiyan sejiq shlayan dha ka kkingal paypyey citucyaw sincyaw, sngari 5 tnegkmbkiyan ssjiqan duma nanaq ka shlayan dha, uxay uri uka ka shlayan dha. Gaya Sejiqan Knrimax dara " dara phgay sejiq ni sejiq Intian"60 tnegkmbkiyan, 30 tnegkmbkiyan ka sejiq Intian, 9 tnegkmbkiyan ka phgay sejiq, duma ka 1 tnegkmbkiyan. Pnrhulan Pnaah hngkawas 2010 saan miing ka ssjiqan, teyncu cyaw Lwoma ka pusu shlayan dha, maban 82.7 tnegkmbkiyan, uri 9.7 tnegkmbkiyan ka citu cyaw cyawpay duma, kana fuinpay "5.2 tnegkmbkiyan", usyuncyey pay "1.6 tnegkmbkiyan",duma sincaw cawpay "0.7 tnegkmbkiyan",Yeyhxwa ceyncen sejiq "1.4 tnegkmbkiyan", citufulin ansijxwey "0.6 tnegkmbkiyan", yeysu citi hoci sentu pnrhulan "0.3 tnegkmbkiyan". ini dhuq 0.2 tnegkmbkiyan ka pnrhulan uxay citucyaw ka shlayan dha, 4.7 tnegkmbkiyan ka rmngaw uka pnrhulan, 2.7 tnegkmbkiyan ka ini klayi. Tgdha paru knlangan klwaan teyncucyaw ka Mosik, niqan saw mngari maxal kbkuy kbuhug ka teyncu cyawtu, hbaraw ka dha Pasi. duma 47 tnegkmbkiyan miyah pnrhulan kkingal iyaxjiyax. Jiyax 12 idas 12 knhngkawas, Mosik cupawsenjen - - Kwatalupeysenmu - - jiyax nii ka pusu bi jiyax shlayan alang klwaan dha. Kari Kari Sipanya, kari Maya, kari Nawat ni duma kari alang seejiq.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= məxiʦo = gaga kska daja məʦow ka məxiʦo, ** ** n, *** ** w ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŋan na o *,***,*** sq km(ħaŋan na o tg**) (knlbaŋa dxgal o *,***,*** sq km, knlbaŋan qsija o **,*** sq km). kana ka səɟiqun o niqan ***,***,*** ħiji. gaga məxiʦo ʦitj ka pusu alaŋ paɾu, ɟijax ** idas * ka ɟijax skɾajan klwaan. manu ka dxgal məxiʦo ga wada sugan **.**% ka dxgal qpaħan, **.**% ka dxgal bbuju, ɾaħuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŋ klwaan ta sajaŋ o kija ka ənɾiquə pə*a niəto, pnaaħ ħŋkawas**** idas ** ɟijax *pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. ʦinkħulan sa knita' sa bɾbiɾu' = mosik = msupu əgu klwaan ka mosik " kaɾi sipanja, əstados unidos məxiʦanos", slawa mosik, m*xiʦo",pusu pqlaħan kiŋal alaŋ klwaan daja məʦo nlənpan koŋħʦ, daja mntna mquɾi amɾika, ħunaʦ ni gqijan ħidaw o gaga sijaw tajpinjan, pəlis, kwatimala ni gsiluŋʦjalpi ka ħɾaan ħidaw, mosikwan ka ħɾaanħidaw. ħini o kklaban dħuq *** kbuħug, kklaban məʦo ħini o tgɾima paɾu klwaan ni kklaban knlaŋan tgmaxal spaʦ paɾu alaŋ klwaan. duɾikana ssɟiqan ħmɾinas *.** ħpuʦiŋ, kika knlaŋan o tgmaxal ssɟiqan paɾu alaŋ klwaan, kaɾi sipanja knlaŋan o tgkiŋal ssɟiqan paɾu klwaan ni latinməʦo tgdħa ssɟiqan paɾu klwaan. alaŋ klwaan lənpan ka mosik, kana ** ʦo, duma pusu alaŋ ni paɾu alaŋ nmosik ka kiŋal ʦo. bɾaħ klwənpu siida ka mosik ida əgu ka kklaan dħa dxgal ska məʦo, saw awɾmək, təwoɾtk, təawtiwakan, sapotk, mja ni aʦtk dnii. ħŋkawas ****, sblux mosik-tnoʦititlaŋ ka sipaŋja tikwo, pħjugan buɾaħ sipaŋja ʦontu sjaʦju uɾi. ħŋkawas ****, bukuj muɾux psbu ka mosik, alaŋ ħini o ɾmŋaw muɾux ni nmosik nii. muɾuxka mosik do mnda kiŋal mɾudu, ini sblaiq ka ħbaŋan ni kmlawa. bukuj bsbu ka amɾika " **** * **"gisu daja */* dxgal muɾi biqan amɾika. ** sʦ ka mosik mnda kawtən bsbu, *amo bsbu, bsbu ɾuwan, kiŋal sblux ka dħa tikwo. ħŋkawas **** pɾaɟiŋ spaux muɾux kmlawa ka mosik, ħiʦi do ħŋkawas **** sən*a ni kmlawa sajan bħjugan dħa. ɾis ħbaɾawpusu knkla dxgal məʦo ka mosik, kmlaħan maja, twoɾtk ni aʦtk knkla dnii. pɾaɟiŋ ** sʦi səɟiq sipanja ajɾnaŋ. kɾtis mɾmux mosik, ħŋkawas **** ini dħa baka ka səɟiq aʦtk ħini, kija do kblux mosik ka sipaŋja da, nbuɾaħ sipaŋja uɾi . ħŋkawas **** ɾmŋaw muɾux, ħŋkawas **** sɾwaan, pħjugan ka mosik tgkiŋal tikəo, kija ni spuxan bukuj duɾi, pħiju mosik ħʦonkwo. bukuj muɾux ka mosik do knħuwaj knħuwaj ʦiwaj ka dxgal alaŋ, əgu dxgal sbuwaj amɾika dħuq bijaw. ħŋkawas ****, lŋluŋ puda ka amɾika, ħɾaan ħidaw dajatksas ɾmŋaw wada sdħijaq mosik ni gaga muɾux, pħiju tksas koŋħkwo. ħŋkawas **** ni ħŋkawas ****, əndħa ɾmŋaw muɾux ka joʦjatwən, ħŋkawas **** msupu mosik lənpan dħuq bijaw. ħŋkawas **** pspɾuq kawtən psbu. ħŋkawas**** ini baka psbu ka məmo bukuj do, tbjaxun sbaɾi amɾika ka daja llaban dxgal mosik " mntna klaban saw ħunaʦ əmpitu ʦo amɾika sajan". ħŋkawas **** naɾi dxgal mosik ka ʦjaʦtən o wada uka əmpitu kbuħug sŋaɾi ka dxgal dħa duɾi. ħŋkawas **** sbijaw, sblxan psapiŋ *akwo mosik, pħiju pskagun pqpaħ, mosik tgdħa tikwo. dndugan bukuŋ ħualəs siida, lwaqan ka mijaħ mɾmux səɟiqan. kndadax ħŋkawas **** dħuq ħŋkawas **** pdudu klwaan ka ħualəs, mħqin do, po*əliaw. tijas dmuj qpaħun. mnda muɾux klwaan ħŋkawas ** po*əlio.tijas do, ħŋkawas **** mspɾuq ka mosik kmin. ini dħa baka ka psapiŋ lənpaŋ, kija ni dħuq ħŋkawas maxal mɾudu ka klwaan mosik. ħŋkawas ****, mħdu ka psbu ɾuwan do, maŋan qpaħan ka kminʦtutan mosik, dħija ka pqpaħ ni kmlawa mosik da, dħuq ħŋkawas ****, ini sɾuwa tan mosik klwaan siŋton tan ni ljusəsəntaj tan snpuan na " pjənklənmon" mijaħ pgaau bukuŋ ka pisənt. *ks. ksata, kija ni idas əmpitu ħŋkawas **** pgaau bukuŋ sida wada maŋan, ħŋkawas siida ɟijax kiŋal idas ** pqpaħ, pqpaħ ħŋkawas *.spɾun dħa bi qmita ka əndaan pgaau mosik siida, nii ka kndadax ħŋkawas ****pɾaɟiŋ pqpaħ ka kmiŋʦtutan dħuq ħŋkawas ** do, tgkiŋal wada ənbijax pgaau bukun ka *antuətan, kndadax ħŋkawas **** do mntgkiŋal sblaiq ka ʦntanlwənti. ɟijax * idas * ħŋkawas ****, pɾaɟiŋ pgaau ka bukun mosik ni ixə. ɟijax * idas *, pijaħ kaɾi pgaau ka mosik lənpan, siŋtoŋtan klwaan pgaau bukun səɟiq *əlipə. kaɾtloŋ. inoħwosa bgaau bukun siida wada ənbijax, maŋan bukun mosik, siŋtoŋtan klwaan ka dmutuʦ pqpaħ. ɟijax kiŋal idas əmpitu ħŋkawas, *antwətan kminʦtutan pgaaw bukun səɟiq ənlik. pənija. nətuo musa pgaaw bukun. pusu ddaun na pgaaw ɾuwan ka " (ənk" * ida na psaun alaŋ klwaan ŋaŋuʦ ka sjo kons sjojə klwaan mosik, mɾana swjso ni pɾigan kajk lawtonli, kana bbijax qtaan, kika tɾu pgaaw bukun o ida ħija ka mniq bɾaħ. ħiʦi pŋaaw na bukun maŋan **.** tnəgkmbkijan, tgdħa msɾijux mnuda, kajkʦtu tan mnda ħkawas ** ʦajjəħu mnuda. ɾmŋaw ka niqan knkla səɟiq, sətupawli ni ini au ka alaŋ ida ntwo ka nadas paɾu naqiħ əndaan nii. kmlawa ħŋkawas **** mosik sjən*a nii o sugan na tɾu klgan ka ɟijun qpaħun ɾənpan, sklawa, li*a ni s*a. ɾŋagan ka əndaan, niqan paɾu bi ka ɟijun qpaħun sklawa ʦiku, dmuj paɾu qpaħun ka bukun. bukun ka muuda kndadax gaja kwoxə. pɾaɟiŋ kndadax ħŋkawas ****, knama maŋan ənbijax ka *antwə tan, kɾinaħ gmlu paɾu ka kwoxə. saw dumaɾuwan ʦiŋʦi ni ʦajʦən, ida sɾwaun muda snkagun li*a ka bukun, kija ni asi ka skwajun kwoxə. kndadax pŋaaw səɟiq ka bukun, qpaħun na o ħŋkawas mataɾu, ini tduwa dmutuʦ. uka ka *uʦoŋtoŋ mosik, nasi ini tduwa dmuj qpaħun ka bukun siida, kndadax kwoxə ka pgaaw kiŋal tnais pqpaħ bukun. dħa ka pnuda kwoxə kana ʦanijuən "ʦ*maɾa də sənadoɾəs"ni ʦoŋijuən "ʦ*maɾa də diputados".ħŋkawas mataɾu ka qpaħun ʦanijuən, ħŋkawas tɾu ka ʦoŋijuən. maxal dħa maspaʦ ka tlŋan ʦanijuən kndadax ini sugi alaŋ ijuən ni sugan alaŋ spuan ʦsujənijuən. mniq ɾima kbkuj tnlŋan ʦoŋijuən o, tɾu kbkuj tnlŋan kndadax kiŋal pgaaw alaŋ asi pgaaw, duma dħa kbkuj tlŋan kndadax paɾu pgaaw alaŋ muɾu pili ɾiɾəħ pniqan. dħa kbkuj nii o jasa dmajaw ʦiwaj ħaɾi tanpaj musa ɾuwan kwoxə. pusu ʦəntaŋ ka kminʦtutaŋ, sintoŋ taŋ klwaan ni miŋʦu kmiŋ taŋ. əuda psapiŋ psapiŋ mosik "kaɾi sipaŋja, *uəɾ*as aɾmadas də m*xiʦo"psapiŋ kwo*aŋ məʦo ka dħija, maxal mŋaɾi kbuħu səɟiq ka psapiŋ sajan, mtɾul kbuħu səɟiq ka tmaga psapiŋ, duma niqan *.* kbuħu səɟiq ka psapiŋ. muda iupiŋiʦ, kija ni psmijaħ nanaq psapiŋ, kiŋal ħŋkawas ka qpaħun iupsapiŋ, ħŋkawas tɾu dħuq mŋaɾi ka qpaħun ʦjuən psapiŋ. bukuŋ o sɾwaun kwo*aŋpu ni gsiluŋ psapiŋ kana klwaan pnuda saw nii, qmlaħan kwo*aŋ ni qmlaħan gsiluŋ psapiŋ pnuda bukuŋ, kika bukuŋ psapiŋ ssiŋ sajan ka dmuj qpaħun nii. uka ka pusu ɟɟijun psapiŋ taŋk gsiluŋ psapiŋ, tɾu asuʦjuʦuʦjən ni maspaʦ asu sjun*anʦjən ka pusu ɟɟijun psapiŋ gsiluŋ, duma niqan kbkuj asu sjunlwotin ni mŋaɾi kbkuj ka səɟiq psapiŋ gsiluŋ ni psapiŋ dxgal, psapiŋ skaja o niqan maxal *-* skaja sapaħ psapiŋ ni maspaʦ kmxalan sapaħ skaja, mtɾul ɾima junsuʦi. kkanauxaj saw malu ka uuda psapiŋ, dħa daja sijaw klwaan psapiŋ amɾika bijax psapiŋ dħa o ida ini kbijax kija, kika kija ni uxaj dħa pnħjugan mspis ka psapiŋ, pusu dħa o mniq ɾuwan ħini ka dħija kika msupu saw ħtɾun dħa ka nnaqiħ uuda ni pguj psapiŋ. gnəajus mklawa gnəajus mklawa mosik ħŋkawas **** mosik sjən*a ka nħiju. sjən*a nii ka pnħiju snpuan klwaan mosik kiŋal ljənpanʦ nkoŋħkwo kija, kndadax mtɾul kiŋal ʦow "əstado libɾə j sobəɾano"ni kiŋal ljənpanʦju "distɾito *ədəɾa"- pusu paɾu alaŋ mosik uɾi, kana mtɾul dħa ka snpuan pħiju. pnɾuwan pnuda sjən*a, ida ʦow kana ka dmuj pnuda mosik ɾjənpan, kana tgkiŋal ʦow ida niqan nanaq ka ixwə ni sjən*a. lliŋaj gaga gqijan ħidaw tajpinjan ka mosik, ħɾaan ħidaw ka mosikwan ni gsiluŋ ʦjalpi, gaga saw pəwə **~** tu ni **~*** tu ska ħini. ħajan pijuən ka alaŋ jənħaj, kika ska o kawjuən ni əgu dgijaq, kana əgu dgijaq. pniq. gqijan ħidaw kana dgɾiŋ bbaɾaw dxgal babaw gsiluŋ ʦjali*unija, tajiŋjan ni ʦjali*unijawan gisu pgajaw pska, bɾəənux ka ħɾaan ħidaw ħunaʦ joʦjatwən pantaw, bowkax bi dgijaq mosik ka awliħsusapa, ħajpa **** mi, pusu ttudu dgijaq mosik ka ttudu dgijaq matlə. kkana mosik mnniq daja məʦow pankwaj, uɾi sjaʦjali*unija pantaw mnniq tajpiŋjan ni kks paŋkwaj, lliŋaj ħini, duma ka knkla lliŋaj duma ħɾaan ħidaw twanpək tisja " jasa kana knlaban mosik ** tnəgkmbkijan"nʦoŋməʦow , wana kmlawa dxgal ka ɾmŋaw, mosik ni amɾika ʦjanata uɾi mntna ndaja məʦow . əgu klgan ka kaɾaʦ mosik, mʦilux kaɾaʦ ka daja, kija ni mʦilux qujux ka kaɾaʦ ħunaʦ. pusu jajuŋ mosik ka jajuŋ pulawo, jajuŋ paɾsas ni jajuŋ jaʦi. sjənɟʦan ka ŋŋalan bi mosik, kika slawa dħa pħpaħ klwaan. ħbaŋan niqan koŋjə ni noŋjə ka qpaħun mosik, gaga knħuwaj knħuwa mɾana ka quɾi ħbaŋan uɾi, ħŋkawas ** ħʦi do ida miŋin ħwa ka ʦjəti mosik tjəluʦju. kwojo ʦijə kndadax ħŋkawas **** maxal kbkuj sapaħ mliħ dħuq ħŋkawas **** ini dħuq dħa kbkuj sapaħ. pnuda ʦinʦisjoħwa, kika tbjaxun dħa ka ħajkan, tjəlu, tonsjun, tjənli, tənɟanʦi ni qmpaħ tgaan sapaħ skaja dnii muda pplik ħŋkawas **** pnħjugan ka daja amɾika ʦjo bɾigan do, mosik ni ʦiban paɾu bi knlaŋal ħbaŋa klwaan bɾigan amɾika ni pbuwaj snkuwan slikaw mɾana, tgmɾana bi mosik bukuj ŋŋalan baŋan ni mɾana ka ŋŋalan səɟiq klwaan. wada dmajaw bi ŋŋalan ŋaŋuʦ ni wada ħmɾinas ka saw ħŋkawas **** slħbun mosik ħini, kika mniq ħŋkawas **** dħuq ħŋkawas **** siida pɾaɟiŋ malu ka ħbaŋan dħa. bɾigan səɟiq nanaq ida pusu bijax nii ka pdudu knɾana ħbaŋan, mntna ħija ida puuda saw duma ini klaj muda ħbaŋan ka mosik, saw ini mntna ka ŋŋalan səɟiq, kana klwaan niqan bi pila ssɟiqan ** tnəgkmbkijan maŋan kana klwaan ** tnəgkmbkijan kana ŋŋalan dnii, duɾi paɾu bi naqiħ iju ni *** səɟiq nʦinɾən iŋsjan ʦsu. ħŋkawas **** msuupu kwanmaw ʦonsjətin ka amosik, pɾaɟiŋ pɾijux kndadax kɾana ɾuwan ni mquɾi ŋaŋuʦ kɾana. bukuj nii do ʦən*u mo tbbijax spɾijux, kajk, sjoxwa, puda quɾi ŋaŋuʦ, kika bɾaħ ħŋkawas ***** ʦinʦi mo dħa o əgu ħŋkawas ida knttu mniq ska ka kndkilan dħa, kwoʦi ʦupə ni skuan ŋaŋuʦ knttu mɾana, tonxwoponʦan mliħ dħuq kiŋal,kndadax naqiħ wada malu ka skuan sapaħ, sblaiq muwaj ka bbiqun, mɾana ka ŋŋalan ŋaŋuʦ ni ɾuwan, duma na ħija, msuqi ka ŋalan ŋaŋuʦ, pusu stama klwaan ŋaŋuʦ knputuħ ʦpən mijaħ smalu msuqi ħmɾinas ka ʦinʦi ħini. ɟijax kiŋal idas kiŋal, mo o mnduwa msuupu daja amɾika ʦjomawiʦju, mntna ħŋkawas idas ** ka mo jasa ɾuwan ʦəntan ka mnɾudu, gmlu ka lŋluŋan bɾigan ŋaŋuʦ , knkiŋan knkiŋan qdoɾiq ka ŋŋalan, kika wada naqiħ paɾu ka xwopi dħa, ida smisu bi ka ʦinɟon dħa. ħŋkawas **** sajtiljuə sapaħ qħlaŋan mniq amɾika ni tslijan koʦiʦinɟon paɾu bi ka tnbjaxan dħa dnajaw, pnuda bi gaja ʦajʦən, sluwan ka ʦinɟon tiʦ, sluwan ka ʦinʦi ʦjəko ni muda ska bbaɾaw ijax ɟijax ida kɾana ka ʦinʦi dħa, kika ʦinʦi mo ħini wada ħmɾinas ka tnbjaxan dħa ħini. bɾigan ʦinɟon o knttu wada malu, malu ka lili, ini kgllu ka bɾigan xwopi, konkon ʦajʦən o ida mnsɾaŋi, mɾana paɾu ka ŋalan ŋaŋuʦ, pɾijux malu ka ŋŋalan ni psaan ħbaŋan kwoʦi kwoʦi, wada qduun muwaj ka bbiqun ħbaŋan ŋaŋuʦ, tuɾa bi mɾana ka wajxə ʦupə. ssɟiqan ħbaɾaw bi ssɟiqan klwaan mosik ka skaɾi sipanja, kija ni tgdħa ssɟiqan paɾu klwaan latinməʦo, ħmɾinas pasi. kana klwaan ksaw ** tnəgkmbkijan ssɟiqan ka kɾimax səɟiq in ow, ** tnəgkmbkijan ka lutuʦ səɟiq intian. sħlajan klwaan mosik ka kiŋal tənʦu ʦjaw, kana klwaan ** tnəgkmbkijan ssɟiqan sħlajan dħ aka tənʦu ʦjawtu, kija ni niqan * tnəgkmbkijan səɟiq sħlajan dħa ka kkiŋal pajpjə ʦituʦjaw sinʦjaw, sŋaɾi * tnəgkmbkijan ssɟiqan duma nanaq ka sħlajan dħa, uxaj uɾi uka ka sħlajan dħa. gaja səɟiqan knɾimax daɾa " daɾa pħgaj səɟiq ni səɟiq intian"** tnəgkmbkijan, ** tnəgkmbkijan ka səɟiq intian, * tnəgkmbkijan ka pħgaj səɟiq, duma ka * tnəgkmbkijan. pnɾħulan pnaaħ ħŋkawas **** saan miiŋ ka ssɟiqan, tənʦu ʦjaw lwoma ka pusu sħlajan dħa, maban **.* tnəgkmbkijan, uɾi *.* tnəgkmbkijan ka ʦitu ʦjaw ʦjawpaj duma, kana *uinpaj "*.* tnəgkmbkijan", usjunʦjə paj "*.* tnəgkmbkijan",duma sinʦaw ʦawpaj "*.* tnəgkmbkijan",jəħxwa ʦənʦən səɟiq "*.* tnəgkmbkijan", ʦitu*ulin ansiɟxwə "*.* tnəgkmbkijan", jəsu ʦiti ħoʦi səntu pnɾħulan "*.* tnəgkmbkijan". ini dħuq *.* tnəgkmbkijan ka pnɾħulan uxaj ʦituʦjaw ka sħlajan dħa, *.* tnəgkmbkijan ka ɾmŋaw uka pnɾħulan, *.* tnəgkmbkijan ka ini klaji. tgdħa paɾu knlaŋan klwaan tənʦuʦjaw ka mosik, niqan saw mŋaɾi maxal kbkuj kbuħug ka tənʦu ʦjawtu, ħbaɾaw ka dħa pasi. duma ** tnəgkmbkijan mijaħ pnɾħulan kkiŋal ijaxɟijax. ɟijax ** idas ** knħŋkawas, mosik ʦupawsənɟən - - kwatalupəsənmu - - ɟijax nii ka pusu bi ɟijax sħlajan alaŋ klwaan dħa. kaɾi kaɾi sipanja, kaɾi maja, kaɾi nawat ni duma kaɾi alaŋ səəɟiq.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Mexico = Gaga kska Daya Meycow ka Mexico, 23 00 N, 102 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 1,964,375 sq km(hangan na o Tg14) (knlbanga dxgal o 1,943,945 sq km, knlbangan qsiya o 20,430 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 123,166,749 hiyi. Gaga Mexico City ka pusu alang paru, jiyax 16 idas 9 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Mexico ga wada sugan 54.90% ka dxgal qpahan, 33.30% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 11.80% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Enrique Peña Nieto, pnaah hngkawas2012 idas 12 jiyax 1pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Mosik = Msupu egu klwaan ka Mosik " kari Sipanya, Estados Unidos Mexicanos", slawa Mosik, México",pusu pqlahan kingal alang klwaan daya Meyco nleynpan konghc, daya mntna mquri Amrika, hunac ni gqiyan hidaw o gaga siyaw taypinyan, Peylis, kwatimala ni gsilungCyalpi ka hraan hidaw, Mosikwan ka hraanhidaw. Hini o kklaban dhuq 180 kbuhug, kklaban Meyco hini o tgrima paru klwaan ni kklaban knlangan tgmaxal spac paru alang klwaan. durikana ssjiqan hmrinas 1.28 hpucing, kika knlangan o tgmaxal ssjiqan paru alang klwaan, kari Sipanya knlangan o tgkingal ssjiqan paru klwaan ni Latinmeyco tgdha ssjiqan paru klwaan. alang klwaan leynpan ka Mosik, kana 32 co, duma pusu alang ni paru alang nMosik ka kingal co. Brah Klwenpu siida ka Mosik ida egu ka kklaan dha dxgal ska Meyco, saw Awrmeyk, Tewortk, Teawtiwakan, Sapotk, Mya ni Actk dnii. hngkawas 1521, sblux Mosik-tnocititlang ka Sipangya tikwo, phyugan burah Sipangya contu syacyu uri. hngkawas 1821, bukuy murux psbu ka Mosik, alang hini o rmngaw murux ni nMosik nii. muruxka Mosik do mnda kingal mrudu, ini sblaiq ka hbangan ni kmlawa. Bukuy bsbu ka Amrika " 1846 – 48"gisu daya 1/3 dxgal muri biqan Amrika. 19 sc ka Mosik mnda kawteyn bsbu, Famo bsbu, bsbu ruwan, kingal sblux ka dha tikwo. Hngkawas 1910 prajing spaux murux kmlawa ka Mosik, hici do hngkawas 1917 seynfa ni kmlawa sayan bhyugan dha. Ris Hbarawpusu knkla dxgal Meyco ka Mosik, kmlahan Maya, Twortk ni Actk knkla dnii. prajing 16 sci sejiq Sipanya Ayrnang. Krtis mrmux Mosik, hngkawas 1521 ini dha baka ka sejiq Actk hini, kiya do kblux Mosik ka Sipangya da, nburah Sipangya uri . Hngkawas 1810 rmngaw murux, hngkawas 1821 srwaan, phyugan ka Mosik tgkingal tikeo, kiya ni spuxan bukuy duri, phiyu Mosik hconkwo. Bukuy murux ka Mosik do knhuway knhuway ciway ka dxgal alang, egu dxgal sbuway Amrika dhuq biyaw. hngkawas 1836, lnglung puda ka Amrika, hraan hidaw dayaTksas rmngaw wada sdhiyaq Mosik ni gaga murux, phiyu Tksas konghkwo. hngkawas 1823 ni hngkawas 1841, endha rmngaw murux ka Yocyatwen, hngkawas 1853 msupu Mosik leynpan dhuq biyaw. Hngkawas 1838 pspruq kawteyn psbu. hngkawas1848 ini baka psbu ka Meymo bukuy do, tbyaxun sbari Amrika ka daya llaban dxgal Mosik " mntna klaban saw hunac empitu co Amrika sayan". hngkawas 1853 nari dxgal Mosik ka Cyacten o wada uka empitu kbuhug sngari ka dxgal dha duri. hngkawas 1860 sbiyaw, sblxan psaping Fakwo Mosik, phiyu pskagun pqpah, Mosik tgdha tikwo. dndugan bukung Hualeys siida, lwaqan ka miyah mrmux sejiqan. kndadax hngkawas 1858 dhuq hngkawas 1872 pdudu klwaan ka hualeys, mhqin do, Pofeyliaw. Tiyas dmuy qpahun. Mnda murux klwaan hngkawas 35 Pofeylio.tiyas do, hngkawas 1910 mspruq ka Mosik kmin. ini dha baka ka psaping leynpang, kiya ni dhuq hngkawas maxal mrudu ka klwaan Mosik. Hngkawas 1929, mhdu ka psbu ruwan do, mangan qpahan ka kminctutan Mosik, dhiya ka pqpah ni kmlawa Mosik da, dhuq hngkawas 2000, ini sruwa tan Mosik klwaan sington tan ni lyusesentay tan snpuan na " pyeynkleynmon" miyah pgaau bukung ka Pisent. Fks. Ksata, kiya ni idas empitu hngkawas 2000 pgaau bukung sida wada mangan, hngkawas siida jiyax kingal idas 12 pqpah, pqpah hngkawas 6.sprun dha bi qmita ka endaan pgaau Mosik siida, nii ka kndadax hngkawas 1929prajing pqpah ka kmingctutan dhuq hngkawas 71 do, tgkingal wada enbiyax pgaau bukun ka fantueytan, kndadax hngkawas 1929 do mntgkingal sblaiq ka cntanlwenti. Jiyax 2 idas 7 hngkawas 2006, prajing pgaau ka bukun Mosik ni ixey. Jiyax 5 idas 9, piyah kari pgaau ka Mosik leynpan, singtongtan klwaan pgaau bukun sejiq Feylipey. Kartlong. Inohwosa bgaau bukun siida wada enbiyax, mangan bukun Mosik, singtongtan klwaan ka dmutuc pqpah. jiyax kingal idas empitu hngkawas, fantweytan kminctutan pgaaw bukun sejiq Enlik. Peniya. Neytuo musa pgaaw bukun. pusu ddaun na pgaaw ruwan ka " (eynk" – ida na psaun alang klwaan nganguc ka syo kons syoye klwaan Mosik, mrana swyso ni prigan kayk lawtonli, kana bbiyax qtaan, kika tru pgaaw bukun o ida hiya ka mniq brah. hici pngaaw na bukun mangan 38.21 tnegkmbkiyan, tgdha msriyux mnuda, kaykctu tan mnda hkawas 12 cayyeyhu mnuda. rmngaw ka niqan knkla sejiq, setupawli ni ini au ka alang ida Ntwo ka nadas paru naqih endaan nii. Kmlawa Hngkawas 1917 Mosik syeynfa nii o sugan na tru klgan ka jiyun qpahun reynpan, sklawa, lifa ni sfa. Rngagan ka endaan, niqan paru bi ka jiyun qpahun sklawa ciku, dmuy paru qpahun ka bukun. Bukun ka muuda kndadax gaya kwoxey. Prajing kndadax hngkawas 1997, knama mangan enbiyax ka fantwey tan, krinah gmlu paru ka kwoxey. saw dumaruwan cingci ni caycen, ida srwaun muda snkagun lifa ka bukun, kiya ni asi ka skwayun kwoxey. kndadax pngaaw sejiq ka bukun, qpahun na o hngkawas mataru, ini tduwa dmutuc. uka ka fucongtong Mosik, nasi ini tduwa dmuy qpahun ka bukun siida, kndadax kwoxey ka pgaaw kingal tnais pqpah bukun. Dha ka pnuda kwoxey kana caniyueyn "Cámara de Senadores"ni congiyueyn "Cámara de Diputados".hngkawas mataru ka qpahun caniyueyn, hngkawas tru ka congiyueyn. Maxal dha maspac ka tlngan caniyueyn kndadax ini sugi alang iyueyn ni sugan alang spuan csuyeniyueyn. Mniq rima kbkuy tnlngan congiyueyn o, tru kbkuy tnlngan kndadax kingal pgaaw alang asi pgaaw, duma dha kbkuy tlngan kndadax paru pgaaw alang muru pili rireyh pniqan. dha kbkuy nii o yasa dmayaw ciway hari tanpay musa ruwan kwoxey. Pusu centang ka kminctutang, sintong tang klwaan ni mingcu kming tang. Euda psaping Psaping Mosik "kari Sipangya, Fuerzas Armadas de México"psaping kwofang Meyco ka dhiya, maxal mngari kbuhu sejiq ka psaping sayan, mtrul kbuhu sejiq ka tmaga psaping, duma niqan 1.4 kbuhu sejiq ka psaping. muda iupingic, kiya ni psmiyah nanaq psaping, kingal hngkawas ka qpahun iupsaping, hngkawas tru dhuq mngari ka qpahun cyueyn psaping. Bukung o srwaun kwofangpu ni gsilung psaping kana klwaan pnuda saw nii, qmlahan kwofang ni qmlahan gsilung psaping pnuda bukung, kika bukung psaping ssing sayan ka dmuy qpahun nii. Uka ka pusu jjiyun psaping tangk gsilung psaping, tru asucyucucyeyn ni maspac asu syunfancyeyn ka pusu jjiyun psaping gsilung, duma niqan kbkuy asu syunlwotin ni mngari kbkuy ka sejiq psaping gsilung ni psaping dxgal, psaping skaya o niqan maxal F-5 skaya sapah psaping ni maspac kmxalan sapah skaya, mtrul rima yunsuci. kkanauxay saw malu ka uuda psaping, dha daya siyaw klwaan psaping Amrika biyax psaping dha o ida ini kbiyax kiya, kika kiya ni uxay dha pnhyugan mspis ka psaping, pusu dha o mniq ruwan hini ka dhiya kika msupu saw htrun dha ka nnaqih uuda ni pguy psaping. Gneayus mklawa Gneayus mklawa Mosik hngkawas 1917 Mosik syeynfa ka nhiyu. syeynfa nii ka pnhiyu snpuan klwaan Mosik kingal lyeynpanc nkonghkwo kiya, kndadax mtrul kingal cow "Estado Libre y Soberano"ni kingal lyeynpancyu "Distrito Federa"- pusu paru alang Mosik uri, kana mtrul dha ka snpuan phiyu. Pnruwan pnuda syeynfa, ida cow kana ka dmuy pnuda Mosik ryeynpan, kana tgkingal cow ida niqan nanaq ka ixwey ni syeynfa. Llingay Gaga gqiyan hidaw taypinyan ka Mosik, hraan hidaw ka Mosikwan ni gsilung cyalpi, gaga saw peywey 14~33 tu ni 86~119 tu ska hini. hayan piyueyn ka alang yeynhay, kika ska o kawyueyn ni egu dgiyaq, kana egu dgiyaq. Pniq. Gqiyan hidaw kana dgring bbaraw dxgal babaw gsilung cyalifuniya, tayingyan ni cyalifuniyawan gisu pgayaw pska, breenux ka hraan hidaw hunac yocyatwen pantaw, bowkax bi dgiyaq Mosik ka Awlihsusapa, haypa 5700 mi, pusu ttudu dgiyaq Mosik ka ttudu dgiyaq Matley. kkana Mosik mnniq daya Meycow pankway, uri Syacyalifuniya pantaw mnniq taypingyan ni Kks pangkway, llingay hini, duma ka knkla llingay duma hraan hidaw Twanpeyk tisya " yasa kana knlaban Mosik 12 tnegkmbkiyan"nCongmeycow , wana kmlawa dxgal ka rmngaw, Mosik ni Amrika Cyanata uri mntna ndaya Meycow . Egu klgan ka karac Mosik, mcilux karac ka daya, kiya ni mcilux quyux ka karac hunac. pusu yayung Mosik ka yayung Pulawo, yayung Parsas ni yayung Yaci. Syeynjcan ka ngngalan bi Mosik, kika slawa dha phpah klwaan. Hbangan Niqan kongyey ni nongyey ka qpahun Mosik, gaga knhuway knhuwa mrana ka quri hbangan uri, hngkawas 90 hci do ida mingin hwa ka cyeyti Mosik tyeylucyu. Kwoyo ciyey kndadax hngkawas 1982 maxal kbkuy sapah mlih dhuq hngkawas 1999 ini dhuq dha kbkuy sapah. pnuda cincisyohwa, kika tbyaxun dha ka haykan, tyeylu, tonsyun, tyeynli, teynjanci ni qmpah tgaan sapah skaya dnii muda pplik Hngkawas 1994 pnhyugan ka daya Amrika cyo brigan do, Mosik ni ciban paru bi knlangal hbanga klwaan brigan Amrika ni pbuway snkuwan slikaw mrana, tgmrana bi Mosik bukuy ngngalan bangan ni mrana ka ngngalan sejiq klwaan. Wada dmayaw bi ngngalan nganguc ni wada hmrinas ka saw hngkawas 1995 slhbun Mosik hini, kika mniq hngkawas 1996 dhuq hngkawas 1999 siida prajing malu ka hbangan dha. brigan sejiq nanaq ida pusu biyax nii ka pdudu knrana hbangan, mntna hiya ida puuda saw duma ini klay muda hbangan ka Mosik, saw ini mntna ka ngngalan sejiq, kana klwaan niqan bi pila ssjiqan 20 tnegkmbkiyan mangan kana klwaan 55 tnegkmbkiyan kana ngngalan dnii, duri paru bi naqih iyu ni 122 sejiq ncinreyn ingsyan csu. Hngkawas 1986 msuupu kwanmaw consyeytin ka amosik, prajing priyux kndadax krana ruwan ni mquri nganguc krana. Bukuy nii do cenfu Mo tbbiyax spriyux, kayk, syoxwa, puda quri nganguc, kika brah hngkawas 19995 cinci Mo dha o egu hngkawas ida knttu mniq ska ka kndkilan dha, kwoci cupey ni skuan nganguc knttu mrana, tonxwoponcan mlih dhuq kingal,kndadax naqih wada malu ka skuan sapah, sblaiq muway ka bbiqun, mrana ka ngngalan nganguc ni ruwan, duma na hiya, msuqi ka ngalan nganguc, pusu stama klwaan nganguc knputuh cpen miyah smalu msuqi hmrinas ka cinci hini. Jiyax kingal idas kingal, Mo o mnduwa msuupu daya Amrika cyomawicyu, mntna hngkawas idas 12 ka Mo yasa ruwan centan ka mnrudu, gmlu ka lnglungan brigan nganguc , knkingan knkingan qdoriq ka ngngalan, kika wada naqih paru ka xwopi dha, ida smisu bi ka cinjon dha. hngkawas 1996 Saytilyuey sapah qhlangan mniq Amrika ni tsliyan kocicinjon paru bi ka tnbyaxan dha dnayaw, pnuda bi gaya caycen, sluwan ka cinjon tic, sluwan ka cinci cyeyko ni muda ska bbaraw iyax jiyax ida krana ka cinci dha, kika cinci Mo hini wada hmrinas ka tnbyaxan dha hini. brigan cinjon o knttu wada malu, malu ka lili, ini kgllu ka brigan xwopi, konkon caycen o ida mnsrangi, mrana paru ka ngalan nganguc, priyux malu ka ngngalan ni psaan hbangan kwoci kwoci, wada qduun muway ka bbiqun hbangan nganguc, tura bi mrana ka wayxey cupey. Ssjiqan Hbaraw bi ssjiqan klwaan Mosik ka skari Sipanya, kiya ni tgdha ssjiqan paru klwaan Latinmeyco, hmrinas pasi. kana klwaan ksaw 60 tnegkmbkiyan ssjiqan ka krimax sejiq In Ow, 30 tnegkmbkiyan ka lutuc sejiq Intian. shlayan klwaan Mosik ka kingal teyncu cyaw, kana klwaan 89 tnegkmbkiyan ssjiqan shlayan dh aka teyncu cyawtu, kiya ni niqan 6 tnegkmbkiyan sejiq shlayan dha ka kkingal paypyey citucyaw sincyaw, sngari 5 tnegkmbkiyan ssjiqan duma nanaq ka shlayan dha, uxay uri uka ka shlayan dha. Gaya Sejiqan Knrimax dara " dara phgay sejiq ni sejiq Intian"60 tnegkmbkiyan, 30 tnegkmbkiyan ka sejiq Intian, 9 tnegkmbkiyan ka phgay sejiq, duma ka 1 tnegkmbkiyan. Pnrhulan Pnaah hngkawas 2010 saan miing ka ssjiqan, teyncu cyaw Lwoma ka pusu shlayan dha, maban 82.7 tnegkmbkiyan, uri 9.7 tnegkmbkiyan ka citu cyaw cyawpay duma, kana fuinpay "5.2 tnegkmbkiyan", usyuncyey pay "1.6 tnegkmbkiyan",duma sincaw cawpay "0.7 tnegkmbkiyan",Yeyhxwa ceyncen sejiq "1.4 tnegkmbkiyan", citufulin ansijxwey "0.6 tnegkmbkiyan", yeysu citi hoci sentu pnrhulan "0.3 tnegkmbkiyan". ini dhuq 0.2 tnegkmbkiyan ka pnrhulan uxay citucyaw ka shlayan dha, 4.7 tnegkmbkiyan ka rmngaw uka pnrhulan, 2.7 tnegkmbkiyan ka ini klayi. Tgdha paru knlangan klwaan teyncucyaw ka Mosik, niqan saw mngari maxal kbkuy kbuhug ka teyncu cyawtu, hbaraw ka dha Pasi. duma 47 tnegkmbkiyan miyah pnrhulan kkingal iyaxjiyax. Jiyax 12 idas 12 knhngkawas, Mosik cupawsenjen - - Kwatalupeysenmu - - jiyax nii ka pusu bi jiyax shlayan alang klwaan dha. Kari Kari Sipanya, kari Maya, kari Nawat ni duma kari alang seejiq.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= məxiʦo = gaga kska daja məʦow ka məxiʦo, ** ** n, *** ** w ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŋan na o *,***,*** sq km(ħaŋan na o tg**) (knlbaŋa dxgal o *,***,*** sq km, knlbaŋan qsija o **,*** sq km). kana ka səɟiqun o niqan ***,***,*** ħiji. gaga məxiʦo ʦitj ka pusu alaŋ paɾu, ɟijax ** idas * ka ɟijax skɾajan klwaan. manu ka dxgal məxiʦo ga wada sugan **.**% ka dxgal qpaħan, **.**% ka dxgal bbuju, ɾaħuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŋ klwaan ta sajaŋ o kija ka ənɾiquə pə*a niəto, pnaaħ ħŋkawas**** idas ** ɟijax *pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. ʦinkħulan sa knita' sa bɾbiɾu' = mosik = msupu əgu klwaan ka mosik " kaɾi sipanja, əstados unidos məxiʦanos", slawa mosik, m*xiʦo",pusu pqlaħan kiŋal alaŋ klwaan daja məʦo nlənpan koŋħʦ, daja mntna mquɾi amɾika, ħunaʦ ni gqijan ħidaw o gaga sijaw tajpinjan, pəlis, kwatimala ni gsiluŋʦjalpi ka ħɾaan ħidaw, mosikwan ka ħɾaanħidaw. ħini o kklaban dħuq *** kbuħug, kklaban məʦo ħini o tgɾima paɾu klwaan ni kklaban knlaŋan tgmaxal spaʦ paɾu alaŋ klwaan. duɾikana ssɟiqan ħmɾinas *.** ħpuʦiŋ, kika knlaŋan o tgmaxal ssɟiqan paɾu alaŋ klwaan, kaɾi sipanja knlaŋan o tgkiŋal ssɟiqan paɾu klwaan ni latinməʦo tgdħa ssɟiqan paɾu klwaan. alaŋ klwaan lənpan ka mosik, kana ** ʦo, duma pusu alaŋ ni paɾu alaŋ nmosik ka kiŋal ʦo. bɾaħ klwənpu siida ka mosik ida əgu ka kklaan dħa dxgal ska məʦo, saw awɾmək, təwoɾtk, təawtiwakan, sapotk, mja ni aʦtk dnii. ħŋkawas ****, sblux mosik-tnoʦititlaŋ ka sipaŋja tikwo, pħjugan buɾaħ sipaŋja ʦontu sjaʦju uɾi. ħŋkawas ****, bukuj muɾux psbu ka mosik, alaŋ ħini o ɾmŋaw muɾux ni nmosik nii. muɾuxka mosik do mnda kiŋal mɾudu, ini sblaiq ka ħbaŋan ni kmlawa. bukuj bsbu ka amɾika " **** * **"gisu daja */* dxgal muɾi biqan amɾika. ** sʦ ka mosik mnda kawtən bsbu, *amo bsbu, bsbu ɾuwan, kiŋal sblux ka dħa tikwo. ħŋkawas **** pɾaɟiŋ spaux muɾux kmlawa ka mosik, ħiʦi do ħŋkawas **** sən*a ni kmlawa sajan bħjugan dħa. ɾis ħbaɾawpusu knkla dxgal məʦo ka mosik, kmlaħan maja, twoɾtk ni aʦtk knkla dnii. pɾaɟiŋ ** sʦi səɟiq sipanja ajɾnaŋ. kɾtis mɾmux mosik, ħŋkawas **** ini dħa baka ka səɟiq aʦtk ħini, kija do kblux mosik ka sipaŋja da, nbuɾaħ sipaŋja uɾi . ħŋkawas **** ɾmŋaw muɾux, ħŋkawas **** sɾwaan, pħjugan ka mosik tgkiŋal tikəo, kija ni spuxan bukuj duɾi, pħiju mosik ħʦonkwo. bukuj muɾux ka mosik do knħuwaj knħuwaj ʦiwaj ka dxgal alaŋ, əgu dxgal sbuwaj amɾika dħuq bijaw. ħŋkawas ****, lŋluŋ puda ka amɾika, ħɾaan ħidaw dajatksas ɾmŋaw wada sdħijaq mosik ni gaga muɾux, pħiju tksas koŋħkwo. ħŋkawas **** ni ħŋkawas ****, əndħa ɾmŋaw muɾux ka joʦjatwən, ħŋkawas **** msupu mosik lənpan dħuq bijaw. ħŋkawas **** pspɾuq kawtən psbu. ħŋkawas**** ini baka psbu ka məmo bukuj do, tbjaxun sbaɾi amɾika ka daja llaban dxgal mosik " mntna klaban saw ħunaʦ əmpitu ʦo amɾika sajan". ħŋkawas **** naɾi dxgal mosik ka ʦjaʦtən o wada uka əmpitu kbuħug sŋaɾi ka dxgal dħa duɾi. ħŋkawas **** sbijaw, sblxan psapiŋ *akwo mosik, pħiju pskagun pqpaħ, mosik tgdħa tikwo. dndugan bukuŋ ħualəs siida, lwaqan ka mijaħ mɾmux səɟiqan. kndadax ħŋkawas **** dħuq ħŋkawas **** pdudu klwaan ka ħualəs, mħqin do, po*əliaw. tijas dmuj qpaħun. mnda muɾux klwaan ħŋkawas ** po*əlio.tijas do, ħŋkawas **** mspɾuq ka mosik kmin. ini dħa baka ka psapiŋ lənpaŋ, kija ni dħuq ħŋkawas maxal mɾudu ka klwaan mosik. ħŋkawas ****, mħdu ka psbu ɾuwan do, maŋan qpaħan ka kminʦtutan mosik, dħija ka pqpaħ ni kmlawa mosik da, dħuq ħŋkawas ****, ini sɾuwa tan mosik klwaan siŋton tan ni ljusəsəntaj tan snpuan na " pjənklənmon" mijaħ pgaau bukuŋ ka pisənt. *ks. ksata, kija ni idas əmpitu ħŋkawas **** pgaau bukuŋ sida wada maŋan, ħŋkawas siida ɟijax kiŋal idas ** pqpaħ, pqpaħ ħŋkawas *.spɾun dħa bi qmita ka əndaan pgaau mosik siida, nii ka kndadax ħŋkawas ****pɾaɟiŋ pqpaħ ka kmiŋʦtutan dħuq ħŋkawas ** do, tgkiŋal wada ənbijax pgaau bukun ka *antuətan, kndadax ħŋkawas **** do mntgkiŋal sblaiq ka ʦntanlwənti. ɟijax * idas * ħŋkawas ****, pɾaɟiŋ pgaau ka bukun mosik ni ixə. ɟijax * idas *, pijaħ kaɾi pgaau ka mosik lənpan, siŋtoŋtan klwaan pgaau bukun səɟiq *əlipə. kaɾtloŋ. inoħwosa bgaau bukun siida wada ənbijax, maŋan bukun mosik, siŋtoŋtan klwaan ka dmutuʦ pqpaħ. ɟijax kiŋal idas əmpitu ħŋkawas, *antwətan kminʦtutan pgaaw bukun səɟiq ənlik. pənija. nətuo musa pgaaw bukun. pusu ddaun na pgaaw ɾuwan ka " (ənk" * ida na psaun alaŋ klwaan ŋaŋuʦ ka sjo kons sjojə klwaan mosik, mɾana swjso ni pɾigan kajk lawtonli, kana bbijax qtaan, kika tɾu pgaaw bukun o ida ħija ka mniq bɾaħ. ħiʦi pŋaaw na bukun maŋan **.** tnəgkmbkijan, tgdħa msɾijux mnuda, kajkʦtu tan mnda ħkawas ** ʦajjəħu mnuda. ɾmŋaw ka niqan knkla səɟiq, sətupawli ni ini au ka alaŋ ida ntwo ka nadas paɾu naqiħ əndaan nii. kmlawa ħŋkawas **** mosik sjən*a nii o sugan na tɾu klgan ka ɟijun qpaħun ɾənpan, sklawa, li*a ni s*a. ɾŋagan ka əndaan, niqan paɾu bi ka ɟijun qpaħun sklawa ʦiku, dmuj paɾu qpaħun ka bukun. bukun ka muuda kndadax gaja kwoxə. pɾaɟiŋ kndadax ħŋkawas ****, knama maŋan ənbijax ka *antwə tan, kɾinaħ gmlu paɾu ka kwoxə. saw dumaɾuwan ʦiŋʦi ni ʦajʦən, ida sɾwaun muda snkagun li*a ka bukun, kija ni asi ka skwajun kwoxə. kndadax pŋaaw səɟiq ka bukun, qpaħun na o ħŋkawas mataɾu, ini tduwa dmutuʦ. uka ka *uʦoŋtoŋ mosik, nasi ini tduwa dmuj qpaħun ka bukun siida, kndadax kwoxə ka pgaaw kiŋal tnais pqpaħ bukun. dħa ka pnuda kwoxə kana ʦanijuən "ʦ*maɾa də sənadoɾəs"ni ʦoŋijuən "ʦ*maɾa də diputados".ħŋkawas mataɾu ka qpaħun ʦanijuən, ħŋkawas tɾu ka ʦoŋijuən. maxal dħa maspaʦ ka tlŋan ʦanijuən kndadax ini sugi alaŋ ijuən ni sugan alaŋ spuan ʦsujənijuən. mniq ɾima kbkuj tnlŋan ʦoŋijuən o, tɾu kbkuj tnlŋan kndadax kiŋal pgaaw alaŋ asi pgaaw, duma dħa kbkuj tlŋan kndadax paɾu pgaaw alaŋ muɾu pili ɾiɾəħ pniqan. dħa kbkuj nii o jasa dmajaw ʦiwaj ħaɾi tanpaj musa ɾuwan kwoxə. pusu ʦəntaŋ ka kminʦtutaŋ, sintoŋ taŋ klwaan ni miŋʦu kmiŋ taŋ. əuda psapiŋ psapiŋ mosik "kaɾi sipaŋja, *uəɾ*as aɾmadas də m*xiʦo"psapiŋ kwo*aŋ məʦo ka dħija, maxal mŋaɾi kbuħu səɟiq ka psapiŋ sajan, mtɾul kbuħu səɟiq ka tmaga psapiŋ, duma niqan *.* kbuħu səɟiq ka psapiŋ. muda iupiŋiʦ, kija ni psmijaħ nanaq psapiŋ, kiŋal ħŋkawas ka qpaħun iupsapiŋ, ħŋkawas tɾu dħuq mŋaɾi ka qpaħun ʦjuən psapiŋ. bukuŋ o sɾwaun kwo*aŋpu ni gsiluŋ psapiŋ kana klwaan pnuda saw nii, qmlaħan kwo*aŋ ni qmlaħan gsiluŋ psapiŋ pnuda bukuŋ, kika bukuŋ psapiŋ ssiŋ sajan ka dmuj qpaħun nii. uka ka pusu ɟɟijun psapiŋ taŋk gsiluŋ psapiŋ, tɾu asuʦjuʦuʦjən ni maspaʦ asu sjun*anʦjən ka pusu ɟɟijun psapiŋ gsiluŋ, duma niqan kbkuj asu sjunlwotin ni mŋaɾi kbkuj ka səɟiq psapiŋ gsiluŋ ni psapiŋ dxgal, psapiŋ skaja o niqan maxal *-* skaja sapaħ psapiŋ ni maspaʦ kmxalan sapaħ skaja, mtɾul ɾima junsuʦi. kkanauxaj saw malu ka uuda psapiŋ, dħa daja sijaw klwaan psapiŋ amɾika bijax psapiŋ dħa o ida ini kbijax kija, kika kija ni uxaj dħa pnħjugan mspis ka psapiŋ, pusu dħa o mniq ɾuwan ħini ka dħija kika msupu saw ħtɾun dħa ka nnaqiħ uuda ni pguj psapiŋ. gnəajus mklawa gnəajus mklawa mosik ħŋkawas **** mosik sjən*a ka nħiju. sjən*a nii ka pnħiju snpuan klwaan mosik kiŋal ljənpanʦ nkoŋħkwo kija, kndadax mtɾul kiŋal ʦow "əstado libɾə j sobəɾano"ni kiŋal ljənpanʦju "distɾito *ədəɾa"- pusu paɾu alaŋ mosik uɾi, kana mtɾul dħa ka snpuan pħiju. pnɾuwan pnuda sjən*a, ida ʦow kana ka dmuj pnuda mosik ɾjənpan, kana tgkiŋal ʦow ida niqan nanaq ka ixwə ni sjən*a. lliŋaj gaga gqijan ħidaw tajpinjan ka mosik, ħɾaan ħidaw ka mosikwan ni gsiluŋ ʦjalpi, gaga saw pəwə **~** tu ni **~*** tu ska ħini. ħajan pijuən ka alaŋ jənħaj, kika ska o kawjuən ni əgu dgijaq, kana əgu dgijaq. pniq. gqijan ħidaw kana dgɾiŋ bbaɾaw dxgal babaw gsiluŋ ʦjali*unija, tajiŋjan ni ʦjali*unijawan gisu pgajaw pska, bɾəənux ka ħɾaan ħidaw ħunaʦ joʦjatwən pantaw, bowkax bi dgijaq mosik ka awliħsusapa, ħajpa **** mi, pusu ttudu dgijaq mosik ka ttudu dgijaq matlə. kkana mosik mnniq daja məʦow pankwaj, uɾi sjaʦjali*unija pantaw mnniq tajpiŋjan ni kks paŋkwaj, lliŋaj ħini, duma ka knkla lliŋaj duma ħɾaan ħidaw twanpək tisja " jasa kana knlaban mosik ** tnəgkmbkijan"nʦoŋməʦow , wana kmlawa dxgal ka ɾmŋaw, mosik ni amɾika ʦjanata uɾi mntna ndaja məʦow . əgu klgan ka kaɾaʦ mosik, mʦilux kaɾaʦ ka daja, kija ni mʦilux qujux ka kaɾaʦ ħunaʦ. pusu jajuŋ mosik ka jajuŋ pulawo, jajuŋ paɾsas ni jajuŋ jaʦi. sjənɟʦan ka ŋŋalan bi mosik, kika slawa dħa pħpaħ klwaan. ħbaŋan niqan koŋjə ni noŋjə ka qpaħun mosik, gaga knħuwaj knħuwa mɾana ka quɾi ħbaŋan uɾi, ħŋkawas ** ħʦi do ida miŋin ħwa ka ʦjəti mosik tjəluʦju. kwojo ʦijə kndadax ħŋkawas **** maxal kbkuj sapaħ mliħ dħuq ħŋkawas **** ini dħuq dħa kbkuj sapaħ. pnuda ʦinʦisjoħwa, kika tbjaxun dħa ka ħajkan, tjəlu, tonsjun, tjənli, tənɟanʦi ni qmpaħ tgaan sapaħ skaja dnii muda pplik ħŋkawas **** pnħjugan ka daja amɾika ʦjo bɾigan do, mosik ni ʦiban paɾu bi knlaŋal ħbaŋa klwaan bɾigan amɾika ni pbuwaj snkuwan slikaw mɾana, tgmɾana bi mosik bukuj ŋŋalan baŋan ni mɾana ka ŋŋalan səɟiq klwaan. wada dmajaw bi ŋŋalan ŋaŋuʦ ni wada ħmɾinas ka saw ħŋkawas **** slħbun mosik ħini, kika mniq ħŋkawas **** dħuq ħŋkawas **** siida pɾaɟiŋ malu ka ħbaŋan dħa. bɾigan səɟiq nanaq ida pusu bijax nii ka pdudu knɾana ħbaŋan, mntna ħija ida puuda saw duma ini klaj muda ħbaŋan ka mosik, saw ini mntna ka ŋŋalan səɟiq, kana klwaan niqan bi pila ssɟiqan ** tnəgkmbkijan maŋan kana klwaan ** tnəgkmbkijan kana ŋŋalan dnii, duɾi paɾu bi naqiħ iju ni *** səɟiq nʦinɾən iŋsjan ʦsu. ħŋkawas **** msuupu kwanmaw ʦonsjətin ka amosik, pɾaɟiŋ pɾijux kndadax kɾana ɾuwan ni mquɾi ŋaŋuʦ kɾana. bukuj nii do ʦən*u mo tbbijax spɾijux, kajk, sjoxwa, puda quɾi ŋaŋuʦ, kika bɾaħ ħŋkawas ***** ʦinʦi mo dħa o əgu ħŋkawas ida knttu mniq ska ka kndkilan dħa, kwoʦi ʦupə ni skuan ŋaŋuʦ knttu mɾana, tonxwoponʦan mliħ dħuq kiŋal,kndadax naqiħ wada malu ka skuan sapaħ, sblaiq muwaj ka bbiqun, mɾana ka ŋŋalan ŋaŋuʦ ni ɾuwan, duma na ħija, msuqi ka ŋalan ŋaŋuʦ, pusu stama klwaan ŋaŋuʦ knputuħ ʦpən mijaħ smalu msuqi ħmɾinas ka ʦinʦi ħini. ɟijax kiŋal idas kiŋal, mo o mnduwa msuupu daja amɾika ʦjomawiʦju, mntna ħŋkawas idas ** ka mo jasa ɾuwan ʦəntan ka mnɾudu, gmlu ka lŋluŋan bɾigan ŋaŋuʦ , knkiŋan knkiŋan qdoɾiq ka ŋŋalan, kika wada naqiħ paɾu ka xwopi dħa, ida smisu bi ka ʦinɟon dħa. ħŋkawas **** sajtiljuə sapaħ qħlaŋan mniq amɾika ni tslijan koʦiʦinɟon paɾu bi ka tnbjaxan dħa dnajaw, pnuda bi gaja ʦajʦən, sluwan ka ʦinɟon tiʦ, sluwan ka ʦinʦi ʦjəko ni muda ska bbaɾaw ijax ɟijax ida kɾana ka ʦinʦi dħa, kika ʦinʦi mo ħini wada ħmɾinas ka tnbjaxan dħa ħini. bɾigan ʦinɟon o knttu wada malu, malu ka lili, ini kgllu ka bɾigan xwopi, konkon ʦajʦən o ida mnsɾaŋi, mɾana paɾu ka ŋalan ŋaŋuʦ, pɾijux malu ka ŋŋalan ni psaan ħbaŋan kwoʦi kwoʦi, wada qduun muwaj ka bbiqun ħbaŋan ŋaŋuʦ, tuɾa bi mɾana ka wajxə ʦupə. ssɟiqan ħbaɾaw bi ssɟiqan klwaan mosik ka skaɾi sipanja, kija ni tgdħa ssɟiqan paɾu klwaan latinməʦo, ħmɾinas pasi. kana klwaan ksaw ** tnəgkmbkijan ssɟiqan ka kɾimax səɟiq in ow, ** tnəgkmbkijan ka lutuʦ səɟiq intian. sħlajan klwaan mosik ka kiŋal tənʦu ʦjaw, kana klwaan ** tnəgkmbkijan ssɟiqan sħlajan dħ aka tənʦu ʦjawtu, kija ni niqan * tnəgkmbkijan səɟiq sħlajan dħa ka kkiŋal pajpjə ʦituʦjaw sinʦjaw, sŋaɾi * tnəgkmbkijan ssɟiqan duma nanaq ka sħlajan dħa, uxaj uɾi uka ka sħlajan dħa. gaja səɟiqan knɾimax daɾa " daɾa pħgaj səɟiq ni səɟiq intian"** tnəgkmbkijan, ** tnəgkmbkijan ka səɟiq intian, * tnəgkmbkijan ka pħgaj səɟiq, duma ka * tnəgkmbkijan. pnɾħulan pnaaħ ħŋkawas **** saan miiŋ ka ssɟiqan, tənʦu ʦjaw lwoma ka pusu sħlajan dħa, maban **.* tnəgkmbkijan, uɾi *.* tnəgkmbkijan ka ʦitu ʦjaw ʦjawpaj duma, kana *uinpaj "*.* tnəgkmbkijan", usjunʦjə paj "*.* tnəgkmbkijan",duma sinʦaw ʦawpaj "*.* tnəgkmbkijan",jəħxwa ʦənʦən səɟiq "*.* tnəgkmbkijan", ʦitu*ulin ansiɟxwə "*.* tnəgkmbkijan", jəsu ʦiti ħoʦi səntu pnɾħulan "*.* tnəgkmbkijan". ini dħuq *.* tnəgkmbkijan ka pnɾħulan uxaj ʦituʦjaw ka sħlajan dħa, *.* tnəgkmbkijan ka ɾmŋaw uka pnɾħulan, *.* tnəgkmbkijan ka ini klaji. tgdħa paɾu knlaŋan klwaan tənʦuʦjaw ka mosik, niqan saw mŋaɾi maxal kbkuj kbuħug ka tənʦu ʦjawtu, ħbaɾaw ka dħa pasi. duma ** tnəgkmbkijan mijaħ pnɾħulan kkiŋal ijaxɟijax. ɟijax ** idas ** knħŋkawas, mosik ʦupawsənɟən - - kwatalupəsənmu - - ɟijax nii ka pusu bi ɟijax sħlajan alaŋ klwaan dħa. kaɾi kaɾi sipanja, kaɾi maja, kaɾi nawat ni duma kaɾi alaŋ səəɟiq.</PHON>
    </S>
</TEXT>