<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Mgay_Bari" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Mgay_Bari" copyright="CC BY-SA" citation="Mgay_Bari. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Mgay_Bari" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Mgay_Bari, title = Mgay_Bari, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Mgay_Bari} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Mgay Bari == Pusu bi psmiyan Mgay Bari o saw nii Sbiyaw balay ka rudan Truku ga, mkla bi dmuuy quri hmnru bbuyu, quri qngqaya djiyun qmpah o smmalu nanak ni mttuku balay djiyun kndsan dha nanak uri. Mtbiyax balay qmpah ka rudan Truku sbiyaw, mgrbu balay mtbiyax qmpah ni gbiyan o hana miyah sapah paah qmpahan dha. Mnhdu mtbiyax do o musa maduk bbuyu ka snsnaw, kyiykuyuh o tminun sapah. Quri qngqaya djiyun dha o sowki, parih, suqu, phmaun dha o sari, masu, pgu, basaw, sqmu, brisan, beyluh, bunga. tmukuy ni mhuma ana manu pnegalang brah na o asi ka plealay musa smapuh utux rudan han, "kiya ka mha suyang bi hru na ni malu bi gnhiyi na "msa ka kari rudan sbiyaw. Gaya smapuh o saw nii, Msgasut alang ga, mk4 jiyax ka pnsrmalan na ni spida hraan idas ska rabi ka smapuh biyi bbuyu hiya. Paah sapah mowsa smapuh ka Msgasut o asi ka madas kingal laqi snaw tuhuy hyaan musa, Msgasut o rngagan na ka laqi snaw kndadax mowsa siida, "Mowsa ta smapuh utux ka sayang da, iya bi squwaq ni gmlux balay". Babaw na nii do phngan na ka tahut ngalun na ka qbulit ni qhuni, sqada na ngangut ni musa mngal bgurah qhuni marah mutung mtahu. (Pusu na ka nii ga qmada smudal lnglungan ni psbgurah euda). Iyax jiyax musa smapuh o ini phing ka tahut sapah. Babaw na nii do mutung harung gaga jiyun laqi snaw ni hmiru harung musa spuhan dgiyaq, madas ghak uqun mha smapuh ka msgasut siida dmuuy harung prdax mhiyug kiyig na ka laqi snaw nii. Mnhdu smapuh pnaah spuhan dhuq alang do miyah hyaan kana ka seejiq tnealang miyah peangal ghak nadas Msgasut, yaasa klaun dha nadas Msgasut nii ka ghak o suyang bi ni mrana bi gnhiyi niya. Kiya ka kiya ni ini tduwa hmut musa tmukuy ka seejiq, asi ka plealay musa tmukuy ka Msgasut kiya ka suyang bi hru ni mrana bi gnhiyi na, kmtuy o saw kiya uri, asi ka Msgasut ka plealay musa kmtuy, kiya ka ini tmbrii ka seejiq mkan siida. Nasi aji saw kiya dga, ini kmalu hru na ni naqih gnhiyi na uri, duri o tmbrian mhuqil ka seejiq, ana qbhni saw kiya uri, msa ka kari hnici rudan Truku sbiyaw. Saw nii ka kari Msgasut, "ux tmninun ana manu! Ana rabangqrasun tndhuun ka isu, yaasa kana klgan ghak uqun ni pnegalang ni kana mneudus o nnisu kana, sghak nami ka ghak o plkilun su ni mgghiyibitaq nami lala kntuy ni emblaiq nami uqun","Utux Bari hkawas duri o tai saw lala kntuy nami ni pbliqun su duri. Mhuway su balay utux bari. Sus Bari! "</FORM>
        <PHON kindOf="original">== mgaj baɾi == pusu bi psmijan mgaj baɾi o saw nii sbijaw balaj ka ɾudan tɾuku ga, mkla bi dmuuj quɾi ħmnɾu bbuju, quɾi qŋqaja dɟijun qmpaħ o smmalu nanak ni mttuku balaj dɟijun kndsan dħa nanak uɾi. mtbijax balaj qmpaħ ka ɾudan tɾuku sbijaw, mgɾbu balaj mtbijax qmpaħ ni gbijan o ħana mijaħ sapaħ paaħ qmpaħan dħa. mnħdu mtbijax do o musa maduk bbuju ka snsnaw, kjijkujuħ o tminun sapaħ. quɾi qŋqaja dɟijun dħa o sowki, paɾiħ, suqu, pħmaun dħa o saɾi, masu, pgu, basaw, sqmu, bɾisan, bəluħ, buŋa. tmukuj ni mħuma ana manu pnəgalaŋ bɾaħ na o asi ka pləalaj musa smapuħ utux ɾudan ħan, "kija ka mħa sujaŋ bi ħɾu na ni malu bi gnħiji na "msa ka kaɾi ɾudan sbijaw. gaja smapuħ o saw nii, msgasut alaŋ ga, mk* ɟijax ka pnsɾmalan na ni spida ħɾaan idas ska ɾabi ka smapuħ biji bbuju ħija. paaħ sapaħ mowsa smapuħ ka msgasut o asi ka madas kiŋal laqi snaw tuħuj ħjaan musa, msgasut o ɾŋagan na ka laqi snaw kndadax mowsa siida, "mowsa ta smapuħ utux ka sajaŋ da, ija bi squwaq ni gmlux balaj". babaw na nii do pħŋan na ka taħut ŋalun na ka qbulit ni qħuni, sqada na ŋaŋut ni musa mŋal bguɾaħ qħuni maɾaħ mutuŋ mtaħu. (pusu na ka nii ga qmada smudal lŋluŋan ni psbguɾaħ əuda). ijax ɟijax musa smapuħ o ini pħiŋ ka taħut sapaħ. babaw na nii do mutuŋ ħaɾuŋ gaga ɟijun laqi snaw ni ħmiɾu ħaɾuŋ musa spuħan dgijaq, madas għak uqun mħa smapuħ ka msgasut siida dmuuj ħaɾuŋ pɾdax mħijug kijig na ka laqi snaw nii. mnħdu smapuħ pnaaħ spuħan dħuq alaŋ do mijaħ ħjaan kana ka səəɟiq tnəalaŋ mijaħ pəaŋal għak nadas msgasut, jaasa klaun dħa nadas msgasut nii ka għak o sujaŋ bi ni mɾana bi gnħiji nija. kija ka kija ni ini tduwa ħmut musa tmukuj ka səəɟiq, asi ka pləalaj musa tmukuj ka msgasut kija ka sujaŋ bi ħɾu ni mɾana bi gnħiji na, kmtuj o saw kija uɾi, asi ka msgasut ka pləalaj musa kmtuj, kija ka ini tmbɾii ka səəɟiq mkan siida. nasi aɟi saw kija dga, ini kmalu ħɾu na ni naqiħ gnħiji na uɾi, duɾi o tmbɾian mħuqil ka səəɟiq, ana qbħni saw kija uɾi, msa ka kaɾi ħniʦi ɾudan tɾuku sbijaw. saw nii ka kaɾi msgasut, "ux tmninun ana manu! ana ɾabaŋqɾasun tndħuun ka isu, jaasa kana klgan għak uqun ni pnəgalaŋ ni kana mnəudus o nnisu kana, sgħak nami ka għak o plkilun su ni mggħijibitaq nami lala kntuj ni əmblaiq nami uqun","utux baɾi ħkawas duɾi o tai saw lala kntuj nami ni pbliqun su duɾi. mħuwaj su balaj utux baɾi. sus baɾi! "</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Mgay Bari == Pusu bi psmiyan Mgay Bari o saw nii Sbiyaw balay ka rudan Truku ga, mkla bi dmuuy quri hmnru bbuyu, quri qngqaya djiyun qmpah o smmalu nanak ni mttuku balay djiyun kndsan dha nanak uri. Mtbiyax balay qmpah ka rudan Truku sbiyaw, mgrbu balay mtbiyax qmpah ni gbiyan o hana miyah sapah paah qmpahan dha. Mnhdu mtbiyax do o musa maduk bbuyu ka snsnaw, kyiykuyuh o tminun sapah. Quri qngqaya djiyun dha o sowki, parih, suqu, phmaun dha o sari, masu, pgu, basaw, sqmu, brisan, beyluh, bunga. tmukuy ni mhuma ana manu pnegalang brah na o asi ka plealay musa smapuh utux rudan han, "kiya ka mha suyang bi hru na ni malu bi gnhiyi na "msa ka kari rudan sbiyaw. Gaya smapuh o saw nii, Msgasut alang ga, mk4 jiyax ka pnsrmalan na ni spida hraan idas ska rabi ka smapuh biyi bbuyu hiya. Paah sapah mowsa smapuh ka Msgasut o asi ka madas kingal laqi snaw tuhuy hyaan musa, Msgasut o rngagan na ka laqi snaw kndadax mowsa siida, "Mowsa ta smapuh utux ka sayang da, iya bi squwaq ni gmlux balay". Babaw na nii do phngan na ka tahut ngalun na ka qbulit ni qhuni, sqada na ngangut ni musa mngal bgurah qhuni marah mutung mtahu. (Pusu na ka nii ga qmada smudal lnglungan ni psbgurah euda). Iyax jiyax musa smapuh o ini phing ka tahut sapah. Babaw na nii do mutung harung gaga jiyun laqi snaw ni hmiru harung musa spuhan dgiyaq, madas ghak uqun mha smapuh ka msgasut siida dmuuy harung prdax mhiyug kiyig na ka laqi snaw nii. Mnhdu smapuh pnaah spuhan dhuq alang do miyah hyaan kana ka seejiq tnealang miyah peangal ghak nadas Msgasut, yaasa klaun dha nadas Msgasut nii ka ghak o suyang bi ni mrana bi gnhiyi niya. Kiya ka kiya ni ini tduwa hmut musa tmukuy ka seejiq, asi ka plealay musa tmukuy ka Msgasut kiya ka suyang bi hru ni mrana bi gnhiyi na, kmtuy o saw kiya uri, asi ka Msgasut ka plealay musa kmtuy, kiya ka ini tmbrii ka seejiq mkan siida. Nasi aji saw kiya dga, ini kmalu hru na ni naqih gnhiyi na uri, duri o tmbrian mhuqil ka seejiq, ana qbhni saw kiya uri, msa ka kari hnici rudan Truku sbiyaw. Saw nii ka kari Msgasut, "ux tmninun ana manu! Ana rabangqrasun tndhuun ka isu, yaasa kana klgan ghak uqun ni pnegalang ni kana mneudus o nnisu kana, sghak nami ka ghak o plkilun su ni mgghiyibitaq nami lala kntuy ni emblaiq nami uqun","Utux Bari hkawas duri o tai saw lala kntuy nami ni pbliqun su duri. Mhuway su balay utux bari. Sus Bari! "</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== mgaj baɾi == pusu bi psmijan mgaj baɾi o saw nii sbijaw balaj ka ɾudan tɾuku ga, mkla bi dmuuj quɾi ħmnɾu bbuju, quɾi qŋqaja dɟijun qmpaħ o smmalu nanak ni mttuku balaj dɟijun kndsan dħa nanak uɾi. mtbijax balaj qmpaħ ka ɾudan tɾuku sbijaw, mgɾbu balaj mtbijax qmpaħ ni gbijan o ħana mijaħ sapaħ paaħ qmpaħan dħa. mnħdu mtbijax do o musa maduk bbuju ka snsnaw, kjijkujuħ o tminun sapaħ. quɾi qŋqaja dɟijun dħa o sowki, paɾiħ, suqu, pħmaun dħa o saɾi, masu, pgu, basaw, sqmu, bɾisan, bəluħ, buŋa. tmukuj ni mħuma ana manu pnəgalaŋ bɾaħ na o asi ka pləalaj musa smapuħ utux ɾudan ħan, "kija ka mħa sujaŋ bi ħɾu na ni malu bi gnħiji na "msa ka kaɾi ɾudan sbijaw. gaja smapuħ o saw nii, msgasut alaŋ ga, mk* ɟijax ka pnsɾmalan na ni spida ħɾaan idas ska ɾabi ka smapuħ biji bbuju ħija. paaħ sapaħ mowsa smapuħ ka msgasut o asi ka madas kiŋal laqi snaw tuħuj ħjaan musa, msgasut o ɾŋagan na ka laqi snaw kndadax mowsa siida, "mowsa ta smapuħ utux ka sajaŋ da, ija bi squwaq ni gmlux balaj". babaw na nii do pħŋan na ka taħut ŋalun na ka qbulit ni qħuni, sqada na ŋaŋut ni musa mŋal bguɾaħ qħuni maɾaħ mutuŋ mtaħu. (pusu na ka nii ga qmada smudal lŋluŋan ni psbguɾaħ əuda). ijax ɟijax musa smapuħ o ini pħiŋ ka taħut sapaħ. babaw na nii do mutuŋ ħaɾuŋ gaga ɟijun laqi snaw ni ħmiɾu ħaɾuŋ musa spuħan dgijaq, madas għak uqun mħa smapuħ ka msgasut siida dmuuj ħaɾuŋ pɾdax mħijug kijig na ka laqi snaw nii. mnħdu smapuħ pnaaħ spuħan dħuq alaŋ do mijaħ ħjaan kana ka səəɟiq tnəalaŋ mijaħ pəaŋal għak nadas msgasut, jaasa klaun dħa nadas msgasut nii ka għak o sujaŋ bi ni mɾana bi gnħiji nija. kija ka kija ni ini tduwa ħmut musa tmukuj ka səəɟiq, asi ka pləalaj musa tmukuj ka msgasut kija ka sujaŋ bi ħɾu ni mɾana bi gnħiji na, kmtuj o saw kija uɾi, asi ka msgasut ka pləalaj musa kmtuj, kija ka ini tmbɾii ka səəɟiq mkan siida. nasi aɟi saw kija dga, ini kmalu ħɾu na ni naqiħ gnħiji na uɾi, duɾi o tmbɾian mħuqil ka səəɟiq, ana qbħni saw kija uɾi, msa ka kaɾi ħniʦi ɾudan tɾuku sbijaw. saw nii ka kaɾi msgasut, "ux tmninun ana manu! ana ɾabaŋqɾasun tndħuun ka isu, jaasa kana klgan għak uqun ni pnəgalaŋ ni kana mnəudus o nnisu kana, sgħak nami ka għak o plkilun su ni mggħijibitaq nami lala kntuj ni əmblaiq nami uqun","utux baɾi ħkawas duɾi o tai saw lala kntuj nami ni pbliqun su duɾi. mħuwaj su balaj utux baɾi. sus baɾi! "</PHON>
    </S>
</TEXT>