<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Mgay_bari_Sowmaw_Lowking" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Mgay_bari_Sowmaw_Lowking" copyright="CC BY-SA" citation="Mgay_bari_Sowmaw_Lowking. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Mgay_bari_Sowmaw_Lowking" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Mgay_bari_Sowmaw_Lowking, title = Mgay_bari_Sowmaw_Lowking, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Mgay_bari_Sowmaw_Lowking} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Seejiq nami Truku o ida niqan powda pgaya smapuh ka yami Truku ,nii o mgay bari sun. knkingal hngkawas ida muda pxal kana, mgaya bi balay ka neuda kndsan Truku seejiq alang nami paah sbiyaw, paru balay spruun na bi ka powda ndaan nami nii ni ,qarasan bi miyah smeupu teumal smapuh ka kana seejiq alang nami qaras knciyan. brah rigan ska na hiya o ida niqan qtaan ka ngalan dha qnpahan uri , saw baun sqmu masu sari ni nana manu hiyi qhuni uri. wada lala balay jiyax ka snlhayan dha meuyas rmgrig qowqaw ni tatuk uri,yasa pqrasun nami powda . ga powda nii o,niqan powda sapah ,powda babuy, powda maduk ,powda smapuh daran, powda hnici kari. tdaun nami tgaya smapuh brah na sida o lala balay ka psrmalun nami haya. brah na hiya o wada hari kingal idas ka psramal nami ni pssgun nami kana qmeepah ka qpahun npowda nii,</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Seejiq nami Troko o ida niqan powda pgaya smapoh ka yami Troko ,nii o mgay bari son. knkingal hngkawas ida moda pxal kana, mgaya bi balay ka neoda kndsan Troko seejiq alang nami paah sbiyaw, paro balay sproon na bi ka powda ndaan nami nii ni ,qarasan bi miyah smeopo teomal smapoh ka kana seejiq alang nami qaras knciyan. brah rigan ska na hiya o ida niqan qtaan ka ngalan dha qnpahan ori , saw baon sqmo maso sari ni nana mano hiyi qhoni ori. wada lala balay jiyax ka snlhayan dha meoyas rmgrig qowqaw ni tatok ori,yasa pqrason nami powda . ga powda nii o,niqan powda sapah ,powda baboy, powda madok ,powda smapoh daran, powda hnici kari. tdaon nami tgaya smapoh brah na sida o lala balay ka psrmalon nami haya. brah na hiya o wada hari kingal idas ka psramal nami ni pssgon nami kana qmeepah ka qpahon npowda nii,</FORM>
    </S>
</TEXT>