<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Mhuni" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Mhuni" copyright="CC BY-SA" citation="Mhuni. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Mhuni" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Mhuni, title = Mhuni, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Mhuni} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Mhuni 黑巫師 Mhuni o pruway muda ungat brihan quri sjiqun, Wana mhuni kingal bi nii ka naqih utux sun Truku sbiyaw. Niqan biyax na rmuba seejiq,pknarux seejiq ni phuqil seejiq. Pnaah kingal tmbgan kingal qbhni ka biyax nan ii, mdka qbhni utux msa ka patas Nihung, qmita qbhni nii la seejiq do ida emphuqil kida, manu saw kiya do riqu bi seejiq alang ni luwaqun dha paah alang, sneuhir bi kari ka mhuni nii, kiya o nasi qmita kingal seejiq bi laqi kuyuh, &quot;tayal bi qnseejiqan n aka laqi kuyuh nii&quot;msa dga, dhuq sapah ka laqi su do asi knarux da. Duri o niqan napa su mkleelug strung mhuni siida, asi nngani ni biqi cicih, ini si haya do rbaun sun a da.ida mha niqan ka euda su smtrung, Nasi su saw nii mnarux su o asi su ka musa miying rahuq hi kingal duri mhuni miyah smapuh sunan, kika mha malu kaq mnarux su da.Kiya ka kiya ni nasi phuqil seejiq alang ga lulut tnsapah nii ga smiyuk phuqil kana ruwan sapah mhuni, kndsan laqi laqi na uri o aji empeemalu ka kndsan dha uri, yaasa pnhqilan dh aka utux na o ida maah smiyuk dhyaan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Mhoni 黑巫師 Mhoni o proway moda ongat brihan qori sjiqon, Wana mhoni kingal bi nii ka naqih otox son Troko sbiyaw. Niqan biyax na rmoba seejiq,pknarox seejiq ni phoqil seejiq. Pnaah kingal tmbgan kingal qbhni ka biyax nan ii, mdka qbhni otox msa ka patas Nihong, qmita qbhni nii la seejiq do ida emphoqil kida, mano saw kiya do riqo bi seejiq alang ni lowaqon dha paah alang, sneohir bi kari ka mhoni nii, kiya o nasi qmita kingal seejiq bi laqi koyoh, &quot;tayal bi qnseejiqan n aka laqi koyoh nii&quot;msa dga, dhoq sapah ka laqi so do asi knarox da. Dori o niqan napa so mkleelog strong mhoni siida, asi nngani ni biqi cicih, ini si haya do rbaon son a da.ida mha niqan ka eoda so smtrong, Nasi so saw nii mnarox so o asi so ka mosa miying rahoq hi kingal dori mhoni miyah smapoh sonan, kika mha malo kaq mnarox so da.Kiya ka kiya ni nasi phoqil seejiq alang ga lolot tnsapah nii ga smiyok phoqil kana rowan sapah mhoni, kndsan laqi laqi na ori o aji empeemalo ka kndsan dha ori, yaasa pnhqilan dh aka otox na o ida maah smiyok dhyaan.</FORM>
    </S>
</TEXT>