<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Mhuni”_mi_msapuh" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Mhuni”_mi_msapuh" copyright="CC BY-SA" citation="Mhuni”_mi_msapuh. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Mhuni”_mi_msapuh" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Mhuni”_mi_msapuh, title = Mhuni”_mi_msapuh, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Mhuni”_mi_msapuh} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Pusu pnyahan kari sunca "Mhuni", cbiyaw pa hay nasi niqan ka sediq wada ngalun mphini, kcun hari sediq ka dhiya, micu tuhuy dhiya pprngaw mi msdupung uri ka dsediq; ini srwani mniq kcka alang uri, thdilun dha mniq nganguc alang ka hiya. Pniyahini ka tnhnganan mhuni. Nasi mkla dmuwi pnsltudan smapuh ka taxa sediq, kiya mi dhuq pkmalu hbaraw bay mnarux sediq, hiya mi tnsapah na pa mosa tndhun bay sediq. Nasi wada na klmun ka hbaraw bay mnarux sediq, binaw alaw uka pila klabuy ka rudan cbiyaw, so kiya, alaw iyux cmiyuk unhuway na ka sediq mnnarux, sediq mnnarux hay sbuway na pala tninun pnpungu mi macu ka hiya, niqan ana manu ka sediq mn narux pa bqanun na hiya kana. So ni ka pnsltudan rudan cbiyaw, "Mpsapuh" suncahaya, malu sunca "Pnsltudan ising" uri.Pnyahan: II-Pnngalan kari wowaya pnsltudan kari Sediq-Temi Nawi mptusap.79-81</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Poso pnyahan kari sonca "Mhoni", cbiyaw pa hay nasi niqan ka sediq wada ngalon mphini, kcon hari sediq ka dhiya, mico tohoy dhiya pprngaw mi msdopong ori ka dsediq; ini srwani mniq kcka alang ori, thdilon dha mniq ngangoc alang ka hiya. Pniyahini ka tnhnganan mhoni. Nasi mkla dmowi pnsltodan smapoh ka taxa sediq, kiya mi dhoq pkmalo hbaraw bay mnarox sediq, hiya mi tnsapah na pa mosa tndhon bay sediq. Nasi wada na klmon ka hbaraw bay mnarox sediq, binaw alaw oka pila klaboy ka rodan cbiyaw, so kiya, alaw iyox cmiyok onhoway na ka sediq mnnarox, sediq mnnarox hay sboway na pala tninon pnpongo mi maco ka hiya, niqan ana mano ka sediq mn narox pa bqanon na hiya kana. So ni ka pnsltodan rodan cbiyaw, "Mpsapoh" soncahaya, malo sonca "Pnsltodan ising" ori.Pnyahan: II-Pnngalan kari wowaya pnsltodan kari Sediq-Temi Nawi mptosap.79-81</FORM>
    </S>
</TEXT>