<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Michael_D_Higgins" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Michael_D_Higgins" copyright="CC BY-SA" citation="Michael_D_Higgins. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Michael_D_Higgins" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Michael_D_Higgins, title = Michael_D_Higgins, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Michael_D_Higgins} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Michael D. Higgins = Mntucing hngkawas 1941 idas 4 jiyax 18 ka Michael D. Higgins ga, empklaw ka hiya. Bukung klwaan Iceland ta sayang o kiya ka Michael D. Higgins, pnaah hngkawas 2011 idas 11 jiyax 11 pnrajing kmlawa klwaan. Michael D. Higgins Michael Daniel Higgins (Kari Ireland: Micheál D. Ó hUigínn,Michael Daniel Higgins, kngkawas 1941 idas 4 diyax 18-), mntuting Ireland Limerick, niqan bay hnhangan sediq mbatas uyas mi seyji jnwu, kiya mi bukung Irelangd Kong Tang, Ireland Konghkwo tu9 jn soto. Kndusan Kndadax kngkawas 2001 idas 10 diyaqx 27, wada mangal psdhuwan phiyu Ireland Konghkwo tu9 jn soto. Kngkawas 2014 idas 4 diyax 8, homung Ingkoku, kiya ka babaw wada dukuricu ka Ireland daw muwaya musa Ingkoku homung na Ireland soto. Kwowu Yingkay hangan dnrunan. Spuda keyngpo Irelangd, soto pa niqan biyax psdhu knou bay 7 hiyi dhuq qnlhangan na Kwowu Yingkay. Truma niyi ka Michael Daniel Higgins mniq iyax qmpah cida mnuda niya pnsdhu. Kngkawas 2012 cida. Michael Farrell, cida u qmpah qpahun Kawci Ryus Ini Angal Pila Horicu Yikeyng Congsin (Free Legal Advice Centres). Mntumal Tudaya Ireland Mincweyn Undo. Deirdre Heenan, cida u Pyasan Tubeyhing Alster McGee Cida Gako Cyawwucang mi Sweysu Pkranacang. Catherine McGuinness, brah Ireland Sanggiying giying, brah Ireland Knbaraw Hoying hwakwan, cida ka Ireland Horicu Knpriyux Yingkay Kaycyo. Ruairí McKiernan, Kongyi Smnlanan Qpahun Cya. Sally Mulready, cida u mnIngkoku Kong Tang na Nniqan London Cyu Giying, kiya ka Ingkoku Ireland cyawpaw huwu bsiyaq kngkawas. Gearóid Ó Tuathaigh, cida ka Ireland Pyasan Tubeyhing Pnhiyu Qnlhangan Galway Cida Gako Jongyu Rikisi Mptusa. Gerard Quinn, cida ka Pyasan Tubeyhing Ireland Pnhiyu Qnlhangan Gore Cida Gako Mqraqil Qbubur Sediq Horicu mi Cngce Congsin Congcyeyn. Gerard Quinn, cida ka Pyasan Tubeyhing Ireland Pnhiyu Qnlhangan Gore Cida Gako Mqraqil Qbubur Sediq Horicu mi Cngce Congsin Congcyeyn. Kngkawas (2019) Cara Augustenborg, Ireland Tubeyhing Pnhiyu Qnlhangan Dublin Cida Gako Lnlingay Nniqan Cngce Weyns. Sinéad Burke, Mqraqil Qbubur Qnbliqan Undo Sediq. Sindy Joyce, Ireland Pyawpo Mincweyn Undo Sediq, Ireland tu1 niqan coswey hakasey sweywey na sediq Pyawpo. Sindy Joyce, Ireland Pyawpo Mincweyn Undo Sediq, Ireland tu1 niqan coswey hakasey sweywey na sediq Pyawpo. Sindy Joyce, Ireland Pyawpo Mincweyn Undo Sediq, Ireland tu1 niqan coswey hakasey sweywey na sediq Pyawpo. Maurice Malone, Sediq Birmingham Ireland Syeyhuy Csingcang. Johnston McMaster, Syuntaw Cong Mtabu, Pyasan Tubeyhing Dublin Sng San Yi Curi Cyawso. Mary Murphy, Pyasan Tubeyhing Ireland Pnhiyu Qnlhangan Pyasan Tubeyhing Maynooth Cida Pyasan Syakayswey mi Syakay Koswey Kawci Mptusa. Seán Ó Cuirreáin, brah Ireland Pradiyo Treybi Ireland Kari Cyu Deyntay (RTÉ Raidió na Gaeltachta) huku day cang, brah kari Ireland cwanweyn. Papak</FORM>
        <PHON kindOf="original">= miʦħaəl d. ħiggins = mntuʦiŋ ħŋkawas **** idas * ɟijax ** ka miʦħaəl d. ħiggins ga, əmpklaw ka ħija. bukuŋ klwaan iʦəland ta sajaŋ o kija ka miʦħaəl d. ħiggins, pnaaħ ħŋkawas **** idas ** ɟijax ** pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. miʦħaəl d. ħiggins miʦħaəl daniəl ħiggins (kaɾi iɾəland: miʦħə*l d. * ħuig*nn,miʦħaəl daniəl ħiggins, kŋkawas **** idas * dijax **-), mntutiŋ iɾəland liməɾiʦk, niqan baj ħnħaŋan sədiq mbatas ujas mi səɟi ɟnwu, kija mi bukuŋ iɾəlaŋd koŋ taŋ, iɾəland koŋħkwo tu* ɟn soto. kndusan kndadax kŋkawas **** idas ** dijaqx **, wada maŋal psdħuwan pħiju iɾəland koŋħkwo tu* ɟn soto. kŋkawas **** idas * dijax *, ħomuŋ iŋkoku, kija ka babaw wada dukuɾiʦu ka iɾəland daw muwaja musa iŋkoku ħomuŋ na iɾəland soto. kwowu jiŋkaj ħaŋan dnɾunan. spuda kəŋpo iɾəlaŋd, soto pa niqan bijax psdħu knou baj * ħiji dħuq qnlħaŋan na kwowu jiŋkaj. tɾuma niji ka miʦħaəl daniəl ħiggins mniq ijax qmpaħ ʦida mnuda nija pnsdħu. kŋkawas **** ʦida. miʦħaəl *aɾɾəll, ʦida u qmpaħ qpaħun kawʦi ɾjus ini aŋal pila ħoɾiʦu jikəŋ ʦoŋsin (*ɾəə ləgal ad*iʦə ʦəntɾəs). mntumal tudaja iɾəland minʦwən undo. dəiɾdɾə ħəənan, ʦida u pjasan tubəħiŋ alstəɾ mʦgəə ʦida gako ʦjawwuʦaŋ mi swəsu pkɾanaʦaŋ. ʦatħəɾinə mʦguinnəss, bɾaħ iɾəland saŋgijiŋ gijiŋ, bɾaħ iɾəland knbaɾaw ħojiŋ ħwakwan, ʦida ka iɾəland ħoɾiʦu knpɾijux jiŋkaj kajʦjo. ɾuaiɾ* mʦkiəɾnan, koŋji smnlanan qpaħun ʦja. sallj mulɾəadj, ʦida u mniŋkoku koŋ taŋ na nniqan london ʦju gijiŋ, kija ka iŋkoku iɾəland ʦjawpaw ħuwu bsijaq kŋkawas. gəaɾ*id * tuatħaigħ, ʦida ka iɾəland pjasan tubəħiŋ pnħiju qnlħaŋan galwaj ʦida gako ɟoŋju ɾikisi mptusa. gəɾaɾd quinn, ʦida ka pjasan tubəħiŋ iɾəland pnħiju qnlħaŋan goɾə ʦida gako mqɾaqil qbubuɾ sədiq ħoɾiʦu mi ʦŋʦə ʦoŋsin ʦoŋʦjən. gəɾaɾd quinn, ʦida ka pjasan tubəħiŋ iɾəland pnħiju qnlħaŋan goɾə ʦida gako mqɾaqil qbubuɾ sədiq ħoɾiʦu mi ʦŋʦə ʦoŋsin ʦoŋʦjən. kŋkawas (****) ʦaɾa augustənboɾg, iɾəland tubəħiŋ pnħiju qnlħaŋan dublin ʦida gako lnliŋaj nniqan ʦŋʦə wəns. sin*ad buɾkə, mqɾaqil qbubuɾ qnbliqan undo sədiq. sindj ɟojʦə, iɾəland pjawpo minʦwən undo sədiq, iɾəland tu* niqan ʦoswə ħakasə swəwə na sədiq pjawpo. sindj ɟojʦə, iɾəland pjawpo minʦwən undo sədiq, iɾəland tu* niqan ʦoswə ħakasə swəwə na sədiq pjawpo. sindj ɟojʦə, iɾəland pjawpo minʦwən undo sədiq, iɾəland tu* niqan ʦoswə ħakasə swəwə na sədiq pjawpo. mauɾiʦə malonə, sədiq biɾmiŋħam iɾəland sjəħuj ʦsiŋʦaŋ. ɟoħnston mʦmastəɾ, sjuntaw ʦoŋ mtabu, pjasan tubəħiŋ dublin sŋ san ji ʦuɾi ʦjawso. maɾj muɾpħj, pjasan tubəħiŋ iɾəland pnħiju qnlħaŋan pjasan tubəħiŋ majnootħ ʦida pjasan sjakajswə mi sjakaj koswə kawʦi mptusa. sə*n * ʦuiɾɾə*in, bɾaħ iɾəland pɾadijo tɾəbi iɾəland kaɾi ʦju dəntaj (ɾt* ɾaidi* na gaəltaʦħta) ħuku daj ʦaŋ, bɾaħ kaɾi iɾəland ʦwanwən. papak</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Michael D. Higgins = Mntucing hngkawas 1941 idas 4 jiyax 18 ka Michael D. Higgins ga, empklaw ka hiya. Bukung klwaan Iceland ta sayang o kiya ka Michael D. Higgins, pnaah hngkawas 2011 idas 11 jiyax 11 pnrajing kmlawa klwaan. Michael D. Higgins Michael Daniel Higgins (Kari Ireland: Micheál D. Ó hUigínn,Michael Daniel Higgins, kngkawas 1941 idas 4 diyax 18-), mntuting Ireland Limerick, niqan bay hnhangan sediq mbatas uyas mi seyji jnwu, kiya mi bukung Irelangd Kong Tang, Ireland Konghkwo tu9 jn soto. Kndusan Kndadax kngkawas 2001 idas 10 diyaqx 27, wada mangal psdhuwan phiyu Ireland Konghkwo tu9 jn soto. Kngkawas 2014 idas 4 diyax 8, homung Ingkoku, kiya ka babaw wada dukuricu ka Ireland daw muwaya musa Ingkoku homung na Ireland soto. Kwowu Yingkay hangan dnrunan. Spuda keyngpo Irelangd, soto pa niqan biyax psdhu knou bay 7 hiyi dhuq qnlhangan na Kwowu Yingkay. Truma niyi ka Michael Daniel Higgins mniq iyax qmpah cida mnuda niya pnsdhu. Kngkawas 2012 cida. Michael Farrell, cida u qmpah qpahun Kawci Ryus Ini Angal Pila Horicu Yikeyng Congsin (Free Legal Advice Centres). Mntumal Tudaya Ireland Mincweyn Undo. Deirdre Heenan, cida u Pyasan Tubeyhing Alster McGee Cida Gako Cyawwucang mi Sweysu Pkranacang. Catherine McGuinness, brah Ireland Sanggiying giying, brah Ireland Knbaraw Hoying hwakwan, cida ka Ireland Horicu Knpriyux Yingkay Kaycyo. Ruairí McKiernan, Kongyi Smnlanan Qpahun Cya. Sally Mulready, cida u mnIngkoku Kong Tang na Nniqan London Cyu Giying, kiya ka Ingkoku Ireland cyawpaw huwu bsiyaq kngkawas. Gearóid Ó Tuathaigh, cida ka Ireland Pyasan Tubeyhing Pnhiyu Qnlhangan Galway Cida Gako Jongyu Rikisi Mptusa. Gerard Quinn, cida ka Pyasan Tubeyhing Ireland Pnhiyu Qnlhangan Gore Cida Gako Mqraqil Qbubur Sediq Horicu mi Cngce Congsin Congcyeyn. Gerard Quinn, cida ka Pyasan Tubeyhing Ireland Pnhiyu Qnlhangan Gore Cida Gako Mqraqil Qbubur Sediq Horicu mi Cngce Congsin Congcyeyn. Kngkawas (2019) Cara Augustenborg, Ireland Tubeyhing Pnhiyu Qnlhangan Dublin Cida Gako Lnlingay Nniqan Cngce Weyns. Sinéad Burke, Mqraqil Qbubur Qnbliqan Undo Sediq. Sindy Joyce, Ireland Pyawpo Mincweyn Undo Sediq, Ireland tu1 niqan coswey hakasey sweywey na sediq Pyawpo. Sindy Joyce, Ireland Pyawpo Mincweyn Undo Sediq, Ireland tu1 niqan coswey hakasey sweywey na sediq Pyawpo. Sindy Joyce, Ireland Pyawpo Mincweyn Undo Sediq, Ireland tu1 niqan coswey hakasey sweywey na sediq Pyawpo. Maurice Malone, Sediq Birmingham Ireland Syeyhuy Csingcang. Johnston McMaster, Syuntaw Cong Mtabu, Pyasan Tubeyhing Dublin Sng San Yi Curi Cyawso. Mary Murphy, Pyasan Tubeyhing Ireland Pnhiyu Qnlhangan Pyasan Tubeyhing Maynooth Cida Pyasan Syakayswey mi Syakay Koswey Kawci Mptusa. Seán Ó Cuirreáin, brah Ireland Pradiyo Treybi Ireland Kari Cyu Deyntay (RTÉ Raidió na Gaeltachta) huku day cang, brah kari Ireland cwanweyn. Papak</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= miʦħaəl d. ħiggins = mntuʦiŋ ħŋkawas **** idas * ɟijax ** ka miʦħaəl d. ħiggins ga, əmpklaw ka ħija. bukuŋ klwaan iʦəland ta sajaŋ o kija ka miʦħaəl d. ħiggins, pnaaħ ħŋkawas **** idas ** ɟijax ** pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. miʦħaəl d. ħiggins miʦħaəl daniəl ħiggins (kaɾi iɾəland: miʦħə*l d. * ħuig*nn,miʦħaəl daniəl ħiggins, kŋkawas **** idas * dijax **-), mntutiŋ iɾəland liməɾiʦk, niqan baj ħnħaŋan sədiq mbatas ujas mi səɟi ɟnwu, kija mi bukuŋ iɾəlaŋd koŋ taŋ, iɾəland koŋħkwo tu* ɟn soto. kndusan kndadax kŋkawas **** idas ** dijaqx **, wada maŋal psdħuwan pħiju iɾəland koŋħkwo tu* ɟn soto. kŋkawas **** idas * dijax *, ħomuŋ iŋkoku, kija ka babaw wada dukuɾiʦu ka iɾəland daw muwaja musa iŋkoku ħomuŋ na iɾəland soto. kwowu jiŋkaj ħaŋan dnɾunan. spuda kəŋpo iɾəlaŋd, soto pa niqan bijax psdħu knou baj * ħiji dħuq qnlħaŋan na kwowu jiŋkaj. tɾuma niji ka miʦħaəl daniəl ħiggins mniq ijax qmpaħ ʦida mnuda nija pnsdħu. kŋkawas **** ʦida. miʦħaəl *aɾɾəll, ʦida u qmpaħ qpaħun kawʦi ɾjus ini aŋal pila ħoɾiʦu jikəŋ ʦoŋsin (*ɾəə ləgal ad*iʦə ʦəntɾəs). mntumal tudaja iɾəland minʦwən undo. dəiɾdɾə ħəənan, ʦida u pjasan tubəħiŋ alstəɾ mʦgəə ʦida gako ʦjawwuʦaŋ mi swəsu pkɾanaʦaŋ. ʦatħəɾinə mʦguinnəss, bɾaħ iɾəland saŋgijiŋ gijiŋ, bɾaħ iɾəland knbaɾaw ħojiŋ ħwakwan, ʦida ka iɾəland ħoɾiʦu knpɾijux jiŋkaj kajʦjo. ɾuaiɾ* mʦkiəɾnan, koŋji smnlanan qpaħun ʦja. sallj mulɾəadj, ʦida u mniŋkoku koŋ taŋ na nniqan london ʦju gijiŋ, kija ka iŋkoku iɾəland ʦjawpaw ħuwu bsijaq kŋkawas. gəaɾ*id * tuatħaigħ, ʦida ka iɾəland pjasan tubəħiŋ pnħiju qnlħaŋan galwaj ʦida gako ɟoŋju ɾikisi mptusa. gəɾaɾd quinn, ʦida ka pjasan tubəħiŋ iɾəland pnħiju qnlħaŋan goɾə ʦida gako mqɾaqil qbubuɾ sədiq ħoɾiʦu mi ʦŋʦə ʦoŋsin ʦoŋʦjən. gəɾaɾd quinn, ʦida ka pjasan tubəħiŋ iɾəland pnħiju qnlħaŋan goɾə ʦida gako mqɾaqil qbubuɾ sədiq ħoɾiʦu mi ʦŋʦə ʦoŋsin ʦoŋʦjən. kŋkawas (****) ʦaɾa augustənboɾg, iɾəland tubəħiŋ pnħiju qnlħaŋan dublin ʦida gako lnliŋaj nniqan ʦŋʦə wəns. sin*ad buɾkə, mqɾaqil qbubuɾ qnbliqan undo sədiq. sindj ɟojʦə, iɾəland pjawpo minʦwən undo sədiq, iɾəland tu* niqan ʦoswə ħakasə swəwə na sədiq pjawpo. sindj ɟojʦə, iɾəland pjawpo minʦwən undo sədiq, iɾəland tu* niqan ʦoswə ħakasə swəwə na sədiq pjawpo. sindj ɟojʦə, iɾəland pjawpo minʦwən undo sədiq, iɾəland tu* niqan ʦoswə ħakasə swəwə na sədiq pjawpo. mauɾiʦə malonə, sədiq biɾmiŋħam iɾəland sjəħuj ʦsiŋʦaŋ. ɟoħnston mʦmastəɾ, sjuntaw ʦoŋ mtabu, pjasan tubəħiŋ dublin sŋ san ji ʦuɾi ʦjawso. maɾj muɾpħj, pjasan tubəħiŋ iɾəland pnħiju qnlħaŋan pjasan tubəħiŋ majnootħ ʦida pjasan sjakajswə mi sjakaj koswə kawʦi mptusa. sə*n * ʦuiɾɾə*in, bɾaħ iɾəland pɾadijo tɾəbi iɾəland kaɾi ʦju dəntaj (ɾt* ɾaidi* na gaəltaʦħta) ħuku daj ʦaŋ, bɾaħ kaɾi iɾəland ʦwanwən. papak</PHON>
    </S>
</TEXT>