<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Michael_D_Higgins" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Michael_D_Higgins" copyright="CC BY-SA" citation="Michael_D_Higgins. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Michael_D_Higgins" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Michael_D_Higgins, title = Michael_D_Higgins, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Michael_D_Higgins} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Michael D. Higgins = Mntucing hngkawas 1941 idas 4 jiyax 18 ka Michael D. Higgins ga, empklaw ka hiya. Bukung klwaan Iceland ta sayang o kiya ka Michael D. Higgins, pnaah hngkawas 2011 idas 11 jiyax 11 pnrajing kmlawa klwaan. Michael D. Higgins Michael Daniel Higgins (Kari Ireland: Micheál D. Ó hUigínn,Michael Daniel Higgins, kngkawas 1941 idas 4 diyax 18-), mntuting Ireland Limerick, niqan bay hnhangan sediq mbatas uyas mi seyji jnwu, kiya mi bukung Irelangd Kong Tang, Ireland Konghkwo tu9 jn soto. Kndusan Kndadax kngkawas 2001 idas 10 diyaqx 27, wada mangal psdhuwan phiyu Ireland Konghkwo tu9 jn soto. Kngkawas 2014 idas 4 diyax 8, homung Ingkoku, kiya ka babaw wada dukuricu ka Ireland daw muwaya musa Ingkoku homung na Ireland soto. Kwowu Yingkay hangan dnrunan. Spuda keyngpo Irelangd, soto pa niqan biyax psdhu knou bay 7 hiyi dhuq qnlhangan na Kwowu Yingkay. Truma niyi ka Michael Daniel Higgins mniq iyax qmpah cida mnuda niya pnsdhu. Kngkawas 2012 cida. Michael Farrell, cida u qmpah qpahun Kawci Ryus Ini Angal Pila Horicu Yikeyng Congsin (Free Legal Advice Centres). Mntumal Tudaya Ireland Mincweyn Undo. Deirdre Heenan, cida u Pyasan Tubeyhing Alster McGee Cida Gako Cyawwucang mi Sweysu Pkranacang. Catherine McGuinness, brah Ireland Sanggiying giying, brah Ireland Knbaraw Hoying hwakwan, cida ka Ireland Horicu Knpriyux Yingkay Kaycyo. Ruairí McKiernan, Kongyi Smnlanan Qpahun Cya. Sally Mulready, cida u mnIngkoku Kong Tang na Nniqan London Cyu Giying, kiya ka Ingkoku Ireland cyawpaw huwu bsiyaq kngkawas. Gearóid Ó Tuathaigh, cida ka Ireland Pyasan Tubeyhing Pnhiyu Qnlhangan Galway Cida Gako Jongyu Rikisi Mptusa. Gerard Quinn, cida ka Pyasan Tubeyhing Ireland Pnhiyu Qnlhangan Gore Cida Gako Mqraqil Qbubur Sediq Horicu mi Cngce Congsin Congcyeyn. Gerard Quinn, cida ka Pyasan Tubeyhing Ireland Pnhiyu Qnlhangan Gore Cida Gako Mqraqil Qbubur Sediq Horicu mi Cngce Congsin Congcyeyn. Kngkawas (2019) Cara Augustenborg, Ireland Tubeyhing Pnhiyu Qnlhangan Dublin Cida Gako Lnlingay Nniqan Cngce Weyns. Sinéad Burke, Mqraqil Qbubur Qnbliqan Undo Sediq. Sindy Joyce, Ireland Pyawpo Mincweyn Undo Sediq, Ireland tu1 niqan coswey hakasey sweywey na sediq Pyawpo. Sindy Joyce, Ireland Pyawpo Mincweyn Undo Sediq, Ireland tu1 niqan coswey hakasey sweywey na sediq Pyawpo. Sindy Joyce, Ireland Pyawpo Mincweyn Undo Sediq, Ireland tu1 niqan coswey hakasey sweywey na sediq Pyawpo. Maurice Malone, Sediq Birmingham Ireland Syeyhuy Csingcang. Johnston McMaster, Syuntaw Cong Mtabu, Pyasan Tubeyhing Dublin Sng San Yi Curi Cyawso. Mary Murphy, Pyasan Tubeyhing Ireland Pnhiyu Qnlhangan Pyasan Tubeyhing Maynooth Cida Pyasan Syakayswey mi Syakay Koswey Kawci Mptusa. Seán Ó Cuirreáin, brah Ireland Pradiyo Treybi Ireland Kari Cyu Deyntay (RTÉ Raidió na Gaeltachta) huku day cang, brah kari Ireland cwanweyn. Papak</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Michael D. Higgins = Mntocing hngkawas 1941 idas 4 jiyax 18 ka Michael D. Higgins ga, empklaw ka hiya. Bokong klwaan Iceland ta sayang o kiya ka Michael D. Higgins, pnaah hngkawas 2011 idas 11 jiyax 11 pnrajing kmlawa klwaan. Michael D. Higgins Michael Daniel Higgins (Kari Ireland: Micheál D. Ó hUigínn,Michael Daniel Higgins, kngkawas 1941 idas 4 diyax 18-), mntoting Ireland Limerick, niqan bay hnhangan sediq mbatas oyas mi seyji jnwo, kiya mi bokong Irelangd Kong Tang, Ireland Konghkwo to9 jn soto. Kndosan Kndadax kngkawas 2001 idas 10 diyaqx 27, wada mangal psdhowan phiyo Ireland Konghkwo to9 jn soto. Kngkawas 2014 idas 4 diyax 8, homong Ingkoko, kiya ka babaw wada dokorico ka Ireland daw mowaya mosa Ingkoko homong na Ireland soto. Kwowo Yingkay hangan dnronan. Spoda keyngpo Irelangd, soto pa niqan biyax psdho knoo bay 7 hiyi dhoq qnlhangan na Kwowo Yingkay. Troma niyi ka Michael Daniel Higgins mniq iyax qmpah cida mnoda niya pnsdho. Kngkawas 2012 cida. Michael Farrell, cida o qmpah qpahon Kawci Ryos Ini Angal Pila Horico Yikeyng Congsin (Free Legal Advice Centres). Mntomal Todaya Ireland Mincweyn Undo. Deirdre Heenan, cida o Pyasan Tobeyhing Alster McGee Cida Gako Cyawwocang mi Sweyso Pkranacang. Catherine McGoinness, brah Ireland Sanggiying giying, brah Ireland Knbaraw Hoying hwakwan, cida ka Ireland Horico Knpriyox Yingkay Kaycyo. Roairí McKiernan, Kongyi Smnlanan Qpahon Cya. Sally Molready, cida o mnIngkoko Kong Tang na Nniqan London Cyo Giying, kiya ka Ingkoko Ireland cyawpaw howo bsiyaq kngkawas. Gearóid Ó Toathaigh, cida ka Ireland Pyasan Tobeyhing Pnhiyo Qnlhangan Galway Cida Gako Jongyo Rikisi Mptosa. Gerard Qoinn, cida ka Pyasan Tobeyhing Ireland Pnhiyo Qnlhangan Gore Cida Gako Mqraqil Qbobor Sediq Horico mi Cngce Congsin Congcyeyn. Gerard Qoinn, cida ka Pyasan Tobeyhing Ireland Pnhiyo Qnlhangan Gore Cida Gako Mqraqil Qbobor Sediq Horico mi Cngce Congsin Congcyeyn. Kngkawas (2019) Cara Aogostenborg, Ireland Tobeyhing Pnhiyo Qnlhangan Doblin Cida Gako Lnlingay Nniqan Cngce Weyns. Sinéad Borke, Mqraqil Qbobor Qnbliqan Undo Sediq. Sindy Joyce, Ireland Pyawpo Mincweyn Undo Sediq, Ireland to1 niqan coswey hakasey sweywey na sediq Pyawpo. Sindy Joyce, Ireland Pyawpo Mincweyn Undo Sediq, Ireland to1 niqan coswey hakasey sweywey na sediq Pyawpo. Sindy Joyce, Ireland Pyawpo Mincweyn Undo Sediq, Ireland to1 niqan coswey hakasey sweywey na sediq Pyawpo. Maorice Malone, Sediq Birmingham Ireland Syeyhoy Csingcang. Johnston McMaster, Syontaw Cong Mtabo, Pyasan Tobeyhing Doblin Sng San Yi Cori Cyawso. Mary Morphy, Pyasan Tobeyhing Ireland Pnhiyo Qnlhangan Pyasan Tobeyhing Maynooth Cida Pyasan Syakayswey mi Syakay Koswey Kawci Mptosa. Seán Ó Coirreáin, brah Ireland Pradiyo Treybi Ireland Kari Cyo Deyntay (RTÉ Raidió na Gaeltachta) hoko day cang, brah kari Ireland cwanweyn. Papak</FORM>
    </S>
</TEXT>