<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Minse" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Minse" copyright="CC BY-SA" citation="Minse. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Minse" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Minse, title = Minse, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Minse} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Minse = Gaga mniq Sincuseyn Ufungsyang ka alang Minse. 13 sapah ka kneegu na sapah, 69 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 39% niqan 27 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 61% niqan 42 hiyi koia. Tnhangan alang Alang Ming-sen. Thyang alang Hangan alang&quot;ngudus&quot; mniq kari Atayal dungus bi &quot;ngudus&quot; Ksun. Hangan Tlu o mnuda tgdha spayis bukuy kida, mangal kska pusu ming-sng cu-yi na &quot; ming-sng&quot;. Nniqan alang Sing-cu-seyn Wu-hong-sayng Alang Taw-san. Klbangan Sing-cu-seyng Wu-hong-syang Alang Taw-san 4 ling quri hiya tnalang, seejiq Atayal slawa dha &quot;Ngudus＇&quot;,gaga mniq hhunac hraan hidaw Alang Ulay. Kndkilan lnglingay Ida gaga mniq Ming-tu-yuow-san siyaw gqiyan hunac, quri Elug cing-s. Kklaan ppanan Mlutuc syusan Teyn-c Mniq alang seejiq Seejiq Atayal. Skari kari Kari Atayal, kari Tlu, kari Khilang. Snhiyaan Jidujyao. Pnyahan alang Tnalang nii o ida tndhiya seejiq Squliq-ma-ka-na-ci Nsgan na S-jya-ru(Sijakaro, uxay uri o sia-ke-row) klgan seejiq. Ida murug &quot;Gaya na Tayal&quot;ni &quot;Patas emnuda Kaw-sa-cu &quot;na pntasan,kla mniq Cen-si-baw, bukuy do ini baka ka dxgal qpahan,nthjil mniq quri Cing-wey-san-lug, bukuy duri mniq thjil ruwan Sia-ke-row, &quot;ida tnalang S-rug &quot;, kiya ka bukuy euda Sia-ke-row, duma seejiq o tmhjil hini mniq da. klaan rrigan Teumal bnatas patas Kndusan Atayal: Thjil ni kkrana Alang: pnatas Lyaw-so-cen. Knlangan sing-wun cwan-ke sapah pyasan kwan-kwang ke. Hnkawas1984 . klabuy 152-153 Hangan dxgal Taywan ce-su-jung maxal spac: Sin-cu sayn. Lyuo-ming-yi dnii snalu. Tay-wan-seng wun-syeyn wey-yueyn-hwey. Hnkawas 2010. Klabuy 594. Patas emnuda Kaw-sa-cu: Endaan sbiyaw. Taywan cun-du-fu cing-wu-cuy li-hwan-ke pusu pnatas; Cung-yan-yayn-cyo-yueyn ming-cu-suey yayn-cyo-swo snalu tmhjil. Cung-yayn-yueyn ming-cu-swo. Hnkawas 2011. Klabuy 84.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Minse = Gaga mniq Sincoseyn Ufongsyang ka alang Minse. 13 sapah ka kneego na sapah, 69 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 39% niqan 27 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 61% niqan 42 hiyi koia. Tnhangan alang Alang Ming-sen. Thyang alang Hangan alang&quot;ngodos&quot; mniq kari Atayal dongos bi &quot;ngodos&quot; Kson. Hangan Tlo o mnoda tgdha spayis bokoy kida, mangal kska poso ming-sng co-yi na &quot; ming-sng&quot;. Nniqan alang Sing-co-seyn Wo-hong-sayng Alang Taw-san. Klbangan Sing-co-seyng Wo-hong-syang Alang Taw-san 4 ling qori hiya tnalang, seejiq Atayal slawa dha &quot;Ngodos＇&quot;,gaga mniq hhonac hraan hidaw Alang Ulay. Kndkilan lnglingay Ida gaga mniq Ming-to-yoow-san siyaw gqiyan honac, qori Elog cing-s. Kklaan ppanan Mlotoc syosan Teyn-c Mniq alang seejiq Seejiq Atayal. Skari kari Kari Atayal, kari Tlo, kari Khilang. Snhiyaan Jidojyao. Pnyahan alang Tnalang nii o ida tndhiya seejiq Sqoliq-ma-ka-na-ci Nsgan na S-jya-ro(Sijakaro, oxay ori o sia-ke-row) klgan seejiq. Ida morog &quot;Gaya na Tayal&quot;ni &quot;Patas emnoda Kaw-sa-co &quot;na pntasan,kla mniq Cen-si-baw, bokoy do ini baka ka dxgal qpahan,nthjil mniq qori Cing-wey-san-log, bokoy dori mniq thjil rowan Sia-ke-row, &quot;ida tnalang S-rog &quot;, kiya ka bokoy eoda Sia-ke-row, doma seejiq o tmhjil hini mniq da. klaan rrigan Teomal bnatas patas Kndosan Atayal: Thjil ni kkrana Alang: pnatas Lyaw-so-cen. Knlangan sing-won cwan-ke sapah pyasan kwan-kwang ke. Hnkawas1984 . klaboy 152-153 Hangan dxgal Taywan ce-so-jong maxal spac: Sin-co sayn. Lyoo-ming-yi dnii snalo. Tay-wan-seng won-syeyn wey-yoeyn-hwey. Hnkawas 2010. Klaboy 594. Patas emnoda Kaw-sa-co: Endaan sbiyaw. Taywan con-do-fo cing-wo-coy li-hwan-ke poso pnatas; Cong-yan-yayn-cyo-yoeyn ming-co-soey yayn-cyo-swo snalo tmhjil. Cong-yayn-yoeyn ming-co-swo. Hnkawas 2011. Klaboy 84.</FORM>
    </S>
</TEXT>