<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Mklawa_ttgsa_klwaan_Cunghwu_Minkwo" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Mklawa_ttgsa_klwaan_Cunghwu_Minkwo" copyright="CC BY-SA" citation="Mklawa_ttgsa_klwaan_Cunghwu_Minkwo. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Mklawa_ttgsa_klwaan_Cunghwu_Minkwo" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Mklawa_ttgsa_klwaan_Cunghwu_Minkwo, title = Mklawa_ttgsa_klwaan_Cunghwu_Minkwo, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Mklawa_ttgsa_klwaan_Cunghwu_Minkwo} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Mklawa ttgsa klwaan Cunghwa Minkwo Mklawa Ttgsa Klwaan Qqpahan Cngfu Cik ow Cunghwa Minkwo Mklawa ttgsa klwaa o pusu bi qpruhan pklawa muda quri ttgsa syueysu, Tiyu ni ddaun mbbiyax, ida mqlahang dqpruhan singcng ttgsa cngfu klealang. Endaan Hana phiyug Cunghwu Minkwo, kika pryuxan "mklawa ttgsa klwaan (Cyawyupu)" ka hangan "Syueypu" Cingcaw siida, truma niya niqan "Cngcngting", "Putung Cyawyus", " Pruway Cyawyus" ni "Sehweys Cyawyus" meuda quri qqpahun kmpriyux ttgsa ruwan klwaan. Bitaq idas 3 hngkawas 1926 do, bukuy phiyug Kwangcow ka Kwomin Cngfu o, kiya ka mlutuc kmlawa euda ka "Cyawyu Singcng Weyyueynhwey" da. Hngkawas 1927 Miyah thjil Nancing ka qpahan Cunghwa Minkwo do, "Tasyueyyueyn Cunghwa Minkwo" ksun ga miyah kmpriyux "Cyawyu Singcng Weyyueynhwey" da, maa pusu bi knbaraw qrpuhan ttgsa syueysu klwaan. Manu ka "misu", "baraw ttgsa", "cungyang pqquran" dnii ka pseanak muda ddaun ttgsa klwaan. Jiyax 11 idas 12 hngkawas 1928 Cngfu Cunghwa Minkwo pkla "Cyawyu cucfa", mntxal phiyug mklawa ttgsa klwaan (Cyawyupu)o kika qpruhan knbaraw na syueysu, unhwa ni ddaun cyawyu singcng msa, kiya ni paah siida mangal Cyawyupu ka dungus bi hangan da. Hngkawas 1949, Cyawyupu ga smnegul kleegan cikow qqpahan Cungyang Cngfu thjil Taywan, prajing han o kmbarux sapah kneinu Taypeys saan dha qmeepah, ida ini kdhug ka saan dha qmeepah. Bukuy do, mklawa ttgsa klwaan ni sapah pyasan paru Kwori Taywan Tasyuey ga mnhdu kari kmbarux dxgal pyasan, mangal hangan " Yawsyuey Tarow" phiyug saan qmeepah sapah, kiya ka mklawa ttgsa klwaan Tarow ( niqan bi hangan emphiyug sapah Wangtahung ka seci; nTaywan Cungtufu cungyang pqquran klwaan Tanah Tunux han ka hini), wada qhduan hngkawas 1971 ni prajing mduuy. Idas 1 hngkawas 2013, msupu Singcngyueyn kpruyux Cuc, Weyyueynhwey Tiyu Singcngyueyn ni Weyyueynhwey mbbiyax Singcngyueyn ga lihan maa "Tiyusu Cyawyupu" ni " Mbbiyax facansu mklawa ttgsa klwaan"; Yasa iyux smkla muda 12 hngkawas Kowcyaw, kska pankungs Cyawyupu ga wada na spuan ka Kwomin Cyawyus, Kska Cyawyus dnii pnluban qpingan, pryuxan maa " Kwomin ni Syueyceyn Cyawyusu na mklawa ttgsa klwaan". Manu ka nmklawa ttgsa klwaan na cikow qqpahun o ida tduwa supuun lmglug ka cuc uri. Jiyax 23 idas 7 hngkawas 2013, Pqquran Kwori Cungkwo Yiyaw pnryuxan Weysngfuripu do wada pryuxun "Pqquran Kwori Cungkwo Yiyaw" dungan. Idas 4 hngkawas 2014, Kska Pslian Unhwa Kwori Cungcng ga pnryuxan Unhwapu do priyux " Dha Ssaan Pqqita klwaan na Kska pslian pqqita Yisu klwaan". Jiyax 5 idas 1 hngkawas 2015, phiyugan ka Cikow Singcngfajen Kska Pslian smluhay yuntung". Qpringan Ddaun Msupu Kweyhwas Tgbaraw Cyawyus Cisu ni Qqpahun Cyawyus Mbitaq Hici Cyawyus Kwoci ni dha mssipaw Cyawyus Ptgsa emptgsa ni Yisu Cyawyus Csyun ni Qeci Cyawyus Ddaun Empeuyas Patas ni Kingal Nanaq Cyawyus Qpringan Singcng Saan Qmeepah Misu Saan Qmeepah Jens Saan Qmeepah Cngfu Saan Qmeepah Qwayci Saan Qmeepah Tungci Saan Qmeepah Fac Kana mnniqan qmpah mklawa ttgsa klwaan na qbsuran == Patis dyagan ==</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Mklawa ttgsa klwaan Conghwa Minkwo Mklawa Ttgsa Klwaan Qqpahan Cngfo Cik ow Conghwa Minkwo Mklawa ttgsa klwaa o poso bi qprohan pklawa moda qori ttgsa syoeyso, Tiyo ni ddaon mbbiyax, ida mqlahang dqprohan singcng ttgsa cngfo klealang. Endaan Hana phiyog Conghwo Minkwo, kika pryoxan "mklawa ttgsa klwaan (Cyawyopo)" ka hangan "Syoeypo" Cingcaw siida, troma niya niqan "Cngcngting", "Potong Cyawyos", " Proway Cyawyos" ni "Sehweys Cyawyos" meoda qori qqpahon kmpriyox ttgsa rowan klwaan. Bitaq idas 3 hngkawas 1926 do, bokoy phiyog Kwangcow ka Kwomin Cngfo o, kiya ka mlotoc kmlawa eoda ka "Cyawyo Singcng Weyyoeynhwey" da. Hngkawas 1927 Miyah thjil Nancing ka qpahan Conghwa Minkwo do, "Tasyoeyyoeyn Conghwa Minkwo" kson ga miyah kmpriyox "Cyawyo Singcng Weyyoeynhwey" da, maa poso bi knbaraw qrpohan ttgsa syoeyso klwaan. Mano ka "miso", "baraw ttgsa", "congyang pqqoran" dnii ka pseanak moda ddaon ttgsa klwaan. Jiyax 11 idas 12 hngkawas 1928 Cngfo Conghwa Minkwo pkla "Cyawyo cocfa", mntxal phiyog mklawa ttgsa klwaan (Cyawyopo)o kika qprohan knbaraw na syoeyso, onhwa ni ddaon cyawyo singcng msa, kiya ni paah siida mangal Cyawyopo ka dongos bi hangan da. Hngkawas 1949, Cyawyopo ga smnegol kleegan cikow qqpahan Congyang Cngfo thjil Taywan, prajing han o kmbarox sapah kneino Taypeys saan dha qmeepah, ida ini kdhog ka saan dha qmeepah. Bokoy do, mklawa ttgsa klwaan ni sapah pyasan paro Kwori Taywan Tasyoey ga mnhdo kari kmbarox dxgal pyasan, mangal hangan " Yawsyoey Tarow" phiyog saan qmeepah sapah, kiya ka mklawa ttgsa klwaan Tarow ( niqan bi hangan emphiyog sapah Wangtahong ka seci; nTaywan Congtofo congyang pqqoran klwaan Tanah Tonox han ka hini), wada qhdoan hngkawas 1971 ni prajing mdooy. Idas 1 hngkawas 2013, msopo Singcngyoeyn kproyox Coc, Weyyoeynhwey Tiyo Singcngyoeyn ni Weyyoeynhwey mbbiyax Singcngyoeyn ga lihan maa "Tiyoso Cyawyopo" ni " Mbbiyax facanso mklawa ttgsa klwaan"; Yasa iyox smkla moda 12 hngkawas Kowcyaw, kska pankongs Cyawyopo ga wada na spoan ka Kwomin Cyawyos, Kska Cyawyos dnii pnloban qpingan, pryoxan maa " Kwomin ni Syoeyceyn Cyawyoso na mklawa ttgsa klwaan". Mano ka nmklawa ttgsa klwaan na cikow qqpahon o ida tdowa sopoon lmglog ka coc ori. Jiyax 23 idas 7 hngkawas 2013, Pqqoran Kwori Congkwo Yiyaw pnryoxan Weysngforipo do wada pryoxon "Pqqoran Kwori Congkwo Yiyaw" dongan. Idas 4 hngkawas 2014, Kska Pslian Unhwa Kwori Congcng ga pnryoxan Unhwapo do priyox " Dha Ssaan Pqqita klwaan na Kska pslian pqqita Yiso klwaan". Jiyax 5 idas 1 hngkawas 2015, phiyogan ka Cikow Singcngfajen Kska Pslian smlohay yontong". Qpringan Ddaon Msopo Kweyhwas Tgbaraw Cyawyos Ciso ni Qqpahon Cyawyos Mbitaq Hici Cyawyos Kwoci ni dha mssipaw Cyawyos Ptgsa emptgsa ni Yiso Cyawyos Csyon ni Qeci Cyawyos Ddaon Empeoyas Patas ni Kingal Nanaq Cyawyos Qpringan Singcng Saan Qmeepah Miso Saan Qmeepah Jens Saan Qmeepah Cngfo Saan Qmeepah Qwayci Saan Qmeepah Tongci Saan Qmeepah Fac Kana mnniqan qmpah mklawa ttgsa klwaan na qbsoran == Patis dyagan ==</FORM>
    </S>
</TEXT>