<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Mknahuy" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Mknahuy" copyright="CC BY-SA" citation="Mknahuy. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Mknahuy" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Mknahuy, title = Mknahuy, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Mknahuy} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Mknahuy = Gaga mniq Sincuseyn Ceynsusyang ka alang Mknahuy. 115 sapah ka kneegu na sapah, 321 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 77% niqan 248 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 23% niqan 73 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal74%, Amis2%, ni rahuq na o1%. = Alang Nahuy(Mknahuy ) = Ngayan alang : Alang Nahuy(Mknahuy) Pgkela Alang Ini mtbale klai ka dungus kesun " Mknahuy" alang nii, ngayan na alang nii de mneyah hengac na kari Telu. Nniqan Sincusen Censusyan Carercun Knlangan Mquri Sincusen Censusyan Sinrercun teru rin hiya,"Mknahuy"kesun daha dheran hini ka Seediq Atayal, alang nMaysujen truma ka ngayan na, meniq hunac na gqiyan hido maha 3.3 kongri hari ka alang Sinro. Kndkilan tiri Ga meniq muxi dgiyaq gqiyan hido na Censusan, dheran strengan na Yorosi daka Narosi, maha daha kbekuy mmsepac knmxalan betaq teru kbekuy kongci hari ka knbrawan na. Kklaun ssaan Ltulun Tencutitu Luwan na alang seediq Tayalcu Pskari Kari Tayal, Kari Telu, Kari Khilang. Snhii Concyaw Citucyaw, Tengcucyaw, Hwocyaw, Tawcyaw. Mpneyah na Alang nii ge pneyah cida luwan na Taiyacu Tseole Klapay(Klapay). Spooda pnklaan mantis"gaya na Tayalcu", mneniq sdaling Tapacensan, bobo na de skadi dheran bgurah, ma mnexal de mnosa theruy quri Hngsansyan hiya, bobo na de ado eyux riyung dheran, ini kmalu pslutuc lqlaqi ka dheran hini, ma wada theruy meniq quri Saimon daling Mawutuser(Sincusen Kwansicun Cinsanri), ado wada riqan seediq Telu theruy meepah hini, bobo na de wada theruy meniq Carercun Carapaysi ka kana alang dungan. Ani si wada mnetur rnecux paru ka kawas mingkwo mriman daha(1963), mhiti de wada theruy meniq quri hunac gqiyan hido na Carercun hiya, ckceka na duma seediq de wada theruy quri gqiyan hido muxi dgiyaq na Censusan, kiya kesun ga meeniq quri Censutacyaw betaq Casin sapah pyasan biciq hiya, kika alang nii. Knklaan rmigo</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Mknahoy = Gaga mniq Sincoseyn Ceynsosyang ka alang Mknahoy. 115 sapah ka kneego na sapah, 321 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 77% niqan 248 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 23% niqan 73 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal74%, Amis2%, ni rahoq na o1%. = Alang Nahoy(Mknahoy ) = Ngayan alang : Alang Nahoy(Mknahoy) Pgkela Alang Ini mtbale klai ka dongos keson " Mknahoy" alang nii, ngayan na alang nii de mneyah hengac na kari Telo. Nniqan Sincosen Censosyan Carercon Knlangan Mqori Sincosen Censosyan Sinrercon tero rin hiya,"Mknahoy"keson daha dheran hini ka Seediq Atayal, alang nMaysojen troma ka ngayan na, meniq honac na gqiyan hido maha 3.3 kongri hari ka alang Sinro. Kndkilan tiri Ga meniq moxi dgiyaq gqiyan hido na Censosan, dheran strengan na Yorosi daka Narosi, maha daha kbekoy mmsepac knmxalan betaq tero kbekoy kongci hari ka knbrawan na. Kklaon ssaan Ltolon Tencotito Lowan na alang seediq Tayalco Pskari Kari Tayal, Kari Telo, Kari Khilang. Snhii Concyaw Citocyaw, Tengcocyaw, Hwocyaw, Tawcyaw. Mpneyah na Alang nii ge pneyah cida lowan na Taiyaco Tseole Klapay(Klapay). Spooda pnklaan mantis"gaya na Tayalco", mneniq sdaling Tapacensan, bobo na de skadi dheran bgorah, ma mnexal de mnosa theroy qori Hngsansyan hiya, bobo na de ado eyox riyong dheran, ini kmalo pslotoc lqlaqi ka dheran hini, ma wada theroy meniq qori Saimon daling Mawotoser(Sincosen Kwansicon Cinsanri), ado wada riqan seediq Telo theroy meepah hini, bobo na de wada theroy meniq Carercon Carapaysi ka kana alang dongan. Ani si wada mnetor rnecox paro ka kawas mingkwo mriman daha(1963), mhiti de wada theroy meniq qori honac gqiyan hido na Carercon hiya, ckceka na doma seediq de wada theroy qori gqiyan hido moxi dgiyaq na Censosan, kiya keson ga meeniq qori Censotacyaw betaq Casin sapah pyasan biciq hiya, kika alang nii. Knklaan rmigo</FORM>
    </S>
</TEXT>