<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Mnarux_rumul" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Mnarux_rumul" copyright="CC BY-SA" citation="Mnarux_rumul. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Mnarux_rumul" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Mnarux_rumul, title = Mnarux_rumul, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Mnarux_rumul} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== mnarux rumul-Sejiq Tuda == Manu ka sun ha mnarux rumul? Miyax mgaw mnarux rumul msa o. Ada niqan mnarux doku,iyu,doku ,sminaw , kika naqah ka rumul niya. Knesa sibaw ,luqeyh,key ka niqan mnarux rumul. Ini duwa maru ka rumul. Duwa ta qtaan: sun taha mita ngan hari. Wana nanaq qmita dara. Kiya ka duwa snjiyan mnarux rumul Amine do maha mkala. Tbbiyax ka mnarux siida.maha niqan mowic,kmtali ,mutaq, nasi scuqi do, maha niqan mcays dqras, rakaw ociya chmu, duma niya ini kla jiyax mtaqi. Kddiyax kndusan qmlahang uda: Tukingal-Iya hmuc mthuy djiyun msuus,kmawah鬍子,紋眉,bling birac. Tudha- so iya pbeytaq kumi ni powsa hiyi dara. Tutru-iya mtbiyax,iya ini taqui,iya ekan puqan,iya mimah sinew. Qmlahang kndusan lnhayan undo.Tuspac-Enda niqan mnarux B,C rumul binaw. Asi ka trdu jiyax qmita ni spuhan. Turima-So iya djiyun ini klay sapoh. Meysu maha mrana mnarux rumul su. Tumtru-Nasi ungan B mnarux rumul hmtur ka hiyi su. Duwa su mowsa biyoing pbeytaq kumi yimiaw. Nasi smriyu kei nanaq mcays dqras, rakaw ociya chmu qtan. Asi ka mowsa Biyoin kensa . Tumspac-Uuqun Kari: Duwa namu pnsun upun.Nsi ini kmkan, duwa namu mkan cikuh knou lala uqun. Koko aw balay ka 蛋白質, pndngusan cyuqi noyaku uqun. Balay uqun uuqun.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== mnarox romol-Sejiq Toda == Mano ka son ha mnarox romol? Miyax mgaw mnarox romol msa o. Ada niqan mnarox doko,iyo,doko ,sminaw , kika naqah ka romol niya. Knesa sibaw ,loqeyh,key ka niqan mnarox romol. Ini dowa maro ka romol. Dowa ta qtaan: son taha mita ngan hari. Wana nanaq qmita dara. Kiya ka dowa snjiyan mnarox romol Amine do maha mkala. Tbbiyax ka mnarox siida.maha niqan mowic,kmtali ,motaq, nasi scoqi do, maha niqan mcays dqras, rakaw ociya chmo, doma niya ini kla jiyax mtaqi. Kddiyax kndosan qmlahang oda: Tokingal-Iya hmoc mthoy djiyon msoos,kmawah鬍子,紋眉,bling birac. Todha- so iya pbeytaq komi ni powsa hiyi dara. Totro-iya mtbiyax,iya ini taqoi,iya ekan poqan,iya mimah sinew. Qmlahang kndosan lnhayan ondo.Tospac-Enda niqan mnarox B,C romol binaw. Asi ka trdo jiyax qmita ni spohan. Torima-So iya djiyon ini klay sapoh. Meyso maha mrana mnarox romol so. Tomtro-Nasi ongan B mnarox romol hmtor ka hiyi so. Dowa so mowsa biyoing pbeytaq komi yimiaw. Nasi smriyo kei nanaq mcays dqras, rakaw ociya chmo qtan. Asi ka mowsa Biyoin kensa . Tomspac-Uoqon Kari: Dowa namo pnson opon.Nsi ini kmkan, dowa namo mkan cikoh knoo lala oqon. Koko aw balay ka 蛋白質, pndngosan cyoqi noyako oqon. Balay oqon ooqon.</FORM>
    </S>
</TEXT>