<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Mnarux_rupung" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Mnarux_rupung" copyright="CC BY-SA" citation="Mnarux_rupung. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Mnarux_rupung" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Mnarux_rupung, title = Mnarux_rupung, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Mnarux_rupung} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Mnarux rupung = Mnarux rupung nii u qqtan bay mnarux quwaq sediq msediq, ndaan dha qqringan ppkla, niqan balay wada dhuq 80 tnkmbkiyan ka mnarux ruqung ita tnlabgan ta. Kiya niqan 50 tnkmbkiyan wa mniq hari mchdil mnarux dha, kiya u mpsnuul mrana kngkawas kndudul mqnaqah ka mnarux rupung nii. Mnarux kurang ka prading mnarux rupung, mniq iyax kurang ka utuwanv pcudu, kika ka prading niqan pnyahan da. Kiya ka pnyahan na narux u niqan mbba kurang, smsus rupung daw msdara, msnuwil wada priyux mbanah ka rupung kurang, sknus ka quwaq. Qnquran dha pa, ini pstuq mbba ka rupung kurang, Rupung u adaw ka mkpiyuc kurang mi pteura bay ka pusu wamil rupung, ini kbiyax pskan, kiya mi quri saw mchiya uqun mi mskuy mtalux niqan lnglung bay. Nasi su bay ini sblayaq pkmalu, kiya kndudul chdilan ka mnarux rupung nii, musa keou bay wada qluli ka asu buuc rupung, qmpringan rupung kurang nii u wada slmuun ka rupung da, asi nanaq ubalan kana da. Psnamal ta hmtur pnyahan mnarux rupung kurang, asi ta niqan msblayaq qmlabang quwaq ta, kkdiyax pa bblayaq mi dmuuy wasil rupung, jiya musa smrus pcudu rabang rupunb. Kiya uri, pusu na balay u psdhu diyax musa isngan qmuruy quwaq. Niqan balay dnyawan psbiyax hiyi ka hmtur mi pkmalu mnarux rupung jurang. Nasi su balay bay srusun ka quwaq su, mi psdhuwan musa pqita isngan, kiya mslu balay elu hmtur mnarux rupung kurang. Patas pnyahan Embnatas patas :Uya Pawan Embatas :Robaw Harung ,Kumu Basaw</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Mnarox ropong = Mnarox ropong nii o qqtan bay mnarox qowaq sediq msediq, ndaan dha qqringan ppkla, niqan balay wada dhoq 80 tnkmbkiyan ka mnarox roqong ita tnlabgan ta. Kiya niqan 50 tnkmbkiyan wa mniq hari mchdil mnarox dha, kiya o mpsnool mrana kngkawas kndodol mqnaqah ka mnarox ropong nii. Mnarox korang ka prading mnarox ropong, mniq iyax korang ka otowanv pcodo, kika ka prading niqan pnyahan da. Kiya ka pnyahan na narox o niqan mbba korang, smsos ropong daw msdara, msnowil wada priyox mbanah ka ropong korang, sknos ka qowaq. Qnqoran dha pa, ini pstoq mbba ka ropong korang, Ropong o adaw ka mkpiyoc korang mi pteora bay ka poso wamil ropong, ini kbiyax pskan, kiya mi qori saw mchiya oqon mi mskoy mtalox niqan lnglong bay. Nasi so bay ini sblayaq pkmalo, kiya kndodol chdilan ka mnarox ropong nii, mosa keoo bay wada qloli ka aso booc ropong, qmpringan ropong korang nii o wada slmoon ka ropong da, asi nanaq obalan kana da. Psnamal ta hmtor pnyahan mnarox ropong korang, asi ta niqan msblayaq qmlabang qowaq ta, kkdiyax pa bblayaq mi dmooy wasil ropong, jiya mosa smros pcodo rabang roponb. Kiya ori, poso na balay o psdho diyax mosa isngan qmoroy qowaq. Niqan balay dnyawan psbiyax hiyi ka hmtor mi pkmalo mnarox ropong jorang. Nasi so balay bay sroson ka qowaq so, mi psdhowan mosa pqita isngan, kiya mslo balay elo hmtor mnarox ropong korang. Patas pnyahan Embnatas patas :Uya Pawan Embatas :Robaw Harong ,Komo Basaw</FORM>
    </S>
</TEXT>