<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Mohamed_Ould_Abdel_Aziz" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Mohamed_Ould_Abdel_Aziz" copyright="CC BY-SA" citation="Mohamed_Ould_Abdel_Aziz. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Mohamed_Ould_Abdel_Aziz" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Mohamed_Ould_Abdel_Aziz, title = Mohamed_Ould_Abdel_Aziz, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Mohamed_Ould_Abdel_Aziz} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Mohamed Ould Abdel Aziz = Mntucing hngkawas 1956 idas 12 jiyax 20 ka Mohamed Ould Abdel Aziz ga, empklaw ka hiya. Bukung klwaan Mauritania ta sayang o kiya ka Mohamed Ould Abdel Aziz, pnaah hngkawas 2009 idas 8 jiyax 5 pnrajing kmlawa klwaan. Mohamed Ould Abdel Aziz Kngkawas 1956, mntuting Maota (lxanan kari Mauritania) Inchiri Sng Sohu Akjoujt. Kngkawas 2005 idas 8 tumal knpaux seyhu, palix soto Mauritania Maaouya Ould Sid Ahmed TAYA. Kngkawas 2008 idas 8, dmudul knpaux seyhu , pspoxun ka Soto Sidi Ould Cheikh Abdullahi mi palax Yahay Ould AhmedEl Waghef. Babaw niya daw Mohamed Ould Abdel Aziz ka wada ngalan Kwowu. Kndusan Mohamed Ould Abdel Aziz pa kngkawas 1977 tumal heytay Mauritania, kiya mi Morocco na Meknes Hwangcya Cyus Sweyweyn smluhay muyas, mnhdu muyas daw mniq kcka heytay qnlhangan Mauritania wada ini biyaw mkala. Wada smalu phiyu knmalu bay Soto weytuy, kiya mi wada mphing kngkawas 2003 idas 6 na mpknpaux seyhu, kiya mi kngkawas 2004 idas 8 na cyuns prrudu knspaux, so kiya wada mangal qnlhangan knbaraw bay snadu cyuns. Kngkawas 2005 idas 8, dtnhiqan Qnlhangan Anjeyng Cyu Cyucang Ely Ould Mohamed Vall ka muda rmading knspaux seyhu, phiyu 'Mbiyax Meysa Msdurux Lnglungan Mi Mincu Cyuns Yingkay' lmutuc biyax lmutuc biyax Soto Weytuy Chuykwan na Mohamed Ould Abdel Aziz ka tumal mi qmpah muda knspaux seyhu. Kngkawas 2007 idas 3 diyax 25 muda knbeyhing seyngkyo, murux hosweynjn Abdullahi ka wada mangal Soto. Kngkawas 2008 idas 8 diyax 6, spuda Sotohu Tukubeycu Sangmocyo ka pusu dmudul heyta, dmudul knpaux seyhu, phmtur Abdullahi Soto, phiyu 'Kwowu Yingkay', phiyu 'Kwowu Yingkay', lmutuc biyax seyhu. Kngkawas 2009 idas 4 diyax 15 cida wada malax qpahunn 'Kwowu Yingkay Cusi'muda seyngkyo soto qnlhangan. Snggiying Yingcyo Ba Mamadou Mbaré u ida muda qpahun rinji qnlhangan weynso, seykining muda psbalay kwotu diyax ddaun qnlhangan kddiyax. Kngkawas 2009 idas 7 diyax 18, Mohamed Ould Abdel Aziz mniq kcka Soto seyngkyo pa wada niya ini baka ka brah qnlhangan weynso Wale, Mincu Biyax Ryeynmong Cusi Tatahe mi Kokomin Gikay Gicyi saya Bulehayr mi d9 hiyi hosweynjn,, wada mbiyax mangal 52.58% malu niya hyo, kiya mi idas 8 diyax 5 mniq Nouakchott Olympic Tiyucang psdhuwan phiyu qmpah soto. Kngkawas 2014 idas 6, spuda hantay pay mbiyax balay hmtur seyngkyo cida, Mohamed Ould Abdel Aziz pa wada mangal 82% ryu mntxal mangal soto Mauritania. Kngkawas 2016 Mohamed Ould Abdel Aziz u muda pusa kari niya knpriyux splawa qnlhangan, malan tubaraw truma dha rakaw mbanah bntasan, ptura kndamac alaw qnlhangan snpeyyah qnlhangan France qmlahang kntrawah wada msdara mi mrdang ka dcans. Kngkawas 2017 idas 8 diyax 6, knpriyux splawa qnlhangan pnusa kari niyi wada srwanan puda Mauritania, kiya ka 10 diyax daw wada mndungus balay dmuwi ka burah splawa qnlhangan. Kngkawas 2020 idas 7 diyax 9,Mohamed Abdel Aziz u wada muda cmiyuk pnuda pnsliyan Qnlhangan Tyawca Yingkay, qpahun yingkay niyi ka matas'Pawkaw' Babaw niya daw, Mauritania na Shwa u prading muda mppluk balay quri mpsalu knbaraw hoying, wana mniq qnnaqah knspaux qnlhangan ka rmading cida, kiya ka niqan biyax muda pcahu Soto knghkwo.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= moħaməd ould abdəl a*i* = mntuʦiŋ ħŋkawas **** idas ** ɟijax ** ka moħaməd ould abdəl a*i* ga, əmpklaw ka ħija. bukuŋ klwaan mauɾitania ta sajaŋ o kija ka moħaməd ould abdəl a*i*, pnaaħ ħŋkawas **** idas * ɟijax * pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. moħaməd ould abdəl a*i* kŋkawas ****, mntutiŋ maota (lxanan kaɾi mauɾitania) inʦħiɾi sŋ soħu akɟouɟt. kŋkawas **** idas * tumal knpaux səħu, palix soto mauɾitania maaouja ould sid aħməd taja. kŋkawas **** idas *, dmudul knpaux səħu , pspoxun ka soto sidi ould ʦħəikħ abdullaħi mi palax jaħaj ould aħmədəl wagħə*. babaw nija daw moħaməd ould abdəl a*i* ka wada ŋalan kwowu. kndusan moħaməd ould abdəl a*i* pa kŋkawas **** tumal ħətaj mauɾitania, kija mi moɾoʦʦo na məknəs ħwaŋʦja ʦjus swəwən smluħaj mujas, mnħdu mujas daw mniq kʦka ħətaj qnlħaŋan mauɾitania wada ini bijaw mkala. wada smalu pħiju knmalu baj soto wətuj, kija mi wada mpħiŋ kŋkawas **** idas * na mpknpaux səħu, kija mi kŋkawas **** idas * na ʦjuns pɾɾudu knspaux, so kija wada maŋal qnlħaŋan knbaɾaw baj snadu ʦjuns. kŋkawas **** idas *, dtnħiqan qnlħaŋan anɟəŋ ʦju ʦjuʦaŋ əlj ould moħaməd *all ka muda ɾmadiŋ knspaux səħu, pħiju 'mbijax məsa msduɾux lŋluŋan mi minʦu ʦjuns jiŋkaj' lmutuʦ bijax lmutuʦ bijax soto wətuj ʦħujkwan na moħaməd ould abdəl a*i* ka tumal mi qmpaħ muda knspaux səħu. kŋkawas **** idas * dijax ** muda knbəħiŋ səŋkjo, muɾux ħoswənɟn abdullaħi ka wada maŋal soto. kŋkawas **** idas * dijax *, spuda sotoħu tukubəʦu saŋmoʦjo ka pusu dmudul ħəta, dmudul knpaux səħu, pħmtuɾ abdullaħi soto, pħiju 'kwowu jiŋkaj', pħiju 'kwowu jiŋkaj', lmutuʦ bijax səħu. kŋkawas **** idas * dijax ** ʦida wada malax qpaħunn 'kwowu jiŋkaj ʦusi'muda səŋkjo soto qnlħaŋan. sŋgijiŋ jiŋʦjo ba mamadou mbaɾ* u ida muda qpaħun ɾinɟi qnlħaŋan wənso, səkiniŋ muda psbalaj kwotu dijax ddaun qnlħaŋan kddijax. kŋkawas **** idas * dijax **, moħaməd ould abdəl a*i* mniq kʦka soto səŋkjo pa wada nija ini baka ka bɾaħ qnlħaŋan wənso walə, minʦu bijax ɾjənmoŋ ʦusi tataħə mi kokomin gikaj giʦji saja buləħajɾ mi d* ħiji ħoswənɟn,, wada mbijax maŋal **.**% malu nija ħjo, kija mi idas * dijax * mniq nouakʦħott oljmpiʦ tijuʦaŋ psdħuwan pħiju qmpaħ soto. kŋkawas **** idas *, spuda ħantaj paj mbijax balaj ħmtuɾ səŋkjo ʦida, moħaməd ould abdəl a*i* pa wada maŋal **% ɾju mntxal maŋal soto mauɾitania. kŋkawas **** moħaməd ould abdəl a*i* u muda pusa kaɾi nija knpɾijux splawa qnlħaŋan, malan tubaɾaw tɾuma dħa ɾakaw mbanaħ bntasan, ptuɾa kndamaʦ alaw qnlħaŋan snpəjaħ qnlħaŋan *ɾanʦə qmlaħaŋ kntɾawaħ wada msdaɾa mi mɾdaŋ ka dʦans. kŋkawas **** idas * dijax *, knpɾijux splawa qnlħaŋan pnusa kaɾi niji wada sɾwanan puda mauɾitania, kija ka ** dijax daw wada mnduŋus balaj dmuwi ka buɾaħ splawa qnlħaŋan. kŋkawas **** idas * dijax *,moħaməd abdəl a*i* u wada muda ʦmijuk pnuda pnslijan qnlħaŋan tjawʦa jiŋkaj, qpaħun jiŋkaj niji ka matas'pawkaw' babaw nija daw, mauɾitania na sħwa u pɾadiŋ muda mppluk balaj quɾi mpsalu knbaɾaw ħojiŋ, wana mniq qnnaqaħ knspaux qnlħaŋan ka ɾmadiŋ ʦida, kija ka niqan bijax muda pʦaħu soto kŋħkwo.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Mohamed Ould Abdel Aziz = Mntucing hngkawas 1956 idas 12 jiyax 20 ka Mohamed Ould Abdel Aziz ga, empklaw ka hiya. Bukung klwaan Mauritania ta sayang o kiya ka Mohamed Ould Abdel Aziz, pnaah hngkawas 2009 idas 8 jiyax 5 pnrajing kmlawa klwaan. Mohamed Ould Abdel Aziz Kngkawas 1956, mntuting Maota (lxanan kari Mauritania) Inchiri Sng Sohu Akjoujt. Kngkawas 2005 idas 8 tumal knpaux seyhu, palix soto Mauritania Maaouya Ould Sid Ahmed TAYA. Kngkawas 2008 idas 8, dmudul knpaux seyhu , pspoxun ka Soto Sidi Ould Cheikh Abdullahi mi palax Yahay Ould AhmedEl Waghef. Babaw niya daw Mohamed Ould Abdel Aziz ka wada ngalan Kwowu. Kndusan Mohamed Ould Abdel Aziz pa kngkawas 1977 tumal heytay Mauritania, kiya mi Morocco na Meknes Hwangcya Cyus Sweyweyn smluhay muyas, mnhdu muyas daw mniq kcka heytay qnlhangan Mauritania wada ini biyaw mkala. Wada smalu phiyu knmalu bay Soto weytuy, kiya mi wada mphing kngkawas 2003 idas 6 na mpknpaux seyhu, kiya mi kngkawas 2004 idas 8 na cyuns prrudu knspaux, so kiya wada mangal qnlhangan knbaraw bay snadu cyuns. Kngkawas 2005 idas 8, dtnhiqan Qnlhangan Anjeyng Cyu Cyucang Ely Ould Mohamed Vall ka muda rmading knspaux seyhu, phiyu 'Mbiyax Meysa Msdurux Lnglungan Mi Mincu Cyuns Yingkay' lmutuc biyax lmutuc biyax Soto Weytuy Chuykwan na Mohamed Ould Abdel Aziz ka tumal mi qmpah muda knspaux seyhu. Kngkawas 2007 idas 3 diyax 25 muda knbeyhing seyngkyo, murux hosweynjn Abdullahi ka wada mangal Soto. Kngkawas 2008 idas 8 diyax 6, spuda Sotohu Tukubeycu Sangmocyo ka pusu dmudul heyta, dmudul knpaux seyhu, phmtur Abdullahi Soto, phiyu 'Kwowu Yingkay', phiyu 'Kwowu Yingkay', lmutuc biyax seyhu. Kngkawas 2009 idas 4 diyax 15 cida wada malax qpahunn 'Kwowu Yingkay Cusi'muda seyngkyo soto qnlhangan. Snggiying Yingcyo Ba Mamadou Mbaré u ida muda qpahun rinji qnlhangan weynso, seykining muda psbalay kwotu diyax ddaun qnlhangan kddiyax. Kngkawas 2009 idas 7 diyax 18, Mohamed Ould Abdel Aziz mniq kcka Soto seyngkyo pa wada niya ini baka ka brah qnlhangan weynso Wale, Mincu Biyax Ryeynmong Cusi Tatahe mi Kokomin Gikay Gicyi saya Bulehayr mi d9 hiyi hosweynjn,, wada mbiyax mangal 52.58% malu niya hyo, kiya mi idas 8 diyax 5 mniq Nouakchott Olympic Tiyucang psdhuwan phiyu qmpah soto. Kngkawas 2014 idas 6, spuda hantay pay mbiyax balay hmtur seyngkyo cida, Mohamed Ould Abdel Aziz pa wada mangal 82% ryu mntxal mangal soto Mauritania. Kngkawas 2016 Mohamed Ould Abdel Aziz u muda pusa kari niya knpriyux splawa qnlhangan, malan tubaraw truma dha rakaw mbanah bntasan, ptura kndamac alaw qnlhangan snpeyyah qnlhangan France qmlahang kntrawah wada msdara mi mrdang ka dcans. Kngkawas 2017 idas 8 diyax 6, knpriyux splawa qnlhangan pnusa kari niyi wada srwanan puda Mauritania, kiya ka 10 diyax daw wada mndungus balay dmuwi ka burah splawa qnlhangan. Kngkawas 2020 idas 7 diyax 9,Mohamed Abdel Aziz u wada muda cmiyuk pnuda pnsliyan Qnlhangan Tyawca Yingkay, qpahun yingkay niyi ka matas'Pawkaw' Babaw niya daw, Mauritania na Shwa u prading muda mppluk balay quri mpsalu knbaraw hoying, wana mniq qnnaqah knspaux qnlhangan ka rmading cida, kiya ka niqan biyax muda pcahu Soto knghkwo.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= moħaməd ould abdəl a*i* = mntuʦiŋ ħŋkawas **** idas ** ɟijax ** ka moħaməd ould abdəl a*i* ga, əmpklaw ka ħija. bukuŋ klwaan mauɾitania ta sajaŋ o kija ka moħaməd ould abdəl a*i*, pnaaħ ħŋkawas **** idas * ɟijax * pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. moħaməd ould abdəl a*i* kŋkawas ****, mntutiŋ maota (lxanan kaɾi mauɾitania) inʦħiɾi sŋ soħu akɟouɟt. kŋkawas **** idas * tumal knpaux səħu, palix soto mauɾitania maaouja ould sid aħməd taja. kŋkawas **** idas *, dmudul knpaux səħu , pspoxun ka soto sidi ould ʦħəikħ abdullaħi mi palax jaħaj ould aħmədəl wagħə*. babaw nija daw moħaməd ould abdəl a*i* ka wada ŋalan kwowu. kndusan moħaməd ould abdəl a*i* pa kŋkawas **** tumal ħətaj mauɾitania, kija mi moɾoʦʦo na məknəs ħwaŋʦja ʦjus swəwən smluħaj mujas, mnħdu mujas daw mniq kʦka ħətaj qnlħaŋan mauɾitania wada ini bijaw mkala. wada smalu pħiju knmalu baj soto wətuj, kija mi wada mpħiŋ kŋkawas **** idas * na mpknpaux səħu, kija mi kŋkawas **** idas * na ʦjuns pɾɾudu knspaux, so kija wada maŋal qnlħaŋan knbaɾaw baj snadu ʦjuns. kŋkawas **** idas *, dtnħiqan qnlħaŋan anɟəŋ ʦju ʦjuʦaŋ əlj ould moħaməd *all ka muda ɾmadiŋ knspaux səħu, pħiju 'mbijax məsa msduɾux lŋluŋan mi minʦu ʦjuns jiŋkaj' lmutuʦ bijax lmutuʦ bijax soto wətuj ʦħujkwan na moħaməd ould abdəl a*i* ka tumal mi qmpaħ muda knspaux səħu. kŋkawas **** idas * dijax ** muda knbəħiŋ səŋkjo, muɾux ħoswənɟn abdullaħi ka wada maŋal soto. kŋkawas **** idas * dijax *, spuda sotoħu tukubəʦu saŋmoʦjo ka pusu dmudul ħəta, dmudul knpaux səħu, pħmtuɾ abdullaħi soto, pħiju 'kwowu jiŋkaj', pħiju 'kwowu jiŋkaj', lmutuʦ bijax səħu. kŋkawas **** idas * dijax ** ʦida wada malax qpaħunn 'kwowu jiŋkaj ʦusi'muda səŋkjo soto qnlħaŋan. sŋgijiŋ jiŋʦjo ba mamadou mbaɾ* u ida muda qpaħun ɾinɟi qnlħaŋan wənso, səkiniŋ muda psbalaj kwotu dijax ddaun qnlħaŋan kddijax. kŋkawas **** idas * dijax **, moħaməd ould abdəl a*i* mniq kʦka soto səŋkjo pa wada nija ini baka ka bɾaħ qnlħaŋan wənso walə, minʦu bijax ɾjənmoŋ ʦusi tataħə mi kokomin gikaj giʦji saja buləħajɾ mi d* ħiji ħoswənɟn,, wada mbijax maŋal **.**% malu nija ħjo, kija mi idas * dijax * mniq nouakʦħott oljmpiʦ tijuʦaŋ psdħuwan pħiju qmpaħ soto. kŋkawas **** idas *, spuda ħantaj paj mbijax balaj ħmtuɾ səŋkjo ʦida, moħaməd ould abdəl a*i* pa wada maŋal **% ɾju mntxal maŋal soto mauɾitania. kŋkawas **** moħaməd ould abdəl a*i* u muda pusa kaɾi nija knpɾijux splawa qnlħaŋan, malan tubaɾaw tɾuma dħa ɾakaw mbanaħ bntasan, ptuɾa kndamaʦ alaw qnlħaŋan snpəjaħ qnlħaŋan *ɾanʦə qmlaħaŋ kntɾawaħ wada msdaɾa mi mɾdaŋ ka dʦans. kŋkawas **** idas * dijax *, knpɾijux splawa qnlħaŋan pnusa kaɾi niji wada sɾwanan puda mauɾitania, kija ka ** dijax daw wada mnduŋus balaj dmuwi ka buɾaħ splawa qnlħaŋan. kŋkawas **** idas * dijax *,moħaməd abdəl a*i* u wada muda ʦmijuk pnuda pnslijan qnlħaŋan tjawʦa jiŋkaj, qpaħun jiŋkaj niji ka matas'pawkaw' babaw nija daw, mauɾitania na sħwa u pɾadiŋ muda mppluk balaj quɾi mpsalu knbaɾaw ħojiŋ, wana mniq qnnaqaħ knspaux qnlħaŋan ka ɾmadiŋ ʦida, kija ka niqan bijax muda pʦaħu soto kŋħkwo.</PHON>
    </S>
</TEXT>