<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Mona_Rudaw" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Mona_Rudaw" copyright="CC BY-SA" citation="Mona_Rudaw. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Mona_Rudaw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Mona_Rudaw, title = Mona_Rudaw, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Mona_Rudaw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Mona Rudaw o Seejiq-Tkdaya ka ngalan kari seejiq Mahebu, jiyax pncingan niya o, 1882 hngkawas, maxal maspat hngkawas da o, risaw niqan biyax ni mpaxul balay, knbaraw niya o 186, mhiyu ruwan seejiq bbaraw balay mtna mhiyu ka ddrodux, uxay uri o, piyah laqi ni dhok embrac o, mkla balay musa mulung seejiq, nusa mdklan o negu balay dmgiyal, kiya ka kiya o kiya ngalan dha seejiq ngalan kari.Tama niya Rudaw pai, biqan niya hiya ka seejiq ngalan kari, siida o risaw balay ka hiya. Babaw wada mrdan ka Rudaw Pai, mrana mrana ka biyax Moda, ngalan kari alang seejiq-tkdaya, ungat ana kingal seejiq hmranas hiya.kiya ka kiya o, bukun Tanax Tunux o pdaan dha ana manu euda musa mrabu hiya, kiya smkgun mtunux balay kesacu musa kmlawa hiya. Hngkawas 1909, kesacu Tanax Tunux, iyuh milik biyax tnsapah Moda Rudaw, Kiya saan dha pstrung ka bukun sapah kesacu mniq Mhebu ka Cingtng Salan ni kingal mtunux balay qtaan ka uwa, Tiwas Rudaw ksun ka hangan niya. Hiya o swayi Mona Rudaw ka hiya, ana nanak ini sruwa musa pstrung ka qbsurang niya, bukuy hari da, ana rabang asi ka smruwa ka hiya da. Cingtng Salan dha qbsurang biya Sng Salan, mniq qnpahan dh siida o, puda patas iyuh psruwa prrawah muway sejiq dxgal klwaan, ini dha pdayi bukun Klwaan ka patas dha siida, babaw niya da kiya hdrang dha Hraan Hidaw jiyax 1917 ka I Salan, babaw dha idas ka nniqan na hiya da, wada mrdan ka hiya da, kiya qlijil niya Tiwas Rudaw mtbukuy miyah dhuy qbsurng na alang Mhebu hiya duri. Yasa ini dha klayi manu ka pusu wada mrdan ka snaw niya, lnglungan sejiq Mhebu hiya hiri dha wada laxal snaw ka swayi ngalan Kari alang dha, kiya piyah siida da ini dha hari snhiyi Tanax Tunux ka dhiya da, qntaan dha Tanax Tunux ka dModaw Rudaw o naqih hari uri da. Hnkwasan 1911, mtrul hnkawas ka Mona Rudaw, pndaan lnglungan Tnanx Tunux, smalu kingal laxul ka ngalan kari kngkingl alang, dsun dha rmiwau alang Tanax Tunux, musa pqita mshuya smalu jiyung psipaq ka dhiya. Pusu lnglungan Tanax Tunux o, pdaan dha pqita biyax dha, miyah pisug lnglungan sejiq, kiya melux hari ni ini hari qpaxul ka lnglungan dha ka sejiq. Mona Rudaw mkla biyax Tnanax Tunux ka hiya, kiya srngaw niya ka mbbrax alang niya"Mdka balay btunux yayaung paru knhbaraw niya ka sejiq Tanax, Tunux, nasi ta smipaq Tanax Tunux da o, empadas ta mhuqil ka ita." Kiya o, mrana ka pnkihan na Sejiq-Tkdaya ka Tananx Tunux, hnkwasan 1919 ni 1920 ni 1925, nuda tliyin pssri ni pprngaw ka ngalan ka alang Sejiq, lnglungan dha iyuh musa smipap Tanax Tunux ka dhiya, yasa ndaan dha nii wada klaan Tnanx Tunux da o, kiya ini uda ka dhiyada.hnkwasan 1920, Moda Rudaw ni nglan kari ising alng sejiq, wada qrbingan Tnanax tunux musa qmrmuh alang sramaw ka dhiya, Moda Rudaw nuda msaang naqih klwaan dha ka kesacu, kiya o, mniq dowriq Tnanx Tunux ka hiya do o, asi dha ka klwaan balay ka ndaan niya. 1930 knkwasan 10 idas 20 jiyax, mataru alang 300 kbkuy sejiq dndulan Mona Rudaw, musa saan tmarang btasan alang Paran hiya, musa smipaq bbukun kesacu mniyah kngkingal btasan. Paru ndaan dha mssipaq hiya ka dhiya o, babaw niya da, idas 11 dMonaw Rudaw wada mquri qduriq hrngaw babaw alang Mhebu, kiya heytey Tanax Tunux mquri hiya sngbu ni pdaan dha hikoki muda smuiq doku, Mona Rudaw mkla sa uka biyax miyax smiyuk da, mkla ana nanak tliyin paru lhngaw ka hiya, ana nanak niqan maxal sngari ka mbrax tduwa sngbu Tnanx Tunux, yasa mkla ka hiya uxay baka Tanax Tunux ka dhiya da. Kiya ka kiya ni, biqan na laqi na snaw ka empdudul musa smipaq Tanax Tunux, plealay na sngbu Puniq ka qlijil niya Bakan Walis, babaw niya do, wada muluh mkala bbuyu babaw lhngaw hiya, wada sngbu hiya nanak ni mhuqil ka hiya da. 11 idas 19j iyax, heytey Tanax Tunux dhok lhngaw hiya siida, qmita hbaraw qbubul Sejiq, niqan laqi ni rudaw, wada mkeyah siida qhuni kana da. Ini dad ha slayi ka qbubul Monaw Rudaw. Dhok hkwasan 1933, dha sejiq musa maduk, nuda babaw bbuyu lhngaw hiya, kiya slayun dha hiya ka kingal tksaraw qbubul, mniq siyaw niya ka kingal puniq ni pusing. Saw qtaan dha ka qbubul mniq hiya, yasa paru ni bbaraw, mtna hari Mona Rudaw mshaya, kiya asi dha buuc Mona Rudaw ka kiya da. Babaw niya da, pdaan dha laqi niya, qmita pngsping hiyi niya ka qqiya, kiya klaan dha sa nMona Rudaw ka qbubul mniq hiya. Babaw niya, bukun kesacu mniq Nanto, saan na pqita sapah tekong Hori hiya ka qbubul Mona Rudaw, babaw niya duri o, saan dha hmadut pusu btasan sapah byakun da, pdngun ni rhuan dha ni kiya dsun dha paru btasan Taype da. Hnkwasan 1953, bukun klwaan Teru, psdhug kingal btunux miyah lmnglung npaqan Tanax Tunux, kiya dha saan mangan ka qbubul Mona Rudaw dsun dha Paran, saan dha mluus habung Mona Rudaw da.dhok 10 hnkwasan 10 idas 27 jiyax do o, hbaraw balay sejiq mssiri Paran hiya pdaan dha paru balay smiyan, miya lmnglung ndaan npaqn Tanax Tunux. Smnru ndaan sejiq:Laqi qlijiq bukun btasan mniq Paran hiya, snringan niya ka bubu niya, saw manu sejiq niya ka Mona Rudaw.smiyuk ka Yaway Teymu"dqras Mona Rudaw o saw balay mpaxul ni mtunux balay ka tunux na uri, saw nii kiya ngalan dha mpdudul.nusa rmiwau Tanax Tunux ka hiya, mkla mbiyax ka Tanax Tunux, kiya psipaq dha Tanax Tunux ka siida, kiya ini baka ka Sejiq da. 48 hnkawas wada mhuqil ka Mona Rudaw. Babaw mhdu ka npaqan dha Tanax Tunux, kiya wada daan pprngaw paru dhok mksaan ka klwaan Tanax Tunux, Yasa uxay ka malu balay ka npaqan dha Sejiq ka dhiya. Bukun Tanax Tunux mniq Taywan uri o, wada kmpriyux qnrahang dha sejiq uri da.saw nii miyah psbraiq kndusan wada nhuqil npaqan Tanax Tunux, miyax prdax utux dha ni miyah psbraiq lnglungan ddlutut dha.</FORM>
        <PHON kindOf="original">mona ɾudaw o səəɟiq-tkdaja ka ŋalan kaɾi səəɟiq maħəbu, ɟijax pnʦiŋan nija o, **** ħŋkawas, maxal maspat ħŋkawas da o, ɾisaw niqan bijax ni mpaxul balaj, knbaɾaw nija o ***, mħiju ɾuwan səəɟiq bbaɾaw balaj mtna mħiju ka ddɾodux, uxaj uɾi o, pijaħ laqi ni dħok əmbɾaʦ o, mkla balaj musa muluŋ səəɟiq, nusa mdklan o nəgu balaj dmgijal, kija ka kija o kija ŋalan dħa səəɟiq ŋalan kaɾi.tama nija ɾudaw pai, biqan nija ħija ka səəɟiq ŋalan kaɾi, siida o ɾisaw balaj ka ħija. babaw wada mɾdan ka ɾudaw pai, mɾana mɾana ka bijax moda, ŋalan kaɾi alaŋ səəɟiq-tkdaja, uŋat ana kiŋal səəɟiq ħmɾanas ħija.kija ka kija o, bukun tanax tunux o pdaan dħa ana manu əuda musa mɾabu ħija, kija smkgun mtunux balaj kəsaʦu musa kmlawa ħija. ħŋkawas ****, kəsaʦu tanax tunux, ijuħ milik bijax tnsapaħ moda ɾudaw, kija saan dħa pstɾuŋ ka bukun sapaħ kəsaʦu mniq mħəbu ka ʦiŋtŋ salan ni kiŋal mtunux balaj qtaan ka uwa, tiwas ɾudaw ksun ka ħaŋan nija. ħija o swaji mona ɾudaw ka ħija, ana nanak ini sɾuwa musa pstɾuŋ ka qbsuɾaŋ nija, bukuj ħaɾi da, ana ɾabaŋ asi ka smɾuwa ka ħija da. ʦiŋtŋ salan dħa qbsuɾaŋ bija sŋ salan, mniq qnpaħan dħ siida o, puda patas ijuħ psɾuwa pɾɾawaħ muwaj səɟiq dxgal klwaan, ini dħa pdaji bukun klwaan ka patas dħa siida, babaw nija da kija ħdɾaŋ dħa ħɾaan ħidaw ɟijax **** ka i salan, babaw dħa idas ka nniqan na ħija da, wada mɾdan ka ħija da, kija qliɟil nija tiwas ɾudaw mtbukuj mijaħ dħuj qbsuɾŋ na alaŋ mħəbu ħija duɾi. jasa ini dħa klaji manu ka pusu wada mɾdan ka snaw nija, lŋluŋan səɟiq mħəbu ħija ħiɾi dħa wada laxal snaw ka swaji ŋalan kaɾi alaŋ dħa, kija pijaħ siida da ini dħa ħaɾi snħiji tanax tunux ka dħija da, qntaan dħa tanax tunux ka dmodaw ɾudaw o naqiħ ħaɾi uɾi da. ħnkwasan ****, mtɾul ħnkawas ka mona ɾudaw, pndaan lŋluŋan tnanx tunux, smalu kiŋal laxul ka ŋalan kaɾi kŋkiŋl alaŋ, dsun dħa ɾmiwau alaŋ tanax tunux, musa pqita msħuja smalu ɟijuŋ psipaq ka dħija. pusu lŋluŋan tanax tunux o, pdaan dħa pqita bijax dħa, mijaħ pisug lŋluŋan səɟiq, kija məlux ħaɾi ni ini ħaɾi qpaxul ka lŋluŋan dħa ka səɟiq. mona ɾudaw mkla bijax tnanax tunux ka ħija, kija sɾŋaw nija ka mbbɾax alaŋ nija"mdka balaj btunux jajauŋ paɾu knħbaɾaw nija ka səɟiq tanax, tunux, nasi ta smipaq tanax tunux da o, əmpadas ta mħuqil ka ita." kija o, mɾana ka pnkiħan na səɟiq-tkdaja ka tananx tunux, ħnkwasan **** ni **** ni ****, nuda tlijin pssɾi ni ppɾŋaw ka ŋalan ka alaŋ səɟiq, lŋluŋan dħa ijuħ musa smipap tanax tunux ka dħija, jasa ndaan dħa nii wada klaan tnanx tunux da o, kija ini uda ka dħijada.ħnkwasan ****, moda ɾudaw ni ŋlan kaɾi isiŋ alŋ səɟiq, wada qɾbiŋan tnanax tunux musa qmɾmuħ alaŋ sɾamaw ka dħija, moda ɾudaw nuda msaaŋ naqiħ klwaan dħa ka kəsaʦu, kija o, mniq dowɾiq tnanx tunux ka ħija do o, asi dħa ka klwaan balaj ka ndaan nija. **** knkwasan ** idas ** ɟijax, mataɾu alaŋ *** kbkuj səɟiq dndulan mona ɾudaw, musa saan tmaɾaŋ btasan alaŋ paɾan ħija, musa smipaq bbukun kəsaʦu mnijaħ kŋkiŋal btasan. paɾu ndaan dħa mssipaq ħija ka dħija o, babaw nija da, idas ** dmonaw ɾudaw wada mquɾi qduɾiq ħɾŋaw babaw alaŋ mħəbu, kija ħətə tanax tunux mquɾi ħija sŋbu ni pdaan dħa ħikoki muda smuiq doku, mona ɾudaw mkla sa uka bijax mijax smijuk da, mkla ana nanak tlijin paɾu lħŋaw ka ħija, ana nanak niqan maxal sŋaɾi ka mbɾax tduwa sŋbu tnanx tunux, jasa mkla ka ħija uxaj baka tanax tunux ka dħija da. kija ka kija ni, biqan na laqi na snaw ka əmpdudul musa smipaq tanax tunux, pləalaj na sŋbu puniq ka qliɟil nija bakan walis, babaw nija do, wada muluħ mkala bbuju babaw lħŋaw ħija, wada sŋbu ħija nanak ni mħuqil ka ħija da. ** idas **ɟ ijax, ħətə tanax tunux dħok lħŋaw ħija siida, qmita ħbaɾaw qbubul səɟiq, niqan laqi ni ɾudaw, wada mkəaħ siida qħuni kana da. ini dad ħa slaji ka qbubul monaw ɾudaw. dħok ħkwasan ****, dħa səɟiq musa maduk, nuda babaw bbuju lħŋaw ħija, kija slajun dħa ħija ka kiŋal tksaɾaw qbubul, mniq sijaw nija ka kiŋal puniq ni pusiŋ. saw qtaan dħa ka qbubul mniq ħija, jasa paɾu ni bbaɾaw, mtna ħaɾi mona ɾudaw msħaja, kija asi dħa buuʦ mona ɾudaw ka kija da. babaw nija da, pdaan dħa laqi nija, qmita pŋspiŋ ħiji nija ka qqija, kija klaan dħa sa nmona ɾudaw ka qbubul mniq ħija. babaw nija, bukun kəsaʦu mniq nanto, saan na pqita sapaħ təkoŋ ħoɾi ħija ka qbubul mona ɾudaw, babaw nija duɾi o, saan dħa ħmadut pusu btasan sapaħ bjakun da, pdŋun ni ɾħuan dħa ni kija dsun dħa paɾu btasan tajpə da. ħnkwasan ****, bukun klwaan təɾu, psdħug kiŋal btunux mijaħ lmŋluŋ npaqan tanax tunux, kija dħa saan maŋan ka qbubul mona ɾudaw dsun dħa paɾan, saan dħa mluus ħabuŋ mona ɾudaw da.dħok ** ħnkwasan ** idas ** ɟijax do o, ħbaɾaw balaj səɟiq mssiɾi paɾan ħija pdaan dħa paɾu balaj smijan, mija lmŋluŋ ndaan npaqn tanax tunux. smnɾu ndaan səɟiq:laqi qliɟiq bukun btasan mniq paɾan ħija, snɾiŋan nija ka bubu nija, saw manu səɟiq nija ka mona ɾudaw.smijuk ka jawaj təmu"dqɾas mona ɾudaw o saw balaj mpaxul ni mtunux balaj ka tunux na uɾi, saw nii kija ŋalan dħa mpdudul.nusa ɾmiwau tanax tunux ka ħija, mkla mbijax ka tanax tunux, kija psipaq dħa tanax tunux ka siida, kija ini baka ka səɟiq da. ** ħnkawas wada mħuqil ka mona ɾudaw. babaw mħdu ka npaqan dħa tanax tunux, kija wada daan ppɾŋaw paɾu dħok mksaan ka klwaan tanax tunux, jasa uxaj ka malu balaj ka npaqan dħa səɟiq ka dħija. bukun tanax tunux mniq tajwan uɾi o, wada kmpɾijux qnɾaħaŋ dħa səɟiq uɾi da.saw nii mijaħ psbɾaiq kndusan wada nħuqil npaqan tanax tunux, mijax pɾdax utux dħa ni mijaħ psbɾaiq lŋluŋan ddlutut dħa.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Mona Rudaw o Seejiq-Tkdaya ka ngalan kari seejiq Mahebu, jiyax pncingan niya o, 1882 hngkawas, maxal maspat hngkawas da o, risaw niqan biyax ni mpaxul balay, knbaraw niya o 186, mhiyu ruwan seejiq bbaraw balay mtna mhiyu ka ddrodux, uxay uri o, piyah laqi ni dhok embrac o, mkla balay musa mulung seejiq, nusa mdklan o negu balay dmgiyal, kiya ka kiya o kiya ngalan dha seejiq ngalan kari.Tama niya Rudaw pai, biqan niya hiya ka seejiq ngalan kari, siida o risaw balay ka hiya. Babaw wada mrdan ka Rudaw Pai, mrana mrana ka biyax Moda, ngalan kari alang seejiq-tkdaya, ungat ana kingal seejiq hmranas hiya.kiya ka kiya o, bukun Tanax Tunux o pdaan dha ana manu euda musa mrabu hiya, kiya smkgun mtunux balay kesacu musa kmlawa hiya. Hngkawas 1909, kesacu Tanax Tunux, iyuh milik biyax tnsapah Moda Rudaw, Kiya saan dha pstrung ka bukun sapah kesacu mniq Mhebu ka Cingtng Salan ni kingal mtunux balay qtaan ka uwa, Tiwas Rudaw ksun ka hangan niya. Hiya o swayi Mona Rudaw ka hiya, ana nanak ini sruwa musa pstrung ka qbsurang niya, bukuy hari da, ana rabang asi ka smruwa ka hiya da. Cingtng Salan dha qbsurang biya Sng Salan, mniq qnpahan dh siida o, puda patas iyuh psruwa prrawah muway sejiq dxgal klwaan, ini dha pdayi bukun Klwaan ka patas dha siida, babaw niya da kiya hdrang dha Hraan Hidaw jiyax 1917 ka I Salan, babaw dha idas ka nniqan na hiya da, wada mrdan ka hiya da, kiya qlijil niya Tiwas Rudaw mtbukuy miyah dhuy qbsurng na alang Mhebu hiya duri. Yasa ini dha klayi manu ka pusu wada mrdan ka snaw niya, lnglungan sejiq Mhebu hiya hiri dha wada laxal snaw ka swayi ngalan Kari alang dha, kiya piyah siida da ini dha hari snhiyi Tanax Tunux ka dhiya da, qntaan dha Tanax Tunux ka dModaw Rudaw o naqih hari uri da. Hnkwasan 1911, mtrul hnkawas ka Mona Rudaw, pndaan lnglungan Tnanx Tunux, smalu kingal laxul ka ngalan kari kngkingl alang, dsun dha rmiwau alang Tanax Tunux, musa pqita mshuya smalu jiyung psipaq ka dhiya. Pusu lnglungan Tanax Tunux o, pdaan dha pqita biyax dha, miyah pisug lnglungan sejiq, kiya melux hari ni ini hari qpaxul ka lnglungan dha ka sejiq. Mona Rudaw mkla biyax Tnanax Tunux ka hiya, kiya srngaw niya ka mbbrax alang niya"Mdka balay btunux yayaung paru knhbaraw niya ka sejiq Tanax, Tunux, nasi ta smipaq Tanax Tunux da o, empadas ta mhuqil ka ita." Kiya o, mrana ka pnkihan na Sejiq-Tkdaya ka Tananx Tunux, hnkwasan 1919 ni 1920 ni 1925, nuda tliyin pssri ni pprngaw ka ngalan ka alang Sejiq, lnglungan dha iyuh musa smipap Tanax Tunux ka dhiya, yasa ndaan dha nii wada klaan Tnanx Tunux da o, kiya ini uda ka dhiyada.hnkwasan 1920, Moda Rudaw ni nglan kari ising alng sejiq, wada qrbingan Tnanax tunux musa qmrmuh alang sramaw ka dhiya, Moda Rudaw nuda msaang naqih klwaan dha ka kesacu, kiya o, mniq dowriq Tnanx Tunux ka hiya do o, asi dha ka klwaan balay ka ndaan niya. 1930 knkwasan 10 idas 20 jiyax, mataru alang 300 kbkuy sejiq dndulan Mona Rudaw, musa saan tmarang btasan alang Paran hiya, musa smipaq bbukun kesacu mniyah kngkingal btasan. Paru ndaan dha mssipaq hiya ka dhiya o, babaw niya da, idas 11 dMonaw Rudaw wada mquri qduriq hrngaw babaw alang Mhebu, kiya heytey Tanax Tunux mquri hiya sngbu ni pdaan dha hikoki muda smuiq doku, Mona Rudaw mkla sa uka biyax miyax smiyuk da, mkla ana nanak tliyin paru lhngaw ka hiya, ana nanak niqan maxal sngari ka mbrax tduwa sngbu Tnanx Tunux, yasa mkla ka hiya uxay baka Tanax Tunux ka dhiya da. Kiya ka kiya ni, biqan na laqi na snaw ka empdudul musa smipaq Tanax Tunux, plealay na sngbu Puniq ka qlijil niya Bakan Walis, babaw niya do, wada muluh mkala bbuyu babaw lhngaw hiya, wada sngbu hiya nanak ni mhuqil ka hiya da. 11 idas 19j iyax, heytey Tanax Tunux dhok lhngaw hiya siida, qmita hbaraw qbubul Sejiq, niqan laqi ni rudaw, wada mkeyah siida qhuni kana da. Ini dad ha slayi ka qbubul Monaw Rudaw. Dhok hkwasan 1933, dha sejiq musa maduk, nuda babaw bbuyu lhngaw hiya, kiya slayun dha hiya ka kingal tksaraw qbubul, mniq siyaw niya ka kingal puniq ni pusing. Saw qtaan dha ka qbubul mniq hiya, yasa paru ni bbaraw, mtna hari Mona Rudaw mshaya, kiya asi dha buuc Mona Rudaw ka kiya da. Babaw niya da, pdaan dha laqi niya, qmita pngsping hiyi niya ka qqiya, kiya klaan dha sa nMona Rudaw ka qbubul mniq hiya. Babaw niya, bukun kesacu mniq Nanto, saan na pqita sapah tekong Hori hiya ka qbubul Mona Rudaw, babaw niya duri o, saan dha hmadut pusu btasan sapah byakun da, pdngun ni rhuan dha ni kiya dsun dha paru btasan Taype da. Hnkwasan 1953, bukun klwaan Teru, psdhug kingal btunux miyah lmnglung npaqan Tanax Tunux, kiya dha saan mangan ka qbubul Mona Rudaw dsun dha Paran, saan dha mluus habung Mona Rudaw da.dhok 10 hnkwasan 10 idas 27 jiyax do o, hbaraw balay sejiq mssiri Paran hiya pdaan dha paru balay smiyan, miya lmnglung ndaan npaqn Tanax Tunux. Smnru ndaan sejiq:Laqi qlijiq bukun btasan mniq Paran hiya, snringan niya ka bubu niya, saw manu sejiq niya ka Mona Rudaw.smiyuk ka Yaway Teymu"dqras Mona Rudaw o saw balay mpaxul ni mtunux balay ka tunux na uri, saw nii kiya ngalan dha mpdudul.nusa rmiwau Tanax Tunux ka hiya, mkla mbiyax ka Tanax Tunux, kiya psipaq dha Tanax Tunux ka siida, kiya ini baka ka Sejiq da. 48 hnkawas wada mhuqil ka Mona Rudaw. Babaw mhdu ka npaqan dha Tanax Tunux, kiya wada daan pprngaw paru dhok mksaan ka klwaan Tanax Tunux, Yasa uxay ka malu balay ka npaqan dha Sejiq ka dhiya. Bukun Tanax Tunux mniq Taywan uri o, wada kmpriyux qnrahang dha sejiq uri da.saw nii miyah psbraiq kndusan wada nhuqil npaqan Tanax Tunux, miyax prdax utux dha ni miyah psbraiq lnglungan ddlutut dha.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">mona ɾudaw o səəɟiq-tkdaja ka ŋalan kaɾi səəɟiq maħəbu, ɟijax pnʦiŋan nija o, **** ħŋkawas, maxal maspat ħŋkawas da o, ɾisaw niqan bijax ni mpaxul balaj, knbaɾaw nija o ***, mħiju ɾuwan səəɟiq bbaɾaw balaj mtna mħiju ka ddɾodux, uxaj uɾi o, pijaħ laqi ni dħok əmbɾaʦ o, mkla balaj musa muluŋ səəɟiq, nusa mdklan o nəgu balaj dmgijal, kija ka kija o kija ŋalan dħa səəɟiq ŋalan kaɾi.tama nija ɾudaw pai, biqan nija ħija ka səəɟiq ŋalan kaɾi, siida o ɾisaw balaj ka ħija. babaw wada mɾdan ka ɾudaw pai, mɾana mɾana ka bijax moda, ŋalan kaɾi alaŋ səəɟiq-tkdaja, uŋat ana kiŋal səəɟiq ħmɾanas ħija.kija ka kija o, bukun tanax tunux o pdaan dħa ana manu əuda musa mɾabu ħija, kija smkgun mtunux balaj kəsaʦu musa kmlawa ħija. ħŋkawas ****, kəsaʦu tanax tunux, ijuħ milik bijax tnsapaħ moda ɾudaw, kija saan dħa pstɾuŋ ka bukun sapaħ kəsaʦu mniq mħəbu ka ʦiŋtŋ salan ni kiŋal mtunux balaj qtaan ka uwa, tiwas ɾudaw ksun ka ħaŋan nija. ħija o swaji mona ɾudaw ka ħija, ana nanak ini sɾuwa musa pstɾuŋ ka qbsuɾaŋ nija, bukuj ħaɾi da, ana ɾabaŋ asi ka smɾuwa ka ħija da. ʦiŋtŋ salan dħa qbsuɾaŋ bija sŋ salan, mniq qnpaħan dħ siida o, puda patas ijuħ psɾuwa pɾɾawaħ muwaj səɟiq dxgal klwaan, ini dħa pdaji bukun klwaan ka patas dħa siida, babaw nija da kija ħdɾaŋ dħa ħɾaan ħidaw ɟijax **** ka i salan, babaw dħa idas ka nniqan na ħija da, wada mɾdan ka ħija da, kija qliɟil nija tiwas ɾudaw mtbukuj mijaħ dħuj qbsuɾŋ na alaŋ mħəbu ħija duɾi. jasa ini dħa klaji manu ka pusu wada mɾdan ka snaw nija, lŋluŋan səɟiq mħəbu ħija ħiɾi dħa wada laxal snaw ka swaji ŋalan kaɾi alaŋ dħa, kija pijaħ siida da ini dħa ħaɾi snħiji tanax tunux ka dħija da, qntaan dħa tanax tunux ka dmodaw ɾudaw o naqiħ ħaɾi uɾi da. ħnkwasan ****, mtɾul ħnkawas ka mona ɾudaw, pndaan lŋluŋan tnanx tunux, smalu kiŋal laxul ka ŋalan kaɾi kŋkiŋl alaŋ, dsun dħa ɾmiwau alaŋ tanax tunux, musa pqita msħuja smalu ɟijuŋ psipaq ka dħija. pusu lŋluŋan tanax tunux o, pdaan dħa pqita bijax dħa, mijaħ pisug lŋluŋan səɟiq, kija məlux ħaɾi ni ini ħaɾi qpaxul ka lŋluŋan dħa ka səɟiq. mona ɾudaw mkla bijax tnanax tunux ka ħija, kija sɾŋaw nija ka mbbɾax alaŋ nija"mdka balaj btunux jajauŋ paɾu knħbaɾaw nija ka səɟiq tanax, tunux, nasi ta smipaq tanax tunux da o, əmpadas ta mħuqil ka ita." kija o, mɾana ka pnkiħan na səɟiq-tkdaja ka tananx tunux, ħnkwasan **** ni **** ni ****, nuda tlijin pssɾi ni ppɾŋaw ka ŋalan ka alaŋ səɟiq, lŋluŋan dħa ijuħ musa smipap tanax tunux ka dħija, jasa ndaan dħa nii wada klaan tnanx tunux da o, kija ini uda ka dħijada.ħnkwasan ****, moda ɾudaw ni ŋlan kaɾi isiŋ alŋ səɟiq, wada qɾbiŋan tnanax tunux musa qmɾmuħ alaŋ sɾamaw ka dħija, moda ɾudaw nuda msaaŋ naqiħ klwaan dħa ka kəsaʦu, kija o, mniq dowɾiq tnanx tunux ka ħija do o, asi dħa ka klwaan balaj ka ndaan nija. **** knkwasan ** idas ** ɟijax, mataɾu alaŋ *** kbkuj səɟiq dndulan mona ɾudaw, musa saan tmaɾaŋ btasan alaŋ paɾan ħija, musa smipaq bbukun kəsaʦu mnijaħ kŋkiŋal btasan. paɾu ndaan dħa mssipaq ħija ka dħija o, babaw nija da, idas ** dmonaw ɾudaw wada mquɾi qduɾiq ħɾŋaw babaw alaŋ mħəbu, kija ħətə tanax tunux mquɾi ħija sŋbu ni pdaan dħa ħikoki muda smuiq doku, mona ɾudaw mkla sa uka bijax mijax smijuk da, mkla ana nanak tlijin paɾu lħŋaw ka ħija, ana nanak niqan maxal sŋaɾi ka mbɾax tduwa sŋbu tnanx tunux, jasa mkla ka ħija uxaj baka tanax tunux ka dħija da. kija ka kija ni, biqan na laqi na snaw ka əmpdudul musa smipaq tanax tunux, pləalaj na sŋbu puniq ka qliɟil nija bakan walis, babaw nija do, wada muluħ mkala bbuju babaw lħŋaw ħija, wada sŋbu ħija nanak ni mħuqil ka ħija da. ** idas **ɟ ijax, ħətə tanax tunux dħok lħŋaw ħija siida, qmita ħbaɾaw qbubul səɟiq, niqan laqi ni ɾudaw, wada mkəaħ siida qħuni kana da. ini dad ħa slaji ka qbubul monaw ɾudaw. dħok ħkwasan ****, dħa səɟiq musa maduk, nuda babaw bbuju lħŋaw ħija, kija slajun dħa ħija ka kiŋal tksaɾaw qbubul, mniq sijaw nija ka kiŋal puniq ni pusiŋ. saw qtaan dħa ka qbubul mniq ħija, jasa paɾu ni bbaɾaw, mtna ħaɾi mona ɾudaw msħaja, kija asi dħa buuʦ mona ɾudaw ka kija da. babaw nija da, pdaan dħa laqi nija, qmita pŋspiŋ ħiji nija ka qqija, kija klaan dħa sa nmona ɾudaw ka qbubul mniq ħija. babaw nija, bukun kəsaʦu mniq nanto, saan na pqita sapaħ təkoŋ ħoɾi ħija ka qbubul mona ɾudaw, babaw nija duɾi o, saan dħa ħmadut pusu btasan sapaħ bjakun da, pdŋun ni ɾħuan dħa ni kija dsun dħa paɾu btasan tajpə da. ħnkwasan ****, bukun klwaan təɾu, psdħug kiŋal btunux mijaħ lmŋluŋ npaqan tanax tunux, kija dħa saan maŋan ka qbubul mona ɾudaw dsun dħa paɾan, saan dħa mluus ħabuŋ mona ɾudaw da.dħok ** ħnkwasan ** idas ** ɟijax do o, ħbaɾaw balaj səɟiq mssiɾi paɾan ħija pdaan dħa paɾu balaj smijan, mija lmŋluŋ ndaan npaqn tanax tunux. smnɾu ndaan səɟiq:laqi qliɟiq bukun btasan mniq paɾan ħija, snɾiŋan nija ka bubu nija, saw manu səɟiq nija ka mona ɾudaw.smijuk ka jawaj təmu"dqɾas mona ɾudaw o saw balaj mpaxul ni mtunux balaj ka tunux na uɾi, saw nii kija ŋalan dħa mpdudul.nusa ɾmiwau tanax tunux ka ħija, mkla mbijax ka tanax tunux, kija psipaq dħa tanax tunux ka siida, kija ini baka ka səɟiq da. ** ħnkawas wada mħuqil ka mona ɾudaw. babaw mħdu ka npaqan dħa tanax tunux, kija wada daan ppɾŋaw paɾu dħok mksaan ka klwaan tanax tunux, jasa uxaj ka malu balaj ka npaqan dħa səɟiq ka dħija. bukun tanax tunux mniq tajwan uɾi o, wada kmpɾijux qnɾaħaŋ dħa səɟiq uɾi da.saw nii mijaħ psbɾaiq kndusan wada nħuqil npaqan tanax tunux, mijax pɾdax utux dħa ni mijaħ psbɾaiq lŋluŋan ddlutut dħa.</PHON>
    </S>
</TEXT>