<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Mongolia" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Mongolia" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Mongolia = Gaga kska Yacow ka Mongolia, 46 00 N, 105 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 1,564,116 sq km (hangan na o Tg19) (knlbanga dxgal o 1,553,556 sq km, knlbangan qsiya o 10,560 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 3,031,330 hiyi. Gaga Ulaanbaatar ka pusu alang paru, jiyax 11 idas 7 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Mongolia ga wada sugan 73% ka dxgal qpahan, 7% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 20% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Tsakhiagiin Elbegdorj, pnaah hngkawas2009 idas 6 jiyax 18pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Mongku-kwo = Mongku-kwo (patis Siriar kari Mongku: Монгол улс, ) asi daha kesa Mongku klaali, wano dheya ka pan-congtongcu ka alang qnlhangan quri tongya, ga pcenga meniq qnlhangan Orosu-renpang daka Conghwazenming-konghokwo, Uranpato ka tunux alang daha ma, alang daha tgkingl paru bale. Mongku nii we, niqan 21 sung ka singcung-cihwa na ma, kingal cusyasu ka tunux alang daha Uranpato, knugheti dheran na we 1,564,116km². Dheran na saya Mongku nii ge, dheran na Syongnu cbeyo bale, Senpe, Zozen, Tuse, Syakasu, Hweku, Citan dnii, nniqan egu klegan yomu mingcu ma pnhyegan daha alang qnlhangan. Knkawas 1206, pheyu Mongku tikwo ka Cungcisuhan, knkawas 1271, laqi na laqi na kesun Hupire pheyu Yencaw, betaq uka ka Yencaw de wada naq kbberih bsuring Mongku dungan, ani si knteetu mccebu alang ssiyo na Mingcaw Kndalax 16 suci betaq 17 suci de prading kddilan cangcwan hocyaw, pqhedu 17 suci de wada ngalun qqlhangan na Cingcaw, knkawas 1911, poxun ka Cingcaw dige, pnaha kari mesa mpheyu nami naq alang miyan, ani si ini keegu riyung ka alang smruwa, betaq knkawas 1921 de, kdkarun Suo ka zunming koming ma turi ciida, knkawas 1924, pheyu Sohwecuyi Mongku zeming-konghokwo, nii we tnretan na Suren, kika ririh so tnnaku alang nSuren di, betaq ba knkawas 1961 mosa mteme renhokwo de, prading biqan ngayan laalang ucuicil di. Bobo knkawas 1989 ka mnrrudu Tongo de, hani prading ka knkawas 1990 we, pstotuy koming ka Mongku nii duri, kika smmalu senhwa bgurah mesa daano ta totangsu mesa, kika prading mquri sucang cingci ka ddaun daha. Ris ​ Risu ncbeyo riyung Dungus pptasun Risu nMongku Qita Risu nCongkwo Dheran Mongku kawyea nii we, knptutuy egu ba yomumingcu cbeyo cbeyo riyung, ani slaale, ani sbukuy ge, mneniq hii ka Syongnu, Senpe, Zozen, Tuse ma Hweku ciida, 10 suci, pnheyu Ryawkwo ka Citan, egu bale snpahan nag a mniq hiya. Mpneyah inu ka Mongkucu nii we ga ini klai ba bale na, qqita bale na dseediq mptpatis we, mpneyah Tonghucu mesa ka kari daha dheya. Pnrdingan 13 suci, wada steran na Temucun kana laalang quri Mongku nii, laqi nlaqi na de spooda daha mccebu ma, phehyu kingal alang paru bale kesun Mongku tikwo. Wada spaux ma mggarang ka tikwo kii de, seediq Mongku ka uxe mneniq Mongku-kawyen hii di we, wada kndudul tgimax naq seediq mneniq hii di. uka ka Yencaw de, mrrudu mccebu kana ka llaalang hiya di. Cingcaw ciida we, wada na ngalun qqlhangan ka Mongku nii, cceka na we mope-Mongku(way Mongku) peni, ga na ptyusan Uriya-sutay-cyangcyun syaci(sungci singcungci). Quri hhreyan hido we smdaling Heyrongcyang syati, quri ggqiyan hido we dgiyaq Aartay ma, lmutut Sincyang, quri hunac na we dehuk rcilung Tahan ma, mggaluk monan-Mongku, quri daya na we, msaayus daka Orosu. Niqan sepac qnlhangan ka mope-Mongku: Tusetu-hanpu(20 ci), Cocung-hanpu(23 ci), Casakotu-hanpu(19 ci), Sayingnuyen-hanpu(24 ci). risu nsaya dungus pptasun turi ka Waymong ma risu nMongku Knkawas 1949 idas 10 ali 16, wada cencya Conghwa-zunming-konghokwo daka Mongku-zunming-konghokwo, kii si klaun ba wada turi ka Waymongku di. Knkawas 2013 idas 5 ali 21, paha singwukaw ka Conghwa-mingkwo, knesa na turikwo ka Mongkukwo. Cngc Dungus pptasun Cungcu nMongkukwo ma cunghu nMongkukwo Pnrdingan knkawas 1900, kndalax zenming taypyawtahwe knpriyux tihwecu, kndalax klaalang smugao yiyen, smmalu yihwe. "senhwa nMongkukwo" we, smruwa yenrun-cuyo, congcya-wcuyo. Pooda totangcu ka Mongku, saya we 16 ka wada ppatis cungtang daha. Klaun bale we, congcen-penco ka Mongku zenmingtang daka congcen-penyo ka Mongku mingcutang. Cyunsu ​ Dungus pptasun Cyunsu nMongkukwo Knkawas2003, dmnayo pncbuwan Yirako, wada paha 103 betaq 108 hei supi daha kesun tocentwe mosa Yirako. Saya duri we, 130 hei supi ga na psaan Ahuhan. Snrwaan Renhokwo, 200 hei ka supi na ga meniq Sucusan, pqmlahang topehwating nRenhokwo ga meniq Sucusan. Knkawas 2009 idas 7, Mongku nanaq smkagul supi na kingal dndulan mosa Cato, mosa dmayo Rrenhokwo Conghwe-konhhokwo daka Cato. Tiri ​ Dungus pptasun Tiri nMongkukwo ga niqun Mongkukwo ka quri Mongku Pntyusan dheran na Ga meniq ckceka Yaco ka Mongkukwo, dehuk Sayenring quri tgdaya na, dehuk dgiyaq Pawzutaw-rokaymingsa ka tghunac na, quri ggqiyan hido we dehuk dgiyaq Manito, quri hhreyan hido we dehuk Mawtotay-hapunar. Peeyah hunac betaq daya na we 1259km, peeyah hhreyan hido betaq ggqiyan hido we 2368km, qndisan ayus na we 8161.9km, tg2 knpruwan alang ga meniq niqan dheran ka Mongku nii laalang bobo dheran nii, Hasako ka tg1 knpruwan dhheran na. Dheran ​ Kana dheran Mongku nii we, tnugiyo lmiqu ma kawyen, spuun qmita knbrawan dheran na ge, maha 1580m. quri ggqiyan hido we tnugiyo lmiqu, dgiyaq Aartay we kndalax ggqiyan hido mquri tghunac hhreyan hido dgiyaq nii. Quri hhreyan hido we sbreenux hari kiya; quri tghunac na we dneran Kopi, ririh so 1/3 dheran Mongku nii. Dgiyaq Hwetun nii we, ga meniq ayus Congkwo daka Mongku, 4374m ka knbrawan na, dgiyaq nii ka bbaro bale Mongku. Rcilung Huho ga meniq breenux hhreyan hido we 532m knbrawan na, quri hini ka llebu bale Mongku. Karac ​ Mstheya rcilung paru ka Mongku, tleetu ma mddengu hari ka karac na, paru ba ka cenga na kntilux daka knsekuy, llebu ka rbagan ma mddengu mtilux, qnedis ka misan ma msekuy ring, niqan snbhuran huda klaali, ppyahan "hancaw"("hanryo" kesun duri) Oya-taru ka dheran quri hini. Qqsiya Yayung dheran Mongku we 67,000km kana kndisan na, hmmrinas 0.1km² knuglahang rcilung na we, maha 4,000 sngari, qsiya hmneru we 7,000 sngari ma, egu riyung qsiya dheran truma. Kingal knkawas qlliyan na qqsiya we 390yi m³, ckceka na 88% we mqluli naq dheran daha. Qsiya rcilung na we dehuk 1,800yi m³, qsiya dheran truma we 120yi m³, ani si tbleqi maasu. Cuzan cuyen Sunring cuyen Egu riyung ka sunring cuyen na Mongkukwo, egu ba bbuyu ka Mongkukwo, maha 9% dheran na niqan bbuyu. Knuglahang bbuyu na we 150,000km², ckceka nag na ga mbbuyu we 19,000km². kneegu qqhuni na we 12.77 yim³. Kwangcan cuyen Egu ba kwangcan cuyen na Mongkukwo, ga klaun di we niqan Cu, Mo, Au, Ag, U, Fe ma mey dnii ka 80 klegan kwangcan na, 3000 sngari ka dheran niqan kwangcan. Suyo na we, ga meniq so Nankopi-sung ma Tongkopi-sung ka dheran Tahuku. Saya di we, Cu ma Mo kwang na Oartunto di we, ga psaan 10 tgberah Cu Mo kwang bobo dheran nii di, Mongkukwo nii ka egu ba bale Yaco hini. Tongu cuyen Qtaan snpegan daha we, camac tnwawa niqan nrihan qmerac ge maha 60 sngari kana, 50 sngari ka qqcurux, 60 sngari ka qqbheni. Ckceka na we maha 17 klegan ka camac ini riyung qtai, so ka rqenux so sapa, sume kopi, miric tanah qalux ngungu, rqenux tapak urung ma kesun daha qolic misu dnii. Singcng cyuhwa Dungus pptasun singcung cihwa nMongkukwo kimgal dungan Qita tiyici singcung cihwa tanwe nMongkukwo Pntyusan nMongkukwo we kingal su, 21 sung. Pntyusan singcung cihwa ge sung, sumu, paka. Capuhansung Kopi-Aartaysung Koputosung Payen-Urekaysung Upususung Payen Hongkoarsung Cenhan-gaysung Nankopisung congkopisung Tongkopisung Howhan-aysung Kusukuarsung Congyangsung Kuntosung Suhopatoarsung Tonghwangsung Solungkosung Taarhan-urasung Puringkansung Oarhunsung Uranpatosung Kopi-sumupearsung Jnko ​ Dungus pptasun Hei seediq Mongkukwo Hei seediq Mongkukwo saya we, maha 300 wan, kndexan seediq we maha 2 seediq/km², to hari riso ka seediq na. Knkawas 2005, spun smepu we maha 65.2 ka kndusan daha, ckceka na we maha 62.1 knkawas na rseno, mqedil we maha 68.6 knkawas daha. Mingcu ​ Kndlaxun klegan seediq na qmita Mongkukwo nii we, pnhyegan Mongkucu ka alang nii. Mongkumingcu nii we seediq Koarko ka rmabang na ba egu, meniq ka seediq Payati ma seediq Puriyato we, ririh so mingsi(kari Mongku: Ястан) na Mongkucu ka dheya, mrengo kari ini pntena Koarko ka dheya. Niqan tikuh ka Hasakocu, seediq Hwotun, seediq Tuha, seediq Ucupeko ma, seediq Tuwa ka Tuse-mingcu, niqan tikuh ba llutu na Telu ma Orosu. Kari ma patis Kari Mongku ka srengo alang nii. Knkawas 1941 idas 2 ka cunghu na Mongkukwo nii we, dnoi patis Ratingwun saangal daha kari daha, ani si ini dehuk kingal idas de wada daha laxun dungan. kika sdilan Okwo, 5 idas na knkawas ciida, prading dmoi patis Siriar di ma, betaq saya. Egu ka seediq Mongku mkela kari Okwo, ani si ini kmalu cingxi na Okwo, kika so hndure de ga mosa smtuku pila Hankwo ka riso Mongku nii, cmluhe kari Dema, kari Telu, kari Tanah Tunux ma kari Hankwo. Kari dnngusan Mongku ka srengo seediq Mongku, ani si niqan 15% ka seediq daha mrengo naq kari daha, niqan tikuh ka mrengo kari Tuse duri. Hasakocu ka rmabang ba egu, egu ka Kore ma Naymancu duri. Cyawyu ​ Cyawyi na Mongkukwo Ini angal pila ma ppyasun kana ka seediq Mongkukwo nii. 751 ka kana sapah pyasan ssaan muuyas klaali, sapah pyasan putong-cyawyi. Kawtung cyawyi Ququ mita yase snpengan daha Kawtung cyawyi: Mongku kwori tase, Mongku koci tase, Mongku kwori cyawyi tase, Mongku kwori nongye tase, Mongku cenkan kose tase dnii. Renwun tase ma Mongku kwoci tase ka suri tase na. Wunhwa cyawyi tase na Mongku, kingal we dnyangan pheyu tasukwan Tanah Tunux, kkmalu mggaaluk ndaan daha. Uranpato tase nii we, tgkingl tase pnhyegan seediq alang icil pnhyegan seediq Hangkwo knkawas 1992. Gaya ma ssnhiyan ​ Ddngusun matis: Gaya na Mongku ma ssnhiyan Mongkukwo Qita Mongku poukwan, Mongku kwocya tusukwan Mongkukwo saya peni na, maha 53% snhei cangcwan-hwocya, 3% ka snhei Isurancya, 2.9% ka snhei Samancya, 2.1% ka snhei Citucongcya, 0.4% ka snhei duma naq congcya, 38.6% we uka snhiyan ka kiya. Waycyaw ​ Ddngusan matis: pnhyegan Mongkukwo Pnugluban na daka Conghwarenming-konghokwo Ddngusan matis: pnugluban Congkwo daka Mongkukwo Uxe beyo mhedu knkawas 2005, niqan ka knlbuwan seediq mangal ngayan "hwan Mongku yuntong" mosa smeeliq kmremux sapah bbrigan Telu. Tmraqil Telu daka Hangkwo ka seediq hwan Mongku yuntong, ani si, egu naq seediq lmekuh ooda so nii duri. So ka, netun so qmita niqan pntasan patis Telu daka Mongku ka dseediq hwan Mongku yuntong nii de, sgliqi kesun daha, ini thei de sliqun daha bbrigan kii denu. Kika so tunux alang daha Uranpato di we, ini ttai ka patis Telu, icu daka sseeliq sapah daha bbrigan ka Telu de, ptasun daha pati Mongku daka Eeygo di. Knkawas 2014, kwocyacusi na Telu ka Sicingping mosa qmita Mongkukwo, mpprengo mesa pddayo ta de niqan pais meyah kmuremux. Pungluban na daka Conghwa-mingko Dnngusan matis Pungluban na Conghwa-mingko daka Mongkukwo Wada hii ngalun ka Mongcang-weyenhwe ka knkawas 2017 idas 9 ali 15 di, ga daun wunhwapu, waycyzwpu ma singcungyen-taruweyenhwe ka saya qqpahun na di. Wunhwapu we, ga na phyegun Mongcang-wunhwacongsin ka nniqan na; kika so ooda quri Mongkukwo we, ga sbege waycyawpu saya di Pungluban na daka Hangkwo Dnngusan matis Pungluban na Mongkukwo daka Hangkwo Dungus na 70% rseno Hangkwo mosa Mongku we, mosa skdi mqedil, hmrinas 50 sapah kara-ok ssaan theyaq mqedil ga Mongku hiya mesa kari daha. Meniq ka rsemo so nii mprigo meeyah skadi weewa tthiqun we, ga qmerac ka cunghu Mongku, qrapun na weewa ga mosa gmbaruy hii duri, kika wada kndudul uka hari ka kara-ok so nii di. ani si ga mdudul egu ka qnduriq mosa ciropu tpaan dmai daka prteruc hei di, qntaan daha peeyah mtuting ssaan stama sapah skiya hii de, asi osa tthiqan weewa ciropu tpaan dmai. Ado ka so nii rseno Hangkwo, mosa theyaq mqedil Mongku de mosa rmingo hiya, kika trqilun riyung na seediq Mongku ka seediq Hangkwo. Pungluban na daka Okwo Dnngusan matis Pungluban na Mongkukwo daka Okwo Mqnaqah Congkwo daka Suren han we, mquri Suren ka Mongkukwo nii hayan, mquri Suren ciida we, niqan dnayo na smeele elu rulu puniq na Mongkuwo ka Suren. Kmmalu hari daka Orosu. Paru riyung ka dndilan na Orosu ma wunhwa na sohwe-cuyi, kika niqan pnhyegan na sapah mtaapa bbaro ka Uranpato hiya, kata ppheyu na sapah alang ma ssalu elu we pnyugan na Suren, kana patis Siriar ka ga daha dooyun. Pungluban na daka Tanah Tunux Dnngusan matis Pungluban na Mongkukwo daka Tanah Tunux Sumo Tanah Tunux ka pusu daha mkmalu ka Mongkukwo daka Tanau Tunux nii, na biqun egu ba hbangan ODA Mongkukwo ka Tanah Tunux, kuxul riyung seediq Mongkukwo ka rulu dnooyan daha. Knkawas 1972 idas 2 ali 24, pteetu patis pnugaaluk daha. Sqita patis pntasan knkawas 2004 idas 11 na tasukwan na Tanah Tunux de, cniyuk daha mesa "Ye su smkuxul Tanah Tunux" we, hmrinas 70%, ma sniling na mesa "Alang kenu ka kuxul su?" we, tgberah ba ka kuxul daha ka Tanah Tunux. Kiya duri we, alang Pingkusen Tantongting na Tanah Tunux(tantongting na Hongkansu saya) we, mkmalu ba daka Mongkukwo, niqan kingal "Jupun Mongku mingcu poukwan" ka alang nii. Knkawas 2010 idas 4 ali 1, seediq Mongkukwo mosa Tanah Tunux we, ani naq ini oda ppatis ngayan, 30 ali rmigo hiya. Pungluban na Mongkukwo daka Yenan Knkawas 1954 han we, pnteetu patis pggluk daha alang nii han, ciida han we Hu cu-ming ka qnlahang hayan, kika Yenan mingcu-konghokwo. Meyti ​ Meti na Mongkukwo Qtaan snpegan cunghu na Mongkukwo we, maha 126 klegan ka pawcu na kana Mongkukkwo nii, 92 ka cacu na, 76 ka sapah kwangpo na, 105 ka tensutay na, 30 sngali ka wangru meti na. Pawcu na bale we, niqan "Zupaw", "Suci sinwunpaw", "Cinzupaw", "Cunripaw", "Mongku sinwunpaw" dnii. Cingci Qita Mongkukwo cingci Cingci na Mongkuk nii we ini hari skela, GDP daha knkawas 2011 we, tg118 ka pnseengan daha. Ini spaux ka Suren han we, egu bale dnyagan na Mongkukwo ka Suren hayan. Wada spaux Suren de, uka cnpilan na kongye ka Mongku, ini skela ka ssalu na, mnrao ka dheran na, ini baka cucucenso na duri, meyah kana ka knnaqah na di. Hndure hari de, kndalax knkawas 2002 de, kndudul malu ka cingci na Mongku, mrana 6% knkingal knkawas; GDP na knkawas 2007 de mrana 9% di. Mntena naq ali ciida we, Maha 36% ka mqrinuc seediq Mongku nii, seediq uka qpahun ma, mkere brigun ka qyqeya. Hndure nii di we, smnegul knmalu kwangye daha, ini beyo mdakil ka cingci daha. Knkawas 2011 de, mrana dehuk 17% ka kndkilan cingci daha, tg1 kana alang bobo dheran nii, ani si mhenuk brigun metan de, so mptrqeraq ka cingxi daha di. Nongmuye Cingci-pumun na Mongkukwo ka simuye nii peeyah cbeyo, ririh so cnpilan bale ppyahun daha pila, maha 70% na GDP daha. Smnegul knpriyuxan cingci-ticu daha ma, suyohwa, sucanghwa de, ini beyo mrana qtaun kana cingci daha, ani si ini baka ka beyax daha kmdakar snliqan na snbhuran paru ma, so mmnarux naqah. Simuye na Mongkukwo nii we, roto, dmai, dapa miric bale ma miric uban ka stabu daha. Knkawas 2017, ini ali mrana kana ka so tnbugan daha, kika dehuk risu sinkaw. Betaq hiti ali na knkawas 2017, msngali 6620 wan kana tnbugan simuye na Mongkukwo nii, wada mrana 7.6%. Cceka na we 390 wan ka dmai, 5.9% ka kiya: dapa we 440 wan, 6.6% ka kiya: roto we 43.41 wan, 0.7% ka kiya: miric uban we 3010 wan, 45.5% ka kiya: miric lmiqu we 2730 wan, 41.3% ka kiya. Tg2 knegu uban miric ka Mongkukwo nii, ani si ini dehuk knmalu ka ssalu daha ma, ini naq keegu ka pila bnrigan daha. Pnhyegan na knkawas 2002 ka kongsu na mbbari hei tnbungan we, kiya si tgparu bale kongsu daha zowpin-cyakong ciye. Kwangye ​ Kwangye nii ka mpdudul cingci-tisi na Mongkukwo nii, lekuh ba ngngalan pila cunghu Mongkukwo nii. Knkawas 2005 we, maha kongye-congcancu 64. 1 na Mongkukwo, maha 76.9% cucanpin daha. Egu bale ka kwangcan nMongkukwo, mey, ingsu, u, cing, te, si, yo ka egu ga dheran daha. Sneku na tong, mu we dheya ka rmabang ba Yaco ta hini. Kana snlmeyan kwangye na knkawas 2017 we, 93860 yitu, wada mrana 32.8%. Caycung cinzong ​ Pila snalu na Mongku-inghang ka ga dooyun saya we, niqan pila klabuy ma, niqan pila kretan. Kari sneegan pila we, tukoriko mesa ka dheya, kingal tukoriko we maha mntena 100 hawko. Pila ddayo n aka hawko, ini daha dooi saya di. Betaq pqhedu knkawas 2017 ka idas 12, M2 na Mongku nii we, msngali 15.8 wan yitu, wada mrana 6.6% de pseengun idas wada hndure, spseung knkawas 2016 de wada mnara 29.9%. Riyoye ​ Kana alang Mongkukwo nii we, maha bale 700 ka dheran ssaan rmigo, sapah ttqiyan ma sapah ppuqan ido. Maha 500 hari ka kongsu ga qmeepah riyoye nii, sapah ttqiyan we niqan kesun Uranpato, Cungcisuhan, kuxul riyung saun rmigo seediq we, Haarhoring-kutu, rcilung Kusukuar, Retoarci, Cungcisuhan, Nankopi, Tongkopi ma Aartay ka saan mhero camac. Cyawtung Dnngusan matis Cyawtong na Mongkukwo Cyawtong na Mongkukwo nii we, niqan kongru, teru, hangkong ma sweyun, kongru ma teru ka lekuh na bale. 1815km ka kndisan teru na, 49250km ka qndisan kongru na, 44 ka sstmaan sapah na skiya, yayung ddaan asu we 580km. Knkawas 2017, pila nngalan na yunsuye we 13580 yitu, wada mrana 14%; hnaqul na qyqeya we 5391 wantun, wada mrana 33.5%; npaan na seediq we 2,1757, wada meelih 18.3%. Teru ​ Dngusan matis Teru-yunsu na Mongkukwo 1815km ka qndisan teru na Mongkukwo, teru nii ka hmnaqul 97% ma, 32.3% ka hnqulan na koyun. Gtngayun riyung cingci na Mongkukwo nii ka Teru hiya, rmabang ba phaqun qyqeya theya. Tunux alang daha Uranpato ka cyawtong sunyo na, teru nii ka gtngayun daha bale peeyah Uranpato mosa quri Orosu daya. Uranpato teru nii we snpuwan smmalu Mongku daka Oros, mntena bnege daha pila. 5291 yitu ka sntkeyan daha pila knkawas 2017, wada mrana 21.1%, hnqulan na qyqeya we 2270 wantun, mrana 13.6%, 262 wan ka seediq npaan na, wada meelih 0.8%. Kungru Kongru na Mongkukwo nii we ini khwata, 49250km qndisan kongru na, ckceka na we, 900km ka kwotaw sungtaw na, 1300km qndisan ka elu na saadux. Knkawas 2001, knsmalu na "kongru kesun censi ", 10 knkawas smeelu, sneelu elu peeyah Tonghwang-sung betaq Payen-urekaysung, elu poyoru gmseqic hhreyan hido mquri ggqiyan hido alang Mongkukwo, mksmeelu 2200km ka kndisan na. ckceka na we, kongru ka Cyawtiar─Sayinsanta─Camunuto nii ka qtaun bale, wada qgeun smeelu ka Sayinsanta di, 5064 yitu ka pila nngalan na kongru nii, wada mrana 8.5%, 3121 wantun ka hnqulan na qyqeya, wada mrana 53%, npaan na seediq we 2.12 yi hei, wada meelih 18.6%. Hangkong ​ Hangsen na hangkong Mongkukwo nii we 40.000km, 44 ka stmaan sapah skiya na. Anu gnrangan meniq seediq Mongkukwo nii we ini pbleyaq ma, ssaan hmaduc qyqeya na duri we so kiya duri, dungan we, gheti riyung dheran na ma, uka riyung ka seediq na, mkpgkala nnaaguh na hmaqui we thteran hari. Paru riyung dnyagan na rulu tmalang theya ma, cingci renro na alang icil ka hangkong yunsu na Mongkukwo nii. Kwoci-cicang ka Cungcisuhan-cicang saya di, niqan ka kndalax Uranpato mosa Peycing, Arrenhawto, Huhohawo, Pawto, Mosuko, Soar, Tongcing ma Hwaran-kohu pskiya klaali. Knkawas 2017, nngalan hangkong tunsu na Mongkukwo nii we, 3222 yitu, wada mrana 12.2%, hnqulan na qyqeya we 3082.6 tun, wada meelih 0.5%, npaan na seediq we 82.54 wan hei seediq, wada mrana 22.6%. Sweyun Ani naq kesun ini eniq ssiyo rcilung paru ka Mongkukwo, yayung dheran alang daha we, paru ba dnyagan na cyawtong yunsu alang daha ka sweyun nii. Knkawas 1991 idas 8 ali 26, wada pteetu patis Uranpato hii ka Congkwo daka Mongku nii, "Qndheyan daha kari mesa moda dheran Congkwo mosa alang bukuy rrcilung ka Mongku we, asi ka pooda kari pnrngagan daha", Tencing-kang ka rhengun oosa daha aalang bukuy ka Mongku. Hndure hari de ga mlebi ka qyqeya npaan na sweyun nii di. Cungsu cyawtong ​ Quri cungsu cyawtong daha we, ado ka kndudul egu ka seediq ma, niqan naq rulu ka seediq duri, ma, ini knbaka ka kongkong cico daha, kika ga kndudul stngaun rulu ka Uranpatosu ma, ga so hari knbaka ka eku oda rulu. Kwocya kongyen ​ Dungus pptasun Kwocya kongye na Mongkukwo Betaq knkawas 2012 idas 5 ali 23, alang Mongkukwo ka Tahuarye we pnaha kari mesa mpheyu 29 kwocya kongye. Kingal dungan we, niqan "sunsung tici"(ririh so yenko pawhuci), "cizan pawhuci" ma "cinenti" duso nii ka kwoci tope-pawhuti ka dheya. Tiyiyuntong ​ Dungus pptasun Tiyi na Mongkukwo Qita Awringpiko weyenhwe na Mongku Yuntongyen na Mongkukwo nii we, quri so swaycyaw, cenci, soci, cusingco dnii peni, mangal malu nsaan psseung. Knkawas 1964 betaq knkaws 2012 ka Awringpiko yuntonghwe we, mn12 mosa psseung syaci yuntomhhwe ka taypyaw na Mongkukwo, mnangal cin, ing, tong paycyang 24, qtaun tiyi kwocya twe daha ka Mongkukwo nii we, niqan kwocya rancyotwe, kwocya panti-cyotwe ma, Mongku kwocyaw cucyotwe.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= moŋolia = gaga kska jaʦow ka moŋolia, ** ** n, *** ** ə ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŋan na o *,***,*** sq km (ħaŋan na o tg**) (knlbaŋa dxgal o *,***,*** sq km, knlbaŋan qsija o **,*** sq km). kana ka səɟiqun o niqan *,***,*** ħiji. gaga ulaanbaataɾ ka pusu alaŋ paɾu, ɟijax ** idas * ka ɟijax skɾajan klwaan. manu ka dxgal moŋolia ga wada sugan **% ka dxgal qpaħan, *% ka dxgal bbuju, ɾaħuq dxgal do niqan **% na. bukuŋ klwaan ta sajaŋ o kija ka tsakħiagiin əlbəgdoɾɟ, pnaaħ ħŋkawas**** idas * ɟijax **pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. ʦinkħulan sa knita' sa bɾbiɾu' = moŋku-kwo = moŋku-kwo (patis siɾiaɾ kaɾi moŋku: ****** ***, ) asi daħa kəsa moŋku klaali, wano dħəa ka pan-ʦoŋtoŋʦu ka alaŋ qnlħaŋan quɾi toŋja, ga pʦəŋa məniq qnlħaŋan oɾosu-ɾənpaŋ daka ʦoŋħwa*ənmiŋ-koŋħokwo, uɾanpato ka tunux alaŋ daħa ma, alaŋ daħa tgkiŋl paɾu balə. moŋku nii wə, niqan ** suŋ ka siŋʦuŋ-ʦiħwa na ma, kiŋal ʦusjasu ka tunux alaŋ daħa uɾanpato, knugħəti dħəɾan na wə *,***,***km*. dħəɾan na saja moŋku nii gə, dħəɾan na sjoŋnu ʦbəo balə, sənpə, *o*ən, tusə, sjakasu, ħwəku, ʦitan dnii, nniqan əgu kləgan jomu miŋʦu ma pnħjəgan daħa alaŋ qnlħaŋan. knkawas ****, pħəu moŋku tikwo ka ʦuŋʦisuħan, knkawas ****, laqi na laqi na kəsun ħupiɾə pħəu jənʦaw, bətaq uka ka jənʦaw də wada naq kbbəɾiħ bsuɾiŋ moŋku duŋan, ani si kntəətu mʦʦəbu alaŋ ssijo na miŋʦaw kndalax ** suʦi bətaq ** suʦi də pɾadiŋ kddilan ʦaŋʦwan ħoʦjaw, pqħədu ** suʦi də wada ŋalun qqlħaŋan na ʦiŋʦaw, knkawas ****, poxun ka ʦiŋʦaw digə, pnaħa kaɾi məsa mpħəu nami naq alaŋ mijan, ani si ini kəəgu ɾijuŋ ka alaŋ smɾuwa, bətaq knkawas **** də, kdkaɾun suo ka *unmiŋ komiŋ ma tuɾi ʦiida, knkawas ****, pħəu soħwəʦuji moŋku *əmiŋ-koŋħokwo, nii wə tnɾətan na suɾən, kika ɾiɾiħ so tnnaku alaŋ nsuɾən di, bətaq ba knkawas **** mosa mtəmə ɾənħokwo də, pɾadiŋ biqan ŋajan laalaŋ uʦuiʦil di. bobo knkawas **** ka mnɾɾudu toŋo də, ħani pɾadiŋ ka knkawas **** wə, pstotuj komiŋ ka moŋku nii duɾi, kika smmalu sənħwa bguɾaħ məsa daano ta totaŋsu məsa, kika pɾadiŋ mquɾi suʦaŋ ʦiŋʦi ka ddaun daħa. ɾis * ɾisu nʦbəo ɾijuŋ duŋus pptasun ɾisu nmoŋku qita ɾisu nʦoŋkwo dħəɾan moŋku kawjəa nii wə, knptutuj əgu ba jomumiŋʦu ʦbəo ʦbəo ɾijuŋ, ani slaalə, ani sbukuj gə, mnəniq ħii ka sjoŋnu, sənpə, *o*ən, tusə ma ħwəku ʦiida, ** suʦi, pnħəu ɾjawkwo ka ʦitan, əgu balə snpaħan nag a mniq ħija. mpnəaħ inu ka moŋkuʦu nii wə ga ini klai ba balə na, qqita balə na dsəədiq mptpatis wə, mpnəaħ toŋħuʦu məsa ka kaɾi daħa dħəa. pnɾdiŋan ** suʦi, wada stəɾan na təmuʦun kana laalaŋ quɾi moŋku nii, laqi nlaqi na də spooda daħa mʦʦəbu ma, pħəħju kiŋal alaŋ paɾu balə kəsun moŋku tikwo. wada spaux ma mggaɾaŋ ka tikwo kii də, səədiq moŋku ka uxə mnəniq moŋku-kawjən ħii di wə, wada kndudul tgimax naq səədiq mnəniq ħii di. uka ka jənʦaw də, mɾɾudu mʦʦəbu kana ka llaalaŋ ħija di. ʦiŋʦaw ʦiida wə, wada na ŋalun qqlħaŋan ka moŋku nii, ʦʦəka na wə mopə-moŋku(waj moŋku) pəni, ga na ptjusan uɾija-sutaj-ʦjaŋʦjun sjaʦi(suŋʦi siŋʦuŋʦi). quɾi ħħɾəan ħido wə smdaliŋ ħəɾoŋʦjaŋ sjati, quɾi ggqijan ħido wə dgijaq aaɾtaj ma, lmutut sinʦjaŋ, quɾi ħunaʦ na wə dəħuk ɾʦiluŋ taħan ma, mggaluk monan-moŋku, quɾi daja na wə, msaajus daka oɾosu. niqan səpaʦ qnlħaŋan ka mopə-moŋku: tusətu-ħanpu(** ʦi), ʦoʦuŋ-ħanpu(** ʦi), ʦasakotu-ħanpu(** ʦi), sajiŋnujən-ħanpu(** ʦi). ɾisu nsaja duŋus pptasun tuɾi ka wajmoŋ ma ɾisu nmoŋku knkawas **** idas ** ali **, wada ʦənʦja ʦoŋħwa-*unmiŋ-koŋħokwo daka moŋku-*unmiŋ-koŋħokwo, kii si klaun ba wada tuɾi ka wajmoŋku di. knkawas **** idas * ali **, paħa siŋwukaw ka ʦoŋħwa-miŋkwo, knəsa na tuɾikwo ka moŋkukwo. ʦŋʦ duŋus pptasun ʦuŋʦu nmoŋkukwo ma ʦuŋħu nmoŋkukwo pnɾdiŋan knkawas ****, kndalax *ənmiŋ tajpjawtaħwə knpɾijux tiħwəʦu, kndalax klaalaŋ smugao jijən, smmalu jiħwə. "sənħwa nmoŋkukwo" wə, smɾuwa jənɾun-ʦujo, ʦoŋʦja-wʦujo. pooda totaŋʦu ka moŋku, saja wə ** ka wada ppatis ʦuŋtaŋ daħa. klaun balə wə, ʦoŋʦən-pənʦo ka moŋku *ənmiŋtaŋ daka ʦoŋʦən-pənjo ka moŋku miŋʦutaŋ. ʦjunsu * duŋus pptasun ʦjunsu nmoŋkukwo knkawas****, dmnajo pnʦbuwan jiɾako, wada paħa *** bətaq *** ħəi supi daħa kəsun toʦəntwə mosa jiɾako. saja duɾi wə, *** ħəi supi ga na psaan aħuħan. snɾwaan ɾənħokwo, *** ħəi ka supi na ga məniq suʦusan, pqmlaħaŋ topəħwatiŋ nɾənħokwo ga məniq suʦusan. knkawas **** idas *, moŋku nanaq smkagul supi na kiŋal dndulan mosa ʦato, mosa dmajo ɾɾənħokwo ʦoŋħwə-konħħokwo daka ʦato. tiɾi * duŋus pptasun tiɾi nmoŋkukwo ga niqun moŋkukwo ka quɾi moŋku pntjusan dħəɾan na ga məniq ʦkʦəka jaʦo ka moŋkukwo, dəħuk sajənɾiŋ quɾi tgdaja na, dəħuk dgijaq paw*utaw-ɾokajmiŋsa ka tgħunaʦ na, quɾi ggqijan ħido wə dəħuk dgijaq manito, quɾi ħħɾəan ħido wə dəħuk mawtotaj-ħapunaɾ. pəəaħ ħunaʦ bətaq daja na wə ****km, pəəaħ ħħɾəan ħido bətaq ggqijan ħido wə ****km, qndisan ajus na wə ****.*km, tg* knpɾuwan alaŋ ga məniq niqan dħəɾan ka moŋku nii laalaŋ bobo dħəɾan nii, ħasako ka tg* knpɾuwan dħħəɾan na. dħəɾan * kana dħəɾan moŋku nii wə, tnugijo lmiqu ma kawjən, spuun qmita knbɾawan dħəɾan na gə, maħa ****m. quɾi ggqijan ħido wə tnugijo lmiqu, dgijaq aaɾtaj wə kndalax ggqijan ħido mquɾi tgħunaʦ ħħɾəan ħido dgijaq nii. quɾi ħħɾəan ħido wə sbɾəənux ħaɾi kija; quɾi tgħunaʦ na wə dnəɾan kopi, ɾiɾiħ so */* dħəɾan moŋku nii. dgijaq ħwətun nii wə, ga məniq ajus ʦoŋkwo daka moŋku, ****m ka knbɾawan na, dgijaq nii ka bbaɾo balə moŋku. ɾʦiluŋ ħuħo ga məniq bɾəənux ħħɾəan ħido wə ***m knbɾawan na, quɾi ħini ka lləbu balə moŋku. kaɾaʦ * mstħəa ɾʦiluŋ paɾu ka moŋku, tləətu ma mddəŋu ħaɾi ka kaɾaʦ na, paɾu ba ka ʦəŋa na kntilux daka knsəkuj, lləbu ka ɾbagan ma mddəŋu mtilux, qnədis ka misan ma msəkuj ɾiŋ, niqan snbħuɾan ħuda klaali, ppjaħan "ħanʦaw"("ħanɾjo" kəsun duɾi) oja-taɾu ka dħəɾan quɾi ħini. qqsija jajuŋ dħəɾan moŋku wə **,***km kana kndisan na, ħmmɾinas *.*km* knuglaħaŋ ɾʦiluŋ na wə, maħa *,*** sŋaɾi, qsija ħmnəɾu wə *,*** sŋaɾi ma, əgu ɾijuŋ qsija dħəɾan tɾuma. kiŋal knkawas qllijan na qqsija wə ***ji m*, ʦkʦəka na **% wə mqluli naq dħəɾan daħa. qsija ɾʦiluŋ na wə dəħuk *,***ji m*, qsija dħəɾan tɾuma wə ***ji m*, ani si tbləqi maasu. ʦu*an ʦujən sunɾiŋ ʦujən əgu ɾijuŋ ka sunɾiŋ ʦujən na moŋkukwo, əgu ba bbuju ka moŋkukwo, maħa *% dħəɾan na niqan bbuju. knuglaħaŋ bbuju na wə ***,***km*, ʦkʦəka nag na ga mbbuju wə **,***km*. knəəgu qqħuni na wə **.** jim*. kwaŋʦan ʦujən əgu ba kwaŋʦan ʦujən na moŋkukwo, ga klaun di wə niqan ʦu, mo, au, ag, u, *ə ma mə dnii ka ** kləgan kwaŋʦan na, **** sŋaɾi ka dħəɾan niqan kwaŋʦan. sujo na wə, ga məniq so nankopi-suŋ ma toŋkopi-suŋ ka dħəɾan taħuku. saja di wə, ʦu ma mo kwaŋ na oaɾtunto di wə, ga psaan ** tgbəɾaħ ʦu mo kwaŋ bobo dħəɾan nii di, moŋkukwo nii ka əgu ba balə jaʦo ħini. toŋu ʦujən qtaan snpəgan daħa wə, ʦamaʦ tnwawa niqan nɾiħan qməɾaʦ gə maħa ** sŋaɾi kana, ** sŋaɾi ka qqʦuɾux, ** sŋaɾi ka qqbħəni. ʦkʦəka na wə maħa ** kləgan ka ʦamaʦ ini ɾijuŋ qtai, so ka ɾqənux so sapa, sumə kopi, miɾiʦ tanaħ qalux ŋuŋu, ɾqənux tapak uɾuŋ ma kəsun daħa qoliʦ misu dnii. siŋʦŋ ʦjuħwa duŋus pptasun siŋʦuŋ ʦiħwa nmoŋkukwo kimgal duŋan qita tijiʦi siŋʦuŋ ʦiħwa tanwə nmoŋkukwo pntjusan nmoŋkukwo wə kiŋal su, ** suŋ. pntjusan siŋʦuŋ ʦiħwa gə suŋ, sumu, paka. ʦapuħansuŋ kopi-aaɾtajsuŋ koputosuŋ pajən-uɾəkajsuŋ upususuŋ pajən ħoŋkoaɾsuŋ ʦənħan-gajsuŋ nankopisuŋ ʦoŋkopisuŋ toŋkopisuŋ ħowħan-ajsuŋ kusukuaɾsuŋ ʦoŋjaŋsuŋ kuntosuŋ suħopatoaɾsuŋ toŋħwaŋsuŋ soluŋkosuŋ taaɾħan-uɾasuŋ puɾiŋkansuŋ oaɾħunsuŋ uɾanpatosuŋ kopi-sumupəaɾsuŋ ɟnko * duŋus pptasun ħəi səədiq moŋkukwo ħəi səədiq moŋkukwo saja wə, maħa *** wan, kndəxan səədiq wə maħa * səədiq/km*, to ħaɾi ɾiso ka səədiq na. knkawas ****, spun sməpu wə maħa **.* ka kndusan daħa, ʦkʦəka na wə maħa **.* knkawas na ɾsəno, mqədil wə maħa **.* knkawas daħa. miŋʦu * kndlaxun kləgan səədiq na qmita moŋkukwo nii wə, pnħjəgan moŋkuʦu ka alaŋ nii. moŋkumiŋʦu nii wə səədiq koaɾko ka ɾmabaŋ na ba əgu, məniq ka səədiq pajati ma səədiq puɾijato wə, ɾiɾiħ so miŋsi(kaɾi moŋku: *****) na moŋkuʦu ka dħəa, mɾəŋo kaɾi ini pntəna koaɾko ka dħəa. niqan tikuħ ka ħasakoʦu, səədiq ħwotun, səədiq tuħa, səədiq uʦupəko ma, səədiq tuwa ka tusə-miŋʦu, niqan tikuħ ba llutu na təlu ma oɾosu. kaɾi ma patis kaɾi moŋku ka sɾəŋo alaŋ nii. knkawas **** idas * ka ʦuŋħu na moŋkukwo nii wə, dnoi patis ɾatiŋwun saaŋal daħa kaɾi daħa, ani si ini dəħuk kiŋal idas də wada daħa laxun duŋan. kika sdilan okwo, * idas na knkawas ʦiida, pɾadiŋ dmoi patis siɾiaɾ di ma, bətaq saja. əgu ka səədiq moŋku mkəla kaɾi okwo, ani si ini kmalu ʦiŋxi na okwo, kika so ħnduɾə də ga mosa smtuku pila ħankwo ka ɾiso moŋku nii, ʦmluħə kaɾi dəma, kaɾi təlu, kaɾi tanaħ tunux ma kaɾi ħankwo. kaɾi dnŋusan moŋku ka sɾəŋo səədiq moŋku, ani si niqan **% ka səədiq daħa mɾəŋo naq kaɾi daħa, niqan tikuħ ka mɾəŋo kaɾi tusə duɾi. ħasakoʦu ka ɾmabaŋ ba əgu, əgu ka koɾə ma najmanʦu duɾi. ʦjawju * ʦjawji na moŋkukwo ini aŋal pila ma ppjasun kana ka səədiq moŋkukwo nii. *** ka kana sapaħ pjasan ssaan muujas klaali, sapaħ pjasan putoŋ-ʦjawji. kawtuŋ ʦjawji ququ mita jasə snpəŋan daħa kawtuŋ ʦjawji: moŋku kwoɾi tasə, moŋku koʦi tasə, moŋku kwoɾi ʦjawji tasə, moŋku kwoɾi noŋjə tasə, moŋku ʦənkan kosə tasə dnii. ɾənwun tasə ma moŋku kwoʦi tasə ka suɾi tasə na. wunħwa ʦjawji tasə na moŋku, kiŋal wə dnjaŋan pħəu tasukwan tanaħ tunux, kkmalu mggaaluk ndaan daħa. uɾanpato tasə nii wə, tgkiŋl tasə pnħjəgan səədiq alaŋ iʦil pnħjəgan səədiq ħaŋkwo knkawas ****. gaja ma ssnħijan * ddŋusun matis: gaja na moŋku ma ssnħijan moŋkukwo qita moŋku poukwan, moŋku kwoʦja tusukwan moŋkukwo saja pəni na, maħa **% snħəi ʦaŋʦwan-ħwoʦja, *% ka snħəi isuɾanʦja, *.*% ka snħəi samanʦja, *.*% ka snħəi ʦituʦoŋʦja, *.*% ka snħəi duma naq ʦoŋʦja, **.*% wə uka snħijan ka kija. wajʦjaw * ddŋusan matis: pnħjəgan moŋkukwo pnugluban na daka ʦoŋħwaɾənmiŋ-koŋħokwo ddŋusan matis: pnugluban ʦoŋkwo daka moŋkukwo uxə bəo mħədu knkawas ****, niqan ka knlbuwan səədiq maŋal ŋajan "ħwan moŋku juntoŋ" mosa sməəliq kmɾəmux sapaħ bbɾigan təlu. tmɾaqil təlu daka ħaŋkwo ka səədiq ħwan moŋku juntoŋ, ani si, əgu naq səədiq lməkuħ ooda so nii duɾi. so ka, nətun so qmita niqan pntasan patis təlu daka moŋku ka dsəədiq ħwan moŋku juntoŋ nii də, sgliqi kəsun daħa, ini tħəi də sliqun daħa bbɾigan kii dənu. kika so tunux alaŋ daħa uɾanpato di wə, ini ttai ka patis təlu, iʦu daka ssəəliq sapaħ daħa bbɾigan ka təlu də, ptasun daħa pati moŋku daka əəgo di. knkawas ****, kwoʦjaʦusi na təlu ka siʦiŋpiŋ mosa qmita moŋkukwo, mppɾəŋo məsa pddajo ta də niqan pais məaħ kmuɾəmux. puŋluban na daka ʦoŋħwa-miŋko dnŋusan matis puŋluban na ʦoŋħwa-miŋko daka moŋkukwo wada ħii ŋalun ka moŋʦaŋ-wəənħwə ka knkawas **** idas * ali ** di, ga daun wunħwapu, wajʦj*wpu ma siŋʦuŋjən-taɾuwəənħwə ka saja qqpaħun na di. wunħwapu wə, ga na pħjəgun moŋʦaŋ-wunħwaʦoŋsin ka nniqan na; kika so ooda quɾi moŋkukwo wə, ga sbəgə wajʦjawpu saja di puŋluban na daka ħaŋkwo dnŋusan matis puŋluban na moŋkukwo daka ħaŋkwo duŋus na **% ɾsəno ħaŋkwo mosa moŋku wə, mosa skdi mqədil, ħmɾinas ** sapaħ kaɾa-ok ssaan tħəaq mqədil ga moŋku ħija məsa kaɾi daħa. məniq ka ɾsəmo so nii mpɾigo məəaħ skadi wəəwa ttħiqun wə, ga qməɾaʦ ka ʦuŋħu moŋku, qɾapun na wəəwa ga mosa gmbaɾuj ħii duɾi, kika wada kndudul uka ħaɾi ka kaɾa-ok so nii di. ani si ga mdudul əgu ka qnduɾiq mosa ʦiɾopu tpaan dmai daka pɾtəɾuʦ ħəi di, qntaan daħa pəəaħ mtutiŋ ssaan stama sapaħ skija ħii də, asi osa ttħiqan wəəwa ʦiɾopu tpaan dmai. ado ka so nii ɾsəno ħaŋkwo, mosa tħəaq mqədil moŋku də mosa ɾmiŋo ħija, kika tɾqilun ɾijuŋ na səədiq moŋku ka səədiq ħaŋkwo. puŋluban na daka okwo dnŋusan matis puŋluban na moŋkukwo daka okwo mqnaqaħ ʦoŋkwo daka suɾən ħan wə, mquɾi suɾən ka moŋkukwo nii ħajan, mquɾi suɾən ʦiida wə, niqan dnajo na sməələ əlu ɾulu puniq na moŋkuwo ka suɾən. kmmalu ħaɾi daka oɾosu. paɾu ɾijuŋ ka dndilan na oɾosu ma wunħwa na soħwə-ʦuji, kika niqan pnħjəgan na sapaħ mtaapa bbaɾo ka uɾanpato ħija, kata ppħəu na sapaħ alaŋ ma ssalu əlu wə pnjugan na suɾən, kana patis siɾiaɾ ka ga daħa doojun. puŋluban na daka tanaħ tunux dnŋusan matis puŋluban na moŋkukwo daka tanaħ tunux sumo tanaħ tunux ka pusu daħa mkmalu ka moŋkukwo daka tanau tunux nii, na biqun əgu ba ħbaŋan oda moŋkukwo ka tanaħ tunux, kuxul ɾijuŋ səədiq moŋkukwo ka ɾulu dnoojan daħa. knkawas **** idas * ali **, ptəətu patis pnugaaluk daħa. sqita patis pntasan knkawas **** idas ** na tasukwan na tanaħ tunux də, ʦnijuk daħa məsa "jə su smkuxul tanaħ tunux" wə, ħmɾinas **%, ma sniliŋ na məsa "alaŋ kənu ka kuxul su?" wə, tgbəɾaħ ba ka kuxul daħa ka tanaħ tunux. kija duɾi wə, alaŋ piŋkusən tantoŋtiŋ na tanaħ tunux(tantoŋtiŋ na ħoŋkansu saja) wə, mkmalu ba daka moŋkukwo, niqan kiŋal "ɟupun moŋku miŋʦu poukwan" ka alaŋ nii. knkawas **** idas * ali *, səədiq moŋkukwo mosa tanaħ tunux wə, ani naq ini oda ppatis ŋajan, ** ali ɾmigo ħija. puŋluban na moŋkukwo daka jənan knkawas **** ħan wə, pntəətu patis pggluk daħa alaŋ nii ħan, ʦiida ħan wə ħu ʦu-miŋ ka qnlaħaŋ ħajan, kika jənan miŋʦu-koŋħokwo. məti * məti na moŋkukwo qtaan snpəgan ʦuŋħu na moŋkukwo wə, maħa *** kləgan ka pawʦu na kana moŋkukkwo nii, ** ka ʦaʦu na, ** ka sapaħ kwaŋpo na, *** ka tənsutaj na, ** sŋali ka waŋɾu məti na. pawʦu na balə wə, niqan "*upaw", "suʦi sinwunpaw", "ʦin*upaw", "ʦunɾipaw", "moŋku sinwunpaw" dnii. ʦiŋʦi qita moŋkukwo ʦiŋʦi ʦiŋʦi na moŋkuk nii wə ini ħaɾi skəla, gdp daħa knkawas **** wə, tg*** ka pnsəəŋan daħa. ini spaux ka suɾən ħan wə, əgu balə dnjagan na moŋkukwo ka suɾən ħajan. wada spaux suɾən də, uka ʦnpilan na koŋjə ka moŋku, ini skəla ka ssalu na, mnɾao ka dħəɾan na, ini baka ʦuʦuʦənso na duɾi, məaħ kana ka knnaqaħ na di. ħnduɾə ħaɾi də, kndalax knkawas **** də, kndudul malu ka ʦiŋʦi na moŋku, mɾana *% knkiŋal knkawas; gdp na knkawas **** də mɾana *% di. mntəna naq ali ʦiida wə, maħa **% ka mqɾinuʦ səədiq moŋku nii, səədiq uka qpaħun ma, mkəɾə bɾigun ka qjqəa. ħnduɾə nii di wə, smnəgul knmalu kwaŋjə daħa, ini bəo mdakil ka ʦiŋʦi daħa. knkawas **** də, mɾana dəħuk **% ka kndkilan ʦiŋʦi daħa, tg* kana alaŋ bobo dħəɾan nii, ani si mħənuk bɾigun mətan də, so mptɾqəɾaq ka ʦiŋxi daħa di. noŋmujə ʦiŋʦi-pumun na moŋkukwo ka simujə nii pəəaħ ʦbəo, ɾiɾiħ so ʦnpilan balə ppjaħun daħa pila, maħa **% na gdp daħa. smnəgul knpɾijuxan ʦiŋʦi-tiʦu daħa ma, sujoħwa, suʦaŋħwa də, ini bəo mɾana qtaun kana ʦiŋʦi daħa, ani si ini baka ka bəax daħa kmdakaɾ snliqan na snbħuɾan paɾu ma, so mmnaɾux naqaħ. simujə na moŋkukwo nii wə, ɾoto, dmai, dapa miɾiʦ balə ma miɾiʦ uban ka stabu daħa. knkawas ****, ini ali mɾana kana ka so tnbugan daħa, kika dəħuk ɾisu sinkaw. bətaq ħiti ali na knkawas ****, msŋali **** wan kana tnbugan simujə na moŋkukwo nii, wada mɾana *.*%. ʦʦəka na wə *** wan ka dmai, *.*% ka kija: dapa wə *** wan, *.*% ka kija: ɾoto wə **.** wan, *.*% ka kija: miɾiʦ uban wə **** wan, **.*% ka kija: miɾiʦ lmiqu wə **** wan, **.*% ka kija. tg* knəgu uban miɾiʦ ka moŋkukwo nii, ani si ini dəħuk knmalu ka ssalu daħa ma, ini naq kəəgu ka pila bnɾigan daħa. pnħjəgan na knkawas **** ka koŋsu na mbbaɾi ħəi tnbuŋan wə, kija si tgpaɾu balə koŋsu daħa *owpin-ʦjakoŋ ʦijə. kwaŋjə * kwaŋjə nii ka mpdudul ʦiŋʦi-tisi na moŋkukwo nii, ləkuħ ba ŋŋalan pila ʦuŋħu moŋkukwo nii. knkawas **** wə, maħa koŋjə-ʦoŋʦanʦu **. * na moŋkukwo, maħa **.*% ʦuʦanpin daħa. əgu balə ka kwaŋʦan nmoŋkukwo, mə, iŋsu, u, ʦiŋ, tə, si, jo ka əgu ga dħəɾan daħa. snəku na toŋ, mu wə dħəa ka ɾmabaŋ ba jaʦo ta ħini. kana snlməan kwaŋjə na knkawas **** wə, ***** jitu, wada mɾana **.*%. ʦajʦuŋ ʦin*oŋ * pila snalu na moŋku-iŋħaŋ ka ga doojun saja wə, niqan pila klabuj ma, niqan pila kɾətan. kaɾi snəəgan pila wə, tukoɾiko məsa ka dħəa, kiŋal tukoɾiko wə maħa mntəna *** ħawko. pila ddajo n aka ħawko, ini daħa dooi saja di. bətaq pqħədu knkawas **** ka idas **, m* na moŋku nii wə, msŋali **.* wan jitu, wada mɾana *.*% də psəəŋun idas wada ħnduɾə, spsəuŋ knkawas **** də wada mnaɾa **.*%. ɾijojə * kana alaŋ moŋkukwo nii wə, maħa balə *** ka dħəɾan ssaan ɾmigo, sapaħ ttqijan ma sapaħ ppuqan ido. maħa *** ħaɾi ka koŋsu ga qməəpaħ ɾijojə nii, sapaħ ttqijan wə niqan kəsun uɾanpato, ʦuŋʦisuħan, kuxul ɾijuŋ saun ɾmigo səədiq wə, ħaaɾħoɾiŋ-kutu, ɾʦiluŋ kusukuaɾ, ɾətoaɾʦi, ʦuŋʦisuħan, nankopi, toŋkopi ma aaɾtaj ka saan mħəɾo ʦamaʦ. ʦjawtuŋ dnŋusan matis ʦjawtoŋ na moŋkukwo ʦjawtoŋ na moŋkukwo nii wə, niqan koŋɾu, təɾu, ħaŋkoŋ ma swəun, koŋɾu ma təɾu ka ləkuħ na balə. ****km ka kndisan təɾu na, *****km ka qndisan koŋɾu na, ** ka sstmaan sapaħ na skija, jajuŋ ddaan asu wə ***km. knkawas ****, pila nŋalan na junsujə wə ***** jitu, wada mɾana **%; ħnaqul na qjqəa wə **** wantun, wada mɾana **.*%; npaan na səədiq wə *,****, wada məəliħ **.*%. təɾu * dŋusan matis təɾu-junsu na moŋkukwo ****km ka qndisan təɾu na moŋkukwo, təɾu nii ka ħmnaqul **% ma, **.*% ka ħnqulan na kojun. gtŋajun ɾijuŋ ʦiŋʦi na moŋkukwo nii ka təɾu ħija, ɾmabaŋ ba pħaqun qjqəa tħəa. tunux alaŋ daħa uɾanpato ka ʦjawtoŋ sunjo na, təɾu nii ka gtŋajun daħa balə pəəaħ uɾanpato mosa quɾi oɾosu daja. uɾanpato təɾu nii wə snpuwan smmalu moŋku daka oɾos, mntəna bnəgə daħa pila. **** jitu ka sntkəan daħa pila knkawas ****, wada mɾana **.*%, ħnqulan na qjqəa wə **** wantun, mɾana **.*%, *** wan ka səədiq npaan na, wada məəliħ *.*%. kuŋɾu koŋɾu na moŋkukwo nii wə ini kħwata, *****km qndisan koŋɾu na, ʦkʦəka na wə, ***km ka kwotaw suŋtaw na, ****km qndisan ka əlu na saadux. knkawas ****, knsmalu na "koŋɾu kəsun ʦənsi ", ** knkawas sməəlu, snəəlu əlu pəəaħ toŋħwaŋ-suŋ bətaq pajən-uɾəkajsuŋ, əlu pojoɾu gmsəqiʦ ħħɾəan ħido mquɾi ggqijan ħido alaŋ moŋkukwo, mksməəlu ****km ka kndisan na. ʦkʦəka na wə, koŋɾu ka ʦjawtiaɾ*sajinsanta*ʦamunuto nii ka qtaun balə, wada qgəun sməəlu ka sajinsanta di, **** jitu ka pila nŋalan na koŋɾu nii, wada mɾana *.*%, **** wantun ka ħnqulan na qjqəa, wada mɾana **%, npaan na səədiq wə *.** ji ħəi, wada məəliħ **.*%. ħaŋkoŋ * ħaŋsən na ħaŋkoŋ moŋkukwo nii wə **.***km, ** ka stmaan sapaħ skija na. anu gnɾaŋan məniq səədiq moŋkukwo nii wə ini pbləaq ma, ssaan ħmaduʦ qjqəa na duɾi wə so kija duɾi, duŋan wə, għəti ɾijuŋ dħəɾan na ma, uka ɾijuŋ ka səədiq na, mkpgkala nnaaguħ na ħmaqui wə tħtəɾan ħaɾi. paɾu ɾijuŋ dnjagan na ɾulu tmalaŋ tħəa ma, ʦiŋʦi ɾənɾo na alaŋ iʦil ka ħaŋkoŋ junsu na moŋkukwo nii. kwoʦi-ʦiʦaŋ ka ʦuŋʦisuħan-ʦiʦaŋ saja di, niqan ka kndalax uɾanpato mosa pəʦiŋ, aɾɾənħawto, ħuħoħawo, pawto, mosuko, soaɾ, toŋʦiŋ ma ħwaɾan-koħu pskija klaali. knkawas ****, nŋalan ħaŋkoŋ tunsu na moŋkukwo nii wə, **** jitu, wada mɾana **.*%, ħnqulan na qjqəa wə ****.* tun, wada məəliħ *.*%, npaan na səədiq wə **.** wan ħəi səədiq, wada mɾana **.*%. swəun ani naq kəsun ini əniq ssijo ɾʦiluŋ paɾu ka moŋkukwo, jajuŋ dħəɾan alaŋ daħa wə, paɾu ba dnjagan na ʦjawtoŋ junsu alaŋ daħa ka swəun nii. knkawas **** idas * ali **, wada ptəətu patis uɾanpato ħii ka ʦoŋkwo daka moŋku nii, "qndħəan daħa kaɾi məsa moda dħəɾan ʦoŋkwo mosa alaŋ bukuj ɾɾʦiluŋ ka moŋku wə, asi ka pooda kaɾi pnɾŋagan daħa", tənʦiŋ-kaŋ ka ɾħəŋun oosa daħa aalaŋ bukuj ka moŋku. ħnduɾə ħaɾi də ga mləbi ka qjqəa npaan na swəun nii di. ʦuŋsu ʦjawtoŋ * quɾi ʦuŋsu ʦjawtoŋ daħa wə, ado ka kndudul əgu ka səədiq ma, niqan naq ɾulu ka səədiq duɾi, ma, ini knbaka ka koŋkoŋ ʦiʦo daħa, kika ga kndudul stŋaun ɾulu ka uɾanpatosu ma, ga so ħaɾi knbaka ka əku oda ɾulu. kwoʦja koŋjən * duŋus pptasun kwoʦja koŋjə na moŋkukwo bətaq knkawas **** idas * ali **, alaŋ moŋkukwo ka taħuaɾjə wə pnaħa kaɾi məsa mpħəu ** kwoʦja koŋjə. kiŋal duŋan wə, niqan "sunsuŋ tiʦi"(ɾiɾiħ so jənko pawħuʦi), "ʦi*an pawħuʦi" ma "ʦinənti" duso nii ka kwoʦi topə-pawħuti ka dħəa. tijijuntoŋ * duŋus pptasun tiji na moŋkukwo qita awɾiŋpiko wəənħwə na moŋku juntoŋjən na moŋkukwo nii wə, quɾi so swajʦjaw, ʦənʦi, soʦi, ʦusiŋʦo dnii pəni, maŋal malu nsaan pssəuŋ. knkawas **** bətaq knkaws **** ka awɾiŋpiko juntoŋħwə wə, mn** mosa pssəuŋ sjaʦi juntomħħwə ka tajpjaw na moŋkukwo, mnaŋal ʦin, iŋ, toŋ pajʦjaŋ **, qtaun tiji kwoʦja twə daħa ka moŋkukwo nii wə, niqan kwoʦja ɾanʦjotwə, kwoʦja panti-ʦjotwə ma, moŋku kwoʦjaw ʦuʦjotwə.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Mongolia = Gaga kska Yacow ka Mongolia, 46 00 N, 105 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 1,564,116 sq km (hangan na o Tg19) (knlbanga dxgal o 1,553,556 sq km, knlbangan qsiya o 10,560 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 3,031,330 hiyi. Gaga Ulaanbaatar ka pusu alang paru, jiyax 11 idas 7 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Mongolia ga wada sugan 73% ka dxgal qpahan, 7% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 20% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Tsakhiagiin Elbegdorj, pnaah hngkawas2009 idas 6 jiyax 18pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Mongku-kwo = Mongku-kwo (patis Siriar kari Mongku: Монгол улс, ) asi daha kesa Mongku klaali, wano dheya ka pan-congtongcu ka alang qnlhangan quri tongya, ga pcenga meniq qnlhangan Orosu-renpang daka Conghwazenming-konghokwo, Uranpato ka tunux alang daha ma, alang daha tgkingl paru bale. Mongku nii we, niqan 21 sung ka singcung-cihwa na ma, kingal cusyasu ka tunux alang daha Uranpato, knugheti dheran na we 1,564,116km². Dheran na saya Mongku nii ge, dheran na Syongnu cbeyo bale, Senpe, Zozen, Tuse, Syakasu, Hweku, Citan dnii, nniqan egu klegan yomu mingcu ma pnhyegan daha alang qnlhangan. Knkawas 1206, pheyu Mongku tikwo ka Cungcisuhan, knkawas 1271, laqi na laqi na kesun Hupire pheyu Yencaw, betaq uka ka Yencaw de wada naq kbberih bsuring Mongku dungan, ani si knteetu mccebu alang ssiyo na Mingcaw Kndalax 16 suci betaq 17 suci de prading kddilan cangcwan hocyaw, pqhedu 17 suci de wada ngalun qqlhangan na Cingcaw, knkawas 1911, poxun ka Cingcaw dige, pnaha kari mesa mpheyu nami naq alang miyan, ani si ini keegu riyung ka alang smruwa, betaq knkawas 1921 de, kdkarun Suo ka zunming koming ma turi ciida, knkawas 1924, pheyu Sohwecuyi Mongku zeming-konghokwo, nii we tnretan na Suren, kika ririh so tnnaku alang nSuren di, betaq ba knkawas 1961 mosa mteme renhokwo de, prading biqan ngayan laalang ucuicil di. Bobo knkawas 1989 ka mnrrudu Tongo de, hani prading ka knkawas 1990 we, pstotuy koming ka Mongku nii duri, kika smmalu senhwa bgurah mesa daano ta totangsu mesa, kika prading mquri sucang cingci ka ddaun daha. Ris ​ Risu ncbeyo riyung Dungus pptasun Risu nMongku Qita Risu nCongkwo Dheran Mongku kawyea nii we, knptutuy egu ba yomumingcu cbeyo cbeyo riyung, ani slaale, ani sbukuy ge, mneniq hii ka Syongnu, Senpe, Zozen, Tuse ma Hweku ciida, 10 suci, pnheyu Ryawkwo ka Citan, egu bale snpahan nag a mniq hiya. Mpneyah inu ka Mongkucu nii we ga ini klai ba bale na, qqita bale na dseediq mptpatis we, mpneyah Tonghucu mesa ka kari daha dheya. Pnrdingan 13 suci, wada steran na Temucun kana laalang quri Mongku nii, laqi nlaqi na de spooda daha mccebu ma, phehyu kingal alang paru bale kesun Mongku tikwo. Wada spaux ma mggarang ka tikwo kii de, seediq Mongku ka uxe mneniq Mongku-kawyen hii di we, wada kndudul tgimax naq seediq mneniq hii di. uka ka Yencaw de, mrrudu mccebu kana ka llaalang hiya di. Cingcaw ciida we, wada na ngalun qqlhangan ka Mongku nii, cceka na we mope-Mongku(way Mongku) peni, ga na ptyusan Uriya-sutay-cyangcyun syaci(sungci singcungci). Quri hhreyan hido we smdaling Heyrongcyang syati, quri ggqiyan hido we dgiyaq Aartay ma, lmutut Sincyang, quri hunac na we dehuk rcilung Tahan ma, mggaluk monan-Mongku, quri daya na we, msaayus daka Orosu. Niqan sepac qnlhangan ka mope-Mongku: Tusetu-hanpu(20 ci), Cocung-hanpu(23 ci), Casakotu-hanpu(19 ci), Sayingnuyen-hanpu(24 ci). risu nsaya dungus pptasun turi ka Waymong ma risu nMongku Knkawas 1949 idas 10 ali 16, wada cencya Conghwa-zunming-konghokwo daka Mongku-zunming-konghokwo, kii si klaun ba wada turi ka Waymongku di. Knkawas 2013 idas 5 ali 21, paha singwukaw ka Conghwa-mingkwo, knesa na turikwo ka Mongkukwo. Cngc Dungus pptasun Cungcu nMongkukwo ma cunghu nMongkukwo Pnrdingan knkawas 1900, kndalax zenming taypyawtahwe knpriyux tihwecu, kndalax klaalang smugao yiyen, smmalu yihwe. "senhwa nMongkukwo" we, smruwa yenrun-cuyo, congcya-wcuyo. Pooda totangcu ka Mongku, saya we 16 ka wada ppatis cungtang daha. Klaun bale we, congcen-penco ka Mongku zenmingtang daka congcen-penyo ka Mongku mingcutang. Cyunsu ​ Dungus pptasun Cyunsu nMongkukwo Knkawas2003, dmnayo pncbuwan Yirako, wada paha 103 betaq 108 hei supi daha kesun tocentwe mosa Yirako. Saya duri we, 130 hei supi ga na psaan Ahuhan. Snrwaan Renhokwo, 200 hei ka supi na ga meniq Sucusan, pqmlahang topehwating nRenhokwo ga meniq Sucusan. Knkawas 2009 idas 7, Mongku nanaq smkagul supi na kingal dndulan mosa Cato, mosa dmayo Rrenhokwo Conghwe-konhhokwo daka Cato. Tiri ​ Dungus pptasun Tiri nMongkukwo ga niqun Mongkukwo ka quri Mongku Pntyusan dheran na Ga meniq ckceka Yaco ka Mongkukwo, dehuk Sayenring quri tgdaya na, dehuk dgiyaq Pawzutaw-rokaymingsa ka tghunac na, quri ggqiyan hido we dehuk dgiyaq Manito, quri hhreyan hido we dehuk Mawtotay-hapunar. Peeyah hunac betaq daya na we 1259km, peeyah hhreyan hido betaq ggqiyan hido we 2368km, qndisan ayus na we 8161.9km, tg2 knpruwan alang ga meniq niqan dheran ka Mongku nii laalang bobo dheran nii, Hasako ka tg1 knpruwan dhheran na. Dheran ​ Kana dheran Mongku nii we, tnugiyo lmiqu ma kawyen, spuun qmita knbrawan dheran na ge, maha 1580m. quri ggqiyan hido we tnugiyo lmiqu, dgiyaq Aartay we kndalax ggqiyan hido mquri tghunac hhreyan hido dgiyaq nii. Quri hhreyan hido we sbreenux hari kiya; quri tghunac na we dneran Kopi, ririh so 1/3 dheran Mongku nii. Dgiyaq Hwetun nii we, ga meniq ayus Congkwo daka Mongku, 4374m ka knbrawan na, dgiyaq nii ka bbaro bale Mongku. Rcilung Huho ga meniq breenux hhreyan hido we 532m knbrawan na, quri hini ka llebu bale Mongku. Karac ​ Mstheya rcilung paru ka Mongku, tleetu ma mddengu hari ka karac na, paru ba ka cenga na kntilux daka knsekuy, llebu ka rbagan ma mddengu mtilux, qnedis ka misan ma msekuy ring, niqan snbhuran huda klaali, ppyahan "hancaw"("hanryo" kesun duri) Oya-taru ka dheran quri hini. Qqsiya Yayung dheran Mongku we 67,000km kana kndisan na, hmmrinas 0.1km² knuglahang rcilung na we, maha 4,000 sngari, qsiya hmneru we 7,000 sngari ma, egu riyung qsiya dheran truma. Kingal knkawas qlliyan na qqsiya we 390yi m³, ckceka na 88% we mqluli naq dheran daha. Qsiya rcilung na we dehuk 1,800yi m³, qsiya dheran truma we 120yi m³, ani si tbleqi maasu. Cuzan cuyen Sunring cuyen Egu riyung ka sunring cuyen na Mongkukwo, egu ba bbuyu ka Mongkukwo, maha 9% dheran na niqan bbuyu. Knuglahang bbuyu na we 150,000km², ckceka nag na ga mbbuyu we 19,000km². kneegu qqhuni na we 12.77 yim³. Kwangcan cuyen Egu ba kwangcan cuyen na Mongkukwo, ga klaun di we niqan Cu, Mo, Au, Ag, U, Fe ma mey dnii ka 80 klegan kwangcan na, 3000 sngari ka dheran niqan kwangcan. Suyo na we, ga meniq so Nankopi-sung ma Tongkopi-sung ka dheran Tahuku. Saya di we, Cu ma Mo kwang na Oartunto di we, ga psaan 10 tgberah Cu Mo kwang bobo dheran nii di, Mongkukwo nii ka egu ba bale Yaco hini. Tongu cuyen Qtaan snpegan daha we, camac tnwawa niqan nrihan qmerac ge maha 60 sngari kana, 50 sngari ka qqcurux, 60 sngari ka qqbheni. Ckceka na we maha 17 klegan ka camac ini riyung qtai, so ka rqenux so sapa, sume kopi, miric tanah qalux ngungu, rqenux tapak urung ma kesun daha qolic misu dnii. Singcng cyuhwa Dungus pptasun singcung cihwa nMongkukwo kimgal dungan Qita tiyici singcung cihwa tanwe nMongkukwo Pntyusan nMongkukwo we kingal su, 21 sung. Pntyusan singcung cihwa ge sung, sumu, paka. Capuhansung Kopi-Aartaysung Koputosung Payen-Urekaysung Upususung Payen Hongkoarsung Cenhan-gaysung Nankopisung congkopisung Tongkopisung Howhan-aysung Kusukuarsung Congyangsung Kuntosung Suhopatoarsung Tonghwangsung Solungkosung Taarhan-urasung Puringkansung Oarhunsung Uranpatosung Kopi-sumupearsung Jnko ​ Dungus pptasun Hei seediq Mongkukwo Hei seediq Mongkukwo saya we, maha 300 wan, kndexan seediq we maha 2 seediq/km², to hari riso ka seediq na. Knkawas 2005, spun smepu we maha 65.2 ka kndusan daha, ckceka na we maha 62.1 knkawas na rseno, mqedil we maha 68.6 knkawas daha. Mingcu ​ Kndlaxun klegan seediq na qmita Mongkukwo nii we, pnhyegan Mongkucu ka alang nii. Mongkumingcu nii we seediq Koarko ka rmabang na ba egu, meniq ka seediq Payati ma seediq Puriyato we, ririh so mingsi(kari Mongku: Ястан) na Mongkucu ka dheya, mrengo kari ini pntena Koarko ka dheya. Niqan tikuh ka Hasakocu, seediq Hwotun, seediq Tuha, seediq Ucupeko ma, seediq Tuwa ka Tuse-mingcu, niqan tikuh ba llutu na Telu ma Orosu. Kari ma patis Kari Mongku ka srengo alang nii. Knkawas 1941 idas 2 ka cunghu na Mongkukwo nii we, dnoi patis Ratingwun saangal daha kari daha, ani si ini dehuk kingal idas de wada daha laxun dungan. kika sdilan Okwo, 5 idas na knkawas ciida, prading dmoi patis Siriar di ma, betaq saya. Egu ka seediq Mongku mkela kari Okwo, ani si ini kmalu cingxi na Okwo, kika so hndure de ga mosa smtuku pila Hankwo ka riso Mongku nii, cmluhe kari Dema, kari Telu, kari Tanah Tunux ma kari Hankwo. Kari dnngusan Mongku ka srengo seediq Mongku, ani si niqan 15% ka seediq daha mrengo naq kari daha, niqan tikuh ka mrengo kari Tuse duri. Hasakocu ka rmabang ba egu, egu ka Kore ma Naymancu duri. Cyawyu ​ Cyawyi na Mongkukwo Ini angal pila ma ppyasun kana ka seediq Mongkukwo nii. 751 ka kana sapah pyasan ssaan muuyas klaali, sapah pyasan putong-cyawyi. Kawtung cyawyi Ququ mita yase snpengan daha Kawtung cyawyi: Mongku kwori tase, Mongku koci tase, Mongku kwori cyawyi tase, Mongku kwori nongye tase, Mongku cenkan kose tase dnii. Renwun tase ma Mongku kwoci tase ka suri tase na. Wunhwa cyawyi tase na Mongku, kingal we dnyangan pheyu tasukwan Tanah Tunux, kkmalu mggaaluk ndaan daha. Uranpato tase nii we, tgkingl tase pnhyegan seediq alang icil pnhyegan seediq Hangkwo knkawas 1992. Gaya ma ssnhiyan ​ Ddngusun matis: Gaya na Mongku ma ssnhiyan Mongkukwo Qita Mongku poukwan, Mongku kwocya tusukwan Mongkukwo saya peni na, maha 53% snhei cangcwan-hwocya, 3% ka snhei Isurancya, 2.9% ka snhei Samancya, 2.1% ka snhei Citucongcya, 0.4% ka snhei duma naq congcya, 38.6% we uka snhiyan ka kiya. Waycyaw ​ Ddngusan matis: pnhyegan Mongkukwo Pnugluban na daka Conghwarenming-konghokwo Ddngusan matis: pnugluban Congkwo daka Mongkukwo Uxe beyo mhedu knkawas 2005, niqan ka knlbuwan seediq mangal ngayan "hwan Mongku yuntong" mosa smeeliq kmremux sapah bbrigan Telu. Tmraqil Telu daka Hangkwo ka seediq hwan Mongku yuntong, ani si, egu naq seediq lmekuh ooda so nii duri. So ka, netun so qmita niqan pntasan patis Telu daka Mongku ka dseediq hwan Mongku yuntong nii de, sgliqi kesun daha, ini thei de sliqun daha bbrigan kii denu. Kika so tunux alang daha Uranpato di we, ini ttai ka patis Telu, icu daka sseeliq sapah daha bbrigan ka Telu de, ptasun daha pati Mongku daka Eeygo di. Knkawas 2014, kwocyacusi na Telu ka Sicingping mosa qmita Mongkukwo, mpprengo mesa pddayo ta de niqan pais meyah kmuremux. Pungluban na daka Conghwa-mingko Dnngusan matis Pungluban na Conghwa-mingko daka Mongkukwo Wada hii ngalun ka Mongcang-weyenhwe ka knkawas 2017 idas 9 ali 15 di, ga daun wunhwapu, waycyzwpu ma singcungyen-taruweyenhwe ka saya qqpahun na di. Wunhwapu we, ga na phyegun Mongcang-wunhwacongsin ka nniqan na; kika so ooda quri Mongkukwo we, ga sbege waycyawpu saya di Pungluban na daka Hangkwo Dnngusan matis Pungluban na Mongkukwo daka Hangkwo Dungus na 70% rseno Hangkwo mosa Mongku we, mosa skdi mqedil, hmrinas 50 sapah kara-ok ssaan theyaq mqedil ga Mongku hiya mesa kari daha. Meniq ka rsemo so nii mprigo meeyah skadi weewa tthiqun we, ga qmerac ka cunghu Mongku, qrapun na weewa ga mosa gmbaruy hii duri, kika wada kndudul uka hari ka kara-ok so nii di. ani si ga mdudul egu ka qnduriq mosa ciropu tpaan dmai daka prteruc hei di, qntaan daha peeyah mtuting ssaan stama sapah skiya hii de, asi osa tthiqan weewa ciropu tpaan dmai. Ado ka so nii rseno Hangkwo, mosa theyaq mqedil Mongku de mosa rmingo hiya, kika trqilun riyung na seediq Mongku ka seediq Hangkwo. Pungluban na daka Okwo Dnngusan matis Pungluban na Mongkukwo daka Okwo Mqnaqah Congkwo daka Suren han we, mquri Suren ka Mongkukwo nii hayan, mquri Suren ciida we, niqan dnayo na smeele elu rulu puniq na Mongkuwo ka Suren. Kmmalu hari daka Orosu. Paru riyung ka dndilan na Orosu ma wunhwa na sohwe-cuyi, kika niqan pnhyegan na sapah mtaapa bbaro ka Uranpato hiya, kata ppheyu na sapah alang ma ssalu elu we pnyugan na Suren, kana patis Siriar ka ga daha dooyun. Pungluban na daka Tanah Tunux Dnngusan matis Pungluban na Mongkukwo daka Tanah Tunux Sumo Tanah Tunux ka pusu daha mkmalu ka Mongkukwo daka Tanau Tunux nii, na biqun egu ba hbangan ODA Mongkukwo ka Tanah Tunux, kuxul riyung seediq Mongkukwo ka rulu dnooyan daha. Knkawas 1972 idas 2 ali 24, pteetu patis pnugaaluk daha. Sqita patis pntasan knkawas 2004 idas 11 na tasukwan na Tanah Tunux de, cniyuk daha mesa "Ye su smkuxul Tanah Tunux" we, hmrinas 70%, ma sniling na mesa "Alang kenu ka kuxul su?" we, tgberah ba ka kuxul daha ka Tanah Tunux. Kiya duri we, alang Pingkusen Tantongting na Tanah Tunux(tantongting na Hongkansu saya) we, mkmalu ba daka Mongkukwo, niqan kingal "Jupun Mongku mingcu poukwan" ka alang nii. Knkawas 2010 idas 4 ali 1, seediq Mongkukwo mosa Tanah Tunux we, ani naq ini oda ppatis ngayan, 30 ali rmigo hiya. Pungluban na Mongkukwo daka Yenan Knkawas 1954 han we, pnteetu patis pggluk daha alang nii han, ciida han we Hu cu-ming ka qnlahang hayan, kika Yenan mingcu-konghokwo. Meyti ​ Meti na Mongkukwo Qtaan snpegan cunghu na Mongkukwo we, maha 126 klegan ka pawcu na kana Mongkukkwo nii, 92 ka cacu na, 76 ka sapah kwangpo na, 105 ka tensutay na, 30 sngali ka wangru meti na. Pawcu na bale we, niqan "Zupaw", "Suci sinwunpaw", "Cinzupaw", "Cunripaw", "Mongku sinwunpaw" dnii. Cingci Qita Mongkukwo cingci Cingci na Mongkuk nii we ini hari skela, GDP daha knkawas 2011 we, tg118 ka pnseengan daha. Ini spaux ka Suren han we, egu bale dnyagan na Mongkukwo ka Suren hayan. Wada spaux Suren de, uka cnpilan na kongye ka Mongku, ini skela ka ssalu na, mnrao ka dheran na, ini baka cucucenso na duri, meyah kana ka knnaqah na di. Hndure hari de, kndalax knkawas 2002 de, kndudul malu ka cingci na Mongku, mrana 6% knkingal knkawas; GDP na knkawas 2007 de mrana 9% di. Mntena naq ali ciida we, Maha 36% ka mqrinuc seediq Mongku nii, seediq uka qpahun ma, mkere brigun ka qyqeya. Hndure nii di we, smnegul knmalu kwangye daha, ini beyo mdakil ka cingci daha. Knkawas 2011 de, mrana dehuk 17% ka kndkilan cingci daha, tg1 kana alang bobo dheran nii, ani si mhenuk brigun metan de, so mptrqeraq ka cingxi daha di. Nongmuye Cingci-pumun na Mongkukwo ka simuye nii peeyah cbeyo, ririh so cnpilan bale ppyahun daha pila, maha 70% na GDP daha. Smnegul knpriyuxan cingci-ticu daha ma, suyohwa, sucanghwa de, ini beyo mrana qtaun kana cingci daha, ani si ini baka ka beyax daha kmdakar snliqan na snbhuran paru ma, so mmnarux naqah. Simuye na Mongkukwo nii we, roto, dmai, dapa miric bale ma miric uban ka stabu daha. Knkawas 2017, ini ali mrana kana ka so tnbugan daha, kika dehuk risu sinkaw. Betaq hiti ali na knkawas 2017, msngali 6620 wan kana tnbugan simuye na Mongkukwo nii, wada mrana 7.6%. Cceka na we 390 wan ka dmai, 5.9% ka kiya: dapa we 440 wan, 6.6% ka kiya: roto we 43.41 wan, 0.7% ka kiya: miric uban we 3010 wan, 45.5% ka kiya: miric lmiqu we 2730 wan, 41.3% ka kiya. Tg2 knegu uban miric ka Mongkukwo nii, ani si ini dehuk knmalu ka ssalu daha ma, ini naq keegu ka pila bnrigan daha. Pnhyegan na knkawas 2002 ka kongsu na mbbari hei tnbungan we, kiya si tgparu bale kongsu daha zowpin-cyakong ciye. Kwangye ​ Kwangye nii ka mpdudul cingci-tisi na Mongkukwo nii, lekuh ba ngngalan pila cunghu Mongkukwo nii. Knkawas 2005 we, maha kongye-congcancu 64. 1 na Mongkukwo, maha 76.9% cucanpin daha. Egu bale ka kwangcan nMongkukwo, mey, ingsu, u, cing, te, si, yo ka egu ga dheran daha. Sneku na tong, mu we dheya ka rmabang ba Yaco ta hini. Kana snlmeyan kwangye na knkawas 2017 we, 93860 yitu, wada mrana 32.8%. Caycung cinzong ​ Pila snalu na Mongku-inghang ka ga dooyun saya we, niqan pila klabuy ma, niqan pila kretan. Kari sneegan pila we, tukoriko mesa ka dheya, kingal tukoriko we maha mntena 100 hawko. Pila ddayo n aka hawko, ini daha dooi saya di. Betaq pqhedu knkawas 2017 ka idas 12, M2 na Mongku nii we, msngali 15.8 wan yitu, wada mrana 6.6% de pseengun idas wada hndure, spseung knkawas 2016 de wada mnara 29.9%. Riyoye ​ Kana alang Mongkukwo nii we, maha bale 700 ka dheran ssaan rmigo, sapah ttqiyan ma sapah ppuqan ido. Maha 500 hari ka kongsu ga qmeepah riyoye nii, sapah ttqiyan we niqan kesun Uranpato, Cungcisuhan, kuxul riyung saun rmigo seediq we, Haarhoring-kutu, rcilung Kusukuar, Retoarci, Cungcisuhan, Nankopi, Tongkopi ma Aartay ka saan mhero camac. Cyawtung Dnngusan matis Cyawtong na Mongkukwo Cyawtong na Mongkukwo nii we, niqan kongru, teru, hangkong ma sweyun, kongru ma teru ka lekuh na bale. 1815km ka kndisan teru na, 49250km ka qndisan kongru na, 44 ka sstmaan sapah na skiya, yayung ddaan asu we 580km. Knkawas 2017, pila nngalan na yunsuye we 13580 yitu, wada mrana 14%; hnaqul na qyqeya we 5391 wantun, wada mrana 33.5%; npaan na seediq we 2,1757, wada meelih 18.3%. Teru ​ Dngusan matis Teru-yunsu na Mongkukwo 1815km ka qndisan teru na Mongkukwo, teru nii ka hmnaqul 97% ma, 32.3% ka hnqulan na koyun. Gtngayun riyung cingci na Mongkukwo nii ka Teru hiya, rmabang ba phaqun qyqeya theya. Tunux alang daha Uranpato ka cyawtong sunyo na, teru nii ka gtngayun daha bale peeyah Uranpato mosa quri Orosu daya. Uranpato teru nii we snpuwan smmalu Mongku daka Oros, mntena bnege daha pila. 5291 yitu ka sntkeyan daha pila knkawas 2017, wada mrana 21.1%, hnqulan na qyqeya we 2270 wantun, mrana 13.6%, 262 wan ka seediq npaan na, wada meelih 0.8%. Kungru Kongru na Mongkukwo nii we ini khwata, 49250km qndisan kongru na, ckceka na we, 900km ka kwotaw sungtaw na, 1300km qndisan ka elu na saadux. Knkawas 2001, knsmalu na "kongru kesun censi ", 10 knkawas smeelu, sneelu elu peeyah Tonghwang-sung betaq Payen-urekaysung, elu poyoru gmseqic hhreyan hido mquri ggqiyan hido alang Mongkukwo, mksmeelu 2200km ka kndisan na. ckceka na we, kongru ka Cyawtiar─Sayinsanta─Camunuto nii ka qtaun bale, wada qgeun smeelu ka Sayinsanta di, 5064 yitu ka pila nngalan na kongru nii, wada mrana 8.5%, 3121 wantun ka hnqulan na qyqeya, wada mrana 53%, npaan na seediq we 2.12 yi hei, wada meelih 18.6%. Hangkong ​ Hangsen na hangkong Mongkukwo nii we 40.000km, 44 ka stmaan sapah skiya na. Anu gnrangan meniq seediq Mongkukwo nii we ini pbleyaq ma, ssaan hmaduc qyqeya na duri we so kiya duri, dungan we, gheti riyung dheran na ma, uka riyung ka seediq na, mkpgkala nnaaguh na hmaqui we thteran hari. Paru riyung dnyagan na rulu tmalang theya ma, cingci renro na alang icil ka hangkong yunsu na Mongkukwo nii. Kwoci-cicang ka Cungcisuhan-cicang saya di, niqan ka kndalax Uranpato mosa Peycing, Arrenhawto, Huhohawo, Pawto, Mosuko, Soar, Tongcing ma Hwaran-kohu pskiya klaali. Knkawas 2017, nngalan hangkong tunsu na Mongkukwo nii we, 3222 yitu, wada mrana 12.2%, hnqulan na qyqeya we 3082.6 tun, wada meelih 0.5%, npaan na seediq we 82.54 wan hei seediq, wada mrana 22.6%. Sweyun Ani naq kesun ini eniq ssiyo rcilung paru ka Mongkukwo, yayung dheran alang daha we, paru ba dnyagan na cyawtong yunsu alang daha ka sweyun nii. Knkawas 1991 idas 8 ali 26, wada pteetu patis Uranpato hii ka Congkwo daka Mongku nii, "Qndheyan daha kari mesa moda dheran Congkwo mosa alang bukuy rrcilung ka Mongku we, asi ka pooda kari pnrngagan daha", Tencing-kang ka rhengun oosa daha aalang bukuy ka Mongku. Hndure hari de ga mlebi ka qyqeya npaan na sweyun nii di. Cungsu cyawtong ​ Quri cungsu cyawtong daha we, ado ka kndudul egu ka seediq ma, niqan naq rulu ka seediq duri, ma, ini knbaka ka kongkong cico daha, kika ga kndudul stngaun rulu ka Uranpatosu ma, ga so hari knbaka ka eku oda rulu. Kwocya kongyen ​ Dungus pptasun Kwocya kongye na Mongkukwo Betaq knkawas 2012 idas 5 ali 23, alang Mongkukwo ka Tahuarye we pnaha kari mesa mpheyu 29 kwocya kongye. Kingal dungan we, niqan "sunsung tici"(ririh so yenko pawhuci), "cizan pawhuci" ma "cinenti" duso nii ka kwoci tope-pawhuti ka dheya. Tiyiyuntong ​ Dungus pptasun Tiyi na Mongkukwo Qita Awringpiko weyenhwe na Mongku Yuntongyen na Mongkukwo nii we, quri so swaycyaw, cenci, soci, cusingco dnii peni, mangal malu nsaan psseung. Knkawas 1964 betaq knkaws 2012 ka Awringpiko yuntonghwe we, mn12 mosa psseung syaci yuntomhhwe ka taypyaw na Mongkukwo, mnangal cin, ing, tong paycyang 24, qtaun tiyi kwocya twe daha ka Mongkukwo nii we, niqan kwocya rancyotwe, kwocya panti-cyotwe ma, Mongku kwocyaw cucyotwe.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= moŋolia = gaga kska jaʦow ka moŋolia, ** ** n, *** ** ə ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŋan na o *,***,*** sq km (ħaŋan na o tg**) (knlbaŋa dxgal o *,***,*** sq km, knlbaŋan qsija o **,*** sq km). kana ka səɟiqun o niqan *,***,*** ħiji. gaga ulaanbaataɾ ka pusu alaŋ paɾu, ɟijax ** idas * ka ɟijax skɾajan klwaan. manu ka dxgal moŋolia ga wada sugan **% ka dxgal qpaħan, *% ka dxgal bbuju, ɾaħuq dxgal do niqan **% na. bukuŋ klwaan ta sajaŋ o kija ka tsakħiagiin əlbəgdoɾɟ, pnaaħ ħŋkawas**** idas * ɟijax **pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. ʦinkħulan sa knita' sa bɾbiɾu' = moŋku-kwo = moŋku-kwo (patis siɾiaɾ kaɾi moŋku: ****** ***, ) asi daħa kəsa moŋku klaali, wano dħəa ka pan-ʦoŋtoŋʦu ka alaŋ qnlħaŋan quɾi toŋja, ga pʦəŋa məniq qnlħaŋan oɾosu-ɾənpaŋ daka ʦoŋħwa*ənmiŋ-koŋħokwo, uɾanpato ka tunux alaŋ daħa ma, alaŋ daħa tgkiŋl paɾu balə. moŋku nii wə, niqan ** suŋ ka siŋʦuŋ-ʦiħwa na ma, kiŋal ʦusjasu ka tunux alaŋ daħa uɾanpato, knugħəti dħəɾan na wə *,***,***km*. dħəɾan na saja moŋku nii gə, dħəɾan na sjoŋnu ʦbəo balə, sənpə, *o*ən, tusə, sjakasu, ħwəku, ʦitan dnii, nniqan əgu kləgan jomu miŋʦu ma pnħjəgan daħa alaŋ qnlħaŋan. knkawas ****, pħəu moŋku tikwo ka ʦuŋʦisuħan, knkawas ****, laqi na laqi na kəsun ħupiɾə pħəu jənʦaw, bətaq uka ka jənʦaw də wada naq kbbəɾiħ bsuɾiŋ moŋku duŋan, ani si kntəətu mʦʦəbu alaŋ ssijo na miŋʦaw kndalax ** suʦi bətaq ** suʦi də pɾadiŋ kddilan ʦaŋʦwan ħoʦjaw, pqħədu ** suʦi də wada ŋalun qqlħaŋan na ʦiŋʦaw, knkawas ****, poxun ka ʦiŋʦaw digə, pnaħa kaɾi məsa mpħəu nami naq alaŋ mijan, ani si ini kəəgu ɾijuŋ ka alaŋ smɾuwa, bətaq knkawas **** də, kdkaɾun suo ka *unmiŋ komiŋ ma tuɾi ʦiida, knkawas ****, pħəu soħwəʦuji moŋku *əmiŋ-koŋħokwo, nii wə tnɾətan na suɾən, kika ɾiɾiħ so tnnaku alaŋ nsuɾən di, bətaq ba knkawas **** mosa mtəmə ɾənħokwo də, pɾadiŋ biqan ŋajan laalaŋ uʦuiʦil di. bobo knkawas **** ka mnɾɾudu toŋo də, ħani pɾadiŋ ka knkawas **** wə, pstotuj komiŋ ka moŋku nii duɾi, kika smmalu sənħwa bguɾaħ məsa daano ta totaŋsu məsa, kika pɾadiŋ mquɾi suʦaŋ ʦiŋʦi ka ddaun daħa. ɾis * ɾisu nʦbəo ɾijuŋ duŋus pptasun ɾisu nmoŋku qita ɾisu nʦoŋkwo dħəɾan moŋku kawjəa nii wə, knptutuj əgu ba jomumiŋʦu ʦbəo ʦbəo ɾijuŋ, ani slaalə, ani sbukuj gə, mnəniq ħii ka sjoŋnu, sənpə, *o*ən, tusə ma ħwəku ʦiida, ** suʦi, pnħəu ɾjawkwo ka ʦitan, əgu balə snpaħan nag a mniq ħija. mpnəaħ inu ka moŋkuʦu nii wə ga ini klai ba balə na, qqita balə na dsəədiq mptpatis wə, mpnəaħ toŋħuʦu məsa ka kaɾi daħa dħəa. pnɾdiŋan ** suʦi, wada stəɾan na təmuʦun kana laalaŋ quɾi moŋku nii, laqi nlaqi na də spooda daħa mʦʦəbu ma, pħəħju kiŋal alaŋ paɾu balə kəsun moŋku tikwo. wada spaux ma mggaɾaŋ ka tikwo kii də, səədiq moŋku ka uxə mnəniq moŋku-kawjən ħii di wə, wada kndudul tgimax naq səədiq mnəniq ħii di. uka ka jənʦaw də, mɾɾudu mʦʦəbu kana ka llaalaŋ ħija di. ʦiŋʦaw ʦiida wə, wada na ŋalun qqlħaŋan ka moŋku nii, ʦʦəka na wə mopə-moŋku(waj moŋku) pəni, ga na ptjusan uɾija-sutaj-ʦjaŋʦjun sjaʦi(suŋʦi siŋʦuŋʦi). quɾi ħħɾəan ħido wə smdaliŋ ħəɾoŋʦjaŋ sjati, quɾi ggqijan ħido wə dgijaq aaɾtaj ma, lmutut sinʦjaŋ, quɾi ħunaʦ na wə dəħuk ɾʦiluŋ taħan ma, mggaluk monan-moŋku, quɾi daja na wə, msaajus daka oɾosu. niqan səpaʦ qnlħaŋan ka mopə-moŋku: tusətu-ħanpu(** ʦi), ʦoʦuŋ-ħanpu(** ʦi), ʦasakotu-ħanpu(** ʦi), sajiŋnujən-ħanpu(** ʦi). ɾisu nsaja duŋus pptasun tuɾi ka wajmoŋ ma ɾisu nmoŋku knkawas **** idas ** ali **, wada ʦənʦja ʦoŋħwa-*unmiŋ-koŋħokwo daka moŋku-*unmiŋ-koŋħokwo, kii si klaun ba wada tuɾi ka wajmoŋku di. knkawas **** idas * ali **, paħa siŋwukaw ka ʦoŋħwa-miŋkwo, knəsa na tuɾikwo ka moŋkukwo. ʦŋʦ duŋus pptasun ʦuŋʦu nmoŋkukwo ma ʦuŋħu nmoŋkukwo pnɾdiŋan knkawas ****, kndalax *ənmiŋ tajpjawtaħwə knpɾijux tiħwəʦu, kndalax klaalaŋ smugao jijən, smmalu jiħwə. "sənħwa nmoŋkukwo" wə, smɾuwa jənɾun-ʦujo, ʦoŋʦja-wʦujo. pooda totaŋʦu ka moŋku, saja wə ** ka wada ppatis ʦuŋtaŋ daħa. klaun balə wə, ʦoŋʦən-pənʦo ka moŋku *ənmiŋtaŋ daka ʦoŋʦən-pənjo ka moŋku miŋʦutaŋ. ʦjunsu * duŋus pptasun ʦjunsu nmoŋkukwo knkawas****, dmnajo pnʦbuwan jiɾako, wada paħa *** bətaq *** ħəi supi daħa kəsun toʦəntwə mosa jiɾako. saja duɾi wə, *** ħəi supi ga na psaan aħuħan. snɾwaan ɾənħokwo, *** ħəi ka supi na ga məniq suʦusan, pqmlaħaŋ topəħwatiŋ nɾənħokwo ga məniq suʦusan. knkawas **** idas *, moŋku nanaq smkagul supi na kiŋal dndulan mosa ʦato, mosa dmajo ɾɾənħokwo ʦoŋħwə-konħħokwo daka ʦato. tiɾi * duŋus pptasun tiɾi nmoŋkukwo ga niqun moŋkukwo ka quɾi moŋku pntjusan dħəɾan na ga məniq ʦkʦəka jaʦo ka moŋkukwo, dəħuk sajənɾiŋ quɾi tgdaja na, dəħuk dgijaq paw*utaw-ɾokajmiŋsa ka tgħunaʦ na, quɾi ggqijan ħido wə dəħuk dgijaq manito, quɾi ħħɾəan ħido wə dəħuk mawtotaj-ħapunaɾ. pəəaħ ħunaʦ bətaq daja na wə ****km, pəəaħ ħħɾəan ħido bətaq ggqijan ħido wə ****km, qndisan ajus na wə ****.*km, tg* knpɾuwan alaŋ ga məniq niqan dħəɾan ka moŋku nii laalaŋ bobo dħəɾan nii, ħasako ka tg* knpɾuwan dħħəɾan na. dħəɾan * kana dħəɾan moŋku nii wə, tnugijo lmiqu ma kawjən, spuun qmita knbɾawan dħəɾan na gə, maħa ****m. quɾi ggqijan ħido wə tnugijo lmiqu, dgijaq aaɾtaj wə kndalax ggqijan ħido mquɾi tgħunaʦ ħħɾəan ħido dgijaq nii. quɾi ħħɾəan ħido wə sbɾəənux ħaɾi kija; quɾi tgħunaʦ na wə dnəɾan kopi, ɾiɾiħ so */* dħəɾan moŋku nii. dgijaq ħwətun nii wə, ga məniq ajus ʦoŋkwo daka moŋku, ****m ka knbɾawan na, dgijaq nii ka bbaɾo balə moŋku. ɾʦiluŋ ħuħo ga məniq bɾəənux ħħɾəan ħido wə ***m knbɾawan na, quɾi ħini ka lləbu balə moŋku. kaɾaʦ * mstħəa ɾʦiluŋ paɾu ka moŋku, tləətu ma mddəŋu ħaɾi ka kaɾaʦ na, paɾu ba ka ʦəŋa na kntilux daka knsəkuj, lləbu ka ɾbagan ma mddəŋu mtilux, qnədis ka misan ma msəkuj ɾiŋ, niqan snbħuɾan ħuda klaali, ppjaħan "ħanʦaw"("ħanɾjo" kəsun duɾi) oja-taɾu ka dħəɾan quɾi ħini. qqsija jajuŋ dħəɾan moŋku wə **,***km kana kndisan na, ħmmɾinas *.*km* knuglaħaŋ ɾʦiluŋ na wə, maħa *,*** sŋaɾi, qsija ħmnəɾu wə *,*** sŋaɾi ma, əgu ɾijuŋ qsija dħəɾan tɾuma. kiŋal knkawas qllijan na qqsija wə ***ji m*, ʦkʦəka na **% wə mqluli naq dħəɾan daħa. qsija ɾʦiluŋ na wə dəħuk *,***ji m*, qsija dħəɾan tɾuma wə ***ji m*, ani si tbləqi maasu. ʦu*an ʦujən sunɾiŋ ʦujən əgu ɾijuŋ ka sunɾiŋ ʦujən na moŋkukwo, əgu ba bbuju ka moŋkukwo, maħa *% dħəɾan na niqan bbuju. knuglaħaŋ bbuju na wə ***,***km*, ʦkʦəka nag na ga mbbuju wə **,***km*. knəəgu qqħuni na wə **.** jim*. kwaŋʦan ʦujən əgu ba kwaŋʦan ʦujən na moŋkukwo, ga klaun di wə niqan ʦu, mo, au, ag, u, *ə ma mə dnii ka ** kləgan kwaŋʦan na, **** sŋaɾi ka dħəɾan niqan kwaŋʦan. sujo na wə, ga məniq so nankopi-suŋ ma toŋkopi-suŋ ka dħəɾan taħuku. saja di wə, ʦu ma mo kwaŋ na oaɾtunto di wə, ga psaan ** tgbəɾaħ ʦu mo kwaŋ bobo dħəɾan nii di, moŋkukwo nii ka əgu ba balə jaʦo ħini. toŋu ʦujən qtaan snpəgan daħa wə, ʦamaʦ tnwawa niqan nɾiħan qməɾaʦ gə maħa ** sŋaɾi kana, ** sŋaɾi ka qqʦuɾux, ** sŋaɾi ka qqbħəni. ʦkʦəka na wə maħa ** kləgan ka ʦamaʦ ini ɾijuŋ qtai, so ka ɾqənux so sapa, sumə kopi, miɾiʦ tanaħ qalux ŋuŋu, ɾqənux tapak uɾuŋ ma kəsun daħa qoliʦ misu dnii. siŋʦŋ ʦjuħwa duŋus pptasun siŋʦuŋ ʦiħwa nmoŋkukwo kimgal duŋan qita tijiʦi siŋʦuŋ ʦiħwa tanwə nmoŋkukwo pntjusan nmoŋkukwo wə kiŋal su, ** suŋ. pntjusan siŋʦuŋ ʦiħwa gə suŋ, sumu, paka. ʦapuħansuŋ kopi-aaɾtajsuŋ koputosuŋ pajən-uɾəkajsuŋ upususuŋ pajən ħoŋkoaɾsuŋ ʦənħan-gajsuŋ nankopisuŋ ʦoŋkopisuŋ toŋkopisuŋ ħowħan-ajsuŋ kusukuaɾsuŋ ʦoŋjaŋsuŋ kuntosuŋ suħopatoaɾsuŋ toŋħwaŋsuŋ soluŋkosuŋ taaɾħan-uɾasuŋ puɾiŋkansuŋ oaɾħunsuŋ uɾanpatosuŋ kopi-sumupəaɾsuŋ ɟnko * duŋus pptasun ħəi səədiq moŋkukwo ħəi səədiq moŋkukwo saja wə, maħa *** wan, kndəxan səədiq wə maħa * səədiq/km*, to ħaɾi ɾiso ka səədiq na. knkawas ****, spun sməpu wə maħa **.* ka kndusan daħa, ʦkʦəka na wə maħa **.* knkawas na ɾsəno, mqədil wə maħa **.* knkawas daħa. miŋʦu * kndlaxun kləgan səədiq na qmita moŋkukwo nii wə, pnħjəgan moŋkuʦu ka alaŋ nii. moŋkumiŋʦu nii wə səədiq koaɾko ka ɾmabaŋ na ba əgu, məniq ka səədiq pajati ma səədiq puɾijato wə, ɾiɾiħ so miŋsi(kaɾi moŋku: *****) na moŋkuʦu ka dħəa, mɾəŋo kaɾi ini pntəna koaɾko ka dħəa. niqan tikuħ ka ħasakoʦu, səədiq ħwotun, səədiq tuħa, səədiq uʦupəko ma, səədiq tuwa ka tusə-miŋʦu, niqan tikuħ ba llutu na təlu ma oɾosu. kaɾi ma patis kaɾi moŋku ka sɾəŋo alaŋ nii. knkawas **** idas * ka ʦuŋħu na moŋkukwo nii wə, dnoi patis ɾatiŋwun saaŋal daħa kaɾi daħa, ani si ini dəħuk kiŋal idas də wada daħa laxun duŋan. kika sdilan okwo, * idas na knkawas ʦiida, pɾadiŋ dmoi patis siɾiaɾ di ma, bətaq saja. əgu ka səədiq moŋku mkəla kaɾi okwo, ani si ini kmalu ʦiŋxi na okwo, kika so ħnduɾə də ga mosa smtuku pila ħankwo ka ɾiso moŋku nii, ʦmluħə kaɾi dəma, kaɾi təlu, kaɾi tanaħ tunux ma kaɾi ħankwo. kaɾi dnŋusan moŋku ka sɾəŋo səədiq moŋku, ani si niqan **% ka səədiq daħa mɾəŋo naq kaɾi daħa, niqan tikuħ ka mɾəŋo kaɾi tusə duɾi. ħasakoʦu ka ɾmabaŋ ba əgu, əgu ka koɾə ma najmanʦu duɾi. ʦjawju * ʦjawji na moŋkukwo ini aŋal pila ma ppjasun kana ka səədiq moŋkukwo nii. *** ka kana sapaħ pjasan ssaan muujas klaali, sapaħ pjasan putoŋ-ʦjawji. kawtuŋ ʦjawji ququ mita jasə snpəŋan daħa kawtuŋ ʦjawji: moŋku kwoɾi tasə, moŋku koʦi tasə, moŋku kwoɾi ʦjawji tasə, moŋku kwoɾi noŋjə tasə, moŋku ʦənkan kosə tasə dnii. ɾənwun tasə ma moŋku kwoʦi tasə ka suɾi tasə na. wunħwa ʦjawji tasə na moŋku, kiŋal wə dnjaŋan pħəu tasukwan tanaħ tunux, kkmalu mggaaluk ndaan daħa. uɾanpato tasə nii wə, tgkiŋl tasə pnħjəgan səədiq alaŋ iʦil pnħjəgan səədiq ħaŋkwo knkawas ****. gaja ma ssnħijan * ddŋusun matis: gaja na moŋku ma ssnħijan moŋkukwo qita moŋku poukwan, moŋku kwoʦja tusukwan moŋkukwo saja pəni na, maħa **% snħəi ʦaŋʦwan-ħwoʦja, *% ka snħəi isuɾanʦja, *.*% ka snħəi samanʦja, *.*% ka snħəi ʦituʦoŋʦja, *.*% ka snħəi duma naq ʦoŋʦja, **.*% wə uka snħijan ka kija. wajʦjaw * ddŋusan matis: pnħjəgan moŋkukwo pnugluban na daka ʦoŋħwaɾənmiŋ-koŋħokwo ddŋusan matis: pnugluban ʦoŋkwo daka moŋkukwo uxə bəo mħədu knkawas ****, niqan ka knlbuwan səədiq maŋal ŋajan "ħwan moŋku juntoŋ" mosa sməəliq kmɾəmux sapaħ bbɾigan təlu. tmɾaqil təlu daka ħaŋkwo ka səədiq ħwan moŋku juntoŋ, ani si, əgu naq səədiq lməkuħ ooda so nii duɾi. so ka, nətun so qmita niqan pntasan patis təlu daka moŋku ka dsəədiq ħwan moŋku juntoŋ nii də, sgliqi kəsun daħa, ini tħəi də sliqun daħa bbɾigan kii dənu. kika so tunux alaŋ daħa uɾanpato di wə, ini ttai ka patis təlu, iʦu daka ssəəliq sapaħ daħa bbɾigan ka təlu də, ptasun daħa pati moŋku daka əəgo di. knkawas ****, kwoʦjaʦusi na təlu ka siʦiŋpiŋ mosa qmita moŋkukwo, mppɾəŋo məsa pddajo ta də niqan pais məaħ kmuɾəmux. puŋluban na daka ʦoŋħwa-miŋko dnŋusan matis puŋluban na ʦoŋħwa-miŋko daka moŋkukwo wada ħii ŋalun ka moŋʦaŋ-wəənħwə ka knkawas **** idas * ali ** di, ga daun wunħwapu, wajʦj*wpu ma siŋʦuŋjən-taɾuwəənħwə ka saja qqpaħun na di. wunħwapu wə, ga na pħjəgun moŋʦaŋ-wunħwaʦoŋsin ka nniqan na; kika so ooda quɾi moŋkukwo wə, ga sbəgə wajʦjawpu saja di puŋluban na daka ħaŋkwo dnŋusan matis puŋluban na moŋkukwo daka ħaŋkwo duŋus na **% ɾsəno ħaŋkwo mosa moŋku wə, mosa skdi mqədil, ħmɾinas ** sapaħ kaɾa-ok ssaan tħəaq mqədil ga moŋku ħija məsa kaɾi daħa. məniq ka ɾsəmo so nii mpɾigo məəaħ skadi wəəwa ttħiqun wə, ga qməɾaʦ ka ʦuŋħu moŋku, qɾapun na wəəwa ga mosa gmbaɾuj ħii duɾi, kika wada kndudul uka ħaɾi ka kaɾa-ok so nii di. ani si ga mdudul əgu ka qnduɾiq mosa ʦiɾopu tpaan dmai daka pɾtəɾuʦ ħəi di, qntaan daħa pəəaħ mtutiŋ ssaan stama sapaħ skija ħii də, asi osa ttħiqan wəəwa ʦiɾopu tpaan dmai. ado ka so nii ɾsəno ħaŋkwo, mosa tħəaq mqədil moŋku də mosa ɾmiŋo ħija, kika tɾqilun ɾijuŋ na səədiq moŋku ka səədiq ħaŋkwo. puŋluban na daka okwo dnŋusan matis puŋluban na moŋkukwo daka okwo mqnaqaħ ʦoŋkwo daka suɾən ħan wə, mquɾi suɾən ka moŋkukwo nii ħajan, mquɾi suɾən ʦiida wə, niqan dnajo na sməələ əlu ɾulu puniq na moŋkuwo ka suɾən. kmmalu ħaɾi daka oɾosu. paɾu ɾijuŋ ka dndilan na oɾosu ma wunħwa na soħwə-ʦuji, kika niqan pnħjəgan na sapaħ mtaapa bbaɾo ka uɾanpato ħija, kata ppħəu na sapaħ alaŋ ma ssalu əlu wə pnjugan na suɾən, kana patis siɾiaɾ ka ga daħa doojun. puŋluban na daka tanaħ tunux dnŋusan matis puŋluban na moŋkukwo daka tanaħ tunux sumo tanaħ tunux ka pusu daħa mkmalu ka moŋkukwo daka tanau tunux nii, na biqun əgu ba ħbaŋan oda moŋkukwo ka tanaħ tunux, kuxul ɾijuŋ səədiq moŋkukwo ka ɾulu dnoojan daħa. knkawas **** idas * ali **, ptəətu patis pnugaaluk daħa. sqita patis pntasan knkawas **** idas ** na tasukwan na tanaħ tunux də, ʦnijuk daħa məsa "jə su smkuxul tanaħ tunux" wə, ħmɾinas **%, ma sniliŋ na məsa "alaŋ kənu ka kuxul su?" wə, tgbəɾaħ ba ka kuxul daħa ka tanaħ tunux. kija duɾi wə, alaŋ piŋkusən tantoŋtiŋ na tanaħ tunux(tantoŋtiŋ na ħoŋkansu saja) wə, mkmalu ba daka moŋkukwo, niqan kiŋal "ɟupun moŋku miŋʦu poukwan" ka alaŋ nii. knkawas **** idas * ali *, səədiq moŋkukwo mosa tanaħ tunux wə, ani naq ini oda ppatis ŋajan, ** ali ɾmigo ħija. puŋluban na moŋkukwo daka jənan knkawas **** ħan wə, pntəətu patis pggluk daħa alaŋ nii ħan, ʦiida ħan wə ħu ʦu-miŋ ka qnlaħaŋ ħajan, kika jənan miŋʦu-koŋħokwo. məti * məti na moŋkukwo qtaan snpəgan ʦuŋħu na moŋkukwo wə, maħa *** kləgan ka pawʦu na kana moŋkukkwo nii, ** ka ʦaʦu na, ** ka sapaħ kwaŋpo na, *** ka tənsutaj na, ** sŋali ka waŋɾu məti na. pawʦu na balə wə, niqan "*upaw", "suʦi sinwunpaw", "ʦin*upaw", "ʦunɾipaw", "moŋku sinwunpaw" dnii. ʦiŋʦi qita moŋkukwo ʦiŋʦi ʦiŋʦi na moŋkuk nii wə ini ħaɾi skəla, gdp daħa knkawas **** wə, tg*** ka pnsəəŋan daħa. ini spaux ka suɾən ħan wə, əgu balə dnjagan na moŋkukwo ka suɾən ħajan. wada spaux suɾən də, uka ʦnpilan na koŋjə ka moŋku, ini skəla ka ssalu na, mnɾao ka dħəɾan na, ini baka ʦuʦuʦənso na duɾi, məaħ kana ka knnaqaħ na di. ħnduɾə ħaɾi də, kndalax knkawas **** də, kndudul malu ka ʦiŋʦi na moŋku, mɾana *% knkiŋal knkawas; gdp na knkawas **** də mɾana *% di. mntəna naq ali ʦiida wə, maħa **% ka mqɾinuʦ səədiq moŋku nii, səədiq uka qpaħun ma, mkəɾə bɾigun ka qjqəa. ħnduɾə nii di wə, smnəgul knmalu kwaŋjə daħa, ini bəo mdakil ka ʦiŋʦi daħa. knkawas **** də, mɾana dəħuk **% ka kndkilan ʦiŋʦi daħa, tg* kana alaŋ bobo dħəɾan nii, ani si mħənuk bɾigun mətan də, so mptɾqəɾaq ka ʦiŋxi daħa di. noŋmujə ʦiŋʦi-pumun na moŋkukwo ka simujə nii pəəaħ ʦbəo, ɾiɾiħ so ʦnpilan balə ppjaħun daħa pila, maħa **% na gdp daħa. smnəgul knpɾijuxan ʦiŋʦi-tiʦu daħa ma, sujoħwa, suʦaŋħwa də, ini bəo mɾana qtaun kana ʦiŋʦi daħa, ani si ini baka ka bəax daħa kmdakaɾ snliqan na snbħuɾan paɾu ma, so mmnaɾux naqaħ. simujə na moŋkukwo nii wə, ɾoto, dmai, dapa miɾiʦ balə ma miɾiʦ uban ka stabu daħa. knkawas ****, ini ali mɾana kana ka so tnbugan daħa, kika dəħuk ɾisu sinkaw. bətaq ħiti ali na knkawas ****, msŋali **** wan kana tnbugan simujə na moŋkukwo nii, wada mɾana *.*%. ʦʦəka na wə *** wan ka dmai, *.*% ka kija: dapa wə *** wan, *.*% ka kija: ɾoto wə **.** wan, *.*% ka kija: miɾiʦ uban wə **** wan, **.*% ka kija: miɾiʦ lmiqu wə **** wan, **.*% ka kija. tg* knəgu uban miɾiʦ ka moŋkukwo nii, ani si ini dəħuk knmalu ka ssalu daħa ma, ini naq kəəgu ka pila bnɾigan daħa. pnħjəgan na knkawas **** ka koŋsu na mbbaɾi ħəi tnbuŋan wə, kija si tgpaɾu balə koŋsu daħa *owpin-ʦjakoŋ ʦijə. kwaŋjə * kwaŋjə nii ka mpdudul ʦiŋʦi-tisi na moŋkukwo nii, ləkuħ ba ŋŋalan pila ʦuŋħu moŋkukwo nii. knkawas **** wə, maħa koŋjə-ʦoŋʦanʦu **. * na moŋkukwo, maħa **.*% ʦuʦanpin daħa. əgu balə ka kwaŋʦan nmoŋkukwo, mə, iŋsu, u, ʦiŋ, tə, si, jo ka əgu ga dħəɾan daħa. snəku na toŋ, mu wə dħəa ka ɾmabaŋ ba jaʦo ta ħini. kana snlməan kwaŋjə na knkawas **** wə, ***** jitu, wada mɾana **.*%. ʦajʦuŋ ʦin*oŋ * pila snalu na moŋku-iŋħaŋ ka ga doojun saja wə, niqan pila klabuj ma, niqan pila kɾətan. kaɾi snəəgan pila wə, tukoɾiko məsa ka dħəa, kiŋal tukoɾiko wə maħa mntəna *** ħawko. pila ddajo n aka ħawko, ini daħa dooi saja di. bətaq pqħədu knkawas **** ka idas **, m* na moŋku nii wə, msŋali **.* wan jitu, wada mɾana *.*% də psəəŋun idas wada ħnduɾə, spsəuŋ knkawas **** də wada mnaɾa **.*%. ɾijojə * kana alaŋ moŋkukwo nii wə, maħa balə *** ka dħəɾan ssaan ɾmigo, sapaħ ttqijan ma sapaħ ppuqan ido. maħa *** ħaɾi ka koŋsu ga qməəpaħ ɾijojə nii, sapaħ ttqijan wə niqan kəsun uɾanpato, ʦuŋʦisuħan, kuxul ɾijuŋ saun ɾmigo səədiq wə, ħaaɾħoɾiŋ-kutu, ɾʦiluŋ kusukuaɾ, ɾətoaɾʦi, ʦuŋʦisuħan, nankopi, toŋkopi ma aaɾtaj ka saan mħəɾo ʦamaʦ. ʦjawtuŋ dnŋusan matis ʦjawtoŋ na moŋkukwo ʦjawtoŋ na moŋkukwo nii wə, niqan koŋɾu, təɾu, ħaŋkoŋ ma swəun, koŋɾu ma təɾu ka ləkuħ na balə. ****km ka kndisan təɾu na, *****km ka qndisan koŋɾu na, ** ka sstmaan sapaħ na skija, jajuŋ ddaan asu wə ***km. knkawas ****, pila nŋalan na junsujə wə ***** jitu, wada mɾana **%; ħnaqul na qjqəa wə **** wantun, wada mɾana **.*%; npaan na səədiq wə *,****, wada məəliħ **.*%. təɾu * dŋusan matis təɾu-junsu na moŋkukwo ****km ka qndisan təɾu na moŋkukwo, təɾu nii ka ħmnaqul **% ma, **.*% ka ħnqulan na kojun. gtŋajun ɾijuŋ ʦiŋʦi na moŋkukwo nii ka təɾu ħija, ɾmabaŋ ba pħaqun qjqəa tħəa. tunux alaŋ daħa uɾanpato ka ʦjawtoŋ sunjo na, təɾu nii ka gtŋajun daħa balə pəəaħ uɾanpato mosa quɾi oɾosu daja. uɾanpato təɾu nii wə snpuwan smmalu moŋku daka oɾos, mntəna bnəgə daħa pila. **** jitu ka sntkəan daħa pila knkawas ****, wada mɾana **.*%, ħnqulan na qjqəa wə **** wantun, mɾana **.*%, *** wan ka səədiq npaan na, wada məəliħ *.*%. kuŋɾu koŋɾu na moŋkukwo nii wə ini kħwata, *****km qndisan koŋɾu na, ʦkʦəka na wə, ***km ka kwotaw suŋtaw na, ****km qndisan ka əlu na saadux. knkawas ****, knsmalu na "koŋɾu kəsun ʦənsi ", ** knkawas sməəlu, snəəlu əlu pəəaħ toŋħwaŋ-suŋ bətaq pajən-uɾəkajsuŋ, əlu pojoɾu gmsəqiʦ ħħɾəan ħido mquɾi ggqijan ħido alaŋ moŋkukwo, mksməəlu ****km ka kndisan na. ʦkʦəka na wə, koŋɾu ka ʦjawtiaɾ*sajinsanta*ʦamunuto nii ka qtaun balə, wada qgəun sməəlu ka sajinsanta di, **** jitu ka pila nŋalan na koŋɾu nii, wada mɾana *.*%, **** wantun ka ħnqulan na qjqəa, wada mɾana **%, npaan na səədiq wə *.** ji ħəi, wada məəliħ **.*%. ħaŋkoŋ * ħaŋsən na ħaŋkoŋ moŋkukwo nii wə **.***km, ** ka stmaan sapaħ skija na. anu gnɾaŋan məniq səədiq moŋkukwo nii wə ini pbləaq ma, ssaan ħmaduʦ qjqəa na duɾi wə so kija duɾi, duŋan wə, għəti ɾijuŋ dħəɾan na ma, uka ɾijuŋ ka səədiq na, mkpgkala nnaaguħ na ħmaqui wə tħtəɾan ħaɾi. paɾu ɾijuŋ dnjagan na ɾulu tmalaŋ tħəa ma, ʦiŋʦi ɾənɾo na alaŋ iʦil ka ħaŋkoŋ junsu na moŋkukwo nii. kwoʦi-ʦiʦaŋ ka ʦuŋʦisuħan-ʦiʦaŋ saja di, niqan ka kndalax uɾanpato mosa pəʦiŋ, aɾɾənħawto, ħuħoħawo, pawto, mosuko, soaɾ, toŋʦiŋ ma ħwaɾan-koħu pskija klaali. knkawas ****, nŋalan ħaŋkoŋ tunsu na moŋkukwo nii wə, **** jitu, wada mɾana **.*%, ħnqulan na qjqəa wə ****.* tun, wada məəliħ *.*%, npaan na səədiq wə **.** wan ħəi səədiq, wada mɾana **.*%. swəun ani naq kəsun ini əniq ssijo ɾʦiluŋ paɾu ka moŋkukwo, jajuŋ dħəɾan alaŋ daħa wə, paɾu ba dnjagan na ʦjawtoŋ junsu alaŋ daħa ka swəun nii. knkawas **** idas * ali **, wada ptəətu patis uɾanpato ħii ka ʦoŋkwo daka moŋku nii, "qndħəan daħa kaɾi məsa moda dħəɾan ʦoŋkwo mosa alaŋ bukuj ɾɾʦiluŋ ka moŋku wə, asi ka pooda kaɾi pnɾŋagan daħa", tənʦiŋ-kaŋ ka ɾħəŋun oosa daħa aalaŋ bukuj ka moŋku. ħnduɾə ħaɾi də ga mləbi ka qjqəa npaan na swəun nii di. ʦuŋsu ʦjawtoŋ * quɾi ʦuŋsu ʦjawtoŋ daħa wə, ado ka kndudul əgu ka səədiq ma, niqan naq ɾulu ka səədiq duɾi, ma, ini knbaka ka koŋkoŋ ʦiʦo daħa, kika ga kndudul stŋaun ɾulu ka uɾanpatosu ma, ga so ħaɾi knbaka ka əku oda ɾulu. kwoʦja koŋjən * duŋus pptasun kwoʦja koŋjə na moŋkukwo bətaq knkawas **** idas * ali **, alaŋ moŋkukwo ka taħuaɾjə wə pnaħa kaɾi məsa mpħəu ** kwoʦja koŋjə. kiŋal duŋan wə, niqan "sunsuŋ tiʦi"(ɾiɾiħ so jənko pawħuʦi), "ʦi*an pawħuʦi" ma "ʦinənti" duso nii ka kwoʦi topə-pawħuti ka dħəa. tijijuntoŋ * duŋus pptasun tiji na moŋkukwo qita awɾiŋpiko wəənħwə na moŋku juntoŋjən na moŋkukwo nii wə, quɾi so swajʦjaw, ʦənʦi, soʦi, ʦusiŋʦo dnii pəni, maŋal malu nsaan pssəuŋ. knkawas **** bətaq knkaws **** ka awɾiŋpiko juntoŋħwə wə, mn** mosa pssəuŋ sjaʦi juntomħħwə ka tajpjaw na moŋkukwo, mnaŋal ʦin, iŋ, toŋ pajʦjaŋ **, qtaun tiji kwoʦja twə daħa ka moŋkukwo nii wə, niqan kwoʦja ɾanʦjotwə, kwoʦja panti-ʦjotwə ma, moŋku kwoʦjaw ʦuʦjotwə.</PHON>
    </S>
</TEXT>