<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Morocco" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Morocco" copyright="CC BY-SA" citation="Morocco. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Morocco" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Morocco, title = Morocco, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Morocco} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Morocco = Gaga kska Meycow ka Morocco, 32 00 N, 5 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 446,550 sq km(hangan na o Tg58) (knlbanga dxgal o 446,300 sq km, knlbangan qsiya o 250 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 33,655,786 hiyi. Gaga Rabat ka pusu alang paru, jiyax 30 idas 7 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Morocco ga wada sugan 67.50% ka dxgal qpahan, 11.50% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 21% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Mohammed VI of Morocco, pnaah hngkawas1999 idas 6 jiyax 23pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Morwoke Morwoke Wangkwo(kari Arapo:المملكة المغربية‎,kariPopoar:ⵜⴰⴳⵍⵉⴷⵜ ⵏ ⴰⵎⵓⵔⴰⴽⵓⵛ), thnganan Morwoke kana gaga gqian hidaw Peyfey kingal Cyuncuriseyn klwaan. Hraan na hidaw o mslutuc dha Arciriya, hunac o gaga na klwaan gqian hidaw Sahara ticyu msdalih dha Mawritaniya, gqian hidaw msdalih Tasiyang, mquri daya o mssipaw dha Cpurwotwo haysya ni Ticunghay ni Putawya, Sipanya. Pusu bi alang o Rapate, pusu paru na alang o Qasapuran . Qtaan ka ris Morwoke ga, ida wada knlwaan egu bi emburux Wangcaw da, tgkingal Wangcaw o pnhiyug hngkawas 788 Yiteris Wangcaw. Knlwaan Murapite Wangcaw ni Muwasite Wangcaw siida, biyax klwaan Morwoke ga ida dhuq baraw balay, ida dxgal Morwoke kana ka daya gqian hidaw Feycow, biyax nag a wada dhuq Yipiriya Pantaw. Dhuq Marin Wangcaw ni Saate Wangcaw do, manu ka Morwoke ga niqan ka eseisil klwaan miyah gmglug dhiya, hici do wada ngalan Etuman Tuercu da, maa wana kingal murux nanaq klwaan daya gqian hidaw Feycow. Arawey Wangcaw ga pnhiyug hngkawas 1631, ana bitaq saying ida hiya ka gaga kmlawan na. Hngkawas 1912, Morwoke ga wada maa cminti ni pqlahang klwaan da, dxgal o wada sugan Fakwo ni Sipanya. Hngkawas 1956, wada murux dngan, ida hiya ka embiyax bi mniq qnlangan. Hngkawas 1979 do Morwoke ga managl gqian hidaw Sahara, kiya ka kiya ni mniq gqian hidaw Sahara o meysa cyueyn o ida ini shiyi ana kingal klwaan, manu ka Arapo klwaan Reynhiya o smhiyi saw nMorwoke ka dxgal gqian hidaw Sahara. Morwoke ga hniyan na nhiya ka gaga mlutuc dxgal klwaan na Syowta ni Meyririya, kiya ka kiya o balay bi o ida Sipanya ka gaga kmlawa. Klwaan Morwoke ga ida mduuy 2 yueync Cyuncu Risyeync, Bqanan Cngfu ka Singcngcyueyn, Bqanan Cngfu ni Yihwey dha dha ka Rifacyueyn, ida tduwa mduuy Singcngcyueyn ni Rifacyueyn ka Kwowang, quri saw uuda Cyuns, Waycyaw ni Cungcyaw o tduwa paru hari kari niya. Ida pusu bi Cungcyaw Morwoke ka Yisrancyaw, kari klwaan o niqan Arapo ni kari Popo, dha nii ga kari Popo o mangal hngkawas 2011 djiyun klwaan kida. Manu ka seejiq Morwoke ga ida mduuy kari Arapo Morwoke ka rngagan dha, ida ini ktna dha mdungus knxalan knxalansayang na kari Arapo; Yasa luban endaan Ris, kika kari Fakwo ni kari Sipanya ga spuan dha mduuy kana. Knxalan sayang o ida Cngyueynkwo Arapoklwaan Reymung, Feycow ni Tucunghay Reynmung ka Morwoke, tg5 knparu na Cingciti Feycow . Ris Qita:Ris Morwoke Brah 40 kbuhug hngkwasan do ida niqan ka seejiq sbiyaw gaga mniq Morwoke. Ida tna niqan seejiq ka mniq hini msa ka empruway qawku. Sbiyaw sbiyaw balay mnniq hini seejiq Popoar o ini bi klai kida. Sci7 siida, miyah ka seejiq Arapo, kiya ni Sci 8 do phiyug Wangkwo. Sci ska siida do kmlawa hini na cawtay o duma o seejiq Popoar, duma o seejiq Arapo. Patas bnatas Cungkwo nsbiyaw ga ida niqan ka quri Morwoke, niqan seejiq Sung Cawjus &quot;Cufanc&quot; &quot;klwaan Moceyrey&quot;. Paah Sci 15 do prajing yahan mrmux klwaan gqian hidaw ka Morwoke. Prajing Sci 20 siida manu ka Morwoke weyci ga ida hiya ka pspais tgkingal knglangan uri. Idas 3 hngkawas 1912, Mangal Morwoke ka Fakwo. Idas 3 hngkawas 1956, kburux nanaq da. Knxalan Morwoke Arawey Wangcaw sayang pnrajing Sci 17, mduuy Cyuncu Risyeyn, kiya ka kiya ni ida paru cyueynri niya dha ka neyke ksun, kiya ni kika 2yueyncyuncuc. Hngkawas 1957, Morwoke Sutan Muhanmote 5s pgarang saw priyux Kwowang ksun da, klwaan Morwoke Sutan pryuxan Morwoke Wangcaw da. Cngc Morwoke o Cyuncu Risyeync na egutangc naYisrancyaw, ida paru hari cyueynri na ka Kwowang. Yihwey o snakan Canyiyueyn ni Cungyiyueyn, Cungyiyueyn ga 325 Yiyueyn o ida kwomin ka asi gaaw dhiya. Sqpah dha jiyax o 5 hngkwasan. Canyiyueyn o 270 hiyi o mnuda ririh tnealang ka mgaaw dhiya, 3 hngkwasan pryuxun 1/3 hiyi. Muhanmote6s ga paah hngkawas 1999 tunci do ksbiyax mincuhwa klwaan, mtlamay saw khwayun ka qnrntan ni qulung psblyaqun ka nniqan sehwey ruwan klwaan, manu ka nganguc o khwayun ka Yisrancyaw Cngce klwaan uri. Ida gaga mniq kska klwaan pusu bi pprngagan Cungtung ni Owmey ka Morwoke. Idas 6 hngkawas 2004, Cungtung Meykwo Pusi ga pgarang kari bqanun hangan uxay Peytasiyang Kungyueycuc pusa mungkwo ka Morwoke msa. Paah jiyax20 idas 2 hngkawas 2011 do, sjiqan Morwoke ga mgrawah muda mincu swey. Jiyax 9 idas 3 hngkawas 2011, Muhanmote6s ga pgarang saw pkryuxun kana ka Syeyncng msa, quri saw shuya niqan ka Sowsyang ni cyueynri, pkala kwomin cyow ni jncyueyn, phiyug murux nanaq sfatisi knmanu dnii, kika pkmuda mincucngc. Jiyax 17 idas 6, mgay quri uuda priyux cngc ka kwowang, pqlahang nanaq cyueyn ni phiyug kingal Cyuncurisyeyn tic, bqanun na jiyax 1 idas 7 pdaun Kungtow. Fanan nii ga niqan: Bqanun Sowsyang ni Kwohwey ka egu bi cyueynri Kwowang; Babaw do pkeasi muda mgaaw, pusu pdudul Cngfu o ida snpuan mangal pnegaaw Cngtang; Ida Sowsyang ka smkagul mqpah qpahun Cngfu, saw ka empdudul Singcng pumun ni kwoying cuyey, dungan o manu ka Sowsyang ksun ga niqan cyueynri na kghakun ka Kwohwey dnii. Jiyax 1 idas 7 hngkawas 2011, muda psupu mdhug bgurah Syeynfa cawan ka kungmin Morwoke. Mgrbu jiyax 2, ruwan klwaan Morwoke na neycng tacn Saarawey ga pgarang cawan, hici do 98.49% ka wada smruwa pyaw daha. Mririh saw mnuda sblayiq bi priyux Syeyncng dh aka klwaan nii. Pusu na Cawan Bgurah Syeynfa: Skpruun ka cyueynsyeyn Yihwey, iyux psbiyax dha yueyn Cungyyueyn na pkdudul. Cungyyueyn ga nasi niqan 1/5 na Yiyueyn ka kmkuh do , ida tduwa saan qmita ka endaan pusu na pqpah qpahan Cngfu, uxay uri o niqan 1/3 na Yiyueyn ka kmkuh o tduwa Tanhe ka Tacng, tduwa mririh Kwowang muda tase cyunri. Cawan bgurah Syeynfa ga ida psparu bi qmita murux Sfatisi, Sfatisi klwaan ga ida snpuan Fakwan ni kana jncyueyn weyyueynhwey paru bi weyyueynhwey ka kmlawa, manu ka Sfa tacng ga in psai ruwan weyyueynhwey kiya. Ruwan Cawan bgurah Syeynfa ga, Kwowang Morwoke ga ida qbsuran klwaan, Ru Hay Qung 3cyun, paru bi Tungsway ni Pdudul Cungcyaw, dhiya ga muda qmpah &quot;Tacn weyyeynhwey&quot; ni phiyug bgurah &quot;Kwocya ancyueyn weyyueynhwey&quot; Cusi, mduuy paru bi psdhug uda hici, kiya ni niqan jnmingcyueyn niya pusu na empqpah Cngfu cikwan ni eseisil klwaan ka Cusi nii. Tiri Gaga mniq daya gqian hidaw Feycow Talu ka Morwoke, Cpurwotwohaysya, ririh rhngun Ticunghay ssaan na Tasiyang, bragan na ssiyaw gsilung ga hmrinas 1700 km. Ida kklai ka hniygan dxgal na, ska ni daya na o msdowras ddgiyaq Aterassanmay, hraan hidaw ni hunac o daya Kawyueyn ni brah Sahara Kawyueyn, wana daya gqian hidaw gsilung ka bbaraw ni mllbu breenux. Yasa mrijil lmihu kana klwaan ka Aterassanmay, kika kmdakar kndadax hunac kncilux bgihur Saharasamo, ida dungus bi nniqan kingal hngkwasan ka Morwoke, mmaku ka qqhuni ni phpah, asi dha thngani &quot;mltu nniqan paru hidaw klwaan&quot; malu hangan, duri ni bqanan &quot;qlangan phpah daya Feycow&quot; malu hangan uri. Niqan Fujetay Kawyatay ni Hanryow Cyanari, kiya ka mdngu saw Jetaysamo ka karac, ddgiyaq Aterassanmay lmihu kana klwaan, kska na oTuqarefung(4,165m) o kika bowqax bi pungpung. Pneasug Singcngcyu Pusu sbatas: pneasug Singcngcyu Morwoke Morwoke o kana ka klwaan o snakan 12 paru qnlangan. Gaga klwaan Morwoke na gqian hidaw Sahara ticyu o wada snakan Ayow paru qnlangan, Tahera-Hwangcinkuti paru qnlangan, ciway na daya hraan hidaw gqian hidaw Sahara o nYayung Kayreminhe paru qnlangan. Truma paru qnlangan ga niqan 62 sng ni 13 Singcng Tucacyu . Pusu alang Pusu sbatas: alang Morwoke pusu alang o niqan: Qasapuranqa—321 kbuhug hiyi(hngkawas 2007) Rapate(pusu alang)-172 kbuhug hiyi(2007年) Feys-100 kbuhug hiyi(2007年) Maraqaca-87.2 kbuhug hiyi(2007年) Meyqeneys- 38.6 kbuhug hiyi Tanciar—31 kbuhug hiyi Cingci Pusu bi Morwoke Cingci pumun o Ryuyowyey, Yuyey ni Rinswanqwang spusa eseisil klwaan, snkuan Rinswanyeyn o 110hpucing tun, mangal tgkingal nniqan na knglangan. Nungyey ni Muyey ga ida pusu hari uri, ida egu ka wada uqun karac. Morwoke ga ida asi ka smtama hari kndadax eseisil klwaan, Fakwo katg2 dmayaw klwaan, Sipanya ka tgkingal dmayaw klwaan. Ida thuway mrana ka kwomin cingci dha. Hngkawas 2010 kana ka nngalan Morwoke o niqan 917 hpucing meyyueyn, kngkingal hiyi seejiq ga niqan 2,839 meyyueyn. Krnaan cingci o 3.2%, knlabu Tunghwo o niqan1.4% kiya. Cyawtung Mrana hari ka cyawtung elug rulu. Mniq ruwan klwaan ida yunsuyey ka pusu bi mdudul, 90% ka basun ni 75% ka rulu mapa qyqaya muda elug rulu. Elug rulu qrngul: Teumal mapa elug o niqan 1907 km, kska na hiya o niqan 483km ka egu ddaun, Teyncihwa elug rulu qrngul o niqan 1017km. Rahuq na o niqan 765km ka elug seapa Rinswanyeyn. Hngkawas 2003, mnhdu kari ka Morwoke ni Sipanya, dha klwaan nii ga supu smalu kingal mlihu truma Cpurwotwohaysya na egu elug qrngul. Kungcng nii ga yabi hngkawas 2010do pkrajil muda da, pklutuc Owcow ni Feycow na tgkingal elug rulu qrngul. Hngkawas 2018 do tduwa daun ka tbiyax elug rulu qrngul paah Qasapuran-Tanciar, tgkingal tbiyax elug rulu qrngul Morwoke ka nii, ida tgkingal tbiyax elug rulu qrngul Feycow uri. Elug rulu babaw dxgal(Kungru): kana knbragan o 64,452km, kska na kingal ci elug rulu babaw dxgal oniqan 15,907km, dha ci elug rulu babaw dxgal o niqan 9,367km, tru ci elug rulu babaw dxgal o niqan 39,178km. dhuq hngkawas 2009 do, tbiyax elug rulu babaw dxgal niqan 916km, niqan ka Rapate-Tanciar, Rapate-Qasapuran-Setate, Rapate-Meyqeneys-Feys dnii egu bi tbiyax elug rulu babaw dxgal. Qtaan ka tg2 kana ka elug rulu babaw dxgal klealang 10 hngkawas uuda(2005－2015), psalu bgurah1500km elug rulu babaw dxgal hngkawas, hici do pkniqan 80% elug rulu babaw dxgal kana ka klealan klwaan. Elug babaw gsilung: sayang o ida niqan 30 ka kangqow, kska na 11 o ida niqan egu brihan na, 11 o ssapa, sqraq qsurux. Pusu bi kangqow o niqan Qasapuran, Muhanmotiyey, Safe,Tanciar, Acyatiar dnii.hngkawas 2009 kana ka ppanan na o niqan 6,682 kbuhug tun. Kska na Qasapuranqa o kika tgparu na bi kangqow, mniq kana ka kangqow klwaan oniqan 37% npaan na. Wada mnhdu kaTanciar-Ticunghaykang 1ci na kungcng, maa pkparu bi kangqow Feycow ni Ticunghay uri ka nii. Sngayan sapah skaya:Kana ka sngayan sapah skaya klwaan o niqan 28, kska na Kwocicicang o niqan 12, saw ka Qasapuranqa Muhanmote5s kwocicicang, Rapate – Serakwocicicang, Maraqaca- Maynara Kwocicicang dnii. Mowangcya Hangqung kungs ga niqan 33 sapah skaya. Rwahan 75 Hangsyeyn, Hangsyeyn musa 4 Tacow klwaan. Kana Hangsyeyn o niqan hmrinas 30 kbuhug km ka knbragan na. hngkawas 2008 pnpanan na seejiq ga niqan 1060 hiyi, hngkawas 2005, Morwoke ni Owmun pndhug patas &quot;rmawah baraw karac&quot; Mohangqung scang ga smruwa Owcow Hangqung kungs muda. Idas 12 hngkawas 1996, muda Arciriya Morwoke dhuq Sipanya, elug Putawya na Makeripu-Owcow Teynjanci ga tduwa djiyun da. Kana ka knbragan na o niqan 1385km, prajing han o kingal hngkawas o tduwa mhaduc 90 hpucing m3 , Morwoke o tduwa mangal 10 hpucing m3 Teynjanci ka Morwoke. Paah hngkawas 2005 do, Morwoke ga tgkingal mangal neasug na teynjanci djiyun na smalu deyngki, ida tduwa mgay kana ka klwaan 17% na deynki. Hbragan seejiq Morwoke ga niqan 80% na lutuc Popoar, 20% o wada gmimax da. hngkawas 2006 ini kla matas o 38.4%. Hmrinas 3000 kbuhug hiyi skari Arapo. 1200-1500 kbuhug hiyi o skari kari Popoar. 99% Musrin, kska na 67% o Syunnipay cyawtu, 30% o wucyawpay Musrin, rahuq na 0.9% Citucyawtu , 0.2% o Yowtaycyawtu. Unhwa Kari Arapo o kika kari klwaan, kiya ka kiya ni kari Popo ni kari Fakwo o ida kari klwaan uri, Yisrancyaw o Cungcyaw klwaan. Parajing mduuy idas 8 hngkawas 1993 ka Hasang2s Cingcns, gaga mniq Qasapuranqa na kiyig Tasiyang, gntuan bhgay btunux taris kana, paga syueynri o niqan 200m qnbowqax na, snegul bukuy Maycya Cingcns ni Ayci na Achaar cingcns, tg3 knparu na Cingcns, qyqaya na djiyun o ida tgkingal suyang bi knmalu knglangan. Cyuns Pusu sbatas: Hwangcya biyax Wucwan Morwoke Morwoke ga murux hngkawas 1956 do, prajing phiyug biyax cyuns klwaan hngkawas 2010 siida kana ka empsaping sayang o niqan 19.5 kbuhug hiyi , rahuq na Rucyun Hwang, Haycyun Hwangcya, Qungcyun Hwangcya do, niqan ka Syeynping Hwangcya, Weytwey Hwangcya ni Putwey Howpeyyi. Kana ka hici balay pnhiyug ka Haycyun, bitaq hngkawas 1960 pnhiyugan. Pnlkan Morwoke ga paah bi murux nanaq hngkawas 1956 ni wada dhuq meydang ka Kwowang Muhanmote5s do, Kwowang Hasan2s ga pgarang saw egu bi dxgal msa. Rahuq na msupu Sipanya muda ppais Yifuni(the Ifni War) do mangal Taarfayanu(Tarfaya Strip), manu ka Tasyow ni Meyririya ni Saharaticyu o ida niqan egu bi dxgal uri msa. Hngkawas 1963 mpuruq ka murux ppais Aarciriya, Morwoke ga mrmux ni mangal gqian hidaw Aarciriya na Tingtufu ni Saar, rmngaw nanaq saw dxgal nami Morwoke. Tnjiyan dha ida ppais kingal idas ni wada hmrinas kbkuy hiyi ka mruqih ni mhuqil seejiq, ida ini alax na. Mniq uxay cminti siida prajing han o, duma Cngqe Morwoke ga, quri saw duma na Morwoke murux tang, saw ka Allal al-Fassi(hngkawas 1956 ida bnatas egu bi &quot;Ta Morwoke&quot; titu) , bukuy murux piya hngjwasan ka Morwoke do, ida meysa mabang egu na dxgal. Plealay han o, ida ini sruwa ka Sutan. Paru lnglungan Al-Fassi o hngkawas 1960 siida, ida mnangal knkuh duma seejiq, bitaq hngkawas 1969, manu ka Morwoke na wada murux nanaq hngkawas1960 na Mawritaniya Cngcyueyn. Mniq mspais hngkwasan o Mawritaniya ga ida kmttu msaang Morwoke tneumal smiisug mrmux, mrmux dxgal klwaan; manu ka kska na hngkawas 1970 o, gaga mtjiyan gqian hidaw Sahara duri. Ana nanaq mkray rmngaw saw gqian hidaw Sahara ni daya niya Sipanya Feyti: Tasyow ni Meyririya o dxgal niya, kiya ka kiya ni dxgal Ta Morwoke ga bukuy hngkawas 1960 do ida wada laxan pusu Morwoke da. Mririh Sarawey Arapo mincu Kunghekwo(gqian hidaw Sahara) na Porisariawcnseyn o wada mangal tleengan Feymung.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Morocco = Gaga kska Meycow ka Morocco, 32 00 N, 5 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 446,550 sq km(hangan na o Tg58) (knlbanga dxgal o 446,300 sq km, knlbangan qsiya o 250 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 33,655,786 hiyi. Gaga Rabat ka poso alang paro, jiyax 30 idas 7 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal Morocco ga wada sogan 67.50% ka dxgal qpahan, 11.50% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 21% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Mohammed VI of Morocco, pnaah hngkawas1999 idas 6 jiyax 23pnrajing kmlawa klwaan. cinkholan sa knita' sa brbiro' Morwoke Morwoke Wangkwo(kari Arapo:المملكة المغربية‎,kariPopoar:ⵜⴰⴳⵍⵉⴷⵜ ⵏ ⴰⵎⵓⵔⴰⴽⵓⵛ), thnganan Morwoke kana gaga gqian hidaw Peyfey kingal Cyoncoriseyn klwaan. Hraan na hidaw o mslotoc dha Arciriya, honac o gaga na klwaan gqian hidaw Sahara ticyo msdalih dha Mawritaniya, gqian hidaw msdalih Tasiyang, mqori daya o mssipaw dha Cporwotwo haysya ni Ticonghay ni Potawya, Sipanya. Poso bi alang o Rapate, poso paro na alang o Qasaporan . Qtaan ka ris Morwoke ga, ida wada knlwaan ego bi emborox Wangcaw da, tgkingal Wangcaw o pnhiyog hngkawas 788 Yiteris Wangcaw. Knlwaan Morapite Wangcaw ni Mowasite Wangcaw siida, biyax klwaan Morwoke ga ida dhoq baraw balay, ida dxgal Morwoke kana ka daya gqian hidaw Feycow, biyax nag a wada dhoq Yipiriya Pantaw. Dhoq Marin Wangcaw ni Saate Wangcaw do, mano ka Morwoke ga niqan ka eseisil klwaan miyah gmglog dhiya, hici do wada ngalan Etoman Toerco da, maa wana kingal morox nanaq klwaan daya gqian hidaw Feycow. Arawey Wangcaw ga pnhiyog hngkawas 1631, ana bitaq saying ida hiya ka gaga kmlawan na. Hngkawas 1912, Morwoke ga wada maa cminti ni pqlahang klwaan da, dxgal o wada sogan Fakwo ni Sipanya. Hngkawas 1956, wada morox dngan, ida hiya ka embiyax bi mniq qnlangan. Hngkawas 1979 do Morwoke ga managl gqian hidaw Sahara, kiya ka kiya ni mniq gqian hidaw Sahara o meysa cyoeyn o ida ini shiyi ana kingal klwaan, mano ka Arapo klwaan Reynhiya o smhiyi saw nMorwoke ka dxgal gqian hidaw Sahara. Morwoke ga hniyan na nhiya ka gaga mlotoc dxgal klwaan na Syowta ni Meyririya, kiya ka kiya o balay bi o ida Sipanya ka gaga kmlawa. Klwaan Morwoke ga ida mdooy 2 yoeync Cyonco Risyeync, Bqanan Cngfo ka Singcngcyoeyn, Bqanan Cngfo ni Yihwey dha dha ka Rifacyoeyn, ida tdowa mdooy Singcngcyoeyn ni Rifacyoeyn ka Kwowang, qori saw ooda Cyons, Waycyaw ni Congcyaw o tdowa paro hari kari niya. Ida poso bi Congcyaw Morwoke ka Yisrancyaw, kari klwaan o niqan Arapo ni kari Popo, dha nii ga kari Popo o mangal hngkawas 2011 djiyon klwaan kida. Mano ka seejiq Morwoke ga ida mdooy kari Arapo Morwoke ka rngagan dha, ida ini ktna dha mdongos knxalan knxalansayang na kari Arapo; Yasa loban endaan Ris, kika kari Fakwo ni kari Sipanya ga spoan dha mdooy kana. Knxalan sayang o ida Cngyoeynkwo Arapoklwaan Reymong, Feycow ni Toconghay Reynmong ka Morwoke, tg5 knparo na Cingciti Feycow . Ris Qita:Ris Morwoke Brah 40 kbohog hngkwasan do ida niqan ka seejiq sbiyaw gaga mniq Morwoke. Ida tna niqan seejiq ka mniq hini msa ka emproway qawko. Sbiyaw sbiyaw balay mnniq hini seejiq Popoar o ini bi klai kida. Sci7 siida, miyah ka seejiq Arapo, kiya ni Sci 8 do phiyog Wangkwo. Sci ska siida do kmlawa hini na cawtay o doma o seejiq Popoar, doma o seejiq Arapo. Patas bnatas Congkwo nsbiyaw ga ida niqan ka qori Morwoke, niqan seejiq Song Cawjos &quot;Cofanc&quot; &quot;klwaan Moceyrey&quot;. Paah Sci 15 do prajing yahan mrmox klwaan gqian hidaw ka Morwoke. Prajing Sci 20 siida mano ka Morwoke weyci ga ida hiya ka pspais tgkingal knglangan ori. Idas 3 hngkawas 1912, Mangal Morwoke ka Fakwo. Idas 3 hngkawas 1956, kborox nanaq da. Knxalan Morwoke Arawey Wangcaw sayang pnrajing Sci 17, mdooy Cyonco Risyeyn, kiya ka kiya ni ida paro cyoeynri niya dha ka neyke kson, kiya ni kika 2yoeyncyoncoc. Hngkawas 1957, Morwoke Sotan Mohanmote 5s pgarang saw priyox Kwowang kson da, klwaan Morwoke Sotan pryoxan Morwoke Wangcaw da. Cngc Morwoke o Cyonco Risyeync na egotangc naYisrancyaw, ida paro hari cyoeynri na ka Kwowang. Yihwey o snakan Canyiyoeyn ni Congyiyoeyn, Congyiyoeyn ga 325 Yiyoeyn o ida kwomin ka asi gaaw dhiya. Sqpah dha jiyax o 5 hngkwasan. Canyiyoeyn o 270 hiyi o mnoda ririh tnealang ka mgaaw dhiya, 3 hngkwasan pryoxon 1/3 hiyi. Mohanmote6s ga paah hngkawas 1999 tonci do ksbiyax mincohwa klwaan, mtlamay saw khwayon ka qnrntan ni qolong psblyaqon ka nniqan sehwey rowan klwaan, mano ka ngangoc o khwayon ka Yisrancyaw Cngce klwaan ori. Ida gaga mniq kska klwaan poso bi pprngagan Congtong ni Owmey ka Morwoke. Idas 6 hngkawas 2004, Congtong Meykwo Posi ga pgarang kari bqanon hangan oxay Peytasiyang Kongyoeycoc posa mongkwo ka Morwoke msa. Paah jiyax20 idas 2 hngkawas 2011 do, sjiqan Morwoke ga mgrawah moda minco swey. Jiyax 9 idas 3 hngkawas 2011, Mohanmote6s ga pgarang saw pkryoxon kana ka Syeyncng msa, qori saw shoya niqan ka Sowsyang ni cyoeynri, pkala kwomin cyow ni jncyoeyn, phiyog morox nanaq sfatisi knmano dnii, kika pkmoda mincocngc. Jiyax 17 idas 6, mgay qori ooda priyox cngc ka kwowang, pqlahang nanaq cyoeyn ni phiyog kingal Cyoncorisyeyn tic, bqanon na jiyax 1 idas 7 pdaon Kongtow. Fanan nii ga niqan: Bqanon Sowsyang ni Kwohwey ka ego bi cyoeynri Kwowang; Babaw do pkeasi moda mgaaw, poso pdodol Cngfo o ida snpoan mangal pnegaaw Cngtang; Ida Sowsyang ka smkagol mqpah qpahon Cngfo, saw ka empdodol Singcng pomon ni kwoying coyey, dongan o mano ka Sowsyang kson ga niqan cyoeynri na kghakon ka Kwohwey dnii. Jiyax 1 idas 7 hngkawas 2011, moda psopo mdhog bgorah Syeynfa cawan ka kongmin Morwoke. Mgrbo jiyax 2, rowan klwaan Morwoke na neycng tacn Saarawey ga pgarang cawan, hici do 98.49% ka wada smrowa pyaw daha. Mririh saw mnoda sblayiq bi priyox Syeyncng dh aka klwaan nii. Poso na Cawan Bgorah Syeynfa: Skproon ka cyoeynsyeyn Yihwey, iyox psbiyax dha yoeyn Congyyoeyn na pkdodol. Congyyoeyn ga nasi niqan 1/5 na Yiyoeyn ka kmkoh do , ida tdowa saan qmita ka endaan poso na pqpah qpahan Cngfo, oxay ori o niqan 1/3 na Yiyoeyn ka kmkoh o tdowa Tanhe ka Tacng, tdowa mririh Kwowang moda tase cyonri. Cawan bgorah Syeynfa ga ida psparo bi qmita morox Sfatisi, Sfatisi klwaan ga ida snpoan Fakwan ni kana jncyoeyn weyyoeynhwey paro bi weyyoeynhwey ka kmlawa, mano ka Sfa tacng ga in psai rowan weyyoeynhwey kiya. Rowan Cawan bgorah Syeynfa ga, Kwowang Morwoke ga ida qbsoran klwaan, Ro Hay Qong 3cyon, paro bi Tongsway ni Pdodol Congcyaw, dhiya ga moda qmpah &quot;Tacn weyyeynhwey&quot; ni phiyog bgorah &quot;Kwocya ancyoeyn weyyoeynhwey&quot; Cosi, mdooy paro bi psdhog oda hici, kiya ni niqan jnmingcyoeyn niya poso na empqpah Cngfo cikwan ni eseisil klwaan ka Cosi nii. Tiri Gaga mniq daya gqian hidaw Feycow Talo ka Morwoke, Cporwotwohaysya, ririh rhngon Ticonghay ssaan na Tasiyang, bragan na ssiyaw gsilong ga hmrinas 1700 km. Ida kklai ka hniygan dxgal na, ska ni daya na o msdowras ddgiyaq Aterassanmay, hraan hidaw ni honac o daya Kawyoeyn ni brah Sahara Kawyoeyn, wana daya gqian hidaw gsilong ka bbaraw ni mllbo breenox. Yasa mrijil lmiho kana klwaan ka Aterassanmay, kika kmdakar kndadax honac kncilox bgihor Saharasamo, ida dongos bi nniqan kingal hngkwasan ka Morwoke, mmako ka qqhoni ni phpah, asi dha thngani &quot;mlto nniqan paro hidaw klwaan&quot; malo hangan, dori ni bqanan &quot;qlangan phpah daya Feycow&quot; malo hangan ori. Niqan Fojetay Kawyatay ni Hanryow Cyanari, kiya ka mdngo saw Jetaysamo ka karac, ddgiyaq Aterassanmay lmiho kana klwaan, kska na oToqarefong(4,165m) o kika bowqax bi pongpong. Pneasog Singcngcyo Poso sbatas: pneasog Singcngcyo Morwoke Morwoke o kana ka klwaan o snakan 12 paro qnlangan. Gaga klwaan Morwoke na gqian hidaw Sahara ticyo o wada snakan Ayow paro qnlangan, Tahera-Hwangcinkoti paro qnlangan, ciway na daya hraan hidaw gqian hidaw Sahara o nYayong Kayreminhe paro qnlangan. Troma paro qnlangan ga niqan 62 sng ni 13 Singcng Tocacyo . Poso alang Poso sbatas: alang Morwoke poso alang o niqan: Qasaporanqa—321 kbohog hiyi(hngkawas 2007) Rapate(poso alang)-172 kbohog hiyi(2007年) Feys-100 kbohog hiyi(2007年) Maraqaca-87.2 kbohog hiyi(2007年) Meyqeneys- 38.6 kbohog hiyi Tanciar—31 kbohog hiyi Cingci Poso bi Morwoke Cingci pomon o Ryoyowyey, Yoyey ni Rinswanqwang sposa eseisil klwaan, snkoan Rinswanyeyn o 110hpocing ton, mangal tgkingal nniqan na knglangan. Nongyey ni Moyey ga ida poso hari ori, ida ego ka wada oqon karac. Morwoke ga ida asi ka smtama hari kndadax eseisil klwaan, Fakwo katg2 dmayaw klwaan, Sipanya ka tgkingal dmayaw klwaan. Ida thoway mrana ka kwomin cingci dha. Hngkawas 2010 kana ka nngalan Morwoke o niqan 917 hpocing meyyoeyn, kngkingal hiyi seejiq ga niqan 2,839 meyyoeyn. Krnaan cingci o 3.2%, knlabo Tonghwo o niqan1.4% kiya. Cyawtong Mrana hari ka cyawtong elog rolo. Mniq rowan klwaan ida yonsoyey ka poso bi mdodol, 90% ka bason ni 75% ka rolo mapa qyqaya moda elog rolo. Elog rolo qrngol: Teomal mapa elog o niqan 1907 km, kska na hiya o niqan 483km ka ego ddaon, Teyncihwa elog rolo qrngol o niqan 1017km. Rahoq na o niqan 765km ka elog seapa Rinswanyeyn. Hngkawas 2003, mnhdo kari ka Morwoke ni Sipanya, dha klwaan nii ga sopo smalo kingal mliho troma Cporwotwohaysya na ego elog qrngol. Kongcng nii ga yabi hngkawas 2010do pkrajil moda da, pklotoc Owcow ni Feycow na tgkingal elog rolo qrngol. Hngkawas 2018 do tdowa daon ka tbiyax elog rolo qrngol paah Qasaporan-Tanciar, tgkingal tbiyax elog rolo qrngol Morwoke ka nii, ida tgkingal tbiyax elog rolo qrngol Feycow ori. Elog rolo babaw dxgal(Kongro): kana knbragan o 64,452km, kska na kingal ci elog rolo babaw dxgal oniqan 15,907km, dha ci elog rolo babaw dxgal o niqan 9,367km, tro ci elog rolo babaw dxgal o niqan 39,178km. dhoq hngkawas 2009 do, tbiyax elog rolo babaw dxgal niqan 916km, niqan ka Rapate-Tanciar, Rapate-Qasaporan-Setate, Rapate-Meyqeneys-Feys dnii ego bi tbiyax elog rolo babaw dxgal. Qtaan ka tg2 kana ka elog rolo babaw dxgal klealang 10 hngkawas ooda(2005－2015), psalo bgorah1500km elog rolo babaw dxgal hngkawas, hici do pkniqan 80% elog rolo babaw dxgal kana ka klealan klwaan. Elog babaw gsilong: sayang o ida niqan 30 ka kangqow, kska na 11 o ida niqan ego brihan na, 11 o ssapa, sqraq qsorox. Poso bi kangqow o niqan Qasaporan, Mohanmotiyey, Safe,Tanciar, Acyatiar dnii.hngkawas 2009 kana ka ppanan na o niqan 6,682 kbohog ton. Kska na Qasaporanqa o kika tgparo na bi kangqow, mniq kana ka kangqow klwaan oniqan 37% npaan na. Wada mnhdo kaTanciar-Ticonghaykang 1ci na kongcng, maa pkparo bi kangqow Feycow ni Ticonghay ori ka nii. Sngayan sapah skaya:Kana ka sngayan sapah skaya klwaan o niqan 28, kska na Kwocicicang o niqan 12, saw ka Qasaporanqa Mohanmote5s kwocicicang, Rapate – Serakwocicicang, Maraqaca- Maynara Kwocicicang dnii. Mowangcya Hangqong kongs ga niqan 33 sapah skaya. Rwahan 75 Hangsyeyn, Hangsyeyn mosa 4 Tacow klwaan. Kana Hangsyeyn o niqan hmrinas 30 kbohog km ka knbragan na. hngkawas 2008 pnpanan na seejiq ga niqan 1060 hiyi, hngkawas 2005, Morwoke ni Owmon pndhog patas &quot;rmawah baraw karac&quot; Mohangqong scang ga smrowa Owcow Hangqong kongs moda. Idas 12 hngkawas 1996, moda Arciriya Morwoke dhoq Sipanya, elog Potawya na Makeripo-Owcow Teynjanci ga tdowa djiyon da. Kana ka knbragan na o niqan 1385km, prajing han o kingal hngkawas o tdowa mhadoc 90 hpocing m3 , Morwoke o tdowa mangal 10 hpocing m3 Teynjanci ka Morwoke. Paah hngkawas 2005 do, Morwoke ga tgkingal mangal neasog na teynjanci djiyon na smalo deyngki, ida tdowa mgay kana ka klwaan 17% na deynki. Hbragan seejiq Morwoke ga niqan 80% na lotoc Popoar, 20% o wada gmimax da. hngkawas 2006 ini kla matas o 38.4%. Hmrinas 3000 kbohog hiyi skari Arapo. 1200-1500 kbohog hiyi o skari kari Popoar. 99% Mosrin, kska na 67% o Syonnipay cyawto, 30% o wocyawpay Mosrin, rahoq na 0.9% Citocyawto , 0.2% o Yowtaycyawto. Unhwa Kari Arapo o kika kari klwaan, kiya ka kiya ni kari Popo ni kari Fakwo o ida kari klwaan ori, Yisrancyaw o Congcyaw klwaan. Parajing mdooy idas 8 hngkawas 1993 ka Hasang2s Cingcns, gaga mniq Qasaporanqa na kiyig Tasiyang, gntoan bhgay btonox taris kana, paga syoeynri o niqan 200m qnbowqax na, snegol bokoy Maycya Cingcns ni Ayci na Achaar cingcns, tg3 knparo na Cingcns, qyqaya na djiyon o ida tgkingal soyang bi knmalo knglangan. Cyons Poso sbatas: Hwangcya biyax Wocwan Morwoke Morwoke ga morox hngkawas 1956 do, prajing phiyog biyax cyons klwaan hngkawas 2010 siida kana ka empsaping sayang o niqan 19.5 kbohog hiyi , rahoq na Rocyon Hwang, Haycyon Hwangcya, Qongcyon Hwangcya do, niqan ka Syeynping Hwangcya, Weytwey Hwangcya ni Potwey Howpeyyi. Kana ka hici balay pnhiyog ka Haycyon, bitaq hngkawas 1960 pnhiyogan. Pnlkan Morwoke ga paah bi morox nanaq hngkawas 1956 ni wada dhoq meydang ka Kwowang Mohanmote5s do, Kwowang Hasan2s ga pgarang saw ego bi dxgal msa. Rahoq na msopo Sipanya moda ppais Yifoni(the Ifni War) do mangal Taarfayano(Tarfaya Strip), mano ka Tasyow ni Meyririya ni Saharaticyo o ida niqan ego bi dxgal ori msa. Hngkawas 1963 mporoq ka morox ppais Aarciriya, Morwoke ga mrmox ni mangal gqian hidaw Aarciriya na Tingtofo ni Saar, rmngaw nanaq saw dxgal nami Morwoke. Tnjiyan dha ida ppais kingal idas ni wada hmrinas kbkoy hiyi ka mroqih ni mhoqil seejiq, ida ini alax na. Mniq oxay cminti siida prajing han o, doma Cngqe Morwoke ga, qori saw doma na Morwoke morox tang, saw ka Allal al-Fassi(hngkawas 1956 ida bnatas ego bi &quot;Ta Morwoke&quot; tito) , bokoy morox piya hngjwasan ka Morwoke do, ida meysa mabang ego na dxgal. Plealay han o, ida ini srowa ka Sotan. Paro lnglongan Al-Fassi o hngkawas 1960 siida, ida mnangal knkoh doma seejiq, bitaq hngkawas 1969, mano ka Morwoke na wada morox nanaq hngkawas1960 na Mawritaniya Cngcyoeyn. Mniq mspais hngkwasan o Mawritaniya ga ida kmtto msaang Morwoke tneomal smiisog mrmox, mrmox dxgal klwaan; mano ka kska na hngkawas 1970 o, gaga mtjiyan gqian hidaw Sahara dori. Ana nanaq mkray rmngaw saw gqian hidaw Sahara ni daya niya Sipanya Feyti: Tasyow ni Meyririya o dxgal niya, kiya ka kiya ni dxgal Ta Morwoke ga bokoy hngkawas 1960 do ida wada laxan poso Morwoke da. Mririh Sarawey Arapo minco Konghekwo(gqian hidaw Sahara) na Porisariawcnseyn o wada mangal tleengan Feymong.</FORM>
    </S>
</TEXT>