<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Mozambique" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Mozambique" copyright="CC BY-SA" citation="Mozambique. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Mozambique" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Mozambique, title = Mozambique, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Mozambique} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Mozambique = Gaga kska Meycow ka Mozambique, 18 15 S, 35 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 799,380 sq km(hangan na o Tg35) (knlbanga dxgal o 786,380 sq km, knlbangan qsiya o 13,000 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 25,930,150 hiyi. Gaga Maputo ka pusu alang paru, jiyax 25 idas 6 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Mozambique ga wada sugan 56.30% ka dxgal qpahan, 43.70% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 0% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Filipe Nyusi, pnaah hngkawas2015 idas 1 jiyax 15pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Mosanpiqe = Mosanpiqe Kunghekwo( kari Putawya: Ringci epública de Moçambique)sbiyaw han o Masanpici( 3 )ksun, sayang do thnganan Mosanpiqe , gaga hraan hidaw Feycow, sdalih Yingtuyang, msipaw dha Mosanpiqe haysya ni Matacyascya, kari ( 4 )Putawya ka skari klwaan, hngkawas 1975 malax hangan Putawya cminti ni emburux nanaq da. hng kawas 2017 siida spgan dha hbragan seejiq o niqan 28,861,863 hiyi(hana snpug)( 5) . Hiya ga dha ka Yimkwo o ungac pnluban Syeync klwaan, hngkawas 1995 kingal nanaq tneumal na Tayingtikwosey. Ida uxay malu ka cngci Mosanpiqe, id a pnsdhugan Reynhewo saw tgtruma bi prnaan klwaan ni suqi egu knbrxan na qrinuc klwaan. Duri ni mnklwaan Sehweycuyi, cingci ruwan klwaan dnii ga snpgan patas ni hbragan seejiq ga ngalan pspungg dha Cawsyeyn Mincucuyi jnmin Kunghekwo. Ris Mosanpiqe ga brah han o ida nPutaw hraan hidaw Feycow, Cnghe syasiyang siida, ida dhiyaq balay nsaan dha o kika Peyrakang ( 6) Mosanpiqe. Idas 3 hngkawas 1498, empruway hanghay Taceyma Putawya ga madas qpruhan asu dhuq Mosanpiqe, siida tna niqan pnhiyug mawycan kkiyig gsilung ka Arapo. Paah hngkawas 1505 siida, maa cminti Putawya, Putawya ( 6)ga gaga phiyug egu bi mawyican ni pawrey, pksmaa kangqow sngayan asu muda hraan hidaw Feycow kjiyax. Empbbarig Putawya, empgarang kari Utux Baraw ni mtmay tnelang. Dhuq prajing Sci 19 do, manu ka nurictu tnealang hini ga kika wada laxun da. Mnuda ya bi 5 Sci hari knbsyaqan cmin kmlawan do, manu ka ,seejiq Mosanpiqe ga prajing mtutuy ka Cngc dha, meysa kmburux nanaq msa hnang dha o maku mrmux rulung, kiya ka kiya ni cngfu Putawya ga ida ini sruwa malax Cminti nii, kiya ni mnrudu 15 hngkwasan ni ppais yowci rnaaw bbuyu. Qpruhan seejiq mqalux Ceyfang cnsyeyn Mosanpiqe ga, mniq qbsuran dha Samorani‧Masyeyar qpruhan psaping Putawya o prajing Wucwang Towcng. Bitaq hngkawas 1971, manu ka yowcitwey Ceyfang cnsyeyn ga ida niqan ka Wuci Sureyn dmayaw, kika qbrangun na ka llabang bi alamg, kana ka 1/4 dxgal o wada ngalan yowcitwey. Hngkawas 1973, manu ka klaan Mosanpiqe ga kriwa mrudu, yowcitwey ga kmdudul paru, ini tduwa ka cyuntwey Putawya uri dni kndadax rnaaw bbuyu daya, brinah dhuq ini kpiya na alang breenux. Mniq saw nii ka Cngfu Putawya do ungac brahan ni pprngaw ka dha Ceyfang cnsyeyn Mosanpiqe, psramal malax ni pkrbuxun nanaq ka Mosanpiqe da. Duri ni patas hidaw 19 na jiyax 8 idas 9 do, Putawya waycyaw pucang Mariawsuars ni empdudul Ceyfang cnsyeyn Mosanpiqe Maci ga, mpprbgaw pusu alang Sangpiya Rusaqa, dha dha ga mnhdu msdhug matas do asi sangay ka ppisan dha. Putawya ga smruwa empdudul Ceyfang cnsyeyn phiyug seejiq mqalux tnais na Cngfu, duri ni asi ka mnhdu kmburux nanaq 9 idas. Bukuy pnsdhug do jiyax 25 idas 6 hngkawas 1975, Mosanpiqeb ga dungus bi pshdug uxay klwaun Putawya dni kmburux nanaq da. Phiyug Mosanpiqe jnmin kunghekwo, smhiyi Sehweycuyi, pklaandaya ka snpuan msam ,embhgay, mqalux, msaas, embanah ni parih, puniq, patas na kwoci Mosanpiqe, mririh empdxgal, empsaping, empkla. Hngkawas 1976, yasa qpruhan ini sruwa Mosanpiqe mincutiqang yuntung ga ini sruwa Ceyfang cnsyeyn Mosanpiqe na kingal tang cwanc, kiya ni mutung ppais. Jiyax 1 idas 12 hngkawas 1990, Mosanpiqe jnmin kunghekwo priyux Mosanpiqe kunghekwo, malax Sehweycuyi, hngkawas 1992, mhdu ka ppisan ruwan klwaan, Mosanpiqe prajing mduuy egu tang mincuc. nKiya Tiri Dxgal Mosanpiqe ga paah daya gqian hidaw mquri hunac hraan hidaw mrijig, yayung Canpisihe mrijinglmihu ska klwaan ni qluli gsilung, daya yayung o Kawyueyn, haypa niya o 500-1500m, tgring ka breenux kkiyig gsilung. Hunac yayung o Pingyueyn, tglabang na o yabi 300km, siyaw gsilung o egu rusaw, sacow ni hungsurin. Karac Mosanpiqe ga msJetaycawyueyn ni Jetaycifung, mntucing quyux hngkwasan o hmrinas 600-1200ml. Egu yyung, bbuyu o yabi mduuy 1/4 dxgal. Nniqan Gaga nniqan Mosanpiqe ga, gaga hunac sipaw hraan hidaw,hraan hidaw o sdalih Mosanpiqe haysya ni mssipaw ka dha Yingtuyang na Tawkwo Matacyascya. Daya o mseayus dha Tansangniya, gqian o msdalih dha Marawey, Sangpiniya ni Sinpawey dnii. Hunac gqian hidaw o mslutuc dha Nanfey kunghekwo ni Swaciran, kana ka dxgal klwaan o niqan 799,380km2 ( 7), knbragan ssiyaw gsilung o niqan 2470km2 ( 8). Yayung ni hniygan dxgal Klwaan nii ga qmangaw yayung syayow Sanpisihe, Pingyueyn ka hanac, kiyig gsilung hraan hidaw o tgring na Pingyueyn, daya gqian hidaw o Kawyueyn. Bowqax bi ka dxgal daya saw qqahan, kingal ni kingal mquri siyaw gsilung mstabuy; Duri ni niqan egu bbuyu. Kiyig gsilung o mtqiri ida niqan egu bi malu kangqow. Paru bi yayung ruwan klwaan niqan yayung Canpisihe ni yayung Rufumahe. Karac Muda mlihu hunac ka Nanhwey Kweyseyn, kiya ni karac Mosanpiqe ga daya o msJetay kiya. Hunac o msFujetay kiyakiya ni ruwan klwaan ga mcilux ni msmur, kncilux kingal hngkwasan ga19.4°C(67°F). Klwaan nii ga kingal hngkawa niqan mdngu ni mhuriq dha klgan, karac mdngu o putuh hari, ida idas 4 bitaq idas 8; karac mhuriq o bbaraw hari kiya, ida idas 9 bitaq idas 5 bukuy kida. Kiya ni ida tuku bi ka qsiya quyux, ida qmuyux balay, qsiya quyux kingal hngkwasan ga yabi 500ml bitaq 1000ml. Kska o yayung syayow Sanpisihe ga egu bi qsiya quyux, qsiya quyux kingal hngkwasan ga yabi 1000ml bitaq 1500ml. Tiricyu Dxgal Mosanpiqe ga yabi tduwa masug 3 cyu ( 9) : Kawyueyn daya Daya Nawey 170 do ida dKawyueyn daya kida, knbowqqax na Kawyueyn ga paah gqian hidaw mquri hraan hidaw stabuy, kmdudul dhuq kiyig gsilung. Wana 2 dgiyaq ka bowqax balay. Kinngal o baraw dxgal Marawey, sdalih hraan hidaw lhngaw Niyasahu, kingal o baraw dxgal Naymori kawti(Namuli Highlands), qnbowqax na o 2,400m, gaga ssiyaw Nanwey. Tnkawti hini ga qsiya quyux ga hmrinas 1,000ml, dgiyaq Naymori o tduwa dhuq 1,500ml, kiya ka kiya ni llbu na dxgal o I yabwana 900ml kiya. Ida ini ktna ka qsiya quyux kingal hngkwasan, paru bi knpryuxan na, kiya ka kiya ni ida pusu bi phmaan ka hin, yasa uxay ka paru ka mitu hbragan seejiq, tnealang ga ida tduwa kkinu phuma pnegalang. Ida psngayan duma ka dxgal, pusu bi pnegalang o musu ni payay, mquri ruwan do ida egu bi ka qnalang sqmu da. ngalan hbangan pnegalang ga niqan tapung ni ocya. Breenux kgsilung Hunac Nawey 170 do ida mllbu kkiyig kiya, Mosanpiqe egu mrusaw ni mghagay ka dxgal na, egu quyux ka breenux daya, yabi 1,000ml, daya ni hunac Nanhwey Kweyseyn o ciway bi qsiya quyux, wana bi 300~400 ml, pnegalang hini ga sqmu ni payay ka pusu bi, sibus ka pusu bi ngalan hbangan hini. Yasa phuma payay ni sibus o asi ka syuqun qsiya, kiya ni hini ga gisu kmbiyax bi mseayus paru ssyuqan qsiya uuda, mduuy qsiya yayung Rinpopo, mniq daya yayung 110 km Cicya(Guija) hiya smalu kulu qsiya sslian qsiya, wada mhdu smalu hngkawas 1952, tduwa smuyuq 8 khbug mu. Hmuma mugi, payay, masu, mkliyuc phpah na na musu, tapung ni sibus dnii; Kingal uuda o kmduuy daya Rurunswomakweykang na qsiya yayung Yingqemaytihe, smalu kulu qsiya. Tduwa smuyuq 24 kbuhug mu qpahan. Yayung Sapisihe ga mniq pqluli gsilung hiya snakan 7 sida qluli, qluli Mosanpiqe, maa llabang 6,500km2 sancyacow, seejiq mniq daya hiya ga payay ka pusu balay uqun dha. Gaga mniq babaw dxgal sancyacow hiya na seejiq o, ida payay ka pusu dha balay stngi, kngkawas idas 4 pnaah sangyow na hungswey msupu dh aka mrana qsiya srnabaw, ida trbug qsiya 5-6jiyax ka sancyacow ksun, kiya ni sapah hiya ga ida niqan qaqay kana. Dhuq idas nii na kngkawas o seejiq babaw sancyacow ga hjilan dha babaw niqan qaqay sapah ka tnabug, kisa uxay daun maparngsux. Ayug yayung Canpisi ni dha ssiyaw baraw dxgal Gqian hidaw Sena o kika ruwan dxgal ayug yayung Canpisi, elug qasiya o ida kndadax hraan hidaw mquri gqian hidaw, qsiya quyux hngkwasan o niqan 600-700ml. Ida niqan rngsux ni rmngac rngji miyah sntunux, ini ka hbaraw ka seejiq. Daya ayug Kawyueyn ga o ungac rngji miyah smtunux, egu ka qsiya quyux uri, tduwa dhuq 1,000 ml, ida seejiq Patu ka miyah pusa tnabug hini, thnganan dha Ankuniya Kawyueyn. Kawti gaga hunac yayung Canpisim ga ida nSinpawey ka hini,thnganan Manniqatayti,. Dha Mosanpiqe ga niqan paru dowras ka iyax ska niya, dhuq 2,400m, karac kawti ga mhuriq ni mltuk ka karac na, phuma sqmu ni sudu puqan. Cngc Ida niqan 20 ka mdungus Cngtang. Mosanpiqe Ceyfangcnseyntang o ccngtang, kana klwaan Mosanpiqe kmsiyuk yuntung o kika tg2 tatang, hiya ka pusu bi ni sruwa tang. Rahuq na niqan hari biyax na Cngtang ga niqan Mosanpiqemincu yungtungtang(MDM), Heping, Mincu ni Facantang(PDD), Mincureynmung(UD) ni Kungtang(MDM). Cingci Nungyey Reynhekwo ga pnsdhug mqrinuc ni egu knbrxan na ka klwaan nii kingal seejiq na GDP o $414 meyyueyn, ida mqrinuc bi klwaan knglangan uri ka Mosanpiqe. Klwaan nii ga egu breenux, mqalux ka dxgal, smngari ka qsiya quyux, egu dxgal ida tduwa qpahun, kiya ni ida egu na ka ini kbrwahi na. Ruwan klwaan ga mrana ka nungyey, kiya ka kiya ni ida nkiya na ka sqpah dha, ini bi kkala. Pusu bi pnegalang o niqan sibus, tapung, nuqih, yeyc, sqmu, yawkwo, mugi, trabus, bunga qurug , sukay, basaw, daru cungryuyow, qafey, wasaw puqan, blbul, mudu, hiyi qhuni ni ssama dnii. Ruwan klwaan ga ida snegaaw emptdxgal ( 10) kana. Daya Mosanpiqe ga niqan llabang bi rnaaw bbuyu. Bbuyu Ruwan klwaan ga ida niqan 50% ( 11) , kiya ni rincan dha ga egu bi, ida ini sai gmburah na. Syumuyey Ida niqan egu bi ssamac ka bbuyu Mosanpiqe, saw ka dmai utux egu bi, kiya ni gupun dmai utux ka pusu bi ngalan dha hbangan. Syumuyey ga kika sapah emptdxgal na fuyey, sapah emptdxgal ga ida tmabug dapa, miric, dmai, ryu, ru, babuy dnii ni rudux ni bibi. Yuyey Ida mrana bi ka Yuyey, kiya ka kiya ni qyqaya sqraq qsurux o ida smudal bi, ini kpiya ka asu kikay, ini tuku ka musa dhiyaq na yuyey, kana ka ssaun qmraq qsurux o ida wana kkiyig gsilung ni yayung ruwan nanaq klwaan. Mnangal dha qsurux ga tuku ka uqun nanaq, ida niqan ciway ka wada psaan eseisil klwaan. Kana ka kingal hngkwasan o niqan 43751 mt ( 12) ka nngalan dha qsurux. Qwangyey Klwaan nii ga ida egu bi qwangcan, pusu bi o niqan xicin, mqalux btunux, dxgal xiryu, mey, xiluy, tapung btunux, yunmu, kaw, ku, limuk, xiceyn, tan, kung, xipi, sying ni ryucuyu dnii, kska na hiya owada hmrinas 320 hpucing mt ka mey, xitay o niqan hmrinas 600kbuhug tun, xitan qwang ga ida hiya ka egu bi snkuan mniq knglangan, yabi750 kbuhug mt,snkuan teynjanci o niqan 5.5 kbuhug hpucing m3. Ida ini kbgrahi na. Kungyey Ida gisu hana mtutuy ka kungyey, ruwan klwaan ga niqan tapung, ocya, wasaw puqan, nuqih, kmric, mahun, tnunan, hwasyuey, smalu ramil, smalu lubuy, syangcyaw, qyqaya xiluy, pusa deynki, reynyow, smalu sato, uqun snalu, lukus, wucin, qyqaya teynci, ssalu sapah, qyqaya cyawtung, asu ciway. xiryo ni sweyni dnii sapah ssalu. Cinjungyey Kana ka klwaan o niqan 19 sangyey yinghang, snegaaw saw nPutawya ka miyax teumal Yinghangm. Pusu bi o niqan Ceynsi(Mosanpiqe) Yingha, Paqeray((Mosanpiqe)),dungus Yinghang, mawyi ni towc yinghang, kwoci mawyi yinghang dnii. kana dha o niqan ka 5 ka kungs pawseyn,pusu bi o Mosanpiqe pawseyn kung,Cungcng pawseyn(Fidelidade) dnii. Sneasug Singcngcyu Csyas : · Maputwos Sng : · Tearcyatucywsng · Cyacasng · Yiniyangpaneysng · Maniqasng · Maputwosng · Nanpurasng · Niyasasng · Swofarasng · Taytesng · Canpisiyasng Pusu cngcn Cyawtung Quri saw cyawtung ruwan klwaan ksun o, babaw dxgal o niqan egu bi elug rulu tduwa musa ana inu ni elug rulu qrngul. Elug qrngul ga kana ka knbragan na o niqan 4,787km2 ( 13) , tduwa mlutuc dh aka Nanfey kunghekwo, Swaciran, Sinpawey ni Marawey dnii klwaan. Elug rulu o kana ka knbragan na o niqan 30,400km2 ( 14) , kska na o niqan 2/5 ka elug poyow, 3/5 o elug taci ( 15) . Elug sapah skaya o niqan hangqung kungs nklwaan Mosanpici ni duma o hangqung kungs nklwaan eseisil saw ka minhang paci. Manu ka mmowsa kklwaan o na hangseyn g, ida elug asu ka egu bi, malu na kangqow hini ga tduwa mlutuc dha paru kangqow na kklwaan. Pusu balay kangqow ruwan klwaan o niqan Maputwo, Peyra, Nanpura ni Kweyrimanna dnii. Kwocimawyi Mawyi psaan eseisil klwaan Quri saw psaan nganguc mawyi ksun o, hngkawas 2009 kana ka hbangan wada psaun o yabi niqan 19.65hpucing meyyueyn ( 16) . Pusu bi psaan nganguc o niqan xiryu, pqru qbowlung, Yawkwo, tapung, snalu hlama, mudu, qhuni, qyqaya deynki dnii ( 17) . Pusu bi psaan klwaan o Heran, Nanfey ni Sinpawey ( 18) . Mawyi stmay ruwan klwaan Quri saw mtmay mawyi ksun o, hngkawas 2009 kana ka hbangan nii mtmay o yabi niqan 30.96 hpucing meyyueyn ( 19) kiya. Pusu bi ktmayan qyqaya o niqan cisyey ni qyqaya niya, rulu, qyqaya psqmaun, qyqaya hwasyueypin, qyqaya xiluy, qyqaya uqun, qyqaya tnunan dnii ( 20) . Pusu bi psaan klwaan o Heran, Nanfey ni Cungkwo ( 20) . Waycyaw Mosanpiqe ga mniq jiyax 25 idas 6 hngkawas 1975 msdangi dha Cunghwa jnmin kunghekwo bitaq saying, ini ksdangi ka dha Cunghwa minkwo.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Mozambiqoe = Gaga kska Meycow ka Mozambiqoe, 18 15 S, 35 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 799,380 sq km(hangan na o Tg35) (knlbanga dxgal o 786,380 sq km, knlbangan qsiya o 13,000 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 25,930,150 hiyi. Gaga Mapoto ka poso alang paro, jiyax 25 idas 6 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal Mozambiqoe ga wada sogan 56.30% ka dxgal qpahan, 43.70% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 0% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Filipe Nyosi, pnaah hngkawas2015 idas 1 jiyax 15pnrajing kmlawa klwaan. cinkholan sa knita' sa brbiro' = Mosanpiqe = Mosanpiqe Konghekwo( kari Potawya: Ringci epública de Moçambiqoe)sbiyaw han o Masanpici( 3 )kson, sayang do thnganan Mosanpiqe , gaga hraan hidaw Feycow, sdalih Yingtoyang, msipaw dha Mosanpiqe haysya ni Matacyascya, kari ( 4 )Potawya ka skari klwaan, hngkawas 1975 malax hangan Potawya cminti ni emborox nanaq da. hng kawas 2017 siida spgan dha hbragan seejiq o niqan 28,861,863 hiyi(hana snpog)( 5) . Hiya ga dha ka Yimkwo o ongac pnloban Syeync klwaan, hngkawas 1995 kingal nanaq tneomal na Tayingtikwosey. Ida oxay malo ka cngci Mosanpiqe, id a pnsdhogan Reynhewo saw tgtroma bi prnaan klwaan ni soqi ego knbrxan na qrinoc klwaan. Dori ni mnklwaan Sehweycoyi, cingci rowan klwaan dnii ga snpgan patas ni hbragan seejiq ga ngalan pspongg dha Cawsyeyn Mincocoyi jnmin Konghekwo. Ris Mosanpiqe ga brah han o ida nPotaw hraan hidaw Feycow, Cnghe syasiyang siida, ida dhiyaq balay nsaan dha o kika Peyrakang ( 6) Mosanpiqe. Idas 3 hngkawas 1498, emproway hanghay Taceyma Potawya ga madas qprohan aso dhoq Mosanpiqe, siida tna niqan pnhiyog mawycan kkiyig gsilong ka Arapo. Paah hngkawas 1505 siida, maa cminti Potawya, Potawya ( 6)ga gaga phiyog ego bi mawyican ni pawrey, pksmaa kangqow sngayan aso moda hraan hidaw Feycow kjiyax. Empbbarig Potawya, empgarang kari Utox Baraw ni mtmay tnelang. Dhoq prajing Sci 19 do, mano ka noricto tnealang hini ga kika wada laxon da. Mnoda ya bi 5 Sci hari knbsyaqan cmin kmlawan do, mano ka ,seejiq Mosanpiqe ga prajing mtotoy ka Cngc dha, meysa kmborox nanaq msa hnang dha o mako mrmox rolong, kiya ka kiya ni cngfo Potawya ga ida ini srowa malax Cminti nii, kiya ni mnrodo 15 hngkwasan ni ppais yowci rnaaw bboyo. Qprohan seejiq mqalox Ceyfang cnsyeyn Mosanpiqe ga, mniq qbsoran dha Samorani‧Masyeyar qprohan psaping Potawya o prajing Wocwang Towcng. Bitaq hngkawas 1971, mano ka yowcitwey Ceyfang cnsyeyn ga ida niqan ka Woci Soreyn dmayaw, kika qbrangon na ka llabang bi alamg, kana ka 1/4 dxgal o wada ngalan yowcitwey. Hngkawas 1973, mano ka klaan Mosanpiqe ga kriwa mrodo, yowcitwey ga kmdodol paro, ini tdowa ka cyontwey Potawya ori dni kndadax rnaaw bboyo daya, brinah dhoq ini kpiya na alang breenox. Mniq saw nii ka Cngfo Potawya do ongac brahan ni pprngaw ka dha Ceyfang cnsyeyn Mosanpiqe, psramal malax ni pkrboxon nanaq ka Mosanpiqe da. Dori ni patas hidaw 19 na jiyax 8 idas 9 do, Potawya waycyaw pocang Mariawsoars ni empdodol Ceyfang cnsyeyn Mosanpiqe Maci ga, mpprbgaw poso alang Sangpiya Rosaqa, dha dha ga mnhdo msdhog matas do asi sangay ka ppisan dha. Potawya ga smrowa empdodol Ceyfang cnsyeyn phiyog seejiq mqalox tnais na Cngfo, dori ni asi ka mnhdo kmborox nanaq 9 idas. Bokoy pnsdhog do jiyax 25 idas 6 hngkawas 1975, Mosanpiqeb ga dongos bi pshdog oxay klwaon Potawya dni kmborox nanaq da. Phiyog Mosanpiqe jnmin konghekwo, smhiyi Sehweycoyi, pklaandaya ka snpoan msam ,embhgay, mqalox, msaas, embanah ni parih, poniq, patas na kwoci Mosanpiqe, mririh empdxgal, empsaping, empkla. Hngkawas 1976, yasa qprohan ini srowa Mosanpiqe mincotiqang yontong ga ini srowa Ceyfang cnsyeyn Mosanpiqe na kingal tang cwanc, kiya ni motong ppais. Jiyax 1 idas 12 hngkawas 1990, Mosanpiqe jnmin konghekwo priyox Mosanpiqe konghekwo, malax Sehweycoyi, hngkawas 1992, mhdo ka ppisan rowan klwaan, Mosanpiqe prajing mdooy ego tang mincoc. nKiya Tiri Dxgal Mosanpiqe ga paah daya gqian hidaw mqori honac hraan hidaw mrijig, yayong Canpisihe mrijinglmiho ska klwaan ni qloli gsilong, daya yayong o Kawyoeyn, haypa niya o 500-1500m, tgring ka breenox kkiyig gsilong. Honac yayong o Pingyoeyn, tglabang na o yabi 300km, siyaw gsilong o ego rosaw, sacow ni hongsorin. Karac Mosanpiqe ga msJetaycawyoeyn ni Jetaycifong, mntocing qoyox hngkwasan o hmrinas 600-1200ml. Ego yyong, bboyo o yabi mdooy 1/4 dxgal. Nniqan Gaga nniqan Mosanpiqe ga, gaga honac sipaw hraan hidaw,hraan hidaw o sdalih Mosanpiqe haysya ni mssipaw ka dha Yingtoyang na Tawkwo Matacyascya. Daya o mseayos dha Tansangniya, gqian o msdalih dha Marawey, Sangpiniya ni Sinpawey dnii. Honac gqian hidaw o mslotoc dha Nanfey konghekwo ni Swaciran, kana ka dxgal klwaan o niqan 799,380km2 ( 7), knbragan ssiyaw gsilong o niqan 2470km2 ( 8). Yayong ni hniygan dxgal Klwaan nii ga qmangaw yayong syayow Sanpisihe, Pingyoeyn ka hanac, kiyig gsilong hraan hidaw o tgring na Pingyoeyn, daya gqian hidaw o Kawyoeyn. Bowqax bi ka dxgal daya saw qqahan, kingal ni kingal mqori siyaw gsilong mstaboy; Dori ni niqan ego bboyo. Kiyig gsilong o mtqiri ida niqan ego bi malo kangqow. Paro bi yayong rowan klwaan niqan yayong Canpisihe ni yayong Rofomahe. Karac Moda mliho honac ka Nanhwey Kweyseyn, kiya ni karac Mosanpiqe ga daya o msJetay kiya. Honac o msFojetay kiyakiya ni rowan klwaan ga mcilox ni msmor, kncilox kingal hngkwasan ga19.4°C(67°F). Klwaan nii ga kingal hngkawa niqan mdngo ni mhoriq dha klgan, karac mdngo o potoh hari, ida idas 4 bitaq idas 8; karac mhoriq o bbaraw hari kiya, ida idas 9 bitaq idas 5 bokoy kida. Kiya ni ida toko bi ka qsiya qoyox, ida qmoyox balay, qsiya qoyox kingal hngkwasan ga yabi 500ml bitaq 1000ml. Kska o yayong syayow Sanpisihe ga ego bi qsiya qoyox, qsiya qoyox kingal hngkwasan ga yabi 1000ml bitaq 1500ml. Tiricyo Dxgal Mosanpiqe ga yabi tdowa masog 3 cyo ( 9) : Kawyoeyn daya Daya Nawey 170 do ida dKawyoeyn daya kida, knbowqqax na Kawyoeyn ga paah gqian hidaw mqori hraan hidaw staboy, kmdodol dhoq kiyig gsilong. Wana 2 dgiyaq ka bowqax balay. Kinngal o baraw dxgal Marawey, sdalih hraan hidaw lhngaw Niyasaho, kingal o baraw dxgal Naymori kawti(Namoli Highlands), qnbowqax na o 2,400m, gaga ssiyaw Nanwey. Tnkawti hini ga qsiya qoyox ga hmrinas 1,000ml, dgiyaq Naymori o tdowa dhoq 1,500ml, kiya ka kiya ni llbo na dxgal o I yabwana 900ml kiya. Ida ini ktna ka qsiya qoyox kingal hngkwasan, paro bi knpryoxan na, kiya ka kiya ni ida poso bi phmaan ka hin, yasa oxay ka paro ka mito hbragan seejiq, tnealang ga ida tdowa kkino phoma pnegalang. Ida psngayan doma ka dxgal, poso bi pnegalang o moso ni payay, mqori rowan do ida ego bi ka qnalang sqmo da. ngalan hbangan pnegalang ga niqan tapong ni ocya. Breenox kgsilong Honac Nawey 170 do ida mllbo kkiyig kiya, Mosanpiqe ego mrosaw ni mghagay ka dxgal na, ego qoyox ka breenox daya, yabi 1,000ml, daya ni honac Nanhwey Kweyseyn o ciway bi qsiya qoyox, wana bi 300~400 ml, pnegalang hini ga sqmo ni payay ka poso bi, sibos ka poso bi ngalan hbangan hini. Yasa phoma payay ni sibos o asi ka syoqon qsiya, kiya ni hini ga giso kmbiyax bi mseayos paro ssyoqan qsiya ooda, mdooy qsiya yayong Rinpopo, mniq daya yayong 110 km Cicya(Goija) hiya smalo kolo qsiya sslian qsiya, wada mhdo smalo hngkawas 1952, tdowa smoyoq 8 khbog mo. Hmoma mogi, payay, maso, mkliyoc phpah na na moso, tapong ni sibos dnii; Kingal ooda o kmdooy daya Roronswomakweykang na qsiya yayong Yingqemaytihe, smalo kolo qsiya. Tdowa smoyoq 24 kbohog mo qpahan. Yayong Sapisihe ga mniq pqloli gsilong hiya snakan 7 sida qloli, qloli Mosanpiqe, maa llabang 6,500km2 sancyacow, seejiq mniq daya hiya ga payay ka poso balay oqon dha. Gaga mniq babaw dxgal sancyacow hiya na seejiq o, ida payay ka poso dha balay stngi, kngkawas idas 4 pnaah sangyow na hongswey msopo dh aka mrana qsiya srnabaw, ida trbog qsiya 5-6jiyax ka sancyacow kson, kiya ni sapah hiya ga ida niqan qaqay kana. Dhoq idas nii na kngkawas o seejiq babaw sancyacow ga hjilan dha babaw niqan qaqay sapah ka tnabog, kisa oxay daon maparngsox. Ayog yayong Canpisi ni dha ssiyaw baraw dxgal Gqian hidaw Sena o kika rowan dxgal ayog yayong Canpisi, elog qasiya o ida kndadax hraan hidaw mqori gqian hidaw, qsiya qoyox hngkwasan o niqan 600-700ml. Ida niqan rngsox ni rmngac rngji miyah sntonox, ini ka hbaraw ka seejiq. Daya ayog Kawyoeyn ga o ongac rngji miyah smtonox, ego ka qsiya qoyox ori, tdowa dhoq 1,000 ml, ida seejiq Pato ka miyah posa tnabog hini, thnganan dha Ankoniya Kawyoeyn. Kawti gaga honac yayong Canpisim ga ida nSinpawey ka hini,thnganan Manniqatayti,. Dha Mosanpiqe ga niqan paro dowras ka iyax ska niya, dhoq 2,400m, karac kawti ga mhoriq ni mltok ka karac na, phoma sqmo ni sodo poqan. Cngc Ida niqan 20 ka mdongos Cngtang. Mosanpiqe Ceyfangcnseyntang o ccngtang, kana klwaan Mosanpiqe kmsiyok yontong o kika tg2 tatang, hiya ka poso bi ni srowa tang. Rahoq na niqan hari biyax na Cngtang ga niqan Mosanpiqeminco yongtongtang(MDM), Heping, Minco ni Facantang(PDD), Mincoreynmong(UD) ni Kongtang(MDM). Cingci Nongyey Reynhekwo ga pnsdhog mqrinoc ni ego knbrxan na ka klwaan nii kingal seejiq na GDP o $414 meyyoeyn, ida mqrinoc bi klwaan knglangan ori ka Mosanpiqe. Klwaan nii ga ego breenox, mqalox ka dxgal, smngari ka qsiya qoyox, ego dxgal ida tdowa qpahon, kiya ni ida ego na ka ini kbrwahi na. Rowan klwaan ga mrana ka nongyey, kiya ka kiya ni ida nkiya na ka sqpah dha, ini bi kkala. Poso bi pnegalang o niqan sibos, tapong, noqih, yeyc, sqmo, yawkwo, mogi, trabos, bonga qorog , sokay, basaw, daro congryoyow, qafey, wasaw poqan, blbol, modo, hiyi qhoni ni ssama dnii. Rowan klwaan ga ida snegaaw emptdxgal ( 10) kana. Daya Mosanpiqe ga niqan llabang bi rnaaw bboyo. Bboyo Rowan klwaan ga ida niqan 50% ( 11) , kiya ni rincan dha ga ego bi, ida ini sai gmborah na. Syomoyey Ida niqan ego bi ssamac ka bboyo Mosanpiqe, saw ka dmai otox ego bi, kiya ni gopon dmai otox ka poso bi ngalan dha hbangan. Syomoyey ga kika sapah emptdxgal na foyey, sapah emptdxgal ga ida tmabog dapa, miric, dmai, ryo, ro, baboy dnii ni rodox ni bibi. Yoyey Ida mrana bi ka Yoyey, kiya ka kiya ni qyqaya sqraq qsorox o ida smodal bi, ini kpiya ka aso kikay, ini toko ka mosa dhiyaq na yoyey, kana ka ssaon qmraq qsorox o ida wana kkiyig gsilong ni yayong rowan nanaq klwaan. Mnangal dha qsorox ga toko ka oqon nanaq, ida niqan ciway ka wada psaan eseisil klwaan. Kana ka kingal hngkwasan o niqan 43751 mt ( 12) ka nngalan dha qsorox. Qwangyey Klwaan nii ga ida ego bi qwangcan, poso bi o niqan xicin, mqalox btonox, dxgal xiryo, mey, xiloy, tapong btonox, yonmo, kaw, ko, limok, xiceyn, tan, kong, xipi, sying ni ryocoyo dnii, kska na hiya owada hmrinas 320 hpocing mt ka mey, xitay o niqan hmrinas 600kbohog ton, xitan qwang ga ida hiya ka ego bi snkoan mniq knglangan, yabi750 kbohog mt,snkoan teynjanci o niqan 5.5 kbohog hpocing m3. Ida ini kbgrahi na. Kongyey Ida giso hana mtotoy ka kongyey, rowan klwaan ga niqan tapong, ocya, wasaw poqan, noqih, kmric, mahon, tnonan, hwasyoey, smalo ramil, smalo loboy, syangcyaw, qyqaya xiloy, posa deynki, reynyow, smalo sato, oqon snalo, lokos, wocin, qyqaya teynci, ssalo sapah, qyqaya cyawtong, aso ciway. xiryo ni sweyni dnii sapah ssalo. Cinjongyey Kana ka klwaan o niqan 19 sangyey yinghang, snegaaw saw nPotawya ka miyax teomal Yinghangm. Poso bi o niqan Ceynsi(Mosanpiqe) Yingha, Paqeray((Mosanpiqe)),dongos Yinghang, mawyi ni towc yinghang, kwoci mawyi yinghang dnii. kana dha o niqan ka 5 ka kongs pawseyn,poso bi o Mosanpiqe pawseyn kong,Congcng pawseyn(Fidelidade) dnii. Sneasog Singcngcyo Csyas : · Mapotwos Sng : · Tearcyatocywsng · Cyacasng · Yiniyangpaneysng · Maniqasng · Mapotwosng · Nanporasng · Niyasasng · Swofarasng · Taytesng · Canpisiyasng Poso cngcn Cyawtong Qori saw cyawtong rowan klwaan kson o, babaw dxgal o niqan ego bi elog rolo tdowa mosa ana ino ni elog rolo qrngol. Elog qrngol ga kana ka knbragan na o niqan 4,787km2 ( 13) , tdowa mlotoc dh aka Nanfey konghekwo, Swaciran, Sinpawey ni Marawey dnii klwaan. Elog rolo o kana ka knbragan na o niqan 30,400km2 ( 14) , kska na o niqan 2/5 ka elog poyow, 3/5 o elog taci ( 15) . Elog sapah skaya o niqan hangqong kongs nklwaan Mosanpici ni doma o hangqong kongs nklwaan eseisil saw ka minhang paci. Mano ka mmowsa kklwaan o na hangseyn g, ida elog aso ka ego bi, malo na kangqow hini ga tdowa mlotoc dha paro kangqow na kklwaan. Poso balay kangqow rowan klwaan o niqan Mapotwo, Peyra, Nanpora ni Kweyrimanna dnii. Kwocimawyi Mawyi psaan eseisil klwaan Qori saw psaan ngangoc mawyi kson o, hngkawas 2009 kana ka hbangan wada psaon o yabi niqan 19.65hpocing meyyoeyn ( 16) . Poso bi psaan ngangoc o niqan xiryo, pqro qbowlong, Yawkwo, tapong, snalo hlama, modo, qhoni, qyqaya deynki dnii ( 17) . Poso bi psaan klwaan o Heran, Nanfey ni Sinpawey ( 18) . Mawyi stmay rowan klwaan Qori saw mtmay mawyi kson o, hngkawas 2009 kana ka hbangan nii mtmay o yabi niqan 30.96 hpocing meyyoeyn ( 19) kiya. Poso bi ktmayan qyqaya o niqan cisyey ni qyqaya niya, rolo, qyqaya psqmaon, qyqaya hwasyoeypin, qyqaya xiloy, qyqaya oqon, qyqaya tnonan dnii ( 20) . Poso bi psaan klwaan o Heran, Nanfey ni Congkwo ( 20) . Waycyaw Mosanpiqe ga mniq jiyax 25 idas 6 hngkawas 1975 msdangi dha Conghwa jnmin konghekwo bitaq saying, ini ksdangi ka dha Conghwa minkwo.</FORM>
    </S>
</TEXT>