<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Mozambique" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Mozambique" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Mozambique = Gaga kska Meycow ka Mozambique, 18 15 S, 35 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 799,380 sq km(hangan na o Tg35) (knlbanga dxgal o 786,380 sq km, knlbangan qsiya o 13,000 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 25,930,150 hiyi. Gaga Maputo ka pusu alang paru, jiyax 25 idas 6 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Mozambique ga wada sugan 56.30% ka dxgal qpahan, 43.70% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 0% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Filipe Nyusi, pnaah hngkawas2015 idas 1 jiyax 15pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Mosanpiqe = Mosanpiqe Kunghekwo( kari Putawya: Ringci ep√ļblica de Mo√ßambique)sbiyaw han o Masanpici( 3 )ksun, sayang do thnganan Mosanpiqe , gaga hraan hidaw Feycow, sdalih Yingtuyang, msipaw dha Mosanpiqe haysya ni Matacyascya, kari ( 4 )Putawya ka skari klwaan, hngkawas 1975 malax hangan Putawya cminti ni emburux nanaq da. hng kawas 2017 siida spgan dha hbragan seejiq o niqan 28,861,863 hiyi(hana snpug)( 5) . Hiya ga dha ka Yimkwo o ungac pnluban Syeync klwaan, hngkawas 1995 kingal nanaq tneumal na Tayingtikwosey. Ida uxay malu ka cngci Mosanpiqe, id a pnsdhugan Reynhewo saw tgtruma bi prnaan klwaan ni suqi egu knbrxan na qrinuc klwaan. Duri ni mnklwaan Sehweycuyi, cingci ruwan klwaan dnii ga snpgan patas ni hbragan seejiq ga ngalan pspungg dha Cawsyeyn Mincucuyi jnmin Kunghekwo. Ris Mosanpiqe ga brah han o ida nPutaw hraan hidaw Feycow, Cnghe syasiyang siida, ida dhiyaq balay nsaan dha o kika Peyrakang ( 6) Mosanpiqe. Idas 3 hngkawas 1498, empruway hanghay Taceyma Putawya ga madas qpruhan asu dhuq Mosanpiqe, siida tna niqan pnhiyug mawycan kkiyig gsilung ka Arapo. Paah hngkawas 1505 siida, maa cminti Putawya, Putawya ( 6)ga gaga phiyug egu bi mawyican ni pawrey, pksmaa kangqow sngayan asu muda hraan hidaw Feycow kjiyax. Empbbarig Putawya, empgarang kari Utux Baraw ni mtmay tnelang. Dhuq prajing Sci 19 do, manu ka nurictu tnealang hini ga kika wada laxun da. Mnuda ya bi 5 Sci hari knbsyaqan cmin kmlawan do, manu ka ,seejiq Mosanpiqe ga prajing mtutuy ka Cngc dha, meysa kmburux nanaq msa hnang dha o maku mrmux rulung, kiya ka kiya ni cngfu Putawya ga ida ini sruwa malax Cminti nii, kiya ni mnrudu 15 hngkwasan ni ppais yowci rnaaw bbuyu. Qpruhan seejiq mqalux Ceyfang cnsyeyn Mosanpiqe ga, mniq qbsuran dha Samorani‚ÄßMasyeyar qpruhan psaping Putawya o prajing Wucwang Towcng. Bitaq hngkawas 1971, manu ka yowcitwey Ceyfang cnsyeyn ga ida niqan ka Wuci Sureyn dmayaw, kika qbrangun na ka llabang bi alamg, kana ka 1/4 dxgal o wada ngalan yowcitwey. Hngkawas 1973, manu ka klaan Mosanpiqe ga kriwa mrudu, yowcitwey ga kmdudul paru, ini tduwa ka cyuntwey Putawya uri dni kndadax rnaaw bbuyu daya, brinah dhuq ini kpiya na alang breenux. Mniq saw nii ka Cngfu Putawya do ungac brahan ni pprngaw ka dha Ceyfang cnsyeyn Mosanpiqe, psramal malax ni pkrbuxun nanaq ka Mosanpiqe da. Duri ni patas hidaw 19 na jiyax 8 idas 9 do, Putawya waycyaw pucang Mariawsuars ni empdudul Ceyfang cnsyeyn Mosanpiqe Maci ga, mpprbgaw pusu alang Sangpiya Rusaqa, dha dha ga mnhdu msdhug matas do asi sangay ka ppisan dha. Putawya ga smruwa empdudul Ceyfang cnsyeyn phiyug seejiq mqalux tnais na Cngfu, duri ni asi ka mnhdu kmburux nanaq 9 idas. Bukuy pnsdhug do jiyax 25 idas 6 hngkawas 1975, Mosanpiqeb ga dungus bi pshdug uxay klwaun Putawya dni kmburux nanaq da. Phiyug Mosanpiqe jnmin kunghekwo, smhiyi Sehweycuyi, pklaandaya ka snpuan msam ,embhgay, mqalux, msaas, embanah ni parih, puniq, patas na kwoci Mosanpiqe, mririh empdxgal, empsaping, empkla. Hngkawas 1976, yasa qpruhan ini sruwa Mosanpiqe mincutiqang yuntung ga ini sruwa Ceyfang cnsyeyn Mosanpiqe na kingal tang cwanc, kiya ni mutung ppais. Jiyax 1 idas 12 hngkawas 1990, Mosanpiqe jnmin kunghekwo priyux Mosanpiqe kunghekwo, malax Sehweycuyi, hngkawas 1992, mhdu ka ppisan ruwan klwaan, Mosanpiqe prajing mduuy egu tang mincuc. nKiya Tiri Dxgal Mosanpiqe ga paah daya gqian hidaw mquri hunac hraan hidaw mrijig, yayung Canpisihe mrijinglmihu ska klwaan ni qluli gsilung, daya yayung o Kawyueyn, haypa niya o 500-1500m, tgring ka breenux kkiyig gsilung. Hunac yayung o Pingyueyn, tglabang na o yabi 300km, siyaw gsilung o egu rusaw, sacow ni hungsurin. Karac Mosanpiqe ga msJetaycawyueyn ni Jetaycifung, mntucing quyux hngkwasan o hmrinas 600-1200ml. Egu yyung, bbuyu o yabi mduuy 1/4 dxgal. Nniqan Gaga nniqan Mosanpiqe ga, gaga hunac sipaw hraan hidaw,hraan hidaw o sdalih Mosanpiqe haysya ni mssipaw ka dha Yingtuyang na Tawkwo Matacyascya. Daya o mseayus dha Tansangniya, gqian o msdalih dha Marawey, Sangpiniya ni Sinpawey dnii. Hunac gqian hidaw o mslutuc dha Nanfey kunghekwo ni Swaciran, kana ka dxgal klwaan o niqan 799,380km2 ( 7), knbragan ssiyaw gsilung o niqan 2470km2 ( 8). Yayung ni hniygan dxgal Klwaan nii ga qmangaw yayung syayow Sanpisihe, Pingyueyn ka hanac, kiyig gsilung hraan hidaw o tgring na Pingyueyn, daya gqian hidaw o Kawyueyn. Bowqax bi ka dxgal daya saw qqahan, kingal ni kingal mquri siyaw gsilung mstabuy; Duri ni niqan egu bbuyu. Kiyig gsilung o mtqiri ida niqan egu bi malu kangqow. Paru bi yayung ruwan klwaan niqan yayung Canpisihe ni yayung Rufumahe. Karac Muda mlihu hunac ka Nanhwey Kweyseyn, kiya ni karac Mosanpiqe ga daya o msJetay kiya. Hunac o msFujetay kiyakiya ni ruwan klwaan ga mcilux ni msmur, kncilux kingal hngkwasan ga19.4¬įC(67¬įF). Klwaan nii ga kingal hngkawa niqan mdngu ni mhuriq dha klgan, karac mdngu o putuh hari, ida idas 4 bitaq idas 8; karac mhuriq o bbaraw hari kiya, ida idas 9 bitaq idas 5 bukuy kida. Kiya ni ida tuku bi ka qsiya quyux, ida qmuyux balay, qsiya quyux kingal hngkwasan ga yabi 500ml bitaq 1000ml. Kska o yayung syayow Sanpisihe ga egu bi qsiya quyux, qsiya quyux kingal hngkwasan ga yabi 1000ml bitaq 1500ml. Tiricyu Dxgal Mosanpiqe ga yabi tduwa masug 3 cyu ( 9) : Kawyueyn daya Daya Nawey 170 do ida dKawyueyn daya kida, knbowqqax na Kawyueyn ga paah gqian hidaw mquri hraan hidaw stabuy, kmdudul dhuq kiyig gsilung. Wana 2 dgiyaq ka bowqax balay. Kinngal o baraw dxgal Marawey, sdalih hraan hidaw lhngaw Niyasahu, kingal o baraw dxgal Naymori kawti(Namuli Highlands), qnbowqax na o 2,400m, gaga ssiyaw Nanwey. Tnkawti hini ga qsiya quyux ga hmrinas 1,000ml, dgiyaq Naymori o tduwa dhuq 1,500ml, kiya ka kiya ni llbu na dxgal o I yabwana 900ml kiya. Ida ini ktna ka qsiya quyux kingal hngkwasan, paru bi knpryuxan na, kiya ka kiya ni ida pusu bi phmaan ka hin, yasa uxay ka paru ka mitu hbragan seejiq, tnealang ga ida tduwa kkinu phuma pnegalang. Ida psngayan duma ka dxgal, pusu bi pnegalang o musu ni payay, mquri ruwan do ida egu bi ka qnalang sqmu da. ngalan hbangan pnegalang ga niqan tapung ni ocya. Breenux kgsilung Hunac Nawey 170 do ida mllbu kkiyig kiya, Mosanpiqe egu mrusaw ni mghagay ka dxgal na, egu quyux ka breenux daya, yabi 1,000ml, daya ni hunac Nanhwey Kweyseyn o ciway bi qsiya quyux, wana bi 300~400 ml, pnegalang hini ga sqmu ni payay ka pusu bi, sibus ka pusu bi ngalan hbangan hini. Yasa phuma payay ni sibus o asi ka syuqun qsiya, kiya ni hini ga gisu kmbiyax bi mseayus paru ssyuqan qsiya uuda, mduuy qsiya yayung Rinpopo, mniq daya yayung 110 km Cicya(Guija) hiya smalu kulu qsiya sslian qsiya, wada mhdu smalu hngkawas 1952, tduwa smuyuq 8 khbug mu. Hmuma mugi, payay, masu, mkliyuc phpah na na musu, tapung ni sibus dnii; Kingal uuda o kmduuy daya Rurunswomakweykang na qsiya yayung Yingqemaytihe, smalu kulu qsiya. Tduwa smuyuq 24 kbuhug mu qpahan. Yayung Sapisihe ga mniq pqluli gsilung hiya snakan 7 sida qluli, qluli Mosanpiqe, maa llabang 6,500km2 sancyacow, seejiq mniq daya hiya ga payay ka pusu balay uqun dha. Gaga mniq babaw dxgal sancyacow hiya na seejiq o, ida payay ka pusu dha balay stngi, kngkawas idas 4 pnaah sangyow na hungswey msupu dh aka mrana qsiya srnabaw, ida trbug qsiya 5-6jiyax ka sancyacow ksun, kiya ni sapah hiya ga ida niqan qaqay kana. Dhuq idas nii na kngkawas o seejiq babaw sancyacow ga hjilan dha babaw niqan qaqay sapah ka tnabug, kisa uxay daun maparngsux. Ayug yayung Canpisi ni dha ssiyaw baraw dxgal Gqian hidaw Sena o kika ruwan dxgal ayug yayung Canpisi, elug qasiya o ida kndadax hraan hidaw mquri gqian hidaw, qsiya quyux hngkwasan o niqan 600-700ml. Ida niqan rngsux ni rmngac rngji miyah sntunux, ini ka hbaraw ka seejiq. Daya ayug Kawyueyn ga o ungac rngji miyah smtunux, egu ka qsiya quyux uri, tduwa dhuq 1,000 ml, ida seejiq Patu ka miyah pusa tnabug hini, thnganan dha Ankuniya Kawyueyn. Kawti gaga hunac yayung Canpisim ga ida nSinpawey ka hini,thnganan Manniqatayti,. Dha Mosanpiqe ga niqan paru dowras ka iyax ska niya, dhuq 2,400m, karac kawti ga mhuriq ni mltuk ka karac na, phuma sqmu ni sudu puqan. Cngc Ida niqan 20 ka mdungus Cngtang. Mosanpiqe Ceyfangcnseyntang o ccngtang, kana klwaan Mosanpiqe kmsiyuk yuntung o kika tg2 tatang, hiya ka pusu bi ni sruwa tang. Rahuq na niqan hari biyax na Cngtang ga niqan Mosanpiqemincu yungtungtang(MDM), Heping, Mincu ni Facantang(PDD), Mincureynmung(UD) ni Kungtang(MDM). Cingci Nungyey Reynhekwo ga pnsdhug mqrinuc ni egu knbrxan na ka klwaan nii kingal seejiq na GDP o $414 meyyueyn, ida mqrinuc bi klwaan knglangan uri ka Mosanpiqe. Klwaan nii ga egu breenux, mqalux ka dxgal, smngari ka qsiya quyux, egu dxgal ida tduwa qpahun, kiya ni ida egu na ka ini kbrwahi na. Ruwan klwaan ga mrana ka nungyey, kiya ka kiya ni ida nkiya na ka sqpah dha, ini bi kkala. Pusu bi pnegalang o niqan sibus, tapung, nuqih, yeyc, sqmu, yawkwo, mugi, trabus, bunga qurug , sukay, basaw, daru cungryuyow, qafey, wasaw puqan, blbul, mudu, hiyi qhuni ni ssama dnii. Ruwan klwaan ga ida snegaaw emptdxgal ( 10) kana. Daya Mosanpiqe ga niqan llabang bi rnaaw bbuyu. Bbuyu Ruwan klwaan ga ida niqan 50% ( 11) , kiya ni rincan dha ga egu bi, ida ini sai gmburah na. Syumuyey Ida niqan egu bi ssamac ka bbuyu Mosanpiqe, saw ka dmai utux egu bi, kiya ni gupun dmai utux ka pusu bi ngalan dha hbangan. Syumuyey ga kika sapah emptdxgal na fuyey, sapah emptdxgal ga ida tmabug dapa, miric, dmai, ryu, ru, babuy dnii ni rudux ni bibi. Yuyey Ida mrana bi ka Yuyey, kiya ka kiya ni qyqaya sqraq qsurux o ida smudal bi, ini kpiya ka asu kikay, ini tuku ka musa dhiyaq na yuyey, kana ka ssaun qmraq qsurux o ida wana kkiyig gsilung ni yayung ruwan nanaq klwaan. Mnangal dha qsurux ga tuku ka uqun nanaq, ida niqan ciway ka wada psaan eseisil klwaan. Kana ka kingal hngkwasan o niqan 43751 mt ( 12) ka nngalan dha qsurux. Qwangyey Klwaan nii ga ida egu bi qwangcan, pusu bi o niqan xicin, mqalux btunux, dxgal xiryu, mey, xiluy, tapung btunux, yunmu, kaw, ku, limuk, xiceyn, tan, kung, xipi, sying ni ryucuyu dnii, kska na hiya owada hmrinas 320 hpucing mt ka mey, xitay o niqan hmrinas 600kbuhug tun, xitan qwang ga ida hiya ka egu bi snkuan mniq knglangan, yabi750 kbuhug mt,snkuan teynjanci o niqan 5.5 kbuhug hpucing m3. Ida ini kbgrahi na. Kungyey Ida gisu hana mtutuy ka kungyey, ruwan klwaan ga niqan tapung, ocya, wasaw puqan, nuqih, kmric, mahun, tnunan, hwasyuey, smalu ramil, smalu lubuy, syangcyaw, qyqaya xiluy, pusa deynki, reynyow, smalu sato, uqun snalu, lukus, wucin, qyqaya teynci, ssalu sapah, qyqaya cyawtung, asu ciway. xiryo ni sweyni dnii sapah ssalu. Cinjungyey Kana ka klwaan o niqan 19 sangyey yinghang, snegaaw saw nPutawya ka miyax teumal Yinghangm. Pusu bi o niqan Ceynsi(Mosanpiqe) Yingha, Paqeray((Mosanpiqe)),dungus Yinghang, mawyi ni towc yinghang, kwoci mawyi yinghang dnii. kana dha o niqan ka 5 ka kungs pawseyn,pusu bi o Mosanpiqe pawseyn kung,Cungcng pawseyn(Fidelidade) dnii. Sneasug Singcngcyu Csyas : ¬∑ Maputwos Sng : ¬∑ Tearcyatucywsng ¬∑ Cyacasng ¬∑ Yiniyangpaneysng ¬∑ Maniqasng ¬∑ Maputwosng ¬∑ Nanpurasng ¬∑ Niyasasng ¬∑ Swofarasng ¬∑ Taytesng ¬∑ Canpisiyasng Pusu cngcn Cyawtung Quri saw cyawtung ruwan klwaan ksun o, babaw dxgal o niqan egu bi elug rulu tduwa musa ana inu ni elug rulu qrngul. Elug qrngul ga kana ka knbragan na o niqan 4,787km2 ( 13) , tduwa mlutuc dh aka Nanfey kunghekwo, Swaciran, Sinpawey ni Marawey dnii klwaan. Elug rulu o kana ka knbragan na o niqan 30,400km2 ( 14) , kska na o niqan 2/5 ka elug poyow, 3/5 o elug taci ( 15) . Elug sapah skaya o niqan hangqung kungs nklwaan Mosanpici ni duma o hangqung kungs nklwaan eseisil saw ka minhang paci. Manu ka mmowsa kklwaan o na hangseyn g, ida elug asu ka egu bi, malu na kangqow hini ga tduwa mlutuc dha paru kangqow na kklwaan. Pusu balay kangqow ruwan klwaan o niqan Maputwo, Peyra, Nanpura ni Kweyrimanna dnii. Kwocimawyi Mawyi psaan eseisil klwaan Quri saw psaan nganguc mawyi ksun o, hngkawas 2009 kana ka hbangan wada psaun o yabi niqan 19.65hpucing meyyueyn ( 16) . Pusu bi psaan nganguc o niqan xiryu, pqru qbowlung, Yawkwo, tapung, snalu hlama, mudu, qhuni, qyqaya deynki dnii ( 17) . Pusu bi psaan klwaan o Heran, Nanfey ni Sinpawey ( 18) . Mawyi stmay ruwan klwaan Quri saw mtmay mawyi ksun o, hngkawas 2009 kana ka hbangan nii mtmay o yabi niqan 30.96 hpucing meyyueyn ( 19) kiya. Pusu bi ktmayan qyqaya o niqan cisyey ni qyqaya niya, rulu, qyqaya psqmaun, qyqaya hwasyueypin, qyqaya xiluy, qyqaya uqun, qyqaya tnunan dnii ( 20) . Pusu bi psaan klwaan o Heran, Nanfey ni Cungkwo ( 20) . Waycyaw Mosanpiqe ga mniq jiyax 25 idas 6 hngkawas 1975 msdangi dha Cunghwa jnmin kunghekwo bitaq saying, ini ksdangi ka dha Cunghwa minkwo.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= mo*ambiqu…ô = gaga kska m…ô ¶ow ka mo*ambiqu…ô, ** ** s, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o **,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga maputo ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal mo*ambiqu…ô ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan *% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka *ilip…ô njusi, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = mosanpiq…ô = mosanpiq…ô kuŇčńß…ôkwo( ka…ĺi putawja: …ĺiŇč ¶i …ôp*bli ¶a d…ô mo*ambiqu…ô)sbijaw ńßan o masanpi ¶i( * )ksun, sajaŇč do tńßŇčanan mosanpiq…ô , gaga ńß…ĺaan ńßidaw *…ô ¶ow, sdalińß jiŇčtujaŇč, msipaw dńßa mosanpiq…ô ńßajsja ni mata ¶jas ¶ja, ka…ĺi ( * )putawja ka ska…ĺi klwaan, ńßŇčkawas **** malax ńßaŇčan putawja  ¶minti ni …ômbu…ĺux nanaq da. ńßŇč kawas **** siida spgan dńßa ńßb…ĺagan s…ô…ô…üiq o niqan **,***,*** ńßiji(ńßana snpug)( *) . ńßija ga dńßa ka jimkwo o uŇča ¶ pnluban sj…ôn ¶ klwaan, ńßŇčkawas **** kiŇčal nanaq tn…ôumal na tajiŇčtikwos…ô. ida uxaj malu ka  ¶Ňč ¶i mosanpiq…ô, id a pnsdńßugan …ĺ…ônńß…ôwo saw tgt…ĺuma bi p…ĺnaan klwaan ni suqi …ôgu knb…ĺxan na q…ĺinu ¶ klwaan. du…ĺi ni mnklwaan s…ôńßw…ô ¶uji,  ¶iŇč ¶i …ĺuwan klwaan dnii ga snpgan patas ni ńßb…ĺagan s…ô…ô…üiq ga Ňčalan pspuŇčg dńßa  ¶awsj…ôn min ¶u ¶uji …ünmin kuŇčńß…ôkwo. …ĺis mosanpiq…ô ga b…ĺańß ńßan o ida nputaw ńß…ĺaan ńßidaw *…ô ¶ow,  ¶Ňčńß…ô sjasijaŇč siida, ida dńßijaq balaj nsaan dńßa o kika p…ô…ĺakaŇč ( *) mosanpiq…ô. idas * ńßŇčkawas ****, …ômp…ĺuwaj ńßaŇčńßaj ta ¶…ôma putawja ga madas qp…ĺuńßan asu dńßuq mosanpiq…ô, siida tna niqan pnńßijug mawj ¶an kkijig gsiluŇč ka a…ĺapo. paańß ńßŇčkawas **** siida, maa  ¶minti putawja, putawja ( *)ga gaga pńßijug …ôgu bi mawji ¶an ni paw…ĺ…ô, pksmaa kaŇčqow sŇčajan asu muda ńß…ĺaan ńßidaw *…ô ¶ow k…üijax. …ômpbba…ĺig putawja, …ômpga…ĺaŇč ka…ĺi utux ba…ĺaw ni mtmaj tn…ôlaŇč. dńßuq p…ĺa…üiŇč s ¶i ** do, manu ka nu…ĺi ¶tu tn…ôalaŇč ńßini ga kika wada laxun da. mnuda ja bi * s ¶i ńßa…ĺi knbsjaqan  ¶min kmlawan do, manu ka ,s…ô…ô…üiq mosanpiq…ô ga p…ĺa…üiŇč mtutuj ka  ¶Ňč ¶ dńßa, m…ôsa kmbu…ĺux nanaq msa ńßnaŇč dńßa o maku m…ĺmux …ĺuluŇč, kija ka kija ni  ¶Ňč*u putawja ga ida ini s…ĺuwa malax  ¶minti nii, kija ni mn…ĺudu ** ńßŇčkwasan ni ppais jow ¶i …ĺnaaw bbuju. qp…ĺuńßan s…ô…ô…üiq mqalux  ¶…ô*aŇč  ¶nsj…ôn mosanpiq…ô ga, mniq qbsu…ĺan dńßa samo…ĺani*masj…ôa…ĺ qp…ĺuńßan psapiŇč putawja o p…ĺa…üiŇč wu ¶waŇč tow ¶Ňč. bitaq ńßŇčkawas ****, manu ka jow ¶itw…ô  ¶…ô*aŇč  ¶nsj…ôn ga ida niqan ka wu ¶i su…ĺ…ôn dmajaw, kika qb…ĺaŇčun na ka llabaŇč bi alamg, kana ka */* dxgal o wada Ňčalan jow ¶itw…ô. ńßŇčkawas ****, manu ka klaan mosanpiq…ô ga k…ĺiwa m…ĺudu, jow ¶itw…ô ga kmdudul pa…ĺu, ini tduwa ka  ¶juntw…ô putawja u…ĺi dni kndadax …ĺnaaw bbuju daja, b…ĺinańß dńßuq ini kpija na alaŇč b…ĺ…ô…ônux. mniq saw nii ka  ¶Ňč*u putawja do uŇča ¶ b…ĺańßan ni pp…ĺŇčaw ka dńßa  ¶…ô*aŇč  ¶nsj…ôn mosanpiq…ô, ps…ĺamal malax ni pk…ĺbuxun nanaq ka mosanpiq…ô da. du…ĺi ni patas ńßidaw ** na …üijax * idas * do, putawja waj ¶jaw pu ¶aŇč ma…ĺiawsua…ĺs ni …ômpdudul  ¶…ô*aŇč  ¶nsj…ôn mosanpiq…ô ma ¶i ga, mpp…ĺbgaw pusu alaŇč saŇčpija …ĺusaqa, dńßa dńßa ga mnńßdu msdńßug matas do asi saŇčaj ka ppisan dńßa. putawja ga sm…ĺuwa …ômpdudul  ¶…ô*aŇč  ¶nsj…ôn pńßijug s…ô…ô…üiq mqalux tnais na  ¶Ňč*u, du…ĺi ni asi ka mnńßdu kmbu…ĺux nanaq * idas. bukuj pnsdńßug do …üijax ** idas * ńßŇčkawas ****, mosanpiq…ôb ga duŇčus bi psńßdug uxaj klwaun putawja dni kmbu…ĺux nanaq da. pńßijug mosanpiq…ô …ünmin kuŇčńß…ôkwo, smńßiji s…ôńßw…ô ¶uji, pklaandaja ka snpuan msam ,…ômbńßgaj, mqalux, msaas, …ômbanańß ni pa…ĺińß, puniq, patas na kwo ¶i mosanpiq…ô, m…ĺi…ĺińß …ômpdxgal, …ômpsapiŇč, …ômpkla. ńßŇčkawas ****, jasa qp…ĺuńßan ini s…ĺuwa mosanpiq…ô min ¶utiqaŇč juntuŇč ga ini s…ĺuwa  ¶…ô*aŇč  ¶nsj…ôn mosanpiq…ô na kiŇčal taŇč  ¶wan ¶, kija ni mutuŇč ppais. …üijax * idas ** ńßŇčkawas ****, mosanpiq…ô …ünmin kuŇčńß…ôkwo p…ĺijux mosanpiq…ô kuŇčńß…ôkwo, malax s…ôńßw…ô ¶uji, ńßŇčkawas ****, mńßdu ka ppisan …ĺuwan klwaan, mosanpiq…ô p…ĺa…üiŇč mduuj …ôgu taŇč min ¶u ¶. nkija ti…ĺi dxgal mosanpiq…ô ga paańß daja gqian ńßidaw mqu…ĺi ńßuna ¶ ńß…ĺaan ńßidaw m…ĺi…üig, jajuŇč  ¶anpisińß…ô m…ĺi…üiŇčlmińßu ska klwaan ni qluli gsiluŇč, daja jajuŇč o kawju…ôn, ńßajpa nija o ***-****m, tg…ĺiŇč ka b…ĺ…ô…ônux kkijig gsiluŇč. ńßuna ¶ jajuŇč o piŇčju…ôn, tglabaŇč na o jabi ***km, sijaw gsiluŇč o …ôgu …ĺusaw, sa ¶ow ni ńßuŇčsu…ĺin. ka…ĺa ¶ mosanpiq…ô ga ms…ü…ôtaj ¶awju…ôn ni …ü…ôtaj ¶i*uŇč, mntu ¶iŇč qujux ńßŇčkwasan o ńßm…ĺinas ***-****ml. …ôgu jjuŇč, bbuju o jabi mduuj */* dxgal. nniqan gaga nniqan mosanpiq…ô ga, gaga ńßuna ¶ sipaw ńß…ĺaan ńßidaw,ńß…ĺaan ńßidaw o sdalińß mosanpiq…ô ńßajsja ni mssipaw ka dńßa jiŇčtujaŇč na tawkwo mata ¶jas ¶ja. daja o ms…ôajus dńßa tansaŇčnija, gqian o msdalińß dńßa ma…ĺaw…ô, saŇčpinija ni sinpaw…ô dnii. ńßuna ¶ gqian ńßidaw o mslutu ¶ dńßa nan*…ô kuŇčńß…ôkwo ni swa ¶i…ĺan, kana ka dxgal klwaan o niqan ***,***km* ( *), knb…ĺagan ssijaw gsiluŇč o niqan ****km* ( *). jajuŇč ni ńßnijgan dxgal klwaan nii ga qmaŇčaw jajuŇč sjajow sanpisińß…ô, piŇčju…ôn ka ńßana ¶, kijig gsiluŇč ńß…ĺaan ńßidaw o tg…ĺiŇč na piŇčju…ôn, daja gqian ńßidaw o kawju…ôn. bowqax bi ka dxgal daja saw qqańßan, kiŇčal ni kiŇčal mqu…ĺi sijaw gsiluŇč mstabuj; du…ĺi ni niqan …ôgu bbuju. kijig gsiluŇč o mtqi…ĺi ida niqan …ôgu bi malu kaŇčqow. pa…ĺu bi jajuŇč …ĺuwan klwaan niqan jajuŇč  ¶anpisińß…ô ni jajuŇč …ĺu*umańß…ô. ka…ĺa ¶ muda mlińßu ńßuna ¶ ka nanńßw…ô kw…ôs…ôn, kija ni ka…ĺa ¶ mosanpiq…ô ga daja o ms…ü…ôtaj kija. ńßuna ¶ o ms*u…ü…ôtaj kijakija ni …ĺuwan klwaan ga m ¶ilux ni msmu…ĺ, kn ¶ilux kiŇčal ńßŇčkwasan ga**.** ¶(****). klwaan nii ga kiŇčal ńßŇčkawa niqan mdŇču ni mńßu…ĺiq dńßa klgan, ka…ĺa ¶ mdŇču o putuńß ńßa…ĺi, ida idas * bitaq idas *; ka…ĺa ¶ mńßu…ĺiq o bba…ĺaw ńßa…ĺi kija, ida idas * bitaq idas * bukuj kida. kija ni ida tuku bi ka qsija qujux, ida qmujux balaj, qsija qujux kiŇčal ńßŇčkwasan ga jabi ***ml bitaq ****ml. kska o jajuŇč sjajow sanpisińß…ô ga …ôgu bi qsija qujux, qsija qujux kiŇčal ńßŇčkwasan ga jabi ****ml bitaq ****ml. ti…ĺi ¶ju dxgal mosanpiq…ô ga jabi tduwa masug *  ¶ju ( *) : kawju…ôn daja daja naw…ô *** do ida dkawju…ôn daja kida, knbowqqax na kawju…ôn ga paańß gqian ńßidaw mqu…ĺi ńß…ĺaan ńßidaw stabuj, kmdudul dńßuq kijig gsiluŇč. wana * dgijaq ka bowqax balaj. kinŇčal o ba…ĺaw dxgal ma…ĺaw…ô, sdalińß ńß…ĺaan ńßidaw lńßŇčaw nijasańßu, kiŇčal o ba…ĺaw dxgal najmo…ĺi kawti(namuli ńßigńßlands), qnbowqax na o *,***m, gaga ssijaw nanw…ô. tnkawti ńßini ga qsija qujux ga ńßm…ĺinas *,***ml, dgijaq najmo…ĺi o tduwa dńßuq *,***ml, kija ka kija ni llbu na dxgal o i jabwana ***ml kija. ida ini ktna ka qsija qujux kiŇčal ńßŇčkwasan, pa…ĺu bi knp…ĺjuxan na, kija ka kija ni ida pusu bi pńßmaan ka ńßin, jasa uxaj ka pa…ĺu ka mitu ńßb…ĺagan s…ô…ô…üiq, tn…ôalaŇč ga ida tduwa kkinu pńßuma pn…ôgalaŇč. ida psŇčajan duma ka dxgal, pusu bi pn…ôgalaŇč o musu ni pajaj, mqu…ĺi …ĺuwan do ida …ôgu bi ka qnalaŇč sqmu da. Ňčalan ńßbaŇčan pn…ôgalaŇč ga niqan tapuŇč ni o ¶ja. b…ĺ…ô…ônux kgsiluŇč ńßuna ¶ naw…ô *** do ida mllbu kkijig kija, mosanpiq…ô …ôgu m…ĺusaw ni mgńßagaj ka dxgal na, …ôgu qujux ka b…ĺ…ô…ônux daja, jabi *,***ml, daja ni ńßuna ¶ nanńßw…ô kw…ôs…ôn o  ¶iwaj bi qsija qujux, wana bi ***~*** ml, pn…ôgalaŇč ńßini ga sqmu ni pajaj ka pusu bi, sibus ka pusu bi Ňčalan ńßbaŇčan ńßini. jasa pńßuma pajaj ni sibus o asi ka sjuqun qsija, kija ni ńßini ga gisu kmbijax bi ms…ôajus pa…ĺu ssjuqan qsija uuda, mduuj qsija jajuŇč …ĺinpopo, mniq daja jajuŇč *** km  ¶i ¶ja(gui…üa) ńßija smalu kulu qsija sslian qsija, wada mńßdu smalu ńßŇčkawas ****, tduwa smujuq * kńßbug mu. ńßmuma mugi, pajaj, masu, mkliju ¶ pńßpańß na na musu, tapuŇč ni sibus dnii; kiŇčal uuda o kmduuj daja …ĺu…ĺunswomakw…ôkaŇč na qsija jajuŇč jiŇčq…ômajtińß…ô, smalu kulu qsija. tduwa smujuq ** kbuńßug mu qpańßan. jajuŇč sapisińß…ô ga mniq pqluli gsiluŇč ńßija snakan * sida qluli, qluli mosanpiq…ô, maa llabaŇč *,***km* san ¶ja ¶ow, s…ô…ô…üiq mniq daja ńßija ga pajaj ka pusu balaj uqun dńßa. gaga mniq babaw dxgal san ¶ja ¶ow ńßija na s…ô…ô…üiq o, ida pajaj ka pusu dńßa balaj stŇči, kŇčkawas idas * pnaańß saŇčjow na ńßuŇčsw…ô msupu dńß aka m…ĺana qsija s…ĺnabaw, ida t…ĺbug qsija *-*…üijax ka san ¶ja ¶ow ksun, kija ni sapańß ńßija ga ida niqan qaqaj kana. dńßuq idas nii na kŇčkawas o s…ô…ô…üiq babaw san ¶ja ¶ow ga ńß…üilan dńßa babaw niqan qaqaj sapańß ka tnabug, kisa uxaj daun mapa…ĺŇčsux. ajug jajuŇč  ¶anpisi ni dńßa ssijaw ba…ĺaw dxgal gqian ńßidaw s…ôna o kika …ĺuwan dxgal ajug jajuŇč  ¶anpisi, …ôlug qasija o ida kndadax ńß…ĺaan ńßidaw mqu…ĺi gqian ńßidaw, qsija qujux ńßŇčkwasan o niqan ***-***ml. ida niqan …ĺŇčsux ni …ĺmŇča ¶ …ĺŇč…üi mijańß sntunux, ini ka ńßba…ĺaw ka s…ô…ô…üiq. daja ajug kawju…ôn ga o uŇča ¶ …ĺŇč…üi mijańß smtunux, …ôgu ka qsija qujux u…ĺi, tduwa dńßuq *,*** ml, ida s…ô…ô…üiq patu ka mijańß pusa tnabug ńßini, tńßŇčanan dńßa ankunija kawju…ôn. kawti gaga ńßuna ¶ jajuŇč  ¶anpisim ga ida nsinpaw…ô ka ńßini,tńßŇčanan manniqatajti,. dńßa mosanpiq…ô ga niqan pa…ĺu dow…ĺas ka ijax ska nija, dńßuq *,***m, ka…ĺa ¶ kawti ga mńßu…ĺiq ni mltuk ka ka…ĺa ¶ na, pńßuma sqmu ni sudu puqan.  ¶Ňč ¶ ida niqan ** ka mduŇčus  ¶ŇčtaŇč. mosanpiq…ô  ¶…ô*aŇč ¶ns…ôntaŇč o  ¶ ¶ŇčtaŇč, kana klwaan mosanpiq…ô kmsijuk juntuŇč o kika tg* tataŇč, ńßija ka pusu bi ni s…ĺuwa taŇč. …ĺańßuq na niqan ńßa…ĺi bijax na  ¶ŇčtaŇč ga niqan mosanpiq…ômin ¶u juŇčtuŇčtaŇč(mdm), ńß…ôpiŇč, min ¶u ni *a ¶antaŇč(pdd), min ¶u…ĺ…ônmuŇč(ud) ni kuŇčtaŇč(mdm).  ¶iŇč ¶i nuŇčj…ô …ĺ…ônńß…ôkwo ga pnsdńßug mq…ĺinu ¶ ni …ôgu knb…ĺxan na ka klwaan nii kiŇčal s…ô…ô…üiq na gdp o $*** m…ôju…ôn, ida mq…ĺinu ¶ bi klwaan kŇčlaŇčan u…ĺi ka mosanpiq…ô. klwaan nii ga …ôgu b…ĺ…ô…ônux, mqalux ka dxgal, smŇča…ĺi ka qsija qujux, …ôgu dxgal ida tduwa qpańßun, kija ni ida …ôgu na ka ini kb…ĺwańßi na. …ĺuwan klwaan ga m…ĺana ka nuŇčj…ô, kija ka kija ni ida nkija na ka sqpańß dńßa, ini bi kkala. pusu bi pn…ôgalaŇč o niqan sibus, tapuŇč, nuqińß, j…ô ¶, sqmu, jawkwo, mugi, t…ĺabus, buŇča qu…ĺug , sukaj, basaw, da…ĺu  ¶uŇč…ĺjujow, qa*…ô, wasaw puqan, blbul, mudu, ńßiji qńßuni ni ssama dnii. …ĺuwan klwaan ga ida sn…ôgaaw …ômptdxgal ( **) kana. daja mosanpiq…ô ga niqan llabaŇč bi …ĺnaaw bbuju. bbuju …ĺuwan klwaan ga ida niqan **% ( **) , kija ni …ĺin ¶an dńßa ga …ôgu bi, ida ini sai gmbu…ĺańß na. sjumuj…ô ida niqan …ôgu bi ssama ¶ ka bbuju mosanpiq…ô, saw ka dmai utux …ôgu bi, kija ni gupun dmai utux ka pusu bi Ňčalan dńßa ńßbaŇčan. sjumuj…ô ga kika sapańß …ômptdxgal na *uj…ô, sapańß …ômptdxgal ga ida tmabug dapa, mi…ĺi ¶, dmai, …ĺju, …ĺu, babuj dnii ni …ĺudux ni bibi. juj…ô ida m…ĺana bi ka juj…ô, kija ka kija ni qjqaja sq…ĺaq qsu…ĺux o ida smudal bi, ini kpija ka asu kikaj, ini tuku ka musa dńßijaq na juj…ô, kana ka ssaun qm…ĺaq qsu…ĺux o ida wana kkijig gsiluŇč ni jajuŇč …ĺuwan nanaq klwaan. mnaŇčal dńßa qsu…ĺux ga tuku ka uqun nanaq, ida niqan  ¶iwaj ka wada psaan …ôs…ôisil klwaan. kana ka kiŇčal ńßŇčkwasan o niqan ***** mt ( **) ka nŇčalan dńßa qsu…ĺux. qwaŇčj…ô klwaan nii ga ida …ôgu bi qwaŇč ¶an, pusu bi o niqan xi ¶in, mqalux btunux, dxgal xi…ĺju, m…ô, xiluj, tapuŇč btunux, junmu, kaw, ku, limuk, xi ¶…ôn, tan, kuŇč, xipi, sjiŇč ni …ĺju ¶uju dnii, kska na ńßija owada ńßm…ĺinas *** ńßpu ¶iŇč mt ka m…ô, xitaj o niqan ńßm…ĺinas ***kbuńßug tun, xitan qwaŇč ga ida ńßija ka …ôgu bi snkuan mniq kŇčlaŇčan, jabi*** kbuńßug mt,snkuan t…ôn…üan ¶i o niqan *.* kbuńßug ńßpu ¶iŇč m*. ida ini kbg…ĺańßi na. kuŇčj…ô ida gisu ńßana mtutuj ka kuŇčj…ô, …ĺuwan klwaan ga niqan tapuŇč, o ¶ja, wasaw puqan, nuqińß, km…ĺi ¶, mańßun, tnunan, ńßwasju…ô, smalu …ĺamil, smalu lubuj, sjaŇč ¶jaw, qjqaja xiluj, pusa d…ônki, …ĺ…ônjow, smalu sato, uqun snalu, lukus, wu ¶in, qjqaja t…ôn ¶i, ssalu sapańß, qjqaja  ¶jawtuŇč, asu  ¶iwaj. xi…ĺjo ni sw…ôni dnii sapańß ssalu.  ¶in…üuŇčj…ô kana ka klwaan o niqan ** saŇčj…ô jiŇčńßaŇč, sn…ôgaaw saw nputawja ka mijax t…ôumal jiŇčńßaŇčm. pusu bi o niqan  ¶…ônsi(mosanpiq…ô) jiŇčńßa, paq…ô…ĺaj((mosanpiq…ô)),duŇčus jiŇčńßaŇč, mawji ni tow ¶ jiŇčńßaŇč, kwo ¶i mawji jiŇčńßaŇč dnii. kana dńßa o niqan ka * ka kuŇčs paws…ôn,pusu bi o mosanpiq…ô paws…ôn kuŇč, ¶uŇč ¶Ňč paws…ôn(*id…ôlidad…ô) dnii. sn…ôasug siŇč ¶Ňč ¶ju  ¶sjas : * maputwos sŇč : * t…ôa…ĺ ¶jatu ¶jwsŇč *  ¶ja ¶asŇč * jinijaŇčpan…ôsŇč * maniqasŇč * maputwosŇč * nanpu…ĺasŇč * nijasasŇč * swo*a…ĺasŇč * tajt…ôsŇč *  ¶anpisijasŇč pusu  ¶Ňč ¶n  ¶jawtuŇč qu…ĺi saw  ¶jawtuŇč …ĺuwan klwaan ksun o, babaw dxgal o niqan …ôgu bi …ôlug …ĺulu tduwa musa ana inu ni …ôlug …ĺulu q…ĺŇčul. …ôlug q…ĺŇčul ga kana ka knb…ĺagan na o niqan *,***km* ( **) , tduwa mlutu ¶ dńß aka nan*…ô kuŇčńß…ôkwo, swa ¶i…ĺan, sinpaw…ô ni ma…ĺaw…ô dnii klwaan. …ôlug …ĺulu o kana ka knb…ĺagan na o niqan **,***km* ( **) , kska na o niqan */* ka …ôlug pojow, */* o …ôlug ta ¶i ( **) . …ôlug sapańß skaja o niqan ńßaŇčquŇč kuŇčs nklwaan mosanpi ¶i ni duma o ńßaŇčquŇč kuŇčs nklwaan …ôs…ôisil saw ka minńßaŇč pa ¶i. manu ka mmowsa kklwaan o na ńßaŇčs…ôn g, ida …ôlug asu ka …ôgu bi, malu na kaŇčqow ńßini ga tduwa mlutu ¶ dńßa pa…ĺu kaŇčqow na kklwaan. pusu balaj kaŇčqow …ĺuwan klwaan o niqan maputwo, p…ô…ĺa, nanpu…ĺa ni kw…ô…ĺimanna dnii. kwo ¶imawji mawji psaan …ôs…ôisil klwaan qu…ĺi saw psaan ŇčaŇču ¶ mawji ksun o, ńßŇčkawas **** kana ka ńßbaŇčan wada psaun o jabi niqan **.**ńßpu ¶iŇč m…ôju…ôn ( **) . pusu bi psaan ŇčaŇču ¶ o niqan xi…ĺju, pq…ĺu qbowluŇč, jawkwo, tapuŇč, snalu ńßlama, mudu, qńßuni, qjqaja d…ônki dnii ( **) . pusu bi psaan klwaan o ńß…ô…ĺan, nan*…ô ni sinpaw…ô ( **) . mawji stmaj …ĺuwan klwaan qu…ĺi saw mtmaj mawji ksun o, ńßŇčkawas **** kana ka ńßbaŇčan nii mtmaj o jabi niqan **.** ńßpu ¶iŇč m…ôju…ôn ( **) kija. pusu bi ktmajan qjqaja o niqan  ¶isj…ô ni qjqaja nija, …ĺulu, qjqaja psqmaun, qjqaja ńßwasju…ôpin, qjqaja xiluj, qjqaja uqun, qjqaja tnunan dnii ( **) . pusu bi psaan klwaan o ńß…ô…ĺan, nan*…ô ni  ¶uŇčkwo ( **) . waj ¶jaw mosanpiq…ô ga mniq …üijax ** idas * ńßŇčkawas **** msdaŇči dńßa  ¶uŇčńßwa …ünmin kuŇčńß…ôkwo bitaq sajiŇč, ini ksdaŇči ka dńßa  ¶uŇčńßwa minkwo.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Mozambique = Gaga kska Meycow ka Mozambique, 18 15 S, 35 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 799,380 sq km(hangan na o Tg35) (knlbanga dxgal o 786,380 sq km, knlbangan qsiya o 13,000 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 25,930,150 hiyi. Gaga Maputo ka pusu alang paru, jiyax 25 idas 6 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Mozambique ga wada sugan 56.30% ka dxgal qpahan, 43.70% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 0% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Filipe Nyusi, pnaah hngkawas2015 idas 1 jiyax 15pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Mosanpiqe = Mosanpiqe Kunghekwo( kari Putawya: Ringci ep√ļblica de Mo√ßambique)sbiyaw han o Masanpici( 3 )ksun, sayang do thnganan Mosanpiqe , gaga hraan hidaw Feycow, sdalih Yingtuyang, msipaw dha Mosanpiqe haysya ni Matacyascya, kari ( 4 )Putawya ka skari klwaan, hngkawas 1975 malax hangan Putawya cminti ni emburux nanaq da. hng kawas 2017 siida spgan dha hbragan seejiq o niqan 28,861,863 hiyi(hana snpug)( 5) . Hiya ga dha ka Yimkwo o ungac pnluban Syeync klwaan, hngkawas 1995 kingal nanaq tneumal na Tayingtikwosey. Ida uxay malu ka cngci Mosanpiqe, id a pnsdhugan Reynhewo saw tgtruma bi prnaan klwaan ni suqi egu knbrxan na qrinuc klwaan. Duri ni mnklwaan Sehweycuyi, cingci ruwan klwaan dnii ga snpgan patas ni hbragan seejiq ga ngalan pspungg dha Cawsyeyn Mincucuyi jnmin Kunghekwo. Ris Mosanpiqe ga brah han o ida nPutaw hraan hidaw Feycow, Cnghe syasiyang siida, ida dhiyaq balay nsaan dha o kika Peyrakang ( 6) Mosanpiqe. Idas 3 hngkawas 1498, empruway hanghay Taceyma Putawya ga madas qpruhan asu dhuq Mosanpiqe, siida tna niqan pnhiyug mawycan kkiyig gsilung ka Arapo. Paah hngkawas 1505 siida, maa cminti Putawya, Putawya ( 6)ga gaga phiyug egu bi mawyican ni pawrey, pksmaa kangqow sngayan asu muda hraan hidaw Feycow kjiyax. Empbbarig Putawya, empgarang kari Utux Baraw ni mtmay tnelang. Dhuq prajing Sci 19 do, manu ka nurictu tnealang hini ga kika wada laxun da. Mnuda ya bi 5 Sci hari knbsyaqan cmin kmlawan do, manu ka ,seejiq Mosanpiqe ga prajing mtutuy ka Cngc dha, meysa kmburux nanaq msa hnang dha o maku mrmux rulung, kiya ka kiya ni cngfu Putawya ga ida ini sruwa malax Cminti nii, kiya ni mnrudu 15 hngkwasan ni ppais yowci rnaaw bbuyu. Qpruhan seejiq mqalux Ceyfang cnsyeyn Mosanpiqe ga, mniq qbsuran dha Samorani‚ÄßMasyeyar qpruhan psaping Putawya o prajing Wucwang Towcng. Bitaq hngkawas 1971, manu ka yowcitwey Ceyfang cnsyeyn ga ida niqan ka Wuci Sureyn dmayaw, kika qbrangun na ka llabang bi alamg, kana ka 1/4 dxgal o wada ngalan yowcitwey. Hngkawas 1973, manu ka klaan Mosanpiqe ga kriwa mrudu, yowcitwey ga kmdudul paru, ini tduwa ka cyuntwey Putawya uri dni kndadax rnaaw bbuyu daya, brinah dhuq ini kpiya na alang breenux. Mniq saw nii ka Cngfu Putawya do ungac brahan ni pprngaw ka dha Ceyfang cnsyeyn Mosanpiqe, psramal malax ni pkrbuxun nanaq ka Mosanpiqe da. Duri ni patas hidaw 19 na jiyax 8 idas 9 do, Putawya waycyaw pucang Mariawsuars ni empdudul Ceyfang cnsyeyn Mosanpiqe Maci ga, mpprbgaw pusu alang Sangpiya Rusaqa, dha dha ga mnhdu msdhug matas do asi sangay ka ppisan dha. Putawya ga smruwa empdudul Ceyfang cnsyeyn phiyug seejiq mqalux tnais na Cngfu, duri ni asi ka mnhdu kmburux nanaq 9 idas. Bukuy pnsdhug do jiyax 25 idas 6 hngkawas 1975, Mosanpiqeb ga dungus bi pshdug uxay klwaun Putawya dni kmburux nanaq da. Phiyug Mosanpiqe jnmin kunghekwo, smhiyi Sehweycuyi, pklaandaya ka snpuan msam ,embhgay, mqalux, msaas, embanah ni parih, puniq, patas na kwoci Mosanpiqe, mririh empdxgal, empsaping, empkla. Hngkawas 1976, yasa qpruhan ini sruwa Mosanpiqe mincutiqang yuntung ga ini sruwa Ceyfang cnsyeyn Mosanpiqe na kingal tang cwanc, kiya ni mutung ppais. Jiyax 1 idas 12 hngkawas 1990, Mosanpiqe jnmin kunghekwo priyux Mosanpiqe kunghekwo, malax Sehweycuyi, hngkawas 1992, mhdu ka ppisan ruwan klwaan, Mosanpiqe prajing mduuy egu tang mincuc. nKiya Tiri Dxgal Mosanpiqe ga paah daya gqian hidaw mquri hunac hraan hidaw mrijig, yayung Canpisihe mrijinglmihu ska klwaan ni qluli gsilung, daya yayung o Kawyueyn, haypa niya o 500-1500m, tgring ka breenux kkiyig gsilung. Hunac yayung o Pingyueyn, tglabang na o yabi 300km, siyaw gsilung o egu rusaw, sacow ni hungsurin. Karac Mosanpiqe ga msJetaycawyueyn ni Jetaycifung, mntucing quyux hngkwasan o hmrinas 600-1200ml. Egu yyung, bbuyu o yabi mduuy 1/4 dxgal. Nniqan Gaga nniqan Mosanpiqe ga, gaga hunac sipaw hraan hidaw,hraan hidaw o sdalih Mosanpiqe haysya ni mssipaw ka dha Yingtuyang na Tawkwo Matacyascya. Daya o mseayus dha Tansangniya, gqian o msdalih dha Marawey, Sangpiniya ni Sinpawey dnii. Hunac gqian hidaw o mslutuc dha Nanfey kunghekwo ni Swaciran, kana ka dxgal klwaan o niqan 799,380km2 ( 7), knbragan ssiyaw gsilung o niqan 2470km2 ( 8). Yayung ni hniygan dxgal Klwaan nii ga qmangaw yayung syayow Sanpisihe, Pingyueyn ka hanac, kiyig gsilung hraan hidaw o tgring na Pingyueyn, daya gqian hidaw o Kawyueyn. Bowqax bi ka dxgal daya saw qqahan, kingal ni kingal mquri siyaw gsilung mstabuy; Duri ni niqan egu bbuyu. Kiyig gsilung o mtqiri ida niqan egu bi malu kangqow. Paru bi yayung ruwan klwaan niqan yayung Canpisihe ni yayung Rufumahe. Karac Muda mlihu hunac ka Nanhwey Kweyseyn, kiya ni karac Mosanpiqe ga daya o msJetay kiya. Hunac o msFujetay kiyakiya ni ruwan klwaan ga mcilux ni msmur, kncilux kingal hngkwasan ga19.4¬įC(67¬įF). Klwaan nii ga kingal hngkawa niqan mdngu ni mhuriq dha klgan, karac mdngu o putuh hari, ida idas 4 bitaq idas 8; karac mhuriq o bbaraw hari kiya, ida idas 9 bitaq idas 5 bukuy kida. Kiya ni ida tuku bi ka qsiya quyux, ida qmuyux balay, qsiya quyux kingal hngkwasan ga yabi 500ml bitaq 1000ml. Kska o yayung syayow Sanpisihe ga egu bi qsiya quyux, qsiya quyux kingal hngkwasan ga yabi 1000ml bitaq 1500ml. Tiricyu Dxgal Mosanpiqe ga yabi tduwa masug 3 cyu ( 9) : Kawyueyn daya Daya Nawey 170 do ida dKawyueyn daya kida, knbowqqax na Kawyueyn ga paah gqian hidaw mquri hraan hidaw stabuy, kmdudul dhuq kiyig gsilung. Wana 2 dgiyaq ka bowqax balay. Kinngal o baraw dxgal Marawey, sdalih hraan hidaw lhngaw Niyasahu, kingal o baraw dxgal Naymori kawti(Namuli Highlands), qnbowqax na o 2,400m, gaga ssiyaw Nanwey. Tnkawti hini ga qsiya quyux ga hmrinas 1,000ml, dgiyaq Naymori o tduwa dhuq 1,500ml, kiya ka kiya ni llbu na dxgal o I yabwana 900ml kiya. Ida ini ktna ka qsiya quyux kingal hngkwasan, paru bi knpryuxan na, kiya ka kiya ni ida pusu bi phmaan ka hin, yasa uxay ka paru ka mitu hbragan seejiq, tnealang ga ida tduwa kkinu phuma pnegalang. Ida psngayan duma ka dxgal, pusu bi pnegalang o musu ni payay, mquri ruwan do ida egu bi ka qnalang sqmu da. ngalan hbangan pnegalang ga niqan tapung ni ocya. Breenux kgsilung Hunac Nawey 170 do ida mllbu kkiyig kiya, Mosanpiqe egu mrusaw ni mghagay ka dxgal na, egu quyux ka breenux daya, yabi 1,000ml, daya ni hunac Nanhwey Kweyseyn o ciway bi qsiya quyux, wana bi 300~400 ml, pnegalang hini ga sqmu ni payay ka pusu bi, sibus ka pusu bi ngalan hbangan hini. Yasa phuma payay ni sibus o asi ka syuqun qsiya, kiya ni hini ga gisu kmbiyax bi mseayus paru ssyuqan qsiya uuda, mduuy qsiya yayung Rinpopo, mniq daya yayung 110 km Cicya(Guija) hiya smalu kulu qsiya sslian qsiya, wada mhdu smalu hngkawas 1952, tduwa smuyuq 8 khbug mu. Hmuma mugi, payay, masu, mkliyuc phpah na na musu, tapung ni sibus dnii; Kingal uuda o kmduuy daya Rurunswomakweykang na qsiya yayung Yingqemaytihe, smalu kulu qsiya. Tduwa smuyuq 24 kbuhug mu qpahan. Yayung Sapisihe ga mniq pqluli gsilung hiya snakan 7 sida qluli, qluli Mosanpiqe, maa llabang 6,500km2 sancyacow, seejiq mniq daya hiya ga payay ka pusu balay uqun dha. Gaga mniq babaw dxgal sancyacow hiya na seejiq o, ida payay ka pusu dha balay stngi, kngkawas idas 4 pnaah sangyow na hungswey msupu dh aka mrana qsiya srnabaw, ida trbug qsiya 5-6jiyax ka sancyacow ksun, kiya ni sapah hiya ga ida niqan qaqay kana. Dhuq idas nii na kngkawas o seejiq babaw sancyacow ga hjilan dha babaw niqan qaqay sapah ka tnabug, kisa uxay daun maparngsux. Ayug yayung Canpisi ni dha ssiyaw baraw dxgal Gqian hidaw Sena o kika ruwan dxgal ayug yayung Canpisi, elug qasiya o ida kndadax hraan hidaw mquri gqian hidaw, qsiya quyux hngkwasan o niqan 600-700ml. Ida niqan rngsux ni rmngac rngji miyah sntunux, ini ka hbaraw ka seejiq. Daya ayug Kawyueyn ga o ungac rngji miyah smtunux, egu ka qsiya quyux uri, tduwa dhuq 1,000 ml, ida seejiq Patu ka miyah pusa tnabug hini, thnganan dha Ankuniya Kawyueyn. Kawti gaga hunac yayung Canpisim ga ida nSinpawey ka hini,thnganan Manniqatayti,. Dha Mosanpiqe ga niqan paru dowras ka iyax ska niya, dhuq 2,400m, karac kawti ga mhuriq ni mltuk ka karac na, phuma sqmu ni sudu puqan. Cngc Ida niqan 20 ka mdungus Cngtang. Mosanpiqe Ceyfangcnseyntang o ccngtang, kana klwaan Mosanpiqe kmsiyuk yuntung o kika tg2 tatang, hiya ka pusu bi ni sruwa tang. Rahuq na niqan hari biyax na Cngtang ga niqan Mosanpiqemincu yungtungtang(MDM), Heping, Mincu ni Facantang(PDD), Mincureynmung(UD) ni Kungtang(MDM). Cingci Nungyey Reynhekwo ga pnsdhug mqrinuc ni egu knbrxan na ka klwaan nii kingal seejiq na GDP o $414 meyyueyn, ida mqrinuc bi klwaan knglangan uri ka Mosanpiqe. Klwaan nii ga egu breenux, mqalux ka dxgal, smngari ka qsiya quyux, egu dxgal ida tduwa qpahun, kiya ni ida egu na ka ini kbrwahi na. Ruwan klwaan ga mrana ka nungyey, kiya ka kiya ni ida nkiya na ka sqpah dha, ini bi kkala. Pusu bi pnegalang o niqan sibus, tapung, nuqih, yeyc, sqmu, yawkwo, mugi, trabus, bunga qurug , sukay, basaw, daru cungryuyow, qafey, wasaw puqan, blbul, mudu, hiyi qhuni ni ssama dnii. Ruwan klwaan ga ida snegaaw emptdxgal ( 10) kana. Daya Mosanpiqe ga niqan llabang bi rnaaw bbuyu. Bbuyu Ruwan klwaan ga ida niqan 50% ( 11) , kiya ni rincan dha ga egu bi, ida ini sai gmburah na. Syumuyey Ida niqan egu bi ssamac ka bbuyu Mosanpiqe, saw ka dmai utux egu bi, kiya ni gupun dmai utux ka pusu bi ngalan dha hbangan. Syumuyey ga kika sapah emptdxgal na fuyey, sapah emptdxgal ga ida tmabug dapa, miric, dmai, ryu, ru, babuy dnii ni rudux ni bibi. Yuyey Ida mrana bi ka Yuyey, kiya ka kiya ni qyqaya sqraq qsurux o ida smudal bi, ini kpiya ka asu kikay, ini tuku ka musa dhiyaq na yuyey, kana ka ssaun qmraq qsurux o ida wana kkiyig gsilung ni yayung ruwan nanaq klwaan. Mnangal dha qsurux ga tuku ka uqun nanaq, ida niqan ciway ka wada psaan eseisil klwaan. Kana ka kingal hngkwasan o niqan 43751 mt ( 12) ka nngalan dha qsurux. Qwangyey Klwaan nii ga ida egu bi qwangcan, pusu bi o niqan xicin, mqalux btunux, dxgal xiryu, mey, xiluy, tapung btunux, yunmu, kaw, ku, limuk, xiceyn, tan, kung, xipi, sying ni ryucuyu dnii, kska na hiya owada hmrinas 320 hpucing mt ka mey, xitay o niqan hmrinas 600kbuhug tun, xitan qwang ga ida hiya ka egu bi snkuan mniq knglangan, yabi750 kbuhug mt,snkuan teynjanci o niqan 5.5 kbuhug hpucing m3. Ida ini kbgrahi na. Kungyey Ida gisu hana mtutuy ka kungyey, ruwan klwaan ga niqan tapung, ocya, wasaw puqan, nuqih, kmric, mahun, tnunan, hwasyuey, smalu ramil, smalu lubuy, syangcyaw, qyqaya xiluy, pusa deynki, reynyow, smalu sato, uqun snalu, lukus, wucin, qyqaya teynci, ssalu sapah, qyqaya cyawtung, asu ciway. xiryo ni sweyni dnii sapah ssalu. Cinjungyey Kana ka klwaan o niqan 19 sangyey yinghang, snegaaw saw nPutawya ka miyax teumal Yinghangm. Pusu bi o niqan Ceynsi(Mosanpiqe) Yingha, Paqeray((Mosanpiqe)),dungus Yinghang, mawyi ni towc yinghang, kwoci mawyi yinghang dnii. kana dha o niqan ka 5 ka kungs pawseyn,pusu bi o Mosanpiqe pawseyn kung,Cungcng pawseyn(Fidelidade) dnii. Sneasug Singcngcyu Csyas : ¬∑ Maputwos Sng : ¬∑ Tearcyatucywsng ¬∑ Cyacasng ¬∑ Yiniyangpaneysng ¬∑ Maniqasng ¬∑ Maputwosng ¬∑ Nanpurasng ¬∑ Niyasasng ¬∑ Swofarasng ¬∑ Taytesng ¬∑ Canpisiyasng Pusu cngcn Cyawtung Quri saw cyawtung ruwan klwaan ksun o, babaw dxgal o niqan egu bi elug rulu tduwa musa ana inu ni elug rulu qrngul. Elug qrngul ga kana ka knbragan na o niqan 4,787km2 ( 13) , tduwa mlutuc dh aka Nanfey kunghekwo, Swaciran, Sinpawey ni Marawey dnii klwaan. Elug rulu o kana ka knbragan na o niqan 30,400km2 ( 14) , kska na o niqan 2/5 ka elug poyow, 3/5 o elug taci ( 15) . Elug sapah skaya o niqan hangqung kungs nklwaan Mosanpici ni duma o hangqung kungs nklwaan eseisil saw ka minhang paci. Manu ka mmowsa kklwaan o na hangseyn g, ida elug asu ka egu bi, malu na kangqow hini ga tduwa mlutuc dha paru kangqow na kklwaan. Pusu balay kangqow ruwan klwaan o niqan Maputwo, Peyra, Nanpura ni Kweyrimanna dnii. Kwocimawyi Mawyi psaan eseisil klwaan Quri saw psaan nganguc mawyi ksun o, hngkawas 2009 kana ka hbangan wada psaun o yabi niqan 19.65hpucing meyyueyn ( 16) . Pusu bi psaan nganguc o niqan xiryu, pqru qbowlung, Yawkwo, tapung, snalu hlama, mudu, qhuni, qyqaya deynki dnii ( 17) . Pusu bi psaan klwaan o Heran, Nanfey ni Sinpawey ( 18) . Mawyi stmay ruwan klwaan Quri saw mtmay mawyi ksun o, hngkawas 2009 kana ka hbangan nii mtmay o yabi niqan 30.96 hpucing meyyueyn ( 19) kiya. Pusu bi ktmayan qyqaya o niqan cisyey ni qyqaya niya, rulu, qyqaya psqmaun, qyqaya hwasyueypin, qyqaya xiluy, qyqaya uqun, qyqaya tnunan dnii ( 20) . Pusu bi psaan klwaan o Heran, Nanfey ni Cungkwo ( 20) . Waycyaw Mosanpiqe ga mniq jiyax 25 idas 6 hngkawas 1975 msdangi dha Cunghwa jnmin kunghekwo bitaq saying, ini ksdangi ka dha Cunghwa minkwo.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= mo*ambiqu…ô = gaga kska m…ô ¶ow ka mo*ambiqu…ô, ** ** s, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o **,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga maputo ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal mo*ambiqu…ô ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan *% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka *ilip…ô njusi, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = mosanpiq…ô = mosanpiq…ô kuŇčńß…ôkwo( ka…ĺi putawja: …ĺiŇč ¶i …ôp*bli ¶a d…ô mo*ambiqu…ô)sbijaw ńßan o masanpi ¶i( * )ksun, sajaŇč do tńßŇčanan mosanpiq…ô , gaga ńß…ĺaan ńßidaw *…ô ¶ow, sdalińß jiŇčtujaŇč, msipaw dńßa mosanpiq…ô ńßajsja ni mata ¶jas ¶ja, ka…ĺi ( * )putawja ka ska…ĺi klwaan, ńßŇčkawas **** malax ńßaŇčan putawja  ¶minti ni …ômbu…ĺux nanaq da. ńßŇč kawas **** siida spgan dńßa ńßb…ĺagan s…ô…ô…üiq o niqan **,***,*** ńßiji(ńßana snpug)( *) . ńßija ga dńßa ka jimkwo o uŇča ¶ pnluban sj…ôn ¶ klwaan, ńßŇčkawas **** kiŇčal nanaq tn…ôumal na tajiŇčtikwos…ô. ida uxaj malu ka  ¶Ňč ¶i mosanpiq…ô, id a pnsdńßugan …ĺ…ônńß…ôwo saw tgt…ĺuma bi p…ĺnaan klwaan ni suqi …ôgu knb…ĺxan na q…ĺinu ¶ klwaan. du…ĺi ni mnklwaan s…ôńßw…ô ¶uji,  ¶iŇč ¶i …ĺuwan klwaan dnii ga snpgan patas ni ńßb…ĺagan s…ô…ô…üiq ga Ňčalan pspuŇčg dńßa  ¶awsj…ôn min ¶u ¶uji …ünmin kuŇčńß…ôkwo. …ĺis mosanpiq…ô ga b…ĺańß ńßan o ida nputaw ńß…ĺaan ńßidaw *…ô ¶ow,  ¶Ňčńß…ô sjasijaŇč siida, ida dńßijaq balaj nsaan dńßa o kika p…ô…ĺakaŇč ( *) mosanpiq…ô. idas * ńßŇčkawas ****, …ômp…ĺuwaj ńßaŇčńßaj ta ¶…ôma putawja ga madas qp…ĺuńßan asu dńßuq mosanpiq…ô, siida tna niqan pnńßijug mawj ¶an kkijig gsiluŇč ka a…ĺapo. paańß ńßŇčkawas **** siida, maa  ¶minti putawja, putawja ( *)ga gaga pńßijug …ôgu bi mawji ¶an ni paw…ĺ…ô, pksmaa kaŇčqow sŇčajan asu muda ńß…ĺaan ńßidaw *…ô ¶ow k…üijax. …ômpbba…ĺig putawja, …ômpga…ĺaŇč ka…ĺi utux ba…ĺaw ni mtmaj tn…ôlaŇč. dńßuq p…ĺa…üiŇč s ¶i ** do, manu ka nu…ĺi ¶tu tn…ôalaŇč ńßini ga kika wada laxun da. mnuda ja bi * s ¶i ńßa…ĺi knbsjaqan  ¶min kmlawan do, manu ka ,s…ô…ô…üiq mosanpiq…ô ga p…ĺa…üiŇč mtutuj ka  ¶Ňč ¶ dńßa, m…ôsa kmbu…ĺux nanaq msa ńßnaŇč dńßa o maku m…ĺmux …ĺuluŇč, kija ka kija ni  ¶Ňč*u putawja ga ida ini s…ĺuwa malax  ¶minti nii, kija ni mn…ĺudu ** ńßŇčkwasan ni ppais jow ¶i …ĺnaaw bbuju. qp…ĺuńßan s…ô…ô…üiq mqalux  ¶…ô*aŇč  ¶nsj…ôn mosanpiq…ô ga, mniq qbsu…ĺan dńßa samo…ĺani*masj…ôa…ĺ qp…ĺuńßan psapiŇč putawja o p…ĺa…üiŇč wu ¶waŇč tow ¶Ňč. bitaq ńßŇčkawas ****, manu ka jow ¶itw…ô  ¶…ô*aŇč  ¶nsj…ôn ga ida niqan ka wu ¶i su…ĺ…ôn dmajaw, kika qb…ĺaŇčun na ka llabaŇč bi alamg, kana ka */* dxgal o wada Ňčalan jow ¶itw…ô. ńßŇčkawas ****, manu ka klaan mosanpiq…ô ga k…ĺiwa m…ĺudu, jow ¶itw…ô ga kmdudul pa…ĺu, ini tduwa ka  ¶juntw…ô putawja u…ĺi dni kndadax …ĺnaaw bbuju daja, b…ĺinańß dńßuq ini kpija na alaŇč b…ĺ…ô…ônux. mniq saw nii ka  ¶Ňč*u putawja do uŇča ¶ b…ĺańßan ni pp…ĺŇčaw ka dńßa  ¶…ô*aŇč  ¶nsj…ôn mosanpiq…ô, ps…ĺamal malax ni pk…ĺbuxun nanaq ka mosanpiq…ô da. du…ĺi ni patas ńßidaw ** na …üijax * idas * do, putawja waj ¶jaw pu ¶aŇč ma…ĺiawsua…ĺs ni …ômpdudul  ¶…ô*aŇč  ¶nsj…ôn mosanpiq…ô ma ¶i ga, mpp…ĺbgaw pusu alaŇč saŇčpija …ĺusaqa, dńßa dńßa ga mnńßdu msdńßug matas do asi saŇčaj ka ppisan dńßa. putawja ga sm…ĺuwa …ômpdudul  ¶…ô*aŇč  ¶nsj…ôn pńßijug s…ô…ô…üiq mqalux tnais na  ¶Ňč*u, du…ĺi ni asi ka mnńßdu kmbu…ĺux nanaq * idas. bukuj pnsdńßug do …üijax ** idas * ńßŇčkawas ****, mosanpiq…ôb ga duŇčus bi psńßdug uxaj klwaun putawja dni kmbu…ĺux nanaq da. pńßijug mosanpiq…ô …ünmin kuŇčńß…ôkwo, smńßiji s…ôńßw…ô ¶uji, pklaandaja ka snpuan msam ,…ômbńßgaj, mqalux, msaas, …ômbanańß ni pa…ĺińß, puniq, patas na kwo ¶i mosanpiq…ô, m…ĺi…ĺińß …ômpdxgal, …ômpsapiŇč, …ômpkla. ńßŇčkawas ****, jasa qp…ĺuńßan ini s…ĺuwa mosanpiq…ô min ¶utiqaŇč juntuŇč ga ini s…ĺuwa  ¶…ô*aŇč  ¶nsj…ôn mosanpiq…ô na kiŇčal taŇč  ¶wan ¶, kija ni mutuŇč ppais. …üijax * idas ** ńßŇčkawas ****, mosanpiq…ô …ünmin kuŇčńß…ôkwo p…ĺijux mosanpiq…ô kuŇčńß…ôkwo, malax s…ôńßw…ô ¶uji, ńßŇčkawas ****, mńßdu ka ppisan …ĺuwan klwaan, mosanpiq…ô p…ĺa…üiŇč mduuj …ôgu taŇč min ¶u ¶. nkija ti…ĺi dxgal mosanpiq…ô ga paańß daja gqian ńßidaw mqu…ĺi ńßuna ¶ ńß…ĺaan ńßidaw m…ĺi…üig, jajuŇč  ¶anpisińß…ô m…ĺi…üiŇčlmińßu ska klwaan ni qluli gsiluŇč, daja jajuŇč o kawju…ôn, ńßajpa nija o ***-****m, tg…ĺiŇč ka b…ĺ…ô…ônux kkijig gsiluŇč. ńßuna ¶ jajuŇč o piŇčju…ôn, tglabaŇč na o jabi ***km, sijaw gsiluŇč o …ôgu …ĺusaw, sa ¶ow ni ńßuŇčsu…ĺin. ka…ĺa ¶ mosanpiq…ô ga ms…ü…ôtaj ¶awju…ôn ni …ü…ôtaj ¶i*uŇč, mntu ¶iŇč qujux ńßŇčkwasan o ńßm…ĺinas ***-****ml. …ôgu jjuŇč, bbuju o jabi mduuj */* dxgal. nniqan gaga nniqan mosanpiq…ô ga, gaga ńßuna ¶ sipaw ńß…ĺaan ńßidaw,ńß…ĺaan ńßidaw o sdalińß mosanpiq…ô ńßajsja ni mssipaw ka dńßa jiŇčtujaŇč na tawkwo mata ¶jas ¶ja. daja o ms…ôajus dńßa tansaŇčnija, gqian o msdalińß dńßa ma…ĺaw…ô, saŇčpinija ni sinpaw…ô dnii. ńßuna ¶ gqian ńßidaw o mslutu ¶ dńßa nan*…ô kuŇčńß…ôkwo ni swa ¶i…ĺan, kana ka dxgal klwaan o niqan ***,***km* ( *), knb…ĺagan ssijaw gsiluŇč o niqan ****km* ( *). jajuŇč ni ńßnijgan dxgal klwaan nii ga qmaŇčaw jajuŇč sjajow sanpisińß…ô, piŇčju…ôn ka ńßana ¶, kijig gsiluŇč ńß…ĺaan ńßidaw o tg…ĺiŇč na piŇčju…ôn, daja gqian ńßidaw o kawju…ôn. bowqax bi ka dxgal daja saw qqańßan, kiŇčal ni kiŇčal mqu…ĺi sijaw gsiluŇč mstabuj; du…ĺi ni niqan …ôgu bbuju. kijig gsiluŇč o mtqi…ĺi ida niqan …ôgu bi malu kaŇčqow. pa…ĺu bi jajuŇč …ĺuwan klwaan niqan jajuŇč  ¶anpisińß…ô ni jajuŇč …ĺu*umańß…ô. ka…ĺa ¶ muda mlińßu ńßuna ¶ ka nanńßw…ô kw…ôs…ôn, kija ni ka…ĺa ¶ mosanpiq…ô ga daja o ms…ü…ôtaj kija. ńßuna ¶ o ms*u…ü…ôtaj kijakija ni …ĺuwan klwaan ga m ¶ilux ni msmu…ĺ, kn ¶ilux kiŇčal ńßŇčkwasan ga**.** ¶(****). klwaan nii ga kiŇčal ńßŇčkawa niqan mdŇču ni mńßu…ĺiq dńßa klgan, ka…ĺa ¶ mdŇču o putuńß ńßa…ĺi, ida idas * bitaq idas *; ka…ĺa ¶ mńßu…ĺiq o bba…ĺaw ńßa…ĺi kija, ida idas * bitaq idas * bukuj kida. kija ni ida tuku bi ka qsija qujux, ida qmujux balaj, qsija qujux kiŇčal ńßŇčkwasan ga jabi ***ml bitaq ****ml. kska o jajuŇč sjajow sanpisińß…ô ga …ôgu bi qsija qujux, qsija qujux kiŇčal ńßŇčkwasan ga jabi ****ml bitaq ****ml. ti…ĺi ¶ju dxgal mosanpiq…ô ga jabi tduwa masug *  ¶ju ( *) : kawju…ôn daja daja naw…ô *** do ida dkawju…ôn daja kida, knbowqqax na kawju…ôn ga paańß gqian ńßidaw mqu…ĺi ńß…ĺaan ńßidaw stabuj, kmdudul dńßuq kijig gsiluŇč. wana * dgijaq ka bowqax balaj. kinŇčal o ba…ĺaw dxgal ma…ĺaw…ô, sdalińß ńß…ĺaan ńßidaw lńßŇčaw nijasańßu, kiŇčal o ba…ĺaw dxgal najmo…ĺi kawti(namuli ńßigńßlands), qnbowqax na o *,***m, gaga ssijaw nanw…ô. tnkawti ńßini ga qsija qujux ga ńßm…ĺinas *,***ml, dgijaq najmo…ĺi o tduwa dńßuq *,***ml, kija ka kija ni llbu na dxgal o i jabwana ***ml kija. ida ini ktna ka qsija qujux kiŇčal ńßŇčkwasan, pa…ĺu bi knp…ĺjuxan na, kija ka kija ni ida pusu bi pńßmaan ka ńßin, jasa uxaj ka pa…ĺu ka mitu ńßb…ĺagan s…ô…ô…üiq, tn…ôalaŇč ga ida tduwa kkinu pńßuma pn…ôgalaŇč. ida psŇčajan duma ka dxgal, pusu bi pn…ôgalaŇč o musu ni pajaj, mqu…ĺi …ĺuwan do ida …ôgu bi ka qnalaŇč sqmu da. Ňčalan ńßbaŇčan pn…ôgalaŇč ga niqan tapuŇč ni o ¶ja. b…ĺ…ô…ônux kgsiluŇč ńßuna ¶ naw…ô *** do ida mllbu kkijig kija, mosanpiq…ô …ôgu m…ĺusaw ni mgńßagaj ka dxgal na, …ôgu qujux ka b…ĺ…ô…ônux daja, jabi *,***ml, daja ni ńßuna ¶ nanńßw…ô kw…ôs…ôn o  ¶iwaj bi qsija qujux, wana bi ***~*** ml, pn…ôgalaŇč ńßini ga sqmu ni pajaj ka pusu bi, sibus ka pusu bi Ňčalan ńßbaŇčan ńßini. jasa pńßuma pajaj ni sibus o asi ka sjuqun qsija, kija ni ńßini ga gisu kmbijax bi ms…ôajus pa…ĺu ssjuqan qsija uuda, mduuj qsija jajuŇč …ĺinpopo, mniq daja jajuŇč *** km  ¶i ¶ja(gui…üa) ńßija smalu kulu qsija sslian qsija, wada mńßdu smalu ńßŇčkawas ****, tduwa smujuq * kńßbug mu. ńßmuma mugi, pajaj, masu, mkliju ¶ pńßpańß na na musu, tapuŇč ni sibus dnii; kiŇčal uuda o kmduuj daja …ĺu…ĺunswomakw…ôkaŇč na qsija jajuŇč jiŇčq…ômajtińß…ô, smalu kulu qsija. tduwa smujuq ** kbuńßug mu qpańßan. jajuŇč sapisińß…ô ga mniq pqluli gsiluŇč ńßija snakan * sida qluli, qluli mosanpiq…ô, maa llabaŇč *,***km* san ¶ja ¶ow, s…ô…ô…üiq mniq daja ńßija ga pajaj ka pusu balaj uqun dńßa. gaga mniq babaw dxgal san ¶ja ¶ow ńßija na s…ô…ô…üiq o, ida pajaj ka pusu dńßa balaj stŇči, kŇčkawas idas * pnaańß saŇčjow na ńßuŇčsw…ô msupu dńß aka m…ĺana qsija s…ĺnabaw, ida t…ĺbug qsija *-*…üijax ka san ¶ja ¶ow ksun, kija ni sapańß ńßija ga ida niqan qaqaj kana. dńßuq idas nii na kŇčkawas o s…ô…ô…üiq babaw san ¶ja ¶ow ga ńß…üilan dńßa babaw niqan qaqaj sapańß ka tnabug, kisa uxaj daun mapa…ĺŇčsux. ajug jajuŇč  ¶anpisi ni dńßa ssijaw ba…ĺaw dxgal gqian ńßidaw s…ôna o kika …ĺuwan dxgal ajug jajuŇč  ¶anpisi, …ôlug qasija o ida kndadax ńß…ĺaan ńßidaw mqu…ĺi gqian ńßidaw, qsija qujux ńßŇčkwasan o niqan ***-***ml. ida niqan …ĺŇčsux ni …ĺmŇča ¶ …ĺŇč…üi mijańß sntunux, ini ka ńßba…ĺaw ka s…ô…ô…üiq. daja ajug kawju…ôn ga o uŇča ¶ …ĺŇč…üi mijańß smtunux, …ôgu ka qsija qujux u…ĺi, tduwa dńßuq *,*** ml, ida s…ô…ô…üiq patu ka mijańß pusa tnabug ńßini, tńßŇčanan dńßa ankunija kawju…ôn. kawti gaga ńßuna ¶ jajuŇč  ¶anpisim ga ida nsinpaw…ô ka ńßini,tńßŇčanan manniqatajti,. dńßa mosanpiq…ô ga niqan pa…ĺu dow…ĺas ka ijax ska nija, dńßuq *,***m, ka…ĺa ¶ kawti ga mńßu…ĺiq ni mltuk ka ka…ĺa ¶ na, pńßuma sqmu ni sudu puqan.  ¶Ňč ¶ ida niqan ** ka mduŇčus  ¶ŇčtaŇč. mosanpiq…ô  ¶…ô*aŇč ¶ns…ôntaŇč o  ¶ ¶ŇčtaŇč, kana klwaan mosanpiq…ô kmsijuk juntuŇč o kika tg* tataŇč, ńßija ka pusu bi ni s…ĺuwa taŇč. …ĺańßuq na niqan ńßa…ĺi bijax na  ¶ŇčtaŇč ga niqan mosanpiq…ômin ¶u juŇčtuŇčtaŇč(mdm), ńß…ôpiŇč, min ¶u ni *a ¶antaŇč(pdd), min ¶u…ĺ…ônmuŇč(ud) ni kuŇčtaŇč(mdm).  ¶iŇč ¶i nuŇčj…ô …ĺ…ônńß…ôkwo ga pnsdńßug mq…ĺinu ¶ ni …ôgu knb…ĺxan na ka klwaan nii kiŇčal s…ô…ô…üiq na gdp o $*** m…ôju…ôn, ida mq…ĺinu ¶ bi klwaan kŇčlaŇčan u…ĺi ka mosanpiq…ô. klwaan nii ga …ôgu b…ĺ…ô…ônux, mqalux ka dxgal, smŇča…ĺi ka qsija qujux, …ôgu dxgal ida tduwa qpańßun, kija ni ida …ôgu na ka ini kb…ĺwańßi na. …ĺuwan klwaan ga m…ĺana ka nuŇčj…ô, kija ka kija ni ida nkija na ka sqpańß dńßa, ini bi kkala. pusu bi pn…ôgalaŇč o niqan sibus, tapuŇč, nuqińß, j…ô ¶, sqmu, jawkwo, mugi, t…ĺabus, buŇča qu…ĺug , sukaj, basaw, da…ĺu  ¶uŇč…ĺjujow, qa*…ô, wasaw puqan, blbul, mudu, ńßiji qńßuni ni ssama dnii. …ĺuwan klwaan ga ida sn…ôgaaw …ômptdxgal ( **) kana. daja mosanpiq…ô ga niqan llabaŇč bi …ĺnaaw bbuju. bbuju …ĺuwan klwaan ga ida niqan **% ( **) , kija ni …ĺin ¶an dńßa ga …ôgu bi, ida ini sai gmbu…ĺańß na. sjumuj…ô ida niqan …ôgu bi ssama ¶ ka bbuju mosanpiq…ô, saw ka dmai utux …ôgu bi, kija ni gupun dmai utux ka pusu bi Ňčalan dńßa ńßbaŇčan. sjumuj…ô ga kika sapańß …ômptdxgal na *uj…ô, sapańß …ômptdxgal ga ida tmabug dapa, mi…ĺi ¶, dmai, …ĺju, …ĺu, babuj dnii ni …ĺudux ni bibi. juj…ô ida m…ĺana bi ka juj…ô, kija ka kija ni qjqaja sq…ĺaq qsu…ĺux o ida smudal bi, ini kpija ka asu kikaj, ini tuku ka musa dńßijaq na juj…ô, kana ka ssaun qm…ĺaq qsu…ĺux o ida wana kkijig gsiluŇč ni jajuŇč …ĺuwan nanaq klwaan. mnaŇčal dńßa qsu…ĺux ga tuku ka uqun nanaq, ida niqan  ¶iwaj ka wada psaan …ôs…ôisil klwaan. kana ka kiŇčal ńßŇčkwasan o niqan ***** mt ( **) ka nŇčalan dńßa qsu…ĺux. qwaŇčj…ô klwaan nii ga ida …ôgu bi qwaŇč ¶an, pusu bi o niqan xi ¶in, mqalux btunux, dxgal xi…ĺju, m…ô, xiluj, tapuŇč btunux, junmu, kaw, ku, limuk, xi ¶…ôn, tan, kuŇč, xipi, sjiŇč ni …ĺju ¶uju dnii, kska na ńßija owada ńßm…ĺinas *** ńßpu ¶iŇč mt ka m…ô, xitaj o niqan ńßm…ĺinas ***kbuńßug tun, xitan qwaŇč ga ida ńßija ka …ôgu bi snkuan mniq kŇčlaŇčan, jabi*** kbuńßug mt,snkuan t…ôn…üan ¶i o niqan *.* kbuńßug ńßpu ¶iŇč m*. ida ini kbg…ĺańßi na. kuŇčj…ô ida gisu ńßana mtutuj ka kuŇčj…ô, …ĺuwan klwaan ga niqan tapuŇč, o ¶ja, wasaw puqan, nuqińß, km…ĺi ¶, mańßun, tnunan, ńßwasju…ô, smalu …ĺamil, smalu lubuj, sjaŇč ¶jaw, qjqaja xiluj, pusa d…ônki, …ĺ…ônjow, smalu sato, uqun snalu, lukus, wu ¶in, qjqaja t…ôn ¶i, ssalu sapańß, qjqaja  ¶jawtuŇč, asu  ¶iwaj. xi…ĺjo ni sw…ôni dnii sapańß ssalu.  ¶in…üuŇčj…ô kana ka klwaan o niqan ** saŇčj…ô jiŇčńßaŇč, sn…ôgaaw saw nputawja ka mijax t…ôumal jiŇčńßaŇčm. pusu bi o niqan  ¶…ônsi(mosanpiq…ô) jiŇčńßa, paq…ô…ĺaj((mosanpiq…ô)),duŇčus jiŇčńßaŇč, mawji ni tow ¶ jiŇčńßaŇč, kwo ¶i mawji jiŇčńßaŇč dnii. kana dńßa o niqan ka * ka kuŇčs paws…ôn,pusu bi o mosanpiq…ô paws…ôn kuŇč, ¶uŇč ¶Ňč paws…ôn(*id…ôlidad…ô) dnii. sn…ôasug siŇč ¶Ňč ¶ju  ¶sjas : * maputwos sŇč : * t…ôa…ĺ ¶jatu ¶jwsŇč *  ¶ja ¶asŇč * jinijaŇčpan…ôsŇč * maniqasŇč * maputwosŇč * nanpu…ĺasŇč * nijasasŇč * swo*a…ĺasŇč * tajt…ôsŇč *  ¶anpisijasŇč pusu  ¶Ňč ¶n  ¶jawtuŇč qu…ĺi saw  ¶jawtuŇč …ĺuwan klwaan ksun o, babaw dxgal o niqan …ôgu bi …ôlug …ĺulu tduwa musa ana inu ni …ôlug …ĺulu q…ĺŇčul. …ôlug q…ĺŇčul ga kana ka knb…ĺagan na o niqan *,***km* ( **) , tduwa mlutu ¶ dńß aka nan*…ô kuŇčńß…ôkwo, swa ¶i…ĺan, sinpaw…ô ni ma…ĺaw…ô dnii klwaan. …ôlug …ĺulu o kana ka knb…ĺagan na o niqan **,***km* ( **) , kska na o niqan */* ka …ôlug pojow, */* o …ôlug ta ¶i ( **) . …ôlug sapańß skaja o niqan ńßaŇčquŇč kuŇčs nklwaan mosanpi ¶i ni duma o ńßaŇčquŇč kuŇčs nklwaan …ôs…ôisil saw ka minńßaŇč pa ¶i. manu ka mmowsa kklwaan o na ńßaŇčs…ôn g, ida …ôlug asu ka …ôgu bi, malu na kaŇčqow ńßini ga tduwa mlutu ¶ dńßa pa…ĺu kaŇčqow na kklwaan. pusu balaj kaŇčqow …ĺuwan klwaan o niqan maputwo, p…ô…ĺa, nanpu…ĺa ni kw…ô…ĺimanna dnii. kwo ¶imawji mawji psaan …ôs…ôisil klwaan qu…ĺi saw psaan ŇčaŇču ¶ mawji ksun o, ńßŇčkawas **** kana ka ńßbaŇčan wada psaun o jabi niqan **.**ńßpu ¶iŇč m…ôju…ôn ( **) . pusu bi psaan ŇčaŇču ¶ o niqan xi…ĺju, pq…ĺu qbowluŇč, jawkwo, tapuŇč, snalu ńßlama, mudu, qńßuni, qjqaja d…ônki dnii ( **) . pusu bi psaan klwaan o ńß…ô…ĺan, nan*…ô ni sinpaw…ô ( **) . mawji stmaj …ĺuwan klwaan qu…ĺi saw mtmaj mawji ksun o, ńßŇčkawas **** kana ka ńßbaŇčan nii mtmaj o jabi niqan **.** ńßpu ¶iŇč m…ôju…ôn ( **) kija. pusu bi ktmajan qjqaja o niqan  ¶isj…ô ni qjqaja nija, …ĺulu, qjqaja psqmaun, qjqaja ńßwasju…ôpin, qjqaja xiluj, qjqaja uqun, qjqaja tnunan dnii ( **) . pusu bi psaan klwaan o ńß…ô…ĺan, nan*…ô ni  ¶uŇčkwo ( **) . waj ¶jaw mosanpiq…ô ga mniq …üijax ** idas * ńßŇčkawas **** msdaŇči dńßa  ¶uŇčńßwa …ünmin kuŇčńß…ôkwo bitaq sajiŇč, ini ksdaŇči ka dńßa  ¶uŇčńßwa minkwo.</PHON>
    </S>
</TEXT>