<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Mqaras_Tmukuy_ni_Knciyan" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Mqaras_Tmukuy_ni_Knciyan" copyright="CC BY-SA" citation="Mqaras_Tmukuy_ni_Knciyan. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Mqaras_Tmukuy_ni_Knciyan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Mqaras_Tmukuy_ni_Knciyan, title = Mqaras_Tmukuy_ni_Knciyan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Mqaras_Tmukuy_ni_Knciyan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Mqaras Tmukuy ni Knciyan == Sbiyaw balay ka rudan Truku ga, mkla bi dmuuy quri hmnru bbuyu, quri qngqaya djiyun qmpah o smmalu nanak ni mttuku balay djiyun kndsan dha nanak uri. Mtbiyax balay qmpah ka rudan Truku sbiyaw,mgrbu balay do mtbiyax qmpah ni mskeeman balay miyah sapah paah qmpahan dha. Mnhdu mtbiyax do o musa maduk bbuyu ka snsnaw, kykuyuh o tminun sapah. Quri ka qngqaya djiyun dha o sowki, parih, suqu, btug. Phmaun dha o sari, masu, pgu, basaw, sqmu, brisan, beyluh, bunga. Emptukuy ni emphuma ana manu pnegalang brah na o asi ka plealay musa smapuh utux tmninun(utux bari) han, kiya ka mha suyang bi hru na ni malu bi gnhiyi na msa ka kari rudan sbiyaw. Gaya smapuh o saw nii, Msgasut alang ga, mk4 jiyax ka pnsrmalan ni spida hraan idas ska rabi ka smapuh bbuyu hiya. Paah sapah mowsa smapuh ka Msgasut o asi ka madas kingal laqi snaw emptghuy hyaan musa, Msgasut o rngagan na ka laqi snaw kndadax mowsa siida, "Mowsa ta smapuh utux ka sayang da, iya bi squwaq ni gmlux balay". Babaw na nii do phngun na ka tahut ngalun na ka qbulit ni qhuni, sqada na ngangut ni brahan na mtahu. (Pusu na ka nii ga tealax smudal lnglungan ni psbgurah euda), iyax jiyax musa smapuh o ini phngi ka tahut nii. Babaw na nii ptungan na ka harung gaga jiyun laqi snaw ni hmiru harung musa spuhan, smapuh siida o dmuuy harung mhiyug kiyig ka laqi snaw nii.. Madas kana ana manu ghak pnegalang, ni kana ana manu nengalan uqun, kiya o masu, sari, sqmu, beyluh, bunga, pgu, basaw……. Mnhdu smapuh pnaah spuhan dhuq alang do miyah hyaan kana ka tnealang peangal ghak nadas Msgasut, yaasa klaun dha nadas Msgasut nii ka ghak o suyang bi ni mrana bi gnhiyi niya. Kiya ka kiya ni ini tduwa hmut musa tmukuy ka seejiq, asi ka plealay musa tmukuy ka Msgasut kiya ka suyang bi hru na mrana bi gnhiyi na, kmtuy o saw kiya uri, asi ka Msgasut ka plealay musa kmtuy, kiya ka ini tmbrii ka seejiq mkan siida. Nasi aji saw kiya dga, ini kmalu hru na ni naqih gnhiyi na uri, duri o tmbriun mhuqil ka seejiq, ana qbhni saw kiya uri, msa ka kari hnici rudan Truku sbiyaw. Saw nii ka kari Msgasut, Utux tmninun! Ana manu,ana nami rbangun ka isu, yaasa kana klgan ghak uqun ni pnegalang nangal nami o snalu baga su kana, babaw tnukuy nami do thdagan , shdaan su, pqyuxan su, sdmlan su, sbhuran su ni pkdakil bitaq emphpah ni mghiyi kana lala kntuy nami . Duri o nii su dmuuy kana kneudus samat, qbhni, kuwi bbuyu ni qsurux gsilung ni yayung, bitaq kana ymyami nii o gaga suyang baga su kana. Brahaw misu balay Utux Tmninun！ Hngkawas nii o wada nami mnduwa mangal uqun ni hiyi pnegalang paah qmpahan breenux ni ddgiyaq. Saw nii nami pslwilun mkug brah su hini sayang； Kiya o masu, payay, bunga, sari, beyluh, sqmu, brisan, sibus, blbul, trabus, pdpajiq, hlama, siyang, ni samat, sinaw ni qsiya mhmahun nnii o mnda huway su ni biyax su kana. Kiya do ngali nami hngkawas ktngian ka hngkawas nii ni pbliqi nami ka bgurah hngkawas duri. . Iya pstmayi mnarux mreeru ka elealang ni saw aji uqun kuwi ka kana pnegalang. Musa qmpah qmpahan, mksa bbuyu, ni kana lqlaqi nami o empniqun ka hjyuun dha aji mowda mksula elug. Iya pngali luqih elug ni saw mha rinah emblaiq ni mqaras sunan tmdahu hangan su, smtama sunan ni mqaras sunan isu Utux Bari ana manu. "Utux Bari hakawas sayang ka kndsan nami o malu balay knlwaan su, gmhak nami o malu balay nangal nami ni mttuku balay, kksa nami bbuyu o kmalu utux, biqi knkla ni klwai ka lqlaqi nami, hkawas duri o sbliqi nami duri. Mhuway su balay utux bari. Sus Bari! " Msapuh : Balay bi ka kari nami nii! Kana seejiq : Balay bi! Msapuh : Mqaras nami sunan, Isu o utux tmninun. Kana seejiq : Balay bi! Msapuh : Ana rabang Utux Tmninun! Kana Seejiq : Ana rabang！ Msapuh : Mqaras nami sunan Utux Tmninun! Kana Seejiq : Mqaras nami sunan! Msapuh : Tmdahu nami sunan Utux Tmninun! Kana Seejiq : Tmdahu nami sunan! Msapuh : Waw！ Ana rabang Kana Seejiq : Waw! Waw! Waw! Ana rabang! Ana rabang! Ana rabang!</FORM>
        <PHON kindOf="original">== mqaɾas tmukuj ni knʦijan == sbijaw balaj ka ɾudan tɾuku ga, mkla bi dmuuj quɾi ħmnɾu bbuju, quɾi qŋqaja dɟijun qmpaħ o smmalu nanak ni mttuku balaj dɟijun kndsan dħa nanak uɾi. mtbijax balaj qmpaħ ka ɾudan tɾuku sbijaw,mgɾbu balaj do mtbijax qmpaħ ni mskəəman balaj mijaħ sapaħ paaħ qmpaħan dħa. mnħdu mtbijax do o musa maduk bbuju ka snsnaw, kjkujuħ o tminun sapaħ. quɾi ka qŋqaja dɟijun dħa o sowki, paɾiħ, suqu, btug. pħmaun dħa o saɾi, masu, pgu, basaw, sqmu, bɾisan, bəluħ, buŋa. əmptukuj ni əmpħuma ana manu pnəgalaŋ bɾaħ na o asi ka pləalaj musa smapuħ utux tmninun(utux baɾi) ħan, kija ka mħa sujaŋ bi ħɾu na ni malu bi gnħiji na msa ka kaɾi ɾudan sbijaw. gaja smapuħ o saw nii, msgasut alaŋ ga, mk* ɟijax ka pnsɾmalan ni spida ħɾaan idas ska ɾabi ka smapuħ bbuju ħija. paaħ sapaħ mowsa smapuħ ka msgasut o asi ka madas kiŋal laqi snaw əmptgħuj ħjaan musa, msgasut o ɾŋagan na ka laqi snaw kndadax mowsa siida, "mowsa ta smapuħ utux ka sajaŋ da, ija bi squwaq ni gmlux balaj". babaw na nii do pħŋun na ka taħut ŋalun na ka qbulit ni qħuni, sqada na ŋaŋut ni bɾaħan na mtaħu. (pusu na ka nii ga təalax smudal lŋluŋan ni psbguɾaħ əuda), ijax ɟijax musa smapuħ o ini pħŋi ka taħut nii. babaw na nii ptuŋan na ka ħaɾuŋ gaga ɟijun laqi snaw ni ħmiɾu ħaɾuŋ musa spuħan, smapuħ siida o dmuuj ħaɾuŋ mħijug kijig ka laqi snaw nii.. madas kana ana manu għak pnəgalaŋ, ni kana ana manu nəŋalan uqun, kija o masu, saɾi, sqmu, bəluħ, buŋa, pgu, basaw**. mnħdu smapuħ pnaaħ spuħan dħuq alaŋ do mijaħ ħjaan kana ka tnəalaŋ pəaŋal għak nadas msgasut, jaasa klaun dħa nadas msgasut nii ka għak o sujaŋ bi ni mɾana bi gnħiji nija. kija ka kija ni ini tduwa ħmut musa tmukuj ka səəɟiq, asi ka pləalaj musa tmukuj ka msgasut kija ka sujaŋ bi ħɾu na mɾana bi gnħiji na, kmtuj o saw kija uɾi, asi ka msgasut ka pləalaj musa kmtuj, kija ka ini tmbɾii ka səəɟiq mkan siida. nasi aɟi saw kija dga, ini kmalu ħɾu na ni naqiħ gnħiji na uɾi, duɾi o tmbɾiun mħuqil ka səəɟiq, ana qbħni saw kija uɾi, msa ka kaɾi ħniʦi ɾudan tɾuku sbijaw. saw nii ka kaɾi msgasut, utux tmninun! ana manu,ana nami ɾbaŋun ka isu, jaasa kana klgan għak uqun ni pnəgalaŋ naŋal nami o snalu baga su kana, babaw tnukuj nami do tħdagan , sħdaan su, pqjuxan su, sdmlan su, sbħuɾan su ni pkdakil bitaq əmpħpaħ ni mgħiji kana lala kntuj nami . duɾi o nii su dmuuj kana knəudus samat, qbħni, kuwi bbuju ni qsuɾux gsiluŋ ni jajuŋ, bitaq kana jmjami nii o gaga sujaŋ baga su kana. bɾaħaw misu balaj utux tmninun* ħŋkawas nii o wada nami mnduwa maŋal uqun ni ħiji pnəgalaŋ paaħ qmpaħan bɾəənux ni ddgijaq. saw nii nami pslwilun mkug bɾaħ su ħini sajaŋ* kija o masu, pajaj, buŋa, saɾi, bəluħ, sqmu, bɾisan, sibus, blbul, tɾabus, pdpaɟiq, ħlama, sijaŋ, ni samat, sinaw ni qsija mħmaħun nnii o mnda ħuwaj su ni bijax su kana. kija do ŋali nami ħŋkawas ktŋian ka ħŋkawas nii ni pbliqi nami ka bguɾaħ ħŋkawas duɾi. . ija pstmaji mnaɾux mɾəəɾu ka ələalaŋ ni saw aɟi uqun kuwi ka kana pnəgalaŋ. musa qmpaħ qmpaħan, mksa bbuju, ni kana lqlaqi nami o əmpniqun ka ħɟjuun dħa aɟi mowda mksula əlug. ija pŋali luqiħ əlug ni saw mħa ɾinaħ əmblaiq ni mqaɾas sunan tmdaħu ħaŋan su, smtama sunan ni mqaɾas sunan isu utux baɾi ana manu. "utux baɾi ħakawas sajaŋ ka kndsan nami o malu balaj knlwaan su, gmħak nami o malu balaj naŋal nami ni mttuku balaj, kksa nami bbuju o kmalu utux, biqi knkla ni klwai ka lqlaqi nami, ħkawas duɾi o sbliqi nami duɾi. mħuwaj su balaj utux baɾi. sus baɾi! " msapuħ : balaj bi ka kaɾi nami nii! kana səəɟiq : balaj bi! msapuħ : mqaɾas nami sunan, isu o utux tmninun. kana səəɟiq : balaj bi! msapuħ : ana ɾabaŋ utux tmninun! kana səəɟiq : ana ɾabaŋ* msapuħ : mqaɾas nami sunan utux tmninun! kana səəɟiq : mqaɾas nami sunan! msapuħ : tmdaħu nami sunan utux tmninun! kana səəɟiq : tmdaħu nami sunan! msapuħ : waw* ana ɾabaŋ kana səəɟiq : waw! waw! waw! ana ɾabaŋ! ana ɾabaŋ! ana ɾabaŋ!</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Mqaras Tmukuy ni Knciyan == Sbiyaw balay ka rudan Truku ga, mkla bi dmuuy quri hmnru bbuyu, quri qngqaya djiyun qmpah o smmalu nanak ni mttuku balay djiyun kndsan dha nanak uri. Mtbiyax balay qmpah ka rudan Truku sbiyaw,mgrbu balay do mtbiyax qmpah ni mskeeman balay miyah sapah paah qmpahan dha. Mnhdu mtbiyax do o musa maduk bbuyu ka snsnaw, kykuyuh o tminun sapah. Quri ka qngqaya djiyun dha o sowki, parih, suqu, btug. Phmaun dha o sari, masu, pgu, basaw, sqmu, brisan, beyluh, bunga. Emptukuy ni emphuma ana manu pnegalang brah na o asi ka plealay musa smapuh utux tmninun(utux bari) han, kiya ka mha suyang bi hru na ni malu bi gnhiyi na msa ka kari rudan sbiyaw. Gaya smapuh o saw nii, Msgasut alang ga, mk4 jiyax ka pnsrmalan ni spida hraan idas ska rabi ka smapuh bbuyu hiya. Paah sapah mowsa smapuh ka Msgasut o asi ka madas kingal laqi snaw emptghuy hyaan musa, Msgasut o rngagan na ka laqi snaw kndadax mowsa siida, "Mowsa ta smapuh utux ka sayang da, iya bi squwaq ni gmlux balay". Babaw na nii do phngun na ka tahut ngalun na ka qbulit ni qhuni, sqada na ngangut ni brahan na mtahu. (Pusu na ka nii ga tealax smudal lnglungan ni psbgurah euda), iyax jiyax musa smapuh o ini phngi ka tahut nii. Babaw na nii ptungan na ka harung gaga jiyun laqi snaw ni hmiru harung musa spuhan, smapuh siida o dmuuy harung mhiyug kiyig ka laqi snaw nii.. Madas kana ana manu ghak pnegalang, ni kana ana manu nengalan uqun, kiya o masu, sari, sqmu, beyluh, bunga, pgu, basaw……. Mnhdu smapuh pnaah spuhan dhuq alang do miyah hyaan kana ka tnealang peangal ghak nadas Msgasut, yaasa klaun dha nadas Msgasut nii ka ghak o suyang bi ni mrana bi gnhiyi niya. Kiya ka kiya ni ini tduwa hmut musa tmukuy ka seejiq, asi ka plealay musa tmukuy ka Msgasut kiya ka suyang bi hru na mrana bi gnhiyi na, kmtuy o saw kiya uri, asi ka Msgasut ka plealay musa kmtuy, kiya ka ini tmbrii ka seejiq mkan siida. Nasi aji saw kiya dga, ini kmalu hru na ni naqih gnhiyi na uri, duri o tmbriun mhuqil ka seejiq, ana qbhni saw kiya uri, msa ka kari hnici rudan Truku sbiyaw. Saw nii ka kari Msgasut, Utux tmninun! Ana manu,ana nami rbangun ka isu, yaasa kana klgan ghak uqun ni pnegalang nangal nami o snalu baga su kana, babaw tnukuy nami do thdagan , shdaan su, pqyuxan su, sdmlan su, sbhuran su ni pkdakil bitaq emphpah ni mghiyi kana lala kntuy nami . Duri o nii su dmuuy kana kneudus samat, qbhni, kuwi bbuyu ni qsurux gsilung ni yayung, bitaq kana ymyami nii o gaga suyang baga su kana. Brahaw misu balay Utux Tmninun！ Hngkawas nii o wada nami mnduwa mangal uqun ni hiyi pnegalang paah qmpahan breenux ni ddgiyaq. Saw nii nami pslwilun mkug brah su hini sayang； Kiya o masu, payay, bunga, sari, beyluh, sqmu, brisan, sibus, blbul, trabus, pdpajiq, hlama, siyang, ni samat, sinaw ni qsiya mhmahun nnii o mnda huway su ni biyax su kana. Kiya do ngali nami hngkawas ktngian ka hngkawas nii ni pbliqi nami ka bgurah hngkawas duri. . Iya pstmayi mnarux mreeru ka elealang ni saw aji uqun kuwi ka kana pnegalang. Musa qmpah qmpahan, mksa bbuyu, ni kana lqlaqi nami o empniqun ka hjyuun dha aji mowda mksula elug. Iya pngali luqih elug ni saw mha rinah emblaiq ni mqaras sunan tmdahu hangan su, smtama sunan ni mqaras sunan isu Utux Bari ana manu. "Utux Bari hakawas sayang ka kndsan nami o malu balay knlwaan su, gmhak nami o malu balay nangal nami ni mttuku balay, kksa nami bbuyu o kmalu utux, biqi knkla ni klwai ka lqlaqi nami, hkawas duri o sbliqi nami duri. Mhuway su balay utux bari. Sus Bari! " Msapuh : Balay bi ka kari nami nii! Kana seejiq : Balay bi! Msapuh : Mqaras nami sunan, Isu o utux tmninun. Kana seejiq : Balay bi! Msapuh : Ana rabang Utux Tmninun! Kana Seejiq : Ana rabang！ Msapuh : Mqaras nami sunan Utux Tmninun! Kana Seejiq : Mqaras nami sunan! Msapuh : Tmdahu nami sunan Utux Tmninun! Kana Seejiq : Tmdahu nami sunan! Msapuh : Waw！ Ana rabang Kana Seejiq : Waw! Waw! Waw! Ana rabang! Ana rabang! Ana rabang!</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== mqaɾas tmukuj ni knʦijan == sbijaw balaj ka ɾudan tɾuku ga, mkla bi dmuuj quɾi ħmnɾu bbuju, quɾi qŋqaja dɟijun qmpaħ o smmalu nanak ni mttuku balaj dɟijun kndsan dħa nanak uɾi. mtbijax balaj qmpaħ ka ɾudan tɾuku sbijaw,mgɾbu balaj do mtbijax qmpaħ ni mskəəman balaj mijaħ sapaħ paaħ qmpaħan dħa. mnħdu mtbijax do o musa maduk bbuju ka snsnaw, kjkujuħ o tminun sapaħ. quɾi ka qŋqaja dɟijun dħa o sowki, paɾiħ, suqu, btug. pħmaun dħa o saɾi, masu, pgu, basaw, sqmu, bɾisan, bəluħ, buŋa. əmptukuj ni əmpħuma ana manu pnəgalaŋ bɾaħ na o asi ka pləalaj musa smapuħ utux tmninun(utux baɾi) ħan, kija ka mħa sujaŋ bi ħɾu na ni malu bi gnħiji na msa ka kaɾi ɾudan sbijaw. gaja smapuħ o saw nii, msgasut alaŋ ga, mk* ɟijax ka pnsɾmalan ni spida ħɾaan idas ska ɾabi ka smapuħ bbuju ħija. paaħ sapaħ mowsa smapuħ ka msgasut o asi ka madas kiŋal laqi snaw əmptgħuj ħjaan musa, msgasut o ɾŋagan na ka laqi snaw kndadax mowsa siida, "mowsa ta smapuħ utux ka sajaŋ da, ija bi squwaq ni gmlux balaj". babaw na nii do pħŋun na ka taħut ŋalun na ka qbulit ni qħuni, sqada na ŋaŋut ni bɾaħan na mtaħu. (pusu na ka nii ga təalax smudal lŋluŋan ni psbguɾaħ əuda), ijax ɟijax musa smapuħ o ini pħŋi ka taħut nii. babaw na nii ptuŋan na ka ħaɾuŋ gaga ɟijun laqi snaw ni ħmiɾu ħaɾuŋ musa spuħan, smapuħ siida o dmuuj ħaɾuŋ mħijug kijig ka laqi snaw nii.. madas kana ana manu għak pnəgalaŋ, ni kana ana manu nəŋalan uqun, kija o masu, saɾi, sqmu, bəluħ, buŋa, pgu, basaw**. mnħdu smapuħ pnaaħ spuħan dħuq alaŋ do mijaħ ħjaan kana ka tnəalaŋ pəaŋal għak nadas msgasut, jaasa klaun dħa nadas msgasut nii ka għak o sujaŋ bi ni mɾana bi gnħiji nija. kija ka kija ni ini tduwa ħmut musa tmukuj ka səəɟiq, asi ka pləalaj musa tmukuj ka msgasut kija ka sujaŋ bi ħɾu na mɾana bi gnħiji na, kmtuj o saw kija uɾi, asi ka msgasut ka pləalaj musa kmtuj, kija ka ini tmbɾii ka səəɟiq mkan siida. nasi aɟi saw kija dga, ini kmalu ħɾu na ni naqiħ gnħiji na uɾi, duɾi o tmbɾiun mħuqil ka səəɟiq, ana qbħni saw kija uɾi, msa ka kaɾi ħniʦi ɾudan tɾuku sbijaw. saw nii ka kaɾi msgasut, utux tmninun! ana manu,ana nami ɾbaŋun ka isu, jaasa kana klgan għak uqun ni pnəgalaŋ naŋal nami o snalu baga su kana, babaw tnukuj nami do tħdagan , sħdaan su, pqjuxan su, sdmlan su, sbħuɾan su ni pkdakil bitaq əmpħpaħ ni mgħiji kana lala kntuj nami . duɾi o nii su dmuuj kana knəudus samat, qbħni, kuwi bbuju ni qsuɾux gsiluŋ ni jajuŋ, bitaq kana jmjami nii o gaga sujaŋ baga su kana. bɾaħaw misu balaj utux tmninun* ħŋkawas nii o wada nami mnduwa maŋal uqun ni ħiji pnəgalaŋ paaħ qmpaħan bɾəənux ni ddgijaq. saw nii nami pslwilun mkug bɾaħ su ħini sajaŋ* kija o masu, pajaj, buŋa, saɾi, bəluħ, sqmu, bɾisan, sibus, blbul, tɾabus, pdpaɟiq, ħlama, sijaŋ, ni samat, sinaw ni qsija mħmaħun nnii o mnda ħuwaj su ni bijax su kana. kija do ŋali nami ħŋkawas ktŋian ka ħŋkawas nii ni pbliqi nami ka bguɾaħ ħŋkawas duɾi. . ija pstmaji mnaɾux mɾəəɾu ka ələalaŋ ni saw aɟi uqun kuwi ka kana pnəgalaŋ. musa qmpaħ qmpaħan, mksa bbuju, ni kana lqlaqi nami o əmpniqun ka ħɟjuun dħa aɟi mowda mksula əlug. ija pŋali luqiħ əlug ni saw mħa ɾinaħ əmblaiq ni mqaɾas sunan tmdaħu ħaŋan su, smtama sunan ni mqaɾas sunan isu utux baɾi ana manu. "utux baɾi ħakawas sajaŋ ka kndsan nami o malu balaj knlwaan su, gmħak nami o malu balaj naŋal nami ni mttuku balaj, kksa nami bbuju o kmalu utux, biqi knkla ni klwai ka lqlaqi nami, ħkawas duɾi o sbliqi nami duɾi. mħuwaj su balaj utux baɾi. sus baɾi! " msapuħ : balaj bi ka kaɾi nami nii! kana səəɟiq : balaj bi! msapuħ : mqaɾas nami sunan, isu o utux tmninun. kana səəɟiq : balaj bi! msapuħ : ana ɾabaŋ utux tmninun! kana səəɟiq : ana ɾabaŋ* msapuħ : mqaɾas nami sunan utux tmninun! kana səəɟiq : mqaɾas nami sunan! msapuħ : tmdaħu nami sunan utux tmninun! kana səəɟiq : tmdaħu nami sunan! msapuħ : waw* ana ɾabaŋ kana səəɟiq : waw! waw! waw! ana ɾabaŋ! ana ɾabaŋ! ana ɾabaŋ!</PHON>
    </S>
</TEXT>