<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Mqaras_Tmsamat" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Mqaras_Tmsamat" copyright="CC BY-SA" citation="Mqaras_Tmsamat. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Mqaras_Tmsamat" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Mqaras_Tmsamat, title = Mqaras_Tmsamat, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Mqaras_Tmsamat} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Mqaras Tmsamat == Seuxal balay ka rudan Truku ga, mparu bi gaya hnici rudan, manu saw kiya do ana manu ka ddaun kingal qpahun o ida asi ka plealay smapuh Utux tmninun han! Snsnaw Truku ga babaw mnhdu ka tmbiyaxan kmtuy masu do musa bbuyu kana bitaq mkm7-14 jiyax, ini hmut musa, mmowsa bi brah na gbiyan siida, kingkingal sapah o qmrak kingal rudux gdraun dha ssapuh dha rudan, dara rudux o srisuh dha puniq, pucing, buji, smbrangan ni gasil, meysa quri tuxan hhtngay napa miyah sapah . Saw nii ka kari rngaw dha, "Utux Bari! kana spat papak mkkarang ni qqbhni skaya o nnisu kana.. Nii hini kana ka djiyun nami tmsamat ni tmqbhni.. Pkngahun su kana ka samat ni qbhni ni mhnuk nksa nami, psshjil nami miyah.. Saw nii tblaiq nami niqan damat. Mhuway su balay Utux Bari. Sus Bari! "Sayang ka saw euda nii o ida niqan duma ka dmptsamat saw nii nuda dha.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Mqaras Tmsamat == Seoxal balay ka rodan Troko ga, mparo bi gaya hnici rodan, mano saw kiya do ana mano ka ddaon kingal qpahon o ida asi ka plealay smapoh Utox tmninon han! Snsnaw Troko ga babaw mnhdo ka tmbiyaxan kmtoy maso do mosa bboyo kana bitaq mkm7-14 jiyax, ini hmot mosa, mmowsa bi brah na gbiyan siida, kingkingal sapah o qmrak kingal rodox gdraon dha ssapoh dha rodan, dara rodox o srisoh dha poniq, pocing, boji, smbrangan ni gasil, meysa qori toxan hhtngay napa miyah sapah . Saw nii ka kari rngaw dha, "Utox Bari! kana spat papak mkkarang ni qqbhni skaya o nniso kana.. Nii hini kana ka djiyon nami tmsamat ni tmqbhni.. Pkngahon so kana ka samat ni qbhni ni mhnok nksa nami, psshjil nami miyah.. Saw nii tblaiq nami niqan damat. Mhoway so balay Utox Bari. Sos Bari! "Sayang ka saw eoda nii o ida niqan doma ka dmptsamat saw nii noda dha.</FORM>
    </S>
</TEXT>