<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Mqri" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Mqri" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Mao/ Mqri/ Mqri = Mqri nii ga malu bi dmatun mkan nhapuy rudan sbiyaw, yaasa kingal nanaq sknxan, ini ksburaw sqamas qsurux ni wawa uri. Kiya ni ana bitaq sayang o spruun bi qmita klealang ni gmaxun dha mhapuy uuqun, brigun balay pnaah eseisil alang sejiqun uri. Ida wada niqan bi hangan na uuqun sayang ka mqri nii. Mqri ga mhru nanaq lmiqu, yabi idas dha dhuq idas tru do tmphpah da. Embhgay qtaan ka phpah na, ida teura bi qtaan emptsamac dsnaw. Rbagan do mghiyi da, plealay han o mgpajiq ni mquru ka hiyi na, mhada do mqalux da. Kuxul bi uqun dqduda ka hiyi na, kiya ni emptsamac dsnaw o skraki dha tkurih dqduda…. ka mqri. Ida tduwa asi qluqi mkan uxay uri o gmaxun mhapuy bgu rudux, buuc babuy…. Kingal nanaq mahun ka bgu na, pixan na kana ka naqih sknxan hngak uuqun. Klmuun uri gmaxun qmamas sinaw, kana ka lmlamu saw cyang dnii, dmatun mkan lmlamu uuqun sayang.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= mao/ mqɾi/ mqɾi = mqɾi nii ga malu bi dmatun mkan nħapuj ɾudan sbijaw, jaasa kiŋal nanaq sknxan, ini ksbuɾaw sqamas qsuɾux ni wawa uɾi. kija ni ana bitaq sajaŋ o spɾuun bi qmita kləalaŋ ni gmaxun dħa mħapuj uuqun, bɾigun balaj pnaaħ əsəisil alaŋ səɟiqun uɾi. ida wada niqan bi ħaŋan na uuqun sajaŋ ka mqɾi nii. mqɾi ga mħɾu nanaq lmiqu, jabi idas dħa dħuq idas tɾu do tmpħpaħ da. əmbħgaj qtaan ka pħpaħ na, ida təuɾa bi qtaan əmptsamaʦ dsnaw. ɾbagan do mgħiji da, pləalaj ħan o mgpaɟiq ni mquɾu ka ħiji na, mħada do mqalux da. kuxul bi uqun dqduda ka ħiji na, kija ni əmptsamaʦ dsnaw o skɾaki dħa tkuɾiħ dqduda*. ka mqɾi. ida tduwa asi qluqi mkan uxaj uɾi o gmaxun mħapuj bgu ɾudux, buuʦ babuj*. kiŋal nanaq maħun ka bgu na, pixan na kana ka naqiħ sknxan ħŋak uuqun. klmuun uɾi gmaxun qmamas sinaw, kana ka lmlamu saw ʦjaŋ dnii, dmatun mkan lmlamu uuqun sajaŋ.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Mao/ Mqri/ Mqri = Mqri nii ga malu bi dmatun mkan nhapuy rudan sbiyaw, yaasa kingal nanaq sknxan, ini ksburaw sqamas qsurux ni wawa uri. Kiya ni ana bitaq sayang o spruun bi qmita klealang ni gmaxun dha mhapuy uuqun, brigun balay pnaah eseisil alang sejiqun uri. Ida wada niqan bi hangan na uuqun sayang ka mqri nii. Mqri ga mhru nanaq lmiqu, yabi idas dha dhuq idas tru do tmphpah da. Embhgay qtaan ka phpah na, ida teura bi qtaan emptsamac dsnaw. Rbagan do mghiyi da, plealay han o mgpajiq ni mquru ka hiyi na, mhada do mqalux da. Kuxul bi uqun dqduda ka hiyi na, kiya ni emptsamac dsnaw o skraki dha tkurih dqduda…. ka mqri. Ida tduwa asi qluqi mkan uxay uri o gmaxun mhapuy bgu rudux, buuc babuy…. Kingal nanaq mahun ka bgu na, pixan na kana ka naqih sknxan hngak uuqun. Klmuun uri gmaxun qmamas sinaw, kana ka lmlamu saw cyang dnii, dmatun mkan lmlamu uuqun sayang.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= mao/ mqɾi/ mqɾi = mqɾi nii ga malu bi dmatun mkan nħapuj ɾudan sbijaw, jaasa kiŋal nanaq sknxan, ini ksbuɾaw sqamas qsuɾux ni wawa uɾi. kija ni ana bitaq sajaŋ o spɾuun bi qmita kləalaŋ ni gmaxun dħa mħapuj uuqun, bɾigun balaj pnaaħ əsəisil alaŋ səɟiqun uɾi. ida wada niqan bi ħaŋan na uuqun sajaŋ ka mqɾi nii. mqɾi ga mħɾu nanaq lmiqu, jabi idas dħa dħuq idas tɾu do tmpħpaħ da. əmbħgaj qtaan ka pħpaħ na, ida təuɾa bi qtaan əmptsamaʦ dsnaw. ɾbagan do mgħiji da, pləalaj ħan o mgpaɟiq ni mquɾu ka ħiji na, mħada do mqalux da. kuxul bi uqun dqduda ka ħiji na, kija ni əmptsamaʦ dsnaw o skɾaki dħa tkuɾiħ dqduda*. ka mqɾi. ida tduwa asi qluqi mkan uxaj uɾi o gmaxun mħapuj bgu ɾudux, buuʦ babuj*. kiŋal nanaq maħun ka bgu na, pixan na kana ka naqiħ sknxan ħŋak uuqun. klmuun uɾi gmaxun qmamas sinaw, kana ka lmlamu saw ʦjaŋ dnii, dmatun mkan lmlamu uuqun sajaŋ.</PHON>
    </S>
</TEXT>