<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Msapuh" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Msapuh" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Msapuh 巫師 Kana ana manu ka pnyahan mgqraqil ni mnarux o yaasa smeeliq gaya rudan sbiyaw ni pksaang utux rudan ka pusu na. manu saw kiya do asi ka musa miying msapuh muda psdaran, smiling utux rudan ima ka peiyah mqraqil ni mnarux nii. Muda psdaran siida ka msapuh, dmuuy rqling uraw yaa bi 1.5cm qnhran ni yaa bi 1cm knlbu na, nii o daran sun rudan Truku, sntama ni snska tluling baga narat dmuuy daran ini pstuq rmtrut daran, mqmi ka dowriq dha "nam! nam! " msa ga rmngaw hiya nanak, skngalun na hangan smlingan na ka utux rudan "ima ka pnieyah mqraqil ni mnarux nii hug? " sun na. smiling utux rudan 通靈 Nasi mlawa hangan utux rudan nii, seedal tluling narat baga na daran do utux rudan nii ka pneiyah mqraqil ni mnarux nii. nasi aji kiya o ini nak seedal baga nab ka daran uri. Duri o niqan 2 pusu na ka peiyah mqraqil ni mnarux nii, 1 o pksaang utux rudan, 2 o gneeguy seejiq ruway ka rudan dha, aji uri o mnda pksaang utux rudan seejiq ruway, kana mqraqil ni mnarux o ida pnaah saw nii msa snhiyan dha balay ka rudan Truku sbiyaw, kana ka saw ini tduwa kmluun ka mnarux aji uri o mhuqil ga ida pnaah saw nii kana msa lmnglung rudan Truku, ini tduwa ini sai kmeaguh msapuh miyah smapuh ka saw nii. dmuuy daran 用竹占 Muda smapuh sbiyaw ka Truku ga dmuuy daran ka empsdaran smiling utux, "nii o utux tama, utux bubu aji uri o utux lutut skwada ungat ka miyah pknarux nii hug?"bitaq smiyuk ka utux(seedal bag aka daran) , mangal daran ka empsapuh ni muda psdaran duri, smling utux saw manu ka pgsaun su hug?"babuy ,rudux, aji uri o duma hi hug?"bitaq smiyuk ka utux,seedal bag aka daran, kiya do mangal tmbgan ka msapuh ni gdraun na, meysa ssruwa seejiq ni utux meudus nii babaw dxgal. Kiya ka kiya ni malu mapuh kiya o msapuh sun rudan Truku kiya, naqih msapuh o mhuni sun rudan Truku sbiyaw kiya. Mhuni msapuh o pruway muda pkmalu mnarux ni lmiwaq utux naqih ni mgay smblaiq quri sjiqun ni ini hyyhuya quri sjiqun. . ana ungat biyax kklawa mdka bukung alang, kiya ka kiya ni wana hiya ka pgkla lnglungan utux rudan, hiya nii o msapuh sun rudan Truku sbiyaw. Mkgaaw kuyuh kana ka msapuh, msapuh nni o yaa bi ina pnaah sapah msapuh, laqi kuyuh msapuh, qulung geegun kuyuh maamsapuh do nuda na o asi ka qmlahang balay ni ini tduwa mgkala kari, ini hmut lmnglung quri naqih uri, lnglungan na o ptasaw utux na nanak, tai saw mha mnlngug muda pgkla lnglungan utux rudan.saw nii spruun bi seejiq ka pusu na.</FORM>
        <PHON kindOf="original">msapuħ ** kana ana manu ka pnjaħan mgqɾaqil ni mnaɾux o jaasa sməəliq gaja ɾudan sbijaw ni pksaaŋ utux ɾudan ka pusu na. manu saw kija do asi ka musa mijiŋ msapuħ muda psdaɾan, smiliŋ utux ɾudan ima ka pəijaħ mqɾaqil ni mnaɾux nii. muda psdaɾan siida ka msapuħ, dmuuj ɾqliŋ uɾaw jaa bi *.*ʦm qnħɾan ni jaa bi *ʦm knlbu na, nii o daɾan sun ɾudan tɾuku, sntama ni snska tluliŋ baga naɾat dmuuj daɾan ini pstuq ɾmtɾut daɾan, mqmi ka dowɾiq dħa "nam! nam! " msa ga ɾmŋaw ħija nanak, skŋalun na ħaŋan smliŋan na ka utux ɾudan "ima ka pniəaħ mqɾaqil ni mnaɾux nii ħug? " sun na. smiliŋ utux ɾudan ** nasi mlawa ħaŋan utux ɾudan nii, səədal tluliŋ naɾat baga na daɾan do utux ɾudan nii ka pnəijaħ mqɾaqil ni mnaɾux nii. nasi aɟi kija o ini nak səədal baga nab ka daɾan uɾi. duɾi o niqan * pusu na ka pəijaħ mqɾaqil ni mnaɾux nii, * o pksaaŋ utux ɾudan, * o gnəəguj səəɟiq ɾuwaj ka ɾudan dħa, aɟi uɾi o mnda pksaaŋ utux ɾudan səəɟiq ɾuwaj, kana mqɾaqil ni mnaɾux o ida pnaaħ saw nii msa snħijan dħa balaj ka ɾudan tɾuku sbijaw, kana ka saw ini tduwa kmluun ka mnaɾux aɟi uɾi o mħuqil ga ida pnaaħ saw nii kana msa lmŋluŋ ɾudan tɾuku, ini tduwa ini sai kməaguħ msapuħ mijaħ smapuħ ka saw nii. dmuuj daɾan *** muda smapuħ sbijaw ka tɾuku ga dmuuj daɾan ka əmpsdaɾan smiliŋ utux, "nii o utux tama, utux bubu aɟi uɾi o utux lutut skwada uŋat ka mijaħ pknaɾux nii ħug?"bitaq smijuk ka utux(səədal bag aka daɾan) , maŋal daɾan ka əmpsapuħ ni muda psdaɾan duɾi, smliŋ utux saw manu ka pgsaun su ħug?"babuj ,ɾudux, aɟi uɾi o duma ħi ħug?"bitaq smijuk ka utux,səədal bag aka daɾan, kija do maŋal tmbgan ka msapuħ ni gdɾaun na, məsa ssɾuwa səəɟiq ni utux məudus nii babaw dxgal. kija ka kija ni malu mapuħ kija o msapuħ sun ɾudan tɾuku kija, naqiħ msapuħ o mħuni sun ɾudan tɾuku sbijaw kija. mħuni msapuħ o pɾuwaj muda pkmalu mnaɾux ni lmiwaq utux naqiħ ni mgaj smblaiq quɾi sɟiqun ni ini ħjjħuja quɾi sɟiqun. . ana uŋat bijax kklawa mdka bukuŋ alaŋ, kija ka kija ni wana ħija ka pgkla lŋluŋan utux ɾudan, ħija nii o msapuħ sun ɾudan tɾuku sbijaw. mkgaaw kujuħ kana ka msapuħ, msapuħ nni o jaa bi ina pnaaħ sapaħ msapuħ, laqi kujuħ msapuħ, quluŋ gəəgun kujuħ maamsapuħ do nuda na o asi ka qmlaħaŋ balaj ni ini tduwa mgkala kaɾi, ini ħmut lmŋluŋ quɾi naqiħ uɾi, lŋluŋan na o ptasaw utux na nanak, tai saw mħa mnlŋug muda pgkla lŋluŋan utux ɾudan.saw nii spɾuun bi səəɟiq ka pusu na.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Msapuh 巫師 Kana ana manu ka pnyahan mgqraqil ni mnarux o yaasa smeeliq gaya rudan sbiyaw ni pksaang utux rudan ka pusu na. manu saw kiya do asi ka musa miying msapuh muda psdaran, smiling utux rudan ima ka peiyah mqraqil ni mnarux nii. Muda psdaran siida ka msapuh, dmuuy rqling uraw yaa bi 1.5cm qnhran ni yaa bi 1cm knlbu na, nii o daran sun rudan Truku, sntama ni snska tluling baga narat dmuuy daran ini pstuq rmtrut daran, mqmi ka dowriq dha "nam! nam! " msa ga rmngaw hiya nanak, skngalun na hangan smlingan na ka utux rudan "ima ka pnieyah mqraqil ni mnarux nii hug? " sun na. smiling utux rudan 通靈 Nasi mlawa hangan utux rudan nii, seedal tluling narat baga na daran do utux rudan nii ka pneiyah mqraqil ni mnarux nii. nasi aji kiya o ini nak seedal baga nab ka daran uri. Duri o niqan 2 pusu na ka peiyah mqraqil ni mnarux nii, 1 o pksaang utux rudan, 2 o gneeguy seejiq ruway ka rudan dha, aji uri o mnda pksaang utux rudan seejiq ruway, kana mqraqil ni mnarux o ida pnaah saw nii msa snhiyan dha balay ka rudan Truku sbiyaw, kana ka saw ini tduwa kmluun ka mnarux aji uri o mhuqil ga ida pnaah saw nii kana msa lmnglung rudan Truku, ini tduwa ini sai kmeaguh msapuh miyah smapuh ka saw nii. dmuuy daran 用竹占 Muda smapuh sbiyaw ka Truku ga dmuuy daran ka empsdaran smiling utux, "nii o utux tama, utux bubu aji uri o utux lutut skwada ungat ka miyah pknarux nii hug?"bitaq smiyuk ka utux(seedal bag aka daran) , mangal daran ka empsapuh ni muda psdaran duri, smling utux saw manu ka pgsaun su hug?"babuy ,rudux, aji uri o duma hi hug?"bitaq smiyuk ka utux,seedal bag aka daran, kiya do mangal tmbgan ka msapuh ni gdraun na, meysa ssruwa seejiq ni utux meudus nii babaw dxgal. Kiya ka kiya ni malu mapuh kiya o msapuh sun rudan Truku kiya, naqih msapuh o mhuni sun rudan Truku sbiyaw kiya. Mhuni msapuh o pruway muda pkmalu mnarux ni lmiwaq utux naqih ni mgay smblaiq quri sjiqun ni ini hyyhuya quri sjiqun. . ana ungat biyax kklawa mdka bukung alang, kiya ka kiya ni wana hiya ka pgkla lnglungan utux rudan, hiya nii o msapuh sun rudan Truku sbiyaw. Mkgaaw kuyuh kana ka msapuh, msapuh nni o yaa bi ina pnaah sapah msapuh, laqi kuyuh msapuh, qulung geegun kuyuh maamsapuh do nuda na o asi ka qmlahang balay ni ini tduwa mgkala kari, ini hmut lmnglung quri naqih uri, lnglungan na o ptasaw utux na nanak, tai saw mha mnlngug muda pgkla lnglungan utux rudan.saw nii spruun bi seejiq ka pusu na.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">msapuħ ** kana ana manu ka pnjaħan mgqɾaqil ni mnaɾux o jaasa sməəliq gaja ɾudan sbijaw ni pksaaŋ utux ɾudan ka pusu na. manu saw kija do asi ka musa mijiŋ msapuħ muda psdaɾan, smiliŋ utux ɾudan ima ka pəijaħ mqɾaqil ni mnaɾux nii. muda psdaɾan siida ka msapuħ, dmuuj ɾqliŋ uɾaw jaa bi *.*ʦm qnħɾan ni jaa bi *ʦm knlbu na, nii o daɾan sun ɾudan tɾuku, sntama ni snska tluliŋ baga naɾat dmuuj daɾan ini pstuq ɾmtɾut daɾan, mqmi ka dowɾiq dħa "nam! nam! " msa ga ɾmŋaw ħija nanak, skŋalun na ħaŋan smliŋan na ka utux ɾudan "ima ka pniəaħ mqɾaqil ni mnaɾux nii ħug? " sun na. smiliŋ utux ɾudan ** nasi mlawa ħaŋan utux ɾudan nii, səədal tluliŋ naɾat baga na daɾan do utux ɾudan nii ka pnəijaħ mqɾaqil ni mnaɾux nii. nasi aɟi kija o ini nak səədal baga nab ka daɾan uɾi. duɾi o niqan * pusu na ka pəijaħ mqɾaqil ni mnaɾux nii, * o pksaaŋ utux ɾudan, * o gnəəguj səəɟiq ɾuwaj ka ɾudan dħa, aɟi uɾi o mnda pksaaŋ utux ɾudan səəɟiq ɾuwaj, kana mqɾaqil ni mnaɾux o ida pnaaħ saw nii msa snħijan dħa balaj ka ɾudan tɾuku sbijaw, kana ka saw ini tduwa kmluun ka mnaɾux aɟi uɾi o mħuqil ga ida pnaaħ saw nii kana msa lmŋluŋ ɾudan tɾuku, ini tduwa ini sai kməaguħ msapuħ mijaħ smapuħ ka saw nii. dmuuj daɾan *** muda smapuħ sbijaw ka tɾuku ga dmuuj daɾan ka əmpsdaɾan smiliŋ utux, "nii o utux tama, utux bubu aɟi uɾi o utux lutut skwada uŋat ka mijaħ pknaɾux nii ħug?"bitaq smijuk ka utux(səədal bag aka daɾan) , maŋal daɾan ka əmpsapuħ ni muda psdaɾan duɾi, smliŋ utux saw manu ka pgsaun su ħug?"babuj ,ɾudux, aɟi uɾi o duma ħi ħug?"bitaq smijuk ka utux,səədal bag aka daɾan, kija do maŋal tmbgan ka msapuħ ni gdɾaun na, məsa ssɾuwa səəɟiq ni utux məudus nii babaw dxgal. kija ka kija ni malu mapuħ kija o msapuħ sun ɾudan tɾuku kija, naqiħ msapuħ o mħuni sun ɾudan tɾuku sbijaw kija. mħuni msapuħ o pɾuwaj muda pkmalu mnaɾux ni lmiwaq utux naqiħ ni mgaj smblaiq quɾi sɟiqun ni ini ħjjħuja quɾi sɟiqun. . ana uŋat bijax kklawa mdka bukuŋ alaŋ, kija ka kija ni wana ħija ka pgkla lŋluŋan utux ɾudan, ħija nii o msapuħ sun ɾudan tɾuku sbijaw. mkgaaw kujuħ kana ka msapuħ, msapuħ nni o jaa bi ina pnaaħ sapaħ msapuħ, laqi kujuħ msapuħ, quluŋ gəəgun kujuħ maamsapuħ do nuda na o asi ka qmlaħaŋ balaj ni ini tduwa mgkala kaɾi, ini ħmut lmŋluŋ quɾi naqiħ uɾi, lŋluŋan na o ptasaw utux na nanak, tai saw mħa mnlŋug muda pgkla lŋluŋan utux ɾudan.saw nii spɾuun bi səəɟiq ka pusu na.</PHON>
    </S>
</TEXT>