<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Mseusa" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Mseusa" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Mseusa 織布 1.Nii tminun qabang rudan payi Truku 1984. Psmiyang knkla kndsan Truku 2. Nii o krig, ngalan waray nuqih tunun qabang. Snaw Truku o mrmun bi, embiyax bi ni mkla bi tmgjiyal ; kuyuh Truku o mkla bi mseusa, rmabang knkla Truku ka tgmalu bi tnunan waray nuqih ka lukus, kiya uri o pusu bi pnskraya niqan bi ngahan pnseusa. Mniq saw nii kndsan llingay ka rudan kngkingal sapah Truku ga asi ka mhuma krig , yaasa kika ngalan dha pnyahan nuqih tunun dha qabang,phmaun dha tuma qdrux ka krig,qdaan dha qbulit pntuan ni sudu knragan saph, kkmalu kndkilan na, kika qthur ni lala bi nuqih na. Knxalan siida o krig ga tgkingal pusu balay pyahan dnuuy, khnu kmpraan ka dxgal pnhmaan o gisu pgkla qmbliqan sapah. Kmbragan hnigan krig o kingal tnxalun ni smka (1.5公尺), lhang qmusud nabilaq han o mgpajiq, baka sqtan do mgsaas ka lhang na da, rnabaw na o msnlala niqan papak, rnabaw na o mdka hnyigan tama baraq, bbaang na o mgkdkat niqan ubal na. Rhiq qmusug na o mhnuk bi waray na ni embhgay bi, kana nuqih o hiya ka tgmalu balay, kika pusu bi ngalan dha tunun.Krig o mtduwa sbrigun ni niqan seejiq pruway balay miyah marig. Sbiyaw balay ka rudan Truku o mhuma nanak krig ngalun dha waray nuqih tunun dha qabang, yaasa endaan kndsan rudan Truku ka saw nii, manu kiya klaun dha balay waray nuqih krig o malu bi ngalan waray tunun,rqling bbaraw ka waray nuqih, mkray ini qstuq, lhkah ni pktleetu, malu qaya tunun qabang. Kuyuh ka mhuma krig, ini bi sruwani snaw ka mhuma krig, yaasa musa tmsamat do smtrung saw smeisug euda ni ini ksuyang hru na ka krig uri da. Rudan Truku o snbubu krig ni ghak krig 2 keelgan ka mhuma, kiya ka kiya ni snbubu mhuma ka ini biyaw mdakil. Babaw srnabaw ka bubu krig o mnegphug bi, bbaraw bi nuqih, mkray ini qstuq ni mrana bi ngalan nuqih uri; krig misan o llbu bi nuqih na ni mnegripuh bi uri. Qngqaya Cinun o niqan Ubung, qataq, kusut, sntruma, bgiya, kikut, gikus, wahug, jisayan, cyadan, surul, bluhing, gluq walu, dowsan. Maacinun waray ka nuqih krig o saw nii, kykuyuh o madas kamit ni gsak saan dha smkit ni smkrig ka krig, kika maanuqih, qmnuqih o maabkuwir, bkuwir do tgyaan, tnegiya do pdowsan, pndowsan do puyun dha maa niqan lhang,snagan dha mtasaw qsuya ni phdagun, psudun dha ka waray nuqih, pnusut do dgsayun, dnegsay do psaun dha ubung ni tunun da. Patas qabang o tnunan msbalay patas , tnunan meaway patas, tnunan dowriq patas, tnunan phpah patas ni pmiri. Tnunan lukus ga quri lukus snaw o sla,pala, habuk,towrah ni trak. Quri lukus kuyuh o pala ,usux, pdagit ,habuk, sla Bukung ni kbhug o kika mtduwa mlukus towrah ni mtrak embanah trak, gaga psaan marung axa ka embanah trak nii, kingal ka marung o mnangal kingal tunux pais, niqan 2 marung o mnangal 2 tunux pais uri,saw nii nasi lala nangalan na tunux pais lala marung uri. Niqan ka lukus hmuril, nii o wana snaw mdudul dmpgrig ka mtduwa mlukus, lukus nii o embanah ni geulan pshnang bilaq kangkang.</FORM>
        <PHON kindOf="original">msəusa ** *.nii tminun qabaŋ ɾudan paji tɾuku ****. psmijaŋ knkla kndsan tɾuku *. nii o kɾig, ŋalan waɾaj nuqiħ tunun qabaŋ. snaw tɾuku o mɾmun bi, əmbijax bi ni mkla bi tmgɟijal ; kujuħ tɾuku o mkla bi msəusa, ɾmabaŋ knkla tɾuku ka tgmalu bi tnunan waɾaj nuqiħ ka lukus, kija uɾi o pusu bi pnskɾaja niqan bi ŋaħan pnsəusa. mniq saw nii kndsan lliŋaj ka ɾudan kŋkiŋal sapaħ tɾuku ga asi ka mħuma kɾig , jaasa kika ŋalan dħa pnjaħan nuqiħ tunun dħa qabaŋ,pħmaun dħa tuma qdɾux ka kɾig,qdaan dħa qbulit pntuan ni sudu knɾagan sapħ, kkmalu kndkilan na, kika qtħuɾ ni lala bi nuqiħ na. knxalan siida o kɾig ga tgkiŋal pusu balaj pjaħan dnuuj, kħnu kmpɾaan ka dxgal pnħmaan o gisu pgkla qmbliqan sapaħ. kmbɾagan ħnigan kɾig o kiŋal tnxalun ni smka (*.***), lħaŋ qmusud nabilaq ħan o mgpaɟiq, baka sqtan do mgsaas ka lħaŋ na da, ɾnabaw na o msnlala niqan papak, ɾnabaw na o mdka ħnjigan tama baɾaq, bbaaŋ na o mgkdkat niqan ubal na. ɾħiq qmusug na o mħnuk bi waɾaj na ni əmbħgaj bi, kana nuqiħ o ħija ka tgmalu balaj, kika pusu bi ŋalan dħa tunun.kɾig o mtduwa sbɾigun ni niqan səəɟiq pɾuwaj balaj mijaħ maɾig. sbijaw balaj ka ɾudan tɾuku o mħuma nanak kɾig ŋalun dħa waɾaj nuqiħ tunun dħa qabaŋ, jaasa əndaan kndsan ɾudan tɾuku ka saw nii, manu kija klaun dħa balaj waɾaj nuqiħ kɾig o malu bi ŋalan waɾaj tunun,ɾqliŋ bbaɾaw ka waɾaj nuqiħ, mkɾaj ini qstuq, lħkaħ ni pktləətu, malu qaja tunun qabaŋ. kujuħ ka mħuma kɾig, ini bi sɾuwani snaw ka mħuma kɾig, jaasa musa tmsamat do smtɾuŋ saw sməisug əuda ni ini ksujaŋ ħɾu na ka kɾig uɾi da. ɾudan tɾuku o snbubu kɾig ni għak kɾig * kəəlgan ka mħuma, kija ka kija ni snbubu mħuma ka ini bijaw mdakil. babaw sɾnabaw ka bubu kɾig o mnəgpħug bi, bbaɾaw bi nuqiħ, mkɾaj ini qstuq ni mɾana bi ŋalan nuqiħ uɾi; kɾig misan o llbu bi nuqiħ na ni mnəgɾipuħ bi uɾi. qŋqaja ʦinun o niqan ubuŋ, qataq, kusut, sntɾuma, bgija, kikut, gikus, waħug, ɟisajan, ʦjadan, suɾul, bluħiŋ, gluq walu, dowsan. maaʦinun waɾaj ka nuqiħ kɾig o saw nii, kjkujuħ o madas kamit ni gsak saan dħa smkit ni smkɾig ka kɾig, kika maanuqiħ, qmnuqiħ o maabkuwiɾ, bkuwiɾ do tgjaan, tnəgija do pdowsan, pndowsan do pujun dħa maa niqan lħaŋ,snagan dħa mtasaw qsuja ni pħdagun, psudun dħa ka waɾaj nuqiħ, pnusut do dgsajun, dnəgsaj do psaun dħa ubuŋ ni tunun da. patas qabaŋ o tnunan msbalaj patas , tnunan məawaj patas, tnunan dowɾiq patas, tnunan pħpaħ patas ni pmiɾi. tnunan lukus ga quɾi lukus snaw o sla,pala, ħabuk,towɾaħ ni tɾak. quɾi lukus kujuħ o pala ,usux, pdagit ,ħabuk, sla bukuŋ ni kbħug o kika mtduwa mlukus towɾaħ ni mtɾak əmbanaħ tɾak, gaga psaan maɾuŋ axa ka əmbanaħ tɾak nii, kiŋal ka maɾuŋ o mnaŋal kiŋal tunux pais, niqan * maɾuŋ o mnaŋal * tunux pais uɾi,saw nii nasi lala naŋalan na tunux pais lala maɾuŋ uɾi. niqan ka lukus ħmuɾil, nii o wana snaw mdudul dmpgɾig ka mtduwa mlukus, lukus nii o əmbanaħ ni gəulan psħnaŋ bilaq kaŋkaŋ.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Mseusa 織布 1.Nii tminun qabang rudan payi Truku 1984. Psmiyang knkla kndsan Truku 2. Nii o krig, ngalan waray nuqih tunun qabang. Snaw Truku o mrmun bi, embiyax bi ni mkla bi tmgjiyal ; kuyuh Truku o mkla bi mseusa, rmabang knkla Truku ka tgmalu bi tnunan waray nuqih ka lukus, kiya uri o pusu bi pnskraya niqan bi ngahan pnseusa. Mniq saw nii kndsan llingay ka rudan kngkingal sapah Truku ga asi ka mhuma krig , yaasa kika ngalan dha pnyahan nuqih tunun dha qabang,phmaun dha tuma qdrux ka krig,qdaan dha qbulit pntuan ni sudu knragan saph, kkmalu kndkilan na, kika qthur ni lala bi nuqih na. Knxalan siida o krig ga tgkingal pusu balay pyahan dnuuy, khnu kmpraan ka dxgal pnhmaan o gisu pgkla qmbliqan sapah. Kmbragan hnigan krig o kingal tnxalun ni smka (1.5公尺), lhang qmusud nabilaq han o mgpajiq, baka sqtan do mgsaas ka lhang na da, rnabaw na o msnlala niqan papak, rnabaw na o mdka hnyigan tama baraq, bbaang na o mgkdkat niqan ubal na. Rhiq qmusug na o mhnuk bi waray na ni embhgay bi, kana nuqih o hiya ka tgmalu balay, kika pusu bi ngalan dha tunun.Krig o mtduwa sbrigun ni niqan seejiq pruway balay miyah marig. Sbiyaw balay ka rudan Truku o mhuma nanak krig ngalun dha waray nuqih tunun dha qabang, yaasa endaan kndsan rudan Truku ka saw nii, manu kiya klaun dha balay waray nuqih krig o malu bi ngalan waray tunun,rqling bbaraw ka waray nuqih, mkray ini qstuq, lhkah ni pktleetu, malu qaya tunun qabang. Kuyuh ka mhuma krig, ini bi sruwani snaw ka mhuma krig, yaasa musa tmsamat do smtrung saw smeisug euda ni ini ksuyang hru na ka krig uri da. Rudan Truku o snbubu krig ni ghak krig 2 keelgan ka mhuma, kiya ka kiya ni snbubu mhuma ka ini biyaw mdakil. Babaw srnabaw ka bubu krig o mnegphug bi, bbaraw bi nuqih, mkray ini qstuq ni mrana bi ngalan nuqih uri; krig misan o llbu bi nuqih na ni mnegripuh bi uri. Qngqaya Cinun o niqan Ubung, qataq, kusut, sntruma, bgiya, kikut, gikus, wahug, jisayan, cyadan, surul, bluhing, gluq walu, dowsan. Maacinun waray ka nuqih krig o saw nii, kykuyuh o madas kamit ni gsak saan dha smkit ni smkrig ka krig, kika maanuqih, qmnuqih o maabkuwir, bkuwir do tgyaan, tnegiya do pdowsan, pndowsan do puyun dha maa niqan lhang,snagan dha mtasaw qsuya ni phdagun, psudun dha ka waray nuqih, pnusut do dgsayun, dnegsay do psaun dha ubung ni tunun da. Patas qabang o tnunan msbalay patas , tnunan meaway patas, tnunan dowriq patas, tnunan phpah patas ni pmiri. Tnunan lukus ga quri lukus snaw o sla,pala, habuk,towrah ni trak. Quri lukus kuyuh o pala ,usux, pdagit ,habuk, sla Bukung ni kbhug o kika mtduwa mlukus towrah ni mtrak embanah trak, gaga psaan marung axa ka embanah trak nii, kingal ka marung o mnangal kingal tunux pais, niqan 2 marung o mnangal 2 tunux pais uri,saw nii nasi lala nangalan na tunux pais lala marung uri. Niqan ka lukus hmuril, nii o wana snaw mdudul dmpgrig ka mtduwa mlukus, lukus nii o embanah ni geulan pshnang bilaq kangkang.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">msəusa ** *.nii tminun qabaŋ ɾudan paji tɾuku ****. psmijaŋ knkla kndsan tɾuku *. nii o kɾig, ŋalan waɾaj nuqiħ tunun qabaŋ. snaw tɾuku o mɾmun bi, əmbijax bi ni mkla bi tmgɟijal ; kujuħ tɾuku o mkla bi msəusa, ɾmabaŋ knkla tɾuku ka tgmalu bi tnunan waɾaj nuqiħ ka lukus, kija uɾi o pusu bi pnskɾaja niqan bi ŋaħan pnsəusa. mniq saw nii kndsan lliŋaj ka ɾudan kŋkiŋal sapaħ tɾuku ga asi ka mħuma kɾig , jaasa kika ŋalan dħa pnjaħan nuqiħ tunun dħa qabaŋ,pħmaun dħa tuma qdɾux ka kɾig,qdaan dħa qbulit pntuan ni sudu knɾagan sapħ, kkmalu kndkilan na, kika qtħuɾ ni lala bi nuqiħ na. knxalan siida o kɾig ga tgkiŋal pusu balaj pjaħan dnuuj, kħnu kmpɾaan ka dxgal pnħmaan o gisu pgkla qmbliqan sapaħ. kmbɾagan ħnigan kɾig o kiŋal tnxalun ni smka (*.***), lħaŋ qmusud nabilaq ħan o mgpaɟiq, baka sqtan do mgsaas ka lħaŋ na da, ɾnabaw na o msnlala niqan papak, ɾnabaw na o mdka ħnjigan tama baɾaq, bbaaŋ na o mgkdkat niqan ubal na. ɾħiq qmusug na o mħnuk bi waɾaj na ni əmbħgaj bi, kana nuqiħ o ħija ka tgmalu balaj, kika pusu bi ŋalan dħa tunun.kɾig o mtduwa sbɾigun ni niqan səəɟiq pɾuwaj balaj mijaħ maɾig. sbijaw balaj ka ɾudan tɾuku o mħuma nanak kɾig ŋalun dħa waɾaj nuqiħ tunun dħa qabaŋ, jaasa əndaan kndsan ɾudan tɾuku ka saw nii, manu kija klaun dħa balaj waɾaj nuqiħ kɾig o malu bi ŋalan waɾaj tunun,ɾqliŋ bbaɾaw ka waɾaj nuqiħ, mkɾaj ini qstuq, lħkaħ ni pktləətu, malu qaja tunun qabaŋ. kujuħ ka mħuma kɾig, ini bi sɾuwani snaw ka mħuma kɾig, jaasa musa tmsamat do smtɾuŋ saw sməisug əuda ni ini ksujaŋ ħɾu na ka kɾig uɾi da. ɾudan tɾuku o snbubu kɾig ni għak kɾig * kəəlgan ka mħuma, kija ka kija ni snbubu mħuma ka ini bijaw mdakil. babaw sɾnabaw ka bubu kɾig o mnəgpħug bi, bbaɾaw bi nuqiħ, mkɾaj ini qstuq ni mɾana bi ŋalan nuqiħ uɾi; kɾig misan o llbu bi nuqiħ na ni mnəgɾipuħ bi uɾi. qŋqaja ʦinun o niqan ubuŋ, qataq, kusut, sntɾuma, bgija, kikut, gikus, waħug, ɟisajan, ʦjadan, suɾul, bluħiŋ, gluq walu, dowsan. maaʦinun waɾaj ka nuqiħ kɾig o saw nii, kjkujuħ o madas kamit ni gsak saan dħa smkit ni smkɾig ka kɾig, kika maanuqiħ, qmnuqiħ o maabkuwiɾ, bkuwiɾ do tgjaan, tnəgija do pdowsan, pndowsan do pujun dħa maa niqan lħaŋ,snagan dħa mtasaw qsuja ni pħdagun, psudun dħa ka waɾaj nuqiħ, pnusut do dgsajun, dnəgsaj do psaun dħa ubuŋ ni tunun da. patas qabaŋ o tnunan msbalaj patas , tnunan məawaj patas, tnunan dowɾiq patas, tnunan pħpaħ patas ni pmiɾi. tnunan lukus ga quɾi lukus snaw o sla,pala, ħabuk,towɾaħ ni tɾak. quɾi lukus kujuħ o pala ,usux, pdagit ,ħabuk, sla bukuŋ ni kbħug o kika mtduwa mlukus towɾaħ ni mtɾak əmbanaħ tɾak, gaga psaan maɾuŋ axa ka əmbanaħ tɾak nii, kiŋal ka maɾuŋ o mnaŋal kiŋal tunux pais, niqan * maɾuŋ o mnaŋal * tunux pais uɾi,saw nii nasi lala naŋalan na tunux pais lala maɾuŋ uɾi. niqan ka lukus ħmuɾil, nii o wana snaw mdudul dmpgɾig ka mtduwa mlukus, lukus nii o əmbanaħ ni gəulan psħnaŋ bilaq kaŋkaŋ.</PHON>
    </S>
</TEXT>