<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Mulatu_Teshome" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Mulatu_Teshome" copyright="CC BY-SA" citation="Mulatu_Teshome. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Mulatu_Teshome" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Mulatu_Teshome, title = Mulatu_Teshome, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Mulatu_Teshome} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Mulatu Teshome = Mulatu Teshome Mntucing hngkawas 1955 idas 1 jiyax 1 ka Mulatu Teshome ga, empklaw ka hiya. Bukung klwaan Ethiopia ta sayang o kiya ka Mulatu Teshome, pnaah hngkawas 2013 idas 10 jiyax 7 pnrajing kmlawa klwaan. = Mulatu Teshome = Mulatu Teshome Wotu (kari Amharic: ሙላቱ ተሾመ; kngkawas 1957-) ka Ethiopia Seyji Jnwu, brah Ethiopia Soto. Kngdusan Mulatu Teshome pa mntuting Ethiopia Volega Sng Algio. Kngkawas 1976, Mulatu Teshome puda hnyuwan Kongpaysng musa Cyokoku muyas, mniq Pyasan Sweyweyn Kari Peycing Rayhwabu 1 Si (Pyasan Tubeyhing Kari Peycing Kari Han Cinsyo Sweyweyn saya) smluhay lxayan kari Telu. Kngkawas 1977 mtmay Pyasan Tubeyhing Peycing Ceweysi muyas, kngkawas 1982 wada mangal Sweys Sweywey, kngkawas 1985 dhuq kngkawas 1991 mniq Pyasan Tubeyhing Kwoci Cngcsi lmutuc muyas Dungan, brah dhuq bukuy u wada mangal Swos mi Hakasey Sweywey. Kngkawas 1991 cida, Mulatu Teshome u spuda Cancansyeyn mtmay Ethiopia Waycyawbu, ini qbsiyaq daw wada mkala Smmalu Cngce Mi Peysyuns Scang. Bukuy daw, Mulatu Teshome pa brah dhuq bukuy u wada ngalan Tnpusu Nihong, Australia, Cyokoku dqnlhangan niyi na Tas, ngalan Ethiopia Ryeynpang Seyhu Keyjay Pkrana Mi Msupu Qmpahbu Huku Bucyo, Noyeybu Bucyo, kngkawas 2002 idas 10 prading daw ngalan Gikay Ryeynpang Ying Gicyo. Mulatu Teshome kngkawas 2013 idas 10 diyax 7 cida wada mangal seyngkyo burah Soto Ethiopia, lmutuc rmirih mn12 kngkawas qnbsyaqan mnSoto ka Girma Wolde Giorgis. Kngkawas 2018 idas 10 diyax 25 cida, Mulatu Teshome pa wada pkla kari malax qpahun Soto, ana so ini uda pkla pusu niya, binaw snhiyun ta ida quri so muda psbalay uuda mcida ka ccng ryeynmong. Mulatu Teshome u niqan 1 laqi niya snaw.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Molato Teshome = Molato Teshome Mntocing hngkawas 1955 idas 1 jiyax 1 ka Molato Teshome ga, empklaw ka hiya. Bokong klwaan Ethiopia ta sayang o kiya ka Molato Teshome, pnaah hngkawas 2013 idas 10 jiyax 7 pnrajing kmlawa klwaan. = Molato Teshome = Molato Teshome Woto (kari Amharic: ሙላቱ ተሾመ; kngkawas 1957-) ka Ethiopia Seyji Jnwo, brah Ethiopia Soto. Kngdosan Molato Teshome pa mntoting Ethiopia Volega Sng Algio. Kngkawas 1976, Molato Teshome poda hnyowan Kongpaysng mosa Cyokoko moyas, mniq Pyasan Sweyweyn Kari Peycing Rayhwabo 1 Si (Pyasan Tobeyhing Kari Peycing Kari Han Cinsyo Sweyweyn saya) smlohay lxayan kari Telo. Kngkawas 1977 mtmay Pyasan Tobeyhing Peycing Ceweysi moyas, kngkawas 1982 wada mangal Sweys Sweywey, kngkawas 1985 dhoq kngkawas 1991 mniq Pyasan Tobeyhing Kwoci Cngcsi lmotoc moyas Dongan, brah dhoq bokoy o wada mangal Swos mi Hakasey Sweywey. Kngkawas 1991 cida, Molato Teshome o spoda Cancansyeyn mtmay Ethiopia Waycyawbo, ini qbsiyaq daw wada mkala Smmalo Cngce Mi Peysyons Scang. Bokoy daw, Molato Teshome pa brah dhoq bokoy o wada ngalan Tnposo Nihong, Aostralia, Cyokoko dqnlhangan niyi na Tas, ngalan Ethiopia Ryeynpang Seyho Keyjay Pkrana Mi Msopo Qmpahbo Hoko Bocyo, Noyeybo Bocyo, kngkawas 2002 idas 10 prading daw ngalan Gikay Ryeynpang Ying Gicyo. Molato Teshome kngkawas 2013 idas 10 diyax 7 cida wada mangal seyngkyo borah Soto Ethiopia, lmotoc rmirih mn12 kngkawas qnbsyaqan mnSoto ka Girma Wolde Giorgis. Kngkawas 2018 idas 10 diyax 25 cida, Molato Teshome pa wada pkla kari malax qpahon Soto, ana so ini oda pkla poso niya, binaw snhiyon ta ida qori so moda psbalay ooda mcida ka ccng ryeynmong. Molato Teshome o niqan 1 laqi niya snaw.</FORM>
    </S>
</TEXT>