<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_M’yutak" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: M’yutak" copyright="CC BY-SA" citation="M’yutak. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/M’yutak" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_M’yutak, title = M’yutak, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/M’yutak} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= M'yutak = Gaga mniq Sincuseyn Ceynsusyang ka alang M'yutak. 50 sapah ka kneegu na sapah, 133 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 95% niqan 126 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 5% niqan 7 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 89%, Amis 2%, Bunun 1%, Puyuma 1%, Saysiyat 1%, ni rahuq na o 1%. = Alang Meayotako(M'yutak) = Ngayan alang: Alang Meayotako(M'yutak) Niqun alang Meniq quri 4-5 Ring Mehuwacun Censu Siyang Sincusen. Dheran tnngayan "M'yutak" na Tayal, Mksaro truma ckceka kteetu thunac Pingsan. Haypa yaani hari 650-700 M. Luwan tnalang Tayalcu Srengo kari Pskari Tayal, keri Telu, kari Khilang. Snhei Citu Ciyaw Pnyahan alang Alang nTayalcu Cuuri truma luwan Ciyakahu (Karapi). Tnngayan luwan Mekaran Cingcaw. Mudu dungus na Tayalcu ka ngayan alang "M'yutak". Hengak Telu ka tnngayan bobo mncebu. Krwanun pntasan "Patis tnlaman Kawsacu", mneniq tgnarac Sumasensan (Tayan Siyang Miyawari), bobo na mbsuring ka dheran, knkkawas uka ppyahan. Srwaan seediq Saysiyacu, mtheruy quri berih Sanpingsan (Huwa Yencun Ufang Siyang Sincusen). Bobo na meeyux ba ka dheran, mquri meniq tgdaya sipo daya Yoruwosi, quri thunac mksaro Pingsan. Krwanun pntasan "Patis tnngayan dheran Taiwan", alang nii di alang Metapay, Melamulako, Supukaw. Merukohu, ma Metui, mntena nalang truma Mekaran (Mekarang, ki ka Mehuwacun) tnalang biciq.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= M'yotak = Gaga mniq Sincoseyn Ceynsosyang ka alang M'yotak. 50 sapah ka kneego na sapah, 133 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 95% niqan 126 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 5% niqan 7 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 89%, Amis 2%, Bonon 1%, Poyoma 1%, Saysiyat 1%, ni rahoq na o 1%. = Alang Meayotako(M'yotak) = Ngayan alang: Alang Meayotako(M'yotak) Niqon alang Meniq qori 4-5 Ring Mehowacon Censo Siyang Sincosen. Dheran tnngayan "M'yotak" na Tayal, Mksaro troma ckceka kteeto thonac Pingsan. Haypa yaani hari 650-700 M. Lowan tnalang Tayalco Srengo kari Pskari Tayal, keri Telo, kari Khilang. Snhei Cito Ciyaw Pnyahan alang Alang nTayalco Coori troma lowan Ciyakaho (Karapi). Tnngayan lowan Mekaran Cingcaw. Modo dongos na Tayalco ka ngayan alang "M'yotak". Hengak Telo ka tnngayan bobo mncebo. Krwanon pntasan "Patis tnlaman Kawsaco", mneniq tgnarac Somasensan (Tayan Siyang Miyawari), bobo na mbsoring ka dheran, knkkawas oka ppyahan. Srwaan seediq Saysiyaco, mtheroy qori berih Sanpingsan (Howa Yencon Ufang Siyang Sincosen). Bobo na meeyox ba ka dheran, mqori meniq tgdaya sipo daya Yorowosi, qori thonac mksaro Pingsan. Krwanon pntasan "Patis tnngayan dheran Taiwan", alang nii di alang Metapay, Melamolako, Sopokaw. Merokoho, ma Metoi, mntena nalang troma Mekaran (Mekarang, ki ka Mehowacon) tnalang biciq.</FORM>
    </S>
</TEXT>