<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Nakahara" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Nakahara" copyright="CC BY-SA" citation="Nakahara. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Nakahara" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Nakahara, title = Nakahara, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Nakahara} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Nakahara = Gaga mniq Nantowseyn Jnaysyang ka alang nakahara. 284 sapah ka kneegu na sapah, 865 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 89% niqan 774 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 11% niqan 91 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Seejiq/Seediq/Seejiq/Seejiq/Sediq73%, Tayal11%, Bunun2%, Amis2%, Paiwan1%. Hangan alang Alang Gluban Pnteanaq knmalu alang Sediq alang Gluban (Cing-ryo) pa to bay kluwanan Sediq kana, sediq tnualang tmhangan nanaq u alang Gluban mchaya. Nniqan na Nan-to-keyng Jin-ay-go Hu-cu-cwen alang Gluban. Llabang na Alang Gluban (Seyryo) pa wa mniq Nan-to-keyng Jin-ay-go Pryaxan hidaw, hruwan hidaw u msdalih alang Nakahara (Sediq Tgdaya) mi alang Baybara (Tayal) mi Hwey-swen rin-Cang, pryaxan hidaw pa lmutuc alang Kwo-sing-go alang Mey-rin (sediq Holo mi sediq Hakka), hruwan hidaw tuhunacu niqan Yayung Pey-kang ka mtqiri mi, pryaxan hidaw pa niqan Yayung Baykey, tudaya u niqan Dwiyaq Baybara ka sdharan, kiya ka wisu so thmuk kcka mi prmurux nanaq mi, so tssu bay mi mndungu baya alang. Lnglingay ti-ri Wa mniq ssiyaw yayung mi ayu. Pklaun pkla ppaan ruru M uda kwo-taw 1 Cong-san-kaw, uxay daw muda Kwo-taw 3 Formosa kaw-su-kong-ru→Kwo-taw 6 Swey-sa-ryeyn kaw-su-kong-ru→Mstabuy Kwo-sing cyaw-ryo-taw→Kwo-sing-ru→Cang-pey-ru→Cong-hwa-ru→Alang Buwarung. Pwaluk pnatas Rncuhan dieyn-cu Kkluwan tnsediq alang Ddiyun na kari Snhiyan kyokay</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Nakahara = Gaga mniq Nantowseyn Jnaysyang ka alang nakahara. 284 sapah ka kneego na sapah, 865 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 89% niqan 774 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 11% niqan 91 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Seejiq/Seediq/Seejiq/Seejiq/Sediq73%, Tayal11%, Bonon2%, Amis2%, Paiwan1%. Hangan alang Alang Globan Pnteanaq knmalo alang Sediq alang Globan (Cing-ryo) pa to bay klowanan Sediq kana, sediq tnoalang tmhangan nanaq o alang Globan mchaya. Nniqan na Nan-to-keyng Jin-ay-go Ho-co-cwen alang Globan. Llabang na Alang Globan (Seyryo) pa wa mniq Nan-to-keyng Jin-ay-go Pryaxan hidaw, hrowan hidaw o msdalih alang Nakahara (Sediq Tgdaya) mi alang Baybara (Tayal) mi Hwey-swen rin-Cang, pryaxan hidaw pa lmotoc alang Kwo-sing-go alang Mey-rin (sediq Holo mi sediq Hakka), hrowan hidaw tohonaco niqan Yayong Pey-kang ka mtqiri mi, pryaxan hidaw pa niqan Yayong Baykey, todaya o niqan Dwiyaq Baybara ka sdharan, kiya ka wiso so thmok kcka mi prmorox nanaq mi, so tsso bay mi mndongo baya alang. Lnglingay ti-ri Wa mniq ssiyaw yayong mi ayo. Pklaon pkla ppaan roro M oda kwo-taw 1 Cong-san-kaw, oxay daw moda Kwo-taw 3 Formosa kaw-so-kong-ro→Kwo-taw 6 Swey-sa-ryeyn kaw-so-kong-ro→Mstaboy Kwo-sing cyaw-ryo-taw→Kwo-sing-ro→Cang-pey-ro→Cong-hwa-ro→Alang Bowarong. Pwalok pnatas Rncohan dieyn-co Kklowan tnsediq alang Ddiyon na kari Snhiyan kyokay</FORM>
    </S>
</TEXT>