<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Namibia" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Namibia" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Namibia = Gaga kska Meycow ka Namibia, 22 00 S, 17 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 824,292 sq km(hangan na o Tg34) (knlbanga dxgal o 823,290 sq km, knlbangan qsiya o 1,002 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 2,436,469 hiyi. Gaga Windhoek ka pusu alang paru, jiyax 21 idas 3 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Namibia ga wada sugan 47.20% ka dxgal qpahan, 8.80% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 44% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Hage Geingob, pnaah hngkawas2015 idas 3 jiyax 21pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Namibia = Na-mi-pi-ya Kunghekwo(kari Ing-kwo:Republic of Namibia), asi thngani Na-mi-pi-ya, gaga mniq mquri gqian hidaw na Kung-he-kwo. Gqian na hidaw o sdalih Ta-si-yang,daya o gaga mlutuc dha ka Sang-pi-ya ni An-ke-ra, hraan hidaw o mlutuc dha ka Po-ca-na, hunac o mssiyaw dh aka Nan-fey,. Ana nanaq saw ini tlutuc ka Na-mi-pi-ya ni Sin-pa-wey o, ida msspaw hmrinas 200m mniq yayung Can-pi-si-he ka dha klwaan nii. Namipiya gaga mniq haypa100m bitaq 2000m kndaya dha, mdngu ni ini hari quyux, nYajetay ni mdka mdngu kkarac. Namipiya ga wada snakan 13 ka singcngcyu ni 50 ka cngfu klealang,pusu dha bi alang ni paru dha bi alang o Unheqe. Babaw mnurux ppais ka Namipiya do, Namipiya o jiyax 21 idas 3 hngkawas 1990 do pnaah knlawa Nanfey murux nanaq da. Hiya o ida nReynhekwo, nTayingkwosey, nFeycowreynmung ni Nankungti cngyueynkwo uri. Namipiya ga ida hiya ka mdngu bi klwaan hunac Feycow Saharasamo, plealay bi mnniq Namipiya o seejiq Sang, seejiq Tamara, seejiq Nama. Yabi kndadax Sci 14 do sneegul knlabang dxgal seejiqPantu,duma na seejiq Pantura ga wada dhuq thjil Namipiya. Paah hiya siida do kska na kingal seejiq Pantu-seejiq Awwanpo o kmlux Namipiya da.paah bukuy Sci 19 do, seejiq Awwanpo ga hiya ka maa hbaraw bi seejiq Namipiya da. Hngkawas 1878 siida, ida nYingkwo na Qaypucminti ka wada mangal Hwaweyswankang ni Ciecyuntaw, hini ga wada maa Nanfey Reynpang pnhiyug 1910 siida kska na hiya uri.Hngkawas 1884 siida, Teyic Tikwo ga hiya ka kmlawa egu bi Namipiya ni ngalan Pawhukwo. Bukuy do, prajing prana pusu bi ssalu ni nungyey Namipiya ka Tekwo,duri ni kmlawa bitaq hngkawas 1915, dhuq ini baka cyuntwey Nanfey ka cyuntwey Tekwo. Wada mnhdu hngkawas 1920 ka Tgkingal ppais ka knglangan do,manu ka Kwoci Reynmung o smruwa ni bqanan dha Nanfey Reynpang ka kmlawa quri saw brah nTekwo na hunac gqian hidaw Feycow.Hunac Feycow ga ga mduuy gaya dha mniq hunac gqian hidaw Feycow, kana ka ddaun pseanak kklgan seejiq ni klgan gygaya. Paah hngkawas 1948 siida, kndadax wada mangal pklawa ka Kwomintang Nanfey do, manu ka Nanfey o mangal pseanak klgan seejiq dha mniq hunac gqian hidaw Feycow siida. Bukuy Sci 20 do,yasa mtutuy ka empruway Cngc ni mririh cngc Namipiya o gisu miying ni kntruxan , kiya ni maku meapa qmlahang hunac gqian hidaw Feycow hngkawas 1966 ka Reyhekwo, kiya ka kiya ni ida Hunac Nanfey ka balay bi kmlawa Namipiya.Hngkawas 1973 do, ida srwaan Reynhekwo mririh seejiq Namipiya ka qpruhan seejiq hunac gqian hidaw Feycow. Tang nii ga ida gaga qlhangan seejiq Awwanpo, seejiq Awwanpo o kika hbaraw bi seejiq Namipiya. Mlutuc bukuy na yowcican do,manu ka Nanfey o hngkawas 1985 siida, mniq Namipiya pnhiyug tnais na singcng tangcyu. Hngkawas 1990 do Namipiya ga balay bi kndadax Hunac Nanfey qulung murux nanaq da.Kiya ka kiya ni bitaq hngkawas 1994 do Hwaweyswankang ni Ciecyuntaw ga, ida klwaan Nanfey han. Namipiya ga niqan 260 kbuhug ka hiyi seejiq na, ida mgdhug ka twotang Yihwey Mincuctu dha.Nungyey, syumuyey, ryuyowyey ni cayqwangyey(kana ka cwans, xiyow,xicin, xiyin ni peyxilung na kmarig) tunan ka pusu cingci dha.Paru nan i mdngu na Nyamipi samo ga skllbu na bi mitu ka hiyi seejiq knglangan Naymipiya klwaan. Ri-s Plealay mnniq mdngu dxgal Naymipiya o seejiq Pusyuman, seejiq Tamara, seejiq Nama. Kungyueyn Sci 14 siida,kndadax ska hunac Feycow thjil na seejiq Pantu ga, niqan cikuh ka gaga mniq Naymipiya saying.Hngkawas 1884 siida, manu ka Tekwo o mluk ssiyaw gsilung hunac gqian hidaw, duri ni gmarang saw hini o cminti dhamsa, nTekwo na Hunac Gqian Hidaw.Hngkawas 1890 siida, wada lkanan Tekwo kana ka Hunac Gqian Hidaw. Da. Hngkawas 1915 tgkingal ppais siida, mneiyah mrmux ka heytay Yingcyun, ini khbaraw na heytay Tekwo ga wada asi ini baka cyuntwey Hunac Feycow,wada ngalan Hunac Feycow duri ka Hunac Gqian Hidaw. Hngkawas 1919 do manu ka Kwoci Reynmung ga wada na pqlhangan Hunac Gqian Hidaw duri ka Hunac Feycow .duri ka.Hngkawas 1949 do manu ka Rishwey Reynhekwo o mneysa Hunac Feycow, pniqi dxgal Reynhekwo twokwan ringti ka Hunac Gqian Hidaw msa,ida ini srwani cngfu Hunac Feycow. Idas 4 hngkawas 1949 do, Yihwey na Hunac Feycow ga, wada smruwa &lt; Hunac Gqian Hidaw swu syowcngfa&gt;,ngalan dha saw ndxgal dha nanaq qmita ka Hunac Gqian Hidaw, kiya ni mdudug uda pseanak kleegan seejiq cngce. Hngkawas 1958 bitaq hngkawas 1964 siida, mqalux seejiq Naymipiya ga mnhiyug Mincu Reynmung Hunac Gqian Hidaw,Jnmincuc Hunac Gqian Hidaw ni Micu cuc Micu tungyi Hunac Gqian Hidaw, Hngkawas1966 siida, prajing tutuy smiyuk yowcucan na klwaan na Hunac Feycow. Idas 6 hngkawas 1968 do, Tahwey na Reynhekwo o wada pprngaw saw pryuxun Naymipiya dungan ka hangan Hunac Gqian Hidaw. Hngkawas 1980 siida smnegul kndudul paru ka nipi Kwoci Sehwey ni kmdudul muda micuhwa ni ktnaan qmita ka kleegan sjiqan,qulung srwaan Hunac Feycow murux nanaq ka Naymipiya d. Jiyax idas 2 hngkawas 1990 do, Naymipiya ga smalu Seynfa dha. Jiyax 21 idas 3 do,manu ka Naymipiya o pgarang saw murux nanaq da, Samu Nucyawma ka tgkingal cungtung dha. Hngkawas 1994 siida, manu ka Hunac Feycow ga bqanan na Naymipiya duri ka Hwaweyswan. Tiri Klgsilung Naymipiya ga niqandgring breenux. Ruwan na ddxgal o ida snslian kska baraw dxgal, bowqax na o haypa 2606m na dgiyaq Purantesan(Brandberg);Kska na kawyueyn o paah daya mquri hunac mlutuc, mslutuc dha samo Namipi, gqian hidaw na o hruan sspriq, hunac o yayung Awranche, hraan hidaw o samo Qarahari. Egu samo ka hunac, egu hruan sspriq ka daya; Pniqan qsiya hngkwasan na yayung o ida ini kpiya,klwaan nii ga ida niqan tnteanaq btunux pungryu ksun. Karac Pusu bi karac Naymipiya o msaw ndngu yajetay, ida mdngu kncilux ni ciway qnuyux; qnyuxan na qsiya kingal hngkwasan o mniq truma 70-100ml. Cngc Cung-tung ka pusu bi mdudul Nay-mi-piya, ida pnsnegaaw sjiqan ka hiya, rima hngkawas do psgaaw txal.Cng-fu o qnpruhan Cung-ri ni ney-ke, cungri o ida snkulan Cungtug. Siida ida pneiyah Na-mi-pi-ya pusu Jen-cu-tang(thnganan qpruhan Nan-fey-jen-min-cuc),ida dha lxanan ka pusu ba lay snhiyan wada Ma-qe-s-cuyi da, kiya ka kina ni ida kiya tgparu bi cng-tang Na-mi-pi-ya ka hiya. Dha na yueyn Na-mi-pi-ya ga ksun ida qnpruhan wey-yueyn-hwey kana klwaan ni kwo-min-hwey-yi .Wey-yueyn-hwey kana klwaan ga niqan 26 tleengan, kng1 wey-yueyn-hwey ti-cyu o pniqan 2 tleengan, kng1 o ga mqpah 6 hngkawas. Kwo-min-hwey-yi o niqan78 tleengan, kska na 72 cng-yueyn ga ida pnesgaagan kana,, rahuq na 6 cng-yueyn do ida snkulan cung-tung kida, kng1 cey o mqpah 5 hngkawas. Kwo-min-hwey-yi o ri-fa-ci-kwan nklwaan, manu ka Wey-yueyn-hwey kana klwaan o ida hbaraw ka mqpah ku-un ksun uri. Tgbowqax bi s-fa ci-kwan o tgbowqax fa-yueyn,fa-kwan o ida cung-tung ka kndadax s-fa c-syun wey-yueyn-hwey hiya smkagul maa ga-kwan. Qtaan ka dha klwaan Fey-cow o, Na-mi-pi-ya ga wana Qa-pu-ri-wey-cyu hiya ka saw mskluuy hari, ida mtna dha kiyig klwaan Po-ca-na saw Fey-cow tnegsdhug hari ka klwaan dha. Sing-cng cyu-hwa Kana ka klwaan o wada sugan 14 sing-cng-cyu : 1. Paru hangan: can-pi-si cyu; pusu alang: Qa-ti-ma-mu-ri-row 2. Paru hangan: Ay-rung-ke cyu: pusu alang: S-wa-qe-pu-mung-te 3. Paru hangan: Ha-ta-pu cyu: pusu alang: Ma-rin-ta-ar 4. Paru hangan: Qa-ra-s cyu; pusu alang: Ci-te-man-s-hu-pu 5. Paru hangan: Tung-qa-wan-ke cyu; pusu alang: Rung-tu 6. Paru hangan: Si-qa-wan-ke cyu; pusu alang: En-qu-rey-en-qu-ru 7. Paru hangan: Hwo-ma-s cyu; pusu alang: Un-he-qe 8. Paru hangan: Quney-ney cyu; pusa alang: Aw-pu-wo 9. Paru hangan: Aw-han-kwey-na cyu; pusu alang: Ay-na-na 10. Paru hangan: Aw-ma-hay-qay cyu; pusu alang: Ke-pa- pi-s 11.Paru hangan: Aw-mu-sa-ti-cyu; pusu alang: U-ta-pi 12. Paru hangan: Aw- sa-na cyu; pusa alang: Aw-sa qa-ti 13. Paru hangan: Aw-si-qe-two cyu; pusu alang: Cu-aey-pu 14. Paru hangan: Aw-cyaw-cung cu-pa cyu; pusa alang: Aw-qa-han-cya Cin-ci Cin-ci na Na-mi-pi-ya ga pusu bi o kika qwang-can, mkarig qwang ga niqan 20% ka ngalan dha kana seangal hini.Pusu bi qwang-can dha o niqan btunux cwan, xiceyn, limuk, xisin, xiyin, xike. xifan, xicu, xiyow, teyn-nan-ci. Na-mi-pi-ya o tg4 Feycow knparu na uxay ppusa klwaan isil psqmaun qwan-wu,tg5 knglangan knparu hmnru xiyow klwaan ni tg2 knparu hmnru xiceyn klwaan. Hngkawas 1997 siida, btunux cwan ganiqan 141kbuhug qe-ra ka hmnru niya. Na-mi-pi-ya ga yabi mdka hari hiyi seejiq o smtama nung-yey, kiya ni asi ka kndadax klwaan isil ka uuqun.Ana nanaq GDP sjiqan o mniq mqrinuc klwaan Fey-cow nangal tnealang na 5 pey, ida nkiya saw mqrinuc bi ka kndusan sjiqan Na-mi-pi-ya,yasa llabang bi nn iqandha ga ungac qqpahun dha, ini bi ktna ka neasug dha ni egu bi nduuy dha ka seejiq klwaan isil. Cin-ci na Na-mi-pi-ya ga msgluban bi dh aka Nan-fey. NTekwo siida ka Hunac Gqian Hidaw Fey-cow ga, cung-tu Tekwo Rin-te-qwey-s-te(von Lindequist)madas 10 miric Qa-ra-qu-ar,bukuy do snegul maa pusu bi kleegan psaan klwaan isil nung-mu-yey Na-mi-pi-ya ti-cyu ka c -kaw-pi ksun, knegu tnabug dha miric Qa-ra-qu-ar hini o tg1 knglangan.Quri saw kung-yey o niqan ka snalu hyhiyi tnabug, qraqil tnabug, snalu qqsurux ni snalu biyuq unuh. Pusu bi maw-yi klwaan o kika Ow-mung ni Amirika. Hngkawas 2004, kana ka mnangal kwo-min Na-mi-pi-ya o 147.6 hpucing mey-yueyn,spngan ka biyax bnrigan ktna seejiq kana ka nangal kwo-min o 7,300 mey-yueyn. Hngkawas 2016, snpngan ungac qpah 28.1%. Mnangal hbangan ryu-yow-yey o mniq kana ka nangal o niqan 10% hari. Hngkawas 2013 do kana ka sntnayan rmigaw sjiqan klwaan isil o niqan 102 kbuhug. Jen-ko ni kari Na-mi-pi-ya ga ida hbaraw bi ka uxay bhgay seejiq(84ÔľÖ), kska na hiya o Aw-wan-po-cu ka hbaraw bi, yabi mdka hari hiyi seejiq, pusu sslian dha o daya ti-cyu hiya.Rahuq na egu hnbragan mqalux seejiq Pan-tu-cu do, ida niqan ka hbaraw hari Qe-yi-sang-cu(Khoisan, saw ka Na-ma-cu ni Pu-si-man-cu), dhiya ga ida mlutuc seejiq tnpusu Nan-fey kana. Qtaan ka seejiq Qe-yi-sang-cu o ida mtna qtaan dha ka seejiq Pan-tu-cu ni seejiq bhgay.Rahuq na do yabi niqan 8% hiyi seejiq ka " seejiq niqan lhang" (Coloureds) ni " seejiq Pa-s-te" . Ida mniqa lutuc dara seejiq He-ran, seejiq Te-kwo, seejiq Ying-kwo,seejiq Fa-kwo uxay uri o seejiq Pu-taw-ya ka pusu bi seejiq bhgay, niqan kana ka hnbragan 8% hiyi seejiq,snpngan nii ga ida ga mniq hunac Sa-ha-ra-sa-mo tg2 parun knlutuc Fe-cow na Na-fey. Hngkawas 2011 hiyi seejiq o yabi 210 kbuhug, knrana na hiyi seejiq o wada niqan hari 0.873%. Manu ka quri saw cung-cyaw o yabi niqan 80-90ÔľÖ na seejiq ka snhiyi Ci-tu-cyaw, rahuq na seejiq 10-20ÔľÖ do snhiyi tnalang na snhiyan.Mdka na seejiq Na-mi -pi-ya o mangal kari En-tun-cya ka tg1 dha kari, ida ka kari Nan-fey ka rngagun dha balay kari. Bgura an na seejiq saying do ida ka kari Ying-kwo ka djiyun dha balay sayang.Kari Nan-fey ni kari Ying-kwo o srngaw dha balay mniq trwahan nniqan. Ana nanaq kari Ying-kwo ka kari klwaan, ida skari kari Nan-fey ni kari Te-kwo ka dhiya.Ida Ci-tu- cung-cyaw ka pusu dha bi cung-cyaw ksun, mnu ka snhiyi Ru-te-hwey na seejiq ka hbaraw bi.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= namibia = gaga kska m…ô ¶ow ka namibia, ** ** s, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan *,***,*** ńßiji. gaga windńßo…ôk ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal namibia ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, *.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka ńßag…ô g…ôiŇčob, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = namibia = na-mi-pi-ja kuŇčńß…ôkwo(ka…ĺi iŇč-kwo:…ĺ…ôpubli ¶ o* namibia), asi tńßŇčani na-mi-pi-ja, gaga mniq mqu…ĺi gqian ńßidaw na kuŇč-ńß…ô-kwo. gqian na ńßidaw o sdalińß ta-si-jaŇč,daja o gaga mlutu ¶ dńßa ka saŇč-pi-ja ni an-k…ô-…ĺa, ńß…ĺaan ńßidaw o mlutu ¶ dńßa ka po- ¶a-na, ńßuna ¶ o mssijaw dńß aka nan-*…ô,. ana nanaq saw ini tlutu ¶ ka na-mi-pi-ja ni sin-pa-w…ô o, ida msspaw ńßm…ĺinas ***m mniq jajuŇč  ¶an-pi-si-ńß…ô ka dńßa klwaan nii. namipija gaga mniq ńßajpa***m bitaq ****m kndaja dńßa, mdŇču ni ini ńßa…ĺi qujux, nja…ü…ôtaj ni mdka mdŇču kka…ĺa ¶. namipija ga wada snakan ** ka siŇč ¶Ňč ¶ju ni ** ka  ¶Ňč*u kl…ôalaŇč,pusu dńßa bi alaŇč ni pa…ĺu dńßa bi alaŇč o unńß…ôq…ô. babaw mnu…ĺux ppais ka namipija do, namipija o …üijax ** idas * ńßŇčkawas **** do pnaańß knlawa nan*…ô mu…ĺux nanaq da. ńßija o ida n…ĺ…ônńß…ôkwo, ntajiŇčkwos…ô, n*…ô ¶ow…ĺ…ônmuŇč ni nankuŇčti  ¶Ňčju…ônkwo u…ĺi. namipija ga ida ńßija ka mdŇču bi klwaan ńßuna ¶ *…ô ¶ow sańßa…ĺasamo, pl…ôalaj bi mnniq namipija o s…ô…ô…üiq saŇč, s…ô…ô…üiq tama…ĺa, s…ô…ô…üiq nama. jabi kndadax s ¶i ** do sn…ô…ôgul knlabaŇč dxgal s…ô…ô…üiqpantu,duma na s…ô…ô…üiq pantu…ĺa ga wada dńßuq tńß…üil namipija. paańß ńßija siida do kska na kiŇčal s…ô…ô…üiq pantu-s…ô…ô…üiq awwanpo o kmlux namipija da.paańß bukuj s ¶i ** do, s…ô…ô…üiq awwanpo ga ńßija ka maa ńßba…ĺaw bi s…ô…ô…üiq namipija da. ńßŇčkawas **** siida, ida njiŇčkwo na qajpu ¶minti ka wada maŇčal ńßwaw…ôswankaŇč ni  ¶i…ô ¶juntaw, ńßini ga wada maa nan*…ô …ĺ…ônpaŇč pnńßijug **** siida kska na ńßija u…ĺi.ńßŇčkawas **** siida, t…ôi ¶ tikwo ga ńßija ka kmlawa …ôgu bi namipija ni Ňčalan pawńßukwo. bukuj do, p…ĺa…üiŇč p…ĺana pusu bi ssalu ni nuŇčj…ô namipija ka t…ôkwo,du…ĺi ni kmlawa bitaq ńßŇčkawas ****, dńßuq ini baka  ¶juntw…ô nan*…ô ka  ¶juntw…ô t…ôkwo. wada mnńßdu ńßŇčkawas **** ka tgkiŇčal ppais ka kŇčlaŇčan do,manu ka kwo ¶i …ĺ…ônmuŇč o sm…ĺuwa ni bqanan dńßa nan*…ô …ĺ…ônpaŇč ka kmlawa qu…ĺi saw b…ĺańß nt…ôkwo na ńßuna ¶ gqian ńßidaw *…ô ¶ow.ńßuna ¶ *…ô ¶ow ga ga mduuj gaja dńßa mniq ńßuna ¶ gqian ńßidaw *…ô ¶ow, kana ka ddaun ps…ôanak kklgan s…ô…ô…üiq ni klgan gjgaja. paańß ńßŇčkawas **** siida, kndadax wada maŇčal pklawa ka kwomintaŇč nan*…ô do, manu ka nan*…ô o maŇčal ps…ôanak klgan s…ô…ô…üiq dńßa mniq ńßuna ¶ gqian ńßidaw *…ô ¶ow siida. bukuj s ¶i ** do,jasa mtutuj ka …ômp…ĺuwaj  ¶Ňč ¶ ni m…ĺi…ĺińß  ¶Ňč ¶ namipija o gisu mijiŇč ni knt…ĺuxan , kija ni maku m…ôapa qmlańßaŇč ńßuna ¶ gqian ńßidaw *…ô ¶ow ńßŇčkawas **** ka …ĺ…ôńß…ôkwo, kija ka kija ni ida ńßuna ¶ nan*…ô ka balaj bi kmlawa namipija.ńßŇčkawas **** do, ida s…ĺwaan …ĺ…ônńß…ôkwo m…ĺi…ĺińß s…ô…ô…üiq namipija ka qp…ĺuńßan s…ô…ô…üiq ńßuna ¶ gqian ńßidaw *…ô ¶ow. taŇč nii ga ida gaga qlńßaŇčan s…ô…ô…üiq awwanpo, s…ô…ô…üiq awwanpo o kika ńßba…ĺaw bi s…ô…ô…üiq namipija. mlutu ¶ bukuj na jow ¶i ¶an do,manu ka nan*…ô o ńßŇčkawas **** siida, mniq namipija pnńßijug tnais na siŇč ¶Ňč taŇč ¶ju. ńßŇčkawas **** do namipija ga balaj bi kndadax ńßuna ¶ nan*…ô quluŇč mu…ĺux nanaq da.kija ka kija ni bitaq ńßŇčkawas **** do ńßwaw…ôswankaŇč ni  ¶i…ô ¶juntaw ga, ida klwaan nan*…ô ńßan. namipija ga niqan *** kbuńßug ka ńßiji s…ô…ô…üiq na, ida mgdńßug ka twotaŇč jińßw…ô min ¶u ¶tu dńßa.nuŇčj…ô, sjumuj…ô, …ĺjujowj…ô ni  ¶ajqwaŇčj…ô(kana ka  ¶wans, xijow,xi ¶in, xijin ni p…ôxiluŇč na kma…ĺig) tunan ka pusu  ¶iŇč ¶i dńßa.pa…ĺu nan i mdŇču na njamipi samo ga skllbu na bi mitu ka ńßiji s…ô…ô…üiq kŇčlaŇčan najmipija klwaan. …ĺi-s pl…ôalaj mnniq mdŇču dxgal najmipija o s…ô…ô…üiq pusjuman, s…ô…ô…üiq tama…ĺa, s…ô…ô…üiq nama. kuŇčju…ôn s ¶i ** siida,kndadax ska ńßuna ¶ *…ô ¶ow tńß…üil na s…ô…ô…üiq pantu ga, niqan  ¶ikuńß ka gaga mniq najmipija sajiŇč.ńßŇčkawas **** siida, manu ka t…ôkwo o mluk ssijaw gsiluŇč ńßuna ¶ gqian ńßidaw, du…ĺi ni gma…ĺaŇč saw ńßini o  ¶minti dńßamsa, nt…ôkwo na ńßuna ¶ gqian ńßidaw.ńßŇčkawas **** siida, wada lkanan t…ôkwo kana ka ńßuna ¶ gqian ńßidaw. da. ńßŇčkawas **** tgkiŇčal ppais siida, mn…ôijańß m…ĺmux ka ńß…ôtaj jiŇč ¶jun, ini kńßba…ĺaw na ńß…ôtaj t…ôkwo ga wada asi ini baka  ¶juntw…ô ńßuna ¶ *…ô ¶ow,wada Ňčalan ńßuna ¶ *…ô ¶ow du…ĺi ka ńßuna ¶ gqian ńßidaw. ńßŇčkawas **** do manu ka kwo ¶i …ĺ…ônmuŇč ga wada na pqlńßaŇčan ńßuna ¶ gqian ńßidaw du…ĺi ka ńßuna ¶ *…ô ¶ow .du…ĺi ka.ńßŇčkawas **** do manu ka …ĺisńßw…ô …ĺ…ônńß…ôkwo o mn…ôsa ńßuna ¶ *…ô ¶ow, pniqi dxgal …ĺ…ônńß…ôkwo twokwan …ĺiŇčti ka ńßuna ¶ gqian ńßidaw msa,ida ini s…ĺwani  ¶Ňč*u ńßuna ¶ *…ô ¶ow. idas * ńßŇčkawas **** do, jińßw…ô na ńßuna ¶ *…ô ¶ow ga, wada sm…ĺuwa &lt; ńßuna ¶ gqian ńßidaw swu sjow ¶Ňč*a&gt;,Ňčalan dńßa saw ndxgal dńßa nanaq qmita ka ńßuna ¶ gqian ńßidaw, kija ni mdudug uda ps…ôanak kl…ô…ôgan s…ô…ô…üiq  ¶Ňč ¶…ô. ńßŇčkawas **** bitaq ńßŇčkawas **** siida, mqalux s…ô…ô…üiq najmipija ga mnńßijug min ¶u …ĺ…ônmuŇč ńßuna ¶ gqian ńßidaw,…ünmin ¶u ¶ ńßuna ¶ gqian ńßidaw ni mi ¶u  ¶u ¶ mi ¶u tuŇčji ńßuna ¶ gqian ńßidaw, ńßŇčkawas**** siida, p…ĺa…üiŇč tutuj smijuk jow ¶u ¶an na klwaan na ńßuna ¶ *…ô ¶ow. idas * ńßŇčkawas **** do, tańßw…ô na …ĺ…ônńß…ôkwo o wada pp…ĺŇčaw saw p…ĺjuxun najmipija duŇčan ka ńßaŇčan ńßuna ¶ gqian ńßidaw. ńßŇčkawas **** siida smn…ôgul kndudul pa…ĺu ka nipi kwo ¶i s…ôńßw…ô ni kmdudul muda mi ¶uńßwa ni ktnaan qmita ka kl…ô…ôgan s…üiqan,quluŇč s…ĺwaan ńßuna ¶ *…ô ¶ow mu…ĺux nanaq ka najmipija d. …üijax idas * ńßŇčkawas **** do, najmipija ga smalu s…ôn*a dńßa. …üijax ** idas * do,manu ka najmipija o pga…ĺaŇč saw mu…ĺux nanaq da, samu nu ¶jawma ka tgkiŇčal  ¶uŇčtuŇč dńßa. ńßŇčkawas **** siida, manu ka ńßuna ¶ *…ô ¶ow ga bqanan na najmipija du…ĺi ka ńßwaw…ôswan. ti…ĺi klgsiluŇč najmipija ga niqandg…ĺiŇč b…ĺ…ô…ônux. …ĺuwan na ddxgal o ida snslian kska ba…ĺaw dxgal, bowqax na o ńßajpa ****m na dgijaq pu…ĺant…ôsan(b…ĺandb…ô…ĺg);kska na kawju…ôn o paańß daja mqu…ĺi ńßuna ¶ mlutu ¶, mslutu ¶ dńßa samo namipi, gqian ńßidaw na o ńß…ĺuan ssp…ĺiq, ńßuna ¶ o jajuŇč aw…ĺan ¶ńß…ô, ńß…ĺaan ńßidaw o samo qa…ĺańßa…ĺi. …ôgu samo ka ńßuna ¶, …ôgu ńß…ĺuan ssp…ĺiq ka daja; pniqan qsija ńßŇčkwasan na jajuŇč o ida ini kpija,klwaan nii ga ida niqan tnt…ôanaq btunux puŇč…ĺju ksun. ka…ĺa ¶ pusu bi ka…ĺa ¶ najmipija o msaw ndŇču ja…ü…ôtaj, ida mdŇču kn ¶ilux ni  ¶iwaj qnujux; qnjuxan na qsija kiŇčal ńßŇčkwasan o mniq t…ĺuma **-***ml.  ¶Ňč ¶  ¶uŇč-tuŇč ka pusu bi mdudul naj-mi-pija, ida pnsn…ôgaaw s…üiqan ka ńßija, …ĺima ńßŇčkawas do psgaaw txal. ¶Ňč-*u o qnp…ĺuńßan  ¶uŇč-…ĺi ni n…ô-k…ô,  ¶uŇč…ĺi o ida snkulan  ¶uŇčtug. siida ida pn…ôijańß na-mi-pi-ja pusu …ü…ôn- ¶u-taŇč(tńßŇčanan qp…ĺuńßan nan-*…ô-…ü…ôn-min- ¶u ¶),ida dńßa lxanan ka pusu ba laj snńßijan wada ma-q…ô-s- ¶uji da, kija ka kina ni ida kija tgpa…ĺu bi  ¶Ňč-taŇč na-mi-pi-ja ka ńßija. dńßa na ju…ôn na-mi-pi-ja ga ksun ida qnp…ĺuńßan w…ô-ju…ôn-ńßw…ô kana klwaan ni kwo-min-ńßw…ô-ji .w…ô-ju…ôn-ńßw…ô kana klwaan ga niqan ** tl…ô…ôŇčan, kŇč* w…ô-ju…ôn-ńßw…ô ti- ¶ju o pniqan * tl…ô…ôŇčan, kŇč* o ga mqpańß * ńßŇčkawas. kwo-min-ńßw…ô-ji o niqan** tl…ô…ôŇčan, kska na **  ¶Ňč-ju…ôn ga ida pn…ôsgaagan kana,, …ĺańßuq na *  ¶Ňč-ju…ôn do ida snkulan  ¶uŇč-tuŇč kida, kŇč*  ¶…ô o mqpańß * ńßŇčkawas. kwo-min-ńßw…ô-ji o …ĺi-*a- ¶i-kwan nklwaan, manu ka w…ô-ju…ôn-ńßw…ô kana klwaan o ida ńßba…ĺaw ka mqpańß ku-un ksun u…ĺi. tgbowqax bi s-*a  ¶i-kwan o tgbowqax *a-ju…ôn,*a-kwan o ida  ¶uŇč-tuŇč ka kndadax s-*a  ¶-sjun w…ô-ju…ôn-ńßw…ô ńßija smkagul maa ga-kwan. qtaan ka dńßa klwaan *…ô- ¶ow o, na-mi-pi-ja ga wana qa-pu-…ĺi-w…ô- ¶ju ńßija ka saw mskluuj ńßa…ĺi, ida mtna dńßa kijig klwaan po- ¶a-na saw *…ô- ¶ow tn…ôgsdńßug ńßa…ĺi ka klwaan dńßa. siŇč- ¶Ňč  ¶ju-ńßwa kana ka klwaan o wada sugan ** siŇč- ¶Ňč- ¶ju : *. pa…ĺu ńßaŇčan:  ¶an-pi-si  ¶ju; pusu alaŇč: qa-ti-ma-mu-…ĺi-…ĺow *. pa…ĺu ńßaŇčan: aj-…ĺuŇč-k…ô  ¶ju: pusu alaŇč: s-wa-q…ô-pu-muŇč-t…ô *. pa…ĺu ńßaŇčan: ńßa-ta-pu  ¶ju: pusu alaŇč: ma-…ĺin-ta-a…ĺ *. pa…ĺu ńßaŇčan: qa-…ĺa-s  ¶ju; pusu alaŇč:  ¶i-t…ô-man-s-ńßu-pu *. pa…ĺu ńßaŇčan: tuŇč-qa-wan-k…ô  ¶ju; pusu alaŇč: …ĺuŇč-tu *. pa…ĺu ńßaŇčan: si-qa-wan-k…ô  ¶ju; pusu alaŇč: …ôn-qu-…ĺ…ô-…ôn-qu-…ĺu *. pa…ĺu ńßaŇčan: ńßwo-ma-s  ¶ju; pusu alaŇč: un-ńß…ô-q…ô *. pa…ĺu ńßaŇčan: qun…ô-n…ô  ¶ju; pusa alaŇč: aw-pu-wo *. pa…ĺu ńßaŇčan: aw-ńßan-kw…ô-na  ¶ju; pusu alaŇč: aj-na-na **. pa…ĺu ńßaŇčan: aw-ma-ńßaj-qaj  ¶ju; pusu alaŇč: k…ô-pa- pi-s **.pa…ĺu ńßaŇčan: aw-mu-sa-ti- ¶ju; pusu alaŇč: u-ta-pi **. pa…ĺu ńßaŇčan: aw- sa-na  ¶ju; pusa alaŇč: aw-sa qa-ti **. pa…ĺu ńßaŇčan: aw-si-q…ô-two  ¶ju; pusu alaŇč:  ¶u-a…ô-pu **. pa…ĺu ńßaŇčan: aw- ¶jaw- ¶uŇč  ¶u-pa  ¶ju; pusa alaŇč: aw-qa-ńßan- ¶ja  ¶in- ¶i  ¶in- ¶i na na-mi-pi-ja ga pusu bi o kika qwaŇč- ¶an, mka…ĺig qwaŇč ga niqan **% ka Ňčalan dńßa kana s…ôaŇčal ńßini.pusu bi qwaŇč- ¶an dńßa o niqan btunux  ¶wan, xi ¶…ôn, limuk, xisin, xijin, xik…ô. xi*an, xi ¶u, xijow, t…ôn-nan- ¶i. na-mi-pi-ja o tg* *…ô ¶ow knpa…ĺu na uxaj ppusa klwaan isil psqmaun qwan-wu,tg* kŇčlaŇčan knpa…ĺu ńßmn…ĺu xijow klwaan ni tg* knpa…ĺu ńßmn…ĺu xi ¶…ôn klwaan. ńßŇčkawas **** siida, btunux  ¶wan ganiqan ***kbuńßug q…ô-…ĺa ka ńßmn…ĺu nija. na-mi-pi-ja ga jabi mdka ńßa…ĺi ńßiji s…ô…ô…üiq o smtama nuŇč-j…ô, kija ni asi ka kndadax klwaan isil ka uuqun.ana nanaq gdp s…üiqan o mniq mq…ĺinu ¶ klwaan *…ô- ¶ow naŇčal tn…ôalaŇč na * p…ô, ida nkija saw mq…ĺinu ¶ bi ka kndusan s…üiqan na-mi-pi-ja,jasa llabaŇč bi nn iqandńßa ga uŇča ¶ qqpańßun dńßa, ini bi ktna ka n…ôasug dńßa ni …ôgu bi nduuj dńßa ka s…ô…ô…üiq klwaan isil.  ¶in- ¶i na na-mi-pi-ja ga msgluban bi dńß aka nan-*…ô. nt…ôkwo siida ka ńßuna ¶ gqian ńßidaw *…ô- ¶ow ga,  ¶uŇč-tu t…ôkwo …ĺin-t…ô-qw…ô-s-t…ô(*on lind…ôquist)madas ** mi…ĺi ¶ qa-…ĺa-qu-a…ĺ,bukuj do sn…ôgul maa pusu bi kl…ô…ôgan psaan klwaan isil nuŇč-mu-j…ô na-mi-pi-ja ti- ¶ju ka  ¶ -kaw-pi ksun, kn…ôgu tnabug dńßa mi…ĺi ¶ qa-…ĺa-qu-a…ĺ ńßini o tg* kŇčlaŇčan.qu…ĺi saw kuŇč-j…ô o niqan ka snalu ńßjńßiji tnabug, q…ĺaqil tnabug, snalu qqsu…ĺux ni snalu bijuq unuńß. pusu bi maw-ji klwaan o kika ow-muŇč ni ami…ĺika. ńßŇčkawas ****, kana ka mnaŇčal kwo-min na-mi-pi-ja o ***.* ńßpu ¶iŇč m…ô-ju…ôn,spŇčan ka bijax bn…ĺigan ktna s…ô…ô…üiq kana ka naŇčal kwo-min o *,*** m…ô-ju…ôn. ńßŇčkawas ****, snpŇčan uŇča ¶ qpańß **.*%. mnaŇčal ńßbaŇčan …ĺju-jow-j…ô o mniq kana ka naŇčal o niqan **% ńßa…ĺi. ńßŇčkawas **** do kana ka sntnajan …ĺmigaw s…üiqan klwaan isil o niqan *** kbuńßug. …ü…ôn-ko ni ka…ĺi na-mi-pi-ja ga ida ńßba…ĺaw bi ka uxaj bńßgaj s…ô…ô…üiq(***), kska na ńßija o aw-wan-po- ¶u ka ńßba…ĺaw bi, jabi mdka ńßa…ĺi ńßiji s…ô…ô…üiq, pusu sslian dńßa o daja ti- ¶ju ńßija.…ĺańßuq na …ôgu ńßnb…ĺagan mqalux s…ô…ô…üiq pan-tu- ¶u do, ida niqan ka ńßba…ĺaw ńßa…ĺi q…ô-ji-saŇč- ¶u(kńßoisan, saw ka na-ma- ¶u ni pu-si-man- ¶u), dńßija ga ida mlutu ¶ s…ô…ô…üiq tnpusu nan-*…ô kana. qtaan ka s…ô…ô…üiq q…ô-ji-saŇč- ¶u o ida mtna qtaan dńßa ka s…ô…ô…üiq pan-tu- ¶u ni s…ô…ô…üiq bńßgaj.…ĺańßuq na do jabi niqan *% ńßiji s…ô…ô…üiq ka " s…ô…ô…üiq niqan lńßaŇč" ( ¶olou…ĺ…ôds) ni " s…ô…ô…üiq pa-s-t…ô" . ida mniqa lutu ¶ da…ĺa s…ô…ô…üiq ńß…ô-…ĺan, s…ô…ô…üiq t…ô-kwo, s…ô…ô…üiq jiŇč-kwo,s…ô…ô…üiq *a-kwo uxaj u…ĺi o s…ô…ô…üiq pu-taw-ja ka pusu bi s…ô…ô…üiq bńßgaj, niqan kana ka ńßnb…ĺagan *% ńßiji s…ô…ô…üiq,snpŇčan nii ga ida ga mniq ńßuna ¶ sa-ńßa-…ĺa-sa-mo tg* pa…ĺun knlutu ¶ *…ô- ¶ow na na-*…ô. ńßŇčkawas **** ńßiji s…ô…ô…üiq o jabi *** kbuńßug, kn…ĺana na ńßiji s…ô…ô…üiq o wada niqan ńßa…ĺi *.***%. manu ka qu…ĺi saw  ¶uŇč- ¶jaw o jabi niqan **-*** na s…ô…ô…üiq ka snńßiji  ¶i-tu- ¶jaw, …ĺańßuq na s…ô…ô…üiq **-*** do snńßiji tnalaŇč na snńßijan.mdka na s…ô…ô…üiq na-mi -pi-ja o maŇčal ka…ĺi …ôn-tun- ¶ja ka tg* dńßa ka…ĺi, ida ka ka…ĺi nan-*…ô ka …ĺŇčagun dńßa balaj ka…ĺi. bgu…ĺa an na s…ô…ô…üiq sajiŇč do ida ka ka…ĺi jiŇč-kwo ka d…üijun dńßa balaj sajaŇč.ka…ĺi nan-*…ô ni ka…ĺi jiŇč-kwo o s…ĺŇčaw dńßa balaj mniq t…ĺwańßan nniqan. ana nanaq ka…ĺi jiŇč-kwo ka ka…ĺi klwaan, ida ska…ĺi ka…ĺi nan-*…ô ni ka…ĺi t…ô-kwo ka dńßija.ida  ¶i-tu-  ¶uŇč- ¶jaw ka pusu dńßa bi  ¶uŇč- ¶jaw ksun, mnu ka snńßiji …ĺu-t…ô-ńßw…ô na s…ô…ô…üiq ka ńßba…ĺaw bi.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Namibia = Gaga kska Meycow ka Namibia, 22 00 S, 17 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 824,292 sq km(hangan na o Tg34) (knlbanga dxgal o 823,290 sq km, knlbangan qsiya o 1,002 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 2,436,469 hiyi. Gaga Windhoek ka pusu alang paru, jiyax 21 idas 3 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Namibia ga wada sugan 47.20% ka dxgal qpahan, 8.80% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 44% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Hage Geingob, pnaah hngkawas2015 idas 3 jiyax 21pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Namibia = Na-mi-pi-ya Kunghekwo(kari Ing-kwo:Republic of Namibia), asi thngani Na-mi-pi-ya, gaga mniq mquri gqian hidaw na Kung-he-kwo. Gqian na hidaw o sdalih Ta-si-yang,daya o gaga mlutuc dha ka Sang-pi-ya ni An-ke-ra, hraan hidaw o mlutuc dha ka Po-ca-na, hunac o mssiyaw dh aka Nan-fey,. Ana nanaq saw ini tlutuc ka Na-mi-pi-ya ni Sin-pa-wey o, ida msspaw hmrinas 200m mniq yayung Can-pi-si-he ka dha klwaan nii. Namipiya gaga mniq haypa100m bitaq 2000m kndaya dha, mdngu ni ini hari quyux, nYajetay ni mdka mdngu kkarac. Namipiya ga wada snakan 13 ka singcngcyu ni 50 ka cngfu klealang,pusu dha bi alang ni paru dha bi alang o Unheqe. Babaw mnurux ppais ka Namipiya do, Namipiya o jiyax 21 idas 3 hngkawas 1990 do pnaah knlawa Nanfey murux nanaq da. Hiya o ida nReynhekwo, nTayingkwosey, nFeycowreynmung ni Nankungti cngyueynkwo uri. Namipiya ga ida hiya ka mdngu bi klwaan hunac Feycow Saharasamo, plealay bi mnniq Namipiya o seejiq Sang, seejiq Tamara, seejiq Nama. Yabi kndadax Sci 14 do sneegul knlabang dxgal seejiqPantu,duma na seejiq Pantura ga wada dhuq thjil Namipiya. Paah hiya siida do kska na kingal seejiq Pantu-seejiq Awwanpo o kmlux Namipiya da.paah bukuy Sci 19 do, seejiq Awwanpo ga hiya ka maa hbaraw bi seejiq Namipiya da. Hngkawas 1878 siida, ida nYingkwo na Qaypucminti ka wada mangal Hwaweyswankang ni Ciecyuntaw, hini ga wada maa Nanfey Reynpang pnhiyug 1910 siida kska na hiya uri.Hngkawas 1884 siida, Teyic Tikwo ga hiya ka kmlawa egu bi Namipiya ni ngalan Pawhukwo. Bukuy do, prajing prana pusu bi ssalu ni nungyey Namipiya ka Tekwo,duri ni kmlawa bitaq hngkawas 1915, dhuq ini baka cyuntwey Nanfey ka cyuntwey Tekwo. Wada mnhdu hngkawas 1920 ka Tgkingal ppais ka knglangan do,manu ka Kwoci Reynmung o smruwa ni bqanan dha Nanfey Reynpang ka kmlawa quri saw brah nTekwo na hunac gqian hidaw Feycow.Hunac Feycow ga ga mduuy gaya dha mniq hunac gqian hidaw Feycow, kana ka ddaun pseanak kklgan seejiq ni klgan gygaya. Paah hngkawas 1948 siida, kndadax wada mangal pklawa ka Kwomintang Nanfey do, manu ka Nanfey o mangal pseanak klgan seejiq dha mniq hunac gqian hidaw Feycow siida. Bukuy Sci 20 do,yasa mtutuy ka empruway Cngc ni mririh cngc Namipiya o gisu miying ni kntruxan , kiya ni maku meapa qmlahang hunac gqian hidaw Feycow hngkawas 1966 ka Reyhekwo, kiya ka kiya ni ida Hunac Nanfey ka balay bi kmlawa Namipiya.Hngkawas 1973 do, ida srwaan Reynhekwo mririh seejiq Namipiya ka qpruhan seejiq hunac gqian hidaw Feycow. Tang nii ga ida gaga qlhangan seejiq Awwanpo, seejiq Awwanpo o kika hbaraw bi seejiq Namipiya. Mlutuc bukuy na yowcican do,manu ka Nanfey o hngkawas 1985 siida, mniq Namipiya pnhiyug tnais na singcng tangcyu. Hngkawas 1990 do Namipiya ga balay bi kndadax Hunac Nanfey qulung murux nanaq da.Kiya ka kiya ni bitaq hngkawas 1994 do Hwaweyswankang ni Ciecyuntaw ga, ida klwaan Nanfey han. Namipiya ga niqan 260 kbuhug ka hiyi seejiq na, ida mgdhug ka twotang Yihwey Mincuctu dha.Nungyey, syumuyey, ryuyowyey ni cayqwangyey(kana ka cwans, xiyow,xicin, xiyin ni peyxilung na kmarig) tunan ka pusu cingci dha.Paru nan i mdngu na Nyamipi samo ga skllbu na bi mitu ka hiyi seejiq knglangan Naymipiya klwaan. Ri-s Plealay mnniq mdngu dxgal Naymipiya o seejiq Pusyuman, seejiq Tamara, seejiq Nama. Kungyueyn Sci 14 siida,kndadax ska hunac Feycow thjil na seejiq Pantu ga, niqan cikuh ka gaga mniq Naymipiya saying.Hngkawas 1884 siida, manu ka Tekwo o mluk ssiyaw gsilung hunac gqian hidaw, duri ni gmarang saw hini o cminti dhamsa, nTekwo na Hunac Gqian Hidaw.Hngkawas 1890 siida, wada lkanan Tekwo kana ka Hunac Gqian Hidaw. Da. Hngkawas 1915 tgkingal ppais siida, mneiyah mrmux ka heytay Yingcyun, ini khbaraw na heytay Tekwo ga wada asi ini baka cyuntwey Hunac Feycow,wada ngalan Hunac Feycow duri ka Hunac Gqian Hidaw. Hngkawas 1919 do manu ka Kwoci Reynmung ga wada na pqlhangan Hunac Gqian Hidaw duri ka Hunac Feycow .duri ka.Hngkawas 1949 do manu ka Rishwey Reynhekwo o mneysa Hunac Feycow, pniqi dxgal Reynhekwo twokwan ringti ka Hunac Gqian Hidaw msa,ida ini srwani cngfu Hunac Feycow. Idas 4 hngkawas 1949 do, Yihwey na Hunac Feycow ga, wada smruwa &lt; Hunac Gqian Hidaw swu syowcngfa&gt;,ngalan dha saw ndxgal dha nanaq qmita ka Hunac Gqian Hidaw, kiya ni mdudug uda pseanak kleegan seejiq cngce. Hngkawas 1958 bitaq hngkawas 1964 siida, mqalux seejiq Naymipiya ga mnhiyug Mincu Reynmung Hunac Gqian Hidaw,Jnmincuc Hunac Gqian Hidaw ni Micu cuc Micu tungyi Hunac Gqian Hidaw, Hngkawas1966 siida, prajing tutuy smiyuk yowcucan na klwaan na Hunac Feycow. Idas 6 hngkawas 1968 do, Tahwey na Reynhekwo o wada pprngaw saw pryuxun Naymipiya dungan ka hangan Hunac Gqian Hidaw. Hngkawas 1980 siida smnegul kndudul paru ka nipi Kwoci Sehwey ni kmdudul muda micuhwa ni ktnaan qmita ka kleegan sjiqan,qulung srwaan Hunac Feycow murux nanaq ka Naymipiya d. Jiyax idas 2 hngkawas 1990 do, Naymipiya ga smalu Seynfa dha. Jiyax 21 idas 3 do,manu ka Naymipiya o pgarang saw murux nanaq da, Samu Nucyawma ka tgkingal cungtung dha. Hngkawas 1994 siida, manu ka Hunac Feycow ga bqanan na Naymipiya duri ka Hwaweyswan. Tiri Klgsilung Naymipiya ga niqandgring breenux. Ruwan na ddxgal o ida snslian kska baraw dxgal, bowqax na o haypa 2606m na dgiyaq Purantesan(Brandberg);Kska na kawyueyn o paah daya mquri hunac mlutuc, mslutuc dha samo Namipi, gqian hidaw na o hruan sspriq, hunac o yayung Awranche, hraan hidaw o samo Qarahari. Egu samo ka hunac, egu hruan sspriq ka daya; Pniqan qsiya hngkwasan na yayung o ida ini kpiya,klwaan nii ga ida niqan tnteanaq btunux pungryu ksun. Karac Pusu bi karac Naymipiya o msaw ndngu yajetay, ida mdngu kncilux ni ciway qnuyux; qnyuxan na qsiya kingal hngkwasan o mniq truma 70-100ml. Cngc Cung-tung ka pusu bi mdudul Nay-mi-piya, ida pnsnegaaw sjiqan ka hiya, rima hngkawas do psgaaw txal.Cng-fu o qnpruhan Cung-ri ni ney-ke, cungri o ida snkulan Cungtug. Siida ida pneiyah Na-mi-pi-ya pusu Jen-cu-tang(thnganan qpruhan Nan-fey-jen-min-cuc),ida dha lxanan ka pusu ba lay snhiyan wada Ma-qe-s-cuyi da, kiya ka kina ni ida kiya tgparu bi cng-tang Na-mi-pi-ya ka hiya. Dha na yueyn Na-mi-pi-ya ga ksun ida qnpruhan wey-yueyn-hwey kana klwaan ni kwo-min-hwey-yi .Wey-yueyn-hwey kana klwaan ga niqan 26 tleengan, kng1 wey-yueyn-hwey ti-cyu o pniqan 2 tleengan, kng1 o ga mqpah 6 hngkawas. Kwo-min-hwey-yi o niqan78 tleengan, kska na 72 cng-yueyn ga ida pnesgaagan kana,, rahuq na 6 cng-yueyn do ida snkulan cung-tung kida, kng1 cey o mqpah 5 hngkawas. Kwo-min-hwey-yi o ri-fa-ci-kwan nklwaan, manu ka Wey-yueyn-hwey kana klwaan o ida hbaraw ka mqpah ku-un ksun uri. Tgbowqax bi s-fa ci-kwan o tgbowqax fa-yueyn,fa-kwan o ida cung-tung ka kndadax s-fa c-syun wey-yueyn-hwey hiya smkagul maa ga-kwan. Qtaan ka dha klwaan Fey-cow o, Na-mi-pi-ya ga wana Qa-pu-ri-wey-cyu hiya ka saw mskluuy hari, ida mtna dha kiyig klwaan Po-ca-na saw Fey-cow tnegsdhug hari ka klwaan dha. Sing-cng cyu-hwa Kana ka klwaan o wada sugan 14 sing-cng-cyu : 1. Paru hangan: can-pi-si cyu; pusu alang: Qa-ti-ma-mu-ri-row 2. Paru hangan: Ay-rung-ke cyu: pusu alang: S-wa-qe-pu-mung-te 3. Paru hangan: Ha-ta-pu cyu: pusu alang: Ma-rin-ta-ar 4. Paru hangan: Qa-ra-s cyu; pusu alang: Ci-te-man-s-hu-pu 5. Paru hangan: Tung-qa-wan-ke cyu; pusu alang: Rung-tu 6. Paru hangan: Si-qa-wan-ke cyu; pusu alang: En-qu-rey-en-qu-ru 7. Paru hangan: Hwo-ma-s cyu; pusu alang: Un-he-qe 8. Paru hangan: Quney-ney cyu; pusa alang: Aw-pu-wo 9. Paru hangan: Aw-han-kwey-na cyu; pusu alang: Ay-na-na 10. Paru hangan: Aw-ma-hay-qay cyu; pusu alang: Ke-pa- pi-s 11.Paru hangan: Aw-mu-sa-ti-cyu; pusu alang: U-ta-pi 12. Paru hangan: Aw- sa-na cyu; pusa alang: Aw-sa qa-ti 13. Paru hangan: Aw-si-qe-two cyu; pusu alang: Cu-aey-pu 14. Paru hangan: Aw-cyaw-cung cu-pa cyu; pusa alang: Aw-qa-han-cya Cin-ci Cin-ci na Na-mi-pi-ya ga pusu bi o kika qwang-can, mkarig qwang ga niqan 20% ka ngalan dha kana seangal hini.Pusu bi qwang-can dha o niqan btunux cwan, xiceyn, limuk, xisin, xiyin, xike. xifan, xicu, xiyow, teyn-nan-ci. Na-mi-pi-ya o tg4 Feycow knparu na uxay ppusa klwaan isil psqmaun qwan-wu,tg5 knglangan knparu hmnru xiyow klwaan ni tg2 knparu hmnru xiceyn klwaan. Hngkawas 1997 siida, btunux cwan ganiqan 141kbuhug qe-ra ka hmnru niya. Na-mi-pi-ya ga yabi mdka hari hiyi seejiq o smtama nung-yey, kiya ni asi ka kndadax klwaan isil ka uuqun.Ana nanaq GDP sjiqan o mniq mqrinuc klwaan Fey-cow nangal tnealang na 5 pey, ida nkiya saw mqrinuc bi ka kndusan sjiqan Na-mi-pi-ya,yasa llabang bi nn iqandha ga ungac qqpahun dha, ini bi ktna ka neasug dha ni egu bi nduuy dha ka seejiq klwaan isil. Cin-ci na Na-mi-pi-ya ga msgluban bi dh aka Nan-fey. NTekwo siida ka Hunac Gqian Hidaw Fey-cow ga, cung-tu Tekwo Rin-te-qwey-s-te(von Lindequist)madas 10 miric Qa-ra-qu-ar,bukuy do snegul maa pusu bi kleegan psaan klwaan isil nung-mu-yey Na-mi-pi-ya ti-cyu ka c -kaw-pi ksun, knegu tnabug dha miric Qa-ra-qu-ar hini o tg1 knglangan.Quri saw kung-yey o niqan ka snalu hyhiyi tnabug, qraqil tnabug, snalu qqsurux ni snalu biyuq unuh. Pusu bi maw-yi klwaan o kika Ow-mung ni Amirika. Hngkawas 2004, kana ka mnangal kwo-min Na-mi-pi-ya o 147.6 hpucing mey-yueyn,spngan ka biyax bnrigan ktna seejiq kana ka nangal kwo-min o 7,300 mey-yueyn. Hngkawas 2016, snpngan ungac qpah 28.1%. Mnangal hbangan ryu-yow-yey o mniq kana ka nangal o niqan 10% hari. Hngkawas 2013 do kana ka sntnayan rmigaw sjiqan klwaan isil o niqan 102 kbuhug. Jen-ko ni kari Na-mi-pi-ya ga ida hbaraw bi ka uxay bhgay seejiq(84ÔľÖ), kska na hiya o Aw-wan-po-cu ka hbaraw bi, yabi mdka hari hiyi seejiq, pusu sslian dha o daya ti-cyu hiya.Rahuq na egu hnbragan mqalux seejiq Pan-tu-cu do, ida niqan ka hbaraw hari Qe-yi-sang-cu(Khoisan, saw ka Na-ma-cu ni Pu-si-man-cu), dhiya ga ida mlutuc seejiq tnpusu Nan-fey kana. Qtaan ka seejiq Qe-yi-sang-cu o ida mtna qtaan dha ka seejiq Pan-tu-cu ni seejiq bhgay.Rahuq na do yabi niqan 8% hiyi seejiq ka " seejiq niqan lhang" (Coloureds) ni " seejiq Pa-s-te" . Ida mniqa lutuc dara seejiq He-ran, seejiq Te-kwo, seejiq Ying-kwo,seejiq Fa-kwo uxay uri o seejiq Pu-taw-ya ka pusu bi seejiq bhgay, niqan kana ka hnbragan 8% hiyi seejiq,snpngan nii ga ida ga mniq hunac Sa-ha-ra-sa-mo tg2 parun knlutuc Fe-cow na Na-fey. Hngkawas 2011 hiyi seejiq o yabi 210 kbuhug, knrana na hiyi seejiq o wada niqan hari 0.873%. Manu ka quri saw cung-cyaw o yabi niqan 80-90ÔľÖ na seejiq ka snhiyi Ci-tu-cyaw, rahuq na seejiq 10-20ÔľÖ do snhiyi tnalang na snhiyan.Mdka na seejiq Na-mi -pi-ya o mangal kari En-tun-cya ka tg1 dha kari, ida ka kari Nan-fey ka rngagun dha balay kari. Bgura an na seejiq saying do ida ka kari Ying-kwo ka djiyun dha balay sayang.Kari Nan-fey ni kari Ying-kwo o srngaw dha balay mniq trwahan nniqan. Ana nanaq kari Ying-kwo ka kari klwaan, ida skari kari Nan-fey ni kari Te-kwo ka dhiya.Ida Ci-tu- cung-cyaw ka pusu dha bi cung-cyaw ksun, mnu ka snhiyi Ru-te-hwey na seejiq ka hbaraw bi.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= namibia = gaga kska m…ô ¶ow ka namibia, ** ** s, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan *,***,*** ńßiji. gaga windńßo…ôk ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal namibia ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, *.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka ńßag…ô g…ôiŇčob, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = namibia = na-mi-pi-ja kuŇčńß…ôkwo(ka…ĺi iŇč-kwo:…ĺ…ôpubli ¶ o* namibia), asi tńßŇčani na-mi-pi-ja, gaga mniq mqu…ĺi gqian ńßidaw na kuŇč-ńß…ô-kwo. gqian na ńßidaw o sdalińß ta-si-jaŇč,daja o gaga mlutu ¶ dńßa ka saŇč-pi-ja ni an-k…ô-…ĺa, ńß…ĺaan ńßidaw o mlutu ¶ dńßa ka po- ¶a-na, ńßuna ¶ o mssijaw dńß aka nan-*…ô,. ana nanaq saw ini tlutu ¶ ka na-mi-pi-ja ni sin-pa-w…ô o, ida msspaw ńßm…ĺinas ***m mniq jajuŇč  ¶an-pi-si-ńß…ô ka dńßa klwaan nii. namipija gaga mniq ńßajpa***m bitaq ****m kndaja dńßa, mdŇču ni ini ńßa…ĺi qujux, nja…ü…ôtaj ni mdka mdŇču kka…ĺa ¶. namipija ga wada snakan ** ka siŇč ¶Ňč ¶ju ni ** ka  ¶Ňč*u kl…ôalaŇč,pusu dńßa bi alaŇč ni pa…ĺu dńßa bi alaŇč o unńß…ôq…ô. babaw mnu…ĺux ppais ka namipija do, namipija o …üijax ** idas * ńßŇčkawas **** do pnaańß knlawa nan*…ô mu…ĺux nanaq da. ńßija o ida n…ĺ…ônńß…ôkwo, ntajiŇčkwos…ô, n*…ô ¶ow…ĺ…ônmuŇč ni nankuŇčti  ¶Ňčju…ônkwo u…ĺi. namipija ga ida ńßija ka mdŇču bi klwaan ńßuna ¶ *…ô ¶ow sańßa…ĺasamo, pl…ôalaj bi mnniq namipija o s…ô…ô…üiq saŇč, s…ô…ô…üiq tama…ĺa, s…ô…ô…üiq nama. jabi kndadax s ¶i ** do sn…ô…ôgul knlabaŇč dxgal s…ô…ô…üiqpantu,duma na s…ô…ô…üiq pantu…ĺa ga wada dńßuq tńß…üil namipija. paańß ńßija siida do kska na kiŇčal s…ô…ô…üiq pantu-s…ô…ô…üiq awwanpo o kmlux namipija da.paańß bukuj s ¶i ** do, s…ô…ô…üiq awwanpo ga ńßija ka maa ńßba…ĺaw bi s…ô…ô…üiq namipija da. ńßŇčkawas **** siida, ida njiŇčkwo na qajpu ¶minti ka wada maŇčal ńßwaw…ôswankaŇč ni  ¶i…ô ¶juntaw, ńßini ga wada maa nan*…ô …ĺ…ônpaŇč pnńßijug **** siida kska na ńßija u…ĺi.ńßŇčkawas **** siida, t…ôi ¶ tikwo ga ńßija ka kmlawa …ôgu bi namipija ni Ňčalan pawńßukwo. bukuj do, p…ĺa…üiŇč p…ĺana pusu bi ssalu ni nuŇčj…ô namipija ka t…ôkwo,du…ĺi ni kmlawa bitaq ńßŇčkawas ****, dńßuq ini baka  ¶juntw…ô nan*…ô ka  ¶juntw…ô t…ôkwo. wada mnńßdu ńßŇčkawas **** ka tgkiŇčal ppais ka kŇčlaŇčan do,manu ka kwo ¶i …ĺ…ônmuŇč o sm…ĺuwa ni bqanan dńßa nan*…ô …ĺ…ônpaŇč ka kmlawa qu…ĺi saw b…ĺańß nt…ôkwo na ńßuna ¶ gqian ńßidaw *…ô ¶ow.ńßuna ¶ *…ô ¶ow ga ga mduuj gaja dńßa mniq ńßuna ¶ gqian ńßidaw *…ô ¶ow, kana ka ddaun ps…ôanak kklgan s…ô…ô…üiq ni klgan gjgaja. paańß ńßŇčkawas **** siida, kndadax wada maŇčal pklawa ka kwomintaŇč nan*…ô do, manu ka nan*…ô o maŇčal ps…ôanak klgan s…ô…ô…üiq dńßa mniq ńßuna ¶ gqian ńßidaw *…ô ¶ow siida. bukuj s ¶i ** do,jasa mtutuj ka …ômp…ĺuwaj  ¶Ňč ¶ ni m…ĺi…ĺińß  ¶Ňč ¶ namipija o gisu mijiŇč ni knt…ĺuxan , kija ni maku m…ôapa qmlańßaŇč ńßuna ¶ gqian ńßidaw *…ô ¶ow ńßŇčkawas **** ka …ĺ…ôńß…ôkwo, kija ka kija ni ida ńßuna ¶ nan*…ô ka balaj bi kmlawa namipija.ńßŇčkawas **** do, ida s…ĺwaan …ĺ…ônńß…ôkwo m…ĺi…ĺińß s…ô…ô…üiq namipija ka qp…ĺuńßan s…ô…ô…üiq ńßuna ¶ gqian ńßidaw *…ô ¶ow. taŇč nii ga ida gaga qlńßaŇčan s…ô…ô…üiq awwanpo, s…ô…ô…üiq awwanpo o kika ńßba…ĺaw bi s…ô…ô…üiq namipija. mlutu ¶ bukuj na jow ¶i ¶an do,manu ka nan*…ô o ńßŇčkawas **** siida, mniq namipija pnńßijug tnais na siŇč ¶Ňč taŇč ¶ju. ńßŇčkawas **** do namipija ga balaj bi kndadax ńßuna ¶ nan*…ô quluŇč mu…ĺux nanaq da.kija ka kija ni bitaq ńßŇčkawas **** do ńßwaw…ôswankaŇč ni  ¶i…ô ¶juntaw ga, ida klwaan nan*…ô ńßan. namipija ga niqan *** kbuńßug ka ńßiji s…ô…ô…üiq na, ida mgdńßug ka twotaŇč jińßw…ô min ¶u ¶tu dńßa.nuŇčj…ô, sjumuj…ô, …ĺjujowj…ô ni  ¶ajqwaŇčj…ô(kana ka  ¶wans, xijow,xi ¶in, xijin ni p…ôxiluŇč na kma…ĺig) tunan ka pusu  ¶iŇč ¶i dńßa.pa…ĺu nan i mdŇču na njamipi samo ga skllbu na bi mitu ka ńßiji s…ô…ô…üiq kŇčlaŇčan najmipija klwaan. …ĺi-s pl…ôalaj mnniq mdŇču dxgal najmipija o s…ô…ô…üiq pusjuman, s…ô…ô…üiq tama…ĺa, s…ô…ô…üiq nama. kuŇčju…ôn s ¶i ** siida,kndadax ska ńßuna ¶ *…ô ¶ow tńß…üil na s…ô…ô…üiq pantu ga, niqan  ¶ikuńß ka gaga mniq najmipija sajiŇč.ńßŇčkawas **** siida, manu ka t…ôkwo o mluk ssijaw gsiluŇč ńßuna ¶ gqian ńßidaw, du…ĺi ni gma…ĺaŇč saw ńßini o  ¶minti dńßamsa, nt…ôkwo na ńßuna ¶ gqian ńßidaw.ńßŇčkawas **** siida, wada lkanan t…ôkwo kana ka ńßuna ¶ gqian ńßidaw. da. ńßŇčkawas **** tgkiŇčal ppais siida, mn…ôijańß m…ĺmux ka ńß…ôtaj jiŇč ¶jun, ini kńßba…ĺaw na ńß…ôtaj t…ôkwo ga wada asi ini baka  ¶juntw…ô ńßuna ¶ *…ô ¶ow,wada Ňčalan ńßuna ¶ *…ô ¶ow du…ĺi ka ńßuna ¶ gqian ńßidaw. ńßŇčkawas **** do manu ka kwo ¶i …ĺ…ônmuŇč ga wada na pqlńßaŇčan ńßuna ¶ gqian ńßidaw du…ĺi ka ńßuna ¶ *…ô ¶ow .du…ĺi ka.ńßŇčkawas **** do manu ka …ĺisńßw…ô …ĺ…ônńß…ôkwo o mn…ôsa ńßuna ¶ *…ô ¶ow, pniqi dxgal …ĺ…ônńß…ôkwo twokwan …ĺiŇčti ka ńßuna ¶ gqian ńßidaw msa,ida ini s…ĺwani  ¶Ňč*u ńßuna ¶ *…ô ¶ow. idas * ńßŇčkawas **** do, jińßw…ô na ńßuna ¶ *…ô ¶ow ga, wada sm…ĺuwa &lt; ńßuna ¶ gqian ńßidaw swu sjow ¶Ňč*a&gt;,Ňčalan dńßa saw ndxgal dńßa nanaq qmita ka ńßuna ¶ gqian ńßidaw, kija ni mdudug uda ps…ôanak kl…ô…ôgan s…ô…ô…üiq  ¶Ňč ¶…ô. ńßŇčkawas **** bitaq ńßŇčkawas **** siida, mqalux s…ô…ô…üiq najmipija ga mnńßijug min ¶u …ĺ…ônmuŇč ńßuna ¶ gqian ńßidaw,…ünmin ¶u ¶ ńßuna ¶ gqian ńßidaw ni mi ¶u  ¶u ¶ mi ¶u tuŇčji ńßuna ¶ gqian ńßidaw, ńßŇčkawas**** siida, p…ĺa…üiŇč tutuj smijuk jow ¶u ¶an na klwaan na ńßuna ¶ *…ô ¶ow. idas * ńßŇčkawas **** do, tańßw…ô na …ĺ…ônńß…ôkwo o wada pp…ĺŇčaw saw p…ĺjuxun najmipija duŇčan ka ńßaŇčan ńßuna ¶ gqian ńßidaw. ńßŇčkawas **** siida smn…ôgul kndudul pa…ĺu ka nipi kwo ¶i s…ôńßw…ô ni kmdudul muda mi ¶uńßwa ni ktnaan qmita ka kl…ô…ôgan s…üiqan,quluŇč s…ĺwaan ńßuna ¶ *…ô ¶ow mu…ĺux nanaq ka najmipija d. …üijax idas * ńßŇčkawas **** do, najmipija ga smalu s…ôn*a dńßa. …üijax ** idas * do,manu ka najmipija o pga…ĺaŇč saw mu…ĺux nanaq da, samu nu ¶jawma ka tgkiŇčal  ¶uŇčtuŇč dńßa. ńßŇčkawas **** siida, manu ka ńßuna ¶ *…ô ¶ow ga bqanan na najmipija du…ĺi ka ńßwaw…ôswan. ti…ĺi klgsiluŇč najmipija ga niqandg…ĺiŇč b…ĺ…ô…ônux. …ĺuwan na ddxgal o ida snslian kska ba…ĺaw dxgal, bowqax na o ńßajpa ****m na dgijaq pu…ĺant…ôsan(b…ĺandb…ô…ĺg);kska na kawju…ôn o paańß daja mqu…ĺi ńßuna ¶ mlutu ¶, mslutu ¶ dńßa samo namipi, gqian ńßidaw na o ńß…ĺuan ssp…ĺiq, ńßuna ¶ o jajuŇč aw…ĺan ¶ńß…ô, ńß…ĺaan ńßidaw o samo qa…ĺańßa…ĺi. …ôgu samo ka ńßuna ¶, …ôgu ńß…ĺuan ssp…ĺiq ka daja; pniqan qsija ńßŇčkwasan na jajuŇč o ida ini kpija,klwaan nii ga ida niqan tnt…ôanaq btunux puŇč…ĺju ksun. ka…ĺa ¶ pusu bi ka…ĺa ¶ najmipija o msaw ndŇču ja…ü…ôtaj, ida mdŇču kn ¶ilux ni  ¶iwaj qnujux; qnjuxan na qsija kiŇčal ńßŇčkwasan o mniq t…ĺuma **-***ml.  ¶Ňč ¶  ¶uŇč-tuŇč ka pusu bi mdudul naj-mi-pija, ida pnsn…ôgaaw s…üiqan ka ńßija, …ĺima ńßŇčkawas do psgaaw txal. ¶Ňč-*u o qnp…ĺuńßan  ¶uŇč-…ĺi ni n…ô-k…ô,  ¶uŇč…ĺi o ida snkulan  ¶uŇčtug. siida ida pn…ôijańß na-mi-pi-ja pusu …ü…ôn- ¶u-taŇč(tńßŇčanan qp…ĺuńßan nan-*…ô-…ü…ôn-min- ¶u ¶),ida dńßa lxanan ka pusu ba laj snńßijan wada ma-q…ô-s- ¶uji da, kija ka kina ni ida kija tgpa…ĺu bi  ¶Ňč-taŇč na-mi-pi-ja ka ńßija. dńßa na ju…ôn na-mi-pi-ja ga ksun ida qnp…ĺuńßan w…ô-ju…ôn-ńßw…ô kana klwaan ni kwo-min-ńßw…ô-ji .w…ô-ju…ôn-ńßw…ô kana klwaan ga niqan ** tl…ô…ôŇčan, kŇč* w…ô-ju…ôn-ńßw…ô ti- ¶ju o pniqan * tl…ô…ôŇčan, kŇč* o ga mqpańß * ńßŇčkawas. kwo-min-ńßw…ô-ji o niqan** tl…ô…ôŇčan, kska na **  ¶Ňč-ju…ôn ga ida pn…ôsgaagan kana,, …ĺańßuq na *  ¶Ňč-ju…ôn do ida snkulan  ¶uŇč-tuŇč kida, kŇč*  ¶…ô o mqpańß * ńßŇčkawas. kwo-min-ńßw…ô-ji o …ĺi-*a- ¶i-kwan nklwaan, manu ka w…ô-ju…ôn-ńßw…ô kana klwaan o ida ńßba…ĺaw ka mqpańß ku-un ksun u…ĺi. tgbowqax bi s-*a  ¶i-kwan o tgbowqax *a-ju…ôn,*a-kwan o ida  ¶uŇč-tuŇč ka kndadax s-*a  ¶-sjun w…ô-ju…ôn-ńßw…ô ńßija smkagul maa ga-kwan. qtaan ka dńßa klwaan *…ô- ¶ow o, na-mi-pi-ja ga wana qa-pu-…ĺi-w…ô- ¶ju ńßija ka saw mskluuj ńßa…ĺi, ida mtna dńßa kijig klwaan po- ¶a-na saw *…ô- ¶ow tn…ôgsdńßug ńßa…ĺi ka klwaan dńßa. siŇč- ¶Ňč  ¶ju-ńßwa kana ka klwaan o wada sugan ** siŇč- ¶Ňč- ¶ju : *. pa…ĺu ńßaŇčan:  ¶an-pi-si  ¶ju; pusu alaŇč: qa-ti-ma-mu-…ĺi-…ĺow *. pa…ĺu ńßaŇčan: aj-…ĺuŇč-k…ô  ¶ju: pusu alaŇč: s-wa-q…ô-pu-muŇč-t…ô *. pa…ĺu ńßaŇčan: ńßa-ta-pu  ¶ju: pusu alaŇč: ma-…ĺin-ta-a…ĺ *. pa…ĺu ńßaŇčan: qa-…ĺa-s  ¶ju; pusu alaŇč:  ¶i-t…ô-man-s-ńßu-pu *. pa…ĺu ńßaŇčan: tuŇč-qa-wan-k…ô  ¶ju; pusu alaŇč: …ĺuŇč-tu *. pa…ĺu ńßaŇčan: si-qa-wan-k…ô  ¶ju; pusu alaŇč: …ôn-qu-…ĺ…ô-…ôn-qu-…ĺu *. pa…ĺu ńßaŇčan: ńßwo-ma-s  ¶ju; pusu alaŇč: un-ńß…ô-q…ô *. pa…ĺu ńßaŇčan: qun…ô-n…ô  ¶ju; pusa alaŇč: aw-pu-wo *. pa…ĺu ńßaŇčan: aw-ńßan-kw…ô-na  ¶ju; pusu alaŇč: aj-na-na **. pa…ĺu ńßaŇčan: aw-ma-ńßaj-qaj  ¶ju; pusu alaŇč: k…ô-pa- pi-s **.pa…ĺu ńßaŇčan: aw-mu-sa-ti- ¶ju; pusu alaŇč: u-ta-pi **. pa…ĺu ńßaŇčan: aw- sa-na  ¶ju; pusa alaŇč: aw-sa qa-ti **. pa…ĺu ńßaŇčan: aw-si-q…ô-two  ¶ju; pusu alaŇč:  ¶u-a…ô-pu **. pa…ĺu ńßaŇčan: aw- ¶jaw- ¶uŇč  ¶u-pa  ¶ju; pusa alaŇč: aw-qa-ńßan- ¶ja  ¶in- ¶i  ¶in- ¶i na na-mi-pi-ja ga pusu bi o kika qwaŇč- ¶an, mka…ĺig qwaŇč ga niqan **% ka Ňčalan dńßa kana s…ôaŇčal ńßini.pusu bi qwaŇč- ¶an dńßa o niqan btunux  ¶wan, xi ¶…ôn, limuk, xisin, xijin, xik…ô. xi*an, xi ¶u, xijow, t…ôn-nan- ¶i. na-mi-pi-ja o tg* *…ô ¶ow knpa…ĺu na uxaj ppusa klwaan isil psqmaun qwan-wu,tg* kŇčlaŇčan knpa…ĺu ńßmn…ĺu xijow klwaan ni tg* knpa…ĺu ńßmn…ĺu xi ¶…ôn klwaan. ńßŇčkawas **** siida, btunux  ¶wan ganiqan ***kbuńßug q…ô-…ĺa ka ńßmn…ĺu nija. na-mi-pi-ja ga jabi mdka ńßa…ĺi ńßiji s…ô…ô…üiq o smtama nuŇč-j…ô, kija ni asi ka kndadax klwaan isil ka uuqun.ana nanaq gdp s…üiqan o mniq mq…ĺinu ¶ klwaan *…ô- ¶ow naŇčal tn…ôalaŇč na * p…ô, ida nkija saw mq…ĺinu ¶ bi ka kndusan s…üiqan na-mi-pi-ja,jasa llabaŇč bi nn iqandńßa ga uŇča ¶ qqpańßun dńßa, ini bi ktna ka n…ôasug dńßa ni …ôgu bi nduuj dńßa ka s…ô…ô…üiq klwaan isil.  ¶in- ¶i na na-mi-pi-ja ga msgluban bi dńß aka nan-*…ô. nt…ôkwo siida ka ńßuna ¶ gqian ńßidaw *…ô- ¶ow ga,  ¶uŇč-tu t…ôkwo …ĺin-t…ô-qw…ô-s-t…ô(*on lind…ôquist)madas ** mi…ĺi ¶ qa-…ĺa-qu-a…ĺ,bukuj do sn…ôgul maa pusu bi kl…ô…ôgan psaan klwaan isil nuŇč-mu-j…ô na-mi-pi-ja ti- ¶ju ka  ¶ -kaw-pi ksun, kn…ôgu tnabug dńßa mi…ĺi ¶ qa-…ĺa-qu-a…ĺ ńßini o tg* kŇčlaŇčan.qu…ĺi saw kuŇč-j…ô o niqan ka snalu ńßjńßiji tnabug, q…ĺaqil tnabug, snalu qqsu…ĺux ni snalu bijuq unuńß. pusu bi maw-ji klwaan o kika ow-muŇč ni ami…ĺika. ńßŇčkawas ****, kana ka mnaŇčal kwo-min na-mi-pi-ja o ***.* ńßpu ¶iŇč m…ô-ju…ôn,spŇčan ka bijax bn…ĺigan ktna s…ô…ô…üiq kana ka naŇčal kwo-min o *,*** m…ô-ju…ôn. ńßŇčkawas ****, snpŇčan uŇča ¶ qpańß **.*%. mnaŇčal ńßbaŇčan …ĺju-jow-j…ô o mniq kana ka naŇčal o niqan **% ńßa…ĺi. ńßŇčkawas **** do kana ka sntnajan …ĺmigaw s…üiqan klwaan isil o niqan *** kbuńßug. …ü…ôn-ko ni ka…ĺi na-mi-pi-ja ga ida ńßba…ĺaw bi ka uxaj bńßgaj s…ô…ô…üiq(***), kska na ńßija o aw-wan-po- ¶u ka ńßba…ĺaw bi, jabi mdka ńßa…ĺi ńßiji s…ô…ô…üiq, pusu sslian dńßa o daja ti- ¶ju ńßija.…ĺańßuq na …ôgu ńßnb…ĺagan mqalux s…ô…ô…üiq pan-tu- ¶u do, ida niqan ka ńßba…ĺaw ńßa…ĺi q…ô-ji-saŇč- ¶u(kńßoisan, saw ka na-ma- ¶u ni pu-si-man- ¶u), dńßija ga ida mlutu ¶ s…ô…ô…üiq tnpusu nan-*…ô kana. qtaan ka s…ô…ô…üiq q…ô-ji-saŇč- ¶u o ida mtna qtaan dńßa ka s…ô…ô…üiq pan-tu- ¶u ni s…ô…ô…üiq bńßgaj.…ĺańßuq na do jabi niqan *% ńßiji s…ô…ô…üiq ka " s…ô…ô…üiq niqan lńßaŇč" ( ¶olou…ĺ…ôds) ni " s…ô…ô…üiq pa-s-t…ô" . ida mniqa lutu ¶ da…ĺa s…ô…ô…üiq ńß…ô-…ĺan, s…ô…ô…üiq t…ô-kwo, s…ô…ô…üiq jiŇč-kwo,s…ô…ô…üiq *a-kwo uxaj u…ĺi o s…ô…ô…üiq pu-taw-ja ka pusu bi s…ô…ô…üiq bńßgaj, niqan kana ka ńßnb…ĺagan *% ńßiji s…ô…ô…üiq,snpŇčan nii ga ida ga mniq ńßuna ¶ sa-ńßa-…ĺa-sa-mo tg* pa…ĺun knlutu ¶ *…ô- ¶ow na na-*…ô. ńßŇčkawas **** ńßiji s…ô…ô…üiq o jabi *** kbuńßug, kn…ĺana na ńßiji s…ô…ô…üiq o wada niqan ńßa…ĺi *.***%. manu ka qu…ĺi saw  ¶uŇč- ¶jaw o jabi niqan **-*** na s…ô…ô…üiq ka snńßiji  ¶i-tu- ¶jaw, …ĺańßuq na s…ô…ô…üiq **-*** do snńßiji tnalaŇč na snńßijan.mdka na s…ô…ô…üiq na-mi -pi-ja o maŇčal ka…ĺi …ôn-tun- ¶ja ka tg* dńßa ka…ĺi, ida ka ka…ĺi nan-*…ô ka …ĺŇčagun dńßa balaj ka…ĺi. bgu…ĺa an na s…ô…ô…üiq sajiŇč do ida ka ka…ĺi jiŇč-kwo ka d…üijun dńßa balaj sajaŇč.ka…ĺi nan-*…ô ni ka…ĺi jiŇč-kwo o s…ĺŇčaw dńßa balaj mniq t…ĺwańßan nniqan. ana nanaq ka…ĺi jiŇč-kwo ka ka…ĺi klwaan, ida ska…ĺi ka…ĺi nan-*…ô ni ka…ĺi t…ô-kwo ka dńßija.ida  ¶i-tu-  ¶uŇč- ¶jaw ka pusu dńßa bi  ¶uŇč- ¶jaw ksun, mnu ka snńßiji …ĺu-t…ô-ńßw…ô na s…ô…ô…üiq ka ńßba…ĺaw bi.</PHON>
    </S>
</TEXT>