<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Nana_Akufo-Addo" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Nana_Akufo-Addo" copyright="CC BY-SA" citation="Nana_Akufo-Addo. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Nana_Akufo-Addo" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Nana_Akufo-Addo, title = Nana_Akufo-Addo, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Nana_Akufo-Addo} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Nana Akufo-Addo = Mntucing hngkawas 1944 idas 3 jiyax 29 ka Nana Akufo-Addo ga, empklaw ka hiya. Bukung klwaan Ghana ta sayang o kiya ka Nana Akufo-Addo, pnaah hngkawas 2017 idas 1 jiyax 7 pnrajing kmlawa klwaan. Nana Addo Dankwa Akufo-Addo Nana Addo Dankwa Akufo-Addo (Kari Ingkoku: Nana Addo Dankwa Akufo-Addo; kngkawas 1944 idas 3 diyax 29－), Soton Ghana saya. Hiya pa laqi Soto Ghana brah Edward Akufo Addo, kndadax kngkawas 2001 dhuq kngkawas 2003, Nana Addo Dankwa Akufo-Addo u nngalan Ghana Bukung Cyeyncacang; bukuy daw mniq jngjawas 2003 dhuq kngkawas 2007 ngalan Ghana Waycyawbu Bucyo.Nana Addo Dankwa Akufo-Addo pa mnniq kngkawas 2008 mi kngkawas 2012 mn2 muda seyngkyo Soto, binaw wada ini baka John Atta Mills mi John Draman iDrahama. Mniq kngkawas 2016 Soto seyngkyo cida daw wada niya qulung balay ini baka ka Soto cida John Dramani Drahama, kiya mi wada mangal Soto. Nana Addo Dankwa Akufo-Addo u mniq kngkawas 2020 knbeyhing seyngkyo pa wada mndungus bay mangal Soto dungan. Pnyahan pnatas Tnhjil kari seejiq Watan Diro mtabug</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Nana Akofo-Addo = Mntocing hngkawas 1944 idas 3 jiyax 29 ka Nana Akofo-Addo ga, empklaw ka hiya. Bokong klwaan Ghana ta sayang o kiya ka Nana Akofo-Addo, pnaah hngkawas 2017 idas 1 jiyax 7 pnrajing kmlawa klwaan. Nana Addo Dankwa Akofo-Addo Nana Addo Dankwa Akofo-Addo (Kari Ingkoko: Nana Addo Dankwa Akofo-Addo; kngkawas 1944 idas 3 diyax 29－), Soton Ghana saya. Hiya pa laqi Soto Ghana brah Edward Akofo Addo, kndadax kngkawas 2001 dhoq kngkawas 2003, Nana Addo Dankwa Akofo-Addo o nngalan Ghana Bokong Cyeyncacang; bokoy daw mniq jngjawas 2003 dhoq kngkawas 2007 ngalan Ghana Waycyawbo Bocyo.Nana Addo Dankwa Akofo-Addo pa mnniq kngkawas 2008 mi kngkawas 2012 mn2 moda seyngkyo Soto, binaw wada ini baka John Atta Mills mi John Draman iDrahama. Mniq kngkawas 2016 Soto seyngkyo cida daw wada niya qolong balay ini baka ka Soto cida John Dramani Drahama, kiya mi wada mangal Soto. Nana Addo Dankwa Akofo-Addo o mniq kngkawas 2020 knbeyhing seyngkyo pa wada mndongos bay mangal Soto dongan. Pnyahan pnatas Tnhjil kari seejiq Watan Diro mtabog</FORM>
    </S>
</TEXT>