<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Ndaan_kari_rudan_quri_sejiq_Saciraya_一Kari_rudan_quri_rngesux(Teplaalay)" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ndaan_kari_rudan_quri_sejiq_Saciraya_一Kari_rudan_quri_rngesux(Teplaalay)" copyright="CC BY-SA" citation="Ndaan_kari_rudan_quri_sejiq_Saciraya_一Kari_rudan_quri_rngesux(Teplaalay). (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ndaan_kari_rudan_quri_sejiq_Saciraya_一Kari_rudan_quri_rngesux(Teplaalay)" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ndaan_kari_rudan_quri_sejiq_Saciraya_一Kari_rudan_quri_rngesux(Teplaalay), title = Ndaan_kari_rudan_quri_sejiq_Saciraya_一Kari_rudan_quri_rngesux(Teplaalay), year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ndaan_kari_rudan_quri_sejiq_Saciraya_一Kari_rudan_quri_rngesux(Teplaalay)} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Ndaan kari rudan quri sejiq Saciraya 一Kari rudan quri rngesux(Teplaalay) = Snaw Botoc ni laqi qrijil Sabak u smnriyu paah dxral. Dhiya u maakingal msdungus. Niqan ka laqi Botong ka hangan na. Niqan kingal dungal laqi Qrijil hangan na u Sayan(kari dha hiya u kika pusu rudan sejiq Saciraya.) Madas psaan qsiya mi miyaj bubul, paah hhuwan qsiya smriyu kingal laqi snaw, kiya mi dmrai hiya. Snaw nii u kika Botong maa snaw Sayan. Hiya u mdrumut balay smmalu triya mi Laxan na ka Qmeepah qmpahan na da.babaw mnhdu smmalu triya ka Boring du miyah qmpahan mi yahan na mriq ka yriya. sudu qmpahan u ini biyaw wada na qduun tmatak kana da.babaw Niya du wada ngalan "utux = Pnyahan ppatas = 來源: :Ungay Daki 川心蓮</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Ndaan kari rodan qori sejiq Saciraya 一Kari rodan qori rngesox(Teplaalay) = Snaw Botoc ni laqi qrijil Sabak o smnriyo paah dxral. Dhiya o maakingal msdongos. Niqan ka laqi Botong ka hangan na. Niqan kingal dongal laqi Qrijil hangan na o Sayan(kari dha hiya o kika poso rodan sejiq Saciraya.) Madas psaan qsiya mi miyaj bobol, paah hhowan qsiya smriyo kingal laqi snaw, kiya mi dmrai hiya. Snaw nii o kika Botong maa snaw Sayan. Hiya o mdromot balay smmalo triya mi Laxan na ka Qmeepah qmpahan na da.babaw mnhdo smmalo triya ka Boring do miyah qmpahan mi yahan na mriq ka yriya. sodo qmpahan o ini biyaw wada na qdoon tmatak kana da.babaw Niya do wada ngalan "otox = Pnyahan ppatas = 來源: :Ungay Daki 川心蓮</FORM>
    </S>
</TEXT>