<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Ndaan_qurri_rudan_sejiq_Saciraya_一Kari_rudan_quri_Rngesux" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Ndaan_qurri_rudan_sejiq_Saciraya_一Kari_rudan_quri_Rngesux" copyright="CC BY-SA" citation="Ndaan_qurri_rudan_sejiq_Saciraya_一Kari_rudan_quri_Rngesux. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Ndaan_qurri_rudan_sejiq_Saciraya_一Kari_rudan_quri_Rngesux" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Ndaan_qurri_rudan_sejiq_Saciraya_一Kari_rudan_quri_Rngesux, title = Ndaan_qurri_rudan_sejiq_Saciraya_一Kari_rudan_quri_Rngesux, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Ndaan_qurri_rudan_sejiq_Saciraya_一Kari_rudan_quri_Rngesux} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Ndaan kari rudan quri sejiq Saciraya 一Kari rudan quri rngesux (Twahici) == Tru hngkawas bukuy,mawsa sapah ka Boing,Kiya mi Sayan Mshjil ka hiya da,kmsenuul hyaan musa sapah. Sapah Botung u wa Baraw,asi ka mdakil hakaw,rngawan na ka qrijil na mdakil su hakaw u balay squwaq. Mdakil hakaw Seyda ka Qrijil na yasa mawwit ka Sayan su phngak da,Seyda murung ka Bowyak da, mtakur dxral ka hiya ,Paah embuyas na smeriyu hiya ka tmbuwan Qnux,Bowyak mi Quyu. Hiya u niqan kingal ka laqi na Qrijil hangan na Bay Rodas,embahang kana ka,utux usilung u smkahul hyaan mi i kmiyah hiya mi hmkan nami ini sruwa,utux usilung do psreutux epaa usilung rngesux. Psaun dha ska kulu ka Cisiringan, pqriyun dha Baraw usilung,lni do biyaw maabanah ka usilyng da,usilung Rngesux u wada embrinah uri da. Pnyahan ppatas 來源 : :Lawpaw nawbu 王益忠</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Ndaan kari rodan qori sejiq Saciraya 一Kari rodan qori rngesox (Twahici) == Tro hngkawas bokoy,mawsa sapah ka Boing,Kiya mi Sayan Mshjil ka hiya da,kmsenool hyaan mosa sapah. Sapah Botong o wa Baraw,asi ka mdakil hakaw,rngawan na ka qrijil na mdakil so hakaw o balay sqowaq. Mdakil hakaw Seyda ka Qrijil na yasa mawwit ka Sayan so phngak da,Seyda morong ka Bowyak da, mtakor dxral ka hiya ,Paah emboyas na smeriyo hiya ka tmbowan Qnox,Bowyak mi Qoyo. Hiya o niqan kingal ka laqi na Qrijil hangan na Bay Rodas,embahang kana ka,otox osilong o smkahol hyaan mi i kmiyah hiya mi hmkan nami ini srowa,otox osilong do psreotox epaa osilong rngesox. Psaon dha ska kolo ka Cisiringan, pqriyon dha Baraw osilong,lni do biyaw maabanah ka osilyng da,osilong Rngesox o wada embrinah ori da. Pnyahan ppatas 來源 : :Lawpaw nawbo 王益忠</FORM>
    </S>
</TEXT>