<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Nepal" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Nepal" copyright="CC BY-SA" citation="Nepal. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Nepal" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Nepal, title = Nepal, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Nepal} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Nepal = Gaga kska Yacow ka Nepal, 28 00 N, 84 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 147,181 sq km(hangan na o Tg94) (knlbanga dxgal o 143,351 sq km, knlbangan qsiya o 3,830 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 29,033,914 hiyi. Gaga Kathmandu ka pusu alang paru, jiyax 28 idas 5 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Nepal ga wada sugan 28.80% ka dxgal qpahan, 25.40% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 45.80% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Bidhya Devi Bhandari, pnaah hngkawas2015 idas 10 jiyax 29pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Nepal = Nepal = Nepal pa wa mniq dxral nniqan tuhunac tudu dwiyaq Himalaya na 1 qnlhangan kcka dxral, tudaya u mslutuc Cyokoku, tu3 dqras dxral daw msdalih India, tuhuy qnlhangan Bengal wana mkiyax bay 27 km ksanan elu. Knlbangan dxral Nepal u 14.7181 knbkiyan km, tu93 bnkuwan knkana qnlangan, 2972 knhbrawan hiyi sediq u tu48 bnkuwan knkana qnlangan kiya. Alaw wa mniq dxral tubaraw ka nniqan dha, knbaraw bay kcka mk10 dwiyaq qnlangan u wa mniq kcka dxral mi mtayus Nepal ka 8 knbaraw dwiyaq, kiya ka knbaraw balay Dudux Dwiyaq Sngmu, so kiya u yahan balay sdhmawan rmiwaw sediq smkuxul mkala ddwiyaq uri. Niqan knrudah bay hniti jaysang bungka qnlangan ka Nepal, pusu pnyahan snhiyan Bu kyo ka Buda Sakamuni u kiya ka mntuting Nepal. Pusu balay snlhayan snhiyan qnlhangan ka India kyo, duma ini khbaraw ka smluhay Cangcwan Bu kyo mi Islam kyo. Nepal pa niqan bay hnhangan qnlangan quri knrmnan bay mi mbiyax bay mtdiyal ka sediq Kuruk. 18 th kcka cida wada phiyu Nepal Wangkwo, kiya u mnknrmux Sicang uri, bukuy daw wada muCingcaw qnlhangan Hwansu. Mniq 19 th pnrdingan cida Ingkoku mi Nepal ka mccbu daw, Nepal u wada muway dxral mnIngkoku India kiya mi mnsupu ppwaluk dhiya. Nepal u ida balay India kyo Pnwaya Bukung qnlhangan. Kngkawas 2006 cida, kwohuy u wada hmtur biyax bukung qnlhangan Cyanantra, kngkawas 2008 idas 5 diyax 28, Nepal pnwaya keyngpo kaygi cida u wada mndungus bay muda snburah smmalu keyngpo ang, plixan ka pnwaya bukung mi knpriyux hangan qnlhangan Nepal Ryeynpang Mincu Konghkwo. Ri-s Brah 7 th han. Nepal u knrudah bay qnlhangan Asia uri. Cbiyaw balay han pa kcka dxral Nepal u ou bay ini pntna qnlhangan han, mniq brah 6 th han, mniq brah 6 th han, sediq Nepal u tna mniq quri msdalih yayung Katmantu tnpusu mniq. 12 th brah han u, India mnswayi Kanak bukung qnlhangan Kusyadwaci miyah Kepal mi wada phyuwan bukung Nepal, bukuy daw pnhiyu Kpar, Asir, Kirati, Ricawi‚Ä¶wangcaw. Ya bay mniq brah kongweyn kngkawas 563, Sakamuni u mntuting kcka dxral Nepal saya na qnlhangan Ranpini knrudah Kapirowi, tmnsa quri snlhayan Sakamuni u kiya ka Bu kyo. Skari Cang Myeyn joku sediq Niwar ka wada dha ngalan Katmantu dxral ayu na Sediq Tnpusu, binaw dhiya u uxay to sediq kluwan tunarac, niqan knou ka sediq Yarian. 17 th ka 'King Jidayi' sediq Niwar, qnlhangan Mala wangcaw ka Nepal u kiya ka Sicang mi tudaya India dxral mbrnux iyax dha pusu bay mawyi sunyo. Cida, Katmantu, Patan mi Paktapur u txtaxa nanaq muda ddaun dha ini psupu, turu alang mkbrnux u msnhur balay. Kuruk wangkwo 17 th kcka cida mtutuy ka sediq Kuruk, mniq tuiwil yayung Kandaki mkngahu phiyu 1 tiping wangkwo ( brah hniwan Saa wangcaw), kngkawas 1768, Puritwi Narayang Saa ka wada pskingal nniqan dxral Nepal, mnhdu Katmantu dxral ayu tu3 alang mkbrnux mpsanak mqriqu ddaun. Kari Niwar- sediq mcayis kluwan ka sediq Niwar u skari kari Cang Myeyn, kndadax 12 th prading daw kiya ka ddiyun kari seyhu mi kari quri ptpatas wenswey, dhuq saya wada spririh kari Nepal-Tuiwil nniqan sediq India ccida sediq Kas na kari In O yusi ka rmirih da. Mbiyax bay qnlhangan na Kuruk u mniq kngkawas 1788 mi kngkawas 1791 mn2 kmrmux Sicang, hiti balay daw wada htran Cingcaw, rikisi u splawa 'Mccbu Kuruk'. Babaw mnhdu mccbu Kuruk daw mtuhuy Cingting mddahur, wada mnqnlhangan Cingcaw, mquri hongti Cingcaw cngcn cinkong. Kiya mi mnIngkoku Tunarac India Kojyo mniq qmlahang India daw, kndudul mquri tudaya knrmuxm knttu knrmux Cemongsyong mi Bhutan dtiping qnlhangan. So kiya, Kuruk mi Cingcaw pa ida pwaluk knmalu conghwan pnluban dha, kiya ka shtur knrmxan Ingkoku. Kndadax Cingcaw kcka daw mowic ka qnlhangan, mrrudu ka kcka qnlhangan mi niqan ka miyah knrmux nganguc Cingcaw, uka biyax dha qndahang payis nganguc. Snpeyyah babaw pnhyuwan ka Cyoka minkoku daw, Weynsukay u mniyux lmawa Nepal (Kiya ka Kuruk) tumal pnspuwan 5 joku msupu, binaw cida daw wada qlhangan Ingkoku ka Nepal da. Wada krtan muway Ingkoku ka dxral tuhunac Nepal mi Rana cngpyeyn . Kngkawas 1791, Ingkoku mi Nepal u psdhu pbatas kingal quri umlik ka 'Patas Pnsdhuwan Mpbbari '. Kngkawas 1814, Kepal mi mnIngkoku India ka mccbu, ini baka ka Nepal. Kawas 1 daw wada pkixan Ingkoku psdhu matas 'Patas Pnsdhuwan Saykri', wada kyapan subway mnIngkoku Tunarac India Kojyo ka knbeyhing bay dxral tuhunac Nepal, quri so neycng mi waymaw u sqlahang Ingkoku kana. Kngkawas 1846, mndalih Ingkoku ka heytay Kuruk Cyangko Pahatur Rana ka dmudul cngpyeyn, wada mangal qpahun quri qmlahang heytay Nepal. Snpeyyah hiya daw, wada uka mndungus bay biyax niya ka bukung qnlhangan da, tnslutuc Rana ka lmutuc qpahun sosyang. 20 th kcka bukuy cida mi mccbu ka kcka qnlhangan dha nanaq. Babaw mnhdu Tumn2 mccbu knbeyhing qnlangan daw, Ingkoku mniq Nepal u pskuraw mangal tukubeycu biyax pa, alaw ini palix knciyuk ka Nepal kiya ka wada mphing uri ka tukubeycu biyax sediq Ingkoku. Kngkawas 1951, Nepal Tahuy Tang mnsupu biyax bukung qnlhangan, pkiyax sosyang Rana malix biyax niya, mnhdu tnslutuc Rana 105 kngkawas qmnlhangan kajoku dha. Nepal bukung qnlhangan Tiribuhan pkla rinji keyngpo, muda dmuwi pnwaya bukung risyeyncu. Kngkawas 1960 idas 12 Mahengtra bukung qnlhangan ka dmuwi biyax, kngkawas 1961 idas 1 pkla kari hmtur knkana ddaun cngtang. Kngkawas 1962 idas 4 muda pnwaya ka keyngpo u Nepal ka India kyo bukung qnlhangan. Kngkawas 1989 dhuq kngkawas 1990, pspuruq knbeyhing bay 'Jnmin Undo' ka Nepal, ngalan bukung qnlhangan ka Pilantra u pkixan mniq kngkawas 1990 idas 11 diyax 9 pkla burah keyngpo, mnhdu kngkawas 1961 beytaq cida ka uka tangpay pingyihuy ticu, mniq lxayan ptmayan ou tang gikaycu. Kngkawas 1994 idas 11 diyax 15, Nepal Kyosanto (Ryeynhe Maryey) mniq seyngkyo cida u wada mbiyax, binaw mangal biyax qmpah 1 kngkawas daw wada pkixan malax da. Kngkawas 1996 idas 2 diyax 13, Nepal kyosanto (Maw Cuyi) pkla dmudul 'Jnmin Mccbu'. Kngkawas 2001 idas 6 diyax 1 kman cida, Katmantu Narayangsiti wangkong wada snturung sntali bay puniq jikeyng, wangcu Tipantra alaw quri umau qridin niya mi wada phuqil bukung qnlhangan Pilantra mi qridin bukung Ayswariya mi laqi tiping bukung Nirayang, kongcu Serudi‚Ä¶‚Ä¶.10 sngari tnsapah bukung. Tipantra hiya nanaq u wada jisacu mi mangal beyhing bay luqah, bukuy daw wada ini kmalu mi mhuqil uri da. Swayi bukung qnlhangan Pilantra ka Cyanantra u idas 4 cida mniq Hanumantoka kong (Smudal wangkong) psdhu phyuwan bukung qnlhangan, lmutuc mbukung. Binaw, hbaraw bay sediq snhiyi niyi u nkeykaku Cyanantra mi smriqan niya muway tnsapah bukung ka qnnaqah nuda niyi, so kiya qnlhangan Cyanantra ka dxral Nepal pa, hnhnang tnslutuc bukung u ini pntna so Pilantra jidayi cida da. Kndadax hiya cida, Nepal Kyosanto (Maw Cuyi) na biyax ucwang u kndudul dkuhun duma sediq. Dhuq kngkawas 2006, Nepal pa wana sotu Katmantu nanaq, knou bay dxral nniqan pawada qlhangan Nepal Kyosanto kana da; kngkawas 2004 putting hiti, Nepal Kyosanto prading muda qnburang sotu. Kngkawas 2005 idas 2 diyax 1, bukung qnlhangan Cyanantra ptalax kana seyhu, pkla kari hiti 3 kngkawas daw hiya nanaq ka muda dmudul burah bucyo yingkay. Kngkawas 2006 idas 1 diyax 14, ucwang hucu ka muda mcbu Katmantu nniqan dweriq 2 keyngsateyng keysacu, phuqil 10 sngari keysacu. So kusun, Nepal neycngbu pkla kongkaw, mniq Katmantu muda pnwaya qmlahang kman,mniq idas1 diyax 19 cida u dmudul kwoing tyeynsyun kojyo pstuq Katmantu mquri nganguc ryeynraku, kiya ka hmtur idas 1 diyax 20 muda knbeyhing bay yosing mu knciyuk. Idas 4 diyax 21, spuda 7 tang ryeynmong dmudul knciyuk bikung qnlhangan mi hmtur qmpah 2 iyax diyax sngayan daw, spuda tnpkixan Amirika mi India, qnlhangan Cyanatra u wada smruwa malix biyax, smruwa subway niya sediq qnlhangan ka biyax qmlahang. Spuda treybi muda rmngaw kari ka hiya, pkla kari ptalix kana neyke, subway niya sediq qnlhangan ka biyax singcng, kiya u mpseyngkyo uri, dmudu kari hantaypay u smkaul mpsosyang niya. Idas 4 diyax 30, Koyirala musa wangkong, smruwa spuda kukung qnlhangan Cyanantra psdhuwan sosyang Nepal. Mnhdu ka mccbu kcka qnlhangan dha nanaq mi plixan ka pnwaya Bukung. Kngkawas 2006 idas 5 diyax 18, Kepal gikay u kasi mntxan muda, palax bukung qnlhangan Cyanatra knkana biyax na dmuwi heytay uri, kiya daw ini dduli tnslutuc bukung ka Nepal hiti da. Nasi pnklanan iyax cida niqan manu ka srngaw ppdungus, bukung Nepal u musa so pkla ririh weynso nanaq da. Idas 6 diyax 11, Nepal gikay u wada muda palax bukung qnlhangan 'Pquri gikay wada muda ka giang' na biyax ini sruwa, kiya ka gikay giying mniq pbatas hwaang mkhoricu brah cida, kasi ka spuda snrwanan bukung qnlhangan han. Seyhu mi Mawpay prading pprngaw kiya ka mpskingal kari ddaun qnlhangan hiti. Idas 11 diyax 7, Kyosanto Nepal mi seyhu u wada psdhu kari, malax ucwang mtdiyal, tumal seyhu. Kngkawas 2007 idas 9 diyax 18, Kyosanto Nepal pkla kari mlatac rinji seyhu. Idas 12 diyax 23, dmudul kari pwaya cyuncu risyeyn ou tang mi dmudul kari balay bay malax pwaya cyuncu, muda pwaya kongh na Kyosanto Nepal wada psdhu kari, malax pwaya cyuncu, brinah gikay Dungan ka Kyosanto Nepal . Kngkawas 2008 idas 4 diyax 10 muda knbeyhing seyngkyo, wada mbiyax mangal hmrinas 30% hyo ka Kyosanto Nepal , wada mtu1 knbeyhing tang mniq Nepal phiyu keyngpo kaygi. Kngkawas 2008 idas 5 diyax 28, phiyu keyngpo Nepal kaygi u 560hyo:4hyo wada mbiyax balay muda pnrngawan kari, balay bay malah pnwaya bukung, phiyu Nepak Ryeynpang Mincu Konghkwo. Kngkawas 2015 Nepal runu umniq idas 4 diyax 25 (Iyax sngayan tu6 diyax) 11 ji 56 pung cida ka ndan runu, kiya ka 81 kngkawas dhuq cida knbeyhing bay mqraqi runu, knkana smnalu ssapah cbiyaw mi nniqan hwangkong u wada pkngatun kana, hmrinas 6000 hiyi sediq ka wada mrdang, hbaraw bay qnlhangan icil ka miyah dmayaw uri. Kndadax kngkawas 2021 idas 5 prading, sotu Nepal Katmantu u pspuruq knbeyhing bay tbrinah knciyuk India mniq muhing dwiyaq Liburyeyk smalu elu na yosing knciyuk, hbaraw bay sediq ka musa msang kari India tasukwan. Kngkawas 2020 idas 6 diyax 12, mniq nniqan qnlhangan ayus mqlahang keysacu u wada phuqil taxa sediq India mnniq alang mkbrnux Sitamarsi, kiya mi wada pqluqah 2 hiyi sediq India uri, wada msang balay ka quri India. Kiya mi mniq idas 6 diyax 13 cida wada muda snburah smalu keyngpo ka Nepal Gikay, wada dha ngalan tndxral Nepal kana ka tnayus Cyokoku mi India na muhing dwiyaq Liburyeyk mi nniqan pnprngawan Nepal mi India, kiya mi mniq India-tnayus Nepal na 15 keynsateyng u smkaul ucwang keysacu butayi ka qmlahang hiya. Kana ndan niyi u dmudul knsangan niya ka India, kiya u ndanan Nepal quri mniq muhing dwiyaq Liburyeyk niyi u mtura bay mndungus qnbliqan Cyokoku mniq msdalih nniqan hiya, so niyi ka ndanan Nepal pa qnita India u alaw wada dndulan Cyokoku ka kiya. Binaw dhuq kngkawas 2020 idas 6 diyax 17, Nepal mi India u ini uda pspuruq mtdiyal mi mccbu nina. Sngcng cyuyu Spuda kngkawas 2015 idas 9 diyax 20 muda keyngpo, psnakan 7 sng ka Nepal, trahuc sng u 77 keyng; ida balay niqa 5 ka nniqan pkranan mi 14 cwancyu u wada plixan kana da, ida balay 75 ka keyng u kcka 2 ka wada psnakan. M7 sng niyi ka psnakan truma niyi: ‚ÄĘ Tu1 sng ‚ÄĘ Tu2 sng ‚ÄĘ Pakmati sng ‚ÄĘ Kantaki sng ‚ÄĘ Panpini sng ‚ÄĘ Kernari sng ‚ÄĘ Weynsi sng Lnlingay nniqan Hniwan lnlingay qnlhangan Nepal u so mbbaraw, snpeyyah tuiwildaya mquri tunarac hunac, knrbangan tunarac dhuq tuiwil ka 850 km, knrbangan tuhunac dhuq tudaya ka 200 km. Knrbangan tndxral u niqan 147,181 pinhwang km. Haypa u snpeyyah tudaya tnayus Cyokoku na tubaraw tudu dwiyaq (Hmrinas haypa 4000 m ) smquri tuhunac u kndudul mlih,tukcka (Haypa 1000 m dhuq 4000 m) ka dxral lmiqu, tuhunac pa msdalih nniqan India u mllbu haypa (Ini khrinas 1000 m) , kiya mi to bay so dxral tqapur qqhuni. Tudu dwiyaq Simaraya u wada mnida nkiya mtnayus Nepal mi Cyokoku, kiya ka knkana dudux dwiwaq Sngmu (Mniq Nepal u splawa dha dudux dwiyaq Sakamata) ka kcka uri, qnlangan mk10 knbaraw bay dudux dwiyaq pa wa mniq kcka dxral Nepal ka mk8. Knkana qnlhangan u spuda haypa psnakan 5 nniqan knkkarac cyu: ‚ÄĘ Mtilux tay mi Mtilux hari dxral nniqan u wa mniq truma ini dhuq haypa 1200 m. ‚ÄĘ Nniqan mkmuxul qqhuni cyu u wa mniq haypa 1200-2400 m; ‚ÄĘ Nniqan Knskuy cyu u wa mniq haypa 2400-3600 m; ‚ÄĘ Cucitay u wa mniq haypa 3600-4800 m; ‚ÄĘ Knkkarac Citay u mnhaypa hmrinas 4800 m na tubaraw dwiyaq. Tnkawas Nepal pa malu psnakan: Srwasaw ci, rbawan ci, sbhuran ci, krpuhan ci mi Misan ci. Kcka niya sbhuran ci u pusu balay ka spuda dndulan India riqi Mongcyara nyupan Sbhuran knkkarac, sbhuran knkkarac malan knbeyhing quyux u slxan bay skdudul thural ka dxral dwiyaq. Tudu dwiyaq Simaraya u malu snbang sbhuran knkkarac mquri tudaya ka kingal niya, Dungan u malu snbang snpeyyah hniwan lnlingay Asia Siporiya na misan knkkarac pnspuwan knskuy uri. Knhbrawan hiyi sediq mi snhlayan Dhuq kngkawas 2010, knhbrawan hiyi sediq knkana qnlhangan u 2,900 knbkiyan hiyi. Niqan 2 kluwanan ka minjoku Nepal, 1 kluwan ka sinjya India kyo (Sediq Kasu), 1 kluwan ka uxay sinjya India kyo joku (Matawari, mimah sinaw knhuran balay). Kngkawas 2001 ka knhbrawan hiyi sediq sinjya India kyo u 80.6%, sinjya Bu kyo ka 10.7% (Knhbaraw bay ka skari Cang Syeyn joku), knhbrawan hiyi sediq Muslim ka 4.4%, snluhay snhiyan ida ncbiyaw ka 3.6%, hbaraw bay sediq ka snluhay Idia kyo mi Bu kyo ddha snlhayan (Alaw dhiya u msdalih balay quri dndulan pnwaya kluwanan hangan India kyo, kcka na hbaraw sediq hiti daw wada mangal pnwaya kluwanan hangan India kyo, ddha kyo u wada dha pspuwan balay smluhay da). Niqan 1 kari uri u 3 kluwanan ka Nepal minjoku: India kyo pnwaya kluwan hangan syakay, Tndxral Cang Myeyn Sediq Tnpusu, Tudaya Cang joku. Keyjay Knkana sediq qnlhangan u msdalih 80% knhbrawan hiyi ka qmpah phuma pnwalang. Tuhunac Nepal u dxral brnux, mndungus balay ka smnalu elu beyhing ppanan rulu, ppwaluk balay quri keyjay India. Mniq nniqan lmiqu pa, nngalan quri sdhmaun rmiwaw u kiya ka stmanun balay. Bungka Kngkawas 2006 brah cida han, Nepal ka murux bay knkan qnlangan qnlhangan India kyo, quri so bungka dha u mndungus bay bungka India kyo uri. Ini ekan hiyi dapa ka sediq Nepal, alaw ngalan dha snbeyhing qmita ka dapa tanah; ini dha uqi ka babuy, alaw ngalan dha scuqi mrutiq. Mnrdang ka sediq Nepal daw, spuda Poromn ka dmudul ddaun psdhu, dmuwi bhuway waliq lmabu qbubur mnrdang sediq, kiya mi ini khrnasi 24 jikang daw sanan sndhu puniq, shhur qsiya yayung ka qbulic qbubur. Mwaya bay quri smdhu mrdang sediq mi mtbasi lhbun kndamac rdrudan, mrdang ka tama bubu daw kasi ka kwesun kana ka ubal hhiyi, dmuwi bhuway waliq lmabu hiyi, prading pnwaya caycyey, quri so pnwaya mtbasi lhbun kndamac rdrudan u muru waya niyi mkan cay mi ini msdalih tlung snaw mi qridin mk13 diyax, babaw niya 1 kngkawas u naqah tumal sqrasan, mimah sinaw mi mtmay byo, babaw 1 knghkawas daw kiya ka malu hrwahan ka lukus pnwaya rdrudan.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= n…ôpal = gaga kska ja ¶ow ka n…ôpal, ** ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga katńßmandu ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal n…ôpal ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka bidńßja d…ô*i bńßanda…ĺi, pnaańß ńßŇčkawas**** idas ** …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' n…ôpal = n…ôpal = n…ôpal pa wa mniq dx…ĺal nniqan tuńßuna ¶ tudu dwijaq ńßimalaja na * qnlńßaŇčan k ¶ka dx…ĺal, tudaja u mslutu ¶  ¶jokoku, tu* dq…ĺas dx…ĺal daw msdalińß india, tuńßuj qnlńßaŇčan b…ôŇčal wana mkijax baj ** km ksanan …ôlu. knlbaŇčan dx…ĺal n…ôpal u **.**** knbkijan km, tu** bnkuwan knkana qnlaŇčan, **** knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq u tu** bnkuwan knkana qnlaŇčan kija. alaw wa mniq dx…ĺal tuba…ĺaw ka nniqan dńßa, knba…ĺaw baj k ¶ka mk** dwijaq qnlaŇčan u wa mniq k ¶ka dx…ĺal mi mtajus n…ôpal ka * knba…ĺaw dwijaq, kija ka knba…ĺaw balaj dudux dwijaq sŇčmu, so kija u jańßan balaj sdńßmawan …ĺmiwaw s…ôdiq smkuxul mkala ddwijaq u…ĺi. niqan kn…ĺudańß baj ńßniti …üajsaŇč buŇčka qnlaŇčan ka n…ôpal, pusu pnjańßan snńßijan bu kjo ka buda sakamuni u kija ka mntutiŇč n…ôpal. pusu balaj snlńßajan snńßijan qnlńßaŇčan ka india kjo, duma ini kńßba…ĺaw ka smluńßaj  ¶aŇč ¶wan bu kjo mi islam kjo. n…ôpal pa niqan baj ńßnńßaŇčan qnlaŇčan qu…ĺi kn…ĺmnan baj mi mbijax baj mtdijal ka s…ôdiq ku…ĺuk. ** tńß k ¶ka  ¶ida wada pńßiju n…ôpal waŇčkwo, kija u mnkn…ĺmux si ¶aŇč u…ĺi, bukuj daw wada mu ¶iŇč ¶aw qnlńßaŇčan ńßwansu. mniq ** tńß pn…ĺdiŇčan  ¶ida iŇčkoku mi n…ôpal ka m ¶ ¶bu daw, n…ôpal u wada muwaj dx…ĺal mniŇčkoku india kija mi mnsupu ppwaluk dńßija. n…ôpal u ida balaj india kjo pnwaja bukuŇč qnlńßaŇčan. kŇčkawas ****  ¶ida, kwońßuj u wada ńßmtu…ĺ bijax bukuŇč qnlńßaŇčan  ¶janant…ĺa, kŇčkawas **** idas * dijax **, n…ôpal pnwaja k…ôŇčpo kajgi  ¶ida u wada mnduŇčus baj muda snbu…ĺańß smmalu k…ôŇčpo aŇč, plixan ka pnwaja bukuŇč mi knp…ĺijux ńßaŇčan qnlńßaŇčan n…ôpal …ĺj…ônpaŇč min ¶u koŇčńßkwo. …ĺi-s b…ĺańß * tńß ńßan. n…ôpal u kn…ĺudańß baj qnlńßaŇčan asia u…ĺi.  ¶bijaw balaj ńßan pa k ¶ka dx…ĺal n…ôpal u ou baj ini pntna qnlńßaŇčan ńßan, mniq b…ĺańß * tńß ńßan, mniq b…ĺańß * tńß ńßan, s…ôdiq n…ôpal u tna mniq qu…ĺi msdalińß jajuŇč katmantu tnpusu mniq. ** tńß b…ĺańß ńßan u, india mnswaji kanak bukuŇč qnlńßaŇčan kusjadwa ¶i mijańß k…ôpal mi wada pńßjuwan bukuŇč n…ôpal, bukuj daw pnńßiju kpa…ĺ, asi…ĺ, ki…ĺati, …ĺi ¶awi*waŇč ¶aw. ja baj mniq b…ĺańß koŇčw…ôn kŇčkawas ***, sakamuni u mntutiŇč k ¶ka dx…ĺal n…ôpal saja na qnlńßaŇčan …ĺanpini kn…ĺudańß kapi…ĺowi, tmnsa qu…ĺi snlńßajan sakamuni u kija ka bu kjo. ska…ĺi  ¶aŇč mj…ôn …üoku s…ôdiq niwa…ĺ ka wada dńßa Ňčalan katmantu dx…ĺal aju na s…ôdiq tnpusu, binaw dńßija u uxaj to s…ôdiq kluwan tuna…ĺa ¶, niqan knou ka s…ôdiq ja…ĺian. ** tńß ka 'kiŇč …üidaji' s…ôdiq niwa…ĺ, qnlńßaŇčan mala waŇč ¶aw ka n…ôpal u kija ka si ¶aŇč mi tudaja india dx…ĺal mb…ĺnux ijax dńßa pusu baj mawji sunjo.  ¶ida, katmantu, patan mi paktapu…ĺ u txtaxa nanaq muda ddaun dńßa ini psupu, tu…ĺu alaŇč mkb…ĺnux u msnńßu…ĺ balaj. ku…ĺuk waŇčkwo ** tńß k ¶ka  ¶ida mtutuj ka s…ôdiq ku…ĺuk, mniq tuiwil jajuŇč kandaki mkŇčańßu pńßiju * tipiŇč waŇčkwo ( b…ĺańß ńßniwan saa waŇč ¶aw), kŇčkawas ****, pu…ĺitwi na…ĺajaŇč saa ka wada pskiŇčal nniqan dx…ĺal n…ôpal, mnńßdu katmantu dx…ĺal aju tu* alaŇč mkb…ĺnux mpsanak mq…ĺiqu ddaun. ka…ĺi niwa…ĺ- s…ôdiq m ¶ajis kluwan ka s…ôdiq niwa…ĺ u ska…ĺi ka…ĺi  ¶aŇč mj…ôn, kndadax ** tńß p…ĺadiŇč daw kija ka ddijun ka…ĺi s…ôńßu mi ka…ĺi qu…ĺi ptpatas w…ônsw…ô, dńßuq saja wada sp…ĺi…ĺińß ka…ĺi n…ôpal-tuiwil nniqan s…ôdiq india  ¶ ¶ida s…ôdiq kas na ka…ĺi in o jusi ka …ĺmi…ĺińß da. mbijax baj qnlńßaŇčan na ku…ĺuk u mniq kŇčkawas **** mi kŇčkawas **** mn* km…ĺmux si ¶aŇč, ńßiti balaj daw wada ńßt…ĺan  ¶iŇč ¶aw, …ĺikisi u splawa 'm ¶ ¶bu ku…ĺuk'. babaw mnńßdu m ¶ ¶bu ku…ĺuk daw mtuńßuj  ¶iŇčtiŇč mddańßu…ĺ, wada mnqnlńßaŇčan  ¶iŇč ¶aw, mqu…ĺi ńßoŇčti  ¶iŇč ¶aw  ¶Ňč ¶n  ¶inkoŇč. kija mi mniŇčkoku tuna…ĺa ¶ india ko…üjo mniq qmlańßaŇč india daw, kndudul mqu…ĺi tudaja kn…ĺmuxm knttu kn…ĺmux  ¶…ômoŇčsjoŇč mi bńßutan dtipiŇč qnlńßaŇčan. so kija, ku…ĺuk mi  ¶iŇč ¶aw pa ida pwaluk knmalu  ¶oŇčńßwan pnluban dńßa, kija ka sńßtu…ĺ kn…ĺmxan iŇčkoku. kndadax  ¶iŇč ¶aw k ¶ka daw mowi ¶ ka qnlńßaŇčan, m…ĺ…ĺudu ka k ¶ka qnlńßaŇčan mi niqan ka mijańß kn…ĺmux ŇčaŇču ¶  ¶iŇč ¶aw, uka bijax dńßa qndańßaŇč pajis ŇčaŇču ¶. snp…ôjańß babaw pnńßjuwan ka  ¶joka minkoku daw, w…ônsukaj u mnijux lmawa n…ôpal (kija ka ku…ĺuk) tumal pnspuwan * …üoku msupu, binaw  ¶ida daw wada qlńßaŇčan iŇčkoku ka n…ôpal da. wada k…ĺtan muwaj iŇčkoku ka dx…ĺal tuńßuna ¶ n…ôpal mi …ĺana  ¶Ňčpj…ôn . kŇčkawas ****, iŇčkoku mi n…ôpal u psdńßu pbatas kiŇčal qu…ĺi umlik ka 'patas pnsdńßuwan mpbba…ĺi '. kŇčkawas ****, k…ôpal mi mniŇčkoku india ka m ¶ ¶bu, ini baka ka n…ôpal. kawas * daw wada pkixan iŇčkoku psdńßu matas 'patas pnsdńßuwan sajk…ĺi', wada kjapan subwaj mniŇčkoku tuna…ĺa ¶ india ko…üjo ka knb…ôńßiŇč baj dx…ĺal tuńßuna ¶ n…ôpal, qu…ĺi so n…ô ¶Ňč mi wajmaw u sqlańßaŇč iŇčkoku kana. kŇčkawas ****, mndalińß iŇčkoku ka ńß…ôtaj ku…ĺuk  ¶jaŇčko pańßatu…ĺ …ĺana ka dmudul  ¶Ňčpj…ôn, wada maŇčal qpańßun qu…ĺi qmlańßaŇč ńß…ôtaj n…ôpal. snp…ôjańß ńßija daw, wada uka mnduŇčus baj bijax nija ka bukuŇč qnlńßaŇčan da, tnslutu ¶ …ĺana ka lmutu ¶ qpańßun sosjaŇč. ** tńß k ¶ka bukuj  ¶ida mi m ¶ ¶bu ka k ¶ka qnlńßaŇčan dńßa nanaq. babaw mnńßdu tumn* m ¶ ¶bu knb…ôńßiŇč qnlaŇčan daw, iŇčkoku mniq n…ôpal u psku…ĺaw maŇčal tukub…ô ¶u bijax pa, alaw ini palix kn ¶ijuk ka n…ôpal kija ka wada mpńßiŇč u…ĺi ka tukub…ô ¶u bijax s…ôdiq iŇčkoku. kŇčkawas ****, n…ôpal tańßuj taŇč mnsupu bijax bukuŇč qnlńßaŇčan, pkijax sosjaŇč …ĺana malix bijax nija, mnńßdu tnslutu ¶ …ĺana *** kŇčkawas qmnlńßaŇčan ka…üoku dńßa. n…ôpal bukuŇč qnlńßaŇčan ti…ĺibuńßan pkla …ĺin…üi k…ôŇčpo, muda dmuwi pnwaja bukuŇč …ĺisj…ôn ¶u. kŇčkawas **** idas ** mańß…ôŇčt…ĺa bukuŇč qnlńßaŇčan ka dmuwi bijax, kŇčkawas **** idas * pkla ka…ĺi ńßmtu…ĺ knkana ddaun  ¶ŇčtaŇč. kŇčkawas **** idas * muda pnwaja ka k…ôŇčpo u n…ôpal ka india kjo bukuŇč qnlńßaŇčan. kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas ****, pspu…ĺuq knb…ôńßiŇč baj '…ünmin undo' ka n…ôpal, Ňčalan bukuŇč qnlńßaŇčan ka pilant…ĺa u pkixan mniq kŇčkawas **** idas ** dijax * pkla bu…ĺańß k…ôŇčpo, mnńßdu kŇčkawas **** b…ôtaq  ¶ida ka uka taŇčpaj piŇčjińßuj ti ¶u, mniq lxajan ptmajan ou taŇč gikaj ¶u. kŇčkawas **** idas ** dijax **, n…ôpal kjosanto (…ĺj…ônńß…ô ma…ĺj…ô) mniq s…ôŇčkjo  ¶ida u wada mbijax, binaw maŇčal bijax qmpańß * kŇčkawas daw wada pkixan malax da. kŇčkawas **** idas * dijax **, n…ôpal kjosanto (maw  ¶uji) pkla dmudul '…ünmin m ¶ ¶bu'. kŇčkawas **** idas * dijax * kman  ¶ida, katmantu na…ĺajaŇčsiti waŇčkoŇč wada sntu…ĺuŇč sntali baj puniq …üik…ôŇč, waŇč ¶u tipant…ĺa alaw qu…ĺi umau q…ĺidin nija mi wada pńßuqil bukuŇč qnlńßaŇčan pilant…ĺa mi q…ĺidin bukuŇč ajswa…ĺija mi laqi tipiŇč bukuŇč ni…ĺajaŇč, koŇč ¶u s…ô…ĺudi**.** sŇča…ĺi tnsapańß bukuŇč. tipant…ĺa ńßija nanaq u wada …üisa ¶u mi maŇčal b…ôńßiŇč baj luqańß, bukuj daw wada ini kmalu mi mńßuqil u…ĺi da. swaji bukuŇč qnlńßaŇčan pilant…ĺa ka  ¶janant…ĺa u idas *  ¶ida mniq ńßanumantoka koŇč (smudal waŇčkoŇč) psdńßu pńßjuwan bukuŇč qnlńßaŇčan, lmutu ¶ mbukuŇč. binaw, ńßba…ĺaw baj s…ôdiq snńßiji niji u nk…ôkaku  ¶janant…ĺa mi sm…ĺiqan nija muwaj tnsapańß bukuŇč ka qnnaqańß nuda niji, so kija qnlńßaŇčan  ¶janant…ĺa ka dx…ĺal n…ôpal pa, ńßnńßnaŇč tnslutu ¶ bukuŇč u ini pntna so pilant…ĺa …üidaji  ¶ida da. kndadax ńßija  ¶ida, n…ôpal kjosanto (maw  ¶uji) na bijax u ¶waŇč u kndudul dkuńßun duma s…ôdiq. dńßuq kŇčkawas ****, n…ôpal pa wana sotu katmantu nanaq, knou baj dx…ĺal nniqan pawada qlńßaŇčan n…ôpal kjosanto kana da; kŇčkawas **** puttiŇč ńßiti, n…ôpal kjosanto p…ĺadiŇč muda qnbu…ĺaŇč sotu. kŇčkawas **** idas * dijax *, bukuŇč qnlńßaŇčan  ¶janant…ĺa ptalax kana s…ôńßu, pkla ka…ĺi ńßiti * kŇčkawas daw ńßija nanaq ka muda dmudul bu…ĺańß bu ¶jo jiŇčkaj. kŇčkawas **** idas * dijax **, u ¶waŇč ńßu ¶u ka muda m ¶bu katmantu nniqan dw…ô…ĺiq * k…ôŇčsat…ôŇč k…ôsa ¶u, pńßuqil ** sŇča…ĺi k…ôsa ¶u. so kusun, n…ôpal n…ô ¶Ňčbu pkla koŇčkaw, mniq katmantu muda pnwaja qmlańßaŇč kman,mniq idas* dijax **  ¶ida u dmudul kwoiŇč tj…ônsjun ko…üjo pstuq katmantu mqu…ĺi ŇčaŇču ¶ …ĺj…ôn…ĺaku, kija ka ńßmtu…ĺ idas * dijax ** muda knb…ôńßiŇč baj josiŇč mu kn ¶ijuk. idas * dijax **, spuda * taŇč …ĺj…ônmoŇč dmudul kn ¶ijuk bikuŇč qnlńßaŇčan mi ńßmtu…ĺ qmpańß * ijax dijax sŇčajan daw, spuda tnpkixan ami…ĺika mi india, qnlńßaŇčan  ¶janat…ĺa u wada sm…ĺuwa malix bijax, sm…ĺuwa subwaj nija s…ôdiq qnlńßaŇčan ka bijax qmlańßaŇč. spuda t…ĺ…ôbi muda …ĺmŇčaw ka…ĺi ka ńßija, pkla ka…ĺi ptalix kana n…ôk…ô, subwaj nija s…ôdiq qnlńßaŇčan ka bijax siŇč ¶Ňč, kija u mps…ôŇčkjo u…ĺi, dmudu ka…ĺi ńßantajpaj u smkaul mpsosjaŇč nija. idas * dijax **, koji…ĺala musa waŇčkoŇč, sm…ĺuwa spuda kukuŇč qnlńßaŇčan  ¶janant…ĺa psdńßuwan sosjaŇč n…ôpal. mnńßdu ka m ¶ ¶bu k ¶ka qnlńßaŇčan dńßa nanaq mi plixan ka pnwaja bukuŇč. kŇčkawas **** idas * dijax **, k…ôpal gikaj u kasi mntxan muda, palax bukuŇč qnlńßaŇčan  ¶janat…ĺa knkana bijax na dmuwi ńß…ôtaj u…ĺi, kija daw ini dduli tnslutu ¶ bukuŇč ka n…ôpal ńßiti da. nasi pnklanan ijax  ¶ida niqan manu ka s…ĺŇčaw ppduŇčus, bukuŇč n…ôpal u musa so pkla …ĺi…ĺińß w…ônso nanaq da. idas * dijax **, n…ôpal gikaj u wada muda palax bukuŇč qnlńßaŇčan 'pqu…ĺi gikaj wada muda ka giaŇč' na bijax ini s…ĺuwa, kija ka gikaj gijiŇč mniq pbatas ńßwaaŇč mkńßo…ĺi ¶u b…ĺańß  ¶ida, kasi ka spuda sn…ĺwanan bukuŇč qnlńßaŇčan ńßan. s…ôńßu mi mawpaj p…ĺadiŇč pp…ĺŇčaw kija ka mpskiŇčal ka…ĺi ddaun qnlńßaŇčan ńßiti. idas ** dijax *, kjosanto n…ôpal mi s…ôńßu u wada psdńßu ka…ĺi, malax u ¶waŇč mtdijal, tumal s…ôńßu. kŇčkawas **** idas * dijax **, kjosanto n…ôpal pkla ka…ĺi mlata ¶ …ĺin…üi s…ôńßu. idas ** dijax **, dmudul ka…ĺi pwaja  ¶jun ¶u …ĺisj…ôn ou taŇč mi dmudul ka…ĺi balaj baj malax pwaja  ¶jun ¶u, muda pwaja koŇčńß na kjosanto n…ôpal wada psdńßu ka…ĺi, malax pwaja  ¶jun ¶u, b…ĺinańß gikaj duŇčan ka kjosanto n…ôpal . kŇčkawas **** idas * dijax ** muda knb…ôńßiŇč s…ôŇčkjo, wada mbijax maŇčal ńßm…ĺinas **% ńßjo ka kjosanto n…ôpal , wada mtu* knb…ôńßiŇč taŇč mniq n…ôpal pńßiju k…ôŇčpo kajgi. kŇčkawas **** idas * dijax **, pńßiju k…ôŇčpo n…ôpal kajgi u ***ńßjo:*ńßjo wada mbijax balaj muda pn…ĺŇčawan ka…ĺi, balaj baj malańß pnwaja bukuŇč, pńßiju n…ôpak …ĺj…ônpaŇč min ¶u koŇčńßkwo. kŇčkawas **** n…ôpal …ĺunu umniq idas * dijax ** (ijax sŇčajan tu* dijax) ** …üi ** puŇč  ¶ida ka ndan …ĺunu, kija ka ** kŇčkawas dńßuq  ¶ida knb…ôńßiŇč baj mq…ĺaqi …ĺunu, knkana smnalu ssapańß  ¶bijaw mi nniqan ńßwaŇčkoŇč u wada pkŇčatun kana, ńßm…ĺinas **** ńßiji s…ôdiq ka wada m…ĺdaŇč, ńßba…ĺaw baj qnlńßaŇčan i ¶il ka mijańß dmajaw u…ĺi. kndadax kŇčkawas **** idas * p…ĺadiŇč, sotu n…ôpal katmantu u pspu…ĺuq knb…ôńßiŇč baj tb…ĺinańß kn ¶ijuk india mniq muńßiŇč dwijaq libu…ĺj…ôk smalu …ôlu na josiŇč kn ¶ijuk, ńßba…ĺaw baj s…ôdiq ka musa msaŇč ka…ĺi india tasukwan. kŇčkawas **** idas * dijax **, mniq nniqan qnlńßaŇčan ajus mqlańßaŇč k…ôsa ¶u u wada pńßuqil taxa s…ôdiq india mnniq alaŇč mkb…ĺnux sitama…ĺsi, kija mi wada pqluqańß * ńßiji s…ôdiq india u…ĺi, wada msaŇč balaj ka qu…ĺi india. kija mi mniq idas * dijax **  ¶ida wada muda snbu…ĺańß smalu k…ôŇčpo ka n…ôpal gikaj, wada dńßa Ňčalan tndx…ĺal n…ôpal kana ka tnajus  ¶jokoku mi india na muńßiŇč dwijaq libu…ĺj…ôk mi nniqan pnp…ĺŇčawan n…ôpal mi india, kija mi mniq india-tnajus n…ôpal na ** k…ônsat…ôŇč u smkaul u ¶waŇč k…ôsa ¶u butaji ka qmlańßaŇč ńßija. kana ndan niji u dmudul knsaŇčan nija ka india, kija u ndanan n…ôpal qu…ĺi mniq muńßiŇč dwijaq libu…ĺj…ôk niji u mtu…ĺa baj mnduŇčus qnbliqan  ¶jokoku mniq msdalińß nniqan ńßija, so niji ka ndanan n…ôpal pa qnita india u alaw wada dndulan  ¶jokoku ka kija. binaw dńßuq kŇčkawas **** idas * dijax **, n…ôpal mi india u ini uda pspu…ĺuq mtdijal mi m ¶ ¶bu nina. sŇč ¶Ňč  ¶juju spuda kŇčkawas **** idas * dijax ** muda k…ôŇčpo, psnakan * sŇč ka n…ôpal, t…ĺańßu ¶ sŇč u ** k…ôŇč; ida balaj niqa * ka nniqan pk…ĺanan mi **  ¶wan ¶ju u wada plixan kana da, ida balaj ** ka k…ôŇč u k ¶ka * ka wada psnakan. m* sŇč niji ka psnakan t…ĺuma niji: * tu* sŇč * tu* sŇč * pakmati sŇč * kantaki sŇč * panpini sŇč * k…ô…ĺna…ĺi sŇč * w…ônsi sŇč lnliŇčaj nniqan ńßniwan lnliŇčaj qnlńßaŇčan n…ôpal u so mbba…ĺaw, snp…ôjańß tuiwildaja mqu…ĺi tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶, kn…ĺbaŇčan tuna…ĺa ¶ dńßuq tuiwil ka *** km, kn…ĺbaŇčan tuńßuna ¶ dńßuq tudaja ka *** km. kn…ĺbaŇčan tndx…ĺal u niqan ***,*** pinńßwaŇč km. ńßajpa u snp…ôjańß tudaja tnajus  ¶jokoku na tuba…ĺaw tudu dwijaq (ńßm…ĺinas ńßajpa **** m ) smqu…ĺi tuńßuna ¶ u kndudul mlińß,tuk ¶ka (ńßajpa **** m dńßuq **** m) ka dx…ĺal lmiqu, tuńßuna ¶ pa msdalińß nniqan india u mllbu ńßajpa (ini kńß…ĺinas **** m) , kija mi to baj so dx…ĺal tqapu…ĺ qqńßuni. tudu dwijaq sima…ĺaja u wada mnida nkija mtnajus n…ôpal mi  ¶jokoku, kija ka knkana dudux dwiwaq sŇčmu (mniq n…ôpal u splawa dńßa dudux dwijaq sakamata) ka k ¶ka u…ĺi, qnlaŇčan mk** knba…ĺaw baj dudux dwijaq pa wa mniq k ¶ka dx…ĺal n…ôpal ka mk*. knkana qnlńßaŇčan u spuda ńßajpa psnakan * nniqan knkka…ĺa ¶  ¶ju: * mtilux taj mi mtilux ńßa…ĺi dx…ĺal nniqan u wa mniq t…ĺuma ini dńßuq ńßajpa **** m. * nniqan mkmuxul qqńßuni  ¶ju u wa mniq ńßajpa ****-**** m; * nniqan knskuj  ¶ju u wa mniq ńßajpa ****-**** m; *  ¶u ¶itaj u wa mniq ńßajpa ****-**** m; * knkka…ĺa ¶  ¶itaj u mnńßajpa ńßm…ĺinas **** m na tuba…ĺaw dwijaq. tnkawas n…ôpal pa malu psnakan: s…ĺwasaw  ¶i, …ĺbawan  ¶i, sbńßu…ĺan  ¶i, k…ĺpuńßan  ¶i mi misan  ¶i. k ¶ka nija sbńßu…ĺan  ¶i u pusu balaj ka spuda dndulan india …ĺiqi moŇč ¶ja…ĺa njupan sbńßu…ĺan knkka…ĺa ¶, sbńßu…ĺan knkka…ĺa ¶ malan knb…ôńßiŇč qujux u slxan baj skdudul tńßu…ĺal ka dx…ĺal dwijaq. tudu dwijaq sima…ĺaja u malu snbaŇč sbńßu…ĺan knkka…ĺa ¶ mqu…ĺi tudaja ka kiŇčal nija, duŇčan u malu snbaŇč snp…ôjańß ńßniwan lnliŇčaj asia sipo…ĺija na misan knkka…ĺa ¶ pnspuwan knskuj u…ĺi. knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq mi snńßlajan dńßuq kŇčkawas ****, knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq knkana qnlńßaŇčan u *,*** knbkijan ńßiji. niqan * kluwanan ka min…üoku n…ôpal, * kluwan ka sin…üja india kjo (s…ôdiq kasu), * kluwan ka uxaj sin…üja india kjo …üoku (matawa…ĺi, mimańß sinaw knńßu…ĺan balaj). kŇčkawas **** ka knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq sin…üja india kjo u **.*%, sin…üja bu kjo ka **.*% (knńßba…ĺaw baj ka ska…ĺi  ¶aŇč sj…ôn …üoku), knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq muslim ka *.*%, snluńßaj snńßijan ida n ¶bijaw ka *.*%, ńßba…ĺaw baj s…ôdiq ka snluńßaj idia kjo mi bu kjo ddńßa snlńßajan (alaw dńßija u msdalińß balaj qu…ĺi dndulan pnwaja kluwanan ńßaŇčan india kjo, k ¶ka na ńßba…ĺaw s…ôdiq ńßiti daw wada maŇčal pnwaja kluwanan ńßaŇčan india kjo, ddńßa kjo u wada dńßa pspuwan balaj smluńßaj da). niqan * ka…ĺi u…ĺi u * kluwanan ka n…ôpal min…üoku: india kjo pnwaja kluwan ńßaŇčan sjakaj, tndx…ĺal  ¶aŇč mj…ôn s…ôdiq tnpusu, tudaja  ¶aŇč …üoku. k…ô…üaj knkana s…ôdiq qnlńßaŇčan u msdalińß **% knńßb…ĺawan ńßiji ka qmpańß pńßuma pnwalaŇč. tuńßuna ¶ n…ôpal u dx…ĺal b…ĺnux, mnduŇčus balaj ka smnalu …ôlu b…ôńßiŇč ppanan …ĺulu, ppwaluk balaj qu…ĺi k…ô…üaj india. mniq nniqan lmiqu pa, nŇčalan qu…ĺi sdńßmaun …ĺmiwaw u kija ka stmanun balaj. buŇčka kŇčkawas **** b…ĺańß  ¶ida ńßan, n…ôpal ka mu…ĺux baj knkan qnlaŇčan qnlńßaŇčan india kjo, qu…ĺi so buŇčka dńßa u mnduŇčus baj buŇčka india kjo u…ĺi. ini …ôkan ńßiji dapa ka s…ôdiq n…ôpal, alaw Ňčalan dńßa snb…ôńßiŇč qmita ka dapa tanańß; ini dńßa uqi ka babuj, alaw Ňčalan dńßa s ¶uqi m…ĺutiq. mn…ĺdaŇč ka s…ôdiq n…ôpal daw, spuda po…ĺomn ka dmudul ddaun psdńßu, dmuwi bńßuwaj waliq lmabu qbubu…ĺ mn…ĺdaŇč s…ôdiq, kija mi ini kńß…ĺnasi ** …üikaŇč daw sanan sndńßu puniq, sńßńßu…ĺ qsija jajuŇč ka qbuli ¶ qbubu…ĺ. mwaja baj qu…ĺi smdńßu m…ĺdaŇč s…ôdiq mi mtbasi lńßbun kndama ¶ …ĺd…ĺudan, m…ĺdaŇč ka tama bubu daw kasi ka kw…ôsun kana ka ubal ńßńßiji, dmuwi bńßuwaj waliq lmabu ńßiji, p…ĺadiŇč pnwaja  ¶aj ¶j…ô, qu…ĺi so pnwaja mtbasi lńßbun kndama ¶ …ĺd…ĺudan u mu…ĺu waja niji mkan  ¶aj mi ini msdalińß tluŇč snaw mi q…ĺidin mk** dijax, babaw nija * kŇčkawas u naqańß tumal sq…ĺasan, mimańß sinaw mi mtmaj bjo, babaw * kŇčńßkawas daw kija ka malu ńß…ĺwańßan ka lukus pnwaja …ĺd…ĺudan.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Nepal = Gaga kska Yacow ka Nepal, 28 00 N, 84 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 147,181 sq km(hangan na o Tg94) (knlbanga dxgal o 143,351 sq km, knlbangan qsiya o 3,830 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 29,033,914 hiyi. Gaga Kathmandu ka pusu alang paru, jiyax 28 idas 5 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Nepal ga wada sugan 28.80% ka dxgal qpahan, 25.40% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 45.80% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Bidhya Devi Bhandari, pnaah hngkawas2015 idas 10 jiyax 29pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Nepal = Nepal = Nepal pa wa mniq dxral nniqan tuhunac tudu dwiyaq Himalaya na 1 qnlhangan kcka dxral, tudaya u mslutuc Cyokoku, tu3 dqras dxral daw msdalih India, tuhuy qnlhangan Bengal wana mkiyax bay 27 km ksanan elu. Knlbangan dxral Nepal u 14.7181 knbkiyan km, tu93 bnkuwan knkana qnlangan, 2972 knhbrawan hiyi sediq u tu48 bnkuwan knkana qnlangan kiya. Alaw wa mniq dxral tubaraw ka nniqan dha, knbaraw bay kcka mk10 dwiyaq qnlangan u wa mniq kcka dxral mi mtayus Nepal ka 8 knbaraw dwiyaq, kiya ka knbaraw balay Dudux Dwiyaq Sngmu, so kiya u yahan balay sdhmawan rmiwaw sediq smkuxul mkala ddwiyaq uri. Niqan knrudah bay hniti jaysang bungka qnlangan ka Nepal, pusu pnyahan snhiyan Bu kyo ka Buda Sakamuni u kiya ka mntuting Nepal. Pusu balay snlhayan snhiyan qnlhangan ka India kyo, duma ini khbaraw ka smluhay Cangcwan Bu kyo mi Islam kyo. Nepal pa niqan bay hnhangan qnlangan quri knrmnan bay mi mbiyax bay mtdiyal ka sediq Kuruk. 18 th kcka cida wada phiyu Nepal Wangkwo, kiya u mnknrmux Sicang uri, bukuy daw wada muCingcaw qnlhangan Hwansu. Mniq 19 th pnrdingan cida Ingkoku mi Nepal ka mccbu daw, Nepal u wada muway dxral mnIngkoku India kiya mi mnsupu ppwaluk dhiya. Nepal u ida balay India kyo Pnwaya Bukung qnlhangan. Kngkawas 2006 cida, kwohuy u wada hmtur biyax bukung qnlhangan Cyanantra, kngkawas 2008 idas 5 diyax 28, Nepal pnwaya keyngpo kaygi cida u wada mndungus bay muda snburah smmalu keyngpo ang, plixan ka pnwaya bukung mi knpriyux hangan qnlhangan Nepal Ryeynpang Mincu Konghkwo. Ri-s Brah 7 th han. Nepal u knrudah bay qnlhangan Asia uri. Cbiyaw balay han pa kcka dxral Nepal u ou bay ini pntna qnlhangan han, mniq brah 6 th han, mniq brah 6 th han, sediq Nepal u tna mniq quri msdalih yayung Katmantu tnpusu mniq. 12 th brah han u, India mnswayi Kanak bukung qnlhangan Kusyadwaci miyah Kepal mi wada phyuwan bukung Nepal, bukuy daw pnhiyu Kpar, Asir, Kirati, Ricawi‚Ä¶wangcaw. Ya bay mniq brah kongweyn kngkawas 563, Sakamuni u mntuting kcka dxral Nepal saya na qnlhangan Ranpini knrudah Kapirowi, tmnsa quri snlhayan Sakamuni u kiya ka Bu kyo. Skari Cang Myeyn joku sediq Niwar ka wada dha ngalan Katmantu dxral ayu na Sediq Tnpusu, binaw dhiya u uxay to sediq kluwan tunarac, niqan knou ka sediq Yarian. 17 th ka 'King Jidayi' sediq Niwar, qnlhangan Mala wangcaw ka Nepal u kiya ka Sicang mi tudaya India dxral mbrnux iyax dha pusu bay mawyi sunyo. Cida, Katmantu, Patan mi Paktapur u txtaxa nanaq muda ddaun dha ini psupu, turu alang mkbrnux u msnhur balay. Kuruk wangkwo 17 th kcka cida mtutuy ka sediq Kuruk, mniq tuiwil yayung Kandaki mkngahu phiyu 1 tiping wangkwo ( brah hniwan Saa wangcaw), kngkawas 1768, Puritwi Narayang Saa ka wada pskingal nniqan dxral Nepal, mnhdu Katmantu dxral ayu tu3 alang mkbrnux mpsanak mqriqu ddaun. Kari Niwar- sediq mcayis kluwan ka sediq Niwar u skari kari Cang Myeyn, kndadax 12 th prading daw kiya ka ddiyun kari seyhu mi kari quri ptpatas wenswey, dhuq saya wada spririh kari Nepal-Tuiwil nniqan sediq India ccida sediq Kas na kari In O yusi ka rmirih da. Mbiyax bay qnlhangan na Kuruk u mniq kngkawas 1788 mi kngkawas 1791 mn2 kmrmux Sicang, hiti balay daw wada htran Cingcaw, rikisi u splawa 'Mccbu Kuruk'. Babaw mnhdu mccbu Kuruk daw mtuhuy Cingting mddahur, wada mnqnlhangan Cingcaw, mquri hongti Cingcaw cngcn cinkong. Kiya mi mnIngkoku Tunarac India Kojyo mniq qmlahang India daw, kndudul mquri tudaya knrmuxm knttu knrmux Cemongsyong mi Bhutan dtiping qnlhangan. So kiya, Kuruk mi Cingcaw pa ida pwaluk knmalu conghwan pnluban dha, kiya ka shtur knrmxan Ingkoku. Kndadax Cingcaw kcka daw mowic ka qnlhangan, mrrudu ka kcka qnlhangan mi niqan ka miyah knrmux nganguc Cingcaw, uka biyax dha qndahang payis nganguc. Snpeyyah babaw pnhyuwan ka Cyoka minkoku daw, Weynsukay u mniyux lmawa Nepal (Kiya ka Kuruk) tumal pnspuwan 5 joku msupu, binaw cida daw wada qlhangan Ingkoku ka Nepal da. Wada krtan muway Ingkoku ka dxral tuhunac Nepal mi Rana cngpyeyn . Kngkawas 1791, Ingkoku mi Nepal u psdhu pbatas kingal quri umlik ka 'Patas Pnsdhuwan Mpbbari '. Kngkawas 1814, Kepal mi mnIngkoku India ka mccbu, ini baka ka Nepal. Kawas 1 daw wada pkixan Ingkoku psdhu matas 'Patas Pnsdhuwan Saykri', wada kyapan subway mnIngkoku Tunarac India Kojyo ka knbeyhing bay dxral tuhunac Nepal, quri so neycng mi waymaw u sqlahang Ingkoku kana. Kngkawas 1846, mndalih Ingkoku ka heytay Kuruk Cyangko Pahatur Rana ka dmudul cngpyeyn, wada mangal qpahun quri qmlahang heytay Nepal. Snpeyyah hiya daw, wada uka mndungus bay biyax niya ka bukung qnlhangan da, tnslutuc Rana ka lmutuc qpahun sosyang. 20 th kcka bukuy cida mi mccbu ka kcka qnlhangan dha nanaq. Babaw mnhdu Tumn2 mccbu knbeyhing qnlangan daw, Ingkoku mniq Nepal u pskuraw mangal tukubeycu biyax pa, alaw ini palix knciyuk ka Nepal kiya ka wada mphing uri ka tukubeycu biyax sediq Ingkoku. Kngkawas 1951, Nepal Tahuy Tang mnsupu biyax bukung qnlhangan, pkiyax sosyang Rana malix biyax niya, mnhdu tnslutuc Rana 105 kngkawas qmnlhangan kajoku dha. Nepal bukung qnlhangan Tiribuhan pkla rinji keyngpo, muda dmuwi pnwaya bukung risyeyncu. Kngkawas 1960 idas 12 Mahengtra bukung qnlhangan ka dmuwi biyax, kngkawas 1961 idas 1 pkla kari hmtur knkana ddaun cngtang. Kngkawas 1962 idas 4 muda pnwaya ka keyngpo u Nepal ka India kyo bukung qnlhangan. Kngkawas 1989 dhuq kngkawas 1990, pspuruq knbeyhing bay 'Jnmin Undo' ka Nepal, ngalan bukung qnlhangan ka Pilantra u pkixan mniq kngkawas 1990 idas 11 diyax 9 pkla burah keyngpo, mnhdu kngkawas 1961 beytaq cida ka uka tangpay pingyihuy ticu, mniq lxayan ptmayan ou tang gikaycu. Kngkawas 1994 idas 11 diyax 15, Nepal Kyosanto (Ryeynhe Maryey) mniq seyngkyo cida u wada mbiyax, binaw mangal biyax qmpah 1 kngkawas daw wada pkixan malax da. Kngkawas 1996 idas 2 diyax 13, Nepal kyosanto (Maw Cuyi) pkla dmudul 'Jnmin Mccbu'. Kngkawas 2001 idas 6 diyax 1 kman cida, Katmantu Narayangsiti wangkong wada snturung sntali bay puniq jikeyng, wangcu Tipantra alaw quri umau qridin niya mi wada phuqil bukung qnlhangan Pilantra mi qridin bukung Ayswariya mi laqi tiping bukung Nirayang, kongcu Serudi‚Ä¶‚Ä¶.10 sngari tnsapah bukung. Tipantra hiya nanaq u wada jisacu mi mangal beyhing bay luqah, bukuy daw wada ini kmalu mi mhuqil uri da. Swayi bukung qnlhangan Pilantra ka Cyanantra u idas 4 cida mniq Hanumantoka kong (Smudal wangkong) psdhu phyuwan bukung qnlhangan, lmutuc mbukung. Binaw, hbaraw bay sediq snhiyi niyi u nkeykaku Cyanantra mi smriqan niya muway tnsapah bukung ka qnnaqah nuda niyi, so kiya qnlhangan Cyanantra ka dxral Nepal pa, hnhnang tnslutuc bukung u ini pntna so Pilantra jidayi cida da. Kndadax hiya cida, Nepal Kyosanto (Maw Cuyi) na biyax ucwang u kndudul dkuhun duma sediq. Dhuq kngkawas 2006, Nepal pa wana sotu Katmantu nanaq, knou bay dxral nniqan pawada qlhangan Nepal Kyosanto kana da; kngkawas 2004 putting hiti, Nepal Kyosanto prading muda qnburang sotu. Kngkawas 2005 idas 2 diyax 1, bukung qnlhangan Cyanantra ptalax kana seyhu, pkla kari hiti 3 kngkawas daw hiya nanaq ka muda dmudul burah bucyo yingkay. Kngkawas 2006 idas 1 diyax 14, ucwang hucu ka muda mcbu Katmantu nniqan dweriq 2 keyngsateyng keysacu, phuqil 10 sngari keysacu. So kusun, Nepal neycngbu pkla kongkaw, mniq Katmantu muda pnwaya qmlahang kman,mniq idas1 diyax 19 cida u dmudul kwoing tyeynsyun kojyo pstuq Katmantu mquri nganguc ryeynraku, kiya ka hmtur idas 1 diyax 20 muda knbeyhing bay yosing mu knciyuk. Idas 4 diyax 21, spuda 7 tang ryeynmong dmudul knciyuk bikung qnlhangan mi hmtur qmpah 2 iyax diyax sngayan daw, spuda tnpkixan Amirika mi India, qnlhangan Cyanatra u wada smruwa malix biyax, smruwa subway niya sediq qnlhangan ka biyax qmlahang. Spuda treybi muda rmngaw kari ka hiya, pkla kari ptalix kana neyke, subway niya sediq qnlhangan ka biyax singcng, kiya u mpseyngkyo uri, dmudu kari hantaypay u smkaul mpsosyang niya. Idas 4 diyax 30, Koyirala musa wangkong, smruwa spuda kukung qnlhangan Cyanantra psdhuwan sosyang Nepal. Mnhdu ka mccbu kcka qnlhangan dha nanaq mi plixan ka pnwaya Bukung. Kngkawas 2006 idas 5 diyax 18, Kepal gikay u kasi mntxan muda, palax bukung qnlhangan Cyanatra knkana biyax na dmuwi heytay uri, kiya daw ini dduli tnslutuc bukung ka Nepal hiti da. Nasi pnklanan iyax cida niqan manu ka srngaw ppdungus, bukung Nepal u musa so pkla ririh weynso nanaq da. Idas 6 diyax 11, Nepal gikay u wada muda palax bukung qnlhangan 'Pquri gikay wada muda ka giang' na biyax ini sruwa, kiya ka gikay giying mniq pbatas hwaang mkhoricu brah cida, kasi ka spuda snrwanan bukung qnlhangan han. Seyhu mi Mawpay prading pprngaw kiya ka mpskingal kari ddaun qnlhangan hiti. Idas 11 diyax 7, Kyosanto Nepal mi seyhu u wada psdhu kari, malax ucwang mtdiyal, tumal seyhu. Kngkawas 2007 idas 9 diyax 18, Kyosanto Nepal pkla kari mlatac rinji seyhu. Idas 12 diyax 23, dmudul kari pwaya cyuncu risyeyn ou tang mi dmudul kari balay bay malax pwaya cyuncu, muda pwaya kongh na Kyosanto Nepal wada psdhu kari, malax pwaya cyuncu, brinah gikay Dungan ka Kyosanto Nepal . Kngkawas 2008 idas 4 diyax 10 muda knbeyhing seyngkyo, wada mbiyax mangal hmrinas 30% hyo ka Kyosanto Nepal , wada mtu1 knbeyhing tang mniq Nepal phiyu keyngpo kaygi. Kngkawas 2008 idas 5 diyax 28, phiyu keyngpo Nepal kaygi u 560hyo:4hyo wada mbiyax balay muda pnrngawan kari, balay bay malah pnwaya bukung, phiyu Nepak Ryeynpang Mincu Konghkwo. Kngkawas 2015 Nepal runu umniq idas 4 diyax 25 (Iyax sngayan tu6 diyax) 11 ji 56 pung cida ka ndan runu, kiya ka 81 kngkawas dhuq cida knbeyhing bay mqraqi runu, knkana smnalu ssapah cbiyaw mi nniqan hwangkong u wada pkngatun kana, hmrinas 6000 hiyi sediq ka wada mrdang, hbaraw bay qnlhangan icil ka miyah dmayaw uri. Kndadax kngkawas 2021 idas 5 prading, sotu Nepal Katmantu u pspuruq knbeyhing bay tbrinah knciyuk India mniq muhing dwiyaq Liburyeyk smalu elu na yosing knciyuk, hbaraw bay sediq ka musa msang kari India tasukwan. Kngkawas 2020 idas 6 diyax 12, mniq nniqan qnlhangan ayus mqlahang keysacu u wada phuqil taxa sediq India mnniq alang mkbrnux Sitamarsi, kiya mi wada pqluqah 2 hiyi sediq India uri, wada msang balay ka quri India. Kiya mi mniq idas 6 diyax 13 cida wada muda snburah smalu keyngpo ka Nepal Gikay, wada dha ngalan tndxral Nepal kana ka tnayus Cyokoku mi India na muhing dwiyaq Liburyeyk mi nniqan pnprngawan Nepal mi India, kiya mi mniq India-tnayus Nepal na 15 keynsateyng u smkaul ucwang keysacu butayi ka qmlahang hiya. Kana ndan niyi u dmudul knsangan niya ka India, kiya u ndanan Nepal quri mniq muhing dwiyaq Liburyeyk niyi u mtura bay mndungus qnbliqan Cyokoku mniq msdalih nniqan hiya, so niyi ka ndanan Nepal pa qnita India u alaw wada dndulan Cyokoku ka kiya. Binaw dhuq kngkawas 2020 idas 6 diyax 17, Nepal mi India u ini uda pspuruq mtdiyal mi mccbu nina. Sngcng cyuyu Spuda kngkawas 2015 idas 9 diyax 20 muda keyngpo, psnakan 7 sng ka Nepal, trahuc sng u 77 keyng; ida balay niqa 5 ka nniqan pkranan mi 14 cwancyu u wada plixan kana da, ida balay 75 ka keyng u kcka 2 ka wada psnakan. M7 sng niyi ka psnakan truma niyi: ‚ÄĘ Tu1 sng ‚ÄĘ Tu2 sng ‚ÄĘ Pakmati sng ‚ÄĘ Kantaki sng ‚ÄĘ Panpini sng ‚ÄĘ Kernari sng ‚ÄĘ Weynsi sng Lnlingay nniqan Hniwan lnlingay qnlhangan Nepal u so mbbaraw, snpeyyah tuiwildaya mquri tunarac hunac, knrbangan tunarac dhuq tuiwil ka 850 km, knrbangan tuhunac dhuq tudaya ka 200 km. Knrbangan tndxral u niqan 147,181 pinhwang km. Haypa u snpeyyah tudaya tnayus Cyokoku na tubaraw tudu dwiyaq (Hmrinas haypa 4000 m ) smquri tuhunac u kndudul mlih,tukcka (Haypa 1000 m dhuq 4000 m) ka dxral lmiqu, tuhunac pa msdalih nniqan India u mllbu haypa (Ini khrinas 1000 m) , kiya mi to bay so dxral tqapur qqhuni. Tudu dwiyaq Simaraya u wada mnida nkiya mtnayus Nepal mi Cyokoku, kiya ka knkana dudux dwiwaq Sngmu (Mniq Nepal u splawa dha dudux dwiyaq Sakamata) ka kcka uri, qnlangan mk10 knbaraw bay dudux dwiyaq pa wa mniq kcka dxral Nepal ka mk8. Knkana qnlhangan u spuda haypa psnakan 5 nniqan knkkarac cyu: ‚ÄĘ Mtilux tay mi Mtilux hari dxral nniqan u wa mniq truma ini dhuq haypa 1200 m. ‚ÄĘ Nniqan mkmuxul qqhuni cyu u wa mniq haypa 1200-2400 m; ‚ÄĘ Nniqan Knskuy cyu u wa mniq haypa 2400-3600 m; ‚ÄĘ Cucitay u wa mniq haypa 3600-4800 m; ‚ÄĘ Knkkarac Citay u mnhaypa hmrinas 4800 m na tubaraw dwiyaq. Tnkawas Nepal pa malu psnakan: Srwasaw ci, rbawan ci, sbhuran ci, krpuhan ci mi Misan ci. Kcka niya sbhuran ci u pusu balay ka spuda dndulan India riqi Mongcyara nyupan Sbhuran knkkarac, sbhuran knkkarac malan knbeyhing quyux u slxan bay skdudul thural ka dxral dwiyaq. Tudu dwiyaq Simaraya u malu snbang sbhuran knkkarac mquri tudaya ka kingal niya, Dungan u malu snbang snpeyyah hniwan lnlingay Asia Siporiya na misan knkkarac pnspuwan knskuy uri. Knhbrawan hiyi sediq mi snhlayan Dhuq kngkawas 2010, knhbrawan hiyi sediq knkana qnlhangan u 2,900 knbkiyan hiyi. Niqan 2 kluwanan ka minjoku Nepal, 1 kluwan ka sinjya India kyo (Sediq Kasu), 1 kluwan ka uxay sinjya India kyo joku (Matawari, mimah sinaw knhuran balay). Kngkawas 2001 ka knhbrawan hiyi sediq sinjya India kyo u 80.6%, sinjya Bu kyo ka 10.7% (Knhbaraw bay ka skari Cang Syeyn joku), knhbrawan hiyi sediq Muslim ka 4.4%, snluhay snhiyan ida ncbiyaw ka 3.6%, hbaraw bay sediq ka snluhay Idia kyo mi Bu kyo ddha snlhayan (Alaw dhiya u msdalih balay quri dndulan pnwaya kluwanan hangan India kyo, kcka na hbaraw sediq hiti daw wada mangal pnwaya kluwanan hangan India kyo, ddha kyo u wada dha pspuwan balay smluhay da). Niqan 1 kari uri u 3 kluwanan ka Nepal minjoku: India kyo pnwaya kluwan hangan syakay, Tndxral Cang Myeyn Sediq Tnpusu, Tudaya Cang joku. Keyjay Knkana sediq qnlhangan u msdalih 80% knhbrawan hiyi ka qmpah phuma pnwalang. Tuhunac Nepal u dxral brnux, mndungus balay ka smnalu elu beyhing ppanan rulu, ppwaluk balay quri keyjay India. Mniq nniqan lmiqu pa, nngalan quri sdhmaun rmiwaw u kiya ka stmanun balay. Bungka Kngkawas 2006 brah cida han, Nepal ka murux bay knkan qnlangan qnlhangan India kyo, quri so bungka dha u mndungus bay bungka India kyo uri. Ini ekan hiyi dapa ka sediq Nepal, alaw ngalan dha snbeyhing qmita ka dapa tanah; ini dha uqi ka babuy, alaw ngalan dha scuqi mrutiq. Mnrdang ka sediq Nepal daw, spuda Poromn ka dmudul ddaun psdhu, dmuwi bhuway waliq lmabu qbubur mnrdang sediq, kiya mi ini khrnasi 24 jikang daw sanan sndhu puniq, shhur qsiya yayung ka qbulic qbubur. Mwaya bay quri smdhu mrdang sediq mi mtbasi lhbun kndamac rdrudan, mrdang ka tama bubu daw kasi ka kwesun kana ka ubal hhiyi, dmuwi bhuway waliq lmabu hiyi, prading pnwaya caycyey, quri so pnwaya mtbasi lhbun kndamac rdrudan u muru waya niyi mkan cay mi ini msdalih tlung snaw mi qridin mk13 diyax, babaw niya 1 kngkawas u naqah tumal sqrasan, mimah sinaw mi mtmay byo, babaw 1 knghkawas daw kiya ka malu hrwahan ka lukus pnwaya rdrudan.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= n…ôpal = gaga kska ja ¶ow ka n…ôpal, ** ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga katńßmandu ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal n…ôpal ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka bidńßja d…ô*i bńßanda…ĺi, pnaańß ńßŇčkawas**** idas ** …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' n…ôpal = n…ôpal = n…ôpal pa wa mniq dx…ĺal nniqan tuńßuna ¶ tudu dwijaq ńßimalaja na * qnlńßaŇčan k ¶ka dx…ĺal, tudaja u mslutu ¶  ¶jokoku, tu* dq…ĺas dx…ĺal daw msdalińß india, tuńßuj qnlńßaŇčan b…ôŇčal wana mkijax baj ** km ksanan …ôlu. knlbaŇčan dx…ĺal n…ôpal u **.**** knbkijan km, tu** bnkuwan knkana qnlaŇčan, **** knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq u tu** bnkuwan knkana qnlaŇčan kija. alaw wa mniq dx…ĺal tuba…ĺaw ka nniqan dńßa, knba…ĺaw baj k ¶ka mk** dwijaq qnlaŇčan u wa mniq k ¶ka dx…ĺal mi mtajus n…ôpal ka * knba…ĺaw dwijaq, kija ka knba…ĺaw balaj dudux dwijaq sŇčmu, so kija u jańßan balaj sdńßmawan …ĺmiwaw s…ôdiq smkuxul mkala ddwijaq u…ĺi. niqan kn…ĺudańß baj ńßniti …üajsaŇč buŇčka qnlaŇčan ka n…ôpal, pusu pnjańßan snńßijan bu kjo ka buda sakamuni u kija ka mntutiŇč n…ôpal. pusu balaj snlńßajan snńßijan qnlńßaŇčan ka india kjo, duma ini kńßba…ĺaw ka smluńßaj  ¶aŇč ¶wan bu kjo mi islam kjo. n…ôpal pa niqan baj ńßnńßaŇčan qnlaŇčan qu…ĺi kn…ĺmnan baj mi mbijax baj mtdijal ka s…ôdiq ku…ĺuk. ** tńß k ¶ka  ¶ida wada pńßiju n…ôpal waŇčkwo, kija u mnkn…ĺmux si ¶aŇč u…ĺi, bukuj daw wada mu ¶iŇč ¶aw qnlńßaŇčan ńßwansu. mniq ** tńß pn…ĺdiŇčan  ¶ida iŇčkoku mi n…ôpal ka m ¶ ¶bu daw, n…ôpal u wada muwaj dx…ĺal mniŇčkoku india kija mi mnsupu ppwaluk dńßija. n…ôpal u ida balaj india kjo pnwaja bukuŇč qnlńßaŇčan. kŇčkawas ****  ¶ida, kwońßuj u wada ńßmtu…ĺ bijax bukuŇč qnlńßaŇčan  ¶janant…ĺa, kŇčkawas **** idas * dijax **, n…ôpal pnwaja k…ôŇčpo kajgi  ¶ida u wada mnduŇčus baj muda snbu…ĺańß smmalu k…ôŇčpo aŇč, plixan ka pnwaja bukuŇč mi knp…ĺijux ńßaŇčan qnlńßaŇčan n…ôpal …ĺj…ônpaŇč min ¶u koŇčńßkwo. …ĺi-s b…ĺańß * tńß ńßan. n…ôpal u kn…ĺudańß baj qnlńßaŇčan asia u…ĺi.  ¶bijaw balaj ńßan pa k ¶ka dx…ĺal n…ôpal u ou baj ini pntna qnlńßaŇčan ńßan, mniq b…ĺańß * tńß ńßan, mniq b…ĺańß * tńß ńßan, s…ôdiq n…ôpal u tna mniq qu…ĺi msdalińß jajuŇč katmantu tnpusu mniq. ** tńß b…ĺańß ńßan u, india mnswaji kanak bukuŇč qnlńßaŇčan kusjadwa ¶i mijańß k…ôpal mi wada pńßjuwan bukuŇč n…ôpal, bukuj daw pnńßiju kpa…ĺ, asi…ĺ, ki…ĺati, …ĺi ¶awi*waŇč ¶aw. ja baj mniq b…ĺańß koŇčw…ôn kŇčkawas ***, sakamuni u mntutiŇč k ¶ka dx…ĺal n…ôpal saja na qnlńßaŇčan …ĺanpini kn…ĺudańß kapi…ĺowi, tmnsa qu…ĺi snlńßajan sakamuni u kija ka bu kjo. ska…ĺi  ¶aŇč mj…ôn …üoku s…ôdiq niwa…ĺ ka wada dńßa Ňčalan katmantu dx…ĺal aju na s…ôdiq tnpusu, binaw dńßija u uxaj to s…ôdiq kluwan tuna…ĺa ¶, niqan knou ka s…ôdiq ja…ĺian. ** tńß ka 'kiŇč …üidaji' s…ôdiq niwa…ĺ, qnlńßaŇčan mala waŇč ¶aw ka n…ôpal u kija ka si ¶aŇč mi tudaja india dx…ĺal mb…ĺnux ijax dńßa pusu baj mawji sunjo.  ¶ida, katmantu, patan mi paktapu…ĺ u txtaxa nanaq muda ddaun dńßa ini psupu, tu…ĺu alaŇč mkb…ĺnux u msnńßu…ĺ balaj. ku…ĺuk waŇčkwo ** tńß k ¶ka  ¶ida mtutuj ka s…ôdiq ku…ĺuk, mniq tuiwil jajuŇč kandaki mkŇčańßu pńßiju * tipiŇč waŇčkwo ( b…ĺańß ńßniwan saa waŇč ¶aw), kŇčkawas ****, pu…ĺitwi na…ĺajaŇč saa ka wada pskiŇčal nniqan dx…ĺal n…ôpal, mnńßdu katmantu dx…ĺal aju tu* alaŇč mkb…ĺnux mpsanak mq…ĺiqu ddaun. ka…ĺi niwa…ĺ- s…ôdiq m ¶ajis kluwan ka s…ôdiq niwa…ĺ u ska…ĺi ka…ĺi  ¶aŇč mj…ôn, kndadax ** tńß p…ĺadiŇč daw kija ka ddijun ka…ĺi s…ôńßu mi ka…ĺi qu…ĺi ptpatas w…ônsw…ô, dńßuq saja wada sp…ĺi…ĺińß ka…ĺi n…ôpal-tuiwil nniqan s…ôdiq india  ¶ ¶ida s…ôdiq kas na ka…ĺi in o jusi ka …ĺmi…ĺińß da. mbijax baj qnlńßaŇčan na ku…ĺuk u mniq kŇčkawas **** mi kŇčkawas **** mn* km…ĺmux si ¶aŇč, ńßiti balaj daw wada ńßt…ĺan  ¶iŇč ¶aw, …ĺikisi u splawa 'm ¶ ¶bu ku…ĺuk'. babaw mnńßdu m ¶ ¶bu ku…ĺuk daw mtuńßuj  ¶iŇčtiŇč mddańßu…ĺ, wada mnqnlńßaŇčan  ¶iŇč ¶aw, mqu…ĺi ńßoŇčti  ¶iŇč ¶aw  ¶Ňč ¶n  ¶inkoŇč. kija mi mniŇčkoku tuna…ĺa ¶ india ko…üjo mniq qmlańßaŇč india daw, kndudul mqu…ĺi tudaja kn…ĺmuxm knttu kn…ĺmux  ¶…ômoŇčsjoŇč mi bńßutan dtipiŇč qnlńßaŇčan. so kija, ku…ĺuk mi  ¶iŇč ¶aw pa ida pwaluk knmalu  ¶oŇčńßwan pnluban dńßa, kija ka sńßtu…ĺ kn…ĺmxan iŇčkoku. kndadax  ¶iŇč ¶aw k ¶ka daw mowi ¶ ka qnlńßaŇčan, m…ĺ…ĺudu ka k ¶ka qnlńßaŇčan mi niqan ka mijańß kn…ĺmux ŇčaŇču ¶  ¶iŇč ¶aw, uka bijax dńßa qndańßaŇč pajis ŇčaŇču ¶. snp…ôjańß babaw pnńßjuwan ka  ¶joka minkoku daw, w…ônsukaj u mnijux lmawa n…ôpal (kija ka ku…ĺuk) tumal pnspuwan * …üoku msupu, binaw  ¶ida daw wada qlńßaŇčan iŇčkoku ka n…ôpal da. wada k…ĺtan muwaj iŇčkoku ka dx…ĺal tuńßuna ¶ n…ôpal mi …ĺana  ¶Ňčpj…ôn . kŇčkawas ****, iŇčkoku mi n…ôpal u psdńßu pbatas kiŇčal qu…ĺi umlik ka 'patas pnsdńßuwan mpbba…ĺi '. kŇčkawas ****, k…ôpal mi mniŇčkoku india ka m ¶ ¶bu, ini baka ka n…ôpal. kawas * daw wada pkixan iŇčkoku psdńßu matas 'patas pnsdńßuwan sajk…ĺi', wada kjapan subwaj mniŇčkoku tuna…ĺa ¶ india ko…üjo ka knb…ôńßiŇč baj dx…ĺal tuńßuna ¶ n…ôpal, qu…ĺi so n…ô ¶Ňč mi wajmaw u sqlańßaŇč iŇčkoku kana. kŇčkawas ****, mndalińß iŇčkoku ka ńß…ôtaj ku…ĺuk  ¶jaŇčko pańßatu…ĺ …ĺana ka dmudul  ¶Ňčpj…ôn, wada maŇčal qpańßun qu…ĺi qmlańßaŇč ńß…ôtaj n…ôpal. snp…ôjańß ńßija daw, wada uka mnduŇčus baj bijax nija ka bukuŇč qnlńßaŇčan da, tnslutu ¶ …ĺana ka lmutu ¶ qpańßun sosjaŇč. ** tńß k ¶ka bukuj  ¶ida mi m ¶ ¶bu ka k ¶ka qnlńßaŇčan dńßa nanaq. babaw mnńßdu tumn* m ¶ ¶bu knb…ôńßiŇč qnlaŇčan daw, iŇčkoku mniq n…ôpal u psku…ĺaw maŇčal tukub…ô ¶u bijax pa, alaw ini palix kn ¶ijuk ka n…ôpal kija ka wada mpńßiŇč u…ĺi ka tukub…ô ¶u bijax s…ôdiq iŇčkoku. kŇčkawas ****, n…ôpal tańßuj taŇč mnsupu bijax bukuŇč qnlńßaŇčan, pkijax sosjaŇč …ĺana malix bijax nija, mnńßdu tnslutu ¶ …ĺana *** kŇčkawas qmnlńßaŇčan ka…üoku dńßa. n…ôpal bukuŇč qnlńßaŇčan ti…ĺibuńßan pkla …ĺin…üi k…ôŇčpo, muda dmuwi pnwaja bukuŇč …ĺisj…ôn ¶u. kŇčkawas **** idas ** mańß…ôŇčt…ĺa bukuŇč qnlńßaŇčan ka dmuwi bijax, kŇčkawas **** idas * pkla ka…ĺi ńßmtu…ĺ knkana ddaun  ¶ŇčtaŇč. kŇčkawas **** idas * muda pnwaja ka k…ôŇčpo u n…ôpal ka india kjo bukuŇč qnlńßaŇčan. kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas ****, pspu…ĺuq knb…ôńßiŇč baj '…ünmin undo' ka n…ôpal, Ňčalan bukuŇč qnlńßaŇčan ka pilant…ĺa u pkixan mniq kŇčkawas **** idas ** dijax * pkla bu…ĺańß k…ôŇčpo, mnńßdu kŇčkawas **** b…ôtaq  ¶ida ka uka taŇčpaj piŇčjińßuj ti ¶u, mniq lxajan ptmajan ou taŇč gikaj ¶u. kŇčkawas **** idas ** dijax **, n…ôpal kjosanto (…ĺj…ônńß…ô ma…ĺj…ô) mniq s…ôŇčkjo  ¶ida u wada mbijax, binaw maŇčal bijax qmpańß * kŇčkawas daw wada pkixan malax da. kŇčkawas **** idas * dijax **, n…ôpal kjosanto (maw  ¶uji) pkla dmudul '…ünmin m ¶ ¶bu'. kŇčkawas **** idas * dijax * kman  ¶ida, katmantu na…ĺajaŇčsiti waŇčkoŇč wada sntu…ĺuŇč sntali baj puniq …üik…ôŇč, waŇč ¶u tipant…ĺa alaw qu…ĺi umau q…ĺidin nija mi wada pńßuqil bukuŇč qnlńßaŇčan pilant…ĺa mi q…ĺidin bukuŇč ajswa…ĺija mi laqi tipiŇč bukuŇč ni…ĺajaŇč, koŇč ¶u s…ô…ĺudi**.** sŇča…ĺi tnsapańß bukuŇč. tipant…ĺa ńßija nanaq u wada …üisa ¶u mi maŇčal b…ôńßiŇč baj luqańß, bukuj daw wada ini kmalu mi mńßuqil u…ĺi da. swaji bukuŇč qnlńßaŇčan pilant…ĺa ka  ¶janant…ĺa u idas *  ¶ida mniq ńßanumantoka koŇč (smudal waŇčkoŇč) psdńßu pńßjuwan bukuŇč qnlńßaŇčan, lmutu ¶ mbukuŇč. binaw, ńßba…ĺaw baj s…ôdiq snńßiji niji u nk…ôkaku  ¶janant…ĺa mi sm…ĺiqan nija muwaj tnsapańß bukuŇč ka qnnaqańß nuda niji, so kija qnlńßaŇčan  ¶janant…ĺa ka dx…ĺal n…ôpal pa, ńßnńßnaŇč tnslutu ¶ bukuŇč u ini pntna so pilant…ĺa …üidaji  ¶ida da. kndadax ńßija  ¶ida, n…ôpal kjosanto (maw  ¶uji) na bijax u ¶waŇč u kndudul dkuńßun duma s…ôdiq. dńßuq kŇčkawas ****, n…ôpal pa wana sotu katmantu nanaq, knou baj dx…ĺal nniqan pawada qlńßaŇčan n…ôpal kjosanto kana da; kŇčkawas **** puttiŇč ńßiti, n…ôpal kjosanto p…ĺadiŇč muda qnbu…ĺaŇč sotu. kŇčkawas **** idas * dijax *, bukuŇč qnlńßaŇčan  ¶janant…ĺa ptalax kana s…ôńßu, pkla ka…ĺi ńßiti * kŇčkawas daw ńßija nanaq ka muda dmudul bu…ĺańß bu ¶jo jiŇčkaj. kŇčkawas **** idas * dijax **, u ¶waŇč ńßu ¶u ka muda m ¶bu katmantu nniqan dw…ô…ĺiq * k…ôŇčsat…ôŇč k…ôsa ¶u, pńßuqil ** sŇča…ĺi k…ôsa ¶u. so kusun, n…ôpal n…ô ¶Ňčbu pkla koŇčkaw, mniq katmantu muda pnwaja qmlańßaŇč kman,mniq idas* dijax **  ¶ida u dmudul kwoiŇč tj…ônsjun ko…üjo pstuq katmantu mqu…ĺi ŇčaŇču ¶ …ĺj…ôn…ĺaku, kija ka ńßmtu…ĺ idas * dijax ** muda knb…ôńßiŇč baj josiŇč mu kn ¶ijuk. idas * dijax **, spuda * taŇč …ĺj…ônmoŇč dmudul kn ¶ijuk bikuŇč qnlńßaŇčan mi ńßmtu…ĺ qmpańß * ijax dijax sŇčajan daw, spuda tnpkixan ami…ĺika mi india, qnlńßaŇčan  ¶janat…ĺa u wada sm…ĺuwa malix bijax, sm…ĺuwa subwaj nija s…ôdiq qnlńßaŇčan ka bijax qmlańßaŇč. spuda t…ĺ…ôbi muda …ĺmŇčaw ka…ĺi ka ńßija, pkla ka…ĺi ptalix kana n…ôk…ô, subwaj nija s…ôdiq qnlńßaŇčan ka bijax siŇč ¶Ňč, kija u mps…ôŇčkjo u…ĺi, dmudu ka…ĺi ńßantajpaj u smkaul mpsosjaŇč nija. idas * dijax **, koji…ĺala musa waŇčkoŇč, sm…ĺuwa spuda kukuŇč qnlńßaŇčan  ¶janant…ĺa psdńßuwan sosjaŇč n…ôpal. mnńßdu ka m ¶ ¶bu k ¶ka qnlńßaŇčan dńßa nanaq mi plixan ka pnwaja bukuŇč. kŇčkawas **** idas * dijax **, k…ôpal gikaj u kasi mntxan muda, palax bukuŇč qnlńßaŇčan  ¶janat…ĺa knkana bijax na dmuwi ńß…ôtaj u…ĺi, kija daw ini dduli tnslutu ¶ bukuŇč ka n…ôpal ńßiti da. nasi pnklanan ijax  ¶ida niqan manu ka s…ĺŇčaw ppduŇčus, bukuŇč n…ôpal u musa so pkla …ĺi…ĺińß w…ônso nanaq da. idas * dijax **, n…ôpal gikaj u wada muda palax bukuŇč qnlńßaŇčan 'pqu…ĺi gikaj wada muda ka giaŇč' na bijax ini s…ĺuwa, kija ka gikaj gijiŇč mniq pbatas ńßwaaŇč mkńßo…ĺi ¶u b…ĺańß  ¶ida, kasi ka spuda sn…ĺwanan bukuŇč qnlńßaŇčan ńßan. s…ôńßu mi mawpaj p…ĺadiŇč pp…ĺŇčaw kija ka mpskiŇčal ka…ĺi ddaun qnlńßaŇčan ńßiti. idas ** dijax *, kjosanto n…ôpal mi s…ôńßu u wada psdńßu ka…ĺi, malax u ¶waŇč mtdijal, tumal s…ôńßu. kŇčkawas **** idas * dijax **, kjosanto n…ôpal pkla ka…ĺi mlata ¶ …ĺin…üi s…ôńßu. idas ** dijax **, dmudul ka…ĺi pwaja  ¶jun ¶u …ĺisj…ôn ou taŇč mi dmudul ka…ĺi balaj baj malax pwaja  ¶jun ¶u, muda pwaja koŇčńß na kjosanto n…ôpal wada psdńßu ka…ĺi, malax pwaja  ¶jun ¶u, b…ĺinańß gikaj duŇčan ka kjosanto n…ôpal . kŇčkawas **** idas * dijax ** muda knb…ôńßiŇč s…ôŇčkjo, wada mbijax maŇčal ńßm…ĺinas **% ńßjo ka kjosanto n…ôpal , wada mtu* knb…ôńßiŇč taŇč mniq n…ôpal pńßiju k…ôŇčpo kajgi. kŇčkawas **** idas * dijax **, pńßiju k…ôŇčpo n…ôpal kajgi u ***ńßjo:*ńßjo wada mbijax balaj muda pn…ĺŇčawan ka…ĺi, balaj baj malańß pnwaja bukuŇč, pńßiju n…ôpak …ĺj…ônpaŇč min ¶u koŇčńßkwo. kŇčkawas **** n…ôpal …ĺunu umniq idas * dijax ** (ijax sŇčajan tu* dijax) ** …üi ** puŇč  ¶ida ka ndan …ĺunu, kija ka ** kŇčkawas dńßuq  ¶ida knb…ôńßiŇč baj mq…ĺaqi …ĺunu, knkana smnalu ssapańß  ¶bijaw mi nniqan ńßwaŇčkoŇč u wada pkŇčatun kana, ńßm…ĺinas **** ńßiji s…ôdiq ka wada m…ĺdaŇč, ńßba…ĺaw baj qnlńßaŇčan i ¶il ka mijańß dmajaw u…ĺi. kndadax kŇčkawas **** idas * p…ĺadiŇč, sotu n…ôpal katmantu u pspu…ĺuq knb…ôńßiŇč baj tb…ĺinańß kn ¶ijuk india mniq muńßiŇč dwijaq libu…ĺj…ôk smalu …ôlu na josiŇč kn ¶ijuk, ńßba…ĺaw baj s…ôdiq ka musa msaŇč ka…ĺi india tasukwan. kŇčkawas **** idas * dijax **, mniq nniqan qnlńßaŇčan ajus mqlańßaŇč k…ôsa ¶u u wada pńßuqil taxa s…ôdiq india mnniq alaŇč mkb…ĺnux sitama…ĺsi, kija mi wada pqluqańß * ńßiji s…ôdiq india u…ĺi, wada msaŇč balaj ka qu…ĺi india. kija mi mniq idas * dijax **  ¶ida wada muda snbu…ĺańß smalu k…ôŇčpo ka n…ôpal gikaj, wada dńßa Ňčalan tndx…ĺal n…ôpal kana ka tnajus  ¶jokoku mi india na muńßiŇč dwijaq libu…ĺj…ôk mi nniqan pnp…ĺŇčawan n…ôpal mi india, kija mi mniq india-tnajus n…ôpal na ** k…ônsat…ôŇč u smkaul u ¶waŇč k…ôsa ¶u butaji ka qmlańßaŇč ńßija. kana ndan niji u dmudul knsaŇčan nija ka india, kija u ndanan n…ôpal qu…ĺi mniq muńßiŇč dwijaq libu…ĺj…ôk niji u mtu…ĺa baj mnduŇčus qnbliqan  ¶jokoku mniq msdalińß nniqan ńßija, so niji ka ndanan n…ôpal pa qnita india u alaw wada dndulan  ¶jokoku ka kija. binaw dńßuq kŇčkawas **** idas * dijax **, n…ôpal mi india u ini uda pspu…ĺuq mtdijal mi m ¶ ¶bu nina. sŇč ¶Ňč  ¶juju spuda kŇčkawas **** idas * dijax ** muda k…ôŇčpo, psnakan * sŇč ka n…ôpal, t…ĺańßu ¶ sŇč u ** k…ôŇč; ida balaj niqa * ka nniqan pk…ĺanan mi **  ¶wan ¶ju u wada plixan kana da, ida balaj ** ka k…ôŇč u k ¶ka * ka wada psnakan. m* sŇč niji ka psnakan t…ĺuma niji: * tu* sŇč * tu* sŇč * pakmati sŇč * kantaki sŇč * panpini sŇč * k…ô…ĺna…ĺi sŇč * w…ônsi sŇč lnliŇčaj nniqan ńßniwan lnliŇčaj qnlńßaŇčan n…ôpal u so mbba…ĺaw, snp…ôjańß tuiwildaja mqu…ĺi tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶, kn…ĺbaŇčan tuna…ĺa ¶ dńßuq tuiwil ka *** km, kn…ĺbaŇčan tuńßuna ¶ dńßuq tudaja ka *** km. kn…ĺbaŇčan tndx…ĺal u niqan ***,*** pinńßwaŇč km. ńßajpa u snp…ôjańß tudaja tnajus  ¶jokoku na tuba…ĺaw tudu dwijaq (ńßm…ĺinas ńßajpa **** m ) smqu…ĺi tuńßuna ¶ u kndudul mlińß,tuk ¶ka (ńßajpa **** m dńßuq **** m) ka dx…ĺal lmiqu, tuńßuna ¶ pa msdalińß nniqan india u mllbu ńßajpa (ini kńß…ĺinas **** m) , kija mi to baj so dx…ĺal tqapu…ĺ qqńßuni. tudu dwijaq sima…ĺaja u wada mnida nkija mtnajus n…ôpal mi  ¶jokoku, kija ka knkana dudux dwiwaq sŇčmu (mniq n…ôpal u splawa dńßa dudux dwijaq sakamata) ka k ¶ka u…ĺi, qnlaŇčan mk** knba…ĺaw baj dudux dwijaq pa wa mniq k ¶ka dx…ĺal n…ôpal ka mk*. knkana qnlńßaŇčan u spuda ńßajpa psnakan * nniqan knkka…ĺa ¶  ¶ju: * mtilux taj mi mtilux ńßa…ĺi dx…ĺal nniqan u wa mniq t…ĺuma ini dńßuq ńßajpa **** m. * nniqan mkmuxul qqńßuni  ¶ju u wa mniq ńßajpa ****-**** m; * nniqan knskuj  ¶ju u wa mniq ńßajpa ****-**** m; *  ¶u ¶itaj u wa mniq ńßajpa ****-**** m; * knkka…ĺa ¶  ¶itaj u mnńßajpa ńßm…ĺinas **** m na tuba…ĺaw dwijaq. tnkawas n…ôpal pa malu psnakan: s…ĺwasaw  ¶i, …ĺbawan  ¶i, sbńßu…ĺan  ¶i, k…ĺpuńßan  ¶i mi misan  ¶i. k ¶ka nija sbńßu…ĺan  ¶i u pusu balaj ka spuda dndulan india …ĺiqi moŇč ¶ja…ĺa njupan sbńßu…ĺan knkka…ĺa ¶, sbńßu…ĺan knkka…ĺa ¶ malan knb…ôńßiŇč qujux u slxan baj skdudul tńßu…ĺal ka dx…ĺal dwijaq. tudu dwijaq sima…ĺaja u malu snbaŇč sbńßu…ĺan knkka…ĺa ¶ mqu…ĺi tudaja ka kiŇčal nija, duŇčan u malu snbaŇč snp…ôjańß ńßniwan lnliŇčaj asia sipo…ĺija na misan knkka…ĺa ¶ pnspuwan knskuj u…ĺi. knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq mi snńßlajan dńßuq kŇčkawas ****, knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq knkana qnlńßaŇčan u *,*** knbkijan ńßiji. niqan * kluwanan ka min…üoku n…ôpal, * kluwan ka sin…üja india kjo (s…ôdiq kasu), * kluwan ka uxaj sin…üja india kjo …üoku (matawa…ĺi, mimańß sinaw knńßu…ĺan balaj). kŇčkawas **** ka knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq sin…üja india kjo u **.*%, sin…üja bu kjo ka **.*% (knńßba…ĺaw baj ka ska…ĺi  ¶aŇč sj…ôn …üoku), knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq muslim ka *.*%, snluńßaj snńßijan ida n ¶bijaw ka *.*%, ńßba…ĺaw baj s…ôdiq ka snluńßaj idia kjo mi bu kjo ddńßa snlńßajan (alaw dńßija u msdalińß balaj qu…ĺi dndulan pnwaja kluwanan ńßaŇčan india kjo, k ¶ka na ńßba…ĺaw s…ôdiq ńßiti daw wada maŇčal pnwaja kluwanan ńßaŇčan india kjo, ddńßa kjo u wada dńßa pspuwan balaj smluńßaj da). niqan * ka…ĺi u…ĺi u * kluwanan ka n…ôpal min…üoku: india kjo pnwaja kluwan ńßaŇčan sjakaj, tndx…ĺal  ¶aŇč mj…ôn s…ôdiq tnpusu, tudaja  ¶aŇč …üoku. k…ô…üaj knkana s…ôdiq qnlńßaŇčan u msdalińß **% knńßb…ĺawan ńßiji ka qmpańß pńßuma pnwalaŇč. tuńßuna ¶ n…ôpal u dx…ĺal b…ĺnux, mnduŇčus balaj ka smnalu …ôlu b…ôńßiŇč ppanan …ĺulu, ppwaluk balaj qu…ĺi k…ô…üaj india. mniq nniqan lmiqu pa, nŇčalan qu…ĺi sdńßmaun …ĺmiwaw u kija ka stmanun balaj. buŇčka kŇčkawas **** b…ĺańß  ¶ida ńßan, n…ôpal ka mu…ĺux baj knkan qnlaŇčan qnlńßaŇčan india kjo, qu…ĺi so buŇčka dńßa u mnduŇčus baj buŇčka india kjo u…ĺi. ini …ôkan ńßiji dapa ka s…ôdiq n…ôpal, alaw Ňčalan dńßa snb…ôńßiŇč qmita ka dapa tanańß; ini dńßa uqi ka babuj, alaw Ňčalan dńßa s ¶uqi m…ĺutiq. mn…ĺdaŇč ka s…ôdiq n…ôpal daw, spuda po…ĺomn ka dmudul ddaun psdńßu, dmuwi bńßuwaj waliq lmabu qbubu…ĺ mn…ĺdaŇč s…ôdiq, kija mi ini kńß…ĺnasi ** …üikaŇč daw sanan sndńßu puniq, sńßńßu…ĺ qsija jajuŇč ka qbuli ¶ qbubu…ĺ. mwaja baj qu…ĺi smdńßu m…ĺdaŇč s…ôdiq mi mtbasi lńßbun kndama ¶ …ĺd…ĺudan, m…ĺdaŇč ka tama bubu daw kasi ka kw…ôsun kana ka ubal ńßńßiji, dmuwi bńßuwaj waliq lmabu ńßiji, p…ĺadiŇč pnwaja  ¶aj ¶j…ô, qu…ĺi so pnwaja mtbasi lńßbun kndama ¶ …ĺd…ĺudan u mu…ĺu waja niji mkan  ¶aj mi ini msdalińß tluŇč snaw mi q…ĺidin mk** dijax, babaw nija * kŇčkawas u naqańß tumal sq…ĺasan, mimańß sinaw mi mtmaj bjo, babaw * kŇčńßkawas daw kija ka malu ńß…ĺwańßan ka lukus pnwaja …ĺd…ĺudan.</PHON>
    </S>
</TEXT>