<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_New_Zealand" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: New_Zealand" copyright="CC BY-SA" citation="New_Zealand. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/New_Zealand" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_New_Zealand, title = New_Zealand, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/New_Zealand} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= New Zealand = Gaga kska Tayangcow ka New zealand, hangan na icil o, &quot;Aotearoa&quot; (Kari Mawri). 41 00 S, 174 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 268,838 sq km (hangan na o Tg76) (knlbanga dxgal o 264,537 sq km, knlbangan qsiya o 4,301 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 4,474,549 hiyi. Gaga Wellington ka pusu alang paru, jiyax 6 idas 2 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal New zealand ga wada sugan 43.20% ka dxgal qpahan, 31.40% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 25.40% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Elizabeth II, pnaah hngkawas1952 idas 2 jiyax 6pnrajing kmlawa klwaan. Ri-s New Zealand ka qnlangan babaw dxral knrisaw bay sediq tnhdilan qnlhangan uri. Sediq tnhdilan Polynesia pa ya bay mniq kongweyn 500 dhuq 1300 ka dhuq, wada mSediq Tnpusu sediq Maori New Zealand. Sediq Maori pa ya bay kndadax Taiwan thdil dhuq Melanesia, kiya daw mquri tunarac musa Syakay Cyutaw na llutuc; mnmsangay 70 dhuq 265 kngkawas daw, burah mntxan bnbur qmiri beytaq sndiyal mi tnpusu mniq New Zealand. So klaun muwaya balay dhuq New Zealand sediq O Co ka spuda hangan snkulan Netherlands Tunarac India Kojyo ka sediq Netherlands Abel Tasman (Abei Tasman, kngkawas 1603 dhuq kngkawas 1659 idas 10 diyax 10) dndulan niya qnpringan asu, mniq kngkawas 1642 dhuq 'Tuhunac Tudaya Taw' tuiwil mkngahu ucilung. Cida u ini dha klayi psanak ini sqapah ka ddha taw niyi, kiya ka splawa dha Staten Landt (Co ti). Kiya u bukuy daw muru dhiya mniq Indonesia Batavia saya ka pusu hangan nniqan dxral mi wada pryuxan Nieuw Zeeland. Pusu nniqan dxral hiya hangan brah han u kiya ka muru tndxral Netherland na Sealand Sng. Kngkawas 1769, Ingkoku Cook cwancang (James Cook, kngkawas 1728 idas 11 diyax 7 dhuq kngkawas 1779 idas 2 diyax 14) u wada mn3 dhuq homung Tuhunac Taypingyang mndungus keyngkyo New Zealand, kiya mi muda rmicuh juga dxral New Zealand. Kiya u hana bay pnrdingan juga dxral u, wada dha ngalan 1 pantaw ka Stewart Taw, wada dha ngalan 1 tawyu ka Banks Pantaw. Juga dxral Cook u kiya ka wada dmudul O Co asu qmraq cing pkrana dhuq miyah quri muda ucilung hini. Kngkawas 1788, Ingkoku u wada dha pqriyun pqlahang kcka dxral qnlhangan Australia na Burah Tuhunac Wales ka New Zealand, mndungus bay mndxral qlhangan Ingkoku. Dhuq kngkawas 1841 idas 7, New Zealand u hana snpeyyah dxral qlhangan Burah Tuhunac Wales psnakan, wada mndungus balay dxral qnlhangan New Zealand. &quot;Patas Pnsdhuwan Waitangi&quot; u mniq kngkawas 1840 pbatas psdhu daw, New Zealand u wada mndxral qlhangan Ingkoku. Binaw patas pnsdhuwan u niqan kari Ingkoku mi kari Maori ddha kluwanan, rmnirih Ingkoku Hwangsu u wada matas kari Ingkoku, sediq Maori u wada matas kari Maori. Kari Maori u muda smdhu smruwa pndungus sediq Maori 'tino rangatiratanga' kari niyi mniq kari Maori ka 'Ita qmlahang ita nanaq', kari Ingkoku u wada sbrahan 'Nniqan bukung', ini pntna ka qnita dha quri patas pnsdhuwan niyi ka ddha dha. Kari niyi mi quri duma uuda pa ana dhuq saya ka mqriqu seyhu New Zealand mi sediq Maori. Mray so &quot;Pawa Ucilung mi Brah Bnaqi Ucilung niya Dmnuwi Biyax&quot; quri uuda mnima. Kngkawas 1901, Ucilung Tasman quri icil na Australia Co knkingal dxral qlhangan Ingkoku; kiya ka knkana Burah Tuhunac Wales, Victoria, Queensland, Tiwil Australia, Tuhunac Australia, Tasmania mi New Zealand msupu muda phiyu 1 burah qnlhangan Australia Co Ryeynpang, kiya u mbiyax balay tumal mi pbatas keyngpo Australia, binaw hiti balay daw New Zealand u ida mdhu nanaq muda dukuricu nanaq. Kngkawas 1845 dhuq kngkawas 1872 muda pddayak dxral ka Mccbu Maori, kngkawas 1987 rikisi sweycya New Zealand James u muwaya balay rmngaw rikisi niyi ka 'Mccbu New Zealand'. Kcka na u wada balay ini pshlih mtdiyal mccbu niya ka mniq kngkkawas 1860, pusu balay nniqan dxral mccbu ka wa mniq Tudaya Taw na tukcka (Dxral nniqanWaikato). Kngkawas 1864 knhbrawan heytay Ingkoku u dhuq 18000 hiyi sediq (kiya kana ka heytay mkasa, heytay tapa dapa dmay mi heytay pawping), mccbu 4000 hiyi sediq Maori mpcbu. Sediq Maori u dmuwi mndungus bay uuda qqlahang dha ppuniq mi bakudang, wada dhuq balay hmtur heytay mkasa. 1800 hiyi sediq Maori mpcbu mi 800 hiyi heytay O Co ka wada mhuqil. Sediq Maori mniq kck knkana Mccbu Maori u wada mrdang 2100 msngari hiyi sediq. Tudaya Taw ya bay 1.6 knbkiyan pinghwang km dxral ka wada ulkun Ingkoku, kcka niya hmrinas dmka ka wada biqan pila uxay daw wada tbrnahun muway sediq Maori (ou balay u uxay tndxral ida mnniqan balay alang Maori), binaw pquri pkrana tnualang syakay mi keyjay u wada knbeyhing bay dndulan niya. Beyhung ndanan Kngkawas 200-500, New Zealand u ya bay wada niqan ssediq ka miyah mniq hini da. Kngkawas 1000-1200, ya bay tu1 qnpringan sediq Maori miyah tnpusu mniq na diyax snpngan dha. Kngkawas 1840, pbatas Patas Pnsdhuwan Waitangi, New Zealand u wada mndxral qlhangan Ingkoku. Kngkawas 1845-1872, New Zealand u wada muda sndxral New Zealand mccbu ka Ingkoku mqlahang niya mi dha sediq Maori. Kngkawas 1893, New Zealand ka knkana qnlangan muwaya bay qnlhangan pndungus qridin malu muda meytaq hyo. Kngkawas 1907, New Zealand pa wada mnIngkoku Cucuring. Kngkawas 1947, New Zealand snpeyyah Ingkoku dukuricu dmuwi pusu biyax dukuricu. Kngkawas 1999, Helen Adams Keller ka New Zealand tu1 mincu seyngkyo qridin congri. Kngkawas 2002 idas 2 diyax 12, congri Helen Adams Keller pa pquri 100 knkawas brah cida thdil miyah New Zealand ka Hwajn mangal jeyking txtaxa sediq na tmraqil minjoku cngco muda psruwa qnquwan dha kana sediq Hwajn mnniq New Zealand. Kngkawas 2011 idas 2 diyax 22, Alang Mkbrnux Kiristo u wada muda 6.3 ci beyhing runu, niqan 145 hiyi sediq wada mrdang, nniqan hiya qqpahan pawsyeyn u wada song 120 oku pila Amirika (brahun pila New Zealand u 160 oku) Kngkawas 2019 idas 3 diyax 15, sediq qnnaqah Brenton Tarrant u knrmux Alang Mkbrnux Kiristo na Kwangming Cincnsu mi kcka Rinwud Islam dmuwi puniq mcbu, niqan 51 hiyi sediq ka wada phqilan. Kngkawas 2020 idas 1 diyax 28, New Zealand Cyeynkang Weysngpu phiyu qnlhangan cyeynkang syeytaw congsin, muda pwaluk balay mhraw uuda Cyokoku Uhan Naru Brah Muru Narux Punu. Kngkawas 2020 idas 2 diyax 28, New Zealand u pcriyu tu1 sediq runan Cyokoku Uhan Naru Brah Muru Narux Punu. Kngkawas 2020 idas 3 diyax 29 (diyax sngayan), New Zealand tu1 sediq runan Cyokoku Uhan Naru Brah Muru Narux Punu u wada mrdang, taxa sediq wada mndang niyi u 70 sngari kngkawas qridin. Ti-ri New Zealand pa niqan mudus lnlingay hiwan slhayan muyas sunca dha lmawa. New Zealand u niqan 2 pusu balay tawyu, Tuhunac Taw mi Tudaya Taw, kiya mi niqan tiping taw ka ssiyaw niya; iyax 2 taw niyi ka Ucilung Cook; kiya mi sotu Poneke u wa mniq Tudaya Taw na puting hunac. Dxral dwiyaq u ya bay dmka knkana dxral, msngari daw brnux dwiyaq tiping mi tubaraw brnux; Tuhunac Taw na tuiwil u niqan knbeyhing bay Tudu ddwiyaq Tuhunac Alps, tubaraw bay dudux dwiyaq ka Dwiyaq Cook, haypa 3764m, ou huda cwan mi langu; Tudaya Taw tunarac dxral ka tubaraw, dxral kcka, dxral tuiwil u niqan knllabang bay nniqan puniq dwiyaq, ou langu, twelaq, qhdin, ssiyaq langu ka bbrnux; llbu mi mtbiyax bay ka yayung,malu bay stmanan ka biyax qsiyan. Kngkarac New Zealand u iyax Muxul tay mi Mskuy tay, mnKngkarac Muxul Ucilung Sing. Pndkanan kntlxan Tuhunac Taw u sesu 8˚, pndkanan kntlxan Tudaya Taw u ya bay sesu 16˚. Idas 1 mi idas 2 ka kntlxan balay, idas 7 ka knskuy balay. Wana New Zealand Tuhunac Taw tukcka Otakou nanaq, karac New Zealand u mndungus balay, binaw karac u mncuwil mniq llbu bay diyax daw kasi ini biyaw knpriyux. Kngkarac nniqan Tudaya Taw u msdalih hari Mtilux Hari nniqan, karac rbawan cida u dhuq 24˚-28˚ kntlxan, tukcka Otakou kntilux bay karac u knttu dhuq 30˚-34˚. Nniqan rrbuq dxral New Zealand u qnyuxan tnkawas pa dhuq 600-1600mm. Tuhunac Taw mniq nniqan tuiwil mkngahu ucilung u knou bay qnyuxan qsiya, kiya mi Tuhunac Taw nniqan tunarac mkngahu ucilung, nniqan Canterbury brnux mi tukcka Otakou u tikuh balay qnyuxan qsiya kiya, (qnyuxan qsiya tnkawas u ya bay 350mm) Christchurch (splawa dha Alang Mkbrnux Kiristo) ka kndnguwan bay alang mkbrnux New Zealand, qnyuxan qsiya tnkawas u ya bay 640mm. Hamilton ka knou bay qnyuxan qsiya alang mkbrnux New Zealand, qnyuxan qsiya tnkawas pa dhuq 1325mm, thiti daw kiya ka Auckland. Tuhunac Taw tuiwil hunac duma nniqan qnyuxan qsiya u mniq iyax 5000 dhuq 8000mm, duma ayu dwiyaq qnyuxan qsiya u dhuq 15,000mm, kiya ka knkana qnlangan qnyuxan qsiya knou bay nniqan uri. Sing-ceng cyu-hwa New Zealand Wangkwo (Realm of New Zealand), kiya ka Ta Ingkwosyey na 16 wangkwo niya uri. New Zealand Wangkwo u kiya ka knkana New Zealand tndxral, Cook Cyuntaw, Niue, Tokelau Cyuntaw, Tuhunac Ci Rose r5 nniqan dxral niyi. New Zealand tndxral niya u psnakan 16 Ta Cyu mi ddxral Tam Cyuntaw, kcka 5 Ta Cyu Auckland, Gisborne, Tasman, Nelson, Marlborough mi Tam Cyuntaw ka ssbruxun nanaq qmlahang Cyu kiya*: Nniqan Tudaya 北部地區 Auckland 奧克蘭 (Auckland) * Waikato 懷卡托 (Waikato) Bay of Plenty 豐盛灣 Gisborne 吉斯伯恩 (Gisborne) * Hawke's Wan 豪克斯灣 (Hawke's Bay) Taranaki 塔拉納奇 (Taranaki) Manawatu-Wanganui 馬納瓦圖－旺加努伊 (Manawatu-Wanganui) Wellington 威靈頓 Tasman 塔斯曼 (Tasman) * Nelson 尼爾遜 * Marlborough 馬爾堡 (Marlborough) * Tuiwil Mkngahu Ucilung 西岸 Canterbury 坎特伯雷 Nniqan Otago 奧塔哥地區 (Otago) Nniqan Tuhunac 南部地區 Tam Cyuntaw 查塔姆群島* (Chatham Islands) Ceng-c New Zealand ka Bukung Phiyu Waya Pnwaya Simin Gikay Pnwaya Mincu, so kiya uka ka mndungus bay patas keyngpo. New Zealand qnhlangan weynso ka New Zealand bukung qridin Elizabeth 2th, spuda bukung Ingkoku ka muda rmirih uri, wana nanaq biyax pnskraya hangan ka rngiyan; alaw hiya u tnkawas ini eniq kcka qnlhangan dha, kiya mi congtu ka rmirih bukung qridin mniq kcka qnlhangan. Mndungus bay biyax singcng u pnuda seyngkyo umau na congri ka muda, so kiya Cingci Sweyjn Kana Qnlangan mincu cusu u tu4 tnbkuwan knkana qnlangan, nniqan Yatay pa tu1 tnbkuwan. Kwohuy New Zealand u muda 1 ying na conggiying, niqan 120 hiyi gying, iyax diyax qpahun u 3 kngkawas. Kngkawas 1996 prading dmuwi pnwaya 1 sweycyu 2 hyo mi pnwaya ryeynri, txtaxa cngtang u muru pnsdkanan mnnangal hyo cngtang muda psasu piya hiyi gying. Kngkawas 2008 kana qnlhangan seyngkyo, Qnlhangan New Zealand Tang mbiyax sweyncyu pa wada mrana ka gying dha mi cngtanghyo dha, so kiya ka knkana bay knhbrawan hiyi gying saya u 122 hiyi. Pusu bay cngtang kwohuy saya pa niqan Kongtang , Qnlhangan Tang , Msama Tang , Maori Tang , Ryeynho Weyray Tang , Singtong Tang (Act New Zealand), Mana Tang . Quri so uuda u knbeyhing bay cngtang uka brahan mangal hmrinas knhbrawan hiyi gying daw, kasi ka msupu tiping tang pssli ryeynho seyhu. Congri saya ka Kong Tang Jacinda Kate Laurell Ardern. Jen-ko Knhbrawan New Zealand u 500 knbkiyan hiyi sediq, kiya ka tubaraw bay alang mkbrnux hwa na qnlhangan; ya bay 72% hiyi sediq ka mniq 16 pusu balay tuhuycyu, kcka niya 53% ka mniq Alang Mkbrnux Auckland, Alang Mkbrnux Kiristo, Alang Mkbrnux Wellington mi Alang Mkbrnux Hamilton. Alang mkbrnux qnlhangan New Zealand pa mndungus bay malu nniqan, mray so Alang Mkbrnux Auckland u kiya ka mnkngkawas 2010 cida wada snpngan knkana qnlangan tu4 tnbkuwan mndungus bay nniqan ssdiq na alang mkbrnux; Alang Mkbrnux Hamilton u tbkuwan tu12 kiya. Kngkawas 2008, knhbrawan hiyi sediq New Zealand yuci knudus u 82.4 kngkawas (qridin) mi 78.4 kngkawas ; snpuwan dha pa ya bay 2050 cida daw, pndkanan pntingan cida kndusan dha New Zealand pa kndadax 80 knkawas mkala dhuq 85 knkawas, hnqilan ryu laqi rabu uri u wada kndudul mlih uri. Kingal uri u, pnspuwan knkana ptuting laqi rabu ryu New Zealand u 2.1%, mkala qnlhangan icil wada kayhwa qnlhangan, kiya mi ida nkiya mntuting ryu mrana knhbrawan hiyi sediq u niqan balay hniwan dha. Kiya mi, New Zealand u rmabang qnhlangan icil niqan rrisaw sediq mpqpah kongyey msasu kiningal nniqan, ya bay 20% hiyi sediq ka 14 uxay daw laqi ini khrinas 14 knkawas. Kngkawas 2050 cida, knhbrawan hiyi sediq New Zealand u musa mpdhuq 530 knbkiyan hiyi sediq, kcka knkawas dhu u mpkndadax 36 knkawas mkala dhuq 43 knkawas, knhbrawan rudan piri u kndadax 18% mkala dhuq 29%. Minjoku mi sediq tnhdilan Kngkawas 2006 patas snpuwan knhbrawan hiyi sediq ka pkla, New Zealand pa ya bay niqan 67.6% knhbrawan hiyi sediq u mnllutuc sediq O Co, ya bay 14.6% mnllutuc Maori joku. Duma daw pusu niya minjoku u kiya ka llutuc sediq Asia (9.2w%) mi duma sediq Taypingyang (6.9%), niqan 11.1% knhbrawan sediq u pkla dhiya nanaq 'Sediq New Zealand' ka dhiya, 1% ka pkla dhiya u minjoku icil. Psdkanun ka kngkawas 1961 pa, cida muda smpu knhbrawan hiyi sediq New Zealand u niqan 92% ka llutuc sediq O Co, 7% ka sediq Maori, llutuc sediq Asia mi duma sediq Taypingyang u ya bay 1% balay. Cida mnniq New Zealand nniqan hiya u splawa dha 'Sediq New Zealand' , kiya mi sediq tndxral mi kana qnlangan u splawa dha 'Kiwi'. Maori knbalux kari dmuwi 'Pākehā' (Bhuway sediq New Zealand) tmiyu 'Llutuc O Co Sediq New Zealand', binaw bukuy niyi u ini skuxul tmhangan niyi. Kari 'Pākehā' niyi saya u wisu ddiyun lmawa 'Uxay Llutuc Polynesia Sediq New Zealand'. Maori joku ka muwaya bay sediq mnniq New Zealand, kiya ka miyah thiti ka sediq mpqlahang niya pneyyah O Co, alaw New Zealand cida tnhdilan cngco u mntna hari Australia na Bhuway Australia cngco. Kiya uri u niqan hbaraw ka Netherlands, Dalmacija, Italy mi Doicu na sediq tnhdilan, kiya mi snpeyyah Australia, Tudaya Mey Co, Tuhunac Mey Co mi Tuhunac Afrika na O Co cyeyncyey sediq tnhdilan msupu miyah hini. Mqraqil balay ka keyjay cida, wada ptrwahan ka sediq tnldilan cngco, kiya mi wada ptsanak ka pnyahan qnlhangan sediq tnhdilan. Spuda kngkawas 2001 smpu knhbrawan hiyisediq, New Zealand pa niqan 6 knbkiyan hiyi sediq ka mniq sapah dmuwi kari Telu, ya bay niqan 4 knbkiyan hiyi sediq ka mkla rmangaw kari Guangdong, ya bay niqan 5000 hiyi sediq ka mniq sapah pprngaw kari Fuzhou, kari Holo mi kari Fucyeyn. Duma Taypingyang Tawkwo ka wisu tthdil hini, niqan 6 knbkiyan hiyi sediq mkla rmngaw kari Samoa. Llutuc sediq O Co ini khbaraw minjoku kcka dha u, llutuc sediq France, Doicu, Russia ka tura hari. Ya bay 60500 hiyi sediq mniq sapah ka pprngaw kari France, ya bay 5 knbkiyan hiyi sediq tu1 kari ka kari Doicu, ya bay 1knbkiyan hiyi sediq tu1 kari ka kari Russia. Quri so llutuc sediq Tuhunac Asia u, spuda snpuwan kngkawas 2013, ya bay niqan 6 knbkiyan hiyi sediq ka mniq sapah pprngaw kari India, 19000 hiyi sediq ka llutuc Panhcopu (lxanan ka sinjya Siko Kyokay), niqan 9500 sngari ka llutuc sediq Srillanka. Kiya daw, pspuwan knkana minjoku sediq New Zealand saya pa niqan 120 kluwanan minjoku. Cing-ci Keyjay New Zealand u mrana balay, mnwada kayhwa qnlhangan. 20 kngkawas cuxal pa, keyjay New Zealand u wada mndungus bay kndadax pusu qqpahan ppnwalang, knpriyux niqan bay kwoci cingcngri na kongyeyhwa mtrawah sucang keyjay. Qqpahan ppwalang na rawtongri u wana balay 10% knkana New Zealand, binaw qqpahan tmabu tnbuwan ka lxanan balay keyjay qnlhangan. Kana qnlhangan dmka cuko congcu ka snpeyyah nyahan tmabu tnbuwan. Hiyi miric, miriku mi qthur ubal cukocu u kiya ka tnbkuwan tu1 qnlangan. New Zealand ka knkana qnlangan knbeyhing bay pnyahan tnguraw rqnux na qnlhangan mi cuko qnlhangan, knkana pnyahan qnlangan na 30%. Pusu bay kwangcan u niqan mey, king, xiluy, gasu ida nkiya, ging, mong, wu, rinswanyeyn, gasoring uri, binaw ini kou ka snliyan. Sbliyan gasoring u 3,000 knbkiyan tun, gasu ida nkiya ka 1,700 oku rihwang m. Llmiqu cuweyn u mttuku balay, dhuq knbeyhing dxral knkana qnlhangan na 30%. Ida nkiya qqhuni u niqan 630 knbkiyan lituk, qqhuni pnhuma sediq ka 180 knbkiyan lituk. Pusu pnyahan dha u niqan qhuni ida nkiya, mtumun qhuni, icx asu, patas mi qtinuh. Mttuku bay ka qqcurux. Pnyahan kongyey u pusu bay ka nongrinmu cyakong, pusu bay ka smnalu unuh tnbuwan miric mi dapa, moxu, uuqun, qnpiyan sinaw, qraqil, wasaw puqan, smalu patas mi qhuni smluwan mclokah kongyey, pusu pnyahan u spuda cuko kana. Wada mdhu bay kikay hwa ka qqpahan pnwalang, pusu balay pnhuma qqpahan pnwalang u tiping mugi, beyhing mugi, yeyn mugi, hiyi pnwalang. Uuqun niyi u snpeyyah O Co cinko, uka brahan pttuku nanaq ddiyun dha nanaq. Dddxral qqpahan tmabu tnbuwan ka 1,352 knbkiyan lituk, kiya ka dmka dxral qnlhangfan. Kndux ubal miric u 25% knkana qnlangan, coku u tnbkuwan tu1 knkana qnlhangan. 200 hayri New Zealand ka seymong keyjay cyu, kiya mi tu4 tnbkuwan knkana qnlangan, mttuku balay qqcurux, qneraq tnkawas qqcurux kcka cyu u ya bay 50 knbkiyan tun. Mndungus bay karac niya ka New Zealand, msburah bay ka lnlingay niya mi, malu bay qtan ka sdmhaun qmita nniqan, tqapur bay ka ssanun rmiwaw, knou bay knpriyux ka nniqan dxral sdhmaun. Qqpahan rmiwaw ya bay 10% knkana nngalan kcka qnlhangan sngcan congcu, kiya mi mthiti na qqpahan smnalu biyuq unuh na tu2 knbeyhing cwanghuy canyey. Tudaya Taw u ou dwiyaq puniq mi qhdin, Tuhunac Taw u ou yayung huda mi langu. Quri so Tudaya Taw na Ruapehu nniqan puniq dwiya, niqan 14 puniq dwiyaq ka mtqiri hiya, 1,000 msngari ka mlaq mtilux qsiya qhdin, kkluwanan dngedang qsiya, bling pnshnakan, mtilux langu claq mi iyax sngayan qsiya mi lmlamu kkluwanan sdhmaun qqtan, wada mqnlangan ini kou mi tukubeycu na puniq dwiyaq mtilux dxral sklwiyun bay nniqan niya. Tubaraw bay ka kndusan sweycwen dha New Zealand, mniq UN kngkawas 2014 ssediq pkranan cusu u tnbkuwan tu7. Alaw pusu balay stmaun keyjay New Zealand ka qqpahan pnwalang, mniq quri so kndkilan ida nkiya cyeynyi ka New Zealand pa mntna Australia tqlahang balay, quri so kndadax qnlhangan icil na mundus u tqlhangan dha balay skkingal keyngsa. Kiya dhuq qmlahang lnlingay kndkilan ida nkiya New Zealand. Ttgsa New Zealand u 5 knkawas daw prading musa muyas da, pnwaya kyoiku u 11 kngkawas: kcka niya u pyasan tutiping ka 6 kngkawas, pyasan tukcka u 2 kngkawas, pyasan tubaraw u 5 kngkawas (pyasan tubaraw hhiti bay 2 kngkawas Y12 mi Y13 u malu umau ini puyas). New Zealand u knkana balay u niqan 8 pnhyuwan qnlhangan ka pyasan tubeyhing, muru so nniqan lnlingay u snpeyyah tudaya mquri tuhunac ka truma niyi: Tudaya Taw: 北島: Pyasan tubeyhing Auckland 奧克蘭大學 Pyasan tubeyhing rikong Auckland 奧克蘭理工大學 Pyasan tubeyhing Waikato 懷卡托大學 Pyasan tubeyhing Messi 梅西大學 Pyasan tubeyhing Wellington Victoria 威靈頓維多利亞大學 Tuhunac Taw: 南島: Pyasan tubeyhing Canterbury 坎特伯雷大學 Pyasan tubeyhing Lincoln 林肯大學 Pyasan tubeyhing Otakou 奧塔哥大學 Knkingal nniqan u niqan nanaq pyasan rikong sweyweyn, kyoiku sweyweyn mi tubaraw tng kyoiku ciko. Spuda burah waya tnhdilan sediq, kngkawas 2006 daw, miyah New Zealand muyas pyasan tmkarac pa (PhD), malu mntna bbuway pila pnyasan mpuyas tndxral hiya, laqi u malu mntna bbuway pila laqi muyas tndxral uri muyas pyasan tutiping mi pyasan tukcka kongri, msdungus u malu niqan biya qnpah hiya uri. Wun-hwa Pnstnaun ka qridin mi snaw 性別平等 Kngkawas 1893, qqridin New Zealand u wada mangal biyax seyngkyo, kiya ka knkana qnlangan muwaya bay niqan biyax seyngkyo qridin na qnlhangan. Niyi ka 19 th malu ndanan pnskraya undo dndulan biyax qridin. LGBT cngco, kngkawas 2013, New Zealand msnul quri O Mey duma qnlhangan mi nniqan, wada mutu1 qnlhangan srwanan waya msturung ka snaw tuhuy snaw mi qridin tuhuy qridin. Rweri Haka 哈卡舞 Rweri Haka ka pnsltudan sdhmaun pqita yisu New Zealand sediq Maori. Cbiyaw han u mpccbu brah han muda pqita rweri mccbu, spuda niyi muda pssicu sediq. Kari uyas Rweri Haka u ini pskingal, ini pntna joku u ini nanaq pntna ka kari uyas uri. Rweri Haka tukubeycu niya balay u muda pthma bbaraw bay hma dha kana ka txtaxa. Dungus niya u muru payi wada phqilun daw, mntna so wada qyanan dudux qrti ka hniwan tunux dha. Kiya mi qnita dha hma qnnaqah sediq u mqalux kiya, so kiya muda pthma pqita hma dha nanaq pkla dhiya u sediq knmalu qcahur dha kiya. New Zealand Qnlhangan Kandang Boru Tuy Mqalux Kana Tuy (All-blacks) mniq pnsung boru brah han u muda Rmweri Haka, saya daw wada klaun balay sediq qnlangan kana da. Spuda sediq Maori muda psanak pa, Rweri Haka u niqan 3 kluwanan: Whakatu waewae Tutu ngarahu Peruperu Pskbiyax hiyi Kandang boru ka pusu balay pskbiyax hiyi New Zealand, niqan uxay mndungus bay 'Pskbiyax Hiyi Qnlhangan' ka hnyuwan niya. Duma ryosing undo u niqan pancyo, pspaux spriq dxral boru, rancyo, mtur boru, pnsung rulu, kawrhu boru, tmapaq qsiya mi ami boru. Kandang boru, rancyo, pancyo, ryeynmongsu kandang boru mi reycyo undo uri, New Zealand qnlhangan dayhyotuy u mbiyax balay kana; pnsung asu, clokah asu mi jiyu dndeyngsya uri, pnsltudan u knmalu bay ndan dha uri. Ini khbaraw bay ka knhbrawan hiyi sediq New Zealand, binaw mbiyax bay ka undo dha, nasi so psdkanan 'Tanwey knhbrawan hiyi sediq mnangal snadu ryu' qmita daw, mniq Olympic undokay, Ta Ing Kwosyey Undokay u to bay mniq tubrah kana. Ryeynho Kandang Boru (Ipang u splawa dha Kandang Boru) u ririh sa hnyuwan balay New Zealand, kiya mi hangan qnlhangan dayhyotuy dha u Mqalux Kana Tuy , mbiyax ryu u tubaraw bay knkana qnlangan, kiya mi pnsung brah cida han u muda Rmri Haka kiya ka nniqan bay hangan dha. Kngkawas so niyi ka New Zealand Mtur Boru Tuy (Pnngalan hangan u 'All Whites' 'Mbhuway Beyhing') ka biyax dha u wada mrana balay, wada balay tumal Yacuryeyn ka Australia Qnlhangan Mtur Boru Tuy daw, wada mTayang Co tu1 ci bang ka New Zealand Tuy da, kiya mi mniq kngkawas 2010 u wada mndungus bay cnbu kngkawas 2010 Tuhunac Afrika Qnlangan Pey cweysay cyeytwan. Mniq qnlangan pey cweysay cyeytwan mn3 pnsung mn3 sobu, kiya ka 32 mpnsung boru wana murux bay dhiya ka ini balay tkimax niya, kiya mi pnsung pnsnakan daw wada sobu mn4 mangal qnlhangan pey mi cida cyey tu1 ci bang na Italy tuy. Huyringtun Honghwang tuy ka mniq kngkawas 2007 rmirih New Zealand cisu tuy6 prading tuhuy A-League Taryeynmong pnsung, kiya ka New Zealand saya murux bay tumal tingci ryeynmong na cuyey myur boru tuy. New Zealand na ciseyng undo mi tansyeyn ryoko pa ka niqan bay hnhangan uri. Tna mniq kngkawas 1988, Tuhunac Taw Hwangho Cn u kiya ka wada phiyu knkana qnlangan muwaya bay sangyeyhwa kawkong tantyawcang. Mkala dwiyaq undo u ryosing balay uri. Niqan bay hnhangan sediq mkala dwiyaq ka Aydmong Sirajwey cweysu, kiya ka tu1 sediq mnkala dudux dwiyaq Mount Everest. New Zealand qnhhangan undo tuy u niqan nanaq seymung balay hangan dha nanaq: Pnyahan pnatas CIA 外交部 Tnhjil kari seejiq Watan Diro mtabug. (參考自</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= New Zealand = Gaga kska Tayangcow ka New zealand, hangan na icil o, &quot;Aotearoa&quot; (Kari Mawri). 41 00 S, 174 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 268,838 sq km (hangan na o Tg76) (knlbanga dxgal o 264,537 sq km, knlbangan qsiya o 4,301 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 4,474,549 hiyi. Gaga Wellington ka poso alang paro, jiyax 6 idas 2 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal New zealand ga wada sogan 43.20% ka dxgal qpahan, 31.40% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 25.40% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Elizabeth II, pnaah hngkawas1952 idas 2 jiyax 6pnrajing kmlawa klwaan. Ri-s New Zealand ka qnlangan babaw dxral knrisaw bay sediq tnhdilan qnlhangan ori. Sediq tnhdilan Polynesia pa ya bay mniq kongweyn 500 dhoq 1300 ka dhoq, wada mSediq Tnposo sediq Maori New Zealand. Sediq Maori pa ya bay kndadax Taiwan thdil dhoq Melanesia, kiya daw mqori tonarac mosa Syakay Cyotaw na llotoc; mnmsangay 70 dhoq 265 kngkawas daw, borah mntxan bnbor qmiri beytaq sndiyal mi tnposo mniq New Zealand. So klaon mowaya balay dhoq New Zealand sediq O Co ka spoda hangan snkolan Netherlands Tonarac India Kojyo ka sediq Netherlands Abel Tasman (Abei Tasman, kngkawas 1603 dhoq kngkawas 1659 idas 10 diyax 10) dndolan niya qnpringan aso, mniq kngkawas 1642 dhoq 'Tohonac Todaya Taw' toiwil mkngaho ocilong. Cida o ini dha klayi psanak ini sqapah ka ddha taw niyi, kiya ka splawa dha Staten Landt (Co ti). Kiya o bokoy daw moro dhiya mniq Indonesia Batavia saya ka poso hangan nniqan dxral mi wada pryoxan Nieow Zeeland. Poso nniqan dxral hiya hangan brah han o kiya ka moro tndxral Netherland na Sealand Sng. Kngkawas 1769, Ingkoko Cook cwancang (James Cook, kngkawas 1728 idas 11 diyax 7 dhoq kngkawas 1779 idas 2 diyax 14) o wada mn3 dhoq homong Tohonac Taypingyang mndongos keyngkyo New Zealand, kiya mi moda rmicoh joga dxral New Zealand. Kiya o hana bay pnrdingan joga dxral o, wada dha ngalan 1 pantaw ka Stewart Taw, wada dha ngalan 1 tawyo ka Banks Pantaw. Joga dxral Cook o kiya ka wada dmodol O Co aso qmraq cing pkrana dhoq miyah qori moda ocilong hini. Kngkawas 1788, Ingkoko o wada dha pqriyon pqlahang kcka dxral qnlhangan Aostralia na Borah Tohonac Wales ka New Zealand, mndongos bay mndxral qlhangan Ingkoko. Dhoq kngkawas 1841 idas 7, New Zealand o hana snpeyyah dxral qlhangan Borah Tohonac Wales psnakan, wada mndongos balay dxral qnlhangan New Zealand. &quot;Patas Pnsdhowan Waitangi&quot; o mniq kngkawas 1840 pbatas psdho daw, New Zealand o wada mndxral qlhangan Ingkoko. Binaw patas pnsdhowan o niqan kari Ingkoko mi kari Maori ddha klowanan, rmnirih Ingkoko Hwangso o wada matas kari Ingkoko, sediq Maori o wada matas kari Maori. Kari Maori o moda smdho smrowa pndongos sediq Maori 'tino rangatiratanga' kari niyi mniq kari Maori ka 'Ita qmlahang ita nanaq', kari Ingkoko o wada sbrahan 'Nniqan bokong', ini pntna ka qnita dha qori patas pnsdhowan niyi ka ddha dha. Kari niyi mi qori doma ooda pa ana dhoq saya ka mqriqo seyho New Zealand mi sediq Maori. Mray so &quot;Pawa Ucilong mi Brah Bnaqi Ucilong niya Dmnowi Biyax&quot; qori ooda mnima. Kngkawas 1901, Ucilong Tasman qori icil na Aostralia Co knkingal dxral qlhangan Ingkoko; kiya ka knkana Borah Tohonac Wales, Victoria, Qoeensland, Tiwil Aostralia, Tohonac Aostralia, Tasmania mi New Zealand msopo moda phiyo 1 borah qnlhangan Aostralia Co Ryeynpang, kiya o mbiyax balay tomal mi pbatas keyngpo Aostralia, binaw hiti balay daw New Zealand o ida mdho nanaq moda dokorico nanaq. Kngkawas 1845 dhoq kngkawas 1872 moda pddayak dxral ka Mccbo Maori, kngkawas 1987 rikisi sweycya New Zealand James o mowaya balay rmngaw rikisi niyi ka 'Mccbo New Zealand'. Kcka na o wada balay ini pshlih mtdiyal mccbo niya ka mniq kngkkawas 1860, poso balay nniqan dxral mccbo ka wa mniq Todaya Taw na tokcka (Dxral nniqanWaikato). Kngkawas 1864 knhbrawan heytay Ingkoko o dhoq 18000 hiyi sediq (kiya kana ka heytay mkasa, heytay tapa dapa dmay mi heytay pawping), mccbo 4000 hiyi sediq Maori mpcbo. Sediq Maori o dmowi mndongos bay ooda qqlahang dha pponiq mi bakodang, wada dhoq balay hmtor heytay mkasa. 1800 hiyi sediq Maori mpcbo mi 800 hiyi heytay O Co ka wada mhoqil. Sediq Maori mniq kck knkana Mccbo Maori o wada mrdang 2100 msngari hiyi sediq. Todaya Taw ya bay 1.6 knbkiyan pinghwang km dxral ka wada olkon Ingkoko, kcka niya hmrinas dmka ka wada biqan pila oxay daw wada tbrnahon moway sediq Maori (oo balay o oxay tndxral ida mnniqan balay alang Maori), binaw pqori pkrana tnoalang syakay mi keyjay o wada knbeyhing bay dndolan niya. Beyhong ndanan Kngkawas 200-500, New Zealand o ya bay wada niqan ssediq ka miyah mniq hini da. Kngkawas 1000-1200, ya bay to1 qnpringan sediq Maori miyah tnposo mniq na diyax snpngan dha. Kngkawas 1840, pbatas Patas Pnsdhowan Waitangi, New Zealand o wada mndxral qlhangan Ingkoko. Kngkawas 1845-1872, New Zealand o wada moda sndxral New Zealand mccbo ka Ingkoko mqlahang niya mi dha sediq Maori. Kngkawas 1893, New Zealand ka knkana qnlangan mowaya bay qnlhangan pndongos qridin malo moda meytaq hyo. Kngkawas 1907, New Zealand pa wada mnIngkoko Cocoring. Kngkawas 1947, New Zealand snpeyyah Ingkoko dokorico dmowi poso biyax dokorico. Kngkawas 1999, Helen Adams Keller ka New Zealand to1 minco seyngkyo qridin congri. Kngkawas 2002 idas 2 diyax 12, congri Helen Adams Keller pa pqori 100 knkawas brah cida thdil miyah New Zealand ka Hwajn mangal jeyking txtaxa sediq na tmraqil minjoko cngco moda psrowa qnqowan dha kana sediq Hwajn mnniq New Zealand. Kngkawas 2011 idas 2 diyax 22, Alang Mkbrnox Kiristo o wada moda 6.3 ci beyhing rono, niqan 145 hiyi sediq wada mrdang, nniqan hiya qqpahan pawsyeyn o wada song 120 oko pila Amirika (brahon pila New Zealand o 160 oko) Kngkawas 2019 idas 3 diyax 15, sediq qnnaqah Brenton Tarrant o knrmox Alang Mkbrnox Kiristo na Kwangming Cincnso mi kcka Rinwod Islam dmowi poniq mcbo, niqan 51 hiyi sediq ka wada phqilan. Kngkawas 2020 idas 1 diyax 28, New Zealand Cyeynkang Weysngpo phiyo qnlhangan cyeynkang syeytaw congsin, moda pwalok balay mhraw ooda Cyokoko Uhan Naro Brah Moro Narox Pono. Kngkawas 2020 idas 2 diyax 28, New Zealand o pcriyo to1 sediq ronan Cyokoko Uhan Naro Brah Moro Narox Pono. Kngkawas 2020 idas 3 diyax 29 (diyax sngayan), New Zealand to1 sediq ronan Cyokoko Uhan Naro Brah Moro Narox Pono o wada mrdang, taxa sediq wada mndang niyi o 70 sngari kngkawas qridin. Ti-ri New Zealand pa niqan modos lnlingay hiwan slhayan moyas sonca dha lmawa. New Zealand o niqan 2 poso balay tawyo, Tohonac Taw mi Todaya Taw, kiya mi niqan tiping taw ka ssiyaw niya; iyax 2 taw niyi ka Ucilong Cook; kiya mi soto Poneke o wa mniq Todaya Taw na poting honac. Dxral dwiyaq o ya bay dmka knkana dxral, msngari daw brnox dwiyaq tiping mi tobaraw brnox; Tohonac Taw na toiwil o niqan knbeyhing bay Todo ddwiyaq Tohonac Alps, tobaraw bay dodox dwiyaq ka Dwiyaq Cook, haypa 3764m, oo hoda cwan mi lango; Todaya Taw tonarac dxral ka tobaraw, dxral kcka, dxral toiwil o niqan knllabang bay nniqan poniq dwiyaq, oo lango, twelaq, qhdin, ssiyaq lango ka bbrnox; llbo mi mtbiyax bay ka yayong,malo bay stmanan ka biyax qsiyan. Kngkarac New Zealand o iyax Moxol tay mi Mskoy tay, mnKngkarac Moxol Ucilong Sing. Pndkanan kntlxan Tohonac Taw o seso 8˚, pndkanan kntlxan Todaya Taw o ya bay seso 16˚. Idas 1 mi idas 2 ka kntlxan balay, idas 7 ka knskoy balay. Wana New Zealand Tohonac Taw tokcka Otakoo nanaq, karac New Zealand o mndongos balay, binaw karac o mncowil mniq llbo bay diyax daw kasi ini biyaw knpriyox. Kngkarac nniqan Todaya Taw o msdalih hari Mtilox Hari nniqan, karac rbawan cida o dhoq 24˚-28˚ kntlxan, tokcka Otakoo kntilox bay karac o kntto dhoq 30˚-34˚. Nniqan rrboq dxral New Zealand o qnyoxan tnkawas pa dhoq 600-1600mm. Tohonac Taw mniq nniqan toiwil mkngaho ocilong o knoo bay qnyoxan qsiya, kiya mi Tohonac Taw nniqan tonarac mkngaho ocilong, nniqan Canterbory brnox mi tokcka Otakoo o tikoh balay qnyoxan qsiya kiya, (qnyoxan qsiya tnkawas o ya bay 350mm) Christchorch (splawa dha Alang Mkbrnox Kiristo) ka kndngowan bay alang mkbrnox New Zealand, qnyoxan qsiya tnkawas o ya bay 640mm. Hamilton ka knoo bay qnyoxan qsiya alang mkbrnox New Zealand, qnyoxan qsiya tnkawas pa dhoq 1325mm, thiti daw kiya ka Aockland. Tohonac Taw toiwil honac doma nniqan qnyoxan qsiya o mniq iyax 5000 dhoq 8000mm, doma ayo dwiyaq qnyoxan qsiya o dhoq 15,000mm, kiya ka knkana qnlangan qnyoxan qsiya knoo bay nniqan ori. Sing-ceng cyo-hwa New Zealand Wangkwo (Realm of New Zealand), kiya ka Ta Ingkwosyey na 16 wangkwo niya ori. New Zealand Wangkwo o kiya ka knkana New Zealand tndxral, Cook Cyontaw, Nioe, Tokelao Cyontaw, Tohonac Ci Rose r5 nniqan dxral niyi. New Zealand tndxral niya o psnakan 16 Ta Cyo mi ddxral Tam Cyontaw, kcka 5 Ta Cyo Aockland, Gisborne, Tasman, Nelson, Marlboroogh mi Tam Cyontaw ka ssbroxon nanaq qmlahang Cyo kiya*: Nniqan Todaya 北部地區 Aockland 奧克蘭 (Aockland) * Waikato 懷卡托 (Waikato) Bay of Plenty 豐盛灣 Gisborne 吉斯伯恩 (Gisborne) * Hawke's Wan 豪克斯灣 (Hawke's Bay) Taranaki 塔拉納奇 (Taranaki) Manawato-Wanganoi 馬納瓦圖－旺加努伊 (Manawato-Wanganoi) Wellington 威靈頓 Tasman 塔斯曼 (Tasman) * Nelson 尼爾遜 * Marlboroogh 馬爾堡 (Marlboroogh) * Toiwil Mkngaho Ucilong 西岸 Canterbory 坎特伯雷 Nniqan Otago 奧塔哥地區 (Otago) Nniqan Tohonac 南部地區 Tam Cyontaw 查塔姆群島* (Chatham Islands) Ceng-c New Zealand ka Bokong Phiyo Waya Pnwaya Simin Gikay Pnwaya Minco, so kiya oka ka mndongos bay patas keyngpo. New Zealand qnhlangan weynso ka New Zealand bokong qridin Elizabeth 2th, spoda bokong Ingkoko ka moda rmirih ori, wana nanaq biyax pnskraya hangan ka rngiyan; alaw hiya o tnkawas ini eniq kcka qnlhangan dha, kiya mi congto ka rmirih bokong qridin mniq kcka qnlhangan. Mndongos bay biyax singcng o pnoda seyngkyo omao na congri ka moda, so kiya Cingci Sweyjn Kana Qnlangan minco coso o to4 tnbkowan knkana qnlangan, nniqan Yatay pa to1 tnbkowan. Kwohoy New Zealand o moda 1 ying na conggiying, niqan 120 hiyi gying, iyax diyax qpahon o 3 kngkawas. Kngkawas 1996 prading dmowi pnwaya 1 sweycyo 2 hyo mi pnwaya ryeynri, txtaxa cngtang o moro pnsdkanan mnnangal hyo cngtang moda psaso piya hiyi gying. Kngkawas 2008 kana qnlhangan seyngkyo, Qnlhangan New Zealand Tang mbiyax sweyncyo pa wada mrana ka gying dha mi cngtanghyo dha, so kiya ka knkana bay knhbrawan hiyi gying saya o 122 hiyi. Poso bay cngtang kwohoy saya pa niqan Kongtang , Qnlhangan Tang , Msama Tang , Maori Tang , Ryeynho Weyray Tang , Singtong Tang (Act New Zealand), Mana Tang . Qori so ooda o knbeyhing bay cngtang oka brahan mangal hmrinas knhbrawan hiyi gying daw, kasi ka msopo tiping tang pssli ryeynho seyho. Congri saya ka Kong Tang Jacinda Kate Laorell Ardern. Jen-ko Knhbrawan New Zealand o 500 knbkiyan hiyi sediq, kiya ka tobaraw bay alang mkbrnox hwa na qnlhangan; ya bay 72% hiyi sediq ka mniq 16 poso balay tohoycyo, kcka niya 53% ka mniq Alang Mkbrnox Aockland, Alang Mkbrnox Kiristo, Alang Mkbrnox Wellington mi Alang Mkbrnox Hamilton. Alang mkbrnox qnlhangan New Zealand pa mndongos bay malo nniqan, mray so Alang Mkbrnox Aockland o kiya ka mnkngkawas 2010 cida wada snpngan knkana qnlangan to4 tnbkowan mndongos bay nniqan ssdiq na alang mkbrnox; Alang Mkbrnox Hamilton o tbkowan to12 kiya. Kngkawas 2008, knhbrawan hiyi sediq New Zealand yoci knodos o 82.4 kngkawas (qridin) mi 78.4 kngkawas ; snpowan dha pa ya bay 2050 cida daw, pndkanan pntingan cida kndosan dha New Zealand pa kndadax 80 knkawas mkala dhoq 85 knkawas, hnqilan ryo laqi rabo ori o wada kndodol mlih ori. Kingal ori o, pnspowan knkana ptoting laqi rabo ryo New Zealand o 2.1%, mkala qnlhangan icil wada kayhwa qnlhangan, kiya mi ida nkiya mntoting ryo mrana knhbrawan hiyi sediq o niqan balay hniwan dha. Kiya mi, New Zealand o rmabang qnhlangan icil niqan rrisaw sediq mpqpah kongyey msaso kiningal nniqan, ya bay 20% hiyi sediq ka 14 oxay daw laqi ini khrinas 14 knkawas. Kngkawas 2050 cida, knhbrawan hiyi sediq New Zealand o mosa mpdhoq 530 knbkiyan hiyi sediq, kcka knkawas dho o mpkndadax 36 knkawas mkala dhoq 43 knkawas, knhbrawan rodan piri o kndadax 18% mkala dhoq 29%. Minjoko mi sediq tnhdilan Kngkawas 2006 patas snpowan knhbrawan hiyi sediq ka pkla, New Zealand pa ya bay niqan 67.6% knhbrawan hiyi sediq o mnllotoc sediq O Co, ya bay 14.6% mnllotoc Maori joko. Doma daw poso niya minjoko o kiya ka llotoc sediq Asia (9.2w%) mi doma sediq Taypingyang (6.9%), niqan 11.1% knhbrawan sediq o pkla dhiya nanaq 'Sediq New Zealand' ka dhiya, 1% ka pkla dhiya o minjoko icil. Psdkanon ka kngkawas 1961 pa, cida moda smpo knhbrawan hiyi sediq New Zealand o niqan 92% ka llotoc sediq O Co, 7% ka sediq Maori, llotoc sediq Asia mi doma sediq Taypingyang o ya bay 1% balay. Cida mnniq New Zealand nniqan hiya o splawa dha 'Sediq New Zealand' , kiya mi sediq tndxral mi kana qnlangan o splawa dha 'Kiwi'. Maori knbalox kari dmowi 'Pākehā' (Bhoway sediq New Zealand) tmiyo 'Llotoc O Co Sediq New Zealand', binaw bokoy niyi o ini skoxol tmhangan niyi. Kari 'Pākehā' niyi saya o wiso ddiyon lmawa 'Uxay Llotoc Polynesia Sediq New Zealand'. Maori joko ka mowaya bay sediq mnniq New Zealand, kiya ka miyah thiti ka sediq mpqlahang niya pneyyah O Co, alaw New Zealand cida tnhdilan cngco o mntna hari Aostralia na Bhoway Aostralia cngco. Kiya ori o niqan hbaraw ka Netherlands, Dalmacija, Italy mi Doico na sediq tnhdilan, kiya mi snpeyyah Aostralia, Todaya Mey Co, Tohonac Mey Co mi Tohonac Afrika na O Co cyeyncyey sediq tnhdilan msopo miyah hini. Mqraqil balay ka keyjay cida, wada ptrwahan ka sediq tnldilan cngco, kiya mi wada ptsanak ka pnyahan qnlhangan sediq tnhdilan. Spoda kngkawas 2001 smpo knhbrawan hiyisediq, New Zealand pa niqan 6 knbkiyan hiyi sediq ka mniq sapah dmowi kari Telo, ya bay niqan 4 knbkiyan hiyi sediq ka mkla rmangaw kari Goangdong, ya bay niqan 5000 hiyi sediq ka mniq sapah pprngaw kari Fozhoo, kari Holo mi kari Focyeyn. Doma Taypingyang Tawkwo ka wiso tthdil hini, niqan 6 knbkiyan hiyi sediq mkla rmngaw kari Samoa. Llotoc sediq O Co ini khbaraw minjoko kcka dha o, llotoc sediq France, Doico, Rossia ka tora hari. Ya bay 60500 hiyi sediq mniq sapah ka pprngaw kari France, ya bay 5 knbkiyan hiyi sediq to1 kari ka kari Doico, ya bay 1knbkiyan hiyi sediq to1 kari ka kari Rossia. Qori so llotoc sediq Tohonac Asia o, spoda snpowan kngkawas 2013, ya bay niqan 6 knbkiyan hiyi sediq ka mniq sapah pprngaw kari India, 19000 hiyi sediq ka llotoc Panhcopo (lxanan ka sinjya Siko Kyokay), niqan 9500 sngari ka llotoc sediq Srillanka. Kiya daw, pspowan knkana minjoko sediq New Zealand saya pa niqan 120 klowanan minjoko. Cing-ci Keyjay New Zealand o mrana balay, mnwada kayhwa qnlhangan. 20 kngkawas coxal pa, keyjay New Zealand o wada mndongos bay kndadax poso qqpahan ppnwalang, knpriyox niqan bay kwoci cingcngri na kongyeyhwa mtrawah socang keyjay. Qqpahan ppwalang na rawtongri o wana balay 10% knkana New Zealand, binaw qqpahan tmabo tnbowan ka lxanan balay keyjay qnlhangan. Kana qnlhangan dmka coko congco ka snpeyyah nyahan tmabo tnbowan. Hiyi miric, miriko mi qthor obal cokoco o kiya ka tnbkowan to1 qnlangan. New Zealand ka knkana qnlangan knbeyhing bay pnyahan tngoraw rqnox na qnlhangan mi coko qnlhangan, knkana pnyahan qnlangan na 30%. Poso bay kwangcan o niqan mey, king, xiloy, gaso ida nkiya, ging, mong, wo, rinswanyeyn, gasoring ori, binaw ini koo ka snliyan. Sbliyan gasoring o 3,000 knbkiyan ton, gaso ida nkiya ka 1,700 oko rihwang m. Llmiqo coweyn o mttoko balay, dhoq knbeyhing dxral knkana qnlhangan na 30%. Ida nkiya qqhoni o niqan 630 knbkiyan litok, qqhoni pnhoma sediq ka 180 knbkiyan litok. Poso pnyahan dha o niqan qhoni ida nkiya, mtomon qhoni, icx aso, patas mi qtinoh. Mttoko bay ka qqcorox. Pnyahan kongyey o poso bay ka nongrinmo cyakong, poso bay ka smnalo onoh tnbowan miric mi dapa, moxo, ooqon, qnpiyan sinaw, qraqil, wasaw poqan, smalo patas mi qhoni smlowan mclokah kongyey, poso pnyahan o spoda coko kana. Wada mdho bay kikay hwa ka qqpahan pnwalang, poso balay pnhoma qqpahan pnwalang o tiping mogi, beyhing mogi, yeyn mogi, hiyi pnwalang. Uoqon niyi o snpeyyah O Co cinko, oka brahan pttoko nanaq ddiyon dha nanaq. Dddxral qqpahan tmabo tnbowan ka 1,352 knbkiyan litok, kiya ka dmka dxral qnlhangfan. Kndox obal miric o 25% knkana qnlangan, coko o tnbkowan to1 knkana qnlhangan. 200 hayri New Zealand ka seymong keyjay cyo, kiya mi to4 tnbkowan knkana qnlangan, mttoko balay qqcorox, qneraq tnkawas qqcorox kcka cyo o ya bay 50 knbkiyan ton. Mndongos bay karac niya ka New Zealand, msborah bay ka lnlingay niya mi, malo bay qtan ka sdmhaon qmita nniqan, tqapor bay ka ssanon rmiwaw, knoo bay knpriyox ka nniqan dxral sdhmaon. Qqpahan rmiwaw ya bay 10% knkana nngalan kcka qnlhangan sngcan congco, kiya mi mthiti na qqpahan smnalo biyoq onoh na to2 knbeyhing cwanghoy canyey. Todaya Taw o oo dwiyaq poniq mi qhdin, Tohonac Taw o oo yayong hoda mi lango. Qori so Todaya Taw na Roapeho nniqan poniq dwiya, niqan 14 poniq dwiyaq ka mtqiri hiya, 1,000 msngari ka mlaq mtilox qsiya qhdin, kklowanan dngedang qsiya, bling pnshnakan, mtilox lango claq mi iyax sngayan qsiya mi lmlamo kklowanan sdhmaon qqtan, wada mqnlangan ini koo mi tokobeyco na poniq dwiyaq mtilox dxral sklwiyon bay nniqan niya. Tobaraw bay ka kndosan sweycwen dha New Zealand, mniq UN kngkawas 2014 ssediq pkranan coso o tnbkowan to7. Alaw poso balay stmaon keyjay New Zealand ka qqpahan pnwalang, mniq qori so kndkilan ida nkiya cyeynyi ka New Zealand pa mntna Aostralia tqlahang balay, qori so kndadax qnlhangan icil na mondos o tqlhangan dha balay skkingal keyngsa. Kiya dhoq qmlahang lnlingay kndkilan ida nkiya New Zealand. Ttgsa New Zealand o 5 knkawas daw prading mosa moyas da, pnwaya kyoiko o 11 kngkawas: kcka niya o pyasan totiping ka 6 kngkawas, pyasan tokcka o 2 kngkawas, pyasan tobaraw o 5 kngkawas (pyasan tobaraw hhiti bay 2 kngkawas Y12 mi Y13 o malo omao ini poyas). New Zealand o knkana balay o niqan 8 pnhyowan qnlhangan ka pyasan tobeyhing, moro so nniqan lnlingay o snpeyyah todaya mqori tohonac ka troma niyi: Todaya Taw: 北島: Pyasan tobeyhing Aockland 奧克蘭大學 Pyasan tobeyhing rikong Aockland 奧克蘭理工大學 Pyasan tobeyhing Waikato 懷卡托大學 Pyasan tobeyhing Messi 梅西大學 Pyasan tobeyhing Wellington Victoria 威靈頓維多利亞大學 Tohonac Taw: 南島: Pyasan tobeyhing Canterbory 坎特伯雷大學 Pyasan tobeyhing Lincoln 林肯大學 Pyasan tobeyhing Otakoo 奧塔哥大學 Knkingal nniqan o niqan nanaq pyasan rikong sweyweyn, kyoiko sweyweyn mi tobaraw tng kyoiko ciko. Spoda borah waya tnhdilan sediq, kngkawas 2006 daw, miyah New Zealand moyas pyasan tmkarac pa (PhD), malo mntna bboway pila pnyasan mpoyas tndxral hiya, laqi o malo mntna bboway pila laqi moyas tndxral ori moyas pyasan totiping mi pyasan tokcka kongri, msdongos o malo niqan biya qnpah hiya ori. Won-hwa Pnstnaon ka qridin mi snaw 性別平等 Kngkawas 1893, qqridin New Zealand o wada mangal biyax seyngkyo, kiya ka knkana qnlangan mowaya bay niqan biyax seyngkyo qridin na qnlhangan. Niyi ka 19 th malo ndanan pnskraya ondo dndolan biyax qridin. LGBT cngco, kngkawas 2013, New Zealand msnol qori O Mey doma qnlhangan mi nniqan, wada moto1 qnlhangan srwanan waya mstorong ka snaw tohoy snaw mi qridin tohoy qridin. Rweri Haka 哈卡舞 Rweri Haka ka pnsltodan sdhmaon pqita yiso New Zealand sediq Maori. Cbiyaw han o mpccbo brah han moda pqita rweri mccbo, spoda niyi moda pssico sediq. Kari oyas Rweri Haka o ini pskingal, ini pntna joko o ini nanaq pntna ka kari oyas ori. Rweri Haka tokobeyco niya balay o moda pthma bbaraw bay hma dha kana ka txtaxa. Dongos niya o moro payi wada phqilon daw, mntna so wada qyanan dodox qrti ka hniwan tonox dha. Kiya mi qnita dha hma qnnaqah sediq o mqalox kiya, so kiya moda pthma pqita hma dha nanaq pkla dhiya o sediq knmalo qcahor dha kiya. New Zealand Qnlhangan Kandang Boro Toy Mqalox Kana Toy (All-blacks) mniq pnsong boro brah han o moda Rmweri Haka, saya daw wada klaon balay sediq qnlangan kana da. Spoda sediq Maori moda psanak pa, Rweri Haka o niqan 3 klowanan: Whakato waewae Toto ngaraho Peropero Pskbiyax hiyi Kandang boro ka poso balay pskbiyax hiyi New Zealand, niqan oxay mndongos bay 'Pskbiyax Hiyi Qnlhangan' ka hnyowan niya. Doma ryosing ondo o niqan pancyo, pspaox spriq dxral boro, rancyo, mtor boro, pnsong rolo, kawrho boro, tmapaq qsiya mi ami boro. Kandang boro, rancyo, pancyo, ryeynmongso kandang boro mi reycyo ondo ori, New Zealand qnlhangan dayhyotoy o mbiyax balay kana; pnsong aso, clokah aso mi jiyo dndeyngsya ori, pnsltodan o knmalo bay ndan dha ori. Ini khbaraw bay ka knhbrawan hiyi sediq New Zealand, binaw mbiyax bay ka ondo dha, nasi so psdkanan 'Tanwey knhbrawan hiyi sediq mnangal snado ryo' qmita daw, mniq Olympic ondokay, Ta Ing Kwosyey Undokay o to bay mniq tobrah kana. Ryeynho Kandang Boro (Ipang o splawa dha Kandang Boro) o ririh sa hnyowan balay New Zealand, kiya mi hangan qnlhangan dayhyotoy dha o Mqalox Kana Toy , mbiyax ryo o tobaraw bay knkana qnlangan, kiya mi pnsong brah cida han o moda Rmri Haka kiya ka nniqan bay hangan dha. Kngkawas so niyi ka New Zealand Mtor Boro Toy (Pnngalan hangan o 'All Whites' 'Mbhoway Beyhing') ka biyax dha o wada mrana balay, wada balay tomal Yacoryeyn ka Aostralia Qnlhangan Mtor Boro Toy daw, wada mTayang Co to1 ci bang ka New Zealand Toy da, kiya mi mniq kngkawas 2010 o wada mndongos bay cnbo kngkawas 2010 Tohonac Afrika Qnlangan Pey cweysay cyeytwan. Mniq qnlangan pey cweysay cyeytwan mn3 pnsong mn3 sobo, kiya ka 32 mpnsong boro wana morox bay dhiya ka ini balay tkimax niya, kiya mi pnsong pnsnakan daw wada sobo mn4 mangal qnlhangan pey mi cida cyey to1 ci bang na Italy toy. Hoyrington Honghwang toy ka mniq kngkawas 2007 rmirih New Zealand ciso toy6 prading tohoy A-Leagoe Taryeynmong pnsong, kiya ka New Zealand saya morox bay tomal tingci ryeynmong na coyey myor boro toy. New Zealand na ciseyng ondo mi tansyeyn ryoko pa ka niqan bay hnhangan ori. Tna mniq kngkawas 1988, Tohonac Taw Hwangho Cn o kiya ka wada phiyo knkana qnlangan mowaya bay sangyeyhwa kawkong tantyawcang. Mkala dwiyaq ondo o ryosing balay ori. Niqan bay hnhangan sediq mkala dwiyaq ka Aydmong Sirajwey cweyso, kiya ka to1 sediq mnkala dodox dwiyaq Moont Everest. New Zealand qnhhangan ondo toy o niqan nanaq seymong balay hangan dha nanaq: Pnyahan pnatas CIA 外交部 Tnhjil kari seejiq Watan Diro mtabog. (參考自</FORM>
    </S>
</TEXT>