<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_New_Zealand" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: New_Zealand" copyright="CC BY-SA" citation="New_Zealand. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/New_Zealand" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_New_Zealand, title = New_Zealand, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/New_Zealand} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= New Zealand = Gaga kska Tayangcow ka New zealand, hangan na icil o, "Aotearoa" (Kari Mawri). 41 00 S, 174 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 268,838 sq km (hangan na o Tg76) (knlbanga dxgal o 264,537 sq km, knlbangan qsiya o 4,301 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 4,474,549 hiyi. Gaga Wellington ka pusu alang paru, jiyax 6 idas 2 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal New zealand ga wada sugan 43.20% ka dxgal qpahan, 31.40% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 25.40% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Elizabeth II, pnaah hngkawas1952 idas 2 jiyax 6pnrajing kmlawa klwaan. Ri-s New Zealand ka qnlangan babaw dxral knrisaw bay sediq tnhdilan qnlhangan uri. Sediq tnhdilan Polynesia pa ya bay mniq kongweyn 500 dhuq 1300 ka dhuq, wada mSediq Tnpusu sediq Maori New Zealand. Sediq Maori pa ya bay kndadax Taiwan thdil dhuq Melanesia, kiya daw mquri tunarac musa Syakay Cyutaw na llutuc; mnmsangay 70 dhuq 265 kngkawas daw, burah mntxan bnbur qmiri beytaq sndiyal mi tnpusu mniq New Zealand. So klaun muwaya balay dhuq New Zealand sediq O Co ka spuda hangan snkulan Netherlands Tunarac India Kojyo ka sediq Netherlands Abel Tasman (Abei Tasman, kngkawas 1603 dhuq kngkawas 1659 idas 10 diyax 10) dndulan niya qnpringan asu, mniq kngkawas 1642 dhuq 'Tuhunac Tudaya Taw' tuiwil mkngahu ucilung. Cida u ini dha klayi psanak ini sqapah ka ddha taw niyi, kiya ka splawa dha Staten Landt (Co ti). Kiya u bukuy daw muru dhiya mniq Indonesia Batavia saya ka pusu hangan nniqan dxral mi wada pryuxan Nieuw Zeeland. Pusu nniqan dxral hiya hangan brah han u kiya ka muru tndxral Netherland na Sealand Sng. Kngkawas 1769, Ingkoku Cook cwancang (James Cook, kngkawas 1728 idas 11 diyax 7 dhuq kngkawas 1779 idas 2 diyax 14) u wada mn3 dhuq homung Tuhunac Taypingyang mndungus keyngkyo New Zealand, kiya mi muda rmicuh juga dxral New Zealand. Kiya u hana bay pnrdingan juga dxral u, wada dha ngalan 1 pantaw ka Stewart Taw, wada dha ngalan 1 tawyu ka Banks Pantaw. Juga dxral Cook u kiya ka wada dmudul O Co asu qmraq cing pkrana dhuq miyah quri muda ucilung hini. Kngkawas 1788, Ingkoku u wada dha pqriyun pqlahang kcka dxral qnlhangan Australia na Burah Tuhunac Wales ka New Zealand, mndungus bay mndxral qlhangan Ingkoku. Dhuq kngkawas 1841 idas 7, New Zealand u hana snpeyyah dxral qlhangan Burah Tuhunac Wales psnakan, wada mndungus balay dxral qnlhangan New Zealand. "Patas Pnsdhuwan Waitangi" u mniq kngkawas 1840 pbatas psdhu daw, New Zealand u wada mndxral qlhangan Ingkoku. Binaw patas pnsdhuwan u niqan kari Ingkoku mi kari Maori ddha kluwanan, rmnirih Ingkoku Hwangsu u wada matas kari Ingkoku, sediq Maori u wada matas kari Maori. Kari Maori u muda smdhu smruwa pndungus sediq Maori 'tino rangatiratanga' kari niyi mniq kari Maori ka 'Ita qmlahang ita nanaq', kari Ingkoku u wada sbrahan 'Nniqan bukung', ini pntna ka qnita dha quri patas pnsdhuwan niyi ka ddha dha. Kari niyi mi quri duma uuda pa ana dhuq saya ka mqriqu seyhu New Zealand mi sediq Maori. Mray so "Pawa Ucilung mi Brah Bnaqi Ucilung niya Dmnuwi Biyax" quri uuda mnima. Kngkawas 1901, Ucilung Tasman quri icil na Australia Co knkingal dxral qlhangan Ingkoku; kiya ka knkana Burah Tuhunac Wales, Victoria, Queensland, Tiwil Australia, Tuhunac Australia, Tasmania mi New Zealand msupu muda phiyu 1 burah qnlhangan Australia Co Ryeynpang, kiya u mbiyax balay tumal mi pbatas keyngpo Australia, binaw hiti balay daw New Zealand u ida mdhu nanaq muda dukuricu nanaq. Kngkawas 1845 dhuq kngkawas 1872 muda pddayak dxral ka Mccbu Maori, kngkawas 1987 rikisi sweycya New Zealand James u muwaya balay rmngaw rikisi niyi ka 'Mccbu New Zealand'. Kcka na u wada balay ini pshlih mtdiyal mccbu niya ka mniq kngkkawas 1860, pusu balay nniqan dxral mccbu ka wa mniq Tudaya Taw na tukcka (Dxral nniqanWaikato). Kngkawas 1864 knhbrawan heytay Ingkoku u dhuq 18000 hiyi sediq (kiya kana ka heytay mkasa, heytay tapa dapa dmay mi heytay pawping), mccbu 4000 hiyi sediq Maori mpcbu. Sediq Maori u dmuwi mndungus bay uuda qqlahang dha ppuniq mi bakudang, wada dhuq balay hmtur heytay mkasa. 1800 hiyi sediq Maori mpcbu mi 800 hiyi heytay O Co ka wada mhuqil. Sediq Maori mniq kck knkana Mccbu Maori u wada mrdang 2100 msngari hiyi sediq. Tudaya Taw ya bay 1.6 knbkiyan pinghwang km dxral ka wada ulkun Ingkoku, kcka niya hmrinas dmka ka wada biqan pila uxay daw wada tbrnahun muway sediq Maori (ou balay u uxay tndxral ida mnniqan balay alang Maori), binaw pquri pkrana tnualang syakay mi keyjay u wada knbeyhing bay dndulan niya. Beyhung ndanan Kngkawas 200-500, New Zealand u ya bay wada niqan ssediq ka miyah mniq hini da. Kngkawas 1000-1200, ya bay tu1 qnpringan sediq Maori miyah tnpusu mniq na diyax snpngan dha. Kngkawas 1840, pbatas Patas Pnsdhuwan Waitangi, New Zealand u wada mndxral qlhangan Ingkoku. Kngkawas 1845-1872, New Zealand u wada muda sndxral New Zealand mccbu ka Ingkoku mqlahang niya mi dha sediq Maori. Kngkawas 1893, New Zealand ka knkana qnlangan muwaya bay qnlhangan pndungus qridin malu muda meytaq hyo. Kngkawas 1907, New Zealand pa wada mnIngkoku Cucuring. Kngkawas 1947, New Zealand snpeyyah Ingkoku dukuricu dmuwi pusu biyax dukuricu. Kngkawas 1999, Helen Adams Keller ka New Zealand tu1 mincu seyngkyo qridin congri. Kngkawas 2002 idas 2 diyax 12, congri Helen Adams Keller pa pquri 100 knkawas brah cida thdil miyah New Zealand ka Hwajn mangal jeyking txtaxa sediq na tmraqil minjoku cngco muda psruwa qnquwan dha kana sediq Hwajn mnniq New Zealand. Kngkawas 2011 idas 2 diyax 22, Alang Mkbrnux Kiristo u wada muda 6.3 ci beyhing runu, niqan 145 hiyi sediq wada mrdang, nniqan hiya qqpahan pawsyeyn u wada song 120 oku pila Amirika (brahun pila New Zealand u 160 oku) Kngkawas 2019 idas 3 diyax 15, sediq qnnaqah Brenton Tarrant u knrmux Alang Mkbrnux Kiristo na Kwangming Cincnsu mi kcka Rinwud Islam dmuwi puniq mcbu, niqan 51 hiyi sediq ka wada phqilan. Kngkawas 2020 idas 1 diyax 28, New Zealand Cyeynkang Weysngpu phiyu qnlhangan cyeynkang syeytaw congsin, muda pwaluk balay mhraw uuda Cyokoku Uhan Naru Brah Muru Narux Punu. Kngkawas 2020 idas 2 diyax 28, New Zealand u pcriyu tu1 sediq runan Cyokoku Uhan Naru Brah Muru Narux Punu. Kngkawas 2020 idas 3 diyax 29 (diyax sngayan), New Zealand tu1 sediq runan Cyokoku Uhan Naru Brah Muru Narux Punu u wada mrdang, taxa sediq wada mndang niyi u 70 sngari kngkawas qridin. Ti-ri New Zealand pa niqan mudus lnlingay hiwan slhayan muyas sunca dha lmawa. New Zealand u niqan 2 pusu balay tawyu, Tuhunac Taw mi Tudaya Taw, kiya mi niqan tiping taw ka ssiyaw niya; iyax 2 taw niyi ka Ucilung Cook; kiya mi sotu Poneke u wa mniq Tudaya Taw na puting hunac. Dxral dwiyaq u ya bay dmka knkana dxral, msngari daw brnux dwiyaq tiping mi tubaraw brnux; Tuhunac Taw na tuiwil u niqan knbeyhing bay Tudu ddwiyaq Tuhunac Alps, tubaraw bay dudux dwiyaq ka Dwiyaq Cook, haypa 3764m, ou huda cwan mi langu; Tudaya Taw tunarac dxral ka tubaraw, dxral kcka, dxral tuiwil u niqan knllabang bay nniqan puniq dwiyaq, ou langu, twelaq, qhdin, ssiyaq langu ka bbrnux; llbu mi mtbiyax bay ka yayung,malu bay stmanan ka biyax qsiyan. Kngkarac New Zealand u iyax Muxul tay mi Mskuy tay, mnKngkarac Muxul Ucilung Sing. Pndkanan kntlxan Tuhunac Taw u sesu 8˚, pndkanan kntlxan Tudaya Taw u ya bay sesu 16˚. Idas 1 mi idas 2 ka kntlxan balay, idas 7 ka knskuy balay. Wana New Zealand Tuhunac Taw tukcka Otakou nanaq, karac New Zealand u mndungus balay, binaw karac u mncuwil mniq llbu bay diyax daw kasi ini biyaw knpriyux. Kngkarac nniqan Tudaya Taw u msdalih hari Mtilux Hari nniqan, karac rbawan cida u dhuq 24˚-28˚ kntlxan, tukcka Otakou kntilux bay karac u knttu dhuq 30˚-34˚. Nniqan rrbuq dxral New Zealand u qnyuxan tnkawas pa dhuq 600-1600mm. Tuhunac Taw mniq nniqan tuiwil mkngahu ucilung u knou bay qnyuxan qsiya, kiya mi Tuhunac Taw nniqan tunarac mkngahu ucilung, nniqan Canterbury brnux mi tukcka Otakou u tikuh balay qnyuxan qsiya kiya, (qnyuxan qsiya tnkawas u ya bay 350mm) Christchurch (splawa dha Alang Mkbrnux Kiristo) ka kndnguwan bay alang mkbrnux New Zealand, qnyuxan qsiya tnkawas u ya bay 640mm. Hamilton ka knou bay qnyuxan qsiya alang mkbrnux New Zealand, qnyuxan qsiya tnkawas pa dhuq 1325mm, thiti daw kiya ka Auckland. Tuhunac Taw tuiwil hunac duma nniqan qnyuxan qsiya u mniq iyax 5000 dhuq 8000mm, duma ayu dwiyaq qnyuxan qsiya u dhuq 15,000mm, kiya ka knkana qnlangan qnyuxan qsiya knou bay nniqan uri. Sing-ceng cyu-hwa New Zealand Wangkwo (Realm of New Zealand), kiya ka Ta Ingkwosyey na 16 wangkwo niya uri. New Zealand Wangkwo u kiya ka knkana New Zealand tndxral, Cook Cyuntaw, Niue, Tokelau Cyuntaw, Tuhunac Ci Rose r5 nniqan dxral niyi. New Zealand tndxral niya u psnakan 16 Ta Cyu mi ddxral Tam Cyuntaw, kcka 5 Ta Cyu Auckland, Gisborne, Tasman, Nelson, Marlborough mi Tam Cyuntaw ka ssbruxun nanaq qmlahang Cyu kiya*: Nniqan Tudaya 北部地區 Auckland 奧克蘭 (Auckland) * Waikato 懷卡托 (Waikato) Bay of Plenty 豐盛灣 Gisborne 吉斯伯恩 (Gisborne) * Hawke's Wan 豪克斯灣 (Hawke's Bay) Taranaki 塔拉納奇 (Taranaki) Manawatu-Wanganui 馬納瓦圖－旺加努伊 (Manawatu-Wanganui) Wellington 威靈頓 Tasman 塔斯曼 (Tasman) * Nelson 尼爾遜 * Marlborough 馬爾堡 (Marlborough) * Tuiwil Mkngahu Ucilung 西岸 Canterbury 坎特伯雷 Nniqan Otago 奧塔哥地區 (Otago) Nniqan Tuhunac 南部地區 Tam Cyuntaw 查塔姆群島* (Chatham Islands) Ceng-c New Zealand ka Bukung Phiyu Waya Pnwaya Simin Gikay Pnwaya Mincu, so kiya uka ka mndungus bay patas keyngpo. New Zealand qnhlangan weynso ka New Zealand bukung qridin Elizabeth 2th, spuda bukung Ingkoku ka muda rmirih uri, wana nanaq biyax pnskraya hangan ka rngiyan; alaw hiya u tnkawas ini eniq kcka qnlhangan dha, kiya mi congtu ka rmirih bukung qridin mniq kcka qnlhangan. Mndungus bay biyax singcng u pnuda seyngkyo umau na congri ka muda, so kiya Cingci Sweyjn Kana Qnlangan mincu cusu u tu4 tnbkuwan knkana qnlangan, nniqan Yatay pa tu1 tnbkuwan. Kwohuy New Zealand u muda 1 ying na conggiying, niqan 120 hiyi gying, iyax diyax qpahun u 3 kngkawas. Kngkawas 1996 prading dmuwi pnwaya 1 sweycyu 2 hyo mi pnwaya ryeynri, txtaxa cngtang u muru pnsdkanan mnnangal hyo cngtang muda psasu piya hiyi gying. Kngkawas 2008 kana qnlhangan seyngkyo, Qnlhangan New Zealand Tang mbiyax sweyncyu pa wada mrana ka gying dha mi cngtanghyo dha, so kiya ka knkana bay knhbrawan hiyi gying saya u 122 hiyi. Pusu bay cngtang kwohuy saya pa niqan Kongtang , Qnlhangan Tang , Msama Tang , Maori Tang , Ryeynho Weyray Tang , Singtong Tang (Act New Zealand), Mana Tang . Quri so uuda u knbeyhing bay cngtang uka brahan mangal hmrinas knhbrawan hiyi gying daw, kasi ka msupu tiping tang pssli ryeynho seyhu. Congri saya ka Kong Tang Jacinda Kate Laurell Ardern. Jen-ko Knhbrawan New Zealand u 500 knbkiyan hiyi sediq, kiya ka tubaraw bay alang mkbrnux hwa na qnlhangan; ya bay 72% hiyi sediq ka mniq 16 pusu balay tuhuycyu, kcka niya 53% ka mniq Alang Mkbrnux Auckland, Alang Mkbrnux Kiristo, Alang Mkbrnux Wellington mi Alang Mkbrnux Hamilton. Alang mkbrnux qnlhangan New Zealand pa mndungus bay malu nniqan, mray so Alang Mkbrnux Auckland u kiya ka mnkngkawas 2010 cida wada snpngan knkana qnlangan tu4 tnbkuwan mndungus bay nniqan ssdiq na alang mkbrnux; Alang Mkbrnux Hamilton u tbkuwan tu12 kiya. Kngkawas 2008, knhbrawan hiyi sediq New Zealand yuci knudus u 82.4 kngkawas (qridin) mi 78.4 kngkawas ; snpuwan dha pa ya bay 2050 cida daw, pndkanan pntingan cida kndusan dha New Zealand pa kndadax 80 knkawas mkala dhuq 85 knkawas, hnqilan ryu laqi rabu uri u wada kndudul mlih uri. Kingal uri u, pnspuwan knkana ptuting laqi rabu ryu New Zealand u 2.1%, mkala qnlhangan icil wada kayhwa qnlhangan, kiya mi ida nkiya mntuting ryu mrana knhbrawan hiyi sediq u niqan balay hniwan dha. Kiya mi, New Zealand u rmabang qnhlangan icil niqan rrisaw sediq mpqpah kongyey msasu kiningal nniqan, ya bay 20% hiyi sediq ka 14 uxay daw laqi ini khrinas 14 knkawas. Kngkawas 2050 cida, knhbrawan hiyi sediq New Zealand u musa mpdhuq 530 knbkiyan hiyi sediq, kcka knkawas dhu u mpkndadax 36 knkawas mkala dhuq 43 knkawas, knhbrawan rudan piri u kndadax 18% mkala dhuq 29%. Minjoku mi sediq tnhdilan Kngkawas 2006 patas snpuwan knhbrawan hiyi sediq ka pkla, New Zealand pa ya bay niqan 67.6% knhbrawan hiyi sediq u mnllutuc sediq O Co, ya bay 14.6% mnllutuc Maori joku. Duma daw pusu niya minjoku u kiya ka llutuc sediq Asia (9.2w%) mi duma sediq Taypingyang (6.9%), niqan 11.1% knhbrawan sediq u pkla dhiya nanaq 'Sediq New Zealand' ka dhiya, 1% ka pkla dhiya u minjoku icil. Psdkanun ka kngkawas 1961 pa, cida muda smpu knhbrawan hiyi sediq New Zealand u niqan 92% ka llutuc sediq O Co, 7% ka sediq Maori, llutuc sediq Asia mi duma sediq Taypingyang u ya bay 1% balay. Cida mnniq New Zealand nniqan hiya u splawa dha 'Sediq New Zealand' , kiya mi sediq tndxral mi kana qnlangan u splawa dha 'Kiwi'. Maori knbalux kari dmuwi 'Pākehā' (Bhuway sediq New Zealand) tmiyu 'Llutuc O Co Sediq New Zealand', binaw bukuy niyi u ini skuxul tmhangan niyi. Kari 'Pākehā' niyi saya u wisu ddiyun lmawa 'Uxay Llutuc Polynesia Sediq New Zealand'. Maori joku ka muwaya bay sediq mnniq New Zealand, kiya ka miyah thiti ka sediq mpqlahang niya pneyyah O Co, alaw New Zealand cida tnhdilan cngco u mntna hari Australia na Bhuway Australia cngco. Kiya uri u niqan hbaraw ka Netherlands, Dalmacija, Italy mi Doicu na sediq tnhdilan, kiya mi snpeyyah Australia, Tudaya Mey Co, Tuhunac Mey Co mi Tuhunac Afrika na O Co cyeyncyey sediq tnhdilan msupu miyah hini. Mqraqil balay ka keyjay cida, wada ptrwahan ka sediq tnldilan cngco, kiya mi wada ptsanak ka pnyahan qnlhangan sediq tnhdilan. Spuda kngkawas 2001 smpu knhbrawan hiyisediq, New Zealand pa niqan 6 knbkiyan hiyi sediq ka mniq sapah dmuwi kari Telu, ya bay niqan 4 knbkiyan hiyi sediq ka mkla rmangaw kari Guangdong, ya bay niqan 5000 hiyi sediq ka mniq sapah pprngaw kari Fuzhou, kari Holo mi kari Fucyeyn. Duma Taypingyang Tawkwo ka wisu tthdil hini, niqan 6 knbkiyan hiyi sediq mkla rmngaw kari Samoa. Llutuc sediq O Co ini khbaraw minjoku kcka dha u, llutuc sediq France, Doicu, Russia ka tura hari. Ya bay 60500 hiyi sediq mniq sapah ka pprngaw kari France, ya bay 5 knbkiyan hiyi sediq tu1 kari ka kari Doicu, ya bay 1knbkiyan hiyi sediq tu1 kari ka kari Russia. Quri so llutuc sediq Tuhunac Asia u, spuda snpuwan kngkawas 2013, ya bay niqan 6 knbkiyan hiyi sediq ka mniq sapah pprngaw kari India, 19000 hiyi sediq ka llutuc Panhcopu (lxanan ka sinjya Siko Kyokay), niqan 9500 sngari ka llutuc sediq Srillanka. Kiya daw, pspuwan knkana minjoku sediq New Zealand saya pa niqan 120 kluwanan minjoku. Cing-ci Keyjay New Zealand u mrana balay, mnwada kayhwa qnlhangan. 20 kngkawas cuxal pa, keyjay New Zealand u wada mndungus bay kndadax pusu qqpahan ppnwalang, knpriyux niqan bay kwoci cingcngri na kongyeyhwa mtrawah sucang keyjay. Qqpahan ppwalang na rawtongri u wana balay 10% knkana New Zealand, binaw qqpahan tmabu tnbuwan ka lxanan balay keyjay qnlhangan. Kana qnlhangan dmka cuko congcu ka snpeyyah nyahan tmabu tnbuwan. Hiyi miric, miriku mi qthur ubal cukocu u kiya ka tnbkuwan tu1 qnlangan. New Zealand ka knkana qnlangan knbeyhing bay pnyahan tnguraw rqnux na qnlhangan mi cuko qnlhangan, knkana pnyahan qnlangan na 30%. Pusu bay kwangcan u niqan mey, king, xiluy, gasu ida nkiya, ging, mong, wu, rinswanyeyn, gasoring uri, binaw ini kou ka snliyan. Sbliyan gasoring u 3,000 knbkiyan tun, gasu ida nkiya ka 1,700 oku rihwang m. Llmiqu cuweyn u mttuku balay, dhuq knbeyhing dxral knkana qnlhangan na 30%. Ida nkiya qqhuni u niqan 630 knbkiyan lituk, qqhuni pnhuma sediq ka 180 knbkiyan lituk. Pusu pnyahan dha u niqan qhuni ida nkiya, mtumun qhuni, icx asu, patas mi qtinuh. Mttuku bay ka qqcurux. Pnyahan kongyey u pusu bay ka nongrinmu cyakong, pusu bay ka smnalu unuh tnbuwan miric mi dapa, moxu, uuqun, qnpiyan sinaw, qraqil, wasaw puqan, smalu patas mi qhuni smluwan mclokah kongyey, pusu pnyahan u spuda cuko kana. Wada mdhu bay kikay hwa ka qqpahan pnwalang, pusu balay pnhuma qqpahan pnwalang u tiping mugi, beyhing mugi, yeyn mugi, hiyi pnwalang. Uuqun niyi u snpeyyah O Co cinko, uka brahan pttuku nanaq ddiyun dha nanaq. Dddxral qqpahan tmabu tnbuwan ka 1,352 knbkiyan lituk, kiya ka dmka dxral qnlhangfan. Kndux ubal miric u 25% knkana qnlangan, coku u tnbkuwan tu1 knkana qnlhangan. 200 hayri New Zealand ka seymong keyjay cyu, kiya mi tu4 tnbkuwan knkana qnlangan, mttuku balay qqcurux, qneraq tnkawas qqcurux kcka cyu u ya bay 50 knbkiyan tun. Mndungus bay karac niya ka New Zealand, msburah bay ka lnlingay niya mi, malu bay qtan ka sdmhaun qmita nniqan, tqapur bay ka ssanun rmiwaw, knou bay knpriyux ka nniqan dxral sdhmaun. Qqpahan rmiwaw ya bay 10% knkana nngalan kcka qnlhangan sngcan congcu, kiya mi mthiti na qqpahan smnalu biyuq unuh na tu2 knbeyhing cwanghuy canyey. Tudaya Taw u ou dwiyaq puniq mi qhdin, Tuhunac Taw u ou yayung huda mi langu. Quri so Tudaya Taw na Ruapehu nniqan puniq dwiya, niqan 14 puniq dwiyaq ka mtqiri hiya, 1,000 msngari ka mlaq mtilux qsiya qhdin, kkluwanan dngedang qsiya, bling pnshnakan, mtilux langu claq mi iyax sngayan qsiya mi lmlamu kkluwanan sdhmaun qqtan, wada mqnlangan ini kou mi tukubeycu na puniq dwiyaq mtilux dxral sklwiyun bay nniqan niya. Tubaraw bay ka kndusan sweycwen dha New Zealand, mniq UN kngkawas 2014 ssediq pkranan cusu u tnbkuwan tu7. Alaw pusu balay stmaun keyjay New Zealand ka qqpahan pnwalang, mniq quri so kndkilan ida nkiya cyeynyi ka New Zealand pa mntna Australia tqlahang balay, quri so kndadax qnlhangan icil na mundus u tqlhangan dha balay skkingal keyngsa. Kiya dhuq qmlahang lnlingay kndkilan ida nkiya New Zealand. Ttgsa New Zealand u 5 knkawas daw prading musa muyas da, pnwaya kyoiku u 11 kngkawas: kcka niya u pyasan tutiping ka 6 kngkawas, pyasan tukcka u 2 kngkawas, pyasan tubaraw u 5 kngkawas (pyasan tubaraw hhiti bay 2 kngkawas Y12 mi Y13 u malu umau ini puyas). New Zealand u knkana balay u niqan 8 pnhyuwan qnlhangan ka pyasan tubeyhing, muru so nniqan lnlingay u snpeyyah tudaya mquri tuhunac ka truma niyi: Tudaya Taw: 北島: Pyasan tubeyhing Auckland 奧克蘭大學 Pyasan tubeyhing rikong Auckland 奧克蘭理工大學 Pyasan tubeyhing Waikato 懷卡托大學 Pyasan tubeyhing Messi 梅西大學 Pyasan tubeyhing Wellington Victoria 威靈頓維多利亞大學 Tuhunac Taw: 南島: Pyasan tubeyhing Canterbury 坎特伯雷大學 Pyasan tubeyhing Lincoln 林肯大學 Pyasan tubeyhing Otakou 奧塔哥大學 Knkingal nniqan u niqan nanaq pyasan rikong sweyweyn, kyoiku sweyweyn mi tubaraw tng kyoiku ciko. Spuda burah waya tnhdilan sediq, kngkawas 2006 daw, miyah New Zealand muyas pyasan tmkarac pa (PhD), malu mntna bbuway pila pnyasan mpuyas tndxral hiya, laqi u malu mntna bbuway pila laqi muyas tndxral uri muyas pyasan tutiping mi pyasan tukcka kongri, msdungus u malu niqan biya qnpah hiya uri. Wun-hwa Pnstnaun ka qridin mi snaw 性別平等 Kngkawas 1893, qqridin New Zealand u wada mangal biyax seyngkyo, kiya ka knkana qnlangan muwaya bay niqan biyax seyngkyo qridin na qnlhangan. Niyi ka 19 th malu ndanan pnskraya undo dndulan biyax qridin. LGBT cngco, kngkawas 2013, New Zealand msnul quri O Mey duma qnlhangan mi nniqan, wada mutu1 qnlhangan srwanan waya msturung ka snaw tuhuy snaw mi qridin tuhuy qridin. Rweri Haka 哈卡舞 Rweri Haka ka pnsltudan sdhmaun pqita yisu New Zealand sediq Maori. Cbiyaw han u mpccbu brah han muda pqita rweri mccbu, spuda niyi muda pssicu sediq. Kari uyas Rweri Haka u ini pskingal, ini pntna joku u ini nanaq pntna ka kari uyas uri. Rweri Haka tukubeycu niya balay u muda pthma bbaraw bay hma dha kana ka txtaxa. Dungus niya u muru payi wada phqilun daw, mntna so wada qyanan dudux qrti ka hniwan tunux dha. Kiya mi qnita dha hma qnnaqah sediq u mqalux kiya, so kiya muda pthma pqita hma dha nanaq pkla dhiya u sediq knmalu qcahur dha kiya. New Zealand Qnlhangan Kandang Boru Tuy Mqalux Kana Tuy (All-blacks) mniq pnsung boru brah han u muda Rmweri Haka, saya daw wada klaun balay sediq qnlangan kana da. Spuda sediq Maori muda psanak pa, Rweri Haka u niqan 3 kluwanan: Whakatu waewae Tutu ngarahu Peruperu Pskbiyax hiyi Kandang boru ka pusu balay pskbiyax hiyi New Zealand, niqan uxay mndungus bay 'Pskbiyax Hiyi Qnlhangan' ka hnyuwan niya. Duma ryosing undo u niqan pancyo, pspaux spriq dxral boru, rancyo, mtur boru, pnsung rulu, kawrhu boru, tmapaq qsiya mi ami boru. Kandang boru, rancyo, pancyo, ryeynmongsu kandang boru mi reycyo undo uri, New Zealand qnlhangan dayhyotuy u mbiyax balay kana; pnsung asu, clokah asu mi jiyu dndeyngsya uri, pnsltudan u knmalu bay ndan dha uri. Ini khbaraw bay ka knhbrawan hiyi sediq New Zealand, binaw mbiyax bay ka undo dha, nasi so psdkanan 'Tanwey knhbrawan hiyi sediq mnangal snadu ryu' qmita daw, mniq Olympic undokay, Ta Ing Kwosyey Undokay u to bay mniq tubrah kana. Ryeynho Kandang Boru (Ipang u splawa dha Kandang Boru) u ririh sa hnyuwan balay New Zealand, kiya mi hangan qnlhangan dayhyotuy dha u Mqalux Kana Tuy , mbiyax ryu u tubaraw bay knkana qnlangan, kiya mi pnsung brah cida han u muda Rmri Haka kiya ka nniqan bay hangan dha. Kngkawas so niyi ka New Zealand Mtur Boru Tuy (Pnngalan hangan u 'All Whites' 'Mbhuway Beyhing') ka biyax dha u wada mrana balay, wada balay tumal Yacuryeyn ka Australia Qnlhangan Mtur Boru Tuy daw, wada mTayang Co tu1 ci bang ka New Zealand Tuy da, kiya mi mniq kngkawas 2010 u wada mndungus bay cnbu kngkawas 2010 Tuhunac Afrika Qnlangan Pey cweysay cyeytwan. Mniq qnlangan pey cweysay cyeytwan mn3 pnsung mn3 sobu, kiya ka 32 mpnsung boru wana murux bay dhiya ka ini balay tkimax niya, kiya mi pnsung pnsnakan daw wada sobu mn4 mangal qnlhangan pey mi cida cyey tu1 ci bang na Italy tuy. Huyringtun Honghwang tuy ka mniq kngkawas 2007 rmirih New Zealand cisu tuy6 prading tuhuy A-League Taryeynmong pnsung, kiya ka New Zealand saya murux bay tumal tingci ryeynmong na cuyey myur boru tuy. New Zealand na ciseyng undo mi tansyeyn ryoko pa ka niqan bay hnhangan uri. Tna mniq kngkawas 1988, Tuhunac Taw Hwangho Cn u kiya ka wada phiyu knkana qnlangan muwaya bay sangyeyhwa kawkong tantyawcang. Mkala dwiyaq undo u ryosing balay uri. Niqan bay hnhangan sediq mkala dwiyaq ka Aydmong Sirajwey cweysu, kiya ka tu1 sediq mnkala dudux dwiyaq Mount Everest. New Zealand qnhhangan undo tuy u niqan nanaq seymung balay hangan dha nanaq: Pnyahan pnatas CIA 外交部 Tnhjil kari seejiq Watan Diro mtabug. (參考自</FORM>
        <PHON kindOf="original">= nəw *əaland = gaga kska tajaŋʦow ka nəw *əaland, ħaŋan na iʦil o, "aotəaɾoa" (kaɾi mawɾi). ** ** s, *** ** ə ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŋan na o ***,*** sq km (ħaŋan na o tg**) (knlbaŋa dxgal o ***,*** sq km, knlbaŋan qsija o *,*** sq km). kana ka səɟiqun o niqan *,***,*** ħiji. gaga wəlliŋton ka pusu alaŋ paɾu, ɟijax * idas * ka ɟijax skɾajan klwaan. manu ka dxgal nəw *əaland ga wada sugan **.**% ka dxgal qpaħan, **.**% ka dxgal bbuju, ɾaħuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŋ klwaan ta sajaŋ o kija ka əli*abətħ ii, pnaaħ ħŋkawas**** idas * ɟijax *pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. ɾi-s nəw *əaland ka qnlaŋan babaw dxɾal knɾisaw baj sədiq tnħdilan qnlħaŋan uɾi. sədiq tnħdilan poljnəsia pa ja baj mniq koŋwən *** dħuq **** ka dħuq, wada msədiq tnpusu sədiq maoɾi nəw *əaland. sədiq maoɾi pa ja baj kndadax taiwan tħdil dħuq məlanəsia, kija daw mquɾi tunaɾaʦ musa sjakaj ʦjutaw na llutuʦ; mnmsaŋaj ** dħuq *** kŋkawas daw, buɾaħ mntxan bnbuɾ qmiɾi bətaq sndijal mi tnpusu mniq nəw *əaland. so klaun muwaja balaj dħuq nəw *əaland sədiq o ʦo ka spuda ħaŋan snkulan nətħəɾlands tunaɾaʦ india koɟjo ka sədiq nətħəɾlands abəl tasman (abəi tasman, kŋkawas **** dħuq kŋkawas **** idas ** dijax **) dndulan nija qnpɾiŋan asu, mniq kŋkawas **** dħuq 'tuħunaʦ tudaja taw' tuiwil mkŋaħu uʦiluŋ. ʦida u ini dħa klaji psanak ini sqapaħ ka ddħa taw niji, kija ka splawa dħa statən landt (ʦo ti). kija u bukuj daw muɾu dħija mniq indonəsia bata*ia saja ka pusu ħaŋan nniqan dxɾal mi wada pɾjuxan niəuw *əəland. pusu nniqan dxɾal ħija ħaŋan bɾaħ ħan u kija ka muɾu tndxɾal nətħəɾland na səaland sŋ. kŋkawas ****, iŋkoku ʦook ʦwanʦaŋ (ɟaməs ʦook, kŋkawas **** idas ** dijax * dħuq kŋkawas **** idas * dijax **) u wada mn* dħuq ħomuŋ tuħunaʦ tajpiŋjaŋ mnduŋus kəŋkjo nəw *əaland, kija mi muda ɾmiʦuħ ɟuga dxɾal nəw *əaland. kija u ħana baj pnɾdiŋan ɟuga dxɾal u, wada dħa ŋalan * pantaw ka stəwaɾt taw, wada dħa ŋalan * tawju ka banks pantaw. ɟuga dxɾal ʦook u kija ka wada dmudul o ʦo asu qmɾaq ʦiŋ pkɾana dħuq mijaħ quɾi muda uʦiluŋ ħini. kŋkawas ****, iŋkoku u wada dħa pqɾijun pqlaħaŋ kʦka dxɾal qnlħaŋan austɾalia na buɾaħ tuħunaʦ waləs ka nəw *əaland, mnduŋus baj mndxɾal qlħaŋan iŋkoku. dħuq kŋkawas **** idas *, nəw *əaland u ħana snpəjaħ dxɾal qlħaŋan buɾaħ tuħunaʦ waləs psnakan, wada mnduŋus balaj dxɾal qnlħaŋan nəw *əaland. "patas pnsdħuwan waitaŋi" u mniq kŋkawas **** pbatas psdħu daw, nəw *əaland u wada mndxɾal qlħaŋan iŋkoku. binaw patas pnsdħuwan u niqan kaɾi iŋkoku mi kaɾi maoɾi ddħa kluwanan, ɾmniɾiħ iŋkoku ħwaŋsu u wada matas kaɾi iŋkoku, sədiq maoɾi u wada matas kaɾi maoɾi. kaɾi maoɾi u muda smdħu smɾuwa pnduŋus sədiq maoɾi 'tino ɾaŋatiɾataŋa' kaɾi niji mniq kaɾi maoɾi ka 'ita qmlaħaŋ ita nanaq', kaɾi iŋkoku u wada sbɾaħan 'nniqan bukuŋ', ini pntna ka qnita dħa quɾi patas pnsdħuwan niji ka ddħa dħa. kaɾi niji mi quɾi duma uuda pa ana dħuq saja ka mqɾiqu səħu nəw *əaland mi sədiq maoɾi. mɾaj so "pawa uʦiluŋ mi bɾaħ bnaqi uʦiluŋ nija dmnuwi bijax" quɾi uuda mnima. kŋkawas ****, uʦiluŋ tasman quɾi iʦil na austɾalia ʦo knkiŋal dxɾal qlħaŋan iŋkoku; kija ka knkana buɾaħ tuħunaʦ waləs, *iʦtoɾia, quəənsland, tiwil austɾalia, tuħunaʦ austɾalia, tasmania mi nəw *əaland msupu muda pħiju * buɾaħ qnlħaŋan austɾalia ʦo ɾjənpaŋ, kija u mbijax balaj tumal mi pbatas kəŋpo austɾalia, binaw ħiti balaj daw nəw *əaland u ida mdħu nanaq muda dukuɾiʦu nanaq. kŋkawas **** dħuq kŋkawas **** muda pddajak dxɾal ka mʦʦbu maoɾi, kŋkawas **** ɾikisi swəʦja nəw *əaland ɟaməs u muwaja balaj ɾmŋaw ɾikisi niji ka 'mʦʦbu nəw *əaland'. kʦka na u wada balaj ini psħliħ mtdijal mʦʦbu nija ka mniq kŋkkawas ****, pusu balaj nniqan dxɾal mʦʦbu ka wa mniq tudaja taw na tukʦka (dxɾal nniqanwaikato). kŋkawas **** knħbɾawan ħətaj iŋkoku u dħuq ***** ħiji sədiq (kija kana ka ħətaj mkasa, ħətaj tapa dapa dmaj mi ħətaj pawpiŋ), mʦʦbu **** ħiji sədiq maoɾi mpʦbu. sədiq maoɾi u dmuwi mnduŋus baj uuda qqlaħaŋ dħa ppuniq mi bakudaŋ, wada dħuq balaj ħmtuɾ ħətaj mkasa. **** ħiji sədiq maoɾi mpʦbu mi *** ħiji ħətaj o ʦo ka wada mħuqil. sədiq maoɾi mniq kʦk knkana mʦʦbu maoɾi u wada mɾdaŋ **** msŋaɾi ħiji sədiq. tudaja taw ja baj *.* knbkijan piŋħwaŋ km dxɾal ka wada ulkun iŋkoku, kʦka nija ħmɾinas dmka ka wada biqan pila uxaj daw wada tbɾnaħun muwaj sədiq maoɾi (ou balaj u uxaj tndxɾal ida mnniqan balaj alaŋ maoɾi), binaw pquɾi pkɾana tnualaŋ sjakaj mi kəɟaj u wada knbəħiŋ baj dndulan nija. bəħuŋ ndanan kŋkawas ***-***, nəw *əaland u ja baj wada niqan ssədiq ka mijaħ mniq ħini da. kŋkawas ****-****, ja baj tu* qnpɾiŋan sədiq maoɾi mijaħ tnpusu mniq na dijax snpŋan dħa. kŋkawas ****, pbatas patas pnsdħuwan waitaŋi, nəw *əaland u wada mndxɾal qlħaŋan iŋkoku. kŋkawas ****-****, nəw *əaland u wada muda sndxɾal nəw *əaland mʦʦbu ka iŋkoku mqlaħaŋ nija mi dħa sədiq maoɾi. kŋkawas ****, nəw *əaland ka knkana qnlaŋan muwaja baj qnlħaŋan pnduŋus qɾidin malu muda mətaq ħjo. kŋkawas ****, nəw *əaland pa wada mniŋkoku ʦuʦuɾiŋ. kŋkawas ****, nəw *əaland snpəjaħ iŋkoku dukuɾiʦu dmuwi pusu bijax dukuɾiʦu. kŋkawas ****, ħələn adams kəlləɾ ka nəw *əaland tu* minʦu səŋkjo qɾidin ʦoŋɾi. kŋkawas **** idas * dijax **, ʦoŋɾi ħələn adams kəlləɾ pa pquɾi *** knkawas bɾaħ ʦida tħdil mijaħ nəw *əaland ka ħwaɟn maŋal ɟəkiŋ txtaxa sədiq na tmɾaqil minɟoku ʦŋʦo muda psɾuwa qnquwan dħa kana sədiq ħwaɟn mnniq nəw *əaland. kŋkawas **** idas * dijax **, alaŋ mkbɾnux kiɾisto u wada muda *.* ʦi bəħiŋ ɾunu, niqan *** ħiji sədiq wada mɾdaŋ, nniqan ħija qqpaħan pawsjən u wada soŋ *** oku pila amiɾika (bɾaħun pila nəw *əaland u *** oku) kŋkawas **** idas * dijax **, sədiq qnnaqaħ bɾənton taɾɾant u knɾmux alaŋ mkbɾnux kiɾisto na kwaŋmiŋ ʦinʦnsu mi kʦka ɾinwud islam dmuwi puniq mʦbu, niqan ** ħiji sədiq ka wada pħqilan. kŋkawas **** idas * dijax **, nəw *əaland ʦjənkaŋ wəsŋpu pħiju qnlħaŋan ʦjənkaŋ sjətaw ʦoŋsin, muda pwaluk balaj mħɾaw uuda ʦjokoku uħan naɾu bɾaħ muɾu naɾux punu. kŋkawas **** idas * dijax **, nəw *əaland u pʦɾiju tu* sədiq ɾunan ʦjokoku uħan naɾu bɾaħ muɾu naɾux punu. kŋkawas **** idas * dijax ** (dijax sŋajan), nəw *əaland tu* sədiq ɾunan ʦjokoku uħan naɾu bɾaħ muɾu naɾux punu u wada mɾdaŋ, taxa sədiq wada mndaŋ niji u ** sŋaɾi kŋkawas qɾidin. ti-ɾi nəw *əaland pa niqan mudus lnliŋaj ħiwan slħajan mujas sunʦa dħa lmawa. nəw *əaland u niqan * pusu balaj tawju, tuħunaʦ taw mi tudaja taw, kija mi niqan tipiŋ taw ka ssijaw nija; ijax * taw niji ka uʦiluŋ ʦook; kija mi sotu ponəkə u wa mniq tudaja taw na putiŋ ħunaʦ. dxɾal dwijaq u ja baj dmka knkana dxɾal, msŋaɾi daw bɾnux dwijaq tipiŋ mi tubaɾaw bɾnux; tuħunaʦ taw na tuiwil u niqan knbəħiŋ baj tudu ddwijaq tuħunaʦ alps, tubaɾaw baj dudux dwijaq ka dwijaq ʦook, ħajpa ****m, ou ħuda ʦwan mi laŋu; tudaja taw tunaɾaʦ dxɾal ka tubaɾaw, dxɾal kʦka, dxɾal tuiwil u niqan knllabaŋ baj nniqan puniq dwijaq, ou laŋu, twəlaq, qħdin, ssijaq laŋu ka bbɾnux; llbu mi mtbijax baj ka jajuŋ,malu baj stmanan ka bijax qsijan. kŋkaɾaʦ nəw *əaland u ijax muxul taj mi mskuj taj, mnkŋkaɾaʦ muxul uʦiluŋ siŋ. pndkanan kntlxan tuħunaʦ taw u səsu **, pndkanan kntlxan tudaja taw u ja baj səsu ***. idas * mi idas * ka kntlxan balaj, idas * ka knskuj balaj. wana nəw *əaland tuħunaʦ taw tukʦka otakou nanaq, kaɾaʦ nəw *əaland u mnduŋus balaj, binaw kaɾaʦ u mnʦuwil mniq llbu baj dijax daw kasi ini bijaw knpɾijux. kŋkaɾaʦ nniqan tudaja taw u msdaliħ ħaɾi mtilux ħaɾi nniqan, kaɾaʦ ɾbawan ʦida u dħuq ***-*** kntlxan, tukʦka otakou kntilux baj kaɾaʦ u knttu dħuq ***-***. nniqan ɾɾbuq dxɾal nəw *əaland u qnjuxan tnkawas pa dħuq ***-****mm. tuħunaʦ taw mniq nniqan tuiwil mkŋaħu uʦiluŋ u knou baj qnjuxan qsija, kija mi tuħunaʦ taw nniqan tunaɾaʦ mkŋaħu uʦiluŋ, nniqan ʦantəɾbuɾj bɾnux mi tukʦka otakou u tikuħ balaj qnjuxan qsija kija, (qnjuxan qsija tnkawas u ja baj ***mm) ʦħɾistʦħuɾʦħ (splawa dħa alaŋ mkbɾnux kiɾisto) ka kndŋuwan baj alaŋ mkbɾnux nəw *əaland, qnjuxan qsija tnkawas u ja baj ***mm. ħamilton ka knou baj qnjuxan qsija alaŋ mkbɾnux nəw *əaland, qnjuxan qsija tnkawas pa dħuq ****mm, tħiti daw kija ka auʦkland. tuħunaʦ taw tuiwil ħunaʦ duma nniqan qnjuxan qsija u mniq ijax **** dħuq ****mm, duma aju dwijaq qnjuxan qsija u dħuq **,***mm, kija ka knkana qnlaŋan qnjuxan qsija knou baj nniqan uɾi. siŋ-ʦəŋ ʦju-ħwa nəw *əaland waŋkwo (ɾəalm o* nəw *əaland), kija ka ta iŋkwosjə na ** waŋkwo nija uɾi. nəw *əaland waŋkwo u kija ka knkana nəw *əaland tndxɾal, ʦook ʦjuntaw, niuə, tokəlau ʦjuntaw, tuħunaʦ ʦi ɾosə ɾ* nniqan dxɾal niji. nəw *əaland tndxɾal nija u psnakan ** ta ʦju mi ddxɾal tam ʦjuntaw, kʦka * ta ʦju auʦkland, gisboɾnə, tasman, nəlson, maɾlboɾougħ mi tam ʦjuntaw ka ssbɾuxun nanaq qmlaħaŋ ʦju kija*: nniqan tudaja **** auʦkland *** (auʦkland) * waikato *** (waikato) baj o* pləntj *** gisboɾnə **** (gisboɾnə) * ħawkə's wan **** (ħawkə's baj) taɾanaki **** (taɾanaki) manawatu-waŋanui ********* (manawatu-waŋanui) wəlliŋton *** tasman *** (tasman) * nəlson *** * maɾlboɾougħ *** (maɾlboɾougħ) * tuiwil mkŋaħu uʦiluŋ ** ʦantəɾbuɾj **** nniqan otago ***** (otago) nniqan tuħunaʦ **** tam ʦjuntaw ****** (ʦħatħam islands) ʦəŋ-ʦ nəw *əaland ka bukuŋ pħiju waja pnwaja simin gikaj pnwaja minʦu, so kija uka ka mnduŋus baj patas kəŋpo. nəw *əaland qnħlaŋan wənso ka nəw *əaland bukuŋ qɾidin əli*abətħ *tħ, spuda bukuŋ iŋkoku ka muda ɾmiɾiħ uɾi, wana nanaq bijax pnskɾaja ħaŋan ka ɾŋijan; alaw ħija u tnkawas ini əniq kʦka qnlħaŋan dħa, kija mi ʦoŋtu ka ɾmiɾiħ bukuŋ qɾidin mniq kʦka qnlħaŋan. mnduŋus baj bijax siŋʦŋ u pnuda səŋkjo umau na ʦoŋɾi ka muda, so kija ʦiŋʦi swəɟn kana qnlaŋan minʦu ʦusu u tu* tnbkuwan knkana qnlaŋan, nniqan jataj pa tu* tnbkuwan. kwoħuj nəw *əaland u muda * jiŋ na ʦoŋgijiŋ, niqan *** ħiji gjiŋ, ijax dijax qpaħun u * kŋkawas. kŋkawas **** pɾadiŋ dmuwi pnwaja * swəʦju * ħjo mi pnwaja ɾjənɾi, txtaxa ʦŋtaŋ u muɾu pnsdkanan mnnaŋal ħjo ʦŋtaŋ muda psasu pija ħiji gjiŋ. kŋkawas **** kana qnlħaŋan səŋkjo, qnlħaŋan nəw *əaland taŋ mbijax swənʦju pa wada mɾana ka gjiŋ dħa mi ʦŋtaŋħjo dħa, so kija ka knkana baj knħbɾawan ħiji gjiŋ saja u *** ħiji. pusu baj ʦŋtaŋ kwoħuj saja pa niqan koŋtaŋ , qnlħaŋan taŋ , msama taŋ , maoɾi taŋ , ɾjənħo wəɾaj taŋ , siŋtoŋ taŋ (aʦt nəw *əaland), mana taŋ . quɾi so uuda u knbəħiŋ baj ʦŋtaŋ uka bɾaħan maŋal ħmɾinas knħbɾawan ħiji gjiŋ daw, kasi ka msupu tipiŋ taŋ pssli ɾjənħo səħu. ʦoŋɾi saja ka koŋ taŋ ɟaʦinda katə lauɾəll aɾdəɾn. ɟən-ko knħbɾawan nəw *əaland u *** knbkijan ħiji sədiq, kija ka tubaɾaw baj alaŋ mkbɾnux ħwa na qnlħaŋan; ja baj **% ħiji sədiq ka mniq ** pusu balaj tuħujʦju, kʦka nija **% ka mniq alaŋ mkbɾnux auʦkland, alaŋ mkbɾnux kiɾisto, alaŋ mkbɾnux wəlliŋton mi alaŋ mkbɾnux ħamilton. alaŋ mkbɾnux qnlħaŋan nəw *əaland pa mnduŋus baj malu nniqan, mɾaj so alaŋ mkbɾnux auʦkland u kija ka mnkŋkawas **** ʦida wada snpŋan knkana qnlaŋan tu* tnbkuwan mnduŋus baj nniqan ssdiq na alaŋ mkbɾnux; alaŋ mkbɾnux ħamilton u tbkuwan tu** kija. kŋkawas ****, knħbɾawan ħiji sədiq nəw *əaland juʦi knudus u **.* kŋkawas (qɾidin) mi **.* kŋkawas ; snpuwan dħa pa ja baj **** ʦida daw, pndkanan pntiŋan ʦida kndusan dħa nəw *əaland pa kndadax ** knkawas mkala dħuq ** knkawas, ħnqilan ɾju laqi ɾabu uɾi u wada kndudul mliħ uɾi. kiŋal uɾi u, pnspuwan knkana ptutiŋ laqi ɾabu ɾju nəw *əaland u *.*%, mkala qnlħaŋan iʦil wada kajħwa qnlħaŋan, kija mi ida nkija mntutiŋ ɾju mɾana knħbɾawan ħiji sədiq u niqan balaj ħniwan dħa. kija mi, nəw *əaland u ɾmabaŋ qnħlaŋan iʦil niqan ɾɾisaw sədiq mpqpaħ koŋjə msasu kiniŋal nniqan, ja baj **% ħiji sədiq ka ** uxaj daw laqi ini kħɾinas ** knkawas. kŋkawas **** ʦida, knħbɾawan ħiji sədiq nəw *əaland u musa mpdħuq *** knbkijan ħiji sədiq, kʦka knkawas dħu u mpkndadax ** knkawas mkala dħuq ** knkawas, knħbɾawan ɾudan piɾi u kndadax **% mkala dħuq **%. minɟoku mi sədiq tnħdilan kŋkawas **** patas snpuwan knħbɾawan ħiji sədiq ka pkla, nəw *əaland pa ja baj niqan **.*% knħbɾawan ħiji sədiq u mnllutuʦ sədiq o ʦo, ja baj **.*% mnllutuʦ maoɾi ɟoku. duma daw pusu nija minɟoku u kija ka llutuʦ sədiq asia (*.*w%) mi duma sədiq tajpiŋjaŋ (*.*%), niqan **.*% knħbɾawan sədiq u pkla dħija nanaq 'sədiq nəw *əaland' ka dħija, *% ka pkla dħija u minɟoku iʦil. psdkanun ka kŋkawas **** pa, ʦida muda smpu knħbɾawan ħiji sədiq nəw *əaland u niqan **% ka llutuʦ sədiq o ʦo, *% ka sədiq maoɾi, llutuʦ sədiq asia mi duma sədiq tajpiŋjaŋ u ja baj *% balaj. ʦida mnniq nəw *əaland nniqan ħija u splawa dħa 'sədiq nəw *əaland' , kija mi sədiq tndxɾal mi kana qnlaŋan u splawa dħa 'kiwi'. maoɾi knbalux kaɾi dmuwi 'p*kəħ*' (bħuwaj sədiq nəw *əaland) tmiju 'llutuʦ o ʦo sədiq nəw *əaland', binaw bukuj niji u ini skuxul tmħaŋan niji. kaɾi 'p*kəħ*' niji saja u wisu ddijun lmawa 'uxaj llutuʦ poljnəsia sədiq nəw *əaland'. maoɾi ɟoku ka muwaja baj sədiq mnniq nəw *əaland, kija ka mijaħ tħiti ka sədiq mpqlaħaŋ nija pnəjaħ o ʦo, alaw nəw *əaland ʦida tnħdilan ʦŋʦo u mntna ħaɾi austɾalia na bħuwaj austɾalia ʦŋʦo. kija uɾi u niqan ħbaɾaw ka nətħəɾlands, dalmaʦiɟa, italj mi doiʦu na sədiq tnħdilan, kija mi snpəjaħ austɾalia, tudaja mə ʦo, tuħunaʦ mə ʦo mi tuħunaʦ a*ɾika na o ʦo ʦjənʦjə sədiq tnħdilan msupu mijaħ ħini. mqɾaqil balaj ka kəɟaj ʦida, wada ptɾwaħan ka sədiq tnldilan ʦŋʦo, kija mi wada ptsanak ka pnjaħan qnlħaŋan sədiq tnħdilan. spuda kŋkawas **** smpu knħbɾawan ħijisədiq, nəw *əaland pa niqan * knbkijan ħiji sədiq ka mniq sapaħ dmuwi kaɾi təlu, ja baj niqan * knbkijan ħiji sədiq ka mkla ɾmaŋaw kaɾi guaŋdoŋ, ja baj niqan **** ħiji sədiq ka mniq sapaħ ppɾŋaw kaɾi *u*ħou, kaɾi ħolo mi kaɾi *uʦjən. duma tajpiŋjaŋ tawkwo ka wisu ttħdil ħini, niqan * knbkijan ħiji sədiq mkla ɾmŋaw kaɾi samoa. llutuʦ sədiq o ʦo ini kħbaɾaw minɟoku kʦka dħa u, llutuʦ sədiq *ɾanʦə, doiʦu, ɾussia ka tuɾa ħaɾi. ja baj ***** ħiji sədiq mniq sapaħ ka ppɾŋaw kaɾi *ɾanʦə, ja baj * knbkijan ħiji sədiq tu* kaɾi ka kaɾi doiʦu, ja baj *knbkijan ħiji sədiq tu* kaɾi ka kaɾi ɾussia. quɾi so llutuʦ sədiq tuħunaʦ asia u, spuda snpuwan kŋkawas ****, ja baj niqan * knbkijan ħiji sədiq ka mniq sapaħ ppɾŋaw kaɾi india, ***** ħiji sədiq ka llutuʦ panħʦopu (lxanan ka sinɟja siko kjokaj), niqan **** sŋaɾi ka llutuʦ sədiq sɾillanka. kija daw, pspuwan knkana minɟoku sədiq nəw *əaland saja pa niqan *** kluwanan minɟoku. ʦiŋ-ʦi kəɟaj nəw *əaland u mɾana balaj, mnwada kajħwa qnlħaŋan. ** kŋkawas ʦuxal pa, kəɟaj nəw *əaland u wada mnduŋus baj kndadax pusu qqpaħan ppnwalaŋ, knpɾijux niqan baj kwoʦi ʦiŋʦŋɾi na koŋjəħwa mtɾawaħ suʦaŋ kəɟaj. qqpaħan ppwalaŋ na ɾawtoŋɾi u wana balaj **% knkana nəw *əaland, binaw qqpaħan tmabu tnbuwan ka lxanan balaj kəɟaj qnlħaŋan. kana qnlħaŋan dmka ʦuko ʦoŋʦu ka snpəjaħ njaħan tmabu tnbuwan. ħiji miɾiʦ, miɾiku mi qtħuɾ ubal ʦukoʦu u kija ka tnbkuwan tu* qnlaŋan. nəw *əaland ka knkana qnlaŋan knbəħiŋ baj pnjaħan tŋuɾaw ɾqnux na qnlħaŋan mi ʦuko qnlħaŋan, knkana pnjaħan qnlaŋan na **%. pusu baj kwaŋʦan u niqan mə, kiŋ, xiluj, gasu ida nkija, giŋ, moŋ, wu, ɾinswanjən, gasoɾiŋ uɾi, binaw ini kou ka snlijan. sblijan gasoɾiŋ u *,*** knbkijan tun, gasu ida nkija ka *,*** oku ɾiħwaŋ m. llmiqu ʦuwən u mttuku balaj, dħuq knbəħiŋ dxɾal knkana qnlħaŋan na **%. ida nkija qqħuni u niqan *** knbkijan lituk, qqħuni pnħuma sədiq ka *** knbkijan lituk. pusu pnjaħan dħa u niqan qħuni ida nkija, mtumun qħuni, iʦx asu, patas mi qtinuħ. mttuku baj ka qqʦuɾux. pnjaħan koŋjə u pusu baj ka noŋɾinmu ʦjakoŋ, pusu baj ka smnalu unuħ tnbuwan miɾiʦ mi dapa, moxu, uuqun, qnpijan sinaw, qɾaqil, wasaw puqan, smalu patas mi qħuni smluwan mʦlokaħ koŋjə, pusu pnjaħan u spuda ʦuko kana. wada mdħu baj kikaj ħwa ka qqpaħan pnwalaŋ, pusu balaj pnħuma qqpaħan pnwalaŋ u tipiŋ mugi, bəħiŋ mugi, jən mugi, ħiji pnwalaŋ. uuqun niji u snpəjaħ o ʦo ʦinko, uka bɾaħan pttuku nanaq ddijun dħa nanaq. dddxɾal qqpaħan tmabu tnbuwan ka *,*** knbkijan lituk, kija ka dmka dxɾal qnlħaŋ*an. kndux ubal miɾiʦ u **% knkana qnlaŋan, ʦoku u tnbkuwan tu* knkana qnlħaŋan. *** ħajɾi nəw *əaland ka səmoŋ kəɟaj ʦju, kija mi tu* tnbkuwan knkana qnlaŋan, mttuku balaj qqʦuɾux, qnəɾaq tnkawas qqʦuɾux kʦka ʦju u ja baj ** knbkijan tun. mnduŋus baj kaɾaʦ nija ka nəw *əaland, msbuɾaħ baj ka lnliŋaj nija mi, malu baj qtan ka sdmħaun qmita nniqan, tqapuɾ baj ka ssanun ɾmiwaw, knou baj knpɾijux ka nniqan dxɾal sdħmaun. qqpaħan ɾmiwaw ja baj **% knkana nŋalan kʦka qnlħaŋan sŋʦan ʦoŋʦu, kija mi mtħiti na qqpaħan smnalu bijuq unuħ na tu* knbəħiŋ ʦwaŋħuj ʦanjə. tudaja taw u ou dwijaq puniq mi qħdin, tuħunaʦ taw u ou jajuŋ ħuda mi laŋu. quɾi so tudaja taw na ɾuapəħu nniqan puniq dwija, niqan ** puniq dwijaq ka mtqiɾi ħija, *,*** msŋaɾi ka mlaq mtilux qsija qħdin, kkluwanan dŋədaŋ qsija, bliŋ pnsħnakan, mtilux laŋu ʦlaq mi ijax sŋajan qsija mi lmlamu kkluwanan sdħmaun qqtan, wada mqnlaŋan ini kou mi tukubəʦu na puniq dwijaq mtilux dxɾal sklwijun baj nniqan nija. tubaɾaw baj ka kndusan swəʦwən dħa nəw *əaland, mniq un kŋkawas **** ssədiq pkɾanan ʦusu u tnbkuwan tu*. alaw pusu balaj stmaun kəɟaj nəw *əaland ka qqpaħan pnwalaŋ, mniq quɾi so kndkilan ida nkija ʦjənji ka nəw *əaland pa mntna austɾalia tqlaħaŋ balaj, quɾi so kndadax qnlħaŋan iʦil na mundus u tqlħaŋan dħa balaj skkiŋal kəŋsa. kija dħuq qmlaħaŋ lnliŋaj kndkilan ida nkija nəw *əaland. ttgsa nəw *əaland u * knkawas daw pɾadiŋ musa mujas da, pnwaja kjoiku u ** kŋkawas: kʦka nija u pjasan tutipiŋ ka * kŋkawas, pjasan tukʦka u * kŋkawas, pjasan tubaɾaw u * kŋkawas (pjasan tubaɾaw ħħiti baj * kŋkawas j** mi j** u malu umau ini pujas). nəw *əaland u knkana balaj u niqan * pnħjuwan qnlħaŋan ka pjasan tubəħiŋ, muɾu so nniqan lnliŋaj u snpəjaħ tudaja mquɾi tuħunaʦ ka tɾuma niji: tudaja taw: **: pjasan tubəħiŋ auʦkland ***** pjasan tubəħiŋ ɾikoŋ auʦkland ******* pjasan tubəħiŋ waikato ***** pjasan tubəħiŋ məssi **** pjasan tubəħiŋ wəlliŋton *iʦtoɾia ********* tuħunaʦ taw: **: pjasan tubəħiŋ ʦantəɾbuɾj ****** pjasan tubəħiŋ linʦoln **** pjasan tubəħiŋ otakou ***** knkiŋal nniqan u niqan nanaq pjasan ɾikoŋ swəwən, kjoiku swəwən mi tubaɾaw tŋ kjoiku ʦiko. spuda buɾaħ waja tnħdilan sədiq, kŋkawas **** daw, mijaħ nəw *əaland mujas pjasan tmkaɾaʦ pa (pħd), malu mntna bbuwaj pila pnjasan mpujas tndxɾal ħija, laqi u malu mntna bbuwaj pila laqi mujas tndxɾal uɾi mujas pjasan tutipiŋ mi pjasan tukʦka koŋɾi, msduŋus u malu niqan bija qnpaħ ħija uɾi. wun-ħwa pnstnaun ka qɾidin mi snaw **** kŋkawas ****, qqɾidin nəw *əaland u wada maŋal bijax səŋkjo, kija ka knkana qnlaŋan muwaja baj niqan bijax səŋkjo qɾidin na qnlħaŋan. niji ka ** tħ malu ndanan pnskɾaja undo dndulan bijax qɾidin. lgbt ʦŋʦo, kŋkawas ****, nəw *əaland msnul quɾi o mə duma qnlħaŋan mi nniqan, wada mutu* qnlħaŋan sɾwanan waja mstuɾuŋ ka snaw tuħuj snaw mi qɾidin tuħuj qɾidin. ɾwəɾi ħaka *** ɾwəɾi ħaka ka pnsltudan sdħmaun pqita jisu nəw *əaland sədiq maoɾi. ʦbijaw ħan u mpʦʦbu bɾaħ ħan muda pqita ɾwəɾi mʦʦbu, spuda niji muda pssiʦu sədiq. kaɾi ujas ɾwəɾi ħaka u ini pskiŋal, ini pntna ɟoku u ini nanaq pntna ka kaɾi ujas uɾi. ɾwəɾi ħaka tukubəʦu nija balaj u muda ptħma bbaɾaw baj ħma dħa kana ka txtaxa. duŋus nija u muɾu paji wada pħqilun daw, mntna so wada qjanan dudux qɾti ka ħniwan tunux dħa. kija mi qnita dħa ħma qnnaqaħ sədiq u mqalux kija, so kija muda ptħma pqita ħma dħa nanaq pkla dħija u sədiq knmalu qʦaħuɾ dħa kija. nəw *əaland qnlħaŋan kandaŋ boɾu tuj mqalux kana tuj (all-blaʦks) mniq pnsuŋ boɾu bɾaħ ħan u muda ɾmwəɾi ħaka, saja daw wada klaun balaj sədiq qnlaŋan kana da. spuda sədiq maoɾi muda psanak pa, ɾwəɾi ħaka u niqan * kluwanan: wħakatu waəwaə tutu ŋaɾaħu pəɾupəɾu pskbijax ħiji kandaŋ boɾu ka pusu balaj pskbijax ħiji nəw *əaland, niqan uxaj mnduŋus baj 'pskbijax ħiji qnlħaŋan' ka ħnjuwan nija. duma ɾjosiŋ undo u niqan panʦjo, pspaux spɾiq dxɾal boɾu, ɾanʦjo, mtuɾ boɾu, pnsuŋ ɾulu, kawɾħu boɾu, tmapaq qsija mi ami boɾu. kandaŋ boɾu, ɾanʦjo, panʦjo, ɾjənmoŋsu kandaŋ boɾu mi ɾəʦjo undo uɾi, nəw *əaland qnlħaŋan dajħjotuj u mbijax balaj kana; pnsuŋ asu, ʦlokaħ asu mi ɟiju dndəŋsja uɾi, pnsltudan u knmalu baj ndan dħa uɾi. ini kħbaɾaw baj ka knħbɾawan ħiji sədiq nəw *əaland, binaw mbijax baj ka undo dħa, nasi so psdkanan 'tanwə knħbɾawan ħiji sədiq mnaŋal snadu ɾju' qmita daw, mniq oljmpiʦ undokaj, ta iŋ kwosjə undokaj u to baj mniq tubɾaħ kana. ɾjənħo kandaŋ boɾu (ipaŋ u splawa dħa kandaŋ boɾu) u ɾiɾiħ sa ħnjuwan balaj nəw *əaland, kija mi ħaŋan qnlħaŋan dajħjotuj dħa u mqalux kana tuj , mbijax ɾju u tubaɾaw baj knkana qnlaŋan, kija mi pnsuŋ bɾaħ ʦida ħan u muda ɾmɾi ħaka kija ka nniqan baj ħaŋan dħa. kŋkawas so niji ka nəw *əaland mtuɾ boɾu tuj (pnŋalan ħaŋan u 'all wħitəs' 'mbħuwaj bəħiŋ') ka bijax dħa u wada mɾana balaj, wada balaj tumal jaʦuɾjən ka austɾalia qnlħaŋan mtuɾ boɾu tuj daw, wada mtajaŋ ʦo tu* ʦi baŋ ka nəw *əaland tuj da, kija mi mniq kŋkawas **** u wada mnduŋus baj ʦnbu kŋkawas **** tuħunaʦ a*ɾika qnlaŋan pə ʦwəsaj ʦjətwan. mniq qnlaŋan pə ʦwəsaj ʦjətwan mn* pnsuŋ mn* sobu, kija ka ** mpnsuŋ boɾu wana muɾux baj dħija ka ini balaj tkimax nija, kija mi pnsuŋ pnsnakan daw wada sobu mn* maŋal qnlħaŋan pə mi ʦida ʦjə tu* ʦi baŋ na italj tuj. ħujɾiŋtun ħoŋħwaŋ tuj ka mniq kŋkawas **** ɾmiɾiħ nəw *əaland ʦisu tuj* pɾadiŋ tuħuj a-ləaguə taɾjənmoŋ pnsuŋ, kija ka nəw *əaland saja muɾux baj tumal tiŋʦi ɾjənmoŋ na ʦujə mjuɾ boɾu tuj. nəw *əaland na ʦisəŋ undo mi tansjən ɾjoko pa ka niqan baj ħnħaŋan uɾi. tna mniq kŋkawas ****, tuħunaʦ taw ħwaŋħo ʦn u kija ka wada pħiju knkana qnlaŋan muwaja baj saŋjəħwa kawkoŋ tantjawʦaŋ. mkala dwijaq undo u ɾjosiŋ balaj uɾi. niqan baj ħnħaŋan sədiq mkala dwijaq ka ajdmoŋ siɾaɟwə ʦwəsu, kija ka tu* sədiq mnkala dudux dwijaq mount ə*əɾəst. nəw *əaland qnħħaŋan undo tuj u niqan nanaq səmuŋ balaj ħaŋan dħa nanaq: pnjaħan pnatas ʦia *** tnħɟil kaɾi səəɟiq watan diɾo mtabug. (***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= New Zealand = Gaga kska Tayangcow ka New zealand, hangan na icil o, "Aotearoa" (Kari Mawri). 41 00 S, 174 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 268,838 sq km (hangan na o Tg76) (knlbanga dxgal o 264,537 sq km, knlbangan qsiya o 4,301 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 4,474,549 hiyi. Gaga Wellington ka pusu alang paru, jiyax 6 idas 2 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal New zealand ga wada sugan 43.20% ka dxgal qpahan, 31.40% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 25.40% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Elizabeth II, pnaah hngkawas1952 idas 2 jiyax 6pnrajing kmlawa klwaan. Ri-s New Zealand ka qnlangan babaw dxral knrisaw bay sediq tnhdilan qnlhangan uri. Sediq tnhdilan Polynesia pa ya bay mniq kongweyn 500 dhuq 1300 ka dhuq, wada mSediq Tnpusu sediq Maori New Zealand. Sediq Maori pa ya bay kndadax Taiwan thdil dhuq Melanesia, kiya daw mquri tunarac musa Syakay Cyutaw na llutuc; mnmsangay 70 dhuq 265 kngkawas daw, burah mntxan bnbur qmiri beytaq sndiyal mi tnpusu mniq New Zealand. So klaun muwaya balay dhuq New Zealand sediq O Co ka spuda hangan snkulan Netherlands Tunarac India Kojyo ka sediq Netherlands Abel Tasman (Abei Tasman, kngkawas 1603 dhuq kngkawas 1659 idas 10 diyax 10) dndulan niya qnpringan asu, mniq kngkawas 1642 dhuq 'Tuhunac Tudaya Taw' tuiwil mkngahu ucilung. Cida u ini dha klayi psanak ini sqapah ka ddha taw niyi, kiya ka splawa dha Staten Landt (Co ti). Kiya u bukuy daw muru dhiya mniq Indonesia Batavia saya ka pusu hangan nniqan dxral mi wada pryuxan Nieuw Zeeland. Pusu nniqan dxral hiya hangan brah han u kiya ka muru tndxral Netherland na Sealand Sng. Kngkawas 1769, Ingkoku Cook cwancang (James Cook, kngkawas 1728 idas 11 diyax 7 dhuq kngkawas 1779 idas 2 diyax 14) u wada mn3 dhuq homung Tuhunac Taypingyang mndungus keyngkyo New Zealand, kiya mi muda rmicuh juga dxral New Zealand. Kiya u hana bay pnrdingan juga dxral u, wada dha ngalan 1 pantaw ka Stewart Taw, wada dha ngalan 1 tawyu ka Banks Pantaw. Juga dxral Cook u kiya ka wada dmudul O Co asu qmraq cing pkrana dhuq miyah quri muda ucilung hini. Kngkawas 1788, Ingkoku u wada dha pqriyun pqlahang kcka dxral qnlhangan Australia na Burah Tuhunac Wales ka New Zealand, mndungus bay mndxral qlhangan Ingkoku. Dhuq kngkawas 1841 idas 7, New Zealand u hana snpeyyah dxral qlhangan Burah Tuhunac Wales psnakan, wada mndungus balay dxral qnlhangan New Zealand. "Patas Pnsdhuwan Waitangi" u mniq kngkawas 1840 pbatas psdhu daw, New Zealand u wada mndxral qlhangan Ingkoku. Binaw patas pnsdhuwan u niqan kari Ingkoku mi kari Maori ddha kluwanan, rmnirih Ingkoku Hwangsu u wada matas kari Ingkoku, sediq Maori u wada matas kari Maori. Kari Maori u muda smdhu smruwa pndungus sediq Maori 'tino rangatiratanga' kari niyi mniq kari Maori ka 'Ita qmlahang ita nanaq', kari Ingkoku u wada sbrahan 'Nniqan bukung', ini pntna ka qnita dha quri patas pnsdhuwan niyi ka ddha dha. Kari niyi mi quri duma uuda pa ana dhuq saya ka mqriqu seyhu New Zealand mi sediq Maori. Mray so "Pawa Ucilung mi Brah Bnaqi Ucilung niya Dmnuwi Biyax" quri uuda mnima. Kngkawas 1901, Ucilung Tasman quri icil na Australia Co knkingal dxral qlhangan Ingkoku; kiya ka knkana Burah Tuhunac Wales, Victoria, Queensland, Tiwil Australia, Tuhunac Australia, Tasmania mi New Zealand msupu muda phiyu 1 burah qnlhangan Australia Co Ryeynpang, kiya u mbiyax balay tumal mi pbatas keyngpo Australia, binaw hiti balay daw New Zealand u ida mdhu nanaq muda dukuricu nanaq. Kngkawas 1845 dhuq kngkawas 1872 muda pddayak dxral ka Mccbu Maori, kngkawas 1987 rikisi sweycya New Zealand James u muwaya balay rmngaw rikisi niyi ka 'Mccbu New Zealand'. Kcka na u wada balay ini pshlih mtdiyal mccbu niya ka mniq kngkkawas 1860, pusu balay nniqan dxral mccbu ka wa mniq Tudaya Taw na tukcka (Dxral nniqanWaikato). Kngkawas 1864 knhbrawan heytay Ingkoku u dhuq 18000 hiyi sediq (kiya kana ka heytay mkasa, heytay tapa dapa dmay mi heytay pawping), mccbu 4000 hiyi sediq Maori mpcbu. Sediq Maori u dmuwi mndungus bay uuda qqlahang dha ppuniq mi bakudang, wada dhuq balay hmtur heytay mkasa. 1800 hiyi sediq Maori mpcbu mi 800 hiyi heytay O Co ka wada mhuqil. Sediq Maori mniq kck knkana Mccbu Maori u wada mrdang 2100 msngari hiyi sediq. Tudaya Taw ya bay 1.6 knbkiyan pinghwang km dxral ka wada ulkun Ingkoku, kcka niya hmrinas dmka ka wada biqan pila uxay daw wada tbrnahun muway sediq Maori (ou balay u uxay tndxral ida mnniqan balay alang Maori), binaw pquri pkrana tnualang syakay mi keyjay u wada knbeyhing bay dndulan niya. Beyhung ndanan Kngkawas 200-500, New Zealand u ya bay wada niqan ssediq ka miyah mniq hini da. Kngkawas 1000-1200, ya bay tu1 qnpringan sediq Maori miyah tnpusu mniq na diyax snpngan dha. Kngkawas 1840, pbatas Patas Pnsdhuwan Waitangi, New Zealand u wada mndxral qlhangan Ingkoku. Kngkawas 1845-1872, New Zealand u wada muda sndxral New Zealand mccbu ka Ingkoku mqlahang niya mi dha sediq Maori. Kngkawas 1893, New Zealand ka knkana qnlangan muwaya bay qnlhangan pndungus qridin malu muda meytaq hyo. Kngkawas 1907, New Zealand pa wada mnIngkoku Cucuring. Kngkawas 1947, New Zealand snpeyyah Ingkoku dukuricu dmuwi pusu biyax dukuricu. Kngkawas 1999, Helen Adams Keller ka New Zealand tu1 mincu seyngkyo qridin congri. Kngkawas 2002 idas 2 diyax 12, congri Helen Adams Keller pa pquri 100 knkawas brah cida thdil miyah New Zealand ka Hwajn mangal jeyking txtaxa sediq na tmraqil minjoku cngco muda psruwa qnquwan dha kana sediq Hwajn mnniq New Zealand. Kngkawas 2011 idas 2 diyax 22, Alang Mkbrnux Kiristo u wada muda 6.3 ci beyhing runu, niqan 145 hiyi sediq wada mrdang, nniqan hiya qqpahan pawsyeyn u wada song 120 oku pila Amirika (brahun pila New Zealand u 160 oku) Kngkawas 2019 idas 3 diyax 15, sediq qnnaqah Brenton Tarrant u knrmux Alang Mkbrnux Kiristo na Kwangming Cincnsu mi kcka Rinwud Islam dmuwi puniq mcbu, niqan 51 hiyi sediq ka wada phqilan. Kngkawas 2020 idas 1 diyax 28, New Zealand Cyeynkang Weysngpu phiyu qnlhangan cyeynkang syeytaw congsin, muda pwaluk balay mhraw uuda Cyokoku Uhan Naru Brah Muru Narux Punu. Kngkawas 2020 idas 2 diyax 28, New Zealand u pcriyu tu1 sediq runan Cyokoku Uhan Naru Brah Muru Narux Punu. Kngkawas 2020 idas 3 diyax 29 (diyax sngayan), New Zealand tu1 sediq runan Cyokoku Uhan Naru Brah Muru Narux Punu u wada mrdang, taxa sediq wada mndang niyi u 70 sngari kngkawas qridin. Ti-ri New Zealand pa niqan mudus lnlingay hiwan slhayan muyas sunca dha lmawa. New Zealand u niqan 2 pusu balay tawyu, Tuhunac Taw mi Tudaya Taw, kiya mi niqan tiping taw ka ssiyaw niya; iyax 2 taw niyi ka Ucilung Cook; kiya mi sotu Poneke u wa mniq Tudaya Taw na puting hunac. Dxral dwiyaq u ya bay dmka knkana dxral, msngari daw brnux dwiyaq tiping mi tubaraw brnux; Tuhunac Taw na tuiwil u niqan knbeyhing bay Tudu ddwiyaq Tuhunac Alps, tubaraw bay dudux dwiyaq ka Dwiyaq Cook, haypa 3764m, ou huda cwan mi langu; Tudaya Taw tunarac dxral ka tubaraw, dxral kcka, dxral tuiwil u niqan knllabang bay nniqan puniq dwiyaq, ou langu, twelaq, qhdin, ssiyaq langu ka bbrnux; llbu mi mtbiyax bay ka yayung,malu bay stmanan ka biyax qsiyan. Kngkarac New Zealand u iyax Muxul tay mi Mskuy tay, mnKngkarac Muxul Ucilung Sing. Pndkanan kntlxan Tuhunac Taw u sesu 8˚, pndkanan kntlxan Tudaya Taw u ya bay sesu 16˚. Idas 1 mi idas 2 ka kntlxan balay, idas 7 ka knskuy balay. Wana New Zealand Tuhunac Taw tukcka Otakou nanaq, karac New Zealand u mndungus balay, binaw karac u mncuwil mniq llbu bay diyax daw kasi ini biyaw knpriyux. Kngkarac nniqan Tudaya Taw u msdalih hari Mtilux Hari nniqan, karac rbawan cida u dhuq 24˚-28˚ kntlxan, tukcka Otakou kntilux bay karac u knttu dhuq 30˚-34˚. Nniqan rrbuq dxral New Zealand u qnyuxan tnkawas pa dhuq 600-1600mm. Tuhunac Taw mniq nniqan tuiwil mkngahu ucilung u knou bay qnyuxan qsiya, kiya mi Tuhunac Taw nniqan tunarac mkngahu ucilung, nniqan Canterbury brnux mi tukcka Otakou u tikuh balay qnyuxan qsiya kiya, (qnyuxan qsiya tnkawas u ya bay 350mm) Christchurch (splawa dha Alang Mkbrnux Kiristo) ka kndnguwan bay alang mkbrnux New Zealand, qnyuxan qsiya tnkawas u ya bay 640mm. Hamilton ka knou bay qnyuxan qsiya alang mkbrnux New Zealand, qnyuxan qsiya tnkawas pa dhuq 1325mm, thiti daw kiya ka Auckland. Tuhunac Taw tuiwil hunac duma nniqan qnyuxan qsiya u mniq iyax 5000 dhuq 8000mm, duma ayu dwiyaq qnyuxan qsiya u dhuq 15,000mm, kiya ka knkana qnlangan qnyuxan qsiya knou bay nniqan uri. Sing-ceng cyu-hwa New Zealand Wangkwo (Realm of New Zealand), kiya ka Ta Ingkwosyey na 16 wangkwo niya uri. New Zealand Wangkwo u kiya ka knkana New Zealand tndxral, Cook Cyuntaw, Niue, Tokelau Cyuntaw, Tuhunac Ci Rose r5 nniqan dxral niyi. New Zealand tndxral niya u psnakan 16 Ta Cyu mi ddxral Tam Cyuntaw, kcka 5 Ta Cyu Auckland, Gisborne, Tasman, Nelson, Marlborough mi Tam Cyuntaw ka ssbruxun nanaq qmlahang Cyu kiya*: Nniqan Tudaya 北部地區 Auckland 奧克蘭 (Auckland) * Waikato 懷卡托 (Waikato) Bay of Plenty 豐盛灣 Gisborne 吉斯伯恩 (Gisborne) * Hawke's Wan 豪克斯灣 (Hawke's Bay) Taranaki 塔拉納奇 (Taranaki) Manawatu-Wanganui 馬納瓦圖－旺加努伊 (Manawatu-Wanganui) Wellington 威靈頓 Tasman 塔斯曼 (Tasman) * Nelson 尼爾遜 * Marlborough 馬爾堡 (Marlborough) * Tuiwil Mkngahu Ucilung 西岸 Canterbury 坎特伯雷 Nniqan Otago 奧塔哥地區 (Otago) Nniqan Tuhunac 南部地區 Tam Cyuntaw 查塔姆群島* (Chatham Islands) Ceng-c New Zealand ka Bukung Phiyu Waya Pnwaya Simin Gikay Pnwaya Mincu, so kiya uka ka mndungus bay patas keyngpo. New Zealand qnhlangan weynso ka New Zealand bukung qridin Elizabeth 2th, spuda bukung Ingkoku ka muda rmirih uri, wana nanaq biyax pnskraya hangan ka rngiyan; alaw hiya u tnkawas ini eniq kcka qnlhangan dha, kiya mi congtu ka rmirih bukung qridin mniq kcka qnlhangan. Mndungus bay biyax singcng u pnuda seyngkyo umau na congri ka muda, so kiya Cingci Sweyjn Kana Qnlangan mincu cusu u tu4 tnbkuwan knkana qnlangan, nniqan Yatay pa tu1 tnbkuwan. Kwohuy New Zealand u muda 1 ying na conggiying, niqan 120 hiyi gying, iyax diyax qpahun u 3 kngkawas. Kngkawas 1996 prading dmuwi pnwaya 1 sweycyu 2 hyo mi pnwaya ryeynri, txtaxa cngtang u muru pnsdkanan mnnangal hyo cngtang muda psasu piya hiyi gying. Kngkawas 2008 kana qnlhangan seyngkyo, Qnlhangan New Zealand Tang mbiyax sweyncyu pa wada mrana ka gying dha mi cngtanghyo dha, so kiya ka knkana bay knhbrawan hiyi gying saya u 122 hiyi. Pusu bay cngtang kwohuy saya pa niqan Kongtang , Qnlhangan Tang , Msama Tang , Maori Tang , Ryeynho Weyray Tang , Singtong Tang (Act New Zealand), Mana Tang . Quri so uuda u knbeyhing bay cngtang uka brahan mangal hmrinas knhbrawan hiyi gying daw, kasi ka msupu tiping tang pssli ryeynho seyhu. Congri saya ka Kong Tang Jacinda Kate Laurell Ardern. Jen-ko Knhbrawan New Zealand u 500 knbkiyan hiyi sediq, kiya ka tubaraw bay alang mkbrnux hwa na qnlhangan; ya bay 72% hiyi sediq ka mniq 16 pusu balay tuhuycyu, kcka niya 53% ka mniq Alang Mkbrnux Auckland, Alang Mkbrnux Kiristo, Alang Mkbrnux Wellington mi Alang Mkbrnux Hamilton. Alang mkbrnux qnlhangan New Zealand pa mndungus bay malu nniqan, mray so Alang Mkbrnux Auckland u kiya ka mnkngkawas 2010 cida wada snpngan knkana qnlangan tu4 tnbkuwan mndungus bay nniqan ssdiq na alang mkbrnux; Alang Mkbrnux Hamilton u tbkuwan tu12 kiya. Kngkawas 2008, knhbrawan hiyi sediq New Zealand yuci knudus u 82.4 kngkawas (qridin) mi 78.4 kngkawas ; snpuwan dha pa ya bay 2050 cida daw, pndkanan pntingan cida kndusan dha New Zealand pa kndadax 80 knkawas mkala dhuq 85 knkawas, hnqilan ryu laqi rabu uri u wada kndudul mlih uri. Kingal uri u, pnspuwan knkana ptuting laqi rabu ryu New Zealand u 2.1%, mkala qnlhangan icil wada kayhwa qnlhangan, kiya mi ida nkiya mntuting ryu mrana knhbrawan hiyi sediq u niqan balay hniwan dha. Kiya mi, New Zealand u rmabang qnhlangan icil niqan rrisaw sediq mpqpah kongyey msasu kiningal nniqan, ya bay 20% hiyi sediq ka 14 uxay daw laqi ini khrinas 14 knkawas. Kngkawas 2050 cida, knhbrawan hiyi sediq New Zealand u musa mpdhuq 530 knbkiyan hiyi sediq, kcka knkawas dhu u mpkndadax 36 knkawas mkala dhuq 43 knkawas, knhbrawan rudan piri u kndadax 18% mkala dhuq 29%. Minjoku mi sediq tnhdilan Kngkawas 2006 patas snpuwan knhbrawan hiyi sediq ka pkla, New Zealand pa ya bay niqan 67.6% knhbrawan hiyi sediq u mnllutuc sediq O Co, ya bay 14.6% mnllutuc Maori joku. Duma daw pusu niya minjoku u kiya ka llutuc sediq Asia (9.2w%) mi duma sediq Taypingyang (6.9%), niqan 11.1% knhbrawan sediq u pkla dhiya nanaq 'Sediq New Zealand' ka dhiya, 1% ka pkla dhiya u minjoku icil. Psdkanun ka kngkawas 1961 pa, cida muda smpu knhbrawan hiyi sediq New Zealand u niqan 92% ka llutuc sediq O Co, 7% ka sediq Maori, llutuc sediq Asia mi duma sediq Taypingyang u ya bay 1% balay. Cida mnniq New Zealand nniqan hiya u splawa dha 'Sediq New Zealand' , kiya mi sediq tndxral mi kana qnlangan u splawa dha 'Kiwi'. Maori knbalux kari dmuwi 'Pākehā' (Bhuway sediq New Zealand) tmiyu 'Llutuc O Co Sediq New Zealand', binaw bukuy niyi u ini skuxul tmhangan niyi. Kari 'Pākehā' niyi saya u wisu ddiyun lmawa 'Uxay Llutuc Polynesia Sediq New Zealand'. Maori joku ka muwaya bay sediq mnniq New Zealand, kiya ka miyah thiti ka sediq mpqlahang niya pneyyah O Co, alaw New Zealand cida tnhdilan cngco u mntna hari Australia na Bhuway Australia cngco. Kiya uri u niqan hbaraw ka Netherlands, Dalmacija, Italy mi Doicu na sediq tnhdilan, kiya mi snpeyyah Australia, Tudaya Mey Co, Tuhunac Mey Co mi Tuhunac Afrika na O Co cyeyncyey sediq tnhdilan msupu miyah hini. Mqraqil balay ka keyjay cida, wada ptrwahan ka sediq tnldilan cngco, kiya mi wada ptsanak ka pnyahan qnlhangan sediq tnhdilan. Spuda kngkawas 2001 smpu knhbrawan hiyisediq, New Zealand pa niqan 6 knbkiyan hiyi sediq ka mniq sapah dmuwi kari Telu, ya bay niqan 4 knbkiyan hiyi sediq ka mkla rmangaw kari Guangdong, ya bay niqan 5000 hiyi sediq ka mniq sapah pprngaw kari Fuzhou, kari Holo mi kari Fucyeyn. Duma Taypingyang Tawkwo ka wisu tthdil hini, niqan 6 knbkiyan hiyi sediq mkla rmngaw kari Samoa. Llutuc sediq O Co ini khbaraw minjoku kcka dha u, llutuc sediq France, Doicu, Russia ka tura hari. Ya bay 60500 hiyi sediq mniq sapah ka pprngaw kari France, ya bay 5 knbkiyan hiyi sediq tu1 kari ka kari Doicu, ya bay 1knbkiyan hiyi sediq tu1 kari ka kari Russia. Quri so llutuc sediq Tuhunac Asia u, spuda snpuwan kngkawas 2013, ya bay niqan 6 knbkiyan hiyi sediq ka mniq sapah pprngaw kari India, 19000 hiyi sediq ka llutuc Panhcopu (lxanan ka sinjya Siko Kyokay), niqan 9500 sngari ka llutuc sediq Srillanka. Kiya daw, pspuwan knkana minjoku sediq New Zealand saya pa niqan 120 kluwanan minjoku. Cing-ci Keyjay New Zealand u mrana balay, mnwada kayhwa qnlhangan. 20 kngkawas cuxal pa, keyjay New Zealand u wada mndungus bay kndadax pusu qqpahan ppnwalang, knpriyux niqan bay kwoci cingcngri na kongyeyhwa mtrawah sucang keyjay. Qqpahan ppwalang na rawtongri u wana balay 10% knkana New Zealand, binaw qqpahan tmabu tnbuwan ka lxanan balay keyjay qnlhangan. Kana qnlhangan dmka cuko congcu ka snpeyyah nyahan tmabu tnbuwan. Hiyi miric, miriku mi qthur ubal cukocu u kiya ka tnbkuwan tu1 qnlangan. New Zealand ka knkana qnlangan knbeyhing bay pnyahan tnguraw rqnux na qnlhangan mi cuko qnlhangan, knkana pnyahan qnlangan na 30%. Pusu bay kwangcan u niqan mey, king, xiluy, gasu ida nkiya, ging, mong, wu, rinswanyeyn, gasoring uri, binaw ini kou ka snliyan. Sbliyan gasoring u 3,000 knbkiyan tun, gasu ida nkiya ka 1,700 oku rihwang m. Llmiqu cuweyn u mttuku balay, dhuq knbeyhing dxral knkana qnlhangan na 30%. Ida nkiya qqhuni u niqan 630 knbkiyan lituk, qqhuni pnhuma sediq ka 180 knbkiyan lituk. Pusu pnyahan dha u niqan qhuni ida nkiya, mtumun qhuni, icx asu, patas mi qtinuh. Mttuku bay ka qqcurux. Pnyahan kongyey u pusu bay ka nongrinmu cyakong, pusu bay ka smnalu unuh tnbuwan miric mi dapa, moxu, uuqun, qnpiyan sinaw, qraqil, wasaw puqan, smalu patas mi qhuni smluwan mclokah kongyey, pusu pnyahan u spuda cuko kana. Wada mdhu bay kikay hwa ka qqpahan pnwalang, pusu balay pnhuma qqpahan pnwalang u tiping mugi, beyhing mugi, yeyn mugi, hiyi pnwalang. Uuqun niyi u snpeyyah O Co cinko, uka brahan pttuku nanaq ddiyun dha nanaq. Dddxral qqpahan tmabu tnbuwan ka 1,352 knbkiyan lituk, kiya ka dmka dxral qnlhangfan. Kndux ubal miric u 25% knkana qnlangan, coku u tnbkuwan tu1 knkana qnlhangan. 200 hayri New Zealand ka seymong keyjay cyu, kiya mi tu4 tnbkuwan knkana qnlangan, mttuku balay qqcurux, qneraq tnkawas qqcurux kcka cyu u ya bay 50 knbkiyan tun. Mndungus bay karac niya ka New Zealand, msburah bay ka lnlingay niya mi, malu bay qtan ka sdmhaun qmita nniqan, tqapur bay ka ssanun rmiwaw, knou bay knpriyux ka nniqan dxral sdhmaun. Qqpahan rmiwaw ya bay 10% knkana nngalan kcka qnlhangan sngcan congcu, kiya mi mthiti na qqpahan smnalu biyuq unuh na tu2 knbeyhing cwanghuy canyey. Tudaya Taw u ou dwiyaq puniq mi qhdin, Tuhunac Taw u ou yayung huda mi langu. Quri so Tudaya Taw na Ruapehu nniqan puniq dwiya, niqan 14 puniq dwiyaq ka mtqiri hiya, 1,000 msngari ka mlaq mtilux qsiya qhdin, kkluwanan dngedang qsiya, bling pnshnakan, mtilux langu claq mi iyax sngayan qsiya mi lmlamu kkluwanan sdhmaun qqtan, wada mqnlangan ini kou mi tukubeycu na puniq dwiyaq mtilux dxral sklwiyun bay nniqan niya. Tubaraw bay ka kndusan sweycwen dha New Zealand, mniq UN kngkawas 2014 ssediq pkranan cusu u tnbkuwan tu7. Alaw pusu balay stmaun keyjay New Zealand ka qqpahan pnwalang, mniq quri so kndkilan ida nkiya cyeynyi ka New Zealand pa mntna Australia tqlahang balay, quri so kndadax qnlhangan icil na mundus u tqlhangan dha balay skkingal keyngsa. Kiya dhuq qmlahang lnlingay kndkilan ida nkiya New Zealand. Ttgsa New Zealand u 5 knkawas daw prading musa muyas da, pnwaya kyoiku u 11 kngkawas: kcka niya u pyasan tutiping ka 6 kngkawas, pyasan tukcka u 2 kngkawas, pyasan tubaraw u 5 kngkawas (pyasan tubaraw hhiti bay 2 kngkawas Y12 mi Y13 u malu umau ini puyas). New Zealand u knkana balay u niqan 8 pnhyuwan qnlhangan ka pyasan tubeyhing, muru so nniqan lnlingay u snpeyyah tudaya mquri tuhunac ka truma niyi: Tudaya Taw: 北島: Pyasan tubeyhing Auckland 奧克蘭大學 Pyasan tubeyhing rikong Auckland 奧克蘭理工大學 Pyasan tubeyhing Waikato 懷卡托大學 Pyasan tubeyhing Messi 梅西大學 Pyasan tubeyhing Wellington Victoria 威靈頓維多利亞大學 Tuhunac Taw: 南島: Pyasan tubeyhing Canterbury 坎特伯雷大學 Pyasan tubeyhing Lincoln 林肯大學 Pyasan tubeyhing Otakou 奧塔哥大學 Knkingal nniqan u niqan nanaq pyasan rikong sweyweyn, kyoiku sweyweyn mi tubaraw tng kyoiku ciko. Spuda burah waya tnhdilan sediq, kngkawas 2006 daw, miyah New Zealand muyas pyasan tmkarac pa (PhD), malu mntna bbuway pila pnyasan mpuyas tndxral hiya, laqi u malu mntna bbuway pila laqi muyas tndxral uri muyas pyasan tutiping mi pyasan tukcka kongri, msdungus u malu niqan biya qnpah hiya uri. Wun-hwa Pnstnaun ka qridin mi snaw 性別平等 Kngkawas 1893, qqridin New Zealand u wada mangal biyax seyngkyo, kiya ka knkana qnlangan muwaya bay niqan biyax seyngkyo qridin na qnlhangan. Niyi ka 19 th malu ndanan pnskraya undo dndulan biyax qridin. LGBT cngco, kngkawas 2013, New Zealand msnul quri O Mey duma qnlhangan mi nniqan, wada mutu1 qnlhangan srwanan waya msturung ka snaw tuhuy snaw mi qridin tuhuy qridin. Rweri Haka 哈卡舞 Rweri Haka ka pnsltudan sdhmaun pqita yisu New Zealand sediq Maori. Cbiyaw han u mpccbu brah han muda pqita rweri mccbu, spuda niyi muda pssicu sediq. Kari uyas Rweri Haka u ini pskingal, ini pntna joku u ini nanaq pntna ka kari uyas uri. Rweri Haka tukubeycu niya balay u muda pthma bbaraw bay hma dha kana ka txtaxa. Dungus niya u muru payi wada phqilun daw, mntna so wada qyanan dudux qrti ka hniwan tunux dha. Kiya mi qnita dha hma qnnaqah sediq u mqalux kiya, so kiya muda pthma pqita hma dha nanaq pkla dhiya u sediq knmalu qcahur dha kiya. New Zealand Qnlhangan Kandang Boru Tuy Mqalux Kana Tuy (All-blacks) mniq pnsung boru brah han u muda Rmweri Haka, saya daw wada klaun balay sediq qnlangan kana da. Spuda sediq Maori muda psanak pa, Rweri Haka u niqan 3 kluwanan: Whakatu waewae Tutu ngarahu Peruperu Pskbiyax hiyi Kandang boru ka pusu balay pskbiyax hiyi New Zealand, niqan uxay mndungus bay 'Pskbiyax Hiyi Qnlhangan' ka hnyuwan niya. Duma ryosing undo u niqan pancyo, pspaux spriq dxral boru, rancyo, mtur boru, pnsung rulu, kawrhu boru, tmapaq qsiya mi ami boru. Kandang boru, rancyo, pancyo, ryeynmongsu kandang boru mi reycyo undo uri, New Zealand qnlhangan dayhyotuy u mbiyax balay kana; pnsung asu, clokah asu mi jiyu dndeyngsya uri, pnsltudan u knmalu bay ndan dha uri. Ini khbaraw bay ka knhbrawan hiyi sediq New Zealand, binaw mbiyax bay ka undo dha, nasi so psdkanan 'Tanwey knhbrawan hiyi sediq mnangal snadu ryu' qmita daw, mniq Olympic undokay, Ta Ing Kwosyey Undokay u to bay mniq tubrah kana. Ryeynho Kandang Boru (Ipang u splawa dha Kandang Boru) u ririh sa hnyuwan balay New Zealand, kiya mi hangan qnlhangan dayhyotuy dha u Mqalux Kana Tuy , mbiyax ryu u tubaraw bay knkana qnlangan, kiya mi pnsung brah cida han u muda Rmri Haka kiya ka nniqan bay hangan dha. Kngkawas so niyi ka New Zealand Mtur Boru Tuy (Pnngalan hangan u 'All Whites' 'Mbhuway Beyhing') ka biyax dha u wada mrana balay, wada balay tumal Yacuryeyn ka Australia Qnlhangan Mtur Boru Tuy daw, wada mTayang Co tu1 ci bang ka New Zealand Tuy da, kiya mi mniq kngkawas 2010 u wada mndungus bay cnbu kngkawas 2010 Tuhunac Afrika Qnlangan Pey cweysay cyeytwan. Mniq qnlangan pey cweysay cyeytwan mn3 pnsung mn3 sobu, kiya ka 32 mpnsung boru wana murux bay dhiya ka ini balay tkimax niya, kiya mi pnsung pnsnakan daw wada sobu mn4 mangal qnlhangan pey mi cida cyey tu1 ci bang na Italy tuy. Huyringtun Honghwang tuy ka mniq kngkawas 2007 rmirih New Zealand cisu tuy6 prading tuhuy A-League Taryeynmong pnsung, kiya ka New Zealand saya murux bay tumal tingci ryeynmong na cuyey myur boru tuy. New Zealand na ciseyng undo mi tansyeyn ryoko pa ka niqan bay hnhangan uri. Tna mniq kngkawas 1988, Tuhunac Taw Hwangho Cn u kiya ka wada phiyu knkana qnlangan muwaya bay sangyeyhwa kawkong tantyawcang. Mkala dwiyaq undo u ryosing balay uri. Niqan bay hnhangan sediq mkala dwiyaq ka Aydmong Sirajwey cweysu, kiya ka tu1 sediq mnkala dudux dwiyaq Mount Everest. New Zealand qnhhangan undo tuy u niqan nanaq seymung balay hangan dha nanaq: Pnyahan pnatas CIA 外交部 Tnhjil kari seejiq Watan Diro mtabug. (參考自</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= nəw *əaland = gaga kska tajaŋʦow ka nəw *əaland, ħaŋan na iʦil o, "aotəaɾoa" (kaɾi mawɾi). ** ** s, *** ** ə ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŋan na o ***,*** sq km (ħaŋan na o tg**) (knlbaŋa dxgal o ***,*** sq km, knlbaŋan qsija o *,*** sq km). kana ka səɟiqun o niqan *,***,*** ħiji. gaga wəlliŋton ka pusu alaŋ paɾu, ɟijax * idas * ka ɟijax skɾajan klwaan. manu ka dxgal nəw *əaland ga wada sugan **.**% ka dxgal qpaħan, **.**% ka dxgal bbuju, ɾaħuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŋ klwaan ta sajaŋ o kija ka əli*abətħ ii, pnaaħ ħŋkawas**** idas * ɟijax *pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. ɾi-s nəw *əaland ka qnlaŋan babaw dxɾal knɾisaw baj sədiq tnħdilan qnlħaŋan uɾi. sədiq tnħdilan poljnəsia pa ja baj mniq koŋwən *** dħuq **** ka dħuq, wada msədiq tnpusu sədiq maoɾi nəw *əaland. sədiq maoɾi pa ja baj kndadax taiwan tħdil dħuq məlanəsia, kija daw mquɾi tunaɾaʦ musa sjakaj ʦjutaw na llutuʦ; mnmsaŋaj ** dħuq *** kŋkawas daw, buɾaħ mntxan bnbuɾ qmiɾi bətaq sndijal mi tnpusu mniq nəw *əaland. so klaun muwaja balaj dħuq nəw *əaland sədiq o ʦo ka spuda ħaŋan snkulan nətħəɾlands tunaɾaʦ india koɟjo ka sədiq nətħəɾlands abəl tasman (abəi tasman, kŋkawas **** dħuq kŋkawas **** idas ** dijax **) dndulan nija qnpɾiŋan asu, mniq kŋkawas **** dħuq 'tuħunaʦ tudaja taw' tuiwil mkŋaħu uʦiluŋ. ʦida u ini dħa klaji psanak ini sqapaħ ka ddħa taw niji, kija ka splawa dħa statən landt (ʦo ti). kija u bukuj daw muɾu dħija mniq indonəsia bata*ia saja ka pusu ħaŋan nniqan dxɾal mi wada pɾjuxan niəuw *əəland. pusu nniqan dxɾal ħija ħaŋan bɾaħ ħan u kija ka muɾu tndxɾal nətħəɾland na səaland sŋ. kŋkawas ****, iŋkoku ʦook ʦwanʦaŋ (ɟaməs ʦook, kŋkawas **** idas ** dijax * dħuq kŋkawas **** idas * dijax **) u wada mn* dħuq ħomuŋ tuħunaʦ tajpiŋjaŋ mnduŋus kəŋkjo nəw *əaland, kija mi muda ɾmiʦuħ ɟuga dxɾal nəw *əaland. kija u ħana baj pnɾdiŋan ɟuga dxɾal u, wada dħa ŋalan * pantaw ka stəwaɾt taw, wada dħa ŋalan * tawju ka banks pantaw. ɟuga dxɾal ʦook u kija ka wada dmudul o ʦo asu qmɾaq ʦiŋ pkɾana dħuq mijaħ quɾi muda uʦiluŋ ħini. kŋkawas ****, iŋkoku u wada dħa pqɾijun pqlaħaŋ kʦka dxɾal qnlħaŋan austɾalia na buɾaħ tuħunaʦ waləs ka nəw *əaland, mnduŋus baj mndxɾal qlħaŋan iŋkoku. dħuq kŋkawas **** idas *, nəw *əaland u ħana snpəjaħ dxɾal qlħaŋan buɾaħ tuħunaʦ waləs psnakan, wada mnduŋus balaj dxɾal qnlħaŋan nəw *əaland. "patas pnsdħuwan waitaŋi" u mniq kŋkawas **** pbatas psdħu daw, nəw *əaland u wada mndxɾal qlħaŋan iŋkoku. binaw patas pnsdħuwan u niqan kaɾi iŋkoku mi kaɾi maoɾi ddħa kluwanan, ɾmniɾiħ iŋkoku ħwaŋsu u wada matas kaɾi iŋkoku, sədiq maoɾi u wada matas kaɾi maoɾi. kaɾi maoɾi u muda smdħu smɾuwa pnduŋus sədiq maoɾi 'tino ɾaŋatiɾataŋa' kaɾi niji mniq kaɾi maoɾi ka 'ita qmlaħaŋ ita nanaq', kaɾi iŋkoku u wada sbɾaħan 'nniqan bukuŋ', ini pntna ka qnita dħa quɾi patas pnsdħuwan niji ka ddħa dħa. kaɾi niji mi quɾi duma uuda pa ana dħuq saja ka mqɾiqu səħu nəw *əaland mi sədiq maoɾi. mɾaj so "pawa uʦiluŋ mi bɾaħ bnaqi uʦiluŋ nija dmnuwi bijax" quɾi uuda mnima. kŋkawas ****, uʦiluŋ tasman quɾi iʦil na austɾalia ʦo knkiŋal dxɾal qlħaŋan iŋkoku; kija ka knkana buɾaħ tuħunaʦ waləs, *iʦtoɾia, quəənsland, tiwil austɾalia, tuħunaʦ austɾalia, tasmania mi nəw *əaland msupu muda pħiju * buɾaħ qnlħaŋan austɾalia ʦo ɾjənpaŋ, kija u mbijax balaj tumal mi pbatas kəŋpo austɾalia, binaw ħiti balaj daw nəw *əaland u ida mdħu nanaq muda dukuɾiʦu nanaq. kŋkawas **** dħuq kŋkawas **** muda pddajak dxɾal ka mʦʦbu maoɾi, kŋkawas **** ɾikisi swəʦja nəw *əaland ɟaməs u muwaja balaj ɾmŋaw ɾikisi niji ka 'mʦʦbu nəw *əaland'. kʦka na u wada balaj ini psħliħ mtdijal mʦʦbu nija ka mniq kŋkkawas ****, pusu balaj nniqan dxɾal mʦʦbu ka wa mniq tudaja taw na tukʦka (dxɾal nniqanwaikato). kŋkawas **** knħbɾawan ħətaj iŋkoku u dħuq ***** ħiji sədiq (kija kana ka ħətaj mkasa, ħətaj tapa dapa dmaj mi ħətaj pawpiŋ), mʦʦbu **** ħiji sədiq maoɾi mpʦbu. sədiq maoɾi u dmuwi mnduŋus baj uuda qqlaħaŋ dħa ppuniq mi bakudaŋ, wada dħuq balaj ħmtuɾ ħətaj mkasa. **** ħiji sədiq maoɾi mpʦbu mi *** ħiji ħətaj o ʦo ka wada mħuqil. sədiq maoɾi mniq kʦk knkana mʦʦbu maoɾi u wada mɾdaŋ **** msŋaɾi ħiji sədiq. tudaja taw ja baj *.* knbkijan piŋħwaŋ km dxɾal ka wada ulkun iŋkoku, kʦka nija ħmɾinas dmka ka wada biqan pila uxaj daw wada tbɾnaħun muwaj sədiq maoɾi (ou balaj u uxaj tndxɾal ida mnniqan balaj alaŋ maoɾi), binaw pquɾi pkɾana tnualaŋ sjakaj mi kəɟaj u wada knbəħiŋ baj dndulan nija. bəħuŋ ndanan kŋkawas ***-***, nəw *əaland u ja baj wada niqan ssədiq ka mijaħ mniq ħini da. kŋkawas ****-****, ja baj tu* qnpɾiŋan sədiq maoɾi mijaħ tnpusu mniq na dijax snpŋan dħa. kŋkawas ****, pbatas patas pnsdħuwan waitaŋi, nəw *əaland u wada mndxɾal qlħaŋan iŋkoku. kŋkawas ****-****, nəw *əaland u wada muda sndxɾal nəw *əaland mʦʦbu ka iŋkoku mqlaħaŋ nija mi dħa sədiq maoɾi. kŋkawas ****, nəw *əaland ka knkana qnlaŋan muwaja baj qnlħaŋan pnduŋus qɾidin malu muda mətaq ħjo. kŋkawas ****, nəw *əaland pa wada mniŋkoku ʦuʦuɾiŋ. kŋkawas ****, nəw *əaland snpəjaħ iŋkoku dukuɾiʦu dmuwi pusu bijax dukuɾiʦu. kŋkawas ****, ħələn adams kəlləɾ ka nəw *əaland tu* minʦu səŋkjo qɾidin ʦoŋɾi. kŋkawas **** idas * dijax **, ʦoŋɾi ħələn adams kəlləɾ pa pquɾi *** knkawas bɾaħ ʦida tħdil mijaħ nəw *əaland ka ħwaɟn maŋal ɟəkiŋ txtaxa sədiq na tmɾaqil minɟoku ʦŋʦo muda psɾuwa qnquwan dħa kana sədiq ħwaɟn mnniq nəw *əaland. kŋkawas **** idas * dijax **, alaŋ mkbɾnux kiɾisto u wada muda *.* ʦi bəħiŋ ɾunu, niqan *** ħiji sədiq wada mɾdaŋ, nniqan ħija qqpaħan pawsjən u wada soŋ *** oku pila amiɾika (bɾaħun pila nəw *əaland u *** oku) kŋkawas **** idas * dijax **, sədiq qnnaqaħ bɾənton taɾɾant u knɾmux alaŋ mkbɾnux kiɾisto na kwaŋmiŋ ʦinʦnsu mi kʦka ɾinwud islam dmuwi puniq mʦbu, niqan ** ħiji sədiq ka wada pħqilan. kŋkawas **** idas * dijax **, nəw *əaland ʦjənkaŋ wəsŋpu pħiju qnlħaŋan ʦjənkaŋ sjətaw ʦoŋsin, muda pwaluk balaj mħɾaw uuda ʦjokoku uħan naɾu bɾaħ muɾu naɾux punu. kŋkawas **** idas * dijax **, nəw *əaland u pʦɾiju tu* sədiq ɾunan ʦjokoku uħan naɾu bɾaħ muɾu naɾux punu. kŋkawas **** idas * dijax ** (dijax sŋajan), nəw *əaland tu* sədiq ɾunan ʦjokoku uħan naɾu bɾaħ muɾu naɾux punu u wada mɾdaŋ, taxa sədiq wada mndaŋ niji u ** sŋaɾi kŋkawas qɾidin. ti-ɾi nəw *əaland pa niqan mudus lnliŋaj ħiwan slħajan mujas sunʦa dħa lmawa. nəw *əaland u niqan * pusu balaj tawju, tuħunaʦ taw mi tudaja taw, kija mi niqan tipiŋ taw ka ssijaw nija; ijax * taw niji ka uʦiluŋ ʦook; kija mi sotu ponəkə u wa mniq tudaja taw na putiŋ ħunaʦ. dxɾal dwijaq u ja baj dmka knkana dxɾal, msŋaɾi daw bɾnux dwijaq tipiŋ mi tubaɾaw bɾnux; tuħunaʦ taw na tuiwil u niqan knbəħiŋ baj tudu ddwijaq tuħunaʦ alps, tubaɾaw baj dudux dwijaq ka dwijaq ʦook, ħajpa ****m, ou ħuda ʦwan mi laŋu; tudaja taw tunaɾaʦ dxɾal ka tubaɾaw, dxɾal kʦka, dxɾal tuiwil u niqan knllabaŋ baj nniqan puniq dwijaq, ou laŋu, twəlaq, qħdin, ssijaq laŋu ka bbɾnux; llbu mi mtbijax baj ka jajuŋ,malu baj stmanan ka bijax qsijan. kŋkaɾaʦ nəw *əaland u ijax muxul taj mi mskuj taj, mnkŋkaɾaʦ muxul uʦiluŋ siŋ. pndkanan kntlxan tuħunaʦ taw u səsu **, pndkanan kntlxan tudaja taw u ja baj səsu ***. idas * mi idas * ka kntlxan balaj, idas * ka knskuj balaj. wana nəw *əaland tuħunaʦ taw tukʦka otakou nanaq, kaɾaʦ nəw *əaland u mnduŋus balaj, binaw kaɾaʦ u mnʦuwil mniq llbu baj dijax daw kasi ini bijaw knpɾijux. kŋkaɾaʦ nniqan tudaja taw u msdaliħ ħaɾi mtilux ħaɾi nniqan, kaɾaʦ ɾbawan ʦida u dħuq ***-*** kntlxan, tukʦka otakou kntilux baj kaɾaʦ u knttu dħuq ***-***. nniqan ɾɾbuq dxɾal nəw *əaland u qnjuxan tnkawas pa dħuq ***-****mm. tuħunaʦ taw mniq nniqan tuiwil mkŋaħu uʦiluŋ u knou baj qnjuxan qsija, kija mi tuħunaʦ taw nniqan tunaɾaʦ mkŋaħu uʦiluŋ, nniqan ʦantəɾbuɾj bɾnux mi tukʦka otakou u tikuħ balaj qnjuxan qsija kija, (qnjuxan qsija tnkawas u ja baj ***mm) ʦħɾistʦħuɾʦħ (splawa dħa alaŋ mkbɾnux kiɾisto) ka kndŋuwan baj alaŋ mkbɾnux nəw *əaland, qnjuxan qsija tnkawas u ja baj ***mm. ħamilton ka knou baj qnjuxan qsija alaŋ mkbɾnux nəw *əaland, qnjuxan qsija tnkawas pa dħuq ****mm, tħiti daw kija ka auʦkland. tuħunaʦ taw tuiwil ħunaʦ duma nniqan qnjuxan qsija u mniq ijax **** dħuq ****mm, duma aju dwijaq qnjuxan qsija u dħuq **,***mm, kija ka knkana qnlaŋan qnjuxan qsija knou baj nniqan uɾi. siŋ-ʦəŋ ʦju-ħwa nəw *əaland waŋkwo (ɾəalm o* nəw *əaland), kija ka ta iŋkwosjə na ** waŋkwo nija uɾi. nəw *əaland waŋkwo u kija ka knkana nəw *əaland tndxɾal, ʦook ʦjuntaw, niuə, tokəlau ʦjuntaw, tuħunaʦ ʦi ɾosə ɾ* nniqan dxɾal niji. nəw *əaland tndxɾal nija u psnakan ** ta ʦju mi ddxɾal tam ʦjuntaw, kʦka * ta ʦju auʦkland, gisboɾnə, tasman, nəlson, maɾlboɾougħ mi tam ʦjuntaw ka ssbɾuxun nanaq qmlaħaŋ ʦju kija*: nniqan tudaja **** auʦkland *** (auʦkland) * waikato *** (waikato) baj o* pləntj *** gisboɾnə **** (gisboɾnə) * ħawkə's wan **** (ħawkə's baj) taɾanaki **** (taɾanaki) manawatu-waŋanui ********* (manawatu-waŋanui) wəlliŋton *** tasman *** (tasman) * nəlson *** * maɾlboɾougħ *** (maɾlboɾougħ) * tuiwil mkŋaħu uʦiluŋ ** ʦantəɾbuɾj **** nniqan otago ***** (otago) nniqan tuħunaʦ **** tam ʦjuntaw ****** (ʦħatħam islands) ʦəŋ-ʦ nəw *əaland ka bukuŋ pħiju waja pnwaja simin gikaj pnwaja minʦu, so kija uka ka mnduŋus baj patas kəŋpo. nəw *əaland qnħlaŋan wənso ka nəw *əaland bukuŋ qɾidin əli*abətħ *tħ, spuda bukuŋ iŋkoku ka muda ɾmiɾiħ uɾi, wana nanaq bijax pnskɾaja ħaŋan ka ɾŋijan; alaw ħija u tnkawas ini əniq kʦka qnlħaŋan dħa, kija mi ʦoŋtu ka ɾmiɾiħ bukuŋ qɾidin mniq kʦka qnlħaŋan. mnduŋus baj bijax siŋʦŋ u pnuda səŋkjo umau na ʦoŋɾi ka muda, so kija ʦiŋʦi swəɟn kana qnlaŋan minʦu ʦusu u tu* tnbkuwan knkana qnlaŋan, nniqan jataj pa tu* tnbkuwan. kwoħuj nəw *əaland u muda * jiŋ na ʦoŋgijiŋ, niqan *** ħiji gjiŋ, ijax dijax qpaħun u * kŋkawas. kŋkawas **** pɾadiŋ dmuwi pnwaja * swəʦju * ħjo mi pnwaja ɾjənɾi, txtaxa ʦŋtaŋ u muɾu pnsdkanan mnnaŋal ħjo ʦŋtaŋ muda psasu pija ħiji gjiŋ. kŋkawas **** kana qnlħaŋan səŋkjo, qnlħaŋan nəw *əaland taŋ mbijax swənʦju pa wada mɾana ka gjiŋ dħa mi ʦŋtaŋħjo dħa, so kija ka knkana baj knħbɾawan ħiji gjiŋ saja u *** ħiji. pusu baj ʦŋtaŋ kwoħuj saja pa niqan koŋtaŋ , qnlħaŋan taŋ , msama taŋ , maoɾi taŋ , ɾjənħo wəɾaj taŋ , siŋtoŋ taŋ (aʦt nəw *əaland), mana taŋ . quɾi so uuda u knbəħiŋ baj ʦŋtaŋ uka bɾaħan maŋal ħmɾinas knħbɾawan ħiji gjiŋ daw, kasi ka msupu tipiŋ taŋ pssli ɾjənħo səħu. ʦoŋɾi saja ka koŋ taŋ ɟaʦinda katə lauɾəll aɾdəɾn. ɟən-ko knħbɾawan nəw *əaland u *** knbkijan ħiji sədiq, kija ka tubaɾaw baj alaŋ mkbɾnux ħwa na qnlħaŋan; ja baj **% ħiji sədiq ka mniq ** pusu balaj tuħujʦju, kʦka nija **% ka mniq alaŋ mkbɾnux auʦkland, alaŋ mkbɾnux kiɾisto, alaŋ mkbɾnux wəlliŋton mi alaŋ mkbɾnux ħamilton. alaŋ mkbɾnux qnlħaŋan nəw *əaland pa mnduŋus baj malu nniqan, mɾaj so alaŋ mkbɾnux auʦkland u kija ka mnkŋkawas **** ʦida wada snpŋan knkana qnlaŋan tu* tnbkuwan mnduŋus baj nniqan ssdiq na alaŋ mkbɾnux; alaŋ mkbɾnux ħamilton u tbkuwan tu** kija. kŋkawas ****, knħbɾawan ħiji sədiq nəw *əaland juʦi knudus u **.* kŋkawas (qɾidin) mi **.* kŋkawas ; snpuwan dħa pa ja baj **** ʦida daw, pndkanan pntiŋan ʦida kndusan dħa nəw *əaland pa kndadax ** knkawas mkala dħuq ** knkawas, ħnqilan ɾju laqi ɾabu uɾi u wada kndudul mliħ uɾi. kiŋal uɾi u, pnspuwan knkana ptutiŋ laqi ɾabu ɾju nəw *əaland u *.*%, mkala qnlħaŋan iʦil wada kajħwa qnlħaŋan, kija mi ida nkija mntutiŋ ɾju mɾana knħbɾawan ħiji sədiq u niqan balaj ħniwan dħa. kija mi, nəw *əaland u ɾmabaŋ qnħlaŋan iʦil niqan ɾɾisaw sədiq mpqpaħ koŋjə msasu kiniŋal nniqan, ja baj **% ħiji sədiq ka ** uxaj daw laqi ini kħɾinas ** knkawas. kŋkawas **** ʦida, knħbɾawan ħiji sədiq nəw *əaland u musa mpdħuq *** knbkijan ħiji sədiq, kʦka knkawas dħu u mpkndadax ** knkawas mkala dħuq ** knkawas, knħbɾawan ɾudan piɾi u kndadax **% mkala dħuq **%. minɟoku mi sədiq tnħdilan kŋkawas **** patas snpuwan knħbɾawan ħiji sədiq ka pkla, nəw *əaland pa ja baj niqan **.*% knħbɾawan ħiji sədiq u mnllutuʦ sədiq o ʦo, ja baj **.*% mnllutuʦ maoɾi ɟoku. duma daw pusu nija minɟoku u kija ka llutuʦ sədiq asia (*.*w%) mi duma sədiq tajpiŋjaŋ (*.*%), niqan **.*% knħbɾawan sədiq u pkla dħija nanaq 'sədiq nəw *əaland' ka dħija, *% ka pkla dħija u minɟoku iʦil. psdkanun ka kŋkawas **** pa, ʦida muda smpu knħbɾawan ħiji sədiq nəw *əaland u niqan **% ka llutuʦ sədiq o ʦo, *% ka sədiq maoɾi, llutuʦ sədiq asia mi duma sədiq tajpiŋjaŋ u ja baj *% balaj. ʦida mnniq nəw *əaland nniqan ħija u splawa dħa 'sədiq nəw *əaland' , kija mi sədiq tndxɾal mi kana qnlaŋan u splawa dħa 'kiwi'. maoɾi knbalux kaɾi dmuwi 'p*kəħ*' (bħuwaj sədiq nəw *əaland) tmiju 'llutuʦ o ʦo sədiq nəw *əaland', binaw bukuj niji u ini skuxul tmħaŋan niji. kaɾi 'p*kəħ*' niji saja u wisu ddijun lmawa 'uxaj llutuʦ poljnəsia sədiq nəw *əaland'. maoɾi ɟoku ka muwaja baj sədiq mnniq nəw *əaland, kija ka mijaħ tħiti ka sədiq mpqlaħaŋ nija pnəjaħ o ʦo, alaw nəw *əaland ʦida tnħdilan ʦŋʦo u mntna ħaɾi austɾalia na bħuwaj austɾalia ʦŋʦo. kija uɾi u niqan ħbaɾaw ka nətħəɾlands, dalmaʦiɟa, italj mi doiʦu na sədiq tnħdilan, kija mi snpəjaħ austɾalia, tudaja mə ʦo, tuħunaʦ mə ʦo mi tuħunaʦ a*ɾika na o ʦo ʦjənʦjə sədiq tnħdilan msupu mijaħ ħini. mqɾaqil balaj ka kəɟaj ʦida, wada ptɾwaħan ka sədiq tnldilan ʦŋʦo, kija mi wada ptsanak ka pnjaħan qnlħaŋan sədiq tnħdilan. spuda kŋkawas **** smpu knħbɾawan ħijisədiq, nəw *əaland pa niqan * knbkijan ħiji sədiq ka mniq sapaħ dmuwi kaɾi təlu, ja baj niqan * knbkijan ħiji sədiq ka mkla ɾmaŋaw kaɾi guaŋdoŋ, ja baj niqan **** ħiji sədiq ka mniq sapaħ ppɾŋaw kaɾi *u*ħou, kaɾi ħolo mi kaɾi *uʦjən. duma tajpiŋjaŋ tawkwo ka wisu ttħdil ħini, niqan * knbkijan ħiji sədiq mkla ɾmŋaw kaɾi samoa. llutuʦ sədiq o ʦo ini kħbaɾaw minɟoku kʦka dħa u, llutuʦ sədiq *ɾanʦə, doiʦu, ɾussia ka tuɾa ħaɾi. ja baj ***** ħiji sədiq mniq sapaħ ka ppɾŋaw kaɾi *ɾanʦə, ja baj * knbkijan ħiji sədiq tu* kaɾi ka kaɾi doiʦu, ja baj *knbkijan ħiji sədiq tu* kaɾi ka kaɾi ɾussia. quɾi so llutuʦ sədiq tuħunaʦ asia u, spuda snpuwan kŋkawas ****, ja baj niqan * knbkijan ħiji sədiq ka mniq sapaħ ppɾŋaw kaɾi india, ***** ħiji sədiq ka llutuʦ panħʦopu (lxanan ka sinɟja siko kjokaj), niqan **** sŋaɾi ka llutuʦ sədiq sɾillanka. kija daw, pspuwan knkana minɟoku sədiq nəw *əaland saja pa niqan *** kluwanan minɟoku. ʦiŋ-ʦi kəɟaj nəw *əaland u mɾana balaj, mnwada kajħwa qnlħaŋan. ** kŋkawas ʦuxal pa, kəɟaj nəw *əaland u wada mnduŋus baj kndadax pusu qqpaħan ppnwalaŋ, knpɾijux niqan baj kwoʦi ʦiŋʦŋɾi na koŋjəħwa mtɾawaħ suʦaŋ kəɟaj. qqpaħan ppwalaŋ na ɾawtoŋɾi u wana balaj **% knkana nəw *əaland, binaw qqpaħan tmabu tnbuwan ka lxanan balaj kəɟaj qnlħaŋan. kana qnlħaŋan dmka ʦuko ʦoŋʦu ka snpəjaħ njaħan tmabu tnbuwan. ħiji miɾiʦ, miɾiku mi qtħuɾ ubal ʦukoʦu u kija ka tnbkuwan tu* qnlaŋan. nəw *əaland ka knkana qnlaŋan knbəħiŋ baj pnjaħan tŋuɾaw ɾqnux na qnlħaŋan mi ʦuko qnlħaŋan, knkana pnjaħan qnlaŋan na **%. pusu baj kwaŋʦan u niqan mə, kiŋ, xiluj, gasu ida nkija, giŋ, moŋ, wu, ɾinswanjən, gasoɾiŋ uɾi, binaw ini kou ka snlijan. sblijan gasoɾiŋ u *,*** knbkijan tun, gasu ida nkija ka *,*** oku ɾiħwaŋ m. llmiqu ʦuwən u mttuku balaj, dħuq knbəħiŋ dxɾal knkana qnlħaŋan na **%. ida nkija qqħuni u niqan *** knbkijan lituk, qqħuni pnħuma sədiq ka *** knbkijan lituk. pusu pnjaħan dħa u niqan qħuni ida nkija, mtumun qħuni, iʦx asu, patas mi qtinuħ. mttuku baj ka qqʦuɾux. pnjaħan koŋjə u pusu baj ka noŋɾinmu ʦjakoŋ, pusu baj ka smnalu unuħ tnbuwan miɾiʦ mi dapa, moxu, uuqun, qnpijan sinaw, qɾaqil, wasaw puqan, smalu patas mi qħuni smluwan mʦlokaħ koŋjə, pusu pnjaħan u spuda ʦuko kana. wada mdħu baj kikaj ħwa ka qqpaħan pnwalaŋ, pusu balaj pnħuma qqpaħan pnwalaŋ u tipiŋ mugi, bəħiŋ mugi, jən mugi, ħiji pnwalaŋ. uuqun niji u snpəjaħ o ʦo ʦinko, uka bɾaħan pttuku nanaq ddijun dħa nanaq. dddxɾal qqpaħan tmabu tnbuwan ka *,*** knbkijan lituk, kija ka dmka dxɾal qnlħaŋ*an. kndux ubal miɾiʦ u **% knkana qnlaŋan, ʦoku u tnbkuwan tu* knkana qnlħaŋan. *** ħajɾi nəw *əaland ka səmoŋ kəɟaj ʦju, kija mi tu* tnbkuwan knkana qnlaŋan, mttuku balaj qqʦuɾux, qnəɾaq tnkawas qqʦuɾux kʦka ʦju u ja baj ** knbkijan tun. mnduŋus baj kaɾaʦ nija ka nəw *əaland, msbuɾaħ baj ka lnliŋaj nija mi, malu baj qtan ka sdmħaun qmita nniqan, tqapuɾ baj ka ssanun ɾmiwaw, knou baj knpɾijux ka nniqan dxɾal sdħmaun. qqpaħan ɾmiwaw ja baj **% knkana nŋalan kʦka qnlħaŋan sŋʦan ʦoŋʦu, kija mi mtħiti na qqpaħan smnalu bijuq unuħ na tu* knbəħiŋ ʦwaŋħuj ʦanjə. tudaja taw u ou dwijaq puniq mi qħdin, tuħunaʦ taw u ou jajuŋ ħuda mi laŋu. quɾi so tudaja taw na ɾuapəħu nniqan puniq dwija, niqan ** puniq dwijaq ka mtqiɾi ħija, *,*** msŋaɾi ka mlaq mtilux qsija qħdin, kkluwanan dŋədaŋ qsija, bliŋ pnsħnakan, mtilux laŋu ʦlaq mi ijax sŋajan qsija mi lmlamu kkluwanan sdħmaun qqtan, wada mqnlaŋan ini kou mi tukubəʦu na puniq dwijaq mtilux dxɾal sklwijun baj nniqan nija. tubaɾaw baj ka kndusan swəʦwən dħa nəw *əaland, mniq un kŋkawas **** ssədiq pkɾanan ʦusu u tnbkuwan tu*. alaw pusu balaj stmaun kəɟaj nəw *əaland ka qqpaħan pnwalaŋ, mniq quɾi so kndkilan ida nkija ʦjənji ka nəw *əaland pa mntna austɾalia tqlaħaŋ balaj, quɾi so kndadax qnlħaŋan iʦil na mundus u tqlħaŋan dħa balaj skkiŋal kəŋsa. kija dħuq qmlaħaŋ lnliŋaj kndkilan ida nkija nəw *əaland. ttgsa nəw *əaland u * knkawas daw pɾadiŋ musa mujas da, pnwaja kjoiku u ** kŋkawas: kʦka nija u pjasan tutipiŋ ka * kŋkawas, pjasan tukʦka u * kŋkawas, pjasan tubaɾaw u * kŋkawas (pjasan tubaɾaw ħħiti baj * kŋkawas j** mi j** u malu umau ini pujas). nəw *əaland u knkana balaj u niqan * pnħjuwan qnlħaŋan ka pjasan tubəħiŋ, muɾu so nniqan lnliŋaj u snpəjaħ tudaja mquɾi tuħunaʦ ka tɾuma niji: tudaja taw: **: pjasan tubəħiŋ auʦkland ***** pjasan tubəħiŋ ɾikoŋ auʦkland ******* pjasan tubəħiŋ waikato ***** pjasan tubəħiŋ məssi **** pjasan tubəħiŋ wəlliŋton *iʦtoɾia ********* tuħunaʦ taw: **: pjasan tubəħiŋ ʦantəɾbuɾj ****** pjasan tubəħiŋ linʦoln **** pjasan tubəħiŋ otakou ***** knkiŋal nniqan u niqan nanaq pjasan ɾikoŋ swəwən, kjoiku swəwən mi tubaɾaw tŋ kjoiku ʦiko. spuda buɾaħ waja tnħdilan sədiq, kŋkawas **** daw, mijaħ nəw *əaland mujas pjasan tmkaɾaʦ pa (pħd), malu mntna bbuwaj pila pnjasan mpujas tndxɾal ħija, laqi u malu mntna bbuwaj pila laqi mujas tndxɾal uɾi mujas pjasan tutipiŋ mi pjasan tukʦka koŋɾi, msduŋus u malu niqan bija qnpaħ ħija uɾi. wun-ħwa pnstnaun ka qɾidin mi snaw **** kŋkawas ****, qqɾidin nəw *əaland u wada maŋal bijax səŋkjo, kija ka knkana qnlaŋan muwaja baj niqan bijax səŋkjo qɾidin na qnlħaŋan. niji ka ** tħ malu ndanan pnskɾaja undo dndulan bijax qɾidin. lgbt ʦŋʦo, kŋkawas ****, nəw *əaland msnul quɾi o mə duma qnlħaŋan mi nniqan, wada mutu* qnlħaŋan sɾwanan waja mstuɾuŋ ka snaw tuħuj snaw mi qɾidin tuħuj qɾidin. ɾwəɾi ħaka *** ɾwəɾi ħaka ka pnsltudan sdħmaun pqita jisu nəw *əaland sədiq maoɾi. ʦbijaw ħan u mpʦʦbu bɾaħ ħan muda pqita ɾwəɾi mʦʦbu, spuda niji muda pssiʦu sədiq. kaɾi ujas ɾwəɾi ħaka u ini pskiŋal, ini pntna ɟoku u ini nanaq pntna ka kaɾi ujas uɾi. ɾwəɾi ħaka tukubəʦu nija balaj u muda ptħma bbaɾaw baj ħma dħa kana ka txtaxa. duŋus nija u muɾu paji wada pħqilun daw, mntna so wada qjanan dudux qɾti ka ħniwan tunux dħa. kija mi qnita dħa ħma qnnaqaħ sədiq u mqalux kija, so kija muda ptħma pqita ħma dħa nanaq pkla dħija u sədiq knmalu qʦaħuɾ dħa kija. nəw *əaland qnlħaŋan kandaŋ boɾu tuj mqalux kana tuj (all-blaʦks) mniq pnsuŋ boɾu bɾaħ ħan u muda ɾmwəɾi ħaka, saja daw wada klaun balaj sədiq qnlaŋan kana da. spuda sədiq maoɾi muda psanak pa, ɾwəɾi ħaka u niqan * kluwanan: wħakatu waəwaə tutu ŋaɾaħu pəɾupəɾu pskbijax ħiji kandaŋ boɾu ka pusu balaj pskbijax ħiji nəw *əaland, niqan uxaj mnduŋus baj 'pskbijax ħiji qnlħaŋan' ka ħnjuwan nija. duma ɾjosiŋ undo u niqan panʦjo, pspaux spɾiq dxɾal boɾu, ɾanʦjo, mtuɾ boɾu, pnsuŋ ɾulu, kawɾħu boɾu, tmapaq qsija mi ami boɾu. kandaŋ boɾu, ɾanʦjo, panʦjo, ɾjənmoŋsu kandaŋ boɾu mi ɾəʦjo undo uɾi, nəw *əaland qnlħaŋan dajħjotuj u mbijax balaj kana; pnsuŋ asu, ʦlokaħ asu mi ɟiju dndəŋsja uɾi, pnsltudan u knmalu baj ndan dħa uɾi. ini kħbaɾaw baj ka knħbɾawan ħiji sədiq nəw *əaland, binaw mbijax baj ka undo dħa, nasi so psdkanan 'tanwə knħbɾawan ħiji sədiq mnaŋal snadu ɾju' qmita daw, mniq oljmpiʦ undokaj, ta iŋ kwosjə undokaj u to baj mniq tubɾaħ kana. ɾjənħo kandaŋ boɾu (ipaŋ u splawa dħa kandaŋ boɾu) u ɾiɾiħ sa ħnjuwan balaj nəw *əaland, kija mi ħaŋan qnlħaŋan dajħjotuj dħa u mqalux kana tuj , mbijax ɾju u tubaɾaw baj knkana qnlaŋan, kija mi pnsuŋ bɾaħ ʦida ħan u muda ɾmɾi ħaka kija ka nniqan baj ħaŋan dħa. kŋkawas so niji ka nəw *əaland mtuɾ boɾu tuj (pnŋalan ħaŋan u 'all wħitəs' 'mbħuwaj bəħiŋ') ka bijax dħa u wada mɾana balaj, wada balaj tumal jaʦuɾjən ka austɾalia qnlħaŋan mtuɾ boɾu tuj daw, wada mtajaŋ ʦo tu* ʦi baŋ ka nəw *əaland tuj da, kija mi mniq kŋkawas **** u wada mnduŋus baj ʦnbu kŋkawas **** tuħunaʦ a*ɾika qnlaŋan pə ʦwəsaj ʦjətwan. mniq qnlaŋan pə ʦwəsaj ʦjətwan mn* pnsuŋ mn* sobu, kija ka ** mpnsuŋ boɾu wana muɾux baj dħija ka ini balaj tkimax nija, kija mi pnsuŋ pnsnakan daw wada sobu mn* maŋal qnlħaŋan pə mi ʦida ʦjə tu* ʦi baŋ na italj tuj. ħujɾiŋtun ħoŋħwaŋ tuj ka mniq kŋkawas **** ɾmiɾiħ nəw *əaland ʦisu tuj* pɾadiŋ tuħuj a-ləaguə taɾjənmoŋ pnsuŋ, kija ka nəw *əaland saja muɾux baj tumal tiŋʦi ɾjənmoŋ na ʦujə mjuɾ boɾu tuj. nəw *əaland na ʦisəŋ undo mi tansjən ɾjoko pa ka niqan baj ħnħaŋan uɾi. tna mniq kŋkawas ****, tuħunaʦ taw ħwaŋħo ʦn u kija ka wada pħiju knkana qnlaŋan muwaja baj saŋjəħwa kawkoŋ tantjawʦaŋ. mkala dwijaq undo u ɾjosiŋ balaj uɾi. niqan baj ħnħaŋan sədiq mkala dwijaq ka ajdmoŋ siɾaɟwə ʦwəsu, kija ka tu* sədiq mnkala dudux dwijaq mount ə*əɾəst. nəw *əaland qnħħaŋan undo tuj u niqan nanaq səmuŋ balaj ħaŋan dħa nanaq: pnjaħan pnatas ʦia *** tnħɟil kaɾi səəɟiq watan diɾo mtabug. (***</PHON>
    </S>
</TEXT>