<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Niger" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Niger" copyright="CC BY-SA" citation="Niger. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Niger" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Niger, title = Niger, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Niger} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Niger = Gaga kska Meycow ka Niger, 16 00 N, 8 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 1.267 million sq km(hangan na o Tg22) (knlbanga dxgal o 1,266,700 sq km, knlbangan qsiya o 300 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 18,638,600 hiyi. Gaga Niamey ka pusu alang paru, jiyax 18 idas 12 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Niger ga wada sugan 35.10% ka dxgal qpahan, 1% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 63.90% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Mahamadou Issoufou, pnaah hngkawas2011 idas 4 jiyax 7pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Nizu Nizu konghokwo( kari Hwakwo: R√©publique du Niger) , asi daha kesi Nizu,egu ba ka meyti saya, so ka BBC mskari Telu peni, dmoi Nizuar dheya,kingal alang qnlhangan ga meniq quri ggqiyan hido Sihwe hiya, ado ka niqan yayung kesun Nizu, pneeyah ngayan yayung nii ka ngayan na, tunux alang daha we Niame, quri hhreyan hido we alang qnlhangan kesun Cato, hunac na we Nayciriya, Peynan, ga mtaayus Pucinahwa ma Mari ka quri ggqiyan hido, daya na we ga msuayus Aarciriya, quri narac daya na we ga msauyus daka Ripiya. 5500km ka ayus dheran alang na. knuglhangan na we 126.76km¬≤, alang nii ka rmabang paru quri Sihwe huya. ga meniq snaro Sahara ka 80% dheran na. Kndalax mburux naq kingal alang qnlhangan Nizu nii de, ga meniq rima senhwa ma teru qnlhangan supi ka knkdusan na seediq Nizu nii. Knkawas 2010 ka pnstotuy cinsu-cengpen dige, Nizu nii di we alang mingcu ma totangcu di. ga meniq nongcun-tici hari kana ka seediq na, kika uka riyung cenga daha mosa muuyas tase. Qtaun ka patis snpegan daha knkwqas 2018 we, alang Nizu nii ka mhiti bale ka hwacan-cusu na kana laalang bobo dheran nii, ma, dheya ka alang rmabang ba titu-kayhwa duri. Ris Bobo mntuting Yesu kiristo ka 8 suci betaq 16 suci, ckceka ma daya na yayung Nizu nii peni, teru alang qnlhangan mbeyax msriyux meniq hiya ciida: Cyanatikwo, Maritikwo ma Sanghaytikwo. 11 betaq 18 suci duri we, mtutuy ka Poarnutikwo mneniq rcilung Cato hiya. Ani naq ini eniq Nizu hii ka pusu pqlahang na Cyanatikwo daka Maritikwo we, ani si spooda hada mbbaruy de, paru bale dndilan na. Kiya duri we, qnlhangan sanghaytikwo ckceka ma quri dheran ggqiyan hido na Nizu nii. Kndalax knkawas 1897 betaq knkawas 1900 we, Hwakwo qnlahang Nizu nii, knkawas 1904 we, nkdilan nHwakwo(qlhangan supi Nizu nHwakwo), knkawas 1940 de wada spuun Sihwe nHakwo di. Tnburux knkawas knkawas 1960 idas 8 ali 3 ka Nizu nii, Hamanu¬∑Tiawri ka congtong daha mnugaya bale. Knkawas 1974 idas 4, canmocang supi na ka Sayyini¬∑Kongce we, pstotuy cungpen ma, wada na popux ka seyhu, betaq knkawas 1987 wada mhuqil qmlahang alang Nizu nii, ma, Ari¬∑Sayyipu ka rmirih na di. Knkawas 1993 idas 3, Mahaman¬∑Owtuman wada mangal mnugaya mingcu-congtong daha, ani si cunghu dndulan na we, wada poxun cungpen supi na, Knkawas 1999 idas 11 de, Tancya ¬∑Mamatu ka mangal congtong, knkawas 2004 idas 12 dungan we, heya naq wada lmutuc mangal congtong dungan, bobo na ka knkawas 2010 idas 2 ali 18 dige wada poxun cungpen pnstoyan supi. Tiri Knuglahang dheran na Nizu nii we 126.7wan km¬≤. Knseesu dheran na we, kndalax pewe 11¬į37‚Ä≤ betaq 23¬į33‚Ä≤, cingtu na we yongcing 0¬į6‚Ä≤betaq 16¬į. Dheran Qtaun ta dheran Nizu nii we, ga bbaro ygdaya na ma, llebu tghunac na, maha tgteru rrngagun ka dheran Nizu nii. Tgdaya na we Ayar-kawyen ma ddgiyaq ssiyo na, bbaro hari dheran quri hii, knbrawan na we maha 700m betaq 1000m. ckceka na dgiyaq Korepun ga meniq lmiqu Tacoar-cayito we, 1997m ka knbrawan na, dgiyaq nii si bbaro bale Nizu. Ckceka na so dheran Sahoar we, dheran bbsuring mddeka nrao, knbrawan na we 500m betaq 800m. Quri breenux tghunac na we, msbale hari kiya, 200m betaq 300m ka knbrawan na. Yayung ma rcilung Yayung Nizu ka yayung gtngayun bake, niqan kingal yayung Komaku-yepe ga quri hhreyan hido we, ga mosa srcilung rcilung Cato. Nii dungan we, niqan duma yayung daha dungan. pspuun qmita de, so hari ini knbaka ka qsiya Nizu. Karac Karac na Nizu nii we, ririh so mddengu mttilux, mttilux klaali kingal qnhdeyan knkawas ma, uka riyung quyux. Spun qmita kntlexan karac na de, maha 30 ¬įC. knyexan na we kndalax idas 6 betaq idas 9, kndalax idas 10 betaq so idas kawas 5 we uka qyquyux. Qnyexan quyux we peeyah ggqiyan hido mquri hhreyan hido we kndudul mttikuh. Singcng cyuhwa So nii ka singcung-cihwa na Nizu, 7 ka yici-tici na, kingal ka sotuci na, 36 sung(d√©partements) ka arci na, 265 ka sanci-tici na. Acyatocu sung(Agadez) Dihwa sung(Diffa) Toso sung (Dosso) Marati sung (Maradi) Tawa sung (Tahoua) Tiraperi sung (Tillab√©ri) Cingtoar sung (Zinder) Niame sung (Niamey,ť¶ĖťÉĹ) Pusu bi paru alang.(Śüéťéģ Cyato (Djado) Yekaypa (Yeggueba) Piarma (Bilma) Acyatocu (Agadez) Uncikomi (Nguigmi) Cingtoar (Zinder) Marati (Maradi) Tanuto (Tanout) Wata (Tahoua) Niame ka tunux alang (Niamey)ŚúčťÉĹ Cngc Ppheyu daha congtong Nizu nii we pan-congtongcu, congtong ka qbsuran na bale, singcung-sonaw ma mdudul supi, mndaha moda psgao ma, qtaun ima ka phyegan daha, rima knkawas tloong tloongan hiya, mntexal ba smlutu de mangal. Pqhedu mndaha mangal congtong ka Tancya de, peeyah kari mesa syosen knkawas 2009, wada na pryuxun ka renzun-cutu, ma, pstotuy kari mqqehur. Congri ka tunux cunghu, qmita ima ka pnhyegan na tosutang yihwe ma, congtong ka paha kari, ririh qntaan na yihwe. Tancya ka mnangal congtong knkawas 2004 we, wada poxun cungpen knkawas 2010 idas 2 na supi. Seediq ma snhiyan Jnko Knkawas 2011 hei seediq na Nizu nii we ye ba wada 1574 wan. Knknedux na seediq daha we rima hei ka knkingal pinghwang-kongri. Ga msuupu meniq Niame ma ssiyo egu bale seediq. Riso daha ka egu, hmrinas 65 ka knkawas drudan daha we, maha 2% na kana hei seediq Nizu. Mingcu Rima klegan ka pucu daha bale: Hawsacu(maha 56% seediq Nizu), Coarma-sanghaycu(maha 22% seediq Nizu), Huranicu(maha 8.5% seediq Nizu), Tuarekocu(maha 8% seediq Nizu) ma Kanuricu(maha 4% seediq Nizu). Kari Kari alang Nizu nii we kari Hwakwo, ani si uka riyung seediq mrengo. Niqan naq kari daha kana ka klegan pucu na, kari Hawsacu si ddooyan hari seediq Nizu nii. Ssnhiyan Alang mgaya ka Nizu nii, psnakun na cungcu daka snhiyan, so nii psaanak we wada daha spooda senhwa daha, ani slmeun bobo ka senhwa we, uxe naq pryuxun ka pngaya daha. Kiya duri we, skdakan senhwa ka ani naq snhei utux maanu. Kndalax 10 suci meyah gmarang kari hini ka Isurancyaw ka paru ba dndilan na gaya Nizu nii ma, seediq daha. Hmrinas 99% ka seediq Nizu nii snhei Isurancyaw, ckceka na we Sunnipay ka 90%, maha 5%Suyepay; duma di we ga snhei ssnnyiyan daha ma Citucyaw. Cingci Cingci-canye Nongye ka capil daha bale so kkuudus. Ani si mddengu karac klaali, ini baka puqun ka paye ppuqun daha. Tmabu tbugan ka kingal lekuh cingci daha, meniq cuko-mawyi daha we gino tokwangye ka ga berah na, maha 15%~20% ka GDP na, 50% nngalan na wayhwe na. alang gmbaruy yokwang ka Nizu, snlayan daha knkawas 1950 hari. Ga klaun saya we 21 M/T, 11% kana ga bobo dheran nii, tg5 kana laalang bobo dheran nii. Knkawas 1992, tg4 knari na yo , tgberah na we Cyanata, Awco ma Dame. Kiya ka kiya, kkari na king(Au) duri we ga ini beyo kmari. Kkriyan na king(Au) nii we, ga Samira daka Ripiri. Egu bale ka ringswanyen duri, maha 12.5 yitun kana. Tg4 kneegu kana laalang bobo dheran. Kingal dungan we metan ma suyo ka qtai bale. Hwacan cungtu Alang Nizu nii we, ini kduida smkela ndaan laalang icil, ani laalang Hweco hiya we, ye ba dheya tghiti na pkmalu alang. Qtau ka pntasan Renhokwo knkawas 2017 we, Nizu nii ka mhiti ba bukuy ka zenre hwacan cusu na, ma, tikuh ba bbake ka sntkeyan knkingal seediq daha duri, knkawas 2018 we, 1200 meyyen ka sntkeyan knkingal seediq Nizu nii(beyax daha maruy mmaanu). Hmrinas 40% ka ini dehuk 1.9 meyyen ka ssliqun daha knkingal ali. Waycyaw Knkawas 1963 idas 7 ali 7 han we, mnuggaaluk Conghwa-mingkwo han, ma, knkawas 1974 idas 7 ali 20 de, wada pggluk daka Conghwa-zenming-konghokwo di, knkawas 1992 idas 7 ali 30 de, meyah pggaluk sepac knkawas Cnghwa-mingkwo dungan, betaq knkawas 1996 idas 8 ali 19 dungan we, wada pggaluk Conghwa-zenming-konghokwo dungan, irih so mnspusal ka so nii di. Cyawyi So pnpyasan na seediq nNizu nii we, ga tghiti ba bukuy, so riso ma seediq rudan mkela qmita patis we, ye ba 16.5% bale, so mqedil daha de rmabang ba kiya di, gino ba 7% ka mkela qmita patis. Saya we daha bale tase na Nizu nii, kingal we Niameaputu¬∑mumuni tase, kingal we ga phyegan dheran Sayi ka Sayi-yisuran tase. Berah ga we kwori-tase, bakuy ga we pnhyegan Yisuran yihwe-cucu kiya.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= nig…ô…ĺ = gaga kska m…ô ¶ow ka nig…ô…ĺ, ** ** n, * ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o *.*** million sq km(ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o *,***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga niam…ô ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas ** ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal nig…ô…ĺ ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, *% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka mańßamadou issou*ou, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax *pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' ni*u ni*u koŇčńßokwo( ka…ĺi ńßwakwo: …ĺ*publiqu…ô du nig…ô…ĺ) , asi dańßa k…ôsi ni*u,…ôgu ba ka m…ôti saja, so ka bb ¶ mska…ĺi t…ôlu p…ôni, dmoi ni*ua…ĺ dńß…ôa,kiŇčal alaŇč qnlńßaŇčan ga m…ôniq qu…ĺi ggqijan ńßido sińßw…ô ńßija, ado ka niqan jajuŇč k…ôsun ni*u, pn…ô…ôańß Ňčajan jajuŇč nii ka Ňčajan na, tunux alaŇč dańßa w…ô niam…ô, qu…ĺi ńßńß…ĺ…ôan ńßido w…ô alaŇč qnlńßaŇčan k…ôsun  ¶ato, ńßuna ¶ na w…ô naj ¶i…ĺija, p…ônan, ga mtaajus pu ¶inańßwa ma ma…ĺi ka qu…ĺi ggqijan ńßido, daja na w…ô ga msuajus aa…ĺ ¶i…ĺija, qu…ĺi na…ĺa ¶ daja na w…ô ga msaujus daka …ĺipija. ****km ka ajus dńß…ô…ĺan alaŇč na. knuglńßaŇčan na w…ô ***.**km*, alaŇč nii ka …ĺmabaŇč pa…ĺu qu…ĺi sińßw…ô ńßuja. ga m…ôniq sna…ĺo sańßa…ĺa ka **% dńß…ô…ĺan na. kndalax mbu…ĺux naq kiŇčal alaŇč qnlńßaŇčan ni*u nii d…ô, ga m…ôniq …ĺima s…ônńßwa ma t…ô…ĺu qnlńßaŇčan supi ka knkdusan na s…ô…ôdiq ni*u nii. knkawas **** ka pnstotuj  ¶insu- ¶…ôŇčp…ôn dig…ô, ni*u nii di w…ô alaŇč miŇč ¶u ma totaŇč ¶u di. ga m…ôniq noŇč ¶un-ti ¶i ńßa…ĺi kana ka s…ô…ôdiq na, kika uka …ĺijuŇč  ¶…ôŇča dańßa mosa muujas tas…ô. qtaun ka patis snp…ôgan dańßa knkwqas **** w…ô, alaŇč ni*u nii ka mńßiti bal…ô ka ńßwa ¶an- ¶usu na kana laalaŇč bobo dńß…ô…ĺan nii, ma, dńß…ôa ka alaŇč …ĺmabaŇč ba titu-kajńßwa du…ĺi. …ĺis bobo mntutiŇč j…ôsu ki…ĺisto ka * su ¶i b…ôtaq ** su ¶i,  ¶k ¶…ôka ma daja na jajuŇč ni*u nii p…ôni, t…ô…ĺu alaŇč qnlńßaŇčan mb…ôax ms…ĺijux m…ôniq ńßija  ¶iida:  ¶janatikwo, ma…ĺitikwo ma saŇčńßajtikwo. ** b…ôtaq ** su ¶i du…ĺi w…ô, mtutuj ka poa…ĺnutikwo mn…ôniq …ĺ ¶iluŇč  ¶ato ńßija. ani naq ini …ôniq ni*u ńßii ka pusu pqlańßaŇč na  ¶janatikwo daka ma…ĺitikwo w…ô, ani si spooda ńßada mbba…ĺuj d…ô, pa…ĺu bal…ô dndilan na. kija du…ĺi w…ô, qnlńßaŇčan saŇčńßajtikwo  ¶k ¶…ôka ma qu…ĺi dńß…ô…ĺan ggqijan ńßido na ni*u nii. kndalax knkawas **** b…ôtaq knkawas **** w…ô, ńßwakwo qnlańßaŇč ni*u nii, knkawas **** w…ô, nkdilan nńßwakwo(qlńßaŇčan supi ni*u nńßwakwo), knkawas **** d…ô wada spuun sińßw…ô nńßakwo di. tnbu…ĺux knkawas knkawas **** idas * ali * ka ni*u nii, ńßamanu*tiaw…ĺi ka  ¶oŇčtoŇč dańßa mnugaja bal…ô. knkawas **** idas *,  ¶anmo ¶aŇč supi na ka sajjini*koŇč ¶…ô w…ô, pstotuj  ¶uŇčp…ôn ma, wada na popux ka s…ôńßu, b…ôtaq knkawas **** wada mńßuqil qmlańßaŇč alaŇč ni*u nii, ma, a…ĺi*sajjipu ka …ĺmi…ĺińß na di. knkawas **** idas *, mańßaman*owtuman wada maŇčal mnugaja miŇč ¶u- ¶oŇčtoŇč dańßa, ani si  ¶uŇčńßu dndulan na w…ô, wada poxun  ¶uŇčp…ôn supi na, knkawas **** idas ** d…ô, tan ¶ja *mamatu ka maŇčal  ¶oŇčtoŇč, knkawas **** idas ** duŇčan w…ô, ńß…ôa naq wada lmutu ¶ maŇčal  ¶oŇčtoŇč duŇčan, bobo na ka knkawas **** idas * ali ** dig…ô wada poxun  ¶uŇčp…ôn pnstojan supi. ti…ĺi knuglańßaŇč dńß…ô…ĺan na ni*u nii w…ô ***.*wan km*. kns…ô…ôsu dńß…ô…ĺan na w…ô, kndalax p…ôw…ô ****** b…ôtaq ******,  ¶iŇčtu na w…ô joŇč ¶iŇč ****b…ôtaq ***. dńß…ô…ĺan qtaun ta dńß…ô…ĺan ni*u nii w…ô, ga bba…ĺo jgdaja na ma, ll…ôbu tgńßuna ¶ na, mańßa tgt…ô…ĺu …ĺ…ĺŇčagun ka dńß…ô…ĺan ni*u nii. tgdaja na w…ô aja…ĺ-kawj…ôn ma ddgijaq ssijo na, bba…ĺo ńßa…ĺi dńß…ô…ĺan qu…ĺi ńßii, knb…ĺawan na w…ô mańßa ***m b…ôtaq ****m.  ¶k ¶…ôka na dgijaq ko…ĺ…ôpun ga m…ôniq lmiqu ta ¶oa…ĺ- ¶ajito w…ô, ****m ka knb…ĺawan na, dgijaq nii si bba…ĺo bal…ô ni*u.  ¶k ¶…ôka na so dńß…ô…ĺan sańßoa…ĺ w…ô, dńß…ô…ĺan bbsu…ĺiŇč mdd…ôka n…ĺao, knb…ĺawan na w…ô ***m b…ôtaq ***m. qu…ĺi b…ĺ…ô…ônux tgńßuna ¶ na w…ô, msbal…ô ńßa…ĺi kija, ***m b…ôtaq ***m ka knb…ĺawan na. jajuŇč ma …ĺ ¶iluŇč jajuŇč ni*u ka jajuŇč gtŇčajun bak…ô, niqan kiŇčal jajuŇč komaku-j…ôp…ô ga qu…ĺi ńßńß…ĺ…ôan ńßido w…ô, ga mosa s…ĺ ¶iluŇč …ĺ ¶iluŇč  ¶ato. nii duŇčan w…ô, niqan duma jajuŇč dańßa duŇčan. pspuun qmita d…ô, so ńßa…ĺi ini knbaka ka qsija ni*u. ka…ĺa ¶ ka…ĺa ¶ na ni*u nii w…ô, …ĺi…ĺińß so mdd…ôŇču mttilux, mttilux klaali kiŇčal qnńßd…ôan knkawas ma, uka …ĺijuŇč qujux. spun qmita kntl…ôxan ka…ĺa ¶ na d…ô, mańßa ** * ¶. knj…ôxan na w…ô kndalax idas * b…ôtaq idas *, kndalax idas ** b…ôtaq so idas kawas * w…ô uka qjqujux. qnj…ôxan qujux w…ô p…ô…ôańß ggqijan ńßido mqu…ĺi ńßńß…ĺ…ôan ńßido w…ô kndudul mttikuńß. siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa so nii ka siŇč ¶uŇč- ¶ińßwa na ni*u, * ka ji ¶i-ti ¶i na, kiŇčal ka sotu ¶i na, ** suŇč(d*pa…ĺt…ôm…ônts) ka a…ĺ ¶i na, *** ka san ¶i-ti ¶i na. a ¶jato ¶u suŇč(agad…ô*) dińßwa suŇč(di**a) toso suŇč (dosso) ma…ĺati suŇč (ma…ĺadi) tawa suŇč (tańßoua) ti…ĺap…ô…ĺi suŇč (tillab*…ĺi)  ¶iŇčtoa…ĺ suŇč (*ind…ô…ĺ) niam…ô suŇč (niam…ô,**) pusu bi pa…ĺu alaŇč.(**  ¶jato (d…üado) j…ôkajpa (j…ôggu…ôba) pia…ĺma (bilma) a ¶jato ¶u (agad…ô*) un ¶ikomi (Ňčuigmi)  ¶iŇčtoa…ĺ (*ind…ô…ĺ) ma…ĺati (ma…ĺadi) tanuto (tanout) wata (tańßoua) niam…ô ka tunux alaŇč (niam…ô)**  ¶Ňč ¶ ppńß…ôu dańßa  ¶oŇčtoŇč ni*u nii w…ô pan- ¶oŇčtoŇč ¶u,  ¶oŇčtoŇč ka qbsu…ĺan na bal…ô, siŇč ¶uŇč-sonaw ma mdudul supi, mndańßa moda psgao ma, qtaun ima ka pńßj…ôgan dańßa, …ĺima knkawas tlooŇč tlooŇčan ńßija, mnt…ôxal ba smlutu d…ô maŇčal. pqńß…ôdu mndańßa maŇčal  ¶oŇčtoŇč ka tan ¶ja d…ô, p…ô…ôańß ka…ĺi m…ôsa sjos…ôn knkawas ****, wada na p…ĺjuxun ka …ĺ…ôn*un- ¶utu, ma, pstotuj ka…ĺi mqq…ôńßu…ĺ.  ¶oŇč…ĺi ka tunux  ¶uŇčńßu, qmita ima ka pnńßj…ôgan na tosutaŇč jińßw…ô ma,  ¶oŇčtoŇč ka pańßa ka…ĺi, …ĺi…ĺińß qntaan na jińßw…ô. tan ¶ja ka mnaŇčal  ¶oŇčtoŇč knkawas **** w…ô, wada poxun  ¶uŇčp…ôn knkawas **** idas * na supi. s…ô…ôdiq ma snńßijan …ünko knkawas **** ńß…ôi s…ô…ôdiq na ni*u nii w…ô j…ô ba wada **** wan. knkn…ôdux na s…ô…ôdiq dańßa w…ô …ĺima ńß…ôi ka knkiŇčal piŇčńßwaŇč-koŇč…ĺi. ga msuupu m…ôniq niam…ô ma ssijo …ôgu bal…ô s…ô…ôdiq. …ĺiso dańßa ka …ôgu, ńßm…ĺinas ** ka knkawas d…ĺudan dańßa w…ô, mańßa *% na kana ńß…ôi s…ô…ôdiq ni*u. miŇč ¶u …ĺima kl…ôgan ka pu ¶u dańßa bal…ô: ńßawsa ¶u(mańßa **% s…ô…ôdiq ni*u),  ¶oa…ĺma-saŇčńßaj ¶u(mańßa **% s…ô…ôdiq ni*u), ńßu…ĺani ¶u(mańßa *.*% s…ô…ôdiq ni*u), tua…ĺ…ôko ¶u(mańßa *% s…ô…ôdiq ni*u) ma kanu…ĺi ¶u(mańßa *% s…ô…ôdiq ni*u). ka…ĺi ka…ĺi alaŇč ni*u nii w…ô ka…ĺi ńßwakwo, ani si uka …ĺijuŇč s…ô…ôdiq m…ĺ…ôŇčo. niqan naq ka…ĺi dańßa kana ka kl…ôgan pu ¶u na, ka…ĺi ńßawsa ¶u si ddoojan ńßa…ĺi s…ô…ôdiq ni*u nii. ssnńßijan alaŇč mgaja ka ni*u nii, psnakun na  ¶uŇč ¶u daka snńßijan, so nii psaanak w…ô wada dańßa spooda s…ônńßwa dańßa, ani slm…ôun bobo ka s…ônńßwa w…ô, ux…ô naq p…ĺjuxun ka pŇčaja dańßa. kija du…ĺi w…ô, skdakan s…ônńßwa ka ani naq snńß…ôi utux maanu. kndalax ** su ¶i m…ôańß gma…ĺaŇč ka…ĺi ńßini ka isu…ĺan ¶jaw ka pa…ĺu ba dndilan na gaja ni*u nii ma, s…ô…ôdiq dańßa. ńßm…ĺinas **% ka s…ô…ôdiq ni*u nii snńß…ôi isu…ĺan ¶jaw,  ¶k ¶…ôka na w…ô sunnipaj ka **%, mańßa *%suj…ôpaj; duma di w…ô ga snńß…ôi ssnnjijan dańßa ma  ¶itu ¶jaw.  ¶iŇč ¶i  ¶iŇč ¶i- ¶anj…ô noŇčj…ô ka  ¶apil dańßa bal…ô so kkuudus. ani si mdd…ôŇču ka…ĺa ¶ klaali, ini baka puqun ka paj…ô ppuqun dańßa. tmabu tbugan ka kiŇčal l…ôkuńß  ¶iŇč ¶i dańßa, m…ôniq  ¶uko-mawji dańßa w…ô gino tokwaŇčj…ô ka ga b…ô…ĺańß na, mańßa **%~**% ka gdp na, **% nŇčalan na wajńßw…ô na. alaŇč gmba…ĺuj jokwaŇč ka ni*u, snlajan dańßa knkawas **** ńßa…ĺi. ga klaun saja w…ô ** m/t, **% kana ga bobo dńß…ô…ĺan nii, tg* kana laalaŇč bobo dńß…ô…ĺan nii. knkawas ****, tg* kna…ĺi na jo , tgb…ô…ĺańß na w…ô  ¶janata, aw ¶o ma dam…ô. kija ka kija, kka…ĺi na kiŇč(au) du…ĺi w…ô ga ini b…ôo kma…ĺi. kk…ĺijan na kiŇč(au) nii w…ô, ga sami…ĺa daka …ĺipi…ĺi. …ôgu bal…ô ka …ĺiŇčswanj…ôn du…ĺi, mańßa **.* jitun kana. tg* kn…ô…ôgu kana laalaŇč bobo dńß…ô…ĺan. kiŇčal duŇčan w…ô m…ôtan ma sujo ka qtai bal…ô. ńßwa ¶an  ¶uŇčtu alaŇč ni*u nii w…ô, ini kduida smk…ôla ndaan laalaŇč i ¶il, ani laalaŇč ńßw…ô ¶o ńßija w…ô, j…ô ba dńß…ôa tgńßiti na pkmalu alaŇč. qtau ka pntasan …ĺ…ônńßokwo knkawas **** w…ô, ni*u nii ka mńßiti ba bukuj ka *…ôn…ĺ…ô ńßwa ¶an  ¶usu na, ma, tikuńß ba bbak…ô ka sntk…ôan knkiŇčal s…ô…ôdiq dańßa du…ĺi, knkawas **** w…ô, **** m…ôj…ôn ka sntk…ôan knkiŇčal s…ô…ôdiq ni*u nii(b…ôax dańßa ma…ĺuj mmaanu). ńßm…ĺinas **% ka ini d…ôńßuk *.* m…ôj…ôn ka ssliqun dańßa knkiŇčal ali. waj ¶jaw knkawas **** idas * ali * ńßan w…ô, mnuggaaluk  ¶oŇčńßwa-miŇčkwo ńßan, ma, knkawas **** idas * ali ** d…ô, wada pggluk daka  ¶oŇčńßwa-*…ônmiŇč-koŇčńßokwo di, knkawas **** idas * ali ** d…ô, m…ôańß pggaluk s…ôpa ¶ knkawas  ¶Ňčńßwa-miŇčkwo duŇčan, b…ôtaq knkawas **** idas * ali ** duŇčan w…ô, wada pggaluk  ¶oŇčńßwa-*…ônmiŇč-koŇčńßokwo duŇčan, i…ĺińß so mnspusal ka so nii di.  ¶jawji so pnpjasan na s…ô…ôdiq nni*u nii w…ô, ga tgńßiti ba bukuj, so …ĺiso ma s…ô…ôdiq …ĺudan mk…ôla qmita patis w…ô, j…ô ba **.*% bal…ô, so mq…ôdil dańßa d…ô …ĺmabaŇč ba kija di, gino ba *% ka mk…ôla qmita patis. saja w…ô dańßa bal…ô tas…ô na ni*u nii, kiŇčal w…ô niam…ôaputu*mumuni tas…ô, kiŇčal w…ô ga pńßj…ôgan dńß…ô…ĺan saji ka saji-jisu…ĺan tas…ô. b…ô…ĺańß ga w…ô kwo…ĺi-tas…ô, bakuj ga w…ô pnńßj…ôgan jisu…ĺan jińßw…ô- ¶u ¶u kija.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Niger = Gaga kska Meycow ka Niger, 16 00 N, 8 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 1.267 million sq km(hangan na o Tg22) (knlbanga dxgal o 1,266,700 sq km, knlbangan qsiya o 300 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 18,638,600 hiyi. Gaga Niamey ka pusu alang paru, jiyax 18 idas 12 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Niger ga wada sugan 35.10% ka dxgal qpahan, 1% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 63.90% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Mahamadou Issoufou, pnaah hngkawas2011 idas 4 jiyax 7pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Nizu Nizu konghokwo( kari Hwakwo: R√©publique du Niger) , asi daha kesi Nizu,egu ba ka meyti saya, so ka BBC mskari Telu peni, dmoi Nizuar dheya,kingal alang qnlhangan ga meniq quri ggqiyan hido Sihwe hiya, ado ka niqan yayung kesun Nizu, pneeyah ngayan yayung nii ka ngayan na, tunux alang daha we Niame, quri hhreyan hido we alang qnlhangan kesun Cato, hunac na we Nayciriya, Peynan, ga mtaayus Pucinahwa ma Mari ka quri ggqiyan hido, daya na we ga msuayus Aarciriya, quri narac daya na we ga msauyus daka Ripiya. 5500km ka ayus dheran alang na. knuglhangan na we 126.76km¬≤, alang nii ka rmabang paru quri Sihwe huya. ga meniq snaro Sahara ka 80% dheran na. Kndalax mburux naq kingal alang qnlhangan Nizu nii de, ga meniq rima senhwa ma teru qnlhangan supi ka knkdusan na seediq Nizu nii. Knkawas 2010 ka pnstotuy cinsu-cengpen dige, Nizu nii di we alang mingcu ma totangcu di. ga meniq nongcun-tici hari kana ka seediq na, kika uka riyung cenga daha mosa muuyas tase. Qtaun ka patis snpegan daha knkwqas 2018 we, alang Nizu nii ka mhiti bale ka hwacan-cusu na kana laalang bobo dheran nii, ma, dheya ka alang rmabang ba titu-kayhwa duri. Ris Bobo mntuting Yesu kiristo ka 8 suci betaq 16 suci, ckceka ma daya na yayung Nizu nii peni, teru alang qnlhangan mbeyax msriyux meniq hiya ciida: Cyanatikwo, Maritikwo ma Sanghaytikwo. 11 betaq 18 suci duri we, mtutuy ka Poarnutikwo mneniq rcilung Cato hiya. Ani naq ini eniq Nizu hii ka pusu pqlahang na Cyanatikwo daka Maritikwo we, ani si spooda hada mbbaruy de, paru bale dndilan na. Kiya duri we, qnlhangan sanghaytikwo ckceka ma quri dheran ggqiyan hido na Nizu nii. Kndalax knkawas 1897 betaq knkawas 1900 we, Hwakwo qnlahang Nizu nii, knkawas 1904 we, nkdilan nHwakwo(qlhangan supi Nizu nHwakwo), knkawas 1940 de wada spuun Sihwe nHakwo di. Tnburux knkawas knkawas 1960 idas 8 ali 3 ka Nizu nii, Hamanu¬∑Tiawri ka congtong daha mnugaya bale. Knkawas 1974 idas 4, canmocang supi na ka Sayyini¬∑Kongce we, pstotuy cungpen ma, wada na popux ka seyhu, betaq knkawas 1987 wada mhuqil qmlahang alang Nizu nii, ma, Ari¬∑Sayyipu ka rmirih na di. Knkawas 1993 idas 3, Mahaman¬∑Owtuman wada mangal mnugaya mingcu-congtong daha, ani si cunghu dndulan na we, wada poxun cungpen supi na, Knkawas 1999 idas 11 de, Tancya ¬∑Mamatu ka mangal congtong, knkawas 2004 idas 12 dungan we, heya naq wada lmutuc mangal congtong dungan, bobo na ka knkawas 2010 idas 2 ali 18 dige wada poxun cungpen pnstoyan supi. Tiri Knuglahang dheran na Nizu nii we 126.7wan km¬≤. Knseesu dheran na we, kndalax pewe 11¬į37‚Ä≤ betaq 23¬į33‚Ä≤, cingtu na we yongcing 0¬į6‚Ä≤betaq 16¬į. Dheran Qtaun ta dheran Nizu nii we, ga bbaro ygdaya na ma, llebu tghunac na, maha tgteru rrngagun ka dheran Nizu nii. Tgdaya na we Ayar-kawyen ma ddgiyaq ssiyo na, bbaro hari dheran quri hii, knbrawan na we maha 700m betaq 1000m. ckceka na dgiyaq Korepun ga meniq lmiqu Tacoar-cayito we, 1997m ka knbrawan na, dgiyaq nii si bbaro bale Nizu. Ckceka na so dheran Sahoar we, dheran bbsuring mddeka nrao, knbrawan na we 500m betaq 800m. Quri breenux tghunac na we, msbale hari kiya, 200m betaq 300m ka knbrawan na. Yayung ma rcilung Yayung Nizu ka yayung gtngayun bake, niqan kingal yayung Komaku-yepe ga quri hhreyan hido we, ga mosa srcilung rcilung Cato. Nii dungan we, niqan duma yayung daha dungan. pspuun qmita de, so hari ini knbaka ka qsiya Nizu. Karac Karac na Nizu nii we, ririh so mddengu mttilux, mttilux klaali kingal qnhdeyan knkawas ma, uka riyung quyux. Spun qmita kntlexan karac na de, maha 30 ¬įC. knyexan na we kndalax idas 6 betaq idas 9, kndalax idas 10 betaq so idas kawas 5 we uka qyquyux. Qnyexan quyux we peeyah ggqiyan hido mquri hhreyan hido we kndudul mttikuh. Singcng cyuhwa So nii ka singcung-cihwa na Nizu, 7 ka yici-tici na, kingal ka sotuci na, 36 sung(d√©partements) ka arci na, 265 ka sanci-tici na. Acyatocu sung(Agadez) Dihwa sung(Diffa) Toso sung (Dosso) Marati sung (Maradi) Tawa sung (Tahoua) Tiraperi sung (Tillab√©ri) Cingtoar sung (Zinder) Niame sung (Niamey,ť¶ĖťÉĹ) Pusu bi paru alang.(Śüéťéģ Cyato (Djado) Yekaypa (Yeggueba) Piarma (Bilma) Acyatocu (Agadez) Uncikomi (Nguigmi) Cingtoar (Zinder) Marati (Maradi) Tanuto (Tanout) Wata (Tahoua) Niame ka tunux alang (Niamey)ŚúčťÉĹ Cngc Ppheyu daha congtong Nizu nii we pan-congtongcu, congtong ka qbsuran na bale, singcung-sonaw ma mdudul supi, mndaha moda psgao ma, qtaun ima ka phyegan daha, rima knkawas tloong tloongan hiya, mntexal ba smlutu de mangal. Pqhedu mndaha mangal congtong ka Tancya de, peeyah kari mesa syosen knkawas 2009, wada na pryuxun ka renzun-cutu, ma, pstotuy kari mqqehur. Congri ka tunux cunghu, qmita ima ka pnhyegan na tosutang yihwe ma, congtong ka paha kari, ririh qntaan na yihwe. Tancya ka mnangal congtong knkawas 2004 we, wada poxun cungpen knkawas 2010 idas 2 na supi. Seediq ma snhiyan Jnko Knkawas 2011 hei seediq na Nizu nii we ye ba wada 1574 wan. Knknedux na seediq daha we rima hei ka knkingal pinghwang-kongri. Ga msuupu meniq Niame ma ssiyo egu bale seediq. Riso daha ka egu, hmrinas 65 ka knkawas drudan daha we, maha 2% na kana hei seediq Nizu. Mingcu Rima klegan ka pucu daha bale: Hawsacu(maha 56% seediq Nizu), Coarma-sanghaycu(maha 22% seediq Nizu), Huranicu(maha 8.5% seediq Nizu), Tuarekocu(maha 8% seediq Nizu) ma Kanuricu(maha 4% seediq Nizu). Kari Kari alang Nizu nii we kari Hwakwo, ani si uka riyung seediq mrengo. Niqan naq kari daha kana ka klegan pucu na, kari Hawsacu si ddooyan hari seediq Nizu nii. Ssnhiyan Alang mgaya ka Nizu nii, psnakun na cungcu daka snhiyan, so nii psaanak we wada daha spooda senhwa daha, ani slmeun bobo ka senhwa we, uxe naq pryuxun ka pngaya daha. Kiya duri we, skdakan senhwa ka ani naq snhei utux maanu. Kndalax 10 suci meyah gmarang kari hini ka Isurancyaw ka paru ba dndilan na gaya Nizu nii ma, seediq daha. Hmrinas 99% ka seediq Nizu nii snhei Isurancyaw, ckceka na we Sunnipay ka 90%, maha 5%Suyepay; duma di we ga snhei ssnnyiyan daha ma Citucyaw. Cingci Cingci-canye Nongye ka capil daha bale so kkuudus. Ani si mddengu karac klaali, ini baka puqun ka paye ppuqun daha. Tmabu tbugan ka kingal lekuh cingci daha, meniq cuko-mawyi daha we gino tokwangye ka ga berah na, maha 15%~20% ka GDP na, 50% nngalan na wayhwe na. alang gmbaruy yokwang ka Nizu, snlayan daha knkawas 1950 hari. Ga klaun saya we 21 M/T, 11% kana ga bobo dheran nii, tg5 kana laalang bobo dheran nii. Knkawas 1992, tg4 knari na yo , tgberah na we Cyanata, Awco ma Dame. Kiya ka kiya, kkari na king(Au) duri we ga ini beyo kmari. Kkriyan na king(Au) nii we, ga Samira daka Ripiri. Egu bale ka ringswanyen duri, maha 12.5 yitun kana. Tg4 kneegu kana laalang bobo dheran. Kingal dungan we metan ma suyo ka qtai bale. Hwacan cungtu Alang Nizu nii we, ini kduida smkela ndaan laalang icil, ani laalang Hweco hiya we, ye ba dheya tghiti na pkmalu alang. Qtau ka pntasan Renhokwo knkawas 2017 we, Nizu nii ka mhiti ba bukuy ka zenre hwacan cusu na, ma, tikuh ba bbake ka sntkeyan knkingal seediq daha duri, knkawas 2018 we, 1200 meyyen ka sntkeyan knkingal seediq Nizu nii(beyax daha maruy mmaanu). Hmrinas 40% ka ini dehuk 1.9 meyyen ka ssliqun daha knkingal ali. Waycyaw Knkawas 1963 idas 7 ali 7 han we, mnuggaaluk Conghwa-mingkwo han, ma, knkawas 1974 idas 7 ali 20 de, wada pggluk daka Conghwa-zenming-konghokwo di, knkawas 1992 idas 7 ali 30 de, meyah pggaluk sepac knkawas Cnghwa-mingkwo dungan, betaq knkawas 1996 idas 8 ali 19 dungan we, wada pggaluk Conghwa-zenming-konghokwo dungan, irih so mnspusal ka so nii di. Cyawyi So pnpyasan na seediq nNizu nii we, ga tghiti ba bukuy, so riso ma seediq rudan mkela qmita patis we, ye ba 16.5% bale, so mqedil daha de rmabang ba kiya di, gino ba 7% ka mkela qmita patis. Saya we daha bale tase na Nizu nii, kingal we Niameaputu¬∑mumuni tase, kingal we ga phyegan dheran Sayi ka Sayi-yisuran tase. Berah ga we kwori-tase, bakuy ga we pnhyegan Yisuran yihwe-cucu kiya.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= nig…ô…ĺ = gaga kska m…ô ¶ow ka nig…ô…ĺ, ** ** n, * ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o *.*** million sq km(ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o *,***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga niam…ô ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas ** ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal nig…ô…ĺ ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, *% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka mańßamadou issou*ou, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax *pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' ni*u ni*u koŇčńßokwo( ka…ĺi ńßwakwo: …ĺ*publiqu…ô du nig…ô…ĺ) , asi dańßa k…ôsi ni*u,…ôgu ba ka m…ôti saja, so ka bb ¶ mska…ĺi t…ôlu p…ôni, dmoi ni*ua…ĺ dńß…ôa,kiŇčal alaŇč qnlńßaŇčan ga m…ôniq qu…ĺi ggqijan ńßido sińßw…ô ńßija, ado ka niqan jajuŇč k…ôsun ni*u, pn…ô…ôańß Ňčajan jajuŇč nii ka Ňčajan na, tunux alaŇč dańßa w…ô niam…ô, qu…ĺi ńßńß…ĺ…ôan ńßido w…ô alaŇč qnlńßaŇčan k…ôsun  ¶ato, ńßuna ¶ na w…ô naj ¶i…ĺija, p…ônan, ga mtaajus pu ¶inańßwa ma ma…ĺi ka qu…ĺi ggqijan ńßido, daja na w…ô ga msuajus aa…ĺ ¶i…ĺija, qu…ĺi na…ĺa ¶ daja na w…ô ga msaujus daka …ĺipija. ****km ka ajus dńß…ô…ĺan alaŇč na. knuglńßaŇčan na w…ô ***.**km*, alaŇč nii ka …ĺmabaŇč pa…ĺu qu…ĺi sińßw…ô ńßuja. ga m…ôniq sna…ĺo sańßa…ĺa ka **% dńß…ô…ĺan na. kndalax mbu…ĺux naq kiŇčal alaŇč qnlńßaŇčan ni*u nii d…ô, ga m…ôniq …ĺima s…ônńßwa ma t…ô…ĺu qnlńßaŇčan supi ka knkdusan na s…ô…ôdiq ni*u nii. knkawas **** ka pnstotuj  ¶insu- ¶…ôŇčp…ôn dig…ô, ni*u nii di w…ô alaŇč miŇč ¶u ma totaŇč ¶u di. ga m…ôniq noŇč ¶un-ti ¶i ńßa…ĺi kana ka s…ô…ôdiq na, kika uka …ĺijuŇč  ¶…ôŇča dańßa mosa muujas tas…ô. qtaun ka patis snp…ôgan dańßa knkwqas **** w…ô, alaŇč ni*u nii ka mńßiti bal…ô ka ńßwa ¶an- ¶usu na kana laalaŇč bobo dńß…ô…ĺan nii, ma, dńß…ôa ka alaŇč …ĺmabaŇč ba titu-kajńßwa du…ĺi. …ĺis bobo mntutiŇč j…ôsu ki…ĺisto ka * su ¶i b…ôtaq ** su ¶i,  ¶k ¶…ôka ma daja na jajuŇč ni*u nii p…ôni, t…ô…ĺu alaŇč qnlńßaŇčan mb…ôax ms…ĺijux m…ôniq ńßija  ¶iida:  ¶janatikwo, ma…ĺitikwo ma saŇčńßajtikwo. ** b…ôtaq ** su ¶i du…ĺi w…ô, mtutuj ka poa…ĺnutikwo mn…ôniq …ĺ ¶iluŇč  ¶ato ńßija. ani naq ini …ôniq ni*u ńßii ka pusu pqlańßaŇč na  ¶janatikwo daka ma…ĺitikwo w…ô, ani si spooda ńßada mbba…ĺuj d…ô, pa…ĺu bal…ô dndilan na. kija du…ĺi w…ô, qnlńßaŇčan saŇčńßajtikwo  ¶k ¶…ôka ma qu…ĺi dńß…ô…ĺan ggqijan ńßido na ni*u nii. kndalax knkawas **** b…ôtaq knkawas **** w…ô, ńßwakwo qnlańßaŇč ni*u nii, knkawas **** w…ô, nkdilan nńßwakwo(qlńßaŇčan supi ni*u nńßwakwo), knkawas **** d…ô wada spuun sińßw…ô nńßakwo di. tnbu…ĺux knkawas knkawas **** idas * ali * ka ni*u nii, ńßamanu*tiaw…ĺi ka  ¶oŇčtoŇč dańßa mnugaja bal…ô. knkawas **** idas *,  ¶anmo ¶aŇč supi na ka sajjini*koŇč ¶…ô w…ô, pstotuj  ¶uŇčp…ôn ma, wada na popux ka s…ôńßu, b…ôtaq knkawas **** wada mńßuqil qmlańßaŇč alaŇč ni*u nii, ma, a…ĺi*sajjipu ka …ĺmi…ĺińß na di. knkawas **** idas *, mańßaman*owtuman wada maŇčal mnugaja miŇč ¶u- ¶oŇčtoŇč dańßa, ani si  ¶uŇčńßu dndulan na w…ô, wada poxun  ¶uŇčp…ôn supi na, knkawas **** idas ** d…ô, tan ¶ja *mamatu ka maŇčal  ¶oŇčtoŇč, knkawas **** idas ** duŇčan w…ô, ńß…ôa naq wada lmutu ¶ maŇčal  ¶oŇčtoŇč duŇčan, bobo na ka knkawas **** idas * ali ** dig…ô wada poxun  ¶uŇčp…ôn pnstojan supi. ti…ĺi knuglańßaŇč dńß…ô…ĺan na ni*u nii w…ô ***.*wan km*. kns…ô…ôsu dńß…ô…ĺan na w…ô, kndalax p…ôw…ô ****** b…ôtaq ******,  ¶iŇčtu na w…ô joŇč ¶iŇč ****b…ôtaq ***. dńß…ô…ĺan qtaun ta dńß…ô…ĺan ni*u nii w…ô, ga bba…ĺo jgdaja na ma, ll…ôbu tgńßuna ¶ na, mańßa tgt…ô…ĺu …ĺ…ĺŇčagun ka dńß…ô…ĺan ni*u nii. tgdaja na w…ô aja…ĺ-kawj…ôn ma ddgijaq ssijo na, bba…ĺo ńßa…ĺi dńß…ô…ĺan qu…ĺi ńßii, knb…ĺawan na w…ô mańßa ***m b…ôtaq ****m.  ¶k ¶…ôka na dgijaq ko…ĺ…ôpun ga m…ôniq lmiqu ta ¶oa…ĺ- ¶ajito w…ô, ****m ka knb…ĺawan na, dgijaq nii si bba…ĺo bal…ô ni*u.  ¶k ¶…ôka na so dńß…ô…ĺan sańßoa…ĺ w…ô, dńß…ô…ĺan bbsu…ĺiŇč mdd…ôka n…ĺao, knb…ĺawan na w…ô ***m b…ôtaq ***m. qu…ĺi b…ĺ…ô…ônux tgńßuna ¶ na w…ô, msbal…ô ńßa…ĺi kija, ***m b…ôtaq ***m ka knb…ĺawan na. jajuŇč ma …ĺ ¶iluŇč jajuŇč ni*u ka jajuŇč gtŇčajun bak…ô, niqan kiŇčal jajuŇč komaku-j…ôp…ô ga qu…ĺi ńßńß…ĺ…ôan ńßido w…ô, ga mosa s…ĺ ¶iluŇč …ĺ ¶iluŇč  ¶ato. nii duŇčan w…ô, niqan duma jajuŇč dańßa duŇčan. pspuun qmita d…ô, so ńßa…ĺi ini knbaka ka qsija ni*u. ka…ĺa ¶ ka…ĺa ¶ na ni*u nii w…ô, …ĺi…ĺińß so mdd…ôŇču mttilux, mttilux klaali kiŇčal qnńßd…ôan knkawas ma, uka …ĺijuŇč qujux. spun qmita kntl…ôxan ka…ĺa ¶ na d…ô, mańßa ** * ¶. knj…ôxan na w…ô kndalax idas * b…ôtaq idas *, kndalax idas ** b…ôtaq so idas kawas * w…ô uka qjqujux. qnj…ôxan qujux w…ô p…ô…ôańß ggqijan ńßido mqu…ĺi ńßńß…ĺ…ôan ńßido w…ô kndudul mttikuńß. siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa so nii ka siŇč ¶uŇč- ¶ińßwa na ni*u, * ka ji ¶i-ti ¶i na, kiŇčal ka sotu ¶i na, ** suŇč(d*pa…ĺt…ôm…ônts) ka a…ĺ ¶i na, *** ka san ¶i-ti ¶i na. a ¶jato ¶u suŇč(agad…ô*) dińßwa suŇč(di**a) toso suŇč (dosso) ma…ĺati suŇč (ma…ĺadi) tawa suŇč (tańßoua) ti…ĺap…ô…ĺi suŇč (tillab*…ĺi)  ¶iŇčtoa…ĺ suŇč (*ind…ô…ĺ) niam…ô suŇč (niam…ô,**) pusu bi pa…ĺu alaŇč.(**  ¶jato (d…üado) j…ôkajpa (j…ôggu…ôba) pia…ĺma (bilma) a ¶jato ¶u (agad…ô*) un ¶ikomi (Ňčuigmi)  ¶iŇčtoa…ĺ (*ind…ô…ĺ) ma…ĺati (ma…ĺadi) tanuto (tanout) wata (tańßoua) niam…ô ka tunux alaŇč (niam…ô)**  ¶Ňč ¶ ppńß…ôu dańßa  ¶oŇčtoŇč ni*u nii w…ô pan- ¶oŇčtoŇč ¶u,  ¶oŇčtoŇč ka qbsu…ĺan na bal…ô, siŇč ¶uŇč-sonaw ma mdudul supi, mndańßa moda psgao ma, qtaun ima ka pńßj…ôgan dańßa, …ĺima knkawas tlooŇč tlooŇčan ńßija, mnt…ôxal ba smlutu d…ô maŇčal. pqńß…ôdu mndańßa maŇčal  ¶oŇčtoŇč ka tan ¶ja d…ô, p…ô…ôańß ka…ĺi m…ôsa sjos…ôn knkawas ****, wada na p…ĺjuxun ka …ĺ…ôn*un- ¶utu, ma, pstotuj ka…ĺi mqq…ôńßu…ĺ.  ¶oŇč…ĺi ka tunux  ¶uŇčńßu, qmita ima ka pnńßj…ôgan na tosutaŇč jińßw…ô ma,  ¶oŇčtoŇč ka pańßa ka…ĺi, …ĺi…ĺińß qntaan na jińßw…ô. tan ¶ja ka mnaŇčal  ¶oŇčtoŇč knkawas **** w…ô, wada poxun  ¶uŇčp…ôn knkawas **** idas * na supi. s…ô…ôdiq ma snńßijan …ünko knkawas **** ńß…ôi s…ô…ôdiq na ni*u nii w…ô j…ô ba wada **** wan. knkn…ôdux na s…ô…ôdiq dańßa w…ô …ĺima ńß…ôi ka knkiŇčal piŇčńßwaŇč-koŇč…ĺi. ga msuupu m…ôniq niam…ô ma ssijo …ôgu bal…ô s…ô…ôdiq. …ĺiso dańßa ka …ôgu, ńßm…ĺinas ** ka knkawas d…ĺudan dańßa w…ô, mańßa *% na kana ńß…ôi s…ô…ôdiq ni*u. miŇč ¶u …ĺima kl…ôgan ka pu ¶u dańßa bal…ô: ńßawsa ¶u(mańßa **% s…ô…ôdiq ni*u),  ¶oa…ĺma-saŇčńßaj ¶u(mańßa **% s…ô…ôdiq ni*u), ńßu…ĺani ¶u(mańßa *.*% s…ô…ôdiq ni*u), tua…ĺ…ôko ¶u(mańßa *% s…ô…ôdiq ni*u) ma kanu…ĺi ¶u(mańßa *% s…ô…ôdiq ni*u). ka…ĺi ka…ĺi alaŇč ni*u nii w…ô ka…ĺi ńßwakwo, ani si uka …ĺijuŇč s…ô…ôdiq m…ĺ…ôŇčo. niqan naq ka…ĺi dańßa kana ka kl…ôgan pu ¶u na, ka…ĺi ńßawsa ¶u si ddoojan ńßa…ĺi s…ô…ôdiq ni*u nii. ssnńßijan alaŇč mgaja ka ni*u nii, psnakun na  ¶uŇč ¶u daka snńßijan, so nii psaanak w…ô wada dańßa spooda s…ônńßwa dańßa, ani slm…ôun bobo ka s…ônńßwa w…ô, ux…ô naq p…ĺjuxun ka pŇčaja dańßa. kija du…ĺi w…ô, skdakan s…ônńßwa ka ani naq snńß…ôi utux maanu. kndalax ** su ¶i m…ôańß gma…ĺaŇč ka…ĺi ńßini ka isu…ĺan ¶jaw ka pa…ĺu ba dndilan na gaja ni*u nii ma, s…ô…ôdiq dańßa. ńßm…ĺinas **% ka s…ô…ôdiq ni*u nii snńß…ôi isu…ĺan ¶jaw,  ¶k ¶…ôka na w…ô sunnipaj ka **%, mańßa *%suj…ôpaj; duma di w…ô ga snńß…ôi ssnnjijan dańßa ma  ¶itu ¶jaw.  ¶iŇč ¶i  ¶iŇč ¶i- ¶anj…ô noŇčj…ô ka  ¶apil dańßa bal…ô so kkuudus. ani si mdd…ôŇču ka…ĺa ¶ klaali, ini baka puqun ka paj…ô ppuqun dańßa. tmabu tbugan ka kiŇčal l…ôkuńß  ¶iŇč ¶i dańßa, m…ôniq  ¶uko-mawji dańßa w…ô gino tokwaŇčj…ô ka ga b…ô…ĺańß na, mańßa **%~**% ka gdp na, **% nŇčalan na wajńßw…ô na. alaŇč gmba…ĺuj jokwaŇč ka ni*u, snlajan dańßa knkawas **** ńßa…ĺi. ga klaun saja w…ô ** m/t, **% kana ga bobo dńß…ô…ĺan nii, tg* kana laalaŇč bobo dńß…ô…ĺan nii. knkawas ****, tg* kna…ĺi na jo , tgb…ô…ĺańß na w…ô  ¶janata, aw ¶o ma dam…ô. kija ka kija, kka…ĺi na kiŇč(au) du…ĺi w…ô ga ini b…ôo kma…ĺi. kk…ĺijan na kiŇč(au) nii w…ô, ga sami…ĺa daka …ĺipi…ĺi. …ôgu bal…ô ka …ĺiŇčswanj…ôn du…ĺi, mańßa **.* jitun kana. tg* kn…ô…ôgu kana laalaŇč bobo dńß…ô…ĺan. kiŇčal duŇčan w…ô m…ôtan ma sujo ka qtai bal…ô. ńßwa ¶an  ¶uŇčtu alaŇč ni*u nii w…ô, ini kduida smk…ôla ndaan laalaŇč i ¶il, ani laalaŇč ńßw…ô ¶o ńßija w…ô, j…ô ba dńß…ôa tgńßiti na pkmalu alaŇč. qtau ka pntasan …ĺ…ônńßokwo knkawas **** w…ô, ni*u nii ka mńßiti ba bukuj ka *…ôn…ĺ…ô ńßwa ¶an  ¶usu na, ma, tikuńß ba bbak…ô ka sntk…ôan knkiŇčal s…ô…ôdiq dańßa du…ĺi, knkawas **** w…ô, **** m…ôj…ôn ka sntk…ôan knkiŇčal s…ô…ôdiq ni*u nii(b…ôax dańßa ma…ĺuj mmaanu). ńßm…ĺinas **% ka ini d…ôńßuk *.* m…ôj…ôn ka ssliqun dańßa knkiŇčal ali. waj ¶jaw knkawas **** idas * ali * ńßan w…ô, mnuggaaluk  ¶oŇčńßwa-miŇčkwo ńßan, ma, knkawas **** idas * ali ** d…ô, wada pggluk daka  ¶oŇčńßwa-*…ônmiŇč-koŇčńßokwo di, knkawas **** idas * ali ** d…ô, m…ôańß pggaluk s…ôpa ¶ knkawas  ¶Ňčńßwa-miŇčkwo duŇčan, b…ôtaq knkawas **** idas * ali ** duŇčan w…ô, wada pggaluk  ¶oŇčńßwa-*…ônmiŇč-koŇčńßokwo duŇčan, i…ĺińß so mnspusal ka so nii di.  ¶jawji so pnpjasan na s…ô…ôdiq nni*u nii w…ô, ga tgńßiti ba bukuj, so …ĺiso ma s…ô…ôdiq …ĺudan mk…ôla qmita patis w…ô, j…ô ba **.*% bal…ô, so mq…ôdil dańßa d…ô …ĺmabaŇč ba kija di, gino ba *% ka mk…ôla qmita patis. saja w…ô dańßa bal…ô tas…ô na ni*u nii, kiŇčal w…ô niam…ôaputu*mumuni tas…ô, kiŇčal w…ô ga pńßj…ôgan dńß…ô…ĺan saji ka saji-jisu…ĺan tas…ô. b…ô…ĺańß ga w…ô kwo…ĺi-tas…ô, bakuj ga w…ô pnńßj…ôgan jisu…ĺan jińßw…ô- ¶u ¶u kija.</PHON>
    </S>
</TEXT>