<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Nigeria" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Nigeria" copyright="CC BY-SA" citation="Nigeria. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Nigeria" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Nigeria, title = Nigeria, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Nigeria} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Nigeria = Gaga kska Meycow ka Nigeria, 10 00 N, 8 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 923,768 sq km(hangan na o Tg32) (knlbanga dxgal o 910,768 sq km, knlbangan qsiya o 13,000 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 186,053,386 hiyi. Gaga Abuja ka pusu alang paru, jiyax 1 idas 10 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Nigeria ga wada sugan 78% ka dxgal qpahan, 9.50% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 12.50% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Muhammadu Buhari, pnaah hngkawas2015 idas 5 jiyax 29pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Nigeria = Nigeria (Kari Ingkoku: Nigeria), kiya ka qnlhangan Tuiwil Afrika, wa mniq Afrika Guinea Wan dudux tuiwil mkngahu, ssiyaw qnlhangan u kiya ka knkana tuiwil na Benin, tudaya na Niger, tunarac daya u mtuhuy Chad mslutuc kingal butun bay tnuayus dxralqnlhangan, mndungus bay tunarac ka Cameroun. Nigeria ka knkana balay Afrika knhbrawan balay hiyi sediq na qnlhangan, knkana qnlangan tu7 knhbrawan hiyi sediq qnlhangan, knkana qnlangan qalux sediq ka pusu balay kcka qnlhangan u knhbrawan balay sediq na qnlhangan uri. Dhiya u wada pniqan nxan tu11 qnlhangan niya uri, kiya ka ntumal Ta Ing Kwosyey uri. Ri-s Dxral qmnlhangan cida 8 th cida, mkngahu Langu Chad na sediq Zaghawa phiyu Kanem Bornu Tikwo. 14 th dhuq 16 th, Songhai Tikwo ka qmlahang. Kngkawas 1472, spuda Budoya ka mnrmux. Bukuy daw Netherlands, France, Ingkoku uri ka skkingal priyux knrmux ka mpqlahang, snbari quli; kngkawas 1861 cida Ingkoku ka mniq Lagos phiyu pstrngan daw, ini sangay snquri kcka dxral pkrana; kngkawas 1900, tuhunac, tudaya Nigeria pa wada mnIngkoku na 'Qnlhangan Qmlahang'; kngkawas 1914 daw wada pspuwan dxral qnlhangan Ingkoku 'Nigeria Dxral Qlhangan mi Qnlhangan Qmlahang'. Babaw dukuricu daw Kngkawas 1947, Ingkoku u smruwa keyngpo dha, phiyu ryeynpang seyhu. Kngkawas 1954, wada mangal biyax kcka dhiya qmlahang dhiya nanaq. Kngkawas 1960 idas 10 diyax 1, wada pkla kari dukuricu, wada mqnlhangan tumal Ta Ing Kwosyey. Kngkawas 1963 ids 10 diyaqx 1, wada knpriyux Nigeria Ryeynpang Konghkwo. Bukuy daw wada snpusal muda cyunsu cngpyeyn, heytay bsiyaq balay qmlahang. Kngkawas 1998 idas 6 diyax 8, pusu bukung seyhu heytay Sani Abacha u mniq sapah niya nanaq mrdang, lmutuc niya ka Abubakar u wada sndhu subway niya quri seyhu pnuda seyngkyo sediq ka pusu biyax. Kngkawas 1967 idas 5 diyax 30, sediq Igbo joku Ojukwu u wada mlatac Nigeria Ryeynpang Konghkwo, phiyu Biafra Konghkwo; mntna kngkawas idas 7, spuda Goon ka pusu balay na ryeynpang seyhu snkaul heytay kmtur mdakar, mccbu ka kckaq dha; dhuq kngkawas 1970 idas 1, wada ini baka ka heytay Biafra. Kngkawas 1999 idas 2 kcka seyngkyo soto u, Olusegun Obasanjo ka wada mangal soto. Kngkawas 1999 idas 4 diyax 21, muda seyngkyo soto mi kokomin gikay. Umaru Musa Yaradua ka wada mangal soto. Kngkawas 2010 idas 5 diyax 5 cida wada mnarux mrdang ka Umaru Musa Yaradua, huku soto Goodluck Jonathan ka lmutuc rmirih soto. Kngkawas 2011 idas 4 diyax 16, Goodluck Jonathan ka wada mbiyax seyngkyo soto, idas 5 diyax 29, mniq dxral nganguc sotu Abuca Tmilung Qdiraw pkla kari psdhu. Mhdu knbeyhing seyngkyo daw wada mrrudu ka cida, wada niqan 200sngari hiyi sediq ka mrdang, 400 sngari sediq ka mangal luqah, ppiya kbkuy hiyi ka wada qrapun, sdalih 4 knbkiyan sediq ka wada uka sapah qdriqan. Kngkawas 2012 daw, prading pspuruq pkrudu ka Pnsliyan Knmalu Dxral Brocade , kngkawas 2014 sweyngsinghwa, heytay seyhu u kndudul ini baka mi ini dha dhqi qmlahang ka 22 alang mkbrnux, Knmalu Dxral Brocade mi qnlhangan Islam, pnsliyan citi ka ppwaluk balay, wada m3 hungun xiluy mi ddhiya u niqan hbaraw sediq nniqan sediq dmuwi ou pila ka ppwaluk uri. Kngkawas 2015 idas 1 diyax 9 cida, msdalih Borno Co alang mkbrnux Langu Chad Baga mniq mk2 diyax wadas sqmaun Boko Haram, ya bay niqan hmrinas 2000 hiyi sediq ka wada phqilun, knbkiyan sediq mqraqil u wada qduriq mlatac sapah alang dha. Ceng-c Qnlhangan dha ryeynpang kongcu mi pnwaya u pnuru dha kndadax Amirika, soto u spuda knkana sediq qnlhangan msdurux meytaq hyo seyngkyo pnhiyu, kiya ka weynso qnlhangan mi pusu tunux seyhu, iyax diyax qpahun u 4 kngkawas, mnou balay muda lmutuc mn1. Biyax qpahan soto u wada psdhu qmlahang gikay Nigeria, kwohuy u psnakan Sanggiying (Senate of Nigeria) mi Conggiying (House of Representatives of Nigeria). Sanggiying u niqan 109 hiyi giying, 36 ka Co mi pn3 hiyi giying, sotu u 1 giying. Conggiying pa muru knhbrawan hiyi sediq knkingal Co muda umau knhbrawan hiyi piri na dayhyo, knkana u niqan 360 hiyi. Giying mi dayhyo u spuda seyngkyo pnhiyu kana. Cyun-s Pusu tyawmu: Cyunsu Nigeria. Heytay Nigeria pa alaw dndulan qnbsyaqan mqrinuc mi mccbu kcka qnlhangan dhananaq, ana so niqan msdalih 2 oku knhbrawan hiyi ka sediq, binaw qnbsyaqan balay ini ttuku ba biyax mccbu niya, smudal kana ka ppuniq ddiyun mccbu uri, heytay tukarac saya u wana balay 10 skoki mccbu smudal hntiyan rngcan jiday, pusu biyax heytay u mnniq ka hiyi sediq ka pusu dha. Balay bay biyax mccbu u wana nanaq niqan biyax kndakar knciyuk hantay yocituy. Knkana heytay mccbu u ya bay niqan 16 knbkiyan hiyi sediq, hetay tudxral mccbu butay u niqan 6 su ka bnkuwan dha. Ti-ri Nigeria u qnlhangan wa mniq tuiwil Afrika. Nigeria u wa mniq tuiwil ka mslutuc Benin, mniq tunarac u mtuhuy Cameroon msqapah, mniq tudaya u mslutuc Niger. Kiya mi tuhunac niya ka Guinea Wan. Hniwan lnlingay Pusu balay hniwan lnlingay Nigeria tudaya u niqan tubaraw brnux Adamawa, tubaraw brnux Mambila, tubaraw brnux Joss mi tubaraw brnux Obduga uri, pusu balay tuhunac ka brnux ndanan mapa qsiya Yayung Niger qsiya tuhunac, tunarac hunac tnuayus u ou balay dwiyaq, mkngahu ucilung u ou saco, rucaw dxral mi langu qsiya. Pusu balay yayung u niqan Yayung Niger mi Yayung Benue. Kngkarac Nigeria pa wa mniq nniqan mtilux kngkarac, karac u mhuriq. Nigeria u wada dndulan 4 kluwanan kngkarac: Kngkarac Mtilux Qyuxan Qqhuni, Kngkarac Mtilux Mrhhaw Qhuni Sspriq Brnux, Kngkarac Sahel Dwiyaq. Tuiwil hunac Lagos u dndulan muxul bwihur Guinea, snpeyyah tudaya mquri hunac qsiya qnyuxan tnkawas u 200-3000 hawmi. Lnlingay dxral nniqan Nigeria ka 10¬į00‚Ä≤N 8¬į00‚Ä≤EÔĽŅ / ÔĽŅ10.000¬įN 8.000¬įE. Mntna knkana qnlhangan tuiwil Afrika, Nigeria pa wana balay niqan 2 kngkarac, kiya ka kngkarac kndnguwan mi kngkarac qyuxan. Dxral tudaya Nigeria u tubaraw kiya. Nniqan dxral mkngahu ucilung tuhunac u mbrnux kiya. Sing-cng cyu-hwa Knkana qnlhangan Nigeria pa psnakan 36 ka Co mi 1 ka tecyu. Knkingal Co u phiyu pnwaya 1 ying na Comin Taykay kiya mi 1 Cocang pnuda seyngkyo. 1. Abia Co. ťėŅśĮĒšļěŚ∑ě(Abia) 2. Adamawa Co. ťėŅťĀĒť¶¨Áď¶Ś∑ě(Adamawa) 3. Akwa Ibom Co. ťėŅŚ§łšľäŚćöŚßÜŚ∑ě(Akwa Ibom) 4. Anambra Co. ťėŅŚćóŚłÉśčČŚ∑ě(Anambra) 5. Bauchi Co. ŚĆÖŚ•áŚ∑ě(Bauchi) 6. Bayelsa Co. Ś∑īŤÄ∂ÁąĺŤĖ©Ś∑ě(Bayelsa) 7. Benue Co. Ť≤ĚŚä™ŚüÉŚ∑ě(Benue) 8. Borno Co. ŚćöÁąĺŤęĺŚ∑ě(Borno) 10. Turu Hungun Co. šłČŤßíŚ∑ě 11. Ebonyi Co. ŚüÉťā¶šľäŚ∑ě(Ebonyi) 13. Ekiti Co. ŚüÉŚüļŤíāŚ∑ě(Ekiti) 14. Enugu Co. ŚüÉŚä™ŚŹ§Ś∑ě(Enugu) 15. Gombe Co. Ť≤ĘŤ≤ĚŚ∑ě(Gombe) 16. Imo Co. šľäŤéęŚ∑ě(Imo) 17. Jigawa Co. ŚźČŚä†Áď¶Ś∑ě(Jigawa) 18. Kaduna Co. Ść°śĚúÁīćŚ∑ě(Kaduna) 19. Kano Co. Ść°ŤęĺŚ∑ě(Kano) 20. Katsina Co. Ść°ťĹäÁīćŚ∑ě(Katsina) 21. Kebbi Co. ŚáĪśĮĒŚ∑ě(Kebbi) 22. Kogi Co. ÁßĎŚźČŚ∑ě(Kogi) 23. Kwara Co. Ś§łśčČŚ∑ě(Kwara) 24. Lagos Co. śčČŚď•śĖĮŚ∑ě(Lagos) 25. Nassarawa Co. ÁīćŤĖ©śčČÁď¶Ś∑ě(Nassarawa) 26. Niger Co. Śįľśó•Ś∑ě(Niger) 27. Ogun Co. Ś•ßŤ≤ĘŚ∑ě(Ogun) 28. Ondo Co. ÁŅĀŚ§öŚ∑ě(Ondo) 29. Osun Co. Ś•ßŚ≠ęŚ∑ě(Osun) 30. Oyo Co. Ś•ßÁīĄŚ∑ě(Oyo) 32. Yayung Co. ś≤≥śĶĀŚ∑ě 33. Sokoto Co. ÁīĘÁßĎśČėŚ∑ě(Sokoto) 34. Taraba Co. Ś°ĒśčČŚ∑īŚ∑ě(Taraba) 35. Yobe Co. ÁīĄŤ≤ĚŚ∑ě(Yobe) 36. Zamfara Co. śČéŚßÜś≥ēśčČŚ∑ě(Zamfara) 37. Ryeynpang Sotu Tecyu. ŤĀĮťā¶ť¶ĖťÉĹÁČĻŚćÄ Pusu alang mkbrnux 1. Nguru. śĀ©ŚŹ§ť≠Į(Nguru) 2. Maiduguri. ťāĀśĚúŚŹ§ťáĆ(Maiduguri) 3. Kano. Ść°Ťęĺ(Kano) 4. Katsina. Ść°ťĹäÁīćŚ∑ě(Katsina) 5. Sokoto. ÁīĘÁßĎśČė(Sokoto) 6. Zaria. śČéťáĆšļě(Zaria) 7. Kaduna. Ść°śĚúÁīć(Kaduna) 9. Bauchi. ŚĆÖŚ•á(Bauchi) 10. Yola. ÁīĄśčČ(Yola) 11. Abuja. ťėŅŚłÉśú≠(Abuja),ť¶ĖťÉĹ 12. Makurdi. ť¶¨ŚļęÁąĺŤŅ™(Makurdi) 13. Enugu. ŚüÉŚä™ŚŹ§(Enugu) 16. Ppanan Asu HarcourtŚďąÁßĎÁČĻśłĮ(Port Harcourt) 19. Lagos. śčČŚď•śĖĮ(Lagos) 20. Ibadan. šľäŚ∑īšłĻ(Ibadan) 21. Oshogbo. Ś•ßÁīĻŚćö(Oshogbo) 22. Ogbomosho. Ś•ßŚćöŤéęÁīĻ(Ogbomosho) 23. Ilorin. šľäśīõśěó(Ilorin) Cing-ci Mttuku balay ka gasoring mi ida nkiya gasu cuweyn Nigeria. Kndadax kngkawas 1970 dhuq saya pa, gasoring cuko ka kndudul wada pusu balay pnyahan keyjay qnlhangan dha. Gasoring cuko ka knkana nngalan dha 98%, kiya ka knkana nngalan qnlhangan na 83%. Mniq kngkawas 2006, bnkuwan patas sngcan congcu kcka qnlhangan Nigeria (kwoci huyryu) dhuq 238,920, tu2 tnbkuwan kana Afrika, msnul bukuy Tuhunac Afrika (408,074). Spuda Ingkoku Keyjay Sweyjn Cuku mi Qnlangan Ginghang ka smpu, GDP Nigeria pa spuda biyax bbari dha smpu u kndadax kngkawas 2005 na 1707 oku pila Amirika dhuq kngkawas 2007 na 2926 oku pila Amirika, wada balay hmrinas mn1 dungan. Kiya mi kngkawas 2014 Nigeria Qnlhangan Pyawcwencyu tongci sweycya Jemikale ka pkla, keyjay tnkawas Nigeria pa wada dhuq 5090 oku pila Amirika da, keyjay knou niya u wada hmrinas Tuhunac Afrika mi wada mtbkuwan qnlangan tu26, wada mknbeyhing bay keyjayti Afrika. Binaw mniq quri so lxanan smluwan mi sskuwan nengweyn u, ini baka Tuhunac Afrika kiya. Mniq 20 th 70 kngkkawas jiday mrana balay ka gasoring cida, Nigeria u alaw lxanan smluwan tocu mi psumu pila kiya ka wada ou balay ka saking dha nganguc. Mniq 80 jiday kcka qnrqilan gasoring u, wada mlih ka knkrayan gasoring, Nigeria u msmay bay muway saking dha nganguc, binaw hiti daw wada scuqi pririh muway pila saking, kiya ka wada psanak muway duma taykang risi uri. Pnsaking pila mi baking risi ka wada mrana mi ini dhqi muway ka pusu pila saking, kndudul mrana balay ka saking dha. Binaw, spuda seyhu Nigeria mi pnsaking qnlhangan ka muda pprngaw kari daw, kngkawas 2005 idas 10 Nigeria mi Paris Cyuropu pnsaking pila u wada mddahur psdhu kari, Nigeria u ya bay dmuwi 60% nhlitan pila snburah mari saking dha dungan. Kiya mi dmuwi nangalan ndhiya nanaq pila gasoring muda muway msngari niya 40%, tnkawas mangal hmrinas 11.5 oku pila Amirika ddiyun quri phlih mqrinuc niya. Nigeria mniq kngkawas 2006 idas 4 pa wada smnlanan rikisi: Dhiya u wada mtu1 pririh kana Paris Cyuropu taykang na qnlhangan Afrika (ya bay niqan 300 oku pila Amirika). Nigeria ka knkana qnlangan tu12 knbeyhing pnyahan gasoring mi tu8 knbeyhing qnlhangan cuko gasoring, gasoring tanming ssnkuwan ka qnlangan tu10 tnbkuwan (qnlhangan Nigeria u mniq kngkawas 1971 tumal gasoring pquri nganguc pssliyan qnlhangan). Qqpahan gasoring mniq kcka keyjay Nigeria pa wada mpusu balay, kiya ka knkan GDP na 40% mi nngalan pila seyhu na 80%. Kiya mi, mniq Niger Turu Hungun Co (pusu balay pnyahan gasoring) meysa qqlahang mlu uuda cuweyn gasoring, wada dndulan uri ka pnyahan niya gasoring, saya u shtur dha smquri cuko kana ka pntahan ngasoring uri. Nigeria tongsyun sucang ka knkana qnlangan ini biyaw mrana na sucang uri, pusu balay burah sucang tyeynsin yunyingsang (mray MTN, Etisalat, Zain mi Globacom) u to bay mniq knbeyhing mi nniqan balay stkuwan kcka qnlhangan dha pkrana qqpahun dha. So niyi uri ka seyhu u prading pkrana weysing tongsyun huwu uri. Nigeria pa niqan Yuco weysing, snpeyyah congpu Abuja Nigeria Qnlhangan Kongcyeyn Keyngkyo mi Pkrana Cyu qmlahang uuda niya. Saya pa Amirika, France, Ingkoku uri qnlhangan ka pusu balay gasoring dangi mawyi dha. Kngkawas 2006 idas 1 diyax 9, Cyokoku Telu kyojyo conghay abura spuda 22.68 oku pila Amirika mari Nigeria 130 go patas pnsdhuwan smruwa kmari gasoring ucilung (OML130) NA 45% na biyax qnblayaq qqpahun, Cyokoku ka wada mtaxa pusu balay gasoring dangi mawyi uri da. Nigeria pa wada pqriyun tnbarah sucang, kiya mi wisu ini biyaw msdalih tukcka nngalan qnlhangan dha, qnlhangan Nigeria u niqan mttuku balay cuweyn, kiya mi pkrana malu na cinjong, horicu, tongsyun mi qqpahan ppnan uri, niqan tu2 knbeyhing cngcweyn cyawyiso Afrika (Nigeria Cngcweyn Cyawyiso) uri. Spuda biyax bbari dha smpu, kngkawas 2007 Nigeria na GDP mniq qnlangan na tu37 tnbkuwan. Nigeria ka Amirika mniq tuhunac Sahara qnlhangan Afrika knbeyhing bay dangi mawyi, pndungus Amirika gasoring mniq knkana qnlhangan na tu5 (11% ka cinko gasoring). Dhiya uri u mniq kcka qnlangan mtuhuy Amirika mawyi na tu7 knbeyhing swenca qnlhangan. Nigeria saya ka Amirika tu50 knbeyhing qqiya pnyahan dha cuko sucang, kiya ka Amirika tu14 knbeyhing cinko qqiya pnyahan na qnlhangan. Amirika ka qnlhangan dha knbeyhing na qnlhangan icil tucu niya. Ou balay uuda keyjay u mssli mniq 4 pusu balay alang mkbrnux: Lagos, Kaduna, Ppanan Asu Harcourt mi Abuja. Kiya ka pusu balay keyjay congsin ka dniyi, pkrana nniqan icil u wisu balay so sqda kiya. Cuxan han pa, pkrana keyjay Nigeria u bsiyaq balay yahan qmlahang heytay seyhu, mqnaqah, ini tdwani qmlahang ka qnriqu niya, kiya u saya ka pnwaya mincu ka pdungus mi bukuy mndungus sbrahan ka uuda keyjay, kiya ka wada psdrxun pdungus ka uuda Nigeria, prading pkrana mbiyax balay biyax keyjay dha, kiya dhuq mpusu balay keyjayti Afrika ka sngtangan dha. Qnlhangan Nigeria pa niqan tubaraw bay knrana na cinjong huwu, niqan tndxral qnlhangan mi qnlhangan nganguc na ginghang, cucan qmlahang kojyo, cngcweyn cingci kojyo, pawsyeyn kojyo mi cingci sediq, sumu kucweyn tocu cicin kiya mi tocu ginghang. Qqpahan pnwalang ka Nigeria pusu balay qqpahan sntuku pila wayhuy cbiyaw. Nigeria cbiyaw pa mnqnlangan knbeyhing bay qnlhangan cuko trabus, koko mi abura qhuni sksik, kiya mi qhuni beyhing sbiki, mmudu hiyi pnwalang, lhngay, yuku, bunga qhuni, sanyaw mi sibus pusu balay pnyahan qnlhangan. Ya bay niqan 60% sediq Nigeria ka qmpah pyahan qqpahan pnwalang, kiya uri u qnlhangan dha pa niqan ou balay malu qpahan dxral mi ini dha dani tmabul nina. Nigeria u niqan ou balay ini dayi ptrawah kmari ka kwangwu cuweyn, kiya ka knkana gasu ida nkiya, mey, dxral hwan, tan xxihuy kwang, king, btunux xiluy kwang, btunux seykay, si, ni, btunux mo mi sin. Ana so niqan knou bay snkuwan niya ka ida nkiya cuweyn niyi, binaw quri so qqpahun kmari kongyey qnlhangan Nigeria pa ida wisu mniq so npnrdingan niya na. Qqpahan mpsalu Nigeria pa kiya ka knkana mpsalu qraqil mi qqpahan tminun (wa mssli mniq Kano, Abeokuta, Onitsha mi Lagos), mpsalu rulu (mray so rulu France u smalu maku mi traku Ingkoku mpsalu niya Bedford, saya ka tongyong rulu na kingal cida kojyo), lukus Tisyo, gomu smluwan mi qqpahan cyakong uuqun. So cduray hari ka qnlhangan Nigeria niyi pa nngalan hbangan kcka qnlhangan u wada mrana balay, kiya ka wada briyan tndxral qnlhangan Nigeria mi kwoci ka eyga (nawraywu) Nigeria, kiya mi mniq Afrika qnlhangan icil mi duma nniqan O Co u kuxul dha balay uri. Jen-ko Knhbrawan hiyi sediq Nigeria saya pa wada hmrinas 2 oku 500 knbkiyan hiyi sediq, mnniq tuhunac ka Kuriscyang mi tudaya na Muslim pa mndungus balay 1:1, qridin tnquli laqi ryu pdkana u 5.5 laqi, knou balay ka 8.6 laqi. Spuda so qnita smpu, ya bay so dhuq kngkawas 2050 daw, Nigeria ka muda rmirih Amirika, mtu3 knou balay knhbrawan hiyi sediq qnlhangan, mphrinas 3 oku ka mnniq hiya. Dhuq kngkawas 2100 daw, knhbrawan hiyi sediq Nigeria u mpdhuq 8 oku, mknkana qnlangan knhbrawan balay sediq 3 qnlhangan uri. Kiya mi knkana knhbrawan hiyi sediq Afrika dhuq kngkawas 20100 daw musa smpusal mrana, mpdhuq 42 oku hiyi sediq. Cung-cyaw Qnlhangan sediq Nigeria pusu balay ka tuhunac snluhay snhiyan Kiristo kyo mi tudaya ka snluhay snhiyan Muslim kyo, Kiristo kyo ka knkana sediq na 44.21%, Islam kyo ka knkana sediq na 52.61%, snluhay pnsltudan pa ya bay 3%, tudaya duma nniqan pa wada dmuwi pnwaya Islam kyo. Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="original">= nig…ô…ĺia = gaga kska m…ô ¶ow ka nig…ô…ĺia, ** ** n, * ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o **,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan ***,***,*** ńßiji. gaga abu…üa ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax * idas ** ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal nig…ô…ĺia ga wada sugan **% ka dxgal qpańßan, *.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka muńßammadu buńßa…ĺi, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = nig…ô…ĺia = nig…ô…ĺia (ka…ĺi iŇčkoku: nig…ô…ĺia), kija ka qnlńßaŇčan tuiwil a*…ĺika, wa mniq a*…ĺika guin…ôa wan dudux tuiwil mkŇčańßu, ssijaw qnlńßaŇčan u kija ka knkana tuiwil na b…ônin, tudaja na nig…ô…ĺ, tuna…ĺa ¶ daja u mtuńßuj  ¶ńßad mslutu ¶ kiŇčal butun baj tnuajus dx…ĺalqnlńßaŇčan, mnduŇčus baj tuna…ĺa ¶ ka  ¶am…ô…ĺoun. nig…ô…ĺia ka knkana balaj a*…ĺika knńßb…ĺawan balaj ńßiji s…ôdiq na qnlńßaŇčan, knkana qnlaŇčan tu* knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq qnlńßaŇčan, knkana qnlaŇčan qalux s…ôdiq ka pusu balaj k ¶ka qnlńßaŇčan u knńßb…ĺawan balaj s…ôdiq na qnlńßaŇčan u…ĺi. dńßija u wada pniqan nxan tu** qnlńßaŇčan nija u…ĺi, kija ka ntumal ta iŇč kwosj…ô u…ĺi. …ĺi-s dx…ĺal qmnlńßaŇčan  ¶ida * tńß  ¶ida, mkŇčańßu laŇču  ¶ńßad na s…ôdiq *agńßawa pńßiju kan…ôm bo…ĺnu tikwo. ** tńß dńßuq ** tńß, soŇčńßai tikwo ka qmlańßaŇč. kŇčkawas ****, spuda budoja ka mn…ĺmux. bukuj daw n…ôtńß…ô…ĺlands, *…ĺan ¶…ô, iŇčkoku u…ĺi ka skkiŇčal p…ĺijux kn…ĺmux ka mpqlańßaŇč, snba…ĺi quli; kŇčkawas ****  ¶ida iŇčkoku ka mniq lagos pńßiju pst…ĺŇčan daw, ini saŇčaj snqu…ĺi k ¶ka dx…ĺal pk…ĺana; kŇčkawas ****, tuńßuna ¶, tudaja nig…ô…ĺia pa wada mniŇčkoku na 'qnlńßaŇčan qmlańßaŇč'; kŇčkawas **** daw wada pspuwan dx…ĺal qnlńßaŇčan iŇčkoku 'nig…ô…ĺia dx…ĺal qlńßaŇčan mi qnlńßaŇčan qmlańßaŇč'. babaw duku…ĺi ¶u daw kŇčkawas ****, iŇčkoku u sm…ĺuwa k…ôŇčpo dńßa, pńßiju …ĺj…ônpaŇč s…ôńßu. kŇčkawas ****, wada maŇčal bijax k ¶ka dńßija qmlańßaŇč dńßija nanaq. kŇčkawas **** idas ** dijax *, wada pkla ka…ĺi duku…ĺi ¶u, wada mqnlńßaŇčan tumal ta iŇč kwosj…ô. kŇčkawas **** ids ** dijaqx *, wada knp…ĺijux nig…ô…ĺia …ĺj…ônpaŇč koŇčńßkwo. bukuj daw wada snpusal muda  ¶junsu  ¶Ňčpj…ôn, ńß…ôtaj bsijaq balaj qmlańßaŇč. kŇčkawas **** idas * dijax *, pusu bukuŇč s…ôńßu ńß…ôtaj sani aba ¶ńßa u mniq sapańß nija nanaq m…ĺdaŇč, lmutu ¶ nija ka abubaka…ĺ u wada sndńßu subwaj nija qu…ĺi s…ôńßu pnuda s…ôŇčkjo s…ôdiq ka pusu bijax. kŇčkawas **** idas * dijax **, s…ôdiq igbo …üoku o…üukwu u wada mlata ¶ nig…ô…ĺia …ĺj…ônpaŇč koŇčńßkwo, pńßiju bia*…ĺa koŇčńßkwo; mntna kŇčkawas idas *, spuda goon ka pusu balaj na …ĺj…ônpaŇč s…ôńßu snkaul ńß…ôtaj kmtu…ĺ mdaka…ĺ, m ¶ ¶bu ka k ¶kaq dńßa; dńßuq kŇčkawas **** idas *, wada ini baka ka ńß…ôtaj bia*…ĺa. kŇčkawas **** idas * k ¶ka s…ôŇčkjo soto u, olus…ôgun obasan…üo ka wada maŇčal soto. kŇčkawas **** idas * dijax **, muda s…ôŇčkjo soto mi kokomin gikaj. uma…ĺu musa ja…ĺadua ka wada maŇčal soto. kŇčkawas **** idas * dijax *  ¶ida wada mna…ĺux m…ĺdaŇč ka uma…ĺu musa ja…ĺadua, ńßuku soto goodlu ¶k …üonatńßan ka lmutu ¶ …ĺmi…ĺińß soto. kŇčkawas **** idas * dijax **, goodlu ¶k …üonatńßan ka wada mbijax s…ôŇčkjo soto, idas * dijax **, mniq dx…ĺal ŇčaŇču ¶ sotu abu ¶a tmiluŇč qdi…ĺaw pkla ka…ĺi psdńßu. mńßdu knb…ôńßiŇč s…ôŇčkjo daw wada m…ĺ…ĺudu ka  ¶ida, wada niqan ***sŇča…ĺi ńßiji s…ôdiq ka m…ĺdaŇč, *** sŇča…ĺi s…ôdiq ka maŇčal luqańß, ppija kbkuj ńßiji ka wada q…ĺapun, sdalińß * knbkijan s…ôdiq ka wada uka sapańß qd…ĺiqan. kŇčkawas **** daw, p…ĺadiŇč pspu…ĺuq pk…ĺudu ka pnslijan knmalu dx…ĺal b…ĺo ¶ad…ô , kŇčkawas **** sw…ôŇčsiŇčńßwa, ńß…ôtaj s…ôńßu u kndudul ini baka mi ini dńßa dńßqi qmlańßaŇč ka ** alaŇč mkb…ĺnux, knmalu dx…ĺal b…ĺo ¶ad…ô mi qnlńßaŇčan islam, pnslijan  ¶iti ka ppwaluk balaj, wada m* ńßuŇčun xiluj mi ddńßija u niqan ńßba…ĺaw s…ôdiq nniqan s…ôdiq dmuwi ou pila ka ppwaluk u…ĺi. kŇčkawas **** idas * dijax *  ¶ida, msdalińß bo…ĺno  ¶o alaŇč mkb…ĺnux laŇču  ¶ńßad baga mniq mk* dijax wadas sqmaun boko ńßa…ĺam, ja baj niqan ńßm…ĺinas **** ńßiji s…ôdiq ka wada pńßqilun, knbkijan s…ôdiq mq…ĺaqil u wada qdu…ĺiq mlata ¶ sapańß alaŇč dńßa.  ¶…ôŇč- ¶ qnlńßaŇčan dńßa …ĺj…ônpaŇč koŇč ¶u mi pnwaja u pnu…ĺu dńßa kndadax ami…ĺika, soto u spuda knkana s…ôdiq qnlńßaŇčan msdu…ĺux m…ôtaq ńßjo s…ôŇčkjo pnńßiju, kija ka w…ônso qnlńßaŇčan mi pusu tunux s…ôńßu, ijax dijax qpańßun u * kŇčkawas, mnou balaj muda lmutu ¶ mn*. bijax qpańßan soto u wada psdńßu qmlańßaŇč gikaj nig…ô…ĺia, kwońßuj u psnakan saŇčgijiŇč (s…ônat…ô o* nig…ô…ĺia) mi  ¶oŇčgijiŇč (ńßous…ô o* …ĺ…ôp…ĺ…ôs…ôntati*…ôs o* nig…ô…ĺia). saŇčgijiŇč u niqan *** ńßiji gijiŇč, ** ka  ¶o mi pn* ńßiji gijiŇč, sotu u * gijiŇč.  ¶oŇčgijiŇč pa mu…ĺu knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq knkiŇčal  ¶o muda umau knńßb…ĺawan ńßiji pi…ĺi na dajńßjo, knkana u niqan *** ńßiji. gijiŇč mi dajńßjo u spuda s…ôŇčkjo pnńßiju kana.  ¶jun-s pusu tjawmu:  ¶junsu nig…ô…ĺia. ńß…ôtaj nig…ô…ĺia pa alaw dndulan qnbsjaqan mq…ĺinu ¶ mi m ¶ ¶bu k ¶ka qnlńßaŇčan dńßananaq, ana so niqan msdalińß * oku knńßb…ĺawan ńßiji ka s…ôdiq, binaw qnbsjaqan balaj ini ttuku ba bijax m ¶ ¶bu nija, smudal kana ka ppuniq ddijun m ¶ ¶bu u…ĺi, ńß…ôtaj tuka…ĺa ¶ saja u wana balaj ** skoki m ¶ ¶bu smudal ńßntijan …ĺŇč ¶an …üidaj, pusu bijax ńß…ôtaj u mnniq ka ńßiji s…ôdiq ka pusu dńßa. balaj baj bijax m ¶ ¶bu u wana nanaq niqan bijax kndaka…ĺ kn ¶ijuk ńßantaj jo ¶ituj. knkana ńß…ôtaj m ¶ ¶bu u ja baj niqan ** knbkijan ńßiji s…ôdiq, ńß…ôtaj tudx…ĺal m ¶ ¶bu butaj u niqan * su ka bnkuwan dńßa. ti-…ĺi nig…ô…ĺia u qnlńßaŇčan wa mniq tuiwil a*…ĺika. nig…ô…ĺia u wa mniq tuiwil ka mslutu ¶ b…ônin, mniq tuna…ĺa ¶ u mtuńßuj  ¶am…ô…ĺoon msqapańß, mniq tudaja u mslutu ¶ nig…ô…ĺ. kija mi tuńßuna ¶ nija ka guin…ôa wan. ńßniwan lnliŇčaj pusu balaj ńßniwan lnliŇčaj nig…ô…ĺia tudaja u niqan tuba…ĺaw b…ĺnux adamawa, tuba…ĺaw b…ĺnux mambila, tuba…ĺaw b…ĺnux …üoss mi tuba…ĺaw b…ĺnux obduga u…ĺi, pusu balaj tuńßuna ¶ ka b…ĺnux ndanan mapa qsija jajuŇč nig…ô…ĺ qsija tuńßuna ¶, tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶ tnuajus u ou balaj dwijaq, mkŇčańßu u ¶iluŇč u ou sa ¶o, …ĺu ¶aw dx…ĺal mi laŇču qsija. pusu balaj jajuŇč u niqan jajuŇč nig…ô…ĺ mi jajuŇč b…ônu…ô. kŇčka…ĺa ¶ nig…ô…ĺia pa wa mniq nniqan mtilux kŇčka…ĺa ¶, ka…ĺa ¶ u mńßu…ĺiq. nig…ô…ĺia u wada dndulan * kluwanan kŇčka…ĺa ¶: kŇčka…ĺa ¶ mtilux qjuxan qqńßuni, kŇčka…ĺa ¶ mtilux m…ĺńßńßaw qńßuni ssp…ĺiq b…ĺnux, kŇčka…ĺa ¶ sańß…ôl dwijaq. tuiwil ńßuna ¶ lagos u dndulan muxul bwińßu…ĺ guin…ôa, snp…ôjańß tudaja mqu…ĺi ńßuna ¶ qsija qnjuxan tnkawas u ***-**** ńßawmi. lnliŇčaj dx…ĺal nniqan nig…ô…ĺia ka ******n *****…ô* / ***.****n *.****…ô. mntna knkana qnlńßaŇčan tuiwil a*…ĺika, nig…ô…ĺia pa wana balaj niqan * kŇčka…ĺa ¶, kija ka kŇčka…ĺa ¶ kndŇčuwan mi kŇčka…ĺa ¶ qjuxan. dx…ĺal tudaja nig…ô…ĺia u tuba…ĺaw kija. nniqan dx…ĺal mkŇčańßu u ¶iluŇč tuńßuna ¶ u mb…ĺnux kija. siŇč- ¶Ňč  ¶ju-ńßwa knkana qnlńßaŇčan nig…ô…ĺia pa psnakan ** ka  ¶o mi * ka t…ô ¶ju. knkiŇčal  ¶o u pńßiju pnwaja * jiŇč na  ¶omin tajkaj kija mi *  ¶o ¶aŇč pnuda s…ôŇčkjo. *. abia  ¶o. ****(abia) *. adamawa  ¶o. *****(adamawa) *. akwa ibom  ¶o. ******(akwa ibom) *. anamb…ĺa  ¶o. *****(anamb…ĺa) *. bau ¶ńßi  ¶o. ***(bau ¶ńßi) *. baj…ôlsa  ¶o. *****(baj…ôlsa) *. b…ônu…ô  ¶o. ****(b…ônu…ô) *. bo…ĺno  ¶o. ****(bo…ĺno) **. tu…ĺu ńßuŇčun  ¶o. *** **. …ôbonji  ¶o. ****(…ôbonji) **. …ôkiti  ¶o. ****(…ôkiti) **. …ônugu  ¶o. ****(…ônugu) **. gomb…ô  ¶o. ***(gomb…ô) **. imo  ¶o. ***(imo) **. …üigawa  ¶o. ****(…üigawa) **. kaduna  ¶o. ****(kaduna) **. kano  ¶o. ***(kano) **. katsina  ¶o. ****(katsina) **. k…ôbbi  ¶o. ***(k…ôbbi) **. kogi  ¶o. ***(kogi) **. kwa…ĺa  ¶o. ***(kwa…ĺa) **. lagos  ¶o. ****(lagos) **. nassa…ĺawa  ¶o. *****(nassa…ĺawa) **. nig…ô…ĺ  ¶o. ***(nig…ô…ĺ) **. ogun  ¶o. ***(ogun) **. ondo  ¶o. ***(ondo) **. osun  ¶o. ***(osun) **. ojo  ¶o. ***(ojo) **. jajuŇč  ¶o. *** **. sokoto  ¶o. ****(sokoto) **. ta…ĺaba  ¶o. ****(ta…ĺaba) **. job…ô  ¶o. ***(job…ô) **. *am*a…ĺa  ¶o. *****(*am*a…ĺa) **. …ĺj…ônpaŇč sotu t…ô ¶ju. ****** pusu alaŇč mkb…ĺnux *. Ňču…ĺu. ***(Ňču…ĺu) *. maidugu…ĺi. ****(maidugu…ĺi) *. kano. **(kano) *. katsina. ****(katsina) *. sokoto. ***(sokoto) *. *a…ĺia. ***(*a…ĺia) *. kaduna. ***(kaduna) *. bau ¶ńßi. **(bau ¶ńßi) **. jola. **(jola) **. abu…üa. ***(abu…üa),** **. maku…ĺdi. ****(maku…ĺdi) **. …ônugu. ***(…ônugu) **. ppanan asu ńßa…ĺ ¶ou…ĺt****(po…ĺt ńßa…ĺ ¶ou…ĺt) **. lagos. ***(lagos) **. ibadan. ***(ibadan) **. osńßogbo. ***(osńßogbo) **. ogbomosńßo. ****(ogbomosńßo) **. ilo…ĺin. ***(ilo…ĺin)  ¶iŇč- ¶i mttuku balaj ka gaso…ĺiŇč mi ida nkija gasu  ¶uw…ôn nig…ô…ĺia. kndadax kŇčkawas **** dńßuq saja pa, gaso…ĺiŇč  ¶uko ka kndudul wada pusu balaj pnjańßan k…ô…üaj qnlńßaŇčan dńßa. gaso…ĺiŇč  ¶uko ka knkana nŇčalan dńßa **%, kija ka knkana nŇčalan qnlńßaŇčan na **%. mniq kŇčkawas ****, bnkuwan patas sŇč ¶an  ¶oŇč ¶u k ¶ka qnlńßaŇčan nig…ô…ĺia (kwo ¶i ńßuj…ĺju) dńßuq ***,***, tu* tnbkuwan kana a*…ĺika, msnul bukuj tuńßuna ¶ a*…ĺika (***,***). spuda iŇčkoku k…ô…üaj sw…ô…ün  ¶uku mi qnlaŇčan giŇčńßaŇč ka smpu, gdp nig…ô…ĺia pa spuda bijax bba…ĺi dńßa smpu u kndadax kŇčkawas **** na **** oku pila ami…ĺika dńßuq kŇčkawas **** na **** oku pila ami…ĺika, wada balaj ńßm…ĺinas mn* duŇčan. kija mi kŇčkawas **** nig…ô…ĺia qnlńßaŇčan pjaw ¶w…ôn ¶ju toŇč ¶i sw…ô ¶ja …ü…ômikal…ô ka pkla, k…ô…üaj tnkawas nig…ô…ĺia pa wada dńßuq **** oku pila ami…ĺika da, k…ô…üaj knou nija u wada ńßm…ĺinas tuńßuna ¶ a*…ĺika mi wada mtbkuwan qnlaŇčan tu**, wada mknb…ôńßiŇč baj k…ô…üajti a*…ĺika. binaw mniq qu…ĺi so lxanan smluwan mi sskuwan n…ôŇčw…ôn u, ini baka tuńßuna ¶ a*…ĺika kija. mniq ** tńß ** kŇčkkawas …üidaj m…ĺana balaj ka gaso…ĺiŇč  ¶ida, nig…ô…ĺia u alaw lxanan smluwan to ¶u mi psumu pila kija ka wada ou balaj ka sakiŇč dńßa ŇčaŇču ¶. mniq ** …üidaj k ¶ka qn…ĺqilan gaso…ĺiŇč u, wada mlińß ka knk…ĺajan gaso…ĺiŇč, nig…ô…ĺia u msmaj baj muwaj sakiŇč dńßa ŇčaŇču ¶, binaw ńßiti daw wada s ¶uqi p…ĺi…ĺińß muwaj pila sakiŇč, kija ka wada psanak muwaj duma tajkaŇč …ĺisi u…ĺi. pnsakiŇč pila mi bakiŇč …ĺisi ka wada m…ĺana mi ini dńßqi muwaj ka pusu pila sakiŇč, kndudul m…ĺana balaj ka sakiŇč dńßa. binaw, spuda s…ôńßu nig…ô…ĺia mi pnsakiŇč qnlńßaŇčan ka muda pp…ĺŇčaw ka…ĺi daw, kŇčkawas **** idas ** nig…ô…ĺia mi pa…ĺis  ¶ju…ĺopu pnsakiŇč pila u wada mddańßu…ĺ psdńßu ka…ĺi, nig…ô…ĺia u ja baj dmuwi **% nńßlitan pila snbu…ĺańß ma…ĺi sakiŇč dńßa duŇčan. kija mi dmuwi naŇčalan ndńßija nanaq pila gaso…ĺiŇč muda muwaj msŇča…ĺi nija **%, tnkawas maŇčal ńßm…ĺinas **.* oku pila ami…ĺika ddijun qu…ĺi pńßlińß mq…ĺinu ¶ nija. nig…ô…ĺia mniq kŇčkawas **** idas * pa wada smnlanan …ĺikisi: dńßija u wada mtu* p…ĺi…ĺińß kana pa…ĺis  ¶ju…ĺopu tajkaŇč na qnlńßaŇčan a*…ĺika (ja baj niqan *** oku pila ami…ĺika). nig…ô…ĺia ka knkana qnlaŇčan tu** knb…ôńßiŇč pnjańßan gaso…ĺiŇč mi tu* knb…ôńßiŇč qnlńßaŇčan  ¶uko gaso…ĺiŇč, gaso…ĺiŇč tanmiŇč ssnkuwan ka qnlaŇčan tu** tnbkuwan (qnlńßaŇčan nig…ô…ĺia u mniq kŇčkawas **** tumal gaso…ĺiŇč pqu…ĺi ŇčaŇču ¶ psslijan qnlńßaŇčan). qqpańßan gaso…ĺiŇč mniq k ¶ka k…ô…üaj nig…ô…ĺia pa wada mpusu balaj, kija ka knkan gdp na **% mi nŇčalan pila s…ôńßu na **%. kija mi, mniq nig…ô…ĺ tu…ĺu ńßuŇčun  ¶o (pusu balaj pnjańßan gaso…ĺiŇč) m…ôsa qqlańßaŇč mlu uuda  ¶uw…ôn gaso…ĺiŇč, wada dndulan u…ĺi ka pnjańßan nija gaso…ĺiŇč, saja u sńßtu…ĺ dńßa smqu…ĺi  ¶uko kana ka pntańßan Ňčaso…ĺiŇč u…ĺi. nig…ô…ĺia toŇčsjun su ¶aŇč ka knkana qnlaŇčan ini bijaw m…ĺana na su ¶aŇč u…ĺi, pusu balaj bu…ĺańß su ¶aŇč tj…ônsin junjiŇčsaŇč (m…ĺaj mtn, …ôtisalat, *ain mi globa ¶om) u to baj mniq knb…ôńßiŇč mi nniqan balaj stkuwan k ¶ka qnlńßaŇčan dńßa pk…ĺana qqpańßun dńßa. so niji u…ĺi ka s…ôńßu u p…ĺadiŇč pk…ĺana w…ôsiŇč toŇčsjun ńßuwu u…ĺi. nig…ô…ĺia pa niqan ju ¶o w…ôsiŇč, snp…ôjańß  ¶oŇčpu abu…üa nig…ô…ĺia qnlńßaŇčan koŇč ¶j…ôn k…ôŇčkjo mi pk…ĺana  ¶ju qmlańßaŇč uuda nija. saja pa ami…ĺika, *…ĺan ¶…ô, iŇčkoku u…ĺi qnlńßaŇčan ka pusu balaj gaso…ĺiŇč daŇči mawji dńßa. kŇčkawas **** idas * dijax *,  ¶jokoku t…ôlu kjo…üjo  ¶oŇčńßaj abu…ĺa spuda **.** oku pila ami…ĺika ma…ĺi nig…ô…ĺia *** go patas pnsdńßuwan sm…ĺuwa kma…ĺi gaso…ĺiŇč u ¶iluŇč (oml***) na **% na bijax qnblajaq qqpańßun,  ¶jokoku ka wada mtaxa pusu balaj gaso…ĺiŇč daŇči mawji u…ĺi da. nig…ô…ĺia pa wada pq…ĺijun tnba…ĺańß su ¶aŇč, kija mi wisu ini bijaw msdalińß tuk ¶ka nŇčalan qnlńßaŇčan dńßa, qnlńßaŇčan nig…ô…ĺia u niqan mttuku balaj  ¶uw…ôn, kija mi pk…ĺana malu na  ¶in…üoŇč, ńßo…ĺi ¶u, toŇčsjun mi qqpańßan ppnan u…ĺi, niqan tu* knb…ôńßiŇč  ¶Ňč ¶w…ôn  ¶jawjiso a*…ĺika (nig…ô…ĺia  ¶Ňč ¶w…ôn  ¶jawjiso) u…ĺi. spuda bijax bba…ĺi dńßa smpu, kŇčkawas **** nig…ô…ĺia na gdp mniq qnlaŇčan na tu** tnbkuwan. nig…ô…ĺia ka ami…ĺika mniq tuńßuna ¶ sańßa…ĺa qnlńßaŇčan a*…ĺika knb…ôńßiŇč baj daŇči mawji, pnduŇčus ami…ĺika gaso…ĺiŇč mniq knkana qnlńßaŇčan na tu* (**% ka  ¶inko gaso…ĺiŇč). dńßija u…ĺi u mniq k ¶ka qnlaŇčan mtuńßuj ami…ĺika mawji na tu* knb…ôńßiŇč sw…ôn ¶a qnlńßaŇčan. nig…ô…ĺia saja ka ami…ĺika tu** knb…ôńßiŇč qqija pnjańßan dńßa  ¶uko su ¶aŇč, kija ka ami…ĺika tu** knb…ôńßiŇč  ¶inko qqija pnjańßan na qnlńßaŇčan. ami…ĺika ka qnlńßaŇčan dńßa knb…ôńßiŇč na qnlńßaŇčan i ¶il tu ¶u nija. ou balaj uuda k…ô…üaj u mssli mniq * pusu balaj alaŇč mkb…ĺnux: lagos, kaduna, ppanan asu ńßa…ĺ ¶ou…ĺt mi abu…üa. kija ka pusu balaj k…ô…üaj  ¶oŇčsin ka dniji, pk…ĺana nniqan i ¶il u wisu balaj so sqda kija.  ¶uxan ńßan pa, pk…ĺana k…ô…üaj nig…ô…ĺia u bsijaq balaj jańßan qmlańßaŇč ńß…ôtaj s…ôńßu, mqnaqańß, ini tdwani qmlańßaŇč ka qn…ĺiqu nija, kija u saja ka pnwaja min ¶u ka pduŇčus mi bukuj mnduŇčus sb…ĺańßan ka uuda k…ô…üaj, kija ka wada psd…ĺxun pduŇčus ka uuda nig…ô…ĺia, p…ĺadiŇč pk…ĺana mbijax balaj bijax k…ô…üaj dńßa, kija dńßuq mpusu balaj k…ô…üajti a*…ĺika ka sŇčtaŇčan dńßa. qnlńßaŇčan nig…ô…ĺia pa niqan tuba…ĺaw baj kn…ĺana na  ¶in…üoŇč ńßuwu, niqan tndx…ĺal qnlńßaŇčan mi qnlńßaŇčan ŇčaŇču ¶ na giŇčńßaŇč,  ¶u ¶an qmlańßaŇč ko…üjo,  ¶Ňč ¶w…ôn  ¶iŇč ¶i ko…üjo, pawsj…ôn ko…üjo mi  ¶iŇč ¶i s…ôdiq, sumu ku ¶w…ôn to ¶u  ¶i ¶in kija mi to ¶u giŇčńßaŇč. qqpańßan pnwalaŇč ka nig…ô…ĺia pusu balaj qqpańßan sntuku pila wajńßuj  ¶bijaw. nig…ô…ĺia  ¶bijaw pa mnqnlaŇčan knb…ôńßiŇč baj qnlńßaŇčan  ¶uko t…ĺabus, koko mi abu…ĺa qńßuni sksik, kija mi qńßuni b…ôńßiŇč sbiki, mmudu ńßiji pnwalaŇč, lńßŇčaj, juku, buŇča qńßuni, sanjaw mi sibus pusu balaj pnjańßan qnlńßaŇčan. ja baj niqan **% s…ôdiq nig…ô…ĺia ka qmpańß pjańßan qqpańßan pnwalaŇč, kija u…ĺi u qnlńßaŇčan dńßa pa niqan ou balaj malu qpańßan dx…ĺal mi ini dńßa dani tmabul nina. nig…ô…ĺia u niqan ou balaj ini daji pt…ĺawańß kma…ĺi ka kwaŇčwu  ¶uw…ôn, kija ka knkana gasu ida nkija, m…ô, dx…ĺal ńßwan, tan xxińßuj kwaŇč, kiŇč, btunux xiluj kwaŇč, btunux s…ôkaj, si, ni, btunux mo mi sin. ana so niqan knou baj snkuwan nija ka ida nkija  ¶uw…ôn niji, binaw qu…ĺi so qqpańßun kma…ĺi koŇčj…ô qnlńßaŇčan nig…ô…ĺia pa ida wisu mniq so npn…ĺdiŇčan nija na. qqpańßan mpsalu nig…ô…ĺia pa kija ka knkana mpsalu q…ĺaqil mi qqpańßan tminun (wa mssli mniq kano, ab…ôokuta, onitsńßa mi lagos), mpsalu …ĺulu (m…ĺaj so …ĺulu *…ĺan ¶…ô u smalu maku mi t…ĺaku iŇčkoku mpsalu nija b…ôd*o…ĺd, saja ka toŇčjoŇč …ĺulu na kiŇčal  ¶ida ko…üjo), lukus tisjo, gomu smluwan mi qqpańßan  ¶jakoŇč uuqun. so  ¶du…ĺaj ńßa…ĺi ka qnlńßaŇčan nig…ô…ĺia niji pa nŇčalan ńßbaŇčan k ¶ka qnlńßaŇčan u wada m…ĺana balaj, kija ka wada b…ĺijan tndx…ĺal qnlńßaŇčan nig…ô…ĺia mi kwo ¶i ka …ôga (naw…ĺajwu) nig…ô…ĺia, kija mi mniq a*…ĺika qnlńßaŇčan i ¶il mi duma nniqan o  ¶o u kuxul dńßa balaj u…ĺi. …ü…ôn-ko knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq nig…ô…ĺia saja pa wada ńßm…ĺinas * oku *** knbkijan ńßiji s…ôdiq, mnniq tuńßuna ¶ ka ku…ĺis ¶jaŇč mi tudaja na muslim pa mnduŇčus balaj *:*, q…ĺidin tnquli laqi …ĺju pdkana u *.* laqi, knou balaj ka *.* laqi. spuda so qnita smpu, ja baj so dńßuq kŇčkawas **** daw, nig…ô…ĺia ka muda …ĺmi…ĺińß ami…ĺika, mtu* knou balaj knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq qnlńßaŇčan, mpńß…ĺinas * oku ka mnniq ńßija. dńßuq kŇčkawas **** daw, knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq nig…ô…ĺia u mpdńßuq * oku, mknkana qnlaŇčan knńßb…ĺawan balaj s…ôdiq * qnlńßaŇčan u…ĺi. kija mi knkana knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq a*…ĺika dńßuq kŇčkawas ***** daw musa smpusal m…ĺana, mpdńßuq ** oku ńßiji s…ôdiq.  ¶uŇč- ¶jaw qnlńßaŇčan s…ôdiq nig…ô…ĺia pusu balaj ka tuńßuna ¶ snluńßaj snńßijan ki…ĺisto kjo mi tudaja ka snluńßaj snńßijan muslim kjo, ki…ĺisto kjo ka knkana s…ôdiq na **.**%, islam kjo ka knkana s…ôdiq na **.**%, snluńßaj pnsltudan pa ja baj *%, tudaja duma nniqan pa wada dmuwi pnwaja islam kjo. pnjańßan pnatas  ¶ia ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Nigeria = Gaga kska Meycow ka Nigeria, 10 00 N, 8 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 923,768 sq km(hangan na o Tg32) (knlbanga dxgal o 910,768 sq km, knlbangan qsiya o 13,000 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 186,053,386 hiyi. Gaga Abuja ka pusu alang paru, jiyax 1 idas 10 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Nigeria ga wada sugan 78% ka dxgal qpahan, 9.50% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 12.50% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Muhammadu Buhari, pnaah hngkawas2015 idas 5 jiyax 29pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Nigeria = Nigeria (Kari Ingkoku: Nigeria), kiya ka qnlhangan Tuiwil Afrika, wa mniq Afrika Guinea Wan dudux tuiwil mkngahu, ssiyaw qnlhangan u kiya ka knkana tuiwil na Benin, tudaya na Niger, tunarac daya u mtuhuy Chad mslutuc kingal butun bay tnuayus dxralqnlhangan, mndungus bay tunarac ka Cameroun. Nigeria ka knkana balay Afrika knhbrawan balay hiyi sediq na qnlhangan, knkana qnlangan tu7 knhbrawan hiyi sediq qnlhangan, knkana qnlangan qalux sediq ka pusu balay kcka qnlhangan u knhbrawan balay sediq na qnlhangan uri. Dhiya u wada pniqan nxan tu11 qnlhangan niya uri, kiya ka ntumal Ta Ing Kwosyey uri. Ri-s Dxral qmnlhangan cida 8 th cida, mkngahu Langu Chad na sediq Zaghawa phiyu Kanem Bornu Tikwo. 14 th dhuq 16 th, Songhai Tikwo ka qmlahang. Kngkawas 1472, spuda Budoya ka mnrmux. Bukuy daw Netherlands, France, Ingkoku uri ka skkingal priyux knrmux ka mpqlahang, snbari quli; kngkawas 1861 cida Ingkoku ka mniq Lagos phiyu pstrngan daw, ini sangay snquri kcka dxral pkrana; kngkawas 1900, tuhunac, tudaya Nigeria pa wada mnIngkoku na 'Qnlhangan Qmlahang'; kngkawas 1914 daw wada pspuwan dxral qnlhangan Ingkoku 'Nigeria Dxral Qlhangan mi Qnlhangan Qmlahang'. Babaw dukuricu daw Kngkawas 1947, Ingkoku u smruwa keyngpo dha, phiyu ryeynpang seyhu. Kngkawas 1954, wada mangal biyax kcka dhiya qmlahang dhiya nanaq. Kngkawas 1960 idas 10 diyax 1, wada pkla kari dukuricu, wada mqnlhangan tumal Ta Ing Kwosyey. Kngkawas 1963 ids 10 diyaqx 1, wada knpriyux Nigeria Ryeynpang Konghkwo. Bukuy daw wada snpusal muda cyunsu cngpyeyn, heytay bsiyaq balay qmlahang. Kngkawas 1998 idas 6 diyax 8, pusu bukung seyhu heytay Sani Abacha u mniq sapah niya nanaq mrdang, lmutuc niya ka Abubakar u wada sndhu subway niya quri seyhu pnuda seyngkyo sediq ka pusu biyax. Kngkawas 1967 idas 5 diyax 30, sediq Igbo joku Ojukwu u wada mlatac Nigeria Ryeynpang Konghkwo, phiyu Biafra Konghkwo; mntna kngkawas idas 7, spuda Goon ka pusu balay na ryeynpang seyhu snkaul heytay kmtur mdakar, mccbu ka kckaq dha; dhuq kngkawas 1970 idas 1, wada ini baka ka heytay Biafra. Kngkawas 1999 idas 2 kcka seyngkyo soto u, Olusegun Obasanjo ka wada mangal soto. Kngkawas 1999 idas 4 diyax 21, muda seyngkyo soto mi kokomin gikay. Umaru Musa Yaradua ka wada mangal soto. Kngkawas 2010 idas 5 diyax 5 cida wada mnarux mrdang ka Umaru Musa Yaradua, huku soto Goodluck Jonathan ka lmutuc rmirih soto. Kngkawas 2011 idas 4 diyax 16, Goodluck Jonathan ka wada mbiyax seyngkyo soto, idas 5 diyax 29, mniq dxral nganguc sotu Abuca Tmilung Qdiraw pkla kari psdhu. Mhdu knbeyhing seyngkyo daw wada mrrudu ka cida, wada niqan 200sngari hiyi sediq ka mrdang, 400 sngari sediq ka mangal luqah, ppiya kbkuy hiyi ka wada qrapun, sdalih 4 knbkiyan sediq ka wada uka sapah qdriqan. Kngkawas 2012 daw, prading pspuruq pkrudu ka Pnsliyan Knmalu Dxral Brocade , kngkawas 2014 sweyngsinghwa, heytay seyhu u kndudul ini baka mi ini dha dhqi qmlahang ka 22 alang mkbrnux, Knmalu Dxral Brocade mi qnlhangan Islam, pnsliyan citi ka ppwaluk balay, wada m3 hungun xiluy mi ddhiya u niqan hbaraw sediq nniqan sediq dmuwi ou pila ka ppwaluk uri. Kngkawas 2015 idas 1 diyax 9 cida, msdalih Borno Co alang mkbrnux Langu Chad Baga mniq mk2 diyax wadas sqmaun Boko Haram, ya bay niqan hmrinas 2000 hiyi sediq ka wada phqilun, knbkiyan sediq mqraqil u wada qduriq mlatac sapah alang dha. Ceng-c Qnlhangan dha ryeynpang kongcu mi pnwaya u pnuru dha kndadax Amirika, soto u spuda knkana sediq qnlhangan msdurux meytaq hyo seyngkyo pnhiyu, kiya ka weynso qnlhangan mi pusu tunux seyhu, iyax diyax qpahun u 4 kngkawas, mnou balay muda lmutuc mn1. Biyax qpahan soto u wada psdhu qmlahang gikay Nigeria, kwohuy u psnakan Sanggiying (Senate of Nigeria) mi Conggiying (House of Representatives of Nigeria). Sanggiying u niqan 109 hiyi giying, 36 ka Co mi pn3 hiyi giying, sotu u 1 giying. Conggiying pa muru knhbrawan hiyi sediq knkingal Co muda umau knhbrawan hiyi piri na dayhyo, knkana u niqan 360 hiyi. Giying mi dayhyo u spuda seyngkyo pnhiyu kana. Cyun-s Pusu tyawmu: Cyunsu Nigeria. Heytay Nigeria pa alaw dndulan qnbsyaqan mqrinuc mi mccbu kcka qnlhangan dhananaq, ana so niqan msdalih 2 oku knhbrawan hiyi ka sediq, binaw qnbsyaqan balay ini ttuku ba biyax mccbu niya, smudal kana ka ppuniq ddiyun mccbu uri, heytay tukarac saya u wana balay 10 skoki mccbu smudal hntiyan rngcan jiday, pusu biyax heytay u mnniq ka hiyi sediq ka pusu dha. Balay bay biyax mccbu u wana nanaq niqan biyax kndakar knciyuk hantay yocituy. Knkana heytay mccbu u ya bay niqan 16 knbkiyan hiyi sediq, hetay tudxral mccbu butay u niqan 6 su ka bnkuwan dha. Ti-ri Nigeria u qnlhangan wa mniq tuiwil Afrika. Nigeria u wa mniq tuiwil ka mslutuc Benin, mniq tunarac u mtuhuy Cameroon msqapah, mniq tudaya u mslutuc Niger. Kiya mi tuhunac niya ka Guinea Wan. Hniwan lnlingay Pusu balay hniwan lnlingay Nigeria tudaya u niqan tubaraw brnux Adamawa, tubaraw brnux Mambila, tubaraw brnux Joss mi tubaraw brnux Obduga uri, pusu balay tuhunac ka brnux ndanan mapa qsiya Yayung Niger qsiya tuhunac, tunarac hunac tnuayus u ou balay dwiyaq, mkngahu ucilung u ou saco, rucaw dxral mi langu qsiya. Pusu balay yayung u niqan Yayung Niger mi Yayung Benue. Kngkarac Nigeria pa wa mniq nniqan mtilux kngkarac, karac u mhuriq. Nigeria u wada dndulan 4 kluwanan kngkarac: Kngkarac Mtilux Qyuxan Qqhuni, Kngkarac Mtilux Mrhhaw Qhuni Sspriq Brnux, Kngkarac Sahel Dwiyaq. Tuiwil hunac Lagos u dndulan muxul bwihur Guinea, snpeyyah tudaya mquri hunac qsiya qnyuxan tnkawas u 200-3000 hawmi. Lnlingay dxral nniqan Nigeria ka 10¬į00‚Ä≤N 8¬į00‚Ä≤EÔĽŅ / ÔĽŅ10.000¬įN 8.000¬įE. Mntna knkana qnlhangan tuiwil Afrika, Nigeria pa wana balay niqan 2 kngkarac, kiya ka kngkarac kndnguwan mi kngkarac qyuxan. Dxral tudaya Nigeria u tubaraw kiya. Nniqan dxral mkngahu ucilung tuhunac u mbrnux kiya. Sing-cng cyu-hwa Knkana qnlhangan Nigeria pa psnakan 36 ka Co mi 1 ka tecyu. Knkingal Co u phiyu pnwaya 1 ying na Comin Taykay kiya mi 1 Cocang pnuda seyngkyo. 1. Abia Co. ťėŅśĮĒšļěŚ∑ě(Abia) 2. Adamawa Co. ťėŅťĀĒť¶¨Áď¶Ś∑ě(Adamawa) 3. Akwa Ibom Co. ťėŅŚ§łšľäŚćöŚßÜŚ∑ě(Akwa Ibom) 4. Anambra Co. ťėŅŚćóŚłÉśčČŚ∑ě(Anambra) 5. Bauchi Co. ŚĆÖŚ•áŚ∑ě(Bauchi) 6. Bayelsa Co. Ś∑īŤÄ∂ÁąĺŤĖ©Ś∑ě(Bayelsa) 7. Benue Co. Ť≤ĚŚä™ŚüÉŚ∑ě(Benue) 8. Borno Co. ŚćöÁąĺŤęĺŚ∑ě(Borno) 10. Turu Hungun Co. šłČŤßíŚ∑ě 11. Ebonyi Co. ŚüÉťā¶šľäŚ∑ě(Ebonyi) 13. Ekiti Co. ŚüÉŚüļŤíāŚ∑ě(Ekiti) 14. Enugu Co. ŚüÉŚä™ŚŹ§Ś∑ě(Enugu) 15. Gombe Co. Ť≤ĘŤ≤ĚŚ∑ě(Gombe) 16. Imo Co. šľäŤéęŚ∑ě(Imo) 17. Jigawa Co. ŚźČŚä†Áď¶Ś∑ě(Jigawa) 18. Kaduna Co. Ść°śĚúÁīćŚ∑ě(Kaduna) 19. Kano Co. Ść°ŤęĺŚ∑ě(Kano) 20. Katsina Co. Ść°ťĹäÁīćŚ∑ě(Katsina) 21. Kebbi Co. ŚáĪśĮĒŚ∑ě(Kebbi) 22. Kogi Co. ÁßĎŚźČŚ∑ě(Kogi) 23. Kwara Co. Ś§łśčČŚ∑ě(Kwara) 24. Lagos Co. śčČŚď•śĖĮŚ∑ě(Lagos) 25. Nassarawa Co. ÁīćŤĖ©śčČÁď¶Ś∑ě(Nassarawa) 26. Niger Co. Śįľśó•Ś∑ě(Niger) 27. Ogun Co. Ś•ßŤ≤ĘŚ∑ě(Ogun) 28. Ondo Co. ÁŅĀŚ§öŚ∑ě(Ondo) 29. Osun Co. Ś•ßŚ≠ęŚ∑ě(Osun) 30. Oyo Co. Ś•ßÁīĄŚ∑ě(Oyo) 32. Yayung Co. ś≤≥śĶĀŚ∑ě 33. Sokoto Co. ÁīĘÁßĎśČėŚ∑ě(Sokoto) 34. Taraba Co. Ś°ĒśčČŚ∑īŚ∑ě(Taraba) 35. Yobe Co. ÁīĄŤ≤ĚŚ∑ě(Yobe) 36. Zamfara Co. śČéŚßÜś≥ēśčČŚ∑ě(Zamfara) 37. Ryeynpang Sotu Tecyu. ŤĀĮťā¶ť¶ĖťÉĹÁČĻŚćÄ Pusu alang mkbrnux 1. Nguru. śĀ©ŚŹ§ť≠Į(Nguru) 2. Maiduguri. ťāĀśĚúŚŹ§ťáĆ(Maiduguri) 3. Kano. Ść°Ťęĺ(Kano) 4. Katsina. Ść°ťĹäÁīćŚ∑ě(Katsina) 5. Sokoto. ÁīĘÁßĎśČė(Sokoto) 6. Zaria. śČéťáĆšļě(Zaria) 7. Kaduna. Ść°śĚúÁīć(Kaduna) 9. Bauchi. ŚĆÖŚ•á(Bauchi) 10. Yola. ÁīĄśčČ(Yola) 11. Abuja. ťėŅŚłÉśú≠(Abuja),ť¶ĖťÉĹ 12. Makurdi. ť¶¨ŚļęÁąĺŤŅ™(Makurdi) 13. Enugu. ŚüÉŚä™ŚŹ§(Enugu) 16. Ppanan Asu HarcourtŚďąÁßĎÁČĻśłĮ(Port Harcourt) 19. Lagos. śčČŚď•śĖĮ(Lagos) 20. Ibadan. šľäŚ∑īšłĻ(Ibadan) 21. Oshogbo. Ś•ßÁīĻŚćö(Oshogbo) 22. Ogbomosho. Ś•ßŚćöŤéęÁīĻ(Ogbomosho) 23. Ilorin. šľäśīõśěó(Ilorin) Cing-ci Mttuku balay ka gasoring mi ida nkiya gasu cuweyn Nigeria. Kndadax kngkawas 1970 dhuq saya pa, gasoring cuko ka kndudul wada pusu balay pnyahan keyjay qnlhangan dha. Gasoring cuko ka knkana nngalan dha 98%, kiya ka knkana nngalan qnlhangan na 83%. Mniq kngkawas 2006, bnkuwan patas sngcan congcu kcka qnlhangan Nigeria (kwoci huyryu) dhuq 238,920, tu2 tnbkuwan kana Afrika, msnul bukuy Tuhunac Afrika (408,074). Spuda Ingkoku Keyjay Sweyjn Cuku mi Qnlangan Ginghang ka smpu, GDP Nigeria pa spuda biyax bbari dha smpu u kndadax kngkawas 2005 na 1707 oku pila Amirika dhuq kngkawas 2007 na 2926 oku pila Amirika, wada balay hmrinas mn1 dungan. Kiya mi kngkawas 2014 Nigeria Qnlhangan Pyawcwencyu tongci sweycya Jemikale ka pkla, keyjay tnkawas Nigeria pa wada dhuq 5090 oku pila Amirika da, keyjay knou niya u wada hmrinas Tuhunac Afrika mi wada mtbkuwan qnlangan tu26, wada mknbeyhing bay keyjayti Afrika. Binaw mniq quri so lxanan smluwan mi sskuwan nengweyn u, ini baka Tuhunac Afrika kiya. Mniq 20 th 70 kngkkawas jiday mrana balay ka gasoring cida, Nigeria u alaw lxanan smluwan tocu mi psumu pila kiya ka wada ou balay ka saking dha nganguc. Mniq 80 jiday kcka qnrqilan gasoring u, wada mlih ka knkrayan gasoring, Nigeria u msmay bay muway saking dha nganguc, binaw hiti daw wada scuqi pririh muway pila saking, kiya ka wada psanak muway duma taykang risi uri. Pnsaking pila mi baking risi ka wada mrana mi ini dhqi muway ka pusu pila saking, kndudul mrana balay ka saking dha. Binaw, spuda seyhu Nigeria mi pnsaking qnlhangan ka muda pprngaw kari daw, kngkawas 2005 idas 10 Nigeria mi Paris Cyuropu pnsaking pila u wada mddahur psdhu kari, Nigeria u ya bay dmuwi 60% nhlitan pila snburah mari saking dha dungan. Kiya mi dmuwi nangalan ndhiya nanaq pila gasoring muda muway msngari niya 40%, tnkawas mangal hmrinas 11.5 oku pila Amirika ddiyun quri phlih mqrinuc niya. Nigeria mniq kngkawas 2006 idas 4 pa wada smnlanan rikisi: Dhiya u wada mtu1 pririh kana Paris Cyuropu taykang na qnlhangan Afrika (ya bay niqan 300 oku pila Amirika). Nigeria ka knkana qnlangan tu12 knbeyhing pnyahan gasoring mi tu8 knbeyhing qnlhangan cuko gasoring, gasoring tanming ssnkuwan ka qnlangan tu10 tnbkuwan (qnlhangan Nigeria u mniq kngkawas 1971 tumal gasoring pquri nganguc pssliyan qnlhangan). Qqpahan gasoring mniq kcka keyjay Nigeria pa wada mpusu balay, kiya ka knkan GDP na 40% mi nngalan pila seyhu na 80%. Kiya mi, mniq Niger Turu Hungun Co (pusu balay pnyahan gasoring) meysa qqlahang mlu uuda cuweyn gasoring, wada dndulan uri ka pnyahan niya gasoring, saya u shtur dha smquri cuko kana ka pntahan ngasoring uri. Nigeria tongsyun sucang ka knkana qnlangan ini biyaw mrana na sucang uri, pusu balay burah sucang tyeynsin yunyingsang (mray MTN, Etisalat, Zain mi Globacom) u to bay mniq knbeyhing mi nniqan balay stkuwan kcka qnlhangan dha pkrana qqpahun dha. So niyi uri ka seyhu u prading pkrana weysing tongsyun huwu uri. Nigeria pa niqan Yuco weysing, snpeyyah congpu Abuja Nigeria Qnlhangan Kongcyeyn Keyngkyo mi Pkrana Cyu qmlahang uuda niya. Saya pa Amirika, France, Ingkoku uri qnlhangan ka pusu balay gasoring dangi mawyi dha. Kngkawas 2006 idas 1 diyax 9, Cyokoku Telu kyojyo conghay abura spuda 22.68 oku pila Amirika mari Nigeria 130 go patas pnsdhuwan smruwa kmari gasoring ucilung (OML130) NA 45% na biyax qnblayaq qqpahun, Cyokoku ka wada mtaxa pusu balay gasoring dangi mawyi uri da. Nigeria pa wada pqriyun tnbarah sucang, kiya mi wisu ini biyaw msdalih tukcka nngalan qnlhangan dha, qnlhangan Nigeria u niqan mttuku balay cuweyn, kiya mi pkrana malu na cinjong, horicu, tongsyun mi qqpahan ppnan uri, niqan tu2 knbeyhing cngcweyn cyawyiso Afrika (Nigeria Cngcweyn Cyawyiso) uri. Spuda biyax bbari dha smpu, kngkawas 2007 Nigeria na GDP mniq qnlangan na tu37 tnbkuwan. Nigeria ka Amirika mniq tuhunac Sahara qnlhangan Afrika knbeyhing bay dangi mawyi, pndungus Amirika gasoring mniq knkana qnlhangan na tu5 (11% ka cinko gasoring). Dhiya uri u mniq kcka qnlangan mtuhuy Amirika mawyi na tu7 knbeyhing swenca qnlhangan. Nigeria saya ka Amirika tu50 knbeyhing qqiya pnyahan dha cuko sucang, kiya ka Amirika tu14 knbeyhing cinko qqiya pnyahan na qnlhangan. Amirika ka qnlhangan dha knbeyhing na qnlhangan icil tucu niya. Ou balay uuda keyjay u mssli mniq 4 pusu balay alang mkbrnux: Lagos, Kaduna, Ppanan Asu Harcourt mi Abuja. Kiya ka pusu balay keyjay congsin ka dniyi, pkrana nniqan icil u wisu balay so sqda kiya. Cuxan han pa, pkrana keyjay Nigeria u bsiyaq balay yahan qmlahang heytay seyhu, mqnaqah, ini tdwani qmlahang ka qnriqu niya, kiya u saya ka pnwaya mincu ka pdungus mi bukuy mndungus sbrahan ka uuda keyjay, kiya ka wada psdrxun pdungus ka uuda Nigeria, prading pkrana mbiyax balay biyax keyjay dha, kiya dhuq mpusu balay keyjayti Afrika ka sngtangan dha. Qnlhangan Nigeria pa niqan tubaraw bay knrana na cinjong huwu, niqan tndxral qnlhangan mi qnlhangan nganguc na ginghang, cucan qmlahang kojyo, cngcweyn cingci kojyo, pawsyeyn kojyo mi cingci sediq, sumu kucweyn tocu cicin kiya mi tocu ginghang. Qqpahan pnwalang ka Nigeria pusu balay qqpahan sntuku pila wayhuy cbiyaw. Nigeria cbiyaw pa mnqnlangan knbeyhing bay qnlhangan cuko trabus, koko mi abura qhuni sksik, kiya mi qhuni beyhing sbiki, mmudu hiyi pnwalang, lhngay, yuku, bunga qhuni, sanyaw mi sibus pusu balay pnyahan qnlhangan. Ya bay niqan 60% sediq Nigeria ka qmpah pyahan qqpahan pnwalang, kiya uri u qnlhangan dha pa niqan ou balay malu qpahan dxral mi ini dha dani tmabul nina. Nigeria u niqan ou balay ini dayi ptrawah kmari ka kwangwu cuweyn, kiya ka knkana gasu ida nkiya, mey, dxral hwan, tan xxihuy kwang, king, btunux xiluy kwang, btunux seykay, si, ni, btunux mo mi sin. Ana so niqan knou bay snkuwan niya ka ida nkiya cuweyn niyi, binaw quri so qqpahun kmari kongyey qnlhangan Nigeria pa ida wisu mniq so npnrdingan niya na. Qqpahan mpsalu Nigeria pa kiya ka knkana mpsalu qraqil mi qqpahan tminun (wa mssli mniq Kano, Abeokuta, Onitsha mi Lagos), mpsalu rulu (mray so rulu France u smalu maku mi traku Ingkoku mpsalu niya Bedford, saya ka tongyong rulu na kingal cida kojyo), lukus Tisyo, gomu smluwan mi qqpahan cyakong uuqun. So cduray hari ka qnlhangan Nigeria niyi pa nngalan hbangan kcka qnlhangan u wada mrana balay, kiya ka wada briyan tndxral qnlhangan Nigeria mi kwoci ka eyga (nawraywu) Nigeria, kiya mi mniq Afrika qnlhangan icil mi duma nniqan O Co u kuxul dha balay uri. Jen-ko Knhbrawan hiyi sediq Nigeria saya pa wada hmrinas 2 oku 500 knbkiyan hiyi sediq, mnniq tuhunac ka Kuriscyang mi tudaya na Muslim pa mndungus balay 1:1, qridin tnquli laqi ryu pdkana u 5.5 laqi, knou balay ka 8.6 laqi. Spuda so qnita smpu, ya bay so dhuq kngkawas 2050 daw, Nigeria ka muda rmirih Amirika, mtu3 knou balay knhbrawan hiyi sediq qnlhangan, mphrinas 3 oku ka mnniq hiya. Dhuq kngkawas 2100 daw, knhbrawan hiyi sediq Nigeria u mpdhuq 8 oku, mknkana qnlangan knhbrawan balay sediq 3 qnlhangan uri. Kiya mi knkana knhbrawan hiyi sediq Afrika dhuq kngkawas 20100 daw musa smpusal mrana, mpdhuq 42 oku hiyi sediq. Cung-cyaw Qnlhangan sediq Nigeria pusu balay ka tuhunac snluhay snhiyan Kiristo kyo mi tudaya ka snluhay snhiyan Muslim kyo, Kiristo kyo ka knkana sediq na 44.21%, Islam kyo ka knkana sediq na 52.61%, snluhay pnsltudan pa ya bay 3%, tudaya duma nniqan pa wada dmuwi pnwaya Islam kyo. Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= nig…ô…ĺia = gaga kska m…ô ¶ow ka nig…ô…ĺia, ** ** n, * ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o **,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan ***,***,*** ńßiji. gaga abu…üa ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax * idas ** ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal nig…ô…ĺia ga wada sugan **% ka dxgal qpańßan, *.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka muńßammadu buńßa…ĺi, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = nig…ô…ĺia = nig…ô…ĺia (ka…ĺi iŇčkoku: nig…ô…ĺia), kija ka qnlńßaŇčan tuiwil a*…ĺika, wa mniq a*…ĺika guin…ôa wan dudux tuiwil mkŇčańßu, ssijaw qnlńßaŇčan u kija ka knkana tuiwil na b…ônin, tudaja na nig…ô…ĺ, tuna…ĺa ¶ daja u mtuńßuj  ¶ńßad mslutu ¶ kiŇčal butun baj tnuajus dx…ĺalqnlńßaŇčan, mnduŇčus baj tuna…ĺa ¶ ka  ¶am…ô…ĺoun. nig…ô…ĺia ka knkana balaj a*…ĺika knńßb…ĺawan balaj ńßiji s…ôdiq na qnlńßaŇčan, knkana qnlaŇčan tu* knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq qnlńßaŇčan, knkana qnlaŇčan qalux s…ôdiq ka pusu balaj k ¶ka qnlńßaŇčan u knńßb…ĺawan balaj s…ôdiq na qnlńßaŇčan u…ĺi. dńßija u wada pniqan nxan tu** qnlńßaŇčan nija u…ĺi, kija ka ntumal ta iŇč kwosj…ô u…ĺi. …ĺi-s dx…ĺal qmnlńßaŇčan  ¶ida * tńß  ¶ida, mkŇčańßu laŇču  ¶ńßad na s…ôdiq *agńßawa pńßiju kan…ôm bo…ĺnu tikwo. ** tńß dńßuq ** tńß, soŇčńßai tikwo ka qmlańßaŇč. kŇčkawas ****, spuda budoja ka mn…ĺmux. bukuj daw n…ôtńß…ô…ĺlands, *…ĺan ¶…ô, iŇčkoku u…ĺi ka skkiŇčal p…ĺijux kn…ĺmux ka mpqlańßaŇč, snba…ĺi quli; kŇčkawas ****  ¶ida iŇčkoku ka mniq lagos pńßiju pst…ĺŇčan daw, ini saŇčaj snqu…ĺi k ¶ka dx…ĺal pk…ĺana; kŇčkawas ****, tuńßuna ¶, tudaja nig…ô…ĺia pa wada mniŇčkoku na 'qnlńßaŇčan qmlańßaŇč'; kŇčkawas **** daw wada pspuwan dx…ĺal qnlńßaŇčan iŇčkoku 'nig…ô…ĺia dx…ĺal qlńßaŇčan mi qnlńßaŇčan qmlańßaŇč'. babaw duku…ĺi ¶u daw kŇčkawas ****, iŇčkoku u sm…ĺuwa k…ôŇčpo dńßa, pńßiju …ĺj…ônpaŇč s…ôńßu. kŇčkawas ****, wada maŇčal bijax k ¶ka dńßija qmlańßaŇč dńßija nanaq. kŇčkawas **** idas ** dijax *, wada pkla ka…ĺi duku…ĺi ¶u, wada mqnlńßaŇčan tumal ta iŇč kwosj…ô. kŇčkawas **** ids ** dijaqx *, wada knp…ĺijux nig…ô…ĺia …ĺj…ônpaŇč koŇčńßkwo. bukuj daw wada snpusal muda  ¶junsu  ¶Ňčpj…ôn, ńß…ôtaj bsijaq balaj qmlańßaŇč. kŇčkawas **** idas * dijax *, pusu bukuŇč s…ôńßu ńß…ôtaj sani aba ¶ńßa u mniq sapańß nija nanaq m…ĺdaŇč, lmutu ¶ nija ka abubaka…ĺ u wada sndńßu subwaj nija qu…ĺi s…ôńßu pnuda s…ôŇčkjo s…ôdiq ka pusu bijax. kŇčkawas **** idas * dijax **, s…ôdiq igbo …üoku o…üukwu u wada mlata ¶ nig…ô…ĺia …ĺj…ônpaŇč koŇčńßkwo, pńßiju bia*…ĺa koŇčńßkwo; mntna kŇčkawas idas *, spuda goon ka pusu balaj na …ĺj…ônpaŇč s…ôńßu snkaul ńß…ôtaj kmtu…ĺ mdaka…ĺ, m ¶ ¶bu ka k ¶kaq dńßa; dńßuq kŇčkawas **** idas *, wada ini baka ka ńß…ôtaj bia*…ĺa. kŇčkawas **** idas * k ¶ka s…ôŇčkjo soto u, olus…ôgun obasan…üo ka wada maŇčal soto. kŇčkawas **** idas * dijax **, muda s…ôŇčkjo soto mi kokomin gikaj. uma…ĺu musa ja…ĺadua ka wada maŇčal soto. kŇčkawas **** idas * dijax *  ¶ida wada mna…ĺux m…ĺdaŇč ka uma…ĺu musa ja…ĺadua, ńßuku soto goodlu ¶k …üonatńßan ka lmutu ¶ …ĺmi…ĺińß soto. kŇčkawas **** idas * dijax **, goodlu ¶k …üonatńßan ka wada mbijax s…ôŇčkjo soto, idas * dijax **, mniq dx…ĺal ŇčaŇču ¶ sotu abu ¶a tmiluŇč qdi…ĺaw pkla ka…ĺi psdńßu. mńßdu knb…ôńßiŇč s…ôŇčkjo daw wada m…ĺ…ĺudu ka  ¶ida, wada niqan ***sŇča…ĺi ńßiji s…ôdiq ka m…ĺdaŇč, *** sŇča…ĺi s…ôdiq ka maŇčal luqańß, ppija kbkuj ńßiji ka wada q…ĺapun, sdalińß * knbkijan s…ôdiq ka wada uka sapańß qd…ĺiqan. kŇčkawas **** daw, p…ĺadiŇč pspu…ĺuq pk…ĺudu ka pnslijan knmalu dx…ĺal b…ĺo ¶ad…ô , kŇčkawas **** sw…ôŇčsiŇčńßwa, ńß…ôtaj s…ôńßu u kndudul ini baka mi ini dńßa dńßqi qmlańßaŇč ka ** alaŇč mkb…ĺnux, knmalu dx…ĺal b…ĺo ¶ad…ô mi qnlńßaŇčan islam, pnslijan  ¶iti ka ppwaluk balaj, wada m* ńßuŇčun xiluj mi ddńßija u niqan ńßba…ĺaw s…ôdiq nniqan s…ôdiq dmuwi ou pila ka ppwaluk u…ĺi. kŇčkawas **** idas * dijax *  ¶ida, msdalińß bo…ĺno  ¶o alaŇč mkb…ĺnux laŇču  ¶ńßad baga mniq mk* dijax wadas sqmaun boko ńßa…ĺam, ja baj niqan ńßm…ĺinas **** ńßiji s…ôdiq ka wada pńßqilun, knbkijan s…ôdiq mq…ĺaqil u wada qdu…ĺiq mlata ¶ sapańß alaŇč dńßa.  ¶…ôŇč- ¶ qnlńßaŇčan dńßa …ĺj…ônpaŇč koŇč ¶u mi pnwaja u pnu…ĺu dńßa kndadax ami…ĺika, soto u spuda knkana s…ôdiq qnlńßaŇčan msdu…ĺux m…ôtaq ńßjo s…ôŇčkjo pnńßiju, kija ka w…ônso qnlńßaŇčan mi pusu tunux s…ôńßu, ijax dijax qpańßun u * kŇčkawas, mnou balaj muda lmutu ¶ mn*. bijax qpańßan soto u wada psdńßu qmlańßaŇč gikaj nig…ô…ĺia, kwońßuj u psnakan saŇčgijiŇč (s…ônat…ô o* nig…ô…ĺia) mi  ¶oŇčgijiŇč (ńßous…ô o* …ĺ…ôp…ĺ…ôs…ôntati*…ôs o* nig…ô…ĺia). saŇčgijiŇč u niqan *** ńßiji gijiŇč, ** ka  ¶o mi pn* ńßiji gijiŇč, sotu u * gijiŇč.  ¶oŇčgijiŇč pa mu…ĺu knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq knkiŇčal  ¶o muda umau knńßb…ĺawan ńßiji pi…ĺi na dajńßjo, knkana u niqan *** ńßiji. gijiŇč mi dajńßjo u spuda s…ôŇčkjo pnńßiju kana.  ¶jun-s pusu tjawmu:  ¶junsu nig…ô…ĺia. ńß…ôtaj nig…ô…ĺia pa alaw dndulan qnbsjaqan mq…ĺinu ¶ mi m ¶ ¶bu k ¶ka qnlńßaŇčan dńßananaq, ana so niqan msdalińß * oku knńßb…ĺawan ńßiji ka s…ôdiq, binaw qnbsjaqan balaj ini ttuku ba bijax m ¶ ¶bu nija, smudal kana ka ppuniq ddijun m ¶ ¶bu u…ĺi, ńß…ôtaj tuka…ĺa ¶ saja u wana balaj ** skoki m ¶ ¶bu smudal ńßntijan …ĺŇč ¶an …üidaj, pusu bijax ńß…ôtaj u mnniq ka ńßiji s…ôdiq ka pusu dńßa. balaj baj bijax m ¶ ¶bu u wana nanaq niqan bijax kndaka…ĺ kn ¶ijuk ńßantaj jo ¶ituj. knkana ńß…ôtaj m ¶ ¶bu u ja baj niqan ** knbkijan ńßiji s…ôdiq, ńß…ôtaj tudx…ĺal m ¶ ¶bu butaj u niqan * su ka bnkuwan dńßa. ti-…ĺi nig…ô…ĺia u qnlńßaŇčan wa mniq tuiwil a*…ĺika. nig…ô…ĺia u wa mniq tuiwil ka mslutu ¶ b…ônin, mniq tuna…ĺa ¶ u mtuńßuj  ¶am…ô…ĺoon msqapańß, mniq tudaja u mslutu ¶ nig…ô…ĺ. kija mi tuńßuna ¶ nija ka guin…ôa wan. ńßniwan lnliŇčaj pusu balaj ńßniwan lnliŇčaj nig…ô…ĺia tudaja u niqan tuba…ĺaw b…ĺnux adamawa, tuba…ĺaw b…ĺnux mambila, tuba…ĺaw b…ĺnux …üoss mi tuba…ĺaw b…ĺnux obduga u…ĺi, pusu balaj tuńßuna ¶ ka b…ĺnux ndanan mapa qsija jajuŇč nig…ô…ĺ qsija tuńßuna ¶, tuna…ĺa ¶ ńßuna ¶ tnuajus u ou balaj dwijaq, mkŇčańßu u ¶iluŇč u ou sa ¶o, …ĺu ¶aw dx…ĺal mi laŇču qsija. pusu balaj jajuŇč u niqan jajuŇč nig…ô…ĺ mi jajuŇč b…ônu…ô. kŇčka…ĺa ¶ nig…ô…ĺia pa wa mniq nniqan mtilux kŇčka…ĺa ¶, ka…ĺa ¶ u mńßu…ĺiq. nig…ô…ĺia u wada dndulan * kluwanan kŇčka…ĺa ¶: kŇčka…ĺa ¶ mtilux qjuxan qqńßuni, kŇčka…ĺa ¶ mtilux m…ĺńßńßaw qńßuni ssp…ĺiq b…ĺnux, kŇčka…ĺa ¶ sańß…ôl dwijaq. tuiwil ńßuna ¶ lagos u dndulan muxul bwińßu…ĺ guin…ôa, snp…ôjańß tudaja mqu…ĺi ńßuna ¶ qsija qnjuxan tnkawas u ***-**** ńßawmi. lnliŇčaj dx…ĺal nniqan nig…ô…ĺia ka ******n *****…ô* / ***.****n *.****…ô. mntna knkana qnlńßaŇčan tuiwil a*…ĺika, nig…ô…ĺia pa wana balaj niqan * kŇčka…ĺa ¶, kija ka kŇčka…ĺa ¶ kndŇčuwan mi kŇčka…ĺa ¶ qjuxan. dx…ĺal tudaja nig…ô…ĺia u tuba…ĺaw kija. nniqan dx…ĺal mkŇčańßu u ¶iluŇč tuńßuna ¶ u mb…ĺnux kija. siŇč- ¶Ňč  ¶ju-ńßwa knkana qnlńßaŇčan nig…ô…ĺia pa psnakan ** ka  ¶o mi * ka t…ô ¶ju. knkiŇčal  ¶o u pńßiju pnwaja * jiŇč na  ¶omin tajkaj kija mi *  ¶o ¶aŇč pnuda s…ôŇčkjo. *. abia  ¶o. ****(abia) *. adamawa  ¶o. *****(adamawa) *. akwa ibom  ¶o. ******(akwa ibom) *. anamb…ĺa  ¶o. *****(anamb…ĺa) *. bau ¶ńßi  ¶o. ***(bau ¶ńßi) *. baj…ôlsa  ¶o. *****(baj…ôlsa) *. b…ônu…ô  ¶o. ****(b…ônu…ô) *. bo…ĺno  ¶o. ****(bo…ĺno) **. tu…ĺu ńßuŇčun  ¶o. *** **. …ôbonji  ¶o. ****(…ôbonji) **. …ôkiti  ¶o. ****(…ôkiti) **. …ônugu  ¶o. ****(…ônugu) **. gomb…ô  ¶o. ***(gomb…ô) **. imo  ¶o. ***(imo) **. …üigawa  ¶o. ****(…üigawa) **. kaduna  ¶o. ****(kaduna) **. kano  ¶o. ***(kano) **. katsina  ¶o. ****(katsina) **. k…ôbbi  ¶o. ***(k…ôbbi) **. kogi  ¶o. ***(kogi) **. kwa…ĺa  ¶o. ***(kwa…ĺa) **. lagos  ¶o. ****(lagos) **. nassa…ĺawa  ¶o. *****(nassa…ĺawa) **. nig…ô…ĺ  ¶o. ***(nig…ô…ĺ) **. ogun  ¶o. ***(ogun) **. ondo  ¶o. ***(ondo) **. osun  ¶o. ***(osun) **. ojo  ¶o. ***(ojo) **. jajuŇč  ¶o. *** **. sokoto  ¶o. ****(sokoto) **. ta…ĺaba  ¶o. ****(ta…ĺaba) **. job…ô  ¶o. ***(job…ô) **. *am*a…ĺa  ¶o. *****(*am*a…ĺa) **. …ĺj…ônpaŇč sotu t…ô ¶ju. ****** pusu alaŇč mkb…ĺnux *. Ňču…ĺu. ***(Ňču…ĺu) *. maidugu…ĺi. ****(maidugu…ĺi) *. kano. **(kano) *. katsina. ****(katsina) *. sokoto. ***(sokoto) *. *a…ĺia. ***(*a…ĺia) *. kaduna. ***(kaduna) *. bau ¶ńßi. **(bau ¶ńßi) **. jola. **(jola) **. abu…üa. ***(abu…üa),** **. maku…ĺdi. ****(maku…ĺdi) **. …ônugu. ***(…ônugu) **. ppanan asu ńßa…ĺ ¶ou…ĺt****(po…ĺt ńßa…ĺ ¶ou…ĺt) **. lagos. ***(lagos) **. ibadan. ***(ibadan) **. osńßogbo. ***(osńßogbo) **. ogbomosńßo. ****(ogbomosńßo) **. ilo…ĺin. ***(ilo…ĺin)  ¶iŇč- ¶i mttuku balaj ka gaso…ĺiŇč mi ida nkija gasu  ¶uw…ôn nig…ô…ĺia. kndadax kŇčkawas **** dńßuq saja pa, gaso…ĺiŇč  ¶uko ka kndudul wada pusu balaj pnjańßan k…ô…üaj qnlńßaŇčan dńßa. gaso…ĺiŇč  ¶uko ka knkana nŇčalan dńßa **%, kija ka knkana nŇčalan qnlńßaŇčan na **%. mniq kŇčkawas ****, bnkuwan patas sŇč ¶an  ¶oŇč ¶u k ¶ka qnlńßaŇčan nig…ô…ĺia (kwo ¶i ńßuj…ĺju) dńßuq ***,***, tu* tnbkuwan kana a*…ĺika, msnul bukuj tuńßuna ¶ a*…ĺika (***,***). spuda iŇčkoku k…ô…üaj sw…ô…ün  ¶uku mi qnlaŇčan giŇčńßaŇč ka smpu, gdp nig…ô…ĺia pa spuda bijax bba…ĺi dńßa smpu u kndadax kŇčkawas **** na **** oku pila ami…ĺika dńßuq kŇčkawas **** na **** oku pila ami…ĺika, wada balaj ńßm…ĺinas mn* duŇčan. kija mi kŇčkawas **** nig…ô…ĺia qnlńßaŇčan pjaw ¶w…ôn ¶ju toŇč ¶i sw…ô ¶ja …ü…ômikal…ô ka pkla, k…ô…üaj tnkawas nig…ô…ĺia pa wada dńßuq **** oku pila ami…ĺika da, k…ô…üaj knou nija u wada ńßm…ĺinas tuńßuna ¶ a*…ĺika mi wada mtbkuwan qnlaŇčan tu**, wada mknb…ôńßiŇč baj k…ô…üajti a*…ĺika. binaw mniq qu…ĺi so lxanan smluwan mi sskuwan n…ôŇčw…ôn u, ini baka tuńßuna ¶ a*…ĺika kija. mniq ** tńß ** kŇčkkawas …üidaj m…ĺana balaj ka gaso…ĺiŇč  ¶ida, nig…ô…ĺia u alaw lxanan smluwan to ¶u mi psumu pila kija ka wada ou balaj ka sakiŇč dńßa ŇčaŇču ¶. mniq ** …üidaj k ¶ka qn…ĺqilan gaso…ĺiŇč u, wada mlińß ka knk…ĺajan gaso…ĺiŇč, nig…ô…ĺia u msmaj baj muwaj sakiŇč dńßa ŇčaŇču ¶, binaw ńßiti daw wada s ¶uqi p…ĺi…ĺińß muwaj pila sakiŇč, kija ka wada psanak muwaj duma tajkaŇč …ĺisi u…ĺi. pnsakiŇč pila mi bakiŇč …ĺisi ka wada m…ĺana mi ini dńßqi muwaj ka pusu pila sakiŇč, kndudul m…ĺana balaj ka sakiŇč dńßa. binaw, spuda s…ôńßu nig…ô…ĺia mi pnsakiŇč qnlńßaŇčan ka muda pp…ĺŇčaw ka…ĺi daw, kŇčkawas **** idas ** nig…ô…ĺia mi pa…ĺis  ¶ju…ĺopu pnsakiŇč pila u wada mddańßu…ĺ psdńßu ka…ĺi, nig…ô…ĺia u ja baj dmuwi **% nńßlitan pila snbu…ĺańß ma…ĺi sakiŇč dńßa duŇčan. kija mi dmuwi naŇčalan ndńßija nanaq pila gaso…ĺiŇč muda muwaj msŇča…ĺi nija **%, tnkawas maŇčal ńßm…ĺinas **.* oku pila ami…ĺika ddijun qu…ĺi pńßlińß mq…ĺinu ¶ nija. nig…ô…ĺia mniq kŇčkawas **** idas * pa wada smnlanan …ĺikisi: dńßija u wada mtu* p…ĺi…ĺińß kana pa…ĺis  ¶ju…ĺopu tajkaŇč na qnlńßaŇčan a*…ĺika (ja baj niqan *** oku pila ami…ĺika). nig…ô…ĺia ka knkana qnlaŇčan tu** knb…ôńßiŇč pnjańßan gaso…ĺiŇč mi tu* knb…ôńßiŇč qnlńßaŇčan  ¶uko gaso…ĺiŇč, gaso…ĺiŇč tanmiŇč ssnkuwan ka qnlaŇčan tu** tnbkuwan (qnlńßaŇčan nig…ô…ĺia u mniq kŇčkawas **** tumal gaso…ĺiŇč pqu…ĺi ŇčaŇču ¶ psslijan qnlńßaŇčan). qqpańßan gaso…ĺiŇč mniq k ¶ka k…ô…üaj nig…ô…ĺia pa wada mpusu balaj, kija ka knkan gdp na **% mi nŇčalan pila s…ôńßu na **%. kija mi, mniq nig…ô…ĺ tu…ĺu ńßuŇčun  ¶o (pusu balaj pnjańßan gaso…ĺiŇč) m…ôsa qqlańßaŇč mlu uuda  ¶uw…ôn gaso…ĺiŇč, wada dndulan u…ĺi ka pnjańßan nija gaso…ĺiŇč, saja u sńßtu…ĺ dńßa smqu…ĺi  ¶uko kana ka pntańßan Ňčaso…ĺiŇč u…ĺi. nig…ô…ĺia toŇčsjun su ¶aŇč ka knkana qnlaŇčan ini bijaw m…ĺana na su ¶aŇč u…ĺi, pusu balaj bu…ĺańß su ¶aŇč tj…ônsin junjiŇčsaŇč (m…ĺaj mtn, …ôtisalat, *ain mi globa ¶om) u to baj mniq knb…ôńßiŇč mi nniqan balaj stkuwan k ¶ka qnlńßaŇčan dńßa pk…ĺana qqpańßun dńßa. so niji u…ĺi ka s…ôńßu u p…ĺadiŇč pk…ĺana w…ôsiŇč toŇčsjun ńßuwu u…ĺi. nig…ô…ĺia pa niqan ju ¶o w…ôsiŇč, snp…ôjańß  ¶oŇčpu abu…üa nig…ô…ĺia qnlńßaŇčan koŇč ¶j…ôn k…ôŇčkjo mi pk…ĺana  ¶ju qmlańßaŇč uuda nija. saja pa ami…ĺika, *…ĺan ¶…ô, iŇčkoku u…ĺi qnlńßaŇčan ka pusu balaj gaso…ĺiŇč daŇči mawji dńßa. kŇčkawas **** idas * dijax *,  ¶jokoku t…ôlu kjo…üjo  ¶oŇčńßaj abu…ĺa spuda **.** oku pila ami…ĺika ma…ĺi nig…ô…ĺia *** go patas pnsdńßuwan sm…ĺuwa kma…ĺi gaso…ĺiŇč u ¶iluŇč (oml***) na **% na bijax qnblajaq qqpańßun,  ¶jokoku ka wada mtaxa pusu balaj gaso…ĺiŇč daŇči mawji u…ĺi da. nig…ô…ĺia pa wada pq…ĺijun tnba…ĺańß su ¶aŇč, kija mi wisu ini bijaw msdalińß tuk ¶ka nŇčalan qnlńßaŇčan dńßa, qnlńßaŇčan nig…ô…ĺia u niqan mttuku balaj  ¶uw…ôn, kija mi pk…ĺana malu na  ¶in…üoŇč, ńßo…ĺi ¶u, toŇčsjun mi qqpańßan ppnan u…ĺi, niqan tu* knb…ôńßiŇč  ¶Ňč ¶w…ôn  ¶jawjiso a*…ĺika (nig…ô…ĺia  ¶Ňč ¶w…ôn  ¶jawjiso) u…ĺi. spuda bijax bba…ĺi dńßa smpu, kŇčkawas **** nig…ô…ĺia na gdp mniq qnlaŇčan na tu** tnbkuwan. nig…ô…ĺia ka ami…ĺika mniq tuńßuna ¶ sańßa…ĺa qnlńßaŇčan a*…ĺika knb…ôńßiŇč baj daŇči mawji, pnduŇčus ami…ĺika gaso…ĺiŇč mniq knkana qnlńßaŇčan na tu* (**% ka  ¶inko gaso…ĺiŇč). dńßija u…ĺi u mniq k ¶ka qnlaŇčan mtuńßuj ami…ĺika mawji na tu* knb…ôńßiŇč sw…ôn ¶a qnlńßaŇčan. nig…ô…ĺia saja ka ami…ĺika tu** knb…ôńßiŇč qqija pnjańßan dńßa  ¶uko su ¶aŇč, kija ka ami…ĺika tu** knb…ôńßiŇč  ¶inko qqija pnjańßan na qnlńßaŇčan. ami…ĺika ka qnlńßaŇčan dńßa knb…ôńßiŇč na qnlńßaŇčan i ¶il tu ¶u nija. ou balaj uuda k…ô…üaj u mssli mniq * pusu balaj alaŇč mkb…ĺnux: lagos, kaduna, ppanan asu ńßa…ĺ ¶ou…ĺt mi abu…üa. kija ka pusu balaj k…ô…üaj  ¶oŇčsin ka dniji, pk…ĺana nniqan i ¶il u wisu balaj so sqda kija.  ¶uxan ńßan pa, pk…ĺana k…ô…üaj nig…ô…ĺia u bsijaq balaj jańßan qmlańßaŇč ńß…ôtaj s…ôńßu, mqnaqańß, ini tdwani qmlańßaŇč ka qn…ĺiqu nija, kija u saja ka pnwaja min ¶u ka pduŇčus mi bukuj mnduŇčus sb…ĺańßan ka uuda k…ô…üaj, kija ka wada psd…ĺxun pduŇčus ka uuda nig…ô…ĺia, p…ĺadiŇč pk…ĺana mbijax balaj bijax k…ô…üaj dńßa, kija dńßuq mpusu balaj k…ô…üajti a*…ĺika ka sŇčtaŇčan dńßa. qnlńßaŇčan nig…ô…ĺia pa niqan tuba…ĺaw baj kn…ĺana na  ¶in…üoŇč ńßuwu, niqan tndx…ĺal qnlńßaŇčan mi qnlńßaŇčan ŇčaŇču ¶ na giŇčńßaŇč,  ¶u ¶an qmlańßaŇč ko…üjo,  ¶Ňč ¶w…ôn  ¶iŇč ¶i ko…üjo, pawsj…ôn ko…üjo mi  ¶iŇč ¶i s…ôdiq, sumu ku ¶w…ôn to ¶u  ¶i ¶in kija mi to ¶u giŇčńßaŇč. qqpańßan pnwalaŇč ka nig…ô…ĺia pusu balaj qqpańßan sntuku pila wajńßuj  ¶bijaw. nig…ô…ĺia  ¶bijaw pa mnqnlaŇčan knb…ôńßiŇč baj qnlńßaŇčan  ¶uko t…ĺabus, koko mi abu…ĺa qńßuni sksik, kija mi qńßuni b…ôńßiŇč sbiki, mmudu ńßiji pnwalaŇč, lńßŇčaj, juku, buŇča qńßuni, sanjaw mi sibus pusu balaj pnjańßan qnlńßaŇčan. ja baj niqan **% s…ôdiq nig…ô…ĺia ka qmpańß pjańßan qqpańßan pnwalaŇč, kija u…ĺi u qnlńßaŇčan dńßa pa niqan ou balaj malu qpańßan dx…ĺal mi ini dńßa dani tmabul nina. nig…ô…ĺia u niqan ou balaj ini daji pt…ĺawańß kma…ĺi ka kwaŇčwu  ¶uw…ôn, kija ka knkana gasu ida nkija, m…ô, dx…ĺal ńßwan, tan xxińßuj kwaŇč, kiŇč, btunux xiluj kwaŇč, btunux s…ôkaj, si, ni, btunux mo mi sin. ana so niqan knou baj snkuwan nija ka ida nkija  ¶uw…ôn niji, binaw qu…ĺi so qqpańßun kma…ĺi koŇčj…ô qnlńßaŇčan nig…ô…ĺia pa ida wisu mniq so npn…ĺdiŇčan nija na. qqpańßan mpsalu nig…ô…ĺia pa kija ka knkana mpsalu q…ĺaqil mi qqpańßan tminun (wa mssli mniq kano, ab…ôokuta, onitsńßa mi lagos), mpsalu …ĺulu (m…ĺaj so …ĺulu *…ĺan ¶…ô u smalu maku mi t…ĺaku iŇčkoku mpsalu nija b…ôd*o…ĺd, saja ka toŇčjoŇč …ĺulu na kiŇčal  ¶ida ko…üjo), lukus tisjo, gomu smluwan mi qqpańßan  ¶jakoŇč uuqun. so  ¶du…ĺaj ńßa…ĺi ka qnlńßaŇčan nig…ô…ĺia niji pa nŇčalan ńßbaŇčan k ¶ka qnlńßaŇčan u wada m…ĺana balaj, kija ka wada b…ĺijan tndx…ĺal qnlńßaŇčan nig…ô…ĺia mi kwo ¶i ka …ôga (naw…ĺajwu) nig…ô…ĺia, kija mi mniq a*…ĺika qnlńßaŇčan i ¶il mi duma nniqan o  ¶o u kuxul dńßa balaj u…ĺi. …ü…ôn-ko knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq nig…ô…ĺia saja pa wada ńßm…ĺinas * oku *** knbkijan ńßiji s…ôdiq, mnniq tuńßuna ¶ ka ku…ĺis ¶jaŇč mi tudaja na muslim pa mnduŇčus balaj *:*, q…ĺidin tnquli laqi …ĺju pdkana u *.* laqi, knou balaj ka *.* laqi. spuda so qnita smpu, ja baj so dńßuq kŇčkawas **** daw, nig…ô…ĺia ka muda …ĺmi…ĺińß ami…ĺika, mtu* knou balaj knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq qnlńßaŇčan, mpńß…ĺinas * oku ka mnniq ńßija. dńßuq kŇčkawas **** daw, knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq nig…ô…ĺia u mpdńßuq * oku, mknkana qnlaŇčan knńßb…ĺawan balaj s…ôdiq * qnlńßaŇčan u…ĺi. kija mi knkana knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq a*…ĺika dńßuq kŇčkawas ***** daw musa smpusal m…ĺana, mpdńßuq ** oku ńßiji s…ôdiq.  ¶uŇč- ¶jaw qnlńßaŇčan s…ôdiq nig…ô…ĺia pusu balaj ka tuńßuna ¶ snluńßaj snńßijan ki…ĺisto kjo mi tudaja ka snluńßaj snńßijan muslim kjo, ki…ĺisto kjo ka knkana s…ôdiq na **.**%, islam kjo ka knkana s…ôdiq na **.**%, snluńßaj pnsltudan pa ja baj *%, tudaja duma nniqan pa wada dmuwi pnwaja islam kjo. pnjańßan pnatas  ¶ia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>