<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_North_Korea" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: North_Korea" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= North Korea = Gaga kska Yacow ka Korea, north, 40 00 N, 127 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 120,538 sq km(hangan na o Tg99)(knlbanga dxgal o 120,408 sq km, knlbangan qsiya o 130 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 25,115,311 hiyi. Gaga Pyongyang ka pusu alang paru, jiyax 15 idas 8 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Korea, north ga wada sugan 21.80% ka dxgal qpahan, 46% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 32.20% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Kim Jong-un, pnaah hngkawas2016 idas 5 jiyax 9pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Pey-han = Coseyng mincu cuyi jnmin konghe kwo (Kari Hnnkoku:ž°įžĄ†ŽĮľž£ľž£ľžĚėžĚłŽĮľÍ≥ĶŪôĒÍĶ≠ÔľŹChosŇŹn MinjujuŇ≠i Inmin Konghwaguk ?), slxan bay tmhangan ka Coseyng , Taiwan, Tahan Minkwo mi Syangkang pa ngalan dha Peyhan mnchaya tmhangan, kiya ka wa mniq tuhranan hidaw Asia Coseyng pantaw tudmka daya na qnlhangan sehuy cuyi, pnhiyu kngkawas 1948 idas 9 diyax 9. Balay bay qlhangan dha tndxral pa ya bay 12 knbkiyan pinghwangkongri (ya bay knkanaknlbangan 55% Coseyng pantaw), hwating sotu mi knbeyhing bay alang mkbrnux ka Pingjang. Qnlhangan hiyi mi Tahan Minkwo pa dmuwi 38 seyng (uxay nniqan cyunscyu ddha Han) ptuayus. Tnuayus tudaya ka Yaryucyang, Tomancyang (Tumencyang) ka ayus, mslutuc Cyokoku mi Orosiya. Hangan qnlhangan Hangan kana hanji qnlhangan niyi ka "Coseyng mincu cuyi jnmin konghekwo", slxan bay tmhangan ka Coseyng. Qnlhangan Coseyng mniq kcka qnlhangan dha pa dmuwi slxan hangan "Coseyng", "Konghekwo" uxay daw "Tudaya dmka konghekwo". Cyoka jnmin konghekwo u mniq kngkawas 1992 msupu Hangkoku cyeyncyaw brah cida han pa, ida dha ngalan murux mndungu bay seyhu ka Coseyng mincu cuyi jnmin konghekwo, ini sruwa Tahan minkwo cngcweyn, spuda nniqan lnlingay pa dmuwi 38 seyng tudaya ka "Tudaya Coseyng", tuhunac ka "Tuhunac Coseyng"; dhuq kngkawas 1992 cida Cyokoku mi Hankoku ddha qnlhangan ka wada cyeyncyaw daw, ini puru Coseyng pquri pnlawa dha Hankoku lmawa da, kiya mi ini duwi nniqan lnlingay lmawa ddha qnlhangan niyi, kiya ka Coseyng mincu cuyi jnmin konghekwo u lixan ka jiyi "tudaya" mi splawa "Coseyng", Tahan Minkwo ka splawa "Hankoku". Ri-s Pusu tyawmu: Rikisi Coseyng mi rikisi Coseyng mincu cuyi jnmin konghekwo. Phiyu qnlhangan Kngkawas 1945 idas 8 diyax 15, wada tosyang ka Tanah Tunux, mnhdu ka Tumndha mccbu jeynseykay. Spuda bnkuwan Yaarta kaygi, sdurun pqlahang Amirika mi Orosiya ka Coseyng pantaw, kiya mi 38 seyng ka pntyusan qmlahang. Mntna kngkawas idas 8 diyax 26 cida, tudaya u phiyu "Pingan nantaw jnmin seyji ingkay" ka ngalan rinji singcng ciko. Idas 10 diyax 10 cida, phyuwan ka Coseyng kyosanto tudaya Coseyng bunkyoku, idas 11 diyax 18 cida wada knpriyux tmhangan "Tudaya Coseyng kyosanto", Cinjcng ka wada dha wewan Tukingal Suki. Cinjcng cucng jiday Mcbu tuhunac Pusu tyawmu: HancanPhiyu qnlhangan ka Coseyng daw, Cinjcng u smatang dmuwi wuri tongyi Coseyng pantaw, wada dyawan Suryeyn, jnmincyun Coseyng pa mniq kngkawas 1950 idas 6 diyax 25 cida wada hmrinas 38 seyng, rmading mcbu Hankoku, prading mccbu ka Hancan, binaw quri so sklwiyan ndan Coseyng niyi pa ini srwani Cyokoku, qnita Mawcetong pa, dmudul Cyokoku jnmin cyeyhwancyu knrmux ucilung Taiwan mi, mcbu Taiwan, kiya ka splayun kiya, dmayaw uuda Coseyng pantaw tongyi pa, pprngaun Cyokoku mi Coseyng hiti kiya da. Lngcan sci Mnhdu ka Hancan daw, Coseyng Rawtongtang cngcweyn smatang knbiyax mangal biyax mpqlahang, kingal u mbiyax bay dmudul umarang quri qmriqu Amirika, kiya mi pkla kari u Amirika ka muda smrading Hancan, alaw ka iyux miyah qmrqun Coseyng. Kingal uri pa, eyhu Coseyng pa prana quri tndahu Cinjucng, pusu knklanan niya pa mniq kngkawas 1950 ccida kndudul msnanaq mrana. Kngkkawas 1970 cida, kndudul pkmalu ka pnluban Cyokoku mi Amirika, kiya mi pkmaluka pnluban Tanah Tunux mi Amirika, kiya mi wada mlih hari ka rngcan uri, wada pkmalu hari ka pnluban quri Coseyng pantaw uri da. Kngkawas 1971 Hangkoku tanah jyujika huy mquri Coseyng tanah jyujika huy pusa kari muda mtqita pprngaw, kiya ka prngaw smatang ppstrngun ka mnrdang pntalax tnsapah, kiya mi wada dhuq cmiyuk kari ka Coseyng. Qlhangan Cinjucng ccida Coseyng Rawtongtang congsuki, cusi qnlhangan Cinjucng mniq qmlahang dalih dmka seyki daw, kngkawas 1994 idas 7 diyax 8 mniq sapah nniqan na mrdang, 82 kngkawas ka kndusan na. Kngkawas 1997 (Coseyng cutiri kngkawas 89) idas 10, tudha nngalan kari laqi Cinjucng kiya ka Cincngju ka mangal Coseyng Rawtong tang congsuki, phyuwan lmutuc qmlahang. Mqraqil pcaping Alaw ka kngkawas 1991 cida wada pktalax ka Suryeyn daw, uka ka dnyawan dha Coseyng da, Coseyng mi burah pnhiyu ka Orosu ryeynpang ddha qnlhangan na mawyi u, wana msngari 5.5% ncuxan bay da. Kiya mi Cyokoku mniq kngkawas 1922 idas 8 diyax 24 mtuhuy Tahanminkwo cyeyncyaw, kiya daw, wada uka ka pusu bay dangi dha seyji mi mpdayaw, kiya u alaw ka quri uuda waycyaw, kiya mi wada pqnaqah niqan pnluban dha keyjay ka Cyokoku, prading mniq kwoci syakay so bay sqrbuq mi wada so prmuxun mi so bay wa sqada icil. Mniq kcka u mqraqil bay ka quri uuqun cngce mi uka ka waycyaw mpdayaw, Coseyng u mniq kngkawas 1994 cida smturung knbeyhing bay mqrinuc uqan uray, dhuq kngkawas 1998 u hana so msbalay hari cida, hnqilan kana qnlhangan u muda smpu ka nganguc u 25 knbkiyan hiyi sediq dhuq 350 knbkiyan hiyi sediq, binaw uka ka mndungus bay kari. Wada ka mqrinuc uqan uray daw, wada mtudha bukung Coseyng ka Cijucng u pusa kari wad aka mqraqil bay diyax, balay bay mprading mtmay "qnlhangan beyhing mi mbiyax" na jitay. Quri so taxa niya pa, Hankoku soto Cintacong mniq kngkawas 1988 mtmay Cingwatay daw, knbiyax bay knpriyux mi pnluban dha Cyokoku mi Tanah Tunux mi dssiyaw qnlhangan. Kngkawas 2000 cida, Cintacong u dmudul "Rdax hidaw cngce", smatang malu spuda psblayaq pprngaw muda psbalay uuda mtdha ka Coseyng pantaw. Pkrana hecu uci Hankoku u dmayaw quri keyjay Coseng, Coseng u wada mangal hbangan pkranan hewu, kiya mi wada pkla wisu muda pkranan knbeyhing bay quri ddiyun mccbu. Iyux dmudul Coseng palix pkranan hewu, Amirika pa mniq kngkawas 2003 u msupu Cyokoku, Tanah Tunux, Hangkoku mi Orosiya tuhuy Coseng muda mmturu qnlhangan pprngaw. Cincngen qmlahang ccida Kngkawas 2011 idas 12 diyax 19 cida wada mrdang ka tudha bukung nngalan kari Cincngju, kndusan na u 69 kngkawas, swayi bay laqi niya Cincngen ka lmutuc bukung bay nngalan kari. Kiya mi, quri so uuda hectan pa mniq Coseng pataw u ida ini psblani niya na, kngkawas 2013 idas 2 diyax 12 cida u muda tumn3 hesu. Mntna kngkawas idas3 diyax 5 cida muda pkla kari sliqun dh aka "Pnsdhuwan patas msangay mccbu ka Coseng" mi sqtan dha uri ka Coseng pantaw huycyunsucyu panmntyeyn pnwaluk mnsupu heytay Amirika, snrading mutung bburah pqraqil Coseng pantaw. Smdhu cngcweyn Kngkawas 2013 cida ka kngkawas Cincngen muda psbalay lnglungan niya, idas 6 u wada sbrahun mkala kengpo ka Rawtongtang cangcng "Sndhu tang pskingal lnglungan tisi mk10 bnkuwan", plaxan ka quri sobntasan "kongcan cuyi" mi "ucan cyeyci cwancng", pryuxan "cuti keming" kiya mi pkla balay Coseng pa "Daran Payto" ka muda smlutuc bukung nngalan kari. Mqaras smsung pnhyuwan qnlhangan mi smsung pnhyuwan tu68 kngkawas ka Coseng Rawtongtang, muda pkla sinbung seyhu "Rawtong sibung" ka Rwatongtang, pkla kari pnway ryenpang ka kiya sa pkrdax mi snbeyhing bay msupu pskingal tongyi ka kiya. Weyyeyncang Cincngen Kngkawas 2018 idas 6 diyax 12 cida, Amirika mi Coseng pa wada so rikisi mpuruq ka huda ddha qnlhangan niyi, soto Amirika Tangna Cwanou msupu Coseng Rawtongtang weyyeyncang Cincngen mniq Sicyapo muda pprngawan bukung, kiya ka babaw mnhdu ndanan Mccbu Hangkoku pa tumntxan mtqita ka bukung bay ddha qnlhangan niyi, kiya mu muda msupu psdhu matas Ryeynhe Kongpaw. Kngkawas 2019 idas2 diyax 27 dhuq diyax 28 cida bukung nngalan kari ddha qnlhangan niyi pa mniq Yeynan Heney muda tumndha Coseng mi Amirika bukung mtqitaq dqras pprngaw, muda pprngaw quri Coseng Pantaw uuda pkngatun ka hecubakudang, kiya mi alaw ini dhuq ppsruwa kari quri malix pnsruwan, hiti bay daw wada ini pndungus ka pnrngawan. Mntna kngkawas idas 6 diyax 30, wisu mniq Hangkoku homung ka soto Amirika Cwanpu dhuq dha Han uxay cyusucyu Panmntyeyn, msupu bukung bay Coseng Cincngen mtqita dqras. Pduwi bawa Cincngen ka Cwanpu, kiya daw hmqangaw pnswayan ayus cyunsu dha Han, kiya mi mhiyu quri Coseng msupu passing, muwaya bay taxa mndungus soto Amirika qmqah dxral qnlhangan Coseng. Ti-ri Tndxral Qnlhangan Wa mniq tuhranan hidaw daya Asia na tudaya Coseng Pantaw, peywey 37¬į dhuq 43¬į, tongcing 124¬į dhuq 131¬į, knrbangan niya pa 120,540 pinghwang km, kiya ka knkana knrbangan 55% Coseng Pantaw. Qnlhangan niyi pa tturu dqras u mkeucilung: tuuqiyan hidaw u niqan Ucilung Mcays mi Cosengwan, tuhranan hidaw u msdalih Ucilung Tanah Tunux, tudaya u msdalih Cyokajnminkonghekwo, tuhunac u mslutuc Tahanminkwo mi Ucilung Hranan Hidaw. Tuhranan hidaw day aka Rosyeyn tuhuy Cyokoku mi Orosiya nniqan mknghu ucilung tmuayus Tumncyang (Coseng pa splawa dha "Tomancyang" tmhangan) mtqita. Lipax lnlingay Coseng pa ou dwiyaq mi tikuh ka rnux, hmrinas 80% tndxral u to bay dwiyaq kana, duma dwiyaq u to bay hmrinas haypa 2000 m, pdkanan paypa 440 m. Knkana qnlhangan Coseng pa niqan 138 ka yayung hmrinas 40 km knbbaraw dha, pusu na bay yayung u kiya ka knkana yayung tnuayus Cyokoku Yaryucyang mi Tumncyang. Kcka na hini pa, Yaryucyang ka knbbaraw bay yayung knkana qnlhangan, knbbaraw niya u 790 km. Kkarac Kkarac knkana Coseng Pantaw pa mnwentay cihong, tura bay ka srwasaw mi rbawan mi krpuhan mi misan, srwasaw u idas 3 dhuq idas 5, rbawan u mniq idas 6 dhuq idas 8, krpuhan u mniq idas 9 dhuq idas 11, misan daw mniq idas 12 dhuq idas 2. Pdkanan kntlxan pa 8¬į dhuq 12¬į, qnyuxan kngkawas pa 1000 hawmi dhuq 1200 hawmi, diyax qmuyux u mniq idas 7 dhuq idas 8 rbawancida, kkarac kndnguwan u mniq idas 4 dhuq idas 5. Alaw ka tudaya yayung Coseng pa muda qluluy dwiyaq, mumal dungan ka smliq waya mpowi smipaq qhuni, kiya ka wada kndudul mkala ka qsiya yayung. So kiya qulung snturung knbeyhing quyux cida, mtbiyax bay ka qsiya yayung, slxan bay muda mkrngecux. Kiya uri u, nniqan mkngahu u cilung u danan bay miyuk knbeyhing bwihur uri. Knhbrawanhiyi sediq Knhbrawan hiyi sediq Coseng pa ya bay 2400 knbkiyan knhbrawanhiyi, snaw mi qridin u mntna hari knhbrawan. Quri so kngkawas pa 0-14 kngkawas u 16.1%, 15-64 u 68.2%, hmrinas 65 kngkawas u 15.7%. Spuda Ryeynhekwo quri so knrudan hiyi sediq pa hmrinas 65 kngkawas ka pndkanan knkana 7% knhbrawan hiyi sediq, hmrinas 60 kngkawas ka pndkanan knkana 10% knhbrawan hiyi sediq ka kiya, Coseyng u kingal knrudan kngkawas syakay. Kiya uri u, Coseyng pa kiya ka knkana jeynseykay quri minjoku slxan bay qnlhangan, Coseng pa to bay so Coseyng minjoku, ini khbaraw ka Hwajn mi sediq Tanah Tunux. Cng-c Pusu tyawmu: Seyhu Coseyng mincu cuyi jnmin konghekwo mi seyji Coseyng mincu cuyijnmin konghekwo. Singcng cyuhwa Quri tnklanan Qtayi: Cinjucng Cincngju cuyi. Coseyng pa spuda pusu lnglungan, syeyncyu lnglungan, sehuy cuyi qmlahang qnlhangan. Kndadax kngkawas 1948 mnhdu phiyu qnlhangan ka Cincyeyncng daw, qnlhanga n niyi pa spuda Coseyng Ratongtang muda kingal tang cwancng, msngari ka duma cngtang (mray so Coseyng sehuy mincutang mi Tyeyntawkyo cingyotang) pa dmuwi hnyuwan cancngtang dmayaw Rawtongtang qmlahang qnlhangan. Kiya uri u, knbeyhing bay bukung mpqlahang u ida nanaq dtnslutuc Cinjucng, Cincngju mi Cincngen ka tnpusu, tuturu hiyi niyi u mnuda qpahun Rawtongtang congsuki mi weyyeyncang. So kiya, spoda Cingci sweyjn csyunse mniq kngkawas 2008 muda pkla cida ka kcka mincu csu pa, bsiyaq bay puting hiti ka Coseyng. Knbeyhing bay bukung Pusu tyawmu: Bnkuwan bukung Coseyng mincu cuyi jnmin konghekwo. Muwaya bay bukung Coseyng ka Cinjucng, mniq Tanah Tunux qmlahang cida pa kmciyuk Tanah Tunux undo uri ka hiya, mniq mcbu Putyeynpaw sawcan u kiya ka wada niqan hhangan, kiya daw wada phyuwan Suryeyn ngalan bukung Coseyng Rawtongtang. Kngkawas 1948 cida phiyu qnlhangan ka Coseyng daw, balay bay psdhuwan Coseyng Rawtongtang weyyeyncang mi neyke sosyang ka Cinjucng. Babaw niya daw, wada niya skkingal pkngatun ka tudaya Coseyng Pantaw pnssliyan rmirih kyosangcuyi Syeyncyunhe mi rmirih Minjokucuyi Cawwancu daw, kiya da u alaw "Amirika cyeyntyey" ka qnquwan dha mi wada niya pqilun ka bukung Coseyng Rawtongtang Pusyeynyong mi tnhiqan na. Seyhu cyeyko Coseyng pa rihwa ciko ka knbaraw jnmin kaygi, kiya ka pnsdhuwan keyngpo knbaraw baybuyax cikwan qnlhangan. Mk5 kngkawas mntxan seyngkyo, kngkawas u mn2 bnkuwan kaygi, kiya mi knbaraw jnmin kaygi cangjn weyyeynhuy ka muda lmawa kaygi. Kbaraw jnmin kaygi na biyax u kiya knkana snbburah keyngpo, horicu mi psdhu qnlhangan pquri kcka mi nganguc cngce na kana snrdingan; ddaun dha qmpah pa kiya ka knkana seyngkyo; mray so kwowu weyyeynhuy weyyeyncang, knbaraw jnmin kaygi cangjn weyyeynhuy weyyeyncang mi neyke congri mi bukung qnlhangan, snyi mi yosang keyjay qnlhangan, smruwa pnklanan kari qnpah congyang seyhu mi neyke. Alaw muda sndhu knbaraw jnmin kaygi muda qmpah qpahun knkana niyi, jnmin kaygi u phiyu horicu, yosang weyyeynhuy ka truma dungan. Saya, knbaraw jnmin kaygi pa niqan 687 hiyi sediq, cangjn weyyeyncang ka Cweyronghay, kiya ka pquri nganguc na yeynso qnlhangan uri. Kiya mi, quri so congyang u phiyu jnmin kaygi uri mi, taw, su mi cyun u niqan nanaq tnualang jnmin kaygi uri, taygiying u mn4 kngkawas mntxan ka diyax sqpah dha. Keyngpo Pusu tyawmu: Keyngpo Coseyng mincu cuyi jnmin konghekwo. "Keyngpo Coseyng mincu cuyi jnmin konghekwo" pa mnniq kngkawas 1948 ka mnwaya bay wada muda phiyu, psdhu cyako seyhu, pnluban uuda seyhu mi qpahun cucngtang Coseyng Rawtongtang. Keyngpo ka psbalay kongmin u niqan biyax mtrawah rmngaw kari, biyax seyngkyo, mangal mdhu bay biyax pcahu, biyax mtrawah snhiyan mi biyax kongmin mi biyax seyji. Suhwa Hoeyng mi Keynsaeyng Coseyng ka cikwan pcahu mi keynsa qnlhangan Coseyng, kiya mi kasi ka muru bay dndulan Coseyng Rawtongtang, quri so pnwaya pcahu u spuda keyngpo, hoeyng kocnghwa mi singsu susonghwa ka pnspuwan niya. Seyngkyo Pusu tyawmu: Seyngkyo Coseyng mincu cuyi jnmin konghekwo. Kndadax kngkawas 1948 prading, mk5 kngkawas mntxan muda knkana qnlhangan seyngkyo ka Coseyng, muda umaw mi pttuku knhbrawan hiyi knbaraw jnmin kaygi. Kiya mi, ana so wada ana so wada puwaya kana 17 kngkawas kongmin u niqan biyax muda seyngky o mi malu danan phiyu uri, binaw balay bay pa kana hangan mpseyngkyo u tna mnhdu Coseyng Rawtongtang da. Cing-ci Pusu tyawmu: Keyjay Coseyng. Mnhdu phiyu qnlhangan ka Coseyng daw, sntama qqpahun ppnwalang mi kongyey ka kndusan dha. Kknkawas 1950 mi kknkawas 1960, mdhu ka seyji Coseyng, quri waycyaw pa ppwaluk Suryeyn mi Cyoka jnmin konghekwo mi qnlhangan sehuy cuyi, ini biyaw pkranan ka keyjay. Binaw, alaw quri uuda cyeykosing nanaq keyjay Coseyng, so kiya kknkawas 1980 ccida daw wada kndudul mstabuy ka keyjay dha. Hiti bay daw kknkawas 1990 ccida wada plhla h ka Suryeyn daw wada kasi elih ka dnyawan nganguc mi so bay uxay mpdhuq kana ka keyjay dha. Qqpahun ppnwalang Pusu tyawmu: Qqpahun ppnwalang mi qnlqilan ppcaping Coseyng mincu cuyi jnmin konghekwo. Coseyng pa knkana jeynseykay murux bay taxa wisu muda mssupu qqpahun ppnwalang mi dmuwi so niyi ka tnpusu na qnlhangan. Kndadax kngkawas 1948 mnhdu phiyu qnlhangan daw, kiya mi muru Suryeyn dmuwi mssupu qmpah, kndadax qnlhangan mangal rhak, qqiya ddiyun qmpah, hiriyo mi kikay pnsuwan qnlhangan, spuda tmnsa seyhu phuma qnpahan. Saya pa, nongcanpin Coseyng u niqan payay, lhngay, bunga tumun, sukay snpruwan, ssukay; dapa, babuy mi balung rodux. Kong-yey Coseyng u mniq quri kongyey pa mntna muda curing keyjay, seyhu u muda muway janryaw mi jayryaw kojyo, kojyo u muda muru tmnsa seyhu smmalu ssmlun qqiya mi knou niya. Mniq kngkkawas 1950 ccida, wada ini biyaw pkranan niya ka kongyey Coseyng, knkana hnranan smnalu kongyey mniq iyax kngkawas 1953 dhuq kngkkawas 1960 pa wada mrana 39%, kiya u wada ini baka kana ka knkana jeyngseykay. Kiya uri ka cida pa, Coseyng u thiti Tanah Tunux tudha knbeyhing qnlhangan kongyey tuhranan hidaw Asia. Kiya mi, alaw wada plhlah ka Suryeyn, wada uka pusu bay dangi dha ka Coseyng , knbeyhing bay mlih ka pnyahan nengyeyn, kasi mntxan msbukuy bay ka kongyey, mniq kngkawas 2002 cida, knkana qnlhangan pa niqan 3/4 kojyo ka wada mluk, krinah bay mqriqu ka keyjay na Coseyng. Sang-yey Coseyng pa muda cihwa keyjay, kiya uri u ini sruwa cupncuyi. So kiya, wana kndadax Suryeyn mi Cyoka jnmin konghekwo mari uuqun, hiryo mi janryaw, ini hari psupu qnlhangan icil muda mawyi. Kiya uri pa, Mniq mbukung cida ka Cinjucng u muda mbiyax bay so smksik quri uuda tnsediq mtrawah muda mbbari, kcka qnlhangan mbbari mi sangyey u maku bay so quli qlhangan qnhlangan. Neng-yey Babaw pnhiyu qnlhangan ka Coseng pa, kiya ka speyyah Suryeyn mi Cyoka jnmin konghekwo dmuwi mhnuk bay hbangan mari nengyeyn. So kiya, mniq iyax kngkkawas 1940 dhuq kngkkawas 1980 ccida, mdhu hari ka ddiyun nengyey. Binaw, alaw wada ini pndungus ka keyjay Suryeyn, meysa Coseyng kasi ka dmuwi mndungus bay hbangan muda mari janryaw, kiya ka prading ini knbaka ka ddiyun nengyeyn Coseyng. Ppanan rulu Pusu tyawmu: Ppanan rulu Coseyng mincu cuyi jnmin konghekwo. Ppanan rulu sitong Coseyng hukay panan rulu, panan kisya, panan asu mi panan skoki. Kcka na hiya, knbbaraw bay knkana panan rulu Coseyng oa 31,200 km, kiya mi 682 km ka kawsukongru, binaw niqan 96.6% (29,203 km) na elu rulu pa ini spawi bnaqi mi tipiq btunux mi ini hdani elu krotang uri. Panan kisya Mnhdu phiyu qnlhangan ka Coseyng daw, kiya ka mbiyax bay pkranan ppanan kisya. Panan kisya Coseng pa niqan 11 ka panan kcka qnlhangan, kiya mi lmutucdhuq knkana pusu bay alang mkbrnux, knbrawan niya pa 5224 km. Kiya mi, 80% kisya u wada tyeyncihwa. Alaw ka llabang bay ka qnpuran, kiya mi mhnuk panan uri, kisya ka pusu bay panan mquri thiyaq ssanan, panan kisya ka 80% knkana panan sediq qnlhangan. Panan asu Panan asu pa mniq Coseyng u mclokah hari kiya, wana 2% ka qpahun niya mapa qqqiya mi ssediq. Saya pa, pusu bay tdrunan asu u wa mniq Nanpu , Rocin, Yeynsan mi Syeynsing; Pusu bay yayung panan asu ka wa mniq yayungYaryu mi yuyung Tatong, knbrawan knkana kcka qnlhangan ka kcka yayung panan asu pa 2250 km. Panan skoki Kndadax kngkawas 1946 kaminhang na Coseyng, cida u Suryeyn mi Coseyng pa wada msupu psumu hbangan phiyu hangkong kojyo. Kngkawas 1954 cida, wada mangal biyax mqlahang hangkong kojyo ka Coseyng, kiya mi sbuway Coseyng jnmincyun ka mqlahang. Kngkawas 1993 cidaw daw wada knpriyux Kawri hangkong ka hangan na, kiya mi ddha ka mquri kcka qnlhangan Coseyng skaya na hangkong kojyo (kingal uri ka Cyokoku kwoci hangkong). Dduwi Peycing mi Haysnwey smquri skaya Pingjang Swenan kwoci cicang na kwoci hangseyn. Qqpahun mpriwaw Pusu tyawmu: Qqpahun mpriwaw Coseyng. Alaw iyux muda pkrana wayhuy, mniq kngkkawas 1990 cida thiti prading knbiyax bay pkrana qpahun mpriwaw. Mniq kngkawas 1998 cida, Coseyng mi Hangkoku syeyntay citwan pkrana nniqan kwankwang dwiyaq Cinkang. Dhuq kngkawas 2007 cida, knkana u niqan 170 knbkiyan hiyi sediq mnusa tnualang hiya, kiya mi wada dhuq kingal oku ka sntkuwan hbangan cida. Uxay wana Dwiyaq Cinkang uri, Pingjang mi Panmntyeyn ka sanan balay nniqan sediq mpriwaw uri, sdmhaw quri qmita rmweri Arirang ka qtaun balay uri, kiya uri pa tnninun lnnihu qumi Coseyng congsin mi cinyeynpin canso congsin. Qqpahun inhang Congyang inhang Coseyng ka Coseyng mincu cuyi jnmin konghekwo congyang inhang, seykining hwasing Coseyngyeyng mi seykining muda kwoci mawyi suwu. Kiya mi Coseyng pa niqan cawsang inhang, Cyokoku qqpahun ppnwalang inhang mi Cocu inhang. Kwao-hwang Pusu tyawmu: Coseng jnmincyun. Coseyng ucwangriryang ka Coseng jnmincyun, pcnakan rucyun, haycyun, kongcyun, caryeycyun, tecongcwocancyun mi tecongputuy mmturu kluwanan hheytay. Hecu uci Qtayi: Coseyng hesuyeyn ryeypyaw. Coseyng pa mnniq kngkawas 1956 phiyu hecu wuri yeyncyoso, kngkawas 1962 cidaumniq msthiyaq Pingjang tudaya 90 km na nniqan Ningpyeyn smmalu hwaningru. Kngkawa 1978 cida, wada kmari kari bay yo ka Coseyng. Babaw na iyax 30 kngkawas cida, wada skkingal phiyu 6 he yeyncyo congsin ka Coseyng, dha mi 1 ka hetyeyn syeyntuy. Mquri nganguc pbari ppuniq Wada pkranan tantaw tawtan ka Coseng, kiya mi mquri nganguc pbari ppuniq. Kngkawas 2009 idas 4 cida, Ryeynhekwo anrihuy pa wada dha ngalan pusu bay pusu mbari ppuniq mi pusu tantaw tawtan cukoce Coseyng ka Coseyng kwangyey pkranan mawyi kongsu (thnganan KOMID uri). Spuda kari Ryeynhekwa pa, wa mniq Pingjangsu congsin ka KOMIN congpu. Wa mniq Peycing mi jeynseykay knkingal nniqan pa niqan pnhiyu dha pankongsu ka KOMIN uri, kiya mi muda pbari ppuniq mi dmudul mpbari mari ppun iq Coseyng. Way-cyaw Pusu tyawmu: Bnkuwan Coseyng mincu cuyi jnmin konghekwo waycyaw mi Coseyng cyeyncyaw. Pusu tyawmu: Bnkuwan mnniq Coseyng waycyaw ciko mi bnkuwan Coseyng cuway ciko. Coseng pa mniq kngkawas 1975 idas 5, wada mndungus bay tumal "77 qnlhangan citwan" pnsliyan qnlhangan, mntna kngkawas cida idas 8 balay bay tumal Pucyeymong undo. Kngkawas 1991 idas 9 diyax 17 cida msupu Hangkoku tumal Ryeynhekwo. Kngkawas 2000 idas 7, mtmay pprngawan nniqan Tongsyey (ARF). Msupu kana 163 qnlhangan (knkana Omong ) psdhu pnruban waycyaw. Kiya uri u, alaw ka Coseyng qmita Amirika, Nihong mi Tahanminkoku ka "pspayi cngcweyn", so kiya ida ini tuhuy tuturu qnlhangan niyi muda knbalay bay pnluban quri waycyaw. Coseyng uri ka murux bay ini psdhu cyeyncyaw Nihong na mntmay kcka qnlhangan Ryeynhekwo. Se-hwey Cyey-ci Alaw pkbiyax qnhlangan dha, bukung pnhiyu qnlhangan Cinjucng pa mniq kngkkawas 1950 tbukuy pa, spuda hnyuwan txtaxa sediq psnakan na turu kluwanan, kcka na hiya u kiya ka psdalih suri, congri suri mi pspayis suri. Cinjicng u mniq kngkawas 1970 kcka knbaraw jnmin kaygi muda snbarah snmalu waya, psnakan dha "tnpusu kluwanan" , "mkllu kluwanan" mi "pspayis kluwanan" tuturu kluwanan, psnakan 51 cida kluwanan Dungan, sduwi dha beytaq saya. Spuda snpuwan dha pa, knhbrawan tuturu kluwanan niyi u ya bay 20%, 50% mi 20%. Biyax sediq Qnnaqah bay ka ndanan quri biyax sediq Coseyng. Kongmin qnlhangan dha u uka mtrawah seyji, alaw qnlhangan dha pa ini sruwa kongmin knhmuc muda pkla lnglungan dha nanaq; ana so murux bay ka pradiyo, ptreybi mi tongsyunse, wada spuda horicu psdhu qlhangun seyhu qnlhangan kana kiya; naqah spuda nanaq lnglungan rmngaw kari ka sediq qnlhangan mi naqah tuhuy ana imi sediq qnlhangan icil-ana sediq mniq tecweyn alang mkbrnux Pingjang cusyasu uri, musa nganguc ka dhiya pa kasi ka muda sinsey, naqah mtrawah mlatac Pingjangsu musa alang mkbrnux icil mi alang mpqpah uri. Cu-an Seyhu Coseyng pa uka bntasan dha smpu hwancweyryu, binaw spuda bnsiyaq bay mnniq qnlhangan hiya ka sediq qnlhangan icil ka pkla kari pa, knmalu hari ka cuan dha hiya, ana so mqrinuc u ini owi uri. Kcka hiya, ancyeyn quri mtdiyal kcka elu ka knttu bay kiya, knkingal knbeyhing alang mkbrnux u niqan pangpay pnsliyan rrisaw kana: mtdiyal ka dhiya mi, mpowi uri. Mey-ti Keyngpo Coseyng pa pndungus sediq qnlhangan niqan mtrawah rmngaw kari mi mtrawah singbung, kiya mi balay na bay u, knkana meyti qlhangan Coseyng pa na qnlhangan kana, kiya mi ngalan qqiya dmayaw umarang Rawtongtang mi Cinsu, ana ima pusa kari pqnqah ddha hiyi niyi daw pchuwan musa cicongying mi pkdira phuqil. So kiya, ukwocyey cice mniq kngkawas 2016 cida muda pkla kcka cusu mtrawah singbung pa, pputing hiti tudha kana jeyngseykay ka bnkuwan na Coseyng. Treybi Coseyng pa phiyu 5 na qnlhangan treybi pingtaw, kiya ka knkana Coseyng congyang treybitay, Wanso treybitay, Rongnansan treybitay, Coseyng tiyu treybitay, mi kingal ka piru treybi pingtaw. Kiya uri pa, so ndanan mruhu qnlhangan cngce, wada dha stqan kana ka pnluban qnlhangan kcka mi qnlhangan nganguc na weysing kwangpo syunhaw, knrinah bay qndahang quri treybi syunhaw Nihong mi Hankoku. Srhawan bay ka kwangkaw msobay uri. Pradiyo Coseyng pa niqan 6 knkana pradiyo na qnlhangan; Kngkawas 1945 cida, phiyu pradiyo Pingjang, kiya ka muwaya bay pradiyo. Bukuy tturu kngkawas daw, wada knpriyux Coseyng congyang pradiyo ka Pingjang pradiyo, ana beytaq saya dmuwi niya na. Patas Singbu Qnawal Kingal qnawal mniq Coseyng pa knkrayan balay, knkrayan niya u ya bay so 20 kngkawas sntkuwan hbangan mpqpah sediq. So kiya mniq qnlhangan dha pa srhawan bay, mniq Coseyng u kcka mk100 sediq pa wana bay 5.2 bay ka qnawal, kcka niyi pa, ya bay wana 20% ka ddiyun nanaq txtaxa sediq kiya. Qnawal ddilun Qnawal ddilun mi cuhuysing qnawal ddilun ka kngkawas duray bburah qqiya ka kngkawas duray bburah qqiya tongsyun. Kngkawas 2002 idas 11, Coseyng pa mntuhuy Taykwo ciyey msupu dmudul GSM quri dmuwi qnawal ddilun, bnaw mnniq kngkawas 2004 cida hmtur ssediq qnlhangan dmuwi qnawal ddilun. Wangru Pusu tyawmu: Coseyng wangci wangru. Iyux qndahang qnlhangan sediq kndadax wangci wangru ppwaluk quri cusyun nganguc; so muda smliq qnqlhangan dha Coseyng, seyhu qnlhangan u dmuudl "Kwangming wang" ka neyryeyn wang sitong cwoyey. Kiya uri u, quri so sediq mpriwaw qnlhangan icil u, mniq pusu bay kwoci ryokang, mray so Yangcyawtaw beyhing ryokang, niqan quri ddiyun wangru kana, binaw mkray bay hbangan ddiyun, spuda so dnuwi kngkawas 2010 cida, mk100kb u 2 Oyeyn. Pndkanan Kndusan Ana so niqan duma sediq ka spuda mawyi stuku ou bay hbangan, binaw hbaraw bay sediq pa ida wana nanaq muda pktngi nanaq mudus kddiyax, niqan snpngan ka pndkanan kndusan, Sucyey inghang u wada dha sbku quri "qnlhangan tikuh sntkuwan " ka Coseyng uri. Mndan tyawca u, mpqpah sediq tnqlhangan hiya pa pdkanan idas ka sntkuwan dha hbangan saya u 5000 (ya bay 5.56 pila Amirika), spuda tongcang ka pcriyu mi ini thiyi ka waya psasu dha, dmuwi 80% dhuq 90% hbangan sntkuwan dha mari uuqun, ana so ini ka kkuray, binaw knhbaraw bay u wana dmuwi mugi cyaw ka pusu bay uqun sktngi dha, mncun ka mkan buwah payay, mi quri hiyi tnqsiya, kiya uri u, sapah nniqun pa spuda pnwaya dha psasu, quri so tnsapah u ana ini buway hbangan taykang. Qqita dha hnyuwan snaw mi qridin Keyngpo Coseyng bnkuwan pnwaya tu77 pa, qridin u dmuwi mntna snaw ka hnyuwan sehuy mi biyax, binaw syakay u dsnaw ka pusu dmudul, hnyuwan dqridin u ini bay spruwi qmita. Mnhdu muyas ka qridin daw, musa qmpah so kkngkawas han mi musa msediq da, uxay uri pa kasi eniq sapah musa snaw mi qmlahang llaqi, uxay uri u qmpah tikuh qqpahun. Cusyun singsa Wada so mrana ka mniq tnuayus mbbari qqiya mi mqnaqah ka qmlahang tnuayus uri, hbaraw bay geyki treybi Cyokoku mi geyki treybi Hangkoku; kiya uri ka eyga Hawraywu Amirika, eyga Hangkoku, manga Nihong uri pa wada dha lingun madas Coseyng uri. Kana qqiya niyi pa wada sanan umarang Coseyng, kiya mi qrasun bay kana sediq, wada dhuq bay mkla ka sediq dha u balay bay mndungus jeynseykay mi unarang kari seyhu pa ini balay pntna. Tqlahang quri secing Kana so quri qqiya mnsecing pa mniq pnwaya Coseyng mincu cuyi jnmin konghekwo u ngalan beyhing qnnaqah kana. Iyux dha shtur ka quri so "pncahu mcays", niqan ou kluwanan ka uuda hmtur, mray so wana malu qmita kikay DVD smnalu Coseyng, kiya u wada dha pryuxun mntna smnalu Coseyng ka cipan kikay qqtaun DVD smnalu qnlhangan icil; kasi pstqi ka deyngki, knkingal sapah tuci keyngsa pnsanan kcka kikay qqtaun DVD (binaw duma sediq Coseyng pa dmuwi niqan nanaq deyki ka qqtaun DVD; kiya mi qqdriqan dha ka muda keyngsa); tuci qmraq mi mchdil bay ka baysyo mi kana pnbari DVD na uri. Weysng pqita narux Ini ngali pila kana ka pqita narux sediq qnlhangan Coseyng. Nasi knpqita narux ka ssediq pa, kasi ka musa sanan pqita narux tnualang han, nasi so beyhing hari narux u kiya ka hadun byoing tnualang, beyhing bay narux daw kiya ka shaduc Taw mi byoing Pingjang. Ini ktakur ka keyjay Coseyng ha pa, spruwan bay qmita seyhu ka quri qqita narux, iyax kngkawas 1955 dhuq kngkawas 1986 cida, byoing dha qnlhangan pa kndadax 285 mkala dhuq 2401 ka byoing, sanan pqita naru tnualang uri u kndadax 1020 mrana dhuq 5644. Knudus txtaxa sediq u kndadax qnlhangan Nihong na 38 kngkawas dhuq kngkawas 1986 cida daw 70 kngkawas da, hhuqilryu u kndadax 20.8% mlih dhuq 9.8%. Cngce nniqan sapah Mniq kngkawas 2002 cida, seyhu Coseyng u muway sapah ini ngali pila. Hana msturung ka msdungus pa qulung muda singsey seyhu daw, kiya ka dhuq mangal 50 pinghwanh m dhuq 200 pihwang m knlbangan na sapah, kiya mi dhuq mangal tansu mi ckuwi mi wakac uri. Wun-hwa Pusu tyawmu: Coseyng mincu cuyi jnmin konghekwo. Bungka Coseyng mincu cuyi jnmin konghekwo pa lmutuc bungka Coseyng cbiyaw na tukubeycu kiya mi sdan knou hari rakaw bungka Cyoka, mnhdu mccbu Han daw; mniq quri seyji thmuku tnsapah Cinsu, binaw quri so niyi u pnsltudan Coseyng pantaw pnwaya rikisi hwancweyn u ini so knbeyhing bay pnspngan kiya ka wada mblayaq muda, binaw qnbsyaqan mqrinuc keyjay mi shmuk ka kwoci; kiya ka niqan msngari biyax muda uuda bungka mi smmalu, knou so ka mndungus na qqiya smnalu bungka pa sntama hbangan seyhu mnhdu smmalu. Kyoiku Pusu tyawmu: Kyoiku Coseyng mincu cuyi konghekwo. Coseyng pa kndadax kngkawas 1975 prading daw pnwaya knkana qnlhangan sediq muda 12 kngkawas yiwu kyoiku. Kiya uri u, seyhu u ini angal pila masu patas pyasun mi lubuy tqriyan patas, nasi ini srwani rudan ppuyas ka laqi daw danun pcahu. So kiya, dhuq kngkawas 1989 cida, kana rudan u mnhdu muyas kcka pyasan kyoiku. Sediq ini kla mita jiyi pa kndadax 75% mlih dhuq mkla mita jiyi kana ka saya mi dhuq mnuyas kcka kyoiku kana; laqi ttiping mnuyas u kndadax ini kndhuq 35% mkala dhuq 100%. Saya pa, pnwaya quri ppyasan Coseyng u 2 kngkawas ka sweycyeyn kyoiku, 5 kngkawas ka tiping pyasan kyoiku mi 6 kngkawas ka kcka ppyasan kyoiku. Snhiyan Pusu tyawmu: Snhiyan Coseyng mincu cuyi jnmin konghekwo. Alaw knbsiyaq bay ndanan mniq Coseyng pataw ka bukyo mi juswey, ddha niyi u wada mubungka Coseyng uri da. Mniq kngkawas 2005 cida, seyhu u muda smmalu sapah hosu snliqan mccbu Hancan cida, binaw kwancace qmita pa niyi u alaw spuda bungka hniti pnsltudan cbiyaw qmita, uxay quri uuda snhiyan. Ndanan rikisi pa, Kiristokyo mi Teysukyio u mnuda beyhing bay pnqrqilan dha, kngkawas 1949 cida, 166 hiyi syosu mi sujyo Pingjang u wada sqra pkrmux ciconging, Teysukyo Pingjang cyawcyu cucyaw Hongronghaw u wada muda pnqrqilan uri. Cida pa, knkana qnlhangan pnrhulan u wada pkngatun kana. Kwoci huyingri cucu Open Doors tmiyu Coseyng ka kndadax cbiyaw knbeyhing bay pnqrqilan dha quri snhiyan Kiristo na qnlhangan, dhuq saya, niqan knkana 5 knbkiyan dhuq 7 knbkiyan kuriscyang ka wada dha sqraq mi shmuk ciconging.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= no…ĺtńß ko…ĺ…ôa = gaga kska ja ¶ow ka ko…ĺ…ôa, no…ĺtńß, ** ** n, *** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg**)(knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga pjoŇčjaŇč ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal ko…ĺ…ôa, no…ĺtńß ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka kim …üoŇč-un, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax *pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = p…ô-ńßan =  ¶os…ôŇč min ¶u  ¶uji …ünmin koŇčńß…ô kwo (ka…ĺi ńßnnkoku:************ ¶ńßos*n min…üu…üu*i inmin koŇčńßwaguk ?), slxan baj tmńßaŇčan ka  ¶os…ôŇč , taiwan, tańßan minkwo mi sjaŇčkaŇč pa Ňčalan dńßa p…ôńßan mn ¶ńßaja tmńßaŇčan, kija ka wa mniq tuńß…ĺanan ńßidaw asia  ¶os…ôŇč pantaw tudmka daja na qnlńßaŇčan s…ôńßuj  ¶uji, pnńßiju kŇčkawas **** idas * dijax *. balaj baj qlńßaŇčan dńßa tndx…ĺal pa ja baj ** knbkijan piŇčńßwaŇčkoŇč…ĺi (ja baj knkanaknlbaŇčan **%  ¶os…ôŇč pantaw), ńßwatiŇč sotu mi knb…ôńßiŇč baj alaŇč mkb…ĺnux ka piŇč…üaŇč. qnlńßaŇčan ńßiji mi tańßan minkwo pa dmuwi ** s…ôŇč (uxaj nniqan  ¶juns ¶ju ddńßa ńßan) ptuajus. tnuajus tudaja ka ja…ĺju ¶jaŇč, toman ¶jaŇč (tum…ôn ¶jaŇč) ka ajus, mslutu ¶  ¶jokoku mi o…ĺosija. ńßaŇčan qnlńßaŇčan ńßaŇčan kana ńßan…üi qnlńßaŇčan niji ka " ¶os…ôŇč min ¶u  ¶uji …ünmin koŇčńß…ôkwo", slxan baj tmńßaŇčan ka  ¶os…ôŇč. qnlńßaŇčan  ¶os…ôŇč mniq k ¶ka qnlńßaŇčan dńßa pa dmuwi slxan ńßaŇčan " ¶os…ôŇč", "koŇčńß…ôkwo" uxaj daw "tudaja dmka koŇčńß…ôkwo".  ¶joka …ünmin koŇčńß…ôkwo u mniq kŇčkawas **** msupu ńßaŇčkoku  ¶j…ôn ¶jaw b…ĺańß  ¶ida ńßan pa, ida dńßa Ňčalan mu…ĺux mnduŇču baj s…ôńßu ka  ¶os…ôŇč min ¶u  ¶uji …ünmin koŇčńß…ôkwo, ini s…ĺuwa tańßan minkwo  ¶Ňč ¶w…ôn, spuda nniqan lnliŇčaj pa dmuwi ** s…ôŇč tudaja ka "tudaja  ¶os…ôŇč", tuńßuna ¶ ka "tuńßuna ¶  ¶os…ôŇč"; dńßuq kŇčkawas ****  ¶ida  ¶jokoku mi ńßankoku ddńßa qnlńßaŇčan ka wada  ¶j…ôn ¶jaw daw, ini pu…ĺu  ¶os…ôŇč pqu…ĺi pnlawa dńßa ńßankoku lmawa da, kija mi ini duwi nniqan lnliŇčaj lmawa ddńßa qnlńßaŇčan niji, kija ka  ¶os…ôŇč min ¶u  ¶uji …ünmin koŇčńß…ôkwo u lixan ka …üiji "tudaja" mi splawa " ¶os…ôŇč", tańßan minkwo ka splawa "ńßankoku". …ĺi-s pusu tjawmu: …ĺikisi  ¶os…ôŇč mi …ĺikisi  ¶os…ôŇč min ¶u  ¶uji …ünmin koŇčńß…ôkwo. pńßiju qnlńßaŇčan kŇčkawas **** idas * dijax **, wada tosjaŇč ka tanańß tunux, mnńßdu ka tumndńßa m ¶ ¶bu …ü…ôns…ôkaj. spuda bnkuwan jaa…ĺta kajgi, sdu…ĺun pqlańßaŇč ami…ĺika mi o…ĺosija ka  ¶os…ôŇč pantaw, kija mi ** s…ôŇč ka pntjusan qmlańßaŇč. mntna kŇčkawas idas * dijax **  ¶ida, tudaja u pńßiju "piŇčan nantaw …ünmin s…ô…üi iŇčkaj" ka Ňčalan …ĺin…üi siŇč ¶Ňč  ¶iko. idas ** dijax **  ¶ida, pńßjuwan ka  ¶os…ôŇč kjosanto tudaja  ¶os…ôŇč bunkjoku, idas ** dijax **  ¶ida wada knp…ĺijux tmńßaŇčan "tudaja  ¶os…ôŇč kjosanto",  ¶in…ü ¶Ňč ka wada dńßa w…ôwan tukiŇčal suki.  ¶in…ü ¶Ňč  ¶u ¶Ňč …üidaj m ¶bu tuńßuna ¶ pusu tjawmu: ńßan ¶anpńßiju qnlńßaŇčan ka  ¶os…ôŇč daw,  ¶in…ü ¶Ňč u smataŇč dmuwi wu…ĺi toŇčji  ¶os…ôŇč pantaw, wada djawan su…ĺj…ôn, …ünmin ¶jun  ¶os…ôŇč pa mniq kŇčkawas **** idas * dijax **  ¶ida wada ńßm…ĺinas ** s…ôŇč, …ĺmadiŇč m ¶bu ńßankoku, p…ĺadiŇč m ¶ ¶bu ka ńßan ¶an, binaw qu…ĺi so sklwijan ndan  ¶os…ôŇč niji pa ini s…ĺwani  ¶jokoku, qnita maw ¶…ôtoŇč pa, dmudul  ¶jokoku …ünmin  ¶j…ôńßwan ¶ju kn…ĺmux u ¶iluŇč taiwan mi, m ¶bu taiwan, kija ka splajun kija, dmajaw uuda  ¶os…ôŇč pantaw toŇčji pa, pp…ĺŇčaun  ¶jokoku mi  ¶os…ôŇč ńßiti kija da. lŇč ¶an s ¶i mnńßdu ka ńßan ¶an daw,  ¶os…ôŇč …ĺawtoŇčtaŇč  ¶Ňč ¶w…ôn smataŇč knbijax maŇčal bijax mpqlańßaŇč, kiŇčal u mbijax baj dmudul uma…ĺaŇč qu…ĺi qm…ĺiqu ami…ĺika, kija mi pkla ka…ĺi u ami…ĺika ka muda sm…ĺadiŇč ńßan ¶an, alaw ka ijux mijańß qm…ĺqun  ¶os…ôŇč. kiŇčal u…ĺi pa, …ôńßu  ¶os…ôŇč pa p…ĺana qu…ĺi tndańßu  ¶in…üu ¶Ňč, pusu knklanan nija pa mniq kŇčkawas ****  ¶ ¶ida kndudul msnanaq m…ĺana. kŇčkkawas ****  ¶ida, kndudul pkmalu ka pnluban  ¶jokoku mi ami…ĺika, kija mi pkmaluka pnluban tanańß tunux mi ami…ĺika, kija mi wada mlińß ńßa…ĺi ka …ĺŇč ¶an u…ĺi, wada pkmalu ńßa…ĺi ka pnluban qu…ĺi  ¶os…ôŇč pantaw u…ĺi da. kŇčkawas **** ńßaŇčkoku tanańß …üju…üika ńßuj mqu…ĺi  ¶os…ôŇč tanańß …üju…üika ńßuj pusa ka…ĺi muda mtqita pp…ĺŇčaw, kija ka p…ĺŇčaw smataŇč ppst…ĺŇčun ka mn…ĺdaŇč pntalax tnsapańß, kija mi wada dńßuq  ¶mijuk ka…ĺi ka  ¶os…ôŇč. qlńßaŇčan  ¶in…üu ¶Ňč  ¶ ¶ida  ¶os…ôŇč …ĺawtoŇčtaŇč  ¶oŇčsuki,  ¶usi qnlńßaŇčan  ¶in…üu ¶Ňč mniq qmlańßaŇč dalińß dmka s…ôki daw, kŇčkawas **** idas * dijax * mniq sapańß nniqan na m…ĺdaŇč, ** kŇčkawas ka kndusan na. kŇčkawas **** ( ¶os…ôŇč  ¶uti…ĺi kŇčkawas **) idas **, tudńßa nŇčalan ka…ĺi laqi  ¶in…üu ¶Ňč kija ka  ¶in ¶Ňč…üu ka maŇčal  ¶os…ôŇč …ĺawtoŇč taŇč  ¶oŇčsuki, pńßjuwan lmutu ¶ qmlańßaŇč. mq…ĺaqil p ¶apiŇč alaw ka kŇčkawas ****  ¶ida wada pktalax ka su…ĺj…ôn daw, uka ka dnjawan dńßa  ¶os…ôŇč da,  ¶os…ôŇč mi bu…ĺańß pnńßiju ka o…ĺosu …ĺj…ônpaŇč ddńßa qnlńßaŇčan na mawji u, wana msŇča…ĺi *.*% n ¶uxan baj da. kija mi  ¶jokoku mniq kŇčkawas **** idas * dijax ** mtuńßuj tańßanminkwo  ¶j…ôn ¶jaw, kija daw, wada uka ka pusu baj daŇči dńßa s…ô…üi mi mpdajaw, kija u alaw ka qu…ĺi uuda waj ¶jaw, kija mi wada pqnaqańß niqan pnluban dńßa k…ô…üaj ka  ¶jokoku, p…ĺadiŇč mniq kwo ¶i sjakaj so baj sq…ĺbuq mi wada so p…ĺmuxun mi so baj wa sqada i ¶il. mniq k ¶ka u mq…ĺaqil baj ka qu…ĺi uuqun  ¶Ňč ¶…ô mi uka ka waj ¶jaw mpdajaw,  ¶os…ôŇč u mniq kŇčkawas ****  ¶ida smtu…ĺuŇč knb…ôńßiŇč baj mq…ĺinu ¶ uqan u…ĺaj, dńßuq kŇčkawas **** u ńßana so msbalaj ńßa…ĺi  ¶ida, ńßnqilan kana qnlńßaŇčan u muda smpu ka ŇčaŇču ¶ u ** knbkijan ńßiji s…ôdiq dńßuq *** knbkijan ńßiji s…ôdiq, binaw uka ka mnduŇčus baj ka…ĺi. wada ka mq…ĺinu ¶ uqan u…ĺaj daw, wada mtudńßa bukuŇč  ¶os…ôŇč ka  ¶i…üu ¶Ňč u pusa ka…ĺi wad aka mq…ĺaqil baj dijax, balaj baj mp…ĺadiŇč mtmaj "qnlńßaŇčan b…ôńßiŇč mi mbijax" na …üitaj. qu…ĺi so taxa nija pa, ńßankoku soto  ¶inta ¶oŇč mniq kŇčkawas **** mtmaj  ¶iŇčwataj daw, knbijax baj knp…ĺijux mi pnluban dńßa  ¶jokoku mi tanańß tunux mi dssijaw qnlńßaŇčan. kŇčkawas ****  ¶ida,  ¶inta ¶oŇč u dmudul "…ĺdax ńßidaw  ¶Ňč ¶…ô", smataŇč malu spuda psblajaq pp…ĺŇčaw muda psbalaj uuda mtdńßa ka  ¶os…ôŇč pantaw. pk…ĺana ńß…ô ¶u u ¶i ńßankoku u dmajaw qu…ĺi k…ô…üaj  ¶os…ôŇč,  ¶os…ôŇč u wada maŇčal ńßbaŇčan pk…ĺanan ńß…ôwu, kija mi wada pkla wisu muda pk…ĺanan knb…ôńßiŇč baj qu…ĺi ddijun m ¶ ¶bu. ijux dmudul  ¶os…ôŇč palix pk…ĺanan ńß…ôwu, ami…ĺika pa mniq kŇčkawas **** u msupu  ¶jokoku, tanańß tunux, ńßaŇčkoku mi o…ĺosija tuńßuj  ¶os…ôŇč muda mmtu…ĺu qnlńßaŇčan pp…ĺŇčaw.  ¶in ¶Ňč…ôn qmlańßaŇč  ¶ ¶ida kŇčkawas **** idas ** dijax **  ¶ida wada m…ĺdaŇč ka tudńßa bukuŇč nŇčalan ka…ĺi  ¶in ¶Ňč…üu, kndusan na u ** kŇčkawas, swaji baj laqi nija  ¶in ¶Ňč…ôn ka lmutu ¶ bukuŇč baj nŇčalan ka…ĺi. kija mi, qu…ĺi so uuda ńß…ô ¶tan pa mniq  ¶os…ôŇč pataw u ida ini psblani nija na, kŇčkawas **** idas * dijax **  ¶ida u muda tumn* ńß…ôsu. mntna kŇčkawas idas* dijax *  ¶ida muda pkla ka…ĺi sliqun dńß aka "pnsdńßuwan patas msaŇčaj m ¶ ¶bu ka  ¶os…ôŇč" mi sqtan dńßa u…ĺi ka  ¶os…ôŇč pantaw ńßuj ¶junsu ¶ju panmntj…ôn pnwaluk mnsupu ńß…ôtaj ami…ĺika, sn…ĺadiŇč mutuŇč bbu…ĺańß pq…ĺaqil  ¶os…ôŇč pantaw. smdńßu  ¶Ňč ¶w…ôn kŇčkawas ****  ¶ida ka kŇčkawas  ¶in ¶Ňč…ôn muda psbalaj lŇčluŇčan nija, idas * u wada sb…ĺańßun mkala k…ôŇčpo ka …ĺawtoŇčtaŇč  ¶aŇč ¶Ňč "sndńßu taŇč pskiŇčal lŇčluŇčan tisi mk** bnkuwan", plaxan ka qu…ĺi sobntasan "koŇč ¶an  ¶uji" mi "u ¶an  ¶j…ô ¶i  ¶wan ¶Ňč", p…ĺjuxan " ¶uti k…ômiŇč" kija mi pkla balaj  ¶os…ôŇč pa "da…ĺan pajto" ka muda smlutu ¶ bukuŇč nŇčalan ka…ĺi. mqa…ĺas smsuŇč pnńßjuwan qnlńßaŇčan mi smsuŇč pnńßjuwan tu** kŇčkawas ka  ¶os…ôŇč …ĺawtoŇčtaŇč, muda pkla sinbuŇč s…ôńßu "…ĺawtoŇč sibuŇč" ka …ĺwatoŇčtaŇč, pkla ka…ĺi pnwaj …ĺj…ônpaŇč ka kija sa pk…ĺdax mi snb…ôńßiŇč baj msupu pskiŇčal toŇčji ka kija. w…ôj…ôn ¶aŇč  ¶in ¶Ňč…ôn kŇčkawas **** idas * dijax **  ¶ida, ami…ĺika mi  ¶os…ôŇč pa wada so …ĺikisi mpu…ĺuq ka ńßuda ddńßa qnlńßaŇčan niji, soto ami…ĺika taŇčna  ¶wanou msupu  ¶os…ôŇč …ĺawtoŇčtaŇč w…ôj…ôn ¶aŇč  ¶in ¶Ňč…ôn mniq si ¶japo muda pp…ĺŇčawan bukuŇč, kija ka babaw mnńßdu ndanan m ¶ ¶bu ńßaŇčkoku pa tumntxan mtqita ka bukuŇč baj ddńßa qnlńßaŇčan niji, kija mu muda msupu psdńßu matas …ĺj…ônńß…ô koŇčpaw. kŇčkawas **** idas* dijax ** dńßuq dijax **  ¶ida bukuŇč nŇčalan ka…ĺi ddńßa qnlńßaŇčan niji pa mniq j…ônan ńß…ôn…ô muda tumndńßa  ¶os…ôŇč mi ami…ĺika bukuŇč mtqitaq dq…ĺas pp…ĺŇčaw, muda pp…ĺŇčaw qu…ĺi  ¶os…ôŇč pantaw uuda pkŇčatun ka ńß…ô ¶ubakudaŇč, kija mi alaw ini dńßuq pps…ĺuwa ka…ĺi qu…ĺi malix pns…ĺuwan, ńßiti baj daw wada ini pnduŇčus ka pn…ĺŇčawan. mntna kŇčkawas idas * dijax **, wisu mniq ńßaŇčkoku ńßomuŇč ka soto ami…ĺika  ¶wanpu dńßuq dńßa ńßan uxaj  ¶jusu ¶ju panmntj…ôn, msupu bukuŇč baj  ¶os…ôŇč  ¶in ¶Ňč…ôn mtqita dq…ĺas. pduwi bawa  ¶in ¶Ňč…ôn ka  ¶wanpu, kija daw ńßmqaŇčaw pnswajan ajus  ¶junsu dńßa ńßan, kija mi mńßiju qu…ĺi  ¶os…ôŇč msupu passiŇč, muwaja baj taxa mnduŇčus soto ami…ĺika qmqańß dx…ĺal qnlńßaŇčan  ¶os…ôŇč. ti-…ĺi tndx…ĺal qnlńßaŇčan wa mniq tuńß…ĺanan ńßidaw daja asia na tudaja  ¶os…ôŇč pantaw, p…ôw…ô *** dńßuq ***, toŇč ¶iŇč **** dńßuq ****, kn…ĺbaŇčan nija pa ***,*** piŇčńßwaŇč km, kija ka knkana kn…ĺbaŇčan **%  ¶os…ôŇč pantaw. qnlńßaŇčan niji pa ttu…ĺu dq…ĺas u mk…ôu ¶iluŇč: tuuqijan ńßidaw u niqan u ¶iluŇč m ¶ajs mi  ¶os…ôŇčwan, tuńß…ĺanan ńßidaw u msdalińß u ¶iluŇč tanańß tunux, tudaja u msdalińß  ¶joka…ünminkoŇčńß…ôkwo, tuńßuna ¶ u mslutu ¶ tańßanminkwo mi u ¶iluŇč ńß…ĺanan ńßidaw. tuńß…ĺanan ńßidaw daj aka …ĺosj…ôn tuńßuj  ¶jokoku mi o…ĺosija nniqan mkŇčńßu u ¶iluŇč tmuajus tumn ¶jaŇč ( ¶os…ôŇč pa splawa dńßa "toman ¶jaŇč" tmńßaŇčan) mtqita. lipax lnliŇčaj  ¶os…ôŇč pa ou dwijaq mi tikuńß ka …ĺnux, ńßm…ĺinas **% tndx…ĺal u to baj dwijaq kana, duma dwijaq u to baj ńßm…ĺinas ńßajpa **** m, pdkanan pajpa *** m. knkana qnlńßaŇčan  ¶os…ôŇč pa niqan *** ka jajuŇč ńßm…ĺinas ** km knbba…ĺaw dńßa, pusu na baj jajuŇč u kija ka knkana jajuŇč tnuajus  ¶jokoku ja…ĺju ¶jaŇč mi tumn ¶jaŇč. k ¶ka na ńßini pa, ja…ĺju ¶jaŇč ka knbba…ĺaw baj jajuŇč knkana qnlńßaŇčan, knbba…ĺaw nija u *** km. kka…ĺa ¶ kka…ĺa ¶ knkana  ¶os…ôŇč pantaw pa mnw…ôntaj  ¶ińßoŇč, tu…ĺa baj ka s…ĺwasaw mi …ĺbawan mi k…ĺpuńßan mi misan, s…ĺwasaw u idas * dńßuq idas *, …ĺbawan u mniq idas * dńßuq idas *, k…ĺpuńßan u mniq idas * dńßuq idas **, misan daw mniq idas ** dńßuq idas *. pdkanan kntlxan pa ** dńßuq ***, qnjuxan kŇčkawas pa **** ńßawmi dńßuq **** ńßawmi, dijax qmujux u mniq idas * dńßuq idas * …ĺbawan ¶ida, kka…ĺa ¶ kndŇčuwan u mniq idas * dńßuq idas *. alaw ka tudaja jajuŇč  ¶os…ôŇč pa muda qluluj dwijaq, mumal duŇčan ka smliq waja mpowi smipaq qńßuni, kija ka wada kndudul mkala ka qsija jajuŇč. so kija quluŇč sntu…ĺuŇč knb…ôńßiŇč qujux  ¶ida, mtbijax baj ka qsija jajuŇč, slxan baj muda mk…ĺŇč…ô ¶ux. kija u…ĺi u, nniqan mkŇčańßu u  ¶iluŇč u danan baj mijuk knb…ôńßiŇč bwińßu…ĺ u…ĺi. knńßb…ĺawanńßiji s…ôdiq knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq  ¶os…ôŇč pa ja baj **** knbkijan knńßb…ĺawanńßiji, snaw mi q…ĺidin u mntna ńßa…ĺi knńßb…ĺawan. qu…ĺi so kŇčkawas pa *-** kŇčkawas u **.*%, **-** u **.*%, ńßm…ĺinas ** kŇčkawas u **.*%. spuda …ĺj…ônńß…ôkwo qu…ĺi so kn…ĺudan ńßiji s…ôdiq pa ńßm…ĺinas ** kŇčkawas ka pndkanan knkana *% knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq, ńßm…ĺinas ** kŇčkawas ka pndkanan knkana **% knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq ka kija,  ¶os…ôŇč u kiŇčal kn…ĺudan kŇčkawas sjakaj. kija u…ĺi u,  ¶os…ôŇč pa kija ka knkana …ü…ôns…ôkaj qu…ĺi min…üoku slxan baj qnlńßaŇčan,  ¶os…ôŇč pa to baj so  ¶os…ôŇč min…üoku, ini kńßba…ĺaw ka ńßwa…ün mi s…ôdiq tanańß tunux.  ¶Ňč- ¶ pusu tjawmu: s…ôńßu  ¶os…ôŇč min ¶u  ¶uji …ünmin koŇčńß…ôkwo mi s…ô…üi  ¶os…ôŇč min ¶u  ¶uji…ünmin koŇčńß…ôkwo. siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa qu…ĺi tnklanan qtaji:  ¶in…üu ¶Ňč  ¶in ¶Ňč…üu  ¶uji.  ¶os…ôŇč pa spuda pusu lŇčluŇčan, sj…ôn ¶ju lŇčluŇčan, s…ôńßuj  ¶uji qmlańßaŇč qnlńßaŇčan. kndadax kŇčkawas **** mnńßdu pńßiju qnlńßaŇčan ka  ¶in ¶j…ôn ¶Ňč daw, qnlńßaŇča n niji pa spuda  ¶os…ôŇč …ĺatoŇčtaŇč muda kiŇčal taŇč  ¶wan ¶Ňč, msŇča…ĺi ka duma  ¶ŇčtaŇč (m…ĺaj so  ¶os…ôŇč s…ôńßuj min ¶utaŇč mi tj…ôntawkjo  ¶iŇčjotaŇč) pa dmuwi ńßnjuwan  ¶an ¶ŇčtaŇč dmajaw …ĺawtoŇčtaŇč qmlańßaŇč qnlńßaŇčan. kija u…ĺi u, knb…ôńßiŇč baj bukuŇč mpqlańßaŇč u ida nanaq dtnslutu ¶  ¶in…üu ¶Ňč,  ¶in ¶Ňč…üu mi  ¶in ¶Ňč…ôn ka tnpusu, tutu…ĺu ńßiji niji u mnuda qpańßun …ĺawtoŇčtaŇč  ¶oŇčsuki mi w…ôj…ôn ¶aŇč. so kija, spoda  ¶iŇč ¶i sw…ô…ün  ¶sjuns…ô mniq kŇčkawas **** muda pkla  ¶ida ka k ¶ka min ¶u  ¶su pa, bsijaq baj putiŇč ńßiti ka  ¶os…ôŇč. knb…ôńßiŇč baj bukuŇč pusu tjawmu: bnkuwan bukuŇč  ¶os…ôŇč min ¶u  ¶uji …ünmin koŇčńß…ôkwo. muwaja baj bukuŇč  ¶os…ôŇč ka  ¶in…üu ¶Ňč, mniq tanańß tunux qmlańßaŇč  ¶ida pa km ¶ijuk tanańß tunux undo u…ĺi ka ńßija, mniq m ¶bu putj…ônpaw saw ¶an u kija ka wada niqan ńßńßaŇčan, kija daw wada pńßjuwan su…ĺj…ôn Ňčalan bukuŇč  ¶os…ôŇč …ĺawtoŇčtaŇč. kŇčkawas ****  ¶ida pńßiju qnlńßaŇčan ka  ¶os…ôŇč daw, balaj baj psdńßuwan  ¶os…ôŇč …ĺawtoŇčtaŇč w…ôj…ôn ¶aŇč mi n…ôk…ô sosjaŇč ka  ¶in…üu ¶Ňč. babaw nija daw, wada nija skkiŇčal pkŇčatun ka tudaja  ¶os…ôŇč pantaw pnsslijan …ĺmi…ĺińß kjosaŇč ¶uji sj…ôn ¶junńß…ô mi …ĺmi…ĺińß min…üoku ¶uji  ¶awwan ¶u daw, kija da u alaw "ami…ĺika  ¶j…ôntj…ô" ka qnquwan dńßa mi wada nija pqilun ka bukuŇč  ¶os…ôŇč …ĺawtoŇčtaŇč pusj…ônjoŇč mi tnńßiqan na. s…ôńßu  ¶j…ôko  ¶os…ôŇč pa …ĺińßwa  ¶iko ka knba…ĺaw …ünmin kajgi, kija ka pnsdńßuwan k…ôŇčpo knba…ĺaw bajbujax  ¶ikwan qnlńßaŇčan. mk* kŇčkawas mntxan s…ôŇčkjo, kŇčkawas u mn* bnkuwan kajgi, kija mi knba…ĺaw …ünmin kajgi  ¶aŇč…ün w…ôj…ônńßuj ka muda lmawa kajgi. kba…ĺaw …ünmin kajgi na bijax u kija knkana snbbu…ĺańß k…ôŇčpo, ńßo…ĺi ¶u mi psdńßu qnlńßaŇčan pqu…ĺi k ¶ka mi ŇčaŇču ¶  ¶Ňč ¶…ô na kana sn…ĺdiŇčan; ddaun dńßa qmpańß pa kija ka knkana s…ôŇčkjo; m…ĺaj so kwowu w…ôj…ônńßuj w…ôj…ôn ¶aŇč, knba…ĺaw …ünmin kajgi  ¶aŇč…ün w…ôj…ônńßuj w…ôj…ôn ¶aŇč mi n…ôk…ô  ¶oŇč…ĺi mi bukuŇč qnlńßaŇčan, snji mi josaŇč k…ô…üaj qnlńßaŇčan, sm…ĺuwa pnklanan ka…ĺi qnpańß  ¶oŇčjaŇč s…ôńßu mi n…ôk…ô. alaw muda sndńßu knba…ĺaw …ünmin kajgi muda qmpańß qpańßun knkana niji, …ünmin kajgi u pńßiju ńßo…ĺi ¶u, josaŇč w…ôj…ônńßuj ka t…ĺuma duŇčan. saja, knba…ĺaw …ünmin kajgi pa niqan *** ńßiji s…ôdiq,  ¶aŇč…ün w…ôj…ôn ¶aŇč ka  ¶w…ô…ĺoŇčńßaj, kija ka pqu…ĺi ŇčaŇču ¶ na j…ônso qnlńßaŇčan u…ĺi. kija mi, qu…ĺi so  ¶oŇčjaŇč u pńßiju …ünmin kajgi u…ĺi mi, taw, su mi  ¶jun u niqan nanaq tnualaŇč …ünmin kajgi u…ĺi, tajgijiŇč u mn* kŇčkawas mntxan ka dijax sqpańß dńßa. k…ôŇčpo pusu tjawmu: k…ôŇčpo  ¶os…ôŇč min ¶u  ¶uji …ünmin koŇčńß…ôkwo. "k…ôŇčpo  ¶os…ôŇč min ¶u  ¶uji …ünmin koŇčńß…ôkwo" pa mnniq kŇčkawas **** ka mnwaja baj wada muda pńßiju, psdńßu  ¶jako s…ôńßu, pnluban uuda s…ôńßu mi qpańßun  ¶u ¶ŇčtaŇč  ¶os…ôŇč …ĺawtoŇčtaŇč. k…ôŇčpo ka psbalaj koŇčmin u niqan bijax mt…ĺawańß …ĺmŇčaw ka…ĺi, bijax s…ôŇčkjo, maŇčal mdńßu baj bijax p ¶ańßu, bijax mt…ĺawańß snńßijan mi bijax koŇčmin mi bijax s…ô…üi. suńßwa ńßo…ôŇč mi k…ônsa…ôŇč  ¶os…ôŇč ka  ¶ikwan p ¶ańßu mi k…ônsa qnlńßaŇčan  ¶os…ôŇč, kija mi kasi ka mu…ĺu baj dndulan  ¶os…ôŇč …ĺawtoŇčtaŇč, qu…ĺi so pnwaja p ¶ańßu u spuda k…ôŇčpo, ńßo…ôŇč ko ¶Ňčńßwa mi siŇčsu susoŇčńßwa ka pnspuwan nija. s…ôŇčkjo pusu tjawmu: s…ôŇčkjo  ¶os…ôŇč min ¶u  ¶uji …ünmin koŇčńß…ôkwo. kndadax kŇčkawas **** p…ĺadiŇč, mk* kŇčkawas mntxan muda knkana qnlńßaŇčan s…ôŇčkjo ka  ¶os…ôŇč, muda umaw mi pttuku knńßb…ĺawan ńßiji knba…ĺaw …ünmin kajgi. kija mi, ana so wada ana so wada puwaja kana ** kŇčkawas koŇčmin u niqan bijax muda s…ôŇčkj o mi malu danan pńßiju u…ĺi, binaw balaj baj pa kana ńßaŇčan mps…ôŇčkjo u tna mnńßdu  ¶os…ôŇč …ĺawtoŇčtaŇč da.  ¶iŇč- ¶i pusu tjawmu: k…ô…üaj  ¶os…ôŇč. mnńßdu pńßiju qnlńßaŇčan ka  ¶os…ôŇč daw, sntama qqpańßun ppnwalaŇč mi koŇčj…ô ka kndusan dńßa. kknkawas **** mi kknkawas ****, mdńßu ka s…ô…üi  ¶os…ôŇč, qu…ĺi waj ¶jaw pa ppwaluk su…ĺj…ôn mi  ¶joka …ünmin koŇčńß…ôkwo mi qnlńßaŇčan s…ôńßuj  ¶uji, ini bijaw pk…ĺanan ka k…ô…üaj. binaw, alaw qu…ĺi uuda  ¶j…ôkosiŇč nanaq k…ô…üaj  ¶os…ôŇč, so kija kknkawas ****  ¶ ¶ida daw wada kndudul mstabuj ka k…ô…üaj dńßa. ńßiti baj daw kknkawas ****  ¶ ¶ida wada plńßla ńß ka su…ĺj…ôn daw wada kasi …ôlińß ka dnjawan ŇčaŇču ¶ mi so baj uxaj mpdńßuq kana ka k…ô…üaj dńßa. qqpańßun ppnwalaŇč pusu tjawmu: qqpańßun ppnwalaŇč mi qnlqilan pp ¶apiŇč  ¶os…ôŇč min ¶u  ¶uji …ünmin koŇčńß…ôkwo.  ¶os…ôŇč pa knkana …ü…ôns…ôkaj mu…ĺux baj taxa wisu muda mssupu qqpańßun ppnwalaŇč mi dmuwi so niji ka tnpusu na qnlńßaŇčan. kndadax kŇčkawas **** mnńßdu pńßiju qnlńßaŇčan daw, kija mi mu…ĺu su…ĺj…ôn dmuwi mssupu qmpańß, kndadax qnlńßaŇčan maŇčal …ĺńßak, qqija ddijun qmpańß, ńßi…ĺijo mi kikaj pnsuwan qnlńßaŇčan, spuda tmnsa s…ôńßu pńßuma qnpańßan. saja pa, noŇč ¶anpin  ¶os…ôŇč u niqan pajaj, lńßŇčaj, buŇča tumun, sukaj snp…ĺuwan, ssukaj; dapa, babuj mi baluŇč …ĺodux. koŇč-j…ô  ¶os…ôŇč u mniq qu…ĺi koŇčj…ô pa mntna muda  ¶u…ĺiŇč k…ô…üaj, s…ôńßu u muda muwaj …üan…ĺjaw mi …üaj…ĺjaw ko…üjo, ko…üjo u muda mu…ĺu tmnsa s…ôńßu smmalu ssmlun qqija mi knou nija. mniq kŇčkkawas ****  ¶ ¶ida, wada ini bijaw pk…ĺanan nija ka koŇčj…ô  ¶os…ôŇč, knkana ńßn…ĺanan smnalu koŇčj…ô mniq ijax kŇčkawas **** dńßuq kŇčkkawas **** pa wada m…ĺana **%, kija u wada ini baka kana ka knkana …ü…ôŇčs…ôkaj. kija u…ĺi ka  ¶ida pa,  ¶os…ôŇč u tńßiti tanańß tunux tudńßa knb…ôńßiŇč qnlńßaŇčan koŇčj…ô tuńß…ĺanan ńßidaw asia. kija mi, alaw wada plńßlańß ka su…ĺj…ôn, wada uka pusu baj daŇči dńßa ka  ¶os…ôŇč , knb…ôńßiŇč baj mlińß ka pnjańßan n…ôŇčj…ôn, kasi mntxan msbukuj baj ka koŇčj…ô, mniq kŇčkawas ****  ¶ida, knkana qnlńßaŇčan pa niqan */* ko…üjo ka wada mluk, k…ĺinańß baj mq…ĺiqu ka k…ô…üaj na  ¶os…ôŇč. saŇč-j…ô  ¶os…ôŇč pa muda  ¶ińßwa k…ô…üaj, kija u…ĺi u ini s…ĺuwa  ¶upn ¶uji. so kija, wana kndadax su…ĺj…ôn mi  ¶joka …ünmin koŇčńß…ôkwo ma…ĺi uuqun, ńßi…ĺjo mi …üan…ĺjaw, ini ńßa…ĺi psupu qnlńßaŇčan i ¶il muda mawji. kija u…ĺi pa, mniq mbukuŇč  ¶ida ka  ¶in…üu ¶Ňč u muda mbijax baj so smksik qu…ĺi uuda tns…ôdiq mt…ĺawańß muda mbba…ĺi, k ¶ka qnlńßaŇčan mbba…ĺi mi saŇčj…ô u maku baj so quli qlńßaŇčan qnńßlaŇčan. n…ôŇč-j…ô babaw pnńßiju qnlńßaŇčan ka  ¶os…ôŇč pa, kija ka sp…ôjańß su…ĺj…ôn mi  ¶joka …ünmin koŇčńß…ôkwo dmuwi mńßnuk baj ńßbaŇčan ma…ĺi n…ôŇčj…ôn. so kija, mniq ijax kŇčkkawas **** dńßuq kŇčkkawas ****  ¶ ¶ida, mdńßu ńßa…ĺi ka ddijun n…ôŇčj…ô. binaw, alaw wada ini pnduŇčus ka k…ô…üaj su…ĺj…ôn, m…ôsa  ¶os…ôŇč kasi ka dmuwi mnduŇčus baj ńßbaŇčan muda ma…ĺi …üan…ĺjaw, kija ka p…ĺadiŇč ini knbaka ka ddijun n…ôŇčj…ôn  ¶os…ôŇč. ppanan …ĺulu pusu tjawmu: ppanan …ĺulu  ¶os…ôŇč min ¶u  ¶uji …ünmin koŇčńß…ôkwo. ppanan …ĺulu sitoŇč  ¶os…ôŇč ńßukaj panan …ĺulu, panan kisja, panan asu mi panan skoki. k ¶ka na ńßija, knbba…ĺaw baj knkana panan …ĺulu  ¶os…ôŇč oa **,*** km, kija mi *** km ka kawsukoŇč…ĺu, binaw niqan **.*% (**,*** km) na …ôlu …ĺulu pa ini spawi bnaqi mi tipiq btunux mi ini ńßdani …ôlu k…ĺotaŇč u…ĺi. panan kisja mnńßdu pńßiju qnlńßaŇčan ka  ¶os…ôŇč daw, kija ka mbijax baj pk…ĺanan ppanan kisja. panan kisja  ¶os…ôŇč pa niqan ** ka panan k ¶ka qnlńßaŇčan, kija mi lmutu ¶dńßuq knkana pusu baj alaŇč mkb…ĺnux, knb…ĺawan nija pa **** km. kija mi, **% kisja u wada tj…ôn ¶ińßwa. alaw ka llabaŇč baj ka qnpu…ĺan, kija mi mńßnuk panan u…ĺi, kisja ka pusu baj panan mqu…ĺi tńßijaq ssanan, panan kisja ka **% knkana panan s…ôdiq qnlńßaŇčan. panan asu panan asu pa mniq  ¶os…ôŇč u m ¶lokańß ńßa…ĺi kija, wana *% ka qpańßun nija mapa qqqija mi ss…ôdiq. saja pa, pusu baj td…ĺunan asu u wa mniq nanpu , …ĺo ¶in, j…ônsan mi sj…ônsiŇč; pusu baj jajuŇč panan asu ka wa mniq jajuŇčja…ĺju mi jujuŇč tatoŇč, knb…ĺawan knkana k ¶ka qnlńßaŇčan ka k ¶ka jajuŇč panan asu pa **** km. panan skoki kndadax kŇčkawas **** kaminńßaŇč na  ¶os…ôŇč,  ¶ida u su…ĺj…ôn mi  ¶os…ôŇč pa wada msupu psumu ńßbaŇčan pńßiju ńßaŇčkoŇč ko…üjo. kŇčkawas ****  ¶ida, wada maŇčal bijax mqlańßaŇč ńßaŇčkoŇč ko…üjo ka  ¶os…ôŇč, kija mi sbuwaj  ¶os…ôŇč …ünmin ¶jun ka mqlańßaŇč. kŇčkawas ****  ¶idaw daw wada knp…ĺijux kaw…ĺi ńßaŇčkoŇč ka ńßaŇčan na, kija mi ddńßa ka mqu…ĺi k ¶ka qnlńßaŇčan  ¶os…ôŇč skaja na ńßaŇčkoŇč ko…üjo (kiŇčal u…ĺi ka  ¶jokoku kwo ¶i ńßaŇčkoŇč). dduwi p…ô ¶iŇč mi ńßajsnw…ô smqu…ĺi skaja piŇč…üaŇč sw…ônan kwo ¶i  ¶i ¶aŇč na kwo ¶i ńßaŇčs…ôn. qqpańßun mp…ĺiwaw pusu tjawmu: qqpańßun mp…ĺiwaw  ¶os…ôŇč. alaw ijux muda pk…ĺana wajńßuj, mniq kŇčkkawas ****  ¶ida tńßiti p…ĺadiŇč knbijax baj pk…ĺana qpańßun mp…ĺiwaw. mniq kŇčkawas ****  ¶ida,  ¶os…ôŇč mi ńßaŇčkoku sj…ôntaj  ¶itwan pk…ĺana nniqan kwankwaŇč dwijaq  ¶inkaŇč. dńßuq kŇčkawas ****  ¶ida, knkana u niqan *** knbkijan ńßiji s…ôdiq mnusa tnualaŇč ńßija, kija mi wada dńßuq kiŇčal oku ka sntkuwan ńßbaŇčan  ¶ida. uxaj wana dwijaq  ¶inkaŇč u…ĺi, piŇč…üaŇč mi panmntj…ôn ka sanan balaj nniqan s…ôdiq mp…ĺiwaw u…ĺi, sdmńßaw qu…ĺi qmita …ĺmw…ô…ĺi a…ĺi…ĺaŇč ka qtaun balaj u…ĺi, kija u…ĺi pa tnninun lnnińßu qumi  ¶os…ôŇč  ¶oŇčsin mi  ¶inj…ônpin  ¶anso  ¶oŇčsin. qqpańßun inńßaŇč  ¶oŇčjaŇč inńßaŇč  ¶os…ôŇč ka  ¶os…ôŇč min ¶u  ¶uji …ünmin koŇčńß…ôkwo  ¶oŇčjaŇč inńßaŇč, s…ôkiniŇč ńßwasiŇč  ¶os…ôŇčj…ôŇč mi s…ôkiniŇč muda kwo ¶i mawji suwu. kija mi  ¶os…ôŇč pa niqan  ¶awsaŇč inńßaŇč,  ¶jokoku qqpańßun ppnwalaŇč inńßaŇč mi  ¶o ¶u inńßaŇč. kwao-ńßwaŇč pusu tjawmu:  ¶os…ôŇč …ünmin ¶jun.  ¶os…ôŇč u ¶waŇč…ĺi…ĺjaŇč ka  ¶os…ôŇč …ünmin ¶jun, p ¶nakan …ĺu ¶jun, ńßaj ¶jun, koŇč ¶jun,  ¶a…ĺj…ô ¶jun, t…ô ¶oŇč ¶wo ¶an ¶jun mi t…ô ¶oŇčputuj mmtu…ĺu kluwanan ńßńß…ôtaj. ńß…ô ¶u u ¶i qtaji:  ¶os…ôŇč ńß…ôsuj…ôn …ĺj…ôpjaw.  ¶os…ôŇč pa mnniq kŇčkawas **** pńßiju ńß…ô ¶u wu…ĺi j…ôn ¶joso, kŇčkawas ****  ¶idaumniq mstńßijaq piŇč…üaŇč tudaja ** km na nniqan niŇčpj…ôn smmalu ńßwaniŇč…ĺu. kŇčkawa ****  ¶ida, wada kma…ĺi ka…ĺi baj jo ka  ¶os…ôŇč. babaw na ijax ** kŇčkawas  ¶ida, wada skkiŇčal pńßiju * ńß…ô j…ôn ¶jo  ¶oŇčsin ka  ¶os…ôŇč, dńßa mi * ka ńß…ôtj…ôn sj…ôntuj. mqu…ĺi ŇčaŇču ¶ pba…ĺi ppuniq wada pk…ĺanan tantaw tawtan ka  ¶os…ôŇč, kija mi mqu…ĺi ŇčaŇču ¶ pba…ĺi ppuniq. kŇčkawas **** idas *  ¶ida, …ĺj…ônńß…ôkwo an…ĺińßuj pa wada dńßa Ňčalan pusu baj pusu mba…ĺi ppuniq mi pusu tantaw tawtan  ¶uko ¶…ô  ¶os…ôŇč ka  ¶os…ôŇč kwaŇčj…ô pk…ĺanan mawji koŇčsu (tńßŇčanan komid u…ĺi). spuda ka…ĺi …ĺj…ônńß…ôkwa pa, wa mniq piŇč…üaŇčsu  ¶oŇčsin ka komin  ¶oŇčpu. wa mniq p…ô ¶iŇč mi …ü…ôns…ôkaj knkiŇčal nniqan pa niqan pnńßiju dńßa pankoŇčsu ka komin u…ĺi, kija mi muda pba…ĺi ppuniq mi dmudul mpba…ĺi ma…ĺi ppun iq  ¶os…ôŇč. waj- ¶jaw pusu tjawmu: bnkuwan  ¶os…ôŇč min ¶u  ¶uji …ünmin koŇčńß…ôkwo waj ¶jaw mi  ¶os…ôŇč  ¶j…ôn ¶jaw. pusu tjawmu: bnkuwan mnniq  ¶os…ôŇč waj ¶jaw  ¶iko mi bnkuwan  ¶os…ôŇč  ¶uwaj  ¶iko.  ¶os…ôŇč pa mniq kŇčkawas **** idas *, wada mnduŇčus baj tumal "** qnlńßaŇčan  ¶itwan" pnslijan qnlńßaŇčan, mntna kŇčkawas  ¶ida idas * balaj baj tumal pu ¶j…ômoŇč undo. kŇčkawas **** idas * dijax **  ¶ida msupu ńßaŇčkoku tumal …ĺj…ônńß…ôkwo. kŇčkawas **** idas *, mtmaj pp…ĺŇčawan nniqan toŇčsj…ô (a…ĺ*). msupu kana *** qnlńßaŇčan (knkana omoŇč ) psdńßu pn…ĺuban waj ¶jaw. kija u…ĺi u, alaw ka  ¶os…ôŇč qmita ami…ĺika, nińßoŇč mi tańßanminkoku ka "pspaji  ¶Ňč ¶w…ôn", so kija ida ini tuńßuj tutu…ĺu qnlńßaŇčan niji muda knbalaj baj pnluban qu…ĺi waj ¶jaw.  ¶os…ôŇč u…ĺi ka mu…ĺux baj ini psdńßu  ¶j…ôn ¶jaw nińßoŇč na mntmaj k ¶ka qnlńßaŇčan …ĺj…ônńß…ôkwo. s…ô-ńßw…ô  ¶j…ô- ¶i alaw pkbijax qnńßlaŇčan dńßa, bukuŇč pnńßiju qnlńßaŇčan  ¶in…üu ¶Ňč pa mniq kŇčkkawas **** tbukuj pa, spuda ńßnjuwan txtaxa s…ôdiq psnakan na tu…ĺu kluwanan, k ¶ka na ńßija u kija ka psdalińß su…ĺi,  ¶oŇč…ĺi su…ĺi mi pspajis su…ĺi.  ¶in…üi ¶Ňč u mniq kŇčkawas **** k ¶ka knba…ĺaw …ünmin kajgi muda snba…ĺańß snmalu waja, psnakan dńßa "tnpusu kluwanan" , "mkllu kluwanan" mi "pspajis kluwanan" tutu…ĺu kluwanan, psnakan **  ¶ida kluwanan duŇčan, sduwi dńßa b…ôtaq saja. spuda snpuwan dńßa pa, knńßb…ĺawan tutu…ĺu kluwanan niji u ja baj **%, **% mi **%. bijax s…ôdiq qnnaqańß baj ka ndanan qu…ĺi bijax s…ôdiq  ¶os…ôŇč. koŇčmin qnlńßaŇčan dńßa u uka mt…ĺawańß s…ô…üi, alaw qnlńßaŇčan dńßa pa ini s…ĺuwa koŇčmin knńßmu ¶ muda pkla lŇčluŇčan dńßa nanaq; ana so mu…ĺux baj ka p…ĺadijo, pt…ĺ…ôbi mi toŇčsjuns…ô, wada spuda ńßo…ĺi ¶u psdńßu qlńßaŇčun s…ôńßu qnlńßaŇčan kana kija; naqańß spuda nanaq lŇčluŇčan …ĺmŇčaw ka…ĺi ka s…ôdiq qnlńßaŇčan mi naqańß tuńßuj ana imi s…ôdiq qnlńßaŇčan i ¶il-ana s…ôdiq mniq t…ô ¶w…ôn alaŇč mkb…ĺnux piŇč…üaŇč  ¶usjasu u…ĺi, musa ŇčaŇču ¶ ka dńßija pa kasi ka muda sins…ô, naqańß mt…ĺawańß mlata ¶ piŇč…üaŇčsu musa alaŇč mkb…ĺnux i ¶il mi alaŇč mpqpańß u…ĺi.  ¶u-an s…ôńßu  ¶os…ôŇč pa uka bntasan dńßa smpu ńßwan ¶w…ô…ĺju, binaw spuda bnsijaq baj mnniq qnlńßaŇčan ńßija ka s…ôdiq qnlńßaŇčan i ¶il ka pkla ka…ĺi pa, knmalu ńßa…ĺi ka  ¶uan dńßa ńßija, ana so mq…ĺinu ¶ u ini owi u…ĺi. k ¶ka ńßija, an ¶j…ôn qu…ĺi mtdijal k ¶ka …ôlu ka knttu baj kija, knkiŇčal knb…ôńßiŇč alaŇč mkb…ĺnux u niqan paŇčpaj pnslijan …ĺ…ĺisaw kana: mtdijal ka dńßija mi, mpowi u…ĺi. m…ô-ti k…ôŇčpo  ¶os…ôŇč pa pnduŇčus s…ôdiq qnlńßaŇčan niqan mt…ĺawańß …ĺmŇčaw ka…ĺi mi mt…ĺawańß siŇčbuŇč, kija mi balaj na baj u, knkana m…ôti qlńßaŇčan  ¶os…ôŇč pa na qnlńßaŇčan kana, kija mi Ňčalan qqija dmajaw uma…ĺaŇč …ĺawtoŇčtaŇč mi  ¶insu, ana ima pusa ka…ĺi pqnqańß ddńßa ńßiji niji daw p ¶ńßuwan musa  ¶i ¶oŇčjiŇč mi pkdi…ĺa pńßuqil. so kija, ukwo ¶j…ô  ¶i ¶…ô mniq kŇčkawas ****  ¶ida muda pkla k ¶ka  ¶usu mt…ĺawańß siŇčbuŇč pa, pputiŇč ńßiti tudńßa kana …ü…ôŇčs…ôkaj ka bnkuwan na  ¶os…ôŇč. t…ĺ…ôbi  ¶os…ôŇč pa pńßiju * na qnlńßaŇčan t…ĺ…ôbi piŇčtaw, kija ka knkana  ¶os…ôŇč  ¶oŇčjaŇč t…ĺ…ôbitaj, wanso t…ĺ…ôbitaj, …ĺoŇčnansan t…ĺ…ôbitaj,  ¶os…ôŇč tiju t…ĺ…ôbitaj, mi kiŇčal ka pi…ĺu t…ĺ…ôbi piŇčtaw. kija u…ĺi pa, so ndanan m…ĺuńßu qnlńßaŇčan  ¶Ňč ¶…ô, wada dńßa stqan kana ka pnluban qnlńßaŇčan k ¶ka mi qnlńßaŇčan ŇčaŇču ¶ na w…ôsiŇč kwaŇčpo sjunńßaw, kn…ĺinańß baj qndańßaŇč qu…ĺi t…ĺ…ôbi sjunńßaw nińßoŇč mi ńßankoku. s…ĺńßawan baj ka kwaŇčkaw msobaj u…ĺi. p…ĺadijo  ¶os…ôŇč pa niqan * knkana p…ĺadijo na qnlńßaŇčan; kŇčkawas ****  ¶ida, pńßiju p…ĺadijo piŇč…üaŇč, kija ka muwaja baj p…ĺadijo. bukuj ttu…ĺu kŇčkawas daw, wada knp…ĺijux  ¶os…ôŇč  ¶oŇčjaŇč p…ĺadijo ka piŇč…üaŇč p…ĺadijo, ana b…ôtaq saja dmuwi nija na. patas siŇčbu qnawal kiŇčal qnawal mniq  ¶os…ôŇč pa knk…ĺajan balaj, knk…ĺajan nija u ja baj so ** kŇčkawas sntkuwan ńßbaŇčan mpqpańß s…ôdiq. so kija mniq qnlńßaŇčan dńßa pa s…ĺńßawan baj, mniq  ¶os…ôŇč u k ¶ka mk*** s…ôdiq pa wana baj *.* baj ka qnawal, k ¶ka niji pa, ja baj wana **% ka ddijun nanaq txtaxa s…ôdiq kija. qnawal ddilun qnawal ddilun mi  ¶uńßujsiŇč qnawal ddilun ka kŇčkawas du…ĺaj bbu…ĺańß qqija ka kŇčkawas du…ĺaj bbu…ĺańß qqija toŇčsjun. kŇčkawas **** idas **,  ¶os…ôŇč pa mntuńßuj tajkwo  ¶ij…ô msupu dmudul gsm qu…ĺi dmuwi qnawal ddilun, bnaw mnniq kŇčkawas ****  ¶ida ńßmtu…ĺ ss…ôdiq qnlńßaŇčan dmuwi qnawal ddilun. waŇč…ĺu pusu tjawmu:  ¶os…ôŇč waŇč ¶i waŇč…ĺu. ijux qndańßaŇč qnlńßaŇčan s…ôdiq kndadax waŇč ¶i waŇč…ĺu ppwaluk qu…ĺi  ¶usjun ŇčaŇču ¶; so muda smliq qnqlńßaŇčan dńßa  ¶os…ôŇč, s…ôńßu qnlńßaŇčan u dmuudl "kwaŇčmiŇč waŇč" ka n…ô…ĺj…ôn waŇč sitoŇč  ¶woj…ô. kija u…ĺi u, qu…ĺi so s…ôdiq mp…ĺiwaw qnlńßaŇčan i ¶il u, mniq pusu baj kwo ¶i …ĺjokaŇč, m…ĺaj so jaŇč ¶jawtaw b…ôńßiŇč …ĺjokaŇč, niqan qu…ĺi ddijun waŇč…ĺu kana, binaw mk…ĺaj baj ńßbaŇčan ddijun, spuda so dnuwi kŇčkawas ****  ¶ida, mk***kb u * oj…ôn. pndkanan kndusan ana so niqan duma s…ôdiq ka spuda mawji stuku ou baj ńßbaŇčan, binaw ńßba…ĺaw baj s…ôdiq pa ida wana nanaq muda pktŇči nanaq mudus kddijax, niqan snpŇčan ka pndkanan kndusan, su ¶j…ô iŇčńßaŇč u wada dńßa sbku qu…ĺi "qnlńßaŇčan tikuńß sntkuwan " ka  ¶os…ôŇč u…ĺi. mndan tjaw ¶a u, mpqpańß s…ôdiq tnqlńßaŇčan ńßija pa pdkanan idas ka sntkuwan dńßa ńßbaŇčan saja u **** (ja baj *.** pila ami…ĺika), spuda toŇč ¶aŇč ka p ¶…ĺiju mi ini tńßiji ka waja psasu dńßa, dmuwi **% dńßuq **% ńßbaŇčan sntkuwan dńßa ma…ĺi uuqun, ana so ini ka kku…ĺaj, binaw knńßba…ĺaw baj u wana dmuwi mugi  ¶jaw ka pusu baj uqun sktŇči dńßa, mn ¶un ka mkan buwańß pajaj, mi qu…ĺi ńßiji tnqsija, kija u…ĺi u, sapańß nniqun pa spuda pnwaja dńßa psasu, qu…ĺi so tnsapańß u ana ini buwaj ńßbaŇčan tajkaŇč. qqita dńßa ńßnjuwan snaw mi q…ĺidin k…ôŇčpo  ¶os…ôŇč bnkuwan pnwaja tu** pa, q…ĺidin u dmuwi mntna snaw ka ńßnjuwan s…ôńßuj mi bijax, binaw sjakaj u dsnaw ka pusu dmudul, ńßnjuwan dq…ĺidin u ini baj sp…ĺuwi qmita. mnńßdu mujas ka q…ĺidin daw, musa qmpańß so kkŇčkawas ńßan mi musa ms…ôdiq da, uxaj u…ĺi pa kasi …ôniq sapańß musa snaw mi qmlańßaŇč llaqi, uxaj u…ĺi u qmpańß tikuńß qqpańßun.  ¶usjun siŇčsa wada so m…ĺana ka mniq tnuajus mbba…ĺi qqija mi mqnaqańß ka qmlańßaŇč tnuajus u…ĺi, ńßba…ĺaw baj g…ôki t…ĺ…ôbi  ¶jokoku mi g…ôki t…ĺ…ôbi ńßaŇčkoku; kija u…ĺi ka …ôga ńßaw…ĺajwu ami…ĺika, …ôga ńßaŇčkoku, maŇča nińßoŇč u…ĺi pa wada dńßa liŇčun madas  ¶os…ôŇč u…ĺi. kana qqija niji pa wada sanan uma…ĺaŇč  ¶os…ôŇč, kija mi q…ĺasun baj kana s…ôdiq, wada dńßuq baj mkla ka s…ôdiq dńßa u balaj baj mnduŇčus …ü…ôns…ôkaj mi una…ĺaŇč ka…ĺi s…ôńßu pa ini balaj pntna. tqlańßaŇč qu…ĺi s…ô ¶iŇč kana so qu…ĺi qqija mns…ô ¶iŇč pa mniq pnwaja  ¶os…ôŇč min ¶u  ¶uji …ünmin koŇčńß…ôkwo u Ňčalan b…ôńßiŇč qnnaqańß kana. ijux dńßa sńßtu…ĺ ka qu…ĺi so "pn ¶ańßu m ¶ajs", niqan ou kluwanan ka uuda ńßmtu…ĺ, m…ĺaj so wana malu qmita kikaj d*d smnalu  ¶os…ôŇč, kija u wada dńßa p…ĺjuxun mntna smnalu  ¶os…ôŇč ka  ¶ipan kikaj qqtaun d*d smnalu qnlńßaŇčan i ¶il; kasi pstqi ka d…ôŇčki, knkiŇčal sapańß tu ¶i k…ôŇčsa pnsanan k ¶ka kikaj qqtaun d*d (binaw duma s…ôdiq  ¶os…ôŇč pa dmuwi niqan nanaq d…ôki ka qqtaun d*d; kija mi qqd…ĺiqan dńßa ka muda k…ôŇčsa); tu ¶i qm…ĺaq mi m ¶ńßdil baj ka bajsjo mi kana pnba…ĺi d*d na u…ĺi. w…ôsŇč pqita na…ĺux ini Ňčali pila kana ka pqita na…ĺux s…ôdiq qnlńßaŇčan  ¶os…ôŇč. nasi knpqita na…ĺux ka ss…ôdiq pa, kasi ka musa sanan pqita na…ĺux tnualaŇč ńßan, nasi so b…ôńßiŇč ńßa…ĺi na…ĺux u kija ka ńßadun bjoiŇč tnualaŇč, b…ôńßiŇč baj na…ĺux daw kija ka sńßadu ¶ taw mi bjoiŇč piŇč…üaŇč. ini ktaku…ĺ ka k…ô…üaj  ¶os…ôŇč ńßa pa, sp…ĺuwan baj qmita s…ôńßu ka qu…ĺi qqita na…ĺux, ijax kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas ****  ¶ida, bjoiŇč dńßa qnlńßaŇčan pa kndadax *** mkala dńßuq **** ka bjoiŇč, sanan pqita na…ĺu tnualaŇč u…ĺi u kndadax **** m…ĺana dńßuq ****. knudus txtaxa s…ôdiq u kndadax qnlńßaŇčan nińßoŇč na ** kŇčkawas dńßuq kŇčkawas ****  ¶ida daw ** kŇčkawas da, ńßńßuqil…ĺju u kndadax **.*% mlińß dńßuq *.*%.  ¶Ňč ¶…ô nniqan sapańß mniq kŇčkawas ****  ¶ida, s…ôńßu  ¶os…ôŇč u muwaj sapańß ini Ňčali pila. ńßana mstu…ĺuŇč ka msduŇčus pa quluŇč muda siŇčs…ô s…ôńßu daw, kija ka dńßuq maŇčal ** piŇčńßwanńß m dńßuq *** pińßwaŇč m knlbaŇčan na sapańß, kija mi dńßuq maŇčal tansu mi  ¶kuwi mi waka ¶ u…ĺi. wun-ńßwa pusu tjawmu:  ¶os…ôŇč min ¶u  ¶uji …ünmin koŇčńß…ôkwo. buŇčka  ¶os…ôŇč min ¶u  ¶uji …ünmin koŇčńß…ôkwo pa lmutu ¶ buŇčka  ¶os…ôŇč  ¶bijaw na tukub…ô ¶u kija mi sdan knou ńßa…ĺi …ĺakaw buŇčka  ¶joka, mnńßdu m ¶ ¶bu ńßan daw; mniq qu…ĺi s…ô…üi tńßmuku tnsapańß  ¶insu, binaw qu…ĺi so niji u pnsltudan  ¶os…ôŇč pantaw pnwaja …ĺikisi ńßwan ¶w…ôn u ini so knb…ôńßiŇč baj pnspŇčan kija ka wada mblajaq muda, binaw qnbsjaqan mq…ĺinu ¶ k…ô…üaj mi sńßmuk ka kwo ¶i; kija ka niqan msŇča…ĺi bijax muda uuda buŇčka mi smmalu, knou so ka mnduŇčus na qqija smnalu buŇčka pa sntama ńßbaŇčan s…ôńßu mnńßdu smmalu. kjoiku pusu tjawmu: kjoiku  ¶os…ôŇč min ¶u  ¶uji koŇčńß…ôkwo.  ¶os…ôŇč pa kndadax kŇčkawas **** p…ĺadiŇč daw pnwaja knkana qnlńßaŇčan s…ôdiq muda ** kŇčkawas jiwu kjoiku. kija u…ĺi u, s…ôńßu u ini aŇčal pila masu patas pjasun mi lubuj tq…ĺijan patas, nasi ini s…ĺwani …ĺudan ppujas ka laqi daw danun p ¶ańßu. so kija, dńßuq kŇčkawas ****  ¶ida, kana …ĺudan u mnńßdu mujas k ¶ka pjasan kjoiku. s…ôdiq ini kla mita …üiji pa kndadax **% mlińß dńßuq mkla mita …üiji kana ka saja mi dńßuq mnujas k ¶ka kjoiku kana; laqi ttipiŇč mnujas u kndadax ini kndńßuq **% mkala dńßuq ***%. saja pa, pnwaja qu…ĺi ppjasan  ¶os…ôŇč u * kŇčkawas ka sw…ô ¶j…ôn kjoiku, * kŇčkawas ka tipiŇč pjasan kjoiku mi * kŇčkawas ka k ¶ka ppjasan kjoiku. snńßijan pusu tjawmu: snńßijan  ¶os…ôŇč min ¶u  ¶uji …ünmin koŇčńß…ôkwo. alaw knbsijaq baj ndanan mniq  ¶os…ôŇč pataw ka bukjo mi …üusw…ô, ddńßa niji u wada mubuŇčka  ¶os…ôŇč u…ĺi da. mniq kŇčkawas ****  ¶ida, s…ôńßu u muda smmalu sapańß ńßosu snliqan m ¶ ¶bu ńßan ¶an  ¶ida, binaw kwan ¶a ¶…ô qmita pa niji u alaw spuda buŇčka ńßniti pnsltudan  ¶bijaw qmita, uxaj qu…ĺi uuda snńßijan. ndanan …ĺikisi pa, ki…ĺistokjo mi t…ôsukjio u mnuda b…ôńßiŇč baj pnq…ĺqilan dńßa, kŇčkawas ****  ¶ida, *** ńßiji sjosu mi su…üjo piŇč…üaŇč u wada sq…ĺa pk…ĺmux  ¶i ¶oŇčiŇč, t…ôsukjo piŇč…üaŇč  ¶jaw ¶ju  ¶u ¶jaw ńßoŇč…ĺoŇčńßaw u wada muda pnq…ĺqilan u…ĺi.  ¶ida pa, knkana qnlńßaŇčan pn…ĺńßulan u wada pkŇčatun kana. kwo ¶i ńßujiŇč…ĺi  ¶u ¶u op…ôn doo…ĺs tmiju  ¶os…ôŇč ka kndadax  ¶bijaw knb…ôńßiŇč baj pnq…ĺqilan dńßa qu…ĺi snńßijan ki…ĺisto na qnlńßaŇčan, dńßuq saja, niqan knkana * knbkijan dńßuq * knbkijan ku…ĺis ¶jaŇč ka wada dńßa sq…ĺaq mi sńßmuk  ¶i ¶oŇčiŇč.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= North Korea = Gaga kska Yacow ka Korea, north, 40 00 N, 127 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 120,538 sq km(hangan na o Tg99)(knlbanga dxgal o 120,408 sq km, knlbangan qsiya o 130 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 25,115,311 hiyi. Gaga Pyongyang ka pusu alang paru, jiyax 15 idas 8 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Korea, north ga wada sugan 21.80% ka dxgal qpahan, 46% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 32.20% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Kim Jong-un, pnaah hngkawas2016 idas 5 jiyax 9pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Pey-han = Coseyng mincu cuyi jnmin konghe kwo (Kari Hnnkoku:ž°įžĄ†ŽĮľž£ľž£ľžĚėžĚłŽĮľÍ≥ĶŪôĒÍĶ≠ÔľŹChosŇŹn MinjujuŇ≠i Inmin Konghwaguk ?), slxan bay tmhangan ka Coseyng , Taiwan, Tahan Minkwo mi Syangkang pa ngalan dha Peyhan mnchaya tmhangan, kiya ka wa mniq tuhranan hidaw Asia Coseyng pantaw tudmka daya na qnlhangan sehuy cuyi, pnhiyu kngkawas 1948 idas 9 diyax 9. Balay bay qlhangan dha tndxral pa ya bay 12 knbkiyan pinghwangkongri (ya bay knkanaknlbangan 55% Coseyng pantaw), hwating sotu mi knbeyhing bay alang mkbrnux ka Pingjang. Qnlhangan hiyi mi Tahan Minkwo pa dmuwi 38 seyng (uxay nniqan cyunscyu ddha Han) ptuayus. Tnuayus tudaya ka Yaryucyang, Tomancyang (Tumencyang) ka ayus, mslutuc Cyokoku mi Orosiya. Hangan qnlhangan Hangan kana hanji qnlhangan niyi ka "Coseyng mincu cuyi jnmin konghekwo", slxan bay tmhangan ka Coseyng. Qnlhangan Coseyng mniq kcka qnlhangan dha pa dmuwi slxan hangan "Coseyng", "Konghekwo" uxay daw "Tudaya dmka konghekwo". Cyoka jnmin konghekwo u mniq kngkawas 1992 msupu Hangkoku cyeyncyaw brah cida han pa, ida dha ngalan murux mndungu bay seyhu ka Coseyng mincu cuyi jnmin konghekwo, ini sruwa Tahan minkwo cngcweyn, spuda nniqan lnlingay pa dmuwi 38 seyng tudaya ka "Tudaya Coseyng", tuhunac ka "Tuhunac Coseyng"; dhuq kngkawas 1992 cida Cyokoku mi Hankoku ddha qnlhangan ka wada cyeyncyaw daw, ini puru Coseyng pquri pnlawa dha Hankoku lmawa da, kiya mi ini duwi nniqan lnlingay lmawa ddha qnlhangan niyi, kiya ka Coseyng mincu cuyi jnmin konghekwo u lixan ka jiyi "tudaya" mi splawa "Coseyng", Tahan Minkwo ka splawa "Hankoku". Ri-s Pusu tyawmu: Rikisi Coseyng mi rikisi Coseyng mincu cuyi jnmin konghekwo. Phiyu qnlhangan Kngkawas 1945 idas 8 diyax 15, wada tosyang ka Tanah Tunux, mnhdu ka Tumndha mccbu jeynseykay. Spuda bnkuwan Yaarta kaygi, sdurun pqlahang Amirika mi Orosiya ka Coseyng pantaw, kiya mi 38 seyng ka pntyusan qmlahang. Mntna kngkawas idas 8 diyax 26 cida, tudaya u phiyu "Pingan nantaw jnmin seyji ingkay" ka ngalan rinji singcng ciko. Idas 10 diyax 10 cida, phyuwan ka Coseyng kyosanto tudaya Coseyng bunkyoku, idas 11 diyax 18 cida wada knpriyux tmhangan "Tudaya Coseyng kyosanto", Cinjcng ka wada dha wewan Tukingal Suki. Cinjcng cucng jiday Mcbu tuhunac Pusu tyawmu: HancanPhiyu qnlhangan ka Coseyng daw, Cinjcng u smatang dmuwi wuri tongyi Coseyng pantaw, wada dyawan Suryeyn, jnmincyun Coseyng pa mniq kngkawas 1950 idas 6 diyax 25 cida wada hmrinas 38 seyng, rmading mcbu Hankoku, prading mccbu ka Hancan, binaw quri so sklwiyan ndan Coseyng niyi pa ini srwani Cyokoku, qnita Mawcetong pa, dmudul Cyokoku jnmin cyeyhwancyu knrmux ucilung Taiwan mi, mcbu Taiwan, kiya ka splayun kiya, dmayaw uuda Coseyng pantaw tongyi pa, pprngaun Cyokoku mi Coseyng hiti kiya da. Lngcan sci Mnhdu ka Hancan daw, Coseyng Rawtongtang cngcweyn smatang knbiyax mangal biyax mpqlahang, kingal u mbiyax bay dmudul umarang quri qmriqu Amirika, kiya mi pkla kari u Amirika ka muda smrading Hancan, alaw ka iyux miyah qmrqun Coseyng. Kingal uri pa, eyhu Coseyng pa prana quri tndahu Cinjucng, pusu knklanan niya pa mniq kngkawas 1950 ccida kndudul msnanaq mrana. Kngkkawas 1970 cida, kndudul pkmalu ka pnluban Cyokoku mi Amirika, kiya mi pkmaluka pnluban Tanah Tunux mi Amirika, kiya mi wada mlih hari ka rngcan uri, wada pkmalu hari ka pnluban quri Coseyng pantaw uri da. Kngkawas 1971 Hangkoku tanah jyujika huy mquri Coseyng tanah jyujika huy pusa kari muda mtqita pprngaw, kiya ka prngaw smatang ppstrngun ka mnrdang pntalax tnsapah, kiya mi wada dhuq cmiyuk kari ka Coseyng. Qlhangan Cinjucng ccida Coseyng Rawtongtang congsuki, cusi qnlhangan Cinjucng mniq qmlahang dalih dmka seyki daw, kngkawas 1994 idas 7 diyax 8 mniq sapah nniqan na mrdang, 82 kngkawas ka kndusan na. Kngkawas 1997 (Coseyng cutiri kngkawas 89) idas 10, tudha nngalan kari laqi Cinjucng kiya ka Cincngju ka mangal Coseyng Rawtong tang congsuki, phyuwan lmutuc qmlahang. Mqraqil pcaping Alaw ka kngkawas 1991 cida wada pktalax ka Suryeyn daw, uka ka dnyawan dha Coseyng da, Coseyng mi burah pnhiyu ka Orosu ryeynpang ddha qnlhangan na mawyi u, wana msngari 5.5% ncuxan bay da. Kiya mi Cyokoku mniq kngkawas 1922 idas 8 diyax 24 mtuhuy Tahanminkwo cyeyncyaw, kiya daw, wada uka ka pusu bay dangi dha seyji mi mpdayaw, kiya u alaw ka quri uuda waycyaw, kiya mi wada pqnaqah niqan pnluban dha keyjay ka Cyokoku, prading mniq kwoci syakay so bay sqrbuq mi wada so prmuxun mi so bay wa sqada icil. Mniq kcka u mqraqil bay ka quri uuqun cngce mi uka ka waycyaw mpdayaw, Coseyng u mniq kngkawas 1994 cida smturung knbeyhing bay mqrinuc uqan uray, dhuq kngkawas 1998 u hana so msbalay hari cida, hnqilan kana qnlhangan u muda smpu ka nganguc u 25 knbkiyan hiyi sediq dhuq 350 knbkiyan hiyi sediq, binaw uka ka mndungus bay kari. Wada ka mqrinuc uqan uray daw, wada mtudha bukung Coseyng ka Cijucng u pusa kari wad aka mqraqil bay diyax, balay bay mprading mtmay "qnlhangan beyhing mi mbiyax" na jitay. Quri so taxa niya pa, Hankoku soto Cintacong mniq kngkawas 1988 mtmay Cingwatay daw, knbiyax bay knpriyux mi pnluban dha Cyokoku mi Tanah Tunux mi dssiyaw qnlhangan. Kngkawas 2000 cida, Cintacong u dmudul "Rdax hidaw cngce", smatang malu spuda psblayaq pprngaw muda psbalay uuda mtdha ka Coseyng pantaw. Pkrana hecu uci Hankoku u dmayaw quri keyjay Coseng, Coseng u wada mangal hbangan pkranan hewu, kiya mi wada pkla wisu muda pkranan knbeyhing bay quri ddiyun mccbu. Iyux dmudul Coseng palix pkranan hewu, Amirika pa mniq kngkawas 2003 u msupu Cyokoku, Tanah Tunux, Hangkoku mi Orosiya tuhuy Coseng muda mmturu qnlhangan pprngaw. Cincngen qmlahang ccida Kngkawas 2011 idas 12 diyax 19 cida wada mrdang ka tudha bukung nngalan kari Cincngju, kndusan na u 69 kngkawas, swayi bay laqi niya Cincngen ka lmutuc bukung bay nngalan kari. Kiya mi, quri so uuda hectan pa mniq Coseng pataw u ida ini psblani niya na, kngkawas 2013 idas 2 diyax 12 cida u muda tumn3 hesu. Mntna kngkawas idas3 diyax 5 cida muda pkla kari sliqun dh aka "Pnsdhuwan patas msangay mccbu ka Coseng" mi sqtan dha uri ka Coseng pantaw huycyunsucyu panmntyeyn pnwaluk mnsupu heytay Amirika, snrading mutung bburah pqraqil Coseng pantaw. Smdhu cngcweyn Kngkawas 2013 cida ka kngkawas Cincngen muda psbalay lnglungan niya, idas 6 u wada sbrahun mkala kengpo ka Rawtongtang cangcng "Sndhu tang pskingal lnglungan tisi mk10 bnkuwan", plaxan ka quri sobntasan "kongcan cuyi" mi "ucan cyeyci cwancng", pryuxan "cuti keming" kiya mi pkla balay Coseng pa "Daran Payto" ka muda smlutuc bukung nngalan kari. Mqaras smsung pnhyuwan qnlhangan mi smsung pnhyuwan tu68 kngkawas ka Coseng Rawtongtang, muda pkla sinbung seyhu "Rawtong sibung" ka Rwatongtang, pkla kari pnway ryenpang ka kiya sa pkrdax mi snbeyhing bay msupu pskingal tongyi ka kiya. Weyyeyncang Cincngen Kngkawas 2018 idas 6 diyax 12 cida, Amirika mi Coseng pa wada so rikisi mpuruq ka huda ddha qnlhangan niyi, soto Amirika Tangna Cwanou msupu Coseng Rawtongtang weyyeyncang Cincngen mniq Sicyapo muda pprngawan bukung, kiya ka babaw mnhdu ndanan Mccbu Hangkoku pa tumntxan mtqita ka bukung bay ddha qnlhangan niyi, kiya mu muda msupu psdhu matas Ryeynhe Kongpaw. Kngkawas 2019 idas2 diyax 27 dhuq diyax 28 cida bukung nngalan kari ddha qnlhangan niyi pa mniq Yeynan Heney muda tumndha Coseng mi Amirika bukung mtqitaq dqras pprngaw, muda pprngaw quri Coseng Pantaw uuda pkngatun ka hecubakudang, kiya mi alaw ini dhuq ppsruwa kari quri malix pnsruwan, hiti bay daw wada ini pndungus ka pnrngawan. Mntna kngkawas idas 6 diyax 30, wisu mniq Hangkoku homung ka soto Amirika Cwanpu dhuq dha Han uxay cyusucyu Panmntyeyn, msupu bukung bay Coseng Cincngen mtqita dqras. Pduwi bawa Cincngen ka Cwanpu, kiya daw hmqangaw pnswayan ayus cyunsu dha Han, kiya mi mhiyu quri Coseng msupu passing, muwaya bay taxa mndungus soto Amirika qmqah dxral qnlhangan Coseng. Ti-ri Tndxral Qnlhangan Wa mniq tuhranan hidaw daya Asia na tudaya Coseng Pantaw, peywey 37¬į dhuq 43¬į, tongcing 124¬į dhuq 131¬į, knrbangan niya pa 120,540 pinghwang km, kiya ka knkana knrbangan 55% Coseng Pantaw. Qnlhangan niyi pa tturu dqras u mkeucilung: tuuqiyan hidaw u niqan Ucilung Mcays mi Cosengwan, tuhranan hidaw u msdalih Ucilung Tanah Tunux, tudaya u msdalih Cyokajnminkonghekwo, tuhunac u mslutuc Tahanminkwo mi Ucilung Hranan Hidaw. Tuhranan hidaw day aka Rosyeyn tuhuy Cyokoku mi Orosiya nniqan mknghu ucilung tmuayus Tumncyang (Coseng pa splawa dha "Tomancyang" tmhangan) mtqita. Lipax lnlingay Coseng pa ou dwiyaq mi tikuh ka rnux, hmrinas 80% tndxral u to bay dwiyaq kana, duma dwiyaq u to bay hmrinas haypa 2000 m, pdkanan paypa 440 m. Knkana qnlhangan Coseng pa niqan 138 ka yayung hmrinas 40 km knbbaraw dha, pusu na bay yayung u kiya ka knkana yayung tnuayus Cyokoku Yaryucyang mi Tumncyang. Kcka na hini pa, Yaryucyang ka knbbaraw bay yayung knkana qnlhangan, knbbaraw niya u 790 km. Kkarac Kkarac knkana Coseng Pantaw pa mnwentay cihong, tura bay ka srwasaw mi rbawan mi krpuhan mi misan, srwasaw u idas 3 dhuq idas 5, rbawan u mniq idas 6 dhuq idas 8, krpuhan u mniq idas 9 dhuq idas 11, misan daw mniq idas 12 dhuq idas 2. Pdkanan kntlxan pa 8¬į dhuq 12¬į, qnyuxan kngkawas pa 1000 hawmi dhuq 1200 hawmi, diyax qmuyux u mniq idas 7 dhuq idas 8 rbawancida, kkarac kndnguwan u mniq idas 4 dhuq idas 5. Alaw ka tudaya yayung Coseng pa muda qluluy dwiyaq, mumal dungan ka smliq waya mpowi smipaq qhuni, kiya ka wada kndudul mkala ka qsiya yayung. So kiya qulung snturung knbeyhing quyux cida, mtbiyax bay ka qsiya yayung, slxan bay muda mkrngecux. Kiya uri u, nniqan mkngahu u cilung u danan bay miyuk knbeyhing bwihur uri. Knhbrawanhiyi sediq Knhbrawan hiyi sediq Coseng pa ya bay 2400 knbkiyan knhbrawanhiyi, snaw mi qridin u mntna hari knhbrawan. Quri so kngkawas pa 0-14 kngkawas u 16.1%, 15-64 u 68.2%, hmrinas 65 kngkawas u 15.7%. Spuda Ryeynhekwo quri so knrudan hiyi sediq pa hmrinas 65 kngkawas ka pndkanan knkana 7% knhbrawan hiyi sediq, hmrinas 60 kngkawas ka pndkanan knkana 10% knhbrawan hiyi sediq ka kiya, Coseyng u kingal knrudan kngkawas syakay. Kiya uri u, Coseyng pa kiya ka knkana jeynseykay quri minjoku slxan bay qnlhangan, Coseng pa to bay so Coseyng minjoku, ini khbaraw ka Hwajn mi sediq Tanah Tunux. Cng-c Pusu tyawmu: Seyhu Coseyng mincu cuyi jnmin konghekwo mi seyji Coseyng mincu cuyijnmin konghekwo. Singcng cyuhwa Quri tnklanan Qtayi: Cinjucng Cincngju cuyi. Coseyng pa spuda pusu lnglungan, syeyncyu lnglungan, sehuy cuyi qmlahang qnlhangan. Kndadax kngkawas 1948 mnhdu phiyu qnlhangan ka Cincyeyncng daw, qnlhanga n niyi pa spuda Coseyng Ratongtang muda kingal tang cwancng, msngari ka duma cngtang (mray so Coseyng sehuy mincutang mi Tyeyntawkyo cingyotang) pa dmuwi hnyuwan cancngtang dmayaw Rawtongtang qmlahang qnlhangan. Kiya uri u, knbeyhing bay bukung mpqlahang u ida nanaq dtnslutuc Cinjucng, Cincngju mi Cincngen ka tnpusu, tuturu hiyi niyi u mnuda qpahun Rawtongtang congsuki mi weyyeyncang. So kiya, spoda Cingci sweyjn csyunse mniq kngkawas 2008 muda pkla cida ka kcka mincu csu pa, bsiyaq bay puting hiti ka Coseyng. Knbeyhing bay bukung Pusu tyawmu: Bnkuwan bukung Coseyng mincu cuyi jnmin konghekwo. Muwaya bay bukung Coseyng ka Cinjucng, mniq Tanah Tunux qmlahang cida pa kmciyuk Tanah Tunux undo uri ka hiya, mniq mcbu Putyeynpaw sawcan u kiya ka wada niqan hhangan, kiya daw wada phyuwan Suryeyn ngalan bukung Coseyng Rawtongtang. Kngkawas 1948 cida phiyu qnlhangan ka Coseyng daw, balay bay psdhuwan Coseyng Rawtongtang weyyeyncang mi neyke sosyang ka Cinjucng. Babaw niya daw, wada niya skkingal pkngatun ka tudaya Coseyng Pantaw pnssliyan rmirih kyosangcuyi Syeyncyunhe mi rmirih Minjokucuyi Cawwancu daw, kiya da u alaw "Amirika cyeyntyey" ka qnquwan dha mi wada niya pqilun ka bukung Coseyng Rawtongtang Pusyeynyong mi tnhiqan na. Seyhu cyeyko Coseyng pa rihwa ciko ka knbaraw jnmin kaygi, kiya ka pnsdhuwan keyngpo knbaraw baybuyax cikwan qnlhangan. Mk5 kngkawas mntxan seyngkyo, kngkawas u mn2 bnkuwan kaygi, kiya mi knbaraw jnmin kaygi cangjn weyyeynhuy ka muda lmawa kaygi. Kbaraw jnmin kaygi na biyax u kiya knkana snbburah keyngpo, horicu mi psdhu qnlhangan pquri kcka mi nganguc cngce na kana snrdingan; ddaun dha qmpah pa kiya ka knkana seyngkyo; mray so kwowu weyyeynhuy weyyeyncang, knbaraw jnmin kaygi cangjn weyyeynhuy weyyeyncang mi neyke congri mi bukung qnlhangan, snyi mi yosang keyjay qnlhangan, smruwa pnklanan kari qnpah congyang seyhu mi neyke. Alaw muda sndhu knbaraw jnmin kaygi muda qmpah qpahun knkana niyi, jnmin kaygi u phiyu horicu, yosang weyyeynhuy ka truma dungan. Saya, knbaraw jnmin kaygi pa niqan 687 hiyi sediq, cangjn weyyeyncang ka Cweyronghay, kiya ka pquri nganguc na yeynso qnlhangan uri. Kiya mi, quri so congyang u phiyu jnmin kaygi uri mi, taw, su mi cyun u niqan nanaq tnualang jnmin kaygi uri, taygiying u mn4 kngkawas mntxan ka diyax sqpah dha. Keyngpo Pusu tyawmu: Keyngpo Coseyng mincu cuyi jnmin konghekwo. "Keyngpo Coseyng mincu cuyi jnmin konghekwo" pa mnniq kngkawas 1948 ka mnwaya bay wada muda phiyu, psdhu cyako seyhu, pnluban uuda seyhu mi qpahun cucngtang Coseyng Rawtongtang. Keyngpo ka psbalay kongmin u niqan biyax mtrawah rmngaw kari, biyax seyngkyo, mangal mdhu bay biyax pcahu, biyax mtrawah snhiyan mi biyax kongmin mi biyax seyji. Suhwa Hoeyng mi Keynsaeyng Coseyng ka cikwan pcahu mi keynsa qnlhangan Coseyng, kiya mi kasi ka muru bay dndulan Coseyng Rawtongtang, quri so pnwaya pcahu u spuda keyngpo, hoeyng kocnghwa mi singsu susonghwa ka pnspuwan niya. Seyngkyo Pusu tyawmu: Seyngkyo Coseyng mincu cuyi jnmin konghekwo. Kndadax kngkawas 1948 prading, mk5 kngkawas mntxan muda knkana qnlhangan seyngkyo ka Coseyng, muda umaw mi pttuku knhbrawan hiyi knbaraw jnmin kaygi. Kiya mi, ana so wada ana so wada puwaya kana 17 kngkawas kongmin u niqan biyax muda seyngky o mi malu danan phiyu uri, binaw balay bay pa kana hangan mpseyngkyo u tna mnhdu Coseyng Rawtongtang da. Cing-ci Pusu tyawmu: Keyjay Coseyng. Mnhdu phiyu qnlhangan ka Coseyng daw, sntama qqpahun ppnwalang mi kongyey ka kndusan dha. Kknkawas 1950 mi kknkawas 1960, mdhu ka seyji Coseyng, quri waycyaw pa ppwaluk Suryeyn mi Cyoka jnmin konghekwo mi qnlhangan sehuy cuyi, ini biyaw pkranan ka keyjay. Binaw, alaw quri uuda cyeykosing nanaq keyjay Coseyng, so kiya kknkawas 1980 ccida daw wada kndudul mstabuy ka keyjay dha. Hiti bay daw kknkawas 1990 ccida wada plhla h ka Suryeyn daw wada kasi elih ka dnyawan nganguc mi so bay uxay mpdhuq kana ka keyjay dha. Qqpahun ppnwalang Pusu tyawmu: Qqpahun ppnwalang mi qnlqilan ppcaping Coseyng mincu cuyi jnmin konghekwo. Coseyng pa knkana jeynseykay murux bay taxa wisu muda mssupu qqpahun ppnwalang mi dmuwi so niyi ka tnpusu na qnlhangan. Kndadax kngkawas 1948 mnhdu phiyu qnlhangan daw, kiya mi muru Suryeyn dmuwi mssupu qmpah, kndadax qnlhangan mangal rhak, qqiya ddiyun qmpah, hiriyo mi kikay pnsuwan qnlhangan, spuda tmnsa seyhu phuma qnpahan. Saya pa, nongcanpin Coseyng u niqan payay, lhngay, bunga tumun, sukay snpruwan, ssukay; dapa, babuy mi balung rodux. Kong-yey Coseyng u mniq quri kongyey pa mntna muda curing keyjay, seyhu u muda muway janryaw mi jayryaw kojyo, kojyo u muda muru tmnsa seyhu smmalu ssmlun qqiya mi knou niya. Mniq kngkkawas 1950 ccida, wada ini biyaw pkranan niya ka kongyey Coseyng, knkana hnranan smnalu kongyey mniq iyax kngkawas 1953 dhuq kngkkawas 1960 pa wada mrana 39%, kiya u wada ini baka kana ka knkana jeyngseykay. Kiya uri ka cida pa, Coseyng u thiti Tanah Tunux tudha knbeyhing qnlhangan kongyey tuhranan hidaw Asia. Kiya mi, alaw wada plhlah ka Suryeyn, wada uka pusu bay dangi dha ka Coseyng , knbeyhing bay mlih ka pnyahan nengyeyn, kasi mntxan msbukuy bay ka kongyey, mniq kngkawas 2002 cida, knkana qnlhangan pa niqan 3/4 kojyo ka wada mluk, krinah bay mqriqu ka keyjay na Coseyng. Sang-yey Coseyng pa muda cihwa keyjay, kiya uri u ini sruwa cupncuyi. So kiya, wana kndadax Suryeyn mi Cyoka jnmin konghekwo mari uuqun, hiryo mi janryaw, ini hari psupu qnlhangan icil muda mawyi. Kiya uri pa, Mniq mbukung cida ka Cinjucng u muda mbiyax bay so smksik quri uuda tnsediq mtrawah muda mbbari, kcka qnlhangan mbbari mi sangyey u maku bay so quli qlhangan qnhlangan. Neng-yey Babaw pnhiyu qnlhangan ka Coseng pa, kiya ka speyyah Suryeyn mi Cyoka jnmin konghekwo dmuwi mhnuk bay hbangan mari nengyeyn. So kiya, mniq iyax kngkkawas 1940 dhuq kngkkawas 1980 ccida, mdhu hari ka ddiyun nengyey. Binaw, alaw wada ini pndungus ka keyjay Suryeyn, meysa Coseyng kasi ka dmuwi mndungus bay hbangan muda mari janryaw, kiya ka prading ini knbaka ka ddiyun nengyeyn Coseyng. Ppanan rulu Pusu tyawmu: Ppanan rulu Coseyng mincu cuyi jnmin konghekwo. Ppanan rulu sitong Coseyng hukay panan rulu, panan kisya, panan asu mi panan skoki. Kcka na hiya, knbbaraw bay knkana panan rulu Coseyng oa 31,200 km, kiya mi 682 km ka kawsukongru, binaw niqan 96.6% (29,203 km) na elu rulu pa ini spawi bnaqi mi tipiq btunux mi ini hdani elu krotang uri. Panan kisya Mnhdu phiyu qnlhangan ka Coseyng daw, kiya ka mbiyax bay pkranan ppanan kisya. Panan kisya Coseng pa niqan 11 ka panan kcka qnlhangan, kiya mi lmutucdhuq knkana pusu bay alang mkbrnux, knbrawan niya pa 5224 km. Kiya mi, 80% kisya u wada tyeyncihwa. Alaw ka llabang bay ka qnpuran, kiya mi mhnuk panan uri, kisya ka pusu bay panan mquri thiyaq ssanan, panan kisya ka 80% knkana panan sediq qnlhangan. Panan asu Panan asu pa mniq Coseyng u mclokah hari kiya, wana 2% ka qpahun niya mapa qqqiya mi ssediq. Saya pa, pusu bay tdrunan asu u wa mniq Nanpu , Rocin, Yeynsan mi Syeynsing; Pusu bay yayung panan asu ka wa mniq yayungYaryu mi yuyung Tatong, knbrawan knkana kcka qnlhangan ka kcka yayung panan asu pa 2250 km. Panan skoki Kndadax kngkawas 1946 kaminhang na Coseyng, cida u Suryeyn mi Coseyng pa wada msupu psumu hbangan phiyu hangkong kojyo. Kngkawas 1954 cida, wada mangal biyax mqlahang hangkong kojyo ka Coseyng, kiya mi sbuway Coseyng jnmincyun ka mqlahang. Kngkawas 1993 cidaw daw wada knpriyux Kawri hangkong ka hangan na, kiya mi ddha ka mquri kcka qnlhangan Coseyng skaya na hangkong kojyo (kingal uri ka Cyokoku kwoci hangkong). Dduwi Peycing mi Haysnwey smquri skaya Pingjang Swenan kwoci cicang na kwoci hangseyn. Qqpahun mpriwaw Pusu tyawmu: Qqpahun mpriwaw Coseyng. Alaw iyux muda pkrana wayhuy, mniq kngkkawas 1990 cida thiti prading knbiyax bay pkrana qpahun mpriwaw. Mniq kngkawas 1998 cida, Coseyng mi Hangkoku syeyntay citwan pkrana nniqan kwankwang dwiyaq Cinkang. Dhuq kngkawas 2007 cida, knkana u niqan 170 knbkiyan hiyi sediq mnusa tnualang hiya, kiya mi wada dhuq kingal oku ka sntkuwan hbangan cida. Uxay wana Dwiyaq Cinkang uri, Pingjang mi Panmntyeyn ka sanan balay nniqan sediq mpriwaw uri, sdmhaw quri qmita rmweri Arirang ka qtaun balay uri, kiya uri pa tnninun lnnihu qumi Coseyng congsin mi cinyeynpin canso congsin. Qqpahun inhang Congyang inhang Coseyng ka Coseyng mincu cuyi jnmin konghekwo congyang inhang, seykining hwasing Coseyngyeyng mi seykining muda kwoci mawyi suwu. Kiya mi Coseyng pa niqan cawsang inhang, Cyokoku qqpahun ppnwalang inhang mi Cocu inhang. Kwao-hwang Pusu tyawmu: Coseng jnmincyun. Coseyng ucwangriryang ka Coseng jnmincyun, pcnakan rucyun, haycyun, kongcyun, caryeycyun, tecongcwocancyun mi tecongputuy mmturu kluwanan hheytay. Hecu uci Qtayi: Coseyng hesuyeyn ryeypyaw. Coseyng pa mnniq kngkawas 1956 phiyu hecu wuri yeyncyoso, kngkawas 1962 cidaumniq msthiyaq Pingjang tudaya 90 km na nniqan Ningpyeyn smmalu hwaningru. Kngkawa 1978 cida, wada kmari kari bay yo ka Coseyng. Babaw na iyax 30 kngkawas cida, wada skkingal phiyu 6 he yeyncyo congsin ka Coseyng, dha mi 1 ka hetyeyn syeyntuy. Mquri nganguc pbari ppuniq Wada pkranan tantaw tawtan ka Coseng, kiya mi mquri nganguc pbari ppuniq. Kngkawas 2009 idas 4 cida, Ryeynhekwo anrihuy pa wada dha ngalan pusu bay pusu mbari ppuniq mi pusu tantaw tawtan cukoce Coseyng ka Coseyng kwangyey pkranan mawyi kongsu (thnganan KOMID uri). Spuda kari Ryeynhekwa pa, wa mniq Pingjangsu congsin ka KOMIN congpu. Wa mniq Peycing mi jeynseykay knkingal nniqan pa niqan pnhiyu dha pankongsu ka KOMIN uri, kiya mi muda pbari ppuniq mi dmudul mpbari mari ppun iq Coseyng. Way-cyaw Pusu tyawmu: Bnkuwan Coseyng mincu cuyi jnmin konghekwo waycyaw mi Coseyng cyeyncyaw. Pusu tyawmu: Bnkuwan mnniq Coseyng waycyaw ciko mi bnkuwan Coseyng cuway ciko. Coseng pa mniq kngkawas 1975 idas 5, wada mndungus bay tumal "77 qnlhangan citwan" pnsliyan qnlhangan, mntna kngkawas cida idas 8 balay bay tumal Pucyeymong undo. Kngkawas 1991 idas 9 diyax 17 cida msupu Hangkoku tumal Ryeynhekwo. Kngkawas 2000 idas 7, mtmay pprngawan nniqan Tongsyey (ARF). Msupu kana 163 qnlhangan (knkana Omong ) psdhu pnruban waycyaw. Kiya uri u, alaw ka Coseyng qmita Amirika, Nihong mi Tahanminkoku ka "pspayi cngcweyn", so kiya ida ini tuhuy tuturu qnlhangan niyi muda knbalay bay pnluban quri waycyaw. Coseyng uri ka murux bay ini psdhu cyeyncyaw Nihong na mntmay kcka qnlhangan Ryeynhekwo. Se-hwey Cyey-ci Alaw pkbiyax qnhlangan dha, bukung pnhiyu qnlhangan Cinjucng pa mniq kngkkawas 1950 tbukuy pa, spuda hnyuwan txtaxa sediq psnakan na turu kluwanan, kcka na hiya u kiya ka psdalih suri, congri suri mi pspayis suri. Cinjicng u mniq kngkawas 1970 kcka knbaraw jnmin kaygi muda snbarah snmalu waya, psnakan dha "tnpusu kluwanan" , "mkllu kluwanan" mi "pspayis kluwanan" tuturu kluwanan, psnakan 51 cida kluwanan Dungan, sduwi dha beytaq saya. Spuda snpuwan dha pa, knhbrawan tuturu kluwanan niyi u ya bay 20%, 50% mi 20%. Biyax sediq Qnnaqah bay ka ndanan quri biyax sediq Coseyng. Kongmin qnlhangan dha u uka mtrawah seyji, alaw qnlhangan dha pa ini sruwa kongmin knhmuc muda pkla lnglungan dha nanaq; ana so murux bay ka pradiyo, ptreybi mi tongsyunse, wada spuda horicu psdhu qlhangun seyhu qnlhangan kana kiya; naqah spuda nanaq lnglungan rmngaw kari ka sediq qnlhangan mi naqah tuhuy ana imi sediq qnlhangan icil-ana sediq mniq tecweyn alang mkbrnux Pingjang cusyasu uri, musa nganguc ka dhiya pa kasi ka muda sinsey, naqah mtrawah mlatac Pingjangsu musa alang mkbrnux icil mi alang mpqpah uri. Cu-an Seyhu Coseyng pa uka bntasan dha smpu hwancweyryu, binaw spuda bnsiyaq bay mnniq qnlhangan hiya ka sediq qnlhangan icil ka pkla kari pa, knmalu hari ka cuan dha hiya, ana so mqrinuc u ini owi uri. Kcka hiya, ancyeyn quri mtdiyal kcka elu ka knttu bay kiya, knkingal knbeyhing alang mkbrnux u niqan pangpay pnsliyan rrisaw kana: mtdiyal ka dhiya mi, mpowi uri. Mey-ti Keyngpo Coseyng pa pndungus sediq qnlhangan niqan mtrawah rmngaw kari mi mtrawah singbung, kiya mi balay na bay u, knkana meyti qlhangan Coseyng pa na qnlhangan kana, kiya mi ngalan qqiya dmayaw umarang Rawtongtang mi Cinsu, ana ima pusa kari pqnqah ddha hiyi niyi daw pchuwan musa cicongying mi pkdira phuqil. So kiya, ukwocyey cice mniq kngkawas 2016 cida muda pkla kcka cusu mtrawah singbung pa, pputing hiti tudha kana jeyngseykay ka bnkuwan na Coseyng. Treybi Coseyng pa phiyu 5 na qnlhangan treybi pingtaw, kiya ka knkana Coseyng congyang treybitay, Wanso treybitay, Rongnansan treybitay, Coseyng tiyu treybitay, mi kingal ka piru treybi pingtaw. Kiya uri pa, so ndanan mruhu qnlhangan cngce, wada dha stqan kana ka pnluban qnlhangan kcka mi qnlhangan nganguc na weysing kwangpo syunhaw, knrinah bay qndahang quri treybi syunhaw Nihong mi Hankoku. Srhawan bay ka kwangkaw msobay uri. Pradiyo Coseyng pa niqan 6 knkana pradiyo na qnlhangan; Kngkawas 1945 cida, phiyu pradiyo Pingjang, kiya ka muwaya bay pradiyo. Bukuy tturu kngkawas daw, wada knpriyux Coseyng congyang pradiyo ka Pingjang pradiyo, ana beytaq saya dmuwi niya na. Patas Singbu Qnawal Kingal qnawal mniq Coseyng pa knkrayan balay, knkrayan niya u ya bay so 20 kngkawas sntkuwan hbangan mpqpah sediq. So kiya mniq qnlhangan dha pa srhawan bay, mniq Coseyng u kcka mk100 sediq pa wana bay 5.2 bay ka qnawal, kcka niyi pa, ya bay wana 20% ka ddiyun nanaq txtaxa sediq kiya. Qnawal ddilun Qnawal ddilun mi cuhuysing qnawal ddilun ka kngkawas duray bburah qqiya ka kngkawas duray bburah qqiya tongsyun. Kngkawas 2002 idas 11, Coseyng pa mntuhuy Taykwo ciyey msupu dmudul GSM quri dmuwi qnawal ddilun, bnaw mnniq kngkawas 2004 cida hmtur ssediq qnlhangan dmuwi qnawal ddilun. Wangru Pusu tyawmu: Coseyng wangci wangru. Iyux qndahang qnlhangan sediq kndadax wangci wangru ppwaluk quri cusyun nganguc; so muda smliq qnqlhangan dha Coseyng, seyhu qnlhangan u dmuudl "Kwangming wang" ka neyryeyn wang sitong cwoyey. Kiya uri u, quri so sediq mpriwaw qnlhangan icil u, mniq pusu bay kwoci ryokang, mray so Yangcyawtaw beyhing ryokang, niqan quri ddiyun wangru kana, binaw mkray bay hbangan ddiyun, spuda so dnuwi kngkawas 2010 cida, mk100kb u 2 Oyeyn. Pndkanan Kndusan Ana so niqan duma sediq ka spuda mawyi stuku ou bay hbangan, binaw hbaraw bay sediq pa ida wana nanaq muda pktngi nanaq mudus kddiyax, niqan snpngan ka pndkanan kndusan, Sucyey inghang u wada dha sbku quri "qnlhangan tikuh sntkuwan " ka Coseyng uri. Mndan tyawca u, mpqpah sediq tnqlhangan hiya pa pdkanan idas ka sntkuwan dha hbangan saya u 5000 (ya bay 5.56 pila Amirika), spuda tongcang ka pcriyu mi ini thiyi ka waya psasu dha, dmuwi 80% dhuq 90% hbangan sntkuwan dha mari uuqun, ana so ini ka kkuray, binaw knhbaraw bay u wana dmuwi mugi cyaw ka pusu bay uqun sktngi dha, mncun ka mkan buwah payay, mi quri hiyi tnqsiya, kiya uri u, sapah nniqun pa spuda pnwaya dha psasu, quri so tnsapah u ana ini buway hbangan taykang. Qqita dha hnyuwan snaw mi qridin Keyngpo Coseyng bnkuwan pnwaya tu77 pa, qridin u dmuwi mntna snaw ka hnyuwan sehuy mi biyax, binaw syakay u dsnaw ka pusu dmudul, hnyuwan dqridin u ini bay spruwi qmita. Mnhdu muyas ka qridin daw, musa qmpah so kkngkawas han mi musa msediq da, uxay uri pa kasi eniq sapah musa snaw mi qmlahang llaqi, uxay uri u qmpah tikuh qqpahun. Cusyun singsa Wada so mrana ka mniq tnuayus mbbari qqiya mi mqnaqah ka qmlahang tnuayus uri, hbaraw bay geyki treybi Cyokoku mi geyki treybi Hangkoku; kiya uri ka eyga Hawraywu Amirika, eyga Hangkoku, manga Nihong uri pa wada dha lingun madas Coseyng uri. Kana qqiya niyi pa wada sanan umarang Coseyng, kiya mi qrasun bay kana sediq, wada dhuq bay mkla ka sediq dha u balay bay mndungus jeynseykay mi unarang kari seyhu pa ini balay pntna. Tqlahang quri secing Kana so quri qqiya mnsecing pa mniq pnwaya Coseyng mincu cuyi jnmin konghekwo u ngalan beyhing qnnaqah kana. Iyux dha shtur ka quri so "pncahu mcays", niqan ou kluwanan ka uuda hmtur, mray so wana malu qmita kikay DVD smnalu Coseyng, kiya u wada dha pryuxun mntna smnalu Coseyng ka cipan kikay qqtaun DVD smnalu qnlhangan icil; kasi pstqi ka deyngki, knkingal sapah tuci keyngsa pnsanan kcka kikay qqtaun DVD (binaw duma sediq Coseyng pa dmuwi niqan nanaq deyki ka qqtaun DVD; kiya mi qqdriqan dha ka muda keyngsa); tuci qmraq mi mchdil bay ka baysyo mi kana pnbari DVD na uri. Weysng pqita narux Ini ngali pila kana ka pqita narux sediq qnlhangan Coseyng. Nasi knpqita narux ka ssediq pa, kasi ka musa sanan pqita narux tnualang han, nasi so beyhing hari narux u kiya ka hadun byoing tnualang, beyhing bay narux daw kiya ka shaduc Taw mi byoing Pingjang. Ini ktakur ka keyjay Coseyng ha pa, spruwan bay qmita seyhu ka quri qqita narux, iyax kngkawas 1955 dhuq kngkawas 1986 cida, byoing dha qnlhangan pa kndadax 285 mkala dhuq 2401 ka byoing, sanan pqita naru tnualang uri u kndadax 1020 mrana dhuq 5644. Knudus txtaxa sediq u kndadax qnlhangan Nihong na 38 kngkawas dhuq kngkawas 1986 cida daw 70 kngkawas da, hhuqilryu u kndadax 20.8% mlih dhuq 9.8%. Cngce nniqan sapah Mniq kngkawas 2002 cida, seyhu Coseyng u muway sapah ini ngali pila. Hana msturung ka msdungus pa qulung muda singsey seyhu daw, kiya ka dhuq mangal 50 pinghwanh m dhuq 200 pihwang m knlbangan na sapah, kiya mi dhuq mangal tansu mi ckuwi mi wakac uri. Wun-hwa Pusu tyawmu: Coseyng mincu cuyi jnmin konghekwo. Bungka Coseyng mincu cuyi jnmin konghekwo pa lmutuc bungka Coseyng cbiyaw na tukubeycu kiya mi sdan knou hari rakaw bungka Cyoka, mnhdu mccbu Han daw; mniq quri seyji thmuku tnsapah Cinsu, binaw quri so niyi u pnsltudan Coseyng pantaw pnwaya rikisi hwancweyn u ini so knbeyhing bay pnspngan kiya ka wada mblayaq muda, binaw qnbsyaqan mqrinuc keyjay mi shmuk ka kwoci; kiya ka niqan msngari biyax muda uuda bungka mi smmalu, knou so ka mndungus na qqiya smnalu bungka pa sntama hbangan seyhu mnhdu smmalu. Kyoiku Pusu tyawmu: Kyoiku Coseyng mincu cuyi konghekwo. Coseyng pa kndadax kngkawas 1975 prading daw pnwaya knkana qnlhangan sediq muda 12 kngkawas yiwu kyoiku. Kiya uri u, seyhu u ini angal pila masu patas pyasun mi lubuy tqriyan patas, nasi ini srwani rudan ppuyas ka laqi daw danun pcahu. So kiya, dhuq kngkawas 1989 cida, kana rudan u mnhdu muyas kcka pyasan kyoiku. Sediq ini kla mita jiyi pa kndadax 75% mlih dhuq mkla mita jiyi kana ka saya mi dhuq mnuyas kcka kyoiku kana; laqi ttiping mnuyas u kndadax ini kndhuq 35% mkala dhuq 100%. Saya pa, pnwaya quri ppyasan Coseyng u 2 kngkawas ka sweycyeyn kyoiku, 5 kngkawas ka tiping pyasan kyoiku mi 6 kngkawas ka kcka ppyasan kyoiku. Snhiyan Pusu tyawmu: Snhiyan Coseyng mincu cuyi jnmin konghekwo. Alaw knbsiyaq bay ndanan mniq Coseyng pataw ka bukyo mi juswey, ddha niyi u wada mubungka Coseyng uri da. Mniq kngkawas 2005 cida, seyhu u muda smmalu sapah hosu snliqan mccbu Hancan cida, binaw kwancace qmita pa niyi u alaw spuda bungka hniti pnsltudan cbiyaw qmita, uxay quri uuda snhiyan. Ndanan rikisi pa, Kiristokyo mi Teysukyio u mnuda beyhing bay pnqrqilan dha, kngkawas 1949 cida, 166 hiyi syosu mi sujyo Pingjang u wada sqra pkrmux ciconging, Teysukyo Pingjang cyawcyu cucyaw Hongronghaw u wada muda pnqrqilan uri. Cida pa, knkana qnlhangan pnrhulan u wada pkngatun kana. Kwoci huyingri cucu Open Doors tmiyu Coseyng ka kndadax cbiyaw knbeyhing bay pnqrqilan dha quri snhiyan Kiristo na qnlhangan, dhuq saya, niqan knkana 5 knbkiyan dhuq 7 knbkiyan kuriscyang ka wada dha sqraq mi shmuk ciconging.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= no…ĺtńß ko…ĺ…ôa = gaga kska ja ¶ow ka ko…ĺ…ôa, no…ĺtńß, ** ** n, *** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg**)(knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga pjoŇčjaŇč ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal ko…ĺ…ôa, no…ĺtńß ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka kim …üoŇč-un, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax *pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = p…ô-ńßan =  ¶os…ôŇč min ¶u  ¶uji …ünmin koŇčńß…ô kwo (ka…ĺi ńßnnkoku:************ ¶ńßos*n min…üu…üu*i inmin koŇčńßwaguk ?), slxan baj tmńßaŇčan ka  ¶os…ôŇč , taiwan, tańßan minkwo mi sjaŇčkaŇč pa Ňčalan dńßa p…ôńßan mn ¶ńßaja tmńßaŇčan, kija ka wa mniq tuńß…ĺanan ńßidaw asia  ¶os…ôŇč pantaw tudmka daja na qnlńßaŇčan s…ôńßuj  ¶uji, pnńßiju kŇčkawas **** idas * dijax *. balaj baj qlńßaŇčan dńßa tndx…ĺal pa ja baj ** knbkijan piŇčńßwaŇčkoŇč…ĺi (ja baj knkanaknlbaŇčan **%  ¶os…ôŇč pantaw), ńßwatiŇč sotu mi knb…ôńßiŇč baj alaŇč mkb…ĺnux ka piŇč…üaŇč. qnlńßaŇčan ńßiji mi tańßan minkwo pa dmuwi ** s…ôŇč (uxaj nniqan  ¶juns ¶ju ddńßa ńßan) ptuajus. tnuajus tudaja ka ja…ĺju ¶jaŇč, toman ¶jaŇč (tum…ôn ¶jaŇč) ka ajus, mslutu ¶  ¶jokoku mi o…ĺosija. ńßaŇčan qnlńßaŇčan ńßaŇčan kana ńßan…üi qnlńßaŇčan niji ka " ¶os…ôŇč min ¶u  ¶uji …ünmin koŇčńß…ôkwo", slxan baj tmńßaŇčan ka  ¶os…ôŇč. qnlńßaŇčan  ¶os…ôŇč mniq k ¶ka qnlńßaŇčan dńßa pa dmuwi slxan ńßaŇčan " ¶os…ôŇč", "koŇčńß…ôkwo" uxaj daw "tudaja dmka koŇčńß…ôkwo".  ¶joka …ünmin koŇčńß…ôkwo u mniq kŇčkawas **** msupu ńßaŇčkoku  ¶j…ôn ¶jaw b…ĺańß  ¶ida ńßan pa, ida dńßa Ňčalan mu…ĺux mnduŇču baj s…ôńßu ka  ¶os…ôŇč min ¶u  ¶uji …ünmin koŇčńß…ôkwo, ini s…ĺuwa tańßan minkwo  ¶Ňč ¶w…ôn, spuda nniqan lnliŇčaj pa dmuwi ** s…ôŇč tudaja ka "tudaja  ¶os…ôŇč", tuńßuna ¶ ka "tuńßuna ¶  ¶os…ôŇč"; dńßuq kŇčkawas ****  ¶ida  ¶jokoku mi ńßankoku ddńßa qnlńßaŇčan ka wada  ¶j…ôn ¶jaw daw, ini pu…ĺu  ¶os…ôŇč pqu…ĺi pnlawa dńßa ńßankoku lmawa da, kija mi ini duwi nniqan lnliŇčaj lmawa ddńßa qnlńßaŇčan niji, kija ka  ¶os…ôŇč min ¶u  ¶uji …ünmin koŇčńß…ôkwo u lixan ka …üiji "tudaja" mi splawa " ¶os…ôŇč", tańßan minkwo ka splawa "ńßankoku". …ĺi-s pusu tjawmu: …ĺikisi  ¶os…ôŇč mi …ĺikisi  ¶os…ôŇč min ¶u  ¶uji …ünmin koŇčńß…ôkwo. pńßiju qnlńßaŇčan kŇčkawas **** idas * dijax **, wada tosjaŇč ka tanańß tunux, mnńßdu ka tumndńßa m ¶ ¶bu …ü…ôns…ôkaj. spuda bnkuwan jaa…ĺta kajgi, sdu…ĺun pqlańßaŇč ami…ĺika mi o…ĺosija ka  ¶os…ôŇč pantaw, kija mi ** s…ôŇč ka pntjusan qmlańßaŇč. mntna kŇčkawas idas * dijax **  ¶ida, tudaja u pńßiju "piŇčan nantaw …ünmin s…ô…üi iŇčkaj" ka Ňčalan …ĺin…üi siŇč ¶Ňč  ¶iko. idas ** dijax **  ¶ida, pńßjuwan ka  ¶os…ôŇč kjosanto tudaja  ¶os…ôŇč bunkjoku, idas ** dijax **  ¶ida wada knp…ĺijux tmńßaŇčan "tudaja  ¶os…ôŇč kjosanto",  ¶in…ü ¶Ňč ka wada dńßa w…ôwan tukiŇčal suki.  ¶in…ü ¶Ňč  ¶u ¶Ňč …üidaj m ¶bu tuńßuna ¶ pusu tjawmu: ńßan ¶anpńßiju qnlńßaŇčan ka  ¶os…ôŇč daw,  ¶in…ü ¶Ňč u smataŇč dmuwi wu…ĺi toŇčji  ¶os…ôŇč pantaw, wada djawan su…ĺj…ôn, …ünmin ¶jun  ¶os…ôŇč pa mniq kŇčkawas **** idas * dijax **  ¶ida wada ńßm…ĺinas ** s…ôŇč, …ĺmadiŇč m ¶bu ńßankoku, p…ĺadiŇč m ¶ ¶bu ka ńßan ¶an, binaw qu…ĺi so sklwijan ndan  ¶os…ôŇč niji pa ini s…ĺwani  ¶jokoku, qnita maw ¶…ôtoŇč pa, dmudul  ¶jokoku …ünmin  ¶j…ôńßwan ¶ju kn…ĺmux u ¶iluŇč taiwan mi, m ¶bu taiwan, kija ka splajun kija, dmajaw uuda  ¶os…ôŇč pantaw toŇčji pa, pp…ĺŇčaun  ¶jokoku mi  ¶os…ôŇč ńßiti kija da. lŇč ¶an s ¶i mnńßdu ka ńßan ¶an daw,  ¶os…ôŇč …ĺawtoŇčtaŇč  ¶Ňč ¶w…ôn smataŇč knbijax maŇčal bijax mpqlańßaŇč, kiŇčal u mbijax baj dmudul uma…ĺaŇč qu…ĺi qm…ĺiqu ami…ĺika, kija mi pkla ka…ĺi u ami…ĺika ka muda sm…ĺadiŇč ńßan ¶an, alaw ka ijux mijańß qm…ĺqun  ¶os…ôŇč. kiŇčal u…ĺi pa, …ôńßu  ¶os…ôŇč pa p…ĺana qu…ĺi tndańßu  ¶in…üu ¶Ňč, pusu knklanan nija pa mniq kŇčkawas ****  ¶ ¶ida kndudul msnanaq m…ĺana. kŇčkkawas ****  ¶ida, kndudul pkmalu ka pnluban  ¶jokoku mi ami…ĺika, kija mi pkmaluka pnluban tanańß tunux mi ami…ĺika, kija mi wada mlińß ńßa…ĺi ka …ĺŇč ¶an u…ĺi, wada pkmalu ńßa…ĺi ka pnluban qu…ĺi  ¶os…ôŇč pantaw u…ĺi da. kŇčkawas **** ńßaŇčkoku tanańß …üju…üika ńßuj mqu…ĺi  ¶os…ôŇč tanańß …üju…üika ńßuj pusa ka…ĺi muda mtqita pp…ĺŇčaw, kija ka p…ĺŇčaw smataŇč ppst…ĺŇčun ka mn…ĺdaŇč pntalax tnsapańß, kija mi wada dńßuq  ¶mijuk ka…ĺi ka  ¶os…ôŇč. qlńßaŇčan  ¶in…üu ¶Ňč  ¶ ¶ida  ¶os…ôŇč …ĺawtoŇčtaŇč  ¶oŇčsuki,  ¶usi qnlńßaŇčan  ¶in…üu ¶Ňč mniq qmlańßaŇč dalińß dmka s…ôki daw, kŇčkawas **** idas * dijax * mniq sapańß nniqan na m…ĺdaŇč, ** kŇčkawas ka kndusan na. kŇčkawas **** ( ¶os…ôŇč  ¶uti…ĺi kŇčkawas **) idas **, tudńßa nŇčalan ka…ĺi laqi  ¶in…üu ¶Ňč kija ka  ¶in ¶Ňč…üu ka maŇčal  ¶os…ôŇč …ĺawtoŇč taŇč  ¶oŇčsuki, pńßjuwan lmutu ¶ qmlańßaŇč. mq…ĺaqil p ¶apiŇč alaw ka kŇčkawas ****  ¶ida wada pktalax ka su…ĺj…ôn daw, uka ka dnjawan dńßa  ¶os…ôŇč da,  ¶os…ôŇč mi bu…ĺańß pnńßiju ka o…ĺosu …ĺj…ônpaŇč ddńßa qnlńßaŇčan na mawji u, wana msŇča…ĺi *.*% n ¶uxan baj da. kija mi  ¶jokoku mniq kŇčkawas **** idas * dijax ** mtuńßuj tańßanminkwo  ¶j…ôn ¶jaw, kija daw, wada uka ka pusu baj daŇči dńßa s…ô…üi mi mpdajaw, kija u alaw ka qu…ĺi uuda waj ¶jaw, kija mi wada pqnaqańß niqan pnluban dńßa k…ô…üaj ka  ¶jokoku, p…ĺadiŇč mniq kwo ¶i sjakaj so baj sq…ĺbuq mi wada so p…ĺmuxun mi so baj wa sqada i ¶il. mniq k ¶ka u mq…ĺaqil baj ka qu…ĺi uuqun  ¶Ňč ¶…ô mi uka ka waj ¶jaw mpdajaw,  ¶os…ôŇč u mniq kŇčkawas ****  ¶ida smtu…ĺuŇč knb…ôńßiŇč baj mq…ĺinu ¶ uqan u…ĺaj, dńßuq kŇčkawas **** u ńßana so msbalaj ńßa…ĺi  ¶ida, ńßnqilan kana qnlńßaŇčan u muda smpu ka ŇčaŇču ¶ u ** knbkijan ńßiji s…ôdiq dńßuq *** knbkijan ńßiji s…ôdiq, binaw uka ka mnduŇčus baj ka…ĺi. wada ka mq…ĺinu ¶ uqan u…ĺaj daw, wada mtudńßa bukuŇč  ¶os…ôŇč ka  ¶i…üu ¶Ňč u pusa ka…ĺi wad aka mq…ĺaqil baj dijax, balaj baj mp…ĺadiŇč mtmaj "qnlńßaŇčan b…ôńßiŇč mi mbijax" na …üitaj. qu…ĺi so taxa nija pa, ńßankoku soto  ¶inta ¶oŇč mniq kŇčkawas **** mtmaj  ¶iŇčwataj daw, knbijax baj knp…ĺijux mi pnluban dńßa  ¶jokoku mi tanańß tunux mi dssijaw qnlńßaŇčan. kŇčkawas ****  ¶ida,  ¶inta ¶oŇč u dmudul "…ĺdax ńßidaw  ¶Ňč ¶…ô", smataŇč malu spuda psblajaq pp…ĺŇčaw muda psbalaj uuda mtdńßa ka  ¶os…ôŇč pantaw. pk…ĺana ńß…ô ¶u u ¶i ńßankoku u dmajaw qu…ĺi k…ô…üaj  ¶os…ôŇč,  ¶os…ôŇč u wada maŇčal ńßbaŇčan pk…ĺanan ńß…ôwu, kija mi wada pkla wisu muda pk…ĺanan knb…ôńßiŇč baj qu…ĺi ddijun m ¶ ¶bu. ijux dmudul  ¶os…ôŇč palix pk…ĺanan ńß…ôwu, ami…ĺika pa mniq kŇčkawas **** u msupu  ¶jokoku, tanańß tunux, ńßaŇčkoku mi o…ĺosija tuńßuj  ¶os…ôŇč muda mmtu…ĺu qnlńßaŇčan pp…ĺŇčaw.  ¶in ¶Ňč…ôn qmlańßaŇč  ¶ ¶ida kŇčkawas **** idas ** dijax **  ¶ida wada m…ĺdaŇč ka tudńßa bukuŇč nŇčalan ka…ĺi  ¶in ¶Ňč…üu, kndusan na u ** kŇčkawas, swaji baj laqi nija  ¶in ¶Ňč…ôn ka lmutu ¶ bukuŇč baj nŇčalan ka…ĺi. kija mi, qu…ĺi so uuda ńß…ô ¶tan pa mniq  ¶os…ôŇč pataw u ida ini psblani nija na, kŇčkawas **** idas * dijax **  ¶ida u muda tumn* ńß…ôsu. mntna kŇčkawas idas* dijax *  ¶ida muda pkla ka…ĺi sliqun dńß aka "pnsdńßuwan patas msaŇčaj m ¶ ¶bu ka  ¶os…ôŇč" mi sqtan dńßa u…ĺi ka  ¶os…ôŇč pantaw ńßuj ¶junsu ¶ju panmntj…ôn pnwaluk mnsupu ńß…ôtaj ami…ĺika, sn…ĺadiŇč mutuŇč bbu…ĺańß pq…ĺaqil  ¶os…ôŇč pantaw. smdńßu  ¶Ňč ¶w…ôn kŇčkawas ****  ¶ida ka kŇčkawas  ¶in ¶Ňč…ôn muda psbalaj lŇčluŇčan nija, idas * u wada sb…ĺańßun mkala k…ôŇčpo ka …ĺawtoŇčtaŇč  ¶aŇč ¶Ňč "sndńßu taŇč pskiŇčal lŇčluŇčan tisi mk** bnkuwan", plaxan ka qu…ĺi sobntasan "koŇč ¶an  ¶uji" mi "u ¶an  ¶j…ô ¶i  ¶wan ¶Ňč", p…ĺjuxan " ¶uti k…ômiŇč" kija mi pkla balaj  ¶os…ôŇč pa "da…ĺan pajto" ka muda smlutu ¶ bukuŇč nŇčalan ka…ĺi. mqa…ĺas smsuŇč pnńßjuwan qnlńßaŇčan mi smsuŇč pnńßjuwan tu** kŇčkawas ka  ¶os…ôŇč …ĺawtoŇčtaŇč, muda pkla sinbuŇč s…ôńßu "…ĺawtoŇč sibuŇč" ka …ĺwatoŇčtaŇč, pkla ka…ĺi pnwaj …ĺj…ônpaŇč ka kija sa pk…ĺdax mi snb…ôńßiŇč baj msupu pskiŇčal toŇčji ka kija. w…ôj…ôn ¶aŇč  ¶in ¶Ňč…ôn kŇčkawas **** idas * dijax **  ¶ida, ami…ĺika mi  ¶os…ôŇč pa wada so …ĺikisi mpu…ĺuq ka ńßuda ddńßa qnlńßaŇčan niji, soto ami…ĺika taŇčna  ¶wanou msupu  ¶os…ôŇč …ĺawtoŇčtaŇč w…ôj…ôn ¶aŇč  ¶in ¶Ňč…ôn mniq si ¶japo muda pp…ĺŇčawan bukuŇč, kija ka babaw mnńßdu ndanan m ¶ ¶bu ńßaŇčkoku pa tumntxan mtqita ka bukuŇč baj ddńßa qnlńßaŇčan niji, kija mu muda msupu psdńßu matas …ĺj…ônńß…ô koŇčpaw. kŇčkawas **** idas* dijax ** dńßuq dijax **  ¶ida bukuŇč nŇčalan ka…ĺi ddńßa qnlńßaŇčan niji pa mniq j…ônan ńß…ôn…ô muda tumndńßa  ¶os…ôŇč mi ami…ĺika bukuŇč mtqitaq dq…ĺas pp…ĺŇčaw, muda pp…ĺŇčaw qu…ĺi  ¶os…ôŇč pantaw uuda pkŇčatun ka ńß…ô ¶ubakudaŇč, kija mi alaw ini dńßuq pps…ĺuwa ka…ĺi qu…ĺi malix pns…ĺuwan, ńßiti baj daw wada ini pnduŇčus ka pn…ĺŇčawan. mntna kŇčkawas idas * dijax **, wisu mniq ńßaŇčkoku ńßomuŇč ka soto ami…ĺika  ¶wanpu dńßuq dńßa ńßan uxaj  ¶jusu ¶ju panmntj…ôn, msupu bukuŇč baj  ¶os…ôŇč  ¶in ¶Ňč…ôn mtqita dq…ĺas. pduwi bawa  ¶in ¶Ňč…ôn ka  ¶wanpu, kija daw ńßmqaŇčaw pnswajan ajus  ¶junsu dńßa ńßan, kija mi mńßiju qu…ĺi  ¶os…ôŇč msupu passiŇč, muwaja baj taxa mnduŇčus soto ami…ĺika qmqańß dx…ĺal qnlńßaŇčan  ¶os…ôŇč. ti-…ĺi tndx…ĺal qnlńßaŇčan wa mniq tuńß…ĺanan ńßidaw daja asia na tudaja  ¶os…ôŇč pantaw, p…ôw…ô *** dńßuq ***, toŇč ¶iŇč **** dńßuq ****, kn…ĺbaŇčan nija pa ***,*** piŇčńßwaŇč km, kija ka knkana kn…ĺbaŇčan **%  ¶os…ôŇč pantaw. qnlńßaŇčan niji pa ttu…ĺu dq…ĺas u mk…ôu ¶iluŇč: tuuqijan ńßidaw u niqan u ¶iluŇč m ¶ajs mi  ¶os…ôŇčwan, tuńß…ĺanan ńßidaw u msdalińß u ¶iluŇč tanańß tunux, tudaja u msdalińß  ¶joka…ünminkoŇčńß…ôkwo, tuńßuna ¶ u mslutu ¶ tańßanminkwo mi u ¶iluŇč ńß…ĺanan ńßidaw. tuńß…ĺanan ńßidaw daj aka …ĺosj…ôn tuńßuj  ¶jokoku mi o…ĺosija nniqan mkŇčńßu u ¶iluŇč tmuajus tumn ¶jaŇč ( ¶os…ôŇč pa splawa dńßa "toman ¶jaŇč" tmńßaŇčan) mtqita. lipax lnliŇčaj  ¶os…ôŇč pa ou dwijaq mi tikuńß ka …ĺnux, ńßm…ĺinas **% tndx…ĺal u to baj dwijaq kana, duma dwijaq u to baj ńßm…ĺinas ńßajpa **** m, pdkanan pajpa *** m. knkana qnlńßaŇčan  ¶os…ôŇč pa niqan *** ka jajuŇč ńßm…ĺinas ** km knbba…ĺaw dńßa, pusu na baj jajuŇč u kija ka knkana jajuŇč tnuajus  ¶jokoku ja…ĺju ¶jaŇč mi tumn ¶jaŇč. k ¶ka na ńßini pa, ja…ĺju ¶jaŇč ka knbba…ĺaw baj jajuŇč knkana qnlńßaŇčan, knbba…ĺaw nija u *** km. kka…ĺa ¶ kka…ĺa ¶ knkana  ¶os…ôŇč pantaw pa mnw…ôntaj  ¶ińßoŇč, tu…ĺa baj ka s…ĺwasaw mi …ĺbawan mi k…ĺpuńßan mi misan, s…ĺwasaw u idas * dńßuq idas *, …ĺbawan u mniq idas * dńßuq idas *, k…ĺpuńßan u mniq idas * dńßuq idas **, misan daw mniq idas ** dńßuq idas *. pdkanan kntlxan pa ** dńßuq ***, qnjuxan kŇčkawas pa **** ńßawmi dńßuq **** ńßawmi, dijax qmujux u mniq idas * dńßuq idas * …ĺbawan ¶ida, kka…ĺa ¶ kndŇčuwan u mniq idas * dńßuq idas *. alaw ka tudaja jajuŇč  ¶os…ôŇč pa muda qluluj dwijaq, mumal duŇčan ka smliq waja mpowi smipaq qńßuni, kija ka wada kndudul mkala ka qsija jajuŇč. so kija quluŇč sntu…ĺuŇč knb…ôńßiŇč qujux  ¶ida, mtbijax baj ka qsija jajuŇč, slxan baj muda mk…ĺŇč…ô ¶ux. kija u…ĺi u, nniqan mkŇčańßu u  ¶iluŇč u danan baj mijuk knb…ôńßiŇč bwińßu…ĺ u…ĺi. knńßb…ĺawanńßiji s…ôdiq knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq  ¶os…ôŇč pa ja baj **** knbkijan knńßb…ĺawanńßiji, snaw mi q…ĺidin u mntna ńßa…ĺi knńßb…ĺawan. qu…ĺi so kŇčkawas pa *-** kŇčkawas u **.*%, **-** u **.*%, ńßm…ĺinas ** kŇčkawas u **.*%. spuda …ĺj…ônńß…ôkwo qu…ĺi so kn…ĺudan ńßiji s…ôdiq pa ńßm…ĺinas ** kŇčkawas ka pndkanan knkana *% knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq, ńßm…ĺinas ** kŇčkawas ka pndkanan knkana **% knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq ka kija,  ¶os…ôŇč u kiŇčal kn…ĺudan kŇčkawas sjakaj. kija u…ĺi u,  ¶os…ôŇč pa kija ka knkana …ü…ôns…ôkaj qu…ĺi min…üoku slxan baj qnlńßaŇčan,  ¶os…ôŇč pa to baj so  ¶os…ôŇč min…üoku, ini kńßba…ĺaw ka ńßwa…ün mi s…ôdiq tanańß tunux.  ¶Ňč- ¶ pusu tjawmu: s…ôńßu  ¶os…ôŇč min ¶u  ¶uji …ünmin koŇčńß…ôkwo mi s…ô…üi  ¶os…ôŇč min ¶u  ¶uji…ünmin koŇčńß…ôkwo. siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa qu…ĺi tnklanan qtaji:  ¶in…üu ¶Ňč  ¶in ¶Ňč…üu  ¶uji.  ¶os…ôŇč pa spuda pusu lŇčluŇčan, sj…ôn ¶ju lŇčluŇčan, s…ôńßuj  ¶uji qmlańßaŇč qnlńßaŇčan. kndadax kŇčkawas **** mnńßdu pńßiju qnlńßaŇčan ka  ¶in ¶j…ôn ¶Ňč daw, qnlńßaŇča n niji pa spuda  ¶os…ôŇč …ĺatoŇčtaŇč muda kiŇčal taŇč  ¶wan ¶Ňč, msŇča…ĺi ka duma  ¶ŇčtaŇč (m…ĺaj so  ¶os…ôŇč s…ôńßuj min ¶utaŇč mi tj…ôntawkjo  ¶iŇčjotaŇč) pa dmuwi ńßnjuwan  ¶an ¶ŇčtaŇč dmajaw …ĺawtoŇčtaŇč qmlańßaŇč qnlńßaŇčan. kija u…ĺi u, knb…ôńßiŇč baj bukuŇč mpqlańßaŇč u ida nanaq dtnslutu ¶  ¶in…üu ¶Ňč,  ¶in ¶Ňč…üu mi  ¶in ¶Ňč…ôn ka tnpusu, tutu…ĺu ńßiji niji u mnuda qpańßun …ĺawtoŇčtaŇč  ¶oŇčsuki mi w…ôj…ôn ¶aŇč. so kija, spoda  ¶iŇč ¶i sw…ô…ün  ¶sjuns…ô mniq kŇčkawas **** muda pkla  ¶ida ka k ¶ka min ¶u  ¶su pa, bsijaq baj putiŇč ńßiti ka  ¶os…ôŇč. knb…ôńßiŇč baj bukuŇč pusu tjawmu: bnkuwan bukuŇč  ¶os…ôŇč min ¶u  ¶uji …ünmin koŇčńß…ôkwo. muwaja baj bukuŇč  ¶os…ôŇč ka  ¶in…üu ¶Ňč, mniq tanańß tunux qmlańßaŇč  ¶ida pa km ¶ijuk tanańß tunux undo u…ĺi ka ńßija, mniq m ¶bu putj…ônpaw saw ¶an u kija ka wada niqan ńßńßaŇčan, kija daw wada pńßjuwan su…ĺj…ôn Ňčalan bukuŇč  ¶os…ôŇč …ĺawtoŇčtaŇč. kŇčkawas ****  ¶ida pńßiju qnlńßaŇčan ka  ¶os…ôŇč daw, balaj baj psdńßuwan  ¶os…ôŇč …ĺawtoŇčtaŇč w…ôj…ôn ¶aŇč mi n…ôk…ô sosjaŇč ka  ¶in…üu ¶Ňč. babaw nija daw, wada nija skkiŇčal pkŇčatun ka tudaja  ¶os…ôŇč pantaw pnsslijan …ĺmi…ĺińß kjosaŇč ¶uji sj…ôn ¶junńß…ô mi …ĺmi…ĺińß min…üoku ¶uji  ¶awwan ¶u daw, kija da u alaw "ami…ĺika  ¶j…ôntj…ô" ka qnquwan dńßa mi wada nija pqilun ka bukuŇč  ¶os…ôŇč …ĺawtoŇčtaŇč pusj…ônjoŇč mi tnńßiqan na. s…ôńßu  ¶j…ôko  ¶os…ôŇč pa …ĺińßwa  ¶iko ka knba…ĺaw …ünmin kajgi, kija ka pnsdńßuwan k…ôŇčpo knba…ĺaw bajbujax  ¶ikwan qnlńßaŇčan. mk* kŇčkawas mntxan s…ôŇčkjo, kŇčkawas u mn* bnkuwan kajgi, kija mi knba…ĺaw …ünmin kajgi  ¶aŇč…ün w…ôj…ônńßuj ka muda lmawa kajgi. kba…ĺaw …ünmin kajgi na bijax u kija knkana snbbu…ĺańß k…ôŇčpo, ńßo…ĺi ¶u mi psdńßu qnlńßaŇčan pqu…ĺi k ¶ka mi ŇčaŇču ¶  ¶Ňč ¶…ô na kana sn…ĺdiŇčan; ddaun dńßa qmpańß pa kija ka knkana s…ôŇčkjo; m…ĺaj so kwowu w…ôj…ônńßuj w…ôj…ôn ¶aŇč, knba…ĺaw …ünmin kajgi  ¶aŇč…ün w…ôj…ônńßuj w…ôj…ôn ¶aŇč mi n…ôk…ô  ¶oŇč…ĺi mi bukuŇč qnlńßaŇčan, snji mi josaŇč k…ô…üaj qnlńßaŇčan, sm…ĺuwa pnklanan ka…ĺi qnpańß  ¶oŇčjaŇč s…ôńßu mi n…ôk…ô. alaw muda sndńßu knba…ĺaw …ünmin kajgi muda qmpańß qpańßun knkana niji, …ünmin kajgi u pńßiju ńßo…ĺi ¶u, josaŇč w…ôj…ônńßuj ka t…ĺuma duŇčan. saja, knba…ĺaw …ünmin kajgi pa niqan *** ńßiji s…ôdiq,  ¶aŇč…ün w…ôj…ôn ¶aŇč ka  ¶w…ô…ĺoŇčńßaj, kija ka pqu…ĺi ŇčaŇču ¶ na j…ônso qnlńßaŇčan u…ĺi. kija mi, qu…ĺi so  ¶oŇčjaŇč u pńßiju …ünmin kajgi u…ĺi mi, taw, su mi  ¶jun u niqan nanaq tnualaŇč …ünmin kajgi u…ĺi, tajgijiŇč u mn* kŇčkawas mntxan ka dijax sqpańß dńßa. k…ôŇčpo pusu tjawmu: k…ôŇčpo  ¶os…ôŇč min ¶u  ¶uji …ünmin koŇčńß…ôkwo. "k…ôŇčpo  ¶os…ôŇč min ¶u  ¶uji …ünmin koŇčńß…ôkwo" pa mnniq kŇčkawas **** ka mnwaja baj wada muda pńßiju, psdńßu  ¶jako s…ôńßu, pnluban uuda s…ôńßu mi qpańßun  ¶u ¶ŇčtaŇč  ¶os…ôŇč …ĺawtoŇčtaŇč. k…ôŇčpo ka psbalaj koŇčmin u niqan bijax mt…ĺawańß …ĺmŇčaw ka…ĺi, bijax s…ôŇčkjo, maŇčal mdńßu baj bijax p ¶ańßu, bijax mt…ĺawańß snńßijan mi bijax koŇčmin mi bijax s…ô…üi. suńßwa ńßo…ôŇč mi k…ônsa…ôŇč  ¶os…ôŇč ka  ¶ikwan p ¶ańßu mi k…ônsa qnlńßaŇčan  ¶os…ôŇč, kija mi kasi ka mu…ĺu baj dndulan  ¶os…ôŇč …ĺawtoŇčtaŇč, qu…ĺi so pnwaja p ¶ańßu u spuda k…ôŇčpo, ńßo…ôŇč ko ¶Ňčńßwa mi siŇčsu susoŇčńßwa ka pnspuwan nija. s…ôŇčkjo pusu tjawmu: s…ôŇčkjo  ¶os…ôŇč min ¶u  ¶uji …ünmin koŇčńß…ôkwo. kndadax kŇčkawas **** p…ĺadiŇč, mk* kŇčkawas mntxan muda knkana qnlńßaŇčan s…ôŇčkjo ka  ¶os…ôŇč, muda umaw mi pttuku knńßb…ĺawan ńßiji knba…ĺaw …ünmin kajgi. kija mi, ana so wada ana so wada puwaja kana ** kŇčkawas koŇčmin u niqan bijax muda s…ôŇčkj o mi malu danan pńßiju u…ĺi, binaw balaj baj pa kana ńßaŇčan mps…ôŇčkjo u tna mnńßdu  ¶os…ôŇč …ĺawtoŇčtaŇč da.  ¶iŇč- ¶i pusu tjawmu: k…ô…üaj  ¶os…ôŇč. mnńßdu pńßiju qnlńßaŇčan ka  ¶os…ôŇč daw, sntama qqpańßun ppnwalaŇč mi koŇčj…ô ka kndusan dńßa. kknkawas **** mi kknkawas ****, mdńßu ka s…ô…üi  ¶os…ôŇč, qu…ĺi waj ¶jaw pa ppwaluk su…ĺj…ôn mi  ¶joka …ünmin koŇčńß…ôkwo mi qnlńßaŇčan s…ôńßuj  ¶uji, ini bijaw pk…ĺanan ka k…ô…üaj. binaw, alaw qu…ĺi uuda  ¶j…ôkosiŇč nanaq k…ô…üaj  ¶os…ôŇč, so kija kknkawas ****  ¶ ¶ida daw wada kndudul mstabuj ka k…ô…üaj dńßa. ńßiti baj daw kknkawas ****  ¶ ¶ida wada plńßla ńß ka su…ĺj…ôn daw wada kasi …ôlińß ka dnjawan ŇčaŇču ¶ mi so baj uxaj mpdńßuq kana ka k…ô…üaj dńßa. qqpańßun ppnwalaŇč pusu tjawmu: qqpańßun ppnwalaŇč mi qnlqilan pp ¶apiŇč  ¶os…ôŇč min ¶u  ¶uji …ünmin koŇčńß…ôkwo.  ¶os…ôŇč pa knkana …ü…ôns…ôkaj mu…ĺux baj taxa wisu muda mssupu qqpańßun ppnwalaŇč mi dmuwi so niji ka tnpusu na qnlńßaŇčan. kndadax kŇčkawas **** mnńßdu pńßiju qnlńßaŇčan daw, kija mi mu…ĺu su…ĺj…ôn dmuwi mssupu qmpańß, kndadax qnlńßaŇčan maŇčal …ĺńßak, qqija ddijun qmpańß, ńßi…ĺijo mi kikaj pnsuwan qnlńßaŇčan, spuda tmnsa s…ôńßu pńßuma qnpańßan. saja pa, noŇč ¶anpin  ¶os…ôŇč u niqan pajaj, lńßŇčaj, buŇča tumun, sukaj snp…ĺuwan, ssukaj; dapa, babuj mi baluŇč …ĺodux. koŇč-j…ô  ¶os…ôŇč u mniq qu…ĺi koŇčj…ô pa mntna muda  ¶u…ĺiŇč k…ô…üaj, s…ôńßu u muda muwaj …üan…ĺjaw mi …üaj…ĺjaw ko…üjo, ko…üjo u muda mu…ĺu tmnsa s…ôńßu smmalu ssmlun qqija mi knou nija. mniq kŇčkkawas ****  ¶ ¶ida, wada ini bijaw pk…ĺanan nija ka koŇčj…ô  ¶os…ôŇč, knkana ńßn…ĺanan smnalu koŇčj…ô mniq ijax kŇčkawas **** dńßuq kŇčkkawas **** pa wada m…ĺana **%, kija u wada ini baka kana ka knkana …ü…ôŇčs…ôkaj. kija u…ĺi ka  ¶ida pa,  ¶os…ôŇč u tńßiti tanańß tunux tudńßa knb…ôńßiŇč qnlńßaŇčan koŇčj…ô tuńß…ĺanan ńßidaw asia. kija mi, alaw wada plńßlańß ka su…ĺj…ôn, wada uka pusu baj daŇči dńßa ka  ¶os…ôŇč , knb…ôńßiŇč baj mlińß ka pnjańßan n…ôŇčj…ôn, kasi mntxan msbukuj baj ka koŇčj…ô, mniq kŇčkawas ****  ¶ida, knkana qnlńßaŇčan pa niqan */* ko…üjo ka wada mluk, k…ĺinańß baj mq…ĺiqu ka k…ô…üaj na  ¶os…ôŇč. saŇč-j…ô  ¶os…ôŇč pa muda  ¶ińßwa k…ô…üaj, kija u…ĺi u ini s…ĺuwa  ¶upn ¶uji. so kija, wana kndadax su…ĺj…ôn mi  ¶joka …ünmin koŇčńß…ôkwo ma…ĺi uuqun, ńßi…ĺjo mi …üan…ĺjaw, ini ńßa…ĺi psupu qnlńßaŇčan i ¶il muda mawji. kija u…ĺi pa, mniq mbukuŇč  ¶ida ka  ¶in…üu ¶Ňč u muda mbijax baj so smksik qu…ĺi uuda tns…ôdiq mt…ĺawańß muda mbba…ĺi, k ¶ka qnlńßaŇčan mbba…ĺi mi saŇčj…ô u maku baj so quli qlńßaŇčan qnńßlaŇčan. n…ôŇč-j…ô babaw pnńßiju qnlńßaŇčan ka  ¶os…ôŇč pa, kija ka sp…ôjańß su…ĺj…ôn mi  ¶joka …ünmin koŇčńß…ôkwo dmuwi mńßnuk baj ńßbaŇčan ma…ĺi n…ôŇčj…ôn. so kija, mniq ijax kŇčkkawas **** dńßuq kŇčkkawas ****  ¶ ¶ida, mdńßu ńßa…ĺi ka ddijun n…ôŇčj…ô. binaw, alaw wada ini pnduŇčus ka k…ô…üaj su…ĺj…ôn, m…ôsa  ¶os…ôŇč kasi ka dmuwi mnduŇčus baj ńßbaŇčan muda ma…ĺi …üan…ĺjaw, kija ka p…ĺadiŇč ini knbaka ka ddijun n…ôŇčj…ôn  ¶os…ôŇč. ppanan …ĺulu pusu tjawmu: ppanan …ĺulu  ¶os…ôŇč min ¶u  ¶uji …ünmin koŇčńß…ôkwo. ppanan …ĺulu sitoŇč  ¶os…ôŇč ńßukaj panan …ĺulu, panan kisja, panan asu mi panan skoki. k ¶ka na ńßija, knbba…ĺaw baj knkana panan …ĺulu  ¶os…ôŇč oa **,*** km, kija mi *** km ka kawsukoŇč…ĺu, binaw niqan **.*% (**,*** km) na …ôlu …ĺulu pa ini spawi bnaqi mi tipiq btunux mi ini ńßdani …ôlu k…ĺotaŇč u…ĺi. panan kisja mnńßdu pńßiju qnlńßaŇčan ka  ¶os…ôŇč daw, kija ka mbijax baj pk…ĺanan ppanan kisja. panan kisja  ¶os…ôŇč pa niqan ** ka panan k ¶ka qnlńßaŇčan, kija mi lmutu ¶dńßuq knkana pusu baj alaŇč mkb…ĺnux, knb…ĺawan nija pa **** km. kija mi, **% kisja u wada tj…ôn ¶ińßwa. alaw ka llabaŇč baj ka qnpu…ĺan, kija mi mńßnuk panan u…ĺi, kisja ka pusu baj panan mqu…ĺi tńßijaq ssanan, panan kisja ka **% knkana panan s…ôdiq qnlńßaŇčan. panan asu panan asu pa mniq  ¶os…ôŇč u m ¶lokańß ńßa…ĺi kija, wana *% ka qpańßun nija mapa qqqija mi ss…ôdiq. saja pa, pusu baj td…ĺunan asu u wa mniq nanpu , …ĺo ¶in, j…ônsan mi sj…ônsiŇč; pusu baj jajuŇč panan asu ka wa mniq jajuŇčja…ĺju mi jujuŇč tatoŇč, knb…ĺawan knkana k ¶ka qnlńßaŇčan ka k ¶ka jajuŇč panan asu pa **** km. panan skoki kndadax kŇčkawas **** kaminńßaŇč na  ¶os…ôŇč,  ¶ida u su…ĺj…ôn mi  ¶os…ôŇč pa wada msupu psumu ńßbaŇčan pńßiju ńßaŇčkoŇč ko…üjo. kŇčkawas ****  ¶ida, wada maŇčal bijax mqlańßaŇč ńßaŇčkoŇč ko…üjo ka  ¶os…ôŇč, kija mi sbuwaj  ¶os…ôŇč …ünmin ¶jun ka mqlańßaŇč. kŇčkawas ****  ¶idaw daw wada knp…ĺijux kaw…ĺi ńßaŇčkoŇč ka ńßaŇčan na, kija mi ddńßa ka mqu…ĺi k ¶ka qnlńßaŇčan  ¶os…ôŇč skaja na ńßaŇčkoŇč ko…üjo (kiŇčal u…ĺi ka  ¶jokoku kwo ¶i ńßaŇčkoŇč). dduwi p…ô ¶iŇč mi ńßajsnw…ô smqu…ĺi skaja piŇč…üaŇč sw…ônan kwo ¶i  ¶i ¶aŇč na kwo ¶i ńßaŇčs…ôn. qqpańßun mp…ĺiwaw pusu tjawmu: qqpańßun mp…ĺiwaw  ¶os…ôŇč. alaw ijux muda pk…ĺana wajńßuj, mniq kŇčkkawas ****  ¶ida tńßiti p…ĺadiŇč knbijax baj pk…ĺana qpańßun mp…ĺiwaw. mniq kŇčkawas ****  ¶ida,  ¶os…ôŇč mi ńßaŇčkoku sj…ôntaj  ¶itwan pk…ĺana nniqan kwankwaŇč dwijaq  ¶inkaŇč. dńßuq kŇčkawas ****  ¶ida, knkana u niqan *** knbkijan ńßiji s…ôdiq mnusa tnualaŇč ńßija, kija mi wada dńßuq kiŇčal oku ka sntkuwan ńßbaŇčan  ¶ida. uxaj wana dwijaq  ¶inkaŇč u…ĺi, piŇč…üaŇč mi panmntj…ôn ka sanan balaj nniqan s…ôdiq mp…ĺiwaw u…ĺi, sdmńßaw qu…ĺi qmita …ĺmw…ô…ĺi a…ĺi…ĺaŇč ka qtaun balaj u…ĺi, kija u…ĺi pa tnninun lnnińßu qumi  ¶os…ôŇč  ¶oŇčsin mi  ¶inj…ônpin  ¶anso  ¶oŇčsin. qqpańßun inńßaŇč  ¶oŇčjaŇč inńßaŇč  ¶os…ôŇč ka  ¶os…ôŇč min ¶u  ¶uji …ünmin koŇčńß…ôkwo  ¶oŇčjaŇč inńßaŇč, s…ôkiniŇč ńßwasiŇč  ¶os…ôŇčj…ôŇč mi s…ôkiniŇč muda kwo ¶i mawji suwu. kija mi  ¶os…ôŇč pa niqan  ¶awsaŇč inńßaŇč,  ¶jokoku qqpańßun ppnwalaŇč inńßaŇč mi  ¶o ¶u inńßaŇč. kwao-ńßwaŇč pusu tjawmu:  ¶os…ôŇč …ünmin ¶jun.  ¶os…ôŇč u ¶waŇč…ĺi…ĺjaŇč ka  ¶os…ôŇč …ünmin ¶jun, p ¶nakan …ĺu ¶jun, ńßaj ¶jun, koŇč ¶jun,  ¶a…ĺj…ô ¶jun, t…ô ¶oŇč ¶wo ¶an ¶jun mi t…ô ¶oŇčputuj mmtu…ĺu kluwanan ńßńß…ôtaj. ńß…ô ¶u u ¶i qtaji:  ¶os…ôŇč ńß…ôsuj…ôn …ĺj…ôpjaw.  ¶os…ôŇč pa mnniq kŇčkawas **** pńßiju ńß…ô ¶u wu…ĺi j…ôn ¶joso, kŇčkawas ****  ¶idaumniq mstńßijaq piŇč…üaŇč tudaja ** km na nniqan niŇčpj…ôn smmalu ńßwaniŇč…ĺu. kŇčkawa ****  ¶ida, wada kma…ĺi ka…ĺi baj jo ka  ¶os…ôŇč. babaw na ijax ** kŇčkawas  ¶ida, wada skkiŇčal pńßiju * ńß…ô j…ôn ¶jo  ¶oŇčsin ka  ¶os…ôŇč, dńßa mi * ka ńß…ôtj…ôn sj…ôntuj. mqu…ĺi ŇčaŇču ¶ pba…ĺi ppuniq wada pk…ĺanan tantaw tawtan ka  ¶os…ôŇč, kija mi mqu…ĺi ŇčaŇču ¶ pba…ĺi ppuniq. kŇčkawas **** idas *  ¶ida, …ĺj…ônńß…ôkwo an…ĺińßuj pa wada dńßa Ňčalan pusu baj pusu mba…ĺi ppuniq mi pusu tantaw tawtan  ¶uko ¶…ô  ¶os…ôŇč ka  ¶os…ôŇč kwaŇčj…ô pk…ĺanan mawji koŇčsu (tńßŇčanan komid u…ĺi). spuda ka…ĺi …ĺj…ônńß…ôkwa pa, wa mniq piŇč…üaŇčsu  ¶oŇčsin ka komin  ¶oŇčpu. wa mniq p…ô ¶iŇč mi …ü…ôns…ôkaj knkiŇčal nniqan pa niqan pnńßiju dńßa pankoŇčsu ka komin u…ĺi, kija mi muda pba…ĺi ppuniq mi dmudul mpba…ĺi ma…ĺi ppun iq  ¶os…ôŇč. waj- ¶jaw pusu tjawmu: bnkuwan  ¶os…ôŇč min ¶u  ¶uji …ünmin koŇčńß…ôkwo waj ¶jaw mi  ¶os…ôŇč  ¶j…ôn ¶jaw. pusu tjawmu: bnkuwan mnniq  ¶os…ôŇč waj ¶jaw  ¶iko mi bnkuwan  ¶os…ôŇč  ¶uwaj  ¶iko.  ¶os…ôŇč pa mniq kŇčkawas **** idas *, wada mnduŇčus baj tumal "** qnlńßaŇčan  ¶itwan" pnslijan qnlńßaŇčan, mntna kŇčkawas  ¶ida idas * balaj baj tumal pu ¶j…ômoŇč undo. kŇčkawas **** idas * dijax **  ¶ida msupu ńßaŇčkoku tumal …ĺj…ônńß…ôkwo. kŇčkawas **** idas *, mtmaj pp…ĺŇčawan nniqan toŇčsj…ô (a…ĺ*). msupu kana *** qnlńßaŇčan (knkana omoŇč ) psdńßu pn…ĺuban waj ¶jaw. kija u…ĺi u, alaw ka  ¶os…ôŇč qmita ami…ĺika, nińßoŇč mi tańßanminkoku ka "pspaji  ¶Ňč ¶w…ôn", so kija ida ini tuńßuj tutu…ĺu qnlńßaŇčan niji muda knbalaj baj pnluban qu…ĺi waj ¶jaw.  ¶os…ôŇč u…ĺi ka mu…ĺux baj ini psdńßu  ¶j…ôn ¶jaw nińßoŇč na mntmaj k ¶ka qnlńßaŇčan …ĺj…ônńß…ôkwo. s…ô-ńßw…ô  ¶j…ô- ¶i alaw pkbijax qnńßlaŇčan dńßa, bukuŇč pnńßiju qnlńßaŇčan  ¶in…üu ¶Ňč pa mniq kŇčkkawas **** tbukuj pa, spuda ńßnjuwan txtaxa s…ôdiq psnakan na tu…ĺu kluwanan, k ¶ka na ńßija u kija ka psdalińß su…ĺi,  ¶oŇč…ĺi su…ĺi mi pspajis su…ĺi.  ¶in…üi ¶Ňč u mniq kŇčkawas **** k ¶ka knba…ĺaw …ünmin kajgi muda snba…ĺańß snmalu waja, psnakan dńßa "tnpusu kluwanan" , "mkllu kluwanan" mi "pspajis kluwanan" tutu…ĺu kluwanan, psnakan **  ¶ida kluwanan duŇčan, sduwi dńßa b…ôtaq saja. spuda snpuwan dńßa pa, knńßb…ĺawan tutu…ĺu kluwanan niji u ja baj **%, **% mi **%. bijax s…ôdiq qnnaqańß baj ka ndanan qu…ĺi bijax s…ôdiq  ¶os…ôŇč. koŇčmin qnlńßaŇčan dńßa u uka mt…ĺawańß s…ô…üi, alaw qnlńßaŇčan dńßa pa ini s…ĺuwa koŇčmin knńßmu ¶ muda pkla lŇčluŇčan dńßa nanaq; ana so mu…ĺux baj ka p…ĺadijo, pt…ĺ…ôbi mi toŇčsjuns…ô, wada spuda ńßo…ĺi ¶u psdńßu qlńßaŇčun s…ôńßu qnlńßaŇčan kana kija; naqańß spuda nanaq lŇčluŇčan …ĺmŇčaw ka…ĺi ka s…ôdiq qnlńßaŇčan mi naqańß tuńßuj ana imi s…ôdiq qnlńßaŇčan i ¶il-ana s…ôdiq mniq t…ô ¶w…ôn alaŇč mkb…ĺnux piŇč…üaŇč  ¶usjasu u…ĺi, musa ŇčaŇču ¶ ka dńßija pa kasi ka muda sins…ô, naqańß mt…ĺawańß mlata ¶ piŇč…üaŇčsu musa alaŇč mkb…ĺnux i ¶il mi alaŇč mpqpańß u…ĺi.  ¶u-an s…ôńßu  ¶os…ôŇč pa uka bntasan dńßa smpu ńßwan ¶w…ô…ĺju, binaw spuda bnsijaq baj mnniq qnlńßaŇčan ńßija ka s…ôdiq qnlńßaŇčan i ¶il ka pkla ka…ĺi pa, knmalu ńßa…ĺi ka  ¶uan dńßa ńßija, ana so mq…ĺinu ¶ u ini owi u…ĺi. k ¶ka ńßija, an ¶j…ôn qu…ĺi mtdijal k ¶ka …ôlu ka knttu baj kija, knkiŇčal knb…ôńßiŇč alaŇč mkb…ĺnux u niqan paŇčpaj pnslijan …ĺ…ĺisaw kana: mtdijal ka dńßija mi, mpowi u…ĺi. m…ô-ti k…ôŇčpo  ¶os…ôŇč pa pnduŇčus s…ôdiq qnlńßaŇčan niqan mt…ĺawańß …ĺmŇčaw ka…ĺi mi mt…ĺawańß siŇčbuŇč, kija mi balaj na baj u, knkana m…ôti qlńßaŇčan  ¶os…ôŇč pa na qnlńßaŇčan kana, kija mi Ňčalan qqija dmajaw uma…ĺaŇč …ĺawtoŇčtaŇč mi  ¶insu, ana ima pusa ka…ĺi pqnqańß ddńßa ńßiji niji daw p ¶ńßuwan musa  ¶i ¶oŇčjiŇč mi pkdi…ĺa pńßuqil. so kija, ukwo ¶j…ô  ¶i ¶…ô mniq kŇčkawas ****  ¶ida muda pkla k ¶ka  ¶usu mt…ĺawańß siŇčbuŇč pa, pputiŇč ńßiti tudńßa kana …ü…ôŇčs…ôkaj ka bnkuwan na  ¶os…ôŇč. t…ĺ…ôbi  ¶os…ôŇč pa pńßiju * na qnlńßaŇčan t…ĺ…ôbi piŇčtaw, kija ka knkana  ¶os…ôŇč  ¶oŇčjaŇč t…ĺ…ôbitaj, wanso t…ĺ…ôbitaj, …ĺoŇčnansan t…ĺ…ôbitaj,  ¶os…ôŇč tiju t…ĺ…ôbitaj, mi kiŇčal ka pi…ĺu t…ĺ…ôbi piŇčtaw. kija u…ĺi pa, so ndanan m…ĺuńßu qnlńßaŇčan  ¶Ňč ¶…ô, wada dńßa stqan kana ka pnluban qnlńßaŇčan k ¶ka mi qnlńßaŇčan ŇčaŇču ¶ na w…ôsiŇč kwaŇčpo sjunńßaw, kn…ĺinańß baj qndańßaŇč qu…ĺi t…ĺ…ôbi sjunńßaw nińßoŇč mi ńßankoku. s…ĺńßawan baj ka kwaŇčkaw msobaj u…ĺi. p…ĺadijo  ¶os…ôŇč pa niqan * knkana p…ĺadijo na qnlńßaŇčan; kŇčkawas ****  ¶ida, pńßiju p…ĺadijo piŇč…üaŇč, kija ka muwaja baj p…ĺadijo. bukuj ttu…ĺu kŇčkawas daw, wada knp…ĺijux  ¶os…ôŇč  ¶oŇčjaŇč p…ĺadijo ka piŇč…üaŇč p…ĺadijo, ana b…ôtaq saja dmuwi nija na. patas siŇčbu qnawal kiŇčal qnawal mniq  ¶os…ôŇč pa knk…ĺajan balaj, knk…ĺajan nija u ja baj so ** kŇčkawas sntkuwan ńßbaŇčan mpqpańß s…ôdiq. so kija mniq qnlńßaŇčan dńßa pa s…ĺńßawan baj, mniq  ¶os…ôŇč u k ¶ka mk*** s…ôdiq pa wana baj *.* baj ka qnawal, k ¶ka niji pa, ja baj wana **% ka ddijun nanaq txtaxa s…ôdiq kija. qnawal ddilun qnawal ddilun mi  ¶uńßujsiŇč qnawal ddilun ka kŇčkawas du…ĺaj bbu…ĺańß qqija ka kŇčkawas du…ĺaj bbu…ĺańß qqija toŇčsjun. kŇčkawas **** idas **,  ¶os…ôŇč pa mntuńßuj tajkwo  ¶ij…ô msupu dmudul gsm qu…ĺi dmuwi qnawal ddilun, bnaw mnniq kŇčkawas ****  ¶ida ńßmtu…ĺ ss…ôdiq qnlńßaŇčan dmuwi qnawal ddilun. waŇč…ĺu pusu tjawmu:  ¶os…ôŇč waŇč ¶i waŇč…ĺu. ijux qndańßaŇč qnlńßaŇčan s…ôdiq kndadax waŇč ¶i waŇč…ĺu ppwaluk qu…ĺi  ¶usjun ŇčaŇču ¶; so muda smliq qnqlńßaŇčan dńßa  ¶os…ôŇč, s…ôńßu qnlńßaŇčan u dmuudl "kwaŇčmiŇč waŇč" ka n…ô…ĺj…ôn waŇč sitoŇč  ¶woj…ô. kija u…ĺi u, qu…ĺi so s…ôdiq mp…ĺiwaw qnlńßaŇčan i ¶il u, mniq pusu baj kwo ¶i …ĺjokaŇč, m…ĺaj so jaŇč ¶jawtaw b…ôńßiŇč …ĺjokaŇč, niqan qu…ĺi ddijun waŇč…ĺu kana, binaw mk…ĺaj baj ńßbaŇčan ddijun, spuda so dnuwi kŇčkawas ****  ¶ida, mk***kb u * oj…ôn. pndkanan kndusan ana so niqan duma s…ôdiq ka spuda mawji stuku ou baj ńßbaŇčan, binaw ńßba…ĺaw baj s…ôdiq pa ida wana nanaq muda pktŇči nanaq mudus kddijax, niqan snpŇčan ka pndkanan kndusan, su ¶j…ô iŇčńßaŇč u wada dńßa sbku qu…ĺi "qnlńßaŇčan tikuńß sntkuwan " ka  ¶os…ôŇč u…ĺi. mndan tjaw ¶a u, mpqpańß s…ôdiq tnqlńßaŇčan ńßija pa pdkanan idas ka sntkuwan dńßa ńßbaŇčan saja u **** (ja baj *.** pila ami…ĺika), spuda toŇč ¶aŇč ka p ¶…ĺiju mi ini tńßiji ka waja psasu dńßa, dmuwi **% dńßuq **% ńßbaŇčan sntkuwan dńßa ma…ĺi uuqun, ana so ini ka kku…ĺaj, binaw knńßba…ĺaw baj u wana dmuwi mugi  ¶jaw ka pusu baj uqun sktŇči dńßa, mn ¶un ka mkan buwańß pajaj, mi qu…ĺi ńßiji tnqsija, kija u…ĺi u, sapańß nniqun pa spuda pnwaja dńßa psasu, qu…ĺi so tnsapańß u ana ini buwaj ńßbaŇčan tajkaŇč. qqita dńßa ńßnjuwan snaw mi q…ĺidin k…ôŇčpo  ¶os…ôŇč bnkuwan pnwaja tu** pa, q…ĺidin u dmuwi mntna snaw ka ńßnjuwan s…ôńßuj mi bijax, binaw sjakaj u dsnaw ka pusu dmudul, ńßnjuwan dq…ĺidin u ini baj sp…ĺuwi qmita. mnńßdu mujas ka q…ĺidin daw, musa qmpańß so kkŇčkawas ńßan mi musa ms…ôdiq da, uxaj u…ĺi pa kasi …ôniq sapańß musa snaw mi qmlańßaŇč llaqi, uxaj u…ĺi u qmpańß tikuńß qqpańßun.  ¶usjun siŇčsa wada so m…ĺana ka mniq tnuajus mbba…ĺi qqija mi mqnaqańß ka qmlańßaŇč tnuajus u…ĺi, ńßba…ĺaw baj g…ôki t…ĺ…ôbi  ¶jokoku mi g…ôki t…ĺ…ôbi ńßaŇčkoku; kija u…ĺi ka …ôga ńßaw…ĺajwu ami…ĺika, …ôga ńßaŇčkoku, maŇča nińßoŇč u…ĺi pa wada dńßa liŇčun madas  ¶os…ôŇč u…ĺi. kana qqija niji pa wada sanan uma…ĺaŇč  ¶os…ôŇč, kija mi q…ĺasun baj kana s…ôdiq, wada dńßuq baj mkla ka s…ôdiq dńßa u balaj baj mnduŇčus …ü…ôns…ôkaj mi una…ĺaŇč ka…ĺi s…ôńßu pa ini balaj pntna. tqlańßaŇč qu…ĺi s…ô ¶iŇč kana so qu…ĺi qqija mns…ô ¶iŇč pa mniq pnwaja  ¶os…ôŇč min ¶u  ¶uji …ünmin koŇčńß…ôkwo u Ňčalan b…ôńßiŇč qnnaqańß kana. ijux dńßa sńßtu…ĺ ka qu…ĺi so "pn ¶ańßu m ¶ajs", niqan ou kluwanan ka uuda ńßmtu…ĺ, m…ĺaj so wana malu qmita kikaj d*d smnalu  ¶os…ôŇč, kija u wada dńßa p…ĺjuxun mntna smnalu  ¶os…ôŇč ka  ¶ipan kikaj qqtaun d*d smnalu qnlńßaŇčan i ¶il; kasi pstqi ka d…ôŇčki, knkiŇčal sapańß tu ¶i k…ôŇčsa pnsanan k ¶ka kikaj qqtaun d*d (binaw duma s…ôdiq  ¶os…ôŇč pa dmuwi niqan nanaq d…ôki ka qqtaun d*d; kija mi qqd…ĺiqan dńßa ka muda k…ôŇčsa); tu ¶i qm…ĺaq mi m ¶ńßdil baj ka bajsjo mi kana pnba…ĺi d*d na u…ĺi. w…ôsŇč pqita na…ĺux ini Ňčali pila kana ka pqita na…ĺux s…ôdiq qnlńßaŇčan  ¶os…ôŇč. nasi knpqita na…ĺux ka ss…ôdiq pa, kasi ka musa sanan pqita na…ĺux tnualaŇč ńßan, nasi so b…ôńßiŇč ńßa…ĺi na…ĺux u kija ka ńßadun bjoiŇč tnualaŇč, b…ôńßiŇč baj na…ĺux daw kija ka sńßadu ¶ taw mi bjoiŇč piŇč…üaŇč. ini ktaku…ĺ ka k…ô…üaj  ¶os…ôŇč ńßa pa, sp…ĺuwan baj qmita s…ôńßu ka qu…ĺi qqita na…ĺux, ijax kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas ****  ¶ida, bjoiŇč dńßa qnlńßaŇčan pa kndadax *** mkala dńßuq **** ka bjoiŇč, sanan pqita na…ĺu tnualaŇč u…ĺi u kndadax **** m…ĺana dńßuq ****. knudus txtaxa s…ôdiq u kndadax qnlńßaŇčan nińßoŇč na ** kŇčkawas dńßuq kŇčkawas ****  ¶ida daw ** kŇčkawas da, ńßńßuqil…ĺju u kndadax **.*% mlińß dńßuq *.*%.  ¶Ňč ¶…ô nniqan sapańß mniq kŇčkawas ****  ¶ida, s…ôńßu  ¶os…ôŇč u muwaj sapańß ini Ňčali pila. ńßana mstu…ĺuŇč ka msduŇčus pa quluŇč muda siŇčs…ô s…ôńßu daw, kija ka dńßuq maŇčal ** piŇčńßwanńß m dńßuq *** pińßwaŇč m knlbaŇčan na sapańß, kija mi dńßuq maŇčal tansu mi  ¶kuwi mi waka ¶ u…ĺi. wun-ńßwa pusu tjawmu:  ¶os…ôŇč min ¶u  ¶uji …ünmin koŇčńß…ôkwo. buŇčka  ¶os…ôŇč min ¶u  ¶uji …ünmin koŇčńß…ôkwo pa lmutu ¶ buŇčka  ¶os…ôŇč  ¶bijaw na tukub…ô ¶u kija mi sdan knou ńßa…ĺi …ĺakaw buŇčka  ¶joka, mnńßdu m ¶ ¶bu ńßan daw; mniq qu…ĺi s…ô…üi tńßmuku tnsapańß  ¶insu, binaw qu…ĺi so niji u pnsltudan  ¶os…ôŇč pantaw pnwaja …ĺikisi ńßwan ¶w…ôn u ini so knb…ôńßiŇč baj pnspŇčan kija ka wada mblajaq muda, binaw qnbsjaqan mq…ĺinu ¶ k…ô…üaj mi sńßmuk ka kwo ¶i; kija ka niqan msŇča…ĺi bijax muda uuda buŇčka mi smmalu, knou so ka mnduŇčus na qqija smnalu buŇčka pa sntama ńßbaŇčan s…ôńßu mnńßdu smmalu. kjoiku pusu tjawmu: kjoiku  ¶os…ôŇč min ¶u  ¶uji koŇčńß…ôkwo.  ¶os…ôŇč pa kndadax kŇčkawas **** p…ĺadiŇč daw pnwaja knkana qnlńßaŇčan s…ôdiq muda ** kŇčkawas jiwu kjoiku. kija u…ĺi u, s…ôńßu u ini aŇčal pila masu patas pjasun mi lubuj tq…ĺijan patas, nasi ini s…ĺwani …ĺudan ppujas ka laqi daw danun p ¶ańßu. so kija, dńßuq kŇčkawas ****  ¶ida, kana …ĺudan u mnńßdu mujas k ¶ka pjasan kjoiku. s…ôdiq ini kla mita …üiji pa kndadax **% mlińß dńßuq mkla mita …üiji kana ka saja mi dńßuq mnujas k ¶ka kjoiku kana; laqi ttipiŇč mnujas u kndadax ini kndńßuq **% mkala dńßuq ***%. saja pa, pnwaja qu…ĺi ppjasan  ¶os…ôŇč u * kŇčkawas ka sw…ô ¶j…ôn kjoiku, * kŇčkawas ka tipiŇč pjasan kjoiku mi * kŇčkawas ka k ¶ka ppjasan kjoiku. snńßijan pusu tjawmu: snńßijan  ¶os…ôŇč min ¶u  ¶uji …ünmin koŇčńß…ôkwo. alaw knbsijaq baj ndanan mniq  ¶os…ôŇč pataw ka bukjo mi …üusw…ô, ddńßa niji u wada mubuŇčka  ¶os…ôŇč u…ĺi da. mniq kŇčkawas ****  ¶ida, s…ôńßu u muda smmalu sapańß ńßosu snliqan m ¶ ¶bu ńßan ¶an  ¶ida, binaw kwan ¶a ¶…ô qmita pa niji u alaw spuda buŇčka ńßniti pnsltudan  ¶bijaw qmita, uxaj qu…ĺi uuda snńßijan. ndanan …ĺikisi pa, ki…ĺistokjo mi t…ôsukjio u mnuda b…ôńßiŇč baj pnq…ĺqilan dńßa, kŇčkawas ****  ¶ida, *** ńßiji sjosu mi su…üjo piŇč…üaŇč u wada sq…ĺa pk…ĺmux  ¶i ¶oŇčiŇč, t…ôsukjo piŇč…üaŇč  ¶jaw ¶ju  ¶u ¶jaw ńßoŇč…ĺoŇčńßaw u wada muda pnq…ĺqilan u…ĺi.  ¶ida pa, knkana qnlńßaŇčan pn…ĺńßulan u wada pkŇčatun kana. kwo ¶i ńßujiŇč…ĺi  ¶u ¶u op…ôn doo…ĺs tmiju  ¶os…ôŇč ka kndadax  ¶bijaw knb…ôńßiŇč baj pnq…ĺqilan dńßa qu…ĺi snńßijan ki…ĺisto na qnlńßaŇčan, dńßuq saja, niqan knkana * knbkijan dńßuq * knbkijan ku…ĺis ¶jaŇč ka wada dńßa sq…ĺaq mi sńßmuk  ¶i ¶oŇčiŇč.</PHON>
    </S>
</TEXT>