<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Norway" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Norway" copyright="CC BY-SA" citation="Norway. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Norway" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Norway, title = Norway, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Norway} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Norway = Gaga kska Owcow ka Norway, 62 00 N, 10 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 323,802 sq km (hangan na o Tg68) (knlbanga dxgal o 304,282 sq km, knlbangan qsiya o 19,520 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 5,594,340 hiyi.(2025) Gaga Oslo ka pusu alang paru, jiyax 17 idas 5 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Norway ga wada sugan 2.70% ka dxgal qpahan, 27.80% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 69.50% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Harald V, pnaah hngkawas 1991 idas 1 jiyax 17 pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Nwouey = Nwouey (kari Nwouey: Norge), nniq saw gqiyan hidaw Sgantinaueyya pantaw, tasiyang. Tqiri bi ka hayanseyn, kika kiya ka wada nanaq niqan ini pntna qtaan ka Nwoueyte kiya ni, mquri Fnran, Elwos ka Nwouey uri, kana Sarpajyuntaw ni Yanmayeyntaw ka dxgal Nwouey uri, kiya ni niqan ka psmyahun na ka Mawthuanhoti ni Pitistaw Nangcicow. Pusu alang ka Awslu. Ris Brqh kongyueyn 9 sci wada niqan ka dongi wankwo Nwouey. Jyueynsen sji ka 13 sci. 14 sci prajing mtakur. hngkawas 1397 dhuq hngkawas 1524, Tanmay, Jueyteyn kika psalu Garreynmong. hngkawas 1524 ceyti ka Garmadongmong, phiyu reynhwangkwo ka Tanmay-Nwouey, pqlahan ka Tanmay. hngkawas 1813 bukung Jueyteyn Garss. Yueyhankrmux Tanmay-Nwouey reynhkwo, pxalan Jueyteyn ka Tanmay. Hngkawas 1814, pnaah Cirdyawyuey, subway Jueyteyn Tanmay ka Nwouey, pryuxan Sipomeyraniya, Jweyteyn ‚Äď Nwouey reynhwankwo, klwaan Jueyteyn. Hngkawas 1905 kghak ka Jueyteyn ‚Äď nwouey reynhkwo. Murux Hngkawas 1905 kika wada cyuncukwo, kiya ni ngalang bukung ka Tanmay wanc, tnhangan Hganjis. ska tgkingal psbu knlangan ida ini kllu, tgdha psbu do krmxan yeynsi singtong Weyse nasuey Tkwo, nniq Nwouey kaTkwo phiyu Nwouey congtusyacyu, congtu ka Cisring; qduriq Inkwo ka bukun Hgang ni kmlawa, seejiq Tkwo o nniq Nwouey phiyu paru sapah sluwan dha puniq, binaw gaga sliqan Mongcyu. qhlangan psapin Tkwo ka kana alang Nwouey dhuq jiyax 8 idas 5 hngkawas 1945, phnasun ka Nwouey, plaxan psapin ka Nwotcyun. Psbu hici mbbiyax ka klwaan dha. hngkawas 1945 msupu daya Tasiyan kongyuey cuc. hngkawas 1957 wada meydan ka Haganjis, laqi na ka tlung ynlngan na, tnhangan Awlafuus. Hngkawas 1959 msupu cyomawi reynmong Owcow. Hngkawas 1972 ni hngkawas1994 mndha pgaaw patas msupu Owmong, binaw ini psrwai, kika niqan ini au Omong ka dhiyao wada naban ka dha msupu Omong seejiq. Binaw jenyueyn kwo snknsyeyi ka Nwouey. Jiyax 22 idas 7 hngkawas 2011, miyah ka phnan puniq ni phnan pspruq, kika mndha psbu siida ida smeisu bi ka yahan psbu ka klwaan dha, kana wada midan seejiq o empitu kmxalan empitu . Cngc Nniq 19 sci ka Nwouey kndadaxcyuncuc priyux kingal cyuncu liseyn wangkwo, bukun sayan Halarus nniq jiyax 17 idas 1 hngkawas 1991 qmpah. Hngkawas 1898 muda busyueyncyueyn ka snaw, dhuq hngkawas 1913 kika mnduwa puda busyueynjyueyn ka kana kongmin, kana qrijil uri. kana knlangan o ida alang Nwouey ka pnlalay puda busyueynjyueyn. kwohuey o muda iyueyncihuey (tnhangan Stortinget, kika taihuey ksun), niqan 169 ka iyueyn sayan, iyueyn o kndadax cyun piri ririhc pnuda. Sosyan Nwouey ka qnpah ruwan nike singcncyueyn. Kana klwaan o niqan empusal sngari ka cntan, tgkingal tatan Nwouey kwohuey ka Nwouey kongtan, kika pusu bukuy tgdha psbu ccentan. Hngkawas 2009 pgaaw siida, 169 ka sicong mangan 64 ka kongtan, kongtan ni sehueycui cwoitan, congceyntan spuan ka ska ni siyaw hari reynhcenfuccen. Sosyan ka kongtan Yeyns. sdwordnpeyk qmpah. hngkawas 2013, embiyax mangan ka reynmong ska ni siyaw hari, pawsotan ni cingputan ini kpiya ka spuan dhareynhcnfu ska ni siyaw hari, kika dyagan cyotan ni citucyaw mingcutan dmayaw kmlawa singjntongi. Tiri 385.054 bingfankongri ka knlaban ( kana dxgal Swaypacyuntaw, Yangmayeyntaw dnii ). Nniq daya Osgantinaueyya pantaw, siyaw Jueyteyn ka hraan hidaw, daya hraan hidaw ni Fnlan mquri Eluos, mntna Tanmay msipaw ka hunac, ngungu gsilung Nuouey ka gqiyan hidaw. hiqur bi ka hayanseyn, 2.1 kbhug kongli ka knbragan (kana Syawan ) egu deynjanryankan. Sgannaueyya Sgantinaueyya sanmay o kndadax hunac mquri daya kana alang, kawyueyn, dxgan seejiq, pingjuan saw kana o wada niqan babaw 2 / 3. Hunac syawjyo, hupo, cawce llaban. Karac kncilux gsilung ka karac kkana alang, yasa meuxun ka daya tasiyan kika saw nii ka karac yeynhayticyu, dha mntna ka knbukax ka knlangan ida meuxun ka hini, mskuy ka karac o ini salu kyapeyn. Pncingna qsiya quyux hngkawas ka s dxgal seejiq Sipo o saw 2000 ‚Äď 4000 hawmi, ruwan alang o 500 ‚Äď 1000 hawmi, tuku ka qsiya yayunr, ngngalan qsiya alang Owcow o dhiya ka brah bi. Singcng cyuhwa Pnhyugan 11 ka cyun ( fylke ) kana klwaan, pnhyugan 356 ka scen ( fylke ). Kana klwaan Nwouey cenfu o sugan sanci singcenjyu : Wangkwo ( kari Nwouey : fylke ), kana dxgal klwaan Nwouey, kana Sbicpeyrkn cyumtaw ni Yangmayeyn taw hayway, kiya ni Sbicpeyrkn cyuntaw niqan kwocikongyuey bkiyan ka duma dongcjyueyn. Cyun ( kari Nwouey : fylke ), kndadax hngkawas2020 kana klwaan o sugan 11 ka cyun, kika kndadax hngkawas 1814 brah pnhyugan ka klwaan, dhuq 1905 wada murux. Scn ( kari Nwouey : Kommune ),kana cyun o hbaraw ka snpuan scn, hngkawas 2020 siida kana klwaas o niqan 356 ka scn, dri alang Langir dmuy qpahan scn uri. Puda pmuman ka Nwouey cnfu, knhuway kciway na ka cyun ni scen. Kndadax 1930 nyeyntay na 747 ka scen,wada mlih dhuq sayan ka knegu na. 11 ka wada mlih cyun uri, gaga knttu saw muuman ka scen. saw dxgal ni babaw dxgal, Nwouey o sugan hraan hidaw Neiuey (94,576 km2 ka knlaban, sofu Awslu ), hunac Nwouey (16,433 km2, sofu glistiansan , Aluentay ), gqiyan hidaw Nwouey (58,582km2 ka knlaban, sofu Peyrken, Sdawank, Morte, Layganer ), Dluentlake ( 41,260 km2 ka knlaban, sofu Dsahmu ) ni Nwouey daya ( 112,951 km2 ka knlaban, sofu Dluomus, Pote, Watse ). Nniq ruwan kwanri kmlawa singcen, ini puru snakan qnlahan cyun ka duma : Nwouey sidong o psnakan mataru ka alang sansufayueyn. Sugan maxal kingal cyawcyu ka pnhulan Nwouey. Sugan maxal tru ka pgaaw samiihuey Nwouey. Cingci Scan cyohuw ka cingci Nwouey ni cenfu hongkwan tyawgong wada tduwa ka nuuda dha, saw spngun ka kwoci hueyri seejiq ngngalan kana klwaan knlangan o dhiya ka mangan tgdha ni tgtru kdjiyax ( mniq baraw Lusenpaw ni jueys ), baraw bi ka dha ringkwo jueyteyn ni Tanmay, kika kana babaw dxgal dhiya ka nniqan bi ,mrana bi ka cingci ni malu bi ka kndusan klwaan dha, sugan ka ngngalan ida mntna. Cenfu ka kmlawa pusu bi cingci ringyu, saw syokongyey. Niqan thngayan bi ka ngngalan idankiya Nwouey, kika pusu qtaan sayan ka saw syo,sueyri,nongyey,dgiyaq ni gwanjan dnii, duma cingci Nwouey stmaun dha ka syo janyey ni kwoci yocya, saw hngkawas 1999, syo wouey ni deynjanji o wada niqan 35% ka psaan nganguc, kika ngalan feysyo sujukwo spuan jenyueyn, psaan nganguc syo klwaan Nwouey o naban ka saw Sutiarapo ni Elwos. Hngkawas 2007, syo ni deynjanji Nwouey wada niqa 45% kana ka psaan nganguc, saw psaan GDP hmrinas 20%. Klwaan Nwouey o brah bukuy mndha pgaaw ya msupu Omong, nniq hueyi o ini tduwa. Pusu na o lnglung ka Nwouey msupu Omong do musa smliq nongyey alang dha. binaw, nocow mawicyojyueyn ka Nwouey, sawuuda dha, ida msupu bi ka Nwouey ni Owmong. Hngkawas 6 ga ana nanaq saw nii ka Nwouey ( 2001 ‚Äď 2006 ) reynhkwo ka rmngaw ida malu bi nniqan ka alang hini, nniq saw ruwan bukuy hngkawas 20hini ida slhbun ka seejiq Nwouey, nasi prajing mlih ka syo ni deynjanji do, kika musa mlih ka kndusan dha. kika phiyu syo cicing ka klwaan Nwouey, kika psaan dha nganguc ka ngngalan syojanyey. Dhuq idas 11 hngkawas 2007, niqan 3800hpucing pila Amrika ka syo cicing klwaan. Ana ruwan kana alang hbaraw ka klwaan gisu phiyu qlwaun ka cingyu, binaw Nwouey, Pingtaw ni Tanah tunux ida tduwa pqraq cingyu. kika Nwouey o pqraq cingyu kndadax hngkawas 2016 ga 800 dhuq hngkawas 2017 mrana 999. Saw nii ka uuda dha miyah tnkari ka huanpaw dwanti. Jnko hngkawas 2009485 kbuhug ka ssjiqan, wada niqan 94% ka seejiq Nwouey , ini khbaraw ka seejiqan Sami nniq daya alang. Saw bi niqan 55kbuhug ka ssjiqan pusu paru alang. Nwouey glang ka hwopi. mntna malu ka sqita dha qrijil ni snaw, nniq hngkawas 2012 cingci luendan ka knlangan kana alang klaan ka snaw ni qrijil, tgtru niqan hangan ka Nwouey, wada hmrinas Pingtaw,Fenlang. kwoci culawhuey nniq hngkawas 2013 qtaan ka kngkawas kana alang (Global AgeWatch 2013 Index)saw sblyaqan drudan, tgdha niqan hangan ka Nwouey. Kari Kari kwanfan Nwouey ka ka kari Nwouey, kana o dha ka pnnatas : dliyun dha ka kari Nwouey ni kari burah Nwouey. Dha ka ptasan o dmuy kwanfan yuenceyn, sapas pyasan ni kongkong janswo, binaw mntna hiya, hbaraw hari ka skari Nwouey, wada niqan 85-90% ka ssjiqan. Ndaya Jarmanyuc, mntna hari kari Tangmay ni kari Jueyteyn, binaw mntan ka pshnan ni matas. Tduwa pdduy ka tru nii, duma, mntna hari ka kari Jueyteyn ni kari Nwouey, dha nii o ini pntna hari kari Tanmay, binaw hbaraw ka seejiq ising alang, nasi wana kingal ka skari ni tduwa psrngaw ka tru klwaan , asi ka pstalan na. ini khbaraw ka ssjiqan seejiq Sami skari Sami, skari Fenlang ni Ukaryucu. Tgdha pusu kari ka kari Ingyu, asi ka smluhay kari ising alang na, pusu kari ka Siyu, Teyu, Fayu,Iyu dnii. Nniq sapah pyasan hini, thjing hini ka seejiq nganguc o tduwa dha ngalan kari tgdha ka kari Nwouey, kndadax hini wada mhnuk hari ka pspung kari Nwouey. Duri o, Nwouey sayan o pmuri seejiq ising alang smluhay kari Nwouey, kndadax jiyax kingal idas mngari hngkawas 2005, kana thjing hini ka seejiq nganguc o pbatas asi nniq hini ka brah tru hngkawas, asi ka mnhdu ttgsa kari Nwouey 300 tuqi, nasi ini saw kiya ida ini tduwa pniq alang hini. Cungcyaw congcyaw cyo seynfapawcan Nwouey, pnaah hngkawas 2013, quri pusu slhayan ka ciyucyaw ( 82% ), niqan 76.1% ka ssjiqan Lutecong, kkana seejiq Nwouey nii mntucing buyas Bubu siida puda prbu ka pnrhulan, maxal rima ka hngkawas siida muda jenjenriis, mstrun do kika puda pskaras ka pnrhulan. niqan 2.4% ka slhayan dha Islangcyaw, duma 2% ka shlayan dha. hngkawas 2016, priyux seynfa ka Nwouey, plaxan ka kwocyaw huey tnlngan kwocyaw. Pnstrngan Ida niqan nanaq pnuda Nwouey, ini pskrti ka pnstrngan, uxay msdungus ka tnsapah ida tduwa kiya, saw mangan jeyking, dha pnegluban nii tduwa pdaan cenfu ni faryupawcan. Thjing nniqan seejiq pdaan uuda thjing seejiq, niqan ka saw balay bi tduwa msupu sapah ni pnegluban gaya pnstrngan, tduwa muda tsli ka tnhjing alang seejiq. Madas laqi ka ini mstrun qrijil o, saw, pqqita ka qrijil ni saw, nasi sejiq Nwouey ka saw, uxay ka qrijil, ini pstrun ni niqan ka laqi da o ini tduwa pniq klwaan hini ka hangan laqi. mntna na hini, wad kgayaw ka msdungus ni asi ka ini mspu kingal sapah kingal hngkawas han, wada dhuq ka jiyax da o kika tduwa pbatas patas pkgayaw . Wunhwa Lukus sbiyaw Nwouey ga tnhangan Punate kana(Bunad), jiyax 17 idas 5 pqaras ka klwaan Nwouey siida, hbaraw ka seejiq Nwouey plukus Punate. Nwouey o niqan nanaq ka sencij Nwouey ni seynfaj Nwouey. Dwolworfu. Lafudwo cinyeyncyan uri. Tanmayi Nwouey syawswocya Sangtemos (Aksel Sandemose)pnyah kkari cantayface nniq saw kana ruwan Nwouey Sgangtinaueyya senyun o niqan ka pusu tlngan uri. References Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ® (ŚŹÉŤÄÉŤá™</FORM>
        <PHON kindOf="original">= no…ĺwaj = gaga kska ow ¶ow ka no…ĺwaj, ** ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km (ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o **,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan *,***,*** ńßiji.(****) gaga oslo ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal no…ĺwaj ga wada sugan *.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka ńßa…ĺald *, pnaańß ńßŇčkawas **** idas * …üijax ** pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = nwou…ô = nwou…ô (ka…ĺi nwou…ô: no…ĺg…ô), nniq saw gqijan ńßidaw sgantinau…ôja pantaw, tasijaŇč. tqi…ĺi bi ka ńßajans…ôn, kika kija ka wada nanaq niqan ini pntna qtaan ka nwou…ôt…ô kija ni, mqu…ĺi *n…ĺan, …ôlwos ka nwou…ô u…ĺi, kana sa…ĺpa…üjuntaw ni janmaj…ôntaw ka dxgal nwou…ô u…ĺi, kija ni niqan ka psmjańßun na ka mawtńßuanńßoti ni pitistaw naŇč ¶i ¶ow. pusu alaŇč ka awslu. …ĺis b…ĺqńß koŇčju…ôn * s ¶i wada niqan ka doŇči wankwo nwou…ô. …üju…ôns…ôn s…üi ka ** s ¶i. ** s ¶i p…ĺa…üiŇč mtaku…ĺ. ńßŇčkawas **** dńßuq ńßŇčkawas ****, tanmaj, …üu…ôt…ôn kika psalu ga…ĺ…ĺ…ônmoŇč. ńßŇčkawas ****  ¶…ôti ka ga…ĺmadoŇčmoŇč, pńßiju …ĺ…ônńßwaŇčkwo ka tanmaj-nwou…ô, pqlańßan ka tanmaj. ńßŇčkawas **** bukuŇč …üu…ôt…ôn ga…ĺss. ju…ôńßank…ĺmux tanmaj-nwou…ô …ĺ…ônńßkwo, pxalan …üu…ôt…ôn ka tanmaj. ńßŇčkawas ****, pnaańß  ¶i…ĺdjawju…ô, subwaj …üu…ôt…ôn tanmaj ka nwou…ô, p…ĺjuxan sipom…ô…ĺanija, …üw…ôt…ôn * nwou…ô …ĺ…ônńßwankwo, klwaan …üu…ôt…ôn. ńßŇčkawas **** kgńßak ka …üu…ôt…ôn * nwou…ô …ĺ…ônńßkwo. mu…ĺux ńßŇčkawas **** kika wada  ¶jun ¶ukwo, kija ni ŇčalaŇč bukuŇč ka tanmaj wan ¶, tnńßaŇčan ńßgan…üis. ska tgkiŇčal psbu knlaŇčan ida ini kllu, tgdńßa psbu do k…ĺmxan j…ônsi siŇčtoŇč w…ôs…ô nasu…ô tkwo, nniq nwou…ô katkwo pńßiju nwou…ô  ¶oŇčtusja ¶ju,  ¶oŇčtu ka  ¶is…ĺiŇč; qdu…ĺiq inkwo ka bukun ńßgaŇč ni kmlawa, s…ô…ô…üiq tkwo o nniq nwou…ô pńßiju pa…ĺu sapańß sluwan dńßa puniq, binaw gaga sliqan moŇč ¶ju. qńßlaŇčan psapin tkwo ka kana alaŇč nwou…ô dńßuq …üijax * idas * ńßŇčkawas ****, pńßnasun ka nwou…ô, plaxan psapin ka nwot ¶jun. psbu ńßi ¶i mbbijax ka klwaan dńßa. ńßŇčkawas **** msupu daja tasijan koŇčju…ô  ¶u ¶. ńßŇčkawas **** wada m…ôdan ka ńßagan…üis, laqi na ka tluŇč jnlŇčan na, tnńßaŇčan awla*uus. ńßŇčkawas **** msupu  ¶jomawi …ĺ…ônmoŇč ow ¶ow. ńßŇčkawas **** ni ńßŇčkawas**** mndńßa pgaaw patas msupu owmoŇč, binaw ini ps…ĺwai, kika niqan ini au omoŇč ka dńßijao wada naban ka dńßa msupu omoŇč s…ô…ô…üiq. binaw …ü…ônju…ôn kwo snknsj…ôi ka nwou…ô. …üijax ** idas * ńßŇčkawas ****, mijańß ka pńßnan puniq ni pńßnan psp…ĺuq, kika mndńßa psbu siida ida sm…ôisu bi ka jańßan psbu ka klwaan dńßa, kana wada midan s…ô…ô…üiq o …ômpitu kmxalan …ômpitu .  ¶Ňč ¶ nniq ** s ¶i ka nwou…ô kndadax ¶jun ¶u ¶ p…ĺijux kiŇčal  ¶jun ¶u lis…ôn waŇčkwo, bukun sajan ńßala…ĺus nniq …üijax ** idas * ńßŇčkawas **** qmpańß. ńßŇčkawas **** muda busju…ôn ¶ju…ôn ka snaw, dńßuq ńßŇčkawas **** kika mnduwa puda busju…ôn…üju…ôn ka kana koŇčmin, kana q…ĺi…üil u…ĺi. kana knlaŇčan o ida alaŇč nwou…ô ka pnlalaj puda busju…ôn…üju…ôn. kwońßu…ô o muda iju…ôn ¶ińßu…ô (tnńßaŇčan sto…ĺtiŇč…ôt, kika taińßu…ô ksun), niqan *** ka iju…ôn sajan, iju…ôn o kndadax  ¶jun pi…ĺi …ĺi…ĺińß ¶ pnuda. sosjan nwou…ô ka qnpańß …ĺuwan nik…ô siŇč ¶n ¶ju…ôn. kana klwaan o niqan …ômpusal sŇča…ĺi ka  ¶ntan, tgkiŇčal tatan nwou…ô kwońßu…ô ka nwou…ô koŇčtan, kika pusu bukuj tgdńßa psbu  ¶ ¶…ôntan. ńßŇčkawas **** pgaaw siida, *** ka si ¶oŇč maŇčan ** ka koŇčtan, koŇčtan ni s…ôńßu…ô ¶ui  ¶woitan,  ¶oŇč ¶…ôntan spuan ka ska ni sijaw ńßa…ĺi …ĺ…ônńß ¶…ôn*u ¶ ¶…ôn. sosjan ka koŇčtan j…ôns. sdwo…ĺdnp…ôk qmpańß. ńßŇčkawas ****, …ômbijax maŇčan ka …ĺ…ônmoŇč ska ni sijaw ńßa…ĺi, pawsotan ni  ¶iŇčputan ini kpija ka spuan dńßa…ĺ…ônńß ¶n*u ska ni sijaw ńßa…ĺi, kika djagan  ¶jotan ni  ¶itu ¶jaw miŇč ¶utan dmajaw kmlawa siŇč…üntoŇči. ti…ĺi ***.*** biŇč*ankoŇč…ĺi ka knlaban ( kana dxgal swajpa ¶juntaw, jaŇčmaj…ôntaw dnii ). nniq daja osgantinau…ôja pantaw, sijaw …üu…ôt…ôn ka ńß…ĺaan ńßidaw, daja ńß…ĺaan ńßidaw ni *nlan mqu…ĺi …ôluos, mntna tanmaj msipaw ka ńßuna ¶, ŇčuŇču gsiluŇč nuou…ô ka gqijan ńßidaw. ńßiqu…ĺ bi ka ńßajans…ôn, *.* kbńßug koŇčli ka knb…ĺagan (kana sjawan ) …ôgu d…ôn…üan…ĺjankan. sgannau…ôja sgantinau…ôja sanmaj o kndadax ńßuna ¶ mqu…ĺi daja kana alaŇč, kawju…ôn, dxgan s…ô…ô…üiq, piŇč…üuan saw kana o wada niqan babaw * / *. ńßuna ¶ sjaw…üjo, ńßupo,  ¶aw ¶…ô llaban. ka…ĺa ¶ kn ¶ilux gsiluŇč ka ka…ĺa ¶ kkana alaŇč, jasa m…ôuxun ka daja tasijan kika saw nii ka ka…ĺa ¶ j…ônńßajti ¶ju, dńßa mntna ka knbukax ka knlaŇčan ida m…ôuxun ka ńßini, mskuj ka ka…ĺa ¶ o ini salu kjap…ôn. pn ¶iŇčna qsija qujux ńßŇčkawas ka s dxgal s…ô…ô…üiq sipo o saw **** * **** ńßawmi, …ĺuwan alaŇč o *** * **** ńßawmi, tuku ka qsija jajun…ĺ, ŇčŇčalan qsija alaŇč ow ¶ow o dńßija ka b…ĺańß bi. siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa pnńßjugan ** ka  ¶jun ( *jlk…ô ) kana klwaan, pnńßjugan *** ka s ¶…ôn ( *jlk…ô ). kana klwaan nwou…ô  ¶…ôn*u o sugan san ¶i siŇč ¶…ôn…üju : waŇčkwo ( ka…ĺi nwou…ô : *jlk…ô ), kana dxgal klwaan nwou…ô, kana sbi ¶p…ô…ĺkn  ¶jumtaw ni jaŇčmaj…ôn taw ńßajwaj, kija ni sbi ¶p…ô…ĺkn  ¶juntaw niqan kwo ¶ikoŇčju…ô bkijan ka duma doŇč ¶…üju…ôn.  ¶jun ( ka…ĺi nwou…ô : *jlk…ô ), kndadax ńßŇčkawas**** kana klwaan o sugan ** ka  ¶jun, kika kndadax ńßŇčkawas **** b…ĺańß pnńßjugan ka klwaan, dńßuq **** wada mu…ĺux. s ¶n ( ka…ĺi nwou…ô : kommun…ô ),kana  ¶jun o ńßba…ĺaw ka snpuan s ¶n, ńßŇčkawas **** siida kana klwaas o niqan *** ka s ¶n, d…ĺi alaŇč laŇči…ĺ dmuj qpańßan s ¶n u…ĺi. puda pmuman ka nwou…ô  ¶n*u, knńßuwaj k ¶iwaj na ka  ¶jun ni s ¶…ôn. kndadax **** nj…ôntaj na *** ka s ¶…ôn,wada mlińß dńßuq sajan ka kn…ôgu na. ** ka wada mlińß  ¶jun u…ĺi, gaga knttu saw muuman ka s ¶…ôn. saw dxgal ni babaw dxgal, nwou…ô o sugan ńß…ĺaan ńßidaw n…ôiu…ô (**,*** km* ka knlaban, so*u awslu ), ńßuna ¶ nwou…ô (**,*** km*, so*u glistiansan , alu…ôntaj ), gqijan ńßidaw nwou…ô (**,***km* ka knlaban, so*u p…ô…ĺk…ôn, sdawank, mo…ĺt…ô, lajgan…ô…ĺ ), dlu…ôntlak…ô ( **,*** km* ka knlaban, so*u dsańßmu ) ni nwou…ô daja ( ***,*** km* ka knlaban, so*u dluomus, pot…ô, wats…ô ). nniq …ĺuwan kwan…ĺi kmlawa siŇč ¶…ôn, ini pu…ĺu snakan qnlańßan  ¶jun ka duma : nwou…ô sidoŇč o psnakan mata…ĺu ka alaŇč sansu*aju…ôn. sugan maxal kiŇčal  ¶jaw ¶ju ka pnńßulan nwou…ô. sugan maxal t…ĺu ka pgaaw samiińßu…ô nwou…ô.  ¶iŇč ¶i s ¶an  ¶jońßuw ka  ¶iŇč ¶i nwou…ô ni  ¶…ôn*u ńßoŇčkwan tjawgoŇč wada tduwa ka nuuda dńßa, saw spŇčun ka kwo ¶i ńßu…ô…ĺi s…ô…ô…üiq ŇčŇčalan kana klwaan knlaŇčan o dńßija ka maŇčan tgdńßa ni tgt…ĺu kd…üijax ( mniq ba…ĺaw lus…ônpaw ni …üu…ôs ), ba…ĺaw bi ka dńßa …ĺiŇčkwo …üu…ôt…ôn ni tanmaj, kika kana babaw dxgal dńßija ka nniqan bi ,m…ĺana bi ka  ¶iŇč ¶i ni malu bi ka kndusan klwaan dńßa, sugan ka ŇčŇčalan ida mntna.  ¶…ôn*u ka kmlawa pusu bi  ¶iŇč ¶i …ĺiŇčju, saw sjokoŇčj…ô. niqan tńßŇčajan bi ka ŇčŇčalan idankija nwou…ô, kika pusu qtaan sajan ka saw sjo,su…ô…ĺi,noŇčj…ô,dgijaq ni gwan…üan dnii, duma  ¶iŇč ¶i nwou…ô stmaun dńßa ka sjo …üanj…ô ni kwo ¶i jo ¶ja, saw ńßŇčkawas ****, sjo wou…ô ni d…ôn…üan…üi o wada niqan **% ka psaan ŇčaŇču ¶, kika Ňčalan *…ôsjo su…üukwo spuan …ü…ônju…ôn, psaan ŇčaŇču ¶ sjo klwaan nwou…ô o naban ka saw sutia…ĺapo ni …ôlwos. ńßŇčkawas ****, sjo ni d…ôn…üan…üi nwou…ô wada niqa **% kana ka psaan ŇčaŇču ¶, saw psaan gdp ńßm…ĺinas **%. klwaan nwou…ô o b…ĺańß bukuj mndńßa pgaaw ja msupu omoŇč, nniq ńßu…ôi o ini tduwa. pusu na o lŇčluŇč ka nwou…ô msupu omoŇč do musa smliq noŇčj…ô alaŇč dńßa. binaw, no ¶ow mawi ¶jo…üju…ôn ka nwou…ô, sawuuda dńßa, ida msupu bi ka nwou…ô ni owmoŇč. ńßŇčkawas * ga ana nanaq saw nii ka nwou…ô ( **** * **** ) …ĺ…ônńßkwo ka …ĺmŇčaw ida malu bi nniqan ka alaŇč ńßini, nniq saw …ĺuwan bukuj ńßŇčkawas **ńßini ida slńßbun ka s…ô…ô…üiq nwou…ô, nasi p…ĺa…üiŇč mlińß ka sjo ni d…ôn…üan…üi do, kika musa mlińß ka kndusan dńßa. kika pńßiju sjo  ¶i ¶iŇč ka klwaan nwou…ô, kika psaan dńßa ŇčaŇču ¶ ka ŇčŇčalan sjo…üanj…ô. dńßuq idas ** ńßŇčkawas ****, niqan ****ńßpu ¶iŇč pila am…ĺika ka sjo  ¶i ¶iŇč klwaan. ana …ĺuwan kana alaŇč ńßba…ĺaw ka klwaan gisu pńßiju qlwaun ka  ¶iŇčju, binaw nwou…ô, piŇčtaw ni tanańß tunux ida tduwa pq…ĺaq  ¶iŇčju. kika nwou…ô o pq…ĺaq  ¶iŇčju kndadax ńßŇčkawas **** ga *** dńßuq ńßŇčkawas **** m…ĺana ***. saw nii ka uuda dńßa mijańß tnka…ĺi ka ńßuanpaw dwanti. …ünko ńßŇčkawas ******* kbuńßug ka ss…üiqan, wada niqan **% ka s…ô…ô…üiq nwou…ô , ini kńßba…ĺaw ka s…ô…ô…üiqan sami nniq daja alaŇč. saw bi niqan **kbuńßug ka ss…üiqan pusu pa…ĺu alaŇč. nwou…ô glaŇč ka ńßwopi. mntna malu ka sqita dńßa q…ĺi…üil ni snaw, nniq ńßŇčkawas ****  ¶iŇč ¶i lu…ôndan ka knlaŇčan kana alaŇč klaan ka snaw ni q…ĺi…üil, tgt…ĺu niqan ńßaŇčan ka nwou…ô, wada ńßm…ĺinas piŇčtaw,*…ônlaŇč. kwo ¶i  ¶ulawńßu…ô nniq ńßŇčkawas **** qtaan ka kŇčkawas kana alaŇč (global ag…ôwat ¶ńß **** ind…ôx)saw sbljaqan d…ĺudan, tgdńßa niqan ńßaŇčan ka nwou…ô. ka…ĺi ka…ĺi kwan*an nwou…ô ka ka ka…ĺi nwou…ô, kana o dńßa ka pnnatas : dlijun dńßa ka ka…ĺi nwou…ô ni ka…ĺi bu…ĺańß nwou…ô. dńßa ka ptasan o dmuj kwan*an ju…ôn ¶…ôn, sapas pjasan ni koŇčkoŇč …üanswo, binaw mntna ńßija, ńßba…ĺaw ńßa…ĺi ka ska…ĺi nwou…ô, wada niqan **-**% ka ss…üiqan. ndaja …üa…ĺmanju ¶, mntna ńßa…ĺi ka…ĺi taŇčmaj ni ka…ĺi …üu…ôt…ôn, binaw mntan ka psńßnan ni matas. tduwa pdduj ka t…ĺu nii, duma, mntna ńßa…ĺi ka ka…ĺi …üu…ôt…ôn ni ka…ĺi nwou…ô, dńßa nii o ini pntna ńßa…ĺi ka…ĺi tanmaj, binaw ńßba…ĺaw ka s…ô…ô…üiq isiŇč alaŇč, nasi wana kiŇčal ka ska…ĺi ni tduwa ps…ĺŇčaw ka t…ĺu klwaan , asi ka pstalan na. ini kńßba…ĺaw ka ss…üiqan s…ô…ô…üiq sami ska…ĺi sami, ska…ĺi *…ônlaŇč ni uka…ĺju ¶u. tgdńßa pusu ka…ĺi ka ka…ĺi iŇčju, asi ka smluńßaj ka…ĺi isiŇč alaŇč na, pusu ka…ĺi ka siju, t…ôu, *aju,iju dnii. nniq sapańß pjasan ńßini, tńß…üiŇč ńßini ka s…ô…ô…üiq ŇčaŇču ¶ o tduwa dńßa Ňčalan ka…ĺi tgdńßa ka ka…ĺi nwou…ô, kndadax ńßini wada mńßnuk ńßa…ĺi ka pspuŇč ka…ĺi nwou…ô. du…ĺi o, nwou…ô sajan o pmu…ĺi s…ô…ô…üiq isiŇč alaŇč smluńßaj ka…ĺi nwou…ô, kndadax …üijax kiŇčal idas mŇča…ĺi ńßŇčkawas ****, kana tńß…üiŇč ńßini ka s…ô…ô…üiq ŇčaŇču ¶ o pbatas asi nniq ńßini ka b…ĺańß t…ĺu ńßŇčkawas, asi ka mnńßdu ttgsa ka…ĺi nwou…ô *** tuqi, nasi ini saw kija ida ini tduwa pniq alaŇč ńßini.  ¶uŇč ¶jaw  ¶oŇč ¶jaw  ¶jo s…ôn*apaw ¶an nwou…ô, pnaańß ńßŇčkawas ****, qu…ĺi pusu slńßajan ka  ¶iju ¶jaw ( **% ), niqan **.*% ka ss…üiqan lut…ô ¶oŇč, kkana s…ô…ô…üiq nwou…ô nii mntu ¶iŇč bujas bubu siida puda p…ĺbu ka pn…ĺńßulan, maxal …ĺima ka ńßŇčkawas siida muda …ü…ôn…ü…ôn…ĺiis, mst…ĺun do kika puda pska…ĺas ka pn…ĺńßulan. niqan *.*% ka slńßajan dńßa islaŇč ¶jaw, duma *% ka sńßlajan dńßa. ńßŇčkawas ****, p…ĺijux s…ôn*a ka nwou…ô, plaxan ka kwo ¶jaw ńßu…ô tnlŇčan kwo ¶jaw. pnst…ĺŇčan ida niqan nanaq pnuda nwou…ô, ini psk…ĺti ka pnst…ĺŇčan, uxaj msduŇčus ka tnsapańß ida tduwa kija, saw maŇčan …ü…ôkiŇč, dńßa pn…ôgluban nii tduwa pdaan  ¶…ôn*u ni *a…ĺjupaw ¶an. tńß…üiŇč nniqan s…ô…ô…üiq pdaan uuda tńß…üiŇč s…ô…ô…üiq, niqan ka saw balaj bi tduwa msupu sapańß ni pn…ôgluban gaja pnst…ĺŇčan, tduwa muda tsli ka tnńß…üiŇč alaŇč s…ô…ô…üiq. madas laqi ka ini mst…ĺun q…ĺi…üil o, saw, pqqita ka q…ĺi…üil ni saw, nasi s…ô…üiq nwou…ô ka saw, uxaj ka q…ĺi…üil, ini pst…ĺun ni niqan ka laqi da o ini tduwa pniq klwaan ńßini ka ńßaŇčan laqi. mntna na ńßini, wad kgajaw ka msduŇčus ni asi ka ini mspu kiŇčal sapańß kiŇčal ńßŇčkawas ńßan, wada dńßuq ka …üijax da o kika tduwa pbatas patas pkgajaw . wunńßwa lukus sbijaw nwou…ô ga tnńßaŇčan punat…ô kana(bunad), …üijax ** idas * pqa…ĺas ka klwaan nwou…ô siida, ńßba…ĺaw ka s…ô…ô…üiq nwou…ô plukus punat…ô. nwou…ô o niqan nanaq ka s…ôn ¶i…ü nwou…ô ni s…ôn*a…ü nwou…ô. dwolwo…ĺ*u. la*udwo  ¶inj…ôn ¶jan u…ĺi. tanmaji nwou…ô sjawswo ¶ja saŇčt…ômos (aks…ôl sand…ômos…ô)pnjańß kka…ĺi  ¶antaj*a ¶…ô nniq saw kana …ĺuwan nwou…ô sgaŇčtinau…ôja s…ônjun o niqan ka pusu tlŇčan u…ĺi. …ĺ…ô*…ô…ĺ…ôn ¶…ôs pnjańßan pnatas  ¶ia *** (***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Norway = Gaga kska Owcow ka Norway, 62 00 N, 10 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 323,802 sq km (hangan na o Tg68) (knlbanga dxgal o 304,282 sq km, knlbangan qsiya o 19,520 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 5,594,340 hiyi.(2025) Gaga Oslo ka pusu alang paru, jiyax 17 idas 5 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Norway ga wada sugan 2.70% ka dxgal qpahan, 27.80% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 69.50% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Harald V, pnaah hngkawas 1991 idas 1 jiyax 17 pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Nwouey = Nwouey (kari Nwouey: Norge), nniq saw gqiyan hidaw Sgantinaueyya pantaw, tasiyang. Tqiri bi ka hayanseyn, kika kiya ka wada nanaq niqan ini pntna qtaan ka Nwoueyte kiya ni, mquri Fnran, Elwos ka Nwouey uri, kana Sarpajyuntaw ni Yanmayeyntaw ka dxgal Nwouey uri, kiya ni niqan ka psmyahun na ka Mawthuanhoti ni Pitistaw Nangcicow. Pusu alang ka Awslu. Ris Brqh kongyueyn 9 sci wada niqan ka dongi wankwo Nwouey. Jyueynsen sji ka 13 sci. 14 sci prajing mtakur. hngkawas 1397 dhuq hngkawas 1524, Tanmay, Jueyteyn kika psalu Garreynmong. hngkawas 1524 ceyti ka Garmadongmong, phiyu reynhwangkwo ka Tanmay-Nwouey, pqlahan ka Tanmay. hngkawas 1813 bukung Jueyteyn Garss. Yueyhankrmux Tanmay-Nwouey reynhkwo, pxalan Jueyteyn ka Tanmay. Hngkawas 1814, pnaah Cirdyawyuey, subway Jueyteyn Tanmay ka Nwouey, pryuxan Sipomeyraniya, Jweyteyn ‚Äď Nwouey reynhwankwo, klwaan Jueyteyn. Hngkawas 1905 kghak ka Jueyteyn ‚Äď nwouey reynhkwo. Murux Hngkawas 1905 kika wada cyuncukwo, kiya ni ngalang bukung ka Tanmay wanc, tnhangan Hganjis. ska tgkingal psbu knlangan ida ini kllu, tgdha psbu do krmxan yeynsi singtong Weyse nasuey Tkwo, nniq Nwouey kaTkwo phiyu Nwouey congtusyacyu, congtu ka Cisring; qduriq Inkwo ka bukun Hgang ni kmlawa, seejiq Tkwo o nniq Nwouey phiyu paru sapah sluwan dha puniq, binaw gaga sliqan Mongcyu. qhlangan psapin Tkwo ka kana alang Nwouey dhuq jiyax 8 idas 5 hngkawas 1945, phnasun ka Nwouey, plaxan psapin ka Nwotcyun. Psbu hici mbbiyax ka klwaan dha. hngkawas 1945 msupu daya Tasiyan kongyuey cuc. hngkawas 1957 wada meydan ka Haganjis, laqi na ka tlung ynlngan na, tnhangan Awlafuus. Hngkawas 1959 msupu cyomawi reynmong Owcow. Hngkawas 1972 ni hngkawas1994 mndha pgaaw patas msupu Owmong, binaw ini psrwai, kika niqan ini au Omong ka dhiyao wada naban ka dha msupu Omong seejiq. Binaw jenyueyn kwo snknsyeyi ka Nwouey. Jiyax 22 idas 7 hngkawas 2011, miyah ka phnan puniq ni phnan pspruq, kika mndha psbu siida ida smeisu bi ka yahan psbu ka klwaan dha, kana wada midan seejiq o empitu kmxalan empitu . Cngc Nniq 19 sci ka Nwouey kndadaxcyuncuc priyux kingal cyuncu liseyn wangkwo, bukun sayan Halarus nniq jiyax 17 idas 1 hngkawas 1991 qmpah. Hngkawas 1898 muda busyueyncyueyn ka snaw, dhuq hngkawas 1913 kika mnduwa puda busyueynjyueyn ka kana kongmin, kana qrijil uri. kana knlangan o ida alang Nwouey ka pnlalay puda busyueynjyueyn. kwohuey o muda iyueyncihuey (tnhangan Stortinget, kika taihuey ksun), niqan 169 ka iyueyn sayan, iyueyn o kndadax cyun piri ririhc pnuda. Sosyan Nwouey ka qnpah ruwan nike singcncyueyn. Kana klwaan o niqan empusal sngari ka cntan, tgkingal tatan Nwouey kwohuey ka Nwouey kongtan, kika pusu bukuy tgdha psbu ccentan. Hngkawas 2009 pgaaw siida, 169 ka sicong mangan 64 ka kongtan, kongtan ni sehueycui cwoitan, congceyntan spuan ka ska ni siyaw hari reynhcenfuccen. Sosyan ka kongtan Yeyns. sdwordnpeyk qmpah. hngkawas 2013, embiyax mangan ka reynmong ska ni siyaw hari, pawsotan ni cingputan ini kpiya ka spuan dhareynhcnfu ska ni siyaw hari, kika dyagan cyotan ni citucyaw mingcutan dmayaw kmlawa singjntongi. Tiri 385.054 bingfankongri ka knlaban ( kana dxgal Swaypacyuntaw, Yangmayeyntaw dnii ). Nniq daya Osgantinaueyya pantaw, siyaw Jueyteyn ka hraan hidaw, daya hraan hidaw ni Fnlan mquri Eluos, mntna Tanmay msipaw ka hunac, ngungu gsilung Nuouey ka gqiyan hidaw. hiqur bi ka hayanseyn, 2.1 kbhug kongli ka knbragan (kana Syawan ) egu deynjanryankan. Sgannaueyya Sgantinaueyya sanmay o kndadax hunac mquri daya kana alang, kawyueyn, dxgan seejiq, pingjuan saw kana o wada niqan babaw 2 / 3. Hunac syawjyo, hupo, cawce llaban. Karac kncilux gsilung ka karac kkana alang, yasa meuxun ka daya tasiyan kika saw nii ka karac yeynhayticyu, dha mntna ka knbukax ka knlangan ida meuxun ka hini, mskuy ka karac o ini salu kyapeyn. Pncingna qsiya quyux hngkawas ka s dxgal seejiq Sipo o saw 2000 ‚Äď 4000 hawmi, ruwan alang o 500 ‚Äď 1000 hawmi, tuku ka qsiya yayunr, ngngalan qsiya alang Owcow o dhiya ka brah bi. Singcng cyuhwa Pnhyugan 11 ka cyun ( fylke ) kana klwaan, pnhyugan 356 ka scen ( fylke ). Kana klwaan Nwouey cenfu o sugan sanci singcenjyu : Wangkwo ( kari Nwouey : fylke ), kana dxgal klwaan Nwouey, kana Sbicpeyrkn cyumtaw ni Yangmayeyn taw hayway, kiya ni Sbicpeyrkn cyuntaw niqan kwocikongyuey bkiyan ka duma dongcjyueyn. Cyun ( kari Nwouey : fylke ), kndadax hngkawas2020 kana klwaan o sugan 11 ka cyun, kika kndadax hngkawas 1814 brah pnhyugan ka klwaan, dhuq 1905 wada murux. Scn ( kari Nwouey : Kommune ),kana cyun o hbaraw ka snpuan scn, hngkawas 2020 siida kana klwaas o niqan 356 ka scn, dri alang Langir dmuy qpahan scn uri. Puda pmuman ka Nwouey cnfu, knhuway kciway na ka cyun ni scen. Kndadax 1930 nyeyntay na 747 ka scen,wada mlih dhuq sayan ka knegu na. 11 ka wada mlih cyun uri, gaga knttu saw muuman ka scen. saw dxgal ni babaw dxgal, Nwouey o sugan hraan hidaw Neiuey (94,576 km2 ka knlaban, sofu Awslu ), hunac Nwouey (16,433 km2, sofu glistiansan , Aluentay ), gqiyan hidaw Nwouey (58,582km2 ka knlaban, sofu Peyrken, Sdawank, Morte, Layganer ), Dluentlake ( 41,260 km2 ka knlaban, sofu Dsahmu ) ni Nwouey daya ( 112,951 km2 ka knlaban, sofu Dluomus, Pote, Watse ). Nniq ruwan kwanri kmlawa singcen, ini puru snakan qnlahan cyun ka duma : Nwouey sidong o psnakan mataru ka alang sansufayueyn. Sugan maxal kingal cyawcyu ka pnhulan Nwouey. Sugan maxal tru ka pgaaw samiihuey Nwouey. Cingci Scan cyohuw ka cingci Nwouey ni cenfu hongkwan tyawgong wada tduwa ka nuuda dha, saw spngun ka kwoci hueyri seejiq ngngalan kana klwaan knlangan o dhiya ka mangan tgdha ni tgtru kdjiyax ( mniq baraw Lusenpaw ni jueys ), baraw bi ka dha ringkwo jueyteyn ni Tanmay, kika kana babaw dxgal dhiya ka nniqan bi ,mrana bi ka cingci ni malu bi ka kndusan klwaan dha, sugan ka ngngalan ida mntna. Cenfu ka kmlawa pusu bi cingci ringyu, saw syokongyey. Niqan thngayan bi ka ngngalan idankiya Nwouey, kika pusu qtaan sayan ka saw syo,sueyri,nongyey,dgiyaq ni gwanjan dnii, duma cingci Nwouey stmaun dha ka syo janyey ni kwoci yocya, saw hngkawas 1999, syo wouey ni deynjanji o wada niqan 35% ka psaan nganguc, kika ngalan feysyo sujukwo spuan jenyueyn, psaan nganguc syo klwaan Nwouey o naban ka saw Sutiarapo ni Elwos. Hngkawas 2007, syo ni deynjanji Nwouey wada niqa 45% kana ka psaan nganguc, saw psaan GDP hmrinas 20%. Klwaan Nwouey o brah bukuy mndha pgaaw ya msupu Omong, nniq hueyi o ini tduwa. Pusu na o lnglung ka Nwouey msupu Omong do musa smliq nongyey alang dha. binaw, nocow mawicyojyueyn ka Nwouey, sawuuda dha, ida msupu bi ka Nwouey ni Owmong. Hngkawas 6 ga ana nanaq saw nii ka Nwouey ( 2001 ‚Äď 2006 ) reynhkwo ka rmngaw ida malu bi nniqan ka alang hini, nniq saw ruwan bukuy hngkawas 20hini ida slhbun ka seejiq Nwouey, nasi prajing mlih ka syo ni deynjanji do, kika musa mlih ka kndusan dha. kika phiyu syo cicing ka klwaan Nwouey, kika psaan dha nganguc ka ngngalan syojanyey. Dhuq idas 11 hngkawas 2007, niqan 3800hpucing pila Amrika ka syo cicing klwaan. Ana ruwan kana alang hbaraw ka klwaan gisu phiyu qlwaun ka cingyu, binaw Nwouey, Pingtaw ni Tanah tunux ida tduwa pqraq cingyu. kika Nwouey o pqraq cingyu kndadax hngkawas 2016 ga 800 dhuq hngkawas 2017 mrana 999. Saw nii ka uuda dha miyah tnkari ka huanpaw dwanti. Jnko hngkawas 2009485 kbuhug ka ssjiqan, wada niqan 94% ka seejiq Nwouey , ini khbaraw ka seejiqan Sami nniq daya alang. Saw bi niqan 55kbuhug ka ssjiqan pusu paru alang. Nwouey glang ka hwopi. mntna malu ka sqita dha qrijil ni snaw, nniq hngkawas 2012 cingci luendan ka knlangan kana alang klaan ka snaw ni qrijil, tgtru niqan hangan ka Nwouey, wada hmrinas Pingtaw,Fenlang. kwoci culawhuey nniq hngkawas 2013 qtaan ka kngkawas kana alang (Global AgeWatch 2013 Index)saw sblyaqan drudan, tgdha niqan hangan ka Nwouey. Kari Kari kwanfan Nwouey ka ka kari Nwouey, kana o dha ka pnnatas : dliyun dha ka kari Nwouey ni kari burah Nwouey. Dha ka ptasan o dmuy kwanfan yuenceyn, sapas pyasan ni kongkong janswo, binaw mntna hiya, hbaraw hari ka skari Nwouey, wada niqan 85-90% ka ssjiqan. Ndaya Jarmanyuc, mntna hari kari Tangmay ni kari Jueyteyn, binaw mntan ka pshnan ni matas. Tduwa pdduy ka tru nii, duma, mntna hari ka kari Jueyteyn ni kari Nwouey, dha nii o ini pntna hari kari Tanmay, binaw hbaraw ka seejiq ising alang, nasi wana kingal ka skari ni tduwa psrngaw ka tru klwaan , asi ka pstalan na. ini khbaraw ka ssjiqan seejiq Sami skari Sami, skari Fenlang ni Ukaryucu. Tgdha pusu kari ka kari Ingyu, asi ka smluhay kari ising alang na, pusu kari ka Siyu, Teyu, Fayu,Iyu dnii. Nniq sapah pyasan hini, thjing hini ka seejiq nganguc o tduwa dha ngalan kari tgdha ka kari Nwouey, kndadax hini wada mhnuk hari ka pspung kari Nwouey. Duri o, Nwouey sayan o pmuri seejiq ising alang smluhay kari Nwouey, kndadax jiyax kingal idas mngari hngkawas 2005, kana thjing hini ka seejiq nganguc o pbatas asi nniq hini ka brah tru hngkawas, asi ka mnhdu ttgsa kari Nwouey 300 tuqi, nasi ini saw kiya ida ini tduwa pniq alang hini. Cungcyaw congcyaw cyo seynfapawcan Nwouey, pnaah hngkawas 2013, quri pusu slhayan ka ciyucyaw ( 82% ), niqan 76.1% ka ssjiqan Lutecong, kkana seejiq Nwouey nii mntucing buyas Bubu siida puda prbu ka pnrhulan, maxal rima ka hngkawas siida muda jenjenriis, mstrun do kika puda pskaras ka pnrhulan. niqan 2.4% ka slhayan dha Islangcyaw, duma 2% ka shlayan dha. hngkawas 2016, priyux seynfa ka Nwouey, plaxan ka kwocyaw huey tnlngan kwocyaw. Pnstrngan Ida niqan nanaq pnuda Nwouey, ini pskrti ka pnstrngan, uxay msdungus ka tnsapah ida tduwa kiya, saw mangan jeyking, dha pnegluban nii tduwa pdaan cenfu ni faryupawcan. Thjing nniqan seejiq pdaan uuda thjing seejiq, niqan ka saw balay bi tduwa msupu sapah ni pnegluban gaya pnstrngan, tduwa muda tsli ka tnhjing alang seejiq. Madas laqi ka ini mstrun qrijil o, saw, pqqita ka qrijil ni saw, nasi sejiq Nwouey ka saw, uxay ka qrijil, ini pstrun ni niqan ka laqi da o ini tduwa pniq klwaan hini ka hangan laqi. mntna na hini, wad kgayaw ka msdungus ni asi ka ini mspu kingal sapah kingal hngkawas han, wada dhuq ka jiyax da o kika tduwa pbatas patas pkgayaw . Wunhwa Lukus sbiyaw Nwouey ga tnhangan Punate kana(Bunad), jiyax 17 idas 5 pqaras ka klwaan Nwouey siida, hbaraw ka seejiq Nwouey plukus Punate. Nwouey o niqan nanaq ka sencij Nwouey ni seynfaj Nwouey. Dwolworfu. Lafudwo cinyeyncyan uri. Tanmayi Nwouey syawswocya Sangtemos (Aksel Sandemose)pnyah kkari cantayface nniq saw kana ruwan Nwouey Sgangtinaueyya senyun o niqan ka pusu tlngan uri. References Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ® (ŚŹÉŤÄÉŤá™</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= no…ĺwaj = gaga kska ow ¶ow ka no…ĺwaj, ** ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km (ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o **,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan *,***,*** ńßiji.(****) gaga oslo ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal no…ĺwaj ga wada sugan *.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka ńßa…ĺald *, pnaańß ńßŇčkawas **** idas * …üijax ** pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = nwou…ô = nwou…ô (ka…ĺi nwou…ô: no…ĺg…ô), nniq saw gqijan ńßidaw sgantinau…ôja pantaw, tasijaŇč. tqi…ĺi bi ka ńßajans…ôn, kika kija ka wada nanaq niqan ini pntna qtaan ka nwou…ôt…ô kija ni, mqu…ĺi *n…ĺan, …ôlwos ka nwou…ô u…ĺi, kana sa…ĺpa…üjuntaw ni janmaj…ôntaw ka dxgal nwou…ô u…ĺi, kija ni niqan ka psmjańßun na ka mawtńßuanńßoti ni pitistaw naŇč ¶i ¶ow. pusu alaŇč ka awslu. …ĺis b…ĺqńß koŇčju…ôn * s ¶i wada niqan ka doŇči wankwo nwou…ô. …üju…ôns…ôn s…üi ka ** s ¶i. ** s ¶i p…ĺa…üiŇč mtaku…ĺ. ńßŇčkawas **** dńßuq ńßŇčkawas ****, tanmaj, …üu…ôt…ôn kika psalu ga…ĺ…ĺ…ônmoŇč. ńßŇčkawas ****  ¶…ôti ka ga…ĺmadoŇčmoŇč, pńßiju …ĺ…ônńßwaŇčkwo ka tanmaj-nwou…ô, pqlańßan ka tanmaj. ńßŇčkawas **** bukuŇč …üu…ôt…ôn ga…ĺss. ju…ôńßank…ĺmux tanmaj-nwou…ô …ĺ…ônńßkwo, pxalan …üu…ôt…ôn ka tanmaj. ńßŇčkawas ****, pnaańß  ¶i…ĺdjawju…ô, subwaj …üu…ôt…ôn tanmaj ka nwou…ô, p…ĺjuxan sipom…ô…ĺanija, …üw…ôt…ôn * nwou…ô …ĺ…ônńßwankwo, klwaan …üu…ôt…ôn. ńßŇčkawas **** kgńßak ka …üu…ôt…ôn * nwou…ô …ĺ…ônńßkwo. mu…ĺux ńßŇčkawas **** kika wada  ¶jun ¶ukwo, kija ni ŇčalaŇč bukuŇč ka tanmaj wan ¶, tnńßaŇčan ńßgan…üis. ska tgkiŇčal psbu knlaŇčan ida ini kllu, tgdńßa psbu do k…ĺmxan j…ônsi siŇčtoŇč w…ôs…ô nasu…ô tkwo, nniq nwou…ô katkwo pńßiju nwou…ô  ¶oŇčtusja ¶ju,  ¶oŇčtu ka  ¶is…ĺiŇč; qdu…ĺiq inkwo ka bukun ńßgaŇč ni kmlawa, s…ô…ô…üiq tkwo o nniq nwou…ô pńßiju pa…ĺu sapańß sluwan dńßa puniq, binaw gaga sliqan moŇč ¶ju. qńßlaŇčan psapin tkwo ka kana alaŇč nwou…ô dńßuq …üijax * idas * ńßŇčkawas ****, pńßnasun ka nwou…ô, plaxan psapin ka nwot ¶jun. psbu ńßi ¶i mbbijax ka klwaan dńßa. ńßŇčkawas **** msupu daja tasijan koŇčju…ô  ¶u ¶. ńßŇčkawas **** wada m…ôdan ka ńßagan…üis, laqi na ka tluŇč jnlŇčan na, tnńßaŇčan awla*uus. ńßŇčkawas **** msupu  ¶jomawi …ĺ…ônmoŇč ow ¶ow. ńßŇčkawas **** ni ńßŇčkawas**** mndńßa pgaaw patas msupu owmoŇč, binaw ini ps…ĺwai, kika niqan ini au omoŇč ka dńßijao wada naban ka dńßa msupu omoŇč s…ô…ô…üiq. binaw …ü…ônju…ôn kwo snknsj…ôi ka nwou…ô. …üijax ** idas * ńßŇčkawas ****, mijańß ka pńßnan puniq ni pńßnan psp…ĺuq, kika mndńßa psbu siida ida sm…ôisu bi ka jańßan psbu ka klwaan dńßa, kana wada midan s…ô…ô…üiq o …ômpitu kmxalan …ômpitu .  ¶Ňč ¶ nniq ** s ¶i ka nwou…ô kndadax ¶jun ¶u ¶ p…ĺijux kiŇčal  ¶jun ¶u lis…ôn waŇčkwo, bukun sajan ńßala…ĺus nniq …üijax ** idas * ńßŇčkawas **** qmpańß. ńßŇčkawas **** muda busju…ôn ¶ju…ôn ka snaw, dńßuq ńßŇčkawas **** kika mnduwa puda busju…ôn…üju…ôn ka kana koŇčmin, kana q…ĺi…üil u…ĺi. kana knlaŇčan o ida alaŇč nwou…ô ka pnlalaj puda busju…ôn…üju…ôn. kwońßu…ô o muda iju…ôn ¶ińßu…ô (tnńßaŇčan sto…ĺtiŇč…ôt, kika taińßu…ô ksun), niqan *** ka iju…ôn sajan, iju…ôn o kndadax  ¶jun pi…ĺi …ĺi…ĺińß ¶ pnuda. sosjan nwou…ô ka qnpańß …ĺuwan nik…ô siŇč ¶n ¶ju…ôn. kana klwaan o niqan …ômpusal sŇča…ĺi ka  ¶ntan, tgkiŇčal tatan nwou…ô kwońßu…ô ka nwou…ô koŇčtan, kika pusu bukuj tgdńßa psbu  ¶ ¶…ôntan. ńßŇčkawas **** pgaaw siida, *** ka si ¶oŇč maŇčan ** ka koŇčtan, koŇčtan ni s…ôńßu…ô ¶ui  ¶woitan,  ¶oŇč ¶…ôntan spuan ka ska ni sijaw ńßa…ĺi …ĺ…ônńß ¶…ôn*u ¶ ¶…ôn. sosjan ka koŇčtan j…ôns. sdwo…ĺdnp…ôk qmpańß. ńßŇčkawas ****, …ômbijax maŇčan ka …ĺ…ônmoŇč ska ni sijaw ńßa…ĺi, pawsotan ni  ¶iŇčputan ini kpija ka spuan dńßa…ĺ…ônńß ¶n*u ska ni sijaw ńßa…ĺi, kika djagan  ¶jotan ni  ¶itu ¶jaw miŇč ¶utan dmajaw kmlawa siŇč…üntoŇči. ti…ĺi ***.*** biŇč*ankoŇč…ĺi ka knlaban ( kana dxgal swajpa ¶juntaw, jaŇčmaj…ôntaw dnii ). nniq daja osgantinau…ôja pantaw, sijaw …üu…ôt…ôn ka ńß…ĺaan ńßidaw, daja ńß…ĺaan ńßidaw ni *nlan mqu…ĺi …ôluos, mntna tanmaj msipaw ka ńßuna ¶, ŇčuŇču gsiluŇč nuou…ô ka gqijan ńßidaw. ńßiqu…ĺ bi ka ńßajans…ôn, *.* kbńßug koŇčli ka knb…ĺagan (kana sjawan ) …ôgu d…ôn…üan…ĺjankan. sgannau…ôja sgantinau…ôja sanmaj o kndadax ńßuna ¶ mqu…ĺi daja kana alaŇč, kawju…ôn, dxgan s…ô…ô…üiq, piŇč…üuan saw kana o wada niqan babaw * / *. ńßuna ¶ sjaw…üjo, ńßupo,  ¶aw ¶…ô llaban. ka…ĺa ¶ kn ¶ilux gsiluŇč ka ka…ĺa ¶ kkana alaŇč, jasa m…ôuxun ka daja tasijan kika saw nii ka ka…ĺa ¶ j…ônńßajti ¶ju, dńßa mntna ka knbukax ka knlaŇčan ida m…ôuxun ka ńßini, mskuj ka ka…ĺa ¶ o ini salu kjap…ôn. pn ¶iŇčna qsija qujux ńßŇčkawas ka s dxgal s…ô…ô…üiq sipo o saw **** * **** ńßawmi, …ĺuwan alaŇč o *** * **** ńßawmi, tuku ka qsija jajun…ĺ, ŇčŇčalan qsija alaŇč ow ¶ow o dńßija ka b…ĺańß bi. siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa pnńßjugan ** ka  ¶jun ( *jlk…ô ) kana klwaan, pnńßjugan *** ka s ¶…ôn ( *jlk…ô ). kana klwaan nwou…ô  ¶…ôn*u o sugan san ¶i siŇč ¶…ôn…üju : waŇčkwo ( ka…ĺi nwou…ô : *jlk…ô ), kana dxgal klwaan nwou…ô, kana sbi ¶p…ô…ĺkn  ¶jumtaw ni jaŇčmaj…ôn taw ńßajwaj, kija ni sbi ¶p…ô…ĺkn  ¶juntaw niqan kwo ¶ikoŇčju…ô bkijan ka duma doŇč ¶…üju…ôn.  ¶jun ( ka…ĺi nwou…ô : *jlk…ô ), kndadax ńßŇčkawas**** kana klwaan o sugan ** ka  ¶jun, kika kndadax ńßŇčkawas **** b…ĺańß pnńßjugan ka klwaan, dńßuq **** wada mu…ĺux. s ¶n ( ka…ĺi nwou…ô : kommun…ô ),kana  ¶jun o ńßba…ĺaw ka snpuan s ¶n, ńßŇčkawas **** siida kana klwaas o niqan *** ka s ¶n, d…ĺi alaŇč laŇči…ĺ dmuj qpańßan s ¶n u…ĺi. puda pmuman ka nwou…ô  ¶n*u, knńßuwaj k ¶iwaj na ka  ¶jun ni s ¶…ôn. kndadax **** nj…ôntaj na *** ka s ¶…ôn,wada mlińß dńßuq sajan ka kn…ôgu na. ** ka wada mlińß  ¶jun u…ĺi, gaga knttu saw muuman ka s ¶…ôn. saw dxgal ni babaw dxgal, nwou…ô o sugan ńß…ĺaan ńßidaw n…ôiu…ô (**,*** km* ka knlaban, so*u awslu ), ńßuna ¶ nwou…ô (**,*** km*, so*u glistiansan , alu…ôntaj ), gqijan ńßidaw nwou…ô (**,***km* ka knlaban, so*u p…ô…ĺk…ôn, sdawank, mo…ĺt…ô, lajgan…ô…ĺ ), dlu…ôntlak…ô ( **,*** km* ka knlaban, so*u dsańßmu ) ni nwou…ô daja ( ***,*** km* ka knlaban, so*u dluomus, pot…ô, wats…ô ). nniq …ĺuwan kwan…ĺi kmlawa siŇč ¶…ôn, ini pu…ĺu snakan qnlańßan  ¶jun ka duma : nwou…ô sidoŇč o psnakan mata…ĺu ka alaŇč sansu*aju…ôn. sugan maxal kiŇčal  ¶jaw ¶ju ka pnńßulan nwou…ô. sugan maxal t…ĺu ka pgaaw samiińßu…ô nwou…ô.  ¶iŇč ¶i s ¶an  ¶jońßuw ka  ¶iŇč ¶i nwou…ô ni  ¶…ôn*u ńßoŇčkwan tjawgoŇč wada tduwa ka nuuda dńßa, saw spŇčun ka kwo ¶i ńßu…ô…ĺi s…ô…ô…üiq ŇčŇčalan kana klwaan knlaŇčan o dńßija ka maŇčan tgdńßa ni tgt…ĺu kd…üijax ( mniq ba…ĺaw lus…ônpaw ni …üu…ôs ), ba…ĺaw bi ka dńßa …ĺiŇčkwo …üu…ôt…ôn ni tanmaj, kika kana babaw dxgal dńßija ka nniqan bi ,m…ĺana bi ka  ¶iŇč ¶i ni malu bi ka kndusan klwaan dńßa, sugan ka ŇčŇčalan ida mntna.  ¶…ôn*u ka kmlawa pusu bi  ¶iŇč ¶i …ĺiŇčju, saw sjokoŇčj…ô. niqan tńßŇčajan bi ka ŇčŇčalan idankija nwou…ô, kika pusu qtaan sajan ka saw sjo,su…ô…ĺi,noŇčj…ô,dgijaq ni gwan…üan dnii, duma  ¶iŇč ¶i nwou…ô stmaun dńßa ka sjo …üanj…ô ni kwo ¶i jo ¶ja, saw ńßŇčkawas ****, sjo wou…ô ni d…ôn…üan…üi o wada niqan **% ka psaan ŇčaŇču ¶, kika Ňčalan *…ôsjo su…üukwo spuan …ü…ônju…ôn, psaan ŇčaŇču ¶ sjo klwaan nwou…ô o naban ka saw sutia…ĺapo ni …ôlwos. ńßŇčkawas ****, sjo ni d…ôn…üan…üi nwou…ô wada niqa **% kana ka psaan ŇčaŇču ¶, saw psaan gdp ńßm…ĺinas **%. klwaan nwou…ô o b…ĺańß bukuj mndńßa pgaaw ja msupu omoŇč, nniq ńßu…ôi o ini tduwa. pusu na o lŇčluŇč ka nwou…ô msupu omoŇč do musa smliq noŇčj…ô alaŇč dńßa. binaw, no ¶ow mawi ¶jo…üju…ôn ka nwou…ô, sawuuda dńßa, ida msupu bi ka nwou…ô ni owmoŇč. ńßŇčkawas * ga ana nanaq saw nii ka nwou…ô ( **** * **** ) …ĺ…ônńßkwo ka …ĺmŇčaw ida malu bi nniqan ka alaŇč ńßini, nniq saw …ĺuwan bukuj ńßŇčkawas **ńßini ida slńßbun ka s…ô…ô…üiq nwou…ô, nasi p…ĺa…üiŇč mlińß ka sjo ni d…ôn…üan…üi do, kika musa mlińß ka kndusan dńßa. kika pńßiju sjo  ¶i ¶iŇč ka klwaan nwou…ô, kika psaan dńßa ŇčaŇču ¶ ka ŇčŇčalan sjo…üanj…ô. dńßuq idas ** ńßŇčkawas ****, niqan ****ńßpu ¶iŇč pila am…ĺika ka sjo  ¶i ¶iŇč klwaan. ana …ĺuwan kana alaŇč ńßba…ĺaw ka klwaan gisu pńßiju qlwaun ka  ¶iŇčju, binaw nwou…ô, piŇčtaw ni tanańß tunux ida tduwa pq…ĺaq  ¶iŇčju. kika nwou…ô o pq…ĺaq  ¶iŇčju kndadax ńßŇčkawas **** ga *** dńßuq ńßŇčkawas **** m…ĺana ***. saw nii ka uuda dńßa mijańß tnka…ĺi ka ńßuanpaw dwanti. …ünko ńßŇčkawas ******* kbuńßug ka ss…üiqan, wada niqan **% ka s…ô…ô…üiq nwou…ô , ini kńßba…ĺaw ka s…ô…ô…üiqan sami nniq daja alaŇč. saw bi niqan **kbuńßug ka ss…üiqan pusu pa…ĺu alaŇč. nwou…ô glaŇč ka ńßwopi. mntna malu ka sqita dńßa q…ĺi…üil ni snaw, nniq ńßŇčkawas ****  ¶iŇč ¶i lu…ôndan ka knlaŇčan kana alaŇč klaan ka snaw ni q…ĺi…üil, tgt…ĺu niqan ńßaŇčan ka nwou…ô, wada ńßm…ĺinas piŇčtaw,*…ônlaŇč. kwo ¶i  ¶ulawńßu…ô nniq ńßŇčkawas **** qtaan ka kŇčkawas kana alaŇč (global ag…ôwat ¶ńß **** ind…ôx)saw sbljaqan d…ĺudan, tgdńßa niqan ńßaŇčan ka nwou…ô. ka…ĺi ka…ĺi kwan*an nwou…ô ka ka ka…ĺi nwou…ô, kana o dńßa ka pnnatas : dlijun dńßa ka ka…ĺi nwou…ô ni ka…ĺi bu…ĺańß nwou…ô. dńßa ka ptasan o dmuj kwan*an ju…ôn ¶…ôn, sapas pjasan ni koŇčkoŇč …üanswo, binaw mntna ńßija, ńßba…ĺaw ńßa…ĺi ka ska…ĺi nwou…ô, wada niqan **-**% ka ss…üiqan. ndaja …üa…ĺmanju ¶, mntna ńßa…ĺi ka…ĺi taŇčmaj ni ka…ĺi …üu…ôt…ôn, binaw mntan ka psńßnan ni matas. tduwa pdduj ka t…ĺu nii, duma, mntna ńßa…ĺi ka ka…ĺi …üu…ôt…ôn ni ka…ĺi nwou…ô, dńßa nii o ini pntna ńßa…ĺi ka…ĺi tanmaj, binaw ńßba…ĺaw ka s…ô…ô…üiq isiŇč alaŇč, nasi wana kiŇčal ka ska…ĺi ni tduwa ps…ĺŇčaw ka t…ĺu klwaan , asi ka pstalan na. ini kńßba…ĺaw ka ss…üiqan s…ô…ô…üiq sami ska…ĺi sami, ska…ĺi *…ônlaŇč ni uka…ĺju ¶u. tgdńßa pusu ka…ĺi ka ka…ĺi iŇčju, asi ka smluńßaj ka…ĺi isiŇč alaŇč na, pusu ka…ĺi ka siju, t…ôu, *aju,iju dnii. nniq sapańß pjasan ńßini, tńß…üiŇč ńßini ka s…ô…ô…üiq ŇčaŇču ¶ o tduwa dńßa Ňčalan ka…ĺi tgdńßa ka ka…ĺi nwou…ô, kndadax ńßini wada mńßnuk ńßa…ĺi ka pspuŇč ka…ĺi nwou…ô. du…ĺi o, nwou…ô sajan o pmu…ĺi s…ô…ô…üiq isiŇč alaŇč smluńßaj ka…ĺi nwou…ô, kndadax …üijax kiŇčal idas mŇča…ĺi ńßŇčkawas ****, kana tńß…üiŇč ńßini ka s…ô…ô…üiq ŇčaŇču ¶ o pbatas asi nniq ńßini ka b…ĺańß t…ĺu ńßŇčkawas, asi ka mnńßdu ttgsa ka…ĺi nwou…ô *** tuqi, nasi ini saw kija ida ini tduwa pniq alaŇč ńßini.  ¶uŇč ¶jaw  ¶oŇč ¶jaw  ¶jo s…ôn*apaw ¶an nwou…ô, pnaańß ńßŇčkawas ****, qu…ĺi pusu slńßajan ka  ¶iju ¶jaw ( **% ), niqan **.*% ka ss…üiqan lut…ô ¶oŇč, kkana s…ô…ô…üiq nwou…ô nii mntu ¶iŇč bujas bubu siida puda p…ĺbu ka pn…ĺńßulan, maxal …ĺima ka ńßŇčkawas siida muda …ü…ôn…ü…ôn…ĺiis, mst…ĺun do kika puda pska…ĺas ka pn…ĺńßulan. niqan *.*% ka slńßajan dńßa islaŇč ¶jaw, duma *% ka sńßlajan dńßa. ńßŇčkawas ****, p…ĺijux s…ôn*a ka nwou…ô, plaxan ka kwo ¶jaw ńßu…ô tnlŇčan kwo ¶jaw. pnst…ĺŇčan ida niqan nanaq pnuda nwou…ô, ini psk…ĺti ka pnst…ĺŇčan, uxaj msduŇčus ka tnsapańß ida tduwa kija, saw maŇčan …ü…ôkiŇč, dńßa pn…ôgluban nii tduwa pdaan  ¶…ôn*u ni *a…ĺjupaw ¶an. tńß…üiŇč nniqan s…ô…ô…üiq pdaan uuda tńß…üiŇč s…ô…ô…üiq, niqan ka saw balaj bi tduwa msupu sapańß ni pn…ôgluban gaja pnst…ĺŇčan, tduwa muda tsli ka tnńß…üiŇč alaŇč s…ô…ô…üiq. madas laqi ka ini mst…ĺun q…ĺi…üil o, saw, pqqita ka q…ĺi…üil ni saw, nasi s…ô…üiq nwou…ô ka saw, uxaj ka q…ĺi…üil, ini pst…ĺun ni niqan ka laqi da o ini tduwa pniq klwaan ńßini ka ńßaŇčan laqi. mntna na ńßini, wad kgajaw ka msduŇčus ni asi ka ini mspu kiŇčal sapańß kiŇčal ńßŇčkawas ńßan, wada dńßuq ka …üijax da o kika tduwa pbatas patas pkgajaw . wunńßwa lukus sbijaw nwou…ô ga tnńßaŇčan punat…ô kana(bunad), …üijax ** idas * pqa…ĺas ka klwaan nwou…ô siida, ńßba…ĺaw ka s…ô…ô…üiq nwou…ô plukus punat…ô. nwou…ô o niqan nanaq ka s…ôn ¶i…ü nwou…ô ni s…ôn*a…ü nwou…ô. dwolwo…ĺ*u. la*udwo  ¶inj…ôn ¶jan u…ĺi. tanmaji nwou…ô sjawswo ¶ja saŇčt…ômos (aks…ôl sand…ômos…ô)pnjańß kka…ĺi  ¶antaj*a ¶…ô nniq saw kana …ĺuwan nwou…ô sgaŇčtinau…ôja s…ônjun o niqan ka pusu tlŇčan u…ĺi. …ĺ…ô*…ô…ĺ…ôn ¶…ôs pnjańßan pnatas  ¶ia *** (***</PHON>
    </S>
</TEXT>