<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Norway" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Norway" copyright="CC BY-SA" citation="Norway. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Norway" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Norway, title = Norway, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Norway} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Norway = Gaga kska Owcow ka Norway, 62 00 N, 10 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 323,802 sq km (hangan na o Tg68) (knlbanga dxgal o 304,282 sq km, knlbangan qsiya o 19,520 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 5,594,340 hiyi.(2025) Gaga Oslo ka pusu alang paru, jiyax 17 idas 5 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Norway ga wada sugan 2.70% ka dxgal qpahan, 27.80% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 69.50% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Harald V, pnaah hngkawas 1991 idas 1 jiyax 17 pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Nwouey = Nwouey (kari Nwouey: Norge), nniq saw gqiyan hidaw Sgantinaueyya pantaw, tasiyang. Tqiri bi ka hayanseyn, kika kiya ka wada nanaq niqan ini pntna qtaan ka Nwoueyte kiya ni, mquri Fnran, Elwos ka Nwouey uri, kana Sarpajyuntaw ni Yanmayeyntaw ka dxgal Nwouey uri, kiya ni niqan ka psmyahun na ka Mawthuanhoti ni Pitistaw Nangcicow. Pusu alang ka Awslu. Ris Brqh kongyueyn 9 sci wada niqan ka dongi wankwo Nwouey. Jyueynsen sji ka 13 sci. 14 sci prajing mtakur. hngkawas 1397 dhuq hngkawas 1524, Tanmay, Jueyteyn kika psalu Garreynmong. hngkawas 1524 ceyti ka Garmadongmong, phiyu reynhwangkwo ka Tanmay-Nwouey, pqlahan ka Tanmay. hngkawas 1813 bukung Jueyteyn Garss. Yueyhankrmux Tanmay-Nwouey reynhkwo, pxalan Jueyteyn ka Tanmay. Hngkawas 1814, pnaah Cirdyawyuey, subway Jueyteyn Tanmay ka Nwouey, pryuxan Sipomeyraniya, Jweyteyn – Nwouey reynhwankwo, klwaan Jueyteyn. Hngkawas 1905 kghak ka Jueyteyn – nwouey reynhkwo. Murux Hngkawas 1905 kika wada cyuncukwo, kiya ni ngalang bukung ka Tanmay wanc, tnhangan Hganjis. ska tgkingal psbu knlangan ida ini kllu, tgdha psbu do krmxan yeynsi singtong Weyse nasuey Tkwo, nniq Nwouey kaTkwo phiyu Nwouey congtusyacyu, congtu ka Cisring; qduriq Inkwo ka bukun Hgang ni kmlawa, seejiq Tkwo o nniq Nwouey phiyu paru sapah sluwan dha puniq, binaw gaga sliqan Mongcyu. qhlangan psapin Tkwo ka kana alang Nwouey dhuq jiyax 8 idas 5 hngkawas 1945, phnasun ka Nwouey, plaxan psapin ka Nwotcyun. Psbu hici mbbiyax ka klwaan dha. hngkawas 1945 msupu daya Tasiyan kongyuey cuc. hngkawas 1957 wada meydan ka Haganjis, laqi na ka tlung ynlngan na, tnhangan Awlafuus. Hngkawas 1959 msupu cyomawi reynmong Owcow. Hngkawas 1972 ni hngkawas1994 mndha pgaaw patas msupu Owmong, binaw ini psrwai, kika niqan ini au Omong ka dhiyao wada naban ka dha msupu Omong seejiq. Binaw jenyueyn kwo snknsyeyi ka Nwouey. Jiyax 22 idas 7 hngkawas 2011, miyah ka phnan puniq ni phnan pspruq, kika mndha psbu siida ida smeisu bi ka yahan psbu ka klwaan dha, kana wada midan seejiq o empitu kmxalan empitu . Cngc Nniq 19 sci ka Nwouey kndadaxcyuncuc priyux kingal cyuncu liseyn wangkwo, bukun sayan Halarus nniq jiyax 17 idas 1 hngkawas 1991 qmpah. Hngkawas 1898 muda busyueyncyueyn ka snaw, dhuq hngkawas 1913 kika mnduwa puda busyueynjyueyn ka kana kongmin, kana qrijil uri. kana knlangan o ida alang Nwouey ka pnlalay puda busyueynjyueyn. kwohuey o muda iyueyncihuey (tnhangan Stortinget, kika taihuey ksun), niqan 169 ka iyueyn sayan, iyueyn o kndadax cyun piri ririhc pnuda. Sosyan Nwouey ka qnpah ruwan nike singcncyueyn. Kana klwaan o niqan empusal sngari ka cntan, tgkingal tatan Nwouey kwohuey ka Nwouey kongtan, kika pusu bukuy tgdha psbu ccentan. Hngkawas 2009 pgaaw siida, 169 ka sicong mangan 64 ka kongtan, kongtan ni sehueycui cwoitan, congceyntan spuan ka ska ni siyaw hari reynhcenfuccen. Sosyan ka kongtan Yeyns. sdwordnpeyk qmpah. hngkawas 2013, embiyax mangan ka reynmong ska ni siyaw hari, pawsotan ni cingputan ini kpiya ka spuan dhareynhcnfu ska ni siyaw hari, kika dyagan cyotan ni citucyaw mingcutan dmayaw kmlawa singjntongi. Tiri 385.054 bingfankongri ka knlaban ( kana dxgal Swaypacyuntaw, Yangmayeyntaw dnii ). Nniq daya Osgantinaueyya pantaw, siyaw Jueyteyn ka hraan hidaw, daya hraan hidaw ni Fnlan mquri Eluos, mntna Tanmay msipaw ka hunac, ngungu gsilung Nuouey ka gqiyan hidaw. hiqur bi ka hayanseyn, 2.1 kbhug kongli ka knbragan (kana Syawan ) egu deynjanryankan. Sgannaueyya Sgantinaueyya sanmay o kndadax hunac mquri daya kana alang, kawyueyn, dxgan seejiq, pingjuan saw kana o wada niqan babaw 2 / 3. Hunac syawjyo, hupo, cawce llaban. Karac kncilux gsilung ka karac kkana alang, yasa meuxun ka daya tasiyan kika saw nii ka karac yeynhayticyu, dha mntna ka knbukax ka knlangan ida meuxun ka hini, mskuy ka karac o ini salu kyapeyn. Pncingna qsiya quyux hngkawas ka s dxgal seejiq Sipo o saw 2000 – 4000 hawmi, ruwan alang o 500 – 1000 hawmi, tuku ka qsiya yayunr, ngngalan qsiya alang Owcow o dhiya ka brah bi. Singcng cyuhwa Pnhyugan 11 ka cyun ( fylke ) kana klwaan, pnhyugan 356 ka scen ( fylke ). Kana klwaan Nwouey cenfu o sugan sanci singcenjyu : Wangkwo ( kari Nwouey : fylke ), kana dxgal klwaan Nwouey, kana Sbicpeyrkn cyumtaw ni Yangmayeyn taw hayway, kiya ni Sbicpeyrkn cyuntaw niqan kwocikongyuey bkiyan ka duma dongcjyueyn. Cyun ( kari Nwouey : fylke ), kndadax hngkawas2020 kana klwaan o sugan 11 ka cyun, kika kndadax hngkawas 1814 brah pnhyugan ka klwaan, dhuq 1905 wada murux. Scn ( kari Nwouey : Kommune ),kana cyun o hbaraw ka snpuan scn, hngkawas 2020 siida kana klwaas o niqan 356 ka scn, dri alang Langir dmuy qpahan scn uri. Puda pmuman ka Nwouey cnfu, knhuway kciway na ka cyun ni scen. Kndadax 1930 nyeyntay na 747 ka scen,wada mlih dhuq sayan ka knegu na. 11 ka wada mlih cyun uri, gaga knttu saw muuman ka scen. saw dxgal ni babaw dxgal, Nwouey o sugan hraan hidaw Neiuey (94,576 km2 ka knlaban, sofu Awslu ), hunac Nwouey (16,433 km2, sofu glistiansan , Aluentay ), gqiyan hidaw Nwouey (58,582km2 ka knlaban, sofu Peyrken, Sdawank, Morte, Layganer ), Dluentlake ( 41,260 km2 ka knlaban, sofu Dsahmu ) ni Nwouey daya ( 112,951 km2 ka knlaban, sofu Dluomus, Pote, Watse ). Nniq ruwan kwanri kmlawa singcen, ini puru snakan qnlahan cyun ka duma : Nwouey sidong o psnakan mataru ka alang sansufayueyn. Sugan maxal kingal cyawcyu ka pnhulan Nwouey. Sugan maxal tru ka pgaaw samiihuey Nwouey. Cingci Scan cyohuw ka cingci Nwouey ni cenfu hongkwan tyawgong wada tduwa ka nuuda dha, saw spngun ka kwoci hueyri seejiq ngngalan kana klwaan knlangan o dhiya ka mangan tgdha ni tgtru kdjiyax ( mniq baraw Lusenpaw ni jueys ), baraw bi ka dha ringkwo jueyteyn ni Tanmay, kika kana babaw dxgal dhiya ka nniqan bi ,mrana bi ka cingci ni malu bi ka kndusan klwaan dha, sugan ka ngngalan ida mntna. Cenfu ka kmlawa pusu bi cingci ringyu, saw syokongyey. Niqan thngayan bi ka ngngalan idankiya Nwouey, kika pusu qtaan sayan ka saw syo,sueyri,nongyey,dgiyaq ni gwanjan dnii, duma cingci Nwouey stmaun dha ka syo janyey ni kwoci yocya, saw hngkawas 1999, syo wouey ni deynjanji o wada niqan 35% ka psaan nganguc, kika ngalan feysyo sujukwo spuan jenyueyn, psaan nganguc syo klwaan Nwouey o naban ka saw Sutiarapo ni Elwos. Hngkawas 2007, syo ni deynjanji Nwouey wada niqa 45% kana ka psaan nganguc, saw psaan GDP hmrinas 20%. Klwaan Nwouey o brah bukuy mndha pgaaw ya msupu Omong, nniq hueyi o ini tduwa. Pusu na o lnglung ka Nwouey msupu Omong do musa smliq nongyey alang dha. binaw, nocow mawicyojyueyn ka Nwouey, sawuuda dha, ida msupu bi ka Nwouey ni Owmong. Hngkawas 6 ga ana nanaq saw nii ka Nwouey ( 2001 – 2006 ) reynhkwo ka rmngaw ida malu bi nniqan ka alang hini, nniq saw ruwan bukuy hngkawas 20hini ida slhbun ka seejiq Nwouey, nasi prajing mlih ka syo ni deynjanji do, kika musa mlih ka kndusan dha. kika phiyu syo cicing ka klwaan Nwouey, kika psaan dha nganguc ka ngngalan syojanyey. Dhuq idas 11 hngkawas 2007, niqan 3800hpucing pila Amrika ka syo cicing klwaan. Ana ruwan kana alang hbaraw ka klwaan gisu phiyu qlwaun ka cingyu, binaw Nwouey, Pingtaw ni Tanah tunux ida tduwa pqraq cingyu. kika Nwouey o pqraq cingyu kndadax hngkawas 2016 ga 800 dhuq hngkawas 2017 mrana 999. Saw nii ka uuda dha miyah tnkari ka huanpaw dwanti. Jnko hngkawas 2009485 kbuhug ka ssjiqan, wada niqan 94% ka seejiq Nwouey , ini khbaraw ka seejiqan Sami nniq daya alang. Saw bi niqan 55kbuhug ka ssjiqan pusu paru alang. Nwouey glang ka hwopi. mntna malu ka sqita dha qrijil ni snaw, nniq hngkawas 2012 cingci luendan ka knlangan kana alang klaan ka snaw ni qrijil, tgtru niqan hangan ka Nwouey, wada hmrinas Pingtaw,Fenlang. kwoci culawhuey nniq hngkawas 2013 qtaan ka kngkawas kana alang (Global AgeWatch 2013 Index)saw sblyaqan drudan, tgdha niqan hangan ka Nwouey. Kari Kari kwanfan Nwouey ka ka kari Nwouey, kana o dha ka pnnatas : dliyun dha ka kari Nwouey ni kari burah Nwouey. Dha ka ptasan o dmuy kwanfan yuenceyn, sapas pyasan ni kongkong janswo, binaw mntna hiya, hbaraw hari ka skari Nwouey, wada niqan 85-90% ka ssjiqan. Ndaya Jarmanyuc, mntna hari kari Tangmay ni kari Jueyteyn, binaw mntan ka pshnan ni matas. Tduwa pdduy ka tru nii, duma, mntna hari ka kari Jueyteyn ni kari Nwouey, dha nii o ini pntna hari kari Tanmay, binaw hbaraw ka seejiq ising alang, nasi wana kingal ka skari ni tduwa psrngaw ka tru klwaan , asi ka pstalan na. ini khbaraw ka ssjiqan seejiq Sami skari Sami, skari Fenlang ni Ukaryucu. Tgdha pusu kari ka kari Ingyu, asi ka smluhay kari ising alang na, pusu kari ka Siyu, Teyu, Fayu,Iyu dnii. Nniq sapah pyasan hini, thjing hini ka seejiq nganguc o tduwa dha ngalan kari tgdha ka kari Nwouey, kndadax hini wada mhnuk hari ka pspung kari Nwouey. Duri o, Nwouey sayan o pmuri seejiq ising alang smluhay kari Nwouey, kndadax jiyax kingal idas mngari hngkawas 2005, kana thjing hini ka seejiq nganguc o pbatas asi nniq hini ka brah tru hngkawas, asi ka mnhdu ttgsa kari Nwouey 300 tuqi, nasi ini saw kiya ida ini tduwa pniq alang hini. Cungcyaw congcyaw cyo seynfapawcan Nwouey, pnaah hngkawas 2013, quri pusu slhayan ka ciyucyaw ( 82% ), niqan 76.1% ka ssjiqan Lutecong, kkana seejiq Nwouey nii mntucing buyas Bubu siida puda prbu ka pnrhulan, maxal rima ka hngkawas siida muda jenjenriis, mstrun do kika puda pskaras ka pnrhulan. niqan 2.4% ka slhayan dha Islangcyaw, duma 2% ka shlayan dha. hngkawas 2016, priyux seynfa ka Nwouey, plaxan ka kwocyaw huey tnlngan kwocyaw. Pnstrngan Ida niqan nanaq pnuda Nwouey, ini pskrti ka pnstrngan, uxay msdungus ka tnsapah ida tduwa kiya, saw mangan jeyking, dha pnegluban nii tduwa pdaan cenfu ni faryupawcan. Thjing nniqan seejiq pdaan uuda thjing seejiq, niqan ka saw balay bi tduwa msupu sapah ni pnegluban gaya pnstrngan, tduwa muda tsli ka tnhjing alang seejiq. Madas laqi ka ini mstrun qrijil o, saw, pqqita ka qrijil ni saw, nasi sejiq Nwouey ka saw, uxay ka qrijil, ini pstrun ni niqan ka laqi da o ini tduwa pniq klwaan hini ka hangan laqi. mntna na hini, wad kgayaw ka msdungus ni asi ka ini mspu kingal sapah kingal hngkawas han, wada dhuq ka jiyax da o kika tduwa pbatas patas pkgayaw . Wunhwa Lukus sbiyaw Nwouey ga tnhangan Punate kana(Bunad), jiyax 17 idas 5 pqaras ka klwaan Nwouey siida, hbaraw ka seejiq Nwouey plukus Punate. Nwouey o niqan nanaq ka sencij Nwouey ni seynfaj Nwouey. Dwolworfu. Lafudwo cinyeyncyan uri. Tanmayi Nwouey syawswocya Sangtemos (Aksel Sandemose)pnyah kkari cantayface nniq saw kana ruwan Nwouey Sgangtinaueyya senyun o niqan ka pusu tlngan uri. References Pnyahan pnatas CIA 外交部 (參考自</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Norway = Gaga kska Owcow ka Norway, 62 00 N, 10 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 323,802 sq km (hangan na o Tg68) (knlbanga dxgal o 304,282 sq km, knlbangan qsiya o 19,520 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 5,594,340 hiyi.(2025) Gaga Oslo ka poso alang paro, jiyax 17 idas 5 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal Norway ga wada sogan 2.70% ka dxgal qpahan, 27.80% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 69.50% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Harald V, pnaah hngkawas 1991 idas 1 jiyax 17 pnrajing kmlawa klwaan. cinkholan sa knita' sa brbiro' = Nwooey = Nwooey (kari Nwooey: Norge), nniq saw gqiyan hidaw Sgantinaoeyya pantaw, tasiyang. Tqiri bi ka hayanseyn, kika kiya ka wada nanaq niqan ini pntna qtaan ka Nwooeyte kiya ni, mqori Fnran, Elwos ka Nwooey ori, kana Sarpajyontaw ni Yanmayeyntaw ka dxgal Nwooey ori, kiya ni niqan ka psmyahon na ka Mawthoanhoti ni Pitistaw Nangcicow. Poso alang ka Awslo. Ris Brqh kongyoeyn 9 sci wada niqan ka dongi wankwo Nwooey. Jyoeynsen sji ka 13 sci. 14 sci prajing mtakor. hngkawas 1397 dhoq hngkawas 1524, Tanmay, Joeyteyn kika psalo Garreynmong. hngkawas 1524 ceyti ka Garmadongmong, phiyo reynhwangkwo ka Tanmay-Nwooey, pqlahan ka Tanmay. hngkawas 1813 bokong Joeyteyn Garss. Yoeyhankrmox Tanmay-Nwooey reynhkwo, pxalan Joeyteyn ka Tanmay. Hngkawas 1814, pnaah Cirdyawyoey, sobway Joeyteyn Tanmay ka Nwooey, pryoxan Sipomeyraniya, Jweyteyn – Nwooey reynhwankwo, klwaan Joeyteyn. Hngkawas 1905 kghak ka Joeyteyn – nwooey reynhkwo. Morox Hngkawas 1905 kika wada cyoncokwo, kiya ni ngalang bokong ka Tanmay wanc, tnhangan Hganjis. ska tgkingal psbo knlangan ida ini kllo, tgdha psbo do krmxan yeynsi singtong Weyse nasoey Tkwo, nniq Nwooey kaTkwo phiyo Nwooey congtosyacyo, congto ka Cisring; qdoriq Inkwo ka bokon Hgang ni kmlawa, seejiq Tkwo o nniq Nwooey phiyo paro sapah slowan dha poniq, binaw gaga sliqan Mongcyo. qhlangan psapin Tkwo ka kana alang Nwooey dhoq jiyax 8 idas 5 hngkawas 1945, phnason ka Nwooey, plaxan psapin ka Nwotcyon. Psbo hici mbbiyax ka klwaan dha. hngkawas 1945 msopo daya Tasiyan kongyoey coc. hngkawas 1957 wada meydan ka Haganjis, laqi na ka tlong ynlngan na, tnhangan Awlafoos. Hngkawas 1959 msopo cyomawi reynmong Owcow. Hngkawas 1972 ni hngkawas1994 mndha pgaaw patas msopo Owmong, binaw ini psrwai, kika niqan ini ao Omong ka dhiyao wada naban ka dha msopo Omong seejiq. Binaw jenyoeyn kwo snknsyeyi ka Nwooey. Jiyax 22 idas 7 hngkawas 2011, miyah ka phnan poniq ni phnan psproq, kika mndha psbo siida ida smeiso bi ka yahan psbo ka klwaan dha, kana wada midan seejiq o empito kmxalan empito . Cngc Nniq 19 sci ka Nwooey kndadaxcyoncoc priyox kingal cyonco liseyn wangkwo, bokon sayan Halaros nniq jiyax 17 idas 1 hngkawas 1991 qmpah. Hngkawas 1898 moda bosyoeyncyoeyn ka snaw, dhoq hngkawas 1913 kika mndowa poda bosyoeynjyoeyn ka kana kongmin, kana qrijil ori. kana knlangan o ida alang Nwooey ka pnlalay poda bosyoeynjyoeyn. kwohoey o moda iyoeyncihoey (tnhangan Stortinget, kika taihoey kson), niqan 169 ka iyoeyn sayan, iyoeyn o kndadax cyon piri ririhc pnoda. Sosyan Nwooey ka qnpah rowan nike singcncyoeyn. Kana klwaan o niqan emposal sngari ka cntan, tgkingal tatan Nwooey kwohoey ka Nwooey kongtan, kika poso bokoy tgdha psbo ccentan. Hngkawas 2009 pgaaw siida, 169 ka sicong mangan 64 ka kongtan, kongtan ni sehoeycoi cwoitan, congceyntan spoan ka ska ni siyaw hari reynhcenfoccen. Sosyan ka kongtan Yeyns. sdwordnpeyk qmpah. hngkawas 2013, embiyax mangan ka reynmong ska ni siyaw hari, pawsotan ni cingpotan ini kpiya ka spoan dhareynhcnfo ska ni siyaw hari, kika dyagan cyotan ni citocyaw mingcotan dmayaw kmlawa singjntongi. Tiri 385.054 bingfankongri ka knlaban ( kana dxgal Swaypacyontaw, Yangmayeyntaw dnii ). Nniq daya Osgantinaoeyya pantaw, siyaw Joeyteyn ka hraan hidaw, daya hraan hidaw ni Fnlan mqori Eloos, mntna Tanmay msipaw ka honac, ngongo gsilong Noooey ka gqiyan hidaw. hiqor bi ka hayanseyn, 2.1 kbhog kongli ka knbragan (kana Syawan ) ego deynjanryankan. Sgannaoeyya Sgantinaoeyya sanmay o kndadax honac mqori daya kana alang, kawyoeyn, dxgan seejiq, pingjoan saw kana o wada niqan babaw 2 / 3. Honac syawjyo, hopo, cawce llaban. Karac kncilox gsilong ka karac kkana alang, yasa meoxon ka daya tasiyan kika saw nii ka karac yeynhayticyo, dha mntna ka knbokax ka knlangan ida meoxon ka hini, mskoy ka karac o ini salo kyapeyn. Pncingna qsiya qoyox hngkawas ka s dxgal seejiq Sipo o saw 2000 – 4000 hawmi, rowan alang o 500 – 1000 hawmi, toko ka qsiya yayonr, ngngalan qsiya alang Owcow o dhiya ka brah bi. Singcng cyohwa Pnhyogan 11 ka cyon ( fylke ) kana klwaan, pnhyogan 356 ka scen ( fylke ). Kana klwaan Nwooey cenfo o sogan sanci singcenjyo : Wangkwo ( kari Nwooey : fylke ), kana dxgal klwaan Nwooey, kana Sbicpeyrkn cyomtaw ni Yangmayeyn taw hayway, kiya ni Sbicpeyrkn cyontaw niqan kwocikongyoey bkiyan ka doma dongcjyoeyn. Cyon ( kari Nwooey : fylke ), kndadax hngkawas2020 kana klwaan o sogan 11 ka cyon, kika kndadax hngkawas 1814 brah pnhyogan ka klwaan, dhoq 1905 wada morox. Scn ( kari Nwooey : Kommone ),kana cyon o hbaraw ka snpoan scn, hngkawas 2020 siida kana klwaas o niqan 356 ka scn, dri alang Langir dmoy qpahan scn ori. Poda pmoman ka Nwooey cnfo, knhoway kciway na ka cyon ni scen. Kndadax 1930 nyeyntay na 747 ka scen,wada mlih dhoq sayan ka knego na. 11 ka wada mlih cyon ori, gaga kntto saw mooman ka scen. saw dxgal ni babaw dxgal, Nwooey o sogan hraan hidaw Neioey (94,576 km2 ka knlaban, sofo Awslo ), honac Nwooey (16,433 km2, sofo glistiansan , Aloentay ), gqiyan hidaw Nwooey (58,582km2 ka knlaban, sofo Peyrken, Sdawank, Morte, Layganer ), Dloentlake ( 41,260 km2 ka knlaban, sofo Dsahmo ) ni Nwooey daya ( 112,951 km2 ka knlaban, sofo Dloomos, Pote, Watse ). Nniq rowan kwanri kmlawa singcen, ini poro snakan qnlahan cyon ka doma : Nwooey sidong o psnakan mataro ka alang sansofayoeyn. Sogan maxal kingal cyawcyo ka pnholan Nwooey. Sogan maxal tro ka pgaaw samiihoey Nwooey. Cingci Scan cyohow ka cingci Nwooey ni cenfo hongkwan tyawgong wada tdowa ka nooda dha, saw spngon ka kwoci hoeyri seejiq ngngalan kana klwaan knlangan o dhiya ka mangan tgdha ni tgtro kdjiyax ( mniq baraw Losenpaw ni joeys ), baraw bi ka dha ringkwo joeyteyn ni Tanmay, kika kana babaw dxgal dhiya ka nniqan bi ,mrana bi ka cingci ni malo bi ka kndosan klwaan dha, sogan ka ngngalan ida mntna. Cenfo ka kmlawa poso bi cingci ringyo, saw syokongyey. Niqan thngayan bi ka ngngalan idankiya Nwooey, kika poso qtaan sayan ka saw syo,soeyri,nongyey,dgiyaq ni gwanjan dnii, doma cingci Nwooey stmaon dha ka syo janyey ni kwoci yocya, saw hngkawas 1999, syo wooey ni deynjanji o wada niqan 35% ka psaan ngangoc, kika ngalan feysyo sojokwo spoan jenyoeyn, psaan ngangoc syo klwaan Nwooey o naban ka saw Sotiarapo ni Elwos. Hngkawas 2007, syo ni deynjanji Nwooey wada niqa 45% kana ka psaan ngangoc, saw psaan GDP hmrinas 20%. Klwaan Nwooey o brah bokoy mndha pgaaw ya msopo Omong, nniq hoeyi o ini tdowa. Poso na o lnglong ka Nwooey msopo Omong do mosa smliq nongyey alang dha. binaw, nocow mawicyojyoeyn ka Nwooey, sawooda dha, ida msopo bi ka Nwooey ni Owmong. Hngkawas 6 ga ana nanaq saw nii ka Nwooey ( 2001 – 2006 ) reynhkwo ka rmngaw ida malo bi nniqan ka alang hini, nniq saw rowan bokoy hngkawas 20hini ida slhbon ka seejiq Nwooey, nasi prajing mlih ka syo ni deynjanji do, kika mosa mlih ka kndosan dha. kika phiyo syo cicing ka klwaan Nwooey, kika psaan dha ngangoc ka ngngalan syojanyey. Dhoq idas 11 hngkawas 2007, niqan 3800hpocing pila Amrika ka syo cicing klwaan. Ana rowan kana alang hbaraw ka klwaan giso phiyo qlwaon ka cingyo, binaw Nwooey, Pingtaw ni Tanah tonox ida tdowa pqraq cingyo. kika Nwooey o pqraq cingyo kndadax hngkawas 2016 ga 800 dhoq hngkawas 2017 mrana 999. Saw nii ka ooda dha miyah tnkari ka hoanpaw dwanti. Jnko hngkawas 2009485 kbohog ka ssjiqan, wada niqan 94% ka seejiq Nwooey , ini khbaraw ka seejiqan Sami nniq daya alang. Saw bi niqan 55kbohog ka ssjiqan poso paro alang. Nwooey glang ka hwopi. mntna malo ka sqita dha qrijil ni snaw, nniq hngkawas 2012 cingci loendan ka knlangan kana alang klaan ka snaw ni qrijil, tgtro niqan hangan ka Nwooey, wada hmrinas Pingtaw,Fenlang. kwoci colawhoey nniq hngkawas 2013 qtaan ka kngkawas kana alang (Global AgeWatch 2013 Index)saw sblyaqan drodan, tgdha niqan hangan ka Nwooey. Kari Kari kwanfan Nwooey ka ka kari Nwooey, kana o dha ka pnnatas : dliyon dha ka kari Nwooey ni kari borah Nwooey. Dha ka ptasan o dmoy kwanfan yoenceyn, sapas pyasan ni kongkong janswo, binaw mntna hiya, hbaraw hari ka skari Nwooey, wada niqan 85-90% ka ssjiqan. Ndaya Jarmanyoc, mntna hari kari Tangmay ni kari Joeyteyn, binaw mntan ka pshnan ni matas. Tdowa pddoy ka tro nii, doma, mntna hari ka kari Joeyteyn ni kari Nwooey, dha nii o ini pntna hari kari Tanmay, binaw hbaraw ka seejiq ising alang, nasi wana kingal ka skari ni tdowa psrngaw ka tro klwaan , asi ka pstalan na. ini khbaraw ka ssjiqan seejiq Sami skari Sami, skari Fenlang ni Ukaryoco. Tgdha poso kari ka kari Ingyo, asi ka smlohay kari ising alang na, poso kari ka Siyo, Teyo, Fayo,Iyo dnii. Nniq sapah pyasan hini, thjing hini ka seejiq ngangoc o tdowa dha ngalan kari tgdha ka kari Nwooey, kndadax hini wada mhnok hari ka pspong kari Nwooey. Dori o, Nwooey sayan o pmori seejiq ising alang smlohay kari Nwooey, kndadax jiyax kingal idas mngari hngkawas 2005, kana thjing hini ka seejiq ngangoc o pbatas asi nniq hini ka brah tro hngkawas, asi ka mnhdo ttgsa kari Nwooey 300 toqi, nasi ini saw kiya ida ini tdowa pniq alang hini. Congcyaw congcyaw cyo seynfapawcan Nwooey, pnaah hngkawas 2013, qori poso slhayan ka ciyocyaw ( 82% ), niqan 76.1% ka ssjiqan Lotecong, kkana seejiq Nwooey nii mntocing boyas Bobo siida poda prbo ka pnrholan, maxal rima ka hngkawas siida moda jenjenriis, mstron do kika poda pskaras ka pnrholan. niqan 2.4% ka slhayan dha Islangcyaw, doma 2% ka shlayan dha. hngkawas 2016, priyox seynfa ka Nwooey, plaxan ka kwocyaw hoey tnlngan kwocyaw. Pnstrngan Ida niqan nanaq pnoda Nwooey, ini pskrti ka pnstrngan, oxay msdongos ka tnsapah ida tdowa kiya, saw mangan jeyking, dha pnegloban nii tdowa pdaan cenfo ni faryopawcan. Thjing nniqan seejiq pdaan ooda thjing seejiq, niqan ka saw balay bi tdowa msopo sapah ni pnegloban gaya pnstrngan, tdowa moda tsli ka tnhjing alang seejiq. Madas laqi ka ini mstron qrijil o, saw, pqqita ka qrijil ni saw, nasi sejiq Nwooey ka saw, oxay ka qrijil, ini pstron ni niqan ka laqi da o ini tdowa pniq klwaan hini ka hangan laqi. mntna na hini, wad kgayaw ka msdongos ni asi ka ini mspo kingal sapah kingal hngkawas han, wada dhoq ka jiyax da o kika tdowa pbatas patas pkgayaw . Wonhwa Lokos sbiyaw Nwooey ga tnhangan Ponate kana(Bonad), jiyax 17 idas 5 pqaras ka klwaan Nwooey siida, hbaraw ka seejiq Nwooey plokos Ponate. Nwooey o niqan nanaq ka sencij Nwooey ni seynfaj Nwooey. Dwolworfo. Lafodwo cinyeyncyan ori. Tanmayi Nwooey syawswocya Sangtemos (Aksel Sandemose)pnyah kkari cantayface nniq saw kana rowan Nwooey Sgangtinaoeyya senyon o niqan ka poso tlngan ori. References Pnyahan pnatas CIA 外交部 (參考自</FORM>
    </S>
</TEXT>