<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Nsgan_Kwan-san" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Nsgan_Kwan-san" copyright="CC BY-SA" citation="Nsgan_Kwan-san. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Nsgan_Kwan-san" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Nsgan_Kwan-san, title = Nsgan_Kwan-san, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Nsgan_Kwan-san} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Nsgan Kwan-san (Kari Bunun :Kinalaungan, hnang 4 nsgan kari seejiq Ngayngay Taywan o (guanˊ sanˊziinˋ),kari seejiq Klmukan o( Koan-san-tìn) Seuxal o ngalan hangan &quot;Li-lung&quot;. Ga tgdaya nyusan Tay-tung Tay-wang. Hmbragan seejiq nsgan hini o niqan maspat kmxalan kbkuy hiyi. Kika sun knhbragan seejiq nsgan tghghaw bi ni ini dhuq kingal kbuhug ka seejiq nsgan nii. Nsgan mtqiri hyaan o gtgut ryaxan hidaw ka nsgan Hay-twan, lmutut tgdaya ka nsgan Ci-sang, smdalih nklaan hidaw ka nsgan Tung-he, ni mlutut tgtruma ka nsgan Ru-yey da. Nniqan na brah o tgtruma breenux ayug paru Skang-ki ni Tay-tung. Kska hiya o mnda hini ka yayung Pu-yu-ma. Mniq iyax dgiyaq paru ni dgiyaq siyaw pnlaq nklaan hidaw. Karat na o mtalux sbgihur. Kingal hngkawas ka qnqixan na o empusal kbkuy dmrax. kntlxana na o 23.7 0°C. Endaan Plealay bi klwaan Cin siida, seejiq tnpusu Pi-pu-wa ( pusu bi o Tau-rung) jima mtmay kmbgurah Kwan-san da. Bukuy duri o mtqapur mniq ni phiyug alang ka A-mis uri. Ida bi hngkawas klwaan Cin Kwang-sui nhdaan hari kika kika hana thjil kmbgurah hini. Klwaan Nihung siida, thowlang empdudul Tay-wang pthjil dseejiq Ngay-ngay miyah kmbgurah quri nklaan hidaw ni pus una bi o quri alang alang Hu-ring hiya. Dduma do mkreurus mniq Kwang-san aji uri o llabang bi alang nklaan hidaw hiya. Brah hangan nsgan Kwang-san o Li-lung (Kari Tey-wan :Lí-lāng ) Prjingan paah kari A-mis. Ya sun alang nii o lala bi &quot;embanah kuwi&quot; ksun. 1920 hngkawas (Ta-cen mngari hngkawas) phiyug qpahan Li-rung. Babaw na do gmeelug daan knsat Kwag-san. Yaasa mniq truma Paru Kwang-san nii kika pryuxun ka ngahan asi si Kwang-san da. 1946 hngkawas klwaan Kuwowmin phiyug nsgan Kwang-san ni bukuy do pryuxan dha nsgan Ri-rang duri. 1954 hngkawas duri o pryuxan nsgan Kwang-san da. Pnegdxgal Kska nsgan Kwang-san o niqan yayung Pu-yu-ma. Nklaan hidaw ni ryaxan hidaw o dgiyaq pnlaq gsilung ni dgiyaq paru. Kika sun ida breenux ayug nTay-tung ni mddka nsgna Ci-sang ni nsgan Ru-yey dxal eyeayug kana. Bnbun bi ka dxgal n ani malu bi qqpahan dxgal. Pdkaun ta qmita o qmbrqan dxgal nsgan Kwang-san o mgkala rbuq na dha nsgan Ci-sang ni squwisan hari uri. Bnkgan qqpahun alang Alang Yey-mey,alang Ri-rung,alang Sing-hu,alang Hung-ceyn,alang Cun-hu,alang Teyn-kuang,alang De-kaw, Niqan 7 pnspuan ka alang ni 135 ka qpuruh. Tgska pusu hari elealang kkrana Nniqan nsgan Kwan-san Kska &quot;Bnkgan elealang nklaan hidaw &quot;o tgska elealang kkrana Kwan-san ka Kwansan. Knlabang pnegluban na o bitaq nsgan Kwansan, nsgan Cisan, ni nsgan Hay-tuan 3 elealang. Bnkgan qqpahan alang sayang o ida Kwan-san ka pusu bi. Kika sun &quot;nniqan nsgan Kwan-san&quot;. Alang pnegluban na o rahuq Kwan-san, Ci-san, Hay-twan, bitaq nsgan Ru-yey ni Yeyn-ping uri. Saw ka qpahan knsat Kwan-san, sbiq qmpringan Kwan-san, mklawa dxgal Kwan-san, ni mklawa gxal sapah Kwan-san. Duri o phyigan ka spuhan Ce-ci Kwan-sang do mttuku bi kkmalu sspuhan elealang Kwan-san da. Pnaah 2016 hngkawas, mrrana knmalu kndsan ka Kwansan. Niqan Ceyn-ryeyn tgska sbrigan ni Yeyn-cwan sbrigan qnawal rrngaw ddsun,Seyn-ca-taw,Cen-ri tgparu sbrigan, sbrigan qmpringan mqpah dxgal, sbrigan 7-11, msleexan bi sbrigan Ceyn-cya, sbrigan qngqaya ptasun Cin-yi-tan, sbrgan qpahan qnawal rngagan Cung-haw, qpahan mdayaw samaw Tay-wan Kwan-san, qpahan ayang Cung-kuow, Kwan-san hndayu, kwansan sslian tgbilaq sbrigan, ni sbiq spuhan Ce-ci Kwan-san. kmpryuxan qqpah euda Tgrajing bi qtaan endaan maa tgska qpahan alang Kwan-san ka Ri-lung o 1915 hngkawas siida. Ngalan tgska ka Ri-lung phiyug gasil knsat kaji samaw ni gasil qnawal rngagan knsat. Siida uri do phiyug &quot;sbiq qpahan Ri-lung&quot;kmlawa. 1920 hngkawas wada pspuun kska sbiq qpahan Tay-tung ka sbiq qpahan Ri-lung. 1923 hngkawas phyugun duri ka sbiq qpahan Ri-lung ni kmlawa Ru-yey, Ri-lung, ni Sin-yeyn tru alang. 1937 hngkawas sbiq qpahan Ri-lung o wada ryuxun nyusan Kwan-san. Ryuxun Kwan-san Cwan ka Ri-lung Cwan. Knlwaan nyusan Kwan-san o kika sun nsgan Csang, nsgan Kwan-san, Nsgan Hay-twan, nsgan Ru-yey, ni nsgan Yeyn-ping rima bnkgan qpahan alang. Kwan-san o kika sun tgska alang paru rima qqpahan alang nii. Bukuy tnegjiyalan 1945 hngkawas kingal idas empusal rima jiyax bkgan nsgan Kwan-san alang Kwan-san nyusan Tay-tung. Rajing bi han o kmlawa tru nsgan ka alang Kwan-san, kika sun nsgan Kwan-san, nsgan Ci-sang, ni nsgan Ruy-eye. Ida ki hngkawas spat idas siida, thiyun nsgan Sinkang wada pryuxun nsgan Ri-lung ni nsgan Cen-kung. Alang Kwan-san o mrana dha bgurah nsgan ka knlaan na. Pspuun ka knlwaan na o kingal nsgan nniqan o spat nsgan. 1947 hngkawas wada laxan ka qpahan alang Kwan-san.1949 hngkawas phiyug alang Tung-hung ni nnqan na o kika ida nniqan qpahan alang Kwan-san nsgan Ri-lung. Knlwaan na o Hay-twan, Cin-san, Yeyn-ping, Ta-jien, ni Ran-yi rima nsgan. Wada maa tgska qpahan alang qmangaw elealang da. 1951 hngkawas wada laxan ka alang Tung-hung. Qqpahun uuda Ri-lung o wana kska nsgan nanak da. Kska 1954 hngkawas wada pryuxun nsgan Kwan-san ka Ri-lung ni ida bitaq saying da. Endaan pkrana Klwaan Ni-hung siida, alang paru Ri-lung o ini biyaw mrrana, yasun Kwan-san o pusu qqpahan alang ni qlhangan kneat. Ddknsat ni ruwan sapah dha o dmudul rrana bbarig, knkla kndsan, ni ttgsa. Manu maa pusu tgska tgtruma eyeayug ka Ri-lung. Qngqaya hhqulan uri o phyugan ppyaan tdruy qrngul ni ppyaan tdruy bahu. Kika sun pusu bi rmuxan eusa alang seejiq tnpusu. Klwaan Ni-hung siida, qqpahun nngalun o tmqmsiya, tmsakus, kahuy, ni tmlblak. Babaw tmgjiyal do qqpahan dxgal, qqpahan qhuni, qqpahan lblak, ni qqpahan spriq knux. Kklgan qqpahan nii o peiyah mthjil ni mrrana ka knhbragan sjiqun alang paru Ri-lung ni meangal bi brihun. Mniq tgska alang paru Yi-ri ni alang paru Tay-tung ka alang paru Kwan-san ni nhdaan bi elug klwaan 20, peiyxa dgiyaq pnlaq gsilung dha nsgan Cen-kung duri, manu pnegdxgal Kwan-san o niqan bi bruxan na. Knhbragan seejiq 1968 hnkawas siida, knhbragan seejiq hiyi nsgan Kwan-san o tghbaraw bi. Bukuy do wada meelih hari da. Wana 1975,1981,1982,1990,ni 1993 5 hngkawas nii ka mrana hbaraw. Kana 47 hngkawas do ini khbaraw kida. Duri ni 2007 hngkawas 10 idas siida, tgpxal asi keelih ini dhuq kingal kbuhug hiyi. Saan rmigaw · smudal ppyaan tdruy Kwan-san · teyn-how-kung ·sapah tqian Cya-ping · maspat suyang qtaan Kwan-san · saan rmangay qmita nkana Cing-swey Kwan-san · elug tdruy gakat qmiri nsgan Kwan-san ·Sapah paru qtaan sasaw samaw Cung-hwa Kwan-san · nniqan rngayan qmita Hwa-un ·snlaan suyang qtaan qmpahan payay Kwan-san · Hwa-hay tg9 elug Taywang Kwan-san Tgmalu hnmaan ·masu ·suyang knux Ningmung ·Ayyic ·Syanting ·Payay ((Snakun:Truku))</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Nsgan Kwan-san (Kari Bonon :Kinalaongan, hnang 4 nsgan kari seejiq Ngayngay Taywan o (goanˊ sanˊziinˋ),kari seejiq Klmokan o( Koan-san-tìn) Seoxal o ngalan hangan &quot;Li-long&quot;. Ga tgdaya nyosan Tay-tong Tay-wang. Hmbragan seejiq nsgan hini o niqan maspat kmxalan kbkoy hiyi. Kika son knhbragan seejiq nsgan tghghaw bi ni ini dhoq kingal kbohog ka seejiq nsgan nii. Nsgan mtqiri hyaan o gtgot ryaxan hidaw ka nsgan Hay-twan, lmotot tgdaya ka nsgan Ci-sang, smdalih nklaan hidaw ka nsgan Tong-he, ni mlotot tgtroma ka nsgan Ro-yey da. Nniqan na brah o tgtroma breenox ayog paro Skang-ki ni Tay-tong. Kska hiya o mnda hini ka yayong Po-yo-ma. Mniq iyax dgiyaq paro ni dgiyaq siyaw pnlaq nklaan hidaw. Karat na o mtalox sbgihor. Kingal hngkawas ka qnqixan na o emposal kbkoy dmrax. kntlxana na o 23.7 0°C. Endaan Plealay bi klwaan Cin siida, seejiq tnposo Pi-po-wa ( poso bi o Tao-rong) jima mtmay kmbgorah Kwan-san da. Bokoy dori o mtqapor mniq ni phiyog alang ka A-mis ori. Ida bi hngkawas klwaan Cin Kwang-soi nhdaan hari kika kika hana thjil kmbgorah hini. Klwaan Nihong siida, thowlang empdodol Tay-wang pthjil dseejiq Ngay-ngay miyah kmbgorah qori nklaan hidaw ni pos ona bi o qori alang alang Ho-ring hiya. Ddoma do mkreoros mniq Kwang-san aji ori o llabang bi alang nklaan hidaw hiya. Brah hangan nsgan Kwang-san o Li-long (Kari Tey-wan :Lí-lāng ) Prjingan paah kari A-mis. Ya son alang nii o lala bi &quot;embanah kowi&quot; kson. 1920 hngkawas (Ta-cen mngari hngkawas) phiyog qpahan Li-rong. Babaw na do gmeelog daan knsat Kwag-san. Yaasa mniq troma Paro Kwang-san nii kika pryoxon ka ngahan asi si Kwang-san da. 1946 hngkawas klwaan Kowowmin phiyog nsgan Kwang-san ni bokoy do pryoxan dha nsgan Ri-rang dori. 1954 hngkawas dori o pryoxan nsgan Kwang-san da. Pnegdxgal Kska nsgan Kwang-san o niqan yayong Po-yo-ma. Nklaan hidaw ni ryaxan hidaw o dgiyaq pnlaq gsilong ni dgiyaq paro. Kika son ida breenox ayog nTay-tong ni mddka nsgna Ci-sang ni nsgan Ro-yey dxal eyeayog kana. Bnbon bi ka dxgal n ani malo bi qqpahan dxgal. Pdkaon ta qmita o qmbrqan dxgal nsgan Kwang-san o mgkala rboq na dha nsgan Ci-sang ni sqowisan hari ori. Bnkgan qqpahon alang Alang Yey-mey,alang Ri-rong,alang Sing-ho,alang Hong-ceyn,alang Con-ho,alang Teyn-koang,alang De-kaw, Niqan 7 pnspoan ka alang ni 135 ka qporoh. Tgska poso hari elealang kkrana Nniqan nsgan Kwan-san Kska &quot;Bnkgan elealang nklaan hidaw &quot;o tgska elealang kkrana Kwan-san ka Kwansan. Knlabang pnegloban na o bitaq nsgan Kwansan, nsgan Cisan, ni nsgan Hay-toan 3 elealang. Bnkgan qqpahan alang sayang o ida Kwan-san ka poso bi. Kika son &quot;nniqan nsgan Kwan-san&quot;. Alang pnegloban na o rahoq Kwan-san, Ci-san, Hay-twan, bitaq nsgan Ro-yey ni Yeyn-ping ori. Saw ka qpahan knsat Kwan-san, sbiq qmpringan Kwan-san, mklawa dxgal Kwan-san, ni mklawa gxal sapah Kwan-san. Dori o phyigan ka spohan Ce-ci Kwan-sang do mttoko bi kkmalo sspohan elealang Kwan-san da. Pnaah 2016 hngkawas, mrrana knmalo kndsan ka Kwansan. Niqan Ceyn-ryeyn tgska sbrigan ni Yeyn-cwan sbrigan qnawal rrngaw ddson,Seyn-ca-taw,Cen-ri tgparo sbrigan, sbrigan qmpringan mqpah dxgal, sbrigan 7-11, msleexan bi sbrigan Ceyn-cya, sbrigan qngqaya ptason Cin-yi-tan, sbrgan qpahan qnawal rngagan Cong-haw, qpahan mdayaw samaw Tay-wan Kwan-san, qpahan ayang Cong-koow, Kwan-san hndayo, kwansan sslian tgbilaq sbrigan, ni sbiq spohan Ce-ci Kwan-san. kmpryoxan qqpah eoda Tgrajing bi qtaan endaan maa tgska qpahan alang Kwan-san ka Ri-long o 1915 hngkawas siida. Ngalan tgska ka Ri-long phiyog gasil knsat kaji samaw ni gasil qnawal rngagan knsat. Siida ori do phiyog &quot;sbiq qpahan Ri-long&quot;kmlawa. 1920 hngkawas wada pspoon kska sbiq qpahan Tay-tong ka sbiq qpahan Ri-long. 1923 hngkawas phyogon dori ka sbiq qpahan Ri-long ni kmlawa Ro-yey, Ri-long, ni Sin-yeyn tro alang. 1937 hngkawas sbiq qpahan Ri-long o wada ryoxon nyosan Kwan-san. Ryoxon Kwan-san Cwan ka Ri-long Cwan. Knlwaan nyosan Kwan-san o kika son nsgan Csang, nsgan Kwan-san, Nsgan Hay-twan, nsgan Ro-yey, ni nsgan Yeyn-ping rima bnkgan qpahan alang. Kwan-san o kika son tgska alang paro rima qqpahan alang nii. Bokoy tnegjiyalan 1945 hngkawas kingal idas emposal rima jiyax bkgan nsgan Kwan-san alang Kwan-san nyosan Tay-tong. Rajing bi han o kmlawa tro nsgan ka alang Kwan-san, kika son nsgan Kwan-san, nsgan Ci-sang, ni nsgan Roy-eye. Ida ki hngkawas spat idas siida, thiyon nsgan Sinkang wada pryoxon nsgan Ri-long ni nsgan Cen-kong. Alang Kwan-san o mrana dha bgorah nsgan ka knlaan na. Pspoon ka knlwaan na o kingal nsgan nniqan o spat nsgan. 1947 hngkawas wada laxan ka qpahan alang Kwan-san.1949 hngkawas phiyog alang Tong-hong ni nnqan na o kika ida nniqan qpahan alang Kwan-san nsgan Ri-long. Knlwaan na o Hay-twan, Cin-san, Yeyn-ping, Ta-jien, ni Ran-yi rima nsgan. Wada maa tgska qpahan alang qmangaw elealang da. 1951 hngkawas wada laxan ka alang Tong-hong. Qqpahon ooda Ri-long o wana kska nsgan nanak da. Kska 1954 hngkawas wada pryoxon nsgan Kwan-san ka Ri-long ni ida bitaq saying da. Endaan pkrana Klwaan Ni-hong siida, alang paro Ri-long o ini biyaw mrrana, yason Kwan-san o poso qqpahan alang ni qlhangan kneat. Ddknsat ni rowan sapah dha o dmodol rrana bbarig, knkla kndsan, ni ttgsa. Mano maa poso tgska tgtroma eyeayog ka Ri-long. Qngqaya hhqolan ori o phyogan ppyaan tdroy qrngol ni ppyaan tdroy baho. Kika son poso bi rmoxan eosa alang seejiq tnposo. Klwaan Ni-hong siida, qqpahon nngalon o tmqmsiya, tmsakos, kahoy, ni tmlblak. Babaw tmgjiyal do qqpahan dxgal, qqpahan qhoni, qqpahan lblak, ni qqpahan spriq knox. Kklgan qqpahan nii o peiyah mthjil ni mrrana ka knhbragan sjiqon alang paro Ri-long ni meangal bi brihon. Mniq tgska alang paro Yi-ri ni alang paro Tay-tong ka alang paro Kwan-san ni nhdaan bi elog klwaan 20, peiyxa dgiyaq pnlaq gsilong dha nsgan Cen-kong dori, mano pnegdxgal Kwan-san o niqan bi broxan na. Knhbragan seejiq 1968 hnkawas siida, knhbragan seejiq hiyi nsgan Kwan-san o tghbaraw bi. Bokoy do wada meelih hari da. Wana 1975,1981,1982,1990,ni 1993 5 hngkawas nii ka mrana hbaraw. Kana 47 hngkawas do ini khbaraw kida. Dori ni 2007 hngkawas 10 idas siida, tgpxal asi keelih ini dhoq kingal kbohog hiyi. Saan rmigaw · smodal ppyaan tdroy Kwan-san · teyn-how-kong ·sapah tqian Cya-ping · maspat soyang qtaan Kwan-san · saan rmangay qmita nkana Cing-swey Kwan-san · elog tdroy gakat qmiri nsgan Kwan-san ·Sapah paro qtaan sasaw samaw Cong-hwa Kwan-san · nniqan rngayan qmita Hwa-on ·snlaan soyang qtaan qmpahan payay Kwan-san · Hwa-hay tg9 elog Taywang Kwan-san Tgmalo hnmaan ·maso ·soyang knox Ningmong ·Ayyic ·Syanting ·Payay ((Snakon:Troko))</FORM>
    </S>
</TEXT>