<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Nsgan_Hung-ring" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Nsgan_Hung-ring" copyright="CC BY-SA" citation="Nsgan_Hung-ring. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Nsgan_Hung-ring" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Nsgan_Hung-ring, title = Nsgan_Hung-ring, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Nsgan_Hung-ring} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Nsgan Hung-ring (kari Truku : Nsgan Hung-ring), pusu alang kska nyusan Skangki. Tgdaya ni iyax nklaan hidaw tgdaya o mskiyig nsgan Sow-hung, nklaan hidaw o mskiyig nsgan Hung-ping, tghunat o mllutut nsgan Kwanhu, ryaxan hidaw o mskiyig nsgan Wan-rung. Ga iyax yayung Sowhung, Cya-kang ni Ma-tay-an, kska dxgal tudu Dgiyaq Paru ni Dgiyaq siyaw pnlaq nklaan hidaw, ga pusu nniqan dxgal S-kang-ki ka breenux gbiyuk ayug Hua-tung (gbiyuk ayug Tay-tung), sbreenux o nniqan 45%, dxgal eyeyayung o niqan 30%, kana do dxgal mshrus kida. Seejiq Ngay-ngay o paru bi klgan seejiq ka ga mniq ska nsgan nii, yaa bi niqan 6 pnskaan 10 tghbaraw,pusu bi ga niqan seejiq Ngay-ngay nyusan Skangki ni tghbaraw bi seejiq Ngay-ngay nklaan hidaw, tgkingal sun knhbaraw mkndux seejiq Ngay-ngay kana Tay-wang, rahuq na hi do seejiq Ipaw, Kl-mu-kan ni Seejiq Tnpusu ni seejiq tnbarah. Klgan Seejiq Tnpusu o A-mis, Sa-ki-ra-ya ni Truku. 2014 hngkawas ka nsgan Hung-ring o smtama " mknhuway mkan" ni "mknhuway meudus" ka pusu na ni wada muda qntaan snpngan maa "Qmpringan alang mknhuway mtqiri kana talangan" duri ni maa" Qmpringan snpuan alang mknhuway Tay-wang". kari ddjiyun bi o kari A-mis ni kari Ngay-ngay Tay-wang. Endaan Prjingan bi hana knbgurah siida ka nsgan Hung-ring o "Mariu" sun. Kari hnang A-mis o mshrus msa elug kari na. Kiya ni wana gaga dxgal niqan alang Cang-cyaw sayang kiya. Snruan dha ka ini kbgrahi siida ka Hung-ring o maa 1 paru bi mkkndux qqhuni ni lala bi ana inu mkgarang sqapah qqhuni ka spriq Mu-rang, paah ta lipax qmita o mdka bi saw 1 qbhni "Hung-hwan mtrawah tlak." Kiya ni miyah thjil knbgurah dxgal hi ka seejiq Kl-mu-kan do "Hung-ring "sun dha haya tmhangan ka dxgal nii da. Kingal duri nkari dha o knxalan Cing siida mquri nsgan "hung" ni mdka hnang "hung"ni nangal na hiya. Dseejiq Ngay-ngay pusu na bi ka nsgan Hungring, lala ka qmpah dxgal. Shkawas snnii hari do wada mrana quri qpahun smbbarig smmalu ka pusu na da. Mtrana mttuku lala bi ka knkla kndsan seejiq, mtrana lala bi seejiq thowlang ptasan o pnaah nsgan Hung-ring kana(pnatas smmlaan Spi bitaq 2009 hngkawas o102 hiyi.) Kiya ni niqan kari ka " Thowlang ptasan ka tgpusu pnyahan qnpahan Hung-ring "msa. knlwaan Cing siida ka Hung-ring ka nnyusan Tay-tung hjan Knlwaan Ni-hung siida do knlwaan nsgan Hungring maa nnyusan S-kang-ki da, paah sbiq nyusan, nsgan kmlawa dxgal Hungring bitaq alang Hung-ring. 1940 hngkawas paah duri alang Hung-ring prnaan priyux hangan kulaw Hung-ring. Babaw miyah mlutut mangal Tay-wang ka Qpahan Ku-min-tu ngalan nyusan dxgal Hung-ring, rubang meeniq hini ka Qpahan nyusan S-kang-ki han,yasa babaw na hi o ini bi ksblaiq ka kklwaan ni wada kmpriyux ni laxan da. Paah 1947 hngkawas kika prajing balay tmngan nsgan Hung-ring bitaq sayang. Patas sspgan peadas patas o 950, hici do prihan 975. Ga mniq ska nsgan Hung-ring hi ka kska alang Ta-rung ni Pey-ring o niqan seejiq Ni-hung kingal sun 3 seejiq miyah thjil alang, ( alang tnhjilan seejiq Hay-ya-si-da ni miyah thjil taalang dgiyaq Ring-teyn) "seejiq alang dgiyaq Ring-tey" o tru klgan kiya o "Nan-kang(tg1 alang Ta-rung sun sayang) ","Cung-yey(tg2 alang Ta-rung sun sayang "ni"Pey-ring(alang Pey-ring sun saying)"kska na hi ka dalih Cung-yey(tg2 alang Ta-rung sun sayang o a alang Tey-wan(taalang seejiq Tey-wan). Dxgal Hnyigan dxgal Hung-ring o maa quri iiyax tghunat tgdaya msdgril bbaraw. Baang ryaxan hidaw o D-gi-yaq paru , baang nklaan hidaw o D-gi-yaq siyaw pnlaq nklaan hidaww, kska o breenux gbiyuk ayug. D-gi-yaq mu-hing 6 glang o dudux Dgiyaq mu-hing 6 glang D-gi-yaq siyaw pnlaq nklaan hidaw dalih hi ka smudal alang o alang muhing 6 glang. Babw tg2 tnegjiyalan talangan do pthnganan dha San-sing sun. kiya o dxgal Hung-ring tgplealay bi dxgal yahan mniq seejiq Kl-mu-kan. Knlgan dxgal nsgan nii o sgun dxgal gntuan blbilaq tasil, dxgal gntuan mnsunu, dxgal mqalux ni dxgal msbtunux 4 klgan. Dxgal gntuan blbilaq tasil ga quri ska , tghunat, yaa bi 4.100 kungcin knlabang. Dxgal gntuan mnsunu ga mkghak nklaan hidaw ni ryaxan hidaw, yaa bi 900 kungcin knlbangan. Dxgal mqalux o ga quri nklaan hidaw, yaa bi 500 kungcin knlbangan. Dxgal msbtunux o ga quri nklaan hidaw, ryaxan hidaw, yaa bi 700 kun-gchin knlbangan. Ska nsgan o lala bi yayung, ska na hi o mniyah paah tudu Dgiyaq paru paah ryaxan hidaw mquri nklaan hidaw qluli o yayung Sowhung, tgdaya o yayung Cingswi, Hung-ring, Wanri, Mataian dnii, Dgyaq siyaw pnlaq nklaan hidaw baang ryaxan hidaw paah tghunat mqquri tgdaya qluli mssbiq yayung Hua-lien. Kana nsgan o ga mniq pntasan tqrian tgdaya quri tgdaya, mgquri karat jiyax bgihur mtalux hari. Bbaraw kntlxan ni lala quyux, snpuan kntlxan hngkwasan o kska 22 ni 24 spngan, hkawasan knlala quyux na o kska 1.700 bitaq 2.000 kungri. Rbagan o qmuyux lala bi, duri ni krmuxan lala hari bgihur paru ; Misan o msdngu hari, kiya ni ida mquri muxul bi 4 karat ka karat na. Knhbragan seejiq Nsgan Hung-ring o tg3 bilaq bi hmbragan seejiq, pnkixan tgtruma bi kana mtqiri klwaan, knhbragan seejiq na o lala harih nsgan Kwang-san nyusan Tay-tung, nsgan Ci-ci nyusan Nan-tu. Ptyusan nniqan qqpahan euda Paah tgdaya bitaq tghunat o sgun : alang Ring-rung, Nanping, Pey-ring, Hung-yi, Hung-jin, Hung-cu, Hung-ri, Hung-sing, Tar-ung, San-sing, Sun-rung, Cang-cyaw. Supu kana do12 alang Qqpah pnyahan Qqpah nhuma Dxgal breenux ska nsgan Hung-ring ogntuan bnaqig dxgal yayung Sowhung ni Wanri, msbnbun bi dxgal, mtlala bi uuqun pnyahan qnpahan dxgal. Nsgan Hungring o pusu bi ska nsgan nyusan Hualien. Breenux gbiyuk ayug Huatung muda nsgan Hungring asi pslabang ptrawah ka hnyigan dxgal na, mglngug bi phmaan payay slaq dnii pnegalang. Prajing bi uuqun kndsan alang qmpah dxgal o mssula bi kana. Brah qmpringan pnsealu mqpah pusu qpahan ka qmpringan pnsluan pstutuy qpahan mqpah dxgal- qmpringan pkrana qmpah dxgal, dmudul snpsaan qmprngan qmpah dxgal smmalu kkbiyax kneudus biyuq beyluh o ngalan na mahun uumal pkbiyax keudus. Kmtuy payay, qrasan tmhkuan teykung, peekan uqun babaw uqan o qtaan bi hnyigan na kjiyax. Hngkawas knxalan Minko 50, 60 embbiyax bi jiyax siida niqan 10 sngari sapah qmpringan qmpah dxgal smmalu ka pkbiyax keudus biyuq beyluh, 70 hngkawas, mrana ka ddnuuy Taywang, niqan bi hangan mtqiri talangan mahan o miyah smbbarig Taywang kana, kiya o tgbasi biyuq beyluh, qsiya mahan rnabaw qhuni, sayang do wana Qpahan kmalaw nhuma Rutung, Qpahan kmlawa nhuma Yiensan, ni Qpahan kmlawa nhuma Hungrung Hualien ka ida ga smmalu na. Smnlaan na o niqan pusu qsiya dgiyaq, biyuq beyluh ,ni lnhqan usik mnihur op bnarah ida snalu Hungring uri.</FORM>
        <PHON kindOf="original">nsgan ħuŋ-ɾiŋ (kaɾi tɾuku : nsgan ħuŋ-ɾiŋ), pusu alaŋ kska njusan skaŋki. tgdaja ni ijax nklaan ħidaw tgdaja o mskijig nsgan sow-ħuŋ, nklaan ħidaw o mskijig nsgan ħuŋ-piŋ, tgħunat o mllutut nsgan kwanħu, ɾjaxan ħidaw o mskijig nsgan wan-ɾuŋ. ga ijax jajuŋ sowħuŋ, ʦja-kaŋ ni ma-taj-an, kska dxgal tudu dgijaq paɾu ni dgijaq sijaw pnlaq nklaan ħidaw, ga pusu nniqan dxgal s-kaŋ-ki ka bɾəənux gbijuk ajug ħua-tuŋ (gbijuk ajug taj-tuŋ), sbɾəənux o nniqan **%, dxgal əəajuŋ o niqan **%, kana do dxgal msħɾus kida. səəɟiq ŋaj-ŋaj o paɾu bi klgan səəɟiq ka ga mniq ska nsgan nii, jaa bi niqan * pnskaan ** tgħbaɾaw,pusu bi ga niqan səəɟiq ŋaj-ŋaj njusan skaŋki ni tgħbaɾaw bi səəɟiq ŋaj-ŋaj nklaan ħidaw, tgkiŋal sun knħbaɾaw mkndux səəɟiq ŋaj-ŋaj kana taj-waŋ, ɾaħuq na ħi do səəɟiq ipaw, kl-mu-kan ni səəɟiq tnpusu ni səəɟiq tnbaɾaħ. klgan səəɟiq tnpusu o a-mis, sa-ki-ɾa-ja ni tɾuku. **** ħŋkawas ka nsgan ħuŋ-ɾiŋ o smtama " mknħuwaj mkan" ni "mknħuwaj məudus" ka pusu na ni wada muda qntaan snpŋan maa "qmpɾiŋan alaŋ mknħuwaj mtqiɾi kana talaŋan" duɾi ni maa" qmpɾiŋan snpuan alaŋ mknħuwaj taj-waŋ". kaɾi ddɟijun bi o kaɾi a-mis ni kaɾi ŋaj-ŋaj taj-waŋ. əndaan pɾɟiŋan bi ħana knbguɾaħ siida ka nsgan ħuŋ-ɾiŋ o "maɾiu" sun. kaɾi ħnaŋ a-mis o msħɾus msa əlug kaɾi na. kija ni wana gaga dxgal niqan alaŋ ʦaŋ-ʦjaw sajaŋ kija. snɾuan dħa ka ini kbgɾaħi siida ka ħuŋ-ɾiŋ o maa * paɾu bi mkkndux qqħuni ni lala bi ana inu mkgaɾaŋ sqapaħ qqħuni ka spɾiq mu-ɾaŋ, paaħ ta lipax qmita o mdka bi saw * qbħni "ħuŋ-ħwan mtɾawaħ tlak." kija ni mijaħ tħɟil knbguɾaħ dxgal ħi ka səəɟiq kl-mu-kan do "ħuŋ-ɾiŋ "sun dħa ħaja tmħaŋan ka dxgal nii da. kiŋal duɾi nkaɾi dħa o knxalan ʦiŋ siida mquɾi nsgan "ħuŋ" ni mdka ħnaŋ "ħuŋ"ni naŋal na ħija. dsəəɟiq ŋaj-ŋaj pusu na bi ka nsgan ħuŋɾiŋ, lala ka qmpaħ dxgal. sħkawas snnii ħaɾi do wada mɾana quɾi qpaħun smbbaɾig smmalu ka pusu na da. mtɾana mttuku lala bi ka knkla kndsan səəɟiq, mtɾana lala bi səəɟiq tħowlaŋ ptasan o pnaaħ nsgan ħuŋ-ɾiŋ kana(pnatas smmlaan spi bitaq **** ħŋkawas o*** ħiji.) kija ni niqan kaɾi ka " tħowlaŋ ptasan ka tgpusu pnjaħan qnpaħan ħuŋ-ɾiŋ "msa. knlwaan ʦiŋ siida ka ħuŋ-ɾiŋ ka nnjusan taj-tuŋ ħɟan knlwaan ni-ħuŋ siida do knlwaan nsgan ħuŋɾiŋ maa nnjusan s-kaŋ-ki da, paaħ sbiq njusan, nsgan kmlawa dxgal ħuŋɾiŋ bitaq alaŋ ħuŋ-ɾiŋ. **** ħŋkawas paaħ duɾi alaŋ ħuŋ-ɾiŋ pɾnaan pɾijux ħaŋan kulaw ħuŋ-ɾiŋ. babaw mijaħ mlutut maŋal taj-waŋ ka qpaħan ku-min-tu ŋalan njusan dxgal ħuŋ-ɾiŋ, ɾubaŋ məəniq ħini ka qpaħan njusan s-kaŋ-ki ħan,jasa babaw na ħi o ini bi ksblaiq ka kklwaan ni wada kmpɾijux ni laxan da. paaħ **** ħŋkawas kika pɾaɟiŋ balaj tmŋan nsgan ħuŋ-ɾiŋ bitaq sajaŋ. patas sspgan pəadas patas o ***, ħiʦi do pɾiħan ***. ga mniq ska nsgan ħuŋ-ɾiŋ ħi ka kska alaŋ ta-ɾuŋ ni pə-ɾiŋ o niqan səəɟiq ni-ħuŋ kiŋal sun * səəɟiq mijaħ tħɟil alaŋ, ( alaŋ tnħɟilan səəɟiq ħaj-ja-si-da ni mijaħ tħɟil taalaŋ dgijaq ɾiŋ-tən) "səəɟiq alaŋ dgijaq ɾiŋ-tə" o tɾu klgan kija o "nan-kaŋ(tg* alaŋ ta-ɾuŋ sun sajaŋ) ","ʦuŋ-jə(tg* alaŋ ta-ɾuŋ sun sajaŋ "ni"pə-ɾiŋ(alaŋ pə-ɾiŋ sun sajiŋ)"kska na ħi ka daliħ ʦuŋ-jə(tg* alaŋ ta-ɾuŋ sun sajaŋ o a alaŋ tə-wan(taalaŋ səəɟiq tə-wan). dxgal ħnjigan dxgal ħuŋ-ɾiŋ o maa quɾi iijax tgħunat tgdaja msdgɾil bbaɾaw. baaŋ ɾjaxan ħidaw o d-gi-jaq paɾu , baaŋ nklaan ħidaw o d-gi-jaq sijaw pnlaq nklaan ħidaww, kska o bɾəənux gbijuk ajug. d-gi-jaq mu-ħiŋ * glaŋ o dudux dgijaq mu-ħiŋ * glaŋ d-gi-jaq sijaw pnlaq nklaan ħidaw daliħ ħi ka smudal alaŋ o alaŋ muħiŋ * glaŋ. babw tg* tnəgɟijalan talaŋan do ptħŋanan dħa san-siŋ sun. kija o dxgal ħuŋ-ɾiŋ tgpləalaj bi dxgal jaħan mniq səəɟiq kl-mu-kan. knlgan dxgal nsgan nii o sgun dxgal gntuan blbilaq tasil, dxgal gntuan mnsunu, dxgal mqalux ni dxgal msbtunux * klgan. dxgal gntuan blbilaq tasil ga quɾi ska , tgħunat, jaa bi *.*** kuŋʦin knlabaŋ. dxgal gntuan mnsunu ga mkgħak nklaan ħidaw ni ɾjaxan ħidaw, jaa bi *** kuŋʦin knlbaŋan. dxgal mqalux o ga quɾi nklaan ħidaw, jaa bi *** kuŋʦin knlbaŋan. dxgal msbtunux o ga quɾi nklaan ħidaw, ɾjaxan ħidaw, jaa bi *** kun-gʦħin knlbaŋan. ska nsgan o lala bi jajuŋ, ska na ħi o mnijaħ paaħ tudu dgijaq paɾu paaħ ɾjaxan ħidaw mquɾi nklaan ħidaw qluli o jajuŋ sowħuŋ, tgdaja o jajuŋ ʦiŋswi, ħuŋ-ɾiŋ, wanɾi, mataian dnii, dgjaq sijaw pnlaq nklaan ħidaw baaŋ ɾjaxan ħidaw paaħ tgħunat mqquɾi tgdaja qluli mssbiq jajuŋ ħua-liən. kana nsgan o ga mniq pntasan tqɾian tgdaja quɾi tgdaja, mgquɾi kaɾat ɟijax bgiħuɾ mtalux ħaɾi. bbaɾaw kntlxan ni lala qujux, snpuan kntlxan ħŋkwasan o kska ** ni ** spŋan, ħkawasan knlala qujux na o kska *.*** bitaq *.*** kuŋɾi. ɾbagan o qmujux lala bi, duɾi ni kɾmuxan lala ħaɾi bgiħuɾ paɾu ; misan o msdŋu ħaɾi, kija ni ida mquɾi muxul bi * kaɾat ka kaɾat na. knħbɾagan səəɟiq nsgan ħuŋ-ɾiŋ o tg* bilaq bi ħmbɾagan səəɟiq, pnkixan tgtɾuma bi kana mtqiɾi klwaan, knħbɾagan səəɟiq na o lala ħaɾiħ nsgan kwaŋ-san njusan taj-tuŋ, nsgan ʦi-ʦi njusan nan-tu. ptjusan nniqan qqpaħan əuda paaħ tgdaja bitaq tgħunat o sgun : alaŋ ɾiŋ-ɾuŋ, nanpiŋ, pə-ɾiŋ, ħuŋ-ji, ħuŋ-ɟin, ħuŋ-ʦu, ħuŋ-ɾi, ħuŋ-siŋ, taɾ-uŋ, san-siŋ, sun-ɾuŋ, ʦaŋ-ʦjaw. supu kana do** alaŋ qqpaħ pnjaħan qqpaħ nħuma dxgal bɾəənux ska nsgan ħuŋ-ɾiŋ ogntuan bnaqig dxgal jajuŋ sowħuŋ ni wanɾi, msbnbun bi dxgal, mtlala bi uuqun pnjaħan qnpaħan dxgal. nsgan ħuŋɾiŋ o pusu bi ska nsgan njusan ħualiən. bɾəənux gbijuk ajug ħuatuŋ muda nsgan ħuŋɾiŋ asi pslabaŋ ptɾawaħ ka ħnjigan dxgal na, mglŋug bi pħmaan pajaj slaq dnii pnəgalaŋ. pɾaɟiŋ bi uuqun kndsan alaŋ qmpaħ dxgal o mssula bi kana. bɾaħ qmpɾiŋan pnsəalu mqpaħ pusu qpaħan ka qmpɾiŋan pnsluan pstutuj qpaħan mqpaħ dxgal- qmpɾiŋan pkɾana qmpaħ dxgal, dmudul snpsaan qmpɾŋan qmpaħ dxgal smmalu kkbijax knəudus bijuq bəluħ o ŋalan na maħun uumal pkbijax kəudus. kmtuj pajaj, qɾasan tmħkuan təkuŋ, pəəkan uqun babaw uqan o qtaan bi ħnjigan na kɟijax. ħŋkawas knxalan minko **, ** əmbbijax bi ɟijax siida niqan ** sŋaɾi sapaħ qmpɾiŋan qmpaħ dxgal smmalu ka pkbijax kəudus bijuq bəluħ, ** ħŋkawas, mɾana ka ddnuuj tajwaŋ, niqan bi ħaŋan mtqiɾi talaŋan maħan o mijaħ smbbaɾig tajwaŋ kana, kija o tgbasi bijuq bəluħ, qsija maħan ɾnabaw qħuni, sajaŋ do wana qpaħan kmalaw nħuma ɾutuŋ, qpaħan kmlawa nħuma jiənsan, ni qpaħan kmlawa nħuma ħuŋɾuŋ ħualiən ka ida ga smmalu na. smnlaan na o niqan pusu qsija dgijaq, bijuq bəluħ ,ni lnħqan usik mniħuɾ op bnaɾaħ ida snalu ħuŋɾiŋ uɾi.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Nsgan Hung-ring (kari Truku : Nsgan Hung-ring), pusu alang kska nyusan Skangki. Tgdaya ni iyax nklaan hidaw tgdaya o mskiyig nsgan Sow-hung, nklaan hidaw o mskiyig nsgan Hung-ping, tghunat o mllutut nsgan Kwanhu, ryaxan hidaw o mskiyig nsgan Wan-rung. Ga iyax yayung Sowhung, Cya-kang ni Ma-tay-an, kska dxgal tudu Dgiyaq Paru ni Dgiyaq siyaw pnlaq nklaan hidaw, ga pusu nniqan dxgal S-kang-ki ka breenux gbiyuk ayug Hua-tung (gbiyuk ayug Tay-tung), sbreenux o nniqan 45%, dxgal eyeyayung o niqan 30%, kana do dxgal mshrus kida. Seejiq Ngay-ngay o paru bi klgan seejiq ka ga mniq ska nsgan nii, yaa bi niqan 6 pnskaan 10 tghbaraw,pusu bi ga niqan seejiq Ngay-ngay nyusan Skangki ni tghbaraw bi seejiq Ngay-ngay nklaan hidaw, tgkingal sun knhbaraw mkndux seejiq Ngay-ngay kana Tay-wang, rahuq na hi do seejiq Ipaw, Kl-mu-kan ni Seejiq Tnpusu ni seejiq tnbarah. Klgan Seejiq Tnpusu o A-mis, Sa-ki-ra-ya ni Truku. 2014 hngkawas ka nsgan Hung-ring o smtama " mknhuway mkan" ni "mknhuway meudus" ka pusu na ni wada muda qntaan snpngan maa "Qmpringan alang mknhuway mtqiri kana talangan" duri ni maa" Qmpringan snpuan alang mknhuway Tay-wang". kari ddjiyun bi o kari A-mis ni kari Ngay-ngay Tay-wang. Endaan Prjingan bi hana knbgurah siida ka nsgan Hung-ring o "Mariu" sun. Kari hnang A-mis o mshrus msa elug kari na. Kiya ni wana gaga dxgal niqan alang Cang-cyaw sayang kiya. Snruan dha ka ini kbgrahi siida ka Hung-ring o maa 1 paru bi mkkndux qqhuni ni lala bi ana inu mkgarang sqapah qqhuni ka spriq Mu-rang, paah ta lipax qmita o mdka bi saw 1 qbhni "Hung-hwan mtrawah tlak." Kiya ni miyah thjil knbgurah dxgal hi ka seejiq Kl-mu-kan do "Hung-ring "sun dha haya tmhangan ka dxgal nii da. Kingal duri nkari dha o knxalan Cing siida mquri nsgan "hung" ni mdka hnang "hung"ni nangal na hiya. Dseejiq Ngay-ngay pusu na bi ka nsgan Hungring, lala ka qmpah dxgal. Shkawas snnii hari do wada mrana quri qpahun smbbarig smmalu ka pusu na da. Mtrana mttuku lala bi ka knkla kndsan seejiq, mtrana lala bi seejiq thowlang ptasan o pnaah nsgan Hung-ring kana(pnatas smmlaan Spi bitaq 2009 hngkawas o102 hiyi.) Kiya ni niqan kari ka " Thowlang ptasan ka tgpusu pnyahan qnpahan Hung-ring "msa. knlwaan Cing siida ka Hung-ring ka nnyusan Tay-tung hjan Knlwaan Ni-hung siida do knlwaan nsgan Hungring maa nnyusan S-kang-ki da, paah sbiq nyusan, nsgan kmlawa dxgal Hungring bitaq alang Hung-ring. 1940 hngkawas paah duri alang Hung-ring prnaan priyux hangan kulaw Hung-ring. Babaw miyah mlutut mangal Tay-wang ka Qpahan Ku-min-tu ngalan nyusan dxgal Hung-ring, rubang meeniq hini ka Qpahan nyusan S-kang-ki han,yasa babaw na hi o ini bi ksblaiq ka kklwaan ni wada kmpriyux ni laxan da. Paah 1947 hngkawas kika prajing balay tmngan nsgan Hung-ring bitaq sayang. Patas sspgan peadas patas o 950, hici do prihan 975. Ga mniq ska nsgan Hung-ring hi ka kska alang Ta-rung ni Pey-ring o niqan seejiq Ni-hung kingal sun 3 seejiq miyah thjil alang, ( alang tnhjilan seejiq Hay-ya-si-da ni miyah thjil taalang dgiyaq Ring-teyn) "seejiq alang dgiyaq Ring-tey" o tru klgan kiya o "Nan-kang(tg1 alang Ta-rung sun sayang) ","Cung-yey(tg2 alang Ta-rung sun sayang "ni"Pey-ring(alang Pey-ring sun saying)"kska na hi ka dalih Cung-yey(tg2 alang Ta-rung sun sayang o a alang Tey-wan(taalang seejiq Tey-wan). Dxgal Hnyigan dxgal Hung-ring o maa quri iiyax tghunat tgdaya msdgril bbaraw. Baang ryaxan hidaw o D-gi-yaq paru , baang nklaan hidaw o D-gi-yaq siyaw pnlaq nklaan hidaww, kska o breenux gbiyuk ayug. D-gi-yaq mu-hing 6 glang o dudux Dgiyaq mu-hing 6 glang D-gi-yaq siyaw pnlaq nklaan hidaw dalih hi ka smudal alang o alang muhing 6 glang. Babw tg2 tnegjiyalan talangan do pthnganan dha San-sing sun. kiya o dxgal Hung-ring tgplealay bi dxgal yahan mniq seejiq Kl-mu-kan. Knlgan dxgal nsgan nii o sgun dxgal gntuan blbilaq tasil, dxgal gntuan mnsunu, dxgal mqalux ni dxgal msbtunux 4 klgan. Dxgal gntuan blbilaq tasil ga quri ska , tghunat, yaa bi 4.100 kungcin knlabang. Dxgal gntuan mnsunu ga mkghak nklaan hidaw ni ryaxan hidaw, yaa bi 900 kungcin knlbangan. Dxgal mqalux o ga quri nklaan hidaw, yaa bi 500 kungcin knlbangan. Dxgal msbtunux o ga quri nklaan hidaw, ryaxan hidaw, yaa bi 700 kun-gchin knlbangan. Ska nsgan o lala bi yayung, ska na hi o mniyah paah tudu Dgiyaq paru paah ryaxan hidaw mquri nklaan hidaw qluli o yayung Sowhung, tgdaya o yayung Cingswi, Hung-ring, Wanri, Mataian dnii, Dgyaq siyaw pnlaq nklaan hidaw baang ryaxan hidaw paah tghunat mqquri tgdaya qluli mssbiq yayung Hua-lien. Kana nsgan o ga mniq pntasan tqrian tgdaya quri tgdaya, mgquri karat jiyax bgihur mtalux hari. Bbaraw kntlxan ni lala quyux, snpuan kntlxan hngkwasan o kska 22 ni 24 spngan, hkawasan knlala quyux na o kska 1.700 bitaq 2.000 kungri. Rbagan o qmuyux lala bi, duri ni krmuxan lala hari bgihur paru ; Misan o msdngu hari, kiya ni ida mquri muxul bi 4 karat ka karat na. Knhbragan seejiq Nsgan Hung-ring o tg3 bilaq bi hmbragan seejiq, pnkixan tgtruma bi kana mtqiri klwaan, knhbragan seejiq na o lala harih nsgan Kwang-san nyusan Tay-tung, nsgan Ci-ci nyusan Nan-tu. Ptyusan nniqan qqpahan euda Paah tgdaya bitaq tghunat o sgun : alang Ring-rung, Nanping, Pey-ring, Hung-yi, Hung-jin, Hung-cu, Hung-ri, Hung-sing, Tar-ung, San-sing, Sun-rung, Cang-cyaw. Supu kana do12 alang Qqpah pnyahan Qqpah nhuma Dxgal breenux ska nsgan Hung-ring ogntuan bnaqig dxgal yayung Sowhung ni Wanri, msbnbun bi dxgal, mtlala bi uuqun pnyahan qnpahan dxgal. Nsgan Hungring o pusu bi ska nsgan nyusan Hualien. Breenux gbiyuk ayug Huatung muda nsgan Hungring asi pslabang ptrawah ka hnyigan dxgal na, mglngug bi phmaan payay slaq dnii pnegalang. Prajing bi uuqun kndsan alang qmpah dxgal o mssula bi kana. Brah qmpringan pnsealu mqpah pusu qpahan ka qmpringan pnsluan pstutuy qpahan mqpah dxgal- qmpringan pkrana qmpah dxgal, dmudul snpsaan qmprngan qmpah dxgal smmalu kkbiyax kneudus biyuq beyluh o ngalan na mahun uumal pkbiyax keudus. Kmtuy payay, qrasan tmhkuan teykung, peekan uqun babaw uqan o qtaan bi hnyigan na kjiyax. Hngkawas knxalan Minko 50, 60 embbiyax bi jiyax siida niqan 10 sngari sapah qmpringan qmpah dxgal smmalu ka pkbiyax keudus biyuq beyluh, 70 hngkawas, mrana ka ddnuuy Taywang, niqan bi hangan mtqiri talangan mahan o miyah smbbarig Taywang kana, kiya o tgbasi biyuq beyluh, qsiya mahan rnabaw qhuni, sayang do wana Qpahan kmalaw nhuma Rutung, Qpahan kmlawa nhuma Yiensan, ni Qpahan kmlawa nhuma Hungrung Hualien ka ida ga smmalu na. Smnlaan na o niqan pusu qsiya dgiyaq, biyuq beyluh ,ni lnhqan usik mnihur op bnarah ida snalu Hungring uri.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">nsgan ħuŋ-ɾiŋ (kaɾi tɾuku : nsgan ħuŋ-ɾiŋ), pusu alaŋ kska njusan skaŋki. tgdaja ni ijax nklaan ħidaw tgdaja o mskijig nsgan sow-ħuŋ, nklaan ħidaw o mskijig nsgan ħuŋ-piŋ, tgħunat o mllutut nsgan kwanħu, ɾjaxan ħidaw o mskijig nsgan wan-ɾuŋ. ga ijax jajuŋ sowħuŋ, ʦja-kaŋ ni ma-taj-an, kska dxgal tudu dgijaq paɾu ni dgijaq sijaw pnlaq nklaan ħidaw, ga pusu nniqan dxgal s-kaŋ-ki ka bɾəənux gbijuk ajug ħua-tuŋ (gbijuk ajug taj-tuŋ), sbɾəənux o nniqan **%, dxgal əəajuŋ o niqan **%, kana do dxgal msħɾus kida. səəɟiq ŋaj-ŋaj o paɾu bi klgan səəɟiq ka ga mniq ska nsgan nii, jaa bi niqan * pnskaan ** tgħbaɾaw,pusu bi ga niqan səəɟiq ŋaj-ŋaj njusan skaŋki ni tgħbaɾaw bi səəɟiq ŋaj-ŋaj nklaan ħidaw, tgkiŋal sun knħbaɾaw mkndux səəɟiq ŋaj-ŋaj kana taj-waŋ, ɾaħuq na ħi do səəɟiq ipaw, kl-mu-kan ni səəɟiq tnpusu ni səəɟiq tnbaɾaħ. klgan səəɟiq tnpusu o a-mis, sa-ki-ɾa-ja ni tɾuku. **** ħŋkawas ka nsgan ħuŋ-ɾiŋ o smtama " mknħuwaj mkan" ni "mknħuwaj məudus" ka pusu na ni wada muda qntaan snpŋan maa "qmpɾiŋan alaŋ mknħuwaj mtqiɾi kana talaŋan" duɾi ni maa" qmpɾiŋan snpuan alaŋ mknħuwaj taj-waŋ". kaɾi ddɟijun bi o kaɾi a-mis ni kaɾi ŋaj-ŋaj taj-waŋ. əndaan pɾɟiŋan bi ħana knbguɾaħ siida ka nsgan ħuŋ-ɾiŋ o "maɾiu" sun. kaɾi ħnaŋ a-mis o msħɾus msa əlug kaɾi na. kija ni wana gaga dxgal niqan alaŋ ʦaŋ-ʦjaw sajaŋ kija. snɾuan dħa ka ini kbgɾaħi siida ka ħuŋ-ɾiŋ o maa * paɾu bi mkkndux qqħuni ni lala bi ana inu mkgaɾaŋ sqapaħ qqħuni ka spɾiq mu-ɾaŋ, paaħ ta lipax qmita o mdka bi saw * qbħni "ħuŋ-ħwan mtɾawaħ tlak." kija ni mijaħ tħɟil knbguɾaħ dxgal ħi ka səəɟiq kl-mu-kan do "ħuŋ-ɾiŋ "sun dħa ħaja tmħaŋan ka dxgal nii da. kiŋal duɾi nkaɾi dħa o knxalan ʦiŋ siida mquɾi nsgan "ħuŋ" ni mdka ħnaŋ "ħuŋ"ni naŋal na ħija. dsəəɟiq ŋaj-ŋaj pusu na bi ka nsgan ħuŋɾiŋ, lala ka qmpaħ dxgal. sħkawas snnii ħaɾi do wada mɾana quɾi qpaħun smbbaɾig smmalu ka pusu na da. mtɾana mttuku lala bi ka knkla kndsan səəɟiq, mtɾana lala bi səəɟiq tħowlaŋ ptasan o pnaaħ nsgan ħuŋ-ɾiŋ kana(pnatas smmlaan spi bitaq **** ħŋkawas o*** ħiji.) kija ni niqan kaɾi ka " tħowlaŋ ptasan ka tgpusu pnjaħan qnpaħan ħuŋ-ɾiŋ "msa. knlwaan ʦiŋ siida ka ħuŋ-ɾiŋ ka nnjusan taj-tuŋ ħɟan knlwaan ni-ħuŋ siida do knlwaan nsgan ħuŋɾiŋ maa nnjusan s-kaŋ-ki da, paaħ sbiq njusan, nsgan kmlawa dxgal ħuŋɾiŋ bitaq alaŋ ħuŋ-ɾiŋ. **** ħŋkawas paaħ duɾi alaŋ ħuŋ-ɾiŋ pɾnaan pɾijux ħaŋan kulaw ħuŋ-ɾiŋ. babaw mijaħ mlutut maŋal taj-waŋ ka qpaħan ku-min-tu ŋalan njusan dxgal ħuŋ-ɾiŋ, ɾubaŋ məəniq ħini ka qpaħan njusan s-kaŋ-ki ħan,jasa babaw na ħi o ini bi ksblaiq ka kklwaan ni wada kmpɾijux ni laxan da. paaħ **** ħŋkawas kika pɾaɟiŋ balaj tmŋan nsgan ħuŋ-ɾiŋ bitaq sajaŋ. patas sspgan pəadas patas o ***, ħiʦi do pɾiħan ***. ga mniq ska nsgan ħuŋ-ɾiŋ ħi ka kska alaŋ ta-ɾuŋ ni pə-ɾiŋ o niqan səəɟiq ni-ħuŋ kiŋal sun * səəɟiq mijaħ tħɟil alaŋ, ( alaŋ tnħɟilan səəɟiq ħaj-ja-si-da ni mijaħ tħɟil taalaŋ dgijaq ɾiŋ-tən) "səəɟiq alaŋ dgijaq ɾiŋ-tə" o tɾu klgan kija o "nan-kaŋ(tg* alaŋ ta-ɾuŋ sun sajaŋ) ","ʦuŋ-jə(tg* alaŋ ta-ɾuŋ sun sajaŋ "ni"pə-ɾiŋ(alaŋ pə-ɾiŋ sun sajiŋ)"kska na ħi ka daliħ ʦuŋ-jə(tg* alaŋ ta-ɾuŋ sun sajaŋ o a alaŋ tə-wan(taalaŋ səəɟiq tə-wan). dxgal ħnjigan dxgal ħuŋ-ɾiŋ o maa quɾi iijax tgħunat tgdaja msdgɾil bbaɾaw. baaŋ ɾjaxan ħidaw o d-gi-jaq paɾu , baaŋ nklaan ħidaw o d-gi-jaq sijaw pnlaq nklaan ħidaww, kska o bɾəənux gbijuk ajug. d-gi-jaq mu-ħiŋ * glaŋ o dudux dgijaq mu-ħiŋ * glaŋ d-gi-jaq sijaw pnlaq nklaan ħidaw daliħ ħi ka smudal alaŋ o alaŋ muħiŋ * glaŋ. babw tg* tnəgɟijalan talaŋan do ptħŋanan dħa san-siŋ sun. kija o dxgal ħuŋ-ɾiŋ tgpləalaj bi dxgal jaħan mniq səəɟiq kl-mu-kan. knlgan dxgal nsgan nii o sgun dxgal gntuan blbilaq tasil, dxgal gntuan mnsunu, dxgal mqalux ni dxgal msbtunux * klgan. dxgal gntuan blbilaq tasil ga quɾi ska , tgħunat, jaa bi *.*** kuŋʦin knlabaŋ. dxgal gntuan mnsunu ga mkgħak nklaan ħidaw ni ɾjaxan ħidaw, jaa bi *** kuŋʦin knlbaŋan. dxgal mqalux o ga quɾi nklaan ħidaw, jaa bi *** kuŋʦin knlbaŋan. dxgal msbtunux o ga quɾi nklaan ħidaw, ɾjaxan ħidaw, jaa bi *** kun-gʦħin knlbaŋan. ska nsgan o lala bi jajuŋ, ska na ħi o mnijaħ paaħ tudu dgijaq paɾu paaħ ɾjaxan ħidaw mquɾi nklaan ħidaw qluli o jajuŋ sowħuŋ, tgdaja o jajuŋ ʦiŋswi, ħuŋ-ɾiŋ, wanɾi, mataian dnii, dgjaq sijaw pnlaq nklaan ħidaw baaŋ ɾjaxan ħidaw paaħ tgħunat mqquɾi tgdaja qluli mssbiq jajuŋ ħua-liən. kana nsgan o ga mniq pntasan tqɾian tgdaja quɾi tgdaja, mgquɾi kaɾat ɟijax bgiħuɾ mtalux ħaɾi. bbaɾaw kntlxan ni lala qujux, snpuan kntlxan ħŋkwasan o kska ** ni ** spŋan, ħkawasan knlala qujux na o kska *.*** bitaq *.*** kuŋɾi. ɾbagan o qmujux lala bi, duɾi ni kɾmuxan lala ħaɾi bgiħuɾ paɾu ; misan o msdŋu ħaɾi, kija ni ida mquɾi muxul bi * kaɾat ka kaɾat na. knħbɾagan səəɟiq nsgan ħuŋ-ɾiŋ o tg* bilaq bi ħmbɾagan səəɟiq, pnkixan tgtɾuma bi kana mtqiɾi klwaan, knħbɾagan səəɟiq na o lala ħaɾiħ nsgan kwaŋ-san njusan taj-tuŋ, nsgan ʦi-ʦi njusan nan-tu. ptjusan nniqan qqpaħan əuda paaħ tgdaja bitaq tgħunat o sgun : alaŋ ɾiŋ-ɾuŋ, nanpiŋ, pə-ɾiŋ, ħuŋ-ji, ħuŋ-ɟin, ħuŋ-ʦu, ħuŋ-ɾi, ħuŋ-siŋ, taɾ-uŋ, san-siŋ, sun-ɾuŋ, ʦaŋ-ʦjaw. supu kana do** alaŋ qqpaħ pnjaħan qqpaħ nħuma dxgal bɾəənux ska nsgan ħuŋ-ɾiŋ ogntuan bnaqig dxgal jajuŋ sowħuŋ ni wanɾi, msbnbun bi dxgal, mtlala bi uuqun pnjaħan qnpaħan dxgal. nsgan ħuŋɾiŋ o pusu bi ska nsgan njusan ħualiən. bɾəənux gbijuk ajug ħuatuŋ muda nsgan ħuŋɾiŋ asi pslabaŋ ptɾawaħ ka ħnjigan dxgal na, mglŋug bi pħmaan pajaj slaq dnii pnəgalaŋ. pɾaɟiŋ bi uuqun kndsan alaŋ qmpaħ dxgal o mssula bi kana. bɾaħ qmpɾiŋan pnsəalu mqpaħ pusu qpaħan ka qmpɾiŋan pnsluan pstutuj qpaħan mqpaħ dxgal- qmpɾiŋan pkɾana qmpaħ dxgal, dmudul snpsaan qmpɾŋan qmpaħ dxgal smmalu kkbijax knəudus bijuq bəluħ o ŋalan na maħun uumal pkbijax kəudus. kmtuj pajaj, qɾasan tmħkuan təkuŋ, pəəkan uqun babaw uqan o qtaan bi ħnjigan na kɟijax. ħŋkawas knxalan minko **, ** əmbbijax bi ɟijax siida niqan ** sŋaɾi sapaħ qmpɾiŋan qmpaħ dxgal smmalu ka pkbijax kəudus bijuq bəluħ, ** ħŋkawas, mɾana ka ddnuuj tajwaŋ, niqan bi ħaŋan mtqiɾi talaŋan maħan o mijaħ smbbaɾig tajwaŋ kana, kija o tgbasi bijuq bəluħ, qsija maħan ɾnabaw qħuni, sajaŋ do wana qpaħan kmalaw nħuma ɾutuŋ, qpaħan kmlawa nħuma jiənsan, ni qpaħan kmlawa nħuma ħuŋɾuŋ ħualiən ka ida ga smmalu na. smnlaan na o niqan pusu qsija dgijaq, bijuq bəluħ ,ni lnħqan usik mniħuɾ op bnaɾaħ ida snalu ħuŋɾiŋ uɾi.</PHON>
    </S>
</TEXT>