<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Nsgan_Sing-ceng" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Nsgan_Sing-ceng" copyright="CC BY-SA" citation="Nsgan_Sing-ceng. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Nsgan_Sing-ceng" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Nsgan_Sing-ceng, title = Nsgan_Sing-ceng, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Nsgan_Sing-ceng} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Nsgan Sing-ceng(kari Truku : alang Paru, kari A-mis/Pang-cah o Su-da-da-tan sun, kari Klmukan o Sin-sya-hiong). Tnhangan seuxal o Tu-ru-man(Tru-wan) aji uri o Ta-ru-wan(T-ru-wan). Ga mniq tgdaya nyusan Hua-lien Tay-wang. Tgdaya ni ryaxan hidaw o mlutut nsgan B-su-ring, nklaan hidaw o mlutut Gsilung paru, tghunat o msseayus ayug Mey-run ni alang paur Hua-lien. Knlbangan dxgal o 29.4095 2 psrurul km. Mlutut dha alang paru Hua-lien o tgbilaq bi knlbngan dxgal nsgan kana nyusan. Nsgan nii o rhngun Hua-lien, nniqan na nkiya dxgal o mllkuh ddgiyaq mssiyaw gsilung paru, niqan sun "Sbsuk daan Sing-ceng" tmhangan uri. - pnlaq gsilung o paah tghunat Ci-sing-tan bitaq tgdaya qqtaan ssiyaw gsilung paru saw whwihingan. pnyahan kngkinga nanak uuqun qnpahan dxgal na o lala bi ni niqan bi kingal nanak pnskraya tndxgal na. qyqaya btunux ni pnyahan knsyangan smnlaan bbtunux mrana lala bi. Malan saw mgseesu bi hnyaan dseejiq alang, niqan bybiyax pkrana rrrigaw qqtaan. nsgan Sing-ceng o niqan 1 suyang bi tnhangan "Suyang bi alang qsurux man-bu " sun. "Man-bu" nii o balay bi pusu kari niya o grig 1 klgan grig mpgriq mlglug Cung-mey-cu, uyas ni grig na o hhmut tqqaras peiyah kana lnglungan na ini purug uuda Yasa msllutut alang paru Hua-lien ni mdha dha nsgan Cian ni maa mqlahang elealang alang paru Hua-lien. Seupu kana elealang hmragan hiyi o 20 sngari kbuhug. Tgkingal tgparu bi pusu sbrigan Cya-ru-hu, HOLA o gaga mniq nsgan nii. Dxgal Hnyigan dxgal Kana nniqan nsgan Sing-ceng o tggaaw msbbreenux dxgal, yaa bi 97% ka dxgal bbreenux, bbaraw ka tghunat tgdaya, dgril ka nklaan hidaw ryaxan hidaw, knbragan tghunat tgdaya o 16 kungri, Knlbangan nklaan hidaw ryaxan hidaw o 5 kungri. Niqan endaan yyeayung Mey-run, San-san ni S-bi-ki. Rahuq na qmpah dxgal ni qmpah tmqsurux ka quri pnyahan qnpahan o prrana smmalu qyqaya bbtunux o embiyax mtrana bi uri. Kska klwaan nsgan Sing-ceng o sgun 8 alang : alang Sing-ceng, Sun-an, Kan-ri, Ta-han, Pey-pu, Cya-ring, Cya-ri, Cya-sing. Kana nsgan o sgun tgdaya Sing-ceng ni tghunat Sing-ceng 2 paru nniqan duri, ayug San-san ka ayus dha nniqan nii.12 kungri ka ppnyaxan dha. Tgdaya Sing-ceng o kana 2 alang Sing-ceng ni Sun-an msdalih Saan rmigawq qmita nkana Truku nKlwaan ni elug paru Su-hua, ptasan tgska Bsu-ring, ptasan bilaq Sing-ceng, Pyaan tdruy qrngul Sing-ceng, Sapah thkmuan utux Sing-ceng, Rwaan nkana Sing-ceng ni ida elug nealang Sing-ceng dnii ka seangal na hangan ngsan niya ka snlaan elealang ga mniq tgdaya Sing-ceng hiya. Kiya ni hini o wana 25 kbkuy bi ka hmbragan hiyi dha ni nniqan dha kana ngsan 1 tnegmstatan. Tghunat Singceng o kana Pey-pu, Cya-ri, Ta-han, Kan-ri, Cya-sing ni Cya-ring nnii 6 alang. Niqan kana nsgan tglala bi hmbragan seejiq kida. Yaa bi 3 kungri hntyaqan dha klwaan alang paru Hua-lien. Pyaan tdruy qrngul Peypu, qpahan ngsan Sing-ceng ni qpahan sspug sapah, qmpringan mqpah dxgal, sapah pdsan patas, spuhan mrata klwaan, Ci-sing-tan, trilan asu skiya Hua-lien, pusu nniqan asu skiya mrata Cya-san, paru ptasan dduuy Ta-han, ptasan tgbaraw Hay-sing, ptasan tgska Sing-ceng, qpahan biyax samaw Tay-wang ni Cya-re-hu nnii pusu dnuuy o nii mniq tghunat Sing-ceng kana. Karat Mquri karat kratan mtarux hari ka karat bgihur, 1 hngkawas kana nsgan snpuan ka kntlxan na o ses 22.5 tu. Snpuan ka qnyuxan na o 2264 kungri, malu ni meuxul bi karat na, 4 krkarat na mdka karat srnabaw meuxul. Endaan Seuxal ka nsgan Sing-ceng o "Tru-wan" ksun tnhangan seejiq tnpusu klgan seejiq Truku. Hlun kari Klmukan do "Tru-man" aji o "Ta-ru-man." Kska knlwaan hngkwasan Cya-cing knxalan Man-cing siida, Seejiq nyusan Tan-sui U-caun madas mqpah dxgal miyah knbgurah hini.ni mnlala bi yahan mangal tunux seejiq Truku. Kidni smmalu daka qlhangan gmhtur, tnhangun dha "Sing-ceng"(bgurah alang)sun. Babaw na hiya, yasa ini bi pstuq miyax kmrmux ka seejiq tnpusu ni sqada dha da ni tghjil tghunat da. hngkawas 1875, Hu-ceng thowlang mrata Ru-ta-cung madas mrata miyah gmeelug elug paah Suaw bitaq Hua-lien, dxgal nii ka tg1 alang tmayan na Hua-lien. Kiya ni kika sun "Sing-ceng" Hngkwas 1896, yasa ini baka tnegjyalan Cya-u do rrihan mangal Ni-hung da. Hngkwas 1914, klwaan Ni-hung siida ka pusu mdudul Taiwan Cuw-cyu-ceyn Matay. Hiya bi nanak madas mrata Ni-hung miyah mkan seejiq Truku. Babaw wada sbliqan do phyugun hini ka nyusan sbiq Sing-ceng nyusan Hua-lien-kan. Pusu sapah mdudul iiyux kmdamat endaan pusu mdudul Cuw-cyu-ceyn, hngkwas1920, seangal na isil hangan na "Yin-hay" ni prihan "nyusan sbiq Yin-hay" ka nyusan sbiq Sing-ceng ni truma na o kmlawa dxgal Ping-yi. Hngkwas 1937, knpriyux smmalu alang ka nyusan Hua-lien ni laxan ka nyusan sbiq Yin-hay, dxgal Ping-yi o prihan thnganan "alang Yin-hay" ni klwaun quri nsgan Hua-lien nyusan Karin-gko. Babaw nhdu tmgjiyal do ida dmuuy hangan niya. Kmlawa ida dxgal seejiq tnpusu nsgan Hua-lien ni smmalu nsgan Yin-hay nyusan Hua-lien. Hngkwas 1946, brihun smudal hangan "Sing-ceng " ni prihan hangan nsgan Sing-ceng. Babaw na hido psnakun niya ka quri seejiq tnpusu mqqdgiyaq, phiyug isil nsgan Bsu-ring bitaq sayang. Ptyusan nniqan qqpahan euda Spuun 8 alang : alang Sing-ceng, Sun-an, Kan-ri, Ta-han, Pey-pu, Cya-ring, Cya-ri, Cya-sing. Hnblagan hiyi Tg3 hnbaraw pnkixan, tg4 knlala hiyi sdseejiq nsgan qpahan nyusan Hua-lien ka nsgan Sing-ceng, mgkala snpuan kana klwaan ka hnbragan pnkixan dseejiq na. 15 hngkawas dnii, ida ga asi eniq kska 2 ni bitaq 2.1 kbuhug ka hnbragan seejiq na.2019 hngkawas tg5 idas nhdaan ni 2011 hngkawas nhdaan ka hbragan hiyi o mndka balay kana. Meungat bi knpryuxan na. 1 na hiya saw kingal nanak hnyaan na knrnaan alang paru Taywang. Kiya ni hngkawas snnii hari do wada sgpurug qpahan nyusan Hualien ga mniq alang Pey-pu hiya smmalu 651 spsapah 7 tntunan sapah dembbiyax, tg1 tntunan o ssbrigan. Mnda pnspuan sbrigun qmeepah qnpahan nyusan. Yasa msdalih bi nniqan alang paru Hua-lien, niqan prparu bi sbrigan ka ga hini. Babaw na hici o maa 1 na hiya mha aji biyaw mrana bi alang nyusan Hua-lien. Smapuh · Spuhan kana Hualien mrata klwaan · Spuhan klahang knudus nsgan Singceng nyusan Hualien Qqpah pnyahan Qqpah nhuma Knlgan pnegalang nsgan nii o bukuh, sqmu, ptpajiq, payay slaq ni bunga dnii ka pusu bi. Duri ni niqan cicih ka dxgal hmaan sagas, piyas, blbul ni tlahi nnii. Pnurug snpgan qpahan pusu mspug nyusan Hua-lien ga, mtduwa qpahan ka knlabang dxgal o 943.87 kungcing. Paah hngkawas snii yasa mttbiyax bi ka qqpah tgsuyang bi dxgal ni pyahan qpahan rrwaan qqtaan hnyaan mneudus, mqpah do prajing nii pprana pskraya kingal nanak pnyahan uuqun sbrigun quri alang isil klwaan ka saw muka, sari, bunga, qnmasan pajiq ni sruhing nnii. Quri qpahan tmqsurux o sgun mtabug qsurux (qsiya) ni mtabug qsurux siyaw pnlaq gsilung ni dalih tmqsurux gsilung paru (mrmun qsiya). Pusu bi kingal nanak qsurux mrmun qsiya o niqan qsurux Cing-yiu, qsurux huy-taw, qsurux cei-yu, qsurux pay-tay, qsurux sa-yiu ndnii. Duri ni niqan sapah pgruway prnaan smlaan cengyiu qsurux. Qsurux langu yayung o tmabug lala qsurux ukow, qsurux riyi, tmiyay kbowlung Tay-ko. Qqpah smmalu Tg2 tntun pnyahan qmpahan o qpahan pprana smmalu qyqya bbtunux ka pusu bi. Pnyahan snluan na o saw bbtunux huakang, tari, knpriyux, sewun nnii ka qyqaya ssalu, tasil dxgal, qcinuh btunux qyqaya sapah ka pusu na. Seupu kana nsgan o niqan 23 sapah smlaan, bnrihan pila knlala pnyahan snlaan ka 1 hngkawas o yaa bi 54 hpucing pila.Duri ni btunux tari, yiu, meykuy ni snlaan kingal nanak knsyangan qtaan suyang bbtunux o ida pusu bi pnyahan snlaan qnpahan nsgan alang hini uri. Sayang ka ska nsgan hini o niqan 12 sapah smlaan paru bilaq ini pndka ka sapah qyqaya suyang. Qqpah smbbarig · Sbrigan Hualien Cya-re-hu : 15 spgan elug Cyari nsgan Singceng nyusan Hualien · Sbrigan Singceng sbrigan ramil Ceyn-cya-hu · Pusu nniqan bbrihan Ceynrieyn (gaga mkug pqtaan sbrigan na) · 7-11 sapah sbrigan Kndsan seejiq Djiyun bi kari alang o kari Truku ni Amis. Dseejiq na o tnhjil pnaah Cungyeyn (Taru)hbaraw bi ka seejiq Klmukan ni seejiq Ngayngay ini khbaraw ka Seejiq Tnpusuu mkbreenux. Babaw nngalan duri ka Taywang do aji bilaq ka dseejiq nklwaan isil alang Taru miyah thjil hini uri. Gygaya kndsan seejiq o ida saw gaya uuda kndsan smudal Min-Yey, Seejiq Tnpusu mkbreenux(seejiq Amis). o kngkingal hngkawas tg8 idas o muda smqaras nngalan uqun, Truku o kngkingal hngkawas tg10 idas muda smiyan Mgay Bari.</FORM>
        <PHON kindOf="original">nsgan siŋ-ʦəŋ(kaɾi tɾuku : alaŋ paɾu, kaɾi a-mis/paŋ-ʦaħ o su-da-da-tan sun, kaɾi klmukan o sin-sja-ħioŋ). tnħaŋan səuxal o tu-ɾu-man(tɾu-wan) aɟi uɾi o ta-ɾu-wan(t-ɾu-wan). ga mniq tgdaja njusan ħua-liən taj-waŋ. tgdaja ni ɾjaxan ħidaw o mlutut nsgan b-su-ɾiŋ, nklaan ħidaw o mlutut gsiluŋ paɾu, tgħunat o mssəajus ajug mə-ɾun ni alaŋ pauɾ ħua-liən. knlbaŋan dxgal o **.**** * psɾuɾul km. mlutut dħa alaŋ paɾu ħua-liən o tgbilaq bi knlbŋan dxgal nsgan kana njusan. nsgan nii o ɾħŋun ħua-liən, nniqan na nkija dxgal o mllkuħ ddgijaq mssijaw gsiluŋ paɾu, niqan sun "sbsuk daan siŋ-ʦəŋ" tmħaŋan uɾi. - pnlaq gsiluŋ o paaħ tgħunat ʦi-siŋ-tan bitaq tgdaja qqtaan ssijaw gsiluŋ paɾu saw wħwiħiŋan. pnjaħan kŋkiŋa nanak uuqun qnpaħan dxgal na o lala bi ni niqan bi kiŋal nanak pnskɾaja tndxgal na. qjqaja btunux ni pnjaħan knsjaŋan smnlaan bbtunux mɾana lala bi. malan saw mgsəəsu bi ħnjaan dsəəɟiq alaŋ, niqan bjbijax pkɾana ɾɾɾigaw qqtaan. nsgan siŋ-ʦəŋ o niqan * sujaŋ bi tnħaŋan "sujaŋ bi alaŋ qsuɾux man-bu " sun. "man-bu" nii o balaj bi pusu kaɾi nija o gɾig * klgan gɾig mpgɾiq mlglug ʦuŋ-mə-ʦu, ujas ni gɾig na o ħħmut tqqaɾas pəijaħ kana lŋluŋan na ini puɾug uuda jasa msllutut alaŋ paɾu ħua-liən ni mdħa dħa nsgan ʦian ni maa mqlaħaŋ ələalaŋ alaŋ paɾu ħua-liən. səupu kana ələalaŋ ħmɾagan ħiji o ** sŋaɾi kbuħug. tgkiŋal tgpaɾu bi pusu sbɾigan ʦja-ɾu-ħu, ħola o gaga mniq nsgan nii. dxgal ħnjigan dxgal kana nniqan nsgan siŋ-ʦəŋ o tggaaw msbbɾəənux dxgal, jaa bi **% ka dxgal bbɾəənux, bbaɾaw ka tgħunat tgdaja, dgɾil ka nklaan ħidaw ɾjaxan ħidaw, knbɾagan tgħunat tgdaja o ** kuŋɾi, knlbaŋan nklaan ħidaw ɾjaxan ħidaw o * kuŋɾi. niqan əndaan jjəajuŋ mə-ɾun, san-san ni s-bi-ki. ɾaħuq na qmpaħ dxgal ni qmpaħ tmqsuɾux ka quɾi pnjaħan qnpaħan o pɾɾana smmalu qjqaja bbtunux o əmbijax mtɾana bi uɾi. kska klwaan nsgan siŋ-ʦəŋ o sgun * alaŋ : alaŋ siŋ-ʦəŋ, sun-an, kan-ɾi, ta-ħan, pə-pu, ʦja-ɾiŋ, ʦja-ɾi, ʦja-siŋ. kana nsgan o sgun tgdaja siŋ-ʦəŋ ni tgħunat siŋ-ʦəŋ * paɾu nniqan duɾi, ajug san-san ka ajus dħa nniqan nii.** kuŋɾi ka ppnjaxan dħa. tgdaja siŋ-ʦəŋ o kana * alaŋ siŋ-ʦəŋ ni sun-an msdaliħ saan ɾmigawq qmita nkana tɾuku nklwaan ni əlug paɾu su-ħua, ptasan tgska bsu-ɾiŋ, ptasan bilaq siŋ-ʦəŋ, pjaan tdɾuj qɾŋul siŋ-ʦəŋ, sapaħ tħkmuan utux siŋ-ʦəŋ, ɾwaan nkana siŋ-ʦəŋ ni ida əlug nəalaŋ siŋ-ʦəŋ dnii ka səaŋal na ħaŋan ŋsan nija ka snlaan ələalaŋ ga mniq tgdaja siŋ-ʦəŋ ħija. kija ni ħini o wana ** kbkuj bi ka ħmbɾagan ħiji dħa ni nniqan dħa kana ŋsan * tnəgmstatan. tgħunat siŋʦəŋ o kana pə-pu, ʦja-ɾi, ta-ħan, kan-ɾi, ʦja-siŋ ni ʦja-ɾiŋ nnii * alaŋ. niqan kana nsgan tglala bi ħmbɾagan səəɟiq kida. jaa bi * kuŋɾi ħntjaqan dħa klwaan alaŋ paɾu ħua-liən. pjaan tdɾuj qɾŋul pəpu, qpaħan ŋsan siŋ-ʦəŋ ni qpaħan sspug sapaħ, qmpɾiŋan mqpaħ dxgal, sapaħ pdsan patas, spuħan mɾata klwaan, ʦi-siŋ-tan, tɾilan asu skija ħua-liən, pusu nniqan asu skija mɾata ʦja-san, paɾu ptasan dduuj ta-ħan, ptasan tgbaɾaw ħaj-siŋ, ptasan tgska siŋ-ʦəŋ, qpaħan bijax samaw taj-waŋ ni ʦja-ɾə-ħu nnii pusu dnuuj o nii mniq tgħunat siŋ-ʦəŋ kana. kaɾat mquɾi kaɾat kɾatan mtaɾux ħaɾi ka kaɾat bgiħuɾ, * ħŋkawas kana nsgan snpuan ka kntlxan na o səs **.* tu. snpuan ka qnjuxan na o **** kuŋɾi, malu ni məuxul bi kaɾat na, * kɾkaɾat na mdka kaɾat sɾnabaw məuxul. əndaan səuxal ka nsgan siŋ-ʦəŋ o "tɾu-wan" ksun tnħaŋan səəɟiq tnpusu klgan səəɟiq tɾuku. ħlun kaɾi klmukan do "tɾu-man" aɟi o "ta-ɾu-man." kska knlwaan ħŋkwasan ʦja-ʦiŋ knxalan man-ʦiŋ siida, səəɟiq njusan tan-sui u-ʦaun madas mqpaħ dxgal mijaħ knbguɾaħ ħini.ni mnlala bi jaħan maŋal tunux səəɟiq tɾuku. kidni smmalu daka qlħaŋan gmħtuɾ, tnħaŋun dħa "siŋ-ʦəŋ"(bguɾaħ alaŋ)sun. babaw na ħija, jasa ini bi pstuq mijax kmɾmux ka səəɟiq tnpusu ni sqada dħa da ni tgħɟil tgħunat da. ħŋkawas ****, ħu-ʦəŋ tħowlaŋ mɾata ɾu-ta-ʦuŋ madas mɾata mijaħ gməəlug əlug paaħ suaw bitaq ħua-liən, dxgal nii ka tg* alaŋ tmajan na ħua-liən. kija ni kika sun "siŋ-ʦəŋ" ħŋkwas ****, jasa ini baka tnəgɟjalan ʦja-u do ɾɾiħan maŋal ni-ħuŋ da. ħŋkwas ****, klwaan ni-ħuŋ siida ka pusu mdudul taiwan ʦuw-ʦju-ʦən mataj. ħija bi nanak madas mɾata ni-ħuŋ mijaħ mkan səəɟiq tɾuku. babaw wada sbliqan do pħjugun ħini ka njusan sbiq siŋ-ʦəŋ njusan ħua-liən-kan. pusu sapaħ mdudul iijux kmdamat əndaan pusu mdudul ʦuw-ʦju-ʦən, ħŋkwas****, səaŋal na isil ħaŋan na "jin-ħaj" ni pɾiħan "njusan sbiq jin-ħaj" ka njusan sbiq siŋ-ʦəŋ ni tɾuma na o kmlawa dxgal piŋ-ji. ħŋkwas ****, knpɾijux smmalu alaŋ ka njusan ħua-liən ni laxan ka njusan sbiq jin-ħaj, dxgal piŋ-ji o pɾiħan tħŋanan "alaŋ jin-ħaj" ni klwaun quɾi nsgan ħua-liən njusan kaɾin-gko. babaw nħdu tmgɟijal do ida dmuuj ħaŋan nija. kmlawa ida dxgal səəɟiq tnpusu nsgan ħua-liən ni smmalu nsgan jin-ħaj njusan ħua-liən. ħŋkwas ****, bɾiħun smudal ħaŋan "siŋ-ʦəŋ " ni pɾiħan ħaŋan nsgan siŋ-ʦəŋ. babaw na ħido psnakun nija ka quɾi səəɟiq tnpusu mqqdgijaq, pħijug isil nsgan bsu-ɾiŋ bitaq sajaŋ. ptjusan nniqan qqpaħan əuda spuun * alaŋ : alaŋ siŋ-ʦəŋ, sun-an, kan-ɾi, ta-ħan, pə-pu, ʦja-ɾiŋ, ʦja-ɾi, ʦja-siŋ. ħnblagan ħiji tg* ħnbaɾaw pnkixan, tg* knlala ħiji sdsəəɟiq nsgan qpaħan njusan ħua-liən ka nsgan siŋ-ʦəŋ, mgkala snpuan kana klwaan ka ħnbɾagan pnkixan dsəəɟiq na. ** ħŋkawas dnii, ida ga asi əniq kska * ni bitaq *.* kbuħug ka ħnbɾagan səəɟiq na.**** ħŋkawas tg* idas nħdaan ni **** ħŋkawas nħdaan ka ħbɾagan ħiji o mndka balaj kana. məuŋat bi knpɾjuxan na. * na ħija saw kiŋal nanak ħnjaan na knɾnaan alaŋ paɾu tajwaŋ. kija ni ħŋkawas snnii ħaɾi do wada sgpuɾug qpaħan njusan ħualiən ga mniq alaŋ pə-pu ħija smmalu *** spsapaħ * tntunan sapaħ dəmbbijax, tg* tntunan o ssbɾigan. mnda pnspuan sbɾigun qməəpaħ qnpaħan njusan. jasa msdaliħ bi nniqan alaŋ paɾu ħua-liən, niqan pɾpaɾu bi sbɾigan ka ga ħini. babaw na ħiʦi o maa * na ħija mħa aɟi bijaw mɾana bi alaŋ njusan ħua-liən. smapuħ * spuħan kana ħualiən mɾata klwaan * spuħan klaħaŋ knudus nsgan siŋʦəŋ njusan ħualiən qqpaħ pnjaħan qqpaħ nħuma knlgan pnəgalaŋ nsgan nii o bukuħ, sqmu, ptpaɟiq, pajaj slaq ni buŋa dnii ka pusu bi. duɾi ni niqan ʦiʦiħ ka dxgal ħmaan sagas, pijas, blbul ni tlaħi nnii. pnuɾug snpgan qpaħan pusu mspug njusan ħua-liən ga, mtduwa qpaħan ka knlabaŋ dxgal o ***.** kuŋʦiŋ. paaħ ħŋkawas snii jasa mttbijax bi ka qqpaħ tgsujaŋ bi dxgal ni pjaħan qpaħan ɾɾwaan qqtaan ħnjaan mnəudus, mqpaħ do pɾaɟiŋ nii ppɾana pskɾaja kiŋal nanak pnjaħan uuqun sbɾigun quɾi alaŋ isil klwaan ka saw muka, saɾi, buŋa, qnmasan paɟiq ni sɾuħiŋ nnii. quɾi qpaħan tmqsuɾux o sgun mtabug qsuɾux (qsija) ni mtabug qsuɾux sijaw pnlaq gsiluŋ ni daliħ tmqsuɾux gsiluŋ paɾu (mɾmun qsija). pusu bi kiŋal nanak qsuɾux mɾmun qsija o niqan qsuɾux ʦiŋ-jiu, qsuɾux ħuj-taw, qsuɾux ʦəi-ju, qsuɾux paj-taj, qsuɾux sa-jiu ndnii. duɾi ni niqan sapaħ pgɾuwaj pɾnaan smlaan ʦəŋjiu qsuɾux. qsuɾux laŋu jajuŋ o tmabug lala qsuɾux ukow, qsuɾux ɾiji, tmijaj kbowluŋ taj-ko. qqpaħ smmalu tg* tntun pnjaħan qmpaħan o qpaħan ppɾana smmalu qjqja bbtunux ka pusu bi. pnjaħan snluan na o saw bbtunux ħuakaŋ, taɾi, knpɾijux, səwun nnii ka qjqaja ssalu, tasil dxgal, qʦinuħ btunux qjqaja sapaħ ka pusu na. səupu kana nsgan o niqan ** sapaħ smlaan, bnɾiħan pila knlala pnjaħan snlaan ka * ħŋkawas o jaa bi ** ħpuʦiŋ pila.duɾi ni btunux taɾi, jiu, məkuj ni snlaan kiŋal nanak knsjaŋan qtaan sujaŋ bbtunux o ida pusu bi pnjaħan snlaan qnpaħan nsgan alaŋ ħini uɾi. sajaŋ ka ska nsgan ħini o niqan ** sapaħ smlaan paɾu bilaq ini pndka ka sapaħ qjqaja sujaŋ. qqpaħ smbbaɾig * sbɾigan ħualiən ʦja-ɾə-ħu : ** spgan əlug ʦjaɾi nsgan siŋʦəŋ njusan ħualiən * sbɾigan siŋʦəŋ sbɾigan ɾamil ʦən-ʦja-ħu * pusu nniqan bbɾiħan ʦənɾiən (gaga mkug pqtaan sbɾigan na) * *-** sapaħ sbɾigan kndsan səəɟiq dɟijun bi kaɾi alaŋ o kaɾi tɾuku ni amis. dsəəɟiq na o tnħɟil pnaaħ ʦuŋjən (taɾu)ħbaɾaw bi ka səəɟiq klmukan ni səəɟiq ŋajŋaj ini kħbaɾaw ka səəɟiq tnpusuu mkbɾəənux. babaw nŋalan duɾi ka tajwaŋ do aɟi bilaq ka dsəəɟiq nklwaan isil alaŋ taɾu mijaħ tħɟil ħini uɾi. gjgaja kndsan səəɟiq o ida saw gaja uuda kndsan smudal min-jə, səəɟiq tnpusu mkbɾəənux(səəɟiq amis). o kŋkiŋal ħŋkawas tg* idas o muda smqaɾas nŋalan uqun, tɾuku o kŋkiŋal ħŋkawas tg** idas muda smijan mgaj baɾi.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Nsgan Sing-ceng(kari Truku : alang Paru, kari A-mis/Pang-cah o Su-da-da-tan sun, kari Klmukan o Sin-sya-hiong). Tnhangan seuxal o Tu-ru-man(Tru-wan) aji uri o Ta-ru-wan(T-ru-wan). Ga mniq tgdaya nyusan Hua-lien Tay-wang. Tgdaya ni ryaxan hidaw o mlutut nsgan B-su-ring, nklaan hidaw o mlutut Gsilung paru, tghunat o msseayus ayug Mey-run ni alang paur Hua-lien. Knlbangan dxgal o 29.4095 2 psrurul km. Mlutut dha alang paru Hua-lien o tgbilaq bi knlbngan dxgal nsgan kana nyusan. Nsgan nii o rhngun Hua-lien, nniqan na nkiya dxgal o mllkuh ddgiyaq mssiyaw gsilung paru, niqan sun "Sbsuk daan Sing-ceng" tmhangan uri. - pnlaq gsilung o paah tghunat Ci-sing-tan bitaq tgdaya qqtaan ssiyaw gsilung paru saw whwihingan. pnyahan kngkinga nanak uuqun qnpahan dxgal na o lala bi ni niqan bi kingal nanak pnskraya tndxgal na. qyqaya btunux ni pnyahan knsyangan smnlaan bbtunux mrana lala bi. Malan saw mgseesu bi hnyaan dseejiq alang, niqan bybiyax pkrana rrrigaw qqtaan. nsgan Sing-ceng o niqan 1 suyang bi tnhangan "Suyang bi alang qsurux man-bu " sun. "Man-bu" nii o balay bi pusu kari niya o grig 1 klgan grig mpgriq mlglug Cung-mey-cu, uyas ni grig na o hhmut tqqaras peiyah kana lnglungan na ini purug uuda Yasa msllutut alang paru Hua-lien ni mdha dha nsgan Cian ni maa mqlahang elealang alang paru Hua-lien. Seupu kana elealang hmragan hiyi o 20 sngari kbuhug. Tgkingal tgparu bi pusu sbrigan Cya-ru-hu, HOLA o gaga mniq nsgan nii. Dxgal Hnyigan dxgal Kana nniqan nsgan Sing-ceng o tggaaw msbbreenux dxgal, yaa bi 97% ka dxgal bbreenux, bbaraw ka tghunat tgdaya, dgril ka nklaan hidaw ryaxan hidaw, knbragan tghunat tgdaya o 16 kungri, Knlbangan nklaan hidaw ryaxan hidaw o 5 kungri. Niqan endaan yyeayung Mey-run, San-san ni S-bi-ki. Rahuq na qmpah dxgal ni qmpah tmqsurux ka quri pnyahan qnpahan o prrana smmalu qyqaya bbtunux o embiyax mtrana bi uri. Kska klwaan nsgan Sing-ceng o sgun 8 alang : alang Sing-ceng, Sun-an, Kan-ri, Ta-han, Pey-pu, Cya-ring, Cya-ri, Cya-sing. Kana nsgan o sgun tgdaya Sing-ceng ni tghunat Sing-ceng 2 paru nniqan duri, ayug San-san ka ayus dha nniqan nii.12 kungri ka ppnyaxan dha. Tgdaya Sing-ceng o kana 2 alang Sing-ceng ni Sun-an msdalih Saan rmigawq qmita nkana Truku nKlwaan ni elug paru Su-hua, ptasan tgska Bsu-ring, ptasan bilaq Sing-ceng, Pyaan tdruy qrngul Sing-ceng, Sapah thkmuan utux Sing-ceng, Rwaan nkana Sing-ceng ni ida elug nealang Sing-ceng dnii ka seangal na hangan ngsan niya ka snlaan elealang ga mniq tgdaya Sing-ceng hiya. Kiya ni hini o wana 25 kbkuy bi ka hmbragan hiyi dha ni nniqan dha kana ngsan 1 tnegmstatan. Tghunat Singceng o kana Pey-pu, Cya-ri, Ta-han, Kan-ri, Cya-sing ni Cya-ring nnii 6 alang. Niqan kana nsgan tglala bi hmbragan seejiq kida. Yaa bi 3 kungri hntyaqan dha klwaan alang paru Hua-lien. Pyaan tdruy qrngul Peypu, qpahan ngsan Sing-ceng ni qpahan sspug sapah, qmpringan mqpah dxgal, sapah pdsan patas, spuhan mrata klwaan, Ci-sing-tan, trilan asu skiya Hua-lien, pusu nniqan asu skiya mrata Cya-san, paru ptasan dduuy Ta-han, ptasan tgbaraw Hay-sing, ptasan tgska Sing-ceng, qpahan biyax samaw Tay-wang ni Cya-re-hu nnii pusu dnuuy o nii mniq tghunat Sing-ceng kana. Karat Mquri karat kratan mtarux hari ka karat bgihur, 1 hngkawas kana nsgan snpuan ka kntlxan na o ses 22.5 tu. Snpuan ka qnyuxan na o 2264 kungri, malu ni meuxul bi karat na, 4 krkarat na mdka karat srnabaw meuxul. Endaan Seuxal ka nsgan Sing-ceng o "Tru-wan" ksun tnhangan seejiq tnpusu klgan seejiq Truku. Hlun kari Klmukan do "Tru-man" aji o "Ta-ru-man." Kska knlwaan hngkwasan Cya-cing knxalan Man-cing siida, Seejiq nyusan Tan-sui U-caun madas mqpah dxgal miyah knbgurah hini.ni mnlala bi yahan mangal tunux seejiq Truku. Kidni smmalu daka qlhangan gmhtur, tnhangun dha "Sing-ceng"(bgurah alang)sun. Babaw na hiya, yasa ini bi pstuq miyax kmrmux ka seejiq tnpusu ni sqada dha da ni tghjil tghunat da. hngkawas 1875, Hu-ceng thowlang mrata Ru-ta-cung madas mrata miyah gmeelug elug paah Suaw bitaq Hua-lien, dxgal nii ka tg1 alang tmayan na Hua-lien. Kiya ni kika sun "Sing-ceng" Hngkwas 1896, yasa ini baka tnegjyalan Cya-u do rrihan mangal Ni-hung da. Hngkwas 1914, klwaan Ni-hung siida ka pusu mdudul Taiwan Cuw-cyu-ceyn Matay. Hiya bi nanak madas mrata Ni-hung miyah mkan seejiq Truku. Babaw wada sbliqan do phyugun hini ka nyusan sbiq Sing-ceng nyusan Hua-lien-kan. Pusu sapah mdudul iiyux kmdamat endaan pusu mdudul Cuw-cyu-ceyn, hngkwas1920, seangal na isil hangan na "Yin-hay" ni prihan "nyusan sbiq Yin-hay" ka nyusan sbiq Sing-ceng ni truma na o kmlawa dxgal Ping-yi. Hngkwas 1937, knpriyux smmalu alang ka nyusan Hua-lien ni laxan ka nyusan sbiq Yin-hay, dxgal Ping-yi o prihan thnganan "alang Yin-hay" ni klwaun quri nsgan Hua-lien nyusan Karin-gko. Babaw nhdu tmgjiyal do ida dmuuy hangan niya. Kmlawa ida dxgal seejiq tnpusu nsgan Hua-lien ni smmalu nsgan Yin-hay nyusan Hua-lien. Hngkwas 1946, brihun smudal hangan "Sing-ceng " ni prihan hangan nsgan Sing-ceng. Babaw na hido psnakun niya ka quri seejiq tnpusu mqqdgiyaq, phiyug isil nsgan Bsu-ring bitaq sayang. Ptyusan nniqan qqpahan euda Spuun 8 alang : alang Sing-ceng, Sun-an, Kan-ri, Ta-han, Pey-pu, Cya-ring, Cya-ri, Cya-sing. Hnblagan hiyi Tg3 hnbaraw pnkixan, tg4 knlala hiyi sdseejiq nsgan qpahan nyusan Hua-lien ka nsgan Sing-ceng, mgkala snpuan kana klwaan ka hnbragan pnkixan dseejiq na. 15 hngkawas dnii, ida ga asi eniq kska 2 ni bitaq 2.1 kbuhug ka hnbragan seejiq na.2019 hngkawas tg5 idas nhdaan ni 2011 hngkawas nhdaan ka hbragan hiyi o mndka balay kana. Meungat bi knpryuxan na. 1 na hiya saw kingal nanak hnyaan na knrnaan alang paru Taywang. Kiya ni hngkawas snnii hari do wada sgpurug qpahan nyusan Hualien ga mniq alang Pey-pu hiya smmalu 651 spsapah 7 tntunan sapah dembbiyax, tg1 tntunan o ssbrigan. Mnda pnspuan sbrigun qmeepah qnpahan nyusan. Yasa msdalih bi nniqan alang paru Hua-lien, niqan prparu bi sbrigan ka ga hini. Babaw na hici o maa 1 na hiya mha aji biyaw mrana bi alang nyusan Hua-lien. Smapuh · Spuhan kana Hualien mrata klwaan · Spuhan klahang knudus nsgan Singceng nyusan Hualien Qqpah pnyahan Qqpah nhuma Knlgan pnegalang nsgan nii o bukuh, sqmu, ptpajiq, payay slaq ni bunga dnii ka pusu bi. Duri ni niqan cicih ka dxgal hmaan sagas, piyas, blbul ni tlahi nnii. Pnurug snpgan qpahan pusu mspug nyusan Hua-lien ga, mtduwa qpahan ka knlabang dxgal o 943.87 kungcing. Paah hngkawas snii yasa mttbiyax bi ka qqpah tgsuyang bi dxgal ni pyahan qpahan rrwaan qqtaan hnyaan mneudus, mqpah do prajing nii pprana pskraya kingal nanak pnyahan uuqun sbrigun quri alang isil klwaan ka saw muka, sari, bunga, qnmasan pajiq ni sruhing nnii. Quri qpahan tmqsurux o sgun mtabug qsurux (qsiya) ni mtabug qsurux siyaw pnlaq gsilung ni dalih tmqsurux gsilung paru (mrmun qsiya). Pusu bi kingal nanak qsurux mrmun qsiya o niqan qsurux Cing-yiu, qsurux huy-taw, qsurux cei-yu, qsurux pay-tay, qsurux sa-yiu ndnii. Duri ni niqan sapah pgruway prnaan smlaan cengyiu qsurux. Qsurux langu yayung o tmabug lala qsurux ukow, qsurux riyi, tmiyay kbowlung Tay-ko. Qqpah smmalu Tg2 tntun pnyahan qmpahan o qpahan pprana smmalu qyqya bbtunux ka pusu bi. Pnyahan snluan na o saw bbtunux huakang, tari, knpriyux, sewun nnii ka qyqaya ssalu, tasil dxgal, qcinuh btunux qyqaya sapah ka pusu na. Seupu kana nsgan o niqan 23 sapah smlaan, bnrihan pila knlala pnyahan snlaan ka 1 hngkawas o yaa bi 54 hpucing pila.Duri ni btunux tari, yiu, meykuy ni snlaan kingal nanak knsyangan qtaan suyang bbtunux o ida pusu bi pnyahan snlaan qnpahan nsgan alang hini uri. Sayang ka ska nsgan hini o niqan 12 sapah smlaan paru bilaq ini pndka ka sapah qyqaya suyang. Qqpah smbbarig · Sbrigan Hualien Cya-re-hu : 15 spgan elug Cyari nsgan Singceng nyusan Hualien · Sbrigan Singceng sbrigan ramil Ceyn-cya-hu · Pusu nniqan bbrihan Ceynrieyn (gaga mkug pqtaan sbrigan na) · 7-11 sapah sbrigan Kndsan seejiq Djiyun bi kari alang o kari Truku ni Amis. Dseejiq na o tnhjil pnaah Cungyeyn (Taru)hbaraw bi ka seejiq Klmukan ni seejiq Ngayngay ini khbaraw ka Seejiq Tnpusuu mkbreenux. Babaw nngalan duri ka Taywang do aji bilaq ka dseejiq nklwaan isil alang Taru miyah thjil hini uri. Gygaya kndsan seejiq o ida saw gaya uuda kndsan smudal Min-Yey, Seejiq Tnpusu mkbreenux(seejiq Amis). o kngkingal hngkawas tg8 idas o muda smqaras nngalan uqun, Truku o kngkingal hngkawas tg10 idas muda smiyan Mgay Bari.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">nsgan siŋ-ʦəŋ(kaɾi tɾuku : alaŋ paɾu, kaɾi a-mis/paŋ-ʦaħ o su-da-da-tan sun, kaɾi klmukan o sin-sja-ħioŋ). tnħaŋan səuxal o tu-ɾu-man(tɾu-wan) aɟi uɾi o ta-ɾu-wan(t-ɾu-wan). ga mniq tgdaja njusan ħua-liən taj-waŋ. tgdaja ni ɾjaxan ħidaw o mlutut nsgan b-su-ɾiŋ, nklaan ħidaw o mlutut gsiluŋ paɾu, tgħunat o mssəajus ajug mə-ɾun ni alaŋ pauɾ ħua-liən. knlbaŋan dxgal o **.**** * psɾuɾul km. mlutut dħa alaŋ paɾu ħua-liən o tgbilaq bi knlbŋan dxgal nsgan kana njusan. nsgan nii o ɾħŋun ħua-liən, nniqan na nkija dxgal o mllkuħ ddgijaq mssijaw gsiluŋ paɾu, niqan sun "sbsuk daan siŋ-ʦəŋ" tmħaŋan uɾi. - pnlaq gsiluŋ o paaħ tgħunat ʦi-siŋ-tan bitaq tgdaja qqtaan ssijaw gsiluŋ paɾu saw wħwiħiŋan. pnjaħan kŋkiŋa nanak uuqun qnpaħan dxgal na o lala bi ni niqan bi kiŋal nanak pnskɾaja tndxgal na. qjqaja btunux ni pnjaħan knsjaŋan smnlaan bbtunux mɾana lala bi. malan saw mgsəəsu bi ħnjaan dsəəɟiq alaŋ, niqan bjbijax pkɾana ɾɾɾigaw qqtaan. nsgan siŋ-ʦəŋ o niqan * sujaŋ bi tnħaŋan "sujaŋ bi alaŋ qsuɾux man-bu " sun. "man-bu" nii o balaj bi pusu kaɾi nija o gɾig * klgan gɾig mpgɾiq mlglug ʦuŋ-mə-ʦu, ujas ni gɾig na o ħħmut tqqaɾas pəijaħ kana lŋluŋan na ini puɾug uuda jasa msllutut alaŋ paɾu ħua-liən ni mdħa dħa nsgan ʦian ni maa mqlaħaŋ ələalaŋ alaŋ paɾu ħua-liən. səupu kana ələalaŋ ħmɾagan ħiji o ** sŋaɾi kbuħug. tgkiŋal tgpaɾu bi pusu sbɾigan ʦja-ɾu-ħu, ħola o gaga mniq nsgan nii. dxgal ħnjigan dxgal kana nniqan nsgan siŋ-ʦəŋ o tggaaw msbbɾəənux dxgal, jaa bi **% ka dxgal bbɾəənux, bbaɾaw ka tgħunat tgdaja, dgɾil ka nklaan ħidaw ɾjaxan ħidaw, knbɾagan tgħunat tgdaja o ** kuŋɾi, knlbaŋan nklaan ħidaw ɾjaxan ħidaw o * kuŋɾi. niqan əndaan jjəajuŋ mə-ɾun, san-san ni s-bi-ki. ɾaħuq na qmpaħ dxgal ni qmpaħ tmqsuɾux ka quɾi pnjaħan qnpaħan o pɾɾana smmalu qjqaja bbtunux o əmbijax mtɾana bi uɾi. kska klwaan nsgan siŋ-ʦəŋ o sgun * alaŋ : alaŋ siŋ-ʦəŋ, sun-an, kan-ɾi, ta-ħan, pə-pu, ʦja-ɾiŋ, ʦja-ɾi, ʦja-siŋ. kana nsgan o sgun tgdaja siŋ-ʦəŋ ni tgħunat siŋ-ʦəŋ * paɾu nniqan duɾi, ajug san-san ka ajus dħa nniqan nii.** kuŋɾi ka ppnjaxan dħa. tgdaja siŋ-ʦəŋ o kana * alaŋ siŋ-ʦəŋ ni sun-an msdaliħ saan ɾmigawq qmita nkana tɾuku nklwaan ni əlug paɾu su-ħua, ptasan tgska bsu-ɾiŋ, ptasan bilaq siŋ-ʦəŋ, pjaan tdɾuj qɾŋul siŋ-ʦəŋ, sapaħ tħkmuan utux siŋ-ʦəŋ, ɾwaan nkana siŋ-ʦəŋ ni ida əlug nəalaŋ siŋ-ʦəŋ dnii ka səaŋal na ħaŋan ŋsan nija ka snlaan ələalaŋ ga mniq tgdaja siŋ-ʦəŋ ħija. kija ni ħini o wana ** kbkuj bi ka ħmbɾagan ħiji dħa ni nniqan dħa kana ŋsan * tnəgmstatan. tgħunat siŋʦəŋ o kana pə-pu, ʦja-ɾi, ta-ħan, kan-ɾi, ʦja-siŋ ni ʦja-ɾiŋ nnii * alaŋ. niqan kana nsgan tglala bi ħmbɾagan səəɟiq kida. jaa bi * kuŋɾi ħntjaqan dħa klwaan alaŋ paɾu ħua-liən. pjaan tdɾuj qɾŋul pəpu, qpaħan ŋsan siŋ-ʦəŋ ni qpaħan sspug sapaħ, qmpɾiŋan mqpaħ dxgal, sapaħ pdsan patas, spuħan mɾata klwaan, ʦi-siŋ-tan, tɾilan asu skija ħua-liən, pusu nniqan asu skija mɾata ʦja-san, paɾu ptasan dduuj ta-ħan, ptasan tgbaɾaw ħaj-siŋ, ptasan tgska siŋ-ʦəŋ, qpaħan bijax samaw taj-waŋ ni ʦja-ɾə-ħu nnii pusu dnuuj o nii mniq tgħunat siŋ-ʦəŋ kana. kaɾat mquɾi kaɾat kɾatan mtaɾux ħaɾi ka kaɾat bgiħuɾ, * ħŋkawas kana nsgan snpuan ka kntlxan na o səs **.* tu. snpuan ka qnjuxan na o **** kuŋɾi, malu ni məuxul bi kaɾat na, * kɾkaɾat na mdka kaɾat sɾnabaw məuxul. əndaan səuxal ka nsgan siŋ-ʦəŋ o "tɾu-wan" ksun tnħaŋan səəɟiq tnpusu klgan səəɟiq tɾuku. ħlun kaɾi klmukan do "tɾu-man" aɟi o "ta-ɾu-man." kska knlwaan ħŋkwasan ʦja-ʦiŋ knxalan man-ʦiŋ siida, səəɟiq njusan tan-sui u-ʦaun madas mqpaħ dxgal mijaħ knbguɾaħ ħini.ni mnlala bi jaħan maŋal tunux səəɟiq tɾuku. kidni smmalu daka qlħaŋan gmħtuɾ, tnħaŋun dħa "siŋ-ʦəŋ"(bguɾaħ alaŋ)sun. babaw na ħija, jasa ini bi pstuq mijax kmɾmux ka səəɟiq tnpusu ni sqada dħa da ni tgħɟil tgħunat da. ħŋkawas ****, ħu-ʦəŋ tħowlaŋ mɾata ɾu-ta-ʦuŋ madas mɾata mijaħ gməəlug əlug paaħ suaw bitaq ħua-liən, dxgal nii ka tg* alaŋ tmajan na ħua-liən. kija ni kika sun "siŋ-ʦəŋ" ħŋkwas ****, jasa ini baka tnəgɟjalan ʦja-u do ɾɾiħan maŋal ni-ħuŋ da. ħŋkwas ****, klwaan ni-ħuŋ siida ka pusu mdudul taiwan ʦuw-ʦju-ʦən mataj. ħija bi nanak madas mɾata ni-ħuŋ mijaħ mkan səəɟiq tɾuku. babaw wada sbliqan do pħjugun ħini ka njusan sbiq siŋ-ʦəŋ njusan ħua-liən-kan. pusu sapaħ mdudul iijux kmdamat əndaan pusu mdudul ʦuw-ʦju-ʦən, ħŋkwas****, səaŋal na isil ħaŋan na "jin-ħaj" ni pɾiħan "njusan sbiq jin-ħaj" ka njusan sbiq siŋ-ʦəŋ ni tɾuma na o kmlawa dxgal piŋ-ji. ħŋkwas ****, knpɾijux smmalu alaŋ ka njusan ħua-liən ni laxan ka njusan sbiq jin-ħaj, dxgal piŋ-ji o pɾiħan tħŋanan "alaŋ jin-ħaj" ni klwaun quɾi nsgan ħua-liən njusan kaɾin-gko. babaw nħdu tmgɟijal do ida dmuuj ħaŋan nija. kmlawa ida dxgal səəɟiq tnpusu nsgan ħua-liən ni smmalu nsgan jin-ħaj njusan ħua-liən. ħŋkwas ****, bɾiħun smudal ħaŋan "siŋ-ʦəŋ " ni pɾiħan ħaŋan nsgan siŋ-ʦəŋ. babaw na ħido psnakun nija ka quɾi səəɟiq tnpusu mqqdgijaq, pħijug isil nsgan bsu-ɾiŋ bitaq sajaŋ. ptjusan nniqan qqpaħan əuda spuun * alaŋ : alaŋ siŋ-ʦəŋ, sun-an, kan-ɾi, ta-ħan, pə-pu, ʦja-ɾiŋ, ʦja-ɾi, ʦja-siŋ. ħnblagan ħiji tg* ħnbaɾaw pnkixan, tg* knlala ħiji sdsəəɟiq nsgan qpaħan njusan ħua-liən ka nsgan siŋ-ʦəŋ, mgkala snpuan kana klwaan ka ħnbɾagan pnkixan dsəəɟiq na. ** ħŋkawas dnii, ida ga asi əniq kska * ni bitaq *.* kbuħug ka ħnbɾagan səəɟiq na.**** ħŋkawas tg* idas nħdaan ni **** ħŋkawas nħdaan ka ħbɾagan ħiji o mndka balaj kana. məuŋat bi knpɾjuxan na. * na ħija saw kiŋal nanak ħnjaan na knɾnaan alaŋ paɾu tajwaŋ. kija ni ħŋkawas snnii ħaɾi do wada sgpuɾug qpaħan njusan ħualiən ga mniq alaŋ pə-pu ħija smmalu *** spsapaħ * tntunan sapaħ dəmbbijax, tg* tntunan o ssbɾigan. mnda pnspuan sbɾigun qməəpaħ qnpaħan njusan. jasa msdaliħ bi nniqan alaŋ paɾu ħua-liən, niqan pɾpaɾu bi sbɾigan ka ga ħini. babaw na ħiʦi o maa * na ħija mħa aɟi bijaw mɾana bi alaŋ njusan ħua-liən. smapuħ * spuħan kana ħualiən mɾata klwaan * spuħan klaħaŋ knudus nsgan siŋʦəŋ njusan ħualiən qqpaħ pnjaħan qqpaħ nħuma knlgan pnəgalaŋ nsgan nii o bukuħ, sqmu, ptpaɟiq, pajaj slaq ni buŋa dnii ka pusu bi. duɾi ni niqan ʦiʦiħ ka dxgal ħmaan sagas, pijas, blbul ni tlaħi nnii. pnuɾug snpgan qpaħan pusu mspug njusan ħua-liən ga, mtduwa qpaħan ka knlabaŋ dxgal o ***.** kuŋʦiŋ. paaħ ħŋkawas snii jasa mttbijax bi ka qqpaħ tgsujaŋ bi dxgal ni pjaħan qpaħan ɾɾwaan qqtaan ħnjaan mnəudus, mqpaħ do pɾaɟiŋ nii ppɾana pskɾaja kiŋal nanak pnjaħan uuqun sbɾigun quɾi alaŋ isil klwaan ka saw muka, saɾi, buŋa, qnmasan paɟiq ni sɾuħiŋ nnii. quɾi qpaħan tmqsuɾux o sgun mtabug qsuɾux (qsija) ni mtabug qsuɾux sijaw pnlaq gsiluŋ ni daliħ tmqsuɾux gsiluŋ paɾu (mɾmun qsija). pusu bi kiŋal nanak qsuɾux mɾmun qsija o niqan qsuɾux ʦiŋ-jiu, qsuɾux ħuj-taw, qsuɾux ʦəi-ju, qsuɾux paj-taj, qsuɾux sa-jiu ndnii. duɾi ni niqan sapaħ pgɾuwaj pɾnaan smlaan ʦəŋjiu qsuɾux. qsuɾux laŋu jajuŋ o tmabug lala qsuɾux ukow, qsuɾux ɾiji, tmijaj kbowluŋ taj-ko. qqpaħ smmalu tg* tntun pnjaħan qmpaħan o qpaħan ppɾana smmalu qjqja bbtunux ka pusu bi. pnjaħan snluan na o saw bbtunux ħuakaŋ, taɾi, knpɾijux, səwun nnii ka qjqaja ssalu, tasil dxgal, qʦinuħ btunux qjqaja sapaħ ka pusu na. səupu kana nsgan o niqan ** sapaħ smlaan, bnɾiħan pila knlala pnjaħan snlaan ka * ħŋkawas o jaa bi ** ħpuʦiŋ pila.duɾi ni btunux taɾi, jiu, məkuj ni snlaan kiŋal nanak knsjaŋan qtaan sujaŋ bbtunux o ida pusu bi pnjaħan snlaan qnpaħan nsgan alaŋ ħini uɾi. sajaŋ ka ska nsgan ħini o niqan ** sapaħ smlaan paɾu bilaq ini pndka ka sapaħ qjqaja sujaŋ. qqpaħ smbbaɾig * sbɾigan ħualiən ʦja-ɾə-ħu : ** spgan əlug ʦjaɾi nsgan siŋʦəŋ njusan ħualiən * sbɾigan siŋʦəŋ sbɾigan ɾamil ʦən-ʦja-ħu * pusu nniqan bbɾiħan ʦənɾiən (gaga mkug pqtaan sbɾigan na) * *-** sapaħ sbɾigan kndsan səəɟiq dɟijun bi kaɾi alaŋ o kaɾi tɾuku ni amis. dsəəɟiq na o tnħɟil pnaaħ ʦuŋjən (taɾu)ħbaɾaw bi ka səəɟiq klmukan ni səəɟiq ŋajŋaj ini kħbaɾaw ka səəɟiq tnpusuu mkbɾəənux. babaw nŋalan duɾi ka tajwaŋ do aɟi bilaq ka dsəəɟiq nklwaan isil alaŋ taɾu mijaħ tħɟil ħini uɾi. gjgaja kndsan səəɟiq o ida saw gaja uuda kndsan smudal min-jə, səəɟiq tnpusu mkbɾəənux(səəɟiq amis). o kŋkiŋal ħŋkawas tg* idas o muda smqaɾas nŋalan uqun, tɾuku o kŋkiŋal ħŋkawas tg** idas muda smijan mgaj baɾi.</PHON>
    </S>
</TEXT>