<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Nsgan_Uray" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Nsgan_Uray" copyright="CC BY-SA" citation="Nsgan_Uray. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Nsgan_Uray" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Nsgan_Uray, title = Nsgan_Uray, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Nsgan_Uray} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Nsgan U-ray o kingal alang nsgan nyusan Bgurah Tayhuk Klwaan Cykuku. Lala bi dgiyaq ka kska na. Tgparu bi alang ni tghghaw bi knhbragan hiyi kska nyusan Bgurah Tayhuk ka hiya. Tgtruma bi knlwaan Bgurah Tayhuk. Siyaw tgdaya na o nsgan Sintien, nsgan Scan ni nsgan Pinlin. Gtgut na nklaan hidaw o nsgan Ciyawsi nyusan Iran, nsgan Yuansan ni nsgan Tatung. Gtgut na mquri ryaxan hidaw tgtruma do nsgan Husing nyusan Towing. Siyaw na ryaxan hidaw do nsgan Sansya. Murug"Gaya kklawa alang"o alang seejiq Tnpusu ka nsgan Uray nii. Niqan ttmaan na seejiq gaya nkana ka alang nii. Ini hari kndka ttmaan na saw ka dduma nnsgan kska nyusan Bgurah Tayhuk. Niqan biyax na pndka saw nsgan kklawa hiya nanak. Tduwa nanak muda uuda kklawa hiya nanak ka qphan nsgan Uray. Aji sun snkgulan qpahan nyusan Bgurah Tayhuk ka hiya. Pnhyugan qmprigan ddmririh nsgan Uray nii kika sun empsalu gaya uuda kkalaw dhiya nanak. Yahan dha rmigaw quri nsgan Uray o ida ulay ni phpah snegil ka niqan bi hangan. Nsgan Uray uri o kika sun tgdaya bi alang dgiyaq seejiq Tnpusu. Pusu bi meeniq hini o seejiq Bgala. "Uray"hangan alang nii o kika pusu bi pnaah kari Bgala "Ulay". Pusu bi o qlhangi ka mcilux bi qsiya"Kiluh-ulay". Klwaan Cin ni Nihung siida, splawa dha "Citsban". Pnltudan Endaan Klwaan Cin Citsban"sun dha tmngahan ka seejiq embgala Uray. Pusu bi pnyahan na o yaasa nii meeniq tgtruma Cits. Pnrgan pnatas Ryaw sow-cen quri saw endaan dha thjilan o niqan tru klgan qpuruh ka alang Cits: mkrimawan, mktarowran, mkcyakun. Pusu bi niqan dha o nsgan Uray Husan alang. Duri ni paah mggarang. Jiyax klwaan Nihung Mincs empusal maspat hngkawas (Maxal maspat kbkuy mngari kmxalan rima hngkawas) hana mangal Taywan siida ka Nihung. Patas pnatas qpahan mrata ddxgal ka "Nyusan dxgal seejiq Tnpusu Taywan"o spatas na kska ga niqan maspat klgan qpuruh ka sdseejiq Cits. Kika sun mkHuknts, mkNats, mkTase, mktanri, mkCyacin, mkNeybansan, mkbaybansan, ni mkRinbanyin. Tmngahun dha kska ngangut Maray paru maspat qqpuruh. Minc mtrul hngkawas (Maxal maspat kbkuy mngari kmxalan empitu hngkawas) ixun saw ssiling kkla srmalan ssalu elug tdruy qrngal paah Tayhuk mquri Iran, snkagul dmqqruy musa kska Uray. Qhduan dha qmuruy do sbay msalu Hnsancran ka "Patas qnuruy alang seejiq Tnpusu". Kska hini o smnru niqan spat qpuruh ka hini: mk„ā¶„É©„ā§,mk„É©„ā¨„Éľ,mkHunsan ni mkRinbanyin. Bukuy do wada bkgun kska alang seejiq Tnpusu klwaun nsgan Buncin nyusan Tayhuk. Jiyax bukuy tnegjiyalan Babaw ini baka tmgjiyal ka Nihung do(1945 hngkawas) wada pryuxun nsgan Uray nyusan Tayhuk da. (Ini hari pndka geayus na dha nsgan Bunsancun) Empusal kbkuy maxal hngkawas maxal dha idas empusal rima jiyax, wada kmpryuxun hangan Bgurah Tayhuk maa Csyas ka nyusan Tayhuk. Siida o wada asi pryuxi nsgan Uray klwaun nyusan Bgurah Tayhuk. Wada maaeungat ka nniqan na ka maa kingal qpahan nsgan biyax kklawa nanak ni ttmaan knkana qmpringan kklawa nanak. Empusal kbkuy maxal spat hngkawas maxal dha idas empusal rima jiyax, pspuan smalu ka "Gaya pnhyugan alang"ni bqanun haya ka biyax kklawa nanak alang seejiq Tnpusu Csyas. Manu Uray duri o wada ryuxun niqan biyax na qmpringan kklawa nanak alang ka ttmaan seejiq gaya nkana da. Kika sun kska nyusan Bgurah Tayhuk wana hiya ka alang tduwa gmaaw Bukubg qpahan nsgan ni dmririh seejiq alang. Pnegdxgal Tgtruma bi nyusan Bgurah Tayhuk ka nsgan Uray. Dxgal na o kika sun alang kmpriyux btunux Tgtru Ciya. Kska kndux tntunan mkray lblak btuunx o pspilan tntunan mndngu ayug saw hlpis tntunan lmu bnaqig. Pteura hnigan ayug balay bi lqian siida. Lala bi eyaayug ni dowras ni tglaq. Mquri nklaan hidaw tgdaya o dgiyaq Hunru, dgiyaq Rowhun , ni dgiyaq Tatung pgeayus dha nsgan Pinlin ni nsgan Scan. Tgdaya do dgiyaq Tatung ni dgiyaq Smin pgeayus dha nsgan Sintien kida. Ryaxan hidaw tgdaya do dgiyaq Kapaw, dgiyaq Lpey, ni dgiyaq Peycatien mgtgut dha nsgan Sansiya.Ryaxan hidaw tgtruma do dgiyaq Peycatien , dgiyaq Rupey, dgiyaq Rara, dgiyaq Taman, dgiyaq Papukuru mssiyaw nsgan Husing nyusan Towying. Nklaan hidaw tgtruma do dgiyaq Papukuru, dgiyaq Ciran, dgiyaq Cientumu, dgiyaq Ai, dgiyaq Hungru tgaaw ddgiyaq nSyeysan ka dhiya ni peayus dha nsgan Ciyawsi, nsgan Yuansan, nsgan Sansing ni nsgan Tatung nyusan Iran. Eleelug yayung Eleelug yayung nsgan Uray o yayungnNanse kana. Pusu bi hnraan yayung Nanse o paah langu Sownrow kska dgiyaq Ciran ni dgiyaq Cientowmu pusu bi tudu ddgiyaq Seyisan. Knbrgaan na ka yayung Nanse o spatul fima M. Ssbiq na yyayung o yayung Happen, yayung Ciakown, yayung Tarunan, yayung Neytung, yayung Tunghu, yayung Ciyaciyuriaw ni yayung Uray (Hrpasan Yinseyn). Qpahan ni pnspuan seejiq Ana ya llabang balay ka dxgal Uray, ya sun hghaw bi ka sjiqun ni rima bi saw sbiq elealang. Hangan elealang hini o paah hnang kari Bgala ni hlun kari Cikuku da: Alang Cungci: Cungci, Cyacyuryaw, Cnkung, yeynti Alang Uray: eleelug Uray, Yiyaw, Siruan, Raka Alang Sinsiyen: Nasyaw Alang Siyawi: Siyawi, Tunghu Alang Husan: Tunru, Hapun, Husan, Ma-an Rgagan Ssaan rmigaw ka alang Uray o lala balay. Rahuq saw llingay ida nkiya ni saw ka kndsan sjiqun o kika pusu bi kingal yahan dha bi qqmita uri. Ttmayan aji hmut knhbragan dmrigaw paah alang paru Tayhuk, manu wada sqian smmalu phiyug ka spsapah ulay Uray. Saw ka ida mneeniq hiya ka ddtnulay o aji mtdka ka knsuyang dha uri. Saw ka kkmalu ngahan rudan ensniyaw ulayo asi ka kdhgun ka uuda kklawa. Saw ka brax knkxalun o kika wada psswilun pqqtaun bi knkla kndsan seejiq Tnpusu ni rruciq nyahan rmigaw o kika miyah mspung ida ini kntuku knkal na kmlawa ka alang. Knkla kndsan seejiq emgala Uray o kika alang yahan mssli seejiq Tnpusu Bgala. Manu lala bi sapah ni qqtaan o ida niqan ka pspingan knkla kndsan seejiq Tnpusu. Saw sysiyaw elug o niqan gmquri ssnalu pnurug dha hnigan seejiq Tnpusu. Qqrasun Hrpasan Yunseyn uri o tmeaguh seejiq Tnpusu dmhaw kdjiyax. Htngayan hnang qqaras ni hhbaraw bi sjiqun ka kska hrpasan hini. Madas qapur sjiqun ni "knlala pila"endhiya nanak ka qmpringan empsbarig. Ulay Krnaan ulay Uray o ida bi paah Klwaan Nihung siida. Maxal mngari kbkuy tru hngkawas siida, mdudul Snkn Tanyingcin hmlay ayug yayung Nansi ni smalu trmaan ulay dmqeepah qpahan uuda seejiq Tnpusu Uray. Duri nii saw ka empdayaw qmpringan mrata "Qmpringan Kykuyuh Gmealu Klwaan Sbiqan Taywang"paah Klwaan Nihung siida ida qmeepah quri ulay uri da. Hnuya niqan bi ngahan ka Uray o ida aji hjiqun ka ulay. Yaasa hlayan ka ulay do wada pgkala bi qqpah rrmigaw alang nii. Mkeleelug ta o ida ta qtaun ka sbrigan ulayaji uri o sbrigan tduwa trmaan ulay. Dduma sbrigan uqan samat o smbrig trmaan ulay uri da. Tglaq Uray ni Hrpasan Yunsyen Tglaq Uray o tglaq Yunseyn uri. Kika pusu bi yahan qmita sjiqun rmigaw uri. Rahuq niqan bi ngahan ka tglaq nii, baraw na hiya Hrpasan qqrasun Yunseyn pusu niqan bi ngahan ssaan. Hrpasan Yunseyn o hrpasan kska rnaaw phyugan ayug babaw tglaq. Kska na hiya o niqan uqan, ksan ssagan qqhuni ni duri o niqan buan buji, buan bali drsiq, tpaqan trmaan saw ka bgurah qngqaya knxalan sayang. Kmgus bi hhbaraw sjiqun rmigaw miyah mtmay. Gbiyuk rgagan seejiq Paah Uray bitaq ayug yayung Nansi o niqan rbuq ayug ni dowras. Paah Klwaan Nihung siida tndhuun dha gbiyuk rrigaw seejiq tgsuyang bi msa. Elug smudal Uray Seejiq embgala o kika sun tgplealay bi meeniq alang Uray hini. Bbrigan rudan elelelug Uray hini snlaan dha bngbang pgklaan o mdka kana ka hnigan dha. Tai saw mtdka kana ka qtaan. Hpuhan smsamat ni snlaan smeusa o niqan saw ini pndka qtaan ka eleelug smudal. Qulug dhuq ka jiyax yahan ptrima ulay ni qqmita snegil sdseejiq kana ka elug. Knux uuqun sqmu ulay, hiyi samat, basaw hluyuq syangcang, balung rudux ulay, tutu hlama, ni idaw bsiyaw o sknxan bi kana. ((Snakun:Truku))</FORM>
        <PHON kindOf="original">nsgan u-…ĺaj o kiŇčal alaŇč nsgan njusan bgu…ĺańß tajńßuk klwaan  ¶jkuku. lala bi dgijaq ka kska na. tgpa…ĺu bi alaŇč ni tgńßgńßaw bi knńßb…ĺagan ńßiji kska njusan bgu…ĺańß tajńßuk ka ńßija. tgt…ĺuma bi knlwaan bgu…ĺańß tajńßuk. sijaw tgdaja na o nsgan sinti…ôn, nsgan s ¶an ni nsgan pinlin. gtgut na nklaan ńßidaw o nsgan  ¶ijawsi njusan i…ĺan, nsgan juansan ni nsgan tatuŇč. gtgut na mqu…ĺi …ĺjaxan ńßidaw tgt…ĺuma do nsgan ńßusiŇč njusan towiŇč. sijaw na …ĺjaxan ńßidaw do nsgan sansja. mu…ĺug"gaja kklawa alaŇč"o alaŇč s…ô…ô…üiq tnpusu ka nsgan u…ĺaj nii. niqan ttmaan na s…ô…ô…üiq gaja nkana ka alaŇč nii. ini ńßa…ĺi kndka ttmaan na saw ka dduma nnsgan kska njusan bgu…ĺańß tajńßuk. niqan bijax na pndka saw nsgan kklawa ńßija nanak. tduwa nanak muda uuda kklawa ńßija nanak ka qpńßan nsgan u…ĺaj. a…üi sun snkgulan qpańßan njusan bgu…ĺańß tajńßuk ka ńßija. pnńßjugan qmp…ĺigan ddm…ĺi…ĺińß nsgan u…ĺaj nii kika sun …ômpsalu gaja uuda kkalaw dńßija nanak. jańßan dńßa …ĺmigaw qu…ĺi nsgan u…ĺaj o ida ulaj ni pńßpańß sn…ôgil ka niqan bi ńßaŇčan. nsgan u…ĺaj u…ĺi o kika sun tgdaja bi alaŇč dgijaq s…ô…ô…üiq tnpusu. pusu bi m…ô…ôniq ńßini o s…ô…ô…üiq bgala. "u…ĺaj"ńßaŇčan alaŇč nii o kika pusu bi pnaańß ka…ĺi bgala "ulaj". pusu bi o qlńßaŇči ka m ¶ilux bi qsija"kiluńß-ulaj". klwaan  ¶in ni nińßuŇč siida, splawa dńßa " ¶itsban". pnltudan …ôndaan klwaan  ¶in  ¶itsban"sun dńßa tmŇčańßan ka s…ô…ô…üiq …ômbgala u…ĺaj. pusu bi pnjańßan na o jaasa nii m…ô…ôniq tgt…ĺuma  ¶its. pn…ĺgan pnatas …ĺjaw sow- ¶…ôn qu…ĺi saw …ôndaan dńßa tńß…üilan o niqan t…ĺu klgan qpu…ĺuńß ka alaŇč  ¶its: mk…ĺimawan, mkta…ĺow…ĺan, mk ¶jakun. pusu bi niqan dńßa o nsgan u…ĺaj ńßusan alaŇč. du…ĺi ni paańß mgga…ĺaŇč. …üijax klwaan nińßuŇč min ¶s …ômpusal maspat ńßŇčkawas (maxal maspat kbkuj mŇča…ĺi kmxalan …ĺima ńßŇčkawas) ńßana maŇčal tajwan siida ka nińßuŇč. patas pnatas qpańßan m…ĺata ddxgal ka "njusan dxgal s…ô…ô…üiq tnpusu tajwan"o spatas na kska ga niqan maspat klgan qpu…ĺuńß ka sds…ô…ô…üiq  ¶its. kika sun mkńßuknts, mknats, mktas…ô, mktan…ĺi, mk ¶ja ¶in, mkn…ôbansan, mkbajbansan, ni mk…ĺinbanjin. tmŇčańßun dńßa kska ŇčaŇčut ma…ĺaj pa…ĺu maspat qqpu…ĺuńß. min ¶ mt…ĺul ńßŇčkawas (maxal maspat kbkuj mŇča…ĺi kmxalan …ômpitu ńßŇčkawas) ixun saw ssiliŇč kkla s…ĺmalan ssalu …ôlug td…ĺuj q…ĺŇčal paańß tajńßuk mqu…ĺi i…ĺan, snkagul dmqq…ĺuj musa kska u…ĺaj. qńßduan dńßa qmu…ĺuj do sbaj msalu ńßnsan ¶…ĺan ka "patas qnu…ĺuj alaŇč s…ô…ô…üiq tnpusu". kska ńßini o smn…ĺu niqan spat qpu…ĺuńß ka ńßini: mk***,mk***,mkńßunsan ni mk…ĺinbanjin. bukuj do wada bkgun kska alaŇč s…ô…ô…üiq tnpusu klwaun nsgan bun ¶in njusan tajńßuk. …üijax bukuj tn…ôg…üijalan babaw ini baka tmg…üijal ka nińßuŇč do(**** ńßŇčkawas) wada p…ĺjuxun nsgan u…ĺaj njusan tajńßuk da. (ini ńßa…ĺi pndka g…ôajus na dńßa nsgan bunsan ¶un) …ômpusal kbkuj maxal ńßŇčkawas maxal dńßa idas …ômpusal …ĺima …üijax, wada kmp…ĺjuxun ńßaŇčan bgu…ĺańß tajńßuk maa  ¶sjas ka njusan tajńßuk. siida o wada asi p…ĺjuxi nsgan u…ĺaj klwaun njusan bgu…ĺańß tajńßuk. wada maa…ôuŇčat ka nniqan na ka maa kiŇčal qpańßan nsgan bijax kklawa nanak ni ttmaan knkana qmp…ĺiŇčan kklawa nanak. …ômpusal kbkuj maxal spat ńßŇčkawas maxal dńßa idas …ômpusal …ĺima …üijax, pspuan smalu ka "gaja pnńßjugan alaŇč"ni bqanun ńßaja ka bijax kklawa nanak alaŇč s…ô…ô…üiq tnpusu  ¶sjas. manu u…ĺaj du…ĺi o wada …ĺjuxun niqan bijax na qmp…ĺiŇčan kklawa nanak alaŇč ka ttmaan s…ô…ô…üiq gaja nkana da. kika sun kska njusan bgu…ĺańß tajńßuk wana ńßija ka alaŇč tduwa gmaaw bukubg qpańßan nsgan ni dm…ĺi…ĺińß s…ô…ô…üiq alaŇč. pn…ôgdxgal tgt…ĺuma bi njusan bgu…ĺańß tajńßuk ka nsgan u…ĺaj. dxgal na o kika sun alaŇč kmp…ĺijux btunux tgt…ĺu  ¶ija. kska kndux tntunan mk…ĺaj lblak btuunx o pspilan tntunan mndŇču ajug saw ńßlpis tntunan lmu bnaqig. pt…ôu…ĺa ńßnigan ajug balaj bi lqian siida. lala bi …ôaajug ni dow…ĺas ni tglaq. mqu…ĺi nklaan ńßidaw tgdaja o dgijaq ńßun…ĺu, dgijaq …ĺowńßun , ni dgijaq tatuŇč pg…ôajus dńßa nsgan pinlin ni nsgan s ¶an. tgdaja do dgijaq tatuŇč ni dgijaq smin pg…ôajus dńßa nsgan sinti…ôn kida. …ĺjaxan ńßidaw tgdaja do dgijaq kapaw, dgijaq lp…ô, ni dgijaq p…ô ¶ati…ôn mgtgut dńßa nsgan sansija.…ĺjaxan ńßidaw tgt…ĺuma do dgijaq p…ô ¶ati…ôn , dgijaq …ĺup…ô, dgijaq …ĺa…ĺa, dgijaq taman, dgijaq papuku…ĺu mssijaw nsgan ńßusiŇč njusan towjiŇč. nklaan ńßidaw tgt…ĺuma do dgijaq papuku…ĺu, dgijaq  ¶i…ĺan, dgijaq  ¶i…ôntumu, dgijaq ai, dgijaq ńßuŇč…ĺu tgaaw ddgijaq nsj…ôsan ka dńßija ni p…ôajus dńßa nsgan  ¶ijawsi, nsgan juansan, nsgan sansiŇč ni nsgan tatuŇč njusan i…ĺan. …ôl…ô…ôlug jajuŇč …ôl…ô…ôlug jajuŇč nsgan u…ĺaj o jajuŇčnnans…ô kana. pusu bi ńßn…ĺaan jajuŇč nans…ô o paańß laŇču sown…ĺow kska dgijaq  ¶i…ĺan ni dgijaq  ¶i…ôntowmu pusu bi tudu ddgijaq s…ôisan. knb…ĺgaan na ka jajuŇč nans…ô o spatul *ima m. ssbiq na jjajuŇč o jajuŇč ńßapp…ôn, jajuŇč  ¶iakown, jajuŇč ta…ĺunan, jajuŇč n…ôtuŇč, jajuŇč tuŇčńßu, jajuŇč  ¶ija ¶iju…ĺiaw ni jajuŇč u…ĺaj (ńß…ĺpasan jins…ôn). qpańßan ni pnspuan s…ô…ô…üiq ana ja llabaŇč balaj ka dxgal u…ĺaj, ja sun ńßgńßaw bi ka s…üiqun ni …ĺima bi saw sbiq …ôl…ôalaŇč. ńßaŇčan …ôl…ôalaŇč ńßini o paańß ńßnaŇč ka…ĺi bgala ni ńßlun ka…ĺi  ¶ikuku da: alaŇč  ¶uŇč ¶i:  ¶uŇč ¶i,  ¶ja ¶ju…ĺjaw,  ¶nkuŇč, j…ônti alaŇč u…ĺaj: …ôl…ô…ôlug u…ĺaj, jijaw, si…ĺuan, …ĺaka alaŇč sinsij…ôn: nasjaw alaŇč sijawi: sijawi, tuŇčńßu alaŇč ńßusan: tun…ĺu, ńßapun, ńßusan, ma-an …ĺgagan ssaan …ĺmigaw ka alaŇč u…ĺaj o lala balaj. …ĺańßuq saw lliŇčaj ida nkija ni saw ka kndsan s…üiqun o kika pusu bi kiŇčal jańßan dńßa bi qqmita u…ĺi. ttmajan a…üi ńßmut knńßb…ĺagan dm…ĺigaw paańß alaŇč pa…ĺu tajńßuk, manu wada sqian smmalu pńßijug ka spsapańß ulaj u…ĺaj. saw ka ida mn…ô…ôniq ńßija ka ddtnulaj o a…üi mtdka ka knsujaŇč dńßa u…ĺi. saw ka kkmalu Ňčańßan …ĺudan …ônsnijaw ulajo asi ka kdńßgun ka uuda kklawa. saw ka b…ĺax knkxalun o kika wada psswilun pqqtaun bi knkla kndsan s…ô…ô…üiq tnpusu ni …ĺ…ĺu ¶iq njańßan …ĺmigaw o kika mijańß mspuŇč ida ini kntuku knkal na kmlawa ka alaŇč. knkla kndsan s…ô…ô…üiq …ômgala u…ĺaj o kika alaŇč jańßan mssli s…ô…ô…üiq tnpusu bgala. manu lala bi sapańß ni qqtaan o ida niqan ka pspiŇčan knkla kndsan s…ô…ô…üiq tnpusu. saw sjsijaw …ôlug o niqan gmqu…ĺi ssnalu pnu…ĺug dńßa ńßnigan s…ô…ô…üiq tnpusu. qq…ĺasun ńß…ĺpasan juns…ôn u…ĺi o tm…ôaguńß s…ô…ô…üiq tnpusu dmńßaw kd…üijax. ńßtŇčajan ńßnaŇč qqa…ĺas ni ńßńßba…ĺaw bi s…üiqun ka kska ńß…ĺpasan ńßini. madas qapu…ĺ s…üiqun ni "knlala pila"…ôndńßija nanak ka qmp…ĺiŇčan …ômpsba…ĺig. ulaj k…ĺnaan ulaj u…ĺaj o ida bi paańß klwaan nińßuŇč siida. maxal mŇča…ĺi kbkuj t…ĺu ńßŇčkawas siida, mdudul snkn tanjiŇč ¶in ńßmlaj ajug jajuŇč nansi ni smalu t…ĺmaan ulaj dmq…ô…ôpańß qpańßan uuda s…ô…ô…üiq tnpusu u…ĺaj. du…ĺi nii saw ka …ômpdajaw qmp…ĺiŇčan m…ĺata "qmp…ĺiŇčan kjkujuńß gm…ôalu klwaan sbiqan tajwaŇč"paańß klwaan nińßuŇč siida ida qm…ô…ôpańß qu…ĺi ulaj u…ĺi da. ńßnuja niqan bi Ňčańßan ka u…ĺaj o ida a…üi ńß…üiqun ka ulaj. jaasa ńßlajan ka ulaj do wada pgkala bi qqpańß …ĺ…ĺmigaw alaŇč nii. mk…ôl…ô…ôlug ta o ida ta qtaun ka sb…ĺigan ulaja…üi u…ĺi o sb…ĺigan tduwa t…ĺmaan ulaj. dduma sb…ĺigan uqan samat o smb…ĺig t…ĺmaan ulaj u…ĺi da. tglaq u…ĺaj ni ńß…ĺpasan junsj…ôn tglaq u…ĺaj o tglaq juns…ôn u…ĺi. kika pusu bi jańßan qmita s…üiqun …ĺmigaw u…ĺi. …ĺańßuq niqan bi Ňčańßan ka tglaq nii, ba…ĺaw na ńßija ńß…ĺpasan qq…ĺasun juns…ôn pusu niqan bi Ňčańßan ssaan. ńß…ĺpasan juns…ôn o ńß…ĺpasan kska …ĺnaaw pńßjugan ajug babaw tglaq. kska na ńßija o niqan uqan, ksan ssagan qqńßuni ni du…ĺi o niqan buan bu…üi, buan bali d…ĺsiq, tpaqan t…ĺmaan saw ka bgu…ĺańß qŇčqaja knxalan sajaŇč. kmgus bi ńßńßba…ĺaw s…üiqun …ĺmigaw mijańß mtmaj. gbijuk …ĺgagan s…ô…ô…üiq paańß u…ĺaj bitaq ajug jajuŇč nansi o niqan …ĺbuq ajug ni dow…ĺas. paańß klwaan nińßuŇč siida tndńßuun dńßa gbijuk …ĺ…ĺigaw s…ô…ô…üiq tgsujaŇč bi msa. …ôlug smudal u…ĺaj s…ô…ô…üiq …ômbgala o kika sun tgpl…ôalaj bi m…ô…ôniq alaŇč u…ĺaj ńßini. bb…ĺigan …ĺudan …ôl…ôl…ôlug u…ĺaj ńßini snlaan dńßa bŇčbaŇč pgklaan o mdka kana ka ńßnigan dńßa. tai saw mtdka kana ka qtaan. ńßpuńßan smsamat ni snlaan sm…ôusa o niqan saw ini pndka qtaan ka …ôl…ô…ôlug smudal. qulug dńßuq ka …üijax jańßan pt…ĺima ulaj ni qqmita sn…ôgil sds…ô…ô…üiq kana ka …ôlug. knux uuqun sqmu ulaj, ńßiji samat, basaw ńßlujuq sjaŇč ¶aŇč, baluŇč …ĺudux ulaj, tutu ńßlama, ni idaw bsijaw o sknxan bi kana. ((snakun:t…ĺuku))</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Nsgan U-ray o kingal alang nsgan nyusan Bgurah Tayhuk Klwaan Cykuku. Lala bi dgiyaq ka kska na. Tgparu bi alang ni tghghaw bi knhbragan hiyi kska nyusan Bgurah Tayhuk ka hiya. Tgtruma bi knlwaan Bgurah Tayhuk. Siyaw tgdaya na o nsgan Sintien, nsgan Scan ni nsgan Pinlin. Gtgut na nklaan hidaw o nsgan Ciyawsi nyusan Iran, nsgan Yuansan ni nsgan Tatung. Gtgut na mquri ryaxan hidaw tgtruma do nsgan Husing nyusan Towing. Siyaw na ryaxan hidaw do nsgan Sansya. Murug"Gaya kklawa alang"o alang seejiq Tnpusu ka nsgan Uray nii. Niqan ttmaan na seejiq gaya nkana ka alang nii. Ini hari kndka ttmaan na saw ka dduma nnsgan kska nyusan Bgurah Tayhuk. Niqan biyax na pndka saw nsgan kklawa hiya nanak. Tduwa nanak muda uuda kklawa hiya nanak ka qphan nsgan Uray. Aji sun snkgulan qpahan nyusan Bgurah Tayhuk ka hiya. Pnhyugan qmprigan ddmririh nsgan Uray nii kika sun empsalu gaya uuda kkalaw dhiya nanak. Yahan dha rmigaw quri nsgan Uray o ida ulay ni phpah snegil ka niqan bi hangan. Nsgan Uray uri o kika sun tgdaya bi alang dgiyaq seejiq Tnpusu. Pusu bi meeniq hini o seejiq Bgala. "Uray"hangan alang nii o kika pusu bi pnaah kari Bgala "Ulay". Pusu bi o qlhangi ka mcilux bi qsiya"Kiluh-ulay". Klwaan Cin ni Nihung siida, splawa dha "Citsban". Pnltudan Endaan Klwaan Cin Citsban"sun dha tmngahan ka seejiq embgala Uray. Pusu bi pnyahan na o yaasa nii meeniq tgtruma Cits. Pnrgan pnatas Ryaw sow-cen quri saw endaan dha thjilan o niqan tru klgan qpuruh ka alang Cits: mkrimawan, mktarowran, mkcyakun. Pusu bi niqan dha o nsgan Uray Husan alang. Duri ni paah mggarang. Jiyax klwaan Nihung Mincs empusal maspat hngkawas (Maxal maspat kbkuy mngari kmxalan rima hngkawas) hana mangal Taywan siida ka Nihung. Patas pnatas qpahan mrata ddxgal ka "Nyusan dxgal seejiq Tnpusu Taywan"o spatas na kska ga niqan maspat klgan qpuruh ka sdseejiq Cits. Kika sun mkHuknts, mkNats, mkTase, mktanri, mkCyacin, mkNeybansan, mkbaybansan, ni mkRinbanyin. Tmngahun dha kska ngangut Maray paru maspat qqpuruh. Minc mtrul hngkawas (Maxal maspat kbkuy mngari kmxalan empitu hngkawas) ixun saw ssiling kkla srmalan ssalu elug tdruy qrngal paah Tayhuk mquri Iran, snkagul dmqqruy musa kska Uray. Qhduan dha qmuruy do sbay msalu Hnsancran ka "Patas qnuruy alang seejiq Tnpusu". Kska hini o smnru niqan spat qpuruh ka hini: mk„ā¶„É©„ā§,mk„É©„ā¨„Éľ,mkHunsan ni mkRinbanyin. Bukuy do wada bkgun kska alang seejiq Tnpusu klwaun nsgan Buncin nyusan Tayhuk. Jiyax bukuy tnegjiyalan Babaw ini baka tmgjiyal ka Nihung do(1945 hngkawas) wada pryuxun nsgan Uray nyusan Tayhuk da. (Ini hari pndka geayus na dha nsgan Bunsancun) Empusal kbkuy maxal hngkawas maxal dha idas empusal rima jiyax, wada kmpryuxun hangan Bgurah Tayhuk maa Csyas ka nyusan Tayhuk. Siida o wada asi pryuxi nsgan Uray klwaun nyusan Bgurah Tayhuk. Wada maaeungat ka nniqan na ka maa kingal qpahan nsgan biyax kklawa nanak ni ttmaan knkana qmpringan kklawa nanak. Empusal kbkuy maxal spat hngkawas maxal dha idas empusal rima jiyax, pspuan smalu ka "Gaya pnhyugan alang"ni bqanun haya ka biyax kklawa nanak alang seejiq Tnpusu Csyas. Manu Uray duri o wada ryuxun niqan biyax na qmpringan kklawa nanak alang ka ttmaan seejiq gaya nkana da. Kika sun kska nyusan Bgurah Tayhuk wana hiya ka alang tduwa gmaaw Bukubg qpahan nsgan ni dmririh seejiq alang. Pnegdxgal Tgtruma bi nyusan Bgurah Tayhuk ka nsgan Uray. Dxgal na o kika sun alang kmpriyux btunux Tgtru Ciya. Kska kndux tntunan mkray lblak btuunx o pspilan tntunan mndngu ayug saw hlpis tntunan lmu bnaqig. Pteura hnigan ayug balay bi lqian siida. Lala bi eyaayug ni dowras ni tglaq. Mquri nklaan hidaw tgdaya o dgiyaq Hunru, dgiyaq Rowhun , ni dgiyaq Tatung pgeayus dha nsgan Pinlin ni nsgan Scan. Tgdaya do dgiyaq Tatung ni dgiyaq Smin pgeayus dha nsgan Sintien kida. Ryaxan hidaw tgdaya do dgiyaq Kapaw, dgiyaq Lpey, ni dgiyaq Peycatien mgtgut dha nsgan Sansiya.Ryaxan hidaw tgtruma do dgiyaq Peycatien , dgiyaq Rupey, dgiyaq Rara, dgiyaq Taman, dgiyaq Papukuru mssiyaw nsgan Husing nyusan Towying. Nklaan hidaw tgtruma do dgiyaq Papukuru, dgiyaq Ciran, dgiyaq Cientumu, dgiyaq Ai, dgiyaq Hungru tgaaw ddgiyaq nSyeysan ka dhiya ni peayus dha nsgan Ciyawsi, nsgan Yuansan, nsgan Sansing ni nsgan Tatung nyusan Iran. Eleelug yayung Eleelug yayung nsgan Uray o yayungnNanse kana. Pusu bi hnraan yayung Nanse o paah langu Sownrow kska dgiyaq Ciran ni dgiyaq Cientowmu pusu bi tudu ddgiyaq Seyisan. Knbrgaan na ka yayung Nanse o spatul fima M. Ssbiq na yyayung o yayung Happen, yayung Ciakown, yayung Tarunan, yayung Neytung, yayung Tunghu, yayung Ciyaciyuriaw ni yayung Uray (Hrpasan Yinseyn). Qpahan ni pnspuan seejiq Ana ya llabang balay ka dxgal Uray, ya sun hghaw bi ka sjiqun ni rima bi saw sbiq elealang. Hangan elealang hini o paah hnang kari Bgala ni hlun kari Cikuku da: Alang Cungci: Cungci, Cyacyuryaw, Cnkung, yeynti Alang Uray: eleelug Uray, Yiyaw, Siruan, Raka Alang Sinsiyen: Nasyaw Alang Siyawi: Siyawi, Tunghu Alang Husan: Tunru, Hapun, Husan, Ma-an Rgagan Ssaan rmigaw ka alang Uray o lala balay. Rahuq saw llingay ida nkiya ni saw ka kndsan sjiqun o kika pusu bi kingal yahan dha bi qqmita uri. Ttmayan aji hmut knhbragan dmrigaw paah alang paru Tayhuk, manu wada sqian smmalu phiyug ka spsapah ulay Uray. Saw ka ida mneeniq hiya ka ddtnulay o aji mtdka ka knsuyang dha uri. Saw ka kkmalu ngahan rudan ensniyaw ulayo asi ka kdhgun ka uuda kklawa. Saw ka brax knkxalun o kika wada psswilun pqqtaun bi knkla kndsan seejiq Tnpusu ni rruciq nyahan rmigaw o kika miyah mspung ida ini kntuku knkal na kmlawa ka alang. Knkla kndsan seejiq emgala Uray o kika alang yahan mssli seejiq Tnpusu Bgala. Manu lala bi sapah ni qqtaan o ida niqan ka pspingan knkla kndsan seejiq Tnpusu. Saw sysiyaw elug o niqan gmquri ssnalu pnurug dha hnigan seejiq Tnpusu. Qqrasun Hrpasan Yunseyn uri o tmeaguh seejiq Tnpusu dmhaw kdjiyax. Htngayan hnang qqaras ni hhbaraw bi sjiqun ka kska hrpasan hini. Madas qapur sjiqun ni "knlala pila"endhiya nanak ka qmpringan empsbarig. Ulay Krnaan ulay Uray o ida bi paah Klwaan Nihung siida. Maxal mngari kbkuy tru hngkawas siida, mdudul Snkn Tanyingcin hmlay ayug yayung Nansi ni smalu trmaan ulay dmqeepah qpahan uuda seejiq Tnpusu Uray. Duri nii saw ka empdayaw qmpringan mrata "Qmpringan Kykuyuh Gmealu Klwaan Sbiqan Taywang"paah Klwaan Nihung siida ida qmeepah quri ulay uri da. Hnuya niqan bi ngahan ka Uray o ida aji hjiqun ka ulay. Yaasa hlayan ka ulay do wada pgkala bi qqpah rrmigaw alang nii. Mkeleelug ta o ida ta qtaun ka sbrigan ulayaji uri o sbrigan tduwa trmaan ulay. Dduma sbrigan uqan samat o smbrig trmaan ulay uri da. Tglaq Uray ni Hrpasan Yunsyen Tglaq Uray o tglaq Yunseyn uri. Kika pusu bi yahan qmita sjiqun rmigaw uri. Rahuq niqan bi ngahan ka tglaq nii, baraw na hiya Hrpasan qqrasun Yunseyn pusu niqan bi ngahan ssaan. Hrpasan Yunseyn o hrpasan kska rnaaw phyugan ayug babaw tglaq. Kska na hiya o niqan uqan, ksan ssagan qqhuni ni duri o niqan buan buji, buan bali drsiq, tpaqan trmaan saw ka bgurah qngqaya knxalan sayang. Kmgus bi hhbaraw sjiqun rmigaw miyah mtmay. Gbiyuk rgagan seejiq Paah Uray bitaq ayug yayung Nansi o niqan rbuq ayug ni dowras. Paah Klwaan Nihung siida tndhuun dha gbiyuk rrigaw seejiq tgsuyang bi msa. Elug smudal Uray Seejiq embgala o kika sun tgplealay bi meeniq alang Uray hini. Bbrigan rudan elelelug Uray hini snlaan dha bngbang pgklaan o mdka kana ka hnigan dha. Tai saw mtdka kana ka qtaan. Hpuhan smsamat ni snlaan smeusa o niqan saw ini pndka qtaan ka eleelug smudal. Qulug dhuq ka jiyax yahan ptrima ulay ni qqmita snegil sdseejiq kana ka elug. Knux uuqun sqmu ulay, hiyi samat, basaw hluyuq syangcang, balung rudux ulay, tutu hlama, ni idaw bsiyaw o sknxan bi kana. ((Snakun:Truku))</FORM>
        <PHON kindOf="standard">nsgan u-…ĺaj o kiŇčal alaŇč nsgan njusan bgu…ĺańß tajńßuk klwaan  ¶jkuku. lala bi dgijaq ka kska na. tgpa…ĺu bi alaŇč ni tgńßgńßaw bi knńßb…ĺagan ńßiji kska njusan bgu…ĺańß tajńßuk ka ńßija. tgt…ĺuma bi knlwaan bgu…ĺańß tajńßuk. sijaw tgdaja na o nsgan sinti…ôn, nsgan s ¶an ni nsgan pinlin. gtgut na nklaan ńßidaw o nsgan  ¶ijawsi njusan i…ĺan, nsgan juansan ni nsgan tatuŇč. gtgut na mqu…ĺi …ĺjaxan ńßidaw tgt…ĺuma do nsgan ńßusiŇč njusan towiŇč. sijaw na …ĺjaxan ńßidaw do nsgan sansja. mu…ĺug"gaja kklawa alaŇč"o alaŇč s…ô…ô…üiq tnpusu ka nsgan u…ĺaj nii. niqan ttmaan na s…ô…ô…üiq gaja nkana ka alaŇč nii. ini ńßa…ĺi kndka ttmaan na saw ka dduma nnsgan kska njusan bgu…ĺańß tajńßuk. niqan bijax na pndka saw nsgan kklawa ńßija nanak. tduwa nanak muda uuda kklawa ńßija nanak ka qpńßan nsgan u…ĺaj. a…üi sun snkgulan qpańßan njusan bgu…ĺańß tajńßuk ka ńßija. pnńßjugan qmp…ĺigan ddm…ĺi…ĺińß nsgan u…ĺaj nii kika sun …ômpsalu gaja uuda kkalaw dńßija nanak. jańßan dńßa …ĺmigaw qu…ĺi nsgan u…ĺaj o ida ulaj ni pńßpańß sn…ôgil ka niqan bi ńßaŇčan. nsgan u…ĺaj u…ĺi o kika sun tgdaja bi alaŇč dgijaq s…ô…ô…üiq tnpusu. pusu bi m…ô…ôniq ńßini o s…ô…ô…üiq bgala. "u…ĺaj"ńßaŇčan alaŇč nii o kika pusu bi pnaańß ka…ĺi bgala "ulaj". pusu bi o qlńßaŇči ka m ¶ilux bi qsija"kiluńß-ulaj". klwaan  ¶in ni nińßuŇč siida, splawa dńßa " ¶itsban". pnltudan …ôndaan klwaan  ¶in  ¶itsban"sun dńßa tmŇčańßan ka s…ô…ô…üiq …ômbgala u…ĺaj. pusu bi pnjańßan na o jaasa nii m…ô…ôniq tgt…ĺuma  ¶its. pn…ĺgan pnatas …ĺjaw sow- ¶…ôn qu…ĺi saw …ôndaan dńßa tńß…üilan o niqan t…ĺu klgan qpu…ĺuńß ka alaŇč  ¶its: mk…ĺimawan, mkta…ĺow…ĺan, mk ¶jakun. pusu bi niqan dńßa o nsgan u…ĺaj ńßusan alaŇč. du…ĺi ni paańß mgga…ĺaŇč. …üijax klwaan nińßuŇč min ¶s …ômpusal maspat ńßŇčkawas (maxal maspat kbkuj mŇča…ĺi kmxalan …ĺima ńßŇčkawas) ńßana maŇčal tajwan siida ka nińßuŇč. patas pnatas qpańßan m…ĺata ddxgal ka "njusan dxgal s…ô…ô…üiq tnpusu tajwan"o spatas na kska ga niqan maspat klgan qpu…ĺuńß ka sds…ô…ô…üiq  ¶its. kika sun mkńßuknts, mknats, mktas…ô, mktan…ĺi, mk ¶ja ¶in, mkn…ôbansan, mkbajbansan, ni mk…ĺinbanjin. tmŇčańßun dńßa kska ŇčaŇčut ma…ĺaj pa…ĺu maspat qqpu…ĺuńß. min ¶ mt…ĺul ńßŇčkawas (maxal maspat kbkuj mŇča…ĺi kmxalan …ômpitu ńßŇčkawas) ixun saw ssiliŇč kkla s…ĺmalan ssalu …ôlug td…ĺuj q…ĺŇčal paańß tajńßuk mqu…ĺi i…ĺan, snkagul dmqq…ĺuj musa kska u…ĺaj. qńßduan dńßa qmu…ĺuj do sbaj msalu ńßnsan ¶…ĺan ka "patas qnu…ĺuj alaŇč s…ô…ô…üiq tnpusu". kska ńßini o smn…ĺu niqan spat qpu…ĺuńß ka ńßini: mk***,mk***,mkńßunsan ni mk…ĺinbanjin. bukuj do wada bkgun kska alaŇč s…ô…ô…üiq tnpusu klwaun nsgan bun ¶in njusan tajńßuk. …üijax bukuj tn…ôg…üijalan babaw ini baka tmg…üijal ka nińßuŇč do(**** ńßŇčkawas) wada p…ĺjuxun nsgan u…ĺaj njusan tajńßuk da. (ini ńßa…ĺi pndka g…ôajus na dńßa nsgan bunsan ¶un) …ômpusal kbkuj maxal ńßŇčkawas maxal dńßa idas …ômpusal …ĺima …üijax, wada kmp…ĺjuxun ńßaŇčan bgu…ĺańß tajńßuk maa  ¶sjas ka njusan tajńßuk. siida o wada asi p…ĺjuxi nsgan u…ĺaj klwaun njusan bgu…ĺańß tajńßuk. wada maa…ôuŇčat ka nniqan na ka maa kiŇčal qpańßan nsgan bijax kklawa nanak ni ttmaan knkana qmp…ĺiŇčan kklawa nanak. …ômpusal kbkuj maxal spat ńßŇčkawas maxal dńßa idas …ômpusal …ĺima …üijax, pspuan smalu ka "gaja pnńßjugan alaŇč"ni bqanun ńßaja ka bijax kklawa nanak alaŇč s…ô…ô…üiq tnpusu  ¶sjas. manu u…ĺaj du…ĺi o wada …ĺjuxun niqan bijax na qmp…ĺiŇčan kklawa nanak alaŇč ka ttmaan s…ô…ô…üiq gaja nkana da. kika sun kska njusan bgu…ĺańß tajńßuk wana ńßija ka alaŇč tduwa gmaaw bukubg qpańßan nsgan ni dm…ĺi…ĺińß s…ô…ô…üiq alaŇč. pn…ôgdxgal tgt…ĺuma bi njusan bgu…ĺańß tajńßuk ka nsgan u…ĺaj. dxgal na o kika sun alaŇč kmp…ĺijux btunux tgt…ĺu  ¶ija. kska kndux tntunan mk…ĺaj lblak btuunx o pspilan tntunan mndŇču ajug saw ńßlpis tntunan lmu bnaqig. pt…ôu…ĺa ńßnigan ajug balaj bi lqian siida. lala bi …ôaajug ni dow…ĺas ni tglaq. mqu…ĺi nklaan ńßidaw tgdaja o dgijaq ńßun…ĺu, dgijaq …ĺowńßun , ni dgijaq tatuŇč pg…ôajus dńßa nsgan pinlin ni nsgan s ¶an. tgdaja do dgijaq tatuŇč ni dgijaq smin pg…ôajus dńßa nsgan sinti…ôn kida. …ĺjaxan ńßidaw tgdaja do dgijaq kapaw, dgijaq lp…ô, ni dgijaq p…ô ¶ati…ôn mgtgut dńßa nsgan sansija.…ĺjaxan ńßidaw tgt…ĺuma do dgijaq p…ô ¶ati…ôn , dgijaq …ĺup…ô, dgijaq …ĺa…ĺa, dgijaq taman, dgijaq papuku…ĺu mssijaw nsgan ńßusiŇč njusan towjiŇč. nklaan ńßidaw tgt…ĺuma do dgijaq papuku…ĺu, dgijaq  ¶i…ĺan, dgijaq  ¶i…ôntumu, dgijaq ai, dgijaq ńßuŇč…ĺu tgaaw ddgijaq nsj…ôsan ka dńßija ni p…ôajus dńßa nsgan  ¶ijawsi, nsgan juansan, nsgan sansiŇč ni nsgan tatuŇč njusan i…ĺan. …ôl…ô…ôlug jajuŇč …ôl…ô…ôlug jajuŇč nsgan u…ĺaj o jajuŇčnnans…ô kana. pusu bi ńßn…ĺaan jajuŇč nans…ô o paańß laŇču sown…ĺow kska dgijaq  ¶i…ĺan ni dgijaq  ¶i…ôntowmu pusu bi tudu ddgijaq s…ôisan. knb…ĺgaan na ka jajuŇč nans…ô o spatul *ima m. ssbiq na jjajuŇč o jajuŇč ńßapp…ôn, jajuŇč  ¶iakown, jajuŇč ta…ĺunan, jajuŇč n…ôtuŇč, jajuŇč tuŇčńßu, jajuŇč  ¶ija ¶iju…ĺiaw ni jajuŇč u…ĺaj (ńß…ĺpasan jins…ôn). qpańßan ni pnspuan s…ô…ô…üiq ana ja llabaŇč balaj ka dxgal u…ĺaj, ja sun ńßgńßaw bi ka s…üiqun ni …ĺima bi saw sbiq …ôl…ôalaŇč. ńßaŇčan …ôl…ôalaŇč ńßini o paańß ńßnaŇč ka…ĺi bgala ni ńßlun ka…ĺi  ¶ikuku da: alaŇč  ¶uŇč ¶i:  ¶uŇč ¶i,  ¶ja ¶ju…ĺjaw,  ¶nkuŇč, j…ônti alaŇč u…ĺaj: …ôl…ô…ôlug u…ĺaj, jijaw, si…ĺuan, …ĺaka alaŇč sinsij…ôn: nasjaw alaŇč sijawi: sijawi, tuŇčńßu alaŇč ńßusan: tun…ĺu, ńßapun, ńßusan, ma-an …ĺgagan ssaan …ĺmigaw ka alaŇč u…ĺaj o lala balaj. …ĺańßuq saw lliŇčaj ida nkija ni saw ka kndsan s…üiqun o kika pusu bi kiŇčal jańßan dńßa bi qqmita u…ĺi. ttmajan a…üi ńßmut knńßb…ĺagan dm…ĺigaw paańß alaŇč pa…ĺu tajńßuk, manu wada sqian smmalu pńßijug ka spsapańß ulaj u…ĺaj. saw ka ida mn…ô…ôniq ńßija ka ddtnulaj o a…üi mtdka ka knsujaŇč dńßa u…ĺi. saw ka kkmalu Ňčańßan …ĺudan …ônsnijaw ulajo asi ka kdńßgun ka uuda kklawa. saw ka b…ĺax knkxalun o kika wada psswilun pqqtaun bi knkla kndsan s…ô…ô…üiq tnpusu ni …ĺ…ĺu ¶iq njańßan …ĺmigaw o kika mijańß mspuŇč ida ini kntuku knkal na kmlawa ka alaŇč. knkla kndsan s…ô…ô…üiq …ômgala u…ĺaj o kika alaŇč jańßan mssli s…ô…ô…üiq tnpusu bgala. manu lala bi sapańß ni qqtaan o ida niqan ka pspiŇčan knkla kndsan s…ô…ô…üiq tnpusu. saw sjsijaw …ôlug o niqan gmqu…ĺi ssnalu pnu…ĺug dńßa ńßnigan s…ô…ô…üiq tnpusu. qq…ĺasun ńß…ĺpasan juns…ôn u…ĺi o tm…ôaguńß s…ô…ô…üiq tnpusu dmńßaw kd…üijax. ńßtŇčajan ńßnaŇč qqa…ĺas ni ńßńßba…ĺaw bi s…üiqun ka kska ńß…ĺpasan ńßini. madas qapu…ĺ s…üiqun ni "knlala pila"…ôndńßija nanak ka qmp…ĺiŇčan …ômpsba…ĺig. ulaj k…ĺnaan ulaj u…ĺaj o ida bi paańß klwaan nińßuŇč siida. maxal mŇča…ĺi kbkuj t…ĺu ńßŇčkawas siida, mdudul snkn tanjiŇč ¶in ńßmlaj ajug jajuŇč nansi ni smalu t…ĺmaan ulaj dmq…ô…ôpańß qpańßan uuda s…ô…ô…üiq tnpusu u…ĺaj. du…ĺi nii saw ka …ômpdajaw qmp…ĺiŇčan m…ĺata "qmp…ĺiŇčan kjkujuńß gm…ôalu klwaan sbiqan tajwaŇč"paańß klwaan nińßuŇč siida ida qm…ô…ôpańß qu…ĺi ulaj u…ĺi da. ńßnuja niqan bi Ňčańßan ka u…ĺaj o ida a…üi ńß…üiqun ka ulaj. jaasa ńßlajan ka ulaj do wada pgkala bi qqpańß …ĺ…ĺmigaw alaŇč nii. mk…ôl…ô…ôlug ta o ida ta qtaun ka sb…ĺigan ulaja…üi u…ĺi o sb…ĺigan tduwa t…ĺmaan ulaj. dduma sb…ĺigan uqan samat o smb…ĺig t…ĺmaan ulaj u…ĺi da. tglaq u…ĺaj ni ńß…ĺpasan junsj…ôn tglaq u…ĺaj o tglaq juns…ôn u…ĺi. kika pusu bi jańßan qmita s…üiqun …ĺmigaw u…ĺi. …ĺańßuq niqan bi Ňčańßan ka tglaq nii, ba…ĺaw na ńßija ńß…ĺpasan qq…ĺasun juns…ôn pusu niqan bi Ňčańßan ssaan. ńß…ĺpasan juns…ôn o ńß…ĺpasan kska …ĺnaaw pńßjugan ajug babaw tglaq. kska na ńßija o niqan uqan, ksan ssagan qqńßuni ni du…ĺi o niqan buan bu…üi, buan bali d…ĺsiq, tpaqan t…ĺmaan saw ka bgu…ĺańß qŇčqaja knxalan sajaŇč. kmgus bi ńßńßba…ĺaw s…üiqun …ĺmigaw mijańß mtmaj. gbijuk …ĺgagan s…ô…ô…üiq paańß u…ĺaj bitaq ajug jajuŇč nansi o niqan …ĺbuq ajug ni dow…ĺas. paańß klwaan nińßuŇč siida tndńßuun dńßa gbijuk …ĺ…ĺigaw s…ô…ô…üiq tgsujaŇč bi msa. …ôlug smudal u…ĺaj s…ô…ô…üiq …ômbgala o kika sun tgpl…ôalaj bi m…ô…ôniq alaŇč u…ĺaj ńßini. bb…ĺigan …ĺudan …ôl…ôl…ôlug u…ĺaj ńßini snlaan dńßa bŇčbaŇč pgklaan o mdka kana ka ńßnigan dńßa. tai saw mtdka kana ka qtaan. ńßpuńßan smsamat ni snlaan sm…ôusa o niqan saw ini pndka qtaan ka …ôl…ô…ôlug smudal. qulug dńßuq ka …üijax jańßan pt…ĺima ulaj ni qqmita sn…ôgil sds…ô…ô…üiq kana ka …ôlug. knux uuqun sqmu ulaj, ńßiji samat, basaw ńßlujuq sjaŇč ¶aŇč, baluŇč …ĺudux ulaj, tutu ńßlama, ni idaw bsijaw o sknxan bi kana. ((snakun:t…ĺuku))</PHON>
    </S>
</TEXT>