<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Nsgan_Yu-ce" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Nsgan_Yu-ce" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Nsgan Yu-ce(Kari qmpringan seejiq Saw o Qabizay ksun. Kari Klmukan o Hî-tî-hiong. Kari qmpringan seejiq Ngayngay o Ǹg-tshṳ̀-hiông.)o ga mniq alang nyusan Nan-tu, mniq tgska bi klwaan ta Taywang. Hangan na seuxal o U-cen-paw ksun, paru bi silung J-yey-tan o ga ska na hiya. Ida paah seuxal, Alang nsgan Yu-ce nii o kika pusu bi dxgal nniqan qmpringan seejiq Saw. Pnegdxgal Nsgan Yu-ce nii o mgtgut tgdaya alang nsgan Pu-ri, mgtgut ryaxan hidaw alang nsgan Kwu-sing, mgtgut nklaan hidaw alang nsgan Jen-ay, duri ni mgtgut tghunat alang nyusan Sin-i. Hnyigan dxgal Nsgan Yu-ce nii o ga mniq ryaxan hudaw paru dgiyaq Taywang, pklu bi ga mniq ska breenux ryaxan hidaw ni paru dgiyaq Taywang. Kmbragan nniqan na o ida bi rima kbkuy tnxalun bitaq 2200 tnxalun. Dxgal na o ini psbalay bi, saw mriqi ni mtkmu hari,yaasa daan bi rngsux ni qsuqi ka snliqan yayung do, saw qru hari taan ka hnyigan dxgal niya. Duri ni, klubaan bi yamani lala balay msbreenux dxgal, duri nikmguaw saw hrus taan ni mshrus. Tai ka breenux dxgal Yu-ce o, hiya ka llabang bi ni sgtrbuq hari ka dxgal niya, ga mniq iyax tgdaya nklaan hidaw alang nsgan Yuce, pusu bi nniqan qpahan alang o ga mniq 620 ni 670 tnxalun babaw gsilung. Kana ttasilyama na o mhnuk bi ni mssaax nPu-ri. Wana ga mniq alang ayus nsgan Yu-ce ni alang nsgan Swey-ri ka yama How-ceyn o, nyama A-ri-san bbuung Ci-ci ka kiya. Kska alang nsgan Yu-ce o ida bi niqan empusal msngari ka paru dgiyaq, ga pniqun hangan kbkuy dgiyaq Nan-tu o, saw ka yama Swey-se(2021 tnxalun), yama Ta-ceyn-san(2016 tnxalun), yama Kwu-keng(1331 tnxalun), yama Maw ran(1020 tnxalun), yama How ceyn(1008 tnxalun), yama Saparan(955 tnxalun), yama Hwancteyn(934 tnxalun), yama Yucehu(815 tnxalun), maspat ka yama niya. Kska na hiya o ida bi ka yama Swey se ni yama How ceyn o niqan bi hangan niya alang ta Taywang. Kiya ka kiya ni, paah 2006 hngkawas do, ini pniqi paru hangan da, yama Maw ran ka rmirih dhyaan da. Kska nsgan Yu-ce o niqan 14 ka dxgal msbreenux, klbangan na o 0.1 10kb tnxalun², tgkingal breenux dxgal Pu-ri. Kska na hiya o ida dxgal msbreenux Yu-ce ka llabang balay, knlbangan na o 2110kb tnxalun², bukuy na hiya do o msbreenux dxgalJyeytan, klbangan nao 5.4 10kb tnxalun². Duri ni,ga mniq iyax tghunat ryaxan hidaw hiya ka breenux dxgal Tow-se ni Cung-kwey, klbangan na o 1.710kb tnxalun² ni 10kb tnxalun². Snegasut yayung Kska nsgan Yu-ce hiya o, dhaka paru bi yayung niya, quri iyax tgdaya nklaan hidaw o yayung U-si ni Nan-kang-si. Duri yayung Nan-kang-si o mssbiq hiya duri ka yayung bilaq Taw-mi-si, Yen-tu-keng-si(Swey-cing-hu-keng-si), Se-i-ku-si, Ta-ring-si(Yu-ce-si ksun uri), Tu-kwang-si. Quri iyax tghunat hidaw kika yayung paru Cwow-swey-si o, pusu bi mssbiq yayung Cwow-swey-si o, niqan yayung bilaq Swey-ri-si ni yayung msbiq niya Swey-se-wey-si, U-cen-si(He-keng-si ksun uri), Hwow-pey-si, Teyn-ce-si, Tow-se-si, Mey-yen-ti-kung-si. Quri tghunat silung hiya o, niqan kingal msbiq yayung Icekungsi, pnaah yayung paru Cwow-swey-si ka hiya. Dha paru yayung niio,yama San-cyaw-run, Cing-rung-san, Maw-ran-san, Hwan-ce-teyn, Pu-ci-san ni Swey-se-san ka pkeayus dhyaan. Paru silung J-yey-tan o ga mniq tghunat alang nsgan Yu-ce, ida nkiya paah sbiyaw ka silung paru nii, Ini hari qluri ana inu, tai ka tglian na qsiya o llabang balay. Kiya ni, quri iyax tgdaya ryaxan hidaw o, Niqan ka qsiya wada qluli yayung bilaq Swey-se-wey hiya. Klwaan Nihung siida,embrax bi smmalu pusu pniyahan brax samaw qsiya ka Nihung siida, manu saw kiya ni, pstqun naka yayung bilaq Swey-se-si, duri ni, smmalu kingal tglian qsiya Towsepa, aji na qluli quri dxgal breenux Towse ka qsiya. Aji wana haya, mniq alang bilaq U-cyey hiya smmalu kingal U-cyey-pa duri, qmqur kingalbling ga truma dxgal, pdaan na paah hiya ka qsiyani pdhqun na bitaq silung Jyeytan, tai mha mttuku bi braxqsiya niya jjiyun pkbrax iiyah samaw,mhdu peiyah samaw ka qsiya do, mhlig yayung bilaq Swey-ri-si da. Mhdu bi smmalu siida, mrana mtlawa 10 tnxalun ka qsiya silung J-yey-tan, llabang qtaan ka knlbangan silung nii uri da. Karat Kara nsgan Yu-ce o mquri meuxul balay, yaasa ga mniq ska yama hari do, ana rbagan o ini ktalux ni ini kskuy uri, malu balay saan tbasaw. Ska silung Jyeytan hiya o ga smluun kingal qngqaya empgraka karat(ga mniq yama Maw-ran 1015 tnxalun hiya, aji ga siyaw silung Jyeytan), ini biyaw pgkla emphuya msa ka karat ni rmisug pgkla mnhuya msa ka karat. Ris endaan sbiyaw Taywang bitaq klwaan Ming-cen Ida ki nsbiyaw Taywang siida do, ida niqan ka seejiq ga mniq alang Yuce hini da. 1900(Mingce33) hngkawas siida, pruway bi qmqur miying endaan seejiq sbiyaw ka seejiq mnatas Nihung, mniq alang Swey-se ni Cucaysan(kika Ra-ru-taw) hiya, hlayan dhaka qngqaya dnuy seejiq sbiyaw,saw ka qngqaya snalu btunux ni btunux lpaxan. 1955(Mingkwow 44) hngkawas siida do, tai ka pruway miying endaan seejiq sbiyaw ka paru ptasan Taywang ni qnpringan emprisuh miying endaan sbiyaw Nan-tu o, mniq siyaw silung Kwang-hwa-taw(kika Ra-ru-taw sayang), Swey-se, Wen-u-myaw, yama Cing-rung hiya ka dhiya ni, hmjiyal ida bi piya maxal kbkuy ka qngqaya snalu btunux ni tbaqa, asi ta bi klai knxalan dmnuuy qngqaya btunux nii ka seejiq seuxal o, mttuku bi kndsan dha ni maakingal malu balay qmpringan kndsan da. Plealay bi pgkla pnyahan dseeejiq Klmukan mniq nyusan Nan-tu o, pklu bi jiyax Ming-cen siida(1661~1683年). Hngkawas 1665~1667 siida, tai ka mrata Ming-cen o dmuduldquli niya, miyah tmbrah tmabul alang Towryu(Kika alang Towryu sayang), duri ni mtmay alang nsgan Cusan ni tmpusu qmpah hiya da. Siida o ungat ka rnisah matas endaan alang Yu-ce han. Kari Kari Klmukan ka pusu bi kari srngaw dha ka alang nsgan Yu-ce nii, duri ni maakari tnpusu seejiq Saw uri da. Snhiyan Snejiyan/kntmaan alang nsgan Yu-ce nii o ida mdka kana alang Taywang, lala balay klgan ka snehiyan dha, rahuq Dukyu ni Bu-kyu do, niqan ka Kiris-tu-kyu ni Teyn-ti-kyu duri, aji hmut knlala ka biyu ni pnrhulan, bitaq dhuq mtrul msngari ka biyu snalu ni sapah thmkuan. Tai ka llingay silung Jyutan hiya o, niqan ka Cen-ta-se, Se-ycangse, Hung-an-sow, Wen-u-myaw, Rung-hung-kung, Miying-te-kung, tru paru balay biyu Dukyu. Tai ka Wen-u-myaw nii ga, kika alang bilaq Swey-se ga mniq elug bilaq Swey-se Rung-hu-kung ni ga mniq elug bilaq Pey-cis-yang Ihwatang da. Klwaan Nihung siida, yaasa smmlau pusu pnyahan samaw ka dhiya do, mtlawa mtlawa ka qsiya silung siida dni, wada bungi qsiya ka dha biyu nii da. Siida, asi brigi Nihung ka dha biya nii da, 1934 hngkawas siida, mniq tgday siyaw silung Jyeytan hiya, smalu kingal biyu, 1938 hngkawas siida do, qhduun dha smalu da. Brahbgurah biyu nii o pniqun dha hiya ka teykung Kwan-sen-ti-jun, bukuy o pniqun dha hiya ka teykung Kung-ce.</FORM>
        <PHON kindOf="original">nsgan ju-ʦə(kaɾi qmpɾiŋan səəɟiq saw o qabi*aj ksun. kaɾi klmukan o ħ*-t*-ħioŋ. kaɾi qmpɾiŋan səəɟiq ŋajŋaj o *g-tsħ**-ħi*ŋ.)o ga mniq alaŋ njusan nan-tu, mniq tgska bi klwaan ta tajwaŋ. ħaŋan na səuxal o u-ʦən-paw ksun, paɾu bi siluŋ ɟ-jə-tan o ga ska na ħija. ida paaħ səuxal, alaŋ nsgan ju-ʦə nii o kika pusu bi dxgal nniqan qmpɾiŋan səəɟiq saw. pnəgdxgal nsgan ju-ʦə nii o mgtgut tgdaja alaŋ nsgan pu-ɾi, mgtgut ɾjaxan ħidaw alaŋ nsgan kwu-siŋ, mgtgut nklaan ħidaw alaŋ nsgan ɟən-aj, duɾi ni mgtgut tgħunat alaŋ njusan sin-i. ħnjigan dxgal nsgan ju-ʦə nii o ga mniq ɾjaxan ħudaw paɾu dgijaq tajwaŋ, pklu bi ga mniq ska bɾəənux ɾjaxan ħidaw ni paɾu dgijaq tajwaŋ. kmbɾagan nniqan na o ida bi ɾima kbkuj tnxalun bitaq **** tnxalun. dxgal na o ini psbalaj bi, saw mɾiqi ni mtkmu ħaɾi,jaasa daan bi ɾŋsux ni qsuqi ka snliqan jajuŋ do, saw qɾu ħaɾi taan ka ħnjigan dxgal nija. duɾi ni, klubaan bi jamani lala balaj msbɾəənux dxgal, duɾi nikmguaw saw ħɾus taan ni msħɾus. tai ka bɾəənux dxgal ju-ʦə o, ħija ka llabaŋ bi ni sgtɾbuq ħaɾi ka dxgal nija, ga mniq ijax tgdaja nklaan ħidaw alaŋ nsgan juʦə, pusu bi nniqan qpaħan alaŋ o ga mniq *** ni *** tnxalun babaw gsiluŋ. kana ttasiljama na o mħnuk bi ni mssaax npu-ɾi. wana ga mniq alaŋ ajus nsgan ju-ʦə ni alaŋ nsgan swə-ɾi ka jama ħow-ʦən o, njama a-ɾi-san bbuuŋ ʦi-ʦi ka kija. kska alaŋ nsgan ju-ʦə o ida bi niqan əmpusal msŋaɾi ka paɾu dgijaq, ga pniqun ħaŋan kbkuj dgijaq nan-tu o, saw ka jama swə-sə(**** tnxalun), jama ta-ʦən-san(**** tnxalun), jama kwu-kəŋ(**** tnxalun), jama maw ɾan(**** tnxalun), jama ħow ʦən(**** tnxalun), jama sapaɾan(*** tnxalun), jama ħwanʦtən(*** tnxalun), jama juʦəħu(*** tnxalun), maspat ka jama nija. kska na ħija o ida bi ka jama swə sə ni jama ħow ʦən o niqan bi ħaŋan nija alaŋ ta tajwaŋ. kija ka kija ni, paaħ **** ħŋkawas do, ini pniqi paɾu ħaŋan da, jama maw ɾan ka ɾmiɾiħ dħjaan da. kska nsgan ju-ʦə o niqan ** ka dxgal msbɾəənux, klbaŋan na o *.* **kb tnxalun*, tgkiŋal bɾəənux dxgal pu-ɾi. kska na ħija o ida dxgal msbɾəənux ju-ʦə ka llabaŋ balaj, knlbaŋan na o ****kb tnxalun*, bukuj na ħija do o msbɾəənux dxgalɟjətan, klbaŋan nao *.* **kb tnxalun*. duɾi ni,ga mniq ijax tgħunat ɾjaxan ħidaw ħija ka bɾəənux dxgal tow-sə ni ʦuŋ-kwə, klbaŋan na o *.***kb tnxalun* ni **kb tnxalun*. snəgasut jajuŋ kska nsgan ju-ʦə ħija o, dħaka paɾu bi jajuŋ nija, quɾi ijax tgdaja nklaan ħidaw o jajuŋ u-si ni nan-kaŋ-si. duɾi jajuŋ nan-kaŋ-si o mssbiq ħija duɾi ka jajuŋ bilaq taw-mi-si, jən-tu-kəŋ-si(swə-ʦiŋ-ħu-kəŋ-si), sə-i-ku-si, ta-ɾiŋ-si(ju-ʦə-si ksun uɾi), tu-kwaŋ-si. quɾi ijax tgħunat ħidaw kika jajuŋ paɾu ʦwow-swə-si o, pusu bi mssbiq jajuŋ ʦwow-swə-si o, niqan jajuŋ bilaq swə-ɾi-si ni jajuŋ msbiq nija swə-sə-wə-si, u-ʦən-si(ħə-kəŋ-si ksun uɾi), ħwow-pə-si, tən-ʦə-si, tow-sə-si, mə-jən-ti-kuŋ-si. quɾi tgħunat siluŋ ħija o, niqan kiŋal msbiq jajuŋ iʦəkuŋsi, pnaaħ jajuŋ paɾu ʦwow-swə-si ka ħija. dħa paɾu jajuŋ niio,jama san-ʦjaw-ɾun, ʦiŋ-ɾuŋ-san, maw-ɾan-san, ħwan-ʦə-tən, pu-ʦi-san ni swə-sə-san ka pkəajus dħjaan. paɾu siluŋ ɟ-jə-tan o ga mniq tgħunat alaŋ nsgan ju-ʦə, ida nkija paaħ sbijaw ka siluŋ paɾu nii, ini ħaɾi qluɾi ana inu, tai ka tglian na qsija o llabaŋ balaj. kija ni, quɾi ijax tgdaja ɾjaxan ħidaw o, niqan ka qsija wada qluli jajuŋ bilaq swə-sə-wə ħija. klwaan niħuŋ siida,əmbɾax bi smmalu pusu pnijaħan bɾax samaw qsija ka niħuŋ siida, manu saw kija ni, pstqun naka jajuŋ bilaq swə-sə-si, duɾi ni, smmalu kiŋal tglian qsija towsəpa, aɟi na qluli quɾi dxgal bɾəənux towsə ka qsija. aɟi wana ħaja, mniq alaŋ bilaq u-ʦjə ħija smmalu kiŋal u-ʦjə-pa duɾi, qmquɾ kiŋalbliŋ ga tɾuma dxgal, pdaan na paaħ ħija ka qsijani pdħqun na bitaq siluŋ ɟjətan, tai mħa mttuku bi bɾaxqsija nija ɟɟijun pkbɾax iijaħ samaw,mħdu pəijaħ samaw ka qsija do, mħlig jajuŋ bilaq swə-ɾi-si da. mħdu bi smmalu siida, mɾana mtlawa ** tnxalun ka qsija siluŋ ɟ-jə-tan, llabaŋ qtaan ka knlbaŋan siluŋ nii uɾi da. kaɾat kaɾa nsgan ju-ʦə o mquɾi məuxul balaj, jaasa ga mniq ska jama ħaɾi do, ana ɾbagan o ini ktalux ni ini kskuj uɾi, malu balaj saan tbasaw. ska siluŋ ɟjətan ħija o ga smluun kiŋal qŋqaja əmpgɾaka kaɾat(ga mniq jama maw-ɾan **** tnxalun ħija, aɟi ga sijaw siluŋ ɟjətan), ini bijaw pgkla əmpħuja msa ka kaɾat ni ɾmisug pgkla mnħuja msa ka kaɾat. ɾis əndaan sbijaw tajwaŋ bitaq klwaan miŋ-ʦən ida ki nsbijaw tajwaŋ siida do, ida niqan ka səəɟiq ga mniq alaŋ juʦə ħini da. ****(miŋʦə**) ħŋkawas siida, pɾuwaj bi qmquɾ mijiŋ əndaan səəɟiq sbijaw ka səəɟiq mnatas niħuŋ, mniq alaŋ swə-sə ni ʦuʦajsan(kika ɾa-ɾu-taw) ħija, ħlajan dħaka qŋqaja dnuj səəɟiq sbijaw,saw ka qŋqaja snalu btunux ni btunux lpaxan. ****(miŋkwow **) ħŋkawas siida do, tai ka pɾuwaj mijiŋ əndaan səəɟiq sbijaw ka paɾu ptasan tajwaŋ ni qnpɾiŋan əmpɾisuħ mijiŋ əndaan sbijaw nan-tu o, mniq sijaw siluŋ kwaŋ-ħwa-taw(kika ɾa-ɾu-taw sajaŋ), swə-sə, wən-u-mjaw, jama ʦiŋ-ɾuŋ ħija ka dħija ni, ħmɟijal ida bi pija maxal kbkuj ka qŋqaja snalu btunux ni tbaqa, asi ta bi klai knxalan dmnuuj qŋqaja btunux nii ka səəɟiq səuxal o, mttuku bi kndsan dħa ni maakiŋal malu balaj qmpɾiŋan kndsan da. pləalaj bi pgkla pnjaħan dsəəəɟiq klmukan mniq njusan nan-tu o, pklu bi ɟijax miŋ-ʦən siida(****~*****). ħŋkawas ****~**** siida, tai ka mɾata miŋ-ʦən o dmuduldquli nija, mijaħ tmbɾaħ tmabul alaŋ towɾju(kika alaŋ towɾju sajaŋ), duɾi ni mtmaj alaŋ nsgan ʦusan ni tmpusu qmpaħ ħija da. siida o uŋat ka ɾnisaħ matas əndaan alaŋ ju-ʦə ħan. kaɾi kaɾi klmukan ka pusu bi kaɾi sɾŋaw dħa ka alaŋ nsgan ju-ʦə nii, duɾi ni maakaɾi tnpusu səəɟiq saw uɾi da. snħijan snəɟijan/kntmaan alaŋ nsgan ju-ʦə nii o ida mdka kana alaŋ tajwaŋ, lala balaj klgan ka snəħijan dħa, ɾaħuq dukju ni bu-kju do, niqan ka kiɾis-tu-kju ni tən-ti-kju duɾi, aɟi ħmut knlala ka biju ni pnɾħulan, bitaq dħuq mtɾul msŋaɾi ka biju snalu ni sapaħ tħmkuan. tai ka lliŋaj siluŋ ɟjutan ħija o, niqan ka ʦən-ta-sə, sə-jʦaŋsə, ħuŋ-an-sow, wən-u-mjaw, ɾuŋ-ħuŋ-kuŋ, mijiŋ-tə-kuŋ, tɾu paɾu balaj biju dukju. tai ka wən-u-mjaw nii ga, kika alaŋ bilaq swə-sə ga mniq əlug bilaq swə-sə ɾuŋ-ħu-kuŋ ni ga mniq əlug bilaq pə-ʦis-jaŋ iħwataŋ da. klwaan niħuŋ siida, jaasa smmlau pusu pnjaħan samaw ka dħija do, mtlawa mtlawa ka qsija siluŋ siida dni, wada buŋi qsija ka dħa biju nii da. siida, asi bɾigi niħuŋ ka dħa bija nii da, **** ħŋkawas siida, mniq tgdaj sijaw siluŋ ɟjətan ħija, smalu kiŋal biju, **** ħŋkawas siida do, qħduun dħa smalu da. bɾaħbguɾaħ biju nii o pniqun dħa ħija ka təkuŋ kwan-sən-ti-ɟun, bukuj o pniqun dħa ħija ka təkuŋ kuŋ-ʦə.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Nsgan Yu-ce(Kari qmpringan seejiq Saw o Qabizay ksun. Kari Klmukan o Hî-tî-hiong. Kari qmpringan seejiq Ngayngay o Ǹg-tshṳ̀-hiông.)o ga mniq alang nyusan Nan-tu, mniq tgska bi klwaan ta Taywang. Hangan na seuxal o U-cen-paw ksun, paru bi silung J-yey-tan o ga ska na hiya. Ida paah seuxal, Alang nsgan Yu-ce nii o kika pusu bi dxgal nniqan qmpringan seejiq Saw. Pnegdxgal Nsgan Yu-ce nii o mgtgut tgdaya alang nsgan Pu-ri, mgtgut ryaxan hidaw alang nsgan Kwu-sing, mgtgut nklaan hidaw alang nsgan Jen-ay, duri ni mgtgut tghunat alang nyusan Sin-i. Hnyigan dxgal Nsgan Yu-ce nii o ga mniq ryaxan hudaw paru dgiyaq Taywang, pklu bi ga mniq ska breenux ryaxan hidaw ni paru dgiyaq Taywang. Kmbragan nniqan na o ida bi rima kbkuy tnxalun bitaq 2200 tnxalun. Dxgal na o ini psbalay bi, saw mriqi ni mtkmu hari,yaasa daan bi rngsux ni qsuqi ka snliqan yayung do, saw qru hari taan ka hnyigan dxgal niya. Duri ni, klubaan bi yamani lala balay msbreenux dxgal, duri nikmguaw saw hrus taan ni mshrus. Tai ka breenux dxgal Yu-ce o, hiya ka llabang bi ni sgtrbuq hari ka dxgal niya, ga mniq iyax tgdaya nklaan hidaw alang nsgan Yuce, pusu bi nniqan qpahan alang o ga mniq 620 ni 670 tnxalun babaw gsilung. Kana ttasilyama na o mhnuk bi ni mssaax nPu-ri. Wana ga mniq alang ayus nsgan Yu-ce ni alang nsgan Swey-ri ka yama How-ceyn o, nyama A-ri-san bbuung Ci-ci ka kiya. Kska alang nsgan Yu-ce o ida bi niqan empusal msngari ka paru dgiyaq, ga pniqun hangan kbkuy dgiyaq Nan-tu o, saw ka yama Swey-se(2021 tnxalun), yama Ta-ceyn-san(2016 tnxalun), yama Kwu-keng(1331 tnxalun), yama Maw ran(1020 tnxalun), yama How ceyn(1008 tnxalun), yama Saparan(955 tnxalun), yama Hwancteyn(934 tnxalun), yama Yucehu(815 tnxalun), maspat ka yama niya. Kska na hiya o ida bi ka yama Swey se ni yama How ceyn o niqan bi hangan niya alang ta Taywang. Kiya ka kiya ni, paah 2006 hngkawas do, ini pniqi paru hangan da, yama Maw ran ka rmirih dhyaan da. Kska nsgan Yu-ce o niqan 14 ka dxgal msbreenux, klbangan na o 0.1 10kb tnxalun², tgkingal breenux dxgal Pu-ri. Kska na hiya o ida dxgal msbreenux Yu-ce ka llabang balay, knlbangan na o 2110kb tnxalun², bukuy na hiya do o msbreenux dxgalJyeytan, klbangan nao 5.4 10kb tnxalun². Duri ni,ga mniq iyax tghunat ryaxan hidaw hiya ka breenux dxgal Tow-se ni Cung-kwey, klbangan na o 1.710kb tnxalun² ni 10kb tnxalun². Snegasut yayung Kska nsgan Yu-ce hiya o, dhaka paru bi yayung niya, quri iyax tgdaya nklaan hidaw o yayung U-si ni Nan-kang-si. Duri yayung Nan-kang-si o mssbiq hiya duri ka yayung bilaq Taw-mi-si, Yen-tu-keng-si(Swey-cing-hu-keng-si), Se-i-ku-si, Ta-ring-si(Yu-ce-si ksun uri), Tu-kwang-si. Quri iyax tghunat hidaw kika yayung paru Cwow-swey-si o, pusu bi mssbiq yayung Cwow-swey-si o, niqan yayung bilaq Swey-ri-si ni yayung msbiq niya Swey-se-wey-si, U-cen-si(He-keng-si ksun uri), Hwow-pey-si, Teyn-ce-si, Tow-se-si, Mey-yen-ti-kung-si. Quri tghunat silung hiya o, niqan kingal msbiq yayung Icekungsi, pnaah yayung paru Cwow-swey-si ka hiya. Dha paru yayung niio,yama San-cyaw-run, Cing-rung-san, Maw-ran-san, Hwan-ce-teyn, Pu-ci-san ni Swey-se-san ka pkeayus dhyaan. Paru silung J-yey-tan o ga mniq tghunat alang nsgan Yu-ce, ida nkiya paah sbiyaw ka silung paru nii, Ini hari qluri ana inu, tai ka tglian na qsiya o llabang balay. Kiya ni, quri iyax tgdaya ryaxan hidaw o, Niqan ka qsiya wada qluli yayung bilaq Swey-se-wey hiya. Klwaan Nihung siida,embrax bi smmalu pusu pniyahan brax samaw qsiya ka Nihung siida, manu saw kiya ni, pstqun naka yayung bilaq Swey-se-si, duri ni, smmalu kingal tglian qsiya Towsepa, aji na qluli quri dxgal breenux Towse ka qsiya. Aji wana haya, mniq alang bilaq U-cyey hiya smmalu kingal U-cyey-pa duri, qmqur kingalbling ga truma dxgal, pdaan na paah hiya ka qsiyani pdhqun na bitaq silung Jyeytan, tai mha mttuku bi braxqsiya niya jjiyun pkbrax iiyah samaw,mhdu peiyah samaw ka qsiya do, mhlig yayung bilaq Swey-ri-si da. Mhdu bi smmalu siida, mrana mtlawa 10 tnxalun ka qsiya silung J-yey-tan, llabang qtaan ka knlbangan silung nii uri da. Karat Kara nsgan Yu-ce o mquri meuxul balay, yaasa ga mniq ska yama hari do, ana rbagan o ini ktalux ni ini kskuy uri, malu balay saan tbasaw. Ska silung Jyeytan hiya o ga smluun kingal qngqaya empgraka karat(ga mniq yama Maw-ran 1015 tnxalun hiya, aji ga siyaw silung Jyeytan), ini biyaw pgkla emphuya msa ka karat ni rmisug pgkla mnhuya msa ka karat. Ris endaan sbiyaw Taywang bitaq klwaan Ming-cen Ida ki nsbiyaw Taywang siida do, ida niqan ka seejiq ga mniq alang Yuce hini da. 1900(Mingce33) hngkawas siida, pruway bi qmqur miying endaan seejiq sbiyaw ka seejiq mnatas Nihung, mniq alang Swey-se ni Cucaysan(kika Ra-ru-taw) hiya, hlayan dhaka qngqaya dnuy seejiq sbiyaw,saw ka qngqaya snalu btunux ni btunux lpaxan. 1955(Mingkwow 44) hngkawas siida do, tai ka pruway miying endaan seejiq sbiyaw ka paru ptasan Taywang ni qnpringan emprisuh miying endaan sbiyaw Nan-tu o, mniq siyaw silung Kwang-hwa-taw(kika Ra-ru-taw sayang), Swey-se, Wen-u-myaw, yama Cing-rung hiya ka dhiya ni, hmjiyal ida bi piya maxal kbkuy ka qngqaya snalu btunux ni tbaqa, asi ta bi klai knxalan dmnuuy qngqaya btunux nii ka seejiq seuxal o, mttuku bi kndsan dha ni maakingal malu balay qmpringan kndsan da. Plealay bi pgkla pnyahan dseeejiq Klmukan mniq nyusan Nan-tu o, pklu bi jiyax Ming-cen siida(1661~1683年). Hngkawas 1665~1667 siida, tai ka mrata Ming-cen o dmuduldquli niya, miyah tmbrah tmabul alang Towryu(Kika alang Towryu sayang), duri ni mtmay alang nsgan Cusan ni tmpusu qmpah hiya da. Siida o ungat ka rnisah matas endaan alang Yu-ce han. Kari Kari Klmukan ka pusu bi kari srngaw dha ka alang nsgan Yu-ce nii, duri ni maakari tnpusu seejiq Saw uri da. Snhiyan Snejiyan/kntmaan alang nsgan Yu-ce nii o ida mdka kana alang Taywang, lala balay klgan ka snehiyan dha, rahuq Dukyu ni Bu-kyu do, niqan ka Kiris-tu-kyu ni Teyn-ti-kyu duri, aji hmut knlala ka biyu ni pnrhulan, bitaq dhuq mtrul msngari ka biyu snalu ni sapah thmkuan. Tai ka llingay silung Jyutan hiya o, niqan ka Cen-ta-se, Se-ycangse, Hung-an-sow, Wen-u-myaw, Rung-hung-kung, Miying-te-kung, tru paru balay biyu Dukyu. Tai ka Wen-u-myaw nii ga, kika alang bilaq Swey-se ga mniq elug bilaq Swey-se Rung-hu-kung ni ga mniq elug bilaq Pey-cis-yang Ihwatang da. Klwaan Nihung siida, yaasa smmlau pusu pnyahan samaw ka dhiya do, mtlawa mtlawa ka qsiya silung siida dni, wada bungi qsiya ka dha biyu nii da. Siida, asi brigi Nihung ka dha biya nii da, 1934 hngkawas siida, mniq tgday siyaw silung Jyeytan hiya, smalu kingal biyu, 1938 hngkawas siida do, qhduun dha smalu da. Brahbgurah biyu nii o pniqun dha hiya ka teykung Kwan-sen-ti-jun, bukuy o pniqun dha hiya ka teykung Kung-ce.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">nsgan ju-ʦə(kaɾi qmpɾiŋan səəɟiq saw o qabi*aj ksun. kaɾi klmukan o ħ*-t*-ħioŋ. kaɾi qmpɾiŋan səəɟiq ŋajŋaj o *g-tsħ**-ħi*ŋ.)o ga mniq alaŋ njusan nan-tu, mniq tgska bi klwaan ta tajwaŋ. ħaŋan na səuxal o u-ʦən-paw ksun, paɾu bi siluŋ ɟ-jə-tan o ga ska na ħija. ida paaħ səuxal, alaŋ nsgan ju-ʦə nii o kika pusu bi dxgal nniqan qmpɾiŋan səəɟiq saw. pnəgdxgal nsgan ju-ʦə nii o mgtgut tgdaja alaŋ nsgan pu-ɾi, mgtgut ɾjaxan ħidaw alaŋ nsgan kwu-siŋ, mgtgut nklaan ħidaw alaŋ nsgan ɟən-aj, duɾi ni mgtgut tgħunat alaŋ njusan sin-i. ħnjigan dxgal nsgan ju-ʦə nii o ga mniq ɾjaxan ħudaw paɾu dgijaq tajwaŋ, pklu bi ga mniq ska bɾəənux ɾjaxan ħidaw ni paɾu dgijaq tajwaŋ. kmbɾagan nniqan na o ida bi ɾima kbkuj tnxalun bitaq **** tnxalun. dxgal na o ini psbalaj bi, saw mɾiqi ni mtkmu ħaɾi,jaasa daan bi ɾŋsux ni qsuqi ka snliqan jajuŋ do, saw qɾu ħaɾi taan ka ħnjigan dxgal nija. duɾi ni, klubaan bi jamani lala balaj msbɾəənux dxgal, duɾi nikmguaw saw ħɾus taan ni msħɾus. tai ka bɾəənux dxgal ju-ʦə o, ħija ka llabaŋ bi ni sgtɾbuq ħaɾi ka dxgal nija, ga mniq ijax tgdaja nklaan ħidaw alaŋ nsgan juʦə, pusu bi nniqan qpaħan alaŋ o ga mniq *** ni *** tnxalun babaw gsiluŋ. kana ttasiljama na o mħnuk bi ni mssaax npu-ɾi. wana ga mniq alaŋ ajus nsgan ju-ʦə ni alaŋ nsgan swə-ɾi ka jama ħow-ʦən o, njama a-ɾi-san bbuuŋ ʦi-ʦi ka kija. kska alaŋ nsgan ju-ʦə o ida bi niqan əmpusal msŋaɾi ka paɾu dgijaq, ga pniqun ħaŋan kbkuj dgijaq nan-tu o, saw ka jama swə-sə(**** tnxalun), jama ta-ʦən-san(**** tnxalun), jama kwu-kəŋ(**** tnxalun), jama maw ɾan(**** tnxalun), jama ħow ʦən(**** tnxalun), jama sapaɾan(*** tnxalun), jama ħwanʦtən(*** tnxalun), jama juʦəħu(*** tnxalun), maspat ka jama nija. kska na ħija o ida bi ka jama swə sə ni jama ħow ʦən o niqan bi ħaŋan nija alaŋ ta tajwaŋ. kija ka kija ni, paaħ **** ħŋkawas do, ini pniqi paɾu ħaŋan da, jama maw ɾan ka ɾmiɾiħ dħjaan da. kska nsgan ju-ʦə o niqan ** ka dxgal msbɾəənux, klbaŋan na o *.* **kb tnxalun*, tgkiŋal bɾəənux dxgal pu-ɾi. kska na ħija o ida dxgal msbɾəənux ju-ʦə ka llabaŋ balaj, knlbaŋan na o ****kb tnxalun*, bukuj na ħija do o msbɾəənux dxgalɟjətan, klbaŋan nao *.* **kb tnxalun*. duɾi ni,ga mniq ijax tgħunat ɾjaxan ħidaw ħija ka bɾəənux dxgal tow-sə ni ʦuŋ-kwə, klbaŋan na o *.***kb tnxalun* ni **kb tnxalun*. snəgasut jajuŋ kska nsgan ju-ʦə ħija o, dħaka paɾu bi jajuŋ nija, quɾi ijax tgdaja nklaan ħidaw o jajuŋ u-si ni nan-kaŋ-si. duɾi jajuŋ nan-kaŋ-si o mssbiq ħija duɾi ka jajuŋ bilaq taw-mi-si, jən-tu-kəŋ-si(swə-ʦiŋ-ħu-kəŋ-si), sə-i-ku-si, ta-ɾiŋ-si(ju-ʦə-si ksun uɾi), tu-kwaŋ-si. quɾi ijax tgħunat ħidaw kika jajuŋ paɾu ʦwow-swə-si o, pusu bi mssbiq jajuŋ ʦwow-swə-si o, niqan jajuŋ bilaq swə-ɾi-si ni jajuŋ msbiq nija swə-sə-wə-si, u-ʦən-si(ħə-kəŋ-si ksun uɾi), ħwow-pə-si, tən-ʦə-si, tow-sə-si, mə-jən-ti-kuŋ-si. quɾi tgħunat siluŋ ħija o, niqan kiŋal msbiq jajuŋ iʦəkuŋsi, pnaaħ jajuŋ paɾu ʦwow-swə-si ka ħija. dħa paɾu jajuŋ niio,jama san-ʦjaw-ɾun, ʦiŋ-ɾuŋ-san, maw-ɾan-san, ħwan-ʦə-tən, pu-ʦi-san ni swə-sə-san ka pkəajus dħjaan. paɾu siluŋ ɟ-jə-tan o ga mniq tgħunat alaŋ nsgan ju-ʦə, ida nkija paaħ sbijaw ka siluŋ paɾu nii, ini ħaɾi qluɾi ana inu, tai ka tglian na qsija o llabaŋ balaj. kija ni, quɾi ijax tgdaja ɾjaxan ħidaw o, niqan ka qsija wada qluli jajuŋ bilaq swə-sə-wə ħija. klwaan niħuŋ siida,əmbɾax bi smmalu pusu pnijaħan bɾax samaw qsija ka niħuŋ siida, manu saw kija ni, pstqun naka jajuŋ bilaq swə-sə-si, duɾi ni, smmalu kiŋal tglian qsija towsəpa, aɟi na qluli quɾi dxgal bɾəənux towsə ka qsija. aɟi wana ħaja, mniq alaŋ bilaq u-ʦjə ħija smmalu kiŋal u-ʦjə-pa duɾi, qmquɾ kiŋalbliŋ ga tɾuma dxgal, pdaan na paaħ ħija ka qsijani pdħqun na bitaq siluŋ ɟjətan, tai mħa mttuku bi bɾaxqsija nija ɟɟijun pkbɾax iijaħ samaw,mħdu pəijaħ samaw ka qsija do, mħlig jajuŋ bilaq swə-ɾi-si da. mħdu bi smmalu siida, mɾana mtlawa ** tnxalun ka qsija siluŋ ɟ-jə-tan, llabaŋ qtaan ka knlbaŋan siluŋ nii uɾi da. kaɾat kaɾa nsgan ju-ʦə o mquɾi məuxul balaj, jaasa ga mniq ska jama ħaɾi do, ana ɾbagan o ini ktalux ni ini kskuj uɾi, malu balaj saan tbasaw. ska siluŋ ɟjətan ħija o ga smluun kiŋal qŋqaja əmpgɾaka kaɾat(ga mniq jama maw-ɾan **** tnxalun ħija, aɟi ga sijaw siluŋ ɟjətan), ini bijaw pgkla əmpħuja msa ka kaɾat ni ɾmisug pgkla mnħuja msa ka kaɾat. ɾis əndaan sbijaw tajwaŋ bitaq klwaan miŋ-ʦən ida ki nsbijaw tajwaŋ siida do, ida niqan ka səəɟiq ga mniq alaŋ juʦə ħini da. ****(miŋʦə**) ħŋkawas siida, pɾuwaj bi qmquɾ mijiŋ əndaan səəɟiq sbijaw ka səəɟiq mnatas niħuŋ, mniq alaŋ swə-sə ni ʦuʦajsan(kika ɾa-ɾu-taw) ħija, ħlajan dħaka qŋqaja dnuj səəɟiq sbijaw,saw ka qŋqaja snalu btunux ni btunux lpaxan. ****(miŋkwow **) ħŋkawas siida do, tai ka pɾuwaj mijiŋ əndaan səəɟiq sbijaw ka paɾu ptasan tajwaŋ ni qnpɾiŋan əmpɾisuħ mijiŋ əndaan sbijaw nan-tu o, mniq sijaw siluŋ kwaŋ-ħwa-taw(kika ɾa-ɾu-taw sajaŋ), swə-sə, wən-u-mjaw, jama ʦiŋ-ɾuŋ ħija ka dħija ni, ħmɟijal ida bi pija maxal kbkuj ka qŋqaja snalu btunux ni tbaqa, asi ta bi klai knxalan dmnuuj qŋqaja btunux nii ka səəɟiq səuxal o, mttuku bi kndsan dħa ni maakiŋal malu balaj qmpɾiŋan kndsan da. pləalaj bi pgkla pnjaħan dsəəəɟiq klmukan mniq njusan nan-tu o, pklu bi ɟijax miŋ-ʦən siida(****~*****). ħŋkawas ****~**** siida, tai ka mɾata miŋ-ʦən o dmuduldquli nija, mijaħ tmbɾaħ tmabul alaŋ towɾju(kika alaŋ towɾju sajaŋ), duɾi ni mtmaj alaŋ nsgan ʦusan ni tmpusu qmpaħ ħija da. siida o uŋat ka ɾnisaħ matas əndaan alaŋ ju-ʦə ħan. kaɾi kaɾi klmukan ka pusu bi kaɾi sɾŋaw dħa ka alaŋ nsgan ju-ʦə nii, duɾi ni maakaɾi tnpusu səəɟiq saw uɾi da. snħijan snəɟijan/kntmaan alaŋ nsgan ju-ʦə nii o ida mdka kana alaŋ tajwaŋ, lala balaj klgan ka snəħijan dħa, ɾaħuq dukju ni bu-kju do, niqan ka kiɾis-tu-kju ni tən-ti-kju duɾi, aɟi ħmut knlala ka biju ni pnɾħulan, bitaq dħuq mtɾul msŋaɾi ka biju snalu ni sapaħ tħmkuan. tai ka lliŋaj siluŋ ɟjutan ħija o, niqan ka ʦən-ta-sə, sə-jʦaŋsə, ħuŋ-an-sow, wən-u-mjaw, ɾuŋ-ħuŋ-kuŋ, mijiŋ-tə-kuŋ, tɾu paɾu balaj biju dukju. tai ka wən-u-mjaw nii ga, kika alaŋ bilaq swə-sə ga mniq əlug bilaq swə-sə ɾuŋ-ħu-kuŋ ni ga mniq əlug bilaq pə-ʦis-jaŋ iħwataŋ da. klwaan niħuŋ siida, jaasa smmlau pusu pnjaħan samaw ka dħija do, mtlawa mtlawa ka qsija siluŋ siida dni, wada buŋi qsija ka dħa biju nii da. siida, asi bɾigi niħuŋ ka dħa bija nii da, **** ħŋkawas siida, mniq tgdaj sijaw siluŋ ɟjətan ħija, smalu kiŋal biju, **** ħŋkawas siida do, qħduun dħa smalu da. bɾaħbguɾaħ biju nii o pniqun dħa ħija ka təkuŋ kwan-sən-ti-ɟun, bukuj o pniqun dħa ħija ka təkuŋ kuŋ-ʦə.</PHON>
    </S>
</TEXT>