<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Nsgan_Hu-ri" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Nsgan_Hu-ri" copyright="CC BY-SA" citation="Nsgan_Hu-ri. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Nsgan_Hu-ri" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Nsgan_Hu-ri, title = Nsgan_Hu-ri, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Nsgan_Hu-ri} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Nsgan Hu-ri(kari Truku o alang nsgan Hu-ri)o tghunat bi alang paru Skangki Taywang, mgtgut tgdaya alang nsgan Iri, mgtgut ryaxan hidaw alang nsgan Banitu, mgtgut iyax tgdaya nklaan hidaw alang nsgan Chang-ping alang paru nyusan Tay-tung, mgtgut nklaan hidaw alang nsgan Cen-kung, mgtgut iyax tghunat nklaan hidaw alang nsgan Tung-hu, ni mtlutut tghunat alang nsgan Ci-sang. Ida bi kingal kbuhug knhbragan ka seejiq niya, kska alang nii o niqan Ngayngay, Klmukan, Ipaw, Amis, Taurung, Makataw, Siraya klgan seejiq pipuwa, kari rrngaw dha o Amis ka hbaraw balay, smsul na hi do o Ngayngay da. Pusu qqpah dnuuy dha o ida qqpah dxgal ka pusu balay, pnhmaan dha o buwax Hu-ri(kika buwax Hu-ri ksun), ngiraw ni phpah cingcen. Kska alang nsgan hini o, tai ka dgiyaq Ryu-se-tan, ulay Rwow-san ni ga siyaw elug Tung-hu Syaw-teyn-syang o niqan bi hangan saan rmigaw. edaan Pnegkla Qpahan Euda Klwaan "Pusu giman hangan elug", tai ka hangan alang nsgan Hu-ri sayang o niqan saw nii rnsuhan:alang nsgan Hu-ri o ga mniq tgska bi breenux dxgal Skangki ni Tay-tung, duri ni tghunat bi alang nsgan alang paru Skangki. Ga mniq ska alang nsgan hiya ka seejiq na o, seejiq Ngayngay, Klmukan, Makataw, Taurung ni Amis ka hbaraw balay, saw ka seejiq Swatan ni Ipaw do hghaw hari kida. "Kungpu " sun tmngahan seuxal ka alang nsgan Hu-ri nii han, hmuya ma ksun haya tmngahan o niqan spat ka pnyahan kari:(pnatas qmpringan pruway miying endaan alang nsgan) Tg1. Pnegkla seejiq mnatas Nihung An-pey-ming-yi(1990:233)ni Rwow-syang-ring(1983:68), tai ka kari "Kungpu" nii ksun o, dxgal pnspuan yahan tmabug kacing ni mirit kana alang, aji uri o yahan dha gmutu qqhuni ni sspriq uqun tnbgan, niqan saw nii kndsan dha ka seejiq Pingpuwa uri. Manu saw nii do, kika niqan ka kari "Kung-pu " nii da. Tg2. Kari "Kungpu " nii o, pnyahn paah thowlang Cingcaw Kwangswi 1875 hngkawas siida, yaasa wada jima mmalu knluban dha seejiq tnpusu do, phiyug gaya mggaluk ni mddayaw tmabul pkrana qmpahan Pyuma, siida ka taxa hiyi o mseasug kingal lituk qmpahan hmuma uuqun, duri ni malan mgay kingal lituk dxgal bbuyu aji tntakan duri, marah tmbul ni hmuma, tai ka ini ttaki ka dxgal o kika "Kung-pu " ksun da. Quri hangan Hu-ri nii o, wada lala hari gnklaan dh akasayang da: Tg1. Yaasa malu balay phmaan ana manu uuqun ka dxgal niya , ida bi ka payay o aji hmut knmalu hraan na, kika pusu bi ngngalun dha. Manu saw nii do, knxalan thowlang Nihung Syuwa 12 Hngkawas 10 idas 1 jiyax(1937 hngkawas) siida, pthangun na ̔alang emblaiq ni msblaiq ̕ ka alang Huri nii. (Senpicing,1995:31). Tg2. Ida knxalan thowlang Nihung Syuwa 12 Hngkawas siida, wada pryuxun ka hangan alang, seangal dha kingal hangan alang Nihung "Huricwang " , ini dha ksi "Kung-pu " paah hiya siida da. Tai ka klwaan Nihung sayang o, niqan kingal ka alang nsgan "Huricwang " uri, ga mniq alang paru Cibaking ,…. Klwaan Nihung siida 1920 hngkawas klwaan Nihung siida, tai ka bnkgan qpahan alang nsgan Hu-ri o, gadha pspuun ka Ta-cwang ni Kung-pu dha alang, phiyug alang Ta-cwang ida bitaq sayang. Siida ka alang Ta-cwang nii o pklwaan Hwa-ryeyn-kang-ting Iricwin, ska alang nii o ga psnakun Ta-ri(Ta-cwang), Cu-teyn(Tow-jen-pu), Hu-ri(Kung-pu), Cyey(Tu-kang-pu)spat hangan. Babaw mhdu tmjiyal do, wada pryuxun Hu-ri duri ka alang nsgan nii, nHwa-reyn ka alang nsgan nii. Paru endaan 2013 Hngkawas 11 idas 15 jiyax siida, tai ka Hu-ri bnkgan qmpah alang o ngalan na "maseejiq tnpusu alang nsgan Hu-ri " ka dseejiq Pingpuwa, quri uuda nii o, wana dhiya ka muda saw nii kana klwaan Taywang. Rmngaw ka bukung alang nsgan Huri Hwang-ring-ran, 2005 hngkawas siida, yaasa jima wada smruwa peeniq maseejiq tnpusu Taywang ka seejiq Siraya ka alang paru Tay-nan do, ngalan dha ̔seejiq tnpusu kska alang paru ̕ qmita, paah 2009 hngkawas siida do, tduwa powsa hangan kiinu klgan seejiq tnpusu ka isu, manu saw nii do, alang paru Kaw-syung o smruwa powsa hangan maseejiq tnpusu Taywang 2009 hngkawas 10 idas siida uri, manu saw nii do, alang nsgan Huri murug saw alang paru Tay-nan ni Kaw-syung ka uuda dha, paah "maseejiq tnpusu alang nsgan Hu-ri" ni prajing mlglug muda pgkla ida dhiya nanak, tai mha mttuku gnklaan dha nanak ddseejiq dha o, mseupu bi ni mdrumut balay prajing phiyug knkla kndsan dha. Brah knxalan thowlang Nihung Syuwa siida, ngalan dha "seejiq tnpusu tduwatgsaan qmita ka ddsejiq Pingpuwa, tai ka pusu patas sapah o btasan dha " tduwa tgsaan, babaw thowlang Nihung Tacen siida do, pryuxan "Ping " da, kika "seejiq Pingpuwa " ksun sayang. Manu saw nii, qlung niqan ga btasan kska pusu patas sapah knxalan Nihung siida ka pnegkla nii o, tduwa ta klunn dhiya nii o dseejiq Pingpuwa Ta-u-rung, Ma-ka-taw ni Si-ra-ya ksun. Bnkgan pqahan alang Kska alang nsgan Hu-ri hini o niqan maxal tru alang bilaq ni 261 qpuruh, alang bilaq U-cyang, Tung-ri, Wan-ning, Sing-sing, Cu-teyn, Se-pay, Ming-ri, Hu-ri, Yung-hung, Hung-nan, Hu-nan, Swey-teyn, Row-san. Pnyahan pngkla patas qpahan euda klwaan o, ida bitaq 2017 hngkawas 6 idas, knlala sapah alang nsgan Hu-ri o mspatul kbkuy maxal spat ka sapah, dsnaw o mrimal mataru kbkuy maspat kmxalan empitu, kykuyuh o mspatul empitu kbkuyMataru kmxalan mngari, supu kana ka knhbragan seejiq na okingal kbuhug spat kbkuy mrimal mataru. Kngkingal sapah o ida mgdalih tru ka seejiq niya, kndxan seejiq naka kngkingal 10kb tnxalun² o, ida bi niqan mataru knxalan ka knhbragan seejiq niya. Rmigaw Syaw-teyn-syang / biyuk nniqan seejiq sbiyaw Kung-pu pngahi qsurux Syu-ku-rwan-si biyu Yu-reyn Tung-ri saan rmigaw qmita dxgal mgsaax saam rmigaw cingcen Ryu-se-ta-san ulay Yu-wen biyu Iming Tung-cu(sasaw Iming Cu-teyn) sapah sbiyaw ntnpusu sapah Cyu Tung-ri tkanan tgmalu buwax sbiyaw Tung-ri ulay Rwow-san biyu Tung-hu elug ddaan peapa tdruy gakat Ywi-hu dxgal seejiq Si-ra-ya Tung-ri qhuni nsbiyaw teysu sapah keynsat Tung-ri alang pruway hmuma ini psai hiryu Rwow-san paru eygakang Jwey-utan daan msangay peapa tdruy gakat Tung-ri ulay Hu-ri ulay Tung-ri Pnhuma ngngalun tgmalu buwax Tung-ri buwax aji pnsaan hiryu Ying-cwan buwax Hu-ri (qnpringan qqapah dxgal) phpah Cing-cen ngiraw hnmaan qhuni twanmu kowxi Hu-ri qihung qhuni nyucang ucya embanah misyang ((Snakun:Truku))</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Nsgan Ho-ri(kari Troko o alang nsgan Ho-ri)o tghonat bi alang paro Skangki Taywang, mgtgot tgdaya alang nsgan Iri, mgtgot ryaxan hidaw alang nsgan Banito, mgtgot iyax tgdaya nklaan hidaw alang nsgan Chang-ping alang paro nyosan Tay-tong, mgtgot nklaan hidaw alang nsgan Cen-kong, mgtgot iyax tghonat nklaan hidaw alang nsgan Tong-ho, ni mtlotot tghonat alang nsgan Ci-sang. Ida bi kingal kbohog knhbragan ka seejiq niya, kska alang nii o niqan Ngayngay, Klmokan, Ipaw, Amis, Taorong, Makataw, Siraya klgan seejiq pipowa, kari rrngaw dha o Amis ka hbaraw balay, smsol na hi do o Ngayngay da. Poso qqpah dnooy dha o ida qqpah dxgal ka poso balay, pnhmaan dha o bowax Ho-ri(kika bowax Ho-ri kson), ngiraw ni phpah cingcen. Kska alang nsgan hini o, tai ka dgiyaq Ryo-se-tan, olay Rwow-san ni ga siyaw elog Tong-ho Syaw-teyn-syang o niqan bi hangan saan rmigaw. edaan Pnegkla Qpahan Eoda Klwaan "Poso giman hangan elog", tai ka hangan alang nsgan Ho-ri sayang o niqan saw nii rnsohan:alang nsgan Ho-ri o ga mniq tgska bi breenox dxgal Skangki ni Tay-tong, dori ni tghonat bi alang nsgan alang paro Skangki. Ga mniq ska alang nsgan hiya ka seejiq na o, seejiq Ngayngay, Klmokan, Makataw, Taorong ni Amis ka hbaraw balay, saw ka seejiq Swatan ni Ipaw do hghaw hari kida. "Kongpo " son tmngahan seoxal ka alang nsgan Ho-ri nii han, hmoya ma kson haya tmngahan o niqan spat ka pnyahan kari:(pnatas qmpringan proway miying endaan alang nsgan) Tg1. Pnegkla seejiq mnatas Nihong An-pey-ming-yi(1990:233)ni Rwow-syang-ring(1983:68), tai ka kari "Kongpo" nii kson o, dxgal pnspoan yahan tmabog kacing ni mirit kana alang, aji ori o yahan dha gmoto qqhoni ni sspriq oqon tnbgan, niqan saw nii kndsan dha ka seejiq Pingpowa ori. Mano saw nii do, kika niqan ka kari "Kong-po " nii da. Tg2. Kari "Kongpo " nii o, pnyahn paah thowlang Cingcaw Kwangswi 1875 hngkawas siida, yaasa wada jima mmalo knloban dha seejiq tnposo do, phiyog gaya mggalok ni mddayaw tmabol pkrana qmpahan Pyoma, siida ka taxa hiyi o mseasog kingal litok qmpahan hmoma ooqon, dori ni malan mgay kingal litok dxgal bboyo aji tntakan dori, marah tmbol ni hmoma, tai ka ini ttaki ka dxgal o kika "Kong-po " kson da. Qori hangan Ho-ri nii o, wada lala hari gnklaan dh akasayang da: Tg1. Yaasa malo balay phmaan ana mano ooqon ka dxgal niya , ida bi ka payay o aji hmot knmalo hraan na, kika poso bi ngngalon dha. Mano saw nii do, knxalan thowlang Nihong Syowa 12 Hngkawas 10 idas 1 jiyax(1937 hngkawas) siida, pthangon na ̔alang emblaiq ni msblaiq ̕ ka alang Hori nii. (Senpicing,1995:31). Tg2. Ida knxalan thowlang Nihong Syowa 12 Hngkawas siida, wada pryoxon ka hangan alang, seangal dha kingal hangan alang Nihong "Horicwang " , ini dha ksi "Kong-po " paah hiya siida da. Tai ka klwaan Nihong sayang o, niqan kingal ka alang nsgan "Horicwang " ori, ga mniq alang paro Cibaking ,…. Klwaan Nihong siida 1920 hngkawas klwaan Nihong siida, tai ka bnkgan qpahan alang nsgan Ho-ri o, gadha pspoon ka Ta-cwang ni Kong-po dha alang, phiyog alang Ta-cwang ida bitaq sayang. Siida ka alang Ta-cwang nii o pklwaan Hwa-ryeyn-kang-ting Iricwin, ska alang nii o ga psnakon Ta-ri(Ta-cwang), Co-teyn(Tow-jen-po), Ho-ri(Kong-po), Cyey(To-kang-po)spat hangan. Babaw mhdo tmjiyal do, wada pryoxon Ho-ri dori ka alang nsgan nii, nHwa-reyn ka alang nsgan nii. Paro endaan 2013 Hngkawas 11 idas 15 jiyax siida, tai ka Ho-ri bnkgan qmpah alang o ngalan na "maseejiq tnposo alang nsgan Ho-ri " ka dseejiq Pingpowa, qori ooda nii o, wana dhiya ka moda saw nii kana klwaan Taywang. Rmngaw ka bokong alang nsgan Hori Hwang-ring-ran, 2005 hngkawas siida, yaasa jima wada smrowa peeniq maseejiq tnposo Taywang ka seejiq Siraya ka alang paro Tay-nan do, ngalan dha ̔seejiq tnposo kska alang paro ̕ qmita, paah 2009 hngkawas siida do, tdowa powsa hangan kiino klgan seejiq tnposo ka iso, mano saw nii do, alang paro Kaw-syong o smrowa powsa hangan maseejiq tnposo Taywang 2009 hngkawas 10 idas siida ori, mano saw nii do, alang nsgan Hori morog saw alang paro Tay-nan ni Kaw-syong ka ooda dha, paah "maseejiq tnposo alang nsgan Ho-ri" ni prajing mlglog moda pgkla ida dhiya nanak, tai mha mttoko gnklaan dha nanak ddseejiq dha o, mseopo bi ni mdromot balay prajing phiyog knkla kndsan dha. Brah knxalan thowlang Nihong Syowa siida, ngalan dha "seejiq tnposo tdowatgsaan qmita ka ddsejiq Pingpowa, tai ka poso patas sapah o btasan dha " tdowa tgsaan, babaw thowlang Nihong Tacen siida do, pryoxan "Ping " da, kika "seejiq Pingpowa " kson sayang. Mano saw nii, qlong niqan ga btasan kska poso patas sapah knxalan Nihong siida ka pnegkla nii o, tdowa ta klonn dhiya nii o dseejiq Pingpowa Ta-o-rong, Ma-ka-taw ni Si-ra-ya kson. Bnkgan pqahan alang Kska alang nsgan Ho-ri hini o niqan maxal tro alang bilaq ni 261 qporoh, alang bilaq U-cyang, Tong-ri, Wan-ning, Sing-sing, Co-teyn, Se-pay, Ming-ri, Ho-ri, Yong-hong, Hong-nan, Ho-nan, Swey-teyn, Row-san. Pnyahan pngkla patas qpahan eoda klwaan o, ida bitaq 2017 hngkawas 6 idas, knlala sapah alang nsgan Ho-ri o mspatol kbkoy maxal spat ka sapah, dsnaw o mrimal mataro kbkoy maspat kmxalan empito, kykoyoh o mspatol empito kbkoyMataro kmxalan mngari, sopo kana ka knhbragan seejiq na okingal kbohog spat kbkoy mrimal mataro. Kngkingal sapah o ida mgdalih tro ka seejiq niya, kndxan seejiq naka kngkingal 10kb tnxalon² o, ida bi niqan mataro knxalan ka knhbragan seejiq niya. Rmigaw Syaw-teyn-syang / biyok nniqan seejiq sbiyaw Kong-po pngahi qsorox Syo-ko-rwan-si biyo Yo-reyn Tong-ri saan rmigaw qmita dxgal mgsaax saam rmigaw cingcen Ryo-se-ta-san olay Yo-wen biyo Iming Tong-co(sasaw Iming Co-teyn) sapah sbiyaw ntnposo sapah Cyo Tong-ri tkanan tgmalo bowax sbiyaw Tong-ri olay Rwow-san biyo Tong-ho elog ddaan peapa tdroy gakat Ywi-ho dxgal seejiq Si-ra-ya Tong-ri qhoni nsbiyaw teyso sapah keynsat Tong-ri alang proway hmoma ini psai hiryo Rwow-san paro eygakang Jwey-otan daan msangay peapa tdroy gakat Tong-ri olay Ho-ri olay Tong-ri Pnhoma ngngalon tgmalo bowax Tong-ri bowax aji pnsaan hiryo Ying-cwan bowax Ho-ri (qnpringan qqapah dxgal) phpah Cing-cen ngiraw hnmaan qhoni twanmo kowxi Ho-ri qihong qhoni nyocang ocya embanah misyang ((Snakon:Troko))</FORM>
    </S>
</TEXT>