<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Nsgan_Nan-aw" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Nsgan_Nan-aw" copyright="CC BY-SA" citation="Nsgan_Nan-aw. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Nsgan_Nan-aw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Nsgan_Nan-aw, title = Nsgan_Nan-aw, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Nsgan_Nan-aw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Nsgan Nan-aw(kari Atayal:Kbbu),kingal nsgan klwaan nyusan I-ran Tay-wang.Nniqan na o tgtruma bi nyusan I-ran. Tgdaya o smdalih nsgan Dung-san. Plutut nsgan Su-aw ka ri nklaan hidaw tgdaya. Nklaan hidaw tgtruma o smdalih gsilung Paru. Smdalih nsgan Bsuring nyusan Skangki ka tgtruma da. Gtgut na ryaxan hidaw tgtruma do nsgan Hu-pin nyusan Tay-cung kida. Mssiyaw nsgan Ta-tung ka ryaxan hidaw ni ryaxan hidaw tgdaya da. Nsgan nii o kika sun tgparu bi knlbangan ,blbilaq bi knhbragan ,hghaw bi sjiqan qpahan bnkgan nyusan I-ran. Kska knkana bnkug tgtru qqpahan klwaan ta paah bukuy smpug knhghgan na hjiqun o tgrima ka hiya. Knlbangan na da o tgmaspat paah brah smpug kida. Nsgan nii o tgkingal nsgan seejiq Tnpusu nyusan I-ran.( kingal duri o kika sun nsgan Ta-tung kida) Kska alang hini o seejiq Bgala ka pusu bi. Endaan Sbiyaw Rajing bi niqan hangan dxgal Nan-aw ka pnatas o Klaan Cin Jyacin maxam rima hngkawas siida. Ya sun nii mniq tgtruma Su-aw kika sun tmngahan Ta Nan-aw da. Ta-cen tgkingal hngkawas (maxal mngari kbkuy maxal dha hngkawas) ryuxan dha Nan-aw da. Cawhu empitu hngkawas (maxal mngari kbkuy mtrul dha hngkawas) maa alang tgbaraw hari do kika sun alang Nan-aw da. Manu dxgal ngahan Nan-aw nii do srngaw dha bi da. Knlwaan Klwaan Cin geayus kska "dgiyaq bukuy "siida, ida bsiyaq jiyax bi klgan knlangan alang. Pnhugan trilan ka Taywang do ma ungat thulang kmlawa ka Nan-aw msa ka dduma seejiq Yurup ni kmmiyah kmrmux powsa alang klwaun ka dhiya. Manu kika niqan ka tnegjiyalan Ta Nan-aw da. Nhdaan bi Klaan Cin siida, mtbiyax bi muda uuda mrmux dgiyaq rmimu seejid Tnpusu. Tungci maxal tru hngkawas (maxal maspat kbkuy empitu spat hngkawas) siida, kmrmux tgdaya yayung Nan-aw ka mrata Cin. Dmakar ka seejiq Bgala Nan-aw ni asi angal tunux. Kwangsiu maxal mataru hngkawas (maxal maspat kbkuy mngari kmxalan hngkawas)smkagul mrata miyah kmrmux ka thulang paru Ryumincwan. Psqama alang ni rmingat kana uuqun. Klwaan Nihung Tacen mataru hngkawas (maxal mngari kbkuy maxal empitu hngkawas) psbgurah phiyug qpahan sbiq Nan-aw ka ntysan I-ran. Nniqan qpahan sbiq nii o Ransu alang Ta Nan-aw. Tacen mngari hngkawas (maxal mngari kbkuy empusal hngkawas) phiyug uuda nyusan nsgan alang ni kika ryuxun alang seejiq tnpusu nyusan Su-aw Taypaq Cow da. Bukuy tnegjiyalan do, phyugan ka nsgan Nan-aw nyusan Taypaq da. Klwaan Cikuku mtrul mngari hngkawas (maxal mngari kbkuy mrimal hngkawas) wada ryuxun nyusan I-ran ka kangki na da. Bnkgan alang · Alang Tung-yey:Alang Tungg-aw ,tgbaraw alang Tung-aw(Gukutsu, Rekinos),tgtruma alang Tung-aw( Tapijaxan) ·Alang Pi-hu:Pi-hu(Piahau),Lu-pi(Lopoy),Alang Kanctow ·Alang Nan-aw:qpuruh Nan-aw( Kubabo, Ngongo, Kilumoan) ·Alang Cing-yey:Cing-yey(Lyohen,Lopoy) · Alang Cing-yang:Cing-yang(Kinyan),Cung-yey(Rekinos) · Alang U-ta:U-ta(Buta),Nan-si(Nankei),Hng-san-cay,Lu-ci-yey-hu(Lukiyof),kaw-hung(Go-on),Cang-swey-in,kwang-ing · Alang Aw-hwah:Aw-hwah( Kumuyao,Babokaikai )Kuhung,Hanpn( Blihun) Tgdha Alang bnkgan Saw nii ka bnkgan alang Tung-aw( Tung-yey),alang Nan-aw (Nanaw,Pihu,Cingyey,Cingyang,Uta),alang Aw-hwa(Aw-hwa) Alang Tung-aw Nniqan na tgdaya nsgan Nan-aw. Ya sun kdhaan kmlawa ka Klmukan ni seejiq tnpusu, manu Tay mngari elug paru Su-Hwa ka geayus. Ryaxan hidaw sysiyaw dgiyaq o nsgan Nan-aw alang Tung-Yey kiya. Nklaan hidaw sysiyaw gsilung do kika sun alang Tung-aw nsgan Su-aw kida.Maxal mngari kbkuy maxal tru hngkawas pnhiyug na o bukung alang Kukucu Hayung Pata. Splawa Iyow ka sexual han. Yasaa kska dgiyaq Tung-aw o mhhru bi spriq sapuh Iyow niqan bi ngahan. Kiya ka kiya ni rinah ungat hari ka Iyow n ani plwanan dha Towpiyu ka sayang da. Alang Nan-aw Nii tgska bi nsgan Nan-aw. Kika sun tgska bi ni pspuan bi sjiqun nsgan hini. Nniqan qpahan nsgan o mniq alang Nan-aw kiya. Ya sun kdhaan kmlawa ka Klmukan ni seejiq tnpusu, manu Tay mngari elug paru Su-Hwa ka geayus. Ryaxan hidaw sysiyaw dgiyaq o bkgan Nan-aw, pi-hu, Cing-yey, Cing-yang, U-ta rima elealang. Nklaan hidaw sysiyaw gsilung o bkgan nsgan Su-aw alang Caw-yang ni alang Nan-cyang dha nii. Empitu elealang nii o kika sun alang Ta Nan- aw. Pusu bi meeniq hini o dNan-aw seejiq Bgala. Alang Aw-hwa Mniq tgtruma nsgan Nan-aw ni peayus yayung Hu-pin dha alang Knlibu nsgan Bsuring nyusan Karingku. Bnkgan alang hini o alng Aw-hwa. Pusu bi sdseejiq na o pnaah mkMuyaw, mkPapukaykay, mkPapuriaw, mkRiyowh, ni Trukan thlij mseupu hini. Pspuan seejiq Pusu meeniq nsgan Nan-aw hini o seejiq Bgala. Kari dha o kari Bgala. Pnspuan sjiqun lqian, embbrax, drudan o 18,84 tnegkbkyan, 71.8 tnegkbkyan, 10.8 tnegkbkyan ka knhbragan na psbkug.Ida sun knlangan rdrudan kida. Kska nyusan o nsgan nii ka hhbaraw bi lqian, hghaw bi rdrudan ni knkana klwaan do tghbaraw bi lqian ni tgdha hghaw knhbragan rdrudan kida.Psdkaan nsgan kana klwaan do tgtru ka knhbragan na lqian ni tgspat knhghgan sjiqun kida. Rabang dxgal niqan hangan ·Langu Utux ·Llingay hmnru tndgxal alang Nan-aw ·Sngayan mneudus gsilung Kwang-ing ·Tglaq alang Aw-hwa ·Langu Cweyhung:langu ttama 1,840 tnxalun ka knpraan na. Kika sun tgparu bi langu dgiyaq Tay-wang ·Ulay msriyu Tung-aw ·Elug sbiyaw Nan-aw ·Llingay kmlawa karang ubal Nang-si Nan-aw · Saan rmigaw sdmatan Sayun:mniq siyaw elug klwaan Tay-wang tgmngari, · Kska na o niqan tuki Sa-yun phyugan klwaan Nihung siida. · Tglaq Ku-ing)(Tglaq kwang-ing ·Qmpahan Nan-aw ·Elug ksaan nKlwaan Caw-yang Seejiq niqan ngahan Sa-yung Hayun沙韻·哈勇 Yu ta cing游大慶 Ring cing tai林慶台 Iri Kawru以莉·高露 ((Snakun:Truku))</FORM>
        <PHON kindOf="original">nsgan nan-aw(kaɾi atajal:kbbu),kiŋal nsgan klwaan njusan i-ɾan taj-waŋ.nniqan na o tgtɾuma bi njusan i-ɾan. tgdaja o smdaliħ nsgan duŋ-san. plutut nsgan su-aw ka ɾi nklaan ħidaw tgdaja. nklaan ħidaw tgtɾuma o smdaliħ gsiluŋ paɾu. smdaliħ nsgan bsuɾiŋ njusan skaŋki ka tgtɾuma da. gtgut na ɾjaxan ħidaw tgtɾuma do nsgan ħu-pin njusan taj-ʦuŋ kida. mssijaw nsgan ta-tuŋ ka ɾjaxan ħidaw ni ɾjaxan ħidaw tgdaja da. nsgan nii o kika sun tgpaɾu bi knlbaŋan ,blbilaq bi knħbɾagan ,ħgħaw bi sɟiqan qpaħan bnkgan njusan i-ɾan. kska knkana bnkug tgtɾu qqpaħan klwaan ta paaħ bukuj smpug knħgħgan na ħɟiqun o tgɾima ka ħija. knlbaŋan na da o tgmaspat paaħ bɾaħ smpug kida. nsgan nii o tgkiŋal nsgan səəɟiq tnpusu njusan i-ɾan.( kiŋal duɾi o kika sun nsgan ta-tuŋ kida) kska alaŋ ħini o səəɟiq bgala ka pusu bi. əndaan sbijaw ɾaɟiŋ bi niqan ħaŋan dxgal nan-aw ka pnatas o klaan ʦin ɟjaʦin maxam ɾima ħŋkawas siida. ja sun nii mniq tgtɾuma su-aw kika sun tmŋaħan ta nan-aw da. ta-ʦən tgkiŋal ħŋkawas (maxal mŋaɾi kbkuj maxal dħa ħŋkawas) ɾjuxan dħa nan-aw da. ʦawħu əmpitu ħŋkawas (maxal mŋaɾi kbkuj mtɾul dħa ħŋkawas) maa alaŋ tgbaɾaw ħaɾi do kika sun alaŋ nan-aw da. manu dxgal ŋaħan nan-aw nii do sɾŋaw dħa bi da. knlwaan klwaan ʦin gəajus kska "dgijaq bukuj "siida, ida bsijaq ɟijax bi klgan knlaŋan alaŋ. pnħugan tɾilan ka tajwaŋ do ma uŋat tħulaŋ kmlawa ka nan-aw msa ka dduma səəɟiq juɾup ni kmmijaħ kmɾmux powsa alaŋ klwaun ka dħija. manu kika niqan ka tnəgɟijalan ta nan-aw da. nħdaan bi klaan ʦin siida, mtbijax bi muda uuda mɾmux dgijaq ɾmimu səəɟid tnpusu. tuŋʦi maxal tɾu ħŋkawas (maxal maspat kbkuj əmpitu spat ħŋkawas) siida, kmɾmux tgdaja jajuŋ nan-aw ka mɾata ʦin. dmakaɾ ka səəɟiq bgala nan-aw ni asi aŋal tunux. kwaŋsiu maxal mataɾu ħŋkawas (maxal maspat kbkuj mŋaɾi kmxalan ħŋkawas)smkagul mɾata mijaħ kmɾmux ka tħulaŋ paɾu ɾjuminʦwan. psqama alaŋ ni ɾmiŋat kana uuqun. klwaan niħuŋ taʦən mataɾu ħŋkawas (maxal mŋaɾi kbkuj maxal əmpitu ħŋkawas) psbguɾaħ pħijug qpaħan sbiq nan-aw ka ntjsan i-ɾan. nniqan qpaħan sbiq nii o ɾansu alaŋ ta nan-aw. taʦən mŋaɾi ħŋkawas (maxal mŋaɾi kbkuj əmpusal ħŋkawas) pħijug uuda njusan nsgan alaŋ ni kika ɾjuxun alaŋ səəɟiq tnpusu njusan su-aw tajpaq ʦow da. bukuj tnəgɟijalan do, pħjugan ka nsgan nan-aw njusan tajpaq da. klwaan ʦikuku mtɾul mŋaɾi ħŋkawas (maxal mŋaɾi kbkuj mɾimal ħŋkawas) wada ɾjuxun njusan i-ɾan ka kaŋki na da. bnkgan alaŋ * alaŋ tuŋ-jə:alaŋ tuŋg-aw ,tgbaɾaw alaŋ tuŋ-aw(gukutsu, ɾəkinos),tgtɾuma alaŋ tuŋ-aw( tapiɟaxan) *alaŋ pi-ħu:pi-ħu(piaħau),lu-pi(lopoj),alaŋ kanʦtow *alaŋ nan-aw:qpuɾuħ nan-aw( kubabo, ŋoŋo, kilumoan) *alaŋ ʦiŋ-jə:ʦiŋ-jə(ljoħən,lopoj) * alaŋ ʦiŋ-jaŋ:ʦiŋ-jaŋ(kinjan),ʦuŋ-jə(ɾəkinos) * alaŋ u-ta:u-ta(buta),nan-si(nankəi),ħŋ-san-ʦaj,lu-ʦi-jə-ħu(lukijo*),kaw-ħuŋ(go-on),ʦaŋ-swə-in,kwaŋ-iŋ * alaŋ aw-ħwaħ:aw-ħwaħ( kumujao,babokaikai )kuħuŋ,ħanpn( bliħun) tgdħa alaŋ bnkgan saw nii ka bnkgan alaŋ tuŋ-aw( tuŋ-jə),alaŋ nan-aw (nanaw,piħu,ʦiŋjə,ʦiŋjaŋ,uta),alaŋ aw-ħwa(aw-ħwa) alaŋ tuŋ-aw nniqan na tgdaja nsgan nan-aw. ja sun kdħaan kmlawa ka klmukan ni səəɟiq tnpusu, manu taj mŋaɾi əlug paɾu su-ħwa ka gəajus. ɾjaxan ħidaw sjsijaw dgijaq o nsgan nan-aw alaŋ tuŋ-jə kija. nklaan ħidaw sjsijaw gsiluŋ do kika sun alaŋ tuŋ-aw nsgan su-aw kida.maxal mŋaɾi kbkuj maxal tɾu ħŋkawas pnħijug na o bukuŋ alaŋ kukuʦu ħajuŋ pata. splawa ijow ka səxual ħan. jasaa kska dgijaq tuŋ-aw o mħħɾu bi spɾiq sapuħ ijow niqan bi ŋaħan. kija ka kija ni ɾinaħ uŋat ħaɾi ka ijow n ani plwanan dħa towpiju ka sajaŋ da. alaŋ nan-aw nii tgska bi nsgan nan-aw. kika sun tgska bi ni pspuan bi sɟiqun nsgan ħini. nniqan qpaħan nsgan o mniq alaŋ nan-aw kija. ja sun kdħaan kmlawa ka klmukan ni səəɟiq tnpusu, manu taj mŋaɾi əlug paɾu su-ħwa ka gəajus. ɾjaxan ħidaw sjsijaw dgijaq o bkgan nan-aw, pi-ħu, ʦiŋ-jə, ʦiŋ-jaŋ, u-ta ɾima ələalaŋ. nklaan ħidaw sjsijaw gsiluŋ o bkgan nsgan su-aw alaŋ ʦaw-jaŋ ni alaŋ nan-ʦjaŋ dħa nii. əmpitu ələalaŋ nii o kika sun alaŋ ta nan- aw. pusu bi məəniq ħini o dnan-aw səəɟiq bgala. alaŋ aw-ħwa mniq tgtɾuma nsgan nan-aw ni pəajus jajuŋ ħu-pin dħa alaŋ knlibu nsgan bsuɾiŋ njusan kaɾiŋku. bnkgan alaŋ ħini o alŋ aw-ħwa. pusu bi sdsəəɟiq na o pnaaħ mkmujaw, mkpapukajkaj, mkpapuɾiaw, mkɾijowħ, ni tɾukan tħliɟ msəupu ħini. pspuan səəɟiq pusu məəniq nsgan nan-aw ħini o səəɟiq bgala. kaɾi dħa o kaɾi bgala. pnspuan sɟiqun lqian, əmbbɾax, dɾudan o **,** tnəgkbkjan, **.* tnəgkbkjan, **.* tnəgkbkjan ka knħbɾagan na psbkug.ida sun knlaŋan ɾdɾudan kida. kska njusan o nsgan nii ka ħħbaɾaw bi lqian, ħgħaw bi ɾdɾudan ni knkana klwaan do tgħbaɾaw bi lqian ni tgdħa ħgħaw knħbɾagan ɾdɾudan kida.psdkaan nsgan kana klwaan do tgtɾu ka knħbɾagan na lqian ni tgspat knħgħgan sɟiqun kida. ɾabaŋ dxgal niqan ħaŋan *laŋu utux *lliŋaj ħmnɾu tndgxal alaŋ nan-aw *sŋajan mnəudus gsiluŋ kwaŋ-iŋ *tglaq alaŋ aw-ħwa *laŋu ʦwəħuŋ:laŋu ttama *,*** tnxalun ka knpɾaan na. kika sun tgpaɾu bi laŋu dgijaq taj-waŋ *ulaj msɾiju tuŋ-aw *əlug sbijaw nan-aw *lliŋaj kmlawa kaɾaŋ ubal naŋ-si nan-aw * saan ɾmigaw sdmatan sajun:mniq sijaw əlug klwaan taj-waŋ tgmŋaɾi, * kska na o niqan tuki sa-jun pħjugan klwaan niħuŋ siida. * tglaq ku-iŋ)(tglaq kwaŋ-iŋ *qmpaħan nan-aw *əlug ksaan nklwaan ʦaw-jaŋ səəɟiq niqan ŋaħan sa-juŋ ħajun***** ju ta ʦiŋ*** ɾiŋ ʦiŋ tai*** iɾi kawɾu***** ((snakun:tɾuku))</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Nsgan Nan-aw(kari Atayal:Kbbu),kingal nsgan klwaan nyusan I-ran Tay-wang.Nniqan na o tgtruma bi nyusan I-ran. Tgdaya o smdalih nsgan Dung-san. Plutut nsgan Su-aw ka ri nklaan hidaw tgdaya. Nklaan hidaw tgtruma o smdalih gsilung Paru. Smdalih nsgan Bsuring nyusan Skangki ka tgtruma da. Gtgut na ryaxan hidaw tgtruma do nsgan Hu-pin nyusan Tay-cung kida. Mssiyaw nsgan Ta-tung ka ryaxan hidaw ni ryaxan hidaw tgdaya da. Nsgan nii o kika sun tgparu bi knlbangan ,blbilaq bi knhbragan ,hghaw bi sjiqan qpahan bnkgan nyusan I-ran. Kska knkana bnkug tgtru qqpahan klwaan ta paah bukuy smpug knhghgan na hjiqun o tgrima ka hiya. Knlbangan na da o tgmaspat paah brah smpug kida. Nsgan nii o tgkingal nsgan seejiq Tnpusu nyusan I-ran.( kingal duri o kika sun nsgan Ta-tung kida) Kska alang hini o seejiq Bgala ka pusu bi. Endaan Sbiyaw Rajing bi niqan hangan dxgal Nan-aw ka pnatas o Klaan Cin Jyacin maxam rima hngkawas siida. Ya sun nii mniq tgtruma Su-aw kika sun tmngahan Ta Nan-aw da. Ta-cen tgkingal hngkawas (maxal mngari kbkuy maxal dha hngkawas) ryuxan dha Nan-aw da. Cawhu empitu hngkawas (maxal mngari kbkuy mtrul dha hngkawas) maa alang tgbaraw hari do kika sun alang Nan-aw da. Manu dxgal ngahan Nan-aw nii do srngaw dha bi da. Knlwaan Klwaan Cin geayus kska "dgiyaq bukuy "siida, ida bsiyaq jiyax bi klgan knlangan alang. Pnhugan trilan ka Taywang do ma ungat thulang kmlawa ka Nan-aw msa ka dduma seejiq Yurup ni kmmiyah kmrmux powsa alang klwaun ka dhiya. Manu kika niqan ka tnegjiyalan Ta Nan-aw da. Nhdaan bi Klaan Cin siida, mtbiyax bi muda uuda mrmux dgiyaq rmimu seejid Tnpusu. Tungci maxal tru hngkawas (maxal maspat kbkuy empitu spat hngkawas) siida, kmrmux tgdaya yayung Nan-aw ka mrata Cin. Dmakar ka seejiq Bgala Nan-aw ni asi angal tunux. Kwangsiu maxal mataru hngkawas (maxal maspat kbkuy mngari kmxalan hngkawas)smkagul mrata miyah kmrmux ka thulang paru Ryumincwan. Psqama alang ni rmingat kana uuqun. Klwaan Nihung Tacen mataru hngkawas (maxal mngari kbkuy maxal empitu hngkawas) psbgurah phiyug qpahan sbiq Nan-aw ka ntysan I-ran. Nniqan qpahan sbiq nii o Ransu alang Ta Nan-aw. Tacen mngari hngkawas (maxal mngari kbkuy empusal hngkawas) phiyug uuda nyusan nsgan alang ni kika ryuxun alang seejiq tnpusu nyusan Su-aw Taypaq Cow da. Bukuy tnegjiyalan do, phyugan ka nsgan Nan-aw nyusan Taypaq da. Klwaan Cikuku mtrul mngari hngkawas (maxal mngari kbkuy mrimal hngkawas) wada ryuxun nyusan I-ran ka kangki na da. Bnkgan alang · Alang Tung-yey:Alang Tungg-aw ,tgbaraw alang Tung-aw(Gukutsu, Rekinos),tgtruma alang Tung-aw( Tapijaxan) ·Alang Pi-hu:Pi-hu(Piahau),Lu-pi(Lopoy),Alang Kanctow ·Alang Nan-aw:qpuruh Nan-aw( Kubabo, Ngongo, Kilumoan) ·Alang Cing-yey:Cing-yey(Lyohen,Lopoy) · Alang Cing-yang:Cing-yang(Kinyan),Cung-yey(Rekinos) · Alang U-ta:U-ta(Buta),Nan-si(Nankei),Hng-san-cay,Lu-ci-yey-hu(Lukiyof),kaw-hung(Go-on),Cang-swey-in,kwang-ing · Alang Aw-hwah:Aw-hwah( Kumuyao,Babokaikai )Kuhung,Hanpn( Blihun) Tgdha Alang bnkgan Saw nii ka bnkgan alang Tung-aw( Tung-yey),alang Nan-aw (Nanaw,Pihu,Cingyey,Cingyang,Uta),alang Aw-hwa(Aw-hwa) Alang Tung-aw Nniqan na tgdaya nsgan Nan-aw. Ya sun kdhaan kmlawa ka Klmukan ni seejiq tnpusu, manu Tay mngari elug paru Su-Hwa ka geayus. Ryaxan hidaw sysiyaw dgiyaq o nsgan Nan-aw alang Tung-Yey kiya. Nklaan hidaw sysiyaw gsilung do kika sun alang Tung-aw nsgan Su-aw kida.Maxal mngari kbkuy maxal tru hngkawas pnhiyug na o bukung alang Kukucu Hayung Pata. Splawa Iyow ka sexual han. Yasaa kska dgiyaq Tung-aw o mhhru bi spriq sapuh Iyow niqan bi ngahan. Kiya ka kiya ni rinah ungat hari ka Iyow n ani plwanan dha Towpiyu ka sayang da. Alang Nan-aw Nii tgska bi nsgan Nan-aw. Kika sun tgska bi ni pspuan bi sjiqun nsgan hini. Nniqan qpahan nsgan o mniq alang Nan-aw kiya. Ya sun kdhaan kmlawa ka Klmukan ni seejiq tnpusu, manu Tay mngari elug paru Su-Hwa ka geayus. Ryaxan hidaw sysiyaw dgiyaq o bkgan Nan-aw, pi-hu, Cing-yey, Cing-yang, U-ta rima elealang. Nklaan hidaw sysiyaw gsilung o bkgan nsgan Su-aw alang Caw-yang ni alang Nan-cyang dha nii. Empitu elealang nii o kika sun alang Ta Nan- aw. Pusu bi meeniq hini o dNan-aw seejiq Bgala. Alang Aw-hwa Mniq tgtruma nsgan Nan-aw ni peayus yayung Hu-pin dha alang Knlibu nsgan Bsuring nyusan Karingku. Bnkgan alang hini o alng Aw-hwa. Pusu bi sdseejiq na o pnaah mkMuyaw, mkPapukaykay, mkPapuriaw, mkRiyowh, ni Trukan thlij mseupu hini. Pspuan seejiq Pusu meeniq nsgan Nan-aw hini o seejiq Bgala. Kari dha o kari Bgala. Pnspuan sjiqun lqian, embbrax, drudan o 18,84 tnegkbkyan, 71.8 tnegkbkyan, 10.8 tnegkbkyan ka knhbragan na psbkug.Ida sun knlangan rdrudan kida. Kska nyusan o nsgan nii ka hhbaraw bi lqian, hghaw bi rdrudan ni knkana klwaan do tghbaraw bi lqian ni tgdha hghaw knhbragan rdrudan kida.Psdkaan nsgan kana klwaan do tgtru ka knhbragan na lqian ni tgspat knhghgan sjiqun kida. Rabang dxgal niqan hangan ·Langu Utux ·Llingay hmnru tndgxal alang Nan-aw ·Sngayan mneudus gsilung Kwang-ing ·Tglaq alang Aw-hwa ·Langu Cweyhung:langu ttama 1,840 tnxalun ka knpraan na. Kika sun tgparu bi langu dgiyaq Tay-wang ·Ulay msriyu Tung-aw ·Elug sbiyaw Nan-aw ·Llingay kmlawa karang ubal Nang-si Nan-aw · Saan rmigaw sdmatan Sayun:mniq siyaw elug klwaan Tay-wang tgmngari, · Kska na o niqan tuki Sa-yun phyugan klwaan Nihung siida. · Tglaq Ku-ing)(Tglaq kwang-ing ·Qmpahan Nan-aw ·Elug ksaan nKlwaan Caw-yang Seejiq niqan ngahan Sa-yung Hayun沙韻·哈勇 Yu ta cing游大慶 Ring cing tai林慶台 Iri Kawru以莉·高露 ((Snakun:Truku))</FORM>
        <PHON kindOf="standard">nsgan nan-aw(kaɾi atajal:kbbu),kiŋal nsgan klwaan njusan i-ɾan taj-waŋ.nniqan na o tgtɾuma bi njusan i-ɾan. tgdaja o smdaliħ nsgan duŋ-san. plutut nsgan su-aw ka ɾi nklaan ħidaw tgdaja. nklaan ħidaw tgtɾuma o smdaliħ gsiluŋ paɾu. smdaliħ nsgan bsuɾiŋ njusan skaŋki ka tgtɾuma da. gtgut na ɾjaxan ħidaw tgtɾuma do nsgan ħu-pin njusan taj-ʦuŋ kida. mssijaw nsgan ta-tuŋ ka ɾjaxan ħidaw ni ɾjaxan ħidaw tgdaja da. nsgan nii o kika sun tgpaɾu bi knlbaŋan ,blbilaq bi knħbɾagan ,ħgħaw bi sɟiqan qpaħan bnkgan njusan i-ɾan. kska knkana bnkug tgtɾu qqpaħan klwaan ta paaħ bukuj smpug knħgħgan na ħɟiqun o tgɾima ka ħija. knlbaŋan na da o tgmaspat paaħ bɾaħ smpug kida. nsgan nii o tgkiŋal nsgan səəɟiq tnpusu njusan i-ɾan.( kiŋal duɾi o kika sun nsgan ta-tuŋ kida) kska alaŋ ħini o səəɟiq bgala ka pusu bi. əndaan sbijaw ɾaɟiŋ bi niqan ħaŋan dxgal nan-aw ka pnatas o klaan ʦin ɟjaʦin maxam ɾima ħŋkawas siida. ja sun nii mniq tgtɾuma su-aw kika sun tmŋaħan ta nan-aw da. ta-ʦən tgkiŋal ħŋkawas (maxal mŋaɾi kbkuj maxal dħa ħŋkawas) ɾjuxan dħa nan-aw da. ʦawħu əmpitu ħŋkawas (maxal mŋaɾi kbkuj mtɾul dħa ħŋkawas) maa alaŋ tgbaɾaw ħaɾi do kika sun alaŋ nan-aw da. manu dxgal ŋaħan nan-aw nii do sɾŋaw dħa bi da. knlwaan klwaan ʦin gəajus kska "dgijaq bukuj "siida, ida bsijaq ɟijax bi klgan knlaŋan alaŋ. pnħugan tɾilan ka tajwaŋ do ma uŋat tħulaŋ kmlawa ka nan-aw msa ka dduma səəɟiq juɾup ni kmmijaħ kmɾmux powsa alaŋ klwaun ka dħija. manu kika niqan ka tnəgɟijalan ta nan-aw da. nħdaan bi klaan ʦin siida, mtbijax bi muda uuda mɾmux dgijaq ɾmimu səəɟid tnpusu. tuŋʦi maxal tɾu ħŋkawas (maxal maspat kbkuj əmpitu spat ħŋkawas) siida, kmɾmux tgdaja jajuŋ nan-aw ka mɾata ʦin. dmakaɾ ka səəɟiq bgala nan-aw ni asi aŋal tunux. kwaŋsiu maxal mataɾu ħŋkawas (maxal maspat kbkuj mŋaɾi kmxalan ħŋkawas)smkagul mɾata mijaħ kmɾmux ka tħulaŋ paɾu ɾjuminʦwan. psqama alaŋ ni ɾmiŋat kana uuqun. klwaan niħuŋ taʦən mataɾu ħŋkawas (maxal mŋaɾi kbkuj maxal əmpitu ħŋkawas) psbguɾaħ pħijug qpaħan sbiq nan-aw ka ntjsan i-ɾan. nniqan qpaħan sbiq nii o ɾansu alaŋ ta nan-aw. taʦən mŋaɾi ħŋkawas (maxal mŋaɾi kbkuj əmpusal ħŋkawas) pħijug uuda njusan nsgan alaŋ ni kika ɾjuxun alaŋ səəɟiq tnpusu njusan su-aw tajpaq ʦow da. bukuj tnəgɟijalan do, pħjugan ka nsgan nan-aw njusan tajpaq da. klwaan ʦikuku mtɾul mŋaɾi ħŋkawas (maxal mŋaɾi kbkuj mɾimal ħŋkawas) wada ɾjuxun njusan i-ɾan ka kaŋki na da. bnkgan alaŋ * alaŋ tuŋ-jə:alaŋ tuŋg-aw ,tgbaɾaw alaŋ tuŋ-aw(gukutsu, ɾəkinos),tgtɾuma alaŋ tuŋ-aw( tapiɟaxan) *alaŋ pi-ħu:pi-ħu(piaħau),lu-pi(lopoj),alaŋ kanʦtow *alaŋ nan-aw:qpuɾuħ nan-aw( kubabo, ŋoŋo, kilumoan) *alaŋ ʦiŋ-jə:ʦiŋ-jə(ljoħən,lopoj) * alaŋ ʦiŋ-jaŋ:ʦiŋ-jaŋ(kinjan),ʦuŋ-jə(ɾəkinos) * alaŋ u-ta:u-ta(buta),nan-si(nankəi),ħŋ-san-ʦaj,lu-ʦi-jə-ħu(lukijo*),kaw-ħuŋ(go-on),ʦaŋ-swə-in,kwaŋ-iŋ * alaŋ aw-ħwaħ:aw-ħwaħ( kumujao,babokaikai )kuħuŋ,ħanpn( bliħun) tgdħa alaŋ bnkgan saw nii ka bnkgan alaŋ tuŋ-aw( tuŋ-jə),alaŋ nan-aw (nanaw,piħu,ʦiŋjə,ʦiŋjaŋ,uta),alaŋ aw-ħwa(aw-ħwa) alaŋ tuŋ-aw nniqan na tgdaja nsgan nan-aw. ja sun kdħaan kmlawa ka klmukan ni səəɟiq tnpusu, manu taj mŋaɾi əlug paɾu su-ħwa ka gəajus. ɾjaxan ħidaw sjsijaw dgijaq o nsgan nan-aw alaŋ tuŋ-jə kija. nklaan ħidaw sjsijaw gsiluŋ do kika sun alaŋ tuŋ-aw nsgan su-aw kida.maxal mŋaɾi kbkuj maxal tɾu ħŋkawas pnħijug na o bukuŋ alaŋ kukuʦu ħajuŋ pata. splawa ijow ka səxual ħan. jasaa kska dgijaq tuŋ-aw o mħħɾu bi spɾiq sapuħ ijow niqan bi ŋaħan. kija ka kija ni ɾinaħ uŋat ħaɾi ka ijow n ani plwanan dħa towpiju ka sajaŋ da. alaŋ nan-aw nii tgska bi nsgan nan-aw. kika sun tgska bi ni pspuan bi sɟiqun nsgan ħini. nniqan qpaħan nsgan o mniq alaŋ nan-aw kija. ja sun kdħaan kmlawa ka klmukan ni səəɟiq tnpusu, manu taj mŋaɾi əlug paɾu su-ħwa ka gəajus. ɾjaxan ħidaw sjsijaw dgijaq o bkgan nan-aw, pi-ħu, ʦiŋ-jə, ʦiŋ-jaŋ, u-ta ɾima ələalaŋ. nklaan ħidaw sjsijaw gsiluŋ o bkgan nsgan su-aw alaŋ ʦaw-jaŋ ni alaŋ nan-ʦjaŋ dħa nii. əmpitu ələalaŋ nii o kika sun alaŋ ta nan- aw. pusu bi məəniq ħini o dnan-aw səəɟiq bgala. alaŋ aw-ħwa mniq tgtɾuma nsgan nan-aw ni pəajus jajuŋ ħu-pin dħa alaŋ knlibu nsgan bsuɾiŋ njusan kaɾiŋku. bnkgan alaŋ ħini o alŋ aw-ħwa. pusu bi sdsəəɟiq na o pnaaħ mkmujaw, mkpapukajkaj, mkpapuɾiaw, mkɾijowħ, ni tɾukan tħliɟ msəupu ħini. pspuan səəɟiq pusu məəniq nsgan nan-aw ħini o səəɟiq bgala. kaɾi dħa o kaɾi bgala. pnspuan sɟiqun lqian, əmbbɾax, dɾudan o **,** tnəgkbkjan, **.* tnəgkbkjan, **.* tnəgkbkjan ka knħbɾagan na psbkug.ida sun knlaŋan ɾdɾudan kida. kska njusan o nsgan nii ka ħħbaɾaw bi lqian, ħgħaw bi ɾdɾudan ni knkana klwaan do tgħbaɾaw bi lqian ni tgdħa ħgħaw knħbɾagan ɾdɾudan kida.psdkaan nsgan kana klwaan do tgtɾu ka knħbɾagan na lqian ni tgspat knħgħgan sɟiqun kida. ɾabaŋ dxgal niqan ħaŋan *laŋu utux *lliŋaj ħmnɾu tndgxal alaŋ nan-aw *sŋajan mnəudus gsiluŋ kwaŋ-iŋ *tglaq alaŋ aw-ħwa *laŋu ʦwəħuŋ:laŋu ttama *,*** tnxalun ka knpɾaan na. kika sun tgpaɾu bi laŋu dgijaq taj-waŋ *ulaj msɾiju tuŋ-aw *əlug sbijaw nan-aw *lliŋaj kmlawa kaɾaŋ ubal naŋ-si nan-aw * saan ɾmigaw sdmatan sajun:mniq sijaw əlug klwaan taj-waŋ tgmŋaɾi, * kska na o niqan tuki sa-jun pħjugan klwaan niħuŋ siida. * tglaq ku-iŋ)(tglaq kwaŋ-iŋ *qmpaħan nan-aw *əlug ksaan nklwaan ʦaw-jaŋ səəɟiq niqan ŋaħan sa-juŋ ħajun***** ju ta ʦiŋ*** ɾiŋ ʦiŋ tai*** iɾi kawɾu***** ((snakun:tɾuku))</PHON>
    </S>
</TEXT>