<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Nsgan_San-ti-mun" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Nsgan_San-ti-mun" copyright="CC BY-SA" citation="Nsgan_San-ti-mun. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Nsgan_San-ti-mun" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Nsgan_San-ti-mun, title = Nsgan_San-ti-mun, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Nsgan_San-ti-mun} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Nsgan San-ti-mun mniq tgdaya nyusan Ping-tung klwaan Tay-wag, quri tgdaya o dalih nsgan Maw-ring Alang Paru Ta-kaw﹑nyusan Ryu-quy, nklaan hidaw o mskkiyig nsgan U-tay, ryaxan hidaw o mskkiyig nsgan Kaw-su﹑ nsgan Yeyn-pu, quri tghunat mlutut nsgan Ney-pu﹑nsgan Ma-cya. Knlbangan dxgal sblayun 196 m2 , tg3 paru alang nyusan Ping-tung (sngsul ns o nsgan Su-cu, nsgan U-tay ):knhbragan hiyi o niqan 7.7 maxal kbkuy, tghbaraw bi Seejiq Tnpusu nsgan San-ti mun nyusan Ping-tung. Ayus pnstrngan dgiyaq ni breenux ka pusu nsgan hini, mtgaaw ppngpung ka hnigan dxgal , knbaraw na o 100~2159 tntunan ka kndgakan paah qsilung bitaq dgiyaq muda dxgal nsgan ka sqlalu qsiya yayung Yi-riaw ,bgihur pnskarat o mtalux. Klgan seejiq Pay-wang ka tnpusu hiya, niqan hari ka klgan seejiq Ru-kay uri(alang Cing-yey), niqan bi hangan saan rmigaw qmita sayang, wada ngalun sun Klwaan rmigaw qmita Maw-ring. endaan Paah Ni-hung siida tnngahan San-ti-mun, prajing o nsgan Ping-tung nyusan Ta-kaw han, babaw dmgjiyal marah kmpriyux ka qpahan pusu klwaan da ni ptnngahan nsgan San-ti ni klwaan nyusan Ping-tung da. Bitaq 1992 hnkawas mspat idas priyuxun nsgan San-ti-mun. Kari Paiwan In-se-ti-mur sun. Pusu na o niqan tru nsgan dxgal dgiyaq, U-tay﹑San-ti-mun﹑Ma-cya mseupu rhngun mtmay ni mlatat..Kiya ni brah jiyax Man-cing siida ni, mquri tgdaya kmbgurah ka klmukan, niqan ubal bowyaq sun tnhangan. Kska qmpringan tnlangan dha o niqan ka pseanak glang Paiwan, knkingal alang nsgan hini o maayus thowlang dudul ni seejiq, thowlang dudul o payus dha pusu thowlang ni swayay thowlang duri, thowlang dudul o niqan patas tndxgal, niqan biyax dha mangal pila qsiya﹑dgiyaq rnaaw﹑tmsamat. Txtaxa seejiq da o nasi mhuma qmpahan, tmsamat ida asi ka prajing muway pila thowlang han.Kana kmlawa alang o pusu bi thowlang ka dmudul na. Nasi niqan ka pnrngagan alang o ida asi ka tgparu towmuk pssli tgbilaq towmuk muda, saw kiya ka rnabang bi qmpringan tnlangan dha. Quri lmutut towmuk, ida niqan gaya dha paah sbiyaw, qulung mtucing tgqsuran ka tama ni bubu, ana kuyux aji uri o snaw, hiya ka maha lmutut mangal hangan sapah﹑pusu dnuuy﹑aji uri o dmanga rudan. Nii o mgdhug bi gaya tnlangan dha hiya. Pntyusan nniqan qqpahan euda Niqan maxal alang ka kana nsgan alang Cing-yi: alang Cing-yi, 1976 hngkawas paah alang A-u priyuxun alang Cing-yi. alang An-pu, alang Cing-san, alang Ma-re, alang ku-se alang Say-cya: alang Jun alang San-ti: alang San-ti-mun alang Ta-se: 2010 hnkawas babaw bgihur paru 88 hnjil alang Li-na-li, paah alang Pey-yi nsgan Macya priyuxun alang Ta-se nsgan San-ti-mun. alang T-wun: alang baraw Paiwan, alang T-wun ni alang Cing-se-ru-wan, 2010 hnkawas babaw bgihur paru 88 thjil alang Cyan-ce-pey-he, paah alang Jun-hwa nsgan Cyan-ce priyuxun alang T-wun nsgan Aan-ti-mun. alang Ta-rai: 1989 hnkawas thjil bitaq sayang, 2010 hnkawas babaw bgihur paru duma na thjil alang Cyang-ce-pey-he, paah alang Jun-hwa nsgan Cyang-ce priyuxun alang Ta-rai. Kmlawa aji hihuya qpahan euda Li-kan sapah knsat nyusan Ping-tung Sapah knsat San-ti-mun: Tg100 sspgan, tg2 kulaw elug Cun-cen, alang San-ti-mun. Tel:(08)7991154 Sapah knsat Ku-se: Tg2sspgan, 59 elug Sing-yi, alang Ku-se. Tel:(08)7957078 Sapah knsat Cing-san: Tg2 sspgan,61 sBiq paru Ming-cu, alang Cing-san. Tel:(08)7960690 Sapah knsat T-wun: Tg16 sspgan, sbiq paru T-wun, alang T-wun. Tel:(08)7996067 elug hqulan elug paru -elug paru alang patas 24 elug paru-paru hakaw Ku-cuan U-tay elug nyusan-patas 185 elug nyusan(elug driq dgiyaq) elug nsgan-patas 7 Ping-tung-patas29 Ping-tung-patas31Ping-tung Ptasan tgbilaq Ptasan tgbilaq Ti-mur nsgan San-ti-mun nyusan Ping-tung Ptasan tgbilaq Cing-yi nsgan San-ti-mun nyusan Ping-tung Ptasan tgbilaq Ku-se nsgan San-ti-mun nyusan Ping-tung Ptasan tgbilaq Cing-san nsgan San-ti-mun nyusan Ping-tung Ptasan tgbilaq Sai-cya nsgan San-ti-mun nyusan Ping-tung Saan rmigaw qmita Saan rmigaw qmita knkla kndsan seejiq tnpusu Tay-wang, tglaq Ta-se, hakaw pswiwil Ryu-ri Yayung dgiyaq, sapah Hai-sen, mspat suyang qtaan llingay Te-wun, tglaq Ta-cing, ayug mgkliyut klaway, hakaw lbay Ta-ray. Uqun knmalu bunga, masu, sari, kalat, suyang, qurug Ryu-ri</FORM>
        <PHON kindOf="original">nsgan san-ti-mun mniq tgdaja njusan piŋ-tuŋ klwaan taj-wag, quɾi tgdaja o daliħ nsgan maw-ɾiŋ alaŋ paɾu ta-kaw*njusan ɾju-quj, nklaan ħidaw o mskkijig nsgan u-taj, ɾjaxan ħidaw o mskkijig nsgan kaw-su* nsgan jən-pu, quɾi tgħunat mlutut nsgan nə-pu*nsgan ma-ʦja. knlbaŋan dxgal sblajun *** m* , tg* paɾu alaŋ njusan piŋ-tuŋ (sŋsul ns o nsgan su-ʦu, nsgan u-taj ):knħbɾagan ħiji o niqan *.* maxal kbkuj, tgħbaɾaw bi səəɟiq tnpusu nsgan san-ti mun njusan piŋ-tuŋ. ajus pnstɾŋan dgijaq ni bɾəənux ka pusu nsgan ħini, mtgaaw ppŋpuŋ ka ħnigan dxgal , knbaɾaw na o ***~**** tntunan ka kndgakan paaħ qsiluŋ bitaq dgijaq muda dxgal nsgan ka sqlalu qsija jajuŋ ji-ɾiaw ,bgiħuɾ pnskaɾat o mtalux. klgan səəɟiq paj-waŋ ka tnpusu ħija, niqan ħaɾi ka klgan səəɟiq ɾu-kaj uɾi(alaŋ ʦiŋ-jə), niqan bi ħaŋan saan ɾmigaw qmita sajaŋ, wada ŋalun sun klwaan ɾmigaw qmita maw-ɾiŋ. əndaan paaħ ni-ħuŋ siida tnŋaħan san-ti-mun, pɾaɟiŋ o nsgan piŋ-tuŋ njusan ta-kaw ħan, babaw dmgɟijal maɾaħ kmpɾijux ka qpaħan pusu klwaan da ni ptnŋaħan nsgan san-ti ni klwaan njusan piŋ-tuŋ da. bitaq **** ħnkawas mspat idas pɾijuxun nsgan san-ti-mun. kaɾi paiwan in-sə-ti-muɾ sun. pusu na o niqan tɾu nsgan dxgal dgijaq, u-taj*san-ti-mun*ma-ʦja msəupu ɾħŋun mtmaj ni mlatat..kija ni bɾaħ ɟijax man-ʦiŋ siida ni, mquɾi tgdaja kmbguɾaħ ka klmukan, niqan ubal bowjaq sun tnħaŋan. kska qmpɾiŋan tnlaŋan dħa o niqan ka psəanak glaŋ paiwan, knkiŋal alaŋ nsgan ħini o maajus tħowlaŋ dudul ni səəɟiq, tħowlaŋ dudul o pajus dħa pusu tħowlaŋ ni swajaj tħowlaŋ duɾi, tħowlaŋ dudul o niqan patas tndxgal, niqan bijax dħa maŋal pila qsija*dgijaq ɾnaaw*tmsamat. txtaxa səəɟiq da o nasi mħuma qmpaħan, tmsamat ida asi ka pɾaɟiŋ muwaj pila tħowlaŋ ħan.kana kmlawa alaŋ o pusu bi tħowlaŋ ka dmudul na. nasi niqan ka pnɾŋagan alaŋ o ida asi ka tgpaɾu towmuk pssli tgbilaq towmuk muda, saw kija ka ɾnabaŋ bi qmpɾiŋan tnlaŋan dħa. quɾi lmutut towmuk, ida niqan gaja dħa paaħ sbijaw, quluŋ mtuʦiŋ tgqsuɾan ka tama ni bubu, ana kujux aɟi uɾi o snaw, ħija ka maħa lmutut maŋal ħaŋan sapaħ*pusu dnuuj*aɟi uɾi o dmaŋa ɾudan. nii o mgdħug bi gaja tnlaŋan dħa ħija. pntjusan nniqan qqpaħan əuda niqan maxal alaŋ ka kana nsgan alaŋ ʦiŋ-ji: alaŋ ʦiŋ-ji, **** ħŋkawas paaħ alaŋ a-u pɾijuxun alaŋ ʦiŋ-ji. alaŋ an-pu, alaŋ ʦiŋ-san, alaŋ ma-ɾə, alaŋ ku-sə alaŋ saj-ʦja: alaŋ ɟun alaŋ san-ti: alaŋ san-ti-mun alaŋ ta-sə: **** ħnkawas babaw bgiħuɾ paɾu ** ħnɟil alaŋ li-na-li, paaħ alaŋ pə-ji nsgan maʦja pɾijuxun alaŋ ta-sə nsgan san-ti-mun. alaŋ t-wun: alaŋ baɾaw paiwan, alaŋ t-wun ni alaŋ ʦiŋ-sə-ɾu-wan, **** ħnkawas babaw bgiħuɾ paɾu ** tħɟil alaŋ ʦjan-ʦə-pə-ħə, paaħ alaŋ ɟun-ħwa nsgan ʦjan-ʦə pɾijuxun alaŋ t-wun nsgan aan-ti-mun. alaŋ ta-ɾai: **** ħnkawas tħɟil bitaq sajaŋ, **** ħnkawas babaw bgiħuɾ paɾu duma na tħɟil alaŋ ʦjaŋ-ʦə-pə-ħə, paaħ alaŋ ɟun-ħwa nsgan ʦjaŋ-ʦə pɾijuxun alaŋ ta-ɾai. kmlawa aɟi ħiħuja qpaħan əuda li-kan sapaħ knsat njusan piŋ-tuŋ sapaħ knsat san-ti-mun: tg*** sspgan, tg* kulaw əlug ʦun-ʦən, alaŋ san-ti-mun. təl:(**)******* sapaħ knsat ku-sə: tg*sspgan, ** əlug siŋ-ji, alaŋ ku-sə. təl:(**)******* sapaħ knsat ʦiŋ-san: tg* sspgan,** sbiq paɾu miŋ-ʦu, alaŋ ʦiŋ-san. təl:(**)******* sapaħ knsat t-wun: tg** sspgan, sbiq paɾu t-wun, alaŋ t-wun. təl:(**)******* əlug ħqulan əlug paɾu -əlug paɾu alaŋ patas ** əlug paɾu-paɾu ħakaw ku-ʦuan u-taj əlug njusan-patas *** əlug njusan(əlug dɾiq dgijaq) əlug nsgan-patas * piŋ-tuŋ-patas** piŋ-tuŋ-patas**piŋ-tuŋ ptasan tgbilaq ptasan tgbilaq ti-muɾ nsgan san-ti-mun njusan piŋ-tuŋ ptasan tgbilaq ʦiŋ-ji nsgan san-ti-mun njusan piŋ-tuŋ ptasan tgbilaq ku-sə nsgan san-ti-mun njusan piŋ-tuŋ ptasan tgbilaq ʦiŋ-san nsgan san-ti-mun njusan piŋ-tuŋ ptasan tgbilaq sai-ʦja nsgan san-ti-mun njusan piŋ-tuŋ saan ɾmigaw qmita saan ɾmigaw qmita knkla kndsan səəɟiq tnpusu taj-waŋ, tglaq ta-sə, ħakaw pswiwil ɾju-ɾi jajuŋ dgijaq, sapaħ ħai-sən, mspat sujaŋ qtaan lliŋaj tə-wun, tglaq ta-ʦiŋ, ajug mgklijut klawaj, ħakaw lbaj ta-ɾaj. uqun knmalu buŋa, masu, saɾi, kalat, sujaŋ, quɾug ɾju-ɾi</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Nsgan San-ti-mun mniq tgdaya nyusan Ping-tung klwaan Tay-wag, quri tgdaya o dalih nsgan Maw-ring Alang Paru Ta-kaw﹑nyusan Ryu-quy, nklaan hidaw o mskkiyig nsgan U-tay, ryaxan hidaw o mskkiyig nsgan Kaw-su﹑ nsgan Yeyn-pu, quri tghunat mlutut nsgan Ney-pu﹑nsgan Ma-cya. Knlbangan dxgal sblayun 196 m2 , tg3 paru alang nyusan Ping-tung (sngsul ns o nsgan Su-cu, nsgan U-tay ):knhbragan hiyi o niqan 7.7 maxal kbkuy, tghbaraw bi Seejiq Tnpusu nsgan San-ti mun nyusan Ping-tung. Ayus pnstrngan dgiyaq ni breenux ka pusu nsgan hini, mtgaaw ppngpung ka hnigan dxgal , knbaraw na o 100~2159 tntunan ka kndgakan paah qsilung bitaq dgiyaq muda dxgal nsgan ka sqlalu qsiya yayung Yi-riaw ,bgihur pnskarat o mtalux. Klgan seejiq Pay-wang ka tnpusu hiya, niqan hari ka klgan seejiq Ru-kay uri(alang Cing-yey), niqan bi hangan saan rmigaw qmita sayang, wada ngalun sun Klwaan rmigaw qmita Maw-ring. endaan Paah Ni-hung siida tnngahan San-ti-mun, prajing o nsgan Ping-tung nyusan Ta-kaw han, babaw dmgjiyal marah kmpriyux ka qpahan pusu klwaan da ni ptnngahan nsgan San-ti ni klwaan nyusan Ping-tung da. Bitaq 1992 hnkawas mspat idas priyuxun nsgan San-ti-mun. Kari Paiwan In-se-ti-mur sun. Pusu na o niqan tru nsgan dxgal dgiyaq, U-tay﹑San-ti-mun﹑Ma-cya mseupu rhngun mtmay ni mlatat..Kiya ni brah jiyax Man-cing siida ni, mquri tgdaya kmbgurah ka klmukan, niqan ubal bowyaq sun tnhangan. Kska qmpringan tnlangan dha o niqan ka pseanak glang Paiwan, knkingal alang nsgan hini o maayus thowlang dudul ni seejiq, thowlang dudul o payus dha pusu thowlang ni swayay thowlang duri, thowlang dudul o niqan patas tndxgal, niqan biyax dha mangal pila qsiya﹑dgiyaq rnaaw﹑tmsamat. Txtaxa seejiq da o nasi mhuma qmpahan, tmsamat ida asi ka prajing muway pila thowlang han.Kana kmlawa alang o pusu bi thowlang ka dmudul na. Nasi niqan ka pnrngagan alang o ida asi ka tgparu towmuk pssli tgbilaq towmuk muda, saw kiya ka rnabang bi qmpringan tnlangan dha. Quri lmutut towmuk, ida niqan gaya dha paah sbiyaw, qulung mtucing tgqsuran ka tama ni bubu, ana kuyux aji uri o snaw, hiya ka maha lmutut mangal hangan sapah﹑pusu dnuuy﹑aji uri o dmanga rudan. Nii o mgdhug bi gaya tnlangan dha hiya. Pntyusan nniqan qqpahan euda Niqan maxal alang ka kana nsgan alang Cing-yi: alang Cing-yi, 1976 hngkawas paah alang A-u priyuxun alang Cing-yi. alang An-pu, alang Cing-san, alang Ma-re, alang ku-se alang Say-cya: alang Jun alang San-ti: alang San-ti-mun alang Ta-se: 2010 hnkawas babaw bgihur paru 88 hnjil alang Li-na-li, paah alang Pey-yi nsgan Macya priyuxun alang Ta-se nsgan San-ti-mun. alang T-wun: alang baraw Paiwan, alang T-wun ni alang Cing-se-ru-wan, 2010 hnkawas babaw bgihur paru 88 thjil alang Cyan-ce-pey-he, paah alang Jun-hwa nsgan Cyan-ce priyuxun alang T-wun nsgan Aan-ti-mun. alang Ta-rai: 1989 hnkawas thjil bitaq sayang, 2010 hnkawas babaw bgihur paru duma na thjil alang Cyang-ce-pey-he, paah alang Jun-hwa nsgan Cyang-ce priyuxun alang Ta-rai. Kmlawa aji hihuya qpahan euda Li-kan sapah knsat nyusan Ping-tung Sapah knsat San-ti-mun: Tg100 sspgan, tg2 kulaw elug Cun-cen, alang San-ti-mun. Tel:(08)7991154 Sapah knsat Ku-se: Tg2sspgan, 59 elug Sing-yi, alang Ku-se. Tel:(08)7957078 Sapah knsat Cing-san: Tg2 sspgan,61 sBiq paru Ming-cu, alang Cing-san. Tel:(08)7960690 Sapah knsat T-wun: Tg16 sspgan, sbiq paru T-wun, alang T-wun. Tel:(08)7996067 elug hqulan elug paru -elug paru alang patas 24 elug paru-paru hakaw Ku-cuan U-tay elug nyusan-patas 185 elug nyusan(elug driq dgiyaq) elug nsgan-patas 7 Ping-tung-patas29 Ping-tung-patas31Ping-tung Ptasan tgbilaq Ptasan tgbilaq Ti-mur nsgan San-ti-mun nyusan Ping-tung Ptasan tgbilaq Cing-yi nsgan San-ti-mun nyusan Ping-tung Ptasan tgbilaq Ku-se nsgan San-ti-mun nyusan Ping-tung Ptasan tgbilaq Cing-san nsgan San-ti-mun nyusan Ping-tung Ptasan tgbilaq Sai-cya nsgan San-ti-mun nyusan Ping-tung Saan rmigaw qmita Saan rmigaw qmita knkla kndsan seejiq tnpusu Tay-wang, tglaq Ta-se, hakaw pswiwil Ryu-ri Yayung dgiyaq, sapah Hai-sen, mspat suyang qtaan llingay Te-wun, tglaq Ta-cing, ayug mgkliyut klaway, hakaw lbay Ta-ray. Uqun knmalu bunga, masu, sari, kalat, suyang, qurug Ryu-ri</FORM>
        <PHON kindOf="standard">nsgan san-ti-mun mniq tgdaja njusan piŋ-tuŋ klwaan taj-wag, quɾi tgdaja o daliħ nsgan maw-ɾiŋ alaŋ paɾu ta-kaw*njusan ɾju-quj, nklaan ħidaw o mskkijig nsgan u-taj, ɾjaxan ħidaw o mskkijig nsgan kaw-su* nsgan jən-pu, quɾi tgħunat mlutut nsgan nə-pu*nsgan ma-ʦja. knlbaŋan dxgal sblajun *** m* , tg* paɾu alaŋ njusan piŋ-tuŋ (sŋsul ns o nsgan su-ʦu, nsgan u-taj ):knħbɾagan ħiji o niqan *.* maxal kbkuj, tgħbaɾaw bi səəɟiq tnpusu nsgan san-ti mun njusan piŋ-tuŋ. ajus pnstɾŋan dgijaq ni bɾəənux ka pusu nsgan ħini, mtgaaw ppŋpuŋ ka ħnigan dxgal , knbaɾaw na o ***~**** tntunan ka kndgakan paaħ qsiluŋ bitaq dgijaq muda dxgal nsgan ka sqlalu qsija jajuŋ ji-ɾiaw ,bgiħuɾ pnskaɾat o mtalux. klgan səəɟiq paj-waŋ ka tnpusu ħija, niqan ħaɾi ka klgan səəɟiq ɾu-kaj uɾi(alaŋ ʦiŋ-jə), niqan bi ħaŋan saan ɾmigaw qmita sajaŋ, wada ŋalun sun klwaan ɾmigaw qmita maw-ɾiŋ. əndaan paaħ ni-ħuŋ siida tnŋaħan san-ti-mun, pɾaɟiŋ o nsgan piŋ-tuŋ njusan ta-kaw ħan, babaw dmgɟijal maɾaħ kmpɾijux ka qpaħan pusu klwaan da ni ptnŋaħan nsgan san-ti ni klwaan njusan piŋ-tuŋ da. bitaq **** ħnkawas mspat idas pɾijuxun nsgan san-ti-mun. kaɾi paiwan in-sə-ti-muɾ sun. pusu na o niqan tɾu nsgan dxgal dgijaq, u-taj*san-ti-mun*ma-ʦja msəupu ɾħŋun mtmaj ni mlatat..kija ni bɾaħ ɟijax man-ʦiŋ siida ni, mquɾi tgdaja kmbguɾaħ ka klmukan, niqan ubal bowjaq sun tnħaŋan. kska qmpɾiŋan tnlaŋan dħa o niqan ka psəanak glaŋ paiwan, knkiŋal alaŋ nsgan ħini o maajus tħowlaŋ dudul ni səəɟiq, tħowlaŋ dudul o pajus dħa pusu tħowlaŋ ni swajaj tħowlaŋ duɾi, tħowlaŋ dudul o niqan patas tndxgal, niqan bijax dħa maŋal pila qsija*dgijaq ɾnaaw*tmsamat. txtaxa səəɟiq da o nasi mħuma qmpaħan, tmsamat ida asi ka pɾaɟiŋ muwaj pila tħowlaŋ ħan.kana kmlawa alaŋ o pusu bi tħowlaŋ ka dmudul na. nasi niqan ka pnɾŋagan alaŋ o ida asi ka tgpaɾu towmuk pssli tgbilaq towmuk muda, saw kija ka ɾnabaŋ bi qmpɾiŋan tnlaŋan dħa. quɾi lmutut towmuk, ida niqan gaja dħa paaħ sbijaw, quluŋ mtuʦiŋ tgqsuɾan ka tama ni bubu, ana kujux aɟi uɾi o snaw, ħija ka maħa lmutut maŋal ħaŋan sapaħ*pusu dnuuj*aɟi uɾi o dmaŋa ɾudan. nii o mgdħug bi gaja tnlaŋan dħa ħija. pntjusan nniqan qqpaħan əuda niqan maxal alaŋ ka kana nsgan alaŋ ʦiŋ-ji: alaŋ ʦiŋ-ji, **** ħŋkawas paaħ alaŋ a-u pɾijuxun alaŋ ʦiŋ-ji. alaŋ an-pu, alaŋ ʦiŋ-san, alaŋ ma-ɾə, alaŋ ku-sə alaŋ saj-ʦja: alaŋ ɟun alaŋ san-ti: alaŋ san-ti-mun alaŋ ta-sə: **** ħnkawas babaw bgiħuɾ paɾu ** ħnɟil alaŋ li-na-li, paaħ alaŋ pə-ji nsgan maʦja pɾijuxun alaŋ ta-sə nsgan san-ti-mun. alaŋ t-wun: alaŋ baɾaw paiwan, alaŋ t-wun ni alaŋ ʦiŋ-sə-ɾu-wan, **** ħnkawas babaw bgiħuɾ paɾu ** tħɟil alaŋ ʦjan-ʦə-pə-ħə, paaħ alaŋ ɟun-ħwa nsgan ʦjan-ʦə pɾijuxun alaŋ t-wun nsgan aan-ti-mun. alaŋ ta-ɾai: **** ħnkawas tħɟil bitaq sajaŋ, **** ħnkawas babaw bgiħuɾ paɾu duma na tħɟil alaŋ ʦjaŋ-ʦə-pə-ħə, paaħ alaŋ ɟun-ħwa nsgan ʦjaŋ-ʦə pɾijuxun alaŋ ta-ɾai. kmlawa aɟi ħiħuja qpaħan əuda li-kan sapaħ knsat njusan piŋ-tuŋ sapaħ knsat san-ti-mun: tg*** sspgan, tg* kulaw əlug ʦun-ʦən, alaŋ san-ti-mun. təl:(**)******* sapaħ knsat ku-sə: tg*sspgan, ** əlug siŋ-ji, alaŋ ku-sə. təl:(**)******* sapaħ knsat ʦiŋ-san: tg* sspgan,** sbiq paɾu miŋ-ʦu, alaŋ ʦiŋ-san. təl:(**)******* sapaħ knsat t-wun: tg** sspgan, sbiq paɾu t-wun, alaŋ t-wun. təl:(**)******* əlug ħqulan əlug paɾu -əlug paɾu alaŋ patas ** əlug paɾu-paɾu ħakaw ku-ʦuan u-taj əlug njusan-patas *** əlug njusan(əlug dɾiq dgijaq) əlug nsgan-patas * piŋ-tuŋ-patas** piŋ-tuŋ-patas**piŋ-tuŋ ptasan tgbilaq ptasan tgbilaq ti-muɾ nsgan san-ti-mun njusan piŋ-tuŋ ptasan tgbilaq ʦiŋ-ji nsgan san-ti-mun njusan piŋ-tuŋ ptasan tgbilaq ku-sə nsgan san-ti-mun njusan piŋ-tuŋ ptasan tgbilaq ʦiŋ-san nsgan san-ti-mun njusan piŋ-tuŋ ptasan tgbilaq sai-ʦja nsgan san-ti-mun njusan piŋ-tuŋ saan ɾmigaw qmita saan ɾmigaw qmita knkla kndsan səəɟiq tnpusu taj-waŋ, tglaq ta-sə, ħakaw pswiwil ɾju-ɾi jajuŋ dgijaq, sapaħ ħai-sən, mspat sujaŋ qtaan lliŋaj tə-wun, tglaq ta-ʦiŋ, ajug mgklijut klawaj, ħakaw lbaj ta-ɾaj. uqun knmalu buŋa, masu, saɾi, kalat, sujaŋ, quɾug ɾju-ɾi</PHON>
    </S>
</TEXT>