<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Nsgan_Cen-kung" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Nsgan_Cen-kung" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Mquri saw spgan hini o,pgkla Nsgan Cen-kung ga mniq alang paru Nyusan Taytung.Qhlangan Nihung siida ka alang Cenkung o,qtai nanaq gaga patas srisuh "alang Sinkang"kida. Alang Nsgan Cenkung(kari bsnawan:Madawdaw;kari ngayngay: Sṳ̀n-kûng-chṳ́n；kari Teywan: Sîng-kong-tìn)ga mniq alang paru Nyusan Taytung qlhangan Taiwan.Qquri iyax nklaan hidaw tgdaya,mquri tgdaya o,pslutut alang Nsgan Changping,mquri nklaan o,pslutut gsilung paru Taypinyang,Qquri tghunat pslutut alang Nsgan Tunghu ni qquri ryaxan o,pslutut dgiyaq Hay-an,qquri iyax ryaxan hidaw tgdaya o,pslutut alang Nsgan Huri Nyusan Karingku,bbaraw bi ka dxgal alang niya,kiya ka bbaraw bi dxgal nniqan siyaw gsilung Nyusan Taytung uri,kana dxgal alang Nsgan Cenkung o,niqan maxal spat kbkuy spat tnxalun pnsrurul,tgspat paru dxgal Nsgan niya mniq kana nniqan Taiwan,qquri nklaan hidaw niqan dgril bi dxgal mtbalay brnux niya,qquri ryaxan o,pslutut dgiyaq Hay-an.kkari alang dha hiya o,smeetug kari bsnawan.yasa niqan gsilung Heychaw ksun ka muda gsilung Taypinyang msa,kika lala balay ka nnangal dha qnpah quri tmqsurux,kiya ka paru balay brigan ana manu qsurux mniq siyaw gsilung Hwatung Hay-an uri,yaasa tmqsurux bi ka qpahun dha,alang Nsgan Cenkung o,kika tgkingal paru bi alang mniq Nyusan Taytung,yasa malu balay ka nniqan alang niya ni kika pusu ddaun elug tgkingal mniq Nyusan Taytung. Endaan Hangan alang Nsgan Cenkung sbiyaw o,"Marawru"ksun dha,bukuy sida do,"Singkang"ksun dha ni babaw nhdu tmjiyal do,brihan dha"Cen-kung"ka hangan alang niya da,kika paru bi sngayan asug tmqsurux mniq nklaan dxgal Taiwan.mquri saw hangan Marawru siida ka alang o,ini dha klayi ka pusu nyahan hangan alang ni lala balay ka kari dha uri,bitaq bi dhuq ka nhdaan klwaan Chinchaw do,ida nniqan seejiq bsnawan msupu smmalu sapah ni qmpah hini da,bitaq bi klwaan sayang Minkwu mtrul spat hnkawas hana bi bukuy nhdu tmjiyal siida,yasa hangan Singkang ksun o,niqan tru mdka hangan mniq kana alang Nsgan klwaan Taiwan ni iyux dha aji ppeydang hangan kika pryuhi hangan msa ni muda pprngaw kari ka drudan ni thulang kmlawa,msdka bi saw Anpingkang ka alang dxgal niya ni pstutuy tmqsurux o,pnaah quri tgdaya Chenkwangaw,kiya ni Chenkung,Chenkwang,Singkang tru hangan nii o,mdka pshnang kari Klmukan ni kika pthangan dha nsgan Chen-kung bitaq sayang. Pnegdxgal Yaasa mgglug ka mktasil truma dxgal ni,kika dxgal nniqan alang Chen-kung o,niqan dxgal msrijil ni btunux gsiyaw gsilung ni lala baaly knlgan.mquri tghunat ni mquri tgdaya o,bbaraw balay,quri nklaan siyaw bi paru gsilung Taypingyang,mquri ryaxan o,lala balay spriq ni qhuni bbuyu pslutut dgiyaq Hay-an,dgiyaq niya o,mquri nklaan hidaw msdowras hrus,kana dxgal niya o, lala ka dgiyaq rnaaw tadus dxgal.hghaw bi ka dxgal mtbalay brnux niya,wana dxgal alang Chen-kung nanaq ka paru hari,kika tgtru paru dxgal dangdang endaan smmalu gsilung tgkingal.dgiyaq rnaaw dadus gsiyaw Cenkung o, dgiyaq rnaaw dadus NaSikang kana kiya,pusu bi dgiyaq niya o,niqan dgiyaq Paysurian,dgiyaq Singkang,dgiyaq Chiring,tgparu bi tgkahaw dgiyaq o,dgiyaq Singkang(knkahaw spgan maxal mataru kbkuy maspat knsxalan dha tnxalun)kika tgkahaw balay dgiyaq Hay-an da,mniq alang paru nklaan hidaw siyaw gsilung Taiwan o,mquri saw kndxgal niya,tduwa psnakan dha klgan,niqan dxgal siyaw gsilung ni dgiyaq rnaaw dadus: · dxgal siyaw gsilung,niqan dxgal mtqiri rqiyan gsilung,iyax mtapaq tasil rbqan gsilung,bnaqil gtuwan gsilung,dowras gsilung ni niqan dxgal dangdang gsilung,niqan mdka saw hnigan pratu,dinbowri,liwas qtaan ka rbqan gsilung Husyi ksun dha,paru btunux mdka rudu walu qtaan btunux Sanhu ksun dha,mktasil gsilung uri,ana manu ka qtaan ta kndxgal na hiya.kska mniq paru alang na hiya o,niqan paru bi hangan na suyang bi qtaan ka Sansyintay ni Siyisan ksun. · dgiyaq rnaaw dadus,kndxgal dgiyaq Hay-an ni tudu dgiyaq niya kahaw balay ni mkray balay ka ddgiyaq Tu-rwan,mquri nklaan o,niqan lala bi mktasil ni qahowr btunux mtlmu Hwu-san-yin ksun ka gntuwan dxgal Takangku,kika dgiyaq rnaaw dadus ni tmabuy hari. Iyax sgbihur karat Nsgan Chenkung o,mtalux balay ni sqyuxan bi uri,lala bi ka ayug niya ni llbu mtbiyax qluli ka qsiya ayug niya,aji niqan kjjiyax ka qsiya niya uri,paah quri ryaxan dgiyaq Hay-an tmabuy mquri nklaan hidaw qluli wada mtmay kska gsilung Taypingyang.iyax kingal hnkawas ka qnyuxan na o,niqan empusal kingal kbkuy spgan Kungri tutuh psaan qsiya, iyax kingal hnkawas ka kntlxan karat niya o,niqan empusal tru knegakan baraw mspat ka kntlxan niya.pusu pnehuma dha o,niqan mikang ni dnguwan rhiq qsurux. Pnspuan seejiq niqan kingal kbkiyan mtrul mataru kbkuy ka pnspuan seejiq mniq alang Nsgan Chenkung,tgtru spgan knlala seejiq niya mniq qlhangan klwaan Nyusan Taytung,tgkingal spgan o,alang paru Taytungsi,tgdha spgan o,alang Nsgan Pyuma.pnspuan seejiq na tkyuxan spgan wana mangari knsxalan rima seejiq ka kingal tnxalun pnsrurul,kana Nsgan alang mniq kska kana Taiwan o, pnspuan seejiq niya tkyuxan spgan gaga bukuy balay tgtru spgan,mkala cicih Nsgan Huring ni Iri Nyusan Karingku. Alang nniqan Brah maxal mangari kbkuy empusal hnkawas siida ka alang Chenkwangaw o, bnkgan qpahan alang mrata,bukuy na siida do, bnkgan qpahan alang euda dnuuy ni mstbrih musa quri Singkang,yasa alang bilaq hari ka Chenkwangaw kika ksun dha Syawkang. · Chenkwangaw: niqan malu bi sngayan asug ka kndxgal msrijil mtqiri Chenkwangaw,sbiyaw o,kika pusu bi sngayan asug Karingku ni Pyuma,mniq kska alang seejiq bsnawan ni alang seejiq Pingpu,kika niqan malu bi brigan ksun dha siida,asi tnpusu tmgamil hini ka klmukan snbari qnqaya,siida o ,kika pusu baiay nniqan sapah klmukan,muuda mglug dgiyaq ni smraki mrimu seejiq dgiyaq siida do,kika pusu balay nniqan hangan Chenkwangaw miniq kska ciparu alang Hwatungcungku, niqan balay psbrigan euda dnuuy ni dnayaw euda mrata ni bnkgan qpahan alang,maxal maspat kbkuy maspat knsxalan mangari hnkawas phiyug paru Nsgan bnkgan qpahan alang ,ida Chenkwangaw ka pnspuwan psliyan dha.babaw klwaan Nihung bukuy na siida do,mniq bnkgan qpahan alang siida pphiyu kana Chu-Cang-swu,Nsgan Ci-ting lala knlgan ka hangan kmlawa alang,pusu bi qmlahang kana alang o,ida Chenkwangaw ka dmudul,bitaq maxal mangari kbkuy empusal kingal hnkawas do,kika pririh paru Nsgan Singkang ka kmlawa da, dhuq maxal mangari kbkuy mtrul kingal hnkawas do,srsan na ka hangan paru Nsgan Chenkwangaw ni bitaq hini ka nhdaan niya uri da.quri saw qqpah dnuuy o,paah bi iyax maxal mangari kbkuy maxal dha hnkawas ni bitaq maxal mangari kbkuy maxal mangari hnkawas,pllama phiyu Taytung-sin-chan-cu-hu ni Kwang-syang-chan-yi-hu-ci-hwi-si ni Taiwan-cinaw-cusi-chu-chang-swu, knlgan ka klwaan,kika endaan qqpah dnuuy Chenkwangaw siida. · Singkang:prrajing pstutuy mggarang ka alang Nsgan Singkang o, pnaah brah maxal mangari kbkuy empusal hnkawas bitaq bukuy na siida kika pusu niya balay,brah na prajing niqan paru asug ppaan rduwan ni niqan malu balay paru elug tdwa dhuq Taytungsi,maxal mangari kbkuy empusal kingal hnkawas phiyu paru Nsgan Singkang,paah maxal mangari kbkuy empusal dha hnkawas siida pslutut smmalu ayug uuda qsiya paru elug ni smmalu uuda qsiya djiyung,psramal uuda smmalu paru elug,smmalu nniqan sapah paru Nsgan Singkang,mowsa saw mggarang paru alang ka qpahun siida,kiya da o,kika pusu balay bnkgan qpahan alang ni qqpah ssbarig ka paru alang Nsgan Singkang.bukuy na siida do,sngayan asug tmqsurux Chenkung mhdu smmalu ni ini biyaw mggarang mdakil ka alang paru Nsgan Singkang,lala balay phiyu sapah brrigan ni pnhmaan ni qqsurux.bukuy nhdaan tmjiyal siida ka paru alang Nsgan Singkang,paah maxal mangari kbkuy empusal dha hnkawas smmalu paru alang,bitaq elug paru ni pslutut dhuq alang Marawru,kika pusu sbrigan qnqaya ni jjiyun,pbkug ssiyaw elug kska paru alang niya,elug paru Chung-hwa ka pusu balay niqan pskuwan pila ni sapah bbrigan, mstrung sida elug paru Chenkung mswayay nniqan ppaan tdruy Basi,yaasa saw kiya ka pusu stmaan uuda ppaan tdruy.elug paru Chung-san ni Ta-thung o,lala balay sapah tqiyan ni uuqun ddamat gsilung,kiya ka pusu uuda dha pqqita alang ni bbrigan qnqaya ni nhmaan. Alang gsiyaw Chenkung Alang gsiyaw Chenkung o,niqan alang Nsgan Changping ni Nsgan Chenkung ni Nsgan Tunghu nyusan Taytung,kana alang nii o,mtqiri pusu alang paru Nsgan Singkang ni alang Nsgan Chenkung,alang paru Nsgan Singkang kika ssaun dha snbari ana manu qnqaya jjiyun,ida pusu bi saun seejiq tgtru alang Nsgan,yaasa phiyu ana manu sapah qqpah ssbarig ni sapah qqpah dnuuy ni sapah qqpah dxgal,lala balay saw euda dnuuy,niqan phyugan paru bi sapah spuhan Chenkung ddulan sapah spuhan Taytung klwaan thowlang baraw Taiwan uri,kana kndsan uuda seejiq o, tgdha spgan knparu alang niya mniq alang paru Nyusan Taytung. Bnkgan qpahan alang Maxal mangri kbkuy spatul mataru hnkawas siida do,bnkgan qpahan alang ptngahan niya alang Nsgan Singkang alang paru Nsgan Singkang Nyusan Taytung,mniq alang hiya siida o,wana kingal balay alang paru Nsgan Taytung ka bnkgan qpahan alang,alang Nsgan Kwan-san ni alang Nsgan Singkang o,alang cibilaq Nsgan bnkgan qpahan alang,siida o,ini psdka ni ini pggaluk ka uuda kndsan,kika nniqan alang ciparu Nsgan phiyu sapah klwaan ka priyux hangan alang Nsgan,yaasa hangan Singkang o,niqan mdka hangan gaga mniq Nyusan Cang-hwa ni Nyusan Cya-yi alang Singkang ksun uri,kiya da o,prixun dha ka hangan Nsgan Singkang ni ngalun dha ptngahan alang Nsgan Chenkung da. · Alang Pow-ay,alang Cun-syaw,alang San-seyn,alang San-min,alang Cun-ce,alang Cun-jen,alang Hu-ping,alang Sin-yi,supu kana niqan maspat alang ni maxal maspat kbkuy mataru qburuh. ((Snakun:Truku))</FORM>
        <PHON kindOf="original">mquɾi saw spgan ħini o,pgkla nsgan ʦən-kuŋ ga mniq alaŋ paɾu njusan tajtuŋ.qħlaŋan niħuŋ siida ka alaŋ ʦənkuŋ o,qtai nanaq gaga patas sɾisuħ "alaŋ sinkaŋ"kida. alaŋ nsgan ʦənkuŋ(kaɾi bsnawan:madawdaw;kaɾi ŋajŋaj: s**n-k*ŋ-ʦħ**n*kaɾi təwan: s*ŋ-koŋ-t*n)ga mniq alaŋ paɾu njusan tajtuŋ qlħaŋan taiwan.qquɾi ijax nklaan ħidaw tgdaja,mquɾi tgdaja o,pslutut alaŋ nsgan ʦħaŋpiŋ,mquɾi nklaan o,pslutut gsiluŋ paɾu tajpinjaŋ,qquɾi tgħunat pslutut alaŋ nsgan tuŋħu ni qquɾi ɾjaxan o,pslutut dgijaq ħaj-an,qquɾi ijax ɾjaxan ħidaw tgdaja o,pslutut alaŋ nsgan ħuɾi njusan kaɾiŋku,bbaɾaw bi ka dxgal alaŋ nija,kija ka bbaɾaw bi dxgal nniqan sijaw gsiluŋ njusan tajtuŋ uɾi,kana dxgal alaŋ nsgan ʦənkuŋ o,niqan maxal spat kbkuj spat tnxalun pnsɾuɾul,tgspat paɾu dxgal nsgan nija mniq kana nniqan taiwan,qquɾi nklaan ħidaw niqan dgɾil bi dxgal mtbalaj bɾnux nija,qquɾi ɾjaxan o,pslutut dgijaq ħaj-an.kkaɾi alaŋ dħa ħija o,sməətug kaɾi bsnawan.jasa niqan gsiluŋ ħəʦħaw ksun ka muda gsiluŋ tajpinjaŋ msa,kika lala balaj ka nnaŋal dħa qnpaħ quɾi tmqsuɾux,kija ka paɾu balaj bɾigan ana manu qsuɾux mniq sijaw gsiluŋ ħwatuŋ ħaj-an uɾi,jaasa tmqsuɾux bi ka qpaħun dħa,alaŋ nsgan ʦənkuŋ o,kika tgkiŋal paɾu bi alaŋ mniq njusan tajtuŋ,jasa malu balaj ka nniqan alaŋ nija ni kika pusu ddaun əlug tgkiŋal mniq njusan tajtuŋ. əndaan ħaŋan alaŋ nsgan ʦənkuŋ sbijaw o,"maɾawɾu"ksun dħa,bukuj sida do,"siŋkaŋ"ksun dħa ni babaw nħdu tmɟijal do,bɾiħan dħa"ʦən-kuŋ"ka ħaŋan alaŋ nija da,kika paɾu bi sŋajan asug tmqsuɾux mniq nklaan dxgal taiwan.mquɾi saw ħaŋan maɾawɾu siida ka alaŋ o,ini dħa klaji ka pusu njaħan ħaŋan alaŋ ni lala balaj ka kaɾi dħa uɾi,bitaq bi dħuq ka nħdaan klwaan ʦħinʦħaw do,ida nniqan səəɟiq bsnawan msupu smmalu sapaħ ni qmpaħ ħini da,bitaq bi klwaan sajaŋ minkwu mtɾul spat ħnkawas ħana bi bukuj nħdu tmɟijal siida,jasa ħaŋan siŋkaŋ ksun o,niqan tɾu mdka ħaŋan mniq kana alaŋ nsgan klwaan taiwan ni ijux dħa aɟi ppədaŋ ħaŋan kika pɾjuħi ħaŋan msa ni muda ppɾŋaw kaɾi ka dɾudan ni tħulaŋ kmlawa,msdka bi saw anpiŋkaŋ ka alaŋ dxgal nija ni pstutuj tmqsuɾux o,pnaaħ quɾi tgdaja ʦħənkwaŋaw,kija ni ʦħənkuŋ,ʦħənkwaŋ,siŋkaŋ tɾu ħaŋan nii o,mdka psħnaŋ kaɾi klmukan ni kika ptħaŋan dħa nsgan ʦħən-kuŋ bitaq sajaŋ. pnəgdxgal jaasa mgglug ka mktasil tɾuma dxgal ni,kika dxgal nniqan alaŋ ʦħən-kuŋ o,niqan dxgal msɾiɟil ni btunux gsijaw gsiluŋ ni lala baalj knlgan.mquɾi tgħunat ni mquɾi tgdaja o,bbaɾaw balaj,quɾi nklaan sijaw bi paɾu gsiluŋ tajpiŋjaŋ,mquɾi ɾjaxan o,lala balaj spɾiq ni qħuni bbuju pslutut dgijaq ħaj-an,dgijaq nija o,mquɾi nklaan ħidaw msdowɾas ħɾus,kana dxgal nija o, lala ka dgijaq ɾnaaw tadus dxgal.ħgħaw bi ka dxgal mtbalaj bɾnux nija,wana dxgal alaŋ ʦħən-kuŋ nanaq ka paɾu ħaɾi,kika tgtɾu paɾu dxgal daŋdaŋ əndaan smmalu gsiluŋ tgkiŋal.dgijaq ɾnaaw dadus gsijaw ʦənkuŋ o, dgijaq ɾnaaw dadus nasikaŋ kana kija,pusu bi dgijaq nija o,niqan dgijaq pajsuɾian,dgijaq siŋkaŋ,dgijaq ʦħiɾiŋ,tgpaɾu bi tgkaħaw dgijaq o,dgijaq siŋkaŋ(knkaħaw spgan maxal mataɾu kbkuj maspat knsxalan dħa tnxalun)kika tgkaħaw balaj dgijaq ħaj-an da,mniq alaŋ paɾu nklaan ħidaw sijaw gsiluŋ taiwan o,mquɾi saw kndxgal nija,tduwa psnakan dħa klgan,niqan dxgal sijaw gsiluŋ ni dgijaq ɾnaaw dadus: * dxgal sijaw gsiluŋ,niqan dxgal mtqiɾi ɾqijan gsiluŋ,ijax mtapaq tasil ɾbqan gsiluŋ,bnaqil gtuwan gsiluŋ,dowɾas gsiluŋ ni niqan dxgal daŋdaŋ gsiluŋ,niqan mdka saw ħnigan pɾatu,dinbowɾi,liwas qtaan ka ɾbqan gsiluŋ ħusji ksun dħa,paɾu btunux mdka ɾudu walu qtaan btunux sanħu ksun dħa,mktasil gsiluŋ uɾi,ana manu ka qtaan ta kndxgal na ħija.kska mniq paɾu alaŋ na ħija o,niqan paɾu bi ħaŋan na sujaŋ bi qtaan ka sansjintaj ni sijisan ksun. * dgijaq ɾnaaw dadus,kndxgal dgijaq ħaj-an ni tudu dgijaq nija kaħaw balaj ni mkɾaj balaj ka ddgijaq tu-ɾwan,mquɾi nklaan o,niqan lala bi mktasil ni qaħowɾ btunux mtlmu ħwu-san-jin ksun ka gntuwan dxgal takaŋku,kika dgijaq ɾnaaw dadus ni tmabuj ħaɾi. ijax sgbiħuɾ kaɾat nsgan ʦħənkuŋ o,mtalux balaj ni sqjuxan bi uɾi,lala bi ka ajug nija ni llbu mtbijax qluli ka qsija ajug nija,aɟi niqan kɟɟijax ka qsija nija uɾi,paaħ quɾi ɾjaxan dgijaq ħaj-an tmabuj mquɾi nklaan ħidaw qluli wada mtmaj kska gsiluŋ tajpiŋjaŋ.ijax kiŋal ħnkawas ka qnjuxan na o,niqan əmpusal kiŋal kbkuj spgan kuŋɾi tutuħ psaan qsija, ijax kiŋal ħnkawas ka kntlxan kaɾat nija o,niqan əmpusal tɾu knəgakan baɾaw mspat ka kntlxan nija.pusu pnəħuma dħa o,niqan mikaŋ ni dŋuwan ɾħiq qsuɾux. pnspuan səəɟiq niqan kiŋal kbkijan mtɾul mataɾu kbkuj ka pnspuan səəɟiq mniq alaŋ nsgan ʦħənkuŋ,tgtɾu spgan knlala səəɟiq nija mniq qlħaŋan klwaan njusan tajtuŋ,tgkiŋal spgan o,alaŋ paɾu tajtuŋsi,tgdħa spgan o,alaŋ nsgan pjuma.pnspuan səəɟiq na tkjuxan spgan wana maŋaɾi knsxalan ɾima səəɟiq ka kiŋal tnxalun pnsɾuɾul,kana nsgan alaŋ mniq kska kana taiwan o, pnspuan səəɟiq nija tkjuxan spgan gaga bukuj balaj tgtɾu spgan,mkala ʦiʦiħ nsgan ħuɾiŋ ni iɾi njusan kaɾiŋku. alaŋ nniqan bɾaħ maxal maŋaɾi kbkuj əmpusal ħnkawas siida ka alaŋ ʦħənkwaŋaw o, bnkgan qpaħan alaŋ mɾata,bukuj na siida do, bnkgan qpaħan alaŋ əuda dnuuj ni mstbɾiħ musa quɾi siŋkaŋ,jasa alaŋ bilaq ħaɾi ka ʦħənkwaŋaw kika ksun dħa sjawkaŋ. * ʦħənkwaŋaw: niqan malu bi sŋajan asug ka kndxgal msɾiɟil mtqiɾi ʦħənkwaŋaw,sbijaw o,kika pusu bi sŋajan asug kaɾiŋku ni pjuma,mniq kska alaŋ səəɟiq bsnawan ni alaŋ səəɟiq piŋpu,kika niqan malu bi bɾigan ksun dħa siida,asi tnpusu tmgamil ħini ka klmukan snbaɾi qnqaja,siida o ,kika pusu baiaj nniqan sapaħ klmukan,muuda mglug dgijaq ni smɾaki mɾimu səəɟiq dgijaq siida do,kika pusu balaj nniqan ħaŋan ʦħənkwaŋaw miniq kska ʦipaɾu alaŋ ħwatuŋʦuŋku, niqan balaj psbɾigan əuda dnuuj ni dnajaw əuda mɾata ni bnkgan qpaħan alaŋ,maxal maspat kbkuj maspat knsxalan maŋaɾi ħnkawas pħijug paɾu nsgan bnkgan qpaħan alaŋ ,ida ʦħənkwaŋaw ka pnspuwan pslijan dħa.babaw klwaan niħuŋ bukuj na siida do,mniq bnkgan qpaħan alaŋ siida ppħiju kana ʦħu-ʦaŋ-swu,nsgan ʦi-tiŋ lala knlgan ka ħaŋan kmlawa alaŋ,pusu bi qmlaħaŋ kana alaŋ o,ida ʦħənkwaŋaw ka dmudul,bitaq maxal maŋaɾi kbkuj əmpusal kiŋal ħnkawas do,kika pɾiɾiħ paɾu nsgan siŋkaŋ ka kmlawa da, dħuq maxal maŋaɾi kbkuj mtɾul kiŋal ħnkawas do,sɾsan na ka ħaŋan paɾu nsgan ʦħənkwaŋaw ni bitaq ħini ka nħdaan nija uɾi da.quɾi saw qqpaħ dnuuj o,paaħ bi ijax maxal maŋaɾi kbkuj maxal dħa ħnkawas ni bitaq maxal maŋaɾi kbkuj maxal maŋaɾi ħnkawas,pllama pħiju tajtuŋ-sin-ʦħan-ʦu-ħu ni kwaŋ-sjaŋ-ʦħan-ji-ħu-ʦi-ħwi-si ni taiwan-ʦinaw-ʦusi-ʦħu-ʦħaŋ-swu, knlgan ka klwaan,kika əndaan qqpaħ dnuuj ʦħənkwaŋaw siida. * siŋkaŋ:pɾɾaɟiŋ pstutuj mggaɾaŋ ka alaŋ nsgan siŋkaŋ o, pnaaħ bɾaħ maxal maŋaɾi kbkuj əmpusal ħnkawas bitaq bukuj na siida kika pusu nija balaj,bɾaħ na pɾaɟiŋ niqan paɾu asug ppaan ɾduwan ni niqan malu balaj paɾu əlug tdwa dħuq tajtuŋsi,maxal maŋaɾi kbkuj əmpusal kiŋal ħnkawas pħiju paɾu nsgan siŋkaŋ,paaħ maxal maŋaɾi kbkuj əmpusal dħa ħnkawas siida pslutut smmalu ajug uuda qsija paɾu əlug ni smmalu uuda qsija dɟijuŋ,psɾamal uuda smmalu paɾu əlug,smmalu nniqan sapaħ paɾu nsgan siŋkaŋ,mowsa saw mggaɾaŋ paɾu alaŋ ka qpaħun siida,kija da o,kika pusu balaj bnkgan qpaħan alaŋ ni qqpaħ ssbaɾig ka paɾu alaŋ nsgan siŋkaŋ.bukuj na siida do,sŋajan asug tmqsuɾux ʦħənkuŋ mħdu smmalu ni ini bijaw mggaɾaŋ mdakil ka alaŋ paɾu nsgan siŋkaŋ,lala balaj pħiju sapaħ bɾɾigan ni pnħmaan ni qqsuɾux.bukuj nħdaan tmɟijal siida ka paɾu alaŋ nsgan siŋkaŋ,paaħ maxal maŋaɾi kbkuj əmpusal dħa ħnkawas smmalu paɾu alaŋ,bitaq əlug paɾu ni pslutut dħuq alaŋ maɾawɾu,kika pusu sbɾigan qnqaja ni ɟɟijun,pbkug ssijaw əlug kska paɾu alaŋ nija,əlug paɾu ʦħuŋ-ħwa ka pusu balaj niqan pskuwan pila ni sapaħ bbɾigan, mstɾuŋ sida əlug paɾu ʦħənkuŋ mswajaj nniqan ppaan tdɾuj basi,jaasa saw kija ka pusu stmaan uuda ppaan tdɾuj.əlug paɾu ʦħuŋ-san ni ta-tħuŋ o,lala balaj sapaħ tqijan ni uuqun ddamat gsiluŋ,kija ka pusu uuda dħa pqqita alaŋ ni bbɾigan qnqaja ni nħmaan. alaŋ gsijaw ʦħənkuŋ alaŋ gsijaw ʦħənkuŋ o,niqan alaŋ nsgan ʦħaŋpiŋ ni nsgan ʦħənkuŋ ni nsgan tuŋħu njusan tajtuŋ,kana alaŋ nii o,mtqiɾi pusu alaŋ paɾu nsgan siŋkaŋ ni alaŋ nsgan ʦħənkuŋ,alaŋ paɾu nsgan siŋkaŋ kika ssaun dħa snbaɾi ana manu qnqaja ɟɟijun,ida pusu bi saun səəɟiq tgtɾu alaŋ nsgan,jaasa pħiju ana manu sapaħ qqpaħ ssbaɾig ni sapaħ qqpaħ dnuuj ni sapaħ qqpaħ dxgal,lala balaj saw əuda dnuuj,niqan pħjugan paɾu bi sapaħ spuħan ʦħənkuŋ ddulan sapaħ spuħan tajtuŋ klwaan tħowlaŋ baɾaw taiwan uɾi,kana kndsan uuda səəɟiq o, tgdħa spgan knpaɾu alaŋ nija mniq alaŋ paɾu njusan tajtuŋ. bnkgan qpaħan alaŋ maxal maŋɾi kbkuj spatul mataɾu ħnkawas siida do,bnkgan qpaħan alaŋ ptŋaħan nija alaŋ nsgan siŋkaŋ alaŋ paɾu nsgan siŋkaŋ njusan tajtuŋ,mniq alaŋ ħija siida o,wana kiŋal balaj alaŋ paɾu nsgan tajtuŋ ka bnkgan qpaħan alaŋ,alaŋ nsgan kwan-san ni alaŋ nsgan siŋkaŋ o,alaŋ ʦibilaq nsgan bnkgan qpaħan alaŋ,siida o,ini psdka ni ini pggaluk ka uuda kndsan,kika nniqan alaŋ ʦipaɾu nsgan pħiju sapaħ klwaan ka pɾijux ħaŋan alaŋ nsgan,jaasa ħaŋan siŋkaŋ o,niqan mdka ħaŋan gaga mniq njusan ʦaŋ-ħwa ni njusan ʦja-ji alaŋ siŋkaŋ ksun uɾi,kija da o,pɾixun dħa ka ħaŋan nsgan siŋkaŋ ni ŋalun dħa ptŋaħan alaŋ nsgan ʦħənkuŋ da. * alaŋ pow-aj,alaŋ ʦun-sjaw,alaŋ san-sən,alaŋ san-min,alaŋ ʦun-ʦə,alaŋ ʦun-ɟən,alaŋ ħu-piŋ,alaŋ sin-ji,supu kana niqan maspat alaŋ ni maxal maspat kbkuj mataɾu qbuɾuħ. ((snakun:tɾuku))</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Mquri saw spgan hini o,pgkla Nsgan Cen-kung ga mniq alang paru Nyusan Taytung.Qhlangan Nihung siida ka alang Cenkung o,qtai nanaq gaga patas srisuh "alang Sinkang"kida. Alang Nsgan Cenkung(kari bsnawan:Madawdaw;kari ngayngay: Sṳ̀n-kûng-chṳ́n；kari Teywan: Sîng-kong-tìn)ga mniq alang paru Nyusan Taytung qlhangan Taiwan.Qquri iyax nklaan hidaw tgdaya,mquri tgdaya o,pslutut alang Nsgan Changping,mquri nklaan o,pslutut gsilung paru Taypinyang,Qquri tghunat pslutut alang Nsgan Tunghu ni qquri ryaxan o,pslutut dgiyaq Hay-an,qquri iyax ryaxan hidaw tgdaya o,pslutut alang Nsgan Huri Nyusan Karingku,bbaraw bi ka dxgal alang niya,kiya ka bbaraw bi dxgal nniqan siyaw gsilung Nyusan Taytung uri,kana dxgal alang Nsgan Cenkung o,niqan maxal spat kbkuy spat tnxalun pnsrurul,tgspat paru dxgal Nsgan niya mniq kana nniqan Taiwan,qquri nklaan hidaw niqan dgril bi dxgal mtbalay brnux niya,qquri ryaxan o,pslutut dgiyaq Hay-an.kkari alang dha hiya o,smeetug kari bsnawan.yasa niqan gsilung Heychaw ksun ka muda gsilung Taypinyang msa,kika lala balay ka nnangal dha qnpah quri tmqsurux,kiya ka paru balay brigan ana manu qsurux mniq siyaw gsilung Hwatung Hay-an uri,yaasa tmqsurux bi ka qpahun dha,alang Nsgan Cenkung o,kika tgkingal paru bi alang mniq Nyusan Taytung,yasa malu balay ka nniqan alang niya ni kika pusu ddaun elug tgkingal mniq Nyusan Taytung. Endaan Hangan alang Nsgan Cenkung sbiyaw o,"Marawru"ksun dha,bukuy sida do,"Singkang"ksun dha ni babaw nhdu tmjiyal do,brihan dha"Cen-kung"ka hangan alang niya da,kika paru bi sngayan asug tmqsurux mniq nklaan dxgal Taiwan.mquri saw hangan Marawru siida ka alang o,ini dha klayi ka pusu nyahan hangan alang ni lala balay ka kari dha uri,bitaq bi dhuq ka nhdaan klwaan Chinchaw do,ida nniqan seejiq bsnawan msupu smmalu sapah ni qmpah hini da,bitaq bi klwaan sayang Minkwu mtrul spat hnkawas hana bi bukuy nhdu tmjiyal siida,yasa hangan Singkang ksun o,niqan tru mdka hangan mniq kana alang Nsgan klwaan Taiwan ni iyux dha aji ppeydang hangan kika pryuhi hangan msa ni muda pprngaw kari ka drudan ni thulang kmlawa,msdka bi saw Anpingkang ka alang dxgal niya ni pstutuy tmqsurux o,pnaah quri tgdaya Chenkwangaw,kiya ni Chenkung,Chenkwang,Singkang tru hangan nii o,mdka pshnang kari Klmukan ni kika pthangan dha nsgan Chen-kung bitaq sayang. Pnegdxgal Yaasa mgglug ka mktasil truma dxgal ni,kika dxgal nniqan alang Chen-kung o,niqan dxgal msrijil ni btunux gsiyaw gsilung ni lala baaly knlgan.mquri tghunat ni mquri tgdaya o,bbaraw balay,quri nklaan siyaw bi paru gsilung Taypingyang,mquri ryaxan o,lala balay spriq ni qhuni bbuyu pslutut dgiyaq Hay-an,dgiyaq niya o,mquri nklaan hidaw msdowras hrus,kana dxgal niya o, lala ka dgiyaq rnaaw tadus dxgal.hghaw bi ka dxgal mtbalay brnux niya,wana dxgal alang Chen-kung nanaq ka paru hari,kika tgtru paru dxgal dangdang endaan smmalu gsilung tgkingal.dgiyaq rnaaw dadus gsiyaw Cenkung o, dgiyaq rnaaw dadus NaSikang kana kiya,pusu bi dgiyaq niya o,niqan dgiyaq Paysurian,dgiyaq Singkang,dgiyaq Chiring,tgparu bi tgkahaw dgiyaq o,dgiyaq Singkang(knkahaw spgan maxal mataru kbkuy maspat knsxalan dha tnxalun)kika tgkahaw balay dgiyaq Hay-an da,mniq alang paru nklaan hidaw siyaw gsilung Taiwan o,mquri saw kndxgal niya,tduwa psnakan dha klgan,niqan dxgal siyaw gsilung ni dgiyaq rnaaw dadus: · dxgal siyaw gsilung,niqan dxgal mtqiri rqiyan gsilung,iyax mtapaq tasil rbqan gsilung,bnaqil gtuwan gsilung,dowras gsilung ni niqan dxgal dangdang gsilung,niqan mdka saw hnigan pratu,dinbowri,liwas qtaan ka rbqan gsilung Husyi ksun dha,paru btunux mdka rudu walu qtaan btunux Sanhu ksun dha,mktasil gsilung uri,ana manu ka qtaan ta kndxgal na hiya.kska mniq paru alang na hiya o,niqan paru bi hangan na suyang bi qtaan ka Sansyintay ni Siyisan ksun. · dgiyaq rnaaw dadus,kndxgal dgiyaq Hay-an ni tudu dgiyaq niya kahaw balay ni mkray balay ka ddgiyaq Tu-rwan,mquri nklaan o,niqan lala bi mktasil ni qahowr btunux mtlmu Hwu-san-yin ksun ka gntuwan dxgal Takangku,kika dgiyaq rnaaw dadus ni tmabuy hari. Iyax sgbihur karat Nsgan Chenkung o,mtalux balay ni sqyuxan bi uri,lala bi ka ayug niya ni llbu mtbiyax qluli ka qsiya ayug niya,aji niqan kjjiyax ka qsiya niya uri,paah quri ryaxan dgiyaq Hay-an tmabuy mquri nklaan hidaw qluli wada mtmay kska gsilung Taypingyang.iyax kingal hnkawas ka qnyuxan na o,niqan empusal kingal kbkuy spgan Kungri tutuh psaan qsiya, iyax kingal hnkawas ka kntlxan karat niya o,niqan empusal tru knegakan baraw mspat ka kntlxan niya.pusu pnehuma dha o,niqan mikang ni dnguwan rhiq qsurux. Pnspuan seejiq niqan kingal kbkiyan mtrul mataru kbkuy ka pnspuan seejiq mniq alang Nsgan Chenkung,tgtru spgan knlala seejiq niya mniq qlhangan klwaan Nyusan Taytung,tgkingal spgan o,alang paru Taytungsi,tgdha spgan o,alang Nsgan Pyuma.pnspuan seejiq na tkyuxan spgan wana mangari knsxalan rima seejiq ka kingal tnxalun pnsrurul,kana Nsgan alang mniq kska kana Taiwan o, pnspuan seejiq niya tkyuxan spgan gaga bukuy balay tgtru spgan,mkala cicih Nsgan Huring ni Iri Nyusan Karingku. Alang nniqan Brah maxal mangari kbkuy empusal hnkawas siida ka alang Chenkwangaw o, bnkgan qpahan alang mrata,bukuy na siida do, bnkgan qpahan alang euda dnuuy ni mstbrih musa quri Singkang,yasa alang bilaq hari ka Chenkwangaw kika ksun dha Syawkang. · Chenkwangaw: niqan malu bi sngayan asug ka kndxgal msrijil mtqiri Chenkwangaw,sbiyaw o,kika pusu bi sngayan asug Karingku ni Pyuma,mniq kska alang seejiq bsnawan ni alang seejiq Pingpu,kika niqan malu bi brigan ksun dha siida,asi tnpusu tmgamil hini ka klmukan snbari qnqaya,siida o ,kika pusu baiay nniqan sapah klmukan,muuda mglug dgiyaq ni smraki mrimu seejiq dgiyaq siida do,kika pusu balay nniqan hangan Chenkwangaw miniq kska ciparu alang Hwatungcungku, niqan balay psbrigan euda dnuuy ni dnayaw euda mrata ni bnkgan qpahan alang,maxal maspat kbkuy maspat knsxalan mangari hnkawas phiyug paru Nsgan bnkgan qpahan alang ,ida Chenkwangaw ka pnspuwan psliyan dha.babaw klwaan Nihung bukuy na siida do,mniq bnkgan qpahan alang siida pphiyu kana Chu-Cang-swu,Nsgan Ci-ting lala knlgan ka hangan kmlawa alang,pusu bi qmlahang kana alang o,ida Chenkwangaw ka dmudul,bitaq maxal mangari kbkuy empusal kingal hnkawas do,kika pririh paru Nsgan Singkang ka kmlawa da, dhuq maxal mangari kbkuy mtrul kingal hnkawas do,srsan na ka hangan paru Nsgan Chenkwangaw ni bitaq hini ka nhdaan niya uri da.quri saw qqpah dnuuy o,paah bi iyax maxal mangari kbkuy maxal dha hnkawas ni bitaq maxal mangari kbkuy maxal mangari hnkawas,pllama phiyu Taytung-sin-chan-cu-hu ni Kwang-syang-chan-yi-hu-ci-hwi-si ni Taiwan-cinaw-cusi-chu-chang-swu, knlgan ka klwaan,kika endaan qqpah dnuuy Chenkwangaw siida. · Singkang:prrajing pstutuy mggarang ka alang Nsgan Singkang o, pnaah brah maxal mangari kbkuy empusal hnkawas bitaq bukuy na siida kika pusu niya balay,brah na prajing niqan paru asug ppaan rduwan ni niqan malu balay paru elug tdwa dhuq Taytungsi,maxal mangari kbkuy empusal kingal hnkawas phiyu paru Nsgan Singkang,paah maxal mangari kbkuy empusal dha hnkawas siida pslutut smmalu ayug uuda qsiya paru elug ni smmalu uuda qsiya djiyung,psramal uuda smmalu paru elug,smmalu nniqan sapah paru Nsgan Singkang,mowsa saw mggarang paru alang ka qpahun siida,kiya da o,kika pusu balay bnkgan qpahan alang ni qqpah ssbarig ka paru alang Nsgan Singkang.bukuy na siida do,sngayan asug tmqsurux Chenkung mhdu smmalu ni ini biyaw mggarang mdakil ka alang paru Nsgan Singkang,lala balay phiyu sapah brrigan ni pnhmaan ni qqsurux.bukuy nhdaan tmjiyal siida ka paru alang Nsgan Singkang,paah maxal mangari kbkuy empusal dha hnkawas smmalu paru alang,bitaq elug paru ni pslutut dhuq alang Marawru,kika pusu sbrigan qnqaya ni jjiyun,pbkug ssiyaw elug kska paru alang niya,elug paru Chung-hwa ka pusu balay niqan pskuwan pila ni sapah bbrigan, mstrung sida elug paru Chenkung mswayay nniqan ppaan tdruy Basi,yaasa saw kiya ka pusu stmaan uuda ppaan tdruy.elug paru Chung-san ni Ta-thung o,lala balay sapah tqiyan ni uuqun ddamat gsilung,kiya ka pusu uuda dha pqqita alang ni bbrigan qnqaya ni nhmaan. Alang gsiyaw Chenkung Alang gsiyaw Chenkung o,niqan alang Nsgan Changping ni Nsgan Chenkung ni Nsgan Tunghu nyusan Taytung,kana alang nii o,mtqiri pusu alang paru Nsgan Singkang ni alang Nsgan Chenkung,alang paru Nsgan Singkang kika ssaun dha snbari ana manu qnqaya jjiyun,ida pusu bi saun seejiq tgtru alang Nsgan,yaasa phiyu ana manu sapah qqpah ssbarig ni sapah qqpah dnuuy ni sapah qqpah dxgal,lala balay saw euda dnuuy,niqan phyugan paru bi sapah spuhan Chenkung ddulan sapah spuhan Taytung klwaan thowlang baraw Taiwan uri,kana kndsan uuda seejiq o, tgdha spgan knparu alang niya mniq alang paru Nyusan Taytung. Bnkgan qpahan alang Maxal mangri kbkuy spatul mataru hnkawas siida do,bnkgan qpahan alang ptngahan niya alang Nsgan Singkang alang paru Nsgan Singkang Nyusan Taytung,mniq alang hiya siida o,wana kingal balay alang paru Nsgan Taytung ka bnkgan qpahan alang,alang Nsgan Kwan-san ni alang Nsgan Singkang o,alang cibilaq Nsgan bnkgan qpahan alang,siida o,ini psdka ni ini pggaluk ka uuda kndsan,kika nniqan alang ciparu Nsgan phiyu sapah klwaan ka priyux hangan alang Nsgan,yaasa hangan Singkang o,niqan mdka hangan gaga mniq Nyusan Cang-hwa ni Nyusan Cya-yi alang Singkang ksun uri,kiya da o,prixun dha ka hangan Nsgan Singkang ni ngalun dha ptngahan alang Nsgan Chenkung da. · Alang Pow-ay,alang Cun-syaw,alang San-seyn,alang San-min,alang Cun-ce,alang Cun-jen,alang Hu-ping,alang Sin-yi,supu kana niqan maspat alang ni maxal maspat kbkuy mataru qburuh. ((Snakun:Truku))</FORM>
        <PHON kindOf="standard">mquɾi saw spgan ħini o,pgkla nsgan ʦən-kuŋ ga mniq alaŋ paɾu njusan tajtuŋ.qħlaŋan niħuŋ siida ka alaŋ ʦənkuŋ o,qtai nanaq gaga patas sɾisuħ "alaŋ sinkaŋ"kida. alaŋ nsgan ʦənkuŋ(kaɾi bsnawan:madawdaw;kaɾi ŋajŋaj: s**n-k*ŋ-ʦħ**n*kaɾi təwan: s*ŋ-koŋ-t*n)ga mniq alaŋ paɾu njusan tajtuŋ qlħaŋan taiwan.qquɾi ijax nklaan ħidaw tgdaja,mquɾi tgdaja o,pslutut alaŋ nsgan ʦħaŋpiŋ,mquɾi nklaan o,pslutut gsiluŋ paɾu tajpinjaŋ,qquɾi tgħunat pslutut alaŋ nsgan tuŋħu ni qquɾi ɾjaxan o,pslutut dgijaq ħaj-an,qquɾi ijax ɾjaxan ħidaw tgdaja o,pslutut alaŋ nsgan ħuɾi njusan kaɾiŋku,bbaɾaw bi ka dxgal alaŋ nija,kija ka bbaɾaw bi dxgal nniqan sijaw gsiluŋ njusan tajtuŋ uɾi,kana dxgal alaŋ nsgan ʦənkuŋ o,niqan maxal spat kbkuj spat tnxalun pnsɾuɾul,tgspat paɾu dxgal nsgan nija mniq kana nniqan taiwan,qquɾi nklaan ħidaw niqan dgɾil bi dxgal mtbalaj bɾnux nija,qquɾi ɾjaxan o,pslutut dgijaq ħaj-an.kkaɾi alaŋ dħa ħija o,sməətug kaɾi bsnawan.jasa niqan gsiluŋ ħəʦħaw ksun ka muda gsiluŋ tajpinjaŋ msa,kika lala balaj ka nnaŋal dħa qnpaħ quɾi tmqsuɾux,kija ka paɾu balaj bɾigan ana manu qsuɾux mniq sijaw gsiluŋ ħwatuŋ ħaj-an uɾi,jaasa tmqsuɾux bi ka qpaħun dħa,alaŋ nsgan ʦənkuŋ o,kika tgkiŋal paɾu bi alaŋ mniq njusan tajtuŋ,jasa malu balaj ka nniqan alaŋ nija ni kika pusu ddaun əlug tgkiŋal mniq njusan tajtuŋ. əndaan ħaŋan alaŋ nsgan ʦənkuŋ sbijaw o,"maɾawɾu"ksun dħa,bukuj sida do,"siŋkaŋ"ksun dħa ni babaw nħdu tmɟijal do,bɾiħan dħa"ʦən-kuŋ"ka ħaŋan alaŋ nija da,kika paɾu bi sŋajan asug tmqsuɾux mniq nklaan dxgal taiwan.mquɾi saw ħaŋan maɾawɾu siida ka alaŋ o,ini dħa klaji ka pusu njaħan ħaŋan alaŋ ni lala balaj ka kaɾi dħa uɾi,bitaq bi dħuq ka nħdaan klwaan ʦħinʦħaw do,ida nniqan səəɟiq bsnawan msupu smmalu sapaħ ni qmpaħ ħini da,bitaq bi klwaan sajaŋ minkwu mtɾul spat ħnkawas ħana bi bukuj nħdu tmɟijal siida,jasa ħaŋan siŋkaŋ ksun o,niqan tɾu mdka ħaŋan mniq kana alaŋ nsgan klwaan taiwan ni ijux dħa aɟi ppədaŋ ħaŋan kika pɾjuħi ħaŋan msa ni muda ppɾŋaw kaɾi ka dɾudan ni tħulaŋ kmlawa,msdka bi saw anpiŋkaŋ ka alaŋ dxgal nija ni pstutuj tmqsuɾux o,pnaaħ quɾi tgdaja ʦħənkwaŋaw,kija ni ʦħənkuŋ,ʦħənkwaŋ,siŋkaŋ tɾu ħaŋan nii o,mdka psħnaŋ kaɾi klmukan ni kika ptħaŋan dħa nsgan ʦħən-kuŋ bitaq sajaŋ. pnəgdxgal jaasa mgglug ka mktasil tɾuma dxgal ni,kika dxgal nniqan alaŋ ʦħən-kuŋ o,niqan dxgal msɾiɟil ni btunux gsijaw gsiluŋ ni lala baalj knlgan.mquɾi tgħunat ni mquɾi tgdaja o,bbaɾaw balaj,quɾi nklaan sijaw bi paɾu gsiluŋ tajpiŋjaŋ,mquɾi ɾjaxan o,lala balaj spɾiq ni qħuni bbuju pslutut dgijaq ħaj-an,dgijaq nija o,mquɾi nklaan ħidaw msdowɾas ħɾus,kana dxgal nija o, lala ka dgijaq ɾnaaw tadus dxgal.ħgħaw bi ka dxgal mtbalaj bɾnux nija,wana dxgal alaŋ ʦħən-kuŋ nanaq ka paɾu ħaɾi,kika tgtɾu paɾu dxgal daŋdaŋ əndaan smmalu gsiluŋ tgkiŋal.dgijaq ɾnaaw dadus gsijaw ʦənkuŋ o, dgijaq ɾnaaw dadus nasikaŋ kana kija,pusu bi dgijaq nija o,niqan dgijaq pajsuɾian,dgijaq siŋkaŋ,dgijaq ʦħiɾiŋ,tgpaɾu bi tgkaħaw dgijaq o,dgijaq siŋkaŋ(knkaħaw spgan maxal mataɾu kbkuj maspat knsxalan dħa tnxalun)kika tgkaħaw balaj dgijaq ħaj-an da,mniq alaŋ paɾu nklaan ħidaw sijaw gsiluŋ taiwan o,mquɾi saw kndxgal nija,tduwa psnakan dħa klgan,niqan dxgal sijaw gsiluŋ ni dgijaq ɾnaaw dadus: * dxgal sijaw gsiluŋ,niqan dxgal mtqiɾi ɾqijan gsiluŋ,ijax mtapaq tasil ɾbqan gsiluŋ,bnaqil gtuwan gsiluŋ,dowɾas gsiluŋ ni niqan dxgal daŋdaŋ gsiluŋ,niqan mdka saw ħnigan pɾatu,dinbowɾi,liwas qtaan ka ɾbqan gsiluŋ ħusji ksun dħa,paɾu btunux mdka ɾudu walu qtaan btunux sanħu ksun dħa,mktasil gsiluŋ uɾi,ana manu ka qtaan ta kndxgal na ħija.kska mniq paɾu alaŋ na ħija o,niqan paɾu bi ħaŋan na sujaŋ bi qtaan ka sansjintaj ni sijisan ksun. * dgijaq ɾnaaw dadus,kndxgal dgijaq ħaj-an ni tudu dgijaq nija kaħaw balaj ni mkɾaj balaj ka ddgijaq tu-ɾwan,mquɾi nklaan o,niqan lala bi mktasil ni qaħowɾ btunux mtlmu ħwu-san-jin ksun ka gntuwan dxgal takaŋku,kika dgijaq ɾnaaw dadus ni tmabuj ħaɾi. ijax sgbiħuɾ kaɾat nsgan ʦħənkuŋ o,mtalux balaj ni sqjuxan bi uɾi,lala bi ka ajug nija ni llbu mtbijax qluli ka qsija ajug nija,aɟi niqan kɟɟijax ka qsija nija uɾi,paaħ quɾi ɾjaxan dgijaq ħaj-an tmabuj mquɾi nklaan ħidaw qluli wada mtmaj kska gsiluŋ tajpiŋjaŋ.ijax kiŋal ħnkawas ka qnjuxan na o,niqan əmpusal kiŋal kbkuj spgan kuŋɾi tutuħ psaan qsija, ijax kiŋal ħnkawas ka kntlxan kaɾat nija o,niqan əmpusal tɾu knəgakan baɾaw mspat ka kntlxan nija.pusu pnəħuma dħa o,niqan mikaŋ ni dŋuwan ɾħiq qsuɾux. pnspuan səəɟiq niqan kiŋal kbkijan mtɾul mataɾu kbkuj ka pnspuan səəɟiq mniq alaŋ nsgan ʦħənkuŋ,tgtɾu spgan knlala səəɟiq nija mniq qlħaŋan klwaan njusan tajtuŋ,tgkiŋal spgan o,alaŋ paɾu tajtuŋsi,tgdħa spgan o,alaŋ nsgan pjuma.pnspuan səəɟiq na tkjuxan spgan wana maŋaɾi knsxalan ɾima səəɟiq ka kiŋal tnxalun pnsɾuɾul,kana nsgan alaŋ mniq kska kana taiwan o, pnspuan səəɟiq nija tkjuxan spgan gaga bukuj balaj tgtɾu spgan,mkala ʦiʦiħ nsgan ħuɾiŋ ni iɾi njusan kaɾiŋku. alaŋ nniqan bɾaħ maxal maŋaɾi kbkuj əmpusal ħnkawas siida ka alaŋ ʦħənkwaŋaw o, bnkgan qpaħan alaŋ mɾata,bukuj na siida do, bnkgan qpaħan alaŋ əuda dnuuj ni mstbɾiħ musa quɾi siŋkaŋ,jasa alaŋ bilaq ħaɾi ka ʦħənkwaŋaw kika ksun dħa sjawkaŋ. * ʦħənkwaŋaw: niqan malu bi sŋajan asug ka kndxgal msɾiɟil mtqiɾi ʦħənkwaŋaw,sbijaw o,kika pusu bi sŋajan asug kaɾiŋku ni pjuma,mniq kska alaŋ səəɟiq bsnawan ni alaŋ səəɟiq piŋpu,kika niqan malu bi bɾigan ksun dħa siida,asi tnpusu tmgamil ħini ka klmukan snbaɾi qnqaja,siida o ,kika pusu baiaj nniqan sapaħ klmukan,muuda mglug dgijaq ni smɾaki mɾimu səəɟiq dgijaq siida do,kika pusu balaj nniqan ħaŋan ʦħənkwaŋaw miniq kska ʦipaɾu alaŋ ħwatuŋʦuŋku, niqan balaj psbɾigan əuda dnuuj ni dnajaw əuda mɾata ni bnkgan qpaħan alaŋ,maxal maspat kbkuj maspat knsxalan maŋaɾi ħnkawas pħijug paɾu nsgan bnkgan qpaħan alaŋ ,ida ʦħənkwaŋaw ka pnspuwan pslijan dħa.babaw klwaan niħuŋ bukuj na siida do,mniq bnkgan qpaħan alaŋ siida ppħiju kana ʦħu-ʦaŋ-swu,nsgan ʦi-tiŋ lala knlgan ka ħaŋan kmlawa alaŋ,pusu bi qmlaħaŋ kana alaŋ o,ida ʦħənkwaŋaw ka dmudul,bitaq maxal maŋaɾi kbkuj əmpusal kiŋal ħnkawas do,kika pɾiɾiħ paɾu nsgan siŋkaŋ ka kmlawa da, dħuq maxal maŋaɾi kbkuj mtɾul kiŋal ħnkawas do,sɾsan na ka ħaŋan paɾu nsgan ʦħənkwaŋaw ni bitaq ħini ka nħdaan nija uɾi da.quɾi saw qqpaħ dnuuj o,paaħ bi ijax maxal maŋaɾi kbkuj maxal dħa ħnkawas ni bitaq maxal maŋaɾi kbkuj maxal maŋaɾi ħnkawas,pllama pħiju tajtuŋ-sin-ʦħan-ʦu-ħu ni kwaŋ-sjaŋ-ʦħan-ji-ħu-ʦi-ħwi-si ni taiwan-ʦinaw-ʦusi-ʦħu-ʦħaŋ-swu, knlgan ka klwaan,kika əndaan qqpaħ dnuuj ʦħənkwaŋaw siida. * siŋkaŋ:pɾɾaɟiŋ pstutuj mggaɾaŋ ka alaŋ nsgan siŋkaŋ o, pnaaħ bɾaħ maxal maŋaɾi kbkuj əmpusal ħnkawas bitaq bukuj na siida kika pusu nija balaj,bɾaħ na pɾaɟiŋ niqan paɾu asug ppaan ɾduwan ni niqan malu balaj paɾu əlug tdwa dħuq tajtuŋsi,maxal maŋaɾi kbkuj əmpusal kiŋal ħnkawas pħiju paɾu nsgan siŋkaŋ,paaħ maxal maŋaɾi kbkuj əmpusal dħa ħnkawas siida pslutut smmalu ajug uuda qsija paɾu əlug ni smmalu uuda qsija dɟijuŋ,psɾamal uuda smmalu paɾu əlug,smmalu nniqan sapaħ paɾu nsgan siŋkaŋ,mowsa saw mggaɾaŋ paɾu alaŋ ka qpaħun siida,kija da o,kika pusu balaj bnkgan qpaħan alaŋ ni qqpaħ ssbaɾig ka paɾu alaŋ nsgan siŋkaŋ.bukuj na siida do,sŋajan asug tmqsuɾux ʦħənkuŋ mħdu smmalu ni ini bijaw mggaɾaŋ mdakil ka alaŋ paɾu nsgan siŋkaŋ,lala balaj pħiju sapaħ bɾɾigan ni pnħmaan ni qqsuɾux.bukuj nħdaan tmɟijal siida ka paɾu alaŋ nsgan siŋkaŋ,paaħ maxal maŋaɾi kbkuj əmpusal dħa ħnkawas smmalu paɾu alaŋ,bitaq əlug paɾu ni pslutut dħuq alaŋ maɾawɾu,kika pusu sbɾigan qnqaja ni ɟɟijun,pbkug ssijaw əlug kska paɾu alaŋ nija,əlug paɾu ʦħuŋ-ħwa ka pusu balaj niqan pskuwan pila ni sapaħ bbɾigan, mstɾuŋ sida əlug paɾu ʦħənkuŋ mswajaj nniqan ppaan tdɾuj basi,jaasa saw kija ka pusu stmaan uuda ppaan tdɾuj.əlug paɾu ʦħuŋ-san ni ta-tħuŋ o,lala balaj sapaħ tqijan ni uuqun ddamat gsiluŋ,kija ka pusu uuda dħa pqqita alaŋ ni bbɾigan qnqaja ni nħmaan. alaŋ gsijaw ʦħənkuŋ alaŋ gsijaw ʦħənkuŋ o,niqan alaŋ nsgan ʦħaŋpiŋ ni nsgan ʦħənkuŋ ni nsgan tuŋħu njusan tajtuŋ,kana alaŋ nii o,mtqiɾi pusu alaŋ paɾu nsgan siŋkaŋ ni alaŋ nsgan ʦħənkuŋ,alaŋ paɾu nsgan siŋkaŋ kika ssaun dħa snbaɾi ana manu qnqaja ɟɟijun,ida pusu bi saun səəɟiq tgtɾu alaŋ nsgan,jaasa pħiju ana manu sapaħ qqpaħ ssbaɾig ni sapaħ qqpaħ dnuuj ni sapaħ qqpaħ dxgal,lala balaj saw əuda dnuuj,niqan pħjugan paɾu bi sapaħ spuħan ʦħənkuŋ ddulan sapaħ spuħan tajtuŋ klwaan tħowlaŋ baɾaw taiwan uɾi,kana kndsan uuda səəɟiq o, tgdħa spgan knpaɾu alaŋ nija mniq alaŋ paɾu njusan tajtuŋ. bnkgan qpaħan alaŋ maxal maŋɾi kbkuj spatul mataɾu ħnkawas siida do,bnkgan qpaħan alaŋ ptŋaħan nija alaŋ nsgan siŋkaŋ alaŋ paɾu nsgan siŋkaŋ njusan tajtuŋ,mniq alaŋ ħija siida o,wana kiŋal balaj alaŋ paɾu nsgan tajtuŋ ka bnkgan qpaħan alaŋ,alaŋ nsgan kwan-san ni alaŋ nsgan siŋkaŋ o,alaŋ ʦibilaq nsgan bnkgan qpaħan alaŋ,siida o,ini psdka ni ini pggaluk ka uuda kndsan,kika nniqan alaŋ ʦipaɾu nsgan pħiju sapaħ klwaan ka pɾijux ħaŋan alaŋ nsgan,jaasa ħaŋan siŋkaŋ o,niqan mdka ħaŋan gaga mniq njusan ʦaŋ-ħwa ni njusan ʦja-ji alaŋ siŋkaŋ ksun uɾi,kija da o,pɾixun dħa ka ħaŋan nsgan siŋkaŋ ni ŋalun dħa ptŋaħan alaŋ nsgan ʦħənkuŋ da. * alaŋ pow-aj,alaŋ ʦun-sjaw,alaŋ san-sən,alaŋ san-min,alaŋ ʦun-ʦə,alaŋ ʦun-ɟən,alaŋ ħu-piŋ,alaŋ sin-ji,supu kana niqan maspat alaŋ ni maxal maspat kbkuj mataɾu qbuɾuħ. ((snakun:tɾuku))</PHON>
    </S>
</TEXT>