<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Nsgan_Sowfung" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Nsgan_Sowfung" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Nsgan Sow-fung(kari Truku : nsgan Sow-fung), hnyigan dxgal nsgan nii o mgmimax bi, ryaxan hidaw o niqan tudu dgiyaq Cungyang, nklaan hidaw o niqan tudu dgiyaq pnlaq gsilung paru. Kska o breenux kulaw ayug, ska nsgan o niqan yayung Mglu, Cyakang, Rau dnii snpuan pnstrngan sbiq yayung Hualien. Karat na o mgquri karat bgihur jiyax mtalux hari. Hnyigan dxgal mkksiyaw pnlaq gsilung o mgrabang knsyangan, ngalan cicih teumal Dxgal Suyang Qqtaan Klwaan Pnlaq Nklaan Hidaw. Hngkawas snii ka bgurah pnhiyug qpuruh qqtaan ~ Ptasan nanak paru ptasan Tunghua pnhiyug klwaan, Rwaan nkana gsilung paru Yengsyung, Silung Riyi, Tbgan qsurux Ricwan ni Yunsanswi o ga mniq nsgan hini kana. Kska klwaan nsgan hini o niqan 2 paru ptasan, kiya o paru ptasan Tunghua pnhiyug klwaan ni paru ptasan qqtaan Taiwan. Djiyun bi kari elealang o kari Amey ni kari Ngayngay Taiwan. Endaan Seuxal ka nsgan Sowfung o dxgal nrrwaan klgan seejiq Amey. Tgplalay bi sgpurug pnatas dnhqan Klmukan dxgal hini o yaa bi jiyax hngkawas Yungri Ming. Bukuy jiyax Cing do smmalu tghunat, kska, tgdaya 3 elug ni wada na kmluun ka isil elug uuda hini da. Knxalan Nihung siida pusu mdudul qpahan pkdudug bi seejiq Nihung thjil nklaan hidaw hini, pnhiyug alang Fungtying, Lingtying 2 alang thjilan seejiq. Smmalu "Qpahan dxgal Soyi"; hngkawas 1920 smalu "Socyi", duri ni hngkawas 1937 prihan smalu "Socwang", nklwaan nsgan Hualien nyusan Hualienkang. Babaw tnegjiyal do ngali ka "So"ni "Fungtyin" o prihi hangan "Sofung", phiyug nsgan Sofung nyusan Hualien bitaq sayang. Mnniq knlwaan knxalan Nihung ka nsgan nii o "qahan dxgal Soyi" sun, lipax, lnlgan uuda kkari, kndrmutan mnlngug bi kana duri ni ga mniq ngungu dgiyaq Riyi, kido "Riyi wi(ngungu qsurux Riyi)" ksun da. Yasa rrbuq ddxgal, knlala ka kwkuwi labis, iiyux qsblaiq bbrihun kika "Sofung" sun tmhangan, ppseutux kklaan empkrana kkbiyax alang uri. Minko 9 hngkawas, babaw mniq "qahan dxgal Soyi", spui ka alang Hetyin, So, Iyemey smlii "Sociu", yayung Mglu ni Cyakang hari ka ayus na. Duri ngali ka Cenan, Tungweinran, Mukwa dnii 3 alang bkgi kmlawa. Mingko 26 hngkawas mali mkug duri ka Swirian prihi "Socwan", babaw Mingko 34 hngkawas ngalun ka Taiwan bqaani sjiqun ka biyax kklawa, 1 jiyax 1 idas 35 hngkawas balay bi thnganun nsgan Sofung, kmlawa 17 alang. Mingko 67 hngkawas psbrahan priyux mkug ka qqpahan ngali ka alang Uceng spui alang Pingho, alang Mingcu spui alang Cenan, spuun kana o kmlawa 15 alang ka sayang. Mquri tghunat tgdaya gnksaan na ka dxgal nsgan nii maa 1 breenux hnyigan mtrbuq dgril ayug, msupu tudu dgiyaq Taitung ka nklaan hidaw, pseedal tudu dgiyaq Cungyang ka ryaxan hidaw, ptmayan yayung Mglu ka tgdaya, mumal yayung Cyakang ka tghunat, mkhagat mksa ska na hi ka yayung Rau ni yayung Suhu. Kana ka eyeyayung o mseupu qluli msstrung maa yayung Hualien wada mtmay gsilung paru Taiping. Nsgan nii o msdalih Taipingyang ka nklaan hidaw, mslutut tudu dgiyaq Cungyang ka ryaxan hidaw, mskiyig nsgan Bsuring, dhuq nsgan Cian ka tgdaya, mslutut nsgan Fungping ni Fungring ka tghunat. Kana knlabang dxgal nsgan o 218.4448 kungri, llabang bi dxgal na, paru dxgal bilaq seejiq, kiya ni musa miyah ana inu eleelug o malu bi daan, mrrana bi ka elealang, msblaiq bi qqpahan klwaan ni kana sdseejiq. Qqpahun kklwaan alang na nanak o msgdhug bi. Seuxal ka Sowfung o wana pslian klgan seejiq Amey nanak, ungat patas endaan pnyahan tnhyaqan tduwa qqtaan. Min Yunri 36 hngkawas kika hana niqan liyus dapil seejiq Klmukan. Cing Tungce 13 hngkawas, rmngaw ka Senpawcen , kgbrahi ka nklaan hidaw Taiwan msa, babaw na hiya mniq Kwangsi 1 hngkawas smmalu elug muda kska, tghunat, tgdaya. Malu bi daan nsgan hini ka elug ni paah siida mquri eseisil ka elug do wada muda da. Knlwaan knxalan Nihung ngalan na dxgal yahan thjil alang. Mingko 22 hngkawas ngalan dxgal skrian quli, duri ni 26 hngkawas do prihan Sowcwang skrian quli. Klwaan na o 12 alang, bitaq babaw 34 hgnkawas ini baka ka Nihung knbrihan ka Taiwan do prihan hangan maa nsgan Sowfung brah bukuy malan Micang, Yienryaw, Sufu dnii 3 alang. Mingko 39 hngkawas powda kmlawa nanak alang ka klwaan, sbgay na sjiqun ka biyax kklawa ni paah siida qpahun nsgan do seejiq nanak nsgan ka kmlawa da, mangal paya gmaaw thowlang nsgan, mririh lnglungan seejiq, dmudug muda smmalu qmpah qpahan nsgan ni pkrana qpahun nsgan bitaq sayang. Qpahan klwaan Supu kana 15 alang ka ska nsgan Sowfung, saw pnsnakan truma nii : alang Cesyi, Sowfung, Fungsang, Sikow, Suhu, Fungping, Mican, Fungri, Kwanrung, Cenan, Pingho, Kungho, Yimey, Swirien ni Yingryaw. Ga mniq alang Sowfung ka qpahan nsgan. Kska na hi ka alang Yinryaw o tgdaya bi alang nsgan Sowfung(iyax tgdaya ryaxan hidaw o msdalih nsgan Cian). Alang Swirien o tghunat bi alang nsgan Sowfung(ryaxan hidaw o mslut nsgan Fungring, tghunat o mslut nsgan Fungping). Qmpah pnyahan Rrmigaw Nsgan Sowfung o niqan lala bi ddnuuy qqtaan rrwaan, niqan bi hangan na ka Rwaan Nkana Gsilung Paru Hualien kika gaga nsgan Sowfung. Hngkawas snii do aji bilaq pphiyug kingal nanak spsapah tqian ka mttqiri Rwaan nkana gsilung paru hiya, hmhgut bi dowriq seejiq mtneuda. Rwaan Nkana Gsilung Paru Hualien Qsiya Dgiyaq Rulung Suyang Bi Paru Dxgal Iiyax Sangtu Silung Riyi Tbgan Qsurux Ricwan Slaq Swirien Pnlaq Dgiyaq Kacing Bnaqig Trilan Asu Yengryaw Yayung Paypaw Nyawciu Sdlihan Qsiya Yayung Rau ((Snakun:Truku))</FORM>
        <PHON kindOf="original">nsgan sow-*uŋ(kaɾi tɾuku : nsgan sow-*uŋ), ħnjigan dxgal nsgan nii o mgmimax bi, ɾjaxan ħidaw o niqan tudu dgijaq ʦuŋjaŋ, nklaan ħidaw o niqan tudu dgijaq pnlaq gsiluŋ paɾu. kska o bɾəənux kulaw ajug, ska nsgan o niqan jajuŋ mglu, ʦjakaŋ, ɾau dnii snpuan pnstɾŋan sbiq jajuŋ ħualiən. kaɾat na o mgquɾi kaɾat bgiħuɾ ɟijax mtalux ħaɾi. ħnjigan dxgal mkksijaw pnlaq gsiluŋ o mgɾabaŋ knsjaŋan, ŋalan ʦiʦiħ təumal dxgal sujaŋ qqtaan klwaan pnlaq nklaan ħidaw. ħŋkawas snii ka bguɾaħ pnħijug qpuɾuħ qqtaan ~ ptasan nanak paɾu ptasan tuŋħua pnħijug klwaan, ɾwaan nkana gsiluŋ paɾu jəŋsjuŋ, siluŋ ɾiji, tbgan qsuɾux ɾiʦwan ni junsanswi o ga mniq nsgan ħini kana. kska klwaan nsgan ħini o niqan * paɾu ptasan, kija o paɾu ptasan tuŋħua pnħijug klwaan ni paɾu ptasan qqtaan taiwan. dɟijun bi kaɾi ələalaŋ o kaɾi amə ni kaɾi ŋajŋaj taiwan. əndaan səuxal ka nsgan sow*uŋ o dxgal nɾɾwaan klgan səəɟiq amə. tgplalaj bi sgpuɾug pnatas dnħqan klmukan dxgal ħini o jaa bi ɟijax ħŋkawas juŋɾi miŋ. bukuj ɟijax ʦiŋ do smmalu tgħunat, kska, tgdaja * əlug ni wada na kmluun ka isil əlug uuda ħini da. knxalan niħuŋ siida pusu mdudul qpaħan pkdudug bi səəɟiq niħuŋ tħɟil nklaan ħidaw ħini, pnħijug alaŋ *uŋtjiŋ, liŋtjiŋ * alaŋ tħɟilan səəɟiq. smmalu "qpaħan dxgal soji"; ħŋkawas **** smalu "soʦji", duɾi ni ħŋkawas **** pɾiħan smalu "soʦwaŋ", nklwaan nsgan ħualiən njusan ħualiənkaŋ. babaw tnəgɟijal do ŋali ka "so"ni "*uŋtjin" o pɾiħi ħaŋan "so*uŋ", pħijug nsgan so*uŋ njusan ħualiən bitaq sajaŋ. mnniq knlwaan knxalan niħuŋ ka nsgan nii o "qaħan dxgal soji" sun, lipax, lnlgan uuda kkaɾi, kndɾmutan mnlŋug bi kana duɾi ni ga mniq ŋuŋu dgijaq ɾiji, kido "ɾiji wi(ŋuŋu qsuɾux ɾiji)" ksun da. jasa ɾɾbuq ddxgal, knlala ka kwkuwi labis, iijux qsblaiq bbɾiħun kika "so*uŋ" sun tmħaŋan, ppsəutux kklaan əmpkɾana kkbijax alaŋ uɾi. minko * ħŋkawas, babaw mniq "qaħan dxgal soji", spui ka alaŋ ħətjin, so, ijəmə smlii "soʦiu", jajuŋ mglu ni ʦjakaŋ ħaɾi ka ajus na. duɾi ŋali ka ʦənan, tuŋwəinɾan, mukwa dnii * alaŋ bkgi kmlawa. miŋko ** ħŋkawas mali mkug duɾi ka swiɾian pɾiħi "soʦwan", babaw miŋko ** ħŋkawas ŋalun ka taiwan bqaani sɟiqun ka bijax kklawa, * ɟijax * idas ** ħŋkawas balaj bi tħŋanun nsgan so*uŋ, kmlawa ** alaŋ. miŋko ** ħŋkawas psbɾaħan pɾijux mkug ka qqpaħan ŋali ka alaŋ uʦəŋ spui alaŋ piŋħo, alaŋ miŋʦu spui alaŋ ʦənan, spuun kana o kmlawa ** alaŋ ka sajaŋ. mquɾi tgħunat tgdaja gnksaan na ka dxgal nsgan nii maa * bɾəənux ħnjigan mtɾbuq dgɾil ajug, msupu tudu dgijaq taituŋ ka nklaan ħidaw, psəədal tudu dgijaq ʦuŋjaŋ ka ɾjaxan ħidaw, ptmajan jajuŋ mglu ka tgdaja, mumal jajuŋ ʦjakaŋ ka tgħunat, mkħagat mksa ska na ħi ka jajuŋ ɾau ni jajuŋ suħu. kana ka əəajuŋ o msəupu qluli msstɾuŋ maa jajuŋ ħualiən wada mtmaj gsiluŋ paɾu taipiŋ. nsgan nii o msdaliħ taipiŋjaŋ ka nklaan ħidaw, mslutut tudu dgijaq ʦuŋjaŋ ka ɾjaxan ħidaw, mskijig nsgan bsuɾiŋ, dħuq nsgan ʦian ka tgdaja, mslutut nsgan *uŋpiŋ ni *uŋɾiŋ ka tgħunat. kana knlabaŋ dxgal nsgan o ***.**** kuŋɾi, llabaŋ bi dxgal na, paɾu dxgal bilaq səəɟiq, kija ni musa mijaħ ana inu ələəlug o malu bi daan, mɾɾana bi ka ələalaŋ, msblaiq bi qqpaħan klwaan ni kana sdsəəɟiq. qqpaħun kklwaan alaŋ na nanak o msgdħug bi. səuxal ka sow*uŋ o wana pslian klgan səəɟiq amə nanak, uŋat patas əndaan pnjaħan tnħjaqan tduwa qqtaan. min junɾi ** ħŋkawas kika ħana niqan lijus dapil səəɟiq klmukan. ʦiŋ tuŋʦə ** ħŋkawas, ɾmŋaw ka sənpawʦən , kgbɾaħi ka nklaan ħidaw taiwan msa, babaw na ħija mniq kwaŋsi * ħŋkawas smmalu əlug muda kska, tgħunat, tgdaja. malu bi daan nsgan ħini ka əlug ni paaħ siida mquɾi əsəisil ka əlug do wada muda da. knlwaan knxalan niħuŋ ŋalan na dxgal jaħan tħɟil alaŋ. miŋko ** ħŋkawas ŋalan dxgal skɾian quli, duɾi ni ** ħŋkawas do pɾiħan sowʦwaŋ skɾian quli. klwaan na o ** alaŋ, bitaq babaw ** ħgnkawas ini baka ka niħuŋ knbɾiħan ka taiwan do pɾiħan ħaŋan maa nsgan sow*uŋ bɾaħ bukuj malan miʦaŋ, jiənɾjaw, su*u dnii * alaŋ. miŋko ** ħŋkawas powda kmlawa nanak alaŋ ka klwaan, sbgaj na sɟiqun ka bijax kklawa ni paaħ siida qpaħun nsgan do səəɟiq nanak nsgan ka kmlawa da, maŋal paja gmaaw tħowlaŋ nsgan, mɾiɾiħ lŋluŋan səəɟiq, dmudug muda smmalu qmpaħ qpaħan nsgan ni pkɾana qpaħun nsgan bitaq sajaŋ. qpaħan klwaan supu kana ** alaŋ ka ska nsgan sow*uŋ, saw pnsnakan tɾuma nii : alaŋ ʦəsji, sow*uŋ, *uŋsaŋ, sikow, suħu, *uŋpiŋ, miʦan, *uŋɾi, kwanɾuŋ, ʦənan, piŋħo, kuŋħo, jimə, swiɾiən ni jiŋɾjaw. ga mniq alaŋ sow*uŋ ka qpaħan nsgan. kska na ħi ka alaŋ jinɾjaw o tgdaja bi alaŋ nsgan sow*uŋ(ijax tgdaja ɾjaxan ħidaw o msdaliħ nsgan ʦian). alaŋ swiɾiən o tgħunat bi alaŋ nsgan sow*uŋ(ɾjaxan ħidaw o mslut nsgan *uŋɾiŋ, tgħunat o mslut nsgan *uŋpiŋ). qmpaħ pnjaħan ɾɾmigaw nsgan sow*uŋ o niqan lala bi ddnuuj qqtaan ɾɾwaan, niqan bi ħaŋan na ka ɾwaan nkana gsiluŋ paɾu ħualiən kika gaga nsgan sow*uŋ. ħŋkawas snii do aɟi bilaq ppħijug kiŋal nanak spsapaħ tqian ka mttqiɾi ɾwaan nkana gsiluŋ paɾu ħija, ħmħgut bi dowɾiq səəɟiq mtnəuda. ɾwaan nkana gsiluŋ paɾu ħualiən qsija dgijaq ɾuluŋ sujaŋ bi paɾu dxgal iijax saŋtu siluŋ ɾiji tbgan qsuɾux ɾiʦwan slaq swiɾiən pnlaq dgijaq kaʦiŋ bnaqig tɾilan asu jəŋɾjaw jajuŋ pajpaw njawʦiu sdliħan qsija jajuŋ ɾau ((snakun:tɾuku))</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Nsgan Sow-fung(kari Truku : nsgan Sow-fung), hnyigan dxgal nsgan nii o mgmimax bi, ryaxan hidaw o niqan tudu dgiyaq Cungyang, nklaan hidaw o niqan tudu dgiyaq pnlaq gsilung paru. Kska o breenux kulaw ayug, ska nsgan o niqan yayung Mglu, Cyakang, Rau dnii snpuan pnstrngan sbiq yayung Hualien. Karat na o mgquri karat bgihur jiyax mtalux hari. Hnyigan dxgal mkksiyaw pnlaq gsilung o mgrabang knsyangan, ngalan cicih teumal Dxgal Suyang Qqtaan Klwaan Pnlaq Nklaan Hidaw. Hngkawas snii ka bgurah pnhiyug qpuruh qqtaan ~ Ptasan nanak paru ptasan Tunghua pnhiyug klwaan, Rwaan nkana gsilung paru Yengsyung, Silung Riyi, Tbgan qsurux Ricwan ni Yunsanswi o ga mniq nsgan hini kana. Kska klwaan nsgan hini o niqan 2 paru ptasan, kiya o paru ptasan Tunghua pnhiyug klwaan ni paru ptasan qqtaan Taiwan. Djiyun bi kari elealang o kari Amey ni kari Ngayngay Taiwan. Endaan Seuxal ka nsgan Sowfung o dxgal nrrwaan klgan seejiq Amey. Tgplalay bi sgpurug pnatas dnhqan Klmukan dxgal hini o yaa bi jiyax hngkawas Yungri Ming. Bukuy jiyax Cing do smmalu tghunat, kska, tgdaya 3 elug ni wada na kmluun ka isil elug uuda hini da. Knxalan Nihung siida pusu mdudul qpahan pkdudug bi seejiq Nihung thjil nklaan hidaw hini, pnhiyug alang Fungtying, Lingtying 2 alang thjilan seejiq. Smmalu "Qpahan dxgal Soyi"; hngkawas 1920 smalu "Socyi", duri ni hngkawas 1937 prihan smalu "Socwang", nklwaan nsgan Hualien nyusan Hualienkang. Babaw tnegjiyal do ngali ka "So"ni "Fungtyin" o prihi hangan "Sofung", phiyug nsgan Sofung nyusan Hualien bitaq sayang. Mnniq knlwaan knxalan Nihung ka nsgan nii o "qahan dxgal Soyi" sun, lipax, lnlgan uuda kkari, kndrmutan mnlngug bi kana duri ni ga mniq ngungu dgiyaq Riyi, kido "Riyi wi(ngungu qsurux Riyi)" ksun da. Yasa rrbuq ddxgal, knlala ka kwkuwi labis, iiyux qsblaiq bbrihun kika "Sofung" sun tmhangan, ppseutux kklaan empkrana kkbiyax alang uri. Minko 9 hngkawas, babaw mniq "qahan dxgal Soyi", spui ka alang Hetyin, So, Iyemey smlii "Sociu", yayung Mglu ni Cyakang hari ka ayus na. Duri ngali ka Cenan, Tungweinran, Mukwa dnii 3 alang bkgi kmlawa. Mingko 26 hngkawas mali mkug duri ka Swirian prihi "Socwan", babaw Mingko 34 hngkawas ngalun ka Taiwan bqaani sjiqun ka biyax kklawa, 1 jiyax 1 idas 35 hngkawas balay bi thnganun nsgan Sofung, kmlawa 17 alang. Mingko 67 hngkawas psbrahan priyux mkug ka qqpahan ngali ka alang Uceng spui alang Pingho, alang Mingcu spui alang Cenan, spuun kana o kmlawa 15 alang ka sayang. Mquri tghunat tgdaya gnksaan na ka dxgal nsgan nii maa 1 breenux hnyigan mtrbuq dgril ayug, msupu tudu dgiyaq Taitung ka nklaan hidaw, pseedal tudu dgiyaq Cungyang ka ryaxan hidaw, ptmayan yayung Mglu ka tgdaya, mumal yayung Cyakang ka tghunat, mkhagat mksa ska na hi ka yayung Rau ni yayung Suhu. Kana ka eyeyayung o mseupu qluli msstrung maa yayung Hualien wada mtmay gsilung paru Taiping. Nsgan nii o msdalih Taipingyang ka nklaan hidaw, mslutut tudu dgiyaq Cungyang ka ryaxan hidaw, mskiyig nsgan Bsuring, dhuq nsgan Cian ka tgdaya, mslutut nsgan Fungping ni Fungring ka tghunat. Kana knlabang dxgal nsgan o 218.4448 kungri, llabang bi dxgal na, paru dxgal bilaq seejiq, kiya ni musa miyah ana inu eleelug o malu bi daan, mrrana bi ka elealang, msblaiq bi qqpahan klwaan ni kana sdseejiq. Qqpahun kklwaan alang na nanak o msgdhug bi. Seuxal ka Sowfung o wana pslian klgan seejiq Amey nanak, ungat patas endaan pnyahan tnhyaqan tduwa qqtaan. Min Yunri 36 hngkawas kika hana niqan liyus dapil seejiq Klmukan. Cing Tungce 13 hngkawas, rmngaw ka Senpawcen , kgbrahi ka nklaan hidaw Taiwan msa, babaw na hiya mniq Kwangsi 1 hngkawas smmalu elug muda kska, tghunat, tgdaya. Malu bi daan nsgan hini ka elug ni paah siida mquri eseisil ka elug do wada muda da. Knlwaan knxalan Nihung ngalan na dxgal yahan thjil alang. Mingko 22 hngkawas ngalan dxgal skrian quli, duri ni 26 hngkawas do prihan Sowcwang skrian quli. Klwaan na o 12 alang, bitaq babaw 34 hgnkawas ini baka ka Nihung knbrihan ka Taiwan do prihan hangan maa nsgan Sowfung brah bukuy malan Micang, Yienryaw, Sufu dnii 3 alang. Mingko 39 hngkawas powda kmlawa nanak alang ka klwaan, sbgay na sjiqun ka biyax kklawa ni paah siida qpahun nsgan do seejiq nanak nsgan ka kmlawa da, mangal paya gmaaw thowlang nsgan, mririh lnglungan seejiq, dmudug muda smmalu qmpah qpahan nsgan ni pkrana qpahun nsgan bitaq sayang. Qpahan klwaan Supu kana 15 alang ka ska nsgan Sowfung, saw pnsnakan truma nii : alang Cesyi, Sowfung, Fungsang, Sikow, Suhu, Fungping, Mican, Fungri, Kwanrung, Cenan, Pingho, Kungho, Yimey, Swirien ni Yingryaw. Ga mniq alang Sowfung ka qpahan nsgan. Kska na hi ka alang Yinryaw o tgdaya bi alang nsgan Sowfung(iyax tgdaya ryaxan hidaw o msdalih nsgan Cian). Alang Swirien o tghunat bi alang nsgan Sowfung(ryaxan hidaw o mslut nsgan Fungring, tghunat o mslut nsgan Fungping). Qmpah pnyahan Rrmigaw Nsgan Sowfung o niqan lala bi ddnuuy qqtaan rrwaan, niqan bi hangan na ka Rwaan Nkana Gsilung Paru Hualien kika gaga nsgan Sowfung. Hngkawas snii do aji bilaq pphiyug kingal nanak spsapah tqian ka mttqiri Rwaan nkana gsilung paru hiya, hmhgut bi dowriq seejiq mtneuda. Rwaan Nkana Gsilung Paru Hualien Qsiya Dgiyaq Rulung Suyang Bi Paru Dxgal Iiyax Sangtu Silung Riyi Tbgan Qsurux Ricwan Slaq Swirien Pnlaq Dgiyaq Kacing Bnaqig Trilan Asu Yengryaw Yayung Paypaw Nyawciu Sdlihan Qsiya Yayung Rau ((Snakun:Truku))</FORM>
        <PHON kindOf="standard">nsgan sow-*uŋ(kaɾi tɾuku : nsgan sow-*uŋ), ħnjigan dxgal nsgan nii o mgmimax bi, ɾjaxan ħidaw o niqan tudu dgijaq ʦuŋjaŋ, nklaan ħidaw o niqan tudu dgijaq pnlaq gsiluŋ paɾu. kska o bɾəənux kulaw ajug, ska nsgan o niqan jajuŋ mglu, ʦjakaŋ, ɾau dnii snpuan pnstɾŋan sbiq jajuŋ ħualiən. kaɾat na o mgquɾi kaɾat bgiħuɾ ɟijax mtalux ħaɾi. ħnjigan dxgal mkksijaw pnlaq gsiluŋ o mgɾabaŋ knsjaŋan, ŋalan ʦiʦiħ təumal dxgal sujaŋ qqtaan klwaan pnlaq nklaan ħidaw. ħŋkawas snii ka bguɾaħ pnħijug qpuɾuħ qqtaan ~ ptasan nanak paɾu ptasan tuŋħua pnħijug klwaan, ɾwaan nkana gsiluŋ paɾu jəŋsjuŋ, siluŋ ɾiji, tbgan qsuɾux ɾiʦwan ni junsanswi o ga mniq nsgan ħini kana. kska klwaan nsgan ħini o niqan * paɾu ptasan, kija o paɾu ptasan tuŋħua pnħijug klwaan ni paɾu ptasan qqtaan taiwan. dɟijun bi kaɾi ələalaŋ o kaɾi amə ni kaɾi ŋajŋaj taiwan. əndaan səuxal ka nsgan sow*uŋ o dxgal nɾɾwaan klgan səəɟiq amə. tgplalaj bi sgpuɾug pnatas dnħqan klmukan dxgal ħini o jaa bi ɟijax ħŋkawas juŋɾi miŋ. bukuj ɟijax ʦiŋ do smmalu tgħunat, kska, tgdaja * əlug ni wada na kmluun ka isil əlug uuda ħini da. knxalan niħuŋ siida pusu mdudul qpaħan pkdudug bi səəɟiq niħuŋ tħɟil nklaan ħidaw ħini, pnħijug alaŋ *uŋtjiŋ, liŋtjiŋ * alaŋ tħɟilan səəɟiq. smmalu "qpaħan dxgal soji"; ħŋkawas **** smalu "soʦji", duɾi ni ħŋkawas **** pɾiħan smalu "soʦwaŋ", nklwaan nsgan ħualiən njusan ħualiənkaŋ. babaw tnəgɟijal do ŋali ka "so"ni "*uŋtjin" o pɾiħi ħaŋan "so*uŋ", pħijug nsgan so*uŋ njusan ħualiən bitaq sajaŋ. mnniq knlwaan knxalan niħuŋ ka nsgan nii o "qaħan dxgal soji" sun, lipax, lnlgan uuda kkaɾi, kndɾmutan mnlŋug bi kana duɾi ni ga mniq ŋuŋu dgijaq ɾiji, kido "ɾiji wi(ŋuŋu qsuɾux ɾiji)" ksun da. jasa ɾɾbuq ddxgal, knlala ka kwkuwi labis, iijux qsblaiq bbɾiħun kika "so*uŋ" sun tmħaŋan, ppsəutux kklaan əmpkɾana kkbijax alaŋ uɾi. minko * ħŋkawas, babaw mniq "qaħan dxgal soji", spui ka alaŋ ħətjin, so, ijəmə smlii "soʦiu", jajuŋ mglu ni ʦjakaŋ ħaɾi ka ajus na. duɾi ŋali ka ʦənan, tuŋwəinɾan, mukwa dnii * alaŋ bkgi kmlawa. miŋko ** ħŋkawas mali mkug duɾi ka swiɾian pɾiħi "soʦwan", babaw miŋko ** ħŋkawas ŋalun ka taiwan bqaani sɟiqun ka bijax kklawa, * ɟijax * idas ** ħŋkawas balaj bi tħŋanun nsgan so*uŋ, kmlawa ** alaŋ. miŋko ** ħŋkawas psbɾaħan pɾijux mkug ka qqpaħan ŋali ka alaŋ uʦəŋ spui alaŋ piŋħo, alaŋ miŋʦu spui alaŋ ʦənan, spuun kana o kmlawa ** alaŋ ka sajaŋ. mquɾi tgħunat tgdaja gnksaan na ka dxgal nsgan nii maa * bɾəənux ħnjigan mtɾbuq dgɾil ajug, msupu tudu dgijaq taituŋ ka nklaan ħidaw, psəədal tudu dgijaq ʦuŋjaŋ ka ɾjaxan ħidaw, ptmajan jajuŋ mglu ka tgdaja, mumal jajuŋ ʦjakaŋ ka tgħunat, mkħagat mksa ska na ħi ka jajuŋ ɾau ni jajuŋ suħu. kana ka əəajuŋ o msəupu qluli msstɾuŋ maa jajuŋ ħualiən wada mtmaj gsiluŋ paɾu taipiŋ. nsgan nii o msdaliħ taipiŋjaŋ ka nklaan ħidaw, mslutut tudu dgijaq ʦuŋjaŋ ka ɾjaxan ħidaw, mskijig nsgan bsuɾiŋ, dħuq nsgan ʦian ka tgdaja, mslutut nsgan *uŋpiŋ ni *uŋɾiŋ ka tgħunat. kana knlabaŋ dxgal nsgan o ***.**** kuŋɾi, llabaŋ bi dxgal na, paɾu dxgal bilaq səəɟiq, kija ni musa mijaħ ana inu ələəlug o malu bi daan, mɾɾana bi ka ələalaŋ, msblaiq bi qqpaħan klwaan ni kana sdsəəɟiq. qqpaħun kklwaan alaŋ na nanak o msgdħug bi. səuxal ka sow*uŋ o wana pslian klgan səəɟiq amə nanak, uŋat patas əndaan pnjaħan tnħjaqan tduwa qqtaan. min junɾi ** ħŋkawas kika ħana niqan lijus dapil səəɟiq klmukan. ʦiŋ tuŋʦə ** ħŋkawas, ɾmŋaw ka sənpawʦən , kgbɾaħi ka nklaan ħidaw taiwan msa, babaw na ħija mniq kwaŋsi * ħŋkawas smmalu əlug muda kska, tgħunat, tgdaja. malu bi daan nsgan ħini ka əlug ni paaħ siida mquɾi əsəisil ka əlug do wada muda da. knlwaan knxalan niħuŋ ŋalan na dxgal jaħan tħɟil alaŋ. miŋko ** ħŋkawas ŋalan dxgal skɾian quli, duɾi ni ** ħŋkawas do pɾiħan sowʦwaŋ skɾian quli. klwaan na o ** alaŋ, bitaq babaw ** ħgnkawas ini baka ka niħuŋ knbɾiħan ka taiwan do pɾiħan ħaŋan maa nsgan sow*uŋ bɾaħ bukuj malan miʦaŋ, jiənɾjaw, su*u dnii * alaŋ. miŋko ** ħŋkawas powda kmlawa nanak alaŋ ka klwaan, sbgaj na sɟiqun ka bijax kklawa ni paaħ siida qpaħun nsgan do səəɟiq nanak nsgan ka kmlawa da, maŋal paja gmaaw tħowlaŋ nsgan, mɾiɾiħ lŋluŋan səəɟiq, dmudug muda smmalu qmpaħ qpaħan nsgan ni pkɾana qpaħun nsgan bitaq sajaŋ. qpaħan klwaan supu kana ** alaŋ ka ska nsgan sow*uŋ, saw pnsnakan tɾuma nii : alaŋ ʦəsji, sow*uŋ, *uŋsaŋ, sikow, suħu, *uŋpiŋ, miʦan, *uŋɾi, kwanɾuŋ, ʦənan, piŋħo, kuŋħo, jimə, swiɾiən ni jiŋɾjaw. ga mniq alaŋ sow*uŋ ka qpaħan nsgan. kska na ħi ka alaŋ jinɾjaw o tgdaja bi alaŋ nsgan sow*uŋ(ijax tgdaja ɾjaxan ħidaw o msdaliħ nsgan ʦian). alaŋ swiɾiən o tgħunat bi alaŋ nsgan sow*uŋ(ɾjaxan ħidaw o mslut nsgan *uŋɾiŋ, tgħunat o mslut nsgan *uŋpiŋ). qmpaħ pnjaħan ɾɾmigaw nsgan sow*uŋ o niqan lala bi ddnuuj qqtaan ɾɾwaan, niqan bi ħaŋan na ka ɾwaan nkana gsiluŋ paɾu ħualiən kika gaga nsgan sow*uŋ. ħŋkawas snii do aɟi bilaq ppħijug kiŋal nanak spsapaħ tqian ka mttqiɾi ɾwaan nkana gsiluŋ paɾu ħija, ħmħgut bi dowɾiq səəɟiq mtnəuda. ɾwaan nkana gsiluŋ paɾu ħualiən qsija dgijaq ɾuluŋ sujaŋ bi paɾu dxgal iijax saŋtu siluŋ ɾiji tbgan qsuɾux ɾiʦwan slaq swiɾiən pnlaq dgijaq kaʦiŋ bnaqig tɾilan asu jəŋɾjaw jajuŋ pajpaw njawʦiu sdliħan qsija jajuŋ ɾau ((snakun:tɾuku))</PHON>
    </S>
</TEXT>