<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Nsgan_Maribasi" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Nsgan_Maribasi" copyright="CC BY-SA" citation="Nsgan_Maribasi. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Nsgan_Maribasi" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Nsgan_Maribasi, title = Nsgan_Maribasi, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Nsgan_Maribasi} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Nsgan Maribasi = Nsgan Ma-ri-ba-si (kari Truku : Ma-ri-ba-si"1") o 1 tnegtruan nsgan seejiq tnpusu mqdgiyaq nyusan Hua-lien Tay-wang(2 isil o nsgan Bsuring ni Cuw-si) ga mniq ryaxan hidaw nyusan Hua-lien, tgdaya o mlutut nsgan Bsu-ring, nklaan hidaw o msdalih nsgan Huring, Kwan-hu, Jwiswi. Iyax nklaan hidaw tgdaya o mlutut nsgan Soufung, ryaxan hidaw o msdalih nsgan Jin-ay nyusan Nan-tow, nsgan Singyi, tghunat o mlutut nsgan Cuw-si. Knlabang dxgal o 618 km ddaha psrurul, mniqan na kana dxgal nyusan o 13%, mniq ska tg3 qpahan kana klwaan knlbangan dxgal o mniq bi baraw tg10 kana klwaan. Dxgal nsgan Ma-ri-ba-si o ga mniq babaw dgiyaq Cung-yang ni knbragan na o llbu bbaraw paru bi snthyaqan na, spuun kana ka knbragan paah gsilung o yaa bi 6 kbkuy kungce. Niqan yayung Cya-kang, Wan-ri, Mataan muda dxgal nsgan hini. Karat na o sgpurug knbragan paah gsilung knpriyux ni ini pndka. Knlgan seejiq Truku tnpusu Taiwan ka pusu bi seejiq ga mniq dxgal nsgan nii. Niqan cicih ka seejiq Bu-nun qpuring alang Tan ni Ta-yal. Pusu bi pyahan qnpahan o qmpah dxgal. Yasa nsgan Ma-ri-ba-si o tggaaw ddgiyaq kana. Kiya ni kana hbaraw bi dseejiq o mtgutu mniq dalih dxgal breenux nsgan Huring. Ska nsgan pusu dnuuy qqtaun o lala bi ni kiya o bitaq sayang ka bbiyax dnuuy na o ini qhdu bi muda. Djiyun bi krkari elealang o kari Truku ni Bu-nun. Endaan Nsgan Ma-ri-ba-si o dxgal seejiq tnpusu knlwaan qpahan knsat nsgan Hungring nyusan Ka-ring-ku ka knlwaan Ni-hung siida han. Kngkingal elealang knsat Ni-hung o asi na pniqi sapah knsat aji uri o nniqan knsat qqpah kana quri qpahun alang, ttgsa, qqlahang hiyi saw dnii. 1945 hngkawas Ku-min-tu ka miyah kmlawa Tay-wang siida playan na smmalu klwaan nsgan, qpahan nsgan o mniq brah baang "pyaan Wan-ri", kiya o ga niqan "sapah knsat alang Cang-cyaw ngsan Hu-ring" sayang. Ini salu pyaan brah na siida, hangan dxgal nii o "ma-ri-ba-si " sun (マリバシ sun Ni-hung), hdlun "Wan-ri-cyaw" msa ni kika tnhangun na hangan "Wan-ri syang"da. Babaw na hiya yasa mdka hangan Wan-ri syang nyusan Tay-pey ni 1958 hngkawas 6 idas do prihan na hangan "Wan-jung syang", thjil musa mniq "alang Wan-jung"(brah knlwaan Ni-hung "alang Mu-ri-sa-ka" モリサカ) sun bitaq sayang. Babaw na hido asi angal "Ma-ri-ba-si" ririh "pyaan Wan-jung" msa elug kari na. Ida rrmibaq mowsa qmita qpahan nsgan aji o qmita lpungan alang msa elug kari na uri. Hncian nniqan Ping-ring (smmalu) Hncian nniqan Ping-ring o 1929 hngkawas 6 idas siida mnda qntaan hnlayan Ru-yi-cung-syun ni snpngan na kmari ni 1930 hngkawas do pnegklaan, kiya o pusu bi pyahan qurug mkray tasil gnkla na Taiwan sayang. Paur bi hncian nniqan snlaan qurug mkray tasil uri. Saw nii knlgan hncian nniqan o ungat hari taan Taiwan, Tung-ya ni Tung-na-ya nniqan nii. Saw qntaan dha o ida bi pusu smnlaan qurug mkray tasil kklwaan mtqiri Nan-hay msa. Dxgal Nsgan nii o nii mniq ska hari nyusan Hua-lien, slagu tudu ayug Hua-tung baang iyax tgdaya ryaxan hidaw, spuun kana ka knlabang dxgal na o 621.147 km 2 psrurul, msshrus ka dxgal, tgdaya tghunat msdglil knbragan dxgal o 45 km. Ryaxan hidaw o msdahar Dgiyaq paru, tgdaya o mtgeayus nsgan Souhung, tghunat o mllutut nsgan Cuw-si, mskiyig nsgan Hung-ring, Kwan-hu, Jwi-swi ni llabang bi nniqan na. Paah tgdaya bitaq tghunat ka klwaan na o niqan 6 alang. Psbkgun do alang Cya-kang (90.79 km 2 psrurul), Mi-hra-si (64.02km 2 psrurul), Ma-ri-ba-si (81.46km 2 psrurul), Tnga-han (91.35km 2 psrurul), Ma-hu-wang (168.31km 2 psrurul), Hu-nang (107.19 km 2 psrurul). Pusu bi ka yayung ska nsgan o Cya-kang, Ma-ri-ba-si ni B-taan 3 yayung. Bbaraw ka dgiyaq mtowbus ka qsiya, naqih hari ka sndtan dxgal ni qsiya ka hngkawas snnii o kika pusu bi 1 na hiya pssliq bi ida nkiya. Ptyusan nniqan qqpahan euda Nsgan Ma-ri-ba-si o paah tgdaya mquri tghunat o Cya-kang, Mi-hra-si, Ma-ri-ba-si, Tnga-han, Ma-hu-wan, Hu-nang 6 alang. Elealang kska nsgan sayang pusu bi o ida saw knlwaan Ni-hung siida mnda snluan nsgan uuda tnhjilan. Dxgal ska dgiyaq nsgan Ma-ri-ba-si o ungat bi seejiq mniq, Kana bi o ida ga msdalih mniq ssiyaw rribaq ddgiyaq ryaxan hidaw nsgan Hung-ring, Jwi-swi hiya kana. Dglil bi ka dxgal breenux. Ttmayan mllatat eleelug elealang uri o ida asi ka muda elealang nsgan Hung-ring, Jwi-swi kana. · Alang Cya-kang: Msdalih alang Ring-jung nsgan Hungr-ing. · Alang Mi-hra-si: Msdalih alang Nan-ping nsgan Hung-ring. · Alang Tnga-han: Msdalih alang Cang-cyaw nsgan Hung-ring. Sgun alang baraw(tngahan), alang truma(alan Min-gri), alang ska(Btaan). 明 · Alang Ma-hu-wan: Msdalih alang Hu-ming nsgan Jwi-swi(dxgal Hu-yeng), sgun Ma-ying(Ma-howan), Tung-kwan 2 alang seejiq quri Bu-nun. · Alang Hu-nan: Msdalih alang Ruy-sy-syang nsgan Jwi-swi. · Alang Ma-ri-ba-si: Msdalih alang Seng-rung, Cang-cyaw nsgan Hung-ring ni alang Tnga-han nsgan Ma-ri-ba-si, ga nniqan pusu qpahan nsgan Ma-ri-ba-si. Qqtaan patas ni pnegkla 1. 2017-06-03. Pnrngagan seejiq Truku patas pqtaan alang mnda ppatas nkana patas "nsgan Maribasi" nhdu snrwaan qmpringan seejiq Tnpusu. 2. Knlbangan dxgal na o tgtruma nsgan Bsuring nyusan Hualien, nsgan Sing-yi, Jinai nyusan Nan-tu, nsgan Hu-ping alang paru Tai-cung, nsgan Cuw-si nyusan Hua-lien, nsgan Taw-yeng alang paru Kaw-syung, nsgan Hay-wan nyusan Tai-tung, nsgan Nan-aw, Ta-tung nyusan Yi-ran; Tai qtaan: Bnkgan knlbangan dxgal qpahanTay-wang. 3. 2017-10-12.Ceyuspaw, pnegkla " kari djiyun alang" seejiq tnpusu 55 qpahan nsgan 4. Snkuan jiyax 2016-03-04. Skuan msku pataselug kaji kana kaji"hncian nniqan(Ping-ring. Ma-ri-ba-si)Cya-kang"qpahan dnuuy kndsan pusuknkla kndsa Taiwan. Pnegluban isil Qpahan nsgan Maribasi == Pnyahan pnatas ((Snakun:Truku)) ==</FORM>
        <PHON kindOf="original">= nsgan maɾibasi = nsgan ma-ɾi-ba-si (kaɾi tɾuku : ma-ɾi-ba-si"*") o * tnəgtɾuan nsgan səəɟiq tnpusu mqdgijaq njusan ħua-liən taj-waŋ(* isil o nsgan bsuɾiŋ ni ʦuw-si) ga mniq ɾjaxan ħidaw njusan ħua-liən, tgdaja o mlutut nsgan bsu-ɾiŋ, nklaan ħidaw o msdaliħ nsgan ħuɾiŋ, kwan-ħu, ɟwiswi. ijax nklaan ħidaw tgdaja o mlutut nsgan sou*uŋ, ɾjaxan ħidaw o msdaliħ nsgan ɟin-aj njusan nan-tow, nsgan siŋji, tgħunat o mlutut nsgan ʦuw-si. knlabaŋ dxgal o *** km ddaħa psɾuɾul, mniqan na kana dxgal njusan o **%, mniq ska tg* qpaħan kana klwaan knlbaŋan dxgal o mniq bi baɾaw tg** kana klwaan. dxgal nsgan ma-ɾi-ba-si o ga mniq babaw dgijaq ʦuŋ-jaŋ ni knbɾagan na o llbu bbaɾaw paɾu bi sntħjaqan na, spuun kana ka knbɾagan paaħ gsiluŋ o jaa bi * kbkuj kuŋʦə. niqan jajuŋ ʦja-kaŋ, wan-ɾi, mataan muda dxgal nsgan ħini. kaɾat na o sgpuɾug knbɾagan paaħ gsiluŋ knpɾijux ni ini pndka. knlgan səəɟiq tɾuku tnpusu taiwan ka pusu bi səəɟiq ga mniq dxgal nsgan nii. niqan ʦiʦiħ ka səəɟiq bu-nun qpuɾiŋ alaŋ tan ni ta-jal. pusu bi pjaħan qnpaħan o qmpaħ dxgal. jasa nsgan ma-ɾi-ba-si o tggaaw ddgijaq kana. kija ni kana ħbaɾaw bi dsəəɟiq o mtgutu mniq daliħ dxgal bɾəənux nsgan ħuɾiŋ. ska nsgan pusu dnuuj qqtaun o lala bi ni kija o bitaq sajaŋ ka bbijax dnuuj na o ini qħdu bi muda. dɟijun bi kɾkaɾi ələalaŋ o kaɾi tɾuku ni bu-nun. əndaan nsgan ma-ɾi-ba-si o dxgal səəɟiq tnpusu knlwaan qpaħan knsat nsgan ħuŋɾiŋ njusan ka-ɾiŋ-ku ka knlwaan ni-ħuŋ siida ħan. kŋkiŋal ələalaŋ knsat ni-ħuŋ o asi na pniqi sapaħ knsat aɟi uɾi o nniqan knsat qqpaħ kana quɾi qpaħun alaŋ, ttgsa, qqlaħaŋ ħiji saw dnii. **** ħŋkawas ku-min-tu ka mijaħ kmlawa taj-waŋ siida plajan na smmalu klwaan nsgan, qpaħan nsgan o mniq bɾaħ baaŋ "pjaan wan-ɾi", kija o ga niqan "sapaħ knsat alaŋ ʦaŋ-ʦjaw ŋsan ħu-ɾiŋ" sajaŋ. ini salu pjaan bɾaħ na siida, ħaŋan dxgal nii o "ma-ɾi-ba-si " sun (**** sun ni-ħuŋ), ħdlun "wan-ɾi-ʦjaw" msa ni kika tnħaŋun na ħaŋan "wan-ɾi sjaŋ"da. babaw na ħija jasa mdka ħaŋan wan-ɾi sjaŋ njusan taj-pə ni **** ħŋkawas * idas do pɾiħan na ħaŋan "wan-ɟuŋ sjaŋ", tħɟil musa mniq "alaŋ wan-ɟuŋ"(bɾaħ knlwaan ni-ħuŋ "alaŋ mu-ɾi-sa-ka" ****) sun bitaq sajaŋ. babaw na ħido asi aŋal "ma-ɾi-ba-si" ɾiɾiħ "pjaan wan-ɟuŋ" msa əlug kaɾi na. ida ɾɾmibaq mowsa qmita qpaħan nsgan aɟi o qmita lpuŋan alaŋ msa əlug kaɾi na uɾi. ħnʦian nniqan piŋ-ɾiŋ (smmalu) ħnʦian nniqan piŋ-ɾiŋ o **** ħŋkawas * idas siida mnda qntaan ħnlajan ɾu-ji-ʦuŋ-sjun ni snpŋan na kmaɾi ni **** ħŋkawas do pnəgklaan, kija o pusu bi pjaħan quɾug mkɾaj tasil gnkla na taiwan sajaŋ. pauɾ bi ħnʦian nniqan snlaan quɾug mkɾaj tasil uɾi. saw nii knlgan ħnʦian nniqan o uŋat ħaɾi taan taiwan, tuŋ-ja ni tuŋ-na-ja nniqan nii. saw qntaan dħa o ida bi pusu smnlaan quɾug mkɾaj tasil kklwaan mtqiɾi nan-ħaj msa. dxgal nsgan nii o nii mniq ska ħaɾi njusan ħua-liən, slagu tudu ajug ħua-tuŋ baaŋ ijax tgdaja ɾjaxan ħidaw, spuun kana ka knlabaŋ dxgal na o ***.*** km * psɾuɾul, mssħɾus ka dxgal, tgdaja tgħunat msdglil knbɾagan dxgal o ** km. ɾjaxan ħidaw o msdaħaɾ dgijaq paɾu, tgdaja o mtgəajus nsgan souħuŋ, tgħunat o mllutut nsgan ʦuw-si, mskijig nsgan ħuŋ-ɾiŋ, kwan-ħu, ɟwi-swi ni llabaŋ bi nniqan na. paaħ tgdaja bitaq tgħunat ka klwaan na o niqan * alaŋ. psbkgun do alaŋ ʦja-kaŋ (**.** km * psɾuɾul), mi-ħɾa-si (**.**km * psɾuɾul), ma-ɾi-ba-si (**.**km * psɾuɾul), tŋa-ħan (**.**km * psɾuɾul), ma-ħu-waŋ (***.**km * psɾuɾul), ħu-naŋ (***.** km * psɾuɾul). pusu bi ka jajuŋ ska nsgan o ʦja-kaŋ, ma-ɾi-ba-si ni b-taan * jajuŋ. bbaɾaw ka dgijaq mtowbus ka qsija, naqiħ ħaɾi ka sndtan dxgal ni qsija ka ħŋkawas snnii o kika pusu bi * na ħija pssliq bi ida nkija. ptjusan nniqan qqpaħan əuda nsgan ma-ɾi-ba-si o paaħ tgdaja mquɾi tgħunat o ʦja-kaŋ, mi-ħɾa-si, ma-ɾi-ba-si, tŋa-ħan, ma-ħu-wan, ħu-naŋ * alaŋ. ələalaŋ kska nsgan sajaŋ pusu bi o ida saw knlwaan ni-ħuŋ siida mnda snluan nsgan uuda tnħɟilan. dxgal ska dgijaq nsgan ma-ɾi-ba-si o uŋat bi səəɟiq mniq, kana bi o ida ga msdaliħ mniq ssijaw ɾɾibaq ddgijaq ɾjaxan ħidaw nsgan ħuŋ-ɾiŋ, ɟwi-swi ħija kana. dglil bi ka dxgal bɾəənux. ttmajan mllatat ələəlug ələalaŋ uɾi o ida asi ka muda ələalaŋ nsgan ħuŋ-ɾiŋ, ɟwi-swi kana. * alaŋ ʦja-kaŋ: msdaliħ alaŋ ɾiŋ-ɟuŋ nsgan ħuŋɾ-iŋ. * alaŋ mi-ħɾa-si: msdaliħ alaŋ nan-piŋ nsgan ħuŋ-ɾiŋ. * alaŋ tŋa-ħan: msdaliħ alaŋ ʦaŋ-ʦjaw nsgan ħuŋ-ɾiŋ. sgun alaŋ baɾaw(tŋaħan), alaŋ tɾuma(alan min-gɾi), alaŋ ska(btaan). * * alaŋ ma-ħu-wan: msdaliħ alaŋ ħu-miŋ nsgan ɟwi-swi(dxgal ħu-jəŋ), sgun ma-jiŋ(ma-ħowan), tuŋ-kwan * alaŋ səəɟiq quɾi bu-nun. * alaŋ ħu-nan: msdaliħ alaŋ ɾuj-sj-sjaŋ nsgan ɟwi-swi. * alaŋ ma-ɾi-ba-si: msdaliħ alaŋ səŋ-ɾuŋ, ʦaŋ-ʦjaw nsgan ħuŋ-ɾiŋ ni alaŋ tŋa-ħan nsgan ma-ɾi-ba-si, ga nniqan pusu qpaħan nsgan ma-ɾi-ba-si. qqtaan patas ni pnəgkla *. ****-**-**. pnɾŋagan səəɟiq tɾuku patas pqtaan alaŋ mnda ppatas nkana patas "nsgan maɾibasi" nħdu snɾwaan qmpɾiŋan səəɟiq tnpusu. *. knlbaŋan dxgal na o tgtɾuma nsgan bsuɾiŋ njusan ħualiən, nsgan siŋ-ji, ɟinai njusan nan-tu, nsgan ħu-piŋ alaŋ paɾu tai-ʦuŋ, nsgan ʦuw-si njusan ħua-liən, nsgan taw-jəŋ alaŋ paɾu kaw-sjuŋ, nsgan ħaj-wan njusan tai-tuŋ, nsgan nan-aw, ta-tuŋ njusan ji-ɾan; tai qtaan: bnkgan knlbaŋan dxgal qpaħantaj-waŋ. *. ****-**-**.ʦəuspaw, pnəgkla " kaɾi dɟijun alaŋ" səəɟiq tnpusu ** qpaħan nsgan *. snkuan ɟijax ****-**-**. skuan msku patasəlug kaɟi kana kaɟi"ħnʦian nniqan(piŋ-ɾiŋ. ma-ɾi-ba-si)ʦja-kaŋ"qpaħan dnuuj kndsan pusuknkla kndsa taiwan. pnəgluban isil qpaħan nsgan maɾibasi == pnjaħan pnatas ((snakun:tɾuku)) ==</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Nsgan Maribasi = Nsgan Ma-ri-ba-si (kari Truku : Ma-ri-ba-si"1") o 1 tnegtruan nsgan seejiq tnpusu mqdgiyaq nyusan Hua-lien Tay-wang(2 isil o nsgan Bsuring ni Cuw-si) ga mniq ryaxan hidaw nyusan Hua-lien, tgdaya o mlutut nsgan Bsu-ring, nklaan hidaw o msdalih nsgan Huring, Kwan-hu, Jwiswi. Iyax nklaan hidaw tgdaya o mlutut nsgan Soufung, ryaxan hidaw o msdalih nsgan Jin-ay nyusan Nan-tow, nsgan Singyi, tghunat o mlutut nsgan Cuw-si. Knlabang dxgal o 618 km ddaha psrurul, mniqan na kana dxgal nyusan o 13%, mniq ska tg3 qpahan kana klwaan knlbangan dxgal o mniq bi baraw tg10 kana klwaan. Dxgal nsgan Ma-ri-ba-si o ga mniq babaw dgiyaq Cung-yang ni knbragan na o llbu bbaraw paru bi snthyaqan na, spuun kana ka knbragan paah gsilung o yaa bi 6 kbkuy kungce. Niqan yayung Cya-kang, Wan-ri, Mataan muda dxgal nsgan hini. Karat na o sgpurug knbragan paah gsilung knpriyux ni ini pndka. Knlgan seejiq Truku tnpusu Taiwan ka pusu bi seejiq ga mniq dxgal nsgan nii. Niqan cicih ka seejiq Bu-nun qpuring alang Tan ni Ta-yal. Pusu bi pyahan qnpahan o qmpah dxgal. Yasa nsgan Ma-ri-ba-si o tggaaw ddgiyaq kana. Kiya ni kana hbaraw bi dseejiq o mtgutu mniq dalih dxgal breenux nsgan Huring. Ska nsgan pusu dnuuy qqtaun o lala bi ni kiya o bitaq sayang ka bbiyax dnuuy na o ini qhdu bi muda. Djiyun bi krkari elealang o kari Truku ni Bu-nun. Endaan Nsgan Ma-ri-ba-si o dxgal seejiq tnpusu knlwaan qpahan knsat nsgan Hungring nyusan Ka-ring-ku ka knlwaan Ni-hung siida han. Kngkingal elealang knsat Ni-hung o asi na pniqi sapah knsat aji uri o nniqan knsat qqpah kana quri qpahun alang, ttgsa, qqlahang hiyi saw dnii. 1945 hngkawas Ku-min-tu ka miyah kmlawa Tay-wang siida playan na smmalu klwaan nsgan, qpahan nsgan o mniq brah baang "pyaan Wan-ri", kiya o ga niqan "sapah knsat alang Cang-cyaw ngsan Hu-ring" sayang. Ini salu pyaan brah na siida, hangan dxgal nii o "ma-ri-ba-si " sun (マリバシ sun Ni-hung), hdlun "Wan-ri-cyaw" msa ni kika tnhangun na hangan "Wan-ri syang"da. Babaw na hiya yasa mdka hangan Wan-ri syang nyusan Tay-pey ni 1958 hngkawas 6 idas do prihan na hangan "Wan-jung syang", thjil musa mniq "alang Wan-jung"(brah knlwaan Ni-hung "alang Mu-ri-sa-ka" モリサカ) sun bitaq sayang. Babaw na hido asi angal "Ma-ri-ba-si" ririh "pyaan Wan-jung" msa elug kari na. Ida rrmibaq mowsa qmita qpahan nsgan aji o qmita lpungan alang msa elug kari na uri. Hncian nniqan Ping-ring (smmalu) Hncian nniqan Ping-ring o 1929 hngkawas 6 idas siida mnda qntaan hnlayan Ru-yi-cung-syun ni snpngan na kmari ni 1930 hngkawas do pnegklaan, kiya o pusu bi pyahan qurug mkray tasil gnkla na Taiwan sayang. Paur bi hncian nniqan snlaan qurug mkray tasil uri. Saw nii knlgan hncian nniqan o ungat hari taan Taiwan, Tung-ya ni Tung-na-ya nniqan nii. Saw qntaan dha o ida bi pusu smnlaan qurug mkray tasil kklwaan mtqiri Nan-hay msa. Dxgal Nsgan nii o nii mniq ska hari nyusan Hua-lien, slagu tudu ayug Hua-tung baang iyax tgdaya ryaxan hidaw, spuun kana ka knlabang dxgal na o 621.147 km 2 psrurul, msshrus ka dxgal, tgdaya tghunat msdglil knbragan dxgal o 45 km. Ryaxan hidaw o msdahar Dgiyaq paru, tgdaya o mtgeayus nsgan Souhung, tghunat o mllutut nsgan Cuw-si, mskiyig nsgan Hung-ring, Kwan-hu, Jwi-swi ni llabang bi nniqan na. Paah tgdaya bitaq tghunat ka klwaan na o niqan 6 alang. Psbkgun do alang Cya-kang (90.79 km 2 psrurul), Mi-hra-si (64.02km 2 psrurul), Ma-ri-ba-si (81.46km 2 psrurul), Tnga-han (91.35km 2 psrurul), Ma-hu-wang (168.31km 2 psrurul), Hu-nang (107.19 km 2 psrurul). Pusu bi ka yayung ska nsgan o Cya-kang, Ma-ri-ba-si ni B-taan 3 yayung. Bbaraw ka dgiyaq mtowbus ka qsiya, naqih hari ka sndtan dxgal ni qsiya ka hngkawas snnii o kika pusu bi 1 na hiya pssliq bi ida nkiya. Ptyusan nniqan qqpahan euda Nsgan Ma-ri-ba-si o paah tgdaya mquri tghunat o Cya-kang, Mi-hra-si, Ma-ri-ba-si, Tnga-han, Ma-hu-wan, Hu-nang 6 alang. Elealang kska nsgan sayang pusu bi o ida saw knlwaan Ni-hung siida mnda snluan nsgan uuda tnhjilan. Dxgal ska dgiyaq nsgan Ma-ri-ba-si o ungat bi seejiq mniq, Kana bi o ida ga msdalih mniq ssiyaw rribaq ddgiyaq ryaxan hidaw nsgan Hung-ring, Jwi-swi hiya kana. Dglil bi ka dxgal breenux. Ttmayan mllatat eleelug elealang uri o ida asi ka muda elealang nsgan Hung-ring, Jwi-swi kana. · Alang Cya-kang: Msdalih alang Ring-jung nsgan Hungr-ing. · Alang Mi-hra-si: Msdalih alang Nan-ping nsgan Hung-ring. · Alang Tnga-han: Msdalih alang Cang-cyaw nsgan Hung-ring. Sgun alang baraw(tngahan), alang truma(alan Min-gri), alang ska(Btaan). 明 · Alang Ma-hu-wan: Msdalih alang Hu-ming nsgan Jwi-swi(dxgal Hu-yeng), sgun Ma-ying(Ma-howan), Tung-kwan 2 alang seejiq quri Bu-nun. · Alang Hu-nan: Msdalih alang Ruy-sy-syang nsgan Jwi-swi. · Alang Ma-ri-ba-si: Msdalih alang Seng-rung, Cang-cyaw nsgan Hung-ring ni alang Tnga-han nsgan Ma-ri-ba-si, ga nniqan pusu qpahan nsgan Ma-ri-ba-si. Qqtaan patas ni pnegkla 1. 2017-06-03. Pnrngagan seejiq Truku patas pqtaan alang mnda ppatas nkana patas "nsgan Maribasi" nhdu snrwaan qmpringan seejiq Tnpusu. 2. Knlbangan dxgal na o tgtruma nsgan Bsuring nyusan Hualien, nsgan Sing-yi, Jinai nyusan Nan-tu, nsgan Hu-ping alang paru Tai-cung, nsgan Cuw-si nyusan Hua-lien, nsgan Taw-yeng alang paru Kaw-syung, nsgan Hay-wan nyusan Tai-tung, nsgan Nan-aw, Ta-tung nyusan Yi-ran; Tai qtaan: Bnkgan knlbangan dxgal qpahanTay-wang. 3. 2017-10-12.Ceyuspaw, pnegkla " kari djiyun alang" seejiq tnpusu 55 qpahan nsgan 4. Snkuan jiyax 2016-03-04. Skuan msku pataselug kaji kana kaji"hncian nniqan(Ping-ring. Ma-ri-ba-si)Cya-kang"qpahan dnuuy kndsan pusuknkla kndsa Taiwan. Pnegluban isil Qpahan nsgan Maribasi == Pnyahan pnatas ((Snakun:Truku)) ==</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= nsgan maɾibasi = nsgan ma-ɾi-ba-si (kaɾi tɾuku : ma-ɾi-ba-si"*") o * tnəgtɾuan nsgan səəɟiq tnpusu mqdgijaq njusan ħua-liən taj-waŋ(* isil o nsgan bsuɾiŋ ni ʦuw-si) ga mniq ɾjaxan ħidaw njusan ħua-liən, tgdaja o mlutut nsgan bsu-ɾiŋ, nklaan ħidaw o msdaliħ nsgan ħuɾiŋ, kwan-ħu, ɟwiswi. ijax nklaan ħidaw tgdaja o mlutut nsgan sou*uŋ, ɾjaxan ħidaw o msdaliħ nsgan ɟin-aj njusan nan-tow, nsgan siŋji, tgħunat o mlutut nsgan ʦuw-si. knlabaŋ dxgal o *** km ddaħa psɾuɾul, mniqan na kana dxgal njusan o **%, mniq ska tg* qpaħan kana klwaan knlbaŋan dxgal o mniq bi baɾaw tg** kana klwaan. dxgal nsgan ma-ɾi-ba-si o ga mniq babaw dgijaq ʦuŋ-jaŋ ni knbɾagan na o llbu bbaɾaw paɾu bi sntħjaqan na, spuun kana ka knbɾagan paaħ gsiluŋ o jaa bi * kbkuj kuŋʦə. niqan jajuŋ ʦja-kaŋ, wan-ɾi, mataan muda dxgal nsgan ħini. kaɾat na o sgpuɾug knbɾagan paaħ gsiluŋ knpɾijux ni ini pndka. knlgan səəɟiq tɾuku tnpusu taiwan ka pusu bi səəɟiq ga mniq dxgal nsgan nii. niqan ʦiʦiħ ka səəɟiq bu-nun qpuɾiŋ alaŋ tan ni ta-jal. pusu bi pjaħan qnpaħan o qmpaħ dxgal. jasa nsgan ma-ɾi-ba-si o tggaaw ddgijaq kana. kija ni kana ħbaɾaw bi dsəəɟiq o mtgutu mniq daliħ dxgal bɾəənux nsgan ħuɾiŋ. ska nsgan pusu dnuuj qqtaun o lala bi ni kija o bitaq sajaŋ ka bbijax dnuuj na o ini qħdu bi muda. dɟijun bi kɾkaɾi ələalaŋ o kaɾi tɾuku ni bu-nun. əndaan nsgan ma-ɾi-ba-si o dxgal səəɟiq tnpusu knlwaan qpaħan knsat nsgan ħuŋɾiŋ njusan ka-ɾiŋ-ku ka knlwaan ni-ħuŋ siida ħan. kŋkiŋal ələalaŋ knsat ni-ħuŋ o asi na pniqi sapaħ knsat aɟi uɾi o nniqan knsat qqpaħ kana quɾi qpaħun alaŋ, ttgsa, qqlaħaŋ ħiji saw dnii. **** ħŋkawas ku-min-tu ka mijaħ kmlawa taj-waŋ siida plajan na smmalu klwaan nsgan, qpaħan nsgan o mniq bɾaħ baaŋ "pjaan wan-ɾi", kija o ga niqan "sapaħ knsat alaŋ ʦaŋ-ʦjaw ŋsan ħu-ɾiŋ" sajaŋ. ini salu pjaan bɾaħ na siida, ħaŋan dxgal nii o "ma-ɾi-ba-si " sun (**** sun ni-ħuŋ), ħdlun "wan-ɾi-ʦjaw" msa ni kika tnħaŋun na ħaŋan "wan-ɾi sjaŋ"da. babaw na ħija jasa mdka ħaŋan wan-ɾi sjaŋ njusan taj-pə ni **** ħŋkawas * idas do pɾiħan na ħaŋan "wan-ɟuŋ sjaŋ", tħɟil musa mniq "alaŋ wan-ɟuŋ"(bɾaħ knlwaan ni-ħuŋ "alaŋ mu-ɾi-sa-ka" ****) sun bitaq sajaŋ. babaw na ħido asi aŋal "ma-ɾi-ba-si" ɾiɾiħ "pjaan wan-ɟuŋ" msa əlug kaɾi na. ida ɾɾmibaq mowsa qmita qpaħan nsgan aɟi o qmita lpuŋan alaŋ msa əlug kaɾi na uɾi. ħnʦian nniqan piŋ-ɾiŋ (smmalu) ħnʦian nniqan piŋ-ɾiŋ o **** ħŋkawas * idas siida mnda qntaan ħnlajan ɾu-ji-ʦuŋ-sjun ni snpŋan na kmaɾi ni **** ħŋkawas do pnəgklaan, kija o pusu bi pjaħan quɾug mkɾaj tasil gnkla na taiwan sajaŋ. pauɾ bi ħnʦian nniqan snlaan quɾug mkɾaj tasil uɾi. saw nii knlgan ħnʦian nniqan o uŋat ħaɾi taan taiwan, tuŋ-ja ni tuŋ-na-ja nniqan nii. saw qntaan dħa o ida bi pusu smnlaan quɾug mkɾaj tasil kklwaan mtqiɾi nan-ħaj msa. dxgal nsgan nii o nii mniq ska ħaɾi njusan ħua-liən, slagu tudu ajug ħua-tuŋ baaŋ ijax tgdaja ɾjaxan ħidaw, spuun kana ka knlabaŋ dxgal na o ***.*** km * psɾuɾul, mssħɾus ka dxgal, tgdaja tgħunat msdglil knbɾagan dxgal o ** km. ɾjaxan ħidaw o msdaħaɾ dgijaq paɾu, tgdaja o mtgəajus nsgan souħuŋ, tgħunat o mllutut nsgan ʦuw-si, mskijig nsgan ħuŋ-ɾiŋ, kwan-ħu, ɟwi-swi ni llabaŋ bi nniqan na. paaħ tgdaja bitaq tgħunat ka klwaan na o niqan * alaŋ. psbkgun do alaŋ ʦja-kaŋ (**.** km * psɾuɾul), mi-ħɾa-si (**.**km * psɾuɾul), ma-ɾi-ba-si (**.**km * psɾuɾul), tŋa-ħan (**.**km * psɾuɾul), ma-ħu-waŋ (***.**km * psɾuɾul), ħu-naŋ (***.** km * psɾuɾul). pusu bi ka jajuŋ ska nsgan o ʦja-kaŋ, ma-ɾi-ba-si ni b-taan * jajuŋ. bbaɾaw ka dgijaq mtowbus ka qsija, naqiħ ħaɾi ka sndtan dxgal ni qsija ka ħŋkawas snnii o kika pusu bi * na ħija pssliq bi ida nkija. ptjusan nniqan qqpaħan əuda nsgan ma-ɾi-ba-si o paaħ tgdaja mquɾi tgħunat o ʦja-kaŋ, mi-ħɾa-si, ma-ɾi-ba-si, tŋa-ħan, ma-ħu-wan, ħu-naŋ * alaŋ. ələalaŋ kska nsgan sajaŋ pusu bi o ida saw knlwaan ni-ħuŋ siida mnda snluan nsgan uuda tnħɟilan. dxgal ska dgijaq nsgan ma-ɾi-ba-si o uŋat bi səəɟiq mniq, kana bi o ida ga msdaliħ mniq ssijaw ɾɾibaq ddgijaq ɾjaxan ħidaw nsgan ħuŋ-ɾiŋ, ɟwi-swi ħija kana. dglil bi ka dxgal bɾəənux. ttmajan mllatat ələəlug ələalaŋ uɾi o ida asi ka muda ələalaŋ nsgan ħuŋ-ɾiŋ, ɟwi-swi kana. * alaŋ ʦja-kaŋ: msdaliħ alaŋ ɾiŋ-ɟuŋ nsgan ħuŋɾ-iŋ. * alaŋ mi-ħɾa-si: msdaliħ alaŋ nan-piŋ nsgan ħuŋ-ɾiŋ. * alaŋ tŋa-ħan: msdaliħ alaŋ ʦaŋ-ʦjaw nsgan ħuŋ-ɾiŋ. sgun alaŋ baɾaw(tŋaħan), alaŋ tɾuma(alan min-gɾi), alaŋ ska(btaan). * * alaŋ ma-ħu-wan: msdaliħ alaŋ ħu-miŋ nsgan ɟwi-swi(dxgal ħu-jəŋ), sgun ma-jiŋ(ma-ħowan), tuŋ-kwan * alaŋ səəɟiq quɾi bu-nun. * alaŋ ħu-nan: msdaliħ alaŋ ɾuj-sj-sjaŋ nsgan ɟwi-swi. * alaŋ ma-ɾi-ba-si: msdaliħ alaŋ səŋ-ɾuŋ, ʦaŋ-ʦjaw nsgan ħuŋ-ɾiŋ ni alaŋ tŋa-ħan nsgan ma-ɾi-ba-si, ga nniqan pusu qpaħan nsgan ma-ɾi-ba-si. qqtaan patas ni pnəgkla *. ****-**-**. pnɾŋagan səəɟiq tɾuku patas pqtaan alaŋ mnda ppatas nkana patas "nsgan maɾibasi" nħdu snɾwaan qmpɾiŋan səəɟiq tnpusu. *. knlbaŋan dxgal na o tgtɾuma nsgan bsuɾiŋ njusan ħualiən, nsgan siŋ-ji, ɟinai njusan nan-tu, nsgan ħu-piŋ alaŋ paɾu tai-ʦuŋ, nsgan ʦuw-si njusan ħua-liən, nsgan taw-jəŋ alaŋ paɾu kaw-sjuŋ, nsgan ħaj-wan njusan tai-tuŋ, nsgan nan-aw, ta-tuŋ njusan ji-ɾan; tai qtaan: bnkgan knlbaŋan dxgal qpaħantaj-waŋ. *. ****-**-**.ʦəuspaw, pnəgkla " kaɾi dɟijun alaŋ" səəɟiq tnpusu ** qpaħan nsgan *. snkuan ɟijax ****-**-**. skuan msku patasəlug kaɟi kana kaɟi"ħnʦian nniqan(piŋ-ɾiŋ. ma-ɾi-ba-si)ʦja-kaŋ"qpaħan dnuuj kndsan pusuknkla kndsa taiwan. pnəgluban isil qpaħan nsgan maɾibasi == pnjaħan pnatas ((snakun:tɾuku)) ==</PHON>
    </S>
</TEXT>