<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Nsgan_Hung-ping" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Nsgan_Hung-ping" copyright="CC BY-SA" citation="Nsgan_Hung-ping. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Nsgan_Hung-ping" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Nsgan_Hung-ping, title = Nsgan_Hung-ping, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Nsgan_Hung-ping} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Nsgan Hung-ping(kari Truku : nsgan Hung-ping ; Kari Amey : Fakong : kari Kabaran : Bakung : kari Sakiraya : Bakung) 1 qpahan klwaan nyusan Hualien, ga mniq tghunat kulaw pnlaq nklaan hidaw nyusan Hualien, mskiyig nsgan Sowfung ka tgdaya, mkssiyaw Taipingyang ka nklaan hidaw. Mskiyig nsgan Fungring, Kwangfu, Jwiswi, Yuri ka ryaxan hidaw. Mllutut nsgan Cangping nyusan Taitung ka tghunat. Wan 1 bi kana dxgal nsgan ga mniq nklaan hidaw tudu dgiyaq Hay-an kana nyusan. Yasa pneglubang kkrana dnuuy ni ga nniqan dxgal, malan pstbusan pstmaqan qsiya gsilung kdjiyax ka dxgal ni nniqan sapah seejiq ni kika hbaraw ka wada thjil isil. Bilaq bi seejiq ni wana 1 ini nkala 50 kbkuy hiyi nsgan nyusan Hualien sayang. Seejiq Amey ka pusu bi ga mniq ska nsgan nii. Niqan seejiq Kabaran ka alang Singse ni seejiq Sakiraya ka alang Cicie uri. Kika balay bi alang knkla kndsan pusu rudan seejiq Amey ka nsgan Hung-ping, mniq 2014 hngkawas do wada ppatas pusu dnuuy knkla kndsan nyusan Hualien da. Kska na hi o alang Fakong ni alang Makotaay 2 ka pusu niya. Pusu bi uuda dnuuy o ida qpahan dxgal, qpahan tmqsurux knxalan ka pusu bi. Paah hngkawas snnii do nii mtbiyax bi pkrana qpahan rrigaw qqtaan. Endaan Seuxal o Fakong ksun ka nsgan Hung-ping, niqan lala bi alang seejiq tnpusu, paah tghunat bitaq tdaya o Nana, Takangko, Fakong, Singse, Cyaruran. Klwaan Nihung siida o Taiwan "Sing-se-cwang" sun, klwaan quri nsgan Funring nyusan Hualienkang. 1945 hngkawas babaw nangal paah knlwaan pusu mdudul Taiwan Nihung ka klwaan Cung-hua-min-kwu do yasa mdka hangan nsgan Singse(alang Singse alang paru Taicung sayang) nyusan Taicung, duri ni "Mawkung" 2 patas nii o aji malu ni seangal dha "Lala nangal qsurux "Fung"ni malu qtaan ka llingay malu bi niqan, nniqan na dxgal o "msdalih"Taipingyang ka pusu na ni pryuxi "nsgan Hung-ping." Pnegdxgal Mquri hari tgdaya ska pnlaq nklaan hidaw ka ga niqan nsgan Hung-ping, sddahur dgiyaq ni gsilung, suyang bi qtaan kana ka lllingay. Knlbangan qpahan klwaan o 162 10kb tnxalun pnsrurul, tg7 knparu bnkgan kana Hualien, kska kana niqan tg3 qpahan klwaan ka knlbangan na o tg41 hangan. Quri tnjiyalan dxgal ga, yasa msdalih Taipingyang ni wada pqlliun tnbusan kmgus gsilung ka dxgal ni wada sbragun qsiya gsilung ka snpsaan dxgal, kiya ni yasa ini qhdu muda smalu ka gaya pnlaq gsilung ni phiyug gaya. Kiya ni wada paru bi ini psblaiq kndsan seejiq ni psriyu tnjiyalan pneuqan ni gmsiyuk rmngaw kari. Mdka nii uri yasa "ida bi" ddaun knbgurah pnlaq Sti-ping nqpahan knxalan kndsan seejiq tnpusu ka klwaan ni qmpringan dnuuy ni nii mrana paru bi gmhutur hnang uri, kska na hi ka mnlala bi balay ni aji mddha paru bi gnhtur o pqqtaan rwaan seejiq Amey, mquri dduuy dxgal ka dalih 6 hngkawas ka endaan gmhtur ni ppkla gmsaput kari. Snpuan seejiq Snpuan seejiq nsgan Hung-ping paah 1981 hngkawas kngkingal hngkawas rinah wada wada mlih bilaq da. Wana 2014, 2018 2 hngkawas nii ka balay mrana mdakil , kana ka msngari 37 hngkawas do wada mquri mlih mdakil kida. Yasa gmaaw towlang nsgan hngkawas 2018 mnda endaan pneuqan lining utux snpuan seejiq, kika saw nii wada mslikaw bi meelih ka knkilan snpuan seejiq na da. Bnkgan qpahan alang nkgan qpahan alang sgun 5 alang ni 8 paru knxalan alang : alang Cicie : alang Cicie (Seejiq Sakiraya) alang Singse : alang Singse, Tungsing(seejiq Kabaran) alang Hung-ping : alang Mawkung, Tingcruw (seejiq Amey) ni alang Rite(seejiq Kabaran) alang Kangkou : alang Kangkou(seejiq Amey) alang : alang Cingpu(seejiq Amey) Kari Djiyun bi kari dxgal nsgan Hung-ping hini o kari Amey, kari Kabaran. Rmigaw Elug ksaan muda karat ini kla laqi ka rudan Hung-ping — Elug ksaan lihaw tklihaw o malu bi qqtaan gsilung, mtglawa bi ka gsilung tayal bi knsuyang qtaan kida. Bling idas Elug babaw gsilung sbiyaw</FORM>
        <PHON kindOf="original">nsgan ħuŋ-piŋ(kaɾi tɾuku : nsgan ħuŋ-piŋ ; kaɾi amə : *akoŋ : kaɾi kabaɾan : bakuŋ : kaɾi sakiɾaja : bakuŋ) * qpaħan klwaan njusan ħualiən, ga mniq tgħunat kulaw pnlaq nklaan ħidaw njusan ħualiən, mskijig nsgan sow*uŋ ka tgdaja, mkssijaw taipiŋjaŋ ka nklaan ħidaw. mskijig nsgan *uŋɾiŋ, kwaŋ*u, ɟwiswi, juɾi ka ɾjaxan ħidaw. mllutut nsgan ʦaŋpiŋ njusan taituŋ ka tgħunat. wan * bi kana dxgal nsgan ga mniq nklaan ħidaw tudu dgijaq ħaj-an kana njusan. jasa pnəglubaŋ kkɾana dnuuj ni ga nniqan dxgal, malan pstbusan pstmaqan qsija gsiluŋ kdɟijax ka dxgal ni nniqan sapaħ səəɟiq ni kika ħbaɾaw ka wada tħɟil isil. bilaq bi səəɟiq ni wana * ini nkala ** kbkuj ħiji nsgan njusan ħualiən sajaŋ. səəɟiq amə ka pusu bi ga mniq ska nsgan nii. niqan səəɟiq kabaɾan ka alaŋ siŋsə ni səəɟiq sakiɾaja ka alaŋ ʦiʦiə uɾi. kika balaj bi alaŋ knkla kndsan pusu ɾudan səəɟiq amə ka nsgan ħuŋ-piŋ, mniq **** ħŋkawas do wada ppatas pusu dnuuj knkla kndsan njusan ħualiən da. kska na ħi o alaŋ *akoŋ ni alaŋ makotaaj * ka pusu nija. pusu bi uuda dnuuj o ida qpaħan dxgal, qpaħan tmqsuɾux knxalan ka pusu bi. paaħ ħŋkawas snnii do nii mtbijax bi pkɾana qpaħan ɾɾigaw qqtaan. əndaan səuxal o *akoŋ ksun ka nsgan ħuŋ-piŋ, niqan lala bi alaŋ səəɟiq tnpusu, paaħ tgħunat bitaq tdaja o nana, takaŋko, *akoŋ, siŋsə, ʦjaɾuɾan. klwaan niħuŋ siida o taiwan "siŋ-sə-ʦwaŋ" sun, klwaan quɾi nsgan *unɾiŋ njusan ħualiənkaŋ. **** ħŋkawas babaw naŋal paaħ knlwaan pusu mdudul taiwan niħuŋ ka klwaan ʦuŋ-ħua-min-kwu do jasa mdka ħaŋan nsgan siŋsə(alaŋ siŋsə alaŋ paɾu taiʦuŋ sajaŋ) njusan taiʦuŋ, duɾi ni "mawkuŋ" * patas nii o aɟi malu ni səaŋal dħa "lala naŋal qsuɾux "*uŋ"ni malu qtaan ka lliŋaj malu bi niqan, nniqan na dxgal o "msdaliħ"taipiŋjaŋ ka pusu na ni pɾjuxi "nsgan ħuŋ-piŋ." pnəgdxgal mquɾi ħaɾi tgdaja ska pnlaq nklaan ħidaw ka ga niqan nsgan ħuŋ-piŋ, sddaħuɾ dgijaq ni gsiluŋ, sujaŋ bi qtaan kana ka llliŋaj. knlbaŋan qpaħan klwaan o *** **kb tnxalun pnsɾuɾul, tg* knpaɾu bnkgan kana ħualiən, kska kana niqan tg* qpaħan klwaan ka knlbaŋan na o tg** ħaŋan. quɾi tnɟijalan dxgal ga, jasa msdaliħ taipiŋjaŋ ni wada pqlliun tnbusan kmgus gsiluŋ ka dxgal ni wada sbɾagun qsija gsiluŋ ka snpsaan dxgal, kija ni jasa ini qħdu muda smalu ka gaja pnlaq gsiluŋ ni pħijug gaja. kija ni wada paɾu bi ini psblaiq kndsan səəɟiq ni psɾiju tnɟijalan pnəuqan ni gmsijuk ɾmŋaw kaɾi. mdka nii uɾi jasa "ida bi" ddaun knbguɾaħ pnlaq sti-piŋ nqpaħan knxalan kndsan səəɟiq tnpusu ka klwaan ni qmpɾiŋan dnuuj ni nii mɾana paɾu bi gmħutuɾ ħnaŋ uɾi, kska na ħi ka mnlala bi balaj ni aɟi mddħa paɾu bi gnħtuɾ o pqqtaan ɾwaan səəɟiq amə, mquɾi dduuj dxgal ka daliħ * ħŋkawas ka əndaan gmħtuɾ ni ppkla gmsaput kaɾi. snpuan səəɟiq snpuan səəɟiq nsgan ħuŋ-piŋ paaħ **** ħŋkawas kŋkiŋal ħŋkawas ɾinaħ wada wada mliħ bilaq da. wana ****, **** * ħŋkawas nii ka balaj mɾana mdakil , kana ka msŋaɾi ** ħŋkawas do wada mquɾi mliħ mdakil kida. jasa gmaaw towlaŋ nsgan ħŋkawas **** mnda əndaan pnəuqan liniŋ utux snpuan səəɟiq, kika saw nii wada mslikaw bi məəliħ ka knkilan snpuan səəɟiq na da. bnkgan qpaħan alaŋ nkgan qpaħan alaŋ sgun * alaŋ ni * paɾu knxalan alaŋ : alaŋ ʦiʦiə : alaŋ ʦiʦiə (səəɟiq sakiɾaja) alaŋ siŋsə : alaŋ siŋsə, tuŋsiŋ(səəɟiq kabaɾan) alaŋ ħuŋ-piŋ : alaŋ mawkuŋ, tiŋʦɾuw (səəɟiq amə) ni alaŋ ɾitə(səəɟiq kabaɾan) alaŋ kaŋkou : alaŋ kaŋkou(səəɟiq amə) alaŋ : alaŋ ʦiŋpu(səəɟiq amə) kaɾi dɟijun bi kaɾi dxgal nsgan ħuŋ-piŋ ħini o kaɾi amə, kaɾi kabaɾan. ɾmigaw əlug ksaan muda kaɾat ini kla laqi ka ɾudan ħuŋ-piŋ * əlug ksaan liħaw tkliħaw o malu bi qqtaan gsiluŋ, mtglawa bi ka gsiluŋ tajal bi knsujaŋ qtaan kida. bliŋ idas əlug babaw gsiluŋ sbijaw</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Nsgan Hung-ping(kari Truku : nsgan Hung-ping ; Kari Amey : Fakong : kari Kabaran : Bakung : kari Sakiraya : Bakung) 1 qpahan klwaan nyusan Hualien, ga mniq tghunat kulaw pnlaq nklaan hidaw nyusan Hualien, mskiyig nsgan Sowfung ka tgdaya, mkssiyaw Taipingyang ka nklaan hidaw. Mskiyig nsgan Fungring, Kwangfu, Jwiswi, Yuri ka ryaxan hidaw. Mllutut nsgan Cangping nyusan Taitung ka tghunat. Wan 1 bi kana dxgal nsgan ga mniq nklaan hidaw tudu dgiyaq Hay-an kana nyusan. Yasa pneglubang kkrana dnuuy ni ga nniqan dxgal, malan pstbusan pstmaqan qsiya gsilung kdjiyax ka dxgal ni nniqan sapah seejiq ni kika hbaraw ka wada thjil isil. Bilaq bi seejiq ni wana 1 ini nkala 50 kbkuy hiyi nsgan nyusan Hualien sayang. Seejiq Amey ka pusu bi ga mniq ska nsgan nii. Niqan seejiq Kabaran ka alang Singse ni seejiq Sakiraya ka alang Cicie uri. Kika balay bi alang knkla kndsan pusu rudan seejiq Amey ka nsgan Hung-ping, mniq 2014 hngkawas do wada ppatas pusu dnuuy knkla kndsan nyusan Hualien da. Kska na hi o alang Fakong ni alang Makotaay 2 ka pusu niya. Pusu bi uuda dnuuy o ida qpahan dxgal, qpahan tmqsurux knxalan ka pusu bi. Paah hngkawas snnii do nii mtbiyax bi pkrana qpahan rrigaw qqtaan. Endaan Seuxal o Fakong ksun ka nsgan Hung-ping, niqan lala bi alang seejiq tnpusu, paah tghunat bitaq tdaya o Nana, Takangko, Fakong, Singse, Cyaruran. Klwaan Nihung siida o Taiwan "Sing-se-cwang" sun, klwaan quri nsgan Funring nyusan Hualienkang. 1945 hngkawas babaw nangal paah knlwaan pusu mdudul Taiwan Nihung ka klwaan Cung-hua-min-kwu do yasa mdka hangan nsgan Singse(alang Singse alang paru Taicung sayang) nyusan Taicung, duri ni "Mawkung" 2 patas nii o aji malu ni seangal dha "Lala nangal qsurux "Fung"ni malu qtaan ka llingay malu bi niqan, nniqan na dxgal o "msdalih"Taipingyang ka pusu na ni pryuxi "nsgan Hung-ping." Pnegdxgal Mquri hari tgdaya ska pnlaq nklaan hidaw ka ga niqan nsgan Hung-ping, sddahur dgiyaq ni gsilung, suyang bi qtaan kana ka lllingay. Knlbangan qpahan klwaan o 162 10kb tnxalun pnsrurul, tg7 knparu bnkgan kana Hualien, kska kana niqan tg3 qpahan klwaan ka knlbangan na o tg41 hangan. Quri tnjiyalan dxgal ga, yasa msdalih Taipingyang ni wada pqlliun tnbusan kmgus gsilung ka dxgal ni wada sbragun qsiya gsilung ka snpsaan dxgal, kiya ni yasa ini qhdu muda smalu ka gaya pnlaq gsilung ni phiyug gaya. Kiya ni wada paru bi ini psblaiq kndsan seejiq ni psriyu tnjiyalan pneuqan ni gmsiyuk rmngaw kari. Mdka nii uri yasa "ida bi" ddaun knbgurah pnlaq Sti-ping nqpahan knxalan kndsan seejiq tnpusu ka klwaan ni qmpringan dnuuy ni nii mrana paru bi gmhutur hnang uri, kska na hi ka mnlala bi balay ni aji mddha paru bi gnhtur o pqqtaan rwaan seejiq Amey, mquri dduuy dxgal ka dalih 6 hngkawas ka endaan gmhtur ni ppkla gmsaput kari. Snpuan seejiq Snpuan seejiq nsgan Hung-ping paah 1981 hngkawas kngkingal hngkawas rinah wada wada mlih bilaq da. Wana 2014, 2018 2 hngkawas nii ka balay mrana mdakil , kana ka msngari 37 hngkawas do wada mquri mlih mdakil kida. Yasa gmaaw towlang nsgan hngkawas 2018 mnda endaan pneuqan lining utux snpuan seejiq, kika saw nii wada mslikaw bi meelih ka knkilan snpuan seejiq na da. Bnkgan qpahan alang nkgan qpahan alang sgun 5 alang ni 8 paru knxalan alang : alang Cicie : alang Cicie (Seejiq Sakiraya) alang Singse : alang Singse, Tungsing(seejiq Kabaran) alang Hung-ping : alang Mawkung, Tingcruw (seejiq Amey) ni alang Rite(seejiq Kabaran) alang Kangkou : alang Kangkou(seejiq Amey) alang : alang Cingpu(seejiq Amey) Kari Djiyun bi kari dxgal nsgan Hung-ping hini o kari Amey, kari Kabaran. Rmigaw Elug ksaan muda karat ini kla laqi ka rudan Hung-ping — Elug ksaan lihaw tklihaw o malu bi qqtaan gsilung, mtglawa bi ka gsilung tayal bi knsuyang qtaan kida. Bling idas Elug babaw gsilung sbiyaw</FORM>
        <PHON kindOf="standard">nsgan ħuŋ-piŋ(kaɾi tɾuku : nsgan ħuŋ-piŋ ; kaɾi amə : *akoŋ : kaɾi kabaɾan : bakuŋ : kaɾi sakiɾaja : bakuŋ) * qpaħan klwaan njusan ħualiən, ga mniq tgħunat kulaw pnlaq nklaan ħidaw njusan ħualiən, mskijig nsgan sow*uŋ ka tgdaja, mkssijaw taipiŋjaŋ ka nklaan ħidaw. mskijig nsgan *uŋɾiŋ, kwaŋ*u, ɟwiswi, juɾi ka ɾjaxan ħidaw. mllutut nsgan ʦaŋpiŋ njusan taituŋ ka tgħunat. wan * bi kana dxgal nsgan ga mniq nklaan ħidaw tudu dgijaq ħaj-an kana njusan. jasa pnəglubaŋ kkɾana dnuuj ni ga nniqan dxgal, malan pstbusan pstmaqan qsija gsiluŋ kdɟijax ka dxgal ni nniqan sapaħ səəɟiq ni kika ħbaɾaw ka wada tħɟil isil. bilaq bi səəɟiq ni wana * ini nkala ** kbkuj ħiji nsgan njusan ħualiən sajaŋ. səəɟiq amə ka pusu bi ga mniq ska nsgan nii. niqan səəɟiq kabaɾan ka alaŋ siŋsə ni səəɟiq sakiɾaja ka alaŋ ʦiʦiə uɾi. kika balaj bi alaŋ knkla kndsan pusu ɾudan səəɟiq amə ka nsgan ħuŋ-piŋ, mniq **** ħŋkawas do wada ppatas pusu dnuuj knkla kndsan njusan ħualiən da. kska na ħi o alaŋ *akoŋ ni alaŋ makotaaj * ka pusu nija. pusu bi uuda dnuuj o ida qpaħan dxgal, qpaħan tmqsuɾux knxalan ka pusu bi. paaħ ħŋkawas snnii do nii mtbijax bi pkɾana qpaħan ɾɾigaw qqtaan. əndaan səuxal o *akoŋ ksun ka nsgan ħuŋ-piŋ, niqan lala bi alaŋ səəɟiq tnpusu, paaħ tgħunat bitaq tdaja o nana, takaŋko, *akoŋ, siŋsə, ʦjaɾuɾan. klwaan niħuŋ siida o taiwan "siŋ-sə-ʦwaŋ" sun, klwaan quɾi nsgan *unɾiŋ njusan ħualiənkaŋ. **** ħŋkawas babaw naŋal paaħ knlwaan pusu mdudul taiwan niħuŋ ka klwaan ʦuŋ-ħua-min-kwu do jasa mdka ħaŋan nsgan siŋsə(alaŋ siŋsə alaŋ paɾu taiʦuŋ sajaŋ) njusan taiʦuŋ, duɾi ni "mawkuŋ" * patas nii o aɟi malu ni səaŋal dħa "lala naŋal qsuɾux "*uŋ"ni malu qtaan ka lliŋaj malu bi niqan, nniqan na dxgal o "msdaliħ"taipiŋjaŋ ka pusu na ni pɾjuxi "nsgan ħuŋ-piŋ." pnəgdxgal mquɾi ħaɾi tgdaja ska pnlaq nklaan ħidaw ka ga niqan nsgan ħuŋ-piŋ, sddaħuɾ dgijaq ni gsiluŋ, sujaŋ bi qtaan kana ka llliŋaj. knlbaŋan qpaħan klwaan o *** **kb tnxalun pnsɾuɾul, tg* knpaɾu bnkgan kana ħualiən, kska kana niqan tg* qpaħan klwaan ka knlbaŋan na o tg** ħaŋan. quɾi tnɟijalan dxgal ga, jasa msdaliħ taipiŋjaŋ ni wada pqlliun tnbusan kmgus gsiluŋ ka dxgal ni wada sbɾagun qsija gsiluŋ ka snpsaan dxgal, kija ni jasa ini qħdu muda smalu ka gaja pnlaq gsiluŋ ni pħijug gaja. kija ni wada paɾu bi ini psblaiq kndsan səəɟiq ni psɾiju tnɟijalan pnəuqan ni gmsijuk ɾmŋaw kaɾi. mdka nii uɾi jasa "ida bi" ddaun knbguɾaħ pnlaq sti-piŋ nqpaħan knxalan kndsan səəɟiq tnpusu ka klwaan ni qmpɾiŋan dnuuj ni nii mɾana paɾu bi gmħutuɾ ħnaŋ uɾi, kska na ħi ka mnlala bi balaj ni aɟi mddħa paɾu bi gnħtuɾ o pqqtaan ɾwaan səəɟiq amə, mquɾi dduuj dxgal ka daliħ * ħŋkawas ka əndaan gmħtuɾ ni ppkla gmsaput kaɾi. snpuan səəɟiq snpuan səəɟiq nsgan ħuŋ-piŋ paaħ **** ħŋkawas kŋkiŋal ħŋkawas ɾinaħ wada wada mliħ bilaq da. wana ****, **** * ħŋkawas nii ka balaj mɾana mdakil , kana ka msŋaɾi ** ħŋkawas do wada mquɾi mliħ mdakil kida. jasa gmaaw towlaŋ nsgan ħŋkawas **** mnda əndaan pnəuqan liniŋ utux snpuan səəɟiq, kika saw nii wada mslikaw bi məəliħ ka knkilan snpuan səəɟiq na da. bnkgan qpaħan alaŋ nkgan qpaħan alaŋ sgun * alaŋ ni * paɾu knxalan alaŋ : alaŋ ʦiʦiə : alaŋ ʦiʦiə (səəɟiq sakiɾaja) alaŋ siŋsə : alaŋ siŋsə, tuŋsiŋ(səəɟiq kabaɾan) alaŋ ħuŋ-piŋ : alaŋ mawkuŋ, tiŋʦɾuw (səəɟiq amə) ni alaŋ ɾitə(səəɟiq kabaɾan) alaŋ kaŋkou : alaŋ kaŋkou(səəɟiq amə) alaŋ : alaŋ ʦiŋpu(səəɟiq amə) kaɾi dɟijun bi kaɾi dxgal nsgan ħuŋ-piŋ ħini o kaɾi amə, kaɾi kabaɾan. ɾmigaw əlug ksaan muda kaɾat ini kla laqi ka ɾudan ħuŋ-piŋ * əlug ksaan liħaw tkliħaw o malu bi qqtaan gsiluŋ, mtglawa bi ka gsiluŋ tajal bi knsujaŋ qtaan kida. bliŋ idas əlug babaw gsiluŋ sbijaw</PHON>
    </S>
</TEXT>