<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Nsgan_Husing" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Nsgan_Husing" copyright="CC BY-SA" citation="Nsgan_Husing. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Nsgan_Husing" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Nsgan_Husing, title = Nsgan_Husing, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Nsgan_Husing} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Nsgan Hu-sing o kika sun kingal alang kklawa nyusan Towing Klwaan Cikuku. Gaga mniq tgtruma nklaan hidaw nyusan Towing ka hiya. Gtgut na tgdaya o nsgan Tasi. Gygut na nklaan hidaw tgdaya o nsgan Sansiya ni nsgan Uray nyusan Bgurah Tayhuk. Ptlutut nklaan hidaw tgtruma do nsgan Tatung nyusan Iran kida. Ryaxan hidaw tgtruma ni ryaxan hidaw tgdaya do msgtgut nsgan Ciens ni nsgan Kwansi nyusan Singcu kida. Knlbangan na o 351 m2.( ida bi dha tnegempituan kmlbangan nyusan Towing ). Knhbragan hiyi sjiqun na o kingal drmax dha kbuhug. Kika sun llabang bi ka dxgal, blbilaq bi ka sjiqun ni alang tghghaw bi sdseejiq na ka hiya. Tndxgal hini o kika sun seejiq tnpusu seejiq Bgala Taywang. Murug"Gaya kklawa alang"o nsgan Husing gaa alang skangki nanak seejiq Tnpusu ka hiya. Pniqan tmtmaan na seejiq gaya nkana qmpringan alang kklawa nanak. Ini pndka dduma nnsgan nyusan Towing ka hiya. Asi ka sduuy saw mddka nnsgan ka biyax kklawa nanak alang. Qpahan nsgan Husing o tduwa nanak qmeepah uuda kklawa hiya nanak ni aji qpahan snkgulan qpahan nyusan Towing ka hiya. Phiyug qmpringan dmririh nsgan Husing kika sun smmalu gygaya uuda kmlawa nanak. Endaan Hangan smudal o "Cyawpansan". Klwaan Nihung siida alang seejiq Tnpusu nsgan Tasi nyusan Singcu. Bukuy tnegjiyal do rajing tmhnganun nsgan Cyawpan. Pnyahan hangan alang Maxal maspat maspat kmxalan mataru hngkawas siida, miyah qmita hini ka Ryumincwan.Qtaan na ka dha sipaw breenux yayung Takukan o mdka bi qcinuh tru muhing. Manu asi tmhngani Cyawpansan uri da Klwaan Cin siida thnganun Cyawpansan ka alang nii. Dgiyaq nii o Pyasan sun kari Bgala. Pusu pngkla na o nniqan ryuxan qngqaya msa. Kingal thnganan kari Bgala duri Pyasan msa o pnaah kingal ngahan bukung alang Bgala. Klwaan Cin siida, tnegjiyal dha mrata Cin ni wada mhuqil. Manu csdamat hyaan ka seejiq alang ni asi duuy ngahan na tmngahan da. Klwaan Nihung siida, qpahan mdudul o ini dha baka ka seejiq tnpusu. Asi dha si Cyawpansan ka alang nii da. Mdka qcinuh qlqahan sun dha smbilaq smngahan. Klwaan Nihung siida hana sriyu ka ngahan Cyawpansan nii . Saw ka Riyumincwan ka tmngahan msa o ida bi kari dha nanak kiya. Maxal mngari mrimal spat hngkawas maxal idas mtrul kingal jiyax siida pryuxan nsgan Husing da. Qtaan ta ka singbung siida,"Ssqaras dha pncingan Thulang Klwaan ni pteura mgkala pxal duri ka Klwaan"kika mnda pprngaw ka qpahan nsgan ni sbgay dha qpahan nyusan ssruwa. Siida uri, tgbilaq laqi ptasan Cyawpan wada ryuxun tgbilaq laqi ptasan Cieysow. Gmaaw pncingan Ciyang Cun-cen siida sduuy ka ngahan nii. Empusal maxal spat hngkawas maxal dha idas empusal rima jiyax siida, nyusan Towing wada ryuxun alang paru Towing ni nsgan Husing do wada ryuxun alang Husing kida. euda mangal duri hangan Empusal maxal spat hngkawas powsa kari ka "Qmpringan uuda qqpuruhseejiqTnpusu Taywang"ni ryuxi "Piyaway"aji uri o "Piyasan"ka hangan msa. Plealay bi duri o niqan ka ryuxi ta "Cyawpan"msa ni ini sruwa kana ka sdseejiq alang. Niqan bi ngahan knkla kndsan Ulay Klwaan Nihung siida, hmnlay rima nniqan ulay ka nsgan Husing. Hangan dha o ulay Sring, ulay Sinsing, ulay Kawyi, ulay Hakaw Parin, ulay bilaq Uray. Ssmalu elug qsiya siida, wana ulay Sring ni ulay Sinsing ka ida gaga hiya ni tru na da o wada rbngun kska ayug kida. Hlayan maxal mngari mngari kmxalan empitu hngkawas siida duri ka ulay Hakaw Parin ni thnganun ulay Yeyhn kida. Knhbragan hiyi seejiq Pspgan bitaq empusal empusal kingal hngkawas kingal idas bukuy bi, knhbragan sdseejiq nsgan Husing o kingal kbuhug empusal tru kbkuy maspat kmxalan hiyi. Knkyuxan na mtrul rima hiyi Km2. Bitaq sayang, mataru ka nsgan seejiq tnpusu klwaan ta o hiya ka hhbaraw bi sjiqun ni tgkkiyux bi uri. Kska alang paru Towing hini o hiya ka hhbaraw bi sjiqun ni psdkaan snaw bi kuyuh tgbaraw bi uri. Kska Taywang knkana alang o tgmngari ka knhbragan na kngkingal sapah. Endaan hngkwasan kmpryuxan knhbragan hiyi seejiq Spuun pspug rima hngkawas(Nhddan bi empusal maxal rima hngkawas～nhdaan bi empusal empusal hngkawas) mrana maxal spat kbkuy empusal spat knhbragan hiyi sdseejiq. Knkrana na o maxal tru drmax ungat tru tengkbkyan. Hiya o kika sun tglikaw bi krnaan na knhbragan hiyi sjiqun kska alang paru Towing hini. Knkana nnsgan kska Klwaan do tgrima tgbrah ka knkrnaan na hiya. Pdkaan dduma nsgan eseisil krnaan dha hnhbragan hiyi sdseejiq ka nsgan Hu-sing Empusal kbkuy empusal kingal hngkawas kingal idas siida, knhbragan hiyi sdseejiq nsgan Husing o hmrinas nnsgan Riukuey da. Bitaq bi nhdaan empusal kbkuy empusal kingal hngkawas kingal idas siida, knhbragan hiyi sdseejiq na o hmrinas nnsgan Riukuey mngari hiyi. Bnkgan alang Klwaan na truma o niqan maxal elealang. Alang tgbrah dgiyaq alang Sanmin alang Cansin alang Kueyhwey alang Siyayun alang Cjen alang Isen alang Rowhu Alang Tgbukuy dgiyaq alang Kawi alang Sankwan alang Huwarin Niqan ngahan nhuma Rima idas qlupas Qlupas biyuq ngiraw lxi djima apu ssibus</FORM>
        <PHON kindOf="original">nsgan ħu-siŋ o kika sun kiŋal alaŋ kklawa njusan towiŋ klwaan ʦikuku. gaga mniq tgtɾuma nklaan ħidaw njusan towiŋ ka ħija. gtgut na tgdaja o nsgan tasi. gjgut na nklaan ħidaw tgdaja o nsgan sansija ni nsgan uɾaj njusan bguɾaħ tajħuk. ptlutut nklaan ħidaw tgtɾuma do nsgan tatuŋ njusan iɾan kida. ɾjaxan ħidaw tgtɾuma ni ɾjaxan ħidaw tgdaja do msgtgut nsgan ʦiəns ni nsgan kwansi njusan siŋʦu kida. knlbaŋan na o *** m*.( ida bi dħa tnəgəmpituan kmlbaŋan njusan towiŋ ). knħbɾagan ħiji sɟiqun na o kiŋal dɾmax dħa kbuħug. kika sun llabaŋ bi ka dxgal, blbilaq bi ka sɟiqun ni alaŋ tgħgħaw bi sdsəəɟiq na ka ħija. tndxgal ħini o kika sun səəɟiq tnpusu səəɟiq bgala tajwaŋ. muɾug"gaja kklawa alaŋ"o nsgan ħusiŋ gaa alaŋ skaŋki nanak səəɟiq tnpusu ka ħija. pniqan tmtmaan na səəɟiq gaja nkana qmpɾiŋan alaŋ kklawa nanak. ini pndka dduma nnsgan njusan towiŋ ka ħija. asi ka sduuj saw mddka nnsgan ka bijax kklawa nanak alaŋ. qpaħan nsgan ħusiŋ o tduwa nanak qməəpaħ uuda kklawa ħija nanak ni aɟi qpaħan snkgulan qpaħan njusan towiŋ ka ħija. pħijug qmpɾiŋan dmɾiɾiħ nsgan ħusiŋ kika sun smmalu gjgaja uuda kmlawa nanak. əndaan ħaŋan smudal o "ʦjawpansan". klwaan niħuŋ siida alaŋ səəɟiq tnpusu nsgan tasi njusan siŋʦu. bukuj tnəgɟijal do ɾaɟiŋ tmħŋanun nsgan ʦjawpan. pnjaħan ħaŋan alaŋ maxal maspat maspat kmxalan mataɾu ħŋkawas siida, mijaħ qmita ħini ka ɾjuminʦwan.qtaan na ka dħa sipaw bɾəənux jajuŋ takukan o mdka bi qʦinuħ tɾu muħiŋ. manu asi tmħŋani ʦjawpansan uɾi da klwaan ʦin siida tħŋanun ʦjawpansan ka alaŋ nii. dgijaq nii o pjasan sun kaɾi bgala. pusu pŋkla na o nniqan ɾjuxan qŋqaja msa. kiŋal tħŋanan kaɾi bgala duɾi pjasan msa o pnaaħ kiŋal ŋaħan bukuŋ alaŋ bgala. klwaan ʦin siida, tnəgɟijal dħa mɾata ʦin ni wada mħuqil. manu ʦsdamat ħjaan ka səəɟiq alaŋ ni asi duuj ŋaħan na tmŋaħan da. klwaan niħuŋ siida, qpaħan mdudul o ini dħa baka ka səəɟiq tnpusu. asi dħa si ʦjawpansan ka alaŋ nii da. mdka qʦinuħ qlqaħan sun dħa smbilaq smŋaħan. klwaan niħuŋ siida ħana sɾiju ka ŋaħan ʦjawpansan nii . saw ka ɾijuminʦwan ka tmŋaħan msa o ida bi kaɾi dħa nanak kija. maxal mŋaɾi mɾimal spat ħŋkawas maxal idas mtɾul kiŋal ɟijax siida pɾjuxan nsgan ħusiŋ da. qtaan ta ka siŋbuŋ siida,"ssqaɾas dħa pnʦiŋan tħulaŋ klwaan ni ptəuɾa mgkala pxal duɾi ka klwaan"kika mnda ppɾŋaw ka qpaħan nsgan ni sbgaj dħa qpaħan njusan ssɾuwa. siida uɾi, tgbilaq laqi ptasan ʦjawpan wada ɾjuxun tgbilaq laqi ptasan ʦiəsow. gmaaw pnʦiŋan ʦijaŋ ʦun-ʦən siida sduuj ka ŋaħan nii. əmpusal maxal spat ħŋkawas maxal dħa idas əmpusal ɾima ɟijax siida, njusan towiŋ wada ɾjuxun alaŋ paɾu towiŋ ni nsgan ħusiŋ do wada ɾjuxun alaŋ ħusiŋ kida. əuda maŋal duɾi ħaŋan əmpusal maxal spat ħŋkawas powsa kaɾi ka "qmpɾiŋan uuda qqpuɾuħsəəɟiqtnpusu tajwaŋ"ni ɾjuxi "pijawaj"aɟi uɾi o "pijasan"ka ħaŋan msa. pləalaj bi duɾi o niqan ka ɾjuxi ta "ʦjawpan"msa ni ini sɾuwa kana ka sdsəəɟiq alaŋ. niqan bi ŋaħan knkla kndsan ulaj klwaan niħuŋ siida, ħmnlaj ɾima nniqan ulaj ka nsgan ħusiŋ. ħaŋan dħa o ulaj sɾiŋ, ulaj sinsiŋ, ulaj kawji, ulaj ħakaw paɾin, ulaj bilaq uɾaj. ssmalu əlug qsija siida, wana ulaj sɾiŋ ni ulaj sinsiŋ ka ida gaga ħija ni tɾu na da o wada ɾbŋun kska ajug kida. ħlajan maxal mŋaɾi mŋaɾi kmxalan əmpitu ħŋkawas siida duɾi ka ulaj ħakaw paɾin ni tħŋanun ulaj jəħn kida. knħbɾagan ħiji səəɟiq pspgan bitaq əmpusal əmpusal kiŋal ħŋkawas kiŋal idas bukuj bi, knħbɾagan sdsəəɟiq nsgan ħusiŋ o kiŋal kbuħug əmpusal tɾu kbkuj maspat kmxalan ħiji. knkjuxan na mtɾul ɾima ħiji km*. bitaq sajaŋ, mataɾu ka nsgan səəɟiq tnpusu klwaan ta o ħija ka ħħbaɾaw bi sɟiqun ni tgkkijux bi uɾi. kska alaŋ paɾu towiŋ ħini o ħija ka ħħbaɾaw bi sɟiqun ni psdkaan snaw bi kujuħ tgbaɾaw bi uɾi. kska tajwaŋ knkana alaŋ o tgmŋaɾi ka knħbɾagan na kŋkiŋal sapaħ. əndaan ħŋkwasan kmpɾjuxan knħbɾagan ħiji səəɟiq spuun pspug ɾima ħŋkawas(nħddan bi əmpusal maxal ɾima ħŋkawas*nħdaan bi əmpusal əmpusal ħŋkawas) mɾana maxal spat kbkuj əmpusal spat knħbɾagan ħiji sdsəəɟiq. knkɾana na o maxal tɾu dɾmax uŋat tɾu təŋkbkjan. ħija o kika sun tglikaw bi kɾnaan na knħbɾagan ħiji sɟiqun kska alaŋ paɾu towiŋ ħini. knkana nnsgan kska klwaan do tgɾima tgbɾaħ ka knkɾnaan na ħija. pdkaan dduma nsgan əsəisil kɾnaan dħa ħnħbɾagan ħiji sdsəəɟiq ka nsgan ħu-siŋ əmpusal kbkuj əmpusal kiŋal ħŋkawas kiŋal idas siida, knħbɾagan ħiji sdsəəɟiq nsgan ħusiŋ o ħmɾinas nnsgan ɾiukuə da. bitaq bi nħdaan əmpusal kbkuj əmpusal kiŋal ħŋkawas kiŋal idas siida, knħbɾagan ħiji sdsəəɟiq na o ħmɾinas nnsgan ɾiukuə mŋaɾi ħiji. bnkgan alaŋ klwaan na tɾuma o niqan maxal ələalaŋ. alaŋ tgbɾaħ dgijaq alaŋ sanmin alaŋ ʦansin alaŋ kuəħwə alaŋ sijajun alaŋ ʦɟən alaŋ isən alaŋ ɾowħu alaŋ tgbukuj dgijaq alaŋ kawi alaŋ sankwan alaŋ ħuwaɾin niqan ŋaħan nħuma ɾima idas qlupas qlupas bijuq ŋiɾaw lxi dɟima apu ssibus</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Nsgan Hu-sing o kika sun kingal alang kklawa nyusan Towing Klwaan Cikuku. Gaga mniq tgtruma nklaan hidaw nyusan Towing ka hiya. Gtgut na tgdaya o nsgan Tasi. Gygut na nklaan hidaw tgdaya o nsgan Sansiya ni nsgan Uray nyusan Bgurah Tayhuk. Ptlutut nklaan hidaw tgtruma do nsgan Tatung nyusan Iran kida. Ryaxan hidaw tgtruma ni ryaxan hidaw tgdaya do msgtgut nsgan Ciens ni nsgan Kwansi nyusan Singcu kida. Knlbangan na o 351 m2.( ida bi dha tnegempituan kmlbangan nyusan Towing ). Knhbragan hiyi sjiqun na o kingal drmax dha kbuhug. Kika sun llabang bi ka dxgal, blbilaq bi ka sjiqun ni alang tghghaw bi sdseejiq na ka hiya. Tndxgal hini o kika sun seejiq tnpusu seejiq Bgala Taywang. Murug"Gaya kklawa alang"o nsgan Husing gaa alang skangki nanak seejiq Tnpusu ka hiya. Pniqan tmtmaan na seejiq gaya nkana qmpringan alang kklawa nanak. Ini pndka dduma nnsgan nyusan Towing ka hiya. Asi ka sduuy saw mddka nnsgan ka biyax kklawa nanak alang. Qpahan nsgan Husing o tduwa nanak qmeepah uuda kklawa hiya nanak ni aji qpahan snkgulan qpahan nyusan Towing ka hiya. Phiyug qmpringan dmririh nsgan Husing kika sun smmalu gygaya uuda kmlawa nanak. Endaan Hangan smudal o "Cyawpansan". Klwaan Nihung siida alang seejiq Tnpusu nsgan Tasi nyusan Singcu. Bukuy tnegjiyal do rajing tmhnganun nsgan Cyawpan. Pnyahan hangan alang Maxal maspat maspat kmxalan mataru hngkawas siida, miyah qmita hini ka Ryumincwan.Qtaan na ka dha sipaw breenux yayung Takukan o mdka bi qcinuh tru muhing. Manu asi tmhngani Cyawpansan uri da Klwaan Cin siida thnganun Cyawpansan ka alang nii. Dgiyaq nii o Pyasan sun kari Bgala. Pusu pngkla na o nniqan ryuxan qngqaya msa. Kingal thnganan kari Bgala duri Pyasan msa o pnaah kingal ngahan bukung alang Bgala. Klwaan Cin siida, tnegjiyal dha mrata Cin ni wada mhuqil. Manu csdamat hyaan ka seejiq alang ni asi duuy ngahan na tmngahan da. Klwaan Nihung siida, qpahan mdudul o ini dha baka ka seejiq tnpusu. Asi dha si Cyawpansan ka alang nii da. Mdka qcinuh qlqahan sun dha smbilaq smngahan. Klwaan Nihung siida hana sriyu ka ngahan Cyawpansan nii . Saw ka Riyumincwan ka tmngahan msa o ida bi kari dha nanak kiya. Maxal mngari mrimal spat hngkawas maxal idas mtrul kingal jiyax siida pryuxan nsgan Husing da. Qtaan ta ka singbung siida,"Ssqaras dha pncingan Thulang Klwaan ni pteura mgkala pxal duri ka Klwaan"kika mnda pprngaw ka qpahan nsgan ni sbgay dha qpahan nyusan ssruwa. Siida uri, tgbilaq laqi ptasan Cyawpan wada ryuxun tgbilaq laqi ptasan Cieysow. Gmaaw pncingan Ciyang Cun-cen siida sduuy ka ngahan nii. Empusal maxal spat hngkawas maxal dha idas empusal rima jiyax siida, nyusan Towing wada ryuxun alang paru Towing ni nsgan Husing do wada ryuxun alang Husing kida. euda mangal duri hangan Empusal maxal spat hngkawas powsa kari ka "Qmpringan uuda qqpuruhseejiqTnpusu Taywang"ni ryuxi "Piyaway"aji uri o "Piyasan"ka hangan msa. Plealay bi duri o niqan ka ryuxi ta "Cyawpan"msa ni ini sruwa kana ka sdseejiq alang. Niqan bi ngahan knkla kndsan Ulay Klwaan Nihung siida, hmnlay rima nniqan ulay ka nsgan Husing. Hangan dha o ulay Sring, ulay Sinsing, ulay Kawyi, ulay Hakaw Parin, ulay bilaq Uray. Ssmalu elug qsiya siida, wana ulay Sring ni ulay Sinsing ka ida gaga hiya ni tru na da o wada rbngun kska ayug kida. Hlayan maxal mngari mngari kmxalan empitu hngkawas siida duri ka ulay Hakaw Parin ni thnganun ulay Yeyhn kida. Knhbragan hiyi seejiq Pspgan bitaq empusal empusal kingal hngkawas kingal idas bukuy bi, knhbragan sdseejiq nsgan Husing o kingal kbuhug empusal tru kbkuy maspat kmxalan hiyi. Knkyuxan na mtrul rima hiyi Km2. Bitaq sayang, mataru ka nsgan seejiq tnpusu klwaan ta o hiya ka hhbaraw bi sjiqun ni tgkkiyux bi uri. Kska alang paru Towing hini o hiya ka hhbaraw bi sjiqun ni psdkaan snaw bi kuyuh tgbaraw bi uri. Kska Taywang knkana alang o tgmngari ka knhbragan na kngkingal sapah. Endaan hngkwasan kmpryuxan knhbragan hiyi seejiq Spuun pspug rima hngkawas(Nhddan bi empusal maxal rima hngkawas～nhdaan bi empusal empusal hngkawas) mrana maxal spat kbkuy empusal spat knhbragan hiyi sdseejiq. Knkrana na o maxal tru drmax ungat tru tengkbkyan. Hiya o kika sun tglikaw bi krnaan na knhbragan hiyi sjiqun kska alang paru Towing hini. Knkana nnsgan kska Klwaan do tgrima tgbrah ka knkrnaan na hiya. Pdkaan dduma nsgan eseisil krnaan dha hnhbragan hiyi sdseejiq ka nsgan Hu-sing Empusal kbkuy empusal kingal hngkawas kingal idas siida, knhbragan hiyi sdseejiq nsgan Husing o hmrinas nnsgan Riukuey da. Bitaq bi nhdaan empusal kbkuy empusal kingal hngkawas kingal idas siida, knhbragan hiyi sdseejiq na o hmrinas nnsgan Riukuey mngari hiyi. Bnkgan alang Klwaan na truma o niqan maxal elealang. Alang tgbrah dgiyaq alang Sanmin alang Cansin alang Kueyhwey alang Siyayun alang Cjen alang Isen alang Rowhu Alang Tgbukuy dgiyaq alang Kawi alang Sankwan alang Huwarin Niqan ngahan nhuma Rima idas qlupas Qlupas biyuq ngiraw lxi djima apu ssibus</FORM>
        <PHON kindOf="standard">nsgan ħu-siŋ o kika sun kiŋal alaŋ kklawa njusan towiŋ klwaan ʦikuku. gaga mniq tgtɾuma nklaan ħidaw njusan towiŋ ka ħija. gtgut na tgdaja o nsgan tasi. gjgut na nklaan ħidaw tgdaja o nsgan sansija ni nsgan uɾaj njusan bguɾaħ tajħuk. ptlutut nklaan ħidaw tgtɾuma do nsgan tatuŋ njusan iɾan kida. ɾjaxan ħidaw tgtɾuma ni ɾjaxan ħidaw tgdaja do msgtgut nsgan ʦiəns ni nsgan kwansi njusan siŋʦu kida. knlbaŋan na o *** m*.( ida bi dħa tnəgəmpituan kmlbaŋan njusan towiŋ ). knħbɾagan ħiji sɟiqun na o kiŋal dɾmax dħa kbuħug. kika sun llabaŋ bi ka dxgal, blbilaq bi ka sɟiqun ni alaŋ tgħgħaw bi sdsəəɟiq na ka ħija. tndxgal ħini o kika sun səəɟiq tnpusu səəɟiq bgala tajwaŋ. muɾug"gaja kklawa alaŋ"o nsgan ħusiŋ gaa alaŋ skaŋki nanak səəɟiq tnpusu ka ħija. pniqan tmtmaan na səəɟiq gaja nkana qmpɾiŋan alaŋ kklawa nanak. ini pndka dduma nnsgan njusan towiŋ ka ħija. asi ka sduuj saw mddka nnsgan ka bijax kklawa nanak alaŋ. qpaħan nsgan ħusiŋ o tduwa nanak qməəpaħ uuda kklawa ħija nanak ni aɟi qpaħan snkgulan qpaħan njusan towiŋ ka ħija. pħijug qmpɾiŋan dmɾiɾiħ nsgan ħusiŋ kika sun smmalu gjgaja uuda kmlawa nanak. əndaan ħaŋan smudal o "ʦjawpansan". klwaan niħuŋ siida alaŋ səəɟiq tnpusu nsgan tasi njusan siŋʦu. bukuj tnəgɟijal do ɾaɟiŋ tmħŋanun nsgan ʦjawpan. pnjaħan ħaŋan alaŋ maxal maspat maspat kmxalan mataɾu ħŋkawas siida, mijaħ qmita ħini ka ɾjuminʦwan.qtaan na ka dħa sipaw bɾəənux jajuŋ takukan o mdka bi qʦinuħ tɾu muħiŋ. manu asi tmħŋani ʦjawpansan uɾi da klwaan ʦin siida tħŋanun ʦjawpansan ka alaŋ nii. dgijaq nii o pjasan sun kaɾi bgala. pusu pŋkla na o nniqan ɾjuxan qŋqaja msa. kiŋal tħŋanan kaɾi bgala duɾi pjasan msa o pnaaħ kiŋal ŋaħan bukuŋ alaŋ bgala. klwaan ʦin siida, tnəgɟijal dħa mɾata ʦin ni wada mħuqil. manu ʦsdamat ħjaan ka səəɟiq alaŋ ni asi duuj ŋaħan na tmŋaħan da. klwaan niħuŋ siida, qpaħan mdudul o ini dħa baka ka səəɟiq tnpusu. asi dħa si ʦjawpansan ka alaŋ nii da. mdka qʦinuħ qlqaħan sun dħa smbilaq smŋaħan. klwaan niħuŋ siida ħana sɾiju ka ŋaħan ʦjawpansan nii . saw ka ɾijuminʦwan ka tmŋaħan msa o ida bi kaɾi dħa nanak kija. maxal mŋaɾi mɾimal spat ħŋkawas maxal idas mtɾul kiŋal ɟijax siida pɾjuxan nsgan ħusiŋ da. qtaan ta ka siŋbuŋ siida,"ssqaɾas dħa pnʦiŋan tħulaŋ klwaan ni ptəuɾa mgkala pxal duɾi ka klwaan"kika mnda ppɾŋaw ka qpaħan nsgan ni sbgaj dħa qpaħan njusan ssɾuwa. siida uɾi, tgbilaq laqi ptasan ʦjawpan wada ɾjuxun tgbilaq laqi ptasan ʦiəsow. gmaaw pnʦiŋan ʦijaŋ ʦun-ʦən siida sduuj ka ŋaħan nii. əmpusal maxal spat ħŋkawas maxal dħa idas əmpusal ɾima ɟijax siida, njusan towiŋ wada ɾjuxun alaŋ paɾu towiŋ ni nsgan ħusiŋ do wada ɾjuxun alaŋ ħusiŋ kida. əuda maŋal duɾi ħaŋan əmpusal maxal spat ħŋkawas powsa kaɾi ka "qmpɾiŋan uuda qqpuɾuħsəəɟiqtnpusu tajwaŋ"ni ɾjuxi "pijawaj"aɟi uɾi o "pijasan"ka ħaŋan msa. pləalaj bi duɾi o niqan ka ɾjuxi ta "ʦjawpan"msa ni ini sɾuwa kana ka sdsəəɟiq alaŋ. niqan bi ŋaħan knkla kndsan ulaj klwaan niħuŋ siida, ħmnlaj ɾima nniqan ulaj ka nsgan ħusiŋ. ħaŋan dħa o ulaj sɾiŋ, ulaj sinsiŋ, ulaj kawji, ulaj ħakaw paɾin, ulaj bilaq uɾaj. ssmalu əlug qsija siida, wana ulaj sɾiŋ ni ulaj sinsiŋ ka ida gaga ħija ni tɾu na da o wada ɾbŋun kska ajug kida. ħlajan maxal mŋaɾi mŋaɾi kmxalan əmpitu ħŋkawas siida duɾi ka ulaj ħakaw paɾin ni tħŋanun ulaj jəħn kida. knħbɾagan ħiji səəɟiq pspgan bitaq əmpusal əmpusal kiŋal ħŋkawas kiŋal idas bukuj bi, knħbɾagan sdsəəɟiq nsgan ħusiŋ o kiŋal kbuħug əmpusal tɾu kbkuj maspat kmxalan ħiji. knkjuxan na mtɾul ɾima ħiji km*. bitaq sajaŋ, mataɾu ka nsgan səəɟiq tnpusu klwaan ta o ħija ka ħħbaɾaw bi sɟiqun ni tgkkijux bi uɾi. kska alaŋ paɾu towiŋ ħini o ħija ka ħħbaɾaw bi sɟiqun ni psdkaan snaw bi kujuħ tgbaɾaw bi uɾi. kska tajwaŋ knkana alaŋ o tgmŋaɾi ka knħbɾagan na kŋkiŋal sapaħ. əndaan ħŋkwasan kmpɾjuxan knħbɾagan ħiji səəɟiq spuun pspug ɾima ħŋkawas(nħddan bi əmpusal maxal ɾima ħŋkawas*nħdaan bi əmpusal əmpusal ħŋkawas) mɾana maxal spat kbkuj əmpusal spat knħbɾagan ħiji sdsəəɟiq. knkɾana na o maxal tɾu dɾmax uŋat tɾu təŋkbkjan. ħija o kika sun tglikaw bi kɾnaan na knħbɾagan ħiji sɟiqun kska alaŋ paɾu towiŋ ħini. knkana nnsgan kska klwaan do tgɾima tgbɾaħ ka knkɾnaan na ħija. pdkaan dduma nsgan əsəisil kɾnaan dħa ħnħbɾagan ħiji sdsəəɟiq ka nsgan ħu-siŋ əmpusal kbkuj əmpusal kiŋal ħŋkawas kiŋal idas siida, knħbɾagan ħiji sdsəəɟiq nsgan ħusiŋ o ħmɾinas nnsgan ɾiukuə da. bitaq bi nħdaan əmpusal kbkuj əmpusal kiŋal ħŋkawas kiŋal idas siida, knħbɾagan ħiji sdsəəɟiq na o ħmɾinas nnsgan ɾiukuə mŋaɾi ħiji. bnkgan alaŋ klwaan na tɾuma o niqan maxal ələalaŋ. alaŋ tgbɾaħ dgijaq alaŋ sanmin alaŋ ʦansin alaŋ kuəħwə alaŋ sijajun alaŋ ʦɟən alaŋ isən alaŋ ɾowħu alaŋ tgbukuj dgijaq alaŋ kawi alaŋ sankwan alaŋ ħuwaɾin niqan ŋaħan nħuma ɾima idas qlupas qlupas bijuq ŋiɾaw lxi dɟima apu ssibus</PHON>
    </S>
</TEXT>