<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Nsgan_Cu-nje" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Nsgan_Cu-nje" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Nsgan Cu-nje o tgtruma hari tgska ryaxan hidaw nyusan Pingtung Taywang. Tgdaya o smdalih nsgan Ray-i. Gtgut na nklaan hidaw o nsgan Tajen nyusan Taytung. Tgtruma o smdalih nsgan Sece ni ryaxan hidaw tgtruma do nsgan Hangsan kida. Ryaxan hidaw o smdalih nsgan Hangryaw. Mniq tgtruma baang ryaxan hidaw dgiyaq Paru ka nsgan Cunje. Dxgal na hiya o mngari kmxalan rima tnegkbkyan o dgiyaq hrus kana. Dxgal na o kmpriyux bi hrsan na. Karat na o mtlxan balay ni sbgihur uri. Seejiq na mniq hini o seejiq tnpusu Paywan ka pusu. Endaan Nsgan Cunje o kksaan seejiq tnpusu Paywan ka hini. Ckreurus dgiyaq Tawu maa kngkingal alang ka dhiya. Tmsamat ka kkeudus dha. Yaasa bukuy do wada mrana hari ka knhrbagan seejiq dha dni mquri tgtruma thjil siyaw dgiyaq Tahan hini. Qmpah dxgal ni tmsamat kida. 1920 hngkawas siida, wada pryuxun ka qpahan alang Taywang ni bkgan dha alang seejiq tnpusu nyusan Cawcow Takaw Cow ka hini. Seupu kana o maxal sngari elealang. 1941 hngkawas siida, klwaan Nihung o thjilun dha ka alang Mang ni dduma na alang mquri Kasuga. Kika sun tgbaraw ryaxan hidaw alang Cunje sayang da. Tmnghanun dha dalih bi hnang kari Nihung "春日"(かすが Kasuga )ka hangan alang. Plealay bi bukay tnegjiyalan siida mangal hangan alang Cunje nii kika ngahan nsgan da. Bkgan dha nyusanKawsyung ka kmlawa na. 1950 hngkawas do kika ryuxan nyusan Pingtung kmlawa bitaq sayang. 1972 hngkawas siida asaw bi bgihur paru mqsuqi bi snliqan na quri alang Cunje, Kuhwa, Cicya, ni Rili spat elealang nii. Manu bnkgan qpahan klwaan thijil alang na bitaq sayang. Nsgan hini o niqan mataru elealang. Seejiq alang hini o psenakan tru tgdaya ni tru tgtruma. Alang tgdaya o alang Rili(laleklek), alang Cicya(tjuvecekadan), ni alang Kweycung(kinayiman). Tgtruma o alang Cunje(kasuga), alang Kuhwa(guabar), ni alang Suwen(seveng). Kska tgdaya tru alang o ya sun endaan bgihur paru Tayri ka alang smudal Cicya ni thjil quri alang bgurah Cicya hini. Mlutut siyaw na o kika alang kweycung. Tgbaraw yayung Ring-peyn o kika sun yayung Ri-li ni yayung nii o kika mssli bi nniqan seejiq tnpusu Paywan sayang. Mssipaw dha kingal yayung alang Nanhe tgparu bi alang nsgan Ray-I ka tgdaya tru alang nsgan Cunje(Cicya, Kweycung, ni Liri). Manu yaa bi niqan spatul kbkuy seeji tnpusu Paywan ka mssli mniq hini. Nsgan Cunje nii o ida alang Cunje ka hbaraw balay seejiq na. Alang Cicya do tgdha kida. Hmrinas maxal kbkuy ka knhbragan hiyi dha seejiq tnpusu Paywan. Kiya ni alang bgurah Cicya o paah kngkingal alang mseupu ni mgimax hini. Kska hini o sdseejiq na tthjil paah alang Payru klgan Kawcian seejiq Pauma (alang Nanhe nsgan Ray-i) ni dduma paah alang Liri mgimax tru elug endaan tnhjilan alang. Klwaam Nihung siida, alang Liri o kika sun kingal paru alang hmrinas kbkuy sapah,maxal kbkuy hiyi seejiq tnpusu Paywan siida. 1914 hngkawas siida, dmakar klwaan Nihung kmrmux tgtruma seejiq tnpusu(Tmgjiyal Liri) ka tgtruma seejiq tnpusu Paywan. Wada tblayun mrata Nihung do, saw ka paru alang lala gxal(Macya, Ray-i, Kurow, ni Liri) pkeiyux muda tthjil seejiq pseanak alang ka seejiq Nihung. Sgraka dha kika aji tqqapur dmakar duri ka paru alang Paywan msa. Saw ka blbilaq alang psenakan paah alang Li-li, wada pspuun klwaan Nihung maa alang Hwamn kida.( kkbiyax dha kmlawa ni mgraka ) Kika sun tmabuy tnhjil alang Kweycung sayang da. Pnegdxgal Pllutut tgdaya nsgan Cunje ni nsgan Ray-i o yayung Li-ri. Nklaan hidaw do plutut nsgan Tajen nyusan Taytung kida. Ryaxan hidaw o psdalih nsgan Hangryw, nsgan Hangsan kida. Tgtruma do sbiq yayung Swaymang yayung Cawsan pssipaw dha nsgan Sece kida. Karat Karat nsgan hini o karat mtalux sbgihur hari. Empitu idas o Ses 26.9 °C. Tgkingal idas ka mskuy bi ni kntlxan na o 18.6 °C. Tgrima bitaq maxal idas o qqixan kiya. Tgmaxal kingal bitaq bgurah hngkawas tgspat idas do mdngu hari kida. Karat mdngu ni mhuriq o sleexan bi. Bnkgan qqpah alang Nsgan nii o psenakan mataru alang. Tgska qpahan uuda o alang Cunje. (Kasuga )Alang Cunje. (Kuabar ) Alang Kuhwa. (Seveng ) Alang Suwen (Kasuvongan ) (Kinayiman )Alang Kweycung (Lalekeleke ) Alang Liri (Tjuvecekadan) Alang Cicya Elug qsiya Dxgal nsgan Cunje o paah nklaan hidaw wada mharis truma mquri ryaxan hidaw. Pusu yayung o yayung Liri. Yayung Swaymang ni sbiq na yayung Cawsan ni yayung Siducyaw. Elug Elug nyusan elug 198. Plwanan " elug rnaaw dgiyaq Tahan"duri. Kika sun smudal elug Cinsweying Klwaan Cin. Wana dhuq bitaq Tasurin. 2014 hngkawas rima idas kingal jiyax siida wada lhlahan pgklaan Qpahan hhqulan klwaan da. Uuda kkbiyax hiyi Smkuxul bi uuda kkbiyax hiyi qlmqah qurug ka nsgan hini. Plealay bi o ida ptasan laqi bilaq Cunje ka pusubi. Mnlala bi mangal tgmalu hangan da. Sayang do ptasan bilaq laqi Liri ka mgkala duri. Qmpringan dha qmlqah qurug snaw ni kuyuh o mnlala mangal tgmalu hangan psdkaan klwaan kida. Rmirik klwaan ta mnsa klwaan Tay ni klwaan Cung Taru teumal psdka. Saw ka pusu bi tgkla qmlqah qurug ptasan tgska tgbaraw Ray-I o tgaaw pnaah patas bilaq laqi Liri kana. Kska nsgan nii hhbaraw bi ka dmpqlqah qurug klwaan pnslhayan dha da. Nsgan hini o muda bi uuda qurug kkbiyax hiyi. Phiyug knkana qmpringan uuda qurug ka kngkingal ptasan bilaq laqi. Psluhay dmpkbiyax hiyi. Pkrana uuda kkbiyax hiyi kska nsgan. ((Snakun:Truku))</FORM>
        <PHON kindOf="original">nsgan ʦu-nɟə o tgtɾuma ħaɾi tgska ɾjaxan ħidaw njusan piŋtuŋ tajwaŋ. tgdaja o smdaliħ nsgan ɾaj-i. gtgut na nklaan ħidaw o nsgan taɟən njusan tajtuŋ. tgtɾuma o smdaliħ nsgan səʦə ni ɾjaxan ħidaw tgtɾuma do nsgan ħaŋsan kida. ɾjaxan ħidaw o smdaliħ nsgan ħaŋɾjaw. mniq tgtɾuma baaŋ ɾjaxan ħidaw dgijaq paɾu ka nsgan ʦunɟə. dxgal na ħija o mŋaɾi kmxalan ɾima tnəgkbkjan o dgijaq ħɾus kana. dxgal na o kmpɾijux bi ħɾsan na. kaɾat na o mtlxan balaj ni sbgiħuɾ uɾi. səəɟiq na mniq ħini o səəɟiq tnpusu pajwan ka pusu. əndaan nsgan ʦunɟə o kksaan səəɟiq tnpusu pajwan ka ħini. ʦkɾəuɾus dgijaq tawu maa kŋkiŋal alaŋ ka dħija. tmsamat ka kkəudus dħa. jaasa bukuj do wada mɾana ħaɾi ka knħɾbagan səəɟiq dħa dni mquɾi tgtɾuma tħɟil sijaw dgijaq taħan ħini. qmpaħ dxgal ni tmsamat kida. **** ħŋkawas siida, wada pɾjuxun ka qpaħan alaŋ tajwaŋ ni bkgan dħa alaŋ səəɟiq tnpusu njusan ʦawʦow takaw ʦow ka ħini. səupu kana o maxal sŋaɾi ələalaŋ. **** ħŋkawas siida, klwaan niħuŋ o tħɟilun dħa ka alaŋ maŋ ni dduma na alaŋ mquɾi kasuga. kika sun tgbaɾaw ɾjaxan ħidaw alaŋ ʦunɟə sajaŋ da. tmŋħanun dħa daliħ bi ħnaŋ kaɾi niħuŋ "**"(*** kasuga )ka ħaŋan alaŋ. pləalaj bi bukaj tnəgɟijalan siida maŋal ħaŋan alaŋ ʦunɟə nii kika ŋaħan nsgan da. bkgan dħa njusankawsjuŋ ka kmlawa na. **** ħŋkawas do kika ɾjuxan njusan piŋtuŋ kmlawa bitaq sajaŋ. **** ħŋkawas siida asaw bi bgiħuɾ paɾu mqsuqi bi snliqan na quɾi alaŋ ʦunɟə, kuħwa, ʦiʦja, ni ɾili spat ələalaŋ nii. manu bnkgan qpaħan klwaan tħiɟil alaŋ na bitaq sajaŋ. nsgan ħini o niqan mataɾu ələalaŋ. səəɟiq alaŋ ħini o psənakan tɾu tgdaja ni tɾu tgtɾuma. alaŋ tgdaja o alaŋ ɾili(laləklək), alaŋ ʦiʦja(tɟu*əʦəkadan), ni alaŋ kwəʦuŋ(kinajiman). tgtɾuma o alaŋ ʦunɟə(kasuga), alaŋ kuħwa(guabaɾ), ni alaŋ suwən(sə*əŋ). kska tgdaja tɾu alaŋ o ja sun əndaan bgiħuɾ paɾu tajɾi ka alaŋ smudal ʦiʦja ni tħɟil quɾi alaŋ bguɾaħ ʦiʦja ħini. mlutut sijaw na o kika alaŋ kwəʦuŋ. tgbaɾaw jajuŋ ɾiŋ-pən o kika sun jajuŋ ɾi-li ni jajuŋ nii o kika mssli bi nniqan səəɟiq tnpusu pajwan sajaŋ. mssipaw dħa kiŋal jajuŋ alaŋ nanħə tgpaɾu bi alaŋ nsgan ɾaj-i ka tgdaja tɾu alaŋ nsgan ʦunɟə(ʦiʦja, kwəʦuŋ, ni liɾi). manu jaa bi niqan spatul kbkuj səəɟi tnpusu pajwan ka mssli mniq ħini. nsgan ʦunɟə nii o ida alaŋ ʦunɟə ka ħbaɾaw balaj səəɟiq na. alaŋ ʦiʦja do tgdħa kida. ħmɾinas maxal kbkuj ka knħbɾagan ħiji dħa səəɟiq tnpusu pajwan. kija ni alaŋ bguɾaħ ʦiʦja o paaħ kŋkiŋal alaŋ msəupu ni mgimax ħini. kska ħini o sdsəəɟiq na ttħɟil paaħ alaŋ pajɾu klgan kawʦian səəɟiq pauma (alaŋ nanħə nsgan ɾaj-i) ni dduma paaħ alaŋ liɾi mgimax tɾu əlug əndaan tnħɟilan alaŋ. klwaam niħuŋ siida, alaŋ liɾi o kika sun kiŋal paɾu alaŋ ħmɾinas kbkuj sapaħ,maxal kbkuj ħiji səəɟiq tnpusu pajwan siida. **** ħŋkawas siida, dmakaɾ klwaan niħuŋ kmɾmux tgtɾuma səəɟiq tnpusu(tmgɟijal liɾi) ka tgtɾuma səəɟiq tnpusu pajwan. wada tblajun mɾata niħuŋ do, saw ka paɾu alaŋ lala gxal(maʦja, ɾaj-i, kuɾow, ni liɾi) pkəijux muda ttħɟil səəɟiq psəanak alaŋ ka səəɟiq niħuŋ. sgɾaka dħa kika aɟi tqqapuɾ dmakaɾ duɾi ka paɾu alaŋ pajwan msa. saw ka blbilaq alaŋ psənakan paaħ alaŋ li-li, wada pspuun klwaan niħuŋ maa alaŋ ħwamn kida.( kkbijax dħa kmlawa ni mgɾaka ) kika sun tmabuj tnħɟil alaŋ kwəʦuŋ sajaŋ da. pnəgdxgal pllutut tgdaja nsgan ʦunɟə ni nsgan ɾaj-i o jajuŋ li-ɾi. nklaan ħidaw do plutut nsgan taɟən njusan tajtuŋ kida. ɾjaxan ħidaw o psdaliħ nsgan ħaŋɾjw, nsgan ħaŋsan kida. tgtɾuma do sbiq jajuŋ swajmaŋ jajuŋ ʦawsan pssipaw dħa nsgan səʦə kida. kaɾat kaɾat nsgan ħini o kaɾat mtalux sbgiħuɾ ħaɾi. əmpitu idas o səs **.* *ʦ. tgkiŋal idas ka mskuj bi ni kntlxan na o **.* *ʦ. tgɾima bitaq maxal idas o qqixan kija. tgmaxal kiŋal bitaq bguɾaħ ħŋkawas tgspat idas do mdŋu ħaɾi kida. kaɾat mdŋu ni mħuɾiq o sləəxan bi. bnkgan qqpaħ alaŋ nsgan nii o psənakan mataɾu alaŋ. tgska qpaħan uuda o alaŋ ʦunɟə. (kasuga )alaŋ ʦunɟə. (kuabaɾ ) alaŋ kuħwa. (sə*əŋ ) alaŋ suwən (kasu*oŋan ) (kinajiman )alaŋ kwəʦuŋ (laləkələkə ) alaŋ liɾi (tɟu*əʦəkadan) alaŋ ʦiʦja əlug qsija dxgal nsgan ʦunɟə o paaħ nklaan ħidaw wada mħaɾis tɾuma mquɾi ɾjaxan ħidaw. pusu jajuŋ o jajuŋ liɾi. jajuŋ swajmaŋ ni sbiq na jajuŋ ʦawsan ni jajuŋ siduʦjaw. əlug əlug njusan əlug ***. plwanan " əlug ɾnaaw dgijaq taħan"duɾi. kika sun smudal əlug ʦinswəiŋ klwaan ʦin. wana dħuq bitaq tasuɾin. **** ħŋkawas ɾima idas kiŋal ɟijax siida wada lħlaħan pgklaan qpaħan ħħqulan klwaan da. uuda kkbijax ħiji smkuxul bi uuda kkbijax ħiji qlmqaħ quɾug ka nsgan ħini. pləalaj bi o ida ptasan laqi bilaq ʦunɟə ka pusubi. mnlala bi maŋal tgmalu ħaŋan da. sajaŋ do ptasan bilaq laqi liɾi ka mgkala duɾi. qmpɾiŋan dħa qmlqaħ quɾug snaw ni kujuħ o mnlala maŋal tgmalu ħaŋan psdkaan klwaan kida. ɾmiɾik klwaan ta mnsa klwaan taj ni klwaan ʦuŋ taɾu təumal psdka. saw ka pusu bi tgkla qmlqaħ quɾug ptasan tgska tgbaɾaw ɾaj-i o tgaaw pnaaħ patas bilaq laqi liɾi kana. kska nsgan nii ħħbaɾaw bi ka dmpqlqaħ quɾug klwaan pnslħajan dħa da. nsgan ħini o muda bi uuda quɾug kkbijax ħiji. pħijug knkana qmpɾiŋan uuda quɾug ka kŋkiŋal ptasan bilaq laqi. psluħaj dmpkbijax ħiji. pkɾana uuda kkbijax ħiji kska nsgan. ((snakun:tɾuku))</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Nsgan Cu-nje o tgtruma hari tgska ryaxan hidaw nyusan Pingtung Taywang. Tgdaya o smdalih nsgan Ray-i. Gtgut na nklaan hidaw o nsgan Tajen nyusan Taytung. Tgtruma o smdalih nsgan Sece ni ryaxan hidaw tgtruma do nsgan Hangsan kida. Ryaxan hidaw o smdalih nsgan Hangryaw. Mniq tgtruma baang ryaxan hidaw dgiyaq Paru ka nsgan Cunje. Dxgal na hiya o mngari kmxalan rima tnegkbkyan o dgiyaq hrus kana. Dxgal na o kmpriyux bi hrsan na. Karat na o mtlxan balay ni sbgihur uri. Seejiq na mniq hini o seejiq tnpusu Paywan ka pusu. Endaan Nsgan Cunje o kksaan seejiq tnpusu Paywan ka hini. Ckreurus dgiyaq Tawu maa kngkingal alang ka dhiya. Tmsamat ka kkeudus dha. Yaasa bukuy do wada mrana hari ka knhrbagan seejiq dha dni mquri tgtruma thjil siyaw dgiyaq Tahan hini. Qmpah dxgal ni tmsamat kida. 1920 hngkawas siida, wada pryuxun ka qpahan alang Taywang ni bkgan dha alang seejiq tnpusu nyusan Cawcow Takaw Cow ka hini. Seupu kana o maxal sngari elealang. 1941 hngkawas siida, klwaan Nihung o thjilun dha ka alang Mang ni dduma na alang mquri Kasuga. Kika sun tgbaraw ryaxan hidaw alang Cunje sayang da. Tmnghanun dha dalih bi hnang kari Nihung "春日"(かすが Kasuga )ka hangan alang. Plealay bi bukay tnegjiyalan siida mangal hangan alang Cunje nii kika ngahan nsgan da. Bkgan dha nyusanKawsyung ka kmlawa na. 1950 hngkawas do kika ryuxan nyusan Pingtung kmlawa bitaq sayang. 1972 hngkawas siida asaw bi bgihur paru mqsuqi bi snliqan na quri alang Cunje, Kuhwa, Cicya, ni Rili spat elealang nii. Manu bnkgan qpahan klwaan thijil alang na bitaq sayang. Nsgan hini o niqan mataru elealang. Seejiq alang hini o psenakan tru tgdaya ni tru tgtruma. Alang tgdaya o alang Rili(laleklek), alang Cicya(tjuvecekadan), ni alang Kweycung(kinayiman). Tgtruma o alang Cunje(kasuga), alang Kuhwa(guabar), ni alang Suwen(seveng). Kska tgdaya tru alang o ya sun endaan bgihur paru Tayri ka alang smudal Cicya ni thjil quri alang bgurah Cicya hini. Mlutut siyaw na o kika alang kweycung. Tgbaraw yayung Ring-peyn o kika sun yayung Ri-li ni yayung nii o kika mssli bi nniqan seejiq tnpusu Paywan sayang. Mssipaw dha kingal yayung alang Nanhe tgparu bi alang nsgan Ray-I ka tgdaya tru alang nsgan Cunje(Cicya, Kweycung, ni Liri). Manu yaa bi niqan spatul kbkuy seeji tnpusu Paywan ka mssli mniq hini. Nsgan Cunje nii o ida alang Cunje ka hbaraw balay seejiq na. Alang Cicya do tgdha kida. Hmrinas maxal kbkuy ka knhbragan hiyi dha seejiq tnpusu Paywan. Kiya ni alang bgurah Cicya o paah kngkingal alang mseupu ni mgimax hini. Kska hini o sdseejiq na tthjil paah alang Payru klgan Kawcian seejiq Pauma (alang Nanhe nsgan Ray-i) ni dduma paah alang Liri mgimax tru elug endaan tnhjilan alang. Klwaam Nihung siida, alang Liri o kika sun kingal paru alang hmrinas kbkuy sapah,maxal kbkuy hiyi seejiq tnpusu Paywan siida. 1914 hngkawas siida, dmakar klwaan Nihung kmrmux tgtruma seejiq tnpusu(Tmgjiyal Liri) ka tgtruma seejiq tnpusu Paywan. Wada tblayun mrata Nihung do, saw ka paru alang lala gxal(Macya, Ray-i, Kurow, ni Liri) pkeiyux muda tthjil seejiq pseanak alang ka seejiq Nihung. Sgraka dha kika aji tqqapur dmakar duri ka paru alang Paywan msa. Saw ka blbilaq alang psenakan paah alang Li-li, wada pspuun klwaan Nihung maa alang Hwamn kida.( kkbiyax dha kmlawa ni mgraka ) Kika sun tmabuy tnhjil alang Kweycung sayang da. Pnegdxgal Pllutut tgdaya nsgan Cunje ni nsgan Ray-i o yayung Li-ri. Nklaan hidaw do plutut nsgan Tajen nyusan Taytung kida. Ryaxan hidaw o psdalih nsgan Hangryw, nsgan Hangsan kida. Tgtruma do sbiq yayung Swaymang yayung Cawsan pssipaw dha nsgan Sece kida. Karat Karat nsgan hini o karat mtalux sbgihur hari. Empitu idas o Ses 26.9 °C. Tgkingal idas ka mskuy bi ni kntlxan na o 18.6 °C. Tgrima bitaq maxal idas o qqixan kiya. Tgmaxal kingal bitaq bgurah hngkawas tgspat idas do mdngu hari kida. Karat mdngu ni mhuriq o sleexan bi. Bnkgan qqpah alang Nsgan nii o psenakan mataru alang. Tgska qpahan uuda o alang Cunje. (Kasuga )Alang Cunje. (Kuabar ) Alang Kuhwa. (Seveng ) Alang Suwen (Kasuvongan ) (Kinayiman )Alang Kweycung (Lalekeleke ) Alang Liri (Tjuvecekadan) Alang Cicya Elug qsiya Dxgal nsgan Cunje o paah nklaan hidaw wada mharis truma mquri ryaxan hidaw. Pusu yayung o yayung Liri. Yayung Swaymang ni sbiq na yayung Cawsan ni yayung Siducyaw. Elug Elug nyusan elug 198. Plwanan " elug rnaaw dgiyaq Tahan"duri. Kika sun smudal elug Cinsweying Klwaan Cin. Wana dhuq bitaq Tasurin. 2014 hngkawas rima idas kingal jiyax siida wada lhlahan pgklaan Qpahan hhqulan klwaan da. Uuda kkbiyax hiyi Smkuxul bi uuda kkbiyax hiyi qlmqah qurug ka nsgan hini. Plealay bi o ida ptasan laqi bilaq Cunje ka pusubi. Mnlala bi mangal tgmalu hangan da. Sayang do ptasan bilaq laqi Liri ka mgkala duri. Qmpringan dha qmlqah qurug snaw ni kuyuh o mnlala mangal tgmalu hangan psdkaan klwaan kida. Rmirik klwaan ta mnsa klwaan Tay ni klwaan Cung Taru teumal psdka. Saw ka pusu bi tgkla qmlqah qurug ptasan tgska tgbaraw Ray-I o tgaaw pnaah patas bilaq laqi Liri kana. Kska nsgan nii hhbaraw bi ka dmpqlqah qurug klwaan pnslhayan dha da. Nsgan hini o muda bi uuda qurug kkbiyax hiyi. Phiyug knkana qmpringan uuda qurug ka kngkingal ptasan bilaq laqi. Psluhay dmpkbiyax hiyi. Pkrana uuda kkbiyax hiyi kska nsgan. ((Snakun:Truku))</FORM>
        <PHON kindOf="standard">nsgan ʦu-nɟə o tgtɾuma ħaɾi tgska ɾjaxan ħidaw njusan piŋtuŋ tajwaŋ. tgdaja o smdaliħ nsgan ɾaj-i. gtgut na nklaan ħidaw o nsgan taɟən njusan tajtuŋ. tgtɾuma o smdaliħ nsgan səʦə ni ɾjaxan ħidaw tgtɾuma do nsgan ħaŋsan kida. ɾjaxan ħidaw o smdaliħ nsgan ħaŋɾjaw. mniq tgtɾuma baaŋ ɾjaxan ħidaw dgijaq paɾu ka nsgan ʦunɟə. dxgal na ħija o mŋaɾi kmxalan ɾima tnəgkbkjan o dgijaq ħɾus kana. dxgal na o kmpɾijux bi ħɾsan na. kaɾat na o mtlxan balaj ni sbgiħuɾ uɾi. səəɟiq na mniq ħini o səəɟiq tnpusu pajwan ka pusu. əndaan nsgan ʦunɟə o kksaan səəɟiq tnpusu pajwan ka ħini. ʦkɾəuɾus dgijaq tawu maa kŋkiŋal alaŋ ka dħija. tmsamat ka kkəudus dħa. jaasa bukuj do wada mɾana ħaɾi ka knħɾbagan səəɟiq dħa dni mquɾi tgtɾuma tħɟil sijaw dgijaq taħan ħini. qmpaħ dxgal ni tmsamat kida. **** ħŋkawas siida, wada pɾjuxun ka qpaħan alaŋ tajwaŋ ni bkgan dħa alaŋ səəɟiq tnpusu njusan ʦawʦow takaw ʦow ka ħini. səupu kana o maxal sŋaɾi ələalaŋ. **** ħŋkawas siida, klwaan niħuŋ o tħɟilun dħa ka alaŋ maŋ ni dduma na alaŋ mquɾi kasuga. kika sun tgbaɾaw ɾjaxan ħidaw alaŋ ʦunɟə sajaŋ da. tmŋħanun dħa daliħ bi ħnaŋ kaɾi niħuŋ "**"(*** kasuga )ka ħaŋan alaŋ. pləalaj bi bukaj tnəgɟijalan siida maŋal ħaŋan alaŋ ʦunɟə nii kika ŋaħan nsgan da. bkgan dħa njusankawsjuŋ ka kmlawa na. **** ħŋkawas do kika ɾjuxan njusan piŋtuŋ kmlawa bitaq sajaŋ. **** ħŋkawas siida asaw bi bgiħuɾ paɾu mqsuqi bi snliqan na quɾi alaŋ ʦunɟə, kuħwa, ʦiʦja, ni ɾili spat ələalaŋ nii. manu bnkgan qpaħan klwaan tħiɟil alaŋ na bitaq sajaŋ. nsgan ħini o niqan mataɾu ələalaŋ. səəɟiq alaŋ ħini o psənakan tɾu tgdaja ni tɾu tgtɾuma. alaŋ tgdaja o alaŋ ɾili(laləklək), alaŋ ʦiʦja(tɟu*əʦəkadan), ni alaŋ kwəʦuŋ(kinajiman). tgtɾuma o alaŋ ʦunɟə(kasuga), alaŋ kuħwa(guabaɾ), ni alaŋ suwən(sə*əŋ). kska tgdaja tɾu alaŋ o ja sun əndaan bgiħuɾ paɾu tajɾi ka alaŋ smudal ʦiʦja ni tħɟil quɾi alaŋ bguɾaħ ʦiʦja ħini. mlutut sijaw na o kika alaŋ kwəʦuŋ. tgbaɾaw jajuŋ ɾiŋ-pən o kika sun jajuŋ ɾi-li ni jajuŋ nii o kika mssli bi nniqan səəɟiq tnpusu pajwan sajaŋ. mssipaw dħa kiŋal jajuŋ alaŋ nanħə tgpaɾu bi alaŋ nsgan ɾaj-i ka tgdaja tɾu alaŋ nsgan ʦunɟə(ʦiʦja, kwəʦuŋ, ni liɾi). manu jaa bi niqan spatul kbkuj səəɟi tnpusu pajwan ka mssli mniq ħini. nsgan ʦunɟə nii o ida alaŋ ʦunɟə ka ħbaɾaw balaj səəɟiq na. alaŋ ʦiʦja do tgdħa kida. ħmɾinas maxal kbkuj ka knħbɾagan ħiji dħa səəɟiq tnpusu pajwan. kija ni alaŋ bguɾaħ ʦiʦja o paaħ kŋkiŋal alaŋ msəupu ni mgimax ħini. kska ħini o sdsəəɟiq na ttħɟil paaħ alaŋ pajɾu klgan kawʦian səəɟiq pauma (alaŋ nanħə nsgan ɾaj-i) ni dduma paaħ alaŋ liɾi mgimax tɾu əlug əndaan tnħɟilan alaŋ. klwaam niħuŋ siida, alaŋ liɾi o kika sun kiŋal paɾu alaŋ ħmɾinas kbkuj sapaħ,maxal kbkuj ħiji səəɟiq tnpusu pajwan siida. **** ħŋkawas siida, dmakaɾ klwaan niħuŋ kmɾmux tgtɾuma səəɟiq tnpusu(tmgɟijal liɾi) ka tgtɾuma səəɟiq tnpusu pajwan. wada tblajun mɾata niħuŋ do, saw ka paɾu alaŋ lala gxal(maʦja, ɾaj-i, kuɾow, ni liɾi) pkəijux muda ttħɟil səəɟiq psəanak alaŋ ka səəɟiq niħuŋ. sgɾaka dħa kika aɟi tqqapuɾ dmakaɾ duɾi ka paɾu alaŋ pajwan msa. saw ka blbilaq alaŋ psənakan paaħ alaŋ li-li, wada pspuun klwaan niħuŋ maa alaŋ ħwamn kida.( kkbijax dħa kmlawa ni mgɾaka ) kika sun tmabuj tnħɟil alaŋ kwəʦuŋ sajaŋ da. pnəgdxgal pllutut tgdaja nsgan ʦunɟə ni nsgan ɾaj-i o jajuŋ li-ɾi. nklaan ħidaw do plutut nsgan taɟən njusan tajtuŋ kida. ɾjaxan ħidaw o psdaliħ nsgan ħaŋɾjw, nsgan ħaŋsan kida. tgtɾuma do sbiq jajuŋ swajmaŋ jajuŋ ʦawsan pssipaw dħa nsgan səʦə kida. kaɾat kaɾat nsgan ħini o kaɾat mtalux sbgiħuɾ ħaɾi. əmpitu idas o səs **.* *ʦ. tgkiŋal idas ka mskuj bi ni kntlxan na o **.* *ʦ. tgɾima bitaq maxal idas o qqixan kija. tgmaxal kiŋal bitaq bguɾaħ ħŋkawas tgspat idas do mdŋu ħaɾi kida. kaɾat mdŋu ni mħuɾiq o sləəxan bi. bnkgan qqpaħ alaŋ nsgan nii o psənakan mataɾu alaŋ. tgska qpaħan uuda o alaŋ ʦunɟə. (kasuga )alaŋ ʦunɟə. (kuabaɾ ) alaŋ kuħwa. (sə*əŋ ) alaŋ suwən (kasu*oŋan ) (kinajiman )alaŋ kwəʦuŋ (laləkələkə ) alaŋ liɾi (tɟu*əʦəkadan) alaŋ ʦiʦja əlug qsija dxgal nsgan ʦunɟə o paaħ nklaan ħidaw wada mħaɾis tɾuma mquɾi ɾjaxan ħidaw. pusu jajuŋ o jajuŋ liɾi. jajuŋ swajmaŋ ni sbiq na jajuŋ ʦawsan ni jajuŋ siduʦjaw. əlug əlug njusan əlug ***. plwanan " əlug ɾnaaw dgijaq taħan"duɾi. kika sun smudal əlug ʦinswəiŋ klwaan ʦin. wana dħuq bitaq tasuɾin. **** ħŋkawas ɾima idas kiŋal ɟijax siida wada lħlaħan pgklaan qpaħan ħħqulan klwaan da. uuda kkbijax ħiji smkuxul bi uuda kkbijax ħiji qlmqaħ quɾug ka nsgan ħini. pləalaj bi o ida ptasan laqi bilaq ʦunɟə ka pusubi. mnlala bi maŋal tgmalu ħaŋan da. sajaŋ do ptasan bilaq laqi liɾi ka mgkala duɾi. qmpɾiŋan dħa qmlqaħ quɾug snaw ni kujuħ o mnlala maŋal tgmalu ħaŋan psdkaan klwaan kida. ɾmiɾik klwaan ta mnsa klwaan taj ni klwaan ʦuŋ taɾu təumal psdka. saw ka pusu bi tgkla qmlqaħ quɾug ptasan tgska tgbaɾaw ɾaj-i o tgaaw pnaaħ patas bilaq laqi liɾi kana. kska nsgan nii ħħbaɾaw bi ka dmpqlqaħ quɾug klwaan pnslħajan dħa da. nsgan ħini o muda bi uuda quɾug kkbijax ħiji. pħijug knkana qmpɾiŋan uuda quɾug ka kŋkiŋal ptasan bilaq laqi. psluħaj dmpkbijax ħiji. pkɾana uuda kkbijax ħiji kska nsgan. ((snakun:tɾuku))</PHON>
    </S>
</TEXT>