<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Nsgan_Tay-wu" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Nsgan_Tay-wu" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Nsgan Tay-wu mniq kulaw tgdaya nklaan hidaw nyusan Ping-tung Taywang, quri tgdaya o kiyig nsgan Ma-cya, mskkiyig nsgan U-tay ka tqring dxgal tgdaya nklaan hidaw, quri nklaan hidaw o kiyig nsgan Cing-hung nyusan Tay-tung, quri tghunat o kiyig nsgan Ray-i, quri ryaxan hidaw o kiyig nsgan Wan-rwan. Ga mniq babaw Dgiyaq paru ka dxgal nii, dxgal nii o llbu ka ryaxan hidaw ni bbaraw ka nklaan hidaw, Seejiq klgan Py-wan Seejiq Tnpusu klwaan Tay-wang ka pusu bi ga mniq hini. Pnyahan hangan "Tay-wu" o 35 hngkawas Cyung-hwa-min-ku 1 idas phyugan alang "Tay-wu" ka Qpahun nsgan, yaasa kari alang hini o U-la-ljuc sun dha, duri ni quri nklaan hidaw o niqan dgiyaq Ta-wu, kiya ni pspuun dha mangal ka hnang kari "Ta-wu" ni "Tay-wu" do kika pthangnun "Tay-wu" da, duri ni phiyugan dha Qpahan nsgan ka alang nii. Kika ksun nsgan Tay-wu(saw aji mha mdka hangan nsgan Ta-wu nyusan Tay-tung). Pnskraya paya tmayan nsgan "Tay-wu" o "Qqpah Ka-huy", ida pnaah knlwaan Nihung siida niqan kahngkawas snduray balay do mtbiyax bi dmudug seejiq hini ka qpahan nsgan Tay-wu, phiyug "Qpuruh smbbarig". Mquri pkrana pgkla mhuma ini powsa sapuh dxgal, alang Ka-huy ungat sapuh dxgal ksun, miyah mimah ta Ka-huy dgiyaq Ta-wu miyah Tay-wu, aji uri o musa ta mkksa rmigaw qmita dgiyaq Ta-wu o malu balay. Ris Ga mniq dxgal pusu nniqan 8 paru nsgan mqdgiyaq nyusan Ping-tung ka nsgan Tay-wu nii, kiya o ga iyax tgbaraw yayung Tung-kang ni yayung Wa-rus ni ryaxan hidaw Dgiyaq paru, mnlungug bi hnigan nsgan mqdgiyaq. ga mniq iyax ayug dgiyaq tgdaya Ta-wu ni dgiyaq tghunat Tay-wu, yaasa niqan nsgan Ta-wu ka nyusan Tay-tung, babaw knlwaan Cung-hwa-min-ku do psnakun dha hangan nsgan Ta-wu da, saw nii ngalan dha hnang sbiyaw "tay". kika maa "Tay-wu" da. Nsgan Tay-wu o niqan alang Cya-ping﹑alang Wu-tan﹑alang Ping-hu, alang Cya-shing, alang Tay-wu ni alang Wan-an mataru qpahan klwaan, prajing han o nyusan Ta-kaw, 39 hnkawas Cung-hwa-min-ku ka phiyug nyusan Ping-tung do ptyusan nyusan Ping-tung bitaq sayang. Kska bi nniqan ka alang Cya-ping, aji wana dqras hnigan rhngun nsgan Tay-wu nanak, duri ni pusu nniqan Qpahan kana nsgan uri. Klwaam Mam-cing siida nnyusan Hung-san Qpahan Tay-nan, phiyug qbrangan mrata ka driq dgiyaq, knlwaan Ni-hung siida ngalang pusu Qpahan A-hug, phiyug sapah knsat ka knkingal alang muda qmpah qpahan euda alang, ttgsa﹑qqlahang hiyi, duri ni euda qmpah kklawa kana alang. Bitaq 34 hnkawas Cung-hwa-min-ku mnhdu mtgjiyal do miyah kmlawa Taywang Ku-ku-min-tu da. 35 hnkawas Cung-hwa-min-ku phiyug Qpahang nsgan Tay-wu ka Qpahan kklawa nank nyusan. Pdkaun klwaan Man-cing ni hangan alang sayang nsgan Tay-wu(nyusan Hung-san) alang Ku-a-run...........alang Tay-wu alang Maw-ss..........alang Ma-se alang Cya-u-rang..........alang Cya-ping alang Pun-ti(alang Pn-cu)..........alang Cya-sing alang Cya-cu-san..........alang Wan-an alang Se-sway-ra..........alang Wan-an Llingay dxgal Nniqan Mniq tgdaya nklaan hidaw nyusan Ping-tun klwaan Tay-wang, kiyig nsgan Ma-cya ka quri tgdaya , mskiyig nsgan Wu-tay ka bilaq tqring tgdaya nklaan hidaw iyax cicih bilaq kulaw tgdaya nklaan hidaw, , quri nklaan hidaw kiyig nsgan Cing-hung nyusan Tay-tung, quri tghunat o kiyig nsgan Ray-yi, quri ryaxan hidaw o kiyig nsgan Wan-ran. Ga babaw tgdaya Dgiyaq paru hiya, dxgal nii bbaraw ka nklaan hidaw ni llbu ka ryaxan hidaw. Knhiyi kndxgal knhiyi kndxgal nsgan nii o tqari ruahan, tqari qcinuh, ni tqari Rusang pnspuan tqari 10 kbkuy tntunan, quri lhang bnaqig dxgal hini o niqan ka mgrhibung ni mgbanah ni mgdamay uri. Hniygan dxgal Hniygan hini o tgbaraw ka quri nklaan hidaw tgtruma ka ryaxan hidaw, mttuku bika hnigan na, mndka kingal qurug. Yasaa dgiyaq Ta-wu quri hunat(2841 tnxalun kmbragan) dgiyaq Ta-wu quri tgdaya(3090 tnxalun kmbaraw) breenux Ping-tung mslagu daan qnthyaqan o 13 kbkuy tnxalun bi, paah 3.000 tnxalun dgiyaq baraw, tmabuy bitaq breenux dalih tbalay gsilung, knkingal alang ini pndka ka kmbaraw kndgakan paah gsilung , ida bi niqan paah 100 tnxalun bitaq 750 tnxalun baraw bi. Knlbangan dxgal Pnbrxan dxgal Seejiq Tnpusu o niqan 5933.487 lituk.knparu. mtduwa qqpahan nhuma o 1013.4753 lituk. dxgal djiyun qqpahan rnaaw o 4865.5012 lituk. Dxgal smlaan alang o 29.9864 lituk. Dxgal djiyun skuan bqrus 4.0633 lituk. pnseanak dxgal 0.0051 lituk. Knhbragan seejiq 104 hnkawas Cung-hwa-min-ku:5217 107 hnkawas Cung-hwa-min-ku 7 idas:5405 Ttgsa Ptasan tgska Ptasan tgska Tay-wu nyusan Ping-tung Ptasan tgbilaq 1. Ptasan tgbilaq Tay-wu nsgan Tay-wu nyusan Ping-tung 2. Ptasan tgbilaq U-tan nsgan Tay-wu nyusan Ping-tung 3. Ptasan tgbilaq Wan-an nsgan Tay-wu nyusan Ping-tung 4. Ptasan tgbilaq U-tan sbiq Ping-hu nsgan Tay-wu nyusan Ping-tung 5. Ptasan tgbilaq U-tan sbiq Cya-ping nsgan Tay-wu nyusan Ping-tung Elug hqulan Elug paru Elug nsgan Patas elug 102 nyusan Ping-tung Patas elug 106 nyusan Ping-tung Patas elug 108 nyusan Ping-tung Tdruy bahu Tdruy bahu Ping-tung Saan rmigaw qmita 1. saan rmigsw qmita rnaaw Ping-hu. 2. Ayug suyang bi qtaan. 3. Dgiyaq Ta-wu tgdaya:Tgdaya dgiyaq Ta-wu o niqan 3.090 tnxalun kndgakan paah gsilung bitaq dgiyaq, tg1 paru bi dgiyaq nyusan Ping-tung, tgswayi bi hangan ga bkgun 4. paru dgiyaq Taywang pusu tudu dgiyaq tqring bi tghunat Dgiyaq paru. 5.Dgiyaq Ta-wu tghunat:Mtduwa pspuun pddaun qmita ka iyax gsilung Tay-wang﹑iyax gsilung Pa-su ni gsilung paru. Kiya duri ni quri tghunat Taywang wana dgiyaq ququq nii hmrinas 3000 tnxalun knbaraw, pthnganun dha " bubu Ping-tung" ni "qruy Ping-tung". Kiya ni kntmaan klgan seejiq Rukai ni klgan seejiq Paiwang o nniqan Utux rudan dha ka dgiyaq Ta-wu nii. Manu saw kiya o "Dgiyaq suyang" sun dha tmngahan. tghunat dgiyaq Ta-wu o niqan 2841m. knbaraw , patas sspgan pngpung dgiyaq tg1557 ga ptmaan pusu btunux tru muhing, ga bkgun 100 hangan dgiyaq Tywang patas sspgan tg72, tg2 tgparu dgiyaq nyusan Ping-tung ka tghunat dgiyaq Ta-wu nii, mseupu dgiyaq U-thu ni dgiyaq tghunat Ta-wu o "tru pusu mteapa dxgal paru mdudul( tumuk)ka "Ta-wu". 5 Qhuni dmayi Ci-pey 6 Rwaan qsiya Wan-an 7 Qpringan tgla A-ma-wan 8 Tgla U-tan Uqun knmalu suyang phpah Rang kalat Ka-hwuy bunga qhuni ((Snakun:Truku))</FORM>
        <PHON kindOf="original">nsgan taj-wu mniq kulaw tgdaja nklaan ħidaw njusan piŋ-tuŋ tajwaŋ, quɾi tgdaja o kijig nsgan ma-ʦja, mskkijig nsgan u-taj ka tqɾiŋ dxgal tgdaja nklaan ħidaw, quɾi nklaan ħidaw o kijig nsgan ʦiŋ-ħuŋ njusan taj-tuŋ, quɾi tgħunat o kijig nsgan ɾaj-i, quɾi ɾjaxan ħidaw o kijig nsgan wan-ɾwan. ga mniq babaw dgijaq paɾu ka dxgal nii, dxgal nii o llbu ka ɾjaxan ħidaw ni bbaɾaw ka nklaan ħidaw, səəɟiq klgan pj-wan səəɟiq tnpusu klwaan taj-waŋ ka pusu bi ga mniq ħini. pnjaħan ħaŋan "taj-wu" o ** ħŋkawas ʦjuŋ-ħwa-min-ku * idas pħjugan alaŋ "taj-wu" ka qpaħun nsgan, jaasa kaɾi alaŋ ħini o u-la-lɟuʦ sun dħa, duɾi ni quɾi nklaan ħidaw o niqan dgijaq ta-wu, kija ni pspuun dħa maŋal ka ħnaŋ kaɾi "ta-wu" ni "taj-wu" do kika ptħaŋnun "taj-wu" da, duɾi ni pħijugan dħa qpaħan nsgan ka alaŋ nii. kika ksun nsgan taj-wu(saw aɟi mħa mdka ħaŋan nsgan ta-wu njusan taj-tuŋ). pnskɾaja paja tmajan nsgan "taj-wu" o "qqpaħ ka-ħuj", ida pnaaħ knlwaan niħuŋ siida niqan kaħŋkawas snduɾaj balaj do mtbijax bi dmudug səəɟiq ħini ka qpaħan nsgan taj-wu, pħijug "qpuɾuħ smbbaɾig". mquɾi pkɾana pgkla mħuma ini powsa sapuħ dxgal, alaŋ ka-ħuj uŋat sapuħ dxgal ksun, mijaħ mimaħ ta ka-ħuj dgijaq ta-wu mijaħ taj-wu, aɟi uɾi o musa ta mkksa ɾmigaw qmita dgijaq ta-wu o malu balaj. ɾis ga mniq dxgal pusu nniqan * paɾu nsgan mqdgijaq njusan piŋ-tuŋ ka nsgan taj-wu nii, kija o ga ijax tgbaɾaw jajuŋ tuŋ-kaŋ ni jajuŋ wa-ɾus ni ɾjaxan ħidaw dgijaq paɾu, mnluŋug bi ħnigan nsgan mqdgijaq. ga mniq ijax ajug dgijaq tgdaja ta-wu ni dgijaq tgħunat taj-wu, jaasa niqan nsgan ta-wu ka njusan taj-tuŋ, babaw knlwaan ʦuŋ-ħwa-min-ku do psnakun dħa ħaŋan nsgan ta-wu da, saw nii ŋalan dħa ħnaŋ sbijaw "taj". kika maa "taj-wu" da. nsgan taj-wu o niqan alaŋ ʦja-piŋ*alaŋ wu-tan*alaŋ piŋ-ħu, alaŋ ʦja-sħiŋ, alaŋ taj-wu ni alaŋ wan-an mataɾu qpaħan klwaan, pɾaɟiŋ ħan o njusan ta-kaw, ** ħnkawas ʦuŋ-ħwa-min-ku ka pħijug njusan piŋ-tuŋ do ptjusan njusan piŋ-tuŋ bitaq sajaŋ. kska bi nniqan ka alaŋ ʦja-piŋ, aɟi wana dqɾas ħnigan ɾħŋun nsgan taj-wu nanak, duɾi ni pusu nniqan qpaħan kana nsgan uɾi. klwaam mam-ʦiŋ siida nnjusan ħuŋ-san qpaħan taj-nan, pħijug qbɾaŋan mɾata ka dɾiq dgijaq, knlwaan ni-ħuŋ siida ŋalaŋ pusu qpaħan a-ħug, pħijug sapaħ knsat ka knkiŋal alaŋ muda qmpaħ qpaħan əuda alaŋ, ttgsa*qqlaħaŋ ħiji, duɾi ni əuda qmpaħ kklawa kana alaŋ. bitaq ** ħnkawas ʦuŋ-ħwa-min-ku mnħdu mtgɟijal do mijaħ kmlawa tajwaŋ ku-ku-min-tu da. ** ħnkawas ʦuŋ-ħwa-min-ku pħijug qpaħaŋ nsgan taj-wu ka qpaħan kklawa nank njusan. pdkaun klwaan man-ʦiŋ ni ħaŋan alaŋ sajaŋ nsgan taj-wu(njusan ħuŋ-san) alaŋ ku-a-ɾun...........alaŋ taj-wu alaŋ maw-ss..........alaŋ ma-sə alaŋ ʦja-u-ɾaŋ..........alaŋ ʦja-piŋ alaŋ pun-ti(alaŋ pn-ʦu)..........alaŋ ʦja-siŋ alaŋ ʦja-ʦu-san..........alaŋ wan-an alaŋ sə-swaj-ɾa..........alaŋ wan-an lliŋaj dxgal nniqan mniq tgdaja nklaan ħidaw njusan piŋ-tun klwaan taj-waŋ, kijig nsgan ma-ʦja ka quɾi tgdaja , mskijig nsgan wu-taj ka bilaq tqɾiŋ tgdaja nklaan ħidaw ijax ʦiʦiħ bilaq kulaw tgdaja nklaan ħidaw, , quɾi nklaan ħidaw kijig nsgan ʦiŋ-ħuŋ njusan taj-tuŋ, quɾi tgħunat o kijig nsgan ɾaj-ji, quɾi ɾjaxan ħidaw o kijig nsgan wan-ɾan. ga babaw tgdaja dgijaq paɾu ħija, dxgal nii bbaɾaw ka nklaan ħidaw ni llbu ka ɾjaxan ħidaw. knħiji kndxgal knħiji kndxgal nsgan nii o tqaɾi ɾuaħan, tqaɾi qʦinuħ, ni tqaɾi ɾusaŋ pnspuan tqaɾi ** kbkuj tntunan, quɾi lħaŋ bnaqig dxgal ħini o niqan ka mgɾħibuŋ ni mgbanaħ ni mgdamaj uɾi. ħnijgan dxgal ħnijgan ħini o tgbaɾaw ka quɾi nklaan ħidaw tgtɾuma ka ɾjaxan ħidaw, mttuku bika ħnigan na, mndka kiŋal quɾug. jasaa dgijaq ta-wu quɾi ħunat(**** tnxalun kmbɾagan) dgijaq ta-wu quɾi tgdaja(**** tnxalun kmbaɾaw) bɾəənux piŋ-tuŋ mslagu daan qntħjaqan o ** kbkuj tnxalun bi, paaħ *.*** tnxalun dgijaq baɾaw, tmabuj bitaq bɾəənux daliħ tbalaj gsiluŋ, knkiŋal alaŋ ini pndka ka kmbaɾaw kndgakan paaħ gsiluŋ , ida bi niqan paaħ *** tnxalun bitaq *** tnxalun baɾaw bi. knlbaŋan dxgal pnbɾxan dxgal səəɟiq tnpusu o niqan ****.*** lituk.knpaɾu. mtduwa qqpaħan nħuma o ****.**** lituk. dxgal dɟijun qqpaħan ɾnaaw o ****.**** lituk. dxgal smlaan alaŋ o **.**** lituk. dxgal dɟijun skuan bqɾus *.**** lituk. pnsəanak dxgal *.**** lituk. knħbɾagan səəɟiq *** ħnkawas ʦuŋ-ħwa-min-ku:**** *** ħnkawas ʦuŋ-ħwa-min-ku * idas:**** ttgsa ptasan tgska ptasan tgska taj-wu njusan piŋ-tuŋ ptasan tgbilaq *. ptasan tgbilaq taj-wu nsgan taj-wu njusan piŋ-tuŋ *. ptasan tgbilaq u-tan nsgan taj-wu njusan piŋ-tuŋ *. ptasan tgbilaq wan-an nsgan taj-wu njusan piŋ-tuŋ *. ptasan tgbilaq u-tan sbiq piŋ-ħu nsgan taj-wu njusan piŋ-tuŋ *. ptasan tgbilaq u-tan sbiq ʦja-piŋ nsgan taj-wu njusan piŋ-tuŋ əlug ħqulan əlug paɾu əlug nsgan patas əlug *** njusan piŋ-tuŋ patas əlug *** njusan piŋ-tuŋ patas əlug *** njusan piŋ-tuŋ tdɾuj baħu tdɾuj baħu piŋ-tuŋ saan ɾmigaw qmita *. saan ɾmigsw qmita ɾnaaw piŋ-ħu. *. ajug sujaŋ bi qtaan. *. dgijaq ta-wu tgdaja:tgdaja dgijaq ta-wu o niqan *.*** tnxalun kndgakan paaħ gsiluŋ bitaq dgijaq, tg* paɾu bi dgijaq njusan piŋ-tuŋ, tgswaji bi ħaŋan ga bkgun *. paɾu dgijaq tajwaŋ pusu tudu dgijaq tqɾiŋ bi tgħunat dgijaq paɾu. *.dgijaq ta-wu tgħunat:mtduwa pspuun pddaun qmita ka ijax gsiluŋ taj-waŋ*ijax gsiluŋ pa-su ni gsiluŋ paɾu. kija duɾi ni quɾi tgħunat tajwaŋ wana dgijaq ququq nii ħmɾinas **** tnxalun knbaɾaw, ptħŋanun dħa " bubu piŋ-tuŋ" ni "qɾuj piŋ-tuŋ". kija ni kntmaan klgan səəɟiq ɾukai ni klgan səəɟiq paiwaŋ o nniqan utux ɾudan dħa ka dgijaq ta-wu nii. manu saw kija o "dgijaq sujaŋ" sun dħa tmŋaħan. tgħunat dgijaq ta-wu o niqan ****m. knbaɾaw , patas sspgan pŋpuŋ dgijaq tg**** ga ptmaan pusu btunux tɾu muħiŋ, ga bkgun *** ħaŋan dgijaq tjwaŋ patas sspgan tg**, tg* tgpaɾu dgijaq njusan piŋ-tuŋ ka tgħunat dgijaq ta-wu nii, msəupu dgijaq u-tħu ni dgijaq tgħunat ta-wu o "tɾu pusu mtəapa dxgal paɾu mdudul( tumuk)ka "ta-wu". * qħuni dmaji ʦi-pə * ɾwaan qsija wan-an * qpɾiŋan tgla a-ma-wan * tgla u-tan uqun knmalu sujaŋ pħpaħ ɾaŋ kalat ka-ħwuj buŋa qħuni ((snakun:tɾuku))</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Nsgan Tay-wu mniq kulaw tgdaya nklaan hidaw nyusan Ping-tung Taywang, quri tgdaya o kiyig nsgan Ma-cya, mskkiyig nsgan U-tay ka tqring dxgal tgdaya nklaan hidaw, quri nklaan hidaw o kiyig nsgan Cing-hung nyusan Tay-tung, quri tghunat o kiyig nsgan Ray-i, quri ryaxan hidaw o kiyig nsgan Wan-rwan. Ga mniq babaw Dgiyaq paru ka dxgal nii, dxgal nii o llbu ka ryaxan hidaw ni bbaraw ka nklaan hidaw, Seejiq klgan Py-wan Seejiq Tnpusu klwaan Tay-wang ka pusu bi ga mniq hini. Pnyahan hangan "Tay-wu" o 35 hngkawas Cyung-hwa-min-ku 1 idas phyugan alang "Tay-wu" ka Qpahun nsgan, yaasa kari alang hini o U-la-ljuc sun dha, duri ni quri nklaan hidaw o niqan dgiyaq Ta-wu, kiya ni pspuun dha mangal ka hnang kari "Ta-wu" ni "Tay-wu" do kika pthangnun "Tay-wu" da, duri ni phiyugan dha Qpahan nsgan ka alang nii. Kika ksun nsgan Tay-wu(saw aji mha mdka hangan nsgan Ta-wu nyusan Tay-tung). Pnskraya paya tmayan nsgan "Tay-wu" o "Qqpah Ka-huy", ida pnaah knlwaan Nihung siida niqan kahngkawas snduray balay do mtbiyax bi dmudug seejiq hini ka qpahan nsgan Tay-wu, phiyug "Qpuruh smbbarig". Mquri pkrana pgkla mhuma ini powsa sapuh dxgal, alang Ka-huy ungat sapuh dxgal ksun, miyah mimah ta Ka-huy dgiyaq Ta-wu miyah Tay-wu, aji uri o musa ta mkksa rmigaw qmita dgiyaq Ta-wu o malu balay. Ris Ga mniq dxgal pusu nniqan 8 paru nsgan mqdgiyaq nyusan Ping-tung ka nsgan Tay-wu nii, kiya o ga iyax tgbaraw yayung Tung-kang ni yayung Wa-rus ni ryaxan hidaw Dgiyaq paru, mnlungug bi hnigan nsgan mqdgiyaq. ga mniq iyax ayug dgiyaq tgdaya Ta-wu ni dgiyaq tghunat Tay-wu, yaasa niqan nsgan Ta-wu ka nyusan Tay-tung, babaw knlwaan Cung-hwa-min-ku do psnakun dha hangan nsgan Ta-wu da, saw nii ngalan dha hnang sbiyaw "tay". kika maa "Tay-wu" da. Nsgan Tay-wu o niqan alang Cya-ping﹑alang Wu-tan﹑alang Ping-hu, alang Cya-shing, alang Tay-wu ni alang Wan-an mataru qpahan klwaan, prajing han o nyusan Ta-kaw, 39 hnkawas Cung-hwa-min-ku ka phiyug nyusan Ping-tung do ptyusan nyusan Ping-tung bitaq sayang. Kska bi nniqan ka alang Cya-ping, aji wana dqras hnigan rhngun nsgan Tay-wu nanak, duri ni pusu nniqan Qpahan kana nsgan uri. Klwaam Mam-cing siida nnyusan Hung-san Qpahan Tay-nan, phiyug qbrangan mrata ka driq dgiyaq, knlwaan Ni-hung siida ngalang pusu Qpahan A-hug, phiyug sapah knsat ka knkingal alang muda qmpah qpahan euda alang, ttgsa﹑qqlahang hiyi, duri ni euda qmpah kklawa kana alang. Bitaq 34 hnkawas Cung-hwa-min-ku mnhdu mtgjiyal do miyah kmlawa Taywang Ku-ku-min-tu da. 35 hnkawas Cung-hwa-min-ku phiyug Qpahang nsgan Tay-wu ka Qpahan kklawa nank nyusan. Pdkaun klwaan Man-cing ni hangan alang sayang nsgan Tay-wu(nyusan Hung-san) alang Ku-a-run...........alang Tay-wu alang Maw-ss..........alang Ma-se alang Cya-u-rang..........alang Cya-ping alang Pun-ti(alang Pn-cu)..........alang Cya-sing alang Cya-cu-san..........alang Wan-an alang Se-sway-ra..........alang Wan-an Llingay dxgal Nniqan Mniq tgdaya nklaan hidaw nyusan Ping-tun klwaan Tay-wang, kiyig nsgan Ma-cya ka quri tgdaya , mskiyig nsgan Wu-tay ka bilaq tqring tgdaya nklaan hidaw iyax cicih bilaq kulaw tgdaya nklaan hidaw, , quri nklaan hidaw kiyig nsgan Cing-hung nyusan Tay-tung, quri tghunat o kiyig nsgan Ray-yi, quri ryaxan hidaw o kiyig nsgan Wan-ran. Ga babaw tgdaya Dgiyaq paru hiya, dxgal nii bbaraw ka nklaan hidaw ni llbu ka ryaxan hidaw. Knhiyi kndxgal knhiyi kndxgal nsgan nii o tqari ruahan, tqari qcinuh, ni tqari Rusang pnspuan tqari 10 kbkuy tntunan, quri lhang bnaqig dxgal hini o niqan ka mgrhibung ni mgbanah ni mgdamay uri. Hniygan dxgal Hniygan hini o tgbaraw ka quri nklaan hidaw tgtruma ka ryaxan hidaw, mttuku bika hnigan na, mndka kingal qurug. Yasaa dgiyaq Ta-wu quri hunat(2841 tnxalun kmbragan) dgiyaq Ta-wu quri tgdaya(3090 tnxalun kmbaraw) breenux Ping-tung mslagu daan qnthyaqan o 13 kbkuy tnxalun bi, paah 3.000 tnxalun dgiyaq baraw, tmabuy bitaq breenux dalih tbalay gsilung, knkingal alang ini pndka ka kmbaraw kndgakan paah gsilung , ida bi niqan paah 100 tnxalun bitaq 750 tnxalun baraw bi. Knlbangan dxgal Pnbrxan dxgal Seejiq Tnpusu o niqan 5933.487 lituk.knparu. mtduwa qqpahan nhuma o 1013.4753 lituk. dxgal djiyun qqpahan rnaaw o 4865.5012 lituk. Dxgal smlaan alang o 29.9864 lituk. Dxgal djiyun skuan bqrus 4.0633 lituk. pnseanak dxgal 0.0051 lituk. Knhbragan seejiq 104 hnkawas Cung-hwa-min-ku:5217 107 hnkawas Cung-hwa-min-ku 7 idas:5405 Ttgsa Ptasan tgska Ptasan tgska Tay-wu nyusan Ping-tung Ptasan tgbilaq 1. Ptasan tgbilaq Tay-wu nsgan Tay-wu nyusan Ping-tung 2. Ptasan tgbilaq U-tan nsgan Tay-wu nyusan Ping-tung 3. Ptasan tgbilaq Wan-an nsgan Tay-wu nyusan Ping-tung 4. Ptasan tgbilaq U-tan sbiq Ping-hu nsgan Tay-wu nyusan Ping-tung 5. Ptasan tgbilaq U-tan sbiq Cya-ping nsgan Tay-wu nyusan Ping-tung Elug hqulan Elug paru Elug nsgan Patas elug 102 nyusan Ping-tung Patas elug 106 nyusan Ping-tung Patas elug 108 nyusan Ping-tung Tdruy bahu Tdruy bahu Ping-tung Saan rmigaw qmita 1. saan rmigsw qmita rnaaw Ping-hu. 2. Ayug suyang bi qtaan. 3. Dgiyaq Ta-wu tgdaya:Tgdaya dgiyaq Ta-wu o niqan 3.090 tnxalun kndgakan paah gsilung bitaq dgiyaq, tg1 paru bi dgiyaq nyusan Ping-tung, tgswayi bi hangan ga bkgun 4. paru dgiyaq Taywang pusu tudu dgiyaq tqring bi tghunat Dgiyaq paru. 5.Dgiyaq Ta-wu tghunat:Mtduwa pspuun pddaun qmita ka iyax gsilung Tay-wang﹑iyax gsilung Pa-su ni gsilung paru. Kiya duri ni quri tghunat Taywang wana dgiyaq ququq nii hmrinas 3000 tnxalun knbaraw, pthnganun dha " bubu Ping-tung" ni "qruy Ping-tung". Kiya ni kntmaan klgan seejiq Rukai ni klgan seejiq Paiwang o nniqan Utux rudan dha ka dgiyaq Ta-wu nii. Manu saw kiya o "Dgiyaq suyang" sun dha tmngahan. tghunat dgiyaq Ta-wu o niqan 2841m. knbaraw , patas sspgan pngpung dgiyaq tg1557 ga ptmaan pusu btunux tru muhing, ga bkgun 100 hangan dgiyaq Tywang patas sspgan tg72, tg2 tgparu dgiyaq nyusan Ping-tung ka tghunat dgiyaq Ta-wu nii, mseupu dgiyaq U-thu ni dgiyaq tghunat Ta-wu o "tru pusu mteapa dxgal paru mdudul( tumuk)ka "Ta-wu". 5 Qhuni dmayi Ci-pey 6 Rwaan qsiya Wan-an 7 Qpringan tgla A-ma-wan 8 Tgla U-tan Uqun knmalu suyang phpah Rang kalat Ka-hwuy bunga qhuni ((Snakun:Truku))</FORM>
        <PHON kindOf="standard">nsgan taj-wu mniq kulaw tgdaja nklaan ħidaw njusan piŋ-tuŋ tajwaŋ, quɾi tgdaja o kijig nsgan ma-ʦja, mskkijig nsgan u-taj ka tqɾiŋ dxgal tgdaja nklaan ħidaw, quɾi nklaan ħidaw o kijig nsgan ʦiŋ-ħuŋ njusan taj-tuŋ, quɾi tgħunat o kijig nsgan ɾaj-i, quɾi ɾjaxan ħidaw o kijig nsgan wan-ɾwan. ga mniq babaw dgijaq paɾu ka dxgal nii, dxgal nii o llbu ka ɾjaxan ħidaw ni bbaɾaw ka nklaan ħidaw, səəɟiq klgan pj-wan səəɟiq tnpusu klwaan taj-waŋ ka pusu bi ga mniq ħini. pnjaħan ħaŋan "taj-wu" o ** ħŋkawas ʦjuŋ-ħwa-min-ku * idas pħjugan alaŋ "taj-wu" ka qpaħun nsgan, jaasa kaɾi alaŋ ħini o u-la-lɟuʦ sun dħa, duɾi ni quɾi nklaan ħidaw o niqan dgijaq ta-wu, kija ni pspuun dħa maŋal ka ħnaŋ kaɾi "ta-wu" ni "taj-wu" do kika ptħaŋnun "taj-wu" da, duɾi ni pħijugan dħa qpaħan nsgan ka alaŋ nii. kika ksun nsgan taj-wu(saw aɟi mħa mdka ħaŋan nsgan ta-wu njusan taj-tuŋ). pnskɾaja paja tmajan nsgan "taj-wu" o "qqpaħ ka-ħuj", ida pnaaħ knlwaan niħuŋ siida niqan kaħŋkawas snduɾaj balaj do mtbijax bi dmudug səəɟiq ħini ka qpaħan nsgan taj-wu, pħijug "qpuɾuħ smbbaɾig". mquɾi pkɾana pgkla mħuma ini powsa sapuħ dxgal, alaŋ ka-ħuj uŋat sapuħ dxgal ksun, mijaħ mimaħ ta ka-ħuj dgijaq ta-wu mijaħ taj-wu, aɟi uɾi o musa ta mkksa ɾmigaw qmita dgijaq ta-wu o malu balaj. ɾis ga mniq dxgal pusu nniqan * paɾu nsgan mqdgijaq njusan piŋ-tuŋ ka nsgan taj-wu nii, kija o ga ijax tgbaɾaw jajuŋ tuŋ-kaŋ ni jajuŋ wa-ɾus ni ɾjaxan ħidaw dgijaq paɾu, mnluŋug bi ħnigan nsgan mqdgijaq. ga mniq ijax ajug dgijaq tgdaja ta-wu ni dgijaq tgħunat taj-wu, jaasa niqan nsgan ta-wu ka njusan taj-tuŋ, babaw knlwaan ʦuŋ-ħwa-min-ku do psnakun dħa ħaŋan nsgan ta-wu da, saw nii ŋalan dħa ħnaŋ sbijaw "taj". kika maa "taj-wu" da. nsgan taj-wu o niqan alaŋ ʦja-piŋ*alaŋ wu-tan*alaŋ piŋ-ħu, alaŋ ʦja-sħiŋ, alaŋ taj-wu ni alaŋ wan-an mataɾu qpaħan klwaan, pɾaɟiŋ ħan o njusan ta-kaw, ** ħnkawas ʦuŋ-ħwa-min-ku ka pħijug njusan piŋ-tuŋ do ptjusan njusan piŋ-tuŋ bitaq sajaŋ. kska bi nniqan ka alaŋ ʦja-piŋ, aɟi wana dqɾas ħnigan ɾħŋun nsgan taj-wu nanak, duɾi ni pusu nniqan qpaħan kana nsgan uɾi. klwaam mam-ʦiŋ siida nnjusan ħuŋ-san qpaħan taj-nan, pħijug qbɾaŋan mɾata ka dɾiq dgijaq, knlwaan ni-ħuŋ siida ŋalaŋ pusu qpaħan a-ħug, pħijug sapaħ knsat ka knkiŋal alaŋ muda qmpaħ qpaħan əuda alaŋ, ttgsa*qqlaħaŋ ħiji, duɾi ni əuda qmpaħ kklawa kana alaŋ. bitaq ** ħnkawas ʦuŋ-ħwa-min-ku mnħdu mtgɟijal do mijaħ kmlawa tajwaŋ ku-ku-min-tu da. ** ħnkawas ʦuŋ-ħwa-min-ku pħijug qpaħaŋ nsgan taj-wu ka qpaħan kklawa nank njusan. pdkaun klwaan man-ʦiŋ ni ħaŋan alaŋ sajaŋ nsgan taj-wu(njusan ħuŋ-san) alaŋ ku-a-ɾun...........alaŋ taj-wu alaŋ maw-ss..........alaŋ ma-sə alaŋ ʦja-u-ɾaŋ..........alaŋ ʦja-piŋ alaŋ pun-ti(alaŋ pn-ʦu)..........alaŋ ʦja-siŋ alaŋ ʦja-ʦu-san..........alaŋ wan-an alaŋ sə-swaj-ɾa..........alaŋ wan-an lliŋaj dxgal nniqan mniq tgdaja nklaan ħidaw njusan piŋ-tun klwaan taj-waŋ, kijig nsgan ma-ʦja ka quɾi tgdaja , mskijig nsgan wu-taj ka bilaq tqɾiŋ tgdaja nklaan ħidaw ijax ʦiʦiħ bilaq kulaw tgdaja nklaan ħidaw, , quɾi nklaan ħidaw kijig nsgan ʦiŋ-ħuŋ njusan taj-tuŋ, quɾi tgħunat o kijig nsgan ɾaj-ji, quɾi ɾjaxan ħidaw o kijig nsgan wan-ɾan. ga babaw tgdaja dgijaq paɾu ħija, dxgal nii bbaɾaw ka nklaan ħidaw ni llbu ka ɾjaxan ħidaw. knħiji kndxgal knħiji kndxgal nsgan nii o tqaɾi ɾuaħan, tqaɾi qʦinuħ, ni tqaɾi ɾusaŋ pnspuan tqaɾi ** kbkuj tntunan, quɾi lħaŋ bnaqig dxgal ħini o niqan ka mgɾħibuŋ ni mgbanaħ ni mgdamaj uɾi. ħnijgan dxgal ħnijgan ħini o tgbaɾaw ka quɾi nklaan ħidaw tgtɾuma ka ɾjaxan ħidaw, mttuku bika ħnigan na, mndka kiŋal quɾug. jasaa dgijaq ta-wu quɾi ħunat(**** tnxalun kmbɾagan) dgijaq ta-wu quɾi tgdaja(**** tnxalun kmbaɾaw) bɾəənux piŋ-tuŋ mslagu daan qntħjaqan o ** kbkuj tnxalun bi, paaħ *.*** tnxalun dgijaq baɾaw, tmabuj bitaq bɾəənux daliħ tbalaj gsiluŋ, knkiŋal alaŋ ini pndka ka kmbaɾaw kndgakan paaħ gsiluŋ , ida bi niqan paaħ *** tnxalun bitaq *** tnxalun baɾaw bi. knlbaŋan dxgal pnbɾxan dxgal səəɟiq tnpusu o niqan ****.*** lituk.knpaɾu. mtduwa qqpaħan nħuma o ****.**** lituk. dxgal dɟijun qqpaħan ɾnaaw o ****.**** lituk. dxgal smlaan alaŋ o **.**** lituk. dxgal dɟijun skuan bqɾus *.**** lituk. pnsəanak dxgal *.**** lituk. knħbɾagan səəɟiq *** ħnkawas ʦuŋ-ħwa-min-ku:**** *** ħnkawas ʦuŋ-ħwa-min-ku * idas:**** ttgsa ptasan tgska ptasan tgska taj-wu njusan piŋ-tuŋ ptasan tgbilaq *. ptasan tgbilaq taj-wu nsgan taj-wu njusan piŋ-tuŋ *. ptasan tgbilaq u-tan nsgan taj-wu njusan piŋ-tuŋ *. ptasan tgbilaq wan-an nsgan taj-wu njusan piŋ-tuŋ *. ptasan tgbilaq u-tan sbiq piŋ-ħu nsgan taj-wu njusan piŋ-tuŋ *. ptasan tgbilaq u-tan sbiq ʦja-piŋ nsgan taj-wu njusan piŋ-tuŋ əlug ħqulan əlug paɾu əlug nsgan patas əlug *** njusan piŋ-tuŋ patas əlug *** njusan piŋ-tuŋ patas əlug *** njusan piŋ-tuŋ tdɾuj baħu tdɾuj baħu piŋ-tuŋ saan ɾmigaw qmita *. saan ɾmigsw qmita ɾnaaw piŋ-ħu. *. ajug sujaŋ bi qtaan. *. dgijaq ta-wu tgdaja:tgdaja dgijaq ta-wu o niqan *.*** tnxalun kndgakan paaħ gsiluŋ bitaq dgijaq, tg* paɾu bi dgijaq njusan piŋ-tuŋ, tgswaji bi ħaŋan ga bkgun *. paɾu dgijaq tajwaŋ pusu tudu dgijaq tqɾiŋ bi tgħunat dgijaq paɾu. *.dgijaq ta-wu tgħunat:mtduwa pspuun pddaun qmita ka ijax gsiluŋ taj-waŋ*ijax gsiluŋ pa-su ni gsiluŋ paɾu. kija duɾi ni quɾi tgħunat tajwaŋ wana dgijaq ququq nii ħmɾinas **** tnxalun knbaɾaw, ptħŋanun dħa " bubu piŋ-tuŋ" ni "qɾuj piŋ-tuŋ". kija ni kntmaan klgan səəɟiq ɾukai ni klgan səəɟiq paiwaŋ o nniqan utux ɾudan dħa ka dgijaq ta-wu nii. manu saw kija o "dgijaq sujaŋ" sun dħa tmŋaħan. tgħunat dgijaq ta-wu o niqan ****m. knbaɾaw , patas sspgan pŋpuŋ dgijaq tg**** ga ptmaan pusu btunux tɾu muħiŋ, ga bkgun *** ħaŋan dgijaq tjwaŋ patas sspgan tg**, tg* tgpaɾu dgijaq njusan piŋ-tuŋ ka tgħunat dgijaq ta-wu nii, msəupu dgijaq u-tħu ni dgijaq tgħunat ta-wu o "tɾu pusu mtəapa dxgal paɾu mdudul( tumuk)ka "ta-wu". * qħuni dmaji ʦi-pə * ɾwaan qsija wan-an * qpɾiŋan tgla a-ma-wan * tgla u-tan uqun knmalu sujaŋ pħpaħ ɾaŋ kalat ka-ħwuj buŋa qħuni ((snakun:tɾuku))</PHON>
    </S>
</TEXT>