<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Nsgan_Ci-an" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Nsgan_Ci-an" copyright="CC BY-SA" citation="Nsgan_Ci-an. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Nsgan_Ci-an" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Nsgan_Ci-an, title = Nsgan_Ci-an, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Nsgan_Ci-an} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Nsgan Ci-an (kari Truku : nsgan Mi-ya-may , nsgan Ci-an (kari Amis : Ci-ka-su-an; kari Tey-wan o Key-an hiong; kari Ngay-ngay Tay-wang o hnang 4 nyusan : gidˋ onˊ hiongˊ; hnang Hay-ru o gid onˋ hiongˋ) ga mniq kulaw tgdaya nklaan hidaw nyusan Hua-lien Tay-wang, tgdaya o msdalih alang paru Hua-lirn, mlutut Gsilung paru ka nklaan idaw, mskkiyig nsgan Bsuring ka ryaxan hidaw, mslutut nsgan Sow-hung ka tghunat. Hmbragan seejiq ska alang o 8.4 kbuhug hiyi. Tg2 paru alang hmbragan seejiq nyusan Hualien(Hmbragan seejiq o msnsul alang paru Hua-lien), tghbaraw bi seejiq nsgan kana klwaan uri. Paah hngkawas snii, embbiyax bi pkrana tghunat Ci-an (kiya o ga niqan qpahan smmalu Kwang-hwa) ka Qpringan snpuan Tai-kay ni qpahan nyusan Hua-lien. Tg1 daan Qbliqan bgurah tnlangan ni Sing-pak kulu qaya, Sapah sasaw samaw Wi-syu wada mnhdu phiyug sayang kida, bgurah alang niqan Hwi-ran-wan mowda qmhdu phiyug kana babaw na hi do pdkaun pkrana smmalu ka quri tghunat . tgdaya ka Ci-an o kika ga dha smluun lmnglung, meadas paru bi bbrihun ka saw nii.. Endaan Seuxal ka nsgan Ci-an o nniqan euda kana Seejiq Tnpusu A-mis, tnhangan seuxal o &quot;Ci-ka-su-an&quot; sun. Kari A-mis o mgquri &quot;Nniqan lala bi qhuni thuun ka hiya(Cikasoyay)&quot; msa. Kiya o ndxgal 5 paru qmpringan klgan seejiq Nan-se A-mis kiya o alang Ci-cyaw-cwan, alang Riraw, alang Tawran, alang Popok ka nii. Knlwaan Nihung siida, babaw tnegjyalan Ci-cyaw-cwan do wada psqmaun ka alang Ci-cyaw-cwan da. 1910 hngkawas qpahan pusu mdudul Taywang Ni-hung ga, pgdudug bi seejiq Ni-hung miyah tbarah thjil dxgal Huatung . Kiya do seangal na kana dxgal alang Ci-cyaw-cwan smnlaani &quot;alang Ci-yiey&quot;, sgun 3 nniqan Kung-ciyang(Ci-an, Tay-cang, Cing-hung, Peian) ,Cingswi(Fusing, Tawsyang), Cawfun(Yunsing). 1920 hngkawas sgun quri nniqan Ciyie(alang Ci-yey) ni nniqan Ping-yey (Ri-raw, Taw-ran, Po-pok), 1937 hngkawas knpriyux mkug ka dxgal nklaan hidaw. Nniqan Ci-yey spuun ka saw snalu 3 paru patas &quot;alang Ci-yey&quot; (Ci-yey, Nan-pu, Tyeyn-pu, Cu-cing), psai quri klwaan nsgan Hualien nyusan Hua-lien. Babaw tnjyalan prajing han o ida dmuuy nhangan na han, smnlaan nsgan Ci-yey nyusan Hua-lien. Kiya ni yasa lmnglung suqi bi nknux Ni-hung ka &quot;Ciyey&quot; ka 2 patas nii. Kiya do 1948 hngkawas prihan hangan &quot;nsgan Ci-an&quot; bitaq sayang. Dxgal Knlabang dxgal dgiyaq nsgan Ci-an 15% knpraan, msngari na 85% knbraan o tnbnaan sunu bnaqig yayung Mg-lu ni Ci-an, kndxgal na o llabang ni msbalay. karat o bgihur pnskarat mtalux hari mtalux hari. Seejiq nsgan hi o Min-nan, Ngay-ngay, Ipaw ni Seejiq Tnpusu 4 paru klgan qpuring seejiq. Ana Qqpah nngalan qmpah o mrana balay ka Qqpah nhuma ni Qqpah smmalu sbbarig. Mseupu bi kingal bi hngak dha ka elealang paru ni alang paru Hua-lien Ini bi biyaw mtrana. Niqan Qbliqan Bgurah Tnlangan, Sapah sasaw samaw Wi-syu, Kulu Qaya Sing-pak, May-tang-raw ni Sapah kndsan Paw-ya dnii tmayan qqpahan, sbbrigan qyqaya mslutut mquri alang paru. Gnhakan seejiq Ci-an o sgun saw mtqiri smudal alang Ci-an ni bgurah alang msdalih alang paru Hua-lien. Kiya o Tung-cang, Pey-cang, Nan-cang, Yi-cang, Tay-cang, Cing-hung, Jen-ri, Yung-an ni Sing-an 9 alang dnii. 9 alang nii ka seejiq na o yaa 5 kbuhug 40 kbkuy seejiq, mttuku bi 6 tnegmxalun knhbragan seejiq na kida. Yasa mkray hari pila brigan nniqan sapah ka alang paru Hua-lien ni wada hhtngay ka seejiq na. Quri nniqun &quot;mkkssiyaw alang paru&quot; ida nkiya nanak miyah mrana bitaq hini da. Nsgan quri ryaxan hidaw, tghunat ka breenux tmpnaan sunu bnaqig yayung o pusu bi qpahan dxgal kana kiya. bilaq hari seejiq na. Djiyun bi kari alang o kari A-mis ni kari Ngay-ngay Teywan. Hmbragan hiyi Snpgan bitaq bi truma 12 idas 2020 hngkawas, snpgan seejiq nsgan Ci-an o 83,507 hiyi, knkdux na o yaa 1,280 hiyi/ km², tghbaraw bi seejiq kana Klwaan Taywang, knkdxan seejiq tg7 knhbragan kana klwaan nsgan. Paah babaw wada kpryuxan Alang Paru ka Taw-yen 2014 hngkawas ka ngsan Kwi-san nyusan do maa tghbaraw bi seejiq nsgan kana klwaan Tay-wang. Kiya o Tg6 paru nnsgan hmbragan seejiq kana klwaan Tay-wang sayang. Bnkgan hangan kana klwaan seejiq qpahan nyusan o tg17 hangan. Ptyusan nniqan qqpahan euda Kiya o saw nii, Kwang-hua, Kan-ceng, Yung-sing, Nan-hua, Taw-syang, Jin-hu, Jin-ri, Yi-cang, Nan-cang, Hu-sing, Ci-an, Tung-cang, Cing-hung, Tay-cang, Pey-cang, Jin-an, Sen-an, Yun-an dnii 18 alang, spun kana ka qpuruh o niqan 498 qpuruh. Ga kska alang Ci-an ka Qpahan nsgan. Kari Gnrangan kari alang paru Hua-lien o kari Cung-hua-ming-ku, kari Min-nan Tey-wan, kari Ngay-ngay Taiwan. Gnrangan kari klgan Seejiq Tnpusu o kari A-mis, kari Truku, kari Sa-ki-ra-ya. Qqpah pnyahan Qqpah nhuma Ga babaw gnrangan dxgal bnaqig yayung Ci-an ni Mg-lu ka nsgan Ci-an. Llabang bi ka snbrxan na dxgal, mtduwa qpahan ka dxgal na o mttuku 50 kbkuy Kungceng sngari knlala na ni pusu bi pnyahan nhuma qqpah nhumal nyusan Hua-lien. Pyahan buwax payay, bunga, baun, sqmu, usik kuyuh, pixil sknux /pixil, sari, dudux quwaq, pajiq mukan ni cicih pnegalang dnii. Kska na hi o quri sari ka tg1 paru nhuma kana klwaan Taywang . Dudux quwaq o tg1 paru bi dxgal hraan, knlbangan hnmaan o 43%t kana Taywang. Qqpah smmalu · Qpahan smmalu Kwang-hwa daka kaji samaw · Smlaan tmaq lblak Cung-hwa daka kaji samaw Qqpah smbarig .Pusu sbrigan bgurah qrasan sapah Hua-lien. .Sapah samaw Wi-siyug- sbrigan qaya bgurah qbliqan talangan Hua-lien. .Sbrigan kinga nak sapah qaya kulu Sing-pak. 7-11 o 18 sapah. Msleexan sbrigan kana sapah o 8 sapah. Kuwax sbrigan Pey-ru. Maytang raw. Cang-kun. Sbrigan qngqaya samaw Cey-kuw. Pi-seng-ke. Pa-hwang-yun-ci. Ci-cen-su. Kang-su-mey. Pusu brihan sblaiq Cienrien 5 sapah(kiya o sapah Cian, Taican, Cian Ceciyan, Ciyengko, Cingfung) Sbrigan gbiyan Cian (ga: Baang tgdaya pstrngan elug tg2 elug Cunhua ni tg3 elug paru Cunsan)</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Nsgan Ci-an (kari Troko : nsgan Mi-ya-may , nsgan Ci-an (kari Amis : Ci-ka-so-an; kari Tey-wan o Key-an hiong; kari Ngay-ngay Tay-wang o hnang 4 nyosan : gidˋ onˊ hiongˊ; hnang Hay-ro o gid onˋ hiongˋ) ga mniq kolaw tgdaya nklaan hidaw nyosan Hoa-lien Tay-wang, tgdaya o msdalih alang paro Hoa-lirn, mlotot Gsilong paro ka nklaan idaw, mskkiyig nsgan Bsoring ka ryaxan hidaw, mslotot nsgan Sow-hong ka tghonat. Hmbragan seejiq ska alang o 8.4 kbohog hiyi. Tg2 paro alang hmbragan seejiq nyosan Hoalien(Hmbragan seejiq o msnsol alang paro Hoa-lien), tghbaraw bi seejiq nsgan kana klwaan ori. Paah hngkawas snii, embbiyax bi pkrana tghonat Ci-an (kiya o ga niqan qpahan smmalo Kwang-hwa) ka Qpringan snpoan Tai-kay ni qpahan nyosan Hoa-lien. Tg1 daan Qbliqan bgorah tnlangan ni Sing-pak kolo qaya, Sapah sasaw samaw Wi-syo wada mnhdo phiyog sayang kida, bgorah alang niqan Hwi-ran-wan mowda qmhdo phiyog kana babaw na hi do pdkaon pkrana smmalo ka qori tghonat . tgdaya ka Ci-an o kika ga dha smloon lmnglong, meadas paro bi bbrihon ka saw nii.. Endaan Seoxal ka nsgan Ci-an o nniqan eoda kana Seejiq Tnposo A-mis, tnhangan seoxal o &quot;Ci-ka-so-an&quot; son. Kari A-mis o mgqori &quot;Nniqan lala bi qhoni thoon ka hiya(Cikasoyay)&quot; msa. Kiya o ndxgal 5 paro qmpringan klgan seejiq Nan-se A-mis kiya o alang Ci-cyaw-cwan, alang Riraw, alang Tawran, alang Popok ka nii. Knlwaan Nihong siida, babaw tnegjyalan Ci-cyaw-cwan do wada psqmaon ka alang Ci-cyaw-cwan da. 1910 hngkawas qpahan poso mdodol Taywang Ni-hong ga, pgdodog bi seejiq Ni-hong miyah tbarah thjil dxgal Hoatong . Kiya do seangal na kana dxgal alang Ci-cyaw-cwan smnlaani &quot;alang Ci-yiey&quot;, sgon 3 nniqan Kong-ciyang(Ci-an, Tay-cang, Cing-hong, Peian) ,Cingswi(Fosing, Tawsyang), Cawfon(Yonsing). 1920 hngkawas sgon qori nniqan Ciyie(alang Ci-yey) ni nniqan Ping-yey (Ri-raw, Taw-ran, Po-pok), 1937 hngkawas knpriyox mkog ka dxgal nklaan hidaw. Nniqan Ci-yey spoon ka saw snalo 3 paro patas &quot;alang Ci-yey&quot; (Ci-yey, Nan-po, Tyeyn-po, Co-cing), psai qori klwaan nsgan Hoalien nyosan Hoa-lien. Babaw tnjyalan prajing han o ida dmooy nhangan na han, smnlaan nsgan Ci-yey nyosan Hoa-lien. Kiya ni yasa lmnglong soqi bi nknox Ni-hong ka &quot;Ciyey&quot; ka 2 patas nii. Kiya do 1948 hngkawas prihan hangan &quot;nsgan Ci-an&quot; bitaq sayang. Dxgal Knlabang dxgal dgiyaq nsgan Ci-an 15% knpraan, msngari na 85% knbraan o tnbnaan sono bnaqig yayong Mg-lo ni Ci-an, kndxgal na o llabang ni msbalay. karat o bgihor pnskarat mtalox hari mtalox hari. Seejiq nsgan hi o Min-nan, Ngay-ngay, Ipaw ni Seejiq Tnposo 4 paro klgan qporing seejiq. Ana Qqpah nngalan qmpah o mrana balay ka Qqpah nhoma ni Qqpah smmalo sbbarig. Mseopo bi kingal bi hngak dha ka elealang paro ni alang paro Hoa-lien Ini bi biyaw mtrana. Niqan Qbliqan Bgorah Tnlangan, Sapah sasaw samaw Wi-syo, Kolo Qaya Sing-pak, May-tang-raw ni Sapah kndsan Paw-ya dnii tmayan qqpahan, sbbrigan qyqaya mslotot mqori alang paro. Gnhakan seejiq Ci-an o sgon saw mtqiri smodal alang Ci-an ni bgorah alang msdalih alang paro Hoa-lien. Kiya o Tong-cang, Pey-cang, Nan-cang, Yi-cang, Tay-cang, Cing-hong, Jen-ri, Yong-an ni Sing-an 9 alang dnii. 9 alang nii ka seejiq na o yaa 5 kbohog 40 kbkoy seejiq, mttoko bi 6 tnegmxalon knhbragan seejiq na kida. Yasa mkray hari pila brigan nniqan sapah ka alang paro Hoa-lien ni wada hhtngay ka seejiq na. Qori nniqon &quot;mkkssiyaw alang paro&quot; ida nkiya nanak miyah mrana bitaq hini da. Nsgan qori ryaxan hidaw, tghonat ka breenox tmpnaan sono bnaqig yayong o poso bi qpahan dxgal kana kiya. bilaq hari seejiq na. Djiyon bi kari alang o kari A-mis ni kari Ngay-ngay Teywan. Hmbragan hiyi Snpgan bitaq bi troma 12 idas 2020 hngkawas, snpgan seejiq nsgan Ci-an o 83,507 hiyi, knkdox na o yaa 1,280 hiyi/ km², tghbaraw bi seejiq kana Klwaan Taywang, knkdxan seejiq tg7 knhbragan kana klwaan nsgan. Paah babaw wada kpryoxan Alang Paro ka Taw-yen 2014 hngkawas ka ngsan Kwi-san nyosan do maa tghbaraw bi seejiq nsgan kana klwaan Tay-wang. Kiya o Tg6 paro nnsgan hmbragan seejiq kana klwaan Tay-wang sayang. Bnkgan hangan kana klwaan seejiq qpahan nyosan o tg17 hangan. Ptyosan nniqan qqpahan eoda Kiya o saw nii, Kwang-hoa, Kan-ceng, Yong-sing, Nan-hoa, Taw-syang, Jin-ho, Jin-ri, Yi-cang, Nan-cang, Ho-sing, Ci-an, Tong-cang, Cing-hong, Tay-cang, Pey-cang, Jin-an, Sen-an, Yon-an dnii 18 alang, spon kana ka qporoh o niqan 498 qporoh. Ga kska alang Ci-an ka Qpahan nsgan. Kari Gnrangan kari alang paro Hoa-lien o kari Cong-hoa-ming-ko, kari Min-nan Tey-wan, kari Ngay-ngay Taiwan. Gnrangan kari klgan Seejiq Tnposo o kari A-mis, kari Troko, kari Sa-ki-ra-ya. Qqpah pnyahan Qqpah nhoma Ga babaw gnrangan dxgal bnaqig yayong Ci-an ni Mg-lo ka nsgan Ci-an. Llabang bi ka snbrxan na dxgal, mtdowa qpahan ka dxgal na o mttoko 50 kbkoy Kongceng sngari knlala na ni poso bi pnyahan nhoma qqpah nhomal nyosan Hoa-lien. Pyahan bowax payay, bonga, baon, sqmo, osik koyoh, pixil sknox /pixil, sari, dodox qowaq, pajiq mokan ni cicih pnegalang dnii. Kska na hi o qori sari ka tg1 paro nhoma kana klwaan Taywang . Dodox qowaq o tg1 paro bi dxgal hraan, knlbangan hnmaan o 43%t kana Taywang. Qqpah smmalo · Qpahan smmalo Kwang-hwa daka kaji samaw · Smlaan tmaq lblak Cong-hwa daka kaji samaw Qqpah smbarig .Poso sbrigan bgorah qrasan sapah Hoa-lien. .Sapah samaw Wi-siyog- sbrigan qaya bgorah qbliqan talangan Hoa-lien. .Sbrigan kinga nak sapah qaya kolo Sing-pak. 7-11 o 18 sapah. Msleexan sbrigan kana sapah o 8 sapah. Kowax sbrigan Pey-ro. Maytang raw. Cang-kon. Sbrigan qngqaya samaw Cey-kow. Pi-seng-ke. Pa-hwang-yon-ci. Ci-cen-so. Kang-so-mey. Poso brihan sblaiq Cienrien 5 sapah(kiya o sapah Cian, Taican, Cian Ceciyan, Ciyengko, Cingfong) Sbrigan gbiyan Cian (ga: Baang tgdaya pstrngan elog tg2 elog Conhoa ni tg3 elog paro Consan)</FORM>
    </S>
</TEXT>