<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Nsgan_Se-tan" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Nsgan_Se-tan" copyright="CC BY-SA" citation="Nsgan_Se-tan. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Nsgan_Se-tan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Nsgan_Se-tan, title = Nsgan_Se-tan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Nsgan_Se-tan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Nsgan Se-tan(kari seejiq Saysya) o kingal nsgan seejiq tnpusu nyusan Miyawri. Nniqan na o ga ska bi alang nyusan Miyawri ni alang Tahu. Tgdaya na mlutut nsgan Sanwan. tgdaya nklaan hidaw ni tgtruma o mskiyig nsgan Nancwang ni nsgan Tay-an. mskiyig na tgtruma o nsgan Tahu kiya. dalih ryaxan hidaw o smdalih nsgan Kowngkwaan ni nsgan Tow-u kida. Dlih hari ryaxan hidaw tgdaya na o nsgan Cawcyaw kida. Se-tan, kska nyusan Myawri, nii mniq bbaraw tudu kska ggiyaq Paseyn, dgiyaq Pakwari, ni dgiyaq Pacyawri. Kari dha geayus alang Paysow tgdaya nsgan Setan ni alang Yunsin o ttama niqan kingal dgiyaq ni paah gaying qmita o saw bi kingal rklit kusuy nii ttama. Tunux na pnurug ttmaan na ni mrmux langu saw bi nii mimah qsiya. Manu seejiq tndxgal o thnganun dha Se-tan ka langu nii da. Kari dha o qulug kngkingal idas ida bi tgkingal ni tgmaxal rima jiyax ni paah siyaw langu ida dha qbhangan ka hnang tatuk. Bukuy do gelegan ka elug paru Cunghu dni wada mnda ptuhan ka dgiyaq do ungat saw nii qbhangan da. "Setan"ida nurug smudal hangan langu sduuy bitaq sayang maa hangan nsgan. Klwaan cin Tungci siida, alang seejiq tnpusu ka Se-tan, bitaq bi hngkawas Kwangsyi siida ni dmudul seejiq Klmukan mniyah ka Hwangnancyu kmbgurah do kika niqan seejiq Klmukan mniq hini da. Paah nhdaan klwaan Cin bitaq klwaan Nihung ka Taywang ga, alang Se-tan o ida kingal elug han ni ngalan"Se-tan cwang"sun tmngahan, Myawri-ipaw ka kangki hyaan. Maxal mngari kbkuy kingal hngkawas (Klwaan Nihung Minci 34 hngkawas) siida, phyugan empusal Ting ka kana Taywang. Cwang nii o Myawri Ting ka kmlawa na. Maxal mngari kbkuy mngari hngkawas ( MinCi spatul dha hngkawas) maxal idas siida, wada pspuun ka empusal Ting maa maxal dha bi da. Cwang nii do Singcu Ting kangki da. Maxal mngari kbkuy empusal hngkawas (Tacenmngari hngkawas) siida, laxan duri ka maxal dha Ting ryuxan rima Cow dha Ting da. Nnyusan Tahu Singcu Cow ka hiya. Truma na o niqan Se-tan, Pacyawlin, ni Kweylincu Taji. Bukuy tnegjyalan do Setan o wada ryuxan nsgan Se-tan da. Nyusan Singcu ka kangai na. Maxal mngari kbkuy mrimalhngkawas siida, wada kmlawa nanak ka Towing, Singcu, ni Myawri do nsgan Se-tan nyusan Myawri ka kangki na. Bnkgan qpahan alang Niqan empitu alang ka nsgan nii. Pnurug dxgal na ni psenakun tgdaya spat alang ni tgtruma do tru alang. Saw nii pseanak o pnurug na elug yayung kska nsgan Setan nii. Spat alang tgdaya: alang Paysow, alang Yunsin, alang Sinteyn, alang Husing. "YayungSinteyn",kika sun elug "yayung Setan". Qpahan nsgan o kika sun nii kska alang Sinteyn hini. Tru alang tgtruma:alang Hunglin, alang Singhung, ni alang Cumu. ÔĹě"yayung Yeynsweykng" o kika sun elug qsiya "yayung Kweycurin". Pnegdxga Tgska pnegdxgal nyusan Nsgan Se-tan o kika sun tgska pnegdxgal nyusan Myawri. Marung btunux tgska pnegdxgal o phyugan bykuy daya Yusikung alang Hulin hiya. Nniqan na snpgan gasil dxgal o nklaan hidaw gasil 120"53"2", tgdaya gasii dxgal o 24"17"28". Hnigan dxgal Knkana alang hini saw spat muhing ka hnigan na. Knpraan na o paah tgdaya wada mtabuy tgtruma. Saw bi ayug dha baang o baraw hari ni kska do truma kida. Kana alang nsgan o niqan ddgiyaq Pakwari, ddgiyaq Pacyawtung, ayug Setan tru ka hini. Saw ka ddgiyaq o tgaaw pnegluban dgiyaq Sieysan kana. Tru elealang dxgal nii o dgiyaq Pakwari ka geayusnsgan nklaan hidaw. Nii uri o kika sun geayus dha nsgan Nancwang ni Tay-an.Dgiyaq Pacyawtung o ayus ryaxan hidaw nsgan. Kika sun geayus dha nsgan Kowngkang ni Tow-u. Eyeayug tuda Setan o kika sun hbkan tgsuyang bi dxgal. Tgtruma ni tgdaya pusu bi elug paru Elug paru Cunghung-Tay 3 syeyn murug tudu ayug muda. Tudu eyeayug o kika sun daan pngluban kndsan sjiqun. Sdseejiq empitu alang kana nsgan o meudus kska ayug tudu hini. Kmpryuxan snegasut yayung Dhyaan. Dha nii ida ddaan yayung Howrung kana. Paah hini do saw ka ddaan yayung Howrung o kika sun tgparu bi alang qqlian na. Ddgiyaq nsgan Se-tan o nddgiyaq Seysan kana. Yayung o mda kmrut dgiyaq kana, manu sslikaw bi qqlian na ka yayung. Kiya ni ddgiyaq nsgan Setan o kika sun sslian qsiya dha yayung Howrung ni Cungkang klwaan ka kangki na. Yayung Sinteyn: Aji uri o "yayung Setan"ksun. Tgbaraw endaan yayung Husing o mstrung dha yayung Seciyuhun geayus alang Husing ni alang Sinteyn hiya ni maayayung Sinteyn da. Mniq kska alang Singteyn hini dni paah nklaan hidaw mquri ryaxan hidaw miyah mstrung duri dha yayung Sinteyn ka yayung Tatunse ni yayung Syawtungse. Mssipaw dha Elug paru Tay 3 Seyn ka yayung Sinteyn ni mquri tgdaya ni mnda alang Yunsing ni wada mquri nryaxan hidaw da. Mniq ayug Snmi nsgan Tow-uu hiya ni asi lu rmux skuan qsiya Minte nsgan Tow-uu da. Bukuy bling uusa paru htran qsiya skuan qsiya Minte(Hakaw Minte) ka yayung o yayung Rawteymryaw ksun. Mssipaw dha elug paru Ceynhung Tay 13 seyn ni mquri ryaxan hidaw asi lu rmux tgska pusu ddaan yayung Howrung. Eppgriq bi quri ryaxan hidaw ka yayung Singteyn o pida bi ayus nsgan Paysow ni nsgan Yunsing uri. Dddan hini ka yayung Singteyn o kika sun slian qsiya ni kklwaan pusu qsiya tgbaraw skuan qsiya Minte. Yayung Yeynsweykn: Aji uri o "yayung Kweyculin"ksun. Paah alang Hunglin ni bitaq alang Singhung mssipaw dha elug paru Tay 3 seyn. Mquri tgtruma mnda alang Culin ni alang Wenswey mrmux tgbaraw pusu ddaan yayung Howrung. Yayung Nankang: Alang "Sincwangji"geayus alang Paysow ni Sancyakn nsgan Sanwan Kika sun tgbaraw ddaan yayung Nankang. Mttasaw bi yayung truma "Hakaw Singcwang"bling uusa tgdaya siyaw qgqran elug Singcwang elug paru Tay 3 seyn hiya o kika sun tgbaraw bi ddaan yayung Nankang. Mquri ryaxan hidaw tgdaya ni mnda nsga Sanwan, nsgan Cawcyaw, ni nsgan Towhun. Mniq elug paru Tay 13 Cya Seyn tgtruma hakaw Cungkang mrmux yayung Cungkang. Tgska ni tgtruma ddaan yayung Nankang kika mqruqi ruan naqih ruciq ni wada rinah bi naqih ka qsiya na da. Lhang qsiya o saw mtlawa mgpajiq aji uri o duma embrhibung bi ni aji uri o saw mami embrhibung. Saw ka naqih qsiya kika bsiyaq bi sksaang sdseejiq(qmeepah dxgal) mniq siyaw. Pusu balay o saw mniq tgska ni tgtruma ddaan yayung ka sslaan peiyah lala bi qsiya enlaxan qqpah ssalu ni bilaq hari enlaxan qsiya qqpah ttbug ni kika sun bsiyaq balay ruan dni lhang qsiya yayung msrusaw da. Tgska ni tgtruma ddaan yayung hini o kika sun geayus ida nkiya nsgan Sanwan ni nsgan Cawcyaw. Duri ni nsgan Towhun ni nsgan Cawcyaw uri. Pspuan seejiq Empusal kbkuy kingal idas siida, tgpxal ini hrinas knhbrgan sjiqun Tay-an ka nsgan nii. Kika sun tghghaw bi knhbragan seejiq alang qpahan Nyusan Myawri. Kmpruyan knhbragan sjiqun Knhbragan sjiqun nsgan Se-tan o paah maxal mngari hngkawas siida ida wada meelih bilaq ka knhbragan sjiqun. Wana empusal kbkuy rima, empusal kbkuy mngari, ni empusal kbkuy maxal spat tru hngkawas mrana ka knhbragan sjiqun na. Rahuq mtrul mataru hngkawas do mquri meelih ka krnaan na. Spuun ka rima hngkawas (nhdaan empusal kbkuy maxal rima hngkawas~nhdaan empusal kbkuy empusal hngkawas) wada meelih spat kbkuy spatul maspat ka hiyi na. Knhghgan sjiqun na o 9.73 tnegkbkyan. Knhghgan sjiqun o hiya ka tgrima na kska knkana nsgan klwaan ta.</FORM>
        <PHON kindOf="original">nsgan s…ô-tan(ka…ĺi s…ô…ô…üiq sajsja) o kiŇčal nsgan s…ô…ô…üiq tnpusu njusan mijaw…ĺi. nniqan na o ga ska bi alaŇč njusan mijaw…ĺi ni alaŇč tańßu. tgdaja na mlutut nsgan sanwan. tgdaja nklaan ńßidaw ni tgt…ĺuma o mskijig nsgan nan ¶waŇč ni nsgan taj-an. mskijig na tgt…ĺuma o nsgan tańßu kija. dalińß …ĺjaxan ńßidaw o smdalińß nsgan kowŇčkwaan ni nsgan tow-u kida. dlińß ńßa…ĺi …ĺjaxan ńßidaw tgdaja na o nsgan  ¶aw ¶jaw kida. s…ô-tan, kska njusan mjaw…ĺi, nii mniq bba…ĺaw tudu kska ggijaq pas…ôn, dgijaq pakwa…ĺi, ni dgijaq pa ¶jaw…ĺi. ka…ĺi dńßa g…ôajus alaŇč pajsow tgdaja nsgan s…ôtan ni alaŇč junsin o ttama niqan kiŇčal dgijaq ni paańß gajiŇč qmita o saw bi kiŇčal …ĺklit kusuj nii ttama. tunux na pnu…ĺug ttmaan na ni m…ĺmux laŇču saw bi nii mimańß qsija. manu s…ô…ô…üiq tndxgal o tńßŇčanun dńßa s…ô-tan ka laŇču nii da. ka…ĺi dńßa o qulug kŇčkiŇčal idas ida bi tgkiŇčal ni tgmaxal …ĺima …üijax ni paańß sijaw laŇču ida dńßa qbńßaŇčan ka ńßnaŇč tatuk. bukuj do g…ôl…ôgan ka …ôlug pa…ĺu  ¶uŇčńßu dni wada mnda ptuńßan ka dgijaq do uŇčat saw nii qbńßaŇčan da. "s…ôtan"ida nu…ĺug smudal ńßaŇčan laŇču sduuj bitaq sajaŇč maa ńßaŇčan nsgan. klwaan  ¶in tuŇč ¶i siida, alaŇč s…ô…ô…üiq tnpusu ka s…ô-tan, bitaq bi ńßŇčkawas kwaŇčsji siida ni dmudul s…ô…ô…üiq klmukan mnijańß ka ńßwaŇčnan ¶ju kmbgu…ĺańß do kika niqan s…ô…ô…üiq klmukan mniq ńßini da. paańß nńßdaan klwaan  ¶in bitaq klwaan nińßuŇč ka tajwaŇč ga, alaŇč s…ô-tan o ida kiŇčal …ôlug ńßan ni Ňčalan"s…ô-tan  ¶waŇč"sun tmŇčańßan, mjaw…ĺi-ipaw ka kaŇčki ńßjaan. maxal mŇča…ĺi kbkuj kiŇčal ńßŇčkawas (klwaan nińßuŇč min ¶i ** ńßŇčkawas) siida, pńßjugan …ômpusal tiŇč ka kana tajwaŇč.  ¶waŇč nii o mjaw…ĺi tiŇč ka kmlawa na. maxal mŇča…ĺi kbkuj mŇča…ĺi ńßŇčkawas ( min ¶i spatul dńßa ńßŇčkawas) maxal idas siida, wada pspuun ka …ômpusal tiŇč maa maxal dńßa bi da.  ¶waŇč nii do siŇč ¶u tiŇč kaŇčki da. maxal mŇča…ĺi kbkuj …ômpusal ńßŇčkawas (ta ¶…ônmŇča…ĺi ńßŇčkawas) siida, laxan du…ĺi ka maxal dńßa tiŇč …ĺjuxan …ĺima  ¶ow dńßa tiŇč da. nnjusan tańßu siŇč ¶u  ¶ow ka ńßija. t…ĺuma na o niqan s…ô-tan, pa ¶jawlin, ni kw…ôlin ¶u ta…üi. bukuj tn…ôg…üjalan do s…ôtan o wada …ĺjuxan nsgan s…ô-tan da. njusan siŇč ¶u ka kaŇčai na. maxal mŇča…ĺi kbkuj m…ĺimalńßŇčkawas siida, wada kmlawa nanak ka towiŇč, siŇč ¶u, ni mjaw…ĺi do nsgan s…ô-tan njusan mjaw…ĺi ka kaŇčki na. bnkgan qpańßan alaŇč niqan …ômpitu alaŇč ka nsgan nii. pnu…ĺug dxgal na ni ps…ônakun tgdaja spat alaŇč ni tgt…ĺuma do t…ĺu alaŇč. saw nii ps…ôanak o pnu…ĺug na …ôlug jajuŇč kska nsgan s…ôtan nii. spat alaŇč tgdaja: alaŇč pajsow, alaŇč junsin, alaŇč sint…ôn, alaŇč ńßusiŇč. "jajuŇčsint…ôn",kika sun …ôlug "jajuŇč s…ôtan". qpańßan nsgan o kika sun nii kska alaŇč sint…ôn ńßini. t…ĺu alaŇč tgt…ĺuma:alaŇč ńßuŇčlin, alaŇč siŇčńßuŇč, ni alaŇč  ¶umu. *"jajuŇč j…ônsw…ôkŇč" o kika sun …ôlug qsija "jajuŇč kw…ô ¶u…ĺin". pn…ôgdxga tgska pn…ôgdxgal njusan nsgan s…ô-tan o kika sun tgska pn…ôgdxgal njusan mjaw…ĺi. ma…ĺuŇč btunux tgska pn…ôgdxgal o pńßjugan bjkuj daja jusikuŇč alaŇč ńßulin ńßija. nniqan na snpgan gasil dxgal o nklaan ńßidaw gasil ***"**"*", tgdaja gasii dxgal o **"**"**". ńßnigan dxgal knkana alaŇč ńßini saw spat muńßiŇč ka ńßnigan na. knp…ĺaan na o paańß tgdaja wada mtabuj tgt…ĺuma. saw bi ajug dńßa baaŇč o ba…ĺaw ńßa…ĺi ni kska do t…ĺuma kida. kana alaŇč nsgan o niqan ddgijaq pakwa…ĺi, ddgijaq pa ¶jawtuŇč, ajug s…ôtan t…ĺu ka ńßini. saw ka ddgijaq o tgaaw pn…ôgluban dgijaq si…ôsan kana. t…ĺu …ôl…ôalaŇč dxgal nii o dgijaq pakwa…ĺi ka g…ôajusnsgan nklaan ńßidaw. nii u…ĺi o kika sun g…ôajus dńßa nsgan nan ¶waŇč ni taj-an.dgijaq pa ¶jawtuŇč o ajus …ĺjaxan ńßidaw nsgan. kika sun g…ôajus dńßa nsgan kowŇčkaŇč ni tow-u. …ô…ôajug tuda s…ôtan o kika sun ńßbkan tgsujaŇč bi dxgal. tgt…ĺuma ni tgdaja pusu bi …ôlug pa…ĺu …ôlug pa…ĺu  ¶uŇčńßuŇč-taj * sj…ôn mu…ĺug tudu ajug muda. tudu …ô…ôajug o kika sun daan pŇčluban kndsan s…üiqun. sds…ô…ô…üiq …ômpitu alaŇč kana nsgan o m…ôudus kska ajug tudu ńßini. kmp…ĺjuxan sn…ôgasut jajuŇč dńßjaan. dńßa nii ida ddaan jajuŇč ńßow…ĺuŇč kana. paańß ńßini do saw ka ddaan jajuŇč ńßow…ĺuŇč o kika sun tgpa…ĺu bi alaŇč qqlian na. ddgijaq nsgan s…ô-tan o nddgijaq s…ôsan kana. jajuŇč o mda km…ĺut dgijaq kana, manu sslikaw bi qqlian na ka jajuŇč. kija ni ddgijaq nsgan s…ôtan o kika sun sslian qsija dńßa jajuŇč ńßow…ĺuŇč ni  ¶uŇčkaŇč klwaan ka kaŇčki na. jajuŇč sint…ôn: a…üi u…ĺi o "jajuŇč s…ôtan"ksun. tgba…ĺaw …ôndaan jajuŇč ńßusiŇč o mst…ĺuŇč dńßa jajuŇč s…ô ¶ijuńßun g…ôajus alaŇč ńßusiŇč ni alaŇč sint…ôn ńßija ni maajajuŇč sint…ôn da. mniq kska alaŇč siŇčt…ôn ńßini dni paańß nklaan ńßidaw mqu…ĺi …ĺjaxan ńßidaw mijańß mst…ĺuŇč du…ĺi dńßa jajuŇč sint…ôn ka jajuŇč tatuns…ô ni jajuŇč sjawtuŇčs…ô. mssipaw dńßa …ôlug pa…ĺu taj * s…ôn ka jajuŇč sint…ôn ni mqu…ĺi tgdaja ni mnda alaŇč junsiŇč ni wada mqu…ĺi n…ĺjaxan ńßidaw da. mniq ajug snmi nsgan tow-uu ńßija ni asi lu …ĺmux skuan qsija mint…ô nsgan tow-uu da. bukuj bliŇč uusa pa…ĺu ńßt…ĺan qsija skuan qsija mint…ô(ńßakaw mint…ô) ka jajuŇč o jajuŇč …ĺawt…ôm…ĺjaw ksun. mssipaw dńßa …ôlug pa…ĺu  ¶…ônńßuŇč taj ** s…ôn ni mqu…ĺi …ĺjaxan ńßidaw asi lu …ĺmux tgska pusu ddaan jajuŇč ńßow…ĺuŇč. …ôppg…ĺiq bi qu…ĺi …ĺjaxan ńßidaw ka jajuŇč siŇčt…ôn o pida bi ajus nsgan pajsow ni nsgan junsiŇč u…ĺi. dddan ńßini ka jajuŇč siŇčt…ôn o kika sun slian qsija ni kklwaan pusu qsija tgba…ĺaw skuan qsija mint…ô. jajuŇč j…ônsw…ôkn: a…üi u…ĺi o "jajuŇč kw…ô ¶ulin"ksun. paańß alaŇč ńßuŇčlin ni bitaq alaŇč siŇčńßuŇč mssipaw dńßa …ôlug pa…ĺu taj * s…ôn. mqu…ĺi tgt…ĺuma mnda alaŇč  ¶ulin ni alaŇč w…ônsw…ô m…ĺmux tgba…ĺaw pusu ddaan jajuŇč ńßow…ĺuŇč. jajuŇč nankaŇč: alaŇč "sin ¶waŇč…üi"g…ôajus alaŇč pajsow ni san ¶jakn nsgan sanwan kika sun tgba…ĺaw ddaan jajuŇč nankaŇč. mttasaw bi jajuŇč t…ĺuma "ńßakaw siŇč ¶waŇč"bliŇč uusa tgdaja sijaw qgq…ĺan …ôlug siŇč ¶waŇč …ôlug pa…ĺu taj * s…ôn ńßija o kika sun tgba…ĺaw bi ddaan jajuŇč nankaŇč. mqu…ĺi …ĺjaxan ńßidaw tgdaja ni mnda nsga sanwan, nsgan  ¶aw ¶jaw, ni nsgan towńßun. mniq …ôlug pa…ĺu taj **  ¶ja s…ôn tgt…ĺuma ńßakaw  ¶uŇčkaŇč m…ĺmux jajuŇč  ¶uŇčkaŇč. tgska ni tgt…ĺuma ddaan jajuŇč nankaŇč kika mq…ĺuqi …ĺuan naqińß …ĺu ¶iq ni wada …ĺinańß bi naqińß ka qsija na da. lńßaŇč qsija o saw mtlawa mgpa…üiq a…üi u…ĺi o duma …ômb…ĺńßibuŇč bi ni a…üi u…ĺi o saw mami …ômb…ĺńßibuŇč. saw ka naqińß qsija kika bsijaq bi sksaaŇč sds…ô…ô…üiq(qm…ô…ôpańß dxgal) mniq sijaw. pusu balaj o saw mniq tgska ni tgt…ĺuma ddaan jajuŇč ka sslaan p…ôijańß lala bi qsija …ônlaxan qqpańß ssalu ni bilaq ńßa…ĺi …ônlaxan qsija qqpańß ttbug ni kika sun bsijaq balaj …ĺuan dni lńßaŇč qsija jajuŇč ms…ĺusaw da. tgska ni tgt…ĺuma ddaan jajuŇč ńßini o kika sun g…ôajus ida nkija nsgan sanwan ni nsgan  ¶aw ¶jaw. du…ĺi ni nsgan towńßun ni nsgan  ¶aw ¶jaw u…ĺi. pspuan s…ô…ô…üiq …ômpusal kbkuj kiŇčal idas siida, tgpxal ini ńß…ĺinas knńßb…ĺgan s…üiqun taj-an ka nsgan nii. kika sun tgńßgńßaw bi knńßb…ĺagan s…ô…ô…üiq alaŇč qpańßan njusan mjaw…ĺi. kmp…ĺujan knńßb…ĺagan s…üiqun knńßb…ĺagan s…üiqun nsgan s…ô-tan o paańß maxal mŇča…ĺi ńßŇčkawas siida ida wada m…ô…ôlińß bilaq ka knńßb…ĺagan s…üiqun. wana …ômpusal kbkuj …ĺima, …ômpusal kbkuj mŇča…ĺi, ni …ômpusal kbkuj maxal spat t…ĺu ńßŇčkawas m…ĺana ka knńßb…ĺagan s…üiqun na. …ĺańßuq mt…ĺul mata…ĺu ńßŇčkawas do mqu…ĺi m…ô…ôlińß ka k…ĺnaan na. spuun ka …ĺima ńßŇčkawas (nńßdaan …ômpusal kbkuj maxal …ĺima ńßŇčkawas~nńßdaan …ômpusal kbkuj …ômpusal ńßŇčkawas) wada m…ô…ôlińß spat kbkuj spatul maspat ka ńßiji na. knńßgńßgan s…üiqun na o *.** tn…ôgkbkjan. knńßgńßgan s…üiqun o ńßija ka tg…ĺima na kska knkana nsgan klwaan ta.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Nsgan Se-tan(kari seejiq Saysya) o kingal nsgan seejiq tnpusu nyusan Miyawri. Nniqan na o ga ska bi alang nyusan Miyawri ni alang Tahu. Tgdaya na mlutut nsgan Sanwan. tgdaya nklaan hidaw ni tgtruma o mskiyig nsgan Nancwang ni nsgan Tay-an. mskiyig na tgtruma o nsgan Tahu kiya. dalih ryaxan hidaw o smdalih nsgan Kowngkwaan ni nsgan Tow-u kida. Dlih hari ryaxan hidaw tgdaya na o nsgan Cawcyaw kida. Se-tan, kska nyusan Myawri, nii mniq bbaraw tudu kska ggiyaq Paseyn, dgiyaq Pakwari, ni dgiyaq Pacyawri. Kari dha geayus alang Paysow tgdaya nsgan Setan ni alang Yunsin o ttama niqan kingal dgiyaq ni paah gaying qmita o saw bi kingal rklit kusuy nii ttama. Tunux na pnurug ttmaan na ni mrmux langu saw bi nii mimah qsiya. Manu seejiq tndxgal o thnganun dha Se-tan ka langu nii da. Kari dha o qulug kngkingal idas ida bi tgkingal ni tgmaxal rima jiyax ni paah siyaw langu ida dha qbhangan ka hnang tatuk. Bukuy do gelegan ka elug paru Cunghu dni wada mnda ptuhan ka dgiyaq do ungat saw nii qbhangan da. "Setan"ida nurug smudal hangan langu sduuy bitaq sayang maa hangan nsgan. Klwaan cin Tungci siida, alang seejiq tnpusu ka Se-tan, bitaq bi hngkawas Kwangsyi siida ni dmudul seejiq Klmukan mniyah ka Hwangnancyu kmbgurah do kika niqan seejiq Klmukan mniq hini da. Paah nhdaan klwaan Cin bitaq klwaan Nihung ka Taywang ga, alang Se-tan o ida kingal elug han ni ngalan"Se-tan cwang"sun tmngahan, Myawri-ipaw ka kangki hyaan. Maxal mngari kbkuy kingal hngkawas (Klwaan Nihung Minci 34 hngkawas) siida, phyugan empusal Ting ka kana Taywang. Cwang nii o Myawri Ting ka kmlawa na. Maxal mngari kbkuy mngari hngkawas ( MinCi spatul dha hngkawas) maxal idas siida, wada pspuun ka empusal Ting maa maxal dha bi da. Cwang nii do Singcu Ting kangki da. Maxal mngari kbkuy empusal hngkawas (Tacenmngari hngkawas) siida, laxan duri ka maxal dha Ting ryuxan rima Cow dha Ting da. Nnyusan Tahu Singcu Cow ka hiya. Truma na o niqan Se-tan, Pacyawlin, ni Kweylincu Taji. Bukuy tnegjyalan do Setan o wada ryuxan nsgan Se-tan da. Nyusan Singcu ka kangai na. Maxal mngari kbkuy mrimalhngkawas siida, wada kmlawa nanak ka Towing, Singcu, ni Myawri do nsgan Se-tan nyusan Myawri ka kangki na. Bnkgan qpahan alang Niqan empitu alang ka nsgan nii. Pnurug dxgal na ni psenakun tgdaya spat alang ni tgtruma do tru alang. Saw nii pseanak o pnurug na elug yayung kska nsgan Setan nii. Spat alang tgdaya: alang Paysow, alang Yunsin, alang Sinteyn, alang Husing. "YayungSinteyn",kika sun elug "yayung Setan". Qpahan nsgan o kika sun nii kska alang Sinteyn hini. Tru alang tgtruma:alang Hunglin, alang Singhung, ni alang Cumu. ÔĹě"yayung Yeynsweykng" o kika sun elug qsiya "yayung Kweycurin". Pnegdxga Tgska pnegdxgal nyusan Nsgan Se-tan o kika sun tgska pnegdxgal nyusan Myawri. Marung btunux tgska pnegdxgal o phyugan bykuy daya Yusikung alang Hulin hiya. Nniqan na snpgan gasil dxgal o nklaan hidaw gasil 120"53"2", tgdaya gasii dxgal o 24"17"28". Hnigan dxgal Knkana alang hini saw spat muhing ka hnigan na. Knpraan na o paah tgdaya wada mtabuy tgtruma. Saw bi ayug dha baang o baraw hari ni kska do truma kida. Kana alang nsgan o niqan ddgiyaq Pakwari, ddgiyaq Pacyawtung, ayug Setan tru ka hini. Saw ka ddgiyaq o tgaaw pnegluban dgiyaq Sieysan kana. Tru elealang dxgal nii o dgiyaq Pakwari ka geayusnsgan nklaan hidaw. Nii uri o kika sun geayus dha nsgan Nancwang ni Tay-an.Dgiyaq Pacyawtung o ayus ryaxan hidaw nsgan. Kika sun geayus dha nsgan Kowngkang ni Tow-u. Eyeayug tuda Setan o kika sun hbkan tgsuyang bi dxgal. Tgtruma ni tgdaya pusu bi elug paru Elug paru Cunghung-Tay 3 syeyn murug tudu ayug muda. Tudu eyeayug o kika sun daan pngluban kndsan sjiqun. Sdseejiq empitu alang kana nsgan o meudus kska ayug tudu hini. Kmpryuxan snegasut yayung Dhyaan. Dha nii ida ddaan yayung Howrung kana. Paah hini do saw ka ddaan yayung Howrung o kika sun tgparu bi alang qqlian na. Ddgiyaq nsgan Se-tan o nddgiyaq Seysan kana. Yayung o mda kmrut dgiyaq kana, manu sslikaw bi qqlian na ka yayung. Kiya ni ddgiyaq nsgan Setan o kika sun sslian qsiya dha yayung Howrung ni Cungkang klwaan ka kangki na. Yayung Sinteyn: Aji uri o "yayung Setan"ksun. Tgbaraw endaan yayung Husing o mstrung dha yayung Seciyuhun geayus alang Husing ni alang Sinteyn hiya ni maayayung Sinteyn da. Mniq kska alang Singteyn hini dni paah nklaan hidaw mquri ryaxan hidaw miyah mstrung duri dha yayung Sinteyn ka yayung Tatunse ni yayung Syawtungse. Mssipaw dha Elug paru Tay 3 Seyn ka yayung Sinteyn ni mquri tgdaya ni mnda alang Yunsing ni wada mquri nryaxan hidaw da. Mniq ayug Snmi nsgan Tow-uu hiya ni asi lu rmux skuan qsiya Minte nsgan Tow-uu da. Bukuy bling uusa paru htran qsiya skuan qsiya Minte(Hakaw Minte) ka yayung o yayung Rawteymryaw ksun. Mssipaw dha elug paru Ceynhung Tay 13 seyn ni mquri ryaxan hidaw asi lu rmux tgska pusu ddaan yayung Howrung. Eppgriq bi quri ryaxan hidaw ka yayung Singteyn o pida bi ayus nsgan Paysow ni nsgan Yunsing uri. Dddan hini ka yayung Singteyn o kika sun slian qsiya ni kklwaan pusu qsiya tgbaraw skuan qsiya Minte. Yayung Yeynsweykn: Aji uri o "yayung Kweyculin"ksun. Paah alang Hunglin ni bitaq alang Singhung mssipaw dha elug paru Tay 3 seyn. Mquri tgtruma mnda alang Culin ni alang Wenswey mrmux tgbaraw pusu ddaan yayung Howrung. Yayung Nankang: Alang "Sincwangji"geayus alang Paysow ni Sancyakn nsgan Sanwan Kika sun tgbaraw ddaan yayung Nankang. Mttasaw bi yayung truma "Hakaw Singcwang"bling uusa tgdaya siyaw qgqran elug Singcwang elug paru Tay 3 seyn hiya o kika sun tgbaraw bi ddaan yayung Nankang. Mquri ryaxan hidaw tgdaya ni mnda nsga Sanwan, nsgan Cawcyaw, ni nsgan Towhun. Mniq elug paru Tay 13 Cya Seyn tgtruma hakaw Cungkang mrmux yayung Cungkang. Tgska ni tgtruma ddaan yayung Nankang kika mqruqi ruan naqih ruciq ni wada rinah bi naqih ka qsiya na da. Lhang qsiya o saw mtlawa mgpajiq aji uri o duma embrhibung bi ni aji uri o saw mami embrhibung. Saw ka naqih qsiya kika bsiyaq bi sksaang sdseejiq(qmeepah dxgal) mniq siyaw. Pusu balay o saw mniq tgska ni tgtruma ddaan yayung ka sslaan peiyah lala bi qsiya enlaxan qqpah ssalu ni bilaq hari enlaxan qsiya qqpah ttbug ni kika sun bsiyaq balay ruan dni lhang qsiya yayung msrusaw da. Tgska ni tgtruma ddaan yayung hini o kika sun geayus ida nkiya nsgan Sanwan ni nsgan Cawcyaw. Duri ni nsgan Towhun ni nsgan Cawcyaw uri. Pspuan seejiq Empusal kbkuy kingal idas siida, tgpxal ini hrinas knhbrgan sjiqun Tay-an ka nsgan nii. Kika sun tghghaw bi knhbragan seejiq alang qpahan Nyusan Myawri. Kmpruyan knhbragan sjiqun Knhbragan sjiqun nsgan Se-tan o paah maxal mngari hngkawas siida ida wada meelih bilaq ka knhbragan sjiqun. Wana empusal kbkuy rima, empusal kbkuy mngari, ni empusal kbkuy maxal spat tru hngkawas mrana ka knhbragan sjiqun na. Rahuq mtrul mataru hngkawas do mquri meelih ka krnaan na. Spuun ka rima hngkawas (nhdaan empusal kbkuy maxal rima hngkawas~nhdaan empusal kbkuy empusal hngkawas) wada meelih spat kbkuy spatul maspat ka hiyi na. Knhghgan sjiqun na o 9.73 tnegkbkyan. Knhghgan sjiqun o hiya ka tgrima na kska knkana nsgan klwaan ta.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">nsgan s…ô-tan(ka…ĺi s…ô…ô…üiq sajsja) o kiŇčal nsgan s…ô…ô…üiq tnpusu njusan mijaw…ĺi. nniqan na o ga ska bi alaŇč njusan mijaw…ĺi ni alaŇč tańßu. tgdaja na mlutut nsgan sanwan. tgdaja nklaan ńßidaw ni tgt…ĺuma o mskijig nsgan nan ¶waŇč ni nsgan taj-an. mskijig na tgt…ĺuma o nsgan tańßu kija. dalińß …ĺjaxan ńßidaw o smdalińß nsgan kowŇčkwaan ni nsgan tow-u kida. dlińß ńßa…ĺi …ĺjaxan ńßidaw tgdaja na o nsgan  ¶aw ¶jaw kida. s…ô-tan, kska njusan mjaw…ĺi, nii mniq bba…ĺaw tudu kska ggijaq pas…ôn, dgijaq pakwa…ĺi, ni dgijaq pa ¶jaw…ĺi. ka…ĺi dńßa g…ôajus alaŇč pajsow tgdaja nsgan s…ôtan ni alaŇč junsin o ttama niqan kiŇčal dgijaq ni paańß gajiŇč qmita o saw bi kiŇčal …ĺklit kusuj nii ttama. tunux na pnu…ĺug ttmaan na ni m…ĺmux laŇču saw bi nii mimańß qsija. manu s…ô…ô…üiq tndxgal o tńßŇčanun dńßa s…ô-tan ka laŇču nii da. ka…ĺi dńßa o qulug kŇčkiŇčal idas ida bi tgkiŇčal ni tgmaxal …ĺima …üijax ni paańß sijaw laŇču ida dńßa qbńßaŇčan ka ńßnaŇč tatuk. bukuj do g…ôl…ôgan ka …ôlug pa…ĺu  ¶uŇčńßu dni wada mnda ptuńßan ka dgijaq do uŇčat saw nii qbńßaŇčan da. "s…ôtan"ida nu…ĺug smudal ńßaŇčan laŇču sduuj bitaq sajaŇč maa ńßaŇčan nsgan. klwaan  ¶in tuŇč ¶i siida, alaŇč s…ô…ô…üiq tnpusu ka s…ô-tan, bitaq bi ńßŇčkawas kwaŇčsji siida ni dmudul s…ô…ô…üiq klmukan mnijańß ka ńßwaŇčnan ¶ju kmbgu…ĺańß do kika niqan s…ô…ô…üiq klmukan mniq ńßini da. paańß nńßdaan klwaan  ¶in bitaq klwaan nińßuŇč ka tajwaŇč ga, alaŇč s…ô-tan o ida kiŇčal …ôlug ńßan ni Ňčalan"s…ô-tan  ¶waŇč"sun tmŇčańßan, mjaw…ĺi-ipaw ka kaŇčki ńßjaan. maxal mŇča…ĺi kbkuj kiŇčal ńßŇčkawas (klwaan nińßuŇč min ¶i ** ńßŇčkawas) siida, pńßjugan …ômpusal tiŇč ka kana tajwaŇč.  ¶waŇč nii o mjaw…ĺi tiŇč ka kmlawa na. maxal mŇča…ĺi kbkuj mŇča…ĺi ńßŇčkawas ( min ¶i spatul dńßa ńßŇčkawas) maxal idas siida, wada pspuun ka …ômpusal tiŇč maa maxal dńßa bi da.  ¶waŇč nii do siŇč ¶u tiŇč kaŇčki da. maxal mŇča…ĺi kbkuj …ômpusal ńßŇčkawas (ta ¶…ônmŇča…ĺi ńßŇčkawas) siida, laxan du…ĺi ka maxal dńßa tiŇč …ĺjuxan …ĺima  ¶ow dńßa tiŇč da. nnjusan tańßu siŇč ¶u  ¶ow ka ńßija. t…ĺuma na o niqan s…ô-tan, pa ¶jawlin, ni kw…ôlin ¶u ta…üi. bukuj tn…ôg…üjalan do s…ôtan o wada …ĺjuxan nsgan s…ô-tan da. njusan siŇč ¶u ka kaŇčai na. maxal mŇča…ĺi kbkuj m…ĺimalńßŇčkawas siida, wada kmlawa nanak ka towiŇč, siŇč ¶u, ni mjaw…ĺi do nsgan s…ô-tan njusan mjaw…ĺi ka kaŇčki na. bnkgan qpańßan alaŇč niqan …ômpitu alaŇč ka nsgan nii. pnu…ĺug dxgal na ni ps…ônakun tgdaja spat alaŇč ni tgt…ĺuma do t…ĺu alaŇč. saw nii ps…ôanak o pnu…ĺug na …ôlug jajuŇč kska nsgan s…ôtan nii. spat alaŇč tgdaja: alaŇč pajsow, alaŇč junsin, alaŇč sint…ôn, alaŇč ńßusiŇč. "jajuŇčsint…ôn",kika sun …ôlug "jajuŇč s…ôtan". qpańßan nsgan o kika sun nii kska alaŇč sint…ôn ńßini. t…ĺu alaŇč tgt…ĺuma:alaŇč ńßuŇčlin, alaŇč siŇčńßuŇč, ni alaŇč  ¶umu. *"jajuŇč j…ônsw…ôkŇč" o kika sun …ôlug qsija "jajuŇč kw…ô ¶u…ĺin". pn…ôgdxga tgska pn…ôgdxgal njusan nsgan s…ô-tan o kika sun tgska pn…ôgdxgal njusan mjaw…ĺi. ma…ĺuŇč btunux tgska pn…ôgdxgal o pńßjugan bjkuj daja jusikuŇč alaŇč ńßulin ńßija. nniqan na snpgan gasil dxgal o nklaan ńßidaw gasil ***"**"*", tgdaja gasii dxgal o **"**"**". ńßnigan dxgal knkana alaŇč ńßini saw spat muńßiŇč ka ńßnigan na. knp…ĺaan na o paańß tgdaja wada mtabuj tgt…ĺuma. saw bi ajug dńßa baaŇč o ba…ĺaw ńßa…ĺi ni kska do t…ĺuma kida. kana alaŇč nsgan o niqan ddgijaq pakwa…ĺi, ddgijaq pa ¶jawtuŇč, ajug s…ôtan t…ĺu ka ńßini. saw ka ddgijaq o tgaaw pn…ôgluban dgijaq si…ôsan kana. t…ĺu …ôl…ôalaŇč dxgal nii o dgijaq pakwa…ĺi ka g…ôajusnsgan nklaan ńßidaw. nii u…ĺi o kika sun g…ôajus dńßa nsgan nan ¶waŇč ni taj-an.dgijaq pa ¶jawtuŇč o ajus …ĺjaxan ńßidaw nsgan. kika sun g…ôajus dńßa nsgan kowŇčkaŇč ni tow-u. …ô…ôajug tuda s…ôtan o kika sun ńßbkan tgsujaŇč bi dxgal. tgt…ĺuma ni tgdaja pusu bi …ôlug pa…ĺu …ôlug pa…ĺu  ¶uŇčńßuŇč-taj * sj…ôn mu…ĺug tudu ajug muda. tudu …ô…ôajug o kika sun daan pŇčluban kndsan s…üiqun. sds…ô…ô…üiq …ômpitu alaŇč kana nsgan o m…ôudus kska ajug tudu ńßini. kmp…ĺjuxan sn…ôgasut jajuŇč dńßjaan. dńßa nii ida ddaan jajuŇč ńßow…ĺuŇč kana. paańß ńßini do saw ka ddaan jajuŇč ńßow…ĺuŇč o kika sun tgpa…ĺu bi alaŇč qqlian na. ddgijaq nsgan s…ô-tan o nddgijaq s…ôsan kana. jajuŇč o mda km…ĺut dgijaq kana, manu sslikaw bi qqlian na ka jajuŇč. kija ni ddgijaq nsgan s…ôtan o kika sun sslian qsija dńßa jajuŇč ńßow…ĺuŇč ni  ¶uŇčkaŇč klwaan ka kaŇčki na. jajuŇč sint…ôn: a…üi u…ĺi o "jajuŇč s…ôtan"ksun. tgba…ĺaw …ôndaan jajuŇč ńßusiŇč o mst…ĺuŇč dńßa jajuŇč s…ô ¶ijuńßun g…ôajus alaŇč ńßusiŇč ni alaŇč sint…ôn ńßija ni maajajuŇč sint…ôn da. mniq kska alaŇč siŇčt…ôn ńßini dni paańß nklaan ńßidaw mqu…ĺi …ĺjaxan ńßidaw mijańß mst…ĺuŇč du…ĺi dńßa jajuŇč sint…ôn ka jajuŇč tatuns…ô ni jajuŇč sjawtuŇčs…ô. mssipaw dńßa …ôlug pa…ĺu taj * s…ôn ka jajuŇč sint…ôn ni mqu…ĺi tgdaja ni mnda alaŇč junsiŇč ni wada mqu…ĺi n…ĺjaxan ńßidaw da. mniq ajug snmi nsgan tow-uu ńßija ni asi lu …ĺmux skuan qsija mint…ô nsgan tow-uu da. bukuj bliŇč uusa pa…ĺu ńßt…ĺan qsija skuan qsija mint…ô(ńßakaw mint…ô) ka jajuŇč o jajuŇč …ĺawt…ôm…ĺjaw ksun. mssipaw dńßa …ôlug pa…ĺu  ¶…ônńßuŇč taj ** s…ôn ni mqu…ĺi …ĺjaxan ńßidaw asi lu …ĺmux tgska pusu ddaan jajuŇč ńßow…ĺuŇč. …ôppg…ĺiq bi qu…ĺi …ĺjaxan ńßidaw ka jajuŇč siŇčt…ôn o pida bi ajus nsgan pajsow ni nsgan junsiŇč u…ĺi. dddan ńßini ka jajuŇč siŇčt…ôn o kika sun slian qsija ni kklwaan pusu qsija tgba…ĺaw skuan qsija mint…ô. jajuŇč j…ônsw…ôkn: a…üi u…ĺi o "jajuŇč kw…ô ¶ulin"ksun. paańß alaŇč ńßuŇčlin ni bitaq alaŇč siŇčńßuŇč mssipaw dńßa …ôlug pa…ĺu taj * s…ôn. mqu…ĺi tgt…ĺuma mnda alaŇč  ¶ulin ni alaŇč w…ônsw…ô m…ĺmux tgba…ĺaw pusu ddaan jajuŇč ńßow…ĺuŇč. jajuŇč nankaŇč: alaŇč "sin ¶waŇč…üi"g…ôajus alaŇč pajsow ni san ¶jakn nsgan sanwan kika sun tgba…ĺaw ddaan jajuŇč nankaŇč. mttasaw bi jajuŇč t…ĺuma "ńßakaw siŇč ¶waŇč"bliŇč uusa tgdaja sijaw qgq…ĺan …ôlug siŇč ¶waŇč …ôlug pa…ĺu taj * s…ôn ńßija o kika sun tgba…ĺaw bi ddaan jajuŇč nankaŇč. mqu…ĺi …ĺjaxan ńßidaw tgdaja ni mnda nsga sanwan, nsgan  ¶aw ¶jaw, ni nsgan towńßun. mniq …ôlug pa…ĺu taj **  ¶ja s…ôn tgt…ĺuma ńßakaw  ¶uŇčkaŇč m…ĺmux jajuŇč  ¶uŇčkaŇč. tgska ni tgt…ĺuma ddaan jajuŇč nankaŇč kika mq…ĺuqi …ĺuan naqińß …ĺu ¶iq ni wada …ĺinańß bi naqińß ka qsija na da. lńßaŇč qsija o saw mtlawa mgpa…üiq a…üi u…ĺi o duma …ômb…ĺńßibuŇč bi ni a…üi u…ĺi o saw mami …ômb…ĺńßibuŇč. saw ka naqińß qsija kika bsijaq bi sksaaŇč sds…ô…ô…üiq(qm…ô…ôpańß dxgal) mniq sijaw. pusu balaj o saw mniq tgska ni tgt…ĺuma ddaan jajuŇč ka sslaan p…ôijańß lala bi qsija …ônlaxan qqpańß ssalu ni bilaq ńßa…ĺi …ônlaxan qsija qqpańß ttbug ni kika sun bsijaq balaj …ĺuan dni lńßaŇč qsija jajuŇč ms…ĺusaw da. tgska ni tgt…ĺuma ddaan jajuŇč ńßini o kika sun g…ôajus ida nkija nsgan sanwan ni nsgan  ¶aw ¶jaw. du…ĺi ni nsgan towńßun ni nsgan  ¶aw ¶jaw u…ĺi. pspuan s…ô…ô…üiq …ômpusal kbkuj kiŇčal idas siida, tgpxal ini ńß…ĺinas knńßb…ĺgan s…üiqun taj-an ka nsgan nii. kika sun tgńßgńßaw bi knńßb…ĺagan s…ô…ô…üiq alaŇč qpańßan njusan mjaw…ĺi. kmp…ĺujan knńßb…ĺagan s…üiqun knńßb…ĺagan s…üiqun nsgan s…ô-tan o paańß maxal mŇča…ĺi ńßŇčkawas siida ida wada m…ô…ôlińß bilaq ka knńßb…ĺagan s…üiqun. wana …ômpusal kbkuj …ĺima, …ômpusal kbkuj mŇča…ĺi, ni …ômpusal kbkuj maxal spat t…ĺu ńßŇčkawas m…ĺana ka knńßb…ĺagan s…üiqun na. …ĺańßuq mt…ĺul mata…ĺu ńßŇčkawas do mqu…ĺi m…ô…ôlińß ka k…ĺnaan na. spuun ka …ĺima ńßŇčkawas (nńßdaan …ômpusal kbkuj maxal …ĺima ńßŇčkawas~nńßdaan …ômpusal kbkuj …ômpusal ńßŇčkawas) wada m…ô…ôlińß spat kbkuj spatul maspat ka ńßiji na. knńßgńßgan s…üiqun na o *.** tn…ôgkbkjan. knńßgńßgan s…üiqun o ńßija ka tg…ĺima na kska knkana nsgan klwaan ta.</PHON>
    </S>
</TEXT>