<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Nsgan_Hay-twan" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Nsgan_Hay-twan" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Nsgan Haytwan (kari Bunun dseejiq Cwin o Haitutuan)o ga mniq iyax tgdaya ryaxan hidaw alang nyusan Tay-tung, hiya ka cigkingal rima alang nsgan Seejiq Tnpusu nyusan Tay-tung, mgtugut tgdaya alang nsgan Banita nyusan Hwa-reyn, mgtgut nklaan hidaw alang nsgan Cisang ni Kwansan, mgtgut iyax nklaan hidaw tghunat Ru-yey, mgtgut ryaxan hidaw alang nsgan Tawyeyn alang paru Kaw-syung, mtlutut tghunat alang nsgan Yeynping, kska alang nyusan Tay-tung o hiya ka llabang bi dxgal niya, kska bnkgan qpahan alang o ghhaw bi seejiq na uri, manu saw nii do, kska kana tgtru bnkgan qpahan alang Taywang o, paah ta bukuy smpug o hiya ka tgdha knhbrgan seejiq niya. Ana ya saw kiya o tgempitu knlbangan dxgal na ka hiya. Alang nsgan Haytwan nii o ga mniq bi babaw dgiyaq paru Taywang, kmguaw saw yama paru ni ayug paru ka hniygan alang nii, ini bi ksbalay taan ka hniygan dxgal niya, kska hiya o niqan niqan ka yayung Sing-urwisi, Rungcweynsi, Cyanasi, Kantingsi muda qluli kska alang nii, karat na mgtalux ni sbgihur. Kska alang nsgan hini o kmguaw seejiq Bunan Seejiq Tnpusu Taywang kana, qqpah dnuuy dha o pnaah qqpah dxgal ka pusu bi. Endaan Alang nsgan Haytwan o kika pusu bi nniqan seejiq Bunun, kari ̔̕Haytwan ̕ nii o sgpaah kari Bunun ̔Haitutuan ̕ hlitun rmngaw ka kari nii, pusu kari nii o ̔nii tlbuan yama ka tru nniqan ni wana kingal ka mtrawah taan ̕ , mdka quwaq ngiyaw bbuyu taan ka hniygan dxgal alang nii, kiya ka kiya ni, ini tlutut siyaw silung ka alang nii. Alang nii o pklu bi klwaan Cingcaw siida, jima niqan ka alang bilaq Sing-urwow, Rirungsan, Tanna ni Taritu, knxalan klwaan Nihung siida, ngalan dha nniqan seejiq mkbuyu pklwaan Taytungting Kwansancwin, babaw mhdu tmjiyal ka abaw dxgal do, psepuun dha alang nsgan Rirung nyusan Tay-tung(kika alang nsgan Kwansan sayang), 1946 hngkawas siida do, hana srwaan thowlang baraw ni phyugan alang nsgan ̔Haytwan ̕ ida bitaq sayang da. Mkug bnkgan qpahan alang Alang nsgan nii o niqan mataru alang bilaq ni mspatul kingal qpuruh •alang bilaq Haytwan •alang bilaq Kwangyweyn •alang bilaq Ritaw •alang bilaq Uru •alang bilaq Kanting •alang bilaq Cyana Saan rmigaw Yakow saan rmigaw qmita Brah daan smeliq paru bgihur Murake siida, kska elug ddaan Nanheng o, Yakow saan rmigaw qmita nii ka ida daan bi rmigaw qmita ana ima seejiq, ga mniq ayus alang nyusan Tay-tung ni alang paru Kaw-syung, kpraan yama nii o ga mniq babaw gsilung 2722 tnxalun, knbragan na o ida bi 600 msngari tnxalun, tai ka bling Takwansan pusu bi wada muda mruq paru dgiyaq Taywang o, kika tgbaraw bi euda elug Nanheng, hiya ka elug euda tgbaraw bi qnquran biling alang Taywang uri. Yaasa qnquran bling nii ga muda euda qsiya do, ska bling nii ga ini pstuq hmbuy ka qsiya, nasi ta dmuuy samaw jiyun baga mksa ska hiya siida, saw skrwhun ni malu balay. Bling Takwansan o gmeayus nklaan hidaw ni ryaxan hidaw alang Taywang:quri ryaxan hidaw o nealang bilaq Meysan nsgan Tawyeyn alang paru Kaw-syung； quri nklaan hidaw o nealang bilaq Ritaw nsgan Haytwan nyusan Tay-tung, ana ya mgtgut bi ka dxgal nii o, ini bi pndka ka karat dha, quri alang Nyusan Tay-tung ka kuwaq bling Takwansan o, yaasa seadas bgihur ka qsiya do, steetu quri yama do asi krulung dni qmuyux da, ida bi babaw kndaxan 4 iyax tuku ka sqixan na balay, tai ka babaw gsilung 2500 tnxalun ka yama nii o maa rulung gsilung, malu balay taan. Brah daan paru bighur siida ka Yakow o, tduwa lmda ssiyaw elug ni qmita malu bi taan ka kneuda seejiq, saw ka tasil Syangyang, rulung silung gqguq ayug paru, rnaaw ddgiyaq, prparu qhuni nsbiyaw, bungbung tglaq yama, tduwa mkleelug qtaan kana ka saw nii, nklaan hidaw saan mtaqi ka bling Yakowsancwang hiya o, kika paru ngahu dowras Kwansan malu bi saan qmita. Ssiyaw na hiya duri ka ida nkiya nniqan ana manu ga meudus hiya o, lala balay aji qlingun smpug, hini o tduwa saan qmita, steetu yama, mkksa elug yama, saan mseupu mkan nhapuy ni hmrapas, ana ima seejiq mkmusa hini o ida mha mqaras bi ni kasi keungat ka ana manu slhbun qsahur niya. Kiya ka kiya ni, 2009 hngkawas siida, daan smliq paru bgihur Murak ka alang nii da, tai ka elug Nanheng nii o lala balay wada daan smliq bgihur, ida bi ka iyax elug Yakow, paah nklaan hidaw quwaq bling Takwansan ni bitaq sngayan tdruy hiya o, asi bungi paru rngsux kana, ida bitaq sayang ka elug(paah Haytwan bitaq rnaaw saan rmigaw Syangyang) nii o ungat ka elug uuda da, wada asi htri kana, ini tduwa mtmay ka ana manu tdruy, ana ya saw kiya o, ida bi 2021 hngkawas siida da o, ptrwahun pstmay duri. Hakaw wiwil Teynrung Hakaw wiwil Teynrung nii o ga mniq alang bilaq Curu nsgan Haytwan quri hakaw Teynrung ssaan rmigaw hiya, hiya o ga mniq babaw gsilung 721 tnxalun, knbragan niya o 110 tnxalun, tai ka qndhyaqan hakaw ni ayug o 80 tnxalun. Hakaw Teynrung nii o qmatar yayung Curisi, sgpaah ta thiyaq qmita o aji hmut knmalu taan. Tai ka kska hakaw Teyrung ssaan rmigaw hiya ga, ayug paru yayung, btunux saw sklwiyun taan ni yyyayung o aji hmut knmalu taan, tndhuun bi ana ima seejiq mnsa rmigaw qmita hiay, ida bi ka scimu hari ka qsiya ulay sriyu pahh tasil dowras o, bitaq mgbanah ni saw mqalux hari taan ka endaan qsiya ulay nii, sun ta haya qmita ka tasil btunux nii o mdka rsuhan seejiq ida nkiya ka paah sbiyaw. Mhiyug ta babaw hakaw Teynrung nii siida, sun ka ga mniq babaw ayug paru do, mksa ta hakaw nii siida balay bi saw smeisur, duri ni smnghak ta kska na hiya o pkmalu bi qbubur, yaasa saw nii aji hmut knmalu do, hbaraw bi ka seejiq musa kska hiya rmigaw, pkawbu mtaqi, mkksa ni muduh siyang, malu balay ssaan rmugaw kana ruwan sapah ka hini, ana ima mnsa rmigaw hiya o, wada mqaras bi kana. Curu ttmaan deyhu nsbiyaw (kari Bunun o:Patdas taihu tu Bulbul):Babaw "Endaan Curu"(Pklu bi 1914 Hngkawas, thowlang klwaan Nihung Tacen 3 hngkawas siida), iiyux na pseisur seejiq Bunun ka klwaan Nihung, ngalan na ka paru deyhu klwaan Rusia(tmnjiyal ka dhiya nii), yaasa thowlang Nihung Syuwa 3 Hngkawas siida, tmnjiyal ka Nihung ka Bunun mniq Takwansan do o (1932 hngkawas 9 idas 19 jiyax, dsun n aka paru deyhu nii ni yahan na pteetu Curu hini da. Ritaw yahan rmigaw Curu ayug paru Syangyang bung bung tglaq Syangyang bung bung tglaq nii o ga mniq alang nsgan Haytwan nyusan Tay-tung, ni mgdalih paru dowras hakaw Yunhay elug Nanheng 台20線, pnyahan qsiya nii o pnaah ̔Syangyang Tapungpi ̕ ga mniq ryaxan hidaw ̔Syangyang Mingsu ̕ , knpraan bung bung tglaq nii o ida bi babaw gsilung 2760 ni 2700 tnxalun, knbragan bung bung tglaq nii o niqan 160 tnxalun, hiya ka tgkingal ga mniq bi tgbaraw ska yama klwaan ta Taywang. Mnspat smpu tasil ni spat tntun na ka tglaq nii, cigparu bi tutun na ka kingal o niqan 50 tnxalun, yaasa mgdalih bi pusu hraan qsiya ka tglaq nii do, tai qixan paru quyux han o paru bi qsiya niya, mnsuxil ini qixi do bitaq mdngu ka tglaq ni mdka qnluhan qtaan ka tasil nii da. Syangyang rnaaw saan rmigaw Nasi ta mkleelug mksa Syangyang rnaaw saan rmigaw siida, qhuni paru harung dha rnabaw ni qulit embanah hnmaan o, mrnabu mhiyug siyaw elug ddaun kana, tai ta msstrung ana ima seejiq mkksa hiya o, mqqaras ta ni mhhulis ta empprngaw, tai ka lqlaqung ska rnaaw o mnsuwil sriyu miyah tqita bukuy ta, pnais bi nhari musa tgliing ska bbuyu duri, ga mniq tgdudux bi qhuni ka qqbhni, ini pstuq mqras meuyas uri. Miyah ta rmigaw Syanyang rnaaw saan rmigaw nii siida, malu balay yahan rmigaw, dhuq ta qmita ana manu malu balay qqtaun. Smmalu Qngqaya Kndsan Seejiq Bunun Haytwan Ｎangal qmpah paah dxgal ·sqmu ·ppajiq ·masu ·beyluh embanah ·ucya · qlupas ((Snakun:Truku))</FORM>
        <PHON kindOf="original">nsgan ħajtwan (kaɾi bunun dsəəɟiq ʦwin o ħaitutuan)o ga mniq ijax tgdaja ɾjaxan ħidaw alaŋ njusan taj-tuŋ, ħija ka ʦigkiŋal ɾima alaŋ nsgan səəɟiq tnpusu njusan taj-tuŋ, mgtugut tgdaja alaŋ nsgan banita njusan ħwa-ɾən, mgtgut nklaan ħidaw alaŋ nsgan ʦisaŋ ni kwansan, mgtgut ijax nklaan ħidaw tgħunat ɾu-jə, mgtgut ɾjaxan ħidaw alaŋ nsgan tawjən alaŋ paɾu kaw-sjuŋ, mtlutut tgħunat alaŋ nsgan jənpiŋ, kska alaŋ njusan taj-tuŋ o ħija ka llabaŋ bi dxgal nija, kska bnkgan qpaħan alaŋ o għħaw bi səəɟiq na uɾi, manu saw nii do, kska kana tgtɾu bnkgan qpaħan alaŋ tajwaŋ o, paaħ ta bukuj smpug o ħija ka tgdħa knħbɾgan səəɟiq nija. ana ja saw kija o tgəmpitu knlbaŋan dxgal na ka ħija. alaŋ nsgan ħajtwan nii o ga mniq bi babaw dgijaq paɾu tajwaŋ, kmguaw saw jama paɾu ni ajug paɾu ka ħnijgan alaŋ nii, ini bi ksbalaj taan ka ħnijgan dxgal nija, kska ħija o niqan niqan ka jajuŋ siŋ-uɾwisi, ɾuŋʦwənsi, ʦjanasi, kantiŋsi muda qluli kska alaŋ nii, kaɾat na mgtalux ni sbgiħuɾ. kska alaŋ nsgan ħini o kmguaw səəɟiq bunan səəɟiq tnpusu tajwaŋ kana, qqpaħ dnuuj dħa o pnaaħ qqpaħ dxgal ka pusu bi. əndaan alaŋ nsgan ħajtwan o kika pusu bi nniqan səəɟiq bunun, kaɾi **ħajtwan * nii o sgpaaħ kaɾi bunun *ħaitutuan * ħlitun ɾmŋaw ka kaɾi nii, pusu kaɾi nii o *nii tlbuan jama ka tɾu nniqan ni wana kiŋal ka mtɾawaħ taan * , mdka quwaq ŋijaw bbuju taan ka ħnijgan dxgal alaŋ nii, kija ka kija ni, ini tlutut sijaw siluŋ ka alaŋ nii. alaŋ nii o pklu bi klwaan ʦiŋʦaw siida, ɟima niqan ka alaŋ bilaq siŋ-uɾwow, ɾiɾuŋsan, tanna ni taɾitu, knxalan klwaan niħuŋ siida, ŋalan dħa nniqan səəɟiq mkbuju pklwaan tajtuŋtiŋ kwansanʦwin, babaw mħdu tmɟijal ka abaw dxgal do, psəpuun dħa alaŋ nsgan ɾiɾuŋ njusan taj-tuŋ(kika alaŋ nsgan kwansan sajaŋ), **** ħŋkawas siida do, ħana sɾwaan tħowlaŋ baɾaw ni pħjugan alaŋ nsgan *ħajtwan * ida bitaq sajaŋ da. mkug bnkgan qpaħan alaŋ alaŋ nsgan nii o niqan mataɾu alaŋ bilaq ni mspatul kiŋal qpuɾuħ *alaŋ bilaq ħajtwan *alaŋ bilaq kwaŋjwən *alaŋ bilaq ɾitaw *alaŋ bilaq uɾu *alaŋ bilaq kantiŋ *alaŋ bilaq ʦjana saan ɾmigaw jakow saan ɾmigaw qmita bɾaħ daan sməliq paɾu bgiħuɾ muɾakə siida, kska əlug ddaan nanħəŋ o, jakow saan ɾmigaw qmita nii ka ida daan bi ɾmigaw qmita ana ima səəɟiq, ga mniq ajus alaŋ njusan taj-tuŋ ni alaŋ paɾu kaw-sjuŋ, kpɾaan jama nii o ga mniq babaw gsiluŋ **** tnxalun, knbɾagan na o ida bi *** msŋaɾi tnxalun, tai ka bliŋ takwansan pusu bi wada muda mɾuq paɾu dgijaq tajwaŋ o, kika tgbaɾaw bi əuda əlug nanħəŋ, ħija ka əlug əuda tgbaɾaw bi qnquɾan biliŋ alaŋ tajwaŋ uɾi. jaasa qnquɾan bliŋ nii ga muda əuda qsija do, ska bliŋ nii ga ini pstuq ħmbuj ka qsija, nasi ta dmuuj samaw ɟijun baga mksa ska ħija siida, saw skɾwħun ni malu balaj. bliŋ takwansan o gməajus nklaan ħidaw ni ɾjaxan ħidaw alaŋ tajwaŋ:quɾi ɾjaxan ħidaw o nəalaŋ bilaq məsan nsgan tawjən alaŋ paɾu kaw-sjuŋ* quɾi nklaan ħidaw o nəalaŋ bilaq ɾitaw nsgan ħajtwan njusan taj-tuŋ, ana ja mgtgut bi ka dxgal nii o, ini bi pndka ka kaɾat dħa, quɾi alaŋ njusan taj-tuŋ ka kuwaq bliŋ takwansan o, jaasa səadas bgiħuɾ ka qsija do, stəətu quɾi jama do asi kɾuluŋ dni qmujux da, ida bi babaw kndaxan * ijax tuku ka sqixan na balaj, tai ka babaw gsiluŋ **** tnxalun ka jama nii o maa ɾuluŋ gsiluŋ, malu balaj taan. bɾaħ daan paɾu bigħuɾ siida ka jakow o, tduwa lmda ssijaw əlug ni qmita malu bi taan ka knəuda səəɟiq, saw ka tasil sjaŋjaŋ, ɾuluŋ siluŋ gqguq ajug paɾu, ɾnaaw ddgijaq, pɾpaɾu qħuni nsbijaw, buŋbuŋ tglaq jama, tduwa mkləəlug qtaan kana ka saw nii, nklaan ħidaw saan mtaqi ka bliŋ jakowsanʦwaŋ ħija o, kika paɾu ŋaħu dowɾas kwansan malu bi saan qmita. ssijaw na ħija duɾi ka ida nkija nniqan ana manu ga məudus ħija o, lala balaj aɟi qliŋun smpug, ħini o tduwa saan qmita, stəətu jama, mkksa əlug jama, saan msəupu mkan nħapuj ni ħmɾapas, ana ima səəɟiq mkmusa ħini o ida mħa mqaɾas bi ni kasi kəuŋat ka ana manu slħbun qsaħuɾ nija. kija ka kija ni, **** ħŋkawas siida, daan smliq paɾu bgiħuɾ muɾak ka alaŋ nii da, tai ka əlug nanħəŋ nii o lala balaj wada daan smliq bgiħuɾ, ida bi ka ijax əlug jakow, paaħ nklaan ħidaw quwaq bliŋ takwansan ni bitaq sŋajan tdɾuj ħija o, asi buŋi paɾu ɾŋsux kana, ida bitaq sajaŋ ka əlug(paaħ ħajtwan bitaq ɾnaaw saan ɾmigaw sjaŋjaŋ) nii o uŋat ka əlug uuda da, wada asi ħtɾi kana, ini tduwa mtmaj ka ana manu tdɾuj, ana ja saw kija o, ida bi **** ħŋkawas siida da o, ptɾwaħun pstmaj duɾi. ħakaw wiwil tənɾuŋ ħakaw wiwil tənɾuŋ nii o ga mniq alaŋ bilaq ʦuɾu nsgan ħajtwan quɾi ħakaw tənɾuŋ ssaan ɾmigaw ħija, ħija o ga mniq babaw gsiluŋ *** tnxalun, knbɾagan nija o *** tnxalun, tai ka qndħjaqan ħakaw ni ajug o ** tnxalun. ħakaw tənɾuŋ nii o qmataɾ jajuŋ ʦuɾisi, sgpaaħ ta tħijaq qmita o aɟi ħmut knmalu taan. tai ka kska ħakaw təɾuŋ ssaan ɾmigaw ħija ga, ajug paɾu jajuŋ, btunux saw sklwijun taan ni jjjajuŋ o aɟi ħmut knmalu taan, tndħuun bi ana ima səəɟiq mnsa ɾmigaw qmita ħiaj, ida bi ka sʦimu ħaɾi ka qsija ulaj sɾiju paħħ tasil dowɾas o, bitaq mgbanaħ ni saw mqalux ħaɾi taan ka əndaan qsija ulaj nii, sun ta ħaja qmita ka tasil btunux nii o mdka ɾsuħan səəɟiq ida nkija ka paaħ sbijaw. mħijug ta babaw ħakaw tənɾuŋ nii siida, sun ka ga mniq babaw ajug paɾu do, mksa ta ħakaw nii siida balaj bi saw sməisuɾ, duɾi ni smŋħak ta kska na ħija o pkmalu bi qbubuɾ, jaasa saw nii aɟi ħmut knmalu do, ħbaɾaw bi ka səəɟiq musa kska ħija ɾmigaw, pkawbu mtaqi, mkksa ni muduħ sijaŋ, malu balaj ssaan ɾmugaw kana ɾuwan sapaħ ka ħini, ana ima mnsa ɾmigaw ħija o, wada mqaɾas bi kana. ʦuɾu ttmaan dəħu nsbijaw (kaɾi bunun o:patdas taiħu tu bulbul):babaw "əndaan ʦuɾu"(pklu bi **** ħŋkawas, tħowlaŋ klwaan niħuŋ taʦən * ħŋkawas siida), iijux na psəisuɾ səəɟiq bunun ka klwaan niħuŋ, ŋalan na ka paɾu dəħu klwaan ɾusia(tmnɟijal ka dħija nii), jaasa tħowlaŋ niħuŋ sjuwa * ħŋkawas siida, tmnɟijal ka niħuŋ ka bunun mniq takwansan do o (**** ħŋkawas * idas ** ɟijax, dsun n aka paɾu dəħu nii ni jaħan na ptəətu ʦuɾu ħini da. ɾitaw jaħan ɾmigaw ʦuɾu ajug paɾu sjaŋjaŋ buŋ buŋ tglaq sjaŋjaŋ buŋ buŋ tglaq nii o ga mniq alaŋ nsgan ħajtwan njusan taj-tuŋ, ni mgdaliħ paɾu dowɾas ħakaw junħaj əlug nanħəŋ ****, pnjaħan qsija nii o pnaaħ *sjaŋjaŋ tapuŋpi * ga mniq ɾjaxan ħidaw *sjaŋjaŋ miŋsu * , knpɾaan buŋ buŋ tglaq nii o ida bi babaw gsiluŋ **** ni **** tnxalun, knbɾagan buŋ buŋ tglaq nii o niqan *** tnxalun, ħija ka tgkiŋal ga mniq bi tgbaɾaw ska jama klwaan ta tajwaŋ. mnspat smpu tasil ni spat tntun na ka tglaq nii, ʦigpaɾu bi tutun na ka kiŋal o niqan ** tnxalun, jaasa mgdaliħ bi pusu ħɾaan qsija ka tglaq nii do, tai qixan paɾu qujux ħan o paɾu bi qsija nija, mnsuxil ini qixi do bitaq mdŋu ka tglaq ni mdka qnluħan qtaan ka tasil nii da. sjaŋjaŋ ɾnaaw saan ɾmigaw nasi ta mkləəlug mksa sjaŋjaŋ ɾnaaw saan ɾmigaw siida, qħuni paɾu ħaɾuŋ dħa ɾnabaw ni qulit əmbanaħ ħnmaan o, mɾnabu mħijug sijaw əlug ddaun kana, tai ta msstɾuŋ ana ima səəɟiq mkksa ħija o, mqqaɾas ta ni mħħulis ta əmppɾŋaw, tai ka lqlaquŋ ska ɾnaaw o mnsuwil sɾiju mijaħ tqita bukuj ta, pnais bi nħaɾi musa tgliiŋ ska bbuju duɾi, ga mniq tgdudux bi qħuni ka qqbħni, ini pstuq mqɾas məujas uɾi. mijaħ ta ɾmigaw sjanjaŋ ɾnaaw saan ɾmigaw nii siida, malu balaj jaħan ɾmigaw, dħuq ta qmita ana manu malu balaj qqtaun. smmalu qŋqaja kndsan səəɟiq bunun ħajtwan *aŋal qmpaħ paaħ dxgal *sqmu *ppaɟiq *masu *bəluħ əmbanaħ *uʦja * qlupas ((snakun:tɾuku))</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Nsgan Haytwan (kari Bunun dseejiq Cwin o Haitutuan)o ga mniq iyax tgdaya ryaxan hidaw alang nyusan Tay-tung, hiya ka cigkingal rima alang nsgan Seejiq Tnpusu nyusan Tay-tung, mgtugut tgdaya alang nsgan Banita nyusan Hwa-reyn, mgtgut nklaan hidaw alang nsgan Cisang ni Kwansan, mgtgut iyax nklaan hidaw tghunat Ru-yey, mgtgut ryaxan hidaw alang nsgan Tawyeyn alang paru Kaw-syung, mtlutut tghunat alang nsgan Yeynping, kska alang nyusan Tay-tung o hiya ka llabang bi dxgal niya, kska bnkgan qpahan alang o ghhaw bi seejiq na uri, manu saw nii do, kska kana tgtru bnkgan qpahan alang Taywang o, paah ta bukuy smpug o hiya ka tgdha knhbrgan seejiq niya. Ana ya saw kiya o tgempitu knlbangan dxgal na ka hiya. Alang nsgan Haytwan nii o ga mniq bi babaw dgiyaq paru Taywang, kmguaw saw yama paru ni ayug paru ka hniygan alang nii, ini bi ksbalay taan ka hniygan dxgal niya, kska hiya o niqan niqan ka yayung Sing-urwisi, Rungcweynsi, Cyanasi, Kantingsi muda qluli kska alang nii, karat na mgtalux ni sbgihur. Kska alang nsgan hini o kmguaw seejiq Bunan Seejiq Tnpusu Taywang kana, qqpah dnuuy dha o pnaah qqpah dxgal ka pusu bi. Endaan Alang nsgan Haytwan o kika pusu bi nniqan seejiq Bunun, kari ̔̕Haytwan ̕ nii o sgpaah kari Bunun ̔Haitutuan ̕ hlitun rmngaw ka kari nii, pusu kari nii o ̔nii tlbuan yama ka tru nniqan ni wana kingal ka mtrawah taan ̕ , mdka quwaq ngiyaw bbuyu taan ka hniygan dxgal alang nii, kiya ka kiya ni, ini tlutut siyaw silung ka alang nii. Alang nii o pklu bi klwaan Cingcaw siida, jima niqan ka alang bilaq Sing-urwow, Rirungsan, Tanna ni Taritu, knxalan klwaan Nihung siida, ngalan dha nniqan seejiq mkbuyu pklwaan Taytungting Kwansancwin, babaw mhdu tmjiyal ka abaw dxgal do, psepuun dha alang nsgan Rirung nyusan Tay-tung(kika alang nsgan Kwansan sayang), 1946 hngkawas siida do, hana srwaan thowlang baraw ni phyugan alang nsgan ̔Haytwan ̕ ida bitaq sayang da. Mkug bnkgan qpahan alang Alang nsgan nii o niqan mataru alang bilaq ni mspatul kingal qpuruh •alang bilaq Haytwan •alang bilaq Kwangyweyn •alang bilaq Ritaw •alang bilaq Uru •alang bilaq Kanting •alang bilaq Cyana Saan rmigaw Yakow saan rmigaw qmita Brah daan smeliq paru bgihur Murake siida, kska elug ddaan Nanheng o, Yakow saan rmigaw qmita nii ka ida daan bi rmigaw qmita ana ima seejiq, ga mniq ayus alang nyusan Tay-tung ni alang paru Kaw-syung, kpraan yama nii o ga mniq babaw gsilung 2722 tnxalun, knbragan na o ida bi 600 msngari tnxalun, tai ka bling Takwansan pusu bi wada muda mruq paru dgiyaq Taywang o, kika tgbaraw bi euda elug Nanheng, hiya ka elug euda tgbaraw bi qnquran biling alang Taywang uri. Yaasa qnquran bling nii ga muda euda qsiya do, ska bling nii ga ini pstuq hmbuy ka qsiya, nasi ta dmuuy samaw jiyun baga mksa ska hiya siida, saw skrwhun ni malu balay. Bling Takwansan o gmeayus nklaan hidaw ni ryaxan hidaw alang Taywang:quri ryaxan hidaw o nealang bilaq Meysan nsgan Tawyeyn alang paru Kaw-syung； quri nklaan hidaw o nealang bilaq Ritaw nsgan Haytwan nyusan Tay-tung, ana ya mgtgut bi ka dxgal nii o, ini bi pndka ka karat dha, quri alang Nyusan Tay-tung ka kuwaq bling Takwansan o, yaasa seadas bgihur ka qsiya do, steetu quri yama do asi krulung dni qmuyux da, ida bi babaw kndaxan 4 iyax tuku ka sqixan na balay, tai ka babaw gsilung 2500 tnxalun ka yama nii o maa rulung gsilung, malu balay taan. Brah daan paru bighur siida ka Yakow o, tduwa lmda ssiyaw elug ni qmita malu bi taan ka kneuda seejiq, saw ka tasil Syangyang, rulung silung gqguq ayug paru, rnaaw ddgiyaq, prparu qhuni nsbiyaw, bungbung tglaq yama, tduwa mkleelug qtaan kana ka saw nii, nklaan hidaw saan mtaqi ka bling Yakowsancwang hiya o, kika paru ngahu dowras Kwansan malu bi saan qmita. Ssiyaw na hiya duri ka ida nkiya nniqan ana manu ga meudus hiya o, lala balay aji qlingun smpug, hini o tduwa saan qmita, steetu yama, mkksa elug yama, saan mseupu mkan nhapuy ni hmrapas, ana ima seejiq mkmusa hini o ida mha mqaras bi ni kasi keungat ka ana manu slhbun qsahur niya. Kiya ka kiya ni, 2009 hngkawas siida, daan smliq paru bgihur Murak ka alang nii da, tai ka elug Nanheng nii o lala balay wada daan smliq bgihur, ida bi ka iyax elug Yakow, paah nklaan hidaw quwaq bling Takwansan ni bitaq sngayan tdruy hiya o, asi bungi paru rngsux kana, ida bitaq sayang ka elug(paah Haytwan bitaq rnaaw saan rmigaw Syangyang) nii o ungat ka elug uuda da, wada asi htri kana, ini tduwa mtmay ka ana manu tdruy, ana ya saw kiya o, ida bi 2021 hngkawas siida da o, ptrwahun pstmay duri. Hakaw wiwil Teynrung Hakaw wiwil Teynrung nii o ga mniq alang bilaq Curu nsgan Haytwan quri hakaw Teynrung ssaan rmigaw hiya, hiya o ga mniq babaw gsilung 721 tnxalun, knbragan niya o 110 tnxalun, tai ka qndhyaqan hakaw ni ayug o 80 tnxalun. Hakaw Teynrung nii o qmatar yayung Curisi, sgpaah ta thiyaq qmita o aji hmut knmalu taan. Tai ka kska hakaw Teyrung ssaan rmigaw hiya ga, ayug paru yayung, btunux saw sklwiyun taan ni yyyayung o aji hmut knmalu taan, tndhuun bi ana ima seejiq mnsa rmigaw qmita hiay, ida bi ka scimu hari ka qsiya ulay sriyu pahh tasil dowras o, bitaq mgbanah ni saw mqalux hari taan ka endaan qsiya ulay nii, sun ta haya qmita ka tasil btunux nii o mdka rsuhan seejiq ida nkiya ka paah sbiyaw. Mhiyug ta babaw hakaw Teynrung nii siida, sun ka ga mniq babaw ayug paru do, mksa ta hakaw nii siida balay bi saw smeisur, duri ni smnghak ta kska na hiya o pkmalu bi qbubur, yaasa saw nii aji hmut knmalu do, hbaraw bi ka seejiq musa kska hiya rmigaw, pkawbu mtaqi, mkksa ni muduh siyang, malu balay ssaan rmugaw kana ruwan sapah ka hini, ana ima mnsa rmigaw hiya o, wada mqaras bi kana. Curu ttmaan deyhu nsbiyaw (kari Bunun o:Patdas taihu tu Bulbul):Babaw "Endaan Curu"(Pklu bi 1914 Hngkawas, thowlang klwaan Nihung Tacen 3 hngkawas siida), iiyux na pseisur seejiq Bunun ka klwaan Nihung, ngalan na ka paru deyhu klwaan Rusia(tmnjiyal ka dhiya nii), yaasa thowlang Nihung Syuwa 3 Hngkawas siida, tmnjiyal ka Nihung ka Bunun mniq Takwansan do o (1932 hngkawas 9 idas 19 jiyax, dsun n aka paru deyhu nii ni yahan na pteetu Curu hini da. Ritaw yahan rmigaw Curu ayug paru Syangyang bung bung tglaq Syangyang bung bung tglaq nii o ga mniq alang nsgan Haytwan nyusan Tay-tung, ni mgdalih paru dowras hakaw Yunhay elug Nanheng 台20線, pnyahan qsiya nii o pnaah ̔Syangyang Tapungpi ̕ ga mniq ryaxan hidaw ̔Syangyang Mingsu ̕ , knpraan bung bung tglaq nii o ida bi babaw gsilung 2760 ni 2700 tnxalun, knbragan bung bung tglaq nii o niqan 160 tnxalun, hiya ka tgkingal ga mniq bi tgbaraw ska yama klwaan ta Taywang. Mnspat smpu tasil ni spat tntun na ka tglaq nii, cigparu bi tutun na ka kingal o niqan 50 tnxalun, yaasa mgdalih bi pusu hraan qsiya ka tglaq nii do, tai qixan paru quyux han o paru bi qsiya niya, mnsuxil ini qixi do bitaq mdngu ka tglaq ni mdka qnluhan qtaan ka tasil nii da. Syangyang rnaaw saan rmigaw Nasi ta mkleelug mksa Syangyang rnaaw saan rmigaw siida, qhuni paru harung dha rnabaw ni qulit embanah hnmaan o, mrnabu mhiyug siyaw elug ddaun kana, tai ta msstrung ana ima seejiq mkksa hiya o, mqqaras ta ni mhhulis ta empprngaw, tai ka lqlaqung ska rnaaw o mnsuwil sriyu miyah tqita bukuy ta, pnais bi nhari musa tgliing ska bbuyu duri, ga mniq tgdudux bi qhuni ka qqbhni, ini pstuq mqras meuyas uri. Miyah ta rmigaw Syanyang rnaaw saan rmigaw nii siida, malu balay yahan rmigaw, dhuq ta qmita ana manu malu balay qqtaun. Smmalu Qngqaya Kndsan Seejiq Bunun Haytwan Ｎangal qmpah paah dxgal ·sqmu ·ppajiq ·masu ·beyluh embanah ·ucya · qlupas ((Snakun:Truku))</FORM>
        <PHON kindOf="standard">nsgan ħajtwan (kaɾi bunun dsəəɟiq ʦwin o ħaitutuan)o ga mniq ijax tgdaja ɾjaxan ħidaw alaŋ njusan taj-tuŋ, ħija ka ʦigkiŋal ɾima alaŋ nsgan səəɟiq tnpusu njusan taj-tuŋ, mgtugut tgdaja alaŋ nsgan banita njusan ħwa-ɾən, mgtgut nklaan ħidaw alaŋ nsgan ʦisaŋ ni kwansan, mgtgut ijax nklaan ħidaw tgħunat ɾu-jə, mgtgut ɾjaxan ħidaw alaŋ nsgan tawjən alaŋ paɾu kaw-sjuŋ, mtlutut tgħunat alaŋ nsgan jənpiŋ, kska alaŋ njusan taj-tuŋ o ħija ka llabaŋ bi dxgal nija, kska bnkgan qpaħan alaŋ o għħaw bi səəɟiq na uɾi, manu saw nii do, kska kana tgtɾu bnkgan qpaħan alaŋ tajwaŋ o, paaħ ta bukuj smpug o ħija ka tgdħa knħbɾgan səəɟiq nija. ana ja saw kija o tgəmpitu knlbaŋan dxgal na ka ħija. alaŋ nsgan ħajtwan nii o ga mniq bi babaw dgijaq paɾu tajwaŋ, kmguaw saw jama paɾu ni ajug paɾu ka ħnijgan alaŋ nii, ini bi ksbalaj taan ka ħnijgan dxgal nija, kska ħija o niqan niqan ka jajuŋ siŋ-uɾwisi, ɾuŋʦwənsi, ʦjanasi, kantiŋsi muda qluli kska alaŋ nii, kaɾat na mgtalux ni sbgiħuɾ. kska alaŋ nsgan ħini o kmguaw səəɟiq bunan səəɟiq tnpusu tajwaŋ kana, qqpaħ dnuuj dħa o pnaaħ qqpaħ dxgal ka pusu bi. əndaan alaŋ nsgan ħajtwan o kika pusu bi nniqan səəɟiq bunun, kaɾi **ħajtwan * nii o sgpaaħ kaɾi bunun *ħaitutuan * ħlitun ɾmŋaw ka kaɾi nii, pusu kaɾi nii o *nii tlbuan jama ka tɾu nniqan ni wana kiŋal ka mtɾawaħ taan * , mdka quwaq ŋijaw bbuju taan ka ħnijgan dxgal alaŋ nii, kija ka kija ni, ini tlutut sijaw siluŋ ka alaŋ nii. alaŋ nii o pklu bi klwaan ʦiŋʦaw siida, ɟima niqan ka alaŋ bilaq siŋ-uɾwow, ɾiɾuŋsan, tanna ni taɾitu, knxalan klwaan niħuŋ siida, ŋalan dħa nniqan səəɟiq mkbuju pklwaan tajtuŋtiŋ kwansanʦwin, babaw mħdu tmɟijal ka abaw dxgal do, psəpuun dħa alaŋ nsgan ɾiɾuŋ njusan taj-tuŋ(kika alaŋ nsgan kwansan sajaŋ), **** ħŋkawas siida do, ħana sɾwaan tħowlaŋ baɾaw ni pħjugan alaŋ nsgan *ħajtwan * ida bitaq sajaŋ da. mkug bnkgan qpaħan alaŋ alaŋ nsgan nii o niqan mataɾu alaŋ bilaq ni mspatul kiŋal qpuɾuħ *alaŋ bilaq ħajtwan *alaŋ bilaq kwaŋjwən *alaŋ bilaq ɾitaw *alaŋ bilaq uɾu *alaŋ bilaq kantiŋ *alaŋ bilaq ʦjana saan ɾmigaw jakow saan ɾmigaw qmita bɾaħ daan sməliq paɾu bgiħuɾ muɾakə siida, kska əlug ddaan nanħəŋ o, jakow saan ɾmigaw qmita nii ka ida daan bi ɾmigaw qmita ana ima səəɟiq, ga mniq ajus alaŋ njusan taj-tuŋ ni alaŋ paɾu kaw-sjuŋ, kpɾaan jama nii o ga mniq babaw gsiluŋ **** tnxalun, knbɾagan na o ida bi *** msŋaɾi tnxalun, tai ka bliŋ takwansan pusu bi wada muda mɾuq paɾu dgijaq tajwaŋ o, kika tgbaɾaw bi əuda əlug nanħəŋ, ħija ka əlug əuda tgbaɾaw bi qnquɾan biliŋ alaŋ tajwaŋ uɾi. jaasa qnquɾan bliŋ nii ga muda əuda qsija do, ska bliŋ nii ga ini pstuq ħmbuj ka qsija, nasi ta dmuuj samaw ɟijun baga mksa ska ħija siida, saw skɾwħun ni malu balaj. bliŋ takwansan o gməajus nklaan ħidaw ni ɾjaxan ħidaw alaŋ tajwaŋ:quɾi ɾjaxan ħidaw o nəalaŋ bilaq məsan nsgan tawjən alaŋ paɾu kaw-sjuŋ* quɾi nklaan ħidaw o nəalaŋ bilaq ɾitaw nsgan ħajtwan njusan taj-tuŋ, ana ja mgtgut bi ka dxgal nii o, ini bi pndka ka kaɾat dħa, quɾi alaŋ njusan taj-tuŋ ka kuwaq bliŋ takwansan o, jaasa səadas bgiħuɾ ka qsija do, stəətu quɾi jama do asi kɾuluŋ dni qmujux da, ida bi babaw kndaxan * ijax tuku ka sqixan na balaj, tai ka babaw gsiluŋ **** tnxalun ka jama nii o maa ɾuluŋ gsiluŋ, malu balaj taan. bɾaħ daan paɾu bigħuɾ siida ka jakow o, tduwa lmda ssijaw əlug ni qmita malu bi taan ka knəuda səəɟiq, saw ka tasil sjaŋjaŋ, ɾuluŋ siluŋ gqguq ajug paɾu, ɾnaaw ddgijaq, pɾpaɾu qħuni nsbijaw, buŋbuŋ tglaq jama, tduwa mkləəlug qtaan kana ka saw nii, nklaan ħidaw saan mtaqi ka bliŋ jakowsanʦwaŋ ħija o, kika paɾu ŋaħu dowɾas kwansan malu bi saan qmita. ssijaw na ħija duɾi ka ida nkija nniqan ana manu ga məudus ħija o, lala balaj aɟi qliŋun smpug, ħini o tduwa saan qmita, stəətu jama, mkksa əlug jama, saan msəupu mkan nħapuj ni ħmɾapas, ana ima səəɟiq mkmusa ħini o ida mħa mqaɾas bi ni kasi kəuŋat ka ana manu slħbun qsaħuɾ nija. kija ka kija ni, **** ħŋkawas siida, daan smliq paɾu bgiħuɾ muɾak ka alaŋ nii da, tai ka əlug nanħəŋ nii o lala balaj wada daan smliq bgiħuɾ, ida bi ka ijax əlug jakow, paaħ nklaan ħidaw quwaq bliŋ takwansan ni bitaq sŋajan tdɾuj ħija o, asi buŋi paɾu ɾŋsux kana, ida bitaq sajaŋ ka əlug(paaħ ħajtwan bitaq ɾnaaw saan ɾmigaw sjaŋjaŋ) nii o uŋat ka əlug uuda da, wada asi ħtɾi kana, ini tduwa mtmaj ka ana manu tdɾuj, ana ja saw kija o, ida bi **** ħŋkawas siida da o, ptɾwaħun pstmaj duɾi. ħakaw wiwil tənɾuŋ ħakaw wiwil tənɾuŋ nii o ga mniq alaŋ bilaq ʦuɾu nsgan ħajtwan quɾi ħakaw tənɾuŋ ssaan ɾmigaw ħija, ħija o ga mniq babaw gsiluŋ *** tnxalun, knbɾagan nija o *** tnxalun, tai ka qndħjaqan ħakaw ni ajug o ** tnxalun. ħakaw tənɾuŋ nii o qmataɾ jajuŋ ʦuɾisi, sgpaaħ ta tħijaq qmita o aɟi ħmut knmalu taan. tai ka kska ħakaw təɾuŋ ssaan ɾmigaw ħija ga, ajug paɾu jajuŋ, btunux saw sklwijun taan ni jjjajuŋ o aɟi ħmut knmalu taan, tndħuun bi ana ima səəɟiq mnsa ɾmigaw qmita ħiaj, ida bi ka sʦimu ħaɾi ka qsija ulaj sɾiju paħħ tasil dowɾas o, bitaq mgbanaħ ni saw mqalux ħaɾi taan ka əndaan qsija ulaj nii, sun ta ħaja qmita ka tasil btunux nii o mdka ɾsuħan səəɟiq ida nkija ka paaħ sbijaw. mħijug ta babaw ħakaw tənɾuŋ nii siida, sun ka ga mniq babaw ajug paɾu do, mksa ta ħakaw nii siida balaj bi saw sməisuɾ, duɾi ni smŋħak ta kska na ħija o pkmalu bi qbubuɾ, jaasa saw nii aɟi ħmut knmalu do, ħbaɾaw bi ka səəɟiq musa kska ħija ɾmigaw, pkawbu mtaqi, mkksa ni muduħ sijaŋ, malu balaj ssaan ɾmugaw kana ɾuwan sapaħ ka ħini, ana ima mnsa ɾmigaw ħija o, wada mqaɾas bi kana. ʦuɾu ttmaan dəħu nsbijaw (kaɾi bunun o:patdas taiħu tu bulbul):babaw "əndaan ʦuɾu"(pklu bi **** ħŋkawas, tħowlaŋ klwaan niħuŋ taʦən * ħŋkawas siida), iijux na psəisuɾ səəɟiq bunun ka klwaan niħuŋ, ŋalan na ka paɾu dəħu klwaan ɾusia(tmnɟijal ka dħija nii), jaasa tħowlaŋ niħuŋ sjuwa * ħŋkawas siida, tmnɟijal ka niħuŋ ka bunun mniq takwansan do o (**** ħŋkawas * idas ** ɟijax, dsun n aka paɾu dəħu nii ni jaħan na ptəətu ʦuɾu ħini da. ɾitaw jaħan ɾmigaw ʦuɾu ajug paɾu sjaŋjaŋ buŋ buŋ tglaq sjaŋjaŋ buŋ buŋ tglaq nii o ga mniq alaŋ nsgan ħajtwan njusan taj-tuŋ, ni mgdaliħ paɾu dowɾas ħakaw junħaj əlug nanħəŋ ****, pnjaħan qsija nii o pnaaħ *sjaŋjaŋ tapuŋpi * ga mniq ɾjaxan ħidaw *sjaŋjaŋ miŋsu * , knpɾaan buŋ buŋ tglaq nii o ida bi babaw gsiluŋ **** ni **** tnxalun, knbɾagan buŋ buŋ tglaq nii o niqan *** tnxalun, ħija ka tgkiŋal ga mniq bi tgbaɾaw ska jama klwaan ta tajwaŋ. mnspat smpu tasil ni spat tntun na ka tglaq nii, ʦigpaɾu bi tutun na ka kiŋal o niqan ** tnxalun, jaasa mgdaliħ bi pusu ħɾaan qsija ka tglaq nii do, tai qixan paɾu qujux ħan o paɾu bi qsija nija, mnsuxil ini qixi do bitaq mdŋu ka tglaq ni mdka qnluħan qtaan ka tasil nii da. sjaŋjaŋ ɾnaaw saan ɾmigaw nasi ta mkləəlug mksa sjaŋjaŋ ɾnaaw saan ɾmigaw siida, qħuni paɾu ħaɾuŋ dħa ɾnabaw ni qulit əmbanaħ ħnmaan o, mɾnabu mħijug sijaw əlug ddaun kana, tai ta msstɾuŋ ana ima səəɟiq mkksa ħija o, mqqaɾas ta ni mħħulis ta əmppɾŋaw, tai ka lqlaquŋ ska ɾnaaw o mnsuwil sɾiju mijaħ tqita bukuj ta, pnais bi nħaɾi musa tgliiŋ ska bbuju duɾi, ga mniq tgdudux bi qħuni ka qqbħni, ini pstuq mqɾas məujas uɾi. mijaħ ta ɾmigaw sjanjaŋ ɾnaaw saan ɾmigaw nii siida, malu balaj jaħan ɾmigaw, dħuq ta qmita ana manu malu balaj qqtaun. smmalu qŋqaja kndsan səəɟiq bunun ħajtwan *aŋal qmpaħ paaħ dxgal *sqmu *ppaɟiq *masu *bəluħ əmbanaħ *uʦja * qlupas ((snakun:tɾuku))</PHON>
    </S>
</TEXT>