<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Nsgan_Mu-tan" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Nsgan_Mu-tan" copyright="CC BY-SA" citation="Nsgan_Mu-tan. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Nsgan_Mu-tan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Nsgan_Mu-tan, title = Nsgan_Mu-tan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Nsgan_Mu-tan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Nsgan Mu-tan o nii mniq nklaan hidaw tgtruma nyusan Pingtung Tyawang. Sdalih nsgan Sec ka tgdaya. Siyaw gsilung Paru ka nklaan hidaw. Ryaxan hidaw do ggtgut nsgan Ceceng kida. Tgtruma do plutut dha nsgan Mancow. Kika sun tgtruma bi nsgan seejiq Tnpusu pusu pnlaq Taywang nii. Maxal maspat kbkuy empitu kmxalan spat hngkawas tnegjiyalan Mutang o kika alang hini. Bitaq Klwaan Nihung Ta-Cen mngari hngkawas ( maxal mngari kbkuy empitu hngkawas), nsgan Mutan o Nihung siida kika sun alang seejiq Tnpusu nyusan Hencun Cyow Kawsyung ka kangki na. Miyah mangal Taywang siida ka Klwaan Cikuku do bkgun na kana ka elealang nii kika phiyug nsgan nii da. Nsgan Mu-tan o nii mniq pnlaq Hncun. Kika sun pusu ngungu dgiyaq Tudu ni knbragan na o kingal maxal kbkuy tnxalun kana. Kska nsgan o muda hini ka yayung Mutan, yayung Nijen, ni yayung Cuse. Karat na o talux hbkan sbgihur. Kngkingal hngkawas misan ni srnabaw o niqan bryax bi iyuk na bgihur mtabuy paah dgiyaq. Pusu seejiq tnpusu meeniq hini o Paywan. Niqan cih Amis uri. Endaan Plealay bi o kksaan alang Mutan ni alang Kawshu ka nsgan Mutan. Maxal maspat kbkuy empitu kmxalan spat hngkawas siida, niqan kingal seejiq Riyuciyu wada qluli hini ni phqilan seejiq tnpusu kika seiyah dha kmrmux Taywang. Kika sun Tnegjiyalan Mutan. Paah hi siida smparu qmita pnlaq Hncun ni dbukuy alang Taywang ka Klwaan Cin. Klwaan Nihung siida bnkgan saw nii ka seejiq Tnpusu hini. Cyacray: tjaqaciljai , sayang o kika sun Ta-mey alang Smen nsgan Mutan (Ngangut Cyacray),Smen(dudux Cyacray),elug Cyac, elug tgkska. Mutan: sinvaudjan , sayang o tgbaraw Mutan alang Mutan nsgan Mutan, tgtruma Mutan, Marati,alang Tungyen nsgan Mutan. Kawshu: kuskus , sayang o kika sun alang Kawsu nsgan Mutan. Mutanwan: macaren , sayang o kika sun alang Siuhay. Payaw: padriyiur , sayang o alang Canle nsgan Mancow. Padriyiur/bunsilio dgiyaq ssgan Yayung tgbaraw nii ljaviyaviya o dgiyaq ssgan yayung tgtruma. Srinku: sayang o kika sun surin ni Hutow alang Surin nsgan Mutan Saw nii mataru elealang ka bnkgan dha kmlawa. Maxal mngari kbkuy empitu hngkawas pgeayus phiyug alang siida, alang sun ini phyigi bkgun klwaan nyusan Hncun Kowsyung Cow ka hiya. Kska patas dxgal o n&quot;tgtruma seejiq tnpusu Hncun &quot;. Tgplealay bi bukuy tnegjiyalan spwda dha ya sun endaan &quot;tnegjiyalan Mutan&quot;ka hini ni hraan bi phpah Mutan nii asi bkgi nsgan Mu-tan .nyusan Kawsyung kusn. Maxal mngari kbkuy mrimal hngkawas siida wada ryuxun nyusan Pingtung ka kangki da. Maxal mngari kbkuy mrimal mataru hngkawas siida psenakun paah nsgan Mutan ka alng Tungyeyn. Maxal mngari kbkuy mataru mngari hngkawas alang Kawsu kmlawa ka Payaw da. Ryxun alang Canre nsgan Mancow ka kangki da. Qqpahan bnkgan Bnkgan mataru alang ka nsgan nii. ·Alang Smen: Tamey, Smen, elug Cyac, ni elug Tgska. ·Alang Mutan: Mutan, alang ska, ni Marati. ·Alang Tungyeyn · Alang Siuhay · Alang Kawsu ·Alang Surin Ttgsa Tgska tgtruma laqi ptasan Tgska tgtruma laqi ptasan Mutan nyusan Pingtung Tgbilaq laqi ptasan Tgbilaq laqi ptasan Mutan nsgan Mutan nyusan Pingtung Tgbilaq laqi ptasan Mutan nsgan Mutan nyusan Pingtung ·Sbiq ptasan Murin ·Tgbilaq laqi ptasan Smen nsgan Mutan nyusan Pingtung Rmigaw Mutanwan Ulay Siuhay: Nii mniq alang Siuhay riqi siyaw gsilung Mutan ka ulay Siuhay. Ulay Tanswan nii o mgtasaw bhgay,ungat knux ungat lhang,ni tduwa mahun tduwa trmaan. Kntlxan na o 45℃. Knhuran na o ida bi 7.3. Pnatas dha kska patas ka ulay Siuhay maxal maspat kbkuy maspat kmxalan empitu hngkawas siida, smneegul paru bukubg seejiq Skaru Rancyaw maxal maspat alang Panwenceyi ka mmrigaw seejiq Igris Tayru. Mnda elug smudal Rancyaw mmosa bi Taytung siida, smnngay hini ka dhiya ni qtaan dha sriyu mttalux ulay ka dgiyaq sspriq. Pnyahan ulay dxgal hini o ida seejiq tndxgal hini ka pduuy na paah seuxal. Smnalu trmaan qaqay, trmaan ngangut, langu trmaan, ni trmaan nkana ka qpahan nsgan Mutan ni tai saw tduwa ttrima kana ka mrigaw. Nasi namu miyah alang Siuhay o iya snguhi rdu cih hini. Meuwit bi rnigaw namu siida, nasi rmdu ni trima cih ulay mtalux kika psbgurah duri ka lnglungan namu ni kndadax musa kingal rrigan duri. · Tadus breenux Siuhay · Elug smudal Arani · Skuan qsiya Mutan · Hrpasan rnaaw Tungyeyn: Gaga tgdaya alang Tungyeyn nsgan Mutan ka hrpasan rnaaw Tungyeyn. Knlbangan na o maxal dha tnxalun 2. Kska hini o niqan suyang bi qtaan langu Tungyeyn(Langu Lingis),mgpajiq prparu rnaaw qhuni qlupas,mtqapur phpah Yeycang ni langu tujiq phaph Riyu. Snlaan hini o niqan sslingan rrigun,rduan tdruy,ksaan qmiri langu,ssagan tleengan,ni qtaan gsilung. Nii o snlaan nkana qpahan nsgan Mutan kana. Mkksa ta truma ssagan rnaaw phuni qlupas ni yupan ta kknhuway bi bgihur kika sun saw bi tgsuyang bi trmaan rrnaaw. Qmita ta saw patas qniri saw patas rnisuh ka lang Tungyeyn ni mmaku mtqapur bhgay phpah Yeycang kibi saw nii kska tgmalu bi endaan kari lqlaqi ni asi ta ngali ka tgseesu lhlah qqrian ddgiyaq. Slaq tjiqan maa saw ini pndka hnigan qqsiya. Mmaku sspriq babaw qsiay ni hrpasan rnaaw Tungyeyn o ida geayus ntjiqan Tungyeyn kana. Sayang do nii spatas tgpusu bi sspriq babaw tjiqan Taywang. Samat mneudu ni qqhuni o niqan lala bi kleegan na. Niqan knsteita ni mpgkla uri. Kika sun tgmalu bi yahan rimgaw qqita kkneudus. Kklawa nniqan kneudus ni llnglung aji hyhuya ka rnigaw ni tgmalu hari , kiya ni smparu qmita pusu gygaya alang seejiq tnpusu ni biyax dxgal nseejiq tnpusu. Mmaku sspriq babaw qsiya o nii nklaan hidaw alang Tungyeyn. &quot;pudung&quot;sun rmngaw ka kari Paywan ni&quot;alang muhing,tqring&quot;msa. Nka seejiq tndxgal o ini tduwa hmut saan ka dxgal nii. Alang nii o ya sun tjiqan hraan embbriqax mneudus hmnru qsyaan bi mmaku sspriq babaw qsiya ni manu miyah rmigaw o asi ka stguhuy mneeniq hini mpgkla kika tduwa tmayan msa. Plawa 0905-232-199 qpringan dmpgkla Tungyeyn qmpringan kkrana alang Tungyeyn. ·Paru mmaku Siuhay ·Kwaninpi ·Smudal Tnegjiyalan Smen ·Langu Lingis Hnmaan ·ngiraw ·dmux Ayi ·dmux Powpu ·sungut ·Phpah Yeycyang ·Phpah Mutan ((Snakun:Truku))</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Nsgan Mo-tan o nii mniq nklaan hidaw tgtroma nyosan Pingtong Tyawang. Sdalih nsgan Sec ka tgdaya. Siyaw gsilong Paro ka nklaan hidaw. Ryaxan hidaw do ggtgot nsgan Ceceng kida. Tgtroma do plotot dha nsgan Mancow. Kika son tgtroma bi nsgan seejiq Tnposo poso pnlaq Taywang nii. Maxal maspat kbkoy empito kmxalan spat hngkawas tnegjiyalan Motang o kika alang hini. Bitaq Klwaan Nihong Ta-Cen mngari hngkawas ( maxal mngari kbkoy empito hngkawas), nsgan Motan o Nihong siida kika son alang seejiq Tnposo nyosan Hencon Cyow Kawsyong ka kangki na. Miyah mangal Taywang siida ka Klwaan Cikoko do bkgon na kana ka elealang nii kika phiyog nsgan nii da. Nsgan Mo-tan o nii mniq pnlaq Hncon. Kika son poso ngongo dgiyaq Todo ni knbragan na o kingal maxal kbkoy tnxalon kana. Kska nsgan o moda hini ka yayong Motan, yayong Nijen, ni yayong Cose. Karat na o talox hbkan sbgihor. Kngkingal hngkawas misan ni srnabaw o niqan bryax bi iyok na bgihor mtaboy paah dgiyaq. Poso seejiq tnposo meeniq hini o Paywan. Niqan cih Amis ori. Endaan Plealay bi o kksaan alang Motan ni alang Kawsho ka nsgan Motan. Maxal maspat kbkoy empito kmxalan spat hngkawas siida, niqan kingal seejiq Riyociyo wada qloli hini ni phqilan seejiq tnposo kika seiyah dha kmrmox Taywang. Kika son Tnegjiyalan Motan. Paah hi siida smparo qmita pnlaq Hncon ni dbokoy alang Taywang ka Klwaan Cin. Klwaan Nihong siida bnkgan saw nii ka seejiq Tnposo hini. Cyacray: tjaqaciljai , sayang o kika son Ta-mey alang Smen nsgan Motan (Ngangot Cyacray),Smen(dodox Cyacray),elog Cyac, elog tgkska. Motan: sinvaodjan , sayang o tgbaraw Motan alang Motan nsgan Motan, tgtroma Motan, Marati,alang Tongyen nsgan Motan. Kawsho: koskos , sayang o kika son alang Kawso nsgan Motan. Motanwan: macaren , sayang o kika son alang Siohay. Payaw: padriyior , sayang o alang Canle nsgan Mancow. Padriyior/bonsilio dgiyaq ssgan Yayong tgbaraw nii ljaviyaviya o dgiyaq ssgan yayong tgtroma. Srinko: sayang o kika son sorin ni Hotow alang Sorin nsgan Motan Saw nii mataro elealang ka bnkgan dha kmlawa. Maxal mngari kbkoy empito hngkawas pgeayos phiyog alang siida, alang son ini phyigi bkgon klwaan nyosan Hncon Kowsyong Cow ka hiya. Kska patas dxgal o n&quot;tgtroma seejiq tnposo Hncon &quot;. Tgplealay bi bokoy tnegjiyalan spwda dha ya son endaan &quot;tnegjiyalan Motan&quot;ka hini ni hraan bi phpah Motan nii asi bkgi nsgan Mo-tan .nyosan Kawsyong kosn. Maxal mngari kbkoy mrimal hngkawas siida wada ryoxon nyosan Pingtong ka kangki da. Maxal mngari kbkoy mrimal mataro hngkawas siida psenakon paah nsgan Motan ka alng Tongyeyn. Maxal mngari kbkoy mataro mngari hngkawas alang Kawso kmlawa ka Payaw da. Ryxon alang Canre nsgan Mancow ka kangki da. Qqpahan bnkgan Bnkgan mataro alang ka nsgan nii. ·Alang Smen: Tamey, Smen, elog Cyac, ni elog Tgska. ·Alang Motan: Motan, alang ska, ni Marati. ·Alang Tongyeyn · Alang Siohay · Alang Kawso ·Alang Sorin Ttgsa Tgska tgtroma laqi ptasan Tgska tgtroma laqi ptasan Motan nyosan Pingtong Tgbilaq laqi ptasan Tgbilaq laqi ptasan Motan nsgan Motan nyosan Pingtong Tgbilaq laqi ptasan Motan nsgan Motan nyosan Pingtong ·Sbiq ptasan Morin ·Tgbilaq laqi ptasan Smen nsgan Motan nyosan Pingtong Rmigaw Motanwan Ulay Siohay: Nii mniq alang Siohay riqi siyaw gsilong Motan ka olay Siohay. Ulay Tanswan nii o mgtasaw bhgay,ongat knox ongat lhang,ni tdowa mahon tdowa trmaan. Kntlxan na o 45℃. Knhoran na o ida bi 7.3. Pnatas dha kska patas ka olay Siohay maxal maspat kbkoy maspat kmxalan empito hngkawas siida, smneegol paro bokobg seejiq Skaro Rancyaw maxal maspat alang Panwenceyi ka mmrigaw seejiq Igris Tayro. Mnda elog smodal Rancyaw mmosa bi Taytong siida, smnngay hini ka dhiya ni qtaan dha sriyo mttalox olay ka dgiyaq sspriq. Pnyahan olay dxgal hini o ida seejiq tndxgal hini ka pdooy na paah seoxal. Smnalo trmaan qaqay, trmaan ngangot, lango trmaan, ni trmaan nkana ka qpahan nsgan Motan ni tai saw tdowa ttrima kana ka mrigaw. Nasi namo miyah alang Siohay o iya sngohi rdo cih hini. Meowit bi rnigaw namo siida, nasi rmdo ni trima cih olay mtalox kika psbgorah dori ka lnglongan namo ni kndadax mosa kingal rrigan dori. · Tados breenox Siohay · Elog smodal Arani · Skoan qsiya Motan · Hrpasan rnaaw Tongyeyn: Gaga tgdaya alang Tongyeyn nsgan Motan ka hrpasan rnaaw Tongyeyn. Knlbangan na o maxal dha tnxalon 2. Kska hini o niqan soyang bi qtaan lango Tongyeyn(Lango Lingis),mgpajiq prparo rnaaw qhoni qlopas,mtqapor phpah Yeycang ni lango tojiq phaph Riyo. Snlaan hini o niqan sslingan rrigon,rdoan tdroy,ksaan qmiri lango,ssagan tleengan,ni qtaan gsilong. Nii o snlaan nkana qpahan nsgan Motan kana. Mkksa ta troma ssagan rnaaw phoni qlopas ni yopan ta kknhoway bi bgihor kika son saw bi tgsoyang bi trmaan rrnaaw. Qmita ta saw patas qniri saw patas rnisoh ka lang Tongyeyn ni mmako mtqapor bhgay phpah Yeycang kibi saw nii kska tgmalo bi endaan kari lqlaqi ni asi ta ngali ka tgseeso lhlah qqrian ddgiyaq. Slaq tjiqan maa saw ini pndka hnigan qqsiya. Mmako sspriq babaw qsiay ni hrpasan rnaaw Tongyeyn o ida geayos ntjiqan Tongyeyn kana. Sayang do nii spatas tgposo bi sspriq babaw tjiqan Taywang. Samat mneodo ni qqhoni o niqan lala bi kleegan na. Niqan knsteita ni mpgkla ori. Kika son tgmalo bi yahan rimgaw qqita kkneodos. Kklawa nniqan kneodos ni llnglong aji hyhoya ka rnigaw ni tgmalo hari , kiya ni smparo qmita poso gygaya alang seejiq tnposo ni biyax dxgal nseejiq tnposo. Mmako sspriq babaw qsiya o nii nklaan hidaw alang Tongyeyn. &quot;podong&quot;son rmngaw ka kari Paywan ni&quot;alang mohing,tqring&quot;msa. Nka seejiq tndxgal o ini tdowa hmot saan ka dxgal nii. Alang nii o ya son tjiqan hraan embbriqax mneodos hmnro qsyaan bi mmako sspriq babaw qsiya ni mano miyah rmigaw o asi ka stgohoy mneeniq hini mpgkla kika tdowa tmayan msa. Plawa 0905-232-199 qpringan dmpgkla Tongyeyn qmpringan kkrana alang Tongyeyn. ·Paro mmako Siohay ·Kwaninpi ·Smodal Tnegjiyalan Smen ·Lango Lingis Hnmaan ·ngiraw ·dmox Ayi ·dmox Powpo ·songot ·Phpah Yeycyang ·Phpah Motan ((Snakon:Troko))</FORM>
    </S>
</TEXT>