<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Nsgan_Hu-ping" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Nsgan_Hu-ping" copyright="CC BY-SA" citation="Nsgan_Hu-ping. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Nsgan_Hu-ping" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Nsgan_Hu-ping, title = Nsgan_Hu-ping, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Nsgan_Hu-ping} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Alang nsgan Hu-ping(pngkari seejiq Ngayngay mkTapu o foˇpinˇki+,ni mkSseyn ofoˇpinˇkiˊ) o tgkingal nsgan alang paru Tay-cung Cung-hwa-ming-kwu, ga mniq nklaan hidaw alang paru Tay-cung. Knhbragan seejiq na o 1,08 kbuhug, kska alang paru Tay-cung o hiya ka tgparu balay alang, kiya ni hghaw bi seejiq niya, aji hbaraw. Alang Huping nii o wana hiya ka bnkgan qpahan alang seejiq tnpusu Taywang.Knlbangan dxgal na o mkala 1000 10kb tnxalun², psdkaun kana alang nsgan Taywang o alang Huping nii o tgspat knpraan na ka alang nii. Alang nsgan Huping o bnkgan qpahan alang seejiq tnpusu Taywang, tduwa dhiya nanak kmlawa alang,niqan nanak brax dha qmeepah alang uri, ini bi pndka duma na alang nsgan alang paru Tay-cung. Bnkgan qpahan alang Huping o kika pusu mklawa ni mqeepah, bukung na o aji snkgulan paah alang paru Tay-cung baraw, tai ka seejiq gneegan prngagan pririh rmngaw o kika pusu stmaan phiyug gaya ni kmlahang alang. Ris Klwaan Nihung siida ka Taywang han o alang Huping nii o nsgan alang paru Tay-cung alang Tungse nniqan seejiq tnpusu.Knsat ka kmlawa dhyaan siida. Yaasa seejiq embgala Swangci mniq dgiyaq Muteynring tmnjiyal Nihung do o, bkgun Nihung tru alang (Mayhuping,Cyuryangci ni Cyayang) da, ni maxal rimaka hasisyu sapah kingsat, duri ni maxal ka alang seejiq tnpusu. Pskixan dha mseupu mniqka kana seejiq tnpusu ni iiyux dha qqlahang dhyaan. 1945 hngkawas do, mangal brax kklawa alang Taywangpaah thowlang Nihung ka thowlang Cung-hwa-ming-kwu nii da, paah hiya siida do, ngalan nsgan alang paru Tay-cung ka alang Huping nii da.Kska na hiya o niqan Nanse, Teynrun, Pow-ay, Ceyu, Takwan, Cungkeng, Risan, Pingten mspat alang. Paah 1949 hngkawas 3 idas do,pspuun alang Yusan Sing-I ni alang Nnkaw Jen-ay , pthangun na Cunghung ksun. Dhuq 1950hngkawas do, wada bkgun pxal qpahan na duri ka alang nii, kika alang maalang paru Tay-cung alang nsgan Huping ksun bitaq sayang da. 1973 hngkawas siida, wana alang Risan ni Pingten ka pklwaan Risan mklawani mqeepah alang ksun. Kiya ka kiya ni, 1980 hngkawas siida do, ida pklwaan alang nsgan Hupingka dha alang nii duri. 2010 hngkawas 12 idas 25 jiyax siida, yaasa spuun maakingal ka dha alang paru Tay-cung do, ngalan alang nsgan Huping kska alang paru Tay-cung da.Kiya kakiyani, ini tduwa dhiya nanak gmaaw thowlang dha nanak ni kmlawa alang dha nanak siida han. Kiya ni, paah 2014 hngkawas 12 idas 25 jiyax siidado, wada pryuxun ka &quot;Gaya kklawa alang&quot;nii do, paah hiya siida alang nsgan Huping nii o tduwa dhiya nanak gmaaw thowlang dha nanak ni kmlawa alang duri. Kska alang paru Tay-cungsayang o, wana alang niika tduwa dhiya nanakkmlawa alang ni qmeepah alang, aji skgulan paah baraw bukung dha. Pnegdxgal Alang nsgan Huping nii o ga mniq cignklaan hidaw alang paru Tay-cung, tgdayana o paah ryaxan hidaw bitaq nklaan hidaw o mgtgut alang paru Myaw-ri Curan, Tay-an, ni alang paru Sin-cu Ceynse, ni alang paru I-ran Tatung. Quri nklaan hidawni tghunat o mgtgut alang nsgan Sin-se ni Tungse. Alang nsgan Huping nii o ga mniq tghunat yama Sweysan, paru bi yayung Tacya ga muda kska na hiya. Karatna mquri ryaxan hidaw o muxul balay, mquri nklaan hidaw o msquy hari. Pnhmaan dha o niqan mami, nasi, apu, kiya ni quri nklaan hidaw do, saw ka ringgu,qlupas, tmana, walu, kika pasu bi hnmaan dha ni ngngalun dha. Duri ni yayung Wuring Cicyawan hiya o niqan qsurux Dxgal / kmpryuxan snegasut yayung Yama Alang nsgan Huping nii o ga kska hiya ka yama Sweysan ni paru ddgiyaq Taywang, kmpraan na o paah 2000 ~ 3000 tnxalun baraw, lala bi ka ddgiyaq mkala 3000 tnxalun ga kska na hiya. Yayung Alang nsgan Hupinghiya o lala bi malu taan ka yayung, saw ka qiri endaan yayung,rrucing, ttasil, pncingan hrus bung bung yayung, aji hmut knmala taan. Alang nsgan Huping o gamniq tgdaya yayung Tacya, tai ka alang Ce-yu ni Takwan o ga mniq tgdaya tgskayayung Taan. Ulay Siyaw yayung Tacya o niqan ulay Kukwan, Riren ni Maring. Syenyakow Ga mniq alang paru I-ran Tatung ka Syenyakow nii, ggtgutna hiya do kika nyusanyayung Ranyang ni yayung Tacya da. Hangan alang ni alang nniqan Ga mniq ska yamaka alang nsgan Huping nii, niqan alang nsgan Pingten (alang bilaq:Hwansan, Syen ni Wuring), Risan(alang bilaq:Cingsan, Cyayang, Risanni Sungmaw), Pu-ay(alang bilaq:Riren, Sunghe, Haruntay, Kukwan ni Maring), Teynren(alang bilaq:Payren), Nanse (alang bilaq:Huping ni Sawray),Cungkeng (alang bilaq:Taswey), Ce-yu(alang bilaq:Swangci, Sancakeng ni Wsekeng), Takwan(alang bilaq:Sweysan ni Mowteynring)maspat alang nsgan. Alang Nanse Embgala:Paah elug Tungci ni lmutut alang Ce-yu ni Takwan o kika nniqan seejiq Embgala alang Tungse ksun.Kska alang nii o niqan Sancakeng, Swangci, Takwan ni Sweysan spat alang, duri ni niqan Curing ni Syang-san dha bilaq alang. Kiya ka kiya ni, sayang do lala hari ka dseejiq klmukan(kmguwawNgayngay hari kana) miyah thjil alang Nanse hini, mhuma hiyi qhini(saw karisah ni apu msibus), ga thbaraw bi mniq alang Usekeng ni Mowteyngring. Alang Ngayngay:Paah alang Tungse mgriq mquri elug uusa yama Tsweysan, tduwa dhuq Cungkengri. Alang hiya o hiyi qhuni ni lxi jjima ka pusu hmaan dha. Alang Tsweysan nii o saan dha magi paru qhuni seuxal, ida ga hiya ka sapah nniqan dha seuxal. Sayang do ngalan dha alang pkrana ga mneudusna kska hiya da. Alang Kukwan ni Risan:Alang Pingten, Risan, Pow-ay, Tenrun ni Nanse, ddealang nii o paah nklaan hidaw ni bitaq ryaxan hidaw o ga mniq ssiyaw elug Cungheng kana, kiya ka kiya nisayang do yaasa ga mssunu ka paah alang Kukwan ni bitaq Teci do, mstuq ka elug hiya da. Ssiyaw elug Cunggeng o kika alang bi seejiq Embgala, balay bi nniqan rudan dha sbiyaw, kiya ni sayang do, hbaraw bi ka seejiq Ngayngay ga mniq ska alang hiya da. Kukumingtu kmlawa Taywang siida, yaasa kmguwaw seejiq Ipaw ka smlau elug Cungheng ni magi paru qhini do, tduwa mniq alang Risan ana bitaq knuwan ka dhiya nii da. Mkleelug Cungheng o kmguwaw seejiq Ipaw ka ga mniq hiya, lala balay alang dha. Pgaluk ngangut Sapah qpahan nsgan alang Huping</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Alang nsgan Ho-ping(pngkari seejiq Ngayngay mkTapo o foˇpinˇki+,ni mkSseyn ofoˇpinˇkiˊ) o tgkingal nsgan alang paro Tay-cong Cong-hwa-ming-kwo, ga mniq nklaan hidaw alang paro Tay-cong. Knhbragan seejiq na o 1,08 kbohog, kska alang paro Tay-cong o hiya ka tgparo balay alang, kiya ni hghaw bi seejiq niya, aji hbaraw. Alang Hoping nii o wana hiya ka bnkgan qpahan alang seejiq tnposo Taywang.Knlbangan dxgal na o mkala 1000 10kb tnxalon², psdkaon kana alang nsgan Taywang o alang Hoping nii o tgspat knpraan na ka alang nii. Alang nsgan Hoping o bnkgan qpahan alang seejiq tnposo Taywang, tdowa dhiya nanak kmlawa alang,niqan nanak brax dha qmeepah alang ori, ini bi pndka doma na alang nsgan alang paro Tay-cong. Bnkgan qpahan alang Hoping o kika poso mklawa ni mqeepah, bokong na o aji snkgolan paah alang paro Tay-cong baraw, tai ka seejiq gneegan prngagan pririh rmngaw o kika poso stmaan phiyog gaya ni kmlahang alang. Ris Klwaan Nihong siida ka Taywang han o alang Hoping nii o nsgan alang paro Tay-cong alang Tongse nniqan seejiq tnposo.Knsat ka kmlawa dhyaan siida. Yaasa seejiq embgala Swangci mniq dgiyaq Moteynring tmnjiyal Nihong do o, bkgon Nihong tro alang (Mayhoping,Cyoryangci ni Cyayang) da, ni maxal rimaka hasisyo sapah kingsat, dori ni maxal ka alang seejiq tnposo. Pskixan dha mseopo mniqka kana seejiq tnposo ni iiyox dha qqlahang dhyaan. 1945 hngkawas do, mangal brax kklawa alang Taywangpaah thowlang Nihong ka thowlang Cong-hwa-ming-kwo nii da, paah hiya siida do, ngalan nsgan alang paro Tay-cong ka alang Hoping nii da.Kska na hiya o niqan Nanse, Teynron, Pow-ay, Ceyo, Takwan, Congkeng, Risan, Pingten mspat alang. Paah 1949 hngkawas 3 idas do,pspoon alang Yosan Sing-I ni alang Nnkaw Jen-ay , pthangon na Conghong kson. Dhoq 1950hngkawas do, wada bkgon pxal qpahan na dori ka alang nii, kika alang maalang paro Tay-cong alang nsgan Hoping kson bitaq sayang da. 1973 hngkawas siida, wana alang Risan ni Pingten ka pklwaan Risan mklawani mqeepah alang kson. Kiya ka kiya ni, 1980 hngkawas siida do, ida pklwaan alang nsgan Hopingka dha alang nii dori. 2010 hngkawas 12 idas 25 jiyax siida, yaasa spoon maakingal ka dha alang paro Tay-cong do, ngalan alang nsgan Hoping kska alang paro Tay-cong da.Kiya kakiyani, ini tdowa dhiya nanak gmaaw thowlang dha nanak ni kmlawa alang dha nanak siida han. Kiya ni, paah 2014 hngkawas 12 idas 25 jiyax siidado, wada pryoxon ka &quot;Gaya kklawa alang&quot;nii do, paah hiya siida alang nsgan Hoping nii o tdowa dhiya nanak gmaaw thowlang dha nanak ni kmlawa alang dori. Kska alang paro Tay-congsayang o, wana alang niika tdowa dhiya nanakkmlawa alang ni qmeepah alang, aji skgolan paah baraw bokong dha. Pnegdxgal Alang nsgan Hoping nii o ga mniq cignklaan hidaw alang paro Tay-cong, tgdayana o paah ryaxan hidaw bitaq nklaan hidaw o mgtgot alang paro Myaw-ri Coran, Tay-an, ni alang paro Sin-co Ceynse, ni alang paro I-ran Tatong. Qori nklaan hidawni tghonat o mgtgot alang nsgan Sin-se ni Tongse. Alang nsgan Hoping nii o ga mniq tghonat yama Sweysan, paro bi yayong Tacya ga moda kska na hiya. Karatna mqori ryaxan hidaw o moxol balay, mqori nklaan hidaw o msqoy hari. Pnhmaan dha o niqan mami, nasi, apo, kiya ni qori nklaan hidaw do, saw ka ringgo,qlopas, tmana, walo, kika paso bi hnmaan dha ni ngngalon dha. Dori ni yayong Woring Cicyawan hiya o niqan qsorox Dxgal / kmpryoxan snegasot yayong Yama Alang nsgan Hoping nii o ga kska hiya ka yama Sweysan ni paro ddgiyaq Taywang, kmpraan na o paah 2000 ~ 3000 tnxalon baraw, lala bi ka ddgiyaq mkala 3000 tnxalon ga kska na hiya. Yayong Alang nsgan Hopinghiya o lala bi malo taan ka yayong, saw ka qiri endaan yayong,rrocing, ttasil, pncingan hros bong bong yayong, aji hmot knmala taan. Alang nsgan Hoping o gamniq tgdaya yayong Tacya, tai ka alang Ce-yo ni Takwan o ga mniq tgdaya tgskayayong Taan. Ulay Siyaw yayong Tacya o niqan olay Kokwan, Riren ni Maring. Syenyakow Ga mniq alang paro I-ran Tatong ka Syenyakow nii, ggtgotna hiya do kika nyosanyayong Ranyang ni yayong Tacya da. Hangan alang ni alang nniqan Ga mniq ska yamaka alang nsgan Hoping nii, niqan alang nsgan Pingten (alang bilaq:Hwansan, Syen ni Woring), Risan(alang bilaq:Cingsan, Cyayang, Risanni Songmaw), Po-ay(alang bilaq:Riren, Songhe, Harontay, Kokwan ni Maring), Teynren(alang bilaq:Payren), Nanse (alang bilaq:Hoping ni Sawray),Congkeng (alang bilaq:Taswey), Ce-yo(alang bilaq:Swangci, Sancakeng ni Wsekeng), Takwan(alang bilaq:Sweysan ni Mowteynring)maspat alang nsgan. Alang Nanse Embgala:Paah elog Tongci ni lmotot alang Ce-yo ni Takwan o kika nniqan seejiq Embgala alang Tongse kson.Kska alang nii o niqan Sancakeng, Swangci, Takwan ni Sweysan spat alang, dori ni niqan Coring ni Syang-san dha bilaq alang. Kiya ka kiya ni, sayang do lala hari ka dseejiq klmokan(kmgowawNgayngay hari kana) miyah thjil alang Nanse hini, mhoma hiyi qhini(saw karisah ni apo msibos), ga thbaraw bi mniq alang Usekeng ni Mowteyngring. Alang Ngayngay:Paah alang Tongse mgriq mqori elog oosa yama Tsweysan, tdowa dhoq Congkengri. Alang hiya o hiyi qhoni ni lxi jjima ka poso hmaan dha. Alang Tsweysan nii o saan dha magi paro qhoni seoxal, ida ga hiya ka sapah nniqan dha seoxal. Sayang do ngalan dha alang pkrana ga mneodosna kska hiya da. Alang Kokwan ni Risan:Alang Pingten, Risan, Pow-ay, Tenron ni Nanse, ddealang nii o paah nklaan hidaw ni bitaq ryaxan hidaw o ga mniq ssiyaw elog Congheng kana, kiya ka kiya nisayang do yaasa ga mssono ka paah alang Kokwan ni bitaq Teci do, mstoq ka elog hiya da. Ssiyaw elog Conggeng o kika alang bi seejiq Embgala, balay bi nniqan rodan dha sbiyaw, kiya ni sayang do, hbaraw bi ka seejiq Ngayngay ga mniq ska alang hiya da. Kokomingto kmlawa Taywang siida, yaasa kmgowaw seejiq Ipaw ka smlao elog Congheng ni magi paro qhini do, tdowa mniq alang Risan ana bitaq knowan ka dhiya nii da. Mkleelog Congheng o kmgowaw seejiq Ipaw ka ga mniq hiya, lala balay alang dha. Pgalok ngangot Sapah qpahan nsgan alang Hoping</FORM>
    </S>
</TEXT>