<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Nsgan_Ran-yi" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Nsgan_Ran-yi" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Nsgan Ran-yi (kari Tau o: Pon-so no Tao) , nniqan Qpahan euda qmpah nyusan Tay-tung, dxgal na o mseupu kana Ran-yi,bilaq Ran-yi ni llmu bilaq dxgal ska gsilung, ga mniq quri ngangut tghunat nklaan hidaw Taywang (pthnganun seejiqTau o "llaod" sun dha). Ga kska Gsilung paru msbalay. knlbangan na o 48 km², knkdux hiyi o 105/km2. tgbilaq bi knpraan dxgal klwaan Tay-wang,Wana kingal bi nii ka dxgal tgbaraw bi mkndux nniqan Seejiq Tnpusu o hmrinas100 hiyi /km² hmbragan hiyi wwana kingal bi nii ka dxgal nsgan mqdgiyaq kana klwwaan Tay-wang. Hangan kari Tau o "dxgal seejiq"sun dha, kari Klmukan o dxgal embanah tunux, aji uri o dxgal beyluh mrata sun. sbiyaw balay ka seejiq Klwaan ryaxan hidaw o "Botel Tobago"sun dha tmngahan ka Ran-yi (dxgal ska gsilung lumak), 1947 hngkawas siida yaasa hmru lala bi phpah tlaway rang kika ngalan dha hangan alang da. Kari Seejiq Tnpusu hiya o mdka Seejiq Tnpusu dxgal kska gsilung Pa-tan Hwi-ri-ping. endaan 1644 hngkawas, smkagul mrata mtaril kmeuruy dxgal Ran-yi ka seejiq Ms-qu-ring. 1645 hngkawas, mn2 smkagul mrata mtaril kmeuruy dxgal Ran-yi ka seejiq Ms-qu-ring. 1877 hnkawas Cyin kwang si 3 hngkawas ), thowlang paru nyusan Hun- cen ka Cu-yu-ci ngalun na ka dxgal banah tunux (Ran-yi) pspuan na dxgal klwaan Cying, kiya o nyusan Hen-cun. 1895 hnkawas, hndu ppatas gaya pnsdhgan Mak-wan do seejiq Ni-hung ga htrun na ka hmut seejiq miyah mtmay ni kmaraw smalu, duri ni phiyug sapah gnqringan dha. 1897 hnkawas, seejiq Ni-hung Nyaw-ci-rung-cang plealay mtmay ni kmeuruy, "Ya-mi" ksun ptngahan ka seejiq tnpusu hiya, nii o kika brah na ksun Tau o pnyahan ptnaghan Ya-mi. 1946 hnkawas, Ran-yi ana ptgeanak paah Tay-tung, kiya ni klwaan Ni-hung siida(1895~1945 hnkawas) maa I dxgal Seejiq Tnpusu kska nyusan Tay-tung klwaan Tay-tung. manu saw kiya, bukuy tg2 tgjiyalan, quri qpahan kmlawa kana dxgal Seejiq Tnpusu o pryuxun smmalu phiyug kngkinagl bgurah nsgan Seejiq Tnpusu mkdgiyaq (nsgan Seejiq Tnpusu mkdgiyaq), kiya o Ran-yi uri o ptyusi spuun ksun nsgan tnpusu mkdgiyaq, phiyug siida, prajing bi ngahan o "nsgan banah tunux" ksun. 1947 hnkawas, yaasa hmru lala bi phpah rang klaway, pryuxan ka ngahan nsgan Ran-yi ksun, kika kska 5 nsgan Seejiq Tnpusu mkdgiyaq. 1982 hnkawas, Qppringan pnstama pusu samaw biyax pspruq Qpahan Klwaan ga phiyug 1 Sapah skuan llbu biyax enlaxan quci pusu samaw biyax pspruq Ran-yi hiya, kiya o "Sapah skuan enlaxan quci pusu samaw biyax pspruq Ran-yi ksun. 1990 hnkawas 7 idas muda saw nkari pnegkla Qpahan Klwaan ka Sapah Qpahan pusu samaw Taywan o lmutut kmlawa "gaya euda kmlawa ennlaxa quci pusu samaw biyax pspruq " nii, qpahun dha ka Qppringan pnstama pusu samaw biyax psruq o mqita kmlawa aji hyhuya ka. Kiya ka kiya ni, seejiq Ran-yi hiya ka bitaq sayang o ida dha sgnhtur balay ka nii. 1996 hnkawas, seejiq Tau o asaw pslhbun bi ga pgiyax mapa tgbaraw bi ennlaxa quci pusu samaw biyax pspruq ka asu paru Sapah qpahan pusu samaw Taywang qngqaya do sknbiyax bi dha hmtur ka asu ttmay tmayan asu asu Sapah qpahan pusu samaw Taywang,. Manu saw kiya do ida ini apa hmadut ana manu enlaxan quci pusu samaw biyax pspruq bitaq sayang manu saw kiya do sayang ka ana manu enlaxan quci pusu samaw biyax pspruq ga ini dha gbuli peapa asu da. 2002 hngkawas 1 idas 17 jiyax Sapah pusu smalu gaya o wada muda ka "gaya smmalu dxgal ptgeanak" brahan smmalu ka tg14 gaya spgan. (2 idas 6 jiyax do wada pgkla bukung Klwaan), kari pntgaya o saw nii "mniq Ran-yi ka sapah ga pila samaw o pspadaw dhiyaan. " saw nii ka pusu bi pnhiyug gaya:"prana kari mumal mniq Ran-yi ka sapah o pila dnnuy samaw o pspdaw kana." pusu na ka nii o mneglngu bi mangal saw nii pila pnrihan ka seejiq Ran-yi. 2012 hngkawas 8 idas, bgihur paruTeyn-ping o mn2 muda gsilung tghunat nklaan hidaw, paru bi snliqan na quri dxgal kska gsilung Ryi-taw ni Ran-yi ka nii, quri endaan bgihur snliqan ka Ran-yi o yasa wada mstuq ka samaw, wana kingal bi ka sbrigan msleexan, daka sapah malan ayang o wada pteungat msbalay , ungat ka ayang, ini tuku ka buwax, mstuq ka knawal rngagan , duri ni tdruy empphing tahut dmuuy baga ksun o htran paru sunu ni btunux, ini tduwa miyah dmayaw. sapah skuan pila dmpqeepah dxgal ni sapah snbbarig uri o lala bi ga sliqun mrudaw. Quri gsilung ni elug paru o saw nii: tmayan asu Kay-ing o htngayan gtuan snliqan lmlamu, asu ga kska tmayan asu o paru balay snliqan ni ungat brihan aji uri o mstuq gasil ka asu ni wada sqlalu ngangut tmayan asu, niqan duma ka asu o buan paru tnpngan gsilun asi tai mnkala babaw dxgal; tqiri kana alang ka p elug aru o htran ni htngayan paru btunux kana. Duma elug o psklbhuan ni maungat dxgal ka truma ni rdagan ka elug ini tduwa daan. elug rdaan asu skiya ga htran rucing qhuni qnada gsilung , btunux luqih, duma elug daan asu skaya o sklbhuan wada sqlalu ka dxgal, kika hmkan ka sapah ppyaan asu skiya ni kragan ni ssmalu, saw kiya o 2 jiyax ka ini tduwa qmpah qpahun dha. dxgal Dxgal Ran-yi o ga mniq Gsilung paru msbalay, ga quri tghunat nklaan hidaw, ga tghunat dxgal kska gsilung Ryi-taw, ga ggtgut tghunat dgril bbaraw bi gsilung Pa-su ni dxgak kska gsilung Pa-tan Klwaan Phui-ri-ping o ga mddeeda mqqita paah thiyaq. Dxgal kska gsilung Yami o ga tqring tgdaya bi dxgal kska gsilung Pa-tan, paah bilaq Ran-yi o 99 kr qnthiyaq na. Kika ga mniq 121.5 knbaraw ayus pnteetu nklaan hidaw, ni 22.22 knbaraw ayus peaway tgdaya. Kpraan dxgal o 48.3892 km². karat na o mtalux bi qmuyux, 1 hnkawas o mkala 3000 spgun, quri baraw knlala quyux rnaaw qmuyux karat o dhuq 224 jiyax. Dgiyaq tahut ska dxgal gsilung ka hnigan dxgal Ran-yi, tgbaraw bi embanah tunux dgiyaq o 552 knbragan. Kmgaaw hari dgiyaq, pplutut bilaq dgiyaq, mssbiq ka yayung, wana siyaw gsilung ka breenux, mtwihing ka siyaw gsilung, tmgiyal bi hmru qhuni kntlxan. Pusu kndxgal Ran-yi o tasil mnsqsiya kntdasil An-sang ni tasil qpuruh mnssli kntasil Syen-u senu qpuruh btunux. btunux cyaw-san hey-yun-mu ka pusu bi btunux ga bilaq Ran-yi kska gsilung ungat seejiq. Ayus Qpahan euda Paru balay ini pndka quri isil alang Seejiq Tnpusu ka Ran-yi o, seejiq Ya-mi ni Tau o ini uda paru bi tthjil, wana alang dha nanak ni smddalih bi thjil uri. Murug endaan kngkla kndsan rudan dha mniq ni nklaan dxgal dha. Ran-yi o niqan 6 alang, kiya o Yey-yu, alang Tm-qsu-rux, alang Ba-nah tu-nux, alang Rang-taw, alang Tung-cing, ni alang yey-yin, niqan 4 alang Qpahan euda qmpah, kiya o alang Yey-yu, alang Banah tunux, alang Rang-taw ni alang Tung-cin. Knkingal alang o niqan nanak ini pndka endaan dha tthjil, kari sbiyaw ni nklaan kndsan emdaan dha, sayang ka 6 alang nii o tgpusu bi lnglungan dha nanak. Niqan bi lnglungan tnalang ka muda qmpah euda nkana. Euda qmpah Qpringan o niqan nanak dxgal rudan ni euda qmpah nkana. Muda kmpriyux ka endaan knxalan da, kngkingal alang o mniq kndsan knxalan sayang do pkrana hyugan hnigan ni knmalu dha. Yey-yu/YAYU: Alang ini ksula uqun ksun. lala balay sapah snbbarig, pusu Qpahan nsgan Ran-yi, paru sapah ptasan, sapah bbrigan Qpringan mklawa nhuma ni malan ayang. kska 6 alang o tghbaraw bi seejiq mniq ga hini. tgmsleexan bi nniqan biyax meudus ni tgmneg squwa bi. Kngkingal iyax sngayan ka tg2 ni tg5 jiyax iyax sngayan o rmdu tmayan asu Kay-yeyn hi ka asu mapa qnqaya djiyun kndsan seejiq, lala balay o hadun dha sapah sbrigan Qpringan mklawa nhuma kana. Jiyax saw nii o saan bi mssli hbaraw bi seejiq ka Sapah bbrigan Qpringan mklawa nhuma nii. Niqan saw bilaq sbrigan ka quri ngangut o ida nniqan ka miyah smbbarig pajiq bbuyu, nangal paah gsilung ni snalu dha nanak pnseusa. Rang-taw/I-RARALEY: Alang nii o menggaya bi ksun. Seuxal brah ini slui ka elug han o elug rusa alang Rang-taw o ida asi ka muda alang Tung-cin ni alang Yey-yu. Yasa hbaraw ka seejiq mtbrih, seejiq tnpusu Ran-taw o strung seejiq pnaah isil do tmawas baga ni mqaras smtrung, manu kika niqan bi pnegaya alang ksun. Rang-taw o ga spuun lala balay klgan hnigan dxgal Ran-yi, psnaqun tgbaraw alang ni tgtruma alang, spaah dha seuxal o ga tlbuan bgurah sapah, manu kika plmalun lala klgan kndsan dha. 2007 hnkswas siida, smalu "ipangana sspgan qmangaw 1001 " 14 seejiq o smalu asu qhuni, duri ni pplutut seejiq 6 alang ka asu ppanun dha mangal sbut ssbut dha gsilung mtqiri kana Taywang, Saw nii o wada qmangaw bnkuy hnici rudan ni gaya seejiq Yami/Tao uri da. Tung-cin/ I-YAN-MEY-LEK: Alang hini o lala ilek(qsurux bbaraw tawas, qaurux llebu tawas, bhgay ubal ksun) niqan Ihangan alang I-va-zo-ga, pusu hraan hidaw ksun, prngagan kari o dxgal hini o yahan mtucing utux karat ksun. Mtmay ta alang Tung-cin o, asi qtai ka ga quri iril siyaw gsilung hiya ga mhiyug ka erut qnqowran dha saw pnatas Ran-yi. Nii o kika tgparu balay erut hnyugan. 2003 hnkawas siida kana Seejiq Tnpusu hiya nangal dha paah ska gsilung ka paru bi qhuni qnluli ppani dha mlilug asu ni mntaril alang. Endaan kana seejiq alang prngagan ni seejiq mkla smmalu pspuan dha muda qmpah, sayang do maa1 ksun suyang bi pnskraya quwaq tmayan. Siida niqan ka rdrudan o shlbun mha smeeliq gaya msa lmnglung, kiya ka kiya ni, nii o maa 1 ksun bgurah qtaan erut pnhyugan ska alang Tung-cin. Hnkawas sayang, dhuq pida rabi rbagan, asi tai maa 1 sbrigan rabi da, Seejiq Tnpusu o snbarig uqun, ssibus bunga snalu dha nanak ni powsa pnseusa, mumal balay bgurah qnaras kndsan Seejiq Tnpusu hiya. Yey-ing/I-YAN-MEY-LEK: lala bi tleengan qwarux ppaan bukuy kacing mrata ksun. Alang hini o ida nkiya kana alang dha balay. Yasa niqan malu bi taan babaw dxgal hini, 2002 hnkawas pusu klwaan smmalu endaan o pusa tg1 hncian malu bi taan kana babaw dxgal ka alang hini. Sayang o ga psnakun ida alang dha nanak ni sapah qpras, embbiyax mniq sapah qpras, rudan o hbaraw ka ida ga mniq klgan nsapah dha, sayang ka duma sapah rudan o sluan dha tduwa yahun mtaqi seejiq pnaah isil. Alang Yey-ing nii o kika lala bi sapah saun mtaqi. Ba-nah tu-nux/I-MOWROD: Alang hbaraw seejiq msupu ksun. Ga mniq ska alang 8 Tai-wan nii o pnyahan kngkla kndsan qsurux skaya, Knkingal hnkawas alang Ba-nah tu-nux hini o kika pealay bi smapuh kmeaguh qsurux skiya. Alang siyaw pnlaq gsilung o kika pusu balay spuhan dha. 8 Tai-wan ni bilaq Ran-yi o kika saun balay tmqsurux. Dxgal tadus breenux o kika saun dha qmpah, yasa wada isil alang ka seejiq malax mhuma da, manu saw kiya do maa ksun seejiq miyah mkksa rmigaw ka malu bi yahun qmita karar priyax. Ska alang B-anah tu-nux hini o, qtaan ka dxgal dnuuy mrata suxal, niqan sapah pdudul mrata, bilaq sapah qbrangan mrata, bgurah alang Taw-syang ni Chun-cen saan rmigaw qmita nkana qtaan kana endaan rudan. puyan, tqian, smapuh, sapah skuan pila o ga hini kana uri, Sapah skuan quci enlaxan pusu samaw biyax pspruq Taywang o ga mniq quri tqring ayus dxgal hici rudan Seejiq Tnpusu uri. Seejiq dmqsurux/ I-RATAY: Quri ksun breenux ni llabang ksun. alang Seejiq dmqsurux o ga mniq tgtruma Ran-yi, kska alang Ba-nah tu-nux ni alang Yey-yu. Alang Seejiq tmqsurux o pusu rdaan asu skiya mtmay ni mlatat., alang nniqan dha o msbalay ni bbaraw, saun dha tmqsurux o ga saw brah alang taan gsilung. Kika pusu balay pspuan dha prngagan kari ni sangayan; kska bgurah sapah pnrhulan o nurug dha sapah rudan dha nanak balay bi ini pndka. Narat pnrhulan o snalu trkagan btunux, dxgal sari o snalu dha 9 hnkawas qnbsyaqan na. 100 hnkawas ka dnuuy dha da. alang Seejiq dmqsurux o kmrut qsurux skiya dmuuy 4 yayu, ini pndka isil alang ka knrtan dha qsurux. hmbragan hiyi Pusu balay seejiq ngsan Ran-yi o Tao ksun, kari prngagan dha o Tao ksun. Seejiq kska ngsan Ran-yi 90% o Tao, sngari na do seejiq klmukan pnaah Tay-wang miyah thjil hini. Rdrudan Ran-yi o pnaah dxgal kska gsilung Patan klwaan Hwi-ri-ping. yaa bi brah 800 hnkawas siida seejiq Tao o pnaah dxgal kska gsilung alang Pa-tan miyah thjil hini. Manu kika seejiq Tao ni seejiq Patan o kari dha ni kdsan endaan dha o lala ka mdka. Duri ni, seejiq Ran-yi o yaasa tgbukuy hari strung bgurah ddaun kndsan, manu kika ida niqan hari ka kdsan endaan rudan dha. Seejiq Tao o smalu asu pspingan qhuni, tai saw srnabaw ni rbagan siida dhiya o musa ska silung qmraq mangal qsurux skiya. Jiyax qsurux skiya ksun dha uri. Saw kiya do Ran-yi o alang qsurux skiya sun dha uri. Psping asu o mangal lala klgan qhuni, pstpaqun dha mtapaq qhuni han ni kika pspingan dha da, aji ksun snalu 1 klgan bi qhuni. Pspuan seejiq (2020 hnkawas 3 idas): 1. laqi:4.20% 2. risaw ni embiyax:77.98% (tglala bi nyusan Tay-tung) 3. rudan:7.83%(tgbilaq bi nyusan Tay-tung) 4. jyagun dmanga:28.25%(tgbilaq bi nyusan Tay-tung) bitaq sayang, rdrudan seejiq Ran-yi o mha niqan 7.8%, kiya ni, kana klwaan o tgbilaq bi tg3 klwaan qmpah. Jyagun dmanga o 28.3%, tg3 bilaq bi kska klwaan, mukala cikih nsgan kingning nyusan kinmung, ngsan peykan nyusan riencyang. Pgkla balay seejiq dha ranyi o hbaraw balay ka rsrisaw ni embbiyax. hhuqulan klgan elug mmusa ngangut: Elug gsilung o sapah asu Sin-hwa-run qpuring mqeepah, 7 jiyax o m2 ka asu ppanun musa ni miyah, mlatat paah trilan Kay-ing, musa bitaq quri Ken-ting, trilan Hu-kang nyusan Tay-tung, Ri-taw, seejiq paapa na hiya o saw smkuxul mkksa muda eqmita elalang ka hbaraw bi, sngari tleengan do kika ida saw hmut seejiq kida. Elug asu skiya o rduan asu skiya Ran-yi ni rduan asu skiya Tay-tung o niqan 6 asu skiya musa ni miyah. Muda na qmpah o Te-an asu skiya ksun. Tgbilaq asu skiya o tduwa mapa 19 seejiq. elug paru mtqiri dxgal kska gsilung: Paru tdruy nnsgan Ran-yi, 1 jiyax o m2 gmriq tdruy mtqiri kana adxgal. Knbragan alang o niqan 37 kiro, nasi knhuway paapa tdruy gakat o mtqiri kana alang o yaa bi khaw 90 spgan, kana elug nsgan Ranyi o ungat qtaan samaw embanah ni empajiq. ((Snakun:Truku))</FORM>
        <PHON kindOf="original">nsgan ɾan-ji (kaɾi tau o: pon-so no tao) , nniqan qpaħan əuda qmpaħ njusan taj-tuŋ, dxgal na o msəupu kana ɾan-ji,bilaq ɾan-ji ni llmu bilaq dxgal ska gsiluŋ, ga mniq quɾi ŋaŋut tgħunat nklaan ħidaw tajwaŋ (ptħŋanun səəɟiqtau o "llaod" sun dħa). ga kska gsiluŋ paɾu msbalaj. knlbaŋan na o ** km*, knkdux ħiji o ***/km*. tgbilaq bi knpɾaan dxgal klwaan taj-waŋ,wana kiŋal bi nii ka dxgal tgbaɾaw bi mkndux nniqan səəɟiq tnpusu o ħmɾinas*** ħiji /km* ħmbɾagan ħiji wwana kiŋal bi nii ka dxgal nsgan mqdgijaq kana klwwaan taj-waŋ. ħaŋan kaɾi tau o "dxgal səəɟiq"sun dħa, kaɾi klmukan o dxgal əmbanaħ tunux, aɟi uɾi o dxgal bəluħ mɾata sun. sbijaw balaj ka səəɟiq klwaan ɾjaxan ħidaw o "botəl tobago"sun dħa tmŋaħan ka ɾan-ji (dxgal ska gsiluŋ lumak), **** ħŋkawas siida jaasa ħmɾu lala bi pħpaħ tlawaj ɾaŋ kika ŋalan dħa ħaŋan alaŋ da. kaɾi səəɟiq tnpusu ħija o mdka səəɟiq tnpusu dxgal kska gsiluŋ pa-tan ħwi-ɾi-piŋ. əndaan **** ħŋkawas, smkagul mɾata mtaɾil kməuɾuj dxgal ɾan-ji ka səəɟiq ms-qu-ɾiŋ. **** ħŋkawas, mn* smkagul mɾata mtaɾil kməuɾuj dxgal ɾan-ji ka səəɟiq ms-qu-ɾiŋ. **** ħnkawas ʦjin kwaŋ si * ħŋkawas ), tħowlaŋ paɾu njusan ħun- ʦən ka ʦu-ju-ʦi ŋalun na ka dxgal banaħ tunux (ɾan-ji) pspuan na dxgal klwaan ʦjiŋ, kija o njusan ħən-ʦun. **** ħnkawas, ħndu ppatas gaja pnsdħgan mak-wan do səəɟiq ni-ħuŋ ga ħtɾun na ka ħmut səəɟiq mijaħ mtmaj ni kmaɾaw smalu, duɾi ni pħijug sapaħ gnqɾiŋan dħa. **** ħnkawas, səəɟiq ni-ħuŋ njaw-ʦi-ɾuŋ-ʦaŋ pləalaj mtmaj ni kməuɾuj, "ja-mi" ksun ptŋaħan ka səəɟiq tnpusu ħija, nii o kika bɾaħ na ksun tau o pnjaħan ptnagħan ja-mi. **** ħnkawas, ɾan-ji ana ptgəanak paaħ taj-tuŋ, kija ni klwaan ni-ħuŋ siida(****~**** ħnkawas) maa i dxgal səəɟiq tnpusu kska njusan taj-tuŋ klwaan taj-tuŋ. manu saw kija, bukuj tg* tgɟijalan, quɾi qpaħan kmlawa kana dxgal səəɟiq tnpusu o pɾjuxun smmalu pħijug kŋkinagl bguɾaħ nsgan səəɟiq tnpusu mkdgijaq (nsgan səəɟiq tnpusu mkdgijaq), kija o ɾan-ji uɾi o ptjusi spuun ksun nsgan tnpusu mkdgijaq, pħijug siida, pɾaɟiŋ bi ŋaħan o "nsgan banaħ tunux" ksun. **** ħnkawas, jaasa ħmɾu lala bi pħpaħ ɾaŋ klawaj, pɾjuxan ka ŋaħan nsgan ɾan-ji ksun, kika kska * nsgan səəɟiq tnpusu mkdgijaq. **** ħnkawas, qppɾiŋan pnstama pusu samaw bijax pspɾuq qpaħan klwaan ga pħijug * sapaħ skuan llbu bijax ənlaxan quʦi pusu samaw bijax pspɾuq ɾan-ji ħija, kija o "sapaħ skuan ənlaxan quʦi pusu samaw bijax pspɾuq ɾan-ji ksun. **** ħnkawas * idas muda saw nkaɾi pnəgkla qpaħan klwaan ka sapaħ qpaħan pusu samaw tajwan o lmutut kmlawa "gaja əuda kmlawa ənnlaxa quʦi pusu samaw bijax pspɾuq " nii, qpaħun dħa ka qppɾiŋan pnstama pusu samaw bijax psɾuq o mqita kmlawa aɟi ħjħuja ka. kija ka kija ni, səəɟiq ɾan-ji ħija ka bitaq sajaŋ o ida dħa sgnħtuɾ balaj ka nii. **** ħnkawas, səəɟiq tau o asaw pslħbun bi ga pgijax mapa tgbaɾaw bi ənnlaxa quʦi pusu samaw bijax pspɾuq ka asu paɾu sapaħ qpaħan pusu samaw tajwaŋ qŋqaja do sknbijax bi dħa ħmtuɾ ka asu ttmaj tmajan asu asu sapaħ qpaħan pusu samaw tajwaŋ,. manu saw kija do ida ini apa ħmadut ana manu ənlaxan quʦi pusu samaw bijax pspɾuq bitaq sajaŋ manu saw kija do sajaŋ ka ana manu ənlaxan quʦi pusu samaw bijax pspɾuq ga ini dħa gbuli pəapa asu da. **** ħŋkawas * idas ** ɟijax sapaħ pusu smalu gaja o wada muda ka "gaja smmalu dxgal ptgəanak" bɾaħan smmalu ka tg** gaja spgan. (* idas * ɟijax do wada pgkla bukuŋ klwaan), kaɾi pntgaja o saw nii "mniq ɾan-ji ka sapaħ ga pila samaw o pspadaw dħijaan. " saw nii ka pusu bi pnħijug gaja:"pɾana kaɾi mumal mniq ɾan-ji ka sapaħ o pila dnnuj samaw o pspdaw kana." pusu na ka nii o mnəglŋu bi maŋal saw nii pila pnɾiħan ka səəɟiq ɾan-ji. **** ħŋkawas * idas, bgiħuɾ paɾutən-piŋ o mn* muda gsiluŋ tgħunat nklaan ħidaw, paɾu bi snliqan na quɾi dxgal kska gsiluŋ ɾji-taw ni ɾan-ji ka nii, quɾi əndaan bgiħuɾ snliqan ka ɾan-ji o jasa wada mstuq ka samaw, wana kiŋal bi ka sbɾigan msləəxan, daka sapaħ malan ajaŋ o wada ptəuŋat msbalaj , uŋat ka ajaŋ, ini tuku ka buwax, mstuq ka knawal ɾŋagan , duɾi ni tdɾuj əmppħiŋ taħut dmuuj baga ksun o ħtɾan paɾu sunu ni btunux, ini tduwa mijaħ dmajaw. sapaħ skuan pila dmpqəəpaħ dxgal ni sapaħ snbbaɾig uɾi o lala bi ga sliqun mɾudaw. quɾi gsiluŋ ni əlug paɾu o saw nii: tmajan asu kaj-iŋ o ħtŋajan gtuan snliqan lmlamu, asu ga kska tmajan asu o paɾu balaj snliqan ni uŋat bɾiħan aɟi uɾi o mstuq gasil ka asu ni wada sqlalu ŋaŋut tmajan asu, niqan duma ka asu o buan paɾu tnpŋan gsilun asi tai mnkala babaw dxgal; tqiɾi kana alaŋ ka p əlug aɾu o ħtɾan ni ħtŋajan paɾu btunux kana. duma əlug o psklbħuan ni mauŋat dxgal ka tɾuma ni ɾdagan ka əlug ini tduwa daan. əlug ɾdaan asu skija ga ħtɾan ɾuʦiŋ qħuni qnada gsiluŋ , btunux luqiħ, duma əlug daan asu skaja o sklbħuan wada sqlalu ka dxgal, kika ħmkan ka sapaħ ppjaan asu skija ni kɾagan ni ssmalu, saw kija o * ɟijax ka ini tduwa qmpaħ qpaħun dħa. dxgal dxgal ɾan-ji o ga mniq gsiluŋ paɾu msbalaj, ga quɾi tgħunat nklaan ħidaw, ga tgħunat dxgal kska gsiluŋ ɾji-taw, ga ggtgut tgħunat dgɾil bbaɾaw bi gsiluŋ pa-su ni dxgak kska gsiluŋ pa-tan klwaan pħui-ɾi-piŋ o ga mddəəda mqqita paaħ tħijaq. dxgal kska gsiluŋ jami o ga tqɾiŋ tgdaja bi dxgal kska gsiluŋ pa-tan, paaħ bilaq ɾan-ji o ** kɾ qntħijaq na. kika ga mniq ***.* knbaɾaw ajus pntəətu nklaan ħidaw, ni **.** knbaɾaw ajus pəawaj tgdaja. kpɾaan dxgal o **.**** km*. kaɾat na o mtalux bi qmujux, * ħnkawas o mkala **** spgun, quɾi baɾaw knlala qujux ɾnaaw qmujux kaɾat o dħuq *** ɟijax. dgijaq taħut ska dxgal gsiluŋ ka ħnigan dxgal ɾan-ji, tgbaɾaw bi əmbanaħ tunux dgijaq o *** knbɾagan. kmgaaw ħaɾi dgijaq, pplutut bilaq dgijaq, mssbiq ka jajuŋ, wana sijaw gsiluŋ ka bɾəənux, mtwiħiŋ ka sijaw gsiluŋ, tmgijal bi ħmɾu qħuni kntlxan. pusu kndxgal ɾan-ji o tasil mnsqsija kntdasil an-saŋ ni tasil qpuɾuħ mnssli kntasil sjən-u sənu qpuɾuħ btunux. btunux ʦjaw-san ħə-jun-mu ka pusu bi btunux ga bilaq ɾan-ji kska gsiluŋ uŋat səəɟiq. ajus qpaħan əuda paɾu balaj ini pndka quɾi isil alaŋ səəɟiq tnpusu ka ɾan-ji o, səəɟiq ja-mi ni tau o ini uda paɾu bi ttħɟil, wana alaŋ dħa nanak ni smddaliħ bi tħɟil uɾi. muɾug əndaan kŋkla kndsan ɾudan dħa mniq ni nklaan dxgal dħa. ɾan-ji o niqan * alaŋ, kija o jə-ju, alaŋ tm-qsu-ɾux, alaŋ ba-naħ tu-nux, alaŋ ɾaŋ-taw, alaŋ tuŋ-ʦiŋ, ni alaŋ jə-jin, niqan * alaŋ qpaħan əuda qmpaħ, kija o alaŋ jə-ju, alaŋ banaħ tunux, alaŋ ɾaŋ-taw ni alaŋ tuŋ-ʦin. knkiŋal alaŋ o niqan nanak ini pndka əndaan dħa ttħɟil, kaɾi sbijaw ni nklaan kndsan əmdaan dħa, sajaŋ ka * alaŋ nii o tgpusu bi lŋluŋan dħa nanak. niqan bi lŋluŋan tnalaŋ ka muda qmpaħ əuda nkana. əuda qmpaħ qpɾiŋan o niqan nanak dxgal ɾudan ni əuda qmpaħ nkana. muda kmpɾijux ka əndaan knxalan da, kŋkiŋal alaŋ o mniq kndsan knxalan sajaŋ do pkɾana ħjugan ħnigan ni knmalu dħa. jə-ju/jaju: alaŋ ini ksula uqun ksun. lala balaj sapaħ snbbaɾig, pusu qpaħan nsgan ɾan-ji, paɾu sapaħ ptasan, sapaħ bbɾigan qpɾiŋan mklawa nħuma ni malan ajaŋ. kska * alaŋ o tgħbaɾaw bi səəɟiq mniq ga ħini. tgmsləəxan bi nniqan bijax məudus ni tgmnəg squwa bi. kŋkiŋal ijax sŋajan ka tg* ni tg* ɟijax ijax sŋajan o ɾmdu tmajan asu kaj-jən ħi ka asu mapa qnqaja dɟijun kndsan səəɟiq, lala balaj o ħadun dħa sapaħ sbɾigan qpɾiŋan mklawa nħuma kana. ɟijax saw nii o saan bi mssli ħbaɾaw bi səəɟiq ka sapaħ bbɾigan qpɾiŋan mklawa nħuma nii. niqan saw bilaq sbɾigan ka quɾi ŋaŋut o ida nniqan ka mijaħ smbbaɾig paɟiq bbuju, naŋal paaħ gsiluŋ ni snalu dħa nanak pnsəusa. ɾaŋ-taw/i-ɾaɾaləj: alaŋ nii o məŋgaja bi ksun. səuxal bɾaħ ini slui ka əlug ħan o əlug ɾusa alaŋ ɾaŋ-taw o ida asi ka muda alaŋ tuŋ-ʦin ni alaŋ jə-ju. jasa ħbaɾaw ka səəɟiq mtbɾiħ, səəɟiq tnpusu ɾan-taw o stɾuŋ səəɟiq pnaaħ isil do tmawas baga ni mqaɾas smtɾuŋ, manu kika niqan bi pnəgaja alaŋ ksun. ɾaŋ-taw o ga spuun lala balaj klgan ħnigan dxgal ɾan-ji, psnaqun tgbaɾaw alaŋ ni tgtɾuma alaŋ, spaaħ dħa səuxal o ga tlbuan bguɾaħ sapaħ, manu kika plmalun lala klgan kndsan dħa. **** ħnkswas siida, smalu "ipaŋana sspgan qmaŋaw **** " ** səəɟiq o smalu asu qħuni, duɾi ni pplutut səəɟiq * alaŋ ka asu ppanun dħa maŋal sbut ssbut dħa gsiluŋ mtqiɾi kana tajwaŋ, saw nii o wada qmaŋaw bnkuj ħniʦi ɾudan ni gaja səəɟiq jami/tao uɾi da. tuŋ-ʦin/ i-jan-məj-lək: alaŋ ħini o lala ilək(qsuɾux bbaɾaw tawas, qauɾux lləbu tawas, bħgaj ubal ksun) niqan iħaŋan alaŋ i-*a-*o-ga, pusu ħɾaan ħidaw ksun, pɾŋagan kaɾi o dxgal ħini o jaħan mtuʦiŋ utux kaɾat ksun. mtmaj ta alaŋ tuŋ-ʦin o, asi qtai ka ga quɾi iɾil sijaw gsiluŋ ħija ga mħijug ka əɾut qnqowɾan dħa saw pnatas ɾan-ji. nii o kika tgpaɾu balaj əɾut ħnjugan. **** ħnkawas siida kana səəɟiq tnpusu ħija naŋal dħa paaħ ska gsiluŋ ka paɾu bi qħuni qnluli ppani dħa mlilug asu ni mntaɾil alaŋ. əndaan kana səəɟiq alaŋ pɾŋagan ni səəɟiq mkla smmalu pspuan dħa muda qmpaħ, sajaŋ do maa* ksun sujaŋ bi pnskɾaja quwaq tmajan. siida niqan ka ɾdɾudan o sħlbun mħa sməəliq gaja msa lmŋluŋ, kija ka kija ni, nii o maa * ksun bguɾaħ qtaan əɾut pnħjugan ska alaŋ tuŋ-ʦin. ħnkawas sajaŋ, dħuq pida ɾabi ɾbagan, asi tai maa * sbɾigan ɾabi da, səəɟiq tnpusu o snbaɾig uqun, ssibus buŋa snalu dħa nanak ni powsa pnsəusa, mumal balaj bguɾaħ qnaɾas kndsan səəɟiq tnpusu ħija. jə-iŋ/i-jan-məj-lək: lala bi tləəŋan qwaɾux ppaan bukuj kaʦiŋ mɾata ksun. alaŋ ħini o ida nkija kana alaŋ dħa balaj. jasa niqan malu bi taan babaw dxgal ħini, **** ħnkawas pusu klwaan smmalu əndaan o pusa tg* ħnʦian malu bi taan kana babaw dxgal ka alaŋ ħini. sajaŋ o ga psnakun ida alaŋ dħa nanak ni sapaħ qpɾas, əmbbijax mniq sapaħ qpɾas, ɾudan o ħbaɾaw ka ida ga mniq klgan nsapaħ dħa, sajaŋ ka duma sapaħ ɾudan o sluan dħa tduwa jaħun mtaqi səəɟiq pnaaħ isil. alaŋ jə-iŋ nii o kika lala bi sapaħ saun mtaqi. ba-naħ tu-nux/i-mowɾod: alaŋ ħbaɾaw səəɟiq msupu ksun. ga mniq ska alaŋ * tai-wan nii o pnjaħan kŋkla kndsan qsuɾux skaja, knkiŋal ħnkawas alaŋ ba-naħ tu-nux ħini o kika pəalaj bi smapuħ kməaguħ qsuɾux skija. alaŋ sijaw pnlaq gsiluŋ o kika pusu balaj spuħan dħa. * tai-wan ni bilaq ɾan-ji o kika saun balaj tmqsuɾux. dxgal tadus bɾəənux o kika saun dħa qmpaħ, jasa wada isil alaŋ ka səəɟiq malax mħuma da, manu saw kija do maa ksun səəɟiq mijaħ mkksa ɾmigaw ka malu bi jaħun qmita kaɾaɾ pɾijax. ska alaŋ b-anaħ tu-nux ħini o, qtaan ka dxgal dnuuj mɾata suxal, niqan sapaħ pdudul mɾata, bilaq sapaħ qbɾaŋan mɾata, bguɾaħ alaŋ taw-sjaŋ ni ʦħun-ʦən saan ɾmigaw qmita nkana qtaan kana əndaan ɾudan. pujan, tqian, smapuħ, sapaħ skuan pila o ga ħini kana uɾi, sapaħ skuan quʦi ənlaxan pusu samaw bijax pspɾuq tajwaŋ o ga mniq quɾi tqɾiŋ ajus dxgal ħiʦi ɾudan səəɟiq tnpusu uɾi. səəɟiq dmqsuɾux/ i-ɾataj: quɾi ksun bɾəənux ni llabaŋ ksun. alaŋ səəɟiq dmqsuɾux o ga mniq tgtɾuma ɾan-ji, kska alaŋ ba-naħ tu-nux ni alaŋ jə-ju. alaŋ səəɟiq tmqsuɾux o pusu ɾdaan asu skija mtmaj ni mlatat., alaŋ nniqan dħa o msbalaj ni bbaɾaw, saun dħa tmqsuɾux o ga saw bɾaħ alaŋ taan gsiluŋ. kika pusu balaj pspuan dħa pɾŋagan kaɾi ni saŋajan; kska bguɾaħ sapaħ pnɾħulan o nuɾug dħa sapaħ ɾudan dħa nanak balaj bi ini pndka. naɾat pnɾħulan o snalu tɾkagan btunux, dxgal saɾi o snalu dħa * ħnkawas qnbsjaqan na. *** ħnkawas ka dnuuj dħa da. alaŋ səəɟiq dmqsuɾux o kmɾut qsuɾux skija dmuuj * jaju, ini pndka isil alaŋ ka knɾtan dħa qsuɾux. ħmbɾagan ħiji pusu balaj səəɟiq ŋsan ɾan-ji o tao ksun, kaɾi pɾŋagan dħa o tao ksun. səəɟiq kska ŋsan ɾan-ji **% o tao, sŋaɾi na do səəɟiq klmukan pnaaħ taj-waŋ mijaħ tħɟil ħini. ɾdɾudan ɾan-ji o pnaaħ dxgal kska gsiluŋ patan klwaan ħwi-ɾi-piŋ. jaa bi bɾaħ *** ħnkawas siida səəɟiq tao o pnaaħ dxgal kska gsiluŋ alaŋ pa-tan mijaħ tħɟil ħini. manu kika səəɟiq tao ni səəɟiq patan o kaɾi dħa ni kdsan əndaan dħa o lala ka mdka. duɾi ni, səəɟiq ɾan-ji o jaasa tgbukuj ħaɾi stɾuŋ bguɾaħ ddaun kndsan, manu kika ida niqan ħaɾi ka kdsan əndaan ɾudan dħa. səəɟiq tao o smalu asu pspiŋan qħuni, tai saw sɾnabaw ni ɾbagan siida dħija o musa ska siluŋ qmɾaq maŋal qsuɾux skija. ɟijax qsuɾux skija ksun dħa uɾi. saw kija do ɾan-ji o alaŋ qsuɾux skija sun dħa uɾi. pspiŋ asu o maŋal lala klgan qħuni, pstpaqun dħa mtapaq qħuni ħan ni kika pspiŋan dħa da, aɟi ksun snalu * klgan bi qħuni. pspuan səəɟiq (**** ħnkawas * idas): *. laqi:*.**% *. ɾisaw ni əmbijax:**.**% (tglala bi njusan taj-tuŋ) *. ɾudan:*.**%(tgbilaq bi njusan taj-tuŋ) *. ɟjagun dmaŋa:**.**%(tgbilaq bi njusan taj-tuŋ) bitaq sajaŋ, ɾdɾudan səəɟiq ɾan-ji o mħa niqan *.*%, kija ni, kana klwaan o tgbilaq bi tg* klwaan qmpaħ. ɟjagun dmaŋa o **.*%, tg* bilaq bi kska klwaan, mukala ʦikiħ nsgan kiŋniŋ njusan kinmuŋ, ŋsan pəkan njusan ɾiənʦjaŋ. pgkla balaj səəɟiq dħa ɾanji o ħbaɾaw balaj ka ɾsɾisaw ni əmbbijax. ħħuqulan klgan əlug mmusa ŋaŋut: əlug gsiluŋ o sapaħ asu sin-ħwa-ɾun qpuɾiŋ mqəəpaħ, * ɟijax o m* ka asu ppanun musa ni mijaħ, mlatat paaħ tɾilan kaj-iŋ, musa bitaq quɾi kən-tiŋ, tɾilan ħu-kaŋ njusan taj-tuŋ, ɾi-taw, səəɟiq paapa na ħija o saw smkuxul mkksa muda əqmita əlalaŋ ka ħbaɾaw bi, sŋaɾi tləəŋan do kika ida saw ħmut səəɟiq kida. əlug asu skija o ɾduan asu skija ɾan-ji ni ɾduan asu skija taj-tuŋ o niqan * asu skija musa ni mijaħ. muda na qmpaħ o tə-an asu skija ksun. tgbilaq asu skija o tduwa mapa ** səəɟiq. əlug paɾu mtqiɾi dxgal kska gsiluŋ: paɾu tdɾuj nnsgan ɾan-ji, * ɟijax o m* gmɾiq tdɾuj mtqiɾi kana adxgal. knbɾagan alaŋ o niqan ** kiɾo, nasi knħuwaj paapa tdɾuj gakat o mtqiɾi kana alaŋ o jaa bi kħaw ** spgan, kana əlug nsgan ɾanji o uŋat qtaan samaw əmbanaħ ni əmpaɟiq. ((snakun:tɾuku))</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Nsgan Ran-yi (kari Tau o: Pon-so no Tao) , nniqan Qpahan euda qmpah nyusan Tay-tung, dxgal na o mseupu kana Ran-yi,bilaq Ran-yi ni llmu bilaq dxgal ska gsilung, ga mniq quri ngangut tghunat nklaan hidaw Taywang (pthnganun seejiqTau o "llaod" sun dha). Ga kska Gsilung paru msbalay. knlbangan na o 48 km², knkdux hiyi o 105/km2. tgbilaq bi knpraan dxgal klwaan Tay-wang,Wana kingal bi nii ka dxgal tgbaraw bi mkndux nniqan Seejiq Tnpusu o hmrinas100 hiyi /km² hmbragan hiyi wwana kingal bi nii ka dxgal nsgan mqdgiyaq kana klwwaan Tay-wang. Hangan kari Tau o "dxgal seejiq"sun dha, kari Klmukan o dxgal embanah tunux, aji uri o dxgal beyluh mrata sun. sbiyaw balay ka seejiq Klwaan ryaxan hidaw o "Botel Tobago"sun dha tmngahan ka Ran-yi (dxgal ska gsilung lumak), 1947 hngkawas siida yaasa hmru lala bi phpah tlaway rang kika ngalan dha hangan alang da. Kari Seejiq Tnpusu hiya o mdka Seejiq Tnpusu dxgal kska gsilung Pa-tan Hwi-ri-ping. endaan 1644 hngkawas, smkagul mrata mtaril kmeuruy dxgal Ran-yi ka seejiq Ms-qu-ring. 1645 hngkawas, mn2 smkagul mrata mtaril kmeuruy dxgal Ran-yi ka seejiq Ms-qu-ring. 1877 hnkawas Cyin kwang si 3 hngkawas ), thowlang paru nyusan Hun- cen ka Cu-yu-ci ngalun na ka dxgal banah tunux (Ran-yi) pspuan na dxgal klwaan Cying, kiya o nyusan Hen-cun. 1895 hnkawas, hndu ppatas gaya pnsdhgan Mak-wan do seejiq Ni-hung ga htrun na ka hmut seejiq miyah mtmay ni kmaraw smalu, duri ni phiyug sapah gnqringan dha. 1897 hnkawas, seejiq Ni-hung Nyaw-ci-rung-cang plealay mtmay ni kmeuruy, "Ya-mi" ksun ptngahan ka seejiq tnpusu hiya, nii o kika brah na ksun Tau o pnyahan ptnaghan Ya-mi. 1946 hnkawas, Ran-yi ana ptgeanak paah Tay-tung, kiya ni klwaan Ni-hung siida(1895~1945 hnkawas) maa I dxgal Seejiq Tnpusu kska nyusan Tay-tung klwaan Tay-tung. manu saw kiya, bukuy tg2 tgjiyalan, quri qpahan kmlawa kana dxgal Seejiq Tnpusu o pryuxun smmalu phiyug kngkinagl bgurah nsgan Seejiq Tnpusu mkdgiyaq (nsgan Seejiq Tnpusu mkdgiyaq), kiya o Ran-yi uri o ptyusi spuun ksun nsgan tnpusu mkdgiyaq, phiyug siida, prajing bi ngahan o "nsgan banah tunux" ksun. 1947 hnkawas, yaasa hmru lala bi phpah rang klaway, pryuxan ka ngahan nsgan Ran-yi ksun, kika kska 5 nsgan Seejiq Tnpusu mkdgiyaq. 1982 hnkawas, Qppringan pnstama pusu samaw biyax pspruq Qpahan Klwaan ga phiyug 1 Sapah skuan llbu biyax enlaxan quci pusu samaw biyax pspruq Ran-yi hiya, kiya o "Sapah skuan enlaxan quci pusu samaw biyax pspruq Ran-yi ksun. 1990 hnkawas 7 idas muda saw nkari pnegkla Qpahan Klwaan ka Sapah Qpahan pusu samaw Taywan o lmutut kmlawa "gaya euda kmlawa ennlaxa quci pusu samaw biyax pspruq " nii, qpahun dha ka Qppringan pnstama pusu samaw biyax psruq o mqita kmlawa aji hyhuya ka. Kiya ka kiya ni, seejiq Ran-yi hiya ka bitaq sayang o ida dha sgnhtur balay ka nii. 1996 hnkawas, seejiq Tau o asaw pslhbun bi ga pgiyax mapa tgbaraw bi ennlaxa quci pusu samaw biyax pspruq ka asu paru Sapah qpahan pusu samaw Taywang qngqaya do sknbiyax bi dha hmtur ka asu ttmay tmayan asu asu Sapah qpahan pusu samaw Taywang,. Manu saw kiya do ida ini apa hmadut ana manu enlaxan quci pusu samaw biyax pspruq bitaq sayang manu saw kiya do sayang ka ana manu enlaxan quci pusu samaw biyax pspruq ga ini dha gbuli peapa asu da. 2002 hngkawas 1 idas 17 jiyax Sapah pusu smalu gaya o wada muda ka "gaya smmalu dxgal ptgeanak" brahan smmalu ka tg14 gaya spgan. (2 idas 6 jiyax do wada pgkla bukung Klwaan), kari pntgaya o saw nii "mniq Ran-yi ka sapah ga pila samaw o pspadaw dhiyaan. " saw nii ka pusu bi pnhiyug gaya:"prana kari mumal mniq Ran-yi ka sapah o pila dnnuy samaw o pspdaw kana." pusu na ka nii o mneglngu bi mangal saw nii pila pnrihan ka seejiq Ran-yi. 2012 hngkawas 8 idas, bgihur paruTeyn-ping o mn2 muda gsilung tghunat nklaan hidaw, paru bi snliqan na quri dxgal kska gsilung Ryi-taw ni Ran-yi ka nii, quri endaan bgihur snliqan ka Ran-yi o yasa wada mstuq ka samaw, wana kingal bi ka sbrigan msleexan, daka sapah malan ayang o wada pteungat msbalay , ungat ka ayang, ini tuku ka buwax, mstuq ka knawal rngagan , duri ni tdruy empphing tahut dmuuy baga ksun o htran paru sunu ni btunux, ini tduwa miyah dmayaw. sapah skuan pila dmpqeepah dxgal ni sapah snbbarig uri o lala bi ga sliqun mrudaw. Quri gsilung ni elug paru o saw nii: tmayan asu Kay-ing o htngayan gtuan snliqan lmlamu, asu ga kska tmayan asu o paru balay snliqan ni ungat brihan aji uri o mstuq gasil ka asu ni wada sqlalu ngangut tmayan asu, niqan duma ka asu o buan paru tnpngan gsilun asi tai mnkala babaw dxgal; tqiri kana alang ka p elug aru o htran ni htngayan paru btunux kana. Duma elug o psklbhuan ni maungat dxgal ka truma ni rdagan ka elug ini tduwa daan. elug rdaan asu skiya ga htran rucing qhuni qnada gsilung , btunux luqih, duma elug daan asu skaya o sklbhuan wada sqlalu ka dxgal, kika hmkan ka sapah ppyaan asu skiya ni kragan ni ssmalu, saw kiya o 2 jiyax ka ini tduwa qmpah qpahun dha. dxgal Dxgal Ran-yi o ga mniq Gsilung paru msbalay, ga quri tghunat nklaan hidaw, ga tghunat dxgal kska gsilung Ryi-taw, ga ggtgut tghunat dgril bbaraw bi gsilung Pa-su ni dxgak kska gsilung Pa-tan Klwaan Phui-ri-ping o ga mddeeda mqqita paah thiyaq. Dxgal kska gsilung Yami o ga tqring tgdaya bi dxgal kska gsilung Pa-tan, paah bilaq Ran-yi o 99 kr qnthiyaq na. Kika ga mniq 121.5 knbaraw ayus pnteetu nklaan hidaw, ni 22.22 knbaraw ayus peaway tgdaya. Kpraan dxgal o 48.3892 km². karat na o mtalux bi qmuyux, 1 hnkawas o mkala 3000 spgun, quri baraw knlala quyux rnaaw qmuyux karat o dhuq 224 jiyax. Dgiyaq tahut ska dxgal gsilung ka hnigan dxgal Ran-yi, tgbaraw bi embanah tunux dgiyaq o 552 knbragan. Kmgaaw hari dgiyaq, pplutut bilaq dgiyaq, mssbiq ka yayung, wana siyaw gsilung ka breenux, mtwihing ka siyaw gsilung, tmgiyal bi hmru qhuni kntlxan. Pusu kndxgal Ran-yi o tasil mnsqsiya kntdasil An-sang ni tasil qpuruh mnssli kntasil Syen-u senu qpuruh btunux. btunux cyaw-san hey-yun-mu ka pusu bi btunux ga bilaq Ran-yi kska gsilung ungat seejiq. Ayus Qpahan euda Paru balay ini pndka quri isil alang Seejiq Tnpusu ka Ran-yi o, seejiq Ya-mi ni Tau o ini uda paru bi tthjil, wana alang dha nanak ni smddalih bi thjil uri. Murug endaan kngkla kndsan rudan dha mniq ni nklaan dxgal dha. Ran-yi o niqan 6 alang, kiya o Yey-yu, alang Tm-qsu-rux, alang Ba-nah tu-nux, alang Rang-taw, alang Tung-cing, ni alang yey-yin, niqan 4 alang Qpahan euda qmpah, kiya o alang Yey-yu, alang Banah tunux, alang Rang-taw ni alang Tung-cin. Knkingal alang o niqan nanak ini pndka endaan dha tthjil, kari sbiyaw ni nklaan kndsan emdaan dha, sayang ka 6 alang nii o tgpusu bi lnglungan dha nanak. Niqan bi lnglungan tnalang ka muda qmpah euda nkana. Euda qmpah Qpringan o niqan nanak dxgal rudan ni euda qmpah nkana. Muda kmpriyux ka endaan knxalan da, kngkingal alang o mniq kndsan knxalan sayang do pkrana hyugan hnigan ni knmalu dha. Yey-yu/YAYU: Alang ini ksula uqun ksun. lala balay sapah snbbarig, pusu Qpahan nsgan Ran-yi, paru sapah ptasan, sapah bbrigan Qpringan mklawa nhuma ni malan ayang. kska 6 alang o tghbaraw bi seejiq mniq ga hini. tgmsleexan bi nniqan biyax meudus ni tgmneg squwa bi. Kngkingal iyax sngayan ka tg2 ni tg5 jiyax iyax sngayan o rmdu tmayan asu Kay-yeyn hi ka asu mapa qnqaya djiyun kndsan seejiq, lala balay o hadun dha sapah sbrigan Qpringan mklawa nhuma kana. Jiyax saw nii o saan bi mssli hbaraw bi seejiq ka Sapah bbrigan Qpringan mklawa nhuma nii. Niqan saw bilaq sbrigan ka quri ngangut o ida nniqan ka miyah smbbarig pajiq bbuyu, nangal paah gsilung ni snalu dha nanak pnseusa. Rang-taw/I-RARALEY: Alang nii o menggaya bi ksun. Seuxal brah ini slui ka elug han o elug rusa alang Rang-taw o ida asi ka muda alang Tung-cin ni alang Yey-yu. Yasa hbaraw ka seejiq mtbrih, seejiq tnpusu Ran-taw o strung seejiq pnaah isil do tmawas baga ni mqaras smtrung, manu kika niqan bi pnegaya alang ksun. Rang-taw o ga spuun lala balay klgan hnigan dxgal Ran-yi, psnaqun tgbaraw alang ni tgtruma alang, spaah dha seuxal o ga tlbuan bgurah sapah, manu kika plmalun lala klgan kndsan dha. 2007 hnkswas siida, smalu "ipangana sspgan qmangaw 1001 " 14 seejiq o smalu asu qhuni, duri ni pplutut seejiq 6 alang ka asu ppanun dha mangal sbut ssbut dha gsilung mtqiri kana Taywang, Saw nii o wada qmangaw bnkuy hnici rudan ni gaya seejiq Yami/Tao uri da. Tung-cin/ I-YAN-MEY-LEK: Alang hini o lala ilek(qsurux bbaraw tawas, qaurux llebu tawas, bhgay ubal ksun) niqan Ihangan alang I-va-zo-ga, pusu hraan hidaw ksun, prngagan kari o dxgal hini o yahan mtucing utux karat ksun. Mtmay ta alang Tung-cin o, asi qtai ka ga quri iril siyaw gsilung hiya ga mhiyug ka erut qnqowran dha saw pnatas Ran-yi. Nii o kika tgparu balay erut hnyugan. 2003 hnkawas siida kana Seejiq Tnpusu hiya nangal dha paah ska gsilung ka paru bi qhuni qnluli ppani dha mlilug asu ni mntaril alang. Endaan kana seejiq alang prngagan ni seejiq mkla smmalu pspuan dha muda qmpah, sayang do maa1 ksun suyang bi pnskraya quwaq tmayan. Siida niqan ka rdrudan o shlbun mha smeeliq gaya msa lmnglung, kiya ka kiya ni, nii o maa 1 ksun bgurah qtaan erut pnhyugan ska alang Tung-cin. Hnkawas sayang, dhuq pida rabi rbagan, asi tai maa 1 sbrigan rabi da, Seejiq Tnpusu o snbarig uqun, ssibus bunga snalu dha nanak ni powsa pnseusa, mumal balay bgurah qnaras kndsan Seejiq Tnpusu hiya. Yey-ing/I-YAN-MEY-LEK: lala bi tleengan qwarux ppaan bukuy kacing mrata ksun. Alang hini o ida nkiya kana alang dha balay. Yasa niqan malu bi taan babaw dxgal hini, 2002 hnkawas pusu klwaan smmalu endaan o pusa tg1 hncian malu bi taan kana babaw dxgal ka alang hini. Sayang o ga psnakun ida alang dha nanak ni sapah qpras, embbiyax mniq sapah qpras, rudan o hbaraw ka ida ga mniq klgan nsapah dha, sayang ka duma sapah rudan o sluan dha tduwa yahun mtaqi seejiq pnaah isil. Alang Yey-ing nii o kika lala bi sapah saun mtaqi. Ba-nah tu-nux/I-MOWROD: Alang hbaraw seejiq msupu ksun. Ga mniq ska alang 8 Tai-wan nii o pnyahan kngkla kndsan qsurux skaya, Knkingal hnkawas alang Ba-nah tu-nux hini o kika pealay bi smapuh kmeaguh qsurux skiya. Alang siyaw pnlaq gsilung o kika pusu balay spuhan dha. 8 Tai-wan ni bilaq Ran-yi o kika saun balay tmqsurux. Dxgal tadus breenux o kika saun dha qmpah, yasa wada isil alang ka seejiq malax mhuma da, manu saw kiya do maa ksun seejiq miyah mkksa rmigaw ka malu bi yahun qmita karar priyax. Ska alang B-anah tu-nux hini o, qtaan ka dxgal dnuuy mrata suxal, niqan sapah pdudul mrata, bilaq sapah qbrangan mrata, bgurah alang Taw-syang ni Chun-cen saan rmigaw qmita nkana qtaan kana endaan rudan. puyan, tqian, smapuh, sapah skuan pila o ga hini kana uri, Sapah skuan quci enlaxan pusu samaw biyax pspruq Taywang o ga mniq quri tqring ayus dxgal hici rudan Seejiq Tnpusu uri. Seejiq dmqsurux/ I-RATAY: Quri ksun breenux ni llabang ksun. alang Seejiq dmqsurux o ga mniq tgtruma Ran-yi, kska alang Ba-nah tu-nux ni alang Yey-yu. Alang Seejiq tmqsurux o pusu rdaan asu skiya mtmay ni mlatat., alang nniqan dha o msbalay ni bbaraw, saun dha tmqsurux o ga saw brah alang taan gsilung. Kika pusu balay pspuan dha prngagan kari ni sangayan; kska bgurah sapah pnrhulan o nurug dha sapah rudan dha nanak balay bi ini pndka. Narat pnrhulan o snalu trkagan btunux, dxgal sari o snalu dha 9 hnkawas qnbsyaqan na. 100 hnkawas ka dnuuy dha da. alang Seejiq dmqsurux o kmrut qsurux skiya dmuuy 4 yayu, ini pndka isil alang ka knrtan dha qsurux. hmbragan hiyi Pusu balay seejiq ngsan Ran-yi o Tao ksun, kari prngagan dha o Tao ksun. Seejiq kska ngsan Ran-yi 90% o Tao, sngari na do seejiq klmukan pnaah Tay-wang miyah thjil hini. Rdrudan Ran-yi o pnaah dxgal kska gsilung Patan klwaan Hwi-ri-ping. yaa bi brah 800 hnkawas siida seejiq Tao o pnaah dxgal kska gsilung alang Pa-tan miyah thjil hini. Manu kika seejiq Tao ni seejiq Patan o kari dha ni kdsan endaan dha o lala ka mdka. Duri ni, seejiq Ran-yi o yaasa tgbukuy hari strung bgurah ddaun kndsan, manu kika ida niqan hari ka kdsan endaan rudan dha. Seejiq Tao o smalu asu pspingan qhuni, tai saw srnabaw ni rbagan siida dhiya o musa ska silung qmraq mangal qsurux skiya. Jiyax qsurux skiya ksun dha uri. Saw kiya do Ran-yi o alang qsurux skiya sun dha uri. Psping asu o mangal lala klgan qhuni, pstpaqun dha mtapaq qhuni han ni kika pspingan dha da, aji ksun snalu 1 klgan bi qhuni. Pspuan seejiq (2020 hnkawas 3 idas): 1. laqi:4.20% 2. risaw ni embiyax:77.98% (tglala bi nyusan Tay-tung) 3. rudan:7.83%(tgbilaq bi nyusan Tay-tung) 4. jyagun dmanga:28.25%(tgbilaq bi nyusan Tay-tung) bitaq sayang, rdrudan seejiq Ran-yi o mha niqan 7.8%, kiya ni, kana klwaan o tgbilaq bi tg3 klwaan qmpah. Jyagun dmanga o 28.3%, tg3 bilaq bi kska klwaan, mukala cikih nsgan kingning nyusan kinmung, ngsan peykan nyusan riencyang. Pgkla balay seejiq dha ranyi o hbaraw balay ka rsrisaw ni embbiyax. hhuqulan klgan elug mmusa ngangut: Elug gsilung o sapah asu Sin-hwa-run qpuring mqeepah, 7 jiyax o m2 ka asu ppanun musa ni miyah, mlatat paah trilan Kay-ing, musa bitaq quri Ken-ting, trilan Hu-kang nyusan Tay-tung, Ri-taw, seejiq paapa na hiya o saw smkuxul mkksa muda eqmita elalang ka hbaraw bi, sngari tleengan do kika ida saw hmut seejiq kida. Elug asu skiya o rduan asu skiya Ran-yi ni rduan asu skiya Tay-tung o niqan 6 asu skiya musa ni miyah. Muda na qmpah o Te-an asu skiya ksun. Tgbilaq asu skiya o tduwa mapa 19 seejiq. elug paru mtqiri dxgal kska gsilung: Paru tdruy nnsgan Ran-yi, 1 jiyax o m2 gmriq tdruy mtqiri kana adxgal. Knbragan alang o niqan 37 kiro, nasi knhuway paapa tdruy gakat o mtqiri kana alang o yaa bi khaw 90 spgan, kana elug nsgan Ranyi o ungat qtaan samaw embanah ni empajiq. ((Snakun:Truku))</FORM>
        <PHON kindOf="standard">nsgan ɾan-ji (kaɾi tau o: pon-so no tao) , nniqan qpaħan əuda qmpaħ njusan taj-tuŋ, dxgal na o msəupu kana ɾan-ji,bilaq ɾan-ji ni llmu bilaq dxgal ska gsiluŋ, ga mniq quɾi ŋaŋut tgħunat nklaan ħidaw tajwaŋ (ptħŋanun səəɟiqtau o "llaod" sun dħa). ga kska gsiluŋ paɾu msbalaj. knlbaŋan na o ** km*, knkdux ħiji o ***/km*. tgbilaq bi knpɾaan dxgal klwaan taj-waŋ,wana kiŋal bi nii ka dxgal tgbaɾaw bi mkndux nniqan səəɟiq tnpusu o ħmɾinas*** ħiji /km* ħmbɾagan ħiji wwana kiŋal bi nii ka dxgal nsgan mqdgijaq kana klwwaan taj-waŋ. ħaŋan kaɾi tau o "dxgal səəɟiq"sun dħa, kaɾi klmukan o dxgal əmbanaħ tunux, aɟi uɾi o dxgal bəluħ mɾata sun. sbijaw balaj ka səəɟiq klwaan ɾjaxan ħidaw o "botəl tobago"sun dħa tmŋaħan ka ɾan-ji (dxgal ska gsiluŋ lumak), **** ħŋkawas siida jaasa ħmɾu lala bi pħpaħ tlawaj ɾaŋ kika ŋalan dħa ħaŋan alaŋ da. kaɾi səəɟiq tnpusu ħija o mdka səəɟiq tnpusu dxgal kska gsiluŋ pa-tan ħwi-ɾi-piŋ. əndaan **** ħŋkawas, smkagul mɾata mtaɾil kməuɾuj dxgal ɾan-ji ka səəɟiq ms-qu-ɾiŋ. **** ħŋkawas, mn* smkagul mɾata mtaɾil kməuɾuj dxgal ɾan-ji ka səəɟiq ms-qu-ɾiŋ. **** ħnkawas ʦjin kwaŋ si * ħŋkawas ), tħowlaŋ paɾu njusan ħun- ʦən ka ʦu-ju-ʦi ŋalun na ka dxgal banaħ tunux (ɾan-ji) pspuan na dxgal klwaan ʦjiŋ, kija o njusan ħən-ʦun. **** ħnkawas, ħndu ppatas gaja pnsdħgan mak-wan do səəɟiq ni-ħuŋ ga ħtɾun na ka ħmut səəɟiq mijaħ mtmaj ni kmaɾaw smalu, duɾi ni pħijug sapaħ gnqɾiŋan dħa. **** ħnkawas, səəɟiq ni-ħuŋ njaw-ʦi-ɾuŋ-ʦaŋ pləalaj mtmaj ni kməuɾuj, "ja-mi" ksun ptŋaħan ka səəɟiq tnpusu ħija, nii o kika bɾaħ na ksun tau o pnjaħan ptnagħan ja-mi. **** ħnkawas, ɾan-ji ana ptgəanak paaħ taj-tuŋ, kija ni klwaan ni-ħuŋ siida(****~**** ħnkawas) maa i dxgal səəɟiq tnpusu kska njusan taj-tuŋ klwaan taj-tuŋ. manu saw kija, bukuj tg* tgɟijalan, quɾi qpaħan kmlawa kana dxgal səəɟiq tnpusu o pɾjuxun smmalu pħijug kŋkinagl bguɾaħ nsgan səəɟiq tnpusu mkdgijaq (nsgan səəɟiq tnpusu mkdgijaq), kija o ɾan-ji uɾi o ptjusi spuun ksun nsgan tnpusu mkdgijaq, pħijug siida, pɾaɟiŋ bi ŋaħan o "nsgan banaħ tunux" ksun. **** ħnkawas, jaasa ħmɾu lala bi pħpaħ ɾaŋ klawaj, pɾjuxan ka ŋaħan nsgan ɾan-ji ksun, kika kska * nsgan səəɟiq tnpusu mkdgijaq. **** ħnkawas, qppɾiŋan pnstama pusu samaw bijax pspɾuq qpaħan klwaan ga pħijug * sapaħ skuan llbu bijax ənlaxan quʦi pusu samaw bijax pspɾuq ɾan-ji ħija, kija o "sapaħ skuan ənlaxan quʦi pusu samaw bijax pspɾuq ɾan-ji ksun. **** ħnkawas * idas muda saw nkaɾi pnəgkla qpaħan klwaan ka sapaħ qpaħan pusu samaw tajwan o lmutut kmlawa "gaja əuda kmlawa ənnlaxa quʦi pusu samaw bijax pspɾuq " nii, qpaħun dħa ka qppɾiŋan pnstama pusu samaw bijax psɾuq o mqita kmlawa aɟi ħjħuja ka. kija ka kija ni, səəɟiq ɾan-ji ħija ka bitaq sajaŋ o ida dħa sgnħtuɾ balaj ka nii. **** ħnkawas, səəɟiq tau o asaw pslħbun bi ga pgijax mapa tgbaɾaw bi ənnlaxa quʦi pusu samaw bijax pspɾuq ka asu paɾu sapaħ qpaħan pusu samaw tajwaŋ qŋqaja do sknbijax bi dħa ħmtuɾ ka asu ttmaj tmajan asu asu sapaħ qpaħan pusu samaw tajwaŋ,. manu saw kija do ida ini apa ħmadut ana manu ənlaxan quʦi pusu samaw bijax pspɾuq bitaq sajaŋ manu saw kija do sajaŋ ka ana manu ənlaxan quʦi pusu samaw bijax pspɾuq ga ini dħa gbuli pəapa asu da. **** ħŋkawas * idas ** ɟijax sapaħ pusu smalu gaja o wada muda ka "gaja smmalu dxgal ptgəanak" bɾaħan smmalu ka tg** gaja spgan. (* idas * ɟijax do wada pgkla bukuŋ klwaan), kaɾi pntgaja o saw nii "mniq ɾan-ji ka sapaħ ga pila samaw o pspadaw dħijaan. " saw nii ka pusu bi pnħijug gaja:"pɾana kaɾi mumal mniq ɾan-ji ka sapaħ o pila dnnuj samaw o pspdaw kana." pusu na ka nii o mnəglŋu bi maŋal saw nii pila pnɾiħan ka səəɟiq ɾan-ji. **** ħŋkawas * idas, bgiħuɾ paɾutən-piŋ o mn* muda gsiluŋ tgħunat nklaan ħidaw, paɾu bi snliqan na quɾi dxgal kska gsiluŋ ɾji-taw ni ɾan-ji ka nii, quɾi əndaan bgiħuɾ snliqan ka ɾan-ji o jasa wada mstuq ka samaw, wana kiŋal bi ka sbɾigan msləəxan, daka sapaħ malan ajaŋ o wada ptəuŋat msbalaj , uŋat ka ajaŋ, ini tuku ka buwax, mstuq ka knawal ɾŋagan , duɾi ni tdɾuj əmppħiŋ taħut dmuuj baga ksun o ħtɾan paɾu sunu ni btunux, ini tduwa mijaħ dmajaw. sapaħ skuan pila dmpqəəpaħ dxgal ni sapaħ snbbaɾig uɾi o lala bi ga sliqun mɾudaw. quɾi gsiluŋ ni əlug paɾu o saw nii: tmajan asu kaj-iŋ o ħtŋajan gtuan snliqan lmlamu, asu ga kska tmajan asu o paɾu balaj snliqan ni uŋat bɾiħan aɟi uɾi o mstuq gasil ka asu ni wada sqlalu ŋaŋut tmajan asu, niqan duma ka asu o buan paɾu tnpŋan gsilun asi tai mnkala babaw dxgal; tqiɾi kana alaŋ ka p əlug aɾu o ħtɾan ni ħtŋajan paɾu btunux kana. duma əlug o psklbħuan ni mauŋat dxgal ka tɾuma ni ɾdagan ka əlug ini tduwa daan. əlug ɾdaan asu skija ga ħtɾan ɾuʦiŋ qħuni qnada gsiluŋ , btunux luqiħ, duma əlug daan asu skaja o sklbħuan wada sqlalu ka dxgal, kika ħmkan ka sapaħ ppjaan asu skija ni kɾagan ni ssmalu, saw kija o * ɟijax ka ini tduwa qmpaħ qpaħun dħa. dxgal dxgal ɾan-ji o ga mniq gsiluŋ paɾu msbalaj, ga quɾi tgħunat nklaan ħidaw, ga tgħunat dxgal kska gsiluŋ ɾji-taw, ga ggtgut tgħunat dgɾil bbaɾaw bi gsiluŋ pa-su ni dxgak kska gsiluŋ pa-tan klwaan pħui-ɾi-piŋ o ga mddəəda mqqita paaħ tħijaq. dxgal kska gsiluŋ jami o ga tqɾiŋ tgdaja bi dxgal kska gsiluŋ pa-tan, paaħ bilaq ɾan-ji o ** kɾ qntħijaq na. kika ga mniq ***.* knbaɾaw ajus pntəətu nklaan ħidaw, ni **.** knbaɾaw ajus pəawaj tgdaja. kpɾaan dxgal o **.**** km*. kaɾat na o mtalux bi qmujux, * ħnkawas o mkala **** spgun, quɾi baɾaw knlala qujux ɾnaaw qmujux kaɾat o dħuq *** ɟijax. dgijaq taħut ska dxgal gsiluŋ ka ħnigan dxgal ɾan-ji, tgbaɾaw bi əmbanaħ tunux dgijaq o *** knbɾagan. kmgaaw ħaɾi dgijaq, pplutut bilaq dgijaq, mssbiq ka jajuŋ, wana sijaw gsiluŋ ka bɾəənux, mtwiħiŋ ka sijaw gsiluŋ, tmgijal bi ħmɾu qħuni kntlxan. pusu kndxgal ɾan-ji o tasil mnsqsija kntdasil an-saŋ ni tasil qpuɾuħ mnssli kntasil sjən-u sənu qpuɾuħ btunux. btunux ʦjaw-san ħə-jun-mu ka pusu bi btunux ga bilaq ɾan-ji kska gsiluŋ uŋat səəɟiq. ajus qpaħan əuda paɾu balaj ini pndka quɾi isil alaŋ səəɟiq tnpusu ka ɾan-ji o, səəɟiq ja-mi ni tau o ini uda paɾu bi ttħɟil, wana alaŋ dħa nanak ni smddaliħ bi tħɟil uɾi. muɾug əndaan kŋkla kndsan ɾudan dħa mniq ni nklaan dxgal dħa. ɾan-ji o niqan * alaŋ, kija o jə-ju, alaŋ tm-qsu-ɾux, alaŋ ba-naħ tu-nux, alaŋ ɾaŋ-taw, alaŋ tuŋ-ʦiŋ, ni alaŋ jə-jin, niqan * alaŋ qpaħan əuda qmpaħ, kija o alaŋ jə-ju, alaŋ banaħ tunux, alaŋ ɾaŋ-taw ni alaŋ tuŋ-ʦin. knkiŋal alaŋ o niqan nanak ini pndka əndaan dħa ttħɟil, kaɾi sbijaw ni nklaan kndsan əmdaan dħa, sajaŋ ka * alaŋ nii o tgpusu bi lŋluŋan dħa nanak. niqan bi lŋluŋan tnalaŋ ka muda qmpaħ əuda nkana. əuda qmpaħ qpɾiŋan o niqan nanak dxgal ɾudan ni əuda qmpaħ nkana. muda kmpɾijux ka əndaan knxalan da, kŋkiŋal alaŋ o mniq kndsan knxalan sajaŋ do pkɾana ħjugan ħnigan ni knmalu dħa. jə-ju/jaju: alaŋ ini ksula uqun ksun. lala balaj sapaħ snbbaɾig, pusu qpaħan nsgan ɾan-ji, paɾu sapaħ ptasan, sapaħ bbɾigan qpɾiŋan mklawa nħuma ni malan ajaŋ. kska * alaŋ o tgħbaɾaw bi səəɟiq mniq ga ħini. tgmsləəxan bi nniqan bijax məudus ni tgmnəg squwa bi. kŋkiŋal ijax sŋajan ka tg* ni tg* ɟijax ijax sŋajan o ɾmdu tmajan asu kaj-jən ħi ka asu mapa qnqaja dɟijun kndsan səəɟiq, lala balaj o ħadun dħa sapaħ sbɾigan qpɾiŋan mklawa nħuma kana. ɟijax saw nii o saan bi mssli ħbaɾaw bi səəɟiq ka sapaħ bbɾigan qpɾiŋan mklawa nħuma nii. niqan saw bilaq sbɾigan ka quɾi ŋaŋut o ida nniqan ka mijaħ smbbaɾig paɟiq bbuju, naŋal paaħ gsiluŋ ni snalu dħa nanak pnsəusa. ɾaŋ-taw/i-ɾaɾaləj: alaŋ nii o məŋgaja bi ksun. səuxal bɾaħ ini slui ka əlug ħan o əlug ɾusa alaŋ ɾaŋ-taw o ida asi ka muda alaŋ tuŋ-ʦin ni alaŋ jə-ju. jasa ħbaɾaw ka səəɟiq mtbɾiħ, səəɟiq tnpusu ɾan-taw o stɾuŋ səəɟiq pnaaħ isil do tmawas baga ni mqaɾas smtɾuŋ, manu kika niqan bi pnəgaja alaŋ ksun. ɾaŋ-taw o ga spuun lala balaj klgan ħnigan dxgal ɾan-ji, psnaqun tgbaɾaw alaŋ ni tgtɾuma alaŋ, spaaħ dħa səuxal o ga tlbuan bguɾaħ sapaħ, manu kika plmalun lala klgan kndsan dħa. **** ħnkswas siida, smalu "ipaŋana sspgan qmaŋaw **** " ** səəɟiq o smalu asu qħuni, duɾi ni pplutut səəɟiq * alaŋ ka asu ppanun dħa maŋal sbut ssbut dħa gsiluŋ mtqiɾi kana tajwaŋ, saw nii o wada qmaŋaw bnkuj ħniʦi ɾudan ni gaja səəɟiq jami/tao uɾi da. tuŋ-ʦin/ i-jan-məj-lək: alaŋ ħini o lala ilək(qsuɾux bbaɾaw tawas, qauɾux lləbu tawas, bħgaj ubal ksun) niqan iħaŋan alaŋ i-*a-*o-ga, pusu ħɾaan ħidaw ksun, pɾŋagan kaɾi o dxgal ħini o jaħan mtuʦiŋ utux kaɾat ksun. mtmaj ta alaŋ tuŋ-ʦin o, asi qtai ka ga quɾi iɾil sijaw gsiluŋ ħija ga mħijug ka əɾut qnqowɾan dħa saw pnatas ɾan-ji. nii o kika tgpaɾu balaj əɾut ħnjugan. **** ħnkawas siida kana səəɟiq tnpusu ħija naŋal dħa paaħ ska gsiluŋ ka paɾu bi qħuni qnluli ppani dħa mlilug asu ni mntaɾil alaŋ. əndaan kana səəɟiq alaŋ pɾŋagan ni səəɟiq mkla smmalu pspuan dħa muda qmpaħ, sajaŋ do maa* ksun sujaŋ bi pnskɾaja quwaq tmajan. siida niqan ka ɾdɾudan o sħlbun mħa sməəliq gaja msa lmŋluŋ, kija ka kija ni, nii o maa * ksun bguɾaħ qtaan əɾut pnħjugan ska alaŋ tuŋ-ʦin. ħnkawas sajaŋ, dħuq pida ɾabi ɾbagan, asi tai maa * sbɾigan ɾabi da, səəɟiq tnpusu o snbaɾig uqun, ssibus buŋa snalu dħa nanak ni powsa pnsəusa, mumal balaj bguɾaħ qnaɾas kndsan səəɟiq tnpusu ħija. jə-iŋ/i-jan-məj-lək: lala bi tləəŋan qwaɾux ppaan bukuj kaʦiŋ mɾata ksun. alaŋ ħini o ida nkija kana alaŋ dħa balaj. jasa niqan malu bi taan babaw dxgal ħini, **** ħnkawas pusu klwaan smmalu əndaan o pusa tg* ħnʦian malu bi taan kana babaw dxgal ka alaŋ ħini. sajaŋ o ga psnakun ida alaŋ dħa nanak ni sapaħ qpɾas, əmbbijax mniq sapaħ qpɾas, ɾudan o ħbaɾaw ka ida ga mniq klgan nsapaħ dħa, sajaŋ ka duma sapaħ ɾudan o sluan dħa tduwa jaħun mtaqi səəɟiq pnaaħ isil. alaŋ jə-iŋ nii o kika lala bi sapaħ saun mtaqi. ba-naħ tu-nux/i-mowɾod: alaŋ ħbaɾaw səəɟiq msupu ksun. ga mniq ska alaŋ * tai-wan nii o pnjaħan kŋkla kndsan qsuɾux skaja, knkiŋal ħnkawas alaŋ ba-naħ tu-nux ħini o kika pəalaj bi smapuħ kməaguħ qsuɾux skija. alaŋ sijaw pnlaq gsiluŋ o kika pusu balaj spuħan dħa. * tai-wan ni bilaq ɾan-ji o kika saun balaj tmqsuɾux. dxgal tadus bɾəənux o kika saun dħa qmpaħ, jasa wada isil alaŋ ka səəɟiq malax mħuma da, manu saw kija do maa ksun səəɟiq mijaħ mkksa ɾmigaw ka malu bi jaħun qmita kaɾaɾ pɾijax. ska alaŋ b-anaħ tu-nux ħini o, qtaan ka dxgal dnuuj mɾata suxal, niqan sapaħ pdudul mɾata, bilaq sapaħ qbɾaŋan mɾata, bguɾaħ alaŋ taw-sjaŋ ni ʦħun-ʦən saan ɾmigaw qmita nkana qtaan kana əndaan ɾudan. pujan, tqian, smapuħ, sapaħ skuan pila o ga ħini kana uɾi, sapaħ skuan quʦi ənlaxan pusu samaw bijax pspɾuq tajwaŋ o ga mniq quɾi tqɾiŋ ajus dxgal ħiʦi ɾudan səəɟiq tnpusu uɾi. səəɟiq dmqsuɾux/ i-ɾataj: quɾi ksun bɾəənux ni llabaŋ ksun. alaŋ səəɟiq dmqsuɾux o ga mniq tgtɾuma ɾan-ji, kska alaŋ ba-naħ tu-nux ni alaŋ jə-ju. alaŋ səəɟiq tmqsuɾux o pusu ɾdaan asu skija mtmaj ni mlatat., alaŋ nniqan dħa o msbalaj ni bbaɾaw, saun dħa tmqsuɾux o ga saw bɾaħ alaŋ taan gsiluŋ. kika pusu balaj pspuan dħa pɾŋagan kaɾi ni saŋajan; kska bguɾaħ sapaħ pnɾħulan o nuɾug dħa sapaħ ɾudan dħa nanak balaj bi ini pndka. naɾat pnɾħulan o snalu tɾkagan btunux, dxgal saɾi o snalu dħa * ħnkawas qnbsjaqan na. *** ħnkawas ka dnuuj dħa da. alaŋ səəɟiq dmqsuɾux o kmɾut qsuɾux skija dmuuj * jaju, ini pndka isil alaŋ ka knɾtan dħa qsuɾux. ħmbɾagan ħiji pusu balaj səəɟiq ŋsan ɾan-ji o tao ksun, kaɾi pɾŋagan dħa o tao ksun. səəɟiq kska ŋsan ɾan-ji **% o tao, sŋaɾi na do səəɟiq klmukan pnaaħ taj-waŋ mijaħ tħɟil ħini. ɾdɾudan ɾan-ji o pnaaħ dxgal kska gsiluŋ patan klwaan ħwi-ɾi-piŋ. jaa bi bɾaħ *** ħnkawas siida səəɟiq tao o pnaaħ dxgal kska gsiluŋ alaŋ pa-tan mijaħ tħɟil ħini. manu kika səəɟiq tao ni səəɟiq patan o kaɾi dħa ni kdsan əndaan dħa o lala ka mdka. duɾi ni, səəɟiq ɾan-ji o jaasa tgbukuj ħaɾi stɾuŋ bguɾaħ ddaun kndsan, manu kika ida niqan ħaɾi ka kdsan əndaan ɾudan dħa. səəɟiq tao o smalu asu pspiŋan qħuni, tai saw sɾnabaw ni ɾbagan siida dħija o musa ska siluŋ qmɾaq maŋal qsuɾux skija. ɟijax qsuɾux skija ksun dħa uɾi. saw kija do ɾan-ji o alaŋ qsuɾux skija sun dħa uɾi. pspiŋ asu o maŋal lala klgan qħuni, pstpaqun dħa mtapaq qħuni ħan ni kika pspiŋan dħa da, aɟi ksun snalu * klgan bi qħuni. pspuan səəɟiq (**** ħnkawas * idas): *. laqi:*.**% *. ɾisaw ni əmbijax:**.**% (tglala bi njusan taj-tuŋ) *. ɾudan:*.**%(tgbilaq bi njusan taj-tuŋ) *. ɟjagun dmaŋa:**.**%(tgbilaq bi njusan taj-tuŋ) bitaq sajaŋ, ɾdɾudan səəɟiq ɾan-ji o mħa niqan *.*%, kija ni, kana klwaan o tgbilaq bi tg* klwaan qmpaħ. ɟjagun dmaŋa o **.*%, tg* bilaq bi kska klwaan, mukala ʦikiħ nsgan kiŋniŋ njusan kinmuŋ, ŋsan pəkan njusan ɾiənʦjaŋ. pgkla balaj səəɟiq dħa ɾanji o ħbaɾaw balaj ka ɾsɾisaw ni əmbbijax. ħħuqulan klgan əlug mmusa ŋaŋut: əlug gsiluŋ o sapaħ asu sin-ħwa-ɾun qpuɾiŋ mqəəpaħ, * ɟijax o m* ka asu ppanun musa ni mijaħ, mlatat paaħ tɾilan kaj-iŋ, musa bitaq quɾi kən-tiŋ, tɾilan ħu-kaŋ njusan taj-tuŋ, ɾi-taw, səəɟiq paapa na ħija o saw smkuxul mkksa muda əqmita əlalaŋ ka ħbaɾaw bi, sŋaɾi tləəŋan do kika ida saw ħmut səəɟiq kida. əlug asu skija o ɾduan asu skija ɾan-ji ni ɾduan asu skija taj-tuŋ o niqan * asu skija musa ni mijaħ. muda na qmpaħ o tə-an asu skija ksun. tgbilaq asu skija o tduwa mapa ** səəɟiq. əlug paɾu mtqiɾi dxgal kska gsiluŋ: paɾu tdɾuj nnsgan ɾan-ji, * ɟijax o m* gmɾiq tdɾuj mtqiɾi kana adxgal. knbɾagan alaŋ o niqan ** kiɾo, nasi knħuwaj paapa tdɾuj gakat o mtqiɾi kana alaŋ o jaa bi kħaw ** spgan, kana əlug nsgan ɾanji o uŋat qtaan samaw əmbanaħ ni əmpaɟiq. ((snakun:tɾuku))</PHON>
    </S>
</TEXT>