<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Nsgan_Kwan-si" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Nsgan_Kwan-si" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Nsgan Kwang-si o kingal nsgan nyusan Singcu Taywang ka hiya. Gaga mniq tgdaya nklaan hidaw alang paru Singcu. Nii o kika sun pnstrngan yayung Niuran ni yayung Hungsan uri. Tgtruma o smdalih nsgan Ceynsu ni nsgan Hnsan. tgtruma Ryaxan hidaw do mlutut nsgan Cyunglin. tgdaya Ryaxan hidaw o nsgan Singpu. Tgdaya do nsgan Rungtan nyusan Towing. Nklaan hidaw na o nsgan Husing ni nsgan Tasi nyusan Towing kida. Hiya o kika sun tgparu bi alang breenux sysiyaw alang Singcu. Sjiqun na meeniq hini o Ngayngay ka hhbaraw balay. Ida bi maxal o niqan mngari ka dhiya. Hnang dha pprngaw pusu bi o Hayru ni Suseyn. Ida nniqan mrata pkksa tg206 qmpringan (Weyuu qpuring mrata ) mrata breenux Klwaan Cyukuku. Lala bi hnmaan na ka nsgan Kwangsi. Niqan Seyncaw, pqajiq qmasan, tmatu, rhluk, mami ni ucya. Kska hini o ida SeyncawKwangsi ka niqan bi ngahan. Kngkingal hngkawas o ida daan ka smiyan Seyncaw. Smudal hangan Kwangsi o kika sun tutu pajiq qmasan. Klwaan Nihung siida wada ryuxun Elug Kwangsi. Yaasa hnang Nihung sspug dha biyi pajiq qmasan "Kwangsi"o mdka bi Kwangsi nii kika sduuy ka hangan pnryuxan bitaq sayang. Ana ya seejiq meeniq hini o Ngayngay ka pusu b, ida ngalan nsgan breenux seejiq tnpusu ka hiya. Knhbragan seejiq tnpusu kska knhbragan sjiqun nsgan Kwangsi o ida bi 1.8 tnegkbkyan. Pusu bi gaga mniq ddgiyaq nklaan hidaw nsgan Kwangsi alang Cinsan hini o niqan dha alang aji hbaraw bi seejiq Bgala mniq.(alang Mautu, alang Qyulang) Ris Pnyahan Plealay bi ngahan alang nsgan nii o Meyricwan ksun. Klwaan Cin thulang paru Ceynrung 58 hngkawas siida, mkCieyncow Cencijeyn kmbgurah truma Namnkan ni Hupey ni tmnhangun na Meyriwan ka hini. Hkawas hmaan bi siida ni malax kmbgurah da ni wada spuun nWeyakwey dni kmlawa ni dmuuy da. Pnhiyug sapah paru mniq elug smudal ka ltlutut Wey rmnngaw kska "Kska skuan patas"ni ryuxun Singsincwang ka Meyricwang msa. Wada ungat ka Weyakwey do, laqi laqi na Weysowcown thulang paru Tawkwang mtrul hngkawas siida qmhdu kmbgurah ni Singsiwang o ryuxun Siyeyncaywun ni "Siyeyncayhung"sun uri. Bukuy do hhbaraw bi ka sjiqun. Spsapah do ryuxun elug da kika sun elug Siyeyncaywun da. Kangki na hyaan o Cupeypaw nyusan Singcu(Wada pryuxyn Tgdha spsapah Cupey). Rajing han o ida dmnuuy bnkgan Klwaan Cin ka Klwaan Nihung. Bukuy do asi pspui ka spsapah ni elug da. Maxal mngari kbkuy kingal hngkawas siida phiyug sbiq qpahan Siyeyncaypun ni nqpahan Towjeing. Kangki na hiya o niqan alang Towngrowyeyn(sayang do kika Sanswey, Sanhu, Kowpin, ni Kawyeynri nsgan Rowngtan nyusan Towing), alang Sukangci (sayang do mataru Ri ryaxan hidaw nsgan Kwangsi), alangSiyeyncaypun(Rnngaw brah alang Riyowri, Cinsan, Cinsan, Yiusan ni saw ka aji ka nklaan hidaw alang Tungsan). Maxal mngari kbkuy empusal hngkawas siida, wada laxun ka Ting, sbiq ting, cyi, ni Ceycwang ni wada ryuxun Cyow, Cyiun, Cwang, ni Taji. Alang Sukangji ni alang Siyeyncaypun dha nii o wada pspuun asi si Kwangsicwang. Nyusan Singcu Singcucyow ka kangki na. Elealang klwaan na o niqan Siyeyncaypun, Kownjikow, Teynjikang, Suriyowcang, Sannanpeyn, Hutu, Santun, Niyuranhe, Suriyaw, Nanhu, Sumen, Cawken, Rawseriyaw, Yujiyeyn, Singcen, Pinlin, Sanhnkn, Siyahnkn, Siyananpeyn, Sukanji, Rawknriyaw, Tahankn, ni Sweykn empusa spat Taji. Bukuy duri o wada ryuxun Kwangsi ka Siyeyncaypun da. Maxal mnari kbkuy empusal spat hngkawas rima idas siida, ddxgal nseejiq tnpusu nyusan Singcu saw ka Tacukn, Cutow , smudal Mawutu, Riyowcu, Cukesan o asi pspui kska Kwangsicwang kana da. Kika maa tg25 Taji"Mawutu". Kika sayang do nklaan hidaw Tungsanri, Yiusan, ni Cinsanri da. Maxal mnari kbkuy spatul kingal hngkawas maxal idas siida, wada pklaan "elug"ka Kwangsicang dni kika sun elug Kwangsi ni ida nkiya ka klwanun na elealang. Maxal mnari kbkuy spatul spat hngkawas spat idas siida, Dxgal seejiq tnpusu alang Mawutu o wada pspuun kska elug Kwangsi dni, kika maa tgempusal mataru Taji "Cinsan". Maxal mnari kbkuy spatul rima hngkawassiida, miyah kmlawa Taywang ka Klwaan Cikuku do Wada laxan ka gaya Cyowciyn da. Wada ryuxun nyusan Singcu ka SingcuCiyow. Singcuciyn o ryuxun Singcucyi ni elug Kwangsi do nsgan Kwangsi kida. Bukuy duri o maxal mnari kbkuy mrimal hngkawas siida, muda bbkug qqpahun elealang nyusan ka pklawa ta ni wada ktruun ka nyusan Singcu ni maa nyusan Towing, nyusan Singcu, ni nyusan Miyawri da. Wada asi laxi ka gaya klwaan nyusan. Manu nsgan Kwangsi o ida nyusan Singcu kangki bitaq sayang. Elug Smudal Kika sayang do elug Tatung ryaxan hidaw elug Chungcen hiya. Klwaan Cin qpuruh Cuceyn hiya nii knlwaan Weyakwey Singsinghaw. Thulang paru Ciyacin 17 hngkawas (1812 hngkawas) elelug kmbgrahan siida. Nii hini ka sapah kklawa uri. Bukuy thulang paru Tawkwang do embbarig bi ka samat mneudus da. Sysiyaw elug o tgaaw saw smudal sapah snlaan kana. Nniqan Elug Bgurah o nklaan hidaw tgtruma qpahan nsgan Kwangsi ni kika sayang do elug Tatung nklaan hidaw elug Chungcen. Eleelug nkiya rajing bi klwaan thulang paru Tawkwang siida. Tawkwang 9 hngkawas (1829 hngkawas)siida do kika Siyeyncaywun sun tmngahan da. Niqan ka bgurah elug do mgkala elug smudal knlikaw na mrrana. Ana sayang ida elug htngayan kngkingal sbrigan. Sayang Elug smudal sun ha tmngahan o niqan dha alang. Pnurug bnkgan nniqan sapah: Nii o elug smudal Sianri. Elug nii sayang o ida sun elug smudal. Hldun kari Amirica do Old St.. Kingal baang o sapah nniqun kiya. Isil baang do kika sun tgbilaq laqi ptasan Kwangsi kida. Pnurug kkrana endaan: Elug Chungcen brah smudal nniqan smkgulan knsatKwangsi o smudal elug Suteynji sun tmngahan uri. Nii o kika sun elug Chungcen tgkeiyux bi ni tglbu bi. Elug smudal nii o ida niqan lala bi hnigan pnhiyug klwaan Nihung kina. Sayang o lala bi ssbrigan quri mseusa ni ppatas miyah mtmay. Smalu bbrigan quri patas enjiyan, qngqaya snalu baga, ni mahan Kafey. Kika sun pusu bi kkrana mseusa bilaq alang Kwangsi uri. Kingal gaga siyaw na elug Chungcen duri o kika sun tgkingal qtaan eyga Kwangsi. Kika sun ensbiyaw sapah snlaan endaan krnaan elug dai. Knhbragan seejiq Knhbragan seejiq sayang Pspuun 5 hngkawas ka (Paah nhdaan bi 015 hngkawas~ nhdaan bi 2020 hngkawas) wada hhghaw 2,161 hiyi ka knhbragan seejiq na. Knhghug na o 7.22 tnegkmbkiyun. Kika sun alang qpahan wada rinah mqsuqi bi tghghaw sjiqun nyusan Singcu.</FORM>
        <PHON kindOf="original">nsgan kwaŇč-si o kiŇčal nsgan njusan siŇč ¶u tajwaŇč ka ńßija. gaga mniq tgdaja nklaan ńßidaw alaŇč pa…ĺu siŇč ¶u. nii o kika sun pnst…ĺŇčan jajuŇč niu…ĺan ni jajuŇč ńßuŇčsan u…ĺi. tgt…ĺuma o smdalińß nsgan  ¶…ônsu ni nsgan ńßnsan. tgt…ĺuma …ĺjaxan ńßidaw do mlutut nsgan  ¶juŇčlin. tgdaja …ĺjaxan ńßidaw o nsgan siŇčpu. tgdaja do nsgan …ĺuŇčtan njusan towiŇč. nklaan ńßidaw na o nsgan ńßusiŇč ni nsgan tasi njusan towiŇč kida. ńßija o kika sun tgpa…ĺu bi alaŇč b…ĺ…ô…ônux sjsijaw alaŇč siŇč ¶u. s…üiqun na m…ô…ôniq ńßini o ŇčajŇčaj ka ńßńßba…ĺaw balaj. ida bi maxal o niqan mŇča…ĺi ka dńßija. ńßnaŇč dńßa pp…ĺŇčaw pusu bi o ńßaj…ĺu ni sus…ôn. ida nniqan m…ĺata pkksa tg*** qmp…ĺiŇčan (w…ôuu qpu…ĺiŇč m…ĺata ) m…ĺata b…ĺ…ô…ônux klwaan  ¶jukuku. lala bi ńßnmaan na ka nsgan kwaŇčsi. niqan s…ôn ¶aw, pqa…üiq qmasan, tmatu, …ĺńßluk, mami ni u ¶ja. kska ńßini o ida s…ôn ¶awkwaŇčsi ka niqan bi Ňčańßan. kŇčkiŇčal ńßŇčkawas o ida daan ka smijan s…ôn ¶aw. smudal ńßaŇčan kwaŇčsi o kika sun tutu pa…üiq qmasan. klwaan nińßuŇč siida wada …ĺjuxun …ôlug kwaŇčsi. jaasa ńßnaŇč nińßuŇč sspug dńßa biji pa…üiq qmasan "kwaŇčsi"o mdka bi kwaŇčsi nii kika sduuj ka ńßaŇčan pn…ĺjuxan bitaq sajaŇč. ana ja s…ô…ô…üiq m…ô…ôniq ńßini o ŇčajŇčaj ka pusu b, ida Ňčalan nsgan b…ĺ…ô…ônux s…ô…ô…üiq tnpusu ka ńßija. knńßb…ĺagan s…ô…ô…üiq tnpusu kska knńßb…ĺagan s…üiqun nsgan kwaŇčsi o ida bi *.* tn…ôgkbkjan. pusu bi gaga mniq ddgijaq nklaan ńßidaw nsgan kwaŇčsi alaŇč  ¶insan ńßini o niqan dńßa alaŇč a…üi ńßba…ĺaw bi s…ô…ô…üiq bgala mniq.(alaŇč mautu, alaŇč qjulaŇč) …ĺis pnjańßan pl…ôalaj bi Ňčańßan alaŇč nsgan nii o m…ô…ĺi ¶wan ksun. klwaan  ¶in tńßulaŇč pa…ĺu  ¶…ôn…ĺuŇč ** ńßŇčkawas siida, mk ¶i…ôn ¶ow  ¶…ôn ¶i…ü…ôn kmbgu…ĺańß t…ĺuma namnkan ni ńßup…ô ni tmnńßaŇčun na m…ô…ĺiwan ka ńßini. ńßkawas ńßmaan bi siida ni malax kmbgu…ĺańß da ni wada spuun nw…ôakw…ô dni kmlawa ni dmuuj da. pnńßijug sapańß pa…ĺu mniq …ôlug smudal ka ltlutut w…ô …ĺmnŇčaw kska "kska skuan patas"ni …ĺjuxun siŇčsin ¶waŇč ka m…ô…ĺi ¶waŇč msa. wada uŇčat ka w…ôakw…ô do, laqi laqi na w…ôsow ¶own tńßulaŇč pa…ĺu tawkwaŇč mt…ĺul ńßŇčkawas siida qmńßdu kmbgu…ĺańß ni siŇčsiwaŇč o …ĺjuxun sij…ôn ¶ajwun ni "sij…ôn ¶ajńßuŇč"sun u…ĺi. bukuj do ńßńßba…ĺaw bi ka s…üiqun. spsapańß do …ĺjuxun …ôlug da kika sun …ôlug sij…ôn ¶ajwun da. kaŇčki na ńßjaan o  ¶up…ôpaw njusan siŇč ¶u(wada p…ĺjuxjn tgdńßa spsapańß  ¶up…ô). …ĺa…üiŇč ńßan o ida dmnuuj bnkgan klwaan  ¶in ka klwaan nińßuŇč. bukuj do asi pspui ka spsapańß ni …ôlug da. maxal mŇča…ĺi kbkuj kiŇčal ńßŇčkawas siida pńßijug sbiq qpańßan sij…ôn ¶ajpun ni nqpańßan tow…ü…ôiŇč. kaŇčki na ńßija o niqan alaŇč towŇč…ĺowj…ôn(sajaŇč do kika sansw…ô, sanńßu, kowpin, ni kawj…ôn…ĺi nsgan …ĺowŇčtan njusan towiŇč), alaŇč sukaŇč ¶i (sajaŇč do mata…ĺu …ĺi …ĺjaxan ńßidaw nsgan kwaŇčsi), alaŇčsij…ôn ¶ajpun(…ĺnŇčaw b…ĺańß alaŇč …ĺijow…ĺi,  ¶insan,  ¶insan, jiusan ni saw ka a…üi ka nklaan ńßidaw alaŇč tuŇčsan). maxal mŇča…ĺi kbkuj …ômpusal ńßŇčkawas siida, wada laxun ka tiŇč, sbiq tiŇč,  ¶ji, ni  ¶…ô ¶waŇč ni wada …ĺjuxun  ¶jow,  ¶jiun,  ¶waŇč, ni ta…üi. alaŇč sukaŇč…üi ni alaŇč sij…ôn ¶ajpun dńßa nii o wada pspuun asi si kwaŇčsi ¶waŇč. njusan siŇč ¶u siŇč ¶u ¶jow ka kaŇčki na. …ôl…ôalaŇč klwaan na o niqan sij…ôn ¶ajpun, kown…üikow, t…ôn…üikaŇč, su…ĺijow ¶aŇč, sannanp…ôn, ńßutu, santun, niju…ĺanńß…ô, su…ĺijaw, nanńßu, sum…ôn,  ¶awk…ôn, …ĺaws…ô…ĺijaw, ju…üij…ôn, siŇč ¶…ôn, pinlin, sanńßnkn, sijańßnkn, sijananp…ôn, sukan…üi, …ĺawkn…ĺijaw, tańßankn, ni sw…ôkn …ômpusa spat ta…üi. bukuj du…ĺi o wada …ĺjuxun kwaŇčsi ka sij…ôn ¶ajpun da. maxal mna…ĺi kbkuj …ômpusal spat ńßŇčkawas …ĺima idas siida, ddxgal ns…ô…ô…üiq tnpusu njusan siŇč ¶u saw ka ta ¶ukn,  ¶utow , smudal mawutu, …ĺijow ¶u,  ¶uk…ôsan o asi pspui kska kwaŇčsi ¶waŇč kana da. kika maa tg** ta…üi"mawutu". kika sajaŇč do nklaan ńßidaw tuŇčsan…ĺi, jiusan, ni  ¶insan…ĺi da. maxal mna…ĺi kbkuj spatul kiŇčal ńßŇčkawas maxal idas siida, wada pklaan "…ôlug"ka kwaŇčsi ¶aŇč dni kika sun …ôlug kwaŇčsi ni ida nkija ka klwanun na …ôl…ôalaŇč. maxal mna…ĺi kbkuj spatul spat ńßŇčkawas spat idas siida, dxgal s…ô…ô…üiq tnpusu alaŇč mawutu o wada pspuun kska …ôlug kwaŇčsi dni, kika maa tg…ômpusal mata…ĺu ta…üi " ¶insan". maxal mna…ĺi kbkuj spatul …ĺima ńßŇčkawassiida, mijańß kmlawa tajwaŇč ka klwaan  ¶ikuku do wada laxan ka gaja  ¶jow ¶ijn da. wada …ĺjuxun njusan siŇč ¶u ka siŇč ¶u ¶ijow. siŇč ¶u ¶ijn o …ĺjuxun siŇč ¶u ¶ji ni …ôlug kwaŇčsi do nsgan kwaŇčsi kida. bukuj du…ĺi o maxal mna…ĺi kbkuj m…ĺimal ńßŇčkawas siida, muda bbkug qqpańßun …ôl…ôalaŇč njusan ka pklawa ta ni wada kt…ĺuun ka njusan siŇč ¶u ni maa njusan towiŇč, njusan siŇč ¶u, ni njusan mijaw…ĺi da. wada asi laxi ka gaja klwaan njusan. manu nsgan kwaŇčsi o ida njusan siŇč ¶u kaŇčki bitaq sajaŇč. …ôlug smudal kika sajaŇč do …ôlug tatuŇč …ĺjaxan ńßidaw …ôlug  ¶ńßuŇč ¶…ôn ńßija. klwaan  ¶in qpu…ĺuńß  ¶u ¶…ôn ńßija nii knlwaan w…ôakw…ô siŇčsiŇčńßaw. tńßulaŇč pa…ĺu  ¶ija ¶in ** ńßŇčkawas (**** ńßŇčkawas) …ôl…ôlug kmbg…ĺańßan siida. nii ńßini ka sapańß kklawa u…ĺi. bukuj tńßulaŇč pa…ĺu tawkwaŇč do …ômbba…ĺig bi ka samat mn…ôudus da. sjsijaw …ôlug o tgaaw saw smudal sapańß snlaan kana. nniqan …ôlug bgu…ĺańß o nklaan ńßidaw tgt…ĺuma qpańßan nsgan kwaŇčsi ni kika sajaŇč do …ôlug tatuŇč nklaan ńßidaw …ôlug  ¶ńßuŇč ¶…ôn. …ôl…ô…ôlug nkija …ĺa…üiŇč bi klwaan tńßulaŇč pa…ĺu tawkwaŇč siida. tawkwaŇč * ńßŇčkawas (**** ńßŇčkawas)siida do kika sij…ôn ¶ajwun sun tmŇčańßan da. niqan ka bgu…ĺańß …ôlug do mgkala …ôlug smudal knlikaw na m…ĺ…ĺana. ana sajaŇč ida …ôlug ńßtŇčajan kŇčkiŇčal sb…ĺigan. sajaŇč …ôlug smudal sun ńßa tmŇčańßan o niqan dńßa alaŇč. pnu…ĺug bnkgan nniqan sapańß: nii o …ôlug smudal sian…ĺi. …ôlug nii sajaŇč o ida sun …ôlug smudal. ńßldun ka…ĺi ami…ĺi ¶a do old st.. kiŇčal baaŇč o sapańß nniqun kija. isil baaŇč do kika sun tgbilaq laqi ptasan kwaŇčsi kida. pnu…ĺug kk…ĺana …ôndaan: …ôlug  ¶ńßuŇč ¶…ôn b…ĺańß smudal nniqan smkgulan knsatkwaŇčsi o smudal …ôlug sut…ôn…üi sun tmŇčańßan u…ĺi. nii o kika sun …ôlug  ¶ńßuŇč ¶…ôn tgk…ôijux bi ni tglbu bi. …ôlug smudal nii o ida niqan lala bi ńßnigan pnńßijug klwaan nińßuŇč kina. sajaŇč o lala bi ssb…ĺigan qu…ĺi ms…ôusa ni ppatas mijańß mtmaj. smalu bb…ĺigan qu…ĺi patas …ôn…üijan, qŇčqaja snalu baga, ni mańßan ka*…ô. kika sun pusu bi kk…ĺana ms…ôusa bilaq alaŇč kwaŇčsi u…ĺi. kiŇčal gaga sijaw na …ôlug  ¶ńßuŇč ¶…ôn du…ĺi o kika sun tgkiŇčal qtaan …ôga kwaŇčsi. kika sun …ônsbijaw sapańß snlaan …ôndaan k…ĺnaan …ôlug dai. knńßb…ĺagan s…ô…ô…üiq knńßb…ĺagan s…ô…ô…üiq sajaŇč pspuun * ńßŇčkawas ka (paańß nńßdaan bi *** ńßŇčkawas~ nńßdaan bi **** ńßŇčkawas) wada ńßńßgńßaw *,*** ńßiji ka knńßb…ĺagan s…ô…ô…üiq na. knńßgńßug na o *.** tn…ôgkmbkijun. kika sun alaŇč qpańßan wada …ĺinańß mqsuqi bi tgńßgńßaw s…üiqun njusan siŇč ¶u.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Nsgan Kwang-si o kingal nsgan nyusan Singcu Taywang ka hiya. Gaga mniq tgdaya nklaan hidaw alang paru Singcu. Nii o kika sun pnstrngan yayung Niuran ni yayung Hungsan uri. Tgtruma o smdalih nsgan Ceynsu ni nsgan Hnsan. tgtruma Ryaxan hidaw do mlutut nsgan Cyunglin. tgdaya Ryaxan hidaw o nsgan Singpu. Tgdaya do nsgan Rungtan nyusan Towing. Nklaan hidaw na o nsgan Husing ni nsgan Tasi nyusan Towing kida. Hiya o kika sun tgparu bi alang breenux sysiyaw alang Singcu. Sjiqun na meeniq hini o Ngayngay ka hhbaraw balay. Ida bi maxal o niqan mngari ka dhiya. Hnang dha pprngaw pusu bi o Hayru ni Suseyn. Ida nniqan mrata pkksa tg206 qmpringan (Weyuu qpuring mrata ) mrata breenux Klwaan Cyukuku. Lala bi hnmaan na ka nsgan Kwangsi. Niqan Seyncaw, pqajiq qmasan, tmatu, rhluk, mami ni ucya. Kska hini o ida SeyncawKwangsi ka niqan bi ngahan. Kngkingal hngkawas o ida daan ka smiyan Seyncaw. Smudal hangan Kwangsi o kika sun tutu pajiq qmasan. Klwaan Nihung siida wada ryuxun Elug Kwangsi. Yaasa hnang Nihung sspug dha biyi pajiq qmasan "Kwangsi"o mdka bi Kwangsi nii kika sduuy ka hangan pnryuxan bitaq sayang. Ana ya seejiq meeniq hini o Ngayngay ka pusu b, ida ngalan nsgan breenux seejiq tnpusu ka hiya. Knhbragan seejiq tnpusu kska knhbragan sjiqun nsgan Kwangsi o ida bi 1.8 tnegkbkyan. Pusu bi gaga mniq ddgiyaq nklaan hidaw nsgan Kwangsi alang Cinsan hini o niqan dha alang aji hbaraw bi seejiq Bgala mniq.(alang Mautu, alang Qyulang) Ris Pnyahan Plealay bi ngahan alang nsgan nii o Meyricwan ksun. Klwaan Cin thulang paru Ceynrung 58 hngkawas siida, mkCieyncow Cencijeyn kmbgurah truma Namnkan ni Hupey ni tmnhangun na Meyriwan ka hini. Hkawas hmaan bi siida ni malax kmbgurah da ni wada spuun nWeyakwey dni kmlawa ni dmuuy da. Pnhiyug sapah paru mniq elug smudal ka ltlutut Wey rmnngaw kska "Kska skuan patas"ni ryuxun Singsincwang ka Meyricwang msa. Wada ungat ka Weyakwey do, laqi laqi na Weysowcown thulang paru Tawkwang mtrul hngkawas siida qmhdu kmbgurah ni Singsiwang o ryuxun Siyeyncaywun ni "Siyeyncayhung"sun uri. Bukuy do hhbaraw bi ka sjiqun. Spsapah do ryuxun elug da kika sun elug Siyeyncaywun da. Kangki na hyaan o Cupeypaw nyusan Singcu(Wada pryuxyn Tgdha spsapah Cupey). Rajing han o ida dmnuuy bnkgan Klwaan Cin ka Klwaan Nihung. Bukuy do asi pspui ka spsapah ni elug da. Maxal mngari kbkuy kingal hngkawas siida phiyug sbiq qpahan Siyeyncaypun ni nqpahan Towjeing. Kangki na hiya o niqan alang Towngrowyeyn(sayang do kika Sanswey, Sanhu, Kowpin, ni Kawyeynri nsgan Rowngtan nyusan Towing), alang Sukangci (sayang do mataru Ri ryaxan hidaw nsgan Kwangsi), alangSiyeyncaypun(Rnngaw brah alang Riyowri, Cinsan, Cinsan, Yiusan ni saw ka aji ka nklaan hidaw alang Tungsan). Maxal mngari kbkuy empusal hngkawas siida, wada laxun ka Ting, sbiq ting, cyi, ni Ceycwang ni wada ryuxun Cyow, Cyiun, Cwang, ni Taji. Alang Sukangji ni alang Siyeyncaypun dha nii o wada pspuun asi si Kwangsicwang. Nyusan Singcu Singcucyow ka kangki na. Elealang klwaan na o niqan Siyeyncaypun, Kownjikow, Teynjikang, Suriyowcang, Sannanpeyn, Hutu, Santun, Niyuranhe, Suriyaw, Nanhu, Sumen, Cawken, Rawseriyaw, Yujiyeyn, Singcen, Pinlin, Sanhnkn, Siyahnkn, Siyananpeyn, Sukanji, Rawknriyaw, Tahankn, ni Sweykn empusa spat Taji. Bukuy duri o wada ryuxun Kwangsi ka Siyeyncaypun da. Maxal mnari kbkuy empusal spat hngkawas rima idas siida, ddxgal nseejiq tnpusu nyusan Singcu saw ka Tacukn, Cutow , smudal Mawutu, Riyowcu, Cukesan o asi pspui kska Kwangsicwang kana da. Kika maa tg25 Taji"Mawutu". Kika sayang do nklaan hidaw Tungsanri, Yiusan, ni Cinsanri da. Maxal mnari kbkuy spatul kingal hngkawas maxal idas siida, wada pklaan "elug"ka Kwangsicang dni kika sun elug Kwangsi ni ida nkiya ka klwanun na elealang. Maxal mnari kbkuy spatul spat hngkawas spat idas siida, Dxgal seejiq tnpusu alang Mawutu o wada pspuun kska elug Kwangsi dni, kika maa tgempusal mataru Taji "Cinsan". Maxal mnari kbkuy spatul rima hngkawassiida, miyah kmlawa Taywang ka Klwaan Cikuku do Wada laxan ka gaya Cyowciyn da. Wada ryuxun nyusan Singcu ka SingcuCiyow. Singcuciyn o ryuxun Singcucyi ni elug Kwangsi do nsgan Kwangsi kida. Bukuy duri o maxal mnari kbkuy mrimal hngkawas siida, muda bbkug qqpahun elealang nyusan ka pklawa ta ni wada ktruun ka nyusan Singcu ni maa nyusan Towing, nyusan Singcu, ni nyusan Miyawri da. Wada asi laxi ka gaya klwaan nyusan. Manu nsgan Kwangsi o ida nyusan Singcu kangki bitaq sayang. Elug Smudal Kika sayang do elug Tatung ryaxan hidaw elug Chungcen hiya. Klwaan Cin qpuruh Cuceyn hiya nii knlwaan Weyakwey Singsinghaw. Thulang paru Ciyacin 17 hngkawas (1812 hngkawas) elelug kmbgrahan siida. Nii hini ka sapah kklawa uri. Bukuy thulang paru Tawkwang do embbarig bi ka samat mneudus da. Sysiyaw elug o tgaaw saw smudal sapah snlaan kana. Nniqan Elug Bgurah o nklaan hidaw tgtruma qpahan nsgan Kwangsi ni kika sayang do elug Tatung nklaan hidaw elug Chungcen. Eleelug nkiya rajing bi klwaan thulang paru Tawkwang siida. Tawkwang 9 hngkawas (1829 hngkawas)siida do kika Siyeyncaywun sun tmngahan da. Niqan ka bgurah elug do mgkala elug smudal knlikaw na mrrana. Ana sayang ida elug htngayan kngkingal sbrigan. Sayang Elug smudal sun ha tmngahan o niqan dha alang. Pnurug bnkgan nniqan sapah: Nii o elug smudal Sianri. Elug nii sayang o ida sun elug smudal. Hldun kari Amirica do Old St.. Kingal baang o sapah nniqun kiya. Isil baang do kika sun tgbilaq laqi ptasan Kwangsi kida. Pnurug kkrana endaan: Elug Chungcen brah smudal nniqan smkgulan knsatKwangsi o smudal elug Suteynji sun tmngahan uri. Nii o kika sun elug Chungcen tgkeiyux bi ni tglbu bi. Elug smudal nii o ida niqan lala bi hnigan pnhiyug klwaan Nihung kina. Sayang o lala bi ssbrigan quri mseusa ni ppatas miyah mtmay. Smalu bbrigan quri patas enjiyan, qngqaya snalu baga, ni mahan Kafey. Kika sun pusu bi kkrana mseusa bilaq alang Kwangsi uri. Kingal gaga siyaw na elug Chungcen duri o kika sun tgkingal qtaan eyga Kwangsi. Kika sun ensbiyaw sapah snlaan endaan krnaan elug dai. Knhbragan seejiq Knhbragan seejiq sayang Pspuun 5 hngkawas ka (Paah nhdaan bi 015 hngkawas~ nhdaan bi 2020 hngkawas) wada hhghaw 2,161 hiyi ka knhbragan seejiq na. Knhghug na o 7.22 tnegkmbkiyun. Kika sun alang qpahan wada rinah mqsuqi bi tghghaw sjiqun nyusan Singcu.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">nsgan kwaŇč-si o kiŇčal nsgan njusan siŇč ¶u tajwaŇč ka ńßija. gaga mniq tgdaja nklaan ńßidaw alaŇč pa…ĺu siŇč ¶u. nii o kika sun pnst…ĺŇčan jajuŇč niu…ĺan ni jajuŇč ńßuŇčsan u…ĺi. tgt…ĺuma o smdalińß nsgan  ¶…ônsu ni nsgan ńßnsan. tgt…ĺuma …ĺjaxan ńßidaw do mlutut nsgan  ¶juŇčlin. tgdaja …ĺjaxan ńßidaw o nsgan siŇčpu. tgdaja do nsgan …ĺuŇčtan njusan towiŇč. nklaan ńßidaw na o nsgan ńßusiŇč ni nsgan tasi njusan towiŇč kida. ńßija o kika sun tgpa…ĺu bi alaŇč b…ĺ…ô…ônux sjsijaw alaŇč siŇč ¶u. s…üiqun na m…ô…ôniq ńßini o ŇčajŇčaj ka ńßńßba…ĺaw balaj. ida bi maxal o niqan mŇča…ĺi ka dńßija. ńßnaŇč dńßa pp…ĺŇčaw pusu bi o ńßaj…ĺu ni sus…ôn. ida nniqan m…ĺata pkksa tg*** qmp…ĺiŇčan (w…ôuu qpu…ĺiŇč m…ĺata ) m…ĺata b…ĺ…ô…ônux klwaan  ¶jukuku. lala bi ńßnmaan na ka nsgan kwaŇčsi. niqan s…ôn ¶aw, pqa…üiq qmasan, tmatu, …ĺńßluk, mami ni u ¶ja. kska ńßini o ida s…ôn ¶awkwaŇčsi ka niqan bi Ňčańßan. kŇčkiŇčal ńßŇčkawas o ida daan ka smijan s…ôn ¶aw. smudal ńßaŇčan kwaŇčsi o kika sun tutu pa…üiq qmasan. klwaan nińßuŇč siida wada …ĺjuxun …ôlug kwaŇčsi. jaasa ńßnaŇč nińßuŇč sspug dńßa biji pa…üiq qmasan "kwaŇčsi"o mdka bi kwaŇčsi nii kika sduuj ka ńßaŇčan pn…ĺjuxan bitaq sajaŇč. ana ja s…ô…ô…üiq m…ô…ôniq ńßini o ŇčajŇčaj ka pusu b, ida Ňčalan nsgan b…ĺ…ô…ônux s…ô…ô…üiq tnpusu ka ńßija. knńßb…ĺagan s…ô…ô…üiq tnpusu kska knńßb…ĺagan s…üiqun nsgan kwaŇčsi o ida bi *.* tn…ôgkbkjan. pusu bi gaga mniq ddgijaq nklaan ńßidaw nsgan kwaŇčsi alaŇč  ¶insan ńßini o niqan dńßa alaŇč a…üi ńßba…ĺaw bi s…ô…ô…üiq bgala mniq.(alaŇč mautu, alaŇč qjulaŇč) …ĺis pnjańßan pl…ôalaj bi Ňčańßan alaŇč nsgan nii o m…ô…ĺi ¶wan ksun. klwaan  ¶in tńßulaŇč pa…ĺu  ¶…ôn…ĺuŇč ** ńßŇčkawas siida, mk ¶i…ôn ¶ow  ¶…ôn ¶i…ü…ôn kmbgu…ĺańß t…ĺuma namnkan ni ńßup…ô ni tmnńßaŇčun na m…ô…ĺiwan ka ńßini. ńßkawas ńßmaan bi siida ni malax kmbgu…ĺańß da ni wada spuun nw…ôakw…ô dni kmlawa ni dmuuj da. pnńßijug sapańß pa…ĺu mniq …ôlug smudal ka ltlutut w…ô …ĺmnŇčaw kska "kska skuan patas"ni …ĺjuxun siŇčsin ¶waŇč ka m…ô…ĺi ¶waŇč msa. wada uŇčat ka w…ôakw…ô do, laqi laqi na w…ôsow ¶own tńßulaŇč pa…ĺu tawkwaŇč mt…ĺul ńßŇčkawas siida qmńßdu kmbgu…ĺańß ni siŇčsiwaŇč o …ĺjuxun sij…ôn ¶ajwun ni "sij…ôn ¶ajńßuŇč"sun u…ĺi. bukuj do ńßńßba…ĺaw bi ka s…üiqun. spsapańß do …ĺjuxun …ôlug da kika sun …ôlug sij…ôn ¶ajwun da. kaŇčki na ńßjaan o  ¶up…ôpaw njusan siŇč ¶u(wada p…ĺjuxjn tgdńßa spsapańß  ¶up…ô). …ĺa…üiŇč ńßan o ida dmnuuj bnkgan klwaan  ¶in ka klwaan nińßuŇč. bukuj do asi pspui ka spsapańß ni …ôlug da. maxal mŇča…ĺi kbkuj kiŇčal ńßŇčkawas siida pńßijug sbiq qpańßan sij…ôn ¶ajpun ni nqpańßan tow…ü…ôiŇč. kaŇčki na ńßija o niqan alaŇč towŇč…ĺowj…ôn(sajaŇč do kika sansw…ô, sanńßu, kowpin, ni kawj…ôn…ĺi nsgan …ĺowŇčtan njusan towiŇč), alaŇč sukaŇč ¶i (sajaŇč do mata…ĺu …ĺi …ĺjaxan ńßidaw nsgan kwaŇčsi), alaŇčsij…ôn ¶ajpun(…ĺnŇčaw b…ĺańß alaŇč …ĺijow…ĺi,  ¶insan,  ¶insan, jiusan ni saw ka a…üi ka nklaan ńßidaw alaŇč tuŇčsan). maxal mŇča…ĺi kbkuj …ômpusal ńßŇčkawas siida, wada laxun ka tiŇč, sbiq tiŇč,  ¶ji, ni  ¶…ô ¶waŇč ni wada …ĺjuxun  ¶jow,  ¶jiun,  ¶waŇč, ni ta…üi. alaŇč sukaŇč…üi ni alaŇč sij…ôn ¶ajpun dńßa nii o wada pspuun asi si kwaŇčsi ¶waŇč. njusan siŇč ¶u siŇč ¶u ¶jow ka kaŇčki na. …ôl…ôalaŇč klwaan na o niqan sij…ôn ¶ajpun, kown…üikow, t…ôn…üikaŇč, su…ĺijow ¶aŇč, sannanp…ôn, ńßutu, santun, niju…ĺanńß…ô, su…ĺijaw, nanńßu, sum…ôn,  ¶awk…ôn, …ĺaws…ô…ĺijaw, ju…üij…ôn, siŇč ¶…ôn, pinlin, sanńßnkn, sijańßnkn, sijananp…ôn, sukan…üi, …ĺawkn…ĺijaw, tańßankn, ni sw…ôkn …ômpusa spat ta…üi. bukuj du…ĺi o wada …ĺjuxun kwaŇčsi ka sij…ôn ¶ajpun da. maxal mna…ĺi kbkuj …ômpusal spat ńßŇčkawas …ĺima idas siida, ddxgal ns…ô…ô…üiq tnpusu njusan siŇč ¶u saw ka ta ¶ukn,  ¶utow , smudal mawutu, …ĺijow ¶u,  ¶uk…ôsan o asi pspui kska kwaŇčsi ¶waŇč kana da. kika maa tg** ta…üi"mawutu". kika sajaŇč do nklaan ńßidaw tuŇčsan…ĺi, jiusan, ni  ¶insan…ĺi da. maxal mna…ĺi kbkuj spatul kiŇčal ńßŇčkawas maxal idas siida, wada pklaan "…ôlug"ka kwaŇčsi ¶aŇč dni kika sun …ôlug kwaŇčsi ni ida nkija ka klwanun na …ôl…ôalaŇč. maxal mna…ĺi kbkuj spatul spat ńßŇčkawas spat idas siida, dxgal s…ô…ô…üiq tnpusu alaŇč mawutu o wada pspuun kska …ôlug kwaŇčsi dni, kika maa tg…ômpusal mata…ĺu ta…üi " ¶insan". maxal mna…ĺi kbkuj spatul …ĺima ńßŇčkawassiida, mijańß kmlawa tajwaŇč ka klwaan  ¶ikuku do wada laxan ka gaja  ¶jow ¶ijn da. wada …ĺjuxun njusan siŇč ¶u ka siŇč ¶u ¶ijow. siŇč ¶u ¶ijn o …ĺjuxun siŇč ¶u ¶ji ni …ôlug kwaŇčsi do nsgan kwaŇčsi kida. bukuj du…ĺi o maxal mna…ĺi kbkuj m…ĺimal ńßŇčkawas siida, muda bbkug qqpańßun …ôl…ôalaŇč njusan ka pklawa ta ni wada kt…ĺuun ka njusan siŇč ¶u ni maa njusan towiŇč, njusan siŇč ¶u, ni njusan mijaw…ĺi da. wada asi laxi ka gaja klwaan njusan. manu nsgan kwaŇčsi o ida njusan siŇč ¶u kaŇčki bitaq sajaŇč. …ôlug smudal kika sajaŇč do …ôlug tatuŇč …ĺjaxan ńßidaw …ôlug  ¶ńßuŇč ¶…ôn ńßija. klwaan  ¶in qpu…ĺuńß  ¶u ¶…ôn ńßija nii knlwaan w…ôakw…ô siŇčsiŇčńßaw. tńßulaŇč pa…ĺu  ¶ija ¶in ** ńßŇčkawas (**** ńßŇčkawas) …ôl…ôlug kmbg…ĺańßan siida. nii ńßini ka sapańß kklawa u…ĺi. bukuj tńßulaŇč pa…ĺu tawkwaŇč do …ômbba…ĺig bi ka samat mn…ôudus da. sjsijaw …ôlug o tgaaw saw smudal sapańß snlaan kana. nniqan …ôlug bgu…ĺańß o nklaan ńßidaw tgt…ĺuma qpańßan nsgan kwaŇčsi ni kika sajaŇč do …ôlug tatuŇč nklaan ńßidaw …ôlug  ¶ńßuŇč ¶…ôn. …ôl…ô…ôlug nkija …ĺa…üiŇč bi klwaan tńßulaŇč pa…ĺu tawkwaŇč siida. tawkwaŇč * ńßŇčkawas (**** ńßŇčkawas)siida do kika sij…ôn ¶ajwun sun tmŇčańßan da. niqan ka bgu…ĺańß …ôlug do mgkala …ôlug smudal knlikaw na m…ĺ…ĺana. ana sajaŇč ida …ôlug ńßtŇčajan kŇčkiŇčal sb…ĺigan. sajaŇč …ôlug smudal sun ńßa tmŇčańßan o niqan dńßa alaŇč. pnu…ĺug bnkgan nniqan sapańß: nii o …ôlug smudal sian…ĺi. …ôlug nii sajaŇč o ida sun …ôlug smudal. ńßldun ka…ĺi ami…ĺi ¶a do old st.. kiŇčal baaŇč o sapańß nniqun kija. isil baaŇč do kika sun tgbilaq laqi ptasan kwaŇčsi kida. pnu…ĺug kk…ĺana …ôndaan: …ôlug  ¶ńßuŇč ¶…ôn b…ĺańß smudal nniqan smkgulan knsatkwaŇčsi o smudal …ôlug sut…ôn…üi sun tmŇčańßan u…ĺi. nii o kika sun …ôlug  ¶ńßuŇč ¶…ôn tgk…ôijux bi ni tglbu bi. …ôlug smudal nii o ida niqan lala bi ńßnigan pnńßijug klwaan nińßuŇč kina. sajaŇč o lala bi ssb…ĺigan qu…ĺi ms…ôusa ni ppatas mijańß mtmaj. smalu bb…ĺigan qu…ĺi patas …ôn…üijan, qŇčqaja snalu baga, ni mańßan ka*…ô. kika sun pusu bi kk…ĺana ms…ôusa bilaq alaŇč kwaŇčsi u…ĺi. kiŇčal gaga sijaw na …ôlug  ¶ńßuŇč ¶…ôn du…ĺi o kika sun tgkiŇčal qtaan …ôga kwaŇčsi. kika sun …ônsbijaw sapańß snlaan …ôndaan k…ĺnaan …ôlug dai. knńßb…ĺagan s…ô…ô…üiq knńßb…ĺagan s…ô…ô…üiq sajaŇč pspuun * ńßŇčkawas ka (paańß nńßdaan bi *** ńßŇčkawas~ nńßdaan bi **** ńßŇčkawas) wada ńßńßgńßaw *,*** ńßiji ka knńßb…ĺagan s…ô…ô…üiq na. knńßgńßug na o *.** tn…ôgkmbkijun. kika sun alaŇč qpańßan wada …ĺinańß mqsuqi bi tgńßgńßaw s…üiqun njusan siŇč ¶u.</PHON>
    </S>
</TEXT>