<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Nsgan_Pyu-ma" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Nsgan_Pyu-ma" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Ga mniq tgkska bi nyusan Tay-tung Tay-wang ka nsgan Pyu-ma(kari Truku o nsgan Pyu-ma；kari Pyu-ma o Pu-yu-ma；kari A-mis o Pu-yu-ma；kari Ru-kay o Pi-nang), mgtgut tgdaya nsgan Ru-yey ni nsgan Yeyn-ping, mtlutut tgdaya nklaan hidaw nsgan Tung-he, mksiyaw nklaan hidaw Qsilung paru, mgtgut ryaxan hidaw nsgan U-tay nyusan Ping-tung, mtlutut tghunat alang paru Tay-tung ni nsgan Tay-ma-ri ni Cing-hung. Nsgan Pyu-ma nii o ga mniq tghunat mskuwah breenux Hwa-Tung, ga piiyax paru dgiyaq Tay-wang ni dgiyaq siyaw pnlaq, knpraan dxgal mshrus o yaa bi niqan 60% knlbangan. Niqan yayung Pey-nan Ci-pun ni yayung Ricya ka muda sqlalu ska nsgan Pyu-ma nii, karat na o mtalux bi ni sbhuran balay,. Hmbragan seejiq O yaa bi niqan 1.7 mang hiyi. rahuq alang paru Tay-tung ka yaa bi niqan nyusan Tay-tung o hiya ka tgparu bi nsgan, seejiq Klmukan ka hbaraw bi, yaa ni niqan 35% hiyi ka Seejiq Tnpusu,(Pyu-ma, A-mis, Ru-kay), pneyahan paah qqpah dxgal ka pusu balay. Yaasa niqan ulay CI-pen ni kingal niqan bi hangan niya ka kuyuh Cang -hwey-mey ksun do, prajing qmpah qpahun yahan rmigaw qmita ka alang nii da, tai ka qqpah rmigaw qmita nii o mrana balay. Endaan Paah sbiyaw pusu bi nniqan biyax knlwaan Seejiq Tnpusu Pyu-ma ka dxgal nii, kmlawa Tay-wang siida ka Hoeran han o ida sun Syung-tung Tay-wang ni seejiq Pyu-ma o Pi-ma-la̕ ksun dha tmngahan. kmlawa Tay-wang ka Cing-caw siida han o, ngalan dha dxgal Seejiq Tnpusu ka nii, ini tduwa hmut mtmay ni mlatat, siida o niqan niqan " maspat alang Pyu-ma",nii o pnspuan maspat alang Pyu-ma̕ sun. Kari Klmukan ka "Pyu-ma̕"ksun o, lala ka pnyahan kari, saw ka snhiyun hari balay o ,pnaah hnang kari alang Pi-na-ski. Kari Seejiq Tnpusu o "Pu-yu-ma", pusu kari nii o ̔snparu ni tmdahu "mangal qaya bnegay ka tgbaraw bi hnigan seejiq" , kmdamat embrax bi bukung dha seuxal " Pi-na-ra", kika pnyahan hangan tdruy qrngul Pu-yu-ma sayang da. 1875 hngkawas siida, pnhyugan hini ka Sapah qpahan Pey-nan Ni-hung, 1886 hngkawas siida do pryuxan Tay-tung Cu-ri-cow da, mnda bukung nyusan nii ka Hu-tey-hwa tama Hu-sec bukung Sapag gqringan Cung-yang. Pnhyug hini alang Peynan ka knlwaan Ni-hung siida, spuan dha nyusan Tay-tung Sapah qpahang Tay-tung. 1944 hngkawas 12 idas siida dowada dha laxan ka alang Pey-nan spuun dha peeniq elug Tay-tung(sspgan tg326 pnowsa patas Qpahan), nii o tghici balay wada brahan nniqan Qpahan euda mniq Tay-wang ka Pusu Qpahan klwaan Nihung. Babaw mnhdu tmjiyal tnlangan do, elug o Tay-tung wada pryuxun nsgan Tay-tung da, wada psnakun ka alang Pey-nan.spuun nyusan Tay-tung tgdaya kiyig dxgal Seejiq Tnpusu. 1974 hngkawas siida, wada nyusan ka nsgan Tay-tung. pspuun dha alang paru Tay-tung ka nsgan Pey-nan, Nan-wang, Hu-kang,Yeyn-wan, Sing-yeyn, Ceyn-sing, Nan-jung, Ci-pen, Hung-teyn, Ceyn-he maxal nsgan nii. Spun kana ka hmbragan seejiq o 10 mang hiyi. maPyu-ma hangan na ka alang nii o ni aji nsgan Pyu-ma da, duri ni, yaasa ga mniq ska bi alang paru Tay-tung ka pusu Qpahan nsgan Pyu-ma kiya do ungat bi knsyangan niya uri da. babaw na hi do wada thjili alang Tay-ping ka Qpahun nsgan Pyu-ma da. 1922 hngkawas 12 idas 16 jiyax siida, ppyaan tdruy qrngul Pyu-ma o wada pryuxun hangan bgurah Tay-tung uri da(2001 hngakawas do pryuxan hangan ppyaan Tay-tung-da). Pnyahan hangan dxgal Pnyahan hangan alang Pyu-ma nii o paah kari dha Pu-ma, pusu kari nii ̔smparu tndahu̕ ksun, kika kmdamat kingal bukung mdudul kana seejiq Pyu-ma, niqan bi brax na ni knkla niya dmudul kana seejiq Pyu-ma brah maxal maspat knxalan hngkawas siida, hangan na o ̔Pi-ma-ra̕ (Pi-ma-la). Kari hnici rdrudan dha o,tai ka bukung Pi-ma-ra nii ga, malu balay luqi tunux niya, laqi pspuan seejiq Pyu-ma ni Klmukan ka hiya, dhuq bi smmalu gaya kklawa alang ni gaya uuda mgay pila quri bukung, bitaq dhuq kmlawa kana alang seejiq tmpusu ka hiya,ini biyaw hiya ka kmlawa kana alang seejiq tnpusu ga mniq breenux Tay-tung siida, ana ima skluwi bi qmita hyaan kana. Seejiq klwaan How-ran o ̔Pi-ma-ra̕ (Pi-ma-la)ksun dha tmngahan, seejiq Klmukan o ̔Pyu-ma̕ ksun dha tmngahan ka hiya, ida bitaq sayang. Kari dha duma ka rdrudan dha o, mrana bitaq mataru ka alang bilaq Pyu-ma seuxal do, duma ka rdrudan dha do ini qqaras qmita msneuhir ni mkeekan, manu saw kiya do, ini dha prnai knlala ka alang bilaq da, bukuy do ida dha spuun kska mataru qmpringan alang nii ka mrana paah bukuy duri ka ruwan sapah, iiyux dha pseupu kana ka brax dha tmjiyal pais, saw nii ka uuda dha o ̔Pu-nu-yu-ma̕-yan (pusu kari o mseupu ni maakingal msa), sriyu paah hiya siida ka hangan seejiq Pyu-ma nii da. Ayus Qpahan euda Niqan maxal tru ka alang. 3 dxgal alang siyaw pnlaq nklaan hidaw (paah yayung Pey-nan bitaq siyaw pnlaq nklaan hidaw:alang Ri-ci(Ri-ci-ri-ci),alang Hu-yeyn(dxgal dgiyaq ssiyaw pnlaq),alang Hu-san(Cya-ru-ran, San-yeyn) 5 alang ka dxgal tgdaya kska dxgal(tgdaya yayung Tay-ping):alang Ping-rang(Ping-rang-su-ke),alang Ping-rang(Ping-rang-su-ke),alang Cu-ru -(alang Curu / alang Pey-se-cyu),alang Minghung (Cu-ru tbgan),alang Cya-hung(Tayey, San-ri) 4 alang tghunat kska dxgal :alang Tayping (Pusu nniqan Qpahan nsgan Pyu-ma),alang Tay-an(alang Ta-pa-ryu-cyu),alang Ri-cya(Ryu-cya-wang),alang Tungsing(Ta-ru-mak / Ta-nan) 1 dxgal Ci-pen(daan sqlalu yayung Ci-pen):alang Wen-ceyn(ulay Ci-pen) Pnhmaan taysucya gitu ucya nasi ((Snakun:Truku))</FORM>
        <PHON kindOf="original">ga mniq tgkska bi njusan taj-tuŋ taj-waŋ ka nsgan pju-ma(kaɾi tɾuku o nsgan pju-ma*kaɾi pju-ma o pu-ju-ma*kaɾi a-mis o pu-ju-ma*kaɾi ɾu-kaj o pi-naŋ), mgtgut tgdaja nsgan ɾu-jə ni nsgan jən-piŋ, mtlutut tgdaja nklaan ħidaw nsgan tuŋ-ħə, mksijaw nklaan ħidaw qsiluŋ paɾu, mgtgut ɾjaxan ħidaw nsgan u-taj njusan piŋ-tuŋ, mtlutut tgħunat alaŋ paɾu taj-tuŋ ni nsgan taj-ma-ɾi ni ʦiŋ-ħuŋ. nsgan pju-ma nii o ga mniq tgħunat mskuwaħ bɾəənux ħwa-tuŋ, ga piijax paɾu dgijaq taj-waŋ ni dgijaq sijaw pnlaq, knpɾaan dxgal msħɾus o jaa bi niqan **% knlbaŋan. niqan jajuŋ pə-nan ʦi-pun ni jajuŋ ɾiʦja ka muda sqlalu ska nsgan pju-ma nii, kaɾat na o mtalux bi ni sbħuɾan balaj,. ħmbɾagan səəɟiq o jaa bi niqan *.* maŋ ħiji. ɾaħuq alaŋ paɾu taj-tuŋ ka jaa bi niqan njusan taj-tuŋ o ħija ka tgpaɾu bi nsgan, səəɟiq klmukan ka ħbaɾaw bi, jaa ni niqan **% ħiji ka səəɟiq tnpusu,(pju-ma, a-mis, ɾu-kaj), pnəaħan paaħ qqpaħ dxgal ka pusu balaj. jaasa niqan ulaj ʦi-pən ni kiŋal niqan bi ħaŋan nija ka kujuħ ʦaŋ -ħwə-mə ksun do, pɾaɟiŋ qmpaħ qpaħun jaħan ɾmigaw qmita ka alaŋ nii da, tai ka qqpaħ ɾmigaw qmita nii o mɾana balaj. əndaan paaħ sbijaw pusu bi nniqan bijax knlwaan səəɟiq tnpusu pju-ma ka dxgal nii, kmlawa taj-waŋ siida ka ħoəɾan ħan o ida sun sjuŋ-tuŋ taj-waŋ ni səəɟiq pju-ma o pi-ma-la* ksun dħa tmŋaħan. kmlawa taj-waŋ ka ʦiŋ-ʦaw siida ħan o, ŋalan dħa dxgal səəɟiq tnpusu ka nii, ini tduwa ħmut mtmaj ni mlatat, siida o niqan niqan " maspat alaŋ pju-ma",nii o pnspuan maspat alaŋ pju-ma* sun. kaɾi klmukan ka "pju-ma*"ksun o, lala ka pnjaħan kaɾi, saw ka snħijun ħaɾi balaj o ,pnaaħ ħnaŋ kaɾi alaŋ pi-na-ski. kaɾi səəɟiq tnpusu o "pu-ju-ma", pusu kaɾi nii o *snpaɾu ni tmdaħu "maŋal qaja bnəgaj ka tgbaɾaw bi ħnigan səəɟiq" , kmdamat əmbɾax bi bukuŋ dħa səuxal " pi-na-ɾa", kika pnjaħan ħaŋan tdɾuj qɾŋul pu-ju-ma sajaŋ da. **** ħŋkawas siida, pnħjugan ħini ka sapaħ qpaħan pə-nan ni-ħuŋ, **** ħŋkawas siida do pɾjuxan taj-tuŋ ʦu-ɾi-ʦow da, mnda bukuŋ njusan nii ka ħu-tə-ħwa tama ħu-səʦ bukuŋ sapag gqɾiŋan ʦuŋ-jaŋ. pnħjug ħini alaŋ pənan ka knlwaan ni-ħuŋ siida, spuan dħa njusan taj-tuŋ sapaħ qpaħaŋ taj-tuŋ. **** ħŋkawas ** idas siida dowada dħa laxan ka alaŋ pə-nan spuun dħa pəəniq əlug taj-tuŋ(sspgan tg*** pnowsa patas qpaħan), nii o tgħiʦi balaj wada bɾaħan nniqan qpaħan əuda mniq taj-waŋ ka pusu qpaħan klwaan niħuŋ. babaw mnħdu tmɟijal tnlaŋan do, əlug o taj-tuŋ wada pɾjuxun nsgan taj-tuŋ da, wada psnakun ka alaŋ pə-nan.spuun njusan taj-tuŋ tgdaja kijig dxgal səəɟiq tnpusu. **** ħŋkawas siida, wada njusan ka nsgan taj-tuŋ. pspuun dħa alaŋ paɾu taj-tuŋ ka nsgan pə-nan, nan-waŋ, ħu-kaŋ,jən-wan, siŋ-jən, ʦən-siŋ, nan-ɟuŋ, ʦi-pən, ħuŋ-tən, ʦən-ħə maxal nsgan nii. spun kana ka ħmbɾagan səəɟiq o ** maŋ ħiji. mapju-ma ħaŋan na ka alaŋ nii o ni aɟi nsgan pju-ma da, duɾi ni, jaasa ga mniq ska bi alaŋ paɾu taj-tuŋ ka pusu qpaħan nsgan pju-ma kija do uŋat bi knsjaŋan nija uɾi da. babaw na ħi do wada tħɟili alaŋ taj-piŋ ka qpaħun nsgan pju-ma da. **** ħŋkawas ** idas ** ɟijax siida, ppjaan tdɾuj qɾŋul pju-ma o wada pɾjuxun ħaŋan bguɾaħ taj-tuŋ uɾi da(**** ħŋakawas do pɾjuxan ħaŋan ppjaan taj-tuŋ-da). pnjaħan ħaŋan dxgal pnjaħan ħaŋan alaŋ pju-ma nii o paaħ kaɾi dħa pu-ma, pusu kaɾi nii *smpaɾu tndaħu* ksun, kika kmdamat kiŋal bukuŋ mdudul kana səəɟiq pju-ma, niqan bi bɾax na ni knkla nija dmudul kana səəɟiq pju-ma bɾaħ maxal maspat knxalan ħŋkawas siida, ħaŋan na o *pi-ma-ɾa* (pi-ma-la). kaɾi ħniʦi ɾdɾudan dħa o,tai ka bukuŋ pi-ma-ɾa nii ga, malu balaj luqi tunux nija, laqi pspuan səəɟiq pju-ma ni klmukan ka ħija, dħuq bi smmalu gaja kklawa alaŋ ni gaja uuda mgaj pila quɾi bukuŋ, bitaq dħuq kmlawa kana alaŋ səəɟiq tmpusu ka ħija,ini bijaw ħija ka kmlawa kana alaŋ səəɟiq tnpusu ga mniq bɾəənux taj-tuŋ siida, ana ima skluwi bi qmita ħjaan kana. səəɟiq klwaan ħow-ɾan o *pi-ma-ɾa* (pi-ma-la)ksun dħa tmŋaħan, səəɟiq klmukan o *pju-ma* ksun dħa tmŋaħan ka ħija, ida bitaq sajaŋ. kaɾi dħa duma ka ɾdɾudan dħa o, mɾana bitaq mataɾu ka alaŋ bilaq pju-ma səuxal do, duma ka ɾdɾudan dħa do ini qqaɾas qmita msnəuħiɾ ni mkəəkan, manu saw kija do, ini dħa pɾnai knlala ka alaŋ bilaq da, bukuj do ida dħa spuun kska mataɾu qmpɾiŋan alaŋ nii ka mɾana paaħ bukuj duɾi ka ɾuwan sapaħ, iijux dħa psəupu kana ka bɾax dħa tmɟijal pais, saw nii ka uuda dħa o *pu-nu-ju-ma*-jan (pusu kaɾi o msəupu ni maakiŋal msa), sɾiju paaħ ħija siida ka ħaŋan səəɟiq pju-ma nii da. ajus qpaħan əuda niqan maxal tɾu ka alaŋ. * dxgal alaŋ sijaw pnlaq nklaan ħidaw (paaħ jajuŋ pə-nan bitaq sijaw pnlaq nklaan ħidaw:alaŋ ɾi-ʦi(ɾi-ʦi-ɾi-ʦi),alaŋ ħu-jən(dxgal dgijaq ssijaw pnlaq),alaŋ ħu-san(ʦja-ɾu-ɾan, san-jən) * alaŋ ka dxgal tgdaja kska dxgal(tgdaja jajuŋ taj-piŋ):alaŋ piŋ-ɾaŋ(piŋ-ɾaŋ-su-kə),alaŋ piŋ-ɾaŋ(piŋ-ɾaŋ-su-kə),alaŋ ʦu-ɾu -(alaŋ ʦuɾu / alaŋ pə-sə-ʦju),alaŋ miŋħuŋ (ʦu-ɾu tbgan),alaŋ ʦja-ħuŋ(tajə, san-ɾi) * alaŋ tgħunat kska dxgal :alaŋ tajpiŋ (pusu nniqan qpaħan nsgan pju-ma),alaŋ taj-an(alaŋ ta-pa-ɾju-ʦju),alaŋ ɾi-ʦja(ɾju-ʦja-waŋ),alaŋ tuŋsiŋ(ta-ɾu-mak / ta-nan) * dxgal ʦi-pən(daan sqlalu jajuŋ ʦi-pən):alaŋ wən-ʦən(ulaj ʦi-pən) pnħmaan tajsuʦja gitu uʦja nasi ((snakun:tɾuku))</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Ga mniq tgkska bi nyusan Tay-tung Tay-wang ka nsgan Pyu-ma(kari Truku o nsgan Pyu-ma；kari Pyu-ma o Pu-yu-ma；kari A-mis o Pu-yu-ma；kari Ru-kay o Pi-nang), mgtgut tgdaya nsgan Ru-yey ni nsgan Yeyn-ping, mtlutut tgdaya nklaan hidaw nsgan Tung-he, mksiyaw nklaan hidaw Qsilung paru, mgtgut ryaxan hidaw nsgan U-tay nyusan Ping-tung, mtlutut tghunat alang paru Tay-tung ni nsgan Tay-ma-ri ni Cing-hung. Nsgan Pyu-ma nii o ga mniq tghunat mskuwah breenux Hwa-Tung, ga piiyax paru dgiyaq Tay-wang ni dgiyaq siyaw pnlaq, knpraan dxgal mshrus o yaa bi niqan 60% knlbangan. Niqan yayung Pey-nan Ci-pun ni yayung Ricya ka muda sqlalu ska nsgan Pyu-ma nii, karat na o mtalux bi ni sbhuran balay,. Hmbragan seejiq O yaa bi niqan 1.7 mang hiyi. rahuq alang paru Tay-tung ka yaa bi niqan nyusan Tay-tung o hiya ka tgparu bi nsgan, seejiq Klmukan ka hbaraw bi, yaa ni niqan 35% hiyi ka Seejiq Tnpusu,(Pyu-ma, A-mis, Ru-kay), pneyahan paah qqpah dxgal ka pusu balay. Yaasa niqan ulay CI-pen ni kingal niqan bi hangan niya ka kuyuh Cang -hwey-mey ksun do, prajing qmpah qpahun yahan rmigaw qmita ka alang nii da, tai ka qqpah rmigaw qmita nii o mrana balay. Endaan Paah sbiyaw pusu bi nniqan biyax knlwaan Seejiq Tnpusu Pyu-ma ka dxgal nii, kmlawa Tay-wang siida ka Hoeran han o ida sun Syung-tung Tay-wang ni seejiq Pyu-ma o Pi-ma-la̕ ksun dha tmngahan. kmlawa Tay-wang ka Cing-caw siida han o, ngalan dha dxgal Seejiq Tnpusu ka nii, ini tduwa hmut mtmay ni mlatat, siida o niqan niqan " maspat alang Pyu-ma",nii o pnspuan maspat alang Pyu-ma̕ sun. Kari Klmukan ka "Pyu-ma̕"ksun o, lala ka pnyahan kari, saw ka snhiyun hari balay o ,pnaah hnang kari alang Pi-na-ski. Kari Seejiq Tnpusu o "Pu-yu-ma", pusu kari nii o ̔snparu ni tmdahu "mangal qaya bnegay ka tgbaraw bi hnigan seejiq" , kmdamat embrax bi bukung dha seuxal " Pi-na-ra", kika pnyahan hangan tdruy qrngul Pu-yu-ma sayang da. 1875 hngkawas siida, pnhyugan hini ka Sapah qpahan Pey-nan Ni-hung, 1886 hngkawas siida do pryuxan Tay-tung Cu-ri-cow da, mnda bukung nyusan nii ka Hu-tey-hwa tama Hu-sec bukung Sapag gqringan Cung-yang. Pnhyug hini alang Peynan ka knlwaan Ni-hung siida, spuan dha nyusan Tay-tung Sapah qpahang Tay-tung. 1944 hngkawas 12 idas siida dowada dha laxan ka alang Pey-nan spuun dha peeniq elug Tay-tung(sspgan tg326 pnowsa patas Qpahan), nii o tghici balay wada brahan nniqan Qpahan euda mniq Tay-wang ka Pusu Qpahan klwaan Nihung. Babaw mnhdu tmjiyal tnlangan do, elug o Tay-tung wada pryuxun nsgan Tay-tung da, wada psnakun ka alang Pey-nan.spuun nyusan Tay-tung tgdaya kiyig dxgal Seejiq Tnpusu. 1974 hngkawas siida, wada nyusan ka nsgan Tay-tung. pspuun dha alang paru Tay-tung ka nsgan Pey-nan, Nan-wang, Hu-kang,Yeyn-wan, Sing-yeyn, Ceyn-sing, Nan-jung, Ci-pen, Hung-teyn, Ceyn-he maxal nsgan nii. Spun kana ka hmbragan seejiq o 10 mang hiyi. maPyu-ma hangan na ka alang nii o ni aji nsgan Pyu-ma da, duri ni, yaasa ga mniq ska bi alang paru Tay-tung ka pusu Qpahan nsgan Pyu-ma kiya do ungat bi knsyangan niya uri da. babaw na hi do wada thjili alang Tay-ping ka Qpahun nsgan Pyu-ma da. 1922 hngkawas 12 idas 16 jiyax siida, ppyaan tdruy qrngul Pyu-ma o wada pryuxun hangan bgurah Tay-tung uri da(2001 hngakawas do pryuxan hangan ppyaan Tay-tung-da). Pnyahan hangan dxgal Pnyahan hangan alang Pyu-ma nii o paah kari dha Pu-ma, pusu kari nii ̔smparu tndahu̕ ksun, kika kmdamat kingal bukung mdudul kana seejiq Pyu-ma, niqan bi brax na ni knkla niya dmudul kana seejiq Pyu-ma brah maxal maspat knxalan hngkawas siida, hangan na o ̔Pi-ma-ra̕ (Pi-ma-la). Kari hnici rdrudan dha o,tai ka bukung Pi-ma-ra nii ga, malu balay luqi tunux niya, laqi pspuan seejiq Pyu-ma ni Klmukan ka hiya, dhuq bi smmalu gaya kklawa alang ni gaya uuda mgay pila quri bukung, bitaq dhuq kmlawa kana alang seejiq tmpusu ka hiya,ini biyaw hiya ka kmlawa kana alang seejiq tnpusu ga mniq breenux Tay-tung siida, ana ima skluwi bi qmita hyaan kana. Seejiq klwaan How-ran o ̔Pi-ma-ra̕ (Pi-ma-la)ksun dha tmngahan, seejiq Klmukan o ̔Pyu-ma̕ ksun dha tmngahan ka hiya, ida bitaq sayang. Kari dha duma ka rdrudan dha o, mrana bitaq mataru ka alang bilaq Pyu-ma seuxal do, duma ka rdrudan dha do ini qqaras qmita msneuhir ni mkeekan, manu saw kiya do, ini dha prnai knlala ka alang bilaq da, bukuy do ida dha spuun kska mataru qmpringan alang nii ka mrana paah bukuy duri ka ruwan sapah, iiyux dha pseupu kana ka brax dha tmjiyal pais, saw nii ka uuda dha o ̔Pu-nu-yu-ma̕-yan (pusu kari o mseupu ni maakingal msa), sriyu paah hiya siida ka hangan seejiq Pyu-ma nii da. Ayus Qpahan euda Niqan maxal tru ka alang. 3 dxgal alang siyaw pnlaq nklaan hidaw (paah yayung Pey-nan bitaq siyaw pnlaq nklaan hidaw:alang Ri-ci(Ri-ci-ri-ci),alang Hu-yeyn(dxgal dgiyaq ssiyaw pnlaq),alang Hu-san(Cya-ru-ran, San-yeyn) 5 alang ka dxgal tgdaya kska dxgal(tgdaya yayung Tay-ping):alang Ping-rang(Ping-rang-su-ke),alang Ping-rang(Ping-rang-su-ke),alang Cu-ru -(alang Curu / alang Pey-se-cyu),alang Minghung (Cu-ru tbgan),alang Cya-hung(Tayey, San-ri) 4 alang tghunat kska dxgal :alang Tayping (Pusu nniqan Qpahan nsgan Pyu-ma),alang Tay-an(alang Ta-pa-ryu-cyu),alang Ri-cya(Ryu-cya-wang),alang Tungsing(Ta-ru-mak / Ta-nan) 1 dxgal Ci-pen(daan sqlalu yayung Ci-pen):alang Wen-ceyn(ulay Ci-pen) Pnhmaan taysucya gitu ucya nasi ((Snakun:Truku))</FORM>
        <PHON kindOf="standard">ga mniq tgkska bi njusan taj-tuŋ taj-waŋ ka nsgan pju-ma(kaɾi tɾuku o nsgan pju-ma*kaɾi pju-ma o pu-ju-ma*kaɾi a-mis o pu-ju-ma*kaɾi ɾu-kaj o pi-naŋ), mgtgut tgdaja nsgan ɾu-jə ni nsgan jən-piŋ, mtlutut tgdaja nklaan ħidaw nsgan tuŋ-ħə, mksijaw nklaan ħidaw qsiluŋ paɾu, mgtgut ɾjaxan ħidaw nsgan u-taj njusan piŋ-tuŋ, mtlutut tgħunat alaŋ paɾu taj-tuŋ ni nsgan taj-ma-ɾi ni ʦiŋ-ħuŋ. nsgan pju-ma nii o ga mniq tgħunat mskuwaħ bɾəənux ħwa-tuŋ, ga piijax paɾu dgijaq taj-waŋ ni dgijaq sijaw pnlaq, knpɾaan dxgal msħɾus o jaa bi niqan **% knlbaŋan. niqan jajuŋ pə-nan ʦi-pun ni jajuŋ ɾiʦja ka muda sqlalu ska nsgan pju-ma nii, kaɾat na o mtalux bi ni sbħuɾan balaj,. ħmbɾagan səəɟiq o jaa bi niqan *.* maŋ ħiji. ɾaħuq alaŋ paɾu taj-tuŋ ka jaa bi niqan njusan taj-tuŋ o ħija ka tgpaɾu bi nsgan, səəɟiq klmukan ka ħbaɾaw bi, jaa ni niqan **% ħiji ka səəɟiq tnpusu,(pju-ma, a-mis, ɾu-kaj), pnəaħan paaħ qqpaħ dxgal ka pusu balaj. jaasa niqan ulaj ʦi-pən ni kiŋal niqan bi ħaŋan nija ka kujuħ ʦaŋ -ħwə-mə ksun do, pɾaɟiŋ qmpaħ qpaħun jaħan ɾmigaw qmita ka alaŋ nii da, tai ka qqpaħ ɾmigaw qmita nii o mɾana balaj. əndaan paaħ sbijaw pusu bi nniqan bijax knlwaan səəɟiq tnpusu pju-ma ka dxgal nii, kmlawa taj-waŋ siida ka ħoəɾan ħan o ida sun sjuŋ-tuŋ taj-waŋ ni səəɟiq pju-ma o pi-ma-la* ksun dħa tmŋaħan. kmlawa taj-waŋ ka ʦiŋ-ʦaw siida ħan o, ŋalan dħa dxgal səəɟiq tnpusu ka nii, ini tduwa ħmut mtmaj ni mlatat, siida o niqan niqan " maspat alaŋ pju-ma",nii o pnspuan maspat alaŋ pju-ma* sun. kaɾi klmukan ka "pju-ma*"ksun o, lala ka pnjaħan kaɾi, saw ka snħijun ħaɾi balaj o ,pnaaħ ħnaŋ kaɾi alaŋ pi-na-ski. kaɾi səəɟiq tnpusu o "pu-ju-ma", pusu kaɾi nii o *snpaɾu ni tmdaħu "maŋal qaja bnəgaj ka tgbaɾaw bi ħnigan səəɟiq" , kmdamat əmbɾax bi bukuŋ dħa səuxal " pi-na-ɾa", kika pnjaħan ħaŋan tdɾuj qɾŋul pu-ju-ma sajaŋ da. **** ħŋkawas siida, pnħjugan ħini ka sapaħ qpaħan pə-nan ni-ħuŋ, **** ħŋkawas siida do pɾjuxan taj-tuŋ ʦu-ɾi-ʦow da, mnda bukuŋ njusan nii ka ħu-tə-ħwa tama ħu-səʦ bukuŋ sapag gqɾiŋan ʦuŋ-jaŋ. pnħjug ħini alaŋ pənan ka knlwaan ni-ħuŋ siida, spuan dħa njusan taj-tuŋ sapaħ qpaħaŋ taj-tuŋ. **** ħŋkawas ** idas siida dowada dħa laxan ka alaŋ pə-nan spuun dħa pəəniq əlug taj-tuŋ(sspgan tg*** pnowsa patas qpaħan), nii o tgħiʦi balaj wada bɾaħan nniqan qpaħan əuda mniq taj-waŋ ka pusu qpaħan klwaan niħuŋ. babaw mnħdu tmɟijal tnlaŋan do, əlug o taj-tuŋ wada pɾjuxun nsgan taj-tuŋ da, wada psnakun ka alaŋ pə-nan.spuun njusan taj-tuŋ tgdaja kijig dxgal səəɟiq tnpusu. **** ħŋkawas siida, wada njusan ka nsgan taj-tuŋ. pspuun dħa alaŋ paɾu taj-tuŋ ka nsgan pə-nan, nan-waŋ, ħu-kaŋ,jən-wan, siŋ-jən, ʦən-siŋ, nan-ɟuŋ, ʦi-pən, ħuŋ-tən, ʦən-ħə maxal nsgan nii. spun kana ka ħmbɾagan səəɟiq o ** maŋ ħiji. mapju-ma ħaŋan na ka alaŋ nii o ni aɟi nsgan pju-ma da, duɾi ni, jaasa ga mniq ska bi alaŋ paɾu taj-tuŋ ka pusu qpaħan nsgan pju-ma kija do uŋat bi knsjaŋan nija uɾi da. babaw na ħi do wada tħɟili alaŋ taj-piŋ ka qpaħun nsgan pju-ma da. **** ħŋkawas ** idas ** ɟijax siida, ppjaan tdɾuj qɾŋul pju-ma o wada pɾjuxun ħaŋan bguɾaħ taj-tuŋ uɾi da(**** ħŋakawas do pɾjuxan ħaŋan ppjaan taj-tuŋ-da). pnjaħan ħaŋan dxgal pnjaħan ħaŋan alaŋ pju-ma nii o paaħ kaɾi dħa pu-ma, pusu kaɾi nii *smpaɾu tndaħu* ksun, kika kmdamat kiŋal bukuŋ mdudul kana səəɟiq pju-ma, niqan bi bɾax na ni knkla nija dmudul kana səəɟiq pju-ma bɾaħ maxal maspat knxalan ħŋkawas siida, ħaŋan na o *pi-ma-ɾa* (pi-ma-la). kaɾi ħniʦi ɾdɾudan dħa o,tai ka bukuŋ pi-ma-ɾa nii ga, malu balaj luqi tunux nija, laqi pspuan səəɟiq pju-ma ni klmukan ka ħija, dħuq bi smmalu gaja kklawa alaŋ ni gaja uuda mgaj pila quɾi bukuŋ, bitaq dħuq kmlawa kana alaŋ səəɟiq tmpusu ka ħija,ini bijaw ħija ka kmlawa kana alaŋ səəɟiq tnpusu ga mniq bɾəənux taj-tuŋ siida, ana ima skluwi bi qmita ħjaan kana. səəɟiq klwaan ħow-ɾan o *pi-ma-ɾa* (pi-ma-la)ksun dħa tmŋaħan, səəɟiq klmukan o *pju-ma* ksun dħa tmŋaħan ka ħija, ida bitaq sajaŋ. kaɾi dħa duma ka ɾdɾudan dħa o, mɾana bitaq mataɾu ka alaŋ bilaq pju-ma səuxal do, duma ka ɾdɾudan dħa do ini qqaɾas qmita msnəuħiɾ ni mkəəkan, manu saw kija do, ini dħa pɾnai knlala ka alaŋ bilaq da, bukuj do ida dħa spuun kska mataɾu qmpɾiŋan alaŋ nii ka mɾana paaħ bukuj duɾi ka ɾuwan sapaħ, iijux dħa psəupu kana ka bɾax dħa tmɟijal pais, saw nii ka uuda dħa o *pu-nu-ju-ma*-jan (pusu kaɾi o msəupu ni maakiŋal msa), sɾiju paaħ ħija siida ka ħaŋan səəɟiq pju-ma nii da. ajus qpaħan əuda niqan maxal tɾu ka alaŋ. * dxgal alaŋ sijaw pnlaq nklaan ħidaw (paaħ jajuŋ pə-nan bitaq sijaw pnlaq nklaan ħidaw:alaŋ ɾi-ʦi(ɾi-ʦi-ɾi-ʦi),alaŋ ħu-jən(dxgal dgijaq ssijaw pnlaq),alaŋ ħu-san(ʦja-ɾu-ɾan, san-jən) * alaŋ ka dxgal tgdaja kska dxgal(tgdaja jajuŋ taj-piŋ):alaŋ piŋ-ɾaŋ(piŋ-ɾaŋ-su-kə),alaŋ piŋ-ɾaŋ(piŋ-ɾaŋ-su-kə),alaŋ ʦu-ɾu -(alaŋ ʦuɾu / alaŋ pə-sə-ʦju),alaŋ miŋħuŋ (ʦu-ɾu tbgan),alaŋ ʦja-ħuŋ(tajə, san-ɾi) * alaŋ tgħunat kska dxgal :alaŋ tajpiŋ (pusu nniqan qpaħan nsgan pju-ma),alaŋ taj-an(alaŋ ta-pa-ɾju-ʦju),alaŋ ɾi-ʦja(ɾju-ʦja-waŋ),alaŋ tuŋsiŋ(ta-ɾu-mak / ta-nan) * dxgal ʦi-pən(daan sqlalu jajuŋ ʦi-pən):alaŋ wən-ʦən(ulaj ʦi-pən) pnħmaan tajsuʦja gitu uʦja nasi ((snakun:tɾuku))</PHON>
    </S>
</TEXT>