<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Nsgan_Se-tan" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Nsgan_Se-tan" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Nsgan Se-tan(kari seejiq Saysya) o kingal nsgan seejiq tnpusu nyusan Miyawri. Nniqan na o ga ska bi alang nyusan Miyawri ni alang Tahu. Tgdaya na mlutut nsgan Sanwan. tgdaya nklaan hidaw ni tgtruma o mskiyig nsgan Nancwang ni nsgan Tay-an. mskiyig na tgtruma o nsgan Tahu kiya. dalih ryaxan hidaw o smdalih nsgan Kowngkwaan ni nsgan Tow-u kida. Dlih hari ryaxan hidaw tgdaya na o nsgan Cawcyaw kida. Se-tan, kska nyusan Myawri, nii mniq bbaraw tudu kska ggiyaq Paseyn, dgiyaq Pakwari, ni dgiyaq Pacyawri. Kari dha geayus alang Paysow tgdaya nsgan Setan ni alang Yunsin o ttama niqan kingal dgiyaq ni paah gaying qmita o saw bi kingal rklit kusuy nii ttama. Tunux na pnurug ttmaan na ni mrmux langu saw bi nii mimah qsiya. Manu seejiq tndxgal o thnganun dha Se-tan ka langu nii da. Kari dha o qulug kngkingal idas ida bi tgkingal ni tgmaxal rima jiyax ni paah siyaw langu ida dha qbhangan ka hnang tatuk. Bukuy do gelegan ka elug paru Cunghu dni wada mnda ptuhan ka dgiyaq do ungat saw nii qbhangan da. "Setan"ida nurug smudal hangan langu sduuy bitaq sayang maa hangan nsgan. Klwaan cin Tungci siida, alang seejiq tnpusu ka Se-tan, bitaq bi hngkawas Kwangsyi siida ni dmudul seejiq Klmukan mniyah ka Hwangnancyu kmbgurah do kika niqan seejiq Klmukan mniq hini da. Paah nhdaan klwaan Cin bitaq klwaan Nihung ka Taywang ga, alang Se-tan o ida kingal elug han ni ngalan"Se-tan cwang"sun tmngahan, Myawri-ipaw ka kangki hyaan. Maxal mngari kbkuy kingal hngkawas (Klwaan Nihung Minci 34 hngkawas) siida, phyugan empusal Ting ka kana Taywang. Cwang nii o Myawri Ting ka kmlawa na. Maxal mngari kbkuy mngari hngkawas ( MinCi spatul dha hngkawas) maxal idas siida, wada pspuun ka empusal Ting maa maxal dha bi da. Cwang nii do Singcu Ting kangki da. Maxal mngari kbkuy empusal hngkawas (Tacenmngari hngkawas) siida, laxan duri ka maxal dha Ting ryuxan rima Cow dha Ting da. Nnyusan Tahu Singcu Cow ka hiya. Truma na o niqan Se-tan, Pacyawlin, ni Kweylincu Taji. Bukuy tnegjyalan do Setan o wada ryuxan nsgan Se-tan da. Nyusan Singcu ka kangai na. Maxal mngari kbkuy mrimalhngkawas siida, wada kmlawa nanak ka Towing, Singcu, ni Myawri do nsgan Se-tan nyusan Myawri ka kangki na. Bnkgan qpahan alang Niqan empitu alang ka nsgan nii. Pnurug dxgal na ni psenakun tgdaya spat alang ni tgtruma do tru alang. Saw nii pseanak o pnurug na elug yayung kska nsgan Setan nii. Spat alang tgdaya: alang Paysow, alang Yunsin, alang Sinteyn, alang Husing. "YayungSinteyn",kika sun elug "yayung Setan". Qpahan nsgan o kika sun nii kska alang Sinteyn hini. Tru alang tgtruma:alang Hunglin, alang Singhung, ni alang Cumu. ～"yayung Yeynsweykng" o kika sun elug qsiya "yayung Kweycurin". Pnegdxga Tgska pnegdxgal nyusan Nsgan Se-tan o kika sun tgska pnegdxgal nyusan Myawri. Marung btunux tgska pnegdxgal o phyugan bykuy daya Yusikung alang Hulin hiya. Nniqan na snpgan gasil dxgal o nklaan hidaw gasil 120"53"2", tgdaya gasii dxgal o 24"17"28". Hnigan dxgal Knkana alang hini saw spat muhing ka hnigan na. Knpraan na o paah tgdaya wada mtabuy tgtruma. Saw bi ayug dha baang o baraw hari ni kska do truma kida. Kana alang nsgan o niqan ddgiyaq Pakwari, ddgiyaq Pacyawtung, ayug Setan tru ka hini. Saw ka ddgiyaq o tgaaw pnegluban dgiyaq Sieysan kana. Tru elealang dxgal nii o dgiyaq Pakwari ka geayusnsgan nklaan hidaw. Nii uri o kika sun geayus dha nsgan Nancwang ni Tay-an.Dgiyaq Pacyawtung o ayus ryaxan hidaw nsgan. Kika sun geayus dha nsgan Kowngkang ni Tow-u. Eyeayug tuda Setan o kika sun hbkan tgsuyang bi dxgal. Tgtruma ni tgdaya pusu bi elug paru Elug paru Cunghung-Tay 3 syeyn murug tudu ayug muda. Tudu eyeayug o kika sun daan pngluban kndsan sjiqun. Sdseejiq empitu alang kana nsgan o meudus kska ayug tudu hini. Kmpryuxan snegasut yayung Dhyaan. Dha nii ida ddaan yayung Howrung kana. Paah hini do saw ka ddaan yayung Howrung o kika sun tgparu bi alang qqlian na. Ddgiyaq nsgan Se-tan o nddgiyaq Seysan kana. Yayung o mda kmrut dgiyaq kana, manu sslikaw bi qqlian na ka yayung. Kiya ni ddgiyaq nsgan Setan o kika sun sslian qsiya dha yayung Howrung ni Cungkang klwaan ka kangki na. Yayung Sinteyn: Aji uri o "yayung Setan"ksun. Tgbaraw endaan yayung Husing o mstrung dha yayung Seciyuhun geayus alang Husing ni alang Sinteyn hiya ni maayayung Sinteyn da. Mniq kska alang Singteyn hini dni paah nklaan hidaw mquri ryaxan hidaw miyah mstrung duri dha yayung Sinteyn ka yayung Tatunse ni yayung Syawtungse. Mssipaw dha Elug paru Tay 3 Seyn ka yayung Sinteyn ni mquri tgdaya ni mnda alang Yunsing ni wada mquri nryaxan hidaw da. Mniq ayug Snmi nsgan Tow-uu hiya ni asi lu rmux skuan qsiya Minte nsgan Tow-uu da. Bukuy bling uusa paru htran qsiya skuan qsiya Minte(Hakaw Minte) ka yayung o yayung Rawteymryaw ksun. Mssipaw dha elug paru Ceynhung Tay 13 seyn ni mquri ryaxan hidaw asi lu rmux tgska pusu ddaan yayung Howrung. Eppgriq bi quri ryaxan hidaw ka yayung Singteyn o pida bi ayus nsgan Paysow ni nsgan Yunsing uri. Dddan hini ka yayung Singteyn o kika sun slian qsiya ni kklwaan pusu qsiya tgbaraw skuan qsiya Minte. Yayung Yeynsweykn: Aji uri o "yayung Kweyculin"ksun. Paah alang Hunglin ni bitaq alang Singhung mssipaw dha elug paru Tay 3 seyn. Mquri tgtruma mnda alang Culin ni alang Wenswey mrmux tgbaraw pusu ddaan yayung Howrung. Yayung Nankang: Alang "Sincwangji"geayus alang Paysow ni Sancyakn nsgan Sanwan Kika sun tgbaraw ddaan yayung Nankang. Mttasaw bi yayung truma "Hakaw Singcwang"bling uusa tgdaya siyaw qgqran elug Singcwang elug paru Tay 3 seyn hiya o kika sun tgbaraw bi ddaan yayung Nankang. Mquri ryaxan hidaw tgdaya ni mnda nsga Sanwan, nsgan Cawcyaw, ni nsgan Towhun. Mniq elug paru Tay 13 Cya Seyn tgtruma hakaw Cungkang mrmux yayung Cungkang. Tgska ni tgtruma ddaan yayung Nankang kika mqruqi ruan naqih ruciq ni wada rinah bi naqih ka qsiya na da. Lhang qsiya o saw mtlawa mgpajiq aji uri o duma embrhibung bi ni aji uri o saw mami embrhibung. Saw ka naqih qsiya kika bsiyaq bi sksaang sdseejiq(qmeepah dxgal) mniq siyaw. Pusu balay o saw mniq tgska ni tgtruma ddaan yayung ka sslaan peiyah lala bi qsiya enlaxan qqpah ssalu ni bilaq hari enlaxan qsiya qqpah ttbug ni kika sun bsiyaq balay ruan dni lhang qsiya yayung msrusaw da. Tgska ni tgtruma ddaan yayung hini o kika sun geayus ida nkiya nsgan Sanwan ni nsgan Cawcyaw. Duri ni nsgan Towhun ni nsgan Cawcyaw uri. Pspuan seejiq Empusal kbkuy kingal idas siida, tgpxal ini hrinas knhbrgan sjiqun Tay-an ka nsgan nii. Kika sun tghghaw bi knhbragan seejiq alang qpahan Nyusan Myawri. Kmpruyan knhbragan sjiqun Knhbragan sjiqun nsgan Se-tan o paah maxal mngari hngkawas siida ida wada meelih bilaq ka knhbragan sjiqun. Wana empusal kbkuy rima, empusal kbkuy mngari, ni empusal kbkuy maxal spat tru hngkawas mrana ka knhbragan sjiqun na. Rahuq mtrul mataru hngkawas do mquri meelih ka krnaan na. Spuun ka rima hngkawas (nhdaan empusal kbkuy maxal rima hngkawas~nhdaan empusal kbkuy empusal hngkawas) wada meelih spat kbkuy spatul maspat ka hiyi na. Knhghgan sjiqun na o 9.73 tnegkbkyan. Knhghgan sjiqun o hiya ka tgrima na kska knkana nsgan klwaan ta.</FORM>
        <PHON kindOf="original">nsgan sə-tan(kaɾi səəɟiq sajsja) o kiŋal nsgan səəɟiq tnpusu njusan mijawɾi. nniqan na o ga ska bi alaŋ njusan mijawɾi ni alaŋ taħu. tgdaja na mlutut nsgan sanwan. tgdaja nklaan ħidaw ni tgtɾuma o mskijig nsgan nanʦwaŋ ni nsgan taj-an. mskijig na tgtɾuma o nsgan taħu kija. daliħ ɾjaxan ħidaw o smdaliħ nsgan kowŋkwaan ni nsgan tow-u kida. dliħ ħaɾi ɾjaxan ħidaw tgdaja na o nsgan ʦawʦjaw kida. sə-tan, kska njusan mjawɾi, nii mniq bbaɾaw tudu kska ggijaq pasən, dgijaq pakwaɾi, ni dgijaq paʦjawɾi. kaɾi dħa gəajus alaŋ pajsow tgdaja nsgan sətan ni alaŋ junsin o ttama niqan kiŋal dgijaq ni paaħ gajiŋ qmita o saw bi kiŋal ɾklit kusuj nii ttama. tunux na pnuɾug ttmaan na ni mɾmux laŋu saw bi nii mimaħ qsija. manu səəɟiq tndxgal o tħŋanun dħa sə-tan ka laŋu nii da. kaɾi dħa o qulug kŋkiŋal idas ida bi tgkiŋal ni tgmaxal ɾima ɟijax ni paaħ sijaw laŋu ida dħa qbħaŋan ka ħnaŋ tatuk. bukuj do gələgan ka əlug paɾu ʦuŋħu dni wada mnda ptuħan ka dgijaq do uŋat saw nii qbħaŋan da. "sətan"ida nuɾug smudal ħaŋan laŋu sduuj bitaq sajaŋ maa ħaŋan nsgan. klwaan ʦin tuŋʦi siida, alaŋ səəɟiq tnpusu ka sə-tan, bitaq bi ħŋkawas kwaŋsji siida ni dmudul səəɟiq klmukan mnijaħ ka ħwaŋnanʦju kmbguɾaħ do kika niqan səəɟiq klmukan mniq ħini da. paaħ nħdaan klwaan ʦin bitaq klwaan niħuŋ ka tajwaŋ ga, alaŋ sə-tan o ida kiŋal əlug ħan ni ŋalan"sə-tan ʦwaŋ"sun tmŋaħan, mjawɾi-ipaw ka kaŋki ħjaan. maxal mŋaɾi kbkuj kiŋal ħŋkawas (klwaan niħuŋ minʦi ** ħŋkawas) siida, pħjugan əmpusal tiŋ ka kana tajwaŋ. ʦwaŋ nii o mjawɾi tiŋ ka kmlawa na. maxal mŋaɾi kbkuj mŋaɾi ħŋkawas ( minʦi spatul dħa ħŋkawas) maxal idas siida, wada pspuun ka əmpusal tiŋ maa maxal dħa bi da. ʦwaŋ nii do siŋʦu tiŋ kaŋki da. maxal mŋaɾi kbkuj əmpusal ħŋkawas (taʦənmŋaɾi ħŋkawas) siida, laxan duɾi ka maxal dħa tiŋ ɾjuxan ɾima ʦow dħa tiŋ da. nnjusan taħu siŋʦu ʦow ka ħija. tɾuma na o niqan sə-tan, paʦjawlin, ni kwəlinʦu taɟi. bukuj tnəgɟjalan do sətan o wada ɾjuxan nsgan sə-tan da. njusan siŋʦu ka kaŋai na. maxal mŋaɾi kbkuj mɾimalħŋkawas siida, wada kmlawa nanak ka towiŋ, siŋʦu, ni mjawɾi do nsgan sə-tan njusan mjawɾi ka kaŋki na. bnkgan qpaħan alaŋ niqan əmpitu alaŋ ka nsgan nii. pnuɾug dxgal na ni psənakun tgdaja spat alaŋ ni tgtɾuma do tɾu alaŋ. saw nii psəanak o pnuɾug na əlug jajuŋ kska nsgan sətan nii. spat alaŋ tgdaja: alaŋ pajsow, alaŋ junsin, alaŋ sintən, alaŋ ħusiŋ. "jajuŋsintən",kika sun əlug "jajuŋ sətan". qpaħan nsgan o kika sun nii kska alaŋ sintən ħini. tɾu alaŋ tgtɾuma:alaŋ ħuŋlin, alaŋ siŋħuŋ, ni alaŋ ʦumu. *"jajuŋ jənswəkŋ" o kika sun əlug qsija "jajuŋ kwəʦuɾin". pnəgdxga tgska pnəgdxgal njusan nsgan sə-tan o kika sun tgska pnəgdxgal njusan mjawɾi. maɾuŋ btunux tgska pnəgdxgal o pħjugan bjkuj daja jusikuŋ alaŋ ħulin ħija. nniqan na snpgan gasil dxgal o nklaan ħidaw gasil ***"**"*", tgdaja gasii dxgal o **"**"**". ħnigan dxgal knkana alaŋ ħini saw spat muħiŋ ka ħnigan na. knpɾaan na o paaħ tgdaja wada mtabuj tgtɾuma. saw bi ajug dħa baaŋ o baɾaw ħaɾi ni kska do tɾuma kida. kana alaŋ nsgan o niqan ddgijaq pakwaɾi, ddgijaq paʦjawtuŋ, ajug sətan tɾu ka ħini. saw ka ddgijaq o tgaaw pnəgluban dgijaq siəsan kana. tɾu ələalaŋ dxgal nii o dgijaq pakwaɾi ka gəajusnsgan nklaan ħidaw. nii uɾi o kika sun gəajus dħa nsgan nanʦwaŋ ni taj-an.dgijaq paʦjawtuŋ o ajus ɾjaxan ħidaw nsgan. kika sun gəajus dħa nsgan kowŋkaŋ ni tow-u. əəajug tuda sətan o kika sun ħbkan tgsujaŋ bi dxgal. tgtɾuma ni tgdaja pusu bi əlug paɾu əlug paɾu ʦuŋħuŋ-taj * sjən muɾug tudu ajug muda. tudu əəajug o kika sun daan pŋluban kndsan sɟiqun. sdsəəɟiq əmpitu alaŋ kana nsgan o məudus kska ajug tudu ħini. kmpɾjuxan snəgasut jajuŋ dħjaan. dħa nii ida ddaan jajuŋ ħowɾuŋ kana. paaħ ħini do saw ka ddaan jajuŋ ħowɾuŋ o kika sun tgpaɾu bi alaŋ qqlian na. ddgijaq nsgan sə-tan o nddgijaq səsan kana. jajuŋ o mda kmɾut dgijaq kana, manu sslikaw bi qqlian na ka jajuŋ. kija ni ddgijaq nsgan sətan o kika sun sslian qsija dħa jajuŋ ħowɾuŋ ni ʦuŋkaŋ klwaan ka kaŋki na. jajuŋ sintən: aɟi uɾi o "jajuŋ sətan"ksun. tgbaɾaw əndaan jajuŋ ħusiŋ o mstɾuŋ dħa jajuŋ səʦijuħun gəajus alaŋ ħusiŋ ni alaŋ sintən ħija ni maajajuŋ sintən da. mniq kska alaŋ siŋtən ħini dni paaħ nklaan ħidaw mquɾi ɾjaxan ħidaw mijaħ mstɾuŋ duɾi dħa jajuŋ sintən ka jajuŋ tatunsə ni jajuŋ sjawtuŋsə. mssipaw dħa əlug paɾu taj * sən ka jajuŋ sintən ni mquɾi tgdaja ni mnda alaŋ junsiŋ ni wada mquɾi nɾjaxan ħidaw da. mniq ajug snmi nsgan tow-uu ħija ni asi lu ɾmux skuan qsija mintə nsgan tow-uu da. bukuj bliŋ uusa paɾu ħtɾan qsija skuan qsija mintə(ħakaw mintə) ka jajuŋ o jajuŋ ɾawtəmɾjaw ksun. mssipaw dħa əlug paɾu ʦənħuŋ taj ** sən ni mquɾi ɾjaxan ħidaw asi lu ɾmux tgska pusu ddaan jajuŋ ħowɾuŋ. əppgɾiq bi quɾi ɾjaxan ħidaw ka jajuŋ siŋtən o pida bi ajus nsgan pajsow ni nsgan junsiŋ uɾi. dddan ħini ka jajuŋ siŋtən o kika sun slian qsija ni kklwaan pusu qsija tgbaɾaw skuan qsija mintə. jajuŋ jənswəkn: aɟi uɾi o "jajuŋ kwəʦulin"ksun. paaħ alaŋ ħuŋlin ni bitaq alaŋ siŋħuŋ mssipaw dħa əlug paɾu taj * sən. mquɾi tgtɾuma mnda alaŋ ʦulin ni alaŋ wənswə mɾmux tgbaɾaw pusu ddaan jajuŋ ħowɾuŋ. jajuŋ nankaŋ: alaŋ "sinʦwaŋɟi"gəajus alaŋ pajsow ni sanʦjakn nsgan sanwan kika sun tgbaɾaw ddaan jajuŋ nankaŋ. mttasaw bi jajuŋ tɾuma "ħakaw siŋʦwaŋ"bliŋ uusa tgdaja sijaw qgqɾan əlug siŋʦwaŋ əlug paɾu taj * sən ħija o kika sun tgbaɾaw bi ddaan jajuŋ nankaŋ. mquɾi ɾjaxan ħidaw tgdaja ni mnda nsga sanwan, nsgan ʦawʦjaw, ni nsgan towħun. mniq əlug paɾu taj ** ʦja sən tgtɾuma ħakaw ʦuŋkaŋ mɾmux jajuŋ ʦuŋkaŋ. tgska ni tgtɾuma ddaan jajuŋ nankaŋ kika mqɾuqi ɾuan naqiħ ɾuʦiq ni wada ɾinaħ bi naqiħ ka qsija na da. lħaŋ qsija o saw mtlawa mgpaɟiq aɟi uɾi o duma əmbɾħibuŋ bi ni aɟi uɾi o saw mami əmbɾħibuŋ. saw ka naqiħ qsija kika bsijaq bi sksaaŋ sdsəəɟiq(qməəpaħ dxgal) mniq sijaw. pusu balaj o saw mniq tgska ni tgtɾuma ddaan jajuŋ ka sslaan pəijaħ lala bi qsija ənlaxan qqpaħ ssalu ni bilaq ħaɾi ənlaxan qsija qqpaħ ttbug ni kika sun bsijaq balaj ɾuan dni lħaŋ qsija jajuŋ msɾusaw da. tgska ni tgtɾuma ddaan jajuŋ ħini o kika sun gəajus ida nkija nsgan sanwan ni nsgan ʦawʦjaw. duɾi ni nsgan towħun ni nsgan ʦawʦjaw uɾi. pspuan səəɟiq əmpusal kbkuj kiŋal idas siida, tgpxal ini ħɾinas knħbɾgan sɟiqun taj-an ka nsgan nii. kika sun tgħgħaw bi knħbɾagan səəɟiq alaŋ qpaħan njusan mjawɾi. kmpɾujan knħbɾagan sɟiqun knħbɾagan sɟiqun nsgan sə-tan o paaħ maxal mŋaɾi ħŋkawas siida ida wada məəliħ bilaq ka knħbɾagan sɟiqun. wana əmpusal kbkuj ɾima, əmpusal kbkuj mŋaɾi, ni əmpusal kbkuj maxal spat tɾu ħŋkawas mɾana ka knħbɾagan sɟiqun na. ɾaħuq mtɾul mataɾu ħŋkawas do mquɾi məəliħ ka kɾnaan na. spuun ka ɾima ħŋkawas (nħdaan əmpusal kbkuj maxal ɾima ħŋkawas~nħdaan əmpusal kbkuj əmpusal ħŋkawas) wada məəliħ spat kbkuj spatul maspat ka ħiji na. knħgħgan sɟiqun na o *.** tnəgkbkjan. knħgħgan sɟiqun o ħija ka tgɾima na kska knkana nsgan klwaan ta.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Nsgan Se-tan(kari seejiq Saysya) o kingal nsgan seejiq tnpusu nyusan Miyawri. Nniqan na o ga ska bi alang nyusan Miyawri ni alang Tahu. Tgdaya na mlutut nsgan Sanwan. tgdaya nklaan hidaw ni tgtruma o mskiyig nsgan Nancwang ni nsgan Tay-an. mskiyig na tgtruma o nsgan Tahu kiya. dalih ryaxan hidaw o smdalih nsgan Kowngkwaan ni nsgan Tow-u kida. Dlih hari ryaxan hidaw tgdaya na o nsgan Cawcyaw kida. Se-tan, kska nyusan Myawri, nii mniq bbaraw tudu kska ggiyaq Paseyn, dgiyaq Pakwari, ni dgiyaq Pacyawri. Kari dha geayus alang Paysow tgdaya nsgan Setan ni alang Yunsin o ttama niqan kingal dgiyaq ni paah gaying qmita o saw bi kingal rklit kusuy nii ttama. Tunux na pnurug ttmaan na ni mrmux langu saw bi nii mimah qsiya. Manu seejiq tndxgal o thnganun dha Se-tan ka langu nii da. Kari dha o qulug kngkingal idas ida bi tgkingal ni tgmaxal rima jiyax ni paah siyaw langu ida dha qbhangan ka hnang tatuk. Bukuy do gelegan ka elug paru Cunghu dni wada mnda ptuhan ka dgiyaq do ungat saw nii qbhangan da. "Setan"ida nurug smudal hangan langu sduuy bitaq sayang maa hangan nsgan. Klwaan cin Tungci siida, alang seejiq tnpusu ka Se-tan, bitaq bi hngkawas Kwangsyi siida ni dmudul seejiq Klmukan mniyah ka Hwangnancyu kmbgurah do kika niqan seejiq Klmukan mniq hini da. Paah nhdaan klwaan Cin bitaq klwaan Nihung ka Taywang ga, alang Se-tan o ida kingal elug han ni ngalan"Se-tan cwang"sun tmngahan, Myawri-ipaw ka kangki hyaan. Maxal mngari kbkuy kingal hngkawas (Klwaan Nihung Minci 34 hngkawas) siida, phyugan empusal Ting ka kana Taywang. Cwang nii o Myawri Ting ka kmlawa na. Maxal mngari kbkuy mngari hngkawas ( MinCi spatul dha hngkawas) maxal idas siida, wada pspuun ka empusal Ting maa maxal dha bi da. Cwang nii do Singcu Ting kangki da. Maxal mngari kbkuy empusal hngkawas (Tacenmngari hngkawas) siida, laxan duri ka maxal dha Ting ryuxan rima Cow dha Ting da. Nnyusan Tahu Singcu Cow ka hiya. Truma na o niqan Se-tan, Pacyawlin, ni Kweylincu Taji. Bukuy tnegjyalan do Setan o wada ryuxan nsgan Se-tan da. Nyusan Singcu ka kangai na. Maxal mngari kbkuy mrimalhngkawas siida, wada kmlawa nanak ka Towing, Singcu, ni Myawri do nsgan Se-tan nyusan Myawri ka kangki na. Bnkgan qpahan alang Niqan empitu alang ka nsgan nii. Pnurug dxgal na ni psenakun tgdaya spat alang ni tgtruma do tru alang. Saw nii pseanak o pnurug na elug yayung kska nsgan Setan nii. Spat alang tgdaya: alang Paysow, alang Yunsin, alang Sinteyn, alang Husing. "YayungSinteyn",kika sun elug "yayung Setan". Qpahan nsgan o kika sun nii kska alang Sinteyn hini. Tru alang tgtruma:alang Hunglin, alang Singhung, ni alang Cumu. ～"yayung Yeynsweykng" o kika sun elug qsiya "yayung Kweycurin". Pnegdxga Tgska pnegdxgal nyusan Nsgan Se-tan o kika sun tgska pnegdxgal nyusan Myawri. Marung btunux tgska pnegdxgal o phyugan bykuy daya Yusikung alang Hulin hiya. Nniqan na snpgan gasil dxgal o nklaan hidaw gasil 120"53"2", tgdaya gasii dxgal o 24"17"28". Hnigan dxgal Knkana alang hini saw spat muhing ka hnigan na. Knpraan na o paah tgdaya wada mtabuy tgtruma. Saw bi ayug dha baang o baraw hari ni kska do truma kida. Kana alang nsgan o niqan ddgiyaq Pakwari, ddgiyaq Pacyawtung, ayug Setan tru ka hini. Saw ka ddgiyaq o tgaaw pnegluban dgiyaq Sieysan kana. Tru elealang dxgal nii o dgiyaq Pakwari ka geayusnsgan nklaan hidaw. Nii uri o kika sun geayus dha nsgan Nancwang ni Tay-an.Dgiyaq Pacyawtung o ayus ryaxan hidaw nsgan. Kika sun geayus dha nsgan Kowngkang ni Tow-u. Eyeayug tuda Setan o kika sun hbkan tgsuyang bi dxgal. Tgtruma ni tgdaya pusu bi elug paru Elug paru Cunghung-Tay 3 syeyn murug tudu ayug muda. Tudu eyeayug o kika sun daan pngluban kndsan sjiqun. Sdseejiq empitu alang kana nsgan o meudus kska ayug tudu hini. Kmpryuxan snegasut yayung Dhyaan. Dha nii ida ddaan yayung Howrung kana. Paah hini do saw ka ddaan yayung Howrung o kika sun tgparu bi alang qqlian na. Ddgiyaq nsgan Se-tan o nddgiyaq Seysan kana. Yayung o mda kmrut dgiyaq kana, manu sslikaw bi qqlian na ka yayung. Kiya ni ddgiyaq nsgan Setan o kika sun sslian qsiya dha yayung Howrung ni Cungkang klwaan ka kangki na. Yayung Sinteyn: Aji uri o "yayung Setan"ksun. Tgbaraw endaan yayung Husing o mstrung dha yayung Seciyuhun geayus alang Husing ni alang Sinteyn hiya ni maayayung Sinteyn da. Mniq kska alang Singteyn hini dni paah nklaan hidaw mquri ryaxan hidaw miyah mstrung duri dha yayung Sinteyn ka yayung Tatunse ni yayung Syawtungse. Mssipaw dha Elug paru Tay 3 Seyn ka yayung Sinteyn ni mquri tgdaya ni mnda alang Yunsing ni wada mquri nryaxan hidaw da. Mniq ayug Snmi nsgan Tow-uu hiya ni asi lu rmux skuan qsiya Minte nsgan Tow-uu da. Bukuy bling uusa paru htran qsiya skuan qsiya Minte(Hakaw Minte) ka yayung o yayung Rawteymryaw ksun. Mssipaw dha elug paru Ceynhung Tay 13 seyn ni mquri ryaxan hidaw asi lu rmux tgska pusu ddaan yayung Howrung. Eppgriq bi quri ryaxan hidaw ka yayung Singteyn o pida bi ayus nsgan Paysow ni nsgan Yunsing uri. Dddan hini ka yayung Singteyn o kika sun slian qsiya ni kklwaan pusu qsiya tgbaraw skuan qsiya Minte. Yayung Yeynsweykn: Aji uri o "yayung Kweyculin"ksun. Paah alang Hunglin ni bitaq alang Singhung mssipaw dha elug paru Tay 3 seyn. Mquri tgtruma mnda alang Culin ni alang Wenswey mrmux tgbaraw pusu ddaan yayung Howrung. Yayung Nankang: Alang "Sincwangji"geayus alang Paysow ni Sancyakn nsgan Sanwan Kika sun tgbaraw ddaan yayung Nankang. Mttasaw bi yayung truma "Hakaw Singcwang"bling uusa tgdaya siyaw qgqran elug Singcwang elug paru Tay 3 seyn hiya o kika sun tgbaraw bi ddaan yayung Nankang. Mquri ryaxan hidaw tgdaya ni mnda nsga Sanwan, nsgan Cawcyaw, ni nsgan Towhun. Mniq elug paru Tay 13 Cya Seyn tgtruma hakaw Cungkang mrmux yayung Cungkang. Tgska ni tgtruma ddaan yayung Nankang kika mqruqi ruan naqih ruciq ni wada rinah bi naqih ka qsiya na da. Lhang qsiya o saw mtlawa mgpajiq aji uri o duma embrhibung bi ni aji uri o saw mami embrhibung. Saw ka naqih qsiya kika bsiyaq bi sksaang sdseejiq(qmeepah dxgal) mniq siyaw. Pusu balay o saw mniq tgska ni tgtruma ddaan yayung ka sslaan peiyah lala bi qsiya enlaxan qqpah ssalu ni bilaq hari enlaxan qsiya qqpah ttbug ni kika sun bsiyaq balay ruan dni lhang qsiya yayung msrusaw da. Tgska ni tgtruma ddaan yayung hini o kika sun geayus ida nkiya nsgan Sanwan ni nsgan Cawcyaw. Duri ni nsgan Towhun ni nsgan Cawcyaw uri. Pspuan seejiq Empusal kbkuy kingal idas siida, tgpxal ini hrinas knhbrgan sjiqun Tay-an ka nsgan nii. Kika sun tghghaw bi knhbragan seejiq alang qpahan Nyusan Myawri. Kmpruyan knhbragan sjiqun Knhbragan sjiqun nsgan Se-tan o paah maxal mngari hngkawas siida ida wada meelih bilaq ka knhbragan sjiqun. Wana empusal kbkuy rima, empusal kbkuy mngari, ni empusal kbkuy maxal spat tru hngkawas mrana ka knhbragan sjiqun na. Rahuq mtrul mataru hngkawas do mquri meelih ka krnaan na. Spuun ka rima hngkawas (nhdaan empusal kbkuy maxal rima hngkawas~nhdaan empusal kbkuy empusal hngkawas) wada meelih spat kbkuy spatul maspat ka hiyi na. Knhghgan sjiqun na o 9.73 tnegkbkyan. Knhghgan sjiqun o hiya ka tgrima na kska knkana nsgan klwaan ta.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">nsgan sə-tan(kaɾi səəɟiq sajsja) o kiŋal nsgan səəɟiq tnpusu njusan mijawɾi. nniqan na o ga ska bi alaŋ njusan mijawɾi ni alaŋ taħu. tgdaja na mlutut nsgan sanwan. tgdaja nklaan ħidaw ni tgtɾuma o mskijig nsgan nanʦwaŋ ni nsgan taj-an. mskijig na tgtɾuma o nsgan taħu kija. daliħ ɾjaxan ħidaw o smdaliħ nsgan kowŋkwaan ni nsgan tow-u kida. dliħ ħaɾi ɾjaxan ħidaw tgdaja na o nsgan ʦawʦjaw kida. sə-tan, kska njusan mjawɾi, nii mniq bbaɾaw tudu kska ggijaq pasən, dgijaq pakwaɾi, ni dgijaq paʦjawɾi. kaɾi dħa gəajus alaŋ pajsow tgdaja nsgan sətan ni alaŋ junsin o ttama niqan kiŋal dgijaq ni paaħ gajiŋ qmita o saw bi kiŋal ɾklit kusuj nii ttama. tunux na pnuɾug ttmaan na ni mɾmux laŋu saw bi nii mimaħ qsija. manu səəɟiq tndxgal o tħŋanun dħa sə-tan ka laŋu nii da. kaɾi dħa o qulug kŋkiŋal idas ida bi tgkiŋal ni tgmaxal ɾima ɟijax ni paaħ sijaw laŋu ida dħa qbħaŋan ka ħnaŋ tatuk. bukuj do gələgan ka əlug paɾu ʦuŋħu dni wada mnda ptuħan ka dgijaq do uŋat saw nii qbħaŋan da. "sətan"ida nuɾug smudal ħaŋan laŋu sduuj bitaq sajaŋ maa ħaŋan nsgan. klwaan ʦin tuŋʦi siida, alaŋ səəɟiq tnpusu ka sə-tan, bitaq bi ħŋkawas kwaŋsji siida ni dmudul səəɟiq klmukan mnijaħ ka ħwaŋnanʦju kmbguɾaħ do kika niqan səəɟiq klmukan mniq ħini da. paaħ nħdaan klwaan ʦin bitaq klwaan niħuŋ ka tajwaŋ ga, alaŋ sə-tan o ida kiŋal əlug ħan ni ŋalan"sə-tan ʦwaŋ"sun tmŋaħan, mjawɾi-ipaw ka kaŋki ħjaan. maxal mŋaɾi kbkuj kiŋal ħŋkawas (klwaan niħuŋ minʦi ** ħŋkawas) siida, pħjugan əmpusal tiŋ ka kana tajwaŋ. ʦwaŋ nii o mjawɾi tiŋ ka kmlawa na. maxal mŋaɾi kbkuj mŋaɾi ħŋkawas ( minʦi spatul dħa ħŋkawas) maxal idas siida, wada pspuun ka əmpusal tiŋ maa maxal dħa bi da. ʦwaŋ nii do siŋʦu tiŋ kaŋki da. maxal mŋaɾi kbkuj əmpusal ħŋkawas (taʦənmŋaɾi ħŋkawas) siida, laxan duɾi ka maxal dħa tiŋ ɾjuxan ɾima ʦow dħa tiŋ da. nnjusan taħu siŋʦu ʦow ka ħija. tɾuma na o niqan sə-tan, paʦjawlin, ni kwəlinʦu taɟi. bukuj tnəgɟjalan do sətan o wada ɾjuxan nsgan sə-tan da. njusan siŋʦu ka kaŋai na. maxal mŋaɾi kbkuj mɾimalħŋkawas siida, wada kmlawa nanak ka towiŋ, siŋʦu, ni mjawɾi do nsgan sə-tan njusan mjawɾi ka kaŋki na. bnkgan qpaħan alaŋ niqan əmpitu alaŋ ka nsgan nii. pnuɾug dxgal na ni psənakun tgdaja spat alaŋ ni tgtɾuma do tɾu alaŋ. saw nii psəanak o pnuɾug na əlug jajuŋ kska nsgan sətan nii. spat alaŋ tgdaja: alaŋ pajsow, alaŋ junsin, alaŋ sintən, alaŋ ħusiŋ. "jajuŋsintən",kika sun əlug "jajuŋ sətan". qpaħan nsgan o kika sun nii kska alaŋ sintən ħini. tɾu alaŋ tgtɾuma:alaŋ ħuŋlin, alaŋ siŋħuŋ, ni alaŋ ʦumu. *"jajuŋ jənswəkŋ" o kika sun əlug qsija "jajuŋ kwəʦuɾin". pnəgdxga tgska pnəgdxgal njusan nsgan sə-tan o kika sun tgska pnəgdxgal njusan mjawɾi. maɾuŋ btunux tgska pnəgdxgal o pħjugan bjkuj daja jusikuŋ alaŋ ħulin ħija. nniqan na snpgan gasil dxgal o nklaan ħidaw gasil ***"**"*", tgdaja gasii dxgal o **"**"**". ħnigan dxgal knkana alaŋ ħini saw spat muħiŋ ka ħnigan na. knpɾaan na o paaħ tgdaja wada mtabuj tgtɾuma. saw bi ajug dħa baaŋ o baɾaw ħaɾi ni kska do tɾuma kida. kana alaŋ nsgan o niqan ddgijaq pakwaɾi, ddgijaq paʦjawtuŋ, ajug sətan tɾu ka ħini. saw ka ddgijaq o tgaaw pnəgluban dgijaq siəsan kana. tɾu ələalaŋ dxgal nii o dgijaq pakwaɾi ka gəajusnsgan nklaan ħidaw. nii uɾi o kika sun gəajus dħa nsgan nanʦwaŋ ni taj-an.dgijaq paʦjawtuŋ o ajus ɾjaxan ħidaw nsgan. kika sun gəajus dħa nsgan kowŋkaŋ ni tow-u. əəajug tuda sətan o kika sun ħbkan tgsujaŋ bi dxgal. tgtɾuma ni tgdaja pusu bi əlug paɾu əlug paɾu ʦuŋħuŋ-taj * sjən muɾug tudu ajug muda. tudu əəajug o kika sun daan pŋluban kndsan sɟiqun. sdsəəɟiq əmpitu alaŋ kana nsgan o məudus kska ajug tudu ħini. kmpɾjuxan snəgasut jajuŋ dħjaan. dħa nii ida ddaan jajuŋ ħowɾuŋ kana. paaħ ħini do saw ka ddaan jajuŋ ħowɾuŋ o kika sun tgpaɾu bi alaŋ qqlian na. ddgijaq nsgan sə-tan o nddgijaq səsan kana. jajuŋ o mda kmɾut dgijaq kana, manu sslikaw bi qqlian na ka jajuŋ. kija ni ddgijaq nsgan sətan o kika sun sslian qsija dħa jajuŋ ħowɾuŋ ni ʦuŋkaŋ klwaan ka kaŋki na. jajuŋ sintən: aɟi uɾi o "jajuŋ sətan"ksun. tgbaɾaw əndaan jajuŋ ħusiŋ o mstɾuŋ dħa jajuŋ səʦijuħun gəajus alaŋ ħusiŋ ni alaŋ sintən ħija ni maajajuŋ sintən da. mniq kska alaŋ siŋtən ħini dni paaħ nklaan ħidaw mquɾi ɾjaxan ħidaw mijaħ mstɾuŋ duɾi dħa jajuŋ sintən ka jajuŋ tatunsə ni jajuŋ sjawtuŋsə. mssipaw dħa əlug paɾu taj * sən ka jajuŋ sintən ni mquɾi tgdaja ni mnda alaŋ junsiŋ ni wada mquɾi nɾjaxan ħidaw da. mniq ajug snmi nsgan tow-uu ħija ni asi lu ɾmux skuan qsija mintə nsgan tow-uu da. bukuj bliŋ uusa paɾu ħtɾan qsija skuan qsija mintə(ħakaw mintə) ka jajuŋ o jajuŋ ɾawtəmɾjaw ksun. mssipaw dħa əlug paɾu ʦənħuŋ taj ** sən ni mquɾi ɾjaxan ħidaw asi lu ɾmux tgska pusu ddaan jajuŋ ħowɾuŋ. əppgɾiq bi quɾi ɾjaxan ħidaw ka jajuŋ siŋtən o pida bi ajus nsgan pajsow ni nsgan junsiŋ uɾi. dddan ħini ka jajuŋ siŋtən o kika sun slian qsija ni kklwaan pusu qsija tgbaɾaw skuan qsija mintə. jajuŋ jənswəkn: aɟi uɾi o "jajuŋ kwəʦulin"ksun. paaħ alaŋ ħuŋlin ni bitaq alaŋ siŋħuŋ mssipaw dħa əlug paɾu taj * sən. mquɾi tgtɾuma mnda alaŋ ʦulin ni alaŋ wənswə mɾmux tgbaɾaw pusu ddaan jajuŋ ħowɾuŋ. jajuŋ nankaŋ: alaŋ "sinʦwaŋɟi"gəajus alaŋ pajsow ni sanʦjakn nsgan sanwan kika sun tgbaɾaw ddaan jajuŋ nankaŋ. mttasaw bi jajuŋ tɾuma "ħakaw siŋʦwaŋ"bliŋ uusa tgdaja sijaw qgqɾan əlug siŋʦwaŋ əlug paɾu taj * sən ħija o kika sun tgbaɾaw bi ddaan jajuŋ nankaŋ. mquɾi ɾjaxan ħidaw tgdaja ni mnda nsga sanwan, nsgan ʦawʦjaw, ni nsgan towħun. mniq əlug paɾu taj ** ʦja sən tgtɾuma ħakaw ʦuŋkaŋ mɾmux jajuŋ ʦuŋkaŋ. tgska ni tgtɾuma ddaan jajuŋ nankaŋ kika mqɾuqi ɾuan naqiħ ɾuʦiq ni wada ɾinaħ bi naqiħ ka qsija na da. lħaŋ qsija o saw mtlawa mgpaɟiq aɟi uɾi o duma əmbɾħibuŋ bi ni aɟi uɾi o saw mami əmbɾħibuŋ. saw ka naqiħ qsija kika bsijaq bi sksaaŋ sdsəəɟiq(qməəpaħ dxgal) mniq sijaw. pusu balaj o saw mniq tgska ni tgtɾuma ddaan jajuŋ ka sslaan pəijaħ lala bi qsija ənlaxan qqpaħ ssalu ni bilaq ħaɾi ənlaxan qsija qqpaħ ttbug ni kika sun bsijaq balaj ɾuan dni lħaŋ qsija jajuŋ msɾusaw da. tgska ni tgtɾuma ddaan jajuŋ ħini o kika sun gəajus ida nkija nsgan sanwan ni nsgan ʦawʦjaw. duɾi ni nsgan towħun ni nsgan ʦawʦjaw uɾi. pspuan səəɟiq əmpusal kbkuj kiŋal idas siida, tgpxal ini ħɾinas knħbɾgan sɟiqun taj-an ka nsgan nii. kika sun tgħgħaw bi knħbɾagan səəɟiq alaŋ qpaħan njusan mjawɾi. kmpɾujan knħbɾagan sɟiqun knħbɾagan sɟiqun nsgan sə-tan o paaħ maxal mŋaɾi ħŋkawas siida ida wada məəliħ bilaq ka knħbɾagan sɟiqun. wana əmpusal kbkuj ɾima, əmpusal kbkuj mŋaɾi, ni əmpusal kbkuj maxal spat tɾu ħŋkawas mɾana ka knħbɾagan sɟiqun na. ɾaħuq mtɾul mataɾu ħŋkawas do mquɾi məəliħ ka kɾnaan na. spuun ka ɾima ħŋkawas (nħdaan əmpusal kbkuj maxal ɾima ħŋkawas~nħdaan əmpusal kbkuj əmpusal ħŋkawas) wada məəliħ spat kbkuj spatul maspat ka ħiji na. knħgħgan sɟiqun na o *.** tnəgkbkjan. knħgħgan sɟiqun o ħija ka tgɾima na kska knkana nsgan klwaan ta.</PHON>
    </S>
</TEXT>