<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Nsgan_Tay-an" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Nsgan_Tay-an" copyright="CC BY-SA" citation="Nsgan_Tay-an. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Nsgan_Tay-an" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Nsgan_Tay-an, title = Nsgan_Tay-an, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Nsgan_Tay-an} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Nsgan Tay-an(kari embgala o Tayan) ga mniq tgtruma nklaan hidaw nyusan Myawri Taywang. Tgdaya o sdalih nsgan Nancwan ni nsgan Uhung nyusan Singcu. Nklaan hidaw o mtlutut dha nsgan Hupin nyusan Tsychung. Ryaxan hidaw do mggtgut dha nsgan Cuowran, nsgan Tahu ni nsgan Sutan. Hiya o kika sun qpahan uuda nkana tgparu bi knlbangan na ni tghghaw bi knhbragan na sdseejiq. Knpraan na o ida kingal tnegtruan kana nyusan. Klgan seejiq mniq hini o seejiq tnpusu Bgala Taywang ni kska Klmukan na Ngayngay ksun. Yaasa mttuku bi nniqan na ulay ka nsgan Tay-an, manu ida dha tmhangun "Nsgan Ulay Tay-an". Ris Knklwaan Nihung siida, kana elealang nsgan hini o dxgal seejiq tnpusu nsgan Tahu nyusan Singcu ka kmlawa na. Bukuy tnegjylan do, kika wada pryuxun nsgan seejiq tnpusu da. Plealay han o nnsgan Ta-an nyusan Miyawri. Kiya ka kiya ni ya sun mdka dha nsgan Ta-an nyusan Taycyung dni, maxal mngari kbkuy rima kmxalan dha hngkawas maspat idas pryuxun Nsgan Tay-an bitaq sayang. Elug Yayung Pusu bi yyyayung hini o yayung Ta-an, yayung Wenswey, ni yayung Tahu. Pusu hnraan yayung Wenswey o kika sun paru dgiyaq Tasan 2816M kmpraan na alang Mey-yeyn nsgan Tay-an. Bukuy do mseupu mstrung sbiq yayung Tungsiswey hmnru paah dgiyaq Tungsiswey ni mquri ryaxan hidaw wada. Duri ni mstrung dha yayung Tasi alang Wenswey. Hnru baang ryaxan hidaw dgiyaq Tapacyeyn ida nddgiyaq Tapa ka yayung Ta-an. Wada mquri ryaxan hidaw bitaq bi tgdaya dgiyaq Tungyang do mstrung sbiq na yayung Matara duri ni kika tmhnganun yayung Ta-an uri da. Mnda elealang Seyceyn, Ta-an, Syangpi, Sulin dni kika sun maageayus nyusan Miyawri ni nyusan Taycyung da. Karat nsgan hini o hhbkan mtalux hari. Aji mtalux bi ni qeixan bi. Knlala qnyuxan na o paah siyaw yayung mquri dgiyaq meelih. Jiyax qyuxan pusu bi o rima idas bitaq mngari idas. Elealang bnkgan Rima elealang tgdaya: alang Pakwa, alang Cyungsing, alang Cinswey, alang Tasing, ni alang Cin-an. Nsgan Tahu ni nsgan Sutan o kika sun rmuxan ni ddaun. Tru elealang tgtruma: alang Sulin, alang Mey-yeyn, ni alang Siyangpi. Alang Cwuran ni nsgan Tungsu nyusan Taycyung ka rmuxan ni ddaun. Knhbragan seejiq Knhbragan seejiq Tay-an o maxal seejiq /km2. Kska klwaan ta knkana nsgan aji uri o alang knkyuxan na seejiq ka hiya o tgempitu bnkgan paah bukuy smpug. Tdruy hqulan Tdruy bahu nyusan Taycyung Bnkgan elug: 253 Elug paru Miyaw elug 61:alang kska nsgan Tahu－Sipantaw－Teynkow－Elug Tungci nsgan Tay-an o Elug Tungci nsgan Tay-an 2:nsgan Tay-an－nsgan Hupin nyusan Taycyung－nsgan Tungsinyusan Taycyung Miyaw elug 62: nsgan Tahu—nsgan Tay-an Miyaw elug 63: Pacyawlin nsgan Sutan—suihunsu—Sisweykun nsgan Tay-an Miyaw elug 64: Pacyawlin nsgan Sutan—Pakwali—Sapuru nsgan Tay-an Ppanan Elug Cin-an Tdruy bahu Singcu: tahu—sapah dgiyaq Hnrung Elug Cungsing tdruy bahu Singcu:Tahu- Cungsing Ttgsa Ptasan tgska Tgska ptasan Tay-an nyusan Miyawri Ptasan tgbilaq Sbiq tgbilaq laqi ptasan tgtruma tgska Tay-an nyusan Miyawri Tgbilaq laqi ptasan Cin-an nsgan Tay-an nyusan Miyawri Tgbilaq laqi ptasan Su-lin nsgan Tay-an nyusan Miyawri Tgbilaq laqi ptasan Siyang-pi nsgan Tay-an nyusan Miyawri Tgbilaq laqi ptasan Tay-sing nsgan Tay-an nyusan Miyawri Tgbilaq laqi ptasan Wen-swey nsgan Tay-an nyusan Miyawri Sbiq Pakwa tgbilaq laqi ptasan Wen-swey nsgan Tay-an nyusan Miyawri Tgbilaq laqi ptasan Mey-yeyn nsgan Tay-an nyusan Miyawri Rgagan Saan rmingaw knkla kndsan rbug tminun seejiq Bgala Bnkgan pnsswilan qngqaya Tay-an Alang Sulin: Asi ka paah nsgan Cwowran msneegul elug paru baang yayung Ta-an rmux ni dhuq alang Ta-kwaan nsgan Taycyung. Hrnasan ka htran qsiya Sulin do pdhuq alang Tasulin da. Pnskraya cciyu elug alang hini o bowyak kana. Rrmux alang o kika smudal nkalan dgiyaq Marapang uri. alang Mey-yeyn alang Cin-an Elug towhu Sisweyken: Elug towhu Cin-an ni elug smudal Cin-an sun uri. Mniq kska alang paru Tay an. Ulay Cin-an Sapah dgiyaq Jinkwang Tay-an dgiyaq Niyawcwey Saan rmigaw klwaan Seypa: Hrpasan sngayan Seyceyn, Hrpasan sngayan Kwangwu. Ulay Hu-san Elug smudal Hn-rowng Dgiyaq Marapang Tglaq Swey-eyn Hnmaan ni tmbgan ulay ssibus apu sinaw masu rudux balay lxi skuy qlupas busuq hiyi qbibing usik qapal tmatu Alang snlpungan Empusal kbkuy maxal rima hngkawas rima idas kingal jiyaxsiida, nsgan Tay-an o smndhug patas msslupung pddayaw dha nsgan Mowntung nyusan kklawa nanak klgan seejiq Canyeynwa alang paru Rincan Yeyn-nan Klwaan Cikuku da. ((Snakun:Truku))</FORM>
        <PHON kindOf="original">nsgan taj-an(kaɾi əmbgala o tajan) ga mniq tgtɾuma nklaan ħidaw njusan mjawɾi tajwaŋ. tgdaja o sdaliħ nsgan nanʦwan ni nsgan uħuŋ njusan siŋʦu. nklaan ħidaw o mtlutut dħa nsgan ħupin njusan tsjʦħuŋ. ɾjaxan ħidaw do mggtgut dħa nsgan ʦuowɾan, nsgan taħu ni nsgan sutan. ħija o kika sun qpaħan uuda nkana tgpaɾu bi knlbaŋan na ni tgħgħaw bi knħbɾagan na sdsəəɟiq. knpɾaan na o ida kiŋal tnəgtɾuan kana njusan. klgan səəɟiq mniq ħini o səəɟiq tnpusu bgala tajwaŋ ni kska klmukan na ŋajŋaj ksun. jaasa mttuku bi nniqan na ulaj ka nsgan taj-an, manu ida dħa tmħaŋun "nsgan ulaj taj-an". ɾis knklwaan niħuŋ siida, kana ələalaŋ nsgan ħini o dxgal səəɟiq tnpusu nsgan taħu njusan siŋʦu ka kmlawa na. bukuj tnəgɟjlan do, kika wada pɾjuxun nsgan səəɟiq tnpusu da. pləalaj ħan o nnsgan ta-an njusan mijawɾi. kija ka kija ni ja sun mdka dħa nsgan ta-an njusan tajʦjuŋ dni, maxal mŋaɾi kbkuj ɾima kmxalan dħa ħŋkawas maspat idas pɾjuxun nsgan taj-an bitaq sajaŋ. əlug jajuŋ pusu bi jjjajuŋ ħini o jajuŋ ta-an, jajuŋ wənswə, ni jajuŋ taħu. pusu ħnɾaan jajuŋ wənswə o kika sun paɾu dgijaq tasan ****m kmpɾaan na alaŋ mə-jən nsgan taj-an. bukuj do msəupu mstɾuŋ sbiq jajuŋ tuŋsiswə ħmnɾu paaħ dgijaq tuŋsiswə ni mquɾi ɾjaxan ħidaw wada. duɾi ni mstɾuŋ dħa jajuŋ tasi alaŋ wənswə. ħnɾu baaŋ ɾjaxan ħidaw dgijaq tapaʦjən ida nddgijaq tapa ka jajuŋ ta-an. wada mquɾi ɾjaxan ħidaw bitaq bi tgdaja dgijaq tuŋjaŋ do mstɾuŋ sbiq na jajuŋ mataɾa duɾi ni kika tmħŋanun jajuŋ ta-an uɾi da. mnda ələalaŋ səʦən, ta-an, sjaŋpi, sulin dni kika sun maagəajus njusan mijawɾi ni njusan tajʦjuŋ da. kaɾat nsgan ħini o ħħbkan mtalux ħaɾi. aɟi mtalux bi ni qəixan bi. knlala qnjuxan na o paaħ sijaw jajuŋ mquɾi dgijaq məəliħ. ɟijax qjuxan pusu bi o ɾima idas bitaq mŋaɾi idas. ələalaŋ bnkgan ɾima ələalaŋ tgdaja: alaŋ pakwa, alaŋ ʦjuŋsiŋ, alaŋ ʦinswə, alaŋ tasiŋ, ni alaŋ ʦin-an. nsgan taħu ni nsgan sutan o kika sun ɾmuxan ni ddaun. tɾu ələalaŋ tgtɾuma: alaŋ sulin, alaŋ mə-jən, ni alaŋ sijaŋpi. alaŋ ʦwuɾan ni nsgan tuŋsu njusan tajʦjuŋ ka ɾmuxan ni ddaun. knħbɾagan səəɟiq knħbɾagan səəɟiq taj-an o maxal səəɟiq /km*. kska klwaan ta knkana nsgan aɟi uɾi o alaŋ knkjuxan na səəɟiq ka ħija o tgəmpitu bnkgan paaħ bukuj smpug. tdɾuj ħqulan tdɾuj baħu njusan tajʦjuŋ bnkgan əlug: *** əlug paɾu mijaw əlug **:alaŋ kska nsgan taħu*sipantaw*tənkow*əlug tuŋʦi nsgan taj-an o əlug tuŋʦi nsgan taj-an *:nsgan taj-an*nsgan ħupin njusan tajʦjuŋ*nsgan tuŋsinjusan tajʦjuŋ mijaw əlug **: nsgan taħu*nsgan taj-an mijaw əlug **: paʦjawlin nsgan sutan*suiħunsu*siswəkun nsgan taj-an mijaw əlug **: paʦjawlin nsgan sutan*pakwali*sapuɾu nsgan taj-an ppanan əlug ʦin-an tdɾuj baħu siŋʦu: taħu*sapaħ dgijaq ħnɾuŋ əlug ʦuŋsiŋ tdɾuj baħu siŋʦu:taħu- ʦuŋsiŋ ttgsa ptasan tgska tgska ptasan taj-an njusan mijawɾi ptasan tgbilaq sbiq tgbilaq laqi ptasan tgtɾuma tgska taj-an njusan mijawɾi tgbilaq laqi ptasan ʦin-an nsgan taj-an njusan mijawɾi tgbilaq laqi ptasan su-lin nsgan taj-an njusan mijawɾi tgbilaq laqi ptasan sijaŋ-pi nsgan taj-an njusan mijawɾi tgbilaq laqi ptasan taj-siŋ nsgan taj-an njusan mijawɾi tgbilaq laqi ptasan wən-swə nsgan taj-an njusan mijawɾi sbiq pakwa tgbilaq laqi ptasan wən-swə nsgan taj-an njusan mijawɾi tgbilaq laqi ptasan mə-jən nsgan taj-an njusan mijawɾi ɾgagan saan ɾmiŋaw knkla kndsan ɾbug tminun səəɟiq bgala bnkgan pnsswilan qŋqaja taj-an alaŋ sulin: asi ka paaħ nsgan ʦwowɾan msnəəgul əlug paɾu baaŋ jajuŋ ta-an ɾmux ni dħuq alaŋ ta-kwaan nsgan tajʦjuŋ. ħɾnasan ka ħtɾan qsija sulin do pdħuq alaŋ tasulin da. pnskɾaja ʦʦiju əlug alaŋ ħini o bowjak kana. ɾɾmux alaŋ o kika smudal nkalan dgijaq maɾapaŋ uɾi. alaŋ mə-jən alaŋ ʦin-an əlug towħu siswəkən: əlug towħu ʦin-an ni əlug smudal ʦin-an sun uɾi. mniq kska alaŋ paɾu taj an. ulaj ʦin-an sapaħ dgijaq ɟinkwaŋ taj-an dgijaq nijawʦwə saan ɾmigaw klwaan səpa: ħɾpasan sŋajan səʦən, ħɾpasan sŋajan kwaŋwu. ulaj ħu-san əlug smudal ħn-ɾowŋ dgijaq maɾapaŋ tglaq swə-ən ħnmaan ni tmbgan ulaj ssibus apu sinaw masu ɾudux balaj lxi skuj qlupas busuq ħiji qbibiŋ usik qapal tmatu alaŋ snlpuŋan əmpusal kbkuj maxal ɾima ħŋkawas ɾima idas kiŋal ɟijaxsiida, nsgan taj-an o smndħug patas msslupuŋ pddajaw dħa nsgan mowntuŋ njusan kklawa nanak klgan səəɟiq ʦanjənwa alaŋ paɾu ɾinʦan jən-nan klwaan ʦikuku da. ((snakun:tɾuku))</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Nsgan Tay-an(kari embgala o Tayan) ga mniq tgtruma nklaan hidaw nyusan Myawri Taywang. Tgdaya o sdalih nsgan Nancwan ni nsgan Uhung nyusan Singcu. Nklaan hidaw o mtlutut dha nsgan Hupin nyusan Tsychung. Ryaxan hidaw do mggtgut dha nsgan Cuowran, nsgan Tahu ni nsgan Sutan. Hiya o kika sun qpahan uuda nkana tgparu bi knlbangan na ni tghghaw bi knhbragan na sdseejiq. Knpraan na o ida kingal tnegtruan kana nyusan. Klgan seejiq mniq hini o seejiq tnpusu Bgala Taywang ni kska Klmukan na Ngayngay ksun. Yaasa mttuku bi nniqan na ulay ka nsgan Tay-an, manu ida dha tmhangun "Nsgan Ulay Tay-an". Ris Knklwaan Nihung siida, kana elealang nsgan hini o dxgal seejiq tnpusu nsgan Tahu nyusan Singcu ka kmlawa na. Bukuy tnegjylan do, kika wada pryuxun nsgan seejiq tnpusu da. Plealay han o nnsgan Ta-an nyusan Miyawri. Kiya ka kiya ni ya sun mdka dha nsgan Ta-an nyusan Taycyung dni, maxal mngari kbkuy rima kmxalan dha hngkawas maspat idas pryuxun Nsgan Tay-an bitaq sayang. Elug Yayung Pusu bi yyyayung hini o yayung Ta-an, yayung Wenswey, ni yayung Tahu. Pusu hnraan yayung Wenswey o kika sun paru dgiyaq Tasan 2816M kmpraan na alang Mey-yeyn nsgan Tay-an. Bukuy do mseupu mstrung sbiq yayung Tungsiswey hmnru paah dgiyaq Tungsiswey ni mquri ryaxan hidaw wada. Duri ni mstrung dha yayung Tasi alang Wenswey. Hnru baang ryaxan hidaw dgiyaq Tapacyeyn ida nddgiyaq Tapa ka yayung Ta-an. Wada mquri ryaxan hidaw bitaq bi tgdaya dgiyaq Tungyang do mstrung sbiq na yayung Matara duri ni kika tmhnganun yayung Ta-an uri da. Mnda elealang Seyceyn, Ta-an, Syangpi, Sulin dni kika sun maageayus nyusan Miyawri ni nyusan Taycyung da. Karat nsgan hini o hhbkan mtalux hari. Aji mtalux bi ni qeixan bi. Knlala qnyuxan na o paah siyaw yayung mquri dgiyaq meelih. Jiyax qyuxan pusu bi o rima idas bitaq mngari idas. Elealang bnkgan Rima elealang tgdaya: alang Pakwa, alang Cyungsing, alang Cinswey, alang Tasing, ni alang Cin-an. Nsgan Tahu ni nsgan Sutan o kika sun rmuxan ni ddaun. Tru elealang tgtruma: alang Sulin, alang Mey-yeyn, ni alang Siyangpi. Alang Cwuran ni nsgan Tungsu nyusan Taycyung ka rmuxan ni ddaun. Knhbragan seejiq Knhbragan seejiq Tay-an o maxal seejiq /km2. Kska klwaan ta knkana nsgan aji uri o alang knkyuxan na seejiq ka hiya o tgempitu bnkgan paah bukuy smpug. Tdruy hqulan Tdruy bahu nyusan Taycyung Bnkgan elug: 253 Elug paru Miyaw elug 61:alang kska nsgan Tahu－Sipantaw－Teynkow－Elug Tungci nsgan Tay-an o Elug Tungci nsgan Tay-an 2:nsgan Tay-an－nsgan Hupin nyusan Taycyung－nsgan Tungsinyusan Taycyung Miyaw elug 62: nsgan Tahu—nsgan Tay-an Miyaw elug 63: Pacyawlin nsgan Sutan—suihunsu—Sisweykun nsgan Tay-an Miyaw elug 64: Pacyawlin nsgan Sutan—Pakwali—Sapuru nsgan Tay-an Ppanan Elug Cin-an Tdruy bahu Singcu: tahu—sapah dgiyaq Hnrung Elug Cungsing tdruy bahu Singcu:Tahu- Cungsing Ttgsa Ptasan tgska Tgska ptasan Tay-an nyusan Miyawri Ptasan tgbilaq Sbiq tgbilaq laqi ptasan tgtruma tgska Tay-an nyusan Miyawri Tgbilaq laqi ptasan Cin-an nsgan Tay-an nyusan Miyawri Tgbilaq laqi ptasan Su-lin nsgan Tay-an nyusan Miyawri Tgbilaq laqi ptasan Siyang-pi nsgan Tay-an nyusan Miyawri Tgbilaq laqi ptasan Tay-sing nsgan Tay-an nyusan Miyawri Tgbilaq laqi ptasan Wen-swey nsgan Tay-an nyusan Miyawri Sbiq Pakwa tgbilaq laqi ptasan Wen-swey nsgan Tay-an nyusan Miyawri Tgbilaq laqi ptasan Mey-yeyn nsgan Tay-an nyusan Miyawri Rgagan Saan rmingaw knkla kndsan rbug tminun seejiq Bgala Bnkgan pnsswilan qngqaya Tay-an Alang Sulin: Asi ka paah nsgan Cwowran msneegul elug paru baang yayung Ta-an rmux ni dhuq alang Ta-kwaan nsgan Taycyung. Hrnasan ka htran qsiya Sulin do pdhuq alang Tasulin da. Pnskraya cciyu elug alang hini o bowyak kana. Rrmux alang o kika smudal nkalan dgiyaq Marapang uri. alang Mey-yeyn alang Cin-an Elug towhu Sisweyken: Elug towhu Cin-an ni elug smudal Cin-an sun uri. Mniq kska alang paru Tay an. Ulay Cin-an Sapah dgiyaq Jinkwang Tay-an dgiyaq Niyawcwey Saan rmigaw klwaan Seypa: Hrpasan sngayan Seyceyn, Hrpasan sngayan Kwangwu. Ulay Hu-san Elug smudal Hn-rowng Dgiyaq Marapang Tglaq Swey-eyn Hnmaan ni tmbgan ulay ssibus apu sinaw masu rudux balay lxi skuy qlupas busuq hiyi qbibing usik qapal tmatu Alang snlpungan Empusal kbkuy maxal rima hngkawas rima idas kingal jiyaxsiida, nsgan Tay-an o smndhug patas msslupung pddayaw dha nsgan Mowntung nyusan kklawa nanak klgan seejiq Canyeynwa alang paru Rincan Yeyn-nan Klwaan Cikuku da. ((Snakun:Truku))</FORM>
        <PHON kindOf="standard">nsgan taj-an(kaɾi əmbgala o tajan) ga mniq tgtɾuma nklaan ħidaw njusan mjawɾi tajwaŋ. tgdaja o sdaliħ nsgan nanʦwan ni nsgan uħuŋ njusan siŋʦu. nklaan ħidaw o mtlutut dħa nsgan ħupin njusan tsjʦħuŋ. ɾjaxan ħidaw do mggtgut dħa nsgan ʦuowɾan, nsgan taħu ni nsgan sutan. ħija o kika sun qpaħan uuda nkana tgpaɾu bi knlbaŋan na ni tgħgħaw bi knħbɾagan na sdsəəɟiq. knpɾaan na o ida kiŋal tnəgtɾuan kana njusan. klgan səəɟiq mniq ħini o səəɟiq tnpusu bgala tajwaŋ ni kska klmukan na ŋajŋaj ksun. jaasa mttuku bi nniqan na ulaj ka nsgan taj-an, manu ida dħa tmħaŋun "nsgan ulaj taj-an". ɾis knklwaan niħuŋ siida, kana ələalaŋ nsgan ħini o dxgal səəɟiq tnpusu nsgan taħu njusan siŋʦu ka kmlawa na. bukuj tnəgɟjlan do, kika wada pɾjuxun nsgan səəɟiq tnpusu da. pləalaj ħan o nnsgan ta-an njusan mijawɾi. kija ka kija ni ja sun mdka dħa nsgan ta-an njusan tajʦjuŋ dni, maxal mŋaɾi kbkuj ɾima kmxalan dħa ħŋkawas maspat idas pɾjuxun nsgan taj-an bitaq sajaŋ. əlug jajuŋ pusu bi jjjajuŋ ħini o jajuŋ ta-an, jajuŋ wənswə, ni jajuŋ taħu. pusu ħnɾaan jajuŋ wənswə o kika sun paɾu dgijaq tasan ****m kmpɾaan na alaŋ mə-jən nsgan taj-an. bukuj do msəupu mstɾuŋ sbiq jajuŋ tuŋsiswə ħmnɾu paaħ dgijaq tuŋsiswə ni mquɾi ɾjaxan ħidaw wada. duɾi ni mstɾuŋ dħa jajuŋ tasi alaŋ wənswə. ħnɾu baaŋ ɾjaxan ħidaw dgijaq tapaʦjən ida nddgijaq tapa ka jajuŋ ta-an. wada mquɾi ɾjaxan ħidaw bitaq bi tgdaja dgijaq tuŋjaŋ do mstɾuŋ sbiq na jajuŋ mataɾa duɾi ni kika tmħŋanun jajuŋ ta-an uɾi da. mnda ələalaŋ səʦən, ta-an, sjaŋpi, sulin dni kika sun maagəajus njusan mijawɾi ni njusan tajʦjuŋ da. kaɾat nsgan ħini o ħħbkan mtalux ħaɾi. aɟi mtalux bi ni qəixan bi. knlala qnjuxan na o paaħ sijaw jajuŋ mquɾi dgijaq məəliħ. ɟijax qjuxan pusu bi o ɾima idas bitaq mŋaɾi idas. ələalaŋ bnkgan ɾima ələalaŋ tgdaja: alaŋ pakwa, alaŋ ʦjuŋsiŋ, alaŋ ʦinswə, alaŋ tasiŋ, ni alaŋ ʦin-an. nsgan taħu ni nsgan sutan o kika sun ɾmuxan ni ddaun. tɾu ələalaŋ tgtɾuma: alaŋ sulin, alaŋ mə-jən, ni alaŋ sijaŋpi. alaŋ ʦwuɾan ni nsgan tuŋsu njusan tajʦjuŋ ka ɾmuxan ni ddaun. knħbɾagan səəɟiq knħbɾagan səəɟiq taj-an o maxal səəɟiq /km*. kska klwaan ta knkana nsgan aɟi uɾi o alaŋ knkjuxan na səəɟiq ka ħija o tgəmpitu bnkgan paaħ bukuj smpug. tdɾuj ħqulan tdɾuj baħu njusan tajʦjuŋ bnkgan əlug: *** əlug paɾu mijaw əlug **:alaŋ kska nsgan taħu*sipantaw*tənkow*əlug tuŋʦi nsgan taj-an o əlug tuŋʦi nsgan taj-an *:nsgan taj-an*nsgan ħupin njusan tajʦjuŋ*nsgan tuŋsinjusan tajʦjuŋ mijaw əlug **: nsgan taħu*nsgan taj-an mijaw əlug **: paʦjawlin nsgan sutan*suiħunsu*siswəkun nsgan taj-an mijaw əlug **: paʦjawlin nsgan sutan*pakwali*sapuɾu nsgan taj-an ppanan əlug ʦin-an tdɾuj baħu siŋʦu: taħu*sapaħ dgijaq ħnɾuŋ əlug ʦuŋsiŋ tdɾuj baħu siŋʦu:taħu- ʦuŋsiŋ ttgsa ptasan tgska tgska ptasan taj-an njusan mijawɾi ptasan tgbilaq sbiq tgbilaq laqi ptasan tgtɾuma tgska taj-an njusan mijawɾi tgbilaq laqi ptasan ʦin-an nsgan taj-an njusan mijawɾi tgbilaq laqi ptasan su-lin nsgan taj-an njusan mijawɾi tgbilaq laqi ptasan sijaŋ-pi nsgan taj-an njusan mijawɾi tgbilaq laqi ptasan taj-siŋ nsgan taj-an njusan mijawɾi tgbilaq laqi ptasan wən-swə nsgan taj-an njusan mijawɾi sbiq pakwa tgbilaq laqi ptasan wən-swə nsgan taj-an njusan mijawɾi tgbilaq laqi ptasan mə-jən nsgan taj-an njusan mijawɾi ɾgagan saan ɾmiŋaw knkla kndsan ɾbug tminun səəɟiq bgala bnkgan pnsswilan qŋqaja taj-an alaŋ sulin: asi ka paaħ nsgan ʦwowɾan msnəəgul əlug paɾu baaŋ jajuŋ ta-an ɾmux ni dħuq alaŋ ta-kwaan nsgan tajʦjuŋ. ħɾnasan ka ħtɾan qsija sulin do pdħuq alaŋ tasulin da. pnskɾaja ʦʦiju əlug alaŋ ħini o bowjak kana. ɾɾmux alaŋ o kika smudal nkalan dgijaq maɾapaŋ uɾi. alaŋ mə-jən alaŋ ʦin-an əlug towħu siswəkən: əlug towħu ʦin-an ni əlug smudal ʦin-an sun uɾi. mniq kska alaŋ paɾu taj an. ulaj ʦin-an sapaħ dgijaq ɟinkwaŋ taj-an dgijaq nijawʦwə saan ɾmigaw klwaan səpa: ħɾpasan sŋajan səʦən, ħɾpasan sŋajan kwaŋwu. ulaj ħu-san əlug smudal ħn-ɾowŋ dgijaq maɾapaŋ tglaq swə-ən ħnmaan ni tmbgan ulaj ssibus apu sinaw masu ɾudux balaj lxi skuj qlupas busuq ħiji qbibiŋ usik qapal tmatu alaŋ snlpuŋan əmpusal kbkuj maxal ɾima ħŋkawas ɾima idas kiŋal ɟijaxsiida, nsgan taj-an o smndħug patas msslupuŋ pddajaw dħa nsgan mowntuŋ njusan kklawa nanak klgan səəɟiq ʦanjənwa alaŋ paɾu ɾinʦan jən-nan klwaan ʦikuku da. ((snakun:tɾuku))</PHON>
    </S>
</TEXT>