<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Nsgan_Hu-ri" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Nsgan_Hu-ri" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Nsgan Hu-ri(kari Truku o alang nsgan Hu-ri)o tghunat bi alang paru Skangki Taywang, mgtgut tgdaya alang nsgan Iri, mgtgut ryaxan hidaw alang nsgan Banitu, mgtgut iyax tgdaya nklaan hidaw alang nsgan Chang-ping alang paru nyusan Tay-tung, mgtgut nklaan hidaw alang nsgan Cen-kung, mgtgut iyax tghunat nklaan hidaw alang nsgan Tung-hu, ni mtlutut tghunat alang nsgan Ci-sang. Ida bi kingal kbuhug knhbragan ka seejiq niya, kska alang nii o niqan Ngayngay, Klmukan, Ipaw, Amis, Taurung, Makataw, Siraya klgan seejiq pipuwa, kari rrngaw dha o Amis ka hbaraw balay, smsul na hi do o Ngayngay da. Pusu qqpah dnuuy dha o ida qqpah dxgal ka pusu balay, pnhmaan dha o buwax Hu-ri(kika buwax Hu-ri ksun), ngiraw ni phpah cingcen. Kska alang nsgan hini o, tai ka dgiyaq Ryu-se-tan, ulay Rwow-san ni ga siyaw elug Tung-hu Syaw-teyn-syang o niqan bi hangan saan rmigaw. edaan Pnegkla Qpahan Euda Klwaan "Pusu giman hangan elug", tai ka hangan alang nsgan Hu-ri sayang o niqan saw nii rnsuhan:alang nsgan Hu-ri o ga mniq tgska bi breenux dxgal Skangki ni Tay-tung, duri ni tghunat bi alang nsgan alang paru Skangki. Ga mniq ska alang nsgan hiya ka seejiq na o, seejiq Ngayngay, Klmukan, Makataw, Taurung ni Amis ka hbaraw balay, saw ka seejiq Swatan ni Ipaw do hghaw hari kida. "Kungpu " sun tmngahan seuxal ka alang nsgan Hu-ri nii han, hmuya ma ksun haya tmngahan o niqan spat ka pnyahan kari:(pnatas qmpringan pruway miying endaan alang nsgan) Tg1. Pnegkla seejiq mnatas Nihung An-pey-ming-yi(1990:233)ni Rwow-syang-ring(1983:68), tai ka kari "Kungpu" nii ksun o, dxgal pnspuan yahan tmabug kacing ni mirit kana alang, aji uri o yahan dha gmutu qqhuni ni sspriq uqun tnbgan, niqan saw nii kndsan dha ka seejiq Pingpuwa uri. Manu saw nii do, kika niqan ka kari "Kung-pu " nii da. Tg2. Kari "Kungpu " nii o, pnyahn paah thowlang Cingcaw Kwangswi 1875 hngkawas siida, yaasa wada jima mmalu knluban dha seejiq tnpusu do, phiyug gaya mggaluk ni mddayaw tmabul pkrana qmpahan Pyuma, siida ka taxa hiyi o mseasug kingal lituk qmpahan hmuma uuqun, duri ni malan mgay kingal lituk dxgal bbuyu aji tntakan duri, marah tmbul ni hmuma, tai ka ini ttaki ka dxgal o kika "Kung-pu " ksun da. Quri hangan Hu-ri nii o, wada lala hari gnklaan dh akasayang da: Tg1. Yaasa malu balay phmaan ana manu uuqun ka dxgal niya , ida bi ka payay o aji hmut knmalu hraan na, kika pusu bi ngngalun dha. Manu saw nii do, knxalan thowlang Nihung Syuwa 12 Hngkawas 10 idas 1 jiyax(1937 hngkawas) siida, pthangun na ̔alang emblaiq ni msblaiq ̕ ka alang Huri nii. (Senpicing,1995:31). Tg2. Ida knxalan thowlang Nihung Syuwa 12 Hngkawas siida, wada pryuxun ka hangan alang, seangal dha kingal hangan alang Nihung "Huricwang " , ini dha ksi "Kung-pu " paah hiya siida da. Tai ka klwaan Nihung sayang o, niqan kingal ka alang nsgan "Huricwang " uri, ga mniq alang paru Cibaking ,…. Klwaan Nihung siida 1920 hngkawas klwaan Nihung siida, tai ka bnkgan qpahan alang nsgan Hu-ri o, gadha pspuun ka Ta-cwang ni Kung-pu dha alang, phiyug alang Ta-cwang ida bitaq sayang. Siida ka alang Ta-cwang nii o pklwaan Hwa-ryeyn-kang-ting Iricwin, ska alang nii o ga psnakun Ta-ri(Ta-cwang), Cu-teyn(Tow-jen-pu), Hu-ri(Kung-pu), Cyey(Tu-kang-pu)spat hangan. Babaw mhdu tmjiyal do, wada pryuxun Hu-ri duri ka alang nsgan nii, nHwa-reyn ka alang nsgan nii. Paru endaan 2013 Hngkawas 11 idas 15 jiyax siida, tai ka Hu-ri bnkgan qmpah alang o ngalan na "maseejiq tnpusu alang nsgan Hu-ri " ka dseejiq Pingpuwa, quri uuda nii o, wana dhiya ka muda saw nii kana klwaan Taywang. Rmngaw ka bukung alang nsgan Huri Hwang-ring-ran, 2005 hngkawas siida, yaasa jima wada smruwa peeniq maseejiq tnpusu Taywang ka seejiq Siraya ka alang paru Tay-nan do, ngalan dha ̔seejiq tnpusu kska alang paru ̕ qmita, paah 2009 hngkawas siida do, tduwa powsa hangan kiinu klgan seejiq tnpusu ka isu, manu saw nii do, alang paru Kaw-syung o smruwa powsa hangan maseejiq tnpusu Taywang 2009 hngkawas 10 idas siida uri, manu saw nii do, alang nsgan Huri murug saw alang paru Tay-nan ni Kaw-syung ka uuda dha, paah "maseejiq tnpusu alang nsgan Hu-ri" ni prajing mlglug muda pgkla ida dhiya nanak, tai mha mttuku gnklaan dha nanak ddseejiq dha o, mseupu bi ni mdrumut balay prajing phiyug knkla kndsan dha. Brah knxalan thowlang Nihung Syuwa siida, ngalan dha "seejiq tnpusu tduwatgsaan qmita ka ddsejiq Pingpuwa, tai ka pusu patas sapah o btasan dha " tduwa tgsaan, babaw thowlang Nihung Tacen siida do, pryuxan "Ping " da, kika "seejiq Pingpuwa " ksun sayang. Manu saw nii, qlung niqan ga btasan kska pusu patas sapah knxalan Nihung siida ka pnegkla nii o, tduwa ta klunn dhiya nii o dseejiq Pingpuwa Ta-u-rung, Ma-ka-taw ni Si-ra-ya ksun. Bnkgan pqahan alang Kska alang nsgan Hu-ri hini o niqan maxal tru alang bilaq ni 261 qpuruh, alang bilaq U-cyang, Tung-ri, Wan-ning, Sing-sing, Cu-teyn, Se-pay, Ming-ri, Hu-ri, Yung-hung, Hung-nan, Hu-nan, Swey-teyn, Row-san. Pnyahan pngkla patas qpahan euda klwaan o, ida bitaq 2017 hngkawas 6 idas, knlala sapah alang nsgan Hu-ri o mspatul kbkuy maxal spat ka sapah, dsnaw o mrimal mataru kbkuy maspat kmxalan empitu, kykuyuh o mspatul empitu kbkuyMataru kmxalan mngari, supu kana ka knhbragan seejiq na okingal kbuhug spat kbkuy mrimal mataru. Kngkingal sapah o ida mgdalih tru ka seejiq niya, kndxan seejiq naka kngkingal 10kb tnxalun² o, ida bi niqan mataru knxalan ka knhbragan seejiq niya. Rmigaw Syaw-teyn-syang / biyuk nniqan seejiq sbiyaw Kung-pu pngahi qsurux Syu-ku-rwan-si biyu Yu-reyn Tung-ri saan rmigaw qmita dxgal mgsaax saam rmigaw cingcen Ryu-se-ta-san ulay Yu-wen biyu Iming Tung-cu(sasaw Iming Cu-teyn) sapah sbiyaw ntnpusu sapah Cyu Tung-ri tkanan tgmalu buwax sbiyaw Tung-ri ulay Rwow-san biyu Tung-hu elug ddaan peapa tdruy gakat Ywi-hu dxgal seejiq Si-ra-ya Tung-ri qhuni nsbiyaw teysu sapah keynsat Tung-ri alang pruway hmuma ini psai hiryu Rwow-san paru eygakang Jwey-utan daan msangay peapa tdruy gakat Tung-ri ulay Hu-ri ulay Tung-ri Pnhuma ngngalun tgmalu buwax Tung-ri buwax aji pnsaan hiryu Ying-cwan buwax Hu-ri (qnpringan qqapah dxgal) phpah Cing-cen ngiraw hnmaan qhuni twanmu kowxi Hu-ri qihung qhuni nyucang ucya embanah misyang ((Snakun:Truku))</FORM>
        <PHON kindOf="original">nsgan ħu-ɾi(kaɾi tɾuku o alaŋ nsgan ħu-ɾi)o tgħunat bi alaŋ paɾu skaŋki tajwaŋ, mgtgut tgdaja alaŋ nsgan iɾi, mgtgut ɾjaxan ħidaw alaŋ nsgan banitu, mgtgut ijax tgdaja nklaan ħidaw alaŋ nsgan ʦħaŋ-piŋ alaŋ paɾu njusan taj-tuŋ, mgtgut nklaan ħidaw alaŋ nsgan ʦən-kuŋ, mgtgut ijax tgħunat nklaan ħidaw alaŋ nsgan tuŋ-ħu, ni mtlutut tgħunat alaŋ nsgan ʦi-saŋ. ida bi kiŋal kbuħug knħbɾagan ka səəɟiq nija, kska alaŋ nii o niqan ŋajŋaj, klmukan, ipaw, amis, tauɾuŋ, makataw, siɾaja klgan səəɟiq pipuwa, kaɾi ɾɾŋaw dħa o amis ka ħbaɾaw balaj, smsul na ħi do o ŋajŋaj da. pusu qqpaħ dnuuj dħa o ida qqpaħ dxgal ka pusu balaj, pnħmaan dħa o buwax ħu-ɾi(kika buwax ħu-ɾi ksun), ŋiɾaw ni pħpaħ ʦiŋʦən. kska alaŋ nsgan ħini o, tai ka dgijaq ɾju-sə-tan, ulaj ɾwow-san ni ga sijaw əlug tuŋ-ħu sjaw-tən-sjaŋ o niqan bi ħaŋan saan ɾmigaw. ədaan pnəgkla qpaħan əuda klwaan "pusu giman ħaŋan əlug", tai ka ħaŋan alaŋ nsgan ħu-ɾi sajaŋ o niqan saw nii ɾnsuħan:alaŋ nsgan ħu-ɾi o ga mniq tgska bi bɾəənux dxgal skaŋki ni taj-tuŋ, duɾi ni tgħunat bi alaŋ nsgan alaŋ paɾu skaŋki. ga mniq ska alaŋ nsgan ħija ka səəɟiq na o, səəɟiq ŋajŋaj, klmukan, makataw, tauɾuŋ ni amis ka ħbaɾaw balaj, saw ka səəɟiq swatan ni ipaw do ħgħaw ħaɾi kida. "kuŋpu " sun tmŋaħan səuxal ka alaŋ nsgan ħu-ɾi nii ħan, ħmuja ma ksun ħaja tmŋaħan o niqan spat ka pnjaħan kaɾi:(pnatas qmpɾiŋan pɾuwaj mijiŋ əndaan alaŋ nsgan) tg*. pnəgkla səəɟiq mnatas niħuŋ an-pə-miŋ-ji(****:***)ni ɾwow-sjaŋ-ɾiŋ(****:**), tai ka kaɾi "kuŋpu" nii ksun o, dxgal pnspuan jaħan tmabug kaʦiŋ ni miɾit kana alaŋ, aɟi uɾi o jaħan dħa gmutu qqħuni ni sspɾiq uqun tnbgan, niqan saw nii kndsan dħa ka səəɟiq piŋpuwa uɾi. manu saw nii do, kika niqan ka kaɾi "kuŋ-pu " nii da. tg*. kaɾi "kuŋpu " nii o, pnjaħn paaħ tħowlaŋ ʦiŋʦaw kwaŋswi **** ħŋkawas siida, jaasa wada ɟima mmalu knluban dħa səəɟiq tnpusu do, pħijug gaja mggaluk ni mddajaw tmabul pkɾana qmpaħan pjuma, siida ka taxa ħiji o msəasug kiŋal lituk qmpaħan ħmuma uuqun, duɾi ni malan mgaj kiŋal lituk dxgal bbuju aɟi tntakan duɾi, maɾaħ tmbul ni ħmuma, tai ka ini ttaki ka dxgal o kika "kuŋ-pu " ksun da. quɾi ħaŋan ħu-ɾi nii o, wada lala ħaɾi gnklaan dħ akasajaŋ da: tg*. jaasa malu balaj pħmaan ana manu uuqun ka dxgal nija , ida bi ka pajaj o aɟi ħmut knmalu ħɾaan na, kika pusu bi ŋŋalun dħa. manu saw nii do, knxalan tħowlaŋ niħuŋ sjuwa ** ħŋkawas ** idas * ɟijax(**** ħŋkawas) siida, ptħaŋun na *alaŋ əmblaiq ni msblaiq * ka alaŋ ħuɾi nii. (sənpiʦiŋ,****:**). tg*. ida knxalan tħowlaŋ niħuŋ sjuwa ** ħŋkawas siida, wada pɾjuxun ka ħaŋan alaŋ, səaŋal dħa kiŋal ħaŋan alaŋ niħuŋ "ħuɾiʦwaŋ " , ini dħa ksi "kuŋ-pu " paaħ ħija siida da. tai ka klwaan niħuŋ sajaŋ o, niqan kiŋal ka alaŋ nsgan "ħuɾiʦwaŋ " uɾi, ga mniq alaŋ paɾu ʦibakiŋ ,*. klwaan niħuŋ siida **** ħŋkawas klwaan niħuŋ siida, tai ka bnkgan qpaħan alaŋ nsgan ħu-ɾi o, gadħa pspuun ka ta-ʦwaŋ ni kuŋ-pu dħa alaŋ, pħijug alaŋ ta-ʦwaŋ ida bitaq sajaŋ. siida ka alaŋ ta-ʦwaŋ nii o pklwaan ħwa-ɾjən-kaŋ-tiŋ iɾiʦwin, ska alaŋ nii o ga psnakun ta-ɾi(ta-ʦwaŋ), ʦu-tən(tow-ɟən-pu), ħu-ɾi(kuŋ-pu), ʦjə(tu-kaŋ-pu)spat ħaŋan. babaw mħdu tmɟijal do, wada pɾjuxun ħu-ɾi duɾi ka alaŋ nsgan nii, nħwa-ɾən ka alaŋ nsgan nii. paɾu əndaan **** ħŋkawas ** idas ** ɟijax siida, tai ka ħu-ɾi bnkgan qmpaħ alaŋ o ŋalan na "masəəɟiq tnpusu alaŋ nsgan ħu-ɾi " ka dsəəɟiq piŋpuwa, quɾi uuda nii o, wana dħija ka muda saw nii kana klwaan tajwaŋ. ɾmŋaw ka bukuŋ alaŋ nsgan ħuɾi ħwaŋ-ɾiŋ-ɾan, **** ħŋkawas siida, jaasa ɟima wada smɾuwa pəəniq masəəɟiq tnpusu tajwaŋ ka səəɟiq siɾaja ka alaŋ paɾu taj-nan do, ŋalan dħa *səəɟiq tnpusu kska alaŋ paɾu * qmita, paaħ **** ħŋkawas siida do, tduwa powsa ħaŋan kiinu klgan səəɟiq tnpusu ka isu, manu saw nii do, alaŋ paɾu kaw-sjuŋ o smɾuwa powsa ħaŋan masəəɟiq tnpusu tajwaŋ **** ħŋkawas ** idas siida uɾi, manu saw nii do, alaŋ nsgan ħuɾi muɾug saw alaŋ paɾu taj-nan ni kaw-sjuŋ ka uuda dħa, paaħ "masəəɟiq tnpusu alaŋ nsgan ħu-ɾi" ni pɾaɟiŋ mlglug muda pgkla ida dħija nanak, tai mħa mttuku gnklaan dħa nanak ddsəəɟiq dħa o, msəupu bi ni mdɾumut balaj pɾaɟiŋ pħijug knkla kndsan dħa. bɾaħ knxalan tħowlaŋ niħuŋ sjuwa siida, ŋalan dħa "səəɟiq tnpusu tduwatgsaan qmita ka ddsəɟiq piŋpuwa, tai ka pusu patas sapaħ o btasan dħa " tduwa tgsaan, babaw tħowlaŋ niħuŋ taʦən siida do, pɾjuxan "piŋ " da, kika "səəɟiq piŋpuwa " ksun sajaŋ. manu saw nii, qluŋ niqan ga btasan kska pusu patas sapaħ knxalan niħuŋ siida ka pnəgkla nii o, tduwa ta klunn dħija nii o dsəəɟiq piŋpuwa ta-u-ɾuŋ, ma-ka-taw ni si-ɾa-ja ksun. bnkgan pqaħan alaŋ kska alaŋ nsgan ħu-ɾi ħini o niqan maxal tɾu alaŋ bilaq ni *** qpuɾuħ, alaŋ bilaq u-ʦjaŋ, tuŋ-ɾi, wan-niŋ, siŋ-siŋ, ʦu-tən, sə-paj, miŋ-ɾi, ħu-ɾi, juŋ-ħuŋ, ħuŋ-nan, ħu-nan, swə-tən, ɾow-san. pnjaħan pŋkla patas qpaħan əuda klwaan o, ida bitaq **** ħŋkawas * idas, knlala sapaħ alaŋ nsgan ħu-ɾi o mspatul kbkuj maxal spat ka sapaħ, dsnaw o mɾimal mataɾu kbkuj maspat kmxalan əmpitu, kjkujuħ o mspatul əmpitu kbkujmataɾu kmxalan mŋaɾi, supu kana ka knħbɾagan səəɟiq na okiŋal kbuħug spat kbkuj mɾimal mataɾu. kŋkiŋal sapaħ o ida mgdaliħ tɾu ka səəɟiq nija, kndxan səəɟiq naka kŋkiŋal **kb tnxalun* o, ida bi niqan mataɾu knxalan ka knħbɾagan səəɟiq nija. ɾmigaw sjaw-tən-sjaŋ / bijuk nniqan səəɟiq sbijaw kuŋ-pu pŋaħi qsuɾux sju-ku-ɾwan-si biju ju-ɾən tuŋ-ɾi saan ɾmigaw qmita dxgal mgsaax saam ɾmigaw ʦiŋʦən ɾju-sə-ta-san ulaj ju-wən biju imiŋ tuŋ-ʦu(sasaw imiŋ ʦu-tən) sapaħ sbijaw ntnpusu sapaħ ʦju tuŋ-ɾi tkanan tgmalu buwax sbijaw tuŋ-ɾi ulaj ɾwow-san biju tuŋ-ħu əlug ddaan pəapa tdɾuj gakat jwi-ħu dxgal səəɟiq si-ɾa-ja tuŋ-ɾi qħuni nsbijaw təsu sapaħ kənsat tuŋ-ɾi alaŋ pɾuwaj ħmuma ini psai ħiɾju ɾwow-san paɾu əgakaŋ ɟwə-utan daan msaŋaj pəapa tdɾuj gakat tuŋ-ɾi ulaj ħu-ɾi ulaj tuŋ-ɾi pnħuma ŋŋalun tgmalu buwax tuŋ-ɾi buwax aɟi pnsaan ħiɾju jiŋ-ʦwan buwax ħu-ɾi (qnpɾiŋan qqapaħ dxgal) pħpaħ ʦiŋ-ʦən ŋiɾaw ħnmaan qħuni twanmu kowxi ħu-ɾi qiħuŋ qħuni njuʦaŋ uʦja əmbanaħ misjaŋ ((snakun:tɾuku))</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Nsgan Hu-ri(kari Truku o alang nsgan Hu-ri)o tghunat bi alang paru Skangki Taywang, mgtgut tgdaya alang nsgan Iri, mgtgut ryaxan hidaw alang nsgan Banitu, mgtgut iyax tgdaya nklaan hidaw alang nsgan Chang-ping alang paru nyusan Tay-tung, mgtgut nklaan hidaw alang nsgan Cen-kung, mgtgut iyax tghunat nklaan hidaw alang nsgan Tung-hu, ni mtlutut tghunat alang nsgan Ci-sang. Ida bi kingal kbuhug knhbragan ka seejiq niya, kska alang nii o niqan Ngayngay, Klmukan, Ipaw, Amis, Taurung, Makataw, Siraya klgan seejiq pipuwa, kari rrngaw dha o Amis ka hbaraw balay, smsul na hi do o Ngayngay da. Pusu qqpah dnuuy dha o ida qqpah dxgal ka pusu balay, pnhmaan dha o buwax Hu-ri(kika buwax Hu-ri ksun), ngiraw ni phpah cingcen. Kska alang nsgan hini o, tai ka dgiyaq Ryu-se-tan, ulay Rwow-san ni ga siyaw elug Tung-hu Syaw-teyn-syang o niqan bi hangan saan rmigaw. edaan Pnegkla Qpahan Euda Klwaan "Pusu giman hangan elug", tai ka hangan alang nsgan Hu-ri sayang o niqan saw nii rnsuhan:alang nsgan Hu-ri o ga mniq tgska bi breenux dxgal Skangki ni Tay-tung, duri ni tghunat bi alang nsgan alang paru Skangki. Ga mniq ska alang nsgan hiya ka seejiq na o, seejiq Ngayngay, Klmukan, Makataw, Taurung ni Amis ka hbaraw balay, saw ka seejiq Swatan ni Ipaw do hghaw hari kida. "Kungpu " sun tmngahan seuxal ka alang nsgan Hu-ri nii han, hmuya ma ksun haya tmngahan o niqan spat ka pnyahan kari:(pnatas qmpringan pruway miying endaan alang nsgan) Tg1. Pnegkla seejiq mnatas Nihung An-pey-ming-yi(1990:233)ni Rwow-syang-ring(1983:68), tai ka kari "Kungpu" nii ksun o, dxgal pnspuan yahan tmabug kacing ni mirit kana alang, aji uri o yahan dha gmutu qqhuni ni sspriq uqun tnbgan, niqan saw nii kndsan dha ka seejiq Pingpuwa uri. Manu saw nii do, kika niqan ka kari "Kung-pu " nii da. Tg2. Kari "Kungpu " nii o, pnyahn paah thowlang Cingcaw Kwangswi 1875 hngkawas siida, yaasa wada jima mmalu knluban dha seejiq tnpusu do, phiyug gaya mggaluk ni mddayaw tmabul pkrana qmpahan Pyuma, siida ka taxa hiyi o mseasug kingal lituk qmpahan hmuma uuqun, duri ni malan mgay kingal lituk dxgal bbuyu aji tntakan duri, marah tmbul ni hmuma, tai ka ini ttaki ka dxgal o kika "Kung-pu " ksun da. Quri hangan Hu-ri nii o, wada lala hari gnklaan dh akasayang da: Tg1. Yaasa malu balay phmaan ana manu uuqun ka dxgal niya , ida bi ka payay o aji hmut knmalu hraan na, kika pusu bi ngngalun dha. Manu saw nii do, knxalan thowlang Nihung Syuwa 12 Hngkawas 10 idas 1 jiyax(1937 hngkawas) siida, pthangun na ̔alang emblaiq ni msblaiq ̕ ka alang Huri nii. (Senpicing,1995:31). Tg2. Ida knxalan thowlang Nihung Syuwa 12 Hngkawas siida, wada pryuxun ka hangan alang, seangal dha kingal hangan alang Nihung "Huricwang " , ini dha ksi "Kung-pu " paah hiya siida da. Tai ka klwaan Nihung sayang o, niqan kingal ka alang nsgan "Huricwang " uri, ga mniq alang paru Cibaking ,…. Klwaan Nihung siida 1920 hngkawas klwaan Nihung siida, tai ka bnkgan qpahan alang nsgan Hu-ri o, gadha pspuun ka Ta-cwang ni Kung-pu dha alang, phiyug alang Ta-cwang ida bitaq sayang. Siida ka alang Ta-cwang nii o pklwaan Hwa-ryeyn-kang-ting Iricwin, ska alang nii o ga psnakun Ta-ri(Ta-cwang), Cu-teyn(Tow-jen-pu), Hu-ri(Kung-pu), Cyey(Tu-kang-pu)spat hangan. Babaw mhdu tmjiyal do, wada pryuxun Hu-ri duri ka alang nsgan nii, nHwa-reyn ka alang nsgan nii. Paru endaan 2013 Hngkawas 11 idas 15 jiyax siida, tai ka Hu-ri bnkgan qmpah alang o ngalan na "maseejiq tnpusu alang nsgan Hu-ri " ka dseejiq Pingpuwa, quri uuda nii o, wana dhiya ka muda saw nii kana klwaan Taywang. Rmngaw ka bukung alang nsgan Huri Hwang-ring-ran, 2005 hngkawas siida, yaasa jima wada smruwa peeniq maseejiq tnpusu Taywang ka seejiq Siraya ka alang paru Tay-nan do, ngalan dha ̔seejiq tnpusu kska alang paru ̕ qmita, paah 2009 hngkawas siida do, tduwa powsa hangan kiinu klgan seejiq tnpusu ka isu, manu saw nii do, alang paru Kaw-syung o smruwa powsa hangan maseejiq tnpusu Taywang 2009 hngkawas 10 idas siida uri, manu saw nii do, alang nsgan Huri murug saw alang paru Tay-nan ni Kaw-syung ka uuda dha, paah "maseejiq tnpusu alang nsgan Hu-ri" ni prajing mlglug muda pgkla ida dhiya nanak, tai mha mttuku gnklaan dha nanak ddseejiq dha o, mseupu bi ni mdrumut balay prajing phiyug knkla kndsan dha. Brah knxalan thowlang Nihung Syuwa siida, ngalan dha "seejiq tnpusu tduwatgsaan qmita ka ddsejiq Pingpuwa, tai ka pusu patas sapah o btasan dha " tduwa tgsaan, babaw thowlang Nihung Tacen siida do, pryuxan "Ping " da, kika "seejiq Pingpuwa " ksun sayang. Manu saw nii, qlung niqan ga btasan kska pusu patas sapah knxalan Nihung siida ka pnegkla nii o, tduwa ta klunn dhiya nii o dseejiq Pingpuwa Ta-u-rung, Ma-ka-taw ni Si-ra-ya ksun. Bnkgan pqahan alang Kska alang nsgan Hu-ri hini o niqan maxal tru alang bilaq ni 261 qpuruh, alang bilaq U-cyang, Tung-ri, Wan-ning, Sing-sing, Cu-teyn, Se-pay, Ming-ri, Hu-ri, Yung-hung, Hung-nan, Hu-nan, Swey-teyn, Row-san. Pnyahan pngkla patas qpahan euda klwaan o, ida bitaq 2017 hngkawas 6 idas, knlala sapah alang nsgan Hu-ri o mspatul kbkuy maxal spat ka sapah, dsnaw o mrimal mataru kbkuy maspat kmxalan empitu, kykuyuh o mspatul empitu kbkuyMataru kmxalan mngari, supu kana ka knhbragan seejiq na okingal kbuhug spat kbkuy mrimal mataru. Kngkingal sapah o ida mgdalih tru ka seejiq niya, kndxan seejiq naka kngkingal 10kb tnxalun² o, ida bi niqan mataru knxalan ka knhbragan seejiq niya. Rmigaw Syaw-teyn-syang / biyuk nniqan seejiq sbiyaw Kung-pu pngahi qsurux Syu-ku-rwan-si biyu Yu-reyn Tung-ri saan rmigaw qmita dxgal mgsaax saam rmigaw cingcen Ryu-se-ta-san ulay Yu-wen biyu Iming Tung-cu(sasaw Iming Cu-teyn) sapah sbiyaw ntnpusu sapah Cyu Tung-ri tkanan tgmalu buwax sbiyaw Tung-ri ulay Rwow-san biyu Tung-hu elug ddaan peapa tdruy gakat Ywi-hu dxgal seejiq Si-ra-ya Tung-ri qhuni nsbiyaw teysu sapah keynsat Tung-ri alang pruway hmuma ini psai hiryu Rwow-san paru eygakang Jwey-utan daan msangay peapa tdruy gakat Tung-ri ulay Hu-ri ulay Tung-ri Pnhuma ngngalun tgmalu buwax Tung-ri buwax aji pnsaan hiryu Ying-cwan buwax Hu-ri (qnpringan qqapah dxgal) phpah Cing-cen ngiraw hnmaan qhuni twanmu kowxi Hu-ri qihung qhuni nyucang ucya embanah misyang ((Snakun:Truku))</FORM>
        <PHON kindOf="standard">nsgan ħu-ɾi(kaɾi tɾuku o alaŋ nsgan ħu-ɾi)o tgħunat bi alaŋ paɾu skaŋki tajwaŋ, mgtgut tgdaja alaŋ nsgan iɾi, mgtgut ɾjaxan ħidaw alaŋ nsgan banitu, mgtgut ijax tgdaja nklaan ħidaw alaŋ nsgan ʦħaŋ-piŋ alaŋ paɾu njusan taj-tuŋ, mgtgut nklaan ħidaw alaŋ nsgan ʦən-kuŋ, mgtgut ijax tgħunat nklaan ħidaw alaŋ nsgan tuŋ-ħu, ni mtlutut tgħunat alaŋ nsgan ʦi-saŋ. ida bi kiŋal kbuħug knħbɾagan ka səəɟiq nija, kska alaŋ nii o niqan ŋajŋaj, klmukan, ipaw, amis, tauɾuŋ, makataw, siɾaja klgan səəɟiq pipuwa, kaɾi ɾɾŋaw dħa o amis ka ħbaɾaw balaj, smsul na ħi do o ŋajŋaj da. pusu qqpaħ dnuuj dħa o ida qqpaħ dxgal ka pusu balaj, pnħmaan dħa o buwax ħu-ɾi(kika buwax ħu-ɾi ksun), ŋiɾaw ni pħpaħ ʦiŋʦən. kska alaŋ nsgan ħini o, tai ka dgijaq ɾju-sə-tan, ulaj ɾwow-san ni ga sijaw əlug tuŋ-ħu sjaw-tən-sjaŋ o niqan bi ħaŋan saan ɾmigaw. ədaan pnəgkla qpaħan əuda klwaan "pusu giman ħaŋan əlug", tai ka ħaŋan alaŋ nsgan ħu-ɾi sajaŋ o niqan saw nii ɾnsuħan:alaŋ nsgan ħu-ɾi o ga mniq tgska bi bɾəənux dxgal skaŋki ni taj-tuŋ, duɾi ni tgħunat bi alaŋ nsgan alaŋ paɾu skaŋki. ga mniq ska alaŋ nsgan ħija ka səəɟiq na o, səəɟiq ŋajŋaj, klmukan, makataw, tauɾuŋ ni amis ka ħbaɾaw balaj, saw ka səəɟiq swatan ni ipaw do ħgħaw ħaɾi kida. "kuŋpu " sun tmŋaħan səuxal ka alaŋ nsgan ħu-ɾi nii ħan, ħmuja ma ksun ħaja tmŋaħan o niqan spat ka pnjaħan kaɾi:(pnatas qmpɾiŋan pɾuwaj mijiŋ əndaan alaŋ nsgan) tg*. pnəgkla səəɟiq mnatas niħuŋ an-pə-miŋ-ji(****:***)ni ɾwow-sjaŋ-ɾiŋ(****:**), tai ka kaɾi "kuŋpu" nii ksun o, dxgal pnspuan jaħan tmabug kaʦiŋ ni miɾit kana alaŋ, aɟi uɾi o jaħan dħa gmutu qqħuni ni sspɾiq uqun tnbgan, niqan saw nii kndsan dħa ka səəɟiq piŋpuwa uɾi. manu saw nii do, kika niqan ka kaɾi "kuŋ-pu " nii da. tg*. kaɾi "kuŋpu " nii o, pnjaħn paaħ tħowlaŋ ʦiŋʦaw kwaŋswi **** ħŋkawas siida, jaasa wada ɟima mmalu knluban dħa səəɟiq tnpusu do, pħijug gaja mggaluk ni mddajaw tmabul pkɾana qmpaħan pjuma, siida ka taxa ħiji o msəasug kiŋal lituk qmpaħan ħmuma uuqun, duɾi ni malan mgaj kiŋal lituk dxgal bbuju aɟi tntakan duɾi, maɾaħ tmbul ni ħmuma, tai ka ini ttaki ka dxgal o kika "kuŋ-pu " ksun da. quɾi ħaŋan ħu-ɾi nii o, wada lala ħaɾi gnklaan dħ akasajaŋ da: tg*. jaasa malu balaj pħmaan ana manu uuqun ka dxgal nija , ida bi ka pajaj o aɟi ħmut knmalu ħɾaan na, kika pusu bi ŋŋalun dħa. manu saw nii do, knxalan tħowlaŋ niħuŋ sjuwa ** ħŋkawas ** idas * ɟijax(**** ħŋkawas) siida, ptħaŋun na *alaŋ əmblaiq ni msblaiq * ka alaŋ ħuɾi nii. (sənpiʦiŋ,****:**). tg*. ida knxalan tħowlaŋ niħuŋ sjuwa ** ħŋkawas siida, wada pɾjuxun ka ħaŋan alaŋ, səaŋal dħa kiŋal ħaŋan alaŋ niħuŋ "ħuɾiʦwaŋ " , ini dħa ksi "kuŋ-pu " paaħ ħija siida da. tai ka klwaan niħuŋ sajaŋ o, niqan kiŋal ka alaŋ nsgan "ħuɾiʦwaŋ " uɾi, ga mniq alaŋ paɾu ʦibakiŋ ,*. klwaan niħuŋ siida **** ħŋkawas klwaan niħuŋ siida, tai ka bnkgan qpaħan alaŋ nsgan ħu-ɾi o, gadħa pspuun ka ta-ʦwaŋ ni kuŋ-pu dħa alaŋ, pħijug alaŋ ta-ʦwaŋ ida bitaq sajaŋ. siida ka alaŋ ta-ʦwaŋ nii o pklwaan ħwa-ɾjən-kaŋ-tiŋ iɾiʦwin, ska alaŋ nii o ga psnakun ta-ɾi(ta-ʦwaŋ), ʦu-tən(tow-ɟən-pu), ħu-ɾi(kuŋ-pu), ʦjə(tu-kaŋ-pu)spat ħaŋan. babaw mħdu tmɟijal do, wada pɾjuxun ħu-ɾi duɾi ka alaŋ nsgan nii, nħwa-ɾən ka alaŋ nsgan nii. paɾu əndaan **** ħŋkawas ** idas ** ɟijax siida, tai ka ħu-ɾi bnkgan qmpaħ alaŋ o ŋalan na "masəəɟiq tnpusu alaŋ nsgan ħu-ɾi " ka dsəəɟiq piŋpuwa, quɾi uuda nii o, wana dħija ka muda saw nii kana klwaan tajwaŋ. ɾmŋaw ka bukuŋ alaŋ nsgan ħuɾi ħwaŋ-ɾiŋ-ɾan, **** ħŋkawas siida, jaasa ɟima wada smɾuwa pəəniq masəəɟiq tnpusu tajwaŋ ka səəɟiq siɾaja ka alaŋ paɾu taj-nan do, ŋalan dħa *səəɟiq tnpusu kska alaŋ paɾu * qmita, paaħ **** ħŋkawas siida do, tduwa powsa ħaŋan kiinu klgan səəɟiq tnpusu ka isu, manu saw nii do, alaŋ paɾu kaw-sjuŋ o smɾuwa powsa ħaŋan masəəɟiq tnpusu tajwaŋ **** ħŋkawas ** idas siida uɾi, manu saw nii do, alaŋ nsgan ħuɾi muɾug saw alaŋ paɾu taj-nan ni kaw-sjuŋ ka uuda dħa, paaħ "masəəɟiq tnpusu alaŋ nsgan ħu-ɾi" ni pɾaɟiŋ mlglug muda pgkla ida dħija nanak, tai mħa mttuku gnklaan dħa nanak ddsəəɟiq dħa o, msəupu bi ni mdɾumut balaj pɾaɟiŋ pħijug knkla kndsan dħa. bɾaħ knxalan tħowlaŋ niħuŋ sjuwa siida, ŋalan dħa "səəɟiq tnpusu tduwatgsaan qmita ka ddsəɟiq piŋpuwa, tai ka pusu patas sapaħ o btasan dħa " tduwa tgsaan, babaw tħowlaŋ niħuŋ taʦən siida do, pɾjuxan "piŋ " da, kika "səəɟiq piŋpuwa " ksun sajaŋ. manu saw nii, qluŋ niqan ga btasan kska pusu patas sapaħ knxalan niħuŋ siida ka pnəgkla nii o, tduwa ta klunn dħija nii o dsəəɟiq piŋpuwa ta-u-ɾuŋ, ma-ka-taw ni si-ɾa-ja ksun. bnkgan pqaħan alaŋ kska alaŋ nsgan ħu-ɾi ħini o niqan maxal tɾu alaŋ bilaq ni *** qpuɾuħ, alaŋ bilaq u-ʦjaŋ, tuŋ-ɾi, wan-niŋ, siŋ-siŋ, ʦu-tən, sə-paj, miŋ-ɾi, ħu-ɾi, juŋ-ħuŋ, ħuŋ-nan, ħu-nan, swə-tən, ɾow-san. pnjaħan pŋkla patas qpaħan əuda klwaan o, ida bitaq **** ħŋkawas * idas, knlala sapaħ alaŋ nsgan ħu-ɾi o mspatul kbkuj maxal spat ka sapaħ, dsnaw o mɾimal mataɾu kbkuj maspat kmxalan əmpitu, kjkujuħ o mspatul əmpitu kbkujmataɾu kmxalan mŋaɾi, supu kana ka knħbɾagan səəɟiq na okiŋal kbuħug spat kbkuj mɾimal mataɾu. kŋkiŋal sapaħ o ida mgdaliħ tɾu ka səəɟiq nija, kndxan səəɟiq naka kŋkiŋal **kb tnxalun* o, ida bi niqan mataɾu knxalan ka knħbɾagan səəɟiq nija. ɾmigaw sjaw-tən-sjaŋ / bijuk nniqan səəɟiq sbijaw kuŋ-pu pŋaħi qsuɾux sju-ku-ɾwan-si biju ju-ɾən tuŋ-ɾi saan ɾmigaw qmita dxgal mgsaax saam ɾmigaw ʦiŋʦən ɾju-sə-ta-san ulaj ju-wən biju imiŋ tuŋ-ʦu(sasaw imiŋ ʦu-tən) sapaħ sbijaw ntnpusu sapaħ ʦju tuŋ-ɾi tkanan tgmalu buwax sbijaw tuŋ-ɾi ulaj ɾwow-san biju tuŋ-ħu əlug ddaan pəapa tdɾuj gakat jwi-ħu dxgal səəɟiq si-ɾa-ja tuŋ-ɾi qħuni nsbijaw təsu sapaħ kənsat tuŋ-ɾi alaŋ pɾuwaj ħmuma ini psai ħiɾju ɾwow-san paɾu əgakaŋ ɟwə-utan daan msaŋaj pəapa tdɾuj gakat tuŋ-ɾi ulaj ħu-ɾi ulaj tuŋ-ɾi pnħuma ŋŋalun tgmalu buwax tuŋ-ɾi buwax aɟi pnsaan ħiɾju jiŋ-ʦwan buwax ħu-ɾi (qnpɾiŋan qqapaħ dxgal) pħpaħ ʦiŋ-ʦən ŋiɾaw ħnmaan qħuni twanmu kowxi ħu-ɾi qiħuŋ qħuni njuʦaŋ uʦja əmbanaħ misjaŋ ((snakun:tɾuku))</PHON>
    </S>
</TEXT>