<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Nsgan_Su-cu" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Nsgan_Su-cu" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Nsgan Su-cu = Nsgan Su-cu mniq iyax nklaan hidaw tgtruma nyusan Ping-tung Tay-wang, tgdaya o sdalih nsgan Cun-je, nklaan hidaw o kiyi nsgan Ta-jin nyusan Tay-tung, riyaxan hidaw o kiyi nsgan Hwan-san, iyax tgtruma ryaxan hidaw mlutut nsgan Ce-cen, tgtruma o mlutut nsgan Mu-tan, tgparu bi nsgan mniq ska nyusan hini, 1875 hnkawas euda Se-tu o tpruq hini. Pusu nsgan hini o mniq kska Hen-cun-pan-taw, nParu dgiyaq ka kndxgal na, mhiyang bi ni saw smeisug, lala ka dgiyaq ni bilaq hari breenux, kska nsgan hini o niqan ayug Hun-kan, ayug Hwan-san. Karat na o mcilux bgihur pnskarat, kingal hnkawas seemisan ni srbawan o niqan paru balay bgihur. Klgan seejiq Paiwan ka pusu mniq hini. Ris Nsgan Su-cu o bnkgan qpahan klwaan Tay-wang, hini o qmpringan rudan dha Ta-kwi-wun-ching ni Se-pu-li. Rmngaw ka rudan dha alang Su-cu o niqan paru bi btunux, hnigan na mdka bi tunux rklit qtaan msa, kiya ni tmhangan sun alang Se-ce-tu. Ni-hung siida nalang Caw-cu Alang Paru Ta-kaw han, knkingal alang o niqan qpahan knsat kmlawa kana bnkgan qpahan alang, ttgsa ni aji hihuya. Miyah ka Cung-hwa-ming-kwu du phiyu qpahan nsgan da ni tmhangan nsgan Se-ce, paah klwaan nyusan Ta-kaw 1950 hnkawas wada priyuxan nyusan Ping-tung bitaq sayang. Dxgal ni karat Pusu nsgan hini o mniq kska Hen-cun-pan-taw, nParu dgiyaq ka kndxgal na, mhiyang bi ni saw smeisug, lala ka dgiyaq ni bilaq hari breenux, kska nsgan hini o niqan yayung Hung-kang, yayung Hwan-san. Karat na o pnskarat mcilux bgihur, kingal hngkawas seemisan ni srbawan o niqan paru balay bgihur. Klgan seejiq Pay-wan ka pusu mniq hini. Pntyusan nniqan qpahan euda Bnkgan qpahan alang niqan 8 alang, psepuan 15 ka hangan dxgal, alang Hun-ring ka pusu bi bnkgan qpahan nsgan. Hung-ring, Tan-ru, Caw-pu, Ney-wun, Cu-ken, Su-cu, Ney-su, Nan-su alang Nan-su(Nan-su) alang Ney-su(Ney-su) alang Su-cu(Cung-sin-run-Hu-ping) alang Caw-pu(Cyaw-tung-Cyaw-si-Sya-caw-pu -Swang-ryu) alang Ney-wun(Ney-wun) alang Tan-ru(Sang-tan-ru-Sya-tan-ru-I-tun-Sin-ru) alang Hung-ring(Sing-ru-Hung-ring) alang Cu-kun(Cu-kun) Knhbragan seejiq 99 hngkawas 10 idas paah Qpahan kklawa sapah nsgan Su-cu snpgan ptpatas hiya o , niqan mspat alang , 58 qpuruh 1,464 lupung, kana nsgan hiya o 4,887 ka pnspuan seejiq, snaw o 2,564 hiyi, kuyuh o niqan 2,323 hiyi, seejiq tnpusu hiya o niqan 4,637 seejiq. Pnegalang knmalu suyang sruhing sagas Smiyan Smiyan rima hngkawas, smiyan djima, smiyan ktngian pnegalang, smiyan beytaq qurug klgan seejiq Pay-wan. Elug hqulan Mniq alang Hung-ring rhngun qpahan nsgan Su-cu. Elug tdruy qrngul Qpahan kmlawa elug tdruy qrngul Taywang Patas Nan-hwuy pyaan Ney-se (balay bi ga mniq nsgan Hwang-san) Pyaan Hwang-san, pyaan Hwang-yi, pyaan Cung-yan-haw-ce Tdruy bahu Tdruy bahu Ping-tung, tdruy bahu Kwu-kwuang, tdruy bahu Kaw-syung Elug tdruy bahu Elug nyusan klwaan Patas tg1 elug Tay-wang Patas tg9 elug Tay-wang Patas tg26 elug Tay-wang Elug nyusan Patas 199 elug nyusan Elug nsgan Patas tg148 elug Ping-tung Ttgsa Ptasan tgska Ptasan tgska Su-cu nyusan Ping-tung(nsgan Hwang-san nyusan Ping-tung ka bnkgal qpahan alang) Ptasan tgbilaq Ptasan tgbilaq Ney-su nsgan Su-cu nyusan Ping-tung Ptasan tgbilaq Caw-pu nsgan Su-cu nyusan Ping-tung Ptasan tgbilaq Tan-ru nsgan Su-cu nyusan Ping-tung Ptasan tgbilaq Hung-ring nsgan Su-cu nyusan Ping-tung Sapah psslian patas Sapah psslian patas nsgan Su-cu::mniq Tg28 sspgan alang Hung-ring. Saan rmigaw qmita Glang pnskraya mqaras smtrung alang Nan-su nsgan Su-cu. Qmapang rnsuhan pnegluban klgan seejiq Pay-wan ka sapah, niqan hnigan rklit ka babaw smnlaan hiya pnskraya nsgan Su-cu. Saan rmigaw qmita rnaaw Swan-riyu nKlwaan mgqliyut djima Rowng-hung-se Hung-kang Sapah ppqita smnlaan nsgan Su-cu Dgiyaq LI-rung alang Ney-wun Qqpah ssbrigan Sbrigan msleexan Ceyn-cya- sapah sbrigan Cing-riyu Su-cu Dngusun lnglung Kmpriyux elug tdruy(spuun bling elug tdruy Caw-pu) :saw mha mlih 15~30 spgan jikan ka elug tdruy paah Ping-tung bitaq Tay-tung. Pusu pnyahan kari ((Snakun:Truku))</FORM>
        <PHON kindOf="original">= nsgan su-ʦu = nsgan su-ʦu mniq ijax nklaan ħidaw tgtɾuma njusan piŋ-tuŋ taj-waŋ, tgdaja o sdaliħ nsgan ʦun-ɟə, nklaan ħidaw o kiji nsgan ta-ɟin njusan taj-tuŋ, ɾijaxan ħidaw o kiji nsgan ħwan-san, ijax tgtɾuma ɾjaxan ħidaw mlutut nsgan ʦə-ʦən, tgtɾuma o mlutut nsgan mu-tan, tgpaɾu bi nsgan mniq ska njusan ħini, **** ħnkawas əuda sə-tu o tpɾuq ħini. pusu nsgan ħini o mniq kska ħən-ʦun-pan-taw, npaɾu dgijaq ka kndxgal na, mħijaŋ bi ni saw sməisug, lala ka dgijaq ni bilaq ħaɾi bɾəənux, kska nsgan ħini o niqan ajug ħun-kan, ajug ħwan-san. kaɾat na o mʦilux bgiħuɾ pnskaɾat, kiŋal ħnkawas səəmisan ni sɾbawan o niqan paɾu balaj bgiħuɾ. klgan səəɟiq paiwan ka pusu mniq ħini. ɾis nsgan su-ʦu o bnkgan qpaħan klwaan taj-waŋ, ħini o qmpɾiŋan ɾudan dħa ta-kwi-wun-ʦħiŋ ni sə-pu-li. ɾmŋaw ka ɾudan dħa alaŋ su-ʦu o niqan paɾu bi btunux, ħnigan na mdka bi tunux ɾklit qtaan msa, kija ni tmħaŋan sun alaŋ sə-ʦə-tu. ni-ħuŋ siida nalaŋ ʦaw-ʦu alaŋ paɾu ta-kaw ħan, knkiŋal alaŋ o niqan qpaħan knsat kmlawa kana bnkgan qpaħan alaŋ, ttgsa ni aɟi ħiħuja. mijaħ ka ʦuŋ-ħwa-miŋ-kwu du pħiju qpaħan nsgan da ni tmħaŋan nsgan sə-ʦə, paaħ klwaan njusan ta-kaw **** ħnkawas wada pɾijuxan njusan piŋ-tuŋ bitaq sajaŋ. dxgal ni kaɾat pusu nsgan ħini o mniq kska ħən-ʦun-pan-taw, npaɾu dgijaq ka kndxgal na, mħijaŋ bi ni saw sməisug, lala ka dgijaq ni bilaq ħaɾi bɾəənux, kska nsgan ħini o niqan jajuŋ ħuŋ-kaŋ, jajuŋ ħwan-san. kaɾat na o pnskaɾat mʦilux bgiħuɾ, kiŋal ħŋkawas səəmisan ni sɾbawan o niqan paɾu balaj bgiħuɾ. klgan səəɟiq paj-wan ka pusu mniq ħini. pntjusan nniqan qpaħan əuda bnkgan qpaħan alaŋ niqan * alaŋ, psəpuan ** ka ħaŋan dxgal, alaŋ ħun-ɾiŋ ka pusu bi bnkgan qpaħan nsgan. ħuŋ-ɾiŋ, tan-ɾu, ʦaw-pu, nə-wun, ʦu-kən, su-ʦu, nə-su, nan-su alaŋ nan-su(nan-su) alaŋ nə-su(nə-su) alaŋ su-ʦu(ʦuŋ-sin-ɾun-ħu-piŋ) alaŋ ʦaw-pu(ʦjaw-tuŋ-ʦjaw-si-sja-ʦaw-pu -swaŋ-ɾju) alaŋ nə-wun(nə-wun) alaŋ tan-ɾu(saŋ-tan-ɾu-sja-tan-ɾu-i-tun-sin-ɾu) alaŋ ħuŋ-ɾiŋ(siŋ-ɾu-ħuŋ-ɾiŋ) alaŋ ʦu-kun(ʦu-kun) knħbɾagan səəɟiq ** ħŋkawas ** idas paaħ qpaħan kklawa sapaħ nsgan su-ʦu snpgan ptpatas ħija o , niqan mspat alaŋ , ** qpuɾuħ *,*** lupuŋ, kana nsgan ħija o *,*** ka pnspuan səəɟiq, snaw o *,*** ħiji, kujuħ o niqan *,*** ħiji, səəɟiq tnpusu ħija o niqan *,*** səəɟiq. pnəgalaŋ knmalu sujaŋ sɾuħiŋ sagas smijan smijan ɾima ħŋkawas, smijan dɟima, smijan ktŋian pnəgalaŋ, smijan bətaq quɾug klgan səəɟiq paj-wan. əlug ħqulan mniq alaŋ ħuŋ-ɾiŋ ɾħŋun qpaħan nsgan su-ʦu. əlug tdɾuj qɾŋul qpaħan kmlawa əlug tdɾuj qɾŋul tajwaŋ patas nan-ħwuj pjaan nə-sə (balaj bi ga mniq nsgan ħwaŋ-san) pjaan ħwaŋ-san, pjaan ħwaŋ-ji, pjaan ʦuŋ-jan-ħaw-ʦə tdɾuj baħu tdɾuj baħu piŋ-tuŋ, tdɾuj baħu kwu-kwuaŋ, tdɾuj baħu kaw-sjuŋ əlug tdɾuj baħu əlug njusan klwaan patas tg* əlug taj-waŋ patas tg* əlug taj-waŋ patas tg** əlug taj-waŋ əlug njusan patas *** əlug njusan əlug nsgan patas tg*** əlug piŋ-tuŋ ttgsa ptasan tgska ptasan tgska su-ʦu njusan piŋ-tuŋ(nsgan ħwaŋ-san njusan piŋ-tuŋ ka bnkgal qpaħan alaŋ) ptasan tgbilaq ptasan tgbilaq nə-su nsgan su-ʦu njusan piŋ-tuŋ ptasan tgbilaq ʦaw-pu nsgan su-ʦu njusan piŋ-tuŋ ptasan tgbilaq tan-ɾu nsgan su-ʦu njusan piŋ-tuŋ ptasan tgbilaq ħuŋ-ɾiŋ nsgan su-ʦu njusan piŋ-tuŋ sapaħ psslian patas sapaħ psslian patas nsgan su-ʦu::mniq tg** sspgan alaŋ ħuŋ-ɾiŋ. saan ɾmigaw qmita glaŋ pnskɾaja mqaɾas smtɾuŋ alaŋ nan-su nsgan su-ʦu. qmapaŋ ɾnsuħan pnəgluban klgan səəɟiq paj-wan ka sapaħ, niqan ħnigan ɾklit ka babaw smnlaan ħija pnskɾaja nsgan su-ʦu. saan ɾmigaw qmita ɾnaaw swan-ɾiju nklwaan mgqlijut dɟima ɾowŋ-ħuŋ-sə ħuŋ-kaŋ sapaħ ppqita smnlaan nsgan su-ʦu dgijaq li-ɾuŋ alaŋ nə-wun qqpaħ ssbɾigan sbɾigan msləəxan ʦən-ʦja- sapaħ sbɾigan ʦiŋ-ɾiju su-ʦu dŋusun lŋluŋ kmpɾijux əlug tdɾuj(spuun bliŋ əlug tdɾuj ʦaw-pu) :saw mħa mliħ **~** spgan ɟikan ka əlug tdɾuj paaħ piŋ-tuŋ bitaq taj-tuŋ. pusu pnjaħan kaɾi ((snakun:tɾuku))</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Nsgan Su-cu = Nsgan Su-cu mniq iyax nklaan hidaw tgtruma nyusan Ping-tung Tay-wang, tgdaya o sdalih nsgan Cun-je, nklaan hidaw o kiyi nsgan Ta-jin nyusan Tay-tung, riyaxan hidaw o kiyi nsgan Hwan-san, iyax tgtruma ryaxan hidaw mlutut nsgan Ce-cen, tgtruma o mlutut nsgan Mu-tan, tgparu bi nsgan mniq ska nyusan hini, 1875 hnkawas euda Se-tu o tpruq hini. Pusu nsgan hini o mniq kska Hen-cun-pan-taw, nParu dgiyaq ka kndxgal na, mhiyang bi ni saw smeisug, lala ka dgiyaq ni bilaq hari breenux, kska nsgan hini o niqan ayug Hun-kan, ayug Hwan-san. Karat na o mcilux bgihur pnskarat, kingal hnkawas seemisan ni srbawan o niqan paru balay bgihur. Klgan seejiq Paiwan ka pusu mniq hini. Ris Nsgan Su-cu o bnkgan qpahan klwaan Tay-wang, hini o qmpringan rudan dha Ta-kwi-wun-ching ni Se-pu-li. Rmngaw ka rudan dha alang Su-cu o niqan paru bi btunux, hnigan na mdka bi tunux rklit qtaan msa, kiya ni tmhangan sun alang Se-ce-tu. Ni-hung siida nalang Caw-cu Alang Paru Ta-kaw han, knkingal alang o niqan qpahan knsat kmlawa kana bnkgan qpahan alang, ttgsa ni aji hihuya. Miyah ka Cung-hwa-ming-kwu du phiyu qpahan nsgan da ni tmhangan nsgan Se-ce, paah klwaan nyusan Ta-kaw 1950 hnkawas wada priyuxan nyusan Ping-tung bitaq sayang. Dxgal ni karat Pusu nsgan hini o mniq kska Hen-cun-pan-taw, nParu dgiyaq ka kndxgal na, mhiyang bi ni saw smeisug, lala ka dgiyaq ni bilaq hari breenux, kska nsgan hini o niqan yayung Hung-kang, yayung Hwan-san. Karat na o pnskarat mcilux bgihur, kingal hngkawas seemisan ni srbawan o niqan paru balay bgihur. Klgan seejiq Pay-wan ka pusu mniq hini. Pntyusan nniqan qpahan euda Bnkgan qpahan alang niqan 8 alang, psepuan 15 ka hangan dxgal, alang Hun-ring ka pusu bi bnkgan qpahan nsgan. Hung-ring, Tan-ru, Caw-pu, Ney-wun, Cu-ken, Su-cu, Ney-su, Nan-su alang Nan-su(Nan-su) alang Ney-su(Ney-su) alang Su-cu(Cung-sin-run-Hu-ping) alang Caw-pu(Cyaw-tung-Cyaw-si-Sya-caw-pu -Swang-ryu) alang Ney-wun(Ney-wun) alang Tan-ru(Sang-tan-ru-Sya-tan-ru-I-tun-Sin-ru) alang Hung-ring(Sing-ru-Hung-ring) alang Cu-kun(Cu-kun) Knhbragan seejiq 99 hngkawas 10 idas paah Qpahan kklawa sapah nsgan Su-cu snpgan ptpatas hiya o , niqan mspat alang , 58 qpuruh 1,464 lupung, kana nsgan hiya o 4,887 ka pnspuan seejiq, snaw o 2,564 hiyi, kuyuh o niqan 2,323 hiyi, seejiq tnpusu hiya o niqan 4,637 seejiq. Pnegalang knmalu suyang sruhing sagas Smiyan Smiyan rima hngkawas, smiyan djima, smiyan ktngian pnegalang, smiyan beytaq qurug klgan seejiq Pay-wan. Elug hqulan Mniq alang Hung-ring rhngun qpahan nsgan Su-cu. Elug tdruy qrngul Qpahan kmlawa elug tdruy qrngul Taywang Patas Nan-hwuy pyaan Ney-se (balay bi ga mniq nsgan Hwang-san) Pyaan Hwang-san, pyaan Hwang-yi, pyaan Cung-yan-haw-ce Tdruy bahu Tdruy bahu Ping-tung, tdruy bahu Kwu-kwuang, tdruy bahu Kaw-syung Elug tdruy bahu Elug nyusan klwaan Patas tg1 elug Tay-wang Patas tg9 elug Tay-wang Patas tg26 elug Tay-wang Elug nyusan Patas 199 elug nyusan Elug nsgan Patas tg148 elug Ping-tung Ttgsa Ptasan tgska Ptasan tgska Su-cu nyusan Ping-tung(nsgan Hwang-san nyusan Ping-tung ka bnkgal qpahan alang) Ptasan tgbilaq Ptasan tgbilaq Ney-su nsgan Su-cu nyusan Ping-tung Ptasan tgbilaq Caw-pu nsgan Su-cu nyusan Ping-tung Ptasan tgbilaq Tan-ru nsgan Su-cu nyusan Ping-tung Ptasan tgbilaq Hung-ring nsgan Su-cu nyusan Ping-tung Sapah psslian patas Sapah psslian patas nsgan Su-cu::mniq Tg28 sspgan alang Hung-ring. Saan rmigaw qmita Glang pnskraya mqaras smtrung alang Nan-su nsgan Su-cu. Qmapang rnsuhan pnegluban klgan seejiq Pay-wan ka sapah, niqan hnigan rklit ka babaw smnlaan hiya pnskraya nsgan Su-cu. Saan rmigaw qmita rnaaw Swan-riyu nKlwaan mgqliyut djima Rowng-hung-se Hung-kang Sapah ppqita smnlaan nsgan Su-cu Dgiyaq LI-rung alang Ney-wun Qqpah ssbrigan Sbrigan msleexan Ceyn-cya- sapah sbrigan Cing-riyu Su-cu Dngusun lnglung Kmpriyux elug tdruy(spuun bling elug tdruy Caw-pu) :saw mha mlih 15~30 spgan jikan ka elug tdruy paah Ping-tung bitaq Tay-tung. Pusu pnyahan kari ((Snakun:Truku))</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= nsgan su-ʦu = nsgan su-ʦu mniq ijax nklaan ħidaw tgtɾuma njusan piŋ-tuŋ taj-waŋ, tgdaja o sdaliħ nsgan ʦun-ɟə, nklaan ħidaw o kiji nsgan ta-ɟin njusan taj-tuŋ, ɾijaxan ħidaw o kiji nsgan ħwan-san, ijax tgtɾuma ɾjaxan ħidaw mlutut nsgan ʦə-ʦən, tgtɾuma o mlutut nsgan mu-tan, tgpaɾu bi nsgan mniq ska njusan ħini, **** ħnkawas əuda sə-tu o tpɾuq ħini. pusu nsgan ħini o mniq kska ħən-ʦun-pan-taw, npaɾu dgijaq ka kndxgal na, mħijaŋ bi ni saw sməisug, lala ka dgijaq ni bilaq ħaɾi bɾəənux, kska nsgan ħini o niqan ajug ħun-kan, ajug ħwan-san. kaɾat na o mʦilux bgiħuɾ pnskaɾat, kiŋal ħnkawas səəmisan ni sɾbawan o niqan paɾu balaj bgiħuɾ. klgan səəɟiq paiwan ka pusu mniq ħini. ɾis nsgan su-ʦu o bnkgan qpaħan klwaan taj-waŋ, ħini o qmpɾiŋan ɾudan dħa ta-kwi-wun-ʦħiŋ ni sə-pu-li. ɾmŋaw ka ɾudan dħa alaŋ su-ʦu o niqan paɾu bi btunux, ħnigan na mdka bi tunux ɾklit qtaan msa, kija ni tmħaŋan sun alaŋ sə-ʦə-tu. ni-ħuŋ siida nalaŋ ʦaw-ʦu alaŋ paɾu ta-kaw ħan, knkiŋal alaŋ o niqan qpaħan knsat kmlawa kana bnkgan qpaħan alaŋ, ttgsa ni aɟi ħiħuja. mijaħ ka ʦuŋ-ħwa-miŋ-kwu du pħiju qpaħan nsgan da ni tmħaŋan nsgan sə-ʦə, paaħ klwaan njusan ta-kaw **** ħnkawas wada pɾijuxan njusan piŋ-tuŋ bitaq sajaŋ. dxgal ni kaɾat pusu nsgan ħini o mniq kska ħən-ʦun-pan-taw, npaɾu dgijaq ka kndxgal na, mħijaŋ bi ni saw sməisug, lala ka dgijaq ni bilaq ħaɾi bɾəənux, kska nsgan ħini o niqan jajuŋ ħuŋ-kaŋ, jajuŋ ħwan-san. kaɾat na o pnskaɾat mʦilux bgiħuɾ, kiŋal ħŋkawas səəmisan ni sɾbawan o niqan paɾu balaj bgiħuɾ. klgan səəɟiq paj-wan ka pusu mniq ħini. pntjusan nniqan qpaħan əuda bnkgan qpaħan alaŋ niqan * alaŋ, psəpuan ** ka ħaŋan dxgal, alaŋ ħun-ɾiŋ ka pusu bi bnkgan qpaħan nsgan. ħuŋ-ɾiŋ, tan-ɾu, ʦaw-pu, nə-wun, ʦu-kən, su-ʦu, nə-su, nan-su alaŋ nan-su(nan-su) alaŋ nə-su(nə-su) alaŋ su-ʦu(ʦuŋ-sin-ɾun-ħu-piŋ) alaŋ ʦaw-pu(ʦjaw-tuŋ-ʦjaw-si-sja-ʦaw-pu -swaŋ-ɾju) alaŋ nə-wun(nə-wun) alaŋ tan-ɾu(saŋ-tan-ɾu-sja-tan-ɾu-i-tun-sin-ɾu) alaŋ ħuŋ-ɾiŋ(siŋ-ɾu-ħuŋ-ɾiŋ) alaŋ ʦu-kun(ʦu-kun) knħbɾagan səəɟiq ** ħŋkawas ** idas paaħ qpaħan kklawa sapaħ nsgan su-ʦu snpgan ptpatas ħija o , niqan mspat alaŋ , ** qpuɾuħ *,*** lupuŋ, kana nsgan ħija o *,*** ka pnspuan səəɟiq, snaw o *,*** ħiji, kujuħ o niqan *,*** ħiji, səəɟiq tnpusu ħija o niqan *,*** səəɟiq. pnəgalaŋ knmalu sujaŋ sɾuħiŋ sagas smijan smijan ɾima ħŋkawas, smijan dɟima, smijan ktŋian pnəgalaŋ, smijan bətaq quɾug klgan səəɟiq paj-wan. əlug ħqulan mniq alaŋ ħuŋ-ɾiŋ ɾħŋun qpaħan nsgan su-ʦu. əlug tdɾuj qɾŋul qpaħan kmlawa əlug tdɾuj qɾŋul tajwaŋ patas nan-ħwuj pjaan nə-sə (balaj bi ga mniq nsgan ħwaŋ-san) pjaan ħwaŋ-san, pjaan ħwaŋ-ji, pjaan ʦuŋ-jan-ħaw-ʦə tdɾuj baħu tdɾuj baħu piŋ-tuŋ, tdɾuj baħu kwu-kwuaŋ, tdɾuj baħu kaw-sjuŋ əlug tdɾuj baħu əlug njusan klwaan patas tg* əlug taj-waŋ patas tg* əlug taj-waŋ patas tg** əlug taj-waŋ əlug njusan patas *** əlug njusan əlug nsgan patas tg*** əlug piŋ-tuŋ ttgsa ptasan tgska ptasan tgska su-ʦu njusan piŋ-tuŋ(nsgan ħwaŋ-san njusan piŋ-tuŋ ka bnkgal qpaħan alaŋ) ptasan tgbilaq ptasan tgbilaq nə-su nsgan su-ʦu njusan piŋ-tuŋ ptasan tgbilaq ʦaw-pu nsgan su-ʦu njusan piŋ-tuŋ ptasan tgbilaq tan-ɾu nsgan su-ʦu njusan piŋ-tuŋ ptasan tgbilaq ħuŋ-ɾiŋ nsgan su-ʦu njusan piŋ-tuŋ sapaħ psslian patas sapaħ psslian patas nsgan su-ʦu::mniq tg** sspgan alaŋ ħuŋ-ɾiŋ. saan ɾmigaw qmita glaŋ pnskɾaja mqaɾas smtɾuŋ alaŋ nan-su nsgan su-ʦu. qmapaŋ ɾnsuħan pnəgluban klgan səəɟiq paj-wan ka sapaħ, niqan ħnigan ɾklit ka babaw smnlaan ħija pnskɾaja nsgan su-ʦu. saan ɾmigaw qmita ɾnaaw swan-ɾiju nklwaan mgqlijut dɟima ɾowŋ-ħuŋ-sə ħuŋ-kaŋ sapaħ ppqita smnlaan nsgan su-ʦu dgijaq li-ɾuŋ alaŋ nə-wun qqpaħ ssbɾigan sbɾigan msləəxan ʦən-ʦja- sapaħ sbɾigan ʦiŋ-ɾiju su-ʦu dŋusun lŋluŋ kmpɾijux əlug tdɾuj(spuun bliŋ əlug tdɾuj ʦaw-pu) :saw mħa mliħ **~** spgan ɟikan ka əlug tdɾuj paaħ piŋ-tuŋ bitaq taj-tuŋ. pusu pnjaħan kaɾi ((snakun:tɾuku))</PHON>
    </S>
</TEXT>