<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Nsgan_Cen-kung" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Nsgan_Cen-kung" copyright="CC BY-SA" citation="Nsgan_Cen-kung. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Nsgan_Cen-kung" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Nsgan_Cen-kung, title = Nsgan_Cen-kung, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Nsgan_Cen-kung} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Mquri saw spgan hini o,pgkla Nsgan Cen-kung ga mniq alang paru Nyusan Taytung.Qhlangan Nihung siida ka alang Cenkung o,qtai nanaq gaga patas srisuh "alang Sinkang"kida. Alang Nsgan Cenkung(kari bsnawan:Madawdaw;kari ngayngay: SŠĻ≥ŐÄn-k√Ľng-chŠĻ≥ŐĀnÔľõkari Teywan: S√ģng-kong-t√¨n)ga mniq alang paru Nyusan Taytung qlhangan Taiwan.Qquri iyax nklaan hidaw tgdaya,mquri tgdaya o,pslutut alang Nsgan Changping,mquri nklaan o,pslutut gsilung paru Taypinyang,Qquri tghunat pslutut alang Nsgan Tunghu ni qquri ryaxan o,pslutut dgiyaq Hay-an,qquri iyax ryaxan hidaw tgdaya o,pslutut alang Nsgan Huri Nyusan Karingku,bbaraw bi ka dxgal alang niya,kiya ka bbaraw bi dxgal nniqan siyaw gsilung Nyusan Taytung uri,kana dxgal alang Nsgan Cenkung o,niqan maxal spat kbkuy spat tnxalun pnsrurul,tgspat paru dxgal Nsgan niya mniq kana nniqan Taiwan,qquri nklaan hidaw niqan dgril bi dxgal mtbalay brnux niya,qquri ryaxan o,pslutut dgiyaq Hay-an.kkari alang dha hiya o,smeetug kari bsnawan.yasa niqan gsilung Heychaw ksun ka muda gsilung Taypinyang msa,kika lala balay ka nnangal dha qnpah quri tmqsurux,kiya ka paru balay brigan ana manu qsurux mniq siyaw gsilung Hwatung Hay-an uri,yaasa tmqsurux bi ka qpahun dha,alang Nsgan Cenkung o,kika tgkingal paru bi alang mniq Nyusan Taytung,yasa malu balay ka nniqan alang niya ni kika pusu ddaun elug tgkingal mniq Nyusan Taytung. Endaan Hangan alang Nsgan Cenkung sbiyaw o,"Marawru"ksun dha,bukuy sida do,"Singkang"ksun dha ni babaw nhdu tmjiyal do,brihan dha"Cen-kung"ka hangan alang niya da,kika paru bi sngayan asug tmqsurux mniq nklaan dxgal Taiwan.mquri saw hangan Marawru siida ka alang o,ini dha klayi ka pusu nyahan hangan alang ni lala balay ka kari dha uri,bitaq bi dhuq ka nhdaan klwaan Chinchaw do,ida nniqan seejiq bsnawan msupu smmalu sapah ni qmpah hini da,bitaq bi klwaan sayang Minkwu mtrul spat hnkawas hana bi bukuy nhdu tmjiyal siida,yasa hangan Singkang ksun o,niqan tru mdka hangan mniq kana alang Nsgan klwaan Taiwan ni iyux dha aji ppeydang hangan kika pryuhi hangan msa ni muda pprngaw kari ka drudan ni thulang kmlawa,msdka bi saw Anpingkang ka alang dxgal niya ni pstutuy tmqsurux o,pnaah quri tgdaya Chenkwangaw,kiya ni Chenkung,Chenkwang,Singkang tru hangan nii o,mdka pshnang kari Klmukan ni kika pthangan dha nsgan Chen-kung bitaq sayang. Pnegdxgal Yaasa mgglug ka mktasil truma dxgal ni,kika dxgal nniqan alang Chen-kung o,niqan dxgal msrijil ni btunux gsiyaw gsilung ni lala baaly knlgan.mquri tghunat ni mquri tgdaya o,bbaraw balay,quri nklaan siyaw bi paru gsilung Taypingyang,mquri ryaxan o,lala balay spriq ni qhuni bbuyu pslutut dgiyaq Hay-an,dgiyaq niya o,mquri nklaan hidaw msdowras hrus,kana dxgal niya o, lala ka dgiyaq rnaaw tadus dxgal.hghaw bi ka dxgal mtbalay brnux niya,wana dxgal alang Chen-kung nanaq ka paru hari,kika tgtru paru dxgal dangdang endaan smmalu gsilung tgkingal.dgiyaq rnaaw dadus gsiyaw Cenkung o, dgiyaq rnaaw dadus NaSikang kana kiya,pusu bi dgiyaq niya o,niqan dgiyaq Paysurian,dgiyaq Singkang,dgiyaq Chiring,tgparu bi tgkahaw dgiyaq o,dgiyaq Singkang(knkahaw spgan maxal mataru kbkuy maspat knsxalan dha tnxalun)kika tgkahaw balay dgiyaq Hay-an da,mniq alang paru nklaan hidaw siyaw gsilung Taiwan o,mquri saw kndxgal niya,tduwa psnakan dha klgan,niqan dxgal siyaw gsilung ni dgiyaq rnaaw dadus: ¬∑ dxgal siyaw gsilung,niqan dxgal mtqiri rqiyan gsilung,iyax mtapaq tasil rbqan gsilung,bnaqil gtuwan gsilung,dowras gsilung ni niqan dxgal dangdang gsilung,niqan mdka saw hnigan pratu,dinbowri,liwas qtaan ka rbqan gsilung Husyi ksun dha,paru btunux mdka rudu walu qtaan btunux Sanhu ksun dha,mktasil gsilung uri,ana manu ka qtaan ta kndxgal na hiya.kska mniq paru alang na hiya o,niqan paru bi hangan na suyang bi qtaan ka Sansyintay ni Siyisan ksun. ¬∑ dgiyaq rnaaw dadus,kndxgal dgiyaq Hay-an ni tudu dgiyaq niya kahaw balay ni mkray balay ka ddgiyaq Tu-rwan,mquri nklaan o,niqan lala bi mktasil ni qahowr btunux mtlmu Hwu-san-yin ksun ka gntuwan dxgal Takangku,kika dgiyaq rnaaw dadus ni tmabuy hari. Iyax sgbihur karat Nsgan Chenkung o,mtalux balay ni sqyuxan bi uri,lala bi ka ayug niya ni llbu mtbiyax qluli ka qsiya ayug niya,aji niqan kjjiyax ka qsiya niya uri,paah quri ryaxan dgiyaq Hay-an tmabuy mquri nklaan hidaw qluli wada mtmay kska gsilung Taypingyang.iyax kingal hnkawas ka qnyuxan na o,niqan empusal kingal kbkuy spgan Kungri tutuh psaan qsiya, iyax kingal hnkawas ka kntlxan karat niya o,niqan empusal tru knegakan baraw mspat ka kntlxan niya.pusu pnehuma dha o,niqan mikang ni dnguwan rhiq qsurux. Pnspuan seejiq niqan kingal kbkiyan mtrul mataru kbkuy ka pnspuan seejiq mniq alang Nsgan Chenkung,tgtru spgan knlala seejiq niya mniq qlhangan klwaan Nyusan Taytung,tgkingal spgan o,alang paru Taytungsi,tgdha spgan o,alang Nsgan Pyuma.pnspuan seejiq na tkyuxan spgan wana mangari knsxalan rima seejiq ka kingal tnxalun pnsrurul,kana Nsgan alang mniq kska kana Taiwan o, pnspuan seejiq niya tkyuxan spgan gaga bukuy balay tgtru spgan,mkala cicih Nsgan Huring ni Iri Nyusan Karingku. Alang nniqan Brah maxal mangari kbkuy empusal hnkawas siida ka alang Chenkwangaw o, bnkgan qpahan alang mrata,bukuy na siida do, bnkgan qpahan alang euda dnuuy ni mstbrih musa quri Singkang,yasa alang bilaq hari ka Chenkwangaw kika ksun dha Syawkang. ¬∑ Chenkwangaw: niqan malu bi sngayan asug ka kndxgal msrijil mtqiri Chenkwangaw,sbiyaw o,kika pusu bi sngayan asug Karingku ni Pyuma,mniq kska alang seejiq bsnawan ni alang seejiq Pingpu,kika niqan malu bi brigan ksun dha siida,asi tnpusu tmgamil hini ka klmukan snbari qnqaya,siida o ,kika pusu baiay nniqan sapah klmukan,muuda mglug dgiyaq ni smraki mrimu seejiq dgiyaq siida do,kika pusu balay nniqan hangan Chenkwangaw miniq kska ciparu alang Hwatungcungku, niqan balay psbrigan euda dnuuy ni dnayaw euda mrata ni bnkgan qpahan alang,maxal maspat kbkuy maspat knsxalan mangari hnkawas phiyug paru Nsgan bnkgan qpahan alang ,ida Chenkwangaw ka pnspuwan psliyan dha.babaw klwaan Nihung bukuy na siida do,mniq bnkgan qpahan alang siida pphiyu kana Chu-Cang-swu,Nsgan Ci-ting lala knlgan ka hangan kmlawa alang,pusu bi qmlahang kana alang o,ida Chenkwangaw ka dmudul,bitaq maxal mangari kbkuy empusal kingal hnkawas do,kika pririh paru Nsgan Singkang ka kmlawa da, dhuq maxal mangari kbkuy mtrul kingal hnkawas do,srsan na ka hangan paru Nsgan Chenkwangaw ni bitaq hini ka nhdaan niya uri da.quri saw qqpah dnuuy o,paah bi iyax maxal mangari kbkuy maxal dha hnkawas ni bitaq maxal mangari kbkuy maxal mangari hnkawas,pllama phiyu Taytung-sin-chan-cu-hu ni Kwang-syang-chan-yi-hu-ci-hwi-si ni Taiwan-cinaw-cusi-chu-chang-swu, knlgan ka klwaan,kika endaan qqpah dnuuy Chenkwangaw siida. ¬∑ Singkang:prrajing pstutuy mggarang ka alang Nsgan Singkang o, pnaah brah maxal mangari kbkuy empusal hnkawas bitaq bukuy na siida kika pusu niya balay,brah na prajing niqan paru asug ppaan rduwan ni niqan malu balay paru elug tdwa dhuq Taytungsi,maxal mangari kbkuy empusal kingal hnkawas phiyu paru Nsgan Singkang,paah maxal mangari kbkuy empusal dha hnkawas siida pslutut smmalu ayug uuda qsiya paru elug ni smmalu uuda qsiya djiyung,psramal uuda smmalu paru elug,smmalu nniqan sapah paru Nsgan Singkang,mowsa saw mggarang paru alang ka qpahun siida,kiya da o,kika pusu balay bnkgan qpahan alang ni qqpah ssbarig ka paru alang Nsgan Singkang.bukuy na siida do,sngayan asug tmqsurux Chenkung mhdu smmalu ni ini biyaw mggarang mdakil ka alang paru Nsgan Singkang,lala balay phiyu sapah brrigan ni pnhmaan ni qqsurux.bukuy nhdaan tmjiyal siida ka paru alang Nsgan Singkang,paah maxal mangari kbkuy empusal dha hnkawas smmalu paru alang,bitaq elug paru ni pslutut dhuq alang Marawru,kika pusu sbrigan qnqaya ni jjiyun,pbkug ssiyaw elug kska paru alang niya,elug paru Chung-hwa ka pusu balay niqan pskuwan pila ni sapah bbrigan, mstrung sida elug paru Chenkung mswayay nniqan ppaan tdruy Basi,yaasa saw kiya ka pusu stmaan uuda ppaan tdruy.elug paru Chung-san ni Ta-thung o,lala balay sapah tqiyan ni uuqun ddamat gsilung,kiya ka pusu uuda dha pqqita alang ni bbrigan qnqaya ni nhmaan. Alang gsiyaw Chenkung Alang gsiyaw Chenkung o,niqan alang Nsgan Changping ni Nsgan Chenkung ni Nsgan Tunghu nyusan Taytung,kana alang nii o,mtqiri pusu alang paru Nsgan Singkang ni alang Nsgan Chenkung,alang paru Nsgan Singkang kika ssaun dha snbari ana manu qnqaya jjiyun,ida pusu bi saun seejiq tgtru alang Nsgan,yaasa phiyu ana manu sapah qqpah ssbarig ni sapah qqpah dnuuy ni sapah qqpah dxgal,lala balay saw euda dnuuy,niqan phyugan paru bi sapah spuhan Chenkung ddulan sapah spuhan Taytung klwaan thowlang baraw Taiwan uri,kana kndsan uuda seejiq o, tgdha spgan knparu alang niya mniq alang paru Nyusan Taytung. Bnkgan qpahan alang Maxal mangri kbkuy spatul mataru hnkawas siida do,bnkgan qpahan alang ptngahan niya alang Nsgan Singkang alang paru Nsgan Singkang Nyusan Taytung,mniq alang hiya siida o,wana kingal balay alang paru Nsgan Taytung ka bnkgan qpahan alang,alang Nsgan Kwan-san ni alang Nsgan Singkang o,alang cibilaq Nsgan bnkgan qpahan alang,siida o,ini psdka ni ini pggaluk ka uuda kndsan,kika nniqan alang ciparu Nsgan phiyu sapah klwaan ka priyux hangan alang Nsgan,yaasa hangan Singkang o,niqan mdka hangan gaga mniq Nyusan Cang-hwa ni Nyusan Cya-yi alang Singkang ksun uri,kiya da o,prixun dha ka hangan Nsgan Singkang ni ngalun dha ptngahan alang Nsgan Chenkung da. ¬∑ Alang Pow-ay,alang Cun-syaw,alang San-seyn,alang San-min,alang Cun-ce,alang Cun-jen,alang Hu-ping,alang Sin-yi,supu kana niqan maspat alang ni maxal maspat kbkuy mataru qburuh. ((Snakun:Truku))</FORM>
        <PHON kindOf="original">mqu…ĺi saw spgan ńßini o,pgkla nsgan  ¶…ôn-kuŇč ga mniq alaŇč pa…ĺu njusan tajtuŇč.qńßlaŇčan nińßuŇč siida ka alaŇč  ¶…ônkuŇč o,qtai nanaq gaga patas s…ĺisuńß "alaŇč sinkaŇč"kida. alaŇč nsgan  ¶…ônkuŇč(ka…ĺi bsnawan:madawdaw;ka…ĺi ŇčajŇčaj: s**n-k*Ňč- ¶ńß**n*ka…ĺi t…ôwan: s*Ňč-koŇč-t*n)ga mniq alaŇč pa…ĺu njusan tajtuŇč qlńßaŇčan taiwan.qqu…ĺi ijax nklaan ńßidaw tgdaja,mqu…ĺi tgdaja o,pslutut alaŇč nsgan  ¶ńßaŇčpiŇč,mqu…ĺi nklaan o,pslutut gsiluŇč pa…ĺu tajpinjaŇč,qqu…ĺi tgńßunat pslutut alaŇč nsgan tuŇčńßu ni qqu…ĺi …ĺjaxan o,pslutut dgijaq ńßaj-an,qqu…ĺi ijax …ĺjaxan ńßidaw tgdaja o,pslutut alaŇč nsgan ńßu…ĺi njusan ka…ĺiŇčku,bba…ĺaw bi ka dxgal alaŇč nija,kija ka bba…ĺaw bi dxgal nniqan sijaw gsiluŇč njusan tajtuŇč u…ĺi,kana dxgal alaŇč nsgan  ¶…ônkuŇč o,niqan maxal spat kbkuj spat tnxalun pns…ĺu…ĺul,tgspat pa…ĺu dxgal nsgan nija mniq kana nniqan taiwan,qqu…ĺi nklaan ńßidaw niqan dg…ĺil bi dxgal mtbalaj b…ĺnux nija,qqu…ĺi …ĺjaxan o,pslutut dgijaq ńßaj-an.kka…ĺi alaŇč dńßa ńßija o,sm…ô…ôtug ka…ĺi bsnawan.jasa niqan gsiluŇč ńß…ô ¶ńßaw ksun ka muda gsiluŇč tajpinjaŇč msa,kika lala balaj ka nnaŇčal dńßa qnpańß qu…ĺi tmqsu…ĺux,kija ka pa…ĺu balaj b…ĺigan ana manu qsu…ĺux mniq sijaw gsiluŇč ńßwatuŇč ńßaj-an u…ĺi,jaasa tmqsu…ĺux bi ka qpańßun dńßa,alaŇč nsgan  ¶…ônkuŇč o,kika tgkiŇčal pa…ĺu bi alaŇč mniq njusan tajtuŇč,jasa malu balaj ka nniqan alaŇč nija ni kika pusu ddaun …ôlug tgkiŇčal mniq njusan tajtuŇč. …ôndaan ńßaŇčan alaŇč nsgan  ¶…ônkuŇč sbijaw o,"ma…ĺaw…ĺu"ksun dńßa,bukuj sida do,"siŇčkaŇč"ksun dńßa ni babaw nńßdu tm…üijal do,b…ĺińßan dńßa" ¶…ôn-kuŇč"ka ńßaŇčan alaŇč nija da,kika pa…ĺu bi sŇčajan asug tmqsu…ĺux mniq nklaan dxgal taiwan.mqu…ĺi saw ńßaŇčan ma…ĺaw…ĺu siida ka alaŇč o,ini dńßa klaji ka pusu njańßan ńßaŇčan alaŇč ni lala balaj ka ka…ĺi dńßa u…ĺi,bitaq bi dńßuq ka nńßdaan klwaan  ¶ńßin ¶ńßaw do,ida nniqan s…ô…ô…üiq bsnawan msupu smmalu sapańß ni qmpańß ńßini da,bitaq bi klwaan sajaŇč minkwu mt…ĺul spat ńßnkawas ńßana bi bukuj nńßdu tm…üijal siida,jasa ńßaŇčan siŇčkaŇč ksun o,niqan t…ĺu mdka ńßaŇčan mniq kana alaŇč nsgan klwaan taiwan ni ijux dńßa a…üi pp…ôdaŇč ńßaŇčan kika p…ĺjuńßi ńßaŇčan msa ni muda pp…ĺŇčaw ka…ĺi ka d…ĺudan ni tńßulaŇč kmlawa,msdka bi saw anpiŇčkaŇč ka alaŇč dxgal nija ni pstutuj tmqsu…ĺux o,pnaańß qu…ĺi tgdaja  ¶ńß…ônkwaŇčaw,kija ni  ¶ńß…ônkuŇč, ¶ńß…ônkwaŇč,siŇčkaŇč t…ĺu ńßaŇčan nii o,mdka psńßnaŇč ka…ĺi klmukan ni kika ptńßaŇčan dńßa nsgan  ¶ńß…ôn-kuŇč bitaq sajaŇč. pn…ôgdxgal jaasa mgglug ka mktasil t…ĺuma dxgal ni,kika dxgal nniqan alaŇč  ¶ńß…ôn-kuŇč o,niqan dxgal ms…ĺi…üil ni btunux gsijaw gsiluŇč ni lala baalj knlgan.mqu…ĺi tgńßunat ni mqu…ĺi tgdaja o,bba…ĺaw balaj,qu…ĺi nklaan sijaw bi pa…ĺu gsiluŇč tajpiŇčjaŇč,mqu…ĺi …ĺjaxan o,lala balaj sp…ĺiq ni qńßuni bbuju pslutut dgijaq ńßaj-an,dgijaq nija o,mqu…ĺi nklaan ńßidaw msdow…ĺas ńß…ĺus,kana dxgal nija o, lala ka dgijaq …ĺnaaw tadus dxgal.ńßgńßaw bi ka dxgal mtbalaj b…ĺnux nija,wana dxgal alaŇč  ¶ńß…ôn-kuŇč nanaq ka pa…ĺu ńßa…ĺi,kika tgt…ĺu pa…ĺu dxgal daŇčdaŇč …ôndaan smmalu gsiluŇč tgkiŇčal.dgijaq …ĺnaaw dadus gsijaw  ¶…ônkuŇč o, dgijaq …ĺnaaw dadus nasikaŇč kana kija,pusu bi dgijaq nija o,niqan dgijaq pajsu…ĺian,dgijaq siŇčkaŇč,dgijaq  ¶ńßi…ĺiŇč,tgpa…ĺu bi tgkańßaw dgijaq o,dgijaq siŇčkaŇč(knkańßaw spgan maxal mata…ĺu kbkuj maspat knsxalan dńßa tnxalun)kika tgkańßaw balaj dgijaq ńßaj-an da,mniq alaŇč pa…ĺu nklaan ńßidaw sijaw gsiluŇč taiwan o,mqu…ĺi saw kndxgal nija,tduwa psnakan dńßa klgan,niqan dxgal sijaw gsiluŇč ni dgijaq …ĺnaaw dadus: * dxgal sijaw gsiluŇč,niqan dxgal mtqi…ĺi …ĺqijan gsiluŇč,ijax mtapaq tasil …ĺbqan gsiluŇč,bnaqil gtuwan gsiluŇč,dow…ĺas gsiluŇč ni niqan dxgal daŇčdaŇč gsiluŇč,niqan mdka saw ńßnigan p…ĺatu,dinbow…ĺi,liwas qtaan ka …ĺbqan gsiluŇč ńßusji ksun dńßa,pa…ĺu btunux mdka …ĺudu walu qtaan btunux sanńßu ksun dńßa,mktasil gsiluŇč u…ĺi,ana manu ka qtaan ta kndxgal na ńßija.kska mniq pa…ĺu alaŇč na ńßija o,niqan pa…ĺu bi ńßaŇčan na sujaŇč bi qtaan ka sansjintaj ni sijisan ksun. * dgijaq …ĺnaaw dadus,kndxgal dgijaq ńßaj-an ni tudu dgijaq nija kańßaw balaj ni mk…ĺaj balaj ka ddgijaq tu-…ĺwan,mqu…ĺi nklaan o,niqan lala bi mktasil ni qańßow…ĺ btunux mtlmu ńßwu-san-jin ksun ka gntuwan dxgal takaŇčku,kika dgijaq …ĺnaaw dadus ni tmabuj ńßa…ĺi. ijax sgbińßu…ĺ ka…ĺat nsgan  ¶ńß…ônkuŇč o,mtalux balaj ni sqjuxan bi u…ĺi,lala bi ka ajug nija ni llbu mtbijax qluli ka qsija ajug nija,a…üi niqan k…ü…üijax ka qsija nija u…ĺi,paańß qu…ĺi …ĺjaxan dgijaq ńßaj-an tmabuj mqu…ĺi nklaan ńßidaw qluli wada mtmaj kska gsiluŇč tajpiŇčjaŇč.ijax kiŇčal ńßnkawas ka qnjuxan na o,niqan …ômpusal kiŇčal kbkuj spgan kuŇč…ĺi tutuńß psaan qsija, ijax kiŇčal ńßnkawas ka kntlxan ka…ĺat nija o,niqan …ômpusal t…ĺu kn…ôgakan ba…ĺaw mspat ka kntlxan nija.pusu pn…ôńßuma dńßa o,niqan mikaŇč ni dŇčuwan …ĺńßiq qsu…ĺux. pnspuan s…ô…ô…üiq niqan kiŇčal kbkijan mt…ĺul mata…ĺu kbkuj ka pnspuan s…ô…ô…üiq mniq alaŇč nsgan  ¶ńß…ônkuŇč,tgt…ĺu spgan knlala s…ô…ô…üiq nija mniq qlńßaŇčan klwaan njusan tajtuŇč,tgkiŇčal spgan o,alaŇč pa…ĺu tajtuŇčsi,tgdńßa spgan o,alaŇč nsgan pjuma.pnspuan s…ô…ô…üiq na tkjuxan spgan wana maŇča…ĺi knsxalan …ĺima s…ô…ô…üiq ka kiŇčal tnxalun pns…ĺu…ĺul,kana nsgan alaŇč mniq kska kana taiwan o, pnspuan s…ô…ô…üiq nija tkjuxan spgan gaga bukuj balaj tgt…ĺu spgan,mkala  ¶i ¶ińß nsgan ńßu…ĺiŇč ni i…ĺi njusan ka…ĺiŇčku. alaŇč nniqan b…ĺańß maxal maŇča…ĺi kbkuj …ômpusal ńßnkawas siida ka alaŇč  ¶ńß…ônkwaŇčaw o, bnkgan qpańßan alaŇč m…ĺata,bukuj na siida do, bnkgan qpańßan alaŇč …ôuda dnuuj ni mstb…ĺińß musa qu…ĺi siŇčkaŇč,jasa alaŇč bilaq ńßa…ĺi ka  ¶ńß…ônkwaŇčaw kika ksun dńßa sjawkaŇč. *  ¶ńß…ônkwaŇčaw: niqan malu bi sŇčajan asug ka kndxgal ms…ĺi…üil mtqi…ĺi  ¶ńß…ônkwaŇčaw,sbijaw o,kika pusu bi sŇčajan asug ka…ĺiŇčku ni pjuma,mniq kska alaŇč s…ô…ô…üiq bsnawan ni alaŇč s…ô…ô…üiq piŇčpu,kika niqan malu bi b…ĺigan ksun dńßa siida,asi tnpusu tmgamil ńßini ka klmukan snba…ĺi qnqaja,siida o ,kika pusu baiaj nniqan sapańß klmukan,muuda mglug dgijaq ni sm…ĺaki m…ĺimu s…ô…ô…üiq dgijaq siida do,kika pusu balaj nniqan ńßaŇčan  ¶ńß…ônkwaŇčaw miniq kska  ¶ipa…ĺu alaŇč ńßwatuŇč ¶uŇčku, niqan balaj psb…ĺigan …ôuda dnuuj ni dnajaw …ôuda m…ĺata ni bnkgan qpańßan alaŇč,maxal maspat kbkuj maspat knsxalan maŇča…ĺi ńßnkawas pńßijug pa…ĺu nsgan bnkgan qpańßan alaŇč ,ida  ¶ńß…ônkwaŇčaw ka pnspuwan pslijan dńßa.babaw klwaan nińßuŇč bukuj na siida do,mniq bnkgan qpańßan alaŇč siida ppńßiju kana  ¶ńßu- ¶aŇč-swu,nsgan  ¶i-tiŇč lala knlgan ka ńßaŇčan kmlawa alaŇč,pusu bi qmlańßaŇč kana alaŇč o,ida  ¶ńß…ônkwaŇčaw ka dmudul,bitaq maxal maŇča…ĺi kbkuj …ômpusal kiŇčal ńßnkawas do,kika p…ĺi…ĺińß pa…ĺu nsgan siŇčkaŇč ka kmlawa da, dńßuq maxal maŇča…ĺi kbkuj mt…ĺul kiŇčal ńßnkawas do,s…ĺsan na ka ńßaŇčan pa…ĺu nsgan  ¶ńß…ônkwaŇčaw ni bitaq ńßini ka nńßdaan nija u…ĺi da.qu…ĺi saw qqpańß dnuuj o,paańß bi ijax maxal maŇča…ĺi kbkuj maxal dńßa ńßnkawas ni bitaq maxal maŇča…ĺi kbkuj maxal maŇča…ĺi ńßnkawas,pllama pńßiju tajtuŇč-sin- ¶ńßan- ¶u-ńßu ni kwaŇč-sjaŇč- ¶ńßan-ji-ńßu- ¶i-ńßwi-si ni taiwan- ¶inaw- ¶usi- ¶ńßu- ¶ńßaŇč-swu, knlgan ka klwaan,kika …ôndaan qqpańß dnuuj  ¶ńß…ônkwaŇčaw siida. * siŇčkaŇč:p…ĺ…ĺa…üiŇč pstutuj mgga…ĺaŇč ka alaŇč nsgan siŇčkaŇč o, pnaańß b…ĺańß maxal maŇča…ĺi kbkuj …ômpusal ńßnkawas bitaq bukuj na siida kika pusu nija balaj,b…ĺańß na p…ĺa…üiŇč niqan pa…ĺu asug ppaan …ĺduwan ni niqan malu balaj pa…ĺu …ôlug tdwa dńßuq tajtuŇčsi,maxal maŇča…ĺi kbkuj …ômpusal kiŇčal ńßnkawas pńßiju pa…ĺu nsgan siŇčkaŇč,paańß maxal maŇča…ĺi kbkuj …ômpusal dńßa ńßnkawas siida pslutut smmalu ajug uuda qsija pa…ĺu …ôlug ni smmalu uuda qsija d…üijuŇč,ps…ĺamal uuda smmalu pa…ĺu …ôlug,smmalu nniqan sapańß pa…ĺu nsgan siŇčkaŇč,mowsa saw mgga…ĺaŇč pa…ĺu alaŇč ka qpańßun siida,kija da o,kika pusu balaj bnkgan qpańßan alaŇč ni qqpańß ssba…ĺig ka pa…ĺu alaŇč nsgan siŇčkaŇč.bukuj na siida do,sŇčajan asug tmqsu…ĺux  ¶ńß…ônkuŇč mńßdu smmalu ni ini bijaw mgga…ĺaŇč mdakil ka alaŇč pa…ĺu nsgan siŇčkaŇč,lala balaj pńßiju sapańß b…ĺ…ĺigan ni pnńßmaan ni qqsu…ĺux.bukuj nńßdaan tm…üijal siida ka pa…ĺu alaŇč nsgan siŇčkaŇč,paańß maxal maŇča…ĺi kbkuj …ômpusal dńßa ńßnkawas smmalu pa…ĺu alaŇč,bitaq …ôlug pa…ĺu ni pslutut dńßuq alaŇč ma…ĺaw…ĺu,kika pusu sb…ĺigan qnqaja ni …ü…üijun,pbkug ssijaw …ôlug kska pa…ĺu alaŇč nija,…ôlug pa…ĺu  ¶ńßuŇč-ńßwa ka pusu balaj niqan pskuwan pila ni sapańß bb…ĺigan, mst…ĺuŇč sida …ôlug pa…ĺu  ¶ńß…ônkuŇč mswajaj nniqan ppaan td…ĺuj basi,jaasa saw kija ka pusu stmaan uuda ppaan td…ĺuj.…ôlug pa…ĺu  ¶ńßuŇč-san ni ta-tńßuŇč o,lala balaj sapańß tqijan ni uuqun ddamat gsiluŇč,kija ka pusu uuda dńßa pqqita alaŇč ni bb…ĺigan qnqaja ni nńßmaan. alaŇč gsijaw  ¶ńß…ônkuŇč alaŇč gsijaw  ¶ńß…ônkuŇč o,niqan alaŇč nsgan  ¶ńßaŇčpiŇč ni nsgan  ¶ńß…ônkuŇč ni nsgan tuŇčńßu njusan tajtuŇč,kana alaŇč nii o,mtqi…ĺi pusu alaŇč pa…ĺu nsgan siŇčkaŇč ni alaŇč nsgan  ¶ńß…ônkuŇč,alaŇč pa…ĺu nsgan siŇčkaŇč kika ssaun dńßa snba…ĺi ana manu qnqaja …ü…üijun,ida pusu bi saun s…ô…ô…üiq tgt…ĺu alaŇč nsgan,jaasa pńßiju ana manu sapańß qqpańß ssba…ĺig ni sapańß qqpańß dnuuj ni sapańß qqpańß dxgal,lala balaj saw …ôuda dnuuj,niqan pńßjugan pa…ĺu bi sapańß spuńßan  ¶ńß…ônkuŇč ddulan sapańß spuńßan tajtuŇč klwaan tńßowlaŇč ba…ĺaw taiwan u…ĺi,kana kndsan uuda s…ô…ô…üiq o, tgdńßa spgan knpa…ĺu alaŇč nija mniq alaŇč pa…ĺu njusan tajtuŇč. bnkgan qpańßan alaŇč maxal maŇč…ĺi kbkuj spatul mata…ĺu ńßnkawas siida do,bnkgan qpańßan alaŇč ptŇčańßan nija alaŇč nsgan siŇčkaŇč alaŇč pa…ĺu nsgan siŇčkaŇč njusan tajtuŇč,mniq alaŇč ńßija siida o,wana kiŇčal balaj alaŇč pa…ĺu nsgan tajtuŇč ka bnkgan qpańßan alaŇč,alaŇč nsgan kwan-san ni alaŇč nsgan siŇčkaŇč o,alaŇč  ¶ibilaq nsgan bnkgan qpańßan alaŇč,siida o,ini psdka ni ini pggaluk ka uuda kndsan,kika nniqan alaŇč  ¶ipa…ĺu nsgan pńßiju sapańß klwaan ka p…ĺijux ńßaŇčan alaŇč nsgan,jaasa ńßaŇčan siŇčkaŇč o,niqan mdka ńßaŇčan gaga mniq njusan  ¶aŇč-ńßwa ni njusan  ¶ja-ji alaŇč siŇčkaŇč ksun u…ĺi,kija da o,p…ĺixun dńßa ka ńßaŇčan nsgan siŇčkaŇč ni Ňčalun dńßa ptŇčańßan alaŇč nsgan  ¶ńß…ônkuŇč da. * alaŇč pow-aj,alaŇč  ¶un-sjaw,alaŇč san-s…ôn,alaŇč san-min,alaŇč  ¶un- ¶…ô,alaŇč  ¶un-…ü…ôn,alaŇč ńßu-piŇč,alaŇč sin-ji,supu kana niqan maspat alaŇč ni maxal maspat kbkuj mata…ĺu qbu…ĺuńß. ((snakun:t…ĺuku))</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Mquri saw spgan hini o,pgkla Nsgan Cen-kung ga mniq alang paru Nyusan Taytung.Qhlangan Nihung siida ka alang Cenkung o,qtai nanaq gaga patas srisuh "alang Sinkang"kida. Alang Nsgan Cenkung(kari bsnawan:Madawdaw;kari ngayngay: SŠĻ≥ŐÄn-k√Ľng-chŠĻ≥ŐĀnÔľõkari Teywan: S√ģng-kong-t√¨n)ga mniq alang paru Nyusan Taytung qlhangan Taiwan.Qquri iyax nklaan hidaw tgdaya,mquri tgdaya o,pslutut alang Nsgan Changping,mquri nklaan o,pslutut gsilung paru Taypinyang,Qquri tghunat pslutut alang Nsgan Tunghu ni qquri ryaxan o,pslutut dgiyaq Hay-an,qquri iyax ryaxan hidaw tgdaya o,pslutut alang Nsgan Huri Nyusan Karingku,bbaraw bi ka dxgal alang niya,kiya ka bbaraw bi dxgal nniqan siyaw gsilung Nyusan Taytung uri,kana dxgal alang Nsgan Cenkung o,niqan maxal spat kbkuy spat tnxalun pnsrurul,tgspat paru dxgal Nsgan niya mniq kana nniqan Taiwan,qquri nklaan hidaw niqan dgril bi dxgal mtbalay brnux niya,qquri ryaxan o,pslutut dgiyaq Hay-an.kkari alang dha hiya o,smeetug kari bsnawan.yasa niqan gsilung Heychaw ksun ka muda gsilung Taypinyang msa,kika lala balay ka nnangal dha qnpah quri tmqsurux,kiya ka paru balay brigan ana manu qsurux mniq siyaw gsilung Hwatung Hay-an uri,yaasa tmqsurux bi ka qpahun dha,alang Nsgan Cenkung o,kika tgkingal paru bi alang mniq Nyusan Taytung,yasa malu balay ka nniqan alang niya ni kika pusu ddaun elug tgkingal mniq Nyusan Taytung. Endaan Hangan alang Nsgan Cenkung sbiyaw o,"Marawru"ksun dha,bukuy sida do,"Singkang"ksun dha ni babaw nhdu tmjiyal do,brihan dha"Cen-kung"ka hangan alang niya da,kika paru bi sngayan asug tmqsurux mniq nklaan dxgal Taiwan.mquri saw hangan Marawru siida ka alang o,ini dha klayi ka pusu nyahan hangan alang ni lala balay ka kari dha uri,bitaq bi dhuq ka nhdaan klwaan Chinchaw do,ida nniqan seejiq bsnawan msupu smmalu sapah ni qmpah hini da,bitaq bi klwaan sayang Minkwu mtrul spat hnkawas hana bi bukuy nhdu tmjiyal siida,yasa hangan Singkang ksun o,niqan tru mdka hangan mniq kana alang Nsgan klwaan Taiwan ni iyux dha aji ppeydang hangan kika pryuhi hangan msa ni muda pprngaw kari ka drudan ni thulang kmlawa,msdka bi saw Anpingkang ka alang dxgal niya ni pstutuy tmqsurux o,pnaah quri tgdaya Chenkwangaw,kiya ni Chenkung,Chenkwang,Singkang tru hangan nii o,mdka pshnang kari Klmukan ni kika pthangan dha nsgan Chen-kung bitaq sayang. Pnegdxgal Yaasa mgglug ka mktasil truma dxgal ni,kika dxgal nniqan alang Chen-kung o,niqan dxgal msrijil ni btunux gsiyaw gsilung ni lala baaly knlgan.mquri tghunat ni mquri tgdaya o,bbaraw balay,quri nklaan siyaw bi paru gsilung Taypingyang,mquri ryaxan o,lala balay spriq ni qhuni bbuyu pslutut dgiyaq Hay-an,dgiyaq niya o,mquri nklaan hidaw msdowras hrus,kana dxgal niya o, lala ka dgiyaq rnaaw tadus dxgal.hghaw bi ka dxgal mtbalay brnux niya,wana dxgal alang Chen-kung nanaq ka paru hari,kika tgtru paru dxgal dangdang endaan smmalu gsilung tgkingal.dgiyaq rnaaw dadus gsiyaw Cenkung o, dgiyaq rnaaw dadus NaSikang kana kiya,pusu bi dgiyaq niya o,niqan dgiyaq Paysurian,dgiyaq Singkang,dgiyaq Chiring,tgparu bi tgkahaw dgiyaq o,dgiyaq Singkang(knkahaw spgan maxal mataru kbkuy maspat knsxalan dha tnxalun)kika tgkahaw balay dgiyaq Hay-an da,mniq alang paru nklaan hidaw siyaw gsilung Taiwan o,mquri saw kndxgal niya,tduwa psnakan dha klgan,niqan dxgal siyaw gsilung ni dgiyaq rnaaw dadus: ¬∑ dxgal siyaw gsilung,niqan dxgal mtqiri rqiyan gsilung,iyax mtapaq tasil rbqan gsilung,bnaqil gtuwan gsilung,dowras gsilung ni niqan dxgal dangdang gsilung,niqan mdka saw hnigan pratu,dinbowri,liwas qtaan ka rbqan gsilung Husyi ksun dha,paru btunux mdka rudu walu qtaan btunux Sanhu ksun dha,mktasil gsilung uri,ana manu ka qtaan ta kndxgal na hiya.kska mniq paru alang na hiya o,niqan paru bi hangan na suyang bi qtaan ka Sansyintay ni Siyisan ksun. ¬∑ dgiyaq rnaaw dadus,kndxgal dgiyaq Hay-an ni tudu dgiyaq niya kahaw balay ni mkray balay ka ddgiyaq Tu-rwan,mquri nklaan o,niqan lala bi mktasil ni qahowr btunux mtlmu Hwu-san-yin ksun ka gntuwan dxgal Takangku,kika dgiyaq rnaaw dadus ni tmabuy hari. Iyax sgbihur karat Nsgan Chenkung o,mtalux balay ni sqyuxan bi uri,lala bi ka ayug niya ni llbu mtbiyax qluli ka qsiya ayug niya,aji niqan kjjiyax ka qsiya niya uri,paah quri ryaxan dgiyaq Hay-an tmabuy mquri nklaan hidaw qluli wada mtmay kska gsilung Taypingyang.iyax kingal hnkawas ka qnyuxan na o,niqan empusal kingal kbkuy spgan Kungri tutuh psaan qsiya, iyax kingal hnkawas ka kntlxan karat niya o,niqan empusal tru knegakan baraw mspat ka kntlxan niya.pusu pnehuma dha o,niqan mikang ni dnguwan rhiq qsurux. Pnspuan seejiq niqan kingal kbkiyan mtrul mataru kbkuy ka pnspuan seejiq mniq alang Nsgan Chenkung,tgtru spgan knlala seejiq niya mniq qlhangan klwaan Nyusan Taytung,tgkingal spgan o,alang paru Taytungsi,tgdha spgan o,alang Nsgan Pyuma.pnspuan seejiq na tkyuxan spgan wana mangari knsxalan rima seejiq ka kingal tnxalun pnsrurul,kana Nsgan alang mniq kska kana Taiwan o, pnspuan seejiq niya tkyuxan spgan gaga bukuy balay tgtru spgan,mkala cicih Nsgan Huring ni Iri Nyusan Karingku. Alang nniqan Brah maxal mangari kbkuy empusal hnkawas siida ka alang Chenkwangaw o, bnkgan qpahan alang mrata,bukuy na siida do, bnkgan qpahan alang euda dnuuy ni mstbrih musa quri Singkang,yasa alang bilaq hari ka Chenkwangaw kika ksun dha Syawkang. ¬∑ Chenkwangaw: niqan malu bi sngayan asug ka kndxgal msrijil mtqiri Chenkwangaw,sbiyaw o,kika pusu bi sngayan asug Karingku ni Pyuma,mniq kska alang seejiq bsnawan ni alang seejiq Pingpu,kika niqan malu bi brigan ksun dha siida,asi tnpusu tmgamil hini ka klmukan snbari qnqaya,siida o ,kika pusu baiay nniqan sapah klmukan,muuda mglug dgiyaq ni smraki mrimu seejiq dgiyaq siida do,kika pusu balay nniqan hangan Chenkwangaw miniq kska ciparu alang Hwatungcungku, niqan balay psbrigan euda dnuuy ni dnayaw euda mrata ni bnkgan qpahan alang,maxal maspat kbkuy maspat knsxalan mangari hnkawas phiyug paru Nsgan bnkgan qpahan alang ,ida Chenkwangaw ka pnspuwan psliyan dha.babaw klwaan Nihung bukuy na siida do,mniq bnkgan qpahan alang siida pphiyu kana Chu-Cang-swu,Nsgan Ci-ting lala knlgan ka hangan kmlawa alang,pusu bi qmlahang kana alang o,ida Chenkwangaw ka dmudul,bitaq maxal mangari kbkuy empusal kingal hnkawas do,kika pririh paru Nsgan Singkang ka kmlawa da, dhuq maxal mangari kbkuy mtrul kingal hnkawas do,srsan na ka hangan paru Nsgan Chenkwangaw ni bitaq hini ka nhdaan niya uri da.quri saw qqpah dnuuy o,paah bi iyax maxal mangari kbkuy maxal dha hnkawas ni bitaq maxal mangari kbkuy maxal mangari hnkawas,pllama phiyu Taytung-sin-chan-cu-hu ni Kwang-syang-chan-yi-hu-ci-hwi-si ni Taiwan-cinaw-cusi-chu-chang-swu, knlgan ka klwaan,kika endaan qqpah dnuuy Chenkwangaw siida. ¬∑ Singkang:prrajing pstutuy mggarang ka alang Nsgan Singkang o, pnaah brah maxal mangari kbkuy empusal hnkawas bitaq bukuy na siida kika pusu niya balay,brah na prajing niqan paru asug ppaan rduwan ni niqan malu balay paru elug tdwa dhuq Taytungsi,maxal mangari kbkuy empusal kingal hnkawas phiyu paru Nsgan Singkang,paah maxal mangari kbkuy empusal dha hnkawas siida pslutut smmalu ayug uuda qsiya paru elug ni smmalu uuda qsiya djiyung,psramal uuda smmalu paru elug,smmalu nniqan sapah paru Nsgan Singkang,mowsa saw mggarang paru alang ka qpahun siida,kiya da o,kika pusu balay bnkgan qpahan alang ni qqpah ssbarig ka paru alang Nsgan Singkang.bukuy na siida do,sngayan asug tmqsurux Chenkung mhdu smmalu ni ini biyaw mggarang mdakil ka alang paru Nsgan Singkang,lala balay phiyu sapah brrigan ni pnhmaan ni qqsurux.bukuy nhdaan tmjiyal siida ka paru alang Nsgan Singkang,paah maxal mangari kbkuy empusal dha hnkawas smmalu paru alang,bitaq elug paru ni pslutut dhuq alang Marawru,kika pusu sbrigan qnqaya ni jjiyun,pbkug ssiyaw elug kska paru alang niya,elug paru Chung-hwa ka pusu balay niqan pskuwan pila ni sapah bbrigan, mstrung sida elug paru Chenkung mswayay nniqan ppaan tdruy Basi,yaasa saw kiya ka pusu stmaan uuda ppaan tdruy.elug paru Chung-san ni Ta-thung o,lala balay sapah tqiyan ni uuqun ddamat gsilung,kiya ka pusu uuda dha pqqita alang ni bbrigan qnqaya ni nhmaan. Alang gsiyaw Chenkung Alang gsiyaw Chenkung o,niqan alang Nsgan Changping ni Nsgan Chenkung ni Nsgan Tunghu nyusan Taytung,kana alang nii o,mtqiri pusu alang paru Nsgan Singkang ni alang Nsgan Chenkung,alang paru Nsgan Singkang kika ssaun dha snbari ana manu qnqaya jjiyun,ida pusu bi saun seejiq tgtru alang Nsgan,yaasa phiyu ana manu sapah qqpah ssbarig ni sapah qqpah dnuuy ni sapah qqpah dxgal,lala balay saw euda dnuuy,niqan phyugan paru bi sapah spuhan Chenkung ddulan sapah spuhan Taytung klwaan thowlang baraw Taiwan uri,kana kndsan uuda seejiq o, tgdha spgan knparu alang niya mniq alang paru Nyusan Taytung. Bnkgan qpahan alang Maxal mangri kbkuy spatul mataru hnkawas siida do,bnkgan qpahan alang ptngahan niya alang Nsgan Singkang alang paru Nsgan Singkang Nyusan Taytung,mniq alang hiya siida o,wana kingal balay alang paru Nsgan Taytung ka bnkgan qpahan alang,alang Nsgan Kwan-san ni alang Nsgan Singkang o,alang cibilaq Nsgan bnkgan qpahan alang,siida o,ini psdka ni ini pggaluk ka uuda kndsan,kika nniqan alang ciparu Nsgan phiyu sapah klwaan ka priyux hangan alang Nsgan,yaasa hangan Singkang o,niqan mdka hangan gaga mniq Nyusan Cang-hwa ni Nyusan Cya-yi alang Singkang ksun uri,kiya da o,prixun dha ka hangan Nsgan Singkang ni ngalun dha ptngahan alang Nsgan Chenkung da. ¬∑ Alang Pow-ay,alang Cun-syaw,alang San-seyn,alang San-min,alang Cun-ce,alang Cun-jen,alang Hu-ping,alang Sin-yi,supu kana niqan maspat alang ni maxal maspat kbkuy mataru qburuh. ((Snakun:Truku))</FORM>
        <PHON kindOf="standard">mqu…ĺi saw spgan ńßini o,pgkla nsgan  ¶…ôn-kuŇč ga mniq alaŇč pa…ĺu njusan tajtuŇč.qńßlaŇčan nińßuŇč siida ka alaŇč  ¶…ônkuŇč o,qtai nanaq gaga patas s…ĺisuńß "alaŇč sinkaŇč"kida. alaŇč nsgan  ¶…ônkuŇč(ka…ĺi bsnawan:madawdaw;ka…ĺi ŇčajŇčaj: s**n-k*Ňč- ¶ńß**n*ka…ĺi t…ôwan: s*Ňč-koŇč-t*n)ga mniq alaŇč pa…ĺu njusan tajtuŇč qlńßaŇčan taiwan.qqu…ĺi ijax nklaan ńßidaw tgdaja,mqu…ĺi tgdaja o,pslutut alaŇč nsgan  ¶ńßaŇčpiŇč,mqu…ĺi nklaan o,pslutut gsiluŇč pa…ĺu tajpinjaŇč,qqu…ĺi tgńßunat pslutut alaŇč nsgan tuŇčńßu ni qqu…ĺi …ĺjaxan o,pslutut dgijaq ńßaj-an,qqu…ĺi ijax …ĺjaxan ńßidaw tgdaja o,pslutut alaŇč nsgan ńßu…ĺi njusan ka…ĺiŇčku,bba…ĺaw bi ka dxgal alaŇč nija,kija ka bba…ĺaw bi dxgal nniqan sijaw gsiluŇč njusan tajtuŇč u…ĺi,kana dxgal alaŇč nsgan  ¶…ônkuŇč o,niqan maxal spat kbkuj spat tnxalun pns…ĺu…ĺul,tgspat pa…ĺu dxgal nsgan nija mniq kana nniqan taiwan,qqu…ĺi nklaan ńßidaw niqan dg…ĺil bi dxgal mtbalaj b…ĺnux nija,qqu…ĺi …ĺjaxan o,pslutut dgijaq ńßaj-an.kka…ĺi alaŇč dńßa ńßija o,sm…ô…ôtug ka…ĺi bsnawan.jasa niqan gsiluŇč ńß…ô ¶ńßaw ksun ka muda gsiluŇč tajpinjaŇč msa,kika lala balaj ka nnaŇčal dńßa qnpańß qu…ĺi tmqsu…ĺux,kija ka pa…ĺu balaj b…ĺigan ana manu qsu…ĺux mniq sijaw gsiluŇč ńßwatuŇč ńßaj-an u…ĺi,jaasa tmqsu…ĺux bi ka qpańßun dńßa,alaŇč nsgan  ¶…ônkuŇč o,kika tgkiŇčal pa…ĺu bi alaŇč mniq njusan tajtuŇč,jasa malu balaj ka nniqan alaŇč nija ni kika pusu ddaun …ôlug tgkiŇčal mniq njusan tajtuŇč. …ôndaan ńßaŇčan alaŇč nsgan  ¶…ônkuŇč sbijaw o,"ma…ĺaw…ĺu"ksun dńßa,bukuj sida do,"siŇčkaŇč"ksun dńßa ni babaw nńßdu tm…üijal do,b…ĺińßan dńßa" ¶…ôn-kuŇč"ka ńßaŇčan alaŇč nija da,kika pa…ĺu bi sŇčajan asug tmqsu…ĺux mniq nklaan dxgal taiwan.mqu…ĺi saw ńßaŇčan ma…ĺaw…ĺu siida ka alaŇč o,ini dńßa klaji ka pusu njańßan ńßaŇčan alaŇč ni lala balaj ka ka…ĺi dńßa u…ĺi,bitaq bi dńßuq ka nńßdaan klwaan  ¶ńßin ¶ńßaw do,ida nniqan s…ô…ô…üiq bsnawan msupu smmalu sapańß ni qmpańß ńßini da,bitaq bi klwaan sajaŇč minkwu mt…ĺul spat ńßnkawas ńßana bi bukuj nńßdu tm…üijal siida,jasa ńßaŇčan siŇčkaŇč ksun o,niqan t…ĺu mdka ńßaŇčan mniq kana alaŇč nsgan klwaan taiwan ni ijux dńßa a…üi pp…ôdaŇč ńßaŇčan kika p…ĺjuńßi ńßaŇčan msa ni muda pp…ĺŇčaw ka…ĺi ka d…ĺudan ni tńßulaŇč kmlawa,msdka bi saw anpiŇčkaŇč ka alaŇč dxgal nija ni pstutuj tmqsu…ĺux o,pnaańß qu…ĺi tgdaja  ¶ńß…ônkwaŇčaw,kija ni  ¶ńß…ônkuŇč, ¶ńß…ônkwaŇč,siŇčkaŇč t…ĺu ńßaŇčan nii o,mdka psńßnaŇč ka…ĺi klmukan ni kika ptńßaŇčan dńßa nsgan  ¶ńß…ôn-kuŇč bitaq sajaŇč. pn…ôgdxgal jaasa mgglug ka mktasil t…ĺuma dxgal ni,kika dxgal nniqan alaŇč  ¶ńß…ôn-kuŇč o,niqan dxgal ms…ĺi…üil ni btunux gsijaw gsiluŇč ni lala baalj knlgan.mqu…ĺi tgńßunat ni mqu…ĺi tgdaja o,bba…ĺaw balaj,qu…ĺi nklaan sijaw bi pa…ĺu gsiluŇč tajpiŇčjaŇč,mqu…ĺi …ĺjaxan o,lala balaj sp…ĺiq ni qńßuni bbuju pslutut dgijaq ńßaj-an,dgijaq nija o,mqu…ĺi nklaan ńßidaw msdow…ĺas ńß…ĺus,kana dxgal nija o, lala ka dgijaq …ĺnaaw tadus dxgal.ńßgńßaw bi ka dxgal mtbalaj b…ĺnux nija,wana dxgal alaŇč  ¶ńß…ôn-kuŇč nanaq ka pa…ĺu ńßa…ĺi,kika tgt…ĺu pa…ĺu dxgal daŇčdaŇč …ôndaan smmalu gsiluŇč tgkiŇčal.dgijaq …ĺnaaw dadus gsijaw  ¶…ônkuŇč o, dgijaq …ĺnaaw dadus nasikaŇč kana kija,pusu bi dgijaq nija o,niqan dgijaq pajsu…ĺian,dgijaq siŇčkaŇč,dgijaq  ¶ńßi…ĺiŇč,tgpa…ĺu bi tgkańßaw dgijaq o,dgijaq siŇčkaŇč(knkańßaw spgan maxal mata…ĺu kbkuj maspat knsxalan dńßa tnxalun)kika tgkańßaw balaj dgijaq ńßaj-an da,mniq alaŇč pa…ĺu nklaan ńßidaw sijaw gsiluŇč taiwan o,mqu…ĺi saw kndxgal nija,tduwa psnakan dńßa klgan,niqan dxgal sijaw gsiluŇč ni dgijaq …ĺnaaw dadus: * dxgal sijaw gsiluŇč,niqan dxgal mtqi…ĺi …ĺqijan gsiluŇč,ijax mtapaq tasil …ĺbqan gsiluŇč,bnaqil gtuwan gsiluŇč,dow…ĺas gsiluŇč ni niqan dxgal daŇčdaŇč gsiluŇč,niqan mdka saw ńßnigan p…ĺatu,dinbow…ĺi,liwas qtaan ka …ĺbqan gsiluŇč ńßusji ksun dńßa,pa…ĺu btunux mdka …ĺudu walu qtaan btunux sanńßu ksun dńßa,mktasil gsiluŇč u…ĺi,ana manu ka qtaan ta kndxgal na ńßija.kska mniq pa…ĺu alaŇč na ńßija o,niqan pa…ĺu bi ńßaŇčan na sujaŇč bi qtaan ka sansjintaj ni sijisan ksun. * dgijaq …ĺnaaw dadus,kndxgal dgijaq ńßaj-an ni tudu dgijaq nija kańßaw balaj ni mk…ĺaj balaj ka ddgijaq tu-…ĺwan,mqu…ĺi nklaan o,niqan lala bi mktasil ni qańßow…ĺ btunux mtlmu ńßwu-san-jin ksun ka gntuwan dxgal takaŇčku,kika dgijaq …ĺnaaw dadus ni tmabuj ńßa…ĺi. ijax sgbińßu…ĺ ka…ĺat nsgan  ¶ńß…ônkuŇč o,mtalux balaj ni sqjuxan bi u…ĺi,lala bi ka ajug nija ni llbu mtbijax qluli ka qsija ajug nija,a…üi niqan k…ü…üijax ka qsija nija u…ĺi,paańß qu…ĺi …ĺjaxan dgijaq ńßaj-an tmabuj mqu…ĺi nklaan ńßidaw qluli wada mtmaj kska gsiluŇč tajpiŇčjaŇč.ijax kiŇčal ńßnkawas ka qnjuxan na o,niqan …ômpusal kiŇčal kbkuj spgan kuŇč…ĺi tutuńß psaan qsija, ijax kiŇčal ńßnkawas ka kntlxan ka…ĺat nija o,niqan …ômpusal t…ĺu kn…ôgakan ba…ĺaw mspat ka kntlxan nija.pusu pn…ôńßuma dńßa o,niqan mikaŇč ni dŇčuwan …ĺńßiq qsu…ĺux. pnspuan s…ô…ô…üiq niqan kiŇčal kbkijan mt…ĺul mata…ĺu kbkuj ka pnspuan s…ô…ô…üiq mniq alaŇč nsgan  ¶ńß…ônkuŇč,tgt…ĺu spgan knlala s…ô…ô…üiq nija mniq qlńßaŇčan klwaan njusan tajtuŇč,tgkiŇčal spgan o,alaŇč pa…ĺu tajtuŇčsi,tgdńßa spgan o,alaŇč nsgan pjuma.pnspuan s…ô…ô…üiq na tkjuxan spgan wana maŇča…ĺi knsxalan …ĺima s…ô…ô…üiq ka kiŇčal tnxalun pns…ĺu…ĺul,kana nsgan alaŇč mniq kska kana taiwan o, pnspuan s…ô…ô…üiq nija tkjuxan spgan gaga bukuj balaj tgt…ĺu spgan,mkala  ¶i ¶ińß nsgan ńßu…ĺiŇč ni i…ĺi njusan ka…ĺiŇčku. alaŇč nniqan b…ĺańß maxal maŇča…ĺi kbkuj …ômpusal ńßnkawas siida ka alaŇč  ¶ńß…ônkwaŇčaw o, bnkgan qpańßan alaŇč m…ĺata,bukuj na siida do, bnkgan qpańßan alaŇč …ôuda dnuuj ni mstb…ĺińß musa qu…ĺi siŇčkaŇč,jasa alaŇč bilaq ńßa…ĺi ka  ¶ńß…ônkwaŇčaw kika ksun dńßa sjawkaŇč. *  ¶ńß…ônkwaŇčaw: niqan malu bi sŇčajan asug ka kndxgal ms…ĺi…üil mtqi…ĺi  ¶ńß…ônkwaŇčaw,sbijaw o,kika pusu bi sŇčajan asug ka…ĺiŇčku ni pjuma,mniq kska alaŇč s…ô…ô…üiq bsnawan ni alaŇč s…ô…ô…üiq piŇčpu,kika niqan malu bi b…ĺigan ksun dńßa siida,asi tnpusu tmgamil ńßini ka klmukan snba…ĺi qnqaja,siida o ,kika pusu baiaj nniqan sapańß klmukan,muuda mglug dgijaq ni sm…ĺaki m…ĺimu s…ô…ô…üiq dgijaq siida do,kika pusu balaj nniqan ńßaŇčan  ¶ńß…ônkwaŇčaw miniq kska  ¶ipa…ĺu alaŇč ńßwatuŇč ¶uŇčku, niqan balaj psb…ĺigan …ôuda dnuuj ni dnajaw …ôuda m…ĺata ni bnkgan qpańßan alaŇč,maxal maspat kbkuj maspat knsxalan maŇča…ĺi ńßnkawas pńßijug pa…ĺu nsgan bnkgan qpańßan alaŇč ,ida  ¶ńß…ônkwaŇčaw ka pnspuwan pslijan dńßa.babaw klwaan nińßuŇč bukuj na siida do,mniq bnkgan qpańßan alaŇč siida ppńßiju kana  ¶ńßu- ¶aŇč-swu,nsgan  ¶i-tiŇč lala knlgan ka ńßaŇčan kmlawa alaŇč,pusu bi qmlańßaŇč kana alaŇč o,ida  ¶ńß…ônkwaŇčaw ka dmudul,bitaq maxal maŇča…ĺi kbkuj …ômpusal kiŇčal ńßnkawas do,kika p…ĺi…ĺińß pa…ĺu nsgan siŇčkaŇč ka kmlawa da, dńßuq maxal maŇča…ĺi kbkuj mt…ĺul kiŇčal ńßnkawas do,s…ĺsan na ka ńßaŇčan pa…ĺu nsgan  ¶ńß…ônkwaŇčaw ni bitaq ńßini ka nńßdaan nija u…ĺi da.qu…ĺi saw qqpańß dnuuj o,paańß bi ijax maxal maŇča…ĺi kbkuj maxal dńßa ńßnkawas ni bitaq maxal maŇča…ĺi kbkuj maxal maŇča…ĺi ńßnkawas,pllama pńßiju tajtuŇč-sin- ¶ńßan- ¶u-ńßu ni kwaŇč-sjaŇč- ¶ńßan-ji-ńßu- ¶i-ńßwi-si ni taiwan- ¶inaw- ¶usi- ¶ńßu- ¶ńßaŇč-swu, knlgan ka klwaan,kika …ôndaan qqpańß dnuuj  ¶ńß…ônkwaŇčaw siida. * siŇčkaŇč:p…ĺ…ĺa…üiŇč pstutuj mgga…ĺaŇč ka alaŇč nsgan siŇčkaŇč o, pnaańß b…ĺańß maxal maŇča…ĺi kbkuj …ômpusal ńßnkawas bitaq bukuj na siida kika pusu nija balaj,b…ĺańß na p…ĺa…üiŇč niqan pa…ĺu asug ppaan …ĺduwan ni niqan malu balaj pa…ĺu …ôlug tdwa dńßuq tajtuŇčsi,maxal maŇča…ĺi kbkuj …ômpusal kiŇčal ńßnkawas pńßiju pa…ĺu nsgan siŇčkaŇč,paańß maxal maŇča…ĺi kbkuj …ômpusal dńßa ńßnkawas siida pslutut smmalu ajug uuda qsija pa…ĺu …ôlug ni smmalu uuda qsija d…üijuŇč,ps…ĺamal uuda smmalu pa…ĺu …ôlug,smmalu nniqan sapańß pa…ĺu nsgan siŇčkaŇč,mowsa saw mgga…ĺaŇč pa…ĺu alaŇč ka qpańßun siida,kija da o,kika pusu balaj bnkgan qpańßan alaŇč ni qqpańß ssba…ĺig ka pa…ĺu alaŇč nsgan siŇčkaŇč.bukuj na siida do,sŇčajan asug tmqsu…ĺux  ¶ńß…ônkuŇč mńßdu smmalu ni ini bijaw mgga…ĺaŇč mdakil ka alaŇč pa…ĺu nsgan siŇčkaŇč,lala balaj pńßiju sapańß b…ĺ…ĺigan ni pnńßmaan ni qqsu…ĺux.bukuj nńßdaan tm…üijal siida ka pa…ĺu alaŇč nsgan siŇčkaŇč,paańß maxal maŇča…ĺi kbkuj …ômpusal dńßa ńßnkawas smmalu pa…ĺu alaŇč,bitaq …ôlug pa…ĺu ni pslutut dńßuq alaŇč ma…ĺaw…ĺu,kika pusu sb…ĺigan qnqaja ni …ü…üijun,pbkug ssijaw …ôlug kska pa…ĺu alaŇč nija,…ôlug pa…ĺu  ¶ńßuŇč-ńßwa ka pusu balaj niqan pskuwan pila ni sapańß bb…ĺigan, mst…ĺuŇč sida …ôlug pa…ĺu  ¶ńß…ônkuŇč mswajaj nniqan ppaan td…ĺuj basi,jaasa saw kija ka pusu stmaan uuda ppaan td…ĺuj.…ôlug pa…ĺu  ¶ńßuŇč-san ni ta-tńßuŇč o,lala balaj sapańß tqijan ni uuqun ddamat gsiluŇč,kija ka pusu uuda dńßa pqqita alaŇč ni bb…ĺigan qnqaja ni nńßmaan. alaŇč gsijaw  ¶ńß…ônkuŇč alaŇč gsijaw  ¶ńß…ônkuŇč o,niqan alaŇč nsgan  ¶ńßaŇčpiŇč ni nsgan  ¶ńß…ônkuŇč ni nsgan tuŇčńßu njusan tajtuŇč,kana alaŇč nii o,mtqi…ĺi pusu alaŇč pa…ĺu nsgan siŇčkaŇč ni alaŇč nsgan  ¶ńß…ônkuŇč,alaŇč pa…ĺu nsgan siŇčkaŇč kika ssaun dńßa snba…ĺi ana manu qnqaja …ü…üijun,ida pusu bi saun s…ô…ô…üiq tgt…ĺu alaŇč nsgan,jaasa pńßiju ana manu sapańß qqpańß ssba…ĺig ni sapańß qqpańß dnuuj ni sapańß qqpańß dxgal,lala balaj saw …ôuda dnuuj,niqan pńßjugan pa…ĺu bi sapańß spuńßan  ¶ńß…ônkuŇč ddulan sapańß spuńßan tajtuŇč klwaan tńßowlaŇč ba…ĺaw taiwan u…ĺi,kana kndsan uuda s…ô…ô…üiq o, tgdńßa spgan knpa…ĺu alaŇč nija mniq alaŇč pa…ĺu njusan tajtuŇč. bnkgan qpańßan alaŇč maxal maŇč…ĺi kbkuj spatul mata…ĺu ńßnkawas siida do,bnkgan qpańßan alaŇč ptŇčańßan nija alaŇč nsgan siŇčkaŇč alaŇč pa…ĺu nsgan siŇčkaŇč njusan tajtuŇč,mniq alaŇč ńßija siida o,wana kiŇčal balaj alaŇč pa…ĺu nsgan tajtuŇč ka bnkgan qpańßan alaŇč,alaŇč nsgan kwan-san ni alaŇč nsgan siŇčkaŇč o,alaŇč  ¶ibilaq nsgan bnkgan qpańßan alaŇč,siida o,ini psdka ni ini pggaluk ka uuda kndsan,kika nniqan alaŇč  ¶ipa…ĺu nsgan pńßiju sapańß klwaan ka p…ĺijux ńßaŇčan alaŇč nsgan,jaasa ńßaŇčan siŇčkaŇč o,niqan mdka ńßaŇčan gaga mniq njusan  ¶aŇč-ńßwa ni njusan  ¶ja-ji alaŇč siŇčkaŇč ksun u…ĺi,kija da o,p…ĺixun dńßa ka ńßaŇčan nsgan siŇčkaŇč ni Ňčalun dńßa ptŇčańßan alaŇč nsgan  ¶ńß…ônkuŇč da. * alaŇč pow-aj,alaŇč  ¶un-sjaw,alaŇč san-s…ôn,alaŇč san-min,alaŇč  ¶un- ¶…ô,alaŇč  ¶un-…ü…ôn,alaŇč ńßu-piŇč,alaŇč sin-ji,supu kana niqan maspat alaŇč ni maxal maspat kbkuj mata…ĺu qbu…ĺuńß. ((snakun:t…ĺuku))</PHON>
    </S>
</TEXT>