<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Nsgan_Ceyn-su" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Nsgan_Ceyn-su" copyright="CC BY-SA" citation="Nsgan_Ceyn-su. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Nsgan_Ceyn-su" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Nsgan_Ceyn-su, title = Nsgan_Ceyn-su, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Nsgan_Ceyn-su} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Nsgan Ceyn-su(kri embgala o Nahuy ksun), nniqan na o tgtruma nklaan hidaw nyusan Singcu Taywang. Mseupu Dha nsgan Uhung o mdka nsgan seejiq Tnpusu nyusan Sincu. Knlbangan na o 527.5795 M2. Tglabang bi alang qqpahan kska nyusan Singcu ka hiya. Kska hini o yaa bi 200~2000 M ka knpraan na paah breenux dxgal. Pusu bi sjiqun na meeniq hini o seejiq Tayal ni Ngayngay. Kska nsgan hini o tggaaw saw ddgiyaq paah 1500 bitaq 3000 M. Kika sun niqan bi hangan na tgdaya nsgan seejiq tnpusu.Pnyahan hangan nsgan o yaa sun strngan yayung Narow ni Cyaruniqan kingal paru bi tasil ni hnyugan na o saw bi huyuq lxi. Endaan Maxal mngari empusal hngkawas maxal idas kingal jiyax, pnyusan Qpahan pusu Thulang Nihung Taywang ka kngkingal alang. Wada ryuxun phyugan maanyusan ksun. Alang nii o kika sun nyusan Singcu ka kangki, Kika sun tgdaya nklaan hidaw alang seejiq tnpusu pskangki na o nyusan nklaan hidaw Singcu. Siida o knkana elealang nyusan nklaan hidaw Singcu qpahan Knsat ka kangki na. Kiya ka kiya ni nsgan hini saw ka alang Yuhung o nyusan Tasi kangki na kiya. pnegdxgal Nsgan Ceynsu o tgdaya mlutut nsgan Kwan-si. Smdalih nsgan Husing nyusan Towing ka tgdya nklaan hidaw. Gtgut na nklaan hidaw do nsgan Tatung nyusan Iran kida. Tgtruma do plutut nsgan Tay-an nyusan Miyawri. Ggtdut na ryaxan hidaw do nsgan Uhung ni nsgan Hnsan. Asaw bi dgiyad manu wada sun tgbrah ni tgbukuy kdhaan ka elealang. Saw ka elealang tgbrah o Sin-re, Ciya-re, Jinpin, Ising, ni Meyhwa. Tgbukuy do Yuhung ni Siyurwan dha alang. Kika sun alang pnyahan seejiq Bgala. Yuyung o niqan Takcing ni Sakyaking. Yuyung Takcing o kika sun tgbaraw bi pusu qsiya yayung Tanswei, Pusu na o pnaah tgdaya dgiyaq Pinteyn. Pusu yayung Sakyakingdo tgdaya dgiyaq Tapaceyn kida. Mstrung alang Siyuran ka dhiya ni kika maa yayung Marikuwan da. Kika sun pusu bi alang qsuyux Kuwha ni Span da. Kbkuy ddgiyaq Taywang Saw ka kbkuy ddgiyaq gaga mniq nsgan Ceynsu hini o dgiyaq, dgiyaq Tapaceyn , dgiyaq Taw, dgiyaq Ceyu, dgiyaq Ice, ni dgiyaq Kra-yey. bnkgan qpahan Alang dgiyad tgbrah Alang Ising: Singsin, Peyjaw, Matay Alang Ciyare: Sapin, Maysujen, Ciyaru Alang Sinre: Sinre, Mey-yeyn, Pausan, Sweyteyn, Niyawcwey, Rahaw Alang Cinpin: Cuwey, Cinpin, Pirin, Narow Alang Meywha: Meywha Alang tgbukuy dgiyaq Alang Siyurwan: Teynpu, Siyurwan, Taykang, Singkwang, Cnsipaw, Cinru, Yanraw, Liyein Alang Yuhung: Tgdaya sipaw yayung Yuhung: Yuhung, Yuraw, Yutay, Syawenkwang, Taypin, Mamey, Lipu, Masu Tgtruma sipaw yayung Yuhung: Surey, Pinrunwen, Tay-yaw, Tgdaya Tay-yaw, Tgtruma Tay-yaw, Sumakusu. rgagan Btunux Ceynsu Ceynsuyemiyaw Saan rmigaw Klwaan Syeypa Sumakusu Radax qqhuni Hrpasan Teyring Ulay Cinpin Ulay Siyurwan Qmpahan rmigaw Teynjanku Btutux Qpatur Qmpahan rmigaw Naruwan Klwaan hnru ni mneudus Langu Yeynyang Sapah smudal Litungsan Qmpahan rmigaw Sancin Tgparu endaan endaan tmgjiyal Syakurow Paah maxal mngari maxal tru hnkawas (Tacen Tgdha hngkawas ) Thulang Mdudul CwucyuceynCwuMatay asi hiya bi nanak dmudul mrata miyah kmrmux mkCinaji seejiq Bgala lama. Bitaqbi maxal mngari empusal mataru hnkawas (Tacen maxal rima hngkawas) smndhug Kari Maysu ni asi bi maxal tru hngkawas qmbsyaqan na tnegjiyalan Nihung ka seejiq tnpusu. Endaan tmgjiyal Litungsan Klwaan Nihung, maxal mngari maxal hngkawas bitaq maxal mngari maxal tru hngkawas mntru hmrinas geayus grkaan miyah kmrmux Litungsan ka dhiya. Asi bi hiya nanak dmudul mrata tmgjiyal dha idas ka Thulang Mdudul Taywang CwucyuceynCwuMatay. Alang nseejiq tnpusu ka Litungsan ni tgska bi Iran, Tayhuk, Towing, ni Sincu. Tapong sun dha tmngahan ka Bgala ni kika rmala sun dha. Tpung na bi o kika sun Rubi kida ni dxgal spriq aji uri o klgan dmuliq. Pusu bi alang meubung bi spriq ungat hari seejiq pdhuq. Dgiyaq nii o kika paah hini wada mseanak ka tgska tgbaraw uuda yayung Tahan ni yayung Yurow. Litungsan o kika sun alang rudan Bgala. Klwaan Nihung siida mkMariquwan, mkKaawwan, tgbukuy dgiyaq mkMariquwan, ni mkCinajispat sjiqun mniq hini. Endaan qmeepah qpahan thulang mdudul Taywang siida, Litungsan o ida tgska bi ttmaan na hhqulan, hhmaan ni kklwaan. Euda kmlawa rnaaw Censipaw Bukuy dgiyaq Censipaw o niqan kingal ini hari klai qqhuni qulit. Kska rnaaw nii o ida bi niqan hmrinas dha kbkuy knlala na ka embanah qulit ni radax qbibing. Kingak tnegrmaan na o tduwa bkgun kska tgparu bi maxal radax Taywang rrnngaw Qpahan kmlawa Rnaaw. Plealay bi siida hmtur seejiq Bgala musa dmuuy dxgal rudan dha nanak ka Qpahan kmlawa Rnaaw ni manu dhiya o ida hmut msluluy kdjiyax ka dseejiq Qpahan kmlawa Rnaaw ni tndxgal SingKwang ni Censipaw. Maxal mngari maspat kmxalan mataru hngkawas wada qhduun tmatak ka qqhuni nsgan Uhung ni empsramal maah tmatak qqhuni Siyuran ka Qpahan kmlawa Rnaaw. Dhuq bi alang Sinkwang siida do sdseejiq alang Censipaw ni Singkwang miyah tpruq msaang smuri ni asi sngangay ka dhiya uri da. Kari dha Nsgan nii o mggtgut nyusan Towing ni nyusan Taycyung. Wana dha balay ka saw nii alang mggtgut dha nyusan. (Kingal duri o kika sun nsgan Tapu nyusan Ciya-yi. Mggtgut nyusan Taynan ni nyusan Takaw ka hiya.) Nsgan Tatung nyusan Iran do wana hiya ka mggtgut dha nyusan Bgurah Tayhuk, nyusan Towing, ni nyusan Taycyung. Klwaan ta o wana hiya ka mggtgut tru nyusan. Sdseejiq niqan bi hangan Kanyumey: Rudan bi ptasan dqras Taywang. Alang pncingan na o alan Teynpu nsgan Ceynsu. Wada ngalun hngak Utux Baraw empusal kbkuy mngari hngkawas kingal idas maxal spat jiyax siida. Ynrisu: seejiq tnpusu empeuyas. Seejiq Bgala. Mntucing nsgan Ceynsu. Ceynpayhey: seejiq tnpusu empeuyas. Seejiq Bgala. Mntucing nsgan Ceynsu. Ida gaa qmeepah bi Klwaan Cikuku Taru. Wenran:seejiq tnpusu empeuyas. Seejiq Bgala. Mntucing nsgan Ceynsu dgigaq bukuy alang mkMariquwan. Rowmeyring:seejiq tnpusu empeuyas. Seejiq Bgala. Mntucing nsgan Ceynsu alang Singru mkSweyteyn. Cenjiciyaw:seejiq tnpusu empeuyas. Kingal gxal pnpuan kykuyuh. Seejiq Bgala. Mntucing nsgan Ceynsu mkCiyaru. Cenpawni :seejiq tnpusu empeuyas. Seejiq Bgala. Mntucing nsgan Ceynsu alang Ciyaru. Cenyucen:seejiq tnpusu empeuyas. Seejiq Bgala. Mntucing nsgan Ceynsu alang Ciyaru.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Nsgan Ceyn-so(kri embgala o Nahoy kson), nniqan na o tgtroma nklaan hidaw nyosan Singco Taywang. Mseopo Dha nsgan Uhong o mdka nsgan seejiq Tnposo nyosan Sinco. Knlbangan na o 527.5795 M2. Tglabang bi alang qqpahan kska nyosan Singco ka hiya. Kska hini o yaa bi 200~2000 M ka knpraan na paah breenox dxgal. Poso bi sjiqon na meeniq hini o seejiq Tayal ni Ngayngay. Kska nsgan hini o tggaaw saw ddgiyaq paah 1500 bitaq 3000 M. Kika son niqan bi hangan na tgdaya nsgan seejiq tnposo.Pnyahan hangan nsgan o yaa son strngan yayong Narow ni Cyaroniqan kingal paro bi tasil ni hnyogan na o saw bi hoyoq lxi. Endaan Maxal mngari emposal hngkawas maxal idas kingal jiyax, pnyosan Qpahan poso Tholang Nihong Taywang ka kngkingal alang. Wada ryoxon phyogan maanyosan kson. Alang nii o kika son nyosan Singco ka kangki, Kika son tgdaya nklaan hidaw alang seejiq tnposo pskangki na o nyosan nklaan hidaw Singco. Siida o knkana elealang nyosan nklaan hidaw Singco qpahan Knsat ka kangki na. Kiya ka kiya ni nsgan hini saw ka alang Yohong o nyosan Tasi kangki na kiya. pnegdxgal Nsgan Ceynso o tgdaya mlotot nsgan Kwan-si. Smdalih nsgan Hosing nyosan Towing ka tgdya nklaan hidaw. Gtgot na nklaan hidaw do nsgan Tatong nyosan Iran kida. Tgtroma do plotot nsgan Tay-an nyosan Miyawri. Ggtdot na ryaxan hidaw do nsgan Uhong ni nsgan Hnsan. Asaw bi dgiyad mano wada son tgbrah ni tgbokoy kdhaan ka elealang. Saw ka elealang tgbrah o Sin-re, Ciya-re, Jinpin, Ising, ni Meyhwa. Tgbokoy do Yohong ni Siyorwan dha alang. Kika son alang pnyahan seejiq Bgala. Yoyong o niqan Takcing ni Sakyaking. Yoyong Takcing o kika son tgbaraw bi poso qsiya yayong Tanswei, Poso na o pnaah tgdaya dgiyaq Pinteyn. Poso yayong Sakyakingdo tgdaya dgiyaq Tapaceyn kida. Mstrong alang Siyoran ka dhiya ni kika maa yayong Marikowan da. Kika son poso bi alang qsoyox Kowha ni Span da. Kbkoy ddgiyaq Taywang Saw ka kbkoy ddgiyaq gaga mniq nsgan Ceynso hini o dgiyaq, dgiyaq Tapaceyn , dgiyaq Taw, dgiyaq Ceyo, dgiyaq Ice, ni dgiyaq Kra-yey. bnkgan qpahan Alang dgiyad tgbrah Alang Ising: Singsin, Peyjaw, Matay Alang Ciyare: Sapin, Maysojen, Ciyaro Alang Sinre: Sinre, Mey-yeyn, Paosan, Sweyteyn, Niyawcwey, Rahaw Alang Cinpin: Cowey, Cinpin, Pirin, Narow Alang Meywha: Meywha Alang tgbokoy dgiyaq Alang Siyorwan: Teynpo, Siyorwan, Taykang, Singkwang, Cnsipaw, Cinro, Yanraw, Liyein Alang Yohong: Tgdaya sipaw yayong Yohong: Yohong, Yoraw, Yotay, Syawenkwang, Taypin, Mamey, Lipo, Maso Tgtroma sipaw yayong Yohong: Sorey, Pinronwen, Tay-yaw, Tgdaya Tay-yaw, Tgtroma Tay-yaw, Somakoso. rgagan Btonox Ceynso Ceynsoyemiyaw Saan rmigaw Klwaan Syeypa Somakoso Radax qqhoni Hrpasan Teyring Ulay Cinpin Ulay Siyorwan Qmpahan rmigaw Teynjanko Btotox Qpator Qmpahan rmigaw Narowan Klwaan hnro ni mneodos Lango Yeynyang Sapah smodal Litongsan Qmpahan rmigaw Sancin Tgparo endaan endaan tmgjiyal Syakorow Paah maxal mngari maxal tro hnkawas (Tacen Tgdha hngkawas ) Tholang Mdodol CwocyoceynCwoMatay asi hiya bi nanak dmodol mrata miyah kmrmox mkCinaji seejiq Bgala lama. Bitaqbi maxal mngari emposal mataro hnkawas (Tacen maxal rima hngkawas) smndhog Kari Mayso ni asi bi maxal tro hngkawas qmbsyaqan na tnegjiyalan Nihong ka seejiq tnposo. Endaan tmgjiyal Litongsan Klwaan Nihong, maxal mngari maxal hngkawas bitaq maxal mngari maxal tro hngkawas mntro hmrinas geayos grkaan miyah kmrmox Litongsan ka dhiya. Asi bi hiya nanak dmodol mrata tmgjiyal dha idas ka Tholang Mdodol Taywang CwocyoceynCwoMatay. Alang nseejiq tnposo ka Litongsan ni tgska bi Iran, Tayhok, Towing, ni Sinco. Tapong son dha tmngahan ka Bgala ni kika rmala son dha. Tpong na bi o kika son Robi kida ni dxgal spriq aji ori o klgan dmoliq. Poso bi alang meobong bi spriq ongat hari seejiq pdhoq. Dgiyaq nii o kika paah hini wada mseanak ka tgska tgbaraw ooda yayong Tahan ni yayong Yorow. Litongsan o kika son alang rodan Bgala. Klwaan Nihong siida mkMariqowan, mkKaawwan, tgbokoy dgiyaq mkMariqowan, ni mkCinajispat sjiqon mniq hini. Endaan qmeepah qpahan tholang mdodol Taywang siida, Litongsan o ida tgska bi ttmaan na hhqolan, hhmaan ni kklwaan. Eoda kmlawa rnaaw Censipaw Bokoy dgiyaq Censipaw o niqan kingal ini hari klai qqhoni qolit. Kska rnaaw nii o ida bi niqan hmrinas dha kbkoy knlala na ka embanah qolit ni radax qbibing. Kingak tnegrmaan na o tdowa bkgon kska tgparo bi maxal radax Taywang rrnngaw Qpahan kmlawa Rnaaw. Plealay bi siida hmtor seejiq Bgala mosa dmooy dxgal rodan dha nanak ka Qpahan kmlawa Rnaaw ni mano dhiya o ida hmot msloloy kdjiyax ka dseejiq Qpahan kmlawa Rnaaw ni tndxgal SingKwang ni Censipaw. Maxal mngari maspat kmxalan mataro hngkawas wada qhdoon tmatak ka qqhoni nsgan Uhong ni empsramal maah tmatak qqhoni Siyoran ka Qpahan kmlawa Rnaaw. Dhoq bi alang Sinkwang siida do sdseejiq alang Censipaw ni Singkwang miyah tproq msaang smori ni asi sngangay ka dhiya ori da. Kari dha Nsgan nii o mggtgot nyosan Towing ni nyosan Taycyong. Wana dha balay ka saw nii alang mggtgot dha nyosan. (Kingal dori o kika son nsgan Tapo nyosan Ciya-yi. Mggtgot nyosan Taynan ni nyosan Takaw ka hiya.) Nsgan Tatong nyosan Iran do wana hiya ka mggtgot dha nyosan Bgorah Tayhok, nyosan Towing, ni nyosan Taycyong. Klwaan ta o wana hiya ka mggtgot tro nyosan. Sdseejiq niqan bi hangan Kanyomey: Rodan bi ptasan dqras Taywang. Alang pncingan na o alan Teynpo nsgan Ceynso. Wada ngalon hngak Utox Baraw emposal kbkoy mngari hngkawas kingal idas maxal spat jiyax siida. Ynriso: seejiq tnposo empeoyas. Seejiq Bgala. Mntocing nsgan Ceynso. Ceynpayhey: seejiq tnposo empeoyas. Seejiq Bgala. Mntocing nsgan Ceynso. Ida gaa qmeepah bi Klwaan Cikoko Taro. Wenran:seejiq tnposo empeoyas. Seejiq Bgala. Mntocing nsgan Ceynso dgigaq bokoy alang mkMariqowan. Rowmeyring:seejiq tnposo empeoyas. Seejiq Bgala. Mntocing nsgan Ceynso alang Singro mkSweyteyn. Cenjiciyaw:seejiq tnposo empeoyas. Kingal gxal pnpoan kykoyoh. Seejiq Bgala. Mntocing nsgan Ceynso mkCiyaro. Cenpawni :seejiq tnposo empeoyas. Seejiq Bgala. Mntocing nsgan Ceynso alang Ciyaro. Cenyocen:seejiq tnposo empeoyas. Seejiq Bgala. Mntocing nsgan Ceynso alang Ciyaro.</FORM>
    </S>
</TEXT>