<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Nsgan_Sin-yi" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Nsgan_Sin-yi" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Nsgan Sin-yi(kari seejiq Bunun o Nehunpu-siang, kari klmukan o Sìn-gī-hiong, kari ngayngay o Sin-ngi-hiông), ga mniq iyax nklaan hidaw alang paru Nan-tu Taywang, tgkingal alang nniqan seejiq tnpusu ka alang nii(kingal o alang nsgan Jin-ay). Mgtugut tgdaya alang nsgan Jin-ay ni Yu-ce, mgtgut nklaan hidaw alang nsgan Wan-jung ni Cwu-si alang nyusan Hwa-leyn, mgtgut ryaxan hidaw alang nsgan Swey-ri ni Ru-ku ni Cu-san, mtlutut iyax tghunat ryaxan hidaw alang nsgan A-ri-san alang nyusan Cya-i, duri ni, mtlutut tghunat alang nsgan Taw-yeyn alang nyusan Kaw-syung, hiya ka llabang balay dxgal kska alang nyusan Nan-tu, kiya ni seejiq na o hghaw balay. Kana eleang nsgan Taywang knlbangan dxgal o hiya ka tgdha knlbangan na(smsul alang nsgan B-su-ring Hwa-leyn). Alang nsgan Sin-yi nii o ga mniq pusu dgiyaq ska Taywang ni pusu dgiyaq Yu-san, hrus balay ni saw smeisug. Nniqan pusu qpahan alang o ga mniq 518 tnxalun knbragan, yaasa nniqan na jiyan ni keeman ini bi pndka ka knxlan niya. Tgbaraw balay dgiyaq Taywang Yu-san, ga mniq tgtruma nsgan ni ayus alang alang nsgan Taw-yeyn. knhbragab seejiq na o yaa bi 1,6 kbuhug hiyi, nhbaraw bi hiyi kana alang nsgan klwaan Taywang ka alang hini o 2020 hngkawas 4 idas do wada sklaan nsgan B-su-ring ka knhbragan hiyi dha da, kiya ni tgdha knhbragan hiyi dha da. seejiq ga mniq ska alang nsgan hini o seejiq klmukan ni seejiq tnpusu mdka knhbragan dha, seejiq tnpusu o seejiq Bunun ka lala balay, ida bi 95％, seejiq Cow o 5％. Pnkari Bunun ka alang nii. Ris Brah naka alang nsgan Sin-yi nii o, dxgal seejiq tnpusu nklwaan knxalan Nihung han, 1945 hngkawas siida do, pryuxan dxgal nniqan dseejiq tnpusu da, hangan na plealay o alang nsgan Rwu-nu han, bukuy do pryuxan hangan Sin-yi da. 2014 hngkawas siida, mnda saw nii embrax bi powsa kari baraw ka dseejiq, dngesan dha o aji nami ka hangan alang nsgan Sin-yi msa, rubang dha pryuxan kingal hangan nkari sibiyaw dha nanak. Bnkgan qpahan alang Kana elealang alang nsgan Sin-yi o ga mniq siyaw yayung kana, dhaka paru balay yayung dha hini, ga kdhaun paru yama ka dha yayung nii, gmeelug siyaw yayung hiya ka seejiq niya mmggaluk ni musa ana inu. Yayung Cwow-swey-si alang bilaq Tiri(Ta-ma-rawan/Tamazuan) alang bilaq Tan-nan(Wa-ra-mi/Malavi/Laidazuan) alang bilaq Swang-rung alang bilaq Jen-hu(Jen-rwen/Rwu-rwu-ku/Lanlun) Yayung Cen-yow-ran-si alang bilaq Ming-te(Neymaw/Nehunpu)nniqan bnkgan qpahan Sin-yi alang bilaq Ay-kwu alang bilaq Ce-cyang alang bilaq Hung-cyu(Sa-ri-tung/Salitung) alang bilaq Wangsyang(Si-na-paran/Si-na-balan) alang bilaq Row-na(Rwu-rwu-na/Lu-lu-na, Pi-se/Halusipun) alang bilaq Wang-mey(Wang-syang/Kailbuan, Cyu-mey) alang bilaq Tung-hu(Hese/Ho-sa) alang bilaq Tung-pu(Tum-pu) alang bilaq Sen-mu, pusu bi alang nniqan seejiq klmukan Rgagan Yu-san saan rmigaw pnhyugan klwaan nii o aji wana paru yama nanak ka saan qmita, tai tasil nsbiyaw, pnspuan pnegdxgal,drdowras ni ayug na o saw sklwiun bi taan, qixan bi kjiyax, mtbnaw bi kana qhuni na hiya, kska alang Taywang o hiya ka tgtru hraan bi qsiya ka alang Sin-yi nii. Duri ni, ana manu ga meudus Yus-an saan rmigaw pnhyugan klwaan hiya o, sun ka ga meudus kska saw dxgal alang Yu-san hiya do, kana ka qqhuni, sspriq ni smsamat o lala bi klgan. Karat na o paah mtalux ni bitaw mskuy o niqan kana, nasi ta musa mksa ska saw nii alang do, mdka ga ta qduun mksa kana ka alang Taywang da. Duri ni, kska alang hini o niqan ka kingal ka saan mksa ka elugnsbiyaw Pa-tung-kwan ksun, elug nii osmnlaan klwaan seuxal, iiyux dha kklawa Taywang, wada bi drumut dha gmeelug. Klwaan Nihung siida do, malan na gmeelug dha elug uuda knsat duri, iiyux dha qqlahang sejiiq tnpusu, ana ya saw nii o, ida mrmun bi musa tmjiyal Nihung ka seejiq Bunun. Elug sbiyaw Pa-tung-kwan:Elug nsbiyaw Pa-tung-kwan o snalu 1875 hngkawas siida, tru elug ka snalu dha paah nklaan hidaw ni bitaq ryaxan hidaw alang Taywang, tgkingal ka elug nsbiyaw Pa-tung-kwan nii, wana hiya nanak ka msngari sayang da. Elug nii o smnlaan dha paah ryaxan hidaw Ring-se-pu(kika alang nsgan Cusan alang paru Nan-tu sayang), bitaq Pu-se-ke(kika alang nsgan Iri alang paru Hwa-leyn sayang), knbragan na o 265(152 10kb tnxalun), ngalan smnlaan nsbiyaw Klwaan Cung-haw-ming-kwu ka elug nii. Qmqur smalu elug nsbiyaw Pa-tung-kwan nii ka thowlang o, wada pkmalu balay qqeepah dha ska alang Taywang siida. Hmuya ma asi ka smalu elug nii hug? Dh aka pusu niya, tg1 o, 1874 hngkawas siida, seuda na emdaan Mu-tan-se ka klwaan Nihung, smkagul mrata niya musa mkan dseejiq tnpusu Paywang, duri ni, smura kana alang Taywang duri ka Nihung siida, yaasa saw nii do, niqan ka duma seejiq mkla lmnglung asi ka edwaun bi qmlahang ka ssiyaw silung Tawang msa do, tai ka thowlang mklawa Tayawang Cen-paw-cen powsa nhari patas thowlang baraw, asi ka glgun ka elug uuda paah nklaan hidaw ni bitaq ryaxan hidaw alang Taywang msa. Tg2 na o, yaasa dxgal ryaxan hidaw Taywang o lala bi ka seejiq thjil hiya ni ini tuku jiyun ka dxgal do, knteetu sndxgal mkeekan kjiyax, asi ka saan nhari thjil dxgal nklaan hidaw Taywang ka duma niya, yaasa lala bi dxgal ka hiya na ni ini tbuli niya na. Kiya ka kiya ni, ini smlii ka elug , ga htrun paru bi dgiyaq ka uuda do, mha msqriqu bi thjil ka hbaraw bi seejiq da msa lmnglung. Siida, hbaraw bi ka seejiq mqaras balay qmita saw kari thowlang Cen-paw-cen. Manu saw kiya do, babaw mniyah kmuruy ddaun kksaun elug ka mqeepah na da o, dngsan Cen-paw-cen siida o, tru ka elug ssalu niya paah ryaxan hidaw ni bitaq nklaan hidaw, nii o elug tgdaya(paah Kma-ran Su-aw ni bitaq Hwa-leyn Ci-ray), elug tgska o (paah alang nsgan Cu-san Ring-se-pu ni bitaq Hwa-leyn Pu-se-ke),ni elug tghunat(paah Pin-tung Ser-yaw bitaq Tay-tung Pey-nan), true lug nii ssalu na. Kana ka elug snalu na hiya o, tai ka elug tgska "Elug nsbiyaw Patungkwan" ksun nii o, dndulan mdudul thowlang mrata U-kwang-ryang smalu. saan sbgihur ulay Tung-pu Ping-ray saan qmita ayug saan rmigaw msdangi tglaq bung bnug hakaw utux tglaq bung bung Ywen-rung, tglaq bung bung Swang-rung dowras tama ni laqi elun saan mksa Tan-ta, pnegalang Tan-yey, elug saan mksa Jen-rwen tglaq bung bung Mu-kwa-keng paru qhuni nsbiyaw qhuni mddungus Phmaan pnegalang risah yabas tmatu budu Cwi-hung abura mnihur Ucya Yu-san sinew masu Ma-ra-sang</FORM>
        <PHON kindOf="original">nsgan sin-ji(kaɾi səəɟiq bunun o nəħunpu-siaŋ, kaɾi klmukan o s*n-g*-ħioŋ, kaɾi ŋajŋaj o sin-ŋi-ħi*ŋ), ga mniq ijax nklaan ħidaw alaŋ paɾu nan-tu tajwaŋ, tgkiŋal alaŋ nniqan səəɟiq tnpusu ka alaŋ nii(kiŋal o alaŋ nsgan ɟin-aj). mgtugut tgdaja alaŋ nsgan ɟin-aj ni ju-ʦə, mgtgut nklaan ħidaw alaŋ nsgan wan-ɟuŋ ni ʦwu-si alaŋ njusan ħwa-lən, mgtgut ɾjaxan ħidaw alaŋ nsgan swə-ɾi ni ɾu-ku ni ʦu-san, mtlutut ijax tgħunat ɾjaxan ħidaw alaŋ nsgan a-ɾi-san alaŋ njusan ʦja-i, duɾi ni, mtlutut tgħunat alaŋ nsgan taw-jən alaŋ njusan kaw-sjuŋ, ħija ka llabaŋ balaj dxgal kska alaŋ njusan nan-tu, kija ni səəɟiq na o ħgħaw balaj. kana ələaŋ nsgan tajwaŋ knlbaŋan dxgal o ħija ka tgdħa knlbaŋan na(smsul alaŋ nsgan b-su-ɾiŋ ħwa-lən). alaŋ nsgan sin-ji nii o ga mniq pusu dgijaq ska tajwaŋ ni pusu dgijaq ju-san, ħɾus balaj ni saw sməisug. nniqan pusu qpaħan alaŋ o ga mniq *** tnxalun knbɾagan, jaasa nniqan na ɟijan ni kəəman ini bi pndka ka knxlan nija. tgbaɾaw balaj dgijaq tajwaŋ ju-san, ga mniq tgtɾuma nsgan ni ajus alaŋ alaŋ nsgan taw-jən. knħbɾagab səəɟiq na o jaa bi *,* kbuħug ħiji, nħbaɾaw bi ħiji kana alaŋ nsgan klwaan tajwaŋ ka alaŋ ħini o **** ħŋkawas * idas do wada sklaan nsgan b-su-ɾiŋ ka knħbɾagan ħiji dħa da, kija ni tgdħa knħbɾagan ħiji dħa da. səəɟiq ga mniq ska alaŋ nsgan ħini o səəɟiq klmukan ni səəɟiq tnpusu mdka knħbɾagan dħa, səəɟiq tnpusu o səəɟiq bunun ka lala balaj, ida bi ***, səəɟiq ʦow o **. pnkaɾi bunun ka alaŋ nii. ɾis bɾaħ naka alaŋ nsgan sin-ji nii o, dxgal səəɟiq tnpusu nklwaan knxalan niħuŋ ħan, **** ħŋkawas siida do, pɾjuxan dxgal nniqan dsəəɟiq tnpusu da, ħaŋan na pləalaj o alaŋ nsgan ɾwu-nu ħan, bukuj do pɾjuxan ħaŋan sin-ji da. **** ħŋkawas siida, mnda saw nii əmbɾax bi powsa kaɾi baɾaw ka dsəəɟiq, dŋəsan dħa o aɟi nami ka ħaŋan alaŋ nsgan sin-ji msa, ɾubaŋ dħa pɾjuxan kiŋal ħaŋan nkaɾi sibijaw dħa nanak. bnkgan qpaħan alaŋ kana ələalaŋ alaŋ nsgan sin-ji o ga mniq sijaw jajuŋ kana, dħaka paɾu balaj jajuŋ dħa ħini, ga kdħaun paɾu jama ka dħa jajuŋ nii, gməəlug sijaw jajuŋ ħija ka səəɟiq nija mmggaluk ni musa ana inu. jajuŋ ʦwow-swə-si alaŋ bilaq tiɾi(ta-ma-ɾawan/tama*uan) alaŋ bilaq tan-nan(wa-ɾa-mi/mala*i/laida*uan) alaŋ bilaq swaŋ-ɾuŋ alaŋ bilaq ɟən-ħu(ɟən-ɾwən/ɾwu-ɾwu-ku/lanlun) jajuŋ ʦən-jow-ɾan-si alaŋ bilaq miŋ-tə(nəmaw/nəħunpu)nniqan bnkgan qpaħan sin-ji alaŋ bilaq aj-kwu alaŋ bilaq ʦə-ʦjaŋ alaŋ bilaq ħuŋ-ʦju(sa-ɾi-tuŋ/salituŋ) alaŋ bilaq waŋsjaŋ(si-na-paɾan/si-na-balan) alaŋ bilaq ɾow-na(ɾwu-ɾwu-na/lu-lu-na, pi-sə/ħalusipun) alaŋ bilaq waŋ-mə(waŋ-sjaŋ/kailbuan, ʦju-mə) alaŋ bilaq tuŋ-ħu(ħəsə/ħo-sa) alaŋ bilaq tuŋ-pu(tum-pu) alaŋ bilaq sən-mu, pusu bi alaŋ nniqan səəɟiq klmukan ɾgagan ju-san saan ɾmigaw pnħjugan klwaan nii o aɟi wana paɾu jama nanak ka saan qmita, tai tasil nsbijaw, pnspuan pnəgdxgal,dɾdowɾas ni ajug na o saw sklwiun bi taan, qixan bi kɟijax, mtbnaw bi kana qħuni na ħija, kska alaŋ tajwaŋ o ħija ka tgtɾu ħɾaan bi qsija ka alaŋ sin-ji nii. duɾi ni, ana manu ga məudus jus-an saan ɾmigaw pnħjugan klwaan ħija o, sun ka ga məudus kska saw dxgal alaŋ ju-san ħija do, kana ka qqħuni, sspɾiq ni smsamat o lala bi klgan. kaɾat na o paaħ mtalux ni bitaw mskuj o niqan kana, nasi ta musa mksa ska saw nii alaŋ do, mdka ga ta qduun mksa kana ka alaŋ tajwaŋ da. duɾi ni, kska alaŋ ħini o niqan ka kiŋal ka saan mksa ka əlugnsbijaw pa-tuŋ-kwan ksun, əlug nii osmnlaan klwaan səuxal, iijux dħa kklawa tajwaŋ, wada bi dɾumut dħa gməəlug. klwaan niħuŋ siida do, malan na gməəlug dħa əlug uuda knsat duɾi, iijux dħa qqlaħaŋ səɟiiq tnpusu, ana ja saw nii o, ida mɾmun bi musa tmɟijal niħuŋ ka səəɟiq bunun. əlug sbijaw pa-tuŋ-kwan:əlug nsbijaw pa-tuŋ-kwan o snalu **** ħŋkawas siida, tɾu əlug ka snalu dħa paaħ nklaan ħidaw ni bitaq ɾjaxan ħidaw alaŋ tajwaŋ, tgkiŋal ka əlug nsbijaw pa-tuŋ-kwan nii, wana ħija nanak ka msŋaɾi sajaŋ da. əlug nii o smnlaan dħa paaħ ɾjaxan ħidaw ɾiŋ-sə-pu(kika alaŋ nsgan ʦusan alaŋ paɾu nan-tu sajaŋ), bitaq pu-sə-kə(kika alaŋ nsgan iɾi alaŋ paɾu ħwa-lən sajaŋ), knbɾagan na o ***(*** **kb tnxalun), ŋalan smnlaan nsbijaw klwaan ʦuŋ-ħaw-miŋ-kwu ka əlug nii. qmquɾ smalu əlug nsbijaw pa-tuŋ-kwan nii ka tħowlaŋ o, wada pkmalu balaj qqəəpaħ dħa ska alaŋ tajwaŋ siida. ħmuja ma asi ka smalu əlug nii ħug? dħ aka pusu nija, tg* o, **** ħŋkawas siida, səuda na əmdaan mu-tan-sə ka klwaan niħuŋ, smkagul mɾata nija musa mkan dsəəɟiq tnpusu pajwaŋ, duɾi ni, smuɾa kana alaŋ tajwaŋ duɾi ka niħuŋ siida, jaasa saw nii do, niqan ka duma səəɟiq mkla lmŋluŋ asi ka ədwaun bi qmlaħaŋ ka ssijaw siluŋ tawaŋ msa do, tai ka tħowlaŋ mklawa tajawaŋ ʦən-paw-ʦən powsa nħaɾi patas tħowlaŋ baɾaw, asi ka glgun ka əlug uuda paaħ nklaan ħidaw ni bitaq ɾjaxan ħidaw alaŋ tajwaŋ msa. tg* na o, jaasa dxgal ɾjaxan ħidaw tajwaŋ o lala bi ka səəɟiq tħɟil ħija ni ini tuku ɟijun ka dxgal do, kntəətu sndxgal mkəəkan kɟijax, asi ka saan nħaɾi tħɟil dxgal nklaan ħidaw tajwaŋ ka duma nija, jaasa lala bi dxgal ka ħija na ni ini tbuli nija na. kija ka kija ni, ini smlii ka əlug , ga ħtɾun paɾu bi dgijaq ka uuda do, mħa msqɾiqu bi tħɟil ka ħbaɾaw bi səəɟiq da msa lmŋluŋ. siida, ħbaɾaw bi ka səəɟiq mqaɾas balaj qmita saw kaɾi tħowlaŋ ʦən-paw-ʦən. manu saw kija do, babaw mnijaħ kmuɾuj ddaun kksaun əlug ka mqəəpaħ na da o, dŋsan ʦən-paw-ʦən siida o, tɾu ka əlug ssalu nija paaħ ɾjaxan ħidaw ni bitaq nklaan ħidaw, nii o əlug tgdaja(paaħ kma-ɾan su-aw ni bitaq ħwa-lən ʦi-ɾaj), əlug tgska o (paaħ alaŋ nsgan ʦu-san ɾiŋ-sə-pu ni bitaq ħwa-lən pu-sə-kə),ni əlug tgħunat(paaħ pin-tuŋ səɾ-jaw bitaq taj-tuŋ pə-nan), tɾuə lug nii ssalu na. kana ka əlug snalu na ħija o, tai ka əlug tgska "əlug nsbijaw patuŋkwan" ksun nii o, dndulan mdudul tħowlaŋ mɾata u-kwaŋ-ɾjaŋ smalu. saan sbgiħuɾ ulaj tuŋ-pu piŋ-ɾaj saan qmita ajug saan ɾmigaw msdaŋi tglaq buŋ bnug ħakaw utux tglaq buŋ buŋ jwən-ɾuŋ, tglaq buŋ buŋ swaŋ-ɾuŋ dowɾas tama ni laqi əlun saan mksa tan-ta, pnəgalaŋ tan-jə, əlug saan mksa ɟən-ɾwən tglaq buŋ buŋ mu-kwa-kəŋ paɾu qħuni nsbijaw qħuni mdduŋus pħmaan pnəgalaŋ ɾisaħ jabas tmatu budu ʦwi-ħuŋ abuɾa mniħuɾ uʦja ju-san sinəw masu ma-ɾa-saŋ</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Nsgan Sin-yi(kari seejiq Bunun o Nehunpu-siang, kari klmukan o Sìn-gī-hiong, kari ngayngay o Sin-ngi-hiông), ga mniq iyax nklaan hidaw alang paru Nan-tu Taywang, tgkingal alang nniqan seejiq tnpusu ka alang nii(kingal o alang nsgan Jin-ay). Mgtugut tgdaya alang nsgan Jin-ay ni Yu-ce, mgtgut nklaan hidaw alang nsgan Wan-jung ni Cwu-si alang nyusan Hwa-leyn, mgtgut ryaxan hidaw alang nsgan Swey-ri ni Ru-ku ni Cu-san, mtlutut iyax tghunat ryaxan hidaw alang nsgan A-ri-san alang nyusan Cya-i, duri ni, mtlutut tghunat alang nsgan Taw-yeyn alang nyusan Kaw-syung, hiya ka llabang balay dxgal kska alang nyusan Nan-tu, kiya ni seejiq na o hghaw balay. Kana eleang nsgan Taywang knlbangan dxgal o hiya ka tgdha knlbangan na(smsul alang nsgan B-su-ring Hwa-leyn). Alang nsgan Sin-yi nii o ga mniq pusu dgiyaq ska Taywang ni pusu dgiyaq Yu-san, hrus balay ni saw smeisug. Nniqan pusu qpahan alang o ga mniq 518 tnxalun knbragan, yaasa nniqan na jiyan ni keeman ini bi pndka ka knxlan niya. Tgbaraw balay dgiyaq Taywang Yu-san, ga mniq tgtruma nsgan ni ayus alang alang nsgan Taw-yeyn. knhbragab seejiq na o yaa bi 1,6 kbuhug hiyi, nhbaraw bi hiyi kana alang nsgan klwaan Taywang ka alang hini o 2020 hngkawas 4 idas do wada sklaan nsgan B-su-ring ka knhbragan hiyi dha da, kiya ni tgdha knhbragan hiyi dha da. seejiq ga mniq ska alang nsgan hini o seejiq klmukan ni seejiq tnpusu mdka knhbragan dha, seejiq tnpusu o seejiq Bunun ka lala balay, ida bi 95％, seejiq Cow o 5％. Pnkari Bunun ka alang nii. Ris Brah naka alang nsgan Sin-yi nii o, dxgal seejiq tnpusu nklwaan knxalan Nihung han, 1945 hngkawas siida do, pryuxan dxgal nniqan dseejiq tnpusu da, hangan na plealay o alang nsgan Rwu-nu han, bukuy do pryuxan hangan Sin-yi da. 2014 hngkawas siida, mnda saw nii embrax bi powsa kari baraw ka dseejiq, dngesan dha o aji nami ka hangan alang nsgan Sin-yi msa, rubang dha pryuxan kingal hangan nkari sibiyaw dha nanak. Bnkgan qpahan alang Kana elealang alang nsgan Sin-yi o ga mniq siyaw yayung kana, dhaka paru balay yayung dha hini, ga kdhaun paru yama ka dha yayung nii, gmeelug siyaw yayung hiya ka seejiq niya mmggaluk ni musa ana inu. Yayung Cwow-swey-si alang bilaq Tiri(Ta-ma-rawan/Tamazuan) alang bilaq Tan-nan(Wa-ra-mi/Malavi/Laidazuan) alang bilaq Swang-rung alang bilaq Jen-hu(Jen-rwen/Rwu-rwu-ku/Lanlun) Yayung Cen-yow-ran-si alang bilaq Ming-te(Neymaw/Nehunpu)nniqan bnkgan qpahan Sin-yi alang bilaq Ay-kwu alang bilaq Ce-cyang alang bilaq Hung-cyu(Sa-ri-tung/Salitung) alang bilaq Wangsyang(Si-na-paran/Si-na-balan) alang bilaq Row-na(Rwu-rwu-na/Lu-lu-na, Pi-se/Halusipun) alang bilaq Wang-mey(Wang-syang/Kailbuan, Cyu-mey) alang bilaq Tung-hu(Hese/Ho-sa) alang bilaq Tung-pu(Tum-pu) alang bilaq Sen-mu, pusu bi alang nniqan seejiq klmukan Rgagan Yu-san saan rmigaw pnhyugan klwaan nii o aji wana paru yama nanak ka saan qmita, tai tasil nsbiyaw, pnspuan pnegdxgal,drdowras ni ayug na o saw sklwiun bi taan, qixan bi kjiyax, mtbnaw bi kana qhuni na hiya, kska alang Taywang o hiya ka tgtru hraan bi qsiya ka alang Sin-yi nii. Duri ni, ana manu ga meudus Yus-an saan rmigaw pnhyugan klwaan hiya o, sun ka ga meudus kska saw dxgal alang Yu-san hiya do, kana ka qqhuni, sspriq ni smsamat o lala bi klgan. Karat na o paah mtalux ni bitaw mskuy o niqan kana, nasi ta musa mksa ska saw nii alang do, mdka ga ta qduun mksa kana ka alang Taywang da. Duri ni, kska alang hini o niqan ka kingal ka saan mksa ka elugnsbiyaw Pa-tung-kwan ksun, elug nii osmnlaan klwaan seuxal, iiyux dha kklawa Taywang, wada bi drumut dha gmeelug. Klwaan Nihung siida do, malan na gmeelug dha elug uuda knsat duri, iiyux dha qqlahang sejiiq tnpusu, ana ya saw nii o, ida mrmun bi musa tmjiyal Nihung ka seejiq Bunun. Elug sbiyaw Pa-tung-kwan:Elug nsbiyaw Pa-tung-kwan o snalu 1875 hngkawas siida, tru elug ka snalu dha paah nklaan hidaw ni bitaq ryaxan hidaw alang Taywang, tgkingal ka elug nsbiyaw Pa-tung-kwan nii, wana hiya nanak ka msngari sayang da. Elug nii o smnlaan dha paah ryaxan hidaw Ring-se-pu(kika alang nsgan Cusan alang paru Nan-tu sayang), bitaq Pu-se-ke(kika alang nsgan Iri alang paru Hwa-leyn sayang), knbragan na o 265(152 10kb tnxalun), ngalan smnlaan nsbiyaw Klwaan Cung-haw-ming-kwu ka elug nii. Qmqur smalu elug nsbiyaw Pa-tung-kwan nii ka thowlang o, wada pkmalu balay qqeepah dha ska alang Taywang siida. Hmuya ma asi ka smalu elug nii hug? Dh aka pusu niya, tg1 o, 1874 hngkawas siida, seuda na emdaan Mu-tan-se ka klwaan Nihung, smkagul mrata niya musa mkan dseejiq tnpusu Paywang, duri ni, smura kana alang Taywang duri ka Nihung siida, yaasa saw nii do, niqan ka duma seejiq mkla lmnglung asi ka edwaun bi qmlahang ka ssiyaw silung Tawang msa do, tai ka thowlang mklawa Tayawang Cen-paw-cen powsa nhari patas thowlang baraw, asi ka glgun ka elug uuda paah nklaan hidaw ni bitaq ryaxan hidaw alang Taywang msa. Tg2 na o, yaasa dxgal ryaxan hidaw Taywang o lala bi ka seejiq thjil hiya ni ini tuku jiyun ka dxgal do, knteetu sndxgal mkeekan kjiyax, asi ka saan nhari thjil dxgal nklaan hidaw Taywang ka duma niya, yaasa lala bi dxgal ka hiya na ni ini tbuli niya na. Kiya ka kiya ni, ini smlii ka elug , ga htrun paru bi dgiyaq ka uuda do, mha msqriqu bi thjil ka hbaraw bi seejiq da msa lmnglung. Siida, hbaraw bi ka seejiq mqaras balay qmita saw kari thowlang Cen-paw-cen. Manu saw kiya do, babaw mniyah kmuruy ddaun kksaun elug ka mqeepah na da o, dngsan Cen-paw-cen siida o, tru ka elug ssalu niya paah ryaxan hidaw ni bitaq nklaan hidaw, nii o elug tgdaya(paah Kma-ran Su-aw ni bitaq Hwa-leyn Ci-ray), elug tgska o (paah alang nsgan Cu-san Ring-se-pu ni bitaq Hwa-leyn Pu-se-ke),ni elug tghunat(paah Pin-tung Ser-yaw bitaq Tay-tung Pey-nan), true lug nii ssalu na. Kana ka elug snalu na hiya o, tai ka elug tgska "Elug nsbiyaw Patungkwan" ksun nii o, dndulan mdudul thowlang mrata U-kwang-ryang smalu. saan sbgihur ulay Tung-pu Ping-ray saan qmita ayug saan rmigaw msdangi tglaq bung bnug hakaw utux tglaq bung bung Ywen-rung, tglaq bung bung Swang-rung dowras tama ni laqi elun saan mksa Tan-ta, pnegalang Tan-yey, elug saan mksa Jen-rwen tglaq bung bung Mu-kwa-keng paru qhuni nsbiyaw qhuni mddungus Phmaan pnegalang risah yabas tmatu budu Cwi-hung abura mnihur Ucya Yu-san sinew masu Ma-ra-sang</FORM>
        <PHON kindOf="standard">nsgan sin-ji(kaɾi səəɟiq bunun o nəħunpu-siaŋ, kaɾi klmukan o s*n-g*-ħioŋ, kaɾi ŋajŋaj o sin-ŋi-ħi*ŋ), ga mniq ijax nklaan ħidaw alaŋ paɾu nan-tu tajwaŋ, tgkiŋal alaŋ nniqan səəɟiq tnpusu ka alaŋ nii(kiŋal o alaŋ nsgan ɟin-aj). mgtugut tgdaja alaŋ nsgan ɟin-aj ni ju-ʦə, mgtgut nklaan ħidaw alaŋ nsgan wan-ɟuŋ ni ʦwu-si alaŋ njusan ħwa-lən, mgtgut ɾjaxan ħidaw alaŋ nsgan swə-ɾi ni ɾu-ku ni ʦu-san, mtlutut ijax tgħunat ɾjaxan ħidaw alaŋ nsgan a-ɾi-san alaŋ njusan ʦja-i, duɾi ni, mtlutut tgħunat alaŋ nsgan taw-jən alaŋ njusan kaw-sjuŋ, ħija ka llabaŋ balaj dxgal kska alaŋ njusan nan-tu, kija ni səəɟiq na o ħgħaw balaj. kana ələaŋ nsgan tajwaŋ knlbaŋan dxgal o ħija ka tgdħa knlbaŋan na(smsul alaŋ nsgan b-su-ɾiŋ ħwa-lən). alaŋ nsgan sin-ji nii o ga mniq pusu dgijaq ska tajwaŋ ni pusu dgijaq ju-san, ħɾus balaj ni saw sməisug. nniqan pusu qpaħan alaŋ o ga mniq *** tnxalun knbɾagan, jaasa nniqan na ɟijan ni kəəman ini bi pndka ka knxlan nija. tgbaɾaw balaj dgijaq tajwaŋ ju-san, ga mniq tgtɾuma nsgan ni ajus alaŋ alaŋ nsgan taw-jən. knħbɾagab səəɟiq na o jaa bi *,* kbuħug ħiji, nħbaɾaw bi ħiji kana alaŋ nsgan klwaan tajwaŋ ka alaŋ ħini o **** ħŋkawas * idas do wada sklaan nsgan b-su-ɾiŋ ka knħbɾagan ħiji dħa da, kija ni tgdħa knħbɾagan ħiji dħa da. səəɟiq ga mniq ska alaŋ nsgan ħini o səəɟiq klmukan ni səəɟiq tnpusu mdka knħbɾagan dħa, səəɟiq tnpusu o səəɟiq bunun ka lala balaj, ida bi ***, səəɟiq ʦow o **. pnkaɾi bunun ka alaŋ nii. ɾis bɾaħ naka alaŋ nsgan sin-ji nii o, dxgal səəɟiq tnpusu nklwaan knxalan niħuŋ ħan, **** ħŋkawas siida do, pɾjuxan dxgal nniqan dsəəɟiq tnpusu da, ħaŋan na pləalaj o alaŋ nsgan ɾwu-nu ħan, bukuj do pɾjuxan ħaŋan sin-ji da. **** ħŋkawas siida, mnda saw nii əmbɾax bi powsa kaɾi baɾaw ka dsəəɟiq, dŋəsan dħa o aɟi nami ka ħaŋan alaŋ nsgan sin-ji msa, ɾubaŋ dħa pɾjuxan kiŋal ħaŋan nkaɾi sibijaw dħa nanak. bnkgan qpaħan alaŋ kana ələalaŋ alaŋ nsgan sin-ji o ga mniq sijaw jajuŋ kana, dħaka paɾu balaj jajuŋ dħa ħini, ga kdħaun paɾu jama ka dħa jajuŋ nii, gməəlug sijaw jajuŋ ħija ka səəɟiq nija mmggaluk ni musa ana inu. jajuŋ ʦwow-swə-si alaŋ bilaq tiɾi(ta-ma-ɾawan/tama*uan) alaŋ bilaq tan-nan(wa-ɾa-mi/mala*i/laida*uan) alaŋ bilaq swaŋ-ɾuŋ alaŋ bilaq ɟən-ħu(ɟən-ɾwən/ɾwu-ɾwu-ku/lanlun) jajuŋ ʦən-jow-ɾan-si alaŋ bilaq miŋ-tə(nəmaw/nəħunpu)nniqan bnkgan qpaħan sin-ji alaŋ bilaq aj-kwu alaŋ bilaq ʦə-ʦjaŋ alaŋ bilaq ħuŋ-ʦju(sa-ɾi-tuŋ/salituŋ) alaŋ bilaq waŋsjaŋ(si-na-paɾan/si-na-balan) alaŋ bilaq ɾow-na(ɾwu-ɾwu-na/lu-lu-na, pi-sə/ħalusipun) alaŋ bilaq waŋ-mə(waŋ-sjaŋ/kailbuan, ʦju-mə) alaŋ bilaq tuŋ-ħu(ħəsə/ħo-sa) alaŋ bilaq tuŋ-pu(tum-pu) alaŋ bilaq sən-mu, pusu bi alaŋ nniqan səəɟiq klmukan ɾgagan ju-san saan ɾmigaw pnħjugan klwaan nii o aɟi wana paɾu jama nanak ka saan qmita, tai tasil nsbijaw, pnspuan pnəgdxgal,dɾdowɾas ni ajug na o saw sklwiun bi taan, qixan bi kɟijax, mtbnaw bi kana qħuni na ħija, kska alaŋ tajwaŋ o ħija ka tgtɾu ħɾaan bi qsija ka alaŋ sin-ji nii. duɾi ni, ana manu ga məudus jus-an saan ɾmigaw pnħjugan klwaan ħija o, sun ka ga məudus kska saw dxgal alaŋ ju-san ħija do, kana ka qqħuni, sspɾiq ni smsamat o lala bi klgan. kaɾat na o paaħ mtalux ni bitaw mskuj o niqan kana, nasi ta musa mksa ska saw nii alaŋ do, mdka ga ta qduun mksa kana ka alaŋ tajwaŋ da. duɾi ni, kska alaŋ ħini o niqan ka kiŋal ka saan mksa ka əlugnsbijaw pa-tuŋ-kwan ksun, əlug nii osmnlaan klwaan səuxal, iijux dħa kklawa tajwaŋ, wada bi dɾumut dħa gməəlug. klwaan niħuŋ siida do, malan na gməəlug dħa əlug uuda knsat duɾi, iijux dħa qqlaħaŋ səɟiiq tnpusu, ana ja saw nii o, ida mɾmun bi musa tmɟijal niħuŋ ka səəɟiq bunun. əlug sbijaw pa-tuŋ-kwan:əlug nsbijaw pa-tuŋ-kwan o snalu **** ħŋkawas siida, tɾu əlug ka snalu dħa paaħ nklaan ħidaw ni bitaq ɾjaxan ħidaw alaŋ tajwaŋ, tgkiŋal ka əlug nsbijaw pa-tuŋ-kwan nii, wana ħija nanak ka msŋaɾi sajaŋ da. əlug nii o smnlaan dħa paaħ ɾjaxan ħidaw ɾiŋ-sə-pu(kika alaŋ nsgan ʦusan alaŋ paɾu nan-tu sajaŋ), bitaq pu-sə-kə(kika alaŋ nsgan iɾi alaŋ paɾu ħwa-lən sajaŋ), knbɾagan na o ***(*** **kb tnxalun), ŋalan smnlaan nsbijaw klwaan ʦuŋ-ħaw-miŋ-kwu ka əlug nii. qmquɾ smalu əlug nsbijaw pa-tuŋ-kwan nii ka tħowlaŋ o, wada pkmalu balaj qqəəpaħ dħa ska alaŋ tajwaŋ siida. ħmuja ma asi ka smalu əlug nii ħug? dħ aka pusu nija, tg* o, **** ħŋkawas siida, səuda na əmdaan mu-tan-sə ka klwaan niħuŋ, smkagul mɾata nija musa mkan dsəəɟiq tnpusu pajwaŋ, duɾi ni, smuɾa kana alaŋ tajwaŋ duɾi ka niħuŋ siida, jaasa saw nii do, niqan ka duma səəɟiq mkla lmŋluŋ asi ka ədwaun bi qmlaħaŋ ka ssijaw siluŋ tawaŋ msa do, tai ka tħowlaŋ mklawa tajawaŋ ʦən-paw-ʦən powsa nħaɾi patas tħowlaŋ baɾaw, asi ka glgun ka əlug uuda paaħ nklaan ħidaw ni bitaq ɾjaxan ħidaw alaŋ tajwaŋ msa. tg* na o, jaasa dxgal ɾjaxan ħidaw tajwaŋ o lala bi ka səəɟiq tħɟil ħija ni ini tuku ɟijun ka dxgal do, kntəətu sndxgal mkəəkan kɟijax, asi ka saan nħaɾi tħɟil dxgal nklaan ħidaw tajwaŋ ka duma nija, jaasa lala bi dxgal ka ħija na ni ini tbuli nija na. kija ka kija ni, ini smlii ka əlug , ga ħtɾun paɾu bi dgijaq ka uuda do, mħa msqɾiqu bi tħɟil ka ħbaɾaw bi səəɟiq da msa lmŋluŋ. siida, ħbaɾaw bi ka səəɟiq mqaɾas balaj qmita saw kaɾi tħowlaŋ ʦən-paw-ʦən. manu saw kija do, babaw mnijaħ kmuɾuj ddaun kksaun əlug ka mqəəpaħ na da o, dŋsan ʦən-paw-ʦən siida o, tɾu ka əlug ssalu nija paaħ ɾjaxan ħidaw ni bitaq nklaan ħidaw, nii o əlug tgdaja(paaħ kma-ɾan su-aw ni bitaq ħwa-lən ʦi-ɾaj), əlug tgska o (paaħ alaŋ nsgan ʦu-san ɾiŋ-sə-pu ni bitaq ħwa-lən pu-sə-kə),ni əlug tgħunat(paaħ pin-tuŋ səɾ-jaw bitaq taj-tuŋ pə-nan), tɾuə lug nii ssalu na. kana ka əlug snalu na ħija o, tai ka əlug tgska "əlug nsbijaw patuŋkwan" ksun nii o, dndulan mdudul tħowlaŋ mɾata u-kwaŋ-ɾjaŋ smalu. saan sbgiħuɾ ulaj tuŋ-pu piŋ-ɾaj saan qmita ajug saan ɾmigaw msdaŋi tglaq buŋ bnug ħakaw utux tglaq buŋ buŋ jwən-ɾuŋ, tglaq buŋ buŋ swaŋ-ɾuŋ dowɾas tama ni laqi əlun saan mksa tan-ta, pnəgalaŋ tan-jə, əlug saan mksa ɟən-ɾwən tglaq buŋ buŋ mu-kwa-kəŋ paɾu qħuni nsbijaw qħuni mdduŋus pħmaan pnəgalaŋ ɾisaħ jabas tmatu budu ʦwi-ħuŋ abuɾa mniħuɾ uʦja ju-san sinəw masu ma-ɾa-saŋ</PHON>
    </S>
</TEXT>