<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Nsgan_Chang-ping" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Nsgan_Chang-ping" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Nsgan Chang-ping(kari Truku o nsgan Chang-pingÔľõkari Amis o kakacawan)o kingal alang nsgan alang nyusan Tay-tung Taywang, ga mniq iyax tgdaya nklaan hidaw alang nyusan Tay-tung, mgtgut tgdaya nsgan Hung-ping, mssiyaw nklaan hidaw gsilung Msbalay, mgtgut ryaxan hidaw alang nsgan Iri ni Hu-ri alang nyusan Skangki, mtlutut alang nsgan Cen-kung. Alang nii o kika pusu pnyahan Kndsan Cangpin sbiyaw. Bukuy alang nsgan Cang-ping nii o dgiyq ni brah na o gsilung, pusu balay dxgal na o msbeebun, bbaraw bi ka pnlaq gsilung na, karat na o mtalux bi ni sbhuran balay. Kska alang nsgan Cang-ping ka seejiq na o kmgaaw seejiq Sbnawa kana, niqan ka seejiq Swata ni Kmaran ni Klmukan ni seejiq peypuwa Ma-ka-taw ni Ta-u-rung, pusu ngngalun dha o qqpah dxgal ni tmqsurux, kari Sbnawan ka pusu bi jiyun dha. Bnkgan qpahan alang nsgan Cangpin nii o niqan mataru alang: Cangyweyn(kari Kmaran o Kladut), Sancyeyn, Cungyung(alang bilaq nniqan seejiq Makataw), Cangpin(alang bilaq Cangping nii o ga sdhaun alang bilaq Cangpin ni Cangkwang, seejiq Amis o ŐĒ Ciwkangan Őē ksun dha tmngahan ka alang bilaq Cangkwang, hlun kari sbiyaw o ŐĒSekeng Őē ksun. Tai ka bqrus snalu btunux kska kndsan Cangping o, ga alang bilaq Cangkwang hini), Cuhu(alang bilaq Cuhu o ga psnakun Nancuhu, Cuhu ni Yunghu tru alang bilaq), Ningpu(tai ka kari ida nseejiq Amis alang bilaq Ningpu hini o, ŐĒCinarucyaw Őē / "Kinaloka" ksun dha tmngahan, pusu kari na o ŐĒdxgal dmuliq Őē ). Pusu bnkgan qpahan alang nsgan o ga mniq alang bilaq Cang-ping. Endaan Balay bi hangan Cang-ping "Cyaruwan " ksun, sgpaah kari Amis "Pikakasawan " hiya mgriq phnang, pusu kari nii o "daka qqtaan " ni "daka rkagan " , saw nii hangan alang nii o niqan tru ka pnyahan kari dha: Tg1. Knxalan thowlang Cingcaw Kwang-swi siida, tai ka mrata Cingcaw o miyah mkan alang bilaq Ci-mi-se(kika alang bilaq Ci-mey sayang), tmjiyal ka seejiq Amis ni mrata Cingcaw, manu saw kiya do, smkagul seejiq miyah rmaka alang hini ka duma sseejiq Amis, kari Cyacowwan(kari Amis o kasauwan)kika pnaah kari "Pikakasawan " hini, "daka rkagan " ka pusu kari nii. Tg2. Pusu kari "Cyaruwan " o "Pikakasauwan " , qmbahang ka seejiq Klmukan do, gquun dha qbahang ŐĒ kaka sawan Őē da, ida ŐĒ Cyacowwan Őē ka kari qbhangan, pusu kari nii o "qlahang rmigaw, rmaka". Pusu bi saw sraka ka seejiq hini o, yaasa knxalan thowlang Kwangswi Cingcaw siida, niqan ka klgan seejiq Kmaran, pnaah Karingku miyah thjil alang hini, ni mkeekan seejiq Amis kjiyax, sun ka lmnglung ka seejiq Amis da, tai aji mhuya ka alang msa do, smmalu daka rkagan nii da ni ida smkagul seejiq musa mkksa qmlahang rmigaw, duri ni musa mhiyug baraw daka qmlahang alang. Tg3. Wada mrana mrana ka brax Klwaan Cingcaw prajing mquri tgdaya siida do, lmnglung ka thowlang Cingcaw siida, tai aji empaniqun ka naqih uuda prrawa alang kjiyax do, smadu risaw Amis ni skgulun na musa mhiyug daka ga mniq bi siyaw silung, rmaka ni qmlahang alang. Paah hiya siida "Pikakasa-wan " ksun dha tmngahan ka daka rkagan da, tai ka musa rmaka hiya ka risaw Amis o, "Kasauwan " ksun dha tmngahan, hnang kari Klmukan do "Cyacow-wan " da. Niqan kingal ini pndka pnyahan kari duri ka hangan "Cyacowwan " , yaasa mnniyah thjil alang hini ka seejiq Siraya o, wada dha shngiyun ka kari dha nanak dni, dmuuy kari Klmukan "sumiq pais " ksun dha tmngahan ka alang nii(bnatas seejiq Nihung mnatas o sabal msa), yaasa brah miyah thjil alang hini ka seejiq Siraya siida o, malu balay saan tmsmat ka alang nii, lala bi ka biyi snalu saan maduk, swilun dha biyi hiya ka smsamat do, mtrana hiya ka sumiq pais uri da, manu saw nii do "Cyacowwan " ksun dha tmngahan da. Klwaan Nihung siida, alang Chang-ping nii o pklwaan Tay-tung-ting, pnhyugan "Cyacowwancwang " , nhdaan bi mathowlang Nihung ka Syuwa 12 hngkawas(1937) siida do, prajing muda qmpah ŐĒuuda maseejiq thowlang Nihung, tai ka alang ga mniq ssiyaw silung paru empusal maspat 10kb tnxalun o, asi pryuxi ka hangan alang dha, pthangun "Cangping " da, phiyug alang "Changpingcwang " , pklwaan Tay-tung-ting Sing-kang-cwien, ska alang nii o pnakun na powsa alang bilaq Chang-ping, Ningpu, Censan, Cung-ping, Sancyeyn-u, Cenpin, Cang-yweyn empiti alang, babaw mhdu tmjiyal ka babaw dxgal do, wada phyugun alang nsgan Cangpin alang nyusan Tay-tung, ida bitaq sayang. "Cyacowwan " ksun tmngahan ka alang nsgan Chang-ping o, niqan kingal duri pnyahan kari, yaasa plealay bi miyah yhjil alang hini ka seejiq o, klgan seejiq Makataw pnaah alang nyusan Ping-tung, yaasa kdmatun dha bi lmnglung ka alang nniqan dha Ping-tung do(alang nniqan dha o Ce-san, Wan-cing ni nklaan hidaw U-kwow-swey, tghunat dgiyaq paru Taywang o niqan kingal ka yama "Cyacowsan " ksun, kska yama nii o niqan alang bilaq "Cyacowse " , manu saw nii do, ngalun dha breenux tgdaya ga mniq tgtruma alang "Cyacowwan ", pthangun dha "Cyacowsan " da, duri ni yaasa alang ga tgtruma nii o mriqi balay taan ssiyaw silung paru do, kika "Cyacowwan " da ksun, seejiq Makataw ka plealay bi miyah tmabul qmpah alang Cangping hini, jiyax thjilan Dha o ida bi thowlang Syeyhung Cingcaw mngari Hngkawa(1895)siida, Manu saw kiya ni, saw nii ka pnyahan hangan "Cyacowwan " o, ida bi niqan hari psnehiyi lnglungan ana ima seejiq. Nniqan nkiya Nsgan Chang-ping o ga mniq siyaw silung paru ni mtlutut alang nyusan Hwa-reyn, mssiyaw bi gsilung Msblaiq nklaan hidaw, mgdalih bi yama bilaq siyaw silung uri, dxgal niya o dgril bi ni bbaraw balay paah tgdaya ida bitaq tghunat, ida bi paah hakaw Cen-ce-cyaw bitaq hakaw Cu-se-cyaw, duri ni pspuan gmutu yayung Cen-pusi ni Chang-ping-si ka dxgal breenux nanii, maattak taan. Dxagl ttak o ga mniq alang bilaq Cung-yung, kpraan na o 190 tnxalun, paah ryaxan hidaw mquri iyax tghunat nklaan hidaw, tmabuy hari ni mquri dudux dxagl ttakda, knbragan na o 3.6 10kb tnxalun¬≤, dudux bi dxgal ttak nii do, mtlutut bi elug tg11 Taywang, mquri ngangut ka dudux niya ni mdka sankaku taan. Tgdaya ni tghunat dudux bi tptak nii o snliqan silung do maadowras siyaw gsilung da, kmpraan na o 30 bitaq 50 tnxalun, tai ka quri tgdaya siyaw hari alang bilaq Chang-kwang, tasil siyaw silung hiya o, gtuan paru tahut yama ka ttasil na ni bnaqig niya, duri ni ga mggimax hiya duri ka dxgal bi, babaw 10 tnxalun o ga mtgutu hiya ka San-hu-cyaw, tgbaraw na bi hiya ga mtgutu hiya duri ka bnaqig silung, kndxan na o niqan 2 bitaq 3 tnxalun. Quri tghunat ka drdowras siyaw silung o niqan saw nii ka bnaqig uri. Sayang ka dxgal tptak alang nsgan Chang-ping nii o, rnangi nyahan smliq silung paru ka dxgal ttak nii da, yaasa ida nkiya paah sbiyaw ka dxgal ttak o, nyahan smliq silung paru duri, wada haya mapaka lala bi dxgal niya, msngari na hiya ka dxgal nii ni cicih msngari ka buung dudux dxgal ttak nii, duri ni pmstrngan elug ssaan dha qmpah qmpahan ni swiding Chang-ping ddaan qsiya nni o, mssli hayaka dxgal nii ni maa dha yama bilaq da, kmpraan na o 95.5 tnxalun ni 92 tnxalun, endaan smliq silung paru siida o mrbuq paru da, nii mslxan bi pgkla balay bi endaan smliq silung paru seuxal ka nii. Babaw mtmay smliq alang ka silung do o pxal gmutu dxgal duri ka silung nii, mgtgut bi tgkingal kaydang siyaw silung ka bgurah dxgal ttak nii da. Yaasa saw nii llabang bi ni breenux ka dxgal alang nsgan Chang-ping nii do, pklug malu balay pkrana qmpah qpahan hmuma ana manu hmaun, manu saw kiya do, kana ka seejiq alang hini o mdrumut bi tmabul ni qmpah. Duri ni, yaasa dxgal siyaw silung ida nkiya paah seuxal, lala ka hnyigan niya ini bi pndka taan, saw ka bling snliqan silung, ttasil babaw silung, silung mkawir, tai ka duma seejiq alang hini o sduuy dha ka silung mkawir ni siyaw ttasil hini, musa tmqsuruh, tai niqan hangan naka biling Paseyntung o, ida snliqan silung paru seuxal uri, qnquran silung ni mbiling ka lhbuun yama, sayang ka nii do ngalan dha qpahan ngngalan yahan rmigaw da. Bnkgan qpahan alang Bnkgan qpahan alang nsgan o niqan mataru alang bilaq: Cang-yweyn San-cyeyn Cung-yung Chang-ping Cu-hu Ning-pu Tai ka pusu bi bnkgan qpahan alang nsgan Chang-ping o, ga mniq ska alang bilaq Chang-ping. ((Snakun:Truku))</FORM>
        <PHON kindOf="original">nsgan  ¶ńßaŇč-piŇč(ka…ĺi t…ĺuku o nsgan  ¶ńßaŇč-piŇč*ka…ĺi amis o kaka ¶awan)o kiŇčal alaŇč nsgan alaŇč njusan taj-tuŇč tajwaŇč, ga mniq ijax tgdaja nklaan ńßidaw alaŇč njusan taj-tuŇč, mgtgut tgdaja nsgan ńßuŇč-piŇč, mssijaw nklaan ńßidaw gsiluŇč msbalaj, mgtgut …ĺjaxan ńßidaw alaŇč nsgan i…ĺi ni ńßu-…ĺi alaŇč njusan skaŇčki, mtlutut alaŇč nsgan  ¶…ôn-kuŇč. alaŇč nii o kika pusu pnjańßan kndsan  ¶aŇčpin sbijaw. bukuj alaŇč nsgan  ¶aŇč-piŇč nii o dgijq ni b…ĺańß na o gsiluŇč, pusu balaj dxgal na o msb…ô…ôbun, bba…ĺaw bi ka pnlaq gsiluŇč na, ka…ĺat na o mtalux bi ni sbńßu…ĺan balaj. kska alaŇč nsgan  ¶aŇč-piŇč ka s…ô…ô…üiq na o kmgaaw s…ô…ô…üiq sbnawa kana, niqan ka s…ô…ô…üiq swata ni kma…ĺan ni klmukan ni s…ô…ô…üiq p…ôpuwa ma-ka-taw ni ta-u-…ĺuŇč, pusu ŇčŇčalun dńßa o qqpańß dxgal ni tmqsu…ĺux, ka…ĺi sbnawan ka pusu bi …üijun dńßa. bnkgan qpańßan alaŇč nsgan  ¶aŇčpin nii o niqan mata…ĺu alaŇč:  ¶aŇčjw…ôn(ka…ĺi kma…ĺan o kladut), san ¶j…ôn,  ¶uŇčjuŇč(alaŇč bilaq nniqan s…ô…ô…üiq makataw),  ¶aŇčpin(alaŇč bilaq  ¶aŇčpiŇč nii o ga sdńßaun alaŇč bilaq  ¶aŇčpin ni  ¶aŇčkwaŇč, s…ô…ô…üiq amis o *  ¶iwkaŇčan * ksun dńßa tmŇčańßan ka alaŇč bilaq  ¶aŇčkwaŇč, ńßlun ka…ĺi sbijaw o *s…ôk…ôŇč * ksun. tai ka bq…ĺus snalu btunux kska kndsan  ¶aŇčpiŇč o, ga alaŇč bilaq  ¶aŇčkwaŇč ńßini),  ¶uńßu(alaŇč bilaq  ¶uńßu o ga psnakun nan ¶uńßu,  ¶uńßu ni juŇčńßu t…ĺu alaŇč bilaq), niŇčpu(tai ka ka…ĺi ida ns…ô…ô…üiq amis alaŇč bilaq niŇčpu ńßini o, * ¶ina…ĺu ¶jaw * / "kinaloka" ksun dńßa tmŇčańßan, pusu ka…ĺi na o *dxgal dmuliq * ). pusu bnkgan qpańßan alaŇč nsgan o ga mniq alaŇč bilaq  ¶aŇč-piŇč. …ôndaan balaj bi ńßaŇčan  ¶aŇč-piŇč " ¶ja…ĺuwan " ksun, sgpaańß ka…ĺi amis "pikakasawan " ńßija mg…ĺiq pńßnaŇč, pusu ka…ĺi nii o "daka qqtaan " ni "daka …ĺkagan " , saw nii ńßaŇčan alaŇč nii o niqan t…ĺu ka pnjańßan ka…ĺi dńßa: tg*. knxalan tńßowlaŇč  ¶iŇč ¶aw kwaŇč-swi siida, tai ka m…ĺata  ¶iŇč ¶aw o mijańß mkan alaŇč bilaq  ¶i-mi-s…ô(kika alaŇč bilaq  ¶i-m…ô sajaŇč), tm…üijal ka s…ô…ô…üiq amis ni m…ĺata  ¶iŇč ¶aw, manu saw kija do, smkagul s…ô…ô…üiq mijańß …ĺmaka alaŇč ńßini ka duma ss…ô…ô…üiq amis, ka…ĺi  ¶ja ¶owwan(ka…ĺi amis o kasauwan)kika pnaańß ka…ĺi "pikakasawan " ńßini, "daka …ĺkagan " ka pusu ka…ĺi nii. tg*. pusu ka…ĺi " ¶ja…ĺuwan " o "pikakasauwan " , qmbańßaŇč ka s…ô…ô…üiq klmukan do, gquun dńßa qbańßaŇč * kaka sawan * da, ida *  ¶ja ¶owwan * ka ka…ĺi qbńßaŇčan, pusu ka…ĺi nii o "qlańßaŇč …ĺmigaw, …ĺmaka". pusu bi saw s…ĺaka ka s…ô…ô…üiq ńßini o, jaasa knxalan tńßowlaŇč kwaŇčswi  ¶iŇč ¶aw siida, niqan ka klgan s…ô…ô…üiq kma…ĺan, pnaańß ka…ĺiŇčku mijańß tńß…üil alaŇč ńßini, ni mk…ô…ôkan s…ô…ô…üiq amis k…üijax, sun ka lmŇčluŇč ka s…ô…ô…üiq amis da, tai a…üi mńßuja ka alaŇč msa do, smmalu daka …ĺkagan nii da ni ida smkagul s…ô…ô…üiq musa mkksa qmlańßaŇč …ĺmigaw, du…ĺi ni musa mńßijug ba…ĺaw daka qmlańßaŇč alaŇč. tg*. wada m…ĺana m…ĺana ka b…ĺax klwaan  ¶iŇč ¶aw p…ĺa…üiŇč mqu…ĺi tgdaja siida do, lmŇčluŇč ka tńßowlaŇč  ¶iŇč ¶aw siida, tai a…üi …ômpaniqun ka naqińß uuda p…ĺ…ĺawa alaŇč k…üijax do, smadu …ĺisaw amis ni skgulun na musa mńßijug daka ga mniq bi sijaw siluŇč, …ĺmaka ni qmlańßaŇč alaŇč. paańß ńßija siida "pikakasa-wan " ksun dńßa tmŇčańßan ka daka …ĺkagan da, tai ka musa …ĺmaka ńßija ka …ĺisaw amis o, "kasauwan " ksun dńßa tmŇčańßan, ńßnaŇč ka…ĺi klmukan do " ¶ja ¶ow-wan " da. niqan kiŇčal ini pndka pnjańßan ka…ĺi du…ĺi ka ńßaŇčan " ¶ja ¶owwan " , jaasa mnnijańß tńß…üil alaŇč ńßini ka s…ô…ô…üiq si…ĺaja o, wada dńßa sńßŇčijun ka ka…ĺi dńßa nanak dni, dmuuj ka…ĺi klmukan "sumiq pais " ksun dńßa tmŇčańßan ka alaŇč nii(bnatas s…ô…ô…üiq nińßuŇč mnatas o sabal msa), jaasa b…ĺańß mijańß tńß…üil alaŇč ńßini ka s…ô…ô…üiq si…ĺaja siida o, malu balaj saan tmsmat ka alaŇč nii, lala bi ka biji snalu saan maduk, swilun dńßa biji ńßija ka smsamat do, mt…ĺana ńßija ka sumiq pais u…ĺi da, manu saw nii do " ¶ja ¶owwan " ksun dńßa tmŇčańßan da. klwaan nińßuŇč siida, alaŇč  ¶ńßaŇč-piŇč nii o pklwaan taj-tuŇč-tiŇč, pnńßjugan " ¶ja ¶owwan ¶waŇč " , nńßdaan bi matńßowlaŇč nińßuŇč ka sjuwa ** ńßŇčkawas(****) siida do, p…ĺa…üiŇč muda qmpańß *uuda mas…ô…ô…üiq tńßowlaŇč nińßuŇč, tai ka alaŇč ga mniq ssijaw siluŇč pa…ĺu …ômpusal maspat **kb tnxalun o, asi p…ĺjuxi ka ńßaŇčan alaŇč dńßa, ptńßaŇčun " ¶aŇčpiŇč " da, pńßijug alaŇč " ¶ńßaŇčpiŇč ¶waŇč " , pklwaan taj-tuŇč-tiŇč siŇč-kaŇč- ¶wi…ôn, ska alaŇč nii o pnakun na powsa alaŇč bilaq  ¶ńßaŇč-piŇč, niŇčpu,  ¶…ônsan,  ¶uŇč-piŇč, san ¶j…ôn-u,  ¶…ônpin,  ¶aŇč-jw…ôn …ômpiti alaŇč, babaw mńßdu tm…üijal ka babaw dxgal do, wada pńßjugun alaŇč nsgan  ¶aŇčpin alaŇč njusan taj-tuŇč, ida bitaq sajaŇč. " ¶ja ¶owwan " ksun tmŇčańßan ka alaŇč nsgan  ¶ńßaŇč-piŇč o, niqan kiŇčal du…ĺi pnjańßan ka…ĺi, jaasa pl…ôalaj bi mijańß jńß…üil alaŇč ńßini ka s…ô…ô…üiq o, klgan s…ô…ô…üiq makataw pnaańß alaŇč njusan piŇč-tuŇč, jaasa kdmatun dńßa bi lmŇčluŇč ka alaŇč nniqan dńßa piŇč-tuŇč do(alaŇč nniqan dńßa o  ¶…ô-san, wan- ¶iŇč ni nklaan ńßidaw u-kwow-sw…ô, tgńßunat dgijaq pa…ĺu tajwaŇč o niqan kiŇčal ka jama " ¶ja ¶owsan " ksun, kska jama nii o niqan alaŇč bilaq " ¶ja ¶ows…ô " , manu saw nii do, Ňčalun dńßa b…ĺ…ô…ônux tgdaja ga mniq tgt…ĺuma alaŇč " ¶ja ¶owwan ", ptńßaŇčun dńßa " ¶ja ¶owsan " da, du…ĺi ni jaasa alaŇč ga tgt…ĺuma nii o m…ĺiqi balaj taan ssijaw siluŇč pa…ĺu do, kika " ¶ja ¶owwan " da ksun, s…ô…ô…üiq makataw ka pl…ôalaj bi mijańß tmabul qmpańß alaŇč  ¶aŇčpiŇč ńßini, …üijax tńß…üilan dńßa o ida bi tńßowlaŇč sj…ôńßuŇč  ¶iŇč ¶aw mŇča…ĺi ńßŇčkawa(****)siida, manu saw kija ni, saw nii ka pnjańßan ńßaŇčan " ¶ja ¶owwan " o, ida bi niqan ńßa…ĺi psn…ôńßiji lŇčluŇčan ana ima s…ô…ô…üiq. nniqan nkija nsgan  ¶ńßaŇč-piŇč o ga mniq sijaw siluŇč pa…ĺu ni mtlutut alaŇč njusan ńßwa-…ĺ…ôn, mssijaw bi gsiluŇč msblaiq nklaan ńßidaw, mgdalińß bi jama bilaq sijaw siluŇč u…ĺi, dxgal nija o dg…ĺil bi ni bba…ĺaw balaj paańß tgdaja ida bitaq tgńßunat, ida bi paańß ńßakaw  ¶…ôn- ¶…ô- ¶jaw bitaq ńßakaw  ¶u-s…ô- ¶jaw, du…ĺi ni pspuan gmutu jajuŇč  ¶…ôn-pusi ni  ¶ńßaŇč-piŇč-si ka dxgal b…ĺ…ô…ônux nanii, maattak taan. dxagl ttak o ga mniq alaŇč bilaq  ¶uŇč-juŇč, kp…ĺaan na o *** tnxalun, paańß …ĺjaxan ńßidaw mqu…ĺi ijax tgńßunat nklaan ńßidaw, tmabuj ńßa…ĺi ni mqu…ĺi dudux dxagl ttakda, knb…ĺagan na o *.* **kb tnxalun*, dudux bi dxgal ttak nii do, mtlutut bi …ôlug tg** tajwaŇč, mqu…ĺi ŇčaŇčut ka dudux nija ni mdka sankaku taan. tgdaja ni tgńßunat dudux bi tptak nii o snliqan siluŇč do maadow…ĺas sijaw gsiluŇč da, kmp…ĺaan na o ** bitaq ** tnxalun, tai ka qu…ĺi tgdaja sijaw ńßa…ĺi alaŇč bilaq  ¶ńßaŇč-kwaŇč, tasil sijaw siluŇč ńßija o, gtuan pa…ĺu tańßut jama ka ttasil na ni bnaqig nija, du…ĺi ni ga mggimax ńßija du…ĺi ka dxgal bi, babaw ** tnxalun o ga mtgutu ńßija ka san-ńßu- ¶jaw, tgba…ĺaw na bi ńßija ga mtgutu ńßija du…ĺi ka bnaqig siluŇč, kndxan na o niqan * bitaq * tnxalun. qu…ĺi tgńßunat ka d…ĺdow…ĺas sijaw siluŇč o niqan saw nii ka bnaqig u…ĺi. sajaŇč ka dxgal tptak alaŇč nsgan  ¶ńßaŇč-piŇč nii o, …ĺnaŇči njańßan smliq siluŇč pa…ĺu ka dxgal ttak nii da, jaasa ida nkija paańß sbijaw ka dxgal ttak o, njańßan smliq siluŇč pa…ĺu du…ĺi, wada ńßaja mapaka lala bi dxgal nija, msŇča…ĺi na ńßija ka dxgal nii ni  ¶i ¶ińß msŇča…ĺi ka buuŇč dudux dxgal ttak nii, du…ĺi ni pmst…ĺŇčan …ôlug ssaan dńßa qmpańß qmpańßan ni swidiŇč  ¶ńßaŇč-piŇč ddaan qsija nni o, mssli ńßajaka dxgal nii ni maa dńßa jama bilaq da, kmp…ĺaan na o **.* tnxalun ni ** tnxalun, …ôndaan smliq siluŇč pa…ĺu siida o m…ĺbuq pa…ĺu da, nii mslxan bi pgkla balaj bi …ôndaan smliq siluŇč pa…ĺu s…ôuxal ka nii. babaw mtmaj smliq alaŇč ka siluŇč do o pxal gmutu dxgal du…ĺi ka siluŇč nii, mgtgut bi tgkiŇčal kajdaŇč sijaw siluŇč ka bgu…ĺańß dxgal ttak nii da. jaasa saw nii llabaŇč bi ni b…ĺ…ô…ônux ka dxgal alaŇč nsgan  ¶ńßaŇč-piŇč nii do, pklug malu balaj pk…ĺana qmpańß qpańßan ńßmuma ana manu ńßmaun, manu saw kija do, kana ka s…ô…ô…üiq alaŇč ńßini o md…ĺumut bi tmabul ni qmpańß. du…ĺi ni, jaasa dxgal sijaw siluŇč ida nkija paańß s…ôuxal, lala ka ńßnjigan nija ini bi pndka taan, saw ka bliŇč snliqan siluŇč, ttasil babaw siluŇč, siluŇč mkawi…ĺ, tai ka duma s…ô…ô…üiq alaŇč ńßini o sduuj dńßa ka siluŇč mkawi…ĺ ni sijaw ttasil ńßini, musa tmqsu…ĺuńß, tai niqan ńßaŇčan naka biliŇč pas…ôntuŇč o, ida snliqan siluŇč pa…ĺu s…ôuxal u…ĺi, qnqu…ĺan siluŇč ni mbiliŇč ka lńßbuun jama, sajaŇč ka nii do Ňčalan dńßa qpańßan ŇčŇčalan jańßan …ĺmigaw da. bnkgan qpańßan alaŇč bnkgan qpańßan alaŇč nsgan o niqan mata…ĺu alaŇč bilaq:  ¶aŇč-jw…ôn san- ¶j…ôn  ¶uŇč-juŇč  ¶ńßaŇč-piŇč  ¶u-ńßu niŇč-pu tai ka pusu bi bnkgan qpańßan alaŇč nsgan  ¶ńßaŇč-piŇč o, ga mniq ska alaŇč bilaq  ¶ńßaŇč-piŇč. ((snakun:t…ĺuku))</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Nsgan Chang-ping(kari Truku o nsgan Chang-pingÔľõkari Amis o kakacawan)o kingal alang nsgan alang nyusan Tay-tung Taywang, ga mniq iyax tgdaya nklaan hidaw alang nyusan Tay-tung, mgtgut tgdaya nsgan Hung-ping, mssiyaw nklaan hidaw gsilung Msbalay, mgtgut ryaxan hidaw alang nsgan Iri ni Hu-ri alang nyusan Skangki, mtlutut alang nsgan Cen-kung. Alang nii o kika pusu pnyahan Kndsan Cangpin sbiyaw. Bukuy alang nsgan Cang-ping nii o dgiyq ni brah na o gsilung, pusu balay dxgal na o msbeebun, bbaraw bi ka pnlaq gsilung na, karat na o mtalux bi ni sbhuran balay. Kska alang nsgan Cang-ping ka seejiq na o kmgaaw seejiq Sbnawa kana, niqan ka seejiq Swata ni Kmaran ni Klmukan ni seejiq peypuwa Ma-ka-taw ni Ta-u-rung, pusu ngngalun dha o qqpah dxgal ni tmqsurux, kari Sbnawan ka pusu bi jiyun dha. Bnkgan qpahan alang nsgan Cangpin nii o niqan mataru alang: Cangyweyn(kari Kmaran o Kladut), Sancyeyn, Cungyung(alang bilaq nniqan seejiq Makataw), Cangpin(alang bilaq Cangping nii o ga sdhaun alang bilaq Cangpin ni Cangkwang, seejiq Amis o ŐĒ Ciwkangan Őē ksun dha tmngahan ka alang bilaq Cangkwang, hlun kari sbiyaw o ŐĒSekeng Őē ksun. Tai ka bqrus snalu btunux kska kndsan Cangping o, ga alang bilaq Cangkwang hini), Cuhu(alang bilaq Cuhu o ga psnakun Nancuhu, Cuhu ni Yunghu tru alang bilaq), Ningpu(tai ka kari ida nseejiq Amis alang bilaq Ningpu hini o, ŐĒCinarucyaw Őē / "Kinaloka" ksun dha tmngahan, pusu kari na o ŐĒdxgal dmuliq Őē ). Pusu bnkgan qpahan alang nsgan o ga mniq alang bilaq Cang-ping. Endaan Balay bi hangan Cang-ping "Cyaruwan " ksun, sgpaah kari Amis "Pikakasawan " hiya mgriq phnang, pusu kari nii o "daka qqtaan " ni "daka rkagan " , saw nii hangan alang nii o niqan tru ka pnyahan kari dha: Tg1. Knxalan thowlang Cingcaw Kwang-swi siida, tai ka mrata Cingcaw o miyah mkan alang bilaq Ci-mi-se(kika alang bilaq Ci-mey sayang), tmjiyal ka seejiq Amis ni mrata Cingcaw, manu saw kiya do, smkagul seejiq miyah rmaka alang hini ka duma sseejiq Amis, kari Cyacowwan(kari Amis o kasauwan)kika pnaah kari "Pikakasawan " hini, "daka rkagan " ka pusu kari nii. Tg2. Pusu kari "Cyaruwan " o "Pikakasauwan " , qmbahang ka seejiq Klmukan do, gquun dha qbahang ŐĒ kaka sawan Őē da, ida ŐĒ Cyacowwan Őē ka kari qbhangan, pusu kari nii o "qlahang rmigaw, rmaka". Pusu bi saw sraka ka seejiq hini o, yaasa knxalan thowlang Kwangswi Cingcaw siida, niqan ka klgan seejiq Kmaran, pnaah Karingku miyah thjil alang hini, ni mkeekan seejiq Amis kjiyax, sun ka lmnglung ka seejiq Amis da, tai aji mhuya ka alang msa do, smmalu daka rkagan nii da ni ida smkagul seejiq musa mkksa qmlahang rmigaw, duri ni musa mhiyug baraw daka qmlahang alang. Tg3. Wada mrana mrana ka brax Klwaan Cingcaw prajing mquri tgdaya siida do, lmnglung ka thowlang Cingcaw siida, tai aji empaniqun ka naqih uuda prrawa alang kjiyax do, smadu risaw Amis ni skgulun na musa mhiyug daka ga mniq bi siyaw silung, rmaka ni qmlahang alang. Paah hiya siida "Pikakasa-wan " ksun dha tmngahan ka daka rkagan da, tai ka musa rmaka hiya ka risaw Amis o, "Kasauwan " ksun dha tmngahan, hnang kari Klmukan do "Cyacow-wan " da. Niqan kingal ini pndka pnyahan kari duri ka hangan "Cyacowwan " , yaasa mnniyah thjil alang hini ka seejiq Siraya o, wada dha shngiyun ka kari dha nanak dni, dmuuy kari Klmukan "sumiq pais " ksun dha tmngahan ka alang nii(bnatas seejiq Nihung mnatas o sabal msa), yaasa brah miyah thjil alang hini ka seejiq Siraya siida o, malu balay saan tmsmat ka alang nii, lala bi ka biyi snalu saan maduk, swilun dha biyi hiya ka smsamat do, mtrana hiya ka sumiq pais uri da, manu saw nii do "Cyacowwan " ksun dha tmngahan da. Klwaan Nihung siida, alang Chang-ping nii o pklwaan Tay-tung-ting, pnhyugan "Cyacowwancwang " , nhdaan bi mathowlang Nihung ka Syuwa 12 hngkawas(1937) siida do, prajing muda qmpah ŐĒuuda maseejiq thowlang Nihung, tai ka alang ga mniq ssiyaw silung paru empusal maspat 10kb tnxalun o, asi pryuxi ka hangan alang dha, pthangun "Cangping " da, phiyug alang "Changpingcwang " , pklwaan Tay-tung-ting Sing-kang-cwien, ska alang nii o pnakun na powsa alang bilaq Chang-ping, Ningpu, Censan, Cung-ping, Sancyeyn-u, Cenpin, Cang-yweyn empiti alang, babaw mhdu tmjiyal ka babaw dxgal do, wada phyugun alang nsgan Cangpin alang nyusan Tay-tung, ida bitaq sayang. "Cyacowwan " ksun tmngahan ka alang nsgan Chang-ping o, niqan kingal duri pnyahan kari, yaasa plealay bi miyah yhjil alang hini ka seejiq o, klgan seejiq Makataw pnaah alang nyusan Ping-tung, yaasa kdmatun dha bi lmnglung ka alang nniqan dha Ping-tung do(alang nniqan dha o Ce-san, Wan-cing ni nklaan hidaw U-kwow-swey, tghunat dgiyaq paru Taywang o niqan kingal ka yama "Cyacowsan " ksun, kska yama nii o niqan alang bilaq "Cyacowse " , manu saw nii do, ngalun dha breenux tgdaya ga mniq tgtruma alang "Cyacowwan ", pthangun dha "Cyacowsan " da, duri ni yaasa alang ga tgtruma nii o mriqi balay taan ssiyaw silung paru do, kika "Cyacowwan " da ksun, seejiq Makataw ka plealay bi miyah tmabul qmpah alang Cangping hini, jiyax thjilan Dha o ida bi thowlang Syeyhung Cingcaw mngari Hngkawa(1895)siida, Manu saw kiya ni, saw nii ka pnyahan hangan "Cyacowwan " o, ida bi niqan hari psnehiyi lnglungan ana ima seejiq. Nniqan nkiya Nsgan Chang-ping o ga mniq siyaw silung paru ni mtlutut alang nyusan Hwa-reyn, mssiyaw bi gsilung Msblaiq nklaan hidaw, mgdalih bi yama bilaq siyaw silung uri, dxgal niya o dgril bi ni bbaraw balay paah tgdaya ida bitaq tghunat, ida bi paah hakaw Cen-ce-cyaw bitaq hakaw Cu-se-cyaw, duri ni pspuan gmutu yayung Cen-pusi ni Chang-ping-si ka dxgal breenux nanii, maattak taan. Dxagl ttak o ga mniq alang bilaq Cung-yung, kpraan na o 190 tnxalun, paah ryaxan hidaw mquri iyax tghunat nklaan hidaw, tmabuy hari ni mquri dudux dxagl ttakda, knbragan na o 3.6 10kb tnxalun¬≤, dudux bi dxgal ttak nii do, mtlutut bi elug tg11 Taywang, mquri ngangut ka dudux niya ni mdka sankaku taan. Tgdaya ni tghunat dudux bi tptak nii o snliqan silung do maadowras siyaw gsilung da, kmpraan na o 30 bitaq 50 tnxalun, tai ka quri tgdaya siyaw hari alang bilaq Chang-kwang, tasil siyaw silung hiya o, gtuan paru tahut yama ka ttasil na ni bnaqig niya, duri ni ga mggimax hiya duri ka dxgal bi, babaw 10 tnxalun o ga mtgutu hiya ka San-hu-cyaw, tgbaraw na bi hiya ga mtgutu hiya duri ka bnaqig silung, kndxan na o niqan 2 bitaq 3 tnxalun. Quri tghunat ka drdowras siyaw silung o niqan saw nii ka bnaqig uri. Sayang ka dxgal tptak alang nsgan Chang-ping nii o, rnangi nyahan smliq silung paru ka dxgal ttak nii da, yaasa ida nkiya paah sbiyaw ka dxgal ttak o, nyahan smliq silung paru duri, wada haya mapaka lala bi dxgal niya, msngari na hiya ka dxgal nii ni cicih msngari ka buung dudux dxgal ttak nii, duri ni pmstrngan elug ssaan dha qmpah qmpahan ni swiding Chang-ping ddaan qsiya nni o, mssli hayaka dxgal nii ni maa dha yama bilaq da, kmpraan na o 95.5 tnxalun ni 92 tnxalun, endaan smliq silung paru siida o mrbuq paru da, nii mslxan bi pgkla balay bi endaan smliq silung paru seuxal ka nii. Babaw mtmay smliq alang ka silung do o pxal gmutu dxgal duri ka silung nii, mgtgut bi tgkingal kaydang siyaw silung ka bgurah dxgal ttak nii da. Yaasa saw nii llabang bi ni breenux ka dxgal alang nsgan Chang-ping nii do, pklug malu balay pkrana qmpah qpahan hmuma ana manu hmaun, manu saw kiya do, kana ka seejiq alang hini o mdrumut bi tmabul ni qmpah. Duri ni, yaasa dxgal siyaw silung ida nkiya paah seuxal, lala ka hnyigan niya ini bi pndka taan, saw ka bling snliqan silung, ttasil babaw silung, silung mkawir, tai ka duma seejiq alang hini o sduuy dha ka silung mkawir ni siyaw ttasil hini, musa tmqsuruh, tai niqan hangan naka biling Paseyntung o, ida snliqan silung paru seuxal uri, qnquran silung ni mbiling ka lhbuun yama, sayang ka nii do ngalan dha qpahan ngngalan yahan rmigaw da. Bnkgan qpahan alang Bnkgan qpahan alang nsgan o niqan mataru alang bilaq: Cang-yweyn San-cyeyn Cung-yung Chang-ping Cu-hu Ning-pu Tai ka pusu bi bnkgan qpahan alang nsgan Chang-ping o, ga mniq ska alang bilaq Chang-ping. ((Snakun:Truku))</FORM>
        <PHON kindOf="standard">nsgan  ¶ńßaŇč-piŇč(ka…ĺi t…ĺuku o nsgan  ¶ńßaŇč-piŇč*ka…ĺi amis o kaka ¶awan)o kiŇčal alaŇč nsgan alaŇč njusan taj-tuŇč tajwaŇč, ga mniq ijax tgdaja nklaan ńßidaw alaŇč njusan taj-tuŇč, mgtgut tgdaja nsgan ńßuŇč-piŇč, mssijaw nklaan ńßidaw gsiluŇč msbalaj, mgtgut …ĺjaxan ńßidaw alaŇč nsgan i…ĺi ni ńßu-…ĺi alaŇč njusan skaŇčki, mtlutut alaŇč nsgan  ¶…ôn-kuŇč. alaŇč nii o kika pusu pnjańßan kndsan  ¶aŇčpin sbijaw. bukuj alaŇč nsgan  ¶aŇč-piŇč nii o dgijq ni b…ĺańß na o gsiluŇč, pusu balaj dxgal na o msb…ô…ôbun, bba…ĺaw bi ka pnlaq gsiluŇč na, ka…ĺat na o mtalux bi ni sbńßu…ĺan balaj. kska alaŇč nsgan  ¶aŇč-piŇč ka s…ô…ô…üiq na o kmgaaw s…ô…ô…üiq sbnawa kana, niqan ka s…ô…ô…üiq swata ni kma…ĺan ni klmukan ni s…ô…ô…üiq p…ôpuwa ma-ka-taw ni ta-u-…ĺuŇč, pusu ŇčŇčalun dńßa o qqpańß dxgal ni tmqsu…ĺux, ka…ĺi sbnawan ka pusu bi …üijun dńßa. bnkgan qpańßan alaŇč nsgan  ¶aŇčpin nii o niqan mata…ĺu alaŇč:  ¶aŇčjw…ôn(ka…ĺi kma…ĺan o kladut), san ¶j…ôn,  ¶uŇčjuŇč(alaŇč bilaq nniqan s…ô…ô…üiq makataw),  ¶aŇčpin(alaŇč bilaq  ¶aŇčpiŇč nii o ga sdńßaun alaŇč bilaq  ¶aŇčpin ni  ¶aŇčkwaŇč, s…ô…ô…üiq amis o *  ¶iwkaŇčan * ksun dńßa tmŇčańßan ka alaŇč bilaq  ¶aŇčkwaŇč, ńßlun ka…ĺi sbijaw o *s…ôk…ôŇč * ksun. tai ka bq…ĺus snalu btunux kska kndsan  ¶aŇčpiŇč o, ga alaŇč bilaq  ¶aŇčkwaŇč ńßini),  ¶uńßu(alaŇč bilaq  ¶uńßu o ga psnakun nan ¶uńßu,  ¶uńßu ni juŇčńßu t…ĺu alaŇč bilaq), niŇčpu(tai ka ka…ĺi ida ns…ô…ô…üiq amis alaŇč bilaq niŇčpu ńßini o, * ¶ina…ĺu ¶jaw * / "kinaloka" ksun dńßa tmŇčańßan, pusu ka…ĺi na o *dxgal dmuliq * ). pusu bnkgan qpańßan alaŇč nsgan o ga mniq alaŇč bilaq  ¶aŇč-piŇč. …ôndaan balaj bi ńßaŇčan  ¶aŇč-piŇč " ¶ja…ĺuwan " ksun, sgpaańß ka…ĺi amis "pikakasawan " ńßija mg…ĺiq pńßnaŇč, pusu ka…ĺi nii o "daka qqtaan " ni "daka …ĺkagan " , saw nii ńßaŇčan alaŇč nii o niqan t…ĺu ka pnjańßan ka…ĺi dńßa: tg*. knxalan tńßowlaŇč  ¶iŇč ¶aw kwaŇč-swi siida, tai ka m…ĺata  ¶iŇč ¶aw o mijańß mkan alaŇč bilaq  ¶i-mi-s…ô(kika alaŇč bilaq  ¶i-m…ô sajaŇč), tm…üijal ka s…ô…ô…üiq amis ni m…ĺata  ¶iŇč ¶aw, manu saw kija do, smkagul s…ô…ô…üiq mijańß …ĺmaka alaŇč ńßini ka duma ss…ô…ô…üiq amis, ka…ĺi  ¶ja ¶owwan(ka…ĺi amis o kasauwan)kika pnaańß ka…ĺi "pikakasawan " ńßini, "daka …ĺkagan " ka pusu ka…ĺi nii. tg*. pusu ka…ĺi " ¶ja…ĺuwan " o "pikakasauwan " , qmbańßaŇč ka s…ô…ô…üiq klmukan do, gquun dńßa qbańßaŇč * kaka sawan * da, ida *  ¶ja ¶owwan * ka ka…ĺi qbńßaŇčan, pusu ka…ĺi nii o "qlańßaŇč …ĺmigaw, …ĺmaka". pusu bi saw s…ĺaka ka s…ô…ô…üiq ńßini o, jaasa knxalan tńßowlaŇč kwaŇčswi  ¶iŇč ¶aw siida, niqan ka klgan s…ô…ô…üiq kma…ĺan, pnaańß ka…ĺiŇčku mijańß tńß…üil alaŇč ńßini, ni mk…ô…ôkan s…ô…ô…üiq amis k…üijax, sun ka lmŇčluŇč ka s…ô…ô…üiq amis da, tai a…üi mńßuja ka alaŇč msa do, smmalu daka …ĺkagan nii da ni ida smkagul s…ô…ô…üiq musa mkksa qmlańßaŇč …ĺmigaw, du…ĺi ni musa mńßijug ba…ĺaw daka qmlańßaŇč alaŇč. tg*. wada m…ĺana m…ĺana ka b…ĺax klwaan  ¶iŇč ¶aw p…ĺa…üiŇč mqu…ĺi tgdaja siida do, lmŇčluŇč ka tńßowlaŇč  ¶iŇč ¶aw siida, tai a…üi …ômpaniqun ka naqińß uuda p…ĺ…ĺawa alaŇč k…üijax do, smadu …ĺisaw amis ni skgulun na musa mńßijug daka ga mniq bi sijaw siluŇč, …ĺmaka ni qmlańßaŇč alaŇč. paańß ńßija siida "pikakasa-wan " ksun dńßa tmŇčańßan ka daka …ĺkagan da, tai ka musa …ĺmaka ńßija ka …ĺisaw amis o, "kasauwan " ksun dńßa tmŇčańßan, ńßnaŇč ka…ĺi klmukan do " ¶ja ¶ow-wan " da. niqan kiŇčal ini pndka pnjańßan ka…ĺi du…ĺi ka ńßaŇčan " ¶ja ¶owwan " , jaasa mnnijańß tńß…üil alaŇč ńßini ka s…ô…ô…üiq si…ĺaja o, wada dńßa sńßŇčijun ka ka…ĺi dńßa nanak dni, dmuuj ka…ĺi klmukan "sumiq pais " ksun dńßa tmŇčańßan ka alaŇč nii(bnatas s…ô…ô…üiq nińßuŇč mnatas o sabal msa), jaasa b…ĺańß mijańß tńß…üil alaŇč ńßini ka s…ô…ô…üiq si…ĺaja siida o, malu balaj saan tmsmat ka alaŇč nii, lala bi ka biji snalu saan maduk, swilun dńßa biji ńßija ka smsamat do, mt…ĺana ńßija ka sumiq pais u…ĺi da, manu saw nii do " ¶ja ¶owwan " ksun dńßa tmŇčańßan da. klwaan nińßuŇč siida, alaŇč  ¶ńßaŇč-piŇč nii o pklwaan taj-tuŇč-tiŇč, pnńßjugan " ¶ja ¶owwan ¶waŇč " , nńßdaan bi matńßowlaŇč nińßuŇč ka sjuwa ** ńßŇčkawas(****) siida do, p…ĺa…üiŇč muda qmpańß *uuda mas…ô…ô…üiq tńßowlaŇč nińßuŇč, tai ka alaŇč ga mniq ssijaw siluŇč pa…ĺu …ômpusal maspat **kb tnxalun o, asi p…ĺjuxi ka ńßaŇčan alaŇč dńßa, ptńßaŇčun " ¶aŇčpiŇč " da, pńßijug alaŇč " ¶ńßaŇčpiŇč ¶waŇč " , pklwaan taj-tuŇč-tiŇč siŇč-kaŇč- ¶wi…ôn, ska alaŇč nii o pnakun na powsa alaŇč bilaq  ¶ńßaŇč-piŇč, niŇčpu,  ¶…ônsan,  ¶uŇč-piŇč, san ¶j…ôn-u,  ¶…ônpin,  ¶aŇč-jw…ôn …ômpiti alaŇč, babaw mńßdu tm…üijal ka babaw dxgal do, wada pńßjugun alaŇč nsgan  ¶aŇčpin alaŇč njusan taj-tuŇč, ida bitaq sajaŇč. " ¶ja ¶owwan " ksun tmŇčańßan ka alaŇč nsgan  ¶ńßaŇč-piŇč o, niqan kiŇčal du…ĺi pnjańßan ka…ĺi, jaasa pl…ôalaj bi mijańß jńß…üil alaŇč ńßini ka s…ô…ô…üiq o, klgan s…ô…ô…üiq makataw pnaańß alaŇč njusan piŇč-tuŇč, jaasa kdmatun dńßa bi lmŇčluŇč ka alaŇč nniqan dńßa piŇč-tuŇč do(alaŇč nniqan dńßa o  ¶…ô-san, wan- ¶iŇč ni nklaan ńßidaw u-kwow-sw…ô, tgńßunat dgijaq pa…ĺu tajwaŇč o niqan kiŇčal ka jama " ¶ja ¶owsan " ksun, kska jama nii o niqan alaŇč bilaq " ¶ja ¶ows…ô " , manu saw nii do, Ňčalun dńßa b…ĺ…ô…ônux tgdaja ga mniq tgt…ĺuma alaŇč " ¶ja ¶owwan ", ptńßaŇčun dńßa " ¶ja ¶owsan " da, du…ĺi ni jaasa alaŇč ga tgt…ĺuma nii o m…ĺiqi balaj taan ssijaw siluŇč pa…ĺu do, kika " ¶ja ¶owwan " da ksun, s…ô…ô…üiq makataw ka pl…ôalaj bi mijańß tmabul qmpańß alaŇč  ¶aŇčpiŇč ńßini, …üijax tńß…üilan dńßa o ida bi tńßowlaŇč sj…ôńßuŇč  ¶iŇč ¶aw mŇča…ĺi ńßŇčkawa(****)siida, manu saw kija ni, saw nii ka pnjańßan ńßaŇčan " ¶ja ¶owwan " o, ida bi niqan ńßa…ĺi psn…ôńßiji lŇčluŇčan ana ima s…ô…ô…üiq. nniqan nkija nsgan  ¶ńßaŇč-piŇč o ga mniq sijaw siluŇč pa…ĺu ni mtlutut alaŇč njusan ńßwa-…ĺ…ôn, mssijaw bi gsiluŇč msblaiq nklaan ńßidaw, mgdalińß bi jama bilaq sijaw siluŇč u…ĺi, dxgal nija o dg…ĺil bi ni bba…ĺaw balaj paańß tgdaja ida bitaq tgńßunat, ida bi paańß ńßakaw  ¶…ôn- ¶…ô- ¶jaw bitaq ńßakaw  ¶u-s…ô- ¶jaw, du…ĺi ni pspuan gmutu jajuŇč  ¶…ôn-pusi ni  ¶ńßaŇč-piŇč-si ka dxgal b…ĺ…ô…ônux nanii, maattak taan. dxagl ttak o ga mniq alaŇč bilaq  ¶uŇč-juŇč, kp…ĺaan na o *** tnxalun, paańß …ĺjaxan ńßidaw mqu…ĺi ijax tgńßunat nklaan ńßidaw, tmabuj ńßa…ĺi ni mqu…ĺi dudux dxagl ttakda, knb…ĺagan na o *.* **kb tnxalun*, dudux bi dxgal ttak nii do, mtlutut bi …ôlug tg** tajwaŇč, mqu…ĺi ŇčaŇčut ka dudux nija ni mdka sankaku taan. tgdaja ni tgńßunat dudux bi tptak nii o snliqan siluŇč do maadow…ĺas sijaw gsiluŇč da, kmp…ĺaan na o ** bitaq ** tnxalun, tai ka qu…ĺi tgdaja sijaw ńßa…ĺi alaŇč bilaq  ¶ńßaŇč-kwaŇč, tasil sijaw siluŇč ńßija o, gtuan pa…ĺu tańßut jama ka ttasil na ni bnaqig nija, du…ĺi ni ga mggimax ńßija du…ĺi ka dxgal bi, babaw ** tnxalun o ga mtgutu ńßija ka san-ńßu- ¶jaw, tgba…ĺaw na bi ńßija ga mtgutu ńßija du…ĺi ka bnaqig siluŇč, kndxan na o niqan * bitaq * tnxalun. qu…ĺi tgńßunat ka d…ĺdow…ĺas sijaw siluŇč o niqan saw nii ka bnaqig u…ĺi. sajaŇč ka dxgal tptak alaŇč nsgan  ¶ńßaŇč-piŇč nii o, …ĺnaŇči njańßan smliq siluŇč pa…ĺu ka dxgal ttak nii da, jaasa ida nkija paańß sbijaw ka dxgal ttak o, njańßan smliq siluŇč pa…ĺu du…ĺi, wada ńßaja mapaka lala bi dxgal nija, msŇča…ĺi na ńßija ka dxgal nii ni  ¶i ¶ińß msŇča…ĺi ka buuŇč dudux dxgal ttak nii, du…ĺi ni pmst…ĺŇčan …ôlug ssaan dńßa qmpańß qmpańßan ni swidiŇč  ¶ńßaŇč-piŇč ddaan qsija nni o, mssli ńßajaka dxgal nii ni maa dńßa jama bilaq da, kmp…ĺaan na o **.* tnxalun ni ** tnxalun, …ôndaan smliq siluŇč pa…ĺu siida o m…ĺbuq pa…ĺu da, nii mslxan bi pgkla balaj bi …ôndaan smliq siluŇč pa…ĺu s…ôuxal ka nii. babaw mtmaj smliq alaŇč ka siluŇč do o pxal gmutu dxgal du…ĺi ka siluŇč nii, mgtgut bi tgkiŇčal kajdaŇč sijaw siluŇč ka bgu…ĺańß dxgal ttak nii da. jaasa saw nii llabaŇč bi ni b…ĺ…ô…ônux ka dxgal alaŇč nsgan  ¶ńßaŇč-piŇč nii do, pklug malu balaj pk…ĺana qmpańß qpańßan ńßmuma ana manu ńßmaun, manu saw kija do, kana ka s…ô…ô…üiq alaŇč ńßini o md…ĺumut bi tmabul ni qmpańß. du…ĺi ni, jaasa dxgal sijaw siluŇč ida nkija paańß s…ôuxal, lala ka ńßnjigan nija ini bi pndka taan, saw ka bliŇč snliqan siluŇč, ttasil babaw siluŇč, siluŇč mkawi…ĺ, tai ka duma s…ô…ô…üiq alaŇč ńßini o sduuj dńßa ka siluŇč mkawi…ĺ ni sijaw ttasil ńßini, musa tmqsu…ĺuńß, tai niqan ńßaŇčan naka biliŇč pas…ôntuŇč o, ida snliqan siluŇč pa…ĺu s…ôuxal u…ĺi, qnqu…ĺan siluŇč ni mbiliŇč ka lńßbuun jama, sajaŇč ka nii do Ňčalan dńßa qpańßan ŇčŇčalan jańßan …ĺmigaw da. bnkgan qpańßan alaŇč bnkgan qpańßan alaŇč nsgan o niqan mata…ĺu alaŇč bilaq:  ¶aŇč-jw…ôn san- ¶j…ôn  ¶uŇč-juŇč  ¶ńßaŇč-piŇč  ¶u-ńßu niŇč-pu tai ka pusu bi bnkgan qpańßan alaŇč nsgan  ¶ńßaŇč-piŇč o, ga mniq ska alaŇč bilaq  ¶ńßaŇč-piŇč. ((snakun:t…ĺuku))</PHON>
    </S>
</TEXT>