<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Nsgan_Nancwang" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Nsgan_Nancwang" copyright="CC BY-SA" citation="Nsgan_Nancwang. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Nsgan_Nancwang" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Nsgan_Nancwang, title = Nsgan_Nancwang, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Nsgan_Nancwang} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Nsgan Nan-cwang o nsgan klwaan nyusan Miyawri Taywang ka hiya. Gaga mniq tgdaya nklaan hidaw nyusan Miyawri. Tgtruma o nsgan Tay-an kiya. Tgtruma ryaxan hidaw do nsgan Setan kida. Tgdaya ryaxan hidaw o nsgan Sanwan. Tgdaya nklaan hidaw bitaq nklaan hidaw do nsgan Emey , nsgan Peypu, nsgan Uhung nyusan Singcu kida. Kana alang nsgan hini o tgaaw pusu ddaan yayung Chungkang. Lala bi klgan seejiqun ka gisu mniq hini. Ngayngay ka hhbaraw balay. (ida bi yaa saw 8.3 tnegmxlan) (Hnang Suseying ka pusu bi. Dduma do hnang Hayru kida.) Rahuq na duri o kika sun seejiq tnpusu (Saysya ni embgala), Ipaw ni Teywan da. kana alang nyusan hini o ida dxgal saan rmigaw nklwaan Sansan kana. Nniqan kklawa nsgan Nancwang o pntngahan tgparu balay alang Nacwang. Smudal hangan alang Nancwang "Nancwang"ksun. Yaasa gisu mniq tgtruma Teynweycwang (alang Teynmey sayang) plealay balay mrana kika qnniqan hangan na. Klwaan Nihung siida, wada pryuxun Nancwang ka hangan na da. Bukuy tgdha tnegjyalan do pryuxun nsgan Nancwang da. Ini pndka dha eseisil nsgan. Mqhdu ka tgdha tnegjyalan do bnkgan klwaan Nihung saw ka "街"ryuxun cen, saw ka "庄"o ryuxun nsgan kida. Saw elug Towhun o Cen Towhun ni Kowngkwan cwang o nsgan Kowngkwan kida. Kiya ka kiya ni yaasa dha bi kari ka Nancwang, manu ini qbsiyaq do sduuy dha Nansiyang han. Ini bsiyaq duri o pniqan dha ka cwang duri ni kika sun nsgan Nancwang da. pnegdxgal Knlbangan nsgan Nancwang o 165.49 M2. Kana nyusan o hiya ka tgdha knpraan nsgan. Msnsul nsgan Tay-an. Kska dxgal na o tgaaw bilaq dgiyaq ni paru dgiyaq. Dxgal djiyun qmpah o ida bi yaa 1,763 lituk. Pusu balay o gisu mniq alang Nanhu ni breenux ayug tgtruma siyaw yayung Chungkang alang Yeynlin. Knbaraw na o paah 120 tnxalun bitaq 2200 tnxalun hmrinas. dxgal na o smakis paah tgdaya ryaxan hidaw mquri tgtruma nklaan hidawmquri baraw. Pusu balay o gisu niqan dha giyaq, kiya o dgiyaq Cyari ni dgiyaq Pakwari dha nii. Qpuruh dgiyaq Cyari o kika ksun tgbaraw bi ddgiyaq Cyari. Tgska na o dgiyaq Cyari ni paru dgiyaq Ruchang. Pngpung na dgiyaq o saw snbu mkreurus. Knpraan na ka dgiyaq Cyari o 2,220 M. quri ryaxan hidaw do tgaaw saw blbilaq ddgiyaq kida. Paah ta breenux Myawri mquri nklaan hidaw pswaray qmita o dalih na hari o dgiyaq Muyeyn blbilaq, tgska do kika cska hari knbaraw na dgiyaq Pacyawtung kida. Saw ka thiyaq do kika sun tgparu bi qtaan dgiyaq Cyari. ngalanTru mtntun meubung bi taan tmngahan Klwaan Cin siida, kiya ni ngalan masapat tg1 suyang taan saan rmigaw qmita nyusan Myawri. Knbragan dgiyaq Rucang o 2,616 M. gaga mniq nklaan hidaw dgiyaq Cyari ka. knslagu qmthyaqan na o 5 M. Dha nii o mlutut ka llbu ququy dgiyaq dha. Dgiyaq nii ana ya paru o yaasa qyaan dgiyaq Cyari do ini qtai tqpuran seejiq breenux Myawri da. Manu saw kiya ni ini hari ptrai ka ngahan na da. Tgdaya dgiyaq Rucang pngpung na o muda dgiyaq Pilin(1,881M), dgiyaq Tawu(1,614M), dgiyaq Nyawcwey(1,551 M), dgiyaq Ekungcwey(1,579M), lmutut bitaq dgiyaq Uci (1,061 M) ruwan nyusan Sincu. Paah tgdaya sipaw yayung Wensi dgiyaq Usupi (542M)mkgarang quri tgdaya ka qpuruh dgiyaq Pakwari. Mnda dgiyaq Suihun (751M), dgiyaq Pakwari(1,001M), dgiyaq Seyn(976M), dgiyaq Hunan(835M), dgiyaq Sencwowu(762M), ni dgiyaq Syang(455M). Asi lu mtabuy ayug yayung Chungkang. Knbragan na o 20 KM. Paah nklaan hidaw tgdaya ni mquri ryaxan hidaw tgtruma msbkug. Kika sun ida nkiya geayus nsgan Sutan ni nsgan Tay-an, nsgan Nancwang. Ssnalu kska dxgal dgiyaq Pakwari o ryaxan hidaw tgtruma mggtgut dha qmpahan qalu Cukwanken ni baang na nklaan hidaw tgdaya do mtlutut dha qmpahan ayang Nancwang kida. Ddgiyaq nklaan hidaw o kika sun niqan bi lhngaw ayang nyusan Miyawri. Yayung Chungkang o pusu yayung nsgan Nancwang. Tgdaya hrus dgiyaq Rucan knpraan na o 2,616M gaga nklaan hidaw tgtruma kska nsgan hini ka hnraan na. Pusu na balay o kika sun yayung Rutow. Wada mquri tgdaya bitaq ryaxan hidaw breenux Rucan. Mstrung dha yayung Humey pusu na o pnaah dgiyaq Yiari 2,220M ni bukuy na do kika sun yayung Sankang da. Mniq tgtruma Nancwang do mstrung duri ka yayung Sankang ni yayung Hunray kika sun yayung Chungkang da. Yayung Hunray o kika sun yayung Nan ni yayung Siyawtung uri. Hnraan na o tgdaya dgiyaq Pakwari. Ayug na o smneegul muda geayus hhur yayung Tatung. Yaasa mnda alang Hunray smudal hangan o Hownmawkwan ni kika sun ha tmngahan da. Karat nsgan hini o karat hbkan mtalux hari. Pspgun ka kingal kngkawas kntlxan tgska na o 20.7 Tu. Tgskuy bi kingal hngkawas mniq tgkingal idas nii kntlxan na o 13.9 Tu. Misan o aji klaan bi sa misan. Qmqyuxan nsgan hini o paah breenux ryaxan hidaw tgdaya wada mrrana mquri gdiyaq nklaan hidaw tgtruma. Kingal hngkawas ka qmqyuxan na ida bi mniq ska 2,000~3,000mm. Dgiyaq Ciyari do kingal hngkawas qmqyuxan na o ida bi mniq 3,000mm. Wada mttuku bi hrig huriq rrnaaw dgiyaq ni mttuku bi snkuan ka qsiya uri. Manu kika maa pusu hraan yayung Howrung, yayung Chungkang ni yayung Towcyeyn da. Endaan Brah niqan rnisuh patas endaan siida, seejiq tnpusu Embgala ni Saysiya ka mniq nniqan Nancwang hini. Klwaan Min, Cen siida(1661 hngkawas~ 1683 hngkawas), nyusan dha tgdaya yayung Sinkang(yayung Yeyn-swey) o nyusanTeynsin(Teynsin Cow) sun. paah hini ruwan ska o ungat seejiq klmukan miyah kmburah qmpah, biyax kklawa thowlang o ini dhuq hini. Klwaan Ming Yungri 36 hngkawas(1682hngkawas) siida pnlawa embbrax dsnaw Sinkang, cungkang, ni Howrung alang Cuceyn mowsa mrata hmadut pila mrata. Ya sun sqian bi tmlaqil dni smiyuk da. Ddsnaw embbrax alang nii yahan tngjiyal mrata Min- Cen dni qudriq quri Neywan(sayang do alang Sanwan nsgan Sanwan), Sanwan, Tananpu(sayang do alang Nanhu nsgan Nancwang), ni Sutan. Bukuy duri ni rmuun splawa Cenkeswan dni, wada brinah mniq alang dha nanak duri. Kika sun niqan pnatas tgplealay bi sjiqun mrmux alang Nancwang nii. Hngkawas Yungri 37 (1683 hngkawas) siida, ini baka tmgjiyal ka Min Cen ni asi lu kusang quri Klwaan Cing. Siida o Klwaan Cin Kangsi empusal dha hngkawas. Hkawas do phiyug kingal klwaan tru nyusan ka klwaan Cin ni alang Nancwang o nyusan Curow ka kangki. Yuncen kingal hngkawas(1723 hngkawas), pgkla saw tgdaya yayung Taciya o nTansweyting kiya. Ida nhiya ka alang Nancwang uri. Ceynrung empusal mataru hngkawas (1761 hngkawas) siida, tgdaya Taywang o phiyug "Tuniyukow" kia sun geayus nyahan kmbgurah Klmukan. Nsgan NanCwang o gaga mniq nklaan hidaw Tuniyukow, manu ana bitaq sayang ungat Klmukan miyah kmbgurah. Cyacin hmrinas maxal hngkawas siida (1805 hngkawas~1814 hngkawas) seejiq nyusan Cyaing Kuwangtung Hung Ciin ( Townay ngahkan na ur) hiya bi nanak miyah Taywang. Plealay bi dhqan na o Towhwanpin (sayang do Towhwanri) ni mssbarig dha seejiq tnpusu. Duri ya sun kghun seejiq tnpusu ni miyah Teynwey(sayang do alang Teynwey nsgan Nancwang) ni mangal kuyuh seejiq tnpusu. Kika sun asi eeniq hini ni qmeepah dxgal da. Kika sun rajng bi nyahan Klmukan kmgburah Nancwang. Bukuy duri o kmeaguh lplupung na Taychung Cantamaan ni Cansimaan. Bukuy duri ni tru seejiq nii maa mswayi ini kdka ngahan ni pseupu thjil Nancwang kana da. Mangal kuyuh seejiq tnpusu ka dhiya uri. Tru seejiq nii o mseupu kmbgurah Nancwang ni knkkaun dha masug ka kana dnuuy. ((Snakun:Truku))</FORM>
        <PHON kindOf="original">nsgan nan-ʦwaŋ o nsgan klwaan njusan mijawɾi tajwaŋ ka ħija. gaga mniq tgdaja nklaan ħidaw njusan mijawɾi. tgtɾuma o nsgan taj-an kija. tgtɾuma ɾjaxan ħidaw do nsgan sətan kida. tgdaja ɾjaxan ħidaw o nsgan sanwan. tgdaja nklaan ħidaw bitaq nklaan ħidaw do nsgan əmə , nsgan pəpu, nsgan uħuŋ njusan siŋʦu kida. kana alaŋ nsgan ħini o tgaaw pusu ddaan jajuŋ ʦħuŋkaŋ. lala bi klgan səəɟiqun ka gisu mniq ħini. ŋajŋaj ka ħħbaɾaw balaj. (ida bi jaa saw *.* tnəgmxlan) (ħnaŋ susəiŋ ka pusu bi. dduma do ħnaŋ ħajɾu kida.) ɾaħuq na duɾi o kika sun səəɟiq tnpusu (sajsja ni əmbgala), ipaw ni təwan da. kana alaŋ njusan ħini o ida dxgal saan ɾmigaw nklwaan sansan kana. nniqan kklawa nsgan nanʦwaŋ o pntŋaħan tgpaɾu balaj alaŋ naʦwaŋ. smudal ħaŋan alaŋ nanʦwaŋ "nanʦwaŋ"ksun. jaasa gisu mniq tgtɾuma tənwəʦwaŋ (alaŋ tənmə sajaŋ) pləalaj balaj mɾana kika qnniqan ħaŋan na. klwaan niħuŋ siida, wada pɾjuxun nanʦwaŋ ka ħaŋan na da. bukuj tgdħa tnəgɟjalan do pɾjuxun nsgan nanʦwaŋ da. ini pndka dħa əsəisil nsgan. mqħdu ka tgdħa tnəgɟjalan do bnkgan klwaan niħuŋ saw ka "*"ɾjuxun ʦən, saw ka "*"o ɾjuxun nsgan kida. saw əlug towħun o ʦən towħun ni kowŋkwan ʦwaŋ o nsgan kowŋkwan kida. kija ka kija ni jaasa dħa bi kaɾi ka nanʦwaŋ, manu ini qbsijaq do sduuj dħa nansijaŋ ħan. ini bsijaq duɾi o pniqan dħa ka ʦwaŋ duɾi ni kika sun nsgan nanʦwaŋ da. pnəgdxgal knlbaŋan nsgan nanʦwaŋ o ***.** m*. kana njusan o ħija ka tgdħa knpɾaan nsgan. msnsul nsgan taj-an. kska dxgal na o tgaaw bilaq dgijaq ni paɾu dgijaq. dxgal dɟijun qmpaħ o ida bi jaa *,*** lituk. pusu balaj o gisu mniq alaŋ nanħu ni bɾəənux ajug tgtɾuma sijaw jajuŋ ʦħuŋkaŋ alaŋ jənlin. knbaɾaw na o paaħ *** tnxalun bitaq **** tnxalun ħmɾinas. dxgal na o smakis paaħ tgdaja ɾjaxan ħidaw mquɾi tgtɾuma nklaan ħidawmquɾi baɾaw. pusu balaj o gisu niqan dħa gijaq, kija o dgijaq ʦjaɾi ni dgijaq pakwaɾi dħa nii. qpuɾuħ dgijaq ʦjaɾi o kika ksun tgbaɾaw bi ddgijaq ʦjaɾi. tgska na o dgijaq ʦjaɾi ni paɾu dgijaq ɾuʦħaŋ. pŋpuŋ na dgijaq o saw snbu mkɾəuɾus. knpɾaan na ka dgijaq ʦjaɾi o *,*** m. quɾi ɾjaxan ħidaw do tgaaw saw blbilaq ddgijaq kida. paaħ ta bɾəənux mjawɾi mquɾi nklaan ħidaw pswaɾaj qmita o daliħ na ħaɾi o dgijaq mujən blbilaq, tgska do kika ʦska ħaɾi knbaɾaw na dgijaq paʦjawtuŋ kida. saw ka tħijaq do kika sun tgpaɾu bi qtaan dgijaq ʦjaɾi. ŋalantɾu mtntun məubuŋ bi taan tmŋaħan klwaan ʦin siida, kija ni ŋalan masapat tg* sujaŋ taan saan ɾmigaw qmita njusan mjawɾi. knbɾagan dgijaq ɾuʦaŋ o *,*** m. gaga mniq nklaan ħidaw dgijaq ʦjaɾi ka. knslagu qmtħjaqan na o * m. dħa nii o mlutut ka llbu ququj dgijaq dħa. dgijaq nii ana ja paɾu o jaasa qjaan dgijaq ʦjaɾi do ini qtai tqpuɾan səəɟiq bɾəənux mjawɾi da. manu saw kija ni ini ħaɾi ptɾai ka ŋaħan na da. tgdaja dgijaq ɾuʦaŋ pŋpuŋ na o muda dgijaq pilin(*,***m), dgijaq tawu(*,***m), dgijaq njawʦwə(*,*** m), dgijaq əkuŋʦwə(*,***m), lmutut bitaq dgijaq uʦi (*,*** m) ɾuwan njusan sinʦu. paaħ tgdaja sipaw jajuŋ wənsi dgijaq usupi (***m)mkgaɾaŋ quɾi tgdaja ka qpuɾuħ dgijaq pakwaɾi. mnda dgijaq suiħun (***m), dgijaq pakwaɾi(*,***m), dgijaq sən(***m), dgijaq ħunan(***m), dgijaq sənʦwowu(***m), ni dgijaq sjaŋ(***m). asi lu mtabuj ajug jajuŋ ʦħuŋkaŋ. knbɾagan na o ** km. paaħ nklaan ħidaw tgdaja ni mquɾi ɾjaxan ħidaw tgtɾuma msbkug. kika sun ida nkija gəajus nsgan sutan ni nsgan taj-an, nsgan nanʦwaŋ. ssnalu kska dxgal dgijaq pakwaɾi o ɾjaxan ħidaw tgtɾuma mggtgut dħa qmpaħan qalu ʦukwankən ni baaŋ na nklaan ħidaw tgdaja do mtlutut dħa qmpaħan ajaŋ nanʦwaŋ kida. ddgijaq nklaan ħidaw o kika sun niqan bi lħŋaw ajaŋ njusan mijawɾi. jajuŋ ʦħuŋkaŋ o pusu jajuŋ nsgan nanʦwaŋ. tgdaja ħɾus dgijaq ɾuʦan knpɾaan na o *,***m gaga nklaan ħidaw tgtɾuma kska nsgan ħini ka ħnɾaan na. pusu na balaj o kika sun jajuŋ ɾutow. wada mquɾi tgdaja bitaq ɾjaxan ħidaw bɾəənux ɾuʦan. mstɾuŋ dħa jajuŋ ħumə pusu na o pnaaħ dgijaq jiaɾi *,***m ni bukuj na do kika sun jajuŋ sankaŋ da. mniq tgtɾuma nanʦwaŋ do mstɾuŋ duɾi ka jajuŋ sankaŋ ni jajuŋ ħunɾaj kika sun jajuŋ ʦħuŋkaŋ da. jajuŋ ħunɾaj o kika sun jajuŋ nan ni jajuŋ sijawtuŋ uɾi. ħnɾaan na o tgdaja dgijaq pakwaɾi. ajug na o smnəəgul muda gəajus ħħuɾ jajuŋ tatuŋ. jaasa mnda alaŋ ħunɾaj smudal ħaŋan o ħownmawkwan ni kika sun ħa tmŋaħan da. kaɾat nsgan ħini o kaɾat ħbkan mtalux ħaɾi. pspgun ka kiŋal kŋkawas kntlxan tgska na o **.* tu. tgskuj bi kiŋal ħŋkawas mniq tgkiŋal idas nii kntlxan na o **.* tu. misan o aɟi klaan bi sa misan. qmqjuxan nsgan ħini o paaħ bɾəənux ɾjaxan ħidaw tgdaja wada mɾɾana mquɾi gdijaq nklaan ħidaw tgtɾuma. kiŋal ħŋkawas ka qmqjuxan na ida bi mniq ska *,***~*,***mm. dgijaq ʦijaɾi do kiŋal ħŋkawas qmqjuxan na o ida bi mniq *,***mm. wada mttuku bi ħɾig ħuɾiq ɾɾnaaw dgijaq ni mttuku bi snkuan ka qsija uɾi. manu kika maa pusu ħɾaan jajuŋ ħowɾuŋ, jajuŋ ʦħuŋkaŋ ni jajuŋ towʦjən da. əndaan bɾaħ niqan ɾnisuħ patas əndaan siida, səəɟiq tnpusu əmbgala ni sajsija ka mniq nniqan nanʦwaŋ ħini. klwaan min, ʦən siida(**** ħŋkawas~ **** ħŋkawas), njusan dħa tgdaja jajuŋ sinkaŋ(jajuŋ jən-swə) o njusantənsin(tənsin ʦow) sun. paaħ ħini ɾuwan ska o uŋat səəɟiq klmukan mijaħ kmbuɾaħ qmpaħ, bijax kklawa tħowlaŋ o ini dħuq ħini. klwaan miŋ juŋɾi ** ħŋkawas(****ħŋkawas) siida pnlawa əmbbɾax dsnaw sinkaŋ, ʦuŋkaŋ, ni ħowɾuŋ alaŋ ʦuʦən mowsa mɾata ħmadut pila mɾata. ja sun sqian bi tmlaqil dni smijuk da. ddsnaw əmbbɾax alaŋ nii jaħan tŋɟijal mɾata min- ʦən dni qudɾiq quɾi nəwan(sajaŋ do alaŋ sanwan nsgan sanwan), sanwan, tananpu(sajaŋ do alaŋ nanħu nsgan nanʦwaŋ), ni sutan. bukuj duɾi ni ɾmuun splawa ʦənkəswan dni, wada bɾinaħ mniq alaŋ dħa nanak duɾi. kika sun niqan pnatas tgpləalaj bi sɟiqun mɾmux alaŋ nanʦwaŋ nii. ħŋkawas juŋɾi ** (**** ħŋkawas) siida, ini baka tmgɟijal ka min ʦən ni asi lu kusaŋ quɾi klwaan ʦiŋ. siida o klwaan ʦin kaŋsi əmpusal dħa ħŋkawas. ħkawas do pħijug kiŋal klwaan tɾu njusan ka klwaan ʦin ni alaŋ nanʦwaŋ o njusan ʦuɾow ka kaŋki. junʦən kiŋal ħŋkawas(**** ħŋkawas), pgkla saw tgdaja jajuŋ taʦija o ntanswətiŋ kija. ida nħija ka alaŋ nanʦwaŋ uɾi. ʦənɾuŋ əmpusal mataɾu ħŋkawas (**** ħŋkawas) siida, tgdaja tajwaŋ o pħijug "tunijukow" kia sun gəajus njaħan kmbguɾaħ klmukan. nsgan nanʦwaŋ o gaga mniq nklaan ħidaw tunijukow, manu ana bitaq sajaŋ uŋat klmukan mijaħ kmbguɾaħ. ʦjaʦin ħmɾinas maxal ħŋkawas siida (**** ħŋkawas~**** ħŋkawas) səəɟiq njusan ʦjaiŋ kuwaŋtuŋ ħuŋ ʦiin ( townaj ŋaħkan na uɾ) ħija bi nanak mijaħ tajwaŋ. pləalaj bi dħqan na o towħwanpin (sajaŋ do towħwanɾi) ni mssbaɾig dħa səəɟiq tnpusu. duɾi ja sun kgħun səəɟiq tnpusu ni mijaħ tənwə(sajaŋ do alaŋ tənwə nsgan nanʦwaŋ) ni maŋal kujuħ səəɟiq tnpusu. kika sun asi əəniq ħini ni qməəpaħ dxgal da. kika sun ɾaɟŋ bi njaħan klmukan kmgbuɾaħ nanʦwaŋ. bukuj duɾi o kməaguħ lplupuŋ na tajʦħuŋ ʦantamaan ni ʦansimaan. bukuj duɾi ni tɾu səəɟiq nii maa mswaji ini kdka ŋaħan ni psəupu tħɟil nanʦwaŋ kana da. maŋal kujuħ səəɟiq tnpusu ka dħija uɾi. tɾu səəɟiq nii o msəupu kmbguɾaħ nanʦwaŋ ni knkkaun dħa masug ka kana dnuuj. ((snakun:tɾuku))</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Nsgan Nan-cwang o nsgan klwaan nyusan Miyawri Taywang ka hiya. Gaga mniq tgdaya nklaan hidaw nyusan Miyawri. Tgtruma o nsgan Tay-an kiya. Tgtruma ryaxan hidaw do nsgan Setan kida. Tgdaya ryaxan hidaw o nsgan Sanwan. Tgdaya nklaan hidaw bitaq nklaan hidaw do nsgan Emey , nsgan Peypu, nsgan Uhung nyusan Singcu kida. Kana alang nsgan hini o tgaaw pusu ddaan yayung Chungkang. Lala bi klgan seejiqun ka gisu mniq hini. Ngayngay ka hhbaraw balay. (ida bi yaa saw 8.3 tnegmxlan) (Hnang Suseying ka pusu bi. Dduma do hnang Hayru kida.) Rahuq na duri o kika sun seejiq tnpusu (Saysya ni embgala), Ipaw ni Teywan da. kana alang nyusan hini o ida dxgal saan rmigaw nklwaan Sansan kana. Nniqan kklawa nsgan Nancwang o pntngahan tgparu balay alang Nacwang. Smudal hangan alang Nancwang "Nancwang"ksun. Yaasa gisu mniq tgtruma Teynweycwang (alang Teynmey sayang) plealay balay mrana kika qnniqan hangan na. Klwaan Nihung siida, wada pryuxun Nancwang ka hangan na da. Bukuy tgdha tnegjyalan do pryuxun nsgan Nancwang da. Ini pndka dha eseisil nsgan. Mqhdu ka tgdha tnegjyalan do bnkgan klwaan Nihung saw ka "街"ryuxun cen, saw ka "庄"o ryuxun nsgan kida. Saw elug Towhun o Cen Towhun ni Kowngkwan cwang o nsgan Kowngkwan kida. Kiya ka kiya ni yaasa dha bi kari ka Nancwang, manu ini qbsiyaq do sduuy dha Nansiyang han. Ini bsiyaq duri o pniqan dha ka cwang duri ni kika sun nsgan Nancwang da. pnegdxgal Knlbangan nsgan Nancwang o 165.49 M2. Kana nyusan o hiya ka tgdha knpraan nsgan. Msnsul nsgan Tay-an. Kska dxgal na o tgaaw bilaq dgiyaq ni paru dgiyaq. Dxgal djiyun qmpah o ida bi yaa 1,763 lituk. Pusu balay o gisu mniq alang Nanhu ni breenux ayug tgtruma siyaw yayung Chungkang alang Yeynlin. Knbaraw na o paah 120 tnxalun bitaq 2200 tnxalun hmrinas. dxgal na o smakis paah tgdaya ryaxan hidaw mquri tgtruma nklaan hidawmquri baraw. Pusu balay o gisu niqan dha giyaq, kiya o dgiyaq Cyari ni dgiyaq Pakwari dha nii. Qpuruh dgiyaq Cyari o kika ksun tgbaraw bi ddgiyaq Cyari. Tgska na o dgiyaq Cyari ni paru dgiyaq Ruchang. Pngpung na dgiyaq o saw snbu mkreurus. Knpraan na ka dgiyaq Cyari o 2,220 M. quri ryaxan hidaw do tgaaw saw blbilaq ddgiyaq kida. Paah ta breenux Myawri mquri nklaan hidaw pswaray qmita o dalih na hari o dgiyaq Muyeyn blbilaq, tgska do kika cska hari knbaraw na dgiyaq Pacyawtung kida. Saw ka thiyaq do kika sun tgparu bi qtaan dgiyaq Cyari. ngalanTru mtntun meubung bi taan tmngahan Klwaan Cin siida, kiya ni ngalan masapat tg1 suyang taan saan rmigaw qmita nyusan Myawri. Knbragan dgiyaq Rucang o 2,616 M. gaga mniq nklaan hidaw dgiyaq Cyari ka. knslagu qmthyaqan na o 5 M. Dha nii o mlutut ka llbu ququy dgiyaq dha. Dgiyaq nii ana ya paru o yaasa qyaan dgiyaq Cyari do ini qtai tqpuran seejiq breenux Myawri da. Manu saw kiya ni ini hari ptrai ka ngahan na da. Tgdaya dgiyaq Rucang pngpung na o muda dgiyaq Pilin(1,881M), dgiyaq Tawu(1,614M), dgiyaq Nyawcwey(1,551 M), dgiyaq Ekungcwey(1,579M), lmutut bitaq dgiyaq Uci (1,061 M) ruwan nyusan Sincu. Paah tgdaya sipaw yayung Wensi dgiyaq Usupi (542M)mkgarang quri tgdaya ka qpuruh dgiyaq Pakwari. Mnda dgiyaq Suihun (751M), dgiyaq Pakwari(1,001M), dgiyaq Seyn(976M), dgiyaq Hunan(835M), dgiyaq Sencwowu(762M), ni dgiyaq Syang(455M). Asi lu mtabuy ayug yayung Chungkang. Knbragan na o 20 KM. Paah nklaan hidaw tgdaya ni mquri ryaxan hidaw tgtruma msbkug. Kika sun ida nkiya geayus nsgan Sutan ni nsgan Tay-an, nsgan Nancwang. Ssnalu kska dxgal dgiyaq Pakwari o ryaxan hidaw tgtruma mggtgut dha qmpahan qalu Cukwanken ni baang na nklaan hidaw tgdaya do mtlutut dha qmpahan ayang Nancwang kida. Ddgiyaq nklaan hidaw o kika sun niqan bi lhngaw ayang nyusan Miyawri. Yayung Chungkang o pusu yayung nsgan Nancwang. Tgdaya hrus dgiyaq Rucan knpraan na o 2,616M gaga nklaan hidaw tgtruma kska nsgan hini ka hnraan na. Pusu na balay o kika sun yayung Rutow. Wada mquri tgdaya bitaq ryaxan hidaw breenux Rucan. Mstrung dha yayung Humey pusu na o pnaah dgiyaq Yiari 2,220M ni bukuy na do kika sun yayung Sankang da. Mniq tgtruma Nancwang do mstrung duri ka yayung Sankang ni yayung Hunray kika sun yayung Chungkang da. Yayung Hunray o kika sun yayung Nan ni yayung Siyawtung uri. Hnraan na o tgdaya dgiyaq Pakwari. Ayug na o smneegul muda geayus hhur yayung Tatung. Yaasa mnda alang Hunray smudal hangan o Hownmawkwan ni kika sun ha tmngahan da. Karat nsgan hini o karat hbkan mtalux hari. Pspgun ka kingal kngkawas kntlxan tgska na o 20.7 Tu. Tgskuy bi kingal hngkawas mniq tgkingal idas nii kntlxan na o 13.9 Tu. Misan o aji klaan bi sa misan. Qmqyuxan nsgan hini o paah breenux ryaxan hidaw tgdaya wada mrrana mquri gdiyaq nklaan hidaw tgtruma. Kingal hngkawas ka qmqyuxan na ida bi mniq ska 2,000~3,000mm. Dgiyaq Ciyari do kingal hngkawas qmqyuxan na o ida bi mniq 3,000mm. Wada mttuku bi hrig huriq rrnaaw dgiyaq ni mttuku bi snkuan ka qsiya uri. Manu kika maa pusu hraan yayung Howrung, yayung Chungkang ni yayung Towcyeyn da. Endaan Brah niqan rnisuh patas endaan siida, seejiq tnpusu Embgala ni Saysiya ka mniq nniqan Nancwang hini. Klwaan Min, Cen siida(1661 hngkawas~ 1683 hngkawas), nyusan dha tgdaya yayung Sinkang(yayung Yeyn-swey) o nyusanTeynsin(Teynsin Cow) sun. paah hini ruwan ska o ungat seejiq klmukan miyah kmburah qmpah, biyax kklawa thowlang o ini dhuq hini. Klwaan Ming Yungri 36 hngkawas(1682hngkawas) siida pnlawa embbrax dsnaw Sinkang, cungkang, ni Howrung alang Cuceyn mowsa mrata hmadut pila mrata. Ya sun sqian bi tmlaqil dni smiyuk da. Ddsnaw embbrax alang nii yahan tngjiyal mrata Min- Cen dni qudriq quri Neywan(sayang do alang Sanwan nsgan Sanwan), Sanwan, Tananpu(sayang do alang Nanhu nsgan Nancwang), ni Sutan. Bukuy duri ni rmuun splawa Cenkeswan dni, wada brinah mniq alang dha nanak duri. Kika sun niqan pnatas tgplealay bi sjiqun mrmux alang Nancwang nii. Hngkawas Yungri 37 (1683 hngkawas) siida, ini baka tmgjiyal ka Min Cen ni asi lu kusang quri Klwaan Cing. Siida o Klwaan Cin Kangsi empusal dha hngkawas. Hkawas do phiyug kingal klwaan tru nyusan ka klwaan Cin ni alang Nancwang o nyusan Curow ka kangki. Yuncen kingal hngkawas(1723 hngkawas), pgkla saw tgdaya yayung Taciya o nTansweyting kiya. Ida nhiya ka alang Nancwang uri. Ceynrung empusal mataru hngkawas (1761 hngkawas) siida, tgdaya Taywang o phiyug "Tuniyukow" kia sun geayus nyahan kmbgurah Klmukan. Nsgan NanCwang o gaga mniq nklaan hidaw Tuniyukow, manu ana bitaq sayang ungat Klmukan miyah kmbgurah. Cyacin hmrinas maxal hngkawas siida (1805 hngkawas~1814 hngkawas) seejiq nyusan Cyaing Kuwangtung Hung Ciin ( Townay ngahkan na ur) hiya bi nanak miyah Taywang. Plealay bi dhqan na o Towhwanpin (sayang do Towhwanri) ni mssbarig dha seejiq tnpusu. Duri ya sun kghun seejiq tnpusu ni miyah Teynwey(sayang do alang Teynwey nsgan Nancwang) ni mangal kuyuh seejiq tnpusu. Kika sun asi eeniq hini ni qmeepah dxgal da. Kika sun rajng bi nyahan Klmukan kmgburah Nancwang. Bukuy duri o kmeaguh lplupung na Taychung Cantamaan ni Cansimaan. Bukuy duri ni tru seejiq nii maa mswayi ini kdka ngahan ni pseupu thjil Nancwang kana da. Mangal kuyuh seejiq tnpusu ka dhiya uri. Tru seejiq nii o mseupu kmbgurah Nancwang ni knkkaun dha masug ka kana dnuuy. ((Snakun:Truku))</FORM>
        <PHON kindOf="standard">nsgan nan-ʦwaŋ o nsgan klwaan njusan mijawɾi tajwaŋ ka ħija. gaga mniq tgdaja nklaan ħidaw njusan mijawɾi. tgtɾuma o nsgan taj-an kija. tgtɾuma ɾjaxan ħidaw do nsgan sətan kida. tgdaja ɾjaxan ħidaw o nsgan sanwan. tgdaja nklaan ħidaw bitaq nklaan ħidaw do nsgan əmə , nsgan pəpu, nsgan uħuŋ njusan siŋʦu kida. kana alaŋ nsgan ħini o tgaaw pusu ddaan jajuŋ ʦħuŋkaŋ. lala bi klgan səəɟiqun ka gisu mniq ħini. ŋajŋaj ka ħħbaɾaw balaj. (ida bi jaa saw *.* tnəgmxlan) (ħnaŋ susəiŋ ka pusu bi. dduma do ħnaŋ ħajɾu kida.) ɾaħuq na duɾi o kika sun səəɟiq tnpusu (sajsja ni əmbgala), ipaw ni təwan da. kana alaŋ njusan ħini o ida dxgal saan ɾmigaw nklwaan sansan kana. nniqan kklawa nsgan nanʦwaŋ o pntŋaħan tgpaɾu balaj alaŋ naʦwaŋ. smudal ħaŋan alaŋ nanʦwaŋ "nanʦwaŋ"ksun. jaasa gisu mniq tgtɾuma tənwəʦwaŋ (alaŋ tənmə sajaŋ) pləalaj balaj mɾana kika qnniqan ħaŋan na. klwaan niħuŋ siida, wada pɾjuxun nanʦwaŋ ka ħaŋan na da. bukuj tgdħa tnəgɟjalan do pɾjuxun nsgan nanʦwaŋ da. ini pndka dħa əsəisil nsgan. mqħdu ka tgdħa tnəgɟjalan do bnkgan klwaan niħuŋ saw ka "*"ɾjuxun ʦən, saw ka "*"o ɾjuxun nsgan kida. saw əlug towħun o ʦən towħun ni kowŋkwan ʦwaŋ o nsgan kowŋkwan kida. kija ka kija ni jaasa dħa bi kaɾi ka nanʦwaŋ, manu ini qbsijaq do sduuj dħa nansijaŋ ħan. ini bsijaq duɾi o pniqan dħa ka ʦwaŋ duɾi ni kika sun nsgan nanʦwaŋ da. pnəgdxgal knlbaŋan nsgan nanʦwaŋ o ***.** m*. kana njusan o ħija ka tgdħa knpɾaan nsgan. msnsul nsgan taj-an. kska dxgal na o tgaaw bilaq dgijaq ni paɾu dgijaq. dxgal dɟijun qmpaħ o ida bi jaa *,*** lituk. pusu balaj o gisu mniq alaŋ nanħu ni bɾəənux ajug tgtɾuma sijaw jajuŋ ʦħuŋkaŋ alaŋ jənlin. knbaɾaw na o paaħ *** tnxalun bitaq **** tnxalun ħmɾinas. dxgal na o smakis paaħ tgdaja ɾjaxan ħidaw mquɾi tgtɾuma nklaan ħidawmquɾi baɾaw. pusu balaj o gisu niqan dħa gijaq, kija o dgijaq ʦjaɾi ni dgijaq pakwaɾi dħa nii. qpuɾuħ dgijaq ʦjaɾi o kika ksun tgbaɾaw bi ddgijaq ʦjaɾi. tgska na o dgijaq ʦjaɾi ni paɾu dgijaq ɾuʦħaŋ. pŋpuŋ na dgijaq o saw snbu mkɾəuɾus. knpɾaan na ka dgijaq ʦjaɾi o *,*** m. quɾi ɾjaxan ħidaw do tgaaw saw blbilaq ddgijaq kida. paaħ ta bɾəənux mjawɾi mquɾi nklaan ħidaw pswaɾaj qmita o daliħ na ħaɾi o dgijaq mujən blbilaq, tgska do kika ʦska ħaɾi knbaɾaw na dgijaq paʦjawtuŋ kida. saw ka tħijaq do kika sun tgpaɾu bi qtaan dgijaq ʦjaɾi. ŋalantɾu mtntun məubuŋ bi taan tmŋaħan klwaan ʦin siida, kija ni ŋalan masapat tg* sujaŋ taan saan ɾmigaw qmita njusan mjawɾi. knbɾagan dgijaq ɾuʦaŋ o *,*** m. gaga mniq nklaan ħidaw dgijaq ʦjaɾi ka. knslagu qmtħjaqan na o * m. dħa nii o mlutut ka llbu ququj dgijaq dħa. dgijaq nii ana ja paɾu o jaasa qjaan dgijaq ʦjaɾi do ini qtai tqpuɾan səəɟiq bɾəənux mjawɾi da. manu saw kija ni ini ħaɾi ptɾai ka ŋaħan na da. tgdaja dgijaq ɾuʦaŋ pŋpuŋ na o muda dgijaq pilin(*,***m), dgijaq tawu(*,***m), dgijaq njawʦwə(*,*** m), dgijaq əkuŋʦwə(*,***m), lmutut bitaq dgijaq uʦi (*,*** m) ɾuwan njusan sinʦu. paaħ tgdaja sipaw jajuŋ wənsi dgijaq usupi (***m)mkgaɾaŋ quɾi tgdaja ka qpuɾuħ dgijaq pakwaɾi. mnda dgijaq suiħun (***m), dgijaq pakwaɾi(*,***m), dgijaq sən(***m), dgijaq ħunan(***m), dgijaq sənʦwowu(***m), ni dgijaq sjaŋ(***m). asi lu mtabuj ajug jajuŋ ʦħuŋkaŋ. knbɾagan na o ** km. paaħ nklaan ħidaw tgdaja ni mquɾi ɾjaxan ħidaw tgtɾuma msbkug. kika sun ida nkija gəajus nsgan sutan ni nsgan taj-an, nsgan nanʦwaŋ. ssnalu kska dxgal dgijaq pakwaɾi o ɾjaxan ħidaw tgtɾuma mggtgut dħa qmpaħan qalu ʦukwankən ni baaŋ na nklaan ħidaw tgdaja do mtlutut dħa qmpaħan ajaŋ nanʦwaŋ kida. ddgijaq nklaan ħidaw o kika sun niqan bi lħŋaw ajaŋ njusan mijawɾi. jajuŋ ʦħuŋkaŋ o pusu jajuŋ nsgan nanʦwaŋ. tgdaja ħɾus dgijaq ɾuʦan knpɾaan na o *,***m gaga nklaan ħidaw tgtɾuma kska nsgan ħini ka ħnɾaan na. pusu na balaj o kika sun jajuŋ ɾutow. wada mquɾi tgdaja bitaq ɾjaxan ħidaw bɾəənux ɾuʦan. mstɾuŋ dħa jajuŋ ħumə pusu na o pnaaħ dgijaq jiaɾi *,***m ni bukuj na do kika sun jajuŋ sankaŋ da. mniq tgtɾuma nanʦwaŋ do mstɾuŋ duɾi ka jajuŋ sankaŋ ni jajuŋ ħunɾaj kika sun jajuŋ ʦħuŋkaŋ da. jajuŋ ħunɾaj o kika sun jajuŋ nan ni jajuŋ sijawtuŋ uɾi. ħnɾaan na o tgdaja dgijaq pakwaɾi. ajug na o smnəəgul muda gəajus ħħuɾ jajuŋ tatuŋ. jaasa mnda alaŋ ħunɾaj smudal ħaŋan o ħownmawkwan ni kika sun ħa tmŋaħan da. kaɾat nsgan ħini o kaɾat ħbkan mtalux ħaɾi. pspgun ka kiŋal kŋkawas kntlxan tgska na o **.* tu. tgskuj bi kiŋal ħŋkawas mniq tgkiŋal idas nii kntlxan na o **.* tu. misan o aɟi klaan bi sa misan. qmqjuxan nsgan ħini o paaħ bɾəənux ɾjaxan ħidaw tgdaja wada mɾɾana mquɾi gdijaq nklaan ħidaw tgtɾuma. kiŋal ħŋkawas ka qmqjuxan na ida bi mniq ska *,***~*,***mm. dgijaq ʦijaɾi do kiŋal ħŋkawas qmqjuxan na o ida bi mniq *,***mm. wada mttuku bi ħɾig ħuɾiq ɾɾnaaw dgijaq ni mttuku bi snkuan ka qsija uɾi. manu kika maa pusu ħɾaan jajuŋ ħowɾuŋ, jajuŋ ʦħuŋkaŋ ni jajuŋ towʦjən da. əndaan bɾaħ niqan ɾnisuħ patas əndaan siida, səəɟiq tnpusu əmbgala ni sajsija ka mniq nniqan nanʦwaŋ ħini. klwaan min, ʦən siida(**** ħŋkawas~ **** ħŋkawas), njusan dħa tgdaja jajuŋ sinkaŋ(jajuŋ jən-swə) o njusantənsin(tənsin ʦow) sun. paaħ ħini ɾuwan ska o uŋat səəɟiq klmukan mijaħ kmbuɾaħ qmpaħ, bijax kklawa tħowlaŋ o ini dħuq ħini. klwaan miŋ juŋɾi ** ħŋkawas(****ħŋkawas) siida pnlawa əmbbɾax dsnaw sinkaŋ, ʦuŋkaŋ, ni ħowɾuŋ alaŋ ʦuʦən mowsa mɾata ħmadut pila mɾata. ja sun sqian bi tmlaqil dni smijuk da. ddsnaw əmbbɾax alaŋ nii jaħan tŋɟijal mɾata min- ʦən dni qudɾiq quɾi nəwan(sajaŋ do alaŋ sanwan nsgan sanwan), sanwan, tananpu(sajaŋ do alaŋ nanħu nsgan nanʦwaŋ), ni sutan. bukuj duɾi ni ɾmuun splawa ʦənkəswan dni, wada bɾinaħ mniq alaŋ dħa nanak duɾi. kika sun niqan pnatas tgpləalaj bi sɟiqun mɾmux alaŋ nanʦwaŋ nii. ħŋkawas juŋɾi ** (**** ħŋkawas) siida, ini baka tmgɟijal ka min ʦən ni asi lu kusaŋ quɾi klwaan ʦiŋ. siida o klwaan ʦin kaŋsi əmpusal dħa ħŋkawas. ħkawas do pħijug kiŋal klwaan tɾu njusan ka klwaan ʦin ni alaŋ nanʦwaŋ o njusan ʦuɾow ka kaŋki. junʦən kiŋal ħŋkawas(**** ħŋkawas), pgkla saw tgdaja jajuŋ taʦija o ntanswətiŋ kija. ida nħija ka alaŋ nanʦwaŋ uɾi. ʦənɾuŋ əmpusal mataɾu ħŋkawas (**** ħŋkawas) siida, tgdaja tajwaŋ o pħijug "tunijukow" kia sun gəajus njaħan kmbguɾaħ klmukan. nsgan nanʦwaŋ o gaga mniq nklaan ħidaw tunijukow, manu ana bitaq sajaŋ uŋat klmukan mijaħ kmbguɾaħ. ʦjaʦin ħmɾinas maxal ħŋkawas siida (**** ħŋkawas~**** ħŋkawas) səəɟiq njusan ʦjaiŋ kuwaŋtuŋ ħuŋ ʦiin ( townaj ŋaħkan na uɾ) ħija bi nanak mijaħ tajwaŋ. pləalaj bi dħqan na o towħwanpin (sajaŋ do towħwanɾi) ni mssbaɾig dħa səəɟiq tnpusu. duɾi ja sun kgħun səəɟiq tnpusu ni mijaħ tənwə(sajaŋ do alaŋ tənwə nsgan nanʦwaŋ) ni maŋal kujuħ səəɟiq tnpusu. kika sun asi əəniq ħini ni qməəpaħ dxgal da. kika sun ɾaɟŋ bi njaħan klmukan kmgbuɾaħ nanʦwaŋ. bukuj duɾi o kməaguħ lplupuŋ na tajʦħuŋ ʦantamaan ni ʦansimaan. bukuj duɾi ni tɾu səəɟiq nii maa mswaji ini kdka ŋaħan ni psəupu tħɟil nanʦwaŋ kana da. maŋal kujuħ səəɟiq tnpusu ka dħija uɾi. tɾu səəɟiq nii o msəupu kmbguɾaħ nanʦwaŋ ni knkkaun dħa masug ka kana dnuuj. ((snakun:tɾuku))</PHON>
    </S>
</TEXT>