<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Nsgan_Ta-jin" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Nsgan_Ta-jin" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Nsgan Ta-jin o tgtruma nyusan Taytung Taywang. Tgdaya o msdalih nsgan Cinghung. Nklaan hidaw tgdaya mssiyaw dha nsgan Tawu. Nklaan hidaw tgdaya do plutut nsgan Taymari kida. Nklaan hidaw tgtruma do siyaw bi gsilung paru. Ryaxan hidaw o msdalih nsgan Ray-i,nsgan Cunje,nsgan Sece nyusan Pingtung kiya. Tgtruma o mlutut nsgan Mutan nyusan Pingtung. Knhbragan hiyi na o yabi mtrul rima kbkuy hiyi. Kika sun nsgan tghghaw bi seejiq nyusan Taytung. Nniqan na tgtruma dgiyaq paru ni tgtruma muhing dgiyaq Tawu uri. Hmrinas mngari kmxalan tnegkbkyan o hrus dgiyaq kana. Ungat balay ka breenux. Niqan yayung Tawu ,yayung Ansu,yayung Hungkang ka mnda kana alang. Karat na o mtalux sbgihur. Kska hini o seejiq tnpusu Paywang ka pusu na bi. Pusu bi nngalan o pnegalang hnmaan. Pprngagan dha kari o kari Paywang. Endaan Nsgan Ta-jin o kika sslian bi seejiq Tnpusu Paywang. Klwaan Cin siida sslian dha o alang Arangwey. Kska hini o ida alang Ansu ka paru bi. Kiya ni "Ansu"(阿朗壹 Aljungic)ksun kari Paywang o " Alang hhbaraw bi seejiq" ksun. Klwaan Nihung siida, seejiq tnpusu nsgan hini psnakun dha Tuwaparu (Tupan), Tapanru (Taypan),Tarili (senyung), Cyukakuray, Arangwey rima alang. Kmnkangki na o sbiq qpahan Tawu qpahan Taytung ni nyusan Taytung. Asi pskagul knsat ka pklawa qqpah uuda, tgsa, qmlahang hiyi kngkingal jiyax. Bukuy tnegjiyalan siida do nsgan Tawu nyusan Taytung ka kangki da. Maxal mngari kbkuy spatul mataru hngkawas do paah nsgan Tawu ka psnakun kmlawa msa. Siida bukung nyusan snkgulan thulang ryuxi "Nsgan Tajin " msa ka hiya nii. Nii o kika pniqan balay pnegluban dha nsgan Tawu msa. Rnngaw na nii o ini ngali dseejiq tndxgal. Saw qnita dha "paru" patas nii o ida aji tduwa tealax pnegluban na nsgan Tawu msa ni unat bruxan kida msa. Tgplealay bi bukung Nsgan Ker yang pay empprngaw dha thulang paru ni dssejiq tndxgal do kika wada ryuxun "Ta " ka "Paru " da. Mnda pprngaw duri ka qmpringan dmprngaw ni spowsa dha patas pgkla ka qpahan nyusan Taytung dni kika sun kingal kska rima nsgan seejiq tnpusu nyusan Taytung uri da. Bnkgan qpahan alang Nsgan nii o supu kana niqan mataru alang mrimal mataru qburuh. Alang Taypan:Kana saw alang Taypan ni alang Larepaq. Maxal mngari kbkuy mrimal kingal hngkawas alang Takow nii o pspuun dha alang Tapan. Alang Tupan: Kana saw alang Tupan (Tjuabal)ni alang Cyuwabangas. Alang Paribungai ni saw bilaq hari alang Taku (Tjalilig)ni alang Kinabariyan, wada dha pspuun maxal mngari kbkuy mrimal kingal hngkawas ni maxal mngari kbkuy mrimal kingal hngkawas bitaq maxal mngari kbkuy mrimal rima hngkawas ska alang Tupan kida. Alang Sinhwa: Maxal mngari kbkuy mrimal kingal hngkawas bitaq maxal mngari kbkuy mrimal rima hngkawas do alang Qaquburyan ni alang Cyababau ni alang kucerun(Koaran)psppun dha alang Sawcya (Tjukakuljai)kida. Alang Ansu: Kana saw alang Asuway('Aljungic). Alang Senyung: Maxal mngari kbkuy mrimal kingal hngkawas bitaq maxal mngari kbkuy mrimal rima hngkawas do paah hari alang Taku (Tjalilig)ni alang Kinabariyan o phiyug pstutuy alang Senyung(Morinaga). Alang Nantin: Maxal mngari kbkuy mrimal rima hngkawas do paah hari alang Tupan do phiyug pstutu alang Nantin kida. Pnspuan seejiq 2016 Mtrul rima kbkuy empusal spat. Pslhayan matas Ptasan tgbilaq Tupan nsgan Tajin nyusan Taytung. Ptasan tgbilaq Taypan Nsgan Tajin Nyusan Taytung. Ptasan tgbilaq Ansu nsgan Tajin nyusan Taytung. Ptasan tgbilaq nsgan Ansu Nsgan Tajin Nyusan Taytung. Qqpah rmigaw qmita Dxgal pnseanak dgiyaq Tawu ida nkiya Saw nii patas pnsgan o paah klwaan Amirika seejiq empatas Ayrun Rapingnuwici (Alan Rabinowitz)saw lnglungan na ni pntasan qnita na ngiyaw rklit ida mneudus alang dgiyaq Taywang hini.Kiya ni qmeepah qpahan dgiyaq Ringwuci nii do paah maxal mngari kbkuy maspat kmxalan maspat hngkawas na siida do kika ngalan dha yabi nniqan ngiyaw rkrit pdaun dha powsa patas ngalun dha "文化資產保存法"ka alang 保留區 ida nkiya dgiyaq Tawu hini. Knlbangan na ka dxgal o niqan dhuq spat kbuhug empitu kmxalan kbkuy公頃 ni mnkala kingal dxgal Taywang o niqan 1.3%, tgbilaq hari dgiyaq 玉山 ni dgiyaq太魯閣 dha 國家公園 dnii. Kika tg tru klgan qlhangun balay Taywang mklawa. Saw alang paah tgtruma bitaq tgdaya sun ta spug kana o niqan saw ayug ricya, ayug cepen, ayug taymari, ayug cingrun ni ayug tacu dsaw nii alang pnslian qsiya. Saw knbragan na o mniq saw dha kbkuy bitaq mtrul kingal kbkuy gnjisan kska na hiya ka qntaan.yaasa mdhiyaq ssaan , kika ungat tdruy ppanan ssaun ka alang nniqan hiya. Kika rngiyan dha paru balay knlbangan ni ini ksula qtaan ka ddgiyaq bbuyu. Hini o wada niqan pntasan saw mneudus哺乳maxal empitu科 mtrul kingal klgan, qbhni o niqan mspatul tru kingal kbkuy mspatul rima klgan, saw兩棲類 do mataru科 maxal maspat klgan, saw kmarang dxgal na mneudus oniqanmaspat科mtrul mataruklgan ni saw qsurux o niqan mngari科empusal empitu klgan, saw balay bi mniq dgiyaq ka ngiyaw rkrit o bitaq sayang ini dha hlai bi kina. Saw ssiyaw dggiyaq uri o niqan nniqan mneudus ka llingay siyaw langu swangkuy ni alang ida nkiya dgiyaq cuyun. Spuun kana ka patas wada ptasan dha o niqan saw mneudus nanak spriq wikwansu kingal kbkuy mspatul dha科rima kbkuy mtrul mataru屬maxal kingal kbkuy empusal klgan. Ulay Tupan Ulay tupan nii o ga mniq qsiya ayug Tacukaw alang Tupan nsgan Tajin nyusan Taytung hiya. Ida mnegdggiyaq alang Tawu ida nkiya ka kiya. saw qnliyan na qsiya Ulay ni embbngux kyiayug ka qrngul na o ida ssaan balay seejiq alang Tupan ka ayug dha hiya. Yaasa mqriqu hari ka elug ssaan Ulay Tupan ni kika ini khbaraw balay ka seejiq musa. Kika ngalan dha ulay dha nanak ka kiya da. Iyux dha msleexan balay saun trbug qsiya. Kika qdrxan dha smmalu knkingal ulay duri ka qsiya ayug. Kuxul dha balay musa ka rdrudan ni lqlaqi. Saw karat mskuy bi siida do Kika kuxul dha balay ssaan ka Ulay nii. Qsiya ulay nii o mtasaw balay ni ungat ana manu knux niya. Tduwa trmaun ni mahun. Kiya ka kiya ni mtalux balay ka qsiya na ha. Gmaxun saw qsiya ayug Tacukaw do kika tduwa trmaun da. Sikasi mnda maspat kmxalan mataru hngkawas na siida do, yaasa daan gbihur paru Wenni wada na daan makux ni wada empriyux ka qnliyan na qsiya. Wada rbngun kana ka pusu qnliyan qsiya ulay do msrangi kingal balay mspatul kntlxan na balay ka pilaq bi ulay rngiyan Elug ksaan Arangyi Nanhay mgsilung Cinswey ssaan msangay rmigaw Ta-kuy-uen wang-ku pnngalang kndsan ssaan Pusu bi nhuma alang · phpah klaway (huteyran) · bowxi · btunux balung ruru paru · masu · sari · trabus ((Snakun:Truku))</FORM>
        <PHON kindOf="original">nsgan ta-ɟin o tgtɾuma njusan tajtuŋ tajwaŋ. tgdaja o msdaliħ nsgan ʦiŋħuŋ. nklaan ħidaw tgdaja mssijaw dħa nsgan tawu. nklaan ħidaw tgdaja do plutut nsgan tajmaɾi kida. nklaan ħidaw tgtɾuma do sijaw bi gsiluŋ paɾu. ɾjaxan ħidaw o msdaliħ nsgan ɾaj-i,nsgan ʦunɟə,nsgan səʦə njusan piŋtuŋ kija. tgtɾuma o mlutut nsgan mutan njusan piŋtuŋ. knħbɾagan ħiji na o jabi mtɾul ɾima kbkuj ħiji. kika sun nsgan tgħgħaw bi səəɟiq njusan tajtuŋ. nniqan na tgtɾuma dgijaq paɾu ni tgtɾuma muħiŋ dgijaq tawu uɾi. ħmɾinas mŋaɾi kmxalan tnəgkbkjan o ħɾus dgijaq kana. uŋat balaj ka bɾəənux. niqan jajuŋ tawu ,jajuŋ ansu,jajuŋ ħuŋkaŋ ka mnda kana alaŋ. kaɾat na o mtalux sbgiħuɾ. kska ħini o səəɟiq tnpusu pajwaŋ ka pusu na bi. pusu bi nŋalan o pnəgalaŋ ħnmaan. ppɾŋagan dħa kaɾi o kaɾi pajwaŋ. əndaan nsgan ta-ɟin o kika sslian bi səəɟiq tnpusu pajwaŋ. klwaan ʦin siida sslian dħa o alaŋ aɾaŋwə. kska ħini o ida alaŋ ansu ka paɾu bi. kija ni "ansu"(*** alɟuŋiʦ)ksun kaɾi pajwaŋ o " alaŋ ħħbaɾaw bi səəɟiq" ksun. klwaan niħuŋ siida, səəɟiq tnpusu nsgan ħini psnakun dħa tuwapaɾu (tupan), tapanɾu (tajpan),taɾili (sənjuŋ), ʦjukakuɾaj, aɾaŋwə ɾima alaŋ. kmnkaŋki na o sbiq qpaħan tawu qpaħan tajtuŋ ni njusan tajtuŋ. asi pskagul knsat ka pklawa qqpaħ uuda, tgsa, qmlaħaŋ ħiji kŋkiŋal ɟijax. bukuj tnəgɟijalan siida do nsgan tawu njusan tajtuŋ ka kaŋki da. maxal mŋaɾi kbkuj spatul mataɾu ħŋkawas do paaħ nsgan tawu ka psnakun kmlawa msa. siida bukuŋ njusan snkgulan tħulaŋ ɾjuxi "nsgan taɟin " msa ka ħija nii. nii o kika pniqan balaj pnəgluban dħa nsgan tawu msa. ɾnŋaw na nii o ini ŋali dsəəɟiq tndxgal. saw qnita dħa "paɾu" patas nii o ida aɟi tduwa təalax pnəgluban na nsgan tawu msa ni unat bɾuxan kida msa. tgpləalaj bi bukuŋ nsgan kəɾ jaŋ paj əmppɾŋaw dħa tħulaŋ paɾu ni dssəɟiq tndxgal do kika wada ɾjuxun "ta " ka "paɾu " da. mnda ppɾŋaw duɾi ka qmpɾiŋan dmpɾŋaw ni spowsa dħa patas pgkla ka qpaħan njusan tajtuŋ dni kika sun kiŋal kska ɾima nsgan səəɟiq tnpusu njusan tajtuŋ uɾi da. bnkgan qpaħan alaŋ nsgan nii o supu kana niqan mataɾu alaŋ mɾimal mataɾu qbuɾuħ. alaŋ tajpan:kana saw alaŋ tajpan ni alaŋ laɾəpaq. maxal mŋaɾi kbkuj mɾimal kiŋal ħŋkawas alaŋ takow nii o pspuun dħa alaŋ tapan. alaŋ tupan: kana saw alaŋ tupan (tɟuabal)ni alaŋ ʦjuwabaŋas. alaŋ paɾibuŋai ni saw bilaq ħaɾi alaŋ taku (tɟalilig)ni alaŋ kinabaɾijan, wada dħa pspuun maxal mŋaɾi kbkuj mɾimal kiŋal ħŋkawas ni maxal mŋaɾi kbkuj mɾimal kiŋal ħŋkawas bitaq maxal mŋaɾi kbkuj mɾimal ɾima ħŋkawas ska alaŋ tupan kida. alaŋ sinħwa: maxal mŋaɾi kbkuj mɾimal kiŋal ħŋkawas bitaq maxal mŋaɾi kbkuj mɾimal ɾima ħŋkawas do alaŋ qaqubuɾjan ni alaŋ ʦjababau ni alaŋ kuʦəɾun(koaɾan)psppun dħa alaŋ sawʦja (tɟukakulɟai)kida. alaŋ ansu: kana saw alaŋ asuwaj('alɟuŋiʦ). alaŋ sənjuŋ: maxal mŋaɾi kbkuj mɾimal kiŋal ħŋkawas bitaq maxal mŋaɾi kbkuj mɾimal ɾima ħŋkawas do paaħ ħaɾi alaŋ taku (tɟalilig)ni alaŋ kinabaɾijan o pħijug pstutuj alaŋ sənjuŋ(moɾinaga). alaŋ nantin: maxal mŋaɾi kbkuj mɾimal ɾima ħŋkawas do paaħ ħaɾi alaŋ tupan do pħijug pstutu alaŋ nantin kida. pnspuan səəɟiq **** mtɾul ɾima kbkuj əmpusal spat. pslħajan matas ptasan tgbilaq tupan nsgan taɟin njusan tajtuŋ. ptasan tgbilaq tajpan nsgan taɟin njusan tajtuŋ. ptasan tgbilaq ansu nsgan taɟin njusan tajtuŋ. ptasan tgbilaq nsgan ansu nsgan taɟin njusan tajtuŋ. qqpaħ ɾmigaw qmita dxgal pnsəanak dgijaq tawu ida nkija saw nii patas pnsgan o paaħ klwaan amiɾika səəɟiq əmpatas ajɾun ɾapiŋnuwiʦi (alan ɾabinowit*)saw lŋluŋan na ni pntasan qnita na ŋijaw ɾklit ida mnəudus alaŋ dgijaq tajwaŋ ħini.kija ni qməəpaħ qpaħan dgijaq ɾiŋwuʦi nii do paaħ maxal mŋaɾi kbkuj maspat kmxalan maspat ħŋkawas na siida do kika ŋalan dħa jabi nniqan ŋijaw ɾkɾit pdaun dħa powsa patas ŋalun dħa "*******"ka alaŋ *** ida nkija dgijaq tawu ħini. knlbaŋan na ka dxgal o niqan dħuq spat kbuħug əmpitu kmxalan kbkuj** ni mnkala kiŋal dxgal tajwaŋ o niqan *.*%, tgbilaq ħaɾi dgijaq ** ni dgijaq*** dħa **** dnii. kika tg tɾu klgan qlħaŋun balaj tajwaŋ mklawa. saw alaŋ paaħ tgtɾuma bitaq tgdaja sun ta spug kana o niqan saw ajug ɾiʦja, ajug ʦəpən, ajug tajmaɾi, ajug ʦiŋɾun ni ajug taʦu dsaw nii alaŋ pnslian qsija. saw knbɾagan na o mniq saw dħa kbkuj bitaq mtɾul kiŋal kbkuj gnɟisan kska na ħija ka qntaan.jaasa mdħijaq ssaan , kika uŋat tdɾuj ppanan ssaun ka alaŋ nniqan ħija. kika ɾŋijan dħa paɾu balaj knlbaŋan ni ini ksula qtaan ka ddgijaq bbuju. ħini o wada niqan pntasan saw mnəudus**maxal əmpitu* mtɾul kiŋal klgan, qbħni o niqan mspatul tɾu kiŋal kbkuj mspatul ɾima klgan, saw*** do mataɾu* maxal maspat klgan, saw kmaɾaŋ dxgal na mnəudus oniqanmaspat*mtɾul mataɾuklgan ni saw qsuɾux o niqan mŋaɾi*əmpusal əmpitu klgan, saw balaj bi mniq dgijaq ka ŋijaw ɾkɾit o bitaq sajaŋ ini dħa ħlai bi kina. saw ssijaw dggijaq uɾi o niqan nniqan mnəudus ka lliŋaj sijaw laŋu swaŋkuj ni alaŋ ida nkija dgijaq ʦujun. spuun kana ka patas wada ptasan dħa o niqan saw mnəudus nanak spɾiq wikwansu kiŋal kbkuj mspatul dħa*ɾima kbkuj mtɾul mataɾu*maxal kiŋal kbkuj əmpusal klgan. ulaj tupan ulaj tupan nii o ga mniq qsija ajug taʦukaw alaŋ tupan nsgan taɟin njusan tajtuŋ ħija. ida mnəgdggijaq alaŋ tawu ida nkija ka kija. saw qnlijan na qsija ulaj ni əmbbŋux kjiajug ka qɾŋul na o ida ssaan balaj səəɟiq alaŋ tupan ka ajug dħa ħija. jaasa mqɾiqu ħaɾi ka əlug ssaan ulaj tupan ni kika ini kħbaɾaw balaj ka səəɟiq musa. kika ŋalan dħa ulaj dħa nanak ka kija da. ijux dħa msləəxan balaj saun tɾbug qsija. kika qdɾxan dħa smmalu knkiŋal ulaj duɾi ka qsija ajug. kuxul dħa balaj musa ka ɾdɾudan ni lqlaqi. saw kaɾat mskuj bi siida do kika kuxul dħa balaj ssaan ka ulaj nii. qsija ulaj nii o mtasaw balaj ni uŋat ana manu knux nija. tduwa tɾmaun ni maħun. kija ka kija ni mtalux balaj ka qsija na ħa. gmaxun saw qsija ajug taʦukaw do kika tduwa tɾmaun da. sikasi mnda maspat kmxalan mataɾu ħŋkawas na siida do, jaasa daan gbiħuɾ paɾu wənni wada na daan makux ni wada əmpɾijux ka qnlijan na qsija. wada ɾbŋun kana ka pusu qnlijan qsija ulaj do msɾaŋi kiŋal balaj mspatul kntlxan na balaj ka pilaq bi ulaj ɾŋijan əlug ksaan aɾaŋji nanħaj mgsiluŋ ʦinswə ssaan msaŋaj ɾmigaw ta-kuj-uən waŋ-ku pnŋalaŋ kndsan ssaan pusu bi nħuma alaŋ * pħpaħ klawaj (ħutəɾan) * bowxi * btunux baluŋ ɾuɾu paɾu * masu * saɾi * tɾabus ((snakun:tɾuku))</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Nsgan Ta-jin o tgtruma nyusan Taytung Taywang. Tgdaya o msdalih nsgan Cinghung. Nklaan hidaw tgdaya mssiyaw dha nsgan Tawu. Nklaan hidaw tgdaya do plutut nsgan Taymari kida. Nklaan hidaw tgtruma do siyaw bi gsilung paru. Ryaxan hidaw o msdalih nsgan Ray-i,nsgan Cunje,nsgan Sece nyusan Pingtung kiya. Tgtruma o mlutut nsgan Mutan nyusan Pingtung. Knhbragan hiyi na o yabi mtrul rima kbkuy hiyi. Kika sun nsgan tghghaw bi seejiq nyusan Taytung. Nniqan na tgtruma dgiyaq paru ni tgtruma muhing dgiyaq Tawu uri. Hmrinas mngari kmxalan tnegkbkyan o hrus dgiyaq kana. Ungat balay ka breenux. Niqan yayung Tawu ,yayung Ansu,yayung Hungkang ka mnda kana alang. Karat na o mtalux sbgihur. Kska hini o seejiq tnpusu Paywang ka pusu na bi. Pusu bi nngalan o pnegalang hnmaan. Pprngagan dha kari o kari Paywang. Endaan Nsgan Ta-jin o kika sslian bi seejiq Tnpusu Paywang. Klwaan Cin siida sslian dha o alang Arangwey. Kska hini o ida alang Ansu ka paru bi. Kiya ni "Ansu"(阿朗壹 Aljungic)ksun kari Paywang o " Alang hhbaraw bi seejiq" ksun. Klwaan Nihung siida, seejiq tnpusu nsgan hini psnakun dha Tuwaparu (Tupan), Tapanru (Taypan),Tarili (senyung), Cyukakuray, Arangwey rima alang. Kmnkangki na o sbiq qpahan Tawu qpahan Taytung ni nyusan Taytung. Asi pskagul knsat ka pklawa qqpah uuda, tgsa, qmlahang hiyi kngkingal jiyax. Bukuy tnegjiyalan siida do nsgan Tawu nyusan Taytung ka kangki da. Maxal mngari kbkuy spatul mataru hngkawas do paah nsgan Tawu ka psnakun kmlawa msa. Siida bukung nyusan snkgulan thulang ryuxi "Nsgan Tajin " msa ka hiya nii. Nii o kika pniqan balay pnegluban dha nsgan Tawu msa. Rnngaw na nii o ini ngali dseejiq tndxgal. Saw qnita dha "paru" patas nii o ida aji tduwa tealax pnegluban na nsgan Tawu msa ni unat bruxan kida msa. Tgplealay bi bukung Nsgan Ker yang pay empprngaw dha thulang paru ni dssejiq tndxgal do kika wada ryuxun "Ta " ka "Paru " da. Mnda pprngaw duri ka qmpringan dmprngaw ni spowsa dha patas pgkla ka qpahan nyusan Taytung dni kika sun kingal kska rima nsgan seejiq tnpusu nyusan Taytung uri da. Bnkgan qpahan alang Nsgan nii o supu kana niqan mataru alang mrimal mataru qburuh. Alang Taypan:Kana saw alang Taypan ni alang Larepaq. Maxal mngari kbkuy mrimal kingal hngkawas alang Takow nii o pspuun dha alang Tapan. Alang Tupan: Kana saw alang Tupan (Tjuabal)ni alang Cyuwabangas. Alang Paribungai ni saw bilaq hari alang Taku (Tjalilig)ni alang Kinabariyan, wada dha pspuun maxal mngari kbkuy mrimal kingal hngkawas ni maxal mngari kbkuy mrimal kingal hngkawas bitaq maxal mngari kbkuy mrimal rima hngkawas ska alang Tupan kida. Alang Sinhwa: Maxal mngari kbkuy mrimal kingal hngkawas bitaq maxal mngari kbkuy mrimal rima hngkawas do alang Qaquburyan ni alang Cyababau ni alang kucerun(Koaran)psppun dha alang Sawcya (Tjukakuljai)kida. Alang Ansu: Kana saw alang Asuway('Aljungic). Alang Senyung: Maxal mngari kbkuy mrimal kingal hngkawas bitaq maxal mngari kbkuy mrimal rima hngkawas do paah hari alang Taku (Tjalilig)ni alang Kinabariyan o phiyug pstutuy alang Senyung(Morinaga). Alang Nantin: Maxal mngari kbkuy mrimal rima hngkawas do paah hari alang Tupan do phiyug pstutu alang Nantin kida. Pnspuan seejiq 2016 Mtrul rima kbkuy empusal spat. Pslhayan matas Ptasan tgbilaq Tupan nsgan Tajin nyusan Taytung. Ptasan tgbilaq Taypan Nsgan Tajin Nyusan Taytung. Ptasan tgbilaq Ansu nsgan Tajin nyusan Taytung. Ptasan tgbilaq nsgan Ansu Nsgan Tajin Nyusan Taytung. Qqpah rmigaw qmita Dxgal pnseanak dgiyaq Tawu ida nkiya Saw nii patas pnsgan o paah klwaan Amirika seejiq empatas Ayrun Rapingnuwici (Alan Rabinowitz)saw lnglungan na ni pntasan qnita na ngiyaw rklit ida mneudus alang dgiyaq Taywang hini.Kiya ni qmeepah qpahan dgiyaq Ringwuci nii do paah maxal mngari kbkuy maspat kmxalan maspat hngkawas na siida do kika ngalan dha yabi nniqan ngiyaw rkrit pdaun dha powsa patas ngalun dha "文化資產保存法"ka alang 保留區 ida nkiya dgiyaq Tawu hini. Knlbangan na ka dxgal o niqan dhuq spat kbuhug empitu kmxalan kbkuy公頃 ni mnkala kingal dxgal Taywang o niqan 1.3%, tgbilaq hari dgiyaq 玉山 ni dgiyaq太魯閣 dha 國家公園 dnii. Kika tg tru klgan qlhangun balay Taywang mklawa. Saw alang paah tgtruma bitaq tgdaya sun ta spug kana o niqan saw ayug ricya, ayug cepen, ayug taymari, ayug cingrun ni ayug tacu dsaw nii alang pnslian qsiya. Saw knbragan na o mniq saw dha kbkuy bitaq mtrul kingal kbkuy gnjisan kska na hiya ka qntaan.yaasa mdhiyaq ssaan , kika ungat tdruy ppanan ssaun ka alang nniqan hiya. Kika rngiyan dha paru balay knlbangan ni ini ksula qtaan ka ddgiyaq bbuyu. Hini o wada niqan pntasan saw mneudus哺乳maxal empitu科 mtrul kingal klgan, qbhni o niqan mspatul tru kingal kbkuy mspatul rima klgan, saw兩棲類 do mataru科 maxal maspat klgan, saw kmarang dxgal na mneudus oniqanmaspat科mtrul mataruklgan ni saw qsurux o niqan mngari科empusal empitu klgan, saw balay bi mniq dgiyaq ka ngiyaw rkrit o bitaq sayang ini dha hlai bi kina. Saw ssiyaw dggiyaq uri o niqan nniqan mneudus ka llingay siyaw langu swangkuy ni alang ida nkiya dgiyaq cuyun. Spuun kana ka patas wada ptasan dha o niqan saw mneudus nanak spriq wikwansu kingal kbkuy mspatul dha科rima kbkuy mtrul mataru屬maxal kingal kbkuy empusal klgan. Ulay Tupan Ulay tupan nii o ga mniq qsiya ayug Tacukaw alang Tupan nsgan Tajin nyusan Taytung hiya. Ida mnegdggiyaq alang Tawu ida nkiya ka kiya. saw qnliyan na qsiya Ulay ni embbngux kyiayug ka qrngul na o ida ssaan balay seejiq alang Tupan ka ayug dha hiya. Yaasa mqriqu hari ka elug ssaan Ulay Tupan ni kika ini khbaraw balay ka seejiq musa. Kika ngalan dha ulay dha nanak ka kiya da. Iyux dha msleexan balay saun trbug qsiya. Kika qdrxan dha smmalu knkingal ulay duri ka qsiya ayug. Kuxul dha balay musa ka rdrudan ni lqlaqi. Saw karat mskuy bi siida do Kika kuxul dha balay ssaan ka Ulay nii. Qsiya ulay nii o mtasaw balay ni ungat ana manu knux niya. Tduwa trmaun ni mahun. Kiya ka kiya ni mtalux balay ka qsiya na ha. Gmaxun saw qsiya ayug Tacukaw do kika tduwa trmaun da. Sikasi mnda maspat kmxalan mataru hngkawas na siida do, yaasa daan gbihur paru Wenni wada na daan makux ni wada empriyux ka qnliyan na qsiya. Wada rbngun kana ka pusu qnliyan qsiya ulay do msrangi kingal balay mspatul kntlxan na balay ka pilaq bi ulay rngiyan Elug ksaan Arangyi Nanhay mgsilung Cinswey ssaan msangay rmigaw Ta-kuy-uen wang-ku pnngalang kndsan ssaan Pusu bi nhuma alang · phpah klaway (huteyran) · bowxi · btunux balung ruru paru · masu · sari · trabus ((Snakun:Truku))</FORM>
        <PHON kindOf="standard">nsgan ta-ɟin o tgtɾuma njusan tajtuŋ tajwaŋ. tgdaja o msdaliħ nsgan ʦiŋħuŋ. nklaan ħidaw tgdaja mssijaw dħa nsgan tawu. nklaan ħidaw tgdaja do plutut nsgan tajmaɾi kida. nklaan ħidaw tgtɾuma do sijaw bi gsiluŋ paɾu. ɾjaxan ħidaw o msdaliħ nsgan ɾaj-i,nsgan ʦunɟə,nsgan səʦə njusan piŋtuŋ kija. tgtɾuma o mlutut nsgan mutan njusan piŋtuŋ. knħbɾagan ħiji na o jabi mtɾul ɾima kbkuj ħiji. kika sun nsgan tgħgħaw bi səəɟiq njusan tajtuŋ. nniqan na tgtɾuma dgijaq paɾu ni tgtɾuma muħiŋ dgijaq tawu uɾi. ħmɾinas mŋaɾi kmxalan tnəgkbkjan o ħɾus dgijaq kana. uŋat balaj ka bɾəənux. niqan jajuŋ tawu ,jajuŋ ansu,jajuŋ ħuŋkaŋ ka mnda kana alaŋ. kaɾat na o mtalux sbgiħuɾ. kska ħini o səəɟiq tnpusu pajwaŋ ka pusu na bi. pusu bi nŋalan o pnəgalaŋ ħnmaan. ppɾŋagan dħa kaɾi o kaɾi pajwaŋ. əndaan nsgan ta-ɟin o kika sslian bi səəɟiq tnpusu pajwaŋ. klwaan ʦin siida sslian dħa o alaŋ aɾaŋwə. kska ħini o ida alaŋ ansu ka paɾu bi. kija ni "ansu"(*** alɟuŋiʦ)ksun kaɾi pajwaŋ o " alaŋ ħħbaɾaw bi səəɟiq" ksun. klwaan niħuŋ siida, səəɟiq tnpusu nsgan ħini psnakun dħa tuwapaɾu (tupan), tapanɾu (tajpan),taɾili (sənjuŋ), ʦjukakuɾaj, aɾaŋwə ɾima alaŋ. kmnkaŋki na o sbiq qpaħan tawu qpaħan tajtuŋ ni njusan tajtuŋ. asi pskagul knsat ka pklawa qqpaħ uuda, tgsa, qmlaħaŋ ħiji kŋkiŋal ɟijax. bukuj tnəgɟijalan siida do nsgan tawu njusan tajtuŋ ka kaŋki da. maxal mŋaɾi kbkuj spatul mataɾu ħŋkawas do paaħ nsgan tawu ka psnakun kmlawa msa. siida bukuŋ njusan snkgulan tħulaŋ ɾjuxi "nsgan taɟin " msa ka ħija nii. nii o kika pniqan balaj pnəgluban dħa nsgan tawu msa. ɾnŋaw na nii o ini ŋali dsəəɟiq tndxgal. saw qnita dħa "paɾu" patas nii o ida aɟi tduwa təalax pnəgluban na nsgan tawu msa ni unat bɾuxan kida msa. tgpləalaj bi bukuŋ nsgan kəɾ jaŋ paj əmppɾŋaw dħa tħulaŋ paɾu ni dssəɟiq tndxgal do kika wada ɾjuxun "ta " ka "paɾu " da. mnda ppɾŋaw duɾi ka qmpɾiŋan dmpɾŋaw ni spowsa dħa patas pgkla ka qpaħan njusan tajtuŋ dni kika sun kiŋal kska ɾima nsgan səəɟiq tnpusu njusan tajtuŋ uɾi da. bnkgan qpaħan alaŋ nsgan nii o supu kana niqan mataɾu alaŋ mɾimal mataɾu qbuɾuħ. alaŋ tajpan:kana saw alaŋ tajpan ni alaŋ laɾəpaq. maxal mŋaɾi kbkuj mɾimal kiŋal ħŋkawas alaŋ takow nii o pspuun dħa alaŋ tapan. alaŋ tupan: kana saw alaŋ tupan (tɟuabal)ni alaŋ ʦjuwabaŋas. alaŋ paɾibuŋai ni saw bilaq ħaɾi alaŋ taku (tɟalilig)ni alaŋ kinabaɾijan, wada dħa pspuun maxal mŋaɾi kbkuj mɾimal kiŋal ħŋkawas ni maxal mŋaɾi kbkuj mɾimal kiŋal ħŋkawas bitaq maxal mŋaɾi kbkuj mɾimal ɾima ħŋkawas ska alaŋ tupan kida. alaŋ sinħwa: maxal mŋaɾi kbkuj mɾimal kiŋal ħŋkawas bitaq maxal mŋaɾi kbkuj mɾimal ɾima ħŋkawas do alaŋ qaqubuɾjan ni alaŋ ʦjababau ni alaŋ kuʦəɾun(koaɾan)psppun dħa alaŋ sawʦja (tɟukakulɟai)kida. alaŋ ansu: kana saw alaŋ asuwaj('alɟuŋiʦ). alaŋ sənjuŋ: maxal mŋaɾi kbkuj mɾimal kiŋal ħŋkawas bitaq maxal mŋaɾi kbkuj mɾimal ɾima ħŋkawas do paaħ ħaɾi alaŋ taku (tɟalilig)ni alaŋ kinabaɾijan o pħijug pstutuj alaŋ sənjuŋ(moɾinaga). alaŋ nantin: maxal mŋaɾi kbkuj mɾimal ɾima ħŋkawas do paaħ ħaɾi alaŋ tupan do pħijug pstutu alaŋ nantin kida. pnspuan səəɟiq **** mtɾul ɾima kbkuj əmpusal spat. pslħajan matas ptasan tgbilaq tupan nsgan taɟin njusan tajtuŋ. ptasan tgbilaq tajpan nsgan taɟin njusan tajtuŋ. ptasan tgbilaq ansu nsgan taɟin njusan tajtuŋ. ptasan tgbilaq nsgan ansu nsgan taɟin njusan tajtuŋ. qqpaħ ɾmigaw qmita dxgal pnsəanak dgijaq tawu ida nkija saw nii patas pnsgan o paaħ klwaan amiɾika səəɟiq əmpatas ajɾun ɾapiŋnuwiʦi (alan ɾabinowit*)saw lŋluŋan na ni pntasan qnita na ŋijaw ɾklit ida mnəudus alaŋ dgijaq tajwaŋ ħini.kija ni qməəpaħ qpaħan dgijaq ɾiŋwuʦi nii do paaħ maxal mŋaɾi kbkuj maspat kmxalan maspat ħŋkawas na siida do kika ŋalan dħa jabi nniqan ŋijaw ɾkɾit pdaun dħa powsa patas ŋalun dħa "*******"ka alaŋ *** ida nkija dgijaq tawu ħini. knlbaŋan na ka dxgal o niqan dħuq spat kbuħug əmpitu kmxalan kbkuj** ni mnkala kiŋal dxgal tajwaŋ o niqan *.*%, tgbilaq ħaɾi dgijaq ** ni dgijaq*** dħa **** dnii. kika tg tɾu klgan qlħaŋun balaj tajwaŋ mklawa. saw alaŋ paaħ tgtɾuma bitaq tgdaja sun ta spug kana o niqan saw ajug ɾiʦja, ajug ʦəpən, ajug tajmaɾi, ajug ʦiŋɾun ni ajug taʦu dsaw nii alaŋ pnslian qsija. saw knbɾagan na o mniq saw dħa kbkuj bitaq mtɾul kiŋal kbkuj gnɟisan kska na ħija ka qntaan.jaasa mdħijaq ssaan , kika uŋat tdɾuj ppanan ssaun ka alaŋ nniqan ħija. kika ɾŋijan dħa paɾu balaj knlbaŋan ni ini ksula qtaan ka ddgijaq bbuju. ħini o wada niqan pntasan saw mnəudus**maxal əmpitu* mtɾul kiŋal klgan, qbħni o niqan mspatul tɾu kiŋal kbkuj mspatul ɾima klgan, saw*** do mataɾu* maxal maspat klgan, saw kmaɾaŋ dxgal na mnəudus oniqanmaspat*mtɾul mataɾuklgan ni saw qsuɾux o niqan mŋaɾi*əmpusal əmpitu klgan, saw balaj bi mniq dgijaq ka ŋijaw ɾkɾit o bitaq sajaŋ ini dħa ħlai bi kina. saw ssijaw dggijaq uɾi o niqan nniqan mnəudus ka lliŋaj sijaw laŋu swaŋkuj ni alaŋ ida nkija dgijaq ʦujun. spuun kana ka patas wada ptasan dħa o niqan saw mnəudus nanak spɾiq wikwansu kiŋal kbkuj mspatul dħa*ɾima kbkuj mtɾul mataɾu*maxal kiŋal kbkuj əmpusal klgan. ulaj tupan ulaj tupan nii o ga mniq qsija ajug taʦukaw alaŋ tupan nsgan taɟin njusan tajtuŋ ħija. ida mnəgdggijaq alaŋ tawu ida nkija ka kija. saw qnlijan na qsija ulaj ni əmbbŋux kjiajug ka qɾŋul na o ida ssaan balaj səəɟiq alaŋ tupan ka ajug dħa ħija. jaasa mqɾiqu ħaɾi ka əlug ssaan ulaj tupan ni kika ini kħbaɾaw balaj ka səəɟiq musa. kika ŋalan dħa ulaj dħa nanak ka kija da. ijux dħa msləəxan balaj saun tɾbug qsija. kika qdɾxan dħa smmalu knkiŋal ulaj duɾi ka qsija ajug. kuxul dħa balaj musa ka ɾdɾudan ni lqlaqi. saw kaɾat mskuj bi siida do kika kuxul dħa balaj ssaan ka ulaj nii. qsija ulaj nii o mtasaw balaj ni uŋat ana manu knux nija. tduwa tɾmaun ni maħun. kija ka kija ni mtalux balaj ka qsija na ħa. gmaxun saw qsija ajug taʦukaw do kika tduwa tɾmaun da. sikasi mnda maspat kmxalan mataɾu ħŋkawas na siida do, jaasa daan gbiħuɾ paɾu wənni wada na daan makux ni wada əmpɾijux ka qnlijan na qsija. wada ɾbŋun kana ka pusu qnlijan qsija ulaj do msɾaŋi kiŋal balaj mspatul kntlxan na balaj ka pilaq bi ulaj ɾŋijan əlug ksaan aɾaŋji nanħaj mgsiluŋ ʦinswə ssaan msaŋaj ɾmigaw ta-kuj-uən waŋ-ku pnŋalaŋ kndsan ssaan pusu bi nħuma alaŋ * pħpaħ klawaj (ħutəɾan) * bowxi * btunux baluŋ ɾuɾu paɾu * masu * saɾi * tɾabus ((snakun:tɾuku))</PHON>
    </S>
</TEXT>