<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Nsgan_Hung-ping" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Nsgan_Hung-ping" copyright="CC BY-SA" citation="Nsgan_Hung-ping. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Nsgan_Hung-ping" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Nsgan_Hung-ping, title = Nsgan_Hung-ping, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Nsgan_Hung-ping} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Nsgan Hung-ping(kari Truku : nsgan Hung-ping ; Kari Amey : Fakong : kari Kabaran : Bakung : kari Sakiraya : Bakung) 1 qpahan klwaan nyusan Hualien, ga mniq tghunat kulaw pnlaq nklaan hidaw nyusan Hualien, mskiyig nsgan Sowfung ka tgdaya, mkssiyaw Taipingyang ka nklaan hidaw. Mskiyig nsgan Fungring, Kwangfu, Jwiswi, Yuri ka ryaxan hidaw. Mllutut nsgan Cangping nyusan Taitung ka tghunat. Wan 1 bi kana dxgal nsgan ga mniq nklaan hidaw tudu dgiyaq Hay-an kana nyusan. Yasa pneglubang kkrana dnuuy ni ga nniqan dxgal, malan pstbusan pstmaqan qsiya gsilung kdjiyax ka dxgal ni nniqan sapah seejiq ni kika hbaraw ka wada thjil isil. Bilaq bi seejiq ni wana 1 ini nkala 50 kbkuy hiyi nsgan nyusan Hualien sayang. Seejiq Amey ka pusu bi ga mniq ska nsgan nii. Niqan seejiq Kabaran ka alang Singse ni seejiq Sakiraya ka alang Cicie uri. Kika balay bi alang knkla kndsan pusu rudan seejiq Amey ka nsgan Hung-ping, mniq 2014 hngkawas do wada ppatas pusu dnuuy knkla kndsan nyusan Hualien da. Kska na hi o alang Fakong ni alang Makotaay 2 ka pusu niya. Pusu bi uuda dnuuy o ida qpahan dxgal, qpahan tmqsurux knxalan ka pusu bi. Paah hngkawas snnii do nii mtbiyax bi pkrana qpahan rrigaw qqtaan. Endaan Seuxal o Fakong ksun ka nsgan Hung-ping, niqan lala bi alang seejiq tnpusu, paah tghunat bitaq tdaya o Nana, Takangko, Fakong, Singse, Cyaruran. Klwaan Nihung siida o Taiwan &quot;Sing-se-cwang&quot; sun, klwaan quri nsgan Funring nyusan Hualienkang. 1945 hngkawas babaw nangal paah knlwaan pusu mdudul Taiwan Nihung ka klwaan Cung-hua-min-kwu do yasa mdka hangan nsgan Singse(alang Singse alang paru Taicung sayang) nyusan Taicung, duri ni &quot;Mawkung&quot; 2 patas nii o aji malu ni seangal dha &quot;Lala nangal qsurux &quot;Fung&quot;ni malu qtaan ka llingay malu bi niqan, nniqan na dxgal o &quot;msdalih&quot;Taipingyang ka pusu na ni pryuxi &quot;nsgan Hung-ping.&quot; Pnegdxgal Mquri hari tgdaya ska pnlaq nklaan hidaw ka ga niqan nsgan Hung-ping, sddahur dgiyaq ni gsilung, suyang bi qtaan kana ka lllingay. Knlbangan qpahan klwaan o 162 10kb tnxalun pnsrurul, tg7 knparu bnkgan kana Hualien, kska kana niqan tg3 qpahan klwaan ka knlbangan na o tg41 hangan. Quri tnjiyalan dxgal ga, yasa msdalih Taipingyang ni wada pqlliun tnbusan kmgus gsilung ka dxgal ni wada sbragun qsiya gsilung ka snpsaan dxgal, kiya ni yasa ini qhdu muda smalu ka gaya pnlaq gsilung ni phiyug gaya. Kiya ni wada paru bi ini psblaiq kndsan seejiq ni psriyu tnjiyalan pneuqan ni gmsiyuk rmngaw kari. Mdka nii uri yasa &quot;ida bi&quot; ddaun knbgurah pnlaq Sti-ping nqpahan knxalan kndsan seejiq tnpusu ka klwaan ni qmpringan dnuuy ni nii mrana paru bi gmhutur hnang uri, kska na hi ka mnlala bi balay ni aji mddha paru bi gnhtur o pqqtaan rwaan seejiq Amey, mquri dduuy dxgal ka dalih 6 hngkawas ka endaan gmhtur ni ppkla gmsaput kari. Snpuan seejiq Snpuan seejiq nsgan Hung-ping paah 1981 hngkawas kngkingal hngkawas rinah wada wada mlih bilaq da. Wana 2014, 2018 2 hngkawas nii ka balay mrana mdakil , kana ka msngari 37 hngkawas do wada mquri mlih mdakil kida. Yasa gmaaw towlang nsgan hngkawas 2018 mnda endaan pneuqan lining utux snpuan seejiq, kika saw nii wada mslikaw bi meelih ka knkilan snpuan seejiq na da. Bnkgan qpahan alang nkgan qpahan alang sgun 5 alang ni 8 paru knxalan alang : alang Cicie : alang Cicie (Seejiq Sakiraya) alang Singse : alang Singse, Tungsing(seejiq Kabaran) alang Hung-ping : alang Mawkung, Tingcruw (seejiq Amey) ni alang Rite(seejiq Kabaran) alang Kangkou : alang Kangkou(seejiq Amey) alang : alang Cingpu(seejiq Amey) Kari Djiyun bi kari dxgal nsgan Hung-ping hini o kari Amey, kari Kabaran. Rmigaw Elug ksaan muda karat ini kla laqi ka rudan Hung-ping — Elug ksaan lihaw tklihaw o malu bi qqtaan gsilung, mtglawa bi ka gsilung tayal bi knsuyang qtaan kida. Bling idas Elug babaw gsilung sbiyaw</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Nsgan Hong-ping(kari Troko : nsgan Hong-ping ; Kari Amey : Fakong : kari Kabaran : Bakong : kari Sakiraya : Bakong) 1 qpahan klwaan nyosan Hoalien, ga mniq tghonat kolaw pnlaq nklaan hidaw nyosan Hoalien, mskiyig nsgan Sowfong ka tgdaya, mkssiyaw Taipingyang ka nklaan hidaw. Mskiyig nsgan Fongring, Kwangfo, Jwiswi, Yori ka ryaxan hidaw. Mllotot nsgan Cangping nyosan Taitong ka tghonat. Wan 1 bi kana dxgal nsgan ga mniq nklaan hidaw todo dgiyaq Hay-an kana nyosan. Yasa pneglobang kkrana dnooy ni ga nniqan dxgal, malan pstbosan pstmaqan qsiya gsilong kdjiyax ka dxgal ni nniqan sapah seejiq ni kika hbaraw ka wada thjil isil. Bilaq bi seejiq ni wana 1 ini nkala 50 kbkoy hiyi nsgan nyosan Hoalien sayang. Seejiq Amey ka poso bi ga mniq ska nsgan nii. Niqan seejiq Kabaran ka alang Singse ni seejiq Sakiraya ka alang Cicie ori. Kika balay bi alang knkla kndsan poso rodan seejiq Amey ka nsgan Hong-ping, mniq 2014 hngkawas do wada ppatas poso dnooy knkla kndsan nyosan Hoalien da. Kska na hi o alang Fakong ni alang Makotaay 2 ka poso niya. Poso bi ooda dnooy o ida qpahan dxgal, qpahan tmqsorox knxalan ka poso bi. Paah hngkawas snnii do nii mtbiyax bi pkrana qpahan rrigaw qqtaan. Endaan Seoxal o Fakong kson ka nsgan Hong-ping, niqan lala bi alang seejiq tnposo, paah tghonat bitaq tdaya o Nana, Takangko, Fakong, Singse, Cyaroran. Klwaan Nihong siida o Taiwan &quot;Sing-se-cwang&quot; son, klwaan qori nsgan Fonring nyosan Hoalienkang. 1945 hngkawas babaw nangal paah knlwaan poso mdodol Taiwan Nihong ka klwaan Cong-hoa-min-kwo do yasa mdka hangan nsgan Singse(alang Singse alang paro Taicong sayang) nyosan Taicong, dori ni &quot;Mawkong&quot; 2 patas nii o aji malo ni seangal dha &quot;Lala nangal qsorox &quot;Fong&quot;ni malo qtaan ka llingay malo bi niqan, nniqan na dxgal o &quot;msdalih&quot;Taipingyang ka poso na ni pryoxi &quot;nsgan Hong-ping.&quot; Pnegdxgal Mqori hari tgdaya ska pnlaq nklaan hidaw ka ga niqan nsgan Hong-ping, sddahor dgiyaq ni gsilong, soyang bi qtaan kana ka lllingay. Knlbangan qpahan klwaan o 162 10kb tnxalon pnsrorol, tg7 knparo bnkgan kana Hoalien, kska kana niqan tg3 qpahan klwaan ka knlbangan na o tg41 hangan. Qori tnjiyalan dxgal ga, yasa msdalih Taipingyang ni wada pqllion tnbosan kmgos gsilong ka dxgal ni wada sbragon qsiya gsilong ka snpsaan dxgal, kiya ni yasa ini qhdo moda smalo ka gaya pnlaq gsilong ni phiyog gaya. Kiya ni wada paro bi ini psblaiq kndsan seejiq ni psriyo tnjiyalan pneoqan ni gmsiyok rmngaw kari. Mdka nii ori yasa &quot;ida bi&quot; ddaon knbgorah pnlaq Sti-ping nqpahan knxalan kndsan seejiq tnposo ka klwaan ni qmpringan dnooy ni nii mrana paro bi gmhotor hnang ori, kska na hi ka mnlala bi balay ni aji mddha paro bi gnhtor o pqqtaan rwaan seejiq Amey, mqori ddooy dxgal ka dalih 6 hngkawas ka endaan gmhtor ni ppkla gmsapot kari. Snpoan seejiq Snpoan seejiq nsgan Hong-ping paah 1981 hngkawas kngkingal hngkawas rinah wada wada mlih bilaq da. Wana 2014, 2018 2 hngkawas nii ka balay mrana mdakil , kana ka msngari 37 hngkawas do wada mqori mlih mdakil kida. Yasa gmaaw towlang nsgan hngkawas 2018 mnda endaan pneoqan lining otox snpoan seejiq, kika saw nii wada mslikaw bi meelih ka knkilan snpoan seejiq na da. Bnkgan qpahan alang nkgan qpahan alang sgon 5 alang ni 8 paro knxalan alang : alang Cicie : alang Cicie (Seejiq Sakiraya) alang Singse : alang Singse, Tongsing(seejiq Kabaran) alang Hong-ping : alang Mawkong, Tingcrow (seejiq Amey) ni alang Rite(seejiq Kabaran) alang Kangkoo : alang Kangkoo(seejiq Amey) alang : alang Cingpo(seejiq Amey) Kari Djiyon bi kari dxgal nsgan Hong-ping hini o kari Amey, kari Kabaran. Rmigaw Elog ksaan moda karat ini kla laqi ka rodan Hong-ping — Elog ksaan lihaw tklihaw o malo bi qqtaan gsilong, mtglawa bi ka gsilong tayal bi knsoyang qtaan kida. Bling idas Elog babaw gsilong sbiyaw</FORM>
    </S>
</TEXT>