<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Nsgan_U-tay" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Nsgan_U-tay" copyright="CC BY-SA" citation="Nsgan_U-tay. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Nsgan_U-tay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Nsgan_U-tay, title = Nsgan_U-tay, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Nsgan_U-tay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Nsgan U-tay o mniq ska iyax tgdaya nklaan hidaw nyusan Ping-tung klwaan Taywang, nyusan Ping-tung kingal tnegspatun nsgan dxgal tnpusu. Klgan seejiq Ru-kai ka tnpusu na hiya, ngalun sun paru bi alang klgan seejiq Ru-kay nyusan Ping-tung. Dxgal Nsgan U-tay o mniq iyax tgdaya nklaan hidaw nyusan Ping-tung, quri tgdaya o mskkiyig Maw-ring alang paru Ta-kaw, iyax tgdaya nklaan hidaw ni nklaan hidaw mlutut nsgan Yeyn-ping nyusan Tay-tung, nsgan Pey-nan, quri tgtruma mskiyig nsgan Cing-hung﹑nsgan Tay-wu nyusan Tay-tung, quri iyax tghunat ryaxan hidaw ni ryaxan hidaw mskiyig nsgan Ma-cya﹑nsgan San-ti-mun, ga babaw Dgiyaq paru, mhiyang bi ni mhrinas 1000 tnxalun kmbragan na, tgbaraw bi nniqan na quri kana nyusan hiya, hghaw bi tduwa qpahan ka dxgal nsgan hiya. Knlbangan dxgal na o niqan 279m², mgkala hari Paru Alang Tay-pey, tg2 paru kana nyusan Ping-tung, tgbilaq hari nsgan Se-cji. Pusu bi qsiya na o Yayung Ay-ryaw ni baraw swayay Yayung Ha-yu. Ptyusan nniqan qqpahan euda Nsgan U-tay o niqan mtaru alang: 1. Alang Ta-wu, babaw daan bgihur paru duma seejiq thjil quri alang Cyang-cji-pay-hu nsgan Cyang-cji. 2. Alang Ci-ru, prajin hangan na Chi-nu﹑Chi-ru, babaw daan bgihur paru do kana seejiq wada thjil quri alang Cyang-cji-pay-hu nsgan Cyang-cji da. 3. Alang A-ri, babaw daan bgihur paru do kana seejiq wada thjil quri alang Cyang-cji-pay-hu nsgan Cyang-cji da. 4. Alang Haw-ca, babaw daan bgihur paru do kana seejiq wada thjil alang Ri-na-ri nsgan Ma-cya, tthangan Ku-ca-pu-an(Sin-sin-haw-ca). 5. Alang Cya-mu, babaw daan bgihur paru duma seejiq thjil quri alang Cyang-cji-pay-hu nsgan Cyang-cji. 6. Alang U-tay o pusu bi stmaan qpahun, duri ni niqan U-tay﹑Sen-san﹑Ku-cun/I-ra tru alang nii paru bi grhulan klgan seejiq Ru-kai. Alang Ku-cun/I-ra : Paah paru hakaw Ku-can mtmay nsgan U-tay tg1 alang o kiya alang Ku-can, quri truma paru hakaw hini o niqan pyaan slingan rmigaw qmita Ku-can, ungat ka seejiq mniq hiya ni, niqan ka patas slingun kana pnluban U-tay ni kana endaan qneepah paru hakaw Ku-can, kiyi na hiya o niqan mrmun bi snaw klgan seejiq Ru-kai ni gmqur qhuni hnigan kuyuh, niqan saan ngangut uri. Seejiq alang Ku-can o hghaw bi, kiya ni tduwa ta mgmlux bi ni skmuxul bi lnglungan ni rmigaw qmita knkla kndsan seejiq tnpusu hini. Alang Sen-san : Alang Sen-san niqan suyang bi hangan na alang idas ksun, yaa piya kbkuy hnkawas brah na siida Sen-san hini o dgiyaq tgbilaq, Utux idas o suyang bi ka hini msa ni hlkuban na ka kana alang U-tay, yaasa kuxul na bi ida ini tnealax,manu saw kiya ni smqaya bi alang, hici do madas lubuy nuqih(dmay ssrus lblak) ka seejiq alang sbuway na Utux idas, kika hana tnealax alang. Manu saw kiya ni ida kuyuh ka Utux idas ni sun dha lmnglung. Alang Sen-san hini o klaun bi seejiq ka pspuan smbbarig, qulung jiyax sngayun du niqan ka rmigaw qtaan sluun dha nanak pnseusa, duri ni pspuan suyang bi ini kndka uqun klgan seejiq hini, kana ka knkla kndsa wiwil gasil klgan seejiq Rukai. Alang U-tay:Tgparu bi alang hini ka U-tay, mttuku bi dnuuy rmigaw qmita, kska na hiya o niqan bi ngahan ka elug hlpis btunux ni thulang snegil sun. Ida yahan bi rmigaw qmita lupung mtneuda. Khbragan hiyi Yaasa dgiyaq ka nniqa nsgan U-tay, hghaw ka seejiq na, tgbilaq bi seejiq mniq kska nyusan Ping-tung, kana klgan seejiq na hiya o niqan 13000. Paah nsgan Maw-ling nyusan Ta-kaw priyuxun Maw-ling Alang paru Ta-kaw bitaq sayang. Nsgan U-tay o ida tgbilaq bi seejiq klwaan Taywang. kntmaan Kristukyu(Teynskyu, pnrhulang rudan mklawa, pnrhulang Shin-li, psslian jiyax sngayan) Phiyu smluan nkana qpahan mduuy knsat Qpahan knsat nyusan Ping-tung alang Li-kang Qpahan knsat U-tay hqulan elug paru elug klwaan patas24 Taywang Elug klwaan patas24 Taywang o wana kingal bi elug daan mtmay nsgan, paah alagn paru Ping- tung muda wayay elug pstkaway Cang-ce, Cang-ce, alang Suy-mun, alang San-ti-mun nsgan San-ti-mun, alang Ta-ray, babaw muda kana klwaan tgparu bi hakaw Ku-cuan U-tay(654 qnjisan kmbragan), tmay nsgan U-tay. Paru hakaw Ku-cuan U-tay: kingal sun elug bahu hakaw Taywang, mniq mtraw ayus nsgan San-ti-mun Nyusan Ping-tung ni nsgan U-tay, qmngaw quri tgdaya ayug Ay-ryaw swayay ayug Ay-ryaw swayay ayug Raw-nung, wana kingal bi pggaluk iyax hakaw seejiq nsgan U-tay hini, kiya ni elug mquri rmigaw qtaan tglaq A-li﹑alang Ku-cuan(smudal alang I-ra), smudal alang Pa-ring kun-cu, gsilung Siyaw-kuy. Erut hakaw o niqan 99 qnjisan kmbrangan, hmrinas 68.1 qnjisan paru hqkaw elug klwaan 6 wayay elug pstlaway Kwo-sing, maa kingal tgparu bi hakaw Taywan hini sayang. Elug hqulan nkana Bahu alang tnpusu, bahu Ping-tung. patas knkla elug Mgriq tdruy: Elug klwaan 3 wayay elug pstlaway Cang-ce—patas 24—Swuy-mun—San-ti-mun—sapah pqita San-te—spiq paru pseusa Yiyn-pan-syian. Knkla kndsan pswiwil klgan seejiq Ru-kai Hrpasan pswiwil o ida hnici rudan sbiyaw klgan seejiq Ru-kai, nii o rwaan risaw ni wauwa, htngayan rngayun ni suyang bi, risaw ka msikul paah bukuy wauwa, wauwa o phiyu wiwil gasil, wada skulun baraw ka wauwa du mdka skiya karat ka seejiq qtaan, txanun na kana seejiq do sduuy baga mtqri khuway mgri, wada baraw ka pswiwil o rnah mjiras ka uyas dha uri. Rmigaw Qtaan 1. langu Siyaw-kuy 2. dowras lnglung 3. smudal alang Haw-ca 4. tglaq Huy-run 5 .Rmigaw qmita mneudas ida nkiya knkla seejiq nsgan A-li, Sn-san, alang Ta-wu(nasi ini teumal seejiq pgkla ka tneuda lupung du, ini tduwa tmay rmigaw qtaan kida.) ttgsa ptasan tgbilaq: Ptasan tgbilaq U-tay nsgan U-tay nyusan Ping-tung. Ptasan tgbilaq Li-ku-pay-he sgan U-tay nsgan U-tay nyusan Ping-tung. Uqun knmalu sari bunga masu sqmu</FORM>
        <PHON kindOf="original">nsgan u-taj o mniq ska ijax tgdaja nklaan ħidaw njusan piŋ-tuŋ klwaan tajwaŋ, njusan piŋ-tuŋ kiŋal tnəgspatun nsgan dxgal tnpusu. klgan səəɟiq ɾu-kai ka tnpusu na ħija, ŋalun sun paɾu bi alaŋ klgan səəɟiq ɾu-kaj njusan piŋ-tuŋ. dxgal nsgan u-taj o mniq ijax tgdaja nklaan ħidaw njusan piŋ-tuŋ, quɾi tgdaja o mskkijig maw-ɾiŋ alaŋ paɾu ta-kaw, ijax tgdaja nklaan ħidaw ni nklaan ħidaw mlutut nsgan jən-piŋ njusan taj-tuŋ, nsgan pə-nan, quɾi tgtɾuma mskijig nsgan ʦiŋ-ħuŋ*nsgan taj-wu njusan taj-tuŋ, quɾi ijax tgħunat ɾjaxan ħidaw ni ɾjaxan ħidaw mskijig nsgan ma-ʦja*nsgan san-ti-mun, ga babaw dgijaq paɾu, mħijaŋ bi ni mħɾinas **** tnxalun kmbɾagan na, tgbaɾaw bi nniqan na quɾi kana njusan ħija, ħgħaw bi tduwa qpaħan ka dxgal nsgan ħija. knlbaŋan dxgal na o niqan ***m*, mgkala ħaɾi paɾu alaŋ taj-pə, tg* paɾu kana njusan piŋ-tuŋ, tgbilaq ħaɾi nsgan sə-ʦɟi. pusu bi qsija na o jajuŋ aj-ɾjaw ni baɾaw swajaj jajuŋ ħa-ju. ptjusan nniqan qqpaħan əuda nsgan u-taj o niqan mtaɾu alaŋ: *. alaŋ ta-wu, babaw daan bgiħuɾ paɾu duma səəɟiq tħɟil quɾi alaŋ ʦjaŋ-ʦɟi-paj-ħu nsgan ʦjaŋ-ʦɟi. *. alaŋ ʦi-ɾu, pɾaɟin ħaŋan na ʦħi-nu*ʦħi-ɾu, babaw daan bgiħuɾ paɾu do kana səəɟiq wada tħɟil quɾi alaŋ ʦjaŋ-ʦɟi-paj-ħu nsgan ʦjaŋ-ʦɟi da. *. alaŋ a-ɾi, babaw daan bgiħuɾ paɾu do kana səəɟiq wada tħɟil quɾi alaŋ ʦjaŋ-ʦɟi-paj-ħu nsgan ʦjaŋ-ʦɟi da. *. alaŋ ħaw-ʦa, babaw daan bgiħuɾ paɾu do kana səəɟiq wada tħɟil alaŋ ɾi-na-ɾi nsgan ma-ʦja, ttħaŋan ku-ʦa-pu-an(sin-sin-ħaw-ʦa). *. alaŋ ʦja-mu, babaw daan bgiħuɾ paɾu duma səəɟiq tħɟil quɾi alaŋ ʦjaŋ-ʦɟi-paj-ħu nsgan ʦjaŋ-ʦɟi. *. alaŋ u-taj o pusu bi stmaan qpaħun, duɾi ni niqan u-taj*sən-san*ku-ʦun/i-ɾa tɾu alaŋ nii paɾu bi gɾħulan klgan səəɟiq ɾu-kai. alaŋ ku-ʦun/i-ɾa : paaħ paɾu ħakaw ku-ʦan mtmaj nsgan u-taj tg* alaŋ o kija alaŋ ku-ʦan, quɾi tɾuma paɾu ħakaw ħini o niqan pjaan sliŋan ɾmigaw qmita ku-ʦan, uŋat ka səəɟiq mniq ħija ni, niqan ka patas sliŋun kana pnluban u-taj ni kana əndaan qnəəpaħ paɾu ħakaw ku-ʦan, kiji na ħija o niqan mɾmun bi snaw klgan səəɟiq ɾu-kai ni gmquɾ qħuni ħnigan kujuħ, niqan saan ŋaŋut uɾi. səəɟiq alaŋ ku-ʦan o ħgħaw bi, kija ni tduwa ta mgmlux bi ni skmuxul bi lŋluŋan ni ɾmigaw qmita knkla kndsan səəɟiq tnpusu ħini. alaŋ sən-san : alaŋ sən-san niqan sujaŋ bi ħaŋan na alaŋ idas ksun, jaa pija kbkuj ħnkawas bɾaħ na siida sən-san ħini o dgijaq tgbilaq, utux idas o sujaŋ bi ka ħini msa ni ħlkuban na ka kana alaŋ u-taj, jaasa kuxul na bi ida ini tnəalax,manu saw kija ni smqaja bi alaŋ, ħiʦi do madas lubuj nuqiħ(dmaj ssɾus lblak) ka səəɟiq alaŋ sbuwaj na utux idas, kika ħana tnəalax alaŋ. manu saw kija ni ida kujuħ ka utux idas ni sun dħa lmŋluŋ. alaŋ sən-san ħini o klaun bi səəɟiq ka pspuan smbbaɾig, quluŋ ɟijax sŋajun du niqan ka ɾmigaw qtaan sluun dħa nanak pnsəusa, duɾi ni pspuan sujaŋ bi ini kndka uqun klgan səəɟiq ħini, kana ka knkla kndsa wiwil gasil klgan səəɟiq ɾukai. alaŋ u-taj:tgpaɾu bi alaŋ ħini ka u-taj, mttuku bi dnuuj ɾmigaw qmita, kska na ħija o niqan bi ŋaħan ka əlug ħlpis btunux ni tħulaŋ snəgil sun. ida jaħan bi ɾmigaw qmita lupuŋ mtnəuda. kħbɾagan ħiji jaasa dgijaq ka nniqa nsgan u-taj, ħgħaw ka səəɟiq na, tgbilaq bi səəɟiq mniq kska njusan piŋ-tuŋ, kana klgan səəɟiq na ħija o niqan *****. paaħ nsgan maw-liŋ njusan ta-kaw pɾijuxun maw-liŋ alaŋ paɾu ta-kaw bitaq sajaŋ. nsgan u-taj o ida tgbilaq bi səəɟiq klwaan tajwaŋ. kntmaan kɾistukju(tənskju, pnɾħulaŋ ɾudan mklawa, pnɾħulaŋ sħin-li, psslian ɟijax sŋajan) pħiju smluan nkana qpaħan mduuj knsat qpaħan knsat njusan piŋ-tuŋ alaŋ li-kaŋ qpaħan knsat u-taj ħqulan əlug paɾu əlug klwaan patas** tajwaŋ əlug klwaan patas** tajwaŋ o wana kiŋal bi əlug daan mtmaj nsgan, paaħ alagn paɾu piŋ- tuŋ muda wajaj əlug pstkawaj ʦaŋ-ʦə, ʦaŋ-ʦə, alaŋ suj-mun, alaŋ san-ti-mun nsgan san-ti-mun, alaŋ ta-ɾaj, babaw muda kana klwaan tgpaɾu bi ħakaw ku-ʦuan u-taj(*** qnɟisan kmbɾagan), tmaj nsgan u-taj. paɾu ħakaw ku-ʦuan u-taj: kiŋal sun əlug baħu ħakaw tajwaŋ, mniq mtɾaw ajus nsgan san-ti-mun njusan piŋ-tuŋ ni nsgan u-taj, qmŋaw quɾi tgdaja ajug aj-ɾjaw swajaj ajug aj-ɾjaw swajaj ajug ɾaw-nuŋ, wana kiŋal bi pggaluk ijax ħakaw səəɟiq nsgan u-taj ħini, kija ni əlug mquɾi ɾmigaw qtaan tglaq a-li*alaŋ ku-ʦuan(smudal alaŋ i-ɾa), smudal alaŋ pa-ɾiŋ kun-ʦu, gsiluŋ sijaw-kuj. əɾut ħakaw o niqan ** qnɟisan kmbɾaŋan, ħmɾinas **.* qnɟisan paɾu ħqkaw əlug klwaan * wajaj əlug pstlawaj kwo-siŋ, maa kiŋal tgpaɾu bi ħakaw tajwan ħini sajaŋ. əlug ħqulan nkana baħu alaŋ tnpusu, baħu piŋ-tuŋ. patas knkla əlug mgɾiq tdɾuj: əlug klwaan * wajaj əlug pstlawaj ʦaŋ-ʦə*patas ***swuj-mun*san-ti-mun*sapaħ pqita san-tə*spiq paɾu psəusa jijn-pan-sjian. knkla kndsan pswiwil klgan səəɟiq ɾu-kai ħɾpasan pswiwil o ida ħniʦi ɾudan sbijaw klgan səəɟiq ɾu-kai, nii o ɾwaan ɾisaw ni wauwa, ħtŋajan ɾŋajun ni sujaŋ bi, ɾisaw ka msikul paaħ bukuj wauwa, wauwa o pħiju wiwil gasil, wada skulun baɾaw ka wauwa du mdka skija kaɾat ka səəɟiq qtaan, txanun na kana səəɟiq do sduuj baga mtqɾi kħuwaj mgɾi, wada baɾaw ka pswiwil o ɾnaħ mɟiɾas ka ujas dħa uɾi. ɾmigaw qtaan *. laŋu sijaw-kuj *. dowɾas lŋluŋ *. smudal alaŋ ħaw-ʦa *. tglaq ħuj-ɾun * .ɾmigaw qmita mnəudas ida nkija knkla səəɟiq nsgan a-li, sn-san, alaŋ ta-wu(nasi ini təumal səəɟiq pgkla ka tnəuda lupuŋ du, ini tduwa tmaj ɾmigaw qtaan kida.) ttgsa ptasan tgbilaq: ptasan tgbilaq u-taj nsgan u-taj njusan piŋ-tuŋ. ptasan tgbilaq li-ku-paj-ħə sgan u-taj nsgan u-taj njusan piŋ-tuŋ. uqun knmalu saɾi buŋa masu sqmu</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Nsgan U-tay o mniq ska iyax tgdaya nklaan hidaw nyusan Ping-tung klwaan Taywang, nyusan Ping-tung kingal tnegspatun nsgan dxgal tnpusu. Klgan seejiq Ru-kai ka tnpusu na hiya, ngalun sun paru bi alang klgan seejiq Ru-kay nyusan Ping-tung. Dxgal Nsgan U-tay o mniq iyax tgdaya nklaan hidaw nyusan Ping-tung, quri tgdaya o mskkiyig Maw-ring alang paru Ta-kaw, iyax tgdaya nklaan hidaw ni nklaan hidaw mlutut nsgan Yeyn-ping nyusan Tay-tung, nsgan Pey-nan, quri tgtruma mskiyig nsgan Cing-hung﹑nsgan Tay-wu nyusan Tay-tung, quri iyax tghunat ryaxan hidaw ni ryaxan hidaw mskiyig nsgan Ma-cya﹑nsgan San-ti-mun, ga babaw Dgiyaq paru, mhiyang bi ni mhrinas 1000 tnxalun kmbragan na, tgbaraw bi nniqan na quri kana nyusan hiya, hghaw bi tduwa qpahan ka dxgal nsgan hiya. Knlbangan dxgal na o niqan 279m², mgkala hari Paru Alang Tay-pey, tg2 paru kana nyusan Ping-tung, tgbilaq hari nsgan Se-cji. Pusu bi qsiya na o Yayung Ay-ryaw ni baraw swayay Yayung Ha-yu. Ptyusan nniqan qqpahan euda Nsgan U-tay o niqan mtaru alang: 1. Alang Ta-wu, babaw daan bgihur paru duma seejiq thjil quri alang Cyang-cji-pay-hu nsgan Cyang-cji. 2. Alang Ci-ru, prajin hangan na Chi-nu﹑Chi-ru, babaw daan bgihur paru do kana seejiq wada thjil quri alang Cyang-cji-pay-hu nsgan Cyang-cji da. 3. Alang A-ri, babaw daan bgihur paru do kana seejiq wada thjil quri alang Cyang-cji-pay-hu nsgan Cyang-cji da. 4. Alang Haw-ca, babaw daan bgihur paru do kana seejiq wada thjil alang Ri-na-ri nsgan Ma-cya, tthangan Ku-ca-pu-an(Sin-sin-haw-ca). 5. Alang Cya-mu, babaw daan bgihur paru duma seejiq thjil quri alang Cyang-cji-pay-hu nsgan Cyang-cji. 6. Alang U-tay o pusu bi stmaan qpahun, duri ni niqan U-tay﹑Sen-san﹑Ku-cun/I-ra tru alang nii paru bi grhulan klgan seejiq Ru-kai. Alang Ku-cun/I-ra : Paah paru hakaw Ku-can mtmay nsgan U-tay tg1 alang o kiya alang Ku-can, quri truma paru hakaw hini o niqan pyaan slingan rmigaw qmita Ku-can, ungat ka seejiq mniq hiya ni, niqan ka patas slingun kana pnluban U-tay ni kana endaan qneepah paru hakaw Ku-can, kiyi na hiya o niqan mrmun bi snaw klgan seejiq Ru-kai ni gmqur qhuni hnigan kuyuh, niqan saan ngangut uri. Seejiq alang Ku-can o hghaw bi, kiya ni tduwa ta mgmlux bi ni skmuxul bi lnglungan ni rmigaw qmita knkla kndsan seejiq tnpusu hini. Alang Sen-san : Alang Sen-san niqan suyang bi hangan na alang idas ksun, yaa piya kbkuy hnkawas brah na siida Sen-san hini o dgiyaq tgbilaq, Utux idas o suyang bi ka hini msa ni hlkuban na ka kana alang U-tay, yaasa kuxul na bi ida ini tnealax,manu saw kiya ni smqaya bi alang, hici do madas lubuy nuqih(dmay ssrus lblak) ka seejiq alang sbuway na Utux idas, kika hana tnealax alang. Manu saw kiya ni ida kuyuh ka Utux idas ni sun dha lmnglung. Alang Sen-san hini o klaun bi seejiq ka pspuan smbbarig, qulung jiyax sngayun du niqan ka rmigaw qtaan sluun dha nanak pnseusa, duri ni pspuan suyang bi ini kndka uqun klgan seejiq hini, kana ka knkla kndsa wiwil gasil klgan seejiq Rukai. Alang U-tay:Tgparu bi alang hini ka U-tay, mttuku bi dnuuy rmigaw qmita, kska na hiya o niqan bi ngahan ka elug hlpis btunux ni thulang snegil sun. Ida yahan bi rmigaw qmita lupung mtneuda. Khbragan hiyi Yaasa dgiyaq ka nniqa nsgan U-tay, hghaw ka seejiq na, tgbilaq bi seejiq mniq kska nyusan Ping-tung, kana klgan seejiq na hiya o niqan 13000. Paah nsgan Maw-ling nyusan Ta-kaw priyuxun Maw-ling Alang paru Ta-kaw bitaq sayang. Nsgan U-tay o ida tgbilaq bi seejiq klwaan Taywang. kntmaan Kristukyu(Teynskyu, pnrhulang rudan mklawa, pnrhulang Shin-li, psslian jiyax sngayan) Phiyu smluan nkana qpahan mduuy knsat Qpahan knsat nyusan Ping-tung alang Li-kang Qpahan knsat U-tay hqulan elug paru elug klwaan patas24 Taywang Elug klwaan patas24 Taywang o wana kingal bi elug daan mtmay nsgan, paah alagn paru Ping- tung muda wayay elug pstkaway Cang-ce, Cang-ce, alang Suy-mun, alang San-ti-mun nsgan San-ti-mun, alang Ta-ray, babaw muda kana klwaan tgparu bi hakaw Ku-cuan U-tay(654 qnjisan kmbragan), tmay nsgan U-tay. Paru hakaw Ku-cuan U-tay: kingal sun elug bahu hakaw Taywang, mniq mtraw ayus nsgan San-ti-mun Nyusan Ping-tung ni nsgan U-tay, qmngaw quri tgdaya ayug Ay-ryaw swayay ayug Ay-ryaw swayay ayug Raw-nung, wana kingal bi pggaluk iyax hakaw seejiq nsgan U-tay hini, kiya ni elug mquri rmigaw qtaan tglaq A-li﹑alang Ku-cuan(smudal alang I-ra), smudal alang Pa-ring kun-cu, gsilung Siyaw-kuy. Erut hakaw o niqan 99 qnjisan kmbrangan, hmrinas 68.1 qnjisan paru hqkaw elug klwaan 6 wayay elug pstlaway Kwo-sing, maa kingal tgparu bi hakaw Taywan hini sayang. Elug hqulan nkana Bahu alang tnpusu, bahu Ping-tung. patas knkla elug Mgriq tdruy: Elug klwaan 3 wayay elug pstlaway Cang-ce—patas 24—Swuy-mun—San-ti-mun—sapah pqita San-te—spiq paru pseusa Yiyn-pan-syian. Knkla kndsan pswiwil klgan seejiq Ru-kai Hrpasan pswiwil o ida hnici rudan sbiyaw klgan seejiq Ru-kai, nii o rwaan risaw ni wauwa, htngayan rngayun ni suyang bi, risaw ka msikul paah bukuy wauwa, wauwa o phiyu wiwil gasil, wada skulun baraw ka wauwa du mdka skiya karat ka seejiq qtaan, txanun na kana seejiq do sduuy baga mtqri khuway mgri, wada baraw ka pswiwil o rnah mjiras ka uyas dha uri. Rmigaw Qtaan 1. langu Siyaw-kuy 2. dowras lnglung 3. smudal alang Haw-ca 4. tglaq Huy-run 5 .Rmigaw qmita mneudas ida nkiya knkla seejiq nsgan A-li, Sn-san, alang Ta-wu(nasi ini teumal seejiq pgkla ka tneuda lupung du, ini tduwa tmay rmigaw qtaan kida.) ttgsa ptasan tgbilaq: Ptasan tgbilaq U-tay nsgan U-tay nyusan Ping-tung. Ptasan tgbilaq Li-ku-pay-he sgan U-tay nsgan U-tay nyusan Ping-tung. Uqun knmalu sari bunga masu sqmu</FORM>
        <PHON kindOf="standard">nsgan u-taj o mniq ska ijax tgdaja nklaan ħidaw njusan piŋ-tuŋ klwaan tajwaŋ, njusan piŋ-tuŋ kiŋal tnəgspatun nsgan dxgal tnpusu. klgan səəɟiq ɾu-kai ka tnpusu na ħija, ŋalun sun paɾu bi alaŋ klgan səəɟiq ɾu-kaj njusan piŋ-tuŋ. dxgal nsgan u-taj o mniq ijax tgdaja nklaan ħidaw njusan piŋ-tuŋ, quɾi tgdaja o mskkijig maw-ɾiŋ alaŋ paɾu ta-kaw, ijax tgdaja nklaan ħidaw ni nklaan ħidaw mlutut nsgan jən-piŋ njusan taj-tuŋ, nsgan pə-nan, quɾi tgtɾuma mskijig nsgan ʦiŋ-ħuŋ*nsgan taj-wu njusan taj-tuŋ, quɾi ijax tgħunat ɾjaxan ħidaw ni ɾjaxan ħidaw mskijig nsgan ma-ʦja*nsgan san-ti-mun, ga babaw dgijaq paɾu, mħijaŋ bi ni mħɾinas **** tnxalun kmbɾagan na, tgbaɾaw bi nniqan na quɾi kana njusan ħija, ħgħaw bi tduwa qpaħan ka dxgal nsgan ħija. knlbaŋan dxgal na o niqan ***m*, mgkala ħaɾi paɾu alaŋ taj-pə, tg* paɾu kana njusan piŋ-tuŋ, tgbilaq ħaɾi nsgan sə-ʦɟi. pusu bi qsija na o jajuŋ aj-ɾjaw ni baɾaw swajaj jajuŋ ħa-ju. ptjusan nniqan qqpaħan əuda nsgan u-taj o niqan mtaɾu alaŋ: *. alaŋ ta-wu, babaw daan bgiħuɾ paɾu duma səəɟiq tħɟil quɾi alaŋ ʦjaŋ-ʦɟi-paj-ħu nsgan ʦjaŋ-ʦɟi. *. alaŋ ʦi-ɾu, pɾaɟin ħaŋan na ʦħi-nu*ʦħi-ɾu, babaw daan bgiħuɾ paɾu do kana səəɟiq wada tħɟil quɾi alaŋ ʦjaŋ-ʦɟi-paj-ħu nsgan ʦjaŋ-ʦɟi da. *. alaŋ a-ɾi, babaw daan bgiħuɾ paɾu do kana səəɟiq wada tħɟil quɾi alaŋ ʦjaŋ-ʦɟi-paj-ħu nsgan ʦjaŋ-ʦɟi da. *. alaŋ ħaw-ʦa, babaw daan bgiħuɾ paɾu do kana səəɟiq wada tħɟil alaŋ ɾi-na-ɾi nsgan ma-ʦja, ttħaŋan ku-ʦa-pu-an(sin-sin-ħaw-ʦa). *. alaŋ ʦja-mu, babaw daan bgiħuɾ paɾu duma səəɟiq tħɟil quɾi alaŋ ʦjaŋ-ʦɟi-paj-ħu nsgan ʦjaŋ-ʦɟi. *. alaŋ u-taj o pusu bi stmaan qpaħun, duɾi ni niqan u-taj*sən-san*ku-ʦun/i-ɾa tɾu alaŋ nii paɾu bi gɾħulan klgan səəɟiq ɾu-kai. alaŋ ku-ʦun/i-ɾa : paaħ paɾu ħakaw ku-ʦan mtmaj nsgan u-taj tg* alaŋ o kija alaŋ ku-ʦan, quɾi tɾuma paɾu ħakaw ħini o niqan pjaan sliŋan ɾmigaw qmita ku-ʦan, uŋat ka səəɟiq mniq ħija ni, niqan ka patas sliŋun kana pnluban u-taj ni kana əndaan qnəəpaħ paɾu ħakaw ku-ʦan, kiji na ħija o niqan mɾmun bi snaw klgan səəɟiq ɾu-kai ni gmquɾ qħuni ħnigan kujuħ, niqan saan ŋaŋut uɾi. səəɟiq alaŋ ku-ʦan o ħgħaw bi, kija ni tduwa ta mgmlux bi ni skmuxul bi lŋluŋan ni ɾmigaw qmita knkla kndsan səəɟiq tnpusu ħini. alaŋ sən-san : alaŋ sən-san niqan sujaŋ bi ħaŋan na alaŋ idas ksun, jaa pija kbkuj ħnkawas bɾaħ na siida sən-san ħini o dgijaq tgbilaq, utux idas o sujaŋ bi ka ħini msa ni ħlkuban na ka kana alaŋ u-taj, jaasa kuxul na bi ida ini tnəalax,manu saw kija ni smqaja bi alaŋ, ħiʦi do madas lubuj nuqiħ(dmaj ssɾus lblak) ka səəɟiq alaŋ sbuwaj na utux idas, kika ħana tnəalax alaŋ. manu saw kija ni ida kujuħ ka utux idas ni sun dħa lmŋluŋ. alaŋ sən-san ħini o klaun bi səəɟiq ka pspuan smbbaɾig, quluŋ ɟijax sŋajun du niqan ka ɾmigaw qtaan sluun dħa nanak pnsəusa, duɾi ni pspuan sujaŋ bi ini kndka uqun klgan səəɟiq ħini, kana ka knkla kndsa wiwil gasil klgan səəɟiq ɾukai. alaŋ u-taj:tgpaɾu bi alaŋ ħini ka u-taj, mttuku bi dnuuj ɾmigaw qmita, kska na ħija o niqan bi ŋaħan ka əlug ħlpis btunux ni tħulaŋ snəgil sun. ida jaħan bi ɾmigaw qmita lupuŋ mtnəuda. kħbɾagan ħiji jaasa dgijaq ka nniqa nsgan u-taj, ħgħaw ka səəɟiq na, tgbilaq bi səəɟiq mniq kska njusan piŋ-tuŋ, kana klgan səəɟiq na ħija o niqan *****. paaħ nsgan maw-liŋ njusan ta-kaw pɾijuxun maw-liŋ alaŋ paɾu ta-kaw bitaq sajaŋ. nsgan u-taj o ida tgbilaq bi səəɟiq klwaan tajwaŋ. kntmaan kɾistukju(tənskju, pnɾħulaŋ ɾudan mklawa, pnɾħulaŋ sħin-li, psslian ɟijax sŋajan) pħiju smluan nkana qpaħan mduuj knsat qpaħan knsat njusan piŋ-tuŋ alaŋ li-kaŋ qpaħan knsat u-taj ħqulan əlug paɾu əlug klwaan patas** tajwaŋ əlug klwaan patas** tajwaŋ o wana kiŋal bi əlug daan mtmaj nsgan, paaħ alagn paɾu piŋ- tuŋ muda wajaj əlug pstkawaj ʦaŋ-ʦə, ʦaŋ-ʦə, alaŋ suj-mun, alaŋ san-ti-mun nsgan san-ti-mun, alaŋ ta-ɾaj, babaw muda kana klwaan tgpaɾu bi ħakaw ku-ʦuan u-taj(*** qnɟisan kmbɾagan), tmaj nsgan u-taj. paɾu ħakaw ku-ʦuan u-taj: kiŋal sun əlug baħu ħakaw tajwaŋ, mniq mtɾaw ajus nsgan san-ti-mun njusan piŋ-tuŋ ni nsgan u-taj, qmŋaw quɾi tgdaja ajug aj-ɾjaw swajaj ajug aj-ɾjaw swajaj ajug ɾaw-nuŋ, wana kiŋal bi pggaluk ijax ħakaw səəɟiq nsgan u-taj ħini, kija ni əlug mquɾi ɾmigaw qtaan tglaq a-li*alaŋ ku-ʦuan(smudal alaŋ i-ɾa), smudal alaŋ pa-ɾiŋ kun-ʦu, gsiluŋ sijaw-kuj. əɾut ħakaw o niqan ** qnɟisan kmbɾaŋan, ħmɾinas **.* qnɟisan paɾu ħqkaw əlug klwaan * wajaj əlug pstlawaj kwo-siŋ, maa kiŋal tgpaɾu bi ħakaw tajwan ħini sajaŋ. əlug ħqulan nkana baħu alaŋ tnpusu, baħu piŋ-tuŋ. patas knkla əlug mgɾiq tdɾuj: əlug klwaan * wajaj əlug pstlawaj ʦaŋ-ʦə*patas ***swuj-mun*san-ti-mun*sapaħ pqita san-tə*spiq paɾu psəusa jijn-pan-sjian. knkla kndsan pswiwil klgan səəɟiq ɾu-kai ħɾpasan pswiwil o ida ħniʦi ɾudan sbijaw klgan səəɟiq ɾu-kai, nii o ɾwaan ɾisaw ni wauwa, ħtŋajan ɾŋajun ni sujaŋ bi, ɾisaw ka msikul paaħ bukuj wauwa, wauwa o pħiju wiwil gasil, wada skulun baɾaw ka wauwa du mdka skija kaɾat ka səəɟiq qtaan, txanun na kana səəɟiq do sduuj baga mtqɾi kħuwaj mgɾi, wada baɾaw ka pswiwil o ɾnaħ mɟiɾas ka ujas dħa uɾi. ɾmigaw qtaan *. laŋu sijaw-kuj *. dowɾas lŋluŋ *. smudal alaŋ ħaw-ʦa *. tglaq ħuj-ɾun * .ɾmigaw qmita mnəudas ida nkija knkla səəɟiq nsgan a-li, sn-san, alaŋ ta-wu(nasi ini təumal səəɟiq pgkla ka tnəuda lupuŋ du, ini tduwa tmaj ɾmigaw qtaan kida.) ttgsa ptasan tgbilaq: ptasan tgbilaq u-taj nsgan u-taj njusan piŋ-tuŋ. ptasan tgbilaq li-ku-paj-ħə sgan u-taj nsgan u-taj njusan piŋ-tuŋ. uqun knmalu saɾi buŋa masu sqmu</PHON>
    </S>
</TEXT>