<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Nsgan_Ceyn-su" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Nsgan_Ceyn-su" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Nsgan Ceyn-su(kri embgala o Nahuy ksun), nniqan na o tgtruma nklaan hidaw nyusan Singcu Taywang. Mseupu Dha nsgan Uhung o mdka nsgan seejiq Tnpusu nyusan Sincu. Knlbangan na o 527.5795 M2. Tglabang bi alang qqpahan kska nyusan Singcu ka hiya. Kska hini o yaa bi 200~2000 M ka knpraan na paah breenux dxgal. Pusu bi sjiqun na meeniq hini o seejiq Tayal ni Ngayngay. Kska nsgan hini o tggaaw saw ddgiyaq paah 1500 bitaq 3000 M. Kika sun niqan bi hangan na tgdaya nsgan seejiq tnpusu.Pnyahan hangan nsgan o yaa sun strngan yayung Narow ni Cyaruniqan kingal paru bi tasil ni hnyugan na o saw bi huyuq lxi. Endaan Maxal mngari empusal hngkawas maxal idas kingal jiyax, pnyusan Qpahan pusu Thulang Nihung Taywang ka kngkingal alang. Wada ryuxun phyugan maanyusan ksun. Alang nii o kika sun nyusan Singcu ka kangki, Kika sun tgdaya nklaan hidaw alang seejiq tnpusu pskangki na o nyusan nklaan hidaw Singcu. Siida o knkana elealang nyusan nklaan hidaw Singcu qpahan Knsat ka kangki na. Kiya ka kiya ni nsgan hini saw ka alang Yuhung o nyusan Tasi kangki na kiya. pnegdxgal Nsgan Ceynsu o tgdaya mlutut nsgan Kwan-si. Smdalih nsgan Husing nyusan Towing ka tgdya nklaan hidaw. Gtgut na nklaan hidaw do nsgan Tatung nyusan Iran kida. Tgtruma do plutut nsgan Tay-an nyusan Miyawri. Ggtdut na ryaxan hidaw do nsgan Uhung ni nsgan Hnsan. Asaw bi dgiyad manu wada sun tgbrah ni tgbukuy kdhaan ka elealang. Saw ka elealang tgbrah o Sin-re, Ciya-re, Jinpin, Ising, ni Meyhwa. Tgbukuy do Yuhung ni Siyurwan dha alang. Kika sun alang pnyahan seejiq Bgala. Yuyung o niqan Takcing ni Sakyaking. Yuyung Takcing o kika sun tgbaraw bi pusu qsiya yayung Tanswei, Pusu na o pnaah tgdaya dgiyaq Pinteyn. Pusu yayung Sakyakingdo tgdaya dgiyaq Tapaceyn kida. Mstrung alang Siyuran ka dhiya ni kika maa yayung Marikuwan da. Kika sun pusu bi alang qsuyux Kuwha ni Span da. Kbkuy ddgiyaq Taywang Saw ka kbkuy ddgiyaq gaga mniq nsgan Ceynsu hini o dgiyaq, dgiyaq Tapaceyn , dgiyaq Taw, dgiyaq Ceyu, dgiyaq Ice, ni dgiyaq Kra-yey. bnkgan qpahan Alang dgiyad tgbrah Alang Ising: Singsin, Peyjaw, Matay Alang Ciyare: Sapin, Maysujen, Ciyaru Alang Sinre: Sinre, Mey-yeyn, Pausan, Sweyteyn, Niyawcwey, Rahaw Alang Cinpin: Cuwey, Cinpin, Pirin, Narow Alang Meywha: Meywha Alang tgbukuy dgiyaq Alang Siyurwan: Teynpu, Siyurwan, Taykang, Singkwang, Cnsipaw, Cinru, Yanraw, Liyein Alang Yuhung: Tgdaya sipaw yayung Yuhung: Yuhung, Yuraw, Yutay, Syawenkwang, Taypin, Mamey, Lipu, Masu Tgtruma sipaw yayung Yuhung: Surey, Pinrunwen, Tay-yaw, Tgdaya Tay-yaw, Tgtruma Tay-yaw, Sumakusu. rgagan Btunux Ceynsu Ceynsuyemiyaw Saan rmigaw Klwaan Syeypa Sumakusu Radax qqhuni Hrpasan Teyring Ulay Cinpin Ulay Siyurwan Qmpahan rmigaw Teynjanku Btutux Qpatur Qmpahan rmigaw Naruwan Klwaan hnru ni mneudus Langu Yeynyang Sapah smudal Litungsan Qmpahan rmigaw Sancin Tgparu endaan endaan tmgjiyal Syakurow Paah maxal mngari maxal tru hnkawas (Tacen Tgdha hngkawas ) Thulang Mdudul CwucyuceynCwuMatay asi hiya bi nanak dmudul mrata miyah kmrmux mkCinaji seejiq Bgala lama. Bitaqbi maxal mngari empusal mataru hnkawas (Tacen maxal rima hngkawas) smndhug Kari Maysu ni asi bi maxal tru hngkawas qmbsyaqan na tnegjiyalan Nihung ka seejiq tnpusu. Endaan tmgjiyal Litungsan Klwaan Nihung, maxal mngari maxal hngkawas bitaq maxal mngari maxal tru hngkawas mntru hmrinas geayus grkaan miyah kmrmux Litungsan ka dhiya. Asi bi hiya nanak dmudul mrata tmgjiyal dha idas ka Thulang Mdudul Taywang CwucyuceynCwuMatay. Alang nseejiq tnpusu ka Litungsan ni tgska bi Iran, Tayhuk, Towing, ni Sincu. Tapong sun dha tmngahan ka Bgala ni kika rmala sun dha. Tpung na bi o kika sun Rubi kida ni dxgal spriq aji uri o klgan dmuliq. Pusu bi alang meubung bi spriq ungat hari seejiq pdhuq. Dgiyaq nii o kika paah hini wada mseanak ka tgska tgbaraw uuda yayung Tahan ni yayung Yurow. Litungsan o kika sun alang rudan Bgala. Klwaan Nihung siida mkMariquwan, mkKaawwan, tgbukuy dgiyaq mkMariquwan, ni mkCinajispat sjiqun mniq hini. Endaan qmeepah qpahan thulang mdudul Taywang siida, Litungsan o ida tgska bi ttmaan na hhqulan, hhmaan ni kklwaan. Euda kmlawa rnaaw Censipaw Bukuy dgiyaq Censipaw o niqan kingal ini hari klai qqhuni qulit. Kska rnaaw nii o ida bi niqan hmrinas dha kbkuy knlala na ka embanah qulit ni radax qbibing. Kingak tnegrmaan na o tduwa bkgun kska tgparu bi maxal radax Taywang rrnngaw Qpahan kmlawa Rnaaw. Plealay bi siida hmtur seejiq Bgala musa dmuuy dxgal rudan dha nanak ka Qpahan kmlawa Rnaaw ni manu dhiya o ida hmut msluluy kdjiyax ka dseejiq Qpahan kmlawa Rnaaw ni tndxgal SingKwang ni Censipaw. Maxal mngari maspat kmxalan mataru hngkawas wada qhduun tmatak ka qqhuni nsgan Uhung ni empsramal maah tmatak qqhuni Siyuran ka Qpahan kmlawa Rnaaw. Dhuq bi alang Sinkwang siida do sdseejiq alang Censipaw ni Singkwang miyah tpruq msaang smuri ni asi sngangay ka dhiya uri da. Kari dha Nsgan nii o mggtgut nyusan Towing ni nyusan Taycyung. Wana dha balay ka saw nii alang mggtgut dha nyusan. (Kingal duri o kika sun nsgan Tapu nyusan Ciya-yi. Mggtgut nyusan Taynan ni nyusan Takaw ka hiya.) Nsgan Tatung nyusan Iran do wana hiya ka mggtgut dha nyusan Bgurah Tayhuk, nyusan Towing, ni nyusan Taycyung. Klwaan ta o wana hiya ka mggtgut tru nyusan. Sdseejiq niqan bi hangan Kanyumey: Rudan bi ptasan dqras Taywang. Alang pncingan na o alan Teynpu nsgan Ceynsu. Wada ngalun hngak Utux Baraw empusal kbkuy mngari hngkawas kingal idas maxal spat jiyax siida. Ynrisu: seejiq tnpusu empeuyas. Seejiq Bgala. Mntucing nsgan Ceynsu. Ceynpayhey: seejiq tnpusu empeuyas. Seejiq Bgala. Mntucing nsgan Ceynsu. Ida gaa qmeepah bi Klwaan Cikuku Taru. Wenran:seejiq tnpusu empeuyas. Seejiq Bgala. Mntucing nsgan Ceynsu dgigaq bukuy alang mkMariquwan. Rowmeyring:seejiq tnpusu empeuyas. Seejiq Bgala. Mntucing nsgan Ceynsu alang Singru mkSweyteyn. Cenjiciyaw:seejiq tnpusu empeuyas. Kingal gxal pnpuan kykuyuh. Seejiq Bgala. Mntucing nsgan Ceynsu mkCiyaru. Cenpawni :seejiq tnpusu empeuyas. Seejiq Bgala. Mntucing nsgan Ceynsu alang Ciyaru. Cenyucen:seejiq tnpusu empeuyas. Seejiq Bgala. Mntucing nsgan Ceynsu alang Ciyaru.</FORM>
        <PHON kindOf="original">nsgan ʦən-su(kɾi əmbgala o naħuj ksun), nniqan na o tgtɾuma nklaan ħidaw njusan siŋʦu tajwaŋ. msəupu dħa nsgan uħuŋ o mdka nsgan səəɟiq tnpusu njusan sinʦu. knlbaŋan na o ***.**** m*. tglabaŋ bi alaŋ qqpaħan kska njusan siŋʦu ka ħija. kska ħini o jaa bi ***~**** m ka knpɾaan na paaħ bɾəənux dxgal. pusu bi sɟiqun na məəniq ħini o səəɟiq tajal ni ŋajŋaj. kska nsgan ħini o tggaaw saw ddgijaq paaħ **** bitaq **** m. kika sun niqan bi ħaŋan na tgdaja nsgan səəɟiq tnpusu.pnjaħan ħaŋan nsgan o jaa sun stɾŋan jajuŋ naɾow ni ʦjaɾuniqan kiŋal paɾu bi tasil ni ħnjugan na o saw bi ħujuq lxi. əndaan maxal mŋaɾi əmpusal ħŋkawas maxal idas kiŋal ɟijax, pnjusan qpaħan pusu tħulaŋ niħuŋ tajwaŋ ka kŋkiŋal alaŋ. wada ɾjuxun pħjugan maanjusan ksun. alaŋ nii o kika sun njusan siŋʦu ka kaŋki, kika sun tgdaja nklaan ħidaw alaŋ səəɟiq tnpusu pskaŋki na o njusan nklaan ħidaw siŋʦu. siida o knkana ələalaŋ njusan nklaan ħidaw siŋʦu qpaħan knsat ka kaŋki na. kija ka kija ni nsgan ħini saw ka alaŋ juħuŋ o njusan tasi kaŋki na kija. pnəgdxgal nsgan ʦənsu o tgdaja mlutut nsgan kwan-si. smdaliħ nsgan ħusiŋ njusan towiŋ ka tgdja nklaan ħidaw. gtgut na nklaan ħidaw do nsgan tatuŋ njusan iɾan kida. tgtɾuma do plutut nsgan taj-an njusan mijawɾi. ggtdut na ɾjaxan ħidaw do nsgan uħuŋ ni nsgan ħnsan. asaw bi dgijad manu wada sun tgbɾaħ ni tgbukuj kdħaan ka ələalaŋ. saw ka ələalaŋ tgbɾaħ o sin-ɾə, ʦija-ɾə, ɟinpin, isiŋ, ni məħwa. tgbukuj do juħuŋ ni sijuɾwan dħa alaŋ. kika sun alaŋ pnjaħan səəɟiq bgala. jujuŋ o niqan takʦiŋ ni sakjakiŋ. jujuŋ takʦiŋ o kika sun tgbaɾaw bi pusu qsija jajuŋ tanswəi, pusu na o pnaaħ tgdaja dgijaq pintən. pusu jajuŋ sakjakiŋdo tgdaja dgijaq tapaʦən kida. mstɾuŋ alaŋ sijuɾan ka dħija ni kika maa jajuŋ maɾikuwan da. kika sun pusu bi alaŋ qsujux kuwħa ni span da. kbkuj ddgijaq tajwaŋ saw ka kbkuj ddgijaq gaga mniq nsgan ʦənsu ħini o dgijaq, dgijaq tapaʦən , dgijaq taw, dgijaq ʦəu, dgijaq iʦə, ni dgijaq kɾa-jə. bnkgan qpaħan alaŋ dgijad tgbɾaħ alaŋ isiŋ: siŋsin, pəɟaw, mataj alaŋ ʦijaɾə: sapin, majsuɟən, ʦijaɾu alaŋ sinɾə: sinɾə, mə-jən, pausan, swətən, nijawʦwə, ɾaħaw alaŋ ʦinpin: ʦuwə, ʦinpin, piɾin, naɾow alaŋ məwħa: məwħa alaŋ tgbukuj dgijaq alaŋ sijuɾwan: tənpu, sijuɾwan, tajkaŋ, siŋkwaŋ, ʦnsipaw, ʦinɾu, janɾaw, lijəin alaŋ juħuŋ: tgdaja sipaw jajuŋ juħuŋ: juħuŋ, juɾaw, jutaj, sjawənkwaŋ, tajpin, mamə, lipu, masu tgtɾuma sipaw jajuŋ juħuŋ: suɾə, pinɾunwən, taj-jaw, tgdaja taj-jaw, tgtɾuma taj-jaw, sumakusu. ɾgagan btunux ʦənsu ʦənsujəmijaw saan ɾmigaw klwaan sjəpa sumakusu ɾadax qqħuni ħɾpasan təɾiŋ ulaj ʦinpin ulaj sijuɾwan qmpaħan ɾmigaw tənɟanku btutux qpatuɾ qmpaħan ɾmigaw naɾuwan klwaan ħnɾu ni mnəudus laŋu jənjaŋ sapaħ smudal lituŋsan qmpaħan ɾmigaw sanʦin tgpaɾu əndaan əndaan tmgɟijal sjakuɾow paaħ maxal mŋaɾi maxal tɾu ħnkawas (taʦən tgdħa ħŋkawas ) tħulaŋ mdudul ʦwuʦjuʦənʦwumataj asi ħija bi nanak dmudul mɾata mijaħ kmɾmux mkʦinaɟi səəɟiq bgala lama. bitaqbi maxal mŋaɾi əmpusal mataɾu ħnkawas (taʦən maxal ɾima ħŋkawas) smndħug kaɾi majsu ni asi bi maxal tɾu ħŋkawas qmbsjaqan na tnəgɟijalan niħuŋ ka səəɟiq tnpusu. əndaan tmgɟijal lituŋsan klwaan niħuŋ, maxal mŋaɾi maxal ħŋkawas bitaq maxal mŋaɾi maxal tɾu ħŋkawas mntɾu ħmɾinas gəajus gɾkaan mijaħ kmɾmux lituŋsan ka dħija. asi bi ħija nanak dmudul mɾata tmgɟijal dħa idas ka tħulaŋ mdudul tajwaŋ ʦwuʦjuʦənʦwumataj. alaŋ nsəəɟiq tnpusu ka lituŋsan ni tgska bi iɾan, tajħuk, towiŋ, ni sinʦu. tapoŋ sun dħa tmŋaħan ka bgala ni kika ɾmala sun dħa. tpuŋ na bi o kika sun ɾubi kida ni dxgal spɾiq aɟi uɾi o klgan dmuliq. pusu bi alaŋ məubuŋ bi spɾiq uŋat ħaɾi səəɟiq pdħuq. dgijaq nii o kika paaħ ħini wada msəanak ka tgska tgbaɾaw uuda jajuŋ taħan ni jajuŋ juɾow. lituŋsan o kika sun alaŋ ɾudan bgala. klwaan niħuŋ siida mkmaɾiquwan, mkkaawwan, tgbukuj dgijaq mkmaɾiquwan, ni mkʦinaɟispat sɟiqun mniq ħini. əndaan qməəpaħ qpaħan tħulaŋ mdudul tajwaŋ siida, lituŋsan o ida tgska bi ttmaan na ħħqulan, ħħmaan ni kklwaan. əuda kmlawa ɾnaaw ʦənsipaw bukuj dgijaq ʦənsipaw o niqan kiŋal ini ħaɾi klai qqħuni qulit. kska ɾnaaw nii o ida bi niqan ħmɾinas dħa kbkuj knlala na ka əmbanaħ qulit ni ɾadax qbibiŋ. kiŋak tnəgɾmaan na o tduwa bkgun kska tgpaɾu bi maxal ɾadax tajwaŋ ɾɾnŋaw qpaħan kmlawa ɾnaaw. pləalaj bi siida ħmtuɾ səəɟiq bgala musa dmuuj dxgal ɾudan dħa nanak ka qpaħan kmlawa ɾnaaw ni manu dħija o ida ħmut msluluj kdɟijax ka dsəəɟiq qpaħan kmlawa ɾnaaw ni tndxgal siŋkwaŋ ni ʦənsipaw. maxal mŋaɾi maspat kmxalan mataɾu ħŋkawas wada qħduun tmatak ka qqħuni nsgan uħuŋ ni əmpsɾamal maaħ tmatak qqħuni sijuɾan ka qpaħan kmlawa ɾnaaw. dħuq bi alaŋ sinkwaŋ siida do sdsəəɟiq alaŋ ʦənsipaw ni siŋkwaŋ mijaħ tpɾuq msaaŋ smuɾi ni asi sŋaŋaj ka dħija uɾi da. kaɾi dħa nsgan nii o mggtgut njusan towiŋ ni njusan tajʦjuŋ. wana dħa balaj ka saw nii alaŋ mggtgut dħa njusan. (kiŋal duɾi o kika sun nsgan tapu njusan ʦija-ji. mggtgut njusan tajnan ni njusan takaw ka ħija.) nsgan tatuŋ njusan iɾan do wana ħija ka mggtgut dħa njusan bguɾaħ tajħuk, njusan towiŋ, ni njusan tajʦjuŋ. klwaan ta o wana ħija ka mggtgut tɾu njusan. sdsəəɟiq niqan bi ħaŋan kanjumə: ɾudan bi ptasan dqɾas tajwaŋ. alaŋ pnʦiŋan na o alan tənpu nsgan ʦənsu. wada ŋalun ħŋak utux baɾaw əmpusal kbkuj mŋaɾi ħŋkawas kiŋal idas maxal spat ɟijax siida. jnɾisu: səəɟiq tnpusu əmpəujas. səəɟiq bgala. mntuʦiŋ nsgan ʦənsu. ʦənpajħə: səəɟiq tnpusu əmpəujas. səəɟiq bgala. mntuʦiŋ nsgan ʦənsu. ida gaa qməəpaħ bi klwaan ʦikuku taɾu. wənɾan:səəɟiq tnpusu əmpəujas. səəɟiq bgala. mntuʦiŋ nsgan ʦənsu dgigaq bukuj alaŋ mkmaɾiquwan. ɾowməɾiŋ:səəɟiq tnpusu əmpəujas. səəɟiq bgala. mntuʦiŋ nsgan ʦənsu alaŋ siŋɾu mkswətən. ʦənɟiʦijaw:səəɟiq tnpusu əmpəujas. kiŋal gxal pnpuan kjkujuħ. səəɟiq bgala. mntuʦiŋ nsgan ʦənsu mkʦijaɾu. ʦənpawni :səəɟiq tnpusu əmpəujas. səəɟiq bgala. mntuʦiŋ nsgan ʦənsu alaŋ ʦijaɾu. ʦənjuʦən:səəɟiq tnpusu əmpəujas. səəɟiq bgala. mntuʦiŋ nsgan ʦənsu alaŋ ʦijaɾu.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Nsgan Ceyn-su(kri embgala o Nahuy ksun), nniqan na o tgtruma nklaan hidaw nyusan Singcu Taywang. Mseupu Dha nsgan Uhung o mdka nsgan seejiq Tnpusu nyusan Sincu. Knlbangan na o 527.5795 M2. Tglabang bi alang qqpahan kska nyusan Singcu ka hiya. Kska hini o yaa bi 200~2000 M ka knpraan na paah breenux dxgal. Pusu bi sjiqun na meeniq hini o seejiq Tayal ni Ngayngay. Kska nsgan hini o tggaaw saw ddgiyaq paah 1500 bitaq 3000 M. Kika sun niqan bi hangan na tgdaya nsgan seejiq tnpusu.Pnyahan hangan nsgan o yaa sun strngan yayung Narow ni Cyaruniqan kingal paru bi tasil ni hnyugan na o saw bi huyuq lxi. Endaan Maxal mngari empusal hngkawas maxal idas kingal jiyax, pnyusan Qpahan pusu Thulang Nihung Taywang ka kngkingal alang. Wada ryuxun phyugan maanyusan ksun. Alang nii o kika sun nyusan Singcu ka kangki, Kika sun tgdaya nklaan hidaw alang seejiq tnpusu pskangki na o nyusan nklaan hidaw Singcu. Siida o knkana elealang nyusan nklaan hidaw Singcu qpahan Knsat ka kangki na. Kiya ka kiya ni nsgan hini saw ka alang Yuhung o nyusan Tasi kangki na kiya. pnegdxgal Nsgan Ceynsu o tgdaya mlutut nsgan Kwan-si. Smdalih nsgan Husing nyusan Towing ka tgdya nklaan hidaw. Gtgut na nklaan hidaw do nsgan Tatung nyusan Iran kida. Tgtruma do plutut nsgan Tay-an nyusan Miyawri. Ggtdut na ryaxan hidaw do nsgan Uhung ni nsgan Hnsan. Asaw bi dgiyad manu wada sun tgbrah ni tgbukuy kdhaan ka elealang. Saw ka elealang tgbrah o Sin-re, Ciya-re, Jinpin, Ising, ni Meyhwa. Tgbukuy do Yuhung ni Siyurwan dha alang. Kika sun alang pnyahan seejiq Bgala. Yuyung o niqan Takcing ni Sakyaking. Yuyung Takcing o kika sun tgbaraw bi pusu qsiya yayung Tanswei, Pusu na o pnaah tgdaya dgiyaq Pinteyn. Pusu yayung Sakyakingdo tgdaya dgiyaq Tapaceyn kida. Mstrung alang Siyuran ka dhiya ni kika maa yayung Marikuwan da. Kika sun pusu bi alang qsuyux Kuwha ni Span da. Kbkuy ddgiyaq Taywang Saw ka kbkuy ddgiyaq gaga mniq nsgan Ceynsu hini o dgiyaq, dgiyaq Tapaceyn , dgiyaq Taw, dgiyaq Ceyu, dgiyaq Ice, ni dgiyaq Kra-yey. bnkgan qpahan Alang dgiyad tgbrah Alang Ising: Singsin, Peyjaw, Matay Alang Ciyare: Sapin, Maysujen, Ciyaru Alang Sinre: Sinre, Mey-yeyn, Pausan, Sweyteyn, Niyawcwey, Rahaw Alang Cinpin: Cuwey, Cinpin, Pirin, Narow Alang Meywha: Meywha Alang tgbukuy dgiyaq Alang Siyurwan: Teynpu, Siyurwan, Taykang, Singkwang, Cnsipaw, Cinru, Yanraw, Liyein Alang Yuhung: Tgdaya sipaw yayung Yuhung: Yuhung, Yuraw, Yutay, Syawenkwang, Taypin, Mamey, Lipu, Masu Tgtruma sipaw yayung Yuhung: Surey, Pinrunwen, Tay-yaw, Tgdaya Tay-yaw, Tgtruma Tay-yaw, Sumakusu. rgagan Btunux Ceynsu Ceynsuyemiyaw Saan rmigaw Klwaan Syeypa Sumakusu Radax qqhuni Hrpasan Teyring Ulay Cinpin Ulay Siyurwan Qmpahan rmigaw Teynjanku Btutux Qpatur Qmpahan rmigaw Naruwan Klwaan hnru ni mneudus Langu Yeynyang Sapah smudal Litungsan Qmpahan rmigaw Sancin Tgparu endaan endaan tmgjiyal Syakurow Paah maxal mngari maxal tru hnkawas (Tacen Tgdha hngkawas ) Thulang Mdudul CwucyuceynCwuMatay asi hiya bi nanak dmudul mrata miyah kmrmux mkCinaji seejiq Bgala lama. Bitaqbi maxal mngari empusal mataru hnkawas (Tacen maxal rima hngkawas) smndhug Kari Maysu ni asi bi maxal tru hngkawas qmbsyaqan na tnegjiyalan Nihung ka seejiq tnpusu. Endaan tmgjiyal Litungsan Klwaan Nihung, maxal mngari maxal hngkawas bitaq maxal mngari maxal tru hngkawas mntru hmrinas geayus grkaan miyah kmrmux Litungsan ka dhiya. Asi bi hiya nanak dmudul mrata tmgjiyal dha idas ka Thulang Mdudul Taywang CwucyuceynCwuMatay. Alang nseejiq tnpusu ka Litungsan ni tgska bi Iran, Tayhuk, Towing, ni Sincu. Tapong sun dha tmngahan ka Bgala ni kika rmala sun dha. Tpung na bi o kika sun Rubi kida ni dxgal spriq aji uri o klgan dmuliq. Pusu bi alang meubung bi spriq ungat hari seejiq pdhuq. Dgiyaq nii o kika paah hini wada mseanak ka tgska tgbaraw uuda yayung Tahan ni yayung Yurow. Litungsan o kika sun alang rudan Bgala. Klwaan Nihung siida mkMariquwan, mkKaawwan, tgbukuy dgiyaq mkMariquwan, ni mkCinajispat sjiqun mniq hini. Endaan qmeepah qpahan thulang mdudul Taywang siida, Litungsan o ida tgska bi ttmaan na hhqulan, hhmaan ni kklwaan. Euda kmlawa rnaaw Censipaw Bukuy dgiyaq Censipaw o niqan kingal ini hari klai qqhuni qulit. Kska rnaaw nii o ida bi niqan hmrinas dha kbkuy knlala na ka embanah qulit ni radax qbibing. Kingak tnegrmaan na o tduwa bkgun kska tgparu bi maxal radax Taywang rrnngaw Qpahan kmlawa Rnaaw. Plealay bi siida hmtur seejiq Bgala musa dmuuy dxgal rudan dha nanak ka Qpahan kmlawa Rnaaw ni manu dhiya o ida hmut msluluy kdjiyax ka dseejiq Qpahan kmlawa Rnaaw ni tndxgal SingKwang ni Censipaw. Maxal mngari maspat kmxalan mataru hngkawas wada qhduun tmatak ka qqhuni nsgan Uhung ni empsramal maah tmatak qqhuni Siyuran ka Qpahan kmlawa Rnaaw. Dhuq bi alang Sinkwang siida do sdseejiq alang Censipaw ni Singkwang miyah tpruq msaang smuri ni asi sngangay ka dhiya uri da. Kari dha Nsgan nii o mggtgut nyusan Towing ni nyusan Taycyung. Wana dha balay ka saw nii alang mggtgut dha nyusan. (Kingal duri o kika sun nsgan Tapu nyusan Ciya-yi. Mggtgut nyusan Taynan ni nyusan Takaw ka hiya.) Nsgan Tatung nyusan Iran do wana hiya ka mggtgut dha nyusan Bgurah Tayhuk, nyusan Towing, ni nyusan Taycyung. Klwaan ta o wana hiya ka mggtgut tru nyusan. Sdseejiq niqan bi hangan Kanyumey: Rudan bi ptasan dqras Taywang. Alang pncingan na o alan Teynpu nsgan Ceynsu. Wada ngalun hngak Utux Baraw empusal kbkuy mngari hngkawas kingal idas maxal spat jiyax siida. Ynrisu: seejiq tnpusu empeuyas. Seejiq Bgala. Mntucing nsgan Ceynsu. Ceynpayhey: seejiq tnpusu empeuyas. Seejiq Bgala. Mntucing nsgan Ceynsu. Ida gaa qmeepah bi Klwaan Cikuku Taru. Wenran:seejiq tnpusu empeuyas. Seejiq Bgala. Mntucing nsgan Ceynsu dgigaq bukuy alang mkMariquwan. Rowmeyring:seejiq tnpusu empeuyas. Seejiq Bgala. Mntucing nsgan Ceynsu alang Singru mkSweyteyn. Cenjiciyaw:seejiq tnpusu empeuyas. Kingal gxal pnpuan kykuyuh. Seejiq Bgala. Mntucing nsgan Ceynsu mkCiyaru. Cenpawni :seejiq tnpusu empeuyas. Seejiq Bgala. Mntucing nsgan Ceynsu alang Ciyaru. Cenyucen:seejiq tnpusu empeuyas. Seejiq Bgala. Mntucing nsgan Ceynsu alang Ciyaru.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">nsgan ʦən-su(kɾi əmbgala o naħuj ksun), nniqan na o tgtɾuma nklaan ħidaw njusan siŋʦu tajwaŋ. msəupu dħa nsgan uħuŋ o mdka nsgan səəɟiq tnpusu njusan sinʦu. knlbaŋan na o ***.**** m*. tglabaŋ bi alaŋ qqpaħan kska njusan siŋʦu ka ħija. kska ħini o jaa bi ***~**** m ka knpɾaan na paaħ bɾəənux dxgal. pusu bi sɟiqun na məəniq ħini o səəɟiq tajal ni ŋajŋaj. kska nsgan ħini o tggaaw saw ddgijaq paaħ **** bitaq **** m. kika sun niqan bi ħaŋan na tgdaja nsgan səəɟiq tnpusu.pnjaħan ħaŋan nsgan o jaa sun stɾŋan jajuŋ naɾow ni ʦjaɾuniqan kiŋal paɾu bi tasil ni ħnjugan na o saw bi ħujuq lxi. əndaan maxal mŋaɾi əmpusal ħŋkawas maxal idas kiŋal ɟijax, pnjusan qpaħan pusu tħulaŋ niħuŋ tajwaŋ ka kŋkiŋal alaŋ. wada ɾjuxun pħjugan maanjusan ksun. alaŋ nii o kika sun njusan siŋʦu ka kaŋki, kika sun tgdaja nklaan ħidaw alaŋ səəɟiq tnpusu pskaŋki na o njusan nklaan ħidaw siŋʦu. siida o knkana ələalaŋ njusan nklaan ħidaw siŋʦu qpaħan knsat ka kaŋki na. kija ka kija ni nsgan ħini saw ka alaŋ juħuŋ o njusan tasi kaŋki na kija. pnəgdxgal nsgan ʦənsu o tgdaja mlutut nsgan kwan-si. smdaliħ nsgan ħusiŋ njusan towiŋ ka tgdja nklaan ħidaw. gtgut na nklaan ħidaw do nsgan tatuŋ njusan iɾan kida. tgtɾuma do plutut nsgan taj-an njusan mijawɾi. ggtdut na ɾjaxan ħidaw do nsgan uħuŋ ni nsgan ħnsan. asaw bi dgijad manu wada sun tgbɾaħ ni tgbukuj kdħaan ka ələalaŋ. saw ka ələalaŋ tgbɾaħ o sin-ɾə, ʦija-ɾə, ɟinpin, isiŋ, ni məħwa. tgbukuj do juħuŋ ni sijuɾwan dħa alaŋ. kika sun alaŋ pnjaħan səəɟiq bgala. jujuŋ o niqan takʦiŋ ni sakjakiŋ. jujuŋ takʦiŋ o kika sun tgbaɾaw bi pusu qsija jajuŋ tanswəi, pusu na o pnaaħ tgdaja dgijaq pintən. pusu jajuŋ sakjakiŋdo tgdaja dgijaq tapaʦən kida. mstɾuŋ alaŋ sijuɾan ka dħija ni kika maa jajuŋ maɾikuwan da. kika sun pusu bi alaŋ qsujux kuwħa ni span da. kbkuj ddgijaq tajwaŋ saw ka kbkuj ddgijaq gaga mniq nsgan ʦənsu ħini o dgijaq, dgijaq tapaʦən , dgijaq taw, dgijaq ʦəu, dgijaq iʦə, ni dgijaq kɾa-jə. bnkgan qpaħan alaŋ dgijad tgbɾaħ alaŋ isiŋ: siŋsin, pəɟaw, mataj alaŋ ʦijaɾə: sapin, majsuɟən, ʦijaɾu alaŋ sinɾə: sinɾə, mə-jən, pausan, swətən, nijawʦwə, ɾaħaw alaŋ ʦinpin: ʦuwə, ʦinpin, piɾin, naɾow alaŋ məwħa: məwħa alaŋ tgbukuj dgijaq alaŋ sijuɾwan: tənpu, sijuɾwan, tajkaŋ, siŋkwaŋ, ʦnsipaw, ʦinɾu, janɾaw, lijəin alaŋ juħuŋ: tgdaja sipaw jajuŋ juħuŋ: juħuŋ, juɾaw, jutaj, sjawənkwaŋ, tajpin, mamə, lipu, masu tgtɾuma sipaw jajuŋ juħuŋ: suɾə, pinɾunwən, taj-jaw, tgdaja taj-jaw, tgtɾuma taj-jaw, sumakusu. ɾgagan btunux ʦənsu ʦənsujəmijaw saan ɾmigaw klwaan sjəpa sumakusu ɾadax qqħuni ħɾpasan təɾiŋ ulaj ʦinpin ulaj sijuɾwan qmpaħan ɾmigaw tənɟanku btutux qpatuɾ qmpaħan ɾmigaw naɾuwan klwaan ħnɾu ni mnəudus laŋu jənjaŋ sapaħ smudal lituŋsan qmpaħan ɾmigaw sanʦin tgpaɾu əndaan əndaan tmgɟijal sjakuɾow paaħ maxal mŋaɾi maxal tɾu ħnkawas (taʦən tgdħa ħŋkawas ) tħulaŋ mdudul ʦwuʦjuʦənʦwumataj asi ħija bi nanak dmudul mɾata mijaħ kmɾmux mkʦinaɟi səəɟiq bgala lama. bitaqbi maxal mŋaɾi əmpusal mataɾu ħnkawas (taʦən maxal ɾima ħŋkawas) smndħug kaɾi majsu ni asi bi maxal tɾu ħŋkawas qmbsjaqan na tnəgɟijalan niħuŋ ka səəɟiq tnpusu. əndaan tmgɟijal lituŋsan klwaan niħuŋ, maxal mŋaɾi maxal ħŋkawas bitaq maxal mŋaɾi maxal tɾu ħŋkawas mntɾu ħmɾinas gəajus gɾkaan mijaħ kmɾmux lituŋsan ka dħija. asi bi ħija nanak dmudul mɾata tmgɟijal dħa idas ka tħulaŋ mdudul tajwaŋ ʦwuʦjuʦənʦwumataj. alaŋ nsəəɟiq tnpusu ka lituŋsan ni tgska bi iɾan, tajħuk, towiŋ, ni sinʦu. tapoŋ sun dħa tmŋaħan ka bgala ni kika ɾmala sun dħa. tpuŋ na bi o kika sun ɾubi kida ni dxgal spɾiq aɟi uɾi o klgan dmuliq. pusu bi alaŋ məubuŋ bi spɾiq uŋat ħaɾi səəɟiq pdħuq. dgijaq nii o kika paaħ ħini wada msəanak ka tgska tgbaɾaw uuda jajuŋ taħan ni jajuŋ juɾow. lituŋsan o kika sun alaŋ ɾudan bgala. klwaan niħuŋ siida mkmaɾiquwan, mkkaawwan, tgbukuj dgijaq mkmaɾiquwan, ni mkʦinaɟispat sɟiqun mniq ħini. əndaan qməəpaħ qpaħan tħulaŋ mdudul tajwaŋ siida, lituŋsan o ida tgska bi ttmaan na ħħqulan, ħħmaan ni kklwaan. əuda kmlawa ɾnaaw ʦənsipaw bukuj dgijaq ʦənsipaw o niqan kiŋal ini ħaɾi klai qqħuni qulit. kska ɾnaaw nii o ida bi niqan ħmɾinas dħa kbkuj knlala na ka əmbanaħ qulit ni ɾadax qbibiŋ. kiŋak tnəgɾmaan na o tduwa bkgun kska tgpaɾu bi maxal ɾadax tajwaŋ ɾɾnŋaw qpaħan kmlawa ɾnaaw. pləalaj bi siida ħmtuɾ səəɟiq bgala musa dmuuj dxgal ɾudan dħa nanak ka qpaħan kmlawa ɾnaaw ni manu dħija o ida ħmut msluluj kdɟijax ka dsəəɟiq qpaħan kmlawa ɾnaaw ni tndxgal siŋkwaŋ ni ʦənsipaw. maxal mŋaɾi maspat kmxalan mataɾu ħŋkawas wada qħduun tmatak ka qqħuni nsgan uħuŋ ni əmpsɾamal maaħ tmatak qqħuni sijuɾan ka qpaħan kmlawa ɾnaaw. dħuq bi alaŋ sinkwaŋ siida do sdsəəɟiq alaŋ ʦənsipaw ni siŋkwaŋ mijaħ tpɾuq msaaŋ smuɾi ni asi sŋaŋaj ka dħija uɾi da. kaɾi dħa nsgan nii o mggtgut njusan towiŋ ni njusan tajʦjuŋ. wana dħa balaj ka saw nii alaŋ mggtgut dħa njusan. (kiŋal duɾi o kika sun nsgan tapu njusan ʦija-ji. mggtgut njusan tajnan ni njusan takaw ka ħija.) nsgan tatuŋ njusan iɾan do wana ħija ka mggtgut dħa njusan bguɾaħ tajħuk, njusan towiŋ, ni njusan tajʦjuŋ. klwaan ta o wana ħija ka mggtgut tɾu njusan. sdsəəɟiq niqan bi ħaŋan kanjumə: ɾudan bi ptasan dqɾas tajwaŋ. alaŋ pnʦiŋan na o alan tənpu nsgan ʦənsu. wada ŋalun ħŋak utux baɾaw əmpusal kbkuj mŋaɾi ħŋkawas kiŋal idas maxal spat ɟijax siida. jnɾisu: səəɟiq tnpusu əmpəujas. səəɟiq bgala. mntuʦiŋ nsgan ʦənsu. ʦənpajħə: səəɟiq tnpusu əmpəujas. səəɟiq bgala. mntuʦiŋ nsgan ʦənsu. ida gaa qməəpaħ bi klwaan ʦikuku taɾu. wənɾan:səəɟiq tnpusu əmpəujas. səəɟiq bgala. mntuʦiŋ nsgan ʦənsu dgigaq bukuj alaŋ mkmaɾiquwan. ɾowməɾiŋ:səəɟiq tnpusu əmpəujas. səəɟiq bgala. mntuʦiŋ nsgan ʦənsu alaŋ siŋɾu mkswətən. ʦənɟiʦijaw:səəɟiq tnpusu əmpəujas. kiŋal gxal pnpuan kjkujuħ. səəɟiq bgala. mntuʦiŋ nsgan ʦənsu mkʦijaɾu. ʦənpawni :səəɟiq tnpusu əmpəujas. səəɟiq bgala. mntuʦiŋ nsgan ʦənsu alaŋ ʦijaɾu. ʦənjuʦən:səəɟiq tnpusu əmpəujas. səəɟiq bgala. mntuʦiŋ nsgan ʦənsu alaŋ ʦijaɾu.</PHON>
    </S>
</TEXT>