<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Nsgan_Kwang-hu" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Nsgan_Kwang-hu" copyright="CC BY-SA" citation="Nsgan_Kwang-hu. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Nsgan_Kwang-hu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Nsgan_Kwang-hu, title = Nsgan_Kwang-hu, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Nsgan_Kwang-hu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Nsgan Kwang-hu mniq tgska nklaan hidaw nyusan Ka-ring-ku (族語古稱S-kang-ki) Tay-wang. Tgdaya o smdalih nsgan Hung-ring. Nklaan hdaw ni tgtruma nklaan hidaw o mgtgut dha nsgan Hung-pin kida. Ryaxan hidaw do mgtgut nsgan Wan-rung. Tgtruma do mlutut dha nsgan Jwey-swey. Klwaan Ni-hung siida smalu qmsiya ka pusu na bi. Kska hini sayang o ida lala balay hncian snlaan paru sapah ni pnsswilan ssalu qmsiya. (saw ka: Snlaan qmsiya rmigaw Ka-ring-ku (族語古稱S-kang-ki), Pnsswilan qmsiya Karingku . (族語古稱S-kang-ki) Mdka dha nsgan Hungrin kika sun tgpusu kkrnaan tgska alang Ka-ring-ku . (族語古稱S-kang-ki) Hbaraw balay niqan bi hangan dmptsbut qurug Tay-wang o pnaah alang hini kana. Nsgan nii o mniq ayug paru Ka-ring-ku . (族語古稱S-kang-ki) ni Tay-tung ni kika sun rqling bbaraw breenux. Kska hini mataru kmxalan tnegkbkyan o dgiyaq. Mspatul tnegkbkyan do kika sun breenux endaan yayung Cya-nung ni breenux pnril rngsux yayung Ma-an kida. Ryaxan hidaw o niqan Dgiyaq paru. Nklaan hidaw do niqan dgiyaq siyaw pnlaq gsilung. Mnda kska nsgan hini o niqan yayung Ma-tay-an, yayung Karingku, . (族語古稱S-kang-ki) ni yayung Kwang-hu. Karat o mtalux hari ni sbgihur. Kska nsgan hini o kdhaan Kl-mu-kan ni seejiq tnpusu. Seejiq Tnpusu o klgan A-mis ka pusu na. Nngalan o qmpah dxgal ka pusu. Kari srngaw dha alang hini o kari A-mis ni kari Ngay-ngay Taywang. Endaan Niqan tgpusu tru alang ka nsgan Kwang-hu: bsiyaq bi endaan alang Seejiq Tnpusu Ma-tay-an ni Tay-pa-rang ni Ta-hu pnhyugan klwaan Ni-hung siida. Jiyax tgska klwaan Ni-hing siida, yaasa mniq tgdaya Ta-hu ka Ma-tay-an ni wada ryuxun Tgbaraw Ta-hu. Tay-pa-rang do wada pryuxun Hu-teyn kida. Ta-hu o klwaan nsgan Jwey-swey ni tgbaraw Ta-hu ni Hu-teyn do nsgan Hung-ring kmlawa kida. Bukuy tnegjiyalan maxal mngari kbkuy mspatul empitu hngkawas tru idas wada psnakun ka tru alang nii maa nsgan Kwang-hu (Kika sun "bukuy dmgiyal bgurah pnhiyug ka nsgan nii")bitaq sayang. Sayang do plwanan dha Kwang-hu ka Ma-tay-an, (Plealay bi bukuy tnegjiyalan o Tay-an ksun), hangan Hu-teyn o ini pryuxi kiya, ni Ta-hu do pryuxun Ta-hu kida. Kiya ni ppyaan tdruy Kwang-hu o paah maxal mngari kbkuy mspatul empitu hngkawas bitaq maxal mngari kbkuy mrimal kingal hngkawas siida pnryuxan hangan "Tay-an"han. Hangan nii o nangal dha paah hangan Ma-tay-an. Empusal kbkuy maxal hngkawas mnda uda gmaaw bukung nsgan ni dmririh prngaw nsgan o mnda tgparu bi bnarig paya rmimu pila endaan kana Tay-wang ka hini. Bukung nsgan ni dmririh pprngaw nsgan maxal dha o wada asi musa kulu kana. Manu qpahan nsgan o asi sangay muda uri han. Empusal kbkuy maxal tru hngkawas brnahun muda pxal duri ka uda gmaaw bukung nsgan ni dmririh prngaw nsgan dni nhdaan do kika sun mririh Cung-kow-kow-min-tan Syey-Cung-yeyn bukung qmpringan Se-ji dmgiyal da. Empusal kbkuy maxal spat hngkawas siida, sdseejiq alang Ma-tay-tan ni Tay-pa-rang o sblayi nsgan Ma-tay-an ka nsgan Kwang-hu msa. Rmngaw ka bukung nsgan Sey-cung-yeyn kska nsgan hini o niqan smka ka klgan seejiq Tey-wan ni Ngay-ngay. Na da pspuun kana ka lnglungan sdseejiq nsgan ni aji yaku nanak tduwa muda kiya msa. Srngaw kari Pang-cah alang Kwang-hu o kika Fa-ta'an. (Pusu kari na o sungut msa.) Tgbilaq laqi ptasan Pey-hu o maxal mngari kbkuy mngari kmxalan mngari siida wada pryuxun plealay bi hangan Tay-pa-rang da. Bnkgan qpahan alang Seupu kana maxal spat alang ka nsgan Kwang-hu. Nniqan Alang Ma-tay-an o niqan mataru : alang Ta-an, alang Ta-tung, alang Ta-pin, alang Ta-ma, alang Ta-cin, ni alang Ta-hwa Anniqan alang Tay-pa-rang o niqan spat:alang Tung-hu, alang Si-hu, alang Nan-hu, ni alang Pey-hu Nniqan Alang Tahu o niqan spat:alang Ta-ceyn, alang Ta-hu, alang Ta-hung, ni alang Ta-sing Knhbragan hiyi seejiq Bitaq kingal kbkuy maxal hngkawas dha idas siida, seupu kana sapah o mspatul mngari maspat kmxalan spat sapah. Knhbragan hiyi o kingal kbuhug empusal tru kbkuy empusal mngari hiyi. Tdruy hqulan elug tdruy qrngul (qpahan kmlawa tdruy qrngul Taywang):Mquri Taytung: ppyaan tdruy qrngul Taytung-_ ppyaan tdruy qrngul Tahu Elug paru 9 Tay 11 Elug nyusan 193 Tdruy bahu Sowtu:Tayruku mhaqul seejiq Rmigaw qmita · Smlaan qmsiya Karingku(族語古稱S-kang-ki) Niqan bi hangan saan rmigaw Kwang-hu o kika sun "Smlaan qmsiya Ka-ring-ku . (族語古稱S-kang-ki) ｣. "Smlaan qmsiya Kwang-hu ｣ sun uri. Knkana smlaan qmsiya Tay-wang o niqan nanak huda ni mmahun sbarig dha. Smlaan qmsiya Kwang-hu o ida na pniqan ka bling bbrigan sbiyaw. mkmkan su mnmanu huda o usa gmaaw kmeuqun su. Qmhdu su gmaaw do biqun su na kingal paya ni taga mdayaw mlawa spgan mangal huda. Kuxul dha balay ka smlaan qmsiya hini o kika sun "huda mhnuk beyluh embanah "ni"embanah ucya nsbiyaw hiya". Kika kuxul mu bi yaku uri. Babaw huda hrigan snalu dha nanak mhnuk bi dmux beluh embanah. Duri ni malan dha kingal tutu mahan hiya sbiyaw. Mnkan ku pxal do qulung mnda Kwanghu ida mu saun ka smlaan qmsiya nii. · dxgal qcilus Ma-tay-an · Elug tdruy gakat yayung Hu-ten(dxgal qcilus Ma-tay-an) · Saan rmigaw qmita nkana aji sshungi endaan rngsux alang Ta-sing hraan pusu qsiya Ra-sow-ay ·Langu Ci-ri ·nniqan rnaaw dxgal breenux Ta-hu Ta-nung nniqan rnaaw dxgal breenux Ta-hu Ta-nung o kika sun "euda qmpah mhuma qhuni mgpajiq" 12 smmalu smkuxul Tawang. Kska uuda pnsrmalan hini o empsalu tru paru nniqan rnaaw Taywang msa. Kiya o nniqanrnaaw dxgal breenux qcilus Pey-ku, nniqann rnaaw dxgal breenux Ling-hu-su-ling, ni nniqan rnaaw dxgal breenux Ta-nung-ta-hu Karingku . (族語古稱S-kang-ki). Kska nniqan o ungat paru sapah snlaan. Ungat suyung bi qtaan snalu seejiq uri. Wana llabang mgpajiq rnaaw ni bbaraw bi elug tdruy gakat. Saw ka saan rmigaw o mttuku bi ka saw nii da. Duri ni yaku uri o smkuxul ku bi peapa tdruy gakat. Tduwa ta peapa tdruy gakat hmgut knux hngak kska rnaaw ni ungat ana ima ka empgeeluk ddaan ta elug uri. Mslpa bi ni aji ta mhuya duri. Wada ta mnduwa bi mniq kska rnaaw ni mllngug bi kntlxan kana karat. Smka jiyax ka nniqan ta hiya o wada lhkah bi lnglungan da. · Kulu hmkan pqpah ngangut Cu-cyang · Uda smapuh ilisin alang Ma-tay-an · Uda smapuh ilisin alang Tay-pa-rang · Alang pnyahan knkla kndsan Tay-pa-rang · Pnrhulan Teyn-si-kyu Tay-pa-rang · Pnrhulan Ki-ris-tu-kyu Ma-tay-aan · Sapah spuhan Paw-an · sapah nsbiyaw lutut Cung Hnmaan ·payay · dhquy embanah, dhquy mqalux · lxi · sbiki · sungut ·pixil · huda ((Snakun:Truku))</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Nsgan Kwang-ho mniq tgska nklaan hidaw nyosan Ka-ring-ko (族語古稱S-kang-ki) Tay-wang. Tgdaya o smdalih nsgan Hong-ring. Nklaan hdaw ni tgtroma nklaan hidaw o mgtgot dha nsgan Hong-pin kida. Ryaxan hidaw do mgtgot nsgan Wan-rong. Tgtroma do mlotot dha nsgan Jwey-swey. Klwaan Ni-hong siida smalo qmsiya ka poso na bi. Kska hini sayang o ida lala balay hncian snlaan paro sapah ni pnsswilan ssalo qmsiya. (saw ka: Snlaan qmsiya rmigaw Ka-ring-ko (族語古稱S-kang-ki), Pnsswilan qmsiya Karingko . (族語古稱S-kang-ki) Mdka dha nsgan Hongrin kika son tgposo kkrnaan tgska alang Ka-ring-ko . (族語古稱S-kang-ki) Hbaraw balay niqan bi hangan dmptsbot qorog Tay-wang o pnaah alang hini kana. Nsgan nii o mniq ayog paro Ka-ring-ko . (族語古稱S-kang-ki) ni Tay-tong ni kika son rqling bbaraw breenox. Kska hini mataro kmxalan tnegkbkyan o dgiyaq. Mspatol tnegkbkyan do kika son breenox endaan yayong Cya-nong ni breenox pnril rngsox yayong Ma-an kida. Ryaxan hidaw o niqan Dgiyaq paro. Nklaan hidaw do niqan dgiyaq siyaw pnlaq gsilong. Mnda kska nsgan hini o niqan yayong Ma-tay-an, yayong Karingko, . (族語古稱S-kang-ki) ni yayong Kwang-ho. Karat o mtalox hari ni sbgihor. Kska nsgan hini o kdhaan Kl-mo-kan ni seejiq tnposo. Seejiq Tnposo o klgan A-mis ka poso na. Nngalan o qmpah dxgal ka poso. Kari srngaw dha alang hini o kari A-mis ni kari Ngay-ngay Taywang. Endaan Niqan tgposo tro alang ka nsgan Kwang-ho: bsiyaq bi endaan alang Seejiq Tnposo Ma-tay-an ni Tay-pa-rang ni Ta-ho pnhyogan klwaan Ni-hong siida. Jiyax tgska klwaan Ni-hing siida, yaasa mniq tgdaya Ta-ho ka Ma-tay-an ni wada ryoxon Tgbaraw Ta-ho. Tay-pa-rang do wada pryoxon Ho-teyn kida. Ta-ho o klwaan nsgan Jwey-swey ni tgbaraw Ta-ho ni Ho-teyn do nsgan Hong-ring kmlawa kida. Bokoy tnegjiyalan maxal mngari kbkoy mspatol empito hngkawas tro idas wada psnakon ka tro alang nii maa nsgan Kwang-ho (Kika son "bokoy dmgiyal bgorah pnhiyog ka nsgan nii")bitaq sayang. Sayang do plwanan dha Kwang-ho ka Ma-tay-an, (Plealay bi bokoy tnegjiyalan o Tay-an kson), hangan Ho-teyn o ini pryoxi kiya, ni Ta-ho do pryoxon Ta-ho kida. Kiya ni ppyaan tdroy Kwang-ho o paah maxal mngari kbkoy mspatol empito hngkawas bitaq maxal mngari kbkoy mrimal kingal hngkawas siida pnryoxan hangan "Tay-an"han. Hangan nii o nangal dha paah hangan Ma-tay-an. Emposal kbkoy maxal hngkawas mnda oda gmaaw bokong nsgan ni dmririh prngaw nsgan o mnda tgparo bi bnarig paya rmimo pila endaan kana Tay-wang ka hini. Bokong nsgan ni dmririh pprngaw nsgan maxal dha o wada asi mosa kolo kana. Mano qpahan nsgan o asi sangay moda ori han. Emposal kbkoy maxal tro hngkawas brnahon moda pxal dori ka oda gmaaw bokong nsgan ni dmririh prngaw nsgan dni nhdaan do kika son mririh Cong-kow-kow-min-tan Syey-Cong-yeyn bokong qmpringan Se-ji dmgiyal da. Emposal kbkoy maxal spat hngkawas siida, sdseejiq alang Ma-tay-tan ni Tay-pa-rang o sblayi nsgan Ma-tay-an ka nsgan Kwang-ho msa. Rmngaw ka bokong nsgan Sey-cong-yeyn kska nsgan hini o niqan smka ka klgan seejiq Tey-wan ni Ngay-ngay. Na da pspoon kana ka lnglongan sdseejiq nsgan ni aji yako nanak tdowa moda kiya msa. Srngaw kari Pang-cah alang Kwang-ho o kika Fa-ta'an. (Poso kari na o songot msa.) Tgbilaq laqi ptasan Pey-ho o maxal mngari kbkoy mngari kmxalan mngari siida wada pryoxon plealay bi hangan Tay-pa-rang da. Bnkgan qpahan alang Seopo kana maxal spat alang ka nsgan Kwang-ho. Nniqan Alang Ma-tay-an o niqan mataro : alang Ta-an, alang Ta-tong, alang Ta-pin, alang Ta-ma, alang Ta-cin, ni alang Ta-hwa Anniqan alang Tay-pa-rang o niqan spat:alang Tong-ho, alang Si-ho, alang Nan-ho, ni alang Pey-ho Nniqan Alang Taho o niqan spat:alang Ta-ceyn, alang Ta-ho, alang Ta-hong, ni alang Ta-sing Knhbragan hiyi seejiq Bitaq kingal kbkoy maxal hngkawas dha idas siida, seopo kana sapah o mspatol mngari maspat kmxalan spat sapah. Knhbragan hiyi o kingal kbohog emposal tro kbkoy emposal mngari hiyi. Tdroy hqolan elog tdroy qrngol (qpahan kmlawa tdroy qrngol Taywang):Mqori Taytong: ppyaan tdroy qrngol Taytong-_ ppyaan tdroy qrngol Taho Elog paro 9 Tay 11 Elog nyosan 193 Tdroy baho Sowto:Tayroko mhaqol seejiq Rmigaw qmita · Smlaan qmsiya Karingko(族語古稱S-kang-ki) Niqan bi hangan saan rmigaw Kwang-ho o kika son "Smlaan qmsiya Ka-ring-ko . (族語古稱S-kang-ki) ｣. "Smlaan qmsiya Kwang-ho ｣ son ori. Knkana smlaan qmsiya Tay-wang o niqan nanak hoda ni mmahon sbarig dha. Smlaan qmsiya Kwang-ho o ida na pniqan ka bling bbrigan sbiyaw. mkmkan so mnmano hoda o osa gmaaw kmeoqon so. Qmhdo so gmaaw do biqon so na kingal paya ni taga mdayaw mlawa spgan mangal hoda. Koxol dha balay ka smlaan qmsiya hini o kika son "hoda mhnok beyloh embanah "ni"embanah ocya nsbiyaw hiya". Kika koxol mo bi yako ori. Babaw hoda hrigan snalo dha nanak mhnok bi dmox beloh embanah. Dori ni malan dha kingal toto mahan hiya sbiyaw. Mnkan ko pxal do qolong mnda Kwangho ida mo saon ka smlaan qmsiya nii. · dxgal qcilos Ma-tay-an · Elog tdroy gakat yayong Ho-ten(dxgal qcilos Ma-tay-an) · Saan rmigaw qmita nkana aji sshongi endaan rngsox alang Ta-sing hraan poso qsiya Ra-sow-ay ·Lango Ci-ri ·nniqan rnaaw dxgal breenox Ta-ho Ta-nong nniqan rnaaw dxgal breenox Ta-ho Ta-nong o kika son "eoda qmpah mhoma qhoni mgpajiq" 12 smmalo smkoxol Tawang. Kska ooda pnsrmalan hini o empsalo tro paro nniqan rnaaw Taywang msa. Kiya o nniqanrnaaw dxgal breenox qcilos Pey-ko, nniqann rnaaw dxgal breenox Ling-ho-so-ling, ni nniqan rnaaw dxgal breenox Ta-nong-ta-ho Karingko . (族語古稱S-kang-ki). Kska nniqan o ongat paro sapah snlaan. Ungat soyong bi qtaan snalo seejiq ori. Wana llabang mgpajiq rnaaw ni bbaraw bi elog tdroy gakat. Saw ka saan rmigaw o mttoko bi ka saw nii da. Dori ni yako ori o smkoxol ko bi peapa tdroy gakat. Tdowa ta peapa tdroy gakat hmgot knox hngak kska rnaaw ni ongat ana ima ka empgeelok ddaan ta elog ori. Mslpa bi ni aji ta mhoya dori. Wada ta mndowa bi mniq kska rnaaw ni mllngog bi kntlxan kana karat. Smka jiyax ka nniqan ta hiya o wada lhkah bi lnglongan da. · Kolo hmkan pqpah ngangot Co-cyang · Uda smapoh ilisin alang Ma-tay-an · Uda smapoh ilisin alang Tay-pa-rang · Alang pnyahan knkla kndsan Tay-pa-rang · Pnrholan Teyn-si-kyo Tay-pa-rang · Pnrholan Ki-ris-to-kyo Ma-tay-aan · Sapah spohan Paw-an · sapah nsbiyaw lotot Cong Hnmaan ·payay · dhqoy embanah, dhqoy mqalox · lxi · sbiki · songot ·pixil · hoda ((Snakon:Troko))</FORM>
    </S>
</TEXT>