<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Nsgan_Ray-yi" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Nsgan_Ray-yi" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Nsgan Ray-yi o mniq kska nyusan Ping-tung iyax nklaan hidaw ka nsgan Ray-yi, quri nklaan hidaw Dgiyaq paru ni mskkiyig nsgan Cing-hun ni Ta-jing nyusan Tay-tung, ryaxan hidaw o mskkiyig nsgan Sing-pini Wan-rwan, quri tghunat o yayung Li-li ni nsgan Cun-ji kla ayus, quri tgdaya yayung Wa-ru-s mggaluk nsgan Tay-wu. Emppeepix ka dgiyaq kska dxgal ni embbowngu ka dxgal kska na o niqan yayung Ri-ri ni Ray-yi ka mtqiri kana nsgan, miyah msrupu mstrung yayung Ling-peyn msqlalu Gsilung paru Taywang. Knpraan dxgal hiya o niqan 167.8m2, pusu bi hraan knkla kndsan klgan seejiq Paywang. Ris Pusu nsgan hini o klgan seejiq Paywang Seejiq Tnpusu Taywang, niqan War-ya(RAVAL) ni Pu-cawr(BUTSUL)dha paru klgan seejiq. Klgan seejiq War-ya o mkgarang mniq nsgan San-ti-mun nyusan Ping-tung. Klgan seejiq Pu-cawr do mkgarang mniq kska nsgan (Tay-wu, Ma-cya, Ray-yi) nyusan Ping-tung. nsgan Ray-yi o klgan seejiq Pu-cawr. Klwaan Man-cing siida o nAlang Paru Tay-nan nyusan Hung-san han. Knlwaan Nihung do A-hu-ting da. Kiya duri ni hnkawas 35 hngkawas 1 idas mniq smudal alang Ray-yi phiyug Qpahan nsgan, thangan nsgan Ray-yi. 39 hngkawas siida, Qpahan nsgan thjil alang I-ring, bitaq 44 hnkawas pxal thjil alang Ku-row duri. Yaasa msriqu bi daan ka elug mndha thjil ka Qpahan nsgan bitaq sayang. Llingay dxgal Hniygan dxgal Pusu nsgan hini o quri ryaxan hidaw Paru dgiyaq, mhiyang balay, niqan dgiyaq Ta-wu, dgiyaq Ray-se, dgiyaq Paw-hu-i, dgiyaq Pjing-riyu-su, dgiyaq Pa-ri-ya-ku, kmpraan dha o hmrinas 300 qnjilsan, paru bi knhrus na ni msriqu bi ka elug, mtalux ka bgihur pnskarat na.Yaasa paru bi dgiyaq ni mqguq bi ka ayug, aji lala ka qnyuxan kingal hnkawas, wana paah 6idas bitaq 10 idas ka niqan hari quyux, 1 idas bitaq 5 idas do ini quyux ni mdngu kana ka dxgal. 5 idas bitaq 9 idas pnskarat Bgihur paru kida, manu saw kiya ni msriqu bi phmaan pnegalang. Knkla elug qsiya Pusu nsgan hini o niqan yayung Ray-se, yayung Wa-ru-s, yayung Cing-Taw-wi, yayung Li-li ni yayung nbuyu. Pusu bi o yayung Ling-ping, pnaah nsgan Tay-wu dgiyaq Ta-wu quri iyax tgtruma ryaxan hidaw, yayang Wa-ru-s tgbaraw kiyi hakaw I-ta paah nklaan hidaw msqlalu yayung Ray-se pseupu ni mquri iyax tgtruma ryaxan hidaw, babaw na sriyu kiyig hakaw Tan-ling mquri iyax tgtruma ryaxan hidaw. Ptyusan nniqan qqpahan euda Ku-ru alang Ku-ru (Kuljaljau) Wan-cya alang Wan-cya (Vungalid) Kaw-ceyn alang Nan-hu(Takamimura) Pey-ru (Payljus) Tan-ring alangTan-ring (Calasiv) Siru-hwa-hwa-wu (Siljevavav) Yi-ring alang yi-ring (Tjanaqasiya) Ta-hu(Tjuwaqau) Wun-re alang Wun-re (Pucunug) Nyisu/Rsay-yialangt Ray-yi(Tjaljaqavus) Babaw smliqan paru bgihur 88, alang(nklaan hidaw ni ryaxan hidaw Ray-yi, Yi-ring, Ta-hu, Si-ru-hwa-hwa-wu) knkingal alang nii o, wada thjil tbgan nan-an alang Wan-rung nsgan Sing-pi tghunat phmaan pnegalang hiya, tthangan bgurah Ray-yi sun. Khbragan seejiq Pusu nsgan hini o niqan 7.454 seejiq, snaw o 3.730, kuyuh o 3.724; kana khbragan sapah do niqan 2.243(pnspuan smpug 109 hnkawas 11 idas). Pusu snhiyan Snhiyi Teynsikyu, Kiristukyu ni hnciyan rudan dha Seejiq Tnpusu. Elug hqulan Mgriq tdruy nanak(paah tgdaya mquri tgtruma): 1.Patas 88 ni elug klwaan 3 mowsa nsgan Kan-ting patas elug nsgan 114. 2.Paah elug klwaan 3 Kan-ting 421 sriuyu ni muda wayay elug. 3.Lutut uda nyusan Ping-tung elug nsgan 114 usa dhqan Sing-pey. Paepa tdruy bahu: 1.Pyaan tdruy qrngul. 2.Mksa usa pyaan tdruy bahu Caw-cu Ping-tung(mquri usa Alang paru 3~5 spngan). 3.Paepa tdruy bahu Ping-tung patas Siyang-tan. 4.Dhqan alang Layi. Paah pusu nsgan Layi miyah 1.Mqqdgiyaq elug tdruy bahu patas 185 quri Kn-tin. 2.Hmrinas alang Hay-hun-ryaw, slagu musa Ping-tung patas elug mquri alang Wan-rung(Ptasan tgbilaq wan-rung). 3.Tduwa qtaan ka quri narat pusu alang da. Ptasan Ptasan tgbaraw nyusan Ping-tung nsgan Ray-yi sbiq ptasan tgska Ptasan tgbilaq ptasan tgbilaq Ray-yi nsgan Ray-yi nyusan Ping-tung ptasan tgbilaq Wun-ru nsgan Ray-yi nyusan Ping-tung ptasan tgbilaq Nan-hu nsgan Ray-yi nyusan Ping-tung ptasan tgbilaq Ku-ru nsgan Ray-yi nyusan Ping-tung ptasan tgbilaq Wan-cya nsgan Ra-yi nyusan Ping-tung Saan rmigaw qmita ni Dnuuy knkla kndsan Smapuh 5 hnkawas alang Ku-ru klgan seejiq Paywang Hakaw wiwil Tan-ling, tglaq Tan-ling Gsilung snalu seejiq alang paru Ta-caw(dalih alang Ku-ru, mniq kska nsgan Sing-pey) Tglaq ayug Ta-hu Paru gbiyuk Lay-yi Smudal alang Wan-cya ni Wun-ru hnici rudan(ini hrah na) Ayug blnga hnang Wan-cya. Ayug klaway Wun-ru Smudal alang Ku-ru hnici rudan(ini hrah na) Elug ksaun dgiyaq Ku-ru Dgiyaq Pung-ci Sapah dnuuy tnpusu seejiq Paiwan nsgan Ray-yi nyusan Ping-tung Hsyu Ar-hun Sapah smapuh smalu risuh dqras seejiq alang smudal Wan-cya klgan seejiq Paiwan Kiyi emu Taywang skuan qnqaya hisyu Ar-hun ni qhuni Taw-hwa-sin-mu phmaan Nyaw-ci-shing-ping. Uqun ini kndka masu suyang sari trabus bunga jiyuling A-bu-ra-gi sungut Ci-na-hu( uqun smiyan klgan seejiq Paiwan, mangal masu, siyang, emu sari lbung rnabaw ni bkiyun bhngil. Hpuyun mhada do tduwa uqun da).</FORM>
        <PHON kindOf="original">nsgan ɾaj-ji o mniq kska njusan piŋ-tuŋ ijax nklaan ħidaw ka nsgan ɾaj-ji, quɾi nklaan ħidaw dgijaq paɾu ni mskkijig nsgan ʦiŋ-ħun ni ta-ɟiŋ njusan taj-tuŋ, ɾjaxan ħidaw o mskkijig nsgan siŋ-pini wan-ɾwan, quɾi tgħunat o jajuŋ li-li ni nsgan ʦun-ɟi kla ajus, quɾi tgdaja jajuŋ wa-ɾu-s mggaluk nsgan taj-wu. əmppəəpix ka dgijaq kska dxgal ni əmbbowŋu ka dxgal kska na o niqan jajuŋ ɾi-ɾi ni ɾaj-ji ka mtqiɾi kana nsgan, mijaħ msɾupu mstɾuŋ jajuŋ liŋ-pən msqlalu gsiluŋ paɾu tajwaŋ. knpɾaan dxgal ħija o niqan ***.*m*, pusu bi ħɾaan knkla kndsan klgan səəɟiq pajwaŋ. ɾis pusu nsgan ħini o klgan səəɟiq pajwaŋ səəɟiq tnpusu tajwaŋ, niqan waɾ-ja(ɾa*al) ni pu-ʦawɾ(butsul)dħa paɾu klgan səəɟiq. klgan səəɟiq waɾ-ja o mkgaɾaŋ mniq nsgan san-ti-mun njusan piŋ-tuŋ. klgan səəɟiq pu-ʦawɾ do mkgaɾaŋ mniq kska nsgan (taj-wu, ma-ʦja, ɾaj-ji) njusan piŋ-tuŋ. nsgan ɾaj-ji o klgan səəɟiq pu-ʦawɾ. klwaan man-ʦiŋ siida o nalaŋ paɾu taj-nan njusan ħuŋ-san ħan. knlwaan niħuŋ do a-ħu-tiŋ da. kija duɾi ni ħnkawas ** ħŋkawas * idas mniq smudal alaŋ ɾaj-ji pħijug qpaħan nsgan, tħaŋan nsgan ɾaj-ji. ** ħŋkawas siida, qpaħan nsgan tħɟil alaŋ i-ɾiŋ, bitaq ** ħnkawas pxal tħɟil alaŋ ku-ɾow duɾi. jaasa msɾiqu bi daan ka əlug mndħa tħɟil ka qpaħan nsgan bitaq sajaŋ. lliŋaj dxgal ħnijgan dxgal pusu nsgan ħini o quɾi ɾjaxan ħidaw paɾu dgijaq, mħijaŋ balaj, niqan dgijaq ta-wu, dgijaq ɾaj-sə, dgijaq paw-ħu-i, dgijaq pɟiŋ-ɾiju-su, dgijaq pa-ɾi-ja-ku, kmpɾaan dħa o ħmɾinas *** qnɟilsan, paɾu bi knħɾus na ni msɾiqu bi ka əlug, mtalux ka bgiħuɾ pnskaɾat na.jaasa paɾu bi dgijaq ni mqguq bi ka ajug, aɟi lala ka qnjuxan kiŋal ħnkawas, wana paaħ *idas bitaq ** idas ka niqan ħaɾi qujux, * idas bitaq * idas do ini qujux ni mdŋu kana ka dxgal. * idas bitaq * idas pnskaɾat bgiħuɾ paɾu kida, manu saw kija ni msɾiqu bi pħmaan pnəgalaŋ. knkla əlug qsija pusu nsgan ħini o niqan jajuŋ ɾaj-sə, jajuŋ wa-ɾu-s, jajuŋ ʦiŋ-taw-wi, jajuŋ li-li ni jajuŋ nbuju. pusu bi o jajuŋ liŋ-piŋ, pnaaħ nsgan taj-wu dgijaq ta-wu quɾi ijax tgtɾuma ɾjaxan ħidaw, jajaŋ wa-ɾu-s tgbaɾaw kiji ħakaw i-ta paaħ nklaan ħidaw msqlalu jajuŋ ɾaj-sə psəupu ni mquɾi ijax tgtɾuma ɾjaxan ħidaw, babaw na sɾiju kijig ħakaw tan-liŋ mquɾi ijax tgtɾuma ɾjaxan ħidaw. ptjusan nniqan qqpaħan əuda ku-ɾu alaŋ ku-ɾu (kulɟalɟau) wan-ʦja alaŋ wan-ʦja (*uŋalid) kaw-ʦən alaŋ nan-ħu(takamimuɾa) pə-ɾu (pajlɟus) tan-ɾiŋ alaŋtan-ɾiŋ (ʦalasi*) siɾu-ħwa-ħwa-wu (silɟə*a*a*) ji-ɾiŋ alaŋ ji-ɾiŋ (tɟanaqasija) ta-ħu(tɟuwaqau) wun-ɾə alaŋ wun-ɾə (puʦunug) njisu/ɾsaj-jialaŋt ɾaj-ji(tɟalɟaqa*us) babaw smliqan paɾu bgiħuɾ **, alaŋ(nklaan ħidaw ni ɾjaxan ħidaw ɾaj-ji, ji-ɾiŋ, ta-ħu, si-ɾu-ħwa-ħwa-wu) knkiŋal alaŋ nii o, wada tħɟil tbgan nan-an alaŋ wan-ɾuŋ nsgan siŋ-pi tgħunat pħmaan pnəgalaŋ ħija, ttħaŋan bguɾaħ ɾaj-ji sun. kħbɾagan səəɟiq pusu nsgan ħini o niqan *.*** səəɟiq, snaw o *.***, kujuħ o *.***; kana kħbɾagan sapaħ do niqan *.***(pnspuan smpug *** ħnkawas ** idas). pusu snħijan snħiji tənsikju, kiɾistukju ni ħnʦijan ɾudan dħa səəɟiq tnpusu. əlug ħqulan mgɾiq tdɾuj nanak(paaħ tgdaja mquɾi tgtɾuma): *.patas ** ni əlug klwaan * mowsa nsgan kan-tiŋ patas əlug nsgan ***. *.paaħ əlug klwaan * kan-tiŋ *** sɾiuju ni muda wajaj əlug. *.lutut uda njusan piŋ-tuŋ əlug nsgan *** usa dħqan siŋ-pə. paəpa tdɾuj baħu: *.pjaan tdɾuj qɾŋul. *.mksa usa pjaan tdɾuj baħu ʦaw-ʦu piŋ-tuŋ(mquɾi usa alaŋ paɾu *~* spŋan). *.paəpa tdɾuj baħu piŋ-tuŋ patas sijaŋ-tan. *.dħqan alaŋ laji. paaħ pusu nsgan laji mijaħ *.mqqdgijaq əlug tdɾuj baħu patas *** quɾi kn-tin. *.ħmɾinas alaŋ ħaj-ħun-ɾjaw, slagu musa piŋ-tuŋ patas əlug mquɾi alaŋ wan-ɾuŋ(ptasan tgbilaq wan-ɾuŋ). *.tduwa qtaan ka quɾi naɾat pusu alaŋ da. ptasan ptasan tgbaɾaw njusan piŋ-tuŋ nsgan ɾaj-ji sbiq ptasan tgska ptasan tgbilaq ptasan tgbilaq ɾaj-ji nsgan ɾaj-ji njusan piŋ-tuŋ ptasan tgbilaq wun-ɾu nsgan ɾaj-ji njusan piŋ-tuŋ ptasan tgbilaq nan-ħu nsgan ɾaj-ji njusan piŋ-tuŋ ptasan tgbilaq ku-ɾu nsgan ɾaj-ji njusan piŋ-tuŋ ptasan tgbilaq wan-ʦja nsgan ɾa-ji njusan piŋ-tuŋ saan ɾmigaw qmita ni dnuuj knkla kndsan smapuħ * ħnkawas alaŋ ku-ɾu klgan səəɟiq pajwaŋ ħakaw wiwil tan-liŋ, tglaq tan-liŋ gsiluŋ snalu səəɟiq alaŋ paɾu ta-ʦaw(daliħ alaŋ ku-ɾu, mniq kska nsgan siŋ-pə) tglaq ajug ta-ħu paɾu gbijuk laj-ji smudal alaŋ wan-ʦja ni wun-ɾu ħniʦi ɾudan(ini ħɾaħ na) ajug blŋa ħnaŋ wan-ʦja. ajug klawaj wun-ɾu smudal alaŋ ku-ɾu ħniʦi ɾudan(ini ħɾaħ na) əlug ksaun dgijaq ku-ɾu dgijaq puŋ-ʦi sapaħ dnuuj tnpusu səəɟiq paiwan nsgan ɾaj-ji njusan piŋ-tuŋ ħsju aɾ-ħun sapaħ smapuħ smalu ɾisuħ dqɾas səəɟiq alaŋ smudal wan-ʦja klgan səəɟiq paiwan kiji əmu tajwaŋ skuan qnqaja ħisju aɾ-ħun ni qħuni taw-ħwa-sin-mu pħmaan njaw-ʦi-sħiŋ-piŋ. uqun ini kndka masu sujaŋ saɾi tɾabus buŋa ɟijuliŋ a-bu-ɾa-gi suŋut ʦi-na-ħu( uqun smijan klgan səəɟiq paiwan, maŋal masu, sijaŋ, əmu saɾi lbuŋ ɾnabaw ni bkijun bħŋil. ħpujun mħada do tduwa uqun da).</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Nsgan Ray-yi o mniq kska nyusan Ping-tung iyax nklaan hidaw ka nsgan Ray-yi, quri nklaan hidaw Dgiyaq paru ni mskkiyig nsgan Cing-hun ni Ta-jing nyusan Tay-tung, ryaxan hidaw o mskkiyig nsgan Sing-pini Wan-rwan, quri tghunat o yayung Li-li ni nsgan Cun-ji kla ayus, quri tgdaya yayung Wa-ru-s mggaluk nsgan Tay-wu. Emppeepix ka dgiyaq kska dxgal ni embbowngu ka dxgal kska na o niqan yayung Ri-ri ni Ray-yi ka mtqiri kana nsgan, miyah msrupu mstrung yayung Ling-peyn msqlalu Gsilung paru Taywang. Knpraan dxgal hiya o niqan 167.8m2, pusu bi hraan knkla kndsan klgan seejiq Paywang. Ris Pusu nsgan hini o klgan seejiq Paywang Seejiq Tnpusu Taywang, niqan War-ya(RAVAL) ni Pu-cawr(BUTSUL)dha paru klgan seejiq. Klgan seejiq War-ya o mkgarang mniq nsgan San-ti-mun nyusan Ping-tung. Klgan seejiq Pu-cawr do mkgarang mniq kska nsgan (Tay-wu, Ma-cya, Ray-yi) nyusan Ping-tung. nsgan Ray-yi o klgan seejiq Pu-cawr. Klwaan Man-cing siida o nAlang Paru Tay-nan nyusan Hung-san han. Knlwaan Nihung do A-hu-ting da. Kiya duri ni hnkawas 35 hngkawas 1 idas mniq smudal alang Ray-yi phiyug Qpahan nsgan, thangan nsgan Ray-yi. 39 hngkawas siida, Qpahan nsgan thjil alang I-ring, bitaq 44 hnkawas pxal thjil alang Ku-row duri. Yaasa msriqu bi daan ka elug mndha thjil ka Qpahan nsgan bitaq sayang. Llingay dxgal Hniygan dxgal Pusu nsgan hini o quri ryaxan hidaw Paru dgiyaq, mhiyang balay, niqan dgiyaq Ta-wu, dgiyaq Ray-se, dgiyaq Paw-hu-i, dgiyaq Pjing-riyu-su, dgiyaq Pa-ri-ya-ku, kmpraan dha o hmrinas 300 qnjilsan, paru bi knhrus na ni msriqu bi ka elug, mtalux ka bgihur pnskarat na.Yaasa paru bi dgiyaq ni mqguq bi ka ayug, aji lala ka qnyuxan kingal hnkawas, wana paah 6idas bitaq 10 idas ka niqan hari quyux, 1 idas bitaq 5 idas do ini quyux ni mdngu kana ka dxgal. 5 idas bitaq 9 idas pnskarat Bgihur paru kida, manu saw kiya ni msriqu bi phmaan pnegalang. Knkla elug qsiya Pusu nsgan hini o niqan yayung Ray-se, yayung Wa-ru-s, yayung Cing-Taw-wi, yayung Li-li ni yayung nbuyu. Pusu bi o yayung Ling-ping, pnaah nsgan Tay-wu dgiyaq Ta-wu quri iyax tgtruma ryaxan hidaw, yayang Wa-ru-s tgbaraw kiyi hakaw I-ta paah nklaan hidaw msqlalu yayung Ray-se pseupu ni mquri iyax tgtruma ryaxan hidaw, babaw na sriyu kiyig hakaw Tan-ling mquri iyax tgtruma ryaxan hidaw. Ptyusan nniqan qqpahan euda Ku-ru alang Ku-ru (Kuljaljau) Wan-cya alang Wan-cya (Vungalid) Kaw-ceyn alang Nan-hu(Takamimura) Pey-ru (Payljus) Tan-ring alangTan-ring (Calasiv) Siru-hwa-hwa-wu (Siljevavav) Yi-ring alang yi-ring (Tjanaqasiya) Ta-hu(Tjuwaqau) Wun-re alang Wun-re (Pucunug) Nyisu/Rsay-yialangt Ray-yi(Tjaljaqavus) Babaw smliqan paru bgihur 88, alang(nklaan hidaw ni ryaxan hidaw Ray-yi, Yi-ring, Ta-hu, Si-ru-hwa-hwa-wu) knkingal alang nii o, wada thjil tbgan nan-an alang Wan-rung nsgan Sing-pi tghunat phmaan pnegalang hiya, tthangan bgurah Ray-yi sun. Khbragan seejiq Pusu nsgan hini o niqan 7.454 seejiq, snaw o 3.730, kuyuh o 3.724; kana khbragan sapah do niqan 2.243(pnspuan smpug 109 hnkawas 11 idas). Pusu snhiyan Snhiyi Teynsikyu, Kiristukyu ni hnciyan rudan dha Seejiq Tnpusu. Elug hqulan Mgriq tdruy nanak(paah tgdaya mquri tgtruma): 1.Patas 88 ni elug klwaan 3 mowsa nsgan Kan-ting patas elug nsgan 114. 2.Paah elug klwaan 3 Kan-ting 421 sriuyu ni muda wayay elug. 3.Lutut uda nyusan Ping-tung elug nsgan 114 usa dhqan Sing-pey. Paepa tdruy bahu: 1.Pyaan tdruy qrngul. 2.Mksa usa pyaan tdruy bahu Caw-cu Ping-tung(mquri usa Alang paru 3~5 spngan). 3.Paepa tdruy bahu Ping-tung patas Siyang-tan. 4.Dhqan alang Layi. Paah pusu nsgan Layi miyah 1.Mqqdgiyaq elug tdruy bahu patas 185 quri Kn-tin. 2.Hmrinas alang Hay-hun-ryaw, slagu musa Ping-tung patas elug mquri alang Wan-rung(Ptasan tgbilaq wan-rung). 3.Tduwa qtaan ka quri narat pusu alang da. Ptasan Ptasan tgbaraw nyusan Ping-tung nsgan Ray-yi sbiq ptasan tgska Ptasan tgbilaq ptasan tgbilaq Ray-yi nsgan Ray-yi nyusan Ping-tung ptasan tgbilaq Wun-ru nsgan Ray-yi nyusan Ping-tung ptasan tgbilaq Nan-hu nsgan Ray-yi nyusan Ping-tung ptasan tgbilaq Ku-ru nsgan Ray-yi nyusan Ping-tung ptasan tgbilaq Wan-cya nsgan Ra-yi nyusan Ping-tung Saan rmigaw qmita ni Dnuuy knkla kndsan Smapuh 5 hnkawas alang Ku-ru klgan seejiq Paywang Hakaw wiwil Tan-ling, tglaq Tan-ling Gsilung snalu seejiq alang paru Ta-caw(dalih alang Ku-ru, mniq kska nsgan Sing-pey) Tglaq ayug Ta-hu Paru gbiyuk Lay-yi Smudal alang Wan-cya ni Wun-ru hnici rudan(ini hrah na) Ayug blnga hnang Wan-cya. Ayug klaway Wun-ru Smudal alang Ku-ru hnici rudan(ini hrah na) Elug ksaun dgiyaq Ku-ru Dgiyaq Pung-ci Sapah dnuuy tnpusu seejiq Paiwan nsgan Ray-yi nyusan Ping-tung Hsyu Ar-hun Sapah smapuh smalu risuh dqras seejiq alang smudal Wan-cya klgan seejiq Paiwan Kiyi emu Taywang skuan qnqaya hisyu Ar-hun ni qhuni Taw-hwa-sin-mu phmaan Nyaw-ci-shing-ping. Uqun ini kndka masu suyang sari trabus bunga jiyuling A-bu-ra-gi sungut Ci-na-hu( uqun smiyan klgan seejiq Paiwan, mangal masu, siyang, emu sari lbung rnabaw ni bkiyun bhngil. Hpuyun mhada do tduwa uqun da).</FORM>
        <PHON kindOf="standard">nsgan ɾaj-ji o mniq kska njusan piŋ-tuŋ ijax nklaan ħidaw ka nsgan ɾaj-ji, quɾi nklaan ħidaw dgijaq paɾu ni mskkijig nsgan ʦiŋ-ħun ni ta-ɟiŋ njusan taj-tuŋ, ɾjaxan ħidaw o mskkijig nsgan siŋ-pini wan-ɾwan, quɾi tgħunat o jajuŋ li-li ni nsgan ʦun-ɟi kla ajus, quɾi tgdaja jajuŋ wa-ɾu-s mggaluk nsgan taj-wu. əmppəəpix ka dgijaq kska dxgal ni əmbbowŋu ka dxgal kska na o niqan jajuŋ ɾi-ɾi ni ɾaj-ji ka mtqiɾi kana nsgan, mijaħ msɾupu mstɾuŋ jajuŋ liŋ-pən msqlalu gsiluŋ paɾu tajwaŋ. knpɾaan dxgal ħija o niqan ***.*m*, pusu bi ħɾaan knkla kndsan klgan səəɟiq pajwaŋ. ɾis pusu nsgan ħini o klgan səəɟiq pajwaŋ səəɟiq tnpusu tajwaŋ, niqan waɾ-ja(ɾa*al) ni pu-ʦawɾ(butsul)dħa paɾu klgan səəɟiq. klgan səəɟiq waɾ-ja o mkgaɾaŋ mniq nsgan san-ti-mun njusan piŋ-tuŋ. klgan səəɟiq pu-ʦawɾ do mkgaɾaŋ mniq kska nsgan (taj-wu, ma-ʦja, ɾaj-ji) njusan piŋ-tuŋ. nsgan ɾaj-ji o klgan səəɟiq pu-ʦawɾ. klwaan man-ʦiŋ siida o nalaŋ paɾu taj-nan njusan ħuŋ-san ħan. knlwaan niħuŋ do a-ħu-tiŋ da. kija duɾi ni ħnkawas ** ħŋkawas * idas mniq smudal alaŋ ɾaj-ji pħijug qpaħan nsgan, tħaŋan nsgan ɾaj-ji. ** ħŋkawas siida, qpaħan nsgan tħɟil alaŋ i-ɾiŋ, bitaq ** ħnkawas pxal tħɟil alaŋ ku-ɾow duɾi. jaasa msɾiqu bi daan ka əlug mndħa tħɟil ka qpaħan nsgan bitaq sajaŋ. lliŋaj dxgal ħnijgan dxgal pusu nsgan ħini o quɾi ɾjaxan ħidaw paɾu dgijaq, mħijaŋ balaj, niqan dgijaq ta-wu, dgijaq ɾaj-sə, dgijaq paw-ħu-i, dgijaq pɟiŋ-ɾiju-su, dgijaq pa-ɾi-ja-ku, kmpɾaan dħa o ħmɾinas *** qnɟilsan, paɾu bi knħɾus na ni msɾiqu bi ka əlug, mtalux ka bgiħuɾ pnskaɾat na.jaasa paɾu bi dgijaq ni mqguq bi ka ajug, aɟi lala ka qnjuxan kiŋal ħnkawas, wana paaħ *idas bitaq ** idas ka niqan ħaɾi qujux, * idas bitaq * idas do ini qujux ni mdŋu kana ka dxgal. * idas bitaq * idas pnskaɾat bgiħuɾ paɾu kida, manu saw kija ni msɾiqu bi pħmaan pnəgalaŋ. knkla əlug qsija pusu nsgan ħini o niqan jajuŋ ɾaj-sə, jajuŋ wa-ɾu-s, jajuŋ ʦiŋ-taw-wi, jajuŋ li-li ni jajuŋ nbuju. pusu bi o jajuŋ liŋ-piŋ, pnaaħ nsgan taj-wu dgijaq ta-wu quɾi ijax tgtɾuma ɾjaxan ħidaw, jajaŋ wa-ɾu-s tgbaɾaw kiji ħakaw i-ta paaħ nklaan ħidaw msqlalu jajuŋ ɾaj-sə psəupu ni mquɾi ijax tgtɾuma ɾjaxan ħidaw, babaw na sɾiju kijig ħakaw tan-liŋ mquɾi ijax tgtɾuma ɾjaxan ħidaw. ptjusan nniqan qqpaħan əuda ku-ɾu alaŋ ku-ɾu (kulɟalɟau) wan-ʦja alaŋ wan-ʦja (*uŋalid) kaw-ʦən alaŋ nan-ħu(takamimuɾa) pə-ɾu (pajlɟus) tan-ɾiŋ alaŋtan-ɾiŋ (ʦalasi*) siɾu-ħwa-ħwa-wu (silɟə*a*a*) ji-ɾiŋ alaŋ ji-ɾiŋ (tɟanaqasija) ta-ħu(tɟuwaqau) wun-ɾə alaŋ wun-ɾə (puʦunug) njisu/ɾsaj-jialaŋt ɾaj-ji(tɟalɟaqa*us) babaw smliqan paɾu bgiħuɾ **, alaŋ(nklaan ħidaw ni ɾjaxan ħidaw ɾaj-ji, ji-ɾiŋ, ta-ħu, si-ɾu-ħwa-ħwa-wu) knkiŋal alaŋ nii o, wada tħɟil tbgan nan-an alaŋ wan-ɾuŋ nsgan siŋ-pi tgħunat pħmaan pnəgalaŋ ħija, ttħaŋan bguɾaħ ɾaj-ji sun. kħbɾagan səəɟiq pusu nsgan ħini o niqan *.*** səəɟiq, snaw o *.***, kujuħ o *.***; kana kħbɾagan sapaħ do niqan *.***(pnspuan smpug *** ħnkawas ** idas). pusu snħijan snħiji tənsikju, kiɾistukju ni ħnʦijan ɾudan dħa səəɟiq tnpusu. əlug ħqulan mgɾiq tdɾuj nanak(paaħ tgdaja mquɾi tgtɾuma): *.patas ** ni əlug klwaan * mowsa nsgan kan-tiŋ patas əlug nsgan ***. *.paaħ əlug klwaan * kan-tiŋ *** sɾiuju ni muda wajaj əlug. *.lutut uda njusan piŋ-tuŋ əlug nsgan *** usa dħqan siŋ-pə. paəpa tdɾuj baħu: *.pjaan tdɾuj qɾŋul. *.mksa usa pjaan tdɾuj baħu ʦaw-ʦu piŋ-tuŋ(mquɾi usa alaŋ paɾu *~* spŋan). *.paəpa tdɾuj baħu piŋ-tuŋ patas sijaŋ-tan. *.dħqan alaŋ laji. paaħ pusu nsgan laji mijaħ *.mqqdgijaq əlug tdɾuj baħu patas *** quɾi kn-tin. *.ħmɾinas alaŋ ħaj-ħun-ɾjaw, slagu musa piŋ-tuŋ patas əlug mquɾi alaŋ wan-ɾuŋ(ptasan tgbilaq wan-ɾuŋ). *.tduwa qtaan ka quɾi naɾat pusu alaŋ da. ptasan ptasan tgbaɾaw njusan piŋ-tuŋ nsgan ɾaj-ji sbiq ptasan tgska ptasan tgbilaq ptasan tgbilaq ɾaj-ji nsgan ɾaj-ji njusan piŋ-tuŋ ptasan tgbilaq wun-ɾu nsgan ɾaj-ji njusan piŋ-tuŋ ptasan tgbilaq nan-ħu nsgan ɾaj-ji njusan piŋ-tuŋ ptasan tgbilaq ku-ɾu nsgan ɾaj-ji njusan piŋ-tuŋ ptasan tgbilaq wan-ʦja nsgan ɾa-ji njusan piŋ-tuŋ saan ɾmigaw qmita ni dnuuj knkla kndsan smapuħ * ħnkawas alaŋ ku-ɾu klgan səəɟiq pajwaŋ ħakaw wiwil tan-liŋ, tglaq tan-liŋ gsiluŋ snalu səəɟiq alaŋ paɾu ta-ʦaw(daliħ alaŋ ku-ɾu, mniq kska nsgan siŋ-pə) tglaq ajug ta-ħu paɾu gbijuk laj-ji smudal alaŋ wan-ʦja ni wun-ɾu ħniʦi ɾudan(ini ħɾaħ na) ajug blŋa ħnaŋ wan-ʦja. ajug klawaj wun-ɾu smudal alaŋ ku-ɾu ħniʦi ɾudan(ini ħɾaħ na) əlug ksaun dgijaq ku-ɾu dgijaq puŋ-ʦi sapaħ dnuuj tnpusu səəɟiq paiwan nsgan ɾaj-ji njusan piŋ-tuŋ ħsju aɾ-ħun sapaħ smapuħ smalu ɾisuħ dqɾas səəɟiq alaŋ smudal wan-ʦja klgan səəɟiq paiwan kiji əmu tajwaŋ skuan qnqaja ħisju aɾ-ħun ni qħuni taw-ħwa-sin-mu pħmaan njaw-ʦi-sħiŋ-piŋ. uqun ini kndka masu sujaŋ saɾi tɾabus buŋa ɟijuliŋ a-bu-ɾa-gi suŋut ʦi-na-ħu( uqun smijan klgan səəɟiq paiwan, maŋal masu, sijaŋ, əmu saɾi lbuŋ ɾnabaw ni bkijun bħŋil. ħpujun mħada do tduwa uqun da).</PHON>
    </S>
</TEXT>