<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Nsgan_Na-ma-sya" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Nsgan_Na-ma-sya" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Nsgan Na-ma-sya (kari seejiq Kanakanahu ni Bunun o Na-ma-sia sun) o kingal alang nsgan alang paru Kaw-syung Cung-hwa-ming-kwu, ga mniq iyax tgdaya nklaan hidaw quri iyax tgdaya ryaxan hidaw alang paru Kaw-syung hiya, mgtgut nklaan hidaw alang nsganTaw-yeyn, mgtgut ryaxan hidaw nsgan Nan-hwa alang paruTay-nan, lmutut tgdaya alang nsganTa-pu alang paru Cya-I ni alang nsgan A-ri-san, duri ni lmutut alang nsgan Cya-syeyn. Ga mniq ddgiyaq iyax tgdaya nklaan hidaw alang paru Kaw-syung, knlbangan dxgal kska alang paru Kaw-syung o hiya ka tgdha parub balay (alang nsgan Taw-yeyn ka llabang bi). Ida murug Gaya qqeepah euda alang, alang nsgan Na-ma-sya o alang nniqan seejiq tnpusu, tduwa dhiya nanak kmlawa alang, ini bi pndka alang nsgan Klmukan, niqan nanak bi brax dha kmlawa dhiya alang. Bnkgan qpahan alang Namasya o kika pusu kmlawa ni mqeepah alang, mdudul bukung na o aji sngkgulan paah baraw.Durini, tduwa gmaaw nanak qmpringan empprngaw smmalu gaya euda dha ni mqeepah alang. Na-ma-sya o ga mniq babaw yama Yu-san, pnegdxgal na o hrus bi dgiyaq, kana nniqan dxgal na o ga mniq mkala babaw silung 500 tnxalun. Dha pusu hraan yayung Nan-ce-seyn-si ni yayung Raw-nung-si o, ga ska bi alang nsgan hini, karat na o muxul balay. Seejiq na o kmguaw seejiq Bunun kana, tai ka seejiq Kanakanahu, Raaruwa ni Paywang o ghhaw hari ka dhiya. Kari dha o pngkari hari kari Kanakanahu ni Bunun, ana ya saw kiya o, hbaraw bi ka seejiq Kanakanhu o pngkari hari kari Bunun kana da. endaan 1920 hngkawas seuxal, hangan alang nsgan nii o Wen-ce-ce-se ni Wen-ce-cyun-se ksun, klwaan Nihung siida do hana brahan pkeayus bnkgan qpahan alang, pklwaan, naglan dha nniqan dxgal tnpusu seejiq ni ini pniqi hangan eleelug, pthangun Wen-ce-cyun-se nanak. Kari nii o pnaah kari seejiq klmukan, qnbhangan dha paah kari seejiq tnpusu Kanakanahu "Mangacun" ksun, hlun dha paah hiya ka kari hangan nii. Babaw mhdu tmjiyal ka babaw dxgal do, pthangun hangan Ma-ya ka alng nsgan nii han. 1957 hngkawas siida do, yaasa pthangun dha Ming-cu, Ming-cweyn ni Ming-sen ka tru alang nniqan seejiq tnpusu siida ka thowlang mklawa alang do, asi dha pspuuy kana da ni maalang nsgan San-ming da. Kiya ka kiya ni, niqan ka duma alang nsgan klmukan o mdka bi hangan na uri do, 2007 hngkawas 12 idas 10 jiyax siida do, mnda pprngaw kaqmpringan emprngaw alang nsgan ni pryuxun dha "alang nsgan Na-ma-sya" ka alang nii da. (hangan Na-ma-sya o pnaah hangan yayung Nan-ce-seyn-si), paah hiya siida do kika bgurah hangan alang nsgan Na-ma-sya nii da. Hangan Na-ma-sya nii o sgpaah dha kingal endaan risaw ,wada huya msa embrax bi kmlawa alang ni bitaq wada maungat ka kneudus niya, lnglungan dha bi ni kdmatun dha bi balay. Kska alang nsgan Namasya o niqan duri ka tru alang bilaq wada pryuxun ka hangan dha uri, alang Ming-cu o pryuxun Nansaru, alang Ming-cweyn o Maya, alang Ming-sen o Takanuwa. Pdsun dha baraw ka patas hangan nii ni, 2008 hngkawas 1 idas 1jiyax do prajing dmuy bgurah hangan nii da. 2010 hngkawas 12 idas 25 jiyax siida, dha paru alang Kaw-syung-se ni Kaw-syung-seyn o psknaglun dni maakingal paru bi alang da.Paah hiya siida ngalan alang nsgan Na-ma-sya ka alang nii da.Kiya ka kiya ni,ini tduwa dhiya nanak kmlawa ni qmpah alang,ana manu uuda o ida asi ka qmbahang paah baraw qmpah. 2014 hngkawas 12 idas 25 jiyax do, wada pxali priyux ka "Gaya qqeepah uuda alang" do, hana mgay brax tduwa kklawa alang dha nanak ka dhiya nii da, alang nsgan Na-ma-sya o niqan nanak bnkgan qpahan alang ka dhiya da, ni tduwa gmaaw nanak bukung dha ni qmpringan emprngaw empklawa alang ni qmpah alang. papa paru birngsux 2009 hngkawas siida, daan paru bi rngsux ka alang nsgan Na-ma-sya, aji hmut knpraan ka qnrqilan dha siida. Tai ka alang bilaq Nasaru o wada asi dai rbngi rngsux kana, in irngii ana bilaq, tai ka ptasan laqi bilaq Ming-cu o asi keungat kana uri. Duri, ga mniq alang bilaq Ma-ya-ri ka ptasan laqi bilaq Ming-cweyn o ga rbungun paru rngsux uri, ptasan laqi tgska Na-ma-sya o ga rbngun rngsux uri. nniqan sapah bnkgan qpahan alang Nniqan sapah bnkgan qpahan alangnii o pniqan kingal bukung gnaaw paah kana alang. Balay bi nniqan sapah bnkgan qpahan alang han o, mniq tghunat alang bilaq Na-sa-ru (Ming-cu) han, babaw daan smeeliq papa paru rngsux do, playun dha peeniq alang bilaq Ma-ya-ri (Ming-cweyn) han, kiya ni sayang do, sapah bnkgan qpahan alang Na-ma-sya nii do, ga mniq tgdaya bi ni hbaraw bi seejiq niya ka alang Ta-ka-nu-wa-ri (Ming-sen) hiya da. tmgsa ptasan tgska laqi phyugan alang paru Kaw-syung ptasan tgska laqi Na-ma-sya ptasan laqi bilaq phyugan alang paru Kaw-syung Na-ma-sya Ming-cu ptasan laqi bilaq phyugan alang paru Kaw-syung Na-ma-sya Ming-sen ptasan laqi bilaq phyugan alang paru Kaw-syung Na-ma-sya Ming-cweyn ptasan laqi bilaq rmigaw Ming-sen saan msangay tglaq hakaw utux Se-ci paru biyuk tglaq Teynse tglaq Sen-rung tglaq Ru-han tglaq Swang-reyn ayug yayung Ra-pi-ni-ya qqtaun Cing-san yayung Nan-ce-seyn phmaan/snalu lxi risah usikqapal qlupas apu qngqaya snalu baga seejiq tnpusu numalpgkla knlaqi seejiq niya o tgtruma alang paru Cu-pey, hraan hidaw alang paru Sin-cu, alang nsgan Nan-aw. knrudan seejiq niya mkala alang paru Cu-pay, alang nsgan Tawteyn, Ranyu, Tungying, Haytwan ni Mawring. knlala sapah niya o tgtruma alang nsgan Ucyu, Cyukwang, Tungying, Nankan, Reyyu, Tay-u ni Haytwan.</FORM>
        <PHON kindOf="original">nsgan na-ma-sja (kaɾi səəɟiq kanakanaħu ni bunun o na-ma-sia sun) o kiŋal alaŋ nsgan alaŋ paɾu kaw-sjuŋ ʦuŋ-ħwa-miŋ-kwu, ga mniq ijax tgdaja nklaan ħidaw quɾi ijax tgdaja ɾjaxan ħidaw alaŋ paɾu kaw-sjuŋ ħija, mgtgut nklaan ħidaw alaŋ nsgantaw-jən, mgtgut ɾjaxan ħidaw nsgan nan-ħwa alaŋ paɾutaj-nan, lmutut tgdaja alaŋ nsganta-pu alaŋ paɾu ʦja-i ni alaŋ nsgan a-ɾi-san, duɾi ni lmutut alaŋ nsgan ʦja-sjən. ga mniq ddgijaq ijax tgdaja nklaan ħidaw alaŋ paɾu kaw-sjuŋ, knlbaŋan dxgal kska alaŋ paɾu kaw-sjuŋ o ħija ka tgdħa paɾub balaj (alaŋ nsgan taw-jən ka llabaŋ bi). ida muɾug gaja qqəəpaħ əuda alaŋ, alaŋ nsgan na-ma-sja o alaŋ nniqan səəɟiq tnpusu, tduwa dħija nanak kmlawa alaŋ, ini bi pndka alaŋ nsgan klmukan, niqan nanak bi bɾax dħa kmlawa dħija alaŋ. bnkgan qpaħan alaŋ namasja o kika pusu kmlawa ni mqəəpaħ alaŋ, mdudul bukuŋ na o aɟi sŋkgulan paaħ baɾaw.duɾini, tduwa gmaaw nanak qmpɾiŋan əmppɾŋaw smmalu gaja əuda dħa ni mqəəpaħ alaŋ. na-ma-sja o ga mniq babaw jama ju-san, pnəgdxgal na o ħɾus bi dgijaq, kana nniqan dxgal na o ga mniq mkala babaw siluŋ *** tnxalun. dħa pusu ħɾaan jajuŋ nan-ʦə-sən-si ni jajuŋ ɾaw-nuŋ-si o, ga ska bi alaŋ nsgan ħini, kaɾat na o muxul balaj. səəɟiq na o kmguaw səəɟiq bunun kana, tai ka səəɟiq kanakanaħu, ɾaaɾuwa ni pajwaŋ o għħaw ħaɾi ka dħija. kaɾi dħa o pŋkaɾi ħaɾi kaɾi kanakanaħu ni bunun, ana ja saw kija o, ħbaɾaw bi ka səəɟiq kanakanħu o pŋkaɾi ħaɾi kaɾi bunun kana da. əndaan **** ħŋkawas səuxal, ħaŋan alaŋ nsgan nii o wən-ʦə-ʦə-sə ni wən-ʦə-ʦjun-sə ksun, klwaan niħuŋ siida do ħana bɾaħan pkəajus bnkgan qpaħan alaŋ, pklwaan, naglan dħa nniqan dxgal tnpusu səəɟiq ni ini pniqi ħaŋan ələəlug, ptħaŋun wən-ʦə-ʦjun-sə nanak. kaɾi nii o pnaaħ kaɾi səəɟiq klmukan, qnbħaŋan dħa paaħ kaɾi səəɟiq tnpusu kanakanaħu "maŋaʦun" ksun, ħlun dħa paaħ ħija ka kaɾi ħaŋan nii. babaw mħdu tmɟijal ka babaw dxgal do, ptħaŋun ħaŋan ma-ja ka alŋ nsgan nii ħan. **** ħŋkawas siida do, jaasa ptħaŋun dħa miŋ-ʦu, miŋ-ʦwən ni miŋ-sən ka tɾu alaŋ nniqan səəɟiq tnpusu siida ka tħowlaŋ mklawa alaŋ do, asi dħa pspuuj kana da ni maalaŋ nsgan san-miŋ da. kija ka kija ni, niqan ka duma alaŋ nsgan klmukan o mdka bi ħaŋan na uɾi do, **** ħŋkawas ** idas ** ɟijax siida do, mnda ppɾŋaw kaqmpɾiŋan əmpɾŋaw alaŋ nsgan ni pɾjuxun dħa "alaŋ nsgan na-ma-sja" ka alaŋ nii da. (ħaŋan na-ma-sja o pnaaħ ħaŋan jajuŋ nan-ʦə-sən-si), paaħ ħija siida do kika bguɾaħ ħaŋan alaŋ nsgan na-ma-sja nii da. ħaŋan na-ma-sja nii o sgpaaħ dħa kiŋal əndaan ɾisaw ,wada ħuja msa əmbɾax bi kmlawa alaŋ ni bitaq wada mauŋat ka knəudus nija, lŋluŋan dħa bi ni kdmatun dħa bi balaj. kska alaŋ nsgan namasja o niqan duɾi ka tɾu alaŋ bilaq wada pɾjuxun ka ħaŋan dħa uɾi, alaŋ miŋ-ʦu o pɾjuxun nansaɾu, alaŋ miŋ-ʦwən o maja, alaŋ miŋ-sən o takanuwa. pdsun dħa baɾaw ka patas ħaŋan nii ni, **** ħŋkawas * idas *ɟijax do pɾaɟiŋ dmuj bguɾaħ ħaŋan nii da. **** ħŋkawas ** idas ** ɟijax siida, dħa paɾu alaŋ kaw-sjuŋ-sə ni kaw-sjuŋ-sən o psknaglun dni maakiŋal paɾu bi alaŋ da.paaħ ħija siida ŋalan alaŋ nsgan na-ma-sja ka alaŋ nii da.kija ka kija ni,ini tduwa dħija nanak kmlawa ni qmpaħ alaŋ,ana manu uuda o ida asi ka qmbaħaŋ paaħ baɾaw qmpaħ. **** ħŋkawas ** idas ** ɟijax do, wada pxali pɾijux ka "gaja qqəəpaħ uuda alaŋ" do, ħana mgaj bɾax tduwa kklawa alaŋ dħa nanak ka dħija nii da, alaŋ nsgan na-ma-sja o niqan nanak bnkgan qpaħan alaŋ ka dħija da, ni tduwa gmaaw nanak bukuŋ dħa ni qmpɾiŋan əmpɾŋaw əmpklawa alaŋ ni qmpaħ alaŋ. papa paɾu biɾŋsux **** ħŋkawas siida, daan paɾu bi ɾŋsux ka alaŋ nsgan na-ma-sja, aɟi ħmut knpɾaan ka qnɾqilan dħa siida. tai ka alaŋ bilaq nasaɾu o wada asi dai ɾbŋi ɾŋsux kana, in iɾŋii ana bilaq, tai ka ptasan laqi bilaq miŋ-ʦu o asi kəuŋat kana uɾi. duɾi, ga mniq alaŋ bilaq ma-ja-ɾi ka ptasan laqi bilaq miŋ-ʦwən o ga ɾbuŋun paɾu ɾŋsux uɾi, ptasan laqi tgska na-ma-sja o ga ɾbŋun ɾŋsux uɾi. nniqan sapaħ bnkgan qpaħan alaŋ nniqan sapaħ bnkgan qpaħan alaŋnii o pniqan kiŋal bukuŋ gnaaw paaħ kana alaŋ. balaj bi nniqan sapaħ bnkgan qpaħan alaŋ ħan o, mniq tgħunat alaŋ bilaq na-sa-ɾu (miŋ-ʦu) ħan, babaw daan sməəliq papa paɾu ɾŋsux do, plajun dħa pəəniq alaŋ bilaq ma-ja-ɾi (miŋ-ʦwən) ħan, kija ni sajaŋ do, sapaħ bnkgan qpaħan alaŋ na-ma-sja nii do, ga mniq tgdaja bi ni ħbaɾaw bi səəɟiq nija ka alaŋ ta-ka-nu-wa-ɾi (miŋ-sən) ħija da. tmgsa ptasan tgska laqi pħjugan alaŋ paɾu kaw-sjuŋ ptasan tgska laqi na-ma-sja ptasan laqi bilaq pħjugan alaŋ paɾu kaw-sjuŋ na-ma-sja miŋ-ʦu ptasan laqi bilaq pħjugan alaŋ paɾu kaw-sjuŋ na-ma-sja miŋ-sən ptasan laqi bilaq pħjugan alaŋ paɾu kaw-sjuŋ na-ma-sja miŋ-ʦwən ptasan laqi bilaq ɾmigaw miŋ-sən saan msaŋaj tglaq ħakaw utux sə-ʦi paɾu bijuk tglaq tənsə tglaq sən-ɾuŋ tglaq ɾu-ħan tglaq swaŋ-ɾən ajug jajuŋ ɾa-pi-ni-ja qqtaun ʦiŋ-san jajuŋ nan-ʦə-sən pħmaan/snalu lxi ɾisaħ usikqapal qlupas apu qŋqaja snalu baga səəɟiq tnpusu numalpgkla knlaqi səəɟiq nija o tgtɾuma alaŋ paɾu ʦu-pə, ħɾaan ħidaw alaŋ paɾu sin-ʦu, alaŋ nsgan nan-aw. knɾudan səəɟiq nija mkala alaŋ paɾu ʦu-paj, alaŋ nsgan tawtən, ɾanju, tuŋjiŋ, ħajtwan ni mawɾiŋ. knlala sapaħ nija o tgtɾuma alaŋ nsgan uʦju, ʦjukwaŋ, tuŋjiŋ, nankan, ɾəju, taj-u ni ħajtwan.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Nsgan Na-ma-sya (kari seejiq Kanakanahu ni Bunun o Na-ma-sia sun) o kingal alang nsgan alang paru Kaw-syung Cung-hwa-ming-kwu, ga mniq iyax tgdaya nklaan hidaw quri iyax tgdaya ryaxan hidaw alang paru Kaw-syung hiya, mgtgut nklaan hidaw alang nsganTaw-yeyn, mgtgut ryaxan hidaw nsgan Nan-hwa alang paruTay-nan, lmutut tgdaya alang nsganTa-pu alang paru Cya-I ni alang nsgan A-ri-san, duri ni lmutut alang nsgan Cya-syeyn. Ga mniq ddgiyaq iyax tgdaya nklaan hidaw alang paru Kaw-syung, knlbangan dxgal kska alang paru Kaw-syung o hiya ka tgdha parub balay (alang nsgan Taw-yeyn ka llabang bi). Ida murug Gaya qqeepah euda alang, alang nsgan Na-ma-sya o alang nniqan seejiq tnpusu, tduwa dhiya nanak kmlawa alang, ini bi pndka alang nsgan Klmukan, niqan nanak bi brax dha kmlawa dhiya alang. Bnkgan qpahan alang Namasya o kika pusu kmlawa ni mqeepah alang, mdudul bukung na o aji sngkgulan paah baraw.Durini, tduwa gmaaw nanak qmpringan empprngaw smmalu gaya euda dha ni mqeepah alang. Na-ma-sya o ga mniq babaw yama Yu-san, pnegdxgal na o hrus bi dgiyaq, kana nniqan dxgal na o ga mniq mkala babaw silung 500 tnxalun. Dha pusu hraan yayung Nan-ce-seyn-si ni yayung Raw-nung-si o, ga ska bi alang nsgan hini, karat na o muxul balay. Seejiq na o kmguaw seejiq Bunun kana, tai ka seejiq Kanakanahu, Raaruwa ni Paywang o ghhaw hari ka dhiya. Kari dha o pngkari hari kari Kanakanahu ni Bunun, ana ya saw kiya o, hbaraw bi ka seejiq Kanakanhu o pngkari hari kari Bunun kana da. endaan 1920 hngkawas seuxal, hangan alang nsgan nii o Wen-ce-ce-se ni Wen-ce-cyun-se ksun, klwaan Nihung siida do hana brahan pkeayus bnkgan qpahan alang, pklwaan, naglan dha nniqan dxgal tnpusu seejiq ni ini pniqi hangan eleelug, pthangun Wen-ce-cyun-se nanak. Kari nii o pnaah kari seejiq klmukan, qnbhangan dha paah kari seejiq tnpusu Kanakanahu "Mangacun" ksun, hlun dha paah hiya ka kari hangan nii. Babaw mhdu tmjiyal ka babaw dxgal do, pthangun hangan Ma-ya ka alng nsgan nii han. 1957 hngkawas siida do, yaasa pthangun dha Ming-cu, Ming-cweyn ni Ming-sen ka tru alang nniqan seejiq tnpusu siida ka thowlang mklawa alang do, asi dha pspuuy kana da ni maalang nsgan San-ming da. Kiya ka kiya ni, niqan ka duma alang nsgan klmukan o mdka bi hangan na uri do, 2007 hngkawas 12 idas 10 jiyax siida do, mnda pprngaw kaqmpringan emprngaw alang nsgan ni pryuxun dha "alang nsgan Na-ma-sya" ka alang nii da. (hangan Na-ma-sya o pnaah hangan yayung Nan-ce-seyn-si), paah hiya siida do kika bgurah hangan alang nsgan Na-ma-sya nii da. Hangan Na-ma-sya nii o sgpaah dha kingal endaan risaw ,wada huya msa embrax bi kmlawa alang ni bitaq wada maungat ka kneudus niya, lnglungan dha bi ni kdmatun dha bi balay. Kska alang nsgan Namasya o niqan duri ka tru alang bilaq wada pryuxun ka hangan dha uri, alang Ming-cu o pryuxun Nansaru, alang Ming-cweyn o Maya, alang Ming-sen o Takanuwa. Pdsun dha baraw ka patas hangan nii ni, 2008 hngkawas 1 idas 1jiyax do prajing dmuy bgurah hangan nii da. 2010 hngkawas 12 idas 25 jiyax siida, dha paru alang Kaw-syung-se ni Kaw-syung-seyn o psknaglun dni maakingal paru bi alang da.Paah hiya siida ngalan alang nsgan Na-ma-sya ka alang nii da.Kiya ka kiya ni,ini tduwa dhiya nanak kmlawa ni qmpah alang,ana manu uuda o ida asi ka qmbahang paah baraw qmpah. 2014 hngkawas 12 idas 25 jiyax do, wada pxali priyux ka "Gaya qqeepah uuda alang" do, hana mgay brax tduwa kklawa alang dha nanak ka dhiya nii da, alang nsgan Na-ma-sya o niqan nanak bnkgan qpahan alang ka dhiya da, ni tduwa gmaaw nanak bukung dha ni qmpringan emprngaw empklawa alang ni qmpah alang. papa paru birngsux 2009 hngkawas siida, daan paru bi rngsux ka alang nsgan Na-ma-sya, aji hmut knpraan ka qnrqilan dha siida. Tai ka alang bilaq Nasaru o wada asi dai rbngi rngsux kana, in irngii ana bilaq, tai ka ptasan laqi bilaq Ming-cu o asi keungat kana uri. Duri, ga mniq alang bilaq Ma-ya-ri ka ptasan laqi bilaq Ming-cweyn o ga rbungun paru rngsux uri, ptasan laqi tgska Na-ma-sya o ga rbngun rngsux uri. nniqan sapah bnkgan qpahan alang Nniqan sapah bnkgan qpahan alangnii o pniqan kingal bukung gnaaw paah kana alang. Balay bi nniqan sapah bnkgan qpahan alang han o, mniq tghunat alang bilaq Na-sa-ru (Ming-cu) han, babaw daan smeeliq papa paru rngsux do, playun dha peeniq alang bilaq Ma-ya-ri (Ming-cweyn) han, kiya ni sayang do, sapah bnkgan qpahan alang Na-ma-sya nii do, ga mniq tgdaya bi ni hbaraw bi seejiq niya ka alang Ta-ka-nu-wa-ri (Ming-sen) hiya da. tmgsa ptasan tgska laqi phyugan alang paru Kaw-syung ptasan tgska laqi Na-ma-sya ptasan laqi bilaq phyugan alang paru Kaw-syung Na-ma-sya Ming-cu ptasan laqi bilaq phyugan alang paru Kaw-syung Na-ma-sya Ming-sen ptasan laqi bilaq phyugan alang paru Kaw-syung Na-ma-sya Ming-cweyn ptasan laqi bilaq rmigaw Ming-sen saan msangay tglaq hakaw utux Se-ci paru biyuk tglaq Teynse tglaq Sen-rung tglaq Ru-han tglaq Swang-reyn ayug yayung Ra-pi-ni-ya qqtaun Cing-san yayung Nan-ce-seyn phmaan/snalu lxi risah usikqapal qlupas apu qngqaya snalu baga seejiq tnpusu numalpgkla knlaqi seejiq niya o tgtruma alang paru Cu-pey, hraan hidaw alang paru Sin-cu, alang nsgan Nan-aw. knrudan seejiq niya mkala alang paru Cu-pay, alang nsgan Tawteyn, Ranyu, Tungying, Haytwan ni Mawring. knlala sapah niya o tgtruma alang nsgan Ucyu, Cyukwang, Tungying, Nankan, Reyyu, Tay-u ni Haytwan.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">nsgan na-ma-sja (kaɾi səəɟiq kanakanaħu ni bunun o na-ma-sia sun) o kiŋal alaŋ nsgan alaŋ paɾu kaw-sjuŋ ʦuŋ-ħwa-miŋ-kwu, ga mniq ijax tgdaja nklaan ħidaw quɾi ijax tgdaja ɾjaxan ħidaw alaŋ paɾu kaw-sjuŋ ħija, mgtgut nklaan ħidaw alaŋ nsgantaw-jən, mgtgut ɾjaxan ħidaw nsgan nan-ħwa alaŋ paɾutaj-nan, lmutut tgdaja alaŋ nsganta-pu alaŋ paɾu ʦja-i ni alaŋ nsgan a-ɾi-san, duɾi ni lmutut alaŋ nsgan ʦja-sjən. ga mniq ddgijaq ijax tgdaja nklaan ħidaw alaŋ paɾu kaw-sjuŋ, knlbaŋan dxgal kska alaŋ paɾu kaw-sjuŋ o ħija ka tgdħa paɾub balaj (alaŋ nsgan taw-jən ka llabaŋ bi). ida muɾug gaja qqəəpaħ əuda alaŋ, alaŋ nsgan na-ma-sja o alaŋ nniqan səəɟiq tnpusu, tduwa dħija nanak kmlawa alaŋ, ini bi pndka alaŋ nsgan klmukan, niqan nanak bi bɾax dħa kmlawa dħija alaŋ. bnkgan qpaħan alaŋ namasja o kika pusu kmlawa ni mqəəpaħ alaŋ, mdudul bukuŋ na o aɟi sŋkgulan paaħ baɾaw.duɾini, tduwa gmaaw nanak qmpɾiŋan əmppɾŋaw smmalu gaja əuda dħa ni mqəəpaħ alaŋ. na-ma-sja o ga mniq babaw jama ju-san, pnəgdxgal na o ħɾus bi dgijaq, kana nniqan dxgal na o ga mniq mkala babaw siluŋ *** tnxalun. dħa pusu ħɾaan jajuŋ nan-ʦə-sən-si ni jajuŋ ɾaw-nuŋ-si o, ga ska bi alaŋ nsgan ħini, kaɾat na o muxul balaj. səəɟiq na o kmguaw səəɟiq bunun kana, tai ka səəɟiq kanakanaħu, ɾaaɾuwa ni pajwaŋ o għħaw ħaɾi ka dħija. kaɾi dħa o pŋkaɾi ħaɾi kaɾi kanakanaħu ni bunun, ana ja saw kija o, ħbaɾaw bi ka səəɟiq kanakanħu o pŋkaɾi ħaɾi kaɾi bunun kana da. əndaan **** ħŋkawas səuxal, ħaŋan alaŋ nsgan nii o wən-ʦə-ʦə-sə ni wən-ʦə-ʦjun-sə ksun, klwaan niħuŋ siida do ħana bɾaħan pkəajus bnkgan qpaħan alaŋ, pklwaan, naglan dħa nniqan dxgal tnpusu səəɟiq ni ini pniqi ħaŋan ələəlug, ptħaŋun wən-ʦə-ʦjun-sə nanak. kaɾi nii o pnaaħ kaɾi səəɟiq klmukan, qnbħaŋan dħa paaħ kaɾi səəɟiq tnpusu kanakanaħu "maŋaʦun" ksun, ħlun dħa paaħ ħija ka kaɾi ħaŋan nii. babaw mħdu tmɟijal ka babaw dxgal do, ptħaŋun ħaŋan ma-ja ka alŋ nsgan nii ħan. **** ħŋkawas siida do, jaasa ptħaŋun dħa miŋ-ʦu, miŋ-ʦwən ni miŋ-sən ka tɾu alaŋ nniqan səəɟiq tnpusu siida ka tħowlaŋ mklawa alaŋ do, asi dħa pspuuj kana da ni maalaŋ nsgan san-miŋ da. kija ka kija ni, niqan ka duma alaŋ nsgan klmukan o mdka bi ħaŋan na uɾi do, **** ħŋkawas ** idas ** ɟijax siida do, mnda ppɾŋaw kaqmpɾiŋan əmpɾŋaw alaŋ nsgan ni pɾjuxun dħa "alaŋ nsgan na-ma-sja" ka alaŋ nii da. (ħaŋan na-ma-sja o pnaaħ ħaŋan jajuŋ nan-ʦə-sən-si), paaħ ħija siida do kika bguɾaħ ħaŋan alaŋ nsgan na-ma-sja nii da. ħaŋan na-ma-sja nii o sgpaaħ dħa kiŋal əndaan ɾisaw ,wada ħuja msa əmbɾax bi kmlawa alaŋ ni bitaq wada mauŋat ka knəudus nija, lŋluŋan dħa bi ni kdmatun dħa bi balaj. kska alaŋ nsgan namasja o niqan duɾi ka tɾu alaŋ bilaq wada pɾjuxun ka ħaŋan dħa uɾi, alaŋ miŋ-ʦu o pɾjuxun nansaɾu, alaŋ miŋ-ʦwən o maja, alaŋ miŋ-sən o takanuwa. pdsun dħa baɾaw ka patas ħaŋan nii ni, **** ħŋkawas * idas *ɟijax do pɾaɟiŋ dmuj bguɾaħ ħaŋan nii da. **** ħŋkawas ** idas ** ɟijax siida, dħa paɾu alaŋ kaw-sjuŋ-sə ni kaw-sjuŋ-sən o psknaglun dni maakiŋal paɾu bi alaŋ da.paaħ ħija siida ŋalan alaŋ nsgan na-ma-sja ka alaŋ nii da.kija ka kija ni,ini tduwa dħija nanak kmlawa ni qmpaħ alaŋ,ana manu uuda o ida asi ka qmbaħaŋ paaħ baɾaw qmpaħ. **** ħŋkawas ** idas ** ɟijax do, wada pxali pɾijux ka "gaja qqəəpaħ uuda alaŋ" do, ħana mgaj bɾax tduwa kklawa alaŋ dħa nanak ka dħija nii da, alaŋ nsgan na-ma-sja o niqan nanak bnkgan qpaħan alaŋ ka dħija da, ni tduwa gmaaw nanak bukuŋ dħa ni qmpɾiŋan əmpɾŋaw əmpklawa alaŋ ni qmpaħ alaŋ. papa paɾu biɾŋsux **** ħŋkawas siida, daan paɾu bi ɾŋsux ka alaŋ nsgan na-ma-sja, aɟi ħmut knpɾaan ka qnɾqilan dħa siida. tai ka alaŋ bilaq nasaɾu o wada asi dai ɾbŋi ɾŋsux kana, in iɾŋii ana bilaq, tai ka ptasan laqi bilaq miŋ-ʦu o asi kəuŋat kana uɾi. duɾi, ga mniq alaŋ bilaq ma-ja-ɾi ka ptasan laqi bilaq miŋ-ʦwən o ga ɾbuŋun paɾu ɾŋsux uɾi, ptasan laqi tgska na-ma-sja o ga ɾbŋun ɾŋsux uɾi. nniqan sapaħ bnkgan qpaħan alaŋ nniqan sapaħ bnkgan qpaħan alaŋnii o pniqan kiŋal bukuŋ gnaaw paaħ kana alaŋ. balaj bi nniqan sapaħ bnkgan qpaħan alaŋ ħan o, mniq tgħunat alaŋ bilaq na-sa-ɾu (miŋ-ʦu) ħan, babaw daan sməəliq papa paɾu ɾŋsux do, plajun dħa pəəniq alaŋ bilaq ma-ja-ɾi (miŋ-ʦwən) ħan, kija ni sajaŋ do, sapaħ bnkgan qpaħan alaŋ na-ma-sja nii do, ga mniq tgdaja bi ni ħbaɾaw bi səəɟiq nija ka alaŋ ta-ka-nu-wa-ɾi (miŋ-sən) ħija da. tmgsa ptasan tgska laqi pħjugan alaŋ paɾu kaw-sjuŋ ptasan tgska laqi na-ma-sja ptasan laqi bilaq pħjugan alaŋ paɾu kaw-sjuŋ na-ma-sja miŋ-ʦu ptasan laqi bilaq pħjugan alaŋ paɾu kaw-sjuŋ na-ma-sja miŋ-sən ptasan laqi bilaq pħjugan alaŋ paɾu kaw-sjuŋ na-ma-sja miŋ-ʦwən ptasan laqi bilaq ɾmigaw miŋ-sən saan msaŋaj tglaq ħakaw utux sə-ʦi paɾu bijuk tglaq tənsə tglaq sən-ɾuŋ tglaq ɾu-ħan tglaq swaŋ-ɾən ajug jajuŋ ɾa-pi-ni-ja qqtaun ʦiŋ-san jajuŋ nan-ʦə-sən pħmaan/snalu lxi ɾisaħ usikqapal qlupas apu qŋqaja snalu baga səəɟiq tnpusu numalpgkla knlaqi səəɟiq nija o tgtɾuma alaŋ paɾu ʦu-pə, ħɾaan ħidaw alaŋ paɾu sin-ʦu, alaŋ nsgan nan-aw. knɾudan səəɟiq nija mkala alaŋ paɾu ʦu-paj, alaŋ nsgan tawtən, ɾanju, tuŋjiŋ, ħajtwan ni mawɾiŋ. knlala sapaħ nija o tgtɾuma alaŋ nsgan uʦju, ʦjukwaŋ, tuŋjiŋ, nankan, ɾəju, taj-u ni ħajtwan.</PHON>
    </S>
</TEXT>