<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Nsgan_Banita" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Nsgan_Banita" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Nsgan Banita(kari Truku o Banita)o ga mniq iyax tghunat ryaxan hidaw alang nyusan Skangki Taywang, tru alang nsgan nniqan seejiq tnpusu Taywang ka alang paru Skangki o alang nsgan Banita ka kingal, mgtgut tgdaya alang nsgan Maribasi, mgtgut nklaan hidaw alang nsgan Jwey-swey ni Iri ni Hu-ri, mgtgut ryaxan hidaw alang nsgan Sin-yi alang nyusan Nan-tu ni alang nsgan Taw-yeyn alang paru Kaw-syung,mtlutut tghunat alang nsgan Hay-twan alang nyusan Tay-tung, muda qmatar alang nii ka embrianh ayus qurug dxgal tgdaya. Knlbangan dxgal na o ida bi1021 10kb tnxalun¬≤(kana knlbangan dxgal alang paru o empusal dha tnegkbkiyan, 22%), knlbangan dxgal na o cigdha kmpraan kska alang nyusan Hwa-reyn, duri ni kndxan seejiq na o ghhaw balay, kska kana cigtru bnkgan qpahan alang Taywang o, paah bukuy smpug o, hiya ka nhdaan bi cigtru ka kndxan seejiq na uri, ana ya saw kiya o, knlbangan dxgal na o cigrima mniq kana alang Taywang. Nsgan Banita nii o ga mniq bi dgiya paru Taywang, 95ÔľÖka dxgal na o kmgaaw hrhrus, drdowras ni srhrus balay, lala ka yayung mniyah paah alang hini, kiya ni aji ka breenux dxgal niya, duri ni karat na o ini bi pndka kana, yaasa ga mniq dgiyaq ka alang nii hki. Seejiq tnpusu Swatan ka pusu bi klgan seejiq ga mniq alang hini, niqan cicih ka seejiq Embgala ni Truku ni Seejiq uri, tndxgal kana ka seejiq hini, mhuma ana manu eququn. Kari Swatan ka pusu bi kari prngagan dha. Endaan Hncian kari rdrudan Bunun seuxal o "yayung mdngu" (kari Swatan o Takkei)ka hangan alang nsgan Banita seuxal, yaasa yayung dha hini o rahuq paru quyux kika niqan qsiya ka yayung, nasi aji haya do mdngu ka yayung hini, kika pthangan dha alang "yayung mdngu " da. Knxalan Nihung seuxal ka alang nsgan Banita o, nklwaan Hwareynting Iricwin, dxgal nnqan bi seejiq tnpusu Taywang. Seejiq tnpusu Swatan alang nsgan Banita hini ga, ida bi 18 kbkuy hngkawas seuxal o mquri nklaan hidaw Taywang thjil , mniq hini uri da, yaasa gaya klwaan Nihung ŐĒspuun thjil isil kana msa ka uuda dha siida, 1933 hngkawas siida do ngali ka dseejiq Swatan sgpaah alang nyusan Nan-tu ssiyaw elug Patungkwan alang Tahwun ni Tarunase o, tmabuy dgiyaq paru ni miyah thjil alang nsgan Banita hini da, siida asi pklwai kensat Nihung(kensat nHwareynting Iricwin)kana ka kngkingal alang bilaq Swatan, seasug kngkingal alang bilaq ka kensat o kika kmlawa dhyaan. Niqna mataru ka alang bilaq ka alang nsgan Banita nii sayang:Banita, Tayping, Rpusan, Risan, Cwowcing, Kuhung, kana seejiq Swatan pnaah alang nyusan Nan-tu o pklug bi jiyax siida miyah thjil alang hini kana. Babaw mnhdu tmjiyal do ngali ka alang nsgan Banitu seasug alang nsgan Iri ni Huri da, dha alang nsgan nii ka kmlawa dhyaan, 1946 hngkawas siida do hana pniqan alang nsgan Tayping nyusan Skangki, kiya ka kiya ni yaasa ida niqan ka hangan alang nsgan Tayping alang nyusan Tay-cung (kika alang nsgan Tayping sayang)ni I-ran (kika alang nsgan Tatung sayang)siida do, 1950 hngkawas siida, wada pryuxun ka hangan na da ni "alang nsgan Banita " da ksun. Bnkgan pqahan alang Kana ka alang bilaq niya o, niqan Rpusan(Daqpusan), Yamasatu(Yamasato), Kusung(Qu-sung), Tay-ping(Tavila), Cung-ping(Vavaluan /Nakahila), Cungcen (Sinkang), Banita(Panitaz), Cwowre(Babahul/taklauk), Cing-swey(Saiku/Sisui), Nan-an(Lamungan), Pay-twan(Sulapatan), Ku-hung(Kunhungaz), Rwen-teyn (Izukan/LunTian), Syu-rwan(Siulang), Se-ping(Sikihiki), maxal rima alang. Kska alang nsgan Banita hini o, dha alang bilaq Ku-sung (alang Swasal ni Ku-sung) ni Mikasa (alang Bgurah Branaw/Mikasa yama) o, ga niqan seejiq Truku tghunat bi alang nyusan Skangki sayang da. Bnkgan qpahan alang bilaq o niqan alang bilaq Tay-ping, Ku-sung, Cwow-si, Ri-san, Cwow-cing, Rupusan. Saan rmigaw Yi-san saan rmigaw pnhyugan klwaan Dxgal breenux saan rmigaw alang nyusan Hwa-reyn ni Tay-tung Saan qmita alang Bunun Rwen-teyn(Ijukan saan msangay alang Bunun) Wa-ra-mi elug ssaan mksa Ayug mdka spi Ulay Nan-an Ulay Ta-hwun(Ulay Rakuraku) Ngngalun pnhmaan Saw sqrasun ka dhuq mkan euqun aji hnmaan dnui hiruy ka alang nsgan Banita o, mha huya msa tqqaras ni emblaiq taan hug? Niqan spat klgan ngngalun paah hnmaan ka alang nsgan Banita hini, mami qlahi Yu-si, risah mqliyang, abura mnihur mdka xiluy liqa, ni lxi skuy ska yama, baka balay yahan mari seejiq mknuda ni rmigaw, dsi bi sapah ni ngali suyang bi rnimu bbgay sjiqun! Jiyax ngngalun pnhmaan: Ngngalun mami qlahi o paah maspat idas ni bitaq maxal idas hngkawas kjiyaxÔľõ Ngngalun risah qliyang o paah tru idas maxal rima jiyax ni bitaq spat idasÔľõ ngngalaun abura mnihur o paah mngari idas ni bitaq maxal kingal idasÔľõ ngngalun lxi skuy ska yama o paah tru idas bitaq spat idas Hngkawas kjiyax. Tlahi Yu-si: Alang nyusan Skangki o cigkingal llabang bi hnmaan na tlahi, ssibus bi ni sbyuqan balay, niqan bi hangan niya bitaq isil klwaan. Snii hari do Mdrumut balay dmayaw smbarig ka thowlang alang nyusan Skangki, endwaun dha bi lmabu ni pniqan dha balay hangan na, kska na hiya tlahi alang nsgan Banita o ŐĒtlahi Yusi Őē ka niqan bi hangan niya, rhqan ka rhiq niya ni endwaun bi skingal nrabu pusa , hiyi tlahi nii o malu bi taan ni msibus balay uqun, spaah ta mkan mami qlahi nii, mdka nii mtreura ga mtgutu ska mami qlahi hiya kana ka kmmalu yama ni knshiya qsiya alang nyusan Skangki. Qalu mnihur mdka xiluy liqa: Abura mnihur mdka xiluy liqa nii o hiyi qhini mpajiq bi taan ksun dha tmngahan seuxal , hnmaan babaw spat hngkawas do prajing mphpah da ni mghiyi da, dhuq 50 hngkawas ka ghiyan niya ini kdngu. Knlala qalu ka hiyi niya o bitaq dhuq 25~ 30ÔľÖ, uqun ka qalu na nii o sbalung balay ni skeucya, skbiyax bi qbubur. Niqa ka kari qnbhangan, abura nii o tduwa hmtur narux "Gang " msa, ana mtalux ka karat o, ini qnaqih ka hiya nii, malu balay jiyun mhapuy ni uqun ka abura nii, knmalu na o mdka qalu qhuni surung , qalu mnihur nii o pusu balay ngngalun pnhmaan alang nsgan Banita, cigkingal spruun balay ngngalun pnhmaan mqmpah dxgal klwaan Taywang. Risah mqliyang: Risah mqliyang alang nsgan Banita hini o, ida hnmaan paah klwaanNihung siida da, yaasa malu balay ka dxgal ni hngak yama hini do, kntlxan karat na ni hriqan na o baka balay, mtasaw bi ni ini qruciq, hmaan kbragan yama mtrulkbkuy bitaq maxal kbkuy tnxalun dxgal yama ka risah nii, mlngu bi hmaan risah mqliyang ka dxgal alang nsgan Banita nii. Lxi skuy ska dgiyaq: Lxi skuy ska dgiyaq alang nsgan Banita hini o nlxi mhru paah dgiyaq Yusan Taywang, mdakil hmrinas 800 kbkuy knbaraw dgiyaq ka lxi nii, bitaq tndhuun seejiq ŐĒlxi rurung Őē ni ŐĒlxi qrari mgpajiq Őē sun dha tmngahan, malu balay knux niya ni shiya balay uqun. Tasil mdka quyu gara na: Tasil mdka quyu gara nanii o, ga mniq ska yayung Cingswey hini, mquri Iri mqalux taan ka tasil nii, kska na hiya niqan ka tasil ini pndka uri, saw ka tasil Hweycangyeyn ni tasil Hwakang Hwakangyeyn. payay busuq qlupas mskuy risah sqmu takuy Hwa-reyn abura mnihur pajiq ((Snakun:Truku))</FORM>
        <PHON kindOf="original">nsgan banita(ka…ĺi t…ĺuku o banita)o ga mniq ijax tgńßunat …ĺjaxan ńßidaw alaŇč njusan skaŇčki tajwaŇč, t…ĺu alaŇč nsgan nniqan s…ô…ô…üiq tnpusu tajwaŇč ka alaŇč pa…ĺu skaŇčki o alaŇč nsgan banita ka kiŇčal, mgtgut tgdaja alaŇč nsgan ma…ĺibasi, mgtgut nklaan ńßidaw alaŇč nsgan …üw…ô-sw…ô ni i…ĺi ni ńßu-…ĺi, mgtgut …ĺjaxan ńßidaw alaŇč nsgan sin-ji alaŇč njusan nan-tu ni alaŇč nsgan taw-j…ôn alaŇč pa…ĺu kaw-sjuŇč,mtlutut tgńßunat alaŇč nsgan ńßaj-twan alaŇč njusan taj-tuŇč, muda qmata…ĺ alaŇč nii ka …ômb…ĺianńß ajus qu…ĺug dxgal tgdaja. knlbaŇčan dxgal na o ida bi**** **kb tnxalun*(kana knlbaŇčan dxgal alaŇč pa…ĺu o …ômpusal dńßa tn…ôgkbkijan, **%), knlbaŇčan dxgal na o  ¶igdńßa kmp…ĺaan kska alaŇč njusan ńßwa-…ĺ…ôn, du…ĺi ni kndxan s…ô…ô…üiq na o gńßńßaw balaj, kska kana  ¶igt…ĺu bnkgan qpańßan alaŇč tajwaŇč o, paańß bukuj smpug o, ńßija ka nńßdaan bi  ¶igt…ĺu ka kndxan s…ô…ô…üiq na u…ĺi, ana ja saw kija o, knlbaŇčan dxgal na o  ¶ig…ĺima mniq kana alaŇč tajwaŇč. nsgan banita nii o ga mniq bi dgija pa…ĺu tajwaŇč, ***ka dxgal na o kmgaaw ńß…ĺńß…ĺus, d…ĺdow…ĺas ni s…ĺńß…ĺus balaj, lala ka jajuŇč mnijańß paańß alaŇč ńßini, kija ni a…üi ka b…ĺ…ô…ônux dxgal nija, du…ĺi ni ka…ĺat na o ini bi pndka kana, jaasa ga mniq dgijaq ka alaŇč nii ńßki. s…ô…ô…üiq tnpusu swatan ka pusu bi klgan s…ô…ô…üiq ga mniq alaŇč ńßini, niqan  ¶i ¶ińß ka s…ô…ô…üiq …ômbgala ni t…ĺuku ni s…ô…ô…üiq u…ĺi, tndxgal kana ka s…ô…ô…üiq ńßini, mńßuma ana manu …ôququn. ka…ĺi swatan ka pusu bi ka…ĺi p…ĺŇčagan dńßa. …ôndaan ńßn ¶ian ka…ĺi …ĺd…ĺudan bunun s…ôuxal o "jajuŇč mdŇču" (ka…ĺi swatan o takk…ôi)ka ńßaŇčan alaŇč nsgan banita s…ôuxal, jaasa jajuŇč dńßa ńßini o …ĺańßuq pa…ĺu qujux kika niqan qsija ka jajuŇč, nasi a…üi ńßaja do mdŇču ka jajuŇč ńßini, kika ptńßaŇčan dńßa alaŇč "jajuŇč mdŇču " da. knxalan nińßuŇč s…ôuxal ka alaŇč nsgan banita o, nklwaan ńßwa…ĺ…ôntiŇč i…ĺi ¶win, dxgal nnqan bi s…ô…ô…üiq tnpusu tajwaŇč. s…ô…ô…üiq tnpusu swatan alaŇč nsgan banita ńßini ga, ida bi ** kbkuj ńßŇčkawas s…ôuxal o mqu…ĺi nklaan ńßidaw tajwaŇč tńß…üil , mniq ńßini u…ĺi da, jaasa gaja klwaan nińßuŇč *spuun tńß…üil isil kana msa ka uuda dńßa siida, **** ńßŇčkawas siida do Ňčali ka ds…ô…ô…üiq swatan sgpaańß alaŇč njusan nan-tu ssijaw …ôlug patuŇčkwan alaŇč tańßwun ni ta…ĺunas…ô o, tmabuj dgijaq pa…ĺu ni mijańß tńß…üil alaŇč nsgan banita ńßini da, siida asi pklwai k…ônsat nińßuŇč(k…ônsat nńßwa…ĺ…ôntiŇč i…ĺi ¶win)kana ka kŇčkiŇčal alaŇč bilaq swatan, s…ôasug kŇčkiŇčal alaŇč bilaq ka k…ônsat o kika kmlawa dńßjaan. niqna mata…ĺu ka alaŇč bilaq ka alaŇč nsgan banita nii sajaŇč:banita, tajpiŇč, …ĺpusan, …ĺisan,  ¶wow ¶iŇč, kuńßuŇč, kana s…ô…ô…üiq swatan pnaańß alaŇč njusan nan-tu o pklug bi …üijax siida mijańß tńß…üil alaŇč ńßini kana. babaw mnńßdu tm…üijal do Ňčali ka alaŇč nsgan banitu s…ôasug alaŇč nsgan i…ĺi ni ńßu…ĺi da, dńßa alaŇč nsgan nii ka kmlawa dńßjaan, **** ńßŇčkawas siida do ńßana pniqan alaŇč nsgan tajpiŇč njusan skaŇčki, kija ka kija ni jaasa ida niqan ka ńßaŇčan alaŇč nsgan tajpiŇč alaŇč njusan taj- ¶uŇč (kika alaŇč nsgan tajpiŇč sajaŇč)ni i-…ĺan (kika alaŇč nsgan tatuŇč sajaŇč)siida do, **** ńßŇčkawas siida, wada p…ĺjuxun ka ńßaŇčan na da ni "alaŇč nsgan banita " da ksun. bnkgan pqańßan alaŇč kana ka alaŇč bilaq nija o, niqan …ĺpusan(daqpusan), jamasatu(jamasato), kusuŇč(qu-suŇč), taj-piŇč(ta*ila),  ¶uŇč-piŇč(*a*aluan /nakańßila),  ¶uŇč ¶…ôn (sinkaŇč), banita(panita*),  ¶wow…ĺ…ô(babańßul/taklauk),  ¶iŇč-sw…ô(saiku/sisui), nan-an(lamuŇčan), paj-twan(sulapatan), ku-ńßuŇč(kunńßuŇča*), …ĺw…ôn-t…ôn (i*ukan/luntian), sju-…ĺwan(siulaŇč), s…ô-piŇč(sikińßiki), maxal …ĺima alaŇč. kska alaŇč nsgan banita ńßini o, dńßa alaŇč bilaq ku-suŇč (alaŇč swasal ni ku-suŇč) ni mikasa (alaŇč bgu…ĺańß b…ĺanaw/mikasa jama) o, ga niqan s…ô…ô…üiq t…ĺuku tgńßunat bi alaŇč njusan skaŇčki sajaŇč da. bnkgan qpańßan alaŇč bilaq o niqan alaŇč bilaq taj-piŇč, ku-suŇč,  ¶wow-si, …ĺi-san,  ¶wow- ¶iŇč, …ĺupusan. saan …ĺmigaw ji-san saan …ĺmigaw pnńßjugan klwaan dxgal b…ĺ…ô…ônux saan …ĺmigaw alaŇč njusan ńßwa-…ĺ…ôn ni taj-tuŇč saan qmita alaŇč bunun …ĺw…ôn-t…ôn(i…üukan saan msaŇčaj alaŇč bunun) wa-…ĺa-mi …ôlug ssaan mksa ajug mdka spi ulaj nan-an ulaj ta-ńßwun(ulaj …ĺaku…ĺaku) ŇčŇčalun pnńßmaan saw sq…ĺasun ka dńßuq mkan …ôuqun a…üi ńßnmaan dnui ńßi…ĺuj ka alaŇč nsgan banita o, mńßa ńßuja msa tqqa…ĺas ni …ômblaiq taan ńßug? niqan spat klgan ŇčŇčalun paańß ńßnmaan ka alaŇč nsgan banita ńßini, mami qlańßi ju-si, …ĺisańß mqlijaŇč, abu…ĺa mnińßu…ĺ mdka xiluj liqa, ni lxi skuj ska jama, baka balaj jańßan ma…ĺi s…ô…ô…üiq mknuda ni …ĺmigaw, dsi bi sapańß ni Ňčali sujaŇč bi …ĺnimu bbgaj s…üiqun! …üijax ŇčŇčalun pnńßmaan: ŇčŇčalun mami qlańßi o paańß maspat idas ni bitaq maxal idas ńßŇčkawas k…üijax* ŇčŇčalun …ĺisańß qlijaŇč o paańß t…ĺu idas maxal …ĺima …üijax ni bitaq spat idas* ŇčŇčalaun abu…ĺa mnińßu…ĺ o paańß mŇča…ĺi idas ni bitaq maxal kiŇčal idas* ŇčŇčalun lxi skuj ska jama o paańß t…ĺu idas bitaq spat idas ńßŇčkawas k…üijax. tlańßi ju-si: alaŇč njusan skaŇčki o  ¶igkiŇčal llabaŇč bi ńßnmaan na tlańßi, ssibus bi ni sbjuqan balaj, niqan bi ńßaŇčan nija bitaq isil klwaan. snii ńßa…ĺi do md…ĺumut balaj dmajaw smba…ĺig ka tńßowlaŇč alaŇč njusan skaŇčki, …ôndwaun dńßa bi lmabu ni pniqan dńßa balaj ńßaŇčan na, kska na ńßija tlańßi alaŇč nsgan banita o *tlańßi jusi * ka niqan bi ńßaŇčan nija, …ĺńßqan ka …ĺńßiq nija ni …ôndwaun bi skiŇčal n…ĺabu pusa , ńßiji tlańßi nii o malu bi taan ni msibus balaj uqun, spaańß ta mkan mami qlańßi nii, mdka nii mt…ĺ…ôu…ĺa ga mtgutu ska mami qlańßi ńßija kana ka kmmalu jama ni knsńßija qsija alaŇč njusan skaŇčki. qalu mnińßu…ĺ mdka xiluj liqa: abu…ĺa mnińßu…ĺ mdka xiluj liqa nii o ńßiji qńßini mpa…üiq bi taan ksun dńßa tmŇčańßan s…ôuxal , ńßnmaan babaw spat ńßŇčkawas do p…ĺa…üiŇč mpńßpańß da ni mgńßiji da, dńßuq ** ńßŇčkawas ka gńßijan nija ini kdŇču. knlala qalu ka ńßiji nija o bitaq dńßuq **~ ***, uqun ka qalu na nii o sbaluŇč balaj ni sk…ôu ¶ja, skbijax bi qbubu…ĺ. niqa ka ka…ĺi qnbńßaŇčan, abu…ĺa nii o tduwa ńßmtu…ĺ na…ĺux "gaŇč " msa, ana mtalux ka ka…ĺat o, ini qnaqińß ka ńßija nii, malu balaj …üijun mńßapuj ni uqun ka abu…ĺa nii, knmalu na o mdka qalu qńßuni su…ĺuŇč , qalu mnińßu…ĺ nii o pusu balaj ŇčŇčalun pnńßmaan alaŇč nsgan banita,  ¶igkiŇčal sp…ĺuun balaj ŇčŇčalun pnńßmaan mqmpańß dxgal klwaan tajwaŇč. …ĺisańß mqlijaŇč: …ĺisańß mqlijaŇč alaŇč nsgan banita ńßini o, ida ńßnmaan paańß klwaannińßuŇč siida da, jaasa malu balaj ka dxgal ni ńßŇčak jama ńßini do, kntlxan ka…ĺat na ni ńß…ĺiqan na o baka balaj, mtasaw bi ni ini q…ĺu ¶iq, ńßmaan kb…ĺagan jama mt…ĺulkbkuj bitaq maxal kbkuj tnxalun dxgal jama ka …ĺisańß nii, mlŇču bi ńßmaan …ĺisańß mqlijaŇč ka dxgal alaŇč nsgan banita nii. lxi skuj ska dgijaq: lxi skuj ska dgijaq alaŇč nsgan banita ńßini o nlxi mńß…ĺu paańß dgijaq jusan tajwaŇč, mdakil ńßm…ĺinas *** kbkuj knba…ĺaw dgijaq ka lxi nii, bitaq tndńßuun s…ô…ô…üiq *lxi …ĺu…ĺuŇč * ni *lxi q…ĺa…ĺi mgpa…üiq * sun dńßa tmŇčańßan, malu balaj knux nija ni sńßija balaj uqun. tasil mdka quju ga…ĺa na: tasil mdka quju ga…ĺa nanii o, ga mniq ska jajuŇč  ¶iŇčsw…ô ńßini, mqu…ĺi i…ĺi mqalux taan ka tasil nii, kska na ńßija niqan ka tasil ini pndka u…ĺi, saw ka tasil ńßw…ô ¶aŇčj…ôn ni tasil ńßwakaŇč ńßwakaŇčj…ôn. pajaj busuq qlupas mskuj …ĺisańß sqmu takuj ńßwa-…ĺ…ôn abu…ĺa mnińßu…ĺ pa…üiq ((snakun:t…ĺuku))</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Nsgan Banita(kari Truku o Banita)o ga mniq iyax tghunat ryaxan hidaw alang nyusan Skangki Taywang, tru alang nsgan nniqan seejiq tnpusu Taywang ka alang paru Skangki o alang nsgan Banita ka kingal, mgtgut tgdaya alang nsgan Maribasi, mgtgut nklaan hidaw alang nsgan Jwey-swey ni Iri ni Hu-ri, mgtgut ryaxan hidaw alang nsgan Sin-yi alang nyusan Nan-tu ni alang nsgan Taw-yeyn alang paru Kaw-syung,mtlutut tghunat alang nsgan Hay-twan alang nyusan Tay-tung, muda qmatar alang nii ka embrianh ayus qurug dxgal tgdaya. Knlbangan dxgal na o ida bi1021 10kb tnxalun¬≤(kana knlbangan dxgal alang paru o empusal dha tnegkbkiyan, 22%), knlbangan dxgal na o cigdha kmpraan kska alang nyusan Hwa-reyn, duri ni kndxan seejiq na o ghhaw balay, kska kana cigtru bnkgan qpahan alang Taywang o, paah bukuy smpug o, hiya ka nhdaan bi cigtru ka kndxan seejiq na uri, ana ya saw kiya o, knlbangan dxgal na o cigrima mniq kana alang Taywang. Nsgan Banita nii o ga mniq bi dgiya paru Taywang, 95ÔľÖka dxgal na o kmgaaw hrhrus, drdowras ni srhrus balay, lala ka yayung mniyah paah alang hini, kiya ni aji ka breenux dxgal niya, duri ni karat na o ini bi pndka kana, yaasa ga mniq dgiyaq ka alang nii hki. Seejiq tnpusu Swatan ka pusu bi klgan seejiq ga mniq alang hini, niqan cicih ka seejiq Embgala ni Truku ni Seejiq uri, tndxgal kana ka seejiq hini, mhuma ana manu eququn. Kari Swatan ka pusu bi kari prngagan dha. Endaan Hncian kari rdrudan Bunun seuxal o "yayung mdngu" (kari Swatan o Takkei)ka hangan alang nsgan Banita seuxal, yaasa yayung dha hini o rahuq paru quyux kika niqan qsiya ka yayung, nasi aji haya do mdngu ka yayung hini, kika pthangan dha alang "yayung mdngu " da. Knxalan Nihung seuxal ka alang nsgan Banita o, nklwaan Hwareynting Iricwin, dxgal nnqan bi seejiq tnpusu Taywang. Seejiq tnpusu Swatan alang nsgan Banita hini ga, ida bi 18 kbkuy hngkawas seuxal o mquri nklaan hidaw Taywang thjil , mniq hini uri da, yaasa gaya klwaan Nihung ŐĒspuun thjil isil kana msa ka uuda dha siida, 1933 hngkawas siida do ngali ka dseejiq Swatan sgpaah alang nyusan Nan-tu ssiyaw elug Patungkwan alang Tahwun ni Tarunase o, tmabuy dgiyaq paru ni miyah thjil alang nsgan Banita hini da, siida asi pklwai kensat Nihung(kensat nHwareynting Iricwin)kana ka kngkingal alang bilaq Swatan, seasug kngkingal alang bilaq ka kensat o kika kmlawa dhyaan. Niqna mataru ka alang bilaq ka alang nsgan Banita nii sayang:Banita, Tayping, Rpusan, Risan, Cwowcing, Kuhung, kana seejiq Swatan pnaah alang nyusan Nan-tu o pklug bi jiyax siida miyah thjil alang hini kana. Babaw mnhdu tmjiyal do ngali ka alang nsgan Banitu seasug alang nsgan Iri ni Huri da, dha alang nsgan nii ka kmlawa dhyaan, 1946 hngkawas siida do hana pniqan alang nsgan Tayping nyusan Skangki, kiya ka kiya ni yaasa ida niqan ka hangan alang nsgan Tayping alang nyusan Tay-cung (kika alang nsgan Tayping sayang)ni I-ran (kika alang nsgan Tatung sayang)siida do, 1950 hngkawas siida, wada pryuxun ka hangan na da ni "alang nsgan Banita " da ksun. Bnkgan pqahan alang Kana ka alang bilaq niya o, niqan Rpusan(Daqpusan), Yamasatu(Yamasato), Kusung(Qu-sung), Tay-ping(Tavila), Cung-ping(Vavaluan /Nakahila), Cungcen (Sinkang), Banita(Panitaz), Cwowre(Babahul/taklauk), Cing-swey(Saiku/Sisui), Nan-an(Lamungan), Pay-twan(Sulapatan), Ku-hung(Kunhungaz), Rwen-teyn (Izukan/LunTian), Syu-rwan(Siulang), Se-ping(Sikihiki), maxal rima alang. Kska alang nsgan Banita hini o, dha alang bilaq Ku-sung (alang Swasal ni Ku-sung) ni Mikasa (alang Bgurah Branaw/Mikasa yama) o, ga niqan seejiq Truku tghunat bi alang nyusan Skangki sayang da. Bnkgan qpahan alang bilaq o niqan alang bilaq Tay-ping, Ku-sung, Cwow-si, Ri-san, Cwow-cing, Rupusan. Saan rmigaw Yi-san saan rmigaw pnhyugan klwaan Dxgal breenux saan rmigaw alang nyusan Hwa-reyn ni Tay-tung Saan qmita alang Bunun Rwen-teyn(Ijukan saan msangay alang Bunun) Wa-ra-mi elug ssaan mksa Ayug mdka spi Ulay Nan-an Ulay Ta-hwun(Ulay Rakuraku) Ngngalun pnhmaan Saw sqrasun ka dhuq mkan euqun aji hnmaan dnui hiruy ka alang nsgan Banita o, mha huya msa tqqaras ni emblaiq taan hug? Niqan spat klgan ngngalun paah hnmaan ka alang nsgan Banita hini, mami qlahi Yu-si, risah mqliyang, abura mnihur mdka xiluy liqa, ni lxi skuy ska yama, baka balay yahan mari seejiq mknuda ni rmigaw, dsi bi sapah ni ngali suyang bi rnimu bbgay sjiqun! Jiyax ngngalun pnhmaan: Ngngalun mami qlahi o paah maspat idas ni bitaq maxal idas hngkawas kjiyaxÔľõ Ngngalun risah qliyang o paah tru idas maxal rima jiyax ni bitaq spat idasÔľõ ngngalaun abura mnihur o paah mngari idas ni bitaq maxal kingal idasÔľõ ngngalun lxi skuy ska yama o paah tru idas bitaq spat idas Hngkawas kjiyax. Tlahi Yu-si: Alang nyusan Skangki o cigkingal llabang bi hnmaan na tlahi, ssibus bi ni sbyuqan balay, niqan bi hangan niya bitaq isil klwaan. Snii hari do Mdrumut balay dmayaw smbarig ka thowlang alang nyusan Skangki, endwaun dha bi lmabu ni pniqan dha balay hangan na, kska na hiya tlahi alang nsgan Banita o ŐĒtlahi Yusi Őē ka niqan bi hangan niya, rhqan ka rhiq niya ni endwaun bi skingal nrabu pusa , hiyi tlahi nii o malu bi taan ni msibus balay uqun, spaah ta mkan mami qlahi nii, mdka nii mtreura ga mtgutu ska mami qlahi hiya kana ka kmmalu yama ni knshiya qsiya alang nyusan Skangki. Qalu mnihur mdka xiluy liqa: Abura mnihur mdka xiluy liqa nii o hiyi qhini mpajiq bi taan ksun dha tmngahan seuxal , hnmaan babaw spat hngkawas do prajing mphpah da ni mghiyi da, dhuq 50 hngkawas ka ghiyan niya ini kdngu. Knlala qalu ka hiyi niya o bitaq dhuq 25~ 30ÔľÖ, uqun ka qalu na nii o sbalung balay ni skeucya, skbiyax bi qbubur. Niqa ka kari qnbhangan, abura nii o tduwa hmtur narux "Gang " msa, ana mtalux ka karat o, ini qnaqih ka hiya nii, malu balay jiyun mhapuy ni uqun ka abura nii, knmalu na o mdka qalu qhuni surung , qalu mnihur nii o pusu balay ngngalun pnhmaan alang nsgan Banita, cigkingal spruun balay ngngalun pnhmaan mqmpah dxgal klwaan Taywang. Risah mqliyang: Risah mqliyang alang nsgan Banita hini o, ida hnmaan paah klwaanNihung siida da, yaasa malu balay ka dxgal ni hngak yama hini do, kntlxan karat na ni hriqan na o baka balay, mtasaw bi ni ini qruciq, hmaan kbragan yama mtrulkbkuy bitaq maxal kbkuy tnxalun dxgal yama ka risah nii, mlngu bi hmaan risah mqliyang ka dxgal alang nsgan Banita nii. Lxi skuy ska dgiyaq: Lxi skuy ska dgiyaq alang nsgan Banita hini o nlxi mhru paah dgiyaq Yusan Taywang, mdakil hmrinas 800 kbkuy knbaraw dgiyaq ka lxi nii, bitaq tndhuun seejiq ŐĒlxi rurung Őē ni ŐĒlxi qrari mgpajiq Őē sun dha tmngahan, malu balay knux niya ni shiya balay uqun. Tasil mdka quyu gara na: Tasil mdka quyu gara nanii o, ga mniq ska yayung Cingswey hini, mquri Iri mqalux taan ka tasil nii, kska na hiya niqan ka tasil ini pndka uri, saw ka tasil Hweycangyeyn ni tasil Hwakang Hwakangyeyn. payay busuq qlupas mskuy risah sqmu takuy Hwa-reyn abura mnihur pajiq ((Snakun:Truku))</FORM>
        <PHON kindOf="standard">nsgan banita(ka…ĺi t…ĺuku o banita)o ga mniq ijax tgńßunat …ĺjaxan ńßidaw alaŇč njusan skaŇčki tajwaŇč, t…ĺu alaŇč nsgan nniqan s…ô…ô…üiq tnpusu tajwaŇč ka alaŇč pa…ĺu skaŇčki o alaŇč nsgan banita ka kiŇčal, mgtgut tgdaja alaŇč nsgan ma…ĺibasi, mgtgut nklaan ńßidaw alaŇč nsgan …üw…ô-sw…ô ni i…ĺi ni ńßu-…ĺi, mgtgut …ĺjaxan ńßidaw alaŇč nsgan sin-ji alaŇč njusan nan-tu ni alaŇč nsgan taw-j…ôn alaŇč pa…ĺu kaw-sjuŇč,mtlutut tgńßunat alaŇč nsgan ńßaj-twan alaŇč njusan taj-tuŇč, muda qmata…ĺ alaŇč nii ka …ômb…ĺianńß ajus qu…ĺug dxgal tgdaja. knlbaŇčan dxgal na o ida bi**** **kb tnxalun*(kana knlbaŇčan dxgal alaŇč pa…ĺu o …ômpusal dńßa tn…ôgkbkijan, **%), knlbaŇčan dxgal na o  ¶igdńßa kmp…ĺaan kska alaŇč njusan ńßwa-…ĺ…ôn, du…ĺi ni kndxan s…ô…ô…üiq na o gńßńßaw balaj, kska kana  ¶igt…ĺu bnkgan qpańßan alaŇč tajwaŇč o, paańß bukuj smpug o, ńßija ka nńßdaan bi  ¶igt…ĺu ka kndxan s…ô…ô…üiq na u…ĺi, ana ja saw kija o, knlbaŇčan dxgal na o  ¶ig…ĺima mniq kana alaŇč tajwaŇč. nsgan banita nii o ga mniq bi dgija pa…ĺu tajwaŇč, ***ka dxgal na o kmgaaw ńß…ĺńß…ĺus, d…ĺdow…ĺas ni s…ĺńß…ĺus balaj, lala ka jajuŇč mnijańß paańß alaŇč ńßini, kija ni a…üi ka b…ĺ…ô…ônux dxgal nija, du…ĺi ni ka…ĺat na o ini bi pndka kana, jaasa ga mniq dgijaq ka alaŇč nii ńßki. s…ô…ô…üiq tnpusu swatan ka pusu bi klgan s…ô…ô…üiq ga mniq alaŇč ńßini, niqan  ¶i ¶ińß ka s…ô…ô…üiq …ômbgala ni t…ĺuku ni s…ô…ô…üiq u…ĺi, tndxgal kana ka s…ô…ô…üiq ńßini, mńßuma ana manu …ôququn. ka…ĺi swatan ka pusu bi ka…ĺi p…ĺŇčagan dńßa. …ôndaan ńßn ¶ian ka…ĺi …ĺd…ĺudan bunun s…ôuxal o "jajuŇč mdŇču" (ka…ĺi swatan o takk…ôi)ka ńßaŇčan alaŇč nsgan banita s…ôuxal, jaasa jajuŇč dńßa ńßini o …ĺańßuq pa…ĺu qujux kika niqan qsija ka jajuŇč, nasi a…üi ńßaja do mdŇču ka jajuŇč ńßini, kika ptńßaŇčan dńßa alaŇč "jajuŇč mdŇču " da. knxalan nińßuŇč s…ôuxal ka alaŇč nsgan banita o, nklwaan ńßwa…ĺ…ôntiŇč i…ĺi ¶win, dxgal nnqan bi s…ô…ô…üiq tnpusu tajwaŇč. s…ô…ô…üiq tnpusu swatan alaŇč nsgan banita ńßini ga, ida bi ** kbkuj ńßŇčkawas s…ôuxal o mqu…ĺi nklaan ńßidaw tajwaŇč tńß…üil , mniq ńßini u…ĺi da, jaasa gaja klwaan nińßuŇč *spuun tńß…üil isil kana msa ka uuda dńßa siida, **** ńßŇčkawas siida do Ňčali ka ds…ô…ô…üiq swatan sgpaańß alaŇč njusan nan-tu ssijaw …ôlug patuŇčkwan alaŇč tańßwun ni ta…ĺunas…ô o, tmabuj dgijaq pa…ĺu ni mijańß tńß…üil alaŇč nsgan banita ńßini da, siida asi pklwai k…ônsat nińßuŇč(k…ônsat nńßwa…ĺ…ôntiŇč i…ĺi ¶win)kana ka kŇčkiŇčal alaŇč bilaq swatan, s…ôasug kŇčkiŇčal alaŇč bilaq ka k…ônsat o kika kmlawa dńßjaan. niqna mata…ĺu ka alaŇč bilaq ka alaŇč nsgan banita nii sajaŇč:banita, tajpiŇč, …ĺpusan, …ĺisan,  ¶wow ¶iŇč, kuńßuŇč, kana s…ô…ô…üiq swatan pnaańß alaŇč njusan nan-tu o pklug bi …üijax siida mijańß tńß…üil alaŇč ńßini kana. babaw mnńßdu tm…üijal do Ňčali ka alaŇč nsgan banitu s…ôasug alaŇč nsgan i…ĺi ni ńßu…ĺi da, dńßa alaŇč nsgan nii ka kmlawa dńßjaan, **** ńßŇčkawas siida do ńßana pniqan alaŇč nsgan tajpiŇč njusan skaŇčki, kija ka kija ni jaasa ida niqan ka ńßaŇčan alaŇč nsgan tajpiŇč alaŇč njusan taj- ¶uŇč (kika alaŇč nsgan tajpiŇč sajaŇč)ni i-…ĺan (kika alaŇč nsgan tatuŇč sajaŇč)siida do, **** ńßŇčkawas siida, wada p…ĺjuxun ka ńßaŇčan na da ni "alaŇč nsgan banita " da ksun. bnkgan pqańßan alaŇč kana ka alaŇč bilaq nija o, niqan …ĺpusan(daqpusan), jamasatu(jamasato), kusuŇč(qu-suŇč), taj-piŇč(ta*ila),  ¶uŇč-piŇč(*a*aluan /nakańßila),  ¶uŇč ¶…ôn (sinkaŇč), banita(panita*),  ¶wow…ĺ…ô(babańßul/taklauk),  ¶iŇč-sw…ô(saiku/sisui), nan-an(lamuŇčan), paj-twan(sulapatan), ku-ńßuŇč(kunńßuŇča*), …ĺw…ôn-t…ôn (i*ukan/luntian), sju-…ĺwan(siulaŇč), s…ô-piŇč(sikińßiki), maxal …ĺima alaŇč. kska alaŇč nsgan banita ńßini o, dńßa alaŇč bilaq ku-suŇč (alaŇč swasal ni ku-suŇč) ni mikasa (alaŇč bgu…ĺańß b…ĺanaw/mikasa jama) o, ga niqan s…ô…ô…üiq t…ĺuku tgńßunat bi alaŇč njusan skaŇčki sajaŇč da. bnkgan qpańßan alaŇč bilaq o niqan alaŇč bilaq taj-piŇč, ku-suŇč,  ¶wow-si, …ĺi-san,  ¶wow- ¶iŇč, …ĺupusan. saan …ĺmigaw ji-san saan …ĺmigaw pnńßjugan klwaan dxgal b…ĺ…ô…ônux saan …ĺmigaw alaŇč njusan ńßwa-…ĺ…ôn ni taj-tuŇč saan qmita alaŇč bunun …ĺw…ôn-t…ôn(i…üukan saan msaŇčaj alaŇč bunun) wa-…ĺa-mi …ôlug ssaan mksa ajug mdka spi ulaj nan-an ulaj ta-ńßwun(ulaj …ĺaku…ĺaku) ŇčŇčalun pnńßmaan saw sq…ĺasun ka dńßuq mkan …ôuqun a…üi ńßnmaan dnui ńßi…ĺuj ka alaŇč nsgan banita o, mńßa ńßuja msa tqqa…ĺas ni …ômblaiq taan ńßug? niqan spat klgan ŇčŇčalun paańß ńßnmaan ka alaŇč nsgan banita ńßini, mami qlańßi ju-si, …ĺisańß mqlijaŇč, abu…ĺa mnińßu…ĺ mdka xiluj liqa, ni lxi skuj ska jama, baka balaj jańßan ma…ĺi s…ô…ô…üiq mknuda ni …ĺmigaw, dsi bi sapańß ni Ňčali sujaŇč bi …ĺnimu bbgaj s…üiqun! …üijax ŇčŇčalun pnńßmaan: ŇčŇčalun mami qlańßi o paańß maspat idas ni bitaq maxal idas ńßŇčkawas k…üijax* ŇčŇčalun …ĺisańß qlijaŇč o paańß t…ĺu idas maxal …ĺima …üijax ni bitaq spat idas* ŇčŇčalaun abu…ĺa mnińßu…ĺ o paańß mŇča…ĺi idas ni bitaq maxal kiŇčal idas* ŇčŇčalun lxi skuj ska jama o paańß t…ĺu idas bitaq spat idas ńßŇčkawas k…üijax. tlańßi ju-si: alaŇč njusan skaŇčki o  ¶igkiŇčal llabaŇč bi ńßnmaan na tlańßi, ssibus bi ni sbjuqan balaj, niqan bi ńßaŇčan nija bitaq isil klwaan. snii ńßa…ĺi do md…ĺumut balaj dmajaw smba…ĺig ka tńßowlaŇč alaŇč njusan skaŇčki, …ôndwaun dńßa bi lmabu ni pniqan dńßa balaj ńßaŇčan na, kska na ńßija tlańßi alaŇč nsgan banita o *tlańßi jusi * ka niqan bi ńßaŇčan nija, …ĺńßqan ka …ĺńßiq nija ni …ôndwaun bi skiŇčal n…ĺabu pusa , ńßiji tlańßi nii o malu bi taan ni msibus balaj uqun, spaańß ta mkan mami qlańßi nii, mdka nii mt…ĺ…ôu…ĺa ga mtgutu ska mami qlańßi ńßija kana ka kmmalu jama ni knsńßija qsija alaŇč njusan skaŇčki. qalu mnińßu…ĺ mdka xiluj liqa: abu…ĺa mnińßu…ĺ mdka xiluj liqa nii o ńßiji qńßini mpa…üiq bi taan ksun dńßa tmŇčańßan s…ôuxal , ńßnmaan babaw spat ńßŇčkawas do p…ĺa…üiŇč mpńßpańß da ni mgńßiji da, dńßuq ** ńßŇčkawas ka gńßijan nija ini kdŇču. knlala qalu ka ńßiji nija o bitaq dńßuq **~ ***, uqun ka qalu na nii o sbaluŇč balaj ni sk…ôu ¶ja, skbijax bi qbubu…ĺ. niqa ka ka…ĺi qnbńßaŇčan, abu…ĺa nii o tduwa ńßmtu…ĺ na…ĺux "gaŇč " msa, ana mtalux ka ka…ĺat o, ini qnaqińß ka ńßija nii, malu balaj …üijun mńßapuj ni uqun ka abu…ĺa nii, knmalu na o mdka qalu qńßuni su…ĺuŇč , qalu mnińßu…ĺ nii o pusu balaj ŇčŇčalun pnńßmaan alaŇč nsgan banita,  ¶igkiŇčal sp…ĺuun balaj ŇčŇčalun pnńßmaan mqmpańß dxgal klwaan tajwaŇč. …ĺisańß mqlijaŇč: …ĺisańß mqlijaŇč alaŇč nsgan banita ńßini o, ida ńßnmaan paańß klwaannińßuŇč siida da, jaasa malu balaj ka dxgal ni ńßŇčak jama ńßini do, kntlxan ka…ĺat na ni ńß…ĺiqan na o baka balaj, mtasaw bi ni ini q…ĺu ¶iq, ńßmaan kb…ĺagan jama mt…ĺulkbkuj bitaq maxal kbkuj tnxalun dxgal jama ka …ĺisańß nii, mlŇču bi ńßmaan …ĺisańß mqlijaŇč ka dxgal alaŇč nsgan banita nii. lxi skuj ska dgijaq: lxi skuj ska dgijaq alaŇč nsgan banita ńßini o nlxi mńß…ĺu paańß dgijaq jusan tajwaŇč, mdakil ńßm…ĺinas *** kbkuj knba…ĺaw dgijaq ka lxi nii, bitaq tndńßuun s…ô…ô…üiq *lxi …ĺu…ĺuŇč * ni *lxi q…ĺa…ĺi mgpa…üiq * sun dńßa tmŇčańßan, malu balaj knux nija ni sńßija balaj uqun. tasil mdka quju ga…ĺa na: tasil mdka quju ga…ĺa nanii o, ga mniq ska jajuŇč  ¶iŇčsw…ô ńßini, mqu…ĺi i…ĺi mqalux taan ka tasil nii, kska na ńßija niqan ka tasil ini pndka u…ĺi, saw ka tasil ńßw…ô ¶aŇčj…ôn ni tasil ńßwakaŇč ńßwakaŇčj…ôn. pajaj busuq qlupas mskuj …ĺisańß sqmu takuj ńßwa-…ĺ…ôn abu…ĺa mnińßu…ĺ pa…üiq ((snakun:t…ĺuku))</PHON>
    </S>
</TEXT>