<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Nsgan_Ta-wu" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Nsgan_Ta-wu" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Nsgan Ta-wu(kari Paywang o Palangoe；kari Klmukan o Tāi-bú-hiong；kari pngkari Ssyeyn Ngyngay o tai vuˋ hiongˊ), ga mniq iyax nklaan hidaw tghunat alang nyusan Tay-tungTaywang, mtlutut tgdaya alang nsgan Taymari, mksiyaw nklaan hidaw gsilung paru Taypingyang, mgtgut ryaxan hidaw ni tghunat alang nsgan Tajin, hiya o pusu balay ptlutut elug paah nklaan hidaw ni bitaq ryaxan hidaw. Nsgan Ta-wu nii o sdahar dgiyaq paru Taywang, lala ka dgiyaq niya ni aji lala ka dxgal breenux niya, niqan ka yayung yayung Ta-wu, yayung U-wan, yayung Caw-yung muda qluli alang nii, karat na o mquri mtalux ni sbhuran bgihur, kiya ka kiya ni yaasa kngkingal alang ini pndka kpraan ka nniqan na do o, ini pndka ka karat na uri da. Kska alang nsgan hini ka klgan seejiq na o, niqan seejiq Paywang, Klmukan, Ngyngay ni duma seejiq hana mniyah, mquri lala klgan ka seejiq ga mniq alang nii, tai ka pusu bi skeudus dha o kmgaaw paah qmpah qpahan dxgal ni tmqsurux, quri qpahan smmalu ni smbarig o ini hari dhuq ka kiya. Ｅndaan Ida nniqan seejiq Paywang paah sbiyaw ka nsgan Ta-wu, ̔Paranwi ̕ ksun dha tmngahan seuxal han, pusu kari seejiq Paywang o ̔smbut dmuuy qhuni uril ̕ msa. sbiyaw siida pnaah nniqan dha dgiyaq miyah thjil dalih quwaq yayung Tawu ka seejiq Paywang, iiyux dha sdhiyaq dxgal slaq tglian qsiya ni dxgal qcilus ini tduwa jiyun do, muda pspung qmita dmuuy uril qhuni muda smbut. Pnaah hini ka hangan nii． Klwaan Nihung siida, pryuxun ̔Ta-wu ̕ ka hangan dxgal nii, 1920 hngkawas do phyugan dxgal yahan qmpah, 1937 hngkawas do, priyuxan alang Ta-wu da, pklwaan dha nyusan Tay-tung Qpahan Tay-tung．Babaw tmgjiyal duma dxgal nSeejiq Tnpusu ka nyusan Tay-tung o phiyugun dha nsgan Ta-wu nyusan Tay-tung. 1946 hngkawas do ptyusan dha duma ka dxgal mqdgiaq, phiyug kingal duri nsgan Ta-jin bitaq saying. Peayus bnkgan qpahan euda 945 hngkawas siida phiyug nsgan kmlawa alang Ta-wu, alang Sang-uw,alang Ta-cu,alang Ta-nyaw, alang Tu-pan, alang Saw-cya, alang Ta-ku, alang Tay-pan, alang An-su 9 alang； 1946 hngkawas 4 idas 1 jiyax, alang Tu-pan, alang Saw-cya, alang Ta-ku, alang Tay-pan ni alang An-su 5 alang nii o phyugun nsgan Ta-jin.1967 hngkawas mrana alang Nan-sing maa 5 alang. Balay bi mniq alang Ta-wu ka Qpahan nsgan yaasa smluu tmayan asu emptqsurux ka alang Sang-wu, kiya ka wada thjil da.Kana peayus bnkgan Qpahan nsgan ka qpahan euda qmpah niqan alang Ta-cu, alang Ta-nyaw, alang Nan-sing, alang Ta-wu ni alang Sang-wu, mseupu kana o rima ka alang bilaq ni mngar o 5 alang 97 qpuruh. Knhbragan seejiq kmpryuxan knhbragan seejiq hngkawas endaan:Spuun ta smpug ka seejiq rima hngkawas (paah 2015 bitaq 2020 hngkawas)o, wada mlih 597 hmbagan hiyi, wada sqlalu hmbragan hiyi o 9.44% quri nsgan o mslikaw bi wada sqlalu hmbragan hiyi nklaan hidaw Tay-wang ka nii.kska kana kngkingal nsgan Klwaan Tay-wang o tg8 knbaraw ka seejiq wada sqlalu. Spuhan Klwaan Taywang kingal ungat spuhan ka nsgan Ta-wu nii, niqan Sapah spuhan nkana ka nsgan nii,wana bi ga alang Ta-uw ka niqan Sapah qpahan pksuyang kndsan.Sapah spuhan nkana nii o dalih bi Qpahan nsgan Ta-uw ,mquri tgdaya ida bi niqan 60kr qthiyaq, ga mniq Qpahan brihan qqlahang kndsan Tay-tung spuhan Tay-tung. Saan rmigaw Langu gsilung Cing-rung: Langu gsilung Cing-rung o ga mniq lklu dgiyaq gbiyuk mtrurul ququy taan, mdka bi kingal qurug btunux mkray brigan ga mgmlux mtaqi ska yama, hangan na seuxal o ̔Tapeyhu ̕ ksun, mataru lituk qmpahan ka knlbangan niya,lala bi ka qqhuni paru nsbiyaw ida ga meudus hiya. Tai ka ssiyaw silung o mkdux bi qqhuni niya, smasaw bi ka rnabaw na, dxgal kska na hiya o kmguaw saw tglian qsiya, bbuyu balay, duri ni nlaxan ka qmpahan ini qpahi o mdka tadus breenux taan, ssiyaw na hiya duri ka qmpahan pnegalang dha ni dxgal ghriqan qsiya o, ga tblaiq bi mhiyug hiya ka kacing ni tbaqa, bi saw mgmrux bi kndsan dha. Hkawas snii hari, mdrumut bi smmalu elelug tqqiri siyaw silung nii ka alang nsgan Ta-wu nii, hmaan dha qhuni Meyjinsu ka siyaw elug, smalu elug daan mksa seejiq duir, knbragan na o ida bi dha 10kb tnxalun, tduwa saan mksa seejiq ni peapa tdruy gaka mtqiri silung. Kska silung Cirunghu nii o, niqan ka qbhni mqqur qhuni, brihut, klaway, qpatur piyak ska rnaaw, qbulung yayung, qqhuni na o niqan dara, Mucyangc, Taytungteysu, lala klgan ka ga hmaan hiya. Tai ka siyaw elug tqiri silung o niqan ka sasaw daan msangay, tduwa ta tblaiq bi qmita silung, ni qmita ta bbrihut mbbhraw, kana ka qqbhni o mqaras bi meuyas ni tblaiq bi mkan uuqun niya. Kska saan rmigaw hini o tduwa ta steetu mksa yama, misux peapa asu, pngahi qsurux, rmigaw qmita, knhuway mksa, muduh siyang, pkawbu mtaqi, ana manu uuda ni hrpasun ngangut o tduwa ta mqaras bi muda kana. Tmayan asu emptqsurux Sang-uw Elug nsbiyaw Cing-swey-ying: Elug nsbiyaw Cing-swey-ying nii o kika pusu bi elug ppryuxan qngqaya ni dnuuy Seejiq Tnpusu ni seejiq Kl-mu-kan, kika elug uuda seejiq Pi-pu-wa Ma-ka-taw thjil elug Tay-tung uri. Bukuy na yaasa ̔smdayak endaan tmgjiyal Nihung Mu-tan do,muda qmita dgiyaq ka Cing do, smkagul mrata ni muda gmeelug knkala ddgiyaq nniqan niqan kngkla seejiq kiya o smudal alang Ku-ce-rung ̕ , ̔nniqan Cu-swey-pow ̕ , ̔nniqan mrata ching-swey klwaan Cing ̕ , ̔nnniqan sapah knsat Nihung Cing-swey-ying ̕ dnii. Nasi ta saan mksa ka elug sbiyaw Cing-swey-ying nii sayang o, quri ryaxan hidaw o hbaraw bi ka seejiq steetu paah alang bilaq Singkay Hwangryaw, mquri elug uusa yama Ta-han, elug nii o snalu mrata Ta-han Tay-wang, tduwa daan tdruy uri. Mksa ta elug snalu mrata Tay-wang nii 23.5 10kb tnxalun siida do, ga hiya kingal hangan na Ta-su-ring ̕ ksun, mstrung hiya ka elug sbiyaw Cing-swey-ying nii da, kiya dni mquri nklaan hidaw mksa do kika balay bi ̔Elug ksaun Cing-swey-ying Snalu Klwaan ̕ da, Knbragan niya o ida bi 15.4 10kb tnxalun, ini tduwa daan tdruy, nasi ta mksa o ida kingal jiyax do qduun ta mksa ka elug nii da. Elug sbiyaw nii o paah babaw gsilung 122 tnxalun ni bitaq 1450 tnxalun, mksa ta elug siida, paah tghunat bitaq tgdaya tduwa ta sdhiyaq qmita yama Tawusan. Kiay ka kiya ni, knmusa mksa hini ka ana Ima o, asi ka plealay muda ppatas hangan niya, kika hana tduwa mtmay mksa. Knmalu pnegalang •masu •kalat •bkiluh •jyaking •bulus paru Purum i •qsurux mhungul quwaq •qsulux habuk bhgay •phpah Ran-hwa klaway •malux bgihur ((Snakun:Truku))</FORM>
        <PHON kindOf="original">nsgan ta-wu(kaɾi pajwaŋ o palaŋoə*kaɾi klmukan o t*i-b*-ħioŋ*kaɾi pŋkaɾi ssjən ŋjŋaj o tai *u* ħioŋ*), ga mniq ijax nklaan ħidaw tgħunat alaŋ njusan taj-tuŋtajwaŋ, mtlutut tgdaja alaŋ nsgan tajmaɾi, mksijaw nklaan ħidaw gsiluŋ paɾu tajpiŋjaŋ, mgtgut ɾjaxan ħidaw ni tgħunat alaŋ nsgan taɟin, ħija o pusu balaj ptlutut əlug paaħ nklaan ħidaw ni bitaq ɾjaxan ħidaw. nsgan ta-wu nii o sdaħaɾ dgijaq paɾu tajwaŋ, lala ka dgijaq nija ni aɟi lala ka dxgal bɾəənux nija, niqan ka jajuŋ jajuŋ ta-wu, jajuŋ u-wan, jajuŋ ʦaw-juŋ muda qluli alaŋ nii, kaɾat na o mquɾi mtalux ni sbħuɾan bgiħuɾ, kija ka kija ni jaasa kŋkiŋal alaŋ ini pndka kpɾaan ka nniqan na do o, ini pndka ka kaɾat na uɾi da. kska alaŋ nsgan ħini ka klgan səəɟiq na o, niqan səəɟiq pajwaŋ, klmukan, ŋjŋaj ni duma səəɟiq ħana mnijaħ, mquɾi lala klgan ka səəɟiq ga mniq alaŋ nii, tai ka pusu bi skəudus dħa o kmgaaw paaħ qmpaħ qpaħan dxgal ni tmqsuɾux, quɾi qpaħan smmalu ni smbaɾig o ini ħaɾi dħuq ka kija. *ndaan ida nniqan səəɟiq pajwaŋ paaħ sbijaw ka nsgan ta-wu, *paɾanwi * ksun dħa tmŋaħan səuxal ħan, pusu kaɾi səəɟiq pajwaŋ o *smbut dmuuj qħuni uɾil * msa. sbijaw siida pnaaħ nniqan dħa dgijaq mijaħ tħɟil daliħ quwaq jajuŋ tawu ka səəɟiq pajwaŋ, iijux dħa sdħijaq dxgal slaq tglian qsija ni dxgal qʦilus ini tduwa ɟijun do, muda pspuŋ qmita dmuuj uɾil qħuni muda smbut. pnaaħ ħini ka ħaŋan nii* klwaan niħuŋ siida, pɾjuxun *ta-wu * ka ħaŋan dxgal nii, **** ħŋkawas do pħjugan dxgal jaħan qmpaħ, **** ħŋkawas do, pɾijuxan alaŋ ta-wu da, pklwaan dħa njusan taj-tuŋ qpaħan taj-tuŋ*babaw tmgɟijal duma dxgal nsəəɟiq tnpusu ka njusan taj-tuŋ o pħijugun dħa nsgan ta-wu njusan taj-tuŋ. **** ħŋkawas do ptjusan dħa duma ka dxgal mqdgiaq, pħijug kiŋal duɾi nsgan ta-ɟin bitaq sajiŋ. pəajus bnkgan qpaħan əuda *** ħŋkawas siida pħijug nsgan kmlawa alaŋ ta-wu, alaŋ saŋ-uw,alaŋ ta-ʦu,alaŋ ta-njaw, alaŋ tu-pan, alaŋ saw-ʦja, alaŋ ta-ku, alaŋ taj-pan, alaŋ an-su * alaŋ* **** ħŋkawas * idas * ɟijax, alaŋ tu-pan, alaŋ saw-ʦja, alaŋ ta-ku, alaŋ taj-pan ni alaŋ an-su * alaŋ nii o pħjugun nsgan ta-ɟin.**** ħŋkawas mɾana alaŋ nan-siŋ maa * alaŋ. balaj bi mniq alaŋ ta-wu ka qpaħan nsgan jaasa smluu tmajan asu əmptqsuɾux ka alaŋ saŋ-wu, kija ka wada tħɟil da.kana pəajus bnkgan qpaħan nsgan ka qpaħan əuda qmpaħ niqan alaŋ ta-ʦu, alaŋ ta-njaw, alaŋ nan-siŋ, alaŋ ta-wu ni alaŋ saŋ-wu, msəupu kana o ɾima ka alaŋ bilaq ni mŋaɾ o * alaŋ ** qpuɾuħ. knħbɾagan səəɟiq kmpɾjuxan knħbɾagan səəɟiq ħŋkawas əndaan:spuun ta smpug ka səəɟiq ɾima ħŋkawas (paaħ **** bitaq **** ħŋkawas)o, wada mliħ *** ħmbagan ħiji, wada sqlalu ħmbɾagan ħiji o *.**% quɾi nsgan o mslikaw bi wada sqlalu ħmbɾagan ħiji nklaan ħidaw taj-waŋ ka nii.kska kana kŋkiŋal nsgan klwaan taj-waŋ o tg* knbaɾaw ka səəɟiq wada sqlalu. spuħan klwaan tajwaŋ kiŋal uŋat spuħan ka nsgan ta-wu nii, niqan sapaħ spuħan nkana ka nsgan nii,wana bi ga alaŋ ta-uw ka niqan sapaħ qpaħan pksujaŋ kndsan.sapaħ spuħan nkana nii o daliħ bi qpaħan nsgan ta-uw ,mquɾi tgdaja ida bi niqan **kɾ qtħijaq, ga mniq qpaħan bɾiħan qqlaħaŋ kndsan taj-tuŋ spuħan taj-tuŋ. saan ɾmigaw laŋu gsiluŋ ʦiŋ-ɾuŋ: laŋu gsiluŋ ʦiŋ-ɾuŋ o ga mniq lklu dgijaq gbijuk mtɾuɾul ququj taan, mdka bi kiŋal quɾug btunux mkɾaj bɾigan ga mgmlux mtaqi ska jama, ħaŋan na səuxal o *tapəħu * ksun, mataɾu lituk qmpaħan ka knlbaŋan nija,lala bi ka qqħuni paɾu nsbijaw ida ga məudus ħija. tai ka ssijaw siluŋ o mkdux bi qqħuni nija, smasaw bi ka ɾnabaw na, dxgal kska na ħija o kmguaw saw tglian qsija, bbuju balaj, duɾi ni nlaxan ka qmpaħan ini qpaħi o mdka tadus bɾəənux taan, ssijaw na ħija duɾi ka qmpaħan pnəgalaŋ dħa ni dxgal għɾiqan qsija o, ga tblaiq bi mħijug ħija ka kaʦiŋ ni tbaqa, bi saw mgmɾux bi kndsan dħa. ħkawas snii ħaɾi, mdɾumut bi smmalu ələlug tqqiɾi sijaw siluŋ nii ka alaŋ nsgan ta-wu nii, ħmaan dħa qħuni məɟinsu ka sijaw əlug, smalu əlug daan mksa səəɟiq duiɾ, knbɾagan na o ida bi dħa **kb tnxalun, tduwa saan mksa səəɟiq ni pəapa tdɾuj gaka mtqiɾi siluŋ. kska siluŋ ʦiɾuŋħu nii o, niqan ka qbħni mqquɾ qħuni, bɾiħut, klawaj, qpatuɾ pijak ska ɾnaaw, qbuluŋ jajuŋ, qqħuni na o niqan daɾa, muʦjaŋʦ, tajtuŋtəsu, lala klgan ka ga ħmaan ħija. tai ka sijaw əlug tqiɾi siluŋ o niqan ka sasaw daan msaŋaj, tduwa ta tblaiq bi qmita siluŋ, ni qmita ta bbɾiħut mbbħɾaw, kana ka qqbħni o mqaɾas bi məujas ni tblaiq bi mkan uuqun nija. kska saan ɾmigaw ħini o tduwa ta stəətu mksa jama, misux pəapa asu, pŋaħi qsuɾux, ɾmigaw qmita, knħuwaj mksa, muduħ sijaŋ, pkawbu mtaqi, ana manu uuda ni ħɾpasun ŋaŋut o tduwa ta mqaɾas bi muda kana. tmajan asu əmptqsuɾux saŋ-uw əlug nsbijaw ʦiŋ-swə-jiŋ: əlug nsbijaw ʦiŋ-swə-jiŋ nii o kika pusu bi əlug ppɾjuxan qŋqaja ni dnuuj səəɟiq tnpusu ni səəɟiq kl-mu-kan, kika əlug uuda səəɟiq pi-pu-wa ma-ka-taw tħɟil əlug taj-tuŋ uɾi. bukuj na jaasa *smdajak əndaan tmgɟijal niħuŋ mu-tan do,muda qmita dgijaq ka ʦiŋ do, smkagul mɾata ni muda gməəlug knkala ddgijaq nniqan niqan kŋkla səəɟiq kija o smudal alaŋ ku-ʦə-ɾuŋ * , *nniqan ʦu-swə-pow * , *nniqan mɾata ʦħiŋ-swə klwaan ʦiŋ * , *nnniqan sapaħ knsat niħuŋ ʦiŋ-swə-jiŋ * dnii. nasi ta saan mksa ka əlug sbijaw ʦiŋ-swə-jiŋ nii sajaŋ o, quɾi ɾjaxan ħidaw o ħbaɾaw bi ka səəɟiq stəətu paaħ alaŋ bilaq siŋkaj ħwaŋɾjaw, mquɾi əlug uusa jama ta-ħan, əlug nii o snalu mɾata ta-ħan taj-waŋ, tduwa daan tdɾuj uɾi. mksa ta əlug snalu mɾata taj-waŋ nii **.* **kb tnxalun siida do, ga ħija kiŋal ħaŋan na ta-su-ɾiŋ * ksun, mstɾuŋ ħija ka əlug sbijaw ʦiŋ-swə-jiŋ nii da, kija dni mquɾi nklaan ħidaw mksa do kika balaj bi *əlug ksaun ʦiŋ-swə-jiŋ snalu klwaan * da, knbɾagan nija o ida bi **.* **kb tnxalun, ini tduwa daan tdɾuj, nasi ta mksa o ida kiŋal ɟijax do qduun ta mksa ka əlug nii da. əlug sbijaw nii o paaħ babaw gsiluŋ *** tnxalun ni bitaq **** tnxalun, mksa ta əlug siida, paaħ tgħunat bitaq tgdaja tduwa ta sdħijaq qmita jama tawusan. kiaj ka kija ni, knmusa mksa ħini ka ana ima o, asi ka pləalaj muda ppatas ħaŋan nija, kika ħana tduwa mtmaj mksa. knmalu pnəgalaŋ *masu *kalat *bkiluħ *ɟjakiŋ *bulus paɾu puɾum i *qsuɾux mħuŋul quwaq *qsulux ħabuk bħgaj *pħpaħ ɾan-ħwa klawaj *malux bgiħuɾ ((snakun:tɾuku))</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Nsgan Ta-wu(kari Paywang o Palangoe；kari Klmukan o Tāi-bú-hiong；kari pngkari Ssyeyn Ngyngay o tai vuˋ hiongˊ), ga mniq iyax nklaan hidaw tghunat alang nyusan Tay-tungTaywang, mtlutut tgdaya alang nsgan Taymari, mksiyaw nklaan hidaw gsilung paru Taypingyang, mgtgut ryaxan hidaw ni tghunat alang nsgan Tajin, hiya o pusu balay ptlutut elug paah nklaan hidaw ni bitaq ryaxan hidaw. Nsgan Ta-wu nii o sdahar dgiyaq paru Taywang, lala ka dgiyaq niya ni aji lala ka dxgal breenux niya, niqan ka yayung yayung Ta-wu, yayung U-wan, yayung Caw-yung muda qluli alang nii, karat na o mquri mtalux ni sbhuran bgihur, kiya ka kiya ni yaasa kngkingal alang ini pndka kpraan ka nniqan na do o, ini pndka ka karat na uri da. Kska alang nsgan hini ka klgan seejiq na o, niqan seejiq Paywang, Klmukan, Ngyngay ni duma seejiq hana mniyah, mquri lala klgan ka seejiq ga mniq alang nii, tai ka pusu bi skeudus dha o kmgaaw paah qmpah qpahan dxgal ni tmqsurux, quri qpahan smmalu ni smbarig o ini hari dhuq ka kiya. Ｅndaan Ida nniqan seejiq Paywang paah sbiyaw ka nsgan Ta-wu, ̔Paranwi ̕ ksun dha tmngahan seuxal han, pusu kari seejiq Paywang o ̔smbut dmuuy qhuni uril ̕ msa. sbiyaw siida pnaah nniqan dha dgiyaq miyah thjil dalih quwaq yayung Tawu ka seejiq Paywang, iiyux dha sdhiyaq dxgal slaq tglian qsiya ni dxgal qcilus ini tduwa jiyun do, muda pspung qmita dmuuy uril qhuni muda smbut. Pnaah hini ka hangan nii． Klwaan Nihung siida, pryuxun ̔Ta-wu ̕ ka hangan dxgal nii, 1920 hngkawas do phyugan dxgal yahan qmpah, 1937 hngkawas do, priyuxan alang Ta-wu da, pklwaan dha nyusan Tay-tung Qpahan Tay-tung．Babaw tmgjiyal duma dxgal nSeejiq Tnpusu ka nyusan Tay-tung o phiyugun dha nsgan Ta-wu nyusan Tay-tung. 1946 hngkawas do ptyusan dha duma ka dxgal mqdgiaq, phiyug kingal duri nsgan Ta-jin bitaq saying. Peayus bnkgan qpahan euda 945 hngkawas siida phiyug nsgan kmlawa alang Ta-wu, alang Sang-uw,alang Ta-cu,alang Ta-nyaw, alang Tu-pan, alang Saw-cya, alang Ta-ku, alang Tay-pan, alang An-su 9 alang； 1946 hngkawas 4 idas 1 jiyax, alang Tu-pan, alang Saw-cya, alang Ta-ku, alang Tay-pan ni alang An-su 5 alang nii o phyugun nsgan Ta-jin.1967 hngkawas mrana alang Nan-sing maa 5 alang. Balay bi mniq alang Ta-wu ka Qpahan nsgan yaasa smluu tmayan asu emptqsurux ka alang Sang-wu, kiya ka wada thjil da.Kana peayus bnkgan Qpahan nsgan ka qpahan euda qmpah niqan alang Ta-cu, alang Ta-nyaw, alang Nan-sing, alang Ta-wu ni alang Sang-wu, mseupu kana o rima ka alang bilaq ni mngar o 5 alang 97 qpuruh. Knhbragan seejiq kmpryuxan knhbragan seejiq hngkawas endaan:Spuun ta smpug ka seejiq rima hngkawas (paah 2015 bitaq 2020 hngkawas)o, wada mlih 597 hmbagan hiyi, wada sqlalu hmbragan hiyi o 9.44% quri nsgan o mslikaw bi wada sqlalu hmbragan hiyi nklaan hidaw Tay-wang ka nii.kska kana kngkingal nsgan Klwaan Tay-wang o tg8 knbaraw ka seejiq wada sqlalu. Spuhan Klwaan Taywang kingal ungat spuhan ka nsgan Ta-wu nii, niqan Sapah spuhan nkana ka nsgan nii,wana bi ga alang Ta-uw ka niqan Sapah qpahan pksuyang kndsan.Sapah spuhan nkana nii o dalih bi Qpahan nsgan Ta-uw ,mquri tgdaya ida bi niqan 60kr qthiyaq, ga mniq Qpahan brihan qqlahang kndsan Tay-tung spuhan Tay-tung. Saan rmigaw Langu gsilung Cing-rung: Langu gsilung Cing-rung o ga mniq lklu dgiyaq gbiyuk mtrurul ququy taan, mdka bi kingal qurug btunux mkray brigan ga mgmlux mtaqi ska yama, hangan na seuxal o ̔Tapeyhu ̕ ksun, mataru lituk qmpahan ka knlbangan niya,lala bi ka qqhuni paru nsbiyaw ida ga meudus hiya. Tai ka ssiyaw silung o mkdux bi qqhuni niya, smasaw bi ka rnabaw na, dxgal kska na hiya o kmguaw saw tglian qsiya, bbuyu balay, duri ni nlaxan ka qmpahan ini qpahi o mdka tadus breenux taan, ssiyaw na hiya duri ka qmpahan pnegalang dha ni dxgal ghriqan qsiya o, ga tblaiq bi mhiyug hiya ka kacing ni tbaqa, bi saw mgmrux bi kndsan dha. Hkawas snii hari, mdrumut bi smmalu elelug tqqiri siyaw silung nii ka alang nsgan Ta-wu nii, hmaan dha qhuni Meyjinsu ka siyaw elug, smalu elug daan mksa seejiq duir, knbragan na o ida bi dha 10kb tnxalun, tduwa saan mksa seejiq ni peapa tdruy gaka mtqiri silung. Kska silung Cirunghu nii o, niqan ka qbhni mqqur qhuni, brihut, klaway, qpatur piyak ska rnaaw, qbulung yayung, qqhuni na o niqan dara, Mucyangc, Taytungteysu, lala klgan ka ga hmaan hiya. Tai ka siyaw elug tqiri silung o niqan ka sasaw daan msangay, tduwa ta tblaiq bi qmita silung, ni qmita ta bbrihut mbbhraw, kana ka qqbhni o mqaras bi meuyas ni tblaiq bi mkan uuqun niya. Kska saan rmigaw hini o tduwa ta steetu mksa yama, misux peapa asu, pngahi qsurux, rmigaw qmita, knhuway mksa, muduh siyang, pkawbu mtaqi, ana manu uuda ni hrpasun ngangut o tduwa ta mqaras bi muda kana. Tmayan asu emptqsurux Sang-uw Elug nsbiyaw Cing-swey-ying: Elug nsbiyaw Cing-swey-ying nii o kika pusu bi elug ppryuxan qngqaya ni dnuuy Seejiq Tnpusu ni seejiq Kl-mu-kan, kika elug uuda seejiq Pi-pu-wa Ma-ka-taw thjil elug Tay-tung uri. Bukuy na yaasa ̔smdayak endaan tmgjiyal Nihung Mu-tan do,muda qmita dgiyaq ka Cing do, smkagul mrata ni muda gmeelug knkala ddgiyaq nniqan niqan kngkla seejiq kiya o smudal alang Ku-ce-rung ̕ , ̔nniqan Cu-swey-pow ̕ , ̔nniqan mrata ching-swey klwaan Cing ̕ , ̔nnniqan sapah knsat Nihung Cing-swey-ying ̕ dnii. Nasi ta saan mksa ka elug sbiyaw Cing-swey-ying nii sayang o, quri ryaxan hidaw o hbaraw bi ka seejiq steetu paah alang bilaq Singkay Hwangryaw, mquri elug uusa yama Ta-han, elug nii o snalu mrata Ta-han Tay-wang, tduwa daan tdruy uri. Mksa ta elug snalu mrata Tay-wang nii 23.5 10kb tnxalun siida do, ga hiya kingal hangan na Ta-su-ring ̕ ksun, mstrung hiya ka elug sbiyaw Cing-swey-ying nii da, kiya dni mquri nklaan hidaw mksa do kika balay bi ̔Elug ksaun Cing-swey-ying Snalu Klwaan ̕ da, Knbragan niya o ida bi 15.4 10kb tnxalun, ini tduwa daan tdruy, nasi ta mksa o ida kingal jiyax do qduun ta mksa ka elug nii da. Elug sbiyaw nii o paah babaw gsilung 122 tnxalun ni bitaq 1450 tnxalun, mksa ta elug siida, paah tghunat bitaq tgdaya tduwa ta sdhiyaq qmita yama Tawusan. Kiay ka kiya ni, knmusa mksa hini ka ana Ima o, asi ka plealay muda ppatas hangan niya, kika hana tduwa mtmay mksa. Knmalu pnegalang •masu •kalat •bkiluh •jyaking •bulus paru Purum i •qsurux mhungul quwaq •qsulux habuk bhgay •phpah Ran-hwa klaway •malux bgihur ((Snakun:Truku))</FORM>
        <PHON kindOf="standard">nsgan ta-wu(kaɾi pajwaŋ o palaŋoə*kaɾi klmukan o t*i-b*-ħioŋ*kaɾi pŋkaɾi ssjən ŋjŋaj o tai *u* ħioŋ*), ga mniq ijax nklaan ħidaw tgħunat alaŋ njusan taj-tuŋtajwaŋ, mtlutut tgdaja alaŋ nsgan tajmaɾi, mksijaw nklaan ħidaw gsiluŋ paɾu tajpiŋjaŋ, mgtgut ɾjaxan ħidaw ni tgħunat alaŋ nsgan taɟin, ħija o pusu balaj ptlutut əlug paaħ nklaan ħidaw ni bitaq ɾjaxan ħidaw. nsgan ta-wu nii o sdaħaɾ dgijaq paɾu tajwaŋ, lala ka dgijaq nija ni aɟi lala ka dxgal bɾəənux nija, niqan ka jajuŋ jajuŋ ta-wu, jajuŋ u-wan, jajuŋ ʦaw-juŋ muda qluli alaŋ nii, kaɾat na o mquɾi mtalux ni sbħuɾan bgiħuɾ, kija ka kija ni jaasa kŋkiŋal alaŋ ini pndka kpɾaan ka nniqan na do o, ini pndka ka kaɾat na uɾi da. kska alaŋ nsgan ħini ka klgan səəɟiq na o, niqan səəɟiq pajwaŋ, klmukan, ŋjŋaj ni duma səəɟiq ħana mnijaħ, mquɾi lala klgan ka səəɟiq ga mniq alaŋ nii, tai ka pusu bi skəudus dħa o kmgaaw paaħ qmpaħ qpaħan dxgal ni tmqsuɾux, quɾi qpaħan smmalu ni smbaɾig o ini ħaɾi dħuq ka kija. *ndaan ida nniqan səəɟiq pajwaŋ paaħ sbijaw ka nsgan ta-wu, *paɾanwi * ksun dħa tmŋaħan səuxal ħan, pusu kaɾi səəɟiq pajwaŋ o *smbut dmuuj qħuni uɾil * msa. sbijaw siida pnaaħ nniqan dħa dgijaq mijaħ tħɟil daliħ quwaq jajuŋ tawu ka səəɟiq pajwaŋ, iijux dħa sdħijaq dxgal slaq tglian qsija ni dxgal qʦilus ini tduwa ɟijun do, muda pspuŋ qmita dmuuj uɾil qħuni muda smbut. pnaaħ ħini ka ħaŋan nii* klwaan niħuŋ siida, pɾjuxun *ta-wu * ka ħaŋan dxgal nii, **** ħŋkawas do pħjugan dxgal jaħan qmpaħ, **** ħŋkawas do, pɾijuxan alaŋ ta-wu da, pklwaan dħa njusan taj-tuŋ qpaħan taj-tuŋ*babaw tmgɟijal duma dxgal nsəəɟiq tnpusu ka njusan taj-tuŋ o pħijugun dħa nsgan ta-wu njusan taj-tuŋ. **** ħŋkawas do ptjusan dħa duma ka dxgal mqdgiaq, pħijug kiŋal duɾi nsgan ta-ɟin bitaq sajiŋ. pəajus bnkgan qpaħan əuda *** ħŋkawas siida pħijug nsgan kmlawa alaŋ ta-wu, alaŋ saŋ-uw,alaŋ ta-ʦu,alaŋ ta-njaw, alaŋ tu-pan, alaŋ saw-ʦja, alaŋ ta-ku, alaŋ taj-pan, alaŋ an-su * alaŋ* **** ħŋkawas * idas * ɟijax, alaŋ tu-pan, alaŋ saw-ʦja, alaŋ ta-ku, alaŋ taj-pan ni alaŋ an-su * alaŋ nii o pħjugun nsgan ta-ɟin.**** ħŋkawas mɾana alaŋ nan-siŋ maa * alaŋ. balaj bi mniq alaŋ ta-wu ka qpaħan nsgan jaasa smluu tmajan asu əmptqsuɾux ka alaŋ saŋ-wu, kija ka wada tħɟil da.kana pəajus bnkgan qpaħan nsgan ka qpaħan əuda qmpaħ niqan alaŋ ta-ʦu, alaŋ ta-njaw, alaŋ nan-siŋ, alaŋ ta-wu ni alaŋ saŋ-wu, msəupu kana o ɾima ka alaŋ bilaq ni mŋaɾ o * alaŋ ** qpuɾuħ. knħbɾagan səəɟiq kmpɾjuxan knħbɾagan səəɟiq ħŋkawas əndaan:spuun ta smpug ka səəɟiq ɾima ħŋkawas (paaħ **** bitaq **** ħŋkawas)o, wada mliħ *** ħmbagan ħiji, wada sqlalu ħmbɾagan ħiji o *.**% quɾi nsgan o mslikaw bi wada sqlalu ħmbɾagan ħiji nklaan ħidaw taj-waŋ ka nii.kska kana kŋkiŋal nsgan klwaan taj-waŋ o tg* knbaɾaw ka səəɟiq wada sqlalu. spuħan klwaan tajwaŋ kiŋal uŋat spuħan ka nsgan ta-wu nii, niqan sapaħ spuħan nkana ka nsgan nii,wana bi ga alaŋ ta-uw ka niqan sapaħ qpaħan pksujaŋ kndsan.sapaħ spuħan nkana nii o daliħ bi qpaħan nsgan ta-uw ,mquɾi tgdaja ida bi niqan **kɾ qtħijaq, ga mniq qpaħan bɾiħan qqlaħaŋ kndsan taj-tuŋ spuħan taj-tuŋ. saan ɾmigaw laŋu gsiluŋ ʦiŋ-ɾuŋ: laŋu gsiluŋ ʦiŋ-ɾuŋ o ga mniq lklu dgijaq gbijuk mtɾuɾul ququj taan, mdka bi kiŋal quɾug btunux mkɾaj bɾigan ga mgmlux mtaqi ska jama, ħaŋan na səuxal o *tapəħu * ksun, mataɾu lituk qmpaħan ka knlbaŋan nija,lala bi ka qqħuni paɾu nsbijaw ida ga məudus ħija. tai ka ssijaw siluŋ o mkdux bi qqħuni nija, smasaw bi ka ɾnabaw na, dxgal kska na ħija o kmguaw saw tglian qsija, bbuju balaj, duɾi ni nlaxan ka qmpaħan ini qpaħi o mdka tadus bɾəənux taan, ssijaw na ħija duɾi ka qmpaħan pnəgalaŋ dħa ni dxgal għɾiqan qsija o, ga tblaiq bi mħijug ħija ka kaʦiŋ ni tbaqa, bi saw mgmɾux bi kndsan dħa. ħkawas snii ħaɾi, mdɾumut bi smmalu ələlug tqqiɾi sijaw siluŋ nii ka alaŋ nsgan ta-wu nii, ħmaan dħa qħuni məɟinsu ka sijaw əlug, smalu əlug daan mksa səəɟiq duiɾ, knbɾagan na o ida bi dħa **kb tnxalun, tduwa saan mksa səəɟiq ni pəapa tdɾuj gaka mtqiɾi siluŋ. kska siluŋ ʦiɾuŋħu nii o, niqan ka qbħni mqquɾ qħuni, bɾiħut, klawaj, qpatuɾ pijak ska ɾnaaw, qbuluŋ jajuŋ, qqħuni na o niqan daɾa, muʦjaŋʦ, tajtuŋtəsu, lala klgan ka ga ħmaan ħija. tai ka sijaw əlug tqiɾi siluŋ o niqan ka sasaw daan msaŋaj, tduwa ta tblaiq bi qmita siluŋ, ni qmita ta bbɾiħut mbbħɾaw, kana ka qqbħni o mqaɾas bi məujas ni tblaiq bi mkan uuqun nija. kska saan ɾmigaw ħini o tduwa ta stəətu mksa jama, misux pəapa asu, pŋaħi qsuɾux, ɾmigaw qmita, knħuwaj mksa, muduħ sijaŋ, pkawbu mtaqi, ana manu uuda ni ħɾpasun ŋaŋut o tduwa ta mqaɾas bi muda kana. tmajan asu əmptqsuɾux saŋ-uw əlug nsbijaw ʦiŋ-swə-jiŋ: əlug nsbijaw ʦiŋ-swə-jiŋ nii o kika pusu bi əlug ppɾjuxan qŋqaja ni dnuuj səəɟiq tnpusu ni səəɟiq kl-mu-kan, kika əlug uuda səəɟiq pi-pu-wa ma-ka-taw tħɟil əlug taj-tuŋ uɾi. bukuj na jaasa *smdajak əndaan tmgɟijal niħuŋ mu-tan do,muda qmita dgijaq ka ʦiŋ do, smkagul mɾata ni muda gməəlug knkala ddgijaq nniqan niqan kŋkla səəɟiq kija o smudal alaŋ ku-ʦə-ɾuŋ * , *nniqan ʦu-swə-pow * , *nniqan mɾata ʦħiŋ-swə klwaan ʦiŋ * , *nnniqan sapaħ knsat niħuŋ ʦiŋ-swə-jiŋ * dnii. nasi ta saan mksa ka əlug sbijaw ʦiŋ-swə-jiŋ nii sajaŋ o, quɾi ɾjaxan ħidaw o ħbaɾaw bi ka səəɟiq stəətu paaħ alaŋ bilaq siŋkaj ħwaŋɾjaw, mquɾi əlug uusa jama ta-ħan, əlug nii o snalu mɾata ta-ħan taj-waŋ, tduwa daan tdɾuj uɾi. mksa ta əlug snalu mɾata taj-waŋ nii **.* **kb tnxalun siida do, ga ħija kiŋal ħaŋan na ta-su-ɾiŋ * ksun, mstɾuŋ ħija ka əlug sbijaw ʦiŋ-swə-jiŋ nii da, kija dni mquɾi nklaan ħidaw mksa do kika balaj bi *əlug ksaun ʦiŋ-swə-jiŋ snalu klwaan * da, knbɾagan nija o ida bi **.* **kb tnxalun, ini tduwa daan tdɾuj, nasi ta mksa o ida kiŋal ɟijax do qduun ta mksa ka əlug nii da. əlug sbijaw nii o paaħ babaw gsiluŋ *** tnxalun ni bitaq **** tnxalun, mksa ta əlug siida, paaħ tgħunat bitaq tgdaja tduwa ta sdħijaq qmita jama tawusan. kiaj ka kija ni, knmusa mksa ħini ka ana ima o, asi ka pləalaj muda ppatas ħaŋan nija, kika ħana tduwa mtmaj mksa. knmalu pnəgalaŋ *masu *kalat *bkiluħ *ɟjakiŋ *bulus paɾu puɾum i *qsuɾux mħuŋul quwaq *qsulux ħabuk bħgaj *pħpaħ ɾan-ħwa klawaj *malux bgiħuɾ ((snakun:tɾuku))</PHON>
    </S>
</TEXT>