<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Nsgan_Tay-an" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Nsgan_Tay-an" copyright="CC BY-SA" citation="Nsgan_Tay-an. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Nsgan_Tay-an" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Nsgan_Tay-an, title = Nsgan_Tay-an, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Nsgan_Tay-an} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Nsgan Tay-an(kari embgala o Tayan) ga mniq tgtruma nklaan hidaw nyusan Myawri Taywang. Tgdaya o sdalih nsgan Nancwan ni nsgan Uhung nyusan Singcu. Nklaan hidaw o mtlutut dha nsgan Hupin nyusan Tsychung. Ryaxan hidaw do mggtgut dha nsgan Cuowran, nsgan Tahu ni nsgan Sutan. Hiya o kika sun qpahan uuda nkana tgparu bi knlbangan na ni tghghaw bi knhbragan na sdseejiq. Knpraan na o ida kingal tnegtruan kana nyusan. Klgan seejiq mniq hini o seejiq tnpusu Bgala Taywang ni kska Klmukan na Ngayngay ksun. Yaasa mttuku bi nniqan na ulay ka nsgan Tay-an, manu ida dha tmhangun &quot;Nsgan Ulay Tay-an&quot;. Ris Knklwaan Nihung siida, kana elealang nsgan hini o dxgal seejiq tnpusu nsgan Tahu nyusan Singcu ka kmlawa na. Bukuy tnegjylan do, kika wada pryuxun nsgan seejiq tnpusu da. Plealay han o nnsgan Ta-an nyusan Miyawri. Kiya ka kiya ni ya sun mdka dha nsgan Ta-an nyusan Taycyung dni, maxal mngari kbkuy rima kmxalan dha hngkawas maspat idas pryuxun Nsgan Tay-an bitaq sayang. Elug Yayung Pusu bi yyyayung hini o yayung Ta-an, yayung Wenswey, ni yayung Tahu. Pusu hnraan yayung Wenswey o kika sun paru dgiyaq Tasan 2816M kmpraan na alang Mey-yeyn nsgan Tay-an. Bukuy do mseupu mstrung sbiq yayung Tungsiswey hmnru paah dgiyaq Tungsiswey ni mquri ryaxan hidaw wada. Duri ni mstrung dha yayung Tasi alang Wenswey. Hnru baang ryaxan hidaw dgiyaq Tapacyeyn ida nddgiyaq Tapa ka yayung Ta-an. Wada mquri ryaxan hidaw bitaq bi tgdaya dgiyaq Tungyang do mstrung sbiq na yayung Matara duri ni kika tmhnganun yayung Ta-an uri da. Mnda elealang Seyceyn, Ta-an, Syangpi, Sulin dni kika sun maageayus nyusan Miyawri ni nyusan Taycyung da. Karat nsgan hini o hhbkan mtalux hari. Aji mtalux bi ni qeixan bi. Knlala qnyuxan na o paah siyaw yayung mquri dgiyaq meelih. Jiyax qyuxan pusu bi o rima idas bitaq mngari idas. Elealang bnkgan Rima elealang tgdaya: alang Pakwa, alang Cyungsing, alang Cinswey, alang Tasing, ni alang Cin-an. Nsgan Tahu ni nsgan Sutan o kika sun rmuxan ni ddaun. Tru elealang tgtruma: alang Sulin, alang Mey-yeyn, ni alang Siyangpi. Alang Cwuran ni nsgan Tungsu nyusan Taycyung ka rmuxan ni ddaun. Knhbragan seejiq Knhbragan seejiq Tay-an o maxal seejiq /km2. Kska klwaan ta knkana nsgan aji uri o alang knkyuxan na seejiq ka hiya o tgempitu bnkgan paah bukuy smpug. Tdruy hqulan Tdruy bahu nyusan Taycyung Bnkgan elug: 253 Elug paru Miyaw elug 61:alang kska nsgan Tahu－Sipantaw－Teynkow－Elug Tungci nsgan Tay-an o Elug Tungci nsgan Tay-an 2:nsgan Tay-an－nsgan Hupin nyusan Taycyung－nsgan Tungsinyusan Taycyung Miyaw elug 62: nsgan Tahu—nsgan Tay-an Miyaw elug 63: Pacyawlin nsgan Sutan—suihunsu—Sisweykun nsgan Tay-an Miyaw elug 64: Pacyawlin nsgan Sutan—Pakwali—Sapuru nsgan Tay-an Ppanan Elug Cin-an Tdruy bahu Singcu: tahu—sapah dgiyaq Hnrung Elug Cungsing tdruy bahu Singcu:Tahu- Cungsing Ttgsa Ptasan tgska Tgska ptasan Tay-an nyusan Miyawri Ptasan tgbilaq Sbiq tgbilaq laqi ptasan tgtruma tgska Tay-an nyusan Miyawri Tgbilaq laqi ptasan Cin-an nsgan Tay-an nyusan Miyawri Tgbilaq laqi ptasan Su-lin nsgan Tay-an nyusan Miyawri Tgbilaq laqi ptasan Siyang-pi nsgan Tay-an nyusan Miyawri Tgbilaq laqi ptasan Tay-sing nsgan Tay-an nyusan Miyawri Tgbilaq laqi ptasan Wen-swey nsgan Tay-an nyusan Miyawri Sbiq Pakwa tgbilaq laqi ptasan Wen-swey nsgan Tay-an nyusan Miyawri Tgbilaq laqi ptasan Mey-yeyn nsgan Tay-an nyusan Miyawri Rgagan Saan rmingaw knkla kndsan rbug tminun seejiq Bgala Bnkgan pnsswilan qngqaya Tay-an Alang Sulin: Asi ka paah nsgan Cwowran msneegul elug paru baang yayung Ta-an rmux ni dhuq alang Ta-kwaan nsgan Taycyung. Hrnasan ka htran qsiya Sulin do pdhuq alang Tasulin da. Pnskraya cciyu elug alang hini o bowyak kana. Rrmux alang o kika smudal nkalan dgiyaq Marapang uri. alang Mey-yeyn alang Cin-an Elug towhu Sisweyken: Elug towhu Cin-an ni elug smudal Cin-an sun uri. Mniq kska alang paru Tay an. Ulay Cin-an Sapah dgiyaq Jinkwang Tay-an dgiyaq Niyawcwey Saan rmigaw klwaan Seypa: Hrpasan sngayan Seyceyn, Hrpasan sngayan Kwangwu. Ulay Hu-san Elug smudal Hn-rowng Dgiyaq Marapang Tglaq Swey-eyn Hnmaan ni tmbgan ulay ssibus apu sinaw masu rudux balay lxi skuy qlupas busuq hiyi qbibing usik qapal tmatu Alang snlpungan Empusal kbkuy maxal rima hngkawas rima idas kingal jiyaxsiida, nsgan Tay-an o smndhug patas msslupung pddayaw dha nsgan Mowntung nyusan kklawa nanak klgan seejiq Canyeynwa alang paru Rincan Yeyn-nan Klwaan Cikuku da. ((Snakun:Truku))</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Nsgan Tay-an(kari embgala o Tayan) ga mniq tgtroma nklaan hidaw nyosan Myawri Taywang. Tgdaya o sdalih nsgan Nancwan ni nsgan Uhong nyosan Singco. Nklaan hidaw o mtlotot dha nsgan Hopin nyosan Tsychong. Ryaxan hidaw do mggtgot dha nsgan Coowran, nsgan Taho ni nsgan Sotan. Hiya o kika son qpahan ooda nkana tgparo bi knlbangan na ni tghghaw bi knhbragan na sdseejiq. Knpraan na o ida kingal tnegtroan kana nyosan. Klgan seejiq mniq hini o seejiq tnposo Bgala Taywang ni kska Klmokan na Ngayngay kson. Yaasa mttoko bi nniqan na olay ka nsgan Tay-an, mano ida dha tmhangon &quot;Nsgan Ulay Tay-an&quot;. Ris Knklwaan Nihong siida, kana elealang nsgan hini o dxgal seejiq tnposo nsgan Taho nyosan Singco ka kmlawa na. Bokoy tnegjylan do, kika wada pryoxon nsgan seejiq tnposo da. Plealay han o nnsgan Ta-an nyosan Miyawri. Kiya ka kiya ni ya son mdka dha nsgan Ta-an nyosan Taycyong dni, maxal mngari kbkoy rima kmxalan dha hngkawas maspat idas pryoxon Nsgan Tay-an bitaq sayang. Elog Yayong Poso bi yyyayong hini o yayong Ta-an, yayong Wenswey, ni yayong Taho. Poso hnraan yayong Wenswey o kika son paro dgiyaq Tasan 2816M kmpraan na alang Mey-yeyn nsgan Tay-an. Bokoy do mseopo mstrong sbiq yayong Tongsiswey hmnro paah dgiyaq Tongsiswey ni mqori ryaxan hidaw wada. Dori ni mstrong dha yayong Tasi alang Wenswey. Hnro baang ryaxan hidaw dgiyaq Tapacyeyn ida nddgiyaq Tapa ka yayong Ta-an. Wada mqori ryaxan hidaw bitaq bi tgdaya dgiyaq Tongyang do mstrong sbiq na yayong Matara dori ni kika tmhnganon yayong Ta-an ori da. Mnda elealang Seyceyn, Ta-an, Syangpi, Solin dni kika son maageayos nyosan Miyawri ni nyosan Taycyong da. Karat nsgan hini o hhbkan mtalox hari. Aji mtalox bi ni qeixan bi. Knlala qnyoxan na o paah siyaw yayong mqori dgiyaq meelih. Jiyax qyoxan poso bi o rima idas bitaq mngari idas. Elealang bnkgan Rima elealang tgdaya: alang Pakwa, alang Cyongsing, alang Cinswey, alang Tasing, ni alang Cin-an. Nsgan Taho ni nsgan Sotan o kika son rmoxan ni ddaon. Tro elealang tgtroma: alang Solin, alang Mey-yeyn, ni alang Siyangpi. Alang Cworan ni nsgan Tongso nyosan Taycyong ka rmoxan ni ddaon. Knhbragan seejiq Knhbragan seejiq Tay-an o maxal seejiq /km2. Kska klwaan ta knkana nsgan aji ori o alang knkyoxan na seejiq ka hiya o tgempito bnkgan paah bokoy smpog. Tdroy hqolan Tdroy baho nyosan Taycyong Bnkgan elog: 253 Elog paro Miyaw elog 61:alang kska nsgan Taho－Sipantaw－Teynkow－Elog Tongci nsgan Tay-an o Elog Tongci nsgan Tay-an 2:nsgan Tay-an－nsgan Hopin nyosan Taycyong－nsgan Tongsinyosan Taycyong Miyaw elog 62: nsgan Taho—nsgan Tay-an Miyaw elog 63: Pacyawlin nsgan Sotan—soihonso—Sisweykon nsgan Tay-an Miyaw elog 64: Pacyawlin nsgan Sotan—Pakwali—Saporo nsgan Tay-an Ppanan Elog Cin-an Tdroy baho Singco: taho—sapah dgiyaq Hnrong Elog Congsing tdroy baho Singco:Taho- Congsing Ttgsa Ptasan tgska Tgska ptasan Tay-an nyosan Miyawri Ptasan tgbilaq Sbiq tgbilaq laqi ptasan tgtroma tgska Tay-an nyosan Miyawri Tgbilaq laqi ptasan Cin-an nsgan Tay-an nyosan Miyawri Tgbilaq laqi ptasan So-lin nsgan Tay-an nyosan Miyawri Tgbilaq laqi ptasan Siyang-pi nsgan Tay-an nyosan Miyawri Tgbilaq laqi ptasan Tay-sing nsgan Tay-an nyosan Miyawri Tgbilaq laqi ptasan Wen-swey nsgan Tay-an nyosan Miyawri Sbiq Pakwa tgbilaq laqi ptasan Wen-swey nsgan Tay-an nyosan Miyawri Tgbilaq laqi ptasan Mey-yeyn nsgan Tay-an nyosan Miyawri Rgagan Saan rmingaw knkla kndsan rbog tminon seejiq Bgala Bnkgan pnsswilan qngqaya Tay-an Alang Solin: Asi ka paah nsgan Cwowran msneegol elog paro baang yayong Ta-an rmox ni dhoq alang Ta-kwaan nsgan Taycyong. Hrnasan ka htran qsiya Solin do pdhoq alang Tasolin da. Pnskraya cciyo elog alang hini o bowyak kana. Rrmox alang o kika smodal nkalan dgiyaq Marapang ori. alang Mey-yeyn alang Cin-an Elog towho Sisweyken: Elog towho Cin-an ni elog smodal Cin-an son ori. Mniq kska alang paro Tay an. Ulay Cin-an Sapah dgiyaq Jinkwang Tay-an dgiyaq Niyawcwey Saan rmigaw klwaan Seypa: Hrpasan sngayan Seyceyn, Hrpasan sngayan Kwangwo. Ulay Ho-san Elog smodal Hn-rowng Dgiyaq Marapang Tglaq Swey-eyn Hnmaan ni tmbgan olay ssibos apo sinaw maso rodox balay lxi skoy qlopas bosoq hiyi qbibing osik qapal tmato Alang snlpongan Emposal kbkoy maxal rima hngkawas rima idas kingal jiyaxsiida, nsgan Tay-an o smndhog patas msslopong pddayaw dha nsgan Mowntong nyosan kklawa nanak klgan seejiq Canyeynwa alang paro Rincan Yeyn-nan Klwaan Cikoko da. ((Snakon:Troko))</FORM>
    </S>
</TEXT>