<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Nsgan_Banita" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Nsgan_Banita" copyright="CC BY-SA" citation="Nsgan_Banita. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Nsgan_Banita" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Nsgan_Banita, title = Nsgan_Banita, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Nsgan_Banita} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Nsgan Banita(kari Truku o Banita)o ga mniq iyax tghunat ryaxan hidaw alang nyusan Skangki Taywang, tru alang nsgan nniqan seejiq tnpusu Taywang ka alang paru Skangki o alang nsgan Banita ka kingal, mgtgut tgdaya alang nsgan Maribasi, mgtgut nklaan hidaw alang nsgan Jwey-swey ni Iri ni Hu-ri, mgtgut ryaxan hidaw alang nsgan Sin-yi alang nyusan Nan-tu ni alang nsgan Taw-yeyn alang paru Kaw-syung,mtlutut tghunat alang nsgan Hay-twan alang nyusan Tay-tung, muda qmatar alang nii ka embrianh ayus qurug dxgal tgdaya. Knlbangan dxgal na o ida bi1021 10kb tnxalun²(kana knlbangan dxgal alang paru o empusal dha tnegkbkiyan, 22%), knlbangan dxgal na o cigdha kmpraan kska alang nyusan Hwa-reyn, duri ni kndxan seejiq na o ghhaw balay, kska kana cigtru bnkgan qpahan alang Taywang o, paah bukuy smpug o, hiya ka nhdaan bi cigtru ka kndxan seejiq na uri, ana ya saw kiya o, knlbangan dxgal na o cigrima mniq kana alang Taywang. Nsgan Banita nii o ga mniq bi dgiya paru Taywang, 95％ka dxgal na o kmgaaw hrhrus, drdowras ni srhrus balay, lala ka yayung mniyah paah alang hini, kiya ni aji ka breenux dxgal niya, duri ni karat na o ini bi pndka kana, yaasa ga mniq dgiyaq ka alang nii hki. Seejiq tnpusu Swatan ka pusu bi klgan seejiq ga mniq alang hini, niqan cicih ka seejiq Embgala ni Truku ni Seejiq uri, tndxgal kana ka seejiq hini, mhuma ana manu eququn. Kari Swatan ka pusu bi kari prngagan dha. Endaan Hncian kari rdrudan Bunun seuxal o "yayung mdngu" (kari Swatan o Takkei)ka hangan alang nsgan Banita seuxal, yaasa yayung dha hini o rahuq paru quyux kika niqan qsiya ka yayung, nasi aji haya do mdngu ka yayung hini, kika pthangan dha alang "yayung mdngu " da. Knxalan Nihung seuxal ka alang nsgan Banita o, nklwaan Hwareynting Iricwin, dxgal nnqan bi seejiq tnpusu Taywang. Seejiq tnpusu Swatan alang nsgan Banita hini ga, ida bi 18 kbkuy hngkawas seuxal o mquri nklaan hidaw Taywang thjil , mniq hini uri da, yaasa gaya klwaan Nihung ̔spuun thjil isil kana msa ka uuda dha siida, 1933 hngkawas siida do ngali ka dseejiq Swatan sgpaah alang nyusan Nan-tu ssiyaw elug Patungkwan alang Tahwun ni Tarunase o, tmabuy dgiyaq paru ni miyah thjil alang nsgan Banita hini da, siida asi pklwai kensat Nihung(kensat nHwareynting Iricwin)kana ka kngkingal alang bilaq Swatan, seasug kngkingal alang bilaq ka kensat o kika kmlawa dhyaan. Niqna mataru ka alang bilaq ka alang nsgan Banita nii sayang:Banita, Tayping, Rpusan, Risan, Cwowcing, Kuhung, kana seejiq Swatan pnaah alang nyusan Nan-tu o pklug bi jiyax siida miyah thjil alang hini kana. Babaw mnhdu tmjiyal do ngali ka alang nsgan Banitu seasug alang nsgan Iri ni Huri da, dha alang nsgan nii ka kmlawa dhyaan, 1946 hngkawas siida do hana pniqan alang nsgan Tayping nyusan Skangki, kiya ka kiya ni yaasa ida niqan ka hangan alang nsgan Tayping alang nyusan Tay-cung (kika alang nsgan Tayping sayang)ni I-ran (kika alang nsgan Tatung sayang)siida do, 1950 hngkawas siida, wada pryuxun ka hangan na da ni "alang nsgan Banita " da ksun. Bnkgan pqahan alang Kana ka alang bilaq niya o, niqan Rpusan(Daqpusan), Yamasatu(Yamasato), Kusung(Qu-sung), Tay-ping(Tavila), Cung-ping(Vavaluan /Nakahila), Cungcen (Sinkang), Banita(Panitaz), Cwowre(Babahul/taklauk), Cing-swey(Saiku/Sisui), Nan-an(Lamungan), Pay-twan(Sulapatan), Ku-hung(Kunhungaz), Rwen-teyn (Izukan/LunTian), Syu-rwan(Siulang), Se-ping(Sikihiki), maxal rima alang. Kska alang nsgan Banita hini o, dha alang bilaq Ku-sung (alang Swasal ni Ku-sung) ni Mikasa (alang Bgurah Branaw/Mikasa yama) o, ga niqan seejiq Truku tghunat bi alang nyusan Skangki sayang da. Bnkgan qpahan alang bilaq o niqan alang bilaq Tay-ping, Ku-sung, Cwow-si, Ri-san, Cwow-cing, Rupusan. Saan rmigaw Yi-san saan rmigaw pnhyugan klwaan Dxgal breenux saan rmigaw alang nyusan Hwa-reyn ni Tay-tung Saan qmita alang Bunun Rwen-teyn(Ijukan saan msangay alang Bunun) Wa-ra-mi elug ssaan mksa Ayug mdka spi Ulay Nan-an Ulay Ta-hwun(Ulay Rakuraku) Ngngalun pnhmaan Saw sqrasun ka dhuq mkan euqun aji hnmaan dnui hiruy ka alang nsgan Banita o, mha huya msa tqqaras ni emblaiq taan hug? Niqan spat klgan ngngalun paah hnmaan ka alang nsgan Banita hini, mami qlahi Yu-si, risah mqliyang, abura mnihur mdka xiluy liqa, ni lxi skuy ska yama, baka balay yahan mari seejiq mknuda ni rmigaw, dsi bi sapah ni ngali suyang bi rnimu bbgay sjiqun！ Jiyax ngngalun pnhmaan: Ngngalun mami qlahi o paah maspat idas ni bitaq maxal idas hngkawas kjiyax； Ngngalun risah qliyang o paah tru idas maxal rima jiyax ni bitaq spat idas； ngngalaun abura mnihur o paah mngari idas ni bitaq maxal kingal idas； ngngalun lxi skuy ska yama o paah tru idas bitaq spat idas Hngkawas kjiyax. Tlahi Yu-si: Alang nyusan Skangki o cigkingal llabang bi hnmaan na tlahi, ssibus bi ni sbyuqan balay, niqan bi hangan niya bitaq isil klwaan. Snii hari do Mdrumut balay dmayaw smbarig ka thowlang alang nyusan Skangki, endwaun dha bi lmabu ni pniqan dha balay hangan na, kska na hiya tlahi alang nsgan Banita o ̔tlahi Yusi ̕ ka niqan bi hangan niya, rhqan ka rhiq niya ni endwaun bi skingal nrabu pusa , hiyi tlahi nii o malu bi taan ni msibus balay uqun, spaah ta mkan mami qlahi nii, mdka nii mtreura ga mtgutu ska mami qlahi hiya kana ka kmmalu yama ni knshiya qsiya alang nyusan Skangki. Qalu mnihur mdka xiluy liqa: Abura mnihur mdka xiluy liqa nii o hiyi qhini mpajiq bi taan ksun dha tmngahan seuxal , hnmaan babaw spat hngkawas do prajing mphpah da ni mghiyi da, dhuq 50 hngkawas ka ghiyan niya ini kdngu. Knlala qalu ka hiyi niya o bitaq dhuq 25~ 30％, uqun ka qalu na nii o sbalung balay ni skeucya, skbiyax bi qbubur. Niqa ka kari qnbhangan, abura nii o tduwa hmtur narux "Gang " msa, ana mtalux ka karat o, ini qnaqih ka hiya nii, malu balay jiyun mhapuy ni uqun ka abura nii, knmalu na o mdka qalu qhuni surung , qalu mnihur nii o pusu balay ngngalun pnhmaan alang nsgan Banita, cigkingal spruun balay ngngalun pnhmaan mqmpah dxgal klwaan Taywang. Risah mqliyang: Risah mqliyang alang nsgan Banita hini o, ida hnmaan paah klwaanNihung siida da, yaasa malu balay ka dxgal ni hngak yama hini do, kntlxan karat na ni hriqan na o baka balay, mtasaw bi ni ini qruciq, hmaan kbragan yama mtrulkbkuy bitaq maxal kbkuy tnxalun dxgal yama ka risah nii, mlngu bi hmaan risah mqliyang ka dxgal alang nsgan Banita nii. Lxi skuy ska dgiyaq: Lxi skuy ska dgiyaq alang nsgan Banita hini o nlxi mhru paah dgiyaq Yusan Taywang, mdakil hmrinas 800 kbkuy knbaraw dgiyaq ka lxi nii, bitaq tndhuun seejiq ̔lxi rurung ̕ ni ̔lxi qrari mgpajiq ̕ sun dha tmngahan, malu balay knux niya ni shiya balay uqun. Tasil mdka quyu gara na: Tasil mdka quyu gara nanii o, ga mniq ska yayung Cingswey hini, mquri Iri mqalux taan ka tasil nii, kska na hiya niqan ka tasil ini pndka uri, saw ka tasil Hweycangyeyn ni tasil Hwakang Hwakangyeyn. payay busuq qlupas mskuy risah sqmu takuy Hwa-reyn abura mnihur pajiq ((Snakun:Truku))</FORM>
        <PHON kindOf="original">nsgan banita(kaɾi tɾuku o banita)o ga mniq ijax tgħunat ɾjaxan ħidaw alaŋ njusan skaŋki tajwaŋ, tɾu alaŋ nsgan nniqan səəɟiq tnpusu tajwaŋ ka alaŋ paɾu skaŋki o alaŋ nsgan banita ka kiŋal, mgtgut tgdaja alaŋ nsgan maɾibasi, mgtgut nklaan ħidaw alaŋ nsgan ɟwə-swə ni iɾi ni ħu-ɾi, mgtgut ɾjaxan ħidaw alaŋ nsgan sin-ji alaŋ njusan nan-tu ni alaŋ nsgan taw-jən alaŋ paɾu kaw-sjuŋ,mtlutut tgħunat alaŋ nsgan ħaj-twan alaŋ njusan taj-tuŋ, muda qmataɾ alaŋ nii ka əmbɾianħ ajus quɾug dxgal tgdaja. knlbaŋan dxgal na o ida bi**** **kb tnxalun*(kana knlbaŋan dxgal alaŋ paɾu o əmpusal dħa tnəgkbkijan, **%), knlbaŋan dxgal na o ʦigdħa kmpɾaan kska alaŋ njusan ħwa-ɾən, duɾi ni kndxan səəɟiq na o għħaw balaj, kska kana ʦigtɾu bnkgan qpaħan alaŋ tajwaŋ o, paaħ bukuj smpug o, ħija ka nħdaan bi ʦigtɾu ka kndxan səəɟiq na uɾi, ana ja saw kija o, knlbaŋan dxgal na o ʦigɾima mniq kana alaŋ tajwaŋ. nsgan banita nii o ga mniq bi dgija paɾu tajwaŋ, ***ka dxgal na o kmgaaw ħɾħɾus, dɾdowɾas ni sɾħɾus balaj, lala ka jajuŋ mnijaħ paaħ alaŋ ħini, kija ni aɟi ka bɾəənux dxgal nija, duɾi ni kaɾat na o ini bi pndka kana, jaasa ga mniq dgijaq ka alaŋ nii ħki. səəɟiq tnpusu swatan ka pusu bi klgan səəɟiq ga mniq alaŋ ħini, niqan ʦiʦiħ ka səəɟiq əmbgala ni tɾuku ni səəɟiq uɾi, tndxgal kana ka səəɟiq ħini, mħuma ana manu əququn. kaɾi swatan ka pusu bi kaɾi pɾŋagan dħa. əndaan ħnʦian kaɾi ɾdɾudan bunun səuxal o "jajuŋ mdŋu" (kaɾi swatan o takkəi)ka ħaŋan alaŋ nsgan banita səuxal, jaasa jajuŋ dħa ħini o ɾaħuq paɾu qujux kika niqan qsija ka jajuŋ, nasi aɟi ħaja do mdŋu ka jajuŋ ħini, kika ptħaŋan dħa alaŋ "jajuŋ mdŋu " da. knxalan niħuŋ səuxal ka alaŋ nsgan banita o, nklwaan ħwaɾəntiŋ iɾiʦwin, dxgal nnqan bi səəɟiq tnpusu tajwaŋ. səəɟiq tnpusu swatan alaŋ nsgan banita ħini ga, ida bi ** kbkuj ħŋkawas səuxal o mquɾi nklaan ħidaw tajwaŋ tħɟil , mniq ħini uɾi da, jaasa gaja klwaan niħuŋ *spuun tħɟil isil kana msa ka uuda dħa siida, **** ħŋkawas siida do ŋali ka dsəəɟiq swatan sgpaaħ alaŋ njusan nan-tu ssijaw əlug patuŋkwan alaŋ taħwun ni taɾunasə o, tmabuj dgijaq paɾu ni mijaħ tħɟil alaŋ nsgan banita ħini da, siida asi pklwai kənsat niħuŋ(kənsat nħwaɾəntiŋ iɾiʦwin)kana ka kŋkiŋal alaŋ bilaq swatan, səasug kŋkiŋal alaŋ bilaq ka kənsat o kika kmlawa dħjaan. niqna mataɾu ka alaŋ bilaq ka alaŋ nsgan banita nii sajaŋ:banita, tajpiŋ, ɾpusan, ɾisan, ʦwowʦiŋ, kuħuŋ, kana səəɟiq swatan pnaaħ alaŋ njusan nan-tu o pklug bi ɟijax siida mijaħ tħɟil alaŋ ħini kana. babaw mnħdu tmɟijal do ŋali ka alaŋ nsgan banitu səasug alaŋ nsgan iɾi ni ħuɾi da, dħa alaŋ nsgan nii ka kmlawa dħjaan, **** ħŋkawas siida do ħana pniqan alaŋ nsgan tajpiŋ njusan skaŋki, kija ka kija ni jaasa ida niqan ka ħaŋan alaŋ nsgan tajpiŋ alaŋ njusan taj-ʦuŋ (kika alaŋ nsgan tajpiŋ sajaŋ)ni i-ɾan (kika alaŋ nsgan tatuŋ sajaŋ)siida do, **** ħŋkawas siida, wada pɾjuxun ka ħaŋan na da ni "alaŋ nsgan banita " da ksun. bnkgan pqaħan alaŋ kana ka alaŋ bilaq nija o, niqan ɾpusan(daqpusan), jamasatu(jamasato), kusuŋ(qu-suŋ), taj-piŋ(ta*ila), ʦuŋ-piŋ(*a*aluan /nakaħila), ʦuŋʦən (sinkaŋ), banita(panita*), ʦwowɾə(babaħul/taklauk), ʦiŋ-swə(saiku/sisui), nan-an(lamuŋan), paj-twan(sulapatan), ku-ħuŋ(kunħuŋa*), ɾwən-tən (i*ukan/luntian), sju-ɾwan(siulaŋ), sə-piŋ(sikiħiki), maxal ɾima alaŋ. kska alaŋ nsgan banita ħini o, dħa alaŋ bilaq ku-suŋ (alaŋ swasal ni ku-suŋ) ni mikasa (alaŋ bguɾaħ bɾanaw/mikasa jama) o, ga niqan səəɟiq tɾuku tgħunat bi alaŋ njusan skaŋki sajaŋ da. bnkgan qpaħan alaŋ bilaq o niqan alaŋ bilaq taj-piŋ, ku-suŋ, ʦwow-si, ɾi-san, ʦwow-ʦiŋ, ɾupusan. saan ɾmigaw ji-san saan ɾmigaw pnħjugan klwaan dxgal bɾəənux saan ɾmigaw alaŋ njusan ħwa-ɾən ni taj-tuŋ saan qmita alaŋ bunun ɾwən-tən(iɟukan saan msaŋaj alaŋ bunun) wa-ɾa-mi əlug ssaan mksa ajug mdka spi ulaj nan-an ulaj ta-ħwun(ulaj ɾakuɾaku) ŋŋalun pnħmaan saw sqɾasun ka dħuq mkan əuqun aɟi ħnmaan dnui ħiɾuj ka alaŋ nsgan banita o, mħa ħuja msa tqqaɾas ni əmblaiq taan ħug? niqan spat klgan ŋŋalun paaħ ħnmaan ka alaŋ nsgan banita ħini, mami qlaħi ju-si, ɾisaħ mqlijaŋ, abuɾa mniħuɾ mdka xiluj liqa, ni lxi skuj ska jama, baka balaj jaħan maɾi səəɟiq mknuda ni ɾmigaw, dsi bi sapaħ ni ŋali sujaŋ bi ɾnimu bbgaj sɟiqun* ɟijax ŋŋalun pnħmaan: ŋŋalun mami qlaħi o paaħ maspat idas ni bitaq maxal idas ħŋkawas kɟijax* ŋŋalun ɾisaħ qlijaŋ o paaħ tɾu idas maxal ɾima ɟijax ni bitaq spat idas* ŋŋalaun abuɾa mniħuɾ o paaħ mŋaɾi idas ni bitaq maxal kiŋal idas* ŋŋalun lxi skuj ska jama o paaħ tɾu idas bitaq spat idas ħŋkawas kɟijax. tlaħi ju-si: alaŋ njusan skaŋki o ʦigkiŋal llabaŋ bi ħnmaan na tlaħi, ssibus bi ni sbjuqan balaj, niqan bi ħaŋan nija bitaq isil klwaan. snii ħaɾi do mdɾumut balaj dmajaw smbaɾig ka tħowlaŋ alaŋ njusan skaŋki, əndwaun dħa bi lmabu ni pniqan dħa balaj ħaŋan na, kska na ħija tlaħi alaŋ nsgan banita o *tlaħi jusi * ka niqan bi ħaŋan nija, ɾħqan ka ɾħiq nija ni əndwaun bi skiŋal nɾabu pusa , ħiji tlaħi nii o malu bi taan ni msibus balaj uqun, spaaħ ta mkan mami qlaħi nii, mdka nii mtɾəuɾa ga mtgutu ska mami qlaħi ħija kana ka kmmalu jama ni knsħija qsija alaŋ njusan skaŋki. qalu mniħuɾ mdka xiluj liqa: abuɾa mniħuɾ mdka xiluj liqa nii o ħiji qħini mpaɟiq bi taan ksun dħa tmŋaħan səuxal , ħnmaan babaw spat ħŋkawas do pɾaɟiŋ mpħpaħ da ni mgħiji da, dħuq ** ħŋkawas ka għijan nija ini kdŋu. knlala qalu ka ħiji nija o bitaq dħuq **~ ***, uqun ka qalu na nii o sbaluŋ balaj ni skəuʦja, skbijax bi qbubuɾ. niqa ka kaɾi qnbħaŋan, abuɾa nii o tduwa ħmtuɾ naɾux "gaŋ " msa, ana mtalux ka kaɾat o, ini qnaqiħ ka ħija nii, malu balaj ɟijun mħapuj ni uqun ka abuɾa nii, knmalu na o mdka qalu qħuni suɾuŋ , qalu mniħuɾ nii o pusu balaj ŋŋalun pnħmaan alaŋ nsgan banita, ʦigkiŋal spɾuun balaj ŋŋalun pnħmaan mqmpaħ dxgal klwaan tajwaŋ. ɾisaħ mqlijaŋ: ɾisaħ mqlijaŋ alaŋ nsgan banita ħini o, ida ħnmaan paaħ klwaanniħuŋ siida da, jaasa malu balaj ka dxgal ni ħŋak jama ħini do, kntlxan kaɾat na ni ħɾiqan na o baka balaj, mtasaw bi ni ini qɾuʦiq, ħmaan kbɾagan jama mtɾulkbkuj bitaq maxal kbkuj tnxalun dxgal jama ka ɾisaħ nii, mlŋu bi ħmaan ɾisaħ mqlijaŋ ka dxgal alaŋ nsgan banita nii. lxi skuj ska dgijaq: lxi skuj ska dgijaq alaŋ nsgan banita ħini o nlxi mħɾu paaħ dgijaq jusan tajwaŋ, mdakil ħmɾinas *** kbkuj knbaɾaw dgijaq ka lxi nii, bitaq tndħuun səəɟiq *lxi ɾuɾuŋ * ni *lxi qɾaɾi mgpaɟiq * sun dħa tmŋaħan, malu balaj knux nija ni sħija balaj uqun. tasil mdka quju gaɾa na: tasil mdka quju gaɾa nanii o, ga mniq ska jajuŋ ʦiŋswə ħini, mquɾi iɾi mqalux taan ka tasil nii, kska na ħija niqan ka tasil ini pndka uɾi, saw ka tasil ħwəʦaŋjən ni tasil ħwakaŋ ħwakaŋjən. pajaj busuq qlupas mskuj ɾisaħ sqmu takuj ħwa-ɾən abuɾa mniħuɾ paɟiq ((snakun:tɾuku))</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Nsgan Banita(kari Truku o Banita)o ga mniq iyax tghunat ryaxan hidaw alang nyusan Skangki Taywang, tru alang nsgan nniqan seejiq tnpusu Taywang ka alang paru Skangki o alang nsgan Banita ka kingal, mgtgut tgdaya alang nsgan Maribasi, mgtgut nklaan hidaw alang nsgan Jwey-swey ni Iri ni Hu-ri, mgtgut ryaxan hidaw alang nsgan Sin-yi alang nyusan Nan-tu ni alang nsgan Taw-yeyn alang paru Kaw-syung,mtlutut tghunat alang nsgan Hay-twan alang nyusan Tay-tung, muda qmatar alang nii ka embrianh ayus qurug dxgal tgdaya. Knlbangan dxgal na o ida bi1021 10kb tnxalun²(kana knlbangan dxgal alang paru o empusal dha tnegkbkiyan, 22%), knlbangan dxgal na o cigdha kmpraan kska alang nyusan Hwa-reyn, duri ni kndxan seejiq na o ghhaw balay, kska kana cigtru bnkgan qpahan alang Taywang o, paah bukuy smpug o, hiya ka nhdaan bi cigtru ka kndxan seejiq na uri, ana ya saw kiya o, knlbangan dxgal na o cigrima mniq kana alang Taywang. Nsgan Banita nii o ga mniq bi dgiya paru Taywang, 95％ka dxgal na o kmgaaw hrhrus, drdowras ni srhrus balay, lala ka yayung mniyah paah alang hini, kiya ni aji ka breenux dxgal niya, duri ni karat na o ini bi pndka kana, yaasa ga mniq dgiyaq ka alang nii hki. Seejiq tnpusu Swatan ka pusu bi klgan seejiq ga mniq alang hini, niqan cicih ka seejiq Embgala ni Truku ni Seejiq uri, tndxgal kana ka seejiq hini, mhuma ana manu eququn. Kari Swatan ka pusu bi kari prngagan dha. Endaan Hncian kari rdrudan Bunun seuxal o "yayung mdngu" (kari Swatan o Takkei)ka hangan alang nsgan Banita seuxal, yaasa yayung dha hini o rahuq paru quyux kika niqan qsiya ka yayung, nasi aji haya do mdngu ka yayung hini, kika pthangan dha alang "yayung mdngu " da. Knxalan Nihung seuxal ka alang nsgan Banita o, nklwaan Hwareynting Iricwin, dxgal nnqan bi seejiq tnpusu Taywang. Seejiq tnpusu Swatan alang nsgan Banita hini ga, ida bi 18 kbkuy hngkawas seuxal o mquri nklaan hidaw Taywang thjil , mniq hini uri da, yaasa gaya klwaan Nihung ̔spuun thjil isil kana msa ka uuda dha siida, 1933 hngkawas siida do ngali ka dseejiq Swatan sgpaah alang nyusan Nan-tu ssiyaw elug Patungkwan alang Tahwun ni Tarunase o, tmabuy dgiyaq paru ni miyah thjil alang nsgan Banita hini da, siida asi pklwai kensat Nihung(kensat nHwareynting Iricwin)kana ka kngkingal alang bilaq Swatan, seasug kngkingal alang bilaq ka kensat o kika kmlawa dhyaan. Niqna mataru ka alang bilaq ka alang nsgan Banita nii sayang:Banita, Tayping, Rpusan, Risan, Cwowcing, Kuhung, kana seejiq Swatan pnaah alang nyusan Nan-tu o pklug bi jiyax siida miyah thjil alang hini kana. Babaw mnhdu tmjiyal do ngali ka alang nsgan Banitu seasug alang nsgan Iri ni Huri da, dha alang nsgan nii ka kmlawa dhyaan, 1946 hngkawas siida do hana pniqan alang nsgan Tayping nyusan Skangki, kiya ka kiya ni yaasa ida niqan ka hangan alang nsgan Tayping alang nyusan Tay-cung (kika alang nsgan Tayping sayang)ni I-ran (kika alang nsgan Tatung sayang)siida do, 1950 hngkawas siida, wada pryuxun ka hangan na da ni "alang nsgan Banita " da ksun. Bnkgan pqahan alang Kana ka alang bilaq niya o, niqan Rpusan(Daqpusan), Yamasatu(Yamasato), Kusung(Qu-sung), Tay-ping(Tavila), Cung-ping(Vavaluan /Nakahila), Cungcen (Sinkang), Banita(Panitaz), Cwowre(Babahul/taklauk), Cing-swey(Saiku/Sisui), Nan-an(Lamungan), Pay-twan(Sulapatan), Ku-hung(Kunhungaz), Rwen-teyn (Izukan/LunTian), Syu-rwan(Siulang), Se-ping(Sikihiki), maxal rima alang. Kska alang nsgan Banita hini o, dha alang bilaq Ku-sung (alang Swasal ni Ku-sung) ni Mikasa (alang Bgurah Branaw/Mikasa yama) o, ga niqan seejiq Truku tghunat bi alang nyusan Skangki sayang da. Bnkgan qpahan alang bilaq o niqan alang bilaq Tay-ping, Ku-sung, Cwow-si, Ri-san, Cwow-cing, Rupusan. Saan rmigaw Yi-san saan rmigaw pnhyugan klwaan Dxgal breenux saan rmigaw alang nyusan Hwa-reyn ni Tay-tung Saan qmita alang Bunun Rwen-teyn(Ijukan saan msangay alang Bunun) Wa-ra-mi elug ssaan mksa Ayug mdka spi Ulay Nan-an Ulay Ta-hwun(Ulay Rakuraku) Ngngalun pnhmaan Saw sqrasun ka dhuq mkan euqun aji hnmaan dnui hiruy ka alang nsgan Banita o, mha huya msa tqqaras ni emblaiq taan hug? Niqan spat klgan ngngalun paah hnmaan ka alang nsgan Banita hini, mami qlahi Yu-si, risah mqliyang, abura mnihur mdka xiluy liqa, ni lxi skuy ska yama, baka balay yahan mari seejiq mknuda ni rmigaw, dsi bi sapah ni ngali suyang bi rnimu bbgay sjiqun！ Jiyax ngngalun pnhmaan: Ngngalun mami qlahi o paah maspat idas ni bitaq maxal idas hngkawas kjiyax； Ngngalun risah qliyang o paah tru idas maxal rima jiyax ni bitaq spat idas； ngngalaun abura mnihur o paah mngari idas ni bitaq maxal kingal idas； ngngalun lxi skuy ska yama o paah tru idas bitaq spat idas Hngkawas kjiyax. Tlahi Yu-si: Alang nyusan Skangki o cigkingal llabang bi hnmaan na tlahi, ssibus bi ni sbyuqan balay, niqan bi hangan niya bitaq isil klwaan. Snii hari do Mdrumut balay dmayaw smbarig ka thowlang alang nyusan Skangki, endwaun dha bi lmabu ni pniqan dha balay hangan na, kska na hiya tlahi alang nsgan Banita o ̔tlahi Yusi ̕ ka niqan bi hangan niya, rhqan ka rhiq niya ni endwaun bi skingal nrabu pusa , hiyi tlahi nii o malu bi taan ni msibus balay uqun, spaah ta mkan mami qlahi nii, mdka nii mtreura ga mtgutu ska mami qlahi hiya kana ka kmmalu yama ni knshiya qsiya alang nyusan Skangki. Qalu mnihur mdka xiluy liqa: Abura mnihur mdka xiluy liqa nii o hiyi qhini mpajiq bi taan ksun dha tmngahan seuxal , hnmaan babaw spat hngkawas do prajing mphpah da ni mghiyi da, dhuq 50 hngkawas ka ghiyan niya ini kdngu. Knlala qalu ka hiyi niya o bitaq dhuq 25~ 30％, uqun ka qalu na nii o sbalung balay ni skeucya, skbiyax bi qbubur. Niqa ka kari qnbhangan, abura nii o tduwa hmtur narux "Gang " msa, ana mtalux ka karat o, ini qnaqih ka hiya nii, malu balay jiyun mhapuy ni uqun ka abura nii, knmalu na o mdka qalu qhuni surung , qalu mnihur nii o pusu balay ngngalun pnhmaan alang nsgan Banita, cigkingal spruun balay ngngalun pnhmaan mqmpah dxgal klwaan Taywang. Risah mqliyang: Risah mqliyang alang nsgan Banita hini o, ida hnmaan paah klwaanNihung siida da, yaasa malu balay ka dxgal ni hngak yama hini do, kntlxan karat na ni hriqan na o baka balay, mtasaw bi ni ini qruciq, hmaan kbragan yama mtrulkbkuy bitaq maxal kbkuy tnxalun dxgal yama ka risah nii, mlngu bi hmaan risah mqliyang ka dxgal alang nsgan Banita nii. Lxi skuy ska dgiyaq: Lxi skuy ska dgiyaq alang nsgan Banita hini o nlxi mhru paah dgiyaq Yusan Taywang, mdakil hmrinas 800 kbkuy knbaraw dgiyaq ka lxi nii, bitaq tndhuun seejiq ̔lxi rurung ̕ ni ̔lxi qrari mgpajiq ̕ sun dha tmngahan, malu balay knux niya ni shiya balay uqun. Tasil mdka quyu gara na: Tasil mdka quyu gara nanii o, ga mniq ska yayung Cingswey hini, mquri Iri mqalux taan ka tasil nii, kska na hiya niqan ka tasil ini pndka uri, saw ka tasil Hweycangyeyn ni tasil Hwakang Hwakangyeyn. payay busuq qlupas mskuy risah sqmu takuy Hwa-reyn abura mnihur pajiq ((Snakun:Truku))</FORM>
        <PHON kindOf="standard">nsgan banita(kaɾi tɾuku o banita)o ga mniq ijax tgħunat ɾjaxan ħidaw alaŋ njusan skaŋki tajwaŋ, tɾu alaŋ nsgan nniqan səəɟiq tnpusu tajwaŋ ka alaŋ paɾu skaŋki o alaŋ nsgan banita ka kiŋal, mgtgut tgdaja alaŋ nsgan maɾibasi, mgtgut nklaan ħidaw alaŋ nsgan ɟwə-swə ni iɾi ni ħu-ɾi, mgtgut ɾjaxan ħidaw alaŋ nsgan sin-ji alaŋ njusan nan-tu ni alaŋ nsgan taw-jən alaŋ paɾu kaw-sjuŋ,mtlutut tgħunat alaŋ nsgan ħaj-twan alaŋ njusan taj-tuŋ, muda qmataɾ alaŋ nii ka əmbɾianħ ajus quɾug dxgal tgdaja. knlbaŋan dxgal na o ida bi**** **kb tnxalun*(kana knlbaŋan dxgal alaŋ paɾu o əmpusal dħa tnəgkbkijan, **%), knlbaŋan dxgal na o ʦigdħa kmpɾaan kska alaŋ njusan ħwa-ɾən, duɾi ni kndxan səəɟiq na o għħaw balaj, kska kana ʦigtɾu bnkgan qpaħan alaŋ tajwaŋ o, paaħ bukuj smpug o, ħija ka nħdaan bi ʦigtɾu ka kndxan səəɟiq na uɾi, ana ja saw kija o, knlbaŋan dxgal na o ʦigɾima mniq kana alaŋ tajwaŋ. nsgan banita nii o ga mniq bi dgija paɾu tajwaŋ, ***ka dxgal na o kmgaaw ħɾħɾus, dɾdowɾas ni sɾħɾus balaj, lala ka jajuŋ mnijaħ paaħ alaŋ ħini, kija ni aɟi ka bɾəənux dxgal nija, duɾi ni kaɾat na o ini bi pndka kana, jaasa ga mniq dgijaq ka alaŋ nii ħki. səəɟiq tnpusu swatan ka pusu bi klgan səəɟiq ga mniq alaŋ ħini, niqan ʦiʦiħ ka səəɟiq əmbgala ni tɾuku ni səəɟiq uɾi, tndxgal kana ka səəɟiq ħini, mħuma ana manu əququn. kaɾi swatan ka pusu bi kaɾi pɾŋagan dħa. əndaan ħnʦian kaɾi ɾdɾudan bunun səuxal o "jajuŋ mdŋu" (kaɾi swatan o takkəi)ka ħaŋan alaŋ nsgan banita səuxal, jaasa jajuŋ dħa ħini o ɾaħuq paɾu qujux kika niqan qsija ka jajuŋ, nasi aɟi ħaja do mdŋu ka jajuŋ ħini, kika ptħaŋan dħa alaŋ "jajuŋ mdŋu " da. knxalan niħuŋ səuxal ka alaŋ nsgan banita o, nklwaan ħwaɾəntiŋ iɾiʦwin, dxgal nnqan bi səəɟiq tnpusu tajwaŋ. səəɟiq tnpusu swatan alaŋ nsgan banita ħini ga, ida bi ** kbkuj ħŋkawas səuxal o mquɾi nklaan ħidaw tajwaŋ tħɟil , mniq ħini uɾi da, jaasa gaja klwaan niħuŋ *spuun tħɟil isil kana msa ka uuda dħa siida, **** ħŋkawas siida do ŋali ka dsəəɟiq swatan sgpaaħ alaŋ njusan nan-tu ssijaw əlug patuŋkwan alaŋ taħwun ni taɾunasə o, tmabuj dgijaq paɾu ni mijaħ tħɟil alaŋ nsgan banita ħini da, siida asi pklwai kənsat niħuŋ(kənsat nħwaɾəntiŋ iɾiʦwin)kana ka kŋkiŋal alaŋ bilaq swatan, səasug kŋkiŋal alaŋ bilaq ka kənsat o kika kmlawa dħjaan. niqna mataɾu ka alaŋ bilaq ka alaŋ nsgan banita nii sajaŋ:banita, tajpiŋ, ɾpusan, ɾisan, ʦwowʦiŋ, kuħuŋ, kana səəɟiq swatan pnaaħ alaŋ njusan nan-tu o pklug bi ɟijax siida mijaħ tħɟil alaŋ ħini kana. babaw mnħdu tmɟijal do ŋali ka alaŋ nsgan banitu səasug alaŋ nsgan iɾi ni ħuɾi da, dħa alaŋ nsgan nii ka kmlawa dħjaan, **** ħŋkawas siida do ħana pniqan alaŋ nsgan tajpiŋ njusan skaŋki, kija ka kija ni jaasa ida niqan ka ħaŋan alaŋ nsgan tajpiŋ alaŋ njusan taj-ʦuŋ (kika alaŋ nsgan tajpiŋ sajaŋ)ni i-ɾan (kika alaŋ nsgan tatuŋ sajaŋ)siida do, **** ħŋkawas siida, wada pɾjuxun ka ħaŋan na da ni "alaŋ nsgan banita " da ksun. bnkgan pqaħan alaŋ kana ka alaŋ bilaq nija o, niqan ɾpusan(daqpusan), jamasatu(jamasato), kusuŋ(qu-suŋ), taj-piŋ(ta*ila), ʦuŋ-piŋ(*a*aluan /nakaħila), ʦuŋʦən (sinkaŋ), banita(panita*), ʦwowɾə(babaħul/taklauk), ʦiŋ-swə(saiku/sisui), nan-an(lamuŋan), paj-twan(sulapatan), ku-ħuŋ(kunħuŋa*), ɾwən-tən (i*ukan/luntian), sju-ɾwan(siulaŋ), sə-piŋ(sikiħiki), maxal ɾima alaŋ. kska alaŋ nsgan banita ħini o, dħa alaŋ bilaq ku-suŋ (alaŋ swasal ni ku-suŋ) ni mikasa (alaŋ bguɾaħ bɾanaw/mikasa jama) o, ga niqan səəɟiq tɾuku tgħunat bi alaŋ njusan skaŋki sajaŋ da. bnkgan qpaħan alaŋ bilaq o niqan alaŋ bilaq taj-piŋ, ku-suŋ, ʦwow-si, ɾi-san, ʦwow-ʦiŋ, ɾupusan. saan ɾmigaw ji-san saan ɾmigaw pnħjugan klwaan dxgal bɾəənux saan ɾmigaw alaŋ njusan ħwa-ɾən ni taj-tuŋ saan qmita alaŋ bunun ɾwən-tən(iɟukan saan msaŋaj alaŋ bunun) wa-ɾa-mi əlug ssaan mksa ajug mdka spi ulaj nan-an ulaj ta-ħwun(ulaj ɾakuɾaku) ŋŋalun pnħmaan saw sqɾasun ka dħuq mkan əuqun aɟi ħnmaan dnui ħiɾuj ka alaŋ nsgan banita o, mħa ħuja msa tqqaɾas ni əmblaiq taan ħug? niqan spat klgan ŋŋalun paaħ ħnmaan ka alaŋ nsgan banita ħini, mami qlaħi ju-si, ɾisaħ mqlijaŋ, abuɾa mniħuɾ mdka xiluj liqa, ni lxi skuj ska jama, baka balaj jaħan maɾi səəɟiq mknuda ni ɾmigaw, dsi bi sapaħ ni ŋali sujaŋ bi ɾnimu bbgaj sɟiqun* ɟijax ŋŋalun pnħmaan: ŋŋalun mami qlaħi o paaħ maspat idas ni bitaq maxal idas ħŋkawas kɟijax* ŋŋalun ɾisaħ qlijaŋ o paaħ tɾu idas maxal ɾima ɟijax ni bitaq spat idas* ŋŋalaun abuɾa mniħuɾ o paaħ mŋaɾi idas ni bitaq maxal kiŋal idas* ŋŋalun lxi skuj ska jama o paaħ tɾu idas bitaq spat idas ħŋkawas kɟijax. tlaħi ju-si: alaŋ njusan skaŋki o ʦigkiŋal llabaŋ bi ħnmaan na tlaħi, ssibus bi ni sbjuqan balaj, niqan bi ħaŋan nija bitaq isil klwaan. snii ħaɾi do mdɾumut balaj dmajaw smbaɾig ka tħowlaŋ alaŋ njusan skaŋki, əndwaun dħa bi lmabu ni pniqan dħa balaj ħaŋan na, kska na ħija tlaħi alaŋ nsgan banita o *tlaħi jusi * ka niqan bi ħaŋan nija, ɾħqan ka ɾħiq nija ni əndwaun bi skiŋal nɾabu pusa , ħiji tlaħi nii o malu bi taan ni msibus balaj uqun, spaaħ ta mkan mami qlaħi nii, mdka nii mtɾəuɾa ga mtgutu ska mami qlaħi ħija kana ka kmmalu jama ni knsħija qsija alaŋ njusan skaŋki. qalu mniħuɾ mdka xiluj liqa: abuɾa mniħuɾ mdka xiluj liqa nii o ħiji qħini mpaɟiq bi taan ksun dħa tmŋaħan səuxal , ħnmaan babaw spat ħŋkawas do pɾaɟiŋ mpħpaħ da ni mgħiji da, dħuq ** ħŋkawas ka għijan nija ini kdŋu. knlala qalu ka ħiji nija o bitaq dħuq **~ ***, uqun ka qalu na nii o sbaluŋ balaj ni skəuʦja, skbijax bi qbubuɾ. niqa ka kaɾi qnbħaŋan, abuɾa nii o tduwa ħmtuɾ naɾux "gaŋ " msa, ana mtalux ka kaɾat o, ini qnaqiħ ka ħija nii, malu balaj ɟijun mħapuj ni uqun ka abuɾa nii, knmalu na o mdka qalu qħuni suɾuŋ , qalu mniħuɾ nii o pusu balaj ŋŋalun pnħmaan alaŋ nsgan banita, ʦigkiŋal spɾuun balaj ŋŋalun pnħmaan mqmpaħ dxgal klwaan tajwaŋ. ɾisaħ mqlijaŋ: ɾisaħ mqlijaŋ alaŋ nsgan banita ħini o, ida ħnmaan paaħ klwaanniħuŋ siida da, jaasa malu balaj ka dxgal ni ħŋak jama ħini do, kntlxan kaɾat na ni ħɾiqan na o baka balaj, mtasaw bi ni ini qɾuʦiq, ħmaan kbɾagan jama mtɾulkbkuj bitaq maxal kbkuj tnxalun dxgal jama ka ɾisaħ nii, mlŋu bi ħmaan ɾisaħ mqlijaŋ ka dxgal alaŋ nsgan banita nii. lxi skuj ska dgijaq: lxi skuj ska dgijaq alaŋ nsgan banita ħini o nlxi mħɾu paaħ dgijaq jusan tajwaŋ, mdakil ħmɾinas *** kbkuj knbaɾaw dgijaq ka lxi nii, bitaq tndħuun səəɟiq *lxi ɾuɾuŋ * ni *lxi qɾaɾi mgpaɟiq * sun dħa tmŋaħan, malu balaj knux nija ni sħija balaj uqun. tasil mdka quju gaɾa na: tasil mdka quju gaɾa nanii o, ga mniq ska jajuŋ ʦiŋswə ħini, mquɾi iɾi mqalux taan ka tasil nii, kska na ħija niqan ka tasil ini pndka uɾi, saw ka tasil ħwəʦaŋjən ni tasil ħwakaŋ ħwakaŋjən. pajaj busuq qlupas mskuj ɾisaħ sqmu takuj ħwa-ɾən abuɾa mniħuɾ paɟiq ((snakun:tɾuku))</PHON>
    </S>
</TEXT>