<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Nsgan_Nancwang" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Nsgan_Nancwang" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Nsgan Nan-cwang o nsgan klwaan nyusan Miyawri Taywang ka hiya. Gaga mniq tgdaya nklaan hidaw nyusan Miyawri. Tgtruma o nsgan Tay-an kiya. Tgtruma ryaxan hidaw do nsgan Setan kida. Tgdaya ryaxan hidaw o nsgan Sanwan. Tgdaya nklaan hidaw bitaq nklaan hidaw do nsgan Emey , nsgan Peypu, nsgan Uhung nyusan Singcu kida. Kana alang nsgan hini o tgaaw pusu ddaan yayung Chungkang. Lala bi klgan seejiqun ka gisu mniq hini. Ngayngay ka hhbaraw balay. (ida bi yaa saw 8.3 tnegmxlan) (Hnang Suseying ka pusu bi. Dduma do hnang Hayru kida.) Rahuq na duri o kika sun seejiq tnpusu (Saysya ni embgala), Ipaw ni Teywan da. kana alang nyusan hini o ida dxgal saan rmigaw nklwaan Sansan kana. Nniqan kklawa nsgan Nancwang o pntngahan tgparu balay alang Nacwang. Smudal hangan alang Nancwang "Nancwang"ksun. Yaasa gisu mniq tgtruma Teynweycwang (alang Teynmey sayang) plealay balay mrana kika qnniqan hangan na. Klwaan Nihung siida, wada pryuxun Nancwang ka hangan na da. Bukuy tgdha tnegjyalan do pryuxun nsgan Nancwang da. Ini pndka dha eseisil nsgan. Mqhdu ka tgdha tnegjyalan do bnkgan klwaan Nihung saw ka "Ť°ó"ryuxun cen, saw ka "ŚļĄ"o ryuxun nsgan kida. Saw elug Towhun o Cen Towhun ni Kowngkwan cwang o nsgan Kowngkwan kida. Kiya ka kiya ni yaasa dha bi kari ka Nancwang, manu ini qbsiyaq do sduuy dha Nansiyang han. Ini bsiyaq duri o pniqan dha ka cwang duri ni kika sun nsgan Nancwang da. pnegdxgal Knlbangan nsgan Nancwang o 165.49 M2. Kana nyusan o hiya ka tgdha knpraan nsgan. Msnsul nsgan Tay-an. Kska dxgal na o tgaaw bilaq dgiyaq ni paru dgiyaq. Dxgal djiyun qmpah o ida bi yaa 1,763 lituk. Pusu balay o gisu mniq alang Nanhu ni breenux ayug tgtruma siyaw yayung Chungkang alang Yeynlin. Knbaraw na o paah 120 tnxalun bitaq 2200 tnxalun hmrinas. dxgal na o smakis paah tgdaya ryaxan hidaw mquri tgtruma nklaan hidawmquri baraw. Pusu balay o gisu niqan dha giyaq, kiya o dgiyaq Cyari ni dgiyaq Pakwari dha nii. Qpuruh dgiyaq Cyari o kika ksun tgbaraw bi ddgiyaq Cyari. Tgska na o dgiyaq Cyari ni paru dgiyaq Ruchang. Pngpung na dgiyaq o saw snbu mkreurus. Knpraan na ka dgiyaq Cyari o 2,220 M. quri ryaxan hidaw do tgaaw saw blbilaq ddgiyaq kida. Paah ta breenux Myawri mquri nklaan hidaw pswaray qmita o dalih na hari o dgiyaq Muyeyn blbilaq, tgska do kika cska hari knbaraw na dgiyaq Pacyawtung kida. Saw ka thiyaq do kika sun tgparu bi qtaan dgiyaq Cyari. ngalanTru mtntun meubung bi taan tmngahan Klwaan Cin siida, kiya ni ngalan masapat tg1 suyang taan saan rmigaw qmita nyusan Myawri. Knbragan dgiyaq Rucang o 2,616 M. gaga mniq nklaan hidaw dgiyaq Cyari ka. knslagu qmthyaqan na o 5 M. Dha nii o mlutut ka llbu ququy dgiyaq dha. Dgiyaq nii ana ya paru o yaasa qyaan dgiyaq Cyari do ini qtai tqpuran seejiq breenux Myawri da. Manu saw kiya ni ini hari ptrai ka ngahan na da. Tgdaya dgiyaq Rucang pngpung na o muda dgiyaq Pilin(1,881M), dgiyaq Tawu(1,614M), dgiyaq Nyawcwey(1,551 M), dgiyaq Ekungcwey(1,579M), lmutut bitaq dgiyaq Uci (1,061 M) ruwan nyusan Sincu. Paah tgdaya sipaw yayung Wensi dgiyaq Usupi (542M)mkgarang quri tgdaya ka qpuruh dgiyaq Pakwari. Mnda dgiyaq Suihun (751M), dgiyaq Pakwari(1,001M), dgiyaq Seyn(976M), dgiyaq Hunan(835M), dgiyaq Sencwowu(762M), ni dgiyaq Syang(455M). Asi lu mtabuy ayug yayung Chungkang. Knbragan na o 20 KM. Paah nklaan hidaw tgdaya ni mquri ryaxan hidaw tgtruma msbkug. Kika sun ida nkiya geayus nsgan Sutan ni nsgan Tay-an, nsgan Nancwang. Ssnalu kska dxgal dgiyaq Pakwari o ryaxan hidaw tgtruma mggtgut dha qmpahan qalu Cukwanken ni baang na nklaan hidaw tgdaya do mtlutut dha qmpahan ayang Nancwang kida. Ddgiyaq nklaan hidaw o kika sun niqan bi lhngaw ayang nyusan Miyawri. Yayung Chungkang o pusu yayung nsgan Nancwang. Tgdaya hrus dgiyaq Rucan knpraan na o 2,616M gaga nklaan hidaw tgtruma kska nsgan hini ka hnraan na. Pusu na balay o kika sun yayung Rutow. Wada mquri tgdaya bitaq ryaxan hidaw breenux Rucan. Mstrung dha yayung Humey pusu na o pnaah dgiyaq Yiari 2,220M ni bukuy na do kika sun yayung Sankang da. Mniq tgtruma Nancwang do mstrung duri ka yayung Sankang ni yayung Hunray kika sun yayung Chungkang da. Yayung Hunray o kika sun yayung Nan ni yayung Siyawtung uri. Hnraan na o tgdaya dgiyaq Pakwari. Ayug na o smneegul muda geayus hhur yayung Tatung. Yaasa mnda alang Hunray smudal hangan o Hownmawkwan ni kika sun ha tmngahan da. Karat nsgan hini o karat hbkan mtalux hari. Pspgun ka kingal kngkawas kntlxan tgska na o 20.7 Tu. Tgskuy bi kingal hngkawas mniq tgkingal idas nii kntlxan na o 13.9 Tu. Misan o aji klaan bi sa misan. Qmqyuxan nsgan hini o paah breenux ryaxan hidaw tgdaya wada mrrana mquri gdiyaq nklaan hidaw tgtruma. Kingal hngkawas ka qmqyuxan na ida bi mniq ska 2,000~3,000mm. Dgiyaq Ciyari do kingal hngkawas qmqyuxan na o ida bi mniq 3,000mm. Wada mttuku bi hrig huriq rrnaaw dgiyaq ni mttuku bi snkuan ka qsiya uri. Manu kika maa pusu hraan yayung Howrung, yayung Chungkang ni yayung Towcyeyn da. Endaan Brah niqan rnisuh patas endaan siida, seejiq tnpusu Embgala ni Saysiya ka mniq nniqan Nancwang hini. Klwaan Min, Cen siida(1661 hngkawas~ 1683 hngkawas), nyusan dha tgdaya yayung Sinkang(yayung Yeyn-swey) o nyusanTeynsin(Teynsin Cow) sun. paah hini ruwan ska o ungat seejiq klmukan miyah kmburah qmpah, biyax kklawa thowlang o ini dhuq hini. Klwaan Ming Yungri 36 hngkawas(1682hngkawas) siida pnlawa embbrax dsnaw Sinkang, cungkang, ni Howrung alang Cuceyn mowsa mrata hmadut pila mrata. Ya sun sqian bi tmlaqil dni smiyuk da. Ddsnaw embbrax alang nii yahan tngjiyal mrata Min- Cen dni qudriq quri Neywan(sayang do alang Sanwan nsgan Sanwan), Sanwan, Tananpu(sayang do alang Nanhu nsgan Nancwang), ni Sutan. Bukuy duri ni rmuun splawa Cenkeswan dni, wada brinah mniq alang dha nanak duri. Kika sun niqan pnatas tgplealay bi sjiqun mrmux alang Nancwang nii. Hngkawas Yungri 37 (1683 hngkawas) siida, ini baka tmgjiyal ka Min Cen ni asi lu kusang quri Klwaan Cing. Siida o Klwaan Cin Kangsi empusal dha hngkawas. Hkawas do phiyug kingal klwaan tru nyusan ka klwaan Cin ni alang Nancwang o nyusan Curow ka kangki. Yuncen kingal hngkawas(1723 hngkawas), pgkla saw tgdaya yayung Taciya o nTansweyting kiya. Ida nhiya ka alang Nancwang uri. Ceynrung empusal mataru hngkawas (1761 hngkawas) siida, tgdaya Taywang o phiyug "Tuniyukow" kia sun geayus nyahan kmbgurah Klmukan. Nsgan NanCwang o gaga mniq nklaan hidaw Tuniyukow, manu ana bitaq sayang ungat Klmukan miyah kmbgurah. Cyacin hmrinas maxal hngkawas siida (1805 hngkawas~1814 hngkawas) seejiq nyusan Cyaing Kuwangtung Hung Ciin ( Townay ngahkan na ur) hiya bi nanak miyah Taywang. Plealay bi dhqan na o Towhwanpin (sayang do Towhwanri) ni mssbarig dha seejiq tnpusu. Duri ya sun kghun seejiq tnpusu ni miyah Teynwey(sayang do alang Teynwey nsgan Nancwang) ni mangal kuyuh seejiq tnpusu. Kika sun asi eeniq hini ni qmeepah dxgal da. Kika sun rajng bi nyahan Klmukan kmgburah Nancwang. Bukuy duri o kmeaguh lplupung na Taychung Cantamaan ni Cansimaan. Bukuy duri ni tru seejiq nii maa mswayi ini kdka ngahan ni pseupu thjil Nancwang kana da. Mangal kuyuh seejiq tnpusu ka dhiya uri. Tru seejiq nii o mseupu kmbgurah Nancwang ni knkkaun dha masug ka kana dnuuy. ((Snakun:Truku))</FORM>
        <PHON kindOf="original">nsgan nan- ¶waŇč o nsgan klwaan njusan mijaw…ĺi tajwaŇč ka ńßija. gaga mniq tgdaja nklaan ńßidaw njusan mijaw…ĺi. tgt…ĺuma o nsgan taj-an kija. tgt…ĺuma …ĺjaxan ńßidaw do nsgan s…ôtan kida. tgdaja …ĺjaxan ńßidaw o nsgan sanwan. tgdaja nklaan ńßidaw bitaq nklaan ńßidaw do nsgan …ôm…ô , nsgan p…ôpu, nsgan uńßuŇč njusan siŇč ¶u kida. kana alaŇč nsgan ńßini o tgaaw pusu ddaan jajuŇč  ¶ńßuŇčkaŇč. lala bi klgan s…ô…ô…üiqun ka gisu mniq ńßini. ŇčajŇčaj ka ńßńßba…ĺaw balaj. (ida bi jaa saw *.* tn…ôgmxlan) (ńßnaŇč sus…ôiŇč ka pusu bi. dduma do ńßnaŇč ńßaj…ĺu kida.) …ĺańßuq na du…ĺi o kika sun s…ô…ô…üiq tnpusu (sajsja ni …ômbgala), ipaw ni t…ôwan da. kana alaŇč njusan ńßini o ida dxgal saan …ĺmigaw nklwaan sansan kana. nniqan kklawa nsgan nan ¶waŇč o pntŇčańßan tgpa…ĺu balaj alaŇč na ¶waŇč. smudal ńßaŇčan alaŇč nan ¶waŇč "nan ¶waŇč"ksun. jaasa gisu mniq tgt…ĺuma t…ônw…ô ¶waŇč (alaŇč t…ônm…ô sajaŇč) pl…ôalaj balaj m…ĺana kika qnniqan ńßaŇčan na. klwaan nińßuŇč siida, wada p…ĺjuxun nan ¶waŇč ka ńßaŇčan na da. bukuj tgdńßa tn…ôg…üjalan do p…ĺjuxun nsgan nan ¶waŇč da. ini pndka dńßa …ôs…ôisil nsgan. mqńßdu ka tgdńßa tn…ôg…üjalan do bnkgan klwaan nińßuŇč saw ka "*"…ĺjuxun  ¶…ôn, saw ka "*"o …ĺjuxun nsgan kida. saw …ôlug towńßun o  ¶…ôn towńßun ni kowŇčkwan  ¶waŇč o nsgan kowŇčkwan kida. kija ka kija ni jaasa dńßa bi ka…ĺi ka nan ¶waŇč, manu ini qbsijaq do sduuj dńßa nansijaŇč ńßan. ini bsijaq du…ĺi o pniqan dńßa ka  ¶waŇč du…ĺi ni kika sun nsgan nan ¶waŇč da. pn…ôgdxgal knlbaŇčan nsgan nan ¶waŇč o ***.** m*. kana njusan o ńßija ka tgdńßa knp…ĺaan nsgan. msnsul nsgan taj-an. kska dxgal na o tgaaw bilaq dgijaq ni pa…ĺu dgijaq. dxgal d…üijun qmpańß o ida bi jaa *,*** lituk. pusu balaj o gisu mniq alaŇč nanńßu ni b…ĺ…ô…ônux ajug tgt…ĺuma sijaw jajuŇč  ¶ńßuŇčkaŇč alaŇč j…ônlin. knba…ĺaw na o paańß *** tnxalun bitaq **** tnxalun ńßm…ĺinas. dxgal na o smakis paańß tgdaja …ĺjaxan ńßidaw mqu…ĺi tgt…ĺuma nklaan ńßidawmqu…ĺi ba…ĺaw. pusu balaj o gisu niqan dńßa gijaq, kija o dgijaq  ¶ja…ĺi ni dgijaq pakwa…ĺi dńßa nii. qpu…ĺuńß dgijaq  ¶ja…ĺi o kika ksun tgba…ĺaw bi ddgijaq  ¶ja…ĺi. tgska na o dgijaq  ¶ja…ĺi ni pa…ĺu dgijaq …ĺu ¶ńßaŇč. pŇčpuŇč na dgijaq o saw snbu mk…ĺ…ôu…ĺus. knp…ĺaan na ka dgijaq  ¶ja…ĺi o *,*** m. qu…ĺi …ĺjaxan ńßidaw do tgaaw saw blbilaq ddgijaq kida. paańß ta b…ĺ…ô…ônux mjaw…ĺi mqu…ĺi nklaan ńßidaw pswa…ĺaj qmita o dalińß na ńßa…ĺi o dgijaq muj…ôn blbilaq, tgska do kika  ¶ska ńßa…ĺi knba…ĺaw na dgijaq pa ¶jawtuŇč kida. saw ka tńßijaq do kika sun tgpa…ĺu bi qtaan dgijaq  ¶ja…ĺi. Ňčalant…ĺu mtntun m…ôubuŇč bi taan tmŇčańßan klwaan  ¶in siida, kija ni Ňčalan masapat tg* sujaŇč taan saan …ĺmigaw qmita njusan mjaw…ĺi. knb…ĺagan dgijaq …ĺu ¶aŇč o *,*** m. gaga mniq nklaan ńßidaw dgijaq  ¶ja…ĺi ka. knslagu qmtńßjaqan na o * m. dńßa nii o mlutut ka llbu ququj dgijaq dńßa. dgijaq nii ana ja pa…ĺu o jaasa qjaan dgijaq  ¶ja…ĺi do ini qtai tqpu…ĺan s…ô…ô…üiq b…ĺ…ô…ônux mjaw…ĺi da. manu saw kija ni ini ńßa…ĺi pt…ĺai ka Ňčańßan na da. tgdaja dgijaq …ĺu ¶aŇč pŇčpuŇč na o muda dgijaq pilin(*,***m), dgijaq tawu(*,***m), dgijaq njaw ¶w…ô(*,*** m), dgijaq …ôkuŇč ¶w…ô(*,***m), lmutut bitaq dgijaq u ¶i (*,*** m) …ĺuwan njusan sin ¶u. paańß tgdaja sipaw jajuŇč w…ônsi dgijaq usupi (***m)mkga…ĺaŇč qu…ĺi tgdaja ka qpu…ĺuńß dgijaq pakwa…ĺi. mnda dgijaq suińßun (***m), dgijaq pakwa…ĺi(*,***m), dgijaq s…ôn(***m), dgijaq ńßunan(***m), dgijaq s…ôn ¶wowu(***m), ni dgijaq sjaŇč(***m). asi lu mtabuj ajug jajuŇč  ¶ńßuŇčkaŇč. knb…ĺagan na o ** km. paańß nklaan ńßidaw tgdaja ni mqu…ĺi …ĺjaxan ńßidaw tgt…ĺuma msbkug. kika sun ida nkija g…ôajus nsgan sutan ni nsgan taj-an, nsgan nan ¶waŇč. ssnalu kska dxgal dgijaq pakwa…ĺi o …ĺjaxan ńßidaw tgt…ĺuma mggtgut dńßa qmpańßan qalu  ¶ukwank…ôn ni baaŇč na nklaan ńßidaw tgdaja do mtlutut dńßa qmpańßan ajaŇč nan ¶waŇč kida. ddgijaq nklaan ńßidaw o kika sun niqan bi lńßŇčaw ajaŇč njusan mijaw…ĺi. jajuŇč  ¶ńßuŇčkaŇč o pusu jajuŇč nsgan nan ¶waŇč. tgdaja ńß…ĺus dgijaq …ĺu ¶an knp…ĺaan na o *,***m gaga nklaan ńßidaw tgt…ĺuma kska nsgan ńßini ka ńßn…ĺaan na. pusu na balaj o kika sun jajuŇč …ĺutow. wada mqu…ĺi tgdaja bitaq …ĺjaxan ńßidaw b…ĺ…ô…ônux …ĺu ¶an. mst…ĺuŇč dńßa jajuŇč ńßum…ô pusu na o pnaańß dgijaq jia…ĺi *,***m ni bukuj na do kika sun jajuŇč sankaŇč da. mniq tgt…ĺuma nan ¶waŇč do mst…ĺuŇč du…ĺi ka jajuŇč sankaŇč ni jajuŇč ńßun…ĺaj kika sun jajuŇč  ¶ńßuŇčkaŇč da. jajuŇč ńßun…ĺaj o kika sun jajuŇč nan ni jajuŇč sijawtuŇč u…ĺi. ńßn…ĺaan na o tgdaja dgijaq pakwa…ĺi. ajug na o smn…ô…ôgul muda g…ôajus ńßńßu…ĺ jajuŇč tatuŇč. jaasa mnda alaŇč ńßun…ĺaj smudal ńßaŇčan o ńßownmawkwan ni kika sun ńßa tmŇčańßan da. ka…ĺat nsgan ńßini o ka…ĺat ńßbkan mtalux ńßa…ĺi. pspgun ka kiŇčal kŇčkawas kntlxan tgska na o **.* tu. tgskuj bi kiŇčal ńßŇčkawas mniq tgkiŇčal idas nii kntlxan na o **.* tu. misan o a…üi klaan bi sa misan. qmqjuxan nsgan ńßini o paańß b…ĺ…ô…ônux …ĺjaxan ńßidaw tgdaja wada m…ĺ…ĺana mqu…ĺi gdijaq nklaan ńßidaw tgt…ĺuma. kiŇčal ńßŇčkawas ka qmqjuxan na ida bi mniq ska *,***~*,***mm. dgijaq  ¶ija…ĺi do kiŇčal ńßŇčkawas qmqjuxan na o ida bi mniq *,***mm. wada mttuku bi ńß…ĺig ńßu…ĺiq …ĺ…ĺnaaw dgijaq ni mttuku bi snkuan ka qsija u…ĺi. manu kika maa pusu ńß…ĺaan jajuŇč ńßow…ĺuŇč, jajuŇč  ¶ńßuŇčkaŇč ni jajuŇč tow ¶j…ôn da. …ôndaan b…ĺańß niqan …ĺnisuńß patas …ôndaan siida, s…ô…ô…üiq tnpusu …ômbgala ni sajsija ka mniq nniqan nan ¶waŇč ńßini. klwaan min,  ¶…ôn siida(**** ńßŇčkawas~ **** ńßŇčkawas), njusan dńßa tgdaja jajuŇč sinkaŇč(jajuŇč j…ôn-sw…ô) o njusant…ônsin(t…ônsin  ¶ow) sun. paańß ńßini …ĺuwan ska o uŇčat s…ô…ô…üiq klmukan mijańß kmbu…ĺańß qmpańß, bijax kklawa tńßowlaŇč o ini dńßuq ńßini. klwaan miŇč juŇč…ĺi ** ńßŇčkawas(****ńßŇčkawas) siida pnlawa …ômbb…ĺax dsnaw sinkaŇč,  ¶uŇčkaŇč, ni ńßow…ĺuŇč alaŇč  ¶u ¶…ôn mowsa m…ĺata ńßmadut pila m…ĺata. ja sun sqian bi tmlaqil dni smijuk da. ddsnaw …ômbb…ĺax alaŇč nii jańßan tŇč…üijal m…ĺata min-  ¶…ôn dni qud…ĺiq qu…ĺi n…ôwan(sajaŇč do alaŇč sanwan nsgan sanwan), sanwan, tananpu(sajaŇč do alaŇč nanńßu nsgan nan ¶waŇč), ni sutan. bukuj du…ĺi ni …ĺmuun splawa  ¶…ônk…ôswan dni, wada b…ĺinańß mniq alaŇč dńßa nanak du…ĺi. kika sun niqan pnatas tgpl…ôalaj bi s…üiqun m…ĺmux alaŇč nan ¶waŇč nii. ńßŇčkawas juŇč…ĺi ** (**** ńßŇčkawas) siida, ini baka tmg…üijal ka min  ¶…ôn ni asi lu kusaŇč qu…ĺi klwaan  ¶iŇč. siida o klwaan  ¶in kaŇčsi …ômpusal dńßa ńßŇčkawas. ńßkawas do pńßijug kiŇčal klwaan t…ĺu njusan ka klwaan  ¶in ni alaŇč nan ¶waŇč o njusan  ¶u…ĺow ka kaŇčki. jun ¶…ôn kiŇčal ńßŇčkawas(**** ńßŇčkawas), pgkla saw tgdaja jajuŇč ta ¶ija o ntansw…ôtiŇč kija. ida nńßija ka alaŇč nan ¶waŇč u…ĺi.  ¶…ôn…ĺuŇč …ômpusal mata…ĺu ńßŇčkawas (**** ńßŇčkawas) siida, tgdaja tajwaŇč o pńßijug "tunijukow" kia sun g…ôajus njańßan kmbgu…ĺańß klmukan. nsgan nan ¶waŇč o gaga mniq nklaan ńßidaw tunijukow, manu ana bitaq sajaŇč uŇčat klmukan mijańß kmbgu…ĺańß.  ¶ja ¶in ńßm…ĺinas maxal ńßŇčkawas siida (**** ńßŇčkawas~**** ńßŇčkawas) s…ô…ô…üiq njusan  ¶jaiŇč kuwaŇčtuŇč ńßuŇč  ¶iin ( townaj Ňčańßkan na u…ĺ) ńßija bi nanak mijańß tajwaŇč. pl…ôalaj bi dńßqan na o towńßwanpin (sajaŇč do towńßwan…ĺi) ni mssba…ĺig dńßa s…ô…ô…üiq tnpusu. du…ĺi ja sun kgńßun s…ô…ô…üiq tnpusu ni mijańß t…ônw…ô(sajaŇč do alaŇč t…ônw…ô nsgan nan ¶waŇč) ni maŇčal kujuńß s…ô…ô…üiq tnpusu. kika sun asi …ô…ôniq ńßini ni qm…ô…ôpańß dxgal da. kika sun …ĺa…üŇč bi njańßan klmukan kmgbu…ĺańß nan ¶waŇč. bukuj du…ĺi o km…ôaguńß lplupuŇč na taj ¶ńßuŇč  ¶antamaan ni  ¶ansimaan. bukuj du…ĺi ni t…ĺu s…ô…ô…üiq nii maa mswaji ini kdka Ňčańßan ni ps…ôupu tńß…üil nan ¶waŇč kana da. maŇčal kujuńß s…ô…ô…üiq tnpusu ka dńßija u…ĺi. t…ĺu s…ô…ô…üiq nii o ms…ôupu kmbgu…ĺańß nan ¶waŇč ni knkkaun dńßa masug ka kana dnuuj. ((snakun:t…ĺuku))</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Nsgan Nan-cwang o nsgan klwaan nyusan Miyawri Taywang ka hiya. Gaga mniq tgdaya nklaan hidaw nyusan Miyawri. Tgtruma o nsgan Tay-an kiya. Tgtruma ryaxan hidaw do nsgan Setan kida. Tgdaya ryaxan hidaw o nsgan Sanwan. Tgdaya nklaan hidaw bitaq nklaan hidaw do nsgan Emey , nsgan Peypu, nsgan Uhung nyusan Singcu kida. Kana alang nsgan hini o tgaaw pusu ddaan yayung Chungkang. Lala bi klgan seejiqun ka gisu mniq hini. Ngayngay ka hhbaraw balay. (ida bi yaa saw 8.3 tnegmxlan) (Hnang Suseying ka pusu bi. Dduma do hnang Hayru kida.) Rahuq na duri o kika sun seejiq tnpusu (Saysya ni embgala), Ipaw ni Teywan da. kana alang nyusan hini o ida dxgal saan rmigaw nklwaan Sansan kana. Nniqan kklawa nsgan Nancwang o pntngahan tgparu balay alang Nacwang. Smudal hangan alang Nancwang "Nancwang"ksun. Yaasa gisu mniq tgtruma Teynweycwang (alang Teynmey sayang) plealay balay mrana kika qnniqan hangan na. Klwaan Nihung siida, wada pryuxun Nancwang ka hangan na da. Bukuy tgdha tnegjyalan do pryuxun nsgan Nancwang da. Ini pndka dha eseisil nsgan. Mqhdu ka tgdha tnegjyalan do bnkgan klwaan Nihung saw ka "Ť°ó"ryuxun cen, saw ka "ŚļĄ"o ryuxun nsgan kida. Saw elug Towhun o Cen Towhun ni Kowngkwan cwang o nsgan Kowngkwan kida. Kiya ka kiya ni yaasa dha bi kari ka Nancwang, manu ini qbsiyaq do sduuy dha Nansiyang han. Ini bsiyaq duri o pniqan dha ka cwang duri ni kika sun nsgan Nancwang da. pnegdxgal Knlbangan nsgan Nancwang o 165.49 M2. Kana nyusan o hiya ka tgdha knpraan nsgan. Msnsul nsgan Tay-an. Kska dxgal na o tgaaw bilaq dgiyaq ni paru dgiyaq. Dxgal djiyun qmpah o ida bi yaa 1,763 lituk. Pusu balay o gisu mniq alang Nanhu ni breenux ayug tgtruma siyaw yayung Chungkang alang Yeynlin. Knbaraw na o paah 120 tnxalun bitaq 2200 tnxalun hmrinas. dxgal na o smakis paah tgdaya ryaxan hidaw mquri tgtruma nklaan hidawmquri baraw. Pusu balay o gisu niqan dha giyaq, kiya o dgiyaq Cyari ni dgiyaq Pakwari dha nii. Qpuruh dgiyaq Cyari o kika ksun tgbaraw bi ddgiyaq Cyari. Tgska na o dgiyaq Cyari ni paru dgiyaq Ruchang. Pngpung na dgiyaq o saw snbu mkreurus. Knpraan na ka dgiyaq Cyari o 2,220 M. quri ryaxan hidaw do tgaaw saw blbilaq ddgiyaq kida. Paah ta breenux Myawri mquri nklaan hidaw pswaray qmita o dalih na hari o dgiyaq Muyeyn blbilaq, tgska do kika cska hari knbaraw na dgiyaq Pacyawtung kida. Saw ka thiyaq do kika sun tgparu bi qtaan dgiyaq Cyari. ngalanTru mtntun meubung bi taan tmngahan Klwaan Cin siida, kiya ni ngalan masapat tg1 suyang taan saan rmigaw qmita nyusan Myawri. Knbragan dgiyaq Rucang o 2,616 M. gaga mniq nklaan hidaw dgiyaq Cyari ka. knslagu qmthyaqan na o 5 M. Dha nii o mlutut ka llbu ququy dgiyaq dha. Dgiyaq nii ana ya paru o yaasa qyaan dgiyaq Cyari do ini qtai tqpuran seejiq breenux Myawri da. Manu saw kiya ni ini hari ptrai ka ngahan na da. Tgdaya dgiyaq Rucang pngpung na o muda dgiyaq Pilin(1,881M), dgiyaq Tawu(1,614M), dgiyaq Nyawcwey(1,551 M), dgiyaq Ekungcwey(1,579M), lmutut bitaq dgiyaq Uci (1,061 M) ruwan nyusan Sincu. Paah tgdaya sipaw yayung Wensi dgiyaq Usupi (542M)mkgarang quri tgdaya ka qpuruh dgiyaq Pakwari. Mnda dgiyaq Suihun (751M), dgiyaq Pakwari(1,001M), dgiyaq Seyn(976M), dgiyaq Hunan(835M), dgiyaq Sencwowu(762M), ni dgiyaq Syang(455M). Asi lu mtabuy ayug yayung Chungkang. Knbragan na o 20 KM. Paah nklaan hidaw tgdaya ni mquri ryaxan hidaw tgtruma msbkug. Kika sun ida nkiya geayus nsgan Sutan ni nsgan Tay-an, nsgan Nancwang. Ssnalu kska dxgal dgiyaq Pakwari o ryaxan hidaw tgtruma mggtgut dha qmpahan qalu Cukwanken ni baang na nklaan hidaw tgdaya do mtlutut dha qmpahan ayang Nancwang kida. Ddgiyaq nklaan hidaw o kika sun niqan bi lhngaw ayang nyusan Miyawri. Yayung Chungkang o pusu yayung nsgan Nancwang. Tgdaya hrus dgiyaq Rucan knpraan na o 2,616M gaga nklaan hidaw tgtruma kska nsgan hini ka hnraan na. Pusu na balay o kika sun yayung Rutow. Wada mquri tgdaya bitaq ryaxan hidaw breenux Rucan. Mstrung dha yayung Humey pusu na o pnaah dgiyaq Yiari 2,220M ni bukuy na do kika sun yayung Sankang da. Mniq tgtruma Nancwang do mstrung duri ka yayung Sankang ni yayung Hunray kika sun yayung Chungkang da. Yayung Hunray o kika sun yayung Nan ni yayung Siyawtung uri. Hnraan na o tgdaya dgiyaq Pakwari. Ayug na o smneegul muda geayus hhur yayung Tatung. Yaasa mnda alang Hunray smudal hangan o Hownmawkwan ni kika sun ha tmngahan da. Karat nsgan hini o karat hbkan mtalux hari. Pspgun ka kingal kngkawas kntlxan tgska na o 20.7 Tu. Tgskuy bi kingal hngkawas mniq tgkingal idas nii kntlxan na o 13.9 Tu. Misan o aji klaan bi sa misan. Qmqyuxan nsgan hini o paah breenux ryaxan hidaw tgdaya wada mrrana mquri gdiyaq nklaan hidaw tgtruma. Kingal hngkawas ka qmqyuxan na ida bi mniq ska 2,000~3,000mm. Dgiyaq Ciyari do kingal hngkawas qmqyuxan na o ida bi mniq 3,000mm. Wada mttuku bi hrig huriq rrnaaw dgiyaq ni mttuku bi snkuan ka qsiya uri. Manu kika maa pusu hraan yayung Howrung, yayung Chungkang ni yayung Towcyeyn da. Endaan Brah niqan rnisuh patas endaan siida, seejiq tnpusu Embgala ni Saysiya ka mniq nniqan Nancwang hini. Klwaan Min, Cen siida(1661 hngkawas~ 1683 hngkawas), nyusan dha tgdaya yayung Sinkang(yayung Yeyn-swey) o nyusanTeynsin(Teynsin Cow) sun. paah hini ruwan ska o ungat seejiq klmukan miyah kmburah qmpah, biyax kklawa thowlang o ini dhuq hini. Klwaan Ming Yungri 36 hngkawas(1682hngkawas) siida pnlawa embbrax dsnaw Sinkang, cungkang, ni Howrung alang Cuceyn mowsa mrata hmadut pila mrata. Ya sun sqian bi tmlaqil dni smiyuk da. Ddsnaw embbrax alang nii yahan tngjiyal mrata Min- Cen dni qudriq quri Neywan(sayang do alang Sanwan nsgan Sanwan), Sanwan, Tananpu(sayang do alang Nanhu nsgan Nancwang), ni Sutan. Bukuy duri ni rmuun splawa Cenkeswan dni, wada brinah mniq alang dha nanak duri. Kika sun niqan pnatas tgplealay bi sjiqun mrmux alang Nancwang nii. Hngkawas Yungri 37 (1683 hngkawas) siida, ini baka tmgjiyal ka Min Cen ni asi lu kusang quri Klwaan Cing. Siida o Klwaan Cin Kangsi empusal dha hngkawas. Hkawas do phiyug kingal klwaan tru nyusan ka klwaan Cin ni alang Nancwang o nyusan Curow ka kangki. Yuncen kingal hngkawas(1723 hngkawas), pgkla saw tgdaya yayung Taciya o nTansweyting kiya. Ida nhiya ka alang Nancwang uri. Ceynrung empusal mataru hngkawas (1761 hngkawas) siida, tgdaya Taywang o phiyug "Tuniyukow" kia sun geayus nyahan kmbgurah Klmukan. Nsgan NanCwang o gaga mniq nklaan hidaw Tuniyukow, manu ana bitaq sayang ungat Klmukan miyah kmbgurah. Cyacin hmrinas maxal hngkawas siida (1805 hngkawas~1814 hngkawas) seejiq nyusan Cyaing Kuwangtung Hung Ciin ( Townay ngahkan na ur) hiya bi nanak miyah Taywang. Plealay bi dhqan na o Towhwanpin (sayang do Towhwanri) ni mssbarig dha seejiq tnpusu. Duri ya sun kghun seejiq tnpusu ni miyah Teynwey(sayang do alang Teynwey nsgan Nancwang) ni mangal kuyuh seejiq tnpusu. Kika sun asi eeniq hini ni qmeepah dxgal da. Kika sun rajng bi nyahan Klmukan kmgburah Nancwang. Bukuy duri o kmeaguh lplupung na Taychung Cantamaan ni Cansimaan. Bukuy duri ni tru seejiq nii maa mswayi ini kdka ngahan ni pseupu thjil Nancwang kana da. Mangal kuyuh seejiq tnpusu ka dhiya uri. Tru seejiq nii o mseupu kmbgurah Nancwang ni knkkaun dha masug ka kana dnuuy. ((Snakun:Truku))</FORM>
        <PHON kindOf="standard">nsgan nan- ¶waŇč o nsgan klwaan njusan mijaw…ĺi tajwaŇč ka ńßija. gaga mniq tgdaja nklaan ńßidaw njusan mijaw…ĺi. tgt…ĺuma o nsgan taj-an kija. tgt…ĺuma …ĺjaxan ńßidaw do nsgan s…ôtan kida. tgdaja …ĺjaxan ńßidaw o nsgan sanwan. tgdaja nklaan ńßidaw bitaq nklaan ńßidaw do nsgan …ôm…ô , nsgan p…ôpu, nsgan uńßuŇč njusan siŇč ¶u kida. kana alaŇč nsgan ńßini o tgaaw pusu ddaan jajuŇč  ¶ńßuŇčkaŇč. lala bi klgan s…ô…ô…üiqun ka gisu mniq ńßini. ŇčajŇčaj ka ńßńßba…ĺaw balaj. (ida bi jaa saw *.* tn…ôgmxlan) (ńßnaŇč sus…ôiŇč ka pusu bi. dduma do ńßnaŇč ńßaj…ĺu kida.) …ĺańßuq na du…ĺi o kika sun s…ô…ô…üiq tnpusu (sajsja ni …ômbgala), ipaw ni t…ôwan da. kana alaŇč njusan ńßini o ida dxgal saan …ĺmigaw nklwaan sansan kana. nniqan kklawa nsgan nan ¶waŇč o pntŇčańßan tgpa…ĺu balaj alaŇč na ¶waŇč. smudal ńßaŇčan alaŇč nan ¶waŇč "nan ¶waŇč"ksun. jaasa gisu mniq tgt…ĺuma t…ônw…ô ¶waŇč (alaŇč t…ônm…ô sajaŇč) pl…ôalaj balaj m…ĺana kika qnniqan ńßaŇčan na. klwaan nińßuŇč siida, wada p…ĺjuxun nan ¶waŇč ka ńßaŇčan na da. bukuj tgdńßa tn…ôg…üjalan do p…ĺjuxun nsgan nan ¶waŇč da. ini pndka dńßa …ôs…ôisil nsgan. mqńßdu ka tgdńßa tn…ôg…üjalan do bnkgan klwaan nińßuŇč saw ka "*"…ĺjuxun  ¶…ôn, saw ka "*"o …ĺjuxun nsgan kida. saw …ôlug towńßun o  ¶…ôn towńßun ni kowŇčkwan  ¶waŇč o nsgan kowŇčkwan kida. kija ka kija ni jaasa dńßa bi ka…ĺi ka nan ¶waŇč, manu ini qbsijaq do sduuj dńßa nansijaŇč ńßan. ini bsijaq du…ĺi o pniqan dńßa ka  ¶waŇč du…ĺi ni kika sun nsgan nan ¶waŇč da. pn…ôgdxgal knlbaŇčan nsgan nan ¶waŇč o ***.** m*. kana njusan o ńßija ka tgdńßa knp…ĺaan nsgan. msnsul nsgan taj-an. kska dxgal na o tgaaw bilaq dgijaq ni pa…ĺu dgijaq. dxgal d…üijun qmpańß o ida bi jaa *,*** lituk. pusu balaj o gisu mniq alaŇč nanńßu ni b…ĺ…ô…ônux ajug tgt…ĺuma sijaw jajuŇč  ¶ńßuŇčkaŇč alaŇč j…ônlin. knba…ĺaw na o paańß *** tnxalun bitaq **** tnxalun ńßm…ĺinas. dxgal na o smakis paańß tgdaja …ĺjaxan ńßidaw mqu…ĺi tgt…ĺuma nklaan ńßidawmqu…ĺi ba…ĺaw. pusu balaj o gisu niqan dńßa gijaq, kija o dgijaq  ¶ja…ĺi ni dgijaq pakwa…ĺi dńßa nii. qpu…ĺuńß dgijaq  ¶ja…ĺi o kika ksun tgba…ĺaw bi ddgijaq  ¶ja…ĺi. tgska na o dgijaq  ¶ja…ĺi ni pa…ĺu dgijaq …ĺu ¶ńßaŇč. pŇčpuŇč na dgijaq o saw snbu mk…ĺ…ôu…ĺus. knp…ĺaan na ka dgijaq  ¶ja…ĺi o *,*** m. qu…ĺi …ĺjaxan ńßidaw do tgaaw saw blbilaq ddgijaq kida. paańß ta b…ĺ…ô…ônux mjaw…ĺi mqu…ĺi nklaan ńßidaw pswa…ĺaj qmita o dalińß na ńßa…ĺi o dgijaq muj…ôn blbilaq, tgska do kika  ¶ska ńßa…ĺi knba…ĺaw na dgijaq pa ¶jawtuŇč kida. saw ka tńßijaq do kika sun tgpa…ĺu bi qtaan dgijaq  ¶ja…ĺi. Ňčalant…ĺu mtntun m…ôubuŇč bi taan tmŇčańßan klwaan  ¶in siida, kija ni Ňčalan masapat tg* sujaŇč taan saan …ĺmigaw qmita njusan mjaw…ĺi. knb…ĺagan dgijaq …ĺu ¶aŇč o *,*** m. gaga mniq nklaan ńßidaw dgijaq  ¶ja…ĺi ka. knslagu qmtńßjaqan na o * m. dńßa nii o mlutut ka llbu ququj dgijaq dńßa. dgijaq nii ana ja pa…ĺu o jaasa qjaan dgijaq  ¶ja…ĺi do ini qtai tqpu…ĺan s…ô…ô…üiq b…ĺ…ô…ônux mjaw…ĺi da. manu saw kija ni ini ńßa…ĺi pt…ĺai ka Ňčańßan na da. tgdaja dgijaq …ĺu ¶aŇč pŇčpuŇč na o muda dgijaq pilin(*,***m), dgijaq tawu(*,***m), dgijaq njaw ¶w…ô(*,*** m), dgijaq …ôkuŇč ¶w…ô(*,***m), lmutut bitaq dgijaq u ¶i (*,*** m) …ĺuwan njusan sin ¶u. paańß tgdaja sipaw jajuŇč w…ônsi dgijaq usupi (***m)mkga…ĺaŇč qu…ĺi tgdaja ka qpu…ĺuńß dgijaq pakwa…ĺi. mnda dgijaq suińßun (***m), dgijaq pakwa…ĺi(*,***m), dgijaq s…ôn(***m), dgijaq ńßunan(***m), dgijaq s…ôn ¶wowu(***m), ni dgijaq sjaŇč(***m). asi lu mtabuj ajug jajuŇč  ¶ńßuŇčkaŇč. knb…ĺagan na o ** km. paańß nklaan ńßidaw tgdaja ni mqu…ĺi …ĺjaxan ńßidaw tgt…ĺuma msbkug. kika sun ida nkija g…ôajus nsgan sutan ni nsgan taj-an, nsgan nan ¶waŇč. ssnalu kska dxgal dgijaq pakwa…ĺi o …ĺjaxan ńßidaw tgt…ĺuma mggtgut dńßa qmpańßan qalu  ¶ukwank…ôn ni baaŇč na nklaan ńßidaw tgdaja do mtlutut dńßa qmpańßan ajaŇč nan ¶waŇč kida. ddgijaq nklaan ńßidaw o kika sun niqan bi lńßŇčaw ajaŇč njusan mijaw…ĺi. jajuŇč  ¶ńßuŇčkaŇč o pusu jajuŇč nsgan nan ¶waŇč. tgdaja ńß…ĺus dgijaq …ĺu ¶an knp…ĺaan na o *,***m gaga nklaan ńßidaw tgt…ĺuma kska nsgan ńßini ka ńßn…ĺaan na. pusu na balaj o kika sun jajuŇč …ĺutow. wada mqu…ĺi tgdaja bitaq …ĺjaxan ńßidaw b…ĺ…ô…ônux …ĺu ¶an. mst…ĺuŇč dńßa jajuŇč ńßum…ô pusu na o pnaańß dgijaq jia…ĺi *,***m ni bukuj na do kika sun jajuŇč sankaŇč da. mniq tgt…ĺuma nan ¶waŇč do mst…ĺuŇč du…ĺi ka jajuŇč sankaŇč ni jajuŇč ńßun…ĺaj kika sun jajuŇč  ¶ńßuŇčkaŇč da. jajuŇč ńßun…ĺaj o kika sun jajuŇč nan ni jajuŇč sijawtuŇč u…ĺi. ńßn…ĺaan na o tgdaja dgijaq pakwa…ĺi. ajug na o smn…ô…ôgul muda g…ôajus ńßńßu…ĺ jajuŇč tatuŇč. jaasa mnda alaŇč ńßun…ĺaj smudal ńßaŇčan o ńßownmawkwan ni kika sun ńßa tmŇčańßan da. ka…ĺat nsgan ńßini o ka…ĺat ńßbkan mtalux ńßa…ĺi. pspgun ka kiŇčal kŇčkawas kntlxan tgska na o **.* tu. tgskuj bi kiŇčal ńßŇčkawas mniq tgkiŇčal idas nii kntlxan na o **.* tu. misan o a…üi klaan bi sa misan. qmqjuxan nsgan ńßini o paańß b…ĺ…ô…ônux …ĺjaxan ńßidaw tgdaja wada m…ĺ…ĺana mqu…ĺi gdijaq nklaan ńßidaw tgt…ĺuma. kiŇčal ńßŇčkawas ka qmqjuxan na ida bi mniq ska *,***~*,***mm. dgijaq  ¶ija…ĺi do kiŇčal ńßŇčkawas qmqjuxan na o ida bi mniq *,***mm. wada mttuku bi ńß…ĺig ńßu…ĺiq …ĺ…ĺnaaw dgijaq ni mttuku bi snkuan ka qsija u…ĺi. manu kika maa pusu ńß…ĺaan jajuŇč ńßow…ĺuŇč, jajuŇč  ¶ńßuŇčkaŇč ni jajuŇč tow ¶j…ôn da. …ôndaan b…ĺańß niqan …ĺnisuńß patas …ôndaan siida, s…ô…ô…üiq tnpusu …ômbgala ni sajsija ka mniq nniqan nan ¶waŇč ńßini. klwaan min,  ¶…ôn siida(**** ńßŇčkawas~ **** ńßŇčkawas), njusan dńßa tgdaja jajuŇč sinkaŇč(jajuŇč j…ôn-sw…ô) o njusant…ônsin(t…ônsin  ¶ow) sun. paańß ńßini …ĺuwan ska o uŇčat s…ô…ô…üiq klmukan mijańß kmbu…ĺańß qmpańß, bijax kklawa tńßowlaŇč o ini dńßuq ńßini. klwaan miŇč juŇč…ĺi ** ńßŇčkawas(****ńßŇčkawas) siida pnlawa …ômbb…ĺax dsnaw sinkaŇč,  ¶uŇčkaŇč, ni ńßow…ĺuŇč alaŇč  ¶u ¶…ôn mowsa m…ĺata ńßmadut pila m…ĺata. ja sun sqian bi tmlaqil dni smijuk da. ddsnaw …ômbb…ĺax alaŇč nii jańßan tŇč…üijal m…ĺata min-  ¶…ôn dni qud…ĺiq qu…ĺi n…ôwan(sajaŇč do alaŇč sanwan nsgan sanwan), sanwan, tananpu(sajaŇč do alaŇč nanńßu nsgan nan ¶waŇč), ni sutan. bukuj du…ĺi ni …ĺmuun splawa  ¶…ônk…ôswan dni, wada b…ĺinańß mniq alaŇč dńßa nanak du…ĺi. kika sun niqan pnatas tgpl…ôalaj bi s…üiqun m…ĺmux alaŇč nan ¶waŇč nii. ńßŇčkawas juŇč…ĺi ** (**** ńßŇčkawas) siida, ini baka tmg…üijal ka min  ¶…ôn ni asi lu kusaŇč qu…ĺi klwaan  ¶iŇč. siida o klwaan  ¶in kaŇčsi …ômpusal dńßa ńßŇčkawas. ńßkawas do pńßijug kiŇčal klwaan t…ĺu njusan ka klwaan  ¶in ni alaŇč nan ¶waŇč o njusan  ¶u…ĺow ka kaŇčki. jun ¶…ôn kiŇčal ńßŇčkawas(**** ńßŇčkawas), pgkla saw tgdaja jajuŇč ta ¶ija o ntansw…ôtiŇč kija. ida nńßija ka alaŇč nan ¶waŇč u…ĺi.  ¶…ôn…ĺuŇč …ômpusal mata…ĺu ńßŇčkawas (**** ńßŇčkawas) siida, tgdaja tajwaŇč o pńßijug "tunijukow" kia sun g…ôajus njańßan kmbgu…ĺańß klmukan. nsgan nan ¶waŇč o gaga mniq nklaan ńßidaw tunijukow, manu ana bitaq sajaŇč uŇčat klmukan mijańß kmbgu…ĺańß.  ¶ja ¶in ńßm…ĺinas maxal ńßŇčkawas siida (**** ńßŇčkawas~**** ńßŇčkawas) s…ô…ô…üiq njusan  ¶jaiŇč kuwaŇčtuŇč ńßuŇč  ¶iin ( townaj Ňčańßkan na u…ĺ) ńßija bi nanak mijańß tajwaŇč. pl…ôalaj bi dńßqan na o towńßwanpin (sajaŇč do towńßwan…ĺi) ni mssba…ĺig dńßa s…ô…ô…üiq tnpusu. du…ĺi ja sun kgńßun s…ô…ô…üiq tnpusu ni mijańß t…ônw…ô(sajaŇč do alaŇč t…ônw…ô nsgan nan ¶waŇč) ni maŇčal kujuńß s…ô…ô…üiq tnpusu. kika sun asi …ô…ôniq ńßini ni qm…ô…ôpańß dxgal da. kika sun …ĺa…üŇč bi njańßan klmukan kmgbu…ĺańß nan ¶waŇč. bukuj du…ĺi o km…ôaguńß lplupuŇč na taj ¶ńßuŇč  ¶antamaan ni  ¶ansimaan. bukuj du…ĺi ni t…ĺu s…ô…ô…üiq nii maa mswaji ini kdka Ňčańßan ni ps…ôupu tńß…üil nan ¶waŇč kana da. maŇčal kujuńß s…ô…ô…üiq tnpusu ka dńßija u…ĺi. t…ĺu s…ô…ô…üiq nii o ms…ôupu kmbgu…ĺańß nan ¶waŇč ni knkkaun dńßa masug ka kana dnuuj. ((snakun:t…ĺuku))</PHON>
    </S>
</TEXT>