<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Nworu" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Nworu" copyright="CC BY-SA" citation="Nworu. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Nworu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Nworu, title = Nworu, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Nworu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Miru Kunghekwo ga thnganan Nworu(Kari Yingkwo: Nauru, Kari Nworu: Naoero, thnganan Yingkwo sexual: Pleasant Island)gaga mniq hunac Taypingyang Qerwonisiya qpruhan taw na Tawkwo ksun. Sdalih bi klwaan o kika Panapataw na Ciripas, gaga mniq hraan hidaw Nworu yabi 300km2. Knlbangan dxgal Nworu ga 21.3kmhiya ka tgbiciq bi Tawkwo knlangan, ida hiya ka tg3 knbiciq na klwaan knlangan, paru dha ka Morwoke ni Fantikang. Hbragan seejiq Nworu ga yabi 11,000hiyi, tg3 knciway na mniq knlangan, mabang hbaraw ka dha Tuwaru ni Fantikang. Manu ka seejiq tnpusu Nworu ga pusu bi o seejiq Miqerwonisiya ni Porinisiya, hici hari Sci 19 siisangalan Teyic Tikwo maa Cmitu . Ppais paru tgkingal siida ka knlangan, Nworu ga maa qlhangan Kwoci Reynmung, spuan kmlawa Awcow, Syowsiran ni Yingkwo. Ppais paru tg2 siida ngalan Tanah Tunux ka Nworu, kika rhngun saan dha mrmux Taypingyang. Bukuy pnpais do wada dha klwaun duri ka Nworu, bitaq hngkawas 1968 do kmburux nanaq da, kiya ni hngkawas 1969 do teumal dqpruhan(SPC)Taypingyang da . Qtaan ka brah mdka na Sci 20 ga ida mqpah Cngfu mduuy pusu cingci cpn klwaan ka Nworu. Yasa Tawyu snpuan btunux rins ka Nworu, gntuan sdalih babaw dxgal ni tduwa leexan lmamu qwangcan ngqnguc. Paah hngkawas 1907 do manu ka Kungs rinswanyeyn Taypingyang ga prajing lmamu qwangcan babaw Tawyu da. Hngkawas 1919 phiyug weyyueynhwey Yingkwo rinswayeyn(Yingyu:British Phosphate Commission); Knburux do ida mlutuc lmamu nklwaan qwangcan ka Kungs rinswanyeyn Nworu. Bitaq hngkawas 1980 do ida wada djiyun kana ka gntuan, siida ida Nworu ka pusu bi pusa eseisil klwaan rinswanyeyn; Kiya ni manu ka Cngfu Nworu ga mniq hici hngkawas 1960 bitaq pnrajing hngkawas 1970 siida, ida sndhu bi nangal hbangan kngkingal seejiq ga kana ka cucyueyn klwaan o tgbaraw bi msa. Kiya ni seejiq tnpusu Nworu ga ida ini kmalu mduuy dngalan hbngan nii, kmdudul ungac ka rinswan ni nngalan dha qwangcan nadas na naqih lnglingay, dungan o kmdudl mlih ka cicin ngalan hbngan do, manu ka Cngfu Nworu ga musa meysa uxay dungus na uda ngalan dha pila. Hngkawas 1990 siida, Nworu ga maa kingal qdriqan swey baraw knglangan ni sslian sminaw pila. Paah hngkawas 2001 bitaq hngkawas2008 ni paah hngkawas 2012 do, jyagan Cngfu Awtariya ka Nworu, phiyug kingal htitan mneguy mrmux Awtariya na seejiq qrinuc tbrihan dha. Yasa suqi smtama Awcow, kiya ni hniyan dha nAecow ni pucungkwo. Quri saw waycyaw o ida hweyyueyn na Reynhekwo ka Nworu, kiya ni ida Taypingyang Tawkwo runtan, Tayingtikwo ni Feycow, Cyarepihay ni Taypingyang qrpuhan klwaan nacngyueynkwo. ) Kari Pnyahan Onawero: 96-99 Plealay bi han o seejiq Yingkwo ga thnganan dha Qeaytaw msa. "Nworu" kari nii ga yabi pneiyah kari Nworu Anáoero, "musa ku hagay gsi Lung" msa ka dungus na; EmpCmin Tekwo o thnganan dha Nawodo ka Nworu. Ris Yabi brah 3,000 kngkawas han o, seejiq Miqerwonisiya ni Porinisiya ga ida tna mnniqhini da, kana o niqan 12 ka alang, skrayan babaw Kwoci na ppngrah o mririh 12 alang nii. Mniq bukuy hari Sci 18, kingal qbsuran asu Nyowsiran ga mgriq asu siida qntaan n aka Nworu, wana hbaraw seejiq tnealang ni sapah ka qntaan na, kiya ka kiya o ida ini usa babaw dxgal dha uxay uri o ini na saw manu qmit. Hngkawas 1798 qbsuran asu Yingkwo Yueyhan．Feyyin ga madas "emptsamac" haw dhuq Nworu,hangan na o "Pleasant Island" (Qeaytetaw" msa, trawah ka ris knglangan gqian hidaw ni Nworu msdgangi. Tgkingal mnusa mniq taw na seejiq bhgay o, kika pniyah Yingkwo Weyreyn．Haris(Willam Harris), hngkawas 1842 do, 29 ka hngkwasan na miyahdhuq hini, yasa snwuwa ni ini usa dni asi eniq hini dabrah na Nworu Cungtung Rene．Haris o kika lutuc na. Hici hari Sci 19, manu ka Tekwo ga mquri hunac Taypingyang, manu ka Nworu o paah hngkawas 1888 do maa Cminti Tekwo da. Siida ga ida ini na psai lnglungan Tekwo ka Nworu, yasa wana Yeyc do ungac ana manu ka babaw Taw hini. Hnkawas 1900 siida, mqpah kungs rinqwang Yingkwo ga smlay kingal btunux Nwotaw, klaan dha saw niqan rinqwang ka kana babaw Taw, kiya ni kmpriyux ka kndusan Taw nii da . Ppais paru bi tgkingal ka knglangan siida, Nworu ga wada ngalan Awcow, kiya ni paah hngkawas1919 do ida spuan kmlawa Yingkwo, Awtariya ni Syowsiran ka Nworu, kska na o ida Awcow ka mririh tru klwaan qmlahang. Ppais paru bi tg2 ka knglangan siida, seejiq Tekwo ga iyux kmsiyuk, wada na slgun kiyig Taw ka 4 asu, wada na prqan ka pnhiyug rinqwang. Hngkawas 1942, smpruq Nworu ka msaping Nworu, seejiq Nworu ga maku mquri Awtiri qduriq kika uxay paqun msping Tanah Tunux, msaping Tanah Tunux ga wada mangal Taw nii jiyax 26 idas 8, Taw nii ga maa pusu bi nniqan msaping Tanah Tunux mniq hunac Taypingyang. Msaping Tanah Tunux ga smkagul 2,000 hiyi qmlahang, mnadas hbaraw bi seejiq Tanah Tunux ni seejiq Hankwo uri, mniq babaw Taw o ida niqan ka qbrangan ni phiyug ciway sngayan sapah skaya uri. Kiya ka kiya ni snalu djiyun cyuns o wada slayan mungcyun da, mnniq babaw Taw na 15 sapah skaya ga wada dha prqan da, wada sbtan puniq Tanah Tunux ka hmnici mnniq hiya na seejiq Owcow. Empsaping Tanah Tunux o psaan dha qmpah Cuqetaw ka ka 1,200 hiyi seejiq Nworu. Babaw pnpais tg2 do manu ka Reynhekwo ga bganan na Awtariya, Yingkwo ni Nyowsiran tru nii ka msupu kmlawa Nwor. Asi ka rngagun dha Reyhekwo ka ndaan dha kngkingan hngkawas, kiya ka kiya ni dhiya ga ida pasun dha shuya kmarig lmamu rinqwang babaw Taw ka pusu bi ddaun, quri saw kndusan seejiq Nworu o ida dha ini lnglungi kiya. Ida mnegu bi meysa Awcow Cngfu kbrwahi rmngaw ka knarig ni lnmuan dha kngkingal hngkwasan rinqwang dnjiyan hbangan ni sbarig hbangan, bbarig siida iyux bi bqanun cikuh ka seejiq Nworu uri, kiya ka kiya ni manu ka Cngfu Awcow o ini bi siyuk rmngaw. Kmdudul trawah ka knkla seejiq Nworu do ini dha qrasi ka snklawa na Awtariya, saw ka quri kmarig lmamu riqwang, kiya ni kmbiyax bi meysa kmburux nanaq, ngalun dha ka cyueynri kmarig lmamu riqwang. Manu ka Cngfy Awcow ga ka mniq paru bi biyax nipix kklwaan do ungac brahan ni malax knlawa na Nworu da. Jiyax 31 idas 1 hngkawas 1968 do qulung bi psdhug kburux nanaq da, Hamo‧Terwopote ka Cungtung daha, kiya ni idas 11 do maa Tayingkwosey kingal nanaq cngyueynkwo. Hngkawas 1989, manu ka Nworu ga musa rmngaw quri ndaan Awtariya ni quri saw uda Faryu, saw ka kmlawa siida ka Awtariya o ini dhuq qmlahang lnglingay ni mlih smliq lnglingay knrign lnmuan dha ringqwang. Hngkawas 1999, maa hweyyueynkwo na Reynhekwo ka Nworu da. jiyax 12 ids 4 hngkawas 2016 do, manu ka Nworu ga maa qpruhan Kwocihwopicicin ni Yinghang knglangan na tg189 na cngyueynkwo da. Cngc Singcng Nworu ga Cungtungc Kunghekwo, Cungtung o ririh saw qbsuran klwaan, pusu bi tunux klwaan uri. Hiya ga ida negaaw kwohwey, Cungtung ga asi ka Kwohwey Yiyueyn. Cungtung sayang o Reyangnaar Ankemin, paah idas 8 hngkawas 2019 hiya ka Cungtung Nworu, ktru hngkwasan ka sqpah na. Neyke (2016-2019)siida snpuan 6 hiyi , kngkingal empqpah o ida mqpah egu egu puhwey na qbsuran, ida snkagul Cungtung. Rifa Rifacikwan o kika Kwohwey ksun, mduuy kingal yueync, kana ka klwaan Nworu ga niqan 14 Singcngyu, psgaaw siida kana ka klwaan o snakan 8 cyu, mgaaw 8 hiyi yiyueyn, pk3 hngkwasan muda kingal sqpah na. Kwohwey (2016-2019)nii ga niqan 17 hiyi ka nCngfupay, 2 hiyi ka neini ktana lnglungan. Nworu ga ida ungac ka dungus bi Cngtang ksun, miyah empsgagun o ida mririh hyaan nanaq uxay uri o mririh kungs, hngkawas 2005 siida kska kwohwey ga 15 hiyi ga ida murux hiyi, mniq ruwan Cngfu reymug o maa mskingal tnsapah ka pusu daha. Hngkawas 1992, Cngfu ka muda Yihwey(NIC)Nworu Tawyu. Uxay ka paru ka cyueynri Yihwey, ida hiya ka mgay kari Cngfu quri saw uuda klwaan, ida psaun saw shuya suupu dha seejiq Nworu muda pnluban uuda. Snegaaw na Yiyueyn na Yihwey ga ini tduwa muda Yiyueyn na Kwohwey. Sslian prngagan Tawyu Yihwey ga wada malax hngkawas 1999 da, mnu ka qyqaya ni qqpahun o bqanan ni pdaan Cngfu klwaan kana da. Swoyowcyueyn dxgal Nworu ga kingl nanaq kiya, sjiqan ga dxgal na hyaan nanaq uxay uri o nqnpruhan ga ida niqan duma cyueynri dha. Cngfu uxay uri o kungs o ida ungac dxgal ddha nanaq, asi ka psdhug kari ka dha tndxgak kika tduwa kmbarux. Uxay kwomin Nworu o ida ini tduwa mduuy dxgal. Hngkawas 1999-2003 siida, kana ka ini snhiyi pyaw ni mgaaw o ida mniq dha seejiq nii:Reney‧Hrisney ni Ponate‧Twoweyyueyke, pklun muda kmpriyux siida. Twoweyyueyke ga wada meydang hngkawas 2003 ini alax qnpahan niya na. Manu ka Ruteweyke‧Sqawti mangl Cungtung, idas 10 hngkawas 2004 do miyah psgagun dungan, kika mangal dungus bi 3 hngkwasan sqpah niya. Hngkawas 2007 do manu ka Kwohwey o btaqan dha ini snhiyi, sqpah Cungtung ga ida Maqus‧Stifn ka miya mririh dungan. Sfa Faryu situng Nworu ga ida ini leexan, tgparu bi Fa yuen o ida pusu bi qbsuran ka dmudul, ida quri Seynfa ka qtaun dha balay; Manu ka duma na bntasan patas o tduwa psaun dhuq baraw fating. Kwohwey ga ini tduwa spaux pndhuq fayueyn , kiya ka kiya o pnsaan baraw ni pnsdhug na o tduwa psaun Awcow tgbaraw fayueyn, ida ungac hari qtaan ka saw nii. Tglbu na fayueyn o snpuan fayueyn tnealang ni fayueyn tnsapah, ida seejiq ni Seyncang ka psdudul, ida fayuey tgbaraw na sfacangwukwan. Rahuq n do niqan ka 2 ka pkdungus fayueyn: Kungkungfuwu pusa baraw weyyueynhwey ni keysacu pusa baraw weyyueynhwey ga ida Cungsen fayuey ka pdudul sslian nii. Ida ungac endhyaan dha nanaq empsaping ka Nworu ksun.Wana bi qpruhan keysacu na knealan. Manu ka Kwofang dha o ida uxay dungus bi pnsdhugni Awcow ka muda qmlahang . Waycyaw Knburux do, mduuy kingal nanaq hangan teumal Taying kwosey, hngkwas 2000 do kika balay bi hweyyueyn da. Rahuq na do hngkawas 1991 do Cngfu Nworu ga mteumal Yinghang Yacow qayfa uri da, hngkawas 1999 do teumal Reynhekwo da, hngkawas 2016 do teumal qpruhan Kwoci cicincuc ni Yinghan knglangan. Nworu o ida cngyueyn Taypingyang Tawkwo runtan, Uuda lnglingay Hunac Taypingyangticyu ni Hunac Taypingyangticyu weyyueynhwey ni Hunac Taypingyang Yingyung Ticyowqesyuey weyyueynhwey. Uuda pspung Tacicowse Amirika, mniq Nworu phiyug kingal pqlahang karac. Hngkawas 2017, Cungtung Nworu Parun‧Waqa siida ni Cungtung Cunghwaminkwo Cayyingun ga ptqita Cunghwaminkwo Cungtungfu. Msdangi bi ka Nworu ni Awcow, ida mduuy Awyuen ka krtan qyqaya klwaan. Rahuq na dungus bi sqnay Kwofang do idas 9 hngkawas 2005 siida, pnsdhug patas msbrahaw uxay shngiun. Awtariya ga bngay quri saw caycng ni cisu dmayaw, saw ka smkagul kingal qbsuran Caycng, psramal Caycng djiyun Nworu, slingan weysng Nworu ni uuda ttgsa, manu ka Cngfu Nworu ga phiyug kingal shtur mguy mtmay Awtariya na seejiq ssiyuk na. Mduuy hangan Reynhekwo cngyueynkwo ka Nworu, mneegu snhiyi duma klwaan na cucyueyn kika mangal hbangan dnayaw dha. Idas 8 hngkawas 1980, msdangi ka Nworu ni Aarciriya do ia psdhug saw Sisakwo, Arciriya do bqanan 1000 kbuhug meyyueyn dnayaw na Nworu Nworu, bitaq hngkawas 2000 laxan ka snhiyan dha Sisakwo. Jiyax 4 idas 5 hngkaas 1980 do msdangi ka Nworu ni Cunghwamin kwo. Kiya ka kiya ni hngkawas 2002, Nworu ni Cnghwa Jnmin Kunghekwo mtas patas rngagan, psdhug saw msdangi jiyax 21 ida 7 pnluban dha, kiya ni mtna mangal 1.3 hpucing meyyueyn ka dnayaw, kdha jiyax do Nworu ni Cunghwamin kwon ga mst patas, kdha jiyax do psdhug mstuq , ka pnluban Cunghwamin kwon ni Nworu. Jiyax 14 idas 5 hngkawas 2005 do, Nworu ni Cunghwamin kwon ga msdangi dungan, jiyax 31 idas 5 do mstuq ka pnluban Nworu ni Cnghwa Jnmin Kunghekwo. Hngkawas 2008 do, manu ka Nworu ga ida knttu jiyagan Owmung, Amirika, Awcow ni Nyowsiran knkuh na quri caycng do, srwaun dha kmburux da, kiya ka kiya ni snrwaan nan ii ga ida wada lxanan hngkawas 2019. Hngkawas 2009, Nworu ga smruwaApuhac ni Nanawsetiya, ida smruwa tg4 klwaan na cucyueyn tnealang hini, manu ka Erwos ga mduuy 5,000 meyyueyn ssiyuk na jntaw cuyi. Jiyax 15 idas 7 hngkawas 2008 do, psdhug kingal uuda kmbgurah Kangqow(hngkawas2011 hnduan, hbangan o pneiyah Erwos 900 kbuhug meyyueyn sdayaw dha. Rmngaw ka klwaan Nworu dnayaw nii ga ida ungc Ungc luban dha quri snrwaan na dha Apuhac ni Apuhac ni Nanawsetuya . Sneayus Singcng Hngkawas 1989 bitaq hngkawas2003 do, manu ka sneayus Singcng Nworu ga, ida knpriyux (23) da. Sayang dga, snakun 14 Singcngcyu ka Nworu . Tiri Nworu gaga gqian hidaw Taypingtaw, hunac Ctaw yabi 42km, knlbangan na 21km, mtumun ni bbaraw hari sanhutaw, kiyig gsilung o sdowras bi. Kkiyug na ga niqan 15-300m knbragan na, haypa o niqan 30m hayantay, ida wana hiya ka nungyeycyu.Ska o Tayti, tgbaraw o haypa 71m(Sringring). Kana ka Taw o gaga spagan rinswanyeyn, ungac yayung,hunac gqian hidaw o wana bi kingal mrmun na langu( langu Puata). Babaw Taypingyang ga niqan 3 ka egu btunux ringqwang(duma o gaga Ciparipas ni nFakwoPorinisiya),ida wada krigan ni lmamu kana da, maku mqrinuc ska katayti, saw ka bbaraw 15m na gupun hniygan na mpupu shweyyeyn, sdalih kingal Sci na kmarig ni lmamu, wada sliqan yabi hari 80%ka dxgal, kiya ni maku wada lglugan ka ncinci dha, yabi 40% na knudus gsilung , yasa mudus ruwan gsilung ni luli ka rinqwang kika wada mhuqil da. Ida ungac nkiya qsiya mahun ka Nworu, ana nanaq tduwa mssli qsiya quyux ka kulu qsiya dnamux o ida smtama bi kska nkungkung syey 3 qsiya gsilung yanhwacang. Yasa snegaaw rinswanyeyn ka dxgal Nworu, kiya ni qsiya truma dxgal o suqi mrmun, ini mahi ni ssuyuq pnegalang. Quri saw mnhru nkiya weysng ga yabi niqan 60 kleegan, ungac ka kingal nanaq niya, nkiya mhru ga wada sliqan hmuma yeyc pnegalang, kmari ni lmamu qwang seejiq ni duma na pnaah eseisil na cwu, maku brbul kana ka pnhuma da. klwaan Nworu ga niqan klgan qqduda(saw ka ini hari qtaiweyying Nworu), kuwi, kmarang, manu ka munuh ssamac o ida kndadac eseisil kana kiya, saw ka qowlic, ngiyaw, huling, babuy, rudux Porunisiya dnii stabug, ida pnaah eseisil klwaan kana. Karac ni cihow Sdalih ctaw ni gsilung ka Nworu, kiya ni sbhuran ni mcilux ka kingal hngkwasan, njetay yurin cihow, idas 11 bitaq idas 2 kingal hngkawas siida, ida miyah ka quyux Cifung ksun. Yahan brbul Sngying- lmglug karac hunac, qnuyux na quyux ga ida mlglug bi, ida bnsingan ka kndngu na. Yasa Tawkwo, kiya ka leexan bi yahan brbul karac ni mkala baraw ka haypingmeyn kiya ka kiya ni ida ini bi kklai ka karac. Karac Nworu ga jiyan o kncilux na o yabi mniq 26°C(79°F), bitaq 35°C(95°F)；kncilux na keeman o yabi hari 22°C(72°F) bitaq 34°C(93°F). Pusu snluan Cyawtung Hangqung Sngayan sapah skaya klwaan Nworu o ida kingal bi, gaga hunac gqian hidaw Yareyncyu na babaw kiyig gsilung. Niqan kingal qnay ni 2 elug tmaan, knbragan na o niqan 2,150m(7,050ft) . Sayang ga wana Nworu hangqung, kingal iyax sngayan o niqan 2 hangpan ka skaya . Ida 1bitaq idas 9 hngkawas 2006 siida, yasa kingal bi sapah skayaa wada hritan fating Moawpn Awcow, maku stuq ka seusa dha eseisil klwaan:dhuq jiyagan Taywan do, hangqung Nworu ga qulung idas 10 hngkawas 2006 do prajing skaya dungan, kiya ni pryuxan Awarhangqung ka hangan nada, hngkawas 2014 do pryuxan Nworu hangqung dungan. Elug dxgal 19km(12 mi), rahuq na do niqan 22km(14mi) mtmay kska Tayti. Basu ptqiri o kika pusu bi kungkung yunsu, muda Ayhecyu, sngayan sapah skaya klwaan Nworu, Cyowteyn meyning, tnelang sapah spuhan ni sapah pyasan, Rahuq nao niqan ka kbrahun rulu mapa sjiqan.. Niqan 5km(3.1mi) tgring elug rulu qrngul, mlutuc rinqwang qwangcyu ni cyakung kungcang . Hayyun Kngkingal idas ga niqan kingal asug(ya gaga mgriq na hug?) musa ni miyah Purispn na Awtariya. Tungsyun Brah hngkwas 2009 siida, Wangru qnawal ga ida pnhiyug Cngfu Nworu ni dmayaw mgay, kiya ka kiya ni yasa I tuku ka pila, paah hngkawas 2003 do Cngfu ga ini dayaw mgay pila smalu da. hngkawas 2004 do sqtan ka ini ngali pila weysing tungsyun fuwu, quri saw thuras ka tungsyun ksun o bitaq hngkawas 2009 do kika malu dungan. Hngkawas nii dhuq ska do ida kungs Digicel ka wada mangal patas srwaan, mniq babaw Taw phiyug ungac gasil na tungsyun wangru. GSM ni WiMAX 2 situng, tqnay idas 9 hngkawas 2009, idas 10 hngkawas 2010 do prajing mgay sdayaw. Nngyueyn Plealay han o ida mduuy cayyow fateynci kmarig ni lmamu qwang ka Nworu, bhkuy do pusa kingl tduwa mgay 15 cawwa(hngkawas 2006 knbyaxan nag a mlih 11.1 cawwa MW) teynri na qyqaya fateyn. Kska na oyabi 43%o djiyun dha kmarig ni lmamu qwang, rahuq na do djiyun knudus, babaw Taw ga ida gisu psramal murux na qpuring fateynci sbgay dha qulung djiyun. Qyqaya daru btunux ni qyqaya o ida kndadax kungs Nworu rinswanyeyn miyah mtmay Nworu, sbarig na o niqan ciyow, cayyow, yihwasyowci, meyyow, junhwaci ni jungci dnii. Rahuq ciway na ga ida ini kpiya ka mnegay na junhwaci , Jungci ni Yihwasyow ni. Cinci Nworu ga mniq tg3 knglangan o ida nsblayiq klwaan, cinci klwaan o ida kmarig ni lmamu ni bbarig klwaan eseisil klwaan ka pusu dha bi ddaun, mniq brah hngkawas 80 siida kika mnkaraw baraw ka endaan. Rahuq na Qwangyey do ida niqan ka yeyc, sibus, blbul ni ssama dnii pnegalang, saw ka duma na pnegalang ni qqsurux o ida tduwa phuma ni dmanga nanaq kiya. Kiya ka kiya ni stngi uqun, qsiya mahun ni djiyun kdjiyax qyqaya o ida smtama kndadax eseisil klwaan kida. Kska na saw buwax ni odungkwo o kndadax Yingkwo, Awcow ni Nyowsiran kiya, dhiyi o kndadax Awtiriya kiya, djiyun qyqaya kdjiyax o kndadax Taywan, Tanah Tunux ni Syangkang kiya. Ida ini bgay hbangan swey ka seejiq Nworu, ungac ka tmayan cinqowswey uri, kana ka quri sqita narux o ida Cngfy kana ka mgay. Nniqan sapah o ida Cngfu kana ka smalu ni pawyang uri, nasi saw phiyug sapah babaw dxgal tndxgal ka Cngfu o, ida mgay hbangan seejiq tndxgal ririh knbrxan na ka Cngfu. Paah hngkawas 90 do, Nworu ga maa kingal knglangan qdriqan swey ksun, eseisil klwaan seejiq ga marig Hucaw Nworu'Cngfu. Manu ka mhtur sminaw pila Kwoci ga rmngaw saw niqan 15 ka mqalux hangan klwaan o Nworu klwaan nii ga ida gaga ruwan uri. Yasa niqan 25,000 meyyueyn do tduwa phiyug kingal Yinghang da. Mniq truma mhtur sminaw pila Kwoci yari ni egu pila wada qluli nganguc, klwaan Nworu ga hngkawas 2003 do qulung phiyug fanpisweyfa. Idas 10 hngkawas 2005, yasa malu bi ka pnhiyug fanpisweyf a, manu ka mhtur sminaw pila Kwoci yari ga srsan dha kndadax kska mqalux hangan klwaan ka hanganNworu da. Hbragan seejiq Hngkawas 2006 seejiq Nworu ga niqan 9,265 hiyi. Seuxal han o hnbragan seejiq Nworu ga ida mabang egu kiya, kiya kakiya nihngkawas 2006 siida yabi 1500 hiyi tnhjil seejiq ga wada brnahan Ciripas ni Tuwaru, pusu bi o iyux llihun ka kmarig ni lmamu rinqwang ni maa hbaraw bi ka peungac qqpahun. Kari Nworu ga kika kari klwaan, kingal nanaq ka kari Taypingyang Tawkwo, yabi 98% seejiq Nworu o gaga skari kari Nworu mniq sapah. Yasa wana mniq ruwan klwaan ka skari kari Nworu, kari Yingkwo ga ida dha djiyun balay uri, mniq saw Cngfu ni sanyey. Klgan seejiq Nworu ga niqan seejiq Nworu(58%), duma do niqan Taypingyang(26%),seejiq Owcow(8%) ni seejiq Cunghwa mincu(8%). Ida mnniq Nworu na seejiq Owcow ga ida seejiq Yingkwo kana han, kiya ka kiya ni kmburux ka Nworu da wada kana da. pusu snhiyan seejiq Nworu o Citucyaw(2/3 o bgurahcyaw, 1/3 o Teyncucyaw), rahuq na yabi 10% seejiq o snhiyi Pahayi kiya, ida hbaraw bi nniqan na knglangan ida niqan ka snhiyi Focyaw(9%) uri, 2.2% o snhiyi Musrin. Bnatas ka Seynfa o seejiq ga ida tduwa smlulay ana manu cungcyaw, kiya ka kiya ni duma na uuda o ida ini psrwai muda, saw ka ini srwai Cngfu ka Yeysucitu bukuy Sngtu muda uuda prhulan ni hweyyueyn na Yeyhehwa ceyncngjn. Dhiya ga ida snegaaw wayraw, pnlawa Cngfu Nworu miyah qmeepah kungs rinswanyeyn . Knklaan patas seejiq Nworu ga niqan 96%, bqanan yiwu ni riqan ttgsa kndadax6 -15 hngkwasan siida ka lqian, niqan ka smruwa nanaq ttgsa(tg11bitaq tg12 hngkawas). Paru pyasan Hunac Taypingyang ga pnhiyug snakan pyasan Nworu, brah ini phyugi ka sapah pyasan nii han o, ida asi ka musa muyas patas Awcow ni Nyowsiran han. Qthur bi sjiqan knglangan seejiq o kika seejiq Nworu, wada hmrinas 90% hiyi seejiq na knbowqax ni qnthran dha ga hmrinas knglangan na pingcyun, dsnaw o yabi niqan 97% ni dqrijil o yabi niqan 93% wada hmrinas. Mniq babaw dxgal o ida seejiq Nworu ka wada mangal egu bi 2 sing narux Tangnyawping uri, yabi 40% ka wada lglugun narux nii, nAmirika na Samoya o niqan 47%, Twoqeraw o niqan 44% . Rahuq na saw pnluban pusu narux o niqan ka narux tama baraq ni baraq quru dnii. hngkawas 2009 kndusan dsnaw Nworu ga 60.6 hngkwasan, dqrijil o 68 hngkwasan. Unhwa Ida lutuc Miqerwonisiya ni Porinisiya empgsilung ka seejiq Nworu, rudan dha sbiyaw o snhiyi "Eijebon" utux qrijil, mangal kingal "Buitani" hangan na Tawyu ka suyang na dxgal. Ida niqan 20 ka alang seejiq tnealang, 2 alang ga ida wada ungac Sci 20 kida. kngkingal jiyax 26 idas 10 o kika seiyah dha alang(Angam Day), sqaras dha bukuy mn2 ppais paru knglangan ka seejiq tnealang, hnbragan seejiq kndadax ini dhuq 1500 hiyi wada kmdudul miyah dungan. Knklaan rudan seejiq tnealang Nworu ga wada llgan mneiyah Cmin ni mangal pneiya gqian hidaw na unhwa da, nkiya na gaya o egu ka wada rihan da, wana duma na nkiya lubu ni uyas, yisu, snalu baga ni qmraq qsurux dnii ka gisu dha hritan ni djiyun dha bitaq sayang. Ida ungac kngkingal jiyax na bgurah kari, ida niqan txal ka k2 iyax sngayan "Mwinen Ko", kiya ka " Aguh pprngaw wah". Teynstay Nworu ga nklwaan, powsa quri Awcow ni Nyowsiran na ceymu tribi. Ida niqan ka uxay yingri nklwaan teyntay uri, powsa BBC ni ABC cy ka mudeymu. Ida kuxul bi Nworu ka Aws boru qaqay, niqan kingal ka 7 qrpuhan empspung. Nworu ga niqan 2 ka saan hmrapas boru, kana ka pspngan Aws boru qaqay ga wana Linkbelt Oval hini ka saan pspung. Rahuq na ddaunTiyu ga niqan borupay, boru rawa, boru kaji, mangal shjil ni qmraq qsurux, ida dha kuxul bi kana. Ida mnteumal yuntunghwey Tayingtikwo seyhwey ni yungtunghwey Awrinpiqe rbagan, mniq saw mangal shjil o ida mangal malu hangan. Saw ka Maqus‧Stifn o kika mnangal malu hangan, hngkawas 2003 siida mtmay Kwohwey, hngkawas 2007 do mangal Cungtung da. Nworu ga niqan kingal nkiya na uuda, kiya ka qmraq kndadax babaw gsilung miyah na kbiyuc. Mpgqi ka hidaw siida, dsnaw ga mniq babaw hagay ni mquri byutux syueynyeyn qmada gasil qmraq byutux syueynyeyn . Ida mhnuk ka gasil sqraq Nworu, dudux gasil o shjil hari. Nasi mquri hini skaya ka qsuda do qdanun ka gasil, pklug sbtan do mtaku ni tqraq da, lnmuan, snagan ni hnpuyan do kika tduwa uqun da. Pnyahan pnatas CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Miro Konghekwo ga thnganan Nworo(Kari Yingkwo: Naoro, Kari Nworo: Naoero, thnganan Yingkwo sexoal: Pleasant Island)gaga mniq honac Taypingyang Qerwonisiya qprohan taw na Tawkwo kson. Sdalih bi klwaan o kika Panapataw na Ciripas, gaga mniq hraan hidaw Nworo yabi 300km2. Knlbangan dxgal Nworo ga 21.3kmhiya ka tgbiciq bi Tawkwo knlangan, ida hiya ka tg3 knbiciq na klwaan knlangan, paro dha ka Morwoke ni Fantikang. Hbragan seejiq Nworo ga yabi 11,000hiyi, tg3 knciway na mniq knlangan, mabang hbaraw ka dha Towaro ni Fantikang. Mano ka seejiq tnposo Nworo ga poso bi o seejiq Miqerwonisiya ni Porinisiya, hici hari Sci 19 siisangalan Teyic Tikwo maa Cmito . Ppais paro tgkingal siida ka knlangan, Nworo ga maa qlhangan Kwoci Reynmong, spoan kmlawa Awcow, Syowsiran ni Yingkwo. Ppais paro tg2 siida ngalan Tanah Tonox ka Nworo, kika rhngon saan dha mrmox Taypingyang. Bokoy pnpais do wada dha klwaon dori ka Nworo, bitaq hngkawas 1968 do kmborox nanaq da, kiya ni hngkawas 1969 do teomal dqprohan(SPC)Taypingyang da . Qtaan ka brah mdka na Sci 20 ga ida mqpah Cngfo mdooy poso cingci cpn klwaan ka Nworo. Yasa Tawyo snpoan btonox rins ka Nworo, gntoan sdalih babaw dxgal ni tdowa leexan lmamo qwangcan ngqngoc. Paah hngkawas 1907 do mano ka Kongs rinswanyeyn Taypingyang ga prajing lmamo qwangcan babaw Tawyo da. Hngkawas 1919 phiyog weyyoeynhwey Yingkwo rinswayeyn(Yingyo:British Phosphate Commission); Knborox do ida mlotoc lmamo nklwaan qwangcan ka Kongs rinswanyeyn Nworo. Bitaq hngkawas 1980 do ida wada djiyon kana ka gntoan, siida ida Nworo ka poso bi posa eseisil klwaan rinswanyeyn; Kiya ni mano ka Cngfo Nworo ga mniq hici hngkawas 1960 bitaq pnrajing hngkawas 1970 siida, ida sndho bi nangal hbangan kngkingal seejiq ga kana ka cocyoeyn klwaan o tgbaraw bi msa. Kiya ni seejiq tnposo Nworo ga ida ini kmalo mdooy dngalan hbngan nii, kmdodol ongac ka rinswan ni nngalan dha qwangcan nadas na naqih lnglingay, dongan o kmdodl mlih ka cicin ngalan hbngan do, mano ka Cngfo Nworo ga mosa meysa oxay dongos na oda ngalan dha pila. Hngkawas 1990 siida, Nworo ga maa kingal qdriqan swey baraw knglangan ni sslian sminaw pila. Paah hngkawas 2001 bitaq hngkawas2008 ni paah hngkawas 2012 do, jyagan Cngfo Awtariya ka Nworo, phiyog kingal htitan mnegoy mrmox Awtariya na seejiq qrinoc tbrihan dha. Yasa soqi smtama Awcow, kiya ni hniyan dha nAecow ni pocongkwo. Qori saw waycyaw o ida hweyyoeyn na Reynhekwo ka Nworo, kiya ni ida Taypingyang Tawkwo rontan, Tayingtikwo ni Feycow, Cyarepihay ni Taypingyang qrpohan klwaan nacngyoeynkwo. ) Kari Pnyahan Onawero: 96-99 Plealay bi han o seejiq Yingkwo ga thnganan dha Qeaytaw msa. "Nworo" kari nii ga yabi pneiyah kari Nworo Anáoero, "mosa ko hagay gsi Long" msa ka dongos na; EmpCmin Tekwo o thnganan dha Nawodo ka Nworo. Ris Yabi brah 3,000 kngkawas han o, seejiq Miqerwonisiya ni Porinisiya ga ida tna mnniqhini da, kana o niqan 12 ka alang, skrayan babaw Kwoci na ppngrah o mririh 12 alang nii. Mniq bokoy hari Sci 18, kingal qbsoran aso Nyowsiran ga mgriq aso siida qntaan n aka Nworo, wana hbaraw seejiq tnealang ni sapah ka qntaan na, kiya ka kiya o ida ini osa babaw dxgal dha oxay ori o ini na saw mano qmit. Hngkawas 1798 qbsoran aso Yingkwo Yoeyhan．Feyyin ga madas "emptsamac" haw dhoq Nworo,hangan na o "Pleasant Island" (Qeaytetaw" msa, trawah ka ris knglangan gqian hidaw ni Nworo msdgangi. Tgkingal mnosa mniq taw na seejiq bhgay o, kika pniyah Yingkwo Weyreyn．Haris(Willam Harris), hngkawas 1842 do, 29 ka hngkwasan na miyahdhoq hini, yasa snwowa ni ini osa dni asi eniq hini dabrah na Nworo Congtong Rene．Haris o kika lotoc na. Hici hari Sci 19, mano ka Tekwo ga mqori honac Taypingyang, mano ka Nworo o paah hngkawas 1888 do maa Cminti Tekwo da. Siida ga ida ini na psai lnglongan Tekwo ka Nworo, yasa wana Yeyc do ongac ana mano ka babaw Taw hini. Hnkawas 1900 siida, mqpah kongs rinqwang Yingkwo ga smlay kingal btonox Nwotaw, klaan dha saw niqan rinqwang ka kana babaw Taw, kiya ni kmpriyox ka kndosan Taw nii da . Ppais paro bi tgkingal ka knglangan siida, Nworo ga wada ngalan Awcow, kiya ni paah hngkawas1919 do ida spoan kmlawa Yingkwo, Awtariya ni Syowsiran ka Nworo, kska na o ida Awcow ka mririh tro klwaan qmlahang. Ppais paro bi tg2 ka knglangan siida, seejiq Tekwo ga iyox kmsiyok, wada na slgon kiyig Taw ka 4 aso, wada na prqan ka pnhiyog rinqwang. Hngkawas 1942, smproq Nworo ka msaping Nworo, seejiq Nworo ga mako mqori Awtiri qdoriq kika oxay paqon msping Tanah Tonox, msaping Tanah Tonox ga wada mangal Taw nii jiyax 26 idas 8, Taw nii ga maa poso bi nniqan msaping Tanah Tonox mniq honac Taypingyang. Msaping Tanah Tonox ga smkagol 2,000 hiyi qmlahang, mnadas hbaraw bi seejiq Tanah Tonox ni seejiq Hankwo ori, mniq babaw Taw o ida niqan ka qbrangan ni phiyog ciway sngayan sapah skaya ori. Kiya ka kiya ni snalo djiyon cyons o wada slayan mongcyon da, mnniq babaw Taw na 15 sapah skaya ga wada dha prqan da, wada sbtan poniq Tanah Tonox ka hmnici mnniq hiya na seejiq Owcow. Empsaping Tanah Tonox o psaan dha qmpah Coqetaw ka ka 1,200 hiyi seejiq Nworo. Babaw pnpais tg2 do mano ka Reynhekwo ga bganan na Awtariya, Yingkwo ni Nyowsiran tro nii ka msopo kmlawa Nwor. Asi ka rngagon dha Reyhekwo ka ndaan dha kngkingan hngkawas, kiya ka kiya ni dhiya ga ida pason dha shoya kmarig lmamo rinqwang babaw Taw ka poso bi ddaon, qori saw kndosan seejiq Nworo o ida dha ini lnglongi kiya. Ida mnego bi meysa Awcow Cngfo kbrwahi rmngaw ka knarig ni lnmoan dha kngkingal hngkwasan rinqwang dnjiyan hbangan ni sbarig hbangan, bbarig siida iyox bi bqanon cikoh ka seejiq Nworo ori, kiya ka kiya ni mano ka Cngfo Awcow o ini bi siyok rmngaw. Kmdodol trawah ka knkla seejiq Nworo do ini dha qrasi ka snklawa na Awtariya, saw ka qori kmarig lmamo riqwang, kiya ni kmbiyax bi meysa kmborox nanaq, ngalon dha ka cyoeynri kmarig lmamo riqwang. Mano ka Cngfy Awcow ga ka mniq paro bi biyax nipix kklwaan do ongac brahan ni malax knlawa na Nworo da. Jiyax 31 idas 1 hngkawas 1968 do qolong bi psdhog kborox nanaq da, Hamo‧Terwopote ka Congtong daha, kiya ni idas 11 do maa Tayingkwosey kingal nanaq cngyoeynkwo. Hngkawas 1989, mano ka Nworo ga mosa rmngaw qori ndaan Awtariya ni qori saw oda Faryo, saw ka kmlawa siida ka Awtariya o ini dhoq qmlahang lnglingay ni mlih smliq lnglingay knrign lnmoan dha ringqwang. Hngkawas 1999, maa hweyyoeynkwo na Reynhekwo ka Nworo da. jiyax 12 ids 4 hngkawas 2016 do, mano ka Nworo ga maa qprohan Kwocihwopicicin ni Yinghang knglangan na tg189 na cngyoeynkwo da. Cngc Singcng Nworo ga Congtongc Konghekwo, Congtong o ririh saw qbsoran klwaan, poso bi tonox klwaan ori. Hiya ga ida negaaw kwohwey, Congtong ga asi ka Kwohwey Yiyoeyn. Congtong sayang o Reyangnaar Ankemin, paah idas 8 hngkawas 2019 hiya ka Congtong Nworo, ktro hngkwasan ka sqpah na. Neyke (2016-2019)siida snpoan 6 hiyi , kngkingal empqpah o ida mqpah ego ego pohwey na qbsoran, ida snkagol Congtong. Rifa Rifacikwan o kika Kwohwey kson, mdooy kingal yoeync, kana ka klwaan Nworo ga niqan 14 Singcngyo, psgaaw siida kana ka klwaan o snakan 8 cyo, mgaaw 8 hiyi yiyoeyn, pk3 hngkwasan moda kingal sqpah na. Kwohwey (2016-2019)nii ga niqan 17 hiyi ka nCngfopay, 2 hiyi ka neini ktana lnglongan. Nworo ga ida ongac ka dongos bi Cngtang kson, miyah empsgagon o ida mririh hyaan nanaq oxay ori o mririh kongs, hngkawas 2005 siida kska kwohwey ga 15 hiyi ga ida morox hiyi, mniq rowan Cngfo reymog o maa mskingal tnsapah ka poso daha. Hngkawas 1992, Cngfo ka moda Yihwey(NIC)Nworo Tawyo. Uxay ka paro ka cyoeynri Yihwey, ida hiya ka mgay kari Cngfo qori saw ooda klwaan, ida psaon saw shoya soopo dha seejiq Nworo moda pnloban ooda. Snegaaw na Yiyoeyn na Yihwey ga ini tdowa moda Yiyoeyn na Kwohwey. Sslian prngagan Tawyo Yihwey ga wada malax hngkawas 1999 da, mno ka qyqaya ni qqpahon o bqanan ni pdaan Cngfo klwaan kana da. Swoyowcyoeyn dxgal Nworo ga kingl nanaq kiya, sjiqan ga dxgal na hyaan nanaq oxay ori o nqnprohan ga ida niqan doma cyoeynri dha. Cngfo oxay ori o kongs o ida ongac dxgal ddha nanaq, asi ka psdhog kari ka dha tndxgak kika tdowa kmbarox. Uxay kwomin Nworo o ida ini tdowa mdooy dxgal. Hngkawas 1999-2003 siida, kana ka ini snhiyi pyaw ni mgaaw o ida mniq dha seejiq nii:Reney‧Hrisney ni Ponate‧Twoweyyoeyke, pklon moda kmpriyox siida. Twoweyyoeyke ga wada meydang hngkawas 2003 ini alax qnpahan niya na. Mano ka Roteweyke‧Sqawti mangl Congtong, idas 10 hngkawas 2004 do miyah psgagon dongan, kika mangal dongos bi 3 hngkwasan sqpah niya. Hngkawas 2007 do mano ka Kwohwey o btaqan dha ini snhiyi, sqpah Congtong ga ida Maqos‧Stifn ka miya mririh dongan. Sfa Faryo sitong Nworo ga ida ini leexan, tgparo bi Fa yoen o ida poso bi qbsoran ka dmodol, ida qori Seynfa ka qtaon dha balay; Mano ka doma na bntasan patas o tdowa psaon dhoq baraw fating. Kwohwey ga ini tdowa spaox pndhoq fayoeyn , kiya ka kiya o pnsaan baraw ni pnsdhog na o tdowa psaon Awcow tgbaraw fayoeyn, ida ongac hari qtaan ka saw nii. Tglbo na fayoeyn o snpoan fayoeyn tnealang ni fayoeyn tnsapah, ida seejiq ni Seyncang ka psdodol, ida fayoey tgbaraw na sfacangwokwan. Rahoq n do niqan ka 2 ka pkdongos fayoeyn: Kongkongfowo posa baraw weyyoeynhwey ni keysaco posa baraw weyyoeynhwey ga ida Congsen fayoey ka pdodol sslian nii. Ida ongac endhyaan dha nanaq empsaping ka Nworo kson.Wana bi qprohan keysaco na knealan. Mano ka Kwofang dha o ida oxay dongos bi pnsdhogni Awcow ka moda qmlahang . Waycyaw Knborox do, mdooy kingal nanaq hangan teomal Taying kwosey, hngkwas 2000 do kika balay bi hweyyoeyn da. Rahoq na do hngkawas 1991 do Cngfo Nworo ga mteomal Yinghang Yacow qayfa ori da, hngkawas 1999 do teomal Reynhekwo da, hngkawas 2016 do teomal qprohan Kwoci cicincoc ni Yinghan knglangan. Nworo o ida cngyoeyn Taypingyang Tawkwo rontan, Uoda lnglingay Honac Taypingyangticyo ni Honac Taypingyangticyo weyyoeynhwey ni Honac Taypingyang Yingyong Ticyowqesyoey weyyoeynhwey. Uoda pspong Tacicowse Amirika, mniq Nworo phiyog kingal pqlahang karac. Hngkawas 2017, Congtong Nworo Paron‧Waqa siida ni Congtong Conghwaminkwo Cayyingon ga ptqita Conghwaminkwo Congtongfo. Msdangi bi ka Nworo ni Awcow, ida mdooy Awyoen ka krtan qyqaya klwaan. Rahoq na dongos bi sqnay Kwofang do idas 9 hngkawas 2005 siida, pnsdhog patas msbrahaw oxay shngion. Awtariya ga bngay qori saw caycng ni ciso dmayaw, saw ka smkagol kingal qbsoran Caycng, psramal Caycng djiyon Nworo, slingan weysng Nworo ni ooda ttgsa, mano ka Cngfo Nworo ga phiyog kingal shtor mgoy mtmay Awtariya na seejiq ssiyok na. Mdooy hangan Reynhekwo cngyoeynkwo ka Nworo, mneego snhiyi doma klwaan na cocyoeyn kika mangal hbangan dnayaw dha. Idas 8 hngkawas 1980, msdangi ka Nworo ni Aarciriya do ia psdhog saw Sisakwo, Arciriya do bqanan 1000 kbohog meyyoeyn dnayaw na Nworo Nworo, bitaq hngkawas 2000 laxan ka snhiyan dha Sisakwo. Jiyax 4 idas 5 hngkaas 1980 do msdangi ka Nworo ni Conghwamin kwo. Kiya ka kiya ni hngkawas 2002, Nworo ni Cnghwa Jnmin Konghekwo mtas patas rngagan, psdhog saw msdangi jiyax 21 ida 7 pnloban dha, kiya ni mtna mangal 1.3 hpocing meyyoeyn ka dnayaw, kdha jiyax do Nworo ni Conghwamin kwon ga mst patas, kdha jiyax do psdhog mstoq , ka pnloban Conghwamin kwon ni Nworo. Jiyax 14 idas 5 hngkawas 2005 do, Nworo ni Conghwamin kwon ga msdangi dongan, jiyax 31 idas 5 do mstoq ka pnloban Nworo ni Cnghwa Jnmin Konghekwo. Hngkawas 2008 do, mano ka Nworo ga ida kntto jiyagan Owmong, Amirika, Awcow ni Nyowsiran knkoh na qori caycng do, srwaon dha kmborox da, kiya ka kiya ni snrwaan nan ii ga ida wada lxanan hngkawas 2019. Hngkawas 2009, Nworo ga smrowaApohac ni Nanawsetiya, ida smrowa tg4 klwaan na cocyoeyn tnealang hini, mano ka Erwos ga mdooy 5,000 meyyoeyn ssiyok na jntaw coyi. Jiyax 15 idas 7 hngkawas 2008 do, psdhog kingal ooda kmbgorah Kangqow(hngkawas2011 hndoan, hbangan o pneiyah Erwos 900 kbohog meyyoeyn sdayaw dha. Rmngaw ka klwaan Nworo dnayaw nii ga ida ongc Ungc loban dha qori snrwaan na dha Apohac ni Apohac ni Nanawsetoya . Sneayos Singcng Hngkawas 1989 bitaq hngkawas2003 do, mano ka sneayos Singcng Nworo ga, ida knpriyox (23) da. Sayang dga, snakon 14 Singcngcyo ka Nworo . Tiri Nworo gaga gqian hidaw Taypingtaw, honac Ctaw yabi 42km, knlbangan na 21km, mtomon ni bbaraw hari sanhotaw, kiyig gsilong o sdowras bi. Kkiyog na ga niqan 15-300m knbragan na, haypa o niqan 30m hayantay, ida wana hiya ka nongyeycyo.Ska o Tayti, tgbaraw o haypa 71m(Sringring). Kana ka Taw o gaga spagan rinswanyeyn, ongac yayong,honac gqian hidaw o wana bi kingal mrmon na lango( lango Poata). Babaw Taypingyang ga niqan 3 ka ego btonox ringqwang(doma o gaga Ciparipas ni nFakwoPorinisiya),ida wada krigan ni lmamo kana da, mako mqrinoc ska katayti, saw ka bbaraw 15m na gopon hniygan na mpopo shweyyeyn, sdalih kingal Sci na kmarig ni lmamo, wada sliqan yabi hari 80%ka dxgal, kiya ni mako wada lglogan ka ncinci dha, yabi 40% na knodos gsilong , yasa modos rowan gsilong ni loli ka rinqwang kika wada mhoqil da. Ida ongac nkiya qsiya mahon ka Nworo, ana nanaq tdowa mssli qsiya qoyox ka kolo qsiya dnamox o ida smtama bi kska nkongkong syey 3 qsiya gsilong yanhwacang. Yasa snegaaw rinswanyeyn ka dxgal Nworo, kiya ni qsiya troma dxgal o soqi mrmon, ini mahi ni ssoyoq pnegalang. Qori saw mnhro nkiya weysng ga yabi niqan 60 kleegan, ongac ka kingal nanaq niya, nkiya mhro ga wada sliqan hmoma yeyc pnegalang, kmari ni lmamo qwang seejiq ni doma na pnaah eseisil na cwo, mako brbol kana ka pnhoma da. klwaan Nworo ga niqan klgan qqdoda(saw ka ini hari qtaiweyying Nworo), kowi, kmarang, mano ka monoh ssamac o ida kndadac eseisil kana kiya, saw ka qowlic, ngiyaw, holing, baboy, rodox Poronisiya dnii stabog, ida pnaah eseisil klwaan kana. Karac ni cihow Sdalih ctaw ni gsilong ka Nworo, kiya ni sbhoran ni mcilox ka kingal hngkwasan, njetay yorin cihow, idas 11 bitaq idas 2 kingal hngkawas siida, ida miyah ka qoyox Cifong kson. Yahan brbol Sngying- lmglog karac honac, qnoyox na qoyox ga ida mlglog bi, ida bnsingan ka kndngo na. Yasa Tawkwo, kiya ka leexan bi yahan brbol karac ni mkala baraw ka haypingmeyn kiya ka kiya ni ida ini bi kklai ka karac. Karac Nworo ga jiyan o kncilox na o yabi mniq 26°C(79°F), bitaq 35°C(95°F)；kncilox na keeman o yabi hari 22°C(72°F) bitaq 34°C(93°F). Poso snloan Cyawtong Hangqong Sngayan sapah skaya klwaan Nworo o ida kingal bi, gaga honac gqian hidaw Yareyncyo na babaw kiyig gsilong. Niqan kingal qnay ni 2 elog tmaan, knbragan na o niqan 2,150m(7,050ft) . Sayang ga wana Nworo hangqong, kingal iyax sngayan o niqan 2 hangpan ka skaya . Ida 1bitaq idas 9 hngkawas 2006 siida, yasa kingal bi sapah skayaa wada hritan fating Moawpn Awcow, mako stoq ka seosa dha eseisil klwaan:dhoq jiyagan Taywan do, hangqong Nworo ga qolong idas 10 hngkawas 2006 do prajing skaya dongan, kiya ni pryoxan Awarhangqong ka hangan nada, hngkawas 2014 do pryoxan Nworo hangqong dongan. Elog dxgal 19km(12 mi), rahoq na do niqan 22km(14mi) mtmay kska Tayti. Baso ptqiri o kika poso bi kongkong yonso, moda Ayhecyo, sngayan sapah skaya klwaan Nworo, Cyowteyn meyning, tnelang sapah spohan ni sapah pyasan, Rahoq nao niqan ka kbrahon rolo mapa sjiqan.. Niqan 5km(3.1mi) tgring elog rolo qrngol, mlotoc rinqwang qwangcyo ni cyakong kongcang . Hayyon Kngkingal idas ga niqan kingal asog(ya gaga mgriq na hog?) mosa ni miyah Porispn na Awtariya. Tongsyon Brah hngkwas 2009 siida, Wangro qnawal ga ida pnhiyog Cngfo Nworo ni dmayaw mgay, kiya ka kiya ni yasa I toko ka pila, paah hngkawas 2003 do Cngfo ga ini dayaw mgay pila smalo da. hngkawas 2004 do sqtan ka ini ngali pila weysing tongsyon fowo, qori saw thoras ka tongsyon kson o bitaq hngkawas 2009 do kika malo dongan. Hngkawas nii dhoq ska do ida kongs Digicel ka wada mangal patas srwaan, mniq babaw Taw phiyog ongac gasil na tongsyon wangro. GSM ni WiMAX 2 sitong, tqnay idas 9 hngkawas 2009, idas 10 hngkawas 2010 do prajing mgay sdayaw. Nngyoeyn Plealay han o ida mdooy cayyow fateynci kmarig ni lmamo qwang ka Nworo, bhkoy do posa kingl tdowa mgay 15 cawwa(hngkawas 2006 knbyaxan nag a mlih 11.1 cawwa MW) teynri na qyqaya fateyn. Kska na oyabi 43%o djiyon dha kmarig ni lmamo qwang, rahoq na do djiyon knodos, babaw Taw ga ida giso psramal morox na qporing fateynci sbgay dha qolong djiyon. Qyqaya daro btonox ni qyqaya o ida kndadax kongs Nworo rinswanyeyn miyah mtmay Nworo, sbarig na o niqan ciyow, cayyow, yihwasyowci, meyyow, jonhwaci ni jongci dnii. Rahoq ciway na ga ida ini kpiya ka mnegay na jonhwaci , Jongci ni Yihwasyow ni. Cinci Nworo ga mniq tg3 knglangan o ida nsblayiq klwaan, cinci klwaan o ida kmarig ni lmamo ni bbarig klwaan eseisil klwaan ka poso dha bi ddaon, mniq brah hngkawas 80 siida kika mnkaraw baraw ka endaan. Rahoq na Qwangyey do ida niqan ka yeyc, sibos, blbol ni ssama dnii pnegalang, saw ka doma na pnegalang ni qqsorox o ida tdowa phoma ni dmanga nanaq kiya. Kiya ka kiya ni stngi oqon, qsiya mahon ni djiyon kdjiyax qyqaya o ida smtama kndadax eseisil klwaan kida. Kska na saw bowax ni odongkwo o kndadax Yingkwo, Awcow ni Nyowsiran kiya, dhiyi o kndadax Awtiriya kiya, djiyon qyqaya kdjiyax o kndadax Taywan, Tanah Tonox ni Syangkang kiya. Ida ini bgay hbangan swey ka seejiq Nworo, ongac ka tmayan cinqowswey ori, kana ka qori sqita narox o ida Cngfy kana ka mgay. Nniqan sapah o ida Cngfo kana ka smalo ni pawyang ori, nasi saw phiyog sapah babaw dxgal tndxgal ka Cngfo o, ida mgay hbangan seejiq tndxgal ririh knbrxan na ka Cngfo. Paah hngkawas 90 do, Nworo ga maa kingal knglangan qdriqan swey kson, eseisil klwaan seejiq ga marig Hocaw Nworo'Cngfo. Mano ka mhtor sminaw pila Kwoci ga rmngaw saw niqan 15 ka mqalox hangan klwaan o Nworo klwaan nii ga ida gaga rowan ori. Yasa niqan 25,000 meyyoeyn do tdowa phiyog kingal Yinghang da. Mniq troma mhtor sminaw pila Kwoci yari ni ego pila wada qloli ngangoc, klwaan Nworo ga hngkawas 2003 do qolong phiyog fanpisweyfa. Idas 10 hngkawas 2005, yasa malo bi ka pnhiyog fanpisweyf a, mano ka mhtor sminaw pila Kwoci yari ga srsan dha kndadax kska mqalox hangan klwaan ka hanganNworo da. Hbragan seejiq Hngkawas 2006 seejiq Nworo ga niqan 9,265 hiyi. Seoxal han o hnbragan seejiq Nworo ga ida mabang ego kiya, kiya kakiya nihngkawas 2006 siida yabi 1500 hiyi tnhjil seejiq ga wada brnahan Ciripas ni Towaro, poso bi o iyox llihon ka kmarig ni lmamo rinqwang ni maa hbaraw bi ka peongac qqpahon. Kari Nworo ga kika kari klwaan, kingal nanaq ka kari Taypingyang Tawkwo, yabi 98% seejiq Nworo o gaga skari kari Nworo mniq sapah. Yasa wana mniq rowan klwaan ka skari kari Nworo, kari Yingkwo ga ida dha djiyon balay ori, mniq saw Cngfo ni sanyey. Klgan seejiq Nworo ga niqan seejiq Nworo(58%), doma do niqan Taypingyang(26%),seejiq Owcow(8%) ni seejiq Conghwa minco(8%). Ida mnniq Nworo na seejiq Owcow ga ida seejiq Yingkwo kana han, kiya ka kiya ni kmborox ka Nworo da wada kana da. poso snhiyan seejiq Nworo o Citocyaw(2/3 o bgorahcyaw, 1/3 o Teyncocyaw), rahoq na yabi 10% seejiq o snhiyi Pahayi kiya, ida hbaraw bi nniqan na knglangan ida niqan ka snhiyi Focyaw(9%) ori, 2.2% o snhiyi Mosrin. Bnatas ka Seynfa o seejiq ga ida tdowa smlolay ana mano congcyaw, kiya ka kiya ni doma na ooda o ida ini psrwai moda, saw ka ini srwai Cngfo ka Yeysocito bokoy Sngto moda ooda prholan ni hweyyoeyn na Yeyhehwa ceyncngjn. Dhiya ga ida snegaaw wayraw, pnlawa Cngfo Nworo miyah qmeepah kongs rinswanyeyn . Knklaan patas seejiq Nworo ga niqan 96%, bqanan yiwo ni riqan ttgsa kndadax6 -15 hngkwasan siida ka lqian, niqan ka smrowa nanaq ttgsa(tg11bitaq tg12 hngkawas). Paro pyasan Honac Taypingyang ga pnhiyog snakan pyasan Nworo, brah ini phyogi ka sapah pyasan nii han o, ida asi ka mosa moyas patas Awcow ni Nyowsiran han. Qthor bi sjiqan knglangan seejiq o kika seejiq Nworo, wada hmrinas 90% hiyi seejiq na knbowqax ni qnthran dha ga hmrinas knglangan na pingcyon, dsnaw o yabi niqan 97% ni dqrijil o yabi niqan 93% wada hmrinas. Mniq babaw dxgal o ida seejiq Nworo ka wada mangal ego bi 2 sing narox Tangnyawping ori, yabi 40% ka wada lglogon narox nii, nAmirika na Samoya o niqan 47%, Twoqeraw o niqan 44% . Rahoq na saw pnloban poso narox o niqan ka narox tama baraq ni baraq qoro dnii. hngkawas 2009 kndosan dsnaw Nworo ga 60.6 hngkwasan, dqrijil o 68 hngkwasan. Unhwa Ida lotoc Miqerwonisiya ni Porinisiya empgsilong ka seejiq Nworo, rodan dha sbiyaw o snhiyi "Eijebon" otox qrijil, mangal kingal "Boitani" hangan na Tawyo ka soyang na dxgal. Ida niqan 20 ka alang seejiq tnealang, 2 alang ga ida wada ongac Sci 20 kida. kngkingal jiyax 26 idas 10 o kika seiyah dha alang(Angam Day), sqaras dha bokoy mn2 ppais paro knglangan ka seejiq tnealang, hnbragan seejiq kndadax ini dhoq 1500 hiyi wada kmdodol miyah dongan. Knklaan rodan seejiq tnealang Nworo ga wada llgan mneiyah Cmin ni mangal pneiya gqian hidaw na onhwa da, nkiya na gaya o ego ka wada rihan da, wana doma na nkiya lobo ni oyas, yiso, snalo baga ni qmraq qsorox dnii ka giso dha hritan ni djiyon dha bitaq sayang. Ida ongac kngkingal jiyax na bgorah kari, ida niqan txal ka k2 iyax sngayan "Mwinen Ko", kiya ka " Agoh pprngaw wah". Teynstay Nworo ga nklwaan, powsa qori Awcow ni Nyowsiran na ceymo tribi. Ida niqan ka oxay yingri nklwaan teyntay ori, powsa BBC ni ABC cy ka modeymo. Ida koxol bi Nworo ka Aws boro qaqay, niqan kingal ka 7 qrpohan empspong. Nworo ga niqan 2 ka saan hmrapas boro, kana ka pspngan Aws boro qaqay ga wana Linkbelt Oval hini ka saan pspong. Rahoq na ddaonTiyo ga niqan boropay, boro rawa, boro kaji, mangal shjil ni qmraq qsorox, ida dha koxol bi kana. Ida mnteomal yontonghwey Tayingtikwo seyhwey ni yongtonghwey Awrinpiqe rbagan, mniq saw mangal shjil o ida mangal malo hangan. Saw ka Maqos‧Stifn o kika mnangal malo hangan, hngkawas 2003 siida mtmay Kwohwey, hngkawas 2007 do mangal Congtong da. Nworo ga niqan kingal nkiya na ooda, kiya ka qmraq kndadax babaw gsilong miyah na kbiyoc. Mpgqi ka hidaw siida, dsnaw ga mniq babaw hagay ni mqori byotox syoeynyeyn qmada gasil qmraq byotox syoeynyeyn . Ida mhnok ka gasil sqraq Nworo, dodox gasil o shjil hari. Nasi mqori hini skaya ka qsoda do qdanon ka gasil, pklog sbtan do mtako ni tqraq da, lnmoan, snagan ni hnpoyan do kika tdowa oqon da. Pnyahan pnatas CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>