<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Ocya_dgiyaq_baraw" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Ocya_dgiyaq_baraw" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Ocya dgiyaq baraw = Gaga qlangan dpungpung dgiyaq Gokang ni tbiyun ka Jnaysyang, kiya ni pnegalang dha Ocya mskuy baraw ga niqan bi hangan niya. Pnhmaan hmrunas haypa 1200m ka Ocya, gaga tqrian bbuyu ka kikiy na, ida spaan rulung kana ka kngkwasan, jiyan ni keeman o ida ini bi ktna ka knskuy karac. Baka balay ka qqsiya karac, egu balay ka yowcic ruwan dxgal, kiya ni smkila bi llingay hini ka "Ocya dgiyaq baraw" ksun. Pnhmaan Ocya ddgiyaq baraw Mnhuma Ocya ddgiyaq baraw Jnaysyang o gaga Nanfungcun, cunyangcun, cingingcun, Todacun, Hecwocun, Fasyangcun, Risingcun,cweyhwacun dnii cun. Manu ka mhuma sejiqun o sugan dha rima hmaan ocya, saw ka Hwakang Cweyrwancyu, Tayuring Piryucyu, Hehwansan Cweyfungcyu, CingcingTatungcyu, Rusan Ciraysancyu dnii, drima hnmaan ocya nii ga ida gaga haypa 1000m kana wah. Ma ksun ocya ddgiyaq baraw Taywan ka hangan na hug? Pnegalang Jnaysyang "ocya" o ksun ocya ddgiyaq baraw Taywan, yasa hnmaan haypa 1000m kana ka ocya na, kiya ka bqanan ocya ddgiyaq baraw Taywan ka hangan na. Ini qbsiyaq hdagan hidaw, mskuy hngkwasan, thuway kndkilan na kika kndux ka wasaw na. Ida mrdax ni malu bi ka lhang rnbgan mtalux qqsiya ocya, mhun o bsiyaq hari nniqan na quwaq ni brinah sknxal ka knux na. kiya ni ksun dha ocya balay bi "Ocya bukung dgiyaq baraw Taywan" ka hangan na da. Qtai ta manu msa ka empsruway ocya hug? Mimah ocya siida, tgkingal o plealay smluhay qmita hnyigan ocya, qmita ni klaun qmita pniyah inu ka ocya nii. Qtaan saw rbgan mtalux qsiya do pshuya knhuway trawah ka kngkingalwasaw. Balay bi ocya dgiyaq baraw o msama biqtaan, nasi saw msaas ni mkafey qtaan o mrudan ni mnhru truma kari weytu, uxay uri o pnhmaan dxgal breenux. Saw nii ka qnita empsruway ocya dgiyaq baraw. Pnyahan pnataas 詹素娥 Lituk Teymu</FORM>
        <PHON kindOf="original">= oʦja dgijaq baɾaw = gaga qlaŋan dpuŋpuŋ dgijaq gokaŋ ni tbijun ka ɟnajsjaŋ, kija ni pnəgalaŋ dħa oʦja mskuj baɾaw ga niqan bi ħaŋan nija. pnħmaan ħmɾunas ħajpa ****m ka oʦja, gaga tqɾian bbuju ka kikij na, ida spaan ɾuluŋ kana ka kŋkwasan, ɟijan ni kəəman o ida ini bi ktna ka knskuj kaɾaʦ. baka balaj ka qqsija kaɾaʦ, əgu balaj ka jowʦiʦ ɾuwan dxgal, kija ni smkila bi lliŋaj ħini ka "oʦja dgijaq baɾaw" ksun. pnħmaan oʦja ddgijaq baɾaw mnħuma oʦja ddgijaq baɾaw ɟnajsjaŋ o gaga nan*uŋʦun, ʦunjaŋʦun, ʦiŋiŋʦun, todaʦun, ħəʦwoʦun, *asjaŋʦun, ɾisiŋʦun,ʦwəħwaʦun dnii ʦun. manu ka mħuma səɟiqun o sugan dħa ɾima ħmaan oʦja, saw ka ħwakaŋ ʦwəɾwanʦju, tajuɾiŋ piɾjuʦju, ħəħwansan ʦwə*uŋʦju, ʦiŋʦiŋtatuŋʦju, ɾusan ʦiɾajsanʦju dnii, dɾima ħnmaan oʦja nii ga ida gaga ħajpa ****m kana waħ. ma ksun oʦja ddgijaq baɾaw tajwan ka ħaŋan na ħug? pnəgalaŋ ɟnajsjaŋ "oʦja" o ksun oʦja ddgijaq baɾaw tajwan, jasa ħnmaan ħajpa ****m kana ka oʦja na, kija ka bqanan oʦja ddgijaq baɾaw tajwan ka ħaŋan na. ini qbsijaq ħdagan ħidaw, mskuj ħŋkwasan, tħuwaj kndkilan na kika kndux ka wasaw na. ida mɾdax ni malu bi ka lħaŋ ɾnbgan mtalux qqsija oʦja, mħun o bsijaq ħaɾi nniqan na quwaq ni bɾinaħ sknxal ka knux na. kija ni ksun dħa oʦja balaj bi "oʦja bukuŋ dgijaq baɾaw tajwan" ka ħaŋan na da. qtai ta manu msa ka əmpsɾuwaj oʦja ħug? mimaħ oʦja siida, tgkiŋal o pləalaj smluħaj qmita ħnjigan oʦja, qmita ni klaun qmita pnijaħ inu ka oʦja nii. qtaan saw ɾbgan mtalux qsija do psħuja knħuwaj tɾawaħ ka kŋkiŋalwasaw. balaj bi oʦja dgijaq baɾaw o msama biqtaan, nasi saw msaas ni mka*ə qtaan o mɾudan ni mnħɾu tɾuma kaɾi wətu, uxaj uɾi o pnħmaan dxgal bɾəənux. saw nii ka qnita əmpsɾuwaj oʦja dgijaq baɾaw. pnjaħan pnataas *** lituk təmu</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Ocya dgiyaq baraw = Gaga qlangan dpungpung dgiyaq Gokang ni tbiyun ka Jnaysyang, kiya ni pnegalang dha Ocya mskuy baraw ga niqan bi hangan niya. Pnhmaan hmrunas haypa 1200m ka Ocya, gaga tqrian bbuyu ka kikiy na, ida spaan rulung kana ka kngkwasan, jiyan ni keeman o ida ini bi ktna ka knskuy karac. Baka balay ka qqsiya karac, egu balay ka yowcic ruwan dxgal, kiya ni smkila bi llingay hini ka "Ocya dgiyaq baraw" ksun. Pnhmaan Ocya ddgiyaq baraw Mnhuma Ocya ddgiyaq baraw Jnaysyang o gaga Nanfungcun, cunyangcun, cingingcun, Todacun, Hecwocun, Fasyangcun, Risingcun,cweyhwacun dnii cun. Manu ka mhuma sejiqun o sugan dha rima hmaan ocya, saw ka Hwakang Cweyrwancyu, Tayuring Piryucyu, Hehwansan Cweyfungcyu, CingcingTatungcyu, Rusan Ciraysancyu dnii, drima hnmaan ocya nii ga ida gaga haypa 1000m kana wah. Ma ksun ocya ddgiyaq baraw Taywan ka hangan na hug? Pnegalang Jnaysyang "ocya" o ksun ocya ddgiyaq baraw Taywan, yasa hnmaan haypa 1000m kana ka ocya na, kiya ka bqanan ocya ddgiyaq baraw Taywan ka hangan na. Ini qbsiyaq hdagan hidaw, mskuy hngkwasan, thuway kndkilan na kika kndux ka wasaw na. Ida mrdax ni malu bi ka lhang rnbgan mtalux qqsiya ocya, mhun o bsiyaq hari nniqan na quwaq ni brinah sknxal ka knux na. kiya ni ksun dha ocya balay bi "Ocya bukung dgiyaq baraw Taywan" ka hangan na da. Qtai ta manu msa ka empsruway ocya hug? Mimah ocya siida, tgkingal o plealay smluhay qmita hnyigan ocya, qmita ni klaun qmita pniyah inu ka ocya nii. Qtaan saw rbgan mtalux qsiya do pshuya knhuway trawah ka kngkingalwasaw. Balay bi ocya dgiyaq baraw o msama biqtaan, nasi saw msaas ni mkafey qtaan o mrudan ni mnhru truma kari weytu, uxay uri o pnhmaan dxgal breenux. Saw nii ka qnita empsruway ocya dgiyaq baraw. Pnyahan pnataas 詹素娥 Lituk Teymu</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= oʦja dgijaq baɾaw = gaga qlaŋan dpuŋpuŋ dgijaq gokaŋ ni tbijun ka ɟnajsjaŋ, kija ni pnəgalaŋ dħa oʦja mskuj baɾaw ga niqan bi ħaŋan nija. pnħmaan ħmɾunas ħajpa ****m ka oʦja, gaga tqɾian bbuju ka kikij na, ida spaan ɾuluŋ kana ka kŋkwasan, ɟijan ni kəəman o ida ini bi ktna ka knskuj kaɾaʦ. baka balaj ka qqsija kaɾaʦ, əgu balaj ka jowʦiʦ ɾuwan dxgal, kija ni smkila bi lliŋaj ħini ka "oʦja dgijaq baɾaw" ksun. pnħmaan oʦja ddgijaq baɾaw mnħuma oʦja ddgijaq baɾaw ɟnajsjaŋ o gaga nan*uŋʦun, ʦunjaŋʦun, ʦiŋiŋʦun, todaʦun, ħəʦwoʦun, *asjaŋʦun, ɾisiŋʦun,ʦwəħwaʦun dnii ʦun. manu ka mħuma səɟiqun o sugan dħa ɾima ħmaan oʦja, saw ka ħwakaŋ ʦwəɾwanʦju, tajuɾiŋ piɾjuʦju, ħəħwansan ʦwə*uŋʦju, ʦiŋʦiŋtatuŋʦju, ɾusan ʦiɾajsanʦju dnii, dɾima ħnmaan oʦja nii ga ida gaga ħajpa ****m kana waħ. ma ksun oʦja ddgijaq baɾaw tajwan ka ħaŋan na ħug? pnəgalaŋ ɟnajsjaŋ "oʦja" o ksun oʦja ddgijaq baɾaw tajwan, jasa ħnmaan ħajpa ****m kana ka oʦja na, kija ka bqanan oʦja ddgijaq baɾaw tajwan ka ħaŋan na. ini qbsijaq ħdagan ħidaw, mskuj ħŋkwasan, tħuwaj kndkilan na kika kndux ka wasaw na. ida mɾdax ni malu bi ka lħaŋ ɾnbgan mtalux qqsija oʦja, mħun o bsijaq ħaɾi nniqan na quwaq ni bɾinaħ sknxal ka knux na. kija ni ksun dħa oʦja balaj bi "oʦja bukuŋ dgijaq baɾaw tajwan" ka ħaŋan na da. qtai ta manu msa ka əmpsɾuwaj oʦja ħug? mimaħ oʦja siida, tgkiŋal o pləalaj smluħaj qmita ħnjigan oʦja, qmita ni klaun qmita pnijaħ inu ka oʦja nii. qtaan saw ɾbgan mtalux qsija do psħuja knħuwaj tɾawaħ ka kŋkiŋalwasaw. balaj bi oʦja dgijaq baɾaw o msama biqtaan, nasi saw msaas ni mka*ə qtaan o mɾudan ni mnħɾu tɾuma kaɾi wətu, uxaj uɾi o pnħmaan dxgal bɾəənux. saw nii ka qnita əmpsɾuwaj oʦja dgijaq baɾaw. pnjaħan pnataas *** lituk təmu</PHON>
    </S>
</TEXT>