<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Oman" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Oman" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Oman = Gaga kska Yacow ka Oman, 21 00 N, 57 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 309,500 sq km(hangan na o Tg71) (knlbanga dxgal o 309,500 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 3,355,262 hiyi. Gaga Muscat ka pusu alang paru, jiyax 18 idas 11 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Oman ga wada sugan 4.70% ka dxgal qpahan, 0% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 95.30% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Qaboos bin Said al Said, pnaah hngkawas1970 idas 7 jiyax 23pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Aman = Klwaan Amansutan (kari Arapo: ō≥ŔĄō∑ŔÜō© ōĻŔŹŔÖōßŔÜ, Ingyu: The Sultanate of Oman), tnhangan Aman, kika nniq Sinanya, klwaan hunac hraan hidaw gsilung Arapo pantaw, daya o mquri Araporeynh, msdalih Sautiarapo ka gqiyan hidaw, msdalih yeymen ka hunac gqiyan hidaw. hunac hayan Aman ni hraan hidaw sdalih gsilung Arapo, daya hraan hidaw dhuq Amanwan. Tnhangan " Makan"ka alang sbiyaw Aman. tnhangan "yongong" ka Nansong "jufanc",mingjaw "kana hnigan Gunyuwankwo"smalu " Yaiman". Bukuy 17 sci, mbbiyax klwaan Intu ka Aman, msuupu Putawya ni Ingkwo ppluk dmuy biyax Poswan ni Intuyan. ida mbbiyax bi 19 sci ka Aman, dhuq Hemuc haysya ka ngalan dha dxgal, dhuq sayan na Iran ni Pacisdan, dhuq alang tongfey yeynhay ni Sancipa jyuntaw ka hunac. 20 sci, gaga qhlangan Ingkwo ka Aman da. Endaan o, pusu paru alang Aman ka Poswan, pusu bi alang Ingtuyang ka mawikango. Cyuncu cwanc ka klwaan Aman, brah han o Sutangapus. Pen. Sayite. Alsayite kndadax hngkawas 1970 dhuq 2020 dhiya ka ssirinsyo Aman kdjiyax. kndadax midan ka daywan Ramacyos dhuq midan ka Sutangapus siida, kika dhiya ka tgtru bbaraw jiyax qnpahan dha (mntna Ingkwo cyuncu Irisapayars ni Yuenlaysutanhasannar.Porciya). Kana klwaan Tg25 ka syo juryan Aman. hngkawas 2010, reynhkwo gayfacihwasu o Aman ka wada dha ngalan saw hngkwasan 40 ida klwaan dha ka sblaiq balay. mntna saw ssiyaw klwaan syo ka stmaan pusu cingciti, pusu stmaan cingci Aman ka ryuyoyey ni qsurux, cawyeyc, nongjanbing. Paru bi ngngalang cingciti knlangan ka Aman, hngkawas 2017 kana babaw dxgal mntna ka csu, niqan hangan tg70 ka Aman. Ris Ida wada sbiyaw bi klwaan Arapo ka Aman, hngkawas 2000 brah kongyueyn gisu muda uuda babaw gsilung ni dxgal bnbari, kika yahan tsli smalu asu Arapo pantaw. nArapo tikwo duma ka kongyueyn 7 sci. murux ka 11 sci. hngkawas 1429, Aman ka dungus bi qmlahan Ipatecyawpay. Hngkawas 1507miyah krmux ka Butawya. Hngkawas1649 spoxun sejiq alang hini ka seejiq Butawya, phiyu Yaripawangjaw. Hngkawas 1742miyah krmux seejiq Pos. 18 sci congyey, qdriqan seejiq Arapo ka seejiq Pos, phiyu Sayite wangcaw, ngalan tnhangan "Masktsutankwo, ida kiya ka mbbiyax bi klwaan Ingtuyan uri. hngkawas 1806, Sayit. Ipen, Surdan tnlngan dha ka Sutan, jiyagan Ingkwo siida knama dha ini baka ka niyah krmux hini ka Wahapipay, bukuy do phiyu embiyax bi ceyntuey, wada dha ini baka ka embiyax klwaan Butawya Ingtuyan juandong, wada dha lkan ka Busumosanpik ni mruri ssaan dha tsliyan. Kika ngalan dha sanyeytikwo alang hini, klwaan Aman kaSancipataw ni Swasirihayan, hngkawas 1834, thjing Sancipa ka Sayite. Pen. Surdan, tnhanga Sacipasutankwo. Asi tay Aman ka embiyax Ingtuyang, nniq Feyco alang Tahu cmingti bnbari quli siida ida thngay bi ka ngngalan dha, hbaraw bi ka knkingal sapah miyah thjing Sangcipa.rmngaw ka Ingkwo ini tdawa ka bnbari qli do, kika wada prajing priyux ka utux Aman, prajing naqih ka cingci Aman, mtutuy ka alang dgiyaq, phiyu Israncyaw jangkwo Aman. Nniq 19 sci hngkawas50 dhuq hngkawas 70, ssjiqan Maskte kndadax 55000 ka seejiq mlih dhuq 8000 kaseejiq. Hngkawas1856,wada midan ka Sayite. Pen. Surdan, dha laqi na o gaga sugan pnkingal qmlahan alang Maskte ni Sancipa, hngkawas 1861, gaga mdka ka dha alang nii, wada pcingan ka Aman. hngkawas 1868, Amancyaw jangkwo snblux Maskte. Hngkawas 1870, Masktesutan o jyagan Ingkwo siida kika ngalan dha paru breenux alang fukwo, kndadax kiya do gaga qhlangan Ingkwo. Hngkawas 1871, yahan krmux Ingkwo ka dxgal Aman, kika muri bi psruwa ini tduwa ka pnatas patas. Hngkawas 1891, pbatas patas ka Ingkwo ni Nasktesutan, Sutan o sruwaan dha ka pawhucyueyn Ingkwo. Hngkawas 1913, alang dgiyaq Aman muda pspoxIngkwo, phiyu " Aman Israncyaw jangkwo". Prajing 20 sci, musa snbuc Maskte ka Amancyaw jangkwo". hngkawas 1920 Ingkwo o nniq Maskte msuupu Amanjangkwo ppatas patas " Siputyawyuey"sruwaan dha murux ka cyawjangkwo, kika wada pdka Masktesutankwo ni Aman Israngcyaw jangkwo dha nii. hngkawas1932 tlngan Daymur ka Sutan. Hngkawas 1949, yasa snjiyan syo ruwan klwaan ka Amancyaw jangkwo, Ingkwo ni Masktesutan ida shlbun ka dha Amancyaw jangkwo. Yasa seejiq Ingkwo nniq ruwan alang Ingkwo mangan syo. Jiyagan dha ka Sutansayikwo,kika nniq hngkawas 1954 snkagun psaping Aman miyah mrmux alang dha, wada dha ngalan ka Ipuri ni Lustake, jiyax 15 idas 12 hngkawas 1955 wada dha ngalan ka paru breenux Nicwa"cyawjangkwo". Idas 7 Hngkawas 1957 Cyaripucyawcan pnuda spuxun dha ka Ingkwo o wada ini baka. hngkawas 1962, Ingkwo ni Fakwopiyah nkari, psruwan dha murux ka klwaan Aman. hngkawas 1965 hunac Cuofarsen o pspuan ka " Cuofar jengmin censeyn"muda psaping. hngkawas 1967 Sutansayite. Pen. Daymur msupu ini baka, Masktesutankwo pryuxan tnhangan Maskte ni Amansutankwo." Aman Israncyaw jangkwo"pdayaw spuan dha ka "Aman ceyfancyun", kana "Aman ni Poswan jengming mingcu ceyfancenseyn". Jiyax 23 idas 7 hngkawas1970 gaga spoxun kongting cenpeyn ka Daymursutan, kika murux laqi snaw knkawas 29 Gapus pdutuc pqpah, jiyax 9 idas 8 mntna hngkawas piyah kari tnhangan Amansutangkwo ka alang dha. kndadax siida, asi wada priyux paru ka Aman. hngkawas1973 wada qduriq Aman ka psaping Ingkwo. Hngkawas 1996, nniq ruwan klwaan mbbiyax kana siida, Kapus. Ipen. Sayite muway seyncsin yuenceyn ( mntna seynfa ) ( cipenfa klwaan ). Cngc Klwaan cyuncu cwanc ka Aman, uka seynfa ni ihuey, mhtur uuda cntan. Kndadax Sutan (kika cyuncu) piyah gaya, faring ni srwaan Ticey kwoci ppatas ni nhdu nkari. Pqlahan pqpah cko klwaan o kndadax neyke, misuju neyke, kkdungus ueyyueynhuey, paru pusu alang sncenfu ni kwocya seysan ueyyueynhuey dnii ka pnspuan, Sutan ka pusu. Neyke ka mangan qpahan klwaan paru bi ciko, duma pqpah o kndadax Sutan ka qmpah ni tsliyan qmlahan Sutan, Sutan o mangan qpahun sosyan ni kwofan, waycyaw, jaycntajen. Klwaan seysan weyyueynhuey pnaah Sutan yuring nniq idas10 hngkawas 1981 pnhyugan, kika csyunciko, uka rifajyueyn. 55 seejiq ka weyyueyn, pqpah ka Sutan, kana kingal seejiq ka cusi, 18 seejiq ka ririh kpumn cnfu, ririh 11 seejiq ka singjiyey, kkana alang 25 ka ririh seejiq. Meycey knkawas dha. kika qpahun o cingcicnce sayan ni sehueyfaring, cnfufangcn cnce, niqan snqaya ka singciyey ni snkulan ddaun Sutan dnii ka piyah patas ni tnkari. Idas 1 hngkawas 1990 tg5 cey prngagan weyyueynhuey tgkingal hueyi ggan ka cingci, gaya, kongkongfuu, ttgsa yuenhua ni sehuey ni rima ka weyyueynhuey. Hngkawas 1991 kaycu cnfu o pqpah sosyan ka Sutan. Dmutuc tnlngan bukun Kika uka llaqa ka wada midan Sutankapus, quri plutuc tnlngan bukun o niqan nanaq lnglungan na ka Aman " cipnfa klwaan". pnaah "cipnfa klwaan"tnkari tg5, Amansutankwo o muda cyuncuc ssicnta, kndadax llaqi ssnaw tnsapah Sayite. Pen. Srdan tama rudan Kapus ka pnlutuc. Balay bi lmlutuc tnlngan bukun ka sluhay Israngcyaw, kika laqi bi Tama Bubu Amanmusring.pnpatas hini uri o, wans weyyueynhuey hini nasi ktru jiyax uka ka tluung tnlngan bukun o kika Kapus ka pgaaw dmutuc seejiq, wana saw ini aau ka lnglungan cnyueyn wangs weyyueynhuey siida , kika tduwa rwahun kwofanweyyueynhuy ka hngciyan kari wangsweyyueynhuy Kapus, gisu btasan daya ka hangan plutuc tnlngan bukun. jiyax 11 idas 1 hngkawas 2020, swayisnaw mntna Tama Haysamu. Pen.Tarik. Alsayite kika burah plutuc Sutan. Ssjiqan ni seejiq tnpusu Ssjiqan Knhbragna ssjiqan o 233 kbuhug 1391 seejiq ( pnaah hngkawas 2003 musa smpung seejiq tnsapah ka Aman ), mrana 2%, duma o 177 kbuhug ka kongmin Aman ( 76.3% ), ssjiqan nganguc ka 55 kbuhug 2073 seejiq ( 23.7% ). Kana ssjiqan kndadax hngkawas 1993 26% mlih dhuq bukuy 23.7%. ka ssjiqan kndadax nganguc. snaw kongmin Aman ni qrijinl kongmin piri ka 100 : 102, dha kongmin snaw o wana mrana 1.7 kbuhug ka kongmin qrijil. 65 kbuhug ka ssjiqan Patinaycyu, kana ssjiqan klwaan o wada niqan 28%, kika tgkingal paru alang. tgdha ka Masktesn, 63 kbuhug ka ssjiqan, kana ssjiqan klwaan o wada niqan 27%. Tnpusu seejiq Seejiq Arapo ka seejiq Aman, nseejiq Sanmite, kika kingal Kawcyajencong ticonghayjencong. Gaya sntrngan Gaya sntrngan seejiq Aman o ida Tama Bubu ni seejiq ka puuda, mdka ka mbbiyax snaw mangan uuwa mnswayi Tama dha ni kika playan dha ngalan qrijil. Ksun ka seejiq Aman " mangan uxay qntaan qrijil o mntna saw gaga mimah uxay na klaan gisu mimah manu; kika mangan laqi qrijil mnswayi Tama o tduwa qtaan ni klaun mnmanu ka gisu mahan maku mqaras balay."kiya ka kiya ni yasa mnswayi ka Tama dha wada mstrun ni ida kingal nanaq qtaan ka lutuc lqlaqi dha, kika seejiq Aman o wada dha klaban lnglung ka quri sntrngan. Kari Kari kwangfang Amansutankwo ka kari Arapo, tduwa kari Ingyu. nSanyusi ka kari Arapo, kndadax snpuan 28 cmu. ini pntna kari ka klgan alang Aman, duma alang o gaga sqiyan kari Irake, sqiyan kari Pos ni kari Inti ka duma. kndadax Sancipa ka Aman cyawming o tduwa skari Swasiri. daya brnux alang yeynhay ka seejiq bnbari, sueyso ni taryan o kndadax Nanyactaru seejiq nganguc skari Urtu uri. Cungcyaw Plalay bi muru Israngcyaw seync ttgsa muhanmote ka klwaan Aman. kana klwaan hbaraw bi ka shlayan dha Israngcyaw, kska na 3/4 shlayan seejiq ka Aypatebay, 1/4ka Syunipay. Pnaah cyawi Patbay, uxay ssi ka Imamu, kika kndadax kgkingal alang Seyhe ka muda pgaaw, sonaw ssucnjyueyn uri. cyawi Israngcyaw Atepapay bbaraw hngkawas dhiya kdjiyax ka mangan tlngan nniq Aman, mnduwa o kwocyaw Amansutankwo. sayan, congcyawsu o pnrhulan cnfu congcyaw cicingpu ni Isran supu ka dmuy. Tiri Lnglingay idankiya Gaga nniq hunac hraan hidaw ka Aman, daya, hraan hidaw, hunac tru hwanhay, mqi Amanwan nigsilung Arapo, knbaraw hayaanseyn o 1600 kongri, knlaban dxgal ka 30.95 kbuhu, kika tgtru paru klwaan Arapo pantaw. Mquri Arapo reynhkwo takongkwo ka daya gqiyan hidaw, siyaw Sautiarapo ka gqiyan hidaw, mquri yeymn ka hunac gqiyan hidaw, duma dxgal daya gaga psnakan reynhe jyocan Arapo, mssipaw ka Khmuc haysya ni Iran. Tieposwan o tduwa mquri saw mcilux karac samo gsilung Intu. Mquri kana klwaan ka peyhueykueyseyn, idas 5 ~ idas10 ka mcilux karac, dhuq 40 tusi hmrinas ka knclxanÔľõmltu karac ka idas 11 ~ idas 4, saw niqan 10 tusi knltu ka karac. Qsiya quyux knkawas ka 130 hawmi ( dgiyaq Jebel Akhdar hini, krinah sqquyux, tduwa dhuq 900 hawmi, kika 35.4 ingjuen ). Psnakan 12ka kana alang klwaan. quyux knkawas. Cjancyueyn Syo ni Deynjanji Nniq alang haywan ka Aman o uxay saw niqan bi syo ka klwaan dha, idas 1 hngkawas 2008 klaan ka syo dha niqan 55 hpucing, kiya ni uxay dungus bi ka hnigan dxgal Aman, gaga rbuq bi ka syo, ida egu bi ka ckau dha pila. Paru ka deynjancyueyn Aman, prana brah han o malu han. Hngkawas 2003 gaga snjiyan 24.2 kbuhug irifaningc deynjanci ka Aman ( spuun saw 6857 irifanmi ), stangan skuun ka 33.8 kbuhug irifaningc ( kkana msaan ni ini msaan ). Dongkwan ni Rudeygwan Niqan 2500 kbuhug tuen ka donggwan Aman, niqan jingdong ni huandong dha klgan, guans o niqa 2.1% dongryu, kana rudeykuan niqan saw ka 200 kbuhug tuen. Smeyn Saw ka 1000 kbuhug tuen ka smeyn Aman, pusu gaga mkghak daya Sahmu ni Suhar siyaw hini, mkala ka smeyn Aman. Cingguan Niqan cing ka Aman, kgmax guansguajan ka dong, saw ka 1182 kbuhug tuen ka curyan cingguan, meytuen guans o tduwa dhuq 5 ke. Hngkawas 2006 saw ka 40 kbuhug meyyueyn ka huancing jupey Aman. Cingci Nongyeysehuey ka gaya Aman, saw 40% ka qnpah nongyumuyey seejiq Aman, hbaraw seejiq ka sbuda nanaq lnglunga dha. pusu ngngalan daha ka tamay, yeycaw, jusyan, ningmong, meynhua. Binaw qpahun dxgal Aman o saw wana 1% ka knlaban alang , kika asi ka egu bi ka kndadax nganguc miyah ka nongjangbing. Juantongjangyey ka yuyey Aman, thngayan ngngalan, yasa thngayan ngngalan ka alang ni psaun dha nganguc na, kika nii ka pusu bi ngngalan nganguc feysyo janping Aman. Nniq 20 sci 60 neyntay gaga prajing mangan syo ka Aman, lalih 7.2 hpucing tuen ka syo juryan sayan, kana syojuryan knlangan o nniq tg25 sngun, 33.4 kbuhug irifaningc ka deynjanjuryan. ngngalan dha yoci o kana jaycen klwaan wada niqan 75%,kana ngngalan klwaan hini wada niqan 41%. kiya ni saw ka niqan 3600 kbuhug tuen meyjuryan Aman, saw niqan 1182 kbuhug tuen ka cingguan juryan, saw ka niqan 2000 kbuhug tuen ka dongjuryan, 100 kbuhug tuen ka rwo. Ana tduwa ka jugocyueyn Aman, kika wada niqan knmalu bi ka klwaan Arapo, saw seejiq GDP dhuq 2 kbuhug pila Amrika uri, binaw ini knhnu ka yojijuryan, ya musa ida malu ka cingci Aman, ini klai kina. Riyar ka hwopi Aman, pqtaan hueyri ka 1 riya = 17.1 ( 2018. idas 07 ka burah bi hueyri ) jenmingpi. Niqan pic ka 2, 5 , 10, 25, 50, 100, 250, 500 paysa, 1, 5, 10, 20, 50 riya, 1 riya = 1000 paysa. Cyawtung Elug tdruy Dhuq hngkawas 2014, 60,230 knbragan kana ka elu tdruy Aman, kska 29,685 kongri o niqan poyoru, sngari do ddaan elu seejiq kida . niqan dha klgan ka kawsukonglu Aman, kika nniq hngkawas 2017 smulu smalu tgkingal paseyntaw elu tdruy , kana saw nii tgkingal kawsukonglu phyugan kgelu hayan padinaycyu, nniq siyaw Sinas o niqan kingal ka gisu kghak elu, tduwa muda Arapo reynhtakongkwo na Hatayeync ni daya Aman Fucira alang dha nii. kkana kawsukonglu asi ka ini hmrinas 120 kongri spido, ddaun kawsukonglu Mskte o tnhangan elu Sutankapus uri, muda ruwan alang ka elu nii, ida tsliyan bi ka snalu cyawryotaw, nganguc Maste do, saw kg7 kongri kika niqan cyawryotaw, niqan nanaq uxay qntaan ka cyawryotaw dnii, niqan nanaq ka pnhyugan hnigan. qduan bi smalu ka kawsukonglu Maskte kana knrbagan o dhuq 256 kongri, kana alang paseyntaw ka smulu dha elu tdruy, ngungu bi ka Aman ni Arapo reynhtakongkwo siyaw alang ‚Äď siyaw Gaylepa . Duma elu tdruy sluan saw Maskte, Suhar,Saylalay paru alang dnni tduwa qtaan sseyntaw ni ryoseyntaw elu tdruy, duma egu ka suanseyn elu tdruy. Ppanan Ringkwo Arapo reynhtakongkwo : Aman ni Arapo ¬∑ reynhtakongkwo ska niqan malu bi ka elu tdruy mstrun, mquri sen o psnakan Pulaymi sen. Yeymen : 47 haw elu tdruy tduwa muda Aman ni siyaw Yeymen, tduwa dhuq Kayta Yeymen. Sautiarapo : tduwa pplutuc ka Sarmas Sautiarapo, bukuy do ida psalu burah elu tdruy mrana ka pdlutuc klwaan hini duri. Elu tdruy qrngul Dhuq hngkawas 2015, ruwan alang Aman o uka ana manu elu tdruy qrngul, kiya ni egu ka elu tdruy qrngul gaga muda smulu, sayan o wana 400 kongc kbragan ka ciway tdruy qrngun saun rmigaw ka Arhudatong, 4 fncong ka dhqan. Hngkawas 2008 siida, rmngaw ka cnfuAman 140hpucing pila Amrika ka ckau phiyu muda duma elu tdruy qrngul klwaan Poswan . dhuq hngkawas 2010, mnduwa snakan tru ka sluan elu tdruy qrngul, tgkingal o smalu ddaan Maskte ni Suhar ska swankwey teynjihwa elu tdruy qrngul ; tgdha o kika smalu Maskte ni gqiyan hidaw hunac Tuokuen singcncyu elu tdruy qrngul ; hici bi do tgtru o smalu Suhar mquri Arapo reynhtakongkwo guakwo elu tdruy qrngul , sayan o elu tdruy qrngul ruwan kana knbragan ka 2135 kongri . Ngungu bi hngkawas 2015, tgkingal smulu smalu elu tdruy qrngul ida niqan maspac sapah ka psalu, kika nniq hngkawas 2019 do tduwa muda ka elu tdruy qrngul . Ppanan gsilung Nniq hayanseyn Poswan, niqan spac kanggo ka Aman ; nniq siyaw Arapowan, niqan tru kanggo. Ppanan skiya Dhuq hngkawas 2013, niqan kana Aman o maxal tru ka ssaan tmalan elu cijan ni 119 ka ini slui ddaan elu cijan, spgan ka 132 tgaan sapah skiya, niqan tru nanaq ka ddaun elu csenci, kska paru bi cijan ka Maskte kwoci cijan . Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ® (ŚŹÉŤÄÉŤá™</FORM>
        <PHON kindOf="original">= oman = gaga kska ja ¶ow ka oman, ** ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o * sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan *,***,*** ńßiji. gaga mus ¶at ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas ** ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal oman ga wada sugan *.**% ka dxgal qpańßan, *% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka qaboos bin said al said, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = aman = klwaan amansutan (ka…ĺi a…ĺapo: ***** *****, iŇčju: tńß…ô sultanat…ô o* oman), tnńßaŇčan aman, kika nniq sinanja, klwaan ńßuna ¶ ńß…ĺaan ńßidaw gsiluŇč a…ĺapo pantaw, daja o mqu…ĺi a…ĺapo…ĺ…ônńß, msdalińß sautia…ĺapo ka gqijan ńßidaw, msdalińß j…ôm…ôn ka ńßuna ¶ gqijan ńßidaw. ńßuna ¶ ńßajan aman ni ńß…ĺaan ńßidaw sdalińß gsiluŇč a…ĺapo, daja ńß…ĺaan ńßidaw dńßuq amanwan. tnńßaŇčan " makan"ka alaŇč sbijaw aman. tnńßaŇčan "joŇčoŇč" ka nansoŇč "…üu*an ¶",miŇč…üaw "kana ńßnigan gunjuwankwo"smalu " jaiman". bukuj ** s ¶i, mbbijax klwaan intu ka aman, msuupu putawja ni iŇčkwo ppluk dmuj bijax poswan ni intujan. ida mbbijax bi ** s ¶i ka aman, dńßuq ńß…ômu ¶ ńßajsja ka Ňčalan dńßa dxgal, dńßuq sajan na i…ĺan ni pa ¶isdan, dńßuq alaŇč toŇč*…ô j…ônńßaj ni san ¶ipa …üjuntaw ka ńßuna ¶. ** s ¶i, gaga qńßlaŇčan iŇčkwo ka aman da. …ôndaan o, pusu pa…ĺu alaŇč aman ka poswan, pusu bi alaŇč iŇčtujaŇč ka mawikaŇčo.  ¶jun ¶u  ¶wan ¶ ka klwaan aman, b…ĺańß ńßan o sutaŇčapus. p…ôn. sajit…ô. alsajit…ô kndadax ńßŇčkawas **** dńßuq **** dńßija ka ssi…ĺinsjo aman kd…üijax. kndadax midan ka dajwan …ĺama ¶jos dńßuq midan ka sutaŇčapus siida, kika dńßija ka tgt…ĺu bba…ĺaw …üijax qnpańßan dńßa (mntna iŇčkwo  ¶jun ¶u i…ĺisapaja…ĺs ni ju…ônlajsutanńßasanna…ĺ.po…ĺ ¶ija). kana klwaan tg** ka sjo …üu…ĺjan aman. ńßŇčkawas ****, …ĺ…ônńßkwo gaj*a ¶ińßwasu o aman ka wada dńßa Ňčalan saw ńßŇčkwasan ** ida klwaan dńßa ka sblaiq balaj. mntna saw ssijaw klwaan sjo ka stmaan pusu  ¶iŇč ¶iti, pusu stmaan  ¶iŇč ¶i aman ka …ĺjujoj…ô ni qsu…ĺux,  ¶awj…ô ¶, noŇč…üanbiŇč. pa…ĺu bi ŇčŇčalaŇč  ¶iŇč ¶iti knlaŇčan ka aman, ńßŇčkawas **** kana babaw dxgal mntna ka  ¶su, niqan ńßaŇčan tg** ka aman. …ĺis ida wada sbijaw bi klwaan a…ĺapo ka aman, ńßŇčkawas **** b…ĺańß koŇčju…ôn gisu muda uuda babaw gsiluŇč ni dxgal bnba…ĺi, kika jańßan tsli smalu asu a…ĺapo pantaw. na…ĺapo tikwo duma ka koŇčju…ôn * s ¶i. mu…ĺux ka ** s ¶i. ńßŇčkawas ****, aman ka duŇčus bi qmlańßan ipat…ô ¶jawpaj. ńßŇčkawas ****mijańß k…ĺmux ka butawja. ńßŇčkawas**** spoxun s…ô…üiq alaŇč ńßini ka s…ô…ô…üiq butawja, pńßiju ja…ĺipawaŇč…üaw. ńßŇčkawas ****mijańß k…ĺmux s…ô…ô…üiq pos. ** s ¶i  ¶oŇčj…ô, qd…ĺiqan s…ô…ô…üiq a…ĺapo ka s…ô…ô…üiq pos, pńßiju sajit…ô waŇč ¶aw, Ňčalan tnńßaŇčan "masktsutankwo, ida kija ka mbbijax bi klwaan iŇčtujan u…ĺi. ńßŇčkawas ****, sajit. ip…ôn, su…ĺdan tnlŇčan dńßa ka sutan, …üijagan iŇčkwo siida knama dńßa ini baka ka nijańß k…ĺmux ńßini ka wańßapipaj, bukuj do pńßiju …ômbijax bi  ¶…ôntu…ô, wada dńßa ini baka ka …ômbijax klwaan butawja iŇčtujan …üuandoŇč, wada dńßa lkan ka busumosanpik ni m…ĺu…ĺi ssaan dńßa tslijan. kika Ňčalan dńßa sanj…ôtikwo alaŇč ńßini, klwaan aman kasan ¶ipataw ni swasi…ĺińßajan, ńßŇčkawas ****, tńß…üiŇč san ¶ipa ka sajit…ô. p…ôn. su…ĺdan, tnńßaŇča sa ¶ipasutankwo. asi taj aman ka …ômbijax iŇčtujaŇč, nniq *…ô ¶o alaŇč tańßu  ¶miŇčti bnba…ĺi quli siida ida tńßŇčaj bi ka ŇčŇčalan dńßa, ńßba…ĺaw bi ka knkiŇčal sapańß mijańß tńß…üiŇč saŇč ¶ipa.…ĺmŇčaw ka iŇčkwo ini tdawa ka bnba…ĺi qli do, kika wada p…ĺa…üiŇč p…ĺijux ka utux aman, p…ĺa…üiŇč naqińß ka  ¶iŇč ¶i aman, mtutuj ka alaŇč dgijaq, pńßiju is…ĺan ¶jaw …üaŇčkwo aman. nniq ** s ¶i ńßŇčkawas** dńßuq ńßŇčkawas **, ss…üiqan maskt…ô kndadax ***** ka s…ô…ô…üiq mlińß dńßuq **** kas…ô…ô…üiq. ńßŇčkawas****,wada midan ka sajit…ô. p…ôn. su…ĺdan, dńßa laqi na o gaga sugan pnkiŇčal qmlańßan alaŇč maskt…ô ni san ¶ipa, ńßŇčkawas ****, gaga mdka ka dńßa alaŇč nii, wada p ¶iŇčan ka aman. ńßŇčkawas ****, aman ¶jaw …üaŇčkwo snblux maskt…ô. ńßŇčkawas ****, maskt…ôsutan o …üjagan iŇčkwo siida kika Ňčalan dńßa pa…ĺu b…ĺ…ô…ônux alaŇč *ukwo, kndadax kija do gaga qńßlaŇčan iŇčkwo. ńßŇčkawas ****, jańßan k…ĺmux iŇčkwo ka dxgal aman, kika mu…ĺi bi ps…ĺuwa ini tduwa ka pnatas patas. ńßŇčkawas ****, pbatas patas ka iŇčkwo ni naskt…ôsutan, sutan o s…ĺuwaan dńßa ka pawńßu ¶ju…ôn iŇčkwo. ńßŇčkawas ****, alaŇč dgijaq aman muda pspoxiŇčkwo, pńßiju " aman is…ĺan ¶jaw …üaŇčkwo". p…ĺa…üiŇč ** s ¶i, musa snbu ¶ maskt…ô ka aman ¶jaw …üaŇčkwo". ńßŇčkawas **** iŇčkwo o nniq maskt…ô msuupu aman…üaŇčkwo ppatas patas " siputjawju…ô"s…ĺuwaan dńßa mu…ĺux ka  ¶jaw…üaŇčkwo, kika wada pdka maskt…ôsutankwo ni aman is…ĺaŇč ¶jaw …üaŇčkwo dńßa nii. ńßŇčkawas**** tlŇčan dajmu…ĺ ka sutan. ńßŇčkawas ****, jasa sn…üijan sjo …ĺuwan klwaan ka aman ¶jaw …üaŇčkwo, iŇčkwo ni maskt…ôsutan ida sńßlbun ka dńßa aman ¶jaw …üaŇčkwo. jasa s…ô…ô…üiq iŇčkwo nniq …ĺuwan alaŇč iŇčkwo maŇčan sjo. …üijagan dńßa ka sutansajikwo,kika nniq ńßŇčkawas **** snkagun psapiŇč aman mijańß m…ĺmux alaŇč dńßa, wada dńßa Ňčalan ka ipu…ĺi ni lustak…ô, …üijax ** idas ** ńßŇčkawas **** wada dńßa Ňčalan ka pa…ĺu b…ĺ…ô…ônux ni ¶wa" ¶jaw…üaŇčkwo". idas * ńßŇčkawas ****  ¶ja…ĺipu ¶jaw ¶an pnuda spuxun dńßa ka iŇčkwo o wada ini baka. ńßŇčkawas ****, iŇčkwo ni *akwopijańß nka…ĺi, ps…ĺuwan dńßa mu…ĺux ka klwaan aman. ńßŇčkawas **** ńßuna ¶  ¶uo*a…ĺs…ôn o pspuan ka "  ¶uo*a…ĺ …ü…ôŇčmin  ¶…ôns…ôn"muda psapiŇč. ńßŇčkawas **** sutansajit…ô. p…ôn. dajmu…ĺ msupu ini baka, maskt…ôsutankwo p…ĺjuxan tnńßaŇčan maskt…ô ni amansutankwo." aman is…ĺan ¶jaw …üaŇčkwo"pdajaw spuan dńßa ka "aman  ¶…ô*an ¶jun", kana "aman ni poswan …ü…ôŇčmiŇč miŇč ¶u  ¶…ô*an ¶…ôns…ôn". …üijax ** idas * ńßŇčkawas**** gaga spoxun koŇčtiŇč  ¶…ônp…ôn ka dajmu…ĺsutan, kika mu…ĺux laqi snaw knkawas ** gapus pdutu ¶ pqpańß, …üijax * idas * mntna ńßŇčkawas pijańß ka…ĺi tnńßaŇčan amansutaŇčkwo ka alaŇč dńßa. kndadax siida, asi wada p…ĺijux pa…ĺu ka aman. ńßŇčkawas**** wada qdu…ĺiq aman ka psapiŇč iŇčkwo. ńßŇčkawas ****, nniq …ĺuwan klwaan mbbijax kana siida, kapus. ip…ôn. sajit…ô muwaj s…ôn ¶sin ju…ôn ¶…ôn ( mntna s…ôn*a ) (  ¶ip…ôn*a klwaan ).  ¶Ňč ¶ klwaan  ¶jun ¶u  ¶wan ¶ ka aman, uka s…ôn*a ni ińßu…ô, mńßtu…ĺ uuda  ¶ntan. kndadax sutan (kika  ¶jun ¶u) pijańß gaja, *a…ĺiŇč ni s…ĺwaan ti ¶…ô kwo ¶i ppatas ni nńßdu nka…ĺi. pqlańßan pqpańß  ¶ko klwaan o kndadax n…ôk…ô, misu…üu n…ôk…ô, kkduŇčus u…ôju…ônńßu…ô, pa…ĺu pusu alaŇč sn ¶…ôn*u ni kwo ¶ja s…ôsan u…ôju…ônńßu…ô dnii ka pnspuan, sutan ka pusu. n…ôk…ô ka maŇčan qpańßan klwaan pa…ĺu bi  ¶iko, duma pqpańß o kndadax sutan ka qmpańß ni tslijan qmlańßan sutan, sutan o maŇčan qpańßun sosjan ni kwo*an, waj ¶jaw, …üaj ¶nta…ü…ôn. klwaan s…ôsan w…ôju…ônńßu…ô pnaańß sutan ju…ĺiŇč nniq idas** ńßŇčkawas **** pnńßjugan, kika  ¶sjun ¶iko, uka …ĺi*a…üju…ôn. ** s…ô…ô…üiq ka w…ôju…ôn, pqpańß ka sutan, kana kiŇčal s…ô…ô…üiq ka  ¶usi, ** s…ô…ô…üiq ka …ĺi…ĺińß kpumn  ¶n*u, …ĺi…ĺińß ** s…ô…ô…üiq ka siŇč…üij…ô, kkana alaŇč ** ka …ĺi…ĺińß s…ô…ô…üiq. m…ô ¶…ô knkawas dńßa. kika qpańßun o  ¶iŇč ¶i ¶n ¶…ô sajan ni s…ôńßu…ô*a…ĺiŇč,  ¶n*u*aŇč ¶n  ¶n ¶…ô, niqan snqaja ka siŇč ¶ij…ô ni snkulan ddaun sutan dnii ka pijańß patas ni tnka…ĺi. idas * ńßŇčkawas **** tg*  ¶…ô p…ĺŇčagan w…ôju…ônńßu…ô tgkiŇčal ńßu…ôi ggan ka  ¶iŇč ¶i, gaja, koŇčkoŇč*uu, ttgsa ju…ônńßua ni s…ôńßu…ô ni …ĺima ka w…ôju…ônńßu…ô. ńßŇčkawas **** kaj ¶u  ¶n*u o pqpańß sosjan ka sutan. dmutu ¶ tnlŇčan bukun kika uka llaqa ka wada midan sutankapus, qu…ĺi plutu ¶ tnlŇčan bukun o niqan nanaq lŇčluŇčan na ka aman "  ¶ipn*a klwaan". pnaańß " ¶ipn*a klwaan"tnka…ĺi tg*, amansutankwo o muda  ¶jun ¶u ¶ ssi ¶nta, kndadax llaqi ssnaw tnsapańß sajit…ô. p…ôn. s…ĺdan tama …ĺudan kapus ka pnlutu ¶. balaj bi lmlutu ¶ tnlŇčan bukun ka sluńßaj is…ĺaŇč ¶jaw, kika laqi bi tama bubu amanmus…ĺiŇč.pnpatas ńßini u…ĺi o, wans w…ôju…ônńßu…ô ńßini nasi kt…ĺu …üijax uka ka tluuŇč tnlŇčan bukun o kika kapus ka pgaaw dmutu ¶ s…ô…ô…üiq, wana saw ini aau ka lŇčluŇčan  ¶nju…ôn waŇčs w…ôju…ônńßu…ô siida , kika tduwa …ĺwańßun kwo*anw…ôju…ônńßuj ka ńßŇč ¶ijan ka…ĺi waŇčsw…ôju…ônńßuj kapus, gisu btasan daja ka ńßaŇčan plutu ¶ tnlŇčan bukun. …üijax ** idas * ńßŇčkawas ****, swajisnaw mntna tama ńßajsamu. p…ôn.ta…ĺik. alsajit…ô kika bu…ĺańß plutu ¶ sutan. ss…üiqan ni s…ô…ô…üiq tnpusu ss…üiqan knńßb…ĺagna ss…üiqan o *** kbuńßug **** s…ô…ô…üiq ( pnaańß ńßŇčkawas **** musa smpuŇč s…ô…ô…üiq tnsapańß ka aman ), m…ĺana *%, duma o *** kbuńßug ka koŇčmin aman ( **.*% ), ss…üiqan ŇčaŇču ¶ ka ** kbuńßug **** s…ô…ô…üiq ( **.*% ). kana ss…üiqan kndadax ńßŇčkawas **** **% mlińß dńßuq bukuj **.*%. ka ss…üiqan kndadax ŇčaŇču ¶. snaw koŇčmin aman ni q…ĺi…üinl koŇčmin pi…ĺi ka *** : ***, dńßa koŇčmin snaw o wana m…ĺana *.* kbuńßug ka koŇčmin q…ĺi…üil. ** kbuńßug ka ss…üiqan patinaj ¶ju, kana ss…üiqan klwaan o wada niqan **%, kika tgkiŇčal pa…ĺu alaŇč. tgdńßa ka maskt…ôsn, ** kbuńßug ka ss…üiqan, kana ss…üiqan klwaan o wada niqan **%. tnpusu s…ô…ô…üiq s…ô…ô…üiq a…ĺapo ka s…ô…ô…üiq aman, ns…ô…ô…üiq sanmit…ô, kika kiŇčal kaw ¶ja…ü…ôn ¶oŇč ti ¶oŇčńßaj…ü…ôn ¶oŇč. gaja snt…ĺŇčan gaja snt…ĺŇčan s…ô…ô…üiq aman o ida tama bubu ni s…ô…ô…üiq ka puuda, mdka ka mbbijax snaw maŇčan uuwa mnswaji tama dńßa ni kika plajan dńßa Ňčalan q…ĺi…üil. ksun ka s…ô…ô…üiq aman " maŇčan uxaj qntaan q…ĺi…üil o mntna saw gaga mimańß uxaj na klaan gisu mimańß manu; kika maŇčan laqi q…ĺi…üil mnswaji tama o tduwa qtaan ni klaun mnmanu ka gisu mańßan maku mqa…ĺas balaj."kija ka kija ni jasa mnswaji ka tama dńßa wada mst…ĺun ni ida kiŇčal nanaq qtaan ka lutu ¶ lqlaqi dńßa, kika s…ô…ô…üiq aman o wada dńßa klaban lŇčluŇč ka qu…ĺi snt…ĺŇčan. ka…ĺi ka…ĺi kwaŇč*aŇč amansutankwo ka ka…ĺi a…ĺapo, tduwa ka…ĺi iŇčju. nsanjusi ka ka…ĺi a…ĺapo, kndadax snpuan **  ¶mu. ini pntna ka…ĺi ka klgan alaŇč aman, duma alaŇč o gaga sqijan ka…ĺi i…ĺak…ô, sqijan ka…ĺi pos ni ka…ĺi inti ka duma. kndadax san ¶ipa ka aman  ¶jawmiŇč o tduwa ska…ĺi swasi…ĺi. daja b…ĺnux alaŇč j…ônńßaj ka s…ô…ô…üiq bnba…ĺi, su…ôso ni ta…ĺjan o kndadax nanja ¶ta…ĺu s…ô…ô…üiq ŇčaŇču ¶ ska…ĺi u…ĺtu u…ĺi.  ¶uŇč ¶jaw plalaj bi mu…ĺu is…ĺaŇč ¶jaw s…ôn ¶ ttgsa muńßanmot…ô ka klwaan aman. kana klwaan ńßba…ĺaw bi ka sńßlajan dńßa is…ĺaŇč ¶jaw, kska na */* sńßlajan s…ô…ô…üiq ka ajpat…ôbaj, */*ka sjunipaj. pnaańß  ¶jawi patbaj, uxaj ssi ka imamu, kika kndadax kgkiŇčal alaŇč s…ôńß…ô ka muda pgaaw, sonaw ssu ¶n…üju…ôn u…ĺi.  ¶jawi is…ĺaŇč ¶jaw at…ôpapaj bba…ĺaw ńßŇčkawas dńßija kd…üijax ka maŇčan tlŇčan nniq aman, mnduwa o kwo ¶jaw amansutankwo. sajan,  ¶oŇč ¶jawsu o pn…ĺńßulan  ¶n*u  ¶oŇč ¶jaw  ¶i ¶iŇčpu ni is…ĺan supu ka dmuj. ti…ĺi lŇčliŇčaj idankija gaga nniq ńßuna ¶ ńß…ĺaan ńßidaw ka aman, daja, ńß…ĺaan ńßidaw, ńßuna ¶ t…ĺu ńßwanńßaj, mqi amanwan nigsiluŇč a…ĺapo, knba…ĺaw ńßajaans…ôn o **** koŇč…ĺi, knlaban dxgal ka **.** kbuńßu, kika tgt…ĺu pa…ĺu klwaan a…ĺapo pantaw. mqu…ĺi a…ĺapo …ĺ…ônńßkwo takoŇčkwo ka daja gqijan ńßidaw, sijaw sautia…ĺapo ka gqijan ńßidaw, mqu…ĺi j…ômn ka ńßuna ¶ gqijan ńßidaw, duma dxgal daja gaga psnakan …ĺ…ônńß…ô …üjo ¶an a…ĺapo, mssipaw ka kńßmu ¶ ńßajsja ni i…ĺan. ti…ôposwan o tduwa mqu…ĺi saw m ¶ilux ka…ĺa ¶ samo gsiluŇč intu. mqu…ĺi kana klwaan ka p…ôńßu…ôku…ôs…ôn, idas * ~ idas** ka m ¶ilux ka…ĺa ¶, dńßuq ** tusi ńßm…ĺinas ka kn ¶lxan*mltu ka…ĺa ¶ ka idas ** ~ idas *, saw niqan ** tusi knltu ka ka…ĺa ¶. qsija qujux knkawas ka *** ńßawmi ( dgijaq …ü…ôb…ôl akńßda…ĺ ńßini, k…ĺinańß sqqujux, tduwa dńßuq *** ńßawmi, kika **.* iŇč…üu…ôn ). psnakan **ka kana alaŇč klwaan. qujux knkawas.  ¶…üan ¶ju…ôn sjo ni d…ôn…üan…üi nniq alaŇč ńßajwan ka aman o uxaj saw niqan bi sjo ka klwaan dńßa, idas * ńßŇčkawas **** klaan ka sjo dńßa niqan ** ńßpu ¶iŇč, kija ni uxaj duŇčus bi ka ńßnigan dxgal aman, gaga …ĺbuq bi ka sjo, ida …ôgu bi ka  ¶kau dńßa pila. pa…ĺu ka d…ôn…üan ¶ju…ôn aman, p…ĺana b…ĺańß ńßan o malu ńßan. ńßŇčkawas **** gaga sn…üijan **.* kbuńßug i…ĺi*aniŇč ¶ d…ôn…üan ¶i ka aman ( spuun saw **** i…ĺi*anmi ), staŇčan skuun ka **.* kbuńßug i…ĺi*aniŇč ¶ ( kkana msaan ni ini msaan ). doŇčkwan ni …ĺud…ôgwan niqan **** kbuńßug tu…ôn ka doŇčgwan aman, niqan …üiŇčdoŇč ni ńßuandoŇč dńßa klgan, guans o niqa *.*% doŇč…ĺju, kana …ĺud…ôkuan niqan saw ka *** kbuńßug tu…ôn. sm…ôn saw ka **** kbuńßug tu…ôn ka sm…ôn aman, pusu gaga mkgńßak daja sańßmu ni suńßa…ĺ sijaw ńßini, mkala ka sm…ôn aman.  ¶iŇčguan niqan  ¶iŇč ka aman, kgmax guansgua…üan ka doŇč, saw ka **** kbuńßug tu…ôn ka  ¶u…ĺjan  ¶iŇčguan, m…ôtu…ôn guans o tduwa dńßuq * k…ô. ńßŇčkawas **** saw ka ** kbuńßug m…ôju…ôn ka ńßuan ¶iŇč …üup…ô aman.  ¶iŇč ¶i noŇčj…ôs…ôńßu…ô ka gaja aman, saw **% ka qnpańß noŇčjumuj…ô s…ô…ô…üiq aman, ńßba…ĺaw s…ô…ô…üiq ka sbuda nanaq lŇčluŇča dńßa. pusu ŇčŇčalan dańßa ka tamaj, j…ô ¶aw, …üusjan, niŇčmoŇč, m…ônńßua. binaw qpańßun dxgal aman o saw wana *% ka knlaban alaŇč , kika asi ka …ôgu bi ka kndadax ŇčaŇču ¶ mijańß ka noŇč…üaŇčbiŇč. …üuantoŇč…üaŇčj…ô ka juj…ô aman, tńßŇčajan ŇčŇčalan, jasa tńßŇčajan ŇčŇčalan ka alaŇč ni psaun dńßa ŇčaŇču ¶ na, kika nii ka pusu bi ŇčŇčalan ŇčaŇču ¶ *…ôsjo …üanpiŇč aman. nniq ** s ¶i ** n…ôntaj gaga p…ĺa…üiŇč maŇčan sjo ka aman, lalińß *.* ńßpu ¶iŇč tu…ôn ka sjo …üu…ĺjan sajan, kana sjo…üu…ĺjan knlaŇčan o nniq tg** sŇčun, **.* kbuńßug i…ĺi*aniŇč ¶ ka d…ôn…üan…üu…ĺjan. ŇčŇčalan dńßa jo ¶i o kana …üaj ¶…ôn klwaan wada niqan **%,kana ŇčŇčalan klwaan ńßini wada niqan **%. kija ni saw ka niqan **** kbuńßug tu…ôn m…ô…üu…ĺjan aman, saw niqan **** kbuńßug tu…ôn ka  ¶iŇčguan …üu…ĺjan, saw ka niqan **** kbuńßug tu…ôn ka doŇč…üu…ĺjan, *** kbuńßug tu…ôn ka …ĺwo. ana tduwa ka …üugo ¶ju…ôn aman, kika wada niqan knmalu bi ka klwaan a…ĺapo, saw s…ô…ô…üiq gdp dńßuq * kbuńßug pila am…ĺika u…ĺi, binaw ini knńßnu ka jo…üi…üu…ĺjan, ja musa ida malu ka  ¶iŇč ¶i aman, ini klai kina. …ĺija…ĺ ka ńßwopi aman, pqtaan ńßu…ô…ĺi ka * …ĺija = **.* ( ****. idas ** ka bu…ĺańß bi ńßu…ô…ĺi ) …ü…ônmiŇčpi. niqan pi ¶ ka *, * , **, **, **, ***, ***, *** pajsa, *, *, **, **, ** …ĺija, * …ĺija = **** pajsa.  ¶jawtuŇč …ôlug td…ĺuj dńßuq ńßŇčkawas ****, **,*** knb…ĺagan kana ka …ôlu td…ĺuj aman, kska **,*** koŇč…ĺi o niqan pojo…ĺu, sŇča…ĺi do ddaan …ôlu s…ô…ô…üiq kida . niqan dńßa klgan ka kawsukoŇčlu aman, kika nniq ńßŇčkawas **** smulu smalu tgkiŇčal pas…ôntaw …ôlu td…ĺuj , kana saw nii tgkiŇčal kawsukoŇčlu pńßjugan kg…ôlu ńßajan padinaj ¶ju, nniq sijaw sinas o niqan kiŇčal ka gisu kgńßak …ôlu, tduwa muda a…ĺapo …ĺ…ônńßtakoŇčkwo na ńßataj…ôn ¶ ni daja aman *u ¶i…ĺa alaŇč dńßa nii. kkana kawsukoŇčlu asi ka ini ńßm…ĺinas *** koŇč…ĺi spido, ddaun kawsukoŇčlu mskt…ô o tnńßaŇčan …ôlu sutankapus u…ĺi, muda …ĺuwan alaŇč ka …ôlu nii, ida tslijan bi ka snalu  ¶jaw…ĺjotaw, ŇčaŇču ¶ mast…ô do, saw kg* koŇč…ĺi kika niqan  ¶jaw…ĺjotaw, niqan nanaq uxaj qntaan ka  ¶jaw…ĺjotaw dnii, niqan nanaq ka pnńßjugan ńßnigan. qduan bi smalu ka kawsukoŇčlu maskt…ô kana kn…ĺbagan o dńßuq *** koŇč…ĺi, kana alaŇč pas…ôntaw ka smulu dńßa …ôlu td…ĺuj, ŇčuŇču bi ka aman ni a…ĺapo …ĺ…ônńßtakoŇčkwo sijaw alaŇč * sijaw gajl…ôpa . duma …ôlu td…ĺuj sluan saw maskt…ô, suńßa…ĺ,sajlalaj pa…ĺu alaŇč dnni tduwa qtaan ss…ôntaw ni …ĺjos…ôntaw …ôlu td…ĺuj, duma …ôgu ka suans…ôn …ôlu td…ĺuj. ppanan …ĺiŇčkwo a…ĺapo …ĺ…ônńßtakoŇčkwo : aman ni a…ĺapo * …ĺ…ônńßtakoŇčkwo ska niqan malu bi ka …ôlu td…ĺuj mst…ĺun, mqu…ĺi s…ôn o psnakan pulajmi s…ôn. j…ôm…ôn : ** ńßaw …ôlu td…ĺuj tduwa muda aman ni sijaw j…ôm…ôn, tduwa dńßuq kajta j…ôm…ôn. sautia…ĺapo : tduwa pplutu ¶ ka sa…ĺmas sautia…ĺapo, bukuj do ida psalu bu…ĺańß …ôlu td…ĺuj m…ĺana ka pdlutu ¶ klwaan ńßini du…ĺi. …ôlu td…ĺuj q…ĺŇčul dńßuq ńßŇčkawas ****, …ĺuwan alaŇč aman o uka ana manu …ôlu td…ĺuj q…ĺŇčul, kija ni …ôgu ka …ôlu td…ĺuj q…ĺŇčul gaga muda smulu, sajan o wana *** koŇč ¶ kb…ĺagan ka  ¶iwaj td…ĺuj q…ĺŇčun saun …ĺmigaw ka a…ĺńßudatoŇč, * *n ¶oŇč ka dńßqan. ńßŇčkawas **** siida, …ĺmŇčaw ka  ¶n*uaman ***ńßpu ¶iŇč pila am…ĺika ka  ¶kau pńßiju muda duma …ôlu td…ĺuj q…ĺŇčul klwaan poswan . dńßuq ńßŇčkawas ****, mnduwa snakan t…ĺu ka sluan …ôlu td…ĺuj q…ĺŇčul, tgkiŇčal o smalu ddaan maskt…ô ni suńßa…ĺ ska swankw…ô t…ôn…üińßwa …ôlu td…ĺuj q…ĺŇčul ; tgdńßa o kika smalu maskt…ô ni gqijan ńßidaw ńßuna ¶ tuoku…ôn siŇč ¶n ¶ju …ôlu td…ĺuj q…ĺŇčul ; ńßi ¶i bi do tgt…ĺu o smalu suńßa…ĺ mqu…ĺi a…ĺapo …ĺ…ônńßtakoŇčkwo guakwo …ôlu td…ĺuj q…ĺŇčul , sajan o …ôlu td…ĺuj q…ĺŇčul …ĺuwan kana knb…ĺagan ka **** koŇč…ĺi . ŇčuŇču bi ńßŇčkawas ****, tgkiŇčal smulu smalu …ôlu td…ĺuj q…ĺŇčul ida niqan maspa ¶ sapańß ka psalu, kika nniq ńßŇčkawas **** do tduwa muda ka …ôlu td…ĺuj q…ĺŇčul . ppanan gsiluŇč nniq ńßajans…ôn poswan, niqan spa ¶ kaŇčgo ka aman ; nniq sijaw a…ĺapowan, niqan t…ĺu kaŇčgo. ppanan skija dńßuq ńßŇčkawas ****, niqan kana aman o maxal t…ĺu ka ssaan tmalan …ôlu  ¶i…üan ni *** ka ini slui ddaan …ôlu  ¶i…üan, spgan ka *** tgaan sapańß skija, niqan t…ĺu nanaq ka ddaun …ôlu  ¶s…ôn ¶i, kska pa…ĺu bi  ¶i…üan ka maskt…ô kwo ¶i  ¶i…üan . pnjańßan pnatas  ¶ia *** (***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Oman = Gaga kska Yacow ka Oman, 21 00 N, 57 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 309,500 sq km(hangan na o Tg71) (knlbanga dxgal o 309,500 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 3,355,262 hiyi. Gaga Muscat ka pusu alang paru, jiyax 18 idas 11 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Oman ga wada sugan 4.70% ka dxgal qpahan, 0% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 95.30% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Qaboos bin Said al Said, pnaah hngkawas1970 idas 7 jiyax 23pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Aman = Klwaan Amansutan (kari Arapo: ō≥ŔĄō∑ŔÜō© ōĻŔŹŔÖōßŔÜ, Ingyu: The Sultanate of Oman), tnhangan Aman, kika nniq Sinanya, klwaan hunac hraan hidaw gsilung Arapo pantaw, daya o mquri Araporeynh, msdalih Sautiarapo ka gqiyan hidaw, msdalih yeymen ka hunac gqiyan hidaw. hunac hayan Aman ni hraan hidaw sdalih gsilung Arapo, daya hraan hidaw dhuq Amanwan. Tnhangan " Makan"ka alang sbiyaw Aman. tnhangan "yongong" ka Nansong "jufanc",mingjaw "kana hnigan Gunyuwankwo"smalu " Yaiman". Bukuy 17 sci, mbbiyax klwaan Intu ka Aman, msuupu Putawya ni Ingkwo ppluk dmuy biyax Poswan ni Intuyan. ida mbbiyax bi 19 sci ka Aman, dhuq Hemuc haysya ka ngalan dha dxgal, dhuq sayan na Iran ni Pacisdan, dhuq alang tongfey yeynhay ni Sancipa jyuntaw ka hunac. 20 sci, gaga qhlangan Ingkwo ka Aman da. Endaan o, pusu paru alang Aman ka Poswan, pusu bi alang Ingtuyang ka mawikango. Cyuncu cwanc ka klwaan Aman, brah han o Sutangapus. Pen. Sayite. Alsayite kndadax hngkawas 1970 dhuq 2020 dhiya ka ssirinsyo Aman kdjiyax. kndadax midan ka daywan Ramacyos dhuq midan ka Sutangapus siida, kika dhiya ka tgtru bbaraw jiyax qnpahan dha (mntna Ingkwo cyuncu Irisapayars ni Yuenlaysutanhasannar.Porciya). Kana klwaan Tg25 ka syo juryan Aman. hngkawas 2010, reynhkwo gayfacihwasu o Aman ka wada dha ngalan saw hngkwasan 40 ida klwaan dha ka sblaiq balay. mntna saw ssiyaw klwaan syo ka stmaan pusu cingciti, pusu stmaan cingci Aman ka ryuyoyey ni qsurux, cawyeyc, nongjanbing. Paru bi ngngalang cingciti knlangan ka Aman, hngkawas 2017 kana babaw dxgal mntna ka csu, niqan hangan tg70 ka Aman. Ris Ida wada sbiyaw bi klwaan Arapo ka Aman, hngkawas 2000 brah kongyueyn gisu muda uuda babaw gsilung ni dxgal bnbari, kika yahan tsli smalu asu Arapo pantaw. nArapo tikwo duma ka kongyueyn 7 sci. murux ka 11 sci. hngkawas 1429, Aman ka dungus bi qmlahan Ipatecyawpay. Hngkawas 1507miyah krmux ka Butawya. Hngkawas1649 spoxun sejiq alang hini ka seejiq Butawya, phiyu Yaripawangjaw. Hngkawas 1742miyah krmux seejiq Pos. 18 sci congyey, qdriqan seejiq Arapo ka seejiq Pos, phiyu Sayite wangcaw, ngalan tnhangan "Masktsutankwo, ida kiya ka mbbiyax bi klwaan Ingtuyan uri. hngkawas 1806, Sayit. Ipen, Surdan tnlngan dha ka Sutan, jiyagan Ingkwo siida knama dha ini baka ka niyah krmux hini ka Wahapipay, bukuy do phiyu embiyax bi ceyntuey, wada dha ini baka ka embiyax klwaan Butawya Ingtuyan juandong, wada dha lkan ka Busumosanpik ni mruri ssaan dha tsliyan. Kika ngalan dha sanyeytikwo alang hini, klwaan Aman kaSancipataw ni Swasirihayan, hngkawas 1834, thjing Sancipa ka Sayite. Pen. Surdan, tnhanga Sacipasutankwo. Asi tay Aman ka embiyax Ingtuyang, nniq Feyco alang Tahu cmingti bnbari quli siida ida thngay bi ka ngngalan dha, hbaraw bi ka knkingal sapah miyah thjing Sangcipa.rmngaw ka Ingkwo ini tdawa ka bnbari qli do, kika wada prajing priyux ka utux Aman, prajing naqih ka cingci Aman, mtutuy ka alang dgiyaq, phiyu Israncyaw jangkwo Aman. Nniq 19 sci hngkawas50 dhuq hngkawas 70, ssjiqan Maskte kndadax 55000 ka seejiq mlih dhuq 8000 kaseejiq. Hngkawas1856,wada midan ka Sayite. Pen. Surdan, dha laqi na o gaga sugan pnkingal qmlahan alang Maskte ni Sancipa, hngkawas 1861, gaga mdka ka dha alang nii, wada pcingan ka Aman. hngkawas 1868, Amancyaw jangkwo snblux Maskte. Hngkawas 1870, Masktesutan o jyagan Ingkwo siida kika ngalan dha paru breenux alang fukwo, kndadax kiya do gaga qhlangan Ingkwo. Hngkawas 1871, yahan krmux Ingkwo ka dxgal Aman, kika muri bi psruwa ini tduwa ka pnatas patas. Hngkawas 1891, pbatas patas ka Ingkwo ni Nasktesutan, Sutan o sruwaan dha ka pawhucyueyn Ingkwo. Hngkawas 1913, alang dgiyaq Aman muda pspoxIngkwo, phiyu " Aman Israncyaw jangkwo". Prajing 20 sci, musa snbuc Maskte ka Amancyaw jangkwo". hngkawas 1920 Ingkwo o nniq Maskte msuupu Amanjangkwo ppatas patas " Siputyawyuey"sruwaan dha murux ka cyawjangkwo, kika wada pdka Masktesutankwo ni Aman Israngcyaw jangkwo dha nii. hngkawas1932 tlngan Daymur ka Sutan. Hngkawas 1949, yasa snjiyan syo ruwan klwaan ka Amancyaw jangkwo, Ingkwo ni Masktesutan ida shlbun ka dha Amancyaw jangkwo. Yasa seejiq Ingkwo nniq ruwan alang Ingkwo mangan syo. Jiyagan dha ka Sutansayikwo,kika nniq hngkawas 1954 snkagun psaping Aman miyah mrmux alang dha, wada dha ngalan ka Ipuri ni Lustake, jiyax 15 idas 12 hngkawas 1955 wada dha ngalan ka paru breenux Nicwa"cyawjangkwo". Idas 7 Hngkawas 1957 Cyaripucyawcan pnuda spuxun dha ka Ingkwo o wada ini baka. hngkawas 1962, Ingkwo ni Fakwopiyah nkari, psruwan dha murux ka klwaan Aman. hngkawas 1965 hunac Cuofarsen o pspuan ka " Cuofar jengmin censeyn"muda psaping. hngkawas 1967 Sutansayite. Pen. Daymur msupu ini baka, Masktesutankwo pryuxan tnhangan Maskte ni Amansutankwo." Aman Israncyaw jangkwo"pdayaw spuan dha ka "Aman ceyfancyun", kana "Aman ni Poswan jengming mingcu ceyfancenseyn". Jiyax 23 idas 7 hngkawas1970 gaga spoxun kongting cenpeyn ka Daymursutan, kika murux laqi snaw knkawas 29 Gapus pdutuc pqpah, jiyax 9 idas 8 mntna hngkawas piyah kari tnhangan Amansutangkwo ka alang dha. kndadax siida, asi wada priyux paru ka Aman. hngkawas1973 wada qduriq Aman ka psaping Ingkwo. Hngkawas 1996, nniq ruwan klwaan mbbiyax kana siida, Kapus. Ipen. Sayite muway seyncsin yuenceyn ( mntna seynfa ) ( cipenfa klwaan ). Cngc Klwaan cyuncu cwanc ka Aman, uka seynfa ni ihuey, mhtur uuda cntan. Kndadax Sutan (kika cyuncu) piyah gaya, faring ni srwaan Ticey kwoci ppatas ni nhdu nkari. Pqlahan pqpah cko klwaan o kndadax neyke, misuju neyke, kkdungus ueyyueynhuey, paru pusu alang sncenfu ni kwocya seysan ueyyueynhuey dnii ka pnspuan, Sutan ka pusu. Neyke ka mangan qpahan klwaan paru bi ciko, duma pqpah o kndadax Sutan ka qmpah ni tsliyan qmlahan Sutan, Sutan o mangan qpahun sosyan ni kwofan, waycyaw, jaycntajen. Klwaan seysan weyyueynhuey pnaah Sutan yuring nniq idas10 hngkawas 1981 pnhyugan, kika csyunciko, uka rifajyueyn. 55 seejiq ka weyyueyn, pqpah ka Sutan, kana kingal seejiq ka cusi, 18 seejiq ka ririh kpumn cnfu, ririh 11 seejiq ka singjiyey, kkana alang 25 ka ririh seejiq. Meycey knkawas dha. kika qpahun o cingcicnce sayan ni sehueyfaring, cnfufangcn cnce, niqan snqaya ka singciyey ni snkulan ddaun Sutan dnii ka piyah patas ni tnkari. Idas 1 hngkawas 1990 tg5 cey prngagan weyyueynhuey tgkingal hueyi ggan ka cingci, gaya, kongkongfuu, ttgsa yuenhua ni sehuey ni rima ka weyyueynhuey. Hngkawas 1991 kaycu cnfu o pqpah sosyan ka Sutan. Dmutuc tnlngan bukun Kika uka llaqa ka wada midan Sutankapus, quri plutuc tnlngan bukun o niqan nanaq lnglungan na ka Aman " cipnfa klwaan". pnaah "cipnfa klwaan"tnkari tg5, Amansutankwo o muda cyuncuc ssicnta, kndadax llaqi ssnaw tnsapah Sayite. Pen. Srdan tama rudan Kapus ka pnlutuc. Balay bi lmlutuc tnlngan bukun ka sluhay Israngcyaw, kika laqi bi Tama Bubu Amanmusring.pnpatas hini uri o, wans weyyueynhuey hini nasi ktru jiyax uka ka tluung tnlngan bukun o kika Kapus ka pgaaw dmutuc seejiq, wana saw ini aau ka lnglungan cnyueyn wangs weyyueynhuey siida , kika tduwa rwahun kwofanweyyueynhuy ka hngciyan kari wangsweyyueynhuy Kapus, gisu btasan daya ka hangan plutuc tnlngan bukun. jiyax 11 idas 1 hngkawas 2020, swayisnaw mntna Tama Haysamu. Pen.Tarik. Alsayite kika burah plutuc Sutan. Ssjiqan ni seejiq tnpusu Ssjiqan Knhbragna ssjiqan o 233 kbuhug 1391 seejiq ( pnaah hngkawas 2003 musa smpung seejiq tnsapah ka Aman ), mrana 2%, duma o 177 kbuhug ka kongmin Aman ( 76.3% ), ssjiqan nganguc ka 55 kbuhug 2073 seejiq ( 23.7% ). Kana ssjiqan kndadax hngkawas 1993 26% mlih dhuq bukuy 23.7%. ka ssjiqan kndadax nganguc. snaw kongmin Aman ni qrijinl kongmin piri ka 100 : 102, dha kongmin snaw o wana mrana 1.7 kbuhug ka kongmin qrijil. 65 kbuhug ka ssjiqan Patinaycyu, kana ssjiqan klwaan o wada niqan 28%, kika tgkingal paru alang. tgdha ka Masktesn, 63 kbuhug ka ssjiqan, kana ssjiqan klwaan o wada niqan 27%. Tnpusu seejiq Seejiq Arapo ka seejiq Aman, nseejiq Sanmite, kika kingal Kawcyajencong ticonghayjencong. Gaya sntrngan Gaya sntrngan seejiq Aman o ida Tama Bubu ni seejiq ka puuda, mdka ka mbbiyax snaw mangan uuwa mnswayi Tama dha ni kika playan dha ngalan qrijil. Ksun ka seejiq Aman " mangan uxay qntaan qrijil o mntna saw gaga mimah uxay na klaan gisu mimah manu; kika mangan laqi qrijil mnswayi Tama o tduwa qtaan ni klaun mnmanu ka gisu mahan maku mqaras balay."kiya ka kiya ni yasa mnswayi ka Tama dha wada mstrun ni ida kingal nanaq qtaan ka lutuc lqlaqi dha, kika seejiq Aman o wada dha klaban lnglung ka quri sntrngan. Kari Kari kwangfang Amansutankwo ka kari Arapo, tduwa kari Ingyu. nSanyusi ka kari Arapo, kndadax snpuan 28 cmu. ini pntna kari ka klgan alang Aman, duma alang o gaga sqiyan kari Irake, sqiyan kari Pos ni kari Inti ka duma. kndadax Sancipa ka Aman cyawming o tduwa skari Swasiri. daya brnux alang yeynhay ka seejiq bnbari, sueyso ni taryan o kndadax Nanyactaru seejiq nganguc skari Urtu uri. Cungcyaw Plalay bi muru Israngcyaw seync ttgsa muhanmote ka klwaan Aman. kana klwaan hbaraw bi ka shlayan dha Israngcyaw, kska na 3/4 shlayan seejiq ka Aypatebay, 1/4ka Syunipay. Pnaah cyawi Patbay, uxay ssi ka Imamu, kika kndadax kgkingal alang Seyhe ka muda pgaaw, sonaw ssucnjyueyn uri. cyawi Israngcyaw Atepapay bbaraw hngkawas dhiya kdjiyax ka mangan tlngan nniq Aman, mnduwa o kwocyaw Amansutankwo. sayan, congcyawsu o pnrhulan cnfu congcyaw cicingpu ni Isran supu ka dmuy. Tiri Lnglingay idankiya Gaga nniq hunac hraan hidaw ka Aman, daya, hraan hidaw, hunac tru hwanhay, mqi Amanwan nigsilung Arapo, knbaraw hayaanseyn o 1600 kongri, knlaban dxgal ka 30.95 kbuhu, kika tgtru paru klwaan Arapo pantaw. Mquri Arapo reynhkwo takongkwo ka daya gqiyan hidaw, siyaw Sautiarapo ka gqiyan hidaw, mquri yeymn ka hunac gqiyan hidaw, duma dxgal daya gaga psnakan reynhe jyocan Arapo, mssipaw ka Khmuc haysya ni Iran. Tieposwan o tduwa mquri saw mcilux karac samo gsilung Intu. Mquri kana klwaan ka peyhueykueyseyn, idas 5 ~ idas10 ka mcilux karac, dhuq 40 tusi hmrinas ka knclxanÔľõmltu karac ka idas 11 ~ idas 4, saw niqan 10 tusi knltu ka karac. Qsiya quyux knkawas ka 130 hawmi ( dgiyaq Jebel Akhdar hini, krinah sqquyux, tduwa dhuq 900 hawmi, kika 35.4 ingjuen ). Psnakan 12ka kana alang klwaan. quyux knkawas. Cjancyueyn Syo ni Deynjanji Nniq alang haywan ka Aman o uxay saw niqan bi syo ka klwaan dha, idas 1 hngkawas 2008 klaan ka syo dha niqan 55 hpucing, kiya ni uxay dungus bi ka hnigan dxgal Aman, gaga rbuq bi ka syo, ida egu bi ka ckau dha pila. Paru ka deynjancyueyn Aman, prana brah han o malu han. Hngkawas 2003 gaga snjiyan 24.2 kbuhug irifaningc deynjanci ka Aman ( spuun saw 6857 irifanmi ), stangan skuun ka 33.8 kbuhug irifaningc ( kkana msaan ni ini msaan ). Dongkwan ni Rudeygwan Niqan 2500 kbuhug tuen ka donggwan Aman, niqan jingdong ni huandong dha klgan, guans o niqa 2.1% dongryu, kana rudeykuan niqan saw ka 200 kbuhug tuen. Smeyn Saw ka 1000 kbuhug tuen ka smeyn Aman, pusu gaga mkghak daya Sahmu ni Suhar siyaw hini, mkala ka smeyn Aman. Cingguan Niqan cing ka Aman, kgmax guansguajan ka dong, saw ka 1182 kbuhug tuen ka curyan cingguan, meytuen guans o tduwa dhuq 5 ke. Hngkawas 2006 saw ka 40 kbuhug meyyueyn ka huancing jupey Aman. Cingci Nongyeysehuey ka gaya Aman, saw 40% ka qnpah nongyumuyey seejiq Aman, hbaraw seejiq ka sbuda nanaq lnglunga dha. pusu ngngalan daha ka tamay, yeycaw, jusyan, ningmong, meynhua. Binaw qpahun dxgal Aman o saw wana 1% ka knlaban alang , kika asi ka egu bi ka kndadax nganguc miyah ka nongjangbing. Juantongjangyey ka yuyey Aman, thngayan ngngalan, yasa thngayan ngngalan ka alang ni psaun dha nganguc na, kika nii ka pusu bi ngngalan nganguc feysyo janping Aman. Nniq 20 sci 60 neyntay gaga prajing mangan syo ka Aman, lalih 7.2 hpucing tuen ka syo juryan sayan, kana syojuryan knlangan o nniq tg25 sngun, 33.4 kbuhug irifaningc ka deynjanjuryan. ngngalan dha yoci o kana jaycen klwaan wada niqan 75%,kana ngngalan klwaan hini wada niqan 41%. kiya ni saw ka niqan 3600 kbuhug tuen meyjuryan Aman, saw niqan 1182 kbuhug tuen ka cingguan juryan, saw ka niqan 2000 kbuhug tuen ka dongjuryan, 100 kbuhug tuen ka rwo. Ana tduwa ka jugocyueyn Aman, kika wada niqan knmalu bi ka klwaan Arapo, saw seejiq GDP dhuq 2 kbuhug pila Amrika uri, binaw ini knhnu ka yojijuryan, ya musa ida malu ka cingci Aman, ini klai kina. Riyar ka hwopi Aman, pqtaan hueyri ka 1 riya = 17.1 ( 2018. idas 07 ka burah bi hueyri ) jenmingpi. Niqan pic ka 2, 5 , 10, 25, 50, 100, 250, 500 paysa, 1, 5, 10, 20, 50 riya, 1 riya = 1000 paysa. Cyawtung Elug tdruy Dhuq hngkawas 2014, 60,230 knbragan kana ka elu tdruy Aman, kska 29,685 kongri o niqan poyoru, sngari do ddaan elu seejiq kida . niqan dha klgan ka kawsukonglu Aman, kika nniq hngkawas 2017 smulu smalu tgkingal paseyntaw elu tdruy , kana saw nii tgkingal kawsukonglu phyugan kgelu hayan padinaycyu, nniq siyaw Sinas o niqan kingal ka gisu kghak elu, tduwa muda Arapo reynhtakongkwo na Hatayeync ni daya Aman Fucira alang dha nii. kkana kawsukonglu asi ka ini hmrinas 120 kongri spido, ddaun kawsukonglu Mskte o tnhangan elu Sutankapus uri, muda ruwan alang ka elu nii, ida tsliyan bi ka snalu cyawryotaw, nganguc Maste do, saw kg7 kongri kika niqan cyawryotaw, niqan nanaq uxay qntaan ka cyawryotaw dnii, niqan nanaq ka pnhyugan hnigan. qduan bi smalu ka kawsukonglu Maskte kana knrbagan o dhuq 256 kongri, kana alang paseyntaw ka smulu dha elu tdruy, ngungu bi ka Aman ni Arapo reynhtakongkwo siyaw alang ‚Äď siyaw Gaylepa . Duma elu tdruy sluan saw Maskte, Suhar,Saylalay paru alang dnni tduwa qtaan sseyntaw ni ryoseyntaw elu tdruy, duma egu ka suanseyn elu tdruy. Ppanan Ringkwo Arapo reynhtakongkwo : Aman ni Arapo ¬∑ reynhtakongkwo ska niqan malu bi ka elu tdruy mstrun, mquri sen o psnakan Pulaymi sen. Yeymen : 47 haw elu tdruy tduwa muda Aman ni siyaw Yeymen, tduwa dhuq Kayta Yeymen. Sautiarapo : tduwa pplutuc ka Sarmas Sautiarapo, bukuy do ida psalu burah elu tdruy mrana ka pdlutuc klwaan hini duri. Elu tdruy qrngul Dhuq hngkawas 2015, ruwan alang Aman o uka ana manu elu tdruy qrngul, kiya ni egu ka elu tdruy qrngul gaga muda smulu, sayan o wana 400 kongc kbragan ka ciway tdruy qrngun saun rmigaw ka Arhudatong, 4 fncong ka dhqan. Hngkawas 2008 siida, rmngaw ka cnfuAman 140hpucing pila Amrika ka ckau phiyu muda duma elu tdruy qrngul klwaan Poswan . dhuq hngkawas 2010, mnduwa snakan tru ka sluan elu tdruy qrngul, tgkingal o smalu ddaan Maskte ni Suhar ska swankwey teynjihwa elu tdruy qrngul ; tgdha o kika smalu Maskte ni gqiyan hidaw hunac Tuokuen singcncyu elu tdruy qrngul ; hici bi do tgtru o smalu Suhar mquri Arapo reynhtakongkwo guakwo elu tdruy qrngul , sayan o elu tdruy qrngul ruwan kana knbragan ka 2135 kongri . Ngungu bi hngkawas 2015, tgkingal smulu smalu elu tdruy qrngul ida niqan maspac sapah ka psalu, kika nniq hngkawas 2019 do tduwa muda ka elu tdruy qrngul . Ppanan gsilung Nniq hayanseyn Poswan, niqan spac kanggo ka Aman ; nniq siyaw Arapowan, niqan tru kanggo. Ppanan skiya Dhuq hngkawas 2013, niqan kana Aman o maxal tru ka ssaan tmalan elu cijan ni 119 ka ini slui ddaan elu cijan, spgan ka 132 tgaan sapah skiya, niqan tru nanaq ka ddaun elu csenci, kska paru bi cijan ka Maskte kwoci cijan . Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ® (ŚŹÉŤÄÉŤá™</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= oman = gaga kska ja ¶ow ka oman, ** ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o * sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan *,***,*** ńßiji. gaga mus ¶at ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas ** ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal oman ga wada sugan *.**% ka dxgal qpańßan, *% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka qaboos bin said al said, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = aman = klwaan amansutan (ka…ĺi a…ĺapo: ***** *****, iŇčju: tńß…ô sultanat…ô o* oman), tnńßaŇčan aman, kika nniq sinanja, klwaan ńßuna ¶ ńß…ĺaan ńßidaw gsiluŇč a…ĺapo pantaw, daja o mqu…ĺi a…ĺapo…ĺ…ônńß, msdalińß sautia…ĺapo ka gqijan ńßidaw, msdalińß j…ôm…ôn ka ńßuna ¶ gqijan ńßidaw. ńßuna ¶ ńßajan aman ni ńß…ĺaan ńßidaw sdalińß gsiluŇč a…ĺapo, daja ńß…ĺaan ńßidaw dńßuq amanwan. tnńßaŇčan " makan"ka alaŇč sbijaw aman. tnńßaŇčan "joŇčoŇč" ka nansoŇč "…üu*an ¶",miŇč…üaw "kana ńßnigan gunjuwankwo"smalu " jaiman". bukuj ** s ¶i, mbbijax klwaan intu ka aman, msuupu putawja ni iŇčkwo ppluk dmuj bijax poswan ni intujan. ida mbbijax bi ** s ¶i ka aman, dńßuq ńß…ômu ¶ ńßajsja ka Ňčalan dńßa dxgal, dńßuq sajan na i…ĺan ni pa ¶isdan, dńßuq alaŇč toŇč*…ô j…ônńßaj ni san ¶ipa …üjuntaw ka ńßuna ¶. ** s ¶i, gaga qńßlaŇčan iŇčkwo ka aman da. …ôndaan o, pusu pa…ĺu alaŇč aman ka poswan, pusu bi alaŇč iŇčtujaŇč ka mawikaŇčo.  ¶jun ¶u  ¶wan ¶ ka klwaan aman, b…ĺańß ńßan o sutaŇčapus. p…ôn. sajit…ô. alsajit…ô kndadax ńßŇčkawas **** dńßuq **** dńßija ka ssi…ĺinsjo aman kd…üijax. kndadax midan ka dajwan …ĺama ¶jos dńßuq midan ka sutaŇčapus siida, kika dńßija ka tgt…ĺu bba…ĺaw …üijax qnpańßan dńßa (mntna iŇčkwo  ¶jun ¶u i…ĺisapaja…ĺs ni ju…ônlajsutanńßasanna…ĺ.po…ĺ ¶ija). kana klwaan tg** ka sjo …üu…ĺjan aman. ńßŇčkawas ****, …ĺ…ônńßkwo gaj*a ¶ińßwasu o aman ka wada dńßa Ňčalan saw ńßŇčkwasan ** ida klwaan dńßa ka sblaiq balaj. mntna saw ssijaw klwaan sjo ka stmaan pusu  ¶iŇč ¶iti, pusu stmaan  ¶iŇč ¶i aman ka …ĺjujoj…ô ni qsu…ĺux,  ¶awj…ô ¶, noŇč…üanbiŇč. pa…ĺu bi ŇčŇčalaŇč  ¶iŇč ¶iti knlaŇčan ka aman, ńßŇčkawas **** kana babaw dxgal mntna ka  ¶su, niqan ńßaŇčan tg** ka aman. …ĺis ida wada sbijaw bi klwaan a…ĺapo ka aman, ńßŇčkawas **** b…ĺańß koŇčju…ôn gisu muda uuda babaw gsiluŇč ni dxgal bnba…ĺi, kika jańßan tsli smalu asu a…ĺapo pantaw. na…ĺapo tikwo duma ka koŇčju…ôn * s ¶i. mu…ĺux ka ** s ¶i. ńßŇčkawas ****, aman ka duŇčus bi qmlańßan ipat…ô ¶jawpaj. ńßŇčkawas ****mijańß k…ĺmux ka butawja. ńßŇčkawas**** spoxun s…ô…üiq alaŇč ńßini ka s…ô…ô…üiq butawja, pńßiju ja…ĺipawaŇč…üaw. ńßŇčkawas ****mijańß k…ĺmux s…ô…ô…üiq pos. ** s ¶i  ¶oŇčj…ô, qd…ĺiqan s…ô…ô…üiq a…ĺapo ka s…ô…ô…üiq pos, pńßiju sajit…ô waŇč ¶aw, Ňčalan tnńßaŇčan "masktsutankwo, ida kija ka mbbijax bi klwaan iŇčtujan u…ĺi. ńßŇčkawas ****, sajit. ip…ôn, su…ĺdan tnlŇčan dńßa ka sutan, …üijagan iŇčkwo siida knama dńßa ini baka ka nijańß k…ĺmux ńßini ka wańßapipaj, bukuj do pńßiju …ômbijax bi  ¶…ôntu…ô, wada dńßa ini baka ka …ômbijax klwaan butawja iŇčtujan …üuandoŇč, wada dńßa lkan ka busumosanpik ni m…ĺu…ĺi ssaan dńßa tslijan. kika Ňčalan dńßa sanj…ôtikwo alaŇč ńßini, klwaan aman kasan ¶ipataw ni swasi…ĺińßajan, ńßŇčkawas ****, tńß…üiŇč san ¶ipa ka sajit…ô. p…ôn. su…ĺdan, tnńßaŇča sa ¶ipasutankwo. asi taj aman ka …ômbijax iŇčtujaŇč, nniq *…ô ¶o alaŇč tańßu  ¶miŇčti bnba…ĺi quli siida ida tńßŇčaj bi ka ŇčŇčalan dńßa, ńßba…ĺaw bi ka knkiŇčal sapańß mijańß tńß…üiŇč saŇč ¶ipa.…ĺmŇčaw ka iŇčkwo ini tdawa ka bnba…ĺi qli do, kika wada p…ĺa…üiŇč p…ĺijux ka utux aman, p…ĺa…üiŇč naqińß ka  ¶iŇč ¶i aman, mtutuj ka alaŇč dgijaq, pńßiju is…ĺan ¶jaw …üaŇčkwo aman. nniq ** s ¶i ńßŇčkawas** dńßuq ńßŇčkawas **, ss…üiqan maskt…ô kndadax ***** ka s…ô…ô…üiq mlińß dńßuq **** kas…ô…ô…üiq. ńßŇčkawas****,wada midan ka sajit…ô. p…ôn. su…ĺdan, dńßa laqi na o gaga sugan pnkiŇčal qmlańßan alaŇč maskt…ô ni san ¶ipa, ńßŇčkawas ****, gaga mdka ka dńßa alaŇč nii, wada p ¶iŇčan ka aman. ńßŇčkawas ****, aman ¶jaw …üaŇčkwo snblux maskt…ô. ńßŇčkawas ****, maskt…ôsutan o …üjagan iŇčkwo siida kika Ňčalan dńßa pa…ĺu b…ĺ…ô…ônux alaŇč *ukwo, kndadax kija do gaga qńßlaŇčan iŇčkwo. ńßŇčkawas ****, jańßan k…ĺmux iŇčkwo ka dxgal aman, kika mu…ĺi bi ps…ĺuwa ini tduwa ka pnatas patas. ńßŇčkawas ****, pbatas patas ka iŇčkwo ni naskt…ôsutan, sutan o s…ĺuwaan dńßa ka pawńßu ¶ju…ôn iŇčkwo. ńßŇčkawas ****, alaŇč dgijaq aman muda pspoxiŇčkwo, pńßiju " aman is…ĺan ¶jaw …üaŇčkwo". p…ĺa…üiŇč ** s ¶i, musa snbu ¶ maskt…ô ka aman ¶jaw …üaŇčkwo". ńßŇčkawas **** iŇčkwo o nniq maskt…ô msuupu aman…üaŇčkwo ppatas patas " siputjawju…ô"s…ĺuwaan dńßa mu…ĺux ka  ¶jaw…üaŇčkwo, kika wada pdka maskt…ôsutankwo ni aman is…ĺaŇč ¶jaw …üaŇčkwo dńßa nii. ńßŇčkawas**** tlŇčan dajmu…ĺ ka sutan. ńßŇčkawas ****, jasa sn…üijan sjo …ĺuwan klwaan ka aman ¶jaw …üaŇčkwo, iŇčkwo ni maskt…ôsutan ida sńßlbun ka dńßa aman ¶jaw …üaŇčkwo. jasa s…ô…ô…üiq iŇčkwo nniq …ĺuwan alaŇč iŇčkwo maŇčan sjo. …üijagan dńßa ka sutansajikwo,kika nniq ńßŇčkawas **** snkagun psapiŇč aman mijańß m…ĺmux alaŇč dńßa, wada dńßa Ňčalan ka ipu…ĺi ni lustak…ô, …üijax ** idas ** ńßŇčkawas **** wada dńßa Ňčalan ka pa…ĺu b…ĺ…ô…ônux ni ¶wa" ¶jaw…üaŇčkwo". idas * ńßŇčkawas ****  ¶ja…ĺipu ¶jaw ¶an pnuda spuxun dńßa ka iŇčkwo o wada ini baka. ńßŇčkawas ****, iŇčkwo ni *akwopijańß nka…ĺi, ps…ĺuwan dńßa mu…ĺux ka klwaan aman. ńßŇčkawas **** ńßuna ¶  ¶uo*a…ĺs…ôn o pspuan ka "  ¶uo*a…ĺ …ü…ôŇčmin  ¶…ôns…ôn"muda psapiŇč. ńßŇčkawas **** sutansajit…ô. p…ôn. dajmu…ĺ msupu ini baka, maskt…ôsutankwo p…ĺjuxan tnńßaŇčan maskt…ô ni amansutankwo." aman is…ĺan ¶jaw …üaŇčkwo"pdajaw spuan dńßa ka "aman  ¶…ô*an ¶jun", kana "aman ni poswan …ü…ôŇčmiŇč miŇč ¶u  ¶…ô*an ¶…ôns…ôn". …üijax ** idas * ńßŇčkawas**** gaga spoxun koŇčtiŇč  ¶…ônp…ôn ka dajmu…ĺsutan, kika mu…ĺux laqi snaw knkawas ** gapus pdutu ¶ pqpańß, …üijax * idas * mntna ńßŇčkawas pijańß ka…ĺi tnńßaŇčan amansutaŇčkwo ka alaŇč dńßa. kndadax siida, asi wada p…ĺijux pa…ĺu ka aman. ńßŇčkawas**** wada qdu…ĺiq aman ka psapiŇč iŇčkwo. ńßŇčkawas ****, nniq …ĺuwan klwaan mbbijax kana siida, kapus. ip…ôn. sajit…ô muwaj s…ôn ¶sin ju…ôn ¶…ôn ( mntna s…ôn*a ) (  ¶ip…ôn*a klwaan ).  ¶Ňč ¶ klwaan  ¶jun ¶u  ¶wan ¶ ka aman, uka s…ôn*a ni ińßu…ô, mńßtu…ĺ uuda  ¶ntan. kndadax sutan (kika  ¶jun ¶u) pijańß gaja, *a…ĺiŇč ni s…ĺwaan ti ¶…ô kwo ¶i ppatas ni nńßdu nka…ĺi. pqlańßan pqpańß  ¶ko klwaan o kndadax n…ôk…ô, misu…üu n…ôk…ô, kkduŇčus u…ôju…ônńßu…ô, pa…ĺu pusu alaŇč sn ¶…ôn*u ni kwo ¶ja s…ôsan u…ôju…ônńßu…ô dnii ka pnspuan, sutan ka pusu. n…ôk…ô ka maŇčan qpańßan klwaan pa…ĺu bi  ¶iko, duma pqpańß o kndadax sutan ka qmpańß ni tslijan qmlańßan sutan, sutan o maŇčan qpańßun sosjan ni kwo*an, waj ¶jaw, …üaj ¶nta…ü…ôn. klwaan s…ôsan w…ôju…ônńßu…ô pnaańß sutan ju…ĺiŇč nniq idas** ńßŇčkawas **** pnńßjugan, kika  ¶sjun ¶iko, uka …ĺi*a…üju…ôn. ** s…ô…ô…üiq ka w…ôju…ôn, pqpańß ka sutan, kana kiŇčal s…ô…ô…üiq ka  ¶usi, ** s…ô…ô…üiq ka …ĺi…ĺińß kpumn  ¶n*u, …ĺi…ĺińß ** s…ô…ô…üiq ka siŇč…üij…ô, kkana alaŇč ** ka …ĺi…ĺińß s…ô…ô…üiq. m…ô ¶…ô knkawas dńßa. kika qpańßun o  ¶iŇč ¶i ¶n ¶…ô sajan ni s…ôńßu…ô*a…ĺiŇč,  ¶n*u*aŇč ¶n  ¶n ¶…ô, niqan snqaja ka siŇč ¶ij…ô ni snkulan ddaun sutan dnii ka pijańß patas ni tnka…ĺi. idas * ńßŇčkawas **** tg*  ¶…ô p…ĺŇčagan w…ôju…ônńßu…ô tgkiŇčal ńßu…ôi ggan ka  ¶iŇč ¶i, gaja, koŇčkoŇč*uu, ttgsa ju…ônńßua ni s…ôńßu…ô ni …ĺima ka w…ôju…ônńßu…ô. ńßŇčkawas **** kaj ¶u  ¶n*u o pqpańß sosjan ka sutan. dmutu ¶ tnlŇčan bukun kika uka llaqa ka wada midan sutankapus, qu…ĺi plutu ¶ tnlŇčan bukun o niqan nanaq lŇčluŇčan na ka aman "  ¶ipn*a klwaan". pnaańß " ¶ipn*a klwaan"tnka…ĺi tg*, amansutankwo o muda  ¶jun ¶u ¶ ssi ¶nta, kndadax llaqi ssnaw tnsapańß sajit…ô. p…ôn. s…ĺdan tama …ĺudan kapus ka pnlutu ¶. balaj bi lmlutu ¶ tnlŇčan bukun ka sluńßaj is…ĺaŇč ¶jaw, kika laqi bi tama bubu amanmus…ĺiŇč.pnpatas ńßini u…ĺi o, wans w…ôju…ônńßu…ô ńßini nasi kt…ĺu …üijax uka ka tluuŇč tnlŇčan bukun o kika kapus ka pgaaw dmutu ¶ s…ô…ô…üiq, wana saw ini aau ka lŇčluŇčan  ¶nju…ôn waŇčs w…ôju…ônńßu…ô siida , kika tduwa …ĺwańßun kwo*anw…ôju…ônńßuj ka ńßŇč ¶ijan ka…ĺi waŇčsw…ôju…ônńßuj kapus, gisu btasan daja ka ńßaŇčan plutu ¶ tnlŇčan bukun. …üijax ** idas * ńßŇčkawas ****, swajisnaw mntna tama ńßajsamu. p…ôn.ta…ĺik. alsajit…ô kika bu…ĺańß plutu ¶ sutan. ss…üiqan ni s…ô…ô…üiq tnpusu ss…üiqan knńßb…ĺagna ss…üiqan o *** kbuńßug **** s…ô…ô…üiq ( pnaańß ńßŇčkawas **** musa smpuŇč s…ô…ô…üiq tnsapańß ka aman ), m…ĺana *%, duma o *** kbuńßug ka koŇčmin aman ( **.*% ), ss…üiqan ŇčaŇču ¶ ka ** kbuńßug **** s…ô…ô…üiq ( **.*% ). kana ss…üiqan kndadax ńßŇčkawas **** **% mlińß dńßuq bukuj **.*%. ka ss…üiqan kndadax ŇčaŇču ¶. snaw koŇčmin aman ni q…ĺi…üinl koŇčmin pi…ĺi ka *** : ***, dńßa koŇčmin snaw o wana m…ĺana *.* kbuńßug ka koŇčmin q…ĺi…üil. ** kbuńßug ka ss…üiqan patinaj ¶ju, kana ss…üiqan klwaan o wada niqan **%, kika tgkiŇčal pa…ĺu alaŇč. tgdńßa ka maskt…ôsn, ** kbuńßug ka ss…üiqan, kana ss…üiqan klwaan o wada niqan **%. tnpusu s…ô…ô…üiq s…ô…ô…üiq a…ĺapo ka s…ô…ô…üiq aman, ns…ô…ô…üiq sanmit…ô, kika kiŇčal kaw ¶ja…ü…ôn ¶oŇč ti ¶oŇčńßaj…ü…ôn ¶oŇč. gaja snt…ĺŇčan gaja snt…ĺŇčan s…ô…ô…üiq aman o ida tama bubu ni s…ô…ô…üiq ka puuda, mdka ka mbbijax snaw maŇčan uuwa mnswaji tama dńßa ni kika plajan dńßa Ňčalan q…ĺi…üil. ksun ka s…ô…ô…üiq aman " maŇčan uxaj qntaan q…ĺi…üil o mntna saw gaga mimańß uxaj na klaan gisu mimańß manu; kika maŇčan laqi q…ĺi…üil mnswaji tama o tduwa qtaan ni klaun mnmanu ka gisu mańßan maku mqa…ĺas balaj."kija ka kija ni jasa mnswaji ka tama dńßa wada mst…ĺun ni ida kiŇčal nanaq qtaan ka lutu ¶ lqlaqi dńßa, kika s…ô…ô…üiq aman o wada dńßa klaban lŇčluŇč ka qu…ĺi snt…ĺŇčan. ka…ĺi ka…ĺi kwaŇč*aŇč amansutankwo ka ka…ĺi a…ĺapo, tduwa ka…ĺi iŇčju. nsanjusi ka ka…ĺi a…ĺapo, kndadax snpuan **  ¶mu. ini pntna ka…ĺi ka klgan alaŇč aman, duma alaŇč o gaga sqijan ka…ĺi i…ĺak…ô, sqijan ka…ĺi pos ni ka…ĺi inti ka duma. kndadax san ¶ipa ka aman  ¶jawmiŇč o tduwa ska…ĺi swasi…ĺi. daja b…ĺnux alaŇč j…ônńßaj ka s…ô…ô…üiq bnba…ĺi, su…ôso ni ta…ĺjan o kndadax nanja ¶ta…ĺu s…ô…ô…üiq ŇčaŇču ¶ ska…ĺi u…ĺtu u…ĺi.  ¶uŇč ¶jaw plalaj bi mu…ĺu is…ĺaŇč ¶jaw s…ôn ¶ ttgsa muńßanmot…ô ka klwaan aman. kana klwaan ńßba…ĺaw bi ka sńßlajan dńßa is…ĺaŇč ¶jaw, kska na */* sńßlajan s…ô…ô…üiq ka ajpat…ôbaj, */*ka sjunipaj. pnaańß  ¶jawi patbaj, uxaj ssi ka imamu, kika kndadax kgkiŇčal alaŇč s…ôńß…ô ka muda pgaaw, sonaw ssu ¶n…üju…ôn u…ĺi.  ¶jawi is…ĺaŇč ¶jaw at…ôpapaj bba…ĺaw ńßŇčkawas dńßija kd…üijax ka maŇčan tlŇčan nniq aman, mnduwa o kwo ¶jaw amansutankwo. sajan,  ¶oŇč ¶jawsu o pn…ĺńßulan  ¶n*u  ¶oŇč ¶jaw  ¶i ¶iŇčpu ni is…ĺan supu ka dmuj. ti…ĺi lŇčliŇčaj idankija gaga nniq ńßuna ¶ ńß…ĺaan ńßidaw ka aman, daja, ńß…ĺaan ńßidaw, ńßuna ¶ t…ĺu ńßwanńßaj, mqi amanwan nigsiluŇč a…ĺapo, knba…ĺaw ńßajaans…ôn o **** koŇč…ĺi, knlaban dxgal ka **.** kbuńßu, kika tgt…ĺu pa…ĺu klwaan a…ĺapo pantaw. mqu…ĺi a…ĺapo …ĺ…ônńßkwo takoŇčkwo ka daja gqijan ńßidaw, sijaw sautia…ĺapo ka gqijan ńßidaw, mqu…ĺi j…ômn ka ńßuna ¶ gqijan ńßidaw, duma dxgal daja gaga psnakan …ĺ…ônńß…ô …üjo ¶an a…ĺapo, mssipaw ka kńßmu ¶ ńßajsja ni i…ĺan. ti…ôposwan o tduwa mqu…ĺi saw m ¶ilux ka…ĺa ¶ samo gsiluŇč intu. mqu…ĺi kana klwaan ka p…ôńßu…ôku…ôs…ôn, idas * ~ idas** ka m ¶ilux ka…ĺa ¶, dńßuq ** tusi ńßm…ĺinas ka kn ¶lxan*mltu ka…ĺa ¶ ka idas ** ~ idas *, saw niqan ** tusi knltu ka ka…ĺa ¶. qsija qujux knkawas ka *** ńßawmi ( dgijaq …ü…ôb…ôl akńßda…ĺ ńßini, k…ĺinańß sqqujux, tduwa dńßuq *** ńßawmi, kika **.* iŇč…üu…ôn ). psnakan **ka kana alaŇč klwaan. qujux knkawas.  ¶…üan ¶ju…ôn sjo ni d…ôn…üan…üi nniq alaŇč ńßajwan ka aman o uxaj saw niqan bi sjo ka klwaan dńßa, idas * ńßŇčkawas **** klaan ka sjo dńßa niqan ** ńßpu ¶iŇč, kija ni uxaj duŇčus bi ka ńßnigan dxgal aman, gaga …ĺbuq bi ka sjo, ida …ôgu bi ka  ¶kau dńßa pila. pa…ĺu ka d…ôn…üan ¶ju…ôn aman, p…ĺana b…ĺańß ńßan o malu ńßan. ńßŇčkawas **** gaga sn…üijan **.* kbuńßug i…ĺi*aniŇč ¶ d…ôn…üan ¶i ka aman ( spuun saw **** i…ĺi*anmi ), staŇčan skuun ka **.* kbuńßug i…ĺi*aniŇč ¶ ( kkana msaan ni ini msaan ). doŇčkwan ni …ĺud…ôgwan niqan **** kbuńßug tu…ôn ka doŇčgwan aman, niqan …üiŇčdoŇč ni ńßuandoŇč dńßa klgan, guans o niqa *.*% doŇč…ĺju, kana …ĺud…ôkuan niqan saw ka *** kbuńßug tu…ôn. sm…ôn saw ka **** kbuńßug tu…ôn ka sm…ôn aman, pusu gaga mkgńßak daja sańßmu ni suńßa…ĺ sijaw ńßini, mkala ka sm…ôn aman.  ¶iŇčguan niqan  ¶iŇč ka aman, kgmax guansgua…üan ka doŇč, saw ka **** kbuńßug tu…ôn ka  ¶u…ĺjan  ¶iŇčguan, m…ôtu…ôn guans o tduwa dńßuq * k…ô. ńßŇčkawas **** saw ka ** kbuńßug m…ôju…ôn ka ńßuan ¶iŇč …üup…ô aman.  ¶iŇč ¶i noŇčj…ôs…ôńßu…ô ka gaja aman, saw **% ka qnpańß noŇčjumuj…ô s…ô…ô…üiq aman, ńßba…ĺaw s…ô…ô…üiq ka sbuda nanaq lŇčluŇča dńßa. pusu ŇčŇčalan dańßa ka tamaj, j…ô ¶aw, …üusjan, niŇčmoŇč, m…ônńßua. binaw qpańßun dxgal aman o saw wana *% ka knlaban alaŇč , kika asi ka …ôgu bi ka kndadax ŇčaŇču ¶ mijańß ka noŇč…üaŇčbiŇč. …üuantoŇč…üaŇčj…ô ka juj…ô aman, tńßŇčajan ŇčŇčalan, jasa tńßŇčajan ŇčŇčalan ka alaŇč ni psaun dńßa ŇčaŇču ¶ na, kika nii ka pusu bi ŇčŇčalan ŇčaŇču ¶ *…ôsjo …üanpiŇč aman. nniq ** s ¶i ** n…ôntaj gaga p…ĺa…üiŇč maŇčan sjo ka aman, lalińß *.* ńßpu ¶iŇč tu…ôn ka sjo …üu…ĺjan sajan, kana sjo…üu…ĺjan knlaŇčan o nniq tg** sŇčun, **.* kbuńßug i…ĺi*aniŇč ¶ ka d…ôn…üan…üu…ĺjan. ŇčŇčalan dńßa jo ¶i o kana …üaj ¶…ôn klwaan wada niqan **%,kana ŇčŇčalan klwaan ńßini wada niqan **%. kija ni saw ka niqan **** kbuńßug tu…ôn m…ô…üu…ĺjan aman, saw niqan **** kbuńßug tu…ôn ka  ¶iŇčguan …üu…ĺjan, saw ka niqan **** kbuńßug tu…ôn ka doŇč…üu…ĺjan, *** kbuńßug tu…ôn ka …ĺwo. ana tduwa ka …üugo ¶ju…ôn aman, kika wada niqan knmalu bi ka klwaan a…ĺapo, saw s…ô…ô…üiq gdp dńßuq * kbuńßug pila am…ĺika u…ĺi, binaw ini knńßnu ka jo…üi…üu…ĺjan, ja musa ida malu ka  ¶iŇč ¶i aman, ini klai kina. …ĺija…ĺ ka ńßwopi aman, pqtaan ńßu…ô…ĺi ka * …ĺija = **.* ( ****. idas ** ka bu…ĺańß bi ńßu…ô…ĺi ) …ü…ônmiŇčpi. niqan pi ¶ ka *, * , **, **, **, ***, ***, *** pajsa, *, *, **, **, ** …ĺija, * …ĺija = **** pajsa.  ¶jawtuŇč …ôlug td…ĺuj dńßuq ńßŇčkawas ****, **,*** knb…ĺagan kana ka …ôlu td…ĺuj aman, kska **,*** koŇč…ĺi o niqan pojo…ĺu, sŇča…ĺi do ddaan …ôlu s…ô…ô…üiq kida . niqan dńßa klgan ka kawsukoŇčlu aman, kika nniq ńßŇčkawas **** smulu smalu tgkiŇčal pas…ôntaw …ôlu td…ĺuj , kana saw nii tgkiŇčal kawsukoŇčlu pńßjugan kg…ôlu ńßajan padinaj ¶ju, nniq sijaw sinas o niqan kiŇčal ka gisu kgńßak …ôlu, tduwa muda a…ĺapo …ĺ…ônńßtakoŇčkwo na ńßataj…ôn ¶ ni daja aman *u ¶i…ĺa alaŇč dńßa nii. kkana kawsukoŇčlu asi ka ini ńßm…ĺinas *** koŇč…ĺi spido, ddaun kawsukoŇčlu mskt…ô o tnńßaŇčan …ôlu sutankapus u…ĺi, muda …ĺuwan alaŇč ka …ôlu nii, ida tslijan bi ka snalu  ¶jaw…ĺjotaw, ŇčaŇču ¶ mast…ô do, saw kg* koŇč…ĺi kika niqan  ¶jaw…ĺjotaw, niqan nanaq uxaj qntaan ka  ¶jaw…ĺjotaw dnii, niqan nanaq ka pnńßjugan ńßnigan. qduan bi smalu ka kawsukoŇčlu maskt…ô kana kn…ĺbagan o dńßuq *** koŇč…ĺi, kana alaŇč pas…ôntaw ka smulu dńßa …ôlu td…ĺuj, ŇčuŇču bi ka aman ni a…ĺapo …ĺ…ônńßtakoŇčkwo sijaw alaŇč * sijaw gajl…ôpa . duma …ôlu td…ĺuj sluan saw maskt…ô, suńßa…ĺ,sajlalaj pa…ĺu alaŇč dnni tduwa qtaan ss…ôntaw ni …ĺjos…ôntaw …ôlu td…ĺuj, duma …ôgu ka suans…ôn …ôlu td…ĺuj. ppanan …ĺiŇčkwo a…ĺapo …ĺ…ônńßtakoŇčkwo : aman ni a…ĺapo * …ĺ…ônńßtakoŇčkwo ska niqan malu bi ka …ôlu td…ĺuj mst…ĺun, mqu…ĺi s…ôn o psnakan pulajmi s…ôn. j…ôm…ôn : ** ńßaw …ôlu td…ĺuj tduwa muda aman ni sijaw j…ôm…ôn, tduwa dńßuq kajta j…ôm…ôn. sautia…ĺapo : tduwa pplutu ¶ ka sa…ĺmas sautia…ĺapo, bukuj do ida psalu bu…ĺańß …ôlu td…ĺuj m…ĺana ka pdlutu ¶ klwaan ńßini du…ĺi. …ôlu td…ĺuj q…ĺŇčul dńßuq ńßŇčkawas ****, …ĺuwan alaŇč aman o uka ana manu …ôlu td…ĺuj q…ĺŇčul, kija ni …ôgu ka …ôlu td…ĺuj q…ĺŇčul gaga muda smulu, sajan o wana *** koŇč ¶ kb…ĺagan ka  ¶iwaj td…ĺuj q…ĺŇčun saun …ĺmigaw ka a…ĺńßudatoŇč, * *n ¶oŇč ka dńßqan. ńßŇčkawas **** siida, …ĺmŇčaw ka  ¶n*uaman ***ńßpu ¶iŇč pila am…ĺika ka  ¶kau pńßiju muda duma …ôlu td…ĺuj q…ĺŇčul klwaan poswan . dńßuq ńßŇčkawas ****, mnduwa snakan t…ĺu ka sluan …ôlu td…ĺuj q…ĺŇčul, tgkiŇčal o smalu ddaan maskt…ô ni suńßa…ĺ ska swankw…ô t…ôn…üińßwa …ôlu td…ĺuj q…ĺŇčul ; tgdńßa o kika smalu maskt…ô ni gqijan ńßidaw ńßuna ¶ tuoku…ôn siŇč ¶n ¶ju …ôlu td…ĺuj q…ĺŇčul ; ńßi ¶i bi do tgt…ĺu o smalu suńßa…ĺ mqu…ĺi a…ĺapo …ĺ…ônńßtakoŇčkwo guakwo …ôlu td…ĺuj q…ĺŇčul , sajan o …ôlu td…ĺuj q…ĺŇčul …ĺuwan kana knb…ĺagan ka **** koŇč…ĺi . ŇčuŇču bi ńßŇčkawas ****, tgkiŇčal smulu smalu …ôlu td…ĺuj q…ĺŇčul ida niqan maspa ¶ sapańß ka psalu, kika nniq ńßŇčkawas **** do tduwa muda ka …ôlu td…ĺuj q…ĺŇčul . ppanan gsiluŇč nniq ńßajans…ôn poswan, niqan spa ¶ kaŇčgo ka aman ; nniq sijaw a…ĺapowan, niqan t…ĺu kaŇčgo. ppanan skija dńßuq ńßŇčkawas ****, niqan kana aman o maxal t…ĺu ka ssaan tmalan …ôlu  ¶i…üan ni *** ka ini slui ddaan …ôlu  ¶i…üan, spgan ka *** tgaan sapańß skija, niqan t…ĺu nanaq ka ddaun …ôlu  ¶s…ôn ¶i, kska pa…ĺu bi  ¶i…üan ka maskt…ô kwo ¶i  ¶i…üan . pnjańßan pnatas  ¶ia *** (***</PHON>
    </S>
</TEXT>