<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Osay_Hongay" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Osay_Hongay" copyright="CC BY-SA" citation="Osay_Hongay. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Osay_Hongay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Osay_Hongay, title = Osay_Hongay, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Osay_Hongay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Osay Hongay (簡燕春, Jian,Yan-Chun), dseejiq knkla bi meuyas Tnpusu Taywan. Nhdaan ka tg6 jiyax iyah sngayan tg33 psdka uyas snduray, mowda tgparu hngkawasn dmpthangan ksk psdka uyas ka rudan nyusan Skangki alang Tafalong payi Osay Hongay nii o mangal dseejiq knkla bi meuyas Tnpusu. Nhdaan ka pslian pgaya uyas do o enleelug embrinah sapah na Tafalong ka hiya uri da ni mangal qrasun seejiq alang hiya. Mhiyug ni psasing brah lblak embanah ka hiya. Peiyah na uyas Sbnawan sbiyaw shkawas tg12 idas ka rudan nyusan Skangki alang Tafalong payi Osay Hongay nii o mowda tgparu hngkawasn dmpthangan ksk psdka uyas ni mangal dseejiq knkla bi meuyas Tnpusu uri. Mqaras bi rmngaw ka hiya ''Ana rabang kida tduwa ku sghiyug psilan pgaya uyas hini, saw kiya ni rinah knrdax ka alang Tafalong.'' msa. Rmngaw duri ka Osay Hongay ''Tai saw powda peiyah uyas sbiyaw nii o ptduwa pgkla dseejiq ka uyas sbiyaw Sbnawan. Dmuuy ta hnang uyas ni ttduri tmgsa ni hnici knxalan embbiyax ka uyas sbiyaw ni knsuyang kndsan ta.'' msa. == Bgurah euda nangal paah ==</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Osay Hongay (簡燕春, Jian,Yan-Chon), dseejiq knkla bi meoyas Tnposo Taywan. Nhdaan ka tg6 jiyax iyah sngayan tg33 psdka oyas sndoray, mowda tgparo hngkawasn dmpthangan ksk psdka oyas ka rodan nyosan Skangki alang Tafalong payi Osay Hongay nii o mangal dseejiq knkla bi meoyas Tnposo. Nhdaan ka pslian pgaya oyas do o enleelog embrinah sapah na Tafalong ka hiya ori da ni mangal qrason seejiq alang hiya. Mhiyog ni psasing brah lblak embanah ka hiya. Peiyah na oyas Sbnawan sbiyaw shkawas tg12 idas ka rodan nyosan Skangki alang Tafalong payi Osay Hongay nii o mowda tgparo hngkawasn dmpthangan ksk psdka oyas ni mangal dseejiq knkla bi meoyas Tnposo ori. Mqaras bi rmngaw ka hiya ''Ana rabang kida tdowa ko sghiyog psilan pgaya oyas hini, saw kiya ni rinah knrdax ka alang Tafalong.'' msa. Rmngaw dori ka Osay Hongay ''Tai saw powda peiyah oyas sbiyaw nii o ptdowa pgkla dseejiq ka oyas sbiyaw Sbnawan. Dmooy ta hnang oyas ni ttdori tmgsa ni hnici knxalan embbiyax ka oyas sbiyaw ni knsoyang kndsan ta.'' msa. == Bgorah eoda nangal paah ==</FORM>
    </S>
</TEXT>