<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Pakistan" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Pakistan" copyright="CC BY-SA" citation="Pakistan. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Pakistan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Pakistan, title = Pakistan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Pakistan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Pakistan = Gaga kska Yacow ka Pakistan, 30 00 N, 70 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 796,095 sq km (hangan na o Tg36) (knlbanga dxgal o 770,875 sq km, knlbangan qsiya o 25,220 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 201,995,540 hiyi. Gaga Islamabad ka pusu alang paru, jiyax 14 idas 8 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Pakistan ga wada sugan 35.20% ka dxgal qpahan, 2.10% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 62.70% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Mamnoon Hussain, pnaah hngkawas2013 idas 9 jiyax 9pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Pacisutan = Pacisutan Isuran Konghokuo, tnngayun Pacisutan. Meniq Nanya, 796,095m2 (307,374 m4) ka knglahang (iinu spegi ka sqlhangan Pa dheran Kosomiar) na Nanya. Msputing knlangan tgnarac, mslutuc Ingtuyang. Tguiril mslutuc dheran Ilangsisutan. Tgdaya tuiril mgeegul Ahuhan. Quri tgnarac tdaya ge, ddaan musa Sinciyang Weuar Cucuci Telu. Wano tghunac ka karac Jotay, msngari nkarac Yajotay. Mhuriq mttilux ka tghunac, ddilan cifong, qnedis ali sqyexun; tgdaya karac mnddengu tleetu, duma Bungan huda knkkawas. Kari Uartu, dungus "Pacisutan" ge, pneeyah kari Posu, "Dheran mdheriq" ka dungus na. Ris erih Kongyen cen knkawas 3, Gaya Halapaun mtuting dheran Pacisutan saya, pheyu Halapa ma Mohongcuu-Taro. Betaq berih knkawas 2000, mnuudus Congya, seediq Yarian, dehuk qlliyan yayung Ingtu, wada daha ini baka ka seediq tndheran Talopitu, mnalix pnGaya Ingtuho, Talopitu, mnalix pnGaya Ingtuho, kndudun wada mgedang. Bobo ndaan Fetuo, seediq Yarian qnlhangan prading mquri tgdaya knpriyux. Kndalax berih knkawas 519, sqlahang Posu ka tguirildheran Pacisutan. Berih knkawas 327, Qbsuran Yarisanta mnadis supi knremux dheran nii. Yani berih kongyen knkawas 321, wada glekan pnkyapan Kongce Wangcaw Cantuorocituo. Mdudul Kongce Wangcaw uka beyax, wada ngalun sqlhangan na Ingtu-seediq Sila. Bobo ka wada spqlhangan na seediq Sucitay daka seediq Patiya. Kongyen 2 suci, sqlahangan na Kuwesuwang tikuo. Pnqlhangan qbsuran Ciyanisociya Kuwesuwang tikuo (Knkawas 129‚Äď152). Pnkrana pnqlhangan dheran knglahang musa betaq Kosomiar daka quri tgdaya Simarayasan daka Hoten. 3‚Äď4 suci thunac saya Pacisutan wada sqlahang na Sasan Wangcaw. Kndalax 4 suci, dheran nii sqlhangan na Cituo Wangcaw, msputing 5 suci, pneeyah Congya PaySiyongnu, kndudun pnkrana dheran meyah dehuk dheran hini. 8 suci, pnkrnaan na Aalapo meyah dehuk qnlliya yayung Ingtu, ma ndesan remux ka Isuran Cyaw, rahur ka seediq tnheruy wada mgMusuring. Bobo malix meniq dheran Alapo Tikuo, mtutuy ka mqlahang Poro Wangcaw quri Hongho Sanciyawco hini. Berih 11 suci, sqlhangan na meniq Afuhan Ciyacuni Wangcaw tgiril tdaya Pacisutan. Berih 12 suci, wada pryuxan na Kuar Wangcaw ka Ciyacuni Wangcaw dungal. Knkawas 1206, pheyu Nuri Wangcaw ka Kutopu¬∑ Aypoko, Pacisutan daka Ingtu prading sqlhangan na kingal mbeyax mqlahang. Bobo knkawas 300, mnoda 6 Wangcaw (Torisutan Wangcaw), Betaq knkawas 1526, pryuxan Monguar Tikuo. Bobo knkawas 1757, snegul Ingtu Pacisutan pnkyapan sqlhangan Ingkuo, ani si Musuring daka seediq Snhei Ingtu paru ba ka qnqihan daha nanaq. Dndulan Sayyiti¬∑Ahomoto¬∑ Han tnlangan Ariciya, Mslutuc knkawas 1906, pnheyu "CenIng Musuring Remong", mndayo Texan di Ingtukuo Luwan paru, suupu pnkdakan ptburux Mingcu Ingtu, msuupu mmaangal Ptburux, ani si, knkawas 1928 mperuq ka pnddayo. Knkawas 1940, idas 3 ali 23, Dndulan Mohanmoto¬∑Ari¬∑Cunna Musuring Remong, Msseli Lahaar, mpprengo oda knlangan, ma mhedu kari pheyu Pacisutan. Knkawas 1947 idas 6, Pgkela Oda Monpatun Ingkuo, Smruwa prlulun spqlahang IngPa. Idas 8 Ali 14, pgkela mtburux ka Pacisutan, pnqlhangan naq na TaIngkuose. knkawas 1956 idas 6 ali 23, pryuxan Cucuring Konghokuo ka Pacusutan, Pacisutan Konghokuo ka ngayan na knlangan. Bobo mtburux Pacisutan, pnqqihan dheran na di Ingtu "Ki quri Kosomiar", knkawas 1948, 1965, ma 1971, mnteru pncbuwan di IngPa meniq dheran Kosomiar. Mnteru pncbuwan IngPa, wada asi maku mtburux ka Mngciyala TongPacicutan. Knkawas 1972 idas 7, mddaha spatis"Simula seting", malix mccebu. Bobo na mneegu mddaha pprngagan, ani si uka mmaanu ka pnrngagan daha. Knkawas 1989, ini paalix mccebu ka mddaha nii. Knkawas 1998 idas 5, Pacisutan mlutuc bukuy Ingtu mnteru Tisiya Ho Suyen, mrriyung so smiicu ka sooda. Knkawas 2003 idas 4, prading niqal ka mpprengo mddaha knlangan. Idas 11 ali 25, bale ba sqlahang ka quri mccebu. Tiri Meniq Nanya ka Pacisutan, tgnarac msputung Nanya, tghunac ge Ingtuyang, tguiril mslutuc dheran Ilang, tgdaya tuiril mgeegul Ahuhan, tgnarac quri tdaya ddaan musa Sinciyang Telu. Knglhangan dheran ge, 79.6 wan m2 (ini spegi ka Kosomiar), maha hari dheran na Fakuo daka Ingkuo ka knglahang; mangal tg 35 pntbkuwan klangan. Dheran knlangan tghunac kyrcilung ge, Arapo daka qndisan ssiyo 1,046 km (650 mi) Amanwan, qndisan kana ayus dheran ge, 6,774 km (4,209mi); snaxun kana Ahuhan ge, 2,430 km (1,510mi), Telu ge, 523km (325mi), Ingtu ge, 2,912km (1,809mi), ma Ilang ge, 909km (565mi); niqal ayus rcilung di Aman, msbaang tleetu di Taciko, eyux Wahan Colang. Kndalan tdaya tguiril mquri tdaya tgnarac hmeruc ka dheran Pacisutan. 5/3 lmiqu ma snapo knrbawan. Tgdaya niqal Simaraya San, tdaya tguiril ka ddgiyaq Sintukusu Sanmay. Tgnarac ge, dheran knutu breenux nyayung Ingtu cceka quri thunac, thunac tgnarac ge, nrano Taar ka kikuh. Singcng cyuhwa Knlangan Pacisutan niqal Pangcopu, Kaypoar-Pusotu, Pirucu, ma Sinto sung. Mpitu alang Cusiya Renpang, ma Sotu Renpang Isulan mapato. Knkkingal niqal Cuwanci, Sen, Siyang, ma Cunren Huwe. Sqlhangan tikun dheran na ka Kosomiar tguiril tdaya na Pacisutan ge, gnyusan sqlahang Renpang ka tdaya, ma Acatokosomiar. Seediq meniq mddaha dheran nii ge, dmoi Hucaw na Pacisutan, ma dmoi ssbetaq senkiyo sehu tndheran, ani si ini pngali psenkiyu pusu sehu. Knmalu ba sphuma ka dheran Kosomiar ckceka daka dheran tghunac, sqlhangan na Ingtu Kosomiar Pang ka dheran knuglahang Camo. Niqal dungal, knkawas 1963, spooda kari pnrngagan, dheran na Pacisutan cpiqan tikuh ka dheran sqlhangan na Kosomiar (Dheran Kolakunrun) gnyusan sbege Conghuwa Jenming Konghokuo. Ma kesun niqal dheran sqlhangan Telu na Ingtu ge, Akosaycing (Nsinciyang Hotensen) ki dooyan beyax Kosomiar tgnarac tdaya. Cngc Pooda Riyang Yencu ka Pacisutan, niqal Canyiyen daka Kuoming Yihuwe. Niqal kingal kbekuy pngalan kari ka CanIyen, pngalan kari Kuoming Ihuwe ge, niqal 342. Truma nii, 272 ge, pneeyah pnsnaxan Pusen, 60 ge, knrngiyan tloongan mmqedil, 10 ge, knrngiyan seediq uxe Musuring. Nngalan knkingal Luwan Cungtang, spooda snpegan pnsugan nngalan senkiyo; Niqal pnkingal Icang ma Hyicang ka Kuo Ming Ihuwe, rima knkawas ka Ali sqeepah. Niqal kingal kbekuy seediq ka pngalan kari Can Iyen, mmteru knkawas ka ali sqeepah, mdeka seediq ka mkteru knkawas pryuxan. Kingal Mdudul ma kingal mdayo mdudul, teru knkawas ka ali sqeepah daha. Bobo mtburux ka Pcisutan, Supi ka dmoi beyax mqlahang daha. Knkawas 1958-1971, 1977-1988, ma 1999-2008 qnbsiyaq ba pooda supi pnqlhangan na ka Pacisutan. Bobo pnheyu knlangan ka Pacisutan, knkawas 1956, 1962, ma 1973, mnteru pgkela Senfa, ini pgkere ka sehu Unjen Cungcu, ma mquri sooda snqqri daha nii paru ba ka sqita spqihan na ka knlangan. Knkawas 2008, pooda Mingcu Cungcu Pacisutan, Unjen Cougfu ka mgeela mhedu rima knkawas ali qnpahan na. pnkraya na senkiyo Pacisutan ge, mooda pntbale ka sqita. Kndalax sehu berih, pntbale sbege na mnagang sekiyo ka mpqbsuran sehu. Knkawas 2013 idas 6, Nawacu¬∑ Serifu tloung Congri. Knkawas 2017 idas 8, wada lixan Yihuwe ka Serifu, Sasito¬∑ Hakan¬∑ Apasi ka Dmudul Congri. Ppyahan Niqal Tuoyen mllamu ppyahan ka Pacisutan, tg 40 pusu ppyahan klangal. Kingal pntyexan pnkrana pntraguh knlangan, betaq knkawas 2007, pntnaan pnkrana pnyahan na Pacisutan, mslutuc sepac knkawas dehuk 7%. Anaq mnqrinuc ka knkawas 1947, mtburux, knkawas mspatun msnegul mangal knbrawan pnkrana na ppyahan ka Pacisutan. Ani si, 20 suci, 90 knkawas ciida, wada sliqan naqah dndulan sehu, kbberih mthuwe ka ppyahan na di. Knkawas hndure nii, paru ba pnkriyux na oda psmyahun, pntyexan na pnkrana, moto ba quri oda smmalu daka mptalang oda Cingzong. Ndaan pnkriyux icil bbrigan hbangan daka nngalan pila sseli pndungus, asi ba qtai ka pnkrana na peni. Snepu knbrexan knlangan icil knkawas 2005 ge, niqal 400 yi meyen. Ani si, dyagan na knhaya hbangan Kuoci Huwopi Cucu daka Mekuo, knii wada ba hridan ka knbrexan di. Snpegan ppyahan na kana knlangan Pacisutan (Spegan dhekan brigan sseediq) meeniq 4754 yi meyen, pstnaan nngalan knkingal seediq ge, 2542 me yen. Snpegan snquru daha niqal 23%-28%. Spegan pnkrana pnyahan na Pacisutan, mpkrana. Ani si, bbrigan na meepux hbangan, ma biciq ka sneli snkuwan, ya ani maha uxe pgsiyaq ka pnkrana na pnyahan nii. Spegan 4.9% ka knkkawas pnkrana, Spegan 4.9% ka knkkawas pnkrana, asi ka dehuk knkawas 1595, maha dehuk knlangan pntraguh ppyahan ka knlangan Pacisutan peni. Hei Seediq Niqal 2.077 yi ka seediq na Pacisutan (Tnlangan snepu knkawas 2017), 65 kneegu seediq klangan knlangan ge, meniq tbukuy na Ingtu Nisiya. Spegun knkawas 2020, mpdehuk 2.1013 yi ka hei seediq na Pacisutan. Knkawas 2045 de, pnkrana mmaha milo pkdaha snpegan nan ii ka kneegu. Hei knlangan Pacisutan, knkawas 1947 ge, 3,250 wan seediq, knkawas 1990-2009, pnkrana 57.2%. Betaq knkawas 2030, pkhrinas Ingtunisiya pgparu knlangan ka Musuring. Uxe knlangan "Rudan" ka Pacisutan nii, snpegan knkawas 2010, ckceka knkawas 20, ma truma knkawas 30 seediq, niqal 1.04 yi ka seediq. Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ® (ŚŹÉŤÄÉŤá™</FORM>
        <PHON kindOf="original">= pakistan = gaga kska ja ¶ow ka pakistan, ** ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km (ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o **,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan ***,***,*** ńßiji. gaga islamabad ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal pakistan ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, *.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka mamnoon ńßussain, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax *pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = pa ¶isutan = pa ¶isutan isu…ĺan koŇčńßokuo, tnŇčajun pa ¶isutan. m…ôniq nanja, ***,***m* (***,*** m*) ka kŇčlańßaŇč (iinu sp…ôgi ka sqlńßaŇčan pa dńß…ô…ĺan kosomia…ĺ) na nanja. msputiŇč knlaŇčan tgna…ĺa ¶, mslutu ¶ iŇčtujaŇč. tgui…ĺil mslutu ¶ dńß…ô…ĺan ilaŇčsisutan. tgdaja tui…ĺil mg…ô…ôgul ańßuńßan. qu…ĺi tgna…ĺa ¶ tdaja g…ô, ddaan musa sin ¶ijaŇč w…ôua…ĺ  ¶u ¶u ¶i t…ôlu. wano tgńßuna ¶ ka ka…ĺa ¶ …üotaj, msŇča…ĺi nka…ĺa ¶ ja…üotaj. mńßu…ĺiq mttilux ka tgńßuna ¶, ddilan  ¶i*oŇč, qn…ôdis ali sqj…ôxun; tgdaja ka…ĺa ¶ mndd…ôŇču tl…ô…ôtu, duma buŇčan ńßuda knkkawas. ka…ĺi ua…ĺtu, duŇčus "pa ¶isutan" g…ô, pn…ô…ôańß ka…ĺi posu, "dńß…ô…ĺan mdńß…ô…ĺiq" ka duŇčus na. …ĺis …ô…ĺińß koŇčj…ôn  ¶…ôn knkawas *, gaja ńßalapaun mtutiŇč dńß…ô…ĺan pa ¶isutan saja, pńß…ôu ńßalapa ma mońßoŇč ¶uu-ta…ĺo. b…ôtaq b…ô…ĺińß knkawas ****, mnuudus  ¶oŇčja, s…ô…ôdiq ja…ĺian, d…ôńßuk qllijan jajuŇč iŇčtu, wada dańßa ini baka ka s…ô…ôdiq tndńß…ô…ĺan talopitu, mnalix pngaja iŇčtuńßo, talopitu, mnalix pngaja iŇčtuńßo, kndudun wada mg…ôdaŇč. bobo ndaan *…ôtuo, s…ô…ôdiq ja…ĺian qnlńßaŇčan p…ĺadiŇč mqu…ĺi tgdaja knp…ĺijux. kndalax b…ô…ĺińß knkawas ***, sqlańßaŇč posu ka tgui…ĺildńß…ô…ĺan pa ¶isutan. b…ô…ĺińß knkawas ***, qbsu…ĺan ja…ĺisanta mnadis supi kn…ĺ…ômux dńß…ô…ĺan nii. jani b…ô…ĺińß koŇčj…ôn knkawas ***, wada gl…ôkan pnkjapan koŇč ¶…ô waŇč ¶aw  ¶antuo…ĺo ¶ituo. mdudul koŇč ¶…ô waŇč ¶aw uka b…ôax, wada Ňčalun sqlńßaŇčan na iŇčtu-s…ô…ôdiq sila. bobo ka wada spqlńßaŇčan na s…ô…ôdiq su ¶itaj daka s…ô…ôdiq patija. koŇčj…ôn * su ¶i, sqlańßaŇčan na kuw…ôsuwaŇč tikuo. pnqlńßaŇčan qbsu…ĺan  ¶ijaniso ¶ija kuw…ôsuwaŇč tikuo (knkawas *******). pnk…ĺana pnqlńßaŇčan dńß…ô…ĺan kŇčlańßaŇč musa b…ôtaq kosomia…ĺ daka qu…ĺi tgdaja sima…ĺajasan daka ńßot…ôn. *** su ¶i tńßuna ¶ saja pa ¶isutan wada sqlańßaŇč na sasan waŇč ¶aw. kndalax * su ¶i, dńß…ô…ĺan nii sqlńßaŇčan na  ¶ituo waŇč ¶aw, msputiŇč * su ¶i, pn…ô…ôańß  ¶oŇčja pajsijoŇčnu, kndudun pnk…ĺana dńß…ô…ĺan m…ôańß d…ôńßuk dńß…ô…ĺan ńßini. * su ¶i, pnk…ĺnaan na aalapo m…ôańß d…ôńßuk qnllija jajuŇč iŇčtu, ma nd…ôsan …ĺ…ômux ka isu…ĺan  ¶jaw, …ĺańßu…ĺ ka s…ô…ôdiq tnńß…ô…ĺuj wada mgmusu…ĺiŇč. bobo malix m…ôniq dńß…ô…ĺan alapo tikuo, mtutuj ka mqlańßaŇč po…ĺo waŇč ¶aw qu…ĺi ńßoŇčńßo san ¶ijaw ¶o ńßini. b…ô…ĺińß ** su ¶i, sqlńßaŇčan na m…ôniq a*uńßan  ¶ija ¶uni waŇč ¶aw tgi…ĺil tdaja pa ¶isutan. b…ô…ĺińß ** su ¶i, wada p…ĺjuxan na kua…ĺ waŇč ¶aw ka  ¶ija ¶uni waŇč ¶aw duŇčal. knkawas ****, pńß…ôu nu…ĺi waŇč ¶aw ka kutopu* ajpoko, pa ¶isutan daka iŇčtu p…ĺadiŇč sqlńßaŇčan na kiŇčal mb…ôax mqlańßaŇč. bobo knkawas ***, mnoda * waŇč ¶aw (to…ĺisutan waŇč ¶aw), b…ôtaq knkawas ****, p…ĺjuxan moŇčua…ĺ tikuo. bobo knkawas ****, sn…ôgul iŇčtu pa ¶isutan pnkjapan sqlńßaŇčan iŇčkuo, ani si musu…ĺiŇč daka s…ô…ôdiq snńß…ôi iŇčtu pa…ĺu ba ka qnqińßan dańßa nanaq. dndulan sajjiti*ańßomoto* ńßan tnlaŇčan a…ĺi ¶ija, mslutu ¶ knkawas ****, pnńß…ôu " ¶…ôniŇč musu…ĺiŇč …ĺ…ômoŇč", mndajo t…ôxan di iŇčtukuo luwan pa…ĺu, suupu pnkdakan ptbu…ĺux miŇč ¶u iŇčtu, msuupu mmaaŇčal ptbu…ĺux, ani si, knkawas **** mp…ô…ĺuq ka pnddajo. knkawas ****, idas * ali **, dndulan mońßanmoto*a…ĺi* ¶unna musu…ĺiŇč …ĺ…ômoŇč, mss…ôli lańßaa…ĺ, mpp…ĺ…ôŇčo oda knlaŇčan, ma mńß…ôdu ka…ĺi pńß…ôu pa ¶isutan. knkawas **** idas *, pgk…ôla oda monpatun iŇčkuo, sm…ĺuwa p…ĺlulun spqlańßaŇč iŇčpa. idas * ali **, pgk…ôla mtbu…ĺux ka pa ¶isutan, pnqlńßaŇčan naq na taiŇčkuos…ô. knkawas **** idas * ali **, p…ĺjuxan  ¶u ¶u…ĺiŇč koŇčńßokuo ka pa ¶usutan, pa ¶isutan koŇčńßokuo ka Ňčajan na knlaŇčan. bobo mtbu…ĺux pa ¶isutan, pnqqińßan dńß…ô…ĺan na di iŇčtu "ki qu…ĺi kosomia…ĺ", knkawas ****, ****, ma ****, mnt…ô…ĺu pn ¶buwan di iŇčpa m…ôniq dńß…ô…ĺan kosomia…ĺ. mnt…ô…ĺu pn ¶buwan iŇčpa, wada asi maku mtbu…ĺux ka mŇč ¶ijala toŇčpa ¶i ¶utan. knkawas **** idas *, mddańßa spatis"simula s…ôtiŇč", malix m ¶ ¶…ôbu. bobo na mn…ô…ôgu mddańßa pp…ĺŇčagan, ani si uka mmaanu ka pn…ĺŇčagan dańßa. knkawas ****, ini paalix m ¶ ¶…ôbu ka mddańßa nii. knkawas **** idas *, pa ¶isutan mlutu ¶ bukuj iŇčtu mnt…ô…ĺu tisija ńßo suj…ôn, m…ĺ…ĺijuŇč so smii ¶u ka sooda. knkawas **** idas *, p…ĺadiŇč niqal ka mpp…ĺ…ôŇčo mddańßa knlaŇčan. idas ** ali **, bal…ô ba sqlańßaŇč ka qu…ĺi m ¶ ¶…ôbu. ti…ĺi m…ôniq nanja ka pa ¶isutan, tgna…ĺa ¶ msputuŇč nanja, tgńßuna ¶ g…ô iŇčtujaŇč, tgui…ĺil mslutu ¶ dńß…ô…ĺan ilaŇč, tgdaja tui…ĺil mg…ô…ôgul ańßuńßan, tgna…ĺa ¶ qu…ĺi tdaja ddaan musa sin ¶ijaŇč t…ôlu. kŇčlńßaŇčan dńß…ô…ĺan g…ô, **.* wan m* (ini sp…ôgi ka kosomia…ĺ), mańßa ńßa…ĺi dńß…ô…ĺan na *akuo daka iŇčkuo ka kŇčlańßaŇč; maŇčal tg ** pntbkuwan klaŇčan. dńß…ô…ĺan knlaŇčan tgńßuna ¶ kj…ĺ ¶iluŇč g…ô, a…ĺapo daka qndisan ssijo *,*** km (*** mi) amanwan, qndisan kana ajus dńß…ô…ĺan g…ô, *,*** km (*,***mi); snaxun kana ańßuńßan g…ô, *,*** km (*,***mi), t…ôlu g…ô, ***km (***mi), iŇčtu g…ô, *,***km (*,***mi), ma ilaŇč g…ô, ***km (***mi); niqal ajus …ĺ ¶iluŇč di aman, msbaaŇč tl…ô…ôtu di ta ¶iko, …ôux wańßan  ¶olaŇč. kndalan tdaja tgui…ĺil mqu…ĺi tdaja tgna…ĺa ¶ ńßm…ô…ĺu ¶ ka dńß…ô…ĺan pa ¶isutan. */* lmiqu ma snapo kn…ĺbawan. tgdaja niqal sima…ĺaja san, tdaja tgui…ĺil ka ddgijaq sintukusu sanmaj. tgna…ĺa ¶ g…ô, dńß…ô…ĺan knutu b…ĺ…ô…ônux njajuŇč iŇčtu  ¶ ¶…ôka qu…ĺi tńßuna ¶, tńßuna ¶ tgna…ĺa ¶ g…ô, n…ĺano taa…ĺ ka kikuńß. siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa knlaŇčan pa ¶isutan niqal paŇč ¶opu, kajpoa…ĺ-pusotu, pi…ĺu ¶u, ma sinto suŇč. mpitu alaŇč  ¶usija …ĺ…ônpaŇč, ma sotu …ĺ…ônpaŇč isulan mapato. knkkiŇčal niqal  ¶uwan ¶i, s…ôn, sijaŇč, ma  ¶un…ĺ…ôn ńßuw…ô. sqlńßaŇčan tikun dńß…ô…ĺan na ka kosomia…ĺ tgui…ĺil tdaja na pa ¶isutan g…ô, gnjusan sqlańßaŇč …ĺ…ônpaŇč ka tdaja, ma a ¶atokosomia…ĺ. s…ô…ôdiq m…ôniq mddańßa dńß…ô…ĺan nii g…ô, dmoi ńßu ¶aw na pa ¶isutan, ma dmoi ssb…ôtaq s…ônkijo s…ôńßu tndńß…ô…ĺan, ani si ini pŇčali ps…ônkiju pusu s…ôńßu. knmalu ba spńßuma ka dńß…ô…ĺan kosomia…ĺ  ¶k ¶…ôka daka dńß…ô…ĺan tgńßuna ¶, sqlńßaŇčan na iŇčtu kosomia…ĺ paŇč ka dńß…ô…ĺan knuglańßaŇč  ¶amo. niqal duŇčal, knkawas ****, spooda ka…ĺi pn…ĺŇčagan, dńß…ô…ĺan na pa ¶isutan  ¶piqan tikuńß ka dńß…ô…ĺan sqlńßaŇčan na kosomia…ĺ (dńß…ô…ĺan kolakun…ĺun) gnjusan sb…ôg…ô  ¶oŇčńßuwa …ü…ônmiŇč koŇčńßokuo. ma k…ôsun niqal dńß…ô…ĺan sqlńßaŇčan t…ôlu na iŇčtu g…ô, akosaj ¶iŇč (nsin ¶ijaŇč ńßot…ôns…ôn) ki doojan b…ôax kosomia…ĺ tgna…ĺa ¶ tdaja.  ¶Ňč ¶ pooda …ĺijaŇč j…ôn ¶u ka pa ¶isutan, niqal  ¶anjij…ôn daka kuomiŇč jińßuw…ô. niqal kiŇčal kb…ôkuj pŇčalan ka…ĺi ka  ¶anij…ôn, pŇčalan ka…ĺi kuomiŇč ińßuw…ô g…ô, niqal ***. t…ĺuma nii, *** g…ô, pn…ô…ôańß pnsnaxan pus…ôn, ** g…ô, kn…ĺŇčijan tlooŇčan mmq…ôdil, ** g…ô, kn…ĺŇčijan s…ô…ôdiq ux…ô musu…ĺiŇč. nŇčalan knkiŇčal luwan  ¶uŇčtaŇč, spooda snp…ôgan pnsugan nŇčalan s…ônkijo; niqal pnkiŇčal i ¶aŇč ma ńßji ¶aŇč ka kuo miŇč ińßuw…ô, …ĺima knkawas ka ali sq…ô…ôpańß. niqal kiŇčal kb…ôkuj s…ô…ôdiq ka pŇčalan ka…ĺi  ¶an ij…ôn, mmt…ô…ĺu knkawas ka ali sq…ô…ôpańß, md…ôka s…ô…ôdiq ka mkt…ô…ĺu knkawas p…ĺjuxan. kiŇčal mdudul ma kiŇčal mdajo mdudul, t…ô…ĺu knkawas ka ali sq…ô…ôpańß dańßa. bobo mtbu…ĺux ka p ¶isutan, supi ka dmoi b…ôax mqlańßaŇč dańßa. knkawas ****-****, ****-****, ma ****-**** qnbsijaq ba pooda supi pnqlńßaŇčan na ka pa ¶isutan. bobo pnńß…ôu knlaŇčan ka pa ¶isutan, knkawas ****, ****, ma ****, mnt…ô…ĺu pgk…ôla s…ôn*a, ini pgk…ô…ĺ…ô ka s…ôńßu un…ü…ôn  ¶uŇč ¶u, ma mqu…ĺi sooda snqq…ĺi dańßa nii pa…ĺu ba ka sqita spqińßan na ka knlaŇčan. knkawas ****, pooda miŇč ¶u  ¶uŇč ¶u pa ¶isutan, un…ü…ôn  ¶oug*u ka mg…ô…ôla mńß…ôdu …ĺima knkawas ali qnpańßan na. pnk…ĺaja na s…ônkijo pa ¶isutan g…ô, mooda pntbal…ô ka sqita. kndalax s…ôńßu b…ô…ĺińß, pntbal…ô sb…ôg…ô na mnagaŇč s…ôkijo ka mpqbsu…ĺan s…ôńßu. knkawas **** idas *, nawa ¶u* s…ô…ĺi*u tlouŇč  ¶oŇč…ĺi. knkawas **** idas *, wada lixan jińßuw…ô ka s…ô…ĺi*u, sasito* ńßakan* apasi ka dmudul  ¶oŇč…ĺi. ppjańßan niqal tuoj…ôn mllamu ppjańßan ka pa ¶isutan, tg ** pusu ppjańßan klaŇčal. kiŇčal pntj…ôxan pnk…ĺana pnt…ĺaguńß knlaŇčan, b…ôtaq knkawas ****, pntnaan pnk…ĺana pnjańßan na pa ¶isutan, mslutu ¶ s…ôpa ¶ knkawas d…ôńßuk *%. anaq mnq…ĺinu ¶ ka knkawas ****, mtbu…ĺux, knkawas mspatun msn…ôgul maŇčal knb…ĺawan pnk…ĺana na ppjańßan ka pa ¶isutan. ani si, ** su ¶i, ** knkawas  ¶iida, wada sliqan naqańß dndulan s…ôńßu, kbb…ô…ĺińß mtńßuw…ô ka ppjańßan na di. knkawas ńßndu…ĺ…ô nii, pa…ĺu ba pnk…ĺijux na oda psmjańßun, pntj…ôxan na pnk…ĺana, moto ba qu…ĺi oda smmalu daka mptalaŇč oda  ¶iŇč*oŇč. ndaan pnk…ĺijux i ¶il bb…ĺigan ńßbaŇčan daka nŇčalan pila ss…ôli pnduŇčus, asi ba qtai ka pnk…ĺana na p…ôni. sn…ôpu knb…ĺ…ôxan knlaŇčan i ¶il knkawas **** g…ô, niqal *** ji m…ô…ôn. ani si, djagan na knńßaja ńßbaŇčan kuo ¶i ńßuwopi  ¶u ¶u daka m…ôkuo, knii wada ba ńß…ĺidan ka knb…ĺ…ôxan di. snp…ôgan ppjańßan na kana knlaŇčan pa ¶isutan (sp…ôgan dńß…ôkan b…ĺigan ss…ô…ôdiq) m…ô…ôniq **** ji m…ô…ôn, pstnaan nŇčalan knkiŇčal s…ô…ôdiq g…ô, **** m…ô j…ôn. snp…ôgan snqu…ĺu dańßa niqal **%-**%. sp…ôgan pnk…ĺana pnjańßan na pa ¶isutan, mpk…ĺana. ani si, bb…ĺigan na m…ô…ôpux ńßbaŇčan, ma bi ¶iq ka sn…ôli snkuwan, ja ani mańßa ux…ô pgsijaq ka pnk…ĺana na pnjańßan nii. sp…ôgan *.*% ka knkkawas pnk…ĺana, sp…ôgan *.*% ka knkkawas pnk…ĺana, asi ka d…ôńßuk knkawas ****, mańßa d…ôńßuk knlaŇčan pnt…ĺaguńß ppjańßan ka knlaŇčan pa ¶isutan p…ôni. ńß…ôi s…ô…ôdiq niqal *.*** ji ka s…ô…ôdiq na pa ¶isutan (tnlaŇčan sn…ôpu knkawas ****), ** kn…ô…ôgu s…ô…ôdiq klaŇčan knlaŇčan g…ô, m…ôniq tbukuj na iŇčtu nisija. sp…ôgun knkawas ****, mpd…ôńßuk *.**** ji ka ńß…ôi s…ô…ôdiq na pa ¶isutan. knkawas **** d…ô, pnk…ĺana mmańßa milo pkdańßa snp…ôgan nan ii ka kn…ô…ôgu. ńß…ôi knlaŇčan pa ¶isutan, knkawas **** g…ô, *,*** wan s…ô…ôdiq, knkawas ****-****, pnk…ĺana **.*%. b…ôtaq knkawas ****, pkńß…ĺinas iŇčtunisija pgpa…ĺu knlaŇčan ka musu…ĺiŇč. ux…ô knlaŇčan "…ĺudan" ka pa ¶isutan nii, snp…ôgan knkawas ****,  ¶k ¶…ôka knkawas **, ma t…ĺuma knkawas ** s…ô…ôdiq, niqal *.** ji ka s…ô…ôdiq. pnjańßan pnatas  ¶ia *** (***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Pakistan = Gaga kska Yacow ka Pakistan, 30 00 N, 70 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 796,095 sq km (hangan na o Tg36) (knlbanga dxgal o 770,875 sq km, knlbangan qsiya o 25,220 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 201,995,540 hiyi. Gaga Islamabad ka pusu alang paru, jiyax 14 idas 8 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Pakistan ga wada sugan 35.20% ka dxgal qpahan, 2.10% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 62.70% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Mamnoon Hussain, pnaah hngkawas2013 idas 9 jiyax 9pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Pacisutan = Pacisutan Isuran Konghokuo, tnngayun Pacisutan. Meniq Nanya, 796,095m2 (307,374 m4) ka knglahang (iinu spegi ka sqlhangan Pa dheran Kosomiar) na Nanya. Msputing knlangan tgnarac, mslutuc Ingtuyang. Tguiril mslutuc dheran Ilangsisutan. Tgdaya tuiril mgeegul Ahuhan. Quri tgnarac tdaya ge, ddaan musa Sinciyang Weuar Cucuci Telu. Wano tghunac ka karac Jotay, msngari nkarac Yajotay. Mhuriq mttilux ka tghunac, ddilan cifong, qnedis ali sqyexun; tgdaya karac mnddengu tleetu, duma Bungan huda knkkawas. Kari Uartu, dungus "Pacisutan" ge, pneeyah kari Posu, "Dheran mdheriq" ka dungus na. Ris erih Kongyen cen knkawas 3, Gaya Halapaun mtuting dheran Pacisutan saya, pheyu Halapa ma Mohongcuu-Taro. Betaq berih knkawas 2000, mnuudus Congya, seediq Yarian, dehuk qlliyan yayung Ingtu, wada daha ini baka ka seediq tndheran Talopitu, mnalix pnGaya Ingtuho, Talopitu, mnalix pnGaya Ingtuho, kndudun wada mgedang. Bobo ndaan Fetuo, seediq Yarian qnlhangan prading mquri tgdaya knpriyux. Kndalax berih knkawas 519, sqlahang Posu ka tguirildheran Pacisutan. Berih knkawas 327, Qbsuran Yarisanta mnadis supi knremux dheran nii. Yani berih kongyen knkawas 321, wada glekan pnkyapan Kongce Wangcaw Cantuorocituo. Mdudul Kongce Wangcaw uka beyax, wada ngalun sqlhangan na Ingtu-seediq Sila. Bobo ka wada spqlhangan na seediq Sucitay daka seediq Patiya. Kongyen 2 suci, sqlahangan na Kuwesuwang tikuo. Pnqlhangan qbsuran Ciyanisociya Kuwesuwang tikuo (Knkawas 129‚Äď152). Pnkrana pnqlhangan dheran knglahang musa betaq Kosomiar daka quri tgdaya Simarayasan daka Hoten. 3‚Äď4 suci thunac saya Pacisutan wada sqlahang na Sasan Wangcaw. Kndalax 4 suci, dheran nii sqlhangan na Cituo Wangcaw, msputing 5 suci, pneeyah Congya PaySiyongnu, kndudun pnkrana dheran meyah dehuk dheran hini. 8 suci, pnkrnaan na Aalapo meyah dehuk qnlliya yayung Ingtu, ma ndesan remux ka Isuran Cyaw, rahur ka seediq tnheruy wada mgMusuring. Bobo malix meniq dheran Alapo Tikuo, mtutuy ka mqlahang Poro Wangcaw quri Hongho Sanciyawco hini. Berih 11 suci, sqlhangan na meniq Afuhan Ciyacuni Wangcaw tgiril tdaya Pacisutan. Berih 12 suci, wada pryuxan na Kuar Wangcaw ka Ciyacuni Wangcaw dungal. Knkawas 1206, pheyu Nuri Wangcaw ka Kutopu¬∑ Aypoko, Pacisutan daka Ingtu prading sqlhangan na kingal mbeyax mqlahang. Bobo knkawas 300, mnoda 6 Wangcaw (Torisutan Wangcaw), Betaq knkawas 1526, pryuxan Monguar Tikuo. Bobo knkawas 1757, snegul Ingtu Pacisutan pnkyapan sqlhangan Ingkuo, ani si Musuring daka seediq Snhei Ingtu paru ba ka qnqihan daha nanaq. Dndulan Sayyiti¬∑Ahomoto¬∑ Han tnlangan Ariciya, Mslutuc knkawas 1906, pnheyu "CenIng Musuring Remong", mndayo Texan di Ingtukuo Luwan paru, suupu pnkdakan ptburux Mingcu Ingtu, msuupu mmaangal Ptburux, ani si, knkawas 1928 mperuq ka pnddayo. Knkawas 1940, idas 3 ali 23, Dndulan Mohanmoto¬∑Ari¬∑Cunna Musuring Remong, Msseli Lahaar, mpprengo oda knlangan, ma mhedu kari pheyu Pacisutan. Knkawas 1947 idas 6, Pgkela Oda Monpatun Ingkuo, Smruwa prlulun spqlahang IngPa. Idas 8 Ali 14, pgkela mtburux ka Pacisutan, pnqlhangan naq na TaIngkuose. knkawas 1956 idas 6 ali 23, pryuxan Cucuring Konghokuo ka Pacusutan, Pacisutan Konghokuo ka ngayan na knlangan. Bobo mtburux Pacisutan, pnqqihan dheran na di Ingtu "Ki quri Kosomiar", knkawas 1948, 1965, ma 1971, mnteru pncbuwan di IngPa meniq dheran Kosomiar. Mnteru pncbuwan IngPa, wada asi maku mtburux ka Mngciyala TongPacicutan. Knkawas 1972 idas 7, mddaha spatis"Simula seting", malix mccebu. Bobo na mneegu mddaha pprngagan, ani si uka mmaanu ka pnrngagan daha. Knkawas 1989, ini paalix mccebu ka mddaha nii. Knkawas 1998 idas 5, Pacisutan mlutuc bukuy Ingtu mnteru Tisiya Ho Suyen, mrriyung so smiicu ka sooda. Knkawas 2003 idas 4, prading niqal ka mpprengo mddaha knlangan. Idas 11 ali 25, bale ba sqlahang ka quri mccebu. Tiri Meniq Nanya ka Pacisutan, tgnarac msputung Nanya, tghunac ge Ingtuyang, tguiril mslutuc dheran Ilang, tgdaya tuiril mgeegul Ahuhan, tgnarac quri tdaya ddaan musa Sinciyang Telu. Knglhangan dheran ge, 79.6 wan m2 (ini spegi ka Kosomiar), maha hari dheran na Fakuo daka Ingkuo ka knglahang; mangal tg 35 pntbkuwan klangan. Dheran knlangan tghunac kyrcilung ge, Arapo daka qndisan ssiyo 1,046 km (650 mi) Amanwan, qndisan kana ayus dheran ge, 6,774 km (4,209mi); snaxun kana Ahuhan ge, 2,430 km (1,510mi), Telu ge, 523km (325mi), Ingtu ge, 2,912km (1,809mi), ma Ilang ge, 909km (565mi); niqal ayus rcilung di Aman, msbaang tleetu di Taciko, eyux Wahan Colang. Kndalan tdaya tguiril mquri tdaya tgnarac hmeruc ka dheran Pacisutan. 5/3 lmiqu ma snapo knrbawan. Tgdaya niqal Simaraya San, tdaya tguiril ka ddgiyaq Sintukusu Sanmay. Tgnarac ge, dheran knutu breenux nyayung Ingtu cceka quri thunac, thunac tgnarac ge, nrano Taar ka kikuh. Singcng cyuhwa Knlangan Pacisutan niqal Pangcopu, Kaypoar-Pusotu, Pirucu, ma Sinto sung. Mpitu alang Cusiya Renpang, ma Sotu Renpang Isulan mapato. Knkkingal niqal Cuwanci, Sen, Siyang, ma Cunren Huwe. Sqlhangan tikun dheran na ka Kosomiar tguiril tdaya na Pacisutan ge, gnyusan sqlahang Renpang ka tdaya, ma Acatokosomiar. Seediq meniq mddaha dheran nii ge, dmoi Hucaw na Pacisutan, ma dmoi ssbetaq senkiyo sehu tndheran, ani si ini pngali psenkiyu pusu sehu. Knmalu ba sphuma ka dheran Kosomiar ckceka daka dheran tghunac, sqlhangan na Ingtu Kosomiar Pang ka dheran knuglahang Camo. Niqal dungal, knkawas 1963, spooda kari pnrngagan, dheran na Pacisutan cpiqan tikuh ka dheran sqlhangan na Kosomiar (Dheran Kolakunrun) gnyusan sbege Conghuwa Jenming Konghokuo. Ma kesun niqal dheran sqlhangan Telu na Ingtu ge, Akosaycing (Nsinciyang Hotensen) ki dooyan beyax Kosomiar tgnarac tdaya. Cngc Pooda Riyang Yencu ka Pacisutan, niqal Canyiyen daka Kuoming Yihuwe. Niqal kingal kbekuy pngalan kari ka CanIyen, pngalan kari Kuoming Ihuwe ge, niqal 342. Truma nii, 272 ge, pneeyah pnsnaxan Pusen, 60 ge, knrngiyan tloongan mmqedil, 10 ge, knrngiyan seediq uxe Musuring. Nngalan knkingal Luwan Cungtang, spooda snpegan pnsugan nngalan senkiyo; Niqal pnkingal Icang ma Hyicang ka Kuo Ming Ihuwe, rima knkawas ka Ali sqeepah. Niqal kingal kbekuy seediq ka pngalan kari Can Iyen, mmteru knkawas ka ali sqeepah, mdeka seediq ka mkteru knkawas pryuxan. Kingal Mdudul ma kingal mdayo mdudul, teru knkawas ka ali sqeepah daha. Bobo mtburux ka Pcisutan, Supi ka dmoi beyax mqlahang daha. Knkawas 1958-1971, 1977-1988, ma 1999-2008 qnbsiyaq ba pooda supi pnqlhangan na ka Pacisutan. Bobo pnheyu knlangan ka Pacisutan, knkawas 1956, 1962, ma 1973, mnteru pgkela Senfa, ini pgkere ka sehu Unjen Cungcu, ma mquri sooda snqqri daha nii paru ba ka sqita spqihan na ka knlangan. Knkawas 2008, pooda Mingcu Cungcu Pacisutan, Unjen Cougfu ka mgeela mhedu rima knkawas ali qnpahan na. pnkraya na senkiyo Pacisutan ge, mooda pntbale ka sqita. Kndalax sehu berih, pntbale sbege na mnagang sekiyo ka mpqbsuran sehu. Knkawas 2013 idas 6, Nawacu¬∑ Serifu tloung Congri. Knkawas 2017 idas 8, wada lixan Yihuwe ka Serifu, Sasito¬∑ Hakan¬∑ Apasi ka Dmudul Congri. Ppyahan Niqal Tuoyen mllamu ppyahan ka Pacisutan, tg 40 pusu ppyahan klangal. Kingal pntyexan pnkrana pntraguh knlangan, betaq knkawas 2007, pntnaan pnkrana pnyahan na Pacisutan, mslutuc sepac knkawas dehuk 7%. Anaq mnqrinuc ka knkawas 1947, mtburux, knkawas mspatun msnegul mangal knbrawan pnkrana na ppyahan ka Pacisutan. Ani si, 20 suci, 90 knkawas ciida, wada sliqan naqah dndulan sehu, kbberih mthuwe ka ppyahan na di. Knkawas hndure nii, paru ba pnkriyux na oda psmyahun, pntyexan na pnkrana, moto ba quri oda smmalu daka mptalang oda Cingzong. Ndaan pnkriyux icil bbrigan hbangan daka nngalan pila sseli pndungus, asi ba qtai ka pnkrana na peni. Snepu knbrexan knlangan icil knkawas 2005 ge, niqal 400 yi meyen. Ani si, dyagan na knhaya hbangan Kuoci Huwopi Cucu daka Mekuo, knii wada ba hridan ka knbrexan di. Snpegan ppyahan na kana knlangan Pacisutan (Spegan dhekan brigan sseediq) meeniq 4754 yi meyen, pstnaan nngalan knkingal seediq ge, 2542 me yen. Snpegan snquru daha niqal 23%-28%. Spegan pnkrana pnyahan na Pacisutan, mpkrana. Ani si, bbrigan na meepux hbangan, ma biciq ka sneli snkuwan, ya ani maha uxe pgsiyaq ka pnkrana na pnyahan nii. Spegan 4.9% ka knkkawas pnkrana, Spegan 4.9% ka knkkawas pnkrana, asi ka dehuk knkawas 1595, maha dehuk knlangan pntraguh ppyahan ka knlangan Pacisutan peni. Hei Seediq Niqal 2.077 yi ka seediq na Pacisutan (Tnlangan snepu knkawas 2017), 65 kneegu seediq klangan knlangan ge, meniq tbukuy na Ingtu Nisiya. Spegun knkawas 2020, mpdehuk 2.1013 yi ka hei seediq na Pacisutan. Knkawas 2045 de, pnkrana mmaha milo pkdaha snpegan nan ii ka kneegu. Hei knlangan Pacisutan, knkawas 1947 ge, 3,250 wan seediq, knkawas 1990-2009, pnkrana 57.2%. Betaq knkawas 2030, pkhrinas Ingtunisiya pgparu knlangan ka Musuring. Uxe knlangan "Rudan" ka Pacisutan nii, snpegan knkawas 2010, ckceka knkawas 20, ma truma knkawas 30 seediq, niqal 1.04 yi ka seediq. Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ® (ŚŹÉŤÄÉŤá™</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= pakistan = gaga kska ja ¶ow ka pakistan, ** ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km (ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o **,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan ***,***,*** ńßiji. gaga islamabad ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal pakistan ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, *.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka mamnoon ńßussain, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax *pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = pa ¶isutan = pa ¶isutan isu…ĺan koŇčńßokuo, tnŇčajun pa ¶isutan. m…ôniq nanja, ***,***m* (***,*** m*) ka kŇčlańßaŇč (iinu sp…ôgi ka sqlńßaŇčan pa dńß…ô…ĺan kosomia…ĺ) na nanja. msputiŇč knlaŇčan tgna…ĺa ¶, mslutu ¶ iŇčtujaŇč. tgui…ĺil mslutu ¶ dńß…ô…ĺan ilaŇčsisutan. tgdaja tui…ĺil mg…ô…ôgul ańßuńßan. qu…ĺi tgna…ĺa ¶ tdaja g…ô, ddaan musa sin ¶ijaŇč w…ôua…ĺ  ¶u ¶u ¶i t…ôlu. wano tgńßuna ¶ ka ka…ĺa ¶ …üotaj, msŇča…ĺi nka…ĺa ¶ ja…üotaj. mńßu…ĺiq mttilux ka tgńßuna ¶, ddilan  ¶i*oŇč, qn…ôdis ali sqj…ôxun; tgdaja ka…ĺa ¶ mndd…ôŇču tl…ô…ôtu, duma buŇčan ńßuda knkkawas. ka…ĺi ua…ĺtu, duŇčus "pa ¶isutan" g…ô, pn…ô…ôańß ka…ĺi posu, "dńß…ô…ĺan mdńß…ô…ĺiq" ka duŇčus na. …ĺis …ô…ĺińß koŇčj…ôn  ¶…ôn knkawas *, gaja ńßalapaun mtutiŇč dńß…ô…ĺan pa ¶isutan saja, pńß…ôu ńßalapa ma mońßoŇč ¶uu-ta…ĺo. b…ôtaq b…ô…ĺińß knkawas ****, mnuudus  ¶oŇčja, s…ô…ôdiq ja…ĺian, d…ôńßuk qllijan jajuŇč iŇčtu, wada dańßa ini baka ka s…ô…ôdiq tndńß…ô…ĺan talopitu, mnalix pngaja iŇčtuńßo, talopitu, mnalix pngaja iŇčtuńßo, kndudun wada mg…ôdaŇč. bobo ndaan *…ôtuo, s…ô…ôdiq ja…ĺian qnlńßaŇčan p…ĺadiŇč mqu…ĺi tgdaja knp…ĺijux. kndalax b…ô…ĺińß knkawas ***, sqlańßaŇč posu ka tgui…ĺildńß…ô…ĺan pa ¶isutan. b…ô…ĺińß knkawas ***, qbsu…ĺan ja…ĺisanta mnadis supi kn…ĺ…ômux dńß…ô…ĺan nii. jani b…ô…ĺińß koŇčj…ôn knkawas ***, wada gl…ôkan pnkjapan koŇč ¶…ô waŇč ¶aw  ¶antuo…ĺo ¶ituo. mdudul koŇč ¶…ô waŇč ¶aw uka b…ôax, wada Ňčalun sqlńßaŇčan na iŇčtu-s…ô…ôdiq sila. bobo ka wada spqlńßaŇčan na s…ô…ôdiq su ¶itaj daka s…ô…ôdiq patija. koŇčj…ôn * su ¶i, sqlańßaŇčan na kuw…ôsuwaŇč tikuo. pnqlńßaŇčan qbsu…ĺan  ¶ijaniso ¶ija kuw…ôsuwaŇč tikuo (knkawas *******). pnk…ĺana pnqlńßaŇčan dńß…ô…ĺan kŇčlańßaŇč musa b…ôtaq kosomia…ĺ daka qu…ĺi tgdaja sima…ĺajasan daka ńßot…ôn. *** su ¶i tńßuna ¶ saja pa ¶isutan wada sqlańßaŇč na sasan waŇč ¶aw. kndalax * su ¶i, dńß…ô…ĺan nii sqlńßaŇčan na  ¶ituo waŇč ¶aw, msputiŇč * su ¶i, pn…ô…ôańß  ¶oŇčja pajsijoŇčnu, kndudun pnk…ĺana dńß…ô…ĺan m…ôańß d…ôńßuk dńß…ô…ĺan ńßini. * su ¶i, pnk…ĺnaan na aalapo m…ôańß d…ôńßuk qnllija jajuŇč iŇčtu, ma nd…ôsan …ĺ…ômux ka isu…ĺan  ¶jaw, …ĺańßu…ĺ ka s…ô…ôdiq tnńß…ô…ĺuj wada mgmusu…ĺiŇč. bobo malix m…ôniq dńß…ô…ĺan alapo tikuo, mtutuj ka mqlańßaŇč po…ĺo waŇč ¶aw qu…ĺi ńßoŇčńßo san ¶ijaw ¶o ńßini. b…ô…ĺińß ** su ¶i, sqlńßaŇčan na m…ôniq a*uńßan  ¶ija ¶uni waŇč ¶aw tgi…ĺil tdaja pa ¶isutan. b…ô…ĺińß ** su ¶i, wada p…ĺjuxan na kua…ĺ waŇč ¶aw ka  ¶ija ¶uni waŇč ¶aw duŇčal. knkawas ****, pńß…ôu nu…ĺi waŇč ¶aw ka kutopu* ajpoko, pa ¶isutan daka iŇčtu p…ĺadiŇč sqlńßaŇčan na kiŇčal mb…ôax mqlańßaŇč. bobo knkawas ***, mnoda * waŇč ¶aw (to…ĺisutan waŇč ¶aw), b…ôtaq knkawas ****, p…ĺjuxan moŇčua…ĺ tikuo. bobo knkawas ****, sn…ôgul iŇčtu pa ¶isutan pnkjapan sqlńßaŇčan iŇčkuo, ani si musu…ĺiŇč daka s…ô…ôdiq snńß…ôi iŇčtu pa…ĺu ba ka qnqińßan dańßa nanaq. dndulan sajjiti*ańßomoto* ńßan tnlaŇčan a…ĺi ¶ija, mslutu ¶ knkawas ****, pnńß…ôu " ¶…ôniŇč musu…ĺiŇč …ĺ…ômoŇč", mndajo t…ôxan di iŇčtukuo luwan pa…ĺu, suupu pnkdakan ptbu…ĺux miŇč ¶u iŇčtu, msuupu mmaaŇčal ptbu…ĺux, ani si, knkawas **** mp…ô…ĺuq ka pnddajo. knkawas ****, idas * ali **, dndulan mońßanmoto*a…ĺi* ¶unna musu…ĺiŇč …ĺ…ômoŇč, mss…ôli lańßaa…ĺ, mpp…ĺ…ôŇčo oda knlaŇčan, ma mńß…ôdu ka…ĺi pńß…ôu pa ¶isutan. knkawas **** idas *, pgk…ôla oda monpatun iŇčkuo, sm…ĺuwa p…ĺlulun spqlańßaŇč iŇčpa. idas * ali **, pgk…ôla mtbu…ĺux ka pa ¶isutan, pnqlńßaŇčan naq na taiŇčkuos…ô. knkawas **** idas * ali **, p…ĺjuxan  ¶u ¶u…ĺiŇč koŇčńßokuo ka pa ¶usutan, pa ¶isutan koŇčńßokuo ka Ňčajan na knlaŇčan. bobo mtbu…ĺux pa ¶isutan, pnqqińßan dńß…ô…ĺan na di iŇčtu "ki qu…ĺi kosomia…ĺ", knkawas ****, ****, ma ****, mnt…ô…ĺu pn ¶buwan di iŇčpa m…ôniq dńß…ô…ĺan kosomia…ĺ. mnt…ô…ĺu pn ¶buwan iŇčpa, wada asi maku mtbu…ĺux ka mŇč ¶ijala toŇčpa ¶i ¶utan. knkawas **** idas *, mddańßa spatis"simula s…ôtiŇč", malix m ¶ ¶…ôbu. bobo na mn…ô…ôgu mddańßa pp…ĺŇčagan, ani si uka mmaanu ka pn…ĺŇčagan dańßa. knkawas ****, ini paalix m ¶ ¶…ôbu ka mddańßa nii. knkawas **** idas *, pa ¶isutan mlutu ¶ bukuj iŇčtu mnt…ô…ĺu tisija ńßo suj…ôn, m…ĺ…ĺijuŇč so smii ¶u ka sooda. knkawas **** idas *, p…ĺadiŇč niqal ka mpp…ĺ…ôŇčo mddańßa knlaŇčan. idas ** ali **, bal…ô ba sqlańßaŇč ka qu…ĺi m ¶ ¶…ôbu. ti…ĺi m…ôniq nanja ka pa ¶isutan, tgna…ĺa ¶ msputuŇč nanja, tgńßuna ¶ g…ô iŇčtujaŇč, tgui…ĺil mslutu ¶ dńß…ô…ĺan ilaŇč, tgdaja tui…ĺil mg…ô…ôgul ańßuńßan, tgna…ĺa ¶ qu…ĺi tdaja ddaan musa sin ¶ijaŇč t…ôlu. kŇčlńßaŇčan dńß…ô…ĺan g…ô, **.* wan m* (ini sp…ôgi ka kosomia…ĺ), mańßa ńßa…ĺi dńß…ô…ĺan na *akuo daka iŇčkuo ka kŇčlańßaŇč; maŇčal tg ** pntbkuwan klaŇčan. dńß…ô…ĺan knlaŇčan tgńßuna ¶ kj…ĺ ¶iluŇč g…ô, a…ĺapo daka qndisan ssijo *,*** km (*** mi) amanwan, qndisan kana ajus dńß…ô…ĺan g…ô, *,*** km (*,***mi); snaxun kana ańßuńßan g…ô, *,*** km (*,***mi), t…ôlu g…ô, ***km (***mi), iŇčtu g…ô, *,***km (*,***mi), ma ilaŇč g…ô, ***km (***mi); niqal ajus …ĺ ¶iluŇč di aman, msbaaŇč tl…ô…ôtu di ta ¶iko, …ôux wańßan  ¶olaŇč. kndalan tdaja tgui…ĺil mqu…ĺi tdaja tgna…ĺa ¶ ńßm…ô…ĺu ¶ ka dńß…ô…ĺan pa ¶isutan. */* lmiqu ma snapo kn…ĺbawan. tgdaja niqal sima…ĺaja san, tdaja tgui…ĺil ka ddgijaq sintukusu sanmaj. tgna…ĺa ¶ g…ô, dńß…ô…ĺan knutu b…ĺ…ô…ônux njajuŇč iŇčtu  ¶ ¶…ôka qu…ĺi tńßuna ¶, tńßuna ¶ tgna…ĺa ¶ g…ô, n…ĺano taa…ĺ ka kikuńß. siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa knlaŇčan pa ¶isutan niqal paŇč ¶opu, kajpoa…ĺ-pusotu, pi…ĺu ¶u, ma sinto suŇč. mpitu alaŇč  ¶usija …ĺ…ônpaŇč, ma sotu …ĺ…ônpaŇč isulan mapato. knkkiŇčal niqal  ¶uwan ¶i, s…ôn, sijaŇč, ma  ¶un…ĺ…ôn ńßuw…ô. sqlńßaŇčan tikun dńß…ô…ĺan na ka kosomia…ĺ tgui…ĺil tdaja na pa ¶isutan g…ô, gnjusan sqlańßaŇč …ĺ…ônpaŇč ka tdaja, ma a ¶atokosomia…ĺ. s…ô…ôdiq m…ôniq mddańßa dńß…ô…ĺan nii g…ô, dmoi ńßu ¶aw na pa ¶isutan, ma dmoi ssb…ôtaq s…ônkijo s…ôńßu tndńß…ô…ĺan, ani si ini pŇčali ps…ônkiju pusu s…ôńßu. knmalu ba spńßuma ka dńß…ô…ĺan kosomia…ĺ  ¶k ¶…ôka daka dńß…ô…ĺan tgńßuna ¶, sqlńßaŇčan na iŇčtu kosomia…ĺ paŇč ka dńß…ô…ĺan knuglańßaŇč  ¶amo. niqal duŇčal, knkawas ****, spooda ka…ĺi pn…ĺŇčagan, dńß…ô…ĺan na pa ¶isutan  ¶piqan tikuńß ka dńß…ô…ĺan sqlńßaŇčan na kosomia…ĺ (dńß…ô…ĺan kolakun…ĺun) gnjusan sb…ôg…ô  ¶oŇčńßuwa …ü…ônmiŇč koŇčńßokuo. ma k…ôsun niqal dńß…ô…ĺan sqlńßaŇčan t…ôlu na iŇčtu g…ô, akosaj ¶iŇč (nsin ¶ijaŇč ńßot…ôns…ôn) ki doojan b…ôax kosomia…ĺ tgna…ĺa ¶ tdaja.  ¶Ňč ¶ pooda …ĺijaŇč j…ôn ¶u ka pa ¶isutan, niqal  ¶anjij…ôn daka kuomiŇč jińßuw…ô. niqal kiŇčal kb…ôkuj pŇčalan ka…ĺi ka  ¶anij…ôn, pŇčalan ka…ĺi kuomiŇč ińßuw…ô g…ô, niqal ***. t…ĺuma nii, *** g…ô, pn…ô…ôańß pnsnaxan pus…ôn, ** g…ô, kn…ĺŇčijan tlooŇčan mmq…ôdil, ** g…ô, kn…ĺŇčijan s…ô…ôdiq ux…ô musu…ĺiŇč. nŇčalan knkiŇčal luwan  ¶uŇčtaŇč, spooda snp…ôgan pnsugan nŇčalan s…ônkijo; niqal pnkiŇčal i ¶aŇč ma ńßji ¶aŇč ka kuo miŇč ińßuw…ô, …ĺima knkawas ka ali sq…ô…ôpańß. niqal kiŇčal kb…ôkuj s…ô…ôdiq ka pŇčalan ka…ĺi  ¶an ij…ôn, mmt…ô…ĺu knkawas ka ali sq…ô…ôpańß, md…ôka s…ô…ôdiq ka mkt…ô…ĺu knkawas p…ĺjuxan. kiŇčal mdudul ma kiŇčal mdajo mdudul, t…ô…ĺu knkawas ka ali sq…ô…ôpańß dańßa. bobo mtbu…ĺux ka p ¶isutan, supi ka dmoi b…ôax mqlańßaŇč dańßa. knkawas ****-****, ****-****, ma ****-**** qnbsijaq ba pooda supi pnqlńßaŇčan na ka pa ¶isutan. bobo pnńß…ôu knlaŇčan ka pa ¶isutan, knkawas ****, ****, ma ****, mnt…ô…ĺu pgk…ôla s…ôn*a, ini pgk…ô…ĺ…ô ka s…ôńßu un…ü…ôn  ¶uŇč ¶u, ma mqu…ĺi sooda snqq…ĺi dańßa nii pa…ĺu ba ka sqita spqińßan na ka knlaŇčan. knkawas ****, pooda miŇč ¶u  ¶uŇč ¶u pa ¶isutan, un…ü…ôn  ¶oug*u ka mg…ô…ôla mńß…ôdu …ĺima knkawas ali qnpańßan na. pnk…ĺaja na s…ônkijo pa ¶isutan g…ô, mooda pntbal…ô ka sqita. kndalax s…ôńßu b…ô…ĺińß, pntbal…ô sb…ôg…ô na mnagaŇč s…ôkijo ka mpqbsu…ĺan s…ôńßu. knkawas **** idas *, nawa ¶u* s…ô…ĺi*u tlouŇč  ¶oŇč…ĺi. knkawas **** idas *, wada lixan jińßuw…ô ka s…ô…ĺi*u, sasito* ńßakan* apasi ka dmudul  ¶oŇč…ĺi. ppjańßan niqal tuoj…ôn mllamu ppjańßan ka pa ¶isutan, tg ** pusu ppjańßan klaŇčal. kiŇčal pntj…ôxan pnk…ĺana pnt…ĺaguńß knlaŇčan, b…ôtaq knkawas ****, pntnaan pnk…ĺana pnjańßan na pa ¶isutan, mslutu ¶ s…ôpa ¶ knkawas d…ôńßuk *%. anaq mnq…ĺinu ¶ ka knkawas ****, mtbu…ĺux, knkawas mspatun msn…ôgul maŇčal knb…ĺawan pnk…ĺana na ppjańßan ka pa ¶isutan. ani si, ** su ¶i, ** knkawas  ¶iida, wada sliqan naqańß dndulan s…ôńßu, kbb…ô…ĺińß mtńßuw…ô ka ppjańßan na di. knkawas ńßndu…ĺ…ô nii, pa…ĺu ba pnk…ĺijux na oda psmjańßun, pntj…ôxan na pnk…ĺana, moto ba qu…ĺi oda smmalu daka mptalaŇč oda  ¶iŇč*oŇč. ndaan pnk…ĺijux i ¶il bb…ĺigan ńßbaŇčan daka nŇčalan pila ss…ôli pnduŇčus, asi ba qtai ka pnk…ĺana na p…ôni. sn…ôpu knb…ĺ…ôxan knlaŇčan i ¶il knkawas **** g…ô, niqal *** ji m…ô…ôn. ani si, djagan na knńßaja ńßbaŇčan kuo ¶i ńßuwopi  ¶u ¶u daka m…ôkuo, knii wada ba ńß…ĺidan ka knb…ĺ…ôxan di. snp…ôgan ppjańßan na kana knlaŇčan pa ¶isutan (sp…ôgan dńß…ôkan b…ĺigan ss…ô…ôdiq) m…ô…ôniq **** ji m…ô…ôn, pstnaan nŇčalan knkiŇčal s…ô…ôdiq g…ô, **** m…ô j…ôn. snp…ôgan snqu…ĺu dańßa niqal **%-**%. sp…ôgan pnk…ĺana pnjańßan na pa ¶isutan, mpk…ĺana. ani si, bb…ĺigan na m…ô…ôpux ńßbaŇčan, ma bi ¶iq ka sn…ôli snkuwan, ja ani mańßa ux…ô pgsijaq ka pnk…ĺana na pnjańßan nii. sp…ôgan *.*% ka knkkawas pnk…ĺana, sp…ôgan *.*% ka knkkawas pnk…ĺana, asi ka d…ôńßuk knkawas ****, mańßa d…ôńßuk knlaŇčan pnt…ĺaguńß ppjańßan ka knlaŇčan pa ¶isutan p…ôni. ńß…ôi s…ô…ôdiq niqal *.*** ji ka s…ô…ôdiq na pa ¶isutan (tnlaŇčan sn…ôpu knkawas ****), ** kn…ô…ôgu s…ô…ôdiq klaŇčan knlaŇčan g…ô, m…ôniq tbukuj na iŇčtu nisija. sp…ôgun knkawas ****, mpd…ôńßuk *.**** ji ka ńß…ôi s…ô…ôdiq na pa ¶isutan. knkawas **** d…ô, pnk…ĺana mmańßa milo pkdańßa snp…ôgan nan ii ka kn…ô…ôgu. ńß…ôi knlaŇčan pa ¶isutan, knkawas **** g…ô, *,*** wan s…ô…ôdiq, knkawas ****-****, pnk…ĺana **.*%. b…ôtaq knkawas ****, pkńß…ĺinas iŇčtunisija pgpa…ĺu knlaŇčan ka musu…ĺiŇč. ux…ô knlaŇčan "…ĺudan" ka pa ¶isutan nii, snp…ôgan knkawas ****,  ¶k ¶…ôka knkawas **, ma t…ĺuma knkawas ** s…ô…ôdiq, niqal *.** ji ka s…ô…ôdiq. pnjańßan pnatas  ¶ia *** (***</PHON>
    </S>
</TEXT>