<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Pala_pniri" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Pala_pniri" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Pala pniri = Ini pntena hari kari na tninun nii, mneyah Tgdaya de Pala Puniri si, mneyah Truku de Pala ksukus, kari Toda de Pala qnapang mesa ka dheya, anu kndalax so ucuicin qntaan daha so dngus snalu rudan daha, kiya ini hari pntena tnngayan daha. Ani si klaun daha ka kari asi kesa pniri ka kana. Pala pniri nii de ririh so tgparu tninun ka kesun pala pniri nii. Tgberah ma tg bukuy na ini pntena ka rako na duri. naqah hari tunun, egu bale ka kusuc na berah duri, kiya so sntunux hari meepah tminun nii. Ani si malu bale qtaan ka tnnunan na, anu egu bale doriq prparu ma dorip bcbiciq qnapang nahiya, malu bale qtaan. Ini pntena hari kari na tninun nii, mneyah Tgdaya de Pala Puniri si, mneyah Truku de Pala ksukus, kari Toda de Pala qnapang mesa ka dheya. Malux so kiya ka kari daha, klaun mude anu kari rudan Tgdaya de qlaun daha, daun daha pqiri mknedux ka bnaruy daha ka ware bgurah nii, kiya saadux ka ware de malu daan miri ma malu qtaan meyah baro ka tniri na denu mesa. Kari na rudan Truku de Pala ksukus sika dheya, anu egu bale kusuc berah ka tminun Pala ksukus nii, egu ksukus de dugus na de naqah hari tunun ma, maha egu naq ka rako na duri, ki kesun Pala ksukus. Kari rudan Toda de Pala qnapang mesa ka dheya, anu egu riyung ka qnapang na doriq mesa, doriq paru ma doriq biciq, ga tunun hini kana mesa. Kiya ka klaun ta kndalax so ucuicin qntaan daha so dngus snalu rudan daha ka tmngayan pala nii. So egu klegan ka dungus lnengo daha. Pala pniri nii malu bale qtaan ka snalu na lukus. Duma seediq de asi daha slumei daha pala pungu ma hbikun daha ma, mlukus kingal lukus baro de malu duri. duma naq de slmeun daha lukus baro ma, tminun kingal skato Dungan de malu duri qtaan. Duma seediq duri mangal pala pniri nii smalu ptgic daha duri. ado so kuhur daha de plukus kiya duri. Pnyahan pnatas Puniri &gt;,未出版.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= pala pniɾi = ini pntəna ħaɾi kaɾi na tninun nii, mnəaħ tgdaja də pala puniɾi si, mnəaħ tɾuku də pala ksukus, kaɾi toda də pala qnapaŋ məsa ka dħəa, anu kndalax so uʦuiʦin qntaan daħa so dŋus snalu ɾudan daħa, kija ini ħaɾi pntəna tnŋajan daħa. ani si klaun daħa ka kaɾi asi kəsa pniɾi ka kana. pala pniɾi nii də ɾiɾiħ so tgpaɾu tninun ka kəsun pala pniɾi nii. tgbəɾaħ ma tg bukuj na ini pntəna ka ɾako na duɾi. naqaħ ħaɾi tunun, əgu balə ka kusuʦ na bəɾaħ duɾi, kija so sntunux ħaɾi məəpaħ tminun nii. ani si malu balə qtaan ka tnnunan na, anu əgu balə doɾiq pɾpaɾu ma doɾip bʦbiʦiq qnapaŋ naħija, malu balə qtaan. ini pntəna ħaɾi kaɾi na tninun nii, mnəaħ tgdaja də pala puniɾi si, mnəaħ tɾuku də pala ksukus, kaɾi toda də pala qnapaŋ məsa ka dħəa. malux so kija ka kaɾi daħa, klaun mudə anu kaɾi ɾudan tgdaja də qlaun daħa, daun daħa pqiɾi mknədux ka bnaɾuj daħa ka waɾə bguɾaħ nii, kija saadux ka waɾə də malu daan miɾi ma malu qtaan məaħ baɾo ka tniɾi na dənu məsa. kaɾi na ɾudan tɾuku də pala ksukus sika dħəa, anu əgu balə kusuʦ bəɾaħ ka tminun pala ksukus nii, əgu ksukus də dugus na də naqaħ ħaɾi tunun ma, maħa əgu naq ka ɾako na duɾi, ki kəsun pala ksukus. kaɾi ɾudan toda də pala qnapaŋ məsa ka dħəa, anu əgu ɾijuŋ ka qnapaŋ na doɾiq məsa, doɾiq paɾu ma doɾiq biʦiq, ga tunun ħini kana məsa. kija ka klaun ta kndalax so uʦuiʦin qntaan daħa so dŋus snalu ɾudan daħa ka tmŋajan pala nii. so əgu kləgan ka duŋus lnəŋo daħa. pala pniɾi nii malu balə qtaan ka snalu na lukus. duma səədiq də asi daħa sluməi daħa pala puŋu ma ħbikun daħa ma, mlukus kiŋal lukus baɾo də malu duɾi. duma naq də slməun daħa lukus baɾo ma, tminun kiŋal skato duŋan də malu duɾi qtaan. duma səədiq duɾi maŋal pala pniɾi nii smalu ptgiʦ daħa duɾi. ado so kuħuɾ daħa də plukus kija duɾi. pnjaħan pnatas puniɾi &gt;,***.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Pala pniri = Ini pntena hari kari na tninun nii, mneyah Tgdaya de Pala Puniri si, mneyah Truku de Pala ksukus, kari Toda de Pala qnapang mesa ka dheya, anu kndalax so ucuicin qntaan daha so dngus snalu rudan daha, kiya ini hari pntena tnngayan daha. Ani si klaun daha ka kari asi kesa pniri ka kana. Pala pniri nii de ririh so tgparu tninun ka kesun pala pniri nii. Tgberah ma tg bukuy na ini pntena ka rako na duri. naqah hari tunun, egu bale ka kusuc na berah duri, kiya so sntunux hari meepah tminun nii. Ani si malu bale qtaan ka tnnunan na, anu egu bale doriq prparu ma dorip bcbiciq qnapang nahiya, malu bale qtaan. Ini pntena hari kari na tninun nii, mneyah Tgdaya de Pala Puniri si, mneyah Truku de Pala ksukus, kari Toda de Pala qnapang mesa ka dheya. Malux so kiya ka kari daha, klaun mude anu kari rudan Tgdaya de qlaun daha, daun daha pqiri mknedux ka bnaruy daha ka ware bgurah nii, kiya saadux ka ware de malu daan miri ma malu qtaan meyah baro ka tniri na denu mesa. Kari na rudan Truku de Pala ksukus sika dheya, anu egu bale kusuc berah ka tminun Pala ksukus nii, egu ksukus de dugus na de naqah hari tunun ma, maha egu naq ka rako na duri, ki kesun Pala ksukus. Kari rudan Toda de Pala qnapang mesa ka dheya, anu egu riyung ka qnapang na doriq mesa, doriq paru ma doriq biciq, ga tunun hini kana mesa. Kiya ka klaun ta kndalax so ucuicin qntaan daha so dngus snalu rudan daha ka tmngayan pala nii. So egu klegan ka dungus lnengo daha. Pala pniri nii malu bale qtaan ka snalu na lukus. Duma seediq de asi daha slumei daha pala pungu ma hbikun daha ma, mlukus kingal lukus baro de malu duri. duma naq de slmeun daha lukus baro ma, tminun kingal skato Dungan de malu duri qtaan. Duma seediq duri mangal pala pniri nii smalu ptgic daha duri. ado so kuhur daha de plukus kiya duri. Pnyahan pnatas Puniri &gt;,未出版.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= pala pniɾi = ini pntəna ħaɾi kaɾi na tninun nii, mnəaħ tgdaja də pala puniɾi si, mnəaħ tɾuku də pala ksukus, kaɾi toda də pala qnapaŋ məsa ka dħəa, anu kndalax so uʦuiʦin qntaan daħa so dŋus snalu ɾudan daħa, kija ini ħaɾi pntəna tnŋajan daħa. ani si klaun daħa ka kaɾi asi kəsa pniɾi ka kana. pala pniɾi nii də ɾiɾiħ so tgpaɾu tninun ka kəsun pala pniɾi nii. tgbəɾaħ ma tg bukuj na ini pntəna ka ɾako na duɾi. naqaħ ħaɾi tunun, əgu balə ka kusuʦ na bəɾaħ duɾi, kija so sntunux ħaɾi məəpaħ tminun nii. ani si malu balə qtaan ka tnnunan na, anu əgu balə doɾiq pɾpaɾu ma doɾip bʦbiʦiq qnapaŋ naħija, malu balə qtaan. ini pntəna ħaɾi kaɾi na tninun nii, mnəaħ tgdaja də pala puniɾi si, mnəaħ tɾuku də pala ksukus, kaɾi toda də pala qnapaŋ məsa ka dħəa. malux so kija ka kaɾi daħa, klaun mudə anu kaɾi ɾudan tgdaja də qlaun daħa, daun daħa pqiɾi mknədux ka bnaɾuj daħa ka waɾə bguɾaħ nii, kija saadux ka waɾə də malu daan miɾi ma malu qtaan məaħ baɾo ka tniɾi na dənu məsa. kaɾi na ɾudan tɾuku də pala ksukus sika dħəa, anu əgu balə kusuʦ bəɾaħ ka tminun pala ksukus nii, əgu ksukus də dugus na də naqaħ ħaɾi tunun ma, maħa əgu naq ka ɾako na duɾi, ki kəsun pala ksukus. kaɾi ɾudan toda də pala qnapaŋ məsa ka dħəa, anu əgu ɾijuŋ ka qnapaŋ na doɾiq məsa, doɾiq paɾu ma doɾiq biʦiq, ga tunun ħini kana məsa. kija ka klaun ta kndalax so uʦuiʦin qntaan daħa so dŋus snalu ɾudan daħa ka tmŋajan pala nii. so əgu kləgan ka duŋus lnəŋo daħa. pala pniɾi nii malu balə qtaan ka snalu na lukus. duma səədiq də asi daħa sluməi daħa pala puŋu ma ħbikun daħa ma, mlukus kiŋal lukus baɾo də malu duɾi. duma naq də slməun daħa lukus baɾo ma, tminun kiŋal skato duŋan də malu duɾi qtaan. duma səədiq duɾi maŋal pala pniɾi nii smalu ptgiʦ daħa duɾi. ado so kuħuɾ daħa də plukus kija duɾi. pnjaħan pnatas puniɾi &gt;,***.</PHON>
    </S>
</TEXT>