<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Palau" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Palau" copyright="CC BY-SA" citation="Palau. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Palau" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Palau, title = Palau, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Palau} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Poryo konghokwo(kari Dame: Republic of Palau Republic of Palau; kari Poryo: Beluu er a Belau; kari Tanah Tunux: パラオ共和国), Poryo ka leexan daha(kari Dame: Palau, cbeyo han we Belau kesun daha, uxe de Pelew kesun daha), Poraw kesun daha duri, alang ga meniq so Sitaypingyang ka dheran tnyusan rcilung. Maha 340 hari kana dheran daha pntyusan rcilung, cceka dheran pntyusan rcilung nMikoronuya so ggqiyan hido ka dheran pntyusan Roring, kngglahang na we 459km². Dheran kesun Koro nii ka egu ba seediq. Tunux alang daha Uncirumuto we, ga meniq siyo dheran pntyusan rcilung kesun Papoartawpu, dheran, nualang malu ba qtaan kesun Cyoco ka hiya. Niqan alang qnlhangan Ingtonisiya, Hweriping ma Koronisiya-renpang ka kssiyo alang daha bobo rcilung. Ye ba berah na knkawas 3,000, seediq tnheruy peeyah Hweriping ka meyah meniq hini; ye ba betaq berah na knkawas 900, tnugiyo ba seediq Nikorito ka mneniq hiya. Pnrdingan 16 suci ka slayan dseediq Owco ka ddheran pntyusan rcilung nii, knkawas 1574 di we, wada ngalan/tuuman Sisu-tongingtu ka duma di. Knkawas 1898, wada ini baka pncbuwan daha kesun Meci-cacung ka Sipanya; knkawas 1899, spooda daha Tokwo-Sipanya tyawye dige, wada hiya sbari Toyicu-tikwo ka laalang pntyusan rcilung nii di, Sincineya na Toko di. Tgkingal pncbuwan seediq bobo dheran nii ciida we, wada ngalan haycyun nTanah Tunux, bobo na de wada sbege Tanah Tunux na Kwoci-renmong. Tg2 pncbuwan seediq bobo dheran ciida, ngalan mccebu quri Marianna daka Poryo, mneegu mccebu Dame daka Tanah Tunux meniq hini ciida, kiya kana paru ba pncbwan daha kesun Perisu. Knkawas 1947, Poryo daka duma laalang pntyusan rcilung Taypingyan hii we, wada pqlhangan Dame. Knkawas 1979, kongto ka Poryo, ini sruwa mosa tuuman Mikoronisiya-renpang; mangal pnrngagan daka Dame ka cuyo-renhoseting, knkawas 1994 de tnbburux naq ka Poryo nii di. Risu Knkawas 1574 betaq knkawas 1899 we, Hweriping tutuhu (菲律賓都督府 1574–1899年) Knkawas 1899 betaq knkawas 1914 we, Nyocineya nTokwo (德屬紐幾內亞 1899–1914年) Knkawas 1914 betaq knkawas 1919 we, knrmuxan Tanah Tunux (大日本帝國軍事占領 1914–1919年) Knkawas 1919 betaq knkawas 1944 we, Nanyangting (南洋廳 1919–1944年) Knkawas 1944 betaq knkawas 1947 we, nngalan supi Dame (美國軍事占領 1944–1947年) Knkawas 1947 betaq knkawas 1994 we, dheran qlhangun ka laalang pntyusan rcilung Taypingyang (太平洋群島託管地 1947–1994年) Knkawas 1994 betaq saya de Poryo-konghokwo di (帛琉共和國 1994年–至今) Knkawas 1783, smdiyan Poryo ka seediq Putawya, ini qbsiyaq de wada qlhangan Sipanya, Hweriping ka ckceka na ma, ngalan Tongint-ucyuntaw na Sipanya. Knkawas 1899, wada brigan Tokwo nSipanya. Mhedu tgkingal pncbuwan seediq bobo dheran nii de, wada hi ngalan pqlhangan C na Tanah Tunux. Tg2 pncbuwan seediq bobo dheran Cceka na pncbuwan tg2 ka seediq bobo dheran nii we, nngalan mongcyun. Tg2 pncbuwan seediq bobo dheran nii ciida we, knkawas 1944, wada ngalan Dame ka pncbuwan daka Tanah Tunux kesun Periryo, 2,000 hei ka Dame ma, 10,000 hei ka Tanah Tunux wada phqilun haya ciida. Msquri mptburux naq Knkawas 1947, Renhokwo ge wada na sbege Dame ka qqlahang laalang pntyusan rcilung Taypingyan, knkawas 1981 de srwaun na pheyu cucucenghu, Poryo-konghokwo ka ngayan na ma, pheyu kingal kesun &quot;hweho-senhwa&quot;. Knkawas 1986, cceka na 15 knkawas peni, pstkuhun na dmayo betaq 4.5yi meyyen Poryo nii ka Dame, pdayo cingci nPoryo ma, mppatis 50 knkawas kesun &quot;cuyorenho-seting&quot; , speeyah na patis nii ka Poryo de, niqan cucucen na mppheyu patis daka alang qnlhangan ucuicin ma, mosa remux kwocicucu, mpprengo daka Dame ka ooda na nganguc, dDame duri we mpqlahang Poryo nii duri, niqan rnirih na pposa hocu-cyuncen ma cyunci quri Poryo hiya, ma, ani naq ini rengo mesa ga paha hou Poryo hii ka Dame; ani si ooda daha so nii Dame we, uxe psrwaun na &quot;hweho-tyawkwan&quot;, kika iya asi pheyu senhwa-tawkwan nii han mesa ka Dame. Mnpitu ini sruwai kongto nPoryo ka seting nii, betaq ba knkawas 1993 idas 11 ka mnmmsepac kongto de, wada moda ciida di, kika Poryo nii de kndalax knkawas 1994 idas 10 ali 1 de mtburux qnlhangan ka alang Poryo nii di. Snpahan cbeyo bale Mnugaya ba seediq meyah meniq Poryo nii we, ya ba dseediq peeyah Porinisiya ma Yaco. Kndalax so pnyahan rrudan daha de asi klai qmita, ya ba ga mpgimax seediq Meranisiya, Mikonisiya ma Porinisiya, kika netun sblequn rmengo de, uxe seediq nMikonisiya ka seediq nPoryo nii. Cbeyo bale hayan we &quot;heso-cyuntaw&quot; kesun daha han, sensang tusukwan nAwco hii we, qtaan ka elu ndaan daha ma alang nniqan daha, niqan sasing na qbsuran paru Koroco cbeyo bale ka kesun Ibedul, niqan patis kana hei na ma, niqan beling ppsaun batun ka birac na. Nklaan daha hndure we, kndlaxan daha 14c qmita lmlamu suntiyan daha cbeyo we, risu na laalang Poryo nii we niqan ka bgurah snlayan daha. Kndalax sseku daha so seediq wada mhuqil peni, klaun mesa rmabang ba kncbeyo ka sseku daha seediq wada mhuqil ka dheya quri laalang Tayangco hiya. ani si mkdalax sknuwan ka meyah meniaq ka seediq Poryo we, daha ka rrengo daha, kingal we berah tntingan Yesu ka 2500 knkawas, kingal dungan we berah tntingan Yesu ka 1000 knkawas. Quri so Cawwa hiya, kndalax naq cbeyo cbeyo mbbari qyqeya ka dheya, snlayan daha kesun seediq Fororosu. Knkawas 2007, nqan ka kesun daha kawkusecya, sndityan so hari buuc seediq biciq ka Fororosu. Buuc snlayan daha nii we wada mopux kari snlmeyan daha cbeyo, ani so kiya we niqan so pprngagan daha dungan. maxal kbekuy knkawas nii, niqan male ba qlwaan bubu alang daha ka Poryo nii, bubu tnsapah ka dheya nii, ooda alang so nii we mnkdalax Cawwa mesa kari daha. Gaya pnsltudan daha we, dheran, pila ma ngaayn we pnslutuc peeyah bubu daha. Knkingal ltlutuc dheran tnsapah we mqedil ka qmlahang ma, slutuc na laqi na mqedil qbsuran bale. Ani si niqan ka tama daha mlutuc duri, qlhangan Tanah Tunux ciida we ndesan daha dheya ka gaya so nii. Tg2 mccebu seediq bobo dheran nii ciida, diida na mbarah maasu dheran ka Tanah Tunux, huwa na bqani kkingal seediq, mkpkriyux gaya daha cbeyo. so ka gaya so nii mpkriyux we ga mqqehur hii saya dungan. Cungcu Singcung Congtong Poryo nii ka qbsuran bale alang ma, mdudul nekocucu, knkingal qndheyan sepac knkawas de gmao pheyu kingal congtong bgurah. Congtong daha saya we Surangel Whipps Jr., kndalax knkawas 2007 idas 1 mgcongtong daha tg4, sepac knkawas ka tloongan nah hiya. Neko (2017–2021) daha we 8 pnhyegan, niqan kwoupu, caycengpu, cicen-kongcungpu, soci ci wunhwapu, cyawyipu, wesungpu, suhwapu ma cuzancuyen-hwacing ci kwankwangpu, congtong ka paha kari ma, asi ka smruwa canyiyen. Rihwa Kwohwe nPoryo we ryanyecu, Olbiil Era Kelulau kesun daha, niqan can , cong ryanyen. 13 hei ka canyiyen daha, sqita na knhbragan seediq ma, geegun daha peeyah kaan alang daha, 16 hei ka congyiyen daha, psgeegan na peeyah 16 singcungci, kana daha yiyen nii we 4 knkawas tloongan daha, Saya we tg10 pnsgeegan (2017–2021), pnsgeegan daha knkawas 2016 idas 11 ali 1, ma, pnhyegan daha knkawas 2017 idas 1 ali 19. Waycyaw Betaq knkawas 2019, Poryo konghokwo nii we, 90 alang qnlhangan ka mggluban pnk,alu daha, qtai patis cencyaw nPoryo. Niqan waycawciko daha kana ka Meykwo Hwasungtun ma Nyoye, Conghwa-mingkwo, Zupun, Hweriping; niqan tasukwan ka Conghwa-mingkwo, Zupun ma Meykwo ga Poryo duri, niqan ka tasu daha ga meniq hiya duri. Pnugluban na daka Tanah Tunux Mkmalu riyung Poryo-konghokwo nii daka Tanah Tunux, tgkingal pncbuwan seediq bobo dheran nii ciida we, nngalan texal supi Tanah Tunux ka Poryo nii ma, bobo na de Kwocirenmong we wada na psdyapan paha kesun Zucu-nanyancyuntaw. Wada ini baka mccebu ka Tanah Tunux ma, wada tmburux kingal qnlhangan Poryo de, mnangal congtong Poryo nii texal ka lutuc Tanah Tunux kesun Congcun-kwosyong. Pnugluban na daka Conghwa-mingkwo Knkawas uxe beyo pqhedu 1999 de, wada cencyaw Poryo daka Conghwa-mingkwo, malu bale pugluban daha. Knkawas 2017 idas 12 ali 30, rmengo ka congtong Poryo, uxe naq plgelu ka pnugluban na daka Conghwa-mingkwo mesa, quri wayyaw we niqan naq pnseyan daha. Singcung-hwaci ◎16 co kana alang Poryo. Bale na bale cutawcyun we 14 alang ma, mnsngari pawcyaw na daya daka hunac we, ga na ptyusan 2 alang dungan. Ga spatis tgrahuc nii ka ngayan alang 16: (ga na ptbkeyan kari Dame) Tiri Poryo nii we alang qnlhangan kingal pawcyaw paru ma egu dheran pntyusan rcilung ma, pawcyaw biciq. Dheran na bale we egu pawcyaw duri, paru na we Ancyawar, Babeldaob(Babelthuap),Koror, Peleliu. Egu riyung sanhu ka hiya, kika hei gnutu mnhuqil mplgelu rcilung ka suhweyen na, kika dheran Yaputaw ssiyo na, kii ka sslmeyan daha pila Yaputaw. Ga meniq tunux alang cmucac kesun Koro hii ka 2/3 seediq na. Daya dheran na bale we Ngeruangeldaka Kayangel, quri so ggqiyan hido we Rock Islands, uka seediq ga meniq hiya. Tgrahuc na ggqiyan hido ka sinancyuntaw we, maha 600km ka tnhyaan na daka dheran daha bale, nPoryo ka kiya duri. ◎Sntyahaan na Poryo daka duma alang: Alang Syaweyi: 7,200km Alang Karihuniya: 11,200km Alang qnlhangan Awco: 4,000km (澳洲: 4,000公里) Alang qnlhangan Taywan: 2,200km (臺灣: 2,200公里) Alang qnlhangan Tanah Tunux: 4,000km (日本: 4,000公里) alang qlhangan Hweriping: 880km (菲律賓: 880公里) Alang qnlhangan Papuyanyocineya: 650km Alang qnlhangan Inni: 600km (印尼: 600公里) Karac Karac nPoryo nii we mttilux so qyexan mmaku, maha bale 28.9°C de spuun smepu kingal knkawas. Niqan qqyexan na cenga kingal knkawas, qnyexan na kingal knkawas we 380mm, 82% ka qnhuriq na. ani naq msquri qmuyux idas 7 betaq idas 10 we, ciida duri we thido klaali duri. Ga sthyaun hari ddaun bgihur paru ka Poryo nii, kika ini riyung dai bgihur paru, gino ba knkawas 2013 bgihur paru riyung ka Hayyen wada asi oda musun hiya, kii naq malu ini seeliq paru quri alang hiya. Sungtay Poryo hiya we, ga bugan qqhuni zotayyiring hari kana ka ddheran pntyusan rcilung, niqan hetanmu, moncyara-zongsu, menpawsu, yecusu, rutosu knii, so hari rcilung mgsama ka qqhuni zotayyiring nii, knugsama ba ka kndkilan daha. Kiya duri we, niqan hongsuring mnheru naq ma bsuring knugheti bale ssaan rmigo. Lmlamu nanaq ka ga mlgelu rcilung truma nPoryo nii, ani kukana ka qqcurux na, hminas 1,500 ka klegan na, maha 700 hari klegan na sanhu ma haykwe na. Niqan ka malu na qtaan nana, so ka hari paru, haykwe, qcurux huhong, hwecyawsa, hayso, haynyo knii. Smdaling hari ayus rcilung daka dheran de, niqan oyi, cilu paru ka rhengun qlliyan qsiya mmaha rcilung. Kiya dungan we, maha 10 sngari ka klegan qbheni, plaale karic ga tmrudu meniq Rokocyuntaw hiya, niqan yenho ka Angaurtaw, so quyu uka gcahu, cilu biciq ma so duma kui, ma, dheran qnlhangan Poryo nii we, uka ani kingal camac niqan gcahu. Cunghu na Poryo nii we, pstiyuun naka Roko-cyuntaw ka 70 tawyi uka seediq, ngalan na sungtay-pawhuci, ini psai seediq, pqlahang ba kuluk rcilung ma qbheni rcilung ka sungtay-hwancing. Peeyah knkawas 2020 idas 1 ali 1, cunghu Poryo nii we ado ka qmlahang sanhucyaw daka hayyang-sungtay, asi ka ini doi hwangsayyo ini seeliq sanhucyaw. Cingci Riyoye ka lekuh ba pyahan daha pila ma, niqan ka nongye daka yiye duri. cayceng-nantu daha knkawas 2000 betaq 2001 peni, ye ba wada niqan 50,000 hei seediq pneeyah alang icil meyah mbbari ma, rmigo Poryo nii. Cunghu daha ka bale ba mpdudul na, ani si egu ba snngiyan daha pndayo Dame. Ani naq so kiya we, sntkeyan knkingal seediq daha we, rmabang daha ka sntkeyan na dheya daka Hweriping ma, kana so alang qnlhangan Mikorosiya. So riyo-sucang na Poryo nii we, ga momal tmaus seediq mpneyah Tongya, smtangan egu ka waykwo-tocu de, maha naq rmabang malu ka dnyagan daha pheyu ani maanu denu. Hei seediq Rrngagu: hei seediq Poryo Hei seediq daha hiya we ye ba maha 20,000 kana, cceka na we tnugiyo naq seediq tndheran Poryo hiya, dheya we seediq kesun Mikoronisiya. Seediq ini kgrahur we ltlutuc nseediq pneeyah Hweriping ka Yacozun ma, niqan tikuh ka Owcozun duri. 3/2 ka seediq snhei citucyaw, cceka na we tencu-cyawtu ka egu na bale, snhei sincyaw-paysi ka duma. Nuuxe citucyaw we, niqan kingal kesun Modeknge ka sniyan naq seediq tnaalang hiya, egu ba snhei kiya duri. Kari alang qnlhangan Poryo nii we, kari Dame daka kari Poryo. Teru alang ka mangal naq kari daha naq ndheya ka srengo daha. Meniq ka alang Ancyaar we, mangal kari Tanah Tunux srengo daha stexal. Hei seediq Ancyaar saya we 80 hei, rmengo kari Dame hari kana. Cyawtong Teru ssaan stama sapah skiya saya kana alang qnlhangan Poryo nii, ga meniq dheran daha paru, Peyruryo ma Ancyaar. Cceka na we gino ka Poryo-kwocicicang ka kwocicicang, ga meniq hunac dheran paru alang daha, alang kesun Ayrayi. Sapah skiya Tanah Tunux, sapah skiya Hankwo, Renho-hangkong, Conghwa-hangkong dnii we, mpskiya alang Tongcing, Soar, Kwantaw ma Taype. Ali smseman ma ali gdregan Pnyahan pnatas CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Poryo konghokwo(kari Dame: Repoblic of Palao Repoblic of Palao; kari Poryo: Beloo er a Belao; kari Tanah Tonox: パラオ共和国), Poryo ka leexan daha(kari Dame: Palao, cbeyo han we Belao keson daha, oxe de Pelew keson daha), Poraw keson daha dori, alang ga meniq so Sitaypingyang ka dheran tnyosan rcilong. Maha 340 hari kana dheran daha pntyosan rcilong, cceka dheran pntyosan rcilong nMikoronoya so ggqiyan hido ka dheran pntyosan Roring, kngglahang na we 459km². Dheran keson Koro nii ka ego ba seediq. Tonox alang daha Unciromoto we, ga meniq siyo dheran pntyosan rcilong keson Papoartawpo, dheran, noalang malo ba qtaan keson Cyoco ka hiya. Niqan alang qnlhangan Ingtonisiya, Hweriping ma Koronisiya-renpang ka kssiyo alang daha bobo rcilong. Ye ba berah na knkawas 3,000, seediq tnheroy peeyah Hweriping ka meyah meniq hini; ye ba betaq berah na knkawas 900, tnogiyo ba seediq Nikorito ka mneniq hiya. Pnrdingan 16 soci ka slayan dseediq Owco ka ddheran pntyosan rcilong nii, knkawas 1574 di we, wada ngalan/tooman Siso-tongingto ka doma di. Knkawas 1898, wada ini baka pncbowan daha keson Meci-cacong ka Sipanya; knkawas 1899, spooda daha Tokwo-Sipanya tyawye dige, wada hiya sbari Toyico-tikwo ka laalang pntyosan rcilong nii di, Sincineya na Toko di. Tgkingal pncbowan seediq bobo dheran nii ciida we, wada ngalan haycyon nTanah Tonox, bobo na de wada sbege Tanah Tonox na Kwoci-renmong. Tg2 pncbowan seediq bobo dheran ciida, ngalan mccebo qori Marianna daka Poryo, mneego mccebo Dame daka Tanah Tonox meniq hini ciida, kiya kana paro ba pncbwan daha keson Periso. Knkawas 1947, Poryo daka doma laalang pntyosan rcilong Taypingyan hii we, wada pqlhangan Dame. Knkawas 1979, kongto ka Poryo, ini srowa mosa tooman Mikoronisiya-renpang; mangal pnrngagan daka Dame ka coyo-renhoseting, knkawas 1994 de tnbborox naq ka Poryo nii di. Riso Knkawas 1574 betaq knkawas 1899 we, Hweriping totoho (菲律賓都督府 1574–1899年) Knkawas 1899 betaq knkawas 1914 we, Nyocineya nTokwo (德屬紐幾內亞 1899–1914年) Knkawas 1914 betaq knkawas 1919 we, knrmoxan Tanah Tonox (大日本帝國軍事占領 1914–1919年) Knkawas 1919 betaq knkawas 1944 we, Nanyangting (南洋廳 1919–1944年) Knkawas 1944 betaq knkawas 1947 we, nngalan sopi Dame (美國軍事占領 1944–1947年) Knkawas 1947 betaq knkawas 1994 we, dheran qlhangon ka laalang pntyosan rcilong Taypingyang (太平洋群島託管地 1947–1994年) Knkawas 1994 betaq saya de Poryo-konghokwo di (帛琉共和國 1994年–至今) Knkawas 1783, smdiyan Poryo ka seediq Potawya, ini qbsiyaq de wada qlhangan Sipanya, Hweriping ka ckceka na ma, ngalan Tongint-ocyontaw na Sipanya. Knkawas 1899, wada brigan Tokwo nSipanya. Mhedo tgkingal pncbowan seediq bobo dheran nii de, wada hi ngalan pqlhangan C na Tanah Tonox. Tg2 pncbowan seediq bobo dheran Cceka na pncbowan tg2 ka seediq bobo dheran nii we, nngalan mongcyon. Tg2 pncbowan seediq bobo dheran nii ciida we, knkawas 1944, wada ngalan Dame ka pncbowan daka Tanah Tonox keson Periryo, 2,000 hei ka Dame ma, 10,000 hei ka Tanah Tonox wada phqilon haya ciida. Msqori mptborox naq Knkawas 1947, Renhokwo ge wada na sbege Dame ka qqlahang laalang pntyosan rcilong Taypingyan, knkawas 1981 de srwaon na pheyo cococengho, Poryo-konghokwo ka ngayan na ma, pheyo kingal keson &quot;hweho-senhwa&quot;. Knkawas 1986, cceka na 15 knkawas peni, pstkohon na dmayo betaq 4.5yi meyyen Poryo nii ka Dame, pdayo cingci nPoryo ma, mppatis 50 knkawas keson &quot;coyorenho-seting&quot; , speeyah na patis nii ka Poryo de, niqan cococen na mppheyo patis daka alang qnlhangan ocoicin ma, mosa remox kwocicoco, mpprengo daka Dame ka ooda na ngangoc, dDame dori we mpqlahang Poryo nii dori, niqan rnirih na pposa hoco-cyoncen ma cyonci qori Poryo hiya, ma, ani naq ini rengo mesa ga paha hoo Poryo hii ka Dame; ani si ooda daha so nii Dame we, oxe psrwaon na &quot;hweho-tyawkwan&quot;, kika iya asi pheyo senhwa-tawkwan nii han mesa ka Dame. Mnpito ini srowai kongto nPoryo ka seting nii, betaq ba knkawas 1993 idas 11 ka mnmmsepac kongto de, wada moda ciida di, kika Poryo nii de kndalax knkawas 1994 idas 10 ali 1 de mtborox qnlhangan ka alang Poryo nii di. Snpahan cbeyo bale Mnogaya ba seediq meyah meniq Poryo nii we, ya ba dseediq peeyah Porinisiya ma Yaco. Kndalax so pnyahan rrodan daha de asi klai qmita, ya ba ga mpgimax seediq Meranisiya, Mikonisiya ma Porinisiya, kika neton sbleqon rmengo de, oxe seediq nMikonisiya ka seediq nPoryo nii. Cbeyo bale hayan we &quot;heso-cyontaw&quot; keson daha han, sensang tosokwan nAwco hii we, qtaan ka elo ndaan daha ma alang nniqan daha, niqan sasing na qbsoran paro Koroco cbeyo bale ka keson Ibedol, niqan patis kana hei na ma, niqan beling ppsaon baton ka birac na. Nklaan daha hndore we, kndlaxan daha 14c qmita lmlamo sontiyan daha cbeyo we, riso na laalang Poryo nii we niqan ka bgorah snlayan daha. Kndalax sseko daha so seediq wada mhoqil peni, klaon mesa rmabang ba kncbeyo ka sseko daha seediq wada mhoqil ka dheya qori laalang Tayangco hiya. ani si mkdalax sknowan ka meyah meniaq ka seediq Poryo we, daha ka rrengo daha, kingal we berah tntingan Yeso ka 2500 knkawas, kingal dongan we berah tntingan Yeso ka 1000 knkawas. Qori so Cawwa hiya, kndalax naq cbeyo cbeyo mbbari qyqeya ka dheya, snlayan daha keson seediq Fororoso. Knkawas 2007, nqan ka keson daha kawkosecya, sndityan so hari booc seediq biciq ka Fororoso. Booc snlayan daha nii we wada mopox kari snlmeyan daha cbeyo, ani so kiya we niqan so pprngagan daha dongan. maxal kbekoy knkawas nii, niqan male ba qlwaan bobo alang daha ka Poryo nii, bobo tnsapah ka dheya nii, ooda alang so nii we mnkdalax Cawwa mesa kari daha. Gaya pnsltodan daha we, dheran, pila ma ngaayn we pnslotoc peeyah bobo daha. Knkingal ltlotoc dheran tnsapah we mqedil ka qmlahang ma, slotoc na laqi na mqedil qbsoran bale. Ani si niqan ka tama daha mlotoc dori, qlhangan Tanah Tonox ciida we ndesan daha dheya ka gaya so nii. Tg2 mccebo seediq bobo dheran nii ciida, diida na mbarah maaso dheran ka Tanah Tonox, howa na bqani kkingal seediq, mkpkriyox gaya daha cbeyo. so ka gaya so nii mpkriyox we ga mqqehor hii saya dongan. Congco Singcong Congtong Poryo nii ka qbsoran bale alang ma, mdodol nekococo, knkingal qndheyan sepac knkawas de gmao pheyo kingal congtong bgorah. Congtong daha saya we Sorangel Whipps Jr., kndalax knkawas 2007 idas 1 mgcongtong daha tg4, sepac knkawas ka tloongan nah hiya. Neko (2017–2021) daha we 8 pnhyegan, niqan kwoopo, caycengpo, cicen-kongcongpo, soci ci wonhwapo, cyawyipo, wesongpo, sohwapo ma cozancoyen-hwacing ci kwankwangpo, congtong ka paha kari ma, asi ka smrowa canyiyen. Rihwa Kwohwe nPoryo we ryanyeco, Olbiil Era Kelolao keson daha, niqan can , cong ryanyen. 13 hei ka canyiyen daha, sqita na knhbragan seediq ma, geegon daha peeyah kaan alang daha, 16 hei ka congyiyen daha, psgeegan na peeyah 16 singcongci, kana daha yiyen nii we 4 knkawas tloongan daha, Saya we tg10 pnsgeegan (2017–2021), pnsgeegan daha knkawas 2016 idas 11 ali 1, ma, pnhyegan daha knkawas 2017 idas 1 ali 19. Waycyaw Betaq knkawas 2019, Poryo konghokwo nii we, 90 alang qnlhangan ka mggloban pnk,alo daha, qtai patis cencyaw nPoryo. Niqan waycawciko daha kana ka Meykwo Hwasongton ma Nyoye, Conghwa-mingkwo, Zopon, Hweriping; niqan tasokwan ka Conghwa-mingkwo, Zopon ma Meykwo ga Poryo dori, niqan ka taso daha ga meniq hiya dori. Pnogloban na daka Tanah Tonox Mkmalo riyong Poryo-konghokwo nii daka Tanah Tonox, tgkingal pncbowan seediq bobo dheran nii ciida we, nngalan texal sopi Tanah Tonox ka Poryo nii ma, bobo na de Kwocirenmong we wada na psdyapan paha keson Zoco-nanyancyontaw. Wada ini baka mccebo ka Tanah Tonox ma, wada tmborox kingal qnlhangan Poryo de, mnangal congtong Poryo nii texal ka lotoc Tanah Tonox keson Congcon-kwosyong. Pnogloban na daka Conghwa-mingkwo Knkawas oxe beyo pqhedo 1999 de, wada cencyaw Poryo daka Conghwa-mingkwo, malo bale pogloban daha. Knkawas 2017 idas 12 ali 30, rmengo ka congtong Poryo, oxe naq plgelo ka pnogloban na daka Conghwa-mingkwo mesa, qori wayyaw we niqan naq pnseyan daha. Singcong-hwaci ◎16 co kana alang Poryo. Bale na bale cotawcyon we 14 alang ma, mnsngari pawcyaw na daya daka honac we, ga na ptyosan 2 alang dongan. Ga spatis tgrahoc nii ka ngayan alang 16: (ga na ptbkeyan kari Dame) Tiri Poryo nii we alang qnlhangan kingal pawcyaw paro ma ego dheran pntyosan rcilong ma, pawcyaw biciq. Dheran na bale we ego pawcyaw dori, paro na we Ancyawar, Babeldaob(Babelthoap),Koror, Pelelio. Ego riyong sanho ka hiya, kika hei gnoto mnhoqil mplgelo rcilong ka sohweyen na, kika dheran Yapotaw ssiyo na, kii ka sslmeyan daha pila Yapotaw. Ga meniq tonox alang cmocac keson Koro hii ka 2/3 seediq na. Daya dheran na bale we Ngeroangeldaka Kayangel, qori so ggqiyan hido we Rock Islands, oka seediq ga meniq hiya. Tgrahoc na ggqiyan hido ka sinancyontaw we, maha 600km ka tnhyaan na daka dheran daha bale, nPoryo ka kiya dori. ◎Sntyahaan na Poryo daka doma alang: Alang Syaweyi: 7,200km Alang Karihoniya: 11,200km Alang qnlhangan Awco: 4,000km (澳洲: 4,000公里) Alang qnlhangan Taywan: 2,200km (臺灣: 2,200公里) Alang qnlhangan Tanah Tonox: 4,000km (日本: 4,000公里) alang qlhangan Hweriping: 880km (菲律賓: 880公里) Alang qnlhangan Papoyanyocineya: 650km Alang qnlhangan Inni: 600km (印尼: 600公里) Karac Karac nPoryo nii we mttilox so qyexan mmako, maha bale 28.9°C de spoon smepo kingal knkawas. Niqan qqyexan na cenga kingal knkawas, qnyexan na kingal knkawas we 380mm, 82% ka qnhoriq na. ani naq msqori qmoyox idas 7 betaq idas 10 we, ciida dori we thido klaali dori. Ga sthyaon hari ddaon bgihor paro ka Poryo nii, kika ini riyong dai bgihor paro, gino ba knkawas 2013 bgihor paro riyong ka Hayyen wada asi oda moson hiya, kii naq malo ini seeliq paro qori alang hiya. Songtay Poryo hiya we, ga bogan qqhoni zotayyiring hari kana ka ddheran pntyosan rcilong, niqan hetanmo, moncyara-zongso, menpawso, yecoso, rotoso knii, so hari rcilong mgsama ka qqhoni zotayyiring nii, knogsama ba ka kndkilan daha. Kiya dori we, niqan hongsoring mnhero naq ma bsoring knogheti bale ssaan rmigo. Lmlamo nanaq ka ga mlgelo rcilong troma nPoryo nii, ani kokana ka qqcorox na, hminas 1,500 ka klegan na, maha 700 hari klegan na sanho ma haykwe na. Niqan ka malo na qtaan nana, so ka hari paro, haykwe, qcorox hohong, hwecyawsa, hayso, haynyo knii. Smdaling hari ayos rcilong daka dheran de, niqan oyi, cilo paro ka rhengon qlliyan qsiya mmaha rcilong. Kiya dongan we, maha 10 sngari ka klegan qbheni, plaale karic ga tmrodo meniq Rokocyontaw hiya, niqan yenho ka Angaortaw, so qoyo oka gcaho, cilo biciq ma so doma koi, ma, dheran qnlhangan Poryo nii we, oka ani kingal camac niqan gcaho. Congho na Poryo nii we, pstiyoon naka Roko-cyontaw ka 70 tawyi oka seediq, ngalan na songtay-pawhoci, ini psai seediq, pqlahang ba kolok rcilong ma qbheni rcilong ka songtay-hwancing. Peeyah knkawas 2020 idas 1 ali 1, congho Poryo nii we ado ka qmlahang sanhocyaw daka hayyang-songtay, asi ka ini doi hwangsayyo ini seeliq sanhocyaw. Cingci Riyoye ka lekoh ba pyahan daha pila ma, niqan ka nongye daka yiye dori. cayceng-nanto daha knkawas 2000 betaq 2001 peni, ye ba wada niqan 50,000 hei seediq pneeyah alang icil meyah mbbari ma, rmigo Poryo nii. Congho daha ka bale ba mpdodol na, ani si ego ba snngiyan daha pndayo Dame. Ani naq so kiya we, sntkeyan knkingal seediq daha we, rmabang daha ka sntkeyan na dheya daka Hweriping ma, kana so alang qnlhangan Mikorosiya. So riyo-socang na Poryo nii we, ga momal tmaos seediq mpneyah Tongya, smtangan ego ka waykwo-toco de, maha naq rmabang malo ka dnyagan daha pheyo ani maano deno. Hei seediq Rrngago: hei seediq Poryo Hei seediq daha hiya we ye ba maha 20,000 kana, cceka na we tnogiyo naq seediq tndheran Poryo hiya, dheya we seediq keson Mikoronisiya. Seediq ini kgrahor we ltlotoc nseediq pneeyah Hweriping ka Yacozon ma, niqan tikoh ka Owcozon dori. 3/2 ka seediq snhei citocyaw, cceka na we tenco-cyawto ka ego na bale, snhei sincyaw-paysi ka doma. Nooxe citocyaw we, niqan kingal keson Modeknge ka sniyan naq seediq tnaalang hiya, ego ba snhei kiya dori. Kari alang qnlhangan Poryo nii we, kari Dame daka kari Poryo. Tero alang ka mangal naq kari daha naq ndheya ka srengo daha. Meniq ka alang Ancyaar we, mangal kari Tanah Tonox srengo daha stexal. Hei seediq Ancyaar saya we 80 hei, rmengo kari Dame hari kana. Cyawtong Tero ssaan stama sapah skiya saya kana alang qnlhangan Poryo nii, ga meniq dheran daha paro, Peyroryo ma Ancyaar. Cceka na we gino ka Poryo-kwocicicang ka kwocicicang, ga meniq honac dheran paro alang daha, alang keson Ayrayi. Sapah skiya Tanah Tonox, sapah skiya Hankwo, Renho-hangkong, Conghwa-hangkong dnii we, mpskiya alang Tongcing, Soar, Kwantaw ma Taype. Ali smseman ma ali gdregan Pnyahan pnatas CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>