<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Panama" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Panama" copyright="CC BY-SA" citation="Panama. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Panama" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Panama, title = Panama, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Panama} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Gaga kska Kska- Hunac Meycow ka Panama, 9 00 N, 80 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 75,420 sq km(hangan na o Tg118) (knlbanga dxgal o 74,340 sq km, knlbangan qsiya o 1,080 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 3,705,246 hiyi. Gaga Panama City ka pusu alang paru, jiyax 3 idas 11 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Panama ga wada sugan 30.50% ka dxgal qpahan, 43.60% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 25.90% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Juan Carlos Varela, pnaah hngkawas2014 idas 7 jiyax 1pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Panama = Klwaan pspuwan Panama llbu sun dha Panama, kiya wa hunac boy klwaan Congmey, tnddxral na niqan 7.55 knbkiyan km2 knbhraw sediq niqan 393 knbkiyan. wa nniq ccka bay klwaan mlutuc yayung knriyan Panama Tasiyang mi Tapingyang, nyusan na hunac mi daya meycyo, niqan bay pusu na ddaun pcpuwan mi phyuwan na mduuy hbangan. Ti-ri Wa mniq congmeycyo ka Panama , Ciawropihay ka ssiyaw huraan hidaw na , Taypingyang ka ssiyaw hunac na , msdalih kostariciaw ka daya na , sdalih korungpiya ka hunac na. lmutuc beymeycyo mi nanmeycyo disya ka hiya. kana bay klwaan congmeycyo ccka knbaraw ka klwaan ruwan oubay ccamac,mi pusu pnyahan ccamac kluwan ou bay beymeycyo mi nanameycyo uri. nipan yayung knriyan panama, ka kana panama, pusu na bay beyki dxral ka hnyuwan na ttdxral. wana bay nniqan ssiyaw ucilung niqan ddriq nniqan msdrux dxral. Ou balay ka nniqan na dxral llbu bay 700m ka Panama. ya bay haypa 3475m ka knbaraw klwaan Ciricihosan. Ri-s Kngkawas 501, dxral mi sediq wada ngalan klwaan qbsuran paru Sipanya ka Panama, wada na nyusan nniqan Smkorangnatacongtu. mniq kngkawas 1698, dngusan na Kmlawa Panama ka klwaan qpsuran paru Sukorang,mniq dudha kmrmux mcubu ciida wada na ngalun Panama ka heytay sukorang. Adaw ka tipiq bay ka sediq na, ini biyaw wada qbrangan mi cyukun sediq sipanya da. kngkawas 1821 wada murux kingal klwaan ka Panama. tuumal Simong mi Poriwa phiyu klwaan sspuwan Takorungpiya. Kngkawas1830, wadamsaasu ka kiwaan sspuwan Takorung piya, wada maa kingal nyusan alang klwaan sspuwan korungpiya ka Panama. Kngkawas 1880, Prading qmpah qmpur mlutuc Tasiyang mi Tapingyang yayung knriyan Panama ka hweytinan mi Reysaypu sediq Fuwakwo. Kngkawas 1880, prading phiyu plutuc Tasiyang mi Tapingyan ddaun yayung qsiya Panama ka feytinan tow reyseypu sediq fakwo. Psdungus na qmlahang ddaun yayung qsiya nii ka siwaw ro sihu soto Amirica. Kngkawas 1903 wada na ini baka mcbu lng, fa ka Ameyrica mi klwaan korunbiya pnsdhu Ameyrika smalu phiyu mui pnsdhu patas knbryax ddaun yayung qsiya hmtur ini bay sruwa ka koyihuey. Kngkawas 1903 idas 11 diyax3, mrmux dxray Panama ka heytay Panama ka heytay Ameyrika, Pstuty Panama qduriq Korunbiya mi murux kngkingal klwaan, phiyu Panama konhekwo. Mntna kngkawas idas 11 diyax 18, Pnsdhuwan patas ka Ameyrika mi Panama ( pnsdhuwan patas patas ddaun yayung qsiya, biyax ka Ameyrika, bukuy daw wada na ngalan kana nniqan ddaun yayung qsiya singcng, suhuwa Cingbey elu qrngul mi Cayicng dnii ma sun dha balay bay klwaan na cka klwaan ka pddaun yayaung qsiya nii da. Kndadax kngkawas 1904 knbrih smalu qqran ddaun yayung qsiya ka Ameyri ka, qnhduwan na kngkawas 1914 kngkawas 1968 mhiyu qmpah ka bukung Oumaar torihes, dhuq kngkawas 1981 wada mrdang sapah asu ka hiya, nduwa bay niqan biyax qmpah Panama ka hiya. Wada mhuqil ka Tourihes, nniq kngkawas 1983 wada ppriyux klwaan mangal paru boy biyax ka Manniyow nojeyciya. Kngkawas 1977 idas q diyax7, qlhangan Ameyrika jimi katou mi qlhangan Panama Torihes pnsdhuwan pnatas so quri burah pnsdhuwas pnatas patas ddaun yayung qsiya Panama. Muru na burah pnsdhuwas pnatas nii, brah kngkawas 1999 hiti ngalun ddaun yayung qsiya mi biyax qlhangan kndudul bqanan na qlhangan Panama kohekwo. Kngkawas 1989 idas 5 nhdaan smpu rmawah lblak umaaw soto nwewan, msupu cmikun sediq umaaw soto jireyarmo eng tara mangal umaaw ka msubais qmpringa. Binaw bukung qmlahang heytay nowjeyciaw umarang umaaw uka snhiyan na. mtna kngkawas idasq pdaun na hmtur hbangan klwaan pa ka klwaan Ameyrika. Kngkawas 1989 idas 12, kmndahur sediq minq klwaan hini ka Ameyrika, umaaw mincu mi cmiyuk hangan mbari cadu (kiya ciida mniq bbriun pcadu paru bay ccka sminaw hbangan ka Panama), rmawah mquri ririh hangan Panama msdrux heytay mccbu na ddaun mccbu heytay, pdaan dha brah mniq ckcka umaaw mbiyax na Nngtara phyuwan soto. Idas 12 diyax 15 umarang rmngaw Nojeyciaw mi wada muda mrmux mccbu ka Ameyrika, phiyu hiya nanaq bukung kiwaan, mhiyu soto ka cireyarmo ngtara. Wada durriq Taskuwan fontikan ka Nojeyciaw, kngkawas 1990 idas diyax 3 mquri heytay Ameymika thmuku asi ta hqulun madas fororitajoy ka hiya, wada dha pdaun Heyeyn mi hmkun. Ya bay wada mhuqil sediq 2000 ka knrmux heytay Ameyrika, ruwan u niqan heytay Panama knburah poda umaw ka kiwaan Ameyrika, kiya mi rmngaw knbura biqan nniqan hini mtatac rmngaw singpung mi mtatac ningung, kndudul hoping ndaan ngalun hangan sediq qlhangan na hmtur qmpringan ccka bay sediq cngcu ka qlhangan biyax klwaan. Kngkaws 1999 idas 12 diyax 31, wada ngalan kana qlhanggan mi biyax qmllahan ddaun yayung ddaun Panama ka Panama, wada kbbrinah alang na kana ka heytay Ameyrika. Cng-c Niqan na Congtong mi dha fu-Congtong dmudul ka Singcng-Cikwan Panama, niqan 72 taypiyaw pspuwan yihway ka lihwa Cikwan. wada sediq umaw pnyahan ka Congtong mi sediq lihwatahwey, kng ka was 5 ka pnhiya na diyax, iniplutuc pnhyuwan. Niqan umaw ndaan ka sediq mniq Panama, kiyadaw dhuq saya uka sediq adaw ka ini tuumal umaw mi wada pkdra. Mkla pswaaw umaw sediq musa mi ndaan umaw ka kingl mburux seynciwey yueyn hwey. Niqan kingal pspuwan na huwa quwan tubaraw bay huwa yueyn mi ti-fan huwa yueyn pspuwan ka shwa ciquwan. Ccngreynmong u niqan: mincubeynkotang mi mincukonghecyoyung tong.Pusu bay niqan mincukomintang, panamacuyutang, mincukuwanfancuseyntang, jeynmintang ka fwantuwaytang. Way-cyaw Pnama nuu u kiya reyn-he-kwo s-maw-cu-c, kwo-cu-ho-bi-ci-cing-cu-c,s-jey-yng-hang-ci-tuwan,s-jey-wey-sng-cu-c, 77kwo-ci-tuwan, ra-may mi Ciya-ro-bi-kwo-ciya-kung-tung-ti, mey-cyo-kwo-ciya-cu-c, re.mey-cing-cu-ti-si, Cung-mey-cyo-yi-ti-fa-cu-c- dnii pusu babaw dxral mi qmpringan nniqan alam)ng na klwaan pspuwan sediq, uxay biyaw klwaan pspuwan sediq Cung-mey-cyo-kung-tong-s-can,kiya uri ra-ting-mey-cyo tay-ping-yang, na umaw klwaan pspuwan sediq mi qmangaw psluban tay-ping-yang-can-reyi-cing-cu sediq kmuruy pprngawan. diyax 13 idas 6 kngkawas2017,psuupuwan klwaan Panama Cng-fu phitu umarang mi psuupuwan klwaan Cung-faw-jeyn-min enduwa bay pluban Cng-fu, mhdu mi Cung-fwa-min-kwo dhug bnsyaqan kngkawas 106 na pnluban wayciaw. Mi kiyarmngaw "pmuru tukingal Cng-Ce Cung-Kwo, pstuq mi quri saw Taywan na mtlutuc mttuhuy Cng-fu." Sing-cng cyu-hwa Nyusan na maxal sung mi turu nniqan sediq In-ti-an(icil niqan dha Cu-sya-s sung qmlahang) ka klwaan panama, niqan 75 nniqan ka ruwan qlhangan Sung. Kiya ka ruwan nniqan sediq in-ti-an nii, niqan turu mi mtna tutunan "Sung", tduwa sundha "nniqan tntunan Sung", kingal uri u dha kiya mi Sung quri truma tntun na "nniqan" mntna tutun, tduwa sundha "ti-fan nniqan". Cing-ci Adaw ka pswaaw miqan malu bay lnglingay fu-u-yey ka pusu bay cing-ci Panama, pusu qpahun na u kiya hbangan, bbriyun mi rmiwaw. Adaw ka pnhiyu Panama mi bbriyun thuy kana klwaan Amirika niqan chdil bay luban, kndadax kngkawas 1907 prading dmuuy mey-yueyn pdaun dha hbangan ppriyux ka Panama, hbangan klwaan u pa-po-ya, kiya u wana bay poda kingal krtan, maxal krtan, empusal rima krtan, mrimal krtan na pila, mi mntna na bbrihan mey-yueyn mi mtna diyax ddiyun klwaan ruwan. Kiya rahuqna babaw dxral tukingal dmuuy mey-yueyn ngalan dha uwaya klwaan hbangan. Kana babaw dxral pusu bay rnrihan biyax hatay asu ppatas patas klwaan ka Panama, muru spuwan kngkawas 2007, niqan 4954 asu wada ppatas patas hangan Panama. Cay-cng-cing-zon Ra-mey-ti-ci pusu bay cing-zon-cung-sing ka Panama-cng-kwo-ci cing-zon -cung-sing. Kngkawas 2008 pa-way-huwey-cu-bey-mey-yueyn 4.43 hputing, knbarux lcil mey-yueyn 108.85 hputing. Wun-hwa Hangan klwaan Panama nii ga kndadax saw sudu Er-kwa-two ka tnunan dha bubuh nii, kiya ni kndadax hini klaan bi seejiq knlangan ka Panama da.</FORM>
        <PHON kindOf="original">gaga kska kska- ħunaʦ məʦow ka panama, * ** n, ** ** w ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŋan na o **,*** sq km(ħaŋan na o tg***) (knlbaŋa dxgal o **,*** sq km, knlbaŋan qsija o *,*** sq km). kana ka səɟiqun o niqan *,***,*** ħiji. gaga panama ʦitj ka pusu alaŋ paɾu, ɟijax * idas ** ka ɟijax skɾajan klwaan. manu ka dxgal panama ga wada sugan **.**% ka dxgal qpaħan, **.**% ka dxgal bbuju, ɾaħuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŋ klwaan ta sajaŋ o kija ka ɟuan ʦaɾlos *aɾəla, pnaaħ ħŋkawas**** idas * ɟijax *pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. ʦinkħulan sa knita' sa bɾbiɾu' = panama = klwaan pspuwan panama llbu sun dħa panama, kija wa ħunaʦ boj klwaan ʦoŋmə, tnddxɾal na niqan *.** knbkijan km* knbħɾaw sədiq niqan *** knbkijan. wa nniq ʦʦka baj klwaan mlutuʦ jajuŋ knɾijan panama tasijaŋ mi tapiŋjaŋ, njusan na ħunaʦ mi daja məʦjo, niqan baj pusu na ddaun pʦpuwan mi pħjuwan na mduuj ħbaŋan. ti-ɾi wa mniq ʦoŋməʦjo ka panama , ʦiawɾopiħaj ka ssijaw ħuɾaan ħidaw na , tajpiŋjaŋ ka ssijaw ħunaʦ na , msdaliħ kostaɾiʦiaw ka daja na , sdaliħ koɾuŋpija ka ħunaʦ na. lmutuʦ bəməʦjo mi nanməʦjo disja ka ħija. kana baj klwaan ʦoŋməʦjo ʦʦka knbaɾaw ka klwaan ɾuwan oubaj ʦʦamaʦ,mi pusu pnjaħan ʦʦamaʦ kluwan ou baj bəməʦjo mi nanaməʦjo uɾi. nipan jajuŋ knɾijan panama, ka kana panama, pusu na baj bəki dxɾal ka ħnjuwan na ttdxɾal. wana baj nniqan ssijaw uʦiluŋ niqan ddɾiq nniqan msdɾux dxɾal. ou balaj ka nniqan na dxɾal llbu baj ***m ka panama. ja baj ħajpa ****m ka knbaɾaw klwaan ʦiɾiʦiħosan. ɾi-s kŋkawas ***, dxɾal mi sədiq wada ŋalan klwaan qbsuɾan paɾu sipanja ka panama, wada na njusan nniqan smkoɾaŋnataʦoŋtu. mniq kŋkawas ****, dŋusan na kmlawa panama ka klwaan qpsuɾan paɾu sukoɾaŋ,mniq dudħa kmɾmux mʦubu ʦiida wada na ŋalun panama ka ħətaj sukoɾaŋ. adaw ka tipiq baj ka sədiq na, ini bijaw wada qbɾaŋan mi ʦjukun sədiq sipanja da. kŋkawas **** wada muɾux kiŋal klwaan ka panama. tuumal simoŋ mi poɾiwa pħiju klwaan sspuwan takoɾuŋpija. kŋkawas****, wadamsaasu ka kiwaan sspuwan takoɾuŋ pija, wada maa kiŋal njusan alaŋ klwaan sspuwan koɾuŋpija ka panama. kŋkawas ****, pɾadiŋ qmpaħ qmpuɾ mlutuʦ tasijaŋ mi tapiŋjaŋ jajuŋ knɾijan panama ka ħwətinan mi ɾəsajpu sədiq *uwakwo. kŋkawas ****, pɾadiŋ pħiju plutuʦ tasijaŋ mi tapiŋjan ddaun jajuŋ qsija panama ka *ətinan tow ɾəsəpu sədiq *akwo. psduŋus na qmlaħaŋ ddaun jajuŋ qsija nii ka siwaw ɾo siħu soto amiɾiʦa. kŋkawas **** wada na ini baka mʦbu lŋ, *a ka aməɾiʦa mi klwaan koɾunbija pnsdħu aməɾika smalu pħiju mui pnsdħu patas knbɾjax ddaun jajuŋ qsija ħmtuɾ ini baj sɾuwa ka kojiħuə. kŋkawas **** idas ** dijax*, mɾmux dxɾaj panama ka ħətaj panama ka ħətaj aməɾika, pstutj panama qduɾiq koɾunbija mi muɾux kŋkiŋal klwaan, pħiju panama konħəkwo. mntna kŋkawas idas ** dijax **, pnsdħuwan patas ka aməɾika mi panama ( pnsdħuwan patas patas ddaun jajuŋ qsija, bijax ka aməɾika, bukuj daw wada na ŋalan kana nniqan ddaun jajuŋ qsija siŋʦŋ, suħuwa ʦiŋbə əlu qɾŋul mi ʦajiʦŋ dnii ma sun dħa balaj baj klwaan na ʦka klwaan ka pddaun jajauŋ qsija nii da. kndadax kŋkawas **** knbɾiħ smalu qqɾan ddaun jajuŋ qsija ka aməɾi ka, qnħduwan na kŋkawas **** kŋkawas **** mħiju qmpaħ ka bukuŋ oumaaɾ toɾiħəs, dħuq kŋkawas **** wada mɾdaŋ sapaħ asu ka ħija, nduwa baj niqan bijax qmpaħ panama ka ħija. wada mħuqil ka touɾiħəs, nniq kŋkawas **** wada ppɾijux klwaan maŋal paɾu boj bijax ka mannijow noɟəʦija. kŋkawas **** idas q dijax*, qlħaŋan aməɾika ɟimi katou mi qlħaŋan panama toɾiħəs pnsdħuwan pnatas so quɾi buɾaħ pnsdħuwas pnatas patas ddaun jajuŋ qsija panama. muɾu na buɾaħ pnsdħuwas pnatas nii, bɾaħ kŋkawas **** ħiti ŋalun ddaun jajuŋ qsija mi bijax qlħaŋan kndudul bqanan na qlħaŋan panama koħəkwo. kŋkawas **** idas * nħdaan smpu ɾmawaħ lblak umaaw soto nwəwan, msupu ʦmikun sədiq umaaw soto ɟiɾəaɾmo əŋ taɾa maŋal umaaw ka msubais qmpɾiŋa. binaw bukuŋ qmlaħaŋ ħətaj nowɟəʦiaw umaɾaŋ umaaw uka snħijan na. mtna kŋkawas idasq pdaun na ħmtuɾ ħbaŋan klwaan pa ka klwaan aməɾika. kŋkawas **** idas **, kmndaħuɾ sədiq minq klwaan ħini ka aməɾika, umaaw minʦu mi ʦmijuk ħaŋan mbaɾi ʦadu (kija ʦiida mniq bbɾiun pʦadu paɾu baj ʦʦka sminaw ħbaŋan ka panama), ɾmawaħ mquɾi ɾiɾiħ ħaŋan panama msdɾux ħətaj mʦʦbu na ddaun mʦʦbu ħətaj, pdaan dħa bɾaħ mniq ʦkʦka umaaw mbijax na nŋtaɾa pħjuwan soto. idas ** dijax ** umaɾaŋ ɾmŋaw noɟəʦiaw mi wada muda mɾmux mʦʦbu ka aməɾika, pħiju ħija nanaq bukuŋ kiwaan, mħiju soto ka ʦiɾəaɾmo ŋtaɾa. wada duɾɾiq taskuwan *ontikan ka noɟəʦiaw, kŋkawas **** idas dijax * mquɾi ħətaj aməmika tħmuku asi ta ħqulun madas *oɾoɾitaɟoj ka ħija, wada dħa pdaun ħəən mi ħmkun. ja baj wada mħuqil sədiq **** ka knɾmux ħətaj aməɾika, ɾuwan u niqan ħətaj panama knbuɾaħ poda umaw ka kiwaan aməɾika, kija mi ɾmŋaw knbuɾa biqan nniqan ħini mtataʦ ɾmŋaw siŋpuŋ mi mtataʦ niŋuŋ, kndudul ħopiŋ ndaan ŋalun ħaŋan sədiq qlħaŋan na ħmtuɾ qmpɾiŋan ʦʦka baj sədiq ʦŋʦu ka qlħaŋan bijax klwaan. kŋkaws **** idas ** dijax **, wada ŋalan kana qlħaŋgan mi bijax qmllaħan ddaun jajuŋ ddaun panama ka panama, wada kbbɾinaħ alaŋ na kana ka ħətaj aməɾika. ʦŋ-ʦ niqan na ʦoŋtoŋ mi dħa *u-ʦoŋtoŋ dmudul ka siŋʦŋ-ʦikwan panama, niqan ** tajpijaw pspuwan jiħwaj ka liħwa ʦikwan. wada sədiq umaw pnjaħan ka ʦoŋtoŋ mi sədiq liħwataħwə, kŋ ka was * ka pnħija na dijax, iniplutuʦ pnħjuwan. niqan umaw ndaan ka sədiq mniq panama, kijadaw dħuq saja uka sədiq adaw ka ini tuumal umaw mi wada pkdɾa. mkla pswaaw umaw sədiq musa mi ndaan umaw ka kiŋl mbuɾux sənʦiwə juən ħwə. niqan kiŋal pspuwan na ħuwa quwan tubaɾaw baj ħuwa juən mi ti-*an ħuwa juən pspuwan ka sħwa ʦiquwan. ʦʦŋɾənmoŋ u niqan: minʦubənkotaŋ mi minʦukoŋħəʦjojuŋ toŋ.pusu baj niqan minʦukomintaŋ, panamaʦujutaŋ, minʦukuwan*anʦusəntaŋ, ɟənmintaŋ ka *wantuwajtaŋ. waj-ʦjaw pnama nuu u kija ɾən-ħə-kwo s-maw-ʦu-ʦ, kwo-ʦu-ħo-bi-ʦi-ʦiŋ-ʦu-ʦ,s-ɟə-jŋ-ħaŋ-ʦi-tuwan,s-ɟə-wə-sŋ-ʦu-ʦ, **kwo-ʦi-tuwan, ɾa-maj mi ʦija-ɾo-bi-kwo-ʦija-kuŋ-tuŋ-ti, mə-ʦjo-kwo-ʦija-ʦu-ʦ, ɾə.mə-ʦiŋ-ʦu-ti-si, ʦuŋ-mə-ʦjo-ji-ti-*a-ʦu-ʦ- dnii pusu babaw dxɾal mi qmpɾiŋan nniqan alam)ŋ na klwaan pspuwan sədiq, uxaj bijaw klwaan pspuwan sədiq ʦuŋ-mə-ʦjo-kuŋ-toŋ-s-ʦan,kija uɾi ɾa-tiŋ-mə-ʦjo taj-piŋ-jaŋ, na umaw klwaan pspuwan sədiq mi qmaŋaw psluban taj-piŋ-jaŋ-ʦan-ɾəi-ʦiŋ-ʦu sədiq kmuɾuj ppɾŋawan. dijax ** idas * kŋkawas****,psuupuwan klwaan panama ʦŋ-*u pħitu umaɾaŋ mi psuupuwan klwaan ʦuŋ-*aw-ɟən-min ənduwa baj pluban ʦŋ-*u, mħdu mi ʦuŋ-*wa-min-kwo dħug bnsjaqan kŋkawas *** na pnluban wajʦiaw. mi kijaɾmŋaw "pmuɾu tukiŋal ʦŋ-ʦə ʦuŋ-kwo, pstuq mi quɾi saw tajwan na mtlutuʦ mttuħuj ʦŋ-*u." siŋ-ʦŋ ʦju-ħwa njusan na maxal suŋ mi tuɾu nniqan sədiq in-ti-an(iʦil niqan dħa ʦu-sja-s suŋ qmlaħaŋ) ka klwaan panama, niqan ** nniqan ka ɾuwan qlħaŋan suŋ. kija ka ɾuwan nniqan sədiq in-ti-an nii, niqan tuɾu mi mtna tutunan "suŋ", tduwa sundħa "nniqan tntunan suŋ", kiŋal uɾi u dħa kija mi suŋ quɾi tɾuma tntun na "nniqan" mntna tutun, tduwa sundħa "ti-*an nniqan". ʦiŋ-ʦi adaw ka pswaaw miqan malu baj lŋliŋaj *u-u-jə ka pusu baj ʦiŋ-ʦi panama, pusu qpaħun na u kija ħbaŋan, bbɾijun mi ɾmiwaw. adaw ka pnħiju panama mi bbɾijun tħuj kana klwaan amiɾika niqan ʦħdil baj luban, kndadax kŋkawas **** pɾadiŋ dmuuj mə-juən pdaun dħa ħbaŋan ppɾijux ka panama, ħbaŋan klwaan u pa-po-ja, kija u wana baj poda kiŋal kɾtan, maxal kɾtan, əmpusal ɾima kɾtan, mɾimal kɾtan na pila, mi mntna na bbɾiħan mə-juən mi mtna dijax ddijun klwaan ɾuwan. kija ɾaħuqna babaw dxɾal tukiŋal dmuuj mə-juən ŋalan dħa uwaja klwaan ħbaŋan. kana babaw dxɾal pusu baj ɾnɾiħan bijax ħataj asu ppatas patas klwaan ka panama, muɾu spuwan kŋkawas ****, niqan **** asu wada ppatas patas ħaŋan panama. ʦaj-ʦŋ-ʦiŋ-*on ɾa-mə-ti-ʦi pusu baj ʦiŋ-*on-ʦuŋ-siŋ ka panama-ʦŋ-kwo-ʦi ʦiŋ-*on -ʦuŋ-siŋ. kŋkawas **** pa-waj-ħuwə-ʦu-bə-mə-juən *.** ħputiŋ, knbaɾux lʦil mə-juən ***.** ħputiŋ. wun-ħwa ħaŋan klwaan panama nii ga kndadax saw sudu əɾ-kwa-two ka tnunan dħa bubuħ nii, kija ni kndadax ħini klaan bi səəɟiq knlaŋan ka panama da.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Gaga kska Kska- Hunac Meycow ka Panama, 9 00 N, 80 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 75,420 sq km(hangan na o Tg118) (knlbanga dxgal o 74,340 sq km, knlbangan qsiya o 1,080 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 3,705,246 hiyi. Gaga Panama City ka pusu alang paru, jiyax 3 idas 11 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Panama ga wada sugan 30.50% ka dxgal qpahan, 43.60% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 25.90% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Juan Carlos Varela, pnaah hngkawas2014 idas 7 jiyax 1pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Panama = Klwaan pspuwan Panama llbu sun dha Panama, kiya wa hunac boy klwaan Congmey, tnddxral na niqan 7.55 knbkiyan km2 knbhraw sediq niqan 393 knbkiyan. wa nniq ccka bay klwaan mlutuc yayung knriyan Panama Tasiyang mi Tapingyang, nyusan na hunac mi daya meycyo, niqan bay pusu na ddaun pcpuwan mi phyuwan na mduuy hbangan. Ti-ri Wa mniq congmeycyo ka Panama , Ciawropihay ka ssiyaw huraan hidaw na , Taypingyang ka ssiyaw hunac na , msdalih kostariciaw ka daya na , sdalih korungpiya ka hunac na. lmutuc beymeycyo mi nanmeycyo disya ka hiya. kana bay klwaan congmeycyo ccka knbaraw ka klwaan ruwan oubay ccamac,mi pusu pnyahan ccamac kluwan ou bay beymeycyo mi nanameycyo uri. nipan yayung knriyan panama, ka kana panama, pusu na bay beyki dxral ka hnyuwan na ttdxral. wana bay nniqan ssiyaw ucilung niqan ddriq nniqan msdrux dxral. Ou balay ka nniqan na dxral llbu bay 700m ka Panama. ya bay haypa 3475m ka knbaraw klwaan Ciricihosan. Ri-s Kngkawas 501, dxral mi sediq wada ngalan klwaan qbsuran paru Sipanya ka Panama, wada na nyusan nniqan Smkorangnatacongtu. mniq kngkawas 1698, dngusan na Kmlawa Panama ka klwaan qpsuran paru Sukorang,mniq dudha kmrmux mcubu ciida wada na ngalun Panama ka heytay sukorang. Adaw ka tipiq bay ka sediq na, ini biyaw wada qbrangan mi cyukun sediq sipanya da. kngkawas 1821 wada murux kingal klwaan ka Panama. tuumal Simong mi Poriwa phiyu klwaan sspuwan Takorungpiya. Kngkawas1830, wadamsaasu ka kiwaan sspuwan Takorung piya, wada maa kingal nyusan alang klwaan sspuwan korungpiya ka Panama. Kngkawas 1880, Prading qmpah qmpur mlutuc Tasiyang mi Tapingyang yayung knriyan Panama ka hweytinan mi Reysaypu sediq Fuwakwo. Kngkawas 1880, prading phiyu plutuc Tasiyang mi Tapingyan ddaun yayung qsiya Panama ka feytinan tow reyseypu sediq fakwo. Psdungus na qmlahang ddaun yayung qsiya nii ka siwaw ro sihu soto Amirica. Kngkawas 1903 wada na ini baka mcbu lng, fa ka Ameyrica mi klwaan korunbiya pnsdhu Ameyrika smalu phiyu mui pnsdhu patas knbryax ddaun yayung qsiya hmtur ini bay sruwa ka koyihuey. Kngkawas 1903 idas 11 diyax3, mrmux dxray Panama ka heytay Panama ka heytay Ameyrika, Pstuty Panama qduriq Korunbiya mi murux kngkingal klwaan, phiyu Panama konhekwo. Mntna kngkawas idas 11 diyax 18, Pnsdhuwan patas ka Ameyrika mi Panama ( pnsdhuwan patas patas ddaun yayung qsiya, biyax ka Ameyrika, bukuy daw wada na ngalan kana nniqan ddaun yayung qsiya singcng, suhuwa Cingbey elu qrngul mi Cayicng dnii ma sun dha balay bay klwaan na cka klwaan ka pddaun yayaung qsiya nii da. Kndadax kngkawas 1904 knbrih smalu qqran ddaun yayung qsiya ka Ameyri ka, qnhduwan na kngkawas 1914 kngkawas 1968 mhiyu qmpah ka bukung Oumaar torihes, dhuq kngkawas 1981 wada mrdang sapah asu ka hiya, nduwa bay niqan biyax qmpah Panama ka hiya. Wada mhuqil ka Tourihes, nniq kngkawas 1983 wada ppriyux klwaan mangal paru boy biyax ka Manniyow nojeyciya. Kngkawas 1977 idas q diyax7, qlhangan Ameyrika jimi katou mi qlhangan Panama Torihes pnsdhuwan pnatas so quri burah pnsdhuwas pnatas patas ddaun yayung qsiya Panama. Muru na burah pnsdhuwas pnatas nii, brah kngkawas 1999 hiti ngalun ddaun yayung qsiya mi biyax qlhangan kndudul bqanan na qlhangan Panama kohekwo. Kngkawas 1989 idas 5 nhdaan smpu rmawah lblak umaaw soto nwewan, msupu cmikun sediq umaaw soto jireyarmo eng tara mangal umaaw ka msubais qmpringa. Binaw bukung qmlahang heytay nowjeyciaw umarang umaaw uka snhiyan na. mtna kngkawas idasq pdaun na hmtur hbangan klwaan pa ka klwaan Ameyrika. Kngkawas 1989 idas 12, kmndahur sediq minq klwaan hini ka Ameyrika, umaaw mincu mi cmiyuk hangan mbari cadu (kiya ciida mniq bbriun pcadu paru bay ccka sminaw hbangan ka Panama), rmawah mquri ririh hangan Panama msdrux heytay mccbu na ddaun mccbu heytay, pdaan dha brah mniq ckcka umaaw mbiyax na Nngtara phyuwan soto. Idas 12 diyax 15 umarang rmngaw Nojeyciaw mi wada muda mrmux mccbu ka Ameyrika, phiyu hiya nanaq bukung kiwaan, mhiyu soto ka cireyarmo ngtara. Wada durriq Taskuwan fontikan ka Nojeyciaw, kngkawas 1990 idas diyax 3 mquri heytay Ameymika thmuku asi ta hqulun madas fororitajoy ka hiya, wada dha pdaun Heyeyn mi hmkun. Ya bay wada mhuqil sediq 2000 ka knrmux heytay Ameyrika, ruwan u niqan heytay Panama knburah poda umaw ka kiwaan Ameyrika, kiya mi rmngaw knbura biqan nniqan hini mtatac rmngaw singpung mi mtatac ningung, kndudul hoping ndaan ngalun hangan sediq qlhangan na hmtur qmpringan ccka bay sediq cngcu ka qlhangan biyax klwaan. Kngkaws 1999 idas 12 diyax 31, wada ngalan kana qlhanggan mi biyax qmllahan ddaun yayung ddaun Panama ka Panama, wada kbbrinah alang na kana ka heytay Ameyrika. Cng-c Niqan na Congtong mi dha fu-Congtong dmudul ka Singcng-Cikwan Panama, niqan 72 taypiyaw pspuwan yihway ka lihwa Cikwan. wada sediq umaw pnyahan ka Congtong mi sediq lihwatahwey, kng ka was 5 ka pnhiya na diyax, iniplutuc pnhyuwan. Niqan umaw ndaan ka sediq mniq Panama, kiyadaw dhuq saya uka sediq adaw ka ini tuumal umaw mi wada pkdra. Mkla pswaaw umaw sediq musa mi ndaan umaw ka kingl mburux seynciwey yueyn hwey. Niqan kingal pspuwan na huwa quwan tubaraw bay huwa yueyn mi ti-fan huwa yueyn pspuwan ka shwa ciquwan. Ccngreynmong u niqan: mincubeynkotang mi mincukonghecyoyung tong.Pusu bay niqan mincukomintang, panamacuyutang, mincukuwanfancuseyntang, jeynmintang ka fwantuwaytang. Way-cyaw Pnama nuu u kiya reyn-he-kwo s-maw-cu-c, kwo-cu-ho-bi-ci-cing-cu-c,s-jey-yng-hang-ci-tuwan,s-jey-wey-sng-cu-c, 77kwo-ci-tuwan, ra-may mi Ciya-ro-bi-kwo-ciya-kung-tung-ti, mey-cyo-kwo-ciya-cu-c, re.mey-cing-cu-ti-si, Cung-mey-cyo-yi-ti-fa-cu-c- dnii pusu babaw dxral mi qmpringan nniqan alam)ng na klwaan pspuwan sediq, uxay biyaw klwaan pspuwan sediq Cung-mey-cyo-kung-tong-s-can,kiya uri ra-ting-mey-cyo tay-ping-yang, na umaw klwaan pspuwan sediq mi qmangaw psluban tay-ping-yang-can-reyi-cing-cu sediq kmuruy pprngawan. diyax 13 idas 6 kngkawas2017,psuupuwan klwaan Panama Cng-fu phitu umarang mi psuupuwan klwaan Cung-faw-jeyn-min enduwa bay pluban Cng-fu, mhdu mi Cung-fwa-min-kwo dhug bnsyaqan kngkawas 106 na pnluban wayciaw. Mi kiyarmngaw "pmuru tukingal Cng-Ce Cung-Kwo, pstuq mi quri saw Taywan na mtlutuc mttuhuy Cng-fu." Sing-cng cyu-hwa Nyusan na maxal sung mi turu nniqan sediq In-ti-an(icil niqan dha Cu-sya-s sung qmlahang) ka klwaan panama, niqan 75 nniqan ka ruwan qlhangan Sung. Kiya ka ruwan nniqan sediq in-ti-an nii, niqan turu mi mtna tutunan "Sung", tduwa sundha "nniqan tntunan Sung", kingal uri u dha kiya mi Sung quri truma tntun na "nniqan" mntna tutun, tduwa sundha "ti-fan nniqan". Cing-ci Adaw ka pswaaw miqan malu bay lnglingay fu-u-yey ka pusu bay cing-ci Panama, pusu qpahun na u kiya hbangan, bbriyun mi rmiwaw. Adaw ka pnhiyu Panama mi bbriyun thuy kana klwaan Amirika niqan chdil bay luban, kndadax kngkawas 1907 prading dmuuy mey-yueyn pdaun dha hbangan ppriyux ka Panama, hbangan klwaan u pa-po-ya, kiya u wana bay poda kingal krtan, maxal krtan, empusal rima krtan, mrimal krtan na pila, mi mntna na bbrihan mey-yueyn mi mtna diyax ddiyun klwaan ruwan. Kiya rahuqna babaw dxral tukingal dmuuy mey-yueyn ngalan dha uwaya klwaan hbangan. Kana babaw dxral pusu bay rnrihan biyax hatay asu ppatas patas klwaan ka Panama, muru spuwan kngkawas 2007, niqan 4954 asu wada ppatas patas hangan Panama. Cay-cng-cing-zon Ra-mey-ti-ci pusu bay cing-zon-cung-sing ka Panama-cng-kwo-ci cing-zon -cung-sing. Kngkawas 2008 pa-way-huwey-cu-bey-mey-yueyn 4.43 hputing, knbarux lcil mey-yueyn 108.85 hputing. Wun-hwa Hangan klwaan Panama nii ga kndadax saw sudu Er-kwa-two ka tnunan dha bubuh nii, kiya ni kndadax hini klaan bi seejiq knlangan ka Panama da.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">gaga kska kska- ħunaʦ məʦow ka panama, * ** n, ** ** w ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŋan na o **,*** sq km(ħaŋan na o tg***) (knlbaŋa dxgal o **,*** sq km, knlbaŋan qsija o *,*** sq km). kana ka səɟiqun o niqan *,***,*** ħiji. gaga panama ʦitj ka pusu alaŋ paɾu, ɟijax * idas ** ka ɟijax skɾajan klwaan. manu ka dxgal panama ga wada sugan **.**% ka dxgal qpaħan, **.**% ka dxgal bbuju, ɾaħuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŋ klwaan ta sajaŋ o kija ka ɟuan ʦaɾlos *aɾəla, pnaaħ ħŋkawas**** idas * ɟijax *pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. ʦinkħulan sa knita' sa bɾbiɾu' = panama = klwaan pspuwan panama llbu sun dħa panama, kija wa ħunaʦ boj klwaan ʦoŋmə, tnddxɾal na niqan *.** knbkijan km* knbħɾaw sədiq niqan *** knbkijan. wa nniq ʦʦka baj klwaan mlutuʦ jajuŋ knɾijan panama tasijaŋ mi tapiŋjaŋ, njusan na ħunaʦ mi daja məʦjo, niqan baj pusu na ddaun pʦpuwan mi pħjuwan na mduuj ħbaŋan. ti-ɾi wa mniq ʦoŋməʦjo ka panama , ʦiawɾopiħaj ka ssijaw ħuɾaan ħidaw na , tajpiŋjaŋ ka ssijaw ħunaʦ na , msdaliħ kostaɾiʦiaw ka daja na , sdaliħ koɾuŋpija ka ħunaʦ na. lmutuʦ bəməʦjo mi nanməʦjo disja ka ħija. kana baj klwaan ʦoŋməʦjo ʦʦka knbaɾaw ka klwaan ɾuwan oubaj ʦʦamaʦ,mi pusu pnjaħan ʦʦamaʦ kluwan ou baj bəməʦjo mi nanaməʦjo uɾi. nipan jajuŋ knɾijan panama, ka kana panama, pusu na baj bəki dxɾal ka ħnjuwan na ttdxɾal. wana baj nniqan ssijaw uʦiluŋ niqan ddɾiq nniqan msdɾux dxɾal. ou balaj ka nniqan na dxɾal llbu baj ***m ka panama. ja baj ħajpa ****m ka knbaɾaw klwaan ʦiɾiʦiħosan. ɾi-s kŋkawas ***, dxɾal mi sədiq wada ŋalan klwaan qbsuɾan paɾu sipanja ka panama, wada na njusan nniqan smkoɾaŋnataʦoŋtu. mniq kŋkawas ****, dŋusan na kmlawa panama ka klwaan qpsuɾan paɾu sukoɾaŋ,mniq dudħa kmɾmux mʦubu ʦiida wada na ŋalun panama ka ħətaj sukoɾaŋ. adaw ka tipiq baj ka sədiq na, ini bijaw wada qbɾaŋan mi ʦjukun sədiq sipanja da. kŋkawas **** wada muɾux kiŋal klwaan ka panama. tuumal simoŋ mi poɾiwa pħiju klwaan sspuwan takoɾuŋpija. kŋkawas****, wadamsaasu ka kiwaan sspuwan takoɾuŋ pija, wada maa kiŋal njusan alaŋ klwaan sspuwan koɾuŋpija ka panama. kŋkawas ****, pɾadiŋ qmpaħ qmpuɾ mlutuʦ tasijaŋ mi tapiŋjaŋ jajuŋ knɾijan panama ka ħwətinan mi ɾəsajpu sədiq *uwakwo. kŋkawas ****, pɾadiŋ pħiju plutuʦ tasijaŋ mi tapiŋjan ddaun jajuŋ qsija panama ka *ətinan tow ɾəsəpu sədiq *akwo. psduŋus na qmlaħaŋ ddaun jajuŋ qsija nii ka siwaw ɾo siħu soto amiɾiʦa. kŋkawas **** wada na ini baka mʦbu lŋ, *a ka aməɾiʦa mi klwaan koɾunbija pnsdħu aməɾika smalu pħiju mui pnsdħu patas knbɾjax ddaun jajuŋ qsija ħmtuɾ ini baj sɾuwa ka kojiħuə. kŋkawas **** idas ** dijax*, mɾmux dxɾaj panama ka ħətaj panama ka ħətaj aməɾika, pstutj panama qduɾiq koɾunbija mi muɾux kŋkiŋal klwaan, pħiju panama konħəkwo. mntna kŋkawas idas ** dijax **, pnsdħuwan patas ka aməɾika mi panama ( pnsdħuwan patas patas ddaun jajuŋ qsija, bijax ka aməɾika, bukuj daw wada na ŋalan kana nniqan ddaun jajuŋ qsija siŋʦŋ, suħuwa ʦiŋbə əlu qɾŋul mi ʦajiʦŋ dnii ma sun dħa balaj baj klwaan na ʦka klwaan ka pddaun jajauŋ qsija nii da. kndadax kŋkawas **** knbɾiħ smalu qqɾan ddaun jajuŋ qsija ka aməɾi ka, qnħduwan na kŋkawas **** kŋkawas **** mħiju qmpaħ ka bukuŋ oumaaɾ toɾiħəs, dħuq kŋkawas **** wada mɾdaŋ sapaħ asu ka ħija, nduwa baj niqan bijax qmpaħ panama ka ħija. wada mħuqil ka touɾiħəs, nniq kŋkawas **** wada ppɾijux klwaan maŋal paɾu boj bijax ka mannijow noɟəʦija. kŋkawas **** idas q dijax*, qlħaŋan aməɾika ɟimi katou mi qlħaŋan panama toɾiħəs pnsdħuwan pnatas so quɾi buɾaħ pnsdħuwas pnatas patas ddaun jajuŋ qsija panama. muɾu na buɾaħ pnsdħuwas pnatas nii, bɾaħ kŋkawas **** ħiti ŋalun ddaun jajuŋ qsija mi bijax qlħaŋan kndudul bqanan na qlħaŋan panama koħəkwo. kŋkawas **** idas * nħdaan smpu ɾmawaħ lblak umaaw soto nwəwan, msupu ʦmikun sədiq umaaw soto ɟiɾəaɾmo əŋ taɾa maŋal umaaw ka msubais qmpɾiŋa. binaw bukuŋ qmlaħaŋ ħətaj nowɟəʦiaw umaɾaŋ umaaw uka snħijan na. mtna kŋkawas idasq pdaun na ħmtuɾ ħbaŋan klwaan pa ka klwaan aməɾika. kŋkawas **** idas **, kmndaħuɾ sədiq minq klwaan ħini ka aməɾika, umaaw minʦu mi ʦmijuk ħaŋan mbaɾi ʦadu (kija ʦiida mniq bbɾiun pʦadu paɾu baj ʦʦka sminaw ħbaŋan ka panama), ɾmawaħ mquɾi ɾiɾiħ ħaŋan panama msdɾux ħətaj mʦʦbu na ddaun mʦʦbu ħətaj, pdaan dħa bɾaħ mniq ʦkʦka umaaw mbijax na nŋtaɾa pħjuwan soto. idas ** dijax ** umaɾaŋ ɾmŋaw noɟəʦiaw mi wada muda mɾmux mʦʦbu ka aməɾika, pħiju ħija nanaq bukuŋ kiwaan, mħiju soto ka ʦiɾəaɾmo ŋtaɾa. wada duɾɾiq taskuwan *ontikan ka noɟəʦiaw, kŋkawas **** idas dijax * mquɾi ħətaj aməmika tħmuku asi ta ħqulun madas *oɾoɾitaɟoj ka ħija, wada dħa pdaun ħəən mi ħmkun. ja baj wada mħuqil sədiq **** ka knɾmux ħətaj aməɾika, ɾuwan u niqan ħətaj panama knbuɾaħ poda umaw ka kiwaan aməɾika, kija mi ɾmŋaw knbuɾa biqan nniqan ħini mtataʦ ɾmŋaw siŋpuŋ mi mtataʦ niŋuŋ, kndudul ħopiŋ ndaan ŋalun ħaŋan sədiq qlħaŋan na ħmtuɾ qmpɾiŋan ʦʦka baj sədiq ʦŋʦu ka qlħaŋan bijax klwaan. kŋkaws **** idas ** dijax **, wada ŋalan kana qlħaŋgan mi bijax qmllaħan ddaun jajuŋ ddaun panama ka panama, wada kbbɾinaħ alaŋ na kana ka ħətaj aməɾika. ʦŋ-ʦ niqan na ʦoŋtoŋ mi dħa *u-ʦoŋtoŋ dmudul ka siŋʦŋ-ʦikwan panama, niqan ** tajpijaw pspuwan jiħwaj ka liħwa ʦikwan. wada sədiq umaw pnjaħan ka ʦoŋtoŋ mi sədiq liħwataħwə, kŋ ka was * ka pnħija na dijax, iniplutuʦ pnħjuwan. niqan umaw ndaan ka sədiq mniq panama, kijadaw dħuq saja uka sədiq adaw ka ini tuumal umaw mi wada pkdɾa. mkla pswaaw umaw sədiq musa mi ndaan umaw ka kiŋl mbuɾux sənʦiwə juən ħwə. niqan kiŋal pspuwan na ħuwa quwan tubaɾaw baj ħuwa juən mi ti-*an ħuwa juən pspuwan ka sħwa ʦiquwan. ʦʦŋɾənmoŋ u niqan: minʦubənkotaŋ mi minʦukoŋħəʦjojuŋ toŋ.pusu baj niqan minʦukomintaŋ, panamaʦujutaŋ, minʦukuwan*anʦusəntaŋ, ɟənmintaŋ ka *wantuwajtaŋ. waj-ʦjaw pnama nuu u kija ɾən-ħə-kwo s-maw-ʦu-ʦ, kwo-ʦu-ħo-bi-ʦi-ʦiŋ-ʦu-ʦ,s-ɟə-jŋ-ħaŋ-ʦi-tuwan,s-ɟə-wə-sŋ-ʦu-ʦ, **kwo-ʦi-tuwan, ɾa-maj mi ʦija-ɾo-bi-kwo-ʦija-kuŋ-tuŋ-ti, mə-ʦjo-kwo-ʦija-ʦu-ʦ, ɾə.mə-ʦiŋ-ʦu-ti-si, ʦuŋ-mə-ʦjo-ji-ti-*a-ʦu-ʦ- dnii pusu babaw dxɾal mi qmpɾiŋan nniqan alam)ŋ na klwaan pspuwan sədiq, uxaj bijaw klwaan pspuwan sədiq ʦuŋ-mə-ʦjo-kuŋ-toŋ-s-ʦan,kija uɾi ɾa-tiŋ-mə-ʦjo taj-piŋ-jaŋ, na umaw klwaan pspuwan sədiq mi qmaŋaw psluban taj-piŋ-jaŋ-ʦan-ɾəi-ʦiŋ-ʦu sədiq kmuɾuj ppɾŋawan. dijax ** idas * kŋkawas****,psuupuwan klwaan panama ʦŋ-*u pħitu umaɾaŋ mi psuupuwan klwaan ʦuŋ-*aw-ɟən-min ənduwa baj pluban ʦŋ-*u, mħdu mi ʦuŋ-*wa-min-kwo dħug bnsjaqan kŋkawas *** na pnluban wajʦiaw. mi kijaɾmŋaw "pmuɾu tukiŋal ʦŋ-ʦə ʦuŋ-kwo, pstuq mi quɾi saw tajwan na mtlutuʦ mttuħuj ʦŋ-*u." siŋ-ʦŋ ʦju-ħwa njusan na maxal suŋ mi tuɾu nniqan sədiq in-ti-an(iʦil niqan dħa ʦu-sja-s suŋ qmlaħaŋ) ka klwaan panama, niqan ** nniqan ka ɾuwan qlħaŋan suŋ. kija ka ɾuwan nniqan sədiq in-ti-an nii, niqan tuɾu mi mtna tutunan "suŋ", tduwa sundħa "nniqan tntunan suŋ", kiŋal uɾi u dħa kija mi suŋ quɾi tɾuma tntun na "nniqan" mntna tutun, tduwa sundħa "ti-*an nniqan". ʦiŋ-ʦi adaw ka pswaaw miqan malu baj lŋliŋaj *u-u-jə ka pusu baj ʦiŋ-ʦi panama, pusu qpaħun na u kija ħbaŋan, bbɾijun mi ɾmiwaw. adaw ka pnħiju panama mi bbɾijun tħuj kana klwaan amiɾika niqan ʦħdil baj luban, kndadax kŋkawas **** pɾadiŋ dmuuj mə-juən pdaun dħa ħbaŋan ppɾijux ka panama, ħbaŋan klwaan u pa-po-ja, kija u wana baj poda kiŋal kɾtan, maxal kɾtan, əmpusal ɾima kɾtan, mɾimal kɾtan na pila, mi mntna na bbɾiħan mə-juən mi mtna dijax ddijun klwaan ɾuwan. kija ɾaħuqna babaw dxɾal tukiŋal dmuuj mə-juən ŋalan dħa uwaja klwaan ħbaŋan. kana babaw dxɾal pusu baj ɾnɾiħan bijax ħataj asu ppatas patas klwaan ka panama, muɾu spuwan kŋkawas ****, niqan **** asu wada ppatas patas ħaŋan panama. ʦaj-ʦŋ-ʦiŋ-*on ɾa-mə-ti-ʦi pusu baj ʦiŋ-*on-ʦuŋ-siŋ ka panama-ʦŋ-kwo-ʦi ʦiŋ-*on -ʦuŋ-siŋ. kŋkawas **** pa-waj-ħuwə-ʦu-bə-mə-juən *.** ħputiŋ, knbaɾux lʦil mə-juən ***.** ħputiŋ. wun-ħwa ħaŋan klwaan panama nii ga kndadax saw sudu əɾ-kwa-two ka tnunan dħa bubuħ nii, kija ni kndadax ħini klaan bi səəɟiq knlaŋan ka panama da.</PHON>
    </S>
</TEXT>