<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Paras" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Paras" copyright="CC BY-SA" citation="Paras. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Paras" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Paras, title = Paras, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Paras} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Paras = Hei na paras nii ge, mtumun biciq, dehuk so idsa 7-8 maha ka hei na dhenu. Mhei texan bubu na ge, egu riyung hei na, lmuun su hei na, seedan rehak ka beyuk bhege na. ↵ Snqitan daha cida qhuni na de, ini beyo smtasil ka qhuni na, sqitan su dungan ge, kndudul smtasil ka qhuni na dungal, kika lmuun daha ka hei na paras ma saan daha smino qsiya ka rutiq na. Mpmepang hari qlmuqun ka hei na paras nii, kika saan daha smino qsiya ka rutiq na ma, hngedun daha ribo ma stmuuan, hmaguc ciida ge, asi naq ktnaun cuuxun taku dehuk trehak ka hei na, kiya ka mhada dhenu. Pnrayan na paras we, ini hari pmepang ka uuqun dhenu, netun tleetu hei na paras de, pusaun daha rusuq qmamas smeku. ↵ Qnmasan na paras ge, malu tsyusun, hngedun begu, pskulu musu qcurux ma gmaxun qnmasan sreeru uuqun…dnii.↵.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Paras = Hei na paras nii ge, mtomon biciq, dehok so idsa 7-8 maha ka hei na dheno. Mhei texan bobo na ge, ego riyong hei na, lmoon so hei na, seedan rehak ka beyok bhege na. ↵ Snqitan daha cida qhoni na de, ini beyo smtasil ka qhoni na, sqitan so dongan ge, kndodol smtasil ka qhoni na dongal, kika lmoon daha ka hei na paras ma saan daha smino qsiya ka rotiq na. Mpmepang hari qlmoqon ka hei na paras nii, kika saan daha smino qsiya ka rotiq na ma, hngedon daha ribo ma stmooan, hmagoc ciida ge, asi naq ktnaon cooxon tako dehok trehak ka hei na, kiya ka mhada dheno. Pnrayan na paras we, ini hari pmepang ka ooqon dheno, neton tleeto hei na paras de, posaon daha rosoq qmamas smeko. ↵ Qnmasan na paras ge, malo tsyoson, hngedon bego, pskolo moso qcorox ma gmaxon qnmasan sreero ooqon…dnii.↵.</FORM>
    </S>
</TEXT>