<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Payay" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Payay" copyright="CC BY-SA" citation="Payay. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Payay" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Payay, title = Payay, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Payay} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Pae/ Payay/ Payay = Meniq quri pae ga ta phmaun hini, kingal knkawas mndaha mhuma, idas 2 texal ma qbrungung daha idas 6, bobo na dungan ge, idas 8 ma qbrungung daha idas 11. Pae nii ppuqun ta ita Seediq saya duri. ↵ Bobo snebuc pae de, ngalan ta it Seediq ka ware pae, sbege daha uuqun na dapa, slmeyan daha rudu tnbugan, slmeyan daha qqeyaq lmiwaq purc yqeyaq hiiya ma, duma naq we gtuun daha yqeyaq han ma slmaqun daha dungan, ririh so gnmalu dheran yqeyaq ka so nii duri. ↵ Tnbesan na tnabus nii ge, ngalan mqedil ta ita Seediq, psaan daha so btuku ka tnabus daha ka ware nuqah han, pheung daha ma rtretul na betaq mhenuk ka ware nuqah, kika ngalun daha ka ware nuqah han ma, splhelah na tnabus dungan, so nii mhenuk ware nuqah de ma leexan stinu denu mesa.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Pae/ Payay/ Payay = Meniq qori pae ga ta phmaon hini, kingal knkawas mndaha mhoma, idas 2 texal ma qbrongong daha idas 6, bobo na dongan ge, idas 8 ma qbrongong daha idas 11. Pae nii ppoqon ta ita Seediq saya dori. ↵ Bobo sneboc pae de, ngalan ta it Seediq ka ware pae, sbege daha ooqon na dapa, slmeyan daha rodo tnbogan, slmeyan daha qqeyaq lmiwaq porc yqeyaq hiiya ma, doma naq we gtoon daha yqeyaq han ma slmaqon daha dongan, ririh so gnmalo dheran yqeyaq ka so nii dori. ↵ Tnbesan na tnabos nii ge, ngalan mqedil ta ita Seediq, psaan daha so btoko ka tnabos daha ka ware noqah han, pheong daha ma rtretol na betaq mhenok ka ware noqah, kika ngalon daha ka ware noqah han ma, splhelah na tnabos dongan, so nii mhenok ware noqah de ma leexan stino deno mesa.</FORM>
    </S>
</TEXT>