<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Pegu" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Pegu" copyright="CC BY-SA" citation="Pegu. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Pegu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Pegu, title = Pegu, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Pegu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Pegu/Pu/Pgu = Sbiyaw ka Truku ga pgu nii o kingal pusu bi kndsan uqun. llbu bi qhuni ka hnigan na, seysay na o bbaraw bi, mhada do o paah pusu na qhuni embanah bitaq embanah ka seysay na suyang bi qtaan, saw bi rngayun qtaan ,kiya ka kiya ni mdka kuwi aji uri o mdka saw qtahi qnbilaq ka dmux na. mkmkan o asi ka tkanun, yasa mqsuqi bi bilaq ka dmux na asi mtqriyun qabang ka quwaq duhung, kiya ka ini tbus msuwiq ka bawax na da, dagun ta o asi ka gmaxan buwax masu mhapuy, srmuun ta mhapuy o kika suyang bi uqun. Kiya ka kiya ni saw balay sngkrawah Truku sayang do ungat ka pruway mhuma pgu da.laqi sayang ga manu ka bgu o ini dha klai d uri da. Pgu ni o kiya ka pusu bi uuqun rudan ta sbiyaw, plmaxun dha mhapuy payay buwax, masu, dhquy ni sari ka sjiqun. Lbuun dha wasaw djima, quru djima, uxay uri o sluun daha sinaw balay. Duri o pspuun daha udungko muduh ni dmatun dha nhapuy. Kiya uri o, mbiyax bi mipix narux ni pkmalu narux. Kana ka kngkwas o tduwa phuma pgu kdjiyax, mdungus bi phumaan ana naq ungac qsiya ka dxgal o tduwa hmaan pnegalang. Ita Seejiq o pspriyux mhuma masu ni pgu, iyux saw psduwa pkmalu ana dhuk knuwan ka dxgal gaga ta nniqan sayang.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= pəgu/pu/pgu = sbijaw ka tɾuku ga pgu nii o kiŋal pusu bi kndsan uqun. llbu bi qħuni ka ħnigan na, səsaj na o bbaɾaw bi, mħada do o paaħ pusu na qħuni əmbanaħ bitaq əmbanaħ ka səsaj na sujaŋ bi qtaan, saw bi ɾŋajun qtaan ,kija ka kija ni mdka kuwi aɟi uɾi o mdka saw qtaħi qnbilaq ka dmux na. mkmkan o asi ka tkanun, jasa mqsuqi bi bilaq ka dmux na asi mtqɾijun qabaŋ ka quwaq duħuŋ, kija ka ini tbus msuwiq ka bawax na da, dagun ta o asi ka gmaxan buwax masu mħapuj, sɾmuun ta mħapuj o kika sujaŋ bi uqun. kija ka kija ni saw balaj sŋkɾawaħ tɾuku sajaŋ do uŋat ka pɾuwaj mħuma pgu da.laqi sajaŋ ga manu ka bgu o ini dħa klai d uɾi da. pgu ni o kija ka pusu bi uuqun ɾudan ta sbijaw, plmaxun dħa mħapuj pajaj buwax, masu, dħquj ni saɾi ka sɟiqun. lbuun dħa wasaw dɟima, quɾu dɟima, uxaj uɾi o sluun daħa sinaw balaj. duɾi o pspuun daħa uduŋko muduħ ni dmatun dħa nħapuj. kija uɾi o, mbijax bi mipix naɾux ni pkmalu naɾux. kana ka kŋkwas o tduwa pħuma pgu kdɟijax, mduŋus bi pħumaan ana naq uŋaʦ qsija ka dxgal o tduwa ħmaan pnəgalaŋ. ita səəɟiq o pspɾijux mħuma masu ni pgu, ijux saw psduwa pkmalu ana dħuk knuwan ka dxgal gaga ta nniqan sajaŋ.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Pegu/Pu/Pgu = Sbiyaw ka Truku ga pgu nii o kingal pusu bi kndsan uqun. llbu bi qhuni ka hnigan na, seysay na o bbaraw bi, mhada do o paah pusu na qhuni embanah bitaq embanah ka seysay na suyang bi qtaan, saw bi rngayun qtaan ,kiya ka kiya ni mdka kuwi aji uri o mdka saw qtahi qnbilaq ka dmux na. mkmkan o asi ka tkanun, yasa mqsuqi bi bilaq ka dmux na asi mtqriyun qabang ka quwaq duhung, kiya ka ini tbus msuwiq ka bawax na da, dagun ta o asi ka gmaxan buwax masu mhapuy, srmuun ta mhapuy o kika suyang bi uqun. Kiya ka kiya ni saw balay sngkrawah Truku sayang do ungat ka pruway mhuma pgu da.laqi sayang ga manu ka bgu o ini dha klai d uri da. Pgu ni o kiya ka pusu bi uuqun rudan ta sbiyaw, plmaxun dha mhapuy payay buwax, masu, dhquy ni sari ka sjiqun. Lbuun dha wasaw djima, quru djima, uxay uri o sluun daha sinaw balay. Duri o pspuun daha udungko muduh ni dmatun dha nhapuy. Kiya uri o, mbiyax bi mipix narux ni pkmalu narux. Kana ka kngkwas o tduwa phuma pgu kdjiyax, mdungus bi phumaan ana naq ungac qsiya ka dxgal o tduwa hmaan pnegalang. Ita Seejiq o pspriyux mhuma masu ni pgu, iyux saw psduwa pkmalu ana dhuk knuwan ka dxgal gaga ta nniqan sayang.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= pəgu/pu/pgu = sbijaw ka tɾuku ga pgu nii o kiŋal pusu bi kndsan uqun. llbu bi qħuni ka ħnigan na, səsaj na o bbaɾaw bi, mħada do o paaħ pusu na qħuni əmbanaħ bitaq əmbanaħ ka səsaj na sujaŋ bi qtaan, saw bi ɾŋajun qtaan ,kija ka kija ni mdka kuwi aɟi uɾi o mdka saw qtaħi qnbilaq ka dmux na. mkmkan o asi ka tkanun, jasa mqsuqi bi bilaq ka dmux na asi mtqɾijun qabaŋ ka quwaq duħuŋ, kija ka ini tbus msuwiq ka bawax na da, dagun ta o asi ka gmaxan buwax masu mħapuj, sɾmuun ta mħapuj o kika sujaŋ bi uqun. kija ka kija ni saw balaj sŋkɾawaħ tɾuku sajaŋ do uŋat ka pɾuwaj mħuma pgu da.laqi sajaŋ ga manu ka bgu o ini dħa klai d uɾi da. pgu ni o kija ka pusu bi uuqun ɾudan ta sbijaw, plmaxun dħa mħapuj pajaj buwax, masu, dħquj ni saɾi ka sɟiqun. lbuun dħa wasaw dɟima, quɾu dɟima, uxaj uɾi o sluun daħa sinaw balaj. duɾi o pspuun daħa uduŋko muduħ ni dmatun dħa nħapuj. kija uɾi o, mbijax bi mipix naɾux ni pkmalu naɾux. kana ka kŋkwas o tduwa pħuma pgu kdɟijax, mduŋus bi pħumaan ana naq uŋaʦ qsija ka dxgal o tduwa ħmaan pnəgalaŋ. ita səəɟiq o pspɾijux mħuma masu ni pgu, ijux saw psduwa pkmalu ana dħuk knuwan ka dxgal gaga ta nniqan sajaŋ.</PHON>
    </S>
</TEXT>