<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Peter_Mutharika" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Peter_Mutharika" copyright="CC BY-SA" citation="Peter_Mutharika. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Peter_Mutharika" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Peter_Mutharika, title = Peter_Mutharika, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Peter_Mutharika} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Peter Mutharika (彼得·穆薩里卡 = Mntucing hngkawas 1940 idas jiyax ka Peter Mutharika ga, empklaw ka hiya. Bukung klwaan Malawi ta sayang o kiya ka Peter Mutharika, pnaah hngkawas 2014 idas 5 jiyax 31 pnrajing kmlawa klwaan. = Peter Mutharika = Arthur Peter Mutharika (Kari Ingkoku: Arthur Peter Mutharika, phnang kari Ingkoku: //mutʰárika//; kngkawas 1940-), Malawi seyji jnwu, swayi brah soto Bingu Wa Mutharika, kngkawas 2012 prading ngalan tunux tang Mincu Cinpu Tang, mnngalan qqpahun Shwabu Bucyo, Kyoilibu Bucyo, Wacyawbu Bucyo uri, kngkawas 2014 idas 5 diyax 21, Peter Mutharika pa wada mbiyax mangal soto seyngkyo, mntna kngkawas idas 5 diyax 31 muda psdhuwan phiyu qnlhangan Malawi Tu5 Soto. Kngkawas 2019 idas 5 diyax 21, Peter Mutharika u mniq mntxal kcka pprngawan kari na knbeyhing seyngkyo pkla kari wada mbiyax mangal soto Dungan, binaw Malawi tubaraw balay hoying pa mniq kngkawas 2020 idas 2 diyax 3 muda pswau uka dungus niya ka lmutuc mangal, hiti daw Peter Mutharika u mniq mntna kngkawas idas 5 diyax 28 mntxal muda knbeyhing seyngkyo Soto cida wada ini baka ka hiya, kiya mi so babaw niya idas daw malix qpahun niya Soto. Kngkawas 2021 idas 8, keyngpo hoying u muda singsa Peter Mutharika Mincu Cinpu Tang pnusa dha patas sangsu. Pusa kari ka hiya palix ka kngkawas 2020 Soto seyngkyo, alaw 4 hiyi dayhyo niya u wada htran tumal Seyngkyo Yingkay.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Peter Motharika (彼得·穆薩里卡 = Mntocing hngkawas 1940 idas jiyax ka Peter Motharika ga, empklaw ka hiya. Bokong klwaan Malawi ta sayang o kiya ka Peter Motharika, pnaah hngkawas 2014 idas 5 jiyax 31 pnrajing kmlawa klwaan. = Peter Motharika = Arthor Peter Motharika (Kari Ingkoko: Arthor Peter Motharika, phnang kari Ingkoko: //motʰárika//; kngkawas 1940-), Malawi seyji jnwo, swayi brah soto Bingo Wa Motharika, kngkawas 2012 prading ngalan tonox tang Minco Cinpo Tang, mnngalan qqpahon Shwabo Bocyo, Kyoilibo Bocyo, Wacyawbo Bocyo ori, kngkawas 2014 idas 5 diyax 21, Peter Motharika pa wada mbiyax mangal soto seyngkyo, mntna kngkawas idas 5 diyax 31 moda psdhowan phiyo qnlhangan Malawi To5 Soto. Kngkawas 2019 idas 5 diyax 21, Peter Motharika o mniq mntxal kcka pprngawan kari na knbeyhing seyngkyo pkla kari wada mbiyax mangal soto Dongan, binaw Malawi tobaraw balay hoying pa mniq kngkawas 2020 idas 2 diyax 3 moda pswao oka dongos niya ka lmotoc mangal, hiti daw Peter Motharika o mniq mntna kngkawas idas 5 diyax 28 mntxal moda knbeyhing seyngkyo Soto cida wada ini baka ka hiya, kiya mi so babaw niya idas daw malix qpahon niya Soto. Kngkawas 2021 idas 8, keyngpo hoying o moda singsa Peter Motharika Minco Cinpo Tang pnosa dha patas sangso. Posa kari ka hiya palix ka kngkawas 2020 Soto seyngkyo, alaw 4 hiyi dayhyo niya o wada htran tomal Seyngkyo Yingkay.</FORM>
    </S>
</TEXT>