<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Pgu" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Pgu" copyright="CC BY-SA" citation="Pgu. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Pgu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Pgu, title = Pgu, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Pgu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Pegu/Pu/Pgu = Sbiyaw ka Truku ga pgu nii o kingal pusu bi kndsan uqun. llbu bi qhuni ka hnigan na, seysay na o bbaraw bi, mhada do o paah pusu na qhuni embanah bitaq embanah ka seysay na suyang bi qtaan, saw bi rngayun qtaan ,kiya ka kiya ni mdka kuwi aji uri o mdka saw qtahi qnbilaq ka dmux na. mkmkan o asi ka tkanun, yasa mqsuqi bi bilaq ka dmux na asi mtqriyun qabang ka quwaq duhung, kiya ka ini tbus msuwiq ka bawax na da, dagun ta o asi ka gmaxan buwax masu mhapuy, srmuun ta mhapuy o kika suyang bi uqun. Kiya ka kiya ni saw balay sngkrawah Truku sayang do ungat ka pruway mhuma pgu da.laqi sayang ga manu ka bgu o ini dha klai d uri da. Pgu ni o kiya ka pusu bi uuqun rudan ta sbiyaw, plmaxun dha mhapuy payay buwax, masu, dhquy ni sari ka sjiqun. Lbuun dha wasaw djima, quru djima, uxay uri o sluun daha sinaw balay. Duri o pspuun daha udungko muduh ni dmatun dha nhapuy. Kiya uri o, mbiyax bi mipix narux ni pkmalu narux. Kana ka kngkwas o tduwa phuma pgu kdjiyax, mdungus bi phumaan ana naq ungac qsiya ka dxgal o tduwa hmaan pnegalang. Ita Seejiq o pspriyux mhuma masu ni pgu, iyux saw psduwa pkmalu ana dhuk knuwan ka dxgal gaga ta nniqan sayang.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Pego/Po/Pgo = Sbiyaw ka Troko ga pgo nii o kingal poso bi kndsan oqon. llbo bi qhoni ka hnigan na, seysay na o bbaraw bi, mhada do o paah poso na qhoni embanah bitaq embanah ka seysay na soyang bi qtaan, saw bi rngayon qtaan ,kiya ka kiya ni mdka kowi aji ori o mdka saw qtahi qnbilaq ka dmox na. mkmkan o asi ka tkanon, yasa mqsoqi bi bilaq ka dmox na asi mtqriyon qabang ka qowaq dohong, kiya ka ini tbos msowiq ka bawax na da, dagon ta o asi ka gmaxan bowax maso mhapoy, srmoon ta mhapoy o kika soyang bi oqon. Kiya ka kiya ni saw balay sngkrawah Troko sayang do ongat ka proway mhoma pgo da.laqi sayang ga mano ka bgo o ini dha klai d ori da. Pgo ni o kiya ka poso bi ooqon rodan ta sbiyaw, plmaxon dha mhapoy payay bowax, maso, dhqoy ni sari ka sjiqon. Lboon dha wasaw djima, qoro djima, oxay ori o sloon daha sinaw balay. Dori o pspoon daha odongko modoh ni dmaton dha nhapoy. Kiya ori o, mbiyax bi mipix narox ni pkmalo narox. Kana ka kngkwas o tdowa phoma pgo kdjiyax, mdongos bi phomaan ana naq ongac qsiya ka dxgal o tdowa hmaan pnegalang. Ita Seejiq o pspriyox mhoma maso ni pgo, iyox saw psdowa pkmalo ana dhok knowan ka dxgal gaga ta nniqan sayang.</FORM>
    </S>
</TEXT>