<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Pierre_Nkurunziza" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Pierre_Nkurunziza" copyright="CC BY-SA" citation="Pierre_Nkurunziza. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Pierre_Nkurunziza" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Pierre_Nkurunziza, title = Pierre_Nkurunziza, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Pierre_Nkurunziza} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Pierre Nkurunziza = Mntucing hngkawas 1963 idas 12 jiyax 18 ka Pierre Nkurunziza ga, empklaw ka hiya. Bukung klwaan Burundi ta sayang o kiya ka Pierre Nkurunziza, pnaah hngkawas 2005 idas 4 jiyax 26 pnrajing kmlawa klwaan. Pierre Nkurunziza Pierre Nkurunziza (kngkawas 1964 idas 12 diyax 18- kngkawas 2008 idas 6 diyax 8), Seyji Jnwu Burundi, mnniq heytay, snpeyyah kngkawas 2005 ngalan Soto Burundi dhuq mrdang. Pierre Nkurunziza uri pa rikisi qnlhangan Burundi bsiyaq balay qmpah Soto na uri ka hiya. Kngkawas 2016 idas 11 diyax 2 cida, Uxay Pnsliyan Seyhu 'Uka Ayus Qnlhangan' pa wada dha pniqan hangan 'Umluk Mtrawah Singbung Niya' ka '' Pierre Nkurunziza. 2015年Burundi Pusu tyawmu: Kngkawas 2015 cida mnida Mrrudu Knspaux Seyhu ka Burundi. Kngkawas 2015 idas 4 diyax 25, Pierre Nkurunziza u muda smdhu tumal kngkawas 2015 idas 6 na Soto Seyngkyo, wada dha prngawan kari so kiya u smliq waya keyngpo lmutuc mangal qpahun Soto na waya. Idas 5 diyax 5, Keyngpo Hoying ka muda psdhu kari Pierre Nkurunziza u malu muda tumal kngkawas 2015 Soto Seyngkyo, kiya u ida ini pstuq ka pprngawan kari. Kngkawas 2015 idas 5 diyax 13, brah Cingpawcyu Cyucang Godfwa Nyongbare ka muda dmudul Pspaux Seyhy, muda pkla kari plaxun qpahun Soto ka Pierre Nkurunziza. Binaw uuda Pspaux Seyhu pa mk2 diyax daw wada ini pndungus mi mhdu da. Pierre Nkurunziza pa mniq kngkawas 2015 idas idas 7 diyax 21 mnuda Soto Seyngkyo cida u wada mangal dalih 70% hyo ka Pierre Nkurunziza, kiya mi wada mndungus lmutuc phyuwan Soto. Kngkawas 2015 idas 8 diyax 2, Burundi Cingpaw ciko brah mpseykining niya Adolf Nisminimana u wada dha qbrangun phuqil. Kndadax 2015 idas 4 dhuq cida, dhuq kngkawas 2016 idas 1 Burundi u alaw uuda quri seyngkyo kiya ka muda mrrudu tdiyal u wada hmrinas 439 hiyi sediq ka wada mhuqil, kiya uri u niqan hmrinas 22 knbkiyan hiyi sediq ka wada qduriq mlatac alang dha. Kngkawas 2018 idas 2 diyax 3, Pierre Nkurunziza musa tumal tudaya qnlhangan dha qnlhangan Kiremba na pnsung mtur boru, alaw kcka mpboru niya ka dhiya pa ini dha klayi ka Pierre Nkurunziza, mnou dan dha pskribuc. Mnhdu pnsung boru daw rmngaw ka Pierre Nkurunziza wada dha 'Thqilan Q mita' ka hiya, tndxral hiya ka 2 mpqpah seyhu Burundi u alaw niyi wada shmuk sapah kung. Mhuqil Mniq kngkawas 2020 idas 6 diyax 8 cida kasi so snklwiyan mhuqil ka Pierre Nkurunziza, Burundi Seyhu u muda pkla kari hiya u wada dsun narux sinjyo. Kiya u, "Weupaw" ka muda pkla singbung rmngaw u Pierre Nkurunziza pa so bay wada runan Narux Brah Cyokoku Uhan (COVID-19) mi wada mhuqil. Kiya ka mphuqil 1 iyax sngayan brah cida, Kenya na «Singbung Splawa» ka mnatas dha u qridin niya ka malax hiya tapa skoku musa Nairobi pqita narux Narux Brah Uhan (COVID-19). Pierre Nkurunziza pa mnrdang kngkawas 2020 babaw Soto knbeyhing seyngkyo, mnangal Soto seyngkyo ka Evarist Ndayhimiya u mpniq kngkawas 2020 idas 8 diyax 20 phyuwan Soto. Spuda keyngpo qnlhangan dha, poda Kwohuy Gicyo Pascal Nyabunda ka rmirih qpahun Soto. Bukuy daw Evarist Ndayhimiya u wada mniq idas 6 diyax 18 tubrah psdhuwan phiyu Soto uri da.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Pierre Nkoronziza = Mntocing hngkawas 1963 idas 12 jiyax 18 ka Pierre Nkoronziza ga, empklaw ka hiya. Bokong klwaan Borondi ta sayang o kiya ka Pierre Nkoronziza, pnaah hngkawas 2005 idas 4 jiyax 26 pnrajing kmlawa klwaan. Pierre Nkoronziza Pierre Nkoronziza (kngkawas 1964 idas 12 diyax 18- kngkawas 2008 idas 6 diyax 8), Seyji Jnwo Borondi, mnniq heytay, snpeyyah kngkawas 2005 ngalan Soto Borondi dhoq mrdang. Pierre Nkoronziza ori pa rikisi qnlhangan Borondi bsiyaq balay qmpah Soto na ori ka hiya. Kngkawas 2016 idas 11 diyax 2 cida, Uxay Pnsliyan Seyho 'Uka Ayos Qnlhangan' pa wada dha pniqan hangan 'Umlok Mtrawah Singbong Niya' ka '' Pierre Nkoronziza. 2015年Borondi Poso tyawmo: Kngkawas 2015 cida mnida Mrrodo Knspaox Seyho ka Borondi. Kngkawas 2015 idas 4 diyax 25, Pierre Nkoronziza o moda smdho tomal kngkawas 2015 idas 6 na Soto Seyngkyo, wada dha prngawan kari so kiya o smliq waya keyngpo lmotoc mangal qpahon Soto na waya. Idas 5 diyax 5, Keyngpo Hoying ka moda psdho kari Pierre Nkoronziza o malo moda tomal kngkawas 2015 Soto Seyngkyo, kiya o ida ini pstoq ka pprngawan kari. Kngkawas 2015 idas 5 diyax 13, brah Cingpawcyo Cyocang Godfwa Nyongbare ka moda dmodol Pspaox Seyhy, moda pkla kari plaxon qpahon Soto ka Pierre Nkoronziza. Binaw ooda Pspaox Seyho pa mk2 diyax daw wada ini pndongos mi mhdo da. Pierre Nkoronziza pa mniq kngkawas 2015 idas idas 7 diyax 21 mnoda Soto Seyngkyo cida o wada mangal dalih 70% hyo ka Pierre Nkoronziza, kiya mi wada mndongos lmotoc phyowan Soto. Kngkawas 2015 idas 8 diyax 2, Borondi Cingpaw ciko brah mpseykining niya Adolf Nisminimana o wada dha qbrangon phoqil. Kndadax 2015 idas 4 dhoq cida, dhoq kngkawas 2016 idas 1 Borondi o alaw ooda qori seyngkyo kiya ka moda mrrodo tdiyal o wada hmrinas 439 hiyi sediq ka wada mhoqil, kiya ori o niqan hmrinas 22 knbkiyan hiyi sediq ka wada qdoriq mlatac alang dha. Kngkawas 2018 idas 2 diyax 3, Pierre Nkoronziza mosa tomal todaya qnlhangan dha qnlhangan Kiremba na pnsong mtor boro, alaw kcka mpboro niya ka dhiya pa ini dha klayi ka Pierre Nkoronziza, mnoo dan dha pskriboc. Mnhdo pnsong boro daw rmngaw ka Pierre Nkoronziza wada dha 'Thqilan Q mita' ka hiya, tndxral hiya ka 2 mpqpah seyho Borondi o alaw niyi wada shmok sapah kong. Mhoqil Mniq kngkawas 2020 idas 6 diyax 8 cida kasi so snklwiyan mhoqil ka Pierre Nkoronziza, Borondi Seyho o moda pkla kari hiya o wada dson narox sinjyo. Kiya o, "Weopaw" ka moda pkla singbong rmngaw o Pierre Nkoronziza pa so bay wada ronan Narox Brah Cyokoko Uhan (COVID-19) mi wada mhoqil. Kiya ka mphoqil 1 iyax sngayan brah cida, Kenya na «Singbong Splawa» ka mnatas dha o qridin niya ka malax hiya tapa skoko mosa Nairobi pqita narox Narox Brah Uhan (COVID-19). Pierre Nkoronziza pa mnrdang kngkawas 2020 babaw Soto knbeyhing seyngkyo, mnangal Soto seyngkyo ka Evarist Ndayhimiya o mpniq kngkawas 2020 idas 8 diyax 20 phyowan Soto. Spoda keyngpo qnlhangan dha, poda Kwohoy Gicyo Pascal Nyabonda ka rmirih qpahon Soto. Bokoy daw Evarist Ndayhimiya o wada mniq idas 6 diyax 18 tobrah psdhowan phiyo Soto ori da.</FORM>
    </S>
</TEXT>