<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Piyaway" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Piyaway" copyright="CC BY-SA" citation="Piyaway. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Piyaway" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Piyaway, title = Piyaway, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Piyaway} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Piyaway = Gaga mniq Tawyuensu Fusingcyu ka alang Piyaway. 41 sapah ka kneegu na sapah, 120 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 93% niqan 112 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 7% niqan 8 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal89%, Amis2%, ni rahuq na o 3%. Ngayan alang Alang Piyaway Snnaaxan alang Tnngayun Rian duri. Kana tnalang Piyaway ini dehuk kbekuy ka seediq. Niqal maxal hari ka ssapah. Kingal rahur tnbuga, angu sseediq alang biciq Tayal. nSquriq Kawwan Utaw Nungkanso(Butonokan). Niqun alang Kawyiri Fusinci Tawyensu Gnyusan ratuc Piyaway ga tdaya sipo tgnarac Tahansi, ckceka lmiqu tgnarac Niyaw Cuwesan, quri tgnara thunac Kayiran. Kdkilan dheran Dheran mkteetu, Haypa 1200 m. Kklaan ssaan Mgeriq na rulu Kndalax Tasi mquri Iran quri narac(Kndalax Tawyen Tasi mquri Iran quri tnarac); Kndalax Iran mquri Tasi quri iril(Kndalax Iran mquri Tawyen Tasi quri iril). Musa Pepu Hengkuwan Kongru 36 m bleyaq qmita pnkraya elu, dehuk di. Taapa basu 1. Tawyen Koyun Kndalax mtuting Tawuen, maluwan rulu puniq Tawyen, tpai Tawyen Koyun quri Luwan paru Tasi, ma priyux rulu musa Paring. Mooda rmuxan alang Piyaway. tuting rulu tnpaan. Ma kksai 20 funcode dehuk di. 2. Congri Koyun Tuting luwan rulu puniq Congri, ma Luwan rulu puniq Tawyen, tpai rulu Congri Koyun quri luwan paru Tasi, pryuxi rulu mquri Paring. Moda rmuxan alang Piyawaytuting tnpaan rulu. Ma kksai 20 funcong de dehuk di. Qnawan Congri Koyun we, 03-4255722. Pusultulan Tencutitu Tencu Titu Puro Nniqan Yncuming Tayalcu Srengo Kari Kari Tayal, Mplmukan Snhei tana Cituciyaw Pnyahan alang Daha klegan kari pnyahan nPiyawai. Anu ppyahan riyung knklegan suke(Pitawai ge, suke. Kari Suquriq), kiya ka tnngayun Piyawai. Ma kingal ge, pnyahan kingal mqedil cbeyo, knlleho ba seediq ka tnngayan daha nii. Bobo na mrengo Bokusi Song Cungsi&quot;Ini kmalu tnngayan nii&quot;, kika knkawas 65(1976) posa patis Bukung Sehu knpriyux ngayan dheran &quot;Rian&quot;, ki Rian kesun daha duri. Knii dungal, pnrngagan rrudan mesa psmyahun knpriyux naq ngaya Piyawai mesa peni. Msngari knkbekuy hei seediq, rrriso meniq naq quri toma Tasi, tnalang qqpahun daha, so mhuma Aring mssibus, gitu, ssibus bluqun, ma mssibus brkawe. Hmrinas 99% ka seediq Tayalcu. Pnklaan sprigo Pawrikusi Tnngayun Purik(Boliq)ka Pawriku duri. Dheran gnlangan bele kingal nrudan Gawgan Tayalcu ka alang Pawriku. Anu ga mtgarang ssiyo ruru ka sspah alang cmucac Pawriku, nniqal naq gnlangan Piyawai; niqal yqeyaq kteetu, ma qnebil harac. Eluw kksaan Kesu Dgiyaq Kesu, niqal kingal eluw biciq, eluw pntraguh naq seediq tnalang. Kndalax Tai 7 sen mquri eluw ddaan musa Uzau mqeepah. Rulu biciq dehuk alang Twwuo, qnlangan aring rudan. Remux lmiqu de, nii ka ddaun prdingan eluw biciq. Knklegan ba hnreyan qqhuni, kana ccamac meniq. Eluw stgesa kndkilan alang ka saya. Kuwayong Ga meniq gnlangan Piyawai ka Kuwayong, ppyahan qsiyan alang Piyawai saya duri. Malu na sqita dheran pkdkilan. Diyan malu sprigo qqbheni, keeman qqbhangun muuyas qqpatur, ma qqtaan mqerac ooda qyquyu. Yunraw Msdaling dgiyaq surun pnheyu scebu Bakudang Yencuming na pnqlhangan Nihong ViewImage (14). Malu ba sqlahang alang Tayalcu mtgarang ssiyo(Kana alang Qwayux, Bnay, Raga, Sbunaw, Kgiran, Piyaway). Dheran mplabu klaali Knmalu ba sqita. Diyan qqtaan kana ka ddqiyan mtheya, Nacesan, Nancatensan, Fufusan, Lalasan. Keeman ttheya qqtaan ka pnldaxan Tatawyen, ma ppngerah. Knmalu ba dheran knglahang ssqita.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Piyaway = Gaga mniq Tawyoenso Fosingcyo ka alang Piyaway. 41 sapah ka kneego na sapah, 120 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 93% niqan 112 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 7% niqan 8 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal89%, Amis2%, ni rahoq na o 3%. Ngayan alang Alang Piyaway Snnaaxan alang Tnngayon Rian dori. Kana tnalang Piyaway ini dehok kbekoy ka seediq. Niqal maxal hari ka ssapah. Kingal rahor tnboga, ango sseediq alang biciq Tayal. nSqoriq Kawwan Utaw Nongkanso(Botonokan). Niqon alang Kawyiri Fosinci Tawyenso Gnyosan ratoc Piyaway ga tdaya sipo tgnarac Tahansi, ckceka lmiqo tgnarac Niyaw Cowesan, qori tgnara thonac Kayiran. Kdkilan dheran Dheran mkteeto, Haypa 1200 m. Kklaan ssaan Mgeriq na rolo Kndalax Tasi mqori Iran qori narac(Kndalax Tawyen Tasi mqori Iran qori tnarac); Kndalax Iran mqori Tasi qori iril(Kndalax Iran mqori Tawyen Tasi qori iril). Mosa Pepo Hengkowan Kongro 36 m bleyaq qmita pnkraya elo, dehok di. Taapa baso 1. Tawyen Koyon Kndalax mtoting Tawoen, malowan rolo poniq Tawyen, tpai Tawyen Koyon qori Lowan paro Tasi, ma priyox rolo mosa Paring. Mooda rmoxan alang Piyaway. toting rolo tnpaan. Ma kksai 20 foncode dehok di. 2. Congri Koyon Toting lowan rolo poniq Congri, ma Lowan rolo poniq Tawyen, tpai rolo Congri Koyon qori lowan paro Tasi, pryoxi rolo mqori Paring. Moda rmoxan alang Piyawaytoting tnpaan rolo. Ma kksai 20 foncong de dehok di. Qnawan Congri Koyon we, 03-4255722. Posoltolan Tencotito Tenco Tito Poro Nniqan Yncoming Tayalco Srengo Kari Kari Tayal, Mplmokan Snhei tana Citociyaw Pnyahan alang Daha klegan kari pnyahan nPiyawai. Ano ppyahan riyong knklegan soke(Pitawai ge, soke. Kari Soqoriq), kiya ka tnngayon Piyawai. Ma kingal ge, pnyahan kingal mqedil cbeyo, knlleho ba seediq ka tnngayan daha nii. Bobo na mrengo Bokosi Song Congsi&quot;Ini kmalo tnngayan nii&quot;, kika knkawas 65(1976) posa patis Bokong Seho knpriyox ngayan dheran &quot;Rian&quot;, ki Rian keson daha dori. Knii dongal, pnrngagan rrodan mesa psmyahon knpriyox naq ngaya Piyawai mesa peni. Msngari knkbekoy hei seediq, rrriso meniq naq qori toma Tasi, tnalang qqpahon daha, so mhoma Aring mssibos, gito, ssibos bloqon, ma mssibos brkawe. Hmrinas 99% ka seediq Tayalco. Pnklaan sprigo Pawrikosi Tnngayon Porik(Boliq)ka Pawriko dori. Dheran gnlangan bele kingal nrodan Gawgan Tayalco ka alang Pawriko. Ano ga mtgarang ssiyo roro ka sspah alang cmocac Pawriko, nniqal naq gnlangan Piyawai; niqal yqeyaq kteeto, ma qnebil harac. Elow kksaan Keso Dgiyaq Keso, niqal kingal elow biciq, elow pntragoh naq seediq tnalang. Kndalax Tai 7 sen mqori elow ddaan mosa Uzao mqeepah. Rolo biciq dehok alang Twwoo, qnlangan aring rodan. Remox lmiqo de, nii ka ddaon prdingan elow biciq. Knklegan ba hnreyan qqhoni, kana ccamac meniq. Elow stgesa kndkilan alang ka saya. Kowayong Ga meniq gnlangan Piyawai ka Kowayong, ppyahan qsiyan alang Piyawai saya dori. Malo na sqita dheran pkdkilan. Diyan malo sprigo qqbheni, keeman qqbhangon mooyas qqpator, ma qqtaan mqerac ooda qyqoyo. Yonraw Msdaling dgiyaq soron pnheyo scebo Bakodang Yencoming na pnqlhangan Nihong ViewImage (14). Malo ba sqlahang alang Tayalco mtgarang ssiyo(Kana alang Qwayox, Bnay, Raga, Sbonaw, Kgiran, Piyaway). Dheran mplabo klaali Knmalo ba sqita. Diyan qqtaan kana ka ddqiyan mtheya, Nacesan, Nancatensan, Fofosan, Lalasan. Keeman ttheya qqtaan ka pnldaxan Tatawyen, ma ppngerah. Knmalo ba dheran knglahang ssqita.</FORM>
    </S>
</TEXT>