<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Plmwan" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Plmwan" copyright="CC BY-SA" citation="Plmwan. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Plmwan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Plmwan, title = Plmwan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Plmwan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Plmwan = Gaga mniq Sincuseyn Ceynsusyang ka alang Plmwan. 36 sapah ka kneegu na sapah, 137 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 97% niqan 133 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 3% niqan 4 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 93%, Amis 1%, Paiwan 1%, Saysiyat 1%, ni rahuq na o1 %. = Alang Pinglunwun (Plmwan) = Ngayan alang: Alang Pinglunwun (Plmwan) Pgkela alang Daha dungus ka ngayan alang &quot;Plmwan&quot;, Tg.kingal &quot;kmetuy&quot;, pnsltudan naq, kcbeyo we niqal waso bungan dheran hini, paru bale ngayan meyah kmetuy ka seediq tnalang; niqal kingal &quot;hmudur&quot;, hnduran ka dheran ka ngayan srnuwan seediq tnalang. Mhedu cbuwan ka hengak ngayan Telu, srngagun cbeyo we Pirumoan. Nniqan Quri Singcusiyen Ciyensusiyang Yifongcun 11 ring hiya, kesun daha &quot;Plmwan&quot; ka seediq Tayal, meeniq quri tghunac tnarac 3 Kongri hari ka alang Yifong. Dheran kndkilan Meeniq tgnarac ruru Yifong, kteetu tgdaya dgiyaq Fuli, dehuk hari ckceka 1250~1300 Kongcu. Kluwan nYencuming Atayal. Srengo kari daha Kari Tayal. Kari Plmukan. Kari Khilang. Snhei/ Snhiyan Cituciyaw. Tencuciyaw. Pnneyah alang Spooda pnatis &quot;Gaya na Tayalcu&quot;, mneeniq naq dheran Nantosiyen Renaisiyang Lisingcun hiya, ado skadi dheran kmbgurah, kiiwada theruy meeniq Yifong, kesun daha Liliyuonse, anu ini baka ka dheran phmaan, kiya wada theruy mquri tgnarac ruru Malikuwan ka duma seediq tnalang dungan, kii pheyu tnalang saya.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Plmwan = Gaga mniq Sincoseyn Ceynsosyang ka alang Plmwan. 36 sapah ka kneego na sapah, 137 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 97% niqan 133 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 3% niqan 4 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 93%, Amis 1%, Paiwan 1%, Saysiyat 1%, ni rahoq na o1 %. = Alang Pinglonwon (Plmwan) = Ngayan alang: Alang Pinglonwon (Plmwan) Pgkela alang Daha dongos ka ngayan alang &quot;Plmwan&quot;, Tg.kingal &quot;kmetoy&quot;, pnsltodan naq, kcbeyo we niqal waso bongan dheran hini, paro bale ngayan meyah kmetoy ka seediq tnalang; niqal kingal &quot;hmodor&quot;, hndoran ka dheran ka ngayan srnowan seediq tnalang. Mhedo cbowan ka hengak ngayan Telo, srngagon cbeyo we Piromoan. Nniqan Qori Singcosiyen Ciyensosiyang Yifongcon 11 ring hiya, keson daha &quot;Plmwan&quot; ka seediq Tayal, meeniq qori tghonac tnarac 3 Kongri hari ka alang Yifong. Dheran kndkilan Meeniq tgnarac roro Yifong, kteeto tgdaya dgiyaq Foli, dehok hari ckceka 1250~1300 Kongco. Klowan nYencoming Atayal. Srengo kari daha Kari Tayal. Kari Plmokan. Kari Khilang. Snhei/ Snhiyan Citociyaw. Tencociyaw. Pnneyah alang Spooda pnatis &quot;Gaya na Tayalco&quot;, mneeniq naq dheran Nantosiyen Renaisiyang Lisingcon hiya, ado skadi dheran kmbgorah, kiiwada theroy meeniq Yifong, keson daha Liliyoonse, ano ini baka ka dheran phmaan, kiya wada theroy mqori tgnarac roro Malikowan ka doma seediq tnalang dongan, kii pheyo tnalang saya.</FORM>
    </S>
</TEXT>