<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Pnngalan_Kari_pnsltudan_mbhuway_rqnux" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Pnngalan_Kari_pnsltudan_mbhuway_rqnux" copyright="CC BY-SA" citation="Pnngalan_Kari_pnsltudan_mbhuway_rqnux. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Pnngalan_Kari_pnsltudan_mbhuway_rqnux" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Pnngalan_Kari_pnsltudan_mbhuway_rqnux, title = Pnngalan_Kari_pnsltudan_mbhuway_rqnux, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Pnngalan_Kari_pnsltudan_mbhuway_rqnux} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Pnngalan Kari pnsltudan mbhuway rqnux-Than minjoku = Musa thiyaq balay umaduk ka pusu balay rdrudan Thau Patamu mi sediq tnualang, uka balay ka nngalan dha. Niqan kingal diyax, madas kingal huling balay ka Patamu, mniq lmiqu smpusal mtqiri,kasi qita kingal uxay balay qntan mbhuway rqnux, Prading tmlibu mhraw ka dhiya,dhuq mhraw beytaq nyusan Nato nsuwan Yucu saya, asi storil cka yayung ka rqnux. (Kiya ka ucilung Swatan saya). So sklwiyun balay pa, uka balay sndalan ka ana manu dapil ccamac. Asi nanaq snul huling musa siyaw yayung mimah qsiya ka dhiya da, asi awah siyaw qaqay ka ou balay qcurux tunanaq qtan, uxay dha balay qneqan ka kluwan hiyi qcurux ni. Ngalun dha ka snipaq dha qcurux, dsun dha siyaw yayung muduh ka qcurux, ini dha qduwi mkan ka qcurux daw duhun dha sdnguwan mi ngalun dha "Uqun sndnguwan". Dhuq alang da u, ida ini chungi knmalu balay nniqan hiya ka Patamu, kiya daw mdhu bay lnglungan na madas tnsapah thdil alang, kiya mi kbkuy hiyi sediq ka smnul hiya, klelu muru elu pnskraya na brah smdiyal alang nniqan ni. Kiya u "Patamu" ka wada mwaya balay nngalan kari Thau,mniq trahuc beyhing bay qhuni banah ka hiya,psliyun na kana ka sediq alang mquri utux qhuni psdhu: Snpeyyah saya daw, ana mblayaq mi qrinuc, uxay balay thdil dxral hini ana dhuq knuwan, mhiyi kingal wasaw ka qhuni banah pa,qulung balay mrana taxa hiyi ka sediq Thau.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= pnŋalan kaɾi pnsltudan mbħuwaj ɾqnux-tħan minɟoku = musa tħijaq balaj umaduk ka pusu balaj ɾdɾudan tħau patamu mi sədiq tnualaŋ, uka balaj ka nŋalan dħa. niqan kiŋal dijax, madas kiŋal ħuliŋ balaj ka patamu, mniq lmiqu smpusal mtqiɾi,kasi qita kiŋal uxaj balaj qntan mbħuwaj ɾqnux, pɾadiŋ tmlibu mħɾaw ka dħija,dħuq mħɾaw bətaq njusan nato nsuwan juʦu saja, asi stoɾil ʦka jajuŋ ka ɾqnux. (kija ka uʦiluŋ swatan saja). so sklwijun balaj pa, uka balaj sndalan ka ana manu dapil ʦʦamaʦ. asi nanaq snul ħuliŋ musa sijaw jajuŋ mimaħ qsija ka dħija da, asi awaħ sijaw qaqaj ka ou balaj qʦuɾux tunanaq qtan, uxaj dħa balaj qnəqan ka kluwan ħiji qʦuɾux ni. ŋalun dħa ka snipaq dħa qʦuɾux, dsun dħa sijaw jajuŋ muduħ ka qʦuɾux, ini dħa qduwi mkan ka qʦuɾux daw duħun dħa sdŋuwan mi ŋalun dħa "uqun sndŋuwan". dħuq alaŋ da u, ida ini ʦħuŋi knmalu balaj nniqan ħija ka patamu, kija daw mdħu baj lŋluŋan na madas tnsapaħ tħdil alaŋ, kija mi kbkuj ħiji sədiq ka smnul ħija, kləlu muɾu əlu pnskɾaja na bɾaħ smdijal alaŋ nniqan ni. kija u "patamu" ka wada mwaja balaj nŋalan kaɾi tħau,mniq tɾaħuʦ bəħiŋ baj qħuni banaħ ka ħija,pslijun na kana ka sədiq alaŋ mquɾi utux qħuni psdħu: snpəjaħ saja daw, ana mblajaq mi qɾinuʦ, uxaj balaj tħdil dxɾal ħini ana dħuq knuwan, mħiji kiŋal wasaw ka qħuni banaħ pa,quluŋ balaj mɾana taxa ħiji ka sədiq tħau.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Pnngalan Kari pnsltudan mbhuway rqnux-Than minjoku = Musa thiyaq balay umaduk ka pusu balay rdrudan Thau Patamu mi sediq tnualang, uka balay ka nngalan dha. Niqan kingal diyax, madas kingal huling balay ka Patamu, mniq lmiqu smpusal mtqiri,kasi qita kingal uxay balay qntan mbhuway rqnux, Prading tmlibu mhraw ka dhiya,dhuq mhraw beytaq nyusan Nato nsuwan Yucu saya, asi storil cka yayung ka rqnux. (Kiya ka ucilung Swatan saya). So sklwiyun balay pa, uka balay sndalan ka ana manu dapil ccamac. Asi nanaq snul huling musa siyaw yayung mimah qsiya ka dhiya da, asi awah siyaw qaqay ka ou balay qcurux tunanaq qtan, uxay dha balay qneqan ka kluwan hiyi qcurux ni. Ngalun dha ka snipaq dha qcurux, dsun dha siyaw yayung muduh ka qcurux, ini dha qduwi mkan ka qcurux daw duhun dha sdnguwan mi ngalun dha "Uqun sndnguwan". Dhuq alang da u, ida ini chungi knmalu balay nniqan hiya ka Patamu, kiya daw mdhu bay lnglungan na madas tnsapah thdil alang, kiya mi kbkuy hiyi sediq ka smnul hiya, klelu muru elu pnskraya na brah smdiyal alang nniqan ni. Kiya u "Patamu" ka wada mwaya balay nngalan kari Thau,mniq trahuc beyhing bay qhuni banah ka hiya,psliyun na kana ka sediq alang mquri utux qhuni psdhu: Snpeyyah saya daw, ana mblayaq mi qrinuc, uxay balay thdil dxral hini ana dhuq knuwan, mhiyi kingal wasaw ka qhuni banah pa,qulung balay mrana taxa hiyi ka sediq Thau.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= pnŋalan kaɾi pnsltudan mbħuwaj ɾqnux-tħan minɟoku = musa tħijaq balaj umaduk ka pusu balaj ɾdɾudan tħau patamu mi sədiq tnualaŋ, uka balaj ka nŋalan dħa. niqan kiŋal dijax, madas kiŋal ħuliŋ balaj ka patamu, mniq lmiqu smpusal mtqiɾi,kasi qita kiŋal uxaj balaj qntan mbħuwaj ɾqnux, pɾadiŋ tmlibu mħɾaw ka dħija,dħuq mħɾaw bətaq njusan nato nsuwan juʦu saja, asi stoɾil ʦka jajuŋ ka ɾqnux. (kija ka uʦiluŋ swatan saja). so sklwijun balaj pa, uka balaj sndalan ka ana manu dapil ʦʦamaʦ. asi nanaq snul ħuliŋ musa sijaw jajuŋ mimaħ qsija ka dħija da, asi awaħ sijaw qaqaj ka ou balaj qʦuɾux tunanaq qtan, uxaj dħa balaj qnəqan ka kluwan ħiji qʦuɾux ni. ŋalun dħa ka snipaq dħa qʦuɾux, dsun dħa sijaw jajuŋ muduħ ka qʦuɾux, ini dħa qduwi mkan ka qʦuɾux daw duħun dħa sdŋuwan mi ŋalun dħa "uqun sndŋuwan". dħuq alaŋ da u, ida ini ʦħuŋi knmalu balaj nniqan ħija ka patamu, kija daw mdħu baj lŋluŋan na madas tnsapaħ tħdil alaŋ, kija mi kbkuj ħiji sədiq ka smnul ħija, kləlu muɾu əlu pnskɾaja na bɾaħ smdijal alaŋ nniqan ni. kija u "patamu" ka wada mwaja balaj nŋalan kaɾi tħau,mniq tɾaħuʦ bəħiŋ baj qħuni banaħ ka ħija,pslijun na kana ka sədiq alaŋ mquɾi utux qħuni psdħu: snpəjaħ saja daw, ana mblajaq mi qɾinuʦ, uxaj balaj tħdil dxɾal ħini ana dħuq knuwan, mħiji kiŋal wasaw ka qħuni banaħ pa,quluŋ balaj mɾana taxa ħiji ka sədiq tħau.</PHON>
    </S>
</TEXT>