<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Pnngalan_kari_pnsltudan_qridin_mi_kumay" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Pnngalan_kari_pnsltudan_qridin_mi_kumay" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Pnngalan kari pnsltudan qridin mi kumay - Sediq = Cbiyaw pa niqan taxa qridin mapa hiyi camac dnnganan,alaw malu bay sknxan ka hiyi kiya, so kiya, smknux ka kumay da u, kiya ka smpusal msluluy qridin ni. Kman cida, mkrabi murux mtaqi siyaw beyhing tasil ka hiya, nisu ptahu puniq ka hiya cida, asi lux niqan kingal hnang, klan na mbahang hnang kumay ka kiya. Kla bay ida wisu ming knux hiyi camac ka kumay mi smnul hiya. Kiya mi micu ka qridin kiya da, lmngelung ka hiya:" Akay biraq! Mphuya ku da?" Malu bay niqan kal puting na. Malu tunux na ka qridin kiya wah! Mniq ruma ka hiya, wada msdalih balay ka kumay, mtutuy ka bawa kiya cida, kasi qraq kingal puniq mtutuy ka hiya, sqama ka ubal kumay da, so kiya u cmahu puniq psqama ka hiya. Bukuy daw uxay biyaw mqdu ka puniq da u, micu ka qridin da. Lmngelung ka hiya:" Nasi uka puniq daw, qulung bay miyah qmraq knan ka hiya da." kiya u hmluq puting ka hiya, mbahang hnang hmlqan puting ka kumay da u asi qduriq da, wada mblayaq ka qridin kiya da. Kla bay kiya ka kcun na kumay, micu hnang hmluq puting ka kumay. 翻譯老師: Watan Diro /編輯手:Robaw Saku 陳淑微</FORM>
        <PHON kindOf="original">= pnŋalan kaɾi pnsltudan qɾidin mi kumaj - sədiq = ʦbijaw pa niqan taxa qɾidin mapa ħiji ʦamaʦ dnŋanan,alaw malu baj sknxan ka ħiji kija, so kija, smknux ka kumaj da u, kija ka smpusal msluluj qɾidin ni. kman ʦida, mkɾabi muɾux mtaqi sijaw bəħiŋ tasil ka ħija, nisu ptaħu puniq ka ħija ʦida, asi lux niqan kiŋal ħnaŋ, klan na mbaħaŋ ħnaŋ kumaj ka kija. kla baj ida wisu miŋ knux ħiji ʦamaʦ ka kumaj mi smnul ħija. kija mi miʦu ka qɾidin kija da, lmŋəluŋ ka ħija:" akaj biɾaq! mpħuja ku da?" malu baj niqan kal putiŋ na. malu tunux na ka qɾidin kija waħ! mniq ɾuma ka ħija, wada msdaliħ balaj ka kumaj, mtutuj ka bawa kija ʦida, kasi qɾaq kiŋal puniq mtutuj ka ħija, sqama ka ubal kumaj da, so kija u ʦmaħu puniq psqama ka ħija. bukuj daw uxaj bijaw mqdu ka puniq da u, miʦu ka qɾidin da. lmŋəluŋ ka ħija:" nasi uka puniq daw, quluŋ baj mijaħ qmɾaq knan ka ħija da." kija u ħmluq putiŋ ka ħija, mbaħaŋ ħnaŋ ħmlqan putiŋ ka kumaj da u asi qduɾiq da, wada mblajaq ka qɾidin kija da. kla baj kija ka kʦun na kumaj, miʦu ħnaŋ ħmluq putiŋ ka kumaj. ****: watan diɾo /***:ɾobaw saku ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Pnngalan kari pnsltudan qridin mi kumay - Sediq = Cbiyaw pa niqan taxa qridin mapa hiyi camac dnnganan,alaw malu bay sknxan ka hiyi kiya, so kiya, smknux ka kumay da u, kiya ka smpusal msluluy qridin ni. Kman cida, mkrabi murux mtaqi siyaw beyhing tasil ka hiya, nisu ptahu puniq ka hiya cida, asi lux niqan kingal hnang, klan na mbahang hnang kumay ka kiya. Kla bay ida wisu ming knux hiyi camac ka kumay mi smnul hiya. Kiya mi micu ka qridin kiya da, lmngelung ka hiya:" Akay biraq! Mphuya ku da?" Malu bay niqan kal puting na. Malu tunux na ka qridin kiya wah! Mniq ruma ka hiya, wada msdalih balay ka kumay, mtutuy ka bawa kiya cida, kasi qraq kingal puniq mtutuy ka hiya, sqama ka ubal kumay da, so kiya u cmahu puniq psqama ka hiya. Bukuy daw uxay biyaw mqdu ka puniq da u, micu ka qridin da. Lmngelung ka hiya:" Nasi uka puniq daw, qulung bay miyah qmraq knan ka hiya da." kiya u hmluq puting ka hiya, mbahang hnang hmlqan puting ka kumay da u asi qduriq da, wada mblayaq ka qridin kiya da. Kla bay kiya ka kcun na kumay, micu hnang hmluq puting ka kumay. 翻譯老師: Watan Diro /編輯手:Robaw Saku 陳淑微</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= pnŋalan kaɾi pnsltudan qɾidin mi kumaj - sədiq = ʦbijaw pa niqan taxa qɾidin mapa ħiji ʦamaʦ dnŋanan,alaw malu baj sknxan ka ħiji kija, so kija, smknux ka kumaj da u, kija ka smpusal msluluj qɾidin ni. kman ʦida, mkɾabi muɾux mtaqi sijaw bəħiŋ tasil ka ħija, nisu ptaħu puniq ka ħija ʦida, asi lux niqan kiŋal ħnaŋ, klan na mbaħaŋ ħnaŋ kumaj ka kija. kla baj ida wisu miŋ knux ħiji ʦamaʦ ka kumaj mi smnul ħija. kija mi miʦu ka qɾidin kija da, lmŋəluŋ ka ħija:" akaj biɾaq! mpħuja ku da?" malu baj niqan kal putiŋ na. malu tunux na ka qɾidin kija waħ! mniq ɾuma ka ħija, wada msdaliħ balaj ka kumaj, mtutuj ka bawa kija ʦida, kasi qɾaq kiŋal puniq mtutuj ka ħija, sqama ka ubal kumaj da, so kija u ʦmaħu puniq psqama ka ħija. bukuj daw uxaj bijaw mqdu ka puniq da u, miʦu ka qɾidin da. lmŋəluŋ ka ħija:" nasi uka puniq daw, quluŋ baj mijaħ qmɾaq knan ka ħija da." kija u ħmluq putiŋ ka ħija, mbaħaŋ ħnaŋ ħmlqan putiŋ ka kumaj da u asi qduɾiq da, wada mblajaq ka qɾidin kija da. kla baj kija ka kʦun na kumaj, miʦu ħnaŋ ħmluq putiŋ ka kumaj. ****: watan diɾo /***:ɾobaw saku ***</PHON>
    </S>
</TEXT>