<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Pnsliqan_kntalux" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Pnsliqan_kntalux" copyright="CC BY-SA" citation="Pnsliqan_kntalux. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Pnsliqan_kntalux" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Pnsliqan_kntalux, title = Pnsliqan_kntalux, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Pnsliqan_kntalux} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Pnsliqan Kntalux = Baraw na kngkwasan 65 rdrudan, rabu lqlaqi. niqan mthuway mnarux sediq, sediq mnkan iyu, sediq mqpah ngangu / sediq mpkbiyax hiyi, sediq cuqi mchdil hiyi dnii, lxan balay kntlxan mi wada pnsliqan kntalux, naku knrinah qqduriq babaw phdawan kntalux. 3 ddaun ka hmtur mtalux: &quot;Kntaanan tsasaw&quot; ː mclocah ka lnkusan, lukus pdaun buwihur, musa peiyuk mskuy hngsk uxay uri u psbhuran mi tsawan. &quot;Mumal mimah qsiya&quot; : keou mkan sama mi hiyi qhuni, asi bay mimah 8cuqi dndangan qsiya ka kddiyax ( ya bay 2000ml). &quot;Qlhangun balay &quot; : umaaw mrbu uxay uri u nbiyan mtltu karac ciida, musa mkksa sapa ngangu, iya usa mkksa ngangu ka diyan 10 patas hidaw dhuq babaw cka hidaw 2 patas hidaw. 5 ka ddaun nhari dmuuy bawa: &quot;Tsasaw&quot;: thdilan mtasaw sbuhur ka sediq mnarux. Iya kntnun psai nniqan pnyahan pnsliqan kntalux. &quot;Pngalan lukus&quot;: encuul yasa wada ini pdayi hngak ka pnlkusa sediq mnarux uyax uri u mskruc bay kiya ka pyahan pnsliqan kntalux. &quot;Lmiwaq stlxan&quot;: nasi saw lnglingay ini mslxan mling ka nniqan, asi ka spoda biyax dha dmayaw, kiya sediq mnarux nii u tduwa ini biyax lmiwaq stlxan, bbrihan mlih sntlxan. &quot;pmahun qsiya&quot;: pdaun elu nii pa, asi ka mtkla lnglungan sediq mnarux, ptqdriqan sediq mnarux ini nanaq rpun mi ptahun kingal nanaq naqah endaan. &quot;Hadun pqita ising&quot;: nasi saw pdaun ana manu ooda pa, qqtan ta wada tna bay hmrinas strngan ndaan, naka nhari musa miing sediq mqpah sapah ising miyah dmayaw Pnyahan patas 彰化衛生局 翻譯老師: Uya 洪良全 / Robaw Saku 陳淑微</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Pnsliqan Kntalox = Baraw na kngkwasan 65 rdrodan, rabo lqlaqi. niqan mthoway mnarox sediq, sediq mnkan iyo, sediq mqpah ngango / sediq mpkbiyax hiyi, sediq coqi mchdil hiyi dnii, lxan balay kntlxan mi wada pnsliqan kntalox, nako knrinah qqdoriq babaw phdawan kntalox. 3 ddaon ka hmtor mtalox: &quot;Kntaanan tsasaw&quot; ː mclocah ka lnkosan, lokos pdaon bowihor, mosa peiyok mskoy hngsk oxay ori o psbhoran mi tsawan. &quot;Momal mimah qsiya&quot; : keoo mkan sama mi hiyi qhoni, asi bay mimah 8coqi dndangan qsiya ka kddiyax ( ya bay 2000ml). &quot;Qlhangon balay &quot; : omaaw mrbo oxay ori o nbiyan mtlto karac ciida, mosa mkksa sapa ngango, iya osa mkksa ngango ka diyan 10 patas hidaw dhoq babaw cka hidaw 2 patas hidaw. 5 ka ddaon nhari dmooy bawa: &quot;Tsasaw&quot;: thdilan mtasaw sbohor ka sediq mnarox. Iya kntnon psai nniqan pnyahan pnsliqan kntalox. &quot;Pngalan lokos&quot;: encool yasa wada ini pdayi hngak ka pnlkosa sediq mnarox oyax ori o mskroc bay kiya ka pyahan pnsliqan kntalox. &quot;Lmiwaq stlxan&quot;: nasi saw lnglingay ini mslxan mling ka nniqan, asi ka spoda biyax dha dmayaw, kiya sediq mnarox nii o tdowa ini biyax lmiwaq stlxan, bbrihan mlih sntlxan. &quot;pmahon qsiya&quot;: pdaon elo nii pa, asi ka mtkla lnglongan sediq mnarox, ptqdriqan sediq mnarox ini nanaq rpon mi ptahon kingal nanaq naqah endaan. &quot;Hadon pqita ising&quot;: nasi saw pdaon ana mano ooda pa, qqtan ta wada tna bay hmrinas strngan ndaan, naka nhari mosa miing sediq mqpah sapah ising miyah dmayaw Pnyahan patas 彰化衛生局 翻譯老師: Uya 洪良全 / Robaw Sako 陳淑微</FORM>
    </S>
</TEXT>