<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Pnsltudan_ka_ngiraw" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Pnsltudan_ka_ngiraw" copyright="CC BY-SA" citation="Pnsltudan_ka_ngiraw. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Pnsltudan_ka_ngiraw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Pnsltudan_ka_ngiraw, title = Pnsltudan_ka_ngiraw, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Pnsltudan_ka_ngiraw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Pnsltudan ka ngiraw == Malu ba samac uqun ka quri ngiraw bbuyu, peyyah qnpahan lmuwan daha mi saadas sapah mhapuy uqun. Tmngiraw brah kingan hnkawas na siida u kmruc mdngu qhawni. Tmangu sida qling ba ka pusu na mi bukuy na du dudul mrana mhru qhawni ka nabaw na da, kiya mi mtna urac kacin mkray ba heyyi naka ngiraw nii. babaw hnpuyan du mhnuk ka heyyi na da mi msibu balay mahan ka buu na. Babaw qmnuyux ka karac rbawan du,prajing mhru ka ngiraw da,ini biyaw mdakil mi yaa maxal jiyax babaw na sayda du duwa lmuwan mi hpuyan uqun da. Niqan kingan quri &quot;ngiraw&quot; pngalan kari: peyda ba mhapuy ngiraw mniq biyi qmpahan ka kingal sejiq, dmuuy yayu spciquh na kmruc mkan. Pklu mrdang kingal kacin na ka kingal sejiq muda kiwi na heyya, kiya mi hmili heyyaan wada mawwi kacing niya, kiya du wada na phqilun snbu buji ka sejiq mkan ngiraw wa da. Kiya mi paah sida du ngalan daha &quot;ngiraw&quot; sun pthangan da. &quot;鋸菇&quot; &quot;鋸菇&quot;.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Pnsltodan ka ngiraw == Malo ba samac oqon ka qori ngiraw bboyo, peyyah qnpahan lmowan daha mi saadas sapah mhapoy oqon. Tmngiraw brah kingan hnkawas na siida o kmroc mdngo qhawni. Tmango sida qling ba ka poso na mi bokoy na do dodol mrana mhro qhawni ka nabaw na da, kiya mi mtna orac kacin mkray ba heyyi naka ngiraw nii. babaw hnpoyan do mhnok ka heyyi na da mi msibo balay mahan ka boo na. Babaw qmnoyox ka karac rbawan do,prajing mhro ka ngiraw da,ini biyaw mdakil mi yaa maxal jiyax babaw na sayda do dowa lmowan mi hpoyan oqon da. Niqan kingan qori &quot;ngiraw&quot; pngalan kari: peyda ba mhapoy ngiraw mniq biyi qmpahan ka kingal sejiq, dmooy yayo spciqoh na kmroc mkan. Pklo mrdang kingal kacin na ka kingal sejiq moda kiwi na heyya, kiya mi hmili heyyaan wada mawwi kacing niya, kiya do wada na phqilon snbo boji ka sejiq mkan ngiraw wa da. Kiya mi paah sida do ngalan daha &quot;ngiraw&quot; son pthangan da. &quot;鋸菇&quot; &quot;鋸菇&quot;.</FORM>
    </S>
</TEXT>