<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Pnsltudan_kari_nTekung-Thau" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Pnsltudan_kari_nTekung-Thau" copyright="CC BY-SA" citation="Pnsltudan_kari_nTekung-Thau. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Pnsltudan_kari_nTekung-Thau" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Pnsltudan_kari_nTekung-Thau, title = Pnsltudan_kari_nTekung-Thau, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Pnsltudan_kari_nTekung-Thau} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Pnsltudan kari nTekung-Thau = Cbeyo mesa si, niqan kingal laqi mqedil alang nThau si. Yawada humuwa asi luk paru nbuyas na gaga skpahung di si, menaq ooda so nii si, pgyaun riyung qmita Gaya ndThau si. Kiya ka phlisun ma pswayan daha ini daha supui si. Bobo na de, ya naq wada msiqa ma spooda na keeman wada naq qduriq quri ceka llmiqu si, bobo na di si wada daun mnetun seediq tncamac, tena wada huqil naq knsekuy so dgiyaq baro di si. Ani si, bobo nqhilan na si, hei na wada inu muwa mgtekung di si. Kndalax ciida, netun niqan seediq so ga skpahung ka tnalang daha di si, mosa skiya bobo dnamux ma uxe de mosa bobo cida qhuni ssiyo sapah daha hiya lmawa muuyas, so bale ga pgkela mqedil ga skpahun mesa tai hari ka hei su, ma madi so knbleqan mnadi na. Netun so ga muuyas berah sapah si we, mptuting laqi mqedil denu mesa si, netun so muuyas bukuy sapah si mptuting laqi rseno kiya di mesa si. Mnegu so nii meyah ptqita, kiya ka kndudul snhei kari rnngagan na seediq mgcebu di, kiya ka ngalun daha so qbheni malu kaTekung di, ma sprun daha mita ma qmlahang di.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= pnsltudan kaɾi ntəkuŋ-tħau = ʦbəo məsa si, niqan kiŋal laqi mqədil alaŋ ntħau si. jawada ħumuwa asi luk paɾu nbujas na gaga skpaħuŋ di si, mənaq ooda so nii si, pgjaun ɾijuŋ qmita gaja ndtħau si. kija ka pħlisun ma pswajan daħa ini daħa supui si. bobo na də, ja naq wada msiqa ma spooda na kəəman wada naq qduɾiq quɾi ʦəka llmiqu si, bobo na di si wada daun mnətun səədiq tnʦamaʦ, təna wada ħuqil naq knsəkuj so dgijaq baɾo di si. ani si, bobo nqħilan na si, ħəi na wada inu muwa mgtəkuŋ di si. kndalax ʦiida, nətun niqan səədiq so ga skpaħuŋ ka tnalaŋ daħa di si, mosa skija bobo dnamux ma uxə də mosa bobo ʦida qħuni ssijo sapaħ daħa ħija lmawa muujas, so balə ga pgkəla mqədil ga skpaħun məsa tai ħaɾi ka ħəi su, ma madi so knbləqan mnadi na. nətun so ga muujas bəɾaħ sapaħ si wə, mptutiŋ laqi mqədil dənu məsa si, nətun so muujas bukuj sapaħ si mptutiŋ laqi ɾsəno kija di məsa si. mnəgu so nii məaħ ptqita, kija ka kndudul snħəi kaɾi ɾnŋagan na səədiq mgʦəbu di, kija ka ŋalun daħa so qbħəni malu katəkuŋ di, ma spɾun daħa mita ma qmlaħaŋ di.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Pnsltudan kari nTekung-Thau = Cbeyo mesa si, niqan kingal laqi mqedil alang nThau si. Yawada humuwa asi luk paru nbuyas na gaga skpahung di si, menaq ooda so nii si, pgyaun riyung qmita Gaya ndThau si. Kiya ka phlisun ma pswayan daha ini daha supui si. Bobo na de, ya naq wada msiqa ma spooda na keeman wada naq qduriq quri ceka llmiqu si, bobo na di si wada daun mnetun seediq tncamac, tena wada huqil naq knsekuy so dgiyaq baro di si. Ani si, bobo nqhilan na si, hei na wada inu muwa mgtekung di si. Kndalax ciida, netun niqan seediq so ga skpahung ka tnalang daha di si, mosa skiya bobo dnamux ma uxe de mosa bobo cida qhuni ssiyo sapah daha hiya lmawa muuyas, so bale ga pgkela mqedil ga skpahun mesa tai hari ka hei su, ma madi so knbleqan mnadi na. Netun so ga muuyas berah sapah si we, mptuting laqi mqedil denu mesa si, netun so muuyas bukuy sapah si mptuting laqi rseno kiya di mesa si. Mnegu so nii meyah ptqita, kiya ka kndudul snhei kari rnngagan na seediq mgcebu di, kiya ka ngalun daha so qbheni malu kaTekung di, ma sprun daha mita ma qmlahang di.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= pnsltudan kaɾi ntəkuŋ-tħau = ʦbəo məsa si, niqan kiŋal laqi mqədil alaŋ ntħau si. jawada ħumuwa asi luk paɾu nbujas na gaga skpaħuŋ di si, mənaq ooda so nii si, pgjaun ɾijuŋ qmita gaja ndtħau si. kija ka pħlisun ma pswajan daħa ini daħa supui si. bobo na də, ja naq wada msiqa ma spooda na kəəman wada naq qduɾiq quɾi ʦəka llmiqu si, bobo na di si wada daun mnətun səədiq tnʦamaʦ, təna wada ħuqil naq knsəkuj so dgijaq baɾo di si. ani si, bobo nqħilan na si, ħəi na wada inu muwa mgtəkuŋ di si. kndalax ʦiida, nətun niqan səədiq so ga skpaħuŋ ka tnalaŋ daħa di si, mosa skija bobo dnamux ma uxə də mosa bobo ʦida qħuni ssijo sapaħ daħa ħija lmawa muujas, so balə ga pgkəla mqədil ga skpaħun məsa tai ħaɾi ka ħəi su, ma madi so knbləqan mnadi na. nətun so ga muujas bəɾaħ sapaħ si wə, mptutiŋ laqi mqədil dənu məsa si, nətun so muujas bukuj sapaħ si mptutiŋ laqi ɾsəno kija di məsa si. mnəgu so nii məaħ ptqita, kija ka kndudul snħəi kaɾi ɾnŋagan na səədiq mgʦəbu di, kija ka ŋalun daħa so qbħəni malu katəkuŋ di, ma spɾun daħa mita ma qmlaħaŋ di.</PHON>
    </S>
</TEXT>