<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Pololan" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Pololan" copyright="CC BY-SA" citation="Pololan. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Pololan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Pololan, title = Pololan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Pololan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Pololan = Gaga mniq Sincuseyn Ceynsusyang ka alang Pololan. 48 sapah ka kneegu na sapah, 188 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 93% niqan 175 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 7% niqan 13 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 92%, Saysiyat 1%, ni rahuq na o 1%. ngayal alang Alang Furuwang(Pololan) Pgkela alang Tgkingal pnsupuwan biciq alang na Lahowser Nniqan Singcusen Cengsusyan Singrercun Kklaan ssaan Mgeriq rulu; meyah de moda mquri Singcu Newang, moda Sngtaw120 mmaha Cengsu, kleeluw naq dungal, ma bobo na mnoda hako paru Casing de, kika dehuk Furuwang. Tapa Basu; Maha tapa Basu Singcukeryun (Cutong-Pawusang), tuting Furuwang Can de dehuk di. Mggaluk na Tencutitu Tencutitu na alang Luwan na alang seediq Tayalcu Pskari Kari Tayal, Kari Telu Mpneyah na alang Qlhangan Tanax Tunux ciida de gaga meniq breenux hreyan hido ma hunac nniqan saya na Casing Swenicyaw ka Furusi,hani meyah Telu de wada uka alang nii ado mnetur palu bgihur daka quyux, wada theruy dheran breenux sipo na Singrer, Furusi kesun daha naq dungal. Patis qntaan Taiwan Yengcumingsu. Tayalcusupen.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Pololan = Gaga mniq Sincoseyn Ceynsosyang ka alang Pololan. 48 sapah ka kneego na sapah, 188 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 93% niqan 175 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 7% niqan 13 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 92%, Saysiyat 1%, ni rahoq na o 1%. ngayal alang Alang Forowang(Pololan) Pgkela alang Tgkingal pnsopowan biciq alang na Lahowser Nniqan Singcosen Cengsosyan Singrercon Kklaan ssaan Mgeriq rolo; meyah de moda mqori Singco Newang, moda Sngtaw120 mmaha Cengso, kleelow naq dongal, ma bobo na mnoda hako paro Casing de, kika dehok Forowang. Tapa Baso; Maha tapa Baso Singcokeryon (Cotong-Pawosang), toting Forowang Can de dehok di. Mggalok na Tencotito Tencotito na alang Lowan na alang seediq Tayalco Pskari Kari Tayal, Kari Telo Mpneyah na alang Qlhangan Tanax Tonox ciida de gaga meniq breenox hreyan hido ma honac nniqan saya na Casing Swenicyaw ka Forosi,hani meyah Telo de wada oka alang nii ado mnetor palo bgihor daka qoyox, wada theroy dheran breenox sipo na Singrer, Forosi keson daha naq dongal. Patis qntaan Taiwan Yengcomingso. Tayalcosopen.</FORM>
    </S>
</TEXT>