<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Ponaway" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ponaway" copyright="CC BY-SA" citation="Ponaway. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ponaway" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ponaway, title = Ponaway, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ponaway} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Ponaway = Gaga mniq Sincuseyn Ceynsusyang ka alang Ponaway. 32 sapah ka kneegu na sapah, 126 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 98% niqan 124 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 2% niqan 2 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal93%, Amis1%, Truku1%, ni rahuq na o 4%. = Ponaway = Ngayan alang : Alang Ponaway(Ponaway) Snnaaxan alang Ini klai ka dungus na ngayan alang "Ponaway", nNgalan hengak Telu ka ngayan Telu. Niqan alang Alang Yuifong Censusiyang Sincusen. Gnyusan alang Tnngayun "Ponaway" na Tayal, ga quri 14 ring alang Yuifong Censusiyang Sincusen, meniq niqun psliyan Yuifang tgnarac yaani haha 5 km hii. Dheran Pkdkilan Ga tghunac qlliyan tgiril ruru Tayyaw nruru Yuifang, hmeruc tdaya dgiyaq Huri. Haypa 900-950 hari. Kklaan ssaan Nluwan alang Luwan Tayalcu. Sprengo kari Pskari Tayal, Plmukan Snhei alang Cituciyaw, Tencuciyaw Pnyahan alang Pklaan sprego Alang nTayal Sqriq Marikowan(Mrqwang) Spooda patis"Gaya nTayal"daka"Patis pntalang Kawsacu", mneniq quri Nantosen Junnay Siyang Risingcun hayan. Bobo na knbgurah dheran, mtheruy musa meniq quri Yuifong, kesun Ririyongse. Anu wada ini baka dheran sqeepah, duma seediq musa mtheruy quri tnarac ruru Marikowan hiya. Ma pheyu tnngayaun alang Santayyawse(Tayax). Mtdaha ka alang saya, alang Tayaw ka kingal, ma kingal ki kesun Pnpuro.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Ponaway = Gaga mniq Sincoseyn Ceynsosyang ka alang Ponaway. 32 sapah ka kneego na sapah, 126 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 98% niqan 124 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 2% niqan 2 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal93%, Amis1%, Troko1%, ni rahoq na o 4%. = Ponaway = Ngayan alang : Alang Ponaway(Ponaway) Snnaaxan alang Ini klai ka dongos na ngayan alang "Ponaway", nNgalan hengak Telo ka ngayan Telo. Niqan alang Alang Yoifong Censosiyang Sincosen. Gnyosan alang Tnngayon "Ponaway" na Tayal, ga qori 14 ring alang Yoifong Censosiyang Sincosen, meniq niqon psliyan Yoifang tgnarac yaani haha 5 km hii. Dheran Pkdkilan Ga tghonac qlliyan tgiril roro Tayyaw nroro Yoifang, hmeroc tdaya dgiyaq Hori. Haypa 900-950 hari. Kklaan ssaan Nlowan alang Lowan Tayalco. Sprengo kari Pskari Tayal, Plmokan Snhei alang Citociyaw, Tencociyaw Pnyahan alang Pklaan sprego Alang nTayal Sqriq Marikowan(Mrqwang) Spooda patis"Gaya nTayal"daka"Patis pntalang Kawsaco", mneniq qori Nantosen Jonnay Siyang Risingcon hayan. Bobo na knbgorah dheran, mtheroy mosa meniq qori Yoifong, keson Ririyongse. Ano wada ini baka dheran sqeepah, doma seediq mosa mtheroy qori tnarac roro Marikowan hiya. Ma pheyo tnngayaon alang Santayyawse(Tayax). Mtdaha ka alang saya, alang Tayaw ka kingal, ma kingal ki keson Pnporo.</FORM>
    </S>
</TEXT>