<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Portugal" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Portugal" copyright="CC BY-SA" citation="Portugal. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Portugal" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Portugal, title = Portugal, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Portugal} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Portugal = Gaga kska Owcow ka Portugal, 39 30 N, 8 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 92,090 sq km(hangan na o Tg111) (knlbanga dxgal o 91,470 sq km, knlbangan qsiya o 620 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 10,833,816 hiyi. Gaga Lisbon ka pusu alang paru, jiyax 10 idas 6 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Portugal ga wada sugan 39.70% ka dxgal qpahan, 37.80% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 22.50% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Marcelo Rebelo de Sousa, pnaah hngkawas2016 idas 3 jiyax 9pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Putawya konghokwo(kari Putawya: Rep√ļblica Portuguesa), asi daha kesa Putawya(kari Putawya: Portugal (pu…ĺtu'…£a…ę)), konghokwo ga meniq sinan-Oyipiriya pantaw, cunghu daha we tayicu ma pan-congtongcu, tunux alang daha we Risupun. Tasiyan ka quri ggqiyan na hido ma hunac na, ga mtaayus Sipanya ka quri daya na ma hhreyan na hido, knuglahang dheran na we, 92,212km¬≤(35,603mile¬≤). Quri ggqiyan hido tunux alang Putawya nii ka Risupun so Rokacyaw we, tgggqiyan hido na Ocotaru. xe gino dheran na ga Ocotaru ka dheran na, dheran na ka Yasuar-cuntaw daka Matora-cuntaw duri, cucuciyi ga qlhangan tihwang-cunghu ka quri hini. Ngayan qnlhangan Putawya kesun kari Telu nii we, pnuyu na kari PutawyPortugal. Portugal nii ge pneyah Latingyi kesun Portus Cale, dungus na we "kang-ko na seediq Kari", tnyanan seediq Roma ka knrmuxan daha dheran quri Turo-ho hiya, "seediq Kari" nii we, dheya ka mneniq dheran quri Turo-ho hiya ciida, kingal qpuruh kutay pucu ka dheya. Hean sutay, dheran quri Turo-ho nii we, knrmuxan Kosito-jen ma Swehwe-jen, "Portus Cale" nii de wada "mg Portucale" di, ci-suci de wada kndudul "mgPortugale" di. Kndalax cyo-suci, ngayan nii de dheran pncenga na Turoho ma Mnyoho ka gad aha srengo di. suti suci de, ini klgelu kesun Portugal di. Ri-su Sqita knriyan daha qyqeya na knkawas knkawas de, klaun mesa mhiti bale we ckceka na cyosuci-sutay de, alang Putawya saya hii de, tena niqan ka seediq kesun Niantota ga meniq hii di. Betaq berah kongyen 1000 knkawas di ge, niqan ka seediq Kaarto ga meniq Ipiriya-pantaw hiya. Berah kongyen 140 knkawas hari, wada krmuxan seediq Roma ka Putawya, betaq ba kongyen usuci ka yahan kmremux Juawman qnlhangan na. Knkawas 711 ka mosa kmremux hii ka Musuring, gino ba daya nPutawya ka ga ngalan Tencu-cyaw. Knkawas 1139, dheran quri hini de pheyu Putaw-wangkwo di, kika ngalun daha dheran nMusuring de, kndudul glahang paru di. ayus dheran ga Owru nPutawya saya we, nhdeyan matis knkawas 1249 na Ahwangso-sansu. Ti-ri Dheran nPutawya we kana ka Ipiriya-pantaw ma, Matora-cintaw daka Yasuar-cintaw ga meniq Tasiyang, ga meniq cenga na 32¬į betaq 43¬įN ma 32¬įbetaq 6¬įW. Knpruwan ayus dheran na Putawya nii we 92,090 km2(35,560 sq mi), niqan dheran na we, 91,470 km2(35,320 sq mi), rcilung na we 620 km2(240 sq mi). Maha 1,727,408 km2 ka dheran cwansu-cingcici na Putawya nii, knpruwan na we tg11 laalang bobo dheran nii. Ga meniq quri ggqiyan hido tghunac na Owco-taru ka Putawya, quri hhreyan na hido ma quri daya na we, kingal ba Sipanya ka msuayus dheran na, quri ggqiyan hido de Tasiyang ka hiya di. Dheran na Putawya nii ge, bbaro quri daya ma llebu quri hunac, to ba ddgiyaq ma mssapo hari. Daya na we Meysayta-kawyen; ckceka na we lmiqu, knbrawan na we 800m dehuk 1000m; quri hunac we(Aarcyawe ma Arentoju) to hari dheran mssapo, quri ggqiyan hido we breenux siyo rcilung. Karac Spooda pnkuanak klegan karac na Kopun de, karac Ticonghay hari kana kkarac na, misan ge eguw quyux, rbagan de mgdengu, kiya de so hunac na, quri dheran alang na truma ma gheran Turoho we, mttilux de rbagan ma, quri dheran na daya, ckceka ma siyo rcilung ka Arentoju we, muuxun hari rbagan. Dheran na daya kssiyo rcilung we, karac mrcilung ka hiya, dheran na quri hunac ka Peya we, karac mddeka mdengu ka hiya. Dheran quri Joresu we, niqan bbuyu qhuni mtuting waso, dgiyaq Arapita we ga htiyan lmiqu Ticonghay ka uka riyung qqtaan bobo dheran nii, meniq ka Matora we, niqan Cawyering ka tisan suci nana. Sungtay-hwancing So duma dheran nrao na Putawya nii we, ado ka wada theruy ucicil ka seediq na, kiak qhuni Pirinyosuri ka ga so mmaku hneru hiya. Cawyering(qhuni paru waso hujotay kesun duri) nii we, Qhuni kingal naq hheru na dheran, ga hmeru tktikuh dheran Owco hiya. Yasuar-cuntaw ma Mtora-taw we, ga hreyan gheti cawyering, Matora-taw we niqan mllutuc tgheti ba dheran hnreyan cawyering, ga ngalan kdakan cujan-tican na Putawya nii. Cung-cu Mesa kari pnatis berah ka "senhwa nPutawya kongho-kwo" nii: "Paha kari ka smnalu senhwa: Mpskingal lnglungan qmlahang qnlhangan daha ka seediq Putawya, pkdakan cipu-centi na jenming, pheyu cipun yenco na mingcu cutu, pkdakan facu ka tgbaro na mingcu kwocya, mpquri sohwe-cuyi ka ddaan daha, qmita jenming yicu, mpheyu kingal rmabang ba cuyo, rmabang ba kongcung ma rmabang ba eguw pnuggaalu qnlhangan daha." Putawya we kongho-kwo pooda pan-congtong-cu ma, tayyi-mingcu-cu ka dheya. "senhwa" daha saya we snlmeyan daha knkawas 1976, ppheyu sapac "cucen ciko" na Putawya we, niqan congtong, cunghu, yihwe ma fating. Tunux qnlhangan ka congtong nPutawya, pnsgao kongming pusen, rima knkawas ka tloongan na, mnexal ba lmutuc mas psgao. Beyax ga dooyun congtong we, pheyu ma malix cen-hu kwan-yen, paalix kongho-yihwe, ini pooda rihwa ma paha kari mccebu alang qnlhangan icil. Congtong ka tgbaro ba mdudul supi. Kuwun-ciko na congtong ka kwou-hweyi, kana congtong ka pnhyegan bobo knkawas 1976, ma, mmteru kawci wunkwan ma rima tay-pyaw na kongho-yihwe, mtngari rima we congtong ka psgao. Hwari Fa-ri na Putawya nii we Taru fasi, pusu fari daha we niqan senfa(ndaan smmalu knkawas 1976 dungan), ming-fa(ndaan smmalu knkawas 1966 dungan) ma sing-fa(snlmeyan knkawas 1982 dungan). duma fari daha dungan we , niqan sang-fa ka ndaan smmalu knkawas 1888 dungan ma, mingsu susong-fa ka ndaan smmalu knkawas 1961 dungan. Niqan sen-fa fa-yen ma cwe-kaw fa-yen ka Putawya, kiya duri we, niqan kongkong-pumun ga qlhangan sufa-pucang ka turi cencakwan ciko. Kndalax 19 suci Putawya nii di we, ga daha ddulun malix ka su-sing di, alang qnlhangan plaale malix su-sing ka dheya nii duri. Qnbsiyaq ba sing-ci na Putawya nii we, betaq 25 knkawas. Sing-cen ci-hwa Dheran ba pusu alang Putawya nii we, ga na sdyapan 18 ciyi(Distrito), Yasuar ma Matora we ga na ptyasan mesa cucuci. 18 ciyi nii we ga na ptyusan 308 cyun(concelhos), knkawas 2013 de wada na sdyapan 3,092 tang-ci(freguesia) di. Spooda ttngayan tiyi tongci tanwe na Omong de, wada ptyusan Yasuar-cyuntaw, Arentoju, Aarcyawe, Congpu-taci, Risupun-taci, Matora ma Peypu-taci mpitu singceng-ci kana. ciyi nPutawya knuglhangan hei seediq 1 Risupun 2,761 km2(1,066 sq mi) 2,250,533 2 Rayriya 3,517 km2(1,358 sq mi) 470,930 3 Sungtarun 6,747 km2(2,605 sq mi) 453,638 4 Saytupaar 5,064 km2(1,955 sq mi) 851,258 5 Peyya 10,225 km2(3,948 sq mi) 152,758 6 Faru 4,960 km2(1,915 sq mi) 451,006 7 Ayura 7,393 km2(2,854 sq mi) 166,706 8 Potaraykore 6,065 km2(2,342 sq mi) 118,506 9 Purangkupaw 6,675 km2(2,577 sq mi) 10 Kwata 5,518 km2(2,131 sq mi) 160,939 11 Koingpura 3,947 km2(1,524 sq mi) 430,104 12 Awero 2,808 km2(1,084 sq mi) 714,200 13 Wesay'u 5,007 km2(1,933 sq mi) 377,653 14 Purakansa 6,608 km2(2,551 sq mi) 136,252 15 Reyaarcung 4,328 km2(1,671 sq mi) 206,661 16 Poartu 2,395 km2(925 sq mi) 1,817,117 17 Puracya 2,673 km2(1,032 sq mi) 848,185 18 Weyanapaw 2,255 km2(871 sq mi) 244,836 Cin-su Supi na Putawya niiwe, niqan supi bale ma kwocya an'cen putwe, dheya we niqan yiu-ping, cuyen-ping ma hotong-ping. Knkawas 2011, kana cungkwe-cyun na we 3.99 wan hei, ru-cyun we 22100 heii, hay-cyun we 10600 hei, kong-cyun we 7200 hei. Kiya duri we, niqan ka tipeyi putwe ma cun-cyunsu putwe na duri, kana kwo-ming hawe-twe cing-ca na kongho-kwo de, hmrinas 20 wan. Cing-ci Alang qnlhangan mtrepiq sentay-hwa ma nongye-hwa ka Putawya, pnhmaan daha ceng(mudu) we niqan ba ngayan na. Quri kong-ye we, niqan smmalu xiluy, hwakong ma suyo dnii. Ani si paru ba ngayan na we, sepuy ka snmalu qhuni kesun swe-song ma, kwan-to satingyi, tgberah bale laalang bobo dheran nii ka ssalu daha sepuy rusuq nii, kika niqan ngayan malu ba kesun "cyoping juwan-musay wang-kwo" ma a"sating-yi wang-kwo". Hbangan dduoyan Putawya nii saya we Ow-yen. Alang qnlhangan marah dmoi Ow-yen nii ka Putawya nii. Kari Kari Putawya ka kari qnlhangan Putawya, kari nRomancu. Kari Putawya nii we pnspuga Ratingyi, 2,000 knkawas cbeyo wada pyugan knlhangan Roma ka seediq Kayarto Ipiriya-pantaw, seediq Ryositayniya ma seediq Iripiya. Kari mndungus Putawya we, pneeyah daya nPutawya daka Cyarisiya, "kari Cyarisiya-Putawya" kesun daha, berah na pheyu qnlhangan putawya nii de dooyun seediq hiya di. Kari saya n Cyarisiya we mnten ba daka kari Putawya, ma, kongtongti na mskari Putawya ka dheya duri. Berah na pheyu qnlhangan putawya nii de dooyun seediq hiya di. Kari saya n Cyarisiya we mnten ba daka kari Putawya, ma, kongtongti na mskari Putawya ka dheya duri. Kiya duri we, kari Putawya daka kari Sipanya we mntena riyung, dehuk 89% ka kntnaan daha, seediq daha mnuuyas we, leexan daha mpprengo kana daha kari nii. Cyawyi tisi na Putawya nii we, niqan secen-cyawyi(3 knkawas betaq 5 knkawas), cicu-cyawyi(6 knkawas betaq 15 knkawas), congteng-cyawyi(16 knkawas betaq 18 knkawas) ma kawtun-cyawyi. Cicu-cyawyi daha we 9 knkawas ka yiu-cyawyi, mttuku 6 knkawas de, asi ka mosa sapah pyasan de, idas 9 ali 15 knkingal knkawas. Cicu-cyawyi we teru ndaan smluhe, tg1 ddaan smluhe we 4 knkawas(ineci betaq sunenci), tg2 ddaan smluhe we 2 knkawas(u-ryo nenci), tg3 ddaan smluhe we 3 knkawas(cinenci betaq cyonenci). Congteng-cyawyi we ini eyux ppuuyas ka kiya, niqan putong kawcong cyawti ma cisu cuye cyawyi daha nii. Wun-hwaśĖáŚĆĖ Putawya nii we, ani naq so patis daha, yisu ma cencu daha ge ga sreeru ba Rating ma, paru ba dndilan Tencu-cyaw wun-hwa. So ka, ngayan dseediq Putawya we bale so qnedis, maha 4 dehuk 6 patis, qtaan daha kari Rating ka tgpusu na. Wun-se Su-jen niqan ba ngayan Putawya ka Ruis‚ÄßTocyamesu. Bsiyaq riyung ka wun-se risu na Putawya niidi, spatis daha patis ma uyas gmarang. Berah na knkawas 1350 ma sbukuy na, seediq mskari kari Cyarisiya-Putawya we, prading meniq Ipiya-pantaw hii mdooda muuyas, moda gmarang pgkela wunse wun-hwa daha. Ciar‚ÄßWesunto we, heya ka tnpusu ma pnslutuc sici-wunhwa na Sipanya daka Putawya. Mey-su Bsiyaq bale ka meysu risu na Putawya di, 15 suci Kotosu hwehwa-sutay ka Nuno‚ÄßKongsaarwesu hwa-cya we, heya ka kingal paru ba ngaya daha ciida; kiya duri we, Joco‚ÄßMarea ma Korunpano‚ÄßPoartaro‚ÄßPinero we, paru ba ngayan daha sensu-cuyi cujan-pay hwa-cya. Joco‚ÄßMarea we "Fato" na ka wada ptngaya heya, meniq ka Korunpano‚ÄßPoartaro‚ÄßPinero we, hwa-hwa na hnyegan seediq ka wada ptngayan heya, heya nunhwa ka su-jen Antoro‚ÄßTokuntaar ma congtong daha berah ka Toawfero‚ÄßPuracya. Uuqun Eguw riyung ka so ppuqun na seediq Putawya, smkuxul mekan hay-sen ka seediq Putawya, niqan kingal kan-seti, ma-cesyo kesun daha, yaani kbekuy sngari hari ka sgimax nah ii, muduh sating-yi duri ka kuxul bale mekan seediq. Kaar-torata nii duri ka tnnanak hay-sen na Putawya, haysen non-tang niqan qcurux ma bunga tumun. Duma hhanguc sama nPutawya we, niqan hei dapa, siyang, hei miric ma hei rodux, so ka rwan-tun na Putawya, fejoata, Pasi kawjo, siyang beru babuy Putawya ma, siyang gmaxun ha-ri ka arentoju dnii. Quri daya na Putawya we niqan hnngedan ini pntena duri, so ka Arroz de sarrabulho ma Arroz de cabidela dnii. Peeyah naq Roma su-ci de cuko ka sino lipas nPutawya di. Seediq Roma de pgluban na cyo-sun daha Pakokosu di. Sino lipas nPutawya nii we, ida naq kuxul riyung seediq miimah sino lipas, ma, mneegu mangal kwo-ci ta-cyang duri. Ing-ye Fato nii we cwan-tong ming-yaw niqan ba ngayan Putawya. Maha peeyah knkawas 1820 smepu pnyahan na, ani si yaani maha rmabang bsiyaq ka pusu pnyahan na. Klaun riyung seediq we, niqan ppuuyas mangal lhebun ma uyas patis ka Fato nii, niqan pnugluban na seediq mqrinuc ga meniq siyo rcilung ka uyas nii. Asi si, Fato nii we uxe gino so uyas klaali, ani maanu ka pgluban na, asi naq smnegul uuyas na. Ti-yi Korisutiyano‚ÄßRonatu nii we, cucyo twecang na Putawya saya, heya we, niqan ba kela na ma ngayan na cu-cyo yuntong-yen bobo dheran nii ka heya. Cucyo nii we, tgkuxul ba tiyi-yungtong seediq Putawya. Niqan malu ba gaya snalu daha cucyo rensay-citong ka Putawya, peeyah ye-yi betaq cu-ye rensay, egu ba suce-ci cyo-sing Putawya nii. Yosipi ka pneeyah alang Sinpawe we, cwan-ci jen'u na Putawya ka heya, cen-fong ka heya ma, msliko riyung tmalang ka heya, ga daha biqan nayan kesun "he-paw(rkelic qalux)". Ruis‚Äßfeko,Rui‚ÄßKosuta ma Korisutiyano‚ÄßRonatu we, suce-ci yuntong-yen ka dheya, ckceka na we Rui‚ÄßKosuta daka Korisutiyano‚ÄßRonatu we mnangal kwoci cu-cong cucyo cin-cyo cyang ka dheya. Eguw ka cucyo cyaw-ren malu ba ttgesa na Putawya duri, so ka Jyoco‚ÄßMuniriaw, Fearnanto‚ÄßSangtosu, Karos‚ÄßKayrosu ma, Mannu'ayar‚ÄßJyoco‚ÄßTojosusu. Ali smseman idas 1 ali 1: yentan idas 2 ali 28: ali tthiqan paru Fuhwoce-sung co'u idas 4 ali 25: cuyo-ju(uxe ka knkawas 2013 betaq knkawas 2019) idas 5 ali 1: rawtong-ce idas 6 ali 10: ali Putawya, ali Cyamesu ma Pucyaw-ju(kwo-cing ju) idas 6 ali 13: sung-Antonican ri(gino ba Risupun niqan) idas 8 ali 15: ali Sung-mu sung-ten ju idas 8 ali 24: sungJowang ri(cino ba Poartu niqan) idas 10 ali 5: ali Kongho-kwo(uxe ka knkawas 2013 betaq knkawas 2019) idas 11 ali 1: cu-sung ce(uxe ka knkawas 2013 betaq knkawas 2019) idas 12 ali 1: hwehu turi cinen-ju(uxe ka knkawas 2013 betaq knkawas 2019) idas 12 ali 8: Sung-mu ujan yen-cwe can-ri idas 12 ali 24: ping'an ye idas 12 ali 25: Sungtan-ce Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="original">= po…ĺtugal = gaga kska ow ¶ow ka po…ĺtugal, ** ** n, * ** w ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o **,*** sq km(ńßaŇčan na o tg***) (knlbaŇča dxgal o **,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga lisbon ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal po…ĺtugal ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka ma…ĺ ¶…ôlo …ĺ…ôb…ôlo d…ô sousa, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax *pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' putawja koŇčńßokwo(ka…ĺi putawja: …ĺ…ôp*bli ¶a po…ĺtugu…ôsa), asi dańßa k…ôsa putawja(ka…ĺi putawja: po…ĺtugal (pu…ĺtu'*a*)), koŇčńßokwo ga m…ôniq sinan-ojipi…ĺija pantaw,  ¶uŇčńßu dańßa w…ô taji ¶u ma pan- ¶oŇčtoŇč ¶u, tunux alaŇč dańßa w…ô …ĺisupun. tasijan ka qu…ĺi ggqijan na ńßido ma ńßuna ¶ na, ga mtaajus sipanja ka qu…ĺi daja na ma ńßńß…ĺ…ôan na ńßido, knuglańßaŇč dńß…ô…ĺan na w…ô, **,***km*(**,***mil…ô*). qu…ĺi ggqijan ńßido tunux alaŇč putawja nii ka …ĺisupun so …ĺoka ¶jaw w…ô, tgggqijan ńßido na o ¶ota…ĺu. x…ô gino dńß…ô…ĺan na ga o ¶ota…ĺu ka dńß…ô…ĺan na, dńß…ô…ĺan na ka jasua…ĺ- ¶untaw daka mato…ĺa- ¶untaw du…ĺi,  ¶u ¶u ¶iji ga qlńßaŇčan tińßwaŇč- ¶uŇčńßu ka qu…ĺi ńßini. Ňčajan qnlńßaŇčan putawja k…ôsun ka…ĺi t…ôlu nii w…ô, pnuju na ka…ĺi putawjpo…ĺtugal. po…ĺtugal nii g…ô pn…ôańß latiŇčji k…ôsun po…ĺtus  ¶al…ô, duŇčus na w…ô "kaŇč-ko na s…ô…ôdiq ka…ĺi", tnjanan s…ô…ôdiq …ĺoma ka kn…ĺmuxan dańßa dńß…ô…ĺan qu…ĺi tu…ĺo-ńßo ńßija, "s…ô…ôdiq ka…ĺi" nii w…ô, dńß…ôa ka mn…ôniq dńß…ô…ĺan qu…ĺi tu…ĺo-ńßo ńßija  ¶iida, kiŇčal qpu…ĺuńß kutaj pu ¶u ka dńß…ôa. ńß…ôan sutaj, dńß…ô…ĺan qu…ĺi tu…ĺo-ńßo nii w…ô, kn…ĺmuxan kosito-…ü…ôn ma sw…ôńßw…ô-…ü…ôn, "po…ĺtus  ¶al…ô" nii d…ô wada "mg po…ĺtu ¶al…ô" di,  ¶i-su ¶i d…ô wada kndudul "mgpo…ĺtugal…ô" di. kndalax  ¶jo-su ¶i, Ňčajan nii d…ô dńß…ô…ĺan pn ¶…ôŇča na tu…ĺońßo ma mnjońßo ka gad ańßa s…ĺ…ôŇčo di. suti su ¶i d…ô, ini klg…ôlu k…ôsun po…ĺtugal di. …ĺi-su sqita kn…ĺijan dańßa qjq…ôa na knkawas knkawas d…ô, klaun m…ôsa mńßiti bal…ô w…ô  ¶k ¶…ôka na  ¶josu ¶i-sutaj d…ô, alaŇč putawja saja ńßii d…ô, t…ôna niqan ka s…ô…ôdiq k…ôsun niantota ga m…ôniq ńßii di. b…ôtaq b…ô…ĺańß koŇčj…ôn **** knkawas di g…ô, niqan ka s…ô…ôdiq kaa…ĺto ga m…ôniq ipi…ĺija-pantaw ńßija. b…ô…ĺańß koŇčj…ôn *** knkawas ńßa…ĺi, wada k…ĺmuxan s…ô…ôdiq …ĺoma ka putawja, b…ôtaq ba koŇčj…ôn usu ¶i ka jańßan km…ĺ…ômux …üuawman qnlńßaŇčan na. knkawas *** ka mosa km…ĺ…ômux ńßii ka musu…ĺiŇč, gino ba daja nputawja ka ga Ňčalan t…ôn ¶u- ¶jaw. knkawas ****, dńß…ô…ĺan qu…ĺi ńßini d…ô pńß…ôu putaw-waŇčkwo di, kika Ňčalun dańßa dńß…ô…ĺan nmusu…ĺiŇč d…ô, kndudul glańßaŇč pa…ĺu di. ajus dńß…ô…ĺan ga ow…ĺu nputawja saja w…ô, nńßd…ôan matis knkawas **** na ańßwaŇčso-sansu. ti-…ĺi dńß…ô…ĺan nputawja w…ô kana ka ipi…ĺija-pantaw ma, mato…ĺa- ¶intaw daka jasua…ĺ- ¶intaw ga m…ôniq tasijaŇč, ga m…ôniq  ¶…ôŇča na *** b…ôtaq ***n ma ***b…ôtaq **w. knp…ĺuwan ajus dńß…ô…ĺan na putawja nii w…ô **,*** km*(**,*** sq mi), niqan dńß…ô…ĺan na w…ô, **,*** km*(**,*** sq mi), …ĺ ¶iluŇč na w…ô *** km*(*** sq mi). mańßa *,***,*** km* ka dńß…ô…ĺan  ¶wansu- ¶iŇč ¶i ¶i na putawja nii, knp…ĺuwan na w…ô tg** laalaŇč bobo dńß…ô…ĺan nii. ga m…ôniq qu…ĺi ggqijan ńßido tgńßuna ¶ na ow ¶o-ta…ĺu ka putawja, qu…ĺi ńßńß…ĺ…ôan na ńßido ma qu…ĺi daja na w…ô, kiŇčal ba sipanja ka msuajus dńß…ô…ĺan na, qu…ĺi ggqijan ńßido d…ô tasijaŇč ka ńßija di. dńß…ô…ĺan na putawja nii g…ô, bba…ĺo qu…ĺi daja ma ll…ôbu qu…ĺi ńßuna ¶, to ba ddgijaq ma mssapo ńßa…ĺi. daja na w…ô m…ôsajta-kawj…ôn;  ¶k ¶…ôka na w…ô lmiqu, knb…ĺawan na w…ô ***m d…ôńßuk ****m; qu…ĺi ńßuna ¶ w…ô(aa…ĺ ¶jaw…ô ma a…ĺ…ônto…üu) to ńßa…ĺi dńß…ô…ĺan mssapo, qu…ĺi ggqijan ńßido w…ô b…ĺ…ô…ônux sijo …ĺ ¶iluŇč. ka…ĺa ¶ spooda pnkuanak kl…ôgan ka…ĺa ¶ na kopun d…ô, ka…ĺa ¶ ti ¶oŇčńßaj ńßa…ĺi kana kka…ĺa ¶ na, misan g…ô …ôguw qujux, …ĺbagan d…ô mgd…ôŇču, kija d…ô so ńßuna ¶ na, qu…ĺi dńß…ô…ĺan alaŇč na t…ĺuma ma gńß…ô…ĺan tu…ĺońßo w…ô, mttilux d…ô …ĺbagan ma, qu…ĺi dńß…ô…ĺan na daja,  ¶k ¶…ôka ma sijo …ĺ ¶iluŇč ka a…ĺ…ônto…üu w…ô, muuxun ńßa…ĺi …ĺbagan. dńß…ô…ĺan na daja kssijo …ĺ ¶iluŇč w…ô, ka…ĺa ¶ m…ĺ ¶iluŇč ka ńßija, dńß…ô…ĺan na qu…ĺi ńßuna ¶ ka p…ôa w…ô, ka…ĺa ¶ mdd…ôka md…ôŇču ka ńßija. dńß…ô…ĺan qu…ĺi …üo…ĺ…ôsu w…ô, niqan bbuju qńßuni mtutiŇč waso, dgijaq a…ĺapita w…ô ga ńßtijan lmiqu ti ¶oŇčńßaj ka uka …ĺijuŇč qqtaan bobo dńß…ô…ĺan nii, m…ôniq ka mato…ĺa w…ô, niqan  ¶awj…ô…ĺiŇč ka tisan su ¶i nana. suŇčtaj-ńßwan ¶iŇč so duma dńß…ô…ĺan n…ĺao na putawja nii w…ô, ado ka wada tńß…ô…ĺuj u ¶i ¶il ka s…ô…ôdiq na, kiak qńßuni pi…ĺinjosu…ĺi ka ga so mmaku ńßn…ô…ĺu ńßija.  ¶awj…ô…ĺiŇč(qńßuni pa…ĺu waso ńßu…üotaj k…ôsun du…ĺi) nii w…ô, qńßuni kiŇčal naq ńßńß…ô…ĺu na dńß…ô…ĺan, ga ńßm…ô…ĺu tktikuńß dńß…ô…ĺan ow ¶o ńßija. jasua…ĺ- ¶untaw ma mto…ĺa-taw w…ô, ga ńß…ĺ…ôan gńß…ôti  ¶awj…ô…ĺiŇč, mato…ĺa-taw w…ô niqan mllutu ¶ tgńß…ôti ba dńß…ô…ĺan ńßn…ĺ…ôan  ¶awj…ô…ĺiŇč, ga Ňčalan kdakan  ¶u…üan-ti ¶an na putawja nii.  ¶uŇč- ¶u m…ôsa ka…ĺi pnatis b…ô…ĺańß ka "s…ônńßwa nputawja koŇčńßo-kwo" nii: "pańßa ka…ĺi ka smnalu s…ônńßwa: mpskiŇčal lŇčluŇčan qmlańßaŇč qnlńßaŇčan dańßa ka s…ô…ôdiq putawja, pkdakan  ¶ipu- ¶…ônti na …ü…ônmiŇč, pńß…ôu  ¶ipun j…ôn ¶o na miŇč ¶u  ¶utu, pkdakan *a ¶u ka tgba…ĺo na miŇč ¶u kwo ¶ja, mpqu…ĺi sońßw…ô- ¶uji ka ddaan dańßa, qmita …ü…ônmiŇč ji ¶u, mpńß…ôu kiŇčal …ĺmabaŇč ba  ¶ujo, …ĺmabaŇč ba koŇč ¶uŇč ma …ĺmabaŇč ba …ôguw pnuggaalu qnlńßaŇčan dańßa." putawja w…ô koŇčńßo-kwo pooda pan- ¶oŇčtoŇč- ¶u ma, tajji-miŇč ¶u- ¶u ka dńß…ôa. "s…ônńßwa" dańßa saja w…ô snlm…ôan dańßa knkawas ****, ppńß…ôu sapa ¶ " ¶u ¶…ôn  ¶iko" na putawja w…ô, niqan  ¶oŇčtoŇč,  ¶uŇčńßu, jińßw…ô ma *atiŇč. tunux qnlńßaŇčan ka  ¶oŇčtoŇč nputawja, pnsgao koŇčmiŇč pus…ôn, …ĺima knkawas ka tlooŇčan na, mn…ôxal ba lmutu ¶ mas psgao. b…ôax ga doojun  ¶oŇčtoŇč w…ô, pńß…ôu ma malix  ¶…ôn-ńßu kwan-j…ôn, paalix koŇčńßo-jińßw…ô, ini pooda …ĺińßwa ma pańßa ka…ĺi m ¶ ¶…ôbu alaŇč qnlńßaŇčan i ¶il.  ¶oŇčtoŇč ka tgba…ĺo ba mdudul supi. kuwun- ¶iko na  ¶oŇčtoŇč ka kwou-ńßw…ôi, kana  ¶oŇčtoŇč ka pnńßj…ôgan bobo knkawas ****, ma, mmt…ô…ĺu kaw ¶i wunkwan ma …ĺima taj-pjaw na koŇčńßo-jińßw…ô, mtŇča…ĺi …ĺima w…ô  ¶oŇčtoŇč ka psgao. ńßwa…ĺi *a-…ĺi na putawja nii w…ô ta…ĺu *asi, pusu *a…ĺi dańßa w…ô niqan s…ôn*a(ndaan smmalu knkawas **** duŇčan), miŇč-*a(ndaan smmalu knkawas **** duŇčan) ma siŇč-*a(snlm…ôan knkawas **** duŇčan). duma *a…ĺi dańßa duŇčan w…ô , niqan saŇč-*a ka ndaan smmalu knkawas **** duŇčan ma, miŇčsu susoŇč-*a ka ndaan smmalu knkawas **** duŇčan. niqan s…ôn-*a *a-j…ôn ma  ¶w…ô-kaw *a-j…ôn ka putawja, kija du…ĺi w…ô, niqan koŇčkoŇč-pumun ga qlńßaŇčan su*a-pu ¶aŇč ka tu…ĺi  ¶…ôn ¶akwan  ¶iko. kndalax ** su ¶i putawja nii di w…ô, ga dańßa ddulun malix ka su-siŇč di, alaŇč qnlńßaŇčan plaal…ô malix su-siŇč ka dńß…ôa nii du…ĺi. qnbsijaq ba siŇč- ¶i na putawja nii w…ô, b…ôtaq ** knkawas. siŇč- ¶…ôn  ¶i-ńßwa dńß…ô…ĺan ba pusu alaŇč putawja nii w…ô, ga na sdjapan **  ¶iji(dist…ĺito), jasua…ĺ ma mato…ĺa w…ô ga na ptjasan m…ôsa  ¶u ¶u ¶i. **  ¶iji nii w…ô ga na ptjusan ***  ¶jun( ¶on ¶…ôlńßos), knkawas **** d…ô wada na sdjapan *,*** taŇč- ¶i(*…ĺ…ôgu…ôsia) di. spooda ttŇčajan tiji toŇč ¶i tanw…ô na omoŇč d…ô, wada ptjusan jasua…ĺ- ¶juntaw, a…ĺ…ônto…üu, aa…ĺ ¶jaw…ô,  ¶oŇčpu-ta ¶i, …ĺisupun-ta ¶i, mato…ĺa ma p…ôpu-ta ¶i mpitu siŇč ¶…ôŇč- ¶i kana.  ¶iji nputawja knuglńßaŇčan ńß…ôi s…ô…ôdiq * …ĺisupun *,*** km*(*,*** sq mi) *,***,*** * …ĺaj…ĺija *,*** km*(*,*** sq mi) ***,*** * suŇčta…ĺun *,*** km*(*,*** sq mi) ***,*** * sajtupaa…ĺ *,*** km*(*,*** sq mi) ***,*** * p…ôja **,*** km*(*,*** sq mi) ***,*** * *a…ĺu *,*** km*(*,*** sq mi) ***,*** * aju…ĺa *,*** km*(*,*** sq mi) ***,*** * pota…ĺajko…ĺ…ô *,*** km*(*,*** sq mi) ***,*** * pu…ĺaŇčkupaw *,*** km*(*,*** sq mi) ** kwata *,*** km*(*,*** sq mi) ***,*** ** koiŇčpu…ĺa *,*** km*(*,*** sq mi) ***,*** ** aw…ô…ĺo *,*** km*(*,*** sq mi) ***,*** ** w…ôsaj'u *,*** km*(*,*** sq mi) ***,*** ** pu…ĺakansa *,*** km*(*,*** sq mi) ***,*** ** …ĺ…ôaa…ĺ ¶uŇč *,*** km*(*,*** sq mi) ***,*** ** poa…ĺtu *,*** km*(*** sq mi) *,***,*** ** pu…ĺa ¶ja *,*** km*(*,*** sq mi) ***,*** ** w…ôanapaw *,*** km*(*** sq mi) ***,***  ¶in-su supi na putawja niiw…ô, niqan supi bal…ô ma kwo ¶ja an' ¶…ôn putw…ô, dńß…ôa w…ô niqan jiu-piŇč,  ¶uj…ôn-piŇč ma ńßotoŇč-piŇč. knkawas ****, kana  ¶uŇčkw…ô- ¶jun na w…ô *.** wan ńß…ôi, …ĺu- ¶jun w…ô ***** ńß…ôii, ńßaj- ¶jun w…ô ***** ńß…ôi, koŇč- ¶jun w…ô **** ńß…ôi. kija du…ĺi w…ô, niqan ka tip…ôi putw…ô ma  ¶un- ¶junsu putw…ô na du…ĺi, kana kwo-miŇč ńßaw…ô-tw…ô  ¶iŇč- ¶a na koŇčńßo-kwo d…ô, ńßm…ĺinas ** wan.  ¶iŇč- ¶i alaŇč qnlńßaŇčan mt…ĺ…ôpiq s…ôntaj-ńßwa ma noŇčj…ô-ńßwa ka putawja, pnńßmaan dańßa  ¶…ôŇč(mudu) w…ô niqan ba Ňčajan na. qu…ĺi koŇč-j…ô w…ô, niqan smmalu xiluj, ńßwakoŇč ma sujo dnii. ani si pa…ĺu ba Ňčajan na w…ô, s…ôpuj ka snmalu qńßuni k…ôsun sw…ô-soŇč ma, kwan-to satiŇčji, tgb…ô…ĺańß bal…ô laalaŇč bobo dńß…ô…ĺan nii ka ssalu dańßa s…ôpuj …ĺusuq nii, kika niqan Ňčajan malu ba k…ôsun " ¶jopiŇč …üuwan-musaj waŇč-kwo" ma a"satiŇč-ji waŇč-kwo". ńßbaŇčan dduojan putawja nii saja w…ô ow-j…ôn. alaŇč qnlńßaŇčan ma…ĺańß dmoi ow-j…ôn nii ka putawja nii. ka…ĺi ka…ĺi putawja ka ka…ĺi qnlńßaŇčan putawja, ka…ĺi n…ĺoman ¶u. ka…ĺi putawja nii w…ô pnspuga …ĺatiŇčji, *,*** knkawas  ¶b…ôo wada pjugan knlńßaŇčan …ĺoma ka s…ô…ôdiq kaja…ĺto ipi…ĺija-pantaw, s…ô…ôdiq …ĺjositajnija ma s…ô…ôdiq i…ĺipija. ka…ĺi mnduŇčus putawja w…ô, pn…ô…ôańß daja nputawja daka  ¶ja…ĺisija, "ka…ĺi  ¶ja…ĺisija-putawja" k…ôsun dańßa, b…ô…ĺańß na pńß…ôu qnlńßaŇčan putawja nii d…ô doojun s…ô…ôdiq ńßija di. ka…ĺi saja n  ¶ja…ĺisija w…ô mnt…ôn ba daka ka…ĺi putawja, ma, koŇčtoŇčti na mska…ĺi putawja ka dńß…ôa du…ĺi. b…ô…ĺańß na pńß…ôu qnlńßaŇčan putawja nii d…ô doojun s…ô…ôdiq ńßija di. ka…ĺi saja n  ¶ja…ĺisija w…ô mnt…ôn ba daka ka…ĺi putawja, ma, koŇčtoŇčti na mska…ĺi putawja ka dńß…ôa du…ĺi. kija du…ĺi w…ô, ka…ĺi putawja daka ka…ĺi sipanja w…ô mnt…ôna …ĺijuŇč, d…ôńßuk **% ka kntnaan dańßa, s…ô…ôdiq dańßa mnuujas w…ô, l…ô…ôxan dańßa mpp…ĺ…ôŇčo kana dańßa ka…ĺi nii.  ¶jawji tisi na putawja nii w…ô, niqan s…ô ¶…ôn- ¶jawji(* knkawas b…ôtaq * knkawas),  ¶i ¶u- ¶jawji(* knkawas b…ôtaq ** knkawas),  ¶oŇčt…ôŇč- ¶jawji(** knkawas b…ôtaq ** knkawas) ma kawtun- ¶jawji.  ¶i ¶u- ¶jawji dańßa w…ô * knkawas ka jiu- ¶jawji, mttuku * knkawas d…ô, asi ka mosa sapańß pjasan d…ô, idas * ali ** knkiŇčal knkawas.  ¶i ¶u- ¶jawji w…ô t…ô…ĺu ndaan smluńß…ô, tg* ddaan smluńß…ô w…ô * knkawas(in…ô ¶i b…ôtaq sun…ôn ¶i), tg* ddaan smluńß…ô w…ô * knkawas(u-…ĺjo n…ôn ¶i), tg* ddaan smluńß…ô w…ô * knkawas( ¶in…ôn ¶i b…ôtaq  ¶jon…ôn ¶i).  ¶oŇčt…ôŇč- ¶jawji w…ô ini …ôux ppuujas ka kija, niqan putoŇč kaw ¶oŇč  ¶jawti ma  ¶isu  ¶uj…ô  ¶jawji dańßa nii. wun-ńßwa** putawja nii w…ô, ani naq so patis dańßa, jisu ma  ¶…ôn ¶u dańßa g…ô ga s…ĺ…ô…ô…ĺu ba …ĺatiŇč ma, pa…ĺu ba dndilan t…ôn ¶u- ¶jaw wun-ńßwa. so ka, Ňčajan ds…ô…ôdiq putawja w…ô bal…ô so qn…ôdis, mańßa * d…ôńßuk * patis, qtaan dańßa ka…ĺi …ĺatiŇč ka tgpusu na. wun-s…ô su-…ü…ôn niqan ba Ňčajan putawja ka …ĺuis*to ¶jam…ôsu. bsijaq …ĺijuŇč ka wun-s…ô …ĺisu na putawja niidi, spatis dańßa patis ma ujas gma…ĺaŇč. b…ô…ĺańß na knkawas **** ma sbukuj na, s…ô…ôdiq mska…ĺi ka…ĺi  ¶ja…ĺisija-putawja w…ô, p…ĺadiŇč m…ôniq ipija-pantaw ńßii mdooda muujas, moda gma…ĺaŇč pgk…ôla wuns…ô wun-ńßwa dańßa.  ¶ia…ĺ*w…ôsunto w…ô, ńß…ôa ka tnpusu ma pnslutu ¶ si ¶i-wunńßwa na sipanja daka putawja. m…ô-su bsijaq bal…ô ka m…ôsu …ĺisu na putawja di, ** su ¶i kotosu ńßw…ôńßwa-sutaj ka nuno*koŇčsaa…ĺw…ôsu ńßwa- ¶ja w…ô, ńß…ôa ka kiŇčal pa…ĺu ba Ňčaja dańßa  ¶iida; kija du…ĺi w…ô, …üo ¶o*ma…ĺ…ôa ma ko…ĺunpano*poa…ĺta…ĺo*pin…ô…ĺo w…ô, pa…ĺu ba Ňčajan dańßa s…ônsu- ¶uji  ¶u…üan-paj ńßwa- ¶ja. …üo ¶o*ma…ĺ…ôa w…ô "*ato" na ka wada ptŇčaja ńß…ôa, m…ôniq ka ko…ĺunpano*poa…ĺta…ĺo*pin…ô…ĺo w…ô, ńßwa-ńßwa na ńßnj…ôgan s…ô…ôdiq ka wada ptŇčajan ńß…ôa, ńß…ôa nunńßwa ka su-…ü…ôn anto…ĺo*tokuntaa…ĺ ma  ¶oŇčtoŇč dańßa b…ô…ĺańß ka toaw*…ô…ĺo*pu…ĺa ¶ja. uuqun …ôguw …ĺijuŇč ka so ppuqun na s…ô…ôdiq putawja, smkuxul m…ôkan ńßaj-s…ôn ka s…ô…ôdiq putawja, niqan kiŇčal kan-s…ôti, ma- ¶…ôsjo k…ôsun dańßa, jaani kb…ôkuj sŇča…ĺi ńßa…ĺi ka sgimax nańß ii, muduńß satiŇč-ji du…ĺi ka kuxul bal…ô m…ôkan s…ô…ôdiq. kaa…ĺ-to…ĺata nii du…ĺi ka tnnanak ńßaj-s…ôn na putawja, ńßajs…ôn non-taŇč niqan q ¶u…ĺux ma buŇča tumun. duma ńßńßaŇču ¶ sama nputawja w…ô, niqan ńß…ôi dapa, sijaŇč, ńß…ôi mi…ĺi ¶ ma ńß…ôi …ĺodux, so ka …ĺwan-tun na putawja, *…ô…üoata, pasi kaw…üo, sijaŇč b…ô…ĺu babuj putawja ma, sijaŇč gmaxun ńßa-…ĺi ka a…ĺ…ônto…üu dnii. qu…ĺi daja na putawja w…ô niqan ńßnŇč…ôdan ini pnt…ôna du…ĺi, so ka a…ĺ…ĺo* d…ô sa…ĺ…ĺabulńßo ma a…ĺ…ĺo* d…ô  ¶abid…ôla dnii. p…ô…ôańß naq …ĺoma su- ¶i d…ô  ¶uko ka sino lipas nputawja di. s…ô…ôdiq …ĺoma d…ô pgluban na  ¶jo-sun dańßa pakokosu di. sino lipas nputawja nii w…ô, ida naq kuxul …ĺijuŇč s…ô…ôdiq miimańß sino lipas, ma, mn…ô…ôgu maŇčal kwo- ¶i ta- ¶jaŇč du…ĺi. iŇč-j…ô *ato nii w…ô  ¶wan-toŇč miŇč-jaw niqan ba Ňčajan putawja. mańßa p…ô…ôańß knkawas **** sm…ôpu pnjańßan na, ani si jaani mańßa …ĺmabaŇč bsijaq ka pusu pnjańßan na. klaun …ĺijuŇč s…ô…ôdiq w…ô, niqan ppuujas maŇčal lńß…ôbun ma ujas patis ka *ato nii, niqan pnugluban na s…ô…ôdiq mq…ĺinu ¶ ga m…ôniq sijo …ĺ ¶iluŇč ka ujas nii. asi si, *ato nii w…ô ux…ô gino so ujas klaali, ani maanu ka pgluban na, asi naq smn…ôgul uujas na. ti-ji ko…ĺisutijano*…ĺonatu nii w…ô,  ¶u ¶jo tw…ô ¶aŇč na putawja saja, ńß…ôa w…ô, niqan ba k…ôla na ma Ňčajan na  ¶u- ¶jo juntoŇč-j…ôn bobo dńß…ô…ĺan nii ka ńß…ôa.  ¶u ¶jo nii w…ô, tgkuxul ba tiji-juŇčtoŇč s…ô…ôdiq putawja. niqan malu ba gaja snalu dańßa  ¶u ¶jo …ĺ…ônsaj- ¶itoŇč ka putawja, p…ô…ôańß j…ô-ji b…ôtaq  ¶u-j…ô …ĺ…ônsaj, …ôgu ba su ¶…ô- ¶i  ¶jo-siŇč putawja nii. josipi ka pn…ô…ôańß alaŇč sinpaw…ô w…ô,  ¶wan- ¶i …ü…ôn'u na putawja ka ńß…ôa,  ¶…ôn-*oŇč ka ńß…ôa ma, msliko …ĺijuŇč tmalaŇč ka ńß…ôa, ga dańßa biqan najan k…ôsun "ńß…ô-paw(…ĺk…ôli ¶ qalux)". …ĺuis**…ôko,…ĺui*kosuta ma ko…ĺisutijano*…ĺonatu w…ô, su ¶…ô- ¶i juntoŇč-j…ôn ka dńß…ôa,  ¶k ¶…ôka na w…ô …ĺui*kosuta daka ko…ĺisutijano*…ĺonatu w…ô mnaŇčal kwo ¶i  ¶u- ¶oŇč  ¶u ¶jo  ¶in- ¶jo  ¶jaŇč ka dńß…ôa. …ôguw ka  ¶u ¶jo  ¶jaw-…ĺ…ôn malu ba ttg…ôsa na putawja du…ĺi, so ka …üjo ¶o*muni…ĺiaw, *…ôa…ĺnanto*saŇčtosu, ka…ĺos*kaj…ĺosu ma, mannu'aja…ĺ*…üjo ¶o*to…üosusu. ali sms…ôman idas * ali *: j…ôntan idas * ali **: ali ttńßiqan pa…ĺu *uńßwo ¶…ô-suŇč  ¶o'u idas * ali **:  ¶ujo-…üu(ux…ô ka knkawas **** b…ôtaq knkawas ****) idas * ali *: …ĺawtoŇč- ¶…ô idas * ali **: ali putawja, ali  ¶jam…ôsu ma pu ¶jaw-…üu(kwo- ¶iŇč …üu) idas * ali **: suŇč-antoni ¶an …ĺi(gino ba …ĺisupun niqan) idas * ali **: ali suŇč-mu suŇč-t…ôn …üu idas * ali **: suŇč…üowaŇč …ĺi( ¶ino ba poa…ĺtu niqan) idas ** ali *: ali koŇčńßo-kwo(ux…ô ka knkawas **** b…ôtaq knkawas ****) idas ** ali *:  ¶u-suŇč  ¶…ô(ux…ô ka knkawas **** b…ôtaq knkawas ****) idas ** ali *: ńßw…ôńßu tu…ĺi  ¶in…ôn-…üu(ux…ô ka knkawas **** b…ôtaq knkawas ****) idas ** ali *: suŇč-mu u…üan j…ôn- ¶w…ô  ¶an-…ĺi idas ** ali **: piŇč'an j…ô idas ** ali **: suŇčtan- ¶…ô pnjańßan pnatas  ¶ia ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Portugal = Gaga kska Owcow ka Portugal, 39 30 N, 8 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 92,090 sq km(hangan na o Tg111) (knlbanga dxgal o 91,470 sq km, knlbangan qsiya o 620 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 10,833,816 hiyi. Gaga Lisbon ka pusu alang paru, jiyax 10 idas 6 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Portugal ga wada sugan 39.70% ka dxgal qpahan, 37.80% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 22.50% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Marcelo Rebelo de Sousa, pnaah hngkawas2016 idas 3 jiyax 9pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Putawya konghokwo(kari Putawya: Rep√ļblica Portuguesa), asi daha kesa Putawya(kari Putawya: Portugal (pu…ĺtu'…£a…ę)), konghokwo ga meniq sinan-Oyipiriya pantaw, cunghu daha we tayicu ma pan-congtongcu, tunux alang daha we Risupun. Tasiyan ka quri ggqiyan na hido ma hunac na, ga mtaayus Sipanya ka quri daya na ma hhreyan na hido, knuglahang dheran na we, 92,212km¬≤(35,603mile¬≤). Quri ggqiyan hido tunux alang Putawya nii ka Risupun so Rokacyaw we, tgggqiyan hido na Ocotaru. xe gino dheran na ga Ocotaru ka dheran na, dheran na ka Yasuar-cuntaw daka Matora-cuntaw duri, cucuciyi ga qlhangan tihwang-cunghu ka quri hini. Ngayan qnlhangan Putawya kesun kari Telu nii we, pnuyu na kari PutawyPortugal. Portugal nii ge pneyah Latingyi kesun Portus Cale, dungus na we "kang-ko na seediq Kari", tnyanan seediq Roma ka knrmuxan daha dheran quri Turo-ho hiya, "seediq Kari" nii we, dheya ka mneniq dheran quri Turo-ho hiya ciida, kingal qpuruh kutay pucu ka dheya. Hean sutay, dheran quri Turo-ho nii we, knrmuxan Kosito-jen ma Swehwe-jen, "Portus Cale" nii de wada "mg Portucale" di, ci-suci de wada kndudul "mgPortugale" di. Kndalax cyo-suci, ngayan nii de dheran pncenga na Turoho ma Mnyoho ka gad aha srengo di. suti suci de, ini klgelu kesun Portugal di. Ri-su Sqita knriyan daha qyqeya na knkawas knkawas de, klaun mesa mhiti bale we ckceka na cyosuci-sutay de, alang Putawya saya hii de, tena niqan ka seediq kesun Niantota ga meniq hii di. Betaq berah kongyen 1000 knkawas di ge, niqan ka seediq Kaarto ga meniq Ipiriya-pantaw hiya. Berah kongyen 140 knkawas hari, wada krmuxan seediq Roma ka Putawya, betaq ba kongyen usuci ka yahan kmremux Juawman qnlhangan na. Knkawas 711 ka mosa kmremux hii ka Musuring, gino ba daya nPutawya ka ga ngalan Tencu-cyaw. Knkawas 1139, dheran quri hini de pheyu Putaw-wangkwo di, kika ngalun daha dheran nMusuring de, kndudul glahang paru di. ayus dheran ga Owru nPutawya saya we, nhdeyan matis knkawas 1249 na Ahwangso-sansu. Ti-ri Dheran nPutawya we kana ka Ipiriya-pantaw ma, Matora-cintaw daka Yasuar-cintaw ga meniq Tasiyang, ga meniq cenga na 32¬į betaq 43¬įN ma 32¬įbetaq 6¬įW. Knpruwan ayus dheran na Putawya nii we 92,090 km2(35,560 sq mi), niqan dheran na we, 91,470 km2(35,320 sq mi), rcilung na we 620 km2(240 sq mi). Maha 1,727,408 km2 ka dheran cwansu-cingcici na Putawya nii, knpruwan na we tg11 laalang bobo dheran nii. Ga meniq quri ggqiyan hido tghunac na Owco-taru ka Putawya, quri hhreyan na hido ma quri daya na we, kingal ba Sipanya ka msuayus dheran na, quri ggqiyan hido de Tasiyang ka hiya di. Dheran na Putawya nii ge, bbaro quri daya ma llebu quri hunac, to ba ddgiyaq ma mssapo hari. Daya na we Meysayta-kawyen; ckceka na we lmiqu, knbrawan na we 800m dehuk 1000m; quri hunac we(Aarcyawe ma Arentoju) to hari dheran mssapo, quri ggqiyan hido we breenux siyo rcilung. Karac Spooda pnkuanak klegan karac na Kopun de, karac Ticonghay hari kana kkarac na, misan ge eguw quyux, rbagan de mgdengu, kiya de so hunac na, quri dheran alang na truma ma gheran Turoho we, mttilux de rbagan ma, quri dheran na daya, ckceka ma siyo rcilung ka Arentoju we, muuxun hari rbagan. Dheran na daya kssiyo rcilung we, karac mrcilung ka hiya, dheran na quri hunac ka Peya we, karac mddeka mdengu ka hiya. Dheran quri Joresu we, niqan bbuyu qhuni mtuting waso, dgiyaq Arapita we ga htiyan lmiqu Ticonghay ka uka riyung qqtaan bobo dheran nii, meniq ka Matora we, niqan Cawyering ka tisan suci nana. Sungtay-hwancing So duma dheran nrao na Putawya nii we, ado ka wada theruy ucicil ka seediq na, kiak qhuni Pirinyosuri ka ga so mmaku hneru hiya. Cawyering(qhuni paru waso hujotay kesun duri) nii we, Qhuni kingal naq hheru na dheran, ga hmeru tktikuh dheran Owco hiya. Yasuar-cuntaw ma Mtora-taw we, ga hreyan gheti cawyering, Matora-taw we niqan mllutuc tgheti ba dheran hnreyan cawyering, ga ngalan kdakan cujan-tican na Putawya nii. Cung-cu Mesa kari pnatis berah ka "senhwa nPutawya kongho-kwo" nii: "Paha kari ka smnalu senhwa: Mpskingal lnglungan qmlahang qnlhangan daha ka seediq Putawya, pkdakan cipu-centi na jenming, pheyu cipun yenco na mingcu cutu, pkdakan facu ka tgbaro na mingcu kwocya, mpquri sohwe-cuyi ka ddaan daha, qmita jenming yicu, mpheyu kingal rmabang ba cuyo, rmabang ba kongcung ma rmabang ba eguw pnuggaalu qnlhangan daha." Putawya we kongho-kwo pooda pan-congtong-cu ma, tayyi-mingcu-cu ka dheya. "senhwa" daha saya we snlmeyan daha knkawas 1976, ppheyu sapac "cucen ciko" na Putawya we, niqan congtong, cunghu, yihwe ma fating. Tunux qnlhangan ka congtong nPutawya, pnsgao kongming pusen, rima knkawas ka tloongan na, mnexal ba lmutuc mas psgao. Beyax ga dooyun congtong we, pheyu ma malix cen-hu kwan-yen, paalix kongho-yihwe, ini pooda rihwa ma paha kari mccebu alang qnlhangan icil. Congtong ka tgbaro ba mdudul supi. Kuwun-ciko na congtong ka kwou-hweyi, kana congtong ka pnhyegan bobo knkawas 1976, ma, mmteru kawci wunkwan ma rima tay-pyaw na kongho-yihwe, mtngari rima we congtong ka psgao. Hwari Fa-ri na Putawya nii we Taru fasi, pusu fari daha we niqan senfa(ndaan smmalu knkawas 1976 dungan), ming-fa(ndaan smmalu knkawas 1966 dungan) ma sing-fa(snlmeyan knkawas 1982 dungan). duma fari daha dungan we , niqan sang-fa ka ndaan smmalu knkawas 1888 dungan ma, mingsu susong-fa ka ndaan smmalu knkawas 1961 dungan. Niqan sen-fa fa-yen ma cwe-kaw fa-yen ka Putawya, kiya duri we, niqan kongkong-pumun ga qlhangan sufa-pucang ka turi cencakwan ciko. Kndalax 19 suci Putawya nii di we, ga daha ddulun malix ka su-sing di, alang qnlhangan plaale malix su-sing ka dheya nii duri. Qnbsiyaq ba sing-ci na Putawya nii we, betaq 25 knkawas. Sing-cen ci-hwa Dheran ba pusu alang Putawya nii we, ga na sdyapan 18 ciyi(Distrito), Yasuar ma Matora we ga na ptyasan mesa cucuci. 18 ciyi nii we ga na ptyusan 308 cyun(concelhos), knkawas 2013 de wada na sdyapan 3,092 tang-ci(freguesia) di. Spooda ttngayan tiyi tongci tanwe na Omong de, wada ptyusan Yasuar-cyuntaw, Arentoju, Aarcyawe, Congpu-taci, Risupun-taci, Matora ma Peypu-taci mpitu singceng-ci kana. ciyi nPutawya knuglhangan hei seediq 1 Risupun 2,761 km2(1,066 sq mi) 2,250,533 2 Rayriya 3,517 km2(1,358 sq mi) 470,930 3 Sungtarun 6,747 km2(2,605 sq mi) 453,638 4 Saytupaar 5,064 km2(1,955 sq mi) 851,258 5 Peyya 10,225 km2(3,948 sq mi) 152,758 6 Faru 4,960 km2(1,915 sq mi) 451,006 7 Ayura 7,393 km2(2,854 sq mi) 166,706 8 Potaraykore 6,065 km2(2,342 sq mi) 118,506 9 Purangkupaw 6,675 km2(2,577 sq mi) 10 Kwata 5,518 km2(2,131 sq mi) 160,939 11 Koingpura 3,947 km2(1,524 sq mi) 430,104 12 Awero 2,808 km2(1,084 sq mi) 714,200 13 Wesay'u 5,007 km2(1,933 sq mi) 377,653 14 Purakansa 6,608 km2(2,551 sq mi) 136,252 15 Reyaarcung 4,328 km2(1,671 sq mi) 206,661 16 Poartu 2,395 km2(925 sq mi) 1,817,117 17 Puracya 2,673 km2(1,032 sq mi) 848,185 18 Weyanapaw 2,255 km2(871 sq mi) 244,836 Cin-su Supi na Putawya niiwe, niqan supi bale ma kwocya an'cen putwe, dheya we niqan yiu-ping, cuyen-ping ma hotong-ping. Knkawas 2011, kana cungkwe-cyun na we 3.99 wan hei, ru-cyun we 22100 heii, hay-cyun we 10600 hei, kong-cyun we 7200 hei. Kiya duri we, niqan ka tipeyi putwe ma cun-cyunsu putwe na duri, kana kwo-ming hawe-twe cing-ca na kongho-kwo de, hmrinas 20 wan. Cing-ci Alang qnlhangan mtrepiq sentay-hwa ma nongye-hwa ka Putawya, pnhmaan daha ceng(mudu) we niqan ba ngayan na. Quri kong-ye we, niqan smmalu xiluy, hwakong ma suyo dnii. Ani si paru ba ngayan na we, sepuy ka snmalu qhuni kesun swe-song ma, kwan-to satingyi, tgberah bale laalang bobo dheran nii ka ssalu daha sepuy rusuq nii, kika niqan ngayan malu ba kesun "cyoping juwan-musay wang-kwo" ma a"sating-yi wang-kwo". Hbangan dduoyan Putawya nii saya we Ow-yen. Alang qnlhangan marah dmoi Ow-yen nii ka Putawya nii. Kari Kari Putawya ka kari qnlhangan Putawya, kari nRomancu. Kari Putawya nii we pnspuga Ratingyi, 2,000 knkawas cbeyo wada pyugan knlhangan Roma ka seediq Kayarto Ipiriya-pantaw, seediq Ryositayniya ma seediq Iripiya. Kari mndungus Putawya we, pneeyah daya nPutawya daka Cyarisiya, "kari Cyarisiya-Putawya" kesun daha, berah na pheyu qnlhangan putawya nii de dooyun seediq hiya di. Kari saya n Cyarisiya we mnten ba daka kari Putawya, ma, kongtongti na mskari Putawya ka dheya duri. Berah na pheyu qnlhangan putawya nii de dooyun seediq hiya di. Kari saya n Cyarisiya we mnten ba daka kari Putawya, ma, kongtongti na mskari Putawya ka dheya duri. Kiya duri we, kari Putawya daka kari Sipanya we mntena riyung, dehuk 89% ka kntnaan daha, seediq daha mnuuyas we, leexan daha mpprengo kana daha kari nii. Cyawyi tisi na Putawya nii we, niqan secen-cyawyi(3 knkawas betaq 5 knkawas), cicu-cyawyi(6 knkawas betaq 15 knkawas), congteng-cyawyi(16 knkawas betaq 18 knkawas) ma kawtun-cyawyi. Cicu-cyawyi daha we 9 knkawas ka yiu-cyawyi, mttuku 6 knkawas de, asi ka mosa sapah pyasan de, idas 9 ali 15 knkingal knkawas. Cicu-cyawyi we teru ndaan smluhe, tg1 ddaan smluhe we 4 knkawas(ineci betaq sunenci), tg2 ddaan smluhe we 2 knkawas(u-ryo nenci), tg3 ddaan smluhe we 3 knkawas(cinenci betaq cyonenci). Congteng-cyawyi we ini eyux ppuuyas ka kiya, niqan putong kawcong cyawti ma cisu cuye cyawyi daha nii. Wun-hwaśĖáŚĆĖ Putawya nii we, ani naq so patis daha, yisu ma cencu daha ge ga sreeru ba Rating ma, paru ba dndilan Tencu-cyaw wun-hwa. So ka, ngayan dseediq Putawya we bale so qnedis, maha 4 dehuk 6 patis, qtaan daha kari Rating ka tgpusu na. Wun-se Su-jen niqan ba ngayan Putawya ka Ruis‚ÄßTocyamesu. Bsiyaq riyung ka wun-se risu na Putawya niidi, spatis daha patis ma uyas gmarang. Berah na knkawas 1350 ma sbukuy na, seediq mskari kari Cyarisiya-Putawya we, prading meniq Ipiya-pantaw hii mdooda muuyas, moda gmarang pgkela wunse wun-hwa daha. Ciar‚ÄßWesunto we, heya ka tnpusu ma pnslutuc sici-wunhwa na Sipanya daka Putawya. Mey-su Bsiyaq bale ka meysu risu na Putawya di, 15 suci Kotosu hwehwa-sutay ka Nuno‚ÄßKongsaarwesu hwa-cya we, heya ka kingal paru ba ngaya daha ciida; kiya duri we, Joco‚ÄßMarea ma Korunpano‚ÄßPoartaro‚ÄßPinero we, paru ba ngayan daha sensu-cuyi cujan-pay hwa-cya. Joco‚ÄßMarea we "Fato" na ka wada ptngaya heya, meniq ka Korunpano‚ÄßPoartaro‚ÄßPinero we, hwa-hwa na hnyegan seediq ka wada ptngayan heya, heya nunhwa ka su-jen Antoro‚ÄßTokuntaar ma congtong daha berah ka Toawfero‚ÄßPuracya. Uuqun Eguw riyung ka so ppuqun na seediq Putawya, smkuxul mekan hay-sen ka seediq Putawya, niqan kingal kan-seti, ma-cesyo kesun daha, yaani kbekuy sngari hari ka sgimax nah ii, muduh sating-yi duri ka kuxul bale mekan seediq. Kaar-torata nii duri ka tnnanak hay-sen na Putawya, haysen non-tang niqan qcurux ma bunga tumun. Duma hhanguc sama nPutawya we, niqan hei dapa, siyang, hei miric ma hei rodux, so ka rwan-tun na Putawya, fejoata, Pasi kawjo, siyang beru babuy Putawya ma, siyang gmaxun ha-ri ka arentoju dnii. Quri daya na Putawya we niqan hnngedan ini pntena duri, so ka Arroz de sarrabulho ma Arroz de cabidela dnii. Peeyah naq Roma su-ci de cuko ka sino lipas nPutawya di. Seediq Roma de pgluban na cyo-sun daha Pakokosu di. Sino lipas nPutawya nii we, ida naq kuxul riyung seediq miimah sino lipas, ma, mneegu mangal kwo-ci ta-cyang duri. Ing-ye Fato nii we cwan-tong ming-yaw niqan ba ngayan Putawya. Maha peeyah knkawas 1820 smepu pnyahan na, ani si yaani maha rmabang bsiyaq ka pusu pnyahan na. Klaun riyung seediq we, niqan ppuuyas mangal lhebun ma uyas patis ka Fato nii, niqan pnugluban na seediq mqrinuc ga meniq siyo rcilung ka uyas nii. Asi si, Fato nii we uxe gino so uyas klaali, ani maanu ka pgluban na, asi naq smnegul uuyas na. Ti-yi Korisutiyano‚ÄßRonatu nii we, cucyo twecang na Putawya saya, heya we, niqan ba kela na ma ngayan na cu-cyo yuntong-yen bobo dheran nii ka heya. Cucyo nii we, tgkuxul ba tiyi-yungtong seediq Putawya. Niqan malu ba gaya snalu daha cucyo rensay-citong ka Putawya, peeyah ye-yi betaq cu-ye rensay, egu ba suce-ci cyo-sing Putawya nii. Yosipi ka pneeyah alang Sinpawe we, cwan-ci jen'u na Putawya ka heya, cen-fong ka heya ma, msliko riyung tmalang ka heya, ga daha biqan nayan kesun "he-paw(rkelic qalux)". Ruis‚Äßfeko,Rui‚ÄßKosuta ma Korisutiyano‚ÄßRonatu we, suce-ci yuntong-yen ka dheya, ckceka na we Rui‚ÄßKosuta daka Korisutiyano‚ÄßRonatu we mnangal kwoci cu-cong cucyo cin-cyo cyang ka dheya. Eguw ka cucyo cyaw-ren malu ba ttgesa na Putawya duri, so ka Jyoco‚ÄßMuniriaw, Fearnanto‚ÄßSangtosu, Karos‚ÄßKayrosu ma, Mannu'ayar‚ÄßJyoco‚ÄßTojosusu. Ali smseman idas 1 ali 1: yentan idas 2 ali 28: ali tthiqan paru Fuhwoce-sung co'u idas 4 ali 25: cuyo-ju(uxe ka knkawas 2013 betaq knkawas 2019) idas 5 ali 1: rawtong-ce idas 6 ali 10: ali Putawya, ali Cyamesu ma Pucyaw-ju(kwo-cing ju) idas 6 ali 13: sung-Antonican ri(gino ba Risupun niqan) idas 8 ali 15: ali Sung-mu sung-ten ju idas 8 ali 24: sungJowang ri(cino ba Poartu niqan) idas 10 ali 5: ali Kongho-kwo(uxe ka knkawas 2013 betaq knkawas 2019) idas 11 ali 1: cu-sung ce(uxe ka knkawas 2013 betaq knkawas 2019) idas 12 ali 1: hwehu turi cinen-ju(uxe ka knkawas 2013 betaq knkawas 2019) idas 12 ali 8: Sung-mu ujan yen-cwe can-ri idas 12 ali 24: ping'an ye idas 12 ali 25: Sungtan-ce Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= po…ĺtugal = gaga kska ow ¶ow ka po…ĺtugal, ** ** n, * ** w ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o **,*** sq km(ńßaŇčan na o tg***) (knlbaŇča dxgal o **,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga lisbon ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal po…ĺtugal ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka ma…ĺ ¶…ôlo …ĺ…ôb…ôlo d…ô sousa, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax *pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' putawja koŇčńßokwo(ka…ĺi putawja: …ĺ…ôp*bli ¶a po…ĺtugu…ôsa), asi dańßa k…ôsa putawja(ka…ĺi putawja: po…ĺtugal (pu…ĺtu'*a*)), koŇčńßokwo ga m…ôniq sinan-ojipi…ĺija pantaw,  ¶uŇčńßu dańßa w…ô taji ¶u ma pan- ¶oŇčtoŇč ¶u, tunux alaŇč dańßa w…ô …ĺisupun. tasijan ka qu…ĺi ggqijan na ńßido ma ńßuna ¶ na, ga mtaajus sipanja ka qu…ĺi daja na ma ńßńß…ĺ…ôan na ńßido, knuglańßaŇč dńß…ô…ĺan na w…ô, **,***km*(**,***mil…ô*). qu…ĺi ggqijan ńßido tunux alaŇč putawja nii ka …ĺisupun so …ĺoka ¶jaw w…ô, tgggqijan ńßido na o ¶ota…ĺu. x…ô gino dńß…ô…ĺan na ga o ¶ota…ĺu ka dńß…ô…ĺan na, dńß…ô…ĺan na ka jasua…ĺ- ¶untaw daka mato…ĺa- ¶untaw du…ĺi,  ¶u ¶u ¶iji ga qlńßaŇčan tińßwaŇč- ¶uŇčńßu ka qu…ĺi ńßini. Ňčajan qnlńßaŇčan putawja k…ôsun ka…ĺi t…ôlu nii w…ô, pnuju na ka…ĺi putawjpo…ĺtugal. po…ĺtugal nii g…ô pn…ôańß latiŇčji k…ôsun po…ĺtus  ¶al…ô, duŇčus na w…ô "kaŇč-ko na s…ô…ôdiq ka…ĺi", tnjanan s…ô…ôdiq …ĺoma ka kn…ĺmuxan dańßa dńß…ô…ĺan qu…ĺi tu…ĺo-ńßo ńßija, "s…ô…ôdiq ka…ĺi" nii w…ô, dńß…ôa ka mn…ôniq dńß…ô…ĺan qu…ĺi tu…ĺo-ńßo ńßija  ¶iida, kiŇčal qpu…ĺuńß kutaj pu ¶u ka dńß…ôa. ńß…ôan sutaj, dńß…ô…ĺan qu…ĺi tu…ĺo-ńßo nii w…ô, kn…ĺmuxan kosito-…ü…ôn ma sw…ôńßw…ô-…ü…ôn, "po…ĺtus  ¶al…ô" nii d…ô wada "mg po…ĺtu ¶al…ô" di,  ¶i-su ¶i d…ô wada kndudul "mgpo…ĺtugal…ô" di. kndalax  ¶jo-su ¶i, Ňčajan nii d…ô dńß…ô…ĺan pn ¶…ôŇča na tu…ĺońßo ma mnjońßo ka gad ańßa s…ĺ…ôŇčo di. suti su ¶i d…ô, ini klg…ôlu k…ôsun po…ĺtugal di. …ĺi-su sqita kn…ĺijan dańßa qjq…ôa na knkawas knkawas d…ô, klaun m…ôsa mńßiti bal…ô w…ô  ¶k ¶…ôka na  ¶josu ¶i-sutaj d…ô, alaŇč putawja saja ńßii d…ô, t…ôna niqan ka s…ô…ôdiq k…ôsun niantota ga m…ôniq ńßii di. b…ôtaq b…ô…ĺańß koŇčj…ôn **** knkawas di g…ô, niqan ka s…ô…ôdiq kaa…ĺto ga m…ôniq ipi…ĺija-pantaw ńßija. b…ô…ĺańß koŇčj…ôn *** knkawas ńßa…ĺi, wada k…ĺmuxan s…ô…ôdiq …ĺoma ka putawja, b…ôtaq ba koŇčj…ôn usu ¶i ka jańßan km…ĺ…ômux …üuawman qnlńßaŇčan na. knkawas *** ka mosa km…ĺ…ômux ńßii ka musu…ĺiŇč, gino ba daja nputawja ka ga Ňčalan t…ôn ¶u- ¶jaw. knkawas ****, dńß…ô…ĺan qu…ĺi ńßini d…ô pńß…ôu putaw-waŇčkwo di, kika Ňčalun dańßa dńß…ô…ĺan nmusu…ĺiŇč d…ô, kndudul glańßaŇč pa…ĺu di. ajus dńß…ô…ĺan ga ow…ĺu nputawja saja w…ô, nńßd…ôan matis knkawas **** na ańßwaŇčso-sansu. ti-…ĺi dńß…ô…ĺan nputawja w…ô kana ka ipi…ĺija-pantaw ma, mato…ĺa- ¶intaw daka jasua…ĺ- ¶intaw ga m…ôniq tasijaŇč, ga m…ôniq  ¶…ôŇča na *** b…ôtaq ***n ma ***b…ôtaq **w. knp…ĺuwan ajus dńß…ô…ĺan na putawja nii w…ô **,*** km*(**,*** sq mi), niqan dńß…ô…ĺan na w…ô, **,*** km*(**,*** sq mi), …ĺ ¶iluŇč na w…ô *** km*(*** sq mi). mańßa *,***,*** km* ka dńß…ô…ĺan  ¶wansu- ¶iŇč ¶i ¶i na putawja nii, knp…ĺuwan na w…ô tg** laalaŇč bobo dńß…ô…ĺan nii. ga m…ôniq qu…ĺi ggqijan ńßido tgńßuna ¶ na ow ¶o-ta…ĺu ka putawja, qu…ĺi ńßńß…ĺ…ôan na ńßido ma qu…ĺi daja na w…ô, kiŇčal ba sipanja ka msuajus dńß…ô…ĺan na, qu…ĺi ggqijan ńßido d…ô tasijaŇč ka ńßija di. dńß…ô…ĺan na putawja nii g…ô, bba…ĺo qu…ĺi daja ma ll…ôbu qu…ĺi ńßuna ¶, to ba ddgijaq ma mssapo ńßa…ĺi. daja na w…ô m…ôsajta-kawj…ôn;  ¶k ¶…ôka na w…ô lmiqu, knb…ĺawan na w…ô ***m d…ôńßuk ****m; qu…ĺi ńßuna ¶ w…ô(aa…ĺ ¶jaw…ô ma a…ĺ…ônto…üu) to ńßa…ĺi dńß…ô…ĺan mssapo, qu…ĺi ggqijan ńßido w…ô b…ĺ…ô…ônux sijo …ĺ ¶iluŇč. ka…ĺa ¶ spooda pnkuanak kl…ôgan ka…ĺa ¶ na kopun d…ô, ka…ĺa ¶ ti ¶oŇčńßaj ńßa…ĺi kana kka…ĺa ¶ na, misan g…ô …ôguw qujux, …ĺbagan d…ô mgd…ôŇču, kija d…ô so ńßuna ¶ na, qu…ĺi dńß…ô…ĺan alaŇč na t…ĺuma ma gńß…ô…ĺan tu…ĺońßo w…ô, mttilux d…ô …ĺbagan ma, qu…ĺi dńß…ô…ĺan na daja,  ¶k ¶…ôka ma sijo …ĺ ¶iluŇč ka a…ĺ…ônto…üu w…ô, muuxun ńßa…ĺi …ĺbagan. dńß…ô…ĺan na daja kssijo …ĺ ¶iluŇč w…ô, ka…ĺa ¶ m…ĺ ¶iluŇč ka ńßija, dńß…ô…ĺan na qu…ĺi ńßuna ¶ ka p…ôa w…ô, ka…ĺa ¶ mdd…ôka md…ôŇču ka ńßija. dńß…ô…ĺan qu…ĺi …üo…ĺ…ôsu w…ô, niqan bbuju qńßuni mtutiŇč waso, dgijaq a…ĺapita w…ô ga ńßtijan lmiqu ti ¶oŇčńßaj ka uka …ĺijuŇč qqtaan bobo dńß…ô…ĺan nii, m…ôniq ka mato…ĺa w…ô, niqan  ¶awj…ô…ĺiŇč ka tisan su ¶i nana. suŇčtaj-ńßwan ¶iŇč so duma dńß…ô…ĺan n…ĺao na putawja nii w…ô, ado ka wada tńß…ô…ĺuj u ¶i ¶il ka s…ô…ôdiq na, kiak qńßuni pi…ĺinjosu…ĺi ka ga so mmaku ńßn…ô…ĺu ńßija.  ¶awj…ô…ĺiŇč(qńßuni pa…ĺu waso ńßu…üotaj k…ôsun du…ĺi) nii w…ô, qńßuni kiŇčal naq ńßńß…ô…ĺu na dńß…ô…ĺan, ga ńßm…ô…ĺu tktikuńß dńß…ô…ĺan ow ¶o ńßija. jasua…ĺ- ¶untaw ma mto…ĺa-taw w…ô, ga ńß…ĺ…ôan gńß…ôti  ¶awj…ô…ĺiŇč, mato…ĺa-taw w…ô niqan mllutu ¶ tgńß…ôti ba dńß…ô…ĺan ńßn…ĺ…ôan  ¶awj…ô…ĺiŇč, ga Ňčalan kdakan  ¶u…üan-ti ¶an na putawja nii.  ¶uŇč- ¶u m…ôsa ka…ĺi pnatis b…ô…ĺańß ka "s…ônńßwa nputawja koŇčńßo-kwo" nii: "pańßa ka…ĺi ka smnalu s…ônńßwa: mpskiŇčal lŇčluŇčan qmlańßaŇč qnlńßaŇčan dańßa ka s…ô…ôdiq putawja, pkdakan  ¶ipu- ¶…ônti na …ü…ônmiŇč, pńß…ôu  ¶ipun j…ôn ¶o na miŇč ¶u  ¶utu, pkdakan *a ¶u ka tgba…ĺo na miŇč ¶u kwo ¶ja, mpqu…ĺi sońßw…ô- ¶uji ka ddaan dańßa, qmita …ü…ônmiŇč ji ¶u, mpńß…ôu kiŇčal …ĺmabaŇč ba  ¶ujo, …ĺmabaŇč ba koŇč ¶uŇč ma …ĺmabaŇč ba …ôguw pnuggaalu qnlńßaŇčan dańßa." putawja w…ô koŇčńßo-kwo pooda pan- ¶oŇčtoŇč- ¶u ma, tajji-miŇč ¶u- ¶u ka dńß…ôa. "s…ônńßwa" dańßa saja w…ô snlm…ôan dańßa knkawas ****, ppńß…ôu sapa ¶ " ¶u ¶…ôn  ¶iko" na putawja w…ô, niqan  ¶oŇčtoŇč,  ¶uŇčńßu, jińßw…ô ma *atiŇč. tunux qnlńßaŇčan ka  ¶oŇčtoŇč nputawja, pnsgao koŇčmiŇč pus…ôn, …ĺima knkawas ka tlooŇčan na, mn…ôxal ba lmutu ¶ mas psgao. b…ôax ga doojun  ¶oŇčtoŇč w…ô, pńß…ôu ma malix  ¶…ôn-ńßu kwan-j…ôn, paalix koŇčńßo-jińßw…ô, ini pooda …ĺińßwa ma pańßa ka…ĺi m ¶ ¶…ôbu alaŇč qnlńßaŇčan i ¶il.  ¶oŇčtoŇč ka tgba…ĺo ba mdudul supi. kuwun- ¶iko na  ¶oŇčtoŇč ka kwou-ńßw…ôi, kana  ¶oŇčtoŇč ka pnńßj…ôgan bobo knkawas ****, ma, mmt…ô…ĺu kaw ¶i wunkwan ma …ĺima taj-pjaw na koŇčńßo-jińßw…ô, mtŇča…ĺi …ĺima w…ô  ¶oŇčtoŇč ka psgao. ńßwa…ĺi *a-…ĺi na putawja nii w…ô ta…ĺu *asi, pusu *a…ĺi dańßa w…ô niqan s…ôn*a(ndaan smmalu knkawas **** duŇčan), miŇč-*a(ndaan smmalu knkawas **** duŇčan) ma siŇč-*a(snlm…ôan knkawas **** duŇčan). duma *a…ĺi dańßa duŇčan w…ô , niqan saŇč-*a ka ndaan smmalu knkawas **** duŇčan ma, miŇčsu susoŇč-*a ka ndaan smmalu knkawas **** duŇčan. niqan s…ôn-*a *a-j…ôn ma  ¶w…ô-kaw *a-j…ôn ka putawja, kija du…ĺi w…ô, niqan koŇčkoŇč-pumun ga qlńßaŇčan su*a-pu ¶aŇč ka tu…ĺi  ¶…ôn ¶akwan  ¶iko. kndalax ** su ¶i putawja nii di w…ô, ga dańßa ddulun malix ka su-siŇč di, alaŇč qnlńßaŇčan plaal…ô malix su-siŇč ka dńß…ôa nii du…ĺi. qnbsijaq ba siŇč- ¶i na putawja nii w…ô, b…ôtaq ** knkawas. siŇč- ¶…ôn  ¶i-ńßwa dńß…ô…ĺan ba pusu alaŇč putawja nii w…ô, ga na sdjapan **  ¶iji(dist…ĺito), jasua…ĺ ma mato…ĺa w…ô ga na ptjasan m…ôsa  ¶u ¶u ¶i. **  ¶iji nii w…ô ga na ptjusan ***  ¶jun( ¶on ¶…ôlńßos), knkawas **** d…ô wada na sdjapan *,*** taŇč- ¶i(*…ĺ…ôgu…ôsia) di. spooda ttŇčajan tiji toŇč ¶i tanw…ô na omoŇč d…ô, wada ptjusan jasua…ĺ- ¶juntaw, a…ĺ…ônto…üu, aa…ĺ ¶jaw…ô,  ¶oŇčpu-ta ¶i, …ĺisupun-ta ¶i, mato…ĺa ma p…ôpu-ta ¶i mpitu siŇč ¶…ôŇč- ¶i kana.  ¶iji nputawja knuglńßaŇčan ńß…ôi s…ô…ôdiq * …ĺisupun *,*** km*(*,*** sq mi) *,***,*** * …ĺaj…ĺija *,*** km*(*,*** sq mi) ***,*** * suŇčta…ĺun *,*** km*(*,*** sq mi) ***,*** * sajtupaa…ĺ *,*** km*(*,*** sq mi) ***,*** * p…ôja **,*** km*(*,*** sq mi) ***,*** * *a…ĺu *,*** km*(*,*** sq mi) ***,*** * aju…ĺa *,*** km*(*,*** sq mi) ***,*** * pota…ĺajko…ĺ…ô *,*** km*(*,*** sq mi) ***,*** * pu…ĺaŇčkupaw *,*** km*(*,*** sq mi) ** kwata *,*** km*(*,*** sq mi) ***,*** ** koiŇčpu…ĺa *,*** km*(*,*** sq mi) ***,*** ** aw…ô…ĺo *,*** km*(*,*** sq mi) ***,*** ** w…ôsaj'u *,*** km*(*,*** sq mi) ***,*** ** pu…ĺakansa *,*** km*(*,*** sq mi) ***,*** ** …ĺ…ôaa…ĺ ¶uŇč *,*** km*(*,*** sq mi) ***,*** ** poa…ĺtu *,*** km*(*** sq mi) *,***,*** ** pu…ĺa ¶ja *,*** km*(*,*** sq mi) ***,*** ** w…ôanapaw *,*** km*(*** sq mi) ***,***  ¶in-su supi na putawja niiw…ô, niqan supi bal…ô ma kwo ¶ja an' ¶…ôn putw…ô, dńß…ôa w…ô niqan jiu-piŇč,  ¶uj…ôn-piŇč ma ńßotoŇč-piŇč. knkawas ****, kana  ¶uŇčkw…ô- ¶jun na w…ô *.** wan ńß…ôi, …ĺu- ¶jun w…ô ***** ńß…ôii, ńßaj- ¶jun w…ô ***** ńß…ôi, koŇč- ¶jun w…ô **** ńß…ôi. kija du…ĺi w…ô, niqan ka tip…ôi putw…ô ma  ¶un- ¶junsu putw…ô na du…ĺi, kana kwo-miŇč ńßaw…ô-tw…ô  ¶iŇč- ¶a na koŇčńßo-kwo d…ô, ńßm…ĺinas ** wan.  ¶iŇč- ¶i alaŇč qnlńßaŇčan mt…ĺ…ôpiq s…ôntaj-ńßwa ma noŇčj…ô-ńßwa ka putawja, pnńßmaan dańßa  ¶…ôŇč(mudu) w…ô niqan ba Ňčajan na. qu…ĺi koŇč-j…ô w…ô, niqan smmalu xiluj, ńßwakoŇč ma sujo dnii. ani si pa…ĺu ba Ňčajan na w…ô, s…ôpuj ka snmalu qńßuni k…ôsun sw…ô-soŇč ma, kwan-to satiŇčji, tgb…ô…ĺańß bal…ô laalaŇč bobo dńß…ô…ĺan nii ka ssalu dańßa s…ôpuj …ĺusuq nii, kika niqan Ňčajan malu ba k…ôsun " ¶jopiŇč …üuwan-musaj waŇč-kwo" ma a"satiŇč-ji waŇč-kwo". ńßbaŇčan dduojan putawja nii saja w…ô ow-j…ôn. alaŇč qnlńßaŇčan ma…ĺańß dmoi ow-j…ôn nii ka putawja nii. ka…ĺi ka…ĺi putawja ka ka…ĺi qnlńßaŇčan putawja, ka…ĺi n…ĺoman ¶u. ka…ĺi putawja nii w…ô pnspuga …ĺatiŇčji, *,*** knkawas  ¶b…ôo wada pjugan knlńßaŇčan …ĺoma ka s…ô…ôdiq kaja…ĺto ipi…ĺija-pantaw, s…ô…ôdiq …ĺjositajnija ma s…ô…ôdiq i…ĺipija. ka…ĺi mnduŇčus putawja w…ô, pn…ô…ôańß daja nputawja daka  ¶ja…ĺisija, "ka…ĺi  ¶ja…ĺisija-putawja" k…ôsun dańßa, b…ô…ĺańß na pńß…ôu qnlńßaŇčan putawja nii d…ô doojun s…ô…ôdiq ńßija di. ka…ĺi saja n  ¶ja…ĺisija w…ô mnt…ôn ba daka ka…ĺi putawja, ma, koŇčtoŇčti na mska…ĺi putawja ka dńß…ôa du…ĺi. b…ô…ĺańß na pńß…ôu qnlńßaŇčan putawja nii d…ô doojun s…ô…ôdiq ńßija di. ka…ĺi saja n  ¶ja…ĺisija w…ô mnt…ôn ba daka ka…ĺi putawja, ma, koŇčtoŇčti na mska…ĺi putawja ka dńß…ôa du…ĺi. kija du…ĺi w…ô, ka…ĺi putawja daka ka…ĺi sipanja w…ô mnt…ôna …ĺijuŇč, d…ôńßuk **% ka kntnaan dańßa, s…ô…ôdiq dańßa mnuujas w…ô, l…ô…ôxan dańßa mpp…ĺ…ôŇčo kana dańßa ka…ĺi nii.  ¶jawji tisi na putawja nii w…ô, niqan s…ô ¶…ôn- ¶jawji(* knkawas b…ôtaq * knkawas),  ¶i ¶u- ¶jawji(* knkawas b…ôtaq ** knkawas),  ¶oŇčt…ôŇč- ¶jawji(** knkawas b…ôtaq ** knkawas) ma kawtun- ¶jawji.  ¶i ¶u- ¶jawji dańßa w…ô * knkawas ka jiu- ¶jawji, mttuku * knkawas d…ô, asi ka mosa sapańß pjasan d…ô, idas * ali ** knkiŇčal knkawas.  ¶i ¶u- ¶jawji w…ô t…ô…ĺu ndaan smluńß…ô, tg* ddaan smluńß…ô w…ô * knkawas(in…ô ¶i b…ôtaq sun…ôn ¶i), tg* ddaan smluńß…ô w…ô * knkawas(u-…ĺjo n…ôn ¶i), tg* ddaan smluńß…ô w…ô * knkawas( ¶in…ôn ¶i b…ôtaq  ¶jon…ôn ¶i).  ¶oŇčt…ôŇč- ¶jawji w…ô ini …ôux ppuujas ka kija, niqan putoŇč kaw ¶oŇč  ¶jawti ma  ¶isu  ¶uj…ô  ¶jawji dańßa nii. wun-ńßwa** putawja nii w…ô, ani naq so patis dańßa, jisu ma  ¶…ôn ¶u dańßa g…ô ga s…ĺ…ô…ô…ĺu ba …ĺatiŇč ma, pa…ĺu ba dndilan t…ôn ¶u- ¶jaw wun-ńßwa. so ka, Ňčajan ds…ô…ôdiq putawja w…ô bal…ô so qn…ôdis, mańßa * d…ôńßuk * patis, qtaan dańßa ka…ĺi …ĺatiŇč ka tgpusu na. wun-s…ô su-…ü…ôn niqan ba Ňčajan putawja ka …ĺuis*to ¶jam…ôsu. bsijaq …ĺijuŇč ka wun-s…ô …ĺisu na putawja niidi, spatis dańßa patis ma ujas gma…ĺaŇč. b…ô…ĺańß na knkawas **** ma sbukuj na, s…ô…ôdiq mska…ĺi ka…ĺi  ¶ja…ĺisija-putawja w…ô, p…ĺadiŇč m…ôniq ipija-pantaw ńßii mdooda muujas, moda gma…ĺaŇč pgk…ôla wuns…ô wun-ńßwa dańßa.  ¶ia…ĺ*w…ôsunto w…ô, ńß…ôa ka tnpusu ma pnslutu ¶ si ¶i-wunńßwa na sipanja daka putawja. m…ô-su bsijaq bal…ô ka m…ôsu …ĺisu na putawja di, ** su ¶i kotosu ńßw…ôńßwa-sutaj ka nuno*koŇčsaa…ĺw…ôsu ńßwa- ¶ja w…ô, ńß…ôa ka kiŇčal pa…ĺu ba Ňčaja dańßa  ¶iida; kija du…ĺi w…ô, …üo ¶o*ma…ĺ…ôa ma ko…ĺunpano*poa…ĺta…ĺo*pin…ô…ĺo w…ô, pa…ĺu ba Ňčajan dańßa s…ônsu- ¶uji  ¶u…üan-paj ńßwa- ¶ja. …üo ¶o*ma…ĺ…ôa w…ô "*ato" na ka wada ptŇčaja ńß…ôa, m…ôniq ka ko…ĺunpano*poa…ĺta…ĺo*pin…ô…ĺo w…ô, ńßwa-ńßwa na ńßnj…ôgan s…ô…ôdiq ka wada ptŇčajan ńß…ôa, ńß…ôa nunńßwa ka su-…ü…ôn anto…ĺo*tokuntaa…ĺ ma  ¶oŇčtoŇč dańßa b…ô…ĺańß ka toaw*…ô…ĺo*pu…ĺa ¶ja. uuqun …ôguw …ĺijuŇč ka so ppuqun na s…ô…ôdiq putawja, smkuxul m…ôkan ńßaj-s…ôn ka s…ô…ôdiq putawja, niqan kiŇčal kan-s…ôti, ma- ¶…ôsjo k…ôsun dańßa, jaani kb…ôkuj sŇča…ĺi ńßa…ĺi ka sgimax nańß ii, muduńß satiŇč-ji du…ĺi ka kuxul bal…ô m…ôkan s…ô…ôdiq. kaa…ĺ-to…ĺata nii du…ĺi ka tnnanak ńßaj-s…ôn na putawja, ńßajs…ôn non-taŇč niqan q ¶u…ĺux ma buŇča tumun. duma ńßńßaŇču ¶ sama nputawja w…ô, niqan ńß…ôi dapa, sijaŇč, ńß…ôi mi…ĺi ¶ ma ńß…ôi …ĺodux, so ka …ĺwan-tun na putawja, *…ô…üoata, pasi kaw…üo, sijaŇč b…ô…ĺu babuj putawja ma, sijaŇč gmaxun ńßa-…ĺi ka a…ĺ…ônto…üu dnii. qu…ĺi daja na putawja w…ô niqan ńßnŇč…ôdan ini pnt…ôna du…ĺi, so ka a…ĺ…ĺo* d…ô sa…ĺ…ĺabulńßo ma a…ĺ…ĺo* d…ô  ¶abid…ôla dnii. p…ô…ôańß naq …ĺoma su- ¶i d…ô  ¶uko ka sino lipas nputawja di. s…ô…ôdiq …ĺoma d…ô pgluban na  ¶jo-sun dańßa pakokosu di. sino lipas nputawja nii w…ô, ida naq kuxul …ĺijuŇč s…ô…ôdiq miimańß sino lipas, ma, mn…ô…ôgu maŇčal kwo- ¶i ta- ¶jaŇč du…ĺi. iŇč-j…ô *ato nii w…ô  ¶wan-toŇč miŇč-jaw niqan ba Ňčajan putawja. mańßa p…ô…ôańß knkawas **** sm…ôpu pnjańßan na, ani si jaani mańßa …ĺmabaŇč bsijaq ka pusu pnjańßan na. klaun …ĺijuŇč s…ô…ôdiq w…ô, niqan ppuujas maŇčal lńß…ôbun ma ujas patis ka *ato nii, niqan pnugluban na s…ô…ôdiq mq…ĺinu ¶ ga m…ôniq sijo …ĺ ¶iluŇč ka ujas nii. asi si, *ato nii w…ô ux…ô gino so ujas klaali, ani maanu ka pgluban na, asi naq smn…ôgul uujas na. ti-ji ko…ĺisutijano*…ĺonatu nii w…ô,  ¶u ¶jo tw…ô ¶aŇč na putawja saja, ńß…ôa w…ô, niqan ba k…ôla na ma Ňčajan na  ¶u- ¶jo juntoŇč-j…ôn bobo dńß…ô…ĺan nii ka ńß…ôa.  ¶u ¶jo nii w…ô, tgkuxul ba tiji-juŇčtoŇč s…ô…ôdiq putawja. niqan malu ba gaja snalu dańßa  ¶u ¶jo …ĺ…ônsaj- ¶itoŇč ka putawja, p…ô…ôańß j…ô-ji b…ôtaq  ¶u-j…ô …ĺ…ônsaj, …ôgu ba su ¶…ô- ¶i  ¶jo-siŇč putawja nii. josipi ka pn…ô…ôańß alaŇč sinpaw…ô w…ô,  ¶wan- ¶i …ü…ôn'u na putawja ka ńß…ôa,  ¶…ôn-*oŇč ka ńß…ôa ma, msliko …ĺijuŇč tmalaŇč ka ńß…ôa, ga dańßa biqan najan k…ôsun "ńß…ô-paw(…ĺk…ôli ¶ qalux)". …ĺuis**…ôko,…ĺui*kosuta ma ko…ĺisutijano*…ĺonatu w…ô, su ¶…ô- ¶i juntoŇč-j…ôn ka dńß…ôa,  ¶k ¶…ôka na w…ô …ĺui*kosuta daka ko…ĺisutijano*…ĺonatu w…ô mnaŇčal kwo ¶i  ¶u- ¶oŇč  ¶u ¶jo  ¶in- ¶jo  ¶jaŇč ka dńß…ôa. …ôguw ka  ¶u ¶jo  ¶jaw-…ĺ…ôn malu ba ttg…ôsa na putawja du…ĺi, so ka …üjo ¶o*muni…ĺiaw, *…ôa…ĺnanto*saŇčtosu, ka…ĺos*kaj…ĺosu ma, mannu'aja…ĺ*…üjo ¶o*to…üosusu. ali sms…ôman idas * ali *: j…ôntan idas * ali **: ali ttńßiqan pa…ĺu *uńßwo ¶…ô-suŇč  ¶o'u idas * ali **:  ¶ujo-…üu(ux…ô ka knkawas **** b…ôtaq knkawas ****) idas * ali *: …ĺawtoŇč- ¶…ô idas * ali **: ali putawja, ali  ¶jam…ôsu ma pu ¶jaw-…üu(kwo- ¶iŇč …üu) idas * ali **: suŇč-antoni ¶an …ĺi(gino ba …ĺisupun niqan) idas * ali **: ali suŇč-mu suŇč-t…ôn …üu idas * ali **: suŇč…üowaŇč …ĺi( ¶ino ba poa…ĺtu niqan) idas ** ali *: ali koŇčńßo-kwo(ux…ô ka knkawas **** b…ôtaq knkawas ****) idas ** ali *:  ¶u-suŇč  ¶…ô(ux…ô ka knkawas **** b…ôtaq knkawas ****) idas ** ali *: ńßw…ôńßu tu…ĺi  ¶in…ôn-…üu(ux…ô ka knkawas **** b…ôtaq knkawas ****) idas ** ali *: suŇč-mu u…üan j…ôn- ¶w…ô  ¶an-…ĺi idas ** ali **: piŇč'an j…ô idas ** ali **: suŇčtan- ¶…ô pnjańßan pnatas  ¶ia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>