<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Poryo" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Poryo" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Poryo konghokwo(kari Dame: Republic of Palau Republic of Palau; kari Poryo: Beluu er a Belau; kari Tanah Tunux: „ÉĎ„É©„ā™ŚÖĪŚíĆŚõĹ), Poryo ka leexan daha(kari Dame: Palau, cbeyo han we Belau kesun daha, uxe de Pelew kesun daha), Poraw kesun daha duri, alang ga meniq so Sitaypingyang ka dheran tnyusan rcilung. Maha 340 hari kana dheran daha pntyusan rcilung, cceka dheran pntyusan rcilung nMikoronuya so ggqiyan hido ka dheran pntyusan Roring, kngglahang na we 459km¬≤. Dheran kesun Koro nii ka egu ba seediq. Tunux alang daha Uncirumuto we, ga meniq siyo dheran pntyusan rcilung kesun Papoartawpu, dheran, nualang malu ba qtaan kesun Cyoco ka hiya. Niqan alang qnlhangan Ingtonisiya, Hweriping ma Koronisiya-renpang ka kssiyo alang daha bobo rcilung. Ye ba berah na knkawas 3,000, seediq tnheruy peeyah Hweriping ka meyah meniq hini; ye ba betaq berah na knkawas 900, tnugiyo ba seediq Nikorito ka mneniq hiya. Pnrdingan 16 suci ka slayan dseediq Owco ka ddheran pntyusan rcilung nii, knkawas 1574 di we, wada ngalan/tuuman Sisu-tongingtu ka duma di. Knkawas 1898, wada ini baka pncbuwan daha kesun Meci-cacung ka Sipanya; knkawas 1899, spooda daha Tokwo-Sipanya tyawye dige, wada hiya sbari Toyicu-tikwo ka laalang pntyusan rcilung nii di, Sincineya na Toko di. Tgkingal pncbuwan seediq bobo dheran nii ciida we, wada ngalan haycyun nTanah Tunux, bobo na de wada sbege Tanah Tunux na Kwoci-renmong. Tg2 pncbuwan seediq bobo dheran ciida, ngalan mccebu quri Marianna daka Poryo, mneegu mccebu Dame daka Tanah Tunux meniq hini ciida, kiya kana paru ba pncbwan daha kesun Perisu. Knkawas 1947, Poryo daka duma laalang pntyusan rcilung Taypingyan hii we, wada pqlhangan Dame. Knkawas 1979, kongto ka Poryo, ini sruwa mosa tuuman Mikoronisiya-renpang; mangal pnrngagan daka Dame ka cuyo-renhoseting, knkawas 1994 de tnbburux naq ka Poryo nii di. Risu Knkawas 1574 betaq knkawas 1899 we, Hweriping tutuhu (ŤŹ≤ŚĺčŤ≥ďťÉĹÁĚ£Śļú 1574‚Äď1899ŚĻī) Knkawas 1899 betaq knkawas 1914 we, Nyocineya nTokwo (Śĺ∑ŚĪ¨ÁīźŚĻĺŚÖßšļě 1899‚Äď1914ŚĻī) Knkawas 1914 betaq knkawas 1919 we, knrmuxan Tanah Tunux (Ś§ßśó•śú¨ŚłĚŚúčŤĽćšļčŚć†ť†ė 1914‚Äď1919ŚĻī) Knkawas 1919 betaq knkawas 1944 we, Nanyangting (ŚćóśīčŚĽ≥ 1919‚Äď1944ŚĻī) Knkawas 1944 betaq knkawas 1947 we, nngalan supi Dame (ÁĺéŚúčŤĽćšļčŚć†ť†ė 1944‚Äď1947ŚĻī) Knkawas 1947 betaq knkawas 1994 we, dheran qlhangun ka laalang pntyusan rcilung Taypingyang (Ś§™ŚĻ≥śīčÁĺ§Ś≥∂Ť®óÁģ°Śúį 1947‚Äď1994ŚĻī) Knkawas 1994 betaq saya de Poryo-konghokwo di (ŚłõÁźČŚÖĪŚíĆŚúč 1994ŚĻī‚ÄďŤá≥šĽä) Knkawas 1783, smdiyan Poryo ka seediq Putawya, ini qbsiyaq de wada qlhangan Sipanya, Hweriping ka ckceka na ma, ngalan Tongint-ucyuntaw na Sipanya. Knkawas 1899, wada brigan Tokwo nSipanya. Mhedu tgkingal pncbuwan seediq bobo dheran nii de, wada hi ngalan pqlhangan C na Tanah Tunux. Tg2 pncbuwan seediq bobo dheran Cceka na pncbuwan tg2 ka seediq bobo dheran nii we, nngalan mongcyun. Tg2 pncbuwan seediq bobo dheran nii ciida we, knkawas 1944, wada ngalan Dame ka pncbuwan daka Tanah Tunux kesun Periryo, 2,000 hei ka Dame ma, 10,000 hei ka Tanah Tunux wada phqilun haya ciida. Msquri mptburux naq Knkawas 1947, Renhokwo ge wada na sbege Dame ka qqlahang laalang pntyusan rcilung Taypingyan, knkawas 1981 de srwaun na pheyu cucucenghu, Poryo-konghokwo ka ngayan na ma, pheyu kingal kesun "hweho-senhwa". Knkawas 1986, cceka na 15 knkawas peni, pstkuhun na dmayo betaq 4.5yi meyyen Poryo nii ka Dame, pdayo cingci nPoryo ma, mppatis 50 knkawas kesun "cuyorenho-seting" , speeyah na patis nii ka Poryo de, niqan cucucen na mppheyu patis daka alang qnlhangan ucuicin ma, mosa remux kwocicucu, mpprengo daka Dame ka ooda na nganguc, dDame duri we mpqlahang Poryo nii duri, niqan rnirih na pposa hocu-cyuncen ma cyunci quri Poryo hiya, ma, ani naq ini rengo mesa ga paha hou Poryo hii ka Dame; ani si ooda daha so nii Dame we, uxe psrwaun na "hweho-tyawkwan", kika iya asi pheyu senhwa-tawkwan nii han mesa ka Dame. Mnpitu ini sruwai kongto nPoryo ka seting nii, betaq ba knkawas 1993 idas 11 ka mnmmsepac kongto de, wada moda ciida di, kika Poryo nii de kndalax knkawas 1994 idas 10 ali 1 de mtburux qnlhangan ka alang Poryo nii di. Snpahan cbeyo bale Mnugaya ba seediq meyah meniq Poryo nii we, ya ba dseediq peeyah Porinisiya ma Yaco. Kndalax so pnyahan rrudan daha de asi klai qmita, ya ba ga mpgimax seediq Meranisiya, Mikonisiya ma Porinisiya, kika netun sblequn rmengo de, uxe seediq nMikonisiya ka seediq nPoryo nii. Cbeyo bale hayan we "heso-cyuntaw" kesun daha han, sensang tusukwan nAwco hii we, qtaan ka elu ndaan daha ma alang nniqan daha, niqan sasing na qbsuran paru Koroco cbeyo bale ka kesun Ibedul, niqan patis kana hei na ma, niqan beling ppsaun batun ka birac na. Nklaan daha hndure we, kndlaxan daha 14c qmita lmlamu suntiyan daha cbeyo we, risu na laalang Poryo nii we niqan ka bgurah snlayan daha. Kndalax sseku daha so seediq wada mhuqil peni, klaun mesa rmabang ba kncbeyo ka sseku daha seediq wada mhuqil ka dheya quri laalang Tayangco hiya. ani si mkdalax sknuwan ka meyah meniaq ka seediq Poryo we, daha ka rrengo daha, kingal we berah tntingan Yesu ka 2500 knkawas, kingal dungan we berah tntingan Yesu ka 1000 knkawas. Quri so Cawwa hiya, kndalax naq cbeyo cbeyo mbbari qyqeya ka dheya, snlayan daha kesun seediq Fororosu. Knkawas 2007, nqan ka kesun daha kawkusecya, sndityan so hari buuc seediq biciq ka Fororosu. Buuc snlayan daha nii we wada mopux kari snlmeyan daha cbeyo, ani so kiya we niqan so pprngagan daha dungan. maxal kbekuy knkawas nii, niqan male ba qlwaan bubu alang daha ka Poryo nii, bubu tnsapah ka dheya nii, ooda alang so nii we mnkdalax Cawwa mesa kari daha. Gaya pnsltudan daha we, dheran, pila ma ngaayn we pnslutuc peeyah bubu daha. Knkingal ltlutuc dheran tnsapah we mqedil ka qmlahang ma, slutuc na laqi na mqedil qbsuran bale. Ani si niqan ka tama daha mlutuc duri, qlhangan Tanah Tunux ciida we ndesan daha dheya ka gaya so nii. Tg2 mccebu seediq bobo dheran nii ciida, diida na mbarah maasu dheran ka Tanah Tunux, huwa na bqani kkingal seediq, mkpkriyux gaya daha cbeyo. so ka gaya so nii mpkriyux we ga mqqehur hii saya dungan. Cungcu Singcung Congtong Poryo nii ka qbsuran bale alang ma, mdudul nekocucu, knkingal qndheyan sepac knkawas de gmao pheyu kingal congtong bgurah. Congtong daha saya we Surangel Whipps Jr., kndalax knkawas 2007 idas 1 mgcongtong daha tg4, sepac knkawas ka tloongan nah hiya. Neko (2017‚Äď2021) daha we 8 pnhyegan, niqan kwoupu, caycengpu, cicen-kongcungpu, soci ci wunhwapu, cyawyipu, wesungpu, suhwapu ma cuzancuyen-hwacing ci kwankwangpu, congtong ka paha kari ma, asi ka smruwa canyiyen. Rihwa Kwohwe nPoryo we ryanyecu, Olbiil Era Kelulau kesun daha, niqan can , cong ryanyen. 13 hei ka canyiyen daha, sqita na knhbragan seediq ma, geegun daha peeyah kaan alang daha, 16 hei ka congyiyen daha, psgeegan na peeyah 16 singcungci, kana daha yiyen nii we 4 knkawas tloongan daha, Saya we tg10 pnsgeegan (2017‚Äď2021), pnsgeegan daha knkawas 2016 idas 11 ali 1, ma, pnhyegan daha knkawas 2017 idas 1 ali 19. Waycyaw Betaq knkawas 2019, Poryo konghokwo nii we, 90 alang qnlhangan ka mggluban pnk,alu daha, qtai patis cencyaw nPoryo. Niqan waycawciko daha kana ka Meykwo Hwasungtun ma Nyoye, Conghwa-mingkwo, Zupun, Hweriping; niqan tasukwan ka Conghwa-mingkwo, Zupun ma Meykwo ga Poryo duri, niqan ka tasu daha ga meniq hiya duri. Pnugluban na daka Tanah Tunux Mkmalu riyung Poryo-konghokwo nii daka Tanah Tunux, tgkingal pncbuwan seediq bobo dheran nii ciida we, nngalan texal supi Tanah Tunux ka Poryo nii ma, bobo na de Kwocirenmong we wada na psdyapan paha kesun Zucu-nanyancyuntaw. Wada ini baka mccebu ka Tanah Tunux ma, wada tmburux kingal qnlhangan Poryo de, mnangal congtong Poryo nii texal ka lutuc Tanah Tunux kesun Congcun-kwosyong. Pnugluban na daka Conghwa-mingkwo Knkawas uxe beyo pqhedu 1999 de, wada cencyaw Poryo daka Conghwa-mingkwo, malu bale pugluban daha. Knkawas 2017 idas 12 ali 30, rmengo ka congtong Poryo, uxe naq plgelu ka pnugluban na daka Conghwa-mingkwo mesa, quri wayyaw we niqan naq pnseyan daha. Singcung-hwaci ‚óé16 co kana alang Poryo. Bale na bale cutawcyun we 14 alang ma, mnsngari pawcyaw na daya daka hunac we, ga na ptyusan 2 alang dungan. Ga spatis tgrahuc nii ka ngayan alang 16: (ga na ptbkeyan kari Dame) Tiri Poryo nii we alang qnlhangan kingal pawcyaw paru ma egu dheran pntyusan rcilung ma, pawcyaw biciq. Dheran na bale we egu pawcyaw duri, paru na we Ancyawar, Babeldaob(Babelthuap),Koror, Peleliu. Egu riyung sanhu ka hiya, kika hei gnutu mnhuqil mplgelu rcilung ka suhweyen na, kika dheran Yaputaw ssiyo na, kii ka sslmeyan daha pila Yaputaw. Ga meniq tunux alang cmucac kesun Koro hii ka 2/3 seediq na. Daya dheran na bale we Ngeruangeldaka Kayangel, quri so ggqiyan hido we Rock Islands, uka seediq ga meniq hiya. Tgrahuc na ggqiyan hido ka sinancyuntaw we, maha 600km ka tnhyaan na daka dheran daha bale, nPoryo ka kiya duri. ‚óéSntyahaan na Poryo daka duma alang: Alang Syaweyi: 7,200km Alang Karihuniya: 11,200km Alang qnlhangan Awco: 4,000km (śĺ≥śī≤: 4,000ŚÖ¨ťáĆ) Alang qnlhangan Taywan: 2,200km (ŤáļÁĀ£: 2,200ŚÖ¨ťáĆ) Alang qnlhangan Tanah Tunux: 4,000km (śó•śú¨: 4,000ŚÖ¨ťáĆ) alang qlhangan Hweriping: 880km (ŤŹ≤ŚĺčŤ≥ď: 880ŚÖ¨ťáĆ) Alang qnlhangan Papuyanyocineya: 650km Alang qnlhangan Inni: 600km (ŚćįŚįľ: 600ŚÖ¨ťáĆ) Karac Karac nPoryo nii we mttilux so qyexan mmaku, maha bale 28.9¬įC de spuun smepu kingal knkawas. Niqan qqyexan na cenga kingal knkawas, qnyexan na kingal knkawas we 380mm, 82% ka qnhuriq na. ani naq msquri qmuyux idas 7 betaq idas 10 we, ciida duri we thido klaali duri. Ga sthyaun hari ddaun bgihur paru ka Poryo nii, kika ini riyung dai bgihur paru, gino ba knkawas 2013 bgihur paru riyung ka Hayyen wada asi oda musun hiya, kii naq malu ini seeliq paru quri alang hiya. Sungtay Poryo hiya we, ga bugan qqhuni zotayyiring hari kana ka ddheran pntyusan rcilung, niqan hetanmu, moncyara-zongsu, menpawsu, yecusu, rutosu knii, so hari rcilung mgsama ka qqhuni zotayyiring nii, knugsama ba ka kndkilan daha. Kiya duri we, niqan hongsuring mnheru naq ma bsuring knugheti bale ssaan rmigo. Lmlamu nanaq ka ga mlgelu rcilung truma nPoryo nii, ani kukana ka qqcurux na, hminas 1,500 ka klegan na, maha 700 hari klegan na sanhu ma haykwe na. Niqan ka malu na qtaan nana, so ka hari paru, haykwe, qcurux huhong, hwecyawsa, hayso, haynyo knii. Smdaling hari ayus rcilung daka dheran de, niqan oyi, cilu paru ka rhengun qlliyan qsiya mmaha rcilung. Kiya dungan we, maha 10 sngari ka klegan qbheni, plaale karic ga tmrudu meniq Rokocyuntaw hiya, niqan yenho ka Angaurtaw, so quyu uka gcahu, cilu biciq ma so duma kui, ma, dheran qnlhangan Poryo nii we, uka ani kingal camac niqan gcahu. Cunghu na Poryo nii we, pstiyuun naka Roko-cyuntaw ka 70 tawyi uka seediq, ngalan na sungtay-pawhuci, ini psai seediq, pqlahang ba kuluk rcilung ma qbheni rcilung ka sungtay-hwancing. Peeyah knkawas 2020 idas 1 ali 1, cunghu Poryo nii we ado ka qmlahang sanhucyaw daka hayyang-sungtay, asi ka ini doi hwangsayyo ini seeliq sanhucyaw. Cingci Riyoye ka lekuh ba pyahan daha pila ma, niqan ka nongye daka yiye duri. cayceng-nantu daha knkawas 2000 betaq 2001 peni, ye ba wada niqan 50,000 hei seediq pneeyah alang icil meyah mbbari ma, rmigo Poryo nii. Cunghu daha ka bale ba mpdudul na, ani si egu ba snngiyan daha pndayo Dame. Ani naq so kiya we, sntkeyan knkingal seediq daha we, rmabang daha ka sntkeyan na dheya daka Hweriping ma, kana so alang qnlhangan Mikorosiya. So riyo-sucang na Poryo nii we, ga momal tmaus seediq mpneyah Tongya, smtangan egu ka waykwo-tocu de, maha naq rmabang malu ka dnyagan daha pheyu ani maanu denu. Hei seediq Rrngagu: hei seediq Poryo Hei seediq daha hiya we ye ba maha 20,000 kana, cceka na we tnugiyo naq seediq tndheran Poryo hiya, dheya we seediq kesun Mikoronisiya. Seediq ini kgrahur we ltlutuc nseediq pneeyah Hweriping ka Yacozun ma, niqan tikuh ka Owcozun duri. 3/2 ka seediq snhei citucyaw, cceka na we tencu-cyawtu ka egu na bale, snhei sincyaw-paysi ka duma. Nuuxe citucyaw we, niqan kingal kesun Modeknge ka sniyan naq seediq tnaalang hiya, egu ba snhei kiya duri. Kari alang qnlhangan Poryo nii we, kari Dame daka kari Poryo. Teru alang ka mangal naq kari daha naq ndheya ka srengo daha. Meniq ka alang Ancyaar we, mangal kari Tanah Tunux srengo daha stexal. Hei seediq Ancyaar saya we 80 hei, rmengo kari Dame hari kana. Cyawtong Teru ssaan stama sapah skiya saya kana alang qnlhangan Poryo nii, ga meniq dheran daha paru, Peyruryo ma Ancyaar. Cceka na we gino ka Poryo-kwocicicang ka kwocicicang, ga meniq hunac dheran paru alang daha, alang kesun Ayrayi. Sapah skiya Tanah Tunux, sapah skiya Hankwo, Renho-hangkong, Conghwa-hangkong dnii we, mpskiya alang Tongcing, Soar, Kwantaw ma Taype. Ali smseman ma ali gdregan Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="original">po…ĺjo koŇčńßokwo(ka…ĺi dam…ô: …ĺ…ôpubli ¶ o* palau …ĺ…ôpubli ¶ o* palau; ka…ĺi po…ĺjo: b…ôluu …ô…ĺ a b…ôlau; ka…ĺi tanańß tunux: ******), po…ĺjo ka l…ô…ôxan dańßa(ka…ĺi dam…ô: palau,  ¶b…ôo ńßan w…ô b…ôlau k…ôsun dańßa, ux…ô d…ô p…ôl…ôw k…ôsun dańßa), po…ĺaw k…ôsun dańßa du…ĺi, alaŇč ga m…ôniq so sitajpiŇčjaŇč ka dńß…ô…ĺan tnjusan …ĺ ¶iluŇč. mańßa *** ńßa…ĺi kana dńß…ô…ĺan dańßa pntjusan …ĺ ¶iluŇč,  ¶ ¶…ôka dńß…ô…ĺan pntjusan …ĺ ¶iluŇč nmiko…ĺonuja so ggqijan ńßido ka dńß…ô…ĺan pntjusan …ĺo…ĺiŇč, kŇčglańßaŇč na w…ô ***km*. dńß…ô…ĺan k…ôsun ko…ĺo nii ka …ôgu ba s…ô…ôdiq. tunux alaŇč dańßa un ¶i…ĺumuto w…ô, ga m…ôniq sijo dńß…ô…ĺan pntjusan …ĺ ¶iluŇč k…ôsun papoa…ĺtawpu, dńß…ô…ĺan, nualaŇč malu ba qtaan k…ôsun  ¶jo ¶o ka ńßija. niqan alaŇč qnlńßaŇčan iŇčtonisija, ńßw…ô…ĺipiŇč ma ko…ĺonisija-…ĺ…ônpaŇč ka kssijo alaŇč dańßa bobo …ĺ ¶iluŇč. j…ô ba b…ô…ĺańß na knkawas *,***, s…ô…ôdiq tnńß…ô…ĺuj p…ô…ôańß ńßw…ô…ĺipiŇč ka m…ôańß m…ôniq ńßini; j…ô ba b…ôtaq b…ô…ĺańß na knkawas ***, tnugijo ba s…ô…ôdiq niko…ĺito ka mn…ôniq ńßija. pn…ĺdiŇčan ** su ¶i ka slajan ds…ô…ôdiq ow ¶o ka ddńß…ô…ĺan pntjusan …ĺ ¶iluŇč nii, knkawas **** di w…ô, wada Ňčalan/tuuman sisu-toŇčiŇčtu ka duma di. knkawas ****, wada ini baka pn ¶buwan dańßa k…ôsun m…ô ¶i- ¶a ¶uŇč ka sipanja; knkawas ****, spooda dańßa tokwo-sipanja tjawj…ô dig…ô, wada ńßija sba…ĺi toji ¶u-tikwo ka laalaŇč pntjusan …ĺ ¶iluŇč nii di, sin ¶in…ôa na toko di. tgkiŇčal pn ¶buwan s…ô…ôdiq bobo dńß…ô…ĺan nii  ¶iida w…ô, wada Ňčalan ńßaj ¶jun ntanańß tunux, bobo na d…ô wada sb…ôg…ô tanańß tunux na kwo ¶i-…ĺ…ônmoŇč. tg* pn ¶buwan s…ô…ôdiq bobo dńß…ô…ĺan  ¶iida, Ňčalan m ¶ ¶…ôbu qu…ĺi ma…ĺianna daka po…ĺjo, mn…ô…ôgu m ¶ ¶…ôbu dam…ô daka tanańß tunux m…ôniq ńßini  ¶iida, kija kana pa…ĺu ba pn ¶bwan dańßa k…ôsun p…ô…ĺisu. knkawas ****, po…ĺjo daka duma laalaŇč pntjusan …ĺ ¶iluŇč tajpiŇčjan ńßii w…ô, wada pqlńßaŇčan dam…ô. knkawas ****, koŇčto ka po…ĺjo, ini s…ĺuwa mosa tuuman miko…ĺonisija-…ĺ…ônpaŇč; maŇčal pn…ĺŇčagan daka dam…ô ka  ¶ujo-…ĺ…ônńßos…ôtiŇč, knkawas **** d…ô tnbbu…ĺux naq ka po…ĺjo nii di. …ĺisu knkawas **** b…ôtaq knkawas **** w…ô, ńßw…ô…ĺipiŇč tutuńßu (****** **********) knkawas **** b…ôtaq knkawas **** w…ô, njo ¶in…ôa ntokwo (****** **********) knkawas **** b…ôtaq knkawas **** w…ô, kn…ĺmuxan tanańß tunux (********* **********) knkawas **** b…ôtaq knkawas **** w…ô, nanjaŇčtiŇč (*** **********) knkawas **** b…ôtaq knkawas **** w…ô, nŇčalan supi dam…ô (****** **********) knkawas **** b…ôtaq knkawas **** w…ô, dńß…ô…ĺan qlńßaŇčun ka laalaŇč pntjusan …ĺ ¶iluŇč tajpiŇčjaŇč (******** **********) knkawas **** b…ôtaq saja d…ô po…ĺjo-koŇčńßokwo di (***** ********) knkawas ****, smdijan po…ĺjo ka s…ô…ôdiq putawja, ini qbsijaq d…ô wada qlńßaŇčan sipanja, ńßw…ô…ĺipiŇč ka  ¶k ¶…ôka na ma, Ňčalan toŇčint-u ¶juntaw na sipanja. knkawas ****, wada b…ĺigan tokwo nsipanja. mńß…ôdu tgkiŇčal pn ¶buwan s…ô…ôdiq bobo dńß…ô…ĺan nii d…ô, wada ńßi Ňčalan pqlńßaŇčan  ¶ na tanańß tunux. tg* pn ¶buwan s…ô…ôdiq bobo dńß…ô…ĺan  ¶ ¶…ôka na pn ¶buwan tg* ka s…ô…ôdiq bobo dńß…ô…ĺan nii w…ô, nŇčalan moŇč ¶jun. tg* pn ¶buwan s…ô…ôdiq bobo dńß…ô…ĺan nii  ¶iida w…ô, knkawas ****, wada Ňčalan dam…ô ka pn ¶buwan daka tanańß tunux k…ôsun p…ô…ĺi…ĺjo, *,*** ńß…ôi ka dam…ô ma, **,*** ńß…ôi ka tanańß tunux wada pńßqilun ńßaja  ¶iida. msqu…ĺi mptbu…ĺux naq knkawas ****, …ĺ…ônńßokwo g…ô wada na sb…ôg…ô dam…ô ka qqlańßaŇč laalaŇč pntjusan …ĺ ¶iluŇč tajpiŇčjan, knkawas **** d…ô s…ĺwaun na pńß…ôu  ¶u ¶u ¶…ôŇčńßu, po…ĺjo-koŇčńßokwo ka Ňčajan na ma, pńß…ôu kiŇčal k…ôsun "ńßw…ôńßo-s…ônńßwa". knkawas ****,  ¶ ¶…ôka na ** knkawas p…ôni, pstkuńßun na dmajo b…ôtaq *.*ji m…ôj…ôn po…ĺjo nii ka dam…ô, pdajo  ¶iŇč ¶i npo…ĺjo ma, mppatis ** knkawas k…ôsun " ¶ujo…ĺ…ônńßo-s…ôtiŇč" , sp…ô…ôańß na patis nii ka po…ĺjo d…ô, niqan  ¶u ¶u ¶…ôn na mppńß…ôu patis daka alaŇč qnlńßaŇčan u ¶ui ¶in ma, mosa …ĺ…ômux kwo ¶i ¶u ¶u, mpp…ĺ…ôŇčo daka dam…ô ka ooda na ŇčaŇču ¶, ddam…ô du…ĺi w…ô mpqlańßaŇč po…ĺjo nii du…ĺi, niqan …ĺni…ĺińß na pposa ńßo ¶u- ¶jun ¶…ôn ma  ¶jun ¶i qu…ĺi po…ĺjo ńßija, ma, ani naq ini …ĺ…ôŇčo m…ôsa ga pańßa ńßou po…ĺjo ńßii ka dam…ô; ani si ooda dańßa so nii dam…ô w…ô, ux…ô ps…ĺwaun na "ńßw…ôńßo-tjawkwan", kika ija asi pńß…ôu s…ônńßwa-tawkwan nii ńßan m…ôsa ka dam…ô. mnpitu ini s…ĺuwai koŇčto npo…ĺjo ka s…ôtiŇč nii, b…ôtaq ba knkawas **** idas ** ka mnmms…ôpa ¶ koŇčto d…ô, wada moda  ¶iida di, kika po…ĺjo nii d…ô kndalax knkawas **** idas ** ali * d…ô mtbu…ĺux qnlńßaŇčan ka alaŇč po…ĺjo nii di. snpańßan  ¶b…ôo bal…ô mnugaja ba s…ô…ôdiq m…ôańß m…ôniq po…ĺjo nii w…ô, ja ba ds…ô…ôdiq p…ô…ôańß po…ĺinisija ma ja ¶o. kndalax so pnjańßan …ĺ…ĺudan dańßa d…ô asi klai qmita, ja ba ga mpgimax s…ô…ôdiq m…ô…ĺanisija, mikonisija ma po…ĺinisija, kika n…ôtun sbl…ôqun …ĺm…ôŇčo d…ô, ux…ô s…ô…ôdiq nmikonisija ka s…ô…ôdiq npo…ĺjo nii.  ¶b…ôo bal…ô ńßajan w…ô "ńß…ôso- ¶juntaw" k…ôsun dańßa ńßan, s…ônsaŇč tusukwan naw ¶o ńßii w…ô, qtaan ka …ôlu ndaan dańßa ma alaŇč nniqan dańßa, niqan sasiŇč na qbsu…ĺan pa…ĺu ko…ĺo ¶o  ¶b…ôo bal…ô ka k…ôsun ib…ôdul, niqan patis kana ńß…ôi na ma, niqan b…ôliŇč ppsaun batun ka bi…ĺa ¶ na. nklaan dańßa ńßndu…ĺ…ô w…ô, kndlaxan dańßa ** ¶ qmita lmlamu suntijan dańßa  ¶b…ôo w…ô, …ĺisu na laalaŇč po…ĺjo nii w…ô niqan ka bgu…ĺańß snlajan dańßa. kndalax ss…ôku dańßa so s…ô…ôdiq wada mńßuqil p…ôni, klaun m…ôsa …ĺmabaŇč ba kn ¶b…ôo ka ss…ôku dańßa s…ô…ôdiq wada mńßuqil ka dńß…ôa qu…ĺi laalaŇč tajaŇč ¶o ńßija. ani si mkdalax sknuwan ka m…ôańß m…ôniaq ka s…ô…ôdiq po…ĺjo w…ô, dańßa ka …ĺ…ĺ…ôŇčo dańßa, kiŇčal w…ô b…ô…ĺańß tntiŇčan j…ôsu ka **** knkawas, kiŇčal duŇčan w…ô b…ô…ĺańß tntiŇčan j…ôsu ka **** knkawas. qu…ĺi so  ¶awwa ńßija, kndalax naq  ¶b…ôo  ¶b…ôo mbba…ĺi qjq…ôa ka dńß…ôa, snlajan dańßa k…ôsun s…ô…ôdiq *o…ĺo…ĺosu. knkawas ****, nqan ka k…ôsun dańßa kawkus…ô ¶ja, snditjan so ńßa…ĺi buu ¶ s…ô…ôdiq bi ¶iq ka *o…ĺo…ĺosu. buu ¶ snlajan dańßa nii w…ô wada mopux ka…ĺi snlm…ôan dańßa  ¶b…ôo, ani so kija w…ô niqan so pp…ĺŇčagan dańßa duŇčan. maxal kb…ôkuj knkawas nii, niqan mal…ô ba qlwaan bubu alaŇč dańßa ka po…ĺjo nii, bubu tnsapańß ka dńß…ôa nii, ooda alaŇč so nii w…ô mnkdalax  ¶awwa m…ôsa ka…ĺi dańßa. gaja pnsltudan dańßa w…ô, dńß…ô…ĺan, pila ma Ňčaajn w…ô pnslutu ¶ p…ô…ôańß bubu dańßa. knkiŇčal ltlutu ¶ dńß…ô…ĺan tnsapańß w…ô mq…ôdil ka qmlańßaŇč ma, slutu ¶ na laqi na mq…ôdil qbsu…ĺan bal…ô. ani si niqan ka tama dańßa mlutu ¶ du…ĺi, qlńßaŇčan tanańß tunux  ¶iida w…ô nd…ôsan dańßa dńß…ôa ka gaja so nii. tg* m ¶ ¶…ôbu s…ô…ôdiq bobo dńß…ô…ĺan nii  ¶iida, diida na mba…ĺańß maasu dńß…ô…ĺan ka tanańß tunux, ńßuwa na bqani kkiŇčal s…ô…ôdiq, mkpk…ĺijux gaja dańßa  ¶b…ôo. so ka gaja so nii mpk…ĺijux w…ô ga mqq…ôńßu…ĺ ńßii saja duŇčan.  ¶uŇč ¶u siŇč ¶uŇč  ¶oŇčtoŇč po…ĺjo nii ka qbsu…ĺan bal…ô alaŇč ma, mdudul n…ôko ¶u ¶u, knkiŇčal qndńß…ôan s…ôpa ¶ knkawas d…ô gmao pńß…ôu kiŇčal  ¶oŇčtoŇč bgu…ĺańß.  ¶oŇčtoŇč dańßa saja w…ô su…ĺaŇč…ôl wńßipps …ü…ĺ., kndalax knkawas **** idas * mg ¶oŇčtoŇč dańßa tg*, s…ôpa ¶ knkawas ka tlooŇčan nańß ńßija. n…ôko (*********) dańßa w…ô * pnńßj…ôgan, niqan kwoupu,  ¶aj ¶…ôŇčpu,  ¶i ¶…ôn-koŇč ¶uŇčpu, so ¶i  ¶i wunńßwapu,  ¶jawjipu, w…ôsuŇčpu, suńßwapu ma  ¶u*an ¶uj…ôn-ńßwa ¶iŇč  ¶i kwankwaŇčpu,  ¶oŇčtoŇč ka pańßa ka…ĺi ma, asi ka sm…ĺuwa  ¶anjij…ôn. …ĺińßwa kwońßw…ô npo…ĺjo w…ô …ĺjanj…ô ¶u, olbiil …ô…ĺa k…ôlulau k…ôsun dańßa, niqan  ¶an ,  ¶oŇč …ĺjanj…ôn. ** ńß…ôi ka  ¶anjij…ôn dańßa, sqita na knńßb…ĺagan s…ô…ôdiq ma, g…ô…ôgun dańßa p…ô…ôańß kaan alaŇč dańßa, ** ńß…ôi ka  ¶oŇčjij…ôn dańßa, psg…ô…ôgan na p…ô…ôańß ** siŇč ¶uŇč ¶i, kana dańßa jij…ôn nii w…ô * knkawas tlooŇčan dańßa, saja w…ô tg** pnsg…ô…ôgan (*********), pnsg…ô…ôgan dańßa knkawas **** idas ** ali *, ma, pnńßj…ôgan dańßa knkawas **** idas * ali **. waj ¶jaw b…ôtaq knkawas ****, po…ĺjo koŇčńßokwo nii w…ô, ** alaŇč qnlńßaŇčan ka mggluban pnk,alu dańßa, qtai patis  ¶…ôn ¶jaw npo…ĺjo. niqan waj ¶aw ¶iko dańßa kana ka m…ôkwo ńßwasuŇčtun ma njoj…ô,  ¶oŇčńßwa-miŇčkwo, *upun, ńßw…ô…ĺipiŇč; niqan tasukwan ka  ¶oŇčńßwa-miŇčkwo, *upun ma m…ôkwo ga po…ĺjo du…ĺi, niqan ka tasu dańßa ga m…ôniq ńßija du…ĺi. pnugluban na daka tanańß tunux mkmalu …ĺijuŇč po…ĺjo-koŇčńßokwo nii daka tanańß tunux, tgkiŇčal pn ¶buwan s…ô…ôdiq bobo dńß…ô…ĺan nii  ¶iida w…ô, nŇčalan t…ôxal supi tanańß tunux ka po…ĺjo nii ma, bobo na d…ô kwo ¶i…ĺ…ônmoŇč w…ô wada na psdjapan pańßa k…ôsun *u ¶u-nanjan ¶juntaw. wada ini baka m ¶ ¶…ôbu ka tanańß tunux ma, wada tmbu…ĺux kiŇčal qnlńßaŇčan po…ĺjo d…ô, mnaŇčal  ¶oŇčtoŇč po…ĺjo nii t…ôxal ka lutu ¶ tanańß tunux k…ôsun  ¶oŇč ¶un-kwosjoŇč. pnugluban na daka  ¶oŇčńßwa-miŇčkwo knkawas ux…ô b…ôo pqńß…ôdu **** d…ô, wada  ¶…ôn ¶jaw po…ĺjo daka  ¶oŇčńßwa-miŇčkwo, malu bal…ô pugluban dańßa. knkawas **** idas ** ali **, …ĺm…ôŇčo ka  ¶oŇčtoŇč po…ĺjo, ux…ô naq plg…ôlu ka pnugluban na daka  ¶oŇčńßwa-miŇčkwo m…ôsa, qu…ĺi wajjaw w…ô niqan naq pns…ôan dańßa. siŇč ¶uŇč-ńßwa ¶i ***  ¶o kana alaŇč po…ĺjo. bal…ô na bal…ô  ¶utaw ¶jun w…ô ** alaŇč ma, mnsŇča…ĺi paw ¶jaw na daja daka ńßuna ¶ w…ô, ga na ptjusan * alaŇč duŇčan. ga spatis tg…ĺańßu ¶ nii ka Ňčajan alaŇč **: (ga na ptbk…ôan ka…ĺi dam…ô) ti…ĺi po…ĺjo nii w…ô alaŇč qnlńßaŇčan kiŇčal paw ¶jaw pa…ĺu ma …ôgu dńß…ô…ĺan pntjusan …ĺ ¶iluŇč ma, paw ¶jaw bi ¶iq. dńß…ô…ĺan na bal…ô w…ô …ôgu paw ¶jaw du…ĺi, pa…ĺu na w…ô an ¶jawa…ĺ, bab…ôldaob(bab…ôltńßuap),ko…ĺo…ĺ, p…ôl…ôliu. …ôgu …ĺijuŇč sanńßu ka ńßija, kika ńß…ôi gnutu mnńßuqil mplg…ôlu …ĺ ¶iluŇč ka suńßw…ô…ôn na, kika dńß…ô…ĺan japutaw ssijo na, kii ka sslm…ôan dańßa pila japutaw. ga m…ôniq tunux alaŇč  ¶mu ¶a ¶ k…ôsun ko…ĺo ńßii ka */* s…ô…ôdiq na. daja dńß…ô…ĺan na bal…ô w…ô Ňč…ô…ĺuaŇč…ôldaka kajaŇč…ôl, qu…ĺi so ggqijan ńßido w…ô …ĺo ¶k islands, uka s…ô…ôdiq ga m…ôniq ńßija. tg…ĺańßu ¶ na ggqijan ńßido ka sinan ¶juntaw w…ô, mańßa ***km ka tnńßjaan na daka dńß…ô…ĺan dańßa bal…ô, npo…ĺjo ka kija du…ĺi. *sntjańßaan na po…ĺjo daka duma alaŇč: alaŇč sjaw…ôi: *,***km alaŇč ka…ĺińßunija: **,***km alaŇč qnlńßaŇčan aw ¶o: *,***km (**: *,*****) alaŇč qnlńßaŇčan tajwan: *,***km (**: *,*****) alaŇč qnlńßaŇčan tanańß tunux: *,***km (**: *,*****) alaŇč qlńßaŇčan ńßw…ô…ĺipiŇč: ***km (***: *****) alaŇč qnlńßaŇčan papujanjo ¶in…ôa: ***km alaŇč qnlńßaŇčan inni: ***km (**: *****) ka…ĺa ¶ ka…ĺa ¶ npo…ĺjo nii w…ô mttilux so qj…ôxan mmaku, mańßa bal…ô **.** ¶ d…ô spuun sm…ôpu kiŇčal knkawas. niqan qqj…ôxan na  ¶…ôŇča kiŇčal knkawas, qnj…ôxan na kiŇčal knkawas w…ô ***mm, **% ka qnńßu…ĺiq na. ani naq msqu…ĺi qmujux idas * b…ôtaq idas ** w…ô,  ¶iida du…ĺi w…ô tńßido klaali du…ĺi. ga stńßjaun ńßa…ĺi ddaun bgińßu…ĺ pa…ĺu ka po…ĺjo nii, kika ini …ĺijuŇč dai bgińßu…ĺ pa…ĺu, gino ba knkawas **** bgińßu…ĺ pa…ĺu …ĺijuŇč ka ńßajj…ôn wada asi oda musun ńßija, kii naq malu ini s…ô…ôliq pa…ĺu qu…ĺi alaŇč ńßija. suŇčtaj po…ĺjo ńßija w…ô, ga bugan qqńßuni *otajji…ĺiŇč ńßa…ĺi kana ka ddńß…ô…ĺan pntjusan …ĺ ¶iluŇč, niqan ńß…ôtanmu, mon ¶ja…ĺa-*oŇčsu, m…ônpawsu, j…ô ¶usu, …ĺutosu knii, so ńßa…ĺi …ĺ ¶iluŇč mgsama ka qqńßuni *otajji…ĺiŇč nii, knugsama ba ka kndkilan dańßa. kija du…ĺi w…ô, niqan ńßoŇčsu…ĺiŇč mnńß…ô…ĺu naq ma bsu…ĺiŇč knugńß…ôti bal…ô ssaan …ĺmigo. lmlamu nanaq ka ga mlg…ôlu …ĺ ¶iluŇč t…ĺuma npo…ĺjo nii, ani kukana ka qq ¶u…ĺux na, ńßminas *,*** ka kl…ôgan na, mańßa *** ńßa…ĺi kl…ôgan na sanńßu ma ńßajkw…ô na. niqan ka malu na qtaan nana, so ka ńßa…ĺi pa…ĺu, ńßajkw…ô, q ¶u…ĺux ńßuńßoŇč, ńßw…ô ¶jawsa, ńßajso, ńßajnjo knii. smdaliŇč ńßa…ĺi ajus …ĺ ¶iluŇč daka dńß…ô…ĺan d…ô, niqan oji,  ¶ilu pa…ĺu ka …ĺńß…ôŇčun qllijan qsija mmańßa …ĺ ¶iluŇč. kija duŇčan w…ô, mańßa ** sŇča…ĺi ka kl…ôgan qbńß…ôni, plaal…ô ka…ĺi ¶ ga tm…ĺudu m…ôniq …ĺoko ¶juntaw ńßija, niqan j…ônńßo ka aŇčau…ĺtaw, so quju uka g ¶ańßu,  ¶ilu bi ¶iq ma so duma kui, ma, dńß…ô…ĺan qnlńßaŇčan po…ĺjo nii w…ô, uka ani kiŇčal  ¶ama ¶ niqan g ¶ańßu.  ¶uŇčńßu na po…ĺjo nii w…ô, pstijuun naka …ĺoko- ¶juntaw ka ** tawji uka s…ô…ôdiq, Ňčalan na suŇčtaj-pawńßu ¶i, ini psai s…ô…ôdiq, pqlańßaŇč ba kuluk …ĺ ¶iluŇč ma qbńß…ôni …ĺ ¶iluŇč ka suŇčtaj-ńßwan ¶iŇč. p…ô…ôańß knkawas **** idas * ali *,  ¶uŇčńßu po…ĺjo nii w…ô ado ka qmlańßaŇč sanńßu ¶jaw daka ńßajjaŇč-suŇčtaj, asi ka ini doi ńßwaŇčsajjo ini s…ô…ôliq sanńßu ¶jaw.  ¶iŇč ¶i …ĺijoj…ô ka l…ôkuńß ba pjańßan dańßa pila ma, niqan ka noŇčj…ô daka jij…ô du…ĺi.  ¶aj ¶…ôŇč-nantu dańßa knkawas **** b…ôtaq **** p…ôni, j…ô ba wada niqan **,*** ńß…ôi s…ô…ôdiq pn…ô…ôańß alaŇč i ¶il m…ôańß mbba…ĺi ma, …ĺmigo po…ĺjo nii.  ¶uŇčńßu dańßa ka bal…ô ba mpdudul na, ani si …ôgu ba snŇčijan dańßa pndajo dam…ô. ani naq so kija w…ô, sntk…ôan knkiŇčal s…ô…ôdiq dańßa w…ô, …ĺmabaŇč dańßa ka sntk…ôan na dńß…ôa daka ńßw…ô…ĺipiŇč ma, kana so alaŇč qnlńßaŇčan miko…ĺosija. so …ĺijo-su ¶aŇč na po…ĺjo nii w…ô, ga momal tmaus s…ô…ôdiq mpn…ôańß toŇčja, smtaŇčan …ôgu ka wajkwo-to ¶u d…ô, mańßa naq …ĺmabaŇč malu ka dnjagan dańßa pńß…ôu ani maanu d…ônu. ńß…ôi s…ô…ôdiq …ĺ…ĺŇčagu: ńß…ôi s…ô…ôdiq po…ĺjo ńß…ôi s…ô…ôdiq dańßa ńßija w…ô j…ô ba mańßa **,*** kana,  ¶ ¶…ôka na w…ô tnugijo naq s…ô…ôdiq tndńß…ô…ĺan po…ĺjo ńßija, dńß…ôa w…ô s…ô…ôdiq k…ôsun miko…ĺonisija. s…ô…ôdiq ini kg…ĺańßu…ĺ w…ô ltlutu ¶ ns…ô…ôdiq pn…ô…ôańß ńßw…ô…ĺipiŇč ka ja ¶o*un ma, niqan tikuńß ka ow ¶o*un du…ĺi. */* ka s…ô…ôdiq snńß…ôi  ¶itu ¶jaw,  ¶ ¶…ôka na w…ô t…ôn ¶u- ¶jawtu ka …ôgu na bal…ô, snńß…ôi sin ¶jaw-pajsi ka duma. nuux…ô  ¶itu ¶jaw w…ô, niqan kiŇčal k…ôsun mod…ôkŇč…ô ka snijan naq s…ô…ôdiq tnaalaŇč ńßija, …ôgu ba snńß…ôi kija du…ĺi. ka…ĺi alaŇč qnlńßaŇčan po…ĺjo nii w…ô, ka…ĺi dam…ô daka ka…ĺi po…ĺjo. t…ô…ĺu alaŇč ka maŇčal naq ka…ĺi dańßa naq ndńß…ôa ka s…ĺ…ôŇčo dańßa. m…ôniq ka alaŇč an ¶jaa…ĺ w…ô, maŇčal ka…ĺi tanańß tunux s…ĺ…ôŇčo dańßa st…ôxal. ńß…ôi s…ô…ôdiq an ¶jaa…ĺ saja w…ô ** ńß…ôi, …ĺm…ôŇčo ka…ĺi dam…ô ńßa…ĺi kana.  ¶jawtoŇč t…ô…ĺu ssaan stama sapańß skija saja kana alaŇč qnlńßaŇčan po…ĺjo nii, ga m…ôniq dńß…ô…ĺan dańßa pa…ĺu, p…ô…ĺu…ĺjo ma an ¶jaa…ĺ.  ¶ ¶…ôka na w…ô gino ka po…ĺjo-kwo ¶i ¶i ¶aŇč ka kwo ¶i ¶i ¶aŇč, ga m…ôniq ńßuna ¶ dńß…ô…ĺan pa…ĺu alaŇč dańßa, alaŇč k…ôsun aj…ĺaji. sapańß skija tanańß tunux, sapańß skija ńßankwo, …ĺ…ônńßo-ńßaŇčkoŇč,  ¶oŇčńßwa-ńßaŇčkoŇč dnii w…ô, mpskija alaŇč toŇč ¶iŇč, soa…ĺ, kwantaw ma tajp…ô. ali sms…ôman ma ali gd…ĺ…ôgan pnjańßan pnatas  ¶ia ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Poryo konghokwo(kari Dame: Republic of Palau Republic of Palau; kari Poryo: Beluu er a Belau; kari Tanah Tunux: „ÉĎ„É©„ā™ŚÖĪŚíĆŚõĹ), Poryo ka leexan daha(kari Dame: Palau, cbeyo han we Belau kesun daha, uxe de Pelew kesun daha), Poraw kesun daha duri, alang ga meniq so Sitaypingyang ka dheran tnyusan rcilung. Maha 340 hari kana dheran daha pntyusan rcilung, cceka dheran pntyusan rcilung nMikoronuya so ggqiyan hido ka dheran pntyusan Roring, kngglahang na we 459km¬≤. Dheran kesun Koro nii ka egu ba seediq. Tunux alang daha Uncirumuto we, ga meniq siyo dheran pntyusan rcilung kesun Papoartawpu, dheran, nualang malu ba qtaan kesun Cyoco ka hiya. Niqan alang qnlhangan Ingtonisiya, Hweriping ma Koronisiya-renpang ka kssiyo alang daha bobo rcilung. Ye ba berah na knkawas 3,000, seediq tnheruy peeyah Hweriping ka meyah meniq hini; ye ba betaq berah na knkawas 900, tnugiyo ba seediq Nikorito ka mneniq hiya. Pnrdingan 16 suci ka slayan dseediq Owco ka ddheran pntyusan rcilung nii, knkawas 1574 di we, wada ngalan/tuuman Sisu-tongingtu ka duma di. Knkawas 1898, wada ini baka pncbuwan daha kesun Meci-cacung ka Sipanya; knkawas 1899, spooda daha Tokwo-Sipanya tyawye dige, wada hiya sbari Toyicu-tikwo ka laalang pntyusan rcilung nii di, Sincineya na Toko di. Tgkingal pncbuwan seediq bobo dheran nii ciida we, wada ngalan haycyun nTanah Tunux, bobo na de wada sbege Tanah Tunux na Kwoci-renmong. Tg2 pncbuwan seediq bobo dheran ciida, ngalan mccebu quri Marianna daka Poryo, mneegu mccebu Dame daka Tanah Tunux meniq hini ciida, kiya kana paru ba pncbwan daha kesun Perisu. Knkawas 1947, Poryo daka duma laalang pntyusan rcilung Taypingyan hii we, wada pqlhangan Dame. Knkawas 1979, kongto ka Poryo, ini sruwa mosa tuuman Mikoronisiya-renpang; mangal pnrngagan daka Dame ka cuyo-renhoseting, knkawas 1994 de tnbburux naq ka Poryo nii di. Risu Knkawas 1574 betaq knkawas 1899 we, Hweriping tutuhu (ŤŹ≤ŚĺčŤ≥ďťÉĹÁĚ£Śļú 1574‚Äď1899ŚĻī) Knkawas 1899 betaq knkawas 1914 we, Nyocineya nTokwo (Śĺ∑ŚĪ¨ÁīźŚĻĺŚÖßšļě 1899‚Äď1914ŚĻī) Knkawas 1914 betaq knkawas 1919 we, knrmuxan Tanah Tunux (Ś§ßśó•śú¨ŚłĚŚúčŤĽćšļčŚć†ť†ė 1914‚Äď1919ŚĻī) Knkawas 1919 betaq knkawas 1944 we, Nanyangting (ŚćóśīčŚĽ≥ 1919‚Äď1944ŚĻī) Knkawas 1944 betaq knkawas 1947 we, nngalan supi Dame (ÁĺéŚúčŤĽćšļčŚć†ť†ė 1944‚Äď1947ŚĻī) Knkawas 1947 betaq knkawas 1994 we, dheran qlhangun ka laalang pntyusan rcilung Taypingyang (Ś§™ŚĻ≥śīčÁĺ§Ś≥∂Ť®óÁģ°Śúį 1947‚Äď1994ŚĻī) Knkawas 1994 betaq saya de Poryo-konghokwo di (ŚłõÁźČŚÖĪŚíĆŚúč 1994ŚĻī‚ÄďŤá≥šĽä) Knkawas 1783, smdiyan Poryo ka seediq Putawya, ini qbsiyaq de wada qlhangan Sipanya, Hweriping ka ckceka na ma, ngalan Tongint-ucyuntaw na Sipanya. Knkawas 1899, wada brigan Tokwo nSipanya. Mhedu tgkingal pncbuwan seediq bobo dheran nii de, wada hi ngalan pqlhangan C na Tanah Tunux. Tg2 pncbuwan seediq bobo dheran Cceka na pncbuwan tg2 ka seediq bobo dheran nii we, nngalan mongcyun. Tg2 pncbuwan seediq bobo dheran nii ciida we, knkawas 1944, wada ngalan Dame ka pncbuwan daka Tanah Tunux kesun Periryo, 2,000 hei ka Dame ma, 10,000 hei ka Tanah Tunux wada phqilun haya ciida. Msquri mptburux naq Knkawas 1947, Renhokwo ge wada na sbege Dame ka qqlahang laalang pntyusan rcilung Taypingyan, knkawas 1981 de srwaun na pheyu cucucenghu, Poryo-konghokwo ka ngayan na ma, pheyu kingal kesun "hweho-senhwa". Knkawas 1986, cceka na 15 knkawas peni, pstkuhun na dmayo betaq 4.5yi meyyen Poryo nii ka Dame, pdayo cingci nPoryo ma, mppatis 50 knkawas kesun "cuyorenho-seting" , speeyah na patis nii ka Poryo de, niqan cucucen na mppheyu patis daka alang qnlhangan ucuicin ma, mosa remux kwocicucu, mpprengo daka Dame ka ooda na nganguc, dDame duri we mpqlahang Poryo nii duri, niqan rnirih na pposa hocu-cyuncen ma cyunci quri Poryo hiya, ma, ani naq ini rengo mesa ga paha hou Poryo hii ka Dame; ani si ooda daha so nii Dame we, uxe psrwaun na "hweho-tyawkwan", kika iya asi pheyu senhwa-tawkwan nii han mesa ka Dame. Mnpitu ini sruwai kongto nPoryo ka seting nii, betaq ba knkawas 1993 idas 11 ka mnmmsepac kongto de, wada moda ciida di, kika Poryo nii de kndalax knkawas 1994 idas 10 ali 1 de mtburux qnlhangan ka alang Poryo nii di. Snpahan cbeyo bale Mnugaya ba seediq meyah meniq Poryo nii we, ya ba dseediq peeyah Porinisiya ma Yaco. Kndalax so pnyahan rrudan daha de asi klai qmita, ya ba ga mpgimax seediq Meranisiya, Mikonisiya ma Porinisiya, kika netun sblequn rmengo de, uxe seediq nMikonisiya ka seediq nPoryo nii. Cbeyo bale hayan we "heso-cyuntaw" kesun daha han, sensang tusukwan nAwco hii we, qtaan ka elu ndaan daha ma alang nniqan daha, niqan sasing na qbsuran paru Koroco cbeyo bale ka kesun Ibedul, niqan patis kana hei na ma, niqan beling ppsaun batun ka birac na. Nklaan daha hndure we, kndlaxan daha 14c qmita lmlamu suntiyan daha cbeyo we, risu na laalang Poryo nii we niqan ka bgurah snlayan daha. Kndalax sseku daha so seediq wada mhuqil peni, klaun mesa rmabang ba kncbeyo ka sseku daha seediq wada mhuqil ka dheya quri laalang Tayangco hiya. ani si mkdalax sknuwan ka meyah meniaq ka seediq Poryo we, daha ka rrengo daha, kingal we berah tntingan Yesu ka 2500 knkawas, kingal dungan we berah tntingan Yesu ka 1000 knkawas. Quri so Cawwa hiya, kndalax naq cbeyo cbeyo mbbari qyqeya ka dheya, snlayan daha kesun seediq Fororosu. Knkawas 2007, nqan ka kesun daha kawkusecya, sndityan so hari buuc seediq biciq ka Fororosu. Buuc snlayan daha nii we wada mopux kari snlmeyan daha cbeyo, ani so kiya we niqan so pprngagan daha dungan. maxal kbekuy knkawas nii, niqan male ba qlwaan bubu alang daha ka Poryo nii, bubu tnsapah ka dheya nii, ooda alang so nii we mnkdalax Cawwa mesa kari daha. Gaya pnsltudan daha we, dheran, pila ma ngaayn we pnslutuc peeyah bubu daha. Knkingal ltlutuc dheran tnsapah we mqedil ka qmlahang ma, slutuc na laqi na mqedil qbsuran bale. Ani si niqan ka tama daha mlutuc duri, qlhangan Tanah Tunux ciida we ndesan daha dheya ka gaya so nii. Tg2 mccebu seediq bobo dheran nii ciida, diida na mbarah maasu dheran ka Tanah Tunux, huwa na bqani kkingal seediq, mkpkriyux gaya daha cbeyo. so ka gaya so nii mpkriyux we ga mqqehur hii saya dungan. Cungcu Singcung Congtong Poryo nii ka qbsuran bale alang ma, mdudul nekocucu, knkingal qndheyan sepac knkawas de gmao pheyu kingal congtong bgurah. Congtong daha saya we Surangel Whipps Jr., kndalax knkawas 2007 idas 1 mgcongtong daha tg4, sepac knkawas ka tloongan nah hiya. Neko (2017‚Äď2021) daha we 8 pnhyegan, niqan kwoupu, caycengpu, cicen-kongcungpu, soci ci wunhwapu, cyawyipu, wesungpu, suhwapu ma cuzancuyen-hwacing ci kwankwangpu, congtong ka paha kari ma, asi ka smruwa canyiyen. Rihwa Kwohwe nPoryo we ryanyecu, Olbiil Era Kelulau kesun daha, niqan can , cong ryanyen. 13 hei ka canyiyen daha, sqita na knhbragan seediq ma, geegun daha peeyah kaan alang daha, 16 hei ka congyiyen daha, psgeegan na peeyah 16 singcungci, kana daha yiyen nii we 4 knkawas tloongan daha, Saya we tg10 pnsgeegan (2017‚Äď2021), pnsgeegan daha knkawas 2016 idas 11 ali 1, ma, pnhyegan daha knkawas 2017 idas 1 ali 19. Waycyaw Betaq knkawas 2019, Poryo konghokwo nii we, 90 alang qnlhangan ka mggluban pnk,alu daha, qtai patis cencyaw nPoryo. Niqan waycawciko daha kana ka Meykwo Hwasungtun ma Nyoye, Conghwa-mingkwo, Zupun, Hweriping; niqan tasukwan ka Conghwa-mingkwo, Zupun ma Meykwo ga Poryo duri, niqan ka tasu daha ga meniq hiya duri. Pnugluban na daka Tanah Tunux Mkmalu riyung Poryo-konghokwo nii daka Tanah Tunux, tgkingal pncbuwan seediq bobo dheran nii ciida we, nngalan texal supi Tanah Tunux ka Poryo nii ma, bobo na de Kwocirenmong we wada na psdyapan paha kesun Zucu-nanyancyuntaw. Wada ini baka mccebu ka Tanah Tunux ma, wada tmburux kingal qnlhangan Poryo de, mnangal congtong Poryo nii texal ka lutuc Tanah Tunux kesun Congcun-kwosyong. Pnugluban na daka Conghwa-mingkwo Knkawas uxe beyo pqhedu 1999 de, wada cencyaw Poryo daka Conghwa-mingkwo, malu bale pugluban daha. Knkawas 2017 idas 12 ali 30, rmengo ka congtong Poryo, uxe naq plgelu ka pnugluban na daka Conghwa-mingkwo mesa, quri wayyaw we niqan naq pnseyan daha. Singcung-hwaci ‚óé16 co kana alang Poryo. Bale na bale cutawcyun we 14 alang ma, mnsngari pawcyaw na daya daka hunac we, ga na ptyusan 2 alang dungan. Ga spatis tgrahuc nii ka ngayan alang 16: (ga na ptbkeyan kari Dame) Tiri Poryo nii we alang qnlhangan kingal pawcyaw paru ma egu dheran pntyusan rcilung ma, pawcyaw biciq. Dheran na bale we egu pawcyaw duri, paru na we Ancyawar, Babeldaob(Babelthuap),Koror, Peleliu. Egu riyung sanhu ka hiya, kika hei gnutu mnhuqil mplgelu rcilung ka suhweyen na, kika dheran Yaputaw ssiyo na, kii ka sslmeyan daha pila Yaputaw. Ga meniq tunux alang cmucac kesun Koro hii ka 2/3 seediq na. Daya dheran na bale we Ngeruangeldaka Kayangel, quri so ggqiyan hido we Rock Islands, uka seediq ga meniq hiya. Tgrahuc na ggqiyan hido ka sinancyuntaw we, maha 600km ka tnhyaan na daka dheran daha bale, nPoryo ka kiya duri. ‚óéSntyahaan na Poryo daka duma alang: Alang Syaweyi: 7,200km Alang Karihuniya: 11,200km Alang qnlhangan Awco: 4,000km (śĺ≥śī≤: 4,000ŚÖ¨ťáĆ) Alang qnlhangan Taywan: 2,200km (ŤáļÁĀ£: 2,200ŚÖ¨ťáĆ) Alang qnlhangan Tanah Tunux: 4,000km (śó•śú¨: 4,000ŚÖ¨ťáĆ) alang qlhangan Hweriping: 880km (ŤŹ≤ŚĺčŤ≥ď: 880ŚÖ¨ťáĆ) Alang qnlhangan Papuyanyocineya: 650km Alang qnlhangan Inni: 600km (ŚćįŚįľ: 600ŚÖ¨ťáĆ) Karac Karac nPoryo nii we mttilux so qyexan mmaku, maha bale 28.9¬įC de spuun smepu kingal knkawas. Niqan qqyexan na cenga kingal knkawas, qnyexan na kingal knkawas we 380mm, 82% ka qnhuriq na. ani naq msquri qmuyux idas 7 betaq idas 10 we, ciida duri we thido klaali duri. Ga sthyaun hari ddaun bgihur paru ka Poryo nii, kika ini riyung dai bgihur paru, gino ba knkawas 2013 bgihur paru riyung ka Hayyen wada asi oda musun hiya, kii naq malu ini seeliq paru quri alang hiya. Sungtay Poryo hiya we, ga bugan qqhuni zotayyiring hari kana ka ddheran pntyusan rcilung, niqan hetanmu, moncyara-zongsu, menpawsu, yecusu, rutosu knii, so hari rcilung mgsama ka qqhuni zotayyiring nii, knugsama ba ka kndkilan daha. Kiya duri we, niqan hongsuring mnheru naq ma bsuring knugheti bale ssaan rmigo. Lmlamu nanaq ka ga mlgelu rcilung truma nPoryo nii, ani kukana ka qqcurux na, hminas 1,500 ka klegan na, maha 700 hari klegan na sanhu ma haykwe na. Niqan ka malu na qtaan nana, so ka hari paru, haykwe, qcurux huhong, hwecyawsa, hayso, haynyo knii. Smdaling hari ayus rcilung daka dheran de, niqan oyi, cilu paru ka rhengun qlliyan qsiya mmaha rcilung. Kiya dungan we, maha 10 sngari ka klegan qbheni, plaale karic ga tmrudu meniq Rokocyuntaw hiya, niqan yenho ka Angaurtaw, so quyu uka gcahu, cilu biciq ma so duma kui, ma, dheran qnlhangan Poryo nii we, uka ani kingal camac niqan gcahu. Cunghu na Poryo nii we, pstiyuun naka Roko-cyuntaw ka 70 tawyi uka seediq, ngalan na sungtay-pawhuci, ini psai seediq, pqlahang ba kuluk rcilung ma qbheni rcilung ka sungtay-hwancing. Peeyah knkawas 2020 idas 1 ali 1, cunghu Poryo nii we ado ka qmlahang sanhucyaw daka hayyang-sungtay, asi ka ini doi hwangsayyo ini seeliq sanhucyaw. Cingci Riyoye ka lekuh ba pyahan daha pila ma, niqan ka nongye daka yiye duri. cayceng-nantu daha knkawas 2000 betaq 2001 peni, ye ba wada niqan 50,000 hei seediq pneeyah alang icil meyah mbbari ma, rmigo Poryo nii. Cunghu daha ka bale ba mpdudul na, ani si egu ba snngiyan daha pndayo Dame. Ani naq so kiya we, sntkeyan knkingal seediq daha we, rmabang daha ka sntkeyan na dheya daka Hweriping ma, kana so alang qnlhangan Mikorosiya. So riyo-sucang na Poryo nii we, ga momal tmaus seediq mpneyah Tongya, smtangan egu ka waykwo-tocu de, maha naq rmabang malu ka dnyagan daha pheyu ani maanu denu. Hei seediq Rrngagu: hei seediq Poryo Hei seediq daha hiya we ye ba maha 20,000 kana, cceka na we tnugiyo naq seediq tndheran Poryo hiya, dheya we seediq kesun Mikoronisiya. Seediq ini kgrahur we ltlutuc nseediq pneeyah Hweriping ka Yacozun ma, niqan tikuh ka Owcozun duri. 3/2 ka seediq snhei citucyaw, cceka na we tencu-cyawtu ka egu na bale, snhei sincyaw-paysi ka duma. Nuuxe citucyaw we, niqan kingal kesun Modeknge ka sniyan naq seediq tnaalang hiya, egu ba snhei kiya duri. Kari alang qnlhangan Poryo nii we, kari Dame daka kari Poryo. Teru alang ka mangal naq kari daha naq ndheya ka srengo daha. Meniq ka alang Ancyaar we, mangal kari Tanah Tunux srengo daha stexal. Hei seediq Ancyaar saya we 80 hei, rmengo kari Dame hari kana. Cyawtong Teru ssaan stama sapah skiya saya kana alang qnlhangan Poryo nii, ga meniq dheran daha paru, Peyruryo ma Ancyaar. Cceka na we gino ka Poryo-kwocicicang ka kwocicicang, ga meniq hunac dheran paru alang daha, alang kesun Ayrayi. Sapah skiya Tanah Tunux, sapah skiya Hankwo, Renho-hangkong, Conghwa-hangkong dnii we, mpskiya alang Tongcing, Soar, Kwantaw ma Taype. Ali smseman ma ali gdregan Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="standard">po…ĺjo koŇčńßokwo(ka…ĺi dam…ô: …ĺ…ôpubli ¶ o* palau …ĺ…ôpubli ¶ o* palau; ka…ĺi po…ĺjo: b…ôluu …ô…ĺ a b…ôlau; ka…ĺi tanańß tunux: ******), po…ĺjo ka l…ô…ôxan dańßa(ka…ĺi dam…ô: palau,  ¶b…ôo ńßan w…ô b…ôlau k…ôsun dańßa, ux…ô d…ô p…ôl…ôw k…ôsun dańßa), po…ĺaw k…ôsun dańßa du…ĺi, alaŇč ga m…ôniq so sitajpiŇčjaŇč ka dńß…ô…ĺan tnjusan …ĺ ¶iluŇč. mańßa *** ńßa…ĺi kana dńß…ô…ĺan dańßa pntjusan …ĺ ¶iluŇč,  ¶ ¶…ôka dńß…ô…ĺan pntjusan …ĺ ¶iluŇč nmiko…ĺonuja so ggqijan ńßido ka dńß…ô…ĺan pntjusan …ĺo…ĺiŇč, kŇčglańßaŇč na w…ô ***km*. dńß…ô…ĺan k…ôsun ko…ĺo nii ka …ôgu ba s…ô…ôdiq. tunux alaŇč dańßa un ¶i…ĺumuto w…ô, ga m…ôniq sijo dńß…ô…ĺan pntjusan …ĺ ¶iluŇč k…ôsun papoa…ĺtawpu, dńß…ô…ĺan, nualaŇč malu ba qtaan k…ôsun  ¶jo ¶o ka ńßija. niqan alaŇč qnlńßaŇčan iŇčtonisija, ńßw…ô…ĺipiŇč ma ko…ĺonisija-…ĺ…ônpaŇč ka kssijo alaŇč dańßa bobo …ĺ ¶iluŇč. j…ô ba b…ô…ĺańß na knkawas *,***, s…ô…ôdiq tnńß…ô…ĺuj p…ô…ôańß ńßw…ô…ĺipiŇč ka m…ôańß m…ôniq ńßini; j…ô ba b…ôtaq b…ô…ĺańß na knkawas ***, tnugijo ba s…ô…ôdiq niko…ĺito ka mn…ôniq ńßija. pn…ĺdiŇčan ** su ¶i ka slajan ds…ô…ôdiq ow ¶o ka ddńß…ô…ĺan pntjusan …ĺ ¶iluŇč nii, knkawas **** di w…ô, wada Ňčalan/tuuman sisu-toŇčiŇčtu ka duma di. knkawas ****, wada ini baka pn ¶buwan dańßa k…ôsun m…ô ¶i- ¶a ¶uŇč ka sipanja; knkawas ****, spooda dańßa tokwo-sipanja tjawj…ô dig…ô, wada ńßija sba…ĺi toji ¶u-tikwo ka laalaŇč pntjusan …ĺ ¶iluŇč nii di, sin ¶in…ôa na toko di. tgkiŇčal pn ¶buwan s…ô…ôdiq bobo dńß…ô…ĺan nii  ¶iida w…ô, wada Ňčalan ńßaj ¶jun ntanańß tunux, bobo na d…ô wada sb…ôg…ô tanańß tunux na kwo ¶i-…ĺ…ônmoŇč. tg* pn ¶buwan s…ô…ôdiq bobo dńß…ô…ĺan  ¶iida, Ňčalan m ¶ ¶…ôbu qu…ĺi ma…ĺianna daka po…ĺjo, mn…ô…ôgu m ¶ ¶…ôbu dam…ô daka tanańß tunux m…ôniq ńßini  ¶iida, kija kana pa…ĺu ba pn ¶bwan dańßa k…ôsun p…ô…ĺisu. knkawas ****, po…ĺjo daka duma laalaŇč pntjusan …ĺ ¶iluŇč tajpiŇčjan ńßii w…ô, wada pqlńßaŇčan dam…ô. knkawas ****, koŇčto ka po…ĺjo, ini s…ĺuwa mosa tuuman miko…ĺonisija-…ĺ…ônpaŇč; maŇčal pn…ĺŇčagan daka dam…ô ka  ¶ujo-…ĺ…ônńßos…ôtiŇč, knkawas **** d…ô tnbbu…ĺux naq ka po…ĺjo nii di. …ĺisu knkawas **** b…ôtaq knkawas **** w…ô, ńßw…ô…ĺipiŇč tutuńßu (****** **********) knkawas **** b…ôtaq knkawas **** w…ô, njo ¶in…ôa ntokwo (****** **********) knkawas **** b…ôtaq knkawas **** w…ô, kn…ĺmuxan tanańß tunux (********* **********) knkawas **** b…ôtaq knkawas **** w…ô, nanjaŇčtiŇč (*** **********) knkawas **** b…ôtaq knkawas **** w…ô, nŇčalan supi dam…ô (****** **********) knkawas **** b…ôtaq knkawas **** w…ô, dńß…ô…ĺan qlńßaŇčun ka laalaŇč pntjusan …ĺ ¶iluŇč tajpiŇčjaŇč (******** **********) knkawas **** b…ôtaq saja d…ô po…ĺjo-koŇčńßokwo di (***** ********) knkawas ****, smdijan po…ĺjo ka s…ô…ôdiq putawja, ini qbsijaq d…ô wada qlńßaŇčan sipanja, ńßw…ô…ĺipiŇč ka  ¶k ¶…ôka na ma, Ňčalan toŇčint-u ¶juntaw na sipanja. knkawas ****, wada b…ĺigan tokwo nsipanja. mńß…ôdu tgkiŇčal pn ¶buwan s…ô…ôdiq bobo dńß…ô…ĺan nii d…ô, wada ńßi Ňčalan pqlńßaŇčan  ¶ na tanańß tunux. tg* pn ¶buwan s…ô…ôdiq bobo dńß…ô…ĺan  ¶ ¶…ôka na pn ¶buwan tg* ka s…ô…ôdiq bobo dńß…ô…ĺan nii w…ô, nŇčalan moŇč ¶jun. tg* pn ¶buwan s…ô…ôdiq bobo dńß…ô…ĺan nii  ¶iida w…ô, knkawas ****, wada Ňčalan dam…ô ka pn ¶buwan daka tanańß tunux k…ôsun p…ô…ĺi…ĺjo, *,*** ńß…ôi ka dam…ô ma, **,*** ńß…ôi ka tanańß tunux wada pńßqilun ńßaja  ¶iida. msqu…ĺi mptbu…ĺux naq knkawas ****, …ĺ…ônńßokwo g…ô wada na sb…ôg…ô dam…ô ka qqlańßaŇč laalaŇč pntjusan …ĺ ¶iluŇč tajpiŇčjan, knkawas **** d…ô s…ĺwaun na pńß…ôu  ¶u ¶u ¶…ôŇčńßu, po…ĺjo-koŇčńßokwo ka Ňčajan na ma, pńß…ôu kiŇčal k…ôsun "ńßw…ôńßo-s…ônńßwa". knkawas ****,  ¶ ¶…ôka na ** knkawas p…ôni, pstkuńßun na dmajo b…ôtaq *.*ji m…ôj…ôn po…ĺjo nii ka dam…ô, pdajo  ¶iŇč ¶i npo…ĺjo ma, mppatis ** knkawas k…ôsun " ¶ujo…ĺ…ônńßo-s…ôtiŇč" , sp…ô…ôańß na patis nii ka po…ĺjo d…ô, niqan  ¶u ¶u ¶…ôn na mppńß…ôu patis daka alaŇč qnlńßaŇčan u ¶ui ¶in ma, mosa …ĺ…ômux kwo ¶i ¶u ¶u, mpp…ĺ…ôŇčo daka dam…ô ka ooda na ŇčaŇču ¶, ddam…ô du…ĺi w…ô mpqlańßaŇč po…ĺjo nii du…ĺi, niqan …ĺni…ĺińß na pposa ńßo ¶u- ¶jun ¶…ôn ma  ¶jun ¶i qu…ĺi po…ĺjo ńßija, ma, ani naq ini …ĺ…ôŇčo m…ôsa ga pańßa ńßou po…ĺjo ńßii ka dam…ô; ani si ooda dańßa so nii dam…ô w…ô, ux…ô ps…ĺwaun na "ńßw…ôńßo-tjawkwan", kika ija asi pńß…ôu s…ônńßwa-tawkwan nii ńßan m…ôsa ka dam…ô. mnpitu ini s…ĺuwai koŇčto npo…ĺjo ka s…ôtiŇč nii, b…ôtaq ba knkawas **** idas ** ka mnmms…ôpa ¶ koŇčto d…ô, wada moda  ¶iida di, kika po…ĺjo nii d…ô kndalax knkawas **** idas ** ali * d…ô mtbu…ĺux qnlńßaŇčan ka alaŇč po…ĺjo nii di. snpańßan  ¶b…ôo bal…ô mnugaja ba s…ô…ôdiq m…ôańß m…ôniq po…ĺjo nii w…ô, ja ba ds…ô…ôdiq p…ô…ôańß po…ĺinisija ma ja ¶o. kndalax so pnjańßan …ĺ…ĺudan dańßa d…ô asi klai qmita, ja ba ga mpgimax s…ô…ôdiq m…ô…ĺanisija, mikonisija ma po…ĺinisija, kika n…ôtun sbl…ôqun …ĺm…ôŇčo d…ô, ux…ô s…ô…ôdiq nmikonisija ka s…ô…ôdiq npo…ĺjo nii.  ¶b…ôo bal…ô ńßajan w…ô "ńß…ôso- ¶juntaw" k…ôsun dańßa ńßan, s…ônsaŇč tusukwan naw ¶o ńßii w…ô, qtaan ka …ôlu ndaan dańßa ma alaŇč nniqan dańßa, niqan sasiŇč na qbsu…ĺan pa…ĺu ko…ĺo ¶o  ¶b…ôo bal…ô ka k…ôsun ib…ôdul, niqan patis kana ńß…ôi na ma, niqan b…ôliŇč ppsaun batun ka bi…ĺa ¶ na. nklaan dańßa ńßndu…ĺ…ô w…ô, kndlaxan dańßa ** ¶ qmita lmlamu suntijan dańßa  ¶b…ôo w…ô, …ĺisu na laalaŇč po…ĺjo nii w…ô niqan ka bgu…ĺańß snlajan dańßa. kndalax ss…ôku dańßa so s…ô…ôdiq wada mńßuqil p…ôni, klaun m…ôsa …ĺmabaŇč ba kn ¶b…ôo ka ss…ôku dańßa s…ô…ôdiq wada mńßuqil ka dńß…ôa qu…ĺi laalaŇč tajaŇč ¶o ńßija. ani si mkdalax sknuwan ka m…ôańß m…ôniaq ka s…ô…ôdiq po…ĺjo w…ô, dańßa ka …ĺ…ĺ…ôŇčo dańßa, kiŇčal w…ô b…ô…ĺańß tntiŇčan j…ôsu ka **** knkawas, kiŇčal duŇčan w…ô b…ô…ĺańß tntiŇčan j…ôsu ka **** knkawas. qu…ĺi so  ¶awwa ńßija, kndalax naq  ¶b…ôo  ¶b…ôo mbba…ĺi qjq…ôa ka dńß…ôa, snlajan dańßa k…ôsun s…ô…ôdiq *o…ĺo…ĺosu. knkawas ****, nqan ka k…ôsun dańßa kawkus…ô ¶ja, snditjan so ńßa…ĺi buu ¶ s…ô…ôdiq bi ¶iq ka *o…ĺo…ĺosu. buu ¶ snlajan dańßa nii w…ô wada mopux ka…ĺi snlm…ôan dańßa  ¶b…ôo, ani so kija w…ô niqan so pp…ĺŇčagan dańßa duŇčan. maxal kb…ôkuj knkawas nii, niqan mal…ô ba qlwaan bubu alaŇč dańßa ka po…ĺjo nii, bubu tnsapańß ka dńß…ôa nii, ooda alaŇč so nii w…ô mnkdalax  ¶awwa m…ôsa ka…ĺi dańßa. gaja pnsltudan dańßa w…ô, dńß…ô…ĺan, pila ma Ňčaajn w…ô pnslutu ¶ p…ô…ôańß bubu dańßa. knkiŇčal ltlutu ¶ dńß…ô…ĺan tnsapańß w…ô mq…ôdil ka qmlańßaŇč ma, slutu ¶ na laqi na mq…ôdil qbsu…ĺan bal…ô. ani si niqan ka tama dańßa mlutu ¶ du…ĺi, qlńßaŇčan tanańß tunux  ¶iida w…ô nd…ôsan dańßa dńß…ôa ka gaja so nii. tg* m ¶ ¶…ôbu s…ô…ôdiq bobo dńß…ô…ĺan nii  ¶iida, diida na mba…ĺańß maasu dńß…ô…ĺan ka tanańß tunux, ńßuwa na bqani kkiŇčal s…ô…ôdiq, mkpk…ĺijux gaja dańßa  ¶b…ôo. so ka gaja so nii mpk…ĺijux w…ô ga mqq…ôńßu…ĺ ńßii saja duŇčan.  ¶uŇč ¶u siŇč ¶uŇč  ¶oŇčtoŇč po…ĺjo nii ka qbsu…ĺan bal…ô alaŇč ma, mdudul n…ôko ¶u ¶u, knkiŇčal qndńß…ôan s…ôpa ¶ knkawas d…ô gmao pńß…ôu kiŇčal  ¶oŇčtoŇč bgu…ĺańß.  ¶oŇčtoŇč dańßa saja w…ô su…ĺaŇč…ôl wńßipps …ü…ĺ., kndalax knkawas **** idas * mg ¶oŇčtoŇč dańßa tg*, s…ôpa ¶ knkawas ka tlooŇčan nańß ńßija. n…ôko (*********) dańßa w…ô * pnńßj…ôgan, niqan kwoupu,  ¶aj ¶…ôŇčpu,  ¶i ¶…ôn-koŇč ¶uŇčpu, so ¶i  ¶i wunńßwapu,  ¶jawjipu, w…ôsuŇčpu, suńßwapu ma  ¶u*an ¶uj…ôn-ńßwa ¶iŇč  ¶i kwankwaŇčpu,  ¶oŇčtoŇč ka pańßa ka…ĺi ma, asi ka sm…ĺuwa  ¶anjij…ôn. …ĺińßwa kwońßw…ô npo…ĺjo w…ô …ĺjanj…ô ¶u, olbiil …ô…ĺa k…ôlulau k…ôsun dańßa, niqan  ¶an ,  ¶oŇč …ĺjanj…ôn. ** ńß…ôi ka  ¶anjij…ôn dańßa, sqita na knńßb…ĺagan s…ô…ôdiq ma, g…ô…ôgun dańßa p…ô…ôańß kaan alaŇč dańßa, ** ńß…ôi ka  ¶oŇčjij…ôn dańßa, psg…ô…ôgan na p…ô…ôańß ** siŇč ¶uŇč ¶i, kana dańßa jij…ôn nii w…ô * knkawas tlooŇčan dańßa, saja w…ô tg** pnsg…ô…ôgan (*********), pnsg…ô…ôgan dańßa knkawas **** idas ** ali *, ma, pnńßj…ôgan dańßa knkawas **** idas * ali **. waj ¶jaw b…ôtaq knkawas ****, po…ĺjo koŇčńßokwo nii w…ô, ** alaŇč qnlńßaŇčan ka mggluban pnk,alu dańßa, qtai patis  ¶…ôn ¶jaw npo…ĺjo. niqan waj ¶aw ¶iko dańßa kana ka m…ôkwo ńßwasuŇčtun ma njoj…ô,  ¶oŇčńßwa-miŇčkwo, *upun, ńßw…ô…ĺipiŇč; niqan tasukwan ka  ¶oŇčńßwa-miŇčkwo, *upun ma m…ôkwo ga po…ĺjo du…ĺi, niqan ka tasu dańßa ga m…ôniq ńßija du…ĺi. pnugluban na daka tanańß tunux mkmalu …ĺijuŇč po…ĺjo-koŇčńßokwo nii daka tanańß tunux, tgkiŇčal pn ¶buwan s…ô…ôdiq bobo dńß…ô…ĺan nii  ¶iida w…ô, nŇčalan t…ôxal supi tanańß tunux ka po…ĺjo nii ma, bobo na d…ô kwo ¶i…ĺ…ônmoŇč w…ô wada na psdjapan pańßa k…ôsun *u ¶u-nanjan ¶juntaw. wada ini baka m ¶ ¶…ôbu ka tanańß tunux ma, wada tmbu…ĺux kiŇčal qnlńßaŇčan po…ĺjo d…ô, mnaŇčal  ¶oŇčtoŇč po…ĺjo nii t…ôxal ka lutu ¶ tanańß tunux k…ôsun  ¶oŇč ¶un-kwosjoŇč. pnugluban na daka  ¶oŇčńßwa-miŇčkwo knkawas ux…ô b…ôo pqńß…ôdu **** d…ô, wada  ¶…ôn ¶jaw po…ĺjo daka  ¶oŇčńßwa-miŇčkwo, malu bal…ô pugluban dańßa. knkawas **** idas ** ali **, …ĺm…ôŇčo ka  ¶oŇčtoŇč po…ĺjo, ux…ô naq plg…ôlu ka pnugluban na daka  ¶oŇčńßwa-miŇčkwo m…ôsa, qu…ĺi wajjaw w…ô niqan naq pns…ôan dańßa. siŇč ¶uŇč-ńßwa ¶i ***  ¶o kana alaŇč po…ĺjo. bal…ô na bal…ô  ¶utaw ¶jun w…ô ** alaŇč ma, mnsŇča…ĺi paw ¶jaw na daja daka ńßuna ¶ w…ô, ga na ptjusan * alaŇč duŇčan. ga spatis tg…ĺańßu ¶ nii ka Ňčajan alaŇč **: (ga na ptbk…ôan ka…ĺi dam…ô) ti…ĺi po…ĺjo nii w…ô alaŇč qnlńßaŇčan kiŇčal paw ¶jaw pa…ĺu ma …ôgu dńß…ô…ĺan pntjusan …ĺ ¶iluŇč ma, paw ¶jaw bi ¶iq. dńß…ô…ĺan na bal…ô w…ô …ôgu paw ¶jaw du…ĺi, pa…ĺu na w…ô an ¶jawa…ĺ, bab…ôldaob(bab…ôltńßuap),ko…ĺo…ĺ, p…ôl…ôliu. …ôgu …ĺijuŇč sanńßu ka ńßija, kika ńß…ôi gnutu mnńßuqil mplg…ôlu …ĺ ¶iluŇč ka suńßw…ô…ôn na, kika dńß…ô…ĺan japutaw ssijo na, kii ka sslm…ôan dańßa pila japutaw. ga m…ôniq tunux alaŇč  ¶mu ¶a ¶ k…ôsun ko…ĺo ńßii ka */* s…ô…ôdiq na. daja dńß…ô…ĺan na bal…ô w…ô Ňč…ô…ĺuaŇč…ôldaka kajaŇč…ôl, qu…ĺi so ggqijan ńßido w…ô …ĺo ¶k islands, uka s…ô…ôdiq ga m…ôniq ńßija. tg…ĺańßu ¶ na ggqijan ńßido ka sinan ¶juntaw w…ô, mańßa ***km ka tnńßjaan na daka dńß…ô…ĺan dańßa bal…ô, npo…ĺjo ka kija du…ĺi. *sntjańßaan na po…ĺjo daka duma alaŇč: alaŇč sjaw…ôi: *,***km alaŇč ka…ĺińßunija: **,***km alaŇč qnlńßaŇčan aw ¶o: *,***km (**: *,*****) alaŇč qnlńßaŇčan tajwan: *,***km (**: *,*****) alaŇč qnlńßaŇčan tanańß tunux: *,***km (**: *,*****) alaŇč qlńßaŇčan ńßw…ô…ĺipiŇč: ***km (***: *****) alaŇč qnlńßaŇčan papujanjo ¶in…ôa: ***km alaŇč qnlńßaŇčan inni: ***km (**: *****) ka…ĺa ¶ ka…ĺa ¶ npo…ĺjo nii w…ô mttilux so qj…ôxan mmaku, mańßa bal…ô **.** ¶ d…ô spuun sm…ôpu kiŇčal knkawas. niqan qqj…ôxan na  ¶…ôŇča kiŇčal knkawas, qnj…ôxan na kiŇčal knkawas w…ô ***mm, **% ka qnńßu…ĺiq na. ani naq msqu…ĺi qmujux idas * b…ôtaq idas ** w…ô,  ¶iida du…ĺi w…ô tńßido klaali du…ĺi. ga stńßjaun ńßa…ĺi ddaun bgińßu…ĺ pa…ĺu ka po…ĺjo nii, kika ini …ĺijuŇč dai bgińßu…ĺ pa…ĺu, gino ba knkawas **** bgińßu…ĺ pa…ĺu …ĺijuŇč ka ńßajj…ôn wada asi oda musun ńßija, kii naq malu ini s…ô…ôliq pa…ĺu qu…ĺi alaŇč ńßija. suŇčtaj po…ĺjo ńßija w…ô, ga bugan qqńßuni *otajji…ĺiŇč ńßa…ĺi kana ka ddńß…ô…ĺan pntjusan …ĺ ¶iluŇč, niqan ńß…ôtanmu, mon ¶ja…ĺa-*oŇčsu, m…ônpawsu, j…ô ¶usu, …ĺutosu knii, so ńßa…ĺi …ĺ ¶iluŇč mgsama ka qqńßuni *otajji…ĺiŇč nii, knugsama ba ka kndkilan dańßa. kija du…ĺi w…ô, niqan ńßoŇčsu…ĺiŇč mnńß…ô…ĺu naq ma bsu…ĺiŇč knugńß…ôti bal…ô ssaan …ĺmigo. lmlamu nanaq ka ga mlg…ôlu …ĺ ¶iluŇč t…ĺuma npo…ĺjo nii, ani kukana ka qq ¶u…ĺux na, ńßminas *,*** ka kl…ôgan na, mańßa *** ńßa…ĺi kl…ôgan na sanńßu ma ńßajkw…ô na. niqan ka malu na qtaan nana, so ka ńßa…ĺi pa…ĺu, ńßajkw…ô, q ¶u…ĺux ńßuńßoŇč, ńßw…ô ¶jawsa, ńßajso, ńßajnjo knii. smdaliŇč ńßa…ĺi ajus …ĺ ¶iluŇč daka dńß…ô…ĺan d…ô, niqan oji,  ¶ilu pa…ĺu ka …ĺńß…ôŇčun qllijan qsija mmańßa …ĺ ¶iluŇč. kija duŇčan w…ô, mańßa ** sŇča…ĺi ka kl…ôgan qbńß…ôni, plaal…ô ka…ĺi ¶ ga tm…ĺudu m…ôniq …ĺoko ¶juntaw ńßija, niqan j…ônńßo ka aŇčau…ĺtaw, so quju uka g ¶ańßu,  ¶ilu bi ¶iq ma so duma kui, ma, dńß…ô…ĺan qnlńßaŇčan po…ĺjo nii w…ô, uka ani kiŇčal  ¶ama ¶ niqan g ¶ańßu.  ¶uŇčńßu na po…ĺjo nii w…ô, pstijuun naka …ĺoko- ¶juntaw ka ** tawji uka s…ô…ôdiq, Ňčalan na suŇčtaj-pawńßu ¶i, ini psai s…ô…ôdiq, pqlańßaŇč ba kuluk …ĺ ¶iluŇč ma qbńß…ôni …ĺ ¶iluŇč ka suŇčtaj-ńßwan ¶iŇč. p…ô…ôańß knkawas **** idas * ali *,  ¶uŇčńßu po…ĺjo nii w…ô ado ka qmlańßaŇč sanńßu ¶jaw daka ńßajjaŇč-suŇčtaj, asi ka ini doi ńßwaŇčsajjo ini s…ô…ôliq sanńßu ¶jaw.  ¶iŇč ¶i …ĺijoj…ô ka l…ôkuńß ba pjańßan dańßa pila ma, niqan ka noŇčj…ô daka jij…ô du…ĺi.  ¶aj ¶…ôŇč-nantu dańßa knkawas **** b…ôtaq **** p…ôni, j…ô ba wada niqan **,*** ńß…ôi s…ô…ôdiq pn…ô…ôańß alaŇč i ¶il m…ôańß mbba…ĺi ma, …ĺmigo po…ĺjo nii.  ¶uŇčńßu dańßa ka bal…ô ba mpdudul na, ani si …ôgu ba snŇčijan dańßa pndajo dam…ô. ani naq so kija w…ô, sntk…ôan knkiŇčal s…ô…ôdiq dańßa w…ô, …ĺmabaŇč dańßa ka sntk…ôan na dńß…ôa daka ńßw…ô…ĺipiŇč ma, kana so alaŇč qnlńßaŇčan miko…ĺosija. so …ĺijo-su ¶aŇč na po…ĺjo nii w…ô, ga momal tmaus s…ô…ôdiq mpn…ôańß toŇčja, smtaŇčan …ôgu ka wajkwo-to ¶u d…ô, mańßa naq …ĺmabaŇč malu ka dnjagan dańßa pńß…ôu ani maanu d…ônu. ńß…ôi s…ô…ôdiq …ĺ…ĺŇčagu: ńß…ôi s…ô…ôdiq po…ĺjo ńß…ôi s…ô…ôdiq dańßa ńßija w…ô j…ô ba mańßa **,*** kana,  ¶ ¶…ôka na w…ô tnugijo naq s…ô…ôdiq tndńß…ô…ĺan po…ĺjo ńßija, dńß…ôa w…ô s…ô…ôdiq k…ôsun miko…ĺonisija. s…ô…ôdiq ini kg…ĺańßu…ĺ w…ô ltlutu ¶ ns…ô…ôdiq pn…ô…ôańß ńßw…ô…ĺipiŇč ka ja ¶o*un ma, niqan tikuńß ka ow ¶o*un du…ĺi. */* ka s…ô…ôdiq snńß…ôi  ¶itu ¶jaw,  ¶ ¶…ôka na w…ô t…ôn ¶u- ¶jawtu ka …ôgu na bal…ô, snńß…ôi sin ¶jaw-pajsi ka duma. nuux…ô  ¶itu ¶jaw w…ô, niqan kiŇčal k…ôsun mod…ôkŇč…ô ka snijan naq s…ô…ôdiq tnaalaŇč ńßija, …ôgu ba snńß…ôi kija du…ĺi. ka…ĺi alaŇč qnlńßaŇčan po…ĺjo nii w…ô, ka…ĺi dam…ô daka ka…ĺi po…ĺjo. t…ô…ĺu alaŇč ka maŇčal naq ka…ĺi dańßa naq ndńß…ôa ka s…ĺ…ôŇčo dańßa. m…ôniq ka alaŇč an ¶jaa…ĺ w…ô, maŇčal ka…ĺi tanańß tunux s…ĺ…ôŇčo dańßa st…ôxal. ńß…ôi s…ô…ôdiq an ¶jaa…ĺ saja w…ô ** ńß…ôi, …ĺm…ôŇčo ka…ĺi dam…ô ńßa…ĺi kana.  ¶jawtoŇč t…ô…ĺu ssaan stama sapańß skija saja kana alaŇč qnlńßaŇčan po…ĺjo nii, ga m…ôniq dńß…ô…ĺan dańßa pa…ĺu, p…ô…ĺu…ĺjo ma an ¶jaa…ĺ.  ¶ ¶…ôka na w…ô gino ka po…ĺjo-kwo ¶i ¶i ¶aŇč ka kwo ¶i ¶i ¶aŇč, ga m…ôniq ńßuna ¶ dńß…ô…ĺan pa…ĺu alaŇč dańßa, alaŇč k…ôsun aj…ĺaji. sapańß skija tanańß tunux, sapańß skija ńßankwo, …ĺ…ônńßo-ńßaŇčkoŇč,  ¶oŇčńßwa-ńßaŇčkoŇč dnii w…ô, mpskija alaŇč toŇč ¶iŇč, soa…ĺ, kwantaw ma tajp…ô. ali sms…ôman ma ali gd…ĺ…ôgan pnjańßan pnatas  ¶ia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>