<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Prokopis_Pavlopoulos" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Prokopis_Pavlopoulos" copyright="CC BY-SA" citation="Prokopis_Pavlopoulos. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Prokopis_Pavlopoulos" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Prokopis_Pavlopoulos, title = Prokopis_Pavlopoulos, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Prokopis_Pavlopoulos} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Prokopis Pavlopoulos = Mntucing hngkawas 1950 idas 7 jiyax 10 ka Prokopis Pavlopoulos ga, empklaw ka hiya. Bukung klwaan Greece ta sayang o kiya ka Prokopis Pavlopoulos, pnaah hngkawas 2015 idas 3 jiyax 13 pnrajing kmlawa klwaan. Po-ro-qe-pi-s.pa-fu-ro-rou-po-ro-s Si-ra cng-cu-ciya, mngangal qmpah Sosoto Si-ra, ri-s, mptusa tuparu sapahpaysan ka Po-ro-qe-pi-s.pa-fu-ro-rou-po-ros(kari Si-ra: ll……………,diyax 10 idas 7 kngkawas 1950). Mhiyu qmpah ney-cng pu-can Si-ra kndadax kngkawas 2004 dhuq kngkawas 2009 (ida ngalan ney-cng,qou-ko-sing-cng mi ci-cung-sing-pu-can ka kngkawas 2004-2007, Nngalan ney-cng mi qou-ko-cu-si-pu-can ka kngkawas 2007-2009). Diyax 18 idas 2 kngkawas 2005, mniq yi-hwey Si-ra nnangal hiyi 233 pnhyuwan sosoto burah ka po-fu-rou-pu-ro-s, diyax 13 idas3 kngkawas 2015 rmirih ka-ro-ro-s. pa-pu-ri-ya-s umarang pnsdhu phiyu qmpah. Ndaan na kndusan Pntingan na nniq Ka-ra-ma-ta ka Row-ke-pi-s.pa-fu-ro-pu-s"2", kiya wa mptusa tuparu sapah paysan ka tama na wa-si-ri-s.pa-fu-row-pu-ro-s."3"bukuy na mniq alang sapah mnhdu prading ppyasan slhayan daw, kngkawas 1968 wada musa muuyas tuparu sapah paysan huway-se-iyeyn Ya-deyn. "3"kngkawas 1975, wada muda mangal hbangan ppyasan cng-fu ka hiya, mnangal tudha tuparu sapah paysan truma qqurun pptasan patas( DEA, Diplome d'etudes approfondies , ya bay mntna psnama ppyasan po-s), kngkawas 1977 mangal slhayan Po-s ke-kou-huwa ri. Kngkawas 1983 wada mangal mptusa mdayaw, kngkawas 1986 wada mkala hu-cyaw-so, kngkawas 1989, wada mangal umaaw mptusa(ceyn-cu) sin-cung-hwa(2), kngkawas 1986 qmpah tudha tparu sapah pyasan mi dmayaw qmpah mptusa.(4) Kngkawas 1990 dhuq kngkawas 1995, qmpah soto Kang-su-tan-ting.Ka-ra-man-ri-su na su-ning hwa-ri-pan-kong-su ka hiya Pa-fu-ro-pu-ro-s, knda daxidas 9 kngkawas 1995 qmpah cu-si sin-min-cu-tang mi-ar-ti-a-ti-s.Ay-fo-to(kari Sira: Μιλτιάδης Έβερτ) na cng-cu-ku-wun(2)(5). Kngkawas 1996 ckau maaw ihwe wada mangal i-yeyn-sin-ming-cu-tang, kiya wada sin-ming-cu-tang na sin-wun mi sediq mprngaw cu-syun, kngkawas 2000, kngkawas 2004, kngkawas 2007, kngkawas mi kngkawas 2012 pllutuc mangal i-yeyn A-syang-cyi Ya-teyng. (2)(5)(3) Nniq idas 3 kngkawas 2004 na umaaw i-huwey, wada mangal umaaw ka sin-min-cu-tang, wada ngalan burah cung-fu ko-s-ta-s.Ka-ra-man-ri-s cong-ri phyuwan ney-cung-pu-cang ka Po-fu-ro-pu-ro-s(5)(6).Idas 9 kngkawas 2007 bukuy na wada embiyax mangal umaaw i-hwey dungan, mpriyux cung-fu, wada pspuun ney-cung-pu mi kong-kong-c-si-pu, knttu qmpah pu-cang ka po-fu-ro-pu-ro-s.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Prokopis Pavlopoolos = Mntocing hngkawas 1950 idas 7 jiyax 10 ka Prokopis Pavlopoolos ga, empklaw ka hiya. Bokong klwaan Greece ta sayang o kiya ka Prokopis Pavlopoolos, pnaah hngkawas 2015 idas 3 jiyax 13 pnrajing kmlawa klwaan. Po-ro-qe-pi-s.pa-fo-ro-roo-po-ro-s Si-ra cng-co-ciya, mngangal qmpah Sosoto Si-ra, ri-s, mptosa toparo sapahpaysan ka Po-ro-qe-pi-s.pa-fo-ro-roo-po-ros(kari Si-ra: ll……………,diyax 10 idas 7 kngkawas 1950). Mhiyo qmpah ney-cng po-can Si-ra kndadax kngkawas 2004 dhoq kngkawas 2009 (ida ngalan ney-cng,qoo-ko-sing-cng mi ci-cong-sing-po-can ka kngkawas 2004-2007, Nngalan ney-cng mi qoo-ko-co-si-po-can ka kngkawas 2007-2009). Diyax 18 idas 2 kngkawas 2005, mniq yi-hwey Si-ra nnangal hiyi 233 pnhyowan sosoto borah ka po-fo-roo-po-ro-s, diyax 13 idas3 kngkawas 2015 rmirih ka-ro-ro-s. pa-po-ri-ya-s omarang pnsdho phiyo qmpah. Ndaan na kndosan Pntingan na nniq Ka-ra-ma-ta ka Row-ke-pi-s.pa-fo-ro-po-s"2", kiya wa mptosa toparo sapah paysan ka tama na wa-si-ri-s.pa-fo-row-po-ro-s."3"bokoy na mniq alang sapah mnhdo prading ppyasan slhayan daw, kngkawas 1968 wada mosa mooyas toparo sapah paysan howay-se-iyeyn Ya-deyn. "3"kngkawas 1975, wada moda mangal hbangan ppyasan cng-fo ka hiya, mnangal todha toparo sapah paysan troma qqoron pptasan patas( DEA, Diplome d'etodes approfondies , ya bay mntna psnama ppyasan po-s), kngkawas 1977 mangal slhayan Po-s ke-koo-howa ri. Kngkawas 1983 wada mangal mptosa mdayaw, kngkawas 1986 wada mkala ho-cyaw-so, kngkawas 1989, wada mangal omaaw mptosa(ceyn-co) sin-cong-hwa(2), kngkawas 1986 qmpah todha tparo sapah pyasan mi dmayaw qmpah mptosa.(4) Kngkawas 1990 dhoq kngkawas 1995, qmpah soto Kang-so-tan-ting.Ka-ra-man-ri-so na so-ning hwa-ri-pan-kong-so ka hiya Pa-fo-ro-po-ro-s, knda daxidas 9 kngkawas 1995 qmpah co-si sin-min-co-tang mi-ar-ti-a-ti-s.Ay-fo-to(kari Sira: Μιλτιάδης Έβερτ) na cng-co-ko-won(2)(5). Kngkawas 1996 ckao maaw ihwe wada mangal i-yeyn-sin-ming-co-tang, kiya wada sin-ming-co-tang na sin-won mi sediq mprngaw co-syon, kngkawas 2000, kngkawas 2004, kngkawas 2007, kngkawas mi kngkawas 2012 pllotoc mangal i-yeyn A-syang-cyi Ya-teyng. (2)(5)(3) Nniq idas 3 kngkawas 2004 na omaaw i-howey, wada mangal omaaw ka sin-min-co-tang, wada ngalan borah cong-fo ko-s-ta-s.Ka-ra-man-ri-s cong-ri phyowan ney-cong-po-cang ka Po-fo-ro-po-ro-s(5)(6).Idas 9 kngkawas 2007 bokoy na wada embiyax mangal omaaw i-hwey dongan, mpriyox cong-fo, wada pspoon ney-cong-po mi kong-kong-c-si-po, kntto qmpah po-cang ka po-fo-ro-po-ro-s.</FORM>
    </S>
</TEXT>