<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Psaniq" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Psaniq" copyright="CC BY-SA" citation="Psaniq. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Psaniq" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Psaniq, title = Psaniq, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Psaniq} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Psaniq o sqraqil kndsan ni sqnaqih utux. Kiya spdakar bi ka nii spatas trumq nii Quri kari:Smuling laqi kuyuh ni mnhuling kari(kari huling ka mnhuling sun) Quri uqun:Tunux, dowriq, pahing, balung, enduk, ngungu, wawa mniq nbuyas, muyak siida psaniq ksun tmngahan ka wawa embulang o saw wawa qowlit, brihut,rqbux,rapit, qbhni, saw ini hrii ubal niya na Hangan qnqaya:人體生殖器官名稱 Ngahan nkuyuh o'psaniq'ksun rmngnaw kari Ngahan nsnaw o 'qnqaya'ksun rmngaw kari Quri hhuqil:Niqan mhuqil ka seejiq siida, kana alang o kinal jiyax ini latat mnbasi ni Uusa mdkrang o lmawa 1 idas. Quri hnqilan seejiq:Mhuqil ka seejiq o jiyax siida skuun ka bqrus na. Mhuqil kaeman o sgrbu bi musa smku. Siida omnbasi ini ekan ini imah Quri tnbgan: Qmqugu gbiyan ka tama rudux Mkan mnhuqil hiyi seejiq ka huling Mnraqil ka babuy, puwaela papak tmbru ni mkan bru na ni mkan rudux Pnsikan ini niqi bru nbuyas Quri mgdurug: 3 idas ini tduwa musa dgiyaq ka kana ruwan sapah ni initduwa saan mahu ngangut ka gndrgan. Nii o seiyah bgihur paru 1 idas ini tduwa musabbuyu kasnaw, seiyah bgihur paru Quri seejiq mnarux: Niqan mnarux ka seejiq o ini tduwa tmayun . Asi ka madas tahut kika ini prana mnarux msa. Ini tduwa uqan ka snyusan (snapuh)paru mnarux Quri tmiyu:Tmiyu seejiq o tduwa , ini tduwa cuyuan ka hakaw utux sqriqi tduling baga</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Psaniq o sqraqil kndsan ni sqnaqih otox. Kiya spdakar bi ka nii spatas tromq nii Qori kari:Smoling laqi koyoh ni mnholing kari(kari holing ka mnholing son) Qori oqon:Tonox, dowriq, pahing, balong, endok, ngongo, wawa mniq nboyas, moyak siida psaniq kson tmngahan ka wawa embolang o saw wawa qowlit, brihot,rqbox,rapit, qbhni, saw ini hrii obal niya na Hangan qnqaya:人體生殖器官名稱 Ngahan nkoyoh o'psaniq'kson rmngnaw kari Ngahan nsnaw o 'qnqaya'kson rmngaw kari Qori hhoqil:Niqan mhoqil ka seejiq siida, kana alang o kinal jiyax ini latat mnbasi ni Uosa mdkrang o lmawa 1 idas. Qori hnqilan seejiq:Mhoqil ka seejiq o jiyax siida skoon ka bqros na. Mhoqil kaeman o sgrbo bi mosa smko. Siida omnbasi ini ekan ini imah Qori tnbgan: Qmqogo gbiyan ka tama rodox Mkan mnhoqil hiyi seejiq ka holing Mnraqil ka baboy, powaela papak tmbro ni mkan bro na ni mkan rodox Pnsikan ini niqi bro nboyas Qori mgdorog: 3 idas ini tdowa mosa dgiyaq ka kana rowan sapah ni initdowa saan maho ngangot ka gndrgan. Nii o seiyah bgihor paro 1 idas ini tdowa mosabboyo kasnaw, seiyah bgihor paro Qori seejiq mnarox: Niqan mnarox ka seejiq o ini tdowa tmayon . Asi ka madas tahot kika ini prana mnarox msa. Ini tdowa oqan ka snyosan (snapoh)paro mnarox Qori tmiyo:Tmiyo seejiq o tdowa , ini tdowa coyoan ka hakaw otox sqriqi tdoling baga</FORM>
    </S>
</TEXT>