<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Ptasan_dqras" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Ptasan_dqras" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">lala bi klgan seejiq o niqan matas dqras ka gaya dha'. seejiq Truku uri o niqan saw ni ka gaya dha uri. Pgaya matas dqras ka Truku o niqa balay pnegluban na kingal hnyigan seejiq, asi ka mgmeenu ka seejiq o kika mtduwa ptasan dqras hug? Kiya o laqi kuyuh ga asi ka mkla tminun, mmkay ni mhuma pnegalang, snaw o asi ka mkla tmsamat, tminun qngqaya. Manu saw kiya ni ptasan dqras o paru balay pnskraya niya. Seejiq Truku o nhdaan kndsan dha o asi ka muda hakaw utux ka utux dha, rudan o skwada ka seejiq o ini ksa wada mhuqil, wada plealay mhuma bunga msa. Skwada ka seejiq o utux dha o asi ka muda hakaw utux, Kika mtduwa dhuq mseupu utux rudan. Ptasan dqras ka seejiq o paru balay pnskraya niya kkeudus utux niya. Manu saw kiya ni ptasan dqras o Kika pusu balay bhragun kana seejiq Truku. Knsyangan ptasan o kuyuh o ptasan pnglux ni dqras, snaw o ptasan pnglux ni bkluy. Pnskraya na knxalan sayang o kkdrumut ta qmeepah ni kksuyang kana lnglungan t aita laqi Truku.</FORM>
        <PHON kindOf="original">lala bi klgan səəɟiq o niqan matas dqɾas ka gaja dħa'. səəɟiq tɾuku uɾi o niqan saw ni ka gaja dħa uɾi. pgaja matas dqɾas ka tɾuku o niqa balaj pnəgluban na kiŋal ħnjigan səəɟiq, asi ka mgməənu ka səəɟiq o kika mtduwa ptasan dqɾas ħug? kija o laqi kujuħ ga asi ka mkla tminun, mmkaj ni mħuma pnəgalaŋ, snaw o asi ka mkla tmsamat, tminun qŋqaja. manu saw kija ni ptasan dqɾas o paɾu balaj pnskɾaja nija. səəɟiq tɾuku o nħdaan kndsan dħa o asi ka muda ħakaw utux ka utux dħa, ɾudan o skwada ka səəɟiq o ini ksa wada mħuqil, wada pləalaj mħuma buŋa msa. skwada ka səəɟiq o utux dħa o asi ka muda ħakaw utux, kika mtduwa dħuq msəupu utux ɾudan. ptasan dqɾas ka səəɟiq o paɾu balaj pnskɾaja nija kkəudus utux nija. manu saw kija ni ptasan dqɾas o kika pusu balaj bħɾagun kana səəɟiq tɾuku. knsjaŋan ptasan o kujuħ o ptasan pŋlux ni dqɾas, snaw o ptasan pŋlux ni bkluj. pnskɾaja na knxalan sajaŋ o kkdɾumut ta qməəpaħ ni kksujaŋ kana lŋluŋan t aita laqi tɾuku.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">lala bi klgan seejiq o niqan matas dqras ka gaya dha'. seejiq Truku uri o niqan saw ni ka gaya dha uri. Pgaya matas dqras ka Truku o niqa balay pnegluban na kingal hnyigan seejiq, asi ka mgmeenu ka seejiq o kika mtduwa ptasan dqras hug? Kiya o laqi kuyuh ga asi ka mkla tminun, mmkay ni mhuma pnegalang, snaw o asi ka mkla tmsamat, tminun qngqaya. Manu saw kiya ni ptasan dqras o paru balay pnskraya niya. Seejiq Truku o nhdaan kndsan dha o asi ka muda hakaw utux ka utux dha, rudan o skwada ka seejiq o ini ksa wada mhuqil, wada plealay mhuma bunga msa. Skwada ka seejiq o utux dha o asi ka muda hakaw utux, Kika mtduwa dhuq mseupu utux rudan. Ptasan dqras ka seejiq o paru balay pnskraya niya kkeudus utux niya. Manu saw kiya ni ptasan dqras o Kika pusu balay bhragun kana seejiq Truku. Knsyangan ptasan o kuyuh o ptasan pnglux ni dqras, snaw o ptasan pnglux ni bkluy. Pnskraya na knxalan sayang o kkdrumut ta qmeepah ni kksuyang kana lnglungan t aita laqi Truku.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">lala bi klgan səəɟiq o niqan matas dqɾas ka gaja dħa'. səəɟiq tɾuku uɾi o niqan saw ni ka gaja dħa uɾi. pgaja matas dqɾas ka tɾuku o niqa balaj pnəgluban na kiŋal ħnjigan səəɟiq, asi ka mgməənu ka səəɟiq o kika mtduwa ptasan dqɾas ħug? kija o laqi kujuħ ga asi ka mkla tminun, mmkaj ni mħuma pnəgalaŋ, snaw o asi ka mkla tmsamat, tminun qŋqaja. manu saw kija ni ptasan dqɾas o paɾu balaj pnskɾaja nija. səəɟiq tɾuku o nħdaan kndsan dħa o asi ka muda ħakaw utux ka utux dħa, ɾudan o skwada ka səəɟiq o ini ksa wada mħuqil, wada pləalaj mħuma buŋa msa. skwada ka səəɟiq o utux dħa o asi ka muda ħakaw utux, kika mtduwa dħuq msəupu utux ɾudan. ptasan dqɾas ka səəɟiq o paɾu balaj pnskɾaja nija kkəudus utux nija. manu saw kija ni ptasan dqɾas o kika pusu balaj bħɾagun kana səəɟiq tɾuku. knsjaŋan ptasan o kujuħ o ptasan pŋlux ni dqɾas, snaw o ptasan pŋlux ni bkluj. pnskɾaja na knxalan sajaŋ o kkdɾumut ta qməəpaħ ni kksujaŋ kana lŋluŋan t aita laqi tɾuku.</PHON>
    </S>
</TEXT>