<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Ptgaya_Phiyug_Sapah" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Ptgaya_Phiyug_Sapah" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Ptgaya Phiyug Sapah == Phiyug sapah ka Truku sbiyaw o ini smhmut musa plealu phiyugan sapah, kiya o asi ka saan bi plealay tkeuruy han, Saw aji daun sunu ni rngsux , ini tduwa phigan sapah o siyaw yayung ni siyaw ayug, malu bi phigan sapah o mhiyang dgiyaq ni mspngpung dgiyaq, deedaan dha gmraka eiyah pais. Kiya ni nasi hmjiyal ka malu smlaan sapah do o musa kmaalu pbiyi hiya ni mtaqi hiya yaa bi mkdha rabi ppsmiyah spi, qmita malu spi do mangal 3 btunux ni phigun na prqda. Knkla kndsan Truku ka rqda o asi ka 3 btunux, rahuq na hi o ungat, nii o nirih saw pnspuan tama, bubu ni laqi, kika paah ska rqda ka ranaq pnsblaiq mggealu msa ka kari rudan Truku,Babaw na nii tnsapah o mlawa dlutut mdayaw smmalu sapah ni kmeaguh msapuh miyah mseupu smapuh smlaan sapah, siida msapuh o gmdara rudux ni plaqan na dara ka rqda ni qngqaya djiyun smmalu sapah ni rmngaw ,"Utux mcinun hini ka snruwa su phigan sapah, saw mha tpusu ni tgblaiq meudus hini ka laqi su, iya yahi kmrasa ka kndsan dha wah! Brahaw su balay, nasi su yahan kmrasa do o aji empskila hini ka lqlaqi da, sus Bari"msa.Babaw smnapuh do musa maduk ka dsnaw ni uqun dha miyah mqaras smlaan sapah, meuyas ni rmgrig</FORM>
        <PHON kindOf="original">== ptgaja pħijug sapaħ == pħijug sapaħ ka tɾuku sbijaw o ini smħmut musa pləalu pħijugan sapaħ, kija o asi ka saan bi pləalaj tkəuɾuj ħan, saw aɟi daun sunu ni ɾŋsux , ini tduwa pħigan sapaħ o sijaw jajuŋ ni sijaw ajug, malu bi pħigan sapaħ o mħijaŋ dgijaq ni mspŋpuŋ dgijaq, dəədaan dħa gmɾaka əijaħ pais. kija ni nasi ħmɟijal ka malu smlaan sapaħ do o musa kmaalu pbiji ħija ni mtaqi ħija jaa bi mkdħa ɾabi ppsmijaħ spi, qmita malu spi do maŋal * btunux ni pħigun na pɾqda. knkla kndsan tɾuku ka ɾqda o asi ka * btunux, ɾaħuq na ħi o uŋat, nii o niɾiħ saw pnspuan tama, bubu ni laqi, kika paaħ ska ɾqda ka ɾanaq pnsblaiq mggəalu msa ka kaɾi ɾudan tɾuku,babaw na nii tnsapaħ o mlawa dlutut mdajaw smmalu sapaħ ni kməaguħ msapuħ mijaħ msəupu smapuħ smlaan sapaħ, siida msapuħ o gmdaɾa ɾudux ni plaqan na daɾa ka ɾqda ni qŋqaja dɟijun smmalu sapaħ ni ɾmŋaw ,"utux mʦinun ħini ka snɾuwa su pħigan sapaħ, saw mħa tpusu ni tgblaiq məudus ħini ka laqi su, ija jaħi kmɾasa ka kndsan dħa waħ! bɾaħaw su balaj, nasi su jaħan kmɾasa do o aɟi əmpskila ħini ka lqlaqi da, sus baɾi"msa.babaw smnapuħ do musa maduk ka dsnaw ni uqun dħa mijaħ mqaɾas smlaan sapaħ, məujas ni ɾmgɾig</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Ptgaya Phiyug Sapah == Phiyug sapah ka Truku sbiyaw o ini smhmut musa plealu phiyugan sapah, kiya o asi ka saan bi plealay tkeuruy han, Saw aji daun sunu ni rngsux , ini tduwa phigan sapah o siyaw yayung ni siyaw ayug, malu bi phigan sapah o mhiyang dgiyaq ni mspngpung dgiyaq, deedaan dha gmraka eiyah pais. Kiya ni nasi hmjiyal ka malu smlaan sapah do o musa kmaalu pbiyi hiya ni mtaqi hiya yaa bi mkdha rabi ppsmiyah spi, qmita malu spi do mangal 3 btunux ni phigun na prqda. Knkla kndsan Truku ka rqda o asi ka 3 btunux, rahuq na hi o ungat, nii o nirih saw pnspuan tama, bubu ni laqi, kika paah ska rqda ka ranaq pnsblaiq mggealu msa ka kari rudan Truku,Babaw na nii tnsapah o mlawa dlutut mdayaw smmalu sapah ni kmeaguh msapuh miyah mseupu smapuh smlaan sapah, siida msapuh o gmdara rudux ni plaqan na dara ka rqda ni qngqaya djiyun smmalu sapah ni rmngaw ,"Utux mcinun hini ka snruwa su phigan sapah, saw mha tpusu ni tgblaiq meudus hini ka laqi su, iya yahi kmrasa ka kndsan dha wah! Brahaw su balay, nasi su yahan kmrasa do o aji empskila hini ka lqlaqi da, sus Bari"msa.Babaw smnapuh do musa maduk ka dsnaw ni uqun dha miyah mqaras smlaan sapah, meuyas ni rmgrig</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== ptgaja pħijug sapaħ == pħijug sapaħ ka tɾuku sbijaw o ini smħmut musa pləalu pħijugan sapaħ, kija o asi ka saan bi pləalaj tkəuɾuj ħan, saw aɟi daun sunu ni ɾŋsux , ini tduwa pħigan sapaħ o sijaw jajuŋ ni sijaw ajug, malu bi pħigan sapaħ o mħijaŋ dgijaq ni mspŋpuŋ dgijaq, dəədaan dħa gmɾaka əijaħ pais. kija ni nasi ħmɟijal ka malu smlaan sapaħ do o musa kmaalu pbiji ħija ni mtaqi ħija jaa bi mkdħa ɾabi ppsmijaħ spi, qmita malu spi do maŋal * btunux ni pħigun na pɾqda. knkla kndsan tɾuku ka ɾqda o asi ka * btunux, ɾaħuq na ħi o uŋat, nii o niɾiħ saw pnspuan tama, bubu ni laqi, kika paaħ ska ɾqda ka ɾanaq pnsblaiq mggəalu msa ka kaɾi ɾudan tɾuku,babaw na nii tnsapaħ o mlawa dlutut mdajaw smmalu sapaħ ni kməaguħ msapuħ mijaħ msəupu smapuħ smlaan sapaħ, siida msapuħ o gmdaɾa ɾudux ni plaqan na daɾa ka ɾqda ni qŋqaja dɟijun smmalu sapaħ ni ɾmŋaw ,"utux mʦinun ħini ka snɾuwa su pħigan sapaħ, saw mħa tpusu ni tgblaiq məudus ħini ka laqi su, ija jaħi kmɾasa ka kndsan dħa waħ! bɾaħaw su balaj, nasi su jaħan kmɾasa do o aɟi əmpskila ħini ka lqlaqi da, sus baɾi"msa.babaw smnapuħ do musa maduk ka dsnaw ni uqun dħa mijaħ mqaɾas smlaan sapaħ, məujas ni ɾmgɾig</PHON>
    </S>
</TEXT>