<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Ptghbhuk" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ptghbhuk" copyright="CC BY-SA" citation="Ptghbhuk. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ptghbhuk" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ptghbhuk, title = Ptghbhuk, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ptghbhuk} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Rbagan da, emptsapuh o qlahang bi kmlawa mnarux paah kntlxan mkhbhuk, Playun klaun ka knrxan qbubur kika tduwa nhari psapuh. Mtalux spngan kntlxan ka hiyi siida,wada ungat euda na ka dmudul smpung kntlxan hiyi,kika sriyu lala narux hiyi."niqan tkuni tunux, mslikaw hngak brah, mring mdka bgu, mtalux bi kntlxan hiyi, ini hari tkla, kika ksun uqun kntlxan mkhbhuk. rahuq na o niqan "msbsrux kntlxan,tkuni kntlxan, mlabu hiyi pnaah uqan kntlxan, kuwaya paahuqan kntlxan,lala bi klgan na. 熱衰竭 Kuwaya paah uqan kntlxan Mniq mqsuqi bi kntlxan nniqan ni mqsuqi mlglug hiyi ka seejiq mnarux,wada ungat hari ka qsiya ni cimu ka hiyi, prajing sriyu ka knrxanan na. luhay hmrinas 38℃ bitaq 40℃ ka spngan kntlxan hiyi, rahuq na o ini hari usa narux bitaq singking niya na. 中暑 Ptghbhuk Pusu bi knrxan ptghbhuk o pnaah kntlxan, seejiq hqilan pnaah ptghbhuk o niqan spgan 30% bitaq 80%,pklai nhari ni pstatah ka kntlxan na o kika pusu bi pkmalu hyaan. Pusu bi ptghbhuk sspgan kntlxan hiyi na o hmrinas 40℃ ni mseupu narux mdudul bukuy buut tudu bitaq luqi, niqan "narux meydang luqi,mkki,mcsuraw" luhay mlngu ni ungat mring ka rhiq hiyi, duri ni, ini kdka kana ka klgan knrxan kngkingal seejiq. Mnda mtalux bi nniqan, mqsuqi mlglug hiyi ni kana klgan kntlxan hbhuk o kika pusu playun klaun. Nasi balay bi ptghbhuk o sneghtur ka mnarux meeru, mnarux mdudul buut tudu ni luqi, hmadut Hrmung pitaq kana dara, kmeurit sapuh. . Ima ka seejiq luhay empthbhuk hug? Seejiq mniq mqsuqi mtalux ni mhuriq nniqan, gaga qmpah, mlglug pskbiyax hiyi, mniq tgbaraw bi sapah, rdrudan, lqlaqi, mnarux lnglungan, mnarux tama baraq ni baraq, ini tduwa mlatat nanak, ini tduwa kmlawa nanak.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Rbagan da, emptsapoh o qlahang bi kmlawa mnarox paah kntlxan mkhbhok, Playon klaon ka knrxan qbobor kika tdowa nhari psapoh. Mtalox spngan kntlxan ka hiyi siida,wada ongat eoda na ka dmodol smpong kntlxan hiyi,kika sriyo lala narox hiyi."niqan tkoni tonox, mslikaw hngak brah, mring mdka bgo, mtalox bi kntlxan hiyi, ini hari tkla, kika kson oqon kntlxan mkhbhok. rahoq na o niqan "msbsrox kntlxan,tkoni kntlxan, mlabo hiyi pnaah oqan kntlxan, kowaya paahoqan kntlxan,lala bi klgan na. 熱衰竭 Kowaya paah oqan kntlxan Mniq mqsoqi bi kntlxan nniqan ni mqsoqi mlglog hiyi ka seejiq mnarox,wada ongat hari ka qsiya ni cimo ka hiyi, prajing sriyo ka knrxanan na. lohay hmrinas 38℃ bitaq 40℃ ka spngan kntlxan hiyi, rahoq na o ini hari osa narox bitaq singking niya na. 中暑 Ptghbhok Poso bi knrxan ptghbhok o pnaah kntlxan, seejiq hqilan pnaah ptghbhok o niqan spgan 30% bitaq 80%,pklai nhari ni pstatah ka kntlxan na o kika poso bi pkmalo hyaan. Poso bi ptghbhok sspgan kntlxan hiyi na o hmrinas 40℃ ni mseopo narox mdodol bokoy boot todo bitaq loqi, niqan "narox meydang loqi,mkki,mcsoraw" lohay mlngo ni ongat mring ka rhiq hiyi, dori ni, ini kdka kana ka klgan knrxan kngkingal seejiq. Mnda mtalox bi nniqan, mqsoqi mlglog hiyi ni kana klgan kntlxan hbhok o kika poso playon klaon. Nasi balay bi ptghbhok o sneghtor ka mnarox meero, mnarox mdodol boot todo ni loqi, hmadot Hrmong pitaq kana dara, kmeorit sapoh. . Ima ka seejiq lohay empthbhok hog? Seejiq mniq mqsoqi mtalox ni mhoriq nniqan, gaga qmpah, mlglog pskbiyax hiyi, mniq tgbaraw bi sapah, rdrodan, lqlaqi, mnarox lnglongan, mnarox tama baraq ni baraq, ini tdowa mlatat nanak, ini tdowa kmlawa nanak.</FORM>
    </S>
</TEXT>