<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Ptghbhuk" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Ptghbhuk" copyright="CC BY-SA" citation="Ptghbhuk. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Ptghbhuk" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Ptghbhuk, title = Ptghbhuk, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Ptghbhuk} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Rbagan da, emptsapuh o qlahang bi kmlawa mnarux paah kntlxan mkhbhuk, Playun klaun ka knrxan qbubur kika tduwa nhari psapuh. Mtalux spngan kntlxan ka hiyi siida,wada ungat euda na ka dmudul smpung kntlxan hiyi,kika sriyu lala narux hiyi."niqan tkuni tunux, mslikaw hngak brah, mring mdka bgu, mtalux bi kntlxan hiyi, ini hari tkla, kika ksun uqun kntlxan mkhbhuk. rahuq na o niqan "msbsrux kntlxan,tkuni kntlxan, mlabu hiyi pnaah uqan kntlxan, kuwaya paahuqan kntlxan,lala bi klgan na. 熱衰竭 Kuwaya paah uqan kntlxan Mniq mqsuqi bi kntlxan nniqan ni mqsuqi mlglug hiyi ka seejiq mnarux,wada ungat hari ka qsiya ni cimu ka hiyi, prajing sriyu ka knrxanan na. luhay hmrinas 38℃ bitaq 40℃ ka spngan kntlxan hiyi, rahuq na o ini hari usa narux bitaq singking niya na. 中暑 Ptghbhuk Pusu bi knrxan ptghbhuk o pnaah kntlxan, seejiq hqilan pnaah ptghbhuk o niqan spgan 30% bitaq 80%,pklai nhari ni pstatah ka kntlxan na o kika pusu bi pkmalu hyaan. Pusu bi ptghbhuk sspgan kntlxan hiyi na o hmrinas 40℃ ni mseupu narux mdudul bukuy buut tudu bitaq luqi, niqan "narux meydang luqi,mkki,mcsuraw" luhay mlngu ni ungat mring ka rhiq hiyi, duri ni, ini kdka kana ka klgan knrxan kngkingal seejiq. Mnda mtalux bi nniqan, mqsuqi mlglug hiyi ni kana klgan kntlxan hbhuk o kika pusu playun klaun. Nasi balay bi ptghbhuk o sneghtur ka mnarux meeru, mnarux mdudul buut tudu ni luqi, hmadut Hrmung pitaq kana dara, kmeurit sapuh. . Ima ka seejiq luhay empthbhuk hug? Seejiq mniq mqsuqi mtalux ni mhuriq nniqan, gaga qmpah, mlglug pskbiyax hiyi, mniq tgbaraw bi sapah, rdrudan, lqlaqi, mnarux lnglungan, mnarux tama baraq ni baraq, ini tduwa mlatat nanak, ini tduwa kmlawa nanak.</FORM>
        <PHON kindOf="original">ɾbagan da, əmptsapuħ o qlaħaŋ bi kmlawa mnaɾux paaħ kntlxan mkħbħuk, plajun klaun ka knɾxan qbubuɾ kika tduwa nħaɾi psapuħ. mtalux spŋan kntlxan ka ħiji siida,wada uŋat əuda na ka dmudul smpuŋ kntlxan ħiji,kika sɾiju lala naɾux ħiji."niqan tkuni tunux, mslikaw ħŋak bɾaħ, mɾiŋ mdka bgu, mtalux bi kntlxan ħiji, ini ħaɾi tkla, kika ksun uqun kntlxan mkħbħuk. ɾaħuq na o niqan "msbsɾux kntlxan,tkuni kntlxan, mlabu ħiji pnaaħ uqan kntlxan, kuwaja paaħuqan kntlxan,lala bi klgan na. *** kuwaja paaħ uqan kntlxan mniq mqsuqi bi kntlxan nniqan ni mqsuqi mlglug ħiji ka səəɟiq mnaɾux,wada uŋat ħaɾi ka qsija ni ʦimu ka ħiji, pɾaɟiŋ sɾiju ka knɾxanan na. luħaj ħmɾinas *** bitaq *** ka spŋan kntlxan ħiji, ɾaħuq na o ini ħaɾi usa naɾux bitaq siŋkiŋ nija na. ** ptgħbħuk pusu bi knɾxan ptgħbħuk o pnaaħ kntlxan, səəɟiq ħqilan pnaaħ ptgħbħuk o niqan spgan **% bitaq **%,pklai nħaɾi ni pstataħ ka kntlxan na o kika pusu bi pkmalu ħjaan. pusu bi ptgħbħuk sspgan kntlxan ħiji na o ħmɾinas *** ni msəupu naɾux mdudul bukuj buut tudu bitaq luqi, niqan "naɾux mədaŋ luqi,mkki,mʦsuɾaw" luħaj mlŋu ni uŋat mɾiŋ ka ɾħiq ħiji, duɾi ni, ini kdka kana ka klgan knɾxan kŋkiŋal səəɟiq. mnda mtalux bi nniqan, mqsuqi mlglug ħiji ni kana klgan kntlxan ħbħuk o kika pusu plajun klaun. nasi balaj bi ptgħbħuk o snəgħtuɾ ka mnaɾux məəɾu, mnaɾux mdudul buut tudu ni luqi, ħmadut ħɾmuŋ pitaq kana daɾa, kməuɾit sapuħ. . ima ka səəɟiq luħaj əmptħbħuk ħug? səəɟiq mniq mqsuqi mtalux ni mħuɾiq nniqan, gaga qmpaħ, mlglug pskbijax ħiji, mniq tgbaɾaw bi sapaħ, ɾdɾudan, lqlaqi, mnaɾux lŋluŋan, mnaɾux tama baɾaq ni baɾaq, ini tduwa mlatat nanak, ini tduwa kmlawa nanak.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Rbagan da, emptsapuh o qlahang bi kmlawa mnarux paah kntlxan mkhbhuk, Playun klaun ka knrxan qbubur kika tduwa nhari psapuh. Mtalux spngan kntlxan ka hiyi siida,wada ungat euda na ka dmudul smpung kntlxan hiyi,kika sriyu lala narux hiyi."niqan tkuni tunux, mslikaw hngak brah, mring mdka bgu, mtalux bi kntlxan hiyi, ini hari tkla, kika ksun uqun kntlxan mkhbhuk. rahuq na o niqan "msbsrux kntlxan,tkuni kntlxan, mlabu hiyi pnaah uqan kntlxan, kuwaya paahuqan kntlxan,lala bi klgan na. 熱衰竭 Kuwaya paah uqan kntlxan Mniq mqsuqi bi kntlxan nniqan ni mqsuqi mlglug hiyi ka seejiq mnarux,wada ungat hari ka qsiya ni cimu ka hiyi, prajing sriyu ka knrxanan na. luhay hmrinas 38℃ bitaq 40℃ ka spngan kntlxan hiyi, rahuq na o ini hari usa narux bitaq singking niya na. 中暑 Ptghbhuk Pusu bi knrxan ptghbhuk o pnaah kntlxan, seejiq hqilan pnaah ptghbhuk o niqan spgan 30% bitaq 80%,pklai nhari ni pstatah ka kntlxan na o kika pusu bi pkmalu hyaan. Pusu bi ptghbhuk sspgan kntlxan hiyi na o hmrinas 40℃ ni mseupu narux mdudul bukuy buut tudu bitaq luqi, niqan "narux meydang luqi,mkki,mcsuraw" luhay mlngu ni ungat mring ka rhiq hiyi, duri ni, ini kdka kana ka klgan knrxan kngkingal seejiq. Mnda mtalux bi nniqan, mqsuqi mlglug hiyi ni kana klgan kntlxan hbhuk o kika pusu playun klaun. Nasi balay bi ptghbhuk o sneghtur ka mnarux meeru, mnarux mdudul buut tudu ni luqi, hmadut Hrmung pitaq kana dara, kmeurit sapuh. . Ima ka seejiq luhay empthbhuk hug? Seejiq mniq mqsuqi mtalux ni mhuriq nniqan, gaga qmpah, mlglug pskbiyax hiyi, mniq tgbaraw bi sapah, rdrudan, lqlaqi, mnarux lnglungan, mnarux tama baraq ni baraq, ini tduwa mlatat nanak, ini tduwa kmlawa nanak.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">ɾbagan da, əmptsapuħ o qlaħaŋ bi kmlawa mnaɾux paaħ kntlxan mkħbħuk, plajun klaun ka knɾxan qbubuɾ kika tduwa nħaɾi psapuħ. mtalux spŋan kntlxan ka ħiji siida,wada uŋat əuda na ka dmudul smpuŋ kntlxan ħiji,kika sɾiju lala naɾux ħiji."niqan tkuni tunux, mslikaw ħŋak bɾaħ, mɾiŋ mdka bgu, mtalux bi kntlxan ħiji, ini ħaɾi tkla, kika ksun uqun kntlxan mkħbħuk. ɾaħuq na o niqan "msbsɾux kntlxan,tkuni kntlxan, mlabu ħiji pnaaħ uqan kntlxan, kuwaja paaħuqan kntlxan,lala bi klgan na. *** kuwaja paaħ uqan kntlxan mniq mqsuqi bi kntlxan nniqan ni mqsuqi mlglug ħiji ka səəɟiq mnaɾux,wada uŋat ħaɾi ka qsija ni ʦimu ka ħiji, pɾaɟiŋ sɾiju ka knɾxanan na. luħaj ħmɾinas *** bitaq *** ka spŋan kntlxan ħiji, ɾaħuq na o ini ħaɾi usa naɾux bitaq siŋkiŋ nija na. ** ptgħbħuk pusu bi knɾxan ptgħbħuk o pnaaħ kntlxan, səəɟiq ħqilan pnaaħ ptgħbħuk o niqan spgan **% bitaq **%,pklai nħaɾi ni pstataħ ka kntlxan na o kika pusu bi pkmalu ħjaan. pusu bi ptgħbħuk sspgan kntlxan ħiji na o ħmɾinas *** ni msəupu naɾux mdudul bukuj buut tudu bitaq luqi, niqan "naɾux mədaŋ luqi,mkki,mʦsuɾaw" luħaj mlŋu ni uŋat mɾiŋ ka ɾħiq ħiji, duɾi ni, ini kdka kana ka klgan knɾxan kŋkiŋal səəɟiq. mnda mtalux bi nniqan, mqsuqi mlglug ħiji ni kana klgan kntlxan ħbħuk o kika pusu plajun klaun. nasi balaj bi ptgħbħuk o snəgħtuɾ ka mnaɾux məəɾu, mnaɾux mdudul buut tudu ni luqi, ħmadut ħɾmuŋ pitaq kana daɾa, kməuɾit sapuħ. . ima ka səəɟiq luħaj əmptħbħuk ħug? səəɟiq mniq mqsuqi mtalux ni mħuɾiq nniqan, gaga qmpaħ, mlglug pskbijax ħiji, mniq tgbaɾaw bi sapaħ, ɾdɾudan, lqlaqi, mnaɾux lŋluŋan, mnaɾux tama baɾaq ni baɾaq, ini tduwa mlatat nanak, ini tduwa kmlawa nanak.</PHON>
    </S>
</TEXT>