<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Puerto_Rico" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Puerto_Rico" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Puerto Rico = Gaga kska Kska- Hunac Meycow ka Puerto rico, 18 15 N, 66 30 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 13,791 sq km(hangan na o Tg163) (knlbanga dxgal o 8,870 sq km, knlbangan qsiya o 4,921 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 3,578,056 hiyi. Gaga San Juan ka pusu alang paru, jiyax 4 idas 7 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Puerto rico ga wada sugan 22% ka dxgal qpahan, 63.20% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 14.80% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Donald John Trump, pnaah hngkawas2017 idas 1 jiyax 20pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Potoriko = Potoriko cuyopang(kari Dame: The Commonwealth of Puerto RicoÔľõkari Sipanya:Estado Libre Asociado de Puerto Rico) nii we, cuyopang nDame ga meniq quri Cyaropihay, 1600km ka knthyaan na peeyah May-ami na Fororita, tunux alang daha we Sunghu'an. Kari Sipanya peni, dungus na potoriko niiwe, "rcilung mtengi tssuwan asu". Tgbiciq na bale sepac dheran tncyusan rcilung Taanresu Cyuntaw, ga meniq quri hhreyan na Tomingnicya, tgdaya na ggqiyan syaw-Taanresu Cyuntaw, niqan kingal pusu na dheran ma, duma dheran bcbiciq.Kwanhwang yiyen daha we, kari Sipanya ma Ingwun, kari Sipanya ka mdudul na. Kari Sipanya ma Ingwun, kari Sipanya ka mdudul na. Kana dheran qnlhangan daha we, ga na ptyusan 78 singcungci so lualang pngerah. Risu na Potoriko, knkiya nanaq na ma so ppuqun daha we, spruwan na ngayan ssaan rmigo seediq laalang bobo dheran nii. = Ri-s = Dungus spatis: Risu nPotoriko Ingtianzun ka mnugaya ga ba meyah meniq dhean Potoriko nii. Mesa ka Cyawun‚ÄßMongsisu, patis dheran bobo dheran pntasan nPicicyano(Pizzigano) ka Antiriyataw(Antillia) we, kika Potoriko saya, knkawas 1493 ka mndaha meyah dehuk hini ka Korunpu, tnyanan na mesa Sunghu'an, tnsdmatan na Tesucyaw sungzen ka ririh mtswai nYesu kesun susi-Yehan(kari Sipanya we Huan). Bobo na de, psaan na hini ka seediq qqlhangun na. Knkawas 1509, phyegan na ka alang ckceka pqlahang kesun Potoriko, kika paru ba ka ngaayn na di. Qmita so nii ma, pryxan ngayan kesun Potoriko ka dheran nii di, tunux alang na we ryxan mesa "sungHu'an". Ado ka so nii, icu na kkremux alang mbbeyax Owco ma, slmeyan na egu pawre ka ssiyo na sungHuan nii ka seediq Sipanya. Bale ba wada kmekul hmetur Hwako, Horan ma Ingko ka pawre nii. Knkawas 1952, smnalu naq senhwa daha ka Potoriko nii, ga daha spatis senhwa ka kari mesa cucupang na Dame ka Potoriko. Knkawas 1997, mosa cenming topyaw Potoriko ka Dame, wada daha ini pdai ka yian mesa maha tg51 cow nDame ka Potoriko ma, mosa tuumal renpang. Bobo ka knkawas 1950, wada ini beyo kongye-hwa ka Potoriko, otoriko saya dige, alang ssaan rmigo riyung seediq laalang ucuicil, ma, ckceka tiryawye daka cucaye duri. = Ti-ri = Potoriko nii we niqan kingal pusu dheran alang na ma, duma dheran bcbiciq, kana ddheran na we, ini spegi ka pusu dheran alang na de, gino Pekosutaw ma Kuraypurataw ka ga niqun seediq. Pusu dheran alang na, speeyah hhreyan hido betaq ggqiyan hido we 170km ka knuglhangan na, peeyah daya betaq hunac we 60km, so mbbungu ka dheran na, hmrinas mddeka dheran dehuk 500ft knbrawan na, 25% ka hmrinas 1000ft knbrawan na. Maha kawyen ka daya na, lmiqu ka ckceka na ma, breenux ka kssiyo rcilung na. Kawyen daya na we, bbuyu ga qlhangan na alang Cyaropi, 100ft dehuk 700ft ka knbrawan na. Lmiqu na ckceka we maha 3000ft ka knbrawan na, rmabang na ba bbaro we Fongtahong ka 1338ft knbrawan na. Ssiyo rcilung na daya we, niqan breenux hgalang ndaan qsiya yayung. = Karac = Mttilux so sntlexan rcilung ka karac hini, pspuun smepu de maha 24¬į de misan, rbagan we 27¬į; quyux na kingal knkawas we 800mm betaq 2500mm, dheran mkkala na hhreyan hido ma ggqiyan hido ka egu hari quyux. = Cung-cu = Sancen-funri Renpancu ka cunghu nPotoriko: Singcun pumun, rihwa pumun ma, suhwa pumun. Singcun pumun we pndaan senci ma pheyu congtu-ringtaw(mntena cocang), hey aka tgbaro ba singcung cangkwan nPotoriko; rihwa pumun daha we ryanyencu ka Potoriko rihhayihwe, pnkluwan cangyiyen ma congyiyen; tahwakwan na suhwa pumun we, pnkluwan cangyiyen ma congyiyen; tahwakwan na suhwa pumun we, tnyanan ma pnheyu congtu daha. Ga mpgimax Oru-hwasi ma Ingmey-hwasi ka suhwa-ticu nPotoriko, ado Oru-hwasi ka Sipanya ma, Ingmey-hwasi ka Deme. Congtu daka yiyen we cuce-mingsen ka dheya, 4 knkawas ka tloongan daha. 78 kana psaanak na su ka Potoriko, dheya naq pheyu sucang daha ma suyihwe daha. Cungcu-tiwe nPotoriko Kingal dheran ini pspui nDame ka dungan ka Potoriko nii, ani si hmrinas 22 co ka hei seediq daha di ( rima dheran ini pspui nDame we, tikuh hei seediq tgbici nOhayoco). Knkawas 2012 idas 11 ali 6, 61% smruwa maha tg51 co nDame ka kongto nPotoriko. Tg4 ka kongto ndaan daha ka nii di; mnteru ka kongto na berah we, ini dehuk ka hei seediq smruwa. Mndaha kongto ka ndaan daha nii. Tgberah kongto daha we, kongto mesa "Quri so pngluban daha Damw we, ye uxe pryuxun". 180 wan ka seediq niqan ririh metaq kipu, 6.5 wan ka seediq ini osa topyaw, meniq ka seediq mnosa topya we, 54% ka smruwa knpriyux. Topyawcen Mndungus ali pnhyegan congtong nDame ka pheyu congtu daha Potoriko. Uka topyawcen mbetaq psgao congtong Dame ka seediq Potoriko, ani si niqan topyawcen ka seediq wada theruy alang Dame. Ani naq ga meniq laalang bukuy rcilung ka seediq nDame we, mosa metaq kipu so tasukwan daha, ani si seediq wada thruy Potoriko ka seediq Dame de, uka topyawcen ka dheya(ririh so seediq Potoriko ka dheya di), asi ka nanaq meyah kbberih meniq dheran Dame. Taypyaw ka pnhyegan lualang Potoriko nii ka taypyaw daha meeniq congyiyen nDame, wano bap aha kari nanaq, uka pyawcecen. Kongming-cen Mangal patis tnaalang Dame ka seediq Potoriko we, pndaan na Jongsu-hwaan knkawas 1917 nDame, ma, bqanun na seediq Potoriko, bnege kwohwe nDamw ka fari nDame ge smpusu Potoriko. 100 knkawas di ma, uka ini na pntena mangal patis tnaalang Dame ka seediq Potoriko daka bnege renpang nDame, 100 knkawas di ma, uka ini na pntena mangal patis tnaalang Dame ka seediq Potoriko daka bnege renpang nDame, ani si, yaani maha niqan ka ini pntena bnege senhwa nDame ka kongmincen bnege renpang daha. Hwaan nii we lleexan na lmamu supi Potoriko ka tg1 pncbuwan bobo dheran nii ciida han. Anu spooda patis di ge, komingcen Dame na seediq Potoriko nii we, bnege kwohwe nDame, uxe bnege senhwa nDame, niqan kari ka bobo na, ye ngngalun kwohwe ka komingcen na seediq Potoriko nii. Knkawas 1998 we, pdaun cwekaw-hwayen nDame ka Jennifer Efron nii, ye maha ngalun hii ka patis tnaalang Dame ka seediq naq Potoriko. Cwekaw-hwayen nDame ge, so ka knklaan daha, ini sruwa pprengo hwaan nii. Congyaw cungtang Junming mingcutang(Partido Popular Democr√°tico, PPD) , Junming mingcutang(Partido Popular Democr√°tico, PPD) ge, pnheyu knkawas 1983. Dmoi kari mesa "cuyo renho" ka nniqan nPotoriko. Mesa ani naq meniq toma cucen nDame we, pheyu naq cucu-cunghu ka Potoriko. Niqan pnugaakuk na daka Mingcutang. Sin-cinputang(Partido Nuevo Progresista, PNP) , Sin-cinputang(Partido Nuevo Progresista, PNP) we, pnheyu knkawas 1967. Dnoi kari mesa maha tuumal kingal co nDame ka Potoriko. Niqan pnugaakuk na daka Mingcutang ma Konghotang. Potoriko turitang(Partido Independentista Puertorrique√Īo, PIP), Potoriko turitang(Partido Independentista Puertorrique√Īo, PIP) ge, pnheyu knkawas 1946. Dnoi kari mesa mpturi ka Potoriko, pheyu naq Sohwecuyi-kwocya, ani si wada mkeelih di. Niqan Mingcutang nDame ma, niqan Konghotang nDame ka Potoriko duri. Ini na ba pntena we, tangyen na Mingcutang ma Konghotang nii we, ani naq mgtangyen na Junming mingcutang ma, ani naq tangyen na Sin-cinputang duri. Tangyen na Potoriko Junming mingcutang(so naq kiya na) we, ga sqapah Mingcu-tang na Dame, meniq ka Sin-cinputang we, Sin-cinputang we, niqan Mingcu-tang ma Kongho-tang na Dame. Qtaan bale we, funpu ga Potoriko na Mingcu-tang Dame nii we, dmoi kari mpheyu co kana dheya. Qqpahun na funpu na we "phyegun kingal co nDame ka Potoriko ka dungus daha". Mqedil ka cusi na kongho-tang ka Cannifo‚ÄßKangsaresu, ga ngalan mohwan tangyen na Kongho-tang Dame. Mpheyu congtu daha ka knkawas 2016 idas 11, mneyah Sin-cinputang ka congtu daha we ma, Sin-cinputang ka egu nngalan na tloongan congtiyen. Junming mingcutang ka egu nngalan na sensu-socang. Tongtu-kongto nPotoriko Mnrima kongto ka Potoriko, hndure we knkawas 2017 idas 6 ali 11 kongto Potoriko hiya. ani si ndaan daha kongto we, uka fari-syaw'ing. Gino ba mesa so nii ka lnglungan seediq, hiti na de, asi ka srwaun kwohwe na Dame maha malu. = Jen-ko = Sqita patis pntasan na Suce-inghang, knkawas 2013 we 3,615,000 ka hei seediq nPotoriko. Anu mgnetun cingci-weci ma, mosa theruy quri Meykwo-taru ka seediq Potoriko, Fororita ma Nyoye ka ssaan daha. Knkawas 2004, hmrinas 100 wan ka seediq Potoriko ga meniq Fororita di, pseengun daka knkawas 2000 de, wada mnara 110%, ga smkela hari seediq Potoriko ga meniq Nyoye di. Peeyah knkawas 1950 de Nyoye nii ka ssaan theruy na seediq Potoriko. Ciida ka egu bale wada meelih ka seediq na Potoriko, kana hei seediq na knkawas 2015 han we 347 wan han, pseengun daka knkawas 2010 de, wada meelih 7%, ani si heung naq wada meelih 2% ka knkawas 2000. Hei seediq na saya dige, wada seelih hei seediq na daka 1990. Pusu na bale mosa theruy Dame ka seediq Potoriko nii we, quri so cingci daha, qtaan snpegan daha we, 40% ka sskadi daha qpahan. Gino tunux alang daha Sunghuan duri dige, kndalax knkawas 201 betaq knkawas 2015 we, maha 4 wan dehuk 35 wan 5 cen ka seediq wada theruy Dame, wada meelih 10%. Anu kana seediq Potoriko we koming nDame kana, ani si meniq naq alang Potoriko de uka cenri daha pheyu congtong, meeyah alang Dame de naqan cenri daha pheyu congtong di. Egu ba seediq tnheruy de maha so cengcu yawpay co nDame denu(so ka Fororita), knpriyux nualang ma, mgran co denu. Sqita dnyagan Meyko kwocya cicinhwe ka yencyo daha we, 60% ka niqan lutuc dara Taynocu. = Pusu paru alang = = Cing-ci = Nani prading 20 suci hayan we, mntena alang tncyusan rcilung Cyaropi hii ka Potoriko, ngngalun daha pila we knciya ma waso tmaku. Ani si knkawas 1929, mgnetun cingci tasyawtaw ka Dame ma, ini sriyung maruy knciya di, so hari wada pstequn ka alang pbrigun na knciya ka Potoriko nii di. Knkawas 1928, bgihur paru ka "Sunghweripe-arsu" ma, knkawas 1932 ka bgihur paru "Sungsipurian" ge, wada na sliqan paru ka pphuma daha waso tmaku. Congtong nDame ka "syawRosuhu" ma mbege kari heya, wada daha pryuxun ka cingci na Potoriko, nii ka dumd "sunceng na syawRosuhu" klaan daha riyung. Kana pheyu "congcen kwanri weyehwe na Potoriko" ma, smkagul cingci secya ka Koresuhuto‚ÄßTokowear ka congtu na Potoriko. (pnugkela: berah na knkawas 1949 we, congtong Dame ka pheyu congtu na Potoriko, ini pooda senci). Betaq hini de, meelih ka nongye jeuko na Potoriko ma, mrana ka kong'uyen na pqeepah quri cunghu di. Ngngalan pila qnlhangan daha ka riyoye, knkawas 1965 betaq knkawas 1969 ge, wada mrana 8 nngalan daha. Knkawas 1980, maha 595,700,000 meyyen ka pila nngalan daha, 400,000,000 meyen ka wada daha sliqun. = Cyaw-tong = Laalang na Potoriko nii we, niqan kongru ini pntena knmalu na ka mggaluk, niqan ka taapa asu duri. 3 ka kwoci-cicang na Potorilo, 27 ka cicang llaalang, tgparu ba kwoci-cicang na we, ga meniq Karoraysu (13km ka pnthyaan na daka Sunghusu) ka Ruis‚ÄßMuniawsumaring, nii ka tgparu bale ma ini gdema ka quri Cyaropihay, 30 cngali ka sapah skiya ndheya naq ma, kwoci-hangkong kongsu ga moda hini. Hini ka pllutuc alang Dame daka quri Cyaropihay, ga daha bikun nayan kesun "rhengun oosa Cyaropihay". Niqan 9 ka kangko na Potoriko, Sunghuan-kang ka tgparu na, hini ka ini gdema quri Cyaropihay, tg4 kangko ini gdema quri sipan-cyo, spegun kana meyco de, tg10 kneegu npaan na qyqeya ma, egu riyung asu mbbruy ani maanu. Tg16 ka napa hokwe na, kneegu yyahan msange yorun we, gino Mayami ka hmrinas heya. Tg2 knparu kangko na Potoriko nii we, Meyricen-kang ga Pongsaysu. = Ti-yu = Pangcyo Pangcyo-twe na Potoriko nii ge, mneegu mangal tgberah pnsseengan daha mosa sucepe ma cocipe pangcyo pisay, mndaha mangal ingpay ka cingten-say. Niqan "Potoriko panqcyo renmong" ka qnlhangan Potoriko. Rancyo Mneniq NBA ka cyoyen na kesun Hosi‚ÄßHuan‚ÄßPazweya ma, Karosu‚ÄßAroyo. Mneniq ABL, SBL,CBA ma PBA rancyo-wenmong klaalang ka kesun Pito‚ÄßYehan‚ÄßLamosu ge, seediq Potoriko ka heya duri. = Pnyahan pnatas = CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="original">= pu…ô…ĺto …ĺi ¶o = gaga kska kska- ńßuna ¶ m…ô ¶ow ka pu…ô…ĺto …ĺi ¶o, ** ** n, ** ** w ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o **,*** sq km(ńßaŇčan na o tg***) (knlbaŇča dxgal o *,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan *,***,*** ńßiji. gaga san …üuan ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax * idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal pu…ô…ĺto …ĺi ¶o ga wada sugan **% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka donald …üońßn t…ĺump, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = poto…ĺiko = poto…ĺiko  ¶ujopaŇč(ka…ĺi dam…ô: tńß…ô  ¶ommonw…ôaltńß o* pu…ô…ĺto …ĺi ¶o*ka…ĺi sipanja:…ôstado lib…ĺ…ô aso ¶iado d…ô pu…ô…ĺto …ĺi ¶o) nii w…ô,  ¶ujopaŇč ndam…ô ga m…ôniq qu…ĺi  ¶ja…ĺopińßaj, ****km ka kntńßjaan na p…ô…ôańß maj-ami na *o…ĺo…ĺita, tunux alaŇč dańßa w…ô suŇčńßu'an. ka…ĺi sipanja p…ôni, duŇčus na poto…ĺiko niiw…ô, "…ĺ ¶iluŇč mt…ôŇči tssuwan asu". tgbi ¶iq na bal…ô s…ôpa ¶ dńß…ô…ĺan tn ¶jusan …ĺ ¶iluŇč taan…ĺ…ôsu  ¶juntaw, ga m…ôniq qu…ĺi ńßńß…ĺ…ôan na tomiŇčni ¶ja, tgdaja na ggqijan sjaw-taan…ĺ…ôsu  ¶juntaw, niqan kiŇčal pusu na dńß…ô…ĺan ma, duma dńß…ô…ĺan b ¶bi ¶iq.kwanńßwaŇč jij…ôn dańßa w…ô, ka…ĺi sipanja ma iŇčwun, ka…ĺi sipanja ka mdudul na. ka…ĺi sipanja ma iŇčwun, ka…ĺi sipanja ka mdudul na. kana dńß…ô…ĺan qnlńßaŇčan dańßa w…ô, ga na ptjusan ** siŇč ¶uŇč ¶i so lualaŇč pŇč…ô…ĺańß. …ĺisu na poto…ĺiko, knkija nanaq na ma so ppuqun dańßa w…ô, sp…ĺuwan na Ňčajan ssaan …ĺmigo s…ô…ôdiq laalaŇč bobo dńß…ô…ĺan nii. = …ĺi-s = duŇčus spatis: …ĺisu npoto…ĺiko iŇčtian*un ka mnugaja ga ba m…ôańß m…ôniq dńß…ôan poto…ĺiko nii. m…ôsa ka  ¶jawun*moŇčsisu, patis dńß…ô…ĺan bobo dńß…ô…ĺan pntasan npi ¶i ¶jano(pi**igano) ka anti…ĺijataw(antillia) w…ô, kika poto…ĺiko saja, knkawas **** ka mndańßa m…ôańß d…ôńßuk ńßini ka ko…ĺunpu, tnjanan na m…ôsa suŇčńßu'an, tnsdmatan na t…ôsu ¶jaw suŇč*…ôn ka …ĺi…ĺińß mtswai nj…ôsu k…ôsun susi-j…ôńßan(ka…ĺi sipanja w…ô ńßuan). bobo na d…ô, psaan na ńßini ka s…ô…ôdiq qqlńßaŇčun na. knkawas ****, pńßj…ôgan na ka alaŇč  ¶k ¶…ôka pqlańßaŇč k…ôsun poto…ĺiko, kika pa…ĺu ba ka Ňčaajn na di. qmita so nii ma, p…ĺjxan Ňčajan k…ôsun poto…ĺiko ka dńß…ô…ĺan nii di, tunux alaŇč na w…ô …ĺjxan m…ôsa "suŇčńßu'an". ado ka so nii, i ¶u na kk…ĺ…ômux alaŇč mbb…ôax ow ¶o ma, slm…ôan na …ôgu paw…ĺ…ô ka ssijo na suŇčńßuan nii ka s…ô…ôdiq sipanja. bal…ô ba wada km…ôkul ńßm…ôtu…ĺ ńßwako, ńßo…ĺan ma iŇčko ka paw…ĺ…ô nii. knkawas ****, smnalu naq s…ônńßwa dańßa ka poto…ĺiko nii, ga dańßa spatis s…ônńßwa ka ka…ĺi m…ôsa  ¶u ¶upaŇč na dam…ô ka poto…ĺiko. knkawas ****, mosa  ¶…ônmiŇč topjaw poto…ĺiko ka dam…ô, wada dańßa ini pdai ka jian m…ôsa mańßa tg**  ¶ow ndam…ô ka poto…ĺiko ma, mosa tuumal …ĺ…ônpaŇč. bobo ka knkawas ****, wada ini b…ôo koŇčj…ô-ńßwa ka poto…ĺiko, oto…ĺiko saja dig…ô, alaŇč ssaan …ĺmigo …ĺijuŇč s…ô…ôdiq laalaŇč u ¶ui ¶il, ma,  ¶k ¶…ôka ti…ĺjawj…ô daka  ¶u ¶aj…ô du…ĺi. = ti-…ĺi = poto…ĺiko nii w…ô niqan kiŇčal pusu dńß…ô…ĺan alaŇč na ma, duma dńß…ô…ĺan b ¶bi ¶iq, kana ddńß…ô…ĺan na w…ô, ini sp…ôgi ka pusu dńß…ô…ĺan alaŇč na d…ô, gino p…ôkosutaw ma ku…ĺajpu…ĺataw ka ga niqun s…ô…ôdiq. pusu dńß…ô…ĺan alaŇč na, sp…ô…ôańß ńßńß…ĺ…ôan ńßido b…ôtaq ggqijan ńßido w…ô ***km ka knuglńßaŇčan na, p…ô…ôańß daja b…ôtaq ńßuna ¶ w…ô **km, so mbbuŇču ka dńß…ô…ĺan na, ńßm…ĺinas mdd…ôka dńß…ô…ĺan d…ôńßuk ****t knb…ĺawan na, **% ka ńßm…ĺinas *****t knb…ĺawan na. mańßa kawj…ôn ka daja na, lmiqu ka  ¶k ¶…ôka na ma, b…ĺ…ô…ônux ka kssijo …ĺ ¶iluŇč na. kawj…ôn daja na w…ô, bbuju ga qlńßaŇčan na alaŇč  ¶ja…ĺopi, ****t d…ôńßuk ****t ka knb…ĺawan na. lmiqu na  ¶k ¶…ôka w…ô mańßa *****t ka knb…ĺawan na, …ĺmabaŇč na ba bba…ĺo w…ô *oŇčtańßoŇč ka *****t knb…ĺawan na. ssijo …ĺ ¶iluŇč na daja w…ô, niqan b…ĺ…ô…ônux ńßgalaŇč ndaan qsija jajuŇč. = ka…ĺa ¶ = mttilux so sntl…ôxan …ĺ ¶iluŇč ka ka…ĺa ¶ ńßini, pspuun sm…ôpu d…ô mańßa *** d…ô misan, …ĺbagan w…ô ***; qujux na kiŇčal knkawas w…ô ***mm b…ôtaq ****mm, dńß…ô…ĺan mkkala na ńßńß…ĺ…ôan ńßido ma ggqijan ńßido ka …ôgu ńßa…ĺi qujux. =  ¶uŇč- ¶u = san ¶…ôn-*un…ĺi …ĺ…ônpan ¶u ka  ¶uŇčńßu npoto…ĺiko: siŇč ¶un pumun, …ĺińßwa pumun ma, suńßwa pumun. siŇč ¶un pumun w…ô pndaan s…ôn ¶i ma pńß…ôu  ¶oŇčtu-…ĺiŇčtaw(mnt…ôna  ¶o ¶aŇč), ńß…ô aka tgba…ĺo ba siŇč ¶uŇč  ¶aŇčkwan npoto…ĺiko; …ĺińßwa pumun dańßa w…ô …ĺjanj…ôn ¶u ka poto…ĺiko …ĺińßńßajińßw…ô, pnkluwan  ¶aŇčjij…ôn ma  ¶oŇčjij…ôn; tańßwakwan na suńßwa pumun w…ô, pnkluwan  ¶aŇčjij…ôn ma  ¶oŇčjij…ôn; tańßwakwan na suńßwa pumun w…ô, tnjanan ma pnńß…ôu  ¶oŇčtu dańßa. ga mpgimax o…ĺu-ńßwasi ma iŇčm…ô-ńßwasi ka suńßwa-ti ¶u npoto…ĺiko, ado o…ĺu-ńßwasi ka sipanja ma, iŇčm…ô-ńßwasi ka d…ôm…ô.  ¶oŇčtu daka jij…ôn w…ô  ¶u ¶…ô-miŇčs…ôn ka dńß…ôa, * knkawas ka tlooŇčan dańßa. ** kana psaanak na su ka poto…ĺiko, dńß…ôa naq pńß…ôu su ¶aŇč dańßa ma sujińßw…ô dańßa.  ¶uŇč ¶u-tiw…ô npoto…ĺiko kiŇčal dńß…ô…ĺan ini pspui ndam…ô ka duŇčan ka poto…ĺiko nii, ani si ńßm…ĺinas **  ¶o ka ńß…ôi s…ô…ôdiq dańßa di ( …ĺima dńß…ô…ĺan ini pspui ndam…ô w…ô, tikuńß ńß…ôi s…ô…ôdiq tgbi ¶i nońßajo ¶o). knkawas **** idas ** ali *, **% sm…ĺuwa mańßa tg**  ¶o ndam…ô ka koŇčto npoto…ĺiko. tg* ka koŇčto ndaan dańßa ka nii di; mnt…ô…ĺu ka koŇčto na b…ô…ĺańß w…ô, ini d…ôńßuk ka ńß…ôi s…ô…ôdiq sm…ĺuwa. mndańßa koŇčto ka ndaan dańßa nii. tgb…ô…ĺańß koŇčto dańßa w…ô, koŇčto m…ôsa "qu…ĺi so pŇčluban dańßa damw w…ô, j…ô ux…ô p…ĺjuxun". *** wan ka s…ô…ôdiq niqan …ĺi…ĺińß m…ôtaq kipu, *.* wan ka s…ô…ôdiq ini osa topjaw, m…ôniq ka s…ô…ôdiq mnosa topja w…ô, **% ka sm…ĺuwa knp…ĺijux. topjaw ¶…ôn mnduŇčus ali pnńßj…ôgan  ¶oŇčtoŇč ndam…ô ka pńß…ôu  ¶oŇčtu dańßa poto…ĺiko. uka topjaw ¶…ôn mb…ôtaq psgao  ¶oŇčtoŇč dam…ô ka s…ô…ôdiq poto…ĺiko, ani si niqan topjaw ¶…ôn ka s…ô…ôdiq wada tńß…ô…ĺuj alaŇč dam…ô. ani naq ga m…ôniq laalaŇč bukuj …ĺ ¶iluŇč ka s…ô…ôdiq ndam…ô w…ô, mosa m…ôtaq kipu so tasukwan dańßa, ani si s…ô…ôdiq wada tńß…ĺuj poto…ĺiko ka s…ô…ôdiq dam…ô d…ô, uka topjaw ¶…ôn ka dńß…ôa(…ĺi…ĺińß so s…ô…ôdiq poto…ĺiko ka dńß…ôa di), asi ka nanaq m…ôańß kbb…ô…ĺińß m…ôniq dńß…ô…ĺan dam…ô. tajpjaw ka pnńßj…ôgan lualaŇč poto…ĺiko nii ka tajpjaw dańßa m…ô…ôniq  ¶oŇčjij…ôn ndam…ô, wano bap ańßa ka…ĺi nanaq, uka pjaw ¶…ô ¶…ôn. koŇčmiŇč- ¶…ôn maŇčal patis tnaalaŇč dam…ô ka s…ô…ôdiq poto…ĺiko w…ô, pndaan na …üoŇčsu-ńßwaan knkawas **** ndam…ô, ma, bqanun na s…ô…ôdiq poto…ĺiko, bn…ôg…ô kwońßw…ô ndamw ka *a…ĺi ndam…ô g…ô smpusu poto…ĺiko. *** knkawas di ma, uka ini na pnt…ôna maŇčal patis tnaalaŇč dam…ô ka s…ô…ôdiq poto…ĺiko daka bn…ôg…ô …ĺ…ônpaŇč ndam…ô, *** knkawas di ma, uka ini na pnt…ôna maŇčal patis tnaalaŇč dam…ô ka s…ô…ôdiq poto…ĺiko daka bn…ôg…ô …ĺ…ônpaŇč ndam…ô, ani si, jaani mańßa niqan ka ini pnt…ôna bn…ôg…ô s…ônńßwa ndam…ô ka koŇčmin ¶…ôn bn…ôg…ô …ĺ…ônpaŇč dańßa. ńßwaan nii w…ô ll…ô…ôxan na lmamu supi poto…ĺiko ka tg* pn ¶buwan bobo dńß…ô…ĺan nii  ¶iida ńßan. anu spooda patis di g…ô, komiŇč ¶…ôn dam…ô na s…ô…ôdiq poto…ĺiko nii w…ô, bn…ôg…ô kwońßw…ô ndam…ô, ux…ô bn…ôg…ô s…ônńßwa ndam…ô, niqan ka…ĺi ka bobo na, j…ô ŇčŇčalun kwońßw…ô ka komiŇč ¶…ôn na s…ô…ôdiq poto…ĺiko nii. knkawas **** w…ô, pdaun  ¶w…ôkaw-ńßwaj…ôn ndam…ô ka …ü…ônni*…ô…ĺ …ô*…ĺon nii, j…ô mańßa Ňčalun ńßii ka patis tnaalaŇč dam…ô ka s…ô…ôdiq naq poto…ĺiko.  ¶w…ôkaw-ńßwaj…ôn ndam…ô g…ô, so ka knklaan dańßa, ini s…ĺuwa pp…ĺ…ôŇčo ńßwaan nii.  ¶oŇčjaw  ¶uŇčtaŇč …üunmiŇč miŇč ¶utaŇč(pa…ĺtido popula…ĺ d…ômo ¶…ĺ*ti ¶o, ppd) , …üunmiŇč miŇč ¶utaŇč(pa…ĺtido popula…ĺ d…ômo ¶…ĺ*ti ¶o, ppd) g…ô, pnńß…ôu knkawas ****. dmoi ka…ĺi m…ôsa " ¶ujo …ĺ…ônńßo" ka nniqan npoto…ĺiko. m…ôsa ani naq m…ôniq toma  ¶u ¶…ôn ndam…ô w…ô, pńß…ôu naq  ¶u ¶u- ¶uŇčńßu ka poto…ĺiko. niqan pnugaakuk na daka miŇč ¶utaŇč. sin- ¶inputaŇč(pa…ĺtido nu…ô*o p…ĺog…ĺ…ôsista, pnp) , sin- ¶inputaŇč(pa…ĺtido nu…ô*o p…ĺog…ĺ…ôsista, pnp) w…ô, pnńß…ôu knkawas ****. dnoi ka…ĺi m…ôsa mańßa tuumal kiŇčal  ¶o ndam…ô ka poto…ĺiko. niqan pnugaakuk na daka miŇč ¶utaŇč ma koŇčńßotaŇč. poto…ĺiko tu…ĺitaŇč(pa…ĺtido ind…ôp…ônd…ôntista pu…ô…ĺto…ĺ…ĺiqu…ô*o, pip), poto…ĺiko tu…ĺitaŇč(pa…ĺtido ind…ôp…ônd…ôntista pu…ô…ĺto…ĺ…ĺiqu…ô*o, pip) g…ô, pnńß…ôu knkawas ****. dnoi ka…ĺi m…ôsa mptu…ĺi ka poto…ĺiko, pńß…ôu naq sońßw…ô ¶uji-kwo ¶ja, ani si wada mk…ô…ôlińß di. niqan miŇč ¶utaŇč ndam…ô ma, niqan koŇčńßotaŇč ndam…ô ka poto…ĺiko du…ĺi. ini na ba pnt…ôna w…ô, taŇčj…ôn na miŇč ¶utaŇč ma koŇčńßotaŇč nii w…ô, ani naq mgtaŇčj…ôn na …üunmiŇč miŇč ¶utaŇč ma, ani naq taŇčj…ôn na sin- ¶inputaŇč du…ĺi. taŇčj…ôn na poto…ĺiko …üunmiŇč miŇč ¶utaŇč(so naq kija na) w…ô, ga sqapańß miŇč ¶u-taŇč na dam…ô, m…ôniq ka sin- ¶inputaŇč w…ô, sin- ¶inputaŇč w…ô, niqan miŇč ¶u-taŇč ma koŇčńßo-taŇč na dam…ô. qtaan bal…ô w…ô, *unpu ga poto…ĺiko na miŇč ¶u-taŇč dam…ô nii w…ô, dmoi ka…ĺi mpńß…ôu  ¶o kana dńß…ôa. qqpańßun na *unpu na w…ô "pńßj…ôgun kiŇčal  ¶o ndam…ô ka poto…ĺiko ka duŇčus dańßa". mq…ôdil ka  ¶usi na koŇčńßo-taŇč ka  ¶anni*o*kaŇčsa…ĺ…ôsu, ga Ňčalan mońßwan taŇčj…ôn na koŇčńßo-taŇč dam…ô. mpńß…ôu  ¶oŇčtu dańßa ka knkawas **** idas **, mn…ôańß sin- ¶inputaŇč ka  ¶oŇčtu dańßa w…ô ma, sin- ¶inputaŇč ka …ôgu nŇčalan na tlooŇčan  ¶oŇčtij…ôn. …üunmiŇč miŇč ¶utaŇč ka …ôgu nŇčalan na s…ônsu-so ¶aŇč. toŇčtu-koŇčto npoto…ĺiko mn…ĺima koŇčto ka poto…ĺiko, ńßndu…ĺ…ô w…ô knkawas **** idas * ali ** koŇčto poto…ĺiko ńßija. ani si ndaan dańßa koŇčto w…ô, uka *a…ĺi-sjaw'iŇč. gino ba m…ôsa so nii ka lŇčluŇčan s…ô…ôdiq, ńßiti na d…ô, asi ka s…ĺwaun kwońßw…ô na dam…ô mańßa malu. = …ü…ôn-ko = sqita patis pntasan na su ¶…ô-iŇčńßaŇč, knkawas **** w…ô *,***,*** ka ńß…ôi s…ô…ôdiq npoto…ĺiko. anu mgn…ôtun  ¶iŇč ¶i-w…ô ¶i ma, mosa tńß…ô…ĺuj qu…ĺi m…ôkwo-ta…ĺu ka s…ô…ôdiq poto…ĺiko, *o…ĺo…ĺita ma njoj…ô ka ssaan dańßa. knkawas ****, ńßm…ĺinas *** wan ka s…ô…ôdiq poto…ĺiko ga m…ôniq *o…ĺo…ĺita di, ps…ô…ôŇčun daka knkawas **** d…ô, wada mna…ĺa ***%, ga smk…ôla ńßa…ĺi s…ô…ôdiq poto…ĺiko ga m…ôniq njoj…ô di. p…ô…ôańß knkawas **** d…ô njoj…ô nii ka ssaan tńß…ô…ĺuj na s…ô…ôdiq poto…ĺiko.  ¶iida ka …ôgu bal…ô wada m…ô…ôlińß ka s…ô…ôdiq na poto…ĺiko, kana ńß…ôi s…ô…ôdiq na knkawas **** ńßan w…ô *** wan ńßan, ps…ô…ôŇčun daka knkawas **** d…ô, wada m…ô…ôlińß *%, ani si ńß…ôuŇč naq wada m…ô…ôlińß *% ka knkawas ****. ńß…ôi s…ô…ôdiq na saja dig…ô, wada s…ô…ôlińß ńß…ôi s…ô…ôdiq na daka ****. pusu na bal…ô mosa tńß…ô…ĺuj dam…ô ka s…ô…ôdiq poto…ĺiko nii w…ô, qu…ĺi so  ¶iŇč ¶i dańßa, qtaan snp…ôgan dańßa w…ô, **% ka sskadi dańßa qpańßan. gino tunux alaŇč dańßa suŇčńßuan du…ĺi dig…ô, kndalax knkawas *** b…ôtaq knkawas **** w…ô, mańßa * wan d…ôńßuk ** wan *  ¶…ôn ka s…ô…ôdiq wada tńß…ô…ĺuj dam…ô, wada m…ô…ôlińß **%. anu kana s…ô…ôdiq poto…ĺiko w…ô komiŇč ndam…ô kana, ani si m…ôniq naq alaŇč poto…ĺiko d…ô uka  ¶…ôn…ĺi dańßa pńß…ôu  ¶oŇčtoŇč, m…ô…ôańß alaŇč dam…ô d…ô naqan  ¶…ôn…ĺi dańßa pńß…ôu  ¶oŇčtoŇč di. …ôgu ba s…ô…ôdiq tnńß…ô…ĺuj d…ô mańßa so  ¶…ôŇč ¶u jawpaj  ¶o ndam…ô d…ônu(so ka *o…ĺo…ĺita), knp…ĺijux nualaŇč ma, mg…ĺan  ¶o d…ônu. sqita dnjagan m…ôko kwo ¶ja  ¶i ¶inńßw…ô ka j…ôn ¶jo dańßa w…ô, **% ka niqan lutu ¶ da…ĺa tajno ¶u. = pusu pa…ĺu alaŇč = =  ¶iŇč- ¶i = nani p…ĺadiŇč ** su ¶i ńßajan w…ô, mnt…ôna alaŇč tn ¶jusan …ĺ ¶iluŇč  ¶ja…ĺopi ńßii ka poto…ĺiko, ŇčŇčalun dańßa pila w…ô kn ¶ija ma waso tmaku. ani si knkawas ****, mgn…ôtun  ¶iŇč ¶i tasjawtaw ka dam…ô ma, ini s…ĺijuŇč ma…ĺuj kn ¶ija di, so ńßa…ĺi wada pst…ôqun ka alaŇč pb…ĺigun na kn ¶ija ka poto…ĺiko nii di. knkawas ****, bgińßu…ĺ pa…ĺu ka "suŇčńßw…ô…ĺip…ô-a…ĺsu" ma, knkawas **** ka bgińßu…ĺ pa…ĺu "suŇčsipu…ĺian" g…ô, wada na sliqan pa…ĺu ka ppńßuma dańßa waso tmaku.  ¶oŇčtoŇč ndam…ô ka "sjaw…ĺosuńßu" ma mb…ôg…ô ka…ĺi ńß…ôa, wada dańßa p…ĺjuxun ka  ¶iŇč ¶i na poto…ĺiko, nii ka dumd "sun ¶…ôŇč na sjaw…ĺosuńßu" klaan dańßa …ĺijuŇč. kana pńß…ôu " ¶oŇč ¶…ôn kwan…ĺi w…ô…ôńßw…ô na poto…ĺiko" ma, smkagul  ¶iŇč ¶i s…ô ¶ja ka ko…ĺ…ôsuńßuto*tokow…ôa…ĺ ka  ¶oŇčtu na poto…ĺiko. (pnugk…ôla: b…ô…ĺańß na knkawas **** w…ô,  ¶oŇčtoŇč dam…ô ka pńß…ôu  ¶oŇčtu na poto…ĺiko, ini pooda s…ôn ¶i). b…ôtaq ńßini d…ô, m…ô…ôlińß ka noŇčj…ô …ü…ôuko na poto…ĺiko ma, m…ĺana ka koŇč'uj…ôn na pq…ô…ôpańß qu…ĺi  ¶uŇčńßu di. ŇčŇčalan pila qnlńßaŇčan dańßa ka …ĺijoj…ô, knkawas **** b…ôtaq knkawas **** g…ô, wada m…ĺana * nŇčalan dańßa. knkawas ****, mańßa ***,***,*** m…ôj…ôn ka pila nŇčalan dańßa, ***,***,*** m…ô…ôn ka wada dańßa sliqun. =  ¶jaw-toŇč = laalaŇč na poto…ĺiko nii w…ô, niqan koŇč…ĺu ini pnt…ôna knmalu na ka mggaluk, niqan ka taapa asu du…ĺi. * ka kwo ¶i- ¶i ¶aŇč na poto…ĺilo, ** ka  ¶i ¶aŇč llaalaŇč, tgpa…ĺu ba kwo ¶i- ¶i ¶aŇč na w…ô, ga m…ôniq ka…ĺo…ĺajsu (**km ka pntńßjaan na daka suŇčńßusu) ka …ĺuis*muniawsuma…ĺiŇč, nii ka tgpa…ĺu bal…ô ma ini gd…ôma ka qu…ĺi  ¶ja…ĺopińßaj, **  ¶Ňčali ka sapańß skija ndńß…ôa naq ma, kwo ¶i-ńßaŇčkoŇč koŇčsu ga moda ńßini. ńßini ka pllutu ¶ alaŇč dam…ô daka qu…ĺi  ¶ja…ĺopińßaj, ga dańßa bikun najan k…ôsun "…ĺńß…ôŇčun oosa  ¶ja…ĺopińßaj". niqan * ka kaŇčko na poto…ĺiko, suŇčńßuan-kaŇč ka tgpa…ĺu na, ńßini ka ini gd…ôma qu…ĺi  ¶ja…ĺopińßaj, tg* kaŇčko ini gd…ôma qu…ĺi sipan- ¶jo, sp…ôgun kana m…ô ¶o d…ô, tg** kn…ô…ôgu npaan na qjq…ôa ma, …ôgu …ĺijuŇč asu mbb…ĺuj ani maanu. tg** ka napa ńßokw…ô na, kn…ô…ôgu jjańßan msaŇč…ô jo…ĺun w…ô, gino majami ka ńßm…ĺinas ńß…ôa. tg* knpa…ĺu kaŇčko na poto…ĺiko nii w…ô, m…ô…ĺi ¶…ôn-kaŇč ga poŇčsajsu. = ti-ju = paŇč ¶jo paŇč ¶jo-tw…ô na poto…ĺiko nii g…ô, mn…ô…ôgu maŇčal tgb…ô…ĺańß pnss…ô…ôŇčan dańßa mosa su ¶…ôp…ô ma  ¶o ¶ip…ô paŇč ¶jo pisaj, mndańßa maŇčal iŇčpaj ka  ¶iŇčt…ôn-saj. niqan "poto…ĺiko panq ¶jo …ĺ…ônmoŇč" ka qnlńßaŇčan poto…ĺiko. …ĺan ¶jo mn…ôniq nba ka  ¶joj…ôn na k…ôsun ńßosi*ńßuan*pa*w…ôa ma, ka…ĺosu*a…ĺojo. mn…ôniq abl, sbl, ¶ba ma pba …ĺan ¶jo-w…ônmoŇč klaalaŇč ka k…ôsun pito*j…ôńßan*lamosu g…ô, s…ô…ôdiq poto…ĺiko ka ńß…ôa du…ĺi. = pnjańßan pnatas =  ¶ia ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Puerto Rico = Gaga kska Kska- Hunac Meycow ka Puerto rico, 18 15 N, 66 30 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 13,791 sq km(hangan na o Tg163) (knlbanga dxgal o 8,870 sq km, knlbangan qsiya o 4,921 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 3,578,056 hiyi. Gaga San Juan ka pusu alang paru, jiyax 4 idas 7 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Puerto rico ga wada sugan 22% ka dxgal qpahan, 63.20% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 14.80% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Donald John Trump, pnaah hngkawas2017 idas 1 jiyax 20pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Potoriko = Potoriko cuyopang(kari Dame: The Commonwealth of Puerto RicoÔľõkari Sipanya:Estado Libre Asociado de Puerto Rico) nii we, cuyopang nDame ga meniq quri Cyaropihay, 1600km ka knthyaan na peeyah May-ami na Fororita, tunux alang daha we Sunghu'an. Kari Sipanya peni, dungus na potoriko niiwe, "rcilung mtengi tssuwan asu". Tgbiciq na bale sepac dheran tncyusan rcilung Taanresu Cyuntaw, ga meniq quri hhreyan na Tomingnicya, tgdaya na ggqiyan syaw-Taanresu Cyuntaw, niqan kingal pusu na dheran ma, duma dheran bcbiciq.Kwanhwang yiyen daha we, kari Sipanya ma Ingwun, kari Sipanya ka mdudul na. Kari Sipanya ma Ingwun, kari Sipanya ka mdudul na. Kana dheran qnlhangan daha we, ga na ptyusan 78 singcungci so lualang pngerah. Risu na Potoriko, knkiya nanaq na ma so ppuqun daha we, spruwan na ngayan ssaan rmigo seediq laalang bobo dheran nii. = Ri-s = Dungus spatis: Risu nPotoriko Ingtianzun ka mnugaya ga ba meyah meniq dhean Potoriko nii. Mesa ka Cyawun‚ÄßMongsisu, patis dheran bobo dheran pntasan nPicicyano(Pizzigano) ka Antiriyataw(Antillia) we, kika Potoriko saya, knkawas 1493 ka mndaha meyah dehuk hini ka Korunpu, tnyanan na mesa Sunghu'an, tnsdmatan na Tesucyaw sungzen ka ririh mtswai nYesu kesun susi-Yehan(kari Sipanya we Huan). Bobo na de, psaan na hini ka seediq qqlhangun na. Knkawas 1509, phyegan na ka alang ckceka pqlahang kesun Potoriko, kika paru ba ka ngaayn na di. Qmita so nii ma, pryxan ngayan kesun Potoriko ka dheran nii di, tunux alang na we ryxan mesa "sungHu'an". Ado ka so nii, icu na kkremux alang mbbeyax Owco ma, slmeyan na egu pawre ka ssiyo na sungHuan nii ka seediq Sipanya. Bale ba wada kmekul hmetur Hwako, Horan ma Ingko ka pawre nii. Knkawas 1952, smnalu naq senhwa daha ka Potoriko nii, ga daha spatis senhwa ka kari mesa cucupang na Dame ka Potoriko. Knkawas 1997, mosa cenming topyaw Potoriko ka Dame, wada daha ini pdai ka yian mesa maha tg51 cow nDame ka Potoriko ma, mosa tuumal renpang. Bobo ka knkawas 1950, wada ini beyo kongye-hwa ka Potoriko, otoriko saya dige, alang ssaan rmigo riyung seediq laalang ucuicil, ma, ckceka tiryawye daka cucaye duri. = Ti-ri = Potoriko nii we niqan kingal pusu dheran alang na ma, duma dheran bcbiciq, kana ddheran na we, ini spegi ka pusu dheran alang na de, gino Pekosutaw ma Kuraypurataw ka ga niqun seediq. Pusu dheran alang na, speeyah hhreyan hido betaq ggqiyan hido we 170km ka knuglhangan na, peeyah daya betaq hunac we 60km, so mbbungu ka dheran na, hmrinas mddeka dheran dehuk 500ft knbrawan na, 25% ka hmrinas 1000ft knbrawan na. Maha kawyen ka daya na, lmiqu ka ckceka na ma, breenux ka kssiyo rcilung na. Kawyen daya na we, bbuyu ga qlhangan na alang Cyaropi, 100ft dehuk 700ft ka knbrawan na. Lmiqu na ckceka we maha 3000ft ka knbrawan na, rmabang na ba bbaro we Fongtahong ka 1338ft knbrawan na. Ssiyo rcilung na daya we, niqan breenux hgalang ndaan qsiya yayung. = Karac = Mttilux so sntlexan rcilung ka karac hini, pspuun smepu de maha 24¬į de misan, rbagan we 27¬į; quyux na kingal knkawas we 800mm betaq 2500mm, dheran mkkala na hhreyan hido ma ggqiyan hido ka egu hari quyux. = Cung-cu = Sancen-funri Renpancu ka cunghu nPotoriko: Singcun pumun, rihwa pumun ma, suhwa pumun. Singcun pumun we pndaan senci ma pheyu congtu-ringtaw(mntena cocang), hey aka tgbaro ba singcung cangkwan nPotoriko; rihwa pumun daha we ryanyencu ka Potoriko rihhayihwe, pnkluwan cangyiyen ma congyiyen; tahwakwan na suhwa pumun we, pnkluwan cangyiyen ma congyiyen; tahwakwan na suhwa pumun we, tnyanan ma pnheyu congtu daha. Ga mpgimax Oru-hwasi ma Ingmey-hwasi ka suhwa-ticu nPotoriko, ado Oru-hwasi ka Sipanya ma, Ingmey-hwasi ka Deme. Congtu daka yiyen we cuce-mingsen ka dheya, 4 knkawas ka tloongan daha. 78 kana psaanak na su ka Potoriko, dheya naq pheyu sucang daha ma suyihwe daha. Cungcu-tiwe nPotoriko Kingal dheran ini pspui nDame ka dungan ka Potoriko nii, ani si hmrinas 22 co ka hei seediq daha di ( rima dheran ini pspui nDame we, tikuh hei seediq tgbici nOhayoco). Knkawas 2012 idas 11 ali 6, 61% smruwa maha tg51 co nDame ka kongto nPotoriko. Tg4 ka kongto ndaan daha ka nii di; mnteru ka kongto na berah we, ini dehuk ka hei seediq smruwa. Mndaha kongto ka ndaan daha nii. Tgberah kongto daha we, kongto mesa "Quri so pngluban daha Damw we, ye uxe pryuxun". 180 wan ka seediq niqan ririh metaq kipu, 6.5 wan ka seediq ini osa topyaw, meniq ka seediq mnosa topya we, 54% ka smruwa knpriyux. Topyawcen Mndungus ali pnhyegan congtong nDame ka pheyu congtu daha Potoriko. Uka topyawcen mbetaq psgao congtong Dame ka seediq Potoriko, ani si niqan topyawcen ka seediq wada theruy alang Dame. Ani naq ga meniq laalang bukuy rcilung ka seediq nDame we, mosa metaq kipu so tasukwan daha, ani si seediq wada thruy Potoriko ka seediq Dame de, uka topyawcen ka dheya(ririh so seediq Potoriko ka dheya di), asi ka nanaq meyah kbberih meniq dheran Dame. Taypyaw ka pnhyegan lualang Potoriko nii ka taypyaw daha meeniq congyiyen nDame, wano bap aha kari nanaq, uka pyawcecen. Kongming-cen Mangal patis tnaalang Dame ka seediq Potoriko we, pndaan na Jongsu-hwaan knkawas 1917 nDame, ma, bqanun na seediq Potoriko, bnege kwohwe nDamw ka fari nDame ge smpusu Potoriko. 100 knkawas di ma, uka ini na pntena mangal patis tnaalang Dame ka seediq Potoriko daka bnege renpang nDame, 100 knkawas di ma, uka ini na pntena mangal patis tnaalang Dame ka seediq Potoriko daka bnege renpang nDame, ani si, yaani maha niqan ka ini pntena bnege senhwa nDame ka kongmincen bnege renpang daha. Hwaan nii we lleexan na lmamu supi Potoriko ka tg1 pncbuwan bobo dheran nii ciida han. Anu spooda patis di ge, komingcen Dame na seediq Potoriko nii we, bnege kwohwe nDame, uxe bnege senhwa nDame, niqan kari ka bobo na, ye ngngalun kwohwe ka komingcen na seediq Potoriko nii. Knkawas 1998 we, pdaun cwekaw-hwayen nDame ka Jennifer Efron nii, ye maha ngalun hii ka patis tnaalang Dame ka seediq naq Potoriko. Cwekaw-hwayen nDame ge, so ka knklaan daha, ini sruwa pprengo hwaan nii. Congyaw cungtang Junming mingcutang(Partido Popular Democr√°tico, PPD) , Junming mingcutang(Partido Popular Democr√°tico, PPD) ge, pnheyu knkawas 1983. Dmoi kari mesa "cuyo renho" ka nniqan nPotoriko. Mesa ani naq meniq toma cucen nDame we, pheyu naq cucu-cunghu ka Potoriko. Niqan pnugaakuk na daka Mingcutang. Sin-cinputang(Partido Nuevo Progresista, PNP) , Sin-cinputang(Partido Nuevo Progresista, PNP) we, pnheyu knkawas 1967. Dnoi kari mesa maha tuumal kingal co nDame ka Potoriko. Niqan pnugaakuk na daka Mingcutang ma Konghotang. Potoriko turitang(Partido Independentista Puertorrique√Īo, PIP), Potoriko turitang(Partido Independentista Puertorrique√Īo, PIP) ge, pnheyu knkawas 1946. Dnoi kari mesa mpturi ka Potoriko, pheyu naq Sohwecuyi-kwocya, ani si wada mkeelih di. Niqan Mingcutang nDame ma, niqan Konghotang nDame ka Potoriko duri. Ini na ba pntena we, tangyen na Mingcutang ma Konghotang nii we, ani naq mgtangyen na Junming mingcutang ma, ani naq tangyen na Sin-cinputang duri. Tangyen na Potoriko Junming mingcutang(so naq kiya na) we, ga sqapah Mingcu-tang na Dame, meniq ka Sin-cinputang we, Sin-cinputang we, niqan Mingcu-tang ma Kongho-tang na Dame. Qtaan bale we, funpu ga Potoriko na Mingcu-tang Dame nii we, dmoi kari mpheyu co kana dheya. Qqpahun na funpu na we "phyegun kingal co nDame ka Potoriko ka dungus daha". Mqedil ka cusi na kongho-tang ka Cannifo‚ÄßKangsaresu, ga ngalan mohwan tangyen na Kongho-tang Dame. Mpheyu congtu daha ka knkawas 2016 idas 11, mneyah Sin-cinputang ka congtu daha we ma, Sin-cinputang ka egu nngalan na tloongan congtiyen. Junming mingcutang ka egu nngalan na sensu-socang. Tongtu-kongto nPotoriko Mnrima kongto ka Potoriko, hndure we knkawas 2017 idas 6 ali 11 kongto Potoriko hiya. ani si ndaan daha kongto we, uka fari-syaw'ing. Gino ba mesa so nii ka lnglungan seediq, hiti na de, asi ka srwaun kwohwe na Dame maha malu. = Jen-ko = Sqita patis pntasan na Suce-inghang, knkawas 2013 we 3,615,000 ka hei seediq nPotoriko. Anu mgnetun cingci-weci ma, mosa theruy quri Meykwo-taru ka seediq Potoriko, Fororita ma Nyoye ka ssaan daha. Knkawas 2004, hmrinas 100 wan ka seediq Potoriko ga meniq Fororita di, pseengun daka knkawas 2000 de, wada mnara 110%, ga smkela hari seediq Potoriko ga meniq Nyoye di. Peeyah knkawas 1950 de Nyoye nii ka ssaan theruy na seediq Potoriko. Ciida ka egu bale wada meelih ka seediq na Potoriko, kana hei seediq na knkawas 2015 han we 347 wan han, pseengun daka knkawas 2010 de, wada meelih 7%, ani si heung naq wada meelih 2% ka knkawas 2000. Hei seediq na saya dige, wada seelih hei seediq na daka 1990. Pusu na bale mosa theruy Dame ka seediq Potoriko nii we, quri so cingci daha, qtaan snpegan daha we, 40% ka sskadi daha qpahan. Gino tunux alang daha Sunghuan duri dige, kndalax knkawas 201 betaq knkawas 2015 we, maha 4 wan dehuk 35 wan 5 cen ka seediq wada theruy Dame, wada meelih 10%. Anu kana seediq Potoriko we koming nDame kana, ani si meniq naq alang Potoriko de uka cenri daha pheyu congtong, meeyah alang Dame de naqan cenri daha pheyu congtong di. Egu ba seediq tnheruy de maha so cengcu yawpay co nDame denu(so ka Fororita), knpriyux nualang ma, mgran co denu. Sqita dnyagan Meyko kwocya cicinhwe ka yencyo daha we, 60% ka niqan lutuc dara Taynocu. = Pusu paru alang = = Cing-ci = Nani prading 20 suci hayan we, mntena alang tncyusan rcilung Cyaropi hii ka Potoriko, ngngalun daha pila we knciya ma waso tmaku. Ani si knkawas 1929, mgnetun cingci tasyawtaw ka Dame ma, ini sriyung maruy knciya di, so hari wada pstequn ka alang pbrigun na knciya ka Potoriko nii di. Knkawas 1928, bgihur paru ka "Sunghweripe-arsu" ma, knkawas 1932 ka bgihur paru "Sungsipurian" ge, wada na sliqan paru ka pphuma daha waso tmaku. Congtong nDame ka "syawRosuhu" ma mbege kari heya, wada daha pryuxun ka cingci na Potoriko, nii ka dumd "sunceng na syawRosuhu" klaan daha riyung. Kana pheyu "congcen kwanri weyehwe na Potoriko" ma, smkagul cingci secya ka Koresuhuto‚ÄßTokowear ka congtu na Potoriko. (pnugkela: berah na knkawas 1949 we, congtong Dame ka pheyu congtu na Potoriko, ini pooda senci). Betaq hini de, meelih ka nongye jeuko na Potoriko ma, mrana ka kong'uyen na pqeepah quri cunghu di. Ngngalan pila qnlhangan daha ka riyoye, knkawas 1965 betaq knkawas 1969 ge, wada mrana 8 nngalan daha. Knkawas 1980, maha 595,700,000 meyyen ka pila nngalan daha, 400,000,000 meyen ka wada daha sliqun. = Cyaw-tong = Laalang na Potoriko nii we, niqan kongru ini pntena knmalu na ka mggaluk, niqan ka taapa asu duri. 3 ka kwoci-cicang na Potorilo, 27 ka cicang llaalang, tgparu ba kwoci-cicang na we, ga meniq Karoraysu (13km ka pnthyaan na daka Sunghusu) ka Ruis‚ÄßMuniawsumaring, nii ka tgparu bale ma ini gdema ka quri Cyaropihay, 30 cngali ka sapah skiya ndheya naq ma, kwoci-hangkong kongsu ga moda hini. Hini ka pllutuc alang Dame daka quri Cyaropihay, ga daha bikun nayan kesun "rhengun oosa Cyaropihay". Niqan 9 ka kangko na Potoriko, Sunghuan-kang ka tgparu na, hini ka ini gdema quri Cyaropihay, tg4 kangko ini gdema quri sipan-cyo, spegun kana meyco de, tg10 kneegu npaan na qyqeya ma, egu riyung asu mbbruy ani maanu. Tg16 ka napa hokwe na, kneegu yyahan msange yorun we, gino Mayami ka hmrinas heya. Tg2 knparu kangko na Potoriko nii we, Meyricen-kang ga Pongsaysu. = Ti-yu = Pangcyo Pangcyo-twe na Potoriko nii ge, mneegu mangal tgberah pnsseengan daha mosa sucepe ma cocipe pangcyo pisay, mndaha mangal ingpay ka cingten-say. Niqan "Potoriko panqcyo renmong" ka qnlhangan Potoriko. Rancyo Mneniq NBA ka cyoyen na kesun Hosi‚ÄßHuan‚ÄßPazweya ma, Karosu‚ÄßAroyo. Mneniq ABL, SBL,CBA ma PBA rancyo-wenmong klaalang ka kesun Pito‚ÄßYehan‚ÄßLamosu ge, seediq Potoriko ka heya duri. = Pnyahan pnatas = CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= pu…ô…ĺto …ĺi ¶o = gaga kska kska- ńßuna ¶ m…ô ¶ow ka pu…ô…ĺto …ĺi ¶o, ** ** n, ** ** w ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o **,*** sq km(ńßaŇčan na o tg***) (knlbaŇča dxgal o *,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan *,***,*** ńßiji. gaga san …üuan ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax * idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal pu…ô…ĺto …ĺi ¶o ga wada sugan **% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka donald …üońßn t…ĺump, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = poto…ĺiko = poto…ĺiko  ¶ujopaŇč(ka…ĺi dam…ô: tńß…ô  ¶ommonw…ôaltńß o* pu…ô…ĺto …ĺi ¶o*ka…ĺi sipanja:…ôstado lib…ĺ…ô aso ¶iado d…ô pu…ô…ĺto …ĺi ¶o) nii w…ô,  ¶ujopaŇč ndam…ô ga m…ôniq qu…ĺi  ¶ja…ĺopińßaj, ****km ka kntńßjaan na p…ô…ôańß maj-ami na *o…ĺo…ĺita, tunux alaŇč dańßa w…ô suŇčńßu'an. ka…ĺi sipanja p…ôni, duŇčus na poto…ĺiko niiw…ô, "…ĺ ¶iluŇč mt…ôŇči tssuwan asu". tgbi ¶iq na bal…ô s…ôpa ¶ dńß…ô…ĺan tn ¶jusan …ĺ ¶iluŇč taan…ĺ…ôsu  ¶juntaw, ga m…ôniq qu…ĺi ńßńß…ĺ…ôan na tomiŇčni ¶ja, tgdaja na ggqijan sjaw-taan…ĺ…ôsu  ¶juntaw, niqan kiŇčal pusu na dńß…ô…ĺan ma, duma dńß…ô…ĺan b ¶bi ¶iq.kwanńßwaŇč jij…ôn dańßa w…ô, ka…ĺi sipanja ma iŇčwun, ka…ĺi sipanja ka mdudul na. ka…ĺi sipanja ma iŇčwun, ka…ĺi sipanja ka mdudul na. kana dńß…ô…ĺan qnlńßaŇčan dańßa w…ô, ga na ptjusan ** siŇč ¶uŇč ¶i so lualaŇč pŇč…ô…ĺańß. …ĺisu na poto…ĺiko, knkija nanaq na ma so ppuqun dańßa w…ô, sp…ĺuwan na Ňčajan ssaan …ĺmigo s…ô…ôdiq laalaŇč bobo dńß…ô…ĺan nii. = …ĺi-s = duŇčus spatis: …ĺisu npoto…ĺiko iŇčtian*un ka mnugaja ga ba m…ôańß m…ôniq dńß…ôan poto…ĺiko nii. m…ôsa ka  ¶jawun*moŇčsisu, patis dńß…ô…ĺan bobo dńß…ô…ĺan pntasan npi ¶i ¶jano(pi**igano) ka anti…ĺijataw(antillia) w…ô, kika poto…ĺiko saja, knkawas **** ka mndańßa m…ôańß d…ôńßuk ńßini ka ko…ĺunpu, tnjanan na m…ôsa suŇčńßu'an, tnsdmatan na t…ôsu ¶jaw suŇč*…ôn ka …ĺi…ĺińß mtswai nj…ôsu k…ôsun susi-j…ôńßan(ka…ĺi sipanja w…ô ńßuan). bobo na d…ô, psaan na ńßini ka s…ô…ôdiq qqlńßaŇčun na. knkawas ****, pńßj…ôgan na ka alaŇč  ¶k ¶…ôka pqlańßaŇč k…ôsun poto…ĺiko, kika pa…ĺu ba ka Ňčaajn na di. qmita so nii ma, p…ĺjxan Ňčajan k…ôsun poto…ĺiko ka dńß…ô…ĺan nii di, tunux alaŇč na w…ô …ĺjxan m…ôsa "suŇčńßu'an". ado ka so nii, i ¶u na kk…ĺ…ômux alaŇč mbb…ôax ow ¶o ma, slm…ôan na …ôgu paw…ĺ…ô ka ssijo na suŇčńßuan nii ka s…ô…ôdiq sipanja. bal…ô ba wada km…ôkul ńßm…ôtu…ĺ ńßwako, ńßo…ĺan ma iŇčko ka paw…ĺ…ô nii. knkawas ****, smnalu naq s…ônńßwa dańßa ka poto…ĺiko nii, ga dańßa spatis s…ônńßwa ka ka…ĺi m…ôsa  ¶u ¶upaŇč na dam…ô ka poto…ĺiko. knkawas ****, mosa  ¶…ônmiŇč topjaw poto…ĺiko ka dam…ô, wada dańßa ini pdai ka jian m…ôsa mańßa tg**  ¶ow ndam…ô ka poto…ĺiko ma, mosa tuumal …ĺ…ônpaŇč. bobo ka knkawas ****, wada ini b…ôo koŇčj…ô-ńßwa ka poto…ĺiko, oto…ĺiko saja dig…ô, alaŇč ssaan …ĺmigo …ĺijuŇč s…ô…ôdiq laalaŇč u ¶ui ¶il, ma,  ¶k ¶…ôka ti…ĺjawj…ô daka  ¶u ¶aj…ô du…ĺi. = ti-…ĺi = poto…ĺiko nii w…ô niqan kiŇčal pusu dńß…ô…ĺan alaŇč na ma, duma dńß…ô…ĺan b ¶bi ¶iq, kana ddńß…ô…ĺan na w…ô, ini sp…ôgi ka pusu dńß…ô…ĺan alaŇč na d…ô, gino p…ôkosutaw ma ku…ĺajpu…ĺataw ka ga niqun s…ô…ôdiq. pusu dńß…ô…ĺan alaŇč na, sp…ô…ôańß ńßńß…ĺ…ôan ńßido b…ôtaq ggqijan ńßido w…ô ***km ka knuglńßaŇčan na, p…ô…ôańß daja b…ôtaq ńßuna ¶ w…ô **km, so mbbuŇču ka dńß…ô…ĺan na, ńßm…ĺinas mdd…ôka dńß…ô…ĺan d…ôńßuk ****t knb…ĺawan na, **% ka ńßm…ĺinas *****t knb…ĺawan na. mańßa kawj…ôn ka daja na, lmiqu ka  ¶k ¶…ôka na ma, b…ĺ…ô…ônux ka kssijo …ĺ ¶iluŇč na. kawj…ôn daja na w…ô, bbuju ga qlńßaŇčan na alaŇč  ¶ja…ĺopi, ****t d…ôńßuk ****t ka knb…ĺawan na. lmiqu na  ¶k ¶…ôka w…ô mańßa *****t ka knb…ĺawan na, …ĺmabaŇč na ba bba…ĺo w…ô *oŇčtańßoŇč ka *****t knb…ĺawan na. ssijo …ĺ ¶iluŇč na daja w…ô, niqan b…ĺ…ô…ônux ńßgalaŇč ndaan qsija jajuŇč. = ka…ĺa ¶ = mttilux so sntl…ôxan …ĺ ¶iluŇč ka ka…ĺa ¶ ńßini, pspuun sm…ôpu d…ô mańßa *** d…ô misan, …ĺbagan w…ô ***; qujux na kiŇčal knkawas w…ô ***mm b…ôtaq ****mm, dńß…ô…ĺan mkkala na ńßńß…ĺ…ôan ńßido ma ggqijan ńßido ka …ôgu ńßa…ĺi qujux. =  ¶uŇč- ¶u = san ¶…ôn-*un…ĺi …ĺ…ônpan ¶u ka  ¶uŇčńßu npoto…ĺiko: siŇč ¶un pumun, …ĺińßwa pumun ma, suńßwa pumun. siŇč ¶un pumun w…ô pndaan s…ôn ¶i ma pńß…ôu  ¶oŇčtu-…ĺiŇčtaw(mnt…ôna  ¶o ¶aŇč), ńß…ô aka tgba…ĺo ba siŇč ¶uŇč  ¶aŇčkwan npoto…ĺiko; …ĺińßwa pumun dańßa w…ô …ĺjanj…ôn ¶u ka poto…ĺiko …ĺińßńßajińßw…ô, pnkluwan  ¶aŇčjij…ôn ma  ¶oŇčjij…ôn; tańßwakwan na suńßwa pumun w…ô, pnkluwan  ¶aŇčjij…ôn ma  ¶oŇčjij…ôn; tańßwakwan na suńßwa pumun w…ô, tnjanan ma pnńß…ôu  ¶oŇčtu dańßa. ga mpgimax o…ĺu-ńßwasi ma iŇčm…ô-ńßwasi ka suńßwa-ti ¶u npoto…ĺiko, ado o…ĺu-ńßwasi ka sipanja ma, iŇčm…ô-ńßwasi ka d…ôm…ô.  ¶oŇčtu daka jij…ôn w…ô  ¶u ¶…ô-miŇčs…ôn ka dńß…ôa, * knkawas ka tlooŇčan dańßa. ** kana psaanak na su ka poto…ĺiko, dńß…ôa naq pńß…ôu su ¶aŇč dańßa ma sujińßw…ô dańßa.  ¶uŇč ¶u-tiw…ô npoto…ĺiko kiŇčal dńß…ô…ĺan ini pspui ndam…ô ka duŇčan ka poto…ĺiko nii, ani si ńßm…ĺinas **  ¶o ka ńß…ôi s…ô…ôdiq dańßa di ( …ĺima dńß…ô…ĺan ini pspui ndam…ô w…ô, tikuńß ńß…ôi s…ô…ôdiq tgbi ¶i nońßajo ¶o). knkawas **** idas ** ali *, **% sm…ĺuwa mańßa tg**  ¶o ndam…ô ka koŇčto npoto…ĺiko. tg* ka koŇčto ndaan dańßa ka nii di; mnt…ô…ĺu ka koŇčto na b…ô…ĺańß w…ô, ini d…ôńßuk ka ńß…ôi s…ô…ôdiq sm…ĺuwa. mndańßa koŇčto ka ndaan dańßa nii. tgb…ô…ĺańß koŇčto dańßa w…ô, koŇčto m…ôsa "qu…ĺi so pŇčluban dańßa damw w…ô, j…ô ux…ô p…ĺjuxun". *** wan ka s…ô…ôdiq niqan …ĺi…ĺińß m…ôtaq kipu, *.* wan ka s…ô…ôdiq ini osa topjaw, m…ôniq ka s…ô…ôdiq mnosa topja w…ô, **% ka sm…ĺuwa knp…ĺijux. topjaw ¶…ôn mnduŇčus ali pnńßj…ôgan  ¶oŇčtoŇč ndam…ô ka pńß…ôu  ¶oŇčtu dańßa poto…ĺiko. uka topjaw ¶…ôn mb…ôtaq psgao  ¶oŇčtoŇč dam…ô ka s…ô…ôdiq poto…ĺiko, ani si niqan topjaw ¶…ôn ka s…ô…ôdiq wada tńß…ô…ĺuj alaŇč dam…ô. ani naq ga m…ôniq laalaŇč bukuj …ĺ ¶iluŇč ka s…ô…ôdiq ndam…ô w…ô, mosa m…ôtaq kipu so tasukwan dańßa, ani si s…ô…ôdiq wada tńß…ĺuj poto…ĺiko ka s…ô…ôdiq dam…ô d…ô, uka topjaw ¶…ôn ka dńß…ôa(…ĺi…ĺińß so s…ô…ôdiq poto…ĺiko ka dńß…ôa di), asi ka nanaq m…ôańß kbb…ô…ĺińß m…ôniq dńß…ô…ĺan dam…ô. tajpjaw ka pnńßj…ôgan lualaŇč poto…ĺiko nii ka tajpjaw dańßa m…ô…ôniq  ¶oŇčjij…ôn ndam…ô, wano bap ańßa ka…ĺi nanaq, uka pjaw ¶…ô ¶…ôn. koŇčmiŇč- ¶…ôn maŇčal patis tnaalaŇč dam…ô ka s…ô…ôdiq poto…ĺiko w…ô, pndaan na …üoŇčsu-ńßwaan knkawas **** ndam…ô, ma, bqanun na s…ô…ôdiq poto…ĺiko, bn…ôg…ô kwońßw…ô ndamw ka *a…ĺi ndam…ô g…ô smpusu poto…ĺiko. *** knkawas di ma, uka ini na pnt…ôna maŇčal patis tnaalaŇč dam…ô ka s…ô…ôdiq poto…ĺiko daka bn…ôg…ô …ĺ…ônpaŇč ndam…ô, *** knkawas di ma, uka ini na pnt…ôna maŇčal patis tnaalaŇč dam…ô ka s…ô…ôdiq poto…ĺiko daka bn…ôg…ô …ĺ…ônpaŇč ndam…ô, ani si, jaani mańßa niqan ka ini pnt…ôna bn…ôg…ô s…ônńßwa ndam…ô ka koŇčmin ¶…ôn bn…ôg…ô …ĺ…ônpaŇč dańßa. ńßwaan nii w…ô ll…ô…ôxan na lmamu supi poto…ĺiko ka tg* pn ¶buwan bobo dńß…ô…ĺan nii  ¶iida ńßan. anu spooda patis di g…ô, komiŇč ¶…ôn dam…ô na s…ô…ôdiq poto…ĺiko nii w…ô, bn…ôg…ô kwońßw…ô ndam…ô, ux…ô bn…ôg…ô s…ônńßwa ndam…ô, niqan ka…ĺi ka bobo na, j…ô ŇčŇčalun kwońßw…ô ka komiŇč ¶…ôn na s…ô…ôdiq poto…ĺiko nii. knkawas **** w…ô, pdaun  ¶w…ôkaw-ńßwaj…ôn ndam…ô ka …ü…ônni*…ô…ĺ …ô*…ĺon nii, j…ô mańßa Ňčalun ńßii ka patis tnaalaŇč dam…ô ka s…ô…ôdiq naq poto…ĺiko.  ¶w…ôkaw-ńßwaj…ôn ndam…ô g…ô, so ka knklaan dańßa, ini s…ĺuwa pp…ĺ…ôŇčo ńßwaan nii.  ¶oŇčjaw  ¶uŇčtaŇč …üunmiŇč miŇč ¶utaŇč(pa…ĺtido popula…ĺ d…ômo ¶…ĺ*ti ¶o, ppd) , …üunmiŇč miŇč ¶utaŇč(pa…ĺtido popula…ĺ d…ômo ¶…ĺ*ti ¶o, ppd) g…ô, pnńß…ôu knkawas ****. dmoi ka…ĺi m…ôsa " ¶ujo …ĺ…ônńßo" ka nniqan npoto…ĺiko. m…ôsa ani naq m…ôniq toma  ¶u ¶…ôn ndam…ô w…ô, pńß…ôu naq  ¶u ¶u- ¶uŇčńßu ka poto…ĺiko. niqan pnugaakuk na daka miŇč ¶utaŇč. sin- ¶inputaŇč(pa…ĺtido nu…ô*o p…ĺog…ĺ…ôsista, pnp) , sin- ¶inputaŇč(pa…ĺtido nu…ô*o p…ĺog…ĺ…ôsista, pnp) w…ô, pnńß…ôu knkawas ****. dnoi ka…ĺi m…ôsa mańßa tuumal kiŇčal  ¶o ndam…ô ka poto…ĺiko. niqan pnugaakuk na daka miŇč ¶utaŇč ma koŇčńßotaŇč. poto…ĺiko tu…ĺitaŇč(pa…ĺtido ind…ôp…ônd…ôntista pu…ô…ĺto…ĺ…ĺiqu…ô*o, pip), poto…ĺiko tu…ĺitaŇč(pa…ĺtido ind…ôp…ônd…ôntista pu…ô…ĺto…ĺ…ĺiqu…ô*o, pip) g…ô, pnńß…ôu knkawas ****. dnoi ka…ĺi m…ôsa mptu…ĺi ka poto…ĺiko, pńß…ôu naq sońßw…ô ¶uji-kwo ¶ja, ani si wada mk…ô…ôlińß di. niqan miŇč ¶utaŇč ndam…ô ma, niqan koŇčńßotaŇč ndam…ô ka poto…ĺiko du…ĺi. ini na ba pnt…ôna w…ô, taŇčj…ôn na miŇč ¶utaŇč ma koŇčńßotaŇč nii w…ô, ani naq mgtaŇčj…ôn na …üunmiŇč miŇč ¶utaŇč ma, ani naq taŇčj…ôn na sin- ¶inputaŇč du…ĺi. taŇčj…ôn na poto…ĺiko …üunmiŇč miŇč ¶utaŇč(so naq kija na) w…ô, ga sqapańß miŇč ¶u-taŇč na dam…ô, m…ôniq ka sin- ¶inputaŇč w…ô, sin- ¶inputaŇč w…ô, niqan miŇč ¶u-taŇč ma koŇčńßo-taŇč na dam…ô. qtaan bal…ô w…ô, *unpu ga poto…ĺiko na miŇč ¶u-taŇč dam…ô nii w…ô, dmoi ka…ĺi mpńß…ôu  ¶o kana dńß…ôa. qqpańßun na *unpu na w…ô "pńßj…ôgun kiŇčal  ¶o ndam…ô ka poto…ĺiko ka duŇčus dańßa". mq…ôdil ka  ¶usi na koŇčńßo-taŇč ka  ¶anni*o*kaŇčsa…ĺ…ôsu, ga Ňčalan mońßwan taŇčj…ôn na koŇčńßo-taŇč dam…ô. mpńß…ôu  ¶oŇčtu dańßa ka knkawas **** idas **, mn…ôańß sin- ¶inputaŇč ka  ¶oŇčtu dańßa w…ô ma, sin- ¶inputaŇč ka …ôgu nŇčalan na tlooŇčan  ¶oŇčtij…ôn. …üunmiŇč miŇč ¶utaŇč ka …ôgu nŇčalan na s…ônsu-so ¶aŇč. toŇčtu-koŇčto npoto…ĺiko mn…ĺima koŇčto ka poto…ĺiko, ńßndu…ĺ…ô w…ô knkawas **** idas * ali ** koŇčto poto…ĺiko ńßija. ani si ndaan dańßa koŇčto w…ô, uka *a…ĺi-sjaw'iŇč. gino ba m…ôsa so nii ka lŇčluŇčan s…ô…ôdiq, ńßiti na d…ô, asi ka s…ĺwaun kwońßw…ô na dam…ô mańßa malu. = …ü…ôn-ko = sqita patis pntasan na su ¶…ô-iŇčńßaŇč, knkawas **** w…ô *,***,*** ka ńß…ôi s…ô…ôdiq npoto…ĺiko. anu mgn…ôtun  ¶iŇč ¶i-w…ô ¶i ma, mosa tńß…ô…ĺuj qu…ĺi m…ôkwo-ta…ĺu ka s…ô…ôdiq poto…ĺiko, *o…ĺo…ĺita ma njoj…ô ka ssaan dańßa. knkawas ****, ńßm…ĺinas *** wan ka s…ô…ôdiq poto…ĺiko ga m…ôniq *o…ĺo…ĺita di, ps…ô…ôŇčun daka knkawas **** d…ô, wada mna…ĺa ***%, ga smk…ôla ńßa…ĺi s…ô…ôdiq poto…ĺiko ga m…ôniq njoj…ô di. p…ô…ôańß knkawas **** d…ô njoj…ô nii ka ssaan tńß…ô…ĺuj na s…ô…ôdiq poto…ĺiko.  ¶iida ka …ôgu bal…ô wada m…ô…ôlińß ka s…ô…ôdiq na poto…ĺiko, kana ńß…ôi s…ô…ôdiq na knkawas **** ńßan w…ô *** wan ńßan, ps…ô…ôŇčun daka knkawas **** d…ô, wada m…ô…ôlińß *%, ani si ńß…ôuŇč naq wada m…ô…ôlińß *% ka knkawas ****. ńß…ôi s…ô…ôdiq na saja dig…ô, wada s…ô…ôlińß ńß…ôi s…ô…ôdiq na daka ****. pusu na bal…ô mosa tńß…ô…ĺuj dam…ô ka s…ô…ôdiq poto…ĺiko nii w…ô, qu…ĺi so  ¶iŇč ¶i dańßa, qtaan snp…ôgan dańßa w…ô, **% ka sskadi dańßa qpańßan. gino tunux alaŇč dańßa suŇčńßuan du…ĺi dig…ô, kndalax knkawas *** b…ôtaq knkawas **** w…ô, mańßa * wan d…ôńßuk ** wan *  ¶…ôn ka s…ô…ôdiq wada tńß…ô…ĺuj dam…ô, wada m…ô…ôlińß **%. anu kana s…ô…ôdiq poto…ĺiko w…ô komiŇč ndam…ô kana, ani si m…ôniq naq alaŇč poto…ĺiko d…ô uka  ¶…ôn…ĺi dańßa pńß…ôu  ¶oŇčtoŇč, m…ô…ôańß alaŇč dam…ô d…ô naqan  ¶…ôn…ĺi dańßa pńß…ôu  ¶oŇčtoŇč di. …ôgu ba s…ô…ôdiq tnńß…ô…ĺuj d…ô mańßa so  ¶…ôŇč ¶u jawpaj  ¶o ndam…ô d…ônu(so ka *o…ĺo…ĺita), knp…ĺijux nualaŇč ma, mg…ĺan  ¶o d…ônu. sqita dnjagan m…ôko kwo ¶ja  ¶i ¶inńßw…ô ka j…ôn ¶jo dańßa w…ô, **% ka niqan lutu ¶ da…ĺa tajno ¶u. = pusu pa…ĺu alaŇč = =  ¶iŇč- ¶i = nani p…ĺadiŇč ** su ¶i ńßajan w…ô, mnt…ôna alaŇč tn ¶jusan …ĺ ¶iluŇč  ¶ja…ĺopi ńßii ka poto…ĺiko, ŇčŇčalun dańßa pila w…ô kn ¶ija ma waso tmaku. ani si knkawas ****, mgn…ôtun  ¶iŇč ¶i tasjawtaw ka dam…ô ma, ini s…ĺijuŇč ma…ĺuj kn ¶ija di, so ńßa…ĺi wada pst…ôqun ka alaŇč pb…ĺigun na kn ¶ija ka poto…ĺiko nii di. knkawas ****, bgińßu…ĺ pa…ĺu ka "suŇčńßw…ô…ĺip…ô-a…ĺsu" ma, knkawas **** ka bgińßu…ĺ pa…ĺu "suŇčsipu…ĺian" g…ô, wada na sliqan pa…ĺu ka ppńßuma dańßa waso tmaku.  ¶oŇčtoŇč ndam…ô ka "sjaw…ĺosuńßu" ma mb…ôg…ô ka…ĺi ńß…ôa, wada dańßa p…ĺjuxun ka  ¶iŇč ¶i na poto…ĺiko, nii ka dumd "sun ¶…ôŇč na sjaw…ĺosuńßu" klaan dańßa …ĺijuŇč. kana pńß…ôu " ¶oŇč ¶…ôn kwan…ĺi w…ô…ôńßw…ô na poto…ĺiko" ma, smkagul  ¶iŇč ¶i s…ô ¶ja ka ko…ĺ…ôsuńßuto*tokow…ôa…ĺ ka  ¶oŇčtu na poto…ĺiko. (pnugk…ôla: b…ô…ĺańß na knkawas **** w…ô,  ¶oŇčtoŇč dam…ô ka pńß…ôu  ¶oŇčtu na poto…ĺiko, ini pooda s…ôn ¶i). b…ôtaq ńßini d…ô, m…ô…ôlińß ka noŇčj…ô …ü…ôuko na poto…ĺiko ma, m…ĺana ka koŇč'uj…ôn na pq…ô…ôpańß qu…ĺi  ¶uŇčńßu di. ŇčŇčalan pila qnlńßaŇčan dańßa ka …ĺijoj…ô, knkawas **** b…ôtaq knkawas **** g…ô, wada m…ĺana * nŇčalan dańßa. knkawas ****, mańßa ***,***,*** m…ôj…ôn ka pila nŇčalan dańßa, ***,***,*** m…ô…ôn ka wada dańßa sliqun. =  ¶jaw-toŇč = laalaŇč na poto…ĺiko nii w…ô, niqan koŇč…ĺu ini pnt…ôna knmalu na ka mggaluk, niqan ka taapa asu du…ĺi. * ka kwo ¶i- ¶i ¶aŇč na poto…ĺilo, ** ka  ¶i ¶aŇč llaalaŇč, tgpa…ĺu ba kwo ¶i- ¶i ¶aŇč na w…ô, ga m…ôniq ka…ĺo…ĺajsu (**km ka pntńßjaan na daka suŇčńßusu) ka …ĺuis*muniawsuma…ĺiŇč, nii ka tgpa…ĺu bal…ô ma ini gd…ôma ka qu…ĺi  ¶ja…ĺopińßaj, **  ¶Ňčali ka sapańß skija ndńß…ôa naq ma, kwo ¶i-ńßaŇčkoŇč koŇčsu ga moda ńßini. ńßini ka pllutu ¶ alaŇč dam…ô daka qu…ĺi  ¶ja…ĺopińßaj, ga dańßa bikun najan k…ôsun "…ĺńß…ôŇčun oosa  ¶ja…ĺopińßaj". niqan * ka kaŇčko na poto…ĺiko, suŇčńßuan-kaŇč ka tgpa…ĺu na, ńßini ka ini gd…ôma qu…ĺi  ¶ja…ĺopińßaj, tg* kaŇčko ini gd…ôma qu…ĺi sipan- ¶jo, sp…ôgun kana m…ô ¶o d…ô, tg** kn…ô…ôgu npaan na qjq…ôa ma, …ôgu …ĺijuŇč asu mbb…ĺuj ani maanu. tg** ka napa ńßokw…ô na, kn…ô…ôgu jjańßan msaŇč…ô jo…ĺun w…ô, gino majami ka ńßm…ĺinas ńß…ôa. tg* knpa…ĺu kaŇčko na poto…ĺiko nii w…ô, m…ô…ĺi ¶…ôn-kaŇč ga poŇčsajsu. = ti-ju = paŇč ¶jo paŇč ¶jo-tw…ô na poto…ĺiko nii g…ô, mn…ô…ôgu maŇčal tgb…ô…ĺańß pnss…ô…ôŇčan dańßa mosa su ¶…ôp…ô ma  ¶o ¶ip…ô paŇč ¶jo pisaj, mndańßa maŇčal iŇčpaj ka  ¶iŇčt…ôn-saj. niqan "poto…ĺiko panq ¶jo …ĺ…ônmoŇč" ka qnlńßaŇčan poto…ĺiko. …ĺan ¶jo mn…ôniq nba ka  ¶joj…ôn na k…ôsun ńßosi*ńßuan*pa*w…ôa ma, ka…ĺosu*a…ĺojo. mn…ôniq abl, sbl, ¶ba ma pba …ĺan ¶jo-w…ônmoŇč klaalaŇč ka k…ôsun pito*j…ôńßan*lamosu g…ô, s…ô…ôdiq poto…ĺiko ka ńß…ôa du…ĺi. = pnjańßan pnatas =  ¶ia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>