<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Puniq" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Puniq" copyright="CC BY-SA" citation="Puniq. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Puniq" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Puniq, title = Puniq, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Puniq} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Puniq == Ado ka gmeya dnamux sapah ta ma repun ta cbeyo, kika sdhegan riyung rudan ka puniq nii. . Wada dmayo mangal puniq tama ka qbsuran mu rseno.我哥哥去幫爸爸取火. Ngalan daha srading rana puniq ka galiq putung nii. . Qmuyux de psaun daha gigan ka macu ma, phdagun daha puniq. . Plahi／Palah／Alah／Plahun Plahi hini yamu han, sae ku mkiri durang mu tkurih. . Asi ta palah hini! Maha su naq inu so nii knsekuy? ? Ini namu ptahu puniq plahun? msekuy wa. Ini namu ptahu puniq plahun? msekuy wa. . Psqama／Sqama／Pnthuwan／Slmaqun／Snqmaan／Slamaq Iya prngai puniq laqi ga wa, hmuwa de psqama sapah. . So hari mesa kcugun quyu ka qbulic pnthuwan nii, ye so kiya? ? Ini eniq slamaq ka kahan qhuni. . Pntahu／Ptahu／Pthuun Yaani mneniq hini ciga, ma nii ka pntahu daha peni. . Mangal egu btakan ma qhuni ka tama mu, ptahu na puniq. . Ptahu han! Kisi ini beyo pure kiya hari. . Ga mosa mapa qhuni pthuun ka detama mu. . Utung／Ptungi Utung han puniq ga, kii si ini beyo praun kiya hari. . Nkari pnegluban Raqic puniq Rulu puniq Emphing puniq</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Poniq == Ado ka gmeya dnamox sapah ta ma repon ta cbeyo, kika sdhegan riyong rodan ka poniq nii. . Wada dmayo mangal poniq tama ka qbsoran mo rseno.我哥哥去幫爸爸取火. Ngalan daha srading rana poniq ka galiq potong nii. . Qmoyox de psaon daha gigan ka maco ma, phdagon daha poniq. . Plahi／Palah／Alah／Plahon Plahi hini yamo han, sae ko mkiri dorang mo tkorih. . Asi ta palah hini! Maha so naq ino so nii knsekoy? ? Ini namo ptaho poniq plahon? msekoy wa. Ini namo ptaho poniq plahon? msekoy wa. . Psqama／Sqama／Pnthowan／Slmaqon／Snqmaan／Slamaq Iya prngai poniq laqi ga wa, hmowa de psqama sapah. . So hari mesa kcogon qoyo ka qbolic pnthowan nii, ye so kiya? ? Ini eniq slamaq ka kahan qhoni. . Pntaho／Ptaho／Pthoon Yaani mneniq hini ciga, ma nii ka pntaho daha peni. . Mangal ego btakan ma qhoni ka tama mo, ptaho na poniq. . Ptaho han! Kisi ini beyo pore kiya hari. . Ga mosa mapa qhoni pthoon ka detama mo. . Utong／Ptongi Utong han poniq ga, kii si ini beyo praon kiya hari. . Nkari pnegloban Raqic poniq Rolo poniq Emphing poniq</FORM>
    </S>
</TEXT>