<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Pusu_uqun_Truku" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Pusu_uqun_Truku" copyright="CC BY-SA" citation="Pusu_uqun_Truku. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Pusu_uqun_Truku" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Pusu_uqun_Truku, title = Pusu_uqun_Truku, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Pusu_uqun_Truku} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Pusu uqun Truku == pusu bi uqun Truku sbiyaw o bunga, masu, basaw, pgu, phmaun dha ska dgiyaq. Bunga sbiyaw o prparu ni malu balay uqun,mnkan bunga ka Truku sbiyaw o bi mqqowduh ni embbrax balay ka qbubur dha, masu daun o uqun kdjiyax, gmaxan pajiq qulung ku idaw masu o rmabang bi malu uqun, masu dhquy o masu nrayray sun uri, hlmaun uqun smiyan. masu nbaqu o psnagun ni mahun dha niqan daun mqaras, basaw ni pgu o dagun suyang bi uqun uri, kiya ka kiya ni yasa mdka kuwi bilaq balay ka dmux na do, gmaxun dha mhapuy masu, basaw da.Saw balay smkrawah ini dha phmai ka basaw ni pgu saying da. masu o niqan bi brian sbrigan alang paru sayang, kiya ka kiya ni mkaray bi brigun ha. Bunga nuduh ka sbrigun seejiq Klmukan o mkray bi, kingal o niqan 50 pila, kingal lnbuan yaa bi 5 ka bunga, kiya o 100 pila. Lmnglung ku ka yaku o naa ta bi mhuma bunga ni tmukuy masu sbrigay ta kkrana kndsan ta.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Poso oqon Troko == poso bi oqon Troko sbiyaw o bonga, maso, basaw, pgo, phmaon dha ska dgiyaq. Bonga sbiyaw o prparo ni malo balay oqon,mnkan bonga ka Troko sbiyaw o bi mqqowdoh ni embbrax balay ka qbobor dha, maso daon o oqon kdjiyax, gmaxan pajiq qolong ko idaw maso o rmabang bi malo oqon, maso dhqoy o maso nrayray son ori, hlmaon oqon smiyan. maso nbaqo o psnagon ni mahon dha niqan daon mqaras, basaw ni pgo o dagon soyang bi oqon ori, kiya ka kiya ni yasa mdka kowi bilaq balay ka dmox na do, gmaxon dha mhapoy maso, basaw da.Saw balay smkrawah ini dha phmai ka basaw ni pgo saying da. maso o niqan bi brian sbrigan alang paro sayang, kiya ka kiya ni mkaray bi brigon ha. Bonga nodoh ka sbrigon seejiq Klmokan o mkray bi, kingal o niqan 50 pila, kingal lnboan yaa bi 5 ka bonga, kiya o 100 pila. Lmnglong ko ka yako o naa ta bi mhoma bonga ni tmokoy maso sbrigay ta kkrana kndsan ta.</FORM>
    </S>
</TEXT>