<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Pusu_Seediq" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Pusu_Seediq" copyright="CC BY-SA" citation="Pusu_Seediq. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Pusu_Seediq" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Pusu_Seediq, title = Pusu_Seediq, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Pusu_Seediq} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Pusu seediq = Mprengo ku kingal so pnyahan rudan cbeyo sa, qnbhangan mu so kari rudan daha, tama su ma, pnyahan ta so plaale ta so menaq bobo dheran hini, rseno sa, ddaha si. Lmngelung ka ddaha rseno si ma, ita naq daha rseno mesa sa, ma uka dungus ka ita naq rseno mesa si, ma ye pneeyah naq inu ka ki, anu ka seediq dungal so bbaro snuunux si, ma wada remux pusu beling, pusu qhuni hi si, saan daha so mqiri si ma, mqedil menaq hi si, uka lukus cbeyo han, mbberas kana, desun daha si ma, musa smalu kingal sun sapah niqal si ma, ma lmngelung ka seediq si ma, mqedil ki si, sdngedan daha hi ka sun qyqeya na kiya, kesun kiya si we luqah kesun daha sa, ini daha kulay so sun mqedil si peni, sdngedan daha si ma, ini pttuku diida ka luqah na si, ma, usa, wada skgulun musa bubul qsiya ka kiyan rseno si ma, wada bubul qsiya si ma, wada dmidil kiyan qriyan si. Ma, tlame ta mita ka so luqah nii mesa sa, skdiun daha so henu sa, ye so daha thiiqan, hnuwan daha so beling birac ma, beling muhing ma so toma qduwan si, ka henu si ma, tlame ta ka sun luqah ki mesa si ma, wada hiya di si we, ye niqal dungus na, mlawa ka seediq si, mlpuudus ta di mesa si. Nii so slayun so oda ta muudus di mesa si. Ma gisu ka kiyal rseno si we, wada muda pehing ptebuk tnlaman muda ptebuk sdheriq qriyan na di si, uka qsiya di si. Mpkuudus ta di mesa si ma, ye bsiyaq hari di si we, skpahung ka mqedil ki di si, ma peeyah ciida di si ge, tuting laqi mqedil si. Kika ye slmeyan so oda mprana bobo dheran di peni, wada mrana ka seediq di si ma, mrana hbaro ka seediq di si ma, kika laqi pstrengun daha dungal si ma, kika msterung ka laqi ma, hbaro ka seediq di si. = Pusu Seediq = Qbhangan mu rdrudan wada mgedun ka pnyahan ta cbeyo. Daha ka rseno ka slale tkriyak. Ini klai kndalax inu ka seediq bbaro snunux, mbberas kana seediq cbeyo, wada remux lhengo pusu qhuni ka heya, mosa muuruy ka rseno, kela naq mqedil ka heya. Wada suupu remux sapah truma ka dheya, smkagun ka kingal rseno:" usa bubun qsiya." Kiya ka, wada mangan qriyan desun na bubun qsiya. Cwaqun daha qsiya ka sneku mqedil "luqah" mesa ka rseno. Mrengo ka heya:" Tlame ta luqah na!" Wada daha tlamun ka berin birac, muhing ma toma qduwan, tlame ta luqah ma, wada remux du niqan ba dungus. Mlawa ku:"Wada miyan sdlayan ka kkuudus di!" Tmalang ka rseno, sdheri mu takun, wad ana prequn ka qriyan uka ka qsiya di. Rnengo tgbukuy na mesa:"Pkuudus ta di!" Ini qbsiyaq skpahung ka mqedil bobo mntuting laqi, pstrengun daha laqi, mrana ka sseediq di.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Poso seediq = Mprengo ko kingal so pnyahan rodan cbeyo sa, qnbhangan mo so kari rodan daha, tama so ma, pnyahan ta so plaale ta so menaq bobo dheran hini, rseno sa, ddaha si. Lmngelong ka ddaha rseno si ma, ita naq daha rseno mesa sa, ma oka dongos ka ita naq rseno mesa si, ma ye pneeyah naq ino ka ki, ano ka seediq dongal so bbaro snoonox si, ma wada remox poso beling, poso qhoni hi si, saan daha so mqiri si ma, mqedil menaq hi si, oka lokos cbeyo han, mbberas kana, deson daha si ma, mosa smalo kingal son sapah niqal si ma, ma lmngelong ka seediq si ma, mqedil ki si, sdngedan daha hi ka son qyqeya na kiya, keson kiya si we loqah keson daha sa, ini daha kolay so son mqedil si peni, sdngedan daha si ma, ini pttoko diida ka loqah na si, ma, osa, wada skgolon mosa bobol qsiya ka kiyan rseno si ma, wada bobol qsiya si ma, wada dmidil kiyan qriyan si. Ma, tlame ta mita ka so loqah nii mesa sa, skdion daha so heno sa, ye so daha thiiqan, hnowan daha so beling birac ma, beling mohing ma so toma qdowan si, ka heno si ma, tlame ta ka son loqah ki mesa si ma, wada hiya di si we, ye niqal dongos na, mlawa ka seediq si, mlpoodos ta di mesa si. Nii so slayon so oda ta moodos di mesa si. Ma giso ka kiyal rseno si we, wada moda pehing ptebok tnlaman moda ptebok sdheriq qriyan na di si, oka qsiya di si. Mpkoodos ta di mesa si ma, ye bsiyaq hari di si we, skpahong ka mqedil ki di si, ma peeyah ciida di si ge, toting laqi mqedil si. Kika ye slmeyan so oda mprana bobo dheran di peni, wada mrana ka seediq di si ma, mrana hbaro ka seediq di si ma, kika laqi pstrengon daha dongal si ma, kika msterong ka laqi ma, hbaro ka seediq di si. = Poso Seediq = Qbhangan mo rdrodan wada mgedon ka pnyahan ta cbeyo. Daha ka rseno ka slale tkriyak. Ini klai kndalax ino ka seediq bbaro snonox, mbberas kana seediq cbeyo, wada remox lhengo poso qhoni ka heya, mosa mooroy ka rseno, kela naq mqedil ka heya. Wada soopo remox sapah troma ka dheya, smkagon ka kingal rseno:" osa bobon qsiya." Kiya ka, wada mangan qriyan deson na bobon qsiya. Cwaqon daha qsiya ka sneko mqedil "loqah" mesa ka rseno. Mrengo ka heya:" Tlame ta loqah na!" Wada daha tlamon ka berin birac, mohing ma toma qdowan, tlame ta loqah ma, wada remox do niqan ba dongos. Mlawa ko:"Wada miyan sdlayan ka kkoodos di!" Tmalang ka rseno, sdheri mo takon, wad ana preqon ka qriyan oka ka qsiya di. Rnengo tgbokoy na mesa:"Pkoodos ta di!" Ini qbsiyaq skpahong ka mqedil bobo mntoting laqi, pstrengon daha laqi, mrana ka sseediq di.</FORM>
    </S>
</TEXT>