<TEXT id="Wiki_Seediq_Pyahaw" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Pyahaw Gaga mniq Yilan Nanawsyang ka alang Pyahaw. 389 sapah ka kneegu na sapah, 1,227 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 92 niqan 1,133 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 8 niqan 94 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal86 , Amis2 , Truku1 , Paiwan1 , Bunun1 , ni rahuq na o2 . Hangan alang Alang piyahaw. Thuyang alang Gaga mniq ruwan bi dgiya ka Sjiqun Tayan nii, paah sexual do ida mniq hiya ka paru alang nii. Nniqan alang I ran seyn Nan aw syang alang pi ho. Klbangan Daya na hiya o niqan alang Nan aw, hunac o alang cin ueye, ssiyaw na o niqan dgiyaq lu pi, dgiyaq yueyn to, dgiyaq fung su, dgiyaq kan ce tu bitaq brnux ayug daya Nan aw. Kndkilan lnglingay Brnux. Kklaan ppanan Mgriq rulu. Tey pey&gt; kwo taw 3&gt; kwo taw 3 muda elu Taey pey sen kn jwi&gt; muda elu wen sa&gt; 106 seyn&gt; 109 seyn&gt; elu pey yi&gt; elu pin hay&gt; elu ta tung&gt; 55 yi&gt; Dhuq da. Mlutuc syusan teync Teyn ce patas pkla nniqan alang. Nniqan seejiq alang Tayan. Skari kari Kari Tayan, Tlu. Snhiyaan Shiyaan na Utux, Kyokay cowro, Sin yeysu kyokay. Pnyahan alang Hangan Pi ho nii o kndadax ngalan alang hangan Tlu sbiyaw Pi ya haw nii. Binaw o hangan Pi ya haw nii sa ga kndadax ngalan dha pnhiyug alang lutuc bukung nii msa, uxay uri sa o mdungus bi hangan Pi ya haw sa ga Kow an gaga lalih pusu ayug hiya sa, tnpusu hini ka Tanax Tunux han o yasa ini na tduwa qtaun ka ruwan alang lmiqu hiya, kiya hjilun dha nganguc hari da ni tduwa mhuma payay uxay keuray, kika sraki dha mniq alang sayang da. Alang Pi ho nii o seejiq Ta yan ka tnpusu, Tanah Tunux siida han o kndadax daya alang ParanPiexau) hiya thjil miyah trama, mkla bi empqsurux ka dhiya, malu bi lnglungan lmhaw bi ni smkuxul sbiyax hiyi ni rmgrig meuyas uyas, mdungus bi ka snhiyan dha ni ini tsinaw, mdungs bi qmeepah ddaun kmhulan. Kklaan rrigaw Pusa elug. Sapah pysan ciyaw Pi hopyasa laqi cciyaw) 03)9981634. I lan seyn Nan aw syang alang pi ho ce cuey syan 38 haw Nan aw syang alang pi ho sin yi lu iang ming siyang 76 haw Daya ayug Nan aw syang o ini bi pstuq ka tg4 qsiya qhjil nii, malu bi qtaan ka ssyaxw lnglingay, dhuq jiyax sngyang do hbaraw bi ka seejiq miyah trbug qsiya qhjil. Niqan Tg4 qhjil ka ida nkiya daya Nan aw, kingal o gaga sdhiyaq hari alang pi ho 3kM ka enTg4 qhjil nii, endha qhjil o Ma lo ke, kntalux na o 100 , kndadax alang Pi ho mksa o asi ka kingal mgriq patas hidaw hari; entrudo Iow lan, enspac do Ma lan, ensngu dha bukuy o gaga Ruwan bi lmiqu, ini hari sai kiya. Niqan kingal duri ka hangan qhjil Nan aw "qhjil se cyu" msa, gaga mniq ayug Nan aw quri ska daya hunac ayug ni daya ayug hiya ka hiya. Kndadax daya ayug mksa o kingal mgriq patas hidaw hari, kika dhuq da, kmusa hiya ka seejiq o tduwa miying tpusu seejil Tayan mseupu musa, yasa tukar dhiya ka hiya. Malu bi ka ida nkiya qhjil hini, pusu na truma qhjil hiya o egu bi ka tduwa saan trbu, ini bi qstuq qluli ka qsiya qhjil, duri o trbuan hini ga niqan kingal paru bi thuyang: wada mseupu stringan hiya ka qsiya qhjil siida o, msuwi mskuy ni mtalux, kiya nii ka mdungus bi qhjil ida nkiya, yaa bi nii ka ini dha dhuq lmnglung kiya wah. Daya ayug Nan aw. "Daya ayug Nan aw" nii o ida mtna qliyan paru yayung Nan aw, knbaraw na yayung nii o 31.6km. daya ayug hiya o sblaiq bi ka lnglingay, duri ga dowras ka pusu balay bi malu qtaan, mkksa ssiyaw ayug, mkksa babaw tasil o saw bi ta gaga skaya ka lnglungan, qbahang hngnang qluli ayug, qtaan gaga tbbiya qluli ka ayug o sow bi rulung qtaan saw bi skaya phpah, miyah hini o qulung bi niqan rihan niya wah. Kleelug o egu bi ka sspriq ni pusu qqhuni ini sknux ka qhjil uri, niqan tglaq niuka hari qtaan btunux, tduwa sluun iyu spriq cng seyn leyn, malu bi saan hrapas ni lmamu btunux, niqan saun msangay ni hmrapas qsiya uri, hini o mdungus bi saun rbagan. Sayang do, krwahun bi seyn fu ka uka bi ruciq ayug nii, kiya do phyugan dha kingal nniqan nkiya qsurux balay da, yasa ksugun dha psliq ka sblaiq ida nkiya nii. Pnyahan bnatas </FORM>
    </S>
</TEXT>
