<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Pyahaw" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Pyahaw" copyright="CC BY-SA" citation="Pyahaw. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Pyahaw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Pyahaw, title = Pyahaw, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Pyahaw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Pyahaw = Gaga mniq Yilan Nanawsyang ka alang Pyahaw. 389 sapah ka kneegu na sapah, 1,227 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 92% niqan 1,133 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 8% niqan 94 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal86%, Amis2%, Truku1%, Paiwan1%, Bunun1%, ni rahuq na o2%. Hangan alang Alang piyahaw. Thuyang alang Gaga mniq ruwan bi dgiya ka Sjiqun Tayan nii, paah sexual do ida mniq hiya ka paru alang nii. Nniqan alang I-ran-seyn Nan-aw-syang alang pi-ho. Klbangan Daya na hiya o niqan alang Nan-aw, hunac o alang cin-ueye, ssiyaw na o niqan dgiyaq lu-pi, dgiyaq yueyn-to, dgiyaq fung-su, dgiyaq kan-ce-tu bitaq brnux ayug daya Nan-aw. Kndkilan lnglingay Brnux. Kklaan ppanan Mgriq rulu. Tey-pey&gt; kwo-taw 3&gt; kwo-taw 3甲 muda elu Taey-pey (sen-kn-jwi&gt; muda elu wen-sa&gt; 106 seyn&gt; 109 seyn&gt; elu pey-yi&gt; elu pin-hay&gt; elu ta-tung&gt; 55 yi&gt; Dhuq da. Mlutuc syusan teync Teyn-ce patas pkla nniqan alang. Nniqan seejiq alang Tayan. Skari kari Kari Tayan, Tlu. Snhiyaan Shiyaan na Utux, Kyokay-cowro, Sin-yeysu-kyokay. Pnyahan alang Hangan Pi-ho nii o kndadax ngalan alang hangan Tlu sbiyaw Pi-ya-haw nii. Binaw o hangan Pi-ya-haw nii sa ga kndadax ngalan dha pnhiyug alang lutuc bukung nii msa, uxay uri sa o mdungus bi hangan Pi-ya-haw sa ga 〝Kow-an〞 gaga lalih pusu ayug hiya sa, tnpusu hini ka Tanax Tunux han o yasa ini na tduwa qtaun ka ruwan alang lmiqu hiya, kiya hjilun dha nganguc hari da ni tduwa mhuma payay uxay keuray, kika sraki dha mniq alang sayang da. Alang Pi-ho nii o seejiq Ta-yan ka tnpusu, Tanah Tunux siida han o kndadax daya alang Paran(Piexau) hiya thjil miyah trama, mkla bi empqsurux ka dhiya, malu bi lnglungan lmhaw bi ni smkuxul sbiyax hiyi ni rmgrig meuyas uyas, mdungus bi ka snhiyan dha ni ini tsinaw, mdungs bi qmeepah ddaun kmhulan. Kklaan rrigaw Pusa elug. Sapah pysan ciyaw Pi-ho(pyasa laqi cciyaw) (03)9981634. I-lan-seyn Nan-aw-syang alang pi-ho ce-cuey-syan 38 haw Nan-aw-syang alang pi-ho sin-yi lu iang-ming-siyang 76 haw Daya ayug Nan-aw-syang o ini bi pstuq ka tg4 qsiya qhjil nii, malu bi qtaan ka ssyaxw lnglingay, dhuq jiyax sngyang do hbaraw bi ka seejiq miyah trbug qsiya qhjil. Niqan Tg4 qhjil ka ida nkiya daya Nan-aw, kingal o gaga sdhiyaq hari alang pi-ho 3kM ka enTg4 qhjil nii, endha qhjil o Ma-lo-ke, kntalux na o 100°, kndadax alang Pi-ho mksa o asi ka kingal mgriq patas hidaw hari; entrudo Iow-lan, enspac do Ma-lan, ensngu dha bukuy o gaga Ruwan bi lmiqu, ini hari sai kiya. Niqan kingal duri ka hangan qhjil Nan-aw &quot;qhjil se-cyu&quot; msa, gaga mniq ayug Nan-aw quri ska daya hunac ayug ni daya ayug hiya ka hiya. Kndadax daya ayug mksa o kingal mgriq patas hidaw hari, kika dhuq da, kmusa hiya ka seejiq o tduwa miying tpusu seejil Tayan mseupu musa, yasa tukar dhiya ka hiya. Malu bi ka ida nkiya qhjil hini, pusu na truma qhjil hiya o egu bi ka tduwa saan trbu, ini bi qstuq qluli ka qsiya qhjil, duri o trbuan hini ga niqan kingal paru bi thuyang: wada mseupu stringan hiya ka qsiya qhjil siida o, msuwi mskuy ni mtalux, kiya nii ka mdungus bi qhjil ida nkiya, yaa bi nii ka ini dha dhuq lmnglung kiya wah. Daya ayug Nan-aw. &quot;Daya ayug Nan-aw&quot; nii o ida mtna qliyan paru yayung Nan-aw, knbaraw na yayung nii o 31.6km. daya ayug hiya o sblaiq bi ka lnglingay, duri ga dowras ka pusu balay bi malu qtaan, mkksa ssiyaw ayug, mkksa babaw tasil o saw bi ta gaga skaya ka lnglungan, qbahang hngnang qluli ayug, qtaan gaga tbbiya qluli ka ayug o sow bi rulung qtaan saw bi skaya phpah, miyah hini o qulung bi niqan rihan niya wah. Kleelug o egu bi ka sspriq ni pusu qqhuni ini sknux ka qhjil uri, niqan tglaq niuka hari qtaan btunux, tduwa sluun iyu spriq cng-seyn-leyn, malu bi saan hrapas ni lmamu btunux, niqan saun msangay ni hmrapas qsiya uri, hini o mdungus bi saun rbagan. Sayang do, krwahun bi seyn-fu ka uka bi ruciq ayug nii, kiya do phyugan dha kingal nniqan nkiya qsurux balay da, yasa ksugun dha psliq ka sblaiq ida nkiya nii. Pnyahan bnatas : Pyahan I-ran-seyn Nan-aw-syang kow-sow. Pdudug kbyaxan alang Pi-ho.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Pyahaw = Gaga mniq Yilan Nanawsyang ka alang Pyahaw. 389 sapah ka kneego na sapah, 1,227 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 92% niqan 1,133 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 8% niqan 94 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal86%, Amis2%, Troko1%, Paiwan1%, Bonon1%, ni rahoq na o2%. Hangan alang Alang piyahaw. Thoyang alang Gaga mniq rowan bi dgiya ka Sjiqon Tayan nii, paah sexoal do ida mniq hiya ka paro alang nii. Nniqan alang I-ran-seyn Nan-aw-syang alang pi-ho. Klbangan Daya na hiya o niqan alang Nan-aw, honac o alang cin-oeye, ssiyaw na o niqan dgiyaq lo-pi, dgiyaq yoeyn-to, dgiyaq fong-so, dgiyaq kan-ce-to bitaq brnox ayog daya Nan-aw. Kndkilan lnglingay Brnox. Kklaan ppanan Mgriq rolo. Tey-pey&gt; kwo-taw 3&gt; kwo-taw 3甲 moda elo Taey-pey (sen-kn-jwi&gt; moda elo wen-sa&gt; 106 seyn&gt; 109 seyn&gt; elo pey-yi&gt; elo pin-hay&gt; elo ta-tong&gt; 55 yi&gt; Dhoq da. Mlotoc syosan teync Teyn-ce patas pkla nniqan alang. Nniqan seejiq alang Tayan. Skari kari Kari Tayan, Tlo. Snhiyaan Shiyaan na Utox, Kyokay-cowro, Sin-yeyso-kyokay. Pnyahan alang Hangan Pi-ho nii o kndadax ngalan alang hangan Tlo sbiyaw Pi-ya-haw nii. Binaw o hangan Pi-ya-haw nii sa ga kndadax ngalan dha pnhiyog alang lotoc bokong nii msa, oxay ori sa o mdongos bi hangan Pi-ya-haw sa ga 〝Kow-an〞 gaga lalih poso ayog hiya sa, tnposo hini ka Tanax Tonox han o yasa ini na tdowa qtaon ka rowan alang lmiqo hiya, kiya hjilon dha ngangoc hari da ni tdowa mhoma payay oxay keoray, kika sraki dha mniq alang sayang da. Alang Pi-ho nii o seejiq Ta-yan ka tnposo, Tanah Tonox siida han o kndadax daya alang Paran(Piexao) hiya thjil miyah trama, mkla bi empqsorox ka dhiya, malo bi lnglongan lmhaw bi ni smkoxol sbiyax hiyi ni rmgrig meoyas oyas, mdongos bi ka snhiyan dha ni ini tsinaw, mdongs bi qmeepah ddaon kmholan. Kklaan rrigaw Posa elog. Sapah pysan ciyaw Pi-ho(pyasa laqi cciyaw) (03)9981634. I-lan-seyn Nan-aw-syang alang pi-ho ce-coey-syan 38 haw Nan-aw-syang alang pi-ho sin-yi lo iang-ming-siyang 76 haw Daya ayog Nan-aw-syang o ini bi pstoq ka tg4 qsiya qhjil nii, malo bi qtaan ka ssyaxw lnglingay, dhoq jiyax sngyang do hbaraw bi ka seejiq miyah trbog qsiya qhjil. Niqan Tg4 qhjil ka ida nkiya daya Nan-aw, kingal o gaga sdhiyaq hari alang pi-ho 3kM ka enTg4 qhjil nii, endha qhjil o Ma-lo-ke, kntalox na o 100°, kndadax alang Pi-ho mksa o asi ka kingal mgriq patas hidaw hari; entrodo Iow-lan, enspac do Ma-lan, ensngo dha bokoy o gaga Rowan bi lmiqo, ini hari sai kiya. Niqan kingal dori ka hangan qhjil Nan-aw &quot;qhjil se-cyo&quot; msa, gaga mniq ayog Nan-aw qori ska daya honac ayog ni daya ayog hiya ka hiya. Kndadax daya ayog mksa o kingal mgriq patas hidaw hari, kika dhoq da, kmosa hiya ka seejiq o tdowa miying tposo seejil Tayan mseopo mosa, yasa tokar dhiya ka hiya. Malo bi ka ida nkiya qhjil hini, poso na troma qhjil hiya o ego bi ka tdowa saan trbo, ini bi qstoq qloli ka qsiya qhjil, dori o trboan hini ga niqan kingal paro bi thoyang: wada mseopo stringan hiya ka qsiya qhjil siida o, msowi mskoy ni mtalox, kiya nii ka mdongos bi qhjil ida nkiya, yaa bi nii ka ini dha dhoq lmnglong kiya wah. Daya ayog Nan-aw. &quot;Daya ayog Nan-aw&quot; nii o ida mtna qliyan paro yayong Nan-aw, knbaraw na yayong nii o 31.6km. daya ayog hiya o sblaiq bi ka lnglingay, dori ga dowras ka poso balay bi malo qtaan, mkksa ssiyaw ayog, mkksa babaw tasil o saw bi ta gaga skaya ka lnglongan, qbahang hngnang qloli ayog, qtaan gaga tbbiya qloli ka ayog o sow bi rolong qtaan saw bi skaya phpah, miyah hini o qolong bi niqan rihan niya wah. Kleelog o ego bi ka sspriq ni poso qqhoni ini sknox ka qhjil ori, niqan tglaq nioka hari qtaan btonox, tdowa sloon iyo spriq cng-seyn-leyn, malo bi saan hrapas ni lmamo btonox, niqan saon msangay ni hmrapas qsiya ori, hini o mdongos bi saon rbagan. Sayang do, krwahon bi seyn-fo ka oka bi rociq ayog nii, kiya do phyogan dha kingal nniqan nkiya qsorox balay da, yasa ksogon dha psliq ka sblaiq ida nkiya nii. Pnyahan bnatas : Pyahan I-ran-seyn Nan-aw-syang kow-sow. Pdodog kbyaxan alang Pi-ho.</FORM>
    </S>
</TEXT>