<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Pyasan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Pyasan" copyright="CC BY-SA" citation="Pyasan. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Pyasan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Pyasan, title = Pyasan, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Pyasan} }">
    <S id="0">
        <FORM> Pyasan Gaga mniq Tawyuensu Fusingcyu ka alang Pyasan. 273 sapah ka kneegu na sapah, 743 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 36 niqan 266 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 64 niqan 477 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal31 , Amis2 , Paiwan1 , Truku1 . ngayal Alang Alang Piyasan(Cyawpansan) Pyasan (Pgkela Alang) Cyawpansan de kaciya (Ketesiya) kesun naka seediq hini, dungus na kari Sekoriq ge dheran maapun . Dheran ga mtlibu eluw hiya ge niqanl sapah psliyan Husincyu kongswo, Hucunsuwuswo, slingal ooda pnsqama, Wesunswo, Cesokwocon, Cesokwosyaw knii, hini ka sincunconsing daha. nniqan Tawyunsu Husincyu Cerjenri knlangan Ga meniq narac na Tahansi ka Alang Cyawpansan, hunac dgiyaq ckceka na Cyawpansan. Kndkilan tiri Dheran mcherus, sepac kbekuy mmsepac kmxalan betaq mmteru kubekuy konci ka knbrawan na. knklaan jyawton Tpaan rulu tapa tawyunkeryun 5090 sen Tawyun Sanparin Rinpanko ,5091 sen Conri Sanparin Rinpanko ,5093 sen Tasi Rohu Parin ,5094 sen Tasi Sankwan(saruncu) Syawwulay (moda sanmin) , 5106 sen Tasi Syayuncun (moda Husin ) , 5109 sen Tasi Kawjaw (moda Rohu) , Conrikeryun 5301 sen Tawyun Sanparin Rinpanko , kii de tutin Cyawpansan konyuncan de dehuk di. Tapa basu Taywanhawsin 502 Syawwulay sen betaq Cyawpansan konyuncan (sinkwan) tutin de dehuk di(wano ali msange mpgeriq). isu naq mgeriq Tutin Tasicyawryotaw na kuotawsanhaw kawsukongru, pgqiri taysansen mquri Tasi, ma msderux taysusen mquri Ranjyang Wunhwayuncyu, qtaan taw59 1sen de pgriqi irin mquri Cuhu de msderux taycisen, mosa msnegul patis pklaan de dehuk di. Kndalax tutin Nangqan cyawryotaw smnegul taysusen betaq Tasi pgriqi taycisen moda Sanmin knteetu mgeriq 4.8 kongri quri Rohu mquri baro ma mgeriq narac de dehuk nniqan seediq naHusin Concunru Kndalax Tawyun mgeriq taysusen mquri Tasi, snegul taycisen betaq Husin, ma snegul msderux Concunru de dehuk di. http: www.taoyuan life.net.tw cgi bin SM theme?page 402c9af1 Mggaluk na tencutitu Luwan na seediq alang Tayalcu pskari Kari Tayal, kari Telu Snhiyan snhii conjyaw Snhiyun naq rudan seediq cbeyo Snhiyan snhii Mpneyah na alang alang tndheran Ngayal Telu kesun Cyawpansan, pslutudan Kwansyu kawas maxal daha(1886) mndehuk hini ka Syunhu Ryomingcwan, mntena qtinuh msderux qtaan na dheran deraq yayun hii, ma daya na niqal mmteru kbekuy mriman mngari kongcu knbruwan na dgiyaq hiya, mtena urung ka dgiyaq, kika wada ngalun ngayal kesun Cyawpansan ka dheran deraq yayung daka dgiyaq, Cyawpan kesun na ngayal alang duri. Payasan mesa seediq Tayal hini, Payasan ngayal nii ge pnslutudan lmngelun seediq Tayalcu Payas wada mhuqin pcebu. Ani si mesa ka Telu payasan nii ge ga daya na hreyan hido alang Cyawpan, meniq Syayuncun ma mmsepac kbekuy mterun rima kongcu ka knbrawan[A1] na Picusan hii, pneyah ngayal na ge ado mntena hari rinpay hnyegan na dgiyaq nii, saya de ini klai inu si ptbale. Ado knteetu meyah rmigo hini ka Cyancongcun, kii ngalan daha Ceso ka ngayal na kwocon ma kwosyaw. Cbeyo niqal sepac Gaya ddupun ka Cyawpansan, kii Kaciya(Ketesiya), Siraker(Silag), Cikwopay(Kyakopai), Makaker(Makagok) ma ga gmaran meniq hini kana. knklaan Riyokwankawng Cyawpansan singsyan sancyun https: web.archive.org web 20081105183418 http: www.taoyuan life.net.tw cgi bin SM theme?page 402c9af1 Patis qutaan(</FORM>
    </S>
</TEXT>
