<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Pyasan_tgciway_Cingcing" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Pyasan_tgciway_Cingcing" copyright="CC BY-SA" citation="Pyasan_tgciway_Cingcing. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Pyasan_tgciway_Cingcing" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Pyasan_tgciway_Cingcing, title = Pyasan_tgciway_Cingcing, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Pyasan_tgciway_Cingcing} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Pyasan tgciway Cingcing = Gaga daya hraan hidaw Nantowseyn Jnaysyang ka pyasan tgciway Cingcing ksun, gisu sdalih bi Taycung ni Hwareyn dha seyns nii. Niqan elug Tay14 cya gaga lmihu hiya, plutuc dha ka Taycung ni Hwareyn dha seyns. Pyasan tgciway Cingcing nii ga pnhiyug hngkawas 1967 siida, pusu na balay o sphiyug na peuyas patas laqi, saw ka pnaah Cungkwo Tlu na mnsaping imin ni Jungmin. Pyasan tgciway Cingcing nii ga pneiyah Sowtingsincun, Tingyueynsincun, Jungkwangsincun, Powangsincun ni Jncang dnii klealng ka laqi meiyah meuyas patas. Pkla tru knmalu na pyasan tgciway Cingcing Tgkingal knmalu na o "Tgkingal bowqax nniqan" Gaga haypa 1748M ka pyasan tgciway Cingcing ksun, kiya ni mltu ka karac rbagan, msipa bi ka karac misan. Rbagan do ida hbaraw bi ka seejiq miyah rmigaw hiya,miya trbug lntan hngak karac hini, kiya ni ksun dha "Qdriqan kncilux" ka hiya. Pyasan hini ungac kiyayi pskltu nniqan(wana sapah teynnaw ka niqan), ungac kikayi skbgihur uri, mkan nhapuy o ida ini tmring uri. Saw nii malu bi nniqan ka rbagan alang Snapaw hiya. Misan do ida msipa balay ka karac wah, lqian hini ga ini sa mskuy, ada ka luhay dha nniqan paah laqi ka hini. Nasi saw kska ka yahan na meuyas hiya do, ini tduwa skila duma ka lqian, hici o wada thjil alang breenux duri. Emptgsa hini o ida miisug hari knskuy kiya wah! Taqi keeman o asi ka smapaw teyntan kika tduwa malu tnqian keeman. Tgdha knmalu na o "Tgkingal gnmaxan egu klgan sejiqun" Pyasan tgciway Cingcing nii ga, laqi meuyas o hbaraw bi kleegan sejiqan. Niqan tnpusu seejiq(Seejiq balay, Bunun, Paiwan, Rukai, Thau dnii), niqan klmukan, niqan Khilang, niqan pnaah Cungkwo Tlu Yunnansng tnhjilan Kwomincnfu Minkwo hngkawas 38 ni 50 uri,ida egu bi klgan uri ka dhiya. Sayang do gisu rwahan kana ka rhngun klwaan dni, nii mstrung seejiq Taywan ka duma pnaah eseisil klwaan seejiq. Uxay uri o miyah qmeepah Taywan hini, dsan dha ka lqian na uri.Kiya ka hbaraw bi lqlaqi gaga meuyas patas pyasan tgciway hiya. Pyasan tgciway Cingcing ga ida spruun dha bi qmita ka quri sejiqun kklgan, kiya ni tgsaan dha bi ka quri knkla egu klgan sejiqun. Tgtru knmalu na o "stgsa lqlaqi pyasan " Egu bi ka stgsa dha lqlaqi mniq pyasan tgciway Cingcing, saw ka mgrig grig sejiqun Cungkwo Tlu Yunnansng, ida egu ka gnegrigan dha grig da. Saw ka grig kungcyuey(Taycu), grig Hanicu, grig Icu, grig Myawcu dnii. Ida miyuk Hurus na Rahucu uri wah. Teumal nami euda dealang Snapaw hini uri, saw ka kndsan Hanicu na Cangceyieyn, saw ka kndsan Icu na Smiyan Puniq(Hwopacey) uri, saw ka kndsan Hanicu na Cangceyieyn, saw ka kndsan Icu na Smiyan Puniq(Hwopacey) uri. Ida slhayun lqlaqi hini kana ka dnii. Duri ni embiyax ni mdrumuc bi madas lqlaqi musa sttu mksa kdgiyaq gaga baraw bi alang snapaw hiya uri, ida asi ka mnusa mksa tru Pungpung Gokang hiya ka kana mnuyas pyasan tgciway Cingcing ka lqlaqi wah! Ida mdudul bi laqi meuyas musa pspung snluhay dh aka lqlaqi Pyasan tgciway Cingcing hiya, pkegu knkla ni pkniqan pahung na meuda ana manu hici.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= pjasan tgʦiwaj ʦiŋʦiŋ = gaga daja ħɾaan ħidaw nantowsən ɟnajsjaŋ ka pjasan tgʦiwaj ʦiŋʦiŋ ksun, gisu sdaliħ bi tajʦuŋ ni ħwaɾən dħa səns nii. niqan əlug taj** ʦja gaga lmiħu ħija, plutuʦ dħa ka tajʦuŋ ni ħwaɾən dħa səns. pjasan tgʦiwaj ʦiŋʦiŋ nii ga pnħijug ħŋkawas **** siida, pusu na balaj o spħijug na pəujas patas laqi, saw ka pnaaħ ʦuŋkwo tlu na mnsapiŋ imin ni ɟuŋmin. pjasan tgʦiwaj ʦiŋʦiŋ nii ga pnəijaħ sowtiŋsinʦun, tiŋjuənsinʦun, ɟuŋkwaŋsinʦun, powaŋsinʦun ni ɟnʦaŋ dnii kləalŋ ka laqi məijaħ məujas patas. pkla tɾu knmalu na pjasan tgʦiwaj ʦiŋʦiŋ tgkiŋal knmalu na o "tgkiŋal bowqax nniqan" gaga ħajpa ****m ka pjasan tgʦiwaj ʦiŋʦiŋ ksun, kija ni mltu ka kaɾaʦ ɾbagan, msipa bi ka kaɾaʦ misan. ɾbagan do ida ħbaɾaw bi ka səəɟiq mijaħ ɾmigaw ħija,mija tɾbug lntan ħŋak kaɾaʦ ħini, kija ni ksun dħa "qdɾiqan knʦilux" ka ħija. pjasan ħini uŋaʦ kijaji pskltu nniqan(wana sapaħ tənnaw ka niqan), uŋaʦ kikaji skbgiħuɾ uɾi, mkan nħapuj o ida ini tmɾiŋ uɾi. saw nii malu bi nniqan ka ɾbagan alaŋ snapaw ħija. misan do ida msipa balaj ka kaɾaʦ waħ, lqian ħini ga ini sa mskuj, ada ka luħaj dħa nniqan paaħ laqi ka ħini. nasi saw kska ka jaħan na məujas ħija do, ini tduwa skila duma ka lqian, ħiʦi o wada tħɟil alaŋ bɾəənux duɾi. əmptgsa ħini o ida miisug ħaɾi knskuj kija waħ! taqi kəəman o asi ka smapaw təntan kika tduwa malu tnqian kəəman. tgdħa knmalu na o "tgkiŋal gnmaxan əgu klgan səɟiqun" pjasan tgʦiwaj ʦiŋʦiŋ nii ga, laqi məujas o ħbaɾaw bi kləəgan səɟiqan. niqan tnpusu səəɟiq(səəɟiq balaj, bunun, paiwan, ɾukai, tħau dnii), niqan klmukan, niqan kħilaŋ, niqan pnaaħ ʦuŋkwo tlu junnansŋ tnħɟilan kwominʦn*u minkwo ħŋkawas ** ni ** uɾi,ida əgu bi klgan uɾi ka dħija. sajaŋ do gisu ɾwaħan kana ka ɾħŋun klwaan dni, nii mstɾuŋ səəɟiq tajwan ka duma pnaaħ əsəisil klwaan səəɟiq. uxaj uɾi o mijaħ qməəpaħ tajwan ħini, dsan dħa ka lqian na uɾi.kija ka ħbaɾaw bi lqlaqi gaga məujas patas pjasan tgʦiwaj ħija. pjasan tgʦiwaj ʦiŋʦiŋ ga ida spɾuun dħa bi qmita ka quɾi səɟiqun kklgan, kija ni tgsaan dħa bi ka quɾi knkla əgu klgan səɟiqun. tgtɾu knmalu na o "stgsa lqlaqi pjasan " əgu bi ka stgsa dħa lqlaqi mniq pjasan tgʦiwaj ʦiŋʦiŋ, saw ka mgɾig gɾig səɟiqun ʦuŋkwo tlu junnansŋ, ida əgu ka gnəgɾigan dħa gɾig da. saw ka gɾig kuŋʦjuə(tajʦu), gɾig ħaniʦu, gɾig iʦu, gɾig mjawʦu dnii. ida mijuk ħuɾus na ɾaħuʦu uɾi waħ. təumal nami əuda dəalaŋ snapaw ħini uɾi, saw ka kndsan ħaniʦu na ʦaŋʦəiən, saw ka kndsan iʦu na smijan puniq(ħwopaʦə) uɾi, saw ka kndsan ħaniʦu na ʦaŋʦəiən, saw ka kndsan iʦu na smijan puniq(ħwopaʦə) uɾi. ida slħajun lqlaqi ħini kana ka dnii. duɾi ni əmbijax ni mdɾumuʦ bi madas lqlaqi musa sttu mksa kdgijaq gaga baɾaw bi alaŋ snapaw ħija uɾi, ida asi ka mnusa mksa tɾu puŋpuŋ gokaŋ ħija ka kana mnujas pjasan tgʦiwaj ʦiŋʦiŋ ka lqlaqi waħ! ida mdudul bi laqi məujas musa pspuŋ snluħaj dħ aka lqlaqi pjasan tgʦiwaj ʦiŋʦiŋ ħija, pkəgu knkla ni pkniqan paħuŋ na məuda ana manu ħiʦi.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Pyasan tgciway Cingcing = Gaga daya hraan hidaw Nantowseyn Jnaysyang ka pyasan tgciway Cingcing ksun, gisu sdalih bi Taycung ni Hwareyn dha seyns nii. Niqan elug Tay14 cya gaga lmihu hiya, plutuc dha ka Taycung ni Hwareyn dha seyns. Pyasan tgciway Cingcing nii ga pnhiyug hngkawas 1967 siida, pusu na balay o sphiyug na peuyas patas laqi, saw ka pnaah Cungkwo Tlu na mnsaping imin ni Jungmin. Pyasan tgciway Cingcing nii ga pneiyah Sowtingsincun, Tingyueynsincun, Jungkwangsincun, Powangsincun ni Jncang dnii klealng ka laqi meiyah meuyas patas. Pkla tru knmalu na pyasan tgciway Cingcing Tgkingal knmalu na o "Tgkingal bowqax nniqan" Gaga haypa 1748M ka pyasan tgciway Cingcing ksun, kiya ni mltu ka karac rbagan, msipa bi ka karac misan. Rbagan do ida hbaraw bi ka seejiq miyah rmigaw hiya,miya trbug lntan hngak karac hini, kiya ni ksun dha "Qdriqan kncilux" ka hiya. Pyasan hini ungac kiyayi pskltu nniqan(wana sapah teynnaw ka niqan), ungac kikayi skbgihur uri, mkan nhapuy o ida ini tmring uri. Saw nii malu bi nniqan ka rbagan alang Snapaw hiya. Misan do ida msipa balay ka karac wah, lqian hini ga ini sa mskuy, ada ka luhay dha nniqan paah laqi ka hini. Nasi saw kska ka yahan na meuyas hiya do, ini tduwa skila duma ka lqian, hici o wada thjil alang breenux duri. Emptgsa hini o ida miisug hari knskuy kiya wah! Taqi keeman o asi ka smapaw teyntan kika tduwa malu tnqian keeman. Tgdha knmalu na o "Tgkingal gnmaxan egu klgan sejiqun" Pyasan tgciway Cingcing nii ga, laqi meuyas o hbaraw bi kleegan sejiqan. Niqan tnpusu seejiq(Seejiq balay, Bunun, Paiwan, Rukai, Thau dnii), niqan klmukan, niqan Khilang, niqan pnaah Cungkwo Tlu Yunnansng tnhjilan Kwomincnfu Minkwo hngkawas 38 ni 50 uri,ida egu bi klgan uri ka dhiya. Sayang do gisu rwahan kana ka rhngun klwaan dni, nii mstrung seejiq Taywan ka duma pnaah eseisil klwaan seejiq. Uxay uri o miyah qmeepah Taywan hini, dsan dha ka lqian na uri.Kiya ka hbaraw bi lqlaqi gaga meuyas patas pyasan tgciway hiya. Pyasan tgciway Cingcing ga ida spruun dha bi qmita ka quri sejiqun kklgan, kiya ni tgsaan dha bi ka quri knkla egu klgan sejiqun. Tgtru knmalu na o "stgsa lqlaqi pyasan " Egu bi ka stgsa dha lqlaqi mniq pyasan tgciway Cingcing, saw ka mgrig grig sejiqun Cungkwo Tlu Yunnansng, ida egu ka gnegrigan dha grig da. Saw ka grig kungcyuey(Taycu), grig Hanicu, grig Icu, grig Myawcu dnii. Ida miyuk Hurus na Rahucu uri wah. Teumal nami euda dealang Snapaw hini uri, saw ka kndsan Hanicu na Cangceyieyn, saw ka kndsan Icu na Smiyan Puniq(Hwopacey) uri, saw ka kndsan Hanicu na Cangceyieyn, saw ka kndsan Icu na Smiyan Puniq(Hwopacey) uri. Ida slhayun lqlaqi hini kana ka dnii. Duri ni embiyax ni mdrumuc bi madas lqlaqi musa sttu mksa kdgiyaq gaga baraw bi alang snapaw hiya uri, ida asi ka mnusa mksa tru Pungpung Gokang hiya ka kana mnuyas pyasan tgciway Cingcing ka lqlaqi wah! Ida mdudul bi laqi meuyas musa pspung snluhay dh aka lqlaqi Pyasan tgciway Cingcing hiya, pkegu knkla ni pkniqan pahung na meuda ana manu hici.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= pjasan tgʦiwaj ʦiŋʦiŋ = gaga daja ħɾaan ħidaw nantowsən ɟnajsjaŋ ka pjasan tgʦiwaj ʦiŋʦiŋ ksun, gisu sdaliħ bi tajʦuŋ ni ħwaɾən dħa səns nii. niqan əlug taj** ʦja gaga lmiħu ħija, plutuʦ dħa ka tajʦuŋ ni ħwaɾən dħa səns. pjasan tgʦiwaj ʦiŋʦiŋ nii ga pnħijug ħŋkawas **** siida, pusu na balaj o spħijug na pəujas patas laqi, saw ka pnaaħ ʦuŋkwo tlu na mnsapiŋ imin ni ɟuŋmin. pjasan tgʦiwaj ʦiŋʦiŋ nii ga pnəijaħ sowtiŋsinʦun, tiŋjuənsinʦun, ɟuŋkwaŋsinʦun, powaŋsinʦun ni ɟnʦaŋ dnii kləalŋ ka laqi məijaħ məujas patas. pkla tɾu knmalu na pjasan tgʦiwaj ʦiŋʦiŋ tgkiŋal knmalu na o "tgkiŋal bowqax nniqan" gaga ħajpa ****m ka pjasan tgʦiwaj ʦiŋʦiŋ ksun, kija ni mltu ka kaɾaʦ ɾbagan, msipa bi ka kaɾaʦ misan. ɾbagan do ida ħbaɾaw bi ka səəɟiq mijaħ ɾmigaw ħija,mija tɾbug lntan ħŋak kaɾaʦ ħini, kija ni ksun dħa "qdɾiqan knʦilux" ka ħija. pjasan ħini uŋaʦ kijaji pskltu nniqan(wana sapaħ tənnaw ka niqan), uŋaʦ kikaji skbgiħuɾ uɾi, mkan nħapuj o ida ini tmɾiŋ uɾi. saw nii malu bi nniqan ka ɾbagan alaŋ snapaw ħija. misan do ida msipa balaj ka kaɾaʦ waħ, lqian ħini ga ini sa mskuj, ada ka luħaj dħa nniqan paaħ laqi ka ħini. nasi saw kska ka jaħan na məujas ħija do, ini tduwa skila duma ka lqian, ħiʦi o wada tħɟil alaŋ bɾəənux duɾi. əmptgsa ħini o ida miisug ħaɾi knskuj kija waħ! taqi kəəman o asi ka smapaw təntan kika tduwa malu tnqian kəəman. tgdħa knmalu na o "tgkiŋal gnmaxan əgu klgan səɟiqun" pjasan tgʦiwaj ʦiŋʦiŋ nii ga, laqi məujas o ħbaɾaw bi kləəgan səɟiqan. niqan tnpusu səəɟiq(səəɟiq balaj, bunun, paiwan, ɾukai, tħau dnii), niqan klmukan, niqan kħilaŋ, niqan pnaaħ ʦuŋkwo tlu junnansŋ tnħɟilan kwominʦn*u minkwo ħŋkawas ** ni ** uɾi,ida əgu bi klgan uɾi ka dħija. sajaŋ do gisu ɾwaħan kana ka ɾħŋun klwaan dni, nii mstɾuŋ səəɟiq tajwan ka duma pnaaħ əsəisil klwaan səəɟiq. uxaj uɾi o mijaħ qməəpaħ tajwan ħini, dsan dħa ka lqian na uɾi.kija ka ħbaɾaw bi lqlaqi gaga məujas patas pjasan tgʦiwaj ħija. pjasan tgʦiwaj ʦiŋʦiŋ ga ida spɾuun dħa bi qmita ka quɾi səɟiqun kklgan, kija ni tgsaan dħa bi ka quɾi knkla əgu klgan səɟiqun. tgtɾu knmalu na o "stgsa lqlaqi pjasan " əgu bi ka stgsa dħa lqlaqi mniq pjasan tgʦiwaj ʦiŋʦiŋ, saw ka mgɾig gɾig səɟiqun ʦuŋkwo tlu junnansŋ, ida əgu ka gnəgɾigan dħa gɾig da. saw ka gɾig kuŋʦjuə(tajʦu), gɾig ħaniʦu, gɾig iʦu, gɾig mjawʦu dnii. ida mijuk ħuɾus na ɾaħuʦu uɾi waħ. təumal nami əuda dəalaŋ snapaw ħini uɾi, saw ka kndsan ħaniʦu na ʦaŋʦəiən, saw ka kndsan iʦu na smijan puniq(ħwopaʦə) uɾi, saw ka kndsan ħaniʦu na ʦaŋʦəiən, saw ka kndsan iʦu na smijan puniq(ħwopaʦə) uɾi. ida slħajun lqlaqi ħini kana ka dnii. duɾi ni əmbijax ni mdɾumuʦ bi madas lqlaqi musa sttu mksa kdgijaq gaga baɾaw bi alaŋ snapaw ħija uɾi, ida asi ka mnusa mksa tɾu puŋpuŋ gokaŋ ħija ka kana mnujas pjasan tgʦiwaj ʦiŋʦiŋ ka lqlaqi waħ! ida mdudul bi laqi məujas musa pspuŋ snluħaj dħ aka lqlaqi pjasan tgʦiwaj ʦiŋʦiŋ ħija, pkəgu knkla ni pkniqan paħuŋ na məuda ana manu ħiʦi.</PHON>
    </S>
</TEXT>