<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Qabang_ni_Lukus" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Qabang_ni_Lukus" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Qabang ni Lukus == rudan Truku sbiyaw o hmaun dha truma qdrux ni lnglingay sapah ka krig, kiya o prilan dha qmada sudu ni qbulit, kika malu bi kndkilan na ka krig msa ka kari rudan. Kiya do kykuyuh o madas gsak ni saan dha smkrig ka krig, kika maanuqih, qnqihan o maabkuwir, bnkuwir do tgyaan, tnegiya do pdowsan, pndowsan do puyun qbulit ni maabhgay bi waray cinun.Babaw na nii gdrdan dha tnabuy masu, kkhnuk na tunan.Hiya na do psudun, pnusut do dgsayun, dnegsay do psaun ubung ni tunun da, tunun do maatnegxal, dha tnegxal o maakingal qabang da. Lukus kuyuh o niqan pala, usux, pdagit, habuk.Lukus snaw o niqan pala, habuk, towrah. Kykuyuh Truku o asi ka mkla bi tminun ni pmiri. kiya ka kuyuh maaTruku balay,duri o hbaraw bi risaw ka miyah smsungut dhyaan,mtduwa muda hakaw utux ka babaw mhuqil.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== qabaŋ ni lukus == ɾudan tɾuku sbijaw o ħmaun dħa tɾuma qdɾux ni lŋliŋaj sapaħ ka kɾig, kija o pɾilan dħa qmada sudu ni qbulit, kika malu bi kndkilan na ka kɾig msa ka kaɾi ɾudan. kija do kjkujuħ o madas gsak ni saan dħa smkɾig ka kɾig, kika maanuqiħ, qnqiħan o maabkuwiɾ, bnkuwiɾ do tgjaan, tnəgija do pdowsan, pndowsan do pujun qbulit ni maabħgaj bi waɾaj ʦinun.babaw na nii gdɾdan dħa tnabuj masu, kkħnuk na tunan.ħija na do psudun, pnusut do dgsajun, dnəgsaj do psaun ubuŋ ni tunun da, tunun do maatnəgxal, dħa tnəgxal o maakiŋal qabaŋ da. lukus kujuħ o niqan pala, usux, pdagit, ħabuk.lukus snaw o niqan pala, ħabuk, towɾaħ. kjkujuħ tɾuku o asi ka mkla bi tminun ni pmiɾi. kija ka kujuħ maatɾuku balaj,duɾi o ħbaɾaw bi ɾisaw ka mijaħ smsuŋut dħjaan,mtduwa muda ħakaw utux ka babaw mħuqil.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Qabang ni Lukus == rudan Truku sbiyaw o hmaun dha truma qdrux ni lnglingay sapah ka krig, kiya o prilan dha qmada sudu ni qbulit, kika malu bi kndkilan na ka krig msa ka kari rudan. Kiya do kykuyuh o madas gsak ni saan dha smkrig ka krig, kika maanuqih, qnqihan o maabkuwir, bnkuwir do tgyaan, tnegiya do pdowsan, pndowsan do puyun qbulit ni maabhgay bi waray cinun.Babaw na nii gdrdan dha tnabuy masu, kkhnuk na tunan.Hiya na do psudun, pnusut do dgsayun, dnegsay do psaun ubung ni tunun da, tunun do maatnegxal, dha tnegxal o maakingal qabang da. Lukus kuyuh o niqan pala, usux, pdagit, habuk.Lukus snaw o niqan pala, habuk, towrah. Kykuyuh Truku o asi ka mkla bi tminun ni pmiri. kiya ka kuyuh maaTruku balay,duri o hbaraw bi risaw ka miyah smsungut dhyaan,mtduwa muda hakaw utux ka babaw mhuqil.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== qabaŋ ni lukus == ɾudan tɾuku sbijaw o ħmaun dħa tɾuma qdɾux ni lŋliŋaj sapaħ ka kɾig, kija o pɾilan dħa qmada sudu ni qbulit, kika malu bi kndkilan na ka kɾig msa ka kaɾi ɾudan. kija do kjkujuħ o madas gsak ni saan dħa smkɾig ka kɾig, kika maanuqiħ, qnqiħan o maabkuwiɾ, bnkuwiɾ do tgjaan, tnəgija do pdowsan, pndowsan do pujun qbulit ni maabħgaj bi waɾaj ʦinun.babaw na nii gdɾdan dħa tnabuj masu, kkħnuk na tunan.ħija na do psudun, pnusut do dgsajun, dnəgsaj do psaun ubuŋ ni tunun da, tunun do maatnəgxal, dħa tnəgxal o maakiŋal qabaŋ da. lukus kujuħ o niqan pala, usux, pdagit, ħabuk.lukus snaw o niqan pala, ħabuk, towɾaħ. kjkujuħ tɾuku o asi ka mkla bi tminun ni pmiɾi. kija ka kujuħ maatɾuku balaj,duɾi o ħbaɾaw bi ɾisaw ka mijaħ smsuŋut dħjaan,mtduwa muda ħakaw utux ka babaw mħuqil.</PHON>
    </S>
</TEXT>