<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Qabang_ni_Lukus" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Qabang_ni_Lukus" copyright="CC BY-SA" citation="Qabang_ni_Lukus. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Qabang_ni_Lukus" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Qabang_ni_Lukus, title = Qabang_ni_Lukus, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Qabang_ni_Lukus} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Qabang ni Lukus == rudan Truku sbiyaw o hmaun dha truma qdrux ni lnglingay sapah ka krig, kiya o prilan dha qmada sudu ni qbulit, kika malu bi kndkilan na ka krig msa ka kari rudan. Kiya do kykuyuh o madas gsak ni saan dha smkrig ka krig, kika maanuqih, qnqihan o maabkuwir, bnkuwir do tgyaan, tnegiya do pdowsan, pndowsan do puyun qbulit ni maabhgay bi waray cinun.Babaw na nii gdrdan dha tnabuy masu, kkhnuk na tunan.Hiya na do psudun, pnusut do dgsayun, dnegsay do psaun ubung ni tunun da, tunun do maatnegxal, dha tnegxal o maakingal qabang da. Lukus kuyuh o niqan pala, usux, pdagit, habuk.Lukus snaw o niqan pala, habuk, towrah. Kykuyuh Truku o asi ka mkla bi tminun ni pmiri. kiya ka kuyuh maaTruku balay,duri o hbaraw bi risaw ka miyah smsungut dhyaan,mtduwa muda hakaw utux ka babaw mhuqil.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Qabang ni Lokos == rodan Troko sbiyaw o hmaon dha troma qdrox ni lnglingay sapah ka krig, kiya o prilan dha qmada sodo ni qbolit, kika malo bi kndkilan na ka krig msa ka kari rodan. Kiya do kykoyoh o madas gsak ni saan dha smkrig ka krig, kika maanoqih, qnqihan o maabkowir, bnkowir do tgyaan, tnegiya do pdowsan, pndowsan do poyon qbolit ni maabhgay bi waray cinon.Babaw na nii gdrdan dha tnaboy maso, kkhnok na tonan.Hiya na do psodon, pnosot do dgsayon, dnegsay do psaon obong ni tonon da, tonon do maatnegxal, dha tnegxal o maakingal qabang da. Lokos koyoh o niqan pala, osox, pdagit, habok.Lokos snaw o niqan pala, habok, towrah. Kykoyoh Troko o asi ka mkla bi tminon ni pmiri. kiya ka koyoh maaTroko balay,dori o hbaraw bi risaw ka miyah smsongot dhyaan,mtdowa moda hakaw otox ka babaw mhoqil.</FORM>
    </S>
</TEXT>