<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Qatar" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Qatar" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Qatar = Gaga kska Yacow ka Qatar, 25 30 N, 51 15 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 11,586 sq km (hangan na o Tg166) (knlbanga dxgal o 11,586 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 2,258,283 hiyi. Gaga Doha ka pusu alang paru, jiyax 18 idas 12 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Qatar ga wada sugan 5.60% ka dxgal qpahan, 0% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 94.40% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Tamim bin Hamad Al Thani, pnaah hngkawas 2013 idas 6 jiyax 25 pnrajing kmlawa klwaan. = Gata = Gata kuo, thnganan Gata (ingyu: State of Qatar) (kari Arapo: Ŕāō∑ōĪ‚Äé; phngak kari Arapo: ('q…Ďtň§…Ďr), phngak kari alang Arapo: (…°itň§ar)), kika nniq Siya Cyuncucuanckuo, nalang Arapo syunnibay, nniq siyaw alang pantaw ka dxgal Alapo pantaw uri, Boswan ka tqiri kkana dxgal alang hini, wana hunac cyanyu ni Sautiarapo ka plutuc, kika hayuan Arapo kuocya hcuoueyyueynhuey jnyueyn, Gaga thngayan bi syo ni deynjanji ka Gta, skuan kana ka deynjanji o tgtru hangan kana knlangan uri. nniq tgspac ka ruwan klwaan snjancongc seejiq. Nniq baraw bi jnleyfacancsu Gata, kika paru bi ka nniq klwaan Arapo. pusu biyax Arapo scey ka Gata, nniq Arapocjuen siida dmayaw banluanduandi duma, spuda jayu ni jyueynjyosing meydi pantaw teynsday ka pdayaw . niqan nanaq ka ncongtnjyangkuo ka Gata uri sa . Nniq hngkawas 2022 puda pspun sceypey cujyo ka Gata, kika plalay puda klwaan Alapo ka pstalan nii . Yueyn Congyueyn "Gata" o ngalan hangan kndadax Qatara. Kiya ni yabi qndadax Qatara. ka Qatar. Sayan o duma snhi kndadax laxan Gata ka alang "Cupala" Qatara sayan , kika nniq suxan o ida malu bi ka cingcimawi kanggo dha. Ris Pusu pnpatas: endaan Gata Eniq babaw Gata pantaw, nniq alang hini ka seejiq o ida pnuda egu knkawas uuda, binaw kkana jiyax brah, wana duma yomumingcu ka tnais nniq hini. kska, alang Hrifa ni Saut nniqan dha ka kana Arapo pantaw (bukuy do wda kghak saw Paring ni bukung Sautiarapo ), kika nniq yeynhayanseyn, muda pngahi ni cncuyanc. Alang dnni o yasa ppluk tbgaan muri kika knttu ini tmalu, kika mnsuwi mseupu ni mnsuwi kgayaw hini dhiya, kida ida ini phiyu qqhlangun. Jiyax 3 idas 4 hngkawas 2007, Gataaymirhamat smkagun Hamat. Cyapir. Alsani ka neyksosyan . Ids 6 hngkawas,Atci, Sutialapo, Alapo reyh takongkuo, Parin, Ripiya dalang nii ka mstoq piyin dha Gata, yasa qpruhan bi ka Gata . Tiri Nniq ska Alapowan hayan ka Gata, kika kndadax Sautialapo mquri kingal daya pangtaw, niqan knpiya ka ssiyaw dxgal babaw gsilung. kndadax hunac dhuq daya kana knbragan o 160 kongri, kndadax hraan hidaw mquri gqiyan hidaw llaban o 80 kongri, kana ruwan cutaw spgun kana dxgal 11532.5 bingfang kongri. Nniq gqiyan hidaw hunac plutuc ka Sautialapo ni Alapo reynh takongkuo, duma sanmeynringhay, nniq daya gqiyan mssipaw brah ka dha Pring, ini dhuq 30 kongri ka knhdyaqan dha. Llingay Jiyax 11 idas 6 hngkawas 1992 pnpatas snutuoyansingkongyuey ka Gata, jiyax 21 idas 8 hngkawas1996 kika mnduwa bi jnyueyn da , sngun bukuy muda snutuoyansing singtongcihua . Nniq Gata o snjiyan 142 klgan kana ka Gata, uxay uri o pnaah yahan qmita huangcingpu, yabi niqan qleyban cujyun sa. Karac Jetay samosing ka karac Gata, mtalux ka rbagan, paru bi kncilux ka karac o tduwa dhuq baraw 50 tu, mltu mddngu ka misan, ciban ltu karac nniq saw siyaw ses 7 tu; mddngu ni ini hari quyux ka kingal knkawas, qnyuxan quyux o wana 125 hawmi. Karac nii o wada ini sblaiq ka kana ngngalan, kmlawa, uuda gaya, saw ka puuda hngkawas 2022 kuocicu congsceypey siida, ida puuda ka pstalan jiyax o wada psaan dhuq bukuy idas 11. Singcng cyuhwa Pusu qtaan : gneayus mklawa Gata Kndadax hngkawas 2004 ka gneayus mklawa Gata 1. Peypucyu 2. Hawr 3. Umusilal 4. Cayjan 5. Layyan 6. Tuha 7. ś≤ÉŚÖčśčČUokla Yasa asi ka spuun kana, paru alang o kika sgan 98 alang ( dhuq hngkawas 2010 ) , sbliqan sugan saw syan Cngc Jyocankuo cyuncucuanc ka Gata. Gataaymir ka paru bi sring kuocya ni ucwanputuey, kndadax krmxan tnsapah Alsani, kika htran ka uuda cntan. Kiya ni, ini angan kari kuoci fayueyn ka Gata. Gaya Pnaah seynfa Gata, Israngcyawfa o pusu bi fayueyn Gata rifa, binaw nniq fasseyn siida, Gata sfadisi ga krmaxan Olufasi ni Israngcyawfa, mntna duma klwaan Arapo ssu hari kiya. Israngcyaw o au muda saw cyadingfa, cijnfa ni duma singfa (kana msapac, pgeeluk ni smipak) duma saw nii ka ska hiya, Israngcyaw cyading fading ga biyax kkari qrijil o ini dhuq mdka snaw. Hngkawas 2006 peyjuan cyading o tduwa mangan hbaraw qrijil ka snaw. Waycyaw Plalay phiyu kingal jnyueyn ni Haywan Alapo kuocya hcuoueyyuenhuey ka Syosujukuocuc ka Gata (OPEC), jnyueyn Alaporeynmong uri, ana ka cyuncucuanc kuocya binaw saw uuda psaping o ida dyagun bi Amrika. Jiyax 3 idas 12 hngkawas 2018 rmngaw malax syosujukuocuc (OPEC), jiyax 1 idas 1 hngkawas 2019 do mnduwa bi paalax da. Jiyax 5 idas 6 hngakawas 2017 dhuq jiyax 7, Sautialapo, Paring, Ayci, Areyn, Yeymn yating cnfu (gisu srwaun kuoci), hraan Ripiya cnfu (ini srwai kuoci), Martifu, Kmo ni Mawriganiya brah ni bukuy Gata o dmayaw gongpucuicuc (Musring syongtihuey, Yeymnjingneyn yuntongcuc dnii) ka prajing, rmngaw palax Gata. Uuda psapint Pusu pnatas Kndadax brah hngkawas 2012, saw luhaygongsancyun Gata o wada niqan 12,000 seejiq, luhay gongcyun oa snakan ka 8,500, 1,800, ni 1,500 seejiq. Nniq hngkawas 2010, cnkata ngngalan klwaan uuda psaping Gata kana o wada niqan 1.5%. Gata o nniq hngkawas 2015 tg16 tauji ka ngngalan nganguc Gta, hngkawas 2016 kika tg11 kiya. Gata dcongputuey kndadax Fakuo ni duma sifankuocya muda pstalan, yasa niqan nanaq ka nuda daha nanaq, mnsa mnsupu hngkawas 2011 Tiripori ccan ka dhiya, mnsa mseupu Sauti ka mduu kangyu Yeymnsingtong ka Gata uri, mspais Syeybay Husayucuancuc, hbaraw bi ka wada paqan seejiq Yeymn, wada sliqan kapnhyugan uri, niqan ka spohan sapah gisu saan snbu puniq Sautialapo uri. Jnko Pusu pntasan Yasa sntama bi wayci lawtongri ka Gata, kika paru bi lglu ka knegu ssjiqan, nniq hngkawas 2017 brah, saw wada niqan ssjiqan Gata o 260kbuhug seejiq, ksak o kika 313,000 ka kongmingGata (12%), nngari ka 230 kbuhug seejiq cyawming, pusu bi snpuan ssjiqan Gata ka uxay tnseejiq Alapo; ciban paru bi sejyun ka seejiq Ingtu, saw niqan 65 kbuhug seejiq, bujuy ka seejiq Nipor 35 kbuhug, sejiq Feyryuping 26 kbuhug, sejiq Ayci 20 kbuhug, sejiq Srilangga 14.5 ni seejiq Pacisdang 12.5 kbuhug. Pnaah hngkawas 2010 musa qmita ssjiqan, ssjiqan Gata ka 1,699,435. snpgan kana ka Gata o nniq idas kingal hngkawas 2013 wada saw 1,903,447 ka ssjiqan klwaan, nniq hngkawas 2000mrana 3pey ka ssjiqan, kndadax hngkawas 2001 60 kbuhug seejiq, dhuq hngkawas 2011 wda niqan saw 180 kbuhug seejiq yasa snaw ka pqpahun, kika ini dungus ka qrijil, ssjiqan qrijil o wana niqan 4fnci. Pnrhulan Pusu pntasan: pnrhulan Gata Ść°ťĀĒŚģóśēô (2010ŚĻī) pnrhulan Gata (hngkawas 2010) šľäśĖĮŤė≠śēô (68.2%) Israngcyaw (68.2%) ŚüļÁĚ£Śģóśēô(15.6%) citucongcyaw (15.6%) ŚćįŚļ¶śēô (11.3%) pnrhulan Ingtu (11.3%) šĹõśēô (3.1%) focyaw (3.1%) ŚÖ∂šĽĖ (0.7%) duma (0.7%) ÁĄ°šŅ°šĽį (0.9%) uka slhayan (0.9%) Pusu bi shlayan pnrhulan ni kuocyaw Gata ka Islangcyaw, binaw ida niqan nanaq ka shlayan dha pnrhulan, hbaraw ka Gata kongming shlayan dha o kika Wahapibay, Salafey yuntong, saw niqan 20% Muaring ne Syeybay, Musring baypey o ciway hari kiya. Qtaan ka saw nii o, wada niqan 67.7% ka Musring, wada niqan 13.8% ka citidu, wada niqan 13.8 ka Ingtucyaw, wada niqan 3.1% ka focyaw, duma shlayan ni uka shlayan o wada niqan 1.6% pnaah Gata seynfa, pusu bi fayueyn Gata rifa ka Islangcyaw face. Kari Kuangfang Gata ka kari Alapo, skari alang hini ka kari Gataalapo, sngngh kkari Gata ga kika naqih birac ka dmuy, Inguy o tkdha jjiyung dha kkari kiya kiya ka tduwa skari dha, saw ruwan bbrigan, puda ka Gata, ida ini krimax kkari Alapo ka kari Ingyu , Ingyu ni Gata knparu bi snkagun ssjiqan musa blaiq prngaw, gaga skari nganguc duma uri, kana Peyluc, kari Ingti, kari Malayalamu, kari Urtu, kari Bsdu, kari Dangmir, kari Dayluku, kari Nipor, kari Sncyaluo, kari Mongcyala, kari acyalu ni kari Ingni, kika pegu ka gaya Gata. Cingci Pusu pnpatas Nniq brah snjiyan syo siida, pusu ngngalan Gata ka yuyey ni cncu, pnaah awdumantikuo kmlawa alang nniq hngkawas 1892 pnatas patas, ngngalan Gata ka tnnabu cncu o 2,450,000 cilan . nniq hngkawas 1920 ‚Äď hngkawas 30, miyah bnbari knlangan ka tmabu cncu seejiq Tanahtunux do, asi tay uka pspngan ka cncu yangcyeu Gata, mkrusi bi ka nniqan. Binaw bukuy do, hngkawas 1940 snjiyan tuhangyodeyn, sngun bukuy sdalan syojuryan, gaga priyux kana ka ngngalan klwaan. sayan, ida niqan malu bi kndusan ka klwaan hini, egu bi ka jiyagan dha sejiqan klwaan, saw musa sapah spohan o ini buway pila. yasa uka ka suotsuey, kika kana knlangan murux nanaq ka klwaan o klwaan Gata ka ciway bi suotsuey dha uri, kingal o Paring uri. nniq idas 6 hngkawas 2013 ungac qpahun ka Gata o 0.1% . Pnaah gaya Gata kongs, jiyey klwaan ga asi ka kndadax Gata kuoming jku babaw 51%. Gata doccyu o nniq hngkawas 2005 pnhiyu cujyueynjayfucicing, sprun dha bi qmita ka brigan nganguc, mntna saw ngngalan mgxal hpucing pila amrika syo ni deynjanji, asi dayaw Amrika ka mklawa Gata,, Owcow ni alang Yaday. Gata gongku o kika kuocidoc ciko Gata doccyu, dhuq hngkawas 2013, jiyan dha cjan o hmrinas 1,000 hpucing pila Amrika, kndadax hngkawas 2009 prajing, Gata gongku knkawas o nanhan dha klwaan nanaq ka 300 dhuq 400 hpucing pila Amrika docccing, nniq hngkawas 2014, hbaraw bi knlangan ka jiyagan dha jiyey uri da, saw Fanluendeynuo, Simnckongs, juendeynpayxuo, Haluotpayxuokongs, sueybeyntasya, Paglayinghan, Luentuensislucijan, Parisnjarman cujyocyulpu, tacongciduan, Hlang huancyakubay, Meykuoinghan, Tfuni kongs, Congkuo nongyeyinghan, snpawri, heymeysoci ni Pasisandant inghan. Gaya Pusu pntasan: gaya Gata Gaya Gata duma ga mntna klwaan hraan hidaw Alapo, yasa gaya Islangcyaw. Knkawas jiyax 18 idas 12 ka Gata kuojingcey, spruun dha bi ka lnglungan klwaan, krwayan dha ka Gasaymu. Pn. Mhanmot. Alsani pnlutuc, bukuy do msupu ka na ka seejiq. Hamat. Pn. Abutulajic. Gawari kndadax jiyax 1 idas 7 hngkawas 2008 prajing plutuc gaya Gata, isupucan. Harifa kuocitiyujan ga pusu ssaan tsli Gata kuocya cujyotuey, Yacow yuntonghuey uri, Yacow cujyosay ni sceypey cujyosay ga puuda hini jana. Diyu Mntna klwaan congtong duma uri, cujyo ga ida quxun bi ddaun Gata, kika pangjyo da. Jiyax 2 idas 12 hngkawas 2010 nniq Jueyssuri ppatas hngkawas 2022 sceypey cujyoday wada tduwa, kiyaka kndadax sbiyaw ka congtong kuocya o ida paru bi uuda nii hngkawas 2006 pusu paru alang Gata Tuha o ida mnda saw yayunhuey, hngkawas 2011 kika tongtaw ka mnda hngkawas 2011 Yacowpey cujyoday ni hngkawas 2011 Fanalapo yuntonghuey uri. WTA syunhueysay congcyueysay hngkawas 2008 dhuq hngkawas 2010 nniq pusu paru alang Tuha Harifa kuociwanjyocongsing muuda kana. Hngkawas 2022 sceypey o nniq Gata ka muuda. Ttgsa Nii knkawas, sprung bi kmlawa Gata ka ttgsa. kntaxa laqi o tduwa ini buway pila ka kndadax pyasan prajing dhuq pyasan tgparu. Hngkawas 2012, snaw Gata, qrijil yuenmangri o snakan ka 3.1%, 4.2%, kika ciway bi klwaan Alapo. nniq pnhyugan hngkawas 1973 ka Gata ga ida bsiyaq bi ka endaan dha, ida paru bi ka quri pyasan paru dha. Yasa jiyagan Gata cicinghuey siida, hbaraw bi ka pyasan Amrika pnhiyu fnccikow ttgsa alang Gata, niqan ka saan ppuyas kuxu nanaq matas. Paru pyasan dnii ga kana pyasan paru Ganeycimeylong, pyasan paru Jyawccn, pyasan paru Tcownongkong, pyasan paru Weyciniya reynpan, pyasan paru Gannayr dnii. Hngkawas 2004, Gata o nniq cyawyucn pnhiyu Gata gsyueycisukongyueyn iyux pniqan saw pyasan paru ni kongyey o tduwa pprngaw. Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="original">= qata…ĺ = gaga kska ja ¶ow ka qata…ĺ, ** ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o **,*** sq km (ńßaŇčan na o tg***) (knlbaŇča dxgal o **,*** sq km, knlbaŇčan qsija o * sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan *,***,*** ńßiji. gaga dońßa ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas ** ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal qata…ĺ ga wada sugan *.**% ka dxgal qpańßan, *% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka tamim bin ńßamad al tńßani, pnaańß ńßŇčkawas **** idas * …üijax ** pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan. = gata = gata kuo, tńßŇčanan gata (iŇčju: stat…ô o* qata…ĺ) (ka…ĺi a…ĺapo: ****; pńßŇčak ka…ĺi a…ĺapo: ('q*t**…ĺ), pńßŇčak ka…ĺi alaŇč a…ĺapo: (*it*a…ĺ)), kika nniq sija  ¶jun ¶u ¶uan ¶kuo, nalaŇč a…ĺapo sjunnibaj, nniq sijaw alaŇč pantaw ka dxgal alapo pantaw u…ĺi, boswan ka tqi…ĺi kkana dxgal alaŇč ńßini, wana ńßuna ¶  ¶janju ni sautia…ĺapo ka plutu ¶, kika ńßajuan a…ĺapo kuo ¶ja ńß ¶uou…ôju…ônńßu…ô …ünju…ôn, gaga tńßŇčajan bi sjo ni d…ôn…üan…üi ka gta, skuan kana ka d…ôn…üan…üi o tgt…ĺu ńßaŇčan kana knlaŇčan u…ĺi. nniq tgspa ¶ ka …ĺuwan klwaan sn…üan ¶oŇč ¶ s…ô…ô…üiq. nniq ba…ĺaw bi …ünl…ô*a ¶an ¶su gata, kika pa…ĺu bi ka nniq klwaan a…ĺapo. pusu bijax a…ĺapo s ¶…ô ka gata, nniq a…ĺapo ¶…üu…ôn siida dmajaw banluanduandi duma, spuda …üaju ni …üju…ôn…üjosiŇč m…ôdi pantaw t…ônsdaj ka pdajaw . niqan nanaq ka n ¶oŇčtn…üjaŇčkuo ka gata u…ĺi sa . nniq ńßŇčkawas **** puda pspun s ¶…ôp…ô  ¶u…üjo ka gata, kika plalaj puda klwaan alapo ka pstalan nii . ju…ôn  ¶oŇčju…ôn "gata" o Ňčalan ńßaŇčan kndadax qata…ĺa. kija ni jabi qndadax qata…ĺa. ka qata…ĺ. sajan o duma snńßi kndadax laxan gata ka alaŇč " ¶upala" qata…ĺa sajan , kika nniq suxan o ida malu bi ka  ¶iŇč ¶imawi kaŇčgo dńßa. …ĺis pusu pnpatas: …ôndaan gata …ôniq babaw gata pantaw, nniq alaŇč ńßini ka s…ô…ô…üiq o ida pnuda …ôgu knkawas uuda, binaw kkana …üijax b…ĺańß, wana duma jomumiŇč ¶u ka tnais nniq ńßini. kska, alaŇč ńß…ĺi*a ni saut nniqan dńßa ka kana a…ĺapo pantaw (bukuj do wda kgńßak saw pa…ĺiŇč ni bukuŇč sautia…ĺapo ), kika nniq j…ônńßajans…ôn, muda pŇčańßi ni  ¶n ¶ujan ¶. alaŇč dnni o jasa ppluk tbgaan mu…ĺi kika knttu ini tmalu, kika mnsuwi ms…ôupu ni mnsuwi kgajaw ńßini dńßija, kida ida ini pńßiju qqńßlaŇčun. …üijax * idas * ńßŇčkawas ****, gataajmi…ĺńßamat smkagun ńßamat.  ¶japi…ĺ. alsani ka n…ôksosjan . ids * ńßŇčkawas,at ¶i, sutialapo, alapo …ĺ…ôńß takoŇčkuo, pa…ĺin, …ĺipija dalaŇč nii ka mstoq pijin dńßa gata, jasa qp…ĺuńßan bi ka gata . ti…ĺi nniq ska alapowan ńßajan ka gata, kika kndadax sautialapo mqu…ĺi kiŇčal daja paŇčtaw, niqan knpija ka ssijaw dxgal babaw gsiluŇč. kndadax ńßuna ¶ dńßuq daja kana knb…ĺagan o *** koŇč…ĺi, kndadax ńß…ĺaan ńßidaw mqu…ĺi gqijan ńßidaw llaban o ** koŇč…ĺi, kana …ĺuwan  ¶utaw spgun kana dxgal *****.* biŇč*aŇč koŇč…ĺi. nniq gqijan ńßidaw ńßuna ¶ plutu ¶ ka sautialapo ni alapo …ĺ…ônńß takoŇčkuo, duma sanm…ôn…ĺiŇčńßaj, nniq daja gqijan mssipaw b…ĺańß ka dńßa p…ĺiŇč, ini dńßuq ** koŇč…ĺi ka knńßdjaqan dńßa. lliŇčaj …üijax ** idas * ńßŇčkawas **** pnpatas snutuojansiŇčkoŇčju…ô ka gata, …üijax ** idas * ńßŇčkawas**** kika mnduwa bi …ünju…ôn da , sŇčun bukuj muda snutuojansiŇč siŇčtoŇč ¶ińßua . nniq gata o sn…üijan *** klgan kana ka gata, uxaj u…ĺi o pnaańß jańßan qmita ńßuaŇč ¶iŇčpu, jabi niqan ql…ôban  ¶u…üjun sa. ka…ĺa ¶ …ü…ôtaj samosiŇč ka ka…ĺa ¶ gata, mtalux ka …ĺbagan, pa…ĺu bi kn ¶ilux ka ka…ĺa ¶ o tduwa dńßuq ba…ĺaw ** tu, mltu mddŇču ka misan,  ¶iban ltu ka…ĺa ¶ nniq saw sijaw s…ôs * tu; mddŇču ni ini ńßa…ĺi qujux ka kiŇčal knkawas, qnjuxan qujux o wana *** ńßawmi. ka…ĺa ¶ nii o wada ini sblaiq ka kana ŇčŇčalan, kmlawa, uuda gaja, saw ka puuda ńßŇčkawas **** kuo ¶i ¶u  ¶oŇčs ¶…ôp…ô siida, ida puuda ka pstalan …üijax o wada psaan dńßuq bukuj idas **. siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa pusu qtaan : gn…ôajus mklawa gata kndadax ńßŇčkawas **** ka gn…ôajus mklawa gata *. p…ôpu ¶ju *. ńßaw…ĺ *. umusilal *.  ¶aj…üan *. lajjan *. tuńßa *. ***uokla jasa asi ka spuun kana, pa…ĺu alaŇč o kika sgan ** alaŇč ( dńßuq ńßŇčkawas **** ) , sbliqan sugan saw sjan  ¶Ňč ¶ …üjo ¶ankuo  ¶jun ¶u ¶uan ¶ ka gata. gataajmi…ĺ ka pa…ĺu bi s…ĺiŇč kuo ¶ja ni u ¶wanputu…ô, kndadax k…ĺmxan tnsapańß alsani, kika ńßt…ĺan ka uuda  ¶ntan. kija ni, ini aŇčan ka…ĺi kuo ¶i *aju…ôn ka gata. gaja pnaańß s…ôn*a gata, is…ĺaŇč ¶jaw*a o pusu bi *aju…ôn gata …ĺi*a, binaw nniq *ass…ôn siida, gata s*adisi ga k…ĺmaxan olu*asi ni is…ĺaŇč ¶jaw*a, mntna duma klwaan a…ĺapo ssu ńßa…ĺi kija. is…ĺaŇč ¶jaw o au muda saw  ¶jadiŇč*a,  ¶i…ün*a ni duma siŇč*a (kana msapa ¶, pg…ô…ôluk ni smipak) duma saw nii ka ska ńßija, is…ĺaŇč ¶jaw  ¶jadiŇč *adiŇč ga bijax kka…ĺi q…ĺi…üil o ini dńßuq mdka snaw. ńßŇčkawas **** p…ô…üuan  ¶jadiŇč o tduwa maŇčan ńßba…ĺaw q…ĺi…üil ka snaw. waj ¶jaw plalaj pńßiju kiŇčal …ünju…ôn ni ńßajwan alapo kuo ¶ja ńß ¶uou…ôju…ônńßu…ô ka sjosu…üukuo ¶u ¶ ka gata (op…ô ¶), …ünju…ôn alapo…ĺ…ônmoŇč u…ĺi, ana ka  ¶jun ¶u ¶uan ¶ kuo ¶ja binaw saw uuda psapiŇč o ida djagun bi am…ĺika. …üijax * idas ** ńßŇčkawas **** …ĺmŇčaw malax sjosu…üukuo ¶u ¶ (op…ô ¶), …üijax * idas * ńßŇčkawas **** do mnduwa bi paalax da. …üijax * idas * ńßŇčakawas **** dńßuq …üijax *, sautialapo, pa…ĺiŇč, aj ¶i, a…ĺ…ôn, j…ômn jatiŇč  ¶n*u (gisu s…ĺwaun kuo ¶i), ńß…ĺaan …ĺipija  ¶n*u (ini s…ĺwai kuo ¶i), ma…ĺti*u, kmo ni maw…ĺiganija b…ĺańß ni bukuj gata o dmajaw goŇčpu ¶ui ¶u ¶ (mus…ĺiŇč sjoŇčtińßu…ô, j…ômn…üiŇčn…ôn juntoŇč ¶u ¶ dnii) ka p…ĺa…üiŇč, …ĺmŇčaw palax gata. uuda psapint pusu pnatas kndadax b…ĺańß ńßŇčkawas ****, saw luńßajgoŇčsan ¶jun gata o wada niqan **,*** s…ô…ô…üiq, luńßaj goŇč ¶jun oa snakan ka *,***, *,***, ni *,*** s…ô…ô…üiq. nniq ńßŇčkawas ****,  ¶nkata ŇčŇčalan klwaan uuda psapiŇč gata kana o wada niqan *.*%. gata o nniq ńßŇčkawas **** tg** tau…üi ka ŇčŇčalan ŇčaŇču ¶ gta, ńßŇčkawas **** kika tg** kija. gata d ¶oŇčputu…ô kndadax *akuo ni duma si*ankuo ¶ja muda pstalan, jasa niqan nanaq ka nuda dańßa nanaq, mnsa mnsupu ńßŇčkawas **** ti…ĺipo…ĺi  ¶ ¶an ka dńßija, mnsa ms…ôupu sauti ka mduu kaŇčju j…ômnsiŇčtoŇč ka gata u…ĺi, mspais sj…ôbaj ńßusaju ¶uan ¶u ¶, ńßba…ĺaw bi ka wada paqan s…ô…ô…üiq j…ômn, wada sliqan kapnńßjugan u…ĺi, niqan ka spońßan sapańß gisu saan snbu puniq sautialapo u…ĺi. …ünko pusu pntasan jasa sntama bi waj ¶i lawtoŇč…ĺi ka gata, kika pa…ĺu bi lglu ka kn…ôgu ss…üiqan, nniq ńßŇčkawas **** b…ĺańß, saw wada niqan ss…üiqan gata o ***kbuńßug s…ô…ô…üiq, ksak o kika ***,*** ka koŇčmiŇčgata (**%), nŇča…ĺi ka *** kbuńßug s…ô…ô…üiq  ¶jawmiŇč, pusu bi snpuan ss…üiqan gata ka uxaj tns…ô…ô…üiq alapo;  ¶iban pa…ĺu bi s…ô…üjun ka s…ô…ô…üiq iŇčtu, saw niqan ** kbuńßug s…ô…ô…üiq, bu…üuj ka s…ô…ô…üiq nipo…ĺ ** kbuńßug, s…ô…üiq *…ô…ĺjupiŇč ** kbuńßug, s…ô…üiq aj ¶i ** kbuńßug, s…ô…üiq s…ĺilaŇčga **.* ni s…ô…ô…üiq pa ¶isdaŇč **.* kbuńßug. pnaańß ńßŇčkawas **** musa qmita ss…üiqan, ss…üiqan gata ka *,***,***. snpgan kana ka gata o nniq idas kiŇčal ńßŇčkawas **** wada saw *,***,*** ka ss…üiqan klwaan, nniq ńßŇčkawas ****m…ĺana *p…ô ka ss…üiqan, kndadax ńßŇčkawas **** ** kbuńßug s…ô…ô…üiq, dńßuq ńßŇčkawas **** wda niqan saw *** kbuńßug s…ô…ô…üiq jasa snaw ka pqpańßun, kika ini duŇčus ka q…ĺi…üil, ss…üiqan q…ĺi…üil o wana niqan **n ¶i. pn…ĺńßulan pusu pntasan: pn…ĺńßulan gata **** (*****) pn…ĺńßulan gata (ńßŇčkawas ****) **** (**.*%) is…ĺaŇč ¶jaw (**.*%) ****(**.*%)  ¶itu ¶oŇč ¶jaw (**.*%) *** (**.*%) pn…ĺńßulan iŇčtu (**.*%) ** (*.*%) *o ¶jaw (*.*%) ** (*.*%) duma (*.*%) *** (*.*%) uka slńßajan (*.*%) pusu bi sńßlajan pn…ĺńßulan ni kuo ¶jaw gata ka islaŇč ¶jaw, binaw ida niqan nanaq ka sńßlajan dńßa pn…ĺńßulan, ńßba…ĺaw ka gata koŇčmiŇč sńßlajan dńßa o kika wańßapibaj, sala*…ô juntoŇč, saw niqan **% mua…ĺiŇč n…ô sj…ôbaj, mus…ĺiŇč bajp…ô o  ¶iwaj ńßa…ĺi kija. qtaan ka saw nii o, wada niqan **.*% ka mus…ĺiŇč, wada niqan **.*% ka  ¶itidu, wada niqan **.* ka iŇčtu ¶jaw, wada niqan *.*% ka *o ¶jaw, duma sńßlajan ni uka sńßlajan o wada niqan *.*% pnaańß gata s…ôn*a, pusu bi *aju…ôn gata …ĺi*a ka islaŇč ¶jaw *a ¶…ô. ka…ĺi kuaŇč*aŇč gata ka ka…ĺi alapo, ska…ĺi alaŇč ńßini ka ka…ĺi gataalapo, sŇčŇčńß kka…ĺi gata ga kika naqińß bi…ĺa ¶ ka dmuj, iŇčuj o tkdńßa …ü…üijuŇč dńßa kka…ĺi kija kija ka tduwa ska…ĺi dńßa, saw …ĺuwan bb…ĺigan, puda ka gata, ida ini k…ĺimax kka…ĺi alapo ka ka…ĺi iŇčju , iŇčju ni gata knpa…ĺu bi snkagun ss…üiqan musa blaiq p…ĺŇčaw, gaga ska…ĺi ŇčaŇču ¶ duma u…ĺi, kana p…ôlu ¶, ka…ĺi iŇčti, ka…ĺi malajalamu, ka…ĺi u…ĺtu, ka…ĺi bsdu, ka…ĺi daŇčmi…ĺ, ka…ĺi dajluku, ka…ĺi nipo…ĺ, ka…ĺi sn ¶jaluo, ka…ĺi moŇč ¶jala, ka…ĺi a ¶jalu ni ka…ĺi iŇčni, kika p…ôgu ka gaja gata.  ¶iŇč ¶i pusu pnpatas nniq b…ĺańß sn…üijan sjo siida, pusu ŇčŇčalan gata ka juj…ô ni  ¶n ¶u, pnaańß awdumantikuo kmlawa alaŇč nniq ńßŇčkawas **** pnatas patas, ŇčŇčalan gata ka tnnabu  ¶n ¶u o *,***,***  ¶ilan . nniq ńßŇčkawas **** * ńßŇčkawas **, mijańß bnba…ĺi knlaŇčan ka tmabu  ¶n ¶u s…ô…ô…üiq tanańßtunux do, asi taj uka pspŇčan ka  ¶n ¶u jaŇč ¶j…ôu gata, mk…ĺusi bi ka nniqan. binaw bukuj do, ńßŇčkawas **** sn…üijan tuńßaŇčjod…ôn, sŇčun bukuj sdalan sjo…üu…ĺjan, gaga p…ĺijux kana ka ŇčŇčalan klwaan. sajan, ida niqan malu bi kndusan ka klwaan ńßini, …ôgu bi ka …üijagan dńßa s…ô…üiqan klwaan, saw musa sapańß spońßan o ini buwaj pila. jasa uka ka suotsu…ô, kika kana knlaŇčan mu…ĺux nanaq ka klwaan o klwaan gata ka  ¶iwaj bi suotsu…ô dńßa u…ĺi, kiŇčal o pa…ĺiŇč u…ĺi. nniq idas * ńßŇčkawas **** uŇča ¶ qpańßun ka gata o *.*% . pnaańß gaja gata koŇčs, …üij…ô klwaan ga asi ka kndadax gata kuomiŇč …üku babaw **%. gata do ¶ ¶ju o nniq ńßŇčkawas **** pnńßiju  ¶u…üju…ôn…üaj*u ¶i ¶iŇč, sp…ĺun dńßa bi qmita ka b…ĺigan ŇčaŇču ¶, mntna saw ŇčŇčalan mgxal ńßpu ¶iŇč pila am…ĺika sjo ni d…ôn…üan…üi, asi dajaw am…ĺika ka mklawa gata,, ow ¶ow ni alaŇč jadaj. gata goŇčku o kika kuo ¶ido ¶  ¶iko gata do ¶ ¶ju, dńßuq ńßŇčkawas ****, …üijan dńßa  ¶…üan o ńßm…ĺinas *,*** ńßpu ¶iŇč pila am…ĺika, kndadax ńßŇčkawas **** p…ĺa…üiŇč, gata goŇčku knkawas o nanńßan dńßa klwaan nanaq ka *** dńßuq *** ńßpu ¶iŇč pila am…ĺika do ¶ ¶ ¶iŇč, nniq ńßŇčkawas ****, ńßba…ĺaw bi knlaŇčan ka …üijagan dńßa …üij…ô u…ĺi da, saw *anlu…ônd…ônuo, simn ¶koŇčs, …üu…ônd…ônpajxuo, ńßaluotpajxuokoŇčs, su…ôb…ôntasja, paglajiŇčńßan, lu…ôntu…ônsislu ¶i…üan, pa…ĺisn…üa…ĺman  ¶u…üjo ¶julpu, ta ¶oŇč ¶iduan, ńßlaŇč ńßuan ¶jakubaj, m…ôkuoiŇčńßan, t*uni koŇčs,  ¶oŇčkuo noŇčj…ôiŇčńßan, snpaw…ĺi, ńß…ôm…ôso ¶i ni pasisandant iŇčńßan. gaja pusu pntasan: gaja gata gaja gata duma ga mntna klwaan ńß…ĺaan ńßidaw alapo, jasa gaja islaŇč ¶jaw. knkawas …üijax ** idas ** ka gata kuo…üiŇč ¶…ô, sp…ĺuun dńßa bi ka lŇčluŇčan klwaan, k…ĺwajan dńßa ka gasajmu. pn. mńßanmot. alsani pnlutu ¶, bukuj do msupu ka na ka s…ô…ô…üiq. ńßamat. pn. abutula…üi ¶. gawa…ĺi kndadax …üijax * idas * ńßŇčkawas **** p…ĺa…üiŇč plutu ¶ gaja gata, isupu ¶an. ńßa…ĺi*a kuo ¶itiju…üan ga pusu ssaan tsli gata kuo ¶ja  ¶u…üjotu…ô, ja ¶ow juntoŇčńßu…ô u…ĺi, ja ¶ow  ¶u…üjosaj ni s ¶…ôp…ô  ¶u…üjosaj ga puuda ńßini …üana. diju mntna klwaan  ¶oŇčtoŇč duma u…ĺi,  ¶u…üjo ga ida quxun bi ddaun gata, kika paŇč…üjo da. …üijax * idas ** ńßŇčkawas **** nniq …üu…ôssu…ĺi ppatas ńßŇčkawas **** s ¶…ôp…ô  ¶u…üjodaj wada tduwa, kijaka kndadax sbijaw ka  ¶oŇčtoŇč kuo ¶ja o ida pa…ĺu bi uuda nii ńßŇčkawas **** pusu pa…ĺu alaŇč gata tuńßa o ida mnda saw jajunńßu…ô, ńßŇčkawas **** kika toŇčtaw ka mnda ńßŇčkawas **** ja ¶owp…ô  ¶u…üjodaj ni ńßŇčkawas **** *analapo juntoŇčńßu…ô u…ĺi. wta sjunńßu…ôsaj  ¶oŇč ¶ju…ôsaj ńßŇčkawas **** dńßuq ńßŇčkawas **** nniq pusu pa…ĺu alaŇč tuńßa ńßa…ĺi*a kuo ¶iwan…üjo ¶oŇčsiŇč muuda kana. ńßŇčkawas **** s ¶…ôp…ô o nniq gata ka muuda. ttgsa nii knkawas, sp…ĺuŇč bi kmlawa gata ka ttgsa. kntaxa laqi o tduwa ini buwaj pila ka kndadax pjasan p…ĺa…üiŇč dńßuq pjasan tgpa…ĺu. ńßŇčkawas ****, snaw gata, q…ĺi…üil ju…ônmaŇč…ĺi o snakan ka *.*%, *.*%, kika  ¶iwaj bi klwaan alapo. nniq pnńßjugan ńßŇčkawas **** ka gata ga ida bsijaq bi ka …ôndaan dńßa, ida pa…ĺu bi ka qu…ĺi pjasan pa…ĺu dńßa. jasa …üijagan gata  ¶i ¶iŇčńßu…ô siida, ńßba…ĺaw bi ka pjasan am…ĺika pnńßiju *n ¶ ¶ikow ttgsa alaŇč gata, niqan ka saan ppujas kuxu nanaq matas. pa…ĺu pjasan dnii ga kana pjasan pa…ĺu gan…ô ¶im…ôloŇč, pjasan pa…ĺu …üjaw ¶ ¶n, pjasan pa…ĺu t ¶ownoŇčkoŇč, pjasan pa…ĺu w…ô ¶inija …ĺ…ônpan, pjasan pa…ĺu gannaj…ĺ dnii. ńßŇčkawas ****, gata o nniq  ¶jawju ¶n pnńßiju gata gsju…ô ¶isukoŇčju…ôn ijux pniqan saw pjasan pa…ĺu ni koŇčj…ô o tduwa pp…ĺŇčaw. pnjańßan pnatas  ¶ia ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Qatar = Gaga kska Yacow ka Qatar, 25 30 N, 51 15 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 11,586 sq km (hangan na o Tg166) (knlbanga dxgal o 11,586 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 2,258,283 hiyi. Gaga Doha ka pusu alang paru, jiyax 18 idas 12 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Qatar ga wada sugan 5.60% ka dxgal qpahan, 0% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 94.40% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Tamim bin Hamad Al Thani, pnaah hngkawas 2013 idas 6 jiyax 25 pnrajing kmlawa klwaan. = Gata = Gata kuo, thnganan Gata (ingyu: State of Qatar) (kari Arapo: Ŕāō∑ōĪ‚Äé; phngak kari Arapo: ('q…Ďtň§…Ďr), phngak kari alang Arapo: (…°itň§ar)), kika nniq Siya Cyuncucuanckuo, nalang Arapo syunnibay, nniq siyaw alang pantaw ka dxgal Alapo pantaw uri, Boswan ka tqiri kkana dxgal alang hini, wana hunac cyanyu ni Sautiarapo ka plutuc, kika hayuan Arapo kuocya hcuoueyyueynhuey jnyueyn, Gaga thngayan bi syo ni deynjanji ka Gta, skuan kana ka deynjanji o tgtru hangan kana knlangan uri. nniq tgspac ka ruwan klwaan snjancongc seejiq. Nniq baraw bi jnleyfacancsu Gata, kika paru bi ka nniq klwaan Arapo. pusu biyax Arapo scey ka Gata, nniq Arapocjuen siida dmayaw banluanduandi duma, spuda jayu ni jyueynjyosing meydi pantaw teynsday ka pdayaw . niqan nanaq ka ncongtnjyangkuo ka Gata uri sa . Nniq hngkawas 2022 puda pspun sceypey cujyo ka Gata, kika plalay puda klwaan Alapo ka pstalan nii . Yueyn Congyueyn "Gata" o ngalan hangan kndadax Qatara. Kiya ni yabi qndadax Qatara. ka Qatar. Sayan o duma snhi kndadax laxan Gata ka alang "Cupala" Qatara sayan , kika nniq suxan o ida malu bi ka cingcimawi kanggo dha. Ris Pusu pnpatas: endaan Gata Eniq babaw Gata pantaw, nniq alang hini ka seejiq o ida pnuda egu knkawas uuda, binaw kkana jiyax brah, wana duma yomumingcu ka tnais nniq hini. kska, alang Hrifa ni Saut nniqan dha ka kana Arapo pantaw (bukuy do wda kghak saw Paring ni bukung Sautiarapo ), kika nniq yeynhayanseyn, muda pngahi ni cncuyanc. Alang dnni o yasa ppluk tbgaan muri kika knttu ini tmalu, kika mnsuwi mseupu ni mnsuwi kgayaw hini dhiya, kida ida ini phiyu qqhlangun. Jiyax 3 idas 4 hngkawas 2007, Gataaymirhamat smkagun Hamat. Cyapir. Alsani ka neyksosyan . Ids 6 hngkawas,Atci, Sutialapo, Alapo reyh takongkuo, Parin, Ripiya dalang nii ka mstoq piyin dha Gata, yasa qpruhan bi ka Gata . Tiri Nniq ska Alapowan hayan ka Gata, kika kndadax Sautialapo mquri kingal daya pangtaw, niqan knpiya ka ssiyaw dxgal babaw gsilung. kndadax hunac dhuq daya kana knbragan o 160 kongri, kndadax hraan hidaw mquri gqiyan hidaw llaban o 80 kongri, kana ruwan cutaw spgun kana dxgal 11532.5 bingfang kongri. Nniq gqiyan hidaw hunac plutuc ka Sautialapo ni Alapo reynh takongkuo, duma sanmeynringhay, nniq daya gqiyan mssipaw brah ka dha Pring, ini dhuq 30 kongri ka knhdyaqan dha. Llingay Jiyax 11 idas 6 hngkawas 1992 pnpatas snutuoyansingkongyuey ka Gata, jiyax 21 idas 8 hngkawas1996 kika mnduwa bi jnyueyn da , sngun bukuy muda snutuoyansing singtongcihua . Nniq Gata o snjiyan 142 klgan kana ka Gata, uxay uri o pnaah yahan qmita huangcingpu, yabi niqan qleyban cujyun sa. Karac Jetay samosing ka karac Gata, mtalux ka rbagan, paru bi kncilux ka karac o tduwa dhuq baraw 50 tu, mltu mddngu ka misan, ciban ltu karac nniq saw siyaw ses 7 tu; mddngu ni ini hari quyux ka kingal knkawas, qnyuxan quyux o wana 125 hawmi. Karac nii o wada ini sblaiq ka kana ngngalan, kmlawa, uuda gaya, saw ka puuda hngkawas 2022 kuocicu congsceypey siida, ida puuda ka pstalan jiyax o wada psaan dhuq bukuy idas 11. Singcng cyuhwa Pusu qtaan : gneayus mklawa Gata Kndadax hngkawas 2004 ka gneayus mklawa Gata 1. Peypucyu 2. Hawr 3. Umusilal 4. Cayjan 5. Layyan 6. Tuha 7. ś≤ÉŚÖčśčČUokla Yasa asi ka spuun kana, paru alang o kika sgan 98 alang ( dhuq hngkawas 2010 ) , sbliqan sugan saw syan Cngc Jyocankuo cyuncucuanc ka Gata. Gataaymir ka paru bi sring kuocya ni ucwanputuey, kndadax krmxan tnsapah Alsani, kika htran ka uuda cntan. Kiya ni, ini angan kari kuoci fayueyn ka Gata. Gaya Pnaah seynfa Gata, Israngcyawfa o pusu bi fayueyn Gata rifa, binaw nniq fasseyn siida, Gata sfadisi ga krmaxan Olufasi ni Israngcyawfa, mntna duma klwaan Arapo ssu hari kiya. Israngcyaw o au muda saw cyadingfa, cijnfa ni duma singfa (kana msapac, pgeeluk ni smipak) duma saw nii ka ska hiya, Israngcyaw cyading fading ga biyax kkari qrijil o ini dhuq mdka snaw. Hngkawas 2006 peyjuan cyading o tduwa mangan hbaraw qrijil ka snaw. Waycyaw Plalay phiyu kingal jnyueyn ni Haywan Alapo kuocya hcuoueyyuenhuey ka Syosujukuocuc ka Gata (OPEC), jnyueyn Alaporeynmong uri, ana ka cyuncucuanc kuocya binaw saw uuda psaping o ida dyagun bi Amrika. Jiyax 3 idas 12 hngkawas 2018 rmngaw malax syosujukuocuc (OPEC), jiyax 1 idas 1 hngkawas 2019 do mnduwa bi paalax da. Jiyax 5 idas 6 hngakawas 2017 dhuq jiyax 7, Sautialapo, Paring, Ayci, Areyn, Yeymn yating cnfu (gisu srwaun kuoci), hraan Ripiya cnfu (ini srwai kuoci), Martifu, Kmo ni Mawriganiya brah ni bukuy Gata o dmayaw gongpucuicuc (Musring syongtihuey, Yeymnjingneyn yuntongcuc dnii) ka prajing, rmngaw palax Gata. Uuda psapint Pusu pnatas Kndadax brah hngkawas 2012, saw luhaygongsancyun Gata o wada niqan 12,000 seejiq, luhay gongcyun oa snakan ka 8,500, 1,800, ni 1,500 seejiq. Nniq hngkawas 2010, cnkata ngngalan klwaan uuda psaping Gata kana o wada niqan 1.5%. Gata o nniq hngkawas 2015 tg16 tauji ka ngngalan nganguc Gta, hngkawas 2016 kika tg11 kiya. Gata dcongputuey kndadax Fakuo ni duma sifankuocya muda pstalan, yasa niqan nanaq ka nuda daha nanaq, mnsa mnsupu hngkawas 2011 Tiripori ccan ka dhiya, mnsa mseupu Sauti ka mduu kangyu Yeymnsingtong ka Gata uri, mspais Syeybay Husayucuancuc, hbaraw bi ka wada paqan seejiq Yeymn, wada sliqan kapnhyugan uri, niqan ka spohan sapah gisu saan snbu puniq Sautialapo uri. Jnko Pusu pntasan Yasa sntama bi wayci lawtongri ka Gata, kika paru bi lglu ka knegu ssjiqan, nniq hngkawas 2017 brah, saw wada niqan ssjiqan Gata o 260kbuhug seejiq, ksak o kika 313,000 ka kongmingGata (12%), nngari ka 230 kbuhug seejiq cyawming, pusu bi snpuan ssjiqan Gata ka uxay tnseejiq Alapo; ciban paru bi sejyun ka seejiq Ingtu, saw niqan 65 kbuhug seejiq, bujuy ka seejiq Nipor 35 kbuhug, sejiq Feyryuping 26 kbuhug, sejiq Ayci 20 kbuhug, sejiq Srilangga 14.5 ni seejiq Pacisdang 12.5 kbuhug. Pnaah hngkawas 2010 musa qmita ssjiqan, ssjiqan Gata ka 1,699,435. snpgan kana ka Gata o nniq idas kingal hngkawas 2013 wada saw 1,903,447 ka ssjiqan klwaan, nniq hngkawas 2000mrana 3pey ka ssjiqan, kndadax hngkawas 2001 60 kbuhug seejiq, dhuq hngkawas 2011 wda niqan saw 180 kbuhug seejiq yasa snaw ka pqpahun, kika ini dungus ka qrijil, ssjiqan qrijil o wana niqan 4fnci. Pnrhulan Pusu pntasan: pnrhulan Gata Ść°ťĀĒŚģóśēô (2010ŚĻī) pnrhulan Gata (hngkawas 2010) šľäśĖĮŤė≠śēô (68.2%) Israngcyaw (68.2%) ŚüļÁĚ£Śģóśēô(15.6%) citucongcyaw (15.6%) ŚćįŚļ¶śēô (11.3%) pnrhulan Ingtu (11.3%) šĹõśēô (3.1%) focyaw (3.1%) ŚÖ∂šĽĖ (0.7%) duma (0.7%) ÁĄ°šŅ°šĽį (0.9%) uka slhayan (0.9%) Pusu bi shlayan pnrhulan ni kuocyaw Gata ka Islangcyaw, binaw ida niqan nanaq ka shlayan dha pnrhulan, hbaraw ka Gata kongming shlayan dha o kika Wahapibay, Salafey yuntong, saw niqan 20% Muaring ne Syeybay, Musring baypey o ciway hari kiya. Qtaan ka saw nii o, wada niqan 67.7% ka Musring, wada niqan 13.8% ka citidu, wada niqan 13.8 ka Ingtucyaw, wada niqan 3.1% ka focyaw, duma shlayan ni uka shlayan o wada niqan 1.6% pnaah Gata seynfa, pusu bi fayueyn Gata rifa ka Islangcyaw face. Kari Kuangfang Gata ka kari Alapo, skari alang hini ka kari Gataalapo, sngngh kkari Gata ga kika naqih birac ka dmuy, Inguy o tkdha jjiyung dha kkari kiya kiya ka tduwa skari dha, saw ruwan bbrigan, puda ka Gata, ida ini krimax kkari Alapo ka kari Ingyu , Ingyu ni Gata knparu bi snkagun ssjiqan musa blaiq prngaw, gaga skari nganguc duma uri, kana Peyluc, kari Ingti, kari Malayalamu, kari Urtu, kari Bsdu, kari Dangmir, kari Dayluku, kari Nipor, kari Sncyaluo, kari Mongcyala, kari acyalu ni kari Ingni, kika pegu ka gaya Gata. Cingci Pusu pnpatas Nniq brah snjiyan syo siida, pusu ngngalan Gata ka yuyey ni cncu, pnaah awdumantikuo kmlawa alang nniq hngkawas 1892 pnatas patas, ngngalan Gata ka tnnabu cncu o 2,450,000 cilan . nniq hngkawas 1920 ‚Äď hngkawas 30, miyah bnbari knlangan ka tmabu cncu seejiq Tanahtunux do, asi tay uka pspngan ka cncu yangcyeu Gata, mkrusi bi ka nniqan. Binaw bukuy do, hngkawas 1940 snjiyan tuhangyodeyn, sngun bukuy sdalan syojuryan, gaga priyux kana ka ngngalan klwaan. sayan, ida niqan malu bi kndusan ka klwaan hini, egu bi ka jiyagan dha sejiqan klwaan, saw musa sapah spohan o ini buway pila. yasa uka ka suotsuey, kika kana knlangan murux nanaq ka klwaan o klwaan Gata ka ciway bi suotsuey dha uri, kingal o Paring uri. nniq idas 6 hngkawas 2013 ungac qpahun ka Gata o 0.1% . Pnaah gaya Gata kongs, jiyey klwaan ga asi ka kndadax Gata kuoming jku babaw 51%. Gata doccyu o nniq hngkawas 2005 pnhiyu cujyueynjayfucicing, sprun dha bi qmita ka brigan nganguc, mntna saw ngngalan mgxal hpucing pila amrika syo ni deynjanji, asi dayaw Amrika ka mklawa Gata,, Owcow ni alang Yaday. Gata gongku o kika kuocidoc ciko Gata doccyu, dhuq hngkawas 2013, jiyan dha cjan o hmrinas 1,000 hpucing pila Amrika, kndadax hngkawas 2009 prajing, Gata gongku knkawas o nanhan dha klwaan nanaq ka 300 dhuq 400 hpucing pila Amrika docccing, nniq hngkawas 2014, hbaraw bi knlangan ka jiyagan dha jiyey uri da, saw Fanluendeynuo, Simnckongs, juendeynpayxuo, Haluotpayxuokongs, sueybeyntasya, Paglayinghan, Luentuensislucijan, Parisnjarman cujyocyulpu, tacongciduan, Hlang huancyakubay, Meykuoinghan, Tfuni kongs, Congkuo nongyeyinghan, snpawri, heymeysoci ni Pasisandant inghan. Gaya Pusu pntasan: gaya Gata Gaya Gata duma ga mntna klwaan hraan hidaw Alapo, yasa gaya Islangcyaw. Knkawas jiyax 18 idas 12 ka Gata kuojingcey, spruun dha bi ka lnglungan klwaan, krwayan dha ka Gasaymu. Pn. Mhanmot. Alsani pnlutuc, bukuy do msupu ka na ka seejiq. Hamat. Pn. Abutulajic. Gawari kndadax jiyax 1 idas 7 hngkawas 2008 prajing plutuc gaya Gata, isupucan. Harifa kuocitiyujan ga pusu ssaan tsli Gata kuocya cujyotuey, Yacow yuntonghuey uri, Yacow cujyosay ni sceypey cujyosay ga puuda hini jana. Diyu Mntna klwaan congtong duma uri, cujyo ga ida quxun bi ddaun Gata, kika pangjyo da. Jiyax 2 idas 12 hngkawas 2010 nniq Jueyssuri ppatas hngkawas 2022 sceypey cujyoday wada tduwa, kiyaka kndadax sbiyaw ka congtong kuocya o ida paru bi uuda nii hngkawas 2006 pusu paru alang Gata Tuha o ida mnda saw yayunhuey, hngkawas 2011 kika tongtaw ka mnda hngkawas 2011 Yacowpey cujyoday ni hngkawas 2011 Fanalapo yuntonghuey uri. WTA syunhueysay congcyueysay hngkawas 2008 dhuq hngkawas 2010 nniq pusu paru alang Tuha Harifa kuociwanjyocongsing muuda kana. Hngkawas 2022 sceypey o nniq Gata ka muuda. Ttgsa Nii knkawas, sprung bi kmlawa Gata ka ttgsa. kntaxa laqi o tduwa ini buway pila ka kndadax pyasan prajing dhuq pyasan tgparu. Hngkawas 2012, snaw Gata, qrijil yuenmangri o snakan ka 3.1%, 4.2%, kika ciway bi klwaan Alapo. nniq pnhyugan hngkawas 1973 ka Gata ga ida bsiyaq bi ka endaan dha, ida paru bi ka quri pyasan paru dha. Yasa jiyagan Gata cicinghuey siida, hbaraw bi ka pyasan Amrika pnhiyu fnccikow ttgsa alang Gata, niqan ka saan ppuyas kuxu nanaq matas. Paru pyasan dnii ga kana pyasan paru Ganeycimeylong, pyasan paru Jyawccn, pyasan paru Tcownongkong, pyasan paru Weyciniya reynpan, pyasan paru Gannayr dnii. Hngkawas 2004, Gata o nniq cyawyucn pnhiyu Gata gsyueycisukongyueyn iyux pniqan saw pyasan paru ni kongyey o tduwa pprngaw. Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= qata…ĺ = gaga kska ja ¶ow ka qata…ĺ, ** ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o **,*** sq km (ńßaŇčan na o tg***) (knlbaŇča dxgal o **,*** sq km, knlbaŇčan qsija o * sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan *,***,*** ńßiji. gaga dońßa ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas ** ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal qata…ĺ ga wada sugan *.**% ka dxgal qpańßan, *% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka tamim bin ńßamad al tńßani, pnaańß ńßŇčkawas **** idas * …üijax ** pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan. = gata = gata kuo, tńßŇčanan gata (iŇčju: stat…ô o* qata…ĺ) (ka…ĺi a…ĺapo: ****; pńßŇčak ka…ĺi a…ĺapo: ('q*t**…ĺ), pńßŇčak ka…ĺi alaŇč a…ĺapo: (*it*a…ĺ)), kika nniq sija  ¶jun ¶u ¶uan ¶kuo, nalaŇč a…ĺapo sjunnibaj, nniq sijaw alaŇč pantaw ka dxgal alapo pantaw u…ĺi, boswan ka tqi…ĺi kkana dxgal alaŇč ńßini, wana ńßuna ¶  ¶janju ni sautia…ĺapo ka plutu ¶, kika ńßajuan a…ĺapo kuo ¶ja ńß ¶uou…ôju…ônńßu…ô …ünju…ôn, gaga tńßŇčajan bi sjo ni d…ôn…üan…üi ka gta, skuan kana ka d…ôn…üan…üi o tgt…ĺu ńßaŇčan kana knlaŇčan u…ĺi. nniq tgspa ¶ ka …ĺuwan klwaan sn…üan ¶oŇč ¶ s…ô…ô…üiq. nniq ba…ĺaw bi …ünl…ô*a ¶an ¶su gata, kika pa…ĺu bi ka nniq klwaan a…ĺapo. pusu bijax a…ĺapo s ¶…ô ka gata, nniq a…ĺapo ¶…üu…ôn siida dmajaw banluanduandi duma, spuda …üaju ni …üju…ôn…üjosiŇč m…ôdi pantaw t…ônsdaj ka pdajaw . niqan nanaq ka n ¶oŇčtn…üjaŇčkuo ka gata u…ĺi sa . nniq ńßŇčkawas **** puda pspun s ¶…ôp…ô  ¶u…üjo ka gata, kika plalaj puda klwaan alapo ka pstalan nii . ju…ôn  ¶oŇčju…ôn "gata" o Ňčalan ńßaŇčan kndadax qata…ĺa. kija ni jabi qndadax qata…ĺa. ka qata…ĺ. sajan o duma snńßi kndadax laxan gata ka alaŇč " ¶upala" qata…ĺa sajan , kika nniq suxan o ida malu bi ka  ¶iŇč ¶imawi kaŇčgo dńßa. …ĺis pusu pnpatas: …ôndaan gata …ôniq babaw gata pantaw, nniq alaŇč ńßini ka s…ô…ô…üiq o ida pnuda …ôgu knkawas uuda, binaw kkana …üijax b…ĺańß, wana duma jomumiŇč ¶u ka tnais nniq ńßini. kska, alaŇč ńß…ĺi*a ni saut nniqan dńßa ka kana a…ĺapo pantaw (bukuj do wda kgńßak saw pa…ĺiŇč ni bukuŇč sautia…ĺapo ), kika nniq j…ônńßajans…ôn, muda pŇčańßi ni  ¶n ¶ujan ¶. alaŇč dnni o jasa ppluk tbgaan mu…ĺi kika knttu ini tmalu, kika mnsuwi ms…ôupu ni mnsuwi kgajaw ńßini dńßija, kida ida ini pńßiju qqńßlaŇčun. …üijax * idas * ńßŇčkawas ****, gataajmi…ĺńßamat smkagun ńßamat.  ¶japi…ĺ. alsani ka n…ôksosjan . ids * ńßŇčkawas,at ¶i, sutialapo, alapo …ĺ…ôńß takoŇčkuo, pa…ĺin, …ĺipija dalaŇč nii ka mstoq pijin dńßa gata, jasa qp…ĺuńßan bi ka gata . ti…ĺi nniq ska alapowan ńßajan ka gata, kika kndadax sautialapo mqu…ĺi kiŇčal daja paŇčtaw, niqan knpija ka ssijaw dxgal babaw gsiluŇč. kndadax ńßuna ¶ dńßuq daja kana knb…ĺagan o *** koŇč…ĺi, kndadax ńß…ĺaan ńßidaw mqu…ĺi gqijan ńßidaw llaban o ** koŇč…ĺi, kana …ĺuwan  ¶utaw spgun kana dxgal *****.* biŇč*aŇč koŇč…ĺi. nniq gqijan ńßidaw ńßuna ¶ plutu ¶ ka sautialapo ni alapo …ĺ…ônńß takoŇčkuo, duma sanm…ôn…ĺiŇčńßaj, nniq daja gqijan mssipaw b…ĺańß ka dńßa p…ĺiŇč, ini dńßuq ** koŇč…ĺi ka knńßdjaqan dńßa. lliŇčaj …üijax ** idas * ńßŇčkawas **** pnpatas snutuojansiŇčkoŇčju…ô ka gata, …üijax ** idas * ńßŇčkawas**** kika mnduwa bi …ünju…ôn da , sŇčun bukuj muda snutuojansiŇč siŇčtoŇč ¶ińßua . nniq gata o sn…üijan *** klgan kana ka gata, uxaj u…ĺi o pnaańß jańßan qmita ńßuaŇč ¶iŇčpu, jabi niqan ql…ôban  ¶u…üjun sa. ka…ĺa ¶ …ü…ôtaj samosiŇč ka ka…ĺa ¶ gata, mtalux ka …ĺbagan, pa…ĺu bi kn ¶ilux ka ka…ĺa ¶ o tduwa dńßuq ba…ĺaw ** tu, mltu mddŇču ka misan,  ¶iban ltu ka…ĺa ¶ nniq saw sijaw s…ôs * tu; mddŇču ni ini ńßa…ĺi qujux ka kiŇčal knkawas, qnjuxan qujux o wana *** ńßawmi. ka…ĺa ¶ nii o wada ini sblaiq ka kana ŇčŇčalan, kmlawa, uuda gaja, saw ka puuda ńßŇčkawas **** kuo ¶i ¶u  ¶oŇčs ¶…ôp…ô siida, ida puuda ka pstalan …üijax o wada psaan dńßuq bukuj idas **. siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa pusu qtaan : gn…ôajus mklawa gata kndadax ńßŇčkawas **** ka gn…ôajus mklawa gata *. p…ôpu ¶ju *. ńßaw…ĺ *. umusilal *.  ¶aj…üan *. lajjan *. tuńßa *. ***uokla jasa asi ka spuun kana, pa…ĺu alaŇč o kika sgan ** alaŇč ( dńßuq ńßŇčkawas **** ) , sbliqan sugan saw sjan  ¶Ňč ¶ …üjo ¶ankuo  ¶jun ¶u ¶uan ¶ ka gata. gataajmi…ĺ ka pa…ĺu bi s…ĺiŇč kuo ¶ja ni u ¶wanputu…ô, kndadax k…ĺmxan tnsapańß alsani, kika ńßt…ĺan ka uuda  ¶ntan. kija ni, ini aŇčan ka…ĺi kuo ¶i *aju…ôn ka gata. gaja pnaańß s…ôn*a gata, is…ĺaŇč ¶jaw*a o pusu bi *aju…ôn gata …ĺi*a, binaw nniq *ass…ôn siida, gata s*adisi ga k…ĺmaxan olu*asi ni is…ĺaŇč ¶jaw*a, mntna duma klwaan a…ĺapo ssu ńßa…ĺi kija. is…ĺaŇč ¶jaw o au muda saw  ¶jadiŇč*a,  ¶i…ün*a ni duma siŇč*a (kana msapa ¶, pg…ô…ôluk ni smipak) duma saw nii ka ska ńßija, is…ĺaŇč ¶jaw  ¶jadiŇč *adiŇč ga bijax kka…ĺi q…ĺi…üil o ini dńßuq mdka snaw. ńßŇčkawas **** p…ô…üuan  ¶jadiŇč o tduwa maŇčan ńßba…ĺaw q…ĺi…üil ka snaw. waj ¶jaw plalaj pńßiju kiŇčal …ünju…ôn ni ńßajwan alapo kuo ¶ja ńß ¶uou…ôju…ônńßu…ô ka sjosu…üukuo ¶u ¶ ka gata (op…ô ¶), …ünju…ôn alapo…ĺ…ônmoŇč u…ĺi, ana ka  ¶jun ¶u ¶uan ¶ kuo ¶ja binaw saw uuda psapiŇč o ida djagun bi am…ĺika. …üijax * idas ** ńßŇčkawas **** …ĺmŇčaw malax sjosu…üukuo ¶u ¶ (op…ô ¶), …üijax * idas * ńßŇčkawas **** do mnduwa bi paalax da. …üijax * idas * ńßŇčakawas **** dńßuq …üijax *, sautialapo, pa…ĺiŇč, aj ¶i, a…ĺ…ôn, j…ômn jatiŇč  ¶n*u (gisu s…ĺwaun kuo ¶i), ńß…ĺaan …ĺipija  ¶n*u (ini s…ĺwai kuo ¶i), ma…ĺti*u, kmo ni maw…ĺiganija b…ĺańß ni bukuj gata o dmajaw goŇčpu ¶ui ¶u ¶ (mus…ĺiŇč sjoŇčtińßu…ô, j…ômn…üiŇčn…ôn juntoŇč ¶u ¶ dnii) ka p…ĺa…üiŇč, …ĺmŇčaw palax gata. uuda psapint pusu pnatas kndadax b…ĺańß ńßŇčkawas ****, saw luńßajgoŇčsan ¶jun gata o wada niqan **,*** s…ô…ô…üiq, luńßaj goŇč ¶jun oa snakan ka *,***, *,***, ni *,*** s…ô…ô…üiq. nniq ńßŇčkawas ****,  ¶nkata ŇčŇčalan klwaan uuda psapiŇč gata kana o wada niqan *.*%. gata o nniq ńßŇčkawas **** tg** tau…üi ka ŇčŇčalan ŇčaŇču ¶ gta, ńßŇčkawas **** kika tg** kija. gata d ¶oŇčputu…ô kndadax *akuo ni duma si*ankuo ¶ja muda pstalan, jasa niqan nanaq ka nuda dańßa nanaq, mnsa mnsupu ńßŇčkawas **** ti…ĺipo…ĺi  ¶ ¶an ka dńßija, mnsa ms…ôupu sauti ka mduu kaŇčju j…ômnsiŇčtoŇč ka gata u…ĺi, mspais sj…ôbaj ńßusaju ¶uan ¶u ¶, ńßba…ĺaw bi ka wada paqan s…ô…ô…üiq j…ômn, wada sliqan kapnńßjugan u…ĺi, niqan ka spońßan sapańß gisu saan snbu puniq sautialapo u…ĺi. …ünko pusu pntasan jasa sntama bi waj ¶i lawtoŇč…ĺi ka gata, kika pa…ĺu bi lglu ka kn…ôgu ss…üiqan, nniq ńßŇčkawas **** b…ĺańß, saw wada niqan ss…üiqan gata o ***kbuńßug s…ô…ô…üiq, ksak o kika ***,*** ka koŇčmiŇčgata (**%), nŇča…ĺi ka *** kbuńßug s…ô…ô…üiq  ¶jawmiŇč, pusu bi snpuan ss…üiqan gata ka uxaj tns…ô…ô…üiq alapo;  ¶iban pa…ĺu bi s…ô…üjun ka s…ô…ô…üiq iŇčtu, saw niqan ** kbuńßug s…ô…ô…üiq, bu…üuj ka s…ô…ô…üiq nipo…ĺ ** kbuńßug, s…ô…üiq *…ô…ĺjupiŇč ** kbuńßug, s…ô…üiq aj ¶i ** kbuńßug, s…ô…üiq s…ĺilaŇčga **.* ni s…ô…ô…üiq pa ¶isdaŇč **.* kbuńßug. pnaańß ńßŇčkawas **** musa qmita ss…üiqan, ss…üiqan gata ka *,***,***. snpgan kana ka gata o nniq idas kiŇčal ńßŇčkawas **** wada saw *,***,*** ka ss…üiqan klwaan, nniq ńßŇčkawas ****m…ĺana *p…ô ka ss…üiqan, kndadax ńßŇčkawas **** ** kbuńßug s…ô…ô…üiq, dńßuq ńßŇčkawas **** wda niqan saw *** kbuńßug s…ô…ô…üiq jasa snaw ka pqpańßun, kika ini duŇčus ka q…ĺi…üil, ss…üiqan q…ĺi…üil o wana niqan **n ¶i. pn…ĺńßulan pusu pntasan: pn…ĺńßulan gata **** (*****) pn…ĺńßulan gata (ńßŇčkawas ****) **** (**.*%) is…ĺaŇč ¶jaw (**.*%) ****(**.*%)  ¶itu ¶oŇč ¶jaw (**.*%) *** (**.*%) pn…ĺńßulan iŇčtu (**.*%) ** (*.*%) *o ¶jaw (*.*%) ** (*.*%) duma (*.*%) *** (*.*%) uka slńßajan (*.*%) pusu bi sńßlajan pn…ĺńßulan ni kuo ¶jaw gata ka islaŇč ¶jaw, binaw ida niqan nanaq ka sńßlajan dńßa pn…ĺńßulan, ńßba…ĺaw ka gata koŇčmiŇč sńßlajan dńßa o kika wańßapibaj, sala*…ô juntoŇč, saw niqan **% mua…ĺiŇč n…ô sj…ôbaj, mus…ĺiŇč bajp…ô o  ¶iwaj ńßa…ĺi kija. qtaan ka saw nii o, wada niqan **.*% ka mus…ĺiŇč, wada niqan **.*% ka  ¶itidu, wada niqan **.* ka iŇčtu ¶jaw, wada niqan *.*% ka *o ¶jaw, duma sńßlajan ni uka sńßlajan o wada niqan *.*% pnaańß gata s…ôn*a, pusu bi *aju…ôn gata …ĺi*a ka islaŇč ¶jaw *a ¶…ô. ka…ĺi kuaŇč*aŇč gata ka ka…ĺi alapo, ska…ĺi alaŇč ńßini ka ka…ĺi gataalapo, sŇčŇčńß kka…ĺi gata ga kika naqińß bi…ĺa ¶ ka dmuj, iŇčuj o tkdńßa …ü…üijuŇč dńßa kka…ĺi kija kija ka tduwa ska…ĺi dńßa, saw …ĺuwan bb…ĺigan, puda ka gata, ida ini k…ĺimax kka…ĺi alapo ka ka…ĺi iŇčju , iŇčju ni gata knpa…ĺu bi snkagun ss…üiqan musa blaiq p…ĺŇčaw, gaga ska…ĺi ŇčaŇču ¶ duma u…ĺi, kana p…ôlu ¶, ka…ĺi iŇčti, ka…ĺi malajalamu, ka…ĺi u…ĺtu, ka…ĺi bsdu, ka…ĺi daŇčmi…ĺ, ka…ĺi dajluku, ka…ĺi nipo…ĺ, ka…ĺi sn ¶jaluo, ka…ĺi moŇč ¶jala, ka…ĺi a ¶jalu ni ka…ĺi iŇčni, kika p…ôgu ka gaja gata.  ¶iŇč ¶i pusu pnpatas nniq b…ĺańß sn…üijan sjo siida, pusu ŇčŇčalan gata ka juj…ô ni  ¶n ¶u, pnaańß awdumantikuo kmlawa alaŇč nniq ńßŇčkawas **** pnatas patas, ŇčŇčalan gata ka tnnabu  ¶n ¶u o *,***,***  ¶ilan . nniq ńßŇčkawas **** * ńßŇčkawas **, mijańß bnba…ĺi knlaŇčan ka tmabu  ¶n ¶u s…ô…ô…üiq tanańßtunux do, asi taj uka pspŇčan ka  ¶n ¶u jaŇč ¶j…ôu gata, mk…ĺusi bi ka nniqan. binaw bukuj do, ńßŇčkawas **** sn…üijan tuńßaŇčjod…ôn, sŇčun bukuj sdalan sjo…üu…ĺjan, gaga p…ĺijux kana ka ŇčŇčalan klwaan. sajan, ida niqan malu bi kndusan ka klwaan ńßini, …ôgu bi ka …üijagan dńßa s…ô…üiqan klwaan, saw musa sapańß spońßan o ini buwaj pila. jasa uka ka suotsu…ô, kika kana knlaŇčan mu…ĺux nanaq ka klwaan o klwaan gata ka  ¶iwaj bi suotsu…ô dńßa u…ĺi, kiŇčal o pa…ĺiŇč u…ĺi. nniq idas * ńßŇčkawas **** uŇča ¶ qpańßun ka gata o *.*% . pnaańß gaja gata koŇčs, …üij…ô klwaan ga asi ka kndadax gata kuomiŇč …üku babaw **%. gata do ¶ ¶ju o nniq ńßŇčkawas **** pnńßiju  ¶u…üju…ôn…üaj*u ¶i ¶iŇč, sp…ĺun dńßa bi qmita ka b…ĺigan ŇčaŇču ¶, mntna saw ŇčŇčalan mgxal ńßpu ¶iŇč pila am…ĺika sjo ni d…ôn…üan…üi, asi dajaw am…ĺika ka mklawa gata,, ow ¶ow ni alaŇč jadaj. gata goŇčku o kika kuo ¶ido ¶  ¶iko gata do ¶ ¶ju, dńßuq ńßŇčkawas ****, …üijan dńßa  ¶…üan o ńßm…ĺinas *,*** ńßpu ¶iŇč pila am…ĺika, kndadax ńßŇčkawas **** p…ĺa…üiŇč, gata goŇčku knkawas o nanńßan dńßa klwaan nanaq ka *** dńßuq *** ńßpu ¶iŇč pila am…ĺika do ¶ ¶ ¶iŇč, nniq ńßŇčkawas ****, ńßba…ĺaw bi knlaŇčan ka …üijagan dńßa …üij…ô u…ĺi da, saw *anlu…ônd…ônuo, simn ¶koŇčs, …üu…ônd…ônpajxuo, ńßaluotpajxuokoŇčs, su…ôb…ôntasja, paglajiŇčńßan, lu…ôntu…ônsislu ¶i…üan, pa…ĺisn…üa…ĺman  ¶u…üjo ¶julpu, ta ¶oŇč ¶iduan, ńßlaŇč ńßuan ¶jakubaj, m…ôkuoiŇčńßan, t*uni koŇčs,  ¶oŇčkuo noŇčj…ôiŇčńßan, snpaw…ĺi, ńß…ôm…ôso ¶i ni pasisandant iŇčńßan. gaja pusu pntasan: gaja gata gaja gata duma ga mntna klwaan ńß…ĺaan ńßidaw alapo, jasa gaja islaŇč ¶jaw. knkawas …üijax ** idas ** ka gata kuo…üiŇč ¶…ô, sp…ĺuun dńßa bi ka lŇčluŇčan klwaan, k…ĺwajan dńßa ka gasajmu. pn. mńßanmot. alsani pnlutu ¶, bukuj do msupu ka na ka s…ô…ô…üiq. ńßamat. pn. abutula…üi ¶. gawa…ĺi kndadax …üijax * idas * ńßŇčkawas **** p…ĺa…üiŇč plutu ¶ gaja gata, isupu ¶an. ńßa…ĺi*a kuo ¶itiju…üan ga pusu ssaan tsli gata kuo ¶ja  ¶u…üjotu…ô, ja ¶ow juntoŇčńßu…ô u…ĺi, ja ¶ow  ¶u…üjosaj ni s ¶…ôp…ô  ¶u…üjosaj ga puuda ńßini …üana. diju mntna klwaan  ¶oŇčtoŇč duma u…ĺi,  ¶u…üjo ga ida quxun bi ddaun gata, kika paŇč…üjo da. …üijax * idas ** ńßŇčkawas **** nniq …üu…ôssu…ĺi ppatas ńßŇčkawas **** s ¶…ôp…ô  ¶u…üjodaj wada tduwa, kijaka kndadax sbijaw ka  ¶oŇčtoŇč kuo ¶ja o ida pa…ĺu bi uuda nii ńßŇčkawas **** pusu pa…ĺu alaŇč gata tuńßa o ida mnda saw jajunńßu…ô, ńßŇčkawas **** kika toŇčtaw ka mnda ńßŇčkawas **** ja ¶owp…ô  ¶u…üjodaj ni ńßŇčkawas **** *analapo juntoŇčńßu…ô u…ĺi. wta sjunńßu…ôsaj  ¶oŇč ¶ju…ôsaj ńßŇčkawas **** dńßuq ńßŇčkawas **** nniq pusu pa…ĺu alaŇč tuńßa ńßa…ĺi*a kuo ¶iwan…üjo ¶oŇčsiŇč muuda kana. ńßŇčkawas **** s ¶…ôp…ô o nniq gata ka muuda. ttgsa nii knkawas, sp…ĺuŇč bi kmlawa gata ka ttgsa. kntaxa laqi o tduwa ini buwaj pila ka kndadax pjasan p…ĺa…üiŇč dńßuq pjasan tgpa…ĺu. ńßŇčkawas ****, snaw gata, q…ĺi…üil ju…ônmaŇč…ĺi o snakan ka *.*%, *.*%, kika  ¶iwaj bi klwaan alapo. nniq pnńßjugan ńßŇčkawas **** ka gata ga ida bsijaq bi ka …ôndaan dńßa, ida pa…ĺu bi ka qu…ĺi pjasan pa…ĺu dńßa. jasa …üijagan gata  ¶i ¶iŇčńßu…ô siida, ńßba…ĺaw bi ka pjasan am…ĺika pnńßiju *n ¶ ¶ikow ttgsa alaŇč gata, niqan ka saan ppujas kuxu nanaq matas. pa…ĺu pjasan dnii ga kana pjasan pa…ĺu gan…ô ¶im…ôloŇč, pjasan pa…ĺu …üjaw ¶ ¶n, pjasan pa…ĺu t ¶ownoŇčkoŇč, pjasan pa…ĺu w…ô ¶inija …ĺ…ônpan, pjasan pa…ĺu gannaj…ĺ dnii. ńßŇčkawas ****, gata o nniq  ¶jawju ¶n pnńßiju gata gsju…ô ¶isukoŇčju…ôn ijux pniqan saw pjasan pa…ĺu ni koŇčj…ô o tduwa pp…ĺŇčaw. pnjańßan pnatas  ¶ia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>