<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Qatar" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Qatar" copyright="CC BY-SA" citation="Qatar. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Qatar" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Qatar, title = Qatar, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Qatar} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Qatar = Gaga kska Yacow ka Qatar, 25 30 N, 51 15 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 11,586 sq km (hangan na o Tg166) (knlbanga dxgal o 11,586 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 2,258,283 hiyi. Gaga Doha ka pusu alang paru, jiyax 18 idas 12 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Qatar ga wada sugan 5.60% ka dxgal qpahan, 0% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 94.40% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Tamim bin Hamad Al Thani, pnaah hngkawas 2013 idas 6 jiyax 25 pnrajing kmlawa klwaan. = Gata = Gata kuo, thnganan Gata (ingyu: State of Qatar) (kari Arapo: قطر‎; phngak kari Arapo: ('qɑtˤɑr), phngak kari alang Arapo: (ɡitˤar)), kika nniq Siya Cyuncucuanckuo, nalang Arapo syunnibay, nniq siyaw alang pantaw ka dxgal Alapo pantaw uri, Boswan ka tqiri kkana dxgal alang hini, wana hunac cyanyu ni Sautiarapo ka plutuc, kika hayuan Arapo kuocya hcuoueyyueynhuey jnyueyn, Gaga thngayan bi syo ni deynjanji ka Gta, skuan kana ka deynjanji o tgtru hangan kana knlangan uri. nniq tgspac ka ruwan klwaan snjancongc seejiq. Nniq baraw bi jnleyfacancsu Gata, kika paru bi ka nniq klwaan Arapo. pusu biyax Arapo scey ka Gata, nniq Arapocjuen siida dmayaw banluanduandi duma, spuda jayu ni jyueynjyosing meydi pantaw teynsday ka pdayaw . niqan nanaq ka ncongtnjyangkuo ka Gata uri sa . Nniq hngkawas 2022 puda pspun sceypey cujyo ka Gata, kika plalay puda klwaan Alapo ka pstalan nii . Yueyn Congyueyn "Gata" o ngalan hangan kndadax Qatara. Kiya ni yabi qndadax Qatara. ka Qatar. Sayan o duma snhi kndadax laxan Gata ka alang "Cupala" Qatara sayan , kika nniq suxan o ida malu bi ka cingcimawi kanggo dha. Ris Pusu pnpatas: endaan Gata Eniq babaw Gata pantaw, nniq alang hini ka seejiq o ida pnuda egu knkawas uuda, binaw kkana jiyax brah, wana duma yomumingcu ka tnais nniq hini. kska, alang Hrifa ni Saut nniqan dha ka kana Arapo pantaw (bukuy do wda kghak saw Paring ni bukung Sautiarapo ), kika nniq yeynhayanseyn, muda pngahi ni cncuyanc. Alang dnni o yasa ppluk tbgaan muri kika knttu ini tmalu, kika mnsuwi mseupu ni mnsuwi kgayaw hini dhiya, kida ida ini phiyu qqhlangun. Jiyax 3 idas 4 hngkawas 2007, Gataaymirhamat smkagun Hamat. Cyapir. Alsani ka neyksosyan . Ids 6 hngkawas,Atci, Sutialapo, Alapo reyh takongkuo, Parin, Ripiya dalang nii ka mstoq piyin dha Gata, yasa qpruhan bi ka Gata . Tiri Nniq ska Alapowan hayan ka Gata, kika kndadax Sautialapo mquri kingal daya pangtaw, niqan knpiya ka ssiyaw dxgal babaw gsilung. kndadax hunac dhuq daya kana knbragan o 160 kongri, kndadax hraan hidaw mquri gqiyan hidaw llaban o 80 kongri, kana ruwan cutaw spgun kana dxgal 11532.5 bingfang kongri. Nniq gqiyan hidaw hunac plutuc ka Sautialapo ni Alapo reynh takongkuo, duma sanmeynringhay, nniq daya gqiyan mssipaw brah ka dha Pring, ini dhuq 30 kongri ka knhdyaqan dha. Llingay Jiyax 11 idas 6 hngkawas 1992 pnpatas snutuoyansingkongyuey ka Gata, jiyax 21 idas 8 hngkawas1996 kika mnduwa bi jnyueyn da , sngun bukuy muda snutuoyansing singtongcihua . Nniq Gata o snjiyan 142 klgan kana ka Gata, uxay uri o pnaah yahan qmita huangcingpu, yabi niqan qleyban cujyun sa. Karac Jetay samosing ka karac Gata, mtalux ka rbagan, paru bi kncilux ka karac o tduwa dhuq baraw 50 tu, mltu mddngu ka misan, ciban ltu karac nniq saw siyaw ses 7 tu; mddngu ni ini hari quyux ka kingal knkawas, qnyuxan quyux o wana 125 hawmi. Karac nii o wada ini sblaiq ka kana ngngalan, kmlawa, uuda gaya, saw ka puuda hngkawas 2022 kuocicu congsceypey siida, ida puuda ka pstalan jiyax o wada psaan dhuq bukuy idas 11. Singcng cyuhwa Pusu qtaan : gneayus mklawa Gata Kndadax hngkawas 2004 ka gneayus mklawa Gata 1. Peypucyu 2. Hawr 3. Umusilal 4. Cayjan 5. Layyan 6. Tuha 7. 沃克拉Uokla Yasa asi ka spuun kana, paru alang o kika sgan 98 alang ( dhuq hngkawas 2010 ) , sbliqan sugan saw syan Cngc Jyocankuo cyuncucuanc ka Gata. Gataaymir ka paru bi sring kuocya ni ucwanputuey, kndadax krmxan tnsapah Alsani, kika htran ka uuda cntan. Kiya ni, ini angan kari kuoci fayueyn ka Gata. Gaya Pnaah seynfa Gata, Israngcyawfa o pusu bi fayueyn Gata rifa, binaw nniq fasseyn siida, Gata sfadisi ga krmaxan Olufasi ni Israngcyawfa, mntna duma klwaan Arapo ssu hari kiya. Israngcyaw o au muda saw cyadingfa, cijnfa ni duma singfa (kana msapac, pgeeluk ni smipak) duma saw nii ka ska hiya, Israngcyaw cyading fading ga biyax kkari qrijil o ini dhuq mdka snaw. Hngkawas 2006 peyjuan cyading o tduwa mangan hbaraw qrijil ka snaw. Waycyaw Plalay phiyu kingal jnyueyn ni Haywan Alapo kuocya hcuoueyyuenhuey ka Syosujukuocuc ka Gata (OPEC), jnyueyn Alaporeynmong uri, ana ka cyuncucuanc kuocya binaw saw uuda psaping o ida dyagun bi Amrika. Jiyax 3 idas 12 hngkawas 2018 rmngaw malax syosujukuocuc (OPEC), jiyax 1 idas 1 hngkawas 2019 do mnduwa bi paalax da. Jiyax 5 idas 6 hngakawas 2017 dhuq jiyax 7, Sautialapo, Paring, Ayci, Areyn, Yeymn yating cnfu (gisu srwaun kuoci), hraan Ripiya cnfu (ini srwai kuoci), Martifu, Kmo ni Mawriganiya brah ni bukuy Gata o dmayaw gongpucuicuc (Musring syongtihuey, Yeymnjingneyn yuntongcuc dnii) ka prajing, rmngaw palax Gata. Uuda psapint Pusu pnatas Kndadax brah hngkawas 2012, saw luhaygongsancyun Gata o wada niqan 12,000 seejiq, luhay gongcyun oa snakan ka 8,500, 1,800, ni 1,500 seejiq. Nniq hngkawas 2010, cnkata ngngalan klwaan uuda psaping Gata kana o wada niqan 1.5%. Gata o nniq hngkawas 2015 tg16 tauji ka ngngalan nganguc Gta, hngkawas 2016 kika tg11 kiya. Gata dcongputuey kndadax Fakuo ni duma sifankuocya muda pstalan, yasa niqan nanaq ka nuda daha nanaq, mnsa mnsupu hngkawas 2011 Tiripori ccan ka dhiya, mnsa mseupu Sauti ka mduu kangyu Yeymnsingtong ka Gata uri, mspais Syeybay Husayucuancuc, hbaraw bi ka wada paqan seejiq Yeymn, wada sliqan kapnhyugan uri, niqan ka spohan sapah gisu saan snbu puniq Sautialapo uri. Jnko Pusu pntasan Yasa sntama bi wayci lawtongri ka Gata, kika paru bi lglu ka knegu ssjiqan, nniq hngkawas 2017 brah, saw wada niqan ssjiqan Gata o 260kbuhug seejiq, ksak o kika 313,000 ka kongmingGata (12%), nngari ka 230 kbuhug seejiq cyawming, pusu bi snpuan ssjiqan Gata ka uxay tnseejiq Alapo; ciban paru bi sejyun ka seejiq Ingtu, saw niqan 65 kbuhug seejiq, bujuy ka seejiq Nipor 35 kbuhug, sejiq Feyryuping 26 kbuhug, sejiq Ayci 20 kbuhug, sejiq Srilangga 14.5 ni seejiq Pacisdang 12.5 kbuhug. Pnaah hngkawas 2010 musa qmita ssjiqan, ssjiqan Gata ka 1,699,435. snpgan kana ka Gata o nniq idas kingal hngkawas 2013 wada saw 1,903,447 ka ssjiqan klwaan, nniq hngkawas 2000mrana 3pey ka ssjiqan, kndadax hngkawas 2001 60 kbuhug seejiq, dhuq hngkawas 2011 wda niqan saw 180 kbuhug seejiq yasa snaw ka pqpahun, kika ini dungus ka qrijil, ssjiqan qrijil o wana niqan 4fnci. Pnrhulan Pusu pntasan: pnrhulan Gata 卡達宗教 (2010年) pnrhulan Gata (hngkawas 2010) 伊斯蘭教 (68.2%) Israngcyaw (68.2%) 基督宗教(15.6%) citucongcyaw (15.6%) 印度教 (11.3%) pnrhulan Ingtu (11.3%) 佛教 (3.1%) focyaw (3.1%) 其他 (0.7%) duma (0.7%) 無信仰 (0.9%) uka slhayan (0.9%) Pusu bi shlayan pnrhulan ni kuocyaw Gata ka Islangcyaw, binaw ida niqan nanaq ka shlayan dha pnrhulan, hbaraw ka Gata kongming shlayan dha o kika Wahapibay, Salafey yuntong, saw niqan 20% Muaring ne Syeybay, Musring baypey o ciway hari kiya. Qtaan ka saw nii o, wada niqan 67.7% ka Musring, wada niqan 13.8% ka citidu, wada niqan 13.8 ka Ingtucyaw, wada niqan 3.1% ka focyaw, duma shlayan ni uka shlayan o wada niqan 1.6% pnaah Gata seynfa, pusu bi fayueyn Gata rifa ka Islangcyaw face. Kari Kuangfang Gata ka kari Alapo, skari alang hini ka kari Gataalapo, sngngh kkari Gata ga kika naqih birac ka dmuy, Inguy o tkdha jjiyung dha kkari kiya kiya ka tduwa skari dha, saw ruwan bbrigan, puda ka Gata, ida ini krimax kkari Alapo ka kari Ingyu , Ingyu ni Gata knparu bi snkagun ssjiqan musa blaiq prngaw, gaga skari nganguc duma uri, kana Peyluc, kari Ingti, kari Malayalamu, kari Urtu, kari Bsdu, kari Dangmir, kari Dayluku, kari Nipor, kari Sncyaluo, kari Mongcyala, kari acyalu ni kari Ingni, kika pegu ka gaya Gata. Cingci Pusu pnpatas Nniq brah snjiyan syo siida, pusu ngngalan Gata ka yuyey ni cncu, pnaah awdumantikuo kmlawa alang nniq hngkawas 1892 pnatas patas, ngngalan Gata ka tnnabu cncu o 2,450,000 cilan . nniq hngkawas 1920 – hngkawas 30, miyah bnbari knlangan ka tmabu cncu seejiq Tanahtunux do, asi tay uka pspngan ka cncu yangcyeu Gata, mkrusi bi ka nniqan. Binaw bukuy do, hngkawas 1940 snjiyan tuhangyodeyn, sngun bukuy sdalan syojuryan, gaga priyux kana ka ngngalan klwaan. sayan, ida niqan malu bi kndusan ka klwaan hini, egu bi ka jiyagan dha sejiqan klwaan, saw musa sapah spohan o ini buway pila. yasa uka ka suotsuey, kika kana knlangan murux nanaq ka klwaan o klwaan Gata ka ciway bi suotsuey dha uri, kingal o Paring uri. nniq idas 6 hngkawas 2013 ungac qpahun ka Gata o 0.1% . Pnaah gaya Gata kongs, jiyey klwaan ga asi ka kndadax Gata kuoming jku babaw 51%. Gata doccyu o nniq hngkawas 2005 pnhiyu cujyueynjayfucicing, sprun dha bi qmita ka brigan nganguc, mntna saw ngngalan mgxal hpucing pila amrika syo ni deynjanji, asi dayaw Amrika ka mklawa Gata,, Owcow ni alang Yaday. Gata gongku o kika kuocidoc ciko Gata doccyu, dhuq hngkawas 2013, jiyan dha cjan o hmrinas 1,000 hpucing pila Amrika, kndadax hngkawas 2009 prajing, Gata gongku knkawas o nanhan dha klwaan nanaq ka 300 dhuq 400 hpucing pila Amrika docccing, nniq hngkawas 2014, hbaraw bi knlangan ka jiyagan dha jiyey uri da, saw Fanluendeynuo, Simnckongs, juendeynpayxuo, Haluotpayxuokongs, sueybeyntasya, Paglayinghan, Luentuensislucijan, Parisnjarman cujyocyulpu, tacongciduan, Hlang huancyakubay, Meykuoinghan, Tfuni kongs, Congkuo nongyeyinghan, snpawri, heymeysoci ni Pasisandant inghan. Gaya Pusu pntasan: gaya Gata Gaya Gata duma ga mntna klwaan hraan hidaw Alapo, yasa gaya Islangcyaw. Knkawas jiyax 18 idas 12 ka Gata kuojingcey, spruun dha bi ka lnglungan klwaan, krwayan dha ka Gasaymu. Pn. Mhanmot. Alsani pnlutuc, bukuy do msupu ka na ka seejiq. Hamat. Pn. Abutulajic. Gawari kndadax jiyax 1 idas 7 hngkawas 2008 prajing plutuc gaya Gata, isupucan. Harifa kuocitiyujan ga pusu ssaan tsli Gata kuocya cujyotuey, Yacow yuntonghuey uri, Yacow cujyosay ni sceypey cujyosay ga puuda hini jana. Diyu Mntna klwaan congtong duma uri, cujyo ga ida quxun bi ddaun Gata, kika pangjyo da. Jiyax 2 idas 12 hngkawas 2010 nniq Jueyssuri ppatas hngkawas 2022 sceypey cujyoday wada tduwa, kiyaka kndadax sbiyaw ka congtong kuocya o ida paru bi uuda nii hngkawas 2006 pusu paru alang Gata Tuha o ida mnda saw yayunhuey, hngkawas 2011 kika tongtaw ka mnda hngkawas 2011 Yacowpey cujyoday ni hngkawas 2011 Fanalapo yuntonghuey uri. WTA syunhueysay congcyueysay hngkawas 2008 dhuq hngkawas 2010 nniq pusu paru alang Tuha Harifa kuociwanjyocongsing muuda kana. Hngkawas 2022 sceypey o nniq Gata ka muuda. Ttgsa Nii knkawas, sprung bi kmlawa Gata ka ttgsa. kntaxa laqi o tduwa ini buway pila ka kndadax pyasan prajing dhuq pyasan tgparu. Hngkawas 2012, snaw Gata, qrijil yuenmangri o snakan ka 3.1%, 4.2%, kika ciway bi klwaan Alapo. nniq pnhyugan hngkawas 1973 ka Gata ga ida bsiyaq bi ka endaan dha, ida paru bi ka quri pyasan paru dha. Yasa jiyagan Gata cicinghuey siida, hbaraw bi ka pyasan Amrika pnhiyu fnccikow ttgsa alang Gata, niqan ka saan ppuyas kuxu nanaq matas. Paru pyasan dnii ga kana pyasan paru Ganeycimeylong, pyasan paru Jyawccn, pyasan paru Tcownongkong, pyasan paru Weyciniya reynpan, pyasan paru Gannayr dnii. Hngkawas 2004, Gata o nniq cyawyucn pnhiyu Gata gsyueycisukongyueyn iyux pniqan saw pyasan paru ni kongyey o tduwa pprngaw. Pnyahan pnatas CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Qatar = Gaga kska Yacow ka Qatar, 25 30 N, 51 15 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 11,586 sq km (hangan na o Tg166) (knlbanga dxgal o 11,586 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 2,258,283 hiyi. Gaga Doha ka poso alang paro, jiyax 18 idas 12 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal Qatar ga wada sogan 5.60% ka dxgal qpahan, 0% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 94.40% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Tamim bin Hamad Al Thani, pnaah hngkawas 2013 idas 6 jiyax 25 pnrajing kmlawa klwaan. = Gata = Gata koo, thnganan Gata (ingyo: State of Qatar) (kari Arapo: قطر‎; phngak kari Arapo: ('qɑtˤɑr), phngak kari alang Arapo: (ɡitˤar)), kika nniq Siya Cyoncocoanckoo, nalang Arapo syonnibay, nniq siyaw alang pantaw ka dxgal Alapo pantaw ori, Boswan ka tqiri kkana dxgal alang hini, wana honac cyanyo ni Saotiarapo ka plotoc, kika hayoan Arapo koocya hcoooeyyoeynhoey jnyoeyn, Gaga thngayan bi syo ni deynjanji ka Gta, skoan kana ka deynjanji o tgtro hangan kana knlangan ori. nniq tgspac ka rowan klwaan snjancongc seejiq. Nniq baraw bi jnleyfacancso Gata, kika paro bi ka nniq klwaan Arapo. poso biyax Arapo scey ka Gata, nniq Arapocjoen siida dmayaw banloandoandi doma, spoda jayo ni jyoeynjyosing meydi pantaw teynsday ka pdayaw . niqan nanaq ka ncongtnjyangkoo ka Gata ori sa . Nniq hngkawas 2022 poda pspon sceypey cojyo ka Gata, kika plalay poda klwaan Alapo ka pstalan nii . Yoeyn Congyoeyn "Gata" o ngalan hangan kndadax Qatara. Kiya ni yabi qndadax Qatara. ka Qatar. Sayan o doma snhi kndadax laxan Gata ka alang "Copala" Qatara sayan , kika nniq soxan o ida malo bi ka cingcimawi kanggo dha. Ris Poso pnpatas: endaan Gata Eniq babaw Gata pantaw, nniq alang hini ka seejiq o ida pnoda ego knkawas ooda, binaw kkana jiyax brah, wana doma yomomingco ka tnais nniq hini. kska, alang Hrifa ni Saot nniqan dha ka kana Arapo pantaw (bokoy do wda kghak saw Paring ni bokong Saotiarapo ), kika nniq yeynhayanseyn, moda pngahi ni cncoyanc. Alang dnni o yasa pplok tbgaan mori kika kntto ini tmalo, kika mnsowi mseopo ni mnsowi kgayaw hini dhiya, kida ida ini phiyo qqhlangon. Jiyax 3 idas 4 hngkawas 2007, Gataaymirhamat smkagon Hamat. Cyapir. Alsani ka neyksosyan . Ids 6 hngkawas,Atci, Sotialapo, Alapo reyh takongkoo, Parin, Ripiya dalang nii ka mstoq piyin dha Gata, yasa qprohan bi ka Gata . Tiri Nniq ska Alapowan hayan ka Gata, kika kndadax Saotialapo mqori kingal daya pangtaw, niqan knpiya ka ssiyaw dxgal babaw gsilong. kndadax honac dhoq daya kana knbragan o 160 kongri, kndadax hraan hidaw mqori gqiyan hidaw llaban o 80 kongri, kana rowan cotaw spgon kana dxgal 11532.5 bingfang kongri. Nniq gqiyan hidaw honac plotoc ka Saotialapo ni Alapo reynh takongkoo, doma sanmeynringhay, nniq daya gqiyan mssipaw brah ka dha Pring, ini dhoq 30 kongri ka knhdyaqan dha. Llingay Jiyax 11 idas 6 hngkawas 1992 pnpatas snotooyansingkongyoey ka Gata, jiyax 21 idas 8 hngkawas1996 kika mndowa bi jnyoeyn da , sngon bokoy moda snotooyansing singtongcihoa . Nniq Gata o snjiyan 142 klgan kana ka Gata, oxay ori o pnaah yahan qmita hoangcingpo, yabi niqan qleyban cojyon sa. Karac Jetay samosing ka karac Gata, mtalox ka rbagan, paro bi kncilox ka karac o tdowa dhoq baraw 50 to, mlto mddngo ka misan, ciban lto karac nniq saw siyaw ses 7 to; mddngo ni ini hari qoyox ka kingal knkawas, qnyoxan qoyox o wana 125 hawmi. Karac nii o wada ini sblaiq ka kana ngngalan, kmlawa, ooda gaya, saw ka pooda hngkawas 2022 koocico congsceypey siida, ida pooda ka pstalan jiyax o wada psaan dhoq bokoy idas 11. Singcng cyohwa Poso qtaan : gneayos mklawa Gata Kndadax hngkawas 2004 ka gneayos mklawa Gata 1. Peypocyo 2. Hawr 3. Umosilal 4. Cayjan 5. Layyan 6. Toha 7. 沃克拉Uokla Yasa asi ka spoon kana, paro alang o kika sgan 98 alang ( dhoq hngkawas 2010 ) , sbliqan sogan saw syan Cngc Jyocankoo cyoncocoanc ka Gata. Gataaymir ka paro bi sring koocya ni ocwanpotoey, kndadax krmxan tnsapah Alsani, kika htran ka ooda cntan. Kiya ni, ini angan kari kooci fayoeyn ka Gata. Gaya Pnaah seynfa Gata, Israngcyawfa o poso bi fayoeyn Gata rifa, binaw nniq fasseyn siida, Gata sfadisi ga krmaxan Olofasi ni Israngcyawfa, mntna doma klwaan Arapo sso hari kiya. Israngcyaw o ao moda saw cyadingfa, cijnfa ni doma singfa (kana msapac, pgeelok ni smipak) doma saw nii ka ska hiya, Israngcyaw cyading fading ga biyax kkari qrijil o ini dhoq mdka snaw. Hngkawas 2006 peyjoan cyading o tdowa mangan hbaraw qrijil ka snaw. Waycyaw Plalay phiyo kingal jnyoeyn ni Haywan Alapo koocya hcoooeyyoenhoey ka Syosojokoococ ka Gata (OPEC), jnyoeyn Alaporeynmong ori, ana ka cyoncocoanc koocya binaw saw ooda psaping o ida dyagon bi Amrika. Jiyax 3 idas 12 hngkawas 2018 rmngaw malax syosojokoococ (OPEC), jiyax 1 idas 1 hngkawas 2019 do mndowa bi paalax da. Jiyax 5 idas 6 hngakawas 2017 dhoq jiyax 7, Saotialapo, Paring, Ayci, Areyn, Yeymn yating cnfo (giso srwaon kooci), hraan Ripiya cnfo (ini srwai kooci), Martifo, Kmo ni Mawriganiya brah ni bokoy Gata o dmayaw gongpocoicoc (Mosring syongtihoey, Yeymnjingneyn yontongcoc dnii) ka prajing, rmngaw palax Gata. Uoda psapint Poso pnatas Kndadax brah hngkawas 2012, saw lohaygongsancyon Gata o wada niqan 12,000 seejiq, lohay gongcyon oa snakan ka 8,500, 1,800, ni 1,500 seejiq. Nniq hngkawas 2010, cnkata ngngalan klwaan ooda psaping Gata kana o wada niqan 1.5%. Gata o nniq hngkawas 2015 tg16 taoji ka ngngalan ngangoc Gta, hngkawas 2016 kika tg11 kiya. Gata dcongpotoey kndadax Fakoo ni doma sifankoocya moda pstalan, yasa niqan nanaq ka noda daha nanaq, mnsa mnsopo hngkawas 2011 Tiripori ccan ka dhiya, mnsa mseopo Saoti ka mdoo kangyo Yeymnsingtong ka Gata ori, mspais Syeybay Hosayocoancoc, hbaraw bi ka wada paqan seejiq Yeymn, wada sliqan kapnhyogan ori, niqan ka spohan sapah giso saan snbo poniq Saotialapo ori. Jnko Poso pntasan Yasa sntama bi wayci lawtongri ka Gata, kika paro bi lglo ka knego ssjiqan, nniq hngkawas 2017 brah, saw wada niqan ssjiqan Gata o 260kbohog seejiq, ksak o kika 313,000 ka kongmingGata (12%), nngari ka 230 kbohog seejiq cyawming, poso bi snpoan ssjiqan Gata ka oxay tnseejiq Alapo; ciban paro bi sejyon ka seejiq Ingto, saw niqan 65 kbohog seejiq, bojoy ka seejiq Nipor 35 kbohog, sejiq Feyryoping 26 kbohog, sejiq Ayci 20 kbohog, sejiq Srilangga 14.5 ni seejiq Pacisdang 12.5 kbohog. Pnaah hngkawas 2010 mosa qmita ssjiqan, ssjiqan Gata ka 1,699,435. snpgan kana ka Gata o nniq idas kingal hngkawas 2013 wada saw 1,903,447 ka ssjiqan klwaan, nniq hngkawas 2000mrana 3pey ka ssjiqan, kndadax hngkawas 2001 60 kbohog seejiq, dhoq hngkawas 2011 wda niqan saw 180 kbohog seejiq yasa snaw ka pqpahon, kika ini dongos ka qrijil, ssjiqan qrijil o wana niqan 4fnci. Pnrholan Poso pntasan: pnrholan Gata 卡達宗教 (2010年) pnrholan Gata (hngkawas 2010) 伊斯蘭教 (68.2%) Israngcyaw (68.2%) 基督宗教(15.6%) citocongcyaw (15.6%) 印度教 (11.3%) pnrholan Ingto (11.3%) 佛教 (3.1%) focyaw (3.1%) 其他 (0.7%) doma (0.7%) 無信仰 (0.9%) oka slhayan (0.9%) Poso bi shlayan pnrholan ni koocyaw Gata ka Islangcyaw, binaw ida niqan nanaq ka shlayan dha pnrholan, hbaraw ka Gata kongming shlayan dha o kika Wahapibay, Salafey yontong, saw niqan 20% Moaring ne Syeybay, Mosring baypey o ciway hari kiya. Qtaan ka saw nii o, wada niqan 67.7% ka Mosring, wada niqan 13.8% ka citido, wada niqan 13.8 ka Ingtocyaw, wada niqan 3.1% ka focyaw, doma shlayan ni oka shlayan o wada niqan 1.6% pnaah Gata seynfa, poso bi fayoeyn Gata rifa ka Islangcyaw face. Kari Koangfang Gata ka kari Alapo, skari alang hini ka kari Gataalapo, sngngh kkari Gata ga kika naqih birac ka dmoy, Ingoy o tkdha jjiyong dha kkari kiya kiya ka tdowa skari dha, saw rowan bbrigan, poda ka Gata, ida ini krimax kkari Alapo ka kari Ingyo , Ingyo ni Gata knparo bi snkagon ssjiqan mosa blaiq prngaw, gaga skari ngangoc doma ori, kana Peyloc, kari Ingti, kari Malayalamo, kari Urto, kari Bsdo, kari Dangmir, kari Dayloko, kari Nipor, kari Sncyaloo, kari Mongcyala, kari acyalo ni kari Ingni, kika pego ka gaya Gata. Cingci Poso pnpatas Nniq brah snjiyan syo siida, poso ngngalan Gata ka yoyey ni cnco, pnaah awdomantikoo kmlawa alang nniq hngkawas 1892 pnatas patas, ngngalan Gata ka tnnabo cnco o 2,450,000 cilan . nniq hngkawas 1920 – hngkawas 30, miyah bnbari knlangan ka tmabo cnco seejiq Tanahtonox do, asi tay oka pspngan ka cnco yangcyeo Gata, mkrosi bi ka nniqan. Binaw bokoy do, hngkawas 1940 snjiyan tohangyodeyn, sngon bokoy sdalan syojoryan, gaga priyox kana ka ngngalan klwaan. sayan, ida niqan malo bi kndosan ka klwaan hini, ego bi ka jiyagan dha sejiqan klwaan, saw mosa sapah spohan o ini boway pila. yasa oka ka sootsoey, kika kana knlangan morox nanaq ka klwaan o klwaan Gata ka ciway bi sootsoey dha ori, kingal o Paring ori. nniq idas 6 hngkawas 2013 ongac qpahon ka Gata o 0.1% . Pnaah gaya Gata kongs, jiyey klwaan ga asi ka kndadax Gata kooming jko babaw 51%. Gata doccyo o nniq hngkawas 2005 pnhiyo cojyoeynjayfocicing, spron dha bi qmita ka brigan ngangoc, mntna saw ngngalan mgxal hpocing pila amrika syo ni deynjanji, asi dayaw Amrika ka mklawa Gata,, Owcow ni alang Yaday. Gata gongko o kika koocidoc ciko Gata doccyo, dhoq hngkawas 2013, jiyan dha cjan o hmrinas 1,000 hpocing pila Amrika, kndadax hngkawas 2009 prajing, Gata gongko knkawas o nanhan dha klwaan nanaq ka 300 dhoq 400 hpocing pila Amrika docccing, nniq hngkawas 2014, hbaraw bi knlangan ka jiyagan dha jiyey ori da, saw Fanloendeynoo, Simnckongs, joendeynpayxoo, Halootpayxookongs, soeybeyntasya, Paglayinghan, Loentoensislocijan, Parisnjarman cojyocyolpo, tacongcidoan, Hlang hoancyakobay, Meykooinghan, Tfoni kongs, Congkoo nongyeyinghan, snpawri, heymeysoci ni Pasisandant inghan. Gaya Poso pntasan: gaya Gata Gaya Gata doma ga mntna klwaan hraan hidaw Alapo, yasa gaya Islangcyaw. Knkawas jiyax 18 idas 12 ka Gata koojingcey, sproon dha bi ka lnglongan klwaan, krwayan dha ka Gasaymo. Pn. Mhanmot. Alsani pnlotoc, bokoy do msopo ka na ka seejiq. Hamat. Pn. Abotolajic. Gawari kndadax jiyax 1 idas 7 hngkawas 2008 prajing plotoc gaya Gata, isopocan. Harifa koocitiyojan ga poso ssaan tsli Gata koocya cojyotoey, Yacow yontonghoey ori, Yacow cojyosay ni sceypey cojyosay ga pooda hini jana. Diyo Mntna klwaan congtong doma ori, cojyo ga ida qoxon bi ddaon Gata, kika pangjyo da. Jiyax 2 idas 12 hngkawas 2010 nniq Joeyssori ppatas hngkawas 2022 sceypey cojyoday wada tdowa, kiyaka kndadax sbiyaw ka congtong koocya o ida paro bi ooda nii hngkawas 2006 poso paro alang Gata Toha o ida mnda saw yayonhoey, hngkawas 2011 kika tongtaw ka mnda hngkawas 2011 Yacowpey cojyoday ni hngkawas 2011 Fanalapo yontonghoey ori. WTA syonhoeysay congcyoeysay hngkawas 2008 dhoq hngkawas 2010 nniq poso paro alang Toha Harifa koociwanjyocongsing mooda kana. Hngkawas 2022 sceypey o nniq Gata ka mooda. Ttgsa Nii knkawas, sprong bi kmlawa Gata ka ttgsa. kntaxa laqi o tdowa ini boway pila ka kndadax pyasan prajing dhoq pyasan tgparo. Hngkawas 2012, snaw Gata, qrijil yoenmangri o snakan ka 3.1%, 4.2%, kika ciway bi klwaan Alapo. nniq pnhyogan hngkawas 1973 ka Gata ga ida bsiyaq bi ka endaan dha, ida paro bi ka qori pyasan paro dha. Yasa jiyagan Gata cicinghoey siida, hbaraw bi ka pyasan Amrika pnhiyo fnccikow ttgsa alang Gata, niqan ka saan ppoyas koxo nanaq matas. Paro pyasan dnii ga kana pyasan paro Ganeycimeylong, pyasan paro Jyawccn, pyasan paro Tcownongkong, pyasan paro Weyciniya reynpan, pyasan paro Gannayr dnii. Hngkawas 2004, Gata o nniq cyawyocn pnhiyo Gata gsyoeycisokongyoeyn iyox pniqan saw pyasan paro ni kongyey o tdowa pprngaw. Pnyahan pnatas CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>