<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Qmegi" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Qmegi" copyright="CC BY-SA" citation="Qmegi. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Qmegi" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Qmegi, title = Qmegi, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Qmegi} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Qmegi/ Qmgi/ Qmui = Qmegi ge, wahil mgqhuni pgkaro, ttaan ssiyo hreyan qqhuni pkbobo ludux qqhuni baro, ma ssiyo ruru duri ka niqul na peni. ↵ Qtehur ma smmaxal cida ka qmuru na wahil. Niqal rako mgqhuni uban runge han mgrabu, rudan de mntena ba palic mruurun kndkilan na ka waso na kiya. Spegun rima musa betaq maxal kingal, tgbaro na murux mgdoriq qndisan qtaan. Hei na ge, mgkeras mtapaq peni. ↵ Rbagan mphepah mttntanah qtaan, niqal ttikuh mgceyas ka ssiyo tuwax na truma, kuxul ba puqun wawa plale, kana ka waso na kuxul bale qtqitan daha duri.↵ Wahil qmuru daha ka waso na ka strmaun; speeniq btunux mdheriq mtapaq ssiyo ruru, ma mangal btunux biciq ruru hiya ka stuting tikuh wahil daha ka waso nii, speeyan beyuq na baciq peni. Gmaxan tikuh qsiya psaan tunux baro srteruc baga trima. Bobo tnrmaan ka tunux, snuunux, so ka knkerak tunux, mceka, mddengun mkkaric snuunux, uka ba ini na plxani ma pgdheriq sloun snuunux peni. Kiya ka kuxul bale strima tunux na mmqedil. ↵</FORM>
        <PHON kindOf="original">= qməgi/ qmgi/ qmui = qməgi gə, waħil mgqħuni pgkaɾo, ttaan ssijo ħɾəan qqħuni pkbobo ludux qqħuni baɾo, ma ssijo ɾuɾu duɾi ka niqul na pəni. * qtəħuɾ ma smmaxal ʦida ka qmuɾu na waħil. niqal ɾako mgqħuni uban ɾuŋə ħan mgɾabu, ɾudan də mntəna ba paliʦ mɾuuɾun kndkilan na ka waso na kija. spəgun ɾima musa bətaq maxal kiŋal, tgbaɾo na muɾux mgdoɾiq qndisan qtaan. ħəi na gə, mgkəɾas mtapaq pəni. * ɾbagan mpħəpaħ mttntanaħ qtaan, niqal ttikuħ mgʦəas ka ssijo tuwax na tɾuma, kuxul ba puqun wawa plalə, kana ka waso na kuxul balə qtqitan daħa duɾi.* waħil qmuɾu daħa ka waso na ka stɾmaun; spəəniq btunux mdħəɾiq mtapaq ssijo ɾuɾu, ma maŋal btunux biʦiq ɾuɾu ħija ka stutiŋ tikuħ waħil daħa ka waso nii, spəəan bəuq na baʦiq pəni. gmaxan tikuħ qsija psaan tunux baɾo sɾtəɾuʦ baga tɾima. bobo tnɾmaan ka tunux, snuunux, so ka knkəɾak tunux, mʦəka, mddəŋun mkkaɾiʦ snuunux, uka ba ini na plxani ma pgdħəɾiq sloun snuunux pəni. kija ka kuxul balə stɾima tunux na mmqədil. *</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Qmegi/ Qmgi/ Qmui = Qmegi ge, wahil mgqhuni pgkaro, ttaan ssiyo hreyan qqhuni pkbobo ludux qqhuni baro, ma ssiyo ruru duri ka niqul na peni. ↵ Qtehur ma smmaxal cida ka qmuru na wahil. Niqal rako mgqhuni uban runge han mgrabu, rudan de mntena ba palic mruurun kndkilan na ka waso na kiya. Spegun rima musa betaq maxal kingal, tgbaro na murux mgdoriq qndisan qtaan. Hei na ge, mgkeras mtapaq peni. ↵ Rbagan mphepah mttntanah qtaan, niqal ttikuh mgceyas ka ssiyo tuwax na truma, kuxul ba puqun wawa plale, kana ka waso na kuxul bale qtqitan daha duri.↵ Wahil qmuru daha ka waso na ka strmaun; speeniq btunux mdheriq mtapaq ssiyo ruru, ma mangal btunux biciq ruru hiya ka stuting tikuh wahil daha ka waso nii, speeyan beyuq na baciq peni. Gmaxan tikuh qsiya psaan tunux baro srteruc baga trima. Bobo tnrmaan ka tunux, snuunux, so ka knkerak tunux, mceka, mddengun mkkaric snuunux, uka ba ini na plxani ma pgdheriq sloun snuunux peni. Kiya ka kuxul bale strima tunux na mmqedil. ↵</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= qməgi/ qmgi/ qmui = qməgi gə, waħil mgqħuni pgkaɾo, ttaan ssijo ħɾəan qqħuni pkbobo ludux qqħuni baɾo, ma ssijo ɾuɾu duɾi ka niqul na pəni. * qtəħuɾ ma smmaxal ʦida ka qmuɾu na waħil. niqal ɾako mgqħuni uban ɾuŋə ħan mgɾabu, ɾudan də mntəna ba paliʦ mɾuuɾun kndkilan na ka waso na kija. spəgun ɾima musa bətaq maxal kiŋal, tgbaɾo na muɾux mgdoɾiq qndisan qtaan. ħəi na gə, mgkəɾas mtapaq pəni. * ɾbagan mpħəpaħ mttntanaħ qtaan, niqal ttikuħ mgʦəas ka ssijo tuwax na tɾuma, kuxul ba puqun wawa plalə, kana ka waso na kuxul balə qtqitan daħa duɾi.* waħil qmuɾu daħa ka waso na ka stɾmaun; spəəniq btunux mdħəɾiq mtapaq ssijo ɾuɾu, ma maŋal btunux biʦiq ɾuɾu ħija ka stutiŋ tikuħ waħil daħa ka waso nii, spəəan bəuq na baʦiq pəni. gmaxan tikuħ qsija psaan tunux baɾo sɾtəɾuʦ baga tɾima. bobo tnɾmaan ka tunux, snuunux, so ka knkəɾak tunux, mʦəka, mddəŋun mkkaɾiʦ snuunux, uka ba ini na plxani ma pgdħəɾiq sloun snuunux pəni. kija ka kuxul balə stɾima tunux na mmqədil. *</PHON>
    </S>
</TEXT>