<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Qngqaya_djiyun_qmeepah_dxgal_ni_gaya" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Qngqaya_djiyun_qmeepah_dxgal_ni_gaya" copyright="CC BY-SA" citation="Qngqaya_djiyun_qmeepah_dxgal_ni_gaya. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Qngqaya_djiyun_qmeepah_dxgal_ni_gaya" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Qngqaya_djiyun_qmeepah_dxgal_ni_gaya, title = Qngqaya_djiyun_qmeepah_dxgal_ni_gaya, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Qngqaya_djiyun_qmeepah_dxgal_ni_gaya} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">qngqaya djiyun qmeepah dxgal ni gaya 農具 Suqu snalu qhuni Parih snalu qhuni btug snalu djima Pusu bi qngqaya djiyun qmpah dxgal rudan Truku sbiyaw o dmuuy snalu dha qhuni kana, sida qhuni o smluun dha parih kkari dxgal, suqu snalu qhuni djiyun pshnuk dxgal, btug snalu djima jiyun dha kmtuy masu, ngqaya xiluy o snduray hari do dmuuy sowki ni pucing ensaan dha riyux samat seejiq Klmukan kida. Qtaan ta saw nii pracing bi o qmpah dxgal rudan Truku sbiyaw babaw mhdu mtbiyax qmpah dxgal do kika musa tmsamat da. saw nii kana ana manu qpahun o dmuuy biyax hiyi dha nanak. Dmuuy suqu muda pshnuk ka dxgal,babaw na do daan dha tmukuy masu dni psblayun dha bag aka tnkuyan masu. Truku mkBaraw o mn2 tmukuy ni kmtuy ka kingal hngkawas, kiya o 2, 3 idas o tmukuy basaw,7, 8 idas do muda mhug basaw. 7, 8 idas tmukuy masu, 10, 11 idas do saan dha kmtuy ka masu.da. Kiya ka kiya ni Truku mkSiyaw o ini tduwa tmukuy basawka dhiya manu saw kiya do mn2 ga tmukuy masu nanak ka dhiya. Kmtuy masu o mdka bi dmuuy btug(snalu djima)ka kmtuy masu. Nngalan dha ka basaw aji uri o masu ga ini dha asi psai rpun han, psbhurun dha sbsuk rpun pdnguun dha hi han, mdngu do kika psaun dha rpun. Bunga anan knuwan phmaun dh aka kiya. Gaya kndsan mqeepah ga saw nii 農耕規則 1. muda tmuky ni kmtuy siida, ana snaw aji uri o kuyuh ga ini tduwa tmlung krig, ini tduwa qmnuqih ni tminun qabang uri. 2. muda tmukuy aji uri o kmtuy ga ini tduwa pnbaraw quwaq empprngaw,ini tduwa mkeekan kari, duri ni rmabang bi ini tduwa pcsiyus qmci aji uri o msngut ka mniq ska qmpahan siida. 3. jiyax kmtuy masu siida ga ini phngi ka tahut sapah. 4. kmtuy masu siida,nasi niqan seejiq ga muda nksaan masu ga asi sangay miyah sapah han, saw saman musa prajing kmtuy duri. 5. kmtuy masu siida asi sgnaah klbus mquri nksaan. 6. kmtuy o ini tduwa dmuuy snalu xiluy, dmuuy btug snalu djima. Paah saw nii qtaan ka rudan Truku sbiyaw ga mseupu bi ida nkiya llingay ka kndsan dha.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">qngqaya djiyon qmeepah dxgal ni gaya 農具 Soqo snalo qhoni Parih snalo qhoni btog snalo djima Poso bi qngqaya djiyon qmpah dxgal rodan Troko sbiyaw o dmooy snalo dha qhoni kana, sida qhoni o smloon dha parih kkari dxgal, soqo snalo qhoni djiyon pshnok dxgal, btog snalo djima jiyon dha kmtoy maso, ngqaya xiloy o sndoray hari do dmooy sowki ni pocing ensaan dha riyox samat seejiq Klmokan kida. Qtaan ta saw nii pracing bi o qmpah dxgal rodan Troko sbiyaw babaw mhdo mtbiyax qmpah dxgal do kika mosa tmsamat da. saw nii kana ana mano qpahon o dmooy biyax hiyi dha nanak. Dmooy soqo moda pshnok ka dxgal,babaw na do daan dha tmokoy maso dni psblayon dha bag aka tnkoyan maso. Troko mkBaraw o mn2 tmokoy ni kmtoy ka kingal hngkawas, kiya o 2, 3 idas o tmokoy basaw,7, 8 idas do moda mhog basaw. 7, 8 idas tmokoy maso, 10, 11 idas do saan dha kmtoy ka maso.da. Kiya ka kiya ni Troko mkSiyaw o ini tdowa tmokoy basawka dhiya mano saw kiya do mn2 ga tmokoy maso nanak ka dhiya. Kmtoy maso o mdka bi dmooy btog(snalo djima)ka kmtoy maso. Nngalan dha ka basaw aji ori o maso ga ini dha asi psai rpon han, psbhoron dha sbsok rpon pdngoon dha hi han, mdngo do kika psaon dha rpon. Bonga anan knowan phmaon dh aka kiya. Gaya kndsan mqeepah ga saw nii 農耕規則 1. moda tmoky ni kmtoy siida, ana snaw aji ori o koyoh ga ini tdowa tmlong krig, ini tdowa qmnoqih ni tminon qabang ori. 2. moda tmokoy aji ori o kmtoy ga ini tdowa pnbaraw qowaq empprngaw,ini tdowa mkeekan kari, dori ni rmabang bi ini tdowa pcsiyos qmci aji ori o msngot ka mniq ska qmpahan siida. 3. jiyax kmtoy maso siida ga ini phngi ka tahot sapah. 4. kmtoy maso siida,nasi niqan seejiq ga moda nksaan maso ga asi sangay miyah sapah han, saw saman mosa prajing kmtoy dori. 5. kmtoy maso siida asi sgnaah klbos mqori nksaan. 6. kmtoy o ini tdowa dmooy snalo xiloy, dmooy btog snalo djima. Paah saw nii qtaan ka rodan Troko sbiyaw ga mseopo bi ida nkiya llingay ka kndsan dha.</FORM>
    </S>
</TEXT>