<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Qnhduwan_muyas" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Qnhduwan_muyas" copyright="CC BY-SA" citation="Qnhduwan_muyas. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Qnhduwan_muyas" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Qnhduwan_muyas, title = Qnhduwan_muyas, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Qnhduwan_muyas} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Kari Toda == Qnhduwan muyas Mqaras nami smtrung diyax smsman mphdu nami muyas patas tucka pyasan ka saya. Lmawa dqbsuran mi tnsapah nami ka pyasan, miyah msupu mqaras mhdu nami muyas patas. mblayaq nami bay muda kndkilan mi snlhayan nami kngkingal ratuc ka yami. Muda psbiyax rmngaw kari mnan ka bukung pyasan mi dqbsuran mniyah, muway nami qnaras mi kndmatan pyasan ka yami, maku nami bay naqah kuxul tsrusoq doriq mbahang ka lnglungan nami. Spuda nami dha pspung pstalang budi ka drudan ngalan kari alang, miyah msupu qmita dapil kndkilan nami ka dhiya. Smblayaq dmurun mnan ka drudan mpklawa, "Kdrmti bay usa muyas patas biyaw duwan, iya bay lixi ka diyax sslhayan ana manu." enca ka dhiya. Muyas nami uyas mswayay ciida, sngkkingal nami mlatac pyasan ka qaqay nami, musa nami prading psramal smtrung burah kndusan babaw na ka yami da. Kari Tgdaya Mhedu pnyasan Ali mhedu pnyasan miyan ka saya. Mlawa qbsuran alang meyah smbeyax kari yami. Psseengun miyan na tmalang ka qbsuran alang. Ima ka rmabang mbeyax tmalang, kiya ka biqun na snadu. Dmurun yami ka qbsuran alang ma smbeyax mesa knbeyax meepah. Muuyas uyas mhedu pnyasan, skkingal miyan mswaye, mquri ooda bgurah kndesan. Kari Truku Mnhdu muyas patas/matas Jiyax mnhdu nami muyas patas ka sayang. Smqaras mnan ka tmnegsa mnan, duri o ptgaya knluus hngkwasan mnan ka rudan ngalan kari. Pdaan nami na pspung smbu buji ka rudan ngalan kari. Wada dmgiyal smbu buji o biqan dha snadu. Pqblaiq dmurun ni dmudug rmngaw skdrumuc nami qmeepah ka rudan ngalan kari. Cyeuyas nami mswayay siida, sngkkingal nami mkksa pyasasn mqquri bgurah kdsan.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== kaɾi toda == qnħduwan mujas mqaɾas nami smtɾuŋ dijax smsman mpħdu nami mujas patas tuʦka pjasan ka saja. lmawa dqbsuɾan mi tnsapaħ nami ka pjasan, mijaħ msupu mqaɾas mħdu nami mujas patas. mblajaq nami baj muda kndkilan mi snlħajan nami kŋkiŋal ɾatuʦ ka jami. muda psbijax ɾmŋaw kaɾi mnan ka bukuŋ pjasan mi dqbsuɾan mnijaħ, muwaj nami qnaɾas mi kndmatan pjasan ka jami, maku nami baj naqaħ kuxul tsɾusoq doɾiq mbaħaŋ ka lŋluŋan nami. spuda nami dħa pspuŋ pstalaŋ budi ka dɾudan ŋalan kaɾi alaŋ, mijaħ msupu qmita dapil kndkilan nami ka dħija. smblajaq dmuɾun mnan ka dɾudan mpklawa, "kdɾmti baj usa mujas patas bijaw duwan, ija baj lixi ka dijax sslħajan ana manu." ənʦa ka dħija. mujas nami ujas mswajaj ʦiida, sŋkkiŋal nami mlataʦ pjasan ka qaqaj nami, musa nami pɾadiŋ psɾamal smtɾuŋ buɾaħ kndusan babaw na ka jami da. kaɾi tgdaja mħədu pnjasan ali mħədu pnjasan mijan ka saja. mlawa qbsuɾan alaŋ məaħ smbəax kaɾi jami. pssəəŋun mijan na tmalaŋ ka qbsuɾan alaŋ. ima ka ɾmabaŋ mbəax tmalaŋ, kija ka biqun na snadu. dmuɾun jami ka qbsuɾan alaŋ ma smbəax məsa knbəax məəpaħ. muujas ujas mħədu pnjasan, skkiŋal mijan mswajə, mquɾi ooda bguɾaħ kndəsan. kaɾi tɾuku mnħdu mujas patas/matas ɟijax mnħdu nami mujas patas ka sajaŋ. smqaɾas mnan ka tmnəgsa mnan, duɾi o ptgaja knluus ħŋkwasan mnan ka ɾudan ŋalan kaɾi. pdaan nami na pspuŋ smbu buɟi ka ɾudan ŋalan kaɾi. wada dmgijal smbu buɟi o biqan dħa snadu. pqblaiq dmuɾun ni dmudug ɾmŋaw skdɾumuʦ nami qməəpaħ ka ɾudan ŋalan kaɾi. ʦjəujas nami mswajaj siida, sŋkkiŋal nami mkksa pjasasn mqquɾi bguɾaħ kdsan.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Kari Toda == Qnhduwan muyas Mqaras nami smtrung diyax smsman mphdu nami muyas patas tucka pyasan ka saya. Lmawa dqbsuran mi tnsapah nami ka pyasan, miyah msupu mqaras mhdu nami muyas patas. mblayaq nami bay muda kndkilan mi snlhayan nami kngkingal ratuc ka yami. Muda psbiyax rmngaw kari mnan ka bukung pyasan mi dqbsuran mniyah, muway nami qnaras mi kndmatan pyasan ka yami, maku nami bay naqah kuxul tsrusoq doriq mbahang ka lnglungan nami. Spuda nami dha pspung pstalang budi ka drudan ngalan kari alang, miyah msupu qmita dapil kndkilan nami ka dhiya. Smblayaq dmurun mnan ka drudan mpklawa, "Kdrmti bay usa muyas patas biyaw duwan, iya bay lixi ka diyax sslhayan ana manu." enca ka dhiya. Muyas nami uyas mswayay ciida, sngkkingal nami mlatac pyasan ka qaqay nami, musa nami prading psramal smtrung burah kndusan babaw na ka yami da. Kari Tgdaya Mhedu pnyasan Ali mhedu pnyasan miyan ka saya. Mlawa qbsuran alang meyah smbeyax kari yami. Psseengun miyan na tmalang ka qbsuran alang. Ima ka rmabang mbeyax tmalang, kiya ka biqun na snadu. Dmurun yami ka qbsuran alang ma smbeyax mesa knbeyax meepah. Muuyas uyas mhedu pnyasan, skkingal miyan mswaye, mquri ooda bgurah kndesan. Kari Truku Mnhdu muyas patas/matas Jiyax mnhdu nami muyas patas ka sayang. Smqaras mnan ka tmnegsa mnan, duri o ptgaya knluus hngkwasan mnan ka rudan ngalan kari. Pdaan nami na pspung smbu buji ka rudan ngalan kari. Wada dmgiyal smbu buji o biqan dha snadu. Pqblaiq dmurun ni dmudug rmngaw skdrumuc nami qmeepah ka rudan ngalan kari. Cyeuyas nami mswayay siida, sngkkingal nami mkksa pyasasn mqquri bgurah kdsan.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== kaɾi toda == qnħduwan mujas mqaɾas nami smtɾuŋ dijax smsman mpħdu nami mujas patas tuʦka pjasan ka saja. lmawa dqbsuɾan mi tnsapaħ nami ka pjasan, mijaħ msupu mqaɾas mħdu nami mujas patas. mblajaq nami baj muda kndkilan mi snlħajan nami kŋkiŋal ɾatuʦ ka jami. muda psbijax ɾmŋaw kaɾi mnan ka bukuŋ pjasan mi dqbsuɾan mnijaħ, muwaj nami qnaɾas mi kndmatan pjasan ka jami, maku nami baj naqaħ kuxul tsɾusoq doɾiq mbaħaŋ ka lŋluŋan nami. spuda nami dħa pspuŋ pstalaŋ budi ka dɾudan ŋalan kaɾi alaŋ, mijaħ msupu qmita dapil kndkilan nami ka dħija. smblajaq dmuɾun mnan ka dɾudan mpklawa, "kdɾmti baj usa mujas patas bijaw duwan, ija baj lixi ka dijax sslħajan ana manu." ənʦa ka dħija. mujas nami ujas mswajaj ʦiida, sŋkkiŋal nami mlataʦ pjasan ka qaqaj nami, musa nami pɾadiŋ psɾamal smtɾuŋ buɾaħ kndusan babaw na ka jami da. kaɾi tgdaja mħədu pnjasan ali mħədu pnjasan mijan ka saja. mlawa qbsuɾan alaŋ məaħ smbəax kaɾi jami. pssəəŋun mijan na tmalaŋ ka qbsuɾan alaŋ. ima ka ɾmabaŋ mbəax tmalaŋ, kija ka biqun na snadu. dmuɾun jami ka qbsuɾan alaŋ ma smbəax məsa knbəax məəpaħ. muujas ujas mħədu pnjasan, skkiŋal mijan mswajə, mquɾi ooda bguɾaħ kndəsan. kaɾi tɾuku mnħdu mujas patas/matas ɟijax mnħdu nami mujas patas ka sajaŋ. smqaɾas mnan ka tmnəgsa mnan, duɾi o ptgaja knluus ħŋkwasan mnan ka ɾudan ŋalan kaɾi. pdaan nami na pspuŋ smbu buɟi ka ɾudan ŋalan kaɾi. wada dmgijal smbu buɟi o biqan dħa snadu. pqblaiq dmuɾun ni dmudug ɾmŋaw skdɾumuʦ nami qməəpaħ ka ɾudan ŋalan kaɾi. ʦjəujas nami mswajaj siida, sŋkkiŋal nami mkksa pjasasn mqquɾi bguɾaħ kdsan.</PHON>
    </S>
</TEXT>