<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Qolu" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Qolu" copyright="CC BY-SA" citation="Qolu. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Qolu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Qolu, title = Qolu, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Qolu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Qolu = Gaga mniq Sincuseyn Ceynsusyang ka alang Qolu. 43 sapah ka kneegu na sapah, 200 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 96% niqan 191 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 5% niqan 9 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 92%, Paiwan 1%, Truku 1%, ni rahuq na o 3%. = Qolu = Ngayan alang : Alang Sangtenpu(Qolu) Ngayan alang Ngayan alang&quot;Qulu&quot;, kesun na &quot;Ginggaolok&quot;duri, dngusan na we &quot;pcequl nduyung&quot;ka kari Atayal. Nniqal Sioruancun Ciansusiyang Singcusen Knuglahang Meniq 1 ring Sioruancun Ciansusiyang Singcusen Dheran pnkdkilan Ga meniq sipo Tghunac hrayan hido Tongsuesan, bobo dheran yyayung tguiril ruru Yifong. Pkklaan ptpaan Mslutuc tencu patis dheran Luwan tnalang Atayal. Srengo kari Kari Atayal. Kari Plmukan. Kari Khilang. Snhiyan Cituciyaw . Tencuciyaw Pusu Pnyahan Alang nii Spooda&quot;Gaya na Atayal&quot;daka&quot;Patis gmuuruy Kawsacu&quot;pnnatis. Mneniq Fasiangcun Junaisiang Natosen hayan. Ado pkranan ka llutuc daha, ini knbaka ka phmaan duri, ptheruy Cunsipaw hii ka dduma seediq tnalang. Ado pkranan ka llutuc daha, ptheruy Cunsipaw hii ka dduma seediq tnalang. Kcheru ma uka brahan phuma ka dheran duri, kii mtheruy tgdaya nniqal saya hini peni. Bobo na ado rahur ba ka seediq pnsliyan, kii pnsnaanax na daha alang, kingal nii ge Sangtenpuse, meniq tgnarac yufongsi, tgbaro hari ka dheran pnsliyan, kika pheyu hini ka sapah paysan daka thmkuwan. Kklaan sprigo</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Qolo = Gaga mniq Sincoseyn Ceynsosyang ka alang Qolo. 43 sapah ka kneego na sapah, 200 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 96% niqan 191 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 5% niqan 9 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 92%, Paiwan 1%, Troko 1%, ni rahoq na o 3%. = Qolo = Ngayan alang : Alang Sangtenpo(Qolo) Ngayan alang Ngayan alang&quot;Qolo&quot;, keson na &quot;Ginggaolok&quot;dori, dngosan na we &quot;pceqol ndoyong&quot;ka kari Atayal. Nniqal Sioroancon Ciansosiyang Singcosen Knoglahang Meniq 1 ring Sioroancon Ciansosiyang Singcosen Dheran pnkdkilan Ga meniq sipo Tghonac hrayan hido Tongsoesan, bobo dheran yyayong tgoiril roro Yifong. Pkklaan ptpaan Mslotoc tenco patis dheran Lowan tnalang Atayal. Srengo kari Kari Atayal. Kari Plmokan. Kari Khilang. Snhiyan Citociyaw . Tencociyaw Poso Pnyahan Alang nii Spooda&quot;Gaya na Atayal&quot;daka&quot;Patis gmooroy Kawsaco&quot;pnnatis. Mneniq Fasiangcon Jonaisiang Natosen hayan. Ado pkranan ka llotoc daha, ini knbaka ka phmaan dori, ptheroy Consipaw hii ka ddoma seediq tnalang. Ado pkranan ka llotoc daha, ptheroy Consipaw hii ka ddoma seediq tnalang. Kchero ma oka brahan phoma ka dheran dori, kii mtheroy tgdaya nniqal saya hini peni. Bobo na ado rahor ba ka seediq pnsliyan, kii pnsnaanax na daha alang, kingal nii ge Sangtenpose, meniq tgnarac yofongsi, tgbaro hari ka dheran pnsliyan, kika pheyo hini ka sapah paysan daka thmkowan. Kklaan sprigo</FORM>
    </S>
</TEXT>