<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Qpahan_rnaaw" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Qpahan_rnaaw" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Qpahan rnaaw 農墾 Lmhang bi pngrah keeman misan ka ini klala sapah gaga mniq Dgiyaq Kmatu hiya, Mqaras bi empprngaw mtqiri liwas mkan idaw masu, sqmu ni mimah bgu pajiq bbuyu keeman ka kingal ruwan sapah Walis. Rmngaw ka tama na,"Walis 10 ka hngkwasan su da, naa su prajing smluhay knkla tmatak ni lmaung, maa balay bi mqeepah qmpahan! ""En! Spida ta brah smquyux ka musa miying bgurah ttakun, kiya do rngii ta kingal libu ka phmaaun ta krig ni djima"msa rmngaw ka baki. Mhulis rmngaw ka bubu na,"Msinaw hngkawas sayang o mqita nami sunan. Kiya wah! Qdalun mu idaw masu gmaxan bunga saman ka Walis kika mha niqan bi brax na tmabun." Prjing rmdax ka karat do, mgrbu balay madas qngqaya qqeepah mlatat musa ka kana dha. Qmita eneana inu mkeelug mksa ka baki , O! Kla su ha gaga miying dxgak hrus niqan qhuni ni spriq, yaasa bnbun ka dxgal saw nii, murug kmriyux 4 pnskarat, mtduwa mssriyux mhuma sari, sqmu, bunga ni masu, saw nii o kika mha malu bi nngalan ka uqun. Mnhdu gmaaw ka dxgal do, snaw ga muda tmatak ni kuyuh o muda gmabal spriq, "Qtai bi kana, rngii ka qhuni paru smluun ta piyi, msngari na do bqanay ta hidaw pdayaw, mdngu do lowmaw ta kida." Saw nii tpqlahang rmngaw kana ka baki. Qtai biyax mu ha! Msa nplbu rmngaw ka Walis. "Kca "hmnang…...wa! Iyah nhari wah! Tayal biyax ka nyupan bgihur, ranaq tahut o ini biyaw tgaluk kana rnaaw, yahi ta mhing kana nhari han! "Lmaung brah na siida, asi ka pniqan lahang, pklug malu karat ungat bgihur ni aji uri o mquui inu ka bgihur, kiya do o prajing lmaung ni msusu, kika ini hyhuya da. " msa pshjil bi rmngaw ka baki. "Babaw pnstleetu ka dxgal nlowman do daan msusu ka qhunin pspuun gmtu btunux mtqiri qnpahan ngalan gmisil " Mskluwi bi smiling ka Walis,"Ma asi ka saw kiya hug?" Smiyuk rmngaw ka tama,"Aji ssunu dxgal, qbulit sqmaan qhuni o mha maa sapuh dxgal kida." Rmngaw ka Walis"O! Nii o knkla tunux pusu rudan ta. Rmngaw ka baki, qdrxan btunux ka mtqiri qnpahan do ini iyah gmeeguy mkan pnhmaan ka samat da." Mskuy bi rabi idas 12, mspi ka baki, bi tguhuy bgihur skaya ka huda bhgay, malu bi spi ka nii, mha lala bi nngalan uqun msa tmgsa.. Kiya do pseupu kana muda tmbun pshnuk dxgal, tmukuy ni qmpah spriq mkrbu bi kmlawa masu ni kana pnhmaan. Paru bi hidaw ka rbagan mrhibung ka seysay masu niyupan bgihur mknhuway rmgrig. Mtbiyax bi msinaw masu ka dkuyuh alang, mqaras smtrung nngalan lala bi uqun. Mqaras knlwaan utux rudan, mhada ka masu do madas btug kana ka kuyuh Truku musa kmtuy masu, dsun dha sapah ini phdagi ni pswilun dha sbsuk rpun, psbhuran pdngu kika hana dha skuun rpun da. Babaw mtbiyax nngalan uqun do mttqnay musa bbuyu ka dsnaw alang, yaa bi mkempitu jiyaxm ajin uri o 12 jiyax, kuyuh o msinaw mniq sapah tmaga dsnaw mnsa bbuyu, miyah dhuq sapah do muda psmiyan Mgay Bari mqaras nngalan uqun. tnsapah o mangal emu masu, buut samat ni sinaw lbuun na rnabaw tamul ni saan na pqaya sida qhuni brah sapah. Kmpriyux ka 4 pnskarat, lala bi nngalan ka uqun knlwaan utux rudan…….Walis ni kana seejiq o mseupu mkan aji hmut knshiya bunga, sari, tutu hlama ni hiyi samat. Sriyu ppngrah ka keeman,, smnru kari sbiyaw "purut"ka baki. Mtngi ni mttuku bi nkan do, mangal qbulit tahut, paah pnglux rmisuh matas bitaq puwa, saw nii muda o mqaras utux rudan ni smparu miisug lthmuku lnglungan dha quri hmnru ida nkiya rnaaw. Kiya duri o mowda psgburah dxgal tmatak, tai saw psngayun ka dxgal smudal, babaw na do tai saqw mha mrana lala bi ka uqun nglun hkawas ni ktniyan ta..</FORM>
        <PHON kindOf="original">qpaħan ɾnaaw ** lmħaŋ bi pŋɾaħ kəəman misan ka ini klala sapaħ gaga mniq dgijaq kmatu ħija, mqaɾas bi əmppɾŋaw mtqiɾi liwas mkan idaw masu, sqmu ni mimaħ bgu paɟiq bbuju kəəman ka kiŋal ɾuwan sapaħ walis. ɾmŋaw ka tama na,"walis ** ka ħŋkwasan su da, naa su pɾaɟiŋ smluħaj knkla tmatak ni lmauŋ, maa balaj bi mqəəpaħ qmpaħan! ""ən! spida ta bɾaħ smqujux ka musa mijiŋ bguɾaħ ttakun, kija do ɾŋii ta kiŋal libu ka pħmaaun ta kɾig ni dɟima"msa ɾmŋaw ka baki. mħulis ɾmŋaw ka bubu na,"msinaw ħŋkawas sajaŋ o mqita nami sunan. kija waħ! qdalun mu idaw masu gmaxan buŋa saman ka walis kika mħa niqan bi bɾax na tmabun." pɾɟiŋ ɾmdax ka kaɾat do, mgɾbu balaj madas qŋqaja qqəəpaħ mlatat musa ka kana dħa. qmita ənəana inu mkəəlug mksa ka baki , o! kla su ħa gaga mijiŋ dxgak ħɾus niqan qħuni ni spɾiq, jaasa bnbun ka dxgal saw nii, muɾug kmɾijux * pnskaɾat, mtduwa mssɾijux mħuma saɾi, sqmu, buŋa ni masu, saw nii o kika mħa malu bi nŋalan ka uqun. mnħdu gmaaw ka dxgal do, snaw ga muda tmatak ni kujuħ o muda gmabal spɾiq, "qtai bi kana, ɾŋii ka qħuni paɾu smluun ta piji, msŋaɾi na do bqanaj ta ħidaw pdajaw, mdŋu do lowmaw ta kida." saw nii tpqlaħaŋ ɾmŋaw kana ka baki. qtai bijax mu ħa! msa nplbu ɾmŋaw ka walis. "kʦa "ħmnaŋ*...wa! ijaħ nħaɾi waħ! tajal bijax ka njupan bgiħuɾ, ɾanaq taħut o ini bijaw tgaluk kana ɾnaaw, jaħi ta mħiŋ kana nħaɾi ħan! "lmauŋ bɾaħ na siida, asi ka pniqan laħaŋ, pklug malu kaɾat uŋat bgiħuɾ ni aɟi uɾi o mquui inu ka bgiħuɾ, kija do o pɾaɟiŋ lmauŋ ni msusu, kika ini ħjħuja da. " msa psħɟil bi ɾmŋaw ka baki. "babaw pnstləətu ka dxgal nlowman do daan msusu ka qħunin pspuun gmtu btunux mtqiɾi qnpaħan ŋalan gmisil " mskluwi bi smiliŋ ka walis,"ma asi ka saw kija ħug?" smijuk ɾmŋaw ka tama,"aɟi ssunu dxgal, qbulit sqmaan qħuni o mħa maa sapuħ dxgal kida." ɾmŋaw ka walis"o! nii o knkla tunux pusu ɾudan ta. ɾmŋaw ka baki, qdɾxan btunux ka mtqiɾi qnpaħan do ini ijaħ gməəguj mkan pnħmaan ka samat da." mskuj bi ɾabi idas **, mspi ka baki, bi tguħuj bgiħuɾ skaja ka ħuda bħgaj, malu bi spi ka nii, mħa lala bi nŋalan uqun msa tmgsa.. kija do psəupu kana muda tmbun psħnuk dxgal, tmukuj ni qmpaħ spɾiq mkɾbu bi kmlawa masu ni kana pnħmaan. paɾu bi ħidaw ka ɾbagan mɾħibuŋ ka səsaj masu nijupan bgiħuɾ mknħuwaj ɾmgɾig. mtbijax bi msinaw masu ka dkujuħ alaŋ, mqaɾas smtɾuŋ nŋalan lala bi uqun. mqaɾas knlwaan utux ɾudan, mħada ka masu do madas btug kana ka kujuħ tɾuku musa kmtuj masu, dsun dħa sapaħ ini pħdagi ni pswilun dħa sbsuk ɾpun, psbħuɾan pdŋu kika ħana dħa skuun ɾpun da. babaw mtbijax nŋalan uqun do mttqnaj musa bbuju ka dsnaw alaŋ, jaa bi mkəmpitu ɟijaxm aɟin uɾi o ** ɟijax, kujuħ o msinaw mniq sapaħ tmaga dsnaw mnsa bbuju, mijaħ dħuq sapaħ do muda psmijan mgaj baɾi mqaɾas nŋalan uqun. tnsapaħ o maŋal əmu masu, buut samat ni sinaw lbuun na ɾnabaw tamul ni saan na pqaja sida qħuni bɾaħ sapaħ. kmpɾijux ka * pnskaɾat, lala bi nŋalan ka uqun knlwaan utux ɾudan**.walis ni kana səəɟiq o msəupu mkan aɟi ħmut knsħija buŋa, saɾi, tutu ħlama ni ħiji samat. sɾiju ppŋɾaħ ka kəəman,, smnɾu kaɾi sbijaw "puɾut"ka baki. mtŋi ni mttuku bi nkan do, maŋal qbulit taħut, paaħ pŋlux ɾmisuħ matas bitaq puwa, saw nii muda o mqaɾas utux ɾudan ni smpaɾu miisug ltħmuku lŋluŋan dħa quɾi ħmnɾu ida nkija ɾnaaw. kija duɾi o mowda psgbuɾaħ dxgal tmatak, tai saw psŋajun ka dxgal smudal, babaw na do tai saqw mħa mɾana lala bi ka uqun ŋlun ħkawas ni ktnijan ta..</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Qpahan rnaaw 農墾 Lmhang bi pngrah keeman misan ka ini klala sapah gaga mniq Dgiyaq Kmatu hiya, Mqaras bi empprngaw mtqiri liwas mkan idaw masu, sqmu ni mimah bgu pajiq bbuyu keeman ka kingal ruwan sapah Walis. Rmngaw ka tama na,"Walis 10 ka hngkwasan su da, naa su prajing smluhay knkla tmatak ni lmaung, maa balay bi mqeepah qmpahan! ""En! Spida ta brah smquyux ka musa miying bgurah ttakun, kiya do rngii ta kingal libu ka phmaaun ta krig ni djima"msa rmngaw ka baki. Mhulis rmngaw ka bubu na,"Msinaw hngkawas sayang o mqita nami sunan. Kiya wah! Qdalun mu idaw masu gmaxan bunga saman ka Walis kika mha niqan bi brax na tmabun." Prjing rmdax ka karat do, mgrbu balay madas qngqaya qqeepah mlatat musa ka kana dha. Qmita eneana inu mkeelug mksa ka baki , O! Kla su ha gaga miying dxgak hrus niqan qhuni ni spriq, yaasa bnbun ka dxgal saw nii, murug kmriyux 4 pnskarat, mtduwa mssriyux mhuma sari, sqmu, bunga ni masu, saw nii o kika mha malu bi nngalan ka uqun. Mnhdu gmaaw ka dxgal do, snaw ga muda tmatak ni kuyuh o muda gmabal spriq, "Qtai bi kana, rngii ka qhuni paru smluun ta piyi, msngari na do bqanay ta hidaw pdayaw, mdngu do lowmaw ta kida." Saw nii tpqlahang rmngaw kana ka baki. Qtai biyax mu ha! Msa nplbu rmngaw ka Walis. "Kca "hmnang…...wa! Iyah nhari wah! Tayal biyax ka nyupan bgihur, ranaq tahut o ini biyaw tgaluk kana rnaaw, yahi ta mhing kana nhari han! "Lmaung brah na siida, asi ka pniqan lahang, pklug malu karat ungat bgihur ni aji uri o mquui inu ka bgihur, kiya do o prajing lmaung ni msusu, kika ini hyhuya da. " msa pshjil bi rmngaw ka baki. "Babaw pnstleetu ka dxgal nlowman do daan msusu ka qhunin pspuun gmtu btunux mtqiri qnpahan ngalan gmisil " Mskluwi bi smiling ka Walis,"Ma asi ka saw kiya hug?" Smiyuk rmngaw ka tama,"Aji ssunu dxgal, qbulit sqmaan qhuni o mha maa sapuh dxgal kida." Rmngaw ka Walis"O! Nii o knkla tunux pusu rudan ta. Rmngaw ka baki, qdrxan btunux ka mtqiri qnpahan do ini iyah gmeeguy mkan pnhmaan ka samat da." Mskuy bi rabi idas 12, mspi ka baki, bi tguhuy bgihur skaya ka huda bhgay, malu bi spi ka nii, mha lala bi nngalan uqun msa tmgsa.. Kiya do pseupu kana muda tmbun pshnuk dxgal, tmukuy ni qmpah spriq mkrbu bi kmlawa masu ni kana pnhmaan. Paru bi hidaw ka rbagan mrhibung ka seysay masu niyupan bgihur mknhuway rmgrig. Mtbiyax bi msinaw masu ka dkuyuh alang, mqaras smtrung nngalan lala bi uqun. Mqaras knlwaan utux rudan, mhada ka masu do madas btug kana ka kuyuh Truku musa kmtuy masu, dsun dha sapah ini phdagi ni pswilun dha sbsuk rpun, psbhuran pdngu kika hana dha skuun rpun da. Babaw mtbiyax nngalan uqun do mttqnay musa bbuyu ka dsnaw alang, yaa bi mkempitu jiyaxm ajin uri o 12 jiyax, kuyuh o msinaw mniq sapah tmaga dsnaw mnsa bbuyu, miyah dhuq sapah do muda psmiyan Mgay Bari mqaras nngalan uqun. tnsapah o mangal emu masu, buut samat ni sinaw lbuun na rnabaw tamul ni saan na pqaya sida qhuni brah sapah. Kmpriyux ka 4 pnskarat, lala bi nngalan ka uqun knlwaan utux rudan…….Walis ni kana seejiq o mseupu mkan aji hmut knshiya bunga, sari, tutu hlama ni hiyi samat. Sriyu ppngrah ka keeman,, smnru kari sbiyaw "purut"ka baki. Mtngi ni mttuku bi nkan do, mangal qbulit tahut, paah pnglux rmisuh matas bitaq puwa, saw nii muda o mqaras utux rudan ni smparu miisug lthmuku lnglungan dha quri hmnru ida nkiya rnaaw. Kiya duri o mowda psgburah dxgal tmatak, tai saw psngayun ka dxgal smudal, babaw na do tai saqw mha mrana lala bi ka uqun nglun hkawas ni ktniyan ta..</FORM>
        <PHON kindOf="standard">qpaħan ɾnaaw ** lmħaŋ bi pŋɾaħ kəəman misan ka ini klala sapaħ gaga mniq dgijaq kmatu ħija, mqaɾas bi əmppɾŋaw mtqiɾi liwas mkan idaw masu, sqmu ni mimaħ bgu paɟiq bbuju kəəman ka kiŋal ɾuwan sapaħ walis. ɾmŋaw ka tama na,"walis ** ka ħŋkwasan su da, naa su pɾaɟiŋ smluħaj knkla tmatak ni lmauŋ, maa balaj bi mqəəpaħ qmpaħan! ""ən! spida ta bɾaħ smqujux ka musa mijiŋ bguɾaħ ttakun, kija do ɾŋii ta kiŋal libu ka pħmaaun ta kɾig ni dɟima"msa ɾmŋaw ka baki. mħulis ɾmŋaw ka bubu na,"msinaw ħŋkawas sajaŋ o mqita nami sunan. kija waħ! qdalun mu idaw masu gmaxan buŋa saman ka walis kika mħa niqan bi bɾax na tmabun." pɾɟiŋ ɾmdax ka kaɾat do, mgɾbu balaj madas qŋqaja qqəəpaħ mlatat musa ka kana dħa. qmita ənəana inu mkəəlug mksa ka baki , o! kla su ħa gaga mijiŋ dxgak ħɾus niqan qħuni ni spɾiq, jaasa bnbun ka dxgal saw nii, muɾug kmɾijux * pnskaɾat, mtduwa mssɾijux mħuma saɾi, sqmu, buŋa ni masu, saw nii o kika mħa malu bi nŋalan ka uqun. mnħdu gmaaw ka dxgal do, snaw ga muda tmatak ni kujuħ o muda gmabal spɾiq, "qtai bi kana, ɾŋii ka qħuni paɾu smluun ta piji, msŋaɾi na do bqanaj ta ħidaw pdajaw, mdŋu do lowmaw ta kida." saw nii tpqlaħaŋ ɾmŋaw kana ka baki. qtai bijax mu ħa! msa nplbu ɾmŋaw ka walis. "kʦa "ħmnaŋ*...wa! ijaħ nħaɾi waħ! tajal bijax ka njupan bgiħuɾ, ɾanaq taħut o ini bijaw tgaluk kana ɾnaaw, jaħi ta mħiŋ kana nħaɾi ħan! "lmauŋ bɾaħ na siida, asi ka pniqan laħaŋ, pklug malu kaɾat uŋat bgiħuɾ ni aɟi uɾi o mquui inu ka bgiħuɾ, kija do o pɾaɟiŋ lmauŋ ni msusu, kika ini ħjħuja da. " msa psħɟil bi ɾmŋaw ka baki. "babaw pnstləətu ka dxgal nlowman do daan msusu ka qħunin pspuun gmtu btunux mtqiɾi qnpaħan ŋalan gmisil " mskluwi bi smiliŋ ka walis,"ma asi ka saw kija ħug?" smijuk ɾmŋaw ka tama,"aɟi ssunu dxgal, qbulit sqmaan qħuni o mħa maa sapuħ dxgal kida." ɾmŋaw ka walis"o! nii o knkla tunux pusu ɾudan ta. ɾmŋaw ka baki, qdɾxan btunux ka mtqiɾi qnpaħan do ini ijaħ gməəguj mkan pnħmaan ka samat da." mskuj bi ɾabi idas **, mspi ka baki, bi tguħuj bgiħuɾ skaja ka ħuda bħgaj, malu bi spi ka nii, mħa lala bi nŋalan uqun msa tmgsa.. kija do psəupu kana muda tmbun psħnuk dxgal, tmukuj ni qmpaħ spɾiq mkɾbu bi kmlawa masu ni kana pnħmaan. paɾu bi ħidaw ka ɾbagan mɾħibuŋ ka səsaj masu nijupan bgiħuɾ mknħuwaj ɾmgɾig. mtbijax bi msinaw masu ka dkujuħ alaŋ, mqaɾas smtɾuŋ nŋalan lala bi uqun. mqaɾas knlwaan utux ɾudan, mħada ka masu do madas btug kana ka kujuħ tɾuku musa kmtuj masu, dsun dħa sapaħ ini pħdagi ni pswilun dħa sbsuk ɾpun, psbħuɾan pdŋu kika ħana dħa skuun ɾpun da. babaw mtbijax nŋalan uqun do mttqnaj musa bbuju ka dsnaw alaŋ, jaa bi mkəmpitu ɟijaxm aɟin uɾi o ** ɟijax, kujuħ o msinaw mniq sapaħ tmaga dsnaw mnsa bbuju, mijaħ dħuq sapaħ do muda psmijan mgaj baɾi mqaɾas nŋalan uqun. tnsapaħ o maŋal əmu masu, buut samat ni sinaw lbuun na ɾnabaw tamul ni saan na pqaja sida qħuni bɾaħ sapaħ. kmpɾijux ka * pnskaɾat, lala bi nŋalan ka uqun knlwaan utux ɾudan**.walis ni kana səəɟiq o msəupu mkan aɟi ħmut knsħija buŋa, saɾi, tutu ħlama ni ħiji samat. sɾiju ppŋɾaħ ka kəəman,, smnɾu kaɾi sbijaw "puɾut"ka baki. mtŋi ni mttuku bi nkan do, maŋal qbulit taħut, paaħ pŋlux ɾmisuħ matas bitaq puwa, saw nii muda o mqaɾas utux ɾudan ni smpaɾu miisug ltħmuku lŋluŋan dħa quɾi ħmnɾu ida nkija ɾnaaw. kija duɾi o mowda psgbuɾaħ dxgal tmatak, tai saw psŋajun ka dxgal smudal, babaw na do tai saqw mħa mɾana lala bi ka uqun ŋlun ħkawas ni ktnijan ta..</PHON>
    </S>
</TEXT>