<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Qsiya" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Qsiya" copyright="CC BY-SA" citation="Qsiya. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Qsiya" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Qsiya, title = Qsiya, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Qsiya} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Qsiya／Qsiay／Qusiya == Gaga ka qsiya tleetu ma; qsiya mtilux ka nii.那是溫水；這是熱水. So smiicu ka qsiya paru.洪水很可怕. Mahi hari qsiya kesun ku na ising.醫生叫我多喝水. Ima wada gmeyu tgebin pusu qsiay hii di? ? Mahi tikuh qsiya han, kiya ka ini khuwaw!喝點水解渴吧！ Ma ini keelih nana qsiya yayung ga. Kedu knsekuy qsiya namu hini ha? ? Krao／Pkrao Ga dmayo seediq pkrao mmaha sipo ka qbsuran mu rseno. . Nii ddaan miyan krao mmaha lmiqu klaali. . Krao su mmaha sipo ga peni, qtai hari btunux bobo yayung truma. . Seelih Seelih qsiya ribo ga de, hbugi dungan denu. . Mccabiq Lebi nhari qsiya, maha mccabiq qluli kana qsiya ga bakic truma di. . Liihi Liihi qsiya na yqeyaq ga, maha sburo gamil na srqemu ga di wa. . Hbugi／Hmubu Iya ba chngii hmubu hlama ga prayan ga; hbugi de seelih qsiya na. . Bsiyaq hprayan hmlama nii; asi ka ini laxi hmubu, kika ina mu ka ga hmubu qsiya na. . Srnecux／Rngcux／Srnsux Srnecux paru texan cbeyo; wada na daun mangal ciida ka sapah ta dapa. . Bobo qmnuyux de ini kela srnecux paru denu. .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Qsiya／Qsiay／Qosiya == Gaga ka qsiya tleeto ma; qsiya mtilox ka nii.那是溫水；這是熱水. So smiico ka qsiya paro.洪水很可怕. Mahi hari qsiya keson ko na ising.醫生叫我多喝水. Ima wada gmeyo tgebin poso qsiay hii di? ? Mahi tikoh qsiya han, kiya ka ini khowaw!喝點水解渴吧！ Ma ini keelih nana qsiya yayong ga. Kedo knsekoy qsiya namo hini ha? ? Krao／Pkrao Ga dmayo seediq pkrao mmaha sipo ka qbsoran mo rseno. . Nii ddaan miyan krao mmaha lmiqo klaali. . Krao so mmaha sipo ga peni, qtai hari btonox bobo yayong troma. . Seelih Seelih qsiya ribo ga de, hbogi dongan deno. . Mccabiq Lebi nhari qsiya, maha mccabiq qloli kana qsiya ga bakic troma di. . Liihi Liihi qsiya na yqeyaq ga, maha sboro gamil na srqemo ga di wa. . Hbogi／Hmobo Iya ba chngii hmobo hlama ga prayan ga; hbogi de seelih qsiya na. . Bsiyaq hprayan hmlama nii; asi ka ini laxi hmobo, kika ina mo ka ga hmobo qsiya na. . Srnecox／Rngcox／Srnsox Srnecox paro texan cbeyo; wada na daon mangal ciida ka sapah ta dapa. . Bobo qmnoyox de ini kela srnecox paro deno. .</FORM>
    </S>
</TEXT>