<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Quhing_tunux" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Quhing_tunux" copyright="CC BY-SA" citation="Quhing_tunux. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Quhing_tunux" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Quhing_tunux, title = Quhing_tunux, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Quhing_tunux} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Quhing tunux = Niqan kingal qrinuc mqedil cdeyo, heya mnkndalax dgiyaq Truku, meyah quri alang hini. Ani knkana ka quhing tunux na mesa. Kiya yahun na rmiyux rodux ka quhing na; kingal quhing sige kingal rodux, daha quhing si ge knkingal tama rodux ma kingal bubu rodux si. Mqedil Paran sa, psaun daha tunux daha ka quhing rniyux daha rodux si, ma mrana tnbalung tunux daha, kiya ka quhing kana ka tunux daha di si. Ado ini pteeyux meepah ka seediq cbeyo, mqedil daha ano naq ttara rseno mnusa lmiqu, mekan wawa dheya, kiya ka mduru bobo harac ka mqdeil, mgiging quhing. Ini daha ba ngali ka biciq na, ma balung na, kiya ka pparu na ma niqan dara, kiya ka qrapun daha, ma kteun daha rupun ka quhing, siiyo daha doriq diyan sa. Mqedil shido daha toma hido ka snuunux daha, ma mtilux de, meyah mdakin snuunux baro ka quhing rudan di ma, kiya ka qrapun daha ma kteun daha rupun daha, siiyo daha doriq mesa.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Qohing tonox = Niqan kingal qrinoc mqedil cdeyo, heya mnkndalax dgiyaq Troko, meyah qori alang hini. Ani knkana ka qohing tonox na mesa. Kiya yahon na rmiyox rodox ka qohing na; kingal qohing sige kingal rodox, daha qohing si ge knkingal tama rodox ma kingal bobo rodox si. Mqedil Paran sa, psaon daha tonox daha ka qohing rniyox daha rodox si, ma mrana tnbalong tonox daha, kiya ka qohing kana ka tonox daha di si. Ado ini pteeyox meepah ka seediq cbeyo, mqedil daha ano naq ttara rseno mnosa lmiqo, mekan wawa dheya, kiya ka mdoro bobo harac ka mqdeil, mgiging qohing. Ini daha ba ngali ka biciq na, ma balong na, kiya ka pparo na ma niqan dara, kiya ka qrapon daha, ma kteon daha ropon ka qohing, siiyo daha doriq diyan sa. Mqedil shido daha toma hido ka snoonox daha, ma mtilox de, meyah mdakin snoonox baro ka qohing rodan di ma, kiya ka qrapon daha ma kteon daha ropon daha, siiyo daha doriq mesa.</FORM>
    </S>
</TEXT>