<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Quhing_tunux" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Quhing_tunux" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Quhing tunux = Niqan kingal qrinuc mqedil cdeyo, heya mnkndalax dgiyaq Truku, meyah quri alang hini. Ani knkana ka quhing tunux na mesa. Kiya yahun na rmiyux rodux ka quhing na; kingal quhing sige kingal rodux, daha quhing si ge knkingal tama rodux ma kingal bubu rodux si. Mqedil Paran sa, psaun daha tunux daha ka quhing rniyux daha rodux si, ma mrana tnbalung tunux daha, kiya ka quhing kana ka tunux daha di si. Ado ini pteeyux meepah ka seediq cbeyo, mqedil daha ano naq ttara rseno mnusa lmiqu, mekan wawa dheya, kiya ka mduru bobo harac ka mqdeil, mgiging quhing. Ini daha ba ngali ka biciq na, ma balung na, kiya ka pparu na ma niqan dara, kiya ka qrapun daha, ma kteun daha rupun ka quhing, siiyo daha doriq diyan sa. Mqedil shido daha toma hido ka snuunux daha, ma mtilux de, meyah mdakin snuunux baro ka quhing rudan di ma, kiya ka qrapun daha ma kteun daha rupun daha, siiyo daha doriq mesa.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= quħiŋ tunux = niqan kiŋal qɾinuʦ mqədil ʦdəo, ħəa mnkndalax dgijaq tɾuku, məaħ quɾi alaŋ ħini. ani knkana ka quħiŋ tunux na məsa. kija jaħun na ɾmijux ɾodux ka quħiŋ na; kiŋal quħiŋ sigə kiŋal ɾodux, daħa quħiŋ si gə knkiŋal tama ɾodux ma kiŋal bubu ɾodux si. mqədil paɾan sa, psaun daħa tunux daħa ka quħiŋ ɾnijux daħa ɾodux si, ma mɾana tnbaluŋ tunux daħa, kija ka quħiŋ kana ka tunux daħa di si. ado ini ptəəux məəpaħ ka səədiq ʦbəo, mqədil daħa ano naq ttaɾa ɾsəno mnusa lmiqu, məkan wawa dħəa, kija ka mduɾu bobo ħaɾaʦ ka mqdəil, mgigiŋ quħiŋ. ini daħa ba ŋali ka biʦiq na, ma baluŋ na, kija ka ppaɾu na ma niqan daɾa, kija ka qɾapun daħa, ma ktəun daħa ɾupun ka quħiŋ, siijo daħa doɾiq dijan sa. mqədil sħido daħa toma ħido ka snuunux daħa, ma mtilux də, məaħ mdakin snuunux baɾo ka quħiŋ ɾudan di ma, kija ka qɾapun daħa ma ktəun daħa ɾupun daħa, siijo daħa doɾiq məsa.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Quhing tunux = Niqan kingal qrinuc mqedil cdeyo, heya mnkndalax dgiyaq Truku, meyah quri alang hini. Ani knkana ka quhing tunux na mesa. Kiya yahun na rmiyux rodux ka quhing na; kingal quhing sige kingal rodux, daha quhing si ge knkingal tama rodux ma kingal bubu rodux si. Mqedil Paran sa, psaun daha tunux daha ka quhing rniyux daha rodux si, ma mrana tnbalung tunux daha, kiya ka quhing kana ka tunux daha di si. Ado ini pteeyux meepah ka seediq cbeyo, mqedil daha ano naq ttara rseno mnusa lmiqu, mekan wawa dheya, kiya ka mduru bobo harac ka mqdeil, mgiging quhing. Ini daha ba ngali ka biciq na, ma balung na, kiya ka pparu na ma niqan dara, kiya ka qrapun daha, ma kteun daha rupun ka quhing, siiyo daha doriq diyan sa. Mqedil shido daha toma hido ka snuunux daha, ma mtilux de, meyah mdakin snuunux baro ka quhing rudan di ma, kiya ka qrapun daha ma kteun daha rupun daha, siiyo daha doriq mesa.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= quħiŋ tunux = niqan kiŋal qɾinuʦ mqədil ʦdəo, ħəa mnkndalax dgijaq tɾuku, məaħ quɾi alaŋ ħini. ani knkana ka quħiŋ tunux na məsa. kija jaħun na ɾmijux ɾodux ka quħiŋ na; kiŋal quħiŋ sigə kiŋal ɾodux, daħa quħiŋ si gə knkiŋal tama ɾodux ma kiŋal bubu ɾodux si. mqədil paɾan sa, psaun daħa tunux daħa ka quħiŋ ɾnijux daħa ɾodux si, ma mɾana tnbaluŋ tunux daħa, kija ka quħiŋ kana ka tunux daħa di si. ado ini ptəəux məəpaħ ka səədiq ʦbəo, mqədil daħa ano naq ttaɾa ɾsəno mnusa lmiqu, məkan wawa dħəa, kija ka mduɾu bobo ħaɾaʦ ka mqdəil, mgigiŋ quħiŋ. ini daħa ba ŋali ka biʦiq na, ma baluŋ na, kija ka ppaɾu na ma niqan daɾa, kija ka qɾapun daħa, ma ktəun daħa ɾupun ka quħiŋ, siijo daħa doɾiq dijan sa. mqədil sħido daħa toma ħido ka snuunux daħa, ma mtilux də, məaħ mdakin snuunux baɾo ka quħiŋ ɾudan di ma, kija ka qɾapun daħa ma ktəun daħa ɾupun daħa, siijo daħa doɾiq məsa.</PHON>
    </S>
</TEXT>