<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Qulic" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Qulic" copyright="CC BY-SA" citation="Qulic. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Qulic" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Qulic, title = Qulic, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Qulic} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Qulic = Qulic nii ga qqhuni ka hiya, asi ka musa lmiqu dgiyaq, kika tduwa qtaan. Msama bay beyhing hnyuwan na ka qulic nii, so hari soki ka wasaw na, niqan dha mbhuway wasil bling hngak ka bukuy wasaw na, dudux wasaw na niqan mpbuuc na mhungul qumi, mniq mdakil ddwiyaq hiya. Nniq minko kngkawas 60~70 ciida ka qulic nii u, kiya ka pusu balay saan cmikun hmaan qhuni kluwan kkingal, kiya uri u nniq ta Taywan hini, ita Sediq phmaan qulic qumi wasaw ini biyaw mhru kluwan qhuni. Cbiyaw han, mniq ta alang dxral hhrus,(rmabang bay kiya ka dxral phmaan qhuni) tduwa ta qmita kana ka ita Sediq mhuma qulic, pnhmaan na yabay 20 kngkwasan, dhuq ka eqraqan ciida, musa bbuway patas mqlahang nqraqan daw, phmaan na qhuni qulic dungan, cnduray adaw ka ou bay bbriwan ka phiyu qqiya nii, kiya ka pnhmaan qhuni nii u uka hbangan na mi htiun dha da. Qhuni na slmuwan dha smalu phiyu sapah, qqiya, tduruy, qhuni qtinuh, uruc deynki mi kulu skuan bqrus, sqmaan ta daw, hniti na bawah qbulic slmuun dha qbulic puniq uri.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= quliʦ = quliʦ nii ga qqħuni ka ħija, asi ka musa lmiqu dgijaq, kika tduwa qtaan. msama baj bəħiŋ ħnjuwan na ka quliʦ nii, so ħaɾi soki ka wasaw na, niqan dħa mbħuwaj wasil bliŋ ħŋak ka bukuj wasaw na, dudux wasaw na niqan mpbuuʦ na mħuŋul qumi, mniq mdakil ddwijaq ħija. nniq minko kŋkawas **~** ʦiida ka quliʦ nii u, kija ka pusu balaj saan ʦmikun ħmaan qħuni kluwan kkiŋal, kija uɾi u nniq ta tajwan ħini, ita sədiq pħmaan quliʦ qumi wasaw ini bijaw mħɾu kluwan qħuni. ʦbijaw ħan, mniq ta alaŋ dxɾal ħħɾus,(ɾmabaŋ baj kija ka dxɾal pħmaan qħuni) tduwa ta qmita kana ka ita sədiq mħuma quliʦ, pnħmaan na jabaj ** kŋkwasan, dħuq ka əqɾaqan ʦiida, musa bbuwaj patas mqlaħaŋ nqɾaqan daw, pħmaan na qħuni quliʦ duŋan, ʦnduɾaj adaw ka ou baj bbɾiwan ka pħiju qqija nii, kija ka pnħmaan qħuni nii u uka ħbaŋan na mi ħtiun dħa da. qħuni na slmuwan dħa smalu pħiju sapaħ, qqija, tduɾuj, qħuni qtinuħ, uɾuʦ dənki mi kulu skuan bqɾus, sqmaan ta daw, ħniti na bawaħ qbuliʦ slmuun dħa qbuliʦ puniq uɾi.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Qulic = Qulic nii ga qqhuni ka hiya, asi ka musa lmiqu dgiyaq, kika tduwa qtaan. Msama bay beyhing hnyuwan na ka qulic nii, so hari soki ka wasaw na, niqan dha mbhuway wasil bling hngak ka bukuy wasaw na, dudux wasaw na niqan mpbuuc na mhungul qumi, mniq mdakil ddwiyaq hiya. Nniq minko kngkawas 60~70 ciida ka qulic nii u, kiya ka pusu balay saan cmikun hmaan qhuni kluwan kkingal, kiya uri u nniq ta Taywan hini, ita Sediq phmaan qulic qumi wasaw ini biyaw mhru kluwan qhuni. Cbiyaw han, mniq ta alang dxral hhrus,(rmabang bay kiya ka dxral phmaan qhuni) tduwa ta qmita kana ka ita Sediq mhuma qulic, pnhmaan na yabay 20 kngkwasan, dhuq ka eqraqan ciida, musa bbuway patas mqlahang nqraqan daw, phmaan na qhuni qulic dungan, cnduray adaw ka ou bay bbriwan ka phiyu qqiya nii, kiya ka pnhmaan qhuni nii u uka hbangan na mi htiun dha da. Qhuni na slmuwan dha smalu phiyu sapah, qqiya, tduruy, qhuni qtinuh, uruc deynki mi kulu skuan bqrus, sqmaan ta daw, hniti na bawah qbulic slmuun dha qbulic puniq uri.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= quliʦ = quliʦ nii ga qqħuni ka ħija, asi ka musa lmiqu dgijaq, kika tduwa qtaan. msama baj bəħiŋ ħnjuwan na ka quliʦ nii, so ħaɾi soki ka wasaw na, niqan dħa mbħuwaj wasil bliŋ ħŋak ka bukuj wasaw na, dudux wasaw na niqan mpbuuʦ na mħuŋul qumi, mniq mdakil ddwijaq ħija. nniq minko kŋkawas **~** ʦiida ka quliʦ nii u, kija ka pusu balaj saan ʦmikun ħmaan qħuni kluwan kkiŋal, kija uɾi u nniq ta tajwan ħini, ita sədiq pħmaan quliʦ qumi wasaw ini bijaw mħɾu kluwan qħuni. ʦbijaw ħan, mniq ta alaŋ dxɾal ħħɾus,(ɾmabaŋ baj kija ka dxɾal pħmaan qħuni) tduwa ta qmita kana ka ita sədiq mħuma quliʦ, pnħmaan na jabaj ** kŋkwasan, dħuq ka əqɾaqan ʦiida, musa bbuwaj patas mqlaħaŋ nqɾaqan daw, pħmaan na qħuni quliʦ duŋan, ʦnduɾaj adaw ka ou baj bbɾiwan ka pħiju qqija nii, kija ka pnħmaan qħuni nii u uka ħbaŋan na mi ħtiun dħa da. qħuni na slmuwan dħa smalu pħiju sapaħ, qqija, tduɾuj, qħuni qtinuħ, uɾuʦ dənki mi kulu skuan bqɾus, sqmaan ta daw, ħniti na bawaħ qbuliʦ slmuun dħa qbuliʦ puniq uɾi.</PHON>
    </S>
</TEXT>