<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Quri_mangal_wauwa_sbiyaw_ka_Truku" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Quri_mangal_wauwa_sbiyaw_ka_Truku" copyright="CC BY-SA" citation="Quri_mangal_wauwa_sbiyaw_ka_Truku. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Quri_mangal_wauwa_sbiyaw_ka_Truku" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Quri_mangal_wauwa_sbiyaw_ka_Truku, title = Quri_mangal_wauwa_sbiyaw_ka_Truku, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Quri_mangal_wauwa_sbiyaw_ka_Truku} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Quri mangal wauwa sbiyaw ka Truku pstrung kuyuh gneeluk 擄掠女性的結婚 (1) Kuyuh gneeluk paah seejiq isil alang. (2) Dhuq alang ka Kuyuh gneeluk nii o mniq sapah Bukung alang. (3) Asi ka muda snrwaan Bukung ni Rudan ngalang kari kika mtduwa mstrung wauwa nii ka risaw alang nii. (4) Bukung ni Rudan ngalang kari ka embgay kana djiyun mstrung risaw ni wauwa Dmulus aji uri o Blbil 搶婚 (1) Yaasa ungat rudan ni ungat mklawa mqrinut ni suyang bi risaw. (2) mnda pnerngagan Bukung,rudan ngalan kari ni lutut risaw ka aangal kuyuh risaw nii. (3) Yaasa ungat rudan ni ungat mklawa mqrinut ni suyang bi ni mdrumut bi qmeepah 1 wauwa. (4) Mnda pnerngagan Bukung alang risaw ni Bukung alang wauwa. (5) Mssruwa ni Jiyax meyiyah Dmulus aji uri o Blbil wauwa. (6) Kana djiyun o paah niqan biyax seejiq risaw alang. keeguhun miyah mseupu mkan pntrian ka rudan ngalan kari ni lutut wauwa. Malax,Mlealax,Mqqada 離婚 (1) Sgsapat ka snaw ni kuyuh ka mqqada. (2) Mnda pnerngagan Bukung , rudan ngalang kari ni lutut. (3) Muda maanaqih ka seejiq o paru bi pnsahug na. (4) Ssruwa utux o asi ka phuqil babuy. (5) Mssruwa lnlungan duri ka kana seejiq alang o mseupu mimah sinaw kana. (6) Rudan mnaqih laqi ni seejiq mnda maanaqih o psruwa brah kana seejiq alang. (7) Tai saw aji empstrung mangal luqih pnshugan utux. Mgburux 分戶 (1) Tgqbsuran bi ka laqi snaw o meupu rudan mniq mdayaw rudan. (2) Mangal kuyuh ka tgswayi laqi snaw ni niqan laqi dha do,tduwa emburux ka dha hiyi ina. (3) Nasi emburux kadhiya o sgun dhyaan ka qaya sapah ni tmbgan. (4) Quri lukus o niqan endhiya nanak. (5) Gaga rpun ka nngalan uqun o tduwa musa mangal nanak. (6) Quri dxgal ka narig na nanak o dsun dha nanak kiya. (7) Qmita brax laqi ka rudan ni biqan na 1 lituk dxgal. (8) Nasi niqan biyax na nanak o ini sgi ni musa nanak kmburah.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Qori mangal waowa sbiyaw ka Troko pstrong koyoh gneelok 擄掠女性的結婚 (1) Koyoh gneelok paah seejiq isil alang. (2) Dhoq alang ka Koyoh gneelok nii o mniq sapah Bokong alang. (3) Asi ka moda snrwaan Bokong ni Rodan ngalang kari kika mtdowa mstrong waowa nii ka risaw alang nii. (4) Bokong ni Rodan ngalang kari ka embgay kana djiyon mstrong risaw ni waowa Dmolos aji ori o Blbil 搶婚 (1) Yaasa ongat rodan ni ongat mklawa mqrinot ni soyang bi risaw. (2) mnda pnerngagan Bokong,rodan ngalan kari ni lotot risaw ka aangal koyoh risaw nii. (3) Yaasa ongat rodan ni ongat mklawa mqrinot ni soyang bi ni mdromot bi qmeepah 1 waowa. (4) Mnda pnerngagan Bokong alang risaw ni Bokong alang waowa. (5) Mssrowa ni Jiyax meyiyah Dmolos aji ori o Blbil waowa. (6) Kana djiyon o paah niqan biyax seejiq risaw alang. keegohon miyah mseopo mkan pntrian ka rodan ngalan kari ni lotot waowa. Malax,Mlealax,Mqqada 離婚 (1) Sgsapat ka snaw ni koyoh ka mqqada. (2) Mnda pnerngagan Bokong , rodan ngalang kari ni lotot. (3) Moda maanaqih ka seejiq o paro bi pnsahog na. (4) Ssrowa otox o asi ka phoqil baboy. (5) Mssrowa lnlongan dori ka kana seejiq alang o mseopo mimah sinaw kana. (6) Rodan mnaqih laqi ni seejiq mnda maanaqih o psrowa brah kana seejiq alang. (7) Tai saw aji empstrong mangal loqih pnshogan otox. Mgborox 分戶 (1) Tgqbsoran bi ka laqi snaw o meopo rodan mniq mdayaw rodan. (2) Mangal koyoh ka tgswayi laqi snaw ni niqan laqi dha do,tdowa emborox ka dha hiyi ina. (3) Nasi emborox kadhiya o sgon dhyaan ka qaya sapah ni tmbgan. (4) Qori lokos o niqan endhiya nanak. (5) Gaga rpon ka nngalan oqon o tdowa mosa mangal nanak. (6) Qori dxgal ka narig na nanak o dson dha nanak kiya. (7) Qmita brax laqi ka rodan ni biqan na 1 litok dxgal. (8) Nasi niqan biyax na nanak o ini sgi ni mosa nanak kmborah.</FORM>
    </S>
</TEXT>