<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Quri_ptasan_dqras" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Quri_ptasan_dqras" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Quri ptasan dqras = Sbiyaw seuxal Truku o mniq dgiyaq ni mhuma masu ni sari ni bunga ni sqmu. Rahuq na jiyax pnegalang hiyi qhuni do musa powsa gasil ni maduk dha samat, uuqun kuyuh ni lqlaqi dha. Kndsan Truku sbiyaw sexual o mtdgiyaq ni mkbbuyu ni mkeiayug miing uqun dha. Truku o tnsamat balay. Saw snaw Truku o mkuy pucing hwinuk ni mapa buji ni aga. Ttalang mhraw samat ska bbuyu ni rnaaw, yasa embrax bi ka dowriq dha ni tgluhay balay sun maduk. Ga ska dgiyaq hiya o htngayan katu dowras ni lala bi hrus ungat ddaun. Manu saw kiya do mtdgiyaq ka seejiq o asi ka mmanang bi qbubur na ni mgkala seejiq ka rmun dha. Aji wana haya, snaw Truku o ini bi kengungu ni ini bi keisug uri ni mkla bi smalu lala klgan dangar. Saw kuyuh Truku do tgseesu bi ni mmlux lnglungan dha. Manu saw kiya ni mkla balay qnuqih ni tmwaray, sluun dha qabang ni lukus Truku djiyun sapah. Nasi ini sluhay saw nii ka kuyuh Truku do ksngun rudan dha ni hlisun seejiq uri. Kiya ni ungat snaw Truku ka smkuxul hyaan uri. Manu saw kiya ni snaw Truku o tai saw mha mrmun bi ni mTruku o asi ka mdrumut bi smluhay ddaun laqi snaw. Kuyuh do asi ka mkla balay tminun ni kika balay bi kuyuh Truku ksun. Kiya ni gaga ptasan dqras ka seejiq Truku ksun o mgkala rmun duri. Yasa saw nii muda o pgkla sun qnsejiqan ni ssTruku bi ska alang. Risaw Truku sbiyaw o asi ka mrmun bi ni ini keisug ana manu dhuq mangal tunux pais. Laqi kuyuh do asi ka mkla bi mseusa ni kika srwaun drudan ni tduwa ptasan ka dqras dha. Saw ka mkla bi maduk ka snaw o kisa balay bi Truku ksun ni kuxul bi kuyuh knsyangan. Miing stmaan na ka snaw Truku o ida asi ka kuyuh niqan ptasan dqras. Mana saw kiya ni ptasan dqras o meeniq ska alang seuxal o paru bi sun knrdax. Knsyangan ptasan dqras ka kuyuh Truku o ptasan pnglux ni dqras. Snaw Truku do ptasan pnglux ni bkluy. Pnskraya na knxalan sayang o kkdrumut ta qmeepah ni kksuyang kana lnglungan ta ita laqi Truku. Rudan Truku sbiyaw o dmudul bi rmngaw lqian. Mhuqil ka seejiq do utux na ga asi ka muda ptrima baga pusu Hakaw Utux hiya. Kiya o qulung mnangal tunux pais ka snaw ni mkla bi tminun ni miri ka kuyuh do muda ptrima baga siida. "Ras" asi ksa sriyu paah hiqur baga dha ka dara. Saw nii seejiq o pdaun na Hakaw Utux ni mowsa tblaiq mniq tuxan. "Kiya ka kiya ni nasi saw ini angal tunux pais ka snaw ni ini kla tminun ni miri ka kuyuh do ini pdai Hakaw Utux ni qdanun dha yayung truma ni uqun karang ka hiyi niya da." Msa ka kari rudan Truku sbiyaw. Duri o rmngaw ka rudan ta sexual, " ini tduwa ciyuun ka Hakaw Utux, yasa mha skpudung ka tluling baga da. " msa ka kari rudan. Rudan ta sbiyaw niqan gaya smalu ddaun uuda, ini khmut, kiya ni malu nanak seejiq sun o wada malu bi kndsan dha babaw dxgal, mhuqil do muda Hakaw Utux ni mmowsa tblaiq bi tuhuy utux rudan ni mniq tuxan.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= quɾi ptasan dqɾas = sbijaw səuxal tɾuku o mniq dgijaq ni mħuma masu ni saɾi ni buŋa ni sqmu. ɾaħuq na ɟijax pnəgalaŋ ħiji qħuni do musa powsa gasil ni maduk dħa samat, uuqun kujuħ ni lqlaqi dħa. kndsan tɾuku sbijaw səxual o mtdgijaq ni mkbbuju ni mkəiajug miiŋ uqun dħa. tɾuku o tnsamat balaj. saw snaw tɾuku o mkuj puʦiŋ ħwinuk ni mapa buɟi ni aga. ttalaŋ mħɾaw samat ska bbuju ni ɾnaaw, jasa əmbɾax bi ka dowɾiq dħa ni tgluħaj balaj sun maduk. ga ska dgijaq ħija o ħtŋajan katu dowɾas ni lala bi ħɾus uŋat ddaun. manu saw kija do mtdgijaq ka səəɟiq o asi ka mmanaŋ bi qbubuɾ na ni mgkala səəɟiq ka ɾmun dħa. aɟi wana ħaja, snaw tɾuku o ini bi kəŋuŋu ni ini bi kəisug uɾi ni mkla bi smalu lala klgan daŋaɾ. saw kujuħ tɾuku do tgsəəsu bi ni mmlux lŋluŋan dħa. manu saw kija ni mkla balaj qnuqiħ ni tmwaɾaj, sluun dħa qabaŋ ni lukus tɾuku dɟijun sapaħ. nasi ini sluħaj saw nii ka kujuħ tɾuku do ksŋun ɾudan dħa ni ħlisun səəɟiq uɾi. kija ni uŋat snaw tɾuku ka smkuxul ħjaan uɾi. manu saw kija ni snaw tɾuku o tai saw mħa mɾmun bi ni mtɾuku o asi ka mdɾumut bi smluħaj ddaun laqi snaw. kujuħ do asi ka mkla balaj tminun ni kika balaj bi kujuħ tɾuku ksun. kija ni gaga ptasan dqɾas ka səəɟiq tɾuku ksun o mgkala ɾmun duɾi. jasa saw nii muda o pgkla sun qnsəɟiqan ni sstɾuku bi ska alaŋ. ɾisaw tɾuku sbijaw o asi ka mɾmun bi ni ini kəisug ana manu dħuq maŋal tunux pais. laqi kujuħ do asi ka mkla bi msəusa ni kika sɾwaun dɾudan ni tduwa ptasan ka dqɾas dħa. saw ka mkla bi maduk ka snaw o kisa balaj bi tɾuku ksun ni kuxul bi kujuħ knsjaŋan. miiŋ stmaan na ka snaw tɾuku o ida asi ka kujuħ niqan ptasan dqɾas. mana saw kija ni ptasan dqɾas o məəniq ska alaŋ səuxal o paɾu bi sun knɾdax. knsjaŋan ptasan dqɾas ka kujuħ tɾuku o ptasan pŋlux ni dqɾas. snaw tɾuku do ptasan pŋlux ni bkluj. pnskɾaja na knxalan sajaŋ o kkdɾumut ta qməəpaħ ni kksujaŋ kana lŋluŋan ta ita laqi tɾuku. ɾudan tɾuku sbijaw o dmudul bi ɾmŋaw lqian. mħuqil ka səəɟiq do utux na ga asi ka muda ptɾima baga pusu ħakaw utux ħija. kija o quluŋ mnaŋal tunux pais ka snaw ni mkla bi tminun ni miɾi ka kujuħ do muda ptɾima baga siida. "ɾas" asi ksa sɾiju paaħ ħiquɾ baga dħa ka daɾa. saw nii səəɟiq o pdaun na ħakaw utux ni mowsa tblaiq mniq tuxan. "kija ka kija ni nasi saw ini aŋal tunux pais ka snaw ni ini kla tminun ni miɾi ka kujuħ do ini pdai ħakaw utux ni qdanun dħa jajuŋ tɾuma ni uqun kaɾaŋ ka ħiji nija da." msa ka kaɾi ɾudan tɾuku sbijaw. duɾi o ɾmŋaw ka ɾudan ta səxual, " ini tduwa ʦijuun ka ħakaw utux, jasa mħa skpuduŋ ka tluliŋ baga da. " msa ka kaɾi ɾudan. ɾudan ta sbijaw niqan gaja smalu ddaun uuda, ini kħmut, kija ni malu nanak səəɟiq sun o wada malu bi kndsan dħa babaw dxgal, mħuqil do muda ħakaw utux ni mmowsa tblaiq bi tuħuj utux ɾudan ni mniq tuxan.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Quri ptasan dqras = Sbiyaw seuxal Truku o mniq dgiyaq ni mhuma masu ni sari ni bunga ni sqmu. Rahuq na jiyax pnegalang hiyi qhuni do musa powsa gasil ni maduk dha samat, uuqun kuyuh ni lqlaqi dha. Kndsan Truku sbiyaw sexual o mtdgiyaq ni mkbbuyu ni mkeiayug miing uqun dha. Truku o tnsamat balay. Saw snaw Truku o mkuy pucing hwinuk ni mapa buji ni aga. Ttalang mhraw samat ska bbuyu ni rnaaw, yasa embrax bi ka dowriq dha ni tgluhay balay sun maduk. Ga ska dgiyaq hiya o htngayan katu dowras ni lala bi hrus ungat ddaun. Manu saw kiya do mtdgiyaq ka seejiq o asi ka mmanang bi qbubur na ni mgkala seejiq ka rmun dha. Aji wana haya, snaw Truku o ini bi kengungu ni ini bi keisug uri ni mkla bi smalu lala klgan dangar. Saw kuyuh Truku do tgseesu bi ni mmlux lnglungan dha. Manu saw kiya ni mkla balay qnuqih ni tmwaray, sluun dha qabang ni lukus Truku djiyun sapah. Nasi ini sluhay saw nii ka kuyuh Truku do ksngun rudan dha ni hlisun seejiq uri. Kiya ni ungat snaw Truku ka smkuxul hyaan uri. Manu saw kiya ni snaw Truku o tai saw mha mrmun bi ni mTruku o asi ka mdrumut bi smluhay ddaun laqi snaw. Kuyuh do asi ka mkla balay tminun ni kika balay bi kuyuh Truku ksun. Kiya ni gaga ptasan dqras ka seejiq Truku ksun o mgkala rmun duri. Yasa saw nii muda o pgkla sun qnsejiqan ni ssTruku bi ska alang. Risaw Truku sbiyaw o asi ka mrmun bi ni ini keisug ana manu dhuq mangal tunux pais. Laqi kuyuh do asi ka mkla bi mseusa ni kika srwaun drudan ni tduwa ptasan ka dqras dha. Saw ka mkla bi maduk ka snaw o kisa balay bi Truku ksun ni kuxul bi kuyuh knsyangan. Miing stmaan na ka snaw Truku o ida asi ka kuyuh niqan ptasan dqras. Mana saw kiya ni ptasan dqras o meeniq ska alang seuxal o paru bi sun knrdax. Knsyangan ptasan dqras ka kuyuh Truku o ptasan pnglux ni dqras. Snaw Truku do ptasan pnglux ni bkluy. Pnskraya na knxalan sayang o kkdrumut ta qmeepah ni kksuyang kana lnglungan ta ita laqi Truku. Rudan Truku sbiyaw o dmudul bi rmngaw lqian. Mhuqil ka seejiq do utux na ga asi ka muda ptrima baga pusu Hakaw Utux hiya. Kiya o qulung mnangal tunux pais ka snaw ni mkla bi tminun ni miri ka kuyuh do muda ptrima baga siida. "Ras" asi ksa sriyu paah hiqur baga dha ka dara. Saw nii seejiq o pdaun na Hakaw Utux ni mowsa tblaiq mniq tuxan. "Kiya ka kiya ni nasi saw ini angal tunux pais ka snaw ni ini kla tminun ni miri ka kuyuh do ini pdai Hakaw Utux ni qdanun dha yayung truma ni uqun karang ka hiyi niya da." Msa ka kari rudan Truku sbiyaw. Duri o rmngaw ka rudan ta sexual, " ini tduwa ciyuun ka Hakaw Utux, yasa mha skpudung ka tluling baga da. " msa ka kari rudan. Rudan ta sbiyaw niqan gaya smalu ddaun uuda, ini khmut, kiya ni malu nanak seejiq sun o wada malu bi kndsan dha babaw dxgal, mhuqil do muda Hakaw Utux ni mmowsa tblaiq bi tuhuy utux rudan ni mniq tuxan.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= quɾi ptasan dqɾas = sbijaw səuxal tɾuku o mniq dgijaq ni mħuma masu ni saɾi ni buŋa ni sqmu. ɾaħuq na ɟijax pnəgalaŋ ħiji qħuni do musa powsa gasil ni maduk dħa samat, uuqun kujuħ ni lqlaqi dħa. kndsan tɾuku sbijaw səxual o mtdgijaq ni mkbbuju ni mkəiajug miiŋ uqun dħa. tɾuku o tnsamat balaj. saw snaw tɾuku o mkuj puʦiŋ ħwinuk ni mapa buɟi ni aga. ttalaŋ mħɾaw samat ska bbuju ni ɾnaaw, jasa əmbɾax bi ka dowɾiq dħa ni tgluħaj balaj sun maduk. ga ska dgijaq ħija o ħtŋajan katu dowɾas ni lala bi ħɾus uŋat ddaun. manu saw kija do mtdgijaq ka səəɟiq o asi ka mmanaŋ bi qbubuɾ na ni mgkala səəɟiq ka ɾmun dħa. aɟi wana ħaja, snaw tɾuku o ini bi kəŋuŋu ni ini bi kəisug uɾi ni mkla bi smalu lala klgan daŋaɾ. saw kujuħ tɾuku do tgsəəsu bi ni mmlux lŋluŋan dħa. manu saw kija ni mkla balaj qnuqiħ ni tmwaɾaj, sluun dħa qabaŋ ni lukus tɾuku dɟijun sapaħ. nasi ini sluħaj saw nii ka kujuħ tɾuku do ksŋun ɾudan dħa ni ħlisun səəɟiq uɾi. kija ni uŋat snaw tɾuku ka smkuxul ħjaan uɾi. manu saw kija ni snaw tɾuku o tai saw mħa mɾmun bi ni mtɾuku o asi ka mdɾumut bi smluħaj ddaun laqi snaw. kujuħ do asi ka mkla balaj tminun ni kika balaj bi kujuħ tɾuku ksun. kija ni gaga ptasan dqɾas ka səəɟiq tɾuku ksun o mgkala ɾmun duɾi. jasa saw nii muda o pgkla sun qnsəɟiqan ni sstɾuku bi ska alaŋ. ɾisaw tɾuku sbijaw o asi ka mɾmun bi ni ini kəisug ana manu dħuq maŋal tunux pais. laqi kujuħ do asi ka mkla bi msəusa ni kika sɾwaun dɾudan ni tduwa ptasan ka dqɾas dħa. saw ka mkla bi maduk ka snaw o kisa balaj bi tɾuku ksun ni kuxul bi kujuħ knsjaŋan. miiŋ stmaan na ka snaw tɾuku o ida asi ka kujuħ niqan ptasan dqɾas. mana saw kija ni ptasan dqɾas o məəniq ska alaŋ səuxal o paɾu bi sun knɾdax. knsjaŋan ptasan dqɾas ka kujuħ tɾuku o ptasan pŋlux ni dqɾas. snaw tɾuku do ptasan pŋlux ni bkluj. pnskɾaja na knxalan sajaŋ o kkdɾumut ta qməəpaħ ni kksujaŋ kana lŋluŋan ta ita laqi tɾuku. ɾudan tɾuku sbijaw o dmudul bi ɾmŋaw lqian. mħuqil ka səəɟiq do utux na ga asi ka muda ptɾima baga pusu ħakaw utux ħija. kija o quluŋ mnaŋal tunux pais ka snaw ni mkla bi tminun ni miɾi ka kujuħ do muda ptɾima baga siida. "ɾas" asi ksa sɾiju paaħ ħiquɾ baga dħa ka daɾa. saw nii səəɟiq o pdaun na ħakaw utux ni mowsa tblaiq mniq tuxan. "kija ka kija ni nasi saw ini aŋal tunux pais ka snaw ni ini kla tminun ni miɾi ka kujuħ do ini pdai ħakaw utux ni qdanun dħa jajuŋ tɾuma ni uqun kaɾaŋ ka ħiji nija da." msa ka kaɾi ɾudan tɾuku sbijaw. duɾi o ɾmŋaw ka ɾudan ta səxual, " ini tduwa ʦijuun ka ħakaw utux, jasa mħa skpuduŋ ka tluliŋ baga da. " msa ka kaɾi ɾudan. ɾudan ta sbijaw niqan gaja smalu ddaun uuda, ini kħmut, kija ni malu nanak səəɟiq sun o wada malu bi kndsan dħa babaw dxgal, mħuqil do muda ħakaw utux ni mmowsa tblaiq bi tuħuj utux ɾudan ni mniq tuxan.</PHON>
    </S>
</TEXT>