<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Quri_gaya_kndsan_Truku" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Quri_gaya_kndsan_Truku" copyright="CC BY-SA" citation="Quri_gaya_kndsan_Truku. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Quri_gaya_kndsan_Truku" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Quri_gaya_kndsan_Truku, title = Quri_gaya_kndsan_Truku, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Quri_gaya_kndsan_Truku} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Quri gaya kndsan Truku 太魯閣族生活禁忌 1. Smiyus shuqil 招致死亡的咒語 Mttraqil ka msddungus ni qmada qnqaya,smiyus shuqil ka nii. Mkeekan ka msuwayi "Asi huqil" msa ga msskagul(smiyus shuqil). Tsqiun ni rmangay ka laqi o smiyus shuqil Tgqsuqi tgblaiq ka kndsan o smiyus shuqil 2. Tsiyus 招致反常的咒語 Tsiyus kndakil ni qnsjiqan ka laqi. Tsiyus kndakil ni kntuy ka pnhmaan.smiyus aangal smsamat. 3. Smiyus sapah 對居家咒語 Mtmay sapah ka quyu ni mtali qbhni miyah meuyas knuruh sapah ka hghug, pghug,ciyaqung ni tbaqa, qmita utux ni ssgan utux 4. Quri psaniq 禁忌 Gaya kndsan Truku ga psbyaxun bi rmngaw seejiqun Ka gaya, dai bi murug ka gaya hnci rudan,kika aji pshgun utux,mangal sbliqan ni mha lala bi samat ka ngalun dha uri. Psaniq sun o kari mnhuling ni naqih nuda, pdhuq hyaan pnsahug ni aji meangal samat uri. (1) kari smiyus o aji malu, kiya o"asi huqil da", "Hyaun ka puniq ini slug nii da." ,"Shuqil ka musa maduk", "Naqih niqan ka sapah", "Saw manu ka utux rudan da ini ku snhiyi ka yaku". (2) kari saw maduk o saw nii, "Qtai kuha﹗musa ku maduk sayang o, ida mha lala bi napa mu." ,"Kingal bi napa na bowyak o manu ka kiya, maxal ka naku apa mu ga.", "Seejiq babaw dxgal nii o ungat ka mgkla kngkla tunux mu." (3) kari kmguraw o saw nii "Ah! akay bi da, akay uwit wah!" ,"Aji ku da! ungat kana brax mu da, ungat yaku nii da." ,"Aji ku mowsa yaku ka maduk! Saw bi smeisug wa!". Rmnaw saw nii kari ka seejiq o asi bi klai mdawi, miisug, Inipnsbut ni psparu bi lnglungan. (4) Quri uqun Tunux, dowriq, pahing, balung, enduk, ngungu,wawa mniq enbuyas,muyak siida psaniq ksun tmngahan wawa embulang o saw wawaqowlit, brihut, rqbux, rapit, qbhni saw ini hrii ubal niya na. (5) Quri hangan qngqaya snaw ni kuyuh. Ini bi hmci rmngaw ka nii,nasi rmngaw o saw nii, nkuyuh o "psaniq"ksun, nsaw o "qngqaya "ksun ka kiya. (6) Quri hhuqil Niqan mhuqil ka seejiq siida, kana alang o kingal jiyax ini latat, mnbasi ni uusa mdkrang o lmawa 1 idas (7) Quri hnqilan seejiq Mhuqil ka seejiq o jiyax siida skuun bqrus na . mhuqil kaeman o sgrbu bi musa smku. siida o mnbasi ini ekan ini imah (8) Quri tnbgan Qmqugu gbiyan ka tama rudux. Mkan mnhuqli hiyi seejiq ka huling Mnraqil ka babuy o puweela papak ka tmbru ni mkan bru na ni mkan rudux (9) Quri mgdurug Mgdurug ga 3 idas ini tduwa musa dgiyaq ka kana ruwan sapah ni ini tduwa saan mahu ngangut ka gndrugangndrgan. nii o seiyah bgihur paru, 1 idas ini tduwa musa buyu ka snaw, seiyah bgihur paru, (10) Niqan mnarux Niqan mnarux ka seejiq o ini tduwa tmayun, asi ka madas tahut kika ini prana mnaru msa, Ini tduwa uqan ka snyusan(pnuda)paru mnaru (11) Quri tmiyu Quri tmiyu ga tmiyu mquri dseejiq o tduwa, kiya ka kiya ni ini tduwa ciyuan ka hakaw utux skpudung tduling (12) Bisi Bisi ga phqilun ka seejiq o hmici rmuba ni sapah na uri ni rmuba phuqil hyaan, seejiq pnjiyalan o ini tduwa embbakal,mnarux siida o embasi ni mhuqil. (13) Suluh Suluh ga mstrung ka hrmadan o kika msuluh ksun.paru bi psaniq, mhuqil siida o tqrngul tbngux, lqlaqi dha o mgdma ni tgrangi hari ni sliqan utux ini tduwa tgxalan mkan ka pntrian dha (14) Ruba Ruba ga tmraqil rudan ka laqi o hcian utux rudan(hmici rmuba ka rudan), empunu ka empeina o ruba rudan ini prihi ka gneguy o rbaun rudan</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Qori gaya kndsan Troko 太魯閣族生活禁忌 1. Smiyos shoqil 招致死亡的咒語 Mttraqil ka msddongos ni qmada qnqaya,smiyos shoqil ka nii. Mkeekan ka msowayi "Asi hoqil" msa ga msskagol(smiyos shoqil). Tsqion ni rmangay ka laqi o smiyos shoqil Tgqsoqi tgblaiq ka kndsan o smiyos shoqil 2. Tsiyos 招致反常的咒語 Tsiyos kndakil ni qnsjiqan ka laqi. Tsiyos kndakil ni kntoy ka pnhmaan.smiyos aangal smsamat. 3. Smiyos sapah 對居家咒語 Mtmay sapah ka qoyo ni mtali qbhni miyah meoyas knoroh sapah ka hghog, pghog,ciyaqong ni tbaqa, qmita otox ni ssgan otox 4. Qori psaniq 禁忌 Gaya kndsan Troko ga psbyaxon bi rmngaw seejiqon Ka gaya, dai bi morog ka gaya hnci rodan,kika aji pshgon otox,mangal sbliqan ni mha lala bi samat ka ngalon dha ori. Psaniq son o kari mnholing ni naqih noda, pdhoq hyaan pnsahog ni aji meangal samat ori. (1) kari smiyos o aji malo, kiya o"asi hoqil da", "Hyaon ka poniq ini slog nii da." ,"Shoqil ka mosa madok", "Naqih niqan ka sapah", "Saw mano ka otox rodan da ini ko snhiyi ka yako". (2) kari saw madok o saw nii, "Qtai koha﹗mosa ko madok sayang o, ida mha lala bi napa mo." ,"Kingal bi napa na bowyak o mano ka kiya, maxal ka nako apa mo ga.", "Seejiq babaw dxgal nii o ongat ka mgkla kngkla tonox mo." (3) kari kmgoraw o saw nii "Ah! akay bi da, akay owit wah!" ,"Aji ko da! ongat kana brax mo da, ongat yako nii da." ,"Aji ko mowsa yako ka madok! Saw bi smeisog wa!". Rmnaw saw nii kari ka seejiq o asi bi klai mdawi, miisog, Inipnsbot ni psparo bi lnglongan. (4) Qori oqon Tonox, dowriq, pahing, balong, endok, ngongo,wawa mniq enboyas,moyak siida psaniq kson tmngahan wawa embolang o saw wawaqowlit, brihot, rqbox, rapit, qbhni saw ini hrii obal niya na. (5) Qori hangan qngqaya snaw ni koyoh. Ini bi hmci rmngaw ka nii,nasi rmngaw o saw nii, nkoyoh o "psaniq"kson, nsaw o "qngqaya "kson ka kiya. (6) Qori hhoqil Niqan mhoqil ka seejiq siida, kana alang o kingal jiyax ini latat, mnbasi ni oosa mdkrang o lmawa 1 idas (7) Qori hnqilan seejiq Mhoqil ka seejiq o jiyax siida skoon bqros na . mhoqil kaeman o sgrbo bi mosa smko. siida o mnbasi ini ekan ini imah (8) Qori tnbgan Qmqogo gbiyan ka tama rodox. Mkan mnhoqli hiyi seejiq ka holing Mnraqil ka baboy o poweela papak ka tmbro ni mkan bro na ni mkan rodox (9) Qori mgdorog Mgdorog ga 3 idas ini tdowa mosa dgiyaq ka kana rowan sapah ni ini tdowa saan maho ngangot ka gndrogangndrgan. nii o seiyah bgihor paro, 1 idas ini tdowa mosa boyo ka snaw, seiyah bgihor paro, (10) Niqan mnarox Niqan mnarox ka seejiq o ini tdowa tmayon, asi ka madas tahot kika ini prana mnaro msa, Ini tdowa oqan ka snyosan(pnoda)paro mnaro (11) Qori tmiyo Qori tmiyo ga tmiyo mqori dseejiq o tdowa, kiya ka kiya ni ini tdowa ciyoan ka hakaw otox skpodong tdoling (12) Bisi Bisi ga phqilon ka seejiq o hmici rmoba ni sapah na ori ni rmoba phoqil hyaan, seejiq pnjiyalan o ini tdowa embbakal,mnarox siida o embasi ni mhoqil. (13) Soloh Soloh ga mstrong ka hrmadan o kika msoloh kson.paro bi psaniq, mhoqil siida o tqrngol tbngox, lqlaqi dha o mgdma ni tgrangi hari ni sliqan otox ini tdowa tgxalan mkan ka pntrian dha (14) Roba Roba ga tmraqil rodan ka laqi o hcian otox rodan(hmici rmoba ka rodan), empono ka empeina o roba rodan ini prihi ka gnegoy o rbaon rodan</FORM>
    </S>
</TEXT>