<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Qwayux" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Qwayux" copyright="CC BY-SA" citation="Qwayux. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Qwayux" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Qwayux, title = Qwayux, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Qwayux} }">
    <S id="0">
        <FORM> Qwayux Gaga mniq Sincuseyn Ceynsusyang ka alang Qwayux. 77 sapah ka kneegu na sapah, 236 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 86 niqan 202 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 14 niqan 34 hiyi koia. Alang Uhang Qalang Qwayux Ngayan alang: Alang Uhang Qalang Qwayux Nniqan Sincusen Censusyang Singlocung mmsepac betaq mngari Ring ka dheran hini, ga meniq mssipo yayung dheran msderux baro na ruru Yorosi, dheran mcherus gqiyan hido na Nyawcesang, mmteru kbekuy betaq mmteru kbekuy mriman Kongcu ka knbrawan na; ngayan na biciq alang nii meniq truma na alang Meyuen, ga meniq hunac hreyan hido daha Kongri hari na alang Singlo. Luwan na alang seediq Tayalcu Pskari Kari Tayal. Kari Telu. Kari Khilang. Snhiyan Cituciyaw Mpneyah na alang Ini klai maanu dungus na kari Tayal ka Qalang Qwayux , ngayan na Telu de ado niqal Uhan sapah qnlangan hetay mneniq hini ka bobo na Tgdaha mccebu, kii kesun daha. Qnita mnatis Gaya na Tayalcu , mneniq quri Twerang daya na Paran Natoseng hayan, bobo na de skadi gnbgurah dheran, kii mosa tndheruy quri nniqan irin na ruru Marikwowang, Urawser kesun, bobo na ado msekuy karac, kawas kawas msipa smeliq pnhgarang, duma seediq wada meniq mquri theruy daya Sincusen Censusyang Singlocung Swetengser , ado miicu yahun murun na Gaya alang Cuuri, kii kbberih meniq hunac irin na ruru Marikwowang, pheyu kingal alang ngayal Pasu(Pasiyo), bobo na wada tnheruy meniq dheran Yorosi Singlocung dungal, Pasuser kesun dungal. Bobo na Tgdaha mccebu, .ado niqan Meykuwang dheran hini, kii kesun alang Meyuen kana hini. Alang Uhang ge ngayal biciq truma na alang Meyuen. Pnyahan pnatas(</FORM>
    </S>
</TEXT>
