<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Qwayux" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Qwayux" copyright="CC BY-SA" citation="Qwayux. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Qwayux" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Qwayux, title = Qwayux, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Qwayux} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Qwayux = Gaga mniq Sincuseyn Ceynsusyang ka alang Qwayux. 77 sapah ka kneegu na sapah, 236 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 86% niqan 202 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 14% niqan 34 hiyi koia. = Alang Uhang (Qalang-Qwayux) = Ngayan alang: Alang Uhang (Qalang-Qwayux) Nniqan Sincusen Censusyang Singlocung mmsepac betaq mngari Ring ka dheran hini, ga meniq mssipo yayung dheran msderux baro na ruru Yorosi, dheran mcherus gqiyan hido na Nyawcesang, mmteru kbekuy betaq mmteru kbekuy mriman Kongcu ka knbrawan na; ngayan na biciq alang nii meniq truma na alang Meyuen, ga meniq hunac hreyan hido daha Kongri hari na alang Singlo. Luwan na alang seediq Tayalcu Pskari Kari Tayal. Kari Telu. Kari Khilang. Snhiyan Cituciyaw Mpneyah na alang Ini klai maanu dungus na kari Tayal ka&quot;Qalang-Qwayux&quot;, ngayan na Telu de ado niqal Uhan sapah qnlangan hetay mneniq hini ka bobo na Tgdaha mccebu, kii kesun daha. Qnita mnatis &quot;Gaya na Tayalcu&quot;, mneniq quri Twerang daya na Paran Natoseng hayan, bobo na de skadi gnbgurah dheran, kii mosa tndheruy quri nniqan irin na ruru Marikwowang, Urawser kesun, bobo na ado msekuy karac, kawas kawas msipa smeliq pnhgarang, duma seediq wada meniq mquri theruy daya (Sincusen Censusyang Singlocung Swetengser), ado miicu yahun murun na Gaya alang Cuuri, kii kbberih meniq hunac irin na ruru Marikwowang, pheyu kingal alang ngayal Pasu(Pasiyo), bobo na wada tnheruy meniq dheran Yorosi Singlocung dungal, Pasuser kesun dungal. Bobo na Tgdaha mccebu, .ado niqan Meykuwang dheran hini, kii kesun alang &quot;Meyuen&quot;kana hini. Alang Uhang ge ngayal biciq truma na alang Meyuen.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Qwayox = Gaga mniq Sincoseyn Ceynsosyang ka alang Qwayox. 77 sapah ka kneego na sapah, 236 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 86% niqan 202 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 14% niqan 34 hiyi koia. = Alang Uhang (Qalang-Qwayox) = Ngayan alang: Alang Uhang (Qalang-Qwayox) Nniqan Sincosen Censosyang Singlocong mmsepac betaq mngari Ring ka dheran hini, ga meniq mssipo yayong dheran msderox baro na roro Yorosi, dheran mcheros gqiyan hido na Nyawcesang, mmtero kbekoy betaq mmtero kbekoy mriman Kongco ka knbrawan na; ngayan na biciq alang nii meniq troma na alang Meyoen, ga meniq honac hreyan hido daha Kongri hari na alang Singlo. Lowan na alang seediq Tayalco Pskari Kari Tayal. Kari Telo. Kari Khilang. Snhiyan Citociyaw Mpneyah na alang Ini klai maano dongos na kari Tayal ka&quot;Qalang-Qwayox&quot;, ngayan na Telo de ado niqal Uhan sapah qnlangan hetay mneniq hini ka bobo na Tgdaha mccebo, kii keson daha. Qnita mnatis &quot;Gaya na Tayalco&quot;, mneniq qori Twerang daya na Paran Natoseng hayan, bobo na de skadi gnbgorah dheran, kii mosa tndheroy qori nniqan irin na roro Marikwowang, Urawser keson, bobo na ado msekoy karac, kawas kawas msipa smeliq pnhgarang, doma seediq wada meniq mqori theroy daya (Sincosen Censosyang Singlocong Swetengser), ado miico yahon moron na Gaya alang Coori, kii kbberih meniq honac irin na roro Marikwowang, pheyo kingal alang ngayal Paso(Pasiyo), bobo na wada tnheroy meniq dheran Yorosi Singlocong dongal, Pasoser keson dongal. Bobo na Tgdaha mccebo, .ado niqan Meykowang dheran hini, kii keson alang &quot;Meyoen&quot;kana hini. Alang Uhang ge ngayal biciq troma na alang Meyoen.</FORM>
    </S>
</TEXT>