<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Qyuws" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Qyuws" copyright="CC BY-SA" citation="Qyuws. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Qyuws" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Qyuws, title = Qyuws, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Qyuws} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Qyuws = Gaga mniq Sincuseyn Ceynsusyang ka alang Qyuws. 88 sapah ka kneegu na sapah, 399 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 95% niqan 379 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 5% niqan 20 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 92%, Amis 0.5%, Rukai 0.5%, ni rahuq na o 2%. = Alang Syatenpu (Qyuws) = Ngayan alang : Alang Syatenpu (Qyuws) Pgkela alang Ngayan na alang&quot;Qyuws&quot;, &quot;Lagak&quot;kesun daha duri, kii seediq Tayalcu ge tmngayan na sapah ptasan qnlhangan seediq Tanah Tunux ciida. Nniqan Sincusen Censusyan Siyorancun daha betaq teru ring ka dheran hini. Dheran Kndkilan Ga meniq dheran mcherus hunac hreyan hido na Tonghwesan, baro deriq na dheran yayung ma irin na ruru Yuhwon, 1050-1200 kongcu hari knbrawan na. Luwan na alang seediq Tayalcu Pskari Kari Tayal, Kari Telu Snhiyan Cituciyaw, Tengcuciyaw Mpneyah na alang Qmita mnatis &quot;Gaya na Tayalcu&quot; daka&quot;kawsacu tyawcasu&quot;, mneniq quri Nantosen Rinaysiyang Hwasiyangcun, bobo na wada mrana ka hei seediq, ini baka dheran qnpahan, duma seediq wada theruy quri Cunsipaw hiya, bobo de ado mcherus riyung hiya, maapun ka dheran, kii wada mtheruy quri daya nniqan daha saya, &quot;Tbahu&quot;(Tenpuser)mesa naq dheya, bobo na ado egu riyung hei seediq, ma wada psnakun daha alang, kingal we Syatenpuser, ga meniq gqiyan hido na ruru Yuhwon, epun hari ka dheran na alang hini, ga pheyu hini ka sapah ptasan Sincusen Cingcacyu. Kklaan sprigo Ssaan rmigo seediq Cyungcenyen Tasil paru nii ge mntena kingal asu hetay pkraman maha mquri rcilung, kii psngayal daha kesun Cyungcenyen, kari pnsltudan ge sapah na qcurux bale ka ruru truma na tasil paru nii.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Qyows = Gaga mniq Sincoseyn Ceynsosyang ka alang Qyows. 88 sapah ka kneego na sapah, 399 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 95% niqan 379 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 5% niqan 20 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 92%, Amis 0.5%, Rokai 0.5%, ni rahoq na o 2%. = Alang Syatenpo (Qyows) = Ngayan alang : Alang Syatenpo (Qyows) Pgkela alang Ngayan na alang&quot;Qyows&quot;, &quot;Lagak&quot;keson daha dori, kii seediq Tayalco ge tmngayan na sapah ptasan qnlhangan seediq Tanah Tonox ciida. Nniqan Sincosen Censosyan Siyorancon daha betaq tero ring ka dheran hini. Dheran Kndkilan Ga meniq dheran mcheros honac hreyan hido na Tonghwesan, baro deriq na dheran yayong ma irin na roro Yohwon, 1050-1200 kongco hari knbrawan na. Lowan na alang seediq Tayalco Pskari Kari Tayal, Kari Telo Snhiyan Citociyaw, Tengcociyaw Mpneyah na alang Qmita mnatis &quot;Gaya na Tayalco&quot; daka&quot;kawsaco tyawcaso&quot;, mneniq qori Nantosen Rinaysiyang Hwasiyangcon, bobo na wada mrana ka hei seediq, ini baka dheran qnpahan, doma seediq wada theroy qori Consipaw hiya, bobo de ado mcheros riyong hiya, maapon ka dheran, kii wada mtheroy qori daya nniqan daha saya, &quot;Tbaho&quot;(Tenposer)mesa naq dheya, bobo na ado ego riyong hei seediq, ma wada psnakon daha alang, kingal we Syatenposer, ga meniq gqiyan hido na roro Yohwon, epon hari ka dheran na alang hini, ga pheyo hini ka sapah ptasan Sincosen Cingcacyo. Kklaan sprigo Ssaan rmigo seediq Cyongcenyen Tasil paro nii ge mntena kingal aso hetay pkraman maha mqori rcilong, kii psngayal daha keson Cyongcenyen, kari pnsltodan ge sapah na qcorox bale ka roro troma na tasil paro nii.</FORM>
    </S>
</TEXT>