<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Raaruwacu_snafu_Kari_Utux_brah_rhngun_ni_bukuy" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Raaruwacu_snafu_Kari_Utux_brah_rhngun_ni_bukuy" copyright="CC BY-SA" citation="Raaruwacu_snafu_Kari_Utux_brah_rhngun_ni_bukuy. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Raaruwacu_snafu_Kari_Utux_brah_rhngun_ni_bukuy" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Raaruwacu_snafu_Kari_Utux_brah_rhngun_ni_bukuy, title = Raaruwacu_snafu_Kari_Utux_brah_rhngun_ni_bukuy, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Raaruwacu_snafu_Kari_Utux_brah_rhngun_ni_bukuy} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Raaruwacu snafu Kari Utux brah rhngun ni bukuy == Raaruwacu snafu Kari Utux brah rhngun ni bukuy Utux baraw rhngun brah o ida qmlahan balay sejiqan Ruwan hini, ini na piyahi krmux Ruwan alang. niqan pxal miyah mguy krmux Ra-a-ru-wa cu, kntxa naqih seejiq ga madas puniq ni qiqaya yayu, kiya ka jjilan dha smliq A-ru-wa cu. Dmui biyax na ka Utux rhngun brah. kika wada mdrudu knkla ka naqih seejiq, asi tay miyah brah rhngun paru,nadas dha qiqaya o gaga hridan so rhngun paru hiya,maku mkkran kana ka naqih seejiq, asi wada tmalan qdowriq da. Dhuq alang dha ka naqih seejiq do,pprngaw kana ka dhiya hmuya malux saw kiya ini tduwa mrmux Ruwan hiya, binaw ini alax ka lnglungan, kika kiya ni tgdha musa mrmux duri.Tgdha miyah ka naqih seejiq o mrana hbaraw bi,dhuq rhngu do,pprngaw kana ka dhiya hmuya malux saw kiya ini tduwa mrmux Ruwan hiya,binaw ini alax ka lnglungan, kika kiya ni tgdha musa mrmux duri. Tgdha miyah ka naqih seejiq o mrana hbaraw bi, dhuq rhngu do,ida mntna snduray, krinah so mdrudu,uxay wana hridan rhngun paru ka qiqaya, ini adas ana manu ka bag ani wada pxalan Ruwan A-ru-wa se.kndadax siida ykiisug ka naqih seejiq da,misug miyah krmux ka dhiya da.kiya ka sun saw biyax Utux baraw rhngun brah Avisavulangahla, tduwa mhtur naqih seejiq, qmlahan Sejiqan. kiya ni musa miying utux rhngun brah Avisavulangahla rmngaw,&quot; Ma yaku kdjiyax ka qmlahang rhngun uyung hug? Uxay saw kiya ka balay bi wah!&quot; msa msaang rmngaw.(68) Manu ka utux rhngun brah Avisavulangahla o smiyuk rmngaw, &quot; Ya kiya wa! Pspung ta tmaga mangal btunux paru, nasi sungalan ini ini tucing babaw dxgal o, kika isu ka meiyah qmlahang rhngun brah da.&quot; Qmbahang ka utux rhngun uyung o smruwa, kiya ni psramal pspung ka dhiya nii da.Manu ka utux rhngun brah o mniq dgiyaq daya, manu ka utux rhngun uyung o mniq truma kiya.Siida ga mniq daya na utux rhngun brah o mjiras rmngaw, &quot; Qlahang! Wada trutu truma da ka btunux, angal nhari wah! Manu ka ga mniq truma na utux rhngun uyung o wada na ngalun ka btunux,wada na sqada daya dungan ka btunux. Pnyahan ppatas Bunun Tu Paliqabasan ( Takbanuaz Isbukun) : : Rabay Puhuk 白談翠屏老師 / 編輯手: Uhay Ruji 張慧琳</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Raarowaco snafo Kari Utox brah rhngon ni bokoy == Raarowaco snafo Kari Utox brah rhngon ni bokoy Utox baraw rhngon brah o ida qmlahan balay sejiqan Rowan hini, ini na piyahi krmox Rowan alang. niqan pxal miyah mgoy krmox Ra-a-ro-wa co, kntxa naqih seejiq ga madas poniq ni qiqaya yayo, kiya ka jjilan dha smliq A-ro-wa co. Dmoi biyax na ka Utox rhngon brah. kika wada mdrodo knkla ka naqih seejiq, asi tay miyah brah rhngon paro,nadas dha qiqaya o gaga hridan so rhngon paro hiya,mako mkkran kana ka naqih seejiq, asi wada tmalan qdowriq da. Dhoq alang dha ka naqih seejiq do,pprngaw kana ka dhiya hmoya malox saw kiya ini tdowa mrmox Rowan hiya, binaw ini alax ka lnglongan, kika kiya ni tgdha mosa mrmox dori.Tgdha miyah ka naqih seejiq o mrana hbaraw bi,dhoq rhngo do,pprngaw kana ka dhiya hmoya malox saw kiya ini tdowa mrmox Rowan hiya,binaw ini alax ka lnglongan, kika kiya ni tgdha mosa mrmox dori. Tgdha miyah ka naqih seejiq o mrana hbaraw bi, dhoq rhngo do,ida mntna sndoray, krinah so mdrodo,oxay wana hridan rhngon paro ka qiqaya, ini adas ana mano ka bag ani wada pxalan Rowan A-ro-wa se.kndadax siida ykiisog ka naqih seejiq da,misog miyah krmox ka dhiya da.kiya ka son saw biyax Utox baraw rhngon brah Avisavolangahla, tdowa mhtor naqih seejiq, qmlahan Sejiqan. kiya ni mosa miying otox rhngon brah Avisavolangahla rmngaw,&quot; Ma yako kdjiyax ka qmlahang rhngon oyong hog? Uxay saw kiya ka balay bi wah!&quot; msa msaang rmngaw.(68) Mano ka otox rhngon brah Avisavolangahla o smiyok rmngaw, &quot; Ya kiya wa! Pspong ta tmaga mangal btonox paro, nasi songalan ini ini tocing babaw dxgal o, kika iso ka meiyah qmlahang rhngon brah da.&quot; Qmbahang ka otox rhngon oyong o smrowa, kiya ni psramal pspong ka dhiya nii da.Mano ka otox rhngon brah o mniq dgiyaq daya, mano ka otox rhngon oyong o mniq troma kiya.Siida ga mniq daya na otox rhngon brah o mjiras rmngaw, &quot; Qlahang! Wada troto troma da ka btonox, angal nhari wah! Mano ka ga mniq troma na otox rhngon oyong o wada na ngalon ka btonox,wada na sqada daya dongan ka btonox. Pnyahan ppatas Bonon To Paliqabasan ( Takbanoaz Isbokon) : : Rabay Pohok 白談翠屏老師 / 編輯手: Uhay Roji 張慧琳</FORM>
    </S>
</TEXT>