<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Rahaw(Takan)" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Rahaw(Takan)" copyright="CC BY-SA" citation="Rahaw(Takan). (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Rahaw(Takan)" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Rahaw(Takan), title = Rahaw(Takan), year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Rahaw(Takan)} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Rahaw (Takan) == Gaga mniq Tawyuensu Fusingcyu ka alang Rahaw (Takan). 60 sapah ka kneegu na sapah, 217 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 93% niqan 202 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 7% niqan 15 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 87%, Amis 1%, Bunun 1%, Truku 1%, ni rahuq na o 2%. = Alang Sikotai(Rahaw (Takan)) = Ngayan alang: Alang Sikotai(Rahaw (Takan)) Knuglahang Tuirin na ruru Tahan, mquri tnarac breenux dgiyaq Nacei, mssipo digiyaq Ciawpan, pnsnaanax baro ruru daka ruru truma ka daha alang psliyan. Dheran ratuc yyayung, ruru baro dehuk hari 380 knbrawan na, ruru truma we 300 Kongcu dehuk hari 320 Kongcu knbrawan na. Kluwan nYencuming Tayalcu Srengo daha kari Kari Tayal. Kari Telu. Snhiyan Citucyaw. Taocyaw. Pnneyah alang Pnyahan ngayan na alang Tg.kingal: Mqliyan hini ka qsiya ruru Tahan, kika mdudul qluli hini ka pusa qsiya, dheran breenux ka hini, kiya tmngayun daha Sikotai. Tg.daha: Ruru Surang mssipo qsiya ruru qliyan na ruru Siko Tahan, kiya tmngayan na nii. Cbeyo han we tmngayun daha Rahaw ka seediq Tayal, pneyah naq Sinpesu Uraici cu Rahaw ka tnpusu rrudan daha, kii kesun na Rahaw; bobo na Rahaw kesun na Rowfuri cu breenux Ciawpan (alang psliyan Rowfu), kii wada pkriyux Siko ka ngayan tndheran. Berah 200(daha kbekuy) knkawas hari ge nseediq naq Tayal ka meniq tnalang Sikotai hini, kndalax dqiyaq kteetu Rofuri kndudul mtheruy hni. Spqlahang Tanah Tunux ciida, mneniq baro Sikotai pnhyegan kingal Cucaiso. Nniqan naq seediq Sikotai ka truma Sikotai daka baro Sikotai hini. Spqlhangan Tanah Tunux ciida, ado wada mtheruy dehuk Rofuri ka kana seediq tnalang, kndudul mbsuring di. Knkawas 1927, Speeniq na kesacu Tanah Tunux, spooda na qbsuran Cecise Apaw-syat kndalax Syayunri dmudul 30 tnsapah ma hei seediq 121 sptheruy hini. Pnyahan pnatas</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Rahaw (Takan) == Gaga mniq Tawyoenso Fosingcyo ka alang Rahaw (Takan). 60 sapah ka kneego na sapah, 217 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 93% niqan 202 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 7% niqan 15 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 87%, Amis 1%, Bonon 1%, Troko 1%, ni rahoq na o 2%. = Alang Sikotai(Rahaw (Takan)) = Ngayan alang: Alang Sikotai(Rahaw (Takan)) Knoglahang Toirin na roro Tahan, mqori tnarac breenox dgiyaq Nacei, mssipo digiyaq Ciawpan, pnsnaanax baro roro daka roro troma ka daha alang psliyan. Dheran ratoc yyayong, roro baro dehok hari 380 knbrawan na, roro troma we 300 Kongco dehok hari 320 Kongco knbrawan na. Klowan nYencoming Tayalco Srengo daha kari Kari Tayal. Kari Telo. Snhiyan Citocyaw. Taocyaw. Pnneyah alang Pnyahan ngayan na alang Tg.kingal: Mqliyan hini ka qsiya roro Tahan, kika mdodol qloli hini ka posa qsiya, dheran breenox ka hini, kiya tmngayon daha Sikotai. Tg.daha: Roro Sorang mssipo qsiya roro qliyan na roro Siko Tahan, kiya tmngayan na nii. Cbeyo han we tmngayon daha Rahaw ka seediq Tayal, pneyah naq Sinpeso Uraici co Rahaw ka tnposo rrodan daha, kii keson na Rahaw; bobo na Rahaw keson na Rowfori co breenox Ciawpan (alang psliyan Rowfo), kii wada pkriyox Siko ka ngayan tndheran. Berah 200(daha kbekoy) knkawas hari ge nseediq naq Tayal ka meniq tnalang Sikotai hini, kndalax dqiyaq kteeto Rofori kndodol mtheroy hni. Spqlahang Tanah Tonox ciida, mneniq baro Sikotai pnhyegan kingal Cocaiso. Nniqan naq seediq Sikotai ka troma Sikotai daka baro Sikotai hini. Spqlhangan Tanah Tonox ciida, ado wada mtheroy dehok Rofori ka kana seediq tnalang, kndodol mbsoring di. Knkawas 1927, Speeniq na kesaco Tanah Tonox, spooda na qbsoran Cecise Apaw-syat kndalax Syayonri dmodol 30 tnsapah ma hei seediq 121 sptheroy hini. Pnyahan pnatas</FORM>
    </S>
</TEXT>