<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Raus" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Raus" copyright="CC BY-SA" citation="Raus. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Raus" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Raus, title = Raus, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Raus} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Raus = Laus nii, syeming nade 青剛櫟Cyclobalanopsis glauca(Thunb.)Oerst. Hyegan nad qhuni mgsama, cida na hani hmneru ma, waso na niqan so uban. Hei na mgtumun ma mgucuqi, niqan uban duri. Laus nii, ani inu egu riyung ga qtaan mdakil alang nseediq hiya. laus nii paru de niqan yuheyux na ki saadux qhuni na, ki ka Kuhur riyung seediq ka qhuni na. anu malu ngalan sapah eruc ma, mosa tmlenga de malu slmeyun bhenaq duri. kiya ka qhuni malu ka Laus nii mesa seediq. Niqan kesun quyux sdaun, dungus nade quyux mphepah laus mesa. Ciida de qmita mkhana qhuni laus kiya sriyan daha ptukuy macu hari di mesa. Laus nii malu daha slumeyung ani mmaanu ka qhuni na. misan de ado qhuni saadux ka Raus nii, ki malu slmaqun ini seelaq qhuni mesa, duma naq niqan so ooda daha pcumux puniq de malu ka raus duri. Mosa tmlenga de malu slmeyun daha bhenaq duri, anu qhuni saadux ini hari scruhuq ki kuhun daha. Uxe gino bala seediq smkuhur Raus nii. Hei na qhuni na duri kuhur riyung rapic, brihuc, boyak ma qoric…dunii. Kuhur daha mekan ka cida waso na ma hei na qhuni duri. Pnyahan pnataas 陳擎霞,簡鴻模,2003,&quot;alang Tongan .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Raos = Laos nii, syeming nade 青剛櫟Cyclobalanopsis glaoca(Thonb.)Oerst. Hyegan nad qhoni mgsama, cida na hani hmnero ma, waso na niqan so oban. Hei na mgtomon ma mgocoqi, niqan oban dori. Laos nii, ani ino ego riyong ga qtaan mdakil alang nseediq hiya. laos nii paro de niqan yoheyox na ki saadox qhoni na, ki ka Kohor riyong seediq ka qhoni na. ano malo ngalan sapah eroc ma, mosa tmlenga de malo slmeyon bhenaq dori. kiya ka qhoni malo ka Laos nii mesa seediq. Niqan keson qoyox sdaon, dongos nade qoyox mphepah laos mesa. Ciida de qmita mkhana qhoni laos kiya sriyan daha ptokoy maco hari di mesa. Laos nii malo daha slomeyong ani mmaano ka qhoni na. misan de ado qhoni saadox ka Raos nii, ki malo slmaqon ini seelaq qhoni mesa, doma naq niqan so ooda daha pcomox poniq de malo ka raos dori. Mosa tmlenga de malo slmeyon daha bhenaq dori, ano qhoni saadox ini hari scrohoq ki kohon daha. Uxe gino bala seediq smkohor Raos nii. Hei na qhoni na dori kohor riyong rapic, brihoc, boyak ma qoric…donii. Kohor daha mekan ka cida waso na ma hei na qhoni dori. Pnyahan pnataas 陳擎霞,簡鴻模,2003,&quot;alang Tongan .</FORM>
    </S>
</TEXT>