<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Raúl_Castro" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Raúl_Castro" copyright="CC BY-SA" citation="Raúl_Castro. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Raúl_Castro" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Raúl_Castro, title = Raúl_Castro, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Raúl_Castro} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Raúl Castro = Mntucing hngkawas 1931 idas 6 jiyax 3 ka Raúl Castro ga, empklaw ka hiya. Bukung klwaan Cuba ta sayang o kiya ka Raúl Castro, pnaah hngkawas 2011 idas 4 jiyax 19 pnrajing kmlawa klwaan. Raúl Modesto Castro Ruz (Spain: Raúl Modesto Castro Ruz; kngkawas 1931 idas 6 diyax 3－), Cuba ke-ming-cya, sey-ji-cya, cyun-s-cya. Mnngalan Cuba Kyo-sang-to Cong-yang Wey-weyn-huy Tu1 su-ki, Cuba Kwo-wu Wey-weyn-huy Cu-si mi Cuba U-cwang Ri-ryang Cong-s-ring. Kiya u swayi niya Cuba brah mpdudul Fidel Castro, kiya ka 726 Ci-yi mi Cuba Ke-ming na mpdudul uri. Raúl Castro pa mniq kngkawas 2021 idas 4 diyax 16 dhuq 19 psli dmudul Cuba Kyo-sang-to Tu8 Knkana Qnlhangan Dayhyo Taykay cida mndungus bay msangay malax qpahun, kcka Cong-yang Wey-weyn-huy Tu1 Su-ki na qpahun u mndungus bay subway Mikr Tiyas ka lmutuc qmpah. Ndanan niya cuxal早年經歷 Raúl Castro pa mntuting kngkawas 1931 idas 6 diyax 3, swayi qbsuran niya Peytayr Castro 5 knkawas. Alaw tama niya pa mnduwa balay qmpah, uxay wana sibus ka phmanan niya, msnbari qpahun qqhuni uri, laqi tiping ka kndusan Raúl Castro u so tkkla balay kndusan niya. 5 knkawas cida daw, Raúl Castro pa kiya ka musa muyas sapah pyasan da, kiya mi mtaqi sapah pyasan. Raúl Castro pa snkuxul bay muyas, binaw ini hari trima hiyi, ini hari kla plukus uri, quri so mniq kndusan u kasi ka knttu spuda sediq muda dmayaw. Laqi tiping cida ka Raúl Castro pa msqlinga balay, malix pyasan daw mriq ddeyngsya mrriwaw kddiyax, tblayaq bay mqaras snpeyyah dwiyaq baraw mquri hunac mriq ddeyngsya, Raúl Castro u mncul musa tnksung mstatuk orogang uri, knqbahang hnang mstatuk orogang. Qtan ka so hniwan niya pa, ini bay pntna dqras 2 qbsuran niya ka Raúl Castro. Alaw lipax dqras niya u msdalih balay sediq tunarac, laqi tiping cida u sediq tnsapah niya u thnganan dha hangan adana: 'sediq Cyokoku'. Kndusan niya ke-ming 革命生涯 Raúl Castro pa mntna qbsuran niya Peytayr Castro, Raúl Castro u taxa Ke-ming-ce uri, kiya mi ida tuhuy balay qbsuran niya Peytayr Castro mccbu payis. Laqi tiping ka dhiya u msupu musa muyas, thiti daw msupu musa muyas Pyasan Tubeyhing Havana. Muyas Pyasan Tubeyhing Havana cida ka Raúl Castro cida pa, niqan balay simi niya quri seyji, kiya mi mbiyax bay tumal knkluwan uuda seyji. Raúl Castro mi Peytayr Castro u ini pntna, ini tumal uuda Cng-tong-tang ka Raúl Castro, kiya mi tumal dndulan Jn-min Sya-kay-tang (ida balay Coba Kyo-sang-to ka hangan niya han) na Pnsliyan Mbbiyax 'Mbbiyax Syakay Cuyi'. Knghkawas 1953 pnrdingan niya, Raúl Castro u musa Vienna (sotu Austria) tumal Qnlangan Mbbiyax Taykay, kiya mi musa Bucharest (sotu Romania tumal T4 kay Qnlangan Mbbiyax Min Laqi Muyas Smsung Msupu Mqaras, musa homung Prague (sotu Czech) uri, wada qmita smnluwan niya Sya-kay Cuyi Tunarac Oco. Kndusan niya seyji政治生涯 Mtdha niya副手 Snpeyyah kngkawas 1959 mbiyax dhuq saya ka Cuba Ke-ming, Raúl Castro pa ida nanaq mktdha qbsuran niya Peytayr Castro, dmayaw hiya dmudul Cuba. Wada dndulan Raúl Castro mi Cyey Kwara cida, Peytayr Castro tuhiti balay daw wada pskingal lnglungan spuda elu Sya-kay Cu-yi ka Cuba. Raúl Castro pa bsiyaq ngalan Cuba Kyo-sang-to Co-yang Sey-ji-cyu Wey-weyn, Co-yang Wey-weyn-huy Tu2 Su-ki, Cuba Kwo-wu Wey-weyn-huy Tu2 Su-ki, Cuba Kwo-wu Wey-weyn-huy mi Bu-cyo Kay-gi Tu1 Hu-ku Cu-si cyeyn Ke-ming U-cwangbu Bucyo (kiya ka Kwohwangbu Bucyo). Kngkawas 1961 idas 4 diyax 17 cka rabi, snpeyyah Guatemala smrading ka 1000 sngari hiyi heytay snbarux Amirika u spuda qmlahang dhiya ka skoki Amirika mi cyun-cyeyn, mniq 1 ngalan tndhangan Giron-Tan mtmay tndxral hiya, kiyax mntxal wada dha kmrxan umluk uri ka duma msdalih nniqan hiya. Heytay Cuba mi heytay ssediq pa mniq dndulan Raúl Castro cida, wada muda 72 jikang mccbu, wada pkngatun kana ka payis, pstmaqan ka Amirika u-cwang mi qnnaqah pnhnangan stmanan miyah qmhruy quri Kuba. Kngkawas 2006 cida, alaw mnarux mniq byoying ka Peytayr Castro, Raúl Castro u mniq kngkawas cida idas 7 diyax 31 spuda knpriyux biyax qmlahang mangal qpahun Cu-si. Spudakeyngpo Cuba tu94 qnay, Kwo-wu Wey-weyn-huy Cu-si mnarux uxay u mrdang cida daw Hu-ku Cu-si ka rmirih qpahun niya. Rmirih qbsuran niya接替兄長 Kngkawas 2008 idas 2 diyax 24, Raúl Castro u mniq tu7 kay Knkana Qnlhangan Jn-min Cng-cweyn Day-hyo Tay-kay cida phyuwan Kwo-wu Wey-weyn-huy Cu-si, mniq niyi brah niya idas 2 diyax 19 cida u pkla kari uxay mpangal qpahun Cu-si ka Peytayr Castro. Wada mBukung成為領袖 Kngkawas 2011idas 4 cida, Raúl Castro pa mniq Cuba Kyo-sang-to Tu6 Knkana Qnlhangan Day-hyo Tay-kay phyuwan Cong-yang Wey-weyn-huy Tu1 Su-ki, mndungus bay rmirih qpahun Peytayr Castro mi wada mBukung balay Cuba. Raúl Castro wada dmuwi biyax qmlahang daw dmudul ou uuda knpriyux key-jay, pkrana key-jay Cuba, pstutuy qnbliqan kndusan ssediq qnlhangan. Kngkawas 2013 idas 2 diyax 25, spuda seyng-kyo Knkana Qnlhangan Jn-minCng-cweyn Day-hyo Tay-kay, wada lmutuc Cuba Kwo-wu Wey-weyn-huy Cu-si mi Bu-cyo Kay-gi Cu-si ka Raúl Castro, 5 knkawas ka diyax iyax qpahun. Iyax diyax qpahun niya cida ka Raúl Castro pa mbiyax bay dmudul 'Plixan Ka Mpdudul Kan-bu Qpahun Uka Spngan Diyax', Raúl Castro u muda pkla kari niyi ka nhdanan bay iyax diyax qpahun niya. Kngkawas 2016 idas 4 cida, wada lmutuc phyuwan qpahun Cong-yang Wey-weyn-huy Tu1 Su-ki mniq Cuba Kyo-sang-to Tu7 Knkana Day-hyo Tay-kay ka Raúl Castro, muda pkla kari ka Raúl Castro pa mplutuc dmudul knpriyux. Pririh qpahun biyax qmlahang 權力交接 Kngkawas 2017 idas 12 diyax 21 cida, Cuba Tu8 kay Knkana Qnlhangan Jn-min Cng-cweyn Day-hyo Tay-kay Tu10 Kay-gi key-tey dah ida balay kngkawas 2018 idas 2 diyax 24 ka muda seyng-kyo burah 1 kay bukung qnlhangan pa, hdlan dha bukuy idas 4 diyax 19 muda. Kngkawas 2018 idas 4 diyax 19 cida, Miker Tiyas Kaner ka rmirih qpahun Raúl Castro mniq Knkana Qnlhangan Jn-min Cng-cweyn Day-hyo Tay-kay mi wada phyuwan Cuba Kwo-wu Wey-weyn-huy Cu-si mi Bu-cyo Kay-gi Cu-si. Kngkawas 2021 idas 4 diyax 19 cida, wada 89 kngkawas knrudan ka Raúl Castro u mniq Cuba Kyo-sang-to Tu8 Knkana Qnlhangan Day-hyo Tay-kay malax qpahun Cuba Kyo-sang-to Cong-yang Tu1 Su-ki mi msangay qpahun, Miker Tiyas Kaner ka rmirih lmutuc qpahun, kiya ka ririh sa wisu muda pkla wada mnhdu ka hmrinas 60 knkawas niya ji-day Raúl Castro. Knrdax niya個人榮譽 Kngkawas 2019 idas 9 diyax 30, alaw muda muda smqaras Raúl Castro hiya ka mbiyax bay muda sndhu Cuba mniq Rating Mey-co mwaya bay tuhuy Cyo-ko-ku cyeyn-cyaw, dmudul, pkdhu Cyo-ko-ku mi Cuba, pkmalu quri pnluban Cyo-ko-ku mi Ra-ting Mey-co ka knmalu bay qnepah niya, Cyo-ko-ku sey-hu pa pdngusan dha 'Dangi Syun-cang' ka Raúl Castro.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Raúl Castro = Mntocing hngkawas 1931 idas 6 jiyax 3 ka Raúl Castro ga, empklaw ka hiya. Bokong klwaan Coba ta sayang o kiya ka Raúl Castro, pnaah hngkawas 2011 idas 4 jiyax 19 pnrajing kmlawa klwaan. Raúl Modesto Castro Roz (Spain: Raúl Modesto Castro Roz; kngkawas 1931 idas 6 diyax 3－), Coba ke-ming-cya, sey-ji-cya, cyon-s-cya. Mnngalan Coba Kyo-sang-to Cong-yang Wey-weyn-hoy To1 so-ki, Coba Kwo-wo Wey-weyn-hoy Co-si mi Coba U-cwang Ri-ryang Cong-s-ring. Kiya o swayi niya Coba brah mpdodol Fidel Castro, kiya ka 726 Ci-yi mi Coba Ke-ming na mpdodol ori. Raúl Castro pa mniq kngkawas 2021 idas 4 diyax 16 dhoq 19 psli dmodol Coba Kyo-sang-to To8 Knkana Qnlhangan Dayhyo Taykay cida mndongos bay msangay malax qpahon, kcka Cong-yang Wey-weyn-hoy To1 So-ki na qpahon o mndongos bay sobway Mikr Tiyas ka lmotoc qmpah. Ndanan niya coxal早年經歷 Raúl Castro pa mntoting kngkawas 1931 idas 6 diyax 3, swayi qbsoran niya Peytayr Castro 5 knkawas. Alaw tama niya pa mndowa balay qmpah, oxay wana sibos ka phmanan niya, msnbari qpahon qqhoni ori, laqi tiping ka kndosan Raúl Castro o so tkkla balay kndosan niya. 5 knkawas cida daw, Raúl Castro pa kiya ka mosa moyas sapah pyasan da, kiya mi mtaqi sapah pyasan. Raúl Castro pa snkoxol bay moyas, binaw ini hari trima hiyi, ini hari kla plokos ori, qori so mniq kndosan o kasi ka kntto spoda sediq moda dmayaw. Laqi tiping cida ka Raúl Castro pa msqlinga balay, malix pyasan daw mriq ddeyngsya mrriwaw kddiyax, tblayaq bay mqaras snpeyyah dwiyaq baraw mqori honac mriq ddeyngsya, Raúl Castro o mncol mosa tnksong mstatok orogang ori, knqbahang hnang mstatok orogang. Qtan ka so hniwan niya pa, ini bay pntna dqras 2 qbsoran niya ka Raúl Castro. Alaw lipax dqras niya o msdalih balay sediq tonarac, laqi tiping cida o sediq tnsapah niya o thnganan dha hangan adana: 'sediq Cyokoko'. Kndosan niya ke-ming 革命生涯 Raúl Castro pa mntna qbsoran niya Peytayr Castro, Raúl Castro o taxa Ke-ming-ce ori, kiya mi ida tohoy balay qbsoran niya Peytayr Castro mccbo payis. Laqi tiping ka dhiya o msopo mosa moyas, thiti daw msopo mosa moyas Pyasan Tobeyhing Havana. Moyas Pyasan Tobeyhing Havana cida ka Raúl Castro cida pa, niqan balay simi niya qori seyji, kiya mi mbiyax bay tomal knklowan ooda seyji. Raúl Castro mi Peytayr Castro o ini pntna, ini tomal ooda Cng-tong-tang ka Raúl Castro, kiya mi tomal dndolan Jn-min Sya-kay-tang (ida balay Coba Kyo-sang-to ka hangan niya han) na Pnsliyan Mbbiyax 'Mbbiyax Syakay Coyi'. Knghkawas 1953 pnrdingan niya, Raúl Castro o mosa Vienna (soto Aostria) tomal Qnlangan Mbbiyax Taykay, kiya mi mosa Bocharest (soto Romania tomal T4 kay Qnlangan Mbbiyax Min Laqi Moyas Smsong Msopo Mqaras, mosa homong Pragoe (soto Czech) ori, wada qmita smnlowan niya Sya-kay Coyi Tonarac Oco. Kndosan niya seyji政治生涯 Mtdha niya副手 Snpeyyah kngkawas 1959 mbiyax dhoq saya ka Coba Ke-ming, Raúl Castro pa ida nanaq mktdha qbsoran niya Peytayr Castro, dmayaw hiya dmodol Coba. Wada dndolan Raúl Castro mi Cyey Kwara cida, Peytayr Castro tohiti balay daw wada pskingal lnglongan spoda elo Sya-kay Co-yi ka Coba. Raúl Castro pa bsiyaq ngalan Coba Kyo-sang-to Co-yang Sey-ji-cyo Wey-weyn, Co-yang Wey-weyn-hoy To2 So-ki, Coba Kwo-wo Wey-weyn-hoy To2 So-ki, Coba Kwo-wo Wey-weyn-hoy mi Bo-cyo Kay-gi To1 Ho-ko Co-si cyeyn Ke-ming U-cwangbo Bocyo (kiya ka Kwohwangbo Bocyo). Kngkawas 1961 idas 4 diyax 17 cka rabi, snpeyyah Goatemala smrading ka 1000 sngari hiyi heytay snbarox Amirika o spoda qmlahang dhiya ka skoki Amirika mi cyon-cyeyn, mniq 1 ngalan tndhangan Giron-Tan mtmay tndxral hiya, kiyax mntxal wada dha kmrxan omlok ori ka doma msdalih nniqan hiya. Heytay Coba mi heytay ssediq pa mniq dndolan Raúl Castro cida, wada moda 72 jikang mccbo, wada pkngaton kana ka payis, pstmaqan ka Amirika o-cwang mi qnnaqah pnhnangan stmanan miyah qmhroy qori Koba. Kngkawas 2006 cida, alaw mnarox mniq byoying ka Peytayr Castro, Raúl Castro o mniq kngkawas cida idas 7 diyax 31 spoda knpriyox biyax qmlahang mangal qpahon Co-si. Spodakeyngpo Coba to94 qnay, Kwo-wo Wey-weyn-hoy Co-si mnarox oxay o mrdang cida daw Ho-ko Co-si ka rmirih qpahon niya. Rmirih qbsoran niya接替兄長 Kngkawas 2008 idas 2 diyax 24, Raúl Castro o mniq to7 kay Knkana Qnlhangan Jn-min Cng-cweyn Day-hyo Tay-kay cida phyowan Kwo-wo Wey-weyn-hoy Co-si, mniq niyi brah niya idas 2 diyax 19 cida o pkla kari oxay mpangal qpahon Co-si ka Peytayr Castro. Wada mBokong成為領袖 Kngkawas 2011idas 4 cida, Raúl Castro pa mniq Coba Kyo-sang-to To6 Knkana Qnlhangan Day-hyo Tay-kay phyowan Cong-yang Wey-weyn-hoy To1 So-ki, mndongos bay rmirih qpahon Peytayr Castro mi wada mBokong balay Coba. Raúl Castro wada dmowi biyax qmlahang daw dmodol oo ooda knpriyox key-jay, pkrana key-jay Coba, pstotoy qnbliqan kndosan ssediq qnlhangan. Kngkawas 2013 idas 2 diyax 25, spoda seyng-kyo Knkana Qnlhangan Jn-minCng-cweyn Day-hyo Tay-kay, wada lmotoc Coba Kwo-wo Wey-weyn-hoy Co-si mi Bo-cyo Kay-gi Co-si ka Raúl Castro, 5 knkawas ka diyax iyax qpahon. Iyax diyax qpahon niya cida ka Raúl Castro pa mbiyax bay dmodol 'Plixan Ka Mpdodol Kan-bo Qpahon Uka Spngan Diyax', Raúl Castro o moda pkla kari niyi ka nhdanan bay iyax diyax qpahon niya. Kngkawas 2016 idas 4 cida, wada lmotoc phyowan qpahon Cong-yang Wey-weyn-hoy To1 So-ki mniq Coba Kyo-sang-to To7 Knkana Day-hyo Tay-kay ka Raúl Castro, moda pkla kari ka Raúl Castro pa mplotoc dmodol knpriyox. Pririh qpahon biyax qmlahang 權力交接 Kngkawas 2017 idas 12 diyax 21 cida, Coba To8 kay Knkana Qnlhangan Jn-min Cng-cweyn Day-hyo Tay-kay To10 Kay-gi key-tey dah ida balay kngkawas 2018 idas 2 diyax 24 ka moda seyng-kyo borah 1 kay bokong qnlhangan pa, hdlan dha bokoy idas 4 diyax 19 moda. Kngkawas 2018 idas 4 diyax 19 cida, Miker Tiyas Kaner ka rmirih qpahon Raúl Castro mniq Knkana Qnlhangan Jn-min Cng-cweyn Day-hyo Tay-kay mi wada phyowan Coba Kwo-wo Wey-weyn-hoy Co-si mi Bo-cyo Kay-gi Co-si. Kngkawas 2021 idas 4 diyax 19 cida, wada 89 kngkawas knrodan ka Raúl Castro o mniq Coba Kyo-sang-to To8 Knkana Qnlhangan Day-hyo Tay-kay malax qpahon Coba Kyo-sang-to Cong-yang To1 So-ki mi msangay qpahon, Miker Tiyas Kaner ka rmirih lmotoc qpahon, kiya ka ririh sa wiso moda pkla wada mnhdo ka hmrinas 60 knkawas niya ji-day Raúl Castro. Knrdax niya個人榮譽 Kngkawas 2019 idas 9 diyax 30, alaw moda moda smqaras Raúl Castro hiya ka mbiyax bay moda sndho Coba mniq Rating Mey-co mwaya bay tohoy Cyo-ko-ko cyeyn-cyaw, dmodol, pkdho Cyo-ko-ko mi Coba, pkmalo qori pnloban Cyo-ko-ko mi Ra-ting Mey-co ka knmalo bay qnepah niya, Cyo-ko-ko sey-ho pa pdngosan dha 'Dangi Syon-cang' ka Raúl Castro.</FORM>
    </S>
</TEXT>