<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Rbuqil" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Rbuqil" copyright="CC BY-SA" citation="Rbuqil. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Rbuqil" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Rbuqil, title = Rbuqil, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Rbuqil} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Rbuqil = Mtuting wasaw na mi beyhing bay qhuni ka rbuqil nii, mniq cida qhuni u skkingal ka wasaw na, bbaraw bay ka rabu wasaw na mi bukuy wasaw na niqan ubal, so hari hnyuwan balung ka hiyi buuc na, mhada daw mcbac dha da, mniq mdakal haypa ckcka mi llbu ddwiyaq lmiqu paru wasaw qhuni hiya. Pusu balay phmaan kluwan qhuni Taywan ka rbuqil nii, ini biyaw mdakil ka qhuni na, knmalu qtaan ka phpah na, sdhriq bay, adaw ka mhnuk bay ka qtinuh na, niqan bay ddaun na cmiyuk mqhuriq, hmtur puniq mi sbrangan, ou balay u ngalan dha musa mstrung na tansu mi truma psanak qqiya kulu skuun qqiya, mi knmalu bay qqiya keyta…dnii, kiya ka qtinuh na ngalan dha phiyu sapah, qqiya lubu mi qqiya sapah, kiya uri u ita sediq qrtun dha ka qhuni nii, smluun dha kulu walu, dhung…dnii, kiya ka qhuni nii u kari bay rrihan na mi ou bay ddaun niya.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Rboqil = Mtoting wasaw na mi beyhing bay qhoni ka rboqil nii, mniq cida qhoni o skkingal ka wasaw na, bbaraw bay ka rabo wasaw na mi bokoy wasaw na niqan obal, so hari hnyowan balong ka hiyi booc na, mhada daw mcbac dha da, mniq mdakal haypa ckcka mi llbo ddwiyaq lmiqo paro wasaw qhoni hiya. Poso balay phmaan klowan qhoni Taywan ka rboqil nii, ini biyaw mdakil ka qhoni na, knmalo qtaan ka phpah na, sdhriq bay, adaw ka mhnok bay ka qtinoh na, niqan bay ddaon na cmiyok mqhoriq, hmtor poniq mi sbrangan, oo balay o ngalan dha mosa mstrong na tanso mi troma psanak qqiya kolo skoon qqiya, mi knmalo bay qqiya keyta…dnii, kiya ka qtinoh na ngalan dha phiyo sapah, qqiya lobo mi qqiya sapah, kiya ori o ita sediq qrton dha ka qhoni nii, smloon dha kolo walo, dhong…dnii, kiya ka qhoni nii o kari bay rrihan na mi oo bay ddaon niya.</FORM>
    </S>
</TEXT>