<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Republic_of_the_Congo" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Republic_of_the_Congo" copyright="CC BY-SA" citation="Republic_of_the_Congo. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Republic_of_the_Congo" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Republic_of_the_Congo, title = Republic_of_the_Congo, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Republic_of_the_Congo} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Republic of the Congo = Gaga kska Meycow ka Congo, the republic of the, 1 00 S, 15 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 342,000 sq km(hangan na o Tg64)(knlbanga dxgal o 341,500 sq km, knlbangan qsiya o 500 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 4,852,412 hiyi. Gaga Brazzaville ka pusu alang paru, jiyax 15 idas 8 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Congo, the republic of the ga wada sugan 31.10% ka dxgal qpahan, 65.60% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 3.30% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Denis Sassou Nguesso, pnaah hngkawas1997 idas 10 jiyax 25pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Kangkwo konghokwo = Kangkwo konghokwo (kari Hwakwo: République du Congo; kari Citupa: Repubilika ya Kongo; kari Ringcyrra: Republiki ya Kongó), Leexan daha tmngayan: Kangkwo, Kangkwo , alang ga meniq ckceka Hweco. Tunux alang daha we Purasa-su. Alang ga mtuayus na we, Kangkwo-mingcu- konghokwo, Komayrong, Conghwe-konghokwo, Cyapong ma Ankora dnii, smdaling gukun rcilung paru Cineya. Sqita risu daha we, seediq alang Pantu ka ga qmlahang, bobo na de cumingti nHwakwo, kari rrngagun daha we kari Hwakwo, wada mburux knkawas 1960. Knkawas 1970 betaq knkawas 1991 ciida we, Kangkwo-jenming-konghokwo ngayan alang daha, alang mangal Makosu-cuyi ma, alang itang-cu; knkawas 1992 we, pnoda totang-cu han ma, wada mqeraq mccebu naq alang daha. Ri-su Dungus spatis: risu na Kangkwo-konghokwo. Mpqhedu hari 13 suci betaq Pnrdingan 14 suci han we, pnheyu wangkwo hini ka seediq Pantu, dheran qnlhangan na we, kana alang Ankora, Cyapong ma Kangkwo-mingcu-konghokwo saya. Putting na hari 15 suci de, prading meyah mbbaruy quli hini ka seedi Oco di. Dehuk 19 suci ka mqhedu ka ka mbbaruy quli ciida de, wada mrqeraq ka Pantu wangkwo di. Knkawas 1880, prading cu-ming Kangkwo ka Hwakwo. Knkawas 1884, pnrngagan pnsliyan Poring ge, ngalan daha ayus nHwakwo cuming-ti daka Kangkwo nPirisu ka yayung Kangkwo. Knkawas 1910, pheyu Hwa-su Cutaw-hweco ka Hwakwo, kana ka Kangkwo-konghokwo, Cato ma Conghwe-konghokwo, Purasa-su ka ngalan na tunux alang. Tg2 suce tacan ciida, Hwa-su Cutaw-hweco ciida we lmekuh Taykawro cyang-cyun, knkawas 1940 betaq knkawas 1943 we, nglan na ririh cuyo-Hwakwo ka tunux alang Pura-su. Knkawas 1958 idas 9, spooda na Hwakwo cen-ming kong-ce, pooda sin-senhwa. Wada mhurah ka Hwa-su Cutaw-hweco di, idas 11 ali 28, sepac ka tnnaka alang na di we, wada suupu kongtong-ti nHwaransisu di. Knkawas 1960 idas 8 ali 15, turi bale ka Kangkwo di, ali nii ka ali pnhyegan nKangkwo di ma, betaq saya. Bobo nturi de knteetu knpriyux ka ceng-cen na: Knkawas 1960 we, Huarpe‧Yoru ka mnugaya mangal congtong, ini qbsiyaq ka knkawas 1963 de, wada poxun na&quot;paye koming&quot;, Arhwangsu‧Masangpa-Taypa ka rmirex, ani si knkawas 1968 dungan we, wada poxun &quot;七·三一 yungtong&quot;snpuwan dmudul na Marian‧Unkuwapi. So kawas na idas 12 de pryuxan ngayan kesun Kangkwo-jenming-konghokwo. Knkawas 1977, wada phqilun seediq ka Unkuwapi ma, Zoacimu‧Yongpi-Awpangko ka meyah mcongtong, bobo daha knkawas de, wada pa-men na Kangkwo Rawtong-tang, ini qbsiyaq, Toni‧Sasu-Unkoso ka mgtang-cusi ma, wada mangal congtong di. Knkawas 1990 idas 7, malix Makosu REning-cuyi ka Rawtong-tang, ani si ini na lixi ka sohwe-cuyi, pooda totang-cu, lixan na ka tunux mdudul. So mddeka knkawas kawas na, moda cenkwo-hweyi, wada moda ka ringsu-senhwa, kbrihun na ka ngayan alang, kwoci ma kwo-ko daha. Knkawas 1992, mnugaya moda ta-sen ka pndaan daha totang-cu, cusi na Hwanhwe-sohwe-renmong ka Pasukaar‧Risupa ka wada mangal dongtong. Bobo na ka knkawas 2002 ma 2009, mndaha mbeyax senci ma, tloong naq tloongan congtong betaq say. Cung-cu Congtong-cu cung-ti naka Kangkwo, asi cuce mingsen ka congtong daha, mpitu knkawas ka tloongan na ma, mntexal ba lmutuc de mosa sen-ci dungan, tunux alang ka congtong, tunux cunghu ma tgqbsuran ba mdudul supi, dmoi beyax malax kkpucang, pucang duri we gino ba congtong ka thiyun daha. Daha ka tihwe na, canyi-yen daka kwoyi-hwe, niqn niqan beyax smmalu gaya kana daha. 66 ka tloongan canti-yen, ckceka na we, nngalan cence-senci 60 tloongan, 6 tloongan we biqan daha alang quri Puar, 6 knkawas ka ttloongan daha, kmntru knkawas de, blebil qreti texal ma, pryuxun na ka teru pnsnakan kingal; 153 tloongan ka kwoming-yihwe, pnhegan cuce-senci ka dheya, 5 ka ttloongan daha, netun mangal meyah senci dige, lmutuc na dungan. Congtong daka yihwe-ryang-yen we, niqan cwangyi-cen, ani si ini doi beyax paalix yihwe ka congtong, kwoming-yihwe duri we, ini doi beyax malix congtong ma, ini doi beyax tan-ho cunghu duri. Netun seediq tloong ttloongan congtong we, yicang na canyi-hwe yicang ka smriyux ooda na. Congtong daha saya we, Toni‧Sasu-Unkoso. Senhwa daha saya we, pndaan cenming-kongto knkawas 2002 idas 1 ali 20, tg8 sen-hwa nKangkwo nii ka kiya di. Bobo mnturi Kangkwo nii ge, bsiyaq yi-tang cucung ka Rawtong-tang, Rawtong-tang nii we, pnheyu na congtong berah ka Marian‧Unkuwapi knkawas 1969 idas 12 ali 31, paha kari mesa kongcan-cuyi miyan ka yami. Knkawas 1990 de paha kari mesa laxun dah aka Makosu-Rening-cuyi ma, paalix tang-cin. Rawtong-tang nii we, totong-cu senci ka knkawas 1992 betaq knkawas 1997 idas 10 we, mnalix cucung. Sing-cung ci-hwa Dungus pptasun: singcung hwaci nKangkwo-konghokwo. Ti-ri Ga meniq ckceka mquri ggqiyan hido Hweco ka Kangkwo. Quri hhreyan na hido ma quri hunac na we, yatung Kangkwo ma yayung pnswayan ka ayus daha, ga mtaayus daka Kangkwo-mingcu-konghokwo. Ga saayus Cyapong ka quri ggqiyan na hido, daya na we ga mtaayus Komayrong, Conghwe kongho-kwo. Tghunac ggqiyan na hido we, ga mtuayus Ankora. Llebu ka tnuayus na daka Tasiyang. Ga meniqi siyo yayung kangkwo ka tunux alang daha Purasa-su, ga mssiyo daha tunux alang nKangkwo-mingcu-konghokwo. Daya na we Kangkwo punti, 200m dehuk 300m ka knbrawan na ma, eguw dheran niqan qsiya; quri hunac na we dheran kawyen, 500m dehuk 1000m ka knbrawan na, niqan dhehran eyux ma llebu ka ssiyo na rcilung paru. Cing-ci Ngngalan pila nKangkwo nii we, nong-ye ma sokong-ye, kong-ye daha we su-yo ma, duma so ngngalan daha pila, kana nii de wada rmirih ring-ye daha ma. lekuh can-ye nKangkwo. Knkawas 1980, ado mkala mkere brigan ka su-yo, Gdp na Kangkwo nii we, sunu 5% mrana, dheya ka ono beyo mdakil ka quri Hweco duri. Knkawas 1994, wada lux meelih 50% ka Hweco hwarang, kika betaq 61% ka tongho-pongcan daha. Peeyah ciida dige prading dyagan suce-inghang ma kwoci-hopi-cicin cucu ka cingci-kayko daha. Ado ka mccebu ka alang daha naq ma, msputing ka cingci-kayko daha. Tloong tloongan congtong ka congtong daha saya de, niqan lnglungan na suyo-hwa kayko, ado ka ini alix mrana meelih ka bnrigan su-yo ma, ini naq ptbale ka cung-ci daha duri, cunghu daha saya duri de, ani naq necung ma cingci daha we, mqraqil bale. Knkawas 2018 idas 6 ali 26, wada tuumal suyo-sucu-kwocya ka Kangkwo nii di. Jen-ko (Hei seediq) Llebu kndusan ka seediq daha Spegun kana 4,480,000 hei. (ini pdngusi)</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Repoblic of the Congo = Gaga kska Meycow ka Congo, the repoblic of the, 1 00 S, 15 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 342,000 sq km(hangan na o Tg64)(knlbanga dxgal o 341,500 sq km, knlbangan qsiya o 500 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 4,852,412 hiyi. Gaga Brazzaville ka poso alang paro, jiyax 15 idas 8 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal Congo, the repoblic of the ga wada sogan 31.10% ka dxgal qpahan, 65.60% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 3.30% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Denis Sassoo Ngoesso, pnaah hngkawas1997 idas 10 jiyax 25pnrajing kmlawa klwaan. cinkholan sa knita' sa brbiro' = Kangkwo konghokwo = Kangkwo konghokwo (kari Hwakwo: Répobliqoe do Congo; kari Citopa: Repobilika ya Kongo; kari Ringcyrra: Repobliki ya Kongó), Leexan daha tmngayan: Kangkwo, Kangkwo , alang ga meniq ckceka Hweco. Tonox alang daha we Porasa-so. Alang ga mtoayos na we, Kangkwo-mingco- konghokwo, Komayrong, Conghwe-konghokwo, Cyapong ma Ankora dnii, smdaling gokon rcilong paro Cineya. Sqita riso daha we, seediq alang Panto ka ga qmlahang, bobo na de comingti nHwakwo, kari rrngagon daha we kari Hwakwo, wada mborox knkawas 1960. Knkawas 1970 betaq knkawas 1991 ciida we, Kangkwo-jenming-konghokwo ngayan alang daha, alang mangal Makoso-coyi ma, alang itang-co; knkawas 1992 we, pnoda totang-co han ma, wada mqeraq mccebo naq alang daha. Ri-so Dongos spatis: riso na Kangkwo-konghokwo. Mpqhedo hari 13 soci betaq Pnrdingan 14 soci han we, pnheyo wangkwo hini ka seediq Panto, dheran qnlhangan na we, kana alang Ankora, Cyapong ma Kangkwo-mingco-konghokwo saya. Potting na hari 15 soci de, prading meyah mbbaroy qoli hini ka seedi Oco di. Dehok 19 soci ka mqhedo ka ka mbbaroy qoli ciida de, wada mrqeraq ka Panto wangkwo di. Knkawas 1880, prading co-ming Kangkwo ka Hwakwo. Knkawas 1884, pnrngagan pnsliyan Poring ge, ngalan daha ayos nHwakwo coming-ti daka Kangkwo nPiriso ka yayong Kangkwo. Knkawas 1910, pheyo Hwa-so Cotaw-hweco ka Hwakwo, kana ka Kangkwo-konghokwo, Cato ma Conghwe-konghokwo, Porasa-so ka ngalan na tonox alang. Tg2 soce tacan ciida, Hwa-so Cotaw-hweco ciida we lmekoh Taykawro cyang-cyon, knkawas 1940 betaq knkawas 1943 we, nglan na ririh coyo-Hwakwo ka tonox alang Pora-so. Knkawas 1958 idas 9, spooda na Hwakwo cen-ming kong-ce, pooda sin-senhwa. Wada mhorah ka Hwa-so Cotaw-hweco di, idas 11 ali 28, sepac ka tnnaka alang na di we, wada soopo kongtong-ti nHwaransiso di. Knkawas 1960 idas 8 ali 15, tori bale ka Kangkwo di, ali nii ka ali pnhyegan nKangkwo di ma, betaq saya. Bobo ntori de knteeto knpriyox ka ceng-cen na: Knkawas 1960 we, Hoarpe‧Yoro ka mnogaya mangal congtong, ini qbsiyaq ka knkawas 1963 de, wada poxon na&quot;paye koming&quot;, Arhwangso‧Masangpa-Taypa ka rmirex, ani si knkawas 1968 dongan we, wada poxon &quot;七·三一 yongtong&quot;snpowan dmodol na Marian‧Unkowapi. So kawas na idas 12 de pryoxan ngayan keson Kangkwo-jenming-konghokwo. Knkawas 1977, wada phqilon seediq ka Unkowapi ma, Zoacimo‧Yongpi-Awpangko ka meyah mcongtong, bobo daha knkawas de, wada pa-men na Kangkwo Rawtong-tang, ini qbsiyaq, Toni‧Saso-Unkoso ka mgtang-cosi ma, wada mangal congtong di. Knkawas 1990 idas 7, malix Makoso REning-coyi ka Rawtong-tang, ani si ini na lixi ka sohwe-coyi, pooda totang-co, lixan na ka tonox mdodol. So mddeka knkawas kawas na, moda cenkwo-hweyi, wada moda ka ringso-senhwa, kbrihon na ka ngayan alang, kwoci ma kwo-ko daha. Knkawas 1992, mnogaya moda ta-sen ka pndaan daha totang-co, cosi na Hwanhwe-sohwe-renmong ka Pasokaar‧Risopa ka wada mangal dongtong. Bobo na ka knkawas 2002 ma 2009, mndaha mbeyax senci ma, tloong naq tloongan congtong betaq say. Cong-co Congtong-co cong-ti naka Kangkwo, asi coce mingsen ka congtong daha, mpito knkawas ka tloongan na ma, mntexal ba lmotoc de mosa sen-ci dongan, tonox alang ka congtong, tonox congho ma tgqbsoran ba mdodol sopi, dmoi beyax malax kkpocang, pocang dori we gino ba congtong ka thiyon daha. Daha ka tihwe na, canyi-yen daka kwoyi-hwe, niqn niqan beyax smmalo gaya kana daha. 66 ka tloongan canti-yen, ckceka na we, nngalan cence-senci 60 tloongan, 6 tloongan we biqan daha alang qori Poar, 6 knkawas ka ttloongan daha, kmntro knkawas de, blebil qreti texal ma, pryoxon na ka tero pnsnakan kingal; 153 tloongan ka kwoming-yihwe, pnhegan coce-senci ka dheya, 5 ka ttloongan daha, neton mangal meyah senci dige, lmotoc na dongan. Congtong daka yihwe-ryang-yen we, niqan cwangyi-cen, ani si ini doi beyax paalix yihwe ka congtong, kwoming-yihwe dori we, ini doi beyax malix congtong ma, ini doi beyax tan-ho congho dori. Neton seediq tloong ttloongan congtong we, yicang na canyi-hwe yicang ka smriyox ooda na. Congtong daha saya we, Toni‧Saso-Unkoso. Senhwa daha saya we, pndaan cenming-kongto knkawas 2002 idas 1 ali 20, tg8 sen-hwa nKangkwo nii ka kiya di. Bobo mntori Kangkwo nii ge, bsiyaq yi-tang cocong ka Rawtong-tang, Rawtong-tang nii we, pnheyo na congtong berah ka Marian‧Unkowapi knkawas 1969 idas 12 ali 31, paha kari mesa kongcan-coyi miyan ka yami. Knkawas 1990 de paha kari mesa laxon dah aka Makoso-Rening-coyi ma, paalix tang-cin. Rawtong-tang nii we, totong-co senci ka knkawas 1992 betaq knkawas 1997 idas 10 we, mnalix cocong. Sing-cong ci-hwa Dongos pptason: singcong hwaci nKangkwo-konghokwo. Ti-ri Ga meniq ckceka mqori ggqiyan hido Hweco ka Kangkwo. Qori hhreyan na hido ma qori honac na we, yatong Kangkwo ma yayong pnswayan ka ayos daha, ga mtaayos daka Kangkwo-mingco-konghokwo. Ga saayos Cyapong ka qori ggqiyan na hido, daya na we ga mtaayos Komayrong, Conghwe kongho-kwo. Tghonac ggqiyan na hido we, ga mtoayos Ankora. Llebo ka tnoayos na daka Tasiyang. Ga meniqi siyo yayong kangkwo ka tonox alang daha Porasa-so, ga mssiyo daha tonox alang nKangkwo-mingco-konghokwo. Daya na we Kangkwo ponti, 200m dehok 300m ka knbrawan na ma, egow dheran niqan qsiya; qori honac na we dheran kawyen, 500m dehok 1000m ka knbrawan na, niqan dhehran eyox ma llebo ka ssiyo na rcilong paro. Cing-ci Ngngalan pila nKangkwo nii we, nong-ye ma sokong-ye, kong-ye daha we so-yo ma, doma so ngngalan daha pila, kana nii de wada rmirih ring-ye daha ma. lekoh can-ye nKangkwo. Knkawas 1980, ado mkala mkere brigan ka so-yo, Gdp na Kangkwo nii we, sono 5% mrana, dheya ka ono beyo mdakil ka qori Hweco dori. Knkawas 1994, wada lox meelih 50% ka Hweco hwarang, kika betaq 61% ka tongho-pongcan daha. Peeyah ciida dige prading dyagan soce-inghang ma kwoci-hopi-cicin coco ka cingci-kayko daha. Ado ka mccebo ka alang daha naq ma, mspoting ka cingci-kayko daha. Tloong tloongan congtong ka congtong daha saya de, niqan lnglongan na soyo-hwa kayko, ado ka ini alix mrana meelih ka bnrigan so-yo ma, ini naq ptbale ka cong-ci daha dori, congho daha saya dori de, ani naq necong ma cingci daha we, mqraqil bale. Knkawas 2018 idas 6 ali 26, wada toomal soyo-soco-kwocya ka Kangkwo nii di. Jen-ko (Hei seediq) Llebo kndosan ka seediq daha Spegon kana 4,480,000 hei. (ini pdngosi)</FORM>
    </S>
</TEXT>