<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Rgyax" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Rgyax" copyright="CC BY-SA" citation="Rgyax. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Rgyax" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Rgyax, title = Rgyax, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Rgyax} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Rgyax = Gaga mniq Yilan Tatungsyang ka alang Rgyax. 74 sapah ka kneegu na sapah, 246 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 96% niqan 235 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 4% niqan 11 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal87%, Amis2%, Seejiq/Seediq/Seejiq/Seejiq/Sediq1%, ni rahuq na o5%. Hangan alang alang Sing-kwang. Pnseanak alang Iyux dmayaw ceng-fu phiyug alang, kiya ka duri Sing- kwang sing-cun ksun. Nniqan Yi-ran-seyn Ta-tung-syang Han-si-cun. Llbangan Daya alang Han-si ka sayang. Llingay ti-ri Dxgal sttuan. Pgkla ppanan rulu Ru-seyn. Ran-yang Ta-cyaw→ riqi narac er-cye-cyow-cye-ru→tgkingal wayay elug riqi narac→ riqi igi He- ping-ru duri, mquri Row-tung yun-tung kung- yueyn knttu mksa→He-ping-ru→knttu mksa daya mquri San-sing mksa→Kwang-sing ti-fang, bitaq Yueyn-hwan wayay elug, iya mriqi, knttu mksa ( muda mquri Ta-cing msangay pnegalang )→ kleelug dgiyaq knttu musa mksa→alang Ta-tung syang Han-si → Sing-kwang-syang Ren-row-taw-ru→alang Sing-kwang-syang. Mlutuc Teyn-c ti-tu Teyn-c ti-tu alang. Klgan seejiq alang Atayal. Skari kari kari Atayal,kari Tlu. Snhiyan cung-cyaw Pnyahan alang Sing-kwang ka plalay Glilax msa, Tanah Tunux siida tnhjilan daya dgiyaq hraan hidaw Ta-yueyn- san, pryuxun Ta-yueyn ka hangan na ksun. Yaa bi hngkawas empusal nniqan da, naqih ppanan rulu, tnhjilan alang Han-si sipaw mniq Kwang-ming-syang. Hngkawas 1981 paru bgihur sliqan ka alang Ta-yueyn, ga jiyagan Ceng-fu, kana alang tnhjilan daya qnpahan pnegalang alang Han-si, Tanah Tunux siida tmgsa qnpahan pnegalang, kiya ka alang Sing-kwang ksun. Pgkla rgrigan kwan-kwang Cwey-fung-hu. Cwey-fung-hu o kiya ka pusu paru dgiyaq knbbaraw "langu", ga kska Yi-ran Tay-ping-san ni Ta- yueyn-san, nniqan na yaa bi knbbaraw 1850 kung-c, nkiya kndkilan na kmalu bi qtaan. Pnaah sdalih dgiyaq strngan qsiya quyux, idas 9~11 ka sthngay qsiya, langu nii ga llabangan na yaa bi bitaq 25 kung-cing, rbuq langu o yaa bi dhuq 7 kung-c；Idas idas 1~4 mdngu ka qsiya, langu nii ga saw bi dha langu mtna Fu-ru qtaan ka hniygan na, yasa langu hraan hidaw ga btunux shbuy qsiya, ini bi tduwa smku qsiya ka langu, mdngu ka jiyax smiyan siida, sslih bi ka qsiya, ga truma 4 kung-c bi ka qsiya, smriyu nganguc ka dspriq, skluwi bi qtaan, ini bi klai kshuya rmngaw kari seejiq ka suyang na, uxay bishngiyun ana knuwan, mnqita ga mseupu rmngaw suyang malu qtaan! Mtasaw ini qruciq ka qsiya langu nii, klwaaun balay ka dxgal dgiyaq hini sayang. Qtaan bnatas Tay-wan yueyn-cu-min s - pnatas Atayal sbiyaw. Ta-tung-syang-kung-sywo.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Rgyax = Gaga mniq Yilan Tatongsyang ka alang Rgyax. 74 sapah ka kneego na sapah, 246 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 96% niqan 235 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 4% niqan 11 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal87%, Amis2%, Seejiq/Seediq/Seejiq/Seejiq/Sediq1%, ni rahoq na o5%. Hangan alang alang Sing-kwang. Pnseanak alang Iyox dmayaw ceng-fo phiyog alang, kiya ka dori Sing- kwang sing-con kson. Nniqan Yi-ran-seyn Ta-tong-syang Han-si-con. Llbangan Daya alang Han-si ka sayang. Llingay ti-ri Dxgal sttoan. Pgkla ppanan rolo Ro-seyn. Ran-yang Ta-cyaw→ riqi narac er-cye-cyow-cye-ro→tgkingal wayay elog riqi narac→ riqi igi He- ping-ro dori, mqori Row-tong yon-tong kong- yoeyn kntto mksa→He-ping-ro→kntto mksa daya mqori San-sing mksa→Kwang-sing ti-fang, bitaq Yoeyn-hwan wayay elog, iya mriqi, kntto mksa ( moda mqori Ta-cing msangay pnegalang )→ kleelog dgiyaq kntto mosa mksa→alang Ta-tong syang Han-si → Sing-kwang-syang Ren-row-taw-ro→alang Sing-kwang-syang. Mlotoc Teyn-c ti-to Teyn-c ti-to alang. Klgan seejiq alang Atayal. Skari kari kari Atayal,kari Tlo. Snhiyan cong-cyaw Pnyahan alang Sing-kwang ka plalay Glilax msa, Tanah Tonox siida tnhjilan daya dgiyaq hraan hidaw Ta-yoeyn- san, pryoxon Ta-yoeyn ka hangan na kson. Yaa bi hngkawas emposal nniqan da, naqih ppanan rolo, tnhjilan alang Han-si sipaw mniq Kwang-ming-syang. Hngkawas 1981 paro bgihor sliqan ka alang Ta-yoeyn, ga jiyagan Ceng-fo, kana alang tnhjilan daya qnpahan pnegalang alang Han-si, Tanah Tonox siida tmgsa qnpahan pnegalang, kiya ka alang Sing-kwang kson. Pgkla rgrigan kwan-kwang Cwey-fong-ho. Cwey-fong-ho o kiya ka poso paro dgiyaq knbbaraw "lango", ga kska Yi-ran Tay-ping-san ni Ta- yoeyn-san, nniqan na yaa bi knbbaraw 1850 kong-c, nkiya kndkilan na kmalo bi qtaan. Pnaah sdalih dgiyaq strngan qsiya qoyox, idas 9~11 ka sthngay qsiya, lango nii ga llabangan na yaa bi bitaq 25 kong-cing, rboq lango o yaa bi dhoq 7 kong-c；Idas idas 1~4 mdngo ka qsiya, lango nii ga saw bi dha lango mtna Fo-ro qtaan ka hniygan na, yasa lango hraan hidaw ga btonox shboy qsiya, ini bi tdowa smko qsiya ka lango, mdngo ka jiyax smiyan siida, sslih bi ka qsiya, ga troma 4 kong-c bi ka qsiya, smriyo ngangoc ka dspriq, sklowi bi qtaan, ini bi klai kshoya rmngaw kari seejiq ka soyang na, oxay bishngiyon ana knowan, mnqita ga mseopo rmngaw soyang malo qtaan! Mtasaw ini qrociq ka qsiya lango nii, klwaaon balay ka dxgal dgiyaq hini sayang. Qtaan bnatas Tay-wan yoeyn-co-min s - pnatas Atayal sbiyaw. Ta-tong-syang-kong-sywo.</FORM>
    </S>
</TEXT>