<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Rgyax" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM> Rgyax Gaga mniq Yilan Tatungsyang ka alang Rgyax. 74 sapah ka kneegu na sapah, 246 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 96 niqan 235 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 4 niqan 11 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal87 , Amis2 , Seejiq Seediq Seejiq Seejiq Sediq1 , ni rahuq na o5 . Hangan alang alang Sing kwang. Pnseanak alang Iyux dmayaw ceng fu phiyug alang, kiya ka duri Sing kwang sing cun ksun. Nniqan Yi ran seyn Ta tung syang Han si cun. Llbangan Daya alang Han si ka sayang. Llingay ti ri Dxgal sttuan. Pgkla ppanan rulu Ru seyn. Ran yang Ta cyaw riqi narac er cye cyow cye ru tgkingal wayay elug riqi narac riqi igi He ping ru duri, mquri Row tung yun tung kung yueyn knttu mksa He ping ru knttu mksa daya mquri San sing mksa Kwang sing ti fang, bitaq Yueyn hwan wayay elug, iya mriqi, knttu mksa ( muda mquri Ta cing msangay pnegalang ) kleelug dgiyaq knttu musa mksa alang Ta tung syang Han si Sing kwang syang Ren row taw ru alang Sing kwang syang. Mlutuc Teyn c ti tu Teyn c ti tu alang. Klgan seejiq alang Atayal. Skari kari kari Atayal,kari Tlu. Snhiyan cung cyaw Pnyahan alang Sing kwang ka plalay Glilax msa, Tanah Tunux siida tnhjilan daya dgiyaq hraan hidaw Ta yueyn san, pryuxun Ta yueyn ka hangan na ksun. Yaa bi hngkawas empusal nniqan da, naqih ppanan rulu, tnhjilan alang Han si sipaw mniq Kwang ming syang. Hngkawas 1981 paru bgihur sliqan ka alang Ta yueyn, ga jiyagan Ceng fu, kana alang tnhjilan daya qnpahan pnegalang alang Han si, Tanah Tunux siida tmgsa qnpahan pnegalang, kiya ka alang Sing kwang ksun. Pgkla rgrigan kwan kwang Cwey fung hu. Cwey fung hu o kiya ka pusu paru dgiyaq knbbaraw langu , ga kska Yi ran Tay ping san ni Ta yueyn san, nniqan na yaa bi knbbaraw 1850 kung c, nkiya kndkilan na kmalu bi qtaan. Pnaah sdalih dgiyaq strngan qsiya quyux, idas 9 11 ka sthngay qsiya, langu nii ga llabangan na yaa bi bitaq 25 kung cing, rbuq langu o yaa bi dhuq 7 kung c Idas idas 1 4 mdngu ka qsiya, langu nii ga saw bi dha langu mtna Fu ru qtaan ka hniygan na, yasa langu hraan hidaw ga btunux shbuy qsiya, ini bi tduwa smku qsiya ka langu, mdngu ka jiyax smiyan siida, sslih bi ka qsiya, ga truma 4 kung c bi ka qsiya, smriyu nganguc ka dspriq, skluwi bi qtaan, ini bi klai kshuya rmngaw kari seejiq ka suyang na, uxay bishngiyun ana knuwan, mnqita ga mseupu rmngaw suyang malu qtaan! Mtasaw ini qruciq ka qsiya langu nii, klwaaun balay ka dxgal dgiyaq hini sayang. Qtaan bnatas (</FORM>
    </S>
</TEXT>
