<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Rhenuk" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Rhenuk" copyright="CC BY-SA" citation="Rhenuk. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Rhenuk" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Rhenuk, title = Rhenuk, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Rhenuk} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Rhenuk = Smkila bi ana inu ka bubu rhnuk, ana saw ssiyaw elug, ssiyaw yayung, ssiyaw elug btunux, gmimax sspriq, bgurah hari bbuyu…dnii, ida qtaan hiya kana. Ini kiisug puniq ka bubu na, nasi sqmaan do, babaw duri o ida tmrabaw duri, mowsa kmbgurah isil dxgal dungan. Wasaw bubu rhnuk nii ga, ida kuxul bi mkan rqnux, miric… dsamac. Hiyi na o ida kuxul bi maka dssamac, dqduda, ana nanaq saw seejiq uri o smkuxul bi mkan uri. Rhnuk nii ka pusu bi uqun slaqi alang dgiyaq daya seuxal. Niqan kingal ka rhnuk utux ksun, msanay ka dhiya. Yasa mtna hari qtaan ka bubu dha, mtna hari qtaan ka hiyi dha uri. Ini tduwa mkan ka hiyi rhnuk utux. Hiyi rhnuk o ida kingal nanaq sknxan, msbasi ciway ni ssibu uqun ka hiyi rhnuk. Kiya ni kuxul bi makan laqi alang dgiyaq daya.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= ɾħənuk = smkila bi ana inu ka bubu ɾħnuk, ana saw ssijaw əlug, ssijaw jajuŋ, ssijaw əlug btunux, gmimax sspɾiq, bguɾaħ ħaɾi bbuju*dnii, ida qtaan ħija kana. ini kiisug puniq ka bubu na, nasi sqmaan do, babaw duɾi o ida tmɾabaw duɾi, mowsa kmbguɾaħ isil dxgal duŋan. wasaw bubu ɾħnuk nii ga, ida kuxul bi mkan ɾqnux, miɾiʦ* dsamaʦ. ħiji na o ida kuxul bi maka dssamaʦ, dqduda, ana nanaq saw səəɟiq uɾi o smkuxul bi mkan uɾi. ɾħnuk nii ka pusu bi uqun slaqi alaŋ dgijaq daja səuxal. niqan kiŋal ka ɾħnuk utux ksun, msanaj ka dħija. jasa mtna ħaɾi qtaan ka bubu dħa, mtna ħaɾi qtaan ka ħiji dħa uɾi. ini tduwa mkan ka ħiji ɾħnuk utux. ħiji ɾħnuk o ida kiŋal nanaq sknxan, msbasi ʦiwaj ni ssibu uqun ka ħiji ɾħnuk. kija ni kuxul bi makan laqi alaŋ dgijaq daja.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Rhenuk = Smkila bi ana inu ka bubu rhnuk, ana saw ssiyaw elug, ssiyaw yayung, ssiyaw elug btunux, gmimax sspriq, bgurah hari bbuyu…dnii, ida qtaan hiya kana. Ini kiisug puniq ka bubu na, nasi sqmaan do, babaw duri o ida tmrabaw duri, mowsa kmbgurah isil dxgal dungan. Wasaw bubu rhnuk nii ga, ida kuxul bi mkan rqnux, miric… dsamac. Hiyi na o ida kuxul bi maka dssamac, dqduda, ana nanaq saw seejiq uri o smkuxul bi mkan uri. Rhnuk nii ka pusu bi uqun slaqi alang dgiyaq daya seuxal. Niqan kingal ka rhnuk utux ksun, msanay ka dhiya. Yasa mtna hari qtaan ka bubu dha, mtna hari qtaan ka hiyi dha uri. Ini tduwa mkan ka hiyi rhnuk utux. Hiyi rhnuk o ida kingal nanaq sknxan, msbasi ciway ni ssibu uqun ka hiyi rhnuk. Kiya ni kuxul bi makan laqi alang dgiyaq daya.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= ɾħənuk = smkila bi ana inu ka bubu ɾħnuk, ana saw ssijaw əlug, ssijaw jajuŋ, ssijaw əlug btunux, gmimax sspɾiq, bguɾaħ ħaɾi bbuju*dnii, ida qtaan ħija kana. ini kiisug puniq ka bubu na, nasi sqmaan do, babaw duɾi o ida tmɾabaw duɾi, mowsa kmbguɾaħ isil dxgal duŋan. wasaw bubu ɾħnuk nii ga, ida kuxul bi mkan ɾqnux, miɾiʦ* dsamaʦ. ħiji na o ida kuxul bi maka dssamaʦ, dqduda, ana nanaq saw səəɟiq uɾi o smkuxul bi mkan uɾi. ɾħnuk nii ka pusu bi uqun slaqi alaŋ dgijaq daja səuxal. niqan kiŋal ka ɾħnuk utux ksun, msanaj ka dħija. jasa mtna ħaɾi qtaan ka bubu dħa, mtna ħaɾi qtaan ka ħiji dħa uɾi. ini tduwa mkan ka ħiji ɾħnuk utux. ħiji ɾħnuk o ida kiŋal nanaq sknxan, msbasi ʦiwaj ni ssibu uqun ka ħiji ɾħnuk. kija ni kuxul bi makan laqi alaŋ dgijaq daja.</PHON>
    </S>
</TEXT>