<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Riso_ma_quyu" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Riso_ma_quyu" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Riso ma quyu = Tutuy ku mgrebu, bobo mnekan nami ido mgrebu daha ka tama mu, mapa miyan tokan ma slmadac ma gapi. Taapa nami otobai musa nami neepah baro, egu riyung pnhuma na hei qhuni ka tama mu. Niqan kingal behing saan daha mtaqi uncuun ka tama bubu ma lqlaqi duri.Tgsaan na meepah lmiqu ka lqlaqi tama mu, aso ini kbserux ka lqlaqi; mdrumuc muuyas, ini sluhe mimah sino ma mekan tmaku. Bobo miyan mnekan ido ceka naali, skgulan ku na musa pusa qapi ka tama mu, uxe theya duri, ssiyo ba neepah miyan, biqan ku na qapi ka tama mu, musa ku ma, skadi ku qapin camac ma tlikic ka papak mu pheyu ku qhuni ma smalu ku qapi. Mhedu ku ma mheyu ku, mita ku qapi mu, sklui ku paru, gaga tsebu hiya ka kingal quyu trasi, ini ku na qyuti, kika mangal ku btunux, wada mu pnhqilun hiya ka quyu di. Meyah ku behing, spneeru mu tama mu ka ndaan nii. Mesa ka tama mu, mesa tama su rudan:"asi ka naqah seediq qyutun quyu mesa", malu utux su, malu naq ndaan su, kiya ini su qyuti quyu naqah.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= ɾiso ma quju = tutuj ku mgɾəbu, bobo mnəkan nami ido mgɾəbu daħa ka tama mu, mapa mijan tokan ma slmadaʦ ma gapi. taapa nami otobai musa nami nəəpaħ baɾo, əgu ɾijuŋ pnħuma na ħəi qħuni ka tama mu. niqan kiŋal bəħiŋ saan daħa mtaqi unʦuun ka tama bubu ma lqlaqi duɾi.tgsaan na məəpaħ lmiqu ka lqlaqi tama mu, aso ini kbsəɾux ka lqlaqi; mdɾumuʦ muujas, ini sluħə mimaħ sino ma məkan tmaku. bobo mijan mnəkan ido ʦəka naali, skgulan ku na musa pusa qapi ka tama mu, uxə tħəa duɾi, ssijo ba nəəpaħ mijan, biqan ku na qapi ka tama mu, musa ku ma, skadi ku qapin ʦamaʦ ma tlikiʦ ka papak mu pħəu ku qħuni ma smalu ku qapi. mħədu ku ma mħəu ku, mita ku qapi mu, sklui ku paɾu, gaga tsəbu ħija ka kiŋal quju tɾasi, ini ku na qjuti, kika maŋal ku btunux, wada mu pnħqilun ħija ka quju di. məaħ ku bəħiŋ, spnəəɾu mu tama mu ka ndaan nii. məsa ka tama mu, məsa tama su ɾudan:"asi ka naqaħ səədiq qjutun quju məsa", malu utux su, malu naq ndaan su, kija ini su qjuti quju naqaħ.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Riso ma quyu = Tutuy ku mgrebu, bobo mnekan nami ido mgrebu daha ka tama mu, mapa miyan tokan ma slmadac ma gapi. Taapa nami otobai musa nami neepah baro, egu riyung pnhuma na hei qhuni ka tama mu. Niqan kingal behing saan daha mtaqi uncuun ka tama bubu ma lqlaqi duri.Tgsaan na meepah lmiqu ka lqlaqi tama mu, aso ini kbserux ka lqlaqi; mdrumuc muuyas, ini sluhe mimah sino ma mekan tmaku. Bobo miyan mnekan ido ceka naali, skgulan ku na musa pusa qapi ka tama mu, uxe theya duri, ssiyo ba neepah miyan, biqan ku na qapi ka tama mu, musa ku ma, skadi ku qapin camac ma tlikic ka papak mu pheyu ku qhuni ma smalu ku qapi. Mhedu ku ma mheyu ku, mita ku qapi mu, sklui ku paru, gaga tsebu hiya ka kingal quyu trasi, ini ku na qyuti, kika mangal ku btunux, wada mu pnhqilun hiya ka quyu di. Meyah ku behing, spneeru mu tama mu ka ndaan nii. Mesa ka tama mu, mesa tama su rudan:"asi ka naqah seediq qyutun quyu mesa", malu utux su, malu naq ndaan su, kiya ini su qyuti quyu naqah.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= ɾiso ma quju = tutuj ku mgɾəbu, bobo mnəkan nami ido mgɾəbu daħa ka tama mu, mapa mijan tokan ma slmadaʦ ma gapi. taapa nami otobai musa nami nəəpaħ baɾo, əgu ɾijuŋ pnħuma na ħəi qħuni ka tama mu. niqan kiŋal bəħiŋ saan daħa mtaqi unʦuun ka tama bubu ma lqlaqi duɾi.tgsaan na məəpaħ lmiqu ka lqlaqi tama mu, aso ini kbsəɾux ka lqlaqi; mdɾumuʦ muujas, ini sluħə mimaħ sino ma məkan tmaku. bobo mijan mnəkan ido ʦəka naali, skgulan ku na musa pusa qapi ka tama mu, uxə tħəa duɾi, ssijo ba nəəpaħ mijan, biqan ku na qapi ka tama mu, musa ku ma, skadi ku qapin ʦamaʦ ma tlikiʦ ka papak mu pħəu ku qħuni ma smalu ku qapi. mħədu ku ma mħəu ku, mita ku qapi mu, sklui ku paɾu, gaga tsəbu ħija ka kiŋal quju tɾasi, ini ku na qjuti, kika maŋal ku btunux, wada mu pnħqilun ħija ka quju di. məaħ ku bəħiŋ, spnəəɾu mu tama mu ka ndaan nii. məsa ka tama mu, məsa tama su ɾudan:"asi ka naqaħ səədiq qjutun quju məsa", malu utux su, malu naq ndaan su, kija ini su qjuti quju naqaħ.</PHON>
    </S>
</TEXT>