<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Rklit_kusuy_kmsrabang" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Rklit_kusuy_kmsrabang" copyright="CC BY-SA" citation="Rklit_kusuy_kmsrabang. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Rklit_kusuy_kmsrabang" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Rklit_kusuy_kmsrabang, title = Rklit_kusuy_kmsrabang, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Rklit_kusuy_kmsrabang} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Rklit kusuy kmsrabang Mgrbu bi rmawah bling sapah ka rklit kusuy, qmita hbaraw balay ka mneudus blbilaq, lmnglung ka rklit kusuy, jiyax sayang o aji ta empkeuray, tayal bi knnalu ki da msa. Ida ki mlatat rhngun ka rklit kusuy do, qmita kingal sbirat ni wada paru jiras na mnganhar ni asi ksnguhi mnkluwi ka sbirat. Mmkan bi siida ka rklit kusuy, qmita kingal rqnux bilaq ga ska qqhuni, mkmkan tgparu hari samat ka rklit kusuy, kiya do hcian na hika sbirat ni mquri rqnux bilaq hiya tmalang musa. Qmita rklit kusuy ka rqnux bilaq do ki tnalang na ni ki jiras na ptqlahang na kana samat, "gisu hini rklit kusuy da,qduriq nhari." msa. Wada mrmux ska qqhuni ka rqnux bilaq do wada asi lu ini sklai rklit kusuy da, lmnglung eusa na embrinah miying sbirat duri ka rklit kusuy siida, jima wada qduriq ka sbirat da, duri ni kana mneudus ska rnaaw o embahang pntqlahang rqnux bilaq do wada tgliing kana da. Jiyax sayang, rklit kusuy o meuray duri ka embuyas na. Laqi, iya balay prgi ka rklit kusuy kmsrabang nii.</FORM>
        <PHON kindOf="original">ɾklit kusuj kmsɾabaŋ mgɾbu bi ɾmawaħ bliŋ sapaħ ka ɾklit kusuj, qmita ħbaɾaw balaj ka mnəudus blbilaq, lmŋluŋ ka ɾklit kusuj, ɟijax sajaŋ o aɟi ta əmpkəuɾaj, tajal bi knnalu ki da msa. ida ki mlatat ɾħŋun ka ɾklit kusuj do, qmita kiŋal sbiɾat ni wada paɾu ɟiɾas na mŋanħaɾ ni asi ksŋuħi mnkluwi ka sbiɾat. mmkan bi siida ka ɾklit kusuj, qmita kiŋal ɾqnux bilaq ga ska qqħuni, mkmkan tgpaɾu ħaɾi samat ka ɾklit kusuj, kija do ħʦian na ħika sbiɾat ni mquɾi ɾqnux bilaq ħija tmalaŋ musa. qmita ɾklit kusuj ka ɾqnux bilaq do ki tnalaŋ na ni ki ɟiɾas na ptqlaħaŋ na kana samat, "gisu ħini ɾklit kusuj da,qduɾiq nħaɾi." msa. wada mɾmux ska qqħuni ka ɾqnux bilaq do wada asi lu ini sklai ɾklit kusuj da, lmŋluŋ əusa na əmbɾinaħ mijiŋ sbiɾat duɾi ka ɾklit kusuj siida, ɟima wada qduɾiq ka sbiɾat da, duɾi ni kana mnəudus ska ɾnaaw o əmbaħaŋ pntqlaħaŋ ɾqnux bilaq do wada tgliiŋ kana da. ɟijax sajaŋ, ɾklit kusuj o məuɾaj duɾi ka əmbujas na. laqi, ija balaj pɾgi ka ɾklit kusuj kmsɾabaŋ nii.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Rklit kusuy kmsrabang Mgrbu bi rmawah bling sapah ka rklit kusuy, qmita hbaraw balay ka mneudus blbilaq, lmnglung ka rklit kusuy, jiyax sayang o aji ta empkeuray, tayal bi knnalu ki da msa. Ida ki mlatat rhngun ka rklit kusuy do, qmita kingal sbirat ni wada paru jiras na mnganhar ni asi ksnguhi mnkluwi ka sbirat. Mmkan bi siida ka rklit kusuy, qmita kingal rqnux bilaq ga ska qqhuni, mkmkan tgparu hari samat ka rklit kusuy, kiya do hcian na hika sbirat ni mquri rqnux bilaq hiya tmalang musa. Qmita rklit kusuy ka rqnux bilaq do ki tnalang na ni ki jiras na ptqlahang na kana samat, "gisu hini rklit kusuy da,qduriq nhari." msa. Wada mrmux ska qqhuni ka rqnux bilaq do wada asi lu ini sklai rklit kusuy da, lmnglung eusa na embrinah miying sbirat duri ka rklit kusuy siida, jima wada qduriq ka sbirat da, duri ni kana mneudus ska rnaaw o embahang pntqlahang rqnux bilaq do wada tgliing kana da. Jiyax sayang, rklit kusuy o meuray duri ka embuyas na. Laqi, iya balay prgi ka rklit kusuy kmsrabang nii.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">ɾklit kusuj kmsɾabaŋ mgɾbu bi ɾmawaħ bliŋ sapaħ ka ɾklit kusuj, qmita ħbaɾaw balaj ka mnəudus blbilaq, lmŋluŋ ka ɾklit kusuj, ɟijax sajaŋ o aɟi ta əmpkəuɾaj, tajal bi knnalu ki da msa. ida ki mlatat ɾħŋun ka ɾklit kusuj do, qmita kiŋal sbiɾat ni wada paɾu ɟiɾas na mŋanħaɾ ni asi ksŋuħi mnkluwi ka sbiɾat. mmkan bi siida ka ɾklit kusuj, qmita kiŋal ɾqnux bilaq ga ska qqħuni, mkmkan tgpaɾu ħaɾi samat ka ɾklit kusuj, kija do ħʦian na ħika sbiɾat ni mquɾi ɾqnux bilaq ħija tmalaŋ musa. qmita ɾklit kusuj ka ɾqnux bilaq do ki tnalaŋ na ni ki ɟiɾas na ptqlaħaŋ na kana samat, "gisu ħini ɾklit kusuj da,qduɾiq nħaɾi." msa. wada mɾmux ska qqħuni ka ɾqnux bilaq do wada asi lu ini sklai ɾklit kusuj da, lmŋluŋ əusa na əmbɾinaħ mijiŋ sbiɾat duɾi ka ɾklit kusuj siida, ɟima wada qduɾiq ka sbiɾat da, duɾi ni kana mnəudus ska ɾnaaw o əmbaħaŋ pntqlaħaŋ ɾqnux bilaq do wada tgliiŋ kana da. ɟijax sajaŋ, ɾklit kusuj o məuɾaj duɾi ka əmbujas na. laqi, ija balaj pɾgi ka ɾklit kusuj kmsɾabaŋ nii.</PHON>
    </S>
</TEXT>