<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Rklit_kusuy_kmsrabang" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Rklit_kusuy_kmsrabang" copyright="CC BY-SA" citation="Rklit_kusuy_kmsrabang. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Rklit_kusuy_kmsrabang" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Rklit_kusuy_kmsrabang, title = Rklit_kusuy_kmsrabang, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Rklit_kusuy_kmsrabang} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Rklit kusuy kmsrabang Mgrbu bi rmawah bling sapah ka rklit kusuy, qmita hbaraw balay ka mneudus blbilaq, lmnglung ka rklit kusuy, jiyax sayang o aji ta empkeuray, tayal bi knnalu ki da msa. Ida ki mlatat rhngun ka rklit kusuy do, qmita kingal sbirat ni wada paru jiras na mnganhar ni asi ksnguhi mnkluwi ka sbirat. Mmkan bi siida ka rklit kusuy, qmita kingal rqnux bilaq ga ska qqhuni, mkmkan tgparu hari samat ka rklit kusuy, kiya do hcian na hika sbirat ni mquri rqnux bilaq hiya tmalang musa. Qmita rklit kusuy ka rqnux bilaq do ki tnalang na ni ki jiras na ptqlahang na kana samat, "gisu hini rklit kusuy da,qduriq nhari." msa. Wada mrmux ska qqhuni ka rqnux bilaq do wada asi lu ini sklai rklit kusuy da, lmnglung eusa na embrinah miying sbirat duri ka rklit kusuy siida, jima wada qduriq ka sbirat da, duri ni kana mneudus ska rnaaw o embahang pntqlahang rqnux bilaq do wada tgliing kana da. Jiyax sayang, rklit kusuy o meuray duri ka embuyas na. Laqi, iya balay prgi ka rklit kusuy kmsrabang nii.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Rklit kosoy kmsrabang Mgrbo bi rmawah bling sapah ka rklit kosoy, qmita hbaraw balay ka mneodos blbilaq, lmnglong ka rklit kosoy, jiyax sayang o aji ta empkeoray, tayal bi knnalo ki da msa. Ida ki mlatat rhngon ka rklit kosoy do, qmita kingal sbirat ni wada paro jiras na mnganhar ni asi ksngohi mnklowi ka sbirat. Mmkan bi siida ka rklit kosoy, qmita kingal rqnox bilaq ga ska qqhoni, mkmkan tgparo hari samat ka rklit kosoy, kiya do hcian na hika sbirat ni mqori rqnox bilaq hiya tmalang mosa. Qmita rklit kosoy ka rqnox bilaq do ki tnalang na ni ki jiras na ptqlahang na kana samat, "giso hini rklit kosoy da,qdoriq nhari." msa. Wada mrmox ska qqhoni ka rqnox bilaq do wada asi lo ini sklai rklit kosoy da, lmnglong eosa na embrinah miying sbirat dori ka rklit kosoy siida, jima wada qdoriq ka sbirat da, dori ni kana mneodos ska rnaaw o embahang pntqlahang rqnox bilaq do wada tgliing kana da. Jiyax sayang, rklit kosoy o meoray dori ka emboyas na. Laqi, iya balay prgi ka rklit kosoy kmsrabang nii.</FORM>
    </S>
</TEXT>