<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Rngsux_Paru" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Rngsux_Paru" copyright="CC BY-SA" citation="Rngsux_Paru. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Rngsux_Paru" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Rngsux_Paru, title = Rngsux_Paru, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Rngsux_Paru} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Rngsux Paru == Seuxal balay bsiyaq bi qmuyux paru ni mrana paru ka gsilung bitaq wada bungun gsilung ka ppngpung dgiyaq. Kiya ni kana seejiq o qduriq musa mssli ququy dgiyaq Klbiyun. Mssli empprngaw ka dhiya﹐spuhay ta ka gsilung nii, kiya do mha meelih ka qsiya da, mkksa. Kiya do ngalun dha ka 2 hiyi tghmut bi risaw ni wauwa. psaun dha bluhing ka 2 hiyi nii wada dha psaun gsilung. Embrinah miyah dxgal ka dhiya, ida ini keelih ni rinah mrana ka qsiya. Kiya do dseejiq ga, marah duri empprngaw &quot;aji wah&quot; braha ta gmaaw 1 mkla bi tmsamat ni ini smhmut malu bi risaw, 1 wauwa mkla bi tminun ni seejiq bi wauwa ka psaaw ta, mkksa. Kiya do wada dha psaun gsilung ka 2 hiyi nii﹐mowsa kmaraw sudu gaga smpuy pusu gsilung hiya. Yasa gaga htngayan sudu ka elug uuda gsilung. Ungat ka sudu niya do wada asi ksa &quot;Wax&quot; mtrawah ka gsilung ni paah siida wada meelih uri da. Wada msa &quot;Wax&quot; mhgut ka gsilung do kika hmici gmqguq,gmeayug dxgal ni maadgiyaq ni ayug﹐rklu ni yayung da. Miyah sapah duri ka dhiya ni taan dha ka rpun aji uri o sapah dha o nii htngyan qsurux kana. Kiya do sqada dha ka qsurux ni ida ki napa dha ka uqun mnsngari o psaun dha ruwan rpun ni bunga napa dha o saan dha rmbung ptangug. Lala ka tangug wahir dha do prnaun dha mhuma. Pnaah saw nii lala bi ka gnhiyi bunga dha do niqan ka uqun dha, ini keuray da.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Rngsox Paro == Seoxal balay bsiyaq bi qmoyox paro ni mrana paro ka gsilong bitaq wada bongon gsilong ka ppngpong dgiyaq. Kiya ni kana seejiq o qdoriq mosa mssli qoqoy dgiyaq Klbiyon. Mssli empprngaw ka dhiya﹐spohay ta ka gsilong nii, kiya do mha meelih ka qsiya da, mkksa. Kiya do ngalon dha ka 2 hiyi tghmot bi risaw ni waowa. psaon dha blohing ka 2 hiyi nii wada dha psaon gsilong. Embrinah miyah dxgal ka dhiya, ida ini keelih ni rinah mrana ka qsiya. Kiya do dseejiq ga, marah dori empprngaw &quot;aji wah&quot; braha ta gmaaw 1 mkla bi tmsamat ni ini smhmot malo bi risaw, 1 waowa mkla bi tminon ni seejiq bi waowa ka psaaw ta, mkksa. Kiya do wada dha psaon gsilong ka 2 hiyi nii﹐mowsa kmaraw sodo gaga smpoy poso gsilong hiya. Yasa gaga htngayan sodo ka elog ooda gsilong. Ungat ka sodo niya do wada asi ksa &quot;Wax&quot; mtrawah ka gsilong ni paah siida wada meelih ori da. Wada msa &quot;Wax&quot; mhgot ka gsilong do kika hmici gmqgoq,gmeayog dxgal ni maadgiyaq ni ayog﹐rklo ni yayong da. Miyah sapah dori ka dhiya ni taan dha ka rpon aji ori o sapah dha o nii htngyan qsorox kana. Kiya do sqada dha ka qsorox ni ida ki napa dha ka oqon mnsngari o psaon dha rowan rpon ni bonga napa dha o saan dha rmbong ptangog. Lala ka tangog wahir dha do prnaon dha mhoma. Pnaah saw nii lala bi ka gnhiyi bonga dha do niqan ka oqon dha, ini keoray da.</FORM>
    </S>
</TEXT>