<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Rngsux_Paru" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Rngsux_Paru" copyright="CC BY-SA" citation="Rngsux_Paru. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Rngsux_Paru" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Rngsux_Paru, title = Rngsux_Paru, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Rngsux_Paru} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Rngsux Paru == Seuxal balay bsiyaq bi qmuyux paru ni mrana paru ka gsilung bitaq wada bungun gsilung ka ppngpung dgiyaq. Kiya ni kana seejiq o qduriq musa mssli ququy dgiyaq Klbiyun. Mssli empprngaw ka dhiya﹐spuhay ta ka gsilung nii, kiya do mha meelih ka qsiya da, mkksa. Kiya do ngalun dha ka 2 hiyi tghmut bi risaw ni wauwa. psaun dha bluhing ka 2 hiyi nii wada dha psaun gsilung. Embrinah miyah dxgal ka dhiya, ida ini keelih ni rinah mrana ka qsiya. Kiya do dseejiq ga, marah duri empprngaw "aji wah" braha ta gmaaw 1 mkla bi tmsamat ni ini smhmut malu bi risaw, 1 wauwa mkla bi tminun ni seejiq bi wauwa ka psaaw ta, mkksa. Kiya do wada dha psaun gsilung ka 2 hiyi nii﹐mowsa kmaraw sudu gaga smpuy pusu gsilung hiya. Yasa gaga htngayan sudu ka elug uuda gsilung. Ungat ka sudu niya do wada asi ksa "Wax" mtrawah ka gsilung ni paah siida wada meelih uri da. Wada msa "Wax" mhgut ka gsilung do kika hmici gmqguq,gmeayug dxgal ni maadgiyaq ni ayug﹐rklu ni yayung da. Miyah sapah duri ka dhiya ni taan dha ka rpun aji uri o sapah dha o nii htngyan qsurux kana. Kiya do sqada dha ka qsurux ni ida ki napa dha ka uqun mnsngari o psaun dha ruwan rpun ni bunga napa dha o saan dha rmbung ptangug. Lala ka tangug wahir dha do prnaun dha mhuma. Pnaah saw nii lala bi ka gnhiyi bunga dha do niqan ka uqun dha, ini keuray da.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== ɾŋsux paɾu == səuxal balaj bsijaq bi qmujux paɾu ni mɾana paɾu ka gsiluŋ bitaq wada buŋun gsiluŋ ka ppŋpuŋ dgijaq. kija ni kana səəɟiq o qduɾiq musa mssli ququj dgijaq klbijun. mssli əmppɾŋaw ka dħija*spuħaj ta ka gsiluŋ nii, kija do mħa məəliħ ka qsija da, mkksa. kija do ŋalun dħa ka * ħiji tgħmut bi ɾisaw ni wauwa. psaun dħa bluħiŋ ka * ħiji nii wada dħa psaun gsiluŋ. əmbɾinaħ mijaħ dxgal ka dħija, ida ini kəəliħ ni ɾinaħ mɾana ka qsija. kija do dsəəɟiq ga, maɾaħ duɾi əmppɾŋaw "aɟi waħ" bɾaħa ta gmaaw * mkla bi tmsamat ni ini smħmut malu bi ɾisaw, * wauwa mkla bi tminun ni səəɟiq bi wauwa ka psaaw ta, mkksa. kija do wada dħa psaun gsiluŋ ka * ħiji nii*mowsa kmaɾaw sudu gaga smpuj pusu gsiluŋ ħija. jasa gaga ħtŋajan sudu ka əlug uuda gsiluŋ. uŋat ka sudu nija do wada asi ksa "wax" mtɾawaħ ka gsiluŋ ni paaħ siida wada məəliħ uɾi da. wada msa "wax" mħgut ka gsiluŋ do kika ħmiʦi gmqguq,gməajug dxgal ni maadgijaq ni ajug*ɾklu ni jajuŋ da. mijaħ sapaħ duɾi ka dħija ni taan dħa ka ɾpun aɟi uɾi o sapaħ dħa o nii ħtŋjan qsuɾux kana. kija do sqada dħa ka qsuɾux ni ida ki napa dħa ka uqun mnsŋaɾi o psaun dħa ɾuwan ɾpun ni buŋa napa dħa o saan dħa ɾmbuŋ ptaŋug. lala ka taŋug waħiɾ dħa do pɾnaun dħa mħuma. pnaaħ saw nii lala bi ka gnħiji buŋa dħa do niqan ka uqun dħa, ini kəuɾaj da.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Rngsux Paru == Seuxal balay bsiyaq bi qmuyux paru ni mrana paru ka gsilung bitaq wada bungun gsilung ka ppngpung dgiyaq. Kiya ni kana seejiq o qduriq musa mssli ququy dgiyaq Klbiyun. Mssli empprngaw ka dhiya﹐spuhay ta ka gsilung nii, kiya do mha meelih ka qsiya da, mkksa. Kiya do ngalun dha ka 2 hiyi tghmut bi risaw ni wauwa. psaun dha bluhing ka 2 hiyi nii wada dha psaun gsilung. Embrinah miyah dxgal ka dhiya, ida ini keelih ni rinah mrana ka qsiya. Kiya do dseejiq ga, marah duri empprngaw "aji wah" braha ta gmaaw 1 mkla bi tmsamat ni ini smhmut malu bi risaw, 1 wauwa mkla bi tminun ni seejiq bi wauwa ka psaaw ta, mkksa. Kiya do wada dha psaun gsilung ka 2 hiyi nii﹐mowsa kmaraw sudu gaga smpuy pusu gsilung hiya. Yasa gaga htngayan sudu ka elug uuda gsilung. Ungat ka sudu niya do wada asi ksa "Wax" mtrawah ka gsilung ni paah siida wada meelih uri da. Wada msa "Wax" mhgut ka gsilung do kika hmici gmqguq,gmeayug dxgal ni maadgiyaq ni ayug﹐rklu ni yayung da. Miyah sapah duri ka dhiya ni taan dha ka rpun aji uri o sapah dha o nii htngyan qsurux kana. Kiya do sqada dha ka qsurux ni ida ki napa dha ka uqun mnsngari o psaun dha ruwan rpun ni bunga napa dha o saan dha rmbung ptangug. Lala ka tangug wahir dha do prnaun dha mhuma. Pnaah saw nii lala bi ka gnhiyi bunga dha do niqan ka uqun dha, ini keuray da.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== ɾŋsux paɾu == səuxal balaj bsijaq bi qmujux paɾu ni mɾana paɾu ka gsiluŋ bitaq wada buŋun gsiluŋ ka ppŋpuŋ dgijaq. kija ni kana səəɟiq o qduɾiq musa mssli ququj dgijaq klbijun. mssli əmppɾŋaw ka dħija*spuħaj ta ka gsiluŋ nii, kija do mħa məəliħ ka qsija da, mkksa. kija do ŋalun dħa ka * ħiji tgħmut bi ɾisaw ni wauwa. psaun dħa bluħiŋ ka * ħiji nii wada dħa psaun gsiluŋ. əmbɾinaħ mijaħ dxgal ka dħija, ida ini kəəliħ ni ɾinaħ mɾana ka qsija. kija do dsəəɟiq ga, maɾaħ duɾi əmppɾŋaw "aɟi waħ" bɾaħa ta gmaaw * mkla bi tmsamat ni ini smħmut malu bi ɾisaw, * wauwa mkla bi tminun ni səəɟiq bi wauwa ka psaaw ta, mkksa. kija do wada dħa psaun gsiluŋ ka * ħiji nii*mowsa kmaɾaw sudu gaga smpuj pusu gsiluŋ ħija. jasa gaga ħtŋajan sudu ka əlug uuda gsiluŋ. uŋat ka sudu nija do wada asi ksa "wax" mtɾawaħ ka gsiluŋ ni paaħ siida wada məəliħ uɾi da. wada msa "wax" mħgut ka gsiluŋ do kika ħmiʦi gmqguq,gməajug dxgal ni maadgijaq ni ajug*ɾklu ni jajuŋ da. mijaħ sapaħ duɾi ka dħija ni taan dħa ka ɾpun aɟi uɾi o sapaħ dħa o nii ħtŋjan qsuɾux kana. kija do sqada dħa ka qsuɾux ni ida ki napa dħa ka uqun mnsŋaɾi o psaun dħa ɾuwan ɾpun ni buŋa napa dħa o saan dħa ɾmbuŋ ptaŋug. lala ka taŋug waħiɾ dħa do pɾnaun dħa mħuma. pnaaħ saw nii lala bi ka gnħiji buŋa dħa do niqan ka uqun dħa, ini kəuɾaj da.</PHON>
    </S>
</TEXT>