<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Romania" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Romania" copyright="CC BY-SA" citation="Romania. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Romania" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Romania, title = Romania, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Romania} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Romania = Gaga kska Owcow ka Romania, 46 00 N, 25 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 238,391 sq km(hangan na o Tg83) (knlbanga dxgal o 229,891 sq km, knlbangan qsiya o 8,500 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 21,599,736 hiyi. Gaga Bucharest ka pusu alang paru, jiyax 1 idas 12 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Romania ga wada sugan 60.70% ka dxgal qpahan, 28.70% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 10.60% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Klaus Iohannis, pnaah hngkawas2014 idas 12 jiyax 21pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Ris Smudan sji ni gburah sjistay, nniq ruwan Luomaniya niqan ka euda seejiq, saw endaan yuenseyn pnnatas ka tduwa sbrinah qmita bukuy hngkawas 101 kongyueyn dhuq hngkawas 104 siida. rdrudan Luomaniya sbiyaw ka seejiq Tajiya, kika kingal seejiq Seleys. Saw brahkongyueyn isci, plalay pnhyugan Puleypisda ka cyuncuckuo – Tajiyawankuo congyangjyueyn. Hngkawas 101 – hngkawas 104 kongyueyn, Dulacntati Luomatikuo snkagun mriman psaping wada ini baka ka Tajiya wangkuo, bukuy do phiyu Tajiyasingsen, kika thiyan cyanjen Luomatikou. dmudun bukuy do sliqan ka pusu paru alang Samiceceydusa Tajiya wangkuo, kika pryuxan snhuey singsn ka pnhyugan Dulacnjn, embiyax pusa thjing seejiq Lating singsingsn ka Dulacn, yasa psaw uuda Luoma. Ida ini sqyai daya hraan hidaw seejiq meynmancu, rmngaw ka Dulacn psluun daha ka pawley yayung Tuonawhe, lwanan na miyah dmyaw ka psaping kana o niqan 17 kbuhug seejiq. Hngkawas 271 – hngkawas 275 kongyueyn, ysa krmxan seejiq Kete wada qdriqan psaping Luoma. nniq congsci ka alang hini o niqan Walajiya,Motaueyya ni nganguc Sifangniya tru nii ka murux cyuncuc kongkuo, duma ska brah na hiya ka cc Fuyongkuo Edumantikuo, bukuy do kika pspun ruwan Awsyongtikuo. Jiyax 6 idas 7 hngkawas 2012, cayyeysehuey cyoreynmong nniq Luomaniyaihey rmngaw kari dankian congdong, yasa hmrinas ka endaan congdong Podaysgu puda uuda congri.wada srwaun ihuey ka dangeian, saw gaya seynfa, psngayun pqpah ka Posaysgu, ini kingal idas , prngaw ka jyueynming kongcyuey hciyun ka hini ka qpahun congtong. Jiyax 29 idas 7, jyueynming kongdo o yasa ini dhuq ska ka pngaaw patas, rmngaw ka pgaaw ueyyueynhuey ini pdai ka danhe. Cng-c Kingal mingcu kuocya ka Luomaniya, muda dha yueync ka ihuey, sanyueyn o janiyueyn ( Luo : Senat), niqan 140 ka iyueyn, syayueyn ka congiyueyn ( Luo : Camera Deputaților),niqan 346 ka iyueyn. Iyueyn jancong ryanyueyn saw kngkawas spac mnkingal pgaaw. Kngkawas rima pgaaw emkingal ka congtong, congtong ka kmlawa congri, pgaaw seejiq ruwan o congri ka snkagun, kndadax ihey ka psruwa. Cing-ci Nniq tgdha psbu paru brah ka knlangan, Luomaniya ga tgdha paru brigan sapah Owcow. Nniq hngkawas 1937 kndadax 720 wantuen ka ngngalan syo, kika kana Owcow o tgdha mnkala hngbangan dha, babaw dxgal o tgempitu. Deynjanji juryan Luomaniya o 7260 hpucing rifanmi ( 25.94 hpucing irifaningj ), nniq saw mnkla danming deynjanji ka klwaan o tgmtrun tnhangan. Mnhdu tgdha psbu ka knlangan do, mspu Tongfang ciduan ka Luomaniya, muda cihuwacinci sehueycui.mnsupu tongfang ciduan do, ini puuda prana cingci nanaq ka Luomaniya, ini tduwa pqpah nanaq ka saw kongyey, pqpah ni fuuyey o klwaan ni cidisuoyoc. Dmuy biyax ka Luomaniya do, kika puda cyohua cnje, kkana seejiq, kana kuoing tanuey ni uxay ur o mseupu ka pqpah seejiq,nongming ni mnsangay qnpah seejiq, tduwa pbatas kglang bbrigan ni fuuyey. Idas kingal hngkawas 2007 Luomaniya o musa ruwan Owmong puda kuocimawi cyohuwa, kska Luomaniya ni Pawcyariya mnsupu o kika tduwa muda heyhay ka asu Omong. Cun-s T-55 pryuxan smalu T-55 cucandanke Psaping dxgal Luomaniya kuojingyueypin pali ings Jiyax 25 idas 10 hngkawas1994 phiyu psaping ka psapaing Luomaniya, kika pusu biyax ucuan Luomaniya sayan. paru bi kuofanueyyueyn ka paru bi qpahun cikow Luomaniya, ringtawcikow psapingLuomaniya ka Luomaniya kuofangpu. Kndadax Idas 3 hngkawas 1994 kuofangpucan o pryuxan yuencjenyueyn ka pqpah, kuofangpucan sayan ka Mirjya.Tusa. idas maxal hngkawas 2003, priyux seynfa ka Luomaniya, laxan ka iupingic. Ini psngay pqpah cyuntuey cyeyhuwa Luocyun, muda smulu cyunryuc.hngkawas 2010 Luomaniya kuofangpu o niqan 18 hpucing pila ow ka kana djilun psaping, wada saw niqan 1.31% ka ngngalan ruwan klwaan. Luomaniy o mngari kbuhug seejiq ka psaping sayan. Way-cyaw Dhuq hngkawas 2020, Luomaniya o gaga mnsupu 191 klwaan phiyu pnegluban waycyaw.sprun bi qmita Luomaniya ka msupu pnegluban Amrika ,Omong ni peyyuey kana jenyueynkuo, kiya ni sprun dha bi ka pnegluban ssiyaw alang ni klwaan Yaday, Jiyax 29 idas 3 hngkawas 2004 mseupu Peyyuey ka Luomaniya, kiya ni jiyax 1 idas 1hngkawas 2007 mseupu Omong. Sing-cng cyu-hwa 41cyun ka Luomaniya. Mgsama : Waysifnniya. Mkarac : Ualajiya. Embanah : Motaueyya. Sugan 41 cyun ka Luomaniya (Luo : Județul)duri Pucyalesde csyas : Arpacyun Alatcyun Arceyscyun(Argeș) Pakucyun (Bacău) Pihuorcyun(Bihor) Pistlija - Naseutcyun cyun(Botoșani) Plaswofucyun(Brașov) Puceucyun(Buzău) Pulilacyun (Brăila) Gllasicyun(Călărași) Glujcyun(Cluj) Gasdanjacyun(Constanța) Guasna(Covasna) Tngpoueyjacyun(Dambovița) Tuorjcyun(Dolj) Cyalajeyncyun(Galați) Cyorcyocyun(Giurgiu) Krjcyun(Gorj) Harcidacyun(Harghita) Huneytuoalacyun(Hunedoara) Yaluomijacyun(Ialomița) Yasicyun(Iași) Irfucyun(Ilfov) Malamureyscyun(Maramureș) Meyhtingjeyncyun(Mehedinți) Mureyscyun(Mureș) Niyamujeyncyun(Neamț) Aurdcyun(Olt) Bulahuowacyun(Prahova) Sadumaleycyun(Satu Mare) Selajcyun(Sălaj) Sipiucyun(Sibiu) Sujyawacyun(Suceava) Dleyawrmancyun(Teleorman) Timiscyun(Timiș) Durjyacyun(Tulcea) Wasluicyun(Vaslui) Worjyacyun(Vâlcea) Fulanjyacyun(Vrancea) Ti-ri Hnigan dxgal Luomaniya Hnigan dxgal Luomaniya, hnigan nii o tduwa muda dgiyaq alang Krpajeynsan Knlaban dxgal Luomaniya ka 238.391 pingfang kongri, kika paru bi knlaban klwaan tongnango,kika tgmaxal dha hangan nniq Ocow . Hnigan dxgal Dgiyaq Krpajeyn nniq ska saw mdka quru,gqiyan hidaw dgiyaq ka Waysifangniya kawyueyn, hraan hidaw ka Mortuowa kawyueyn, hunac ka Tuonawh kawyueyn ni Tuopuluocya jyoring. Karac Suqi meuxun talusing mhuriq ka karac, idas kingal o -5 -1tusi ka karac, idas empitu o 20-23tusi ka karac, qyuxan quyux ka 400 – 1000 hawmi, mdngu hari ka karac hunac hraan hidaw. Jen-ko Pnaah 2002 siida ka buja, niqan 21,680,974 ka ssjiqan Luomaniya. saw ssjiqan alang hini, pusu bi spuan ka kana ssjiqan klwaan Luomaniya o 89.5%, binaw paru bi ka sawsucu ruwan hini seejiq Syungyari ( 6.6% ) ni seejiq Luomu ( 2.5% ). Bnux alang Wun-hwa Radnót upaw Kari Kari kuanfan Luomaniya ka kari Luomaniya, kndadax kari Rating, kkari dha o ini pntna skari klwaan Tongow Slafuyucu. Kari Luomaniya o kika kingal saw Siyu, Buyu, Fayu ni kari Itari mntna hari kari Loumanyucu. nniq Luomaniya o dmuwi kari Luomaniya ngalan dha kari ka ssjiqan wada niqan 91%, uxay uri o kari Syongyari ni kari Luomu. Pnrhulan Ssukuocya ka Luomaniya, uka kuocyaw. Hbaraw seejiq ka sluhay Luomaniya tongcncyaw, cikuh hari ka sluhay Luoma deyncucyaw ni singcyaw. Luomaniya o niqan duma ka seejiq Tadan, kika seejiq Nuokay ni seejiq Grimiyatadan ( yasa nniqan Nahay ka Tuonawh syayo ). Diyu Snpuan diyu qrijil Luomaniya ida dhiya ka mbbiyax bi, niqan bi ka biyax dha, niqan bi ka knmalu uuda dha, dha Mey,E mntna na hiya, kika kana knlangan o dhiya ka negu mangan brah bi, niqan 23 ka ngalan brah awyun, 47 ka ngalan brah knlangan, kana do 70 ka ngalan dhabrah knlangan. Duma nniq saw Owcow ni sceyisuyuenhwa ka Luomaniya, saw : risuh, uuyas, dijaw,lukus, paru tribi, sdowriq bi ka uuda dha nii. niqan bi hangan qtaan paru tribi o – utux mhguc dara, kika muru uda Tkula kika smalu nii.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Romania = Gaga kska Owcow ka Romania, 46 00 N, 25 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 238,391 sq km(hangan na o Tg83) (knlbanga dxgal o 229,891 sq km, knlbangan qsiya o 8,500 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 21,599,736 hiyi. Gaga Bocharest ka poso alang paro, jiyax 1 idas 12 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal Romania ga wada sogan 60.70% ka dxgal qpahan, 28.70% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 10.60% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Klaos Iohannis, pnaah hngkawas2014 idas 12 jiyax 21pnrajing kmlawa klwaan. cinkholan sa knita' sa brbiro' Ris Smodan sji ni gborah sjistay, nniq rowan Loomaniya niqan ka eoda seejiq, saw endaan yoenseyn pnnatas ka tdowa sbrinah qmita bokoy hngkawas 101 kongyoeyn dhoq hngkawas 104 siida. rdrodan Loomaniya sbiyaw ka seejiq Tajiya, kika kingal seejiq Seleys. Saw brahkongyoeyn isci, plalay pnhyogan Poleypisda ka cyoncockoo – Tajiyawankoo congyangjyoeyn. Hngkawas 101 – hngkawas 104 kongyoeyn, Dolacntati Loomatikoo snkagon mriman psaping wada ini baka ka Tajiya wangkoo, bokoy do phiyo Tajiyasingsen, kika thiyan cyanjen Loomatikoo. dmodon bokoy do sliqan ka poso paro alang Samiceceydosa Tajiya wangkoo, kika pryoxan snhoey singsn ka pnhyogan Dolacnjn, embiyax posa thjing seejiq Lating singsingsn ka Dolacn, yasa psaw ooda Looma. Ida ini sqyai daya hraan hidaw seejiq meynmanco, rmngaw ka Dolacn psloon daha ka pawley yayong Toonawhe, lwanan na miyah dmyaw ka psaping kana o niqan 17 kbohog seejiq. Hngkawas 271 – hngkawas 275 kongyoeyn, ysa krmxan seejiq Kete wada qdriqan psaping Looma. nniq congsci ka alang hini o niqan Walajiya,Motaoeyya ni ngangoc Sifangniya tro nii ka morox cyoncoc kongkoo, doma ska brah na hiya ka cc Foyongkoo Edomantikoo, bokoy do kika pspon rowan Awsyongtikoo. Jiyax 6 idas 7 hngkawas 2012, cayyeysehoey cyoreynmong nniq Loomaniyaihey rmngaw kari dankian congdong, yasa hmrinas ka endaan congdong Podaysgo poda ooda congri.wada srwaon ihoey ka dangeian, saw gaya seynfa, psngayon pqpah ka Posaysgo, ini kingal idas , prngaw ka jyoeynming kongcyoey hciyon ka hini ka qpahon congtong. Jiyax 29 idas 7, jyoeynming kongdo o yasa ini dhoq ska ka pngaaw patas, rmngaw ka pgaaw oeyyoeynhoey ini pdai ka danhe. Cng-c Kingal mingco koocya ka Loomaniya, moda dha yoeync ka ihoey, sanyoeyn o janiyoeyn ( Loo : Senat), niqan 140 ka iyoeyn, syayoeyn ka congiyoeyn ( Loo : Camera Depotaților),niqan 346 ka iyoeyn. Iyoeyn jancong ryanyoeyn saw kngkawas spac mnkingal pgaaw. Kngkawas rima pgaaw emkingal ka congtong, congtong ka kmlawa congri, pgaaw seejiq rowan o congri ka snkagon, kndadax ihey ka psrowa. Cing-ci Nniq tgdha psbo paro brah ka knlangan, Loomaniya ga tgdha paro brigan sapah Owcow. Nniq hngkawas 1937 kndadax 720 wantoen ka ngngalan syo, kika kana Owcow o tgdha mnkala hngbangan dha, babaw dxgal o tgempito. Deynjanji joryan Loomaniya o 7260 hpocing rifanmi ( 25.94 hpocing irifaningj ), nniq saw mnkla danming deynjanji ka klwaan o tgmtron tnhangan. Mnhdo tgdha psbo ka knlangan do, mspo Tongfang cidoan ka Loomaniya, moda cihowacinci sehoeycoi.mnsopo tongfang cidoan do, ini pooda prana cingci nanaq ka Loomaniya, ini tdowa pqpah nanaq ka saw kongyey, pqpah ni fooyey o klwaan ni cidisooyoc. Dmoy biyax ka Loomaniya do, kika poda cyohoa cnje, kkana seejiq, kana kooing tanoey ni oxay or o mseopo ka pqpah seejiq,nongming ni mnsangay qnpah seejiq, tdowa pbatas kglang bbrigan ni fooyey. Idas kingal hngkawas 2007 Loomaniya o mosa rowan Owmong poda koocimawi cyohowa, kska Loomaniya ni Pawcyariya mnsopo o kika tdowa moda heyhay ka aso Omong. Con-s T-55 pryoxan smalo T-55 cocandanke Psaping dxgal Loomaniya koojingyoeypin pali ings Jiyax 25 idas 10 hngkawas1994 phiyo psaping ka psapaing Loomaniya, kika poso biyax ocoan Loomaniya sayan. paro bi koofanoeyyoeyn ka paro bi qpahon cikow Loomaniya, ringtawcikow psapingLoomaniya ka Loomaniya koofangpo. Kndadax Idas 3 hngkawas 1994 koofangpocan o pryoxan yoencjenyoeyn ka pqpah, koofangpocan sayan ka Mirjya.Tosa. idas maxal hngkawas 2003, priyox seynfa ka Loomaniya, laxan ka iopingic. Ini psngay pqpah cyontoey cyeyhowa Loocyon, moda smolo cyonryoc.hngkawas 2010 Loomaniya koofangpo o niqan 18 hpocing pila ow ka kana djilon psaping, wada saw niqan 1.31% ka ngngalan rowan klwaan. Loomaniy o mngari kbohog seejiq ka psaping sayan. Way-cyaw Dhoq hngkawas 2020, Loomaniya o gaga mnsopo 191 klwaan phiyo pnegloban waycyaw.spron bi qmita Loomaniya ka msopo pnegloban Amrika ,Omong ni peyyoey kana jenyoeynkoo, kiya ni spron dha bi ka pnegloban ssiyaw alang ni klwaan Yaday, Jiyax 29 idas 3 hngkawas 2004 mseopo Peyyoey ka Loomaniya, kiya ni jiyax 1 idas 1hngkawas 2007 mseopo Omong. Sing-cng cyo-hwa 41cyon ka Loomaniya. Mgsama : Waysifnniya. Mkarac : Ualajiya. Embanah : Motaoeyya. Sogan 41 cyon ka Loomaniya (Loo : Jodețol)dori Pocyalesde csyas : Arpacyon Alatcyon Arceyscyon(Argeș) Pakocyon (Bacăo) Pihoorcyon(Bihor) Pistlija - Naseotcyon cyon(Botoșani) Plaswofocyon(Brașov) Poceocyon(Bozăo) Polilacyon (Brăila) Gllasicyon(Călărași) Glojcyon(Cloj) Gasdanjacyon(Constanța) Goasna(Covasna) Tngpooeyjacyon(Dambovița) Toorjcyon(Dolj) Cyalajeyncyon(Galați) Cyorcyocyon(Giorgio) Krjcyon(Gorj) Harcidacyon(Harghita) Honeytooalacyon(Honedoara) Yaloomijacyon(Ialomița) Yasicyon(Iași) Irfocyon(Ilfov) Malamoreyscyon(Maramoreș) Meyhtingjeyncyon(Mehedinți) Moreyscyon(Moreș) Niyamojeyncyon(Neamț) Aordcyon(Olt) Bolahoowacyon(Prahova) Sadomaleycyon(Sato Mare) Selajcyon(Sălaj) Sipiocyon(Sibio) Sojyawacyon(Soceava) Dleyawrmancyon(Teleorman) Timiscyon(Timiș) Dorjyacyon(Tolcea) Wasloicyon(Vasloi) Worjyacyon(Vâlcea) Folanjyacyon(Vrancea) Ti-ri Hnigan dxgal Loomaniya Hnigan dxgal Loomaniya, hnigan nii o tdowa moda dgiyaq alang Krpajeynsan Knlaban dxgal Loomaniya ka 238.391 pingfang kongri, kika paro bi knlaban klwaan tongnango,kika tgmaxal dha hangan nniq Ocow . Hnigan dxgal Dgiyaq Krpajeyn nniq ska saw mdka qoro,gqiyan hidaw dgiyaq ka Waysifangniya kawyoeyn, hraan hidaw ka Mortoowa kawyoeyn, honac ka Toonawh kawyoeyn ni Toopoloocya jyoring. Karac Soqi meoxon talosing mhoriq ka karac, idas kingal o -5 -1tosi ka karac, idas empito o 20-23tosi ka karac, qyoxan qoyox ka 400 – 1000 hawmi, mdngo hari ka karac honac hraan hidaw. Jen-ko Pnaah 2002 siida ka boja, niqan 21,680,974 ka ssjiqan Loomaniya. saw ssjiqan alang hini, poso bi spoan ka kana ssjiqan klwaan Loomaniya o 89.5%, binaw paro bi ka sawsoco rowan hini seejiq Syongyari ( 6.6% ) ni seejiq Loomo ( 2.5% ). Bnox alang Won-hwa Radnót opaw Kari Kari koanfan Loomaniya ka kari Loomaniya, kndadax kari Rating, kkari dha o ini pntna skari klwaan Tongow Slafoyoco. Kari Loomaniya o kika kingal saw Siyo, Boyo, Fayo ni kari Itari mntna hari kari Loomanyoco. nniq Loomaniya o dmowi kari Loomaniya ngalan dha kari ka ssjiqan wada niqan 91%, oxay ori o kari Syongyari ni kari Loomo. Pnrholan Ssokoocya ka Loomaniya, oka koocyaw. Hbaraw seejiq ka slohay Loomaniya tongcncyaw, cikoh hari ka slohay Looma deyncocyaw ni singcyaw. Loomaniya o niqan doma ka seejiq Tadan, kika seejiq Nookay ni seejiq Grimiyatadan ( yasa nniqan Nahay ka Toonawh syayo ). Diyo Snpoan diyo qrijil Loomaniya ida dhiya ka mbbiyax bi, niqan bi ka biyax dha, niqan bi ka knmalo ooda dha, dha Mey,E mntna na hiya, kika kana knlangan o dhiya ka nego mangan brah bi, niqan 23 ka ngalan brah awyon, 47 ka ngalan brah knlangan, kana do 70 ka ngalan dhabrah knlangan. Doma nniq saw Owcow ni sceyisoyoenhwa ka Loomaniya, saw : risoh, ooyas, dijaw,lokos, paro tribi, sdowriq bi ka ooda dha nii. niqan bi hangan qtaan paro tribi o – otox mhgoc dara, kika moro oda Tkola kika smalo nii.</FORM>
    </S>
</TEXT>