<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Rqda" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Rqda" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Rqda = Rrqda o qyqaya shapuy uqun hpuyan, spowda dha tahuc puniq dmdang, saw ka supih, kama dnii, kiya ka mhada ka uqun. Rqda niqan tru mkray ni shjing na btnux, ida kingal nanaq ka btunux nii, uxay leexan qtaan ka saw nii btunux. Rmngaw ka sjiqan mkla mgaaw btunux seejiq alang o "asi ka musa miyin keeayug, kika slayun su hiya ka btunux" msa. Sapah Seejiq sbiyaw uxay uri o bigi qnpahan ga, qulung niqan rqda. Yasa pusu bi ka rqda, kiya ni pniqun dha ruwan sapah ka rqda. Mnrngaw ka drudan alang "Tru rqda nii ga niqan bi dungus niya, kingal btunux o nirih tama, kingal btunux o nirih bubu, kingal btunux o nirih laqi ga seupu mniq kingal ruwan sapah kana. Tru btunux nii ga saw bi kingal tnsapah, ska dha o thuun puniq, pkmuhul lnglungan ni qbubur kingal tnsapah nii. Tru rqda btunux nii ga tduwa asi bsai babaw dxgal, tduwa rmuxux cikuh ruwan dxgal, pusu na o sdhgan hiya. Taywan ga niqan kingal ka bowqax bi dgiyaq, yaasa kndadax baraw ni dhiyaq qmita o saw bi rqda qtaan kiya ka "Dgiyaq Rqda" ksun dha tmhangan ka dgiyaq nii da. Manu ka ga nklaan hidaw Hwa-reyn na Truku o "Dgiyaq Silung" ksun dha kiya. "Dgiyaq Rqda" nii ga, ga msayus pusu qsiya Mu-kwa na Nan-tow-seyn Jen-ay-syang ni Hwa-reyn-seyn syow-rin-syang, ga kska na pusu Dgiyaq Tudu, "Dgiyaq Rqda" nii ga, niqan 3261 m ka qnbqaxan na, "Dgiyaq Rqda" nii ga msdalih dha Elug Seng-kaw yuey-ring, pusu tutu na o mquri gqian hidaw mrijing maa bhniq qtaan, ququy na o bbaraw qtaan, ga gmimax mhru hiya ka qqhuni ciway uri, maa bbuyu qtaan. Kiya ni "rqda" kari nii ga, mniq kari Seejiq o ida niqan dha dungus na, kingal o qyqay hpuyan ruwan sapah, mlutuc kneudus sjiqan, mririh mgay gnealu kingal tnsapah; Kingal o hangal bowqax dgiyaq Taywan sayang, dupan Seejiq uri ka hiya. Yasa saan bi mkksa sjiqan, kika niqan bi hangan na, klaun bi seejiq ana kneinu. Qtaan patas bnatas Embnatas patas : Lituk Peymu Embatas : Kumu Basaw</FORM>
        <PHON kindOf="original">= ɾqda = ɾɾqda o qjqaja sħapuj uqun ħpujan, spowda dħa taħuʦ puniq dmdaŋ, saw ka supiħ, kama dnii, kija ka mħada ka uqun. ɾqda niqan tɾu mkɾaj ni sħɟiŋ na btnux, ida kiŋal nanaq ka btunux nii, uxaj ləəxan qtaan ka saw nii btunux. ɾmŋaw ka sɟiqan mkla mgaaw btunux səəɟiq alaŋ o "asi ka musa mijin kəəajug, kika slajun su ħija ka btunux" msa. sapaħ səəɟiq sbijaw uxaj uɾi o bigi qnpaħan ga, quluŋ niqan ɾqda. jasa pusu bi ka ɾqda, kija ni pniqun dħa ɾuwan sapaħ ka ɾqda. mnɾŋaw ka dɾudan alaŋ "tɾu ɾqda nii ga niqan bi duŋus nija, kiŋal btunux o niɾiħ tama, kiŋal btunux o niɾiħ bubu, kiŋal btunux o niɾiħ laqi ga səupu mniq kiŋal ɾuwan sapaħ kana. tɾu btunux nii ga saw bi kiŋal tnsapaħ, ska dħa o tħuun puniq, pkmuħul lŋluŋan ni qbubuɾ kiŋal tnsapaħ nii. tɾu ɾqda btunux nii ga tduwa asi bsai babaw dxgal, tduwa ɾmuxux ʦikuħ ɾuwan dxgal, pusu na o sdħgan ħija. tajwan ga niqan kiŋal ka bowqax bi dgijaq, jaasa kndadax baɾaw ni dħijaq qmita o saw bi ɾqda qtaan kija ka "dgijaq ɾqda" ksun dħa tmħaŋan ka dgijaq nii da. manu ka ga nklaan ħidaw ħwa-ɾən na tɾuku o "dgijaq siluŋ" ksun dħa kija. "dgijaq ɾqda" nii ga, ga msajus pusu qsija mu-kwa na nan-tow-sən ɟən-aj-sjaŋ ni ħwa-ɾən-sən sjow-ɾin-sjaŋ, ga kska na pusu dgijaq tudu, "dgijaq ɾqda" nii ga, niqan **** m ka qnbqaxan na, "dgijaq ɾqda" nii ga msdaliħ dħa əlug səŋ-kaw juə-ɾiŋ, pusu tutu na o mquɾi gqian ħidaw mɾiɟiŋ maa bħniq qtaan, ququj na o bbaɾaw qtaan, ga gmimax mħɾu ħija ka qqħuni ʦiwaj uɾi, maa bbuju qtaan. kija ni "ɾqda" kaɾi nii ga, mniq kaɾi səəɟiq o ida niqan dħa duŋus na, kiŋal o qjqaj ħpujan ɾuwan sapaħ, mlutuʦ knəudus sɟiqan, mɾiɾiħ mgaj gnəalu kiŋal tnsapaħ; kiŋal o ħaŋal bowqax dgijaq tajwan sajaŋ, dupan səəɟiq uɾi ka ħija. jasa saan bi mkksa sɟiqan, kika niqan bi ħaŋan na, klaun bi səəɟiq ana knəinu. qtaan patas bnatas əmbnatas patas : lituk pəmu əmbatas : kumu basaw</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Rqda = Rrqda o qyqaya shapuy uqun hpuyan, spowda dha tahuc puniq dmdang, saw ka supih, kama dnii, kiya ka mhada ka uqun. Rqda niqan tru mkray ni shjing na btnux, ida kingal nanaq ka btunux nii, uxay leexan qtaan ka saw nii btunux. Rmngaw ka sjiqan mkla mgaaw btunux seejiq alang o "asi ka musa miyin keeayug, kika slayun su hiya ka btunux" msa. Sapah Seejiq sbiyaw uxay uri o bigi qnpahan ga, qulung niqan rqda. Yasa pusu bi ka rqda, kiya ni pniqun dha ruwan sapah ka rqda. Mnrngaw ka drudan alang "Tru rqda nii ga niqan bi dungus niya, kingal btunux o nirih tama, kingal btunux o nirih bubu, kingal btunux o nirih laqi ga seupu mniq kingal ruwan sapah kana. Tru btunux nii ga saw bi kingal tnsapah, ska dha o thuun puniq, pkmuhul lnglungan ni qbubur kingal tnsapah nii. Tru rqda btunux nii ga tduwa asi bsai babaw dxgal, tduwa rmuxux cikuh ruwan dxgal, pusu na o sdhgan hiya. Taywan ga niqan kingal ka bowqax bi dgiyaq, yaasa kndadax baraw ni dhiyaq qmita o saw bi rqda qtaan kiya ka "Dgiyaq Rqda" ksun dha tmhangan ka dgiyaq nii da. Manu ka ga nklaan hidaw Hwa-reyn na Truku o "Dgiyaq Silung" ksun dha kiya. "Dgiyaq Rqda" nii ga, ga msayus pusu qsiya Mu-kwa na Nan-tow-seyn Jen-ay-syang ni Hwa-reyn-seyn syow-rin-syang, ga kska na pusu Dgiyaq Tudu, "Dgiyaq Rqda" nii ga, niqan 3261 m ka qnbqaxan na, "Dgiyaq Rqda" nii ga msdalih dha Elug Seng-kaw yuey-ring, pusu tutu na o mquri gqian hidaw mrijing maa bhniq qtaan, ququy na o bbaraw qtaan, ga gmimax mhru hiya ka qqhuni ciway uri, maa bbuyu qtaan. Kiya ni "rqda" kari nii ga, mniq kari Seejiq o ida niqan dha dungus na, kingal o qyqay hpuyan ruwan sapah, mlutuc kneudus sjiqan, mririh mgay gnealu kingal tnsapah; Kingal o hangal bowqax dgiyaq Taywan sayang, dupan Seejiq uri ka hiya. Yasa saan bi mkksa sjiqan, kika niqan bi hangan na, klaun bi seejiq ana kneinu. Qtaan patas bnatas Embnatas patas : Lituk Peymu Embatas : Kumu Basaw</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= ɾqda = ɾɾqda o qjqaja sħapuj uqun ħpujan, spowda dħa taħuʦ puniq dmdaŋ, saw ka supiħ, kama dnii, kija ka mħada ka uqun. ɾqda niqan tɾu mkɾaj ni sħɟiŋ na btnux, ida kiŋal nanaq ka btunux nii, uxaj ləəxan qtaan ka saw nii btunux. ɾmŋaw ka sɟiqan mkla mgaaw btunux səəɟiq alaŋ o "asi ka musa mijin kəəajug, kika slajun su ħija ka btunux" msa. sapaħ səəɟiq sbijaw uxaj uɾi o bigi qnpaħan ga, quluŋ niqan ɾqda. jasa pusu bi ka ɾqda, kija ni pniqun dħa ɾuwan sapaħ ka ɾqda. mnɾŋaw ka dɾudan alaŋ "tɾu ɾqda nii ga niqan bi duŋus nija, kiŋal btunux o niɾiħ tama, kiŋal btunux o niɾiħ bubu, kiŋal btunux o niɾiħ laqi ga səupu mniq kiŋal ɾuwan sapaħ kana. tɾu btunux nii ga saw bi kiŋal tnsapaħ, ska dħa o tħuun puniq, pkmuħul lŋluŋan ni qbubuɾ kiŋal tnsapaħ nii. tɾu ɾqda btunux nii ga tduwa asi bsai babaw dxgal, tduwa ɾmuxux ʦikuħ ɾuwan dxgal, pusu na o sdħgan ħija. tajwan ga niqan kiŋal ka bowqax bi dgijaq, jaasa kndadax baɾaw ni dħijaq qmita o saw bi ɾqda qtaan kija ka "dgijaq ɾqda" ksun dħa tmħaŋan ka dgijaq nii da. manu ka ga nklaan ħidaw ħwa-ɾən na tɾuku o "dgijaq siluŋ" ksun dħa kija. "dgijaq ɾqda" nii ga, ga msajus pusu qsija mu-kwa na nan-tow-sən ɟən-aj-sjaŋ ni ħwa-ɾən-sən sjow-ɾin-sjaŋ, ga kska na pusu dgijaq tudu, "dgijaq ɾqda" nii ga, niqan **** m ka qnbqaxan na, "dgijaq ɾqda" nii ga msdaliħ dħa əlug səŋ-kaw juə-ɾiŋ, pusu tutu na o mquɾi gqian ħidaw mɾiɟiŋ maa bħniq qtaan, ququj na o bbaɾaw qtaan, ga gmimax mħɾu ħija ka qqħuni ʦiwaj uɾi, maa bbuju qtaan. kija ni "ɾqda" kaɾi nii ga, mniq kaɾi səəɟiq o ida niqan dħa duŋus na, kiŋal o qjqaj ħpujan ɾuwan sapaħ, mlutuʦ knəudus sɟiqan, mɾiɾiħ mgaj gnəalu kiŋal tnsapaħ; kiŋal o ħaŋal bowqax dgijaq tajwan sajaŋ, dupan səəɟiq uɾi ka ħija. jasa saan bi mkksa sɟiqan, kika niqan bi ħaŋan na, klaun bi səəɟiq ana knəinu. qtaan patas bnatas əmbnatas patas : lituk pəmu əmbatas : kumu basaw</PHON>
    </S>
</TEXT>