<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Rqda_tru_btunux" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Rqda_tru_btunux" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Rqda tru btunux 三石灶 Sapah rudan Truku sbiyaw ga phiyug sapah brah na o musa miying malu nniqan, saan dha kmeuruy bi ka dxgal phyugan sapah, ini bi phiyug spsipaw yayung ni quwaq ayug, qmyux do ida daun mapa rngsux ka sapah da. msbreenux msbalay ka mneglngug bi pspahan, mniq baraw qmita ni mtduwa qmlahang qmita yahan kmrmux pais ini bi hyhuya. psdaran spi brah phiyug sapah 蓋屋前必須要夢卜 ana yaa hmjiyal ka pspahan do, smmalu piyi ni mtaqi hiya mk2 jiyax tmaga malu spi. Kiya o, psdaran spi sun Truku sbiyaw, malu spi sun o malu euda , kika hana mtduwa smmalu rqda ka phyugan sapah , Nasi naqih ka spi o asi ka miying dxgal isil duri, bitaq malu ka spi ,kiya do mlawa lutut aji uri o lupung eiyah dha dmayaw smmalu sapah. gaya 3 btunux rqda 三石灶的意義 3 btunux rqda gaga ruwan sapah, kiya o pnskraya pnspuan tama, bubu ni laqi. tahut ga kska rqda o mqrapu mggealu kingal ruwan sapah sun dha ka kiya. Mtmay ruwan sapah o ga bukuy enduk ka srakaw bubu,ga narat rqda ka srakaw tama, mtaqi siida ga mquri rhngun sapah ka dqras na, gaga na psaun kiyig tqian na ka puniq pucing kklawa na kingal ruwan sapah. Niqan srakaw kneiyax sun ka siyaw qnabil iyax srakaw bubu ni tama, rqda 3 btunux nii o ga mniq ska iyax srakaw bubu ni srakaw tama.tahut rqda o ini phngi ana knuwan.</FORM>
        <PHON kindOf="original">ɾqda tɾu btunux *** sapaħ ɾudan tɾuku sbijaw ga pħijug sapaħ bɾaħ na o musa mijiŋ malu nniqan, saan dħa kməuɾuj bi ka dxgal pħjugan sapaħ, ini bi pħijug spsipaw jajuŋ ni quwaq ajug, qmjux do ida daun mapa ɾŋsux ka sapaħ da. msbɾəənux msbalaj ka mnəglŋug bi pspaħan, mniq baɾaw qmita ni mtduwa qmlaħaŋ qmita jaħan kmɾmux pais ini bi ħjħuja. psdaɾan spi bɾaħ pħijug sapaħ ******** ana jaa ħmɟijal ka pspaħan do, smmalu piji ni mtaqi ħija mk* ɟijax tmaga malu spi. kija o, psdaɾan spi sun tɾuku sbijaw, malu spi sun o malu əuda , kika ħana mtduwa smmalu ɾqda ka pħjugan sapaħ , nasi naqiħ ka spi o asi ka mijiŋ dxgal isil duɾi, bitaq malu ka spi ,kija do mlawa lutut aɟi uɾi o lupuŋ əijaħ dħa dmajaw smmalu sapaħ. gaja * btunux ɾqda ****** * btunux ɾqda gaga ɾuwan sapaħ, kija o pnskɾaja pnspuan tama, bubu ni laqi. taħut ga kska ɾqda o mqɾapu mggəalu kiŋal ɾuwan sapaħ sun dħa ka kija. mtmaj ɾuwan sapaħ o ga bukuj ənduk ka sɾakaw bubu,ga naɾat ɾqda ka sɾakaw tama, mtaqi siida ga mquɾi ɾħŋun sapaħ ka dqɾas na, gaga na psaun kijig tqian na ka puniq puʦiŋ kklawa na kiŋal ɾuwan sapaħ. niqan sɾakaw knəijax sun ka sijaw qnabil ijax sɾakaw bubu ni tama, ɾqda * btunux nii o ga mniq ska ijax sɾakaw bubu ni sɾakaw tama.taħut ɾqda o ini pħŋi ana knuwan.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Rqda tru btunux 三石灶 Sapah rudan Truku sbiyaw ga phiyug sapah brah na o musa miying malu nniqan, saan dha kmeuruy bi ka dxgal phyugan sapah, ini bi phiyug spsipaw yayung ni quwaq ayug, qmyux do ida daun mapa rngsux ka sapah da. msbreenux msbalay ka mneglngug bi pspahan, mniq baraw qmita ni mtduwa qmlahang qmita yahan kmrmux pais ini bi hyhuya. psdaran spi brah phiyug sapah 蓋屋前必須要夢卜 ana yaa hmjiyal ka pspahan do, smmalu piyi ni mtaqi hiya mk2 jiyax tmaga malu spi. Kiya o, psdaran spi sun Truku sbiyaw, malu spi sun o malu euda , kika hana mtduwa smmalu rqda ka phyugan sapah , Nasi naqih ka spi o asi ka miying dxgal isil duri, bitaq malu ka spi ,kiya do mlawa lutut aji uri o lupung eiyah dha dmayaw smmalu sapah. gaya 3 btunux rqda 三石灶的意義 3 btunux rqda gaga ruwan sapah, kiya o pnskraya pnspuan tama, bubu ni laqi. tahut ga kska rqda o mqrapu mggealu kingal ruwan sapah sun dha ka kiya. Mtmay ruwan sapah o ga bukuy enduk ka srakaw bubu,ga narat rqda ka srakaw tama, mtaqi siida ga mquri rhngun sapah ka dqras na, gaga na psaun kiyig tqian na ka puniq pucing kklawa na kingal ruwan sapah. Niqan srakaw kneiyax sun ka siyaw qnabil iyax srakaw bubu ni tama, rqda 3 btunux nii o ga mniq ska iyax srakaw bubu ni srakaw tama.tahut rqda o ini phngi ana knuwan.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">ɾqda tɾu btunux *** sapaħ ɾudan tɾuku sbijaw ga pħijug sapaħ bɾaħ na o musa mijiŋ malu nniqan, saan dħa kməuɾuj bi ka dxgal pħjugan sapaħ, ini bi pħijug spsipaw jajuŋ ni quwaq ajug, qmjux do ida daun mapa ɾŋsux ka sapaħ da. msbɾəənux msbalaj ka mnəglŋug bi pspaħan, mniq baɾaw qmita ni mtduwa qmlaħaŋ qmita jaħan kmɾmux pais ini bi ħjħuja. psdaɾan spi bɾaħ pħijug sapaħ ******** ana jaa ħmɟijal ka pspaħan do, smmalu piji ni mtaqi ħija mk* ɟijax tmaga malu spi. kija o, psdaɾan spi sun tɾuku sbijaw, malu spi sun o malu əuda , kika ħana mtduwa smmalu ɾqda ka pħjugan sapaħ , nasi naqiħ ka spi o asi ka mijiŋ dxgal isil duɾi, bitaq malu ka spi ,kija do mlawa lutut aɟi uɾi o lupuŋ əijaħ dħa dmajaw smmalu sapaħ. gaja * btunux ɾqda ****** * btunux ɾqda gaga ɾuwan sapaħ, kija o pnskɾaja pnspuan tama, bubu ni laqi. taħut ga kska ɾqda o mqɾapu mggəalu kiŋal ɾuwan sapaħ sun dħa ka kija. mtmaj ɾuwan sapaħ o ga bukuj ənduk ka sɾakaw bubu,ga naɾat ɾqda ka sɾakaw tama, mtaqi siida ga mquɾi ɾħŋun sapaħ ka dqɾas na, gaga na psaun kijig tqian na ka puniq puʦiŋ kklawa na kiŋal ɾuwan sapaħ. niqan sɾakaw knəijax sun ka sijaw qnabil ijax sɾakaw bubu ni tama, ɾqda * btunux nii o ga mniq ska ijax sɾakaw bubu ni sɾakaw tama.taħut ɾqda o ini pħŋi ana knuwan.</PHON>
    </S>
</TEXT>