<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Rqda_tru_btunux" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Rqda_tru_btunux" copyright="CC BY-SA" citation="Rqda_tru_btunux. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Rqda_tru_btunux" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Rqda_tru_btunux, title = Rqda_tru_btunux, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Rqda_tru_btunux} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Rqda tru btunux 三石灶 Sapah rudan Truku sbiyaw ga phiyug sapah brah na o musa miying malu nniqan, saan dha kmeuruy bi ka dxgal phyugan sapah, ini bi phiyug spsipaw yayung ni quwaq ayug, qmyux do ida daun mapa rngsux ka sapah da. msbreenux msbalay ka mneglngug bi pspahan, mniq baraw qmita ni mtduwa qmlahang qmita yahan kmrmux pais ini bi hyhuya. psdaran spi brah phiyug sapah 蓋屋前必須要夢卜 ana yaa hmjiyal ka pspahan do, smmalu piyi ni mtaqi hiya mk2 jiyax tmaga malu spi. Kiya o, psdaran spi sun Truku sbiyaw, malu spi sun o malu euda , kika hana mtduwa smmalu rqda ka phyugan sapah , Nasi naqih ka spi o asi ka miying dxgal isil duri, bitaq malu ka spi ,kiya do mlawa lutut aji uri o lupung eiyah dha dmayaw smmalu sapah. gaya 3 btunux rqda 三石灶的意義 3 btunux rqda gaga ruwan sapah, kiya o pnskraya pnspuan tama, bubu ni laqi. tahut ga kska rqda o mqrapu mggealu kingal ruwan sapah sun dha ka kiya. Mtmay ruwan sapah o ga bukuy enduk ka srakaw bubu,ga narat rqda ka srakaw tama, mtaqi siida ga mquri rhngun sapah ka dqras na, gaga na psaun kiyig tqian na ka puniq pucing kklawa na kingal ruwan sapah. Niqan srakaw kneiyax sun ka siyaw qnabil iyax srakaw bubu ni tama, rqda 3 btunux nii o ga mniq ska iyax srakaw bubu ni srakaw tama.tahut rqda o ini phngi ana knuwan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Rqda tro btonox 三石灶 Sapah rodan Troko sbiyaw ga phiyog sapah brah na o mosa miying malo nniqan, saan dha kmeoroy bi ka dxgal phyogan sapah, ini bi phiyog spsipaw yayong ni qowaq ayog, qmyox do ida daon mapa rngsox ka sapah da. msbreenox msbalay ka mneglngog bi pspahan, mniq baraw qmita ni mtdowa qmlahang qmita yahan kmrmox pais ini bi hyhoya. psdaran spi brah phiyog sapah 蓋屋前必須要夢卜 ana yaa hmjiyal ka pspahan do, smmalo piyi ni mtaqi hiya mk2 jiyax tmaga malo spi. Kiya o, psdaran spi son Troko sbiyaw, malo spi son o malo eoda , kika hana mtdowa smmalo rqda ka phyogan sapah , Nasi naqih ka spi o asi ka miying dxgal isil dori, bitaq malo ka spi ,kiya do mlawa lotot aji ori o lopong eiyah dha dmayaw smmalo sapah. gaya 3 btonox rqda 三石灶的意義 3 btonox rqda gaga rowan sapah, kiya o pnskraya pnspoan tama, bobo ni laqi. tahot ga kska rqda o mqrapo mggealo kingal rowan sapah son dha ka kiya. Mtmay rowan sapah o ga bokoy endok ka srakaw bobo,ga narat rqda ka srakaw tama, mtaqi siida ga mqori rhngon sapah ka dqras na, gaga na psaon kiyig tqian na ka poniq pocing kklawa na kingal rowan sapah. Niqan srakaw kneiyax son ka siyaw qnabil iyax srakaw bobo ni tama, rqda 3 btonox nii o ga mniq ska iyax srakaw bobo ni srakaw tama.tahot rqda o ini phngi ana knowan.</FORM>
    </S>
</TEXT>