<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Rubas" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Rubas" copyright="CC BY-SA" citation="Rubas. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Rubas" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Rubas, title = Rubas, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Rubas} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Rubas Rubas ksun o hangan 1 alang Truku. Alang Rubas o gaga mniq Nyusan Maribasi Nsyusan Karingku Klwaan Taywang. Seejiq Tkdaya ni Truku ka pusu balay. Niqan pnaah alang qlapaw ni Qmhiyang ni Slagu qhuni ni mkSlaq. Ana ga na ptngahan &quot;Maribasi&quot; ni &quot; Murisaka&quot; ka klwaan Nihung o, ida Rubas ka msleexan bi hangan alang nii. &lt;Rubas&gt; o pthangan plealay tmpusu Sipaw seejiq Tkdaya. Yaasa brah 1913 hngkawas siida o jima gaga mniq dkiyig yayung Sipaw hini ka dhiya da. Hangan alang Alang Rupas. Pnsnaaxan knmalu tnalang Rupas(Rubas), dungus na u&quot;Bbaraw spriq, aw balay umaduk ka nniqan hini&quot;Alaw mkuung kksan ka bbuyu, tnhangan daha &quot;Senpan&quot;ka sediq Tanah Tunux. nniqan Alang Wanzong Wanzongsiyang Huwarensien. knlabang Mriq rulu: Mniq elu kisya Wanzongcan mi mquri gqiyan hidaw 1 kongri, thunac dha msipaw yyayung Wazong. Lnglingay Dhran brnux. Pklaun ptpaan Mriq rulu: Muda Tai 9 sien dhuk Wanzong 10 priqan 16 sien daw dhuq alang. Knluwan nsediq Truku. Srngaw dha kari Kari Truku Amis klmukan. snhiyan Cituciyaw Tencuciyaw pnyahan Tmhangan &quot;Mariuw&quot;ka qlhangun Tanah Tunux brah ciida, Pusu nniqan u sediq Amis enca ka kari pnsltudan, alaw msttu ka ddhran hini, kiya tmhangan dha &quot;Mariuw&quot;ka sediq Amis, binaw kika thdil thunac ka Cingmo da. Alaw mkuung kksan ka bbuyu mi Tmhangan dha &quot;Senpan&quot;. dhuq hnkwasan 45 daw pryuxun dha Wanzong, pnklaan knpriyux ka krkarac mi pkrdaxan ka pndungus niya. Alaw wada phdil sediq Tanah Tnux mquri dwiyaq hunac. Knama bay, ou balay alang ka mnniq hini han, adaw pklu mnarux punu mi egu bale wada mhuqil, kiya hliyan dha bwihur naqah utux ka sediq alang kiya wada mthdil da. Patas pkla Huwarenciencu -Patas kluwan .</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Robas Robas kson o hangan 1 alang Troko. Alang Robas o gaga mniq Nyosan Maribasi Nsyosan Karingko Klwaan Taywang. Seejiq Tkdaya ni Troko ka poso balay. Niqan pnaah alang qlapaw ni Qmhiyang ni Slago qhoni ni mkSlaq. Ana ga na ptngahan &quot;Maribasi&quot; ni &quot; Morisaka&quot; ka klwaan Nihong o, ida Robas ka msleexan bi hangan alang nii. &lt;Robas&gt; o pthangan plealay tmposo Sipaw seejiq Tkdaya. Yaasa brah 1913 hngkawas siida o jima gaga mniq dkiyig yayong Sipaw hini ka dhiya da. Hangan alang Alang Ropas. Pnsnaaxan knmalo tnalang Ropas(Robas), dongos na o&quot;Bbaraw spriq, aw balay omadok ka nniqan hini&quot;Alaw mkoong kksan ka bboyo, tnhangan daha &quot;Senpan&quot;ka sediq Tanah Tonox. nniqan Alang Wanzong Wanzongsiyang Howarensien. knlabang Mriq rolo: Mniq elo kisya Wanzongcan mi mqori gqiyan hidaw 1 kongri, thonac dha msipaw yyayong Wazong. Lnglingay Dhran brnox. Pklaon ptpaan Mriq rolo: Moda Tai 9 sien dhok Wanzong 10 priqan 16 sien daw dhoq alang. Knlowan nsediq Troko. Srngaw dha kari Kari Troko Amis klmokan. snhiyan Citociyaw Tencociyaw pnyahan Tmhangan &quot;Mariow&quot;ka qlhangon Tanah Tonox brah ciida, Poso nniqan o sediq Amis enca ka kari pnsltodan, alaw mstto ka ddhran hini, kiya tmhangan dha &quot;Mariow&quot;ka sediq Amis, binaw kika thdil thonac ka Cingmo da. Alaw mkoong kksan ka bboyo mi Tmhangan dha &quot;Senpan&quot;. dhoq hnkwasan 45 daw pryoxon dha Wanzong, pnklaan knpriyox ka krkarac mi pkrdaxan ka pndongos niya. Alaw wada phdil sediq Tanah Tnox mqori dwiyaq honac. Knama bay, oo balay alang ka mnniq hini han, adaw pklo mnarox pono mi ego bale wada mhoqil, kiya hliyan dha bwihor naqah otox ka sediq alang kiya wada mthdil da. Patas pkla Howarencienco -Patas klowan .</FORM>
    </S>
</TEXT>