<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Rubas" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Rubas" copyright="CC BY-SA" citation="Rubas. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Rubas" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Rubas, title = Rubas, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Rubas} }">
    <S id="0">
        <FORM>Rubas Rubas ksun o hangan 1 alang Truku. Alang Rubas o gaga mniq Nyusan Maribasi Nsyusan Karingku Klwaan Taywang. Seejiq Tkdaya ni Truku ka pusu balay. Niqan pnaah alang qlapaw ni Qmhiyang ni Slagu qhuni ni mkSlaq. Ana ga na ptngahan &quot;Maribasi&quot; ni &quot; Murisaka&quot; ka klwaan Nihung o, ida Rubas ka msleexan bi hangan alang nii. &lt;Rubas&gt; o pthangan plealay tmpusu Sipaw seejiq Tkdaya. Yaasa brah 1913 hngkawas siida o jima gaga mniq dkiyig yayung Sipaw hini ka dhiya da. Hangan alang Alang Rupas. Pnsnaaxan knmalu tnalang Rupas(Rubas), dungus na u Bbaraw spriq, aw balay umaduk ka nniqan hini Alaw mkuung kksan ka bbuyu, tnhangan daha Senpan ka sediq Tanah Tunux. nniqan Alang Wanzong Wanzongsiyang Huwarensien. knlabang Mriq rulu: Mniq elu kisya Wanzongcan mi mquri gqiyan hidaw 1 kongri, thunac dha msipaw yyayung Wazong. Lnglingay Dhran brnux. Pklaun ptpaan Mriq rulu: Muda Tai 9 sien dhuk Wanzong 10 priqan 16 sien daw dhuq alang. Knluwan nsediq Truku. Srngaw dha kari Kari Truku Amis klmukan. snhiyan Cituciyaw Tencuciyaw pnyahan Tmhangan Mariuw ka qlhangun Tanah Tunux brah ciida, Pusu nniqan u sediq Amis enca ka kari pnsltudan, alaw msttu ka ddhran hini, kiya tmhangan dha Mariuw ka sediq Amis, binaw kika thdil thunac ka Cingmo da. Alaw mkuung kksan ka bbuyu mi Tmhangan dha Senpan . dhuq hnkwasan 45 daw pryuxun dha Wanzong, pnklaan knpriyux ka krkarac mi pkrdaxan ka pndungus niya. Alaw wada phdil sediq Tanah Tnux mquri dwiyaq hunac. Knama bay, ou balay alang ka mnniq hini han, adaw pklu mnarux punu mi egu bale wada mhuqil, kiya hliyan dha bwihur naqah utux ka sediq alang kiya wada mthdil da. Patas pkla(</FORM>
    </S>
</TEXT>
