<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Rubas" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Rubas" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Rubas Rubas ksun o hangan 1 alang Truku. Alang Rubas o gaga mniq Nyusan Maribasi Nsyusan Karingku Klwaan Taywang. Seejiq Tkdaya ni Truku ka pusu balay. Niqan pnaah alang qlapaw ni Qmhiyang ni Slagu qhuni ni mkSlaq. Ana ga na ptngahan "Maribasi" ni " Murisaka" ka klwaan Nihung o, ida Rubas ka msleexan bi hangan alang nii. &lt;Rubas&gt; o pthangan plealay tmpusu Sipaw seejiq Tkdaya. Yaasa brah 1913 hngkawas siida o jima gaga mniq dkiyig yayung Sipaw hini ka dhiya da. Hangan alang Alang Rupas. Pnsnaaxan knmalu tnalang Rupas(Rubas), dungus na u"Bbaraw spriq, aw balay umaduk ka nniqan hini"Alaw mkuung kksan ka bbuyu, tnhangan daha "Senpan"ka sediq Tanah Tunux. nniqan Alang Wanzong Wanzongsiyang Huwarensien. knlabang Mriq rulu: Mniq elu kisya Wanzongcan mi mquri gqiyan hidaw 1 kongri, thunac dha msipaw yyayung Wazong. Lnglingay Dhran brnux. Pklaun ptpaan Mriq rulu: Muda Tai 9 sien dhuk Wanzong 10 priqan 16 sien daw dhuq alang. Knluwan nsediq Truku. Srngaw dha kari Kari Truku Amis klmukan. snhiyan Cituciyaw Tencuciyaw pnyahan Tmhangan "Mariuw"ka qlhangun Tanah Tunux brah ciida, Pusu nniqan u sediq Amis enca ka kari pnsltudan, alaw msttu ka ddhran hini, kiya tmhangan dha "Mariuw"ka sediq Amis, binaw kika thdil thunac ka Cingmo da. Alaw mkuung kksan ka bbuyu mi Tmhangan dha "Senpan". dhuq hnkwasan 45 daw pryuxun dha Wanzong, pnklaan knpriyux ka krkarac mi pkrdaxan ka pndungus niya. Alaw wada phdil sediq Tanah Tnux mquri dwiyaq hunac. Knama bay, ou balay alang ka mnniq hini han, adaw pklu mnarux punu mi egu bale wada mhuqil, kiya hliyan dha bwihur naqah utux ka sediq alang kiya wada mthdil da. Patas pkla Huwarenciencu -Patas kluwan .</FORM>
        <PHON kindOf="original">ɾubas ɾubas ksun o ħaŋan * alaŋ tɾuku. alaŋ ɾubas o gaga mniq njusan maɾibasi nsjusan kaɾiŋku klwaan tajwaŋ. səəɟiq tkdaja ni tɾuku ka pusu balaj. niqan pnaaħ alaŋ qlapaw ni qmħijaŋ ni slagu qħuni ni mkslaq. ana ga na ptŋaħan "maɾibasi" ni " muɾisaka" ka klwaan niħuŋ o, ida ɾubas ka msləəxan bi ħaŋan alaŋ nii. &lt;ɾubas&gt; o ptħaŋan pləalaj tmpusu sipaw səəɟiq tkdaja. jaasa bɾaħ **** ħŋkawas siida o ɟima gaga mniq dkijig jajuŋ sipaw ħini ka dħija da. ħaŋan alaŋ alaŋ ɾupas. pnsnaaxan knmalu tnalaŋ ɾupas(ɾubas), duŋus na u"bbaɾaw spɾiq, aw balaj umaduk ka nniqan ħini"alaw mkuuŋ kksan ka bbuju, tnħaŋan daħa "sənpan"ka sədiq tanaħ tunux. nniqan alaŋ wan*oŋ wan*oŋsijaŋ ħuwaɾənsiən. knlabaŋ mɾiq ɾulu: mniq əlu kisja wan*oŋʦan mi mquɾi gqijan ħidaw * koŋɾi, tħunaʦ dħa msipaw jjajuŋ wa*oŋ. lŋliŋaj dħɾan bɾnux. pklaun ptpaan mɾiq ɾulu: muda tai * siən dħuk wan*oŋ ** pɾiqan ** siən daw dħuq alaŋ. knluwan nsədiq tɾuku. sɾŋaw dħa kaɾi kaɾi tɾuku amis klmukan. snħijan ʦituʦijaw tənʦuʦijaw pnjaħan tmħaŋan "maɾiuw"ka qlħaŋun tanaħ tunux bɾaħ ʦiida, pusu nniqan u sədiq amis ənʦa ka kaɾi pnsltudan, alaw msttu ka ddħɾan ħini, kija tmħaŋan dħa "maɾiuw"ka sədiq amis, binaw kika tħdil tħunaʦ ka ʦiŋmo da. alaw mkuuŋ kksan ka bbuju mi tmħaŋan dħa "sənpan". dħuq ħnkwasan ** daw pɾjuxun dħa wan*oŋ, pnklaan knpɾijux ka kɾkaɾaʦ mi pkɾdaxan ka pnduŋus nija. alaw wada pħdil sədiq tanaħ tnux mquɾi dwijaq ħunaʦ. knama baj, ou balaj alaŋ ka mnniq ħini ħan, adaw pklu mnaɾux punu mi əgu balə wada mħuqil, kija ħlijan dħa bwiħuɾ naqaħ utux ka sədiq alaŋ kija wada mtħdil da. patas pkla ħuwaɾənʦiənʦu -patas kluwan .</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Rubas Rubas ksun o hangan 1 alang Truku. Alang Rubas o gaga mniq Nyusan Maribasi Nsyusan Karingku Klwaan Taywang. Seejiq Tkdaya ni Truku ka pusu balay. Niqan pnaah alang qlapaw ni Qmhiyang ni Slagu qhuni ni mkSlaq. Ana ga na ptngahan "Maribasi" ni " Murisaka" ka klwaan Nihung o, ida Rubas ka msleexan bi hangan alang nii. &lt;Rubas&gt; o pthangan plealay tmpusu Sipaw seejiq Tkdaya. Yaasa brah 1913 hngkawas siida o jima gaga mniq dkiyig yayung Sipaw hini ka dhiya da. Hangan alang Alang Rupas. Pnsnaaxan knmalu tnalang Rupas(Rubas), dungus na u"Bbaraw spriq, aw balay umaduk ka nniqan hini"Alaw mkuung kksan ka bbuyu, tnhangan daha "Senpan"ka sediq Tanah Tunux. nniqan Alang Wanzong Wanzongsiyang Huwarensien. knlabang Mriq rulu: Mniq elu kisya Wanzongcan mi mquri gqiyan hidaw 1 kongri, thunac dha msipaw yyayung Wazong. Lnglingay Dhran brnux. Pklaun ptpaan Mriq rulu: Muda Tai 9 sien dhuk Wanzong 10 priqan 16 sien daw dhuq alang. Knluwan nsediq Truku. Srngaw dha kari Kari Truku Amis klmukan. snhiyan Cituciyaw Tencuciyaw pnyahan Tmhangan "Mariuw"ka qlhangun Tanah Tunux brah ciida, Pusu nniqan u sediq Amis enca ka kari pnsltudan, alaw msttu ka ddhran hini, kiya tmhangan dha "Mariuw"ka sediq Amis, binaw kika thdil thunac ka Cingmo da. Alaw mkuung kksan ka bbuyu mi Tmhangan dha "Senpan". dhuq hnkwasan 45 daw pryuxun dha Wanzong, pnklaan knpriyux ka krkarac mi pkrdaxan ka pndungus niya. Alaw wada phdil sediq Tanah Tnux mquri dwiyaq hunac. Knama bay, ou balay alang ka mnniq hini han, adaw pklu mnarux punu mi egu bale wada mhuqil, kiya hliyan dha bwihur naqah utux ka sediq alang kiya wada mthdil da. Patas pkla Huwarenciencu -Patas kluwan .</FORM>
        <PHON kindOf="standard">ɾubas ɾubas ksun o ħaŋan * alaŋ tɾuku. alaŋ ɾubas o gaga mniq njusan maɾibasi nsjusan kaɾiŋku klwaan tajwaŋ. səəɟiq tkdaja ni tɾuku ka pusu balaj. niqan pnaaħ alaŋ qlapaw ni qmħijaŋ ni slagu qħuni ni mkslaq. ana ga na ptŋaħan "maɾibasi" ni " muɾisaka" ka klwaan niħuŋ o, ida ɾubas ka msləəxan bi ħaŋan alaŋ nii. &lt;ɾubas&gt; o ptħaŋan pləalaj tmpusu sipaw səəɟiq tkdaja. jaasa bɾaħ **** ħŋkawas siida o ɟima gaga mniq dkijig jajuŋ sipaw ħini ka dħija da. ħaŋan alaŋ alaŋ ɾupas. pnsnaaxan knmalu tnalaŋ ɾupas(ɾubas), duŋus na u"bbaɾaw spɾiq, aw balaj umaduk ka nniqan ħini"alaw mkuuŋ kksan ka bbuju, tnħaŋan daħa "sənpan"ka sədiq tanaħ tunux. nniqan alaŋ wan*oŋ wan*oŋsijaŋ ħuwaɾənsiən. knlabaŋ mɾiq ɾulu: mniq əlu kisja wan*oŋʦan mi mquɾi gqijan ħidaw * koŋɾi, tħunaʦ dħa msipaw jjajuŋ wa*oŋ. lŋliŋaj dħɾan bɾnux. pklaun ptpaan mɾiq ɾulu: muda tai * siən dħuk wan*oŋ ** pɾiqan ** siən daw dħuq alaŋ. knluwan nsədiq tɾuku. sɾŋaw dħa kaɾi kaɾi tɾuku amis klmukan. snħijan ʦituʦijaw tənʦuʦijaw pnjaħan tmħaŋan "maɾiuw"ka qlħaŋun tanaħ tunux bɾaħ ʦiida, pusu nniqan u sədiq amis ənʦa ka kaɾi pnsltudan, alaw msttu ka ddħɾan ħini, kija tmħaŋan dħa "maɾiuw"ka sədiq amis, binaw kika tħdil tħunaʦ ka ʦiŋmo da. alaw mkuuŋ kksan ka bbuju mi tmħaŋan dħa "sənpan". dħuq ħnkwasan ** daw pɾjuxun dħa wan*oŋ, pnklaan knpɾijux ka kɾkaɾaʦ mi pkɾdaxan ka pnduŋus nija. alaw wada pħdil sədiq tanaħ tnux mquɾi dwijaq ħunaʦ. knama baj, ou balaj alaŋ ka mnniq ħini ħan, adaw pklu mnaɾux punu mi əgu balə wada mħuqil, kija ħlijan dħa bwiħuɾ naqaħ utux ka sədiq alaŋ kija wada mtħdil da. patas pkla ħuwaɾənʦiənʦu -patas kluwan .</PHON>
    </S>
</TEXT>