<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Ruba’" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ruba’" copyright="CC BY-SA" citation="Ruba’. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ruba’" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ruba’, title = Ruba’, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ruba’} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Ruba' = Gaga mniq Sincuseyn Ufungsyang ka alang Ruba'. 77 sapah ka kneegu na sapah, 220 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 97% niqan 213 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 3% niqan 7 hiyi koia. Hangan alang alang Tu-cang. Pneanaq alang Eniq prajing kngkawas min-kwo pnhyugan ka alang Tu-cang. Nniqan Nyusan Sin-cu nsgan U-fung alang Taw-san. Klbangan Igi siyaw yayung Sang-ping, hunac hraan hidaw bbuyu (muhing dgiyaq/ rbuq dgiyaq) dgiyaq U-cwey. Llingay ti-ri Sttu dxgal / shrus dxgal. Pgkla ppanan rulu Pgriq rulu: Dduwa mudu sng-taw 122 syeyn (Nan-cing-kung-ru) Kndadax Cu-tung mtmay Wu-fung, ini uda quri Cing-cyuan na elug, kika tduwa pdhuq Tu-cang. Basu: Tduwa peapa basu Sin-cu 1039&amp;3039 pquri Wu-fung na basu, peapa dhuq bukuy bi sngayan rulu basu Tu-cang do, kika dhuq da. Mlutuc Teyn-c ti-tu Klgan seejiq alang Atayal. Skari kari Kari Atayal, kari Tlu. Snhiyan cung-cyaw Pnyahan alang Eniq prajing kngkawas min-kwo pnhyugan ka alang Tu-cang, tnhjilan(thjil) kndadax S-cya-ru ni Pay-ran-se ka sjiqan alang, eniq hunac ini dhuq 2km ka nniqan alang Cing-cyuan. Hngkawas 2004 mniyah ka paru gbihur Ay-ri, kika niqan paru bi sunug ka alang Tu-cang, wada lnbugan sunug maxal sngari sapah, kika rabang bi paru snliqan(sliq) gbihur ka nniqan hini siida. pgkla patas saan rmigaw Pnyahan bnatas</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Roba' = Gaga mniq Sincoseyn Ufongsyang ka alang Roba'. 77 sapah ka kneego na sapah, 220 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 97% niqan 213 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 3% niqan 7 hiyi koia. Hangan alang alang To-cang. Pneanaq alang Eniq prajing kngkawas min-kwo pnhyogan ka alang To-cang. Nniqan Nyosan Sin-co nsgan U-fong alang Taw-san. Klbangan Igi siyaw yayong Sang-ping, honac hraan hidaw bboyo (mohing dgiyaq/ rboq dgiyaq) dgiyaq U-cwey. Llingay ti-ri Stto dxgal / shros dxgal. Pgkla ppanan rolo Pgriq rolo: Ddowa modo sng-taw 122 syeyn (Nan-cing-kong-ro) Kndadax Co-tong mtmay Wo-fong, ini oda qori Cing-cyoan na elog, kika tdowa pdhoq To-cang. Baso: Tdowa peapa baso Sin-co 1039&amp;3039 pqori Wo-fong na baso, peapa dhoq bokoy bi sngayan rolo baso To-cang do, kika dhoq da. Mlotoc Teyn-c ti-to Klgan seejiq alang Atayal. Skari kari Kari Atayal, kari Tlo. Snhiyan cong-cyaw Pnyahan alang Eniq prajing kngkawas min-kwo pnhyogan ka alang To-cang, tnhjilan(thjil) kndadax S-cya-ro ni Pay-ran-se ka sjiqan alang, eniq honac ini dhoq 2km ka nniqan alang Cing-cyoan. Hngkawas 2004 mniyah ka paro gbihor Ay-ri, kika niqan paro bi sonog ka alang To-cang, wada lnbogan sonog maxal sngari sapah, kika rabang bi paro snliqan(sliq) gbihor ka nniqan hini siida. pgkla patas saan rmigaw Pnyahan bnatas</FORM>
    </S>
</TEXT>