<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Russia" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Russia" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Russia = Gaga kska Yacow ka Russia, 60 00 N, 100 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 17,098,242 sq km(hangan na o Tg1) (knlbanga dxgal o 16,377,742 sq km, knlbangan qsiya o 720,500 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 142,355,415 hiyi. Gaga Moscow ka pusu alang paru, jiyax 12 idas 6 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Russia ga wada sugan 13.10% ka dxgal qpahan, 49.40% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 37.50% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Vladimir Putin, pnaah hngkawas2012 idas 5 jiyax 7pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Eluos = Ris Qtaan ka kndadax klwaan ni gaya kuoci, mingcu kuocya Eluos dayan ga nniq jiyax 7 idas 12 hngkawas 1991 pryuxan "Eluos"ka hangan,thnganan "Eluos" "Ereynpan"ni "Ekuo", kika Sureyn ni Eluossuweyay reynpan sehuey konghkuo pdutuc. Dxgal Eluos ga nniq cyosji sbiyaw ida niqan seejiq mniq hini. hngkawas 862 seejiq Nuoman Ryorik lwanan Slafujen miyah Nuofukluote,phiyu tgkingal Luos kongyueyn, prajing o kndadas hini ka Ryorike wangjaw. hngkawas 882, Nuofukeluote taking Awreyke pqlahan, phiyu Cifuluos kongkuo, dhuq 12 scicongyey, Cifu ka paru alang,tongSlafujeng ka pusu klwaan brah. jiyax 26 idas 12 hngkawas 1991, Eluossuweyay sehueycui ryenpan konghkuo ga rmngaw ka baraw bi Suweyay pryuxun ka hangan ni kika cujyueyn kuocya da. Ppryuxan uuda pusu paru alang klwaan 1. Hngkawas 862 dhuq hngkawas 882 - Nuofukluote 2. hngkawas 882 dhuq hngkawas 1243 - Cifu 3. hngkawas 1243 dhuq hngkawas 1389 - Fulatimir 4. hngkawas 1389 dhuq hngkawas 1712 - Moske 5. hngkawas 1712 dhuq hngkawas1728 - Snpitepaw 6. hngkawas 1728 dhuq hngkawas1732 - Mosge 7. hngkawas1732 dhuq hngkawas 1918 - Snpitepaw 8. jiyax 12 idas 3 hngkawas 1918 dhuq sayang - Moske Cngc Endaan Eluosreynpan ka reynpanc ni pancongdongc, pusu dha ka Eluos reynpan seynfa ni gaya, pnaah rifa,sfa,sincn sanjyueynfnri nii o ppdayaw ka uuda,ppdayaw ka qqpahun uri. Sklawa qpahan reynpan Eluos sayang niqan 19 pumen ni kana saw mntna ka congcyu, kska na hiya o niqan mngari ka ini hari pntna, niqan biyax pumen o kika congdong ka kmlawa, sugan dnii: ¬∑ Reynpan neywaypu ¬∑ Ryenpan waycyawpu ¬∑ Reynpan kuofanpu ¬∑ Reynpan sfapu ¬∑ Reynpanmingfan,tbbyaxun ni ini pnaqih lmiqu hokuopu (tnhangan ttbiyax qpahun) ¬∑ Reynpan anjyueyncyu ¬∑ Reynpan tueyway jingpawcyu ¬∑ Reynpan cingweycyu ¬∑ Kuocya cingweycyun Duma maxal o kika csucongri, sugan dnii: ¬∑ Reynpan jaycnpu ¬∑ Reynpan ueysnpu ¬∑ Reynpancyuyu facanpu ¬∑ Reynpan cyayu ni gsyueypu ¬∑ Reynpan kongyey ni mawipu ¬∑ Reynpan nongyeypu ¬∑ Reynpan yuenhuwpu ¬∑ Reynpan cyawdongyunsu nidongsyunpu ¬∑ Reynpan cjancyueyn ni huancing pawhupu ¬∑ Reynpan nenyueynpu Singcgn cyuhwa Tru ka reynpan csyas( federal cities)‚ÄĒ Mosks,Snpitepaws ni Saywasdwobors 46 ka Cow(–ĺ–Ī–Ľ–į—Ā—ā–ł/oblasts,"provinces") ¬∑ 9 ka peyncyanjyu(–ļ—Ä–į—Ź/krais,"territories") ¬∑ 22 ka konghkuo niqan bi cyo (—Ä–Ķ—Ā–Ņ—É–Ī–Ľ–ł–ļ–ł/republics)konghkuo hini o ida ka ssliyan alang sawsumingcu ¬∑ Kingal ka cccyu(–į–≤—ā–ĺ–Ĺ–ĺ–ľ–Ĺ–į—Ź –ĺ–Ī–Ľ–į—Ā—ā—Ć/autonomous oblast,"autonomous province")‚ÄĒ Yoday cccow ¬∑ Spac ka ccjyu(–į–≤—ā–ĺ–Ĺ–ĺ–ľ–Ĺ—č–Ķ –ĺ–ļ—Ä—É–≥–į/ autonomous okrugs,"autonomous districts") Pusu breenux alang Moske, pusu paru alang Eluosreynpan, kana klwaan mklawa, hbangan, gsyueyyuenhua ni cyawdongcongsing, kiya ni pnlalay alang Mosgecow Ereynpan cudi uri.¬∑ kana ssjiqan Moske o dhuq 14,612,602 ( ssjiqan breenux : 10,472,629 ),kika hbaraw ssjiqan alang Owcow, mntna hari Isdanpaw, maban 1/10 kana ka dha ssjiqa Eluos. Snpitepws, gaga nniq daya gqiyan hidaw Eluos, Fenranwan yeynan,hngkawas 1703 ka prajing pnhyugan. Snpitepaw ni Moske o mntna Eluos reynpan csyas,¬∑ mntna na hiya kika Ereypan cudi reyningkelcow paru pusu alang,paru tahaykancns Eluos ni mntna ka Moske tgdha paru alang. ¬∑ singSiporiya, nniq Epihban, hngkawas 1893 ka pnhyugan, kika singSiporiya sofu ni ssjiqan Eluos tgtru paru alang, ida niqan bi hangan gsyueyjn Eluos. Yeygaceyrinpaw, nniq Ularsan tonglu, hngkawas 1723 ka pnhyugan. Sayan o kika Ular reynpancyu congsin alang ni sofu Sueyrtluofukcow.¬∑ Pusu bi kongyey congsingEluos kndadax sbiyaw ka alang Eluos, paru bi alang Ularticyu uri. ¬∑ Frcyakel, nniq Furcyahyeynan, hngkawas 1589 ka pnhyugan, jiyax 10 idas 4 hngkawas1925 pryuxan tnhangan Staringkel ni Staringkel, hngkawas 1961 pryuxan tnhangan Frcyakel, kika hunac Eluos Frcyakelcow sofu. Tiri Gisu qmangaw daya kkana alang Oyatalu Eluosreynpang, knttu priyux ka dxgal ni karac. Ida bingyueyn kkana kaalang dha,krinah ka saw owcow ni alang Siporiya Yacow. Llaban snapaw kkana ka hunac bingyueyn,alang lqmiqu kkana ka daya bingyueyn. dgiyaq o gaga tsli hraan hidaw daybingyan yeyngan ni ngungu hunac, saw Takawcyasuo sanmay ni Syeyn ‚Äď Peycyar sanmay.Ska hari Ular sanmay o ana pusu ayus Owcow ni Yacow, binaw yasa nKucejyusan, llbu ka dgiyaq, ini hari pntna ka knbowkax dxgal. ¬∑ Tasiyang o nLuyueynhay ni Haywan ( kndadax daya mquri hunac ) : Fnlangwan,gsilung Poluo,gsilung Yasu,gsilung qalux ¬∑ daya Pingyang o nLuyueynhay ( kndadax gqiyan hidaw mquri hraan hidaw ) : Palueynchay,payhay,klahay,Labuceyfyhay,gqiyan hidaw hraan hidaw gsilung Poriya,Jugjihay ¬∑ Daybingyan o nluyueynhay ( kndadax daya mquri hunac ) :Payringhay,Ehuojghay,gsilung Tanah tunux ¬∑ egu ka paru yayung mquri bingyueyn dhuq gsilung qluli. Pusu yayung o kana Furcyah,Epih,Yeynisayh,Lenah ni Amurh ( Heylongcyan uri ). Pusu hupo o niqan Peycyarhu,Latuocyahu ni Awneycyahu dnii. Karac Nniq hraan hidaw Owcow ni daya Yacow ka Eluos, kkana alang gisu nniq daya muxun ni daya mskuy,ini pntna ka karac alang hini,psu karac Talu ka hini. ida mntna hari ka karac , knltu idas kingal o saw 5 tuses dhuq 50 ses (pntasan kana ka knlangan o ida truma ka karac dha ),idas empitu wada mntna saw 0 ses dhuq 27 ses. qnyuxan quyux o wada saw 150~1000 hawmi. Cingci Wada klaan ka singcn ni rifaciko Eluosreynpang, pusu kongyey klwaan ni pryux ka uuda wada niqan paru bi ka ini au uuda,saw Yeyrsing ka kmlawa siida, hbangan Eluosreynpang ga nniq Sreyn ceydi do knkawas rima ka wada mlih. Ana saw kiya,hbangan Eluos o ida ini biyaw kndadax paru bi knlangan congyan smulu priyux cingci dhuq hbangan brigan. Hngkawas 1997 wada malu ka hbangan Eluosreynpan. Hqulang ppanan Congsu Pusu ppanan Eluos ka deylu ni sapah skaya, paru bi ka hqulan uri. yasa duma owcow kika pusu klwaan, ini mnkala ka hraan hidaw uri,hgalan bi ka ssjiqan, kika ppanan o tqapur saw gqiyan hidaw, llaban dxgal ka klwaan Eluos kika alang dha ka paru bi ppanan hqulan kana knlangan, knbragan elu ni ppanan hqulang o ida nniq brah bi kana knlangan. Kawsukonglu Llaban bi ka dxgal klwaan Eluos, ini nniq baraw ka hbangan uri, kika kawsukonglu ga uka ka saw uuda hsingyunsu,binaw quri Owcowga tsliyan ka kawsukonglu, paru bi hqulan ppanan. Deylu Kika saw nii kha knlaban ka dxgal klwaan Eluos, ida dha sprun bi qmita ka deylu. kana knbraagan deylu Eluos o kana knlangan tgdha knbragan, quri ppanan deylu ida klwaan dha ka paru bi uri. Ddaan qsiya Egu ka dsiya langu Eluos, binaw uka hqulan. Kana knlangan o bbaraw bi ka langu Furcya,knegu bi ka qnliyan langu dha,kika pusu bi ddaan qluliyan langu Eluos. Ana kana knlangan tgdha ka hayanseyn Eluos, binaw yasa bowkax hri ka gsilung,bbaraw hari ka msipa,kika wana nniq tasiyang ni daybingyan yeynan niqan paru hari kanggo. Hanggong Snegun mrana ka hbangan, kika pusu uuda ppanan knlaban alang Eluos ka hanggong. Ssjiqan Dhuq jiyax dha idas kingal hngkawas 2020 ssjiqan o 146,801,931 seejiq (kana Grimiya ). ana snhuya jiyagan cnfu ka tquli lqlaqi sapah,binaw lnglung nniqan,iryaw ni ttgsa,kkana ssapah Eluos ida kingal bi ka tnlaqi dha. hbaraw bi ka mingcu ruwan Eluosreynpan,kana ssjiqan Eluos ga wada niqan 77%, duma mingcu ka seejiq Tadan,seejiq juwas,sejiq Pscir,seejiq jejen,seejiq Mortuowa dnii 120sngari ka ciway mingcu.Paru bi ciway mingcu ka seejiq Danda (3.8%), sngun truma hini ka seejiq Juwas (1.2%),seejiq Psci (1.1%),seejiq jejen (0.8%),seejiq Mortuowa (0.7%),seejiq Utemurd (0.4%),seejiq Mari (0.4%),seejiq Awar (0.3%) dnii. Kari Wana kuanfanyuyeyn Eyu ka Eluos. Hbaraw bi ka sjari Slafuyucu Eyu,nSlafuyucu tong Slafuyuc, pusu nniq Eluos,brah Sureyn duma jenyueynkuo ka skari,saw jenyueynkuo Huasadyawyuey, kika ngalan tgkingal ttgsa ksri alang ising sapah pyasan. Pnrhulan Pnrhulan Eluos o, yasa tduwa dha bi ka congcyaw cyo Eluos seynfa, uka ka kuocyaw,niqa nanaq ka shlayan dha, kika pusu shlayan o kana citucongcyaw (pusu o kika tongcncyaw, ini khbaraw ka deyncucyaw,singcyaw dnii ),Isran cyaw ni fucyaw dnii,pnaah 2012 ka ssaan qmita,ssjiqan Ekuo o niqan 48.3% kana ka citudu (wada niqan 41% ka shlayan ssjiqan Eluos cncyawhuey, duma o 1.5% ka tongcncyawbay, 4.1% ka ucongcyaw citudu, 1.7% ka deyncucyaw,singcyaw ni duma congcyawcitudu ), uka ka shlayan ni ini dungus ka shlayan o 38% (ini dungus ka shlayan ni ini klai cui ka 25%, ini kla ka shlayan o 13% ),6.5% ka Islangcyaw, Saman,dnkri ni mingceyn singyan ka 1.2%, 0.5% ka janjuanfucyaw, ini pkla ka 5.5%. Gaya Gaya Eluos ka Eluoscu ni duma kndsan o nniq Eluostikuo,brah Suryen ni kndusan ruwan Eluuos kkana gaya mingcu. Psasing qtaan tribi Tru kateyning Sureyn ni kingal ka teynint Eluos mangan awsga cingsyangcyangÔľõpsbu ni tmalu (teyningsirey ) (hngkawas 1967,tawyeyn Seyrkay.Pangtarjyok ),Tsuucala (hngkawas 1976, tawyeyn Heyceming ),Mosk ini snhi biyuqdowriq (hngkawas 1980, tawyeyn Fulatimir.Meynsawfu ) ni sahu hidaw ( hngkawas 1994, tawyeyn Nicida.Migarkfu ). Teyning yeyngnanfey ( tawyeyn Mihair. Galaduocuofu ) nniq hngkawas 1958 Ganjnteying o mangan lnbuan cingcongk. Ingin Ingin isu o nniq kndusan sayan mkala bgburah ka Eluos.tonghua teynscyu Eluos o masa ni kumay ka spruun dha bi qmita hmrinas 30 hpucing ka qntaan dha.spruuna bi ka qtaan malan 100500, smhulis qtaan ka pyahan ingbeyn BadComedian, kika rngagan ka quri qtaan tribi sayan.hbaraw Eluos teyning knama pkla qtaan o phyugan hangan ka Golden Trailer Awards.hbaraw matas patas Eluos, sjn ni hbragan seejiqan,plalay smalu uuyas kongyey ni yukawbeynNikolay Kurbatov o prngaw saw phiyu wada bhangan qtaan tribi paru Trailer Awards , dhiya ka ngalan pusu ppatas knama qtaan tribi. Ttgsa Uuda sklawa ttgsa Eluos tduwa sugan reynpan ni alang, muuda congyan cijyueyn uuda sklawa ttgsa, kkana uuda qpruhan ttgsa nii truma : reynpan budong ni qpahun ttgsa : phyugan hngkawas 1996, kika baraw bi singcncikuan Eluos. pusu qpahun o niqan : 1. dmuy cnje ttgsa ni puuda. 2. Sjabudong ttgsa ska,ttgsa brah ni prana ttgsa gsyuey ni seydyawreynpan kana uuda qqpahun. 3. smulu ni srwaun ppiyah ppatas,ddaun ppatas,jjilung qquri,patas ttgsa ni fanfasoje. 4. Musa ttgsa qpruhan gsyuey yuenhua ni ttgsa kuoci pqita qqpahun. 5. mseupu ka gsyueyuen brah ttgsa klwaan,qtaan ka ssjiqan prajil ttgsa ni ska ttgsa. CocyawyucyuÔľõ 1. Asi khlangi ka kkana ttgsa ciko. 2. nkiya bi ka kongming hfa socyawjyueyn. Diyu Qahun bowru,bowru huda ni bowru ami o kika quxun bi kana seejiq Buluo Eluos ka yuntong nii, cujyojawcireynsay klwaan ni pingjyoreynsay o dha diyureynmong nii ka kuxun dha bi. Uuda psaping Embiyax bi ka uuda sbiyaw psaping Eluos. rmngaw bi krana biyax psaping ka SahuanEkuo sji.dhuq baraw bi ka uuda psaping Suryensji, knlangan sayan o uuda psaping klwaan dha ka mbbiyax bi. Jiyax 7 idas 5 hngkawas 1992, ppatas patas ka congdong Eluos Yeyrs siida phiyu Eluos ryenpan snkagun ka kuofanpu,kika plutuc kana qpahun alang Eluosryenpan brah psaping Sureyn, kana ka tnghangan "Elosreynpan biyax ucuan"mnduwa phyugan ka Ecyun.Hanyu o tnhangan " psaping Eluos" "Ecyun"uri.paru bi chueykuan psaping Eluos uxay uri o tnghangan ucuanriryan paaru bi dongsuay ka codong Eluosreynpan.Ecyunyuncey plutuc Sureyn cyuncey, binaw laxan ka cyuncey nii truma : Sureyn tayueynsuay,cyunpingcong cusuay,cyunpingcong yueynsuay,haycyun yueynsuay. Ecyun o sugan spac cyuncong ni dha pingcong : ¬∑ psaping babaw dxgal ¬∑ psaping gsilung ¬∑ psaping sapah skaya ¬∑ canryuey huoceyncyun ¬∑ gongcyang cyun ¬∑ peynfangcyun niqan paru bi rpung huji babaw dxgal ka Eluos, pnaah ka kuanfan nniq hngkawas 2005 rmngaw nmdaan, niqan 8547 mey ka htando. Kghak ka Sureyn do,Eluos o lmutuc 80% biyax uuda psaping Sucyun ka psaping Eluos da. Waycyaw Llaban ka dxgal alang Eluos, wana alang cnccongsing hbaraw hari ka ssjiqan shlayan kha ka tongcncyaw,kkana kkalang o ida egu klgan ka uuda dha. binaw Sureyn siida kkaric mipix, kika wada ini tmalu ka Eluos ni ssiyaw alang, saw dha pnegluban Isran gisu knttu pkmalu. Epay reynmong Brah Epay reynmong ka Epay kongdongdi, hngkawas 1997 Eluos ni payEluos pnpatas "Eluos ni pay Eluosreynmong dyawyuey"ni phiyu reynmong seyncan.ngungu Hngkawas 1999, dha nii o ppatas phiyu reynmong kuocya dyawyuey duri, kika wada malu ka pnegluban ni phiyu kingal idihua reynmong kuocya ka pnegluban dha. Pnegluban Conge Hngkawas 1547, mnduwa bi alang Owcow ka Ekuo kndadax Ifanss prajing mquri hraan hidaw mrana.Nniq hngkawas 1552 ka Ifanss ini dha baka ka Ksanhankuo, snkagun Eluos ida qmangaw dgiyaq Ular ngalung dha ka llaban dxgal Sporiya, bukuy do lmutuc dxgal congkuo,kiya ni tduwa kndadax jingtay ka Ekuo o, wada mnhdu ka psbu,ini mntana ka dyawyuey,tyawding wada mangan duma dxgal Jingkuo.kndadax Sae dhuq Sureyn nangan dha ka dxgal Jingkuo o kan ( kndadax hraan hidaw mquri gqiyan hidaw ) : Guyeytaw,Usuricyang quri dxgal itong,Heylongcyanpey dhuq dxgal Waysinganring,dxgal eycyarhuitong,Dangnuuryanhay dnii saw 171 kbuhug bingfangkongri. wada mnhdu psbu tgdha knlangan ka Sureyn ni kika sqaric qhlangan ka psbu Tanah tunux congkuotongpey. Pnegluban JE Jiyax 6 idas 2 hngkawas 1904 ‚ĒÄ jiyax 5 idas 9 hngkawas 1905, Tanah tunux siida ni Eluostikuo ppluk nniq Jawseynpantaw ni alang Mancow siida (kana congkuo tongpey ) kika sprqan dha ka psbu JE,kiya ni hci do wada pxalan ka Sae da.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= …ĺussia = gaga kska ja ¶ow ka …ĺussia, ** ** n, *** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o **,***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg*) (knlbaŇča dxgal o **,***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o ***,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan ***,***,*** ńßiji. gaga mos ¶ow ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal …ĺussia ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka *ladimi…ĺ putin, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax *pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = …ôluos = …ĺis qtaan ka kndadax klwaan ni gaja kuo ¶i, miŇč ¶u kuo ¶ja …ôluos dajan ga nniq …üijax * idas ** ńßŇčkawas **** p…ĺjuxan "…ôluos"ka ńßaŇčan,tńßŇčanan "…ôluos" "…ô…ĺ…ônpan"ni "…ôkuo", kika su…ĺ…ôn ni …ôluossuw…ôaj …ĺ…ônpan s…ôńßu…ô koŇčńßkuo pdutu ¶. dxgal …ôluos ga nniq  ¶jos…üi sbijaw ida niqan s…ô…ô…üiq mniq ńßini. ńßŇčkawas *** s…ô…ô…üiq nuoman …ĺjo…ĺik lwanan sla*u…ü…ôn mijańß nuo*ukluot…ô,pńßiju tgkiŇčal luos koŇčju…ôn, p…ĺa…üiŇč o kndadas ńßini ka …ĺjo…ĺik…ô waŇč…üaw. ńßŇčkawas ***, nuo*uk…ôluot…ô takiŇč aw…ĺ…ôk…ô pqlańßan, pńßiju  ¶i*uluos koŇčkuo, dńßuq ** s ¶i ¶oŇčj…ô,  ¶i*u ka pa…ĺu alaŇč,toŇčsla*u…ü…ôŇč ka pusu klwaan b…ĺańß. …üijax ** idas ** ńßŇčkawas ****, …ôluossuw…ôaj s…ôńßu…ô ¶ui …ĺj…ônpan koŇčńßkuo ga …ĺmŇčaw ka ba…ĺaw bi suw…ôaj p…ĺjuxun ka ńßaŇčan ni kika  ¶u…üju…ôn kuo ¶ja da. pp…ĺjuxan uuda pusu pa…ĺu alaŇč klwaan *. ńßŇčkawas *** dńßuq ńßŇčkawas *** - nuo*ukluot…ô *. ńßŇčkawas *** dńßuq ńßŇčkawas **** -  ¶i*u *. ńßŇčkawas **** dńßuq ńßŇčkawas **** - *ulatimi…ĺ *. ńßŇčkawas **** dńßuq ńßŇčkawas **** - mosk…ô *. ńßŇčkawas **** dńßuq ńßŇčkawas**** - snpit…ôpaw *. ńßŇčkawas **** dńßuq ńßŇčkawas**** - mosg…ô *. ńßŇčkawas**** dńßuq ńßŇčkawas **** - snpit…ôpaw *. …üijax ** idas * ńßŇčkawas **** dńßuq sajaŇč - mosk…ô  ¶Ňč ¶ …ôndaan …ôluos…ĺ…ônpan ka …ĺ…ônpan ¶ ni pan ¶oŇčdoŇč ¶, pusu dńßa ka …ôluos …ĺ…ônpan s…ôn*a ni gaja, pnaańß …ĺi*a,s*a,sin ¶n san…üju…ôn*n…ĺi nii o ppdajaw ka uuda,ppdajaw ka qqpańßun u…ĺi. sklawa qpańßan …ĺ…ônpan …ôluos sajaŇč niqan ** pum…ôn ni kana saw mntna ka  ¶oŇč ¶ju, kska na ńßija o niqan mŇča…ĺi ka ini ńßa…ĺi pntna, niqan bijax pum…ôn o kika  ¶oŇčdoŇč ka kmlawa, sugan dnii: * …ĺ…ônpan n…ôwajpu * …ĺj…ônpan waj ¶jawpu * …ĺ…ônpan kuo*anpu * …ĺ…ônpan s*apu * …ĺ…ônpanmiŇč*an,tbbjaxun ni ini pnaqińß lmiqu ńßokuopu (tnńßaŇčan ttbijax qpańßun) * …ĺ…ônpan an…üju…ôn ¶ju * …ĺ…ônpan tu…ôwaj …üiŇčpaw ¶ju * …ĺ…ônpan  ¶iŇčw…ô ¶ju * kuo ¶ja  ¶iŇčw…ô ¶jun duma maxal o kika  ¶su ¶oŇč…ĺi, sugan dnii: * …ĺ…ônpan …üaj ¶npu * …ĺ…ônpan u…ôsnpu * …ĺ…ônpan ¶juju *a ¶anpu * …ĺ…ônpan  ¶jaju ni gsju…ôpu * …ĺ…ônpan koŇčj…ô ni mawipu * …ĺ…ônpan noŇčj…ôpu * …ĺ…ônpan ju…ônńßuwpu * …ĺ…ônpan  ¶jawdoŇčjunsu nidoŇčsjunpu * …ĺ…ônpan  ¶…üan ¶ju…ôn ni ńßuan ¶iŇč pawńßupu * …ĺ…ônpan n…ônju…ônpu siŇč ¶gn  ¶juńßwa t…ĺu ka …ĺ…ônpan  ¶sjas( *…ôd…ô…ĺal  ¶iti…ôs)* mosks,snpit…ôpaws ni sajwasdwobo…ĺs ** ka  ¶ow(*******/oblasts,"p…ĺo*in ¶…ôs") * * ka p…ôn ¶jan…üju(****/k…ĺais,"t…ô…ĺ…ĺito…ĺi…ôs") * ** ka koŇčńßkuo niqan bi  ¶jo (**********/…ĺ…ôpubli ¶s)koŇčńßkuo ńßini o ida ka sslijan alaŇč sawsumiŇč ¶u * kiŇčal ka  ¶ ¶ ¶ju(********** *******/autonomous oblast,"autonomous p…ĺo*in ¶…ô")* jodaj  ¶ ¶ ¶ow * spa ¶ ka  ¶ ¶…üju(********** ******/ autonomous ok…ĺugs,"autonomous dist…ĺi ¶ts") pusu b…ĺ…ô…ônux alaŇč mosk…ô, pusu pa…ĺu alaŇč …ôluos…ĺ…ônpan, kana klwaan mklawa, ńßbaŇčan, gsju…ôju…ônńßua ni  ¶jawdoŇč ¶oŇčsiŇč, kija ni pnlalaj alaŇč mosg…ô ¶ow …ô…ĺ…ônpan  ¶udi u…ĺi.* kana ss…üiqan mosk…ô o dńßuq **,***,*** ( ss…üiqan b…ĺ…ô…ônux : **,***,*** ),kika ńßba…ĺaw ss…üiqan alaŇč ow ¶ow, mntna ńßa…ĺi isdanpaw, maban */** kana ka dńßa ss…üiqa …ôluos. snpit…ôpws, gaga nniq daja gqijan ńßidaw …ôluos, *…ôn…ĺanwan j…ônan,ńßŇčkawas **** ka p…ĺa…üiŇč pnńßjugan. snpit…ôpaw ni mosk…ô o mntna …ôluos …ĺ…ônpan  ¶sjas,* mntna na ńßija kika …ô…ĺ…ôpan  ¶udi …ĺ…ôniŇčk…ôl ¶ow pa…ĺu pusu alaŇč,pa…ĺu tańßajkan ¶ns …ôluos ni mntna ka mosk…ô tgdńßa pa…ĺu alaŇč. * siŇčsipo…ĺija, nniq …ôpińßban, ńßŇčkawas **** ka pnńßjugan, kika siŇčsipo…ĺija so*u ni ss…üiqan …ôluos tgt…ĺu pa…ĺu alaŇč, ida niqan bi ńßaŇčan gsju…ô…ün …ôluos. j…ôga ¶…ô…ĺinpaw, nniq ula…ĺsan toŇčlu, ńßŇčkawas **** ka pnńßjugan. sajan o kika ula…ĺ …ĺ…ônpan ¶ju  ¶oŇčsin alaŇč ni so*u su…ô…ĺtluo*uk ¶ow.* pusu bi koŇčj…ô  ¶oŇčsiŇč…ôluos kndadax sbijaw ka alaŇč …ôluos, pa…ĺu bi alaŇč ula…ĺti ¶ju u…ĺi. * *…ĺ ¶jak…ôl, nniq *u…ĺ ¶jańßj…ônan, ńßŇčkawas **** ka pnńßjugan, …üijax ** idas * ńßŇčkawas**** p…ĺjuxan tnńßaŇčan sta…ĺiŇčk…ôl ni sta…ĺiŇčk…ôl, ńßŇčkawas **** p…ĺjuxan tnńßaŇčan *…ĺ ¶jak…ôl, kika ńßuna ¶ …ôluos *…ĺ ¶jak…ôl ¶ow so*u. ti…ĺi gisu qmaŇčaw daja kkana alaŇč ojatalu …ôluos…ĺ…ônpaŇč, knttu p…ĺijux ka dxgal ni ka…ĺa ¶. ida biŇčju…ôn kkana kaalaŇč dńßa,k…ĺinańß ka saw ow ¶ow ni alaŇč sipo…ĺija ja ¶ow. llaban snapaw kkana ka ńßuna ¶ biŇčju…ôn,alaŇč lqmiqu kkana ka daja biŇčju…ôn. dgijaq o gaga tsli ńß…ĺaan ńßidaw dajbiŇčjan j…ôŇčan ni ŇčuŇču ńßuna ¶, saw takaw ¶jasuo sanmaj ni sj…ôn * p…ô ¶ja…ĺ sanmaj.ska ńßa…ĺi ula…ĺ sanmaj o ana pusu ajus ow ¶ow ni ja ¶ow, binaw jasa nku ¶…ô…üjusan, llbu ka dgijaq, ini ńßa…ĺi pntna ka knbowkax dxgal. * tasijaŇč o nluju…ônńßaj ni ńßajwan ( kndadax daja mqu…ĺi ńßuna ¶ ) : *nlaŇčwan,gsiluŇč poluo,gsiluŇč jasu,gsiluŇč qalux * daja piŇčjaŇč o nluju…ônńßaj ( kndadax gqijan ńßidaw mqu…ĺi ńß…ĺaan ńßidaw ) : palu…ôn ¶ńßaj,pajńßaj,klańßaj,labu ¶…ô*jńßaj,gqijan ńßidaw ńß…ĺaan ńßidaw gsiluŇč po…ĺija,…üug…üińßaj * dajbiŇčjan o nluju…ônńßaj ( kndadax daja mqu…ĺi ńßuna ¶ ) :paj…ĺiŇčńßaj,…ôńßuo…ügńßaj,gsiluŇč tanańß tunux * …ôgu ka pa…ĺu jajuŇč mqu…ĺi biŇčju…ôn dńßuq gsiluŇč qluli. pusu jajuŇč o kana *u…ĺ ¶jańß,…ôpińß,j…ônisajńß,l…ônańß ni amu…ĺńß ( ńß…ôloŇč ¶jan u…ĺi ). pusu ńßupo o niqan p…ô ¶ja…ĺńßu,latuo ¶jańßu ni awn…ô ¶jańßu dnii. ka…ĺa ¶ nniq ńß…ĺaan ńßidaw ow ¶ow ni daja ja ¶ow ka …ôluos, kkana alaŇč gisu nniq daja muxun ni daja mskuj,ini pntna ka ka…ĺa ¶ alaŇč ńßini,psu ka…ĺa ¶ talu ka ńßini. ida mntna ńßa…ĺi ka ka…ĺa ¶ , knltu idas kiŇčal o saw * tus…ôs dńßuq ** s…ôs (pntasan kana ka knlaŇčan o ida t…ĺuma ka ka…ĺa ¶ dńßa ),idas …ômpitu wada mntna saw * s…ôs dńßuq ** s…ôs. qnjuxan qujux o wada saw ***~**** ńßawmi.  ¶iŇč ¶i wada klaan ka siŇč ¶n ni …ĺi*a ¶iko …ôluos…ĺ…ônpaŇč, pusu koŇčj…ô klwaan ni p…ĺjux ka uuda wada niqan pa…ĺu bi ka ini au uuda,saw j…ô…ĺsiŇč ka kmlawa siida, ńßbaŇčan …ôluos…ĺ…ônpaŇč ga nniq s…ĺ…ôn  ¶…ôdi do knkawas …ĺima ka wada mlińß. ana saw kija,ńßbaŇčan …ôluos o ida ini bijaw kndadax pa…ĺu bi knlaŇčan  ¶oŇčjan smulu p…ĺijux  ¶iŇč ¶i dńßuq ńßbaŇčan b…ĺigan. ńßŇčkawas **** wada malu ka ńßbaŇčan …ôluos…ĺ…ônpan. ńßqulaŇč ppanan  ¶oŇčsu pusu ppanan …ôluos ka d…ôlu ni sapańß skaja, pa…ĺu bi ka ńßqulan u…ĺi. jasa duma ow ¶ow kika pusu klwaan, ini mnkala ka ńß…ĺaan ńßidaw u…ĺi,ńßgalan bi ka ss…üiqan, kika ppanan o tqapu…ĺ saw gqijan ńßidaw, llaban dxgal ka klwaan …ôluos kika alaŇč dńßa ka pa…ĺu bi ppanan ńßqulan kana knlaŇčan, knb…ĺagan …ôlu ni ppanan ńßqulaŇč o ida nniq b…ĺańß bi kana knlaŇčan. kawsukoŇčlu llaban bi ka dxgal klwaan …ôluos, ini nniq ba…ĺaw ka ńßbaŇčan u…ĺi, kika kawsukoŇčlu ga uka ka saw uuda ńßsiŇčjunsu,binaw qu…ĺi ow ¶owga tslijan ka kawsukoŇčlu, pa…ĺu bi ńßqulan ppanan. d…ôlu kika saw nii kńßa knlaban ka dxgal klwaan …ôluos, ida dńßa sp…ĺun bi qmita ka d…ôlu. kana knb…ĺaagan d…ôlu …ôluos o kana knlaŇčan tgdńßa knb…ĺagan, qu…ĺi ppanan d…ôlu ida klwaan dńßa ka pa…ĺu bi u…ĺi. ddaan qsija …ôgu ka dsija laŇču …ôluos, binaw uka ńßqulan. kana knlaŇčan o bba…ĺaw bi ka laŇču *u…ĺ ¶ja,kn…ôgu bi ka qnlijan laŇču dńßa,kika pusu bi ddaan qlulijan laŇču …ôluos. ana kana knlaŇčan tgdńßa ka ńßajans…ôn …ôluos, binaw jasa bowkax ńß…ĺi ka gsiluŇč,bba…ĺaw ńßa…ĺi ka msipa,kika wana nniq tasijaŇč ni dajbiŇčjan j…ônan niqan pa…ĺu ńßa…ĺi kaŇčgo. ńßaŇčgoŇč sn…ôgun m…ĺana ka ńßbaŇčan, kika pusu uuda ppanan knlaban alaŇč …ôluos ka ńßaŇčgoŇč. ss…üiqan dńßuq …üijax dńßa idas kiŇčal ńßŇčkawas **** ss…üiqan o ***,***,*** s…ô…ô…üiq (kana g…ĺimija ). ana snńßuja …üijagan  ¶n*u ka tquli lqlaqi sapańß,binaw lŇčluŇč nniqan,i…ĺjaw ni ttgsa,kkana ssapańß …ôluos ida kiŇčal bi ka tnlaqi dńßa. ńßba…ĺaw bi ka miŇč ¶u …ĺuwan …ôluos…ĺ…ônpan,kana ss…üiqan …ôluos ga wada niqan **%, duma miŇč ¶u ka s…ô…ô…üiq tadan,s…ô…ô…üiq …üuwas,s…ô…üiq ps ¶i…ĺ,s…ô…ô…üiq …ü…ô…ü…ôn,s…ô…ô…üiq mo…ĺtuowa dnii ***sŇča…ĺi ka  ¶iwaj miŇč ¶u.pa…ĺu bi  ¶iwaj miŇč ¶u ka s…ô…ô…üiq danda (*.*%), sŇčun t…ĺuma ńßini ka s…ô…ô…üiq …üuwas (*.*%),s…ô…ô…üiq ps ¶i (*.*%),s…ô…ô…üiq …ü…ô…ü…ôn (*.*%),s…ô…ô…üiq mo…ĺtuowa (*.*%),s…ô…ô…üiq ut…ômu…ĺd (*.*%),s…ô…ô…üiq ma…ĺi (*.*%),s…ô…ô…üiq awa…ĺ (*.*%) dnii. ka…ĺi wana kuan*anjuj…ôn …ôu ka …ôluos. ńßba…ĺaw bi ka s…üa…ĺi sla*uju ¶u …ôu,nsla*uju ¶u toŇč sla*uju ¶, pusu nniq …ôluos,b…ĺańß su…ĺ…ôn duma …ü…ônju…ônkuo ka ska…ĺi,saw …ü…ônju…ônkuo ńßuasadjawju…ô, kika Ňčalan tgkiŇčal ttgsa ks…ĺi alaŇč isiŇč sapańß pjasan. pn…ĺńßulan pn…ĺńßulan …ôluos o, jasa tduwa dńßa bi ka  ¶oŇč ¶jaw  ¶jo …ôluos s…ôn*a, uka ka kuo ¶jaw,niqa nanaq ka sńßlajan dńßa, kika pusu sńßlajan o kana  ¶itu ¶oŇč ¶jaw (pusu o kika toŇč ¶n ¶jaw, ini kńßba…ĺaw ka d…ôn ¶u ¶jaw,siŇč ¶jaw dnii ),is…ĺan  ¶jaw ni *u ¶jaw dnii,pnaańß **** ka ssaan qmita,ss…üiqan …ôkuo o niqan **.*% kana ka  ¶itudu (wada niqan **% ka sńßlajan ss…üiqan …ôluos  ¶n ¶jawńßu…ô, duma o *.*% ka toŇč ¶n ¶jawbaj, *.*% ka u ¶oŇč ¶jaw  ¶itudu, *.*% ka d…ôn ¶u ¶jaw,siŇč ¶jaw ni duma  ¶oŇč ¶jaw ¶itudu ), uka ka sńßlajan ni ini duŇčus ka sńßlajan o **% (ini duŇčus ka sńßlajan ni ini klai  ¶ui ka **%, ini kla ka sńßlajan o **% ),*.*% ka islaŇč ¶jaw, saman,dnk…ĺi ni miŇč ¶…ôn siŇčjan ka *.*%, *.*% ka …üan…üuan*u ¶jaw, ini pkla ka *.*%. gaja gaja …ôluos ka …ôluos ¶u ni duma kndsan o nniq …ôluostikuo,b…ĺańß su…ĺj…ôn ni kndusan …ĺuwan …ôluuos kkana gaja miŇč ¶u. psasiŇč qtaan t…ĺibi t…ĺu kat…ôniŇč su…ĺ…ôn ni kiŇčal ka t…ônint …ôluos maŇčan awsga  ¶iŇčsjaŇč ¶jaŇč*psbu ni tmalu (t…ôniŇčsi…ĺ…ô ) (ńßŇčkawas ****,tawj…ôn s…ô…ĺkaj.paŇčta…ĺ…üjok ),tsuu ¶ala (ńßŇčkawas ****, tawj…ôn ńß…ô ¶…ômiŇč ),mosk ini snńßi bijuqdow…ĺiq (ńßŇčkawas ****, tawj…ôn *ulatimi…ĺ.m…ônsaw*u ) ni sańßu ńßidaw ( ńßŇčkawas ****, tawj…ôn ni ¶ida.miga…ĺk*u ). t…ôniŇč j…ôŇčnan*…ô ( tawj…ôn mińßai…ĺ. galaduo ¶uo*u ) nniq ńßŇčkawas **** gan…ünt…ôiŇč o maŇčan lnbuan  ¶iŇč ¶oŇčk. iŇčin iŇčin isu o nniq kndusan sajan mkala bgbu…ĺańß ka …ôluos.toŇčńßua t…ôns ¶ju …ôluos o masa ni kumaj ka sp…ĺuun dńßa bi qmita ńßm…ĺinas ** ńßpu ¶iŇč ka qntaan dńßa.sp…ĺuuna bi ka qtaan malan ******, smńßulis qtaan ka pjańßan iŇčb…ôn bad ¶om…ôdian, kika …ĺŇčagan ka qu…ĺi qtaan t…ĺibi sajan.ńßba…ĺaw …ôluos t…ôniŇč knama pkla qtaan o pńßjugan ńßaŇčan ka gold…ôn t…ĺail…ô…ĺ awa…ĺds.ńßba…ĺaw matas patas …ôluos, s…ün ni ńßb…ĺagan s…ô…ô…üiqan,plalaj smalu uujas koŇčj…ô ni jukawb…ônnikolaj ku…ĺbato* o p…ĺŇčaw saw pńßiju wada bńßaŇčan qtaan t…ĺibi pa…ĺu t…ĺail…ô…ĺ awa…ĺds , dńßija ka Ňčalan pusu ppatas knama qtaan t…ĺibi. ttgsa uuda sklawa ttgsa …ôluos tduwa sugan …ĺ…ônpan ni alaŇč, muuda  ¶oŇčjan  ¶i…üju…ôn uuda sklawa ttgsa, kkana uuda qp…ĺuńßan ttgsa nii t…ĺuma : …ĺ…ônpan budoŇč ni qpańßun ttgsa : pńßjugan ńßŇčkawas ****, kika ba…ĺaw bi siŇč ¶n ¶ikuan …ôluos. pusu qpańßun o niqan : *. dmuj  ¶n…ü…ô ttgsa ni puuda. *. s…üabudoŇč ttgsa ska,ttgsa b…ĺańß ni p…ĺana ttgsa gsju…ô ni s…ôdjaw…ĺ…ônpan kana uuda qqpańßun. *. smulu ni s…ĺwaun ppijańß ppatas,ddaun ppatas,…ü…üiluŇč qqu…ĺi,patas ttgsa ni *an*aso…ü…ô. *. musa ttgsa qp…ĺuńßan gsju…ô ju…ônńßua ni ttgsa kuo ¶i pqita qqpańßun. *. ms…ôupu ka gsju…ôu…ôn b…ĺańß ttgsa klwaan,qtaan ka ss…üiqan p…ĺa…üil ttgsa ni ska ttgsa.  ¶o ¶jawju ¶ju* *. asi kńßlaŇči ka kkana ttgsa  ¶iko. *. nkija bi ka koŇčmiŇč ńß*a so ¶jaw…üju…ôn. diju qańßun bow…ĺu,bow…ĺu ńßuda ni bow…ĺu ami o kika quxun bi kana s…ô…ô…üiq buluo …ôluos ka juntoŇč nii,  ¶u…üjo…üaw ¶i…ĺ…ônsaj klwaan ni piŇč…üjo…ĺ…ônsaj o dńßa diju…ĺ…ônmoŇč nii ka kuxun dńßa bi. uuda psapiŇč …ômbijax bi ka uuda sbijaw psapiŇč …ôluos. …ĺmŇčaw bi k…ĺana bijax psapiŇč ka sańßuan…ôkuo s…üi.dńßuq ba…ĺaw bi ka uuda psapiŇč su…ĺj…ôns…üi, knlaŇčan sajan o uuda psapiŇč klwaan dńßa ka mbbijax bi. …üijax * idas * ńßŇčkawas ****, ppatas patas ka  ¶oŇčdoŇč …ôluos j…ô…ĺs siida pńßiju …ôluos …ĺj…ônpan snkagun ka kuo*anpu,kika plutu ¶ kana qpańßun alaŇč …ôluos…ĺj…ônpan b…ĺańß psapiŇč su…ĺ…ôn, kana ka tŇčńßaŇčan "…ôlos…ĺ…ônpan bijax u ¶uan"mnduwa pńßjugan ka …ô ¶jun.ńßanju o tnńßaŇčan " psapiŇč …ôluos" "…ô ¶jun"u…ĺi.pa…ĺu bi  ¶ńßu…ôkuan psapiŇč …ôluos uxaj u…ĺi o tŇčńßaŇčan u ¶uan…ĺi…ĺjan paa…ĺu bi doŇčsuaj ka  ¶odoŇč …ôluos…ĺ…ônpan.…ô ¶junjun ¶…ô plutu ¶ su…ĺ…ôn  ¶jun ¶…ô, binaw laxan ka  ¶jun ¶…ô nii t…ĺuma : su…ĺ…ôn taju…ônsuaj, ¶junpiŇč ¶oŇč  ¶usuaj, ¶junpiŇč ¶oŇč ju…ônsuaj,ńßaj ¶jun ju…ônsuaj. …ô ¶jun o sugan spa ¶  ¶jun ¶oŇč ni dńßa piŇč ¶oŇč : * psapiŇč babaw dxgal * psapiŇč gsiluŇč * psapiŇč sapańß skaja *  ¶an…ĺju…ô ńßuo ¶…ôn ¶jun * goŇč ¶jaŇč  ¶jun * p…ôn*aŇč ¶jun niqan pa…ĺu bi …ĺpuŇč ńßu…üi babaw dxgal ka …ôluos, pnaańß ka kuan*an nniq ńßŇčkawas **** …ĺmŇčaw nmdaan, niqan **** m…ô ka ńßtando. kgńßak ka su…ĺ…ôn do,…ôluos o lmutu ¶ **% bijax uuda psapiŇč su ¶jun ka psapiŇč …ôluos da. waj ¶jaw llaban ka dxgal alaŇč …ôluos, wana alaŇč  ¶n ¶ ¶oŇčsiŇč ńßba…ĺaw ńßa…ĺi ka ss…üiqan sńßlajan kńßa ka toŇč ¶n ¶jaw,kkana kkalaŇč o ida …ôgu klgan ka uuda dńßa. binaw su…ĺ…ôn siida kka…ĺi ¶ mipix, kika wada ini tmalu ka …ôluos ni ssijaw alaŇč, saw dńßa pn…ôgluban is…ĺan gisu knttu pkmalu. …ôpaj …ĺ…ônmoŇč b…ĺańß …ôpaj …ĺ…ônmoŇč ka …ôpaj koŇčdoŇčdi, ńßŇčkawas **** …ôluos ni paj…ôluos pnpatas "…ôluos ni paj …ôluos…ĺ…ônmoŇč djawju…ô"ni pńßiju …ĺ…ônmoŇč s…ôn ¶an.ŇčuŇču ńßŇčkawas ****, dńßa nii o ppatas pńßiju …ĺ…ônmoŇč kuo ¶ja djawju…ô du…ĺi, kika wada malu ka pn…ôgluban ni pńßiju kiŇčal idińßua …ĺ…ônmoŇč kuo ¶ja ka pn…ôgluban dńßa. pn…ôgluban  ¶oŇč…ô ńßŇčkawas ****, mnduwa bi alaŇč ow ¶ow ka …ôkuo kndadax i*anss p…ĺa…üiŇč mqu…ĺi ńß…ĺaan ńßidaw m…ĺana.nniq ńßŇčkawas **** ka i*anss ini dńßa baka ka ksanńßankuo, snkagun …ôluos ida qmaŇčaw dgijaq ula…ĺ ŇčaluŇč dńßa ka llaban dxgal spo…ĺija, bukuj do lmutu ¶ dxgal  ¶oŇčkuo,kija ni tduwa kndadax …üiŇčtaj ka …ôkuo o, wada mnńßdu ka psbu,ini mntana ka djawju…ô,tjawdiŇč wada maŇčan duma dxgal …üiŇčkuo.kndadax sa…ô dńßuq su…ĺ…ôn naŇčan dńßa ka dxgal …üiŇčkuo o kan ( kndadax ńß…ĺaan ńßidaw mqu…ĺi gqijan ńßidaw ) : guj…ôtaw,usu…ĺi ¶jaŇč qu…ĺi dxgal itoŇč,ńß…ôloŇč ¶janp…ô dńßuq dxgal wajsiŇčan…ĺiŇč,dxgal …ô ¶ja…ĺńßuitoŇč,daŇčnuu…ĺjanńßaj dnii saw *** kbuńßug biŇč*aŇčkoŇč…ĺi. wada mnńßdu psbu tgdńßa knlaŇčan ka su…ĺ…ôn ni kika sqa…ĺi ¶ qńßlaŇčan ka psbu tanańß tunux  ¶oŇčkuotoŇčp…ô. pn…ôgluban …ü…ô …üijax * idas * ńßŇčkawas **** * …üijax * idas * ńßŇčkawas ****, tanańß tunux siida ni …ôluostikuo ppluk nniq …üaws…ônpantaw ni alaŇč man ¶ow siida (kana  ¶oŇčkuo toŇčp…ô ) kika sp…ĺqan dńßa ka psbu …ü…ô,kija ni ńß ¶i do wada pxalan ka sa…ô da.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Russia = Gaga kska Yacow ka Russia, 60 00 N, 100 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 17,098,242 sq km(hangan na o Tg1) (knlbanga dxgal o 16,377,742 sq km, knlbangan qsiya o 720,500 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 142,355,415 hiyi. Gaga Moscow ka pusu alang paru, jiyax 12 idas 6 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Russia ga wada sugan 13.10% ka dxgal qpahan, 49.40% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 37.50% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Vladimir Putin, pnaah hngkawas2012 idas 5 jiyax 7pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Eluos = Ris Qtaan ka kndadax klwaan ni gaya kuoci, mingcu kuocya Eluos dayan ga nniq jiyax 7 idas 12 hngkawas 1991 pryuxan "Eluos"ka hangan,thnganan "Eluos" "Ereynpan"ni "Ekuo", kika Sureyn ni Eluossuweyay reynpan sehuey konghkuo pdutuc. Dxgal Eluos ga nniq cyosji sbiyaw ida niqan seejiq mniq hini. hngkawas 862 seejiq Nuoman Ryorik lwanan Slafujen miyah Nuofukluote,phiyu tgkingal Luos kongyueyn, prajing o kndadas hini ka Ryorike wangjaw. hngkawas 882, Nuofukeluote taking Awreyke pqlahan, phiyu Cifuluos kongkuo, dhuq 12 scicongyey, Cifu ka paru alang,tongSlafujeng ka pusu klwaan brah. jiyax 26 idas 12 hngkawas 1991, Eluossuweyay sehueycui ryenpan konghkuo ga rmngaw ka baraw bi Suweyay pryuxun ka hangan ni kika cujyueyn kuocya da. Ppryuxan uuda pusu paru alang klwaan 1. Hngkawas 862 dhuq hngkawas 882 - Nuofukluote 2. hngkawas 882 dhuq hngkawas 1243 - Cifu 3. hngkawas 1243 dhuq hngkawas 1389 - Fulatimir 4. hngkawas 1389 dhuq hngkawas 1712 - Moske 5. hngkawas 1712 dhuq hngkawas1728 - Snpitepaw 6. hngkawas 1728 dhuq hngkawas1732 - Mosge 7. hngkawas1732 dhuq hngkawas 1918 - Snpitepaw 8. jiyax 12 idas 3 hngkawas 1918 dhuq sayang - Moske Cngc Endaan Eluosreynpan ka reynpanc ni pancongdongc, pusu dha ka Eluos reynpan seynfa ni gaya, pnaah rifa,sfa,sincn sanjyueynfnri nii o ppdayaw ka uuda,ppdayaw ka qqpahun uri. Sklawa qpahan reynpan Eluos sayang niqan 19 pumen ni kana saw mntna ka congcyu, kska na hiya o niqan mngari ka ini hari pntna, niqan biyax pumen o kika congdong ka kmlawa, sugan dnii: ¬∑ Reynpan neywaypu ¬∑ Ryenpan waycyawpu ¬∑ Reynpan kuofanpu ¬∑ Reynpan sfapu ¬∑ Reynpanmingfan,tbbyaxun ni ini pnaqih lmiqu hokuopu (tnhangan ttbiyax qpahun) ¬∑ Reynpan anjyueyncyu ¬∑ Reynpan tueyway jingpawcyu ¬∑ Reynpan cingweycyu ¬∑ Kuocya cingweycyun Duma maxal o kika csucongri, sugan dnii: ¬∑ Reynpan jaycnpu ¬∑ Reynpan ueysnpu ¬∑ Reynpancyuyu facanpu ¬∑ Reynpan cyayu ni gsyueypu ¬∑ Reynpan kongyey ni mawipu ¬∑ Reynpan nongyeypu ¬∑ Reynpan yuenhuwpu ¬∑ Reynpan cyawdongyunsu nidongsyunpu ¬∑ Reynpan cjancyueyn ni huancing pawhupu ¬∑ Reynpan nenyueynpu Singcgn cyuhwa Tru ka reynpan csyas( federal cities)‚ÄĒ Mosks,Snpitepaws ni Saywasdwobors 46 ka Cow(–ĺ–Ī–Ľ–į—Ā—ā–ł/oblasts,"provinces") ¬∑ 9 ka peyncyanjyu(–ļ—Ä–į—Ź/krais,"territories") ¬∑ 22 ka konghkuo niqan bi cyo (—Ä–Ķ—Ā–Ņ—É–Ī–Ľ–ł–ļ–ł/republics)konghkuo hini o ida ka ssliyan alang sawsumingcu ¬∑ Kingal ka cccyu(–į–≤—ā–ĺ–Ĺ–ĺ–ľ–Ĺ–į—Ź –ĺ–Ī–Ľ–į—Ā—ā—Ć/autonomous oblast,"autonomous province")‚ÄĒ Yoday cccow ¬∑ Spac ka ccjyu(–į–≤—ā–ĺ–Ĺ–ĺ–ľ–Ĺ—č–Ķ –ĺ–ļ—Ä—É–≥–į/ autonomous okrugs,"autonomous districts") Pusu breenux alang Moske, pusu paru alang Eluosreynpan, kana klwaan mklawa, hbangan, gsyueyyuenhua ni cyawdongcongsing, kiya ni pnlalay alang Mosgecow Ereynpan cudi uri.¬∑ kana ssjiqan Moske o dhuq 14,612,602 ( ssjiqan breenux : 10,472,629 ),kika hbaraw ssjiqan alang Owcow, mntna hari Isdanpaw, maban 1/10 kana ka dha ssjiqa Eluos. Snpitepws, gaga nniq daya gqiyan hidaw Eluos, Fenranwan yeynan,hngkawas 1703 ka prajing pnhyugan. Snpitepaw ni Moske o mntna Eluos reynpan csyas,¬∑ mntna na hiya kika Ereypan cudi reyningkelcow paru pusu alang,paru tahaykancns Eluos ni mntna ka Moske tgdha paru alang. ¬∑ singSiporiya, nniq Epihban, hngkawas 1893 ka pnhyugan, kika singSiporiya sofu ni ssjiqan Eluos tgtru paru alang, ida niqan bi hangan gsyueyjn Eluos. Yeygaceyrinpaw, nniq Ularsan tonglu, hngkawas 1723 ka pnhyugan. Sayan o kika Ular reynpancyu congsin alang ni sofu Sueyrtluofukcow.¬∑ Pusu bi kongyey congsingEluos kndadax sbiyaw ka alang Eluos, paru bi alang Ularticyu uri. ¬∑ Frcyakel, nniq Furcyahyeynan, hngkawas 1589 ka pnhyugan, jiyax 10 idas 4 hngkawas1925 pryuxan tnhangan Staringkel ni Staringkel, hngkawas 1961 pryuxan tnhangan Frcyakel, kika hunac Eluos Frcyakelcow sofu. Tiri Gisu qmangaw daya kkana alang Oyatalu Eluosreynpang, knttu priyux ka dxgal ni karac. Ida bingyueyn kkana kaalang dha,krinah ka saw owcow ni alang Siporiya Yacow. Llaban snapaw kkana ka hunac bingyueyn,alang lqmiqu kkana ka daya bingyueyn. dgiyaq o gaga tsli hraan hidaw daybingyan yeyngan ni ngungu hunac, saw Takawcyasuo sanmay ni Syeyn ‚Äď Peycyar sanmay.Ska hari Ular sanmay o ana pusu ayus Owcow ni Yacow, binaw yasa nKucejyusan, llbu ka dgiyaq, ini hari pntna ka knbowkax dxgal. ¬∑ Tasiyang o nLuyueynhay ni Haywan ( kndadax daya mquri hunac ) : Fnlangwan,gsilung Poluo,gsilung Yasu,gsilung qalux ¬∑ daya Pingyang o nLuyueynhay ( kndadax gqiyan hidaw mquri hraan hidaw ) : Palueynchay,payhay,klahay,Labuceyfyhay,gqiyan hidaw hraan hidaw gsilung Poriya,Jugjihay ¬∑ Daybingyan o nluyueynhay ( kndadax daya mquri hunac ) :Payringhay,Ehuojghay,gsilung Tanah tunux ¬∑ egu ka paru yayung mquri bingyueyn dhuq gsilung qluli. Pusu yayung o kana Furcyah,Epih,Yeynisayh,Lenah ni Amurh ( Heylongcyan uri ). Pusu hupo o niqan Peycyarhu,Latuocyahu ni Awneycyahu dnii. Karac Nniq hraan hidaw Owcow ni daya Yacow ka Eluos, kkana alang gisu nniq daya muxun ni daya mskuy,ini pntna ka karac alang hini,psu karac Talu ka hini. ida mntna hari ka karac , knltu idas kingal o saw 5 tuses dhuq 50 ses (pntasan kana ka knlangan o ida truma ka karac dha ),idas empitu wada mntna saw 0 ses dhuq 27 ses. qnyuxan quyux o wada saw 150~1000 hawmi. Cingci Wada klaan ka singcn ni rifaciko Eluosreynpang, pusu kongyey klwaan ni pryux ka uuda wada niqan paru bi ka ini au uuda,saw Yeyrsing ka kmlawa siida, hbangan Eluosreynpang ga nniq Sreyn ceydi do knkawas rima ka wada mlih. Ana saw kiya,hbangan Eluos o ida ini biyaw kndadax paru bi knlangan congyan smulu priyux cingci dhuq hbangan brigan. Hngkawas 1997 wada malu ka hbangan Eluosreynpan. Hqulang ppanan Congsu Pusu ppanan Eluos ka deylu ni sapah skaya, paru bi ka hqulan uri. yasa duma owcow kika pusu klwaan, ini mnkala ka hraan hidaw uri,hgalan bi ka ssjiqan, kika ppanan o tqapur saw gqiyan hidaw, llaban dxgal ka klwaan Eluos kika alang dha ka paru bi ppanan hqulan kana knlangan, knbragan elu ni ppanan hqulang o ida nniq brah bi kana knlangan. Kawsukonglu Llaban bi ka dxgal klwaan Eluos, ini nniq baraw ka hbangan uri, kika kawsukonglu ga uka ka saw uuda hsingyunsu,binaw quri Owcowga tsliyan ka kawsukonglu, paru bi hqulan ppanan. Deylu Kika saw nii kha knlaban ka dxgal klwaan Eluos, ida dha sprun bi qmita ka deylu. kana knbraagan deylu Eluos o kana knlangan tgdha knbragan, quri ppanan deylu ida klwaan dha ka paru bi uri. Ddaan qsiya Egu ka dsiya langu Eluos, binaw uka hqulan. Kana knlangan o bbaraw bi ka langu Furcya,knegu bi ka qnliyan langu dha,kika pusu bi ddaan qluliyan langu Eluos. Ana kana knlangan tgdha ka hayanseyn Eluos, binaw yasa bowkax hri ka gsilung,bbaraw hari ka msipa,kika wana nniq tasiyang ni daybingyan yeynan niqan paru hari kanggo. Hanggong Snegun mrana ka hbangan, kika pusu uuda ppanan knlaban alang Eluos ka hanggong. Ssjiqan Dhuq jiyax dha idas kingal hngkawas 2020 ssjiqan o 146,801,931 seejiq (kana Grimiya ). ana snhuya jiyagan cnfu ka tquli lqlaqi sapah,binaw lnglung nniqan,iryaw ni ttgsa,kkana ssapah Eluos ida kingal bi ka tnlaqi dha. hbaraw bi ka mingcu ruwan Eluosreynpan,kana ssjiqan Eluos ga wada niqan 77%, duma mingcu ka seejiq Tadan,seejiq juwas,sejiq Pscir,seejiq jejen,seejiq Mortuowa dnii 120sngari ka ciway mingcu.Paru bi ciway mingcu ka seejiq Danda (3.8%), sngun truma hini ka seejiq Juwas (1.2%),seejiq Psci (1.1%),seejiq jejen (0.8%),seejiq Mortuowa (0.7%),seejiq Utemurd (0.4%),seejiq Mari (0.4%),seejiq Awar (0.3%) dnii. Kari Wana kuanfanyuyeyn Eyu ka Eluos. Hbaraw bi ka sjari Slafuyucu Eyu,nSlafuyucu tong Slafuyuc, pusu nniq Eluos,brah Sureyn duma jenyueynkuo ka skari,saw jenyueynkuo Huasadyawyuey, kika ngalan tgkingal ttgsa ksri alang ising sapah pyasan. Pnrhulan Pnrhulan Eluos o, yasa tduwa dha bi ka congcyaw cyo Eluos seynfa, uka ka kuocyaw,niqa nanaq ka shlayan dha, kika pusu shlayan o kana citucongcyaw (pusu o kika tongcncyaw, ini khbaraw ka deyncucyaw,singcyaw dnii ),Isran cyaw ni fucyaw dnii,pnaah 2012 ka ssaan qmita,ssjiqan Ekuo o niqan 48.3% kana ka citudu (wada niqan 41% ka shlayan ssjiqan Eluos cncyawhuey, duma o 1.5% ka tongcncyawbay, 4.1% ka ucongcyaw citudu, 1.7% ka deyncucyaw,singcyaw ni duma congcyawcitudu ), uka ka shlayan ni ini dungus ka shlayan o 38% (ini dungus ka shlayan ni ini klai cui ka 25%, ini kla ka shlayan o 13% ),6.5% ka Islangcyaw, Saman,dnkri ni mingceyn singyan ka 1.2%, 0.5% ka janjuanfucyaw, ini pkla ka 5.5%. Gaya Gaya Eluos ka Eluoscu ni duma kndsan o nniq Eluostikuo,brah Suryen ni kndusan ruwan Eluuos kkana gaya mingcu. Psasing qtaan tribi Tru kateyning Sureyn ni kingal ka teynint Eluos mangan awsga cingsyangcyangÔľõpsbu ni tmalu (teyningsirey ) (hngkawas 1967,tawyeyn Seyrkay.Pangtarjyok ),Tsuucala (hngkawas 1976, tawyeyn Heyceming ),Mosk ini snhi biyuqdowriq (hngkawas 1980, tawyeyn Fulatimir.Meynsawfu ) ni sahu hidaw ( hngkawas 1994, tawyeyn Nicida.Migarkfu ). Teyning yeyngnanfey ( tawyeyn Mihair. Galaduocuofu ) nniq hngkawas 1958 Ganjnteying o mangan lnbuan cingcongk. Ingin Ingin isu o nniq kndusan sayan mkala bgburah ka Eluos.tonghua teynscyu Eluos o masa ni kumay ka spruun dha bi qmita hmrinas 30 hpucing ka qntaan dha.spruuna bi ka qtaan malan 100500, smhulis qtaan ka pyahan ingbeyn BadComedian, kika rngagan ka quri qtaan tribi sayan.hbaraw Eluos teyning knama pkla qtaan o phyugan hangan ka Golden Trailer Awards.hbaraw matas patas Eluos, sjn ni hbragan seejiqan,plalay smalu uuyas kongyey ni yukawbeynNikolay Kurbatov o prngaw saw phiyu wada bhangan qtaan tribi paru Trailer Awards , dhiya ka ngalan pusu ppatas knama qtaan tribi. Ttgsa Uuda sklawa ttgsa Eluos tduwa sugan reynpan ni alang, muuda congyan cijyueyn uuda sklawa ttgsa, kkana uuda qpruhan ttgsa nii truma : reynpan budong ni qpahun ttgsa : phyugan hngkawas 1996, kika baraw bi singcncikuan Eluos. pusu qpahun o niqan : 1. dmuy cnje ttgsa ni puuda. 2. Sjabudong ttgsa ska,ttgsa brah ni prana ttgsa gsyuey ni seydyawreynpan kana uuda qqpahun. 3. smulu ni srwaun ppiyah ppatas,ddaun ppatas,jjilung qquri,patas ttgsa ni fanfasoje. 4. Musa ttgsa qpruhan gsyuey yuenhua ni ttgsa kuoci pqita qqpahun. 5. mseupu ka gsyueyuen brah ttgsa klwaan,qtaan ka ssjiqan prajil ttgsa ni ska ttgsa. CocyawyucyuÔľõ 1. Asi khlangi ka kkana ttgsa ciko. 2. nkiya bi ka kongming hfa socyawjyueyn. Diyu Qahun bowru,bowru huda ni bowru ami o kika quxun bi kana seejiq Buluo Eluos ka yuntong nii, cujyojawcireynsay klwaan ni pingjyoreynsay o dha diyureynmong nii ka kuxun dha bi. Uuda psaping Embiyax bi ka uuda sbiyaw psaping Eluos. rmngaw bi krana biyax psaping ka SahuanEkuo sji.dhuq baraw bi ka uuda psaping Suryensji, knlangan sayan o uuda psaping klwaan dha ka mbbiyax bi. Jiyax 7 idas 5 hngkawas 1992, ppatas patas ka congdong Eluos Yeyrs siida phiyu Eluos ryenpan snkagun ka kuofanpu,kika plutuc kana qpahun alang Eluosryenpan brah psaping Sureyn, kana ka tnghangan "Elosreynpan biyax ucuan"mnduwa phyugan ka Ecyun.Hanyu o tnhangan " psaping Eluos" "Ecyun"uri.paru bi chueykuan psaping Eluos uxay uri o tnghangan ucuanriryan paaru bi dongsuay ka codong Eluosreynpan.Ecyunyuncey plutuc Sureyn cyuncey, binaw laxan ka cyuncey nii truma : Sureyn tayueynsuay,cyunpingcong cusuay,cyunpingcong yueynsuay,haycyun yueynsuay. Ecyun o sugan spac cyuncong ni dha pingcong : ¬∑ psaping babaw dxgal ¬∑ psaping gsilung ¬∑ psaping sapah skaya ¬∑ canryuey huoceyncyun ¬∑ gongcyang cyun ¬∑ peynfangcyun niqan paru bi rpung huji babaw dxgal ka Eluos, pnaah ka kuanfan nniq hngkawas 2005 rmngaw nmdaan, niqan 8547 mey ka htando. Kghak ka Sureyn do,Eluos o lmutuc 80% biyax uuda psaping Sucyun ka psaping Eluos da. Waycyaw Llaban ka dxgal alang Eluos, wana alang cnccongsing hbaraw hari ka ssjiqan shlayan kha ka tongcncyaw,kkana kkalang o ida egu klgan ka uuda dha. binaw Sureyn siida kkaric mipix, kika wada ini tmalu ka Eluos ni ssiyaw alang, saw dha pnegluban Isran gisu knttu pkmalu. Epay reynmong Brah Epay reynmong ka Epay kongdongdi, hngkawas 1997 Eluos ni payEluos pnpatas "Eluos ni pay Eluosreynmong dyawyuey"ni phiyu reynmong seyncan.ngungu Hngkawas 1999, dha nii o ppatas phiyu reynmong kuocya dyawyuey duri, kika wada malu ka pnegluban ni phiyu kingal idihua reynmong kuocya ka pnegluban dha. Pnegluban Conge Hngkawas 1547, mnduwa bi alang Owcow ka Ekuo kndadax Ifanss prajing mquri hraan hidaw mrana.Nniq hngkawas 1552 ka Ifanss ini dha baka ka Ksanhankuo, snkagun Eluos ida qmangaw dgiyaq Ular ngalung dha ka llaban dxgal Sporiya, bukuy do lmutuc dxgal congkuo,kiya ni tduwa kndadax jingtay ka Ekuo o, wada mnhdu ka psbu,ini mntana ka dyawyuey,tyawding wada mangan duma dxgal Jingkuo.kndadax Sae dhuq Sureyn nangan dha ka dxgal Jingkuo o kan ( kndadax hraan hidaw mquri gqiyan hidaw ) : Guyeytaw,Usuricyang quri dxgal itong,Heylongcyanpey dhuq dxgal Waysinganring,dxgal eycyarhuitong,Dangnuuryanhay dnii saw 171 kbuhug bingfangkongri. wada mnhdu psbu tgdha knlangan ka Sureyn ni kika sqaric qhlangan ka psbu Tanah tunux congkuotongpey. Pnegluban JE Jiyax 6 idas 2 hngkawas 1904 ‚ĒÄ jiyax 5 idas 9 hngkawas 1905, Tanah tunux siida ni Eluostikuo ppluk nniq Jawseynpantaw ni alang Mancow siida (kana congkuo tongpey ) kika sprqan dha ka psbu JE,kiya ni hci do wada pxalan ka Sae da.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= …ĺussia = gaga kska ja ¶ow ka …ĺussia, ** ** n, *** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o **,***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg*) (knlbaŇča dxgal o **,***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o ***,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan ***,***,*** ńßiji. gaga mos ¶ow ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal …ĺussia ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka *ladimi…ĺ putin, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax *pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = …ôluos = …ĺis qtaan ka kndadax klwaan ni gaja kuo ¶i, miŇč ¶u kuo ¶ja …ôluos dajan ga nniq …üijax * idas ** ńßŇčkawas **** p…ĺjuxan "…ôluos"ka ńßaŇčan,tńßŇčanan "…ôluos" "…ô…ĺ…ônpan"ni "…ôkuo", kika su…ĺ…ôn ni …ôluossuw…ôaj …ĺ…ônpan s…ôńßu…ô koŇčńßkuo pdutu ¶. dxgal …ôluos ga nniq  ¶jos…üi sbijaw ida niqan s…ô…ô…üiq mniq ńßini. ńßŇčkawas *** s…ô…ô…üiq nuoman …ĺjo…ĺik lwanan sla*u…ü…ôn mijańß nuo*ukluot…ô,pńßiju tgkiŇčal luos koŇčju…ôn, p…ĺa…üiŇč o kndadas ńßini ka …ĺjo…ĺik…ô waŇč…üaw. ńßŇčkawas ***, nuo*uk…ôluot…ô takiŇč aw…ĺ…ôk…ô pqlańßan, pńßiju  ¶i*uluos koŇčkuo, dńßuq ** s ¶i ¶oŇčj…ô,  ¶i*u ka pa…ĺu alaŇč,toŇčsla*u…ü…ôŇč ka pusu klwaan b…ĺańß. …üijax ** idas ** ńßŇčkawas ****, …ôluossuw…ôaj s…ôńßu…ô ¶ui …ĺj…ônpan koŇčńßkuo ga …ĺmŇčaw ka ba…ĺaw bi suw…ôaj p…ĺjuxun ka ńßaŇčan ni kika  ¶u…üju…ôn kuo ¶ja da. pp…ĺjuxan uuda pusu pa…ĺu alaŇč klwaan *. ńßŇčkawas *** dńßuq ńßŇčkawas *** - nuo*ukluot…ô *. ńßŇčkawas *** dńßuq ńßŇčkawas **** -  ¶i*u *. ńßŇčkawas **** dńßuq ńßŇčkawas **** - *ulatimi…ĺ *. ńßŇčkawas **** dńßuq ńßŇčkawas **** - mosk…ô *. ńßŇčkawas **** dńßuq ńßŇčkawas**** - snpit…ôpaw *. ńßŇčkawas **** dńßuq ńßŇčkawas**** - mosg…ô *. ńßŇčkawas**** dńßuq ńßŇčkawas **** - snpit…ôpaw *. …üijax ** idas * ńßŇčkawas **** dńßuq sajaŇč - mosk…ô  ¶Ňč ¶ …ôndaan …ôluos…ĺ…ônpan ka …ĺ…ônpan ¶ ni pan ¶oŇčdoŇč ¶, pusu dńßa ka …ôluos …ĺ…ônpan s…ôn*a ni gaja, pnaańß …ĺi*a,s*a,sin ¶n san…üju…ôn*n…ĺi nii o ppdajaw ka uuda,ppdajaw ka qqpańßun u…ĺi. sklawa qpańßan …ĺ…ônpan …ôluos sajaŇč niqan ** pum…ôn ni kana saw mntna ka  ¶oŇč ¶ju, kska na ńßija o niqan mŇča…ĺi ka ini ńßa…ĺi pntna, niqan bijax pum…ôn o kika  ¶oŇčdoŇč ka kmlawa, sugan dnii: * …ĺ…ônpan n…ôwajpu * …ĺj…ônpan waj ¶jawpu * …ĺ…ônpan kuo*anpu * …ĺ…ônpan s*apu * …ĺ…ônpanmiŇč*an,tbbjaxun ni ini pnaqińß lmiqu ńßokuopu (tnńßaŇčan ttbijax qpańßun) * …ĺ…ônpan an…üju…ôn ¶ju * …ĺ…ônpan tu…ôwaj …üiŇčpaw ¶ju * …ĺ…ônpan  ¶iŇčw…ô ¶ju * kuo ¶ja  ¶iŇčw…ô ¶jun duma maxal o kika  ¶su ¶oŇč…ĺi, sugan dnii: * …ĺ…ônpan …üaj ¶npu * …ĺ…ônpan u…ôsnpu * …ĺ…ônpan ¶juju *a ¶anpu * …ĺ…ônpan  ¶jaju ni gsju…ôpu * …ĺ…ônpan koŇčj…ô ni mawipu * …ĺ…ônpan noŇčj…ôpu * …ĺ…ônpan ju…ônńßuwpu * …ĺ…ônpan  ¶jawdoŇčjunsu nidoŇčsjunpu * …ĺ…ônpan  ¶…üan ¶ju…ôn ni ńßuan ¶iŇč pawńßupu * …ĺ…ônpan n…ônju…ônpu siŇč ¶gn  ¶juńßwa t…ĺu ka …ĺ…ônpan  ¶sjas( *…ôd…ô…ĺal  ¶iti…ôs)* mosks,snpit…ôpaws ni sajwasdwobo…ĺs ** ka  ¶ow(*******/oblasts,"p…ĺo*in ¶…ôs") * * ka p…ôn ¶jan…üju(****/k…ĺais,"t…ô…ĺ…ĺito…ĺi…ôs") * ** ka koŇčńßkuo niqan bi  ¶jo (**********/…ĺ…ôpubli ¶s)koŇčńßkuo ńßini o ida ka sslijan alaŇč sawsumiŇč ¶u * kiŇčal ka  ¶ ¶ ¶ju(********** *******/autonomous oblast,"autonomous p…ĺo*in ¶…ô")* jodaj  ¶ ¶ ¶ow * spa ¶ ka  ¶ ¶…üju(********** ******/ autonomous ok…ĺugs,"autonomous dist…ĺi ¶ts") pusu b…ĺ…ô…ônux alaŇč mosk…ô, pusu pa…ĺu alaŇč …ôluos…ĺ…ônpan, kana klwaan mklawa, ńßbaŇčan, gsju…ôju…ônńßua ni  ¶jawdoŇč ¶oŇčsiŇč, kija ni pnlalaj alaŇč mosg…ô ¶ow …ô…ĺ…ônpan  ¶udi u…ĺi.* kana ss…üiqan mosk…ô o dńßuq **,***,*** ( ss…üiqan b…ĺ…ô…ônux : **,***,*** ),kika ńßba…ĺaw ss…üiqan alaŇč ow ¶ow, mntna ńßa…ĺi isdanpaw, maban */** kana ka dńßa ss…üiqa …ôluos. snpit…ôpws, gaga nniq daja gqijan ńßidaw …ôluos, *…ôn…ĺanwan j…ônan,ńßŇčkawas **** ka p…ĺa…üiŇč pnńßjugan. snpit…ôpaw ni mosk…ô o mntna …ôluos …ĺ…ônpan  ¶sjas,* mntna na ńßija kika …ô…ĺ…ôpan  ¶udi …ĺ…ôniŇčk…ôl ¶ow pa…ĺu pusu alaŇč,pa…ĺu tańßajkan ¶ns …ôluos ni mntna ka mosk…ô tgdńßa pa…ĺu alaŇč. * siŇčsipo…ĺija, nniq …ôpińßban, ńßŇčkawas **** ka pnńßjugan, kika siŇčsipo…ĺija so*u ni ss…üiqan …ôluos tgt…ĺu pa…ĺu alaŇč, ida niqan bi ńßaŇčan gsju…ô…ün …ôluos. j…ôga ¶…ô…ĺinpaw, nniq ula…ĺsan toŇčlu, ńßŇčkawas **** ka pnńßjugan. sajan o kika ula…ĺ …ĺ…ônpan ¶ju  ¶oŇčsin alaŇč ni so*u su…ô…ĺtluo*uk ¶ow.* pusu bi koŇčj…ô  ¶oŇčsiŇč…ôluos kndadax sbijaw ka alaŇč …ôluos, pa…ĺu bi alaŇč ula…ĺti ¶ju u…ĺi. * *…ĺ ¶jak…ôl, nniq *u…ĺ ¶jańßj…ônan, ńßŇčkawas **** ka pnńßjugan, …üijax ** idas * ńßŇčkawas**** p…ĺjuxan tnńßaŇčan sta…ĺiŇčk…ôl ni sta…ĺiŇčk…ôl, ńßŇčkawas **** p…ĺjuxan tnńßaŇčan *…ĺ ¶jak…ôl, kika ńßuna ¶ …ôluos *…ĺ ¶jak…ôl ¶ow so*u. ti…ĺi gisu qmaŇčaw daja kkana alaŇč ojatalu …ôluos…ĺ…ônpaŇč, knttu p…ĺijux ka dxgal ni ka…ĺa ¶. ida biŇčju…ôn kkana kaalaŇč dńßa,k…ĺinańß ka saw ow ¶ow ni alaŇč sipo…ĺija ja ¶ow. llaban snapaw kkana ka ńßuna ¶ biŇčju…ôn,alaŇč lqmiqu kkana ka daja biŇčju…ôn. dgijaq o gaga tsli ńß…ĺaan ńßidaw dajbiŇčjan j…ôŇčan ni ŇčuŇču ńßuna ¶, saw takaw ¶jasuo sanmaj ni sj…ôn * p…ô ¶ja…ĺ sanmaj.ska ńßa…ĺi ula…ĺ sanmaj o ana pusu ajus ow ¶ow ni ja ¶ow, binaw jasa nku ¶…ô…üjusan, llbu ka dgijaq, ini ńßa…ĺi pntna ka knbowkax dxgal. * tasijaŇč o nluju…ônńßaj ni ńßajwan ( kndadax daja mqu…ĺi ńßuna ¶ ) : *nlaŇčwan,gsiluŇč poluo,gsiluŇč jasu,gsiluŇč qalux * daja piŇčjaŇč o nluju…ônńßaj ( kndadax gqijan ńßidaw mqu…ĺi ńß…ĺaan ńßidaw ) : palu…ôn ¶ńßaj,pajńßaj,klańßaj,labu ¶…ô*jńßaj,gqijan ńßidaw ńß…ĺaan ńßidaw gsiluŇč po…ĺija,…üug…üińßaj * dajbiŇčjan o nluju…ônńßaj ( kndadax daja mqu…ĺi ńßuna ¶ ) :paj…ĺiŇčńßaj,…ôńßuo…ügńßaj,gsiluŇč tanańß tunux * …ôgu ka pa…ĺu jajuŇč mqu…ĺi biŇčju…ôn dńßuq gsiluŇč qluli. pusu jajuŇč o kana *u…ĺ ¶jańß,…ôpińß,j…ônisajńß,l…ônańß ni amu…ĺńß ( ńß…ôloŇč ¶jan u…ĺi ). pusu ńßupo o niqan p…ô ¶ja…ĺńßu,latuo ¶jańßu ni awn…ô ¶jańßu dnii. ka…ĺa ¶ nniq ńß…ĺaan ńßidaw ow ¶ow ni daja ja ¶ow ka …ôluos, kkana alaŇč gisu nniq daja muxun ni daja mskuj,ini pntna ka ka…ĺa ¶ alaŇč ńßini,psu ka…ĺa ¶ talu ka ńßini. ida mntna ńßa…ĺi ka ka…ĺa ¶ , knltu idas kiŇčal o saw * tus…ôs dńßuq ** s…ôs (pntasan kana ka knlaŇčan o ida t…ĺuma ka ka…ĺa ¶ dńßa ),idas …ômpitu wada mntna saw * s…ôs dńßuq ** s…ôs. qnjuxan qujux o wada saw ***~**** ńßawmi.  ¶iŇč ¶i wada klaan ka siŇč ¶n ni …ĺi*a ¶iko …ôluos…ĺ…ônpaŇč, pusu koŇčj…ô klwaan ni p…ĺjux ka uuda wada niqan pa…ĺu bi ka ini au uuda,saw j…ô…ĺsiŇč ka kmlawa siida, ńßbaŇčan …ôluos…ĺ…ônpaŇč ga nniq s…ĺ…ôn  ¶…ôdi do knkawas …ĺima ka wada mlińß. ana saw kija,ńßbaŇčan …ôluos o ida ini bijaw kndadax pa…ĺu bi knlaŇčan  ¶oŇčjan smulu p…ĺijux  ¶iŇč ¶i dńßuq ńßbaŇčan b…ĺigan. ńßŇčkawas **** wada malu ka ńßbaŇčan …ôluos…ĺ…ônpan. ńßqulaŇč ppanan  ¶oŇčsu pusu ppanan …ôluos ka d…ôlu ni sapańß skaja, pa…ĺu bi ka ńßqulan u…ĺi. jasa duma ow ¶ow kika pusu klwaan, ini mnkala ka ńß…ĺaan ńßidaw u…ĺi,ńßgalan bi ka ss…üiqan, kika ppanan o tqapu…ĺ saw gqijan ńßidaw, llaban dxgal ka klwaan …ôluos kika alaŇč dńßa ka pa…ĺu bi ppanan ńßqulan kana knlaŇčan, knb…ĺagan …ôlu ni ppanan ńßqulaŇč o ida nniq b…ĺańß bi kana knlaŇčan. kawsukoŇčlu llaban bi ka dxgal klwaan …ôluos, ini nniq ba…ĺaw ka ńßbaŇčan u…ĺi, kika kawsukoŇčlu ga uka ka saw uuda ńßsiŇčjunsu,binaw qu…ĺi ow ¶owga tslijan ka kawsukoŇčlu, pa…ĺu bi ńßqulan ppanan. d…ôlu kika saw nii kńßa knlaban ka dxgal klwaan …ôluos, ida dńßa sp…ĺun bi qmita ka d…ôlu. kana knb…ĺaagan d…ôlu …ôluos o kana knlaŇčan tgdńßa knb…ĺagan, qu…ĺi ppanan d…ôlu ida klwaan dńßa ka pa…ĺu bi u…ĺi. ddaan qsija …ôgu ka dsija laŇču …ôluos, binaw uka ńßqulan. kana knlaŇčan o bba…ĺaw bi ka laŇču *u…ĺ ¶ja,kn…ôgu bi ka qnlijan laŇču dńßa,kika pusu bi ddaan qlulijan laŇču …ôluos. ana kana knlaŇčan tgdńßa ka ńßajans…ôn …ôluos, binaw jasa bowkax ńß…ĺi ka gsiluŇč,bba…ĺaw ńßa…ĺi ka msipa,kika wana nniq tasijaŇč ni dajbiŇčjan j…ônan niqan pa…ĺu ńßa…ĺi kaŇčgo. ńßaŇčgoŇč sn…ôgun m…ĺana ka ńßbaŇčan, kika pusu uuda ppanan knlaban alaŇč …ôluos ka ńßaŇčgoŇč. ss…üiqan dńßuq …üijax dńßa idas kiŇčal ńßŇčkawas **** ss…üiqan o ***,***,*** s…ô…ô…üiq (kana g…ĺimija ). ana snńßuja …üijagan  ¶n*u ka tquli lqlaqi sapańß,binaw lŇčluŇč nniqan,i…ĺjaw ni ttgsa,kkana ssapańß …ôluos ida kiŇčal bi ka tnlaqi dńßa. ńßba…ĺaw bi ka miŇč ¶u …ĺuwan …ôluos…ĺ…ônpan,kana ss…üiqan …ôluos ga wada niqan **%, duma miŇč ¶u ka s…ô…ô…üiq tadan,s…ô…ô…üiq …üuwas,s…ô…üiq ps ¶i…ĺ,s…ô…ô…üiq …ü…ô…ü…ôn,s…ô…ô…üiq mo…ĺtuowa dnii ***sŇča…ĺi ka  ¶iwaj miŇč ¶u.pa…ĺu bi  ¶iwaj miŇč ¶u ka s…ô…ô…üiq danda (*.*%), sŇčun t…ĺuma ńßini ka s…ô…ô…üiq …üuwas (*.*%),s…ô…ô…üiq ps ¶i (*.*%),s…ô…ô…üiq …ü…ô…ü…ôn (*.*%),s…ô…ô…üiq mo…ĺtuowa (*.*%),s…ô…ô…üiq ut…ômu…ĺd (*.*%),s…ô…ô…üiq ma…ĺi (*.*%),s…ô…ô…üiq awa…ĺ (*.*%) dnii. ka…ĺi wana kuan*anjuj…ôn …ôu ka …ôluos. ńßba…ĺaw bi ka s…üa…ĺi sla*uju ¶u …ôu,nsla*uju ¶u toŇč sla*uju ¶, pusu nniq …ôluos,b…ĺańß su…ĺ…ôn duma …ü…ônju…ônkuo ka ska…ĺi,saw …ü…ônju…ônkuo ńßuasadjawju…ô, kika Ňčalan tgkiŇčal ttgsa ks…ĺi alaŇč isiŇč sapańß pjasan. pn…ĺńßulan pn…ĺńßulan …ôluos o, jasa tduwa dńßa bi ka  ¶oŇč ¶jaw  ¶jo …ôluos s…ôn*a, uka ka kuo ¶jaw,niqa nanaq ka sńßlajan dńßa, kika pusu sńßlajan o kana  ¶itu ¶oŇč ¶jaw (pusu o kika toŇč ¶n ¶jaw, ini kńßba…ĺaw ka d…ôn ¶u ¶jaw,siŇč ¶jaw dnii ),is…ĺan  ¶jaw ni *u ¶jaw dnii,pnaańß **** ka ssaan qmita,ss…üiqan …ôkuo o niqan **.*% kana ka  ¶itudu (wada niqan **% ka sńßlajan ss…üiqan …ôluos  ¶n ¶jawńßu…ô, duma o *.*% ka toŇč ¶n ¶jawbaj, *.*% ka u ¶oŇč ¶jaw  ¶itudu, *.*% ka d…ôn ¶u ¶jaw,siŇč ¶jaw ni duma  ¶oŇč ¶jaw ¶itudu ), uka ka sńßlajan ni ini duŇčus ka sńßlajan o **% (ini duŇčus ka sńßlajan ni ini klai  ¶ui ka **%, ini kla ka sńßlajan o **% ),*.*% ka islaŇč ¶jaw, saman,dnk…ĺi ni miŇč ¶…ôn siŇčjan ka *.*%, *.*% ka …üan…üuan*u ¶jaw, ini pkla ka *.*%. gaja gaja …ôluos ka …ôluos ¶u ni duma kndsan o nniq …ôluostikuo,b…ĺańß su…ĺj…ôn ni kndusan …ĺuwan …ôluuos kkana gaja miŇč ¶u. psasiŇč qtaan t…ĺibi t…ĺu kat…ôniŇč su…ĺ…ôn ni kiŇčal ka t…ônint …ôluos maŇčan awsga  ¶iŇčsjaŇč ¶jaŇč*psbu ni tmalu (t…ôniŇčsi…ĺ…ô ) (ńßŇčkawas ****,tawj…ôn s…ô…ĺkaj.paŇčta…ĺ…üjok ),tsuu ¶ala (ńßŇčkawas ****, tawj…ôn ńß…ô ¶…ômiŇč ),mosk ini snńßi bijuqdow…ĺiq (ńßŇčkawas ****, tawj…ôn *ulatimi…ĺ.m…ônsaw*u ) ni sańßu ńßidaw ( ńßŇčkawas ****, tawj…ôn ni ¶ida.miga…ĺk*u ). t…ôniŇč j…ôŇčnan*…ô ( tawj…ôn mińßai…ĺ. galaduo ¶uo*u ) nniq ńßŇčkawas **** gan…ünt…ôiŇč o maŇčan lnbuan  ¶iŇč ¶oŇčk. iŇčin iŇčin isu o nniq kndusan sajan mkala bgbu…ĺańß ka …ôluos.toŇčńßua t…ôns ¶ju …ôluos o masa ni kumaj ka sp…ĺuun dńßa bi qmita ńßm…ĺinas ** ńßpu ¶iŇč ka qntaan dńßa.sp…ĺuuna bi ka qtaan malan ******, smńßulis qtaan ka pjańßan iŇčb…ôn bad ¶om…ôdian, kika …ĺŇčagan ka qu…ĺi qtaan t…ĺibi sajan.ńßba…ĺaw …ôluos t…ôniŇč knama pkla qtaan o pńßjugan ńßaŇčan ka gold…ôn t…ĺail…ô…ĺ awa…ĺds.ńßba…ĺaw matas patas …ôluos, s…ün ni ńßb…ĺagan s…ô…ô…üiqan,plalaj smalu uujas koŇčj…ô ni jukawb…ônnikolaj ku…ĺbato* o p…ĺŇčaw saw pńßiju wada bńßaŇčan qtaan t…ĺibi pa…ĺu t…ĺail…ô…ĺ awa…ĺds , dńßija ka Ňčalan pusu ppatas knama qtaan t…ĺibi. ttgsa uuda sklawa ttgsa …ôluos tduwa sugan …ĺ…ônpan ni alaŇč, muuda  ¶oŇčjan  ¶i…üju…ôn uuda sklawa ttgsa, kkana uuda qp…ĺuńßan ttgsa nii t…ĺuma : …ĺ…ônpan budoŇč ni qpańßun ttgsa : pńßjugan ńßŇčkawas ****, kika ba…ĺaw bi siŇč ¶n ¶ikuan …ôluos. pusu qpańßun o niqan : *. dmuj  ¶n…ü…ô ttgsa ni puuda. *. s…üabudoŇč ttgsa ska,ttgsa b…ĺańß ni p…ĺana ttgsa gsju…ô ni s…ôdjaw…ĺ…ônpan kana uuda qqpańßun. *. smulu ni s…ĺwaun ppijańß ppatas,ddaun ppatas,…ü…üiluŇč qqu…ĺi,patas ttgsa ni *an*aso…ü…ô. *. musa ttgsa qp…ĺuńßan gsju…ô ju…ônńßua ni ttgsa kuo ¶i pqita qqpańßun. *. ms…ôupu ka gsju…ôu…ôn b…ĺańß ttgsa klwaan,qtaan ka ss…üiqan p…ĺa…üil ttgsa ni ska ttgsa.  ¶o ¶jawju ¶ju* *. asi kńßlaŇči ka kkana ttgsa  ¶iko. *. nkija bi ka koŇčmiŇč ńß*a so ¶jaw…üju…ôn. diju qańßun bow…ĺu,bow…ĺu ńßuda ni bow…ĺu ami o kika quxun bi kana s…ô…ô…üiq buluo …ôluos ka juntoŇč nii,  ¶u…üjo…üaw ¶i…ĺ…ônsaj klwaan ni piŇč…üjo…ĺ…ônsaj o dńßa diju…ĺ…ônmoŇč nii ka kuxun dńßa bi. uuda psapiŇč …ômbijax bi ka uuda sbijaw psapiŇč …ôluos. …ĺmŇčaw bi k…ĺana bijax psapiŇč ka sańßuan…ôkuo s…üi.dńßuq ba…ĺaw bi ka uuda psapiŇč su…ĺj…ôns…üi, knlaŇčan sajan o uuda psapiŇč klwaan dńßa ka mbbijax bi. …üijax * idas * ńßŇčkawas ****, ppatas patas ka  ¶oŇčdoŇč …ôluos j…ô…ĺs siida pńßiju …ôluos …ĺj…ônpan snkagun ka kuo*anpu,kika plutu ¶ kana qpańßun alaŇč …ôluos…ĺj…ônpan b…ĺańß psapiŇč su…ĺ…ôn, kana ka tŇčńßaŇčan "…ôlos…ĺ…ônpan bijax u ¶uan"mnduwa pńßjugan ka …ô ¶jun.ńßanju o tnńßaŇčan " psapiŇč …ôluos" "…ô ¶jun"u…ĺi.pa…ĺu bi  ¶ńßu…ôkuan psapiŇč …ôluos uxaj u…ĺi o tŇčńßaŇčan u ¶uan…ĺi…ĺjan paa…ĺu bi doŇčsuaj ka  ¶odoŇč …ôluos…ĺ…ônpan.…ô ¶junjun ¶…ô plutu ¶ su…ĺ…ôn  ¶jun ¶…ô, binaw laxan ka  ¶jun ¶…ô nii t…ĺuma : su…ĺ…ôn taju…ônsuaj, ¶junpiŇč ¶oŇč  ¶usuaj, ¶junpiŇč ¶oŇč ju…ônsuaj,ńßaj ¶jun ju…ônsuaj. …ô ¶jun o sugan spa ¶  ¶jun ¶oŇč ni dńßa piŇč ¶oŇč : * psapiŇč babaw dxgal * psapiŇč gsiluŇč * psapiŇč sapańß skaja *  ¶an…ĺju…ô ńßuo ¶…ôn ¶jun * goŇč ¶jaŇč  ¶jun * p…ôn*aŇč ¶jun niqan pa…ĺu bi …ĺpuŇč ńßu…üi babaw dxgal ka …ôluos, pnaańß ka kuan*an nniq ńßŇčkawas **** …ĺmŇčaw nmdaan, niqan **** m…ô ka ńßtando. kgńßak ka su…ĺ…ôn do,…ôluos o lmutu ¶ **% bijax uuda psapiŇč su ¶jun ka psapiŇč …ôluos da. waj ¶jaw llaban ka dxgal alaŇč …ôluos, wana alaŇč  ¶n ¶ ¶oŇčsiŇč ńßba…ĺaw ńßa…ĺi ka ss…üiqan sńßlajan kńßa ka toŇč ¶n ¶jaw,kkana kkalaŇč o ida …ôgu klgan ka uuda dńßa. binaw su…ĺ…ôn siida kka…ĺi ¶ mipix, kika wada ini tmalu ka …ôluos ni ssijaw alaŇč, saw dńßa pn…ôgluban is…ĺan gisu knttu pkmalu. …ôpaj …ĺ…ônmoŇč b…ĺańß …ôpaj …ĺ…ônmoŇč ka …ôpaj koŇčdoŇčdi, ńßŇčkawas **** …ôluos ni paj…ôluos pnpatas "…ôluos ni paj …ôluos…ĺ…ônmoŇč djawju…ô"ni pńßiju …ĺ…ônmoŇč s…ôn ¶an.ŇčuŇču ńßŇčkawas ****, dńßa nii o ppatas pńßiju …ĺ…ônmoŇč kuo ¶ja djawju…ô du…ĺi, kika wada malu ka pn…ôgluban ni pńßiju kiŇčal idińßua …ĺ…ônmoŇč kuo ¶ja ka pn…ôgluban dńßa. pn…ôgluban  ¶oŇč…ô ńßŇčkawas ****, mnduwa bi alaŇč ow ¶ow ka …ôkuo kndadax i*anss p…ĺa…üiŇč mqu…ĺi ńß…ĺaan ńßidaw m…ĺana.nniq ńßŇčkawas **** ka i*anss ini dńßa baka ka ksanńßankuo, snkagun …ôluos ida qmaŇčaw dgijaq ula…ĺ ŇčaluŇč dńßa ka llaban dxgal spo…ĺija, bukuj do lmutu ¶ dxgal  ¶oŇčkuo,kija ni tduwa kndadax …üiŇčtaj ka …ôkuo o, wada mnńßdu ka psbu,ini mntana ka djawju…ô,tjawdiŇč wada maŇčan duma dxgal …üiŇčkuo.kndadax sa…ô dńßuq su…ĺ…ôn naŇčan dńßa ka dxgal …üiŇčkuo o kan ( kndadax ńß…ĺaan ńßidaw mqu…ĺi gqijan ńßidaw ) : guj…ôtaw,usu…ĺi ¶jaŇč qu…ĺi dxgal itoŇč,ńß…ôloŇč ¶janp…ô dńßuq dxgal wajsiŇčan…ĺiŇč,dxgal …ô ¶ja…ĺńßuitoŇč,daŇčnuu…ĺjanńßaj dnii saw *** kbuńßug biŇč*aŇčkoŇč…ĺi. wada mnńßdu psbu tgdńßa knlaŇčan ka su…ĺ…ôn ni kika sqa…ĺi ¶ qńßlaŇčan ka psbu tanańß tunux  ¶oŇčkuotoŇčp…ô. pn…ôgluban …ü…ô …üijax * idas * ńßŇčkawas **** * …üijax * idas * ńßŇčkawas ****, tanańß tunux siida ni …ôluostikuo ppluk nniq …üaws…ônpantaw ni alaŇč man ¶ow siida (kana  ¶oŇčkuo toŇčp…ô ) kika sp…ĺqan dńßa ka psbu …ü…ô,kija ni ńß ¶i do wada pxalan ka sa…ô da.</PHON>
    </S>
</TEXT>