<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Russia" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Russia" copyright="CC BY-SA" citation="Russia. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Russia" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Russia, title = Russia, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Russia} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Russia = Gaga kska Yacow ka Russia, 60 00 N, 100 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 17,098,242 sq km(hangan na o Tg1) (knlbanga dxgal o 16,377,742 sq km, knlbangan qsiya o 720,500 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 142,355,415 hiyi. Gaga Moscow ka pusu alang paru, jiyax 12 idas 6 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Russia ga wada sugan 13.10% ka dxgal qpahan, 49.40% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 37.50% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Vladimir Putin, pnaah hngkawas2012 idas 5 jiyax 7pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Eluos = Ris Qtaan ka kndadax klwaan ni gaya kuoci, mingcu kuocya Eluos dayan ga nniq jiyax 7 idas 12 hngkawas 1991 pryuxan "Eluos"ka hangan,thnganan "Eluos" "Ereynpan"ni "Ekuo", kika Sureyn ni Eluossuweyay reynpan sehuey konghkuo pdutuc. Dxgal Eluos ga nniq cyosji sbiyaw ida niqan seejiq mniq hini. hngkawas 862 seejiq Nuoman Ryorik lwanan Slafujen miyah Nuofukluote,phiyu tgkingal Luos kongyueyn, prajing o kndadas hini ka Ryorike wangjaw. hngkawas 882, Nuofukeluote taking Awreyke pqlahan, phiyu Cifuluos kongkuo, dhuq 12 scicongyey, Cifu ka paru alang,tongSlafujeng ka pusu klwaan brah. jiyax 26 idas 12 hngkawas 1991, Eluossuweyay sehueycui ryenpan konghkuo ga rmngaw ka baraw bi Suweyay pryuxun ka hangan ni kika cujyueyn kuocya da. Ppryuxan uuda pusu paru alang klwaan 1. Hngkawas 862 dhuq hngkawas 882 - Nuofukluote 2. hngkawas 882 dhuq hngkawas 1243 - Cifu 3. hngkawas 1243 dhuq hngkawas 1389 - Fulatimir 4. hngkawas 1389 dhuq hngkawas 1712 - Moske 5. hngkawas 1712 dhuq hngkawas1728 - Snpitepaw 6. hngkawas 1728 dhuq hngkawas1732 - Mosge 7. hngkawas1732 dhuq hngkawas 1918 - Snpitepaw 8. jiyax 12 idas 3 hngkawas 1918 dhuq sayang - Moske Cngc Endaan Eluosreynpan ka reynpanc ni pancongdongc, pusu dha ka Eluos reynpan seynfa ni gaya, pnaah rifa,sfa,sincn sanjyueynfnri nii o ppdayaw ka uuda,ppdayaw ka qqpahun uri. Sklawa qpahan reynpan Eluos sayang niqan 19 pumen ni kana saw mntna ka congcyu, kska na hiya o niqan mngari ka ini hari pntna, niqan biyax pumen o kika congdong ka kmlawa, sugan dnii: · Reynpan neywaypu · Ryenpan waycyawpu · Reynpan kuofanpu · Reynpan sfapu · Reynpanmingfan,tbbyaxun ni ini pnaqih lmiqu hokuopu (tnhangan ttbiyax qpahun) · Reynpan anjyueyncyu · Reynpan tueyway jingpawcyu · Reynpan cingweycyu · Kuocya cingweycyun Duma maxal o kika csucongri, sugan dnii: · Reynpan jaycnpu · Reynpan ueysnpu · Reynpancyuyu facanpu · Reynpan cyayu ni gsyueypu · Reynpan kongyey ni mawipu · Reynpan nongyeypu · Reynpan yuenhuwpu · Reynpan cyawdongyunsu nidongsyunpu · Reynpan cjancyueyn ni huancing pawhupu · Reynpan nenyueynpu Singcgn cyuhwa Tru ka reynpan csyas — Mosks,Snpitepaws ni Saywasdwobors 46 ka Cow(области/oblasts,"provinces") · 9 ka peyncyanjyu(края/krais,"territories") · 22 ka konghkuo niqan bi cyo (республики/republics)konghkuo hini o ida ka ssliyan alang sawsumingcu · Kingal ka cccyu(автономная область/autonomous oblast,"autonomous province")— Yoday cccow · Spac ka ccjyu(автономные округа/ autonomous okrugs,"autonomous districts") Pusu breenux alang Moske, pusu paru alang Eluosreynpan, kana klwaan mklawa, hbangan, gsyueyyuenhua ni cyawdongcongsing, kiya ni pnlalay alang Mosgecow Ereynpan cudi uri.· kana ssjiqan Moske o dhuq 14,612,602 ( ssjiqan breenux : 10,472,629 ),kika hbaraw ssjiqan alang Owcow, mntna hari Isdanpaw, maban 1/10 kana ka dha ssjiqa Eluos. Snpitepws, gaga nniq daya gqiyan hidaw Eluos, Fenranwan yeynan,hngkawas 1703 ka prajing pnhyugan. Snpitepaw ni Moske o mntna Eluos reynpan csyas,· mntna na hiya kika Ereypan cudi reyningkelcow paru pusu alang,paru tahaykancns Eluos ni mntna ka Moske tgdha paru alang. · singSiporiya, nniq Epihban, hngkawas 1893 ka pnhyugan, kika singSiporiya sofu ni ssjiqan Eluos tgtru paru alang, ida niqan bi hangan gsyueyjn Eluos. Yeygaceyrinpaw, nniq Ularsan tonglu, hngkawas 1723 ka pnhyugan. Sayan o kika Ular reynpancyu congsin alang ni sofu Sueyrtluofukcow.· Pusu bi kongyey congsingEluos kndadax sbiyaw ka alang Eluos, paru bi alang Ularticyu uri. · Frcyakel, nniq Furcyahyeynan, hngkawas 1589 ka pnhyugan, jiyax 10 idas 4 hngkawas1925 pryuxan tnhangan Staringkel ni Staringkel, hngkawas 1961 pryuxan tnhangan Frcyakel, kika hunac Eluos Frcyakelcow sofu. Tiri Gisu qmangaw daya kkana alang Oyatalu Eluosreynpang, knttu priyux ka dxgal ni karac. Ida bingyueyn kkana kaalang dha,krinah ka saw owcow ni alang Siporiya Yacow. Llaban snapaw kkana ka hunac bingyueyn,alang lqmiqu kkana ka daya bingyueyn. dgiyaq o gaga tsli hraan hidaw daybingyan yeyngan ni ngungu hunac, saw Takawcyasuo sanmay ni Syeyn – Peycyar sanmay.Ska hari Ular sanmay o ana pusu ayus Owcow ni Yacow, binaw yasa nKucejyusan, llbu ka dgiyaq, ini hari pntna ka knbowkax dxgal. · Tasiyang o nLuyueynhay ni Haywan ( kndadax daya mquri hunac ) : Fnlangwan,gsilung Poluo,gsilung Yasu,gsilung qalux · daya Pingyang o nLuyueynhay ( kndadax gqiyan hidaw mquri hraan hidaw ) : Palueynchay,payhay,klahay,Labuceyfyhay,gqiyan hidaw hraan hidaw gsilung Poriya,Jugjihay · Daybingyan o nluyueynhay ( kndadax daya mquri hunac ) :Payringhay,Ehuojghay,gsilung Tanah tunux · egu ka paru yayung mquri bingyueyn dhuq gsilung qluli. Pusu yayung o kana Furcyah,Epih,Yeynisayh,Lenah ni Amurh ( Heylongcyan uri ). Pusu hupo o niqan Peycyarhu,Latuocyahu ni Awneycyahu dnii. Karac Nniq hraan hidaw Owcow ni daya Yacow ka Eluos, kkana alang gisu nniq daya muxun ni daya mskuy,ini pntna ka karac alang hini,psu karac Talu ka hini. ida mntna hari ka karac , knltu idas kingal o saw 5 tuses dhuq 50 ses (pntasan kana ka knlangan o ida truma ka karac dha ),idas empitu wada mntna saw 0 ses dhuq 27 ses. qnyuxan quyux o wada saw 150~1000 hawmi. Cingci Wada klaan ka singcn ni rifaciko Eluosreynpang, pusu kongyey klwaan ni pryux ka uuda wada niqan paru bi ka ini au uuda,saw Yeyrsing ka kmlawa siida, hbangan Eluosreynpang ga nniq Sreyn ceydi do knkawas rima ka wada mlih. Ana saw kiya,hbangan Eluos o ida ini biyaw kndadax paru bi knlangan congyan smulu priyux cingci dhuq hbangan brigan. Hngkawas 1997 wada malu ka hbangan Eluosreynpan. Hqulang ppanan Congsu Pusu ppanan Eluos ka deylu ni sapah skaya, paru bi ka hqulan uri. yasa duma owcow kika pusu klwaan, ini mnkala ka hraan hidaw uri,hgalan bi ka ssjiqan, kika ppanan o tqapur saw gqiyan hidaw, llaban dxgal ka klwaan Eluos kika alang dha ka paru bi ppanan hqulan kana knlangan, knbragan elu ni ppanan hqulang o ida nniq brah bi kana knlangan. Kawsukonglu Llaban bi ka dxgal klwaan Eluos, ini nniq baraw ka hbangan uri, kika kawsukonglu ga uka ka saw uuda hsingyunsu,binaw quri Owcowga tsliyan ka kawsukonglu, paru bi hqulan ppanan. Deylu Kika saw nii kha knlaban ka dxgal klwaan Eluos, ida dha sprun bi qmita ka deylu. kana knbraagan deylu Eluos o kana knlangan tgdha knbragan, quri ppanan deylu ida klwaan dha ka paru bi uri. Ddaan qsiya Egu ka dsiya langu Eluos, binaw uka hqulan. Kana knlangan o bbaraw bi ka langu Furcya,knegu bi ka qnliyan langu dha,kika pusu bi ddaan qluliyan langu Eluos. Ana kana knlangan tgdha ka hayanseyn Eluos, binaw yasa bowkax hri ka gsilung,bbaraw hari ka msipa,kika wana nniq tasiyang ni daybingyan yeynan niqan paru hari kanggo. Hanggong Snegun mrana ka hbangan, kika pusu uuda ppanan knlaban alang Eluos ka hanggong. Ssjiqan Dhuq jiyax dha idas kingal hngkawas 2020 ssjiqan o 146,801,931 seejiq (kana Grimiya ). ana snhuya jiyagan cnfu ka tquli lqlaqi sapah,binaw lnglung nniqan,iryaw ni ttgsa,kkana ssapah Eluos ida kingal bi ka tnlaqi dha. hbaraw bi ka mingcu ruwan Eluosreynpan,kana ssjiqan Eluos ga wada niqan 77%, duma mingcu ka seejiq Tadan,seejiq juwas,sejiq Pscir,seejiq jejen,seejiq Mortuowa dnii 120sngari ka ciway mingcu.Paru bi ciway mingcu ka seejiq Danda (3.8%), sngun truma hini ka seejiq Juwas (1.2%),seejiq Psci (1.1%),seejiq jejen (0.8%),seejiq Mortuowa (0.7%),seejiq Utemurd (0.4%),seejiq Mari (0.4%),seejiq Awar (0.3%) dnii. Kari Wana kuanfanyuyeyn Eyu ka Eluos. Hbaraw bi ka sjari Slafuyucu Eyu,nSlafuyucu tong Slafuyuc, pusu nniq Eluos,brah Sureyn duma jenyueynkuo ka skari,saw jenyueynkuo Huasadyawyuey, kika ngalan tgkingal ttgsa ksri alang ising sapah pyasan. Pnrhulan Pnrhulan Eluos o, yasa tduwa dha bi ka congcyaw cyo Eluos seynfa, uka ka kuocyaw,niqa nanaq ka shlayan dha, kika pusu shlayan o kana citucongcyaw (pusu o kika tongcncyaw, ini khbaraw ka deyncucyaw,singcyaw dnii ),Isran cyaw ni fucyaw dnii,pnaah 2012 ka ssaan qmita,ssjiqan Ekuo o niqan 48.3% kana ka citudu (wada niqan 41% ka shlayan ssjiqan Eluos cncyawhuey, duma o 1.5% ka tongcncyawbay, 4.1% ka ucongcyaw citudu, 1.7% ka deyncucyaw,singcyaw ni duma congcyawcitudu ), uka ka shlayan ni ini dungus ka shlayan o 38% (ini dungus ka shlayan ni ini klai cui ka 25%, ini kla ka shlayan o 13% ),6.5% ka Islangcyaw, Saman,dnkri ni mingceyn singyan ka 1.2%, 0.5% ka janjuanfucyaw, ini pkla ka 5.5%. Gaya Gaya Eluos ka Eluoscu ni duma kndsan o nniq Eluostikuo,brah Suryen ni kndusan ruwan Eluuos kkana gaya mingcu. Psasing qtaan tribi Tru kateyning Sureyn ni kingal ka teynint Eluos mangan awsga cingsyangcyang；psbu ni tmalu (teyningsirey ) (hngkawas 1967,tawyeyn Seyrkay.Pangtarjyok ),Tsuucala (hngkawas 1976, tawyeyn Heyceming ),Mosk ini snhi biyuqdowriq (hngkawas 1980, tawyeyn Fulatimir.Meynsawfu ) ni sahu hidaw ( hngkawas 1994, tawyeyn Nicida.Migarkfu ). Teyning yeyngnanfey ( tawyeyn Mihair. Galaduocuofu ) nniq hngkawas 1958 Ganjnteying o mangan lnbuan cingcongk. Ingin Ingin isu o nniq kndusan sayan mkala bgburah ka Eluos.tonghua teynscyu Eluos o masa ni kumay ka spruun dha bi qmita hmrinas 30 hpucing ka qntaan dha.spruuna bi ka qtaan malan 100500, smhulis qtaan ka pyahan ingbeyn BadComedian, kika rngagan ka quri qtaan tribi sayan.hbaraw Eluos teyning knama pkla qtaan o phyugan hangan ka Golden Trailer Awards.hbaraw matas patas Eluos, sjn ni hbragan seejiqan,plalay smalu uuyas kongyey ni yukawbeynNikolay Kurbatov o prngaw saw phiyu wada bhangan qtaan tribi paru Trailer Awards , dhiya ka ngalan pusu ppatas knama qtaan tribi. Ttgsa Uuda sklawa ttgsa Eluos tduwa sugan reynpan ni alang, muuda congyan cijyueyn uuda sklawa ttgsa, kkana uuda qpruhan ttgsa nii truma : reynpan budong ni qpahun ttgsa : phyugan hngkawas 1996, kika baraw bi singcncikuan Eluos. pusu qpahun o niqan : 1. dmuy cnje ttgsa ni puuda. 2. Sjabudong ttgsa ska,ttgsa brah ni prana ttgsa gsyuey ni seydyawreynpan kana uuda qqpahun. 3. smulu ni srwaun ppiyah ppatas,ddaun ppatas,jjilung qquri,patas ttgsa ni fanfasoje. 4. Musa ttgsa qpruhan gsyuey yuenhua ni ttgsa kuoci pqita qqpahun. 5. mseupu ka gsyueyuen brah ttgsa klwaan,qtaan ka ssjiqan prajil ttgsa ni ska ttgsa. Cocyawyucyu； 1. Asi khlangi ka kkana ttgsa ciko. 2. nkiya bi ka kongming hfa socyawjyueyn. Diyu Qahun bowru,bowru huda ni bowru ami o kika quxun bi kana seejiq Buluo Eluos ka yuntong nii, cujyojawcireynsay klwaan ni pingjyoreynsay o dha diyureynmong nii ka kuxun dha bi. Uuda psaping Embiyax bi ka uuda sbiyaw psaping Eluos. rmngaw bi krana biyax psaping ka SahuanEkuo sji.dhuq baraw bi ka uuda psaping Suryensji, knlangan sayan o uuda psaping klwaan dha ka mbbiyax bi. Jiyax 7 idas 5 hngkawas 1992, ppatas patas ka congdong Eluos Yeyrs siida phiyu Eluos ryenpan snkagun ka kuofanpu,kika plutuc kana qpahun alang Eluosryenpan brah psaping Sureyn, kana ka tnghangan "Elosreynpan biyax ucuan"mnduwa phyugan ka Ecyun.Hanyu o tnhangan " psaping Eluos" "Ecyun"uri.paru bi chueykuan psaping Eluos uxay uri o tnghangan ucuanriryan paaru bi dongsuay ka codong Eluosreynpan.Ecyunyuncey plutuc Sureyn cyuncey, binaw laxan ka cyuncey nii truma : Sureyn tayueynsuay,cyunpingcong cusuay,cyunpingcong yueynsuay,haycyun yueynsuay. Ecyun o sugan spac cyuncong ni dha pingcong : · psaping babaw dxgal · psaping gsilung · psaping sapah skaya · canryuey huoceyncyun · gongcyang cyun · peynfangcyun niqan paru bi rpung huji babaw dxgal ka Eluos, pnaah ka kuanfan nniq hngkawas 2005 rmngaw nmdaan, niqan 8547 mey ka htando. Kghak ka Sureyn do,Eluos o lmutuc 80% biyax uuda psaping Sucyun ka psaping Eluos da. Waycyaw Llaban ka dxgal alang Eluos, wana alang cnccongsing hbaraw hari ka ssjiqan shlayan kha ka tongcncyaw,kkana kkalang o ida egu klgan ka uuda dha. binaw Sureyn siida kkaric mipix, kika wada ini tmalu ka Eluos ni ssiyaw alang, saw dha pnegluban Isran gisu knttu pkmalu. Epay reynmong Brah Epay reynmong ka Epay kongdongdi, hngkawas 1997 Eluos ni payEluos pnpatas "Eluos ni pay Eluosreynmong dyawyuey"ni phiyu reynmong seyncan.ngungu Hngkawas 1999, dha nii o ppatas phiyu reynmong kuocya dyawyuey duri, kika wada malu ka pnegluban ni phiyu kingal idihua reynmong kuocya ka pnegluban dha. Pnegluban Conge Hngkawas 1547, mnduwa bi alang Owcow ka Ekuo kndadax Ifanss prajing mquri hraan hidaw mrana.Nniq hngkawas 1552 ka Ifanss ini dha baka ka Ksanhankuo, snkagun Eluos ida qmangaw dgiyaq Ular ngalung dha ka llaban dxgal Sporiya, bukuy do lmutuc dxgal congkuo,kiya ni tduwa kndadax jingtay ka Ekuo o, wada mnhdu ka psbu,ini mntana ka dyawyuey,tyawding wada mangan duma dxgal Jingkuo.kndadax Sae dhuq Sureyn nangan dha ka dxgal Jingkuo o kan ( kndadax hraan hidaw mquri gqiyan hidaw ) : Guyeytaw,Usuricyang quri dxgal itong,Heylongcyanpey dhuq dxgal Waysinganring,dxgal eycyarhuitong,Dangnuuryanhay dnii saw 171 kbuhug bingfangkongri. wada mnhdu psbu tgdha knlangan ka Sureyn ni kika sqaric qhlangan ka psbu Tanah tunux congkuotongpey. Pnegluban JE Jiyax 6 idas 2 hngkawas 1904 ─ jiyax 5 idas 9 hngkawas 1905, Tanah tunux siida ni Eluostikuo ppluk nniq Jawseynpantaw ni alang Mancow siida (kana congkuo tongpey ) kika sprqan dha ka psbu JE,kiya ni hci do wada pxalan ka Sae da.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Rossia = Gaga kska Yacow ka Rossia, 60 00 N, 100 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 17,098,242 sq km(hangan na o Tg1) (knlbanga dxgal o 16,377,742 sq km, knlbangan qsiya o 720,500 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 142,355,415 hiyi. Gaga Moscow ka poso alang paro, jiyax 12 idas 6 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal Rossia ga wada sogan 13.10% ka dxgal qpahan, 49.40% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 37.50% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Vladimir Potin, pnaah hngkawas2012 idas 5 jiyax 7pnrajing kmlawa klwaan. cinkholan sa knita' sa brbiro' = Eloos = Ris Qtaan ka kndadax klwaan ni gaya kooci, mingco koocya Eloos dayan ga nniq jiyax 7 idas 12 hngkawas 1991 pryoxan "Eloos"ka hangan,thnganan "Eloos" "Ereynpan"ni "Ekoo", kika Soreyn ni Eloossoweyay reynpan sehoey konghkoo pdotoc. Dxgal Eloos ga nniq cyosji sbiyaw ida niqan seejiq mniq hini. hngkawas 862 seejiq Nooman Ryorik lwanan Slafojen miyah Noofokloote,phiyo tgkingal Loos kongyoeyn, prajing o kndadas hini ka Ryorike wangjaw. hngkawas 882, Noofokeloote taking Awreyke pqlahan, phiyo Cifoloos kongkoo, dhoq 12 scicongyey, Cifo ka paro alang,tongSlafojeng ka poso klwaan brah. jiyax 26 idas 12 hngkawas 1991, Eloossoweyay sehoeycoi ryenpan konghkoo ga rmngaw ka baraw bi Soweyay pryoxon ka hangan ni kika cojyoeyn koocya da. Ppryoxan ooda poso paro alang klwaan 1. Hngkawas 862 dhoq hngkawas 882 - Noofokloote 2. hngkawas 882 dhoq hngkawas 1243 - Cifo 3. hngkawas 1243 dhoq hngkawas 1389 - Folatimir 4. hngkawas 1389 dhoq hngkawas 1712 - Moske 5. hngkawas 1712 dhoq hngkawas1728 - Snpitepaw 6. hngkawas 1728 dhoq hngkawas1732 - Mosge 7. hngkawas1732 dhoq hngkawas 1918 - Snpitepaw 8. jiyax 12 idas 3 hngkawas 1918 dhoq sayang - Moske Cngc Endaan Eloosreynpan ka reynpanc ni pancongdongc, poso dha ka Eloos reynpan seynfa ni gaya, pnaah rifa,sfa,sincn sanjyoeynfnri nii o ppdayaw ka ooda,ppdayaw ka qqpahon ori. Sklawa qpahan reynpan Eloos sayang niqan 19 pomen ni kana saw mntna ka congcyo, kska na hiya o niqan mngari ka ini hari pntna, niqan biyax pomen o kika congdong ka kmlawa, sogan dnii: · Reynpan neywaypo · Ryenpan waycyawpo · Reynpan koofanpo · Reynpan sfapo · Reynpanmingfan,tbbyaxon ni ini pnaqih lmiqo hokoopo (tnhangan ttbiyax qpahon) · Reynpan anjyoeyncyo · Reynpan toeyway jingpawcyo · Reynpan cingweycyo · Koocya cingweycyon Doma maxal o kika csocongri, sogan dnii: · Reynpan jaycnpo · Reynpan oeysnpo · Reynpancyoyo facanpo · Reynpan cyayo ni gsyoeypo · Reynpan kongyey ni mawipo · Reynpan nongyeypo · Reynpan yoenhowpo · Reynpan cyawdongyonso nidongsyonpo · Reynpan cjancyoeyn ni hoancing pawhopo · Reynpan nenyoeynpo Singcgn cyohwa Tro ka reynpan csyas — Mosks,Snpitepaws ni Saywasdwobors 46 ka Cow(области/oblasts,"provinces") · 9 ka peyncyanjyo(края/krais,"territories") · 22 ka konghkoo niqan bi cyo (республики/repoblics)konghkoo hini o ida ka ssliyan alang sawsomingco · Kingal ka cccyo(автономная область/aotonomoos oblast,"aotonomoos province")— Yoday cccow · Spac ka ccjyo(автономные округа/ aotonomoos okrogs,"aotonomoos districts") Poso breenox alang Moske, poso paro alang Eloosreynpan, kana klwaan mklawa, hbangan, gsyoeyyoenhoa ni cyawdongcongsing, kiya ni pnlalay alang Mosgecow Ereynpan codi ori.· kana ssjiqan Moske o dhoq 14,612,602 ( ssjiqan breenox : 10,472,629 ),kika hbaraw ssjiqan alang Owcow, mntna hari Isdanpaw, maban 1/10 kana ka dha ssjiqa Eloos. Snpitepws, gaga nniq daya gqiyan hidaw Eloos, Fenranwan yeynan,hngkawas 1703 ka prajing pnhyogan. Snpitepaw ni Moske o mntna Eloos reynpan csyas,· mntna na hiya kika Ereypan codi reyningkelcow paro poso alang,paro tahaykancns Eloos ni mntna ka Moske tgdha paro alang. · singSiporiya, nniq Epihban, hngkawas 1893 ka pnhyogan, kika singSiporiya sofo ni ssjiqan Eloos tgtro paro alang, ida niqan bi hangan gsyoeyjn Eloos. Yeygaceyrinpaw, nniq Ularsan tonglo, hngkawas 1723 ka pnhyogan. Sayan o kika Ular reynpancyo congsin alang ni sofo Soeyrtloofokcow.· Poso bi kongyey congsingEloos kndadax sbiyaw ka alang Eloos, paro bi alang Ularticyo ori. · Frcyakel, nniq Forcyahyeynan, hngkawas 1589 ka pnhyogan, jiyax 10 idas 4 hngkawas1925 pryoxan tnhangan Staringkel ni Staringkel, hngkawas 1961 pryoxan tnhangan Frcyakel, kika honac Eloos Frcyakelcow sofo. Tiri Giso qmangaw daya kkana alang Oyatalo Eloosreynpang, kntto priyox ka dxgal ni karac. Ida bingyoeyn kkana kaalang dha,krinah ka saw owcow ni alang Siporiya Yacow. Llaban snapaw kkana ka honac bingyoeyn,alang lqmiqo kkana ka daya bingyoeyn. dgiyaq o gaga tsli hraan hidaw daybingyan yeyngan ni ngongo honac, saw Takawcyasoo sanmay ni Syeyn – Peycyar sanmay.Ska hari Ular sanmay o ana poso ayos Owcow ni Yacow, binaw yasa nKocejyosan, llbo ka dgiyaq, ini hari pntna ka knbowkax dxgal. · Tasiyang o nLoyoeynhay ni Haywan ( kndadax daya mqori honac ) : Fnlangwan,gsilong Poloo,gsilong Yaso,gsilong qalox · daya Pingyang o nLoyoeynhay ( kndadax gqiyan hidaw mqori hraan hidaw ) : Paloeynchay,payhay,klahay,Laboceyfyhay,gqiyan hidaw hraan hidaw gsilong Poriya,Jogjihay · Daybingyan o nloyoeynhay ( kndadax daya mqori honac ) :Payringhay,Ehoojghay,gsilong Tanah tonox · ego ka paro yayong mqori bingyoeyn dhoq gsilong qloli. Poso yayong o kana Forcyah,Epih,Yeynisayh,Lenah ni Amorh ( Heylongcyan ori ). Poso hopo o niqan Peycyarho,Latoocyaho ni Awneycyaho dnii. Karac Nniq hraan hidaw Owcow ni daya Yacow ka Eloos, kkana alang giso nniq daya moxon ni daya mskoy,ini pntna ka karac alang hini,pso karac Talo ka hini. ida mntna hari ka karac , knlto idas kingal o saw 5 toses dhoq 50 ses (pntasan kana ka knlangan o ida troma ka karac dha ),idas empito wada mntna saw 0 ses dhoq 27 ses. qnyoxan qoyox o wada saw 150~1000 hawmi. Cingci Wada klaan ka singcn ni rifaciko Eloosreynpang, poso kongyey klwaan ni pryox ka ooda wada niqan paro bi ka ini ao ooda,saw Yeyrsing ka kmlawa siida, hbangan Eloosreynpang ga nniq Sreyn ceydi do knkawas rima ka wada mlih. Ana saw kiya,hbangan Eloos o ida ini biyaw kndadax paro bi knlangan congyan smolo priyox cingci dhoq hbangan brigan. Hngkawas 1997 wada malo ka hbangan Eloosreynpan. Hqolang ppanan Congso Poso ppanan Eloos ka deylo ni sapah skaya, paro bi ka hqolan ori. yasa doma owcow kika poso klwaan, ini mnkala ka hraan hidaw ori,hgalan bi ka ssjiqan, kika ppanan o tqapor saw gqiyan hidaw, llaban dxgal ka klwaan Eloos kika alang dha ka paro bi ppanan hqolan kana knlangan, knbragan elo ni ppanan hqolang o ida nniq brah bi kana knlangan. Kawsokonglo Llaban bi ka dxgal klwaan Eloos, ini nniq baraw ka hbangan ori, kika kawsokonglo ga oka ka saw ooda hsingyonso,binaw qori Owcowga tsliyan ka kawsokonglo, paro bi hqolan ppanan. Deylo Kika saw nii kha knlaban ka dxgal klwaan Eloos, ida dha spron bi qmita ka deylo. kana knbraagan deylo Eloos o kana knlangan tgdha knbragan, qori ppanan deylo ida klwaan dha ka paro bi ori. Ddaan qsiya Ego ka dsiya lango Eloos, binaw oka hqolan. Kana knlangan o bbaraw bi ka lango Forcya,knego bi ka qnliyan lango dha,kika poso bi ddaan qloliyan lango Eloos. Ana kana knlangan tgdha ka hayanseyn Eloos, binaw yasa bowkax hri ka gsilong,bbaraw hari ka msipa,kika wana nniq tasiyang ni daybingyan yeynan niqan paro hari kanggo. Hanggong Snegon mrana ka hbangan, kika poso ooda ppanan knlaban alang Eloos ka hanggong. Ssjiqan Dhoq jiyax dha idas kingal hngkawas 2020 ssjiqan o 146,801,931 seejiq (kana Grimiya ). ana snhoya jiyagan cnfo ka tqoli lqlaqi sapah,binaw lnglong nniqan,iryaw ni ttgsa,kkana ssapah Eloos ida kingal bi ka tnlaqi dha. hbaraw bi ka mingco rowan Eloosreynpan,kana ssjiqan Eloos ga wada niqan 77%, doma mingco ka seejiq Tadan,seejiq jowas,sejiq Pscir,seejiq jejen,seejiq Mortoowa dnii 120sngari ka ciway mingco.Paro bi ciway mingco ka seejiq Danda (3.8%), sngon troma hini ka seejiq Jowas (1.2%),seejiq Psci (1.1%),seejiq jejen (0.8%),seejiq Mortoowa (0.7%),seejiq Utemord (0.4%),seejiq Mari (0.4%),seejiq Awar (0.3%) dnii. Kari Wana koanfanyoyeyn Eyo ka Eloos. Hbaraw bi ka sjari Slafoyoco Eyo,nSlafoyoco tong Slafoyoc, poso nniq Eloos,brah Soreyn doma jenyoeynkoo ka skari,saw jenyoeynkoo Hoasadyawyoey, kika ngalan tgkingal ttgsa ksri alang ising sapah pyasan. Pnrholan Pnrholan Eloos o, yasa tdowa dha bi ka congcyaw cyo Eloos seynfa, oka ka koocyaw,niqa nanaq ka shlayan dha, kika poso shlayan o kana citocongcyaw (poso o kika tongcncyaw, ini khbaraw ka deyncocyaw,singcyaw dnii ),Isran cyaw ni focyaw dnii,pnaah 2012 ka ssaan qmita,ssjiqan Ekoo o niqan 48.3% kana ka citodo (wada niqan 41% ka shlayan ssjiqan Eloos cncyawhoey, doma o 1.5% ka tongcncyawbay, 4.1% ka ocongcyaw citodo, 1.7% ka deyncocyaw,singcyaw ni doma congcyawcitodo ), oka ka shlayan ni ini dongos ka shlayan o 38% (ini dongos ka shlayan ni ini klai coi ka 25%, ini kla ka shlayan o 13% ),6.5% ka Islangcyaw, Saman,dnkri ni mingceyn singyan ka 1.2%, 0.5% ka janjoanfocyaw, ini pkla ka 5.5%. Gaya Gaya Eloos ka Eloosco ni doma kndsan o nniq Eloostikoo,brah Soryen ni kndosan rowan Elooos kkana gaya mingco. Psasing qtaan tribi Tro kateyning Soreyn ni kingal ka teynint Eloos mangan awsga cingsyangcyang；psbo ni tmalo (teyningsirey ) (hngkawas 1967,tawyeyn Seyrkay.Pangtarjyok ),Tsoocala (hngkawas 1976, tawyeyn Heyceming ),Mosk ini snhi biyoqdowriq (hngkawas 1980, tawyeyn Folatimir.Meynsawfo ) ni saho hidaw ( hngkawas 1994, tawyeyn Nicida.Migarkfo ). Teyning yeyngnanfey ( tawyeyn Mihair. Galadoocoofo ) nniq hngkawas 1958 Ganjnteying o mangan lnboan cingcongk. Ingin Ingin iso o nniq kndosan sayan mkala bgborah ka Eloos.tonghoa teynscyo Eloos o masa ni komay ka sproon dha bi qmita hmrinas 30 hpocing ka qntaan dha.sproona bi ka qtaan malan 100500, smholis qtaan ka pyahan ingbeyn BadComedian, kika rngagan ka qori qtaan tribi sayan.hbaraw Eloos teyning knama pkla qtaan o phyogan hangan ka Golden Trailer Awards.hbaraw matas patas Eloos, sjn ni hbragan seejiqan,plalay smalo ooyas kongyey ni yokawbeynNikolay Korbatov o prngaw saw phiyo wada bhangan qtaan tribi paro Trailer Awards , dhiya ka ngalan poso ppatas knama qtaan tribi. Ttgsa Uoda sklawa ttgsa Eloos tdowa sogan reynpan ni alang, mooda congyan cijyoeyn ooda sklawa ttgsa, kkana ooda qprohan ttgsa nii troma : reynpan bodong ni qpahon ttgsa : phyogan hngkawas 1996, kika baraw bi singcncikoan Eloos. poso qpahon o niqan : 1. dmoy cnje ttgsa ni pooda. 2. Sjabodong ttgsa ska,ttgsa brah ni prana ttgsa gsyoey ni seydyawreynpan kana ooda qqpahon. 3. smolo ni srwaon ppiyah ppatas,ddaon ppatas,jjilong qqori,patas ttgsa ni fanfasoje. 4. Mosa ttgsa qprohan gsyoey yoenhoa ni ttgsa kooci pqita qqpahon. 5. mseopo ka gsyoeyoen brah ttgsa klwaan,qtaan ka ssjiqan prajil ttgsa ni ska ttgsa. Cocyawyocyo； 1. Asi khlangi ka kkana ttgsa ciko. 2. nkiya bi ka kongming hfa socyawjyoeyn. Diyo Qahon bowro,bowro hoda ni bowro ami o kika qoxon bi kana seejiq Boloo Eloos ka yontong nii, cojyojawcireynsay klwaan ni pingjyoreynsay o dha diyoreynmong nii ka koxon dha bi. Uoda psaping Embiyax bi ka ooda sbiyaw psaping Eloos. rmngaw bi krana biyax psaping ka SahoanEkoo sji.dhoq baraw bi ka ooda psaping Soryensji, knlangan sayan o ooda psaping klwaan dha ka mbbiyax bi. Jiyax 7 idas 5 hngkawas 1992, ppatas patas ka congdong Eloos Yeyrs siida phiyo Eloos ryenpan snkagon ka koofanpo,kika plotoc kana qpahon alang Eloosryenpan brah psaping Soreyn, kana ka tnghangan "Elosreynpan biyax ocoan"mndowa phyogan ka Ecyon.Hanyo o tnhangan " psaping Eloos" "Ecyon"ori.paro bi choeykoan psaping Eloos oxay ori o tnghangan ocoanriryan paaro bi dongsoay ka codong Eloosreynpan.Ecyonyoncey plotoc Soreyn cyoncey, binaw laxan ka cyoncey nii troma : Soreyn tayoeynsoay,cyonpingcong cosoay,cyonpingcong yoeynsoay,haycyon yoeynsoay. Ecyon o sogan spac cyoncong ni dha pingcong : · psaping babaw dxgal · psaping gsilong · psaping sapah skaya · canryoey hooceyncyon · gongcyang cyon · peynfangcyon niqan paro bi rpong hoji babaw dxgal ka Eloos, pnaah ka koanfan nniq hngkawas 2005 rmngaw nmdaan, niqan 8547 mey ka htando. Kghak ka Soreyn do,Eloos o lmotoc 80% biyax ooda psaping Socyon ka psaping Eloos da. Waycyaw Llaban ka dxgal alang Eloos, wana alang cnccongsing hbaraw hari ka ssjiqan shlayan kha ka tongcncyaw,kkana kkalang o ida ego klgan ka ooda dha. binaw Soreyn siida kkaric mipix, kika wada ini tmalo ka Eloos ni ssiyaw alang, saw dha pnegloban Isran giso kntto pkmalo. Epay reynmong Brah Epay reynmong ka Epay kongdongdi, hngkawas 1997 Eloos ni payEloos pnpatas "Eloos ni pay Eloosreynmong dyawyoey"ni phiyo reynmong seyncan.ngongo Hngkawas 1999, dha nii o ppatas phiyo reynmong koocya dyawyoey dori, kika wada malo ka pnegloban ni phiyo kingal idihoa reynmong koocya ka pnegloban dha. Pnegloban Conge Hngkawas 1547, mndowa bi alang Owcow ka Ekoo kndadax Ifanss prajing mqori hraan hidaw mrana.Nniq hngkawas 1552 ka Ifanss ini dha baka ka Ksanhankoo, snkagon Eloos ida qmangaw dgiyaq Ular ngalong dha ka llaban dxgal Sporiya, bokoy do lmotoc dxgal congkoo,kiya ni tdowa kndadax jingtay ka Ekoo o, wada mnhdo ka psbo,ini mntana ka dyawyoey,tyawding wada mangan doma dxgal Jingkoo.kndadax Sae dhoq Soreyn nangan dha ka dxgal Jingkoo o kan ( kndadax hraan hidaw mqori gqiyan hidaw ) : Goyeytaw,Usoricyang qori dxgal itong,Heylongcyanpey dhoq dxgal Waysinganring,dxgal eycyarhoitong,Dangnooryanhay dnii saw 171 kbohog bingfangkongri. wada mnhdo psbo tgdha knlangan ka Soreyn ni kika sqaric qhlangan ka psbo Tanah tonox congkootongpey. Pnegloban JE Jiyax 6 idas 2 hngkawas 1904 ─ jiyax 5 idas 9 hngkawas 1905, Tanah tonox siida ni Eloostikoo pplok nniq Jawseynpantaw ni alang Mancow siida (kana congkoo tongpey ) kika sprqan dha ka psbo JE,kiya ni hci do wada pxalan ka Sae da.</FORM>
    </S>
</TEXT>