<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Ryohen" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Ryohen" copyright="CC BY-SA" citation="Ryohen. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ryohen" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Ryohen, title = Ryohen, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Ryohen} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Ryohen = Gaga mniq Yilan Nanawsyang ka alang Ryohen. 178 sapah ka kneegu na sapah, 569 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 94% niqan 534 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 6% niqan 35 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal90%, Amis1%, Truku1%, Bunun1%. Hangan alang Tnhangan alang : alang (Ryo-sin-se) Thuyang alang Thuyang alang : Cin-yuey-cun o kndadax U-ta-se(Buta)ni Ri- yo-hen-se(Leyoxen)snpuan seejiq dha alang nii ka alang hini. thnganan alang Ru-pi ka sexual ha. Nniqan alang Nniqan alang : I-ran-seyn nan-aw-syang cin-yuey-cun. Klbangan Klbangan : alang hini o nniq narac sipaw daya yayung ta-Nan-aw ni yayung Ru-pi wada saw niqan 1km hiya ka nniqan alang dha, msipaw dha alang Pi-hu-cun, mquri hraan hidaw msdhrus hari. Kndkilan lnglingay Kndkilan lnglingay : msttu. Kklaan ppanan Kklaan ppanan : rmriq rulu. Nan-aw&gt;Su-hwa kung-ru&gt;elu hqulan Ru-pi-san&gt;elu s-cyu&gt;alang Cin-yuey Mlutuc syusan teync Syusan teyn-c alang. Nniqan seejiq alang seejiq Tay-ya. Skari kari Skari kari : kari Tay-ya,kari Tlu. Snhiyaan Snhiyaan : Ci-tu-cyaw,Cn-yey-su-cyaw. Pnyahan alang Pnyahan alang : Tqriyan tru dgiyaq ka Cin-yuey-cun, kingal o mquri gsilung, hbaraw ka seejiq Tay-ya, hbaraw ka qmpah qmpahan, ciway ka qmpah quri yun-su, malu qtaan ka lnglingay, mssug ka seejiq. snpuan thjil alang Cin-yuey-cun ka seejiq U-ta-se ( Buta )ni Ri-yo-hen-se( Leyoxen). Sbiyaw o seejiq san-U-ta Ta-ra-han-se ka nniq Cin-yue-cun, ta-cn sac hngkawas, (si-yueyn hngkawas 1915), wada niqan saw 100 seejiq ka nadas Ha-yung. Nu-pan(Hayung-naban)musa hjil Ka-na-ran. Hmrinas knkkingal idas do, muda naqih narux, hbaraw seejiq ka wada midan, kiya ni hbaraw ka wada brinah nniqan dha nanaq duri, wana maxal kingal sapah ka yrangi Ka-na-ran. Maxal kingal sapah nii o niqan ka tkiisug naqih narux, musa nanaq thjil Ya-ha-ran( Yaxallan o tnghanan Kan-c-tu duri, hraan hidaw Pi-hu-cun sayan), empitu sapah ka wada thjil 1.6km hunac alang Ru-pi sayan, duma ka Ri-s-pa-pu-se(kba-bo uxay uri o tnghanan Ru-pi). Ta-cn maxal spac (si-yuen Hngkawas 1925) wada muda paru bgihur ni quyux ka alang hini, wada mapa ka maxal mataru sapah, kika ga mniq hini sayan, prajing kwan-fu, sklawa Pi-hu-cun ka Ru-pi. ida nniq daya yayung Pu-syaw-wa ka Ri-yo-hn han, kndhyaqan dgiyaq Syang-kung-swo o wada saw 34 km. min- kwo hngkawas 45. Sliqan paru sbgirur fu-jwey-ta, mquri elug musa nganguc Nan-aw siida, niqan maspac ka hakaw, wada sliqan kana, paru ka sbgihur o maku msunu ka dgiyaq, naqih bi ka elug, miyah alang ni musa nganguc o asi ka muda kraw ni muda elug mkala ddgiyaq, nasi paru ka qsiya, uka ka ppanan rulu, maku smtama nganguc miyah muway uuqun ni jjilun, saw puka ka ngngalan, ini tduwa ttgsa ka lqlaqi, kana saw syang-kong-swo uka biyax dha muda smalu elug saw nii thjil ka qpahun, kika ini tduwa sklawa da. Kklaan rrigaw Nniq pska hbaraw dgiyaq ka tglaq Cin-yuey, saw malu bi Qtaan, tapa dha ka tglaq, kndadax 10m mtucing dhuq truma, mlaq ssiyaw ka qsiya, kndadax saw nii qluli ssiyaw duri,burah ka qsiya ni maku tduwa qtaan ka truma qsiya, ini blyaqi phiyu ka sayan na, binaw uxay bi dhqun lnglung ka biyaw. Pnyahan bnatas</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Ryohen = Gaga mniq Yilan Nanawsyang ka alang Ryohen. 178 sapah ka kneego na sapah, 569 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 94% niqan 534 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 6% niqan 35 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal90%, Amis1%, Troko1%, Bonon1%. Hangan alang Tnhangan alang : alang (Ryo-sin-se) Thoyang alang Thoyang alang : Cin-yoey-con o kndadax U-ta-se(Bota)ni Ri- yo-hen-se(Leyoxen)snpoan seejiq dha alang nii ka alang hini. thnganan alang Ro-pi ka sexoal ha. Nniqan alang Nniqan alang : I-ran-seyn nan-aw-syang cin-yoey-con. Klbangan Klbangan : alang hini o nniq narac sipaw daya yayong ta-Nan-aw ni yayong Ro-pi wada saw niqan 1km hiya ka nniqan alang dha, msipaw dha alang Pi-ho-con, mqori hraan hidaw msdhros hari. Kndkilan lnglingay Kndkilan lnglingay : mstto. Kklaan ppanan Kklaan ppanan : rmriq rolo. Nan-aw&gt;So-hwa kong-ro&gt;elo hqolan Ro-pi-san&gt;elo s-cyo&gt;alang Cin-yoey Mlotoc syosan teync Syosan teyn-c alang. Nniqan seejiq alang seejiq Tay-ya. Skari kari Skari kari : kari Tay-ya,kari Tlo. Snhiyaan Snhiyaan : Ci-to-cyaw,Cn-yey-so-cyaw. Pnyahan alang Pnyahan alang : Tqriyan tro dgiyaq ka Cin-yoey-con, kingal o mqori gsilong, hbaraw ka seejiq Tay-ya, hbaraw ka qmpah qmpahan, ciway ka qmpah qori yon-so, malo qtaan ka lnglingay, mssog ka seejiq. snpoan thjil alang Cin-yoey-con ka seejiq U-ta-se ( Bota )ni Ri-yo-hen-se( Leyoxen). Sbiyaw o seejiq san-U-ta Ta-ra-han-se ka nniq Cin-yoe-con, ta-cn sac hngkawas, (si-yoeyn hngkawas 1915), wada niqan saw 100 seejiq ka nadas Ha-yong. No-pan(Hayong-naban)mosa hjil Ka-na-ran. Hmrinas knkkingal idas do, moda naqih narox, hbaraw seejiq ka wada midan, kiya ni hbaraw ka wada brinah nniqan dha nanaq dori, wana maxal kingal sapah ka yrangi Ka-na-ran. Maxal kingal sapah nii o niqan ka tkiisog naqih narox, mosa nanaq thjil Ya-ha-ran( Yaxallan o tnghanan Kan-c-to dori, hraan hidaw Pi-ho-con sayan), empito sapah ka wada thjil 1.6km honac alang Ro-pi sayan, doma ka Ri-s-pa-po-se(kba-bo oxay ori o tnghanan Ro-pi). Ta-cn maxal spac (si-yoen Hngkawas 1925) wada moda paro bgihor ni qoyox ka alang hini, wada mapa ka maxal mataro sapah, kika ga mniq hini sayan, prajing kwan-fo, sklawa Pi-ho-con ka Ro-pi. ida nniq daya yayong Po-syaw-wa ka Ri-yo-hn han, kndhyaqan dgiyaq Syang-kong-swo o wada saw 34 km. min- kwo hngkawas 45. Sliqan paro sbgiror fo-jwey-ta, mqori elog mosa ngangoc Nan-aw siida, niqan maspac ka hakaw, wada sliqan kana, paro ka sbgihor o mako msono ka dgiyaq, naqih bi ka elog, miyah alang ni mosa ngangoc o asi ka moda kraw ni moda elog mkala ddgiyaq, nasi paro ka qsiya, oka ka ppanan rolo, mako smtama ngangoc miyah moway ooqon ni jjilon, saw poka ka ngngalan, ini tdowa ttgsa ka lqlaqi, kana saw syang-kong-swo oka biyax dha moda smalo elog saw nii thjil ka qpahon, kika ini tdowa sklawa da. Kklaan rrigaw Nniq pska hbaraw dgiyaq ka tglaq Cin-yoey, saw malo bi Qtaan, tapa dha ka tglaq, kndadax 10m mtocing dhoq troma, mlaq ssiyaw ka qsiya, kndadax saw nii qloli ssiyaw dori,borah ka qsiya ni mako tdowa qtaan ka troma qsiya, ini blyaqi phiyo ka sayan na, binaw oxay bi dhqon lnglong ka biyaw. Pnyahan bnatas</FORM>
    </S>
</TEXT>