<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Sadu" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Sadu" copyright="CC BY-SA" citation="Sadu. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Sadu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Sadu, title = Sadu, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Sadu} }">
    <S id="0">
        <FORM> Sadu Gaga mniq Nantowseyn Jnaysyang ka alang sadu. 101 sapah ka kneegu na sapah, 366 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 95 niqan 348 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 5 niqan 18 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Seejiq Seediq Seejiq Seejiq Sediq82 , Tayal10 , Bunun3 . Hangan alang Alang Sadu Tu ku bey cu na alang Alang Sadu pa wa mniq Dwiyaq Kiray hwinuk dwiyaq tupryaxanhidaw, kiya ka qnlhangan Taiwan saya mntna Cyen su syang alang Cinsbu sunca ddha knbaraw bay nniqan alang. Nniqan niya Nan to keyng Jin ay go Truku cwen. Knlbangan Hay pa 1,800 meyta. Nniqan lnglingay Quri ppanan rulu Mriq rulu niya Kwo taw 1 Cong san kaw, uxay daw Kwo taw 3 Fomosa kaw su kong ru Kwo taw 6 Swey sa ryeyn kaw su kong ru Hori, muru elu Tay 14 seyng (Pu U kong ru) mquri paran mmusa dhuq alang Bwarung, lmutuc elu uusa alang Truku To 85 seyng, muru mkngahu Yayung Tudu hmrin Cing ing cwen ya bay 12 km daw kiya ka dhuq Truku cwen da. Tapa rulu niya: Kndadax tudaya mi tuhunac mpriwaw na pa tapa rulu dhuq ppanan rulu Taycyu Kan cng, uxay daw msdurux tapa rulu dhuq Nan to Hori u malu uri, kiya mi tapa rulu dhuq Hori daw tapa rulu snpeyyah Hori Truku seyng na Nan to k yun, mrbu 6:30 snpeyyah alang tapa rulu dhuq Hori, babaw cka hidaw 15:30 ka kndadax Hori mbrunah musa alang Truku, mntxal ka kingal diyax ppanan rulu, diyax ppanan rulu u ya bay 2 jikang. Ppwaluk tyeyn cu patas qtan alang Teyn cu patas pkla nniqan alang. Klwanan sediq tnualang Sejiq Truku. Sduwi na kari saya Skari kari Sejiq Truku. Snlhayan snhiyan Kiristo kyo: Cyoro Kyokay, Teynskyo (Wana bay kingal mslutuc da). Pnyahan alang Pusu pnyahan sediq alang Truku pa snpeyyah &quot;Alang Brayaw&quot; mi &quot;Alang Truwan cbiyaw&quot;, kiya mi thdil dhuq &quot;Alang Busi&quot;mi &quot;Alang Sadu&quot;mi &quot;Alang Truwan&quot;saya. Tnualang saya u psnakan tudaya, tukcka mi tuhunac tuturu nniqan, sediq alangtudaya pa; kiya ka&quot;Alang Brayaw&quot;mi &quot;Alang Busi&quot;u babaw ndan Mccbu Kmciyuk Tanah Tunux daw ta bay wada thdil alang Bwarung da. Qntan patas(</FORM>
    </S>
</TEXT>
