<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Sadu" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Sadu" copyright="CC BY-SA" citation="Sadu. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Sadu" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Sadu, title = Sadu, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Sadu} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Sadu = Gaga mniq Nantowseyn Jnaysyang ka alang sadu. 101 sapah ka kneegu na sapah, 366 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 95% niqan 348 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 5% niqan 18 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Seejiq/Seediq/Seejiq/Seejiq/Sediq82%, Tayal10%, Bunun3%. Hangan alang Alang Sadu Tu-ku-bey-cu na alang Alang Sadu pa wa mniq Dwiyaq Kiray hwinuk dwiyaq tupryaxanhidaw, kiya ka qnlhangan Taiwan saya mntna Cyen-su-syang alang Cinsbu sunca ddha knbaraw bay nniqan alang. Nniqan niya Nan-to-keyng Jin-ay-go Truku cwen. Knlbangan Hay-pa 1,800 meyta. Nniqan lnglingay Quri ppanan rulu Mriq rulu niya— Kwo-taw 1 Cong-san-kaw, uxay daw Kwo-taw 3 Fomosa kaw-su-kong-ru→ Kwo-taw 6 Swey-sa-ryeyn kaw-su-kong-ru→Hori, muru elu Tay 14 seyng (Pu-U kong-ru) mquri paran mmusa dhuq alang Bwarung, lmutuc elu uusa alang Truku To 85 seyng, muru mkngahu Yayung Tudu hmrin Cing-ing-cwen ya bay 12 km daw kiya ka dhuq Truku cwen da. Tapa rulu niya: Kndadax tudaya mi tuhunac mpriwaw na pa tapa rulu dhuq ppanan rulu Taycyu Kan-cng, uxay daw msdurux tapa rulu dhuq Nan-to Hori u malu uri, kiya mi tapa rulu dhuq Hori daw tapa rulu snpeyyah Hori-Truku seyng na Nan-to k-yun, mrbu 6:30 snpeyyah alang tapa rulu dhuq Hori, babaw cka hidaw 15:30 ka kndadax Hori mbrunah musa alang Truku, mntxal ka kingal diyax ppanan rulu, diyax ppanan rulu u ya bay 2 jikang. Ppwaluk tyeyn-cu patas qtan alang Teyn-cu patas pkla nniqan alang. Klwanan sediq tnualang Sejiq Truku. Sduwi na kari saya Skari kari Sejiq Truku. Snlhayan snhiyan Kiristo kyo: Cyoro Kyokay, Teynskyo (Wana bay kingal mslutuc da). Pnyahan alang Pusu pnyahan sediq alang Truku pa snpeyyah &quot;Alang Brayaw&quot; mi &quot;Alang Truwan cbiyaw&quot;, kiya mi thdil dhuq &quot;Alang Busi&quot;mi &quot;Alang Sadu&quot;mi &quot;Alang Truwan&quot;saya. Tnualang saya u psnakan tudaya, tukcka mi tuhunac tuturu nniqan, sediq alangtudaya pa; kiya ka&quot;Alang Brayaw&quot;mi &quot;Alang Busi&quot;u babaw ndan Mccbu Kmciyuk Tanah Tunux daw ta bay wada thdil alang Bwarung da. Qntan patas Jin-ay go-ko-syo wang-can:仁愛鄉公所網站: nyahan pnatas</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Sado = Gaga mniq Nantowseyn Jnaysyang ka alang sado. 101 sapah ka kneego na sapah, 366 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 95% niqan 348 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 5% niqan 18 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Seejiq/Seediq/Seejiq/Seejiq/Sediq82%, Tayal10%, Bonon3%. Hangan alang Alang Sado To-ko-bey-co na alang Alang Sado pa wa mniq Dwiyaq Kiray hwinok dwiyaq topryaxanhidaw, kiya ka qnlhangan Taiwan saya mntna Cyen-so-syang alang Cinsbo sonca ddha knbaraw bay nniqan alang. Nniqan niya Nan-to-keyng Jin-ay-go Troko cwen. Knlbangan Hay-pa 1,800 meyta. Nniqan lnglingay Qori ppanan rolo Mriq rolo niya— Kwo-taw 1 Cong-san-kaw, oxay daw Kwo-taw 3 Fomosa kaw-so-kong-ro→ Kwo-taw 6 Swey-sa-ryeyn kaw-so-kong-ro→Hori, moro elo Tay 14 seyng (Po-U kong-ro) mqori paran mmosa dhoq alang Bwarong, lmotoc elo oosa alang Troko To 85 seyng, moro mkngaho Yayong Todo hmrin Cing-ing-cwen ya bay 12 km daw kiya ka dhoq Troko cwen da. Tapa rolo niya: Kndadax todaya mi tohonac mpriwaw na pa tapa rolo dhoq ppanan rolo Taycyo Kan-cng, oxay daw msdorox tapa rolo dhoq Nan-to Hori o malo ori, kiya mi tapa rolo dhoq Hori daw tapa rolo snpeyyah Hori-Troko seyng na Nan-to k-yon, mrbo 6:30 snpeyyah alang tapa rolo dhoq Hori, babaw cka hidaw 15:30 ka kndadax Hori mbronah mosa alang Troko, mntxal ka kingal diyax ppanan rolo, diyax ppanan rolo o ya bay 2 jikang. Ppwalok tyeyn-co patas qtan alang Teyn-co patas pkla nniqan alang. Klwanan sediq tnoalang Sejiq Troko. Sdowi na kari saya Skari kari Sejiq Troko. Snlhayan snhiyan Kiristo kyo: Cyoro Kyokay, Teynskyo (Wana bay kingal mslotoc da). Pnyahan alang Poso pnyahan sediq alang Troko pa snpeyyah &quot;Alang Brayaw&quot; mi &quot;Alang Trowan cbiyaw&quot;, kiya mi thdil dhoq &quot;Alang Bosi&quot;mi &quot;Alang Sado&quot;mi &quot;Alang Trowan&quot;saya. Tnoalang saya o psnakan todaya, tokcka mi tohonac totoro nniqan, sediq alangtodaya pa; kiya ka&quot;Alang Brayaw&quot;mi &quot;Alang Bosi&quot;o babaw ndan Mccbo Kmciyok Tanah Tonox daw ta bay wada thdil alang Bwarong da. Qntan patas Jin-ay go-ko-syo wang-can:仁愛鄉公所網站: nyahan pnatas</FORM>
    </S>
</TEXT>