<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Saisiyat-mnniq_dwiyaq_qalux_sediq_snsunguc" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Saisiyat-mnniq_dwiyaq_qalux_sediq_snsunguc" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Saisiyat-mnniq dwiyaq qalux sediq snsunguc spngan pntasan 298 pnyahan: Yeyn-cu -min-wey-yeyn-huway Cbiyaw,cbiyaw pa, musa mcbu ccamac ka sediq saisiyat, smdiyan kingal tipiq elu kasediq balay Garlih, skluwi balay mbahang dwiyaq hiya niqan ka sediq wa mthuway muuyas, hbaraw bay ka sediq snsun gusqalux wa tmumun tluung, muuyas kingal nanaq uuyas, saw hari wa muda poda kingal smapuh, lmngelung ka Gar-lih:"ma niqan bay biyax bhring ka sediq snsungus qakux nii, kiya uri u tduwa dmayaw ita ka alang Saisiyat ka sediq snsungus qalux daw, qulung balay snblayaq ka kndusan sediq da. Binaw prading umluk ka sediq snsunguc qalux,tmhri qqridil,prdingan na ini qqaras ka sediq saisiyat. Kiya ka mniq mnhdu pprngawan srpuhan kmtuy ciida daw, wada nanak alang ka dhdha sediq,wada wada mksa ka sediq snsunguc qalux nii, ini qlhangi wada tuting pnsaan dha durang mhuqil kana da.mkla wada mangal snpngan sediq saisiyat ka qbsuran snsunguc qalux, kiya daw smiyus msaang meysa:"sediq saisiyat,mpmangal utux rudan nami psdahu ka yamu." Babaw na daw, mllutuc qmuyux piya bay idas ka quyux, wada daan mapa qsiya ka nniqan sediq saisiyat. Kiya ka ciida pa,miyah hini ka qusuran snsunguc qalux uri, rmngaw ka hiya:"Wada ka ncuxal han,miyah ku tmsa uuyas spuhan snsunguc ka yaku, asi psbalay lnglungan muuyas ka yamu."Kiya daw, pspruun rmngaw ka qbsuran saisiyat:"babaw na saisiyat:"babaw na daw kngkingal kngkawas diyax kntiyan pryuxun ta smapuh snsunguc, psbalay lnglungan meysa utux snsunguc ini peyyah endaan mqraqil."</FORM>
        <PHON kindOf="original">saisijat-mnniq dwijaq qalux sədiq snsuŋuʦ spŋan pntasan *** pnjaħan: jən-ʦu -min-wə-jən-ħuwaj ʦbijaw,ʦbijaw pa, musa mʦbu ʦʦamaʦ ka sədiq saisijat, smdijan kiŋal tipiq əlu kasədiq balaj gaɾliħ, skluwi balaj mbaħaŋ dwijaq ħija niqan ka sədiq wa mtħuwaj muujas, ħbaɾaw baj ka sədiq snsun gusqalux wa tmumun tluuŋ, muujas kiŋal nanaq uujas, saw ħaɾi wa muda poda kiŋal smapuħ, lmŋəluŋ ka gaɾ-liħ:"ma niqan baj bijax bħɾiŋ ka sədiq snsuŋus qakux nii, kija uɾi u tduwa dmajaw ita ka alaŋ saisijat ka sədiq snsuŋus qalux daw, quluŋ balaj snblajaq ka kndusan sədiq da. binaw pɾadiŋ umluk ka sədiq snsuŋuʦ qalux,tmħɾi qqɾidil,pɾdiŋan na ini qqaɾas ka sədiq saisijat. kija ka mniq mnħdu ppɾŋawan sɾpuħan kmtuj ʦiida daw, wada nanak alaŋ ka dħdħa sədiq,wada wada mksa ka sədiq snsuŋuʦ qalux nii, ini qlħaŋi wada tutiŋ pnsaan dħa duɾaŋ mħuqil kana da.mkla wada maŋal snpŋan sədiq saisijat ka qbsuɾan snsuŋuʦ qalux, kija daw smijus msaaŋ məsa:"sədiq saisijat,mpmaŋal utux ɾudan nami psdaħu ka jamu." babaw na daw, mllutuʦ qmujux pija baj idas ka qujux, wada daan mapa qsija ka nniqan sədiq saisijat. kija ka ʦiida pa,mijaħ ħini ka qusuɾan snsuŋuʦ qalux uɾi, ɾmŋaw ka ħija:"wada ka nʦuxal ħan,mijaħ ku tmsa uujas spuħan snsuŋuʦ ka jaku, asi psbalaj lŋluŋan muujas ka jamu."kija daw, pspɾuun ɾmŋaw ka qbsuɾan saisijat:"babaw na saisijat:"babaw na daw kŋkiŋal kŋkawas dijax kntijan pɾjuxun ta smapuħ snsuŋuʦ, psbalaj lŋluŋan məsa utux snsuŋuʦ ini pəjaħ əndaan mqɾaqil."</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Saisiyat-mnniq dwiyaq qalux sediq snsunguc spngan pntasan 298 pnyahan: Yeyn-cu -min-wey-yeyn-huway Cbiyaw,cbiyaw pa, musa mcbu ccamac ka sediq saisiyat, smdiyan kingal tipiq elu kasediq balay Garlih, skluwi balay mbahang dwiyaq hiya niqan ka sediq wa mthuway muuyas, hbaraw bay ka sediq snsun gusqalux wa tmumun tluung, muuyas kingal nanaq uuyas, saw hari wa muda poda kingal smapuh, lmngelung ka Gar-lih:"ma niqan bay biyax bhring ka sediq snsungus qakux nii, kiya uri u tduwa dmayaw ita ka alang Saisiyat ka sediq snsungus qalux daw, qulung balay snblayaq ka kndusan sediq da. Binaw prading umluk ka sediq snsunguc qalux,tmhri qqridil,prdingan na ini qqaras ka sediq saisiyat. Kiya ka mniq mnhdu pprngawan srpuhan kmtuy ciida daw, wada nanak alang ka dhdha sediq,wada wada mksa ka sediq snsunguc qalux nii, ini qlhangi wada tuting pnsaan dha durang mhuqil kana da.mkla wada mangal snpngan sediq saisiyat ka qbsuran snsunguc qalux, kiya daw smiyus msaang meysa:"sediq saisiyat,mpmangal utux rudan nami psdahu ka yamu." Babaw na daw, mllutuc qmuyux piya bay idas ka quyux, wada daan mapa qsiya ka nniqan sediq saisiyat. Kiya ka ciida pa,miyah hini ka qusuran snsunguc qalux uri, rmngaw ka hiya:"Wada ka ncuxal han,miyah ku tmsa uuyas spuhan snsunguc ka yaku, asi psbalay lnglungan muuyas ka yamu."Kiya daw, pspruun rmngaw ka qbsuran saisiyat:"babaw na saisiyat:"babaw na daw kngkingal kngkawas diyax kntiyan pryuxun ta smapuh snsunguc, psbalay lnglungan meysa utux snsunguc ini peyyah endaan mqraqil."</FORM>
        <PHON kindOf="standard">saisijat-mnniq dwijaq qalux sədiq snsuŋuʦ spŋan pntasan *** pnjaħan: jən-ʦu -min-wə-jən-ħuwaj ʦbijaw,ʦbijaw pa, musa mʦbu ʦʦamaʦ ka sədiq saisijat, smdijan kiŋal tipiq əlu kasədiq balaj gaɾliħ, skluwi balaj mbaħaŋ dwijaq ħija niqan ka sədiq wa mtħuwaj muujas, ħbaɾaw baj ka sədiq snsun gusqalux wa tmumun tluuŋ, muujas kiŋal nanaq uujas, saw ħaɾi wa muda poda kiŋal smapuħ, lmŋəluŋ ka gaɾ-liħ:"ma niqan baj bijax bħɾiŋ ka sədiq snsuŋus qakux nii, kija uɾi u tduwa dmajaw ita ka alaŋ saisijat ka sədiq snsuŋus qalux daw, quluŋ balaj snblajaq ka kndusan sədiq da. binaw pɾadiŋ umluk ka sədiq snsuŋuʦ qalux,tmħɾi qqɾidil,pɾdiŋan na ini qqaɾas ka sədiq saisijat. kija ka mniq mnħdu ppɾŋawan sɾpuħan kmtuj ʦiida daw, wada nanak alaŋ ka dħdħa sədiq,wada wada mksa ka sədiq snsuŋuʦ qalux nii, ini qlħaŋi wada tutiŋ pnsaan dħa duɾaŋ mħuqil kana da.mkla wada maŋal snpŋan sədiq saisijat ka qbsuɾan snsuŋuʦ qalux, kija daw smijus msaaŋ məsa:"sədiq saisijat,mpmaŋal utux ɾudan nami psdaħu ka jamu." babaw na daw, mllutuʦ qmujux pija baj idas ka qujux, wada daan mapa qsija ka nniqan sədiq saisijat. kija ka ʦiida pa,mijaħ ħini ka qusuɾan snsuŋuʦ qalux uɾi, ɾmŋaw ka ħija:"wada ka nʦuxal ħan,mijaħ ku tmsa uujas spuħan snsuŋuʦ ka jaku, asi psbalaj lŋluŋan muujas ka jamu."kija daw, pspɾuun ɾmŋaw ka qbsuɾan saisijat:"babaw na saisijat:"babaw na daw kŋkiŋal kŋkawas dijax kntijan pɾjuxun ta smapuħ snsuŋuʦ, psbalaj lŋluŋan məsa utux snsuŋuʦ ini pəjaħ əndaan mqɾaqil."</PHON>
    </S>
</TEXT>