<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Saisiyat-mnniq_dwiyaq_qalux_sediq_snsunguc" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Saisiyat-mnniq_dwiyaq_qalux_sediq_snsunguc" copyright="CC BY-SA" citation="Saisiyat-mnniq_dwiyaq_qalux_sediq_snsunguc. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Saisiyat-mnniq_dwiyaq_qalux_sediq_snsunguc" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Saisiyat-mnniq_dwiyaq_qalux_sediq_snsunguc, title = Saisiyat-mnniq_dwiyaq_qalux_sediq_snsunguc, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Saisiyat-mnniq_dwiyaq_qalux_sediq_snsunguc} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Saisiyat-mnniq dwiyaq qalux sediq snsunguc spngan pntasan 298 pnyahan: Yeyn-cu -min-wey-yeyn-huway Cbiyaw,cbiyaw pa, musa mcbu ccamac ka sediq saisiyat, smdiyan kingal tipiq elu kasediq balay Garlih, skluwi balay mbahang dwiyaq hiya niqan ka sediq wa mthuway muuyas, hbaraw bay ka sediq snsun gusqalux wa tmumun tluung, muuyas kingal nanaq uuyas, saw hari wa muda poda kingal smapuh, lmngelung ka Gar-lih:"ma niqan bay biyax bhring ka sediq snsungus qakux nii, kiya uri u tduwa dmayaw ita ka alang Saisiyat ka sediq snsungus qalux daw, qulung balay snblayaq ka kndusan sediq da. Binaw prading umluk ka sediq snsunguc qalux,tmhri qqridil,prdingan na ini qqaras ka sediq saisiyat. Kiya ka mniq mnhdu pprngawan srpuhan kmtuy ciida daw, wada nanak alang ka dhdha sediq,wada wada mksa ka sediq snsunguc qalux nii, ini qlhangi wada tuting pnsaan dha durang mhuqil kana da.mkla wada mangal snpngan sediq saisiyat ka qbsuran snsunguc qalux, kiya daw smiyus msaang meysa:"sediq saisiyat,mpmangal utux rudan nami psdahu ka yamu." Babaw na daw, mllutuc qmuyux piya bay idas ka quyux, wada daan mapa qsiya ka nniqan sediq saisiyat. Kiya ka ciida pa,miyah hini ka qusuran snsunguc qalux uri, rmngaw ka hiya:"Wada ka ncuxal han,miyah ku tmsa uuyas spuhan snsunguc ka yaku, asi psbalay lnglungan muuyas ka yamu."Kiya daw, pspruun rmngaw ka qbsuran saisiyat:"babaw na saisiyat:"babaw na daw kngkingal kngkawas diyax kntiyan pryuxun ta smapuh snsunguc, psbalay lnglungan meysa utux snsunguc ini peyyah endaan mqraqil."</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Saisiyat-mnniq dwiyaq qalox sediq snsongoc spngan pntasan 298 pnyahan: Yeyn-co -min-wey-yeyn-howay Cbiyaw,cbiyaw pa, mosa mcbo ccamac ka sediq saisiyat, smdiyan kingal tipiq elo kasediq balay Garlih, sklowi balay mbahang dwiyaq hiya niqan ka sediq wa mthoway mooyas, hbaraw bay ka sediq snson gosqalox wa tmomon tloong, mooyas kingal nanaq ooyas, saw hari wa moda poda kingal smapoh, lmngelong ka Gar-lih:"ma niqan bay biyax bhring ka sediq snsongos qakox nii, kiya ori o tdowa dmayaw ita ka alang Saisiyat ka sediq snsongos qalox daw, qolong balay snblayaq ka kndosan sediq da. Binaw prading omlok ka sediq snsongoc qalox,tmhri qqridil,prdingan na ini qqaras ka sediq saisiyat. Kiya ka mniq mnhdo pprngawan srpohan kmtoy ciida daw, wada nanak alang ka dhdha sediq,wada wada mksa ka sediq snsongoc qalox nii, ini qlhangi wada toting pnsaan dha dorang mhoqil kana da.mkla wada mangal snpngan sediq saisiyat ka qbsoran snsongoc qalox, kiya daw smiyos msaang meysa:"sediq saisiyat,mpmangal otox rodan nami psdaho ka yamo." Babaw na daw, mllotoc qmoyox piya bay idas ka qoyox, wada daan mapa qsiya ka nniqan sediq saisiyat. Kiya ka ciida pa,miyah hini ka qosoran snsongoc qalox ori, rmngaw ka hiya:"Wada ka ncoxal han,miyah ko tmsa ooyas spohan snsongoc ka yako, asi psbalay lnglongan mooyas ka yamo."Kiya daw, psproon rmngaw ka qbsoran saisiyat:"babaw na saisiyat:"babaw na daw kngkingal kngkawas diyax kntiyan pryoxon ta smapoh snsongoc, psbalay lnglongan meysa otox snsongoc ini peyyah endaan mqraqil."</FORM>
    </S>
</TEXT>