<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Salvador_Sánchez_Cerén" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Salvador_Sánchez_Cerén" copyright="CC BY-SA" citation="Salvador_Sánchez_Cerén. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Salvador_Sánchez_Cerén" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Salvador_Sánchez_Cerén, title = Salvador_Sánchez_Cerén, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Salvador_Sánchez_Cerén} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Salvador Sánchez Cerén = Mntucing hngkawas 1944 idas 6 jiyax 18 ka Salvador Sánchez Cerén ga, empklaw ka hiya. Bukung klwaan El salvador ta sayang o kiya ka Salvador Sánchez Cerén, pnaah hngkawas 2014 idas 6 jiyax 1 pnrajing kmlawa klwaan. = Salvador Sánchez Cerén = Salvador Sánchez Cerén (kari Spain: Salvador Sánchez Cerén, kngkawas 1944 idas 6 diyax 18－), Salvador Seyjicya mi brah mptusa, brah Soto Salvador. Kngkawas 2009 tuhuy Mauricio Funes msupu tumal kngkawas 2009 Soto seyngkyo mi wada mbiyax mangal, Salvador Sánchez Cerén ka Huku Saoto. Mniq kcka kngkawas 2014 Soto seyngkyo, Salvador Sánchez Cerén u rmirih Tuiwil Pay Hwara Pnto Mati Minjoku Cyeyhwan Cnseyng mniq tumn2 meytaq hyo cida daw wada 50.11% hyo niya mi wada mbiyax tikuh mbiyax knbeyhing seyngkyo, wada mangal burah Soto, kngkawas 2014 idas 6 diyax 1 mndungus bay psdhuwan phiyu Soto, kngkawas 2019 ka mnhdu qpahun mi malax Soto. Kndusan Salvador Sánchez Cerén pa mntuting 1944 idas 6 diyax 18 mniq Salvador Quezaltepeque, tama niya ka Antonio Alfonso Sánchez ka taxa mpsalu qpahun qhuni, bubu niya ka Dolores Rodas u mpbari qqiya niya, ddha dha pa niqan 12 hiyi laqi, 3 ka wada mrdang laqi tiping cida, Sánchez ka pntbkuwan tu9 hiyi. Risaw cida ka Salvador Sánchez Cerén pa kiya ka prading dmayaw sapah qmpah sntuku pila, alaw hnyuwan mpqpah niya kiya ka wada mutaxa hantay mtrawah mawyi mi qnbliqan mnangal u psuwan dungan na seyjicya ka Salvador Sánchez Cerén. Salvador Sánchez Cerén pa mniq Escuela de Varones Jose Dolores La Reynaga mnhdu muyas kyoiku pyasan tukcka. Bukuy daw mtmay Pyasan Tushwan Sweysyaw Arwito Masfelel. Mniq hiya prading seyji yis niya mi tumal seyji. Mnhdu muyas daw Salvador Sánchez Cerén u mniq Kongkong Secyu mi Sapah Pyasan Nongcwen tmsa patas mk10 knkawas. Pusu lnglungan seyji Salvador Sánchez Cerén u snpeyyah kkluwanan pnsliyanmincu mi keming, wada dha pklaun mtmay Tongyi Jnmin Singtong Cnseyng (FUAR,Frente Unido de Accion Revolucionaria). Bukuy daw wada tumal PRAM (Partido Revolicionario Abril y Mayo) dungan, Tang dha kiya u Hantay Tucay, Dmudul Hantay Tikwo Cuyi. Kiya daw Salvador Sánchez Cerén u wada tumal Minjoku Mincu Ryeynmong (UDN, Union Democratica Nacionalista) mi Singtong Kesin Tang (Partido Accion Renovadora) dungan. Mniq kngkkawas 1970 cida, Salvador Sánchez Cerén pa ntumal 5 pnsliyan Tuiwil Palic uri na Fuerzas Populares de Liberación "Farabundo Martí" (FPL, Farabundo Martí Minjoku Cyeyhwang Cnseyng brah niya). Kngkawas 1980 cida prading mccbu kcka qnlhangan dha ka Salvador, Salvador Sánchez Cerén u dmuwi rmirih hangan 'Layangnel Kangsales' mniq butay ngalan Cyuns Mpdudul Heytay ka hiya. Kngkawas 1984 cida, Salvador Sánchez Cerén u wada ngalan Farabundo Martí Minjoku Cyeyhwang Cnseyng na Cyuns Congchuykwan ka hiya, dhuq kngkawas 1992 cida muda pbatas patas Pnsdhuwan Caburtpek Msblayaq, Tiwil Pay Farabundo Martí Minjoku Cyeyhwang Cnseyng u wada mnmdungus waya na cngtang uri da. Kngkawas 2000 cida, Salvador Sánchez Cerén u wada ngalan Salvador Rihwa Gikay giying ka hiya, kngkawas 2003 mi kngkawas 2006 u wada mangal giying dungan. Kng kawas 2001 dhuq kngkawas 2004 iyax na niyi u, wada ngalan FMLN Congsyeytyawweyn ka hiya. Kngkawas 2006 cida, wada mrdang ka mpdudul Salvador Kyosangto mi Jnmin Mi Minjoku Cyeyhwang Cnseyng Chuykwa Schafik Handal, Salvador Sánchez Cerén ka lmutuc hnyuwan niya Schafik Handal. Kngkawas 2007 idas 4, Salvador Sánchez Cerén u wada wewan msupu seyngkyo Mauricio Funes ka hiya, tumal kngkawas 2009 na Soto seyngkyo. Kngkawas 2009 idas 3 diyax 15 cida, Mauricio Funes mi Salvador Sánchez Cerén u wada ini baka ka Minjoku Cuyi Knghe Ryeynmong, wada mbiyax mangal Soto mi Huku Soto. Idas 6 diyax 1, Salvador Sánchez Cerén u psdhu phyuwan Huku Soto. Kngkawas 2014 idas 2 diyax 2 cida, muda Soto seyngkyo ka Salvador, Salvador Sánchez Cerén ka wada skulan Farabundo Martí Minjoku Cyeyhwang Cnseyng ngalan Soto hosweynjn, mniq idas 3 diyax 9 tumn2 meytaq hyo cida u wada mangal 50.11％ hyo ka hiya mi wada mbiyax tikuh bay mi wada dha ini baka ka Minjoku Cuyi Konghe Ryeynmong hosweynjn Noman Cihano mi wada mangal Soto Salvador. Kngkawas 2017 idas 4 cida, Salvador Sánchez Cerén pa dmudul Salvador, alaw muda qmlahang qnbliqan hiyi sediq qnlhangan mi lnlingay nniqan, kiya mi wada mwaya bay hmtur kmari king kwang na qnlhangan. Kngkawas 2018 idas 8 diyax 21, Salvador wada pstuq pnluban twancyaw Cyoka Minkoku. Mntna diyax cida, Cyoka Jnmin Konghkwo Kwowu Weyweyn mi Waycyawbu Bucyo Wangyi mniq Peycing mtuhuy Salvador Waycang Karos Alfoledo Kastaneta psdhu pbatas "Cyoka Jnmin Konghkwo mi Salvador Konghkwo Quri Cyeyncyaw na Ryeynhe Kongpaw" Salvador mi Cyoka Jnmin Konghkwo ppsruwa mi pphiyu tasci pnluban dha waycyaw. Mntna kngkawas idas 10 diyax 31 dhuq idas 11 diyax 6, splawas Sicinping ka Salvador mi musa kwos homung Cyokoku, kiya mi tumal mwaya bay Cyokoku Kwoci Cinko Poranhuy kaymus.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Salvador Sánchez Cerén = Mntocing hngkawas 1944 idas 6 jiyax 18 ka Salvador Sánchez Cerén ga, empklaw ka hiya. Bokong klwaan El salvador ta sayang o kiya ka Salvador Sánchez Cerén, pnaah hngkawas 2014 idas 6 jiyax 1 pnrajing kmlawa klwaan. = Salvador Sánchez Cerén = Salvador Sánchez Cerén (kari Spain: Salvador Sánchez Cerén, kngkawas 1944 idas 6 diyax 18－), Salvador Seyjicya mi brah mptosa, brah Soto Salvador. Kngkawas 2009 tohoy Maoricio Fones msopo tomal kngkawas 2009 Soto seyngkyo mi wada mbiyax mangal, Salvador Sánchez Cerén ka Hoko Saoto. Mniq kcka kngkawas 2014 Soto seyngkyo, Salvador Sánchez Cerén o rmirih Toiwil Pay Hwara Pnto Mati Minjoko Cyeyhwan Cnseyng mniq tomn2 meytaq hyo cida daw wada 50.11% hyo niya mi wada mbiyax tikoh mbiyax knbeyhing seyngkyo, wada mangal borah Soto, kngkawas 2014 idas 6 diyax 1 mndongos bay psdhowan phiyo Soto, kngkawas 2019 ka mnhdo qpahon mi malax Soto. Kndosan Salvador Sánchez Cerén pa mntoting 1944 idas 6 diyax 18 mniq Salvador Qoezaltepeqoe, tama niya ka Antonio Alfonso Sánchez ka taxa mpsalo qpahon qhoni, bobo niya ka Dolores Rodas o mpbari qqiya niya, ddha dha pa niqan 12 hiyi laqi, 3 ka wada mrdang laqi tiping cida, Sánchez ka pntbkowan to9 hiyi. Risaw cida ka Salvador Sánchez Cerén pa kiya ka prading dmayaw sapah qmpah sntoko pila, alaw hnyowan mpqpah niya kiya ka wada motaxa hantay mtrawah mawyi mi qnbliqan mnangal o psowan dongan na seyjicya ka Salvador Sánchez Cerén. Salvador Sánchez Cerén pa mniq Escoela de Varones Jose Dolores La Reynaga mnhdo moyas kyoiko pyasan tokcka. Bokoy daw mtmay Pyasan Toshwan Sweysyaw Arwito Masfelel. Mniq hiya prading seyji yis niya mi tomal seyji. Mnhdo moyas daw Salvador Sánchez Cerén o mniq Kongkong Secyo mi Sapah Pyasan Nongcwen tmsa patas mk10 knkawas. Poso lnglongan seyji Salvador Sánchez Cerén o snpeyyah kklowanan pnsliyanminco mi keming, wada dha pklaon mtmay Tongyi Jnmin Singtong Cnseyng (FUAR,Frente Unido de Accion Revolocionaria). Bokoy daw wada tomal PRAM (Partido Revolicionario Abril y Mayo) dongan, Tang dha kiya o Hantay Tocay, Dmodol Hantay Tikwo Coyi. Kiya daw Salvador Sánchez Cerén o wada tomal Minjoko Minco Ryeynmong (UDN, Union Democratica Nacionalista) mi Singtong Kesin Tang (Partido Accion Renovadora) dongan. Mniq kngkkawas 1970 cida, Salvador Sánchez Cerén pa ntomal 5 pnsliyan Toiwil Palic ori na Foerzas Popolares de Liberación "Farabondo Martí" (FPL, Farabondo Martí Minjoko Cyeyhwang Cnseyng brah niya). Kngkawas 1980 cida prading mccbo kcka qnlhangan dha ka Salvador, Salvador Sánchez Cerén o dmowi rmirih hangan 'Layangnel Kangsales' mniq botay ngalan Cyons Mpdodol Heytay ka hiya. Kngkawas 1984 cida, Salvador Sánchez Cerén o wada ngalan Farabondo Martí Minjoko Cyeyhwang Cnseyng na Cyons Congchoykwan ka hiya, dhoq kngkawas 1992 cida moda pbatas patas Pnsdhowan Cabortpek Msblayaq, Tiwil Pay Farabondo Martí Minjoko Cyeyhwang Cnseyng o wada mnmdongos waya na cngtang ori da. Kngkawas 2000 cida, Salvador Sánchez Cerén o wada ngalan Salvador Rihwa Gikay giying ka hiya, kngkawas 2003 mi kngkawas 2006 o wada mangal giying dongan. Kng kawas 2001 dhoq kngkawas 2004 iyax na niyi o, wada ngalan FMLN Congsyeytyawweyn ka hiya. Kngkawas 2006 cida, wada mrdang ka mpdodol Salvador Kyosangto mi Jnmin Mi Minjoko Cyeyhwang Cnseyng Choykwa Schafik Handal, Salvador Sánchez Cerén ka lmotoc hnyowan niya Schafik Handal. Kngkawas 2007 idas 4, Salvador Sánchez Cerén o wada wewan msopo seyngkyo Maoricio Fones ka hiya, tomal kngkawas 2009 na Soto seyngkyo. Kngkawas 2009 idas 3 diyax 15 cida, Maoricio Fones mi Salvador Sánchez Cerén o wada ini baka ka Minjoko Coyi Knghe Ryeynmong, wada mbiyax mangal Soto mi Hoko Soto. Idas 6 diyax 1, Salvador Sánchez Cerén o psdho phyowan Hoko Soto. Kngkawas 2014 idas 2 diyax 2 cida, moda Soto seyngkyo ka Salvador, Salvador Sánchez Cerén ka wada skolan Farabondo Martí Minjoko Cyeyhwang Cnseyng ngalan Soto hosweynjn, mniq idas 3 diyax 9 tomn2 meytaq hyo cida o wada mangal 50.11％ hyo ka hiya mi wada mbiyax tikoh bay mi wada dha ini baka ka Minjoko Coyi Konghe Ryeynmong hosweynjn Noman Cihano mi wada mangal Soto Salvador. Kngkawas 2017 idas 4 cida, Salvador Sánchez Cerén pa dmodol Salvador, alaw moda qmlahang qnbliqan hiyi sediq qnlhangan mi lnlingay nniqan, kiya mi wada mwaya bay hmtor kmari king kwang na qnlhangan. Kngkawas 2018 idas 8 diyax 21, Salvador wada pstoq pnloban twancyaw Cyoka Minkoko. Mntna diyax cida, Cyoka Jnmin Konghkwo Kwowo Weyweyn mi Waycyawbo Bocyo Wangyi mniq Peycing mtohoy Salvador Waycang Karos Alfoledo Kastaneta psdho pbatas "Cyoka Jnmin Konghkwo mi Salvador Konghkwo Qori Cyeyncyaw na Ryeynhe Kongpaw" Salvador mi Cyoka Jnmin Konghkwo ppsrowa mi pphiyo tasci pnloban dha waycyaw. Mntna kngkawas idas 10 diyax 31 dhoq idas 11 diyax 6, splawas Sicinping ka Salvador mi mosa kwos homong Cyokoko, kiya mi tomal mwaya bay Cyokoko Kwoci Cinko Poranhoy kaymos.</FORM>
    </S>
</TEXT>