<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Sama_pako" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Sama_pako" copyright="CC BY-SA" citation="Sama_pako. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Sama_pako" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Sama_pako, title = Sama_pako, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Sama_pako} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Sama pako/ Sama pakaw/ Sama pakaw = Knbrgan na ka sama pakaw, tarux na mangan hari bbanah, msdhriq bi niqan hari mhnuk uban, msupu mhru ka wasaw, wasaw na mtuyan bi mdoriq, niqan wasaw rijig, mqapang phpah, bbaraw lipaxan seysay, eugu mstrun mkug dudux tarux. Msapuh alang seejiq sqita na ka sama pakaw nii, ssangan dha spawda smapux narux bi kbusan nhmuk, babaw sida na pakaw qraqil bi qluway uban yahan dha lumau malu bgihur utux. Sama pakaw malu mangan tarux bi sawas snciyusan seuqun, nglan bi snpual jiyax euqun sama balay seejiq Taiwan. saw ni qqeuqun ngaran dha bi malu musa qnpah dgiyaq sunan, nasai saw muit daw kiya saw ksbiyax bi psklixi hii. manu ka rdurudan ta o snpual dha ngaran kklegan kbusan nhmuk qnepahan sida, pusan dha smiyang hiya, iyux lumau utux bgihur meukan hndayu, saw sqduriq naqih utux bhring bi mangan biyax kndusang.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Sama pako/ Sama pakaw/ Sama pakaw = Knbrgan na ka sama pakaw, tarox na mangan hari bbanah, msdhriq bi niqan hari mhnok oban, msopo mhro ka wasaw, wasaw na mtoyan bi mdoriq, niqan wasaw rijig, mqapang phpah, bbaraw lipaxan seysay, eogo mstron mkog dodox tarox. Msapoh alang seejiq sqita na ka sama pakaw nii, ssangan dha spawda smapox narox bi kbosan nhmok, babaw sida na pakaw qraqil bi qloway oban yahan dha lomao malo bgihor otox. Sama pakaw malo mangan tarox bi sawas snciyosan seoqon, nglan bi snpoal jiyax eoqon sama balay seejiq Taiwan. saw ni qqeoqon ngaran dha bi malo mosa qnpah dgiyaq sonan, nasai saw moit daw kiya saw ksbiyax bi psklixi hii. mano ka rdorodan ta o snpoal dha ngaran kklegan kbosan nhmok qnepahan sida, posan dha smiyang hiya, iyox lomao otox bgihor meokan hndayo, saw sqdoriq naqih otox bhring bi mangan biyax kndosang.</FORM>
    </S>
</TEXT>