<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Sama_watan" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Sama_watan" copyright="CC BY-SA" citation="Sama_watan. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Sama_watan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Sama_watan, title = Sama_watan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Sama_watan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Sama watan = Alang dgiyaq ga ida niqan egu klgan spriq, tduwa dmatun nhapuy uqun. Kana dha ga, niqan kingal ka spriq &quot;sama watan&quot; ksun, yasa saw bi tunghaw sknxan mkan, kiya ni &quot;tunghaw lmiqu&quot; ksun sejiqun sayang, niqan kingal na ka hangan na &quot;spriq Cawhe&quot; ksun. Seuxal rabu wasaw na ka dmatun ta idaw meekan. Yaasa ana saw siyaw leelug, qnpahan, ida qtaan gaga mhru nanaq hiya ka&quot;sama watan&quot;, kiya ni dmatun mkan nhapuy kdjiyax. Tduwa uqun kana ka hniygan spriq nii, ini tmphpah na o ida malu bi skanan wah! Snqtan rabu wasaw, uxay uri o kana ka qmuru na, gmaxun anay qowsul cmsiyux, uxay uri o gmaxun siyang cmiyus, mtna bi tunghaw skanan. Smnru ka rdrudan o niqan ka kingal seejiq Watan ka hangan na, hiya ka plealay bi smnlay sama nii, tduwa uuqun msa.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Sama watan = Alang dgiyaq ga ida niqan ego klgan spriq, tdowa dmaton nhapoy oqon. Kana dha ga, niqan kingal ka spriq &quot;sama watan&quot; kson, yasa saw bi tonghaw sknxan mkan, kiya ni &quot;tonghaw lmiqo&quot; kson sejiqon sayang, niqan kingal na ka hangan na &quot;spriq Cawhe&quot; kson. Seoxal rabo wasaw na ka dmaton ta idaw meekan. Yaasa ana saw siyaw leelog, qnpahan, ida qtaan gaga mhro nanaq hiya ka&quot;sama watan&quot;, kiya ni dmaton mkan nhapoy kdjiyax. Tdowa oqon kana ka hniygan spriq nii, ini tmphpah na o ida malo bi skanan wah! Snqtan rabo wasaw, oxay ori o kana ka qmoro na, gmaxon anay qowsol cmsiyox, oxay ori o gmaxon siyang cmiyos, mtna bi tonghaw skanan. Smnro ka rdrodan o niqan ka kingal seejiq Watan ka hangan na, hiya ka plealay bi smnlay sama nii, tdowa ooqon msa.</FORM>
    </S>
</TEXT>