<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Samat_ni_Seejiq" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Samat_ni_Seejiq" copyright="CC BY-SA" citation="Samat_ni_Seejiq. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Samat_ni_Seejiq" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Samat_ni_Seejiq, title = Samat_ni_Seejiq, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Samat_ni_Seejiq} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Samat ni Seejiq == Sbiyaw balay o mttuku balay uqun dha samat ka Truku, mnglung msa mkmkan ku samat ka seejiq do, asi knssayang &quot;brut&quot; msa dhuq ka samat, Niqan kingal jiyaxrmngaw ka kingal seejiq, mkmkan ku bi hiyi bowyak msa, ini qbsiyaq asi lu &quot;brut&quot; msa sriyu ka kingal bowyak da, hiya do smalak kingal ubal na, psaun na ruwan blehing ni gmukan, ini qbsiyaq do rwahan na ka bluhing ni asi htngay ska bluhing ka hiy bowyak. Babaw na nii, niqan kingal duri ka seejiq empeedawi, rmngaw msa mkmkan ku bi hiyi rqnux msa, ini qbsiyaq asi lu msa &quot;brut&quot; dhuq brah n aka rqnux, lmnglung ka seejiq empdawi nii, ma saw smtaga ni meekan knuwan kid aka jiyax smalak ubal ga!msa, kiya ni lungu na phqilun, qmita saw nii, msaang ni rmngaw ka rqnux &quot;Bitaq saying mkmkan namu samayt o asimaku yahi hmadut sapah, rmngaww duri &quot;Paah saying mha su mgsmay miying samat ni peekan ramus, aji su meangalana manu.&quot;</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Samat ni Seejiq == Sbiyaw balay o mttoko balay oqon dha samat ka Troko, mnglong msa mkmkan ko samat ka seejiq do, asi knssayang &quot;brot&quot; msa dhoq ka samat, Niqan kingal jiyaxrmngaw ka kingal seejiq, mkmkan ko bi hiyi bowyak msa, ini qbsiyaq asi lo &quot;brot&quot; msa sriyo ka kingal bowyak da, hiya do smalak kingal obal na, psaon na rowan blehing ni gmokan, ini qbsiyaq do rwahan na ka blohing ni asi htngay ska blohing ka hiy bowyak. Babaw na nii, niqan kingal dori ka seejiq empeedawi, rmngaw msa mkmkan ko bi hiyi rqnox msa, ini qbsiyaq asi lo msa &quot;brot&quot; dhoq brah n aka rqnox, lmnglong ka seejiq empdawi nii, ma saw smtaga ni meekan knowan kid aka jiyax smalak obal ga!msa, kiya ni longo na phqilon, qmita saw nii, msaang ni rmngaw ka rqnox &quot;Bitaq saying mkmkan namo samayt o asimako yahi hmadot sapah, rmngaww dori &quot;Paah saying mha so mgsmay miying samat ni peekan ramos, aji so meangalana mano.&quot;</FORM>
    </S>
</TEXT>