<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_San_Marino" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: San_Marino" copyright="CC BY-SA" citation="San_Marino. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/San_Marino" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_San_Marino, title = San_Marino, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/San_Marino} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= San Marino = Gaga kska Owcow ka San marino, 43 46 N, 12 25 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 61 sq km(hangan na o Tg229) (knlbanga dxgal o 61 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 33,285 hiyi. Gaga San Marino ka pusu alang paru, jiyax 3 idas 9 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal San marino ga wada sugan 16.70% ka dxgal qpahan, 0% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 83.30% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Marino Riccardi, pnaah hngkawas2016 idas 10 jiyax 1pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Sngmarinwo = Sngmarinwo Kunghekwo (1) ( kari Itaari:Repubblica di San Marino), (2)(3) thnganan Sngmarinwo(i/sæn mə'riːnoʊ/；kari:(san ma'riːno)),ida thnganan "kngsngayan Sngmarinwo Kunghekwo" (kari Itari:Serenissima Repubblica di San Marino), gaga daya hraan hidaw Itari pantaw na ddgiyaq Yapingningsan, gisu saw lbuan ruwan Itari klwaan. Lnbagan dxgal Sngmarinwo ga niqan 61.2(23.6), sjiqan o 33,344 hiyi. Pusu alang klwaan o gaga Sngmarinwos, paru balay alang o gaga Twocyana na Serawaray. Kska Owcow rishwey o ida Sngmarinwo ka ciway balay seejiq klwaan. Hangan klwaan Sngmarinwo ga pnaah Sngmarinwo(Sngmarinwos), kingal pnaah Raputaw(gaga Kerwoaysiya sayng) tnucing sruway Rwomatikwo cminti. Kungyuen hngkawas 257, smnalu kingal murux secyun Syowtawyueyn dgiyaq Titanwo ka Sngmarinwo. Kiya ni thnganan saw msbiyaw balay cucyueyn klwaan ni bsiyaq balay ris na riseync kunghekwo ka Sngmarinwo. Sngmarinwo o ida "Sngmarinwo seynfa" ka kmlawa, patas Seynfa nii o maapatas 16 sci, bnatas kari Rating, kana oniqan 6 patas, ska hiya o mdhug quri cngc ctu klwaan nii. Sngmarinwo o ida snhiyi bi saw niqan ririh na ni msbiyaw bi ka patas uxay uri o Seynfa nii. Pusu balay stmaan ngalan hbangan klwaan Sngmarinwo o kika cinjungey, kungey, fuwuey ni ryuyowey. Mangal biyax bnarig seejiq ruwan klwaan Sngmarinwo, kana ka nngalan o Sngmarinwo uri ka sblayiq bi mangal egu knglangan, ida mtna knrana dha Owcow. Sngmarinwo o hniyan dha balay mdhug ka cingci ni llbu balay ungac qpahun mniq Owcow uri, klwaan nii ga ungac saking ban i ungac smngari ka pnsramal hbangan. (2) ida wana Sngmarinwo ka mabal egu ka rulu dh aka sjiqan klwaan. Manu ka waycya niya o ida smnegul Itari ka Sngmarinwo, msupu pprngan ni mtna lnglungan dha kana ka empteumal seejiq. Ris Pusu sbatas:Ris Sngmarinwo Sngmarinwo(Sngmarinwos).ni bi dangi niya bsiyaq Yowriaw ga , ini eniq Raputaw na Kerwoaysiya sayang da, emptucing btunux mmowsa Riminu. Siida o bukuy na pnegarang kari Utux Baraw do, naqih utux na psruan Taykeriseyn na ni wada qdowriq kiyig na dgiyaq Titanwosan ksun. Mniq hiya siida ka Sngmarinwo o smalu ni phiyug kingan ciway na prhulan, nii o kika pneyahan Sngmarinwo Kunghekwo ni Sngmarinwos ksun. Sayang mnsuwil thnganun dha "Tita kunghekwo" ksun na. (7)sayang do Sngmarinwo Kunghekwo ga ida dah psaan jiyax3 idas9 hngkawas 301 ka pnh y ugan klwaan nii. Hngkawas 1631 siida, Rwoma Cyawting ga smhiyi niqan ka Sngmarinwo Kunghekwo ksun. Hngkawas 1797 siida, miyah mrmux ka empsaping Naporun do, ida mskluuy hari empmurux ka Sngmarinwo Kunghekwu. Kiya ka kiya ni yasa smparu ni msdngian na mqpah Sngmarinwo Kunghekwo Ccngkwan na Antungriaw.awnwofuri ga Sngmarinwo qulung malax kniisug da.Yasa miyah mtumal ka Antungriaw, kiya ni matas patas ni bqanan na mqpah tnpusu ni empruway kesyuey Cyaspar.Mungje cngfu Fakwo kesyuey ni yisu kwanri. Mphdug hyaan uxay wana pkmurux Sngmarinwo Kunghekwu, ida tduwa mgay mneysa na ana inu na dxgal. Bnatas nan ii ga ida ini srwai Antungriaw, yasa miisug saw pkmiying (8)(9) kari pnluban quri klwaan hici. Sci 19 siida, bukuy knlulug msupu ka Itari do, kiya ni Sngmarinwo ga maa hbaraw bi ka kmsupu ni saan dha tiling. Iyux tmdahu dhiya, manu ka Cusepey.Cyaripoti o smruwa bneysa na Sngmarinwo Kunghekwo, ini na psai qpruhan truma Itari da. Sngmarinwo Kunghekwo ga ida na bnqanan hangan Jungyu kungmin ka Cungtung Amirika Yaporaha.Rinqen.Smniyuk ka Rinqen, Sngmarinwo Kunghekwo pnkla saw "phiyug babaw pusu kunghe na cngfu, ida tduwa saw nii kmlawa a, kika psbsiyaq msbalay ka klwaan". (10)(11) Mspais Tg1 knglangan siida, jiyax 23 idas 5 hngkawas 1915 Itari ga tmraki Awsyungtikwo, Sngmarinwo pusa kari saw mtska ku ka yaku msa. Manu ka Itari ga ini qqaras saw mtsk ka Sngmarinwo, quri saw mtska ka Sngmarinwo o yabi pshiyug kingal bgurah na elug ungac qnawal mpprngaw ka ceyntey Awsyungtikwo. Kiya ni cngfu Itari ga tmlamay mniq Sngmarinwo, muriq phiyug kingal qrpuhan Seynping, ana ini qbahang dnudul Sngmarinwo ni tduwa pstuq kana ka ungac qnawai tungsyeyn. Siida o ida niqan dha ka qpruhan maxal mniyah nanaq teumal mpsaping Itari, pteumal spais Itari. Tg1 qpruhan o ida emppais seejiq, tgdha qpruhan o wada teumal Hungsc mlmiqu sapah spuhan. Yasa ida niqan ka sapah spuhan, manu ka Awsyungtikwo ga pkla saw mswayay dha ka Awsyungtikwo. Hngkawas 1923 bitaq hngkawas 1943 siida, Awsyungtikwo kunghekwo. Mspais Tg2 knglangan siida, ida mtska n aka Sngmarinwo kunghekwo. Kiya ka kiya o jiyax 17 idas 9 hngkawas 1940 siida kingal uxay dungus mnuda pneiyah "Nyowyuey spaw", wada tmraki Ingkwo ka Sngmarinwo msa. (13)Bukuy do tbiyax miying cngfu Ingkwo ka Sngmarinw, o rmngaw saw ini ku traki sunan msa. Wada mphing Itari ktru jiyax ka Peynitwo.Mosworini do, manu ka knlwaan Fasistang Sngmarinwo o wada snegul kghak ungac uri da, Sacwey Tekwo o mrmux kmblux ruwan klwaan mnsdangi sexual daya Itari, kmsiyuk dha gaga kmblux hunac Itari. Bgurah na cngfu Sngmarinwo o pgkla saw mtska ku yaku mniq gaga kmblux Tekwo ni pspisan Itari na knrudu hiya. Jiyax 1 idas 4 hngkawas 1944 siida, manu ka dGasiscuyi ga nii miyah prajing kmlawa Sngmarinwo duri, ida pgkla sawmtska ku ka yaku na. ana nanaq saw kiya o manu ka Sngmarinwo o ida yahan stmaq catang Qungcyun Ingkwo Hwangcya na. kari dha o psaping Ingkwo ga snhiyi saw wada ngalan mnniq Itari na Tekwo ka Sngmarinwo da, kiya ni gisu hmaqun qyqaya uqun ni qyqaya spais ka Tecyun ksun. Manu ka cngfu Sngmarinwo o pgkla saw saw dxgal klwaan dha ungac ana kingal ka snalu cyuns pkpais, ida ungac ana kingal mppais ka klwaan ka wada srwaan mtmay klwaan msa. Wada qmangaw ayus pkhtur Kete siida ka Mungcyun do, manu ka Sngmarinwo o smruwa hbaraw dhuq hari kbuhug na knduriq sjiqan. Idas 9 hngkawas 1944 do wada tnais kbluxan ini baka kska pnspais Sngmarinwo siida ka Sngmarinwo. Sngmarinwo ga wada mangal tgkingal mnuda mincu smgaaw ni mnhiyug cngfu Kungcancuti knglangan hangan, klwaan nii ga pnspuan Kungcatang Sngmarinwo ni Sehweytang Sngmarinwo ccngtang Reynmung ka msupu muda qqpahun klwaan Sngmarinwo. Reynmung nii ga qnpah hngkawas 1945 bitaq 1957 siida. Sngmarinwo o mniq kska knglangan o ida hiya ka ciway balay Kunghekwo ksun, ana nanaq saw ini srwani mnhiyug hngkawas 1968 na Nowru ka kari nii o, yasa uxay wana 21 km2 dxgal dha, gaga na klwaan gsilung o ida dhuq 431000km2 knlabang niya , kiya ni balay bi knlabang dxgal na o ida wada hmrinas Sngmarinwo egu balay. (18) Hngkawas 1988 do maa kingal Owcow rishwey ka Sngmarinwo; Hngkawas 1992 do maa hweyyueyn Reynhekwo uri da. Ana nanaq uxay klwaan Owmung, uxay nOwyueyncyu uri o, ida mangal ka djiyun dha Fating hwopi wah. Tiri Pusu sbatas:Tiri Sngmarinwo. Sngmarinwo Kunghekwo ga ida klwaan kska klwaan Itari, gaga mniq ayus Aymiriya-Rowmaseytacyu ni Maqaytacyu, yabi 10 km2 hari ka dnhyaqan dha ka ayus gsilung Yateriyahay na Rimini. Kana kadxgal klwaan o msttu saw Cyowring, ungac ka breenux dxgal, nddgiyaq Yapingning. Bowqax bi dxgal Sngmarinwo Kunghekwo o gaga bungbung dgiyaq Titanwo, knbaraw na haypa o 749 m. Ruwan klwaan Sngmarinwo Kunghekwo ga ungac ana ciway qsiya. Sngmarinwo o tg3 ciway na klwaan Owcow, paru cikuh ka hiya dha ka Fantikang ni Morwoke; Kiya ni ida hiya ka tg5 ciway bi klwaan knglangan uri. (19) Karac Karac Sngmarinwo Kunghekwo ga yasa pnluban karac Talu Ticunghay cihow, kika muxul ka rbagan, mltu ka misan, ida mnksa bi ruwan karac Itari ka karac. Cngc Pusu sbatas:cngc sngmarinwo. Qtai; waycyaw sngmarinwo, Seynfa sngmarinwo, pnhqilan sngmarinwo , hucaw sngmarinwo, dnuuy gaya sngmarinwo ni msgaaw phiyug sngmarinwo. Sngmarinwo Kunghekwo gaga mduuy kingal paga yihwey tayyi mincu kunghec cngti: peuda qpahun o kika qbsuran klwaan, pusu tunux cngfu uri; Mduuy egu klgan na twotangcyueyn. Singcngc o ida cngfu ka pqpah; Rifacyueyn o ida msupu muda ka cngfu ni tayihwey; Sfacyueyn o murux mniq singcng ni nganguc phiyug qrpuhan. Prajing balay Sngmarinwo ga ida pnspuan qbsuran tnsapah ka Arunke ksun ni muda kmlawa. Sci 13 do manu ka biyax tungc ga wada bqanan tayihwey da. hngkawas 1234 do tayihwey o mgay dha hangan peuda tg1 qmpah qpahun cngfu. Bitaq hngkawas 2017 do saw nii mgay hangan o ida gisu jiyun na. Qpruhan Rifa Sngmarinwo Kunghekwo ga kika tayihwey, ida qnpruhan 60 hiyi yiyueyno ka yueyc yihwey. Dyiyueyn nii ga kndadax 9 tasinhcngcyu, mk5 hngkawas ida muda mgaaw txal taypyaw piri. Snsugan singcyu nii ga ida mtna saw snsugan smdal na cyawcyu Sngmarinwo. Dhuq 18 ka hngkwasan do ida tduwa Towpyaw ka Kungmin Sngmarinwo. Rahuq na Rifacyueyn o ida tduwa psruwa Yuswan ni mgaaw pqpah qpahun cngfu, kwowu hweyyi(qpruhan 10 hiyi mduuy 113 singcngcyueyn weyyueyn), 12 hiyi rishwey(qmpah tayihwey siida mqpah sfacyueynri cikwan), pslingan weyhwey ni cngfu kunghwey . Ida tduwa psruwa pshdug matas patas dha eseisil klwaan ka tayihwey. Truma klwan tayihwey ga niqan 5 ka pslingan weyyuynhwey, kngkingal weyyueynhwey o niqan 15 hiyi yiyueyn,muda snca, mgay prngagun ni pprngaw gisu btasan nii na bgurah gaya. Mk6 idas o dida psgaaw dha bgurah na pqpah uda cngfu kika qbsuran klwaan ka tayihwey ksun. Dha pqpah uda cngfu nii ga ida pnaah ini ktna na Tangpay, kiya ni cyueynri ga mgtna ni mtqita endaan. Sqpah dha jiyax o6 idas. Jiyax 1 idas 4 ni jiyax 1 idas 10 o kika jiyax ssgaaw dha pqpah uda cngfu, nasi saw wad aka jiyax nii, ini gaaw bgurah na pqpah uda cngfu do, manu ka Kungmin ga niqan biyax dha saw 3 jiyax nii spuda susung ka pqpah uda cngfu. Nasi saw wada ngalan ka bneysa dha do, brah na pdau sfa tyawca da. Sngmarinwo Kunghekwo ga mduuy dha secngkwan na dha tunux cngc ctu, saw ka kurwoma stay na Rwoma pqpah uda cngfu; Knteetu mgaaw pqpah o ida pneiyah Rwoma Kunghekwo siida ka gaya nii. Tayihwey ga mtna saw Rwoma yueynrawyueyn; manu ka pqpah uda cngfu o mtna saw Rwoma pqpah uda cngfu. Saw nii na ctu ga ida mnseejiq hiya nanaq, bukuy wada hhurah ka knlawa Rwoma do, pnhiyug nanaq na kingal pusu bi cngfu, pqlahang nanaq dhya, kiya ka uxay yahun kmlawa eseisil klwaan. Ida egu tangc mincu Kunghekwo ka Sngmarinwo Kunghekwo ksun. Yasa gaya mgaaw hngkawas 2008 ga ptutuy ciway tangpay mtmay rhngun tayihwey, kiya ni bukuy do tayihwey ga 2 paru Cngtang reynmung ka pqlahang: Trak narac o "snSngmarinwo seyyi"reynmung, ida Sngmarinwo Teynskyo mincutang ka mdudul; Trak igi o "kayke ni cyow"reynmung, ida "Sehweycuyice ni mincujnstang" ka mdudul. Sehweycuyice ni mincujnstang ga ida snpuan Sngmarinwo Sehhweytang ni mincujnstang. Hngkawas 2008 muda mgaaw ka Sngmarinwo, "snSngmarinwo seyyi" mangal 35 tleengan, manu ka "kayke ni cyow"o mangal 25 tleengan kiya. Jiyax 1 idas 10 hngkawas 2007 siida, Miarke.Twomaswoni ga wada mangal pqpah uda cngfu. Hiya ga kika tg1 klwaan dha pqpah uda cngfu na mqraqil seejiq.(21) Sngmarinwo ga niqan egu bi qbsuran dqrijil klwaan. Bitaq idas 10 hgkawas 2014, ida niqan 10 qrijil ka mnangal hangan qbsuran klwaan; kska na hiya o niqan 3 ka mn2 qmnpah qbsuran klwaan. Sneayus singcng Sngmarinwo Kunghekwo ga niqan 9 kasneayus pusu cngcyueyn cyu, dticyu nii ga tnealang hiya o thnganan dha"paw"ksun. Pusu alang klwaan ka Sngmarinwo. Rahuq na hiya o ida niqan 8 na ka paw ksun. · Asiweywa · Poarkemacyawrey · Ciyeysanwowa · Feyawruntinwo · Mungtecyaartinwo · Serawaray · Twomaniyanwo · Faaytanwo Paru bi nniqan Sngmarinwo o kika Twocyana, ida uxay murux ka paw nii, ida nSerawaray ka hiya. Mtna dha Itari ka gaya kndusan dha, kngkingal paw ga niqan kingal pawc mniq hiya, thnganan dha "pusu cng" Nniqan prhulan Sngmarinwo Kunghekwo ga, ruwam klwaan o niqan 43 nniqan prhulan. (23) Biyax cyuns Pusu sbatas:cyuns Sngmarinwo. Ida ciway bi mniq knglangan ka biyax cyuns Sngmarinwo Kunghekwo, Kwofang niya o ida qpruhan psaping Itari qmlawa. Ini ktna na nsugan ida ini ktna ka uuda dha. Kska niya o niqan muda saw gygaya, qmita ayus klwaan, qmlahan sapah paru cngfu ni dmayaw keysacu quri saw paru sings anceyn. Sqpah keysacu Sngmarinwo ga ida uxay ka biyax cyuns. Nuping cyuntwan Ida mnpusu bi biyax cyuns Sngmarinwo Kunghekwo ka Nuping cyuntwan, kiya ka kiya ni sayang do wana kingal qnpruhan mniyah nanaq 80 hiyi yicangtwey da. paah hngkawas 1925 siida Nuping cyuntwan ka pqtaan smlug nuceyn smiyan paru. Lukus cyuntwan nii ga ida pneiyah cungsci. Ana nanaq saw sayang o Nuping cyuntwan nii ga ida nFating cyunstanwey. Tasil weytwey Ida kingal brah bi putwey Sngmarinwo Kunghekwo ka Tasil weytwey ksun, pusu sqpah dha o kika smkaway ayus klwaan, musa syuns ni qmlahang ayus klwaan; Rahuq sqpah dha o kika weytwey da. Pusu sqpah dha o kika qmlahang gaga niqan Kunghekung ruwan Sngmarinwos cngfu Sngmarinwo. Uda dha nii ga kika klaun bi seejiq kana, ppriyux shiyug dha gaya o ida niqan nanaq gaya dha. Rahuq na sqpah cyuns nii, qtaan ka faring hngkawas 1987 o, kana ka tweyyueyn Tasil weytwey ga ida singcing Sngmarinwo Kunghekwo, dmayaw keysacu Sngmarinwo tyawca paru qnquan muda seejiq. Lukus Tasil weytwey ga ida mbanah ni msama seci kinga nanaq qtaan. Weytwey tayihwey Weytwey yihwey ga pnhiyug hngkawas 1740, ida mniyah nanaq ka qrpuhan riyi nii. Weytwey tayihwey ga thnganan "Weytwey yihwey " uxay uri o "weytwey kweycu" tnpusu seejiq hiyi uri. Yasa teura qtaan rakaw mkarac, embhgay ni mcing o, ida klaan bi ana ima ka biyax cyuns Sngmarinwo, ida mneegu qtaan mingsin peyn Sngmarinwo Kunghekwo uri. Weytwey yihwey. Pusu balay qpahun Weytwey yihwey o ida qmlahang pqpah uda cngfu, mssli pprngaw siida qmlahang miyah teumal tayihwey. Kiya ni pqrasan smiyan klwaan uxay uri o smiyan cungcyaw siida, miyah qmlahang cngfu kwanyueyn na riyi pawpyaw. Cyuncwang minpingreyn Sbiyaw han o, mniq klwaan Sngmarinwo ga kingal ruwan sapah o nasi niqan 2, uxay uri o hmrinas 2 hiyi ka snaw ga, asi ka niqan mdka hiyi ka mniq cyuncwang minpingreyn. Ida pusu bi cantowri Sngmarinwo biyax cyuns ka putwey nii, kiya ka kiya ni pusu dha qpahun o ida riyising. Hbaraw na seejiq Sngmarinwo ga bsraan dha balay ka musa cyuncwang minpingreyn, sayang o mnniq Sngmarinwo dhuq 6 hngkwasan kungmin o ida tduwa sncing kana. Lukus cyuncwang minpingreyn o ida mskarac qtaan, kbunuh kingal niqan niqan mkarac ni embhgay na bunuh Kepi. Manu ka lukus balay cyuncwang minpingreyn o ida niqan embhgay na pkdhug(cross-strap), mkarac ni embhgay na habuk, embhgay ka skrayan hirang ni embhgay kiji usux. Cyunyueytwey Cyunyueytwey ga balay bi o rucyun nSngmarinwo, ida yicang yueytwey Sngmarinwo Kunghekwo. Yueytwey nii ga qnpruhan 50 hiyi empruway yiyuey, lukus dha o saw hari lukus Rucyun. Msbalay na uda klwaan o ida cyun yueytwey ka mlubu yiyuey. Seynping Seynpingtwey Sngmarinwo ga mnhiyug hngkawas 1842, hiya ga cyuns cfa cikow.dhiya ga ida asi qpah hini, dhiya ka qmlahang hiyi kungmin ni qyqaya dha, ida qmlahang nniqan dha uri. Biyax cyuns Sngmarinwo o snpuan empsaping ni mniyah nanaq qmpuruh, dhiya nii ga Asi thngani "putwey cyueynping". Cingci Pusu sbatas: Cingci Sngmarinwo, Owyueyn Sngmarinwo ni Yinghang Sngmarinwo. Ana nanaq uxay dOwmung klwaan ka Sngmarinwo Kunghekwo, ida snrwaan Owmungrishwey tduwa mduuy Owyueyn mririh hwopi klwaan dha. Kiya ni ida snrwaan mniq mduuy Yingpi Owyueyn klwaan, tduwa seci nanaq. Brah mduuy Owyueyn ka Fating hwopi siida, ida msdaung ka Sngmarinwo ni Itaririra ida tduwa msriyux. Yingpi Owyueyn Sngmarinwo ga ini ka kpiya, mtna saw Sngmarinworira, ida kuxul bi empruway smku pila ka pusu bi. Sngmarinwo ga kingal hngkwasan o ngalan dha ga 55,449 meyyueyn, sbliqan dha kndusan o mtna hari dha Tanmay, pusu bi canyey ruwan klwaan o kika yinghangyey, teyncyey ni tawccanyey; Pusu bi pnegalang o sinew putaw ni nayrwo. Sngmarinwo ga ida pnaah Itari ka qyqaya dha. Yowpyaw Sngmarinwo ga ida djiyunklwaan dha nanaq, kiya ni snegaaw sbarig smkuxul msli yowpyaw, ida nii ka pusu bi seangal hbangan Sngmarinwo. Sngmarinwo Kunghekwo o ida ciway klwaan Owcow yowcng hecwocuc ka dhiya. Sweysow cngce Mniq Sngmarinwo Kunghekwo ga ngalan swey ryu kungs o 13%; cpnsowyi sweyryu o 5%; asi ka knama mgay risi 13% ka. Qtaan ka pnsdhgan msdangi patas ka Sngmarinwo Kunghekwo ni Itari hngkwas 1939 o, Sngmarinwo ga hngkaws 1972 siida ida pnaah Itari mangal ctu cngcswy. Rahuq na o Sngmarinwo ga ida kndadax tnmayan qyqaya mangal kwanswey. Ida uxay dungus klwaan Sngmarinwo ka cyu sweysow qyqaya nii. Bitaq hngkawas 1996 do, Sngmarinwo ga ida angal snalu klwaan nanaq uxay uri o brigan qyqaya na Ceynceyswey da. qtaan ka pnsdhgan Owmung kwanswey o, manu ka Sngmarinwo o ida peangal tnmayan kwanswey qyqaya saw na. kiya ni Sngmarinwo ga ida peangal saw swoteswey ni mririh swoteswey Itari. Ryuyow canyey Pusu sbatas: ryutowyey Sngmarinwo. Ryuyowyey ga ida mdayaw bi kana ka kwomin sngcan hmrinas 2.2%. (23) hngkawas 2014 siida,yabi 200 khbug hiyi hari ka mniya rmiqaw hini. Pnsdhgan dha Itari Sngmarinwo ni Itari ga hngkawas 1862 o pnsdhug kingal patas, pnsdhgan nii ga ida dha djiyan dhuq sayang. (25)Pnsdhgan Sngmarinwo ni Itari ga ida mnrngaw quri mniq cingci hwotung nniqan dha klwaan Sngmarinwo. Klwaan Sngmarinwo mdakar hmuma sudu puqan uxay uri o smalu saw qyqaya gaga stqan marig cngfu Itari. Sngmarinwo ga ida asi kdakar ptmay qyqaya, kana ka kndadax tg3 klwaan uxay uri o eseisil nniqan na snalu brigan uxay uri o qyqaya hnqulun Sngmarinwo o, asi ka pdaun Itari kika pdhuq Sngmarinwo. Ana nanaq saw tduwa yinswa yowpyaw nanaq ka Sngmarinwo o, ida ini srwai yinswa klabuy pila nanaq, tduwa mduuy krtan pila Itari. Tupo ga ida tduwa ddaun mniq ruwan Sngmarinwo, ida niqan nanaq gaya dha, brah hngkawas 2007 siida, ida ini psrwai pniqan Sngmarinwo ka tupo ksun, sayang do ida niqan kingal ka tdwaun saan tuoa da. Iyux saw kpryuxun ka kndakar dnii, Itari ga asi ka bqanun mtna snalu hbangan ka Sngmarinwo, saw ka cimu gsilung(kingal hngkwasan o ini hrinas 250tun), spri puqan(40 tun) puqan (20tun) ni putung(ini kdkari kiya). (26) Mniq ayus Sngmarinwo ni Itari o, ida ungac ka haykwan saan smiling uuda. Emprigaw o ida tduwa musa saan smiling uda emprigaw Sngmarinwo, madas hucaw niya nanaq marig gaga lxanan snkrayan yowpyaw, skrayan bnatas. Sjiqan Snpgan sjiqan Pusu sbatas: snpgan sjiqan Sngmarinwo. Sngmarinwo Kunghekwo ga niqan 33,000 hiyi, ida kndadax klwaan nganguc ka 4,800 hiyi, kska hiya o snegaaw seejiq Itari. Rahuq na hiya o niqan 12,000 hiyi Sngmarinwo o gaga mniq eseisil klwaan. Kska na 5,700 hiyi o gaga mniq; 3,000 hiyi o gaga mniq Amirika; 1,900 hiyi o gaga mniq Fakwo; 1,600 hiyi o gaga mniq Aknting. Bukuy hngkawas 1976, 2010 siida mnuda tg1 puca sjiqan, yabi hngkawas 2011 do klaun da. Ida niqan 13% na tnsapah ini iyah mhaduc patas tyawca dha na. Pusu balay djiyan kari Sngmarinwo o kika kari Itari; Ida mduuy bi kari Rwoman uri. Ida hbaraw bi seejiq Sngmarinwo o pusu bi bbaraw (2)knudus babaw dxgal. Klaan seejiq Cyawwani.Patista.Peyrucu(hngkawas1506-hngkawas 1554(47-48hngkwasan)-ceycus Sngmarinwo. Forangsiske.Mariya.Marini(hngkawas 1630-hngkawas1686(55-56 hngkwasan)—cyucwocya Sngmarinwo. Passiray.Waruntini(hngkawas 1953(66-67hngkwasan))—cngccya Sngmarinwo. Cungcyaw cngpay Pusu sbatas:cungcyaw Sngmarinwo. Sngmarinwo Kunghekwo ga ida Teyncucyaw ka gaga mdudug klwaan, (2)kungmin klwaan nii ga niqan 97% ka snhiyi Rwoma teyncucyaw, ida uxay kwocyaw Sngmarinwo ka teyncucyaw. Yabi wada mdka hari teyncucyawtu o snhiyi Rwoma teyncucyaw. Ida ungac Cucyawcwo ka (27)Sngmarinwo, ana nanaq ncyawcyu ka hangan klwaan. Ris ga, n2 cyawcyu ka Itari ka klgan tangcyu Sngmarinwo. Snegaaw Mungtefeyar Terwocyawcyu, rahuq na o nRiminicyawcyu. Hngkawas 1977, yasa mpriyux ka Mungtefeyar Terwocyawcyu ni Riminicyawcyu dha cyawcyu, kiya ni sayang do Sngmarinwo ga wada psaan Mungtefeyar Terwocyawcyu. Mungtefeyar Terwocyawcyu ni Mungtefeyar Terwocyawcyu o gaga mniq Itari Peysarwo ni Uarpinwosng na Pngnapiri. Msa ka gaya kejnswotefa Sngmarinwo ga, seejiq naswey ga ida meysa bqanun teyncu cyawhwey uxay uri o rahuq na csancikow, kska nii o niqan Waretupay ni Yeyhehwacngjn. Teyncucyaw Sngmarinwo ga Mungtefeyar terwo cyawcyu ga paah hngkawas 1977 dhuq sayang priyux hangan, plalay han o "Mungtefeyar terwo cyawcyu" ka hangan na, nRaweyna-ceyarweyya cnugcyawcyu. (28) Cyawcyu sayang ga ida gaga hiya kana ka tangcyu. Brah bi han o mnrngaw Mungtefeyar terwotiming o kika miniq Cariman siida kska unseyn pipingseyntu. Cyawtung Ungac sngayan sapah skaya ka Sngmarinwo , asi ka kndadax Itari miyah Sngmarinwo Kunghekwo. Yasa ciway balay ka dxgal Sngmarinwo, elug o wana Hwansingtaw ni Tansingtaw 2 klgan, tluus mgriq rulu o ungac brahan miyah da, kiya ni ini salu rdax embanah ni rdax msama.(29) Unhwa</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= San Marino = Gaga kska Owcow ka San marino, 43 46 N, 12 25 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 61 sq km(hangan na o Tg229) (knlbanga dxgal o 61 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 33,285 hiyi. Gaga San Marino ka poso alang paro, jiyax 3 idas 9 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal San marino ga wada sogan 16.70% ka dxgal qpahan, 0% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 83.30% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Marino Riccardi, pnaah hngkawas2016 idas 10 jiyax 1pnrajing kmlawa klwaan. cinkholan sa knita' sa brbiro' = Sngmarinwo = Sngmarinwo Konghekwo (1) ( kari Itaari:Repobblica di San Marino), (2)(3) thnganan Sngmarinwo(i/sæn mə'riːnoʊ/；kari:(san ma'riːno)),ida thnganan "kngsngayan Sngmarinwo Konghekwo" (kari Itari:Serenissima Repobblica di San Marino), gaga daya hraan hidaw Itari pantaw na ddgiyaq Yapingningsan, giso saw lboan rowan Itari klwaan. Lnbagan dxgal Sngmarinwo ga niqan 61.2(23.6), sjiqan o 33,344 hiyi. Poso alang klwaan o gaga Sngmarinwos, paro balay alang o gaga Twocyana na Serawaray. Kska Owcow rishwey o ida Sngmarinwo ka ciway balay seejiq klwaan. Hangan klwaan Sngmarinwo ga pnaah Sngmarinwo(Sngmarinwos), kingal pnaah Rapotaw(gaga Kerwoaysiya sayng) tnocing sroway Rwomatikwo cminti. Kongyoen hngkawas 257, smnalo kingal morox secyon Syowtawyoeyn dgiyaq Titanwo ka Sngmarinwo. Kiya ni thnganan saw msbiyaw balay cocyoeyn klwaan ni bsiyaq balay ris na riseync konghekwo ka Sngmarinwo. Sngmarinwo o ida "Sngmarinwo seynfa" ka kmlawa, patas Seynfa nii o maapatas 16 sci, bnatas kari Rating, kana oniqan 6 patas, ska hiya o mdhog qori cngc cto klwaan nii. Sngmarinwo o ida snhiyi bi saw niqan ririh na ni msbiyaw bi ka patas oxay ori o Seynfa nii. Poso balay stmaan ngalan hbangan klwaan Sngmarinwo o kika cinjongey, kongey, fowoey ni ryoyowey. Mangal biyax bnarig seejiq rowan klwaan Sngmarinwo, kana ka nngalan o Sngmarinwo ori ka sblayiq bi mangal ego knglangan, ida mtna knrana dha Owcow. Sngmarinwo o hniyan dha balay mdhog ka cingci ni llbo balay ongac qpahon mniq Owcow ori, klwaan nii ga ongac saking ban i ongac smngari ka pnsramal hbangan. (2) ida wana Sngmarinwo ka mabal ego ka rolo dh aka sjiqan klwaan. Mano ka waycya niya o ida smnegol Itari ka Sngmarinwo, msopo pprngan ni mtna lnglongan dha kana ka empteomal seejiq. Ris Poso sbatas:Ris Sngmarinwo Sngmarinwo(Sngmarinwos).ni bi dangi niya bsiyaq Yowriaw ga , ini eniq Rapotaw na Kerwoaysiya sayang da, emptocing btonox mmowsa Rimino. Siida o bokoy na pnegarang kari Utox Baraw do, naqih otox na psroan Taykeriseyn na ni wada qdowriq kiyig na dgiyaq Titanwosan kson. Mniq hiya siida ka Sngmarinwo o smalo ni phiyog kingan ciway na prholan, nii o kika pneyahan Sngmarinwo Konghekwo ni Sngmarinwos kson. Sayang mnsowil thnganon dha "Tita konghekwo" kson na. (7)sayang do Sngmarinwo Konghekwo ga ida dah psaan jiyax3 idas9 hngkawas 301 ka pnh y ogan klwaan nii. Hngkawas 1631 siida, Rwoma Cyawting ga smhiyi niqan ka Sngmarinwo Konghekwo kson. Hngkawas 1797 siida, miyah mrmox ka empsaping Naporon do, ida msklooy hari empmorox ka Sngmarinwo Konghekwo. Kiya ka kiya ni yasa smparo ni msdngian na mqpah Sngmarinwo Konghekwo Ccngkwan na Antongriaw.awnwofori ga Sngmarinwo qolong malax kniisog da.Yasa miyah mtomal ka Antongriaw, kiya ni matas patas ni bqanan na mqpah tnposo ni emproway kesyoey Cyaspar.Mongje cngfo Fakwo kesyoey ni yiso kwanri. Mphdog hyaan oxay wana pkmorox Sngmarinwo Konghekwo, ida tdowa mgay mneysa na ana ino na dxgal. Bnatas nan ii ga ida ini srwai Antongriaw, yasa miisog saw pkmiying (8)(9) kari pnloban qori klwaan hici. Sci 19 siida, bokoy knlolog msopo ka Itari do, kiya ni Sngmarinwo ga maa hbaraw bi ka kmsopo ni saan dha tiling. Iyox tmdaho dhiya, mano ka Cosepey.Cyaripoti o smrowa bneysa na Sngmarinwo Konghekwo, ini na psai qprohan troma Itari da. Sngmarinwo Konghekwo ga ida na bnqanan hangan Jongyo kongmin ka Congtong Amirika Yaporaha.Rinqen.Smniyok ka Rinqen, Sngmarinwo Konghekwo pnkla saw "phiyog babaw poso konghe na cngfo, ida tdowa saw nii kmlawa a, kika psbsiyaq msbalay ka klwaan". (10)(11) Mspais Tg1 knglangan siida, jiyax 23 idas 5 hngkawas 1915 Itari ga tmraki Awsyongtikwo, Sngmarinwo posa kari saw mtska ko ka yako msa. Mano ka Itari ga ini qqaras saw mtsk ka Sngmarinwo, qori saw mtska ka Sngmarinwo o yabi pshiyog kingal bgorah na elog ongac qnawal mpprngaw ka ceyntey Awsyongtikwo. Kiya ni cngfo Itari ga tmlamay mniq Sngmarinwo, moriq phiyog kingal qrpohan Seynping, ana ini qbahang dnodol Sngmarinwo ni tdowa pstoq kana ka ongac qnawai tongsyeyn. Siida o ida niqan dha ka qprohan maxal mniyah nanaq teomal mpsaping Itari, pteomal spais Itari. Tg1 qprohan o ida emppais seejiq, tgdha qprohan o wada teomal Hongsc mlmiqo sapah spohan. Yasa ida niqan ka sapah spohan, mano ka Awsyongtikwo ga pkla saw mswayay dha ka Awsyongtikwo. Hngkawas 1923 bitaq hngkawas 1943 siida, Awsyongtikwo konghekwo. Mspais Tg2 knglangan siida, ida mtska n aka Sngmarinwo konghekwo. Kiya ka kiya o jiyax 17 idas 9 hngkawas 1940 siida kingal oxay dongos mnoda pneiyah "Nyowyoey spaw", wada tmraki Ingkwo ka Sngmarinwo msa. (13)Bokoy do tbiyax miying cngfo Ingkwo ka Sngmarinw, o rmngaw saw ini ko traki sonan msa. Wada mphing Itari ktro jiyax ka Peynitwo.Mosworini do, mano ka knlwaan Fasistang Sngmarinwo o wada snegol kghak ongac ori da, Sacwey Tekwo o mrmox kmblox rowan klwaan mnsdangi sexoal daya Itari, kmsiyok dha gaga kmblox honac Itari. Bgorah na cngfo Sngmarinwo o pgkla saw mtska ko yako mniq gaga kmblox Tekwo ni pspisan Itari na knrodo hiya. Jiyax 1 idas 4 hngkawas 1944 siida, mano ka dGasiscoyi ga nii miyah prajing kmlawa Sngmarinwo dori, ida pgkla sawmtska ko ka yako na. ana nanaq saw kiya o mano ka Sngmarinwo o ida yahan stmaq catang Qongcyon Ingkwo Hwangcya na. kari dha o psaping Ingkwo ga snhiyi saw wada ngalan mnniq Itari na Tekwo ka Sngmarinwo da, kiya ni giso hmaqon qyqaya oqon ni qyqaya spais ka Tecyon kson. Mano ka cngfo Sngmarinwo o pgkla saw saw dxgal klwaan dha ongac ana kingal ka snalo cyons pkpais, ida ongac ana kingal mppais ka klwaan ka wada srwaan mtmay klwaan msa. Wada qmangaw ayos pkhtor Kete siida ka Mongcyon do, mano ka Sngmarinwo o smrowa hbaraw dhoq hari kbohog na kndoriq sjiqan. Idas 9 hngkawas 1944 do wada tnais kbloxan ini baka kska pnspais Sngmarinwo siida ka Sngmarinwo. Sngmarinwo ga wada mangal tgkingal mnoda minco smgaaw ni mnhiyog cngfo Kongcancoti knglangan hangan, klwaan nii ga pnspoan Kongcatang Sngmarinwo ni Sehweytang Sngmarinwo ccngtang Reynmong ka msopo moda qqpahon klwaan Sngmarinwo. Reynmong nii ga qnpah hngkawas 1945 bitaq 1957 siida. Sngmarinwo o mniq kska knglangan o ida hiya ka ciway balay Konghekwo kson, ana nanaq saw ini srwani mnhiyog hngkawas 1968 na Nowro ka kari nii o, yasa oxay wana 21 km2 dxgal dha, gaga na klwaan gsilong o ida dhoq 431000km2 knlabang niya , kiya ni balay bi knlabang dxgal na o ida wada hmrinas Sngmarinwo ego balay. (18) Hngkawas 1988 do maa kingal Owcow rishwey ka Sngmarinwo; Hngkawas 1992 do maa hweyyoeyn Reynhekwo ori da. Ana nanaq oxay klwaan Owmong, oxay nOwyoeyncyo ori o, ida mangal ka djiyon dha Fating hwopi wah. Tiri Poso sbatas:Tiri Sngmarinwo. Sngmarinwo Konghekwo ga ida klwaan kska klwaan Itari, gaga mniq ayos Aymiriya-Rowmaseytacyo ni Maqaytacyo, yabi 10 km2 hari ka dnhyaqan dha ka ayos gsilong Yateriyahay na Rimini. Kana kadxgal klwaan o mstto saw Cyowring, ongac ka breenox dxgal, nddgiyaq Yapingning. Bowqax bi dxgal Sngmarinwo Konghekwo o gaga bongbong dgiyaq Titanwo, knbaraw na haypa o 749 m. Rowan klwaan Sngmarinwo Konghekwo ga ongac ana ciway qsiya. Sngmarinwo o tg3 ciway na klwaan Owcow, paro cikoh ka hiya dha ka Fantikang ni Morwoke; Kiya ni ida hiya ka tg5 ciway bi klwaan knglangan ori. (19) Karac Karac Sngmarinwo Konghekwo ga yasa pnloban karac Talo Ticonghay cihow, kika moxol ka rbagan, mlto ka misan, ida mnksa bi rowan karac Itari ka karac. Cngc Poso sbatas:cngc sngmarinwo. Qtai; waycyaw sngmarinwo, Seynfa sngmarinwo, pnhqilan sngmarinwo , hocaw sngmarinwo, dnooy gaya sngmarinwo ni msgaaw phiyog sngmarinwo. Sngmarinwo Konghekwo gaga mdooy kingal paga yihwey tayyi minco konghec cngti: peoda qpahon o kika qbsoran klwaan, poso tonox cngfo ori; Mdooy ego klgan na twotangcyoeyn. Singcngc o ida cngfo ka pqpah; Rifacyoeyn o ida msopo moda ka cngfo ni tayihwey; Sfacyoeyn o morox mniq singcng ni ngangoc phiyog qrpohan. Prajing balay Sngmarinwo ga ida pnspoan qbsoran tnsapah ka Aronke kson ni moda kmlawa. Sci 13 do mano ka biyax tongc ga wada bqanan tayihwey da. hngkawas 1234 do tayihwey o mgay dha hangan peoda tg1 qmpah qpahon cngfo. Bitaq hngkawas 2017 do saw nii mgay hangan o ida giso jiyon na. Qprohan Rifa Sngmarinwo Konghekwo ga kika tayihwey, ida qnprohan 60 hiyi yiyoeyno ka yoeyc yihwey. Dyiyoeyn nii ga kndadax 9 tasinhcngcyo, mk5 hngkawas ida moda mgaaw txal taypyaw piri. Snsogan singcyo nii ga ida mtna saw snsogan smdal na cyawcyo Sngmarinwo. Dhoq 18 ka hngkwasan do ida tdowa Towpyaw ka Kongmin Sngmarinwo. Rahoq na Rifacyoeyn o ida tdowa psrowa Yoswan ni mgaaw pqpah qpahon cngfo, kwowo hweyyi(qprohan 10 hiyi mdooy 113 singcngcyoeyn weyyoeyn), 12 hiyi rishwey(qmpah tayihwey siida mqpah sfacyoeynri cikwan), pslingan weyhwey ni cngfo konghwey . Ida tdowa psrowa pshdog matas patas dha eseisil klwaan ka tayihwey. Troma klwan tayihwey ga niqan 5 ka pslingan weyyoynhwey, kngkingal weyyoeynhwey o niqan 15 hiyi yiyoeyn,moda snca, mgay prngagon ni pprngaw giso btasan nii na bgorah gaya. Mk6 idas o dida psgaaw dha bgorah na pqpah oda cngfo kika qbsoran klwaan ka tayihwey kson. Dha pqpah oda cngfo nii ga ida pnaah ini ktna na Tangpay, kiya ni cyoeynri ga mgtna ni mtqita endaan. Sqpah dha jiyax o6 idas. Jiyax 1 idas 4 ni jiyax 1 idas 10 o kika jiyax ssgaaw dha pqpah oda cngfo, nasi saw wad aka jiyax nii, ini gaaw bgorah na pqpah oda cngfo do, mano ka Kongmin ga niqan biyax dha saw 3 jiyax nii spoda sosong ka pqpah oda cngfo. Nasi saw wada ngalan ka bneysa dha do, brah na pdao sfa tyawca da. Sngmarinwo Konghekwo ga mdooy dha secngkwan na dha tonox cngc cto, saw ka korwoma stay na Rwoma pqpah oda cngfo; Knteeto mgaaw pqpah o ida pneiyah Rwoma Konghekwo siida ka gaya nii. Tayihwey ga mtna saw Rwoma yoeynrawyoeyn; mano ka pqpah oda cngfo o mtna saw Rwoma pqpah oda cngfo. Saw nii na cto ga ida mnseejiq hiya nanaq, bokoy wada hhorah ka knlawa Rwoma do, pnhiyog nanaq na kingal poso bi cngfo, pqlahang nanaq dhya, kiya ka oxay yahon kmlawa eseisil klwaan. Ida ego tangc minco Konghekwo ka Sngmarinwo Konghekwo kson. Yasa gaya mgaaw hngkawas 2008 ga ptotoy ciway tangpay mtmay rhngon tayihwey, kiya ni bokoy do tayihwey ga 2 paro Cngtang reynmong ka pqlahang: Trak narac o "snSngmarinwo seyyi"reynmong, ida Sngmarinwo Teynskyo mincotang ka mdodol; Trak igi o "kayke ni cyow"reynmong, ida "Sehweycoyice ni mincojnstang" ka mdodol. Sehweycoyice ni mincojnstang ga ida snpoan Sngmarinwo Sehhweytang ni mincojnstang. Hngkawas 2008 moda mgaaw ka Sngmarinwo, "snSngmarinwo seyyi" mangal 35 tleengan, mano ka "kayke ni cyow"o mangal 25 tleengan kiya. Jiyax 1 idas 10 hngkawas 2007 siida, Miarke.Twomaswoni ga wada mangal pqpah oda cngfo. Hiya ga kika tg1 klwaan dha pqpah oda cngfo na mqraqil seejiq.(21) Sngmarinwo ga niqan ego bi qbsoran dqrijil klwaan. Bitaq idas 10 hgkawas 2014, ida niqan 10 qrijil ka mnangal hangan qbsoran klwaan; kska na hiya o niqan 3 ka mn2 qmnpah qbsoran klwaan. Sneayos singcng Sngmarinwo Konghekwo ga niqan 9 kasneayos poso cngcyoeyn cyo, dticyo nii ga tnealang hiya o thnganan dha"paw"kson. Poso alang klwaan ka Sngmarinwo. Rahoq na hiya o ida niqan 8 na ka paw kson. · Asiweywa · Poarkemacyawrey · Ciyeysanwowa · Feyawrontinwo · Mongtecyaartinwo · Serawaray · Twomaniyanwo · Faaytanwo Paro bi nniqan Sngmarinwo o kika Twocyana, ida oxay morox ka paw nii, ida nSerawaray ka hiya. Mtna dha Itari ka gaya kndosan dha, kngkingal paw ga niqan kingal pawc mniq hiya, thnganan dha "poso cng" Nniqan prholan Sngmarinwo Konghekwo ga, rowam klwaan o niqan 43 nniqan prholan. (23) Biyax cyons Poso sbatas:cyons Sngmarinwo. Ida ciway bi mniq knglangan ka biyax cyons Sngmarinwo Konghekwo, Kwofang niya o ida qprohan psaping Itari qmlawa. Ini ktna na nsogan ida ini ktna ka ooda dha. Kska niya o niqan moda saw gygaya, qmita ayos klwaan, qmlahan sapah paro cngfo ni dmayaw keysaco qori saw paro sings anceyn. Sqpah keysaco Sngmarinwo ga ida oxay ka biyax cyons. Noping cyontwan Ida mnposo bi biyax cyons Sngmarinwo Konghekwo ka Noping cyontwan, kiya ka kiya ni sayang do wana kingal qnprohan mniyah nanaq 80 hiyi yicangtwey da. paah hngkawas 1925 siida Noping cyontwan ka pqtaan smlog noceyn smiyan paro. Lokos cyontwan nii ga ida pneiyah congsci. Ana nanaq saw sayang o Noping cyontwan nii ga ida nFating cyonstanwey. Tasil weytwey Ida kingal brah bi potwey Sngmarinwo Konghekwo ka Tasil weytwey kson, poso sqpah dha o kika smkaway ayos klwaan, mosa syons ni qmlahang ayos klwaan; Rahoq sqpah dha o kika weytwey da. Poso sqpah dha o kika qmlahang gaga niqan Konghekong rowan Sngmarinwos cngfo Sngmarinwo. Uda dha nii ga kika klaon bi seejiq kana, ppriyox shiyog dha gaya o ida niqan nanaq gaya dha. Rahoq na sqpah cyons nii, qtaan ka faring hngkawas 1987 o, kana ka tweyyoeyn Tasil weytwey ga ida singcing Sngmarinwo Konghekwo, dmayaw keysaco Sngmarinwo tyawca paro qnqoan moda seejiq. Lokos Tasil weytwey ga ida mbanah ni msama seci kinga nanaq qtaan. Weytwey tayihwey Weytwey yihwey ga pnhiyog hngkawas 1740, ida mniyah nanaq ka qrpohan riyi nii. Weytwey tayihwey ga thnganan "Weytwey yihwey " oxay ori o "weytwey kweyco" tnposo seejiq hiyi ori. Yasa teora qtaan rakaw mkarac, embhgay ni mcing o, ida klaan bi ana ima ka biyax cyons Sngmarinwo, ida mneego qtaan mingsin peyn Sngmarinwo Konghekwo ori. Weytwey yihwey. Poso balay qpahon Weytwey yihwey o ida qmlahang pqpah oda cngfo, mssli pprngaw siida qmlahang miyah teomal tayihwey. Kiya ni pqrasan smiyan klwaan oxay ori o smiyan congcyaw siida, miyah qmlahang cngfo kwanyoeyn na riyi pawpyaw. Cyoncwang minpingreyn Sbiyaw han o, mniq klwaan Sngmarinwo ga kingal rowan sapah o nasi niqan 2, oxay ori o hmrinas 2 hiyi ka snaw ga, asi ka niqan mdka hiyi ka mniq cyoncwang minpingreyn. Ida poso bi cantowri Sngmarinwo biyax cyons ka potwey nii, kiya ka kiya ni poso dha qpahon o ida riyising. Hbaraw na seejiq Sngmarinwo ga bsraan dha balay ka mosa cyoncwang minpingreyn, sayang o mnniq Sngmarinwo dhoq 6 hngkwasan kongmin o ida tdowa sncing kana. Lokos cyoncwang minpingreyn o ida mskarac qtaan, kbonoh kingal niqan niqan mkarac ni embhgay na bonoh Kepi. Mano ka lokos balay cyoncwang minpingreyn o ida niqan embhgay na pkdhog(cross-strap), mkarac ni embhgay na habok, embhgay ka skrayan hirang ni embhgay kiji osox. Cyonyoeytwey Cyonyoeytwey ga balay bi o rocyon nSngmarinwo, ida yicang yoeytwey Sngmarinwo Konghekwo. Yoeytwey nii ga qnprohan 50 hiyi emproway yiyoey, lokos dha o saw hari lokos Rocyon. Msbalay na oda klwaan o ida cyon yoeytwey ka mlobo yiyoey. Seynping Seynpingtwey Sngmarinwo ga mnhiyog hngkawas 1842, hiya ga cyons cfa cikow.dhiya ga ida asi qpah hini, dhiya ka qmlahang hiyi kongmin ni qyqaya dha, ida qmlahang nniqan dha ori. Biyax cyons Sngmarinwo o snpoan empsaping ni mniyah nanaq qmporoh, dhiya nii ga Asi thngani "potwey cyoeynping". Cingci Poso sbatas: Cingci Sngmarinwo, Owyoeyn Sngmarinwo ni Yinghang Sngmarinwo. Ana nanaq oxay dOwmong klwaan ka Sngmarinwo Konghekwo, ida snrwaan Owmongrishwey tdowa mdooy Owyoeyn mririh hwopi klwaan dha. Kiya ni ida snrwaan mniq mdooy Yingpi Owyoeyn klwaan, tdowa seci nanaq. Brah mdooy Owyoeyn ka Fating hwopi siida, ida msdaong ka Sngmarinwo ni Itaririra ida tdowa msriyox. Yingpi Owyoeyn Sngmarinwo ga ini ka kpiya, mtna saw Sngmarinworira, ida koxol bi emproway smko pila ka poso bi. Sngmarinwo ga kingal hngkwasan o ngalan dha ga 55,449 meyyoeyn, sbliqan dha kndosan o mtna hari dha Tanmay, poso bi canyey rowan klwaan o kika yinghangyey, teyncyey ni tawccanyey; Poso bi pnegalang o sinew potaw ni nayrwo. Sngmarinwo ga ida pnaah Itari ka qyqaya dha. Yowpyaw Sngmarinwo ga ida djiyonklwaan dha nanaq, kiya ni snegaaw sbarig smkoxol msli yowpyaw, ida nii ka poso bi seangal hbangan Sngmarinwo. Sngmarinwo Konghekwo o ida ciway klwaan Owcow yowcng hecwococ ka dhiya. Sweysow cngce Mniq Sngmarinwo Konghekwo ga ngalan swey ryo kongs o 13%; cpnsowyi sweyryo o 5%; asi ka knama mgay risi 13% ka. Qtaan ka pnsdhgan msdangi patas ka Sngmarinwo Konghekwo ni Itari hngkwas 1939 o, Sngmarinwo ga hngkaws 1972 siida ida pnaah Itari mangal cto cngcswy. Rahoq na o Sngmarinwo ga ida kndadax tnmayan qyqaya mangal kwanswey. Ida oxay dongos klwaan Sngmarinwo ka cyo sweysow qyqaya nii. Bitaq hngkawas 1996 do, Sngmarinwo ga ida angal snalo klwaan nanaq oxay ori o brigan qyqaya na Ceynceyswey da. qtaan ka pnsdhgan Owmong kwanswey o, mano ka Sngmarinwo o ida peangal tnmayan kwanswey qyqaya saw na. kiya ni Sngmarinwo ga ida peangal saw swoteswey ni mririh swoteswey Itari. Ryoyow canyey Poso sbatas: ryotowyey Sngmarinwo. Ryoyowyey ga ida mdayaw bi kana ka kwomin sngcan hmrinas 2.2%. (23) hngkawas 2014 siida,yabi 200 khbog hiyi hari ka mniya rmiqaw hini. Pnsdhgan dha Itari Sngmarinwo ni Itari ga hngkawas 1862 o pnsdhog kingal patas, pnsdhgan nii ga ida dha djiyan dhoq sayang. (25)Pnsdhgan Sngmarinwo ni Itari ga ida mnrngaw qori mniq cingci hwotong nniqan dha klwaan Sngmarinwo. Klwaan Sngmarinwo mdakar hmoma sodo poqan oxay ori o smalo saw qyqaya gaga stqan marig cngfo Itari. Sngmarinwo ga ida asi kdakar ptmay qyqaya, kana ka kndadax tg3 klwaan oxay ori o eseisil nniqan na snalo brigan oxay ori o qyqaya hnqolon Sngmarinwo o, asi ka pdaon Itari kika pdhoq Sngmarinwo. Ana nanaq saw tdowa yinswa yowpyaw nanaq ka Sngmarinwo o, ida ini srwai yinswa klaboy pila nanaq, tdowa mdooy krtan pila Itari. Topo ga ida tdowa ddaon mniq rowan Sngmarinwo, ida niqan nanaq gaya dha, brah hngkawas 2007 siida, ida ini psrwai pniqan Sngmarinwo ka topo kson, sayang do ida niqan kingal ka tdwaon saan tooa da. Iyox saw kpryoxon ka kndakar dnii, Itari ga asi ka bqanon mtna snalo hbangan ka Sngmarinwo, saw ka cimo gsilong(kingal hngkwasan o ini hrinas 250ton), spri poqan(40 ton) poqan (20ton) ni potong(ini kdkari kiya). (26) Mniq ayos Sngmarinwo ni Itari o, ida ongac ka haykwan saan smiling ooda. Emprigaw o ida tdowa mosa saan smiling oda emprigaw Sngmarinwo, madas hocaw niya nanaq marig gaga lxanan snkrayan yowpyaw, skrayan bnatas. Sjiqan Snpgan sjiqan Poso sbatas: snpgan sjiqan Sngmarinwo. Sngmarinwo Konghekwo ga niqan 33,000 hiyi, ida kndadax klwaan ngangoc ka 4,800 hiyi, kska hiya o snegaaw seejiq Itari. Rahoq na hiya o niqan 12,000 hiyi Sngmarinwo o gaga mniq eseisil klwaan. Kska na 5,700 hiyi o gaga mniq; 3,000 hiyi o gaga mniq Amirika; 1,900 hiyi o gaga mniq Fakwo; 1,600 hiyi o gaga mniq Aknting. Bokoy hngkawas 1976, 2010 siida mnoda tg1 poca sjiqan, yabi hngkawas 2011 do klaon da. Ida niqan 13% na tnsapah ini iyah mhadoc patas tyawca dha na. Poso balay djiyan kari Sngmarinwo o kika kari Itari; Ida mdooy bi kari Rwoman ori. Ida hbaraw bi seejiq Sngmarinwo o poso bi bbaraw (2)knodos babaw dxgal. Klaan seejiq Cyawwani.Patista.Peyroco(hngkawas1506-hngkawas 1554(47-48hngkwasan)-ceycos Sngmarinwo. Forangsiske.Mariya.Marini(hngkawas 1630-hngkawas1686(55-56 hngkwasan)—cyocwocya Sngmarinwo. Passiray.Warontini(hngkawas 1953(66-67hngkwasan))—cngccya Sngmarinwo. Congcyaw cngpay Poso sbatas:congcyaw Sngmarinwo. Sngmarinwo Konghekwo ga ida Teyncocyaw ka gaga mdodog klwaan, (2)kongmin klwaan nii ga niqan 97% ka snhiyi Rwoma teyncocyaw, ida oxay kwocyaw Sngmarinwo ka teyncocyaw. Yabi wada mdka hari teyncocyawto o snhiyi Rwoma teyncocyaw. Ida ongac Cocyawcwo ka (27)Sngmarinwo, ana nanaq ncyawcyo ka hangan klwaan. Ris ga, n2 cyawcyo ka Itari ka klgan tangcyo Sngmarinwo. Snegaaw Mongtefeyar Terwocyawcyo, rahoq na o nRiminicyawcyo. Hngkawas 1977, yasa mpriyox ka Mongtefeyar Terwocyawcyo ni Riminicyawcyo dha cyawcyo, kiya ni sayang do Sngmarinwo ga wada psaan Mongtefeyar Terwocyawcyo. Mongtefeyar Terwocyawcyo ni Mongtefeyar Terwocyawcyo o gaga mniq Itari Peysarwo ni Uarpinwosng na Pngnapiri. Msa ka gaya kejnswotefa Sngmarinwo ga, seejiq naswey ga ida meysa bqanon teynco cyawhwey oxay ori o rahoq na csancikow, kska nii o niqan Waretopay ni Yeyhehwacngjn. Teyncocyaw Sngmarinwo ga Mongtefeyar terwo cyawcyo ga paah hngkawas 1977 dhoq sayang priyox hangan, plalay han o "Mongtefeyar terwo cyawcyo" ka hangan na, nRaweyna-ceyarweyya cnogcyawcyo. (28) Cyawcyo sayang ga ida gaga hiya kana ka tangcyo. Brah bi han o mnrngaw Mongtefeyar terwotiming o kika miniq Cariman siida kska onseyn pipingseynto. Cyawtong Ungac sngayan sapah skaya ka Sngmarinwo , asi ka kndadax Itari miyah Sngmarinwo Konghekwo. Yasa ciway balay ka dxgal Sngmarinwo, elog o wana Hwansingtaw ni Tansingtaw 2 klgan, tloos mgriq rolo o ongac brahan miyah da, kiya ni ini salo rdax embanah ni rdax msama.(29) Unhwa</FORM>
    </S>
</TEXT>