<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Sangas" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Sangas" copyright="CC BY-SA" citation="Sangas. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Sangas" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Sangas, title = Sangas, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Sangas} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Sangas = Niqan dha tnhnganan Tmukan ka sangas nii, tukingal u sangas mbanah, yasa mbanah ka rabu wasaw na, tudha u ini hayi qmqah qqbhni,yasa niqan pakaw kana pusu mi wasaw na ka sangas ,nasi ini qrahang ka sediq u pngalan na luqih da. Ngalan biyoq waru mkan traway ka wasaw na, phpah ciida na dmudul ttraway mi wewaru mi sqsaqic miyah hmuuc biyoq na; mtumun hari ka hiyi na, mhdadu ciida u niqan mqalux buuc ka ruwan na, uxay wana qqbhni ka mkan sangas nii, babaw pdngaan ciida u tduwa ngalan ucik makan da. Saw balay kiya nanaq sknxan ka wasaw brayaw, cbiyaw bay ha u stmuwan mi prnaxal dha ccamac mi ssukay mkan ha, cndulay hari da u psqrung dha abura mi smuwan dha sinaw uri ka wamil mi pusu na, uxay uri u lmlamu ka pprmaxal dha mkan cndulay hari da , so prmaxldha tohu mi cnyusan dha balung mi prmaxal dha sunguc mi psqrung dha teypura...dnii, knmalu bey uqun mi hmici malu bey sknxan quwaq uri ka sangas nii.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Sangas = Niqan dha tnhnganan Tmokan ka sangas nii, tokingal o sangas mbanah, yasa mbanah ka rabo wasaw na, todha o ini hayi qmqah qqbhni,yasa niqan pakaw kana poso mi wasaw na ka sangas ,nasi ini qrahang ka sediq o pngalan na loqih da. Ngalan biyoq waro mkan traway ka wasaw na, phpah ciida na dmodol ttraway mi wewaro mi sqsaqic miyah hmooc biyoq na; mtomon hari ka hiyi na, mhdado ciida o niqan mqalox booc ka rowan na, oxay wana qqbhni ka mkan sangas nii, babaw pdngaan ciida o tdowa ngalan ocik makan da. Saw balay kiya nanaq sknxan ka wasaw brayaw, cbiyaw bay ha o stmowan mi prnaxal dha ccamac mi ssokay mkan ha, cndolay hari da o psqrong dha abora mi smowan dha sinaw ori ka wamil mi poso na, oxay ori o lmlamo ka pprmaxal dha mkan cndolay hari da , so prmaxldha toho mi cnyosan dha balong mi prmaxal dha songoc mi psqrong dha teypora...dnii, knmalo bey oqon mi hmici malo bey sknxan qowaq ori ka sangas nii.</FORM>
    </S>
</TEXT>