<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Sapah_pyasan_mu_dwiyaq" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Sapah_pyasan_mu_dwiyaq" copyright="CC BY-SA" citation="Sapah_pyasan_mu_dwiyaq. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Sapah_pyasan_mu_dwiyaq" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Sapah_pyasan_mu_dwiyaq, title = Sapah_pyasan_mu_dwiyaq, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Sapah_pyasan_mu_dwiyaq} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Sapah pyasan mu dwiyaq = Sapah pyasan mu dwiyaq, malu balay qtaan ,malu bay san muyas uri, niqan emptsa niqan laqi muyas uri msupu muyas mi ppulah sapah pyasan kddiyax, kiya mi sapah pyasan kuxul nami bay sahan kddiyax. Sapah pyasan mu dwiyaq way alang tnpusu sediq, yami llaqi muyas u kndadah nami alang mi ssiyaw qnpahan. kiya kda hay duma nami mksa nanaq musa sapah pyasan , duma nami kda hay papa nami rulu musa sapah pyasan, uxay kiya kda hay hadun nami na tama,bubu musa sapah pyasan. dhuq nami sapah pyasan dow tna niqan emptsa way mhiyu rhngung sapah pyasan tmawa yami miyah meuyas.kiyai mqaras ku bay musa sapah pyasan kddiyax. Sapah pyasan mu niqan ou kluwan qhuni way mtqri sapas pyasan mu hiya, saw ka qhuni dara nasi dhuq krpuhan dow priyuh qtaan ka wasaw na da, duma wasaw u wada asi knpriyux krhibung qtaan. kiya ka qhuni cnuing nasi dhuq tnwasaw dow tmhpah kana dmi , saw bay embhway ucilung qtaan.Kiya mi hbaraw bay sediq miyah mrmux sapah pyasan mu mangan sasing mi mksa.yabay wada malu bay qtaan malu bay sknhan uri ka bwihur na; ssiyaw pyasan u ou bay klwan phpah uri tuhuy mnan smluhay. Dungan niqan kingal llabang bay spriq saan nami ppulah mi tumal kddiyax . kndadah icil alang sediq miyah qmita sapah pyasan mu u rmngaw bay kana "tagay bay knmalu qtaan ka sapah pyasan namu nii! tndahu misu balay!" emca tmdahu bay. Sayang makulux mqaras balay muyas sapah pyasan hini . Tmtsa mnan laqi muyas ruman sapah pyasan u hbaraw bay ka tlmukan, niqan kingal ka Sejiq mi kingal ka Paywan uri, dhiya way mdrumuc bay tmsa mnan, sbliqun nami dha bay uri. Sngayan iyax diyax spac u Niqan kingal ka emptsa miyah tmsa mnan kari Sediq , kingal ka emptsa kari tayal kingal ka emptsa kari bunun uri.diyax nii emprngaw nami kari nami nanaq. Pusu mdudul sapah pyasan mu u embiyax bay dmudug mnan laqi muyas quri kari Sediq, kari Bunu, kari tayal ni kari klmukan uri, kiya hiya u Sejdiq balay uri, tdhuun na bay ka endaan rudan cbiyaw. Mnrngaw "iya bay chngii ka endaan drudan ta cbiyaw, niqan malu bay waya ta ka it sediq, ini tduwa knhmuc, kmbiyax muyas mi qbhangi bay ka kari tama namu mi bubu namu"emca. Laqi muyas sapah pyasan mu,niqan nami mspac kmxalan rima hiyi,emppwalu nami kana,mddayaw nami kddiyax uri, saw nami kingal tnsapah, saw nami mswayi. Muyas nami sapah pyasan ou bay klwan ka slhayun nami, saw ka kari ta Sediq mi emdaan rudan ta cbiyaw, saw ka kari Amirika, muyas uyas mi rmri uri, matas patas ni tduwa ptasun ka lnglungan ta nanaq uri. Yaku emduwa ku muyas saw nii sapah pyasan, qrasun mu bay, swalu mu bay ka way mu thiqan muyas sapah pyasan mu.sprun mu bay ka emptsa sapah pyasan mu uri.kiya mi yaku u, sprun mu mi qrasun mu baytdhuun mu bay ka sapah pyasan mu.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= sapaħ pjasan mu dwijaq = sapaħ pjasan mu dwijaq, malu balaj qtaan ,malu baj san mujas uɾi, niqan əmptsa niqan laqi mujas uɾi msupu mujas mi ppulaħ sapaħ pjasan kddijax, kija mi sapaħ pjasan kuxul nami baj saħan kddijax. sapaħ pjasan mu dwijaq waj alaŋ tnpusu sədiq, jami llaqi mujas u kndadaħ nami alaŋ mi ssijaw qnpaħan. kija kda ħaj duma nami mksa nanaq musa sapaħ pjasan , duma nami kda ħaj papa nami ɾulu musa sapaħ pjasan, uxaj kija kda ħaj ħadun nami na tama,bubu musa sapaħ pjasan. dħuq nami sapaħ pjasan dow tna niqan əmptsa waj mħiju ɾħŋuŋ sapaħ pjasan tmawa jami mijaħ məujas.kijai mqaɾas ku baj musa sapaħ pjasan kddijax. sapaħ pjasan mu niqan ou kluwan qħuni waj mtqɾi sapas pjasan mu ħija, saw ka qħuni daɾa nasi dħuq kɾpuħan dow pɾijuħ qtaan ka wasaw na da, duma wasaw u wada asi knpɾijux kɾħibuŋ qtaan. kija ka qħuni ʦnuiŋ nasi dħuq tnwasaw dow tmħpaħ kana dmi , saw baj əmbħwaj uʦiluŋ qtaan.kija mi ħbaɾaw baj sədiq mijaħ mɾmux sapaħ pjasan mu maŋan sasiŋ mi mksa.jabaj wada malu baj qtaan malu baj sknħan uɾi ka bwiħuɾ na; ssijaw pjasan u ou baj klwan pħpaħ uɾi tuħuj mnan smluħaj. duŋan niqan kiŋal llabaŋ baj spɾiq saan nami ppulaħ mi tumal kddijax . kndadaħ iʦil alaŋ sədiq mijaħ qmita sapaħ pjasan mu u ɾmŋaw baj kana "tagaj baj knmalu qtaan ka sapaħ pjasan namu nii! tndaħu misu balaj!" əmʦa tmdaħu baj. sajaŋ makulux mqaɾas balaj mujas sapaħ pjasan ħini . tmtsa mnan laqi mujas ɾuman sapaħ pjasan u ħbaɾaw baj ka tlmukan, niqan kiŋal ka səɟiq mi kiŋal ka pajwan uɾi, dħija waj mdɾumuʦ baj tmsa mnan, sbliqun nami dħa baj uɾi. sŋajan ijax dijax spaʦ u niqan kiŋal ka əmptsa mijaħ tmsa mnan kaɾi sədiq , kiŋal ka əmptsa kaɾi tajal kiŋal ka əmptsa kaɾi bunun uɾi.dijax nii əmpɾŋaw nami kaɾi nami nanaq. pusu mdudul sapaħ pjasan mu u əmbijax baj dmudug mnan laqi mujas quɾi kaɾi sədiq, kaɾi bunu, kaɾi tajal ni kaɾi klmukan uɾi, kija ħija u səɟdiq balaj uɾi, tdħuun na baj ka əndaan ɾudan ʦbijaw. mnɾŋaw "ija baj ʦħŋii ka əndaan dɾudan ta ʦbijaw, niqan malu baj waja ta ka it sədiq, ini tduwa knħmuʦ, kmbijax mujas mi qbħaŋi baj ka kaɾi tama namu mi bubu namu"əmʦa. laqi mujas sapaħ pjasan mu,niqan nami mspaʦ kmxalan ɾima ħiji,əmppwalu nami kana,mddajaw nami kddijax uɾi, saw nami kiŋal tnsapaħ, saw nami mswaji. mujas nami sapaħ pjasan ou baj klwan ka slħajun nami, saw ka kaɾi ta sədiq mi əmdaan ɾudan ta ʦbijaw, saw ka kaɾi amiɾika, mujas ujas mi ɾmɾi uɾi, matas patas ni tduwa ptasun ka lŋluŋan ta nanaq uɾi. jaku əmduwa ku mujas saw nii sapaħ pjasan, qɾasun mu baj, swalu mu baj ka waj mu tħiqan mujas sapaħ pjasan mu.spɾun mu baj ka əmptsa sapaħ pjasan mu uɾi.kija mi jaku u, spɾun mu mi qɾasun mu bajtdħuun mu baj ka sapaħ pjasan mu.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Sapah pyasan mu dwiyaq = Sapah pyasan mu dwiyaq, malu balay qtaan ,malu bay san muyas uri, niqan emptsa niqan laqi muyas uri msupu muyas mi ppulah sapah pyasan kddiyax, kiya mi sapah pyasan kuxul nami bay sahan kddiyax. Sapah pyasan mu dwiyaq way alang tnpusu sediq, yami llaqi muyas u kndadah nami alang mi ssiyaw qnpahan. kiya kda hay duma nami mksa nanaq musa sapah pyasan , duma nami kda hay papa nami rulu musa sapah pyasan, uxay kiya kda hay hadun nami na tama,bubu musa sapah pyasan. dhuq nami sapah pyasan dow tna niqan emptsa way mhiyu rhngung sapah pyasan tmawa yami miyah meuyas.kiyai mqaras ku bay musa sapah pyasan kddiyax. Sapah pyasan mu niqan ou kluwan qhuni way mtqri sapas pyasan mu hiya, saw ka qhuni dara nasi dhuq krpuhan dow priyuh qtaan ka wasaw na da, duma wasaw u wada asi knpriyux krhibung qtaan. kiya ka qhuni cnuing nasi dhuq tnwasaw dow tmhpah kana dmi , saw bay embhway ucilung qtaan.Kiya mi hbaraw bay sediq miyah mrmux sapah pyasan mu mangan sasing mi mksa.yabay wada malu bay qtaan malu bay sknhan uri ka bwihur na; ssiyaw pyasan u ou bay klwan phpah uri tuhuy mnan smluhay. Dungan niqan kingal llabang bay spriq saan nami ppulah mi tumal kddiyax . kndadah icil alang sediq miyah qmita sapah pyasan mu u rmngaw bay kana "tagay bay knmalu qtaan ka sapah pyasan namu nii! tndahu misu balay!" emca tmdahu bay. Sayang makulux mqaras balay muyas sapah pyasan hini . Tmtsa mnan laqi muyas ruman sapah pyasan u hbaraw bay ka tlmukan, niqan kingal ka Sejiq mi kingal ka Paywan uri, dhiya way mdrumuc bay tmsa mnan, sbliqun nami dha bay uri. Sngayan iyax diyax spac u Niqan kingal ka emptsa miyah tmsa mnan kari Sediq , kingal ka emptsa kari tayal kingal ka emptsa kari bunun uri.diyax nii emprngaw nami kari nami nanaq. Pusu mdudul sapah pyasan mu u embiyax bay dmudug mnan laqi muyas quri kari Sediq, kari Bunu, kari tayal ni kari klmukan uri, kiya hiya u Sejdiq balay uri, tdhuun na bay ka endaan rudan cbiyaw. Mnrngaw "iya bay chngii ka endaan drudan ta cbiyaw, niqan malu bay waya ta ka it sediq, ini tduwa knhmuc, kmbiyax muyas mi qbhangi bay ka kari tama namu mi bubu namu"emca. Laqi muyas sapah pyasan mu,niqan nami mspac kmxalan rima hiyi,emppwalu nami kana,mddayaw nami kddiyax uri, saw nami kingal tnsapah, saw nami mswayi. Muyas nami sapah pyasan ou bay klwan ka slhayun nami, saw ka kari ta Sediq mi emdaan rudan ta cbiyaw, saw ka kari Amirika, muyas uyas mi rmri uri, matas patas ni tduwa ptasun ka lnglungan ta nanaq uri. Yaku emduwa ku muyas saw nii sapah pyasan, qrasun mu bay, swalu mu bay ka way mu thiqan muyas sapah pyasan mu.sprun mu bay ka emptsa sapah pyasan mu uri.kiya mi yaku u, sprun mu mi qrasun mu baytdhuun mu bay ka sapah pyasan mu.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= sapaħ pjasan mu dwijaq = sapaħ pjasan mu dwijaq, malu balaj qtaan ,malu baj san mujas uɾi, niqan əmptsa niqan laqi mujas uɾi msupu mujas mi ppulaħ sapaħ pjasan kddijax, kija mi sapaħ pjasan kuxul nami baj saħan kddijax. sapaħ pjasan mu dwijaq waj alaŋ tnpusu sədiq, jami llaqi mujas u kndadaħ nami alaŋ mi ssijaw qnpaħan. kija kda ħaj duma nami mksa nanaq musa sapaħ pjasan , duma nami kda ħaj papa nami ɾulu musa sapaħ pjasan, uxaj kija kda ħaj ħadun nami na tama,bubu musa sapaħ pjasan. dħuq nami sapaħ pjasan dow tna niqan əmptsa waj mħiju ɾħŋuŋ sapaħ pjasan tmawa jami mijaħ məujas.kijai mqaɾas ku baj musa sapaħ pjasan kddijax. sapaħ pjasan mu niqan ou kluwan qħuni waj mtqɾi sapas pjasan mu ħija, saw ka qħuni daɾa nasi dħuq kɾpuħan dow pɾijuħ qtaan ka wasaw na da, duma wasaw u wada asi knpɾijux kɾħibuŋ qtaan. kija ka qħuni ʦnuiŋ nasi dħuq tnwasaw dow tmħpaħ kana dmi , saw baj əmbħwaj uʦiluŋ qtaan.kija mi ħbaɾaw baj sədiq mijaħ mɾmux sapaħ pjasan mu maŋan sasiŋ mi mksa.jabaj wada malu baj qtaan malu baj sknħan uɾi ka bwiħuɾ na; ssijaw pjasan u ou baj klwan pħpaħ uɾi tuħuj mnan smluħaj. duŋan niqan kiŋal llabaŋ baj spɾiq saan nami ppulaħ mi tumal kddijax . kndadaħ iʦil alaŋ sədiq mijaħ qmita sapaħ pjasan mu u ɾmŋaw baj kana "tagaj baj knmalu qtaan ka sapaħ pjasan namu nii! tndaħu misu balaj!" əmʦa tmdaħu baj. sajaŋ makulux mqaɾas balaj mujas sapaħ pjasan ħini . tmtsa mnan laqi mujas ɾuman sapaħ pjasan u ħbaɾaw baj ka tlmukan, niqan kiŋal ka səɟiq mi kiŋal ka pajwan uɾi, dħija waj mdɾumuʦ baj tmsa mnan, sbliqun nami dħa baj uɾi. sŋajan ijax dijax spaʦ u niqan kiŋal ka əmptsa mijaħ tmsa mnan kaɾi sədiq , kiŋal ka əmptsa kaɾi tajal kiŋal ka əmptsa kaɾi bunun uɾi.dijax nii əmpɾŋaw nami kaɾi nami nanaq. pusu mdudul sapaħ pjasan mu u əmbijax baj dmudug mnan laqi mujas quɾi kaɾi sədiq, kaɾi bunu, kaɾi tajal ni kaɾi klmukan uɾi, kija ħija u səɟdiq balaj uɾi, tdħuun na baj ka əndaan ɾudan ʦbijaw. mnɾŋaw "ija baj ʦħŋii ka əndaan dɾudan ta ʦbijaw, niqan malu baj waja ta ka it sədiq, ini tduwa knħmuʦ, kmbijax mujas mi qbħaŋi baj ka kaɾi tama namu mi bubu namu"əmʦa. laqi mujas sapaħ pjasan mu,niqan nami mspaʦ kmxalan ɾima ħiji,əmppwalu nami kana,mddajaw nami kddijax uɾi, saw nami kiŋal tnsapaħ, saw nami mswaji. mujas nami sapaħ pjasan ou baj klwan ka slħajun nami, saw ka kaɾi ta sədiq mi əmdaan ɾudan ta ʦbijaw, saw ka kaɾi amiɾika, mujas ujas mi ɾmɾi uɾi, matas patas ni tduwa ptasun ka lŋluŋan ta nanaq uɾi. jaku əmduwa ku mujas saw nii sapaħ pjasan, qɾasun mu baj, swalu mu baj ka waj mu tħiqan mujas sapaħ pjasan mu.spɾun mu baj ka əmptsa sapaħ pjasan mu uɾi.kija mi jaku u, spɾun mu mi qɾasun mu bajtdħuun mu baj ka sapaħ pjasan mu.</PHON>
    </S>
</TEXT>