<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Sapah_Ttgsaan_kska_alang" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Sapah_Ttgsaan_kska_alang" copyright="CC BY-SA" citation="Sapah_Ttgsaan_kska_alang. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Sapah_Ttgsaan_kska_alang" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Sapah_Ttgsaan_kska_alang, title = Sapah_Ttgsaan_kska_alang, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Sapah_Ttgsaan_kska_alang} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">&quot;Sapah Ttgsaan kska alang &quot; sun o slhayan knkla kndsan Truku ka pusu na. Yaasa nii ta mniq kska lala bi klgan knkla kndsan seejiq ni ungat ka rnisuh patas kari hciyan rudan ta sbiyaw uri. Aji ta sshungi o phiyug &quot;Sapah Ttgsaan kska alang&quot; slhayan knkla kndsan Truku o naa ta bi spruun lmnglung. Kiya do o stgsa &quot;Sapah Ttgsaan kska alang&quot; nii ga pusu na o knkla kndsan Truku, kiya o tminun ni smquri, uyas ni grig, tmsamat. Quri tminun o pnaah krig, tminun ta lala klgan qabang, lukus ,ni lubuy bilaq. Pnaah qwarux o tunun ta brunguy, pnaah uraw o tunun ta bluhing, gupuq. Quri smquri o pnaah qhuni smquri ta kayu, wihi, qaya cinun. Quri tmsamat o smluhay mgsbu buji, dmangar, dmhaw, qmlunug ni rahuq na hiya. Kana pseusa nii o tduwa sbrigun kkrana kndsan ta. Kiya do &quot;Sapah Ttgsaan kska alang&quot; nii ga aji wana smluhay ta knkla kndsan Truku o huya sun mkla dmuuy ka pusu na uri. Rhuq na nii ,&quot;Sapah Ttgsaan kska alang&quot; o kingal sun bgurah slhayan kska alang ni pseupu</FORM>
        <FORM kindOf="standard">&quot;Sapah Ttgsaan kska alang &quot; son o slhayan knkla kndsan Troko ka poso na. Yaasa nii ta mniq kska lala bi klgan knkla kndsan seejiq ni ongat ka rnisoh patas kari hciyan rodan ta sbiyaw ori. Aji ta sshongi o phiyog &quot;Sapah Ttgsaan kska alang&quot; slhayan knkla kndsan Troko o naa ta bi sproon lmnglong. Kiya do o stgsa &quot;Sapah Ttgsaan kska alang&quot; nii ga poso na o knkla kndsan Troko, kiya o tminon ni smqori, oyas ni grig, tmsamat. Qori tminon o pnaah krig, tminon ta lala klgan qabang, lokos ,ni loboy bilaq. Pnaah qwarox o tonon ta brongoy, pnaah oraw o tonon ta blohing, gopoq. Qori smqori o pnaah qhoni smqori ta kayo, wihi, qaya cinon. Qori tmsamat o smlohay mgsbo boji, dmangar, dmhaw, qmlonog ni rahoq na hiya. Kana pseosa nii o tdowa sbrigon kkrana kndsan ta. Kiya do &quot;Sapah Ttgsaan kska alang&quot; nii ga aji wana smlohay ta knkla kndsan Troko o hoya son mkla dmooy ka poso na ori. Rhoq na nii ,&quot;Sapah Ttgsaan kska alang&quot; o kingal son bgorah slhayan kska alang ni pseopo</FORM>
    </S>
</TEXT>