<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Sapah_utux_(Hakaw_utux)" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Sapah_utux_(Hakaw_utux)" copyright="CC BY-SA" citation="Sapah_utux_(Hakaw_utux). (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Sapah_utux_(Hakaw_utux)" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Sapah_utux_(Hakaw_utux), title = Sapah_utux_(Hakaw_utux), year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Sapah_utux_(Hakaw_utux)} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Sapah utux (Hakaw utux) 靈魂之家 = Saw ni ka kari, mawdus babaw dxral ka sejiq o, mndka balay ka na. Nasi wada mhuqil ka ana snaw ana qrijil, mawsa sapah &quot;Sapah utux' (Mtduwa ksun&quot; alang grasan&quot;. Utux mnhuqil u asi ka muda &quot;hakaw utux rudan' saw ka wisu kmlahang pusu hakaw ka karang u mawda qmita bawa mhuqil sejiq, brah na seyda u asi ka rsuan welug pgu ka bawa dha mi kika trmaun ka bawa. Nasi rsuhan welug pgu mi ini tduwa snawun du, rmngaw ka karang:' Isu u balay bi snaw mtduwa su muda hini,' saw ka sejiq mnhuqil ni u mtduwa mtmay::&quot; sapah utux&quot;. Nasi balay bi qrijil. Mkla tminun, gdug pgu &quot;hakaw utux&quot; ka utux na seyda, mtduwa qtaan karang ka bawa ni uri,' Qtai mi ka bawa su han. &quot; Nasi wada rsunan pgu ni ini tduwa snaun, emparngaw ka karang ni:&quot; Isu u balay bi qrijil. Usa, hiya du mtduwa mtmay &quot;Sapah utux&quot; da. = Pnyahan ppatas = 來源: :Ungay Daki 川心蓮</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Sapah otox (Hakaw otox) 靈魂之家 = Saw ni ka kari, mawdos babaw dxral ka sejiq o, mndka balay ka na. Nasi wada mhoqil ka ana snaw ana qrijil, mawsa sapah &quot;Sapah otox' (Mtdowa kson&quot; alang grasan&quot;. Utox mnhoqil o asi ka moda &quot;hakaw otox rodan' saw ka wiso kmlahang poso hakaw ka karang o mawda qmita bawa mhoqil sejiq, brah na seyda o asi ka rsoan welog pgo ka bawa dha mi kika trmaon ka bawa. Nasi rsohan welog pgo mi ini tdowa snawon do, rmngaw ka karang:' Iso o balay bi snaw mtdowa so moda hini,' saw ka sejiq mnhoqil ni o mtdowa mtmay::&quot; sapah otox&quot;. Nasi balay bi qrijil. Mkla tminon, gdog pgo &quot;hakaw otox&quot; ka otox na seyda, mtdowa qtaan karang ka bawa ni ori,' Qtai mi ka bawa so han. &quot; Nasi wada rsonan pgo ni ini tdowa snaon, emparngaw ka karang ni:&quot; Iso o balay bi qrijil. Usa, hiya do mtdowa mtmay &quot;Sapah otox&quot; da. = Pnyahan ppatas = 來源: :Ungay Daki 川心蓮</FORM>
    </S>
</TEXT>