<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Sapah_pyasan_mu_dgiyaq(Truku)" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Sapah_pyasan_mu_dgiyaq(Truku)" copyright="CC BY-SA" citation="Sapah_pyasan_mu_dgiyaq(Truku). (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Sapah_pyasan_mu_dgiyaq(Truku)" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Sapah_pyasan_mu_dgiyaq(Truku), title = Sapah_pyasan_mu_dgiyaq(Truku), year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Sapah_pyasan_mu_dgiyaq(Truku)} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Sapah pyasan mu dgiyaq(Truku我山上的學校) = Sapah pyasan mu dgiyaq, malu balay qtaan ,malu balay saan meuyas uri, niqan emptgsa ni niqan laqi meuyas , mseupu matas ni hmrapas mniq sapah pyasan, kiya ni smkuxun nami balay musa sapah pyasan kdjiyax. Sapah pyasan mu o dgiyaq gaga alang tnpusu seejiq, yami llaqi meuyas o pnaah nami alang ni ssiyaw qnpahan. Kiya ni duma nami o mksa nami nanaq musa sapah pyasan , duma nami o peapa nami paru rulu musa sapah pyasan,uxay uri o pnapa nami rulu tama ni bubu musa sapah pyasan. Dhuq nami sapah pyasan do tna niqan ka emptgsa gaga mhiyug rhngun sapah pyasan tmaga tnan miyah meuyas, kiya ni wada mu qtaan nii kngkingal miyah sapah pyasan ka laqi meuyas,kiya ni mqaras ku bi musa sapah pyasan kdjiyax. Sapah pyasan mu o niqan egu klgan qhuni gaga mtqri sapas pyasan mu hiya, saw ka qhuni dara , nasi dhuq krpuhan do o priyuh qtaan ka wasaw niya da, duma wasaw o wada asi knpriyux mgrhibung qtaan. Saw ka qhuni snuwing nasi dhuq snrabaw do o tmphpah kana dni saw bi embanah qsiya gsilung qtaan, saw bi embhgay qsiya gsilung qtaan.Kiya ni hbaraw bi seejiq miyah ruwan sapah pyasan mu psasing ni mksa.Yasa wada malu bi qtaan ni malu bi seknxan ka bgihur na；ssiyaw sapah pyasan o egu bi klgan ka phpah uri tuhuy mnan smluhay. Duri niqan kingal llabang bi spriq saan nami hmrapas ni tuumal kdjiyax . Pnaah isil alang ka seejiq miyah qmita sapah pyasan mu o rmngaw bi kana "tagay bi knmalu qtaan ka sapah pyasan namu nii! sraun mu balay!" msa tmdahu balay. Sayang tduwa ku meuyas sapah pyasan hini o qrasun mu balay. Tmgsa mnan laqi meuyas ruwan sapah pyasan o hbaraw bi ka klmukan, niqan kingal ka Seejiq ni kingal ka Paywan uri, dhiya ga mdrumuc bi tmgsa mnan, sbliqun nami dha balay uri. Sngayan Tgspac jiyax o Niqan kingal ka emptgsa miyah tmgsa mnan kari Seejiq , kingal ka emptgsa kari Tayal ni kingal ka emptgsa kari Bunun uri.Jiyax nii o emprngaw nami kari nami nanaq. Pusu mdudul sapah pyasan mu o embiyax bi dmudug mnan laqi meuyas quri kari Seejiq, kari Bunu, kari Ttayal ni kari klmukan uri, yasa hiya o Seejiq balay uri, spruun na balay ka endaan rudan sbiyaw. Psdhug bi kari "iya bi shngii ka endaan drudan ta sbiyaw, niqan malu bi gaya ta ka ita Seejiq, ini tduwa nhmuc, kmbiyax matas ni qbhangi bi ka kari tama namu ni bubu namu"msa. Laqi meuyas sapah pyasan mu o niqan nami mspac kmxalan rima hiyi,pggalu nami kana, pddayaw nami kdjiyax uri, saw nami balay kingal tnsapah, saw nami balay mnswayi. Meuyas nami sapah pyasan egu bi klgan ka slhayun nami, saw ka kari ta Seejiq ni endaan rudan ta sbiyaw, saw ka kari Ameyrika, muyas uyas ni rmgrig nami uri, matas patas ni tduwa ptasun ka lnglungan ta nanaq uri. Yaku o tduwa ku meuyas sapah pyasan saw nii, qrasun mu balay, sgealu mu bi ka gaga mu thiyan meuyas sapah pyasan mu. Spruun mu bi ka emptgsa sapah pyasan mu uri.kiya ni yaku ga, sgealu mu bi ni qrasun mu bi tndhuun mu bi ka sapah pyasan mu.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= sapaħ pjasan mu dgijaq(tɾuku******) = sapaħ pjasan mu dgijaq, malu balaj qtaan ,malu balaj saan məujas uɾi, niqan əmptgsa ni niqan laqi məujas , msəupu matas ni ħmɾapas mniq sapaħ pjasan, kija ni smkuxun nami balaj musa sapaħ pjasan kdɟijax. sapaħ pjasan mu o dgijaq gaga alaŋ tnpusu səəɟiq, jami llaqi məujas o pnaaħ nami alaŋ ni ssijaw qnpaħan. kija ni duma nami o mksa nami nanaq musa sapaħ pjasan , duma nami o pəapa nami paɾu ɾulu musa sapaħ pjasan,uxaj uɾi o pnapa nami ɾulu tama ni bubu musa sapaħ pjasan. dħuq nami sapaħ pjasan do tna niqan ka əmptgsa gaga mħijug ɾħŋun sapaħ pjasan tmaga tnan mijaħ məujas, kija ni wada mu qtaan nii kŋkiŋal mijaħ sapaħ pjasan ka laqi məujas,kija ni mqaɾas ku bi musa sapaħ pjasan kdɟijax. sapaħ pjasan mu o niqan əgu klgan qħuni gaga mtqɾi sapas pjasan mu ħija, saw ka qħuni daɾa , nasi dħuq kɾpuħan do o pɾijuħ qtaan ka wasaw nija da, duma wasaw o wada asi knpɾijux mgɾħibuŋ qtaan. saw ka qħuni snuwiŋ nasi dħuq snɾabaw do o tmpħpaħ kana dni saw bi əmbanaħ qsija gsiluŋ qtaan, saw bi əmbħgaj qsija gsiluŋ qtaan.kija ni ħbaɾaw bi səəɟiq mijaħ ɾuwan sapaħ pjasan mu psasiŋ ni mksa.jasa wada malu bi qtaan ni malu bi səknxan ka bgiħuɾ na*ssijaw sapaħ pjasan o əgu bi klgan ka pħpaħ uɾi tuħuj mnan smluħaj. duɾi niqan kiŋal llabaŋ bi spɾiq saan nami ħmɾapas ni tuumal kdɟijax . pnaaħ isil alaŋ ka səəɟiq mijaħ qmita sapaħ pjasan mu o ɾmŋaw bi kana "tagaj bi knmalu qtaan ka sapaħ pjasan namu nii! sɾaun mu balaj!" msa tmdaħu balaj. sajaŋ tduwa ku məujas sapaħ pjasan ħini o qɾasun mu balaj. tmgsa mnan laqi məujas ɾuwan sapaħ pjasan o ħbaɾaw bi ka klmukan, niqan kiŋal ka səəɟiq ni kiŋal ka pajwan uɾi, dħija ga mdɾumuʦ bi tmgsa mnan, sbliqun nami dħa balaj uɾi. sŋajan tgspaʦ ɟijax o niqan kiŋal ka əmptgsa mijaħ tmgsa mnan kaɾi səəɟiq , kiŋal ka əmptgsa kaɾi tajal ni kiŋal ka əmptgsa kaɾi bunun uɾi.ɟijax nii o əmpɾŋaw nami kaɾi nami nanaq. pusu mdudul sapaħ pjasan mu o əmbijax bi dmudug mnan laqi məujas quɾi kaɾi səəɟiq, kaɾi bunu, kaɾi ttajal ni kaɾi klmukan uɾi, jasa ħija o səəɟiq balaj uɾi, spɾuun na balaj ka əndaan ɾudan sbijaw. psdħug bi kaɾi "ija bi sħŋii ka əndaan dɾudan ta sbijaw, niqan malu bi gaja ta ka ita səəɟiq, ini tduwa nħmuʦ, kmbijax matas ni qbħaŋi bi ka kaɾi tama namu ni bubu namu"msa. laqi məujas sapaħ pjasan mu o niqan nami mspaʦ kmxalan ɾima ħiji,pggalu nami kana, pddajaw nami kdɟijax uɾi, saw nami balaj kiŋal tnsapaħ, saw nami balaj mnswaji. məujas nami sapaħ pjasan əgu bi klgan ka slħajun nami, saw ka kaɾi ta səəɟiq ni əndaan ɾudan ta sbijaw, saw ka kaɾi aməɾika, mujas ujas ni ɾmgɾig nami uɾi, matas patas ni tduwa ptasun ka lŋluŋan ta nanaq uɾi. jaku o tduwa ku məujas sapaħ pjasan saw nii, qɾasun mu balaj, sgəalu mu bi ka gaga mu tħijan məujas sapaħ pjasan mu. spɾuun mu bi ka əmptgsa sapaħ pjasan mu uɾi.kija ni jaku ga, sgəalu mu bi ni qɾasun mu bi tndħuun mu bi ka sapaħ pjasan mu.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Sapah pyasan mu dgiyaq(Truku我山上的學校) = Sapah pyasan mu dgiyaq, malu balay qtaan ,malu balay saan meuyas uri, niqan emptgsa ni niqan laqi meuyas , mseupu matas ni hmrapas mniq sapah pyasan, kiya ni smkuxun nami balay musa sapah pyasan kdjiyax. Sapah pyasan mu o dgiyaq gaga alang tnpusu seejiq, yami llaqi meuyas o pnaah nami alang ni ssiyaw qnpahan. Kiya ni duma nami o mksa nami nanaq musa sapah pyasan , duma nami o peapa nami paru rulu musa sapah pyasan,uxay uri o pnapa nami rulu tama ni bubu musa sapah pyasan. Dhuq nami sapah pyasan do tna niqan ka emptgsa gaga mhiyug rhngun sapah pyasan tmaga tnan miyah meuyas, kiya ni wada mu qtaan nii kngkingal miyah sapah pyasan ka laqi meuyas,kiya ni mqaras ku bi musa sapah pyasan kdjiyax. Sapah pyasan mu o niqan egu klgan qhuni gaga mtqri sapas pyasan mu hiya, saw ka qhuni dara , nasi dhuq krpuhan do o priyuh qtaan ka wasaw niya da, duma wasaw o wada asi knpriyux mgrhibung qtaan. Saw ka qhuni snuwing nasi dhuq snrabaw do o tmphpah kana dni saw bi embanah qsiya gsilung qtaan, saw bi embhgay qsiya gsilung qtaan.Kiya ni hbaraw bi seejiq miyah ruwan sapah pyasan mu psasing ni mksa.Yasa wada malu bi qtaan ni malu bi seknxan ka bgihur na；ssiyaw sapah pyasan o egu bi klgan ka phpah uri tuhuy mnan smluhay. Duri niqan kingal llabang bi spriq saan nami hmrapas ni tuumal kdjiyax . Pnaah isil alang ka seejiq miyah qmita sapah pyasan mu o rmngaw bi kana "tagay bi knmalu qtaan ka sapah pyasan namu nii! sraun mu balay!" msa tmdahu balay. Sayang tduwa ku meuyas sapah pyasan hini o qrasun mu balay. Tmgsa mnan laqi meuyas ruwan sapah pyasan o hbaraw bi ka klmukan, niqan kingal ka Seejiq ni kingal ka Paywan uri, dhiya ga mdrumuc bi tmgsa mnan, sbliqun nami dha balay uri. Sngayan Tgspac jiyax o Niqan kingal ka emptgsa miyah tmgsa mnan kari Seejiq , kingal ka emptgsa kari Tayal ni kingal ka emptgsa kari Bunun uri.Jiyax nii o emprngaw nami kari nami nanaq. Pusu mdudul sapah pyasan mu o embiyax bi dmudug mnan laqi meuyas quri kari Seejiq, kari Bunu, kari Ttayal ni kari klmukan uri, yasa hiya o Seejiq balay uri, spruun na balay ka endaan rudan sbiyaw. Psdhug bi kari "iya bi shngii ka endaan drudan ta sbiyaw, niqan malu bi gaya ta ka ita Seejiq, ini tduwa nhmuc, kmbiyax matas ni qbhangi bi ka kari tama namu ni bubu namu"msa. Laqi meuyas sapah pyasan mu o niqan nami mspac kmxalan rima hiyi,pggalu nami kana, pddayaw nami kdjiyax uri, saw nami balay kingal tnsapah, saw nami balay mnswayi. Meuyas nami sapah pyasan egu bi klgan ka slhayun nami, saw ka kari ta Seejiq ni endaan rudan ta sbiyaw, saw ka kari Ameyrika, muyas uyas ni rmgrig nami uri, matas patas ni tduwa ptasun ka lnglungan ta nanaq uri. Yaku o tduwa ku meuyas sapah pyasan saw nii, qrasun mu balay, sgealu mu bi ka gaga mu thiyan meuyas sapah pyasan mu. Spruun mu bi ka emptgsa sapah pyasan mu uri.kiya ni yaku ga, sgealu mu bi ni qrasun mu bi tndhuun mu bi ka sapah pyasan mu.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= sapaħ pjasan mu dgijaq(tɾuku******) = sapaħ pjasan mu dgijaq, malu balaj qtaan ,malu balaj saan məujas uɾi, niqan əmptgsa ni niqan laqi məujas , msəupu matas ni ħmɾapas mniq sapaħ pjasan, kija ni smkuxun nami balaj musa sapaħ pjasan kdɟijax. sapaħ pjasan mu o dgijaq gaga alaŋ tnpusu səəɟiq, jami llaqi məujas o pnaaħ nami alaŋ ni ssijaw qnpaħan. kija ni duma nami o mksa nami nanaq musa sapaħ pjasan , duma nami o pəapa nami paɾu ɾulu musa sapaħ pjasan,uxaj uɾi o pnapa nami ɾulu tama ni bubu musa sapaħ pjasan. dħuq nami sapaħ pjasan do tna niqan ka əmptgsa gaga mħijug ɾħŋun sapaħ pjasan tmaga tnan mijaħ məujas, kija ni wada mu qtaan nii kŋkiŋal mijaħ sapaħ pjasan ka laqi məujas,kija ni mqaɾas ku bi musa sapaħ pjasan kdɟijax. sapaħ pjasan mu o niqan əgu klgan qħuni gaga mtqɾi sapas pjasan mu ħija, saw ka qħuni daɾa , nasi dħuq kɾpuħan do o pɾijuħ qtaan ka wasaw nija da, duma wasaw o wada asi knpɾijux mgɾħibuŋ qtaan. saw ka qħuni snuwiŋ nasi dħuq snɾabaw do o tmpħpaħ kana dni saw bi əmbanaħ qsija gsiluŋ qtaan, saw bi əmbħgaj qsija gsiluŋ qtaan.kija ni ħbaɾaw bi səəɟiq mijaħ ɾuwan sapaħ pjasan mu psasiŋ ni mksa.jasa wada malu bi qtaan ni malu bi səknxan ka bgiħuɾ na*ssijaw sapaħ pjasan o əgu bi klgan ka pħpaħ uɾi tuħuj mnan smluħaj. duɾi niqan kiŋal llabaŋ bi spɾiq saan nami ħmɾapas ni tuumal kdɟijax . pnaaħ isil alaŋ ka səəɟiq mijaħ qmita sapaħ pjasan mu o ɾmŋaw bi kana "tagaj bi knmalu qtaan ka sapaħ pjasan namu nii! sɾaun mu balaj!" msa tmdaħu balaj. sajaŋ tduwa ku məujas sapaħ pjasan ħini o qɾasun mu balaj. tmgsa mnan laqi məujas ɾuwan sapaħ pjasan o ħbaɾaw bi ka klmukan, niqan kiŋal ka səəɟiq ni kiŋal ka pajwan uɾi, dħija ga mdɾumuʦ bi tmgsa mnan, sbliqun nami dħa balaj uɾi. sŋajan tgspaʦ ɟijax o niqan kiŋal ka əmptgsa mijaħ tmgsa mnan kaɾi səəɟiq , kiŋal ka əmptgsa kaɾi tajal ni kiŋal ka əmptgsa kaɾi bunun uɾi.ɟijax nii o əmpɾŋaw nami kaɾi nami nanaq. pusu mdudul sapaħ pjasan mu o əmbijax bi dmudug mnan laqi məujas quɾi kaɾi səəɟiq, kaɾi bunu, kaɾi ttajal ni kaɾi klmukan uɾi, jasa ħija o səəɟiq balaj uɾi, spɾuun na balaj ka əndaan ɾudan sbijaw. psdħug bi kaɾi "ija bi sħŋii ka əndaan dɾudan ta sbijaw, niqan malu bi gaja ta ka ita səəɟiq, ini tduwa nħmuʦ, kmbijax matas ni qbħaŋi bi ka kaɾi tama namu ni bubu namu"msa. laqi məujas sapaħ pjasan mu o niqan nami mspaʦ kmxalan ɾima ħiji,pggalu nami kana, pddajaw nami kdɟijax uɾi, saw nami balaj kiŋal tnsapaħ, saw nami balaj mnswaji. məujas nami sapaħ pjasan əgu bi klgan ka slħajun nami, saw ka kaɾi ta səəɟiq ni əndaan ɾudan ta sbijaw, saw ka kaɾi aməɾika, mujas ujas ni ɾmgɾig nami uɾi, matas patas ni tduwa ptasun ka lŋluŋan ta nanaq uɾi. jaku o tduwa ku məujas sapaħ pjasan saw nii, qɾasun mu balaj, sgəalu mu bi ka gaga mu tħijan məujas sapaħ pjasan mu. spɾuun mu bi ka əmptgsa sapaħ pjasan mu uɾi.kija ni jaku ga, sgəalu mu bi ni qɾasun mu bi tndħuun mu bi ka sapaħ pjasan mu.</PHON>
    </S>
</TEXT>