<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Sasi" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Sasi" copyright="CC BY-SA" citation="Sasi. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Sasi" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Sasi, title = Sasi, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Sasi} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Sasi = Gaga mniq Nantowseyn Jnaysyang ka alang sasi. 263 sapah ka kneegu na sapah, 755 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 93% niqan 705 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 7% niqan 50 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 88%, Bunun 2%, Seejiq/Seediq/Seejiq/Seejiq/Sediq 3%. Pnyahan pnatas Hangan alang Alang Sasi. Tukubeycu na alang Jinay go Cinay cwen alang Sasi alang Cinay pa, wa mniq tuhunac Paran muru Langu Pihu mquri elu uuda Oku Banday hongcingcyu, saya u kiya ka knkana pnswayan Banday &quot;Alang Sasi&quot;, &quot;Alang Banday&quot; mi Sediq minjoku na &quot;Alang Pulan&quot; tuturu alang, ya bay haypa 900 m. Nniqan niya Nanto keyng Jinay go alang Sasi. Knlbangan Alang Sasi pa wa mniq Jinay go tucka pryaxan hidaw, tuhuc Paran, alang niyi pa msdalih Tukcka Dwiyaq Tudu ka hnruwan hidaw, pryaxan hidaw u lmutuc alang Bunun na alang Qantabang mi alang Bukay, tudaya u msdalih Tatong cwen, tuhunac u mslutuc Nanhong cwen, Yayun Tudu u snpeyyah Tatong cwen qluluy kcka mi, msturung Yayung Banday daw mquri tuhunac qluluy. Nniqan lnglingay Quri ppanan rulu Mriq nanaq rulu: Kndadax tudaya mi tukcka mi tuhunac ka dangi pa, malu muda Kwo-taw 1 Congsan kaw uxay daw Kwotaw 3 Formosa kaw-su-kong-ru→Kwo-taw 6 Sweysareyn kawsu kong-ru→mlatac Hori Puong cyawryotaw→Hori Tay14 seyng mquri Paran, dhuq Paran daw →Syeyn 83 seyng mquri Banday→Cingay cwen→kiya ka dhuq alang Sasi da. Tapa ppanan basu musa: Snpeyyah Taycyu eyki Kancng tapa basu mquri Hori, dhuq Hori daw tapa Nanto kyun basu mquri Banday mi Cyupin (alang Qantabang), kingal diyax u mndha bay diyax ka basu ppanun, diyax na u 12:20╱16:00, uxay daw pusa qnawal Nanto kyun. Mriq otobay niya: Snpeyyah Taycyu mquri Sotung mi Hori, dhuq Hori daw mquri Paran, dhuq Paran daw mquri Syeyn 83 seyng mquri Okubanday→Cin-ay cwen, kiya ka dhuq alang Masosan da. (Usa Paran tmquri gasoring han mi kiya ka malu tmalang dungan!) Ppwaluk tyeyncu patas qtan alang Teyncu patas pkla nniqan alang. Klwanan sediq Tayal. Sduwi na kari saya Skari kari Ciuli mi kari Telu. Snlhayan snhiyan Kiristokyo: Baday Cyoro Kyokay, Plnawan Kiristo Cyoro Kyokay, Cinay Teyskyo. Pnyahan alang Alang Sasi wa mniq Cinay cwen Tayal pnswayan Banday pa, psuda pnsliyan ddha tnslutuc sapah &quot;Barukawan&quot; mi &quot;Maraw&quot;. Sediq Barukawan u pnrdingan balay han pa mnneniq msdalih Yayung Baykey na quri msdalih Lipa hiya, ya bay so kngkawas 1830 cida pa mquri Yayung Tudu lmlu, pnluban sediq &quot;pnswayan Banday&quot; saya u, mniq kngkawas 1882 mniq msdalih Chabubul mi tnslutuc Maraw msupu daw, kiya ka ptura balay pqita. Sediq Chabubul Banday u prading smkuxul Yayung Tudu daw, kndadax kngkawas 1890 prading kndudul mquri tuhunac lmwelu, prrhak mniq dxral alang &quot;Cakis&quot; mi dxral alang &quot;Smiawru&quot; ddha dxral niyi. Kngkawas 1895 cida u Nihong ka qmlahang Taiwan, alaw so smatang malu qlhangun ka keysacu Nihong, kiya ka psliyun dha mniq dxral &quot;Cakis&quot; hini ka mnrrhak mnneniq mksipaw Yayung Tudu na Tayal, kiya mi phiyu sapah btasan, so malu muda qmlahang. Kngkawas 1937 cida psramal phiyu Pssliyan Qsiya Banday ka Tanah Tunux, kngkawas 1942 cida, alaw so anjeyng na Monday mi wada dha thdilun alang Sasi saya ka alang &quot;Cakis&quot;. Wada kndudul mrana ka tnpusu sediq alang Sasi, duma sediq u wada thdil mquri tudaya hari; kiya ka Banday kacideynsyo saya mi phiyu kingal alang &quot;Banday&quot; Dungan; kngkawas 1930 idas 8, niqan ka kingal tnslutuc Sediq minjoku pa snpeyyah alang &quot;Brayaw&quot; alang cbiyaw u miyah thdil alang &quot;Pulan (Songrin)&quot; saya, wada mnkingal tnualang Cinay cwen uri da. Quri pplahan mi sanan rmiwaw Pusu tmiyu nniqan: 1.Nanto keyngri Cinay sapah pyasan tutiping 546 Nanto keyng Jinay go Cinay cwen Kawping ru 3 haw. 2. Sapah btasan Cinay (049)2974245 546 Nanto keyng Jinay go Cinay cwen Kawping ru 4 haw. ◎Sdhmawan qmita:Oku Banday Wa mniq hruwan hidaw tuhunac Paran Yayung Tudu tudaya ratuc yayung cida Yayung Banday kcka pssliyan qsiya, mntubaraw dwiyaq yayung ayu na hnyuwan dxral, haypa tubaraw u wa iyax kcka 1100~2600 m, kiya ka ssaun balay qmita wasaw qhini dara mniq Taiwan. Krpuhan balay daw htngayan dwiyaq ka mbanah wasaw qhuni dara mumal ka qqsiya yayung pa, mndungus bay knmalu qtan, niqan&quot;Alang Mbanah Wasaw Qhuni Dara&quot; sunca lmawa. Kawas kawas babaw kcka krpuhan daw, prading kndudul knpriyux rakaw niya ka wasaw qhini dara, ya bay idas 10-11 u knpriyux mbanah ka wasaw qhuni dara da, kiya mndungus bay ssanun sdhmhaw qmita wasaw qhuni dara. Wada knpriyux mbanah pncpingan niya ka qqhuni dara kcka dwiyaq lmiqu, mhhur ka wasaw rakaw, wada mumal kmnou bay mndungus bay qqtaun. Kcka weycyu hiya pa uxay wana sdhmhaw qmita wasaw qhuni dara, malu balay muda mlanguy qqhuni lmiqu uri mi, sdmhaw qduda mi uuda qmqur kndkilan uri, kiya u malu qmita knpryuxan balay sdhmawan mita hnyuwan dxral uri. Uxay wana niyi, mklelu u niqan hiyi pnwalang qhuni dwiyaq tubaraw, pphpah mi qqtaun ka qqduda lmiqu uri, kiya ka wada dmudul knou balay sklwiyun qnaras knlelu ndan rmiwaw uri. Kiya mi niqan balay hangan niya quri qsiya lmiqu ka Oku Banday uri, niqan qhdin malu mlanguy, mahun. Kcka weyncyu pa niqan cida yuyayung, muru kcka Tudaya Yayung Banday mquri brah, qtan bay sdhmawan qmita ka yayung llmiqu, mbanah wasaw qhuni dara mi hhnang qqsiya pa qbhangan bay birac, wada balay pndungus psbalay kcka lhbun sediq. Qntan patas Jinay Gokosyo Alang Cusyun Wangcan :</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Sasi = Gaga mniq Nantowseyn Jnaysyang ka alang sasi. 263 sapah ka kneego na sapah, 755 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 93% niqan 705 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 7% niqan 50 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 88%, Bonon 2%, Seejiq/Seediq/Seejiq/Seejiq/Sediq 3%. Pnyahan pnatas Hangan alang Alang Sasi. Tokobeyco na alang Jinay go Cinay cwen alang Sasi alang Cinay pa, wa mniq tohonac Paran moro Lango Piho mqori elo ooda Oko Banday hongcingcyo, saya o kiya ka knkana pnswayan Banday &quot;Alang Sasi&quot;, &quot;Alang Banday&quot; mi Sediq minjoko na &quot;Alang Polan&quot; totoro alang, ya bay haypa 900 m. Nniqan niya Nanto keyng Jinay go alang Sasi. Knlbangan Alang Sasi pa wa mniq Jinay go tocka pryaxan hidaw, tohoc Paran, alang niyi pa msdalih Tokcka Dwiyaq Todo ka hnrowan hidaw, pryaxan hidaw o lmotoc alang Bonon na alang Qantabang mi alang Bokay, todaya o msdalih Tatong cwen, tohonac o mslotoc Nanhong cwen, Yayon Todo o snpeyyah Tatong cwen qloloy kcka mi, mstorong Yayong Banday daw mqori tohonac qloloy. Nniqan lnglingay Qori ppanan rolo Mriq nanaq rolo: Kndadax todaya mi tokcka mi tohonac ka dangi pa, malo moda Kwo-taw 1 Congsan kaw oxay daw Kwotaw 3 Formosa kaw-so-kong-ro→Kwo-taw 6 Sweysareyn kawso kong-ro→mlatac Hori Poong cyawryotaw→Hori Tay14 seyng mqori Paran, dhoq Paran daw →Syeyn 83 seyng mqori Banday→Cingay cwen→kiya ka dhoq alang Sasi da. Tapa ppanan baso mosa: Snpeyyah Taycyo eyki Kancng tapa baso mqori Hori, dhoq Hori daw tapa Nanto kyon baso mqori Banday mi Cyopin (alang Qantabang), kingal diyax o mndha bay diyax ka baso ppanon, diyax na o 12:20╱16:00, oxay daw posa qnawal Nanto kyon. Mriq otobay niya: Snpeyyah Taycyo mqori Sotong mi Hori, dhoq Hori daw mqori Paran, dhoq Paran daw mqori Syeyn 83 seyng mqori Okobanday→Cin-ay cwen, kiya ka dhoq alang Masosan da. (Usa Paran tmqori gasoring han mi kiya ka malo tmalang dongan!) Ppwalok tyeynco patas qtan alang Teynco patas pkla nniqan alang. Klwanan sediq Tayal. Sdowi na kari saya Skari kari Cioli mi kari Telo. Snlhayan snhiyan Kiristokyo: Baday Cyoro Kyokay, Plnawan Kiristo Cyoro Kyokay, Cinay Teyskyo. Pnyahan alang Alang Sasi wa mniq Cinay cwen Tayal pnswayan Banday pa, psoda pnsliyan ddha tnslotoc sapah &quot;Barokawan&quot; mi &quot;Maraw&quot;. Sediq Barokawan o pnrdingan balay han pa mnneniq msdalih Yayong Baykey na qori msdalih Lipa hiya, ya bay so kngkawas 1830 cida pa mqori Yayong Todo lmlo, pnloban sediq &quot;pnswayan Banday&quot; saya o, mniq kngkawas 1882 mniq msdalih Chabobol mi tnslotoc Maraw msopo daw, kiya ka ptora balay pqita. Sediq Chabobol Banday o prading smkoxol Yayong Todo daw, kndadax kngkawas 1890 prading kndodol mqori tohonac lmwelo, prrhak mniq dxral alang &quot;Cakis&quot; mi dxral alang &quot;Smiawro&quot; ddha dxral niyi. Kngkawas 1895 cida o Nihong ka qmlahang Taiwan, alaw so smatang malo qlhangon ka keysaco Nihong, kiya ka psliyon dha mniq dxral &quot;Cakis&quot; hini ka mnrrhak mnneniq mksipaw Yayong Todo na Tayal, kiya mi phiyo sapah btasan, so malo moda qmlahang. Kngkawas 1937 cida psramal phiyo Pssliyan Qsiya Banday ka Tanah Tonox, kngkawas 1942 cida, alaw so anjeyng na Monday mi wada dha thdilon alang Sasi saya ka alang &quot;Cakis&quot;. Wada kndodol mrana ka tnposo sediq alang Sasi, doma sediq o wada thdil mqori todaya hari; kiya ka Banday kacideynsyo saya mi phiyo kingal alang &quot;Banday&quot; Dongan; kngkawas 1930 idas 8, niqan ka kingal tnslotoc Sediq minjoko pa snpeyyah alang &quot;Brayaw&quot; alang cbiyaw o miyah thdil alang &quot;Polan (Songrin)&quot; saya, wada mnkingal tnoalang Cinay cwen ori da. Qori pplahan mi sanan rmiwaw Poso tmiyo nniqan: 1.Nanto keyngri Cinay sapah pyasan totiping 546 Nanto keyng Jinay go Cinay cwen Kawping ro 3 haw. 2. Sapah btasan Cinay (049)2974245 546 Nanto keyng Jinay go Cinay cwen Kawping ro 4 haw. ◎Sdhmawan qmita:Oko Banday Wa mniq hrowan hidaw tohonac Paran Yayong Todo todaya ratoc yayong cida Yayong Banday kcka pssliyan qsiya, mntobaraw dwiyaq yayong ayo na hnyowan dxral, haypa tobaraw o wa iyax kcka 1100~2600 m, kiya ka ssaon balay qmita wasaw qhini dara mniq Taiwan. Krpohan balay daw htngayan dwiyaq ka mbanah wasaw qhoni dara momal ka qqsiya yayong pa, mndongos bay knmalo qtan, niqan&quot;Alang Mbanah Wasaw Qhoni Dara&quot; sonca lmawa. Kawas kawas babaw kcka krpohan daw, prading kndodol knpriyox rakaw niya ka wasaw qhini dara, ya bay idas 10-11 o knpriyox mbanah ka wasaw qhoni dara da, kiya mndongos bay ssanon sdhmhaw qmita wasaw qhoni dara. Wada knpriyox mbanah pncpingan niya ka qqhoni dara kcka dwiyaq lmiqo, mhhor ka wasaw rakaw, wada momal kmnoo bay mndongos bay qqtaon. Kcka weycyo hiya pa oxay wana sdhmhaw qmita wasaw qhoni dara, malo balay moda mlangoy qqhoni lmiqo ori mi, sdmhaw qdoda mi ooda qmqor kndkilan ori, kiya o malo qmita knpryoxan balay sdhmawan mita hnyowan dxral ori. Uxay wana niyi, mklelo o niqan hiyi pnwalang qhoni dwiyaq tobaraw, pphpah mi qqtaon ka qqdoda lmiqo ori, kiya ka wada dmodol knoo balay sklwiyon qnaras knlelo ndan rmiwaw ori. Kiya mi niqan balay hangan niya qori qsiya lmiqo ka Oko Banday ori, niqan qhdin malo mlangoy, mahon. Kcka weyncyo pa niqan cida yoyayong, moro kcka Todaya Yayong Banday mqori brah, qtan bay sdhmawan qmita ka yayong llmiqo, mbanah wasaw qhoni dara mi hhnang qqsiya pa qbhangan bay birac, wada balay pndongos psbalay kcka lhbon sediq. Qntan patas Jinay Gokosyo Alang Cosyon Wangcan :</FORM>
    </S>
</TEXT>