<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Sasi" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Sasi" copyright="CC BY-SA" citation="Sasi. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Sasi" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Sasi, title = Sasi, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Sasi} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Sasi = Gaga mniq Nantowseyn Jnaysyang ka alang sasi. 263 sapah ka kneegu na sapah, 755 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 93% niqan 705 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 7% niqan 50 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 88%, Bunun 2%, Seejiq/Seediq/Seejiq/Seejiq/Sediq 3%. Pnyahan pnatas Hangan alang Alang Sasi. Tukubeycu na alang Jinay go Cinay cwen alang Sasi alang Cinay pa, wa mniq tuhunac Paran muru Langu Pihu mquri elu uuda Oku Banday hongcingcyu, saya u kiya ka knkana pnswayan Banday "Alang Sasi", "Alang Banday" mi Sediq minjoku na "Alang Pulan" tuturu alang, ya bay haypa 900 m. Nniqan niya Nanto keyng Jinay go alang Sasi. Knlbangan Alang Sasi pa wa mniq Jinay go tucka pryaxan hidaw, tuhuc Paran, alang niyi pa msdalih Tukcka Dwiyaq Tudu ka hnruwan hidaw, pryaxan hidaw u lmutuc alang Bunun na alang Qantabang mi alang Bukay, tudaya u msdalih Tatong cwen, tuhunac u mslutuc Nanhong cwen, Yayun Tudu u snpeyyah Tatong cwen qluluy kcka mi, msturung Yayung Banday daw mquri tuhunac qluluy. Nniqan lnglingay Quri ppanan rulu Mriq nanaq rulu: Kndadax tudaya mi tukcka mi tuhunac ka dangi pa, malu muda Kwo-taw 1 Congsan kaw uxay daw Kwotaw 3 Formosa kaw-su-kong-ru→Kwo-taw 6 Sweysareyn kawsu kong-ru→mlatac Hori Puong cyawryotaw→Hori Tay14 seyng mquri Paran, dhuq Paran daw →Syeyn 83 seyng mquri Banday→Cingay cwen→kiya ka dhuq alang Sasi da. Tapa ppanan basu musa: Snpeyyah Taycyu eyki Kancng tapa basu mquri Hori, dhuq Hori daw tapa Nanto kyun basu mquri Banday mi Cyupin (alang Qantabang), kingal diyax u mndha bay diyax ka basu ppanun, diyax na u 12:20╱16:00, uxay daw pusa qnawal Nanto kyun. Mriq otobay niya: Snpeyyah Taycyu mquri Sotung mi Hori, dhuq Hori daw mquri Paran, dhuq Paran daw mquri Syeyn 83 seyng mquri Okubanday→Cin-ay cwen, kiya ka dhuq alang Masosan da. (Usa Paran tmquri gasoring han mi kiya ka malu tmalang dungan!) Ppwaluk tyeyncu patas qtan alang Teyncu patas pkla nniqan alang. Klwanan sediq Tayal. Sduwi na kari saya Skari kari Ciuli mi kari Telu. Snlhayan snhiyan Kiristokyo: Baday Cyoro Kyokay, Plnawan Kiristo Cyoro Kyokay, Cinay Teyskyo. Pnyahan alang Alang Sasi wa mniq Cinay cwen Tayal pnswayan Banday pa, psuda pnsliyan ddha tnslutuc sapah "Barukawan" mi "Maraw". Sediq Barukawan u pnrdingan balay han pa mnneniq msdalih Yayung Baykey na quri msdalih Lipa hiya, ya bay so kngkawas 1830 cida pa mquri Yayung Tudu lmlu, pnluban sediq "pnswayan Banday" saya u, mniq kngkawas 1882 mniq msdalih Chabubul mi tnslutuc Maraw msupu daw, kiya ka ptura balay pqita. Sediq Chabubul Banday u prading smkuxul Yayung Tudu daw, kndadax kngkawas 1890 prading kndudul mquri tuhunac lmwelu, prrhak mniq dxral alang "Cakis" mi dxral alang "Smiawru" ddha dxral niyi. Kngkawas 1895 cida u Nihong ka qmlahang Taiwan, alaw so smatang malu qlhangun ka keysacu Nihong, kiya ka psliyun dha mniq dxral "Cakis" hini ka mnrrhak mnneniq mksipaw Yayung Tudu na Tayal, kiya mi phiyu sapah btasan, so malu muda qmlahang. Kngkawas 1937 cida psramal phiyu Pssliyan Qsiya Banday ka Tanah Tunux, kngkawas 1942 cida, alaw so anjeyng na Monday mi wada dha thdilun alang Sasi saya ka alang "Cakis". Wada kndudul mrana ka tnpusu sediq alang Sasi, duma sediq u wada thdil mquri tudaya hari; kiya ka Banday kacideynsyo saya mi phiyu kingal alang "Banday" Dungan; kngkawas 1930 idas 8, niqan ka kingal tnslutuc Sediq minjoku pa snpeyyah alang "Brayaw" alang cbiyaw u miyah thdil alang "Pulan (Songrin)" saya, wada mnkingal tnualang Cinay cwen uri da. Quri pplahan mi sanan rmiwaw Pusu tmiyu nniqan: 1.Nanto keyngri Cinay sapah pyasan tutiping 546 Nanto keyng Jinay go Cinay cwen Kawping ru 3 haw. 2. Sapah btasan Cinay (049)2974245 546 Nanto keyng Jinay go Cinay cwen Kawping ru 4 haw. ◎Sdhmawan qmita:Oku Banday Wa mniq hruwan hidaw tuhunac Paran Yayung Tudu tudaya ratuc yayung cida Yayung Banday kcka pssliyan qsiya, mntubaraw dwiyaq yayung ayu na hnyuwan dxral, haypa tubaraw u wa iyax kcka 1100~2600 m, kiya ka ssaun balay qmita wasaw qhini dara mniq Taiwan. Krpuhan balay daw htngayan dwiyaq ka mbanah wasaw qhuni dara mumal ka qqsiya yayung pa, mndungus bay knmalu qtan, niqan"Alang Mbanah Wasaw Qhuni Dara" sunca lmawa. Kawas kawas babaw kcka krpuhan daw, prading kndudul knpriyux rakaw niya ka wasaw qhini dara, ya bay idas 10-11 u knpriyux mbanah ka wasaw qhuni dara da, kiya mndungus bay ssanun sdhmhaw qmita wasaw qhuni dara. Wada knpriyux mbanah pncpingan niya ka qqhuni dara kcka dwiyaq lmiqu, mhhur ka wasaw rakaw, wada mumal kmnou bay mndungus bay qqtaun. Kcka weycyu hiya pa uxay wana sdhmhaw qmita wasaw qhuni dara, malu balay muda mlanguy qqhuni lmiqu uri mi, sdmhaw qduda mi uuda qmqur kndkilan uri, kiya u malu qmita knpryuxan balay sdhmawan mita hnyuwan dxral uri. Uxay wana niyi, mklelu u niqan hiyi pnwalang qhuni dwiyaq tubaraw, pphpah mi qqtaun ka qqduda lmiqu uri, kiya ka wada dmudul knou balay sklwiyun qnaras knlelu ndan rmiwaw uri. Kiya mi niqan balay hangan niya quri qsiya lmiqu ka Oku Banday uri, niqan qhdin malu mlanguy, mahun. Kcka weyncyu pa niqan cida yuyayung, muru kcka Tudaya Yayung Banday mquri brah, qtan bay sdhmawan qmita ka yayung llmiqu, mbanah wasaw qhuni dara mi hhnang qqsiya pa qbhangan bay birac, wada balay pndungus psbalay kcka lhbun sediq. Qntan patas Jinay Gokosyo Alang Cusyun Wangcan :</FORM>
        <PHON kindOf="original">= sasi = gaga mniq nantowsən ɟnajsjaŋ ka alaŋ sasi. *** sapaħ ka knəəgu na sapaħ, *** ħiji ka kana knħbɾagan na ħiji. tnpusu səəɟiq o maŋal **% niqan *** ħiji sp, ɾaħuq na uxaj tnpusu səəɟiq o maŋal *% niqan ** ħiji koia. kana ka kləəgan səəɟiq ga, tajal **%, bunun *%, səəɟiq/səədiq/səəɟiq/səəɟiq/sədiq *%. pnjaħan pnatas ħaŋan alaŋ alaŋ sasi. tukubəʦu na alaŋ ɟinaj go ʦinaj ʦwən alaŋ sasi alaŋ ʦinaj pa, wa mniq tuħunaʦ paɾan muɾu laŋu piħu mquɾi əlu uuda oku bandaj ħoŋʦiŋʦju, saja u kija ka knkana pnswajan bandaj "alaŋ sasi", "alaŋ bandaj" mi sədiq minɟoku na "alaŋ pulan" tutuɾu alaŋ, ja baj ħajpa *** m. nniqan nija nanto kəŋ ɟinaj go alaŋ sasi. knlbaŋan alaŋ sasi pa wa mniq ɟinaj go tuʦka pɾjaxan ħidaw, tuħuʦ paɾan, alaŋ niji pa msdaliħ tukʦka dwijaq tudu ka ħnɾuwan ħidaw, pɾjaxan ħidaw u lmutuʦ alaŋ bunun na alaŋ qantabaŋ mi alaŋ bukaj, tudaja u msdaliħ tatoŋ ʦwən, tuħunaʦ u mslutuʦ nanħoŋ ʦwən, jajun tudu u snpəjaħ tatoŋ ʦwən qluluj kʦka mi, mstuɾuŋ jajuŋ bandaj daw mquɾi tuħunaʦ qluluj. nniqan lŋliŋaj quɾi ppanan ɾulu mɾiq nanaq ɾulu: kndadax tudaja mi tukʦka mi tuħunaʦ ka daŋi pa, malu muda kwo-taw * ʦoŋsan kaw uxaj daw kwotaw * *oɾmosa kaw-su-koŋ-ɾu*kwo-taw * swəsaɾən kawsu koŋ-ɾu*mlataʦ ħoɾi puoŋ ʦjawɾjotaw*ħoɾi taj** səŋ mquɾi paɾan, dħuq paɾan daw *sjən ** səŋ mquɾi bandaj*ʦiŋaj ʦwən*kija ka dħuq alaŋ sasi da. tapa ppanan basu musa: snpəjaħ tajʦju əki kanʦŋ tapa basu mquɾi ħoɾi, dħuq ħoɾi daw tapa nanto kjun basu mquɾi bandaj mi ʦjupin (alaŋ qantabaŋ), kiŋal dijax u mndħa baj dijax ka basu ppanun, dijax na u **:*****:**, uxaj daw pusa qnawal nanto kjun. mɾiq otobaj nija: snpəjaħ tajʦju mquɾi sotuŋ mi ħoɾi, dħuq ħoɾi daw mquɾi paɾan, dħuq paɾan daw mquɾi sjən ** səŋ mquɾi okubandaj*ʦin-aj ʦwən, kija ka dħuq alaŋ masosan da. (usa paɾan tmquɾi gasoɾiŋ ħan mi kija ka malu tmalaŋ duŋan!) ppwaluk tjənʦu patas qtan alaŋ tənʦu patas pkla nniqan alaŋ. klwanan sədiq tajal. sduwi na kaɾi saja skaɾi kaɾi ʦiuli mi kaɾi təlu. snlħajan snħijan kiɾistokjo: badaj ʦjoɾo kjokaj, plnawan kiɾisto ʦjoɾo kjokaj, ʦinaj təskjo. pnjaħan alaŋ alaŋ sasi wa mniq ʦinaj ʦwən tajal pnswajan bandaj pa, psuda pnslijan ddħa tnslutuʦ sapaħ "baɾukawan" mi "maɾaw". sədiq baɾukawan u pnɾdiŋan balaj ħan pa mnnəniq msdaliħ jajuŋ bajkə na quɾi msdaliħ lipa ħija, ja baj so kŋkawas **** ʦida pa mquɾi jajuŋ tudu lmlu, pnluban sədiq "pnswajan bandaj" saja u, mniq kŋkawas **** mniq msdaliħ ʦħabubul mi tnslutuʦ maɾaw msupu daw, kija ka ptuɾa balaj pqita. sədiq ʦħabubul bandaj u pɾadiŋ smkuxul jajuŋ tudu daw, kndadax kŋkawas **** pɾadiŋ kndudul mquɾi tuħunaʦ lmwəlu, pɾɾħak mniq dxɾal alaŋ "ʦakis" mi dxɾal alaŋ "smiawɾu" ddħa dxɾal niji. kŋkawas **** ʦida u niħoŋ ka qmlaħaŋ taiwan, alaw so smataŋ malu qlħaŋun ka kəsaʦu niħoŋ, kija ka pslijun dħa mniq dxɾal "ʦakis" ħini ka mnɾɾħak mnnəniq mksipaw jajuŋ tudu na tajal, kija mi pħiju sapaħ btasan, so malu muda qmlaħaŋ. kŋkawas **** ʦida psɾamal pħiju psslijan qsija bandaj ka tanaħ tunux, kŋkawas **** ʦida, alaw so anɟəŋ na mondaj mi wada dħa tħdilun alaŋ sasi saja ka alaŋ "ʦakis". wada kndudul mɾana ka tnpusu sədiq alaŋ sasi, duma sədiq u wada tħdil mquɾi tudaja ħaɾi; kija ka bandaj kaʦidənsjo saja mi pħiju kiŋal alaŋ "bandaj" duŋan; kŋkawas **** idas *, niqan ka kiŋal tnslutuʦ sədiq minɟoku pa snpəjaħ alaŋ "bɾajaw" alaŋ ʦbijaw u mijaħ tħdil alaŋ "pulan (soŋɾin)" saja, wada mnkiŋal tnualaŋ ʦinaj ʦwən uɾi da. quɾi pplaħan mi sanan ɾmiwaw pusu tmiju nniqan: *.nanto kəŋɾi ʦinaj sapaħ pjasan tutipiŋ *** nanto kəŋ ɟinaj go ʦinaj ʦwən kawpiŋ ɾu * ħaw. *. sapaħ btasan ʦinaj (***)******* *** nanto kəŋ ɟinaj go ʦinaj ʦwən kawpiŋ ɾu * ħaw. *sdħmawan qmita:oku bandaj wa mniq ħɾuwan ħidaw tuħunaʦ paɾan jajuŋ tudu tudaja ɾatuʦ jajuŋ ʦida jajuŋ bandaj kʦka psslijan qsija, mntubaɾaw dwijaq jajuŋ aju na ħnjuwan dxɾal, ħajpa tubaɾaw u wa ijax kʦka ****~**** m, kija ka ssaun balaj qmita wasaw qħini daɾa mniq taiwan. kɾpuħan balaj daw ħtŋajan dwijaq ka mbanaħ wasaw qħuni daɾa mumal ka qqsija jajuŋ pa, mnduŋus baj knmalu qtan, niqan"alaŋ mbanaħ wasaw qħuni daɾa" sunʦa lmawa. kawas kawas babaw kʦka kɾpuħan daw, pɾadiŋ kndudul knpɾijux ɾakaw nija ka wasaw qħini daɾa, ja baj idas **-** u knpɾijux mbanaħ ka wasaw qħuni daɾa da, kija mnduŋus baj ssanun sdħmħaw qmita wasaw qħuni daɾa. wada knpɾijux mbanaħ pnʦpiŋan nija ka qqħuni daɾa kʦka dwijaq lmiqu, mħħuɾ ka wasaw ɾakaw, wada mumal kmnou baj mnduŋus baj qqtaun. kʦka wəʦju ħija pa uxaj wana sdħmħaw qmita wasaw qħuni daɾa, malu balaj muda mlaŋuj qqħuni lmiqu uɾi mi, sdmħaw qduda mi uuda qmquɾ kndkilan uɾi, kija u malu qmita knpɾjuxan balaj sdħmawan mita ħnjuwan dxɾal uɾi. uxaj wana niji, mkləlu u niqan ħiji pnwalaŋ qħuni dwijaq tubaɾaw, ppħpaħ mi qqtaun ka qqduda lmiqu uɾi, kija ka wada dmudul knou balaj sklwijun qnaɾas knləlu ndan ɾmiwaw uɾi. kija mi niqan balaj ħaŋan nija quɾi qsija lmiqu ka oku bandaj uɾi, niqan qħdin malu mlaŋuj, maħun. kʦka wənʦju pa niqan ʦida jujajuŋ, muɾu kʦka tudaja jajuŋ bandaj mquɾi bɾaħ, qtan baj sdħmawan qmita ka jajuŋ llmiqu, mbanaħ wasaw qħuni daɾa mi ħħnaŋ qqsija pa qbħaŋan baj biɾaʦ, wada balaj pnduŋus psbalaj kʦka lħbun sədiq. qntan patas ɟinaj gokosjo alaŋ ʦusjun waŋʦan :</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Sasi = Gaga mniq Nantowseyn Jnaysyang ka alang sasi. 263 sapah ka kneegu na sapah, 755 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 93% niqan 705 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 7% niqan 50 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 88%, Bunun 2%, Seejiq/Seediq/Seejiq/Seejiq/Sediq 3%. Pnyahan pnatas Hangan alang Alang Sasi. Tukubeycu na alang Jinay go Cinay cwen alang Sasi alang Cinay pa, wa mniq tuhunac Paran muru Langu Pihu mquri elu uuda Oku Banday hongcingcyu, saya u kiya ka knkana pnswayan Banday "Alang Sasi", "Alang Banday" mi Sediq minjoku na "Alang Pulan" tuturu alang, ya bay haypa 900 m. Nniqan niya Nanto keyng Jinay go alang Sasi. Knlbangan Alang Sasi pa wa mniq Jinay go tucka pryaxan hidaw, tuhuc Paran, alang niyi pa msdalih Tukcka Dwiyaq Tudu ka hnruwan hidaw, pryaxan hidaw u lmutuc alang Bunun na alang Qantabang mi alang Bukay, tudaya u msdalih Tatong cwen, tuhunac u mslutuc Nanhong cwen, Yayun Tudu u snpeyyah Tatong cwen qluluy kcka mi, msturung Yayung Banday daw mquri tuhunac qluluy. Nniqan lnglingay Quri ppanan rulu Mriq nanaq rulu: Kndadax tudaya mi tukcka mi tuhunac ka dangi pa, malu muda Kwo-taw 1 Congsan kaw uxay daw Kwotaw 3 Formosa kaw-su-kong-ru→Kwo-taw 6 Sweysareyn kawsu kong-ru→mlatac Hori Puong cyawryotaw→Hori Tay14 seyng mquri Paran, dhuq Paran daw →Syeyn 83 seyng mquri Banday→Cingay cwen→kiya ka dhuq alang Sasi da. Tapa ppanan basu musa: Snpeyyah Taycyu eyki Kancng tapa basu mquri Hori, dhuq Hori daw tapa Nanto kyun basu mquri Banday mi Cyupin (alang Qantabang), kingal diyax u mndha bay diyax ka basu ppanun, diyax na u 12:20╱16:00, uxay daw pusa qnawal Nanto kyun. Mriq otobay niya: Snpeyyah Taycyu mquri Sotung mi Hori, dhuq Hori daw mquri Paran, dhuq Paran daw mquri Syeyn 83 seyng mquri Okubanday→Cin-ay cwen, kiya ka dhuq alang Masosan da. (Usa Paran tmquri gasoring han mi kiya ka malu tmalang dungan!) Ppwaluk tyeyncu patas qtan alang Teyncu patas pkla nniqan alang. Klwanan sediq Tayal. Sduwi na kari saya Skari kari Ciuli mi kari Telu. Snlhayan snhiyan Kiristokyo: Baday Cyoro Kyokay, Plnawan Kiristo Cyoro Kyokay, Cinay Teyskyo. Pnyahan alang Alang Sasi wa mniq Cinay cwen Tayal pnswayan Banday pa, psuda pnsliyan ddha tnslutuc sapah "Barukawan" mi "Maraw". Sediq Barukawan u pnrdingan balay han pa mnneniq msdalih Yayung Baykey na quri msdalih Lipa hiya, ya bay so kngkawas 1830 cida pa mquri Yayung Tudu lmlu, pnluban sediq "pnswayan Banday" saya u, mniq kngkawas 1882 mniq msdalih Chabubul mi tnslutuc Maraw msupu daw, kiya ka ptura balay pqita. Sediq Chabubul Banday u prading smkuxul Yayung Tudu daw, kndadax kngkawas 1890 prading kndudul mquri tuhunac lmwelu, prrhak mniq dxral alang "Cakis" mi dxral alang "Smiawru" ddha dxral niyi. Kngkawas 1895 cida u Nihong ka qmlahang Taiwan, alaw so smatang malu qlhangun ka keysacu Nihong, kiya ka psliyun dha mniq dxral "Cakis" hini ka mnrrhak mnneniq mksipaw Yayung Tudu na Tayal, kiya mi phiyu sapah btasan, so malu muda qmlahang. Kngkawas 1937 cida psramal phiyu Pssliyan Qsiya Banday ka Tanah Tunux, kngkawas 1942 cida, alaw so anjeyng na Monday mi wada dha thdilun alang Sasi saya ka alang "Cakis". Wada kndudul mrana ka tnpusu sediq alang Sasi, duma sediq u wada thdil mquri tudaya hari; kiya ka Banday kacideynsyo saya mi phiyu kingal alang "Banday" Dungan; kngkawas 1930 idas 8, niqan ka kingal tnslutuc Sediq minjoku pa snpeyyah alang "Brayaw" alang cbiyaw u miyah thdil alang "Pulan (Songrin)" saya, wada mnkingal tnualang Cinay cwen uri da. Quri pplahan mi sanan rmiwaw Pusu tmiyu nniqan: 1.Nanto keyngri Cinay sapah pyasan tutiping 546 Nanto keyng Jinay go Cinay cwen Kawping ru 3 haw. 2. Sapah btasan Cinay (049)2974245 546 Nanto keyng Jinay go Cinay cwen Kawping ru 4 haw. ◎Sdhmawan qmita:Oku Banday Wa mniq hruwan hidaw tuhunac Paran Yayung Tudu tudaya ratuc yayung cida Yayung Banday kcka pssliyan qsiya, mntubaraw dwiyaq yayung ayu na hnyuwan dxral, haypa tubaraw u wa iyax kcka 1100~2600 m, kiya ka ssaun balay qmita wasaw qhini dara mniq Taiwan. Krpuhan balay daw htngayan dwiyaq ka mbanah wasaw qhuni dara mumal ka qqsiya yayung pa, mndungus bay knmalu qtan, niqan"Alang Mbanah Wasaw Qhuni Dara" sunca lmawa. Kawas kawas babaw kcka krpuhan daw, prading kndudul knpriyux rakaw niya ka wasaw qhini dara, ya bay idas 10-11 u knpriyux mbanah ka wasaw qhuni dara da, kiya mndungus bay ssanun sdhmhaw qmita wasaw qhuni dara. Wada knpriyux mbanah pncpingan niya ka qqhuni dara kcka dwiyaq lmiqu, mhhur ka wasaw rakaw, wada mumal kmnou bay mndungus bay qqtaun. Kcka weycyu hiya pa uxay wana sdhmhaw qmita wasaw qhuni dara, malu balay muda mlanguy qqhuni lmiqu uri mi, sdmhaw qduda mi uuda qmqur kndkilan uri, kiya u malu qmita knpryuxan balay sdhmawan mita hnyuwan dxral uri. Uxay wana niyi, mklelu u niqan hiyi pnwalang qhuni dwiyaq tubaraw, pphpah mi qqtaun ka qqduda lmiqu uri, kiya ka wada dmudul knou balay sklwiyun qnaras knlelu ndan rmiwaw uri. Kiya mi niqan balay hangan niya quri qsiya lmiqu ka Oku Banday uri, niqan qhdin malu mlanguy, mahun. Kcka weyncyu pa niqan cida yuyayung, muru kcka Tudaya Yayung Banday mquri brah, qtan bay sdhmawan qmita ka yayung llmiqu, mbanah wasaw qhuni dara mi hhnang qqsiya pa qbhangan bay birac, wada balay pndungus psbalay kcka lhbun sediq. Qntan patas Jinay Gokosyo Alang Cusyun Wangcan :</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= sasi = gaga mniq nantowsən ɟnajsjaŋ ka alaŋ sasi. *** sapaħ ka knəəgu na sapaħ, *** ħiji ka kana knħbɾagan na ħiji. tnpusu səəɟiq o maŋal **% niqan *** ħiji sp, ɾaħuq na uxaj tnpusu səəɟiq o maŋal *% niqan ** ħiji koia. kana ka kləəgan səəɟiq ga, tajal **%, bunun *%, səəɟiq/səədiq/səəɟiq/səəɟiq/sədiq *%. pnjaħan pnatas ħaŋan alaŋ alaŋ sasi. tukubəʦu na alaŋ ɟinaj go ʦinaj ʦwən alaŋ sasi alaŋ ʦinaj pa, wa mniq tuħunaʦ paɾan muɾu laŋu piħu mquɾi əlu uuda oku bandaj ħoŋʦiŋʦju, saja u kija ka knkana pnswajan bandaj "alaŋ sasi", "alaŋ bandaj" mi sədiq minɟoku na "alaŋ pulan" tutuɾu alaŋ, ja baj ħajpa *** m. nniqan nija nanto kəŋ ɟinaj go alaŋ sasi. knlbaŋan alaŋ sasi pa wa mniq ɟinaj go tuʦka pɾjaxan ħidaw, tuħuʦ paɾan, alaŋ niji pa msdaliħ tukʦka dwijaq tudu ka ħnɾuwan ħidaw, pɾjaxan ħidaw u lmutuʦ alaŋ bunun na alaŋ qantabaŋ mi alaŋ bukaj, tudaja u msdaliħ tatoŋ ʦwən, tuħunaʦ u mslutuʦ nanħoŋ ʦwən, jajun tudu u snpəjaħ tatoŋ ʦwən qluluj kʦka mi, mstuɾuŋ jajuŋ bandaj daw mquɾi tuħunaʦ qluluj. nniqan lŋliŋaj quɾi ppanan ɾulu mɾiq nanaq ɾulu: kndadax tudaja mi tukʦka mi tuħunaʦ ka daŋi pa, malu muda kwo-taw * ʦoŋsan kaw uxaj daw kwotaw * *oɾmosa kaw-su-koŋ-ɾu*kwo-taw * swəsaɾən kawsu koŋ-ɾu*mlataʦ ħoɾi puoŋ ʦjawɾjotaw*ħoɾi taj** səŋ mquɾi paɾan, dħuq paɾan daw *sjən ** səŋ mquɾi bandaj*ʦiŋaj ʦwən*kija ka dħuq alaŋ sasi da. tapa ppanan basu musa: snpəjaħ tajʦju əki kanʦŋ tapa basu mquɾi ħoɾi, dħuq ħoɾi daw tapa nanto kjun basu mquɾi bandaj mi ʦjupin (alaŋ qantabaŋ), kiŋal dijax u mndħa baj dijax ka basu ppanun, dijax na u **:*****:**, uxaj daw pusa qnawal nanto kjun. mɾiq otobaj nija: snpəjaħ tajʦju mquɾi sotuŋ mi ħoɾi, dħuq ħoɾi daw mquɾi paɾan, dħuq paɾan daw mquɾi sjən ** səŋ mquɾi okubandaj*ʦin-aj ʦwən, kija ka dħuq alaŋ masosan da. (usa paɾan tmquɾi gasoɾiŋ ħan mi kija ka malu tmalaŋ duŋan!) ppwaluk tjənʦu patas qtan alaŋ tənʦu patas pkla nniqan alaŋ. klwanan sədiq tajal. sduwi na kaɾi saja skaɾi kaɾi ʦiuli mi kaɾi təlu. snlħajan snħijan kiɾistokjo: badaj ʦjoɾo kjokaj, plnawan kiɾisto ʦjoɾo kjokaj, ʦinaj təskjo. pnjaħan alaŋ alaŋ sasi wa mniq ʦinaj ʦwən tajal pnswajan bandaj pa, psuda pnslijan ddħa tnslutuʦ sapaħ "baɾukawan" mi "maɾaw". sədiq baɾukawan u pnɾdiŋan balaj ħan pa mnnəniq msdaliħ jajuŋ bajkə na quɾi msdaliħ lipa ħija, ja baj so kŋkawas **** ʦida pa mquɾi jajuŋ tudu lmlu, pnluban sədiq "pnswajan bandaj" saja u, mniq kŋkawas **** mniq msdaliħ ʦħabubul mi tnslutuʦ maɾaw msupu daw, kija ka ptuɾa balaj pqita. sədiq ʦħabubul bandaj u pɾadiŋ smkuxul jajuŋ tudu daw, kndadax kŋkawas **** pɾadiŋ kndudul mquɾi tuħunaʦ lmwəlu, pɾɾħak mniq dxɾal alaŋ "ʦakis" mi dxɾal alaŋ "smiawɾu" ddħa dxɾal niji. kŋkawas **** ʦida u niħoŋ ka qmlaħaŋ taiwan, alaw so smataŋ malu qlħaŋun ka kəsaʦu niħoŋ, kija ka pslijun dħa mniq dxɾal "ʦakis" ħini ka mnɾɾħak mnnəniq mksipaw jajuŋ tudu na tajal, kija mi pħiju sapaħ btasan, so malu muda qmlaħaŋ. kŋkawas **** ʦida psɾamal pħiju psslijan qsija bandaj ka tanaħ tunux, kŋkawas **** ʦida, alaw so anɟəŋ na mondaj mi wada dħa tħdilun alaŋ sasi saja ka alaŋ "ʦakis". wada kndudul mɾana ka tnpusu sədiq alaŋ sasi, duma sədiq u wada tħdil mquɾi tudaja ħaɾi; kija ka bandaj kaʦidənsjo saja mi pħiju kiŋal alaŋ "bandaj" duŋan; kŋkawas **** idas *, niqan ka kiŋal tnslutuʦ sədiq minɟoku pa snpəjaħ alaŋ "bɾajaw" alaŋ ʦbijaw u mijaħ tħdil alaŋ "pulan (soŋɾin)" saja, wada mnkiŋal tnualaŋ ʦinaj ʦwən uɾi da. quɾi pplaħan mi sanan ɾmiwaw pusu tmiju nniqan: *.nanto kəŋɾi ʦinaj sapaħ pjasan tutipiŋ *** nanto kəŋ ɟinaj go ʦinaj ʦwən kawpiŋ ɾu * ħaw. *. sapaħ btasan ʦinaj (***)******* *** nanto kəŋ ɟinaj go ʦinaj ʦwən kawpiŋ ɾu * ħaw. *sdħmawan qmita:oku bandaj wa mniq ħɾuwan ħidaw tuħunaʦ paɾan jajuŋ tudu tudaja ɾatuʦ jajuŋ ʦida jajuŋ bandaj kʦka psslijan qsija, mntubaɾaw dwijaq jajuŋ aju na ħnjuwan dxɾal, ħajpa tubaɾaw u wa ijax kʦka ****~**** m, kija ka ssaun balaj qmita wasaw qħini daɾa mniq taiwan. kɾpuħan balaj daw ħtŋajan dwijaq ka mbanaħ wasaw qħuni daɾa mumal ka qqsija jajuŋ pa, mnduŋus baj knmalu qtan, niqan"alaŋ mbanaħ wasaw qħuni daɾa" sunʦa lmawa. kawas kawas babaw kʦka kɾpuħan daw, pɾadiŋ kndudul knpɾijux ɾakaw nija ka wasaw qħini daɾa, ja baj idas **-** u knpɾijux mbanaħ ka wasaw qħuni daɾa da, kija mnduŋus baj ssanun sdħmħaw qmita wasaw qħuni daɾa. wada knpɾijux mbanaħ pnʦpiŋan nija ka qqħuni daɾa kʦka dwijaq lmiqu, mħħuɾ ka wasaw ɾakaw, wada mumal kmnou baj mnduŋus baj qqtaun. kʦka wəʦju ħija pa uxaj wana sdħmħaw qmita wasaw qħuni daɾa, malu balaj muda mlaŋuj qqħuni lmiqu uɾi mi, sdmħaw qduda mi uuda qmquɾ kndkilan uɾi, kija u malu qmita knpɾjuxan balaj sdħmawan mita ħnjuwan dxɾal uɾi. uxaj wana niji, mkləlu u niqan ħiji pnwalaŋ qħuni dwijaq tubaɾaw, ppħpaħ mi qqtaun ka qqduda lmiqu uɾi, kija ka wada dmudul knou balaj sklwijun qnaɾas knləlu ndan ɾmiwaw uɾi. kija mi niqan balaj ħaŋan nija quɾi qsija lmiqu ka oku bandaj uɾi, niqan qħdin malu mlaŋuj, maħun. kʦka wənʦju pa niqan ʦida jujajuŋ, muɾu kʦka tudaja jajuŋ bandaj mquɾi bɾaħ, qtan baj sdħmawan qmita ka jajuŋ llmiqu, mbanaħ wasaw qħuni daɾa mi ħħnaŋ qqsija pa qbħaŋan baj biɾaʦ, wada balaj pnduŋus psbalaj kʦka lħbun sədiq. qntan patas ɟinaj gokosjo alaŋ ʦusjun waŋʦan :</PHON>
    </S>
</TEXT>