<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Saudi_Arabia" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Saudi_Arabia" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Saudi Arabia = Gaga kska Yacow ka Saudi arabia, 25 00 N, 45 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 2,149,690 sq km (hangan na o Tg13) (knlbanga dxgal o 2,149,690 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 28,160,273 hiyi. Gaga Riyadh ka pusu alang paru, jiyax 23 idas 9 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Saudi arabia ga wada sugan 80.70% ka dxgal qpahan, 0.50% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 18.80% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Salman of Saudi Arabia, pnaah hngkawas2015 idas 1 jiyax 23pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Sautialapo = Sautialapo (kari Alapo: العربية السعودية), uxay uri o rngagan dha Satalapo, Satialapo , tnhangan kana o Sautialapo wangkwo (kari Alapo: ,al-Mamlakah ʿArabīyah as-Saʿūdīyah) tnhangan Sauti, kika mniq kingal saw Siyaalapo pantaw nseejiq klwaan Alapo. Knlaban ka 2,149,690 pingfangkongri, nniq ska knlangan Alapo ida tgdha paru klwaan ka knlaban lnglingay dha, sngun Arciriya. Daya Sautialapo ni yueytan mquri Ilak, daya hraan hidaw nquri Kweyt, hraan hidaw ni Kata, Parin ni Alapo reyngh takongkwo mstrun, hunac hraan hidaw mquri Aman, hunac strun Yeymen, hiya ka wana kingal mntna niqan Honghay ni Poswan hayansyeyn klwaan, kkana dxgal dha ida snpuan kndadax ini tduwa nniqan ka hagay ni mqrinuc lqmiqu. Sautialapo sayan o kndadax ida nanaq spac ka alang - - snpuan Hanc, Neyc, duma hraan hidaw Alapo pantaw ni duma hunac Alapo pantaw . Sautialapo wangkwo o pnhyugan kndadax hngkawas 1932 Ipensauti, hngkawas 1902 kndadax hiya ka prajil mluk Sauti wancaw dxgal Riyat, mntna dhiya ka mangal spac alang. Klwaan nii o kndadax kiya do ida dmuy pnaah uuda Israncui, muru pklawa cyuncu cwanc. Wahapipay nii gaga ngalan quri mssu pnrhulan klwaan Isran cyaw paypyey gaga ngalan hangan "pusu bi gaya Sauti" snegun pnuda saw gmhak kana knlangan . Sautialapo o dha tnhangan "dxgal Ryansens", yasa kana kska Israncyaw knmalu bi dxgal o endhiya uri, Cings maycya ni Syeyncs Maytina. kika kingal uuda o ida dhiya ka mssu bi, dmuy murux uudaCencyaw hei , Sautiarapo o egu bi ka htran dha quri biyax dqrijil , sngun na bukuy bukun ka tluun tnlngan o ini pntna ka qnhlangan dha wada knhuway malu da, kiya ni ida ka dmuy empahun ni smisu ka uuda dha psru phuqin . Sautiarapo hini o dhiya ka quri knlangan ida niqan paru bi ka ngngalan syo ni pusa klwaan nganguc ka klwaan dha, ida dhiya ka tgdha paru bi pqlahan cingcucan . Yasa niqan sxwajanryaw ka dmayaw, Sautiarapo ka gaga ngalan niqan paru bi ngngalan dha, knkla seejiq o ida baraw bi , kiya ka kiya ni wana dhiya ka nniq kska klwaan Arapo empusal klwaan citwan . binaw, mniq saw kska Haywan klwaan Arapo hcwo weyyueynxuey o wana dhiya ka niqa ngngalan . Kwofangkayc Sautiarapo o nniq knlangan o ida tgspac kiya , nniq hngkawas 2010 dhuq hngkawas 2014 Stkrmo kwoci hping yeyncyoswo saw knlangan ida dhiya ka tgdha niqan ngngalan qyqaya mspais . Knttu dha sqita Tiyutakwo ni congtngcyangkwo . Uxay ka klwaan HaywangArapo hcwoweyyueynxwy, ida hiya ka cngyueyn Isran hcwo cuc ni Syosucu snpuan klwaan . Ris Hngkawas 1750 prajingnniqan Sautiarapo ka kska alang Arapo pantaw, kika bukun alang Muhanmot ni Isran kaykcya Muhanmot. Aputuliwahapu dnii ka mnseupu pniqan burah uuda. bukuy kska hngkawas 150 sngari, mnsui malu mnsui naqih ka biyax tnsapah Sautialapo, yasa iyux dha lqun ka Pantaw ni ini pstuq qnaqih Ayci (nii o ida neetumantikwo ka duma), ptjiyan ka Etumantikwo, kika mndha ungac ka biyax dha. sayan Sautialapo ga kndadax Aputul.Acic. pn.Aputul.Rahman.Alsauti bukun nii ka pnhiyu. hngkawas 1902 Aputul.Acic snkagun hbaraw sejiqan kndadax tnliyan alang Kweyt musa, kndadax baga mspis tnsapah Rasit wada dha ngalan Riyat. Nniq hngkawas 1913 dhuq kska hngkawas 1926, mntna ngalan Aputul.Acic ka duma dha dxgal Neyc (Nacit) ni Hanc (Sicyac). jiyax maspac idas kingal hngkawas 1926, Aputil.Acic hiya ka bukun kmlawa dxgal hini. jiyax empusal idas rima hngkawas 1927 ka pnpatas patas "nkari Cita" kika wada sdhiyaq Ingkwo ni murux ka Sautiarapo. Jiyax 22 idas 9 Hngkawas 1932, piyah nkari mseupu ka Sautiarapo. jiyax 3 idas 3 hngkawas 1938 nniq truma dxgal Sautiarapo gaga snjiyan syo ni wada asi priyux ka kndusan dha. Cngc Sautiarapo o kika cncyawhi ncyuncucwanc ka klwaan dha. ida dhiya ka niqan cyuncuctu kska klwaan sayan o ana ini kpiya ka bukung ida niqan ka mnduwa bi biyax dha, hngkawas 1992 prajing puda "ckwocipnfa", Sautiarapo o kika kndadax lutuc Aputur-Acic. Sauti pqlahan klwaan cyuncuc, binaw paru bi "seynfa" ka klwaan (kurancing). Pnaah Sariyafa muuda ka klwaan dha. Sartiarapo o gaga sun saw cyoccya kika ida "ini bi cyo" ka klwaan dha uri (7 fen, ida truma bi) . Uka malu bi cntan ruwan kaklwaan Sautiarapo, dhuq sayan wana nniq hngkawas 2005 ka mnda emkingal pgaaw ka alang dha, wana snaw ka tduwa pgaaw patas . Saw uuda o, gaga pskritun Israncyawfa ni kana gaya Sauti ka biyax bukun. muudaparu bi ddaun siida o asi ka muda wanscnyueyn, tunux pnrhulan Urima ni kana seejiq Sauti dhiya ka au lnglungan. Sunnipay Wahapipay o ida klwaan dha ka muru lnglungan kwanfan. Ida wada psrwaun saw kana alang phiyu Cincns ni sapah pyasan miyah rmngaw slhayan dha nanaq ka Israncyawpay. Kndadax siida dhuq sayan, Sautiarapo o ida uka ka saw klwaan syan niqan nanaq ka Neyk, sosyan ni pgaaw. Ritay bukung Sauti ni plutuc tnlngan bukung Plutuc tnlngan bukun ka Sautialapo o asi ka muru gaya Syongcongtici saw plutuc ka laqi kaykwo cyuncu Ipnsauti. jiyax kingal idas maspac hngkawas 2005,bukung Sautialapo Faht nniq spuhan pusu paru alang Riyat, dhuq paru hngkawas 84 meydan do, kika ini pntna bubu ka swayi snaw,yueynwangcu Aputura cingwang ni mntna tama bubu swayi snaw, ida ntgdha fusosyan Surtancingwang dhiya ka jiyagan sejiq ruwan plutuc burah bukun ni pqpah Wangcu. sayan do, gisu rudan bi ka laqi Ipnsauti, ciban ciway laqi na Mukringcingwang ida mataru kmxalan ka hngkawas na.hngkawas 2006 pnuda ka " syawcong weyyueynxwefa", kndadax kana laqi bukung Sauti ni duma dntlutuc seejiq snpuwan dhiya ka syawcong weyyueynxey dhiya ka pqpah pgaaw ptlutuc seejiq ni snkaway qpahan bukung ni ptlutuc phiyu Wacu.Hngkawas 2011, wada meydan ka Wancu Surtancingwang. bukuy idas maspac idas mataru hngkawas 2012, wada meydan ka mnlutuc wangcu Naifu cingwang. Mntna idas,empitu kmxalan epitu paru hngkawas na ka Salmancingwan hiya ka dmutuc qpahun wangcu, idas kingal hngkawas 2015, Salmancingwang ka mlutuc, tgempitu bukung Sautiarapo ka hiya.empitu kmxalan hngkawas na ka swayi snaw bukun o hiya ka pqpah wangcu.jiyax 29 idas 4, Mukring cingwan o hiya ka tgkingal wada plaxan qnpah dmayaw qbsuran, ida tgkingal plaxan bukun Salman. Kiya do, laqi laqi Ipnsauti, laqi Naifu cingwan, laqai qbsuran na fuwangcu Muhanmot.Pn.Naifu ka pnlutucwangcu, ida sun saw kndadax tgdha pnlutuc dhuq tgtru tlngan bukun ka Sauti.. Hngkawas 2017, wada plaxan ka bukun Slman duri, phiyu nanaq laqi na Muhangmot. Pn. Salman. Pn. Aaputur-Acic. Arsauti ka wangcu. ya musa blaiq dhuq tgtru plutuc tnlngan bukun Sauti,ida ini klai ka pnuda na saw mhuqin ka rudan do laqi ka plutuc pqpah. Pnshiyun ka musa dha plkun ka qphun nii, ida ini stuq ka naqih uuda ruwan hihi, ida musa kndadax tgdha pnlutuc bukuy do prajing mrudu. Sfa ni jencyueyn Btasan patas ka quri jencyueyn ni farin Sautiarapo, qmita jencyueyn, snpuan kwocitse ni reynghkwo jencyueyn weyyueynxey dnii ka spuan pslingan, saw quri uuda biyax qrijil(24,, saw Sautiarapo o ini tduwa mriq rulu ka qrijil alanga dha , rmngaw ka kwangfang dha o yasa qrijil psaw "mntna bi balun qhlangan".Kndadax Idas 6 hngkawas 2018 wada psrwaun Sautiarapo cnfu tduwa mriq rulu, kika saw nii ka uuda o ida psmyahun dha musa malu ka klwaan, kiya ni ida mrana ka ngngalan .Mntna na hngkawas idas 2 ni idas 1,wada psrwaun musa pqita pspun bowru ni qrijil o ana ini siling snaw dadan ida yduwa phiyu qpahan nanaq ka qrijil Suti .Jiyax2idas 8hngkawas 2019, piyah kkingal kkari faring dqrijil ka Sautialapo, kkana uuwa wada psrwaun ana ini siling snaw ida tduwa mangan hucaw ni rmigaw, tduwa musa pbatas jiyax pncingan rabu ka qrijil,ida tduwa pqlahan ciway laqi, qrijil o tduwa nanaq pbatas musa snaw ni malax snaw, mangan pnpatas patas ssapah, wada mrana ka qpahun qrijil bukuy duri o ida tduwa madas pnpatas hangan dha musa murux mniq sapah ssaan mimah sinaw ka qrijil( .Sautiarapo cnfu ospowxun dha rmngaw ka naqih uda ni pgarang kari, uxay uri o kika au ka uuda Sariya fakwey. Hngkawas 2000, gaga psrwaun rifa idas maxal ka Sauti cnfu, rmngaw puda saw pnagan duma ini tduwa psru ka reynhkwo . cipnfa tgrima patas pnatas tg26 pntasan : "muru Sariya fakwey pqlahan seejiq ka klwaan" hngkawas 2002,ini psruwa psru ka Reynhkwo weyyueynxwey smhangan Sautialrapo puda psru snbuc ni smalak hiyi. snpuan ririh Sautiarapo ida kndadax gaya Israngcyaw, ini sruwa seejiq nganguc miyah snqaya gaya dha . Muda psiling uda wangle ka klwaan Sautiarao cnfu(gmau) . kingal ppatas seejiq Fouad al-Farhan Sautiarapo yasa smhangan cnc Sautiarapo,ngngalan ni seejiq meyti, kndadax ids 12 hngkawas 2007 wada hmkun . pmpah singwen ni iijens Cyamayr.Kasuci gaga bqilan Sauti cnfu uri. Tiri Niqan 80% dxgal Arapo pantaw ka Sautiarapo. Alang nii o dha Arapo reynh takongkwo, Amang ni yeymen mlutuc o uka ka mnduwa bi ayus alang dha, kika ini klai ka knlaban Sauti. snpgan knlaban Sautiarapo o kika 2,217,949 pingfankongri, binaw tduwa ka 213 kbuhug 9 maxal kbkuy 7 kbkuy pingfankongri dhuq 224 kbuhug pingfankongri kska hini. kana klwaan o wana 1% ka tduwa dha qpahun. Hnigan dxgal Kkana dxgal Sauti o gisu saw alang baraw, kndadax gqiyan hidaw saw mshrus mtudu ni mquri hraan hidaw ka hnigan dxgal dha, wana gqiyan hidaw honghay yeynan niqan dgring brenux kika brnux alang baraw kana da, babaw 3000 mi ka haypa hunac gqiyan hidaw Sicyacsanmay, egu pniq dgiyaq, ska o Nacitekawyueyn, niqan breenux ka hraan hidaw, niqan sanhucyaw ka hraan hidaw yeynhaywan. Kana knlaban klwaan o wada niqan mdka ka samwo, daya o Neyfute samwo, egu kkatur, blin qsiya, Ryucow, hunac Rupuhari samwo o egu kkhiya sacyo. Karac Karac ticonghay ka gqiyan hidaw Sauti kawyueyn. Karac jetaysamwo ka duma llaban alang, ini pntna ka karac jiyan, wana alang yeynhay ka niqan msmur, kana do mcilux ni mddngu. qnyuxanquyux daya o niqan 100 – 200 hawmi, 100 hawmi ka hunac. Singcng cyuhwa snakan gneayus 13 sen ka Kana klwaan Sautiarapo(mintaqah,fusu:mintaqat) • Riyatesen • Maycyasen • Matinasen • Tongpusen • Kaysimusen • Hairesen • Tapukesen • daya Pyensen • Cicansen • Nayciransen • Pahasen • cyawfusen • Asiarsen Pusu breenux Cingci Kndadaxsyo ka pusu stmun ngngalan Sautiarapo, pusu ddaun klwaan o cenfu ka ppuda. Babaw dxgal o dmutuc bukuy Cyanata Sautiarapo ida dhiya ka tgdha mkla niqan syo ka cupeykwo (kana alang o 24% ka kana knegu klaan dha syo ). Kana alang o dhiya ka paru bi niqan brigan nganguc, pusu bi spuan ngngalang syoklwaan nganguc cenyueynkwo. ngngalan syocayey kana klwaan o saw hari wada niqan 75%, 40% GDP, 90% ka ngngala brigan nganguc. saw 40% GDP o kndadax syocingci hari. Hngkawas 1999 OPEC niduma ngngalan syo klwaan wada mrana siida, Sautiarapo ka pusu bi pnuda, saw nii siida wada psrwaun ka cenyueyn GDP o lihun dhan ni prbangan paru ka brigan dha. Binaw kndadax hngkawas 2014 wada asi truma ka brigan pila syo, wana sayang ka saw nii mlih ka ngngalang Sautiarapo, mdungus ka Sakwo hngkawas 2018 pyahun dha ka ida malu bi brigan ka kwoing syo kongs.Idas spac hngkawas 2016, kika fuwancu Muhanmote.Pn.Salman.Aputure,Ajis.Arsauti nniq Sauti yueyncing 2030 prngaw piyah ttgsa, pqtaan narux ni ngngalang nanaq dnii, tbiyax prana puda ryuyoyey ni prana uuda yulejanyey, ska nii o quri ppanan o kika kana 755 ka ddaun, saw psaun dha ka nniq senti Maycya ni tgdha paru senti Maytina ska hini ka pslun dha teyru ni cicang. ida kmiyah kana ka bnbari nganguc yasa Sauti cenfu sayan ini pstuq ka tbbiyax puuda prana syocingci. Sautiarapo o iyux dha ini hari stmai ka ngngalang syo klwaan o, hngkawas 2030 o stangan dha 10% ka pusu deynki kisa musa stmaun dha duri, kndadax ska hngkawas 2004 dhuq hngkawas 2014, mrana maxal kbuhug ka qpahan,binaw dmuy hbaraw sejjiqan nganguc miyah qnpah kisa mhnuk ka ngngalang dha qnpahan pila. jjiyun dha ka qsiya ni ini biyaw mrana ka sejiqan yabi musa dha htrun hari ka puuda qpahun dxgal nii ka pusu dha. Sautiarapo o ida hbaraw bi ka kndadax ising alang sejiqan miyah mniq alang hini. snpuan kana pnaah Feyryuping cengfu, hbaraw bi ka sejiqan hayway Feyryuping pusu bi qpahan dha ka Sautiarapo. Ryuyoye Llaban bi ka samo Sautiarapo, mppajiq ka dgiyaq ni haydan sbiyaw, thngayan bi gaya ni endaan sbiyaw, niqan rima ka hnciyan knlangan klwaan hini, yasa mssu bi ka klwaan Murings,kika quri hbaraw bi ka miyah rmigaw o ida htrun dha. iyux ini stama syo dha, puda egu qpahan ida mrana ka ngngalang dha, Sautiarapo o paru bi ka ckau dha pila pkmalu dha ka nniqan ni yahan rmigaw. Jiyax 27 idas 9 hngkawas 2019j, rmngaw ka Sautiarapo pqpahun dha ka ryuyoyey, niqan 49 klwaan ka prajil dha ppatas patas rgayan. qrijil klwaan nganguc o tduwa murux miyah alang dha, kiya ni ana ini klukus mqalux bbaraw lukus,rmigaw seejiq o tduwa nniq Sautiarapo kwanwan sencing teyncjeyncen, ana ini usa pbatas ringskwan. binaw rmigaw sejiq asi ka klukus sdrux ni ini imah sinaw. uxay uri, dmuy pnatas teync ka rmigaw sejiq ini tduwa musa ruwan alang Naycya ni Maytina. Ssjiqan Dhqan jiyax ka dhuq hngkawas 2012, ssjiqan Sautiarapo o 28,287,855 , duma kska nahiya 640 kbuhug kasejiq klwaan nganguc mniq hini. dhuq 1960 neyntay, kkana ssjiqan klwaan kana o ssjiqan yomu ni mdka yomu,binaw snegun wada ini biyaw mkala ka cingci ni ini biyaw mkala ka brnux alang, wada hmrinas 95% ka ssjiqan gisu mniq hini. duma breenux ni ska Ryuco knhbaraw ssjiqan kana pingfan kongri o hmrinas 1000. nniq brah hngkawas 1990,ida wada kghak ka ssjiqan Sautiarapo, hraan hidaw gqiyan hidaw kgsilung ni ruwan alang ryuco tgutu ka ssjiqan, kiya ni uka seejiq nniq ka ruwan alang knlaban samo. ska kongmin Sautiarapo, cyocen ka sejiq Arapo, duma do gaga nniq siyaw Feyi ni yadayi thjil hini. kndadax alang honghay yeynan miyah thjil hini ka dhiya, dhiya ka pqpah qpahun Sautiarapo. niqan nanaq ka ssjiqan kndadax Yadayi,kndadax pusu Ingtu,Pacistan, Mongcyara Ingtunusiya ni Fetryupina. Uxay wana nii, ruwan hini o niqan ka ini dhuq 10 kbuhug seejiq gqiyan hidaw. Niqan hangan seejiq ·Warite. Pen. Tarale. Alesauti, Warite wangc, ciyeycye, " Woruen. Pafeyte" ciyeycya Gaya Kana na klwaan Sauti dhuq sayan uka ana kingal ka qtaan teyningyueyn ( teyningyueyn Sautiamey kongs ni teyningyueyn bukun Aputura paru pyasan keci, wana dha nii ka teyningyueyn Sauti ). tgkingal qtaan teyningyueyn Sautiarapo hini o tawyeyn qrijil Hayfa. Mansuer ( Haifaa Al Mansour ) hngkawas 2012 ka qduwan na smaiu " pspun ddeynsya" tgdha qtaan teyningyueyn Sautiarapo o kika Maymusapo ( Mah Sabbagh ) hiya nanaq ka snalu " Paraga smkuxun Paraga" ( Barakah Meets Barakah ) . nniq jiyax 11 idas 12 hngkawas 2017 gaga psrwaun Sautiarapo ka htran hngkawas 35 ini tduwa pqtaun nganguc ka teyingyueyn, kndadax hngkawas 2018 prajing pqita teyningyueyn da Pnrhulan Pnagan gaya dha asi ka seejiq Musring. saw 85 – 90% Syunnipay ka seejiq Sauti, kiya ni saw 10 – 15% ka seejiq Syeypay Musring. kwanfa ni tlngan cancutaw nniq Sautiarapo ka Syunnipay Musring kiya ka tnhangan dha Wahapi cyawpay, ncintay Israncyaw fukucui paypey, nniq 18 sci Muhanmote. Apoture. Wahapi dhiya ka pnhiyu, ttu dha sqita saw Isran yueyncyawcui "jingcawtus"," putuh lnglungan" uxay uri o " mssu bi". kika dmayaw seejiq o ida pgurah ksun, kana uuda dha ini puru 7 sci Israncyaw seync Muhanmote ni cyawyi tnhiyan dha. wada niqan ciway ka Syeypay gisu ciyaxan ka qqpahan ni uuda pnrhulan. Cencyawhi ka klwaan Sautiarapo. ruwan Israncyaw mssu bi ka Wahapipay ngalan dha kwocyaw, waycyaw cenje Sautiarapo muru nniq kgknlangan gmaran shlayan Wahapi nii ka pusu dha. Sauti ka qnlahan sprun bi Israncyaw ka dha snit : tgkingal snit o aycya ni tgdha snit Maytina. siida tunux qmlahan Sauti ka ryansenti ceynhujen. Cuns Pnhyugan hngkawas 1964 ka psaping ucwan Sautiarapo, paru bi kwofanhweyi ka paru bi kwofanhweyi cyueyjecikwan. Paru dongsway psaping ucwan ka bukun, psaping ucwan congjanmo ka Muhanmote.Sahe. Hamati sangcyan. Psaping o sugan cnkwycyun ni kwoming putwey. Cnkweycyun o muda cyueynpingic, psbu siida o muda iupingic, kdha hngkawas ka qpahun psaping, tesupingcong o tru hngkawas. Niqan saw 10.6 kbuhug seejiq ka congpingri psaping ucuan, niqan saw 7.3 kbuhug seejiq ka kska rucyun, snkagun tru ka cuancyaryu, kingal ka goncyangryu, kingal ka pupinryu, kingal ka wangs cingweytuang, empusal tru ka pawpinging, niqan saw 1.1 kbuhug seejiq ka psaping gsilung,spuan do kika dha ceyntuey honghay ni poswan, niqan saw 1.8 kbuhug seejiq ka psaping skaya, snkagun kongcici congtuey, ceycicicongtuey dnii. uxay uri niqan kwoming cingueytuey uri, pyeyngfang putuey, teconganjyueyn putuey ni cingueytuey gsilung dnii. Cyawtung Knbragan elu Sautiarapo o 221.372 kongri, binaw wana 47.529 kongri ka endaan pusan poyoru, duma kawsukongru knbragan na o ida wana 3.891 kongri duma . kkana kawsukonglu kndadax pusu alang Sautiarapo Riyate mquri nganguc, yasa mcilux ka nniqan dha alang, kika elu dha o asi ka tduwa mhtur kncilux, asi ka tduwa ini snbuc dowriq mriq rulu ka rdax uri. Yasa Sautiarapo amari sntama bi ppanan dxgal ni ppanan skaya, ini dha jiyagi hri ka quri deylu. niqan kingal ka ceyyunsidong nniq Maycya, kingal ka niqan saw 18 kongri ka jingguey, kndadax hngkawas 2010 ka prajing ppanan . dhuq hngkawas 2014, kana knrbagan deylu Sautiarapo o 1.378 kongli, kika kana o 1.435 kongc dungus bi kueycyu, knbragan deylu o tg81 ka nniq babaw dxgal . Nniq Sautiarapo ka kanggo o ppanan syojangbing ka pusu dha, kika Sautiarapo kangucyu ka pqpah hayyunyeyu . pusu kanggo o gaga Taman Poswan , Cita honghay, kska, paru bi kanggo klwaan ka Cita, kkhngkwasan niqan 4.010.448 ka knegu hwokuey. Quri ppanan skaya Sautiarapo, dhuq hngkawas 2013, kana o niqan 214 ka cijang, duma ka 82 cijang gisu qduun smalu ka elu sapah skaya, niqan 132 ka ini sluy na . duri, muway csenci sncyan dingcicyan, nii 214 cijang o wana maxal ka niqan Pnyahan pnatas CIA 外交部</FORM>
        <PHON kindOf="original">= saudi aɾabia = gaga kska jaʦow ka saudi aɾabia, ** ** n, ** ** ə ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŋan na o *,***,*** sq km (ħaŋan na o tg**) (knlbaŋa dxgal o *,***,*** sq km, knlbaŋan qsija o * sq km). kana ka səɟiqun o niqan **,***,*** ħiji. gaga ɾijadħ ka pusu alaŋ paɾu, ɟijax ** idas * ka ɟijax skɾajan klwaan. manu ka dxgal saudi aɾabia ga wada sugan **.**% ka dxgal qpaħan, *.**% ka dxgal bbuju, ɾaħuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŋ klwaan ta sajaŋ o kija ka salman o* saudi aɾabia, pnaaħ ħŋkawas**** idas * ɟijax **pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. ʦinkħulan sa knita' sa bɾbiɾu' = sautialapo = sautialapo (kaɾi alapo: ******* ********), uxaj uɾi o ɾŋagan dħa satalapo, satialapo , tnħaŋan kana o sautialapo waŋkwo (kaɾi alapo: ,al-mamlakaħ *aɾab*jaħ as-sa**d*jaħ) tnħaŋan sauti, kika mniq kiŋal saw sijaalapo pantaw nsəəɟiq klwaan alapo. knlaban ka *,***,*** piŋ*aŋkoŋɾi, nniq ska knlaŋan alapo ida tgdħa paɾu klwaan ka knlaban lŋliŋaj dħa, sŋun aɾʦiɾija. daja sautialapo ni juətan mquɾi ilak, daja ħɾaan ħidaw nquɾi kwət, ħɾaan ħidaw ni kata, paɾin ni alapo ɾəŋħ takoŋkwo mstɾun, ħunaʦ ħɾaan ħidaw mquɾi aman, ħunaʦ stɾun jəmən, ħija ka wana kiŋal mntna niqan ħoŋħaj ni poswan ħajansjən klwaan, kkana dxgal dħa ida snpuan kndadax ini tduwa nniqan ka ħagaj ni mqɾinuʦ lqmiqu. sautialapo sajan o kndadax ida nanaq spaʦ ka alaŋ - - snpuan ħanʦ, nəʦ, duma ħɾaan ħidaw alapo pantaw ni duma ħunaʦ alapo pantaw . sautialapo waŋkwo o pnħjugan kndadax ħŋkawas **** ipənsauti, ħŋkawas **** kndadax ħija ka pɾaɟil mluk sauti wanʦaw dxgal ɾijat, mntna dħija ka maŋal spaʦ alaŋ. klwaan nii o kndadax kija do ida dmuj pnaaħ uuda isɾanʦui, muɾu pklawa ʦjunʦu ʦwanʦ. waħapipaj nii gaga ŋalan quɾi mssu pnɾħulan klwaan isɾan ʦjaw pajpjə gaga ŋalan ħaŋan "pusu bi gaja sauti" snəgun pnuda saw gmħak kana knlaŋan . sautialapo o dħa tnħaŋan "dxgal ɾjansəns", jasa kana kska isɾanʦjaw knmalu bi dxgal o əndħija uɾi, ʦiŋs majʦja ni sjənʦs majtina. kika kiŋal uuda o ida dħija ka mssu bi, dmuj muɾux uudaʦənʦjaw ħəi , sautiaɾapo o əgu bi ka ħtɾan dħa quɾi bijax dqɾiɟil , sŋun na bukuj bukun ka tluun tnlŋan o ini pntna ka qnħlaŋan dħa wada knħuwaj malu da, kija ni ida ka dmuj əmpaħun ni smisu ka uuda dħa psɾu pħuqin . sautiaɾapo ħini o dħija ka quɾi knlaŋan ida niqan paɾu bi ka ŋŋalan sjo ni pusa klwaan ŋaŋuʦ ka klwaan dħa, ida dħija ka tgdħa paɾu bi pqlaħan ʦiŋʦuʦan . jasa niqan sxwaɟanɾjaw ka dmajaw, sautiaɾapo ka gaga ŋalan niqan paɾu bi ŋŋalan dħa, knkla səəɟiq o ida baɾaw bi , kija ka kija ni wana dħija ka nniq kska klwaan aɾapo əmpusal klwaan ʦitwan . binaw, mniq saw kska ħajwan klwaan aɾapo ħʦwo wəjuənxuə o wana dħija ka niqa ŋŋalan . kwo*aŋkajʦ sautiaɾapo o nniq knlaŋan o ida tgspaʦ kija , nniq ħŋkawas **** dħuq ħŋkawas **** stkɾmo kwoʦi ħpiŋ jənʦjoswo saw knlaŋan ida dħija ka tgdħa niqan ŋŋalan qjqaja mspais . knttu dħa sqita tijutakwo ni ʦoŋtŋʦjaŋkwo . uxaj ka klwaan ħajwaŋaɾapo ħʦwowəjuənxwj, ida ħija ka ʦŋjuən isɾan ħʦwo ʦuʦ ni sjosuʦu snpuan klwaan . ɾis ħŋkawas **** pɾaɟiŋnniqan sautiaɾapo ka kska alaŋ aɾapo pantaw, kika bukun alaŋ muħanmot ni isɾan kajkʦja muħanmot. aputuliwaħapu dnii ka mnsəupu pniqan buɾaħ uuda. bukuj kska ħŋkawas *** sŋaɾi, mnsui malu mnsui naqiħ ka bijax tnsapaħ sautialapo, jasa ijux dħa lqun ka pantaw ni ini pstuq qnaqiħ ajʦi (nii o ida nəətumantikwo ka duma), ptɟijan ka ətumantikwo, kika mndħa uŋaʦ ka bijax dħa. sajan sautialapo ga kndadax aputul.aʦiʦ. pn.aputul.ɾaħman.alsauti bukun nii ka pnħiju. ħŋkawas **** aputul.aʦiʦ snkagun ħbaɾaw səɟiqan kndadax tnlijan alaŋ kwət musa, kndadax baga mspis tnsapaħ ɾasit wada dħa ŋalan ɾijat. nniq ħŋkawas **** dħuq kska ħŋkawas ****, mntna ŋalan aputul.aʦiʦ ka duma dħa dxgal nəʦ (naʦit) ni ħanʦ (siʦjaʦ). ɟijax maspaʦ idas kiŋal ħŋkawas ****, aputil.aʦiʦ ħija ka bukun kmlawa dxgal ħini. ɟijax əmpusal idas ɾima ħŋkawas **** ka pnpatas patas "nkaɾi ʦita" kika wada sdħijaq iŋkwo ni muɾux ka sautiaɾapo. ɟijax ** idas * ħŋkawas ****, pijaħ nkaɾi msəupu ka sautiaɾapo. ɟijax * idas * ħŋkawas **** nniq tɾuma dxgal sautiaɾapo gaga snɟijan sjo ni wada asi pɾijux ka kndusan dħa. ʦŋʦ sautiaɾapo o kika ʦnʦjawħi nʦjunʦuʦwanʦ ka klwaan dħa. ida dħija ka niqan ʦjunʦuʦtu kska klwaan sajan o ana ini kpija ka bukuŋ ida niqan ka mnduwa bi bijax dħa, ħŋkawas **** pɾaɟiŋ puda "ʦkwoʦipn*a", sautiaɾapo o kika kndadax lutuʦ aputuɾ-aʦiʦ. sauti pqlaħan klwaan ʦjunʦuʦ, binaw paɾu bi "sən*a" ka klwaan (kuɾanʦiŋ). pnaaħ saɾija*a muuda ka klwaan dħa. saɾtiaɾapo o gaga sun saw ʦjoʦʦja kika ida "ini bi ʦjo" ka klwaan dħa uɾi (* *ən, ida tɾuma bi) . uka malu bi ʦntan ɾuwan kaklwaan sautiaɾapo, dħuq sajan wana nniq ħŋkawas **** ka mnda əmkiŋal pgaaw ka alaŋ dħa, wana snaw ka tduwa pgaaw patas . saw uuda o, gaga pskɾitun isɾanʦjaw*a ni kana gaja sauti ka bijax bukun. muudapaɾu bi ddaun siida o asi ka muda wansʦnjuən, tunux pnɾħulan uɾima ni kana səəɟiq sauti dħija ka au lŋluŋan. sunnipaj waħapipaj o ida klwaan dħa ka muɾu lŋluŋan kwan*an. ida wada psɾwaun saw kana alaŋ pħiju ʦinʦns ni sapaħ pjasan mijaħ ɾmŋaw slħajan dħa nanaq ka isɾanʦjawpaj. kndadax siida dħuq sajan, sautiaɾapo o ida uka ka saw klwaan sjan niqan nanaq ka nək, sosjan ni pgaaw. ɾitaj bukuŋ sauti ni plutuʦ tnlŋan bukuŋ plutuʦ tnlŋan bukun ka sautialapo o asi ka muɾu gaja sjoŋʦoŋtiʦi saw plutuʦ ka laqi kajkwo ʦjunʦu ipnsauti. ɟijax kiŋal idas maspaʦ ħŋkawas ****,bukuŋ sautialapo *aħt nniq spuħan pusu paɾu alaŋ ɾijat, dħuq paɾu ħŋkawas ** mədan do, kika ini pntna bubu ka swaji snaw,juənwaŋʦu aputuɾa ʦiŋwaŋ ni mntna tama bubu swaji snaw, ida ntgdħa *usosjan suɾtanʦiŋwaŋ dħija ka ɟijagan səɟiq ɾuwan plutuʦ buɾaħ bukun ni pqpaħ waŋʦu. sajan do, gisu ɾudan bi ka laqi ipnsauti, ʦiban ʦiwaj laqi na mukɾiŋʦiŋwaŋ ida mataɾu kmxalan ka ħŋkawas na.ħŋkawas **** pnuda ka " sjawʦoŋ wəjuənxwə*a", kndadax kana laqi bukuŋ sauti ni duma dntlutuʦ səəɟiq snpuwan dħija ka sjawʦoŋ wəjuənxə dħija ka pqpaħ pgaaw ptlutuʦ səəɟiq ni snkawaj qpaħan bukuŋ ni ptlutuʦ pħiju waʦu.ħŋkawas ****, wada mədan ka wanʦu suɾtanʦiŋwaŋ. bukuj idas maspaʦ idas mataɾu ħŋkawas ****, wada mədan ka mnlutuʦ waŋʦu nai*u ʦiŋwaŋ. mntna idas,əmpitu kmxalan əpitu paɾu ħŋkawas na ka salmanʦiŋwan ħija ka dmutuʦ qpaħun waŋʦu, idas kiŋal ħŋkawas ****, salmanʦiŋwaŋ ka mlutuʦ, tgəmpitu bukuŋ sautiaɾapo ka ħija.əmpitu kmxalan ħŋkawas na ka swaji snaw bukun o ħija ka pqpaħ waŋʦu.ɟijax ** idas *, mukɾiŋ ʦiŋwan o ħija ka tgkiŋal wada plaxan qnpaħ dmajaw qbsuɾan, ida tgkiŋal plaxan bukun salman. kija do, laqi laqi ipnsauti, laqi nai*u ʦiŋwan, laqai qbsuɾan na *uwaŋʦu muħanmot.pn.nai*u ka pnlutuʦwaŋʦu, ida sun saw kndadax tgdħa pnlutuʦ dħuq tgtɾu tlŋan bukun ka sauti.. ħŋkawas ****, wada plaxan ka bukun slman duɾi, pħiju nanaq laqi na muħaŋmot. pn. salman. pn. aaputuɾ-aʦiʦ. aɾsauti ka waŋʦu. ja musa blaiq dħuq tgtɾu plutuʦ tnlŋan bukun sauti,ida ini klai ka pnuda na saw mħuqin ka ɾudan do laqi ka plutuʦ pqpaħ. pnsħijun ka musa dħa plkun ka qpħun nii, ida ini stuq ka naqiħ uuda ɾuwan ħiħi, ida musa kndadax tgdħa pnlutuʦ bukuj do pɾaɟiŋ mɾudu. s*a ni ɟənʦjuən btasan patas ka quɾi ɟənʦjuən ni *aɾin sautiaɾapo, qmita ɟənʦjuən, snpuan kwoʦitsə ni ɾəŋħkwo ɟənʦjuən wəjuənxə dnii ka spuan psliŋan, saw quɾi uuda bijax qɾiɟil(**,, saw sautiaɾapo o ini tduwa mɾiq ɾulu ka qɾiɟil alaŋa dħa , ɾmŋaw ka kwaŋ*aŋ dħa o jasa qɾiɟil psaw "mntna bi balun qħlaŋan".kndadax idas * ħŋkawas **** wada psɾwaun sautiaɾapo ʦn*u tduwa mɾiq ɾulu, kika saw nii ka uuda o ida psmjaħun dħa musa malu ka klwaan, kija ni ida mɾana ka ŋŋalan .mntna na ħŋkawas idas * ni idas *,wada psɾwaun musa pqita pspun bowɾu ni qɾiɟil o ana ini siliŋ snaw dadan ida jduwa pħiju qpaħan nanaq ka qɾiɟil suti .ɟijax*idas *ħŋkawas ****, pijaħ kkiŋal kkaɾi *aɾiŋ dqɾiɟil ka sautialapo, kkana uuwa wada psɾwaun ana ini siliŋ snaw ida tduwa maŋan ħuʦaw ni ɾmigaw, tduwa musa pbatas ɟijax pnʦiŋan ɾabu ka qɾiɟil,ida tduwa pqlaħan ʦiwaj laqi, qɾiɟil o tduwa nanaq pbatas musa snaw ni malax snaw, maŋan pnpatas patas ssapaħ, wada mɾana ka qpaħun qɾiɟil bukuj duɾi o ida tduwa madas pnpatas ħaŋan dħa musa muɾux mniq sapaħ ssaan mimaħ sinaw ka qɾiɟil( .sautiaɾapo ʦn*u ospowxun dħa ɾmŋaw ka naqiħ uda ni pgaɾaŋ kaɾi, uxaj uɾi o kika au ka uuda saɾija *akwə. ħŋkawas ****, gaga psɾwaun ɾi*a idas maxal ka sauti ʦn*u, ɾmŋaw puda saw pnagan duma ini tduwa psɾu ka ɾənħkwo . ʦipn*a tgɾima patas pnatas tg** pntasan : "muɾu saɾija *akwə pqlaħan səəɟiq ka klwaan" ħŋkawas ****,ini psɾuwa psɾu ka ɾənħkwo wəjuənxwə smħaŋan sautialɾapo puda psɾu snbuʦ ni smalak ħiji. snpuan ɾiɾiħ sautiaɾapo ida kndadax gaja isɾaŋʦjaw, ini sɾuwa səəɟiq ŋaŋuʦ mijaħ snqaja gaja dħa . muda psiliŋ uda waŋlə ka klwaan sautiaɾao ʦn*u(gmau) . kiŋal ppatas səəɟiq *ouad al-*aɾħan sautiaɾapo jasa smħaŋan ʦnʦ sautiaɾapo,ŋŋalan ni səəɟiq məti, kndadax ids ** ħŋkawas **** wada ħmkun . pmpaħ siŋwən ni iiɟəns ʦjamajɾ.kasuʦi gaga bqilan sauti ʦn*u uɾi. tiɾi niqan **% dxgal aɾapo pantaw ka sautiaɾapo. alaŋ nii o dħa aɾapo ɾənħ takoŋkwo, amaŋ ni jəmən mlutuʦ o uka ka mnduwa bi ajus alaŋ dħa, kika ini klai ka knlaban sauti. snpgan knlaban sautiaɾapo o kika *,***,*** piŋ*ankoŋɾi, binaw tduwa ka *** kbuħug * maxal kbkuj * kbkuj piŋ*ankoŋɾi dħuq *** kbuħug piŋ*ankoŋɾi kska ħini. kana klwaan o wana *% ka tduwa dħa qpaħun. ħnigan dxgal kkana dxgal sauti o gisu saw alaŋ baɾaw, kndadax gqijan ħidaw saw msħɾus mtudu ni mquɾi ħɾaan ħidaw ka ħnigan dxgal dħa, wana gqijan ħidaw ħoŋħaj jənan niqan dgɾiŋ bɾənux kika bɾnux alaŋ baɾaw kana da, babaw **** mi ka ħajpa ħunaʦ gqijan ħidaw siʦjaʦsanmaj, əgu pniq dgijaq, ska o naʦitəkawjuən, niqan bɾəənux ka ħɾaan ħidaw, niqan sanħuʦjaw ka ħɾaan ħidaw jənħajwan. kana knlaban klwaan o wada niqan mdka ka samwo, daja o nə*utə samwo, əgu kkatuɾ, blin qsija, ɾjuʦow, ħunaʦ ɾupuħaɾi samwo o əgu kkħija saʦjo. kaɾaʦ kaɾaʦ tiʦoŋħaj ka gqijan ħidaw sauti kawjuən. kaɾaʦ ɟətajsamwo ka duma llaban alaŋ, ini pntna ka kaɾaʦ ɟijan, wana alaŋ jənħaj ka niqan msmuɾ, kana do mʦilux ni mddŋu. qnjuxanqujux daja o niqan *** * *** ħawmi, *** ħawmi ka ħunaʦ. siŋʦŋ ʦjuħwa snakan gnəajus ** sən ka kana klwaan sautiaɾapo(mintaqaħ,*usu:mintaqat) * ɾijatəsən * majʦjasən * matinasən * toŋpusən * kajsimusən * ħaiɾəsən * tapukəsən * daja pjənsən * ʦiʦansən * najʦiɾansən * paħasən * ʦjaw*usən * asiaɾsən pusu bɾəənux ʦiŋʦi kndadaxsjo ka pusu stmun ŋŋalan sautiaɾapo, pusu ddaun klwaan o ʦən*u ka ppuda. babaw dxgal o dmutuʦ bukuj ʦjanata sautiaɾapo ida dħija ka tgdħa mkla niqan sjo ka ʦupəkwo (kana alaŋ o **% ka kana knəgu klaan dħa sjo ). kana alaŋ o dħija ka paɾu bi niqan bɾigan ŋaŋuʦ, pusu bi spuan ŋŋalaŋ sjoklwaan ŋaŋuʦ ʦənjuənkwo. ŋŋalan sjoʦajə kana klwaan o saw ħaɾi wada niqan **%, **% gdp, **% ka ŋŋala bɾigan ŋaŋuʦ. saw **% gdp o kndadax sjoʦiŋʦi ħaɾi. ħŋkawas **** opəʦ niduma ŋŋalan sjo klwaan wada mɾana siida, sautiaɾapo ka pusu bi pnuda, saw nii siida wada psɾwaun ka ʦənjuən gdp o liħun dħan ni pɾbaŋan paɾu ka bɾigan dħa. binaw kndadax ħŋkawas **** wada asi tɾuma ka bɾigan pila sjo, wana sajaŋ ka saw nii mliħ ka ŋŋalaŋ sautiaɾapo, mduŋus ka sakwo ħŋkawas **** pjaħun dħa ka ida malu bi bɾigan ka kwoiŋ sjo koŋs.idas spaʦ ħŋkawas ****, kika *uwanʦu muħanmotə.pn.salman.aputuɾə,aɟis.aɾsauti nniq sauti juənʦiŋ **** pɾŋaw pijaħ ttgsa, pqtaan naɾux ni ŋŋalaŋ nanaq dnii, tbijax pɾana puda ɾjujojə ni pɾana uuda juləɟanjə, ska nii o quɾi ppanan o kika kana *** ka ddaun, saw psaun dħa ka nniq sənti majʦja ni tgdħa paɾu sənti majtina ska ħini ka pslun dħa təɾu ni ʦiʦaŋ. ida kmijaħ kana ka bnbaɾi ŋaŋuʦ jasa sauti ʦən*u sajan ini pstuq ka tbbijax puuda pɾana sjoʦiŋʦi. sautiaɾapo o ijux dħa ini ħaɾi stmai ka ŋŋalaŋ sjo klwaan o, ħŋkawas **** o staŋan dħa **% ka pusu dənki kisa musa stmaun dħa duɾi, kndadax ska ħŋkawas **** dħuq ħŋkawas ****, mɾana maxal kbuħug ka qpaħan,binaw dmuj ħbaɾaw səɟɟiqan ŋaŋuʦ mijaħ qnpaħ kisa mħnuk ka ŋŋalaŋ dħa qnpaħan pila. ɟɟijun dħa ka qsija ni ini bijaw mɾana ka səɟiqan jabi musa dħa ħtɾun ħaɾi ka puuda qpaħun dxgal nii ka pusu dħa. sautiaɾapo o ida ħbaɾaw bi ka kndadax isiŋ alaŋ səɟiqan mijaħ mniq alaŋ ħini. snpuan kana pnaaħ *əɾjupiŋ ʦəŋ*u, ħbaɾaw bi ka səɟiqan ħajwaj *əɾjupiŋ pusu bi qpaħan dħa ka sautiaɾapo. ɾjujojə llaban bi ka samo sautiaɾapo, mppaɟiq ka dgijaq ni ħajdan sbijaw, tħŋajan bi gaja ni əndaan sbijaw, niqan ɾima ka ħnʦijan knlaŋan klwaan ħini, jasa mssu bi ka klwaan muɾiŋs,kika quɾi ħbaɾaw bi ka mijaħ ɾmigaw o ida ħtɾun dħa. ijux ini stama sjo dħa, puda əgu qpaħan ida mɾana ka ŋŋalaŋ dħa, sautiaɾapo o paɾu bi ka ʦkau dħa pila pkmalu dħa ka nniqan ni jaħan ɾmigaw. ɟijax ** idas * ħŋkawas ****ɟ, ɾmŋaw ka sautiaɾapo pqpaħun dħa ka ɾjujojə, niqan ** klwaan ka pɾaɟil dħa ppatas patas ɾgajan. qɾiɟil klwaan ŋaŋuʦ o tduwa muɾux mijaħ alaŋ dħa, kija ni ana ini klukus mqalux bbaɾaw lukus,ɾmigaw səəɟiq o tduwa nniq sautiaɾapo kwanwan sənʦiŋ tənʦɟənʦən, ana ini usa pbatas ɾiŋskwan. binaw ɾmigaw səɟiq asi ka klukus sdɾux ni ini imaħ sinaw. uxaj uɾi, dmuj pnatas tənʦ ka ɾmigaw səɟiq ini tduwa musa ɾuwan alaŋ najʦja ni majtina. ssɟiqan dħqan ɟijax ka dħuq ħŋkawas ****, ssɟiqan sautiaɾapo o **,***,*** , duma kska naħija *** kbuħug kasəɟiq klwaan ŋaŋuʦ mniq ħini. dħuq **** nəntaj, kkana ssɟiqan klwaan kana o ssɟiqan jomu ni mdka jomu,binaw snəgun wada ini bijaw mkala ka ʦiŋʦi ni ini bijaw mkala ka bɾnux alaŋ, wada ħmɾinas **% ka ssɟiqan gisu mniq ħini. duma bɾəənux ni ska ɾjuʦo knħbaɾaw ssɟiqan kana piŋ*an koŋɾi o ħmɾinas ****. nniq bɾaħ ħŋkawas ****,ida wada kgħak ka ssɟiqan sautiaɾapo, ħɾaan ħidaw gqijan ħidaw kgsiluŋ ni ɾuwan alaŋ ɾjuʦo tgutu ka ssɟiqan, kija ni uka səəɟiq nniq ka ɾuwan alaŋ knlaban samo. ska koŋmin sautiaɾapo, ʦjoʦən ka səɟiq aɾapo, duma do gaga nniq sijaw *əi ni jadaji tħɟil ħini. kndadax alaŋ ħoŋħaj jənan mijaħ tħɟil ħini ka dħija, dħija ka pqpaħ qpaħun sautiaɾapo. niqan nanaq ka ssɟiqan kndadax jadaji,kndadax pusu iŋtu,paʦistan, moŋʦjaɾa iŋtunusija ni *ətɾjupina. uxaj wana nii, ɾuwan ħini o niqan ka ini dħuq ** kbuħug səəɟiq gqijan ħidaw. niqan ħaŋan səəɟiq *waɾitə. pən. taɾalə. aləsauti, waɾitə waŋʦ, ʦijəʦjə, " woɾuən. pa*ətə" ʦijəʦja gaja kana na klwaan sauti dħuq sajan uka ana kiŋal ka qtaan təniŋjuən ( təniŋjuən sautiamə koŋs ni təniŋjuən bukun aputuɾa paɾu pjasan kəʦi, wana dħa nii ka təniŋjuən sauti ). tgkiŋal qtaan təniŋjuən sautiaɾapo ħini o tawjən qɾiɟil ħaj*a. mansuəɾ ( ħai*aa al mansouɾ ) ħŋkawas **** ka qduwan na smaiu " pspun ddənsja" tgdħa qtaan təniŋjuən sautiaɾapo o kika majmusapo ( maħ sabbagħ ) ħija nanaq ka snalu " paɾaga smkuxun paɾaga" ( baɾakaħ məəts baɾakaħ ) . nniq ɟijax ** idas ** ħŋkawas **** gaga psɾwaun sautiaɾapo ka ħtɾan ħŋkawas ** ini tduwa pqtaun ŋaŋuʦ ka təiŋjuən, kndadax ħŋkawas **** pɾaɟiŋ pqita təniŋjuən da pnɾħulan pnagan gaja dħa asi ka səəɟiq musɾiŋ. saw ** * **% sjunnipaj ka səəɟiq sauti, kija ni saw ** * **% ka səəɟiq sjəpaj musɾiŋ. kwan*a ni tlŋan ʦanʦutaw nniq sautiaɾapo ka sjunnipaj musɾiŋ kija ka tnħaŋan dħa waħapi ʦjawpaj, nʦintaj isɾanʦjaw *ukuʦui pajpə, nniq ** sʦi muħanmotə. apotuɾə. waħapi dħija ka pnħiju, ttu dħa sqita saw isɾan juənʦjawʦui "ɟiŋʦawtus"," putuħ lŋluŋan" uxaj uɾi o " mssu bi". kika dmajaw səəɟiq o ida pguɾaħ ksun, kana uuda dħa ini puɾu * sʦi isɾanʦjaw sənʦ muħanmotə ni ʦjawji tnħijan dħa. wada niqan ʦiwaj ka sjəpaj gisu ʦijaxan ka qqpaħan ni uuda pnɾħulan. ʦənʦjawħi ka klwaan sautiaɾapo. ɾuwan isɾanʦjaw mssu bi ka waħapipaj ŋalan dħa kwoʦjaw, wajʦjaw ʦənɟə sautiaɾapo muɾu nniq kgknlaŋan gmaɾan sħlajan waħapi nii ka pusu dħa. sauti ka qnlaħan spɾun bi isɾanʦjaw ka dħa snit : tgkiŋal snit o ajʦja ni tgdħa snit majtina. siida tunux qmlaħan sauti ka ɾjansənti ʦənħuɟən. ʦuns pnħjugan ħŋkawas **** ka psapiŋ uʦwan sautiaɾapo, paɾu bi kwo*anħwəi ka paɾu bi kwo*anħwəi ʦjuəɟəʦikwan. paɾu doŋswaj psapiŋ uʦwan ka bukun, psapiŋ uʦwan ʦoŋɟanmo ka muħanmotə.saħə. ħamati saŋʦjan. psapiŋ o sugan ʦnkwjʦjun ni kwomiŋ putwə. ʦnkwəʦjun o muda ʦjuənpiŋiʦ, psbu siida o muda iupiŋiʦ, kdħa ħŋkawas ka qpaħun psapiŋ, təsupiŋʦoŋ o tɾu ħŋkawas. niqan saw **.* kbuħug səəɟiq ka ʦoŋpiŋɾi psapiŋ uʦuan, niqan saw *.* kbuħug səəɟiq ka kska ɾuʦjun, snkagun tɾu ka ʦuanʦjaɾju, kiŋal ka gonʦjaŋɾju, kiŋal ka pupinɾju, kiŋal ka waŋs ʦiŋwətuaŋ, əmpusal tɾu ka pawpiŋiŋ, niqan saw *.* kbuħug səəɟiq ka psapiŋ gsiluŋ,spuan do kika dħa ʦəntuə ħoŋħaj ni poswan, niqan saw *.* kbuħug səəɟiq ka psapiŋ skaja, snkagun koŋʦiʦi ʦoŋtuə, ʦəʦiʦiʦoŋtuə dnii. uxaj uɾi niqan kwomiŋ ʦiŋuətuə uɾi, pjəŋ*aŋ putuə, təʦoŋanɟjuən putuə ni ʦiŋuətuə gsiluŋ dnii. ʦjawtuŋ knbɾagan əlu sautiaɾapo o ***.*** koŋɾi, binaw wana **.*** koŋɾi ka əndaan pusan pojoɾu, duma kawsukoŋɾu knbɾagan na o ida wana *.*** koŋɾi duma . kkana kawsukoŋlu kndadax pusu alaŋ sautiaɾapo ɾijatə mquɾi ŋaŋuʦ, jasa mʦilux ka nniqan dħa alaŋ, kika əlu dħa o asi ka tduwa mħtuɾ knʦilux, asi ka tduwa ini snbuʦ dowɾiq mɾiq ɾulu ka ɾdax uɾi. jasa sautiaɾapo amaɾi sntama bi ppanan dxgal ni ppanan skaja, ini dħa ɟijagi ħɾi ka quɾi dəlu. niqan kiŋal ka ʦəjunsidoŋ nniq majʦja, kiŋal ka niqan saw ** koŋɾi ka ɟiŋguə, kndadax ħŋkawas **** ka pɾaɟiŋ ppanan . dħuq ħŋkawas ****, kana knɾbagan dəlu sautiaɾapo o *.*** koŋli, kika kana o *.*** koŋʦ duŋus bi kuəʦju, knbɾagan dəlu o tg** ka nniq babaw dxgal . nniq sautiaɾapo ka kaŋgo o ppanan sjoɟaŋbiŋ ka pusu dħa, kika sautiaɾapo kaŋuʦju ka pqpaħ ħajjunjəu . pusu kaŋgo o gaga taman poswan , ʦita ħoŋħaj, kska, paɾu bi kaŋgo klwaan ka ʦita, kkħŋkwasan niqan *.***.*** ka knəgu ħwokuə. quɾi ppanan skaja sautiaɾapo, dħuq ħŋkawas ****, kana o niqan *** ka ʦiɟaŋ, duma ka ** ʦiɟaŋ gisu qduun smalu ka əlu sapaħ skaja, niqan *** ka ini sluj na . duɾi, muwaj ʦsənʦi snʦjan diŋʦiʦjan, nii *** ʦiɟaŋ o wana maxal ka niqan pnjaħan pnatas ʦia ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Saudi Arabia = Gaga kska Yacow ka Saudi arabia, 25 00 N, 45 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 2,149,690 sq km (hangan na o Tg13) (knlbanga dxgal o 2,149,690 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 28,160,273 hiyi. Gaga Riyadh ka pusu alang paru, jiyax 23 idas 9 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Saudi arabia ga wada sugan 80.70% ka dxgal qpahan, 0.50% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 18.80% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Salman of Saudi Arabia, pnaah hngkawas2015 idas 1 jiyax 23pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Sautialapo = Sautialapo (kari Alapo: العربية السعودية), uxay uri o rngagan dha Satalapo, Satialapo , tnhangan kana o Sautialapo wangkwo (kari Alapo: ,al-Mamlakah ʿArabīyah as-Saʿūdīyah) tnhangan Sauti, kika mniq kingal saw Siyaalapo pantaw nseejiq klwaan Alapo. Knlaban ka 2,149,690 pingfangkongri, nniq ska knlangan Alapo ida tgdha paru klwaan ka knlaban lnglingay dha, sngun Arciriya. Daya Sautialapo ni yueytan mquri Ilak, daya hraan hidaw nquri Kweyt, hraan hidaw ni Kata, Parin ni Alapo reyngh takongkwo mstrun, hunac hraan hidaw mquri Aman, hunac strun Yeymen, hiya ka wana kingal mntna niqan Honghay ni Poswan hayansyeyn klwaan, kkana dxgal dha ida snpuan kndadax ini tduwa nniqan ka hagay ni mqrinuc lqmiqu. Sautialapo sayan o kndadax ida nanaq spac ka alang - - snpuan Hanc, Neyc, duma hraan hidaw Alapo pantaw ni duma hunac Alapo pantaw . Sautialapo wangkwo o pnhyugan kndadax hngkawas 1932 Ipensauti, hngkawas 1902 kndadax hiya ka prajil mluk Sauti wancaw dxgal Riyat, mntna dhiya ka mangal spac alang. Klwaan nii o kndadax kiya do ida dmuy pnaah uuda Israncui, muru pklawa cyuncu cwanc. Wahapipay nii gaga ngalan quri mssu pnrhulan klwaan Isran cyaw paypyey gaga ngalan hangan "pusu bi gaya Sauti" snegun pnuda saw gmhak kana knlangan . Sautialapo o dha tnhangan "dxgal Ryansens", yasa kana kska Israncyaw knmalu bi dxgal o endhiya uri, Cings maycya ni Syeyncs Maytina. kika kingal uuda o ida dhiya ka mssu bi, dmuy murux uudaCencyaw hei , Sautiarapo o egu bi ka htran dha quri biyax dqrijil , sngun na bukuy bukun ka tluun tnlngan o ini pntna ka qnhlangan dha wada knhuway malu da, kiya ni ida ka dmuy empahun ni smisu ka uuda dha psru phuqin . Sautiarapo hini o dhiya ka quri knlangan ida niqan paru bi ka ngngalan syo ni pusa klwaan nganguc ka klwaan dha, ida dhiya ka tgdha paru bi pqlahan cingcucan . Yasa niqan sxwajanryaw ka dmayaw, Sautiarapo ka gaga ngalan niqan paru bi ngngalan dha, knkla seejiq o ida baraw bi , kiya ka kiya ni wana dhiya ka nniq kska klwaan Arapo empusal klwaan citwan . binaw, mniq saw kska Haywan klwaan Arapo hcwo weyyueynxuey o wana dhiya ka niqa ngngalan . Kwofangkayc Sautiarapo o nniq knlangan o ida tgspac kiya , nniq hngkawas 2010 dhuq hngkawas 2014 Stkrmo kwoci hping yeyncyoswo saw knlangan ida dhiya ka tgdha niqan ngngalan qyqaya mspais . Knttu dha sqita Tiyutakwo ni congtngcyangkwo . Uxay ka klwaan HaywangArapo hcwoweyyueynxwy, ida hiya ka cngyueyn Isran hcwo cuc ni Syosucu snpuan klwaan . Ris Hngkawas 1750 prajingnniqan Sautiarapo ka kska alang Arapo pantaw, kika bukun alang Muhanmot ni Isran kaykcya Muhanmot. Aputuliwahapu dnii ka mnseupu pniqan burah uuda. bukuy kska hngkawas 150 sngari, mnsui malu mnsui naqih ka biyax tnsapah Sautialapo, yasa iyux dha lqun ka Pantaw ni ini pstuq qnaqih Ayci (nii o ida neetumantikwo ka duma), ptjiyan ka Etumantikwo, kika mndha ungac ka biyax dha. sayan Sautialapo ga kndadax Aputul.Acic. pn.Aputul.Rahman.Alsauti bukun nii ka pnhiyu. hngkawas 1902 Aputul.Acic snkagun hbaraw sejiqan kndadax tnliyan alang Kweyt musa, kndadax baga mspis tnsapah Rasit wada dha ngalan Riyat. Nniq hngkawas 1913 dhuq kska hngkawas 1926, mntna ngalan Aputul.Acic ka duma dha dxgal Neyc (Nacit) ni Hanc (Sicyac). jiyax maspac idas kingal hngkawas 1926, Aputil.Acic hiya ka bukun kmlawa dxgal hini. jiyax empusal idas rima hngkawas 1927 ka pnpatas patas "nkari Cita" kika wada sdhiyaq Ingkwo ni murux ka Sautiarapo. Jiyax 22 idas 9 Hngkawas 1932, piyah nkari mseupu ka Sautiarapo. jiyax 3 idas 3 hngkawas 1938 nniq truma dxgal Sautiarapo gaga snjiyan syo ni wada asi priyux ka kndusan dha. Cngc Sautiarapo o kika cncyawhi ncyuncucwanc ka klwaan dha. ida dhiya ka niqan cyuncuctu kska klwaan sayan o ana ini kpiya ka bukung ida niqan ka mnduwa bi biyax dha, hngkawas 1992 prajing puda "ckwocipnfa", Sautiarapo o kika kndadax lutuc Aputur-Acic. Sauti pqlahan klwaan cyuncuc, binaw paru bi "seynfa" ka klwaan (kurancing). Pnaah Sariyafa muuda ka klwaan dha. Sartiarapo o gaga sun saw cyoccya kika ida "ini bi cyo" ka klwaan dha uri (7 fen, ida truma bi) . Uka malu bi cntan ruwan kaklwaan Sautiarapo, dhuq sayan wana nniq hngkawas 2005 ka mnda emkingal pgaaw ka alang dha, wana snaw ka tduwa pgaaw patas . Saw uuda o, gaga pskritun Israncyawfa ni kana gaya Sauti ka biyax bukun. muudaparu bi ddaun siida o asi ka muda wanscnyueyn, tunux pnrhulan Urima ni kana seejiq Sauti dhiya ka au lnglungan. Sunnipay Wahapipay o ida klwaan dha ka muru lnglungan kwanfan. Ida wada psrwaun saw kana alang phiyu Cincns ni sapah pyasan miyah rmngaw slhayan dha nanaq ka Israncyawpay. Kndadax siida dhuq sayan, Sautiarapo o ida uka ka saw klwaan syan niqan nanaq ka Neyk, sosyan ni pgaaw. Ritay bukung Sauti ni plutuc tnlngan bukung Plutuc tnlngan bukun ka Sautialapo o asi ka muru gaya Syongcongtici saw plutuc ka laqi kaykwo cyuncu Ipnsauti. jiyax kingal idas maspac hngkawas 2005,bukung Sautialapo Faht nniq spuhan pusu paru alang Riyat, dhuq paru hngkawas 84 meydan do, kika ini pntna bubu ka swayi snaw,yueynwangcu Aputura cingwang ni mntna tama bubu swayi snaw, ida ntgdha fusosyan Surtancingwang dhiya ka jiyagan sejiq ruwan plutuc burah bukun ni pqpah Wangcu. sayan do, gisu rudan bi ka laqi Ipnsauti, ciban ciway laqi na Mukringcingwang ida mataru kmxalan ka hngkawas na.hngkawas 2006 pnuda ka " syawcong weyyueynxwefa", kndadax kana laqi bukung Sauti ni duma dntlutuc seejiq snpuwan dhiya ka syawcong weyyueynxey dhiya ka pqpah pgaaw ptlutuc seejiq ni snkaway qpahan bukung ni ptlutuc phiyu Wacu.Hngkawas 2011, wada meydan ka Wancu Surtancingwang. bukuy idas maspac idas mataru hngkawas 2012, wada meydan ka mnlutuc wangcu Naifu cingwang. Mntna idas,empitu kmxalan epitu paru hngkawas na ka Salmancingwan hiya ka dmutuc qpahun wangcu, idas kingal hngkawas 2015, Salmancingwang ka mlutuc, tgempitu bukung Sautiarapo ka hiya.empitu kmxalan hngkawas na ka swayi snaw bukun o hiya ka pqpah wangcu.jiyax 29 idas 4, Mukring cingwan o hiya ka tgkingal wada plaxan qnpah dmayaw qbsuran, ida tgkingal plaxan bukun Salman. Kiya do, laqi laqi Ipnsauti, laqi Naifu cingwan, laqai qbsuran na fuwangcu Muhanmot.Pn.Naifu ka pnlutucwangcu, ida sun saw kndadax tgdha pnlutuc dhuq tgtru tlngan bukun ka Sauti.. Hngkawas 2017, wada plaxan ka bukun Slman duri, phiyu nanaq laqi na Muhangmot. Pn. Salman. Pn. Aaputur-Acic. Arsauti ka wangcu. ya musa blaiq dhuq tgtru plutuc tnlngan bukun Sauti,ida ini klai ka pnuda na saw mhuqin ka rudan do laqi ka plutuc pqpah. Pnshiyun ka musa dha plkun ka qphun nii, ida ini stuq ka naqih uuda ruwan hihi, ida musa kndadax tgdha pnlutuc bukuy do prajing mrudu. Sfa ni jencyueyn Btasan patas ka quri jencyueyn ni farin Sautiarapo, qmita jencyueyn, snpuan kwocitse ni reynghkwo jencyueyn weyyueynxey dnii ka spuan pslingan, saw quri uuda biyax qrijil(24,, saw Sautiarapo o ini tduwa mriq rulu ka qrijil alanga dha , rmngaw ka kwangfang dha o yasa qrijil psaw "mntna bi balun qhlangan".Kndadax Idas 6 hngkawas 2018 wada psrwaun Sautiarapo cnfu tduwa mriq rulu, kika saw nii ka uuda o ida psmyahun dha musa malu ka klwaan, kiya ni ida mrana ka ngngalan .Mntna na hngkawas idas 2 ni idas 1,wada psrwaun musa pqita pspun bowru ni qrijil o ana ini siling snaw dadan ida yduwa phiyu qpahan nanaq ka qrijil Suti .Jiyax2idas 8hngkawas 2019, piyah kkingal kkari faring dqrijil ka Sautialapo, kkana uuwa wada psrwaun ana ini siling snaw ida tduwa mangan hucaw ni rmigaw, tduwa musa pbatas jiyax pncingan rabu ka qrijil,ida tduwa pqlahan ciway laqi, qrijil o tduwa nanaq pbatas musa snaw ni malax snaw, mangan pnpatas patas ssapah, wada mrana ka qpahun qrijil bukuy duri o ida tduwa madas pnpatas hangan dha musa murux mniq sapah ssaan mimah sinaw ka qrijil( .Sautiarapo cnfu ospowxun dha rmngaw ka naqih uda ni pgarang kari, uxay uri o kika au ka uuda Sariya fakwey. Hngkawas 2000, gaga psrwaun rifa idas maxal ka Sauti cnfu, rmngaw puda saw pnagan duma ini tduwa psru ka reynhkwo . cipnfa tgrima patas pnatas tg26 pntasan : "muru Sariya fakwey pqlahan seejiq ka klwaan" hngkawas 2002,ini psruwa psru ka Reynhkwo weyyueynxwey smhangan Sautialrapo puda psru snbuc ni smalak hiyi. snpuan ririh Sautiarapo ida kndadax gaya Israngcyaw, ini sruwa seejiq nganguc miyah snqaya gaya dha . Muda psiling uda wangle ka klwaan Sautiarao cnfu(gmau) . kingal ppatas seejiq Fouad al-Farhan Sautiarapo yasa smhangan cnc Sautiarapo,ngngalan ni seejiq meyti, kndadax ids 12 hngkawas 2007 wada hmkun . pmpah singwen ni iijens Cyamayr.Kasuci gaga bqilan Sauti cnfu uri. Tiri Niqan 80% dxgal Arapo pantaw ka Sautiarapo. Alang nii o dha Arapo reynh takongkwo, Amang ni yeymen mlutuc o uka ka mnduwa bi ayus alang dha, kika ini klai ka knlaban Sauti. snpgan knlaban Sautiarapo o kika 2,217,949 pingfankongri, binaw tduwa ka 213 kbuhug 9 maxal kbkuy 7 kbkuy pingfankongri dhuq 224 kbuhug pingfankongri kska hini. kana klwaan o wana 1% ka tduwa dha qpahun. Hnigan dxgal Kkana dxgal Sauti o gisu saw alang baraw, kndadax gqiyan hidaw saw mshrus mtudu ni mquri hraan hidaw ka hnigan dxgal dha, wana gqiyan hidaw honghay yeynan niqan dgring brenux kika brnux alang baraw kana da, babaw 3000 mi ka haypa hunac gqiyan hidaw Sicyacsanmay, egu pniq dgiyaq, ska o Nacitekawyueyn, niqan breenux ka hraan hidaw, niqan sanhucyaw ka hraan hidaw yeynhaywan. Kana knlaban klwaan o wada niqan mdka ka samwo, daya o Neyfute samwo, egu kkatur, blin qsiya, Ryucow, hunac Rupuhari samwo o egu kkhiya sacyo. Karac Karac ticonghay ka gqiyan hidaw Sauti kawyueyn. Karac jetaysamwo ka duma llaban alang, ini pntna ka karac jiyan, wana alang yeynhay ka niqan msmur, kana do mcilux ni mddngu. qnyuxanquyux daya o niqan 100 – 200 hawmi, 100 hawmi ka hunac. Singcng cyuhwa snakan gneayus 13 sen ka Kana klwaan Sautiarapo(mintaqah,fusu:mintaqat) • Riyatesen • Maycyasen • Matinasen • Tongpusen • Kaysimusen • Hairesen • Tapukesen • daya Pyensen • Cicansen • Nayciransen • Pahasen • cyawfusen • Asiarsen Pusu breenux Cingci Kndadaxsyo ka pusu stmun ngngalan Sautiarapo, pusu ddaun klwaan o cenfu ka ppuda. Babaw dxgal o dmutuc bukuy Cyanata Sautiarapo ida dhiya ka tgdha mkla niqan syo ka cupeykwo (kana alang o 24% ka kana knegu klaan dha syo ). Kana alang o dhiya ka paru bi niqan brigan nganguc, pusu bi spuan ngngalang syoklwaan nganguc cenyueynkwo. ngngalan syocayey kana klwaan o saw hari wada niqan 75%, 40% GDP, 90% ka ngngala brigan nganguc. saw 40% GDP o kndadax syocingci hari. Hngkawas 1999 OPEC niduma ngngalan syo klwaan wada mrana siida, Sautiarapo ka pusu bi pnuda, saw nii siida wada psrwaun ka cenyueyn GDP o lihun dhan ni prbangan paru ka brigan dha. Binaw kndadax hngkawas 2014 wada asi truma ka brigan pila syo, wana sayang ka saw nii mlih ka ngngalang Sautiarapo, mdungus ka Sakwo hngkawas 2018 pyahun dha ka ida malu bi brigan ka kwoing syo kongs.Idas spac hngkawas 2016, kika fuwancu Muhanmote.Pn.Salman.Aputure,Ajis.Arsauti nniq Sauti yueyncing 2030 prngaw piyah ttgsa, pqtaan narux ni ngngalang nanaq dnii, tbiyax prana puda ryuyoyey ni prana uuda yulejanyey, ska nii o quri ppanan o kika kana 755 ka ddaun, saw psaun dha ka nniq senti Maycya ni tgdha paru senti Maytina ska hini ka pslun dha teyru ni cicang. ida kmiyah kana ka bnbari nganguc yasa Sauti cenfu sayan ini pstuq ka tbbiyax puuda prana syocingci. Sautiarapo o iyux dha ini hari stmai ka ngngalang syo klwaan o, hngkawas 2030 o stangan dha 10% ka pusu deynki kisa musa stmaun dha duri, kndadax ska hngkawas 2004 dhuq hngkawas 2014, mrana maxal kbuhug ka qpahan,binaw dmuy hbaraw sejjiqan nganguc miyah qnpah kisa mhnuk ka ngngalang dha qnpahan pila. jjiyun dha ka qsiya ni ini biyaw mrana ka sejiqan yabi musa dha htrun hari ka puuda qpahun dxgal nii ka pusu dha. Sautiarapo o ida hbaraw bi ka kndadax ising alang sejiqan miyah mniq alang hini. snpuan kana pnaah Feyryuping cengfu, hbaraw bi ka sejiqan hayway Feyryuping pusu bi qpahan dha ka Sautiarapo. Ryuyoye Llaban bi ka samo Sautiarapo, mppajiq ka dgiyaq ni haydan sbiyaw, thngayan bi gaya ni endaan sbiyaw, niqan rima ka hnciyan knlangan klwaan hini, yasa mssu bi ka klwaan Murings,kika quri hbaraw bi ka miyah rmigaw o ida htrun dha. iyux ini stama syo dha, puda egu qpahan ida mrana ka ngngalang dha, Sautiarapo o paru bi ka ckau dha pila pkmalu dha ka nniqan ni yahan rmigaw. Jiyax 27 idas 9 hngkawas 2019j, rmngaw ka Sautiarapo pqpahun dha ka ryuyoyey, niqan 49 klwaan ka prajil dha ppatas patas rgayan. qrijil klwaan nganguc o tduwa murux miyah alang dha, kiya ni ana ini klukus mqalux bbaraw lukus,rmigaw seejiq o tduwa nniq Sautiarapo kwanwan sencing teyncjeyncen, ana ini usa pbatas ringskwan. binaw rmigaw sejiq asi ka klukus sdrux ni ini imah sinaw. uxay uri, dmuy pnatas teync ka rmigaw sejiq ini tduwa musa ruwan alang Naycya ni Maytina. Ssjiqan Dhqan jiyax ka dhuq hngkawas 2012, ssjiqan Sautiarapo o 28,287,855 , duma kska nahiya 640 kbuhug kasejiq klwaan nganguc mniq hini. dhuq 1960 neyntay, kkana ssjiqan klwaan kana o ssjiqan yomu ni mdka yomu,binaw snegun wada ini biyaw mkala ka cingci ni ini biyaw mkala ka brnux alang, wada hmrinas 95% ka ssjiqan gisu mniq hini. duma breenux ni ska Ryuco knhbaraw ssjiqan kana pingfan kongri o hmrinas 1000. nniq brah hngkawas 1990,ida wada kghak ka ssjiqan Sautiarapo, hraan hidaw gqiyan hidaw kgsilung ni ruwan alang ryuco tgutu ka ssjiqan, kiya ni uka seejiq nniq ka ruwan alang knlaban samo. ska kongmin Sautiarapo, cyocen ka sejiq Arapo, duma do gaga nniq siyaw Feyi ni yadayi thjil hini. kndadax alang honghay yeynan miyah thjil hini ka dhiya, dhiya ka pqpah qpahun Sautiarapo. niqan nanaq ka ssjiqan kndadax Yadayi,kndadax pusu Ingtu,Pacistan, Mongcyara Ingtunusiya ni Fetryupina. Uxay wana nii, ruwan hini o niqan ka ini dhuq 10 kbuhug seejiq gqiyan hidaw. Niqan hangan seejiq ·Warite. Pen. Tarale. Alesauti, Warite wangc, ciyeycye, " Woruen. Pafeyte" ciyeycya Gaya Kana na klwaan Sauti dhuq sayan uka ana kingal ka qtaan teyningyueyn ( teyningyueyn Sautiamey kongs ni teyningyueyn bukun Aputura paru pyasan keci, wana dha nii ka teyningyueyn Sauti ). tgkingal qtaan teyningyueyn Sautiarapo hini o tawyeyn qrijil Hayfa. Mansuer ( Haifaa Al Mansour ) hngkawas 2012 ka qduwan na smaiu " pspun ddeynsya" tgdha qtaan teyningyueyn Sautiarapo o kika Maymusapo ( Mah Sabbagh ) hiya nanaq ka snalu " Paraga smkuxun Paraga" ( Barakah Meets Barakah ) . nniq jiyax 11 idas 12 hngkawas 2017 gaga psrwaun Sautiarapo ka htran hngkawas 35 ini tduwa pqtaun nganguc ka teyingyueyn, kndadax hngkawas 2018 prajing pqita teyningyueyn da Pnrhulan Pnagan gaya dha asi ka seejiq Musring. saw 85 – 90% Syunnipay ka seejiq Sauti, kiya ni saw 10 – 15% ka seejiq Syeypay Musring. kwanfa ni tlngan cancutaw nniq Sautiarapo ka Syunnipay Musring kiya ka tnhangan dha Wahapi cyawpay, ncintay Israncyaw fukucui paypey, nniq 18 sci Muhanmote. Apoture. Wahapi dhiya ka pnhiyu, ttu dha sqita saw Isran yueyncyawcui "jingcawtus"," putuh lnglungan" uxay uri o " mssu bi". kika dmayaw seejiq o ida pgurah ksun, kana uuda dha ini puru 7 sci Israncyaw seync Muhanmote ni cyawyi tnhiyan dha. wada niqan ciway ka Syeypay gisu ciyaxan ka qqpahan ni uuda pnrhulan. Cencyawhi ka klwaan Sautiarapo. ruwan Israncyaw mssu bi ka Wahapipay ngalan dha kwocyaw, waycyaw cenje Sautiarapo muru nniq kgknlangan gmaran shlayan Wahapi nii ka pusu dha. Sauti ka qnlahan sprun bi Israncyaw ka dha snit : tgkingal snit o aycya ni tgdha snit Maytina. siida tunux qmlahan Sauti ka ryansenti ceynhujen. Cuns Pnhyugan hngkawas 1964 ka psaping ucwan Sautiarapo, paru bi kwofanhweyi ka paru bi kwofanhweyi cyueyjecikwan. Paru dongsway psaping ucwan ka bukun, psaping ucwan congjanmo ka Muhanmote.Sahe. Hamati sangcyan. Psaping o sugan cnkwycyun ni kwoming putwey. Cnkweycyun o muda cyueynpingic, psbu siida o muda iupingic, kdha hngkawas ka qpahun psaping, tesupingcong o tru hngkawas. Niqan saw 10.6 kbuhug seejiq ka congpingri psaping ucuan, niqan saw 7.3 kbuhug seejiq ka kska rucyun, snkagun tru ka cuancyaryu, kingal ka goncyangryu, kingal ka pupinryu, kingal ka wangs cingweytuang, empusal tru ka pawpinging, niqan saw 1.1 kbuhug seejiq ka psaping gsilung,spuan do kika dha ceyntuey honghay ni poswan, niqan saw 1.8 kbuhug seejiq ka psaping skaya, snkagun kongcici congtuey, ceycicicongtuey dnii. uxay uri niqan kwoming cingueytuey uri, pyeyngfang putuey, teconganjyueyn putuey ni cingueytuey gsilung dnii. Cyawtung Knbragan elu Sautiarapo o 221.372 kongri, binaw wana 47.529 kongri ka endaan pusan poyoru, duma kawsukongru knbragan na o ida wana 3.891 kongri duma . kkana kawsukonglu kndadax pusu alang Sautiarapo Riyate mquri nganguc, yasa mcilux ka nniqan dha alang, kika elu dha o asi ka tduwa mhtur kncilux, asi ka tduwa ini snbuc dowriq mriq rulu ka rdax uri. Yasa Sautiarapo amari sntama bi ppanan dxgal ni ppanan skaya, ini dha jiyagi hri ka quri deylu. niqan kingal ka ceyyunsidong nniq Maycya, kingal ka niqan saw 18 kongri ka jingguey, kndadax hngkawas 2010 ka prajing ppanan . dhuq hngkawas 2014, kana knrbagan deylu Sautiarapo o 1.378 kongli, kika kana o 1.435 kongc dungus bi kueycyu, knbragan deylu o tg81 ka nniq babaw dxgal . Nniq Sautiarapo ka kanggo o ppanan syojangbing ka pusu dha, kika Sautiarapo kangucyu ka pqpah hayyunyeyu . pusu kanggo o gaga Taman Poswan , Cita honghay, kska, paru bi kanggo klwaan ka Cita, kkhngkwasan niqan 4.010.448 ka knegu hwokuey. Quri ppanan skaya Sautiarapo, dhuq hngkawas 2013, kana o niqan 214 ka cijang, duma ka 82 cijang gisu qduun smalu ka elu sapah skaya, niqan 132 ka ini sluy na . duri, muway csenci sncyan dingcicyan, nii 214 cijang o wana maxal ka niqan Pnyahan pnatas CIA 外交部</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= saudi aɾabia = gaga kska jaʦow ka saudi aɾabia, ** ** n, ** ** ə ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŋan na o *,***,*** sq km (ħaŋan na o tg**) (knlbaŋa dxgal o *,***,*** sq km, knlbaŋan qsija o * sq km). kana ka səɟiqun o niqan **,***,*** ħiji. gaga ɾijadħ ka pusu alaŋ paɾu, ɟijax ** idas * ka ɟijax skɾajan klwaan. manu ka dxgal saudi aɾabia ga wada sugan **.**% ka dxgal qpaħan, *.**% ka dxgal bbuju, ɾaħuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŋ klwaan ta sajaŋ o kija ka salman o* saudi aɾabia, pnaaħ ħŋkawas**** idas * ɟijax **pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. ʦinkħulan sa knita' sa bɾbiɾu' = sautialapo = sautialapo (kaɾi alapo: ******* ********), uxaj uɾi o ɾŋagan dħa satalapo, satialapo , tnħaŋan kana o sautialapo waŋkwo (kaɾi alapo: ,al-mamlakaħ *aɾab*jaħ as-sa**d*jaħ) tnħaŋan sauti, kika mniq kiŋal saw sijaalapo pantaw nsəəɟiq klwaan alapo. knlaban ka *,***,*** piŋ*aŋkoŋɾi, nniq ska knlaŋan alapo ida tgdħa paɾu klwaan ka knlaban lŋliŋaj dħa, sŋun aɾʦiɾija. daja sautialapo ni juətan mquɾi ilak, daja ħɾaan ħidaw nquɾi kwət, ħɾaan ħidaw ni kata, paɾin ni alapo ɾəŋħ takoŋkwo mstɾun, ħunaʦ ħɾaan ħidaw mquɾi aman, ħunaʦ stɾun jəmən, ħija ka wana kiŋal mntna niqan ħoŋħaj ni poswan ħajansjən klwaan, kkana dxgal dħa ida snpuan kndadax ini tduwa nniqan ka ħagaj ni mqɾinuʦ lqmiqu. sautialapo sajan o kndadax ida nanaq spaʦ ka alaŋ - - snpuan ħanʦ, nəʦ, duma ħɾaan ħidaw alapo pantaw ni duma ħunaʦ alapo pantaw . sautialapo waŋkwo o pnħjugan kndadax ħŋkawas **** ipənsauti, ħŋkawas **** kndadax ħija ka pɾaɟil mluk sauti wanʦaw dxgal ɾijat, mntna dħija ka maŋal spaʦ alaŋ. klwaan nii o kndadax kija do ida dmuj pnaaħ uuda isɾanʦui, muɾu pklawa ʦjunʦu ʦwanʦ. waħapipaj nii gaga ŋalan quɾi mssu pnɾħulan klwaan isɾan ʦjaw pajpjə gaga ŋalan ħaŋan "pusu bi gaja sauti" snəgun pnuda saw gmħak kana knlaŋan . sautialapo o dħa tnħaŋan "dxgal ɾjansəns", jasa kana kska isɾanʦjaw knmalu bi dxgal o əndħija uɾi, ʦiŋs majʦja ni sjənʦs majtina. kika kiŋal uuda o ida dħija ka mssu bi, dmuj muɾux uudaʦənʦjaw ħəi , sautiaɾapo o əgu bi ka ħtɾan dħa quɾi bijax dqɾiɟil , sŋun na bukuj bukun ka tluun tnlŋan o ini pntna ka qnħlaŋan dħa wada knħuwaj malu da, kija ni ida ka dmuj əmpaħun ni smisu ka uuda dħa psɾu pħuqin . sautiaɾapo ħini o dħija ka quɾi knlaŋan ida niqan paɾu bi ka ŋŋalan sjo ni pusa klwaan ŋaŋuʦ ka klwaan dħa, ida dħija ka tgdħa paɾu bi pqlaħan ʦiŋʦuʦan . jasa niqan sxwaɟanɾjaw ka dmajaw, sautiaɾapo ka gaga ŋalan niqan paɾu bi ŋŋalan dħa, knkla səəɟiq o ida baɾaw bi , kija ka kija ni wana dħija ka nniq kska klwaan aɾapo əmpusal klwaan ʦitwan . binaw, mniq saw kska ħajwan klwaan aɾapo ħʦwo wəjuənxuə o wana dħija ka niqa ŋŋalan . kwo*aŋkajʦ sautiaɾapo o nniq knlaŋan o ida tgspaʦ kija , nniq ħŋkawas **** dħuq ħŋkawas **** stkɾmo kwoʦi ħpiŋ jənʦjoswo saw knlaŋan ida dħija ka tgdħa niqan ŋŋalan qjqaja mspais . knttu dħa sqita tijutakwo ni ʦoŋtŋʦjaŋkwo . uxaj ka klwaan ħajwaŋaɾapo ħʦwowəjuənxwj, ida ħija ka ʦŋjuən isɾan ħʦwo ʦuʦ ni sjosuʦu snpuan klwaan . ɾis ħŋkawas **** pɾaɟiŋnniqan sautiaɾapo ka kska alaŋ aɾapo pantaw, kika bukun alaŋ muħanmot ni isɾan kajkʦja muħanmot. aputuliwaħapu dnii ka mnsəupu pniqan buɾaħ uuda. bukuj kska ħŋkawas *** sŋaɾi, mnsui malu mnsui naqiħ ka bijax tnsapaħ sautialapo, jasa ijux dħa lqun ka pantaw ni ini pstuq qnaqiħ ajʦi (nii o ida nəətumantikwo ka duma), ptɟijan ka ətumantikwo, kika mndħa uŋaʦ ka bijax dħa. sajan sautialapo ga kndadax aputul.aʦiʦ. pn.aputul.ɾaħman.alsauti bukun nii ka pnħiju. ħŋkawas **** aputul.aʦiʦ snkagun ħbaɾaw səɟiqan kndadax tnlijan alaŋ kwət musa, kndadax baga mspis tnsapaħ ɾasit wada dħa ŋalan ɾijat. nniq ħŋkawas **** dħuq kska ħŋkawas ****, mntna ŋalan aputul.aʦiʦ ka duma dħa dxgal nəʦ (naʦit) ni ħanʦ (siʦjaʦ). ɟijax maspaʦ idas kiŋal ħŋkawas ****, aputil.aʦiʦ ħija ka bukun kmlawa dxgal ħini. ɟijax əmpusal idas ɾima ħŋkawas **** ka pnpatas patas "nkaɾi ʦita" kika wada sdħijaq iŋkwo ni muɾux ka sautiaɾapo. ɟijax ** idas * ħŋkawas ****, pijaħ nkaɾi msəupu ka sautiaɾapo. ɟijax * idas * ħŋkawas **** nniq tɾuma dxgal sautiaɾapo gaga snɟijan sjo ni wada asi pɾijux ka kndusan dħa. ʦŋʦ sautiaɾapo o kika ʦnʦjawħi nʦjunʦuʦwanʦ ka klwaan dħa. ida dħija ka niqan ʦjunʦuʦtu kska klwaan sajan o ana ini kpija ka bukuŋ ida niqan ka mnduwa bi bijax dħa, ħŋkawas **** pɾaɟiŋ puda "ʦkwoʦipn*a", sautiaɾapo o kika kndadax lutuʦ aputuɾ-aʦiʦ. sauti pqlaħan klwaan ʦjunʦuʦ, binaw paɾu bi "sən*a" ka klwaan (kuɾanʦiŋ). pnaaħ saɾija*a muuda ka klwaan dħa. saɾtiaɾapo o gaga sun saw ʦjoʦʦja kika ida "ini bi ʦjo" ka klwaan dħa uɾi (* *ən, ida tɾuma bi) . uka malu bi ʦntan ɾuwan kaklwaan sautiaɾapo, dħuq sajan wana nniq ħŋkawas **** ka mnda əmkiŋal pgaaw ka alaŋ dħa, wana snaw ka tduwa pgaaw patas . saw uuda o, gaga pskɾitun isɾanʦjaw*a ni kana gaja sauti ka bijax bukun. muudapaɾu bi ddaun siida o asi ka muda wansʦnjuən, tunux pnɾħulan uɾima ni kana səəɟiq sauti dħija ka au lŋluŋan. sunnipaj waħapipaj o ida klwaan dħa ka muɾu lŋluŋan kwan*an. ida wada psɾwaun saw kana alaŋ pħiju ʦinʦns ni sapaħ pjasan mijaħ ɾmŋaw slħajan dħa nanaq ka isɾanʦjawpaj. kndadax siida dħuq sajan, sautiaɾapo o ida uka ka saw klwaan sjan niqan nanaq ka nək, sosjan ni pgaaw. ɾitaj bukuŋ sauti ni plutuʦ tnlŋan bukuŋ plutuʦ tnlŋan bukun ka sautialapo o asi ka muɾu gaja sjoŋʦoŋtiʦi saw plutuʦ ka laqi kajkwo ʦjunʦu ipnsauti. ɟijax kiŋal idas maspaʦ ħŋkawas ****,bukuŋ sautialapo *aħt nniq spuħan pusu paɾu alaŋ ɾijat, dħuq paɾu ħŋkawas ** mədan do, kika ini pntna bubu ka swaji snaw,juənwaŋʦu aputuɾa ʦiŋwaŋ ni mntna tama bubu swaji snaw, ida ntgdħa *usosjan suɾtanʦiŋwaŋ dħija ka ɟijagan səɟiq ɾuwan plutuʦ buɾaħ bukun ni pqpaħ waŋʦu. sajan do, gisu ɾudan bi ka laqi ipnsauti, ʦiban ʦiwaj laqi na mukɾiŋʦiŋwaŋ ida mataɾu kmxalan ka ħŋkawas na.ħŋkawas **** pnuda ka " sjawʦoŋ wəjuənxwə*a", kndadax kana laqi bukuŋ sauti ni duma dntlutuʦ səəɟiq snpuwan dħija ka sjawʦoŋ wəjuənxə dħija ka pqpaħ pgaaw ptlutuʦ səəɟiq ni snkawaj qpaħan bukuŋ ni ptlutuʦ pħiju waʦu.ħŋkawas ****, wada mədan ka wanʦu suɾtanʦiŋwaŋ. bukuj idas maspaʦ idas mataɾu ħŋkawas ****, wada mədan ka mnlutuʦ waŋʦu nai*u ʦiŋwaŋ. mntna idas,əmpitu kmxalan əpitu paɾu ħŋkawas na ka salmanʦiŋwan ħija ka dmutuʦ qpaħun waŋʦu, idas kiŋal ħŋkawas ****, salmanʦiŋwaŋ ka mlutuʦ, tgəmpitu bukuŋ sautiaɾapo ka ħija.əmpitu kmxalan ħŋkawas na ka swaji snaw bukun o ħija ka pqpaħ waŋʦu.ɟijax ** idas *, mukɾiŋ ʦiŋwan o ħija ka tgkiŋal wada plaxan qnpaħ dmajaw qbsuɾan, ida tgkiŋal plaxan bukun salman. kija do, laqi laqi ipnsauti, laqi nai*u ʦiŋwan, laqai qbsuɾan na *uwaŋʦu muħanmot.pn.nai*u ka pnlutuʦwaŋʦu, ida sun saw kndadax tgdħa pnlutuʦ dħuq tgtɾu tlŋan bukun ka sauti.. ħŋkawas ****, wada plaxan ka bukun slman duɾi, pħiju nanaq laqi na muħaŋmot. pn. salman. pn. aaputuɾ-aʦiʦ. aɾsauti ka waŋʦu. ja musa blaiq dħuq tgtɾu plutuʦ tnlŋan bukun sauti,ida ini klai ka pnuda na saw mħuqin ka ɾudan do laqi ka plutuʦ pqpaħ. pnsħijun ka musa dħa plkun ka qpħun nii, ida ini stuq ka naqiħ uuda ɾuwan ħiħi, ida musa kndadax tgdħa pnlutuʦ bukuj do pɾaɟiŋ mɾudu. s*a ni ɟənʦjuən btasan patas ka quɾi ɟənʦjuən ni *aɾin sautiaɾapo, qmita ɟənʦjuən, snpuan kwoʦitsə ni ɾəŋħkwo ɟənʦjuən wəjuənxə dnii ka spuan psliŋan, saw quɾi uuda bijax qɾiɟil(**,, saw sautiaɾapo o ini tduwa mɾiq ɾulu ka qɾiɟil alaŋa dħa , ɾmŋaw ka kwaŋ*aŋ dħa o jasa qɾiɟil psaw "mntna bi balun qħlaŋan".kndadax idas * ħŋkawas **** wada psɾwaun sautiaɾapo ʦn*u tduwa mɾiq ɾulu, kika saw nii ka uuda o ida psmjaħun dħa musa malu ka klwaan, kija ni ida mɾana ka ŋŋalan .mntna na ħŋkawas idas * ni idas *,wada psɾwaun musa pqita pspun bowɾu ni qɾiɟil o ana ini siliŋ snaw dadan ida jduwa pħiju qpaħan nanaq ka qɾiɟil suti .ɟijax*idas *ħŋkawas ****, pijaħ kkiŋal kkaɾi *aɾiŋ dqɾiɟil ka sautialapo, kkana uuwa wada psɾwaun ana ini siliŋ snaw ida tduwa maŋan ħuʦaw ni ɾmigaw, tduwa musa pbatas ɟijax pnʦiŋan ɾabu ka qɾiɟil,ida tduwa pqlaħan ʦiwaj laqi, qɾiɟil o tduwa nanaq pbatas musa snaw ni malax snaw, maŋan pnpatas patas ssapaħ, wada mɾana ka qpaħun qɾiɟil bukuj duɾi o ida tduwa madas pnpatas ħaŋan dħa musa muɾux mniq sapaħ ssaan mimaħ sinaw ka qɾiɟil( .sautiaɾapo ʦn*u ospowxun dħa ɾmŋaw ka naqiħ uda ni pgaɾaŋ kaɾi, uxaj uɾi o kika au ka uuda saɾija *akwə. ħŋkawas ****, gaga psɾwaun ɾi*a idas maxal ka sauti ʦn*u, ɾmŋaw puda saw pnagan duma ini tduwa psɾu ka ɾənħkwo . ʦipn*a tgɾima patas pnatas tg** pntasan : "muɾu saɾija *akwə pqlaħan səəɟiq ka klwaan" ħŋkawas ****,ini psɾuwa psɾu ka ɾənħkwo wəjuənxwə smħaŋan sautialɾapo puda psɾu snbuʦ ni smalak ħiji. snpuan ɾiɾiħ sautiaɾapo ida kndadax gaja isɾaŋʦjaw, ini sɾuwa səəɟiq ŋaŋuʦ mijaħ snqaja gaja dħa . muda psiliŋ uda waŋlə ka klwaan sautiaɾao ʦn*u(gmau) . kiŋal ppatas səəɟiq *ouad al-*aɾħan sautiaɾapo jasa smħaŋan ʦnʦ sautiaɾapo,ŋŋalan ni səəɟiq məti, kndadax ids ** ħŋkawas **** wada ħmkun . pmpaħ siŋwən ni iiɟəns ʦjamajɾ.kasuʦi gaga bqilan sauti ʦn*u uɾi. tiɾi niqan **% dxgal aɾapo pantaw ka sautiaɾapo. alaŋ nii o dħa aɾapo ɾənħ takoŋkwo, amaŋ ni jəmən mlutuʦ o uka ka mnduwa bi ajus alaŋ dħa, kika ini klai ka knlaban sauti. snpgan knlaban sautiaɾapo o kika *,***,*** piŋ*ankoŋɾi, binaw tduwa ka *** kbuħug * maxal kbkuj * kbkuj piŋ*ankoŋɾi dħuq *** kbuħug piŋ*ankoŋɾi kska ħini. kana klwaan o wana *% ka tduwa dħa qpaħun. ħnigan dxgal kkana dxgal sauti o gisu saw alaŋ baɾaw, kndadax gqijan ħidaw saw msħɾus mtudu ni mquɾi ħɾaan ħidaw ka ħnigan dxgal dħa, wana gqijan ħidaw ħoŋħaj jənan niqan dgɾiŋ bɾənux kika bɾnux alaŋ baɾaw kana da, babaw **** mi ka ħajpa ħunaʦ gqijan ħidaw siʦjaʦsanmaj, əgu pniq dgijaq, ska o naʦitəkawjuən, niqan bɾəənux ka ħɾaan ħidaw, niqan sanħuʦjaw ka ħɾaan ħidaw jənħajwan. kana knlaban klwaan o wada niqan mdka ka samwo, daja o nə*utə samwo, əgu kkatuɾ, blin qsija, ɾjuʦow, ħunaʦ ɾupuħaɾi samwo o əgu kkħija saʦjo. kaɾaʦ kaɾaʦ tiʦoŋħaj ka gqijan ħidaw sauti kawjuən. kaɾaʦ ɟətajsamwo ka duma llaban alaŋ, ini pntna ka kaɾaʦ ɟijan, wana alaŋ jənħaj ka niqan msmuɾ, kana do mʦilux ni mddŋu. qnjuxanqujux daja o niqan *** * *** ħawmi, *** ħawmi ka ħunaʦ. siŋʦŋ ʦjuħwa snakan gnəajus ** sən ka kana klwaan sautiaɾapo(mintaqaħ,*usu:mintaqat) * ɾijatəsən * majʦjasən * matinasən * toŋpusən * kajsimusən * ħaiɾəsən * tapukəsən * daja pjənsən * ʦiʦansən * najʦiɾansən * paħasən * ʦjaw*usən * asiaɾsən pusu bɾəənux ʦiŋʦi kndadaxsjo ka pusu stmun ŋŋalan sautiaɾapo, pusu ddaun klwaan o ʦən*u ka ppuda. babaw dxgal o dmutuʦ bukuj ʦjanata sautiaɾapo ida dħija ka tgdħa mkla niqan sjo ka ʦupəkwo (kana alaŋ o **% ka kana knəgu klaan dħa sjo ). kana alaŋ o dħija ka paɾu bi niqan bɾigan ŋaŋuʦ, pusu bi spuan ŋŋalaŋ sjoklwaan ŋaŋuʦ ʦənjuənkwo. ŋŋalan sjoʦajə kana klwaan o saw ħaɾi wada niqan **%, **% gdp, **% ka ŋŋala bɾigan ŋaŋuʦ. saw **% gdp o kndadax sjoʦiŋʦi ħaɾi. ħŋkawas **** opəʦ niduma ŋŋalan sjo klwaan wada mɾana siida, sautiaɾapo ka pusu bi pnuda, saw nii siida wada psɾwaun ka ʦənjuən gdp o liħun dħan ni pɾbaŋan paɾu ka bɾigan dħa. binaw kndadax ħŋkawas **** wada asi tɾuma ka bɾigan pila sjo, wana sajaŋ ka saw nii mliħ ka ŋŋalaŋ sautiaɾapo, mduŋus ka sakwo ħŋkawas **** pjaħun dħa ka ida malu bi bɾigan ka kwoiŋ sjo koŋs.idas spaʦ ħŋkawas ****, kika *uwanʦu muħanmotə.pn.salman.aputuɾə,aɟis.aɾsauti nniq sauti juənʦiŋ **** pɾŋaw pijaħ ttgsa, pqtaan naɾux ni ŋŋalaŋ nanaq dnii, tbijax pɾana puda ɾjujojə ni pɾana uuda juləɟanjə, ska nii o quɾi ppanan o kika kana *** ka ddaun, saw psaun dħa ka nniq sənti majʦja ni tgdħa paɾu sənti majtina ska ħini ka pslun dħa təɾu ni ʦiʦaŋ. ida kmijaħ kana ka bnbaɾi ŋaŋuʦ jasa sauti ʦən*u sajan ini pstuq ka tbbijax puuda pɾana sjoʦiŋʦi. sautiaɾapo o ijux dħa ini ħaɾi stmai ka ŋŋalaŋ sjo klwaan o, ħŋkawas **** o staŋan dħa **% ka pusu dənki kisa musa stmaun dħa duɾi, kndadax ska ħŋkawas **** dħuq ħŋkawas ****, mɾana maxal kbuħug ka qpaħan,binaw dmuj ħbaɾaw səɟɟiqan ŋaŋuʦ mijaħ qnpaħ kisa mħnuk ka ŋŋalaŋ dħa qnpaħan pila. ɟɟijun dħa ka qsija ni ini bijaw mɾana ka səɟiqan jabi musa dħa ħtɾun ħaɾi ka puuda qpaħun dxgal nii ka pusu dħa. sautiaɾapo o ida ħbaɾaw bi ka kndadax isiŋ alaŋ səɟiqan mijaħ mniq alaŋ ħini. snpuan kana pnaaħ *əɾjupiŋ ʦəŋ*u, ħbaɾaw bi ka səɟiqan ħajwaj *əɾjupiŋ pusu bi qpaħan dħa ka sautiaɾapo. ɾjujojə llaban bi ka samo sautiaɾapo, mppaɟiq ka dgijaq ni ħajdan sbijaw, tħŋajan bi gaja ni əndaan sbijaw, niqan ɾima ka ħnʦijan knlaŋan klwaan ħini, jasa mssu bi ka klwaan muɾiŋs,kika quɾi ħbaɾaw bi ka mijaħ ɾmigaw o ida ħtɾun dħa. ijux ini stama sjo dħa, puda əgu qpaħan ida mɾana ka ŋŋalaŋ dħa, sautiaɾapo o paɾu bi ka ʦkau dħa pila pkmalu dħa ka nniqan ni jaħan ɾmigaw. ɟijax ** idas * ħŋkawas ****ɟ, ɾmŋaw ka sautiaɾapo pqpaħun dħa ka ɾjujojə, niqan ** klwaan ka pɾaɟil dħa ppatas patas ɾgajan. qɾiɟil klwaan ŋaŋuʦ o tduwa muɾux mijaħ alaŋ dħa, kija ni ana ini klukus mqalux bbaɾaw lukus,ɾmigaw səəɟiq o tduwa nniq sautiaɾapo kwanwan sənʦiŋ tənʦɟənʦən, ana ini usa pbatas ɾiŋskwan. binaw ɾmigaw səɟiq asi ka klukus sdɾux ni ini imaħ sinaw. uxaj uɾi, dmuj pnatas tənʦ ka ɾmigaw səɟiq ini tduwa musa ɾuwan alaŋ najʦja ni majtina. ssɟiqan dħqan ɟijax ka dħuq ħŋkawas ****, ssɟiqan sautiaɾapo o **,***,*** , duma kska naħija *** kbuħug kasəɟiq klwaan ŋaŋuʦ mniq ħini. dħuq **** nəntaj, kkana ssɟiqan klwaan kana o ssɟiqan jomu ni mdka jomu,binaw snəgun wada ini bijaw mkala ka ʦiŋʦi ni ini bijaw mkala ka bɾnux alaŋ, wada ħmɾinas **% ka ssɟiqan gisu mniq ħini. duma bɾəənux ni ska ɾjuʦo knħbaɾaw ssɟiqan kana piŋ*an koŋɾi o ħmɾinas ****. nniq bɾaħ ħŋkawas ****,ida wada kgħak ka ssɟiqan sautiaɾapo, ħɾaan ħidaw gqijan ħidaw kgsiluŋ ni ɾuwan alaŋ ɾjuʦo tgutu ka ssɟiqan, kija ni uka səəɟiq nniq ka ɾuwan alaŋ knlaban samo. ska koŋmin sautiaɾapo, ʦjoʦən ka səɟiq aɾapo, duma do gaga nniq sijaw *əi ni jadaji tħɟil ħini. kndadax alaŋ ħoŋħaj jənan mijaħ tħɟil ħini ka dħija, dħija ka pqpaħ qpaħun sautiaɾapo. niqan nanaq ka ssɟiqan kndadax jadaji,kndadax pusu iŋtu,paʦistan, moŋʦjaɾa iŋtunusija ni *ətɾjupina. uxaj wana nii, ɾuwan ħini o niqan ka ini dħuq ** kbuħug səəɟiq gqijan ħidaw. niqan ħaŋan səəɟiq *waɾitə. pən. taɾalə. aləsauti, waɾitə waŋʦ, ʦijəʦjə, " woɾuən. pa*ətə" ʦijəʦja gaja kana na klwaan sauti dħuq sajan uka ana kiŋal ka qtaan təniŋjuən ( təniŋjuən sautiamə koŋs ni təniŋjuən bukun aputuɾa paɾu pjasan kəʦi, wana dħa nii ka təniŋjuən sauti ). tgkiŋal qtaan təniŋjuən sautiaɾapo ħini o tawjən qɾiɟil ħaj*a. mansuəɾ ( ħai*aa al mansouɾ ) ħŋkawas **** ka qduwan na smaiu " pspun ddənsja" tgdħa qtaan təniŋjuən sautiaɾapo o kika majmusapo ( maħ sabbagħ ) ħija nanaq ka snalu " paɾaga smkuxun paɾaga" ( baɾakaħ məəts baɾakaħ ) . nniq ɟijax ** idas ** ħŋkawas **** gaga psɾwaun sautiaɾapo ka ħtɾan ħŋkawas ** ini tduwa pqtaun ŋaŋuʦ ka təiŋjuən, kndadax ħŋkawas **** pɾaɟiŋ pqita təniŋjuən da pnɾħulan pnagan gaja dħa asi ka səəɟiq musɾiŋ. saw ** * **% sjunnipaj ka səəɟiq sauti, kija ni saw ** * **% ka səəɟiq sjəpaj musɾiŋ. kwan*a ni tlŋan ʦanʦutaw nniq sautiaɾapo ka sjunnipaj musɾiŋ kija ka tnħaŋan dħa waħapi ʦjawpaj, nʦintaj isɾanʦjaw *ukuʦui pajpə, nniq ** sʦi muħanmotə. apotuɾə. waħapi dħija ka pnħiju, ttu dħa sqita saw isɾan juənʦjawʦui "ɟiŋʦawtus"," putuħ lŋluŋan" uxaj uɾi o " mssu bi". kika dmajaw səəɟiq o ida pguɾaħ ksun, kana uuda dħa ini puɾu * sʦi isɾanʦjaw sənʦ muħanmotə ni ʦjawji tnħijan dħa. wada niqan ʦiwaj ka sjəpaj gisu ʦijaxan ka qqpaħan ni uuda pnɾħulan. ʦənʦjawħi ka klwaan sautiaɾapo. ɾuwan isɾanʦjaw mssu bi ka waħapipaj ŋalan dħa kwoʦjaw, wajʦjaw ʦənɟə sautiaɾapo muɾu nniq kgknlaŋan gmaɾan sħlajan waħapi nii ka pusu dħa. sauti ka qnlaħan spɾun bi isɾanʦjaw ka dħa snit : tgkiŋal snit o ajʦja ni tgdħa snit majtina. siida tunux qmlaħan sauti ka ɾjansənti ʦənħuɟən. ʦuns pnħjugan ħŋkawas **** ka psapiŋ uʦwan sautiaɾapo, paɾu bi kwo*anħwəi ka paɾu bi kwo*anħwəi ʦjuəɟəʦikwan. paɾu doŋswaj psapiŋ uʦwan ka bukun, psapiŋ uʦwan ʦoŋɟanmo ka muħanmotə.saħə. ħamati saŋʦjan. psapiŋ o sugan ʦnkwjʦjun ni kwomiŋ putwə. ʦnkwəʦjun o muda ʦjuənpiŋiʦ, psbu siida o muda iupiŋiʦ, kdħa ħŋkawas ka qpaħun psapiŋ, təsupiŋʦoŋ o tɾu ħŋkawas. niqan saw **.* kbuħug səəɟiq ka ʦoŋpiŋɾi psapiŋ uʦuan, niqan saw *.* kbuħug səəɟiq ka kska ɾuʦjun, snkagun tɾu ka ʦuanʦjaɾju, kiŋal ka gonʦjaŋɾju, kiŋal ka pupinɾju, kiŋal ka waŋs ʦiŋwətuaŋ, əmpusal tɾu ka pawpiŋiŋ, niqan saw *.* kbuħug səəɟiq ka psapiŋ gsiluŋ,spuan do kika dħa ʦəntuə ħoŋħaj ni poswan, niqan saw *.* kbuħug səəɟiq ka psapiŋ skaja, snkagun koŋʦiʦi ʦoŋtuə, ʦəʦiʦiʦoŋtuə dnii. uxaj uɾi niqan kwomiŋ ʦiŋuətuə uɾi, pjəŋ*aŋ putuə, təʦoŋanɟjuən putuə ni ʦiŋuətuə gsiluŋ dnii. ʦjawtuŋ knbɾagan əlu sautiaɾapo o ***.*** koŋɾi, binaw wana **.*** koŋɾi ka əndaan pusan pojoɾu, duma kawsukoŋɾu knbɾagan na o ida wana *.*** koŋɾi duma . kkana kawsukoŋlu kndadax pusu alaŋ sautiaɾapo ɾijatə mquɾi ŋaŋuʦ, jasa mʦilux ka nniqan dħa alaŋ, kika əlu dħa o asi ka tduwa mħtuɾ knʦilux, asi ka tduwa ini snbuʦ dowɾiq mɾiq ɾulu ka ɾdax uɾi. jasa sautiaɾapo amaɾi sntama bi ppanan dxgal ni ppanan skaja, ini dħa ɟijagi ħɾi ka quɾi dəlu. niqan kiŋal ka ʦəjunsidoŋ nniq majʦja, kiŋal ka niqan saw ** koŋɾi ka ɟiŋguə, kndadax ħŋkawas **** ka pɾaɟiŋ ppanan . dħuq ħŋkawas ****, kana knɾbagan dəlu sautiaɾapo o *.*** koŋli, kika kana o *.*** koŋʦ duŋus bi kuəʦju, knbɾagan dəlu o tg** ka nniq babaw dxgal . nniq sautiaɾapo ka kaŋgo o ppanan sjoɟaŋbiŋ ka pusu dħa, kika sautiaɾapo kaŋuʦju ka pqpaħ ħajjunjəu . pusu kaŋgo o gaga taman poswan , ʦita ħoŋħaj, kska, paɾu bi kaŋgo klwaan ka ʦita, kkħŋkwasan niqan *.***.*** ka knəgu ħwokuə. quɾi ppanan skaja sautiaɾapo, dħuq ħŋkawas ****, kana o niqan *** ka ʦiɟaŋ, duma ka ** ʦiɟaŋ gisu qduun smalu ka əlu sapaħ skaja, niqan *** ka ini sluj na . duɾi, muwaj ʦsənʦi snʦjan diŋʦiʦjan, nii *** ʦiɟaŋ o wana maxal ka niqan pnjaħan pnatas ʦia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>