<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Saudi_Arabia" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Saudi_Arabia" copyright="CC BY-SA" citation="Saudi_Arabia. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Saudi_Arabia" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Saudi_Arabia, title = Saudi_Arabia, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Saudi_Arabia} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Saudi Arabia = Gaga kska Yacow ka Saudi arabia, 25 00 N, 45 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 2,149,690 sq km (hangan na o Tg13) (knlbanga dxgal o 2,149,690 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 28,160,273 hiyi. Gaga Riyadh ka pusu alang paru, jiyax 23 idas 9 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Saudi arabia ga wada sugan 80.70% ka dxgal qpahan, 0.50% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 18.80% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Salman of Saudi Arabia, pnaah hngkawas2015 idas 1 jiyax 23pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Sautialapo = Sautialapo (kari Alapo: ōßŔĄōĻōĪō®Ŕäō© ōßŔĄō≥ōĻŔąōĮŔäō©), uxay uri o rngagan dha Satalapo, Satialapo , tnhangan kana o Sautialapo wangkwo (kari Alapo: ,al-Mamlakah  ŅArabńęyah as-Sa ŅŇędńęyah) tnhangan Sauti, kika mniq kingal saw Siyaalapo pantaw nseejiq klwaan Alapo. Knlaban ka 2,149,690 pingfangkongri, nniq ska knlangan Alapo ida tgdha paru klwaan ka knlaban lnglingay dha, sngun Arciriya. Daya Sautialapo ni yueytan mquri Ilak, daya hraan hidaw nquri Kweyt, hraan hidaw ni Kata, Parin ni Alapo reyngh takongkwo mstrun, hunac hraan hidaw mquri Aman, hunac strun Yeymen, hiya ka wana kingal mntna niqan Honghay ni Poswan hayansyeyn klwaan, kkana dxgal dha ida snpuan kndadax ini tduwa nniqan ka hagay ni mqrinuc lqmiqu. Sautialapo sayan o kndadax ida nanaq spac ka alang - - snpuan Hanc, Neyc, duma hraan hidaw Alapo pantaw ni duma hunac Alapo pantaw . Sautialapo wangkwo o pnhyugan kndadax hngkawas 1932 Ipensauti, hngkawas 1902 kndadax hiya ka prajil mluk Sauti wancaw dxgal Riyat, mntna dhiya ka mangal spac alang. Klwaan nii o kndadax kiya do ida dmuy pnaah uuda Israncui, muru pklawa cyuncu cwanc. Wahapipay nii gaga ngalan quri mssu pnrhulan klwaan Isran cyaw paypyey gaga ngalan hangan "pusu bi gaya Sauti" snegun pnuda saw gmhak kana knlangan . Sautialapo o dha tnhangan "dxgal Ryansens", yasa kana kska Israncyaw knmalu bi dxgal o endhiya uri, Cings maycya ni Syeyncs Maytina. kika kingal uuda o ida dhiya ka mssu bi, dmuy murux uudaCencyaw hei , Sautiarapo o egu bi ka htran dha quri biyax dqrijil , sngun na bukuy bukun ka tluun tnlngan o ini pntna ka qnhlangan dha wada knhuway malu da, kiya ni ida ka dmuy empahun ni smisu ka uuda dha psru phuqin . Sautiarapo hini o dhiya ka quri knlangan ida niqan paru bi ka ngngalan syo ni pusa klwaan nganguc ka klwaan dha, ida dhiya ka tgdha paru bi pqlahan cingcucan . Yasa niqan sxwajanryaw ka dmayaw, Sautiarapo ka gaga ngalan niqan paru bi ngngalan dha, knkla seejiq o ida baraw bi , kiya ka kiya ni wana dhiya ka nniq kska klwaan Arapo empusal klwaan citwan . binaw, mniq saw kska Haywan klwaan Arapo hcwo weyyueynxuey o wana dhiya ka niqa ngngalan . Kwofangkayc Sautiarapo o nniq knlangan o ida tgspac kiya , nniq hngkawas 2010 dhuq hngkawas 2014 Stkrmo kwoci hping yeyncyoswo saw knlangan ida dhiya ka tgdha niqan ngngalan qyqaya mspais . Knttu dha sqita Tiyutakwo ni congtngcyangkwo . Uxay ka klwaan HaywangArapo hcwoweyyueynxwy, ida hiya ka cngyueyn Isran hcwo cuc ni Syosucu snpuan klwaan . Ris Hngkawas 1750 prajingnniqan Sautiarapo ka kska alang Arapo pantaw, kika bukun alang Muhanmot ni Isran kaykcya Muhanmot. Aputuliwahapu dnii ka mnseupu pniqan burah uuda. bukuy kska hngkawas 150 sngari, mnsui malu mnsui naqih ka biyax tnsapah Sautialapo, yasa iyux dha lqun ka Pantaw ni ini pstuq qnaqih Ayci (nii o ida neetumantikwo ka duma), ptjiyan ka Etumantikwo, kika mndha ungac ka biyax dha. sayan Sautialapo ga kndadax Aputul.Acic. pn.Aputul.Rahman.Alsauti bukun nii ka pnhiyu. hngkawas 1902 Aputul.Acic snkagun hbaraw sejiqan kndadax tnliyan alang Kweyt musa, kndadax baga mspis tnsapah Rasit wada dha ngalan Riyat. Nniq hngkawas 1913 dhuq kska hngkawas 1926, mntna ngalan Aputul.Acic ka duma dha dxgal Neyc (Nacit) ni Hanc (Sicyac). jiyax maspac idas kingal hngkawas 1926, Aputil.Acic hiya ka bukun kmlawa dxgal hini. jiyax empusal idas rima hngkawas 1927 ka pnpatas patas "nkari Cita" kika wada sdhiyaq Ingkwo ni murux ka Sautiarapo. Jiyax 22 idas 9 Hngkawas 1932, piyah nkari mseupu ka Sautiarapo. jiyax 3 idas 3 hngkawas 1938 nniq truma dxgal Sautiarapo gaga snjiyan syo ni wada asi priyux ka kndusan dha. Cngc Sautiarapo o kika cncyawhi ncyuncucwanc ka klwaan dha. ida dhiya ka niqan cyuncuctu kska klwaan sayan o ana ini kpiya ka bukung ida niqan ka mnduwa bi biyax dha, hngkawas 1992 prajing puda "ckwocipnfa", Sautiarapo o kika kndadax lutuc Aputur-Acic. Sauti pqlahan klwaan cyuncuc, binaw paru bi "seynfa" ka klwaan (kurancing). Pnaah Sariyafa muuda ka klwaan dha. Sartiarapo o gaga sun saw cyoccya kika ida "ini bi cyo" ka klwaan dha uri (7 fen, ida truma bi) . Uka malu bi cntan ruwan kaklwaan Sautiarapo, dhuq sayan wana nniq hngkawas 2005 ka mnda emkingal pgaaw ka alang dha, wana snaw ka tduwa pgaaw patas . Saw uuda o, gaga pskritun Israncyawfa ni kana gaya Sauti ka biyax bukun. muudaparu bi ddaun siida o asi ka muda wanscnyueyn, tunux pnrhulan Urima ni kana seejiq Sauti dhiya ka au lnglungan. Sunnipay Wahapipay o ida klwaan dha ka muru lnglungan kwanfan. Ida wada psrwaun saw kana alang phiyu Cincns ni sapah pyasan miyah rmngaw slhayan dha nanaq ka Israncyawpay. Kndadax siida dhuq sayan, Sautiarapo o ida uka ka saw klwaan syan niqan nanaq ka Neyk, sosyan ni pgaaw. Ritay bukung Sauti ni plutuc tnlngan bukung Plutuc tnlngan bukun ka Sautialapo o asi ka muru gaya Syongcongtici saw plutuc ka laqi kaykwo cyuncu Ipnsauti. jiyax kingal idas maspac hngkawas 2005,bukung Sautialapo Faht nniq spuhan pusu paru alang Riyat, dhuq paru hngkawas 84 meydan do, kika ini pntna bubu ka swayi snaw,yueynwangcu Aputura cingwang ni mntna tama bubu swayi snaw, ida ntgdha fusosyan Surtancingwang dhiya ka jiyagan sejiq ruwan plutuc burah bukun ni pqpah Wangcu. sayan do, gisu rudan bi ka laqi Ipnsauti, ciban ciway laqi na Mukringcingwang ida mataru kmxalan ka hngkawas na.hngkawas 2006 pnuda ka " syawcong weyyueynxwefa", kndadax kana laqi bukung Sauti ni duma dntlutuc seejiq snpuwan dhiya ka syawcong weyyueynxey dhiya ka pqpah pgaaw ptlutuc seejiq ni snkaway qpahan bukung ni ptlutuc phiyu Wacu.Hngkawas 2011, wada meydan ka Wancu Surtancingwang. bukuy idas maspac idas mataru hngkawas 2012, wada meydan ka mnlutuc wangcu Naifu cingwang. Mntna idas,empitu kmxalan epitu paru hngkawas na ka Salmancingwan hiya ka dmutuc qpahun wangcu, idas kingal hngkawas 2015, Salmancingwang ka mlutuc, tgempitu bukung Sautiarapo ka hiya.empitu kmxalan hngkawas na ka swayi snaw bukun o hiya ka pqpah wangcu.jiyax 29 idas 4, Mukring cingwan o hiya ka tgkingal wada plaxan qnpah dmayaw qbsuran, ida tgkingal plaxan bukun Salman. Kiya do, laqi laqi Ipnsauti, laqi Naifu cingwan, laqai qbsuran na fuwangcu Muhanmot.Pn.Naifu ka pnlutucwangcu, ida sun saw kndadax tgdha pnlutuc dhuq tgtru tlngan bukun ka Sauti.. Hngkawas 2017, wada plaxan ka bukun Slman duri, phiyu nanaq laqi na Muhangmot. Pn. Salman. Pn. Aaputur-Acic. Arsauti ka wangcu. ya musa blaiq dhuq tgtru plutuc tnlngan bukun Sauti,ida ini klai ka pnuda na saw mhuqin ka rudan do laqi ka plutuc pqpah. Pnshiyun ka musa dha plkun ka qphun nii, ida ini stuq ka naqih uuda ruwan hihi, ida musa kndadax tgdha pnlutuc bukuy do prajing mrudu. Sfa ni jencyueyn Btasan patas ka quri jencyueyn ni farin Sautiarapo, qmita jencyueyn, snpuan kwocitse ni reynghkwo jencyueyn weyyueynxey dnii ka spuan pslingan, saw quri uuda biyax qrijil(24,, saw Sautiarapo o ini tduwa mriq rulu ka qrijil alanga dha , rmngaw ka kwangfang dha o yasa qrijil psaw "mntna bi balun qhlangan".Kndadax Idas 6 hngkawas 2018 wada psrwaun Sautiarapo cnfu tduwa mriq rulu, kika saw nii ka uuda o ida psmyahun dha musa malu ka klwaan, kiya ni ida mrana ka ngngalan .Mntna na hngkawas idas 2 ni idas 1,wada psrwaun musa pqita pspun bowru ni qrijil o ana ini siling snaw dadan ida yduwa phiyu qpahan nanaq ka qrijil Suti .Jiyax2idas 8hngkawas 2019, piyah kkingal kkari faring dqrijil ka Sautialapo, kkana uuwa wada psrwaun ana ini siling snaw ida tduwa mangan hucaw ni rmigaw, tduwa musa pbatas jiyax pncingan rabu ka qrijil,ida tduwa pqlahan ciway laqi, qrijil o tduwa nanaq pbatas musa snaw ni malax snaw, mangan pnpatas patas ssapah, wada mrana ka qpahun qrijil bukuy duri o ida tduwa madas pnpatas hangan dha musa murux mniq sapah ssaan mimah sinaw ka qrijil( .Sautiarapo cnfu ospowxun dha rmngaw ka naqih uda ni pgarang kari, uxay uri o kika au ka uuda Sariya fakwey. Hngkawas 2000, gaga psrwaun rifa idas maxal ka Sauti cnfu, rmngaw puda saw pnagan duma ini tduwa psru ka reynhkwo . cipnfa tgrima patas pnatas tg26 pntasan : "muru Sariya fakwey pqlahan seejiq ka klwaan" hngkawas 2002,ini psruwa psru ka Reynhkwo weyyueynxwey smhangan Sautialrapo puda psru snbuc ni smalak hiyi. snpuan ririh Sautiarapo ida kndadax gaya Israngcyaw, ini sruwa seejiq nganguc miyah snqaya gaya dha . Muda psiling uda wangle ka klwaan Sautiarao cnfu(gmau) . kingal ppatas seejiq Fouad al-Farhan Sautiarapo yasa smhangan cnc Sautiarapo,ngngalan ni seejiq meyti, kndadax ids 12 hngkawas 2007 wada hmkun . pmpah singwen ni iijens Cyamayr.Kasuci gaga bqilan Sauti cnfu uri. Tiri Niqan 80% dxgal Arapo pantaw ka Sautiarapo. Alang nii o dha Arapo reynh takongkwo, Amang ni yeymen mlutuc o uka ka mnduwa bi ayus alang dha, kika ini klai ka knlaban Sauti. snpgan knlaban Sautiarapo o kika 2,217,949 pingfankongri, binaw tduwa ka 213 kbuhug 9 maxal kbkuy 7 kbkuy pingfankongri dhuq 224 kbuhug pingfankongri kska hini. kana klwaan o wana 1% ka tduwa dha qpahun. Hnigan dxgal Kkana dxgal Sauti o gisu saw alang baraw, kndadax gqiyan hidaw saw mshrus mtudu ni mquri hraan hidaw ka hnigan dxgal dha, wana gqiyan hidaw honghay yeynan niqan dgring brenux kika brnux alang baraw kana da, babaw 3000 mi ka haypa hunac gqiyan hidaw Sicyacsanmay, egu pniq dgiyaq, ska o Nacitekawyueyn, niqan breenux ka hraan hidaw, niqan sanhucyaw ka hraan hidaw yeynhaywan. Kana knlaban klwaan o wada niqan mdka ka samwo, daya o Neyfute samwo, egu kkatur, blin qsiya, Ryucow, hunac Rupuhari samwo o egu kkhiya sacyo. Karac Karac ticonghay ka gqiyan hidaw Sauti kawyueyn. Karac jetaysamwo ka duma llaban alang, ini pntna ka karac jiyan, wana alang yeynhay ka niqan msmur, kana do mcilux ni mddngu. qnyuxanquyux daya o niqan 100 ‚Äď 200 hawmi, 100 hawmi ka hunac. Singcng cyuhwa snakan gneayus 13 sen ka Kana klwaan Sautiarapo(mintaqah,fusu:mintaqat) ‚ÄĘ Riyatesen ‚ÄĘ Maycyasen ‚ÄĘ Matinasen ‚ÄĘ Tongpusen ‚ÄĘ Kaysimusen ‚ÄĘ Hairesen ‚ÄĘ Tapukesen ‚ÄĘ daya Pyensen ‚ÄĘ Cicansen ‚ÄĘ Nayciransen ‚ÄĘ Pahasen ‚ÄĘ cyawfusen ‚ÄĘ Asiarsen Pusu breenux Cingci Kndadaxsyo ka pusu stmun ngngalan Sautiarapo, pusu ddaun klwaan o cenfu ka ppuda. Babaw dxgal o dmutuc bukuy Cyanata Sautiarapo ida dhiya ka tgdha mkla niqan syo ka cupeykwo (kana alang o 24% ka kana knegu klaan dha syo ). Kana alang o dhiya ka paru bi niqan brigan nganguc, pusu bi spuan ngngalang syoklwaan nganguc cenyueynkwo. ngngalan syocayey kana klwaan o saw hari wada niqan 75%, 40% GDP, 90% ka ngngala brigan nganguc. saw 40% GDP o kndadax syocingci hari. Hngkawas 1999 OPEC niduma ngngalan syo klwaan wada mrana siida, Sautiarapo ka pusu bi pnuda, saw nii siida wada psrwaun ka cenyueyn GDP o lihun dhan ni prbangan paru ka brigan dha. Binaw kndadax hngkawas 2014 wada asi truma ka brigan pila syo, wana sayang ka saw nii mlih ka ngngalang Sautiarapo, mdungus ka Sakwo hngkawas 2018 pyahun dha ka ida malu bi brigan ka kwoing syo kongs.Idas spac hngkawas 2016, kika fuwancu Muhanmote.Pn.Salman.Aputure,Ajis.Arsauti nniq Sauti yueyncing 2030 prngaw piyah ttgsa, pqtaan narux ni ngngalang nanaq dnii, tbiyax prana puda ryuyoyey ni prana uuda yulejanyey, ska nii o quri ppanan o kika kana 755 ka ddaun, saw psaun dha ka nniq senti Maycya ni tgdha paru senti Maytina ska hini ka pslun dha teyru ni cicang. ida kmiyah kana ka bnbari nganguc yasa Sauti cenfu sayan ini pstuq ka tbbiyax puuda prana syocingci. Sautiarapo o iyux dha ini hari stmai ka ngngalang syo klwaan o, hngkawas 2030 o stangan dha 10% ka pusu deynki kisa musa stmaun dha duri, kndadax ska hngkawas 2004 dhuq hngkawas 2014, mrana maxal kbuhug ka qpahan,binaw dmuy hbaraw sejjiqan nganguc miyah qnpah kisa mhnuk ka ngngalang dha qnpahan pila. jjiyun dha ka qsiya ni ini biyaw mrana ka sejiqan yabi musa dha htrun hari ka puuda qpahun dxgal nii ka pusu dha. Sautiarapo o ida hbaraw bi ka kndadax ising alang sejiqan miyah mniq alang hini. snpuan kana pnaah Feyryuping cengfu, hbaraw bi ka sejiqan hayway Feyryuping pusu bi qpahan dha ka Sautiarapo. Ryuyoye Llaban bi ka samo Sautiarapo, mppajiq ka dgiyaq ni haydan sbiyaw, thngayan bi gaya ni endaan sbiyaw, niqan rima ka hnciyan knlangan klwaan hini, yasa mssu bi ka klwaan Murings,kika quri hbaraw bi ka miyah rmigaw o ida htrun dha. iyux ini stama syo dha, puda egu qpahan ida mrana ka ngngalang dha, Sautiarapo o paru bi ka ckau dha pila pkmalu dha ka nniqan ni yahan rmigaw. Jiyax 27 idas 9 hngkawas 2019j, rmngaw ka Sautiarapo pqpahun dha ka ryuyoyey, niqan 49 klwaan ka prajil dha ppatas patas rgayan. qrijil klwaan nganguc o tduwa murux miyah alang dha, kiya ni ana ini klukus mqalux bbaraw lukus,rmigaw seejiq o tduwa nniq Sautiarapo kwanwan sencing teyncjeyncen, ana ini usa pbatas ringskwan. binaw rmigaw sejiq asi ka klukus sdrux ni ini imah sinaw. uxay uri, dmuy pnatas teync ka rmigaw sejiq ini tduwa musa ruwan alang Naycya ni Maytina. Ssjiqan Dhqan jiyax ka dhuq hngkawas 2012, ssjiqan Sautiarapo o 28,287,855 , duma kska nahiya 640 kbuhug kasejiq klwaan nganguc mniq hini. dhuq 1960 neyntay, kkana ssjiqan klwaan kana o ssjiqan yomu ni mdka yomu,binaw snegun wada ini biyaw mkala ka cingci ni ini biyaw mkala ka brnux alang, wada hmrinas 95% ka ssjiqan gisu mniq hini. duma breenux ni ska Ryuco knhbaraw ssjiqan kana pingfan kongri o hmrinas 1000. nniq brah hngkawas 1990,ida wada kghak ka ssjiqan Sautiarapo, hraan hidaw gqiyan hidaw kgsilung ni ruwan alang ryuco tgutu ka ssjiqan, kiya ni uka seejiq nniq ka ruwan alang knlaban samo. ska kongmin Sautiarapo, cyocen ka sejiq Arapo, duma do gaga nniq siyaw Feyi ni yadayi thjil hini. kndadax alang honghay yeynan miyah thjil hini ka dhiya, dhiya ka pqpah qpahun Sautiarapo. niqan nanaq ka ssjiqan kndadax Yadayi,kndadax pusu Ingtu,Pacistan, Mongcyara Ingtunusiya ni Fetryupina. Uxay wana nii, ruwan hini o niqan ka ini dhuq 10 kbuhug seejiq gqiyan hidaw. Niqan hangan seejiq ¬∑Warite. Pen. Tarale. Alesauti, Warite wangc, ciyeycye, " Woruen. Pafeyte" ciyeycya Gaya Kana na klwaan Sauti dhuq sayan uka ana kingal ka qtaan teyningyueyn ( teyningyueyn Sautiamey kongs ni teyningyueyn bukun Aputura paru pyasan keci, wana dha nii ka teyningyueyn Sauti ). tgkingal qtaan teyningyueyn Sautiarapo hini o tawyeyn qrijil Hayfa. Mansuer ( Haifaa Al Mansour ) hngkawas 2012 ka qduwan na smaiu " pspun ddeynsya" tgdha qtaan teyningyueyn Sautiarapo o kika Maymusapo ( Mah Sabbagh ) hiya nanaq ka snalu " Paraga smkuxun Paraga" ( Barakah Meets Barakah ) . nniq jiyax 11 idas 12 hngkawas 2017 gaga psrwaun Sautiarapo ka htran hngkawas 35 ini tduwa pqtaun nganguc ka teyingyueyn, kndadax hngkawas 2018 prajing pqita teyningyueyn da Pnrhulan Pnagan gaya dha asi ka seejiq Musring. saw 85 ‚Äď 90% Syunnipay ka seejiq Sauti, kiya ni saw 10 ‚Äď 15% ka seejiq Syeypay Musring. kwanfa ni tlngan cancutaw nniq Sautiarapo ka Syunnipay Musring kiya ka tnhangan dha Wahapi cyawpay, ncintay Israncyaw fukucui paypey, nniq 18 sci Muhanmote. Apoture. Wahapi dhiya ka pnhiyu, ttu dha sqita saw Isran yueyncyawcui "jingcawtus"," putuh lnglungan" uxay uri o " mssu bi". kika dmayaw seejiq o ida pgurah ksun, kana uuda dha ini puru 7 sci Israncyaw seync Muhanmote ni cyawyi tnhiyan dha. wada niqan ciway ka Syeypay gisu ciyaxan ka qqpahan ni uuda pnrhulan. Cencyawhi ka klwaan Sautiarapo. ruwan Israncyaw mssu bi ka Wahapipay ngalan dha kwocyaw, waycyaw cenje Sautiarapo muru nniq kgknlangan gmaran shlayan Wahapi nii ka pusu dha. Sauti ka qnlahan sprun bi Israncyaw ka dha snit : tgkingal snit o aycya ni tgdha snit Maytina. siida tunux qmlahan Sauti ka ryansenti ceynhujen. Cuns Pnhyugan hngkawas 1964 ka psaping ucwan Sautiarapo, paru bi kwofanhweyi ka paru bi kwofanhweyi cyueyjecikwan. Paru dongsway psaping ucwan ka bukun, psaping ucwan congjanmo ka Muhanmote.Sahe. Hamati sangcyan. Psaping o sugan cnkwycyun ni kwoming putwey. Cnkweycyun o muda cyueynpingic, psbu siida o muda iupingic, kdha hngkawas ka qpahun psaping, tesupingcong o tru hngkawas. Niqan saw 10.6 kbuhug seejiq ka congpingri psaping ucuan, niqan saw 7.3 kbuhug seejiq ka kska rucyun, snkagun tru ka cuancyaryu, kingal ka goncyangryu, kingal ka pupinryu, kingal ka wangs cingweytuang, empusal tru ka pawpinging, niqan saw 1.1 kbuhug seejiq ka psaping gsilung,spuan do kika dha ceyntuey honghay ni poswan, niqan saw 1.8 kbuhug seejiq ka psaping skaya, snkagun kongcici congtuey, ceycicicongtuey dnii. uxay uri niqan kwoming cingueytuey uri, pyeyngfang putuey, teconganjyueyn putuey ni cingueytuey gsilung dnii. Cyawtung Knbragan elu Sautiarapo o 221.372 kongri, binaw wana 47.529 kongri ka endaan pusan poyoru, duma kawsukongru knbragan na o ida wana 3.891 kongri duma . kkana kawsukonglu kndadax pusu alang Sautiarapo Riyate mquri nganguc, yasa mcilux ka nniqan dha alang, kika elu dha o asi ka tduwa mhtur kncilux, asi ka tduwa ini snbuc dowriq mriq rulu ka rdax uri. Yasa Sautiarapo amari sntama bi ppanan dxgal ni ppanan skaya, ini dha jiyagi hri ka quri deylu. niqan kingal ka ceyyunsidong nniq Maycya, kingal ka niqan saw 18 kongri ka jingguey, kndadax hngkawas 2010 ka prajing ppanan . dhuq hngkawas 2014, kana knrbagan deylu Sautiarapo o 1.378 kongli, kika kana o 1.435 kongc dungus bi kueycyu, knbragan deylu o tg81 ka nniq babaw dxgal . Nniq Sautiarapo ka kanggo o ppanan syojangbing ka pusu dha, kika Sautiarapo kangucyu ka pqpah hayyunyeyu . pusu kanggo o gaga Taman Poswan , Cita honghay, kska, paru bi kanggo klwaan ka Cita, kkhngkwasan niqan 4.010.448 ka knegu hwokuey. Quri ppanan skaya Sautiarapo, dhuq hngkawas 2013, kana o niqan 214 ka cijang, duma ka 82 cijang gisu qduun smalu ka elu sapah skaya, niqan 132 ka ini sluy na . duri, muway csenci sncyan dingcicyan, nii 214 cijang o wana maxal ka niqan Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="original">= saudi a…ĺabia = gaga kska ja ¶ow ka saudi a…ĺabia, ** ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o *,***,*** sq km (ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o *,***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o * sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga …ĺijadńß ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal saudi a…ĺabia ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, *.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka salman o* saudi a…ĺabia, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = sautialapo = sautialapo (ka…ĺi alapo: ******* ********), uxaj u…ĺi o …ĺŇčagan dńßa satalapo, satialapo , tnńßaŇčan kana o sautialapo waŇčkwo (ka…ĺi alapo: ,al-mamlakańß *a…ĺab*jańß as-sa**d*jańß) tnńßaŇčan sauti, kika mniq kiŇčal saw sijaalapo pantaw ns…ô…ô…üiq klwaan alapo. knlaban ka *,***,*** piŇč*aŇčkoŇč…ĺi, nniq ska knlaŇčan alapo ida tgdńßa pa…ĺu klwaan ka knlaban lŇčliŇčaj dńßa, sŇčun a…ĺ ¶i…ĺija. daja sautialapo ni ju…ôtan mqu…ĺi ilak, daja ńß…ĺaan ńßidaw nqu…ĺi kw…ôt, ńß…ĺaan ńßidaw ni kata, pa…ĺin ni alapo …ĺ…ôŇčńß takoŇčkwo mst…ĺun, ńßuna ¶ ńß…ĺaan ńßidaw mqu…ĺi aman, ńßuna ¶ st…ĺun j…ôm…ôn, ńßija ka wana kiŇčal mntna niqan ńßoŇčńßaj ni poswan ńßajansj…ôn klwaan, kkana dxgal dńßa ida snpuan kndadax ini tduwa nniqan ka ńßagaj ni mq…ĺinu ¶ lqmiqu. sautialapo sajan o kndadax ida nanaq spa ¶ ka alaŇč - - snpuan ńßan ¶, n…ô ¶, duma ńß…ĺaan ńßidaw alapo pantaw ni duma ńßuna ¶ alapo pantaw . sautialapo waŇčkwo o pnńßjugan kndadax ńßŇčkawas **** ip…ônsauti, ńßŇčkawas **** kndadax ńßija ka p…ĺa…üil mluk sauti wan ¶aw dxgal …ĺijat, mntna dńßija ka maŇčal spa ¶ alaŇč. klwaan nii o kndadax kija do ida dmuj pnaańß uuda is…ĺan ¶ui, mu…ĺu pklawa  ¶jun ¶u  ¶wan ¶. wańßapipaj nii gaga Ňčalan qu…ĺi mssu pn…ĺńßulan klwaan is…ĺan  ¶jaw pajpj…ô gaga Ňčalan ńßaŇčan "pusu bi gaja sauti" sn…ôgun pnuda saw gmńßak kana knlaŇčan . sautialapo o dńßa tnńßaŇčan "dxgal …ĺjans…ôns", jasa kana kska is…ĺan ¶jaw knmalu bi dxgal o …ôndńßija u…ĺi,  ¶iŇčs maj ¶ja ni sj…ôn ¶s majtina. kika kiŇčal uuda o ida dńßija ka mssu bi, dmuj mu…ĺux uuda ¶…ôn ¶jaw ńß…ôi , sautia…ĺapo o …ôgu bi ka ńßt…ĺan dńßa qu…ĺi bijax dq…ĺi…üil , sŇčun na bukuj bukun ka tluun tnlŇčan o ini pntna ka qnńßlaŇčan dńßa wada knńßuwaj malu da, kija ni ida ka dmuj …ômpańßun ni smisu ka uuda dńßa ps…ĺu pńßuqin . sautia…ĺapo ńßini o dńßija ka qu…ĺi knlaŇčan ida niqan pa…ĺu bi ka ŇčŇčalan sjo ni pusa klwaan ŇčaŇču ¶ ka klwaan dńßa, ida dńßija ka tgdńßa pa…ĺu bi pqlańßan  ¶iŇč ¶u ¶an . jasa niqan sxwa…üan…ĺjaw ka dmajaw, sautia…ĺapo ka gaga Ňčalan niqan pa…ĺu bi ŇčŇčalan dńßa, knkla s…ô…ô…üiq o ida ba…ĺaw bi , kija ka kija ni wana dńßija ka nniq kska klwaan a…ĺapo …ômpusal klwaan  ¶itwan . binaw, mniq saw kska ńßajwan klwaan a…ĺapo ńß ¶wo w…ôju…ônxu…ô o wana dńßija ka niqa ŇčŇčalan . kwo*aŇčkaj ¶ sautia…ĺapo o nniq knlaŇčan o ida tgspa ¶ kija , nniq ńßŇčkawas **** dńßuq ńßŇčkawas **** stk…ĺmo kwo ¶i ńßpiŇč j…ôn ¶joswo saw knlaŇčan ida dńßija ka tgdńßa niqan ŇčŇčalan qjqaja mspais . knttu dńßa sqita tijutakwo ni  ¶oŇčtŇč ¶jaŇčkwo . uxaj ka klwaan ńßajwaŇča…ĺapo ńß ¶wow…ôju…ônxwj, ida ńßija ka  ¶Ňčju…ôn is…ĺan ńß ¶wo  ¶u ¶ ni sjosu ¶u snpuan klwaan . …ĺis ńßŇčkawas **** p…ĺa…üiŇčnniqan sautia…ĺapo ka kska alaŇč a…ĺapo pantaw, kika bukun alaŇč muńßanmot ni is…ĺan kajk ¶ja muńßanmot. aputuliwańßapu dnii ka mns…ôupu pniqan bu…ĺańß uuda. bukuj kska ńßŇčkawas *** sŇča…ĺi, mnsui malu mnsui naqińß ka bijax tnsapańß sautialapo, jasa ijux dńßa lqun ka pantaw ni ini pstuq qnaqińß aj ¶i (nii o ida n…ô…ôtumantikwo ka duma), pt…üijan ka …ôtumantikwo, kika mndńßa uŇča ¶ ka bijax dńßa. sajan sautialapo ga kndadax aputul.a ¶i ¶. pn.aputul.…ĺańßman.alsauti bukun nii ka pnńßiju. ńßŇčkawas **** aputul.a ¶i ¶ snkagun ńßba…ĺaw s…ô…üiqan kndadax tnlijan alaŇč kw…ôt musa, kndadax baga mspis tnsapańß …ĺasit wada dńßa Ňčalan …ĺijat. nniq ńßŇčkawas **** dńßuq kska ńßŇčkawas ****, mntna Ňčalan aputul.a ¶i ¶ ka duma dńßa dxgal n…ô ¶ (na ¶it) ni ńßan ¶ (si ¶ja ¶). …üijax maspa ¶ idas kiŇčal ńßŇčkawas ****, aputil.a ¶i ¶ ńßija ka bukun kmlawa dxgal ńßini. …üijax …ômpusal idas …ĺima ńßŇčkawas **** ka pnpatas patas "nka…ĺi  ¶ita" kika wada sdńßijaq iŇčkwo ni mu…ĺux ka sautia…ĺapo. …üijax ** idas * ńßŇčkawas ****, pijańß nka…ĺi ms…ôupu ka sautia…ĺapo. …üijax * idas * ńßŇčkawas **** nniq t…ĺuma dxgal sautia…ĺapo gaga sn…üijan sjo ni wada asi p…ĺijux ka kndusan dńßa.  ¶Ňč ¶ sautia…ĺapo o kika  ¶n ¶jawńßi n ¶jun ¶u ¶wan ¶ ka klwaan dńßa. ida dńßija ka niqan  ¶jun ¶u ¶tu kska klwaan sajan o ana ini kpija ka bukuŇč ida niqan ka mnduwa bi bijax dńßa, ńßŇčkawas **** p…ĺa…üiŇč puda " ¶kwo ¶ipn*a", sautia…ĺapo o kika kndadax lutu ¶ aputu…ĺ-a ¶i ¶. sauti pqlańßan klwaan  ¶jun ¶u ¶, binaw pa…ĺu bi "s…ôn*a" ka klwaan (ku…ĺan ¶iŇč). pnaańß sa…ĺija*a muuda ka klwaan dńßa. sa…ĺtia…ĺapo o gaga sun saw  ¶jo ¶ ¶ja kika ida "ini bi  ¶jo" ka klwaan dńßa u…ĺi (* *…ôn, ida t…ĺuma bi) . uka malu bi  ¶ntan …ĺuwan kaklwaan sautia…ĺapo, dńßuq sajan wana nniq ńßŇčkawas **** ka mnda …ômkiŇčal pgaaw ka alaŇč dńßa, wana snaw ka tduwa pgaaw patas . saw uuda o, gaga psk…ĺitun is…ĺan ¶jaw*a ni kana gaja sauti ka bijax bukun. muudapa…ĺu bi ddaun siida o asi ka muda wans ¶nju…ôn, tunux pn…ĺńßulan u…ĺima ni kana s…ô…ô…üiq sauti dńßija ka au lŇčluŇčan. sunnipaj wańßapipaj o ida klwaan dńßa ka mu…ĺu lŇčluŇčan kwan*an. ida wada ps…ĺwaun saw kana alaŇč pńßiju  ¶in ¶ns ni sapańß pjasan mijańß …ĺmŇčaw slńßajan dńßa nanaq ka is…ĺan ¶jawpaj. kndadax siida dńßuq sajan, sautia…ĺapo o ida uka ka saw klwaan sjan niqan nanaq ka n…ôk, sosjan ni pgaaw. …ĺitaj bukuŇč sauti ni plutu ¶ tnlŇčan bukuŇč plutu ¶ tnlŇčan bukun ka sautialapo o asi ka mu…ĺu gaja sjoŇč ¶oŇčti ¶i saw plutu ¶ ka laqi kajkwo  ¶jun ¶u ipnsauti. …üijax kiŇčal idas maspa ¶ ńßŇčkawas ****,bukuŇč sautialapo *ańßt nniq spuńßan pusu pa…ĺu alaŇč …ĺijat, dńßuq pa…ĺu ńßŇčkawas ** m…ôdan do, kika ini pntna bubu ka swaji snaw,ju…ônwaŇč ¶u aputu…ĺa  ¶iŇčwaŇč ni mntna tama bubu swaji snaw, ida ntgdńßa *usosjan su…ĺtan ¶iŇčwaŇč dńßija ka …üijagan s…ô…üiq …ĺuwan plutu ¶ bu…ĺańß bukun ni pqpańß waŇč ¶u. sajan do, gisu …ĺudan bi ka laqi ipnsauti,  ¶iban  ¶iwaj laqi na muk…ĺiŇč ¶iŇčwaŇč ida mata…ĺu kmxalan ka ńßŇčkawas na.ńßŇčkawas **** pnuda ka " sjaw ¶oŇč w…ôju…ônxw…ô*a", kndadax kana laqi bukuŇč sauti ni duma dntlutu ¶ s…ô…ô…üiq snpuwan dńßija ka sjaw ¶oŇč w…ôju…ônx…ô dńßija ka pqpańß pgaaw ptlutu ¶ s…ô…ô…üiq ni snkawaj qpańßan bukuŇč ni ptlutu ¶ pńßiju wa ¶u.ńßŇčkawas ****, wada m…ôdan ka wan ¶u su…ĺtan ¶iŇčwaŇč. bukuj idas maspa ¶ idas mata…ĺu ńßŇčkawas ****, wada m…ôdan ka mnlutu ¶ waŇč ¶u nai*u  ¶iŇčwaŇč. mntna idas,…ômpitu kmxalan …ôpitu pa…ĺu ńßŇčkawas na ka salman ¶iŇčwan ńßija ka dmutu ¶ qpańßun waŇč ¶u, idas kiŇčal ńßŇčkawas ****, salman ¶iŇčwaŇč ka mlutu ¶, tg…ômpitu bukuŇč sautia…ĺapo ka ńßija.…ômpitu kmxalan ńßŇčkawas na ka swaji snaw bukun o ńßija ka pqpańß waŇč ¶u.…üijax ** idas *, muk…ĺiŇč  ¶iŇčwan o ńßija ka tgkiŇčal wada plaxan qnpańß dmajaw qbsu…ĺan, ida tgkiŇčal plaxan bukun salman. kija do, laqi laqi ipnsauti, laqi nai*u  ¶iŇčwan, laqai qbsu…ĺan na *uwaŇč ¶u muńßanmot.pn.nai*u ka pnlutu ¶waŇč ¶u, ida sun saw kndadax tgdńßa pnlutu ¶ dńßuq tgt…ĺu tlŇčan bukun ka sauti.. ńßŇčkawas ****, wada plaxan ka bukun slman du…ĺi, pńßiju nanaq laqi na muńßaŇčmot. pn. salman. pn. aaputu…ĺ-a ¶i ¶. a…ĺsauti ka waŇč ¶u. ja musa blaiq dńßuq tgt…ĺu plutu ¶ tnlŇčan bukun sauti,ida ini klai ka pnuda na saw mńßuqin ka …ĺudan do laqi ka plutu ¶ pqpańß. pnsńßijun ka musa dńßa plkun ka qpńßun nii, ida ini stuq ka naqińß uuda …ĺuwan ńßińßi, ida musa kndadax tgdńßa pnlutu ¶ bukuj do p…ĺa…üiŇč m…ĺudu. s*a ni …ü…ôn ¶ju…ôn btasan patas ka qu…ĺi …ü…ôn ¶ju…ôn ni *a…ĺin sautia…ĺapo, qmita …ü…ôn ¶ju…ôn, snpuan kwo ¶its…ô ni …ĺ…ôŇčńßkwo …ü…ôn ¶ju…ôn w…ôju…ônx…ô dnii ka spuan psliŇčan, saw qu…ĺi uuda bijax q…ĺi…üil(**,, saw sautia…ĺapo o ini tduwa m…ĺiq …ĺulu ka q…ĺi…üil alaŇča dńßa , …ĺmŇčaw ka kwaŇč*aŇč dńßa o jasa q…ĺi…üil psaw "mntna bi balun qńßlaŇčan".kndadax idas * ńßŇčkawas **** wada ps…ĺwaun sautia…ĺapo  ¶n*u tduwa m…ĺiq …ĺulu, kika saw nii ka uuda o ida psmjańßun dńßa musa malu ka klwaan, kija ni ida m…ĺana ka ŇčŇčalan .mntna na ńßŇčkawas idas * ni idas *,wada ps…ĺwaun musa pqita pspun bow…ĺu ni q…ĺi…üil o ana ini siliŇč snaw dadan ida jduwa pńßiju qpańßan nanaq ka q…ĺi…üil suti .…üijax*idas *ńßŇčkawas ****, pijańß kkiŇčal kka…ĺi *a…ĺiŇč dq…ĺi…üil ka sautialapo, kkana uuwa wada ps…ĺwaun ana ini siliŇč snaw ida tduwa maŇčan ńßu ¶aw ni …ĺmigaw, tduwa musa pbatas …üijax pn ¶iŇčan …ĺabu ka q…ĺi…üil,ida tduwa pqlańßan  ¶iwaj laqi, q…ĺi…üil o tduwa nanaq pbatas musa snaw ni malax snaw, maŇčan pnpatas patas ssapańß, wada m…ĺana ka qpańßun q…ĺi…üil bukuj du…ĺi o ida tduwa madas pnpatas ńßaŇčan dńßa musa mu…ĺux mniq sapańß ssaan mimańß sinaw ka q…ĺi…üil( .sautia…ĺapo  ¶n*u ospowxun dńßa …ĺmŇčaw ka naqińß uda ni pga…ĺaŇč ka…ĺi, uxaj u…ĺi o kika au ka uuda sa…ĺija *akw…ô. ńßŇčkawas ****, gaga ps…ĺwaun …ĺi*a idas maxal ka sauti  ¶n*u, …ĺmŇčaw puda saw pnagan duma ini tduwa ps…ĺu ka …ĺ…ônńßkwo .  ¶ipn*a tg…ĺima patas pnatas tg** pntasan : "mu…ĺu sa…ĺija *akw…ô pqlańßan s…ô…ô…üiq ka klwaan" ńßŇčkawas ****,ini ps…ĺuwa ps…ĺu ka …ĺ…ônńßkwo w…ôju…ônxw…ô smńßaŇčan sautial…ĺapo puda ps…ĺu snbu ¶ ni smalak ńßiji. snpuan …ĺi…ĺińß sautia…ĺapo ida kndadax gaja is…ĺaŇč ¶jaw, ini s…ĺuwa s…ô…ô…üiq ŇčaŇču ¶ mijańß snqaja gaja dńßa . muda psiliŇč uda waŇčl…ô ka klwaan sautia…ĺao  ¶n*u(gmau) . kiŇčal ppatas s…ô…ô…üiq *ouad al-*a…ĺńßan sautia…ĺapo jasa smńßaŇčan  ¶n ¶ sautia…ĺapo,ŇčŇčalan ni s…ô…ô…üiq m…ôti, kndadax ids ** ńßŇčkawas **** wada ńßmkun . pmpańß siŇčw…ôn ni ii…ü…ôns  ¶jamaj…ĺ.kasu ¶i gaga bqilan sauti  ¶n*u u…ĺi. ti…ĺi niqan **% dxgal a…ĺapo pantaw ka sautia…ĺapo. alaŇč nii o dńßa a…ĺapo …ĺ…ônńß takoŇčkwo, amaŇč ni j…ôm…ôn mlutu ¶ o uka ka mnduwa bi ajus alaŇč dńßa, kika ini klai ka knlaban sauti. snpgan knlaban sautia…ĺapo o kika *,***,*** piŇč*ankoŇč…ĺi, binaw tduwa ka *** kbuńßug * maxal kbkuj * kbkuj piŇč*ankoŇč…ĺi dńßuq *** kbuńßug piŇč*ankoŇč…ĺi kska ńßini. kana klwaan o wana *% ka tduwa dńßa qpańßun. ńßnigan dxgal kkana dxgal sauti o gisu saw alaŇč ba…ĺaw, kndadax gqijan ńßidaw saw msńß…ĺus mtudu ni mqu…ĺi ńß…ĺaan ńßidaw ka ńßnigan dxgal dńßa, wana gqijan ńßidaw ńßoŇčńßaj j…ônan niqan dg…ĺiŇč b…ĺ…ônux kika b…ĺnux alaŇč ba…ĺaw kana da, babaw **** mi ka ńßajpa ńßuna ¶ gqijan ńßidaw si ¶ja ¶sanmaj, …ôgu pniq dgijaq, ska o na ¶it…ôkawju…ôn, niqan b…ĺ…ô…ônux ka ńß…ĺaan ńßidaw, niqan sanńßu ¶jaw ka ńß…ĺaan ńßidaw j…ônńßajwan. kana knlaban klwaan o wada niqan mdka ka samwo, daja o n…ô*ut…ô samwo, …ôgu kkatu…ĺ, blin qsija, …ĺju ¶ow, ńßuna ¶ …ĺupuńßa…ĺi samwo o …ôgu kkńßija sa ¶jo. ka…ĺa ¶ ka…ĺa ¶ ti ¶oŇčńßaj ka gqijan ńßidaw sauti kawju…ôn. ka…ĺa ¶ …ü…ôtajsamwo ka duma llaban alaŇč, ini pntna ka ka…ĺa ¶ …üijan, wana alaŇč j…ônńßaj ka niqan msmu…ĺ, kana do m ¶ilux ni mddŇču. qnjuxanqujux daja o niqan *** * *** ńßawmi, *** ńßawmi ka ńßuna ¶. siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa snakan gn…ôajus ** s…ôn ka kana klwaan sautia…ĺapo(mintaqańß,*usu:mintaqat) * …ĺijat…ôs…ôn * maj ¶jas…ôn * matinas…ôn * toŇčpus…ôn * kajsimus…ôn * ńßai…ĺ…ôs…ôn * tapuk…ôs…ôn * daja pj…ôns…ôn *  ¶i ¶ans…ôn * naj ¶i…ĺans…ôn * pańßas…ôn *  ¶jaw*us…ôn * asia…ĺs…ôn pusu b…ĺ…ô…ônux  ¶iŇč ¶i kndadaxsjo ka pusu stmun ŇčŇčalan sautia…ĺapo, pusu ddaun klwaan o  ¶…ôn*u ka ppuda. babaw dxgal o dmutu ¶ bukuj  ¶janata sautia…ĺapo ida dńßija ka tgdńßa mkla niqan sjo ka  ¶up…ôkwo (kana alaŇč o **% ka kana kn…ôgu klaan dńßa sjo ). kana alaŇč o dńßija ka pa…ĺu bi niqan b…ĺigan ŇčaŇču ¶, pusu bi spuan ŇčŇčalaŇč sjoklwaan ŇčaŇču ¶  ¶…ônju…ônkwo. ŇčŇčalan sjo ¶aj…ô kana klwaan o saw ńßa…ĺi wada niqan **%, **% gdp, **% ka ŇčŇčala b…ĺigan ŇčaŇču ¶. saw **% gdp o kndadax sjo ¶iŇč ¶i ńßa…ĺi. ńßŇčkawas **** op…ô ¶ niduma ŇčŇčalan sjo klwaan wada m…ĺana siida, sautia…ĺapo ka pusu bi pnuda, saw nii siida wada ps…ĺwaun ka  ¶…ônju…ôn gdp o lińßun dńßan ni p…ĺbaŇčan pa…ĺu ka b…ĺigan dńßa. binaw kndadax ńßŇčkawas **** wada asi t…ĺuma ka b…ĺigan pila sjo, wana sajaŇč ka saw nii mlińß ka ŇčŇčalaŇč sautia…ĺapo, mduŇčus ka sakwo ńßŇčkawas **** pjańßun dńßa ka ida malu bi b…ĺigan ka kwoiŇč sjo koŇčs.idas spa ¶ ńßŇčkawas ****, kika *uwan ¶u muńßanmot…ô.pn.salman.aputu…ĺ…ô,a…üis.a…ĺsauti nniq sauti ju…ôn ¶iŇč **** p…ĺŇčaw pijańß ttgsa, pqtaan na…ĺux ni ŇčŇčalaŇč nanaq dnii, tbijax p…ĺana puda …ĺjujoj…ô ni p…ĺana uuda jul…ô…üanj…ô, ska nii o qu…ĺi ppanan o kika kana *** ka ddaun, saw psaun dńßa ka nniq s…ônti maj ¶ja ni tgdńßa pa…ĺu s…ônti majtina ska ńßini ka pslun dńßa t…ô…ĺu ni  ¶i ¶aŇč. ida kmijańß kana ka bnba…ĺi ŇčaŇču ¶ jasa sauti  ¶…ôn*u sajan ini pstuq ka tbbijax puuda p…ĺana sjo ¶iŇč ¶i. sautia…ĺapo o ijux dńßa ini ńßa…ĺi stmai ka ŇčŇčalaŇč sjo klwaan o, ńßŇčkawas **** o staŇčan dńßa **% ka pusu d…ônki kisa musa stmaun dńßa du…ĺi, kndadax ska ńßŇčkawas **** dńßuq ńßŇčkawas ****, m…ĺana maxal kbuńßug ka qpańßan,binaw dmuj ńßba…ĺaw s…ô…ü…üiqan ŇčaŇču ¶ mijańß qnpańß kisa mńßnuk ka ŇčŇčalaŇč dńßa qnpańßan pila. …ü…üijun dńßa ka qsija ni ini bijaw m…ĺana ka s…ô…üiqan jabi musa dńßa ńßt…ĺun ńßa…ĺi ka puuda qpańßun dxgal nii ka pusu dńßa. sautia…ĺapo o ida ńßba…ĺaw bi ka kndadax isiŇč alaŇč s…ô…üiqan mijańß mniq alaŇč ńßini. snpuan kana pnaańß *…ô…ĺjupiŇč  ¶…ôŇč*u, ńßba…ĺaw bi ka s…ô…üiqan ńßajwaj *…ô…ĺjupiŇč pusu bi qpańßan dńßa ka sautia…ĺapo. …ĺjujoj…ô llaban bi ka samo sautia…ĺapo, mppa…üiq ka dgijaq ni ńßajdan sbijaw, tńßŇčajan bi gaja ni …ôndaan sbijaw, niqan …ĺima ka ńßn ¶ijan knlaŇčan klwaan ńßini, jasa mssu bi ka klwaan mu…ĺiŇčs,kika qu…ĺi ńßba…ĺaw bi ka mijańß …ĺmigaw o ida ńßt…ĺun dńßa. ijux ini stama sjo dńßa, puda …ôgu qpańßan ida m…ĺana ka ŇčŇčalaŇč dńßa, sautia…ĺapo o pa…ĺu bi ka  ¶kau dńßa pila pkmalu dńßa ka nniqan ni jańßan …ĺmigaw. …üijax ** idas * ńßŇčkawas ****…ü, …ĺmŇčaw ka sautia…ĺapo pqpańßun dńßa ka …ĺjujoj…ô, niqan ** klwaan ka p…ĺa…üil dńßa ppatas patas …ĺgajan. q…ĺi…üil klwaan ŇčaŇču ¶ o tduwa mu…ĺux mijańß alaŇč dńßa, kija ni ana ini klukus mqalux bba…ĺaw lukus,…ĺmigaw s…ô…ô…üiq o tduwa nniq sautia…ĺapo kwanwan s…ôn ¶iŇč t…ôn ¶…ü…ôn ¶…ôn, ana ini usa pbatas …ĺiŇčskwan. binaw …ĺmigaw s…ô…üiq asi ka klukus sd…ĺux ni ini imańß sinaw. uxaj u…ĺi, dmuj pnatas t…ôn ¶ ka …ĺmigaw s…ô…üiq ini tduwa musa …ĺuwan alaŇč naj ¶ja ni majtina. ss…üiqan dńßqan …üijax ka dńßuq ńßŇčkawas ****, ss…üiqan sautia…ĺapo o **,***,*** , duma kska nańßija *** kbuńßug kas…ô…üiq klwaan ŇčaŇču ¶ mniq ńßini. dńßuq **** n…ôntaj, kkana ss…üiqan klwaan kana o ss…üiqan jomu ni mdka jomu,binaw sn…ôgun wada ini bijaw mkala ka  ¶iŇč ¶i ni ini bijaw mkala ka b…ĺnux alaŇč, wada ńßm…ĺinas **% ka ss…üiqan gisu mniq ńßini. duma b…ĺ…ô…ônux ni ska …ĺju ¶o knńßba…ĺaw ss…üiqan kana piŇč*an koŇč…ĺi o ńßm…ĺinas ****. nniq b…ĺańß ńßŇčkawas ****,ida wada kgńßak ka ss…üiqan sautia…ĺapo, ńß…ĺaan ńßidaw gqijan ńßidaw kgsiluŇč ni …ĺuwan alaŇč …ĺju ¶o tgutu ka ss…üiqan, kija ni uka s…ô…ô…üiq nniq ka …ĺuwan alaŇč knlaban samo. ska koŇčmin sautia…ĺapo,  ¶jo ¶…ôn ka s…ô…üiq a…ĺapo, duma do gaga nniq sijaw *…ôi ni jadaji tńß…üil ńßini. kndadax alaŇč ńßoŇčńßaj j…ônan mijańß tńß…üil ńßini ka dńßija, dńßija ka pqpańß qpańßun sautia…ĺapo. niqan nanaq ka ss…üiqan kndadax jadaji,kndadax pusu iŇčtu,pa ¶istan, moŇč ¶ja…ĺa iŇčtunusija ni *…ôt…ĺjupina. uxaj wana nii, …ĺuwan ńßini o niqan ka ini dńßuq ** kbuńßug s…ô…ô…üiq gqijan ńßidaw. niqan ńßaŇčan s…ô…ô…üiq *wa…ĺit…ô. p…ôn. ta…ĺal…ô. al…ôsauti, wa…ĺit…ô waŇč ¶,  ¶ij…ô ¶j…ô, " wo…ĺu…ôn. pa*…ôt…ô"  ¶ij…ô ¶ja gaja kana na klwaan sauti dńßuq sajan uka ana kiŇčal ka qtaan t…ôniŇčju…ôn ( t…ôniŇčju…ôn sautiam…ô koŇčs ni t…ôniŇčju…ôn bukun aputu…ĺa pa…ĺu pjasan k…ô ¶i, wana dńßa nii ka t…ôniŇčju…ôn sauti ). tgkiŇčal qtaan t…ôniŇčju…ôn sautia…ĺapo ńßini o tawj…ôn q…ĺi…üil ńßaj*a. mansu…ô…ĺ ( ńßai*aa al mansou…ĺ ) ńßŇčkawas **** ka qduwan na smaiu " pspun dd…ônsja" tgdńßa qtaan t…ôniŇčju…ôn sautia…ĺapo o kika majmusapo ( mańß sabbagńß ) ńßija nanaq ka snalu " pa…ĺaga smkuxun pa…ĺaga" ( ba…ĺakańß m…ô…ôts ba…ĺakańß ) . nniq …üijax ** idas ** ńßŇčkawas **** gaga ps…ĺwaun sautia…ĺapo ka ńßt…ĺan ńßŇčkawas ** ini tduwa pqtaun ŇčaŇču ¶ ka t…ôiŇčju…ôn, kndadax ńßŇčkawas **** p…ĺa…üiŇč pqita t…ôniŇčju…ôn da pn…ĺńßulan pnagan gaja dńßa asi ka s…ô…ô…üiq mus…ĺiŇč. saw ** * **% sjunnipaj ka s…ô…ô…üiq sauti, kija ni saw ** * **% ka s…ô…ô…üiq sj…ôpaj mus…ĺiŇč. kwan*a ni tlŇčan  ¶an ¶utaw nniq sautia…ĺapo ka sjunnipaj mus…ĺiŇč kija ka tnńßaŇčan dńßa wańßapi  ¶jawpaj, n ¶intaj is…ĺan ¶jaw *uku ¶ui pajp…ô, nniq ** s ¶i muńßanmot…ô. apotu…ĺ…ô. wańßapi dńßija ka pnńßiju, ttu dńßa sqita saw is…ĺan ju…ôn ¶jaw ¶ui "…üiŇč ¶awtus"," putuńß lŇčluŇčan" uxaj u…ĺi o " mssu bi". kika dmajaw s…ô…ô…üiq o ida pgu…ĺańß ksun, kana uuda dńßa ini pu…ĺu * s ¶i is…ĺan ¶jaw s…ôn ¶ muńßanmot…ô ni  ¶jawji tnńßijan dńßa. wada niqan  ¶iwaj ka sj…ôpaj gisu  ¶ijaxan ka qqpańßan ni uuda pn…ĺńßulan.  ¶…ôn ¶jawńßi ka klwaan sautia…ĺapo. …ĺuwan is…ĺan ¶jaw mssu bi ka wańßapipaj Ňčalan dńßa kwo ¶jaw, waj ¶jaw  ¶…ôn…ü…ô sautia…ĺapo mu…ĺu nniq kgknlaŇčan gma…ĺan sńßlajan wańßapi nii ka pusu dńßa. sauti ka qnlańßan sp…ĺun bi is…ĺan ¶jaw ka dńßa snit : tgkiŇčal snit o aj ¶ja ni tgdńßa snit majtina. siida tunux qmlańßan sauti ka …ĺjans…ônti  ¶…ônńßu…ü…ôn.  ¶uns pnńßjugan ńßŇčkawas **** ka psapiŇč u ¶wan sautia…ĺapo, pa…ĺu bi kwo*anńßw…ôi ka pa…ĺu bi kwo*anńßw…ôi  ¶ju…ô…ü…ô ¶ikwan. pa…ĺu doŇčswaj psapiŇč u ¶wan ka bukun, psapiŇč u ¶wan  ¶oŇč…üanmo ka muńßanmot…ô.sańß…ô. ńßamati saŇč ¶jan. psapiŇč o sugan  ¶nkwj ¶jun ni kwomiŇč putw…ô.  ¶nkw…ô ¶jun o muda  ¶ju…ônpiŇči ¶, psbu siida o muda iupiŇči ¶, kdńßa ńßŇčkawas ka qpańßun psapiŇč, t…ôsupiŇč ¶oŇč o t…ĺu ńßŇčkawas. niqan saw **.* kbuńßug s…ô…ô…üiq ka  ¶oŇčpiŇč…ĺi psapiŇč u ¶uan, niqan saw *.* kbuńßug s…ô…ô…üiq ka kska …ĺu ¶jun, snkagun t…ĺu ka  ¶uan ¶ja…ĺju, kiŇčal ka gon ¶jaŇč…ĺju, kiŇčal ka pupin…ĺju, kiŇčal ka waŇčs  ¶iŇčw…ôtuaŇč, …ômpusal t…ĺu ka pawpiŇčiŇč, niqan saw *.* kbuńßug s…ô…ô…üiq ka psapiŇč gsiluŇč,spuan do kika dńßa  ¶…ôntu…ô ńßoŇčńßaj ni poswan, niqan saw *.* kbuńßug s…ô…ô…üiq ka psapiŇč skaja, snkagun koŇč ¶i ¶i  ¶oŇčtu…ô,  ¶…ô ¶i ¶i ¶oŇčtu…ô dnii. uxaj u…ĺi niqan kwomiŇč  ¶iŇču…ôtu…ô u…ĺi, pj…ôŇč*aŇč putu…ô, t…ô ¶oŇčan…üju…ôn putu…ô ni  ¶iŇču…ôtu…ô gsiluŇč dnii.  ¶jawtuŇč knb…ĺagan …ôlu sautia…ĺapo o ***.*** koŇč…ĺi, binaw wana **.*** koŇč…ĺi ka …ôndaan pusan pojo…ĺu, duma kawsukoŇč…ĺu knb…ĺagan na o ida wana *.*** koŇč…ĺi duma . kkana kawsukoŇčlu kndadax pusu alaŇč sautia…ĺapo …ĺijat…ô mqu…ĺi ŇčaŇču ¶, jasa m ¶ilux ka nniqan dńßa alaŇč, kika …ôlu dńßa o asi ka tduwa mńßtu…ĺ kn ¶ilux, asi ka tduwa ini snbu ¶ dow…ĺiq m…ĺiq …ĺulu ka …ĺdax u…ĺi. jasa sautia…ĺapo ama…ĺi sntama bi ppanan dxgal ni ppanan skaja, ini dńßa …üijagi ńß…ĺi ka qu…ĺi d…ôlu. niqan kiŇčal ka  ¶…ôjunsidoŇč nniq maj ¶ja, kiŇčal ka niqan saw ** koŇč…ĺi ka …üiŇčgu…ô, kndadax ńßŇčkawas **** ka p…ĺa…üiŇč ppanan . dńßuq ńßŇčkawas ****, kana kn…ĺbagan d…ôlu sautia…ĺapo o *.*** koŇčli, kika kana o *.*** koŇč ¶ duŇčus bi ku…ô ¶ju, knb…ĺagan d…ôlu o tg** ka nniq babaw dxgal . nniq sautia…ĺapo ka kaŇčgo o ppanan sjo…üaŇčbiŇč ka pusu dńßa, kika sautia…ĺapo kaŇču ¶ju ka pqpańß ńßajjunj…ôu . pusu kaŇčgo o gaga taman poswan ,  ¶ita ńßoŇčńßaj, kska, pa…ĺu bi kaŇčgo klwaan ka  ¶ita, kkńßŇčkwasan niqan *.***.*** ka kn…ôgu ńßwoku…ô. qu…ĺi ppanan skaja sautia…ĺapo, dńßuq ńßŇčkawas ****, kana o niqan *** ka  ¶i…üaŇč, duma ka **  ¶i…üaŇč gisu qduun smalu ka …ôlu sapańß skaja, niqan *** ka ini sluj na . du…ĺi, muwaj  ¶s…ôn ¶i sn ¶jan diŇč ¶i ¶jan, nii ***  ¶i…üaŇč o wana maxal ka niqan pnjańßan pnatas  ¶ia ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Saudi Arabia = Gaga kska Yacow ka Saudi arabia, 25 00 N, 45 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 2,149,690 sq km (hangan na o Tg13) (knlbanga dxgal o 2,149,690 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 28,160,273 hiyi. Gaga Riyadh ka pusu alang paru, jiyax 23 idas 9 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Saudi arabia ga wada sugan 80.70% ka dxgal qpahan, 0.50% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 18.80% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Salman of Saudi Arabia, pnaah hngkawas2015 idas 1 jiyax 23pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Sautialapo = Sautialapo (kari Alapo: ōßŔĄōĻōĪō®Ŕäō© ōßŔĄō≥ōĻŔąōĮŔäō©), uxay uri o rngagan dha Satalapo, Satialapo , tnhangan kana o Sautialapo wangkwo (kari Alapo: ,al-Mamlakah  ŅArabńęyah as-Sa ŅŇędńęyah) tnhangan Sauti, kika mniq kingal saw Siyaalapo pantaw nseejiq klwaan Alapo. Knlaban ka 2,149,690 pingfangkongri, nniq ska knlangan Alapo ida tgdha paru klwaan ka knlaban lnglingay dha, sngun Arciriya. Daya Sautialapo ni yueytan mquri Ilak, daya hraan hidaw nquri Kweyt, hraan hidaw ni Kata, Parin ni Alapo reyngh takongkwo mstrun, hunac hraan hidaw mquri Aman, hunac strun Yeymen, hiya ka wana kingal mntna niqan Honghay ni Poswan hayansyeyn klwaan, kkana dxgal dha ida snpuan kndadax ini tduwa nniqan ka hagay ni mqrinuc lqmiqu. Sautialapo sayan o kndadax ida nanaq spac ka alang - - snpuan Hanc, Neyc, duma hraan hidaw Alapo pantaw ni duma hunac Alapo pantaw . Sautialapo wangkwo o pnhyugan kndadax hngkawas 1932 Ipensauti, hngkawas 1902 kndadax hiya ka prajil mluk Sauti wancaw dxgal Riyat, mntna dhiya ka mangal spac alang. Klwaan nii o kndadax kiya do ida dmuy pnaah uuda Israncui, muru pklawa cyuncu cwanc. Wahapipay nii gaga ngalan quri mssu pnrhulan klwaan Isran cyaw paypyey gaga ngalan hangan "pusu bi gaya Sauti" snegun pnuda saw gmhak kana knlangan . Sautialapo o dha tnhangan "dxgal Ryansens", yasa kana kska Israncyaw knmalu bi dxgal o endhiya uri, Cings maycya ni Syeyncs Maytina. kika kingal uuda o ida dhiya ka mssu bi, dmuy murux uudaCencyaw hei , Sautiarapo o egu bi ka htran dha quri biyax dqrijil , sngun na bukuy bukun ka tluun tnlngan o ini pntna ka qnhlangan dha wada knhuway malu da, kiya ni ida ka dmuy empahun ni smisu ka uuda dha psru phuqin . Sautiarapo hini o dhiya ka quri knlangan ida niqan paru bi ka ngngalan syo ni pusa klwaan nganguc ka klwaan dha, ida dhiya ka tgdha paru bi pqlahan cingcucan . Yasa niqan sxwajanryaw ka dmayaw, Sautiarapo ka gaga ngalan niqan paru bi ngngalan dha, knkla seejiq o ida baraw bi , kiya ka kiya ni wana dhiya ka nniq kska klwaan Arapo empusal klwaan citwan . binaw, mniq saw kska Haywan klwaan Arapo hcwo weyyueynxuey o wana dhiya ka niqa ngngalan . Kwofangkayc Sautiarapo o nniq knlangan o ida tgspac kiya , nniq hngkawas 2010 dhuq hngkawas 2014 Stkrmo kwoci hping yeyncyoswo saw knlangan ida dhiya ka tgdha niqan ngngalan qyqaya mspais . Knttu dha sqita Tiyutakwo ni congtngcyangkwo . Uxay ka klwaan HaywangArapo hcwoweyyueynxwy, ida hiya ka cngyueyn Isran hcwo cuc ni Syosucu snpuan klwaan . Ris Hngkawas 1750 prajingnniqan Sautiarapo ka kska alang Arapo pantaw, kika bukun alang Muhanmot ni Isran kaykcya Muhanmot. Aputuliwahapu dnii ka mnseupu pniqan burah uuda. bukuy kska hngkawas 150 sngari, mnsui malu mnsui naqih ka biyax tnsapah Sautialapo, yasa iyux dha lqun ka Pantaw ni ini pstuq qnaqih Ayci (nii o ida neetumantikwo ka duma), ptjiyan ka Etumantikwo, kika mndha ungac ka biyax dha. sayan Sautialapo ga kndadax Aputul.Acic. pn.Aputul.Rahman.Alsauti bukun nii ka pnhiyu. hngkawas 1902 Aputul.Acic snkagun hbaraw sejiqan kndadax tnliyan alang Kweyt musa, kndadax baga mspis tnsapah Rasit wada dha ngalan Riyat. Nniq hngkawas 1913 dhuq kska hngkawas 1926, mntna ngalan Aputul.Acic ka duma dha dxgal Neyc (Nacit) ni Hanc (Sicyac). jiyax maspac idas kingal hngkawas 1926, Aputil.Acic hiya ka bukun kmlawa dxgal hini. jiyax empusal idas rima hngkawas 1927 ka pnpatas patas "nkari Cita" kika wada sdhiyaq Ingkwo ni murux ka Sautiarapo. Jiyax 22 idas 9 Hngkawas 1932, piyah nkari mseupu ka Sautiarapo. jiyax 3 idas 3 hngkawas 1938 nniq truma dxgal Sautiarapo gaga snjiyan syo ni wada asi priyux ka kndusan dha. Cngc Sautiarapo o kika cncyawhi ncyuncucwanc ka klwaan dha. ida dhiya ka niqan cyuncuctu kska klwaan sayan o ana ini kpiya ka bukung ida niqan ka mnduwa bi biyax dha, hngkawas 1992 prajing puda "ckwocipnfa", Sautiarapo o kika kndadax lutuc Aputur-Acic. Sauti pqlahan klwaan cyuncuc, binaw paru bi "seynfa" ka klwaan (kurancing). Pnaah Sariyafa muuda ka klwaan dha. Sartiarapo o gaga sun saw cyoccya kika ida "ini bi cyo" ka klwaan dha uri (7 fen, ida truma bi) . Uka malu bi cntan ruwan kaklwaan Sautiarapo, dhuq sayan wana nniq hngkawas 2005 ka mnda emkingal pgaaw ka alang dha, wana snaw ka tduwa pgaaw patas . Saw uuda o, gaga pskritun Israncyawfa ni kana gaya Sauti ka biyax bukun. muudaparu bi ddaun siida o asi ka muda wanscnyueyn, tunux pnrhulan Urima ni kana seejiq Sauti dhiya ka au lnglungan. Sunnipay Wahapipay o ida klwaan dha ka muru lnglungan kwanfan. Ida wada psrwaun saw kana alang phiyu Cincns ni sapah pyasan miyah rmngaw slhayan dha nanaq ka Israncyawpay. Kndadax siida dhuq sayan, Sautiarapo o ida uka ka saw klwaan syan niqan nanaq ka Neyk, sosyan ni pgaaw. Ritay bukung Sauti ni plutuc tnlngan bukung Plutuc tnlngan bukun ka Sautialapo o asi ka muru gaya Syongcongtici saw plutuc ka laqi kaykwo cyuncu Ipnsauti. jiyax kingal idas maspac hngkawas 2005,bukung Sautialapo Faht nniq spuhan pusu paru alang Riyat, dhuq paru hngkawas 84 meydan do, kika ini pntna bubu ka swayi snaw,yueynwangcu Aputura cingwang ni mntna tama bubu swayi snaw, ida ntgdha fusosyan Surtancingwang dhiya ka jiyagan sejiq ruwan plutuc burah bukun ni pqpah Wangcu. sayan do, gisu rudan bi ka laqi Ipnsauti, ciban ciway laqi na Mukringcingwang ida mataru kmxalan ka hngkawas na.hngkawas 2006 pnuda ka " syawcong weyyueynxwefa", kndadax kana laqi bukung Sauti ni duma dntlutuc seejiq snpuwan dhiya ka syawcong weyyueynxey dhiya ka pqpah pgaaw ptlutuc seejiq ni snkaway qpahan bukung ni ptlutuc phiyu Wacu.Hngkawas 2011, wada meydan ka Wancu Surtancingwang. bukuy idas maspac idas mataru hngkawas 2012, wada meydan ka mnlutuc wangcu Naifu cingwang. Mntna idas,empitu kmxalan epitu paru hngkawas na ka Salmancingwan hiya ka dmutuc qpahun wangcu, idas kingal hngkawas 2015, Salmancingwang ka mlutuc, tgempitu bukung Sautiarapo ka hiya.empitu kmxalan hngkawas na ka swayi snaw bukun o hiya ka pqpah wangcu.jiyax 29 idas 4, Mukring cingwan o hiya ka tgkingal wada plaxan qnpah dmayaw qbsuran, ida tgkingal plaxan bukun Salman. Kiya do, laqi laqi Ipnsauti, laqi Naifu cingwan, laqai qbsuran na fuwangcu Muhanmot.Pn.Naifu ka pnlutucwangcu, ida sun saw kndadax tgdha pnlutuc dhuq tgtru tlngan bukun ka Sauti.. Hngkawas 2017, wada plaxan ka bukun Slman duri, phiyu nanaq laqi na Muhangmot. Pn. Salman. Pn. Aaputur-Acic. Arsauti ka wangcu. ya musa blaiq dhuq tgtru plutuc tnlngan bukun Sauti,ida ini klai ka pnuda na saw mhuqin ka rudan do laqi ka plutuc pqpah. Pnshiyun ka musa dha plkun ka qphun nii, ida ini stuq ka naqih uuda ruwan hihi, ida musa kndadax tgdha pnlutuc bukuy do prajing mrudu. Sfa ni jencyueyn Btasan patas ka quri jencyueyn ni farin Sautiarapo, qmita jencyueyn, snpuan kwocitse ni reynghkwo jencyueyn weyyueynxey dnii ka spuan pslingan, saw quri uuda biyax qrijil(24,, saw Sautiarapo o ini tduwa mriq rulu ka qrijil alanga dha , rmngaw ka kwangfang dha o yasa qrijil psaw "mntna bi balun qhlangan".Kndadax Idas 6 hngkawas 2018 wada psrwaun Sautiarapo cnfu tduwa mriq rulu, kika saw nii ka uuda o ida psmyahun dha musa malu ka klwaan, kiya ni ida mrana ka ngngalan .Mntna na hngkawas idas 2 ni idas 1,wada psrwaun musa pqita pspun bowru ni qrijil o ana ini siling snaw dadan ida yduwa phiyu qpahan nanaq ka qrijil Suti .Jiyax2idas 8hngkawas 2019, piyah kkingal kkari faring dqrijil ka Sautialapo, kkana uuwa wada psrwaun ana ini siling snaw ida tduwa mangan hucaw ni rmigaw, tduwa musa pbatas jiyax pncingan rabu ka qrijil,ida tduwa pqlahan ciway laqi, qrijil o tduwa nanaq pbatas musa snaw ni malax snaw, mangan pnpatas patas ssapah, wada mrana ka qpahun qrijil bukuy duri o ida tduwa madas pnpatas hangan dha musa murux mniq sapah ssaan mimah sinaw ka qrijil( .Sautiarapo cnfu ospowxun dha rmngaw ka naqih uda ni pgarang kari, uxay uri o kika au ka uuda Sariya fakwey. Hngkawas 2000, gaga psrwaun rifa idas maxal ka Sauti cnfu, rmngaw puda saw pnagan duma ini tduwa psru ka reynhkwo . cipnfa tgrima patas pnatas tg26 pntasan : "muru Sariya fakwey pqlahan seejiq ka klwaan" hngkawas 2002,ini psruwa psru ka Reynhkwo weyyueynxwey smhangan Sautialrapo puda psru snbuc ni smalak hiyi. snpuan ririh Sautiarapo ida kndadax gaya Israngcyaw, ini sruwa seejiq nganguc miyah snqaya gaya dha . Muda psiling uda wangle ka klwaan Sautiarao cnfu(gmau) . kingal ppatas seejiq Fouad al-Farhan Sautiarapo yasa smhangan cnc Sautiarapo,ngngalan ni seejiq meyti, kndadax ids 12 hngkawas 2007 wada hmkun . pmpah singwen ni iijens Cyamayr.Kasuci gaga bqilan Sauti cnfu uri. Tiri Niqan 80% dxgal Arapo pantaw ka Sautiarapo. Alang nii o dha Arapo reynh takongkwo, Amang ni yeymen mlutuc o uka ka mnduwa bi ayus alang dha, kika ini klai ka knlaban Sauti. snpgan knlaban Sautiarapo o kika 2,217,949 pingfankongri, binaw tduwa ka 213 kbuhug 9 maxal kbkuy 7 kbkuy pingfankongri dhuq 224 kbuhug pingfankongri kska hini. kana klwaan o wana 1% ka tduwa dha qpahun. Hnigan dxgal Kkana dxgal Sauti o gisu saw alang baraw, kndadax gqiyan hidaw saw mshrus mtudu ni mquri hraan hidaw ka hnigan dxgal dha, wana gqiyan hidaw honghay yeynan niqan dgring brenux kika brnux alang baraw kana da, babaw 3000 mi ka haypa hunac gqiyan hidaw Sicyacsanmay, egu pniq dgiyaq, ska o Nacitekawyueyn, niqan breenux ka hraan hidaw, niqan sanhucyaw ka hraan hidaw yeynhaywan. Kana knlaban klwaan o wada niqan mdka ka samwo, daya o Neyfute samwo, egu kkatur, blin qsiya, Ryucow, hunac Rupuhari samwo o egu kkhiya sacyo. Karac Karac ticonghay ka gqiyan hidaw Sauti kawyueyn. Karac jetaysamwo ka duma llaban alang, ini pntna ka karac jiyan, wana alang yeynhay ka niqan msmur, kana do mcilux ni mddngu. qnyuxanquyux daya o niqan 100 ‚Äď 200 hawmi, 100 hawmi ka hunac. Singcng cyuhwa snakan gneayus 13 sen ka Kana klwaan Sautiarapo(mintaqah,fusu:mintaqat) ‚ÄĘ Riyatesen ‚ÄĘ Maycyasen ‚ÄĘ Matinasen ‚ÄĘ Tongpusen ‚ÄĘ Kaysimusen ‚ÄĘ Hairesen ‚ÄĘ Tapukesen ‚ÄĘ daya Pyensen ‚ÄĘ Cicansen ‚ÄĘ Nayciransen ‚ÄĘ Pahasen ‚ÄĘ cyawfusen ‚ÄĘ Asiarsen Pusu breenux Cingci Kndadaxsyo ka pusu stmun ngngalan Sautiarapo, pusu ddaun klwaan o cenfu ka ppuda. Babaw dxgal o dmutuc bukuy Cyanata Sautiarapo ida dhiya ka tgdha mkla niqan syo ka cupeykwo (kana alang o 24% ka kana knegu klaan dha syo ). Kana alang o dhiya ka paru bi niqan brigan nganguc, pusu bi spuan ngngalang syoklwaan nganguc cenyueynkwo. ngngalan syocayey kana klwaan o saw hari wada niqan 75%, 40% GDP, 90% ka ngngala brigan nganguc. saw 40% GDP o kndadax syocingci hari. Hngkawas 1999 OPEC niduma ngngalan syo klwaan wada mrana siida, Sautiarapo ka pusu bi pnuda, saw nii siida wada psrwaun ka cenyueyn GDP o lihun dhan ni prbangan paru ka brigan dha. Binaw kndadax hngkawas 2014 wada asi truma ka brigan pila syo, wana sayang ka saw nii mlih ka ngngalang Sautiarapo, mdungus ka Sakwo hngkawas 2018 pyahun dha ka ida malu bi brigan ka kwoing syo kongs.Idas spac hngkawas 2016, kika fuwancu Muhanmote.Pn.Salman.Aputure,Ajis.Arsauti nniq Sauti yueyncing 2030 prngaw piyah ttgsa, pqtaan narux ni ngngalang nanaq dnii, tbiyax prana puda ryuyoyey ni prana uuda yulejanyey, ska nii o quri ppanan o kika kana 755 ka ddaun, saw psaun dha ka nniq senti Maycya ni tgdha paru senti Maytina ska hini ka pslun dha teyru ni cicang. ida kmiyah kana ka bnbari nganguc yasa Sauti cenfu sayan ini pstuq ka tbbiyax puuda prana syocingci. Sautiarapo o iyux dha ini hari stmai ka ngngalang syo klwaan o, hngkawas 2030 o stangan dha 10% ka pusu deynki kisa musa stmaun dha duri, kndadax ska hngkawas 2004 dhuq hngkawas 2014, mrana maxal kbuhug ka qpahan,binaw dmuy hbaraw sejjiqan nganguc miyah qnpah kisa mhnuk ka ngngalang dha qnpahan pila. jjiyun dha ka qsiya ni ini biyaw mrana ka sejiqan yabi musa dha htrun hari ka puuda qpahun dxgal nii ka pusu dha. Sautiarapo o ida hbaraw bi ka kndadax ising alang sejiqan miyah mniq alang hini. snpuan kana pnaah Feyryuping cengfu, hbaraw bi ka sejiqan hayway Feyryuping pusu bi qpahan dha ka Sautiarapo. Ryuyoye Llaban bi ka samo Sautiarapo, mppajiq ka dgiyaq ni haydan sbiyaw, thngayan bi gaya ni endaan sbiyaw, niqan rima ka hnciyan knlangan klwaan hini, yasa mssu bi ka klwaan Murings,kika quri hbaraw bi ka miyah rmigaw o ida htrun dha. iyux ini stama syo dha, puda egu qpahan ida mrana ka ngngalang dha, Sautiarapo o paru bi ka ckau dha pila pkmalu dha ka nniqan ni yahan rmigaw. Jiyax 27 idas 9 hngkawas 2019j, rmngaw ka Sautiarapo pqpahun dha ka ryuyoyey, niqan 49 klwaan ka prajil dha ppatas patas rgayan. qrijil klwaan nganguc o tduwa murux miyah alang dha, kiya ni ana ini klukus mqalux bbaraw lukus,rmigaw seejiq o tduwa nniq Sautiarapo kwanwan sencing teyncjeyncen, ana ini usa pbatas ringskwan. binaw rmigaw sejiq asi ka klukus sdrux ni ini imah sinaw. uxay uri, dmuy pnatas teync ka rmigaw sejiq ini tduwa musa ruwan alang Naycya ni Maytina. Ssjiqan Dhqan jiyax ka dhuq hngkawas 2012, ssjiqan Sautiarapo o 28,287,855 , duma kska nahiya 640 kbuhug kasejiq klwaan nganguc mniq hini. dhuq 1960 neyntay, kkana ssjiqan klwaan kana o ssjiqan yomu ni mdka yomu,binaw snegun wada ini biyaw mkala ka cingci ni ini biyaw mkala ka brnux alang, wada hmrinas 95% ka ssjiqan gisu mniq hini. duma breenux ni ska Ryuco knhbaraw ssjiqan kana pingfan kongri o hmrinas 1000. nniq brah hngkawas 1990,ida wada kghak ka ssjiqan Sautiarapo, hraan hidaw gqiyan hidaw kgsilung ni ruwan alang ryuco tgutu ka ssjiqan, kiya ni uka seejiq nniq ka ruwan alang knlaban samo. ska kongmin Sautiarapo, cyocen ka sejiq Arapo, duma do gaga nniq siyaw Feyi ni yadayi thjil hini. kndadax alang honghay yeynan miyah thjil hini ka dhiya, dhiya ka pqpah qpahun Sautiarapo. niqan nanaq ka ssjiqan kndadax Yadayi,kndadax pusu Ingtu,Pacistan, Mongcyara Ingtunusiya ni Fetryupina. Uxay wana nii, ruwan hini o niqan ka ini dhuq 10 kbuhug seejiq gqiyan hidaw. Niqan hangan seejiq ¬∑Warite. Pen. Tarale. Alesauti, Warite wangc, ciyeycye, " Woruen. Pafeyte" ciyeycya Gaya Kana na klwaan Sauti dhuq sayan uka ana kingal ka qtaan teyningyueyn ( teyningyueyn Sautiamey kongs ni teyningyueyn bukun Aputura paru pyasan keci, wana dha nii ka teyningyueyn Sauti ). tgkingal qtaan teyningyueyn Sautiarapo hini o tawyeyn qrijil Hayfa. Mansuer ( Haifaa Al Mansour ) hngkawas 2012 ka qduwan na smaiu " pspun ddeynsya" tgdha qtaan teyningyueyn Sautiarapo o kika Maymusapo ( Mah Sabbagh ) hiya nanaq ka snalu " Paraga smkuxun Paraga" ( Barakah Meets Barakah ) . nniq jiyax 11 idas 12 hngkawas 2017 gaga psrwaun Sautiarapo ka htran hngkawas 35 ini tduwa pqtaun nganguc ka teyingyueyn, kndadax hngkawas 2018 prajing pqita teyningyueyn da Pnrhulan Pnagan gaya dha asi ka seejiq Musring. saw 85 ‚Äď 90% Syunnipay ka seejiq Sauti, kiya ni saw 10 ‚Äď 15% ka seejiq Syeypay Musring. kwanfa ni tlngan cancutaw nniq Sautiarapo ka Syunnipay Musring kiya ka tnhangan dha Wahapi cyawpay, ncintay Israncyaw fukucui paypey, nniq 18 sci Muhanmote. Apoture. Wahapi dhiya ka pnhiyu, ttu dha sqita saw Isran yueyncyawcui "jingcawtus"," putuh lnglungan" uxay uri o " mssu bi". kika dmayaw seejiq o ida pgurah ksun, kana uuda dha ini puru 7 sci Israncyaw seync Muhanmote ni cyawyi tnhiyan dha. wada niqan ciway ka Syeypay gisu ciyaxan ka qqpahan ni uuda pnrhulan. Cencyawhi ka klwaan Sautiarapo. ruwan Israncyaw mssu bi ka Wahapipay ngalan dha kwocyaw, waycyaw cenje Sautiarapo muru nniq kgknlangan gmaran shlayan Wahapi nii ka pusu dha. Sauti ka qnlahan sprun bi Israncyaw ka dha snit : tgkingal snit o aycya ni tgdha snit Maytina. siida tunux qmlahan Sauti ka ryansenti ceynhujen. Cuns Pnhyugan hngkawas 1964 ka psaping ucwan Sautiarapo, paru bi kwofanhweyi ka paru bi kwofanhweyi cyueyjecikwan. Paru dongsway psaping ucwan ka bukun, psaping ucwan congjanmo ka Muhanmote.Sahe. Hamati sangcyan. Psaping o sugan cnkwycyun ni kwoming putwey. Cnkweycyun o muda cyueynpingic, psbu siida o muda iupingic, kdha hngkawas ka qpahun psaping, tesupingcong o tru hngkawas. Niqan saw 10.6 kbuhug seejiq ka congpingri psaping ucuan, niqan saw 7.3 kbuhug seejiq ka kska rucyun, snkagun tru ka cuancyaryu, kingal ka goncyangryu, kingal ka pupinryu, kingal ka wangs cingweytuang, empusal tru ka pawpinging, niqan saw 1.1 kbuhug seejiq ka psaping gsilung,spuan do kika dha ceyntuey honghay ni poswan, niqan saw 1.8 kbuhug seejiq ka psaping skaya, snkagun kongcici congtuey, ceycicicongtuey dnii. uxay uri niqan kwoming cingueytuey uri, pyeyngfang putuey, teconganjyueyn putuey ni cingueytuey gsilung dnii. Cyawtung Knbragan elu Sautiarapo o 221.372 kongri, binaw wana 47.529 kongri ka endaan pusan poyoru, duma kawsukongru knbragan na o ida wana 3.891 kongri duma . kkana kawsukonglu kndadax pusu alang Sautiarapo Riyate mquri nganguc, yasa mcilux ka nniqan dha alang, kika elu dha o asi ka tduwa mhtur kncilux, asi ka tduwa ini snbuc dowriq mriq rulu ka rdax uri. Yasa Sautiarapo amari sntama bi ppanan dxgal ni ppanan skaya, ini dha jiyagi hri ka quri deylu. niqan kingal ka ceyyunsidong nniq Maycya, kingal ka niqan saw 18 kongri ka jingguey, kndadax hngkawas 2010 ka prajing ppanan . dhuq hngkawas 2014, kana knrbagan deylu Sautiarapo o 1.378 kongli, kika kana o 1.435 kongc dungus bi kueycyu, knbragan deylu o tg81 ka nniq babaw dxgal . Nniq Sautiarapo ka kanggo o ppanan syojangbing ka pusu dha, kika Sautiarapo kangucyu ka pqpah hayyunyeyu . pusu kanggo o gaga Taman Poswan , Cita honghay, kska, paru bi kanggo klwaan ka Cita, kkhngkwasan niqan 4.010.448 ka knegu hwokuey. Quri ppanan skaya Sautiarapo, dhuq hngkawas 2013, kana o niqan 214 ka cijang, duma ka 82 cijang gisu qduun smalu ka elu sapah skaya, niqan 132 ka ini sluy na . duri, muway csenci sncyan dingcicyan, nii 214 cijang o wana maxal ka niqan Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= saudi a…ĺabia = gaga kska ja ¶ow ka saudi a…ĺabia, ** ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o *,***,*** sq km (ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o *,***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o * sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga …ĺijadńß ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal saudi a…ĺabia ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, *.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka salman o* saudi a…ĺabia, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = sautialapo = sautialapo (ka…ĺi alapo: ******* ********), uxaj u…ĺi o …ĺŇčagan dńßa satalapo, satialapo , tnńßaŇčan kana o sautialapo waŇčkwo (ka…ĺi alapo: ,al-mamlakańß *a…ĺab*jańß as-sa**d*jańß) tnńßaŇčan sauti, kika mniq kiŇčal saw sijaalapo pantaw ns…ô…ô…üiq klwaan alapo. knlaban ka *,***,*** piŇč*aŇčkoŇč…ĺi, nniq ska knlaŇčan alapo ida tgdńßa pa…ĺu klwaan ka knlaban lŇčliŇčaj dńßa, sŇčun a…ĺ ¶i…ĺija. daja sautialapo ni ju…ôtan mqu…ĺi ilak, daja ńß…ĺaan ńßidaw nqu…ĺi kw…ôt, ńß…ĺaan ńßidaw ni kata, pa…ĺin ni alapo …ĺ…ôŇčńß takoŇčkwo mst…ĺun, ńßuna ¶ ńß…ĺaan ńßidaw mqu…ĺi aman, ńßuna ¶ st…ĺun j…ôm…ôn, ńßija ka wana kiŇčal mntna niqan ńßoŇčńßaj ni poswan ńßajansj…ôn klwaan, kkana dxgal dńßa ida snpuan kndadax ini tduwa nniqan ka ńßagaj ni mq…ĺinu ¶ lqmiqu. sautialapo sajan o kndadax ida nanaq spa ¶ ka alaŇč - - snpuan ńßan ¶, n…ô ¶, duma ńß…ĺaan ńßidaw alapo pantaw ni duma ńßuna ¶ alapo pantaw . sautialapo waŇčkwo o pnńßjugan kndadax ńßŇčkawas **** ip…ônsauti, ńßŇčkawas **** kndadax ńßija ka p…ĺa…üil mluk sauti wan ¶aw dxgal …ĺijat, mntna dńßija ka maŇčal spa ¶ alaŇč. klwaan nii o kndadax kija do ida dmuj pnaańß uuda is…ĺan ¶ui, mu…ĺu pklawa  ¶jun ¶u  ¶wan ¶. wańßapipaj nii gaga Ňčalan qu…ĺi mssu pn…ĺńßulan klwaan is…ĺan  ¶jaw pajpj…ô gaga Ňčalan ńßaŇčan "pusu bi gaja sauti" sn…ôgun pnuda saw gmńßak kana knlaŇčan . sautialapo o dńßa tnńßaŇčan "dxgal …ĺjans…ôns", jasa kana kska is…ĺan ¶jaw knmalu bi dxgal o …ôndńßija u…ĺi,  ¶iŇčs maj ¶ja ni sj…ôn ¶s majtina. kika kiŇčal uuda o ida dńßija ka mssu bi, dmuj mu…ĺux uuda ¶…ôn ¶jaw ńß…ôi , sautia…ĺapo o …ôgu bi ka ńßt…ĺan dńßa qu…ĺi bijax dq…ĺi…üil , sŇčun na bukuj bukun ka tluun tnlŇčan o ini pntna ka qnńßlaŇčan dńßa wada knńßuwaj malu da, kija ni ida ka dmuj …ômpańßun ni smisu ka uuda dńßa ps…ĺu pńßuqin . sautia…ĺapo ńßini o dńßija ka qu…ĺi knlaŇčan ida niqan pa…ĺu bi ka ŇčŇčalan sjo ni pusa klwaan ŇčaŇču ¶ ka klwaan dńßa, ida dńßija ka tgdńßa pa…ĺu bi pqlańßan  ¶iŇč ¶u ¶an . jasa niqan sxwa…üan…ĺjaw ka dmajaw, sautia…ĺapo ka gaga Ňčalan niqan pa…ĺu bi ŇčŇčalan dńßa, knkla s…ô…ô…üiq o ida ba…ĺaw bi , kija ka kija ni wana dńßija ka nniq kska klwaan a…ĺapo …ômpusal klwaan  ¶itwan . binaw, mniq saw kska ńßajwan klwaan a…ĺapo ńß ¶wo w…ôju…ônxu…ô o wana dńßija ka niqa ŇčŇčalan . kwo*aŇčkaj ¶ sautia…ĺapo o nniq knlaŇčan o ida tgspa ¶ kija , nniq ńßŇčkawas **** dńßuq ńßŇčkawas **** stk…ĺmo kwo ¶i ńßpiŇč j…ôn ¶joswo saw knlaŇčan ida dńßija ka tgdńßa niqan ŇčŇčalan qjqaja mspais . knttu dńßa sqita tijutakwo ni  ¶oŇčtŇč ¶jaŇčkwo . uxaj ka klwaan ńßajwaŇča…ĺapo ńß ¶wow…ôju…ônxwj, ida ńßija ka  ¶Ňčju…ôn is…ĺan ńß ¶wo  ¶u ¶ ni sjosu ¶u snpuan klwaan . …ĺis ńßŇčkawas **** p…ĺa…üiŇčnniqan sautia…ĺapo ka kska alaŇč a…ĺapo pantaw, kika bukun alaŇč muńßanmot ni is…ĺan kajk ¶ja muńßanmot. aputuliwańßapu dnii ka mns…ôupu pniqan bu…ĺańß uuda. bukuj kska ńßŇčkawas *** sŇča…ĺi, mnsui malu mnsui naqińß ka bijax tnsapańß sautialapo, jasa ijux dńßa lqun ka pantaw ni ini pstuq qnaqińß aj ¶i (nii o ida n…ô…ôtumantikwo ka duma), pt…üijan ka …ôtumantikwo, kika mndńßa uŇča ¶ ka bijax dńßa. sajan sautialapo ga kndadax aputul.a ¶i ¶. pn.aputul.…ĺańßman.alsauti bukun nii ka pnńßiju. ńßŇčkawas **** aputul.a ¶i ¶ snkagun ńßba…ĺaw s…ô…üiqan kndadax tnlijan alaŇč kw…ôt musa, kndadax baga mspis tnsapańß …ĺasit wada dńßa Ňčalan …ĺijat. nniq ńßŇčkawas **** dńßuq kska ńßŇčkawas ****, mntna Ňčalan aputul.a ¶i ¶ ka duma dńßa dxgal n…ô ¶ (na ¶it) ni ńßan ¶ (si ¶ja ¶). …üijax maspa ¶ idas kiŇčal ńßŇčkawas ****, aputil.a ¶i ¶ ńßija ka bukun kmlawa dxgal ńßini. …üijax …ômpusal idas …ĺima ńßŇčkawas **** ka pnpatas patas "nka…ĺi  ¶ita" kika wada sdńßijaq iŇčkwo ni mu…ĺux ka sautia…ĺapo. …üijax ** idas * ńßŇčkawas ****, pijańß nka…ĺi ms…ôupu ka sautia…ĺapo. …üijax * idas * ńßŇčkawas **** nniq t…ĺuma dxgal sautia…ĺapo gaga sn…üijan sjo ni wada asi p…ĺijux ka kndusan dńßa.  ¶Ňč ¶ sautia…ĺapo o kika  ¶n ¶jawńßi n ¶jun ¶u ¶wan ¶ ka klwaan dńßa. ida dńßija ka niqan  ¶jun ¶u ¶tu kska klwaan sajan o ana ini kpija ka bukuŇč ida niqan ka mnduwa bi bijax dńßa, ńßŇčkawas **** p…ĺa…üiŇč puda " ¶kwo ¶ipn*a", sautia…ĺapo o kika kndadax lutu ¶ aputu…ĺ-a ¶i ¶. sauti pqlańßan klwaan  ¶jun ¶u ¶, binaw pa…ĺu bi "s…ôn*a" ka klwaan (ku…ĺan ¶iŇč). pnaańß sa…ĺija*a muuda ka klwaan dńßa. sa…ĺtia…ĺapo o gaga sun saw  ¶jo ¶ ¶ja kika ida "ini bi  ¶jo" ka klwaan dńßa u…ĺi (* *…ôn, ida t…ĺuma bi) . uka malu bi  ¶ntan …ĺuwan kaklwaan sautia…ĺapo, dńßuq sajan wana nniq ńßŇčkawas **** ka mnda …ômkiŇčal pgaaw ka alaŇč dńßa, wana snaw ka tduwa pgaaw patas . saw uuda o, gaga psk…ĺitun is…ĺan ¶jaw*a ni kana gaja sauti ka bijax bukun. muudapa…ĺu bi ddaun siida o asi ka muda wans ¶nju…ôn, tunux pn…ĺńßulan u…ĺima ni kana s…ô…ô…üiq sauti dńßija ka au lŇčluŇčan. sunnipaj wańßapipaj o ida klwaan dńßa ka mu…ĺu lŇčluŇčan kwan*an. ida wada ps…ĺwaun saw kana alaŇč pńßiju  ¶in ¶ns ni sapańß pjasan mijańß …ĺmŇčaw slńßajan dńßa nanaq ka is…ĺan ¶jawpaj. kndadax siida dńßuq sajan, sautia…ĺapo o ida uka ka saw klwaan sjan niqan nanaq ka n…ôk, sosjan ni pgaaw. …ĺitaj bukuŇč sauti ni plutu ¶ tnlŇčan bukuŇč plutu ¶ tnlŇčan bukun ka sautialapo o asi ka mu…ĺu gaja sjoŇč ¶oŇčti ¶i saw plutu ¶ ka laqi kajkwo  ¶jun ¶u ipnsauti. …üijax kiŇčal idas maspa ¶ ńßŇčkawas ****,bukuŇč sautialapo *ańßt nniq spuńßan pusu pa…ĺu alaŇč …ĺijat, dńßuq pa…ĺu ńßŇčkawas ** m…ôdan do, kika ini pntna bubu ka swaji snaw,ju…ônwaŇč ¶u aputu…ĺa  ¶iŇčwaŇč ni mntna tama bubu swaji snaw, ida ntgdńßa *usosjan su…ĺtan ¶iŇčwaŇč dńßija ka …üijagan s…ô…üiq …ĺuwan plutu ¶ bu…ĺańß bukun ni pqpańß waŇč ¶u. sajan do, gisu …ĺudan bi ka laqi ipnsauti,  ¶iban  ¶iwaj laqi na muk…ĺiŇč ¶iŇčwaŇč ida mata…ĺu kmxalan ka ńßŇčkawas na.ńßŇčkawas **** pnuda ka " sjaw ¶oŇč w…ôju…ônxw…ô*a", kndadax kana laqi bukuŇč sauti ni duma dntlutu ¶ s…ô…ô…üiq snpuwan dńßija ka sjaw ¶oŇč w…ôju…ônx…ô dńßija ka pqpańß pgaaw ptlutu ¶ s…ô…ô…üiq ni snkawaj qpańßan bukuŇč ni ptlutu ¶ pńßiju wa ¶u.ńßŇčkawas ****, wada m…ôdan ka wan ¶u su…ĺtan ¶iŇčwaŇč. bukuj idas maspa ¶ idas mata…ĺu ńßŇčkawas ****, wada m…ôdan ka mnlutu ¶ waŇč ¶u nai*u  ¶iŇčwaŇč. mntna idas,…ômpitu kmxalan …ôpitu pa…ĺu ńßŇčkawas na ka salman ¶iŇčwan ńßija ka dmutu ¶ qpańßun waŇč ¶u, idas kiŇčal ńßŇčkawas ****, salman ¶iŇčwaŇč ka mlutu ¶, tg…ômpitu bukuŇč sautia…ĺapo ka ńßija.…ômpitu kmxalan ńßŇčkawas na ka swaji snaw bukun o ńßija ka pqpańß waŇč ¶u.…üijax ** idas *, muk…ĺiŇč  ¶iŇčwan o ńßija ka tgkiŇčal wada plaxan qnpańß dmajaw qbsu…ĺan, ida tgkiŇčal plaxan bukun salman. kija do, laqi laqi ipnsauti, laqi nai*u  ¶iŇčwan, laqai qbsu…ĺan na *uwaŇč ¶u muńßanmot.pn.nai*u ka pnlutu ¶waŇč ¶u, ida sun saw kndadax tgdńßa pnlutu ¶ dńßuq tgt…ĺu tlŇčan bukun ka sauti.. ńßŇčkawas ****, wada plaxan ka bukun slman du…ĺi, pńßiju nanaq laqi na muńßaŇčmot. pn. salman. pn. aaputu…ĺ-a ¶i ¶. a…ĺsauti ka waŇč ¶u. ja musa blaiq dńßuq tgt…ĺu plutu ¶ tnlŇčan bukun sauti,ida ini klai ka pnuda na saw mńßuqin ka …ĺudan do laqi ka plutu ¶ pqpańß. pnsńßijun ka musa dńßa plkun ka qpńßun nii, ida ini stuq ka naqińß uuda …ĺuwan ńßińßi, ida musa kndadax tgdńßa pnlutu ¶ bukuj do p…ĺa…üiŇč m…ĺudu. s*a ni …ü…ôn ¶ju…ôn btasan patas ka qu…ĺi …ü…ôn ¶ju…ôn ni *a…ĺin sautia…ĺapo, qmita …ü…ôn ¶ju…ôn, snpuan kwo ¶its…ô ni …ĺ…ôŇčńßkwo …ü…ôn ¶ju…ôn w…ôju…ônx…ô dnii ka spuan psliŇčan, saw qu…ĺi uuda bijax q…ĺi…üil(**,, saw sautia…ĺapo o ini tduwa m…ĺiq …ĺulu ka q…ĺi…üil alaŇča dńßa , …ĺmŇčaw ka kwaŇč*aŇč dńßa o jasa q…ĺi…üil psaw "mntna bi balun qńßlaŇčan".kndadax idas * ńßŇčkawas **** wada ps…ĺwaun sautia…ĺapo  ¶n*u tduwa m…ĺiq …ĺulu, kika saw nii ka uuda o ida psmjańßun dńßa musa malu ka klwaan, kija ni ida m…ĺana ka ŇčŇčalan .mntna na ńßŇčkawas idas * ni idas *,wada ps…ĺwaun musa pqita pspun bow…ĺu ni q…ĺi…üil o ana ini siliŇč snaw dadan ida jduwa pńßiju qpańßan nanaq ka q…ĺi…üil suti .…üijax*idas *ńßŇčkawas ****, pijańß kkiŇčal kka…ĺi *a…ĺiŇč dq…ĺi…üil ka sautialapo, kkana uuwa wada ps…ĺwaun ana ini siliŇč snaw ida tduwa maŇčan ńßu ¶aw ni …ĺmigaw, tduwa musa pbatas …üijax pn ¶iŇčan …ĺabu ka q…ĺi…üil,ida tduwa pqlańßan  ¶iwaj laqi, q…ĺi…üil o tduwa nanaq pbatas musa snaw ni malax snaw, maŇčan pnpatas patas ssapańß, wada m…ĺana ka qpańßun q…ĺi…üil bukuj du…ĺi o ida tduwa madas pnpatas ńßaŇčan dńßa musa mu…ĺux mniq sapańß ssaan mimańß sinaw ka q…ĺi…üil( .sautia…ĺapo  ¶n*u ospowxun dńßa …ĺmŇčaw ka naqińß uda ni pga…ĺaŇč ka…ĺi, uxaj u…ĺi o kika au ka uuda sa…ĺija *akw…ô. ńßŇčkawas ****, gaga ps…ĺwaun …ĺi*a idas maxal ka sauti  ¶n*u, …ĺmŇčaw puda saw pnagan duma ini tduwa ps…ĺu ka …ĺ…ônńßkwo .  ¶ipn*a tg…ĺima patas pnatas tg** pntasan : "mu…ĺu sa…ĺija *akw…ô pqlańßan s…ô…ô…üiq ka klwaan" ńßŇčkawas ****,ini ps…ĺuwa ps…ĺu ka …ĺ…ônńßkwo w…ôju…ônxw…ô smńßaŇčan sautial…ĺapo puda ps…ĺu snbu ¶ ni smalak ńßiji. snpuan …ĺi…ĺińß sautia…ĺapo ida kndadax gaja is…ĺaŇč ¶jaw, ini s…ĺuwa s…ô…ô…üiq ŇčaŇču ¶ mijańß snqaja gaja dńßa . muda psiliŇč uda waŇčl…ô ka klwaan sautia…ĺao  ¶n*u(gmau) . kiŇčal ppatas s…ô…ô…üiq *ouad al-*a…ĺńßan sautia…ĺapo jasa smńßaŇčan  ¶n ¶ sautia…ĺapo,ŇčŇčalan ni s…ô…ô…üiq m…ôti, kndadax ids ** ńßŇčkawas **** wada ńßmkun . pmpańß siŇčw…ôn ni ii…ü…ôns  ¶jamaj…ĺ.kasu ¶i gaga bqilan sauti  ¶n*u u…ĺi. ti…ĺi niqan **% dxgal a…ĺapo pantaw ka sautia…ĺapo. alaŇč nii o dńßa a…ĺapo …ĺ…ônńß takoŇčkwo, amaŇč ni j…ôm…ôn mlutu ¶ o uka ka mnduwa bi ajus alaŇč dńßa, kika ini klai ka knlaban sauti. snpgan knlaban sautia…ĺapo o kika *,***,*** piŇč*ankoŇč…ĺi, binaw tduwa ka *** kbuńßug * maxal kbkuj * kbkuj piŇč*ankoŇč…ĺi dńßuq *** kbuńßug piŇč*ankoŇč…ĺi kska ńßini. kana klwaan o wana *% ka tduwa dńßa qpańßun. ńßnigan dxgal kkana dxgal sauti o gisu saw alaŇč ba…ĺaw, kndadax gqijan ńßidaw saw msńß…ĺus mtudu ni mqu…ĺi ńß…ĺaan ńßidaw ka ńßnigan dxgal dńßa, wana gqijan ńßidaw ńßoŇčńßaj j…ônan niqan dg…ĺiŇč b…ĺ…ônux kika b…ĺnux alaŇč ba…ĺaw kana da, babaw **** mi ka ńßajpa ńßuna ¶ gqijan ńßidaw si ¶ja ¶sanmaj, …ôgu pniq dgijaq, ska o na ¶it…ôkawju…ôn, niqan b…ĺ…ô…ônux ka ńß…ĺaan ńßidaw, niqan sanńßu ¶jaw ka ńß…ĺaan ńßidaw j…ônńßajwan. kana knlaban klwaan o wada niqan mdka ka samwo, daja o n…ô*ut…ô samwo, …ôgu kkatu…ĺ, blin qsija, …ĺju ¶ow, ńßuna ¶ …ĺupuńßa…ĺi samwo o …ôgu kkńßija sa ¶jo. ka…ĺa ¶ ka…ĺa ¶ ti ¶oŇčńßaj ka gqijan ńßidaw sauti kawju…ôn. ka…ĺa ¶ …ü…ôtajsamwo ka duma llaban alaŇč, ini pntna ka ka…ĺa ¶ …üijan, wana alaŇč j…ônńßaj ka niqan msmu…ĺ, kana do m ¶ilux ni mddŇču. qnjuxanqujux daja o niqan *** * *** ńßawmi, *** ńßawmi ka ńßuna ¶. siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa snakan gn…ôajus ** s…ôn ka kana klwaan sautia…ĺapo(mintaqańß,*usu:mintaqat) * …ĺijat…ôs…ôn * maj ¶jas…ôn * matinas…ôn * toŇčpus…ôn * kajsimus…ôn * ńßai…ĺ…ôs…ôn * tapuk…ôs…ôn * daja pj…ôns…ôn *  ¶i ¶ans…ôn * naj ¶i…ĺans…ôn * pańßas…ôn *  ¶jaw*us…ôn * asia…ĺs…ôn pusu b…ĺ…ô…ônux  ¶iŇč ¶i kndadaxsjo ka pusu stmun ŇčŇčalan sautia…ĺapo, pusu ddaun klwaan o  ¶…ôn*u ka ppuda. babaw dxgal o dmutu ¶ bukuj  ¶janata sautia…ĺapo ida dńßija ka tgdńßa mkla niqan sjo ka  ¶up…ôkwo (kana alaŇč o **% ka kana kn…ôgu klaan dńßa sjo ). kana alaŇč o dńßija ka pa…ĺu bi niqan b…ĺigan ŇčaŇču ¶, pusu bi spuan ŇčŇčalaŇč sjoklwaan ŇčaŇču ¶  ¶…ônju…ônkwo. ŇčŇčalan sjo ¶aj…ô kana klwaan o saw ńßa…ĺi wada niqan **%, **% gdp, **% ka ŇčŇčala b…ĺigan ŇčaŇču ¶. saw **% gdp o kndadax sjo ¶iŇč ¶i ńßa…ĺi. ńßŇčkawas **** op…ô ¶ niduma ŇčŇčalan sjo klwaan wada m…ĺana siida, sautia…ĺapo ka pusu bi pnuda, saw nii siida wada ps…ĺwaun ka  ¶…ônju…ôn gdp o lińßun dńßan ni p…ĺbaŇčan pa…ĺu ka b…ĺigan dńßa. binaw kndadax ńßŇčkawas **** wada asi t…ĺuma ka b…ĺigan pila sjo, wana sajaŇč ka saw nii mlińß ka ŇčŇčalaŇč sautia…ĺapo, mduŇčus ka sakwo ńßŇčkawas **** pjańßun dńßa ka ida malu bi b…ĺigan ka kwoiŇč sjo koŇčs.idas spa ¶ ńßŇčkawas ****, kika *uwan ¶u muńßanmot…ô.pn.salman.aputu…ĺ…ô,a…üis.a…ĺsauti nniq sauti ju…ôn ¶iŇč **** p…ĺŇčaw pijańß ttgsa, pqtaan na…ĺux ni ŇčŇčalaŇč nanaq dnii, tbijax p…ĺana puda …ĺjujoj…ô ni p…ĺana uuda jul…ô…üanj…ô, ska nii o qu…ĺi ppanan o kika kana *** ka ddaun, saw psaun dńßa ka nniq s…ônti maj ¶ja ni tgdńßa pa…ĺu s…ônti majtina ska ńßini ka pslun dńßa t…ô…ĺu ni  ¶i ¶aŇč. ida kmijańß kana ka bnba…ĺi ŇčaŇču ¶ jasa sauti  ¶…ôn*u sajan ini pstuq ka tbbijax puuda p…ĺana sjo ¶iŇč ¶i. sautia…ĺapo o ijux dńßa ini ńßa…ĺi stmai ka ŇčŇčalaŇč sjo klwaan o, ńßŇčkawas **** o staŇčan dńßa **% ka pusu d…ônki kisa musa stmaun dńßa du…ĺi, kndadax ska ńßŇčkawas **** dńßuq ńßŇčkawas ****, m…ĺana maxal kbuńßug ka qpańßan,binaw dmuj ńßba…ĺaw s…ô…ü…üiqan ŇčaŇču ¶ mijańß qnpańß kisa mńßnuk ka ŇčŇčalaŇč dńßa qnpańßan pila. …ü…üijun dńßa ka qsija ni ini bijaw m…ĺana ka s…ô…üiqan jabi musa dńßa ńßt…ĺun ńßa…ĺi ka puuda qpańßun dxgal nii ka pusu dńßa. sautia…ĺapo o ida ńßba…ĺaw bi ka kndadax isiŇč alaŇč s…ô…üiqan mijańß mniq alaŇč ńßini. snpuan kana pnaańß *…ô…ĺjupiŇč  ¶…ôŇč*u, ńßba…ĺaw bi ka s…ô…üiqan ńßajwaj *…ô…ĺjupiŇč pusu bi qpańßan dńßa ka sautia…ĺapo. …ĺjujoj…ô llaban bi ka samo sautia…ĺapo, mppa…üiq ka dgijaq ni ńßajdan sbijaw, tńßŇčajan bi gaja ni …ôndaan sbijaw, niqan …ĺima ka ńßn ¶ijan knlaŇčan klwaan ńßini, jasa mssu bi ka klwaan mu…ĺiŇčs,kika qu…ĺi ńßba…ĺaw bi ka mijańß …ĺmigaw o ida ńßt…ĺun dńßa. ijux ini stama sjo dńßa, puda …ôgu qpańßan ida m…ĺana ka ŇčŇčalaŇč dńßa, sautia…ĺapo o pa…ĺu bi ka  ¶kau dńßa pila pkmalu dńßa ka nniqan ni jańßan …ĺmigaw. …üijax ** idas * ńßŇčkawas ****…ü, …ĺmŇčaw ka sautia…ĺapo pqpańßun dńßa ka …ĺjujoj…ô, niqan ** klwaan ka p…ĺa…üil dńßa ppatas patas …ĺgajan. q…ĺi…üil klwaan ŇčaŇču ¶ o tduwa mu…ĺux mijańß alaŇč dńßa, kija ni ana ini klukus mqalux bba…ĺaw lukus,…ĺmigaw s…ô…ô…üiq o tduwa nniq sautia…ĺapo kwanwan s…ôn ¶iŇč t…ôn ¶…ü…ôn ¶…ôn, ana ini usa pbatas …ĺiŇčskwan. binaw …ĺmigaw s…ô…üiq asi ka klukus sd…ĺux ni ini imańß sinaw. uxaj u…ĺi, dmuj pnatas t…ôn ¶ ka …ĺmigaw s…ô…üiq ini tduwa musa …ĺuwan alaŇč naj ¶ja ni majtina. ss…üiqan dńßqan …üijax ka dńßuq ńßŇčkawas ****, ss…üiqan sautia…ĺapo o **,***,*** , duma kska nańßija *** kbuńßug kas…ô…üiq klwaan ŇčaŇču ¶ mniq ńßini. dńßuq **** n…ôntaj, kkana ss…üiqan klwaan kana o ss…üiqan jomu ni mdka jomu,binaw sn…ôgun wada ini bijaw mkala ka  ¶iŇč ¶i ni ini bijaw mkala ka b…ĺnux alaŇč, wada ńßm…ĺinas **% ka ss…üiqan gisu mniq ńßini. duma b…ĺ…ô…ônux ni ska …ĺju ¶o knńßba…ĺaw ss…üiqan kana piŇč*an koŇč…ĺi o ńßm…ĺinas ****. nniq b…ĺańß ńßŇčkawas ****,ida wada kgńßak ka ss…üiqan sautia…ĺapo, ńß…ĺaan ńßidaw gqijan ńßidaw kgsiluŇč ni …ĺuwan alaŇč …ĺju ¶o tgutu ka ss…üiqan, kija ni uka s…ô…ô…üiq nniq ka …ĺuwan alaŇč knlaban samo. ska koŇčmin sautia…ĺapo,  ¶jo ¶…ôn ka s…ô…üiq a…ĺapo, duma do gaga nniq sijaw *…ôi ni jadaji tńß…üil ńßini. kndadax alaŇč ńßoŇčńßaj j…ônan mijańß tńß…üil ńßini ka dńßija, dńßija ka pqpańß qpańßun sautia…ĺapo. niqan nanaq ka ss…üiqan kndadax jadaji,kndadax pusu iŇčtu,pa ¶istan, moŇč ¶ja…ĺa iŇčtunusija ni *…ôt…ĺjupina. uxaj wana nii, …ĺuwan ńßini o niqan ka ini dńßuq ** kbuńßug s…ô…ô…üiq gqijan ńßidaw. niqan ńßaŇčan s…ô…ô…üiq *wa…ĺit…ô. p…ôn. ta…ĺal…ô. al…ôsauti, wa…ĺit…ô waŇč ¶,  ¶ij…ô ¶j…ô, " wo…ĺu…ôn. pa*…ôt…ô"  ¶ij…ô ¶ja gaja kana na klwaan sauti dńßuq sajan uka ana kiŇčal ka qtaan t…ôniŇčju…ôn ( t…ôniŇčju…ôn sautiam…ô koŇčs ni t…ôniŇčju…ôn bukun aputu…ĺa pa…ĺu pjasan k…ô ¶i, wana dńßa nii ka t…ôniŇčju…ôn sauti ). tgkiŇčal qtaan t…ôniŇčju…ôn sautia…ĺapo ńßini o tawj…ôn q…ĺi…üil ńßaj*a. mansu…ô…ĺ ( ńßai*aa al mansou…ĺ ) ńßŇčkawas **** ka qduwan na smaiu " pspun dd…ônsja" tgdńßa qtaan t…ôniŇčju…ôn sautia…ĺapo o kika majmusapo ( mańß sabbagńß ) ńßija nanaq ka snalu " pa…ĺaga smkuxun pa…ĺaga" ( ba…ĺakańß m…ô…ôts ba…ĺakańß ) . nniq …üijax ** idas ** ńßŇčkawas **** gaga ps…ĺwaun sautia…ĺapo ka ńßt…ĺan ńßŇčkawas ** ini tduwa pqtaun ŇčaŇču ¶ ka t…ôiŇčju…ôn, kndadax ńßŇčkawas **** p…ĺa…üiŇč pqita t…ôniŇčju…ôn da pn…ĺńßulan pnagan gaja dńßa asi ka s…ô…ô…üiq mus…ĺiŇč. saw ** * **% sjunnipaj ka s…ô…ô…üiq sauti, kija ni saw ** * **% ka s…ô…ô…üiq sj…ôpaj mus…ĺiŇč. kwan*a ni tlŇčan  ¶an ¶utaw nniq sautia…ĺapo ka sjunnipaj mus…ĺiŇč kija ka tnńßaŇčan dńßa wańßapi  ¶jawpaj, n ¶intaj is…ĺan ¶jaw *uku ¶ui pajp…ô, nniq ** s ¶i muńßanmot…ô. apotu…ĺ…ô. wańßapi dńßija ka pnńßiju, ttu dńßa sqita saw is…ĺan ju…ôn ¶jaw ¶ui "…üiŇč ¶awtus"," putuńß lŇčluŇčan" uxaj u…ĺi o " mssu bi". kika dmajaw s…ô…ô…üiq o ida pgu…ĺańß ksun, kana uuda dńßa ini pu…ĺu * s ¶i is…ĺan ¶jaw s…ôn ¶ muńßanmot…ô ni  ¶jawji tnńßijan dńßa. wada niqan  ¶iwaj ka sj…ôpaj gisu  ¶ijaxan ka qqpańßan ni uuda pn…ĺńßulan.  ¶…ôn ¶jawńßi ka klwaan sautia…ĺapo. …ĺuwan is…ĺan ¶jaw mssu bi ka wańßapipaj Ňčalan dńßa kwo ¶jaw, waj ¶jaw  ¶…ôn…ü…ô sautia…ĺapo mu…ĺu nniq kgknlaŇčan gma…ĺan sńßlajan wańßapi nii ka pusu dńßa. sauti ka qnlańßan sp…ĺun bi is…ĺan ¶jaw ka dńßa snit : tgkiŇčal snit o aj ¶ja ni tgdńßa snit majtina. siida tunux qmlańßan sauti ka …ĺjans…ônti  ¶…ônńßu…ü…ôn.  ¶uns pnńßjugan ńßŇčkawas **** ka psapiŇč u ¶wan sautia…ĺapo, pa…ĺu bi kwo*anńßw…ôi ka pa…ĺu bi kwo*anńßw…ôi  ¶ju…ô…ü…ô ¶ikwan. pa…ĺu doŇčswaj psapiŇč u ¶wan ka bukun, psapiŇč u ¶wan  ¶oŇč…üanmo ka muńßanmot…ô.sańß…ô. ńßamati saŇč ¶jan. psapiŇč o sugan  ¶nkwj ¶jun ni kwomiŇč putw…ô.  ¶nkw…ô ¶jun o muda  ¶ju…ônpiŇči ¶, psbu siida o muda iupiŇči ¶, kdńßa ńßŇčkawas ka qpańßun psapiŇč, t…ôsupiŇč ¶oŇč o t…ĺu ńßŇčkawas. niqan saw **.* kbuńßug s…ô…ô…üiq ka  ¶oŇčpiŇč…ĺi psapiŇč u ¶uan, niqan saw *.* kbuńßug s…ô…ô…üiq ka kska …ĺu ¶jun, snkagun t…ĺu ka  ¶uan ¶ja…ĺju, kiŇčal ka gon ¶jaŇč…ĺju, kiŇčal ka pupin…ĺju, kiŇčal ka waŇčs  ¶iŇčw…ôtuaŇč, …ômpusal t…ĺu ka pawpiŇčiŇč, niqan saw *.* kbuńßug s…ô…ô…üiq ka psapiŇč gsiluŇč,spuan do kika dńßa  ¶…ôntu…ô ńßoŇčńßaj ni poswan, niqan saw *.* kbuńßug s…ô…ô…üiq ka psapiŇč skaja, snkagun koŇč ¶i ¶i  ¶oŇčtu…ô,  ¶…ô ¶i ¶i ¶oŇčtu…ô dnii. uxaj u…ĺi niqan kwomiŇč  ¶iŇču…ôtu…ô u…ĺi, pj…ôŇč*aŇč putu…ô, t…ô ¶oŇčan…üju…ôn putu…ô ni  ¶iŇču…ôtu…ô gsiluŇč dnii.  ¶jawtuŇč knb…ĺagan …ôlu sautia…ĺapo o ***.*** koŇč…ĺi, binaw wana **.*** koŇč…ĺi ka …ôndaan pusan pojo…ĺu, duma kawsukoŇč…ĺu knb…ĺagan na o ida wana *.*** koŇč…ĺi duma . kkana kawsukoŇčlu kndadax pusu alaŇč sautia…ĺapo …ĺijat…ô mqu…ĺi ŇčaŇču ¶, jasa m ¶ilux ka nniqan dńßa alaŇč, kika …ôlu dńßa o asi ka tduwa mńßtu…ĺ kn ¶ilux, asi ka tduwa ini snbu ¶ dow…ĺiq m…ĺiq …ĺulu ka …ĺdax u…ĺi. jasa sautia…ĺapo ama…ĺi sntama bi ppanan dxgal ni ppanan skaja, ini dńßa …üijagi ńß…ĺi ka qu…ĺi d…ôlu. niqan kiŇčal ka  ¶…ôjunsidoŇč nniq maj ¶ja, kiŇčal ka niqan saw ** koŇč…ĺi ka …üiŇčgu…ô, kndadax ńßŇčkawas **** ka p…ĺa…üiŇč ppanan . dńßuq ńßŇčkawas ****, kana kn…ĺbagan d…ôlu sautia…ĺapo o *.*** koŇčli, kika kana o *.*** koŇč ¶ duŇčus bi ku…ô ¶ju, knb…ĺagan d…ôlu o tg** ka nniq babaw dxgal . nniq sautia…ĺapo ka kaŇčgo o ppanan sjo…üaŇčbiŇč ka pusu dńßa, kika sautia…ĺapo kaŇču ¶ju ka pqpańß ńßajjunj…ôu . pusu kaŇčgo o gaga taman poswan ,  ¶ita ńßoŇčńßaj, kska, pa…ĺu bi kaŇčgo klwaan ka  ¶ita, kkńßŇčkwasan niqan *.***.*** ka kn…ôgu ńßwoku…ô. qu…ĺi ppanan skaja sautia…ĺapo, dńßuq ńßŇčkawas ****, kana o niqan *** ka  ¶i…üaŇč, duma ka **  ¶i…üaŇč gisu qduun smalu ka …ôlu sapańß skaja, niqan *** ka ini sluj na . du…ĺi, muwaj  ¶s…ôn ¶i sn ¶jan diŇč ¶i ¶jan, nii ***  ¶i…üaŇč o wana maxal ka niqan pnjańßan pnatas  ¶ia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>