<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Saudi_Arabia" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Saudi_Arabia" copyright="CC BY-SA" citation="Saudi_Arabia. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Saudi_Arabia" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Saudi_Arabia, title = Saudi_Arabia, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Saudi_Arabia} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Saudi Arabia = Gaga kska Yacow ka Saudi arabia, 25 00 N, 45 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 2,149,690 sq km (hangan na o Tg13) (knlbanga dxgal o 2,149,690 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 28,160,273 hiyi. Gaga Riyadh ka pusu alang paru, jiyax 23 idas 9 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Saudi arabia ga wada sugan 80.70% ka dxgal qpahan, 0.50% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 18.80% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Salman of Saudi Arabia, pnaah hngkawas2015 idas 1 jiyax 23pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Sautialapo = Sautialapo (kari Alapo: العربية السعودية), uxay uri o rngagan dha Satalapo, Satialapo , tnhangan kana o Sautialapo wangkwo (kari Alapo: ,al-Mamlakah ʿArabīyah as-Saʿūdīyah) tnhangan Sauti, kika mniq kingal saw Siyaalapo pantaw nseejiq klwaan Alapo. Knlaban ka 2,149,690 pingfangkongri, nniq ska knlangan Alapo ida tgdha paru klwaan ka knlaban lnglingay dha, sngun Arciriya. Daya Sautialapo ni yueytan mquri Ilak, daya hraan hidaw nquri Kweyt, hraan hidaw ni Kata, Parin ni Alapo reyngh takongkwo mstrun, hunac hraan hidaw mquri Aman, hunac strun Yeymen, hiya ka wana kingal mntna niqan Honghay ni Poswan hayansyeyn klwaan, kkana dxgal dha ida snpuan kndadax ini tduwa nniqan ka hagay ni mqrinuc lqmiqu. Sautialapo sayan o kndadax ida nanaq spac ka alang - - snpuan Hanc, Neyc, duma hraan hidaw Alapo pantaw ni duma hunac Alapo pantaw . Sautialapo wangkwo o pnhyugan kndadax hngkawas 1932 Ipensauti, hngkawas 1902 kndadax hiya ka prajil mluk Sauti wancaw dxgal Riyat, mntna dhiya ka mangal spac alang. Klwaan nii o kndadax kiya do ida dmuy pnaah uuda Israncui, muru pklawa cyuncu cwanc. Wahapipay nii gaga ngalan quri mssu pnrhulan klwaan Isran cyaw paypyey gaga ngalan hangan &quot;pusu bi gaya Sauti&quot; snegun pnuda saw gmhak kana knlangan . Sautialapo o dha tnhangan &quot;dxgal Ryansens&quot;, yasa kana kska Israncyaw knmalu bi dxgal o endhiya uri, Cings maycya ni Syeyncs Maytina. kika kingal uuda o ida dhiya ka mssu bi, dmuy murux uudaCencyaw hei , Sautiarapo o egu bi ka htran dha quri biyax dqrijil , sngun na bukuy bukun ka tluun tnlngan o ini pntna ka qnhlangan dha wada knhuway malu da, kiya ni ida ka dmuy empahun ni smisu ka uuda dha psru phuqin . Sautiarapo hini o dhiya ka quri knlangan ida niqan paru bi ka ngngalan syo ni pusa klwaan nganguc ka klwaan dha, ida dhiya ka tgdha paru bi pqlahan cingcucan . Yasa niqan sxwajanryaw ka dmayaw, Sautiarapo ka gaga ngalan niqan paru bi ngngalan dha, knkla seejiq o ida baraw bi , kiya ka kiya ni wana dhiya ka nniq kska klwaan Arapo empusal klwaan citwan . binaw, mniq saw kska Haywan klwaan Arapo hcwo weyyueynxuey o wana dhiya ka niqa ngngalan . Kwofangkayc Sautiarapo o nniq knlangan o ida tgspac kiya , nniq hngkawas 2010 dhuq hngkawas 2014 Stkrmo kwoci hping yeyncyoswo saw knlangan ida dhiya ka tgdha niqan ngngalan qyqaya mspais . Knttu dha sqita Tiyutakwo ni congtngcyangkwo . Uxay ka klwaan HaywangArapo hcwoweyyueynxwy, ida hiya ka cngyueyn Isran hcwo cuc ni Syosucu snpuan klwaan . Ris Hngkawas 1750 prajingnniqan Sautiarapo ka kska alang Arapo pantaw, kika bukun alang Muhanmot ni Isran kaykcya Muhanmot. Aputuliwahapu dnii ka mnseupu pniqan burah uuda. bukuy kska hngkawas 150 sngari, mnsui malu mnsui naqih ka biyax tnsapah Sautialapo, yasa iyux dha lqun ka Pantaw ni ini pstuq qnaqih Ayci (nii o ida neetumantikwo ka duma), ptjiyan ka Etumantikwo, kika mndha ungac ka biyax dha. sayan Sautialapo ga kndadax Aputul.Acic. pn.Aputul.Rahman.Alsauti bukun nii ka pnhiyu. hngkawas 1902 Aputul.Acic snkagun hbaraw sejiqan kndadax tnliyan alang Kweyt musa, kndadax baga mspis tnsapah Rasit wada dha ngalan Riyat. Nniq hngkawas 1913 dhuq kska hngkawas 1926, mntna ngalan Aputul.Acic ka duma dha dxgal Neyc (Nacit) ni Hanc (Sicyac). jiyax maspac idas kingal hngkawas 1926, Aputil.Acic hiya ka bukun kmlawa dxgal hini. jiyax empusal idas rima hngkawas 1927 ka pnpatas patas &quot;nkari Cita&quot; kika wada sdhiyaq Ingkwo ni murux ka Sautiarapo. Jiyax 22 idas 9 Hngkawas 1932, piyah nkari mseupu ka Sautiarapo. jiyax 3 idas 3 hngkawas 1938 nniq truma dxgal Sautiarapo gaga snjiyan syo ni wada asi priyux ka kndusan dha. Cngc Sautiarapo o kika cncyawhi ncyuncucwanc ka klwaan dha. ida dhiya ka niqan cyuncuctu kska klwaan sayan o ana ini kpiya ka bukung ida niqan ka mnduwa bi biyax dha, hngkawas 1992 prajing puda &quot;ckwocipnfa&quot;, Sautiarapo o kika kndadax lutuc Aputur-Acic. Sauti pqlahan klwaan cyuncuc, binaw paru bi &quot;seynfa&quot; ka klwaan (kurancing). Pnaah Sariyafa muuda ka klwaan dha. Sartiarapo o gaga sun saw cyoccya kika ida &quot;ini bi cyo&quot; ka klwaan dha uri (7 fen, ida truma bi) . Uka malu bi cntan ruwan kaklwaan Sautiarapo, dhuq sayan wana nniq hngkawas 2005 ka mnda emkingal pgaaw ka alang dha, wana snaw ka tduwa pgaaw patas . Saw uuda o, gaga pskritun Israncyawfa ni kana gaya Sauti ka biyax bukun. muudaparu bi ddaun siida o asi ka muda wanscnyueyn, tunux pnrhulan Urima ni kana seejiq Sauti dhiya ka au lnglungan. Sunnipay Wahapipay o ida klwaan dha ka muru lnglungan kwanfan. Ida wada psrwaun saw kana alang phiyu Cincns ni sapah pyasan miyah rmngaw slhayan dha nanaq ka Israncyawpay. Kndadax siida dhuq sayan, Sautiarapo o ida uka ka saw klwaan syan niqan nanaq ka Neyk, sosyan ni pgaaw. Ritay bukung Sauti ni plutuc tnlngan bukung Plutuc tnlngan bukun ka Sautialapo o asi ka muru gaya Syongcongtici saw plutuc ka laqi kaykwo cyuncu Ipnsauti. jiyax kingal idas maspac hngkawas 2005,bukung Sautialapo Faht nniq spuhan pusu paru alang Riyat, dhuq paru hngkawas 84 meydan do, kika ini pntna bubu ka swayi snaw,yueynwangcu Aputura cingwang ni mntna tama bubu swayi snaw, ida ntgdha fusosyan Surtancingwang dhiya ka jiyagan sejiq ruwan plutuc burah bukun ni pqpah Wangcu. sayan do, gisu rudan bi ka laqi Ipnsauti, ciban ciway laqi na Mukringcingwang ida mataru kmxalan ka hngkawas na.hngkawas 2006 pnuda ka &quot; syawcong weyyueynxwefa&quot;, kndadax kana laqi bukung Sauti ni duma dntlutuc seejiq snpuwan dhiya ka syawcong weyyueynxey dhiya ka pqpah pgaaw ptlutuc seejiq ni snkaway qpahan bukung ni ptlutuc phiyu Wacu.Hngkawas 2011, wada meydan ka Wancu Surtancingwang. bukuy idas maspac idas mataru hngkawas 2012, wada meydan ka mnlutuc wangcu Naifu cingwang. Mntna idas,empitu kmxalan epitu paru hngkawas na ka Salmancingwan hiya ka dmutuc qpahun wangcu, idas kingal hngkawas 2015, Salmancingwang ka mlutuc, tgempitu bukung Sautiarapo ka hiya.empitu kmxalan hngkawas na ka swayi snaw bukun o hiya ka pqpah wangcu.jiyax 29 idas 4, Mukring cingwan o hiya ka tgkingal wada plaxan qnpah dmayaw qbsuran, ida tgkingal plaxan bukun Salman. Kiya do, laqi laqi Ipnsauti, laqi Naifu cingwan, laqai qbsuran na fuwangcu Muhanmot.Pn.Naifu ka pnlutucwangcu, ida sun saw kndadax tgdha pnlutuc dhuq tgtru tlngan bukun ka Sauti.. Hngkawas 2017, wada plaxan ka bukun Slman duri, phiyu nanaq laqi na Muhangmot. Pn. Salman. Pn. Aaputur-Acic. Arsauti ka wangcu. ya musa blaiq dhuq tgtru plutuc tnlngan bukun Sauti,ida ini klai ka pnuda na saw mhuqin ka rudan do laqi ka plutuc pqpah. Pnshiyun ka musa dha plkun ka qphun nii, ida ini stuq ka naqih uuda ruwan hihi, ida musa kndadax tgdha pnlutuc bukuy do prajing mrudu. Sfa ni jencyueyn Btasan patas ka quri jencyueyn ni farin Sautiarapo, qmita jencyueyn, snpuan kwocitse ni reynghkwo jencyueyn weyyueynxey dnii ka spuan pslingan, saw quri uuda biyax qrijil(24,, saw Sautiarapo o ini tduwa mriq rulu ka qrijil alanga dha , rmngaw ka kwangfang dha o yasa qrijil psaw &quot;mntna bi balun qhlangan&quot;.Kndadax Idas 6 hngkawas 2018 wada psrwaun Sautiarapo cnfu tduwa mriq rulu, kika saw nii ka uuda o ida psmyahun dha musa malu ka klwaan, kiya ni ida mrana ka ngngalan .Mntna na hngkawas idas 2 ni idas 1,wada psrwaun musa pqita pspun bowru ni qrijil o ana ini siling snaw dadan ida yduwa phiyu qpahan nanaq ka qrijil Suti .Jiyax2idas 8hngkawas 2019, piyah kkingal kkari faring dqrijil ka Sautialapo, kkana uuwa wada psrwaun ana ini siling snaw ida tduwa mangan hucaw ni rmigaw, tduwa musa pbatas jiyax pncingan rabu ka qrijil,ida tduwa pqlahan ciway laqi, qrijil o tduwa nanaq pbatas musa snaw ni malax snaw, mangan pnpatas patas ssapah, wada mrana ka qpahun qrijil bukuy duri o ida tduwa madas pnpatas hangan dha musa murux mniq sapah ssaan mimah sinaw ka qrijil( .Sautiarapo cnfu ospowxun dha rmngaw ka naqih uda ni pgarang kari, uxay uri o kika au ka uuda Sariya fakwey. Hngkawas 2000, gaga psrwaun rifa idas maxal ka Sauti cnfu, rmngaw puda saw pnagan duma ini tduwa psru ka reynhkwo . cipnfa tgrima patas pnatas tg26 pntasan : &quot;muru Sariya fakwey pqlahan seejiq ka klwaan&quot; hngkawas 2002,ini psruwa psru ka Reynhkwo weyyueynxwey smhangan Sautialrapo puda psru snbuc ni smalak hiyi. snpuan ririh Sautiarapo ida kndadax gaya Israngcyaw, ini sruwa seejiq nganguc miyah snqaya gaya dha . Muda psiling uda wangle ka klwaan Sautiarao cnfu(gmau) . kingal ppatas seejiq Fouad al-Farhan Sautiarapo yasa smhangan cnc Sautiarapo,ngngalan ni seejiq meyti, kndadax ids 12 hngkawas 2007 wada hmkun . pmpah singwen ni iijens Cyamayr.Kasuci gaga bqilan Sauti cnfu uri. Tiri Niqan 80% dxgal Arapo pantaw ka Sautiarapo. Alang nii o dha Arapo reynh takongkwo, Amang ni yeymen mlutuc o uka ka mnduwa bi ayus alang dha, kika ini klai ka knlaban Sauti. snpgan knlaban Sautiarapo o kika 2,217,949 pingfankongri, binaw tduwa ka 213 kbuhug 9 maxal kbkuy 7 kbkuy pingfankongri dhuq 224 kbuhug pingfankongri kska hini. kana klwaan o wana 1% ka tduwa dha qpahun. Hnigan dxgal Kkana dxgal Sauti o gisu saw alang baraw, kndadax gqiyan hidaw saw mshrus mtudu ni mquri hraan hidaw ka hnigan dxgal dha, wana gqiyan hidaw honghay yeynan niqan dgring brenux kika brnux alang baraw kana da, babaw 3000 mi ka haypa hunac gqiyan hidaw Sicyacsanmay, egu pniq dgiyaq, ska o Nacitekawyueyn, niqan breenux ka hraan hidaw, niqan sanhucyaw ka hraan hidaw yeynhaywan. Kana knlaban klwaan o wada niqan mdka ka samwo, daya o Neyfute samwo, egu kkatur, blin qsiya, Ryucow, hunac Rupuhari samwo o egu kkhiya sacyo. Karac Karac ticonghay ka gqiyan hidaw Sauti kawyueyn. Karac jetaysamwo ka duma llaban alang, ini pntna ka karac jiyan, wana alang yeynhay ka niqan msmur, kana do mcilux ni mddngu. qnyuxanquyux daya o niqan 100 – 200 hawmi, 100 hawmi ka hunac. Singcng cyuhwa snakan gneayus 13 sen ka Kana klwaan Sautiarapo(mintaqah,fusu:mintaqat) • Riyatesen • Maycyasen • Matinasen • Tongpusen • Kaysimusen • Hairesen • Tapukesen • daya Pyensen • Cicansen • Nayciransen • Pahasen • cyawfusen • Asiarsen Pusu breenux Cingci Kndadaxsyo ka pusu stmun ngngalan Sautiarapo, pusu ddaun klwaan o cenfu ka ppuda. Babaw dxgal o dmutuc bukuy Cyanata Sautiarapo ida dhiya ka tgdha mkla niqan syo ka cupeykwo (kana alang o 24% ka kana knegu klaan dha syo ). Kana alang o dhiya ka paru bi niqan brigan nganguc, pusu bi spuan ngngalang syoklwaan nganguc cenyueynkwo. ngngalan syocayey kana klwaan o saw hari wada niqan 75%, 40% GDP, 90% ka ngngala brigan nganguc. saw 40% GDP o kndadax syocingci hari. Hngkawas 1999 OPEC niduma ngngalan syo klwaan wada mrana siida, Sautiarapo ka pusu bi pnuda, saw nii siida wada psrwaun ka cenyueyn GDP o lihun dhan ni prbangan paru ka brigan dha. Binaw kndadax hngkawas 2014 wada asi truma ka brigan pila syo, wana sayang ka saw nii mlih ka ngngalang Sautiarapo, mdungus ka Sakwo hngkawas 2018 pyahun dha ka ida malu bi brigan ka kwoing syo kongs.Idas spac hngkawas 2016, kika fuwancu Muhanmote.Pn.Salman.Aputure,Ajis.Arsauti nniq Sauti yueyncing 2030 prngaw piyah ttgsa, pqtaan narux ni ngngalang nanaq dnii, tbiyax prana puda ryuyoyey ni prana uuda yulejanyey, ska nii o quri ppanan o kika kana 755 ka ddaun, saw psaun dha ka nniq senti Maycya ni tgdha paru senti Maytina ska hini ka pslun dha teyru ni cicang. ida kmiyah kana ka bnbari nganguc yasa Sauti cenfu sayan ini pstuq ka tbbiyax puuda prana syocingci. Sautiarapo o iyux dha ini hari stmai ka ngngalang syo klwaan o, hngkawas 2030 o stangan dha 10% ka pusu deynki kisa musa stmaun dha duri, kndadax ska hngkawas 2004 dhuq hngkawas 2014, mrana maxal kbuhug ka qpahan,binaw dmuy hbaraw sejjiqan nganguc miyah qnpah kisa mhnuk ka ngngalang dha qnpahan pila. jjiyun dha ka qsiya ni ini biyaw mrana ka sejiqan yabi musa dha htrun hari ka puuda qpahun dxgal nii ka pusu dha. Sautiarapo o ida hbaraw bi ka kndadax ising alang sejiqan miyah mniq alang hini. snpuan kana pnaah Feyryuping cengfu, hbaraw bi ka sejiqan hayway Feyryuping pusu bi qpahan dha ka Sautiarapo. Ryuyoye Llaban bi ka samo Sautiarapo, mppajiq ka dgiyaq ni haydan sbiyaw, thngayan bi gaya ni endaan sbiyaw, niqan rima ka hnciyan knlangan klwaan hini, yasa mssu bi ka klwaan Murings,kika quri hbaraw bi ka miyah rmigaw o ida htrun dha. iyux ini stama syo dha, puda egu qpahan ida mrana ka ngngalang dha, Sautiarapo o paru bi ka ckau dha pila pkmalu dha ka nniqan ni yahan rmigaw. Jiyax 27 idas 9 hngkawas 2019j, rmngaw ka Sautiarapo pqpahun dha ka ryuyoyey, niqan 49 klwaan ka prajil dha ppatas patas rgayan. qrijil klwaan nganguc o tduwa murux miyah alang dha, kiya ni ana ini klukus mqalux bbaraw lukus,rmigaw seejiq o tduwa nniq Sautiarapo kwanwan sencing teyncjeyncen, ana ini usa pbatas ringskwan. binaw rmigaw sejiq asi ka klukus sdrux ni ini imah sinaw. uxay uri, dmuy pnatas teync ka rmigaw sejiq ini tduwa musa ruwan alang Naycya ni Maytina. Ssjiqan Dhqan jiyax ka dhuq hngkawas 2012, ssjiqan Sautiarapo o 28,287,855 , duma kska nahiya 640 kbuhug kasejiq klwaan nganguc mniq hini. dhuq 1960 neyntay, kkana ssjiqan klwaan kana o ssjiqan yomu ni mdka yomu,binaw snegun wada ini biyaw mkala ka cingci ni ini biyaw mkala ka brnux alang, wada hmrinas 95% ka ssjiqan gisu mniq hini. duma breenux ni ska Ryuco knhbaraw ssjiqan kana pingfan kongri o hmrinas 1000. nniq brah hngkawas 1990,ida wada kghak ka ssjiqan Sautiarapo, hraan hidaw gqiyan hidaw kgsilung ni ruwan alang ryuco tgutu ka ssjiqan, kiya ni uka seejiq nniq ka ruwan alang knlaban samo. ska kongmin Sautiarapo, cyocen ka sejiq Arapo, duma do gaga nniq siyaw Feyi ni yadayi thjil hini. kndadax alang honghay yeynan miyah thjil hini ka dhiya, dhiya ka pqpah qpahun Sautiarapo. niqan nanaq ka ssjiqan kndadax Yadayi,kndadax pusu Ingtu,Pacistan, Mongcyara Ingtunusiya ni Fetryupina. Uxay wana nii, ruwan hini o niqan ka ini dhuq 10 kbuhug seejiq gqiyan hidaw. Niqan hangan seejiq ·Warite. Pen. Tarale. Alesauti, Warite wangc, ciyeycye, &quot; Woruen. Pafeyte&quot; ciyeycya Gaya Kana na klwaan Sauti dhuq sayan uka ana kingal ka qtaan teyningyueyn ( teyningyueyn Sautiamey kongs ni teyningyueyn bukun Aputura paru pyasan keci, wana dha nii ka teyningyueyn Sauti ). tgkingal qtaan teyningyueyn Sautiarapo hini o tawyeyn qrijil Hayfa. Mansuer ( Haifaa Al Mansour ) hngkawas 2012 ka qduwan na smaiu &quot; pspun ddeynsya&quot; tgdha qtaan teyningyueyn Sautiarapo o kika Maymusapo ( Mah Sabbagh ) hiya nanaq ka snalu &quot; Paraga smkuxun Paraga&quot; ( Barakah Meets Barakah ) . nniq jiyax 11 idas 12 hngkawas 2017 gaga psrwaun Sautiarapo ka htran hngkawas 35 ini tduwa pqtaun nganguc ka teyingyueyn, kndadax hngkawas 2018 prajing pqita teyningyueyn da Pnrhulan Pnagan gaya dha asi ka seejiq Musring. saw 85 – 90% Syunnipay ka seejiq Sauti, kiya ni saw 10 – 15% ka seejiq Syeypay Musring. kwanfa ni tlngan cancutaw nniq Sautiarapo ka Syunnipay Musring kiya ka tnhangan dha Wahapi cyawpay, ncintay Israncyaw fukucui paypey, nniq 18 sci Muhanmote. Apoture. Wahapi dhiya ka pnhiyu, ttu dha sqita saw Isran yueyncyawcui &quot;jingcawtus&quot;,&quot; putuh lnglungan&quot; uxay uri o &quot; mssu bi&quot;. kika dmayaw seejiq o ida pgurah ksun, kana uuda dha ini puru 7 sci Israncyaw seync Muhanmote ni cyawyi tnhiyan dha. wada niqan ciway ka Syeypay gisu ciyaxan ka qqpahan ni uuda pnrhulan. Cencyawhi ka klwaan Sautiarapo. ruwan Israncyaw mssu bi ka Wahapipay ngalan dha kwocyaw, waycyaw cenje Sautiarapo muru nniq kgknlangan gmaran shlayan Wahapi nii ka pusu dha. Sauti ka qnlahan sprun bi Israncyaw ka dha snit : tgkingal snit o aycya ni tgdha snit Maytina. siida tunux qmlahan Sauti ka ryansenti ceynhujen. Cuns Pnhyugan hngkawas 1964 ka psaping ucwan Sautiarapo, paru bi kwofanhweyi ka paru bi kwofanhweyi cyueyjecikwan. Paru dongsway psaping ucwan ka bukun, psaping ucwan congjanmo ka Muhanmote.Sahe. Hamati sangcyan. Psaping o sugan cnkwycyun ni kwoming putwey. Cnkweycyun o muda cyueynpingic, psbu siida o muda iupingic, kdha hngkawas ka qpahun psaping, tesupingcong o tru hngkawas. Niqan saw 10.6 kbuhug seejiq ka congpingri psaping ucuan, niqan saw 7.3 kbuhug seejiq ka kska rucyun, snkagun tru ka cuancyaryu, kingal ka goncyangryu, kingal ka pupinryu, kingal ka wangs cingweytuang, empusal tru ka pawpinging, niqan saw 1.1 kbuhug seejiq ka psaping gsilung,spuan do kika dha ceyntuey honghay ni poswan, niqan saw 1.8 kbuhug seejiq ka psaping skaya, snkagun kongcici congtuey, ceycicicongtuey dnii. uxay uri niqan kwoming cingueytuey uri, pyeyngfang putuey, teconganjyueyn putuey ni cingueytuey gsilung dnii. Cyawtung Knbragan elu Sautiarapo o 221.372 kongri, binaw wana 47.529 kongri ka endaan pusan poyoru, duma kawsukongru knbragan na o ida wana 3.891 kongri duma . kkana kawsukonglu kndadax pusu alang Sautiarapo Riyate mquri nganguc, yasa mcilux ka nniqan dha alang, kika elu dha o asi ka tduwa mhtur kncilux, asi ka tduwa ini snbuc dowriq mriq rulu ka rdax uri. Yasa Sautiarapo amari sntama bi ppanan dxgal ni ppanan skaya, ini dha jiyagi hri ka quri deylu. niqan kingal ka ceyyunsidong nniq Maycya, kingal ka niqan saw 18 kongri ka jingguey, kndadax hngkawas 2010 ka prajing ppanan . dhuq hngkawas 2014, kana knrbagan deylu Sautiarapo o 1.378 kongli, kika kana o 1.435 kongc dungus bi kueycyu, knbragan deylu o tg81 ka nniq babaw dxgal . Nniq Sautiarapo ka kanggo o ppanan syojangbing ka pusu dha, kika Sautiarapo kangucyu ka pqpah hayyunyeyu . pusu kanggo o gaga Taman Poswan , Cita honghay, kska, paru bi kanggo klwaan ka Cita, kkhngkwasan niqan 4.010.448 ka knegu hwokuey. Quri ppanan skaya Sautiarapo, dhuq hngkawas 2013, kana o niqan 214 ka cijang, duma ka 82 cijang gisu qduun smalu ka elu sapah skaya, niqan 132 ka ini sluy na . duri, muway csenci sncyan dingcicyan, nii 214 cijang o wana maxal ka niqan Pnyahan pnatas CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Saodi Arabia = Gaga kska Yacow ka Saodi arabia, 25 00 N, 45 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 2,149,690 sq km (hangan na o Tg13) (knlbanga dxgal o 2,149,690 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 28,160,273 hiyi. Gaga Riyadh ka poso alang paro, jiyax 23 idas 9 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal Saodi arabia ga wada sogan 80.70% ka dxgal qpahan, 0.50% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 18.80% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Salman of Saodi Arabia, pnaah hngkawas2015 idas 1 jiyax 23pnrajing kmlawa klwaan. cinkholan sa knita' sa brbiro' = Saotialapo = Saotialapo (kari Alapo: العربية السعودية), oxay ori o rngagan dha Satalapo, Satialapo , tnhangan kana o Saotialapo wangkwo (kari Alapo: ,al-Mamlakah ʿArabīyah as-Saʿūdīyah) tnhangan Saoti, kika mniq kingal saw Siyaalapo pantaw nseejiq klwaan Alapo. Knlaban ka 2,149,690 pingfangkongri, nniq ska knlangan Alapo ida tgdha paro klwaan ka knlaban lnglingay dha, sngon Arciriya. Daya Saotialapo ni yoeytan mqori Ilak, daya hraan hidaw nqori Kweyt, hraan hidaw ni Kata, Parin ni Alapo reyngh takongkwo mstron, honac hraan hidaw mqori Aman, honac stron Yeymen, hiya ka wana kingal mntna niqan Honghay ni Poswan hayansyeyn klwaan, kkana dxgal dha ida snpoan kndadax ini tdowa nniqan ka hagay ni mqrinoc lqmiqo. Saotialapo sayan o kndadax ida nanaq spac ka alang - - snpoan Hanc, Neyc, doma hraan hidaw Alapo pantaw ni doma honac Alapo pantaw . Saotialapo wangkwo o pnhyogan kndadax hngkawas 1932 Ipensaoti, hngkawas 1902 kndadax hiya ka prajil mlok Saoti wancaw dxgal Riyat, mntna dhiya ka mangal spac alang. Klwaan nii o kndadax kiya do ida dmoy pnaah ooda Israncoi, moro pklawa cyonco cwanc. Wahapipay nii gaga ngalan qori msso pnrholan klwaan Isran cyaw paypyey gaga ngalan hangan &quot;poso bi gaya Saoti&quot; snegon pnoda saw gmhak kana knlangan . Saotialapo o dha tnhangan &quot;dxgal Ryansens&quot;, yasa kana kska Israncyaw knmalo bi dxgal o endhiya ori, Cings maycya ni Syeyncs Maytina. kika kingal ooda o ida dhiya ka msso bi, dmoy morox oodaCencyaw hei , Saotiarapo o ego bi ka htran dha qori biyax dqrijil , sngon na bokoy bokon ka tloon tnlngan o ini pntna ka qnhlangan dha wada knhoway malo da, kiya ni ida ka dmoy empahon ni smiso ka ooda dha psro phoqin . Saotiarapo hini o dhiya ka qori knlangan ida niqan paro bi ka ngngalan syo ni posa klwaan ngangoc ka klwaan dha, ida dhiya ka tgdha paro bi pqlahan cingcocan . Yasa niqan sxwajanryaw ka dmayaw, Saotiarapo ka gaga ngalan niqan paro bi ngngalan dha, knkla seejiq o ida baraw bi , kiya ka kiya ni wana dhiya ka nniq kska klwaan Arapo emposal klwaan citwan . binaw, mniq saw kska Haywan klwaan Arapo hcwo weyyoeynxoey o wana dhiya ka niqa ngngalan . Kwofangkayc Saotiarapo o nniq knlangan o ida tgspac kiya , nniq hngkawas 2010 dhoq hngkawas 2014 Stkrmo kwoci hping yeyncyoswo saw knlangan ida dhiya ka tgdha niqan ngngalan qyqaya mspais . Kntto dha sqita Tiyotakwo ni congtngcyangkwo . Uxay ka klwaan HaywangArapo hcwoweyyoeynxwy, ida hiya ka cngyoeyn Isran hcwo coc ni Syosoco snpoan klwaan . Ris Hngkawas 1750 prajingnniqan Saotiarapo ka kska alang Arapo pantaw, kika bokon alang Mohanmot ni Isran kaykcya Mohanmot. Apotoliwahapo dnii ka mnseopo pniqan borah ooda. bokoy kska hngkawas 150 sngari, mnsoi malo mnsoi naqih ka biyax tnsapah Saotialapo, yasa iyox dha lqon ka Pantaw ni ini pstoq qnaqih Ayci (nii o ida neetomantikwo ka doma), ptjiyan ka Etomantikwo, kika mndha ongac ka biyax dha. sayan Saotialapo ga kndadax Apotol.Acic. pn.Apotol.Rahman.Alsaoti bokon nii ka pnhiyo. hngkawas 1902 Apotol.Acic snkagon hbaraw sejiqan kndadax tnliyan alang Kweyt mosa, kndadax baga mspis tnsapah Rasit wada dha ngalan Riyat. Nniq hngkawas 1913 dhoq kska hngkawas 1926, mntna ngalan Apotol.Acic ka doma dha dxgal Neyc (Nacit) ni Hanc (Sicyac). jiyax maspac idas kingal hngkawas 1926, Apotil.Acic hiya ka bokon kmlawa dxgal hini. jiyax emposal idas rima hngkawas 1927 ka pnpatas patas &quot;nkari Cita&quot; kika wada sdhiyaq Ingkwo ni morox ka Saotiarapo. Jiyax 22 idas 9 Hngkawas 1932, piyah nkari mseopo ka Saotiarapo. jiyax 3 idas 3 hngkawas 1938 nniq troma dxgal Saotiarapo gaga snjiyan syo ni wada asi priyox ka kndosan dha. Cngc Saotiarapo o kika cncyawhi ncyoncocwanc ka klwaan dha. ida dhiya ka niqan cyoncocto kska klwaan sayan o ana ini kpiya ka bokong ida niqan ka mndowa bi biyax dha, hngkawas 1992 prajing poda &quot;ckwocipnfa&quot;, Saotiarapo o kika kndadax lotoc Apotor-Acic. Saoti pqlahan klwaan cyoncoc, binaw paro bi &quot;seynfa&quot; ka klwaan (korancing). Pnaah Sariyafa mooda ka klwaan dha. Sartiarapo o gaga son saw cyoccya kika ida &quot;ini bi cyo&quot; ka klwaan dha ori (7 fen, ida troma bi) . Uka malo bi cntan rowan kaklwaan Saotiarapo, dhoq sayan wana nniq hngkawas 2005 ka mnda emkingal pgaaw ka alang dha, wana snaw ka tdowa pgaaw patas . Saw ooda o, gaga pskriton Israncyawfa ni kana gaya Saoti ka biyax bokon. moodaparo bi ddaon siida o asi ka moda wanscnyoeyn, tonox pnrholan Urima ni kana seejiq Saoti dhiya ka ao lnglongan. Sonnipay Wahapipay o ida klwaan dha ka moro lnglongan kwanfan. Ida wada psrwaon saw kana alang phiyo Cincns ni sapah pyasan miyah rmngaw slhayan dha nanaq ka Israncyawpay. Kndadax siida dhoq sayan, Saotiarapo o ida oka ka saw klwaan syan niqan nanaq ka Neyk, sosyan ni pgaaw. Ritay bokong Saoti ni plotoc tnlngan bokong Plotoc tnlngan bokon ka Saotialapo o asi ka moro gaya Syongcongtici saw plotoc ka laqi kaykwo cyonco Ipnsaoti. jiyax kingal idas maspac hngkawas 2005,bokong Saotialapo Faht nniq spohan poso paro alang Riyat, dhoq paro hngkawas 84 meydan do, kika ini pntna bobo ka swayi snaw,yoeynwangco Apotora cingwang ni mntna tama bobo swayi snaw, ida ntgdha fososyan Sortancingwang dhiya ka jiyagan sejiq rowan plotoc borah bokon ni pqpah Wangco. sayan do, giso rodan bi ka laqi Ipnsaoti, ciban ciway laqi na Mokringcingwang ida mataro kmxalan ka hngkawas na.hngkawas 2006 pnoda ka &quot; syawcong weyyoeynxwefa&quot;, kndadax kana laqi bokong Saoti ni doma dntlotoc seejiq snpowan dhiya ka syawcong weyyoeynxey dhiya ka pqpah pgaaw ptlotoc seejiq ni snkaway qpahan bokong ni ptlotoc phiyo Waco.Hngkawas 2011, wada meydan ka Wanco Sortancingwang. bokoy idas maspac idas mataro hngkawas 2012, wada meydan ka mnlotoc wangco Naifo cingwang. Mntna idas,empito kmxalan epito paro hngkawas na ka Salmancingwan hiya ka dmotoc qpahon wangco, idas kingal hngkawas 2015, Salmancingwang ka mlotoc, tgempito bokong Saotiarapo ka hiya.empito kmxalan hngkawas na ka swayi snaw bokon o hiya ka pqpah wangco.jiyax 29 idas 4, Mokring cingwan o hiya ka tgkingal wada plaxan qnpah dmayaw qbsoran, ida tgkingal plaxan bokon Salman. Kiya do, laqi laqi Ipnsaoti, laqi Naifo cingwan, laqai qbsoran na fowangco Mohanmot.Pn.Naifo ka pnlotocwangco, ida son saw kndadax tgdha pnlotoc dhoq tgtro tlngan bokon ka Saoti.. Hngkawas 2017, wada plaxan ka bokon Slman dori, phiyo nanaq laqi na Mohangmot. Pn. Salman. Pn. Aapotor-Acic. Arsaoti ka wangco. ya mosa blaiq dhoq tgtro plotoc tnlngan bokon Saoti,ida ini klai ka pnoda na saw mhoqin ka rodan do laqi ka plotoc pqpah. Pnshiyon ka mosa dha plkon ka qphon nii, ida ini stoq ka naqih ooda rowan hihi, ida mosa kndadax tgdha pnlotoc bokoy do prajing mrodo. Sfa ni jencyoeyn Btasan patas ka qori jencyoeyn ni farin Saotiarapo, qmita jencyoeyn, snpoan kwocitse ni reynghkwo jencyoeyn weyyoeynxey dnii ka spoan pslingan, saw qori ooda biyax qrijil(24,, saw Saotiarapo o ini tdowa mriq rolo ka qrijil alanga dha , rmngaw ka kwangfang dha o yasa qrijil psaw &quot;mntna bi balon qhlangan&quot;.Kndadax Idas 6 hngkawas 2018 wada psrwaon Saotiarapo cnfo tdowa mriq rolo, kika saw nii ka ooda o ida psmyahon dha mosa malo ka klwaan, kiya ni ida mrana ka ngngalan .Mntna na hngkawas idas 2 ni idas 1,wada psrwaon mosa pqita pspon bowro ni qrijil o ana ini siling snaw dadan ida ydowa phiyo qpahan nanaq ka qrijil Soti .Jiyax2idas 8hngkawas 2019, piyah kkingal kkari faring dqrijil ka Saotialapo, kkana oowa wada psrwaon ana ini siling snaw ida tdowa mangan hocaw ni rmigaw, tdowa mosa pbatas jiyax pncingan rabo ka qrijil,ida tdowa pqlahan ciway laqi, qrijil o tdowa nanaq pbatas mosa snaw ni malax snaw, mangan pnpatas patas ssapah, wada mrana ka qpahon qrijil bokoy dori o ida tdowa madas pnpatas hangan dha mosa morox mniq sapah ssaan mimah sinaw ka qrijil( .Saotiarapo cnfo ospowxon dha rmngaw ka naqih oda ni pgarang kari, oxay ori o kika ao ka ooda Sariya fakwey. Hngkawas 2000, gaga psrwaon rifa idas maxal ka Saoti cnfo, rmngaw poda saw pnagan doma ini tdowa psro ka reynhkwo . cipnfa tgrima patas pnatas tg26 pntasan : &quot;moro Sariya fakwey pqlahan seejiq ka klwaan&quot; hngkawas 2002,ini psrowa psro ka Reynhkwo weyyoeynxwey smhangan Saotialrapo poda psro snboc ni smalak hiyi. snpoan ririh Saotiarapo ida kndadax gaya Israngcyaw, ini srowa seejiq ngangoc miyah snqaya gaya dha . Moda psiling oda wangle ka klwaan Saotiarao cnfo(gmao) . kingal ppatas seejiq Fooad al-Farhan Saotiarapo yasa smhangan cnc Saotiarapo,ngngalan ni seejiq meyti, kndadax ids 12 hngkawas 2007 wada hmkon . pmpah singwen ni iijens Cyamayr.Kasoci gaga bqilan Saoti cnfo ori. Tiri Niqan 80% dxgal Arapo pantaw ka Saotiarapo. Alang nii o dha Arapo reynh takongkwo, Amang ni yeymen mlotoc o oka ka mndowa bi ayos alang dha, kika ini klai ka knlaban Saoti. snpgan knlaban Saotiarapo o kika 2,217,949 pingfankongri, binaw tdowa ka 213 kbohog 9 maxal kbkoy 7 kbkoy pingfankongri dhoq 224 kbohog pingfankongri kska hini. kana klwaan o wana 1% ka tdowa dha qpahon. Hnigan dxgal Kkana dxgal Saoti o giso saw alang baraw, kndadax gqiyan hidaw saw mshros mtodo ni mqori hraan hidaw ka hnigan dxgal dha, wana gqiyan hidaw honghay yeynan niqan dgring brenox kika brnox alang baraw kana da, babaw 3000 mi ka haypa honac gqiyan hidaw Sicyacsanmay, ego pniq dgiyaq, ska o Nacitekawyoeyn, niqan breenox ka hraan hidaw, niqan sanhocyaw ka hraan hidaw yeynhaywan. Kana knlaban klwaan o wada niqan mdka ka samwo, daya o Neyfote samwo, ego kkator, blin qsiya, Ryocow, honac Ropohari samwo o ego kkhiya sacyo. Karac Karac ticonghay ka gqiyan hidaw Saoti kawyoeyn. Karac jetaysamwo ka doma llaban alang, ini pntna ka karac jiyan, wana alang yeynhay ka niqan msmor, kana do mcilox ni mddngo. qnyoxanqoyox daya o niqan 100 – 200 hawmi, 100 hawmi ka honac. Singcng cyohwa snakan gneayos 13 sen ka Kana klwaan Saotiarapo(mintaqah,foso:mintaqat) • Riyatesen • Maycyasen • Matinasen • Tongposen • Kaysimosen • Hairesen • Tapokesen • daya Pyensen • Cicansen • Nayciransen • Pahasen • cyawfosen • Asiarsen Poso breenox Cingci Kndadaxsyo ka poso stmon ngngalan Saotiarapo, poso ddaon klwaan o cenfo ka ppoda. Babaw dxgal o dmotoc bokoy Cyanata Saotiarapo ida dhiya ka tgdha mkla niqan syo ka copeykwo (kana alang o 24% ka kana knego klaan dha syo ). Kana alang o dhiya ka paro bi niqan brigan ngangoc, poso bi spoan ngngalang syoklwaan ngangoc cenyoeynkwo. ngngalan syocayey kana klwaan o saw hari wada niqan 75%, 40% GDP, 90% ka ngngala brigan ngangoc. saw 40% GDP o kndadax syocingci hari. Hngkawas 1999 OPEC nidoma ngngalan syo klwaan wada mrana siida, Saotiarapo ka poso bi pnoda, saw nii siida wada psrwaon ka cenyoeyn GDP o lihon dhan ni prbangan paro ka brigan dha. Binaw kndadax hngkawas 2014 wada asi troma ka brigan pila syo, wana sayang ka saw nii mlih ka ngngalang Saotiarapo, mdongos ka Sakwo hngkawas 2018 pyahon dha ka ida malo bi brigan ka kwoing syo kongs.Idas spac hngkawas 2016, kika fowanco Mohanmote.Pn.Salman.Apotore,Ajis.Arsaoti nniq Saoti yoeyncing 2030 prngaw piyah ttgsa, pqtaan narox ni ngngalang nanaq dnii, tbiyax prana poda ryoyoyey ni prana ooda yolejanyey, ska nii o qori ppanan o kika kana 755 ka ddaon, saw psaon dha ka nniq senti Maycya ni tgdha paro senti Maytina ska hini ka pslon dha teyro ni cicang. ida kmiyah kana ka bnbari ngangoc yasa Saoti cenfo sayan ini pstoq ka tbbiyax pooda prana syocingci. Saotiarapo o iyox dha ini hari stmai ka ngngalang syo klwaan o, hngkawas 2030 o stangan dha 10% ka poso deynki kisa mosa stmaon dha dori, kndadax ska hngkawas 2004 dhoq hngkawas 2014, mrana maxal kbohog ka qpahan,binaw dmoy hbaraw sejjiqan ngangoc miyah qnpah kisa mhnok ka ngngalang dha qnpahan pila. jjiyon dha ka qsiya ni ini biyaw mrana ka sejiqan yabi mosa dha htron hari ka pooda qpahon dxgal nii ka poso dha. Saotiarapo o ida hbaraw bi ka kndadax ising alang sejiqan miyah mniq alang hini. snpoan kana pnaah Feyryoping cengfo, hbaraw bi ka sejiqan hayway Feyryoping poso bi qpahan dha ka Saotiarapo. Ryoyoye Llaban bi ka samo Saotiarapo, mppajiq ka dgiyaq ni haydan sbiyaw, thngayan bi gaya ni endaan sbiyaw, niqan rima ka hnciyan knlangan klwaan hini, yasa msso bi ka klwaan Morings,kika qori hbaraw bi ka miyah rmigaw o ida htron dha. iyox ini stama syo dha, poda ego qpahan ida mrana ka ngngalang dha, Saotiarapo o paro bi ka ckao dha pila pkmalo dha ka nniqan ni yahan rmigaw. Jiyax 27 idas 9 hngkawas 2019j, rmngaw ka Saotiarapo pqpahon dha ka ryoyoyey, niqan 49 klwaan ka prajil dha ppatas patas rgayan. qrijil klwaan ngangoc o tdowa morox miyah alang dha, kiya ni ana ini klokos mqalox bbaraw lokos,rmigaw seejiq o tdowa nniq Saotiarapo kwanwan sencing teyncjeyncen, ana ini osa pbatas ringskwan. binaw rmigaw sejiq asi ka klokos sdrox ni ini imah sinaw. oxay ori, dmoy pnatas teync ka rmigaw sejiq ini tdowa mosa rowan alang Naycya ni Maytina. Ssjiqan Dhqan jiyax ka dhoq hngkawas 2012, ssjiqan Saotiarapo o 28,287,855 , doma kska nahiya 640 kbohog kasejiq klwaan ngangoc mniq hini. dhoq 1960 neyntay, kkana ssjiqan klwaan kana o ssjiqan yomo ni mdka yomo,binaw snegon wada ini biyaw mkala ka cingci ni ini biyaw mkala ka brnox alang, wada hmrinas 95% ka ssjiqan giso mniq hini. doma breenox ni ska Ryoco knhbaraw ssjiqan kana pingfan kongri o hmrinas 1000. nniq brah hngkawas 1990,ida wada kghak ka ssjiqan Saotiarapo, hraan hidaw gqiyan hidaw kgsilong ni rowan alang ryoco tgoto ka ssjiqan, kiya ni oka seejiq nniq ka rowan alang knlaban samo. ska kongmin Saotiarapo, cyocen ka sejiq Arapo, doma do gaga nniq siyaw Feyi ni yadayi thjil hini. kndadax alang honghay yeynan miyah thjil hini ka dhiya, dhiya ka pqpah qpahon Saotiarapo. niqan nanaq ka ssjiqan kndadax Yadayi,kndadax poso Ingto,Pacistan, Mongcyara Ingtonosiya ni Fetryopina. Uxay wana nii, rowan hini o niqan ka ini dhoq 10 kbohog seejiq gqiyan hidaw. Niqan hangan seejiq ·Warite. Pen. Tarale. Alesaoti, Warite wangc, ciyeycye, &quot; Woroen. Pafeyte&quot; ciyeycya Gaya Kana na klwaan Saoti dhoq sayan oka ana kingal ka qtaan teyningyoeyn ( teyningyoeyn Saotiamey kongs ni teyningyoeyn bokon Apotora paro pyasan keci, wana dha nii ka teyningyoeyn Saoti ). tgkingal qtaan teyningyoeyn Saotiarapo hini o tawyeyn qrijil Hayfa. Mansoer ( Haifaa Al Mansoor ) hngkawas 2012 ka qdowan na smaio &quot; pspon ddeynsya&quot; tgdha qtaan teyningyoeyn Saotiarapo o kika Maymosapo ( Mah Sabbagh ) hiya nanaq ka snalo &quot; Paraga smkoxon Paraga&quot; ( Barakah Meets Barakah ) . nniq jiyax 11 idas 12 hngkawas 2017 gaga psrwaon Saotiarapo ka htran hngkawas 35 ini tdowa pqtaon ngangoc ka teyingyoeyn, kndadax hngkawas 2018 prajing pqita teyningyoeyn da Pnrholan Pnagan gaya dha asi ka seejiq Mosring. saw 85 – 90% Syonnipay ka seejiq Saoti, kiya ni saw 10 – 15% ka seejiq Syeypay Mosring. kwanfa ni tlngan cancotaw nniq Saotiarapo ka Syonnipay Mosring kiya ka tnhangan dha Wahapi cyawpay, ncintay Israncyaw fokocoi paypey, nniq 18 sci Mohanmote. Apotore. Wahapi dhiya ka pnhiyo, tto dha sqita saw Isran yoeyncyawcoi &quot;jingcawtos&quot;,&quot; potoh lnglongan&quot; oxay ori o &quot; msso bi&quot;. kika dmayaw seejiq o ida pgorah kson, kana ooda dha ini poro 7 sci Israncyaw seync Mohanmote ni cyawyi tnhiyan dha. wada niqan ciway ka Syeypay giso ciyaxan ka qqpahan ni ooda pnrholan. Cencyawhi ka klwaan Saotiarapo. rowan Israncyaw msso bi ka Wahapipay ngalan dha kwocyaw, waycyaw cenje Saotiarapo moro nniq kgknlangan gmaran shlayan Wahapi nii ka poso dha. Saoti ka qnlahan spron bi Israncyaw ka dha snit : tgkingal snit o aycya ni tgdha snit Maytina. siida tonox qmlahan Saoti ka ryansenti ceynhojen. Cons Pnhyogan hngkawas 1964 ka psaping ocwan Saotiarapo, paro bi kwofanhweyi ka paro bi kwofanhweyi cyoeyjecikwan. Paro dongsway psaping ocwan ka bokon, psaping ocwan congjanmo ka Mohanmote.Sahe. Hamati sangcyan. Psaping o sogan cnkwycyon ni kwoming potwey. Cnkweycyon o moda cyoeynpingic, psbo siida o moda iopingic, kdha hngkawas ka qpahon psaping, tesopingcong o tro hngkawas. Niqan saw 10.6 kbohog seejiq ka congpingri psaping ocoan, niqan saw 7.3 kbohog seejiq ka kska rocyon, snkagon tro ka coancyaryo, kingal ka goncyangryo, kingal ka popinryo, kingal ka wangs cingweytoang, emposal tro ka pawpinging, niqan saw 1.1 kbohog seejiq ka psaping gsilong,spoan do kika dha ceyntoey honghay ni poswan, niqan saw 1.8 kbohog seejiq ka psaping skaya, snkagon kongcici congtoey, ceycicicongtoey dnii. oxay ori niqan kwoming cingoeytoey ori, pyeyngfang potoey, teconganjyoeyn potoey ni cingoeytoey gsilong dnii. Cyawtong Knbragan elo Saotiarapo o 221.372 kongri, binaw wana 47.529 kongri ka endaan posan poyoro, doma kawsokongro knbragan na o ida wana 3.891 kongri doma . kkana kawsokonglo kndadax poso alang Saotiarapo Riyate mqori ngangoc, yasa mcilox ka nniqan dha alang, kika elo dha o asi ka tdowa mhtor kncilox, asi ka tdowa ini snboc dowriq mriq rolo ka rdax ori. Yasa Saotiarapo amari sntama bi ppanan dxgal ni ppanan skaya, ini dha jiyagi hri ka qori deylo. niqan kingal ka ceyyonsidong nniq Maycya, kingal ka niqan saw 18 kongri ka jinggoey, kndadax hngkawas 2010 ka prajing ppanan . dhoq hngkawas 2014, kana knrbagan deylo Saotiarapo o 1.378 kongli, kika kana o 1.435 kongc dongos bi koeycyo, knbragan deylo o tg81 ka nniq babaw dxgal . Nniq Saotiarapo ka kanggo o ppanan syojangbing ka poso dha, kika Saotiarapo kangocyo ka pqpah hayyonyeyo . poso kanggo o gaga Taman Poswan , Cita honghay, kska, paro bi kanggo klwaan ka Cita, kkhngkwasan niqan 4.010.448 ka knego hwokoey. Qori ppanan skaya Saotiarapo, dhoq hngkawas 2013, kana o niqan 214 ka cijang, doma ka 82 cijang giso qdoon smalo ka elo sapah skaya, niqan 132 ka ini sloy na . dori, moway csenci sncyan dingcicyan, nii 214 cijang o wana maxal ka niqan Pnyahan pnatas CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>