<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Sauli_Niinistö" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Sauli_Niinistö" copyright="CC BY-SA" citation="Sauli_Niinistö. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Sauli_Niinistö" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Sauli_Niinistö, title = Sauli_Niinistö, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Sauli_Niinistö} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Sauli Niinistö = Mntucing hngkawas 1948 idas 8 jiyax 24 ka Sauli Niinistö ga, empklaw ka hiya. Bukung klwaan Finland ta sayang o kiya ka Sauli Niinistö, pnaah hngkawas 2012 idas 3 jiyax 1 pnrajing kmlawa klwaan. = Sauli Väinämö Niinistö = Sauli Väinämö Niinistö (kari Finland:Sauli Väinämö Niinistö, phnang kari Finland:kngkawas 1948 idas8 diyax 24－),Finland Seyji jnwu, Finland Minjoku Ryeynhe Tangci, Soto Finland saya. Kngkawas 2012 idas 3 psdhuwan phiyu Soto. Kiya ka snpeyyah kngkawas 1956 dhuq saya mwaya bay Tunarac Palic Soto. Mniq kngkawas 2018 idas 1 diyax 28 cida muda Soto seyngkyo,Sauli Väinämö Niinistö pa wada mangal 62.7% hyo ryu mbiyax mangal seyngkyo mi lmutuc qpahun Sotodungan. Kndusan niya seyji Kngkawas 1987 cida Sauli Väinämö Niinistö pa wada wewan ngalan rmirihTuiwil hunac Finland Cyu na Finland Kwohuy giying, kngkawas 1994 dhuq kngkawas 2001u ngalan Finland Minjoku Ryeynhe Tangcusi. Sauli Väinämö Niinistö pa mntaxa ryus, snpeyyah kngkawas1996 dhuq kngkawas 2003 cida Sauli Väinämö Niinistö u ngalan Caycngbu Bucyo, kiya u mniq kngkawas 2006 Soto seyngkyo cida u rmirih Ryeynhe Tang tumal seyngkyo. Kngkawas 2007 dhuq kngkawas 2011 cida u ngalan Gikay Gicyo.Snpeyyah kngkawas 2002 prading Sauli Väinämö Niinistö u nngalan Oco Jnmin Tang Jongyu Cusi uri.Sauli Väinämö Niinistö u nngalan Finland Mtur Boru Syeyhuy Cusi uri. Sauli Väinämö Niinistö pa mniq kngkawas 2012 idas1 diyax 22 na tumn1 Soto seyngkyo cida, Sauli Väinämö Niinistö mniq 8 hiyi hosweynjn u wada mangal37.0% hyo ryu mi tu1 ka hiya, bukuy daw mtuhuy mnangal hyo tu2 niya (18.8%) snpeyyah Tuiwil Palic Msama Ryeynmong na Peka Hawisto mtmay idas 2 diyax 5 ka tumn2 meytaq hyo muda pnsung, kiya u wada 62.6% mi 37.4% ka hiti balay mi wada mbiyax ka hiya. Sauli Väinämö Niinistö pa mniq kngkawas 2012 idas 3 diyax 1mndungus bay psdhu phyuwan Soto Finland. Sauli Väinämö Niinistö pa wada knkana Finland mk56 knkawas dhuq saya u mwaya balay taxa Tunarac Palic na Soto, kiya uri mi Soto mi Congri u mntna Tunarac Palic cngtang kana. Qnita niya quri seyji Sauli Väinämö Niinistö u spuda niya &quot;Ccan Cyeyci&quot; rmngaw ka mnqnita niya seyji (kari Finland: porvari) dmuwi kari niyi muda pkla kari. Mniq kngkawas 2005 muda psiling kari cida muda pkla kari niyi mi pspuwan niya Seyji Turanac Palic mi msdurux lnglungan mi ini sliq sediq na Kejn Cuyi spltudan niya kana. Mniq kngkawas 2012 kcka Soto seyngkyo ka Sauli Väinämö Niinistö pa muda pklakari hiya u iyux muda palix biyax Soto muda psruwa cumi qnnaqah sediq.Mniq iyax qmpah Soto cida u muru quri kari niyi ka hiya uri, mniq tu1 knkawas qpahun niya Soto cida pa wana taxa ka wada niya srwanan cumi. Sauli Väinämö Niinistö u muda pkla kari hiya u dmkuh dmuwi 2 kari tmsa sapah pyasan (mniq Finland, kari Finland mi kari Sweden u mntna kari ddiyun seyhu kana, pyasan tukcka mi pyasan tutiping pa kasi ka muda smluhay pusu kari nanaq minjoku mi kasi ka muda smluhay kari 1 ddiyun seyhu uri). Sauli Väinämö Niinistö u hantay Tongsing Msturung, ana so hiya u kmkuh biyax Tongsing Panryu u dmuwi mtna hangan mi dmanga laqi. Hiya u dmkuh Anles, binaw kasi ka niqan mdhu bay pnwaya horicu. Quri so uuda Finland tumal Tudaya Pnsdhuwan ka Sauli Väinämö Niinistö u mniq kngkawas 2012 cida muda seyngkyo cida rmngaw qnita niya hiya u ini dhuq ka diyax nina. Qnita Sauli Väinämö Niinistö pa Finland u kasi ka mniq kcka snrwanan niya nniqan Tudaya Pnsdhuwan pttuku biyax qmlahang Oco msupu qmpah . Ya mptumal Tudaya Pnsdhuwan u kasi ka spuda Cweynmin Kongto meytaq hyo muda keytey niya. Mangal Soto daw uxay mpniq iyax qpahun niya Soto muda pprngaw quri uuda mptumal Tudaya Pnsdhuwan,kiya mi dmkuh Omong msupu qmlahang cngce ka pkrana dungan. Mniq quri kcka keyjay cngce pa Sauli Väinämö Niinistö u dmudul mlu, qmpah mi snburah qqpahan. Qnita Sauli Väinämö Niinistö pa malan ka kngkawas qpahun u, malu mray so plihun ka diyax ppyasan payan tubeyhing mi malu dmuwi dmka diyax qmpah ka wada taygo na sediq muda psbalay. Mniq kngkawas 2012 kcka seyngkyo cida pa hiya u muda meysa pchdil pcahu quri ini puru waya psangay qpahun, binaw niyi u wada hantay ka konghuy. Kndusan niya nanaq Sauli Väinämö Niinistö pa tuhuy Tu1 qridin niya Marja-Leena Niinistö (Marja-Leena Niinistö , pusu hangan tama bubu niya ka Alanko) mniq kngkawas 1974 msturung,dhiya u niqan 2 laqi snaw: Nuutti (mntuting kngkawas 1975) mi Matias (mntuting kngkawas 1980). Marja -Leena u mniq kngkawas 1995 idas cida wada mnrdang pnstatuk rulu. Mniq ngalan Bucyo iyax cida, murux snaw cida ka hiya, Sauli Väinämö Niinistö u mntuhuy snpeyyah Tukcka Tang na Kwohuy qridin giying Tanja Karpela (kngkawas 2003 dhuq kngkawas 2007 ngalan 2007 ngalan Bucyo) niqan kancyo dha. Mniq so kcka biyax nripan nganguc daw, ddha dha u mnniq kngkawas 2003 teykong , binaw mniq kngkawas 2004 ptalax dungan. Kngkawas 2009 idas1 cida Sauli Väinämö Niinistö pa tuhuy Yeni. Sauli Väinämö Niinistö ka 2004 Ucilung India Beyhing Runu na Mnngari Mudus. Cida u wisu mniq Thailand Khaolak tuhuy laqi niya snaw Matias msupu mdakil pusu uruc deyngki qduriq mmeyras ucilung. Pnyahan bnatas</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Saoli Niinistö = Mntocing hngkawas 1948 idas 8 jiyax 24 ka Saoli Niinistö ga, empklaw ka hiya. Bokong klwaan Finland ta sayang o kiya ka Saoli Niinistö, pnaah hngkawas 2012 idas 3 jiyax 1 pnrajing kmlawa klwaan. = Saoli Väinämö Niinistö = Saoli Väinämö Niinistö (kari Finland:Saoli Väinämö Niinistö, phnang kari Finland:kngkawas 1948 idas8 diyax 24－),Finland Seyji jnwo, Finland Minjoko Ryeynhe Tangci, Soto Finland saya. Kngkawas 2012 idas 3 psdhowan phiyo Soto. Kiya ka snpeyyah kngkawas 1956 dhoq saya mwaya bay Tonarac Palic Soto. Mniq kngkawas 2018 idas 1 diyax 28 cida moda Soto seyngkyo,Saoli Väinämö Niinistö pa wada mangal 62.7% hyo ryo mbiyax mangal seyngkyo mi lmotoc qpahon Sotodongan. Kndosan niya seyji Kngkawas 1987 cida Saoli Väinämö Niinistö pa wada wewan ngalan rmirihToiwil honac Finland Cyo na Finland Kwohoy giying, kngkawas 1994 dhoq kngkawas 2001o ngalan Finland Minjoko Ryeynhe Tangcosi. Saoli Väinämö Niinistö pa mntaxa ryos, snpeyyah kngkawas1996 dhoq kngkawas 2003 cida Saoli Väinämö Niinistö o ngalan Caycngbo Bocyo, kiya o mniq kngkawas 2006 Soto seyngkyo cida o rmirih Ryeynhe Tang tomal seyngkyo. Kngkawas 2007 dhoq kngkawas 2011 cida o ngalan Gikay Gicyo.Snpeyyah kngkawas 2002 prading Saoli Väinämö Niinistö o nngalan Oco Jnmin Tang Jongyo Cosi ori.Saoli Väinämö Niinistö o nngalan Finland Mtor Boro Syeyhoy Cosi ori. Saoli Väinämö Niinistö pa mniq kngkawas 2012 idas1 diyax 22 na tomn1 Soto seyngkyo cida, Saoli Väinämö Niinistö mniq 8 hiyi hosweynjn o wada mangal37.0% hyo ryo mi to1 ka hiya, bokoy daw mtohoy mnangal hyo to2 niya (18.8%) snpeyyah Toiwil Palic Msama Ryeynmong na Peka Hawisto mtmay idas 2 diyax 5 ka tomn2 meytaq hyo moda pnsong, kiya o wada 62.6% mi 37.4% ka hiti balay mi wada mbiyax ka hiya. Saoli Väinämö Niinistö pa mniq kngkawas 2012 idas 3 diyax 1mndongos bay psdho phyowan Soto Finland. Saoli Väinämö Niinistö pa wada knkana Finland mk56 knkawas dhoq saya o mwaya balay taxa Tonarac Palic na Soto, kiya ori mi Soto mi Congri o mntna Tonarac Palic cngtang kana. Qnita niya qori seyji Saoli Väinämö Niinistö o spoda niya &quot;Ccan Cyeyci&quot; rmngaw ka mnqnita niya seyji (kari Finland: porvari) dmowi kari niyi moda pkla kari. Mniq kngkawas 2005 moda psiling kari cida moda pkla kari niyi mi pspowan niya Seyji Toranac Palic mi msdorox lnglongan mi ini sliq sediq na Kejn Coyi spltodan niya kana. Mniq kngkawas 2012 kcka Soto seyngkyo ka Saoli Väinämö Niinistö pa moda pklakari hiya o iyox moda palix biyax Soto moda psrowa comi qnnaqah sediq.Mniq iyax qmpah Soto cida o moro qori kari niyi ka hiya ori, mniq to1 knkawas qpahon niya Soto cida pa wana taxa ka wada niya srwanan comi. Saoli Väinämö Niinistö o moda pkla kari hiya o dmkoh dmowi 2 kari tmsa sapah pyasan (mniq Finland, kari Finland mi kari Sweden o mntna kari ddiyon seyho kana, pyasan tokcka mi pyasan totiping pa kasi ka moda smlohay poso kari nanaq minjoko mi kasi ka moda smlohay kari 1 ddiyon seyho ori). Saoli Väinämö Niinistö o hantay Tongsing Mstorong, ana so hiya o kmkoh biyax Tongsing Panryo o dmowi mtna hangan mi dmanga laqi. Hiya o dmkoh Anles, binaw kasi ka niqan mdho bay pnwaya horico. Qori so ooda Finland tomal Todaya Pnsdhowan ka Saoli Väinämö Niinistö o mniq kngkawas 2012 cida moda seyngkyo cida rmngaw qnita niya hiya o ini dhoq ka diyax nina. Qnita Saoli Väinämö Niinistö pa Finland o kasi ka mniq kcka snrwanan niya nniqan Todaya Pnsdhowan pttoko biyax qmlahang Oco msopo qmpah . Ya mptomal Todaya Pnsdhowan o kasi ka spoda Cweynmin Kongto meytaq hyo moda keytey niya. Mangal Soto daw oxay mpniq iyax qpahon niya Soto moda pprngaw qori ooda mptomal Todaya Pnsdhowan,kiya mi dmkoh Omong msopo qmlahang cngce ka pkrana dongan. Mniq qori kcka keyjay cngce pa Saoli Väinämö Niinistö o dmodol mlo, qmpah mi snborah qqpahan. Qnita Saoli Väinämö Niinistö pa malan ka kngkawas qpahon o, malo mray so plihon ka diyax ppyasan payan tobeyhing mi malo dmowi dmka diyax qmpah ka wada taygo na sediq moda psbalay. Mniq kngkawas 2012 kcka seyngkyo cida pa hiya o moda meysa pchdil pcaho qori ini poro waya psangay qpahon, binaw niyi o wada hantay ka konghoy. Kndosan niya nanaq Saoli Väinämö Niinistö pa tohoy To1 qridin niya Marja-Leena Niinistö (Marja-Leena Niinistö , poso hangan tama bobo niya ka Alanko) mniq kngkawas 1974 mstorong,dhiya o niqan 2 laqi snaw: Nootti (mntoting kngkawas 1975) mi Matias (mntoting kngkawas 1980). Marja -Leena o mniq kngkawas 1995 idas cida wada mnrdang pnstatok rolo. Mniq ngalan Bocyo iyax cida, morox snaw cida ka hiya, Saoli Väinämö Niinistö o mntohoy snpeyyah Tokcka Tang na Kwohoy qridin giying Tanja Karpela (kngkawas 2003 dhoq kngkawas 2007 ngalan 2007 ngalan Bocyo) niqan kancyo dha. Mniq so kcka biyax nripan ngangoc daw, ddha dha o mnniq kngkawas 2003 teykong , binaw mniq kngkawas 2004 ptalax dongan. Kngkawas 2009 idas1 cida Saoli Väinämö Niinistö pa tohoy Yeni. Saoli Väinämö Niinistö ka 2004 Ucilong India Beyhing Rono na Mnngari Modos. Cida o wiso mniq Thailand Khaolak tohoy laqi niya snaw Matias msopo mdakil poso oroc deyngki qdoriq mmeyras ocilong. Pnyahan bnatas</FORM>
    </S>
</TEXT>