<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Scucun" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Scucun" copyright="CC BY-SA" citation="Scucun. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Scucun" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Scucun, title = Scucun, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Scucun} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Scucun = Kesun mnarux luqi tunux ka rudan ( ctaicun), peeyah pusu urac mnnarux kana hei, scqiyun riyung mekan iyu peni, ddilan knteetu kndudul seelih knkela na mnarux. Mnarux knii de moda naq ini ba kklai lmngelung, ini ba pgkela mesa ye malu ma naqah, ini pooda tunux kana, kii ka nniqan, kana slngelung knriyung naqah ini kela phuwa di. Rudan wada hmrinas mmteru Kmxalan rima knkawas de daan sccun. Ani si niqan duma mterun knkawas betaq mriman knkawas ga na mnarux dena sccun, kii kesun " sccun rsriso ". Knrudan na de, knriyung cmhungi hari tunux ini pnidi tunux ka ndaan. So ka musa nganguc klaali chungi madis ka ddesun, chungi meluk gasu, ini klai ka ngayan na dangi peni. Kii slngelung peeyah na yaku ye ku nii mnarux Sccun di. Ado, ini naq pntena ka knrudan daka Scucun, anu wada chungiyun Ka ndaan di ma,ini btbale ka lnlungan, ini slngelung mesa ye mhuwa mesa,ini pttuku kana rmengo kari. Pqita maxal knnarux Scucun. Toma ga spatsi we sriyung mita knnarux sccun, anu ye niqan ka rudan sapah knnarux de, asi nhari pqita ising,hai pkensa ising. Tg1. Ini klai ka ndaan naq ma chungi psgila kndesan. Tg2. Uka kela snetun ooda knklaan. Tg3. Ini na dheki qpahun ma ddaun na. Tg4. Mdrudu qntaan na jikang ma nniqan na. Tg5 Rriqu mrengo kari ma matis. Tg6 Rriqu knkela utux saso daka ga nniqan daha. Tg7 Qnquwo pnsaan ma ini slngelung skadi di. Tg8 Ini na klai malu ma naqah. Tg9 Uka lnlungan meepah ma ini theyaq seediq. Tg1o Ini pntena sicu lnlungan na heya. Pnyahan pnatas Tseeru na mptgesa Uma Nawi ka pnatis nii.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Scocon = Keson mnarox loqi tonox ka rodan ( ctaicon), peeyah poso orac mnnarox kana hei, scqiyon riyong mekan iyo peni, ddilan knteeto kndodol seelih knkela na mnarox. Mnarox knii de moda naq ini ba kklai lmngelong, ini ba pgkela mesa ye malo ma naqah, ini pooda tonox kana, kii ka nniqan, kana slngelong knriyong naqah ini kela phowa di. Rodan wada hmrinas mmtero Kmxalan rima knkawas de daan sccon. Ani si niqan doma mteron knkawas betaq mriman knkawas ga na mnarox dena sccon, kii keson " sccon rsriso ". Knrodan na de, knriyong cmhongi hari tonox ini pnidi tonox ka ndaan. So ka mosa ngangoc klaali chongi madis ka ddeson, chongi melok gaso, ini klai ka ngayan na dangi peni. Kii slngelong peeyah na yako ye ko nii mnarox Sccon di. Ado, ini naq pntena ka knrodan daka Scocon, ano wada chongiyon Ka ndaan di ma,ini btbale ka lnlongan, ini slngelong mesa ye mhowa mesa,ini pttoko kana rmengo kari. Pqita maxal knnarox Scocon. Toma ga spatsi we sriyong mita knnarox sccon, ano ye niqan ka rodan sapah knnarox de, asi nhari pqita ising,hai pkensa ising. Tg1. Ini klai ka ndaan naq ma chongi psgila kndesan. Tg2. Uka kela sneton ooda knklaan. Tg3. Ini na dheki qpahon ma ddaon na. Tg4. Mdrodo qntaan na jikang ma nniqan na. Tg5 Rriqo mrengo kari ma matis. Tg6 Rriqo knkela otox saso daka ga nniqan daha. Tg7 Qnqowo pnsaan ma ini slngelong skadi di. Tg8 Ini na klai malo ma naqah. Tg9 Uka lnlongan meepah ma ini theyaq seediq. Tg1o Ini pntena sico lnlongan na heya. Pnyahan pnatas Tseero na mptgesa Uma Nawi ka pnatis nii.</FORM>
    </S>
</TEXT>