<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Sdoyi_(Sdawhiyi)_bgihur" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Sdoyi_(Sdawhiyi)_bgihur" copyright="CC BY-SA" citation="Sdoyi_(Sdawhiyi)_bgihur. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Sdoyi_(Sdawhiyi)_bgihur" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Sdoyi_(Sdawhiyi)_bgihur, title = Sdoyi_(Sdawhiyi)_bgihur, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Sdoyi_(Sdawhiyi)_bgihur} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Sdoyi (Sdawhiyi) bgihur = Msa ka Cen-rey-lin " Nasi ku muda bqrus siida, ma ta musa mnarux hug?" Smiyuk ka Uan-sen-pin " Iq! Nasi ta muda bqrus siida, rmngaw ta ga ta sseura naqih utux da, mhuqil seejiq sdawhiyi bgihur ka saw nii. Kiya kiya ni meisug kndadax muda siyaw bqrus ka seejiq, yaasa mhuqil ddadal niya ga sdawhiyi bgihur sqapah hiyi su." Muda ta habun siida, sqapah hiyi ta ka utux, ida musa mnarux ka seejiq, kiya ka kiya ni, meisug muda habun ka seejiq, seuxal seejiq ga ini uda ska habun hiya, pnaah ssiyaw mksa; yaasa mhuqil ddadal na utux musa sqapah hiyi. Mnarux siida, musa miing seejiq psapuh sbiyaw, bukuy malu spuhan na do ga sqpahun utux ka hiyi su da msa ka hiya, nasi su pqita sapuh sbiyaw o kika malus u da. Kika kiya ni mduuy durun kmalu narux su, sbiyaw isa niqan kjiyax ka saw nii.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Sdoyi (Sdawhiyi) bgihor = Msa ka Cen-rey-lin " Nasi ko moda bqros siida, ma ta mosa mnarox hog?" Smiyok ka Uan-sen-pin " Iq! Nasi ta moda bqros siida, rmngaw ta ga ta sseora naqih otox da, mhoqil seejiq sdawhiyi bgihor ka saw nii. Kiya kiya ni meisog kndadax moda siyaw bqros ka seejiq, yaasa mhoqil ddadal niya ga sdawhiyi bgihor sqapah hiyi so." Moda ta habon siida, sqapah hiyi ta ka otox, ida mosa mnarox ka seejiq, kiya ka kiya ni, meisog moda habon ka seejiq, seoxal seejiq ga ini oda ska habon hiya, pnaah ssiyaw mksa; yaasa mhoqil ddadal na otox mosa sqapah hiyi. Mnarox siida, mosa miing seejiq psapoh sbiyaw, bokoy malo spohan na do ga sqpahon otox ka hiyi so da msa ka hiya, nasi so pqita sapoh sbiyaw o kika malos o da. Kika kiya ni mdooy doron kmalo narox so, sbiyaw isa niqan kjiyax ka saw nii.</FORM>
    </S>
</TEXT>