<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Sediq_cocu_pnngalan_kari_psnkxulan_tasil" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Sediq_cocu_pnngalan_kari_psnkxulan_tasil" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">patas sspuwan 299 pneyyah patas: Qnpringan tnpusu sediq. Mniq alang sediq Tehuyey, niqan kingal msskuxul ka qridil mi snaw, Hangan snaw u Pasuya, Hangan qridil u Sanmry. Bukuy daw wada mrdan mnarux ka Pasuya da. Niqan kingal diyax, qnlqihan bay lnglungan na muyas uyas ciid ka Sanmey, tnays bay qmita mnrdan Pasuya, skluwi balay ka hiya. Bawa na u diyun Pasuya, mksa dhuq kingal lhngaw Tasan, mtuhuy mniq hini ka kndusan dha. Qnbsiyaqan kngkingal lntudan diyax, madas sinaw payay musa qmita sapah ka hiya. Wa mtuhuy Pasuya ka hiya, enca rmngaw ka tnsapah Sanmay. Qtaan u kingal nanaq! Binaw ini bay rngaw uri. Babaw na kngkwasan, tnrabu kingal laqi ka Sanmey da! Msupu miya tqita tnsapah ka dhiya. Mnhapuy kingal handay damac ka bubu Sanmay, wada qduun mkan kana ka hnpuyan mnniq babaw eqan idaw, kiya ini bay qtai ka Pasuya. Kingal nanaq u tnmkuan bawa bubu ka laqi u kiya ka laqi labu. Tmkuan bawa bubu rudan daw wada knpyiyux pusu wamin da!</FORM>
        <PHON kindOf="original">patas sspuwan *** pnəjaħ patas: qnpɾiŋan tnpusu sədiq. mniq alaŋ sədiq təħujə, niqan kiŋal msskuxul ka qɾidil mi snaw, ħaŋan snaw u pasuja, ħaŋan qɾidil u sanmɾj. bukuj daw wada mɾdan mnaɾux ka pasuja da. niqan kiŋal dijax, qnlqiħan baj lŋluŋan na mujas ujas ʦiid ka sanmə, tnajs baj qmita mnɾdan pasuja, skluwi balaj ka ħija. bawa na u dijun pasuja, mksa dħuq kiŋal lħŋaw tasan, mtuħuj mniq ħini ka kndusan dħa. qnbsijaqan kŋkiŋal lntudan dijax, madas sinaw pajaj musa qmita sapaħ ka ħija. wa mtuħuj pasuja ka ħija, ənʦa ɾmŋaw ka tnsapaħ sanmaj. qtaan u kiŋal nanaq! binaw ini baj ɾŋaw uɾi. babaw na kŋkwasan, tnɾabu kiŋal laqi ka sanmə da! msupu mija tqita tnsapaħ ka dħija. mnħapuj kiŋal ħandaj damaʦ ka bubu sanmaj, wada qduun mkan kana ka ħnpujan mnniq babaw əqan idaw, kija ini baj qtai ka pasuja. kiŋal nanaq u tnmkuan bawa bubu ka laqi u kija ka laqi labu. tmkuan bawa bubu ɾudan daw wada knpjijux pusu wamin da!</PHON>
        <FORM kindOf="standard">patas sspuwan 299 pneyyah patas: Qnpringan tnpusu sediq. Mniq alang sediq Tehuyey, niqan kingal msskuxul ka qridil mi snaw, Hangan snaw u Pasuya, Hangan qridil u Sanmry. Bukuy daw wada mrdan mnarux ka Pasuya da. Niqan kingal diyax, qnlqihan bay lnglungan na muyas uyas ciid ka Sanmey, tnays bay qmita mnrdan Pasuya, skluwi balay ka hiya. Bawa na u diyun Pasuya, mksa dhuq kingal lhngaw Tasan, mtuhuy mniq hini ka kndusan dha. Qnbsiyaqan kngkingal lntudan diyax, madas sinaw payay musa qmita sapah ka hiya. Wa mtuhuy Pasuya ka hiya, enca rmngaw ka tnsapah Sanmay. Qtaan u kingal nanaq! Binaw ini bay rngaw uri. Babaw na kngkwasan, tnrabu kingal laqi ka Sanmey da! Msupu miya tqita tnsapah ka dhiya. Mnhapuy kingal handay damac ka bubu Sanmay, wada qduun mkan kana ka hnpuyan mnniq babaw eqan idaw, kiya ini bay qtai ka Pasuya. Kingal nanaq u tnmkuan bawa bubu ka laqi u kiya ka laqi labu. Tmkuan bawa bubu rudan daw wada knpyiyux pusu wamin da!</FORM>
        <PHON kindOf="standard">patas sspuwan *** pnəjaħ patas: qnpɾiŋan tnpusu sədiq. mniq alaŋ sədiq təħujə, niqan kiŋal msskuxul ka qɾidil mi snaw, ħaŋan snaw u pasuja, ħaŋan qɾidil u sanmɾj. bukuj daw wada mɾdan mnaɾux ka pasuja da. niqan kiŋal dijax, qnlqiħan baj lŋluŋan na mujas ujas ʦiid ka sanmə, tnajs baj qmita mnɾdan pasuja, skluwi balaj ka ħija. bawa na u dijun pasuja, mksa dħuq kiŋal lħŋaw tasan, mtuħuj mniq ħini ka kndusan dħa. qnbsijaqan kŋkiŋal lntudan dijax, madas sinaw pajaj musa qmita sapaħ ka ħija. wa mtuħuj pasuja ka ħija, ənʦa ɾmŋaw ka tnsapaħ sanmaj. qtaan u kiŋal nanaq! binaw ini baj ɾŋaw uɾi. babaw na kŋkwasan, tnɾabu kiŋal laqi ka sanmə da! msupu mija tqita tnsapaħ ka dħija. mnħapuj kiŋal ħandaj damaʦ ka bubu sanmaj, wada qduun mkan kana ka ħnpujan mnniq babaw əqan idaw, kija ini baj qtai ka pasuja. kiŋal nanaq u tnmkuan bawa bubu ka laqi u kija ka laqi labu. tmkuan bawa bubu ɾudan daw wada knpjijux pusu wamin da!</PHON>
    </S>
</TEXT>