<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Seediq_knpruwan_dmilun_karac" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Seediq_knpruwan_dmilun_karac" copyright="CC BY-SA" citation="Seediq_knpruwan_dmilun_karac. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Seediq_knpruwan_dmilun_karac" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Seediq_knpruwan_dmilun_karac, title = Seediq_knpruwan_dmilun_karac, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Seediq_knpruwan_dmilun_karac} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Seediq knpruwan dmilun karac-Taucu = Kawas cbeyo cbeyo riyung, niqal kingal seediq kesun daha Sikazurung ( Sikazozon / Sikazozo), tuting ciida mntena naq kana laqi rabu, ani si hmrinas mtbeno ma ini beyo mdakil daka lqlaqi, skului ba ka tama bubu na, qtaun daha ini ba pntena seediq alang duri. Aliali kndudul paru ka Sikazurung, meniq doriq na heya, so hari qtahi qtaun biciq kana seediq. Bobo de tloung ka heya, ptebuk karac baro ka tunux na, so hari qtahi qtaun biciq kana seediq. Bobo de tloung ka heya, ptebuk karac baro ka tunux na, ini ba leexan mggelu. Niqal kingal ali, meniq knseeyang na ciida ka heya, kika pcikul baro ka karac. Qqahun na Jipaicikng kingal papaq ka heya, icil papaq de qqahun na Jiparetang (Jipaleytan ), pstotuy karac ka daha baga na, knthuwe na patotuy mquri baro ka karac, kndudul mquri baro, betaq ini telung karac pstotuy ka baga na. Kndalax ciida mpheyu mkkesa ka heya, mesa heya; nniqan nii mtbale nniqun seediq. Pnyahan pnatas Tsseru na Walis Pawan ma Bakan Temu ka pnatis nii.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Seediq knprowan dmilon karac-Taoco = Kawas cbeyo cbeyo riyong, niqal kingal seediq keson daha Sikazorong ( Sikazozon / Sikazozo), toting ciida mntena naq kana laqi rabo, ani si hmrinas mtbeno ma ini beyo mdakil daka lqlaqi, skoloi ba ka tama bobo na, qtaon daha ini ba pntena seediq alang dori. Aliali kndodol paro ka Sikazorong, meniq doriq na heya, so hari qtahi qtaon biciq kana seediq. Bobo de tloong ka heya, ptebok karac baro ka tonox na, so hari qtahi qtaon biciq kana seediq. Bobo de tloong ka heya, ptebok karac baro ka tonox na, ini ba leexan mggelo. Niqal kingal ali, meniq knseeyang na ciida ka heya, kika pcikol baro ka karac. Qqahon na Jipaicikng kingal papaq ka heya, icil papaq de qqahon na Jiparetang (Jipaleytan ), pstotoy karac ka daha baga na, knthowe na patotoy mqori baro ka karac, kndodol mqori baro, betaq ini telong karac pstotoy ka baga na. Kndalax ciida mpheyo mkkesa ka heya, mesa heya; nniqan nii mtbale nniqon seediq. Pnyahan pnatas Tssero na Walis Pawan ma Bakan Temo ka pnatis nii.</FORM>
    </S>
</TEXT>