<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Seejiq_Balay-snalu_kari_Awi" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Seejiq_Balay-snalu_kari_Awi" copyright="CC BY-SA" citation="Seejiq_Balay-snalu_kari_Awi. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Seejiq_Balay-snalu_kari_Awi" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Seejiq_Balay-snalu_kari_Awi, title = Seejiq_Balay-snalu_kari_Awi, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Seejiq_Balay-snalu_kari_Awi} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Seejiq Balay-snalu kari Awi = Sbiyaw niqan kingal tbowk seejiq hangan na o Tmalang, hniygan na o ida bowqax dha dnamux. Niqan tru seejjiq hangan na o Sily, Libu ni Awi, kmtuhuy tbowk pspung ima ka mbiyax balay, kiya ni musa smipaq hyaan. Tru dhiya o smipaq hyaan siida, paru bi ka baga na, kika mduuy knkingal baga na pixan ka kingal seejiq, mtna saw qtahi qpiyan ka dyaan. Kiya ka kiya ni ini na qlbangi ka bukuy, msngari kingal seejiq mkaraw waru niya pakun na ka tunux, Smipaq tunux na o ida Awi. Paqun ka tunux na do o, ini nhari tqraq, Awi ga rwahun na baga na, kika pixan truma ka seejiq ga pkdusi na. Tru seejiq nii ga dsun na ka tunux na, hiyi na ida ga mhiyug hiya na, wada mksa yayung ka dhiya dnii "hangan dxgal, llabang dhiyaq ksun." Kika tqraq hiya da.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Seejiq Balay-snalo kari Awi = Sbiyaw niqan kingal tbowk seejiq hangan na o Tmalang, hniygan na o ida bowqax dha dnamox. Niqan tro seejjiq hangan na o Sily, Libo ni Awi, kmtohoy tbowk pspong ima ka mbiyax balay, kiya ni mosa smipaq hyaan. Tro dhiya o smipaq hyaan siida, paro bi ka baga na, kika mdooy knkingal baga na pixan ka kingal seejiq, mtna saw qtahi qpiyan ka dyaan. Kiya ka kiya ni ini na qlbangi ka bokoy, msngari kingal seejiq mkaraw waro niya pakon na ka tonox, Smipaq tonox na o ida Awi. Paqon ka tonox na do o, ini nhari tqraq, Awi ga rwahon na baga na, kika pixan troma ka seejiq ga pkdosi na. Tro seejiq nii ga dson na ka tonox na, hiyi na ida ga mhiyog hiya na, wada mksa yayong ka dhiya dnii "hangan dxgal, llabang dhiyaq kson." Kika tqraq hiya da.</FORM>
    </S>
</TEXT>