<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Seejiq_Balay-Kumay_ni_ngiyaw_rklic" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Seejiq_Balay-Kumay_ni_ngiyaw_rklic" copyright="CC BY-SA" citation="Seejiq_Balay-Kumay_ni_ngiyaw_rklic. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Seejiq_Balay-Kumay_ni_ngiyaw_rklic" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Seejiq_Balay-Kumay_ni_ngiyaw_rklic, title = Seejiq_Balay-Kumay_ni_ngiyaw_rklic, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Seejiq_Balay-Kumay_ni_ngiyaw_rklic} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Seejiq -Kumay ni ngiyaw rklic == Sbiyaw, kumay ni ngiyaw rklic o msdangi balay. Niqan kingal jiyax, kumay ga rmngaw ngiyaw rklic kingal kari "Embhgay kana ka hiyi ta, naka ta rsuhun lhang ni pspingun ka hiyi ta"msa. Kiya ni kumay ka plealay rmisuh lhang ngiyaw rklic, wada rsuhan suyang bi qtaan mqalux ni embhgay. Mqaras bi ka ngiyaw rklic, kiya ni rmisuh lhang kumay ka ngiyaw rklic. Wada asi kaguh bagah qrngul ni rnsuhan mqalux kana ka hiyi kumay da. Mkla ka kumay do msaang balay, ssuling msaang ngiyaw rklic, ma su uxay dangi balay ka isu, duri ni mquri ngiyaw rklic sqapah, meisug bi ka ngiyaw rklic, wada asi usa qdowriq. Kiya ni ana bitaq sayang, ida meisug bi kumay na ka ngiyaw rklic, qmita bi kumay do, qulung musa tgliying kska qpruhan sprig ka hiya.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Seejiq -Komay ni ngiyaw rklic == Sbiyaw, komay ni ngiyaw rklic o msdangi balay. Niqan kingal jiyax, komay ga rmngaw ngiyaw rklic kingal kari "Embhgay kana ka hiyi ta, naka ta rsohon lhang ni pspingon ka hiyi ta"msa. Kiya ni komay ka plealay rmisoh lhang ngiyaw rklic, wada rsohan soyang bi qtaan mqalox ni embhgay. Mqaras bi ka ngiyaw rklic, kiya ni rmisoh lhang komay ka ngiyaw rklic. Wada asi kagoh bagah qrngol ni rnsohan mqalox kana ka hiyi komay da. Mkla ka komay do msaang balay, ssoling msaang ngiyaw rklic, ma so oxay dangi balay ka iso, dori ni mqori ngiyaw rklic sqapah, meisog bi ka ngiyaw rklic, wada asi osa qdowriq. Kiya ni ana bitaq sayang, ida meisog bi komay na ka ngiyaw rklic, qmita bi komay do, qolong mosa tgliying kska qprohan sprig ka hiya.</FORM>
    </S>
</TEXT>