<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Seejiq_tnpusu_(takasagu)" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Seejiq_tnpusu_(takasagu)" copyright="CC BY-SA" citation="Seejiq_tnpusu_(takasagu). (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Seejiq_tnpusu_(takasagu)" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Seejiq_tnpusu_(takasagu), title = Seejiq_tnpusu_(takasagu), year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Seejiq_tnpusu_(takasagu)} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Takasagu kari nii o pntngahan Nihung quri Taywang sbiyaw, pnyahan kari nii o noqan pnegluban Takaw. Pnyahan kari, patas Takasagu nii o pnaah Takasagun patas nii, patas Nihung sbiyaw o dmuuy patas Takasagu nii uri. hangan Takasago o niqan kingal ka kari duri o pnaah hangan alang klgan seejiq Pipuwa—Takaw. Kingal duri ka pnyahan kari nii o Takawswa, dha pnyahan kari nii o niqan pnegluban na alang Takaw. Murug rnngaw Bukung paru ptasan Teykuk Taypey o saw nii ka kari na hangan Takasagu nii o pnaah alang Takaw, alang Takaw o gisu mniq quri siyaw pnglaq truma ryaxan hidaw Taywang. Manu saw kiya ni Takasagu o gisu tmiyu quri siyaw pnglaq truma ryaxan hidaw Taywang, babaw na do gisu tmiyu hangan Taywang. Takasagu Hngkawas 1615 patas Nihung niqan saw nii ka patas na Takasagu o gisu tmiyu hangan Taywang. Kari pnrana Babaw rmningat Taywang ka Nihung o lmutut ida saw endaan klwaan Mansyu siida, ngalan dha "seejiq mngraq" qmita, Taysyu12(maxal dha) hngkawas miyah tghuy Taywang ka laqi thowlang, ngalan "seejiq mngraq" ka seejiq tmpusu o niqan imi na pseanak qmita seejiq, powsa kari ka hiya o pthngani klgan seejiq Takasagu.</FORM>
        <PHON kindOf="original">takasagu kaɾi nii o pntŋaħan niħuŋ quɾi tajwaŋ sbijaw, pnjaħan kaɾi nii o noqan pnəgluban takaw. pnjaħan kaɾi, patas takasagu nii o pnaaħ takasagun patas nii, patas niħuŋ sbijaw o dmuuj patas takasagu nii uɾi. ħaŋan takasago o niqan kiŋal ka kaɾi duɾi o pnaaħ ħaŋan alaŋ klgan səəɟiq pipuwa*takaw. kiŋal duɾi ka pnjaħan kaɾi nii o takawswa, dħa pnjaħan kaɾi nii o niqan pnəgluban na alaŋ takaw. muɾug ɾnŋaw bukuŋ paɾu ptasan təkuk tajpə o saw nii ka kaɾi na ħaŋan takasagu nii o pnaaħ alaŋ takaw, alaŋ takaw o gisu mniq quɾi sijaw pŋlaq tɾuma ɾjaxan ħidaw tajwaŋ. manu saw kija ni takasagu o gisu tmiju quɾi sijaw pŋlaq tɾuma ɾjaxan ħidaw tajwaŋ, babaw na do gisu tmiju ħaŋan tajwaŋ. takasagu ħŋkawas **** patas niħuŋ niqan saw nii ka patas na takasagu o gisu tmiju ħaŋan tajwaŋ. kaɾi pnɾana babaw ɾmniŋat tajwaŋ ka niħuŋ o lmutut ida saw əndaan klwaan mansju siida, ŋalan dħa "səəɟiq mŋɾaq" qmita, tajsju**(maxal dħa) ħŋkawas mijaħ tgħuj tajwaŋ ka laqi tħowlaŋ, ŋalan "səəɟiq mŋɾaq" ka səəɟiq tmpusu o niqan imi na psəanak qmita səəɟiq, powsa kaɾi ka ħija o ptħŋani klgan səəɟiq takasagu.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Takasagu kari nii o pntngahan Nihung quri Taywang sbiyaw, pnyahan kari nii o noqan pnegluban Takaw. Pnyahan kari, patas Takasagu nii o pnaah Takasagun patas nii, patas Nihung sbiyaw o dmuuy patas Takasagu nii uri. hangan Takasago o niqan kingal ka kari duri o pnaah hangan alang klgan seejiq Pipuwa—Takaw. Kingal duri ka pnyahan kari nii o Takawswa, dha pnyahan kari nii o niqan pnegluban na alang Takaw. Murug rnngaw Bukung paru ptasan Teykuk Taypey o saw nii ka kari na hangan Takasagu nii o pnaah alang Takaw, alang Takaw o gisu mniq quri siyaw pnglaq truma ryaxan hidaw Taywang. Manu saw kiya ni Takasagu o gisu tmiyu quri siyaw pnglaq truma ryaxan hidaw Taywang, babaw na do gisu tmiyu hangan Taywang. Takasagu Hngkawas 1615 patas Nihung niqan saw nii ka patas na Takasagu o gisu tmiyu hangan Taywang. Kari pnrana Babaw rmningat Taywang ka Nihung o lmutut ida saw endaan klwaan Mansyu siida, ngalan dha "seejiq mngraq" qmita, Taysyu12(maxal dha) hngkawas miyah tghuy Taywang ka laqi thowlang, ngalan "seejiq mngraq" ka seejiq tmpusu o niqan imi na pseanak qmita seejiq, powsa kari ka hiya o pthngani klgan seejiq Takasagu.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">takasagu kaɾi nii o pntŋaħan niħuŋ quɾi tajwaŋ sbijaw, pnjaħan kaɾi nii o noqan pnəgluban takaw. pnjaħan kaɾi, patas takasagu nii o pnaaħ takasagun patas nii, patas niħuŋ sbijaw o dmuuj patas takasagu nii uɾi. ħaŋan takasago o niqan kiŋal ka kaɾi duɾi o pnaaħ ħaŋan alaŋ klgan səəɟiq pipuwa*takaw. kiŋal duɾi ka pnjaħan kaɾi nii o takawswa, dħa pnjaħan kaɾi nii o niqan pnəgluban na alaŋ takaw. muɾug ɾnŋaw bukuŋ paɾu ptasan təkuk tajpə o saw nii ka kaɾi na ħaŋan takasagu nii o pnaaħ alaŋ takaw, alaŋ takaw o gisu mniq quɾi sijaw pŋlaq tɾuma ɾjaxan ħidaw tajwaŋ. manu saw kija ni takasagu o gisu tmiju quɾi sijaw pŋlaq tɾuma ɾjaxan ħidaw tajwaŋ, babaw na do gisu tmiju ħaŋan tajwaŋ. takasagu ħŋkawas **** patas niħuŋ niqan saw nii ka patas na takasagu o gisu tmiju ħaŋan tajwaŋ. kaɾi pnɾana babaw ɾmniŋat tajwaŋ ka niħuŋ o lmutut ida saw əndaan klwaan mansju siida, ŋalan dħa "səəɟiq mŋɾaq" qmita, tajsju**(maxal dħa) ħŋkawas mijaħ tgħuj tajwaŋ ka laqi tħowlaŋ, ŋalan "səəɟiq mŋɾaq" ka səəɟiq tmpusu o niqan imi na psəanak qmita səəɟiq, powsa kaɾi ka ħija o ptħŋani klgan səəɟiq takasagu.</PHON>
    </S>
</TEXT>