<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Seejiq_tnpusu_(takasagu)" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Seejiq_tnpusu_(takasagu)" copyright="CC BY-SA" citation="Seejiq_tnpusu_(takasagu). (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Seejiq_tnpusu_(takasagu)" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Seejiq_tnpusu_(takasagu), title = Seejiq_tnpusu_(takasagu), year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Seejiq_tnpusu_(takasagu)} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Takasagu kari nii o pntngahan Nihung quri Taywang sbiyaw, pnyahan kari nii o noqan pnegluban Takaw. Pnyahan kari, patas Takasagu nii o pnaah Takasagun patas nii, patas Nihung sbiyaw o dmuuy patas Takasagu nii uri. hangan Takasago o niqan kingal ka kari duri o pnaah hangan alang klgan seejiq Pipuwa—Takaw. Kingal duri ka pnyahan kari nii o Takawswa, dha pnyahan kari nii o niqan pnegluban na alang Takaw. Murug rnngaw Bukung paru ptasan Teykuk Taypey o saw nii ka kari na hangan Takasagu nii o pnaah alang Takaw, alang Takaw o gisu mniq quri siyaw pnglaq truma ryaxan hidaw Taywang. Manu saw kiya ni Takasagu o gisu tmiyu quri siyaw pnglaq truma ryaxan hidaw Taywang, babaw na do gisu tmiyu hangan Taywang. Takasagu Hngkawas 1615 patas Nihung niqan saw nii ka patas na Takasagu o gisu tmiyu hangan Taywang. Kari pnrana Babaw rmningat Taywang ka Nihung o lmutut ida saw endaan klwaan Mansyu siida, ngalan dha &quot;seejiq mngraq&quot; qmita, Taysyu12(maxal dha) hngkawas miyah tghuy Taywang ka laqi thowlang, ngalan &quot;seejiq mngraq&quot; ka seejiq tmpusu o niqan imi na pseanak qmita seejiq, powsa kari ka hiya o pthngani klgan seejiq Takasagu.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Takasago kari nii o pntngahan Nihong qori Taywang sbiyaw, pnyahan kari nii o noqan pnegloban Takaw. Pnyahan kari, patas Takasago nii o pnaah Takasagon patas nii, patas Nihong sbiyaw o dmooy patas Takasago nii ori. hangan Takasago o niqan kingal ka kari dori o pnaah hangan alang klgan seejiq Pipowa—Takaw. Kingal dori ka pnyahan kari nii o Takawswa, dha pnyahan kari nii o niqan pnegloban na alang Takaw. Morog rnngaw Bokong paro ptasan Teykok Taypey o saw nii ka kari na hangan Takasago nii o pnaah alang Takaw, alang Takaw o giso mniq qori siyaw pnglaq troma ryaxan hidaw Taywang. Mano saw kiya ni Takasago o giso tmiyo qori siyaw pnglaq troma ryaxan hidaw Taywang, babaw na do giso tmiyo hangan Taywang. Takasago Hngkawas 1615 patas Nihong niqan saw nii ka patas na Takasago o giso tmiyo hangan Taywang. Kari pnrana Babaw rmningat Taywang ka Nihong o lmotot ida saw endaan klwaan Mansyo siida, ngalan dha &quot;seejiq mngraq&quot; qmita, Taysyo12(maxal dha) hngkawas miyah tghoy Taywang ka laqi thowlang, ngalan &quot;seejiq mngraq&quot; ka seejiq tmposo o niqan imi na pseanak qmita seejiq, powsa kari ka hiya o pthngani klgan seejiq Takasago.</FORM>
    </S>
</TEXT>