<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Seejiq_empgdadak" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Seejiq_empgdadak" copyright="CC BY-SA" citation="Seejiq_empgdadak. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Seejiq_empgdadak" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Seejiq_empgdadak, title = Seejiq_empgdadak, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Seejiq_empgdadak} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Seejiq empgdadak == Kmaji, kaji qnawal mayus aji o gaya kmaji mayus o pnaah hngkawas 189o kmlawa Taywang ka Niung siida pnegaya na hhtur seejiq tnpusu tgdaya quri Taywang. Pgkla: murug saw knlwaan Mansyu siida speayus na gnutu dxgal, phiyug biyi peeniq empgdadak kmlawa, kiya ni spleexan mayus ka nniqan seejiq tnpusu aji uri o dgiyaq aji o breenux. Sduuy qnawal, qmabil erut, biyi pgdakan aji uri o pnerana hi ka ayus gdakan o ki ka sun kaji qnawal pnteyusan. Quri saw pnlawa thowlang paru sduun kmlawa ayus ka seejiq o empgdadak kaji qnawal sun, quri hmut seejiq aji uri o sduun thowlang paru kmlawa ayus ka seejiq o seejiq empklawa ayus sun. kana nii o asaw pkbalay pkrana mangal qhuni dgiyaq aji o mangal bbrih paah sakus, aji na kkeekan seejiq tnpusu. Gga niqan kaji qnawal pnteayus</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Seejiq empgdadak == Kmaji, kaji qnawal mayos aji o gaya kmaji mayos o pnaah hngkawas 189o kmlawa Taywang ka Niong siida pnegaya na hhtor seejiq tnposo tgdaya qori Taywang. Pgkla: morog saw knlwaan Mansyo siida speayos na gnoto dxgal, phiyog biyi peeniq empgdadak kmlawa, kiya ni spleexan mayos ka nniqan seejiq tnposo aji ori o dgiyaq aji o breenox. Sdooy qnawal, qmabil erot, biyi pgdakan aji ori o pnerana hi ka ayos gdakan o ki ka son kaji qnawal pnteyosan. Qori saw pnlawa thowlang paro sdoon kmlawa ayos ka seejiq o empgdadak kaji qnawal son, qori hmot seejiq aji ori o sdoon thowlang paro kmlawa ayos ka seejiq o seejiq empklawa ayos son. kana nii o asaw pkbalay pkrana mangal qhoni dgiyaq aji o mangal bbrih paah sakos, aji na kkeekan seejiq tnposo. Gga niqan kaji qnawal pnteayos</FORM>
    </S>
</TEXT>