<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Sejiq_Komaran_pnerjingan_endaan_alang_qburah_pnslian" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Sejiq_Komaran_pnerjingan_endaan_alang_qburah_pnslian" copyright="CC BY-SA" citation="Sejiq_Komaran_pnerjingan_endaan_alang_qburah_pnslian. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Sejiq_Komaran_pnerjingan_endaan_alang_qburah_pnslian" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Sejiq_Komaran_pnerjingan_endaan_alang_qburah_pnslian, title = Sejiq_Komaran_pnerjingan_endaan_alang_qburah_pnslian, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Sejiq_Komaran_pnerjingan_endaan_alang_qburah_pnslian} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Sejiq Komaran pnerjingan endaan alang qburah pnslian = Sawxal u mniq Sunasai, niqan Kasasayan mi Kabasayan msdungus, dhiya u pusu rudan Kariwan, dhiya u niqan ka pusu rudan sejiq Komaran. Msdungus ni u tmlaqi 3laqi, qbsuran laqi snaw u Tyabanho-Saya, 1gswayi snaw u Takid-saya, tg3 laqi snaw u Tawebo-KIDI. Tru hiji ni u yasa dweril ka alang Isanasai, ini tku qpahan mi empprngaw mi miing ssaun dha, dhiya du smmalu kngkingal asu mi musa Sanasai. Asu kiya u qwarux ka smluun dha pusu, wasaw bibul mi ddima ka skbiyax dha mruc hiya, saw aji ttmay qsiya, ini qbsiyaq asu du dhuq Takiris, yasa ini klala ka dxral qpahun hini, qbsuran snaw mi twe 3 swayi snaw du mquri daya alang. Girang ka dhiya, lqlaqi dha u kika sejig Komaran. twe2 laqi snaw u mnig alang Tajiris, dlutuc dha u umarang nanak llingay alang hiya, dhiya u &quot;Taruku, dungal u thnganan dha&quot; bayhing niqan pila sejiq&quot;. = Pnyahan ppatas = 來源: :Ungay Daki 川心蓮</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Sejiq Komaran pnerjingan endaan alang qborah pnslian = Sawxal o mniq Sonasai, niqan Kasasayan mi Kabasayan msdongos, dhiya o poso rodan Kariwan, dhiya o niqan ka poso rodan sejiq Komaran. Msdongos ni o tmlaqi 3laqi, qbsoran laqi snaw o Tyabanho-Saya, 1gswayi snaw o Takid-saya, tg3 laqi snaw o Tawebo-KIDI. Tro hiji ni o yasa dweril ka alang Isanasai, ini tko qpahan mi empprngaw mi miing ssaon dha, dhiya do smmalo kngkingal aso mi mosa Sanasai. Aso kiya o qwarox ka smloon dha poso, wasaw bibol mi ddima ka skbiyax dha mroc hiya, saw aji ttmay qsiya, ini qbsiyaq aso do dhoq Takiris, yasa ini klala ka dxral qpahon hini, qbsoran snaw mi twe 3 swayi snaw do mqori daya alang. Girang ka dhiya, lqlaqi dha o kika sejig Komaran. twe2 laqi snaw o mnig alang Tajiris, dlotoc dha o omarang nanak llingay alang hiya, dhiya o &quot;Taroko, dongal o thnganan dha&quot; bayhing niqan pila sejiq&quot;. = Pnyahan ppatas = 來源: :Ungay Daki 川心蓮</FORM>
    </S>
</TEXT>