<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Sejiq_Komaran-pusu_balay_ini_phuma_Masu(Twehici)" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Sejiq_Komaran-pusu_balay_ini_phuma_Masu(Twehici)" copyright="CC BY-SA" citation="Sejiq_Komaran-pusu_balay_ini_phuma_Masu(Twehici). (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Sejiq_Komaran-pusu_balay_ini_phuma_Masu(Twehici)" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Sejiq_Komaran-pusu_balay_ini_phuma_Masu(Twehici), title = Sejiq_Komaran-pusu_balay_ini_phuma_Masu(Twehici), year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Sejiq_Komaran-pusu_balay_ini_phuma_Masu(Twehici)} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Sejiq Komaran-pusu balay ini phuma Masu(Twehici.) == Swayi qrijil u mnig dwiyaq baraw mi aji malu ka dxral hiya.Hiya u wada mtduwa phmaun lhngay,qbsuran snaw u mniq malu balay dxgal mi mtduwa phmaun payay.Piya hngkawas bukuy na seyda,babaw na seyda,saan dha mita mi ima balay sejiq kiya swayi qrijil uri u hngalan dha ka sejiq kiya mi daan dha smpung rmngaw.Pkla hnyuwan dha ka ltlutuc qbsuran du,aji hrnuc saang na ka swayi qrijil,mangal pucing mi paqung na ka lutuc qbsuran na.Kari ni du embahang ka lutuc qbsuran snaw du msaang balay mi musa miing lutuc swaji qrijil mi wada dha paqun ka tunux lutuc dha uri.Qbsuran snaw uri u musu mangan tunux lutuc swaji na qrijil ka qbsuran nsaw uri da,saw ni ka pneluban dha u kqneriqu bsiyag balay mi ida ini pkmalu ka djiya.Saw ka endaan nu u bitaq seiig Komaran. Saw ka sejiq Komaran u rnngaw sejig mnnig dwiyaq hiya u(sejiq Embwala(Itlutuc swayi qrijil saw ka mnniq brenux u (sejiq Komaran)Itlutuc qbsuran sbaw,saw ni u ki kapusu na ini phuma masu ka sejiq Komaran. Pnyahan ppatas 來源: :Lawpaw nawbu 王益忠</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Sejiq Komaran-poso balay ini phoma Maso(Twehici.) == Swayi qrijil o mnig dwiyaq baraw mi aji malo ka dxral hiya.Hiya o wada mtdowa phmaon lhngay,qbsoran snaw o mniq malo balay dxgal mi mtdowa phmaon payay.Piya hngkawas bokoy na seyda,babaw na seyda,saan dha mita mi ima balay sejiq kiya swayi qrijil ori o hngalan dha ka sejiq kiya mi daan dha smpong rmngaw.Pkla hnyowan dha ka ltlotoc qbsoran do,aji hrnoc saang na ka swayi qrijil,mangal pocing mi paqong na ka lotoc qbsoran na.Kari ni do embahang ka lotoc qbsoran snaw do msaang balay mi mosa miing lotoc swaji qrijil mi wada dha paqon ka tonox lotoc dha ori.Qbsoran snaw ori o moso mangan tonox lotoc swaji na qrijil ka qbsoran nsaw ori da,saw ni ka pneloban dha o kqneriqo bsiyag balay mi ida ini pkmalo ka djiya.Saw ka endaan no o bitaq seiig Komaran. Saw ka sejiq Komaran o rnngaw sejig mnnig dwiyaq hiya o(sejiq Embwala(Itlotoc swayi qrijil saw ka mnniq brenox o (sejiq Komaran)Itlotoc qbsoran sbaw,saw ni o ki kaposo na ini phoma maso ka sejiq Komaran. Pnyahan ppatas 來源: :Lawpaw nawbo 王益忠</FORM>
    </S>
</TEXT>