<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Serbia" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Serbia" copyright="CC BY-SA" citation="Serbia. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Serbia" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Serbia, title = Serbia, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Serbia} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Serbia = Gaga kska Owcow ka Serbia, 44 00 N, 21 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 77,474 sq km(hangan na o Tg117) (knlbanga dxgal o 77,474 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 7,143,921 hiyi. Gaga Belgrade ka pusu alang paru, jiyax 15 idas 2 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Serbia ga wada sugan 57.90% ka dxgal qpahan, 31.60% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 10.50% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Tomislav Nikolić, pnaah hngkawas2012 idas 5 jiyax 31pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Sayrweyya = Sayrweyya-knghkwo ( kari Sayrweyya : Република Србија／Republika Srbija ), tnhangal Sayrweyya kana ( kari Sayrweyya : Србија／Srbija ), kika kingal klwaan Prkang-pangtaw, gaga nniq hraan hidaw Ocow, parkan-pangtaw ska na neylu klwaan, Mongtneyklwo, posniya ni hsaykweyna, klwoaysiya, syongyali, lwomaniya, pawcyaliya, peymacitwen duri ni arpaniya pslutuc uri. Ris Pusu nkari :Endaan Sayrweyya Tna gaga nniq brah hngkawas maspac rima kbkuy ,pusu alang sayrweyya ka peyrkle( mnsuwy tnhangan Prklayt ) tna niqan ka burah qyyqaya ni gaya sbiyaw,dha jiyax knbaraw sayan nii hngkawas mataru kmxalan kbkuy,tna niqan ka breenux alang nii siida paru bi alang Ocow kiya.kongyueynmataru~epitu sci, Nansla fujen na kingal sejiq Sayrweyya nniq Parkan – pantaw-sawa gsilugtruma na hunac dhuq Yatli gsilug hhiya. Slafu seejiq nii kongyueyn maspac sci siida miyax Sayrweyya sayan, duri nii Paycanti klwaan siida priyux Toncen pnrhulan ka shlayan dha, nii Pcngtin na Takon. mngari sci congyey Pawcyaliya-tgkingal klwaan mrmux alang Sayrweyya, hngkawas mngri kbkuy empusal empitu Sayrweyya nii psdyyagan Paycantin sdhiyaq Pawcyaliya kika Paycantin pqlahan, brah bi niqan hangan klwaan" Sayrweyya"ka maxal sci Conyey kika Caslafu.kalwonimilwoweyci ( kari sayrweyya : Кнез Часлав Клонимировић, Lahwa : Ča丁slav Klonimirović ) pnhiyu. Hngkawas maxal kingal mataru kmxalan mngari Stfan.nimanya mangan, hngkawas maxal kingal kbkuy mngari kmxalan murux ka Paycantin, hngkawas maxal dha kbkuy maxal empitu tnbukun, hngkawas maxal tru kbkuy mtrun Stfan. wlwosrs ini dha baka ka Bawcyaliya-tirtikwo ni ngalan dha quli. maxal spac sci Cngyey na Sahwanstfan. tusan( hngkawas maxal tru kbkuy mtrul kingal ~ maxal tru kbkuy mrimal rima ) siida nii dna psaun baraw bi ni pslaban ddaun ka Sayrweyya klwaan mangan ( Stfan.tusanfatyeyn ). Euman-tikwo nii maxal spac sci bukuy prajin na qhlangun ka Prkan-Pngtaw, kika hngkawas maxal tru kbkuy maspac kmxalanmngari nii Kswowo psbu siida ini baka ka sejiq Sayrweyya (gisu mrudu ka psbu sayan ), dhuq maxal rima scimo,Etuman-tikwo o gisu dha ini baka ka Sayrweyya da. prajin klwaan dhuq rima sci. Hngkawas maxal mngari kbkuy maxal spac jiyax empusal maspc idas mataru, Sayrweyya qmlahan bi alang na risaw Cyafulijwo. Pulingsipu nniq nganguc Saylayyefu dmuyi Polangning M1900 puniq cjyuku smbu empitu puniq, gaga dha buun ka gisu psilin Saylayyefu ka Awsyonti bukun Folangc. feytinan ni qrijil na Swofey. Jiyax empusal maspac idas empitu, yasa saw nii ka neuda dha psbu ka dha Sayrweyya, kiya ka kiya ni tgkingal psbu paru ka babaw dxgan. hngkawas maxal mngari kbkuy maxal spac ini na baka ka mntru miyah krmux Sayrweyya ka Awsyonti klwaan, hngkawas maxal mngari kbkuy maxal rima, Tongmong klwaan ( kana Awsyong klwaan, Hngkawas maxal mngari kbkuy maxal maspac. Ini baka ka Tongmong klwaan, tduwa miyah ka Sayrweyya. Ida nanaq idas maxal dha, Sayrweyya, siyaw alang Montneyklwo ni ida nanaq Awsyong klwaan ka kmlahan Slwoweyniya, Klwoaysiya, Posniya, foifotina mseupu phiyu sejiq Sayrweyya, sejiq Klwoaysiya ni sejiq Slwoweyniya alang bukun, Nanslafu alang bukun uri. Sayrweyya nii hngkawas maxal mspac kbkuy spac nihngkawas maxal maspc kbkuy maxal rima kska siida mangan mkala bi ka qmlahan nanaq. Hngkawas maxal maspac kbkuy empitu kmxalan maspac, Sayrweyya jiyagan Ekwo siida gisu mangan murux da, hngkawas maxal maspc kbkuy maspac kbkuy dha phiyu alang bukun, duma alangkika ska Sayrweyya sayan. hngkawas maxal mngari kbkuy maxal brah tgkingal Parkan psbu ni tgdha Parkan psbu siida, alang Srweyya mquri hunac pslaban, klwaan dha ka breenux Kswowo, saw breenux Macitwen-konghkwo sayan uri, kiya ka kiya ni daya breenux Foifotina siida qhlangan Awsyongtikwo, ini nniq ruwan alang Sayrweyya klwaan. Tgdha psbu paru babaw dxgal siida, mtru yahan mspis ka Nangslafu, kana ssiyaw klwaan Sila o mseupu cosin klwaan. Hngkawas maxan mngari kbkuy mspatul rima, Sulyeyn-hongcyun. Musa ruwan Nanslafu, titwo dmayaw sida ni dhiya ka paru bi empqlahan kleaan, phiyu Koncan-cui klwaan Nslafu-sehwey cui lyeyn pang-konhkwo (Nan lyeyn pan ), ana kiya hngkawas maxal mngari kbkuy masptul maspac pnaqih ka Nanlyeyn pan ni sulyeyn. hngkawasmaxal mngri kbkuy mataru kmxalan kingal Titwo ni bukun Ayci Nihlu msupu phiyu Pucyeymonyun yunton. Nanslafu sehwey cui lyeynpan konhkwo ni titwo pdudu siida, puda Sehey cui ngalan hbangan, psparu qmita mseupu asi smkingan lnglungan klwaan alang. Saw nii sida Tonow koncan cui kwo o Nanslafu klwaan ka thngayan bi hbangan. Bukuy hngkaws maxal mngari kbkuy mspac kmxalan meydan ka Ttwo, prajil mrudu ka seejiq, dhuq hici hngkawas maxan mngari kbkuy mngari kmxalan mkgayaw ka Nanslafu. mataru ka cyamon konhkwo Nanslafu o niqan spac ka wada murux. Bukuy hngkawas maxal mngari kbkuy mngari dha, tengari Sayrweyya ni Montneyklwo dha klwaan, prajil phiyu Nanslafu leynmon konghkwo ( Nanleynmon ). prajil phiyu Nanslafu leynmon konghkwo ( Nanleynmon ). hngkawas maxal mngari kbkuy mngari kmxalan mngri, Sayrweyya konghkwo nneyq ska Kswowo psbu siida gisu buun Peyyuey, psbu o gqiyan hidaw hiya ka embiyax ni dhiya ka pklawa Kswowo. hngkawas empusal kbkuy empitu jiyax maxal kingal idas kingal. Sayrweyya konhkwo muda murux do prajil Ihwey pgaaw. Sayrweyya cicintang nneyq dha kbkuy mrimal lngan siida mangan maspac kmxalan kingal lngan, Mincutan mataru kmxalan spac,Sayrweyya mincutan-sin Sayrweyya tan lyeynmon mspatul empitu lngan, Sayrweyya minjen tan maxal mngari lngan,Sayrweyya sehwey tan maxal mataru lngan, Sayrweyya cyo mincutan ka pusu pgaaw lyeynmon maxal rima lngan, duri maspac isi kika rima hgalan sejiq centan ni pgaaw lyeynmon pseasug. duri Sayrweyya konghkwo hunac Kswowo ni Meytwosiya ccsen kndadax hngkawas maxal mngari kbkuy mngari kmxalan mngari mhdu ka psbu Kswowo, kika ini klwayiSayrweyya konghkwo da, kiya ka kiya ni lyeynhkwo ka sblaiq qmlahan dxgal hiya, Lyeynhkwo Kswowo tnais pqpah tancyu tpaytwan tnais pqlahan. hngkawas empusal kbkuy mataru jiyax empusl idas dha, psilin niqan ini aaw ka Kswowo. hngkawas empusal kbkuy maspac jiyax maxal empitu idas dha, rmngaw nanaq murux ka Kswowo ida Kswowo konghkwo. 地理 nniqan lnglingay Nniq alang Prkan pantaw ka Sayrweya han, sngun Nanslafu ga hngkawas maxal mngari kbkuy mngari kmxalan cyeyti ni hngkawas empusal kbkuy mataru Montneyklwo ni hngkawas empusal kbkuy maspac kswowo murux priyux Neylu kwo. Egu ka ttudu dgiyaq Sayrweyya. hraanhidaw, gqiyan hidaw psnakan Stala dgiyaq ni tinala dgiyaq plutuc, pspuwan Twonawhe beenux ka gqiyan hidaw Fiftina breenux, thngayan yayung, malu dxgal, hunac egu dgiyaq,ttudug pspuwan Kswowo penti ni meytwosiya penti. nniqan baraw bi Sayrweyya ka Arpaniya ni Kswowo siyaw Cyalaweyca dgiyaq, haypa empusal mataru kbkuy mrimal tru mi. Mstrun yayung Sawa, yayung Tisa ka yayung Twonaw do, mquri siyaw hraan hidaw qluli, kika qluli dhuq yayung Lwomaniya, kingal uri o qluli hunac yayung Tamwolawa. Egu ka meuxul karac alang Sayrweyya, mskuy misan mcilux rbagan, bncingan quyux qsiya rima kbkuy mrimal ~ empitu kmxalan mrimal hawmi. Knrbagan: 88361 pingfan konli ( kana Kswowo ) Uuda mklawa Sayrweyya konhkwo Kswowo,foifotina dha ccsen, quri falyu o Kswowo o yasa Sayrweyya konghkwo duma kiya, bukuy psbu ida Lyeynhkwo ka pklawa Kswowo,kiya ni hngkawas empusal kbkuy maspac jiyax maxal empitu idas dha rmngaw kari murux nanaq ka dhiya, duma alang Sayrweyya konhkwo tnhangan "congSayrweyya"ana saw kiya ka alang ini pntna ka uuda. Sayrweyya konhkwo sugan empusal mngari co ni kingal csyas, ruwan na hiya rima cow Kswowo (gisu murux ), Fuyfotina empitu cow ( mklawa nanaq ), Cong Sayrweyya maxal empitu coe, wana pusu alang Peyyrkle ka csyas. Sugan duri ka cowsya, kana klwaas niqan kingal kbkuy maspac, duma Kswowo niqan mtrul alang,Fuifotina niqan mrimal spac alang. Sayrweyya kndadax congSayrweyya, Kswowo ni fuifotina sgan kana empsal mngari cow, csyas Prkle dhiya ka pnsli, duma na hiya cong Sayrweyya tduwa qmita alang sugan Sumatiya ni gqiyan hidaw Sayrweyya ni hraan hidaw Sayrweyya dha alang, Cow ni Csyas tduwa sugan kingal kbkuy mrimal syeyn ni empusal spac alanf. Ana saw rmngaw ka Sayrweyya gisu nnia ruwan alang dh aka kswowo konghkwo, yasa kndadax hngkawas maxal mngri kbkuy mngari kmxalan mngari gisu ini pklawa Sayrweyya ka alang Lswowo da, kiya ka kiya ni hngkawas empusal kbkuy maspac ida murux nanaq ka alang dha. Waycyaw pnegluban Congkwo Sayrweyya brah hang o Nangslafu srwaun phiyu Conghwa jenmin konghkwo, kika bukuy qnaqih ka Sunang do, mquri Sulyeyn ka Conghwa jenming konghkwo, ida tkiisu ka pnegluban dha klwaan nii. Hngkawas maxal mngari mrimal rima jiyax sha idas kingal ana mseupu ka dha klwaan nii, ida psltu bi ka pnegluban dha, kiya ni hngkawas maxal mngari kbkuy mrimal maspac yasa Nanslafu prtun na ka Sulyeyn kiya ka mangan bi brah ka Kwoci kongcan cui yunton endaan nii ga pqnaqih duri, dhuq bi hngkawas maxal mngari kbkuy empitu kmxalan empitu Nangslafu bukun Titwo miyah conghwa bukuy do malu ka pnegluban dha da. Congkwo nii o gaga Peyrkle hiya niqan paru sapah, kika smalu kingal qpahun sapah saw Pulistina. Sayrweyya o niqan paru bi sapah daw Peycin, kiya ka kiya ni Sanhay hiya smalu kingal Conlin skwan. Conghwa jenmin kanghkwo nii Kswowo psbu siida dmayaw Nangslafu lyeynmon konghkwo, mhtur Peyyuey psbu Nangslafu , ida msaan bi ka quri Meycyun snub Congkwo cu Nang lyeynmong taskwan Congkwo mhtur Peyyuey muuda ddaun Kswowo, lnglungun dha o iyux pgayaw ka Sicang ni Singcyang pnegluban Owmong sayan, Sayrweyya gisu mbbiyax muuda mseupu Owcow leyngmong, ysa quri Owmong ktaan dha ka Sayrweyya egu bi ka pnqtaan uuda, ska na hini pusu ddaun Sayrweyya asi ka psrwaun murux ka Kswowo, uxay kiya uri o dha Kswowo pkmalu ka pnegluban dha. sayan Sayrweyya ini sruwa psaw nii, kika ini lnglung hari mseupu leyngmong. Ana saw kiya prajil hngkawas empusal kbkuy maxal spac, Sayrweyya qulun bi sruwa pkmalu ka pnegluban Kswowo da, wada brah hari ka quri mseupu Leyngmong, kiya ka kiya ni Sayrweyya psmiyah bi saw brah hngkawas empusal kbkuy empusal tduwa mseupu Owmong, kika Owmong uri o " ini saw uxay bi psruwa uri. pnegluban Kswowo hngkawas empusal kmxalan maspac idas maxal empitu idas dha, kndadax Sayrweyya ka muruxo ida Kswowo nanaq ka rnngaw, phiyu Kswowo konghkwo. Sayrweyya konghkwo, Elwos, Elwos, conghwa jengmin konghkwo, Ar ni liya, Mwolwok, Sila, Mwosik, Yueynan,Lwomaniya, Uklang, Sipanya, Ingtu, Psi, Nayciliya, Nanfey, Akntin, Payelwos, Palestan, Poliweyya klwaan nii o ida ini psruwa murux ka Kswowo. Sayrweyya nii o ida gisu mhtur Kswowo msupu hbaraw Kwocicuc. Kswowo konghkwo sayan o uxay uxay Leynhkwo cnyueynkwo. Sayan niqan kingal kbkuy ka Lhkwo cnyueynkwo, Martaciskwo, Taywan , Nyoayci niKukcuyntaw o sruwa pmurux ka Kswowo. Ana saw kiya , yasa kndadax pixan paru bi kndadax Elwos ni conghwa jnmin konghkwo, ida pncikuh lnglungun mseupu Leynhkwo cnyueyn kwo ka Kswowo. Sayrweyya hini o yasa ppsruwa pmurux nanaq Kswowo ka klwaan o muda saw pbnahun ka Tas ppuda ka dhiya. Kiya ka klwaan nii ga kana Meyykwo, Rrpaniya, Pawcyaliya, Macitwen konghkwo, Klwenpiya, Klwoaysiya, fakwo, tkwo, siyonyali, Turci, Slwoweyniya ni Inkwo. Kmlawa Ihwey Muda iyueync Bukun ni Conli Bukun kndadax sejiq asi pgau bukung, pqpah rima hnkawas, tduwa dmutuc qmpah enkingal, ciway ka jiyun na qqpahun, pgau conli asi ka hbaraw Kwoxwey dmayaw, kika conton pqlahan, niqan paru bi djiyun na qqhlangun. Uuda psaping Hngkawas maxal mngari kbkuy mngari kmxalan mngari Sayrweyya kongh cyun ga kska Kswowo siida wada buun bali Peyyuey, psbu siida gqiyan hidaw mbbiyax nii hici pqlahan Kswowo. Ssjiqan ni shlayang Kana ssjiqan klwaan empitu kbuhug ( hngkawas empusal kbkuy maxal mngari ) gaga ini biyaw mlih ka ssjiqan Sayrweyya, yasa sncikuh tnquli lqlaqi ni thjing ising alang ka ssjiqan kiya ka pusu bi. kika kska tnpusu seejiq Sayrweyya ka sejiqan Sayrweyya, duma hgalan seejiq ka sejiq Arpaniya, sejiq Syonyali, sejiq Posniak, ( seejiq Muslin ), seejiq Lwomu, sejiq Klwoaysiya, seejiq Slwofak, seejiq Pawcyaliya, seejiq Lwomaniya, seejiq Turci dnii. Kska na hiya, Kswowo ka pusu nniqan seejiq Arpaniya ( kndadax hngkawas empusal kbkuy maspac ida pmurux nanaq ), Foifutina ccseng ka pusu nniqan seejiq Syonyali, kiya ka kiya ni hbaraw ka ini nniq hini. hbaraw ka Sayrweyya shlayan dha o pnrhulan Toncyaw, duma seejiq ini kpiya shlayan dha ka pnrhulan Islang, pnrhulan Teyncu. Kari Quri skari Sayrweyya o kari Sayrweyya, kiya ka tnkari Srweyya - Klwoaysiya, maspac kmxalan maspac tnegkmbkiyan ssjiqan Sayrweyya skari dnii. Kana klwaan Owcow o ida Sayrweyya ka gisu skari dha kari nii, btasan Silir ni btasan Latin tduwa dha djiyun. Kari Sayrweyya ni patas Silir ka djiyun klwaan dha. Ini kpiya skari dha kari kika kari Syonyali, kari Slwofak, kari Arpaniya, kari Lwomaniya, Pawcyaliya ni kari Lusenniya, kana kari Sayrweyya – kari Klwoaysiya: Kari Posniya ni kari Klwoaysiya. Kana mtna ciway ssjiqan mhrinas alang maxal rima tnegkmbkiyan, dnii ka tnkari dha. Cingci Pusu ptasan : Hbangan Sayrweyya Hbangan Sayrweyya konghkwo pusu qpahun dha ka fuuyey. Hngkawas empusal kbkuy maspac ngngalan dha kana mataru kmxalan mataru, ssmalu qpahun ni qpahun dxgal mangan 24.2 tnegkmbkiyan ni 12.3 tnegkmbkiyan. Ida saw sayan hbangan Sayrweyya dha Consio ni duma Parkanpan taw ( saw Klwoaysiya, Lwomaniya, Slwoweyniya ) o naqih kiya, kiya ka kiya ida malu ka Arpanuya ni Mortwowa. Tiyu hngkawas dnii o malu bi ensaan dha pspun wancya ka Sayrweyya konghkwo, kana kingal snaw murux pspun hiya ka mangan tgkingal knlangan Nwowak,tyueykweyci, kingal uri o qrijil musa murux pspun mangan tgkingan knlangan Angna.Iwangnwoweyci, brah o qrijil mangan tgkingal knlangan Yeylayna.Yankweyci, Yank.Tipusaleyweyci, meseupu pspun dha snaw mangan tgkingan knlangan Neynat. Cimwonici dnii. Sayrweyya o boru ka spuan dha bi sspun, snparu bi qmita Owcow ka quri boru Sayrweyya klwaan, nian bi hangan pspun boru kika mnangan brah Incawpanpa Manlyeyn o weytici, sayan embiyax muda Manlyeyn na Mati, embiyax muda Icyacinlyu kwoci Milan ka Stankweyci ni Feyneypacyey na Klasici, embbiyax muuda brah cyeyrsi na Iwangnwoweyci dnii. quri paycyo Sayrweyya qrijil hngkawas empsal kbkuy maxal maspac mangan tgkingal scingsay, hngkawas empusal kbkuy maxal mataru Liyueyjejeneylu yunton hwey yacyun ni hngkawas empusal kbkuy maxal rima qrijil mangan scyey pey yacyun, sayan o tgtru hangan knlangan. ciban niqan mrireyh hangan knlangan ka Pwoskweyci, Mihailwoweyci, Lsici ni Awcyeynyeynnwoweyci. Nkari pnegluban • Nangslafu • Paru Sayrweyya Pnyahan bnatas CIA 外交部</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Serbia = Gaga kska Owcow ka Serbia, 44 00 N, 21 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 77,474 sq km(hangan na o Tg117) (knlbanga dxgal o 77,474 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 7,143,921 hiyi. Gaga Belgrade ka poso alang paro, jiyax 15 idas 2 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal Serbia ga wada sogan 57.90% ka dxgal qpahan, 31.60% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 10.50% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Tomislav Nikolić, pnaah hngkawas2012 idas 5 jiyax 31pnrajing kmlawa klwaan. cinkholan sa knita' sa brbiro' = Sayrweyya = Sayrweyya-knghkwo ( kari Sayrweyya : Република Србија／Repoblika Srbija ), tnhangal Sayrweyya kana ( kari Sayrweyya : Србија／Srbija ), kika kingal klwaan Prkang-pangtaw, gaga nniq hraan hidaw Ocow, parkan-pangtaw ska na neylo klwaan, Mongtneyklwo, posniya ni hsaykweyna, klwoaysiya, syongyali, lwomaniya, pawcyaliya, peymacitwen dori ni arpaniya pslotoc ori. Ris Poso nkari :Endaan Sayrweyya Tna gaga nniq brah hngkawas maspac rima kbkoy ,poso alang sayrweyya ka peyrkle( mnsowy tnhangan Prklayt ) tna niqan ka borah qyyqaya ni gaya sbiyaw,dha jiyax knbaraw sayan nii hngkawas mataro kmxalan kbkoy,tna niqan ka breenox alang nii siida paro bi alang Ocow kiya.kongyoeynmataro~epito sci, Nansla fojen na kingal sejiq Sayrweyya nniq Parkan – pantaw-sawa gsilogtroma na honac dhoq Yatli gsilog hhiya. Slafo seejiq nii kongyoeyn maspac sci siida miyax Sayrweyya sayan, dori nii Paycanti klwaan siida priyox Toncen pnrholan ka shlayan dha, nii Pcngtin na Takon. mngari sci congyey Pawcyaliya-tgkingal klwaan mrmox alang Sayrweyya, hngkawas mngri kbkoy emposal empito Sayrweyya nii psdyyagan Paycantin sdhiyaq Pawcyaliya kika Paycantin pqlahan, brah bi niqan hangan klwaan" Sayrweyya"ka maxal sci Conyey kika Caslafo.kalwonimilwoweyci ( kari sayrweyya : Кнез Часлав Клонимировић, Lahwa : Ča丁slav Klonimirović ) pnhiyo. Hngkawas maxal kingal mataro kmxalan mngari Stfan.nimanya mangan, hngkawas maxal kingal kbkoy mngari kmxalan morox ka Paycantin, hngkawas maxal dha kbkoy maxal empito tnbokon, hngkawas maxal tro kbkoy mtron Stfan. wlwosrs ini dha baka ka Bawcyaliya-tirtikwo ni ngalan dha qoli. maxal spac sci Cngyey na Sahwanstfan. tosan( hngkawas maxal tro kbkoy mtrol kingal ~ maxal tro kbkoy mrimal rima ) siida nii dna psaon baraw bi ni pslaban ddaon ka Sayrweyya klwaan mangan ( Stfan.tosanfatyeyn ). Eoman-tikwo nii maxal spac sci bokoy prajin na qhlangon ka Prkan-Pngtaw, kika hngkawas maxal tro kbkoy maspac kmxalanmngari nii Kswowo psbo siida ini baka ka sejiq Sayrweyya (giso mrodo ka psbo sayan ), dhoq maxal rima scimo,Etoman-tikwo o giso dha ini baka ka Sayrweyya da. prajin klwaan dhoq rima sci. Hngkawas maxal mngari kbkoy maxal spac jiyax emposal maspc idas mataro, Sayrweyya qmlahan bi alang na risaw Cyafolijwo. Polingsipo nniq ngangoc Saylayyefo dmoyi Polangning M1900 poniq cjyoko smbo empito poniq, gaga dha boon ka giso psilin Saylayyefo ka Awsyonti bokon Folangc. feytinan ni qrijil na Swofey. Jiyax emposal maspac idas empito, yasa saw nii ka neoda dha psbo ka dha Sayrweyya, kiya ka kiya ni tgkingal psbo paro ka babaw dxgan. hngkawas maxal mngari kbkoy maxal spac ini na baka ka mntro miyah krmox Sayrweyya ka Awsyonti klwaan, hngkawas maxal mngari kbkoy maxal rima, Tongmong klwaan ( kana Awsyong klwaan, Hngkawas maxal mngari kbkoy maxal maspac. Ini baka ka Tongmong klwaan, tdowa miyah ka Sayrweyya. Ida nanaq idas maxal dha, Sayrweyya, siyaw alang Montneyklwo ni ida nanaq Awsyong klwaan ka kmlahan Slwoweyniya, Klwoaysiya, Posniya, foifotina mseopo phiyo sejiq Sayrweyya, sejiq Klwoaysiya ni sejiq Slwoweyniya alang bokon, Nanslafo alang bokon ori. Sayrweyya nii hngkawas maxal mspac kbkoy spac nihngkawas maxal maspc kbkoy maxal rima kska siida mangan mkala bi ka qmlahan nanaq. Hngkawas maxal maspac kbkoy empito kmxalan maspac, Sayrweyya jiyagan Ekwo siida giso mangan morox da, hngkawas maxal maspc kbkoy maspac kbkoy dha phiyo alang bokon, doma alangkika ska Sayrweyya sayan. hngkawas maxal mngari kbkoy maxal brah tgkingal Parkan psbo ni tgdha Parkan psbo siida, alang Srweyya mqori honac pslaban, klwaan dha ka breenox Kswowo, saw breenox Macitwen-konghkwo sayan ori, kiya ka kiya ni daya breenox Foifotina siida qhlangan Awsyongtikwo, ini nniq rowan alang Sayrweyya klwaan. Tgdha psbo paro babaw dxgal siida, mtro yahan mspis ka Nangslafo, kana ssiyaw klwaan Sila o mseopo cosin klwaan. Hngkawas maxan mngari kbkoy mspatol rima, Solyeyn-hongcyon. Mosa rowan Nanslafo, titwo dmayaw sida ni dhiya ka paro bi empqlahan kleaan, phiyo Koncan-coi klwaan Nslafo-sehwey coi lyeyn pang-konhkwo (Nan lyeyn pan ), ana kiya hngkawas maxal mngari kbkoy masptol maspac pnaqih ka Nanlyeyn pan ni solyeyn. hngkawasmaxal mngri kbkoy mataro kmxalan kingal Titwo ni bokon Ayci Nihlo msopo phiyo Pocyeymonyon yonton. Nanslafo sehwey coi lyeynpan konhkwo ni titwo pdodo siida, poda Sehey coi ngalan hbangan, psparo qmita mseopo asi smkingan lnglongan klwaan alang. Saw nii sida Tonow koncan coi kwo o Nanslafo klwaan ka thngayan bi hbangan. Bokoy hngkaws maxal mngari kbkoy mspac kmxalan meydan ka Ttwo, prajil mrodo ka seejiq, dhoq hici hngkawas maxan mngari kbkoy mngari kmxalan mkgayaw ka Nanslafo. mataro ka cyamon konhkwo Nanslafo o niqan spac ka wada morox. Bokoy hngkawas maxal mngari kbkoy mngari dha, tengari Sayrweyya ni Montneyklwo dha klwaan, prajil phiyo Nanslafo leynmon konghkwo ( Nanleynmon ). prajil phiyo Nanslafo leynmon konghkwo ( Nanleynmon ). hngkawas maxal mngari kbkoy mngari kmxalan mngri, Sayrweyya konghkwo nneyq ska Kswowo psbo siida giso boon Peyyoey, psbo o gqiyan hidaw hiya ka embiyax ni dhiya ka pklawa Kswowo. hngkawas emposal kbkoy empito jiyax maxal kingal idas kingal. Sayrweyya konhkwo moda morox do prajil Ihwey pgaaw. Sayrweyya cicintang nneyq dha kbkoy mrimal lngan siida mangan maspac kmxalan kingal lngan, Mincotan mataro kmxalan spac,Sayrweyya mincotan-sin Sayrweyya tan lyeynmon mspatol empito lngan, Sayrweyya minjen tan maxal mngari lngan,Sayrweyya sehwey tan maxal mataro lngan, Sayrweyya cyo mincotan ka poso pgaaw lyeynmon maxal rima lngan, dori maspac isi kika rima hgalan sejiq centan ni pgaaw lyeynmon pseasog. dori Sayrweyya konghkwo honac Kswowo ni Meytwosiya ccsen kndadax hngkawas maxal mngari kbkoy mngari kmxalan mngari mhdo ka psbo Kswowo, kika ini klwayiSayrweyya konghkwo da, kiya ka kiya ni lyeynhkwo ka sblaiq qmlahan dxgal hiya, Lyeynhkwo Kswowo tnais pqpah tancyo tpaytwan tnais pqlahan. hngkawas emposal kbkoy mataro jiyax emposl idas dha, psilin niqan ini aaw ka Kswowo. hngkawas emposal kbkoy maspac jiyax maxal empito idas dha, rmngaw nanaq morox ka Kswowo ida Kswowo konghkwo. 地理 nniqan lnglingay Nniq alang Prkan pantaw ka Sayrweya han, sngon Nanslafo ga hngkawas maxal mngari kbkoy mngari kmxalan cyeyti ni hngkawas emposal kbkoy mataro Montneyklwo ni hngkawas emposal kbkoy maspac kswowo morox priyox Neylo kwo. Ego ka ttodo dgiyaq Sayrweyya. hraanhidaw, gqiyan hidaw psnakan Stala dgiyaq ni tinala dgiyaq plotoc, pspowan Twonawhe beenox ka gqiyan hidaw Fiftina breenox, thngayan yayong, malo dxgal, honac ego dgiyaq,ttodog pspowan Kswowo penti ni meytwosiya penti. nniqan baraw bi Sayrweyya ka Arpaniya ni Kswowo siyaw Cyalaweyca dgiyaq, haypa emposal mataro kbkoy mrimal tro mi. Mstron yayong Sawa, yayong Tisa ka yayong Twonaw do, mqori siyaw hraan hidaw qloli, kika qloli dhoq yayong Lwomaniya, kingal ori o qloli honac yayong Tamwolawa. Ego ka meoxol karac alang Sayrweyya, mskoy misan mcilox rbagan, bncingan qoyox qsiya rima kbkoy mrimal ~ empito kmxalan mrimal hawmi. Knrbagan: 88361 pingfan konli ( kana Kswowo ) Uoda mklawa Sayrweyya konhkwo Kswowo,foifotina dha ccsen, qori falyo o Kswowo o yasa Sayrweyya konghkwo doma kiya, bokoy psbo ida Lyeynhkwo ka pklawa Kswowo,kiya ni hngkawas emposal kbkoy maspac jiyax maxal empito idas dha rmngaw kari morox nanaq ka dhiya, doma alang Sayrweyya konhkwo tnhangan "congSayrweyya"ana saw kiya ka alang ini pntna ka ooda. Sayrweyya konhkwo sogan emposal mngari co ni kingal csyas, rowan na hiya rima cow Kswowo (giso morox ), Foyfotina empito cow ( mklawa nanaq ), Cong Sayrweyya maxal empito coe, wana poso alang Peyyrkle ka csyas. Sogan dori ka cowsya, kana klwaas niqan kingal kbkoy maspac, doma Kswowo niqan mtrol alang,Foifotina niqan mrimal spac alang. Sayrweyya kndadax congSayrweyya, Kswowo ni foifotina sgan kana empsal mngari cow, csyas Prkle dhiya ka pnsli, doma na hiya cong Sayrweyya tdowa qmita alang sogan Somatiya ni gqiyan hidaw Sayrweyya ni hraan hidaw Sayrweyya dha alang, Cow ni Csyas tdowa sogan kingal kbkoy mrimal syeyn ni emposal spac alanf. Ana saw rmngaw ka Sayrweyya giso nnia rowan alang dh aka kswowo konghkwo, yasa kndadax hngkawas maxal mngri kbkoy mngari kmxalan mngari giso ini pklawa Sayrweyya ka alang Lswowo da, kiya ka kiya ni hngkawas emposal kbkoy maspac ida morox nanaq ka alang dha. Waycyaw pnegloban Congkwo Sayrweyya brah hang o Nangslafo srwaon phiyo Conghwa jenmin konghkwo, kika bokoy qnaqih ka Sonang do, mqori Solyeyn ka Conghwa jenming konghkwo, ida tkiiso ka pnegloban dha klwaan nii. Hngkawas maxal mngari mrimal rima jiyax sha idas kingal ana mseopo ka dha klwaan nii, ida pslto bi ka pnegloban dha, kiya ni hngkawas maxal mngari kbkoy mrimal maspac yasa Nanslafo prton na ka Solyeyn kiya ka mangan bi brah ka Kwoci kongcan coi yonton endaan nii ga pqnaqih dori, dhoq bi hngkawas maxal mngari kbkoy empito kmxalan empito Nangslafo bokon Titwo miyah conghwa bokoy do malo ka pnegloban dha da. Congkwo nii o gaga Peyrkle hiya niqan paro sapah, kika smalo kingal qpahon sapah saw Polistina. Sayrweyya o niqan paro bi sapah daw Peycin, kiya ka kiya ni Sanhay hiya smalo kingal Conlin skwan. Conghwa jenmin kanghkwo nii Kswowo psbo siida dmayaw Nangslafo lyeynmon konghkwo, mhtor Peyyoey psbo Nangslafo , ida msaan bi ka qori Meycyon snob Congkwo co Nang lyeynmong taskwan Congkwo mhtor Peyyoey mooda ddaon Kswowo, lnglongon dha o iyox pgayaw ka Sicang ni Singcyang pnegloban Owmong sayan, Sayrweyya giso mbbiyax mooda mseopo Owcow leyngmong, ysa qori Owmong ktaan dha ka Sayrweyya ego bi ka pnqtaan ooda, ska na hini poso ddaon Sayrweyya asi ka psrwaon morox ka Kswowo, oxay kiya ori o dha Kswowo pkmalo ka pnegloban dha. sayan Sayrweyya ini srowa psaw nii, kika ini lnglong hari mseopo leyngmong. Ana saw kiya prajil hngkawas emposal kbkoy maxal spac, Sayrweyya qolon bi srowa pkmalo ka pnegloban Kswowo da, wada brah hari ka qori mseopo Leyngmong, kiya ka kiya ni Sayrweyya psmiyah bi saw brah hngkawas emposal kbkoy emposal tdowa mseopo Owmong, kika Owmong ori o " ini saw oxay bi psrowa ori. pnegloban Kswowo hngkawas emposal kmxalan maspac idas maxal empito idas dha, kndadax Sayrweyya ka moroxo ida Kswowo nanaq ka rnngaw, phiyo Kswowo konghkwo. Sayrweyya konghkwo, Elwos, Elwos, conghwa jengmin konghkwo, Ar ni liya, Mwolwok, Sila, Mwosik, Yoeynan,Lwomaniya, Uklang, Sipanya, Ingto, Psi, Nayciliya, Nanfey, Akntin, Payelwos, Palestan, Poliweyya klwaan nii o ida ini psrowa morox ka Kswowo. Sayrweyya nii o ida giso mhtor Kswowo msopo hbaraw Kwocicoc. Kswowo konghkwo sayan o oxay oxay Leynhkwo cnyoeynkwo. Sayan niqan kingal kbkoy ka Lhkwo cnyoeynkwo, Martaciskwo, Taywan , Nyoayci niKokcoyntaw o srowa pmorox ka Kswowo. Ana saw kiya , yasa kndadax pixan paro bi kndadax Elwos ni conghwa jnmin konghkwo, ida pncikoh lnglongon mseopo Leynhkwo cnyoeyn kwo ka Kswowo. Sayrweyya hini o yasa ppsrowa pmorox nanaq Kswowo ka klwaan o moda saw pbnahon ka Tas ppoda ka dhiya. Kiya ka klwaan nii ga kana Meyykwo, Rrpaniya, Pawcyaliya, Macitwen konghkwo, Klwenpiya, Klwoaysiya, fakwo, tkwo, siyonyali, Torci, Slwoweyniya ni Inkwo. Kmlawa Ihwey Moda iyoeync Bokon ni Conli Bokon kndadax sejiq asi pgao bokong, pqpah rima hnkawas, tdowa dmotoc qmpah enkingal, ciway ka jiyon na qqpahon, pgao conli asi ka hbaraw Kwoxwey dmayaw, kika conton pqlahan, niqan paro bi djiyon na qqhlangon. Uoda psaping Hngkawas maxal mngari kbkoy mngari kmxalan mngari Sayrweyya kongh cyon ga kska Kswowo siida wada boon bali Peyyoey, psbo siida gqiyan hidaw mbbiyax nii hici pqlahan Kswowo. Ssjiqan ni shlayang Kana ssjiqan klwaan empito kbohog ( hngkawas emposal kbkoy maxal mngari ) gaga ini biyaw mlih ka ssjiqan Sayrweyya, yasa sncikoh tnqoli lqlaqi ni thjing ising alang ka ssjiqan kiya ka poso bi. kika kska tnposo seejiq Sayrweyya ka sejiqan Sayrweyya, doma hgalan seejiq ka sejiq Arpaniya, sejiq Syonyali, sejiq Posniak, ( seejiq Moslin ), seejiq Lwomo, sejiq Klwoaysiya, seejiq Slwofak, seejiq Pawcyaliya, seejiq Lwomaniya, seejiq Torci dnii. Kska na hiya, Kswowo ka poso nniqan seejiq Arpaniya ( kndadax hngkawas emposal kbkoy maspac ida pmorox nanaq ), Foifotina ccseng ka poso nniqan seejiq Syonyali, kiya ka kiya ni hbaraw ka ini nniq hini. hbaraw ka Sayrweyya shlayan dha o pnrholan Toncyaw, doma seejiq ini kpiya shlayan dha ka pnrholan Islang, pnrholan Teynco. Kari Qori skari Sayrweyya o kari Sayrweyya, kiya ka tnkari Srweyya - Klwoaysiya, maspac kmxalan maspac tnegkmbkiyan ssjiqan Sayrweyya skari dnii. Kana klwaan Owcow o ida Sayrweyya ka giso skari dha kari nii, btasan Silir ni btasan Latin tdowa dha djiyon. Kari Sayrweyya ni patas Silir ka djiyon klwaan dha. Ini kpiya skari dha kari kika kari Syonyali, kari Slwofak, kari Arpaniya, kari Lwomaniya, Pawcyaliya ni kari Losenniya, kana kari Sayrweyya – kari Klwoaysiya: Kari Posniya ni kari Klwoaysiya. Kana mtna ciway ssjiqan mhrinas alang maxal rima tnegkmbkiyan, dnii ka tnkari dha. Cingci Poso ptasan : Hbangan Sayrweyya Hbangan Sayrweyya konghkwo poso qpahon dha ka fooyey. Hngkawas emposal kbkoy maspac ngngalan dha kana mataro kmxalan mataro, ssmalo qpahon ni qpahon dxgal mangan 24.2 tnegkmbkiyan ni 12.3 tnegkmbkiyan. Ida saw sayan hbangan Sayrweyya dha Consio ni doma Parkanpan taw ( saw Klwoaysiya, Lwomaniya, Slwoweyniya ) o naqih kiya, kiya ka kiya ida malo ka Arpanoya ni Mortwowa. Tiyo hngkawas dnii o malo bi ensaan dha pspon wancya ka Sayrweyya konghkwo, kana kingal snaw morox pspon hiya ka mangan tgkingal knlangan Nwowak,tyoeykweyci, kingal ori o qrijil mosa morox pspon mangan tgkingan knlangan Angna.Iwangnwoweyci, brah o qrijil mangan tgkingal knlangan Yeylayna.Yankweyci, Yank.Tiposaleyweyci, meseopo pspon dha snaw mangan tgkingan knlangan Neynat. Cimwonici dnii. Sayrweyya o boro ka spoan dha bi sspon, snparo bi qmita Owcow ka qori boro Sayrweyya klwaan, nian bi hangan pspon boro kika mnangan brah Incawpanpa Manlyeyn o weytici, sayan embiyax moda Manlyeyn na Mati, embiyax moda Icyacinlyo kwoci Milan ka Stankweyci ni Feyneypacyey na Klasici, embbiyax mooda brah cyeyrsi na Iwangnwoweyci dnii. qori paycyo Sayrweyya qrijil hngkawas empsal kbkoy maxal maspac mangan tgkingal scingsay, hngkawas emposal kbkoy maxal mataro Liyoeyjejeneylo yonton hwey yacyon ni hngkawas emposal kbkoy maxal rima qrijil mangan scyey pey yacyon, sayan o tgtro hangan knlangan. ciban niqan mrireyh hangan knlangan ka Pwoskweyci, Mihailwoweyci, Lsici ni Awcyeynyeynnwoweyci. Nkari pnegloban • Nangslafo • Paro Sayrweyya Pnyahan bnatas CIA 外交部</FORM>
    </S>
</TEXT>