<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Serbia" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Serbia" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Serbia = Gaga kska Owcow ka Serbia, 44 00 N, 21 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 77,474 sq km(hangan na o Tg117) (knlbanga dxgal o 77,474 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 7,143,921 hiyi. Gaga Belgrade ka pusu alang paru, jiyax 15 idas 2 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Serbia ga wada sugan 57.90% ka dxgal qpahan, 31.60% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 10.50% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Tomislav Nikolić, pnaah hngkawas2012 idas 5 jiyax 31pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Sayrweyya = Sayrweyya-knghkwo ( kari Sayrweyya : Република Србија／Republika Srbija ), tnhangal Sayrweyya kana ( kari Sayrweyya : Србија／Srbija ), kika kingal klwaan Prkang-pangtaw, gaga nniq hraan hidaw Ocow, parkan-pangtaw ska na neylu klwaan, Mongtneyklwo, posniya ni hsaykweyna, klwoaysiya, syongyali, lwomaniya, pawcyaliya, peymacitwen duri ni arpaniya pslutuc uri. Ris Pusu nkari :Endaan Sayrweyya Tna gaga nniq brah hngkawas maspac rima kbkuy ,pusu alang sayrweyya ka peyrkle( mnsuwy tnhangan Prklayt ) tna niqan ka burah qyyqaya ni gaya sbiyaw,dha jiyax knbaraw sayan nii hngkawas mataru kmxalan kbkuy,tna niqan ka breenux alang nii siida paru bi alang Ocow kiya.kongyueynmataru~epitu sci, Nansla fujen na kingal sejiq Sayrweyya nniq Parkan – pantaw-sawa gsilugtruma na hunac dhuq Yatli gsilug hhiya. Slafu seejiq nii kongyueyn maspac sci siida miyax Sayrweyya sayan, duri nii Paycanti klwaan siida priyux Toncen pnrhulan ka shlayan dha, nii Pcngtin na Takon. mngari sci congyey Pawcyaliya-tgkingal klwaan mrmux alang Sayrweyya, hngkawas mngri kbkuy empusal empitu Sayrweyya nii psdyyagan Paycantin sdhiyaq Pawcyaliya kika Paycantin pqlahan, brah bi niqan hangan klwaan" Sayrweyya"ka maxal sci Conyey kika Caslafu.kalwonimilwoweyci ( kari sayrweyya : Кнез Часлав Клонимировић, Lahwa : Ča丁slav Klonimirović ) pnhiyu. Hngkawas maxal kingal mataru kmxalan mngari Stfan.nimanya mangan, hngkawas maxal kingal kbkuy mngari kmxalan murux ka Paycantin, hngkawas maxal dha kbkuy maxal empitu tnbukun, hngkawas maxal tru kbkuy mtrun Stfan. wlwosrs ini dha baka ka Bawcyaliya-tirtikwo ni ngalan dha quli. maxal spac sci Cngyey na Sahwanstfan. tusan( hngkawas maxal tru kbkuy mtrul kingal ~ maxal tru kbkuy mrimal rima ) siida nii dna psaun baraw bi ni pslaban ddaun ka Sayrweyya klwaan mangan ( Stfan.tusanfatyeyn ). Euman-tikwo nii maxal spac sci bukuy prajin na qhlangun ka Prkan-Pngtaw, kika hngkawas maxal tru kbkuy maspac kmxalanmngari nii Kswowo psbu siida ini baka ka sejiq Sayrweyya (gisu mrudu ka psbu sayan ), dhuq maxal rima scimo,Etuman-tikwo o gisu dha ini baka ka Sayrweyya da. prajin klwaan dhuq rima sci. Hngkawas maxal mngari kbkuy maxal spac jiyax empusal maspc idas mataru, Sayrweyya qmlahan bi alang na risaw Cyafulijwo. Pulingsipu nniq nganguc Saylayyefu dmuyi Polangning M1900 puniq cjyuku smbu empitu puniq, gaga dha buun ka gisu psilin Saylayyefu ka Awsyonti bukun Folangc. feytinan ni qrijil na Swofey. Jiyax empusal maspac idas empitu, yasa saw nii ka neuda dha psbu ka dha Sayrweyya, kiya ka kiya ni tgkingal psbu paru ka babaw dxgan. hngkawas maxal mngari kbkuy maxal spac ini na baka ka mntru miyah krmux Sayrweyya ka Awsyonti klwaan, hngkawas maxal mngari kbkuy maxal rima, Tongmong klwaan ( kana Awsyong klwaan, Hngkawas maxal mngari kbkuy maxal maspac. Ini baka ka Tongmong klwaan, tduwa miyah ka Sayrweyya. Ida nanaq idas maxal dha, Sayrweyya, siyaw alang Montneyklwo ni ida nanaq Awsyong klwaan ka kmlahan Slwoweyniya, Klwoaysiya, Posniya, foifotina mseupu phiyu sejiq Sayrweyya, sejiq Klwoaysiya ni sejiq Slwoweyniya alang bukun, Nanslafu alang bukun uri. Sayrweyya nii hngkawas maxal mspac kbkuy spac nihngkawas maxal maspc kbkuy maxal rima kska siida mangan mkala bi ka qmlahan nanaq. Hngkawas maxal maspac kbkuy empitu kmxalan maspac, Sayrweyya jiyagan Ekwo siida gisu mangan murux da, hngkawas maxal maspc kbkuy maspac kbkuy dha phiyu alang bukun, duma alangkika ska Sayrweyya sayan. hngkawas maxal mngari kbkuy maxal brah tgkingal Parkan psbu ni tgdha Parkan psbu siida, alang Srweyya mquri hunac pslaban, klwaan dha ka breenux Kswowo, saw breenux Macitwen-konghkwo sayan uri, kiya ka kiya ni daya breenux Foifotina siida qhlangan Awsyongtikwo, ini nniq ruwan alang Sayrweyya klwaan. Tgdha psbu paru babaw dxgal siida, mtru yahan mspis ka Nangslafu, kana ssiyaw klwaan Sila o mseupu cosin klwaan. Hngkawas maxan mngari kbkuy mspatul rima, Sulyeyn-hongcyun. Musa ruwan Nanslafu, titwo dmayaw sida ni dhiya ka paru bi empqlahan kleaan, phiyu Koncan-cui klwaan Nslafu-sehwey cui lyeyn pang-konhkwo (Nan lyeyn pan ), ana kiya hngkawas maxal mngari kbkuy masptul maspac pnaqih ka Nanlyeyn pan ni sulyeyn. hngkawasmaxal mngri kbkuy mataru kmxalan kingal Titwo ni bukun Ayci Nihlu msupu phiyu Pucyeymonyun yunton. Nanslafu sehwey cui lyeynpan konhkwo ni titwo pdudu siida, puda Sehey cui ngalan hbangan, psparu qmita mseupu asi smkingan lnglungan klwaan alang. Saw nii sida Tonow koncan cui kwo o Nanslafu klwaan ka thngayan bi hbangan. Bukuy hngkaws maxal mngari kbkuy mspac kmxalan meydan ka Ttwo, prajil mrudu ka seejiq, dhuq hici hngkawas maxan mngari kbkuy mngari kmxalan mkgayaw ka Nanslafu. mataru ka cyamon konhkwo Nanslafu o niqan spac ka wada murux. Bukuy hngkawas maxal mngari kbkuy mngari dha, tengari Sayrweyya ni Montneyklwo dha klwaan, prajil phiyu Nanslafu leynmon konghkwo ( Nanleynmon ). prajil phiyu Nanslafu leynmon konghkwo ( Nanleynmon ). hngkawas maxal mngari kbkuy mngari kmxalan mngri, Sayrweyya konghkwo nneyq ska Kswowo psbu siida gisu buun Peyyuey, psbu o gqiyan hidaw hiya ka embiyax ni dhiya ka pklawa Kswowo. hngkawas empusal kbkuy empitu jiyax maxal kingal idas kingal. Sayrweyya konhkwo muda murux do prajil Ihwey pgaaw. Sayrweyya cicintang nneyq dha kbkuy mrimal lngan siida mangan maspac kmxalan kingal lngan, Mincutan mataru kmxalan spac,Sayrweyya mincutan-sin Sayrweyya tan lyeynmon mspatul empitu lngan, Sayrweyya minjen tan maxal mngari lngan,Sayrweyya sehwey tan maxal mataru lngan, Sayrweyya cyo mincutan ka pusu pgaaw lyeynmon maxal rima lngan, duri maspac isi kika rima hgalan sejiq centan ni pgaaw lyeynmon pseasug. duri Sayrweyya konghkwo hunac Kswowo ni Meytwosiya ccsen kndadax hngkawas maxal mngari kbkuy mngari kmxalan mngari mhdu ka psbu Kswowo, kika ini klwayiSayrweyya konghkwo da, kiya ka kiya ni lyeynhkwo ka sblaiq qmlahan dxgal hiya, Lyeynhkwo Kswowo tnais pqpah tancyu tpaytwan tnais pqlahan. hngkawas empusal kbkuy mataru jiyax empusl idas dha, psilin niqan ini aaw ka Kswowo. hngkawas empusal kbkuy maspac jiyax maxal empitu idas dha, rmngaw nanaq murux ka Kswowo ida Kswowo konghkwo. 地理 nniqan lnglingay Nniq alang Prkan pantaw ka Sayrweya han, sngun Nanslafu ga hngkawas maxal mngari kbkuy mngari kmxalan cyeyti ni hngkawas empusal kbkuy mataru Montneyklwo ni hngkawas empusal kbkuy maspac kswowo murux priyux Neylu kwo. Egu ka ttudu dgiyaq Sayrweyya. hraanhidaw, gqiyan hidaw psnakan Stala dgiyaq ni tinala dgiyaq plutuc, pspuwan Twonawhe beenux ka gqiyan hidaw Fiftina breenux, thngayan yayung, malu dxgal, hunac egu dgiyaq,ttudug pspuwan Kswowo penti ni meytwosiya penti. nniqan baraw bi Sayrweyya ka Arpaniya ni Kswowo siyaw Cyalaweyca dgiyaq, haypa empusal mataru kbkuy mrimal tru mi. Mstrun yayung Sawa, yayung Tisa ka yayung Twonaw do, mquri siyaw hraan hidaw qluli, kika qluli dhuq yayung Lwomaniya, kingal uri o qluli hunac yayung Tamwolawa. Egu ka meuxul karac alang Sayrweyya, mskuy misan mcilux rbagan, bncingan quyux qsiya rima kbkuy mrimal ~ empitu kmxalan mrimal hawmi. Knrbagan: 88361 pingfan konli ( kana Kswowo ) Uuda mklawa Sayrweyya konhkwo Kswowo,foifotina dha ccsen, quri falyu o Kswowo o yasa Sayrweyya konghkwo duma kiya, bukuy psbu ida Lyeynhkwo ka pklawa Kswowo,kiya ni hngkawas empusal kbkuy maspac jiyax maxal empitu idas dha rmngaw kari murux nanaq ka dhiya, duma alang Sayrweyya konhkwo tnhangan "congSayrweyya"ana saw kiya ka alang ini pntna ka uuda. Sayrweyya konhkwo sugan empusal mngari co ni kingal csyas, ruwan na hiya rima cow Kswowo (gisu murux ), Fuyfotina empitu cow ( mklawa nanaq ), Cong Sayrweyya maxal empitu coe, wana pusu alang Peyyrkle ka csyas. Sugan duri ka cowsya, kana klwaas niqan kingal kbkuy maspac, duma Kswowo niqan mtrul alang,Fuifotina niqan mrimal spac alang. Sayrweyya kndadax congSayrweyya, Kswowo ni fuifotina sgan kana empsal mngari cow, csyas Prkle dhiya ka pnsli, duma na hiya cong Sayrweyya tduwa qmita alang sugan Sumatiya ni gqiyan hidaw Sayrweyya ni hraan hidaw Sayrweyya dha alang, Cow ni Csyas tduwa sugan kingal kbkuy mrimal syeyn ni empusal spac alanf. Ana saw rmngaw ka Sayrweyya gisu nnia ruwan alang dh aka kswowo konghkwo, yasa kndadax hngkawas maxal mngri kbkuy mngari kmxalan mngari gisu ini pklawa Sayrweyya ka alang Lswowo da, kiya ka kiya ni hngkawas empusal kbkuy maspac ida murux nanaq ka alang dha. Waycyaw pnegluban Congkwo Sayrweyya brah hang o Nangslafu srwaun phiyu Conghwa jenmin konghkwo, kika bukuy qnaqih ka Sunang do, mquri Sulyeyn ka Conghwa jenming konghkwo, ida tkiisu ka pnegluban dha klwaan nii. Hngkawas maxal mngari mrimal rima jiyax sha idas kingal ana mseupu ka dha klwaan nii, ida psltu bi ka pnegluban dha, kiya ni hngkawas maxal mngari kbkuy mrimal maspac yasa Nanslafu prtun na ka Sulyeyn kiya ka mangan bi brah ka Kwoci kongcan cui yunton endaan nii ga pqnaqih duri, dhuq bi hngkawas maxal mngari kbkuy empitu kmxalan empitu Nangslafu bukun Titwo miyah conghwa bukuy do malu ka pnegluban dha da. Congkwo nii o gaga Peyrkle hiya niqan paru sapah, kika smalu kingal qpahun sapah saw Pulistina. Sayrweyya o niqan paru bi sapah daw Peycin, kiya ka kiya ni Sanhay hiya smalu kingal Conlin skwan. Conghwa jenmin kanghkwo nii Kswowo psbu siida dmayaw Nangslafu lyeynmon konghkwo, mhtur Peyyuey psbu Nangslafu , ida msaan bi ka quri Meycyun snub Congkwo cu Nang lyeynmong taskwan Congkwo mhtur Peyyuey muuda ddaun Kswowo, lnglungun dha o iyux pgayaw ka Sicang ni Singcyang pnegluban Owmong sayan, Sayrweyya gisu mbbiyax muuda mseupu Owcow leyngmong, ysa quri Owmong ktaan dha ka Sayrweyya egu bi ka pnqtaan uuda, ska na hini pusu ddaun Sayrweyya asi ka psrwaun murux ka Kswowo, uxay kiya uri o dha Kswowo pkmalu ka pnegluban dha. sayan Sayrweyya ini sruwa psaw nii, kika ini lnglung hari mseupu leyngmong. Ana saw kiya prajil hngkawas empusal kbkuy maxal spac, Sayrweyya qulun bi sruwa pkmalu ka pnegluban Kswowo da, wada brah hari ka quri mseupu Leyngmong, kiya ka kiya ni Sayrweyya psmiyah bi saw brah hngkawas empusal kbkuy empusal tduwa mseupu Owmong, kika Owmong uri o " ini saw uxay bi psruwa uri. pnegluban Kswowo hngkawas empusal kmxalan maspac idas maxal empitu idas dha, kndadax Sayrweyya ka muruxo ida Kswowo nanaq ka rnngaw, phiyu Kswowo konghkwo. Sayrweyya konghkwo, Elwos, Elwos, conghwa jengmin konghkwo, Ar ni liya, Mwolwok, Sila, Mwosik, Yueynan,Lwomaniya, Uklang, Sipanya, Ingtu, Psi, Nayciliya, Nanfey, Akntin, Payelwos, Palestan, Poliweyya klwaan nii o ida ini psruwa murux ka Kswowo. Sayrweyya nii o ida gisu mhtur Kswowo msupu hbaraw Kwocicuc. Kswowo konghkwo sayan o uxay uxay Leynhkwo cnyueynkwo. Sayan niqan kingal kbkuy ka Lhkwo cnyueynkwo, Martaciskwo, Taywan , Nyoayci niKukcuyntaw o sruwa pmurux ka Kswowo. Ana saw kiya , yasa kndadax pixan paru bi kndadax Elwos ni conghwa jnmin konghkwo, ida pncikuh lnglungun mseupu Leynhkwo cnyueyn kwo ka Kswowo. Sayrweyya hini o yasa ppsruwa pmurux nanaq Kswowo ka klwaan o muda saw pbnahun ka Tas ppuda ka dhiya. Kiya ka klwaan nii ga kana Meyykwo, Rrpaniya, Pawcyaliya, Macitwen konghkwo, Klwenpiya, Klwoaysiya, fakwo, tkwo, siyonyali, Turci, Slwoweyniya ni Inkwo. Kmlawa Ihwey Muda iyueync Bukun ni Conli Bukun kndadax sejiq asi pgau bukung, pqpah rima hnkawas, tduwa dmutuc qmpah enkingal, ciway ka jiyun na qqpahun, pgau conli asi ka hbaraw Kwoxwey dmayaw, kika conton pqlahan, niqan paru bi djiyun na qqhlangun. Uuda psaping Hngkawas maxal mngari kbkuy mngari kmxalan mngari Sayrweyya kongh cyun ga kska Kswowo siida wada buun bali Peyyuey, psbu siida gqiyan hidaw mbbiyax nii hici pqlahan Kswowo. Ssjiqan ni shlayang Kana ssjiqan klwaan empitu kbuhug ( hngkawas empusal kbkuy maxal mngari ) gaga ini biyaw mlih ka ssjiqan Sayrweyya, yasa sncikuh tnquli lqlaqi ni thjing ising alang ka ssjiqan kiya ka pusu bi. kika kska tnpusu seejiq Sayrweyya ka sejiqan Sayrweyya, duma hgalan seejiq ka sejiq Arpaniya, sejiq Syonyali, sejiq Posniak, ( seejiq Muslin ), seejiq Lwomu, sejiq Klwoaysiya, seejiq Slwofak, seejiq Pawcyaliya, seejiq Lwomaniya, seejiq Turci dnii. Kska na hiya, Kswowo ka pusu nniqan seejiq Arpaniya ( kndadax hngkawas empusal kbkuy maspac ida pmurux nanaq ), Foifutina ccseng ka pusu nniqan seejiq Syonyali, kiya ka kiya ni hbaraw ka ini nniq hini. hbaraw ka Sayrweyya shlayan dha o pnrhulan Toncyaw, duma seejiq ini kpiya shlayan dha ka pnrhulan Islang, pnrhulan Teyncu. Kari Quri skari Sayrweyya o kari Sayrweyya, kiya ka tnkari Srweyya - Klwoaysiya, maspac kmxalan maspac tnegkmbkiyan ssjiqan Sayrweyya skari dnii. Kana klwaan Owcow o ida Sayrweyya ka gisu skari dha kari nii, btasan Silir ni btasan Latin tduwa dha djiyun. Kari Sayrweyya ni patas Silir ka djiyun klwaan dha. Ini kpiya skari dha kari kika kari Syonyali, kari Slwofak, kari Arpaniya, kari Lwomaniya, Pawcyaliya ni kari Lusenniya, kana kari Sayrweyya – kari Klwoaysiya: Kari Posniya ni kari Klwoaysiya. Kana mtna ciway ssjiqan mhrinas alang maxal rima tnegkmbkiyan, dnii ka tnkari dha. Cingci Pusu ptasan : Hbangan Sayrweyya Hbangan Sayrweyya konghkwo pusu qpahun dha ka fuuyey. Hngkawas empusal kbkuy maspac ngngalan dha kana mataru kmxalan mataru, ssmalu qpahun ni qpahun dxgal mangan 24.2 tnegkmbkiyan ni 12.3 tnegkmbkiyan. Ida saw sayan hbangan Sayrweyya dha Consio ni duma Parkanpan taw ( saw Klwoaysiya, Lwomaniya, Slwoweyniya ) o naqih kiya, kiya ka kiya ida malu ka Arpanuya ni Mortwowa. Tiyu hngkawas dnii o malu bi ensaan dha pspun wancya ka Sayrweyya konghkwo, kana kingal snaw murux pspun hiya ka mangan tgkingal knlangan Nwowak,tyueykweyci, kingal uri o qrijil musa murux pspun mangan tgkingan knlangan Angna.Iwangnwoweyci, brah o qrijil mangan tgkingal knlangan Yeylayna.Yankweyci, Yank.Tipusaleyweyci, meseupu pspun dha snaw mangan tgkingan knlangan Neynat. Cimwonici dnii. Sayrweyya o boru ka spuan dha bi sspun, snparu bi qmita Owcow ka quri boru Sayrweyya klwaan, nian bi hangan pspun boru kika mnangan brah Incawpanpa Manlyeyn o weytici, sayan embiyax muda Manlyeyn na Mati, embiyax muda Icyacinlyu kwoci Milan ka Stankweyci ni Feyneypacyey na Klasici, embbiyax muuda brah cyeyrsi na Iwangnwoweyci dnii. quri paycyo Sayrweyya qrijil hngkawas empsal kbkuy maxal maspac mangan tgkingal scingsay, hngkawas empusal kbkuy maxal mataru Liyueyjejeneylu yunton hwey yacyun ni hngkawas empusal kbkuy maxal rima qrijil mangan scyey pey yacyun, sayan o tgtru hangan knlangan. ciban niqan mrireyh hangan knlangan ka Pwoskweyci, Mihailwoweyci, Lsici ni Awcyeynyeynnwoweyci. Nkari pnegluban • Nangslafu • Paru Sayrweyya Pnyahan bnatas CIA 外交部</FORM>
        <PHON kindOf="original">= səɾbia = gaga kska owʦow ka səɾbia, ** ** n, ** ** ə ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŋan na o **,*** sq km(ħaŋan na o tg***) (knlbaŋa dxgal o **,*** sq km, knlbaŋan qsija o * sq km). kana ka səɟiqun o niqan *,***,*** ħiji. gaga bəlgɾadə ka pusu alaŋ paɾu, ɟijax ** idas * ka ɟijax skɾajan klwaan. manu ka dxgal səɾbia ga wada sugan **.**% ka dxgal qpaħan, **.**% ka dxgal bbuju, ɾaħuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŋ klwaan ta sajaŋ o kija ka tomisla* nikoli*, pnaaħ ħŋkawas**** idas * ɟijax **pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. ʦinkħulan sa knita' sa bɾbiɾu' = sajɾwəja = sajɾwəja-kŋħkwo ( kaɾi sajɾwəja : ********* *******ɾəpublika sɾbiɟa ), tnħaŋal sajɾwəja kana ( kaɾi sajɾwəja : *******sɾbiɟa ), kika kiŋal klwaan pɾkaŋ-paŋtaw, gaga nniq ħɾaan ħidaw oʦow, paɾkan-paŋtaw ska na nəlu klwaan, moŋtnəklwo, posnija ni ħsajkwəna, klwoajsija, sjoŋjali, lwomanija, pawʦjalija, pəmaʦitwən duɾi ni aɾpanija pslutuʦ uɾi. ɾis pusu nkaɾi :əndaan sajɾwəja tna gaga nniq bɾaħ ħŋkawas maspaʦ ɾima kbkuj ,pusu alaŋ sajɾwəja ka pəɾklə( mnsuwj tnħaŋan pɾklajt ) tna niqan ka buɾaħ qjjqaja ni gaja sbijaw,dħa ɟijax knbaɾaw sajan nii ħŋkawas mataɾu kmxalan kbkuj,tna niqan ka bɾəənux alaŋ nii siida paɾu bi alaŋ oʦow kija.koŋjuənmataɾu~əpitu sʦi, nansla *uɟən na kiŋal səɟiq sajɾwəja nniq paɾkan * pantaw-sawa gsilugtɾuma na ħunaʦ dħuq jatli gsilug ħħija. sla*u səəɟiq nii koŋjuən maspaʦ sʦi siida mijax sajɾwəja sajan, duɾi nii pajʦanti klwaan siida pɾijux tonʦən pnɾħulan ka sħlajan dħa, nii pʦŋtin na takon. mŋaɾi sʦi ʦoŋjə pawʦjalija-tgkiŋal klwaan mɾmux alaŋ sajɾwəja, ħŋkawas mŋɾi kbkuj əmpusal əmpitu sajɾwəja nii psdjjagan pajʦantin sdħijaq pawʦjalija kika pajʦantin pqlaħan, bɾaħ bi niqan ħaŋan klwaan" sajɾwəja"ka maxal sʦi ʦonjə kika ʦasla*u.kalwonimilwowəʦi ( kaɾi sajɾwəja : **** ****** ************, laħwa : *a*sla* klonimiɾo*i* ) pnħiju. ħŋkawas maxal kiŋal mataɾu kmxalan mŋaɾi st*an.nimanja maŋan, ħŋkawas maxal kiŋal kbkuj mŋaɾi kmxalan muɾux ka pajʦantin, ħŋkawas maxal dħa kbkuj maxal əmpitu tnbukun, ħŋkawas maxal tɾu kbkuj mtɾun st*an. wlwosɾs ini dħa baka ka bawʦjalija-tiɾtikwo ni ŋalan dħa quli. maxal spaʦ sʦi ʦŋjə na saħwanst*an. tusan( ħŋkawas maxal tɾu kbkuj mtɾul kiŋal ~ maxal tɾu kbkuj mɾimal ɾima ) siida nii dna psaun baɾaw bi ni pslaban ddaun ka sajɾwəja klwaan maŋan ( st*an.tusan*atjən ). əuman-tikwo nii maxal spaʦ sʦi bukuj pɾaɟin na qħlaŋun ka pɾkan-pŋtaw, kika ħŋkawas maxal tɾu kbkuj maspaʦ kmxalanmŋaɾi nii kswowo psbu siida ini baka ka səɟiq sajɾwəja (gisu mɾudu ka psbu sajan ), dħuq maxal ɾima sʦimo,ətuman-tikwo o gisu dħa ini baka ka sajɾwəja da. pɾaɟin klwaan dħuq ɾima sʦi. ħŋkawas maxal mŋaɾi kbkuj maxal spaʦ ɟijax əmpusal maspʦ idas mataɾu, sajɾwəja qmlaħan bi alaŋ na ɾisaw ʦja*uliɟwo. puliŋsipu nniq ŋaŋuʦ sajlajjə*u dmuji polaŋniŋ m**** puniq ʦɟjuku smbu əmpitu puniq, gaga dħa buun ka gisu psilin sajlajjə*u ka awsjonti bukun *olaŋʦ. *ətinan ni qɾiɟil na swo*ə. ɟijax əmpusal maspaʦ idas əmpitu, jasa saw nii ka nəuda dħa psbu ka dħa sajɾwəja, kija ka kija ni tgkiŋal psbu paɾu ka babaw dxgan. ħŋkawas maxal mŋaɾi kbkuj maxal spaʦ ini na baka ka mntɾu mijaħ kɾmux sajɾwəja ka awsjonti klwaan, ħŋkawas maxal mŋaɾi kbkuj maxal ɾima, toŋmoŋ klwaan ( kana awsjoŋ klwaan, ħŋkawas maxal mŋaɾi kbkuj maxal maspaʦ. ini baka ka toŋmoŋ klwaan, tduwa mijaħ ka sajɾwəja. ida nanaq idas maxal dħa, sajɾwəja, sijaw alaŋ montnəklwo ni ida nanaq awsjoŋ klwaan ka kmlaħan slwowənija, klwoajsija, posnija, *oi*otina msəupu pħiju səɟiq sajɾwəja, səɟiq klwoajsija ni səɟiq slwowənija alaŋ bukun, nansla*u alaŋ bukun uɾi. sajɾwəja nii ħŋkawas maxal mspaʦ kbkuj spaʦ niħŋkawas maxal maspʦ kbkuj maxal ɾima kska siida maŋan mkala bi ka qmlaħan nanaq. ħŋkawas maxal maspaʦ kbkuj əmpitu kmxalan maspaʦ, sajɾwəja ɟijagan əkwo siida gisu maŋan muɾux da, ħŋkawas maxal maspʦ kbkuj maspaʦ kbkuj dħa pħiju alaŋ bukun, duma alaŋkika ska sajɾwəja sajan. ħŋkawas maxal mŋaɾi kbkuj maxal bɾaħ tgkiŋal paɾkan psbu ni tgdħa paɾkan psbu siida, alaŋ sɾwəja mquɾi ħunaʦ pslaban, klwaan dħa ka bɾəənux kswowo, saw bɾəənux maʦitwən-koŋħkwo sajan uɾi, kija ka kija ni daja bɾəənux *oi*otina siida qħlaŋan awsjoŋtikwo, ini nniq ɾuwan alaŋ sajɾwəja klwaan. tgdħa psbu paɾu babaw dxgal siida, mtɾu jaħan mspis ka naŋsla*u, kana ssijaw klwaan sila o msəupu ʦosin klwaan. ħŋkawas maxan mŋaɾi kbkuj mspatul ɾima, suljən-ħoŋʦjun. musa ɾuwan nansla*u, titwo dmajaw sida ni dħija ka paɾu bi əmpqlaħan kləaan, pħiju konʦan-ʦui klwaan nsla*u-səħwə ʦui ljən paŋ-konħkwo (nan ljən pan ), ana kija ħŋkawas maxal mŋaɾi kbkuj masptul maspaʦ pnaqiħ ka nanljən pan ni suljən. ħŋkawasmaxal mŋɾi kbkuj mataɾu kmxalan kiŋal titwo ni bukun ajʦi niħlu msupu pħiju puʦjəmonjun junton. nansla*u səħwə ʦui ljənpan konħkwo ni titwo pdudu siida, puda səħə ʦui ŋalan ħbaŋan, pspaɾu qmita msəupu asi smkiŋan lŋluŋan klwaan alaŋ. saw nii sida tonow konʦan ʦui kwo o nansla*u klwaan ka tħŋajan bi ħbaŋan. bukuj ħŋkaws maxal mŋaɾi kbkuj mspaʦ kmxalan mədan ka ttwo, pɾaɟil mɾudu ka səəɟiq, dħuq ħiʦi ħŋkawas maxan mŋaɾi kbkuj mŋaɾi kmxalan mkgajaw ka nansla*u. mataɾu ka ʦjamon konħkwo nansla*u o niqan spaʦ ka wada muɾux. bukuj ħŋkawas maxal mŋaɾi kbkuj mŋaɾi dħa, təŋaɾi sajɾwəja ni montnəklwo dħa klwaan, pɾaɟil pħiju nansla*u lənmon koŋħkwo ( nanlənmon ). pɾaɟil pħiju nansla*u lənmon koŋħkwo ( nanlənmon ). ħŋkawas maxal mŋaɾi kbkuj mŋaɾi kmxalan mŋɾi, sajɾwəja koŋħkwo nnəq ska kswowo psbu siida gisu buun pəjuə, psbu o gqijan ħidaw ħija ka əmbijax ni dħija ka pklawa kswowo. ħŋkawas əmpusal kbkuj əmpitu ɟijax maxal kiŋal idas kiŋal. sajɾwəja konħkwo muda muɾux do pɾaɟil iħwə pgaaw. sajɾwəja ʦiʦintaŋ nnəq dħa kbkuj mɾimal lŋan siida maŋan maspaʦ kmxalan kiŋal lŋan, minʦutan mataɾu kmxalan spaʦ,sajɾwəja minʦutan-sin sajɾwəja tan ljənmon mspatul əmpitu lŋan, sajɾwəja minɟən tan maxal mŋaɾi lŋan,sajɾwəja səħwə tan maxal mataɾu lŋan, sajɾwəja ʦjo minʦutan ka pusu pgaaw ljənmon maxal ɾima lŋan, duɾi maspaʦ isi kika ɾima ħgalan səɟiq ʦəntan ni pgaaw ljənmon psəasug. duɾi sajɾwəja koŋħkwo ħunaʦ kswowo ni mətwosija ʦʦsən kndadax ħŋkawas maxal mŋaɾi kbkuj mŋaɾi kmxalan mŋaɾi mħdu ka psbu kswowo, kika ini klwajisajɾwəja koŋħkwo da, kija ka kija ni ljənħkwo ka sblaiq qmlaħan dxgal ħija, ljənħkwo kswowo tnais pqpaħ tanʦju tpajtwan tnais pqlaħan. ħŋkawas əmpusal kbkuj mataɾu ɟijax əmpusl idas dħa, psilin niqan ini aaw ka kswowo. ħŋkawas əmpusal kbkuj maspaʦ ɟijax maxal əmpitu idas dħa, ɾmŋaw nanaq muɾux ka kswowo ida kswowo koŋħkwo. ** nniqan lŋliŋaj nniq alaŋ pɾkan pantaw ka sajɾwəa ħan, sŋun nansla*u ga ħŋkawas maxal mŋaɾi kbkuj mŋaɾi kmxalan ʦjəti ni ħŋkawas əmpusal kbkuj mataɾu montnəklwo ni ħŋkawas əmpusal kbkuj maspaʦ kswowo muɾux pɾijux nəlu kwo. əgu ka ttudu dgijaq sajɾwəja. ħɾaanħidaw, gqijan ħidaw psnakan stala dgijaq ni tinala dgijaq plutuʦ, pspuwan twonawħə bəənux ka gqijan ħidaw *i*tina bɾəənux, tħŋajan jajuŋ, malu dxgal, ħunaʦ əgu dgijaq,ttudug pspuwan kswowo pənti ni mətwosija pənti. nniqan baɾaw bi sajɾwəja ka aɾpanija ni kswowo sijaw ʦjalawəʦa dgijaq, ħajpa əmpusal mataɾu kbkuj mɾimal tɾu mi. mstɾun jajuŋ sawa, jajuŋ tisa ka jajuŋ twonaw do, mquɾi sijaw ħɾaan ħidaw qluli, kika qluli dħuq jajuŋ lwomanija, kiŋal uɾi o qluli ħunaʦ jajuŋ tamwolawa. əgu ka məuxul kaɾaʦ alaŋ sajɾwəja, mskuj misan mʦilux ɾbagan, bnʦiŋan qujux qsija ɾima kbkuj mɾimal ~ əmpitu kmxalan mɾimal ħawmi. knɾbagan: ***** piŋ*an konli ( kana kswowo ) uuda mklawa sajɾwəja konħkwo kswowo,*oi*otina dħa ʦʦsən, quɾi *alju o kswowo o jasa sajɾwəja koŋħkwo duma kija, bukuj psbu ida ljənħkwo ka pklawa kswowo,kija ni ħŋkawas əmpusal kbkuj maspaʦ ɟijax maxal əmpitu idas dħa ɾmŋaw kaɾi muɾux nanaq ka dħija, duma alaŋ sajɾwəja konħkwo tnħaŋan "ʦoŋsajɾwəja"ana saw kija ka alaŋ ini pntna ka uuda. sajɾwəja konħkwo sugan əmpusal mŋaɾi ʦo ni kiŋal ʦsjas, ɾuwan na ħija ɾima ʦow kswowo (gisu muɾux ), *uj*otina əmpitu ʦow ( mklawa nanaq ), ʦoŋ sajɾwəja maxal əmpitu ʦoə, wana pusu alaŋ pəjɾklə ka ʦsjas. sugan duɾi ka ʦowsja, kana klwaas niqan kiŋal kbkuj maspaʦ, duma kswowo niqan mtɾul alaŋ,*ui*otina niqan mɾimal spaʦ alaŋ. sajɾwəja kndadax ʦoŋsajɾwəja, kswowo ni *ui*otina sgan kana əmpsal mŋaɾi ʦow, ʦsjas pɾklə dħija ka pnsli, duma na ħija ʦoŋ sajɾwəja tduwa qmita alaŋ sugan sumatija ni gqijan ħidaw sajɾwəja ni ħɾaan ħidaw sajɾwəja dħa alaŋ, ʦow ni ʦsjas tduwa sugan kiŋal kbkuj mɾimal sjən ni əmpusal spaʦ alan*. ana saw ɾmŋaw ka sajɾwəja gisu nnia ɾuwan alaŋ dħ aka kswowo koŋħkwo, jasa kndadax ħŋkawas maxal mŋɾi kbkuj mŋaɾi kmxalan mŋaɾi gisu ini pklawa sajɾwəja ka alaŋ lswowo da, kija ka kija ni ħŋkawas əmpusal kbkuj maspaʦ ida muɾux nanaq ka alaŋ dħa. wajʦjaw pnəgluban ʦoŋkwo sajɾwəja bɾaħ ħaŋ o naŋsla*u sɾwaun pħiju ʦoŋħwa ɟənmin koŋħkwo, kika bukuj qnaqiħ ka sunaŋ do, mquɾi suljən ka ʦoŋħwa ɟənmiŋ koŋħkwo, ida tkiisu ka pnəgluban dħa klwaan nii. ħŋkawas maxal mŋaɾi mɾimal ɾima ɟijax sħa idas kiŋal ana msəupu ka dħa klwaan nii, ida psltu bi ka pnəgluban dħa, kija ni ħŋkawas maxal mŋaɾi kbkuj mɾimal maspaʦ jasa nansla*u pɾtun na ka suljən kija ka maŋan bi bɾaħ ka kwoʦi koŋʦan ʦui junton əndaan nii ga pqnaqiħ duɾi, dħuq bi ħŋkawas maxal mŋaɾi kbkuj əmpitu kmxalan əmpitu naŋsla*u bukun titwo mijaħ ʦoŋħwa bukuj do malu ka pnəgluban dħa da. ʦoŋkwo nii o gaga pəɾklə ħija niqan paɾu sapaħ, kika smalu kiŋal qpaħun sapaħ saw pulistina. sajɾwəja o niqan paɾu bi sapaħ daw pəʦin, kija ka kija ni sanħaj ħija smalu kiŋal ʦonlin skwan. ʦoŋħwa ɟənmin kaŋħkwo nii kswowo psbu siida dmajaw naŋsla*u ljənmon koŋħkwo, mħtuɾ pəjuə psbu naŋsla*u , ida msaan bi ka quɾi məʦjun snub ʦoŋkwo ʦu naŋ ljənmoŋ taskwan ʦoŋkwo mħtuɾ pəjuə muuda ddaun kswowo, lŋluŋun dħa o ijux pgajaw ka siʦaŋ ni siŋʦjaŋ pnəgluban owmoŋ sajan, sajɾwəja gisu mbbijax muuda msəupu owʦow ləŋmoŋ, jsa quɾi owmoŋ ktaan dħa ka sajɾwəja əgu bi ka pnqtaan uuda, ska na ħini pusu ddaun sajɾwəja asi ka psɾwaun muɾux ka kswowo, uxaj kija uɾi o dħa kswowo pkmalu ka pnəgluban dħa. sajan sajɾwəja ini sɾuwa psaw nii, kika ini lŋluŋ ħaɾi msəupu ləŋmoŋ. ana saw kija pɾaɟil ħŋkawas əmpusal kbkuj maxal spaʦ, sajɾwəja qulun bi sɾuwa pkmalu ka pnəgluban kswowo da, wada bɾaħ ħaɾi ka quɾi msəupu ləŋmoŋ, kija ka kija ni sajɾwəja psmijaħ bi saw bɾaħ ħŋkawas əmpusal kbkuj əmpusal tduwa msəupu owmoŋ, kika owmoŋ uɾi o " ini saw uxaj bi psɾuwa uɾi. pnəgluban kswowo ħŋkawas əmpusal kmxalan maspaʦ idas maxal əmpitu idas dħa, kndadax sajɾwəja ka muɾuxo ida kswowo nanaq ka ɾnŋaw, pħiju kswowo koŋħkwo. sajɾwəja koŋħkwo, əlwos, əlwos, ʦoŋħwa ɟəŋmin koŋħkwo, aɾ ni lija, mwolwok, sila, mwosik, juənan,lwomanija, uklaŋ, sipanja, iŋtu, psi, najʦilija, nan*ə, akntin, pajəlwos, paləstan, poliwəja klwaan nii o ida ini psɾuwa muɾux ka kswowo. sajɾwəja nii o ida gisu mħtuɾ kswowo msupu ħbaɾaw kwoʦiʦuʦ. kswowo koŋħkwo sajan o uxaj uxaj lənħkwo ʦnjuənkwo. sajan niqan kiŋal kbkuj ka lħkwo ʦnjuənkwo, maɾtaʦiskwo, tajwan , njoajʦi nikukʦujntaw o sɾuwa pmuɾux ka kswowo. ana saw kija , jasa kndadax pixan paɾu bi kndadax əlwos ni ʦoŋħwa ɟnmin koŋħkwo, ida pnʦikuħ lŋluŋun msəupu lənħkwo ʦnjuən kwo ka kswowo. sajɾwəja ħini o jasa ppsɾuwa pmuɾux nanaq kswowo ka klwaan o muda saw pbnaħun ka tas ppuda ka dħija. kija ka klwaan nii ga kana məjkwo, ɾɾpanija, pawʦjalija, maʦitwən koŋħkwo, klwənpija, klwoajsija, *akwo, tkwo, sijonjali, tuɾʦi, slwowənija ni inkwo. kmlawa iħwə muda ijuənʦ bukun ni ʦonli bukun kndadax səɟiq asi pgau bukuŋ, pqpaħ ɾima ħnkawas, tduwa dmutuʦ qmpaħ ənkiŋal, ʦiwaj ka ɟijun na qqpaħun, pgau ʦonli asi ka ħbaɾaw kwoxwə dmajaw, kika ʦonton pqlaħan, niqan paɾu bi dɟijun na qqħlaŋun. uuda psapiŋ ħŋkawas maxal mŋaɾi kbkuj mŋaɾi kmxalan mŋaɾi sajɾwəja koŋħ ʦjun ga kska kswowo siida wada buun bali pəjuə, psbu siida gqijan ħidaw mbbijax nii ħiʦi pqlaħan kswowo. ssɟiqan ni sħlajaŋ kana ssɟiqan klwaan əmpitu kbuħug ( ħŋkawas əmpusal kbkuj maxal mŋaɾi ) gaga ini bijaw mliħ ka ssɟiqan sajɾwəja, jasa snʦikuħ tnquli lqlaqi ni tħɟiŋ isiŋ alaŋ ka ssɟiqan kija ka pusu bi. kika kska tnpusu səəɟiq sajɾwəja ka səɟiqan sajɾwəja, duma ħgalan səəɟiq ka səɟiq aɾpanija, səɟiq sjonjali, səɟiq posniak, ( səəɟiq muslin ), səəɟiq lwomu, səɟiq klwoajsija, səəɟiq slwo*ak, səəɟiq pawʦjalija, səəɟiq lwomanija, səəɟiq tuɾʦi dnii. kska na ħija, kswowo ka pusu nniqan səəɟiq aɾpanija ( kndadax ħŋkawas əmpusal kbkuj maspaʦ ida pmuɾux nanaq ), *oi*utina ʦʦsəŋ ka pusu nniqan səəɟiq sjonjali, kija ka kija ni ħbaɾaw ka ini nniq ħini. ħbaɾaw ka sajɾwəja sħlajan dħa o pnɾħulan tonʦjaw, duma səəɟiq ini kpija sħlajan dħa ka pnɾħulan islaŋ, pnɾħulan tənʦu. kaɾi quɾi skaɾi sajɾwəja o kaɾi sajɾwəja, kija ka tnkaɾi sɾwəja - klwoajsija, maspaʦ kmxalan maspaʦ tnəgkmbkijan ssɟiqan sajɾwəja skaɾi dnii. kana klwaan owʦow o ida sajɾwəja ka gisu skaɾi dħa kaɾi nii, btasan siliɾ ni btasan latin tduwa dħa dɟijun. kaɾi sajɾwəja ni patas siliɾ ka dɟijun klwaan dħa. ini kpija skaɾi dħa kaɾi kika kaɾi sjonjali, kaɾi slwo*ak, kaɾi aɾpanija, kaɾi lwomanija, pawʦjalija ni kaɾi lusənnija, kana kaɾi sajɾwəja * kaɾi klwoajsija: kaɾi posnija ni kaɾi klwoajsija. kana mtna ʦiwaj ssɟiqan mħɾinas alaŋ maxal ɾima tnəgkmbkijan, dnii ka tnkaɾi dħa. ʦiŋʦi pusu ptasan : ħbaŋan sajɾwəja ħbaŋan sajɾwəja koŋħkwo pusu qpaħun dħa ka *uujə. ħŋkawas əmpusal kbkuj maspaʦ ŋŋalan dħa kana mataɾu kmxalan mataɾu, ssmalu qpaħun ni qpaħun dxgal maŋan **.* tnəgkmbkijan ni **.* tnəgkmbkijan. ida saw sajan ħbaŋan sajɾwəja dħa ʦonsio ni duma paɾkanpan taw ( saw klwoajsija, lwomanija, slwowənija ) o naqiħ kija, kija ka kija ida malu ka aɾpanuja ni moɾtwowa. tiju ħŋkawas dnii o malu bi ənsaan dħa pspun wanʦja ka sajɾwəja koŋħkwo, kana kiŋal snaw muɾux pspun ħija ka maŋan tgkiŋal knlaŋan nwowak,tjuəkwəʦi, kiŋal uɾi o qɾiɟil musa muɾux pspun maŋan tgkiŋan knlaŋan aŋna.iwaŋnwowəʦi, bɾaħ o qɾiɟil maŋan tgkiŋal knlaŋan jəlajna.jankwəʦi, jank.tipusaləwəʦi, məsəupu pspun dħa snaw maŋan tgkiŋan knlaŋan nənat. ʦimwoniʦi dnii. sajɾwəja o boɾu ka spuan dħa bi sspun, snpaɾu bi qmita owʦow ka quɾi boɾu sajɾwəja klwaan, nian bi ħaŋan pspun boɾu kika mnaŋan bɾaħ inʦawpanpa manljən o wətiʦi, sajan əmbijax muda manljən na mati, əmbijax muda iʦjaʦinlju kwoʦi milan ka stankwəʦi ni *ənəpaʦjə na klasiʦi, əmbbijax muuda bɾaħ ʦjəɾsi na iwaŋnwowəʦi dnii. quɾi pajʦjo sajɾwəja qɾiɟil ħŋkawas əmpsal kbkuj maxal maspaʦ maŋan tgkiŋal sʦiŋsaj, ħŋkawas əmpusal kbkuj maxal mataɾu lijuəɟəɟənəlu junton ħwə jaʦjun ni ħŋkawas əmpusal kbkuj maxal ɾima qɾiɟil maŋan sʦjə pə jaʦjun, sajan o tgtɾu ħaŋan knlaŋan. ʦiban niqan mɾiɾəħ ħaŋan knlaŋan ka pwoskwəʦi, miħailwowəʦi, lsiʦi ni awʦjənjənnwowəʦi. nkaɾi pnəgluban * naŋsla*u * paɾu sajɾwəja pnjaħan bnatas ʦia ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Serbia = Gaga kska Owcow ka Serbia, 44 00 N, 21 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 77,474 sq km(hangan na o Tg117) (knlbanga dxgal o 77,474 sq km, knlbangan qsiya o 0 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 7,143,921 hiyi. Gaga Belgrade ka pusu alang paru, jiyax 15 idas 2 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Serbia ga wada sugan 57.90% ka dxgal qpahan, 31.60% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 10.50% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Tomislav Nikolić, pnaah hngkawas2012 idas 5 jiyax 31pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Sayrweyya = Sayrweyya-knghkwo ( kari Sayrweyya : Република Србија／Republika Srbija ), tnhangal Sayrweyya kana ( kari Sayrweyya : Србија／Srbija ), kika kingal klwaan Prkang-pangtaw, gaga nniq hraan hidaw Ocow, parkan-pangtaw ska na neylu klwaan, Mongtneyklwo, posniya ni hsaykweyna, klwoaysiya, syongyali, lwomaniya, pawcyaliya, peymacitwen duri ni arpaniya pslutuc uri. Ris Pusu nkari :Endaan Sayrweyya Tna gaga nniq brah hngkawas maspac rima kbkuy ,pusu alang sayrweyya ka peyrkle( mnsuwy tnhangan Prklayt ) tna niqan ka burah qyyqaya ni gaya sbiyaw,dha jiyax knbaraw sayan nii hngkawas mataru kmxalan kbkuy,tna niqan ka breenux alang nii siida paru bi alang Ocow kiya.kongyueynmataru~epitu sci, Nansla fujen na kingal sejiq Sayrweyya nniq Parkan – pantaw-sawa gsilugtruma na hunac dhuq Yatli gsilug hhiya. Slafu seejiq nii kongyueyn maspac sci siida miyax Sayrweyya sayan, duri nii Paycanti klwaan siida priyux Toncen pnrhulan ka shlayan dha, nii Pcngtin na Takon. mngari sci congyey Pawcyaliya-tgkingal klwaan mrmux alang Sayrweyya, hngkawas mngri kbkuy empusal empitu Sayrweyya nii psdyyagan Paycantin sdhiyaq Pawcyaliya kika Paycantin pqlahan, brah bi niqan hangan klwaan" Sayrweyya"ka maxal sci Conyey kika Caslafu.kalwonimilwoweyci ( kari sayrweyya : Кнез Часлав Клонимировић, Lahwa : Ča丁slav Klonimirović ) pnhiyu. Hngkawas maxal kingal mataru kmxalan mngari Stfan.nimanya mangan, hngkawas maxal kingal kbkuy mngari kmxalan murux ka Paycantin, hngkawas maxal dha kbkuy maxal empitu tnbukun, hngkawas maxal tru kbkuy mtrun Stfan. wlwosrs ini dha baka ka Bawcyaliya-tirtikwo ni ngalan dha quli. maxal spac sci Cngyey na Sahwanstfan. tusan( hngkawas maxal tru kbkuy mtrul kingal ~ maxal tru kbkuy mrimal rima ) siida nii dna psaun baraw bi ni pslaban ddaun ka Sayrweyya klwaan mangan ( Stfan.tusanfatyeyn ). Euman-tikwo nii maxal spac sci bukuy prajin na qhlangun ka Prkan-Pngtaw, kika hngkawas maxal tru kbkuy maspac kmxalanmngari nii Kswowo psbu siida ini baka ka sejiq Sayrweyya (gisu mrudu ka psbu sayan ), dhuq maxal rima scimo,Etuman-tikwo o gisu dha ini baka ka Sayrweyya da. prajin klwaan dhuq rima sci. Hngkawas maxal mngari kbkuy maxal spac jiyax empusal maspc idas mataru, Sayrweyya qmlahan bi alang na risaw Cyafulijwo. Pulingsipu nniq nganguc Saylayyefu dmuyi Polangning M1900 puniq cjyuku smbu empitu puniq, gaga dha buun ka gisu psilin Saylayyefu ka Awsyonti bukun Folangc. feytinan ni qrijil na Swofey. Jiyax empusal maspac idas empitu, yasa saw nii ka neuda dha psbu ka dha Sayrweyya, kiya ka kiya ni tgkingal psbu paru ka babaw dxgan. hngkawas maxal mngari kbkuy maxal spac ini na baka ka mntru miyah krmux Sayrweyya ka Awsyonti klwaan, hngkawas maxal mngari kbkuy maxal rima, Tongmong klwaan ( kana Awsyong klwaan, Hngkawas maxal mngari kbkuy maxal maspac. Ini baka ka Tongmong klwaan, tduwa miyah ka Sayrweyya. Ida nanaq idas maxal dha, Sayrweyya, siyaw alang Montneyklwo ni ida nanaq Awsyong klwaan ka kmlahan Slwoweyniya, Klwoaysiya, Posniya, foifotina mseupu phiyu sejiq Sayrweyya, sejiq Klwoaysiya ni sejiq Slwoweyniya alang bukun, Nanslafu alang bukun uri. Sayrweyya nii hngkawas maxal mspac kbkuy spac nihngkawas maxal maspc kbkuy maxal rima kska siida mangan mkala bi ka qmlahan nanaq. Hngkawas maxal maspac kbkuy empitu kmxalan maspac, Sayrweyya jiyagan Ekwo siida gisu mangan murux da, hngkawas maxal maspc kbkuy maspac kbkuy dha phiyu alang bukun, duma alangkika ska Sayrweyya sayan. hngkawas maxal mngari kbkuy maxal brah tgkingal Parkan psbu ni tgdha Parkan psbu siida, alang Srweyya mquri hunac pslaban, klwaan dha ka breenux Kswowo, saw breenux Macitwen-konghkwo sayan uri, kiya ka kiya ni daya breenux Foifotina siida qhlangan Awsyongtikwo, ini nniq ruwan alang Sayrweyya klwaan. Tgdha psbu paru babaw dxgal siida, mtru yahan mspis ka Nangslafu, kana ssiyaw klwaan Sila o mseupu cosin klwaan. Hngkawas maxan mngari kbkuy mspatul rima, Sulyeyn-hongcyun. Musa ruwan Nanslafu, titwo dmayaw sida ni dhiya ka paru bi empqlahan kleaan, phiyu Koncan-cui klwaan Nslafu-sehwey cui lyeyn pang-konhkwo (Nan lyeyn pan ), ana kiya hngkawas maxal mngari kbkuy masptul maspac pnaqih ka Nanlyeyn pan ni sulyeyn. hngkawasmaxal mngri kbkuy mataru kmxalan kingal Titwo ni bukun Ayci Nihlu msupu phiyu Pucyeymonyun yunton. Nanslafu sehwey cui lyeynpan konhkwo ni titwo pdudu siida, puda Sehey cui ngalan hbangan, psparu qmita mseupu asi smkingan lnglungan klwaan alang. Saw nii sida Tonow koncan cui kwo o Nanslafu klwaan ka thngayan bi hbangan. Bukuy hngkaws maxal mngari kbkuy mspac kmxalan meydan ka Ttwo, prajil mrudu ka seejiq, dhuq hici hngkawas maxan mngari kbkuy mngari kmxalan mkgayaw ka Nanslafu. mataru ka cyamon konhkwo Nanslafu o niqan spac ka wada murux. Bukuy hngkawas maxal mngari kbkuy mngari dha, tengari Sayrweyya ni Montneyklwo dha klwaan, prajil phiyu Nanslafu leynmon konghkwo ( Nanleynmon ). prajil phiyu Nanslafu leynmon konghkwo ( Nanleynmon ). hngkawas maxal mngari kbkuy mngari kmxalan mngri, Sayrweyya konghkwo nneyq ska Kswowo psbu siida gisu buun Peyyuey, psbu o gqiyan hidaw hiya ka embiyax ni dhiya ka pklawa Kswowo. hngkawas empusal kbkuy empitu jiyax maxal kingal idas kingal. Sayrweyya konhkwo muda murux do prajil Ihwey pgaaw. Sayrweyya cicintang nneyq dha kbkuy mrimal lngan siida mangan maspac kmxalan kingal lngan, Mincutan mataru kmxalan spac,Sayrweyya mincutan-sin Sayrweyya tan lyeynmon mspatul empitu lngan, Sayrweyya minjen tan maxal mngari lngan,Sayrweyya sehwey tan maxal mataru lngan, Sayrweyya cyo mincutan ka pusu pgaaw lyeynmon maxal rima lngan, duri maspac isi kika rima hgalan sejiq centan ni pgaaw lyeynmon pseasug. duri Sayrweyya konghkwo hunac Kswowo ni Meytwosiya ccsen kndadax hngkawas maxal mngari kbkuy mngari kmxalan mngari mhdu ka psbu Kswowo, kika ini klwayiSayrweyya konghkwo da, kiya ka kiya ni lyeynhkwo ka sblaiq qmlahan dxgal hiya, Lyeynhkwo Kswowo tnais pqpah tancyu tpaytwan tnais pqlahan. hngkawas empusal kbkuy mataru jiyax empusl idas dha, psilin niqan ini aaw ka Kswowo. hngkawas empusal kbkuy maspac jiyax maxal empitu idas dha, rmngaw nanaq murux ka Kswowo ida Kswowo konghkwo. 地理 nniqan lnglingay Nniq alang Prkan pantaw ka Sayrweya han, sngun Nanslafu ga hngkawas maxal mngari kbkuy mngari kmxalan cyeyti ni hngkawas empusal kbkuy mataru Montneyklwo ni hngkawas empusal kbkuy maspac kswowo murux priyux Neylu kwo. Egu ka ttudu dgiyaq Sayrweyya. hraanhidaw, gqiyan hidaw psnakan Stala dgiyaq ni tinala dgiyaq plutuc, pspuwan Twonawhe beenux ka gqiyan hidaw Fiftina breenux, thngayan yayung, malu dxgal, hunac egu dgiyaq,ttudug pspuwan Kswowo penti ni meytwosiya penti. nniqan baraw bi Sayrweyya ka Arpaniya ni Kswowo siyaw Cyalaweyca dgiyaq, haypa empusal mataru kbkuy mrimal tru mi. Mstrun yayung Sawa, yayung Tisa ka yayung Twonaw do, mquri siyaw hraan hidaw qluli, kika qluli dhuq yayung Lwomaniya, kingal uri o qluli hunac yayung Tamwolawa. Egu ka meuxul karac alang Sayrweyya, mskuy misan mcilux rbagan, bncingan quyux qsiya rima kbkuy mrimal ~ empitu kmxalan mrimal hawmi. Knrbagan: 88361 pingfan konli ( kana Kswowo ) Uuda mklawa Sayrweyya konhkwo Kswowo,foifotina dha ccsen, quri falyu o Kswowo o yasa Sayrweyya konghkwo duma kiya, bukuy psbu ida Lyeynhkwo ka pklawa Kswowo,kiya ni hngkawas empusal kbkuy maspac jiyax maxal empitu idas dha rmngaw kari murux nanaq ka dhiya, duma alang Sayrweyya konhkwo tnhangan "congSayrweyya"ana saw kiya ka alang ini pntna ka uuda. Sayrweyya konhkwo sugan empusal mngari co ni kingal csyas, ruwan na hiya rima cow Kswowo (gisu murux ), Fuyfotina empitu cow ( mklawa nanaq ), Cong Sayrweyya maxal empitu coe, wana pusu alang Peyyrkle ka csyas. Sugan duri ka cowsya, kana klwaas niqan kingal kbkuy maspac, duma Kswowo niqan mtrul alang,Fuifotina niqan mrimal spac alang. Sayrweyya kndadax congSayrweyya, Kswowo ni fuifotina sgan kana empsal mngari cow, csyas Prkle dhiya ka pnsli, duma na hiya cong Sayrweyya tduwa qmita alang sugan Sumatiya ni gqiyan hidaw Sayrweyya ni hraan hidaw Sayrweyya dha alang, Cow ni Csyas tduwa sugan kingal kbkuy mrimal syeyn ni empusal spac alanf. Ana saw rmngaw ka Sayrweyya gisu nnia ruwan alang dh aka kswowo konghkwo, yasa kndadax hngkawas maxal mngri kbkuy mngari kmxalan mngari gisu ini pklawa Sayrweyya ka alang Lswowo da, kiya ka kiya ni hngkawas empusal kbkuy maspac ida murux nanaq ka alang dha. Waycyaw pnegluban Congkwo Sayrweyya brah hang o Nangslafu srwaun phiyu Conghwa jenmin konghkwo, kika bukuy qnaqih ka Sunang do, mquri Sulyeyn ka Conghwa jenming konghkwo, ida tkiisu ka pnegluban dha klwaan nii. Hngkawas maxal mngari mrimal rima jiyax sha idas kingal ana mseupu ka dha klwaan nii, ida psltu bi ka pnegluban dha, kiya ni hngkawas maxal mngari kbkuy mrimal maspac yasa Nanslafu prtun na ka Sulyeyn kiya ka mangan bi brah ka Kwoci kongcan cui yunton endaan nii ga pqnaqih duri, dhuq bi hngkawas maxal mngari kbkuy empitu kmxalan empitu Nangslafu bukun Titwo miyah conghwa bukuy do malu ka pnegluban dha da. Congkwo nii o gaga Peyrkle hiya niqan paru sapah, kika smalu kingal qpahun sapah saw Pulistina. Sayrweyya o niqan paru bi sapah daw Peycin, kiya ka kiya ni Sanhay hiya smalu kingal Conlin skwan. Conghwa jenmin kanghkwo nii Kswowo psbu siida dmayaw Nangslafu lyeynmon konghkwo, mhtur Peyyuey psbu Nangslafu , ida msaan bi ka quri Meycyun snub Congkwo cu Nang lyeynmong taskwan Congkwo mhtur Peyyuey muuda ddaun Kswowo, lnglungun dha o iyux pgayaw ka Sicang ni Singcyang pnegluban Owmong sayan, Sayrweyya gisu mbbiyax muuda mseupu Owcow leyngmong, ysa quri Owmong ktaan dha ka Sayrweyya egu bi ka pnqtaan uuda, ska na hini pusu ddaun Sayrweyya asi ka psrwaun murux ka Kswowo, uxay kiya uri o dha Kswowo pkmalu ka pnegluban dha. sayan Sayrweyya ini sruwa psaw nii, kika ini lnglung hari mseupu leyngmong. Ana saw kiya prajil hngkawas empusal kbkuy maxal spac, Sayrweyya qulun bi sruwa pkmalu ka pnegluban Kswowo da, wada brah hari ka quri mseupu Leyngmong, kiya ka kiya ni Sayrweyya psmiyah bi saw brah hngkawas empusal kbkuy empusal tduwa mseupu Owmong, kika Owmong uri o " ini saw uxay bi psruwa uri. pnegluban Kswowo hngkawas empusal kmxalan maspac idas maxal empitu idas dha, kndadax Sayrweyya ka muruxo ida Kswowo nanaq ka rnngaw, phiyu Kswowo konghkwo. Sayrweyya konghkwo, Elwos, Elwos, conghwa jengmin konghkwo, Ar ni liya, Mwolwok, Sila, Mwosik, Yueynan,Lwomaniya, Uklang, Sipanya, Ingtu, Psi, Nayciliya, Nanfey, Akntin, Payelwos, Palestan, Poliweyya klwaan nii o ida ini psruwa murux ka Kswowo. Sayrweyya nii o ida gisu mhtur Kswowo msupu hbaraw Kwocicuc. Kswowo konghkwo sayan o uxay uxay Leynhkwo cnyueynkwo. Sayan niqan kingal kbkuy ka Lhkwo cnyueynkwo, Martaciskwo, Taywan , Nyoayci niKukcuyntaw o sruwa pmurux ka Kswowo. Ana saw kiya , yasa kndadax pixan paru bi kndadax Elwos ni conghwa jnmin konghkwo, ida pncikuh lnglungun mseupu Leynhkwo cnyueyn kwo ka Kswowo. Sayrweyya hini o yasa ppsruwa pmurux nanaq Kswowo ka klwaan o muda saw pbnahun ka Tas ppuda ka dhiya. Kiya ka klwaan nii ga kana Meyykwo, Rrpaniya, Pawcyaliya, Macitwen konghkwo, Klwenpiya, Klwoaysiya, fakwo, tkwo, siyonyali, Turci, Slwoweyniya ni Inkwo. Kmlawa Ihwey Muda iyueync Bukun ni Conli Bukun kndadax sejiq asi pgau bukung, pqpah rima hnkawas, tduwa dmutuc qmpah enkingal, ciway ka jiyun na qqpahun, pgau conli asi ka hbaraw Kwoxwey dmayaw, kika conton pqlahan, niqan paru bi djiyun na qqhlangun. Uuda psaping Hngkawas maxal mngari kbkuy mngari kmxalan mngari Sayrweyya kongh cyun ga kska Kswowo siida wada buun bali Peyyuey, psbu siida gqiyan hidaw mbbiyax nii hici pqlahan Kswowo. Ssjiqan ni shlayang Kana ssjiqan klwaan empitu kbuhug ( hngkawas empusal kbkuy maxal mngari ) gaga ini biyaw mlih ka ssjiqan Sayrweyya, yasa sncikuh tnquli lqlaqi ni thjing ising alang ka ssjiqan kiya ka pusu bi. kika kska tnpusu seejiq Sayrweyya ka sejiqan Sayrweyya, duma hgalan seejiq ka sejiq Arpaniya, sejiq Syonyali, sejiq Posniak, ( seejiq Muslin ), seejiq Lwomu, sejiq Klwoaysiya, seejiq Slwofak, seejiq Pawcyaliya, seejiq Lwomaniya, seejiq Turci dnii. Kska na hiya, Kswowo ka pusu nniqan seejiq Arpaniya ( kndadax hngkawas empusal kbkuy maspac ida pmurux nanaq ), Foifutina ccseng ka pusu nniqan seejiq Syonyali, kiya ka kiya ni hbaraw ka ini nniq hini. hbaraw ka Sayrweyya shlayan dha o pnrhulan Toncyaw, duma seejiq ini kpiya shlayan dha ka pnrhulan Islang, pnrhulan Teyncu. Kari Quri skari Sayrweyya o kari Sayrweyya, kiya ka tnkari Srweyya - Klwoaysiya, maspac kmxalan maspac tnegkmbkiyan ssjiqan Sayrweyya skari dnii. Kana klwaan Owcow o ida Sayrweyya ka gisu skari dha kari nii, btasan Silir ni btasan Latin tduwa dha djiyun. Kari Sayrweyya ni patas Silir ka djiyun klwaan dha. Ini kpiya skari dha kari kika kari Syonyali, kari Slwofak, kari Arpaniya, kari Lwomaniya, Pawcyaliya ni kari Lusenniya, kana kari Sayrweyya – kari Klwoaysiya: Kari Posniya ni kari Klwoaysiya. Kana mtna ciway ssjiqan mhrinas alang maxal rima tnegkmbkiyan, dnii ka tnkari dha. Cingci Pusu ptasan : Hbangan Sayrweyya Hbangan Sayrweyya konghkwo pusu qpahun dha ka fuuyey. Hngkawas empusal kbkuy maspac ngngalan dha kana mataru kmxalan mataru, ssmalu qpahun ni qpahun dxgal mangan 24.2 tnegkmbkiyan ni 12.3 tnegkmbkiyan. Ida saw sayan hbangan Sayrweyya dha Consio ni duma Parkanpan taw ( saw Klwoaysiya, Lwomaniya, Slwoweyniya ) o naqih kiya, kiya ka kiya ida malu ka Arpanuya ni Mortwowa. Tiyu hngkawas dnii o malu bi ensaan dha pspun wancya ka Sayrweyya konghkwo, kana kingal snaw murux pspun hiya ka mangan tgkingal knlangan Nwowak,tyueykweyci, kingal uri o qrijil musa murux pspun mangan tgkingan knlangan Angna.Iwangnwoweyci, brah o qrijil mangan tgkingal knlangan Yeylayna.Yankweyci, Yank.Tipusaleyweyci, meseupu pspun dha snaw mangan tgkingan knlangan Neynat. Cimwonici dnii. Sayrweyya o boru ka spuan dha bi sspun, snparu bi qmita Owcow ka quri boru Sayrweyya klwaan, nian bi hangan pspun boru kika mnangan brah Incawpanpa Manlyeyn o weytici, sayan embiyax muda Manlyeyn na Mati, embiyax muda Icyacinlyu kwoci Milan ka Stankweyci ni Feyneypacyey na Klasici, embbiyax muuda brah cyeyrsi na Iwangnwoweyci dnii. quri paycyo Sayrweyya qrijil hngkawas empsal kbkuy maxal maspac mangan tgkingal scingsay, hngkawas empusal kbkuy maxal mataru Liyueyjejeneylu yunton hwey yacyun ni hngkawas empusal kbkuy maxal rima qrijil mangan scyey pey yacyun, sayan o tgtru hangan knlangan. ciban niqan mrireyh hangan knlangan ka Pwoskweyci, Mihailwoweyci, Lsici ni Awcyeynyeynnwoweyci. Nkari pnegluban • Nangslafu • Paru Sayrweyya Pnyahan bnatas CIA 外交部</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= səɾbia = gaga kska owʦow ka səɾbia, ** ** n, ** ** ə ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŋan na o **,*** sq km(ħaŋan na o tg***) (knlbaŋa dxgal o **,*** sq km, knlbaŋan qsija o * sq km). kana ka səɟiqun o niqan *,***,*** ħiji. gaga bəlgɾadə ka pusu alaŋ paɾu, ɟijax ** idas * ka ɟijax skɾajan klwaan. manu ka dxgal səɾbia ga wada sugan **.**% ka dxgal qpaħan, **.**% ka dxgal bbuju, ɾaħuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŋ klwaan ta sajaŋ o kija ka tomisla* nikoli*, pnaaħ ħŋkawas**** idas * ɟijax **pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. ʦinkħulan sa knita' sa bɾbiɾu' = sajɾwəja = sajɾwəja-kŋħkwo ( kaɾi sajɾwəja : ********* *******ɾəpublika sɾbiɟa ), tnħaŋal sajɾwəja kana ( kaɾi sajɾwəja : *******sɾbiɟa ), kika kiŋal klwaan pɾkaŋ-paŋtaw, gaga nniq ħɾaan ħidaw oʦow, paɾkan-paŋtaw ska na nəlu klwaan, moŋtnəklwo, posnija ni ħsajkwəna, klwoajsija, sjoŋjali, lwomanija, pawʦjalija, pəmaʦitwən duɾi ni aɾpanija pslutuʦ uɾi. ɾis pusu nkaɾi :əndaan sajɾwəja tna gaga nniq bɾaħ ħŋkawas maspaʦ ɾima kbkuj ,pusu alaŋ sajɾwəja ka pəɾklə( mnsuwj tnħaŋan pɾklajt ) tna niqan ka buɾaħ qjjqaja ni gaja sbijaw,dħa ɟijax knbaɾaw sajan nii ħŋkawas mataɾu kmxalan kbkuj,tna niqan ka bɾəənux alaŋ nii siida paɾu bi alaŋ oʦow kija.koŋjuənmataɾu~əpitu sʦi, nansla *uɟən na kiŋal səɟiq sajɾwəja nniq paɾkan * pantaw-sawa gsilugtɾuma na ħunaʦ dħuq jatli gsilug ħħija. sla*u səəɟiq nii koŋjuən maspaʦ sʦi siida mijax sajɾwəja sajan, duɾi nii pajʦanti klwaan siida pɾijux tonʦən pnɾħulan ka sħlajan dħa, nii pʦŋtin na takon. mŋaɾi sʦi ʦoŋjə pawʦjalija-tgkiŋal klwaan mɾmux alaŋ sajɾwəja, ħŋkawas mŋɾi kbkuj əmpusal əmpitu sajɾwəja nii psdjjagan pajʦantin sdħijaq pawʦjalija kika pajʦantin pqlaħan, bɾaħ bi niqan ħaŋan klwaan" sajɾwəja"ka maxal sʦi ʦonjə kika ʦasla*u.kalwonimilwowəʦi ( kaɾi sajɾwəja : **** ****** ************, laħwa : *a*sla* klonimiɾo*i* ) pnħiju. ħŋkawas maxal kiŋal mataɾu kmxalan mŋaɾi st*an.nimanja maŋan, ħŋkawas maxal kiŋal kbkuj mŋaɾi kmxalan muɾux ka pajʦantin, ħŋkawas maxal dħa kbkuj maxal əmpitu tnbukun, ħŋkawas maxal tɾu kbkuj mtɾun st*an. wlwosɾs ini dħa baka ka bawʦjalija-tiɾtikwo ni ŋalan dħa quli. maxal spaʦ sʦi ʦŋjə na saħwanst*an. tusan( ħŋkawas maxal tɾu kbkuj mtɾul kiŋal ~ maxal tɾu kbkuj mɾimal ɾima ) siida nii dna psaun baɾaw bi ni pslaban ddaun ka sajɾwəja klwaan maŋan ( st*an.tusan*atjən ). əuman-tikwo nii maxal spaʦ sʦi bukuj pɾaɟin na qħlaŋun ka pɾkan-pŋtaw, kika ħŋkawas maxal tɾu kbkuj maspaʦ kmxalanmŋaɾi nii kswowo psbu siida ini baka ka səɟiq sajɾwəja (gisu mɾudu ka psbu sajan ), dħuq maxal ɾima sʦimo,ətuman-tikwo o gisu dħa ini baka ka sajɾwəja da. pɾaɟin klwaan dħuq ɾima sʦi. ħŋkawas maxal mŋaɾi kbkuj maxal spaʦ ɟijax əmpusal maspʦ idas mataɾu, sajɾwəja qmlaħan bi alaŋ na ɾisaw ʦja*uliɟwo. puliŋsipu nniq ŋaŋuʦ sajlajjə*u dmuji polaŋniŋ m**** puniq ʦɟjuku smbu əmpitu puniq, gaga dħa buun ka gisu psilin sajlajjə*u ka awsjonti bukun *olaŋʦ. *ətinan ni qɾiɟil na swo*ə. ɟijax əmpusal maspaʦ idas əmpitu, jasa saw nii ka nəuda dħa psbu ka dħa sajɾwəja, kija ka kija ni tgkiŋal psbu paɾu ka babaw dxgan. ħŋkawas maxal mŋaɾi kbkuj maxal spaʦ ini na baka ka mntɾu mijaħ kɾmux sajɾwəja ka awsjonti klwaan, ħŋkawas maxal mŋaɾi kbkuj maxal ɾima, toŋmoŋ klwaan ( kana awsjoŋ klwaan, ħŋkawas maxal mŋaɾi kbkuj maxal maspaʦ. ini baka ka toŋmoŋ klwaan, tduwa mijaħ ka sajɾwəja. ida nanaq idas maxal dħa, sajɾwəja, sijaw alaŋ montnəklwo ni ida nanaq awsjoŋ klwaan ka kmlaħan slwowənija, klwoajsija, posnija, *oi*otina msəupu pħiju səɟiq sajɾwəja, səɟiq klwoajsija ni səɟiq slwowənija alaŋ bukun, nansla*u alaŋ bukun uɾi. sajɾwəja nii ħŋkawas maxal mspaʦ kbkuj spaʦ niħŋkawas maxal maspʦ kbkuj maxal ɾima kska siida maŋan mkala bi ka qmlaħan nanaq. ħŋkawas maxal maspaʦ kbkuj əmpitu kmxalan maspaʦ, sajɾwəja ɟijagan əkwo siida gisu maŋan muɾux da, ħŋkawas maxal maspʦ kbkuj maspaʦ kbkuj dħa pħiju alaŋ bukun, duma alaŋkika ska sajɾwəja sajan. ħŋkawas maxal mŋaɾi kbkuj maxal bɾaħ tgkiŋal paɾkan psbu ni tgdħa paɾkan psbu siida, alaŋ sɾwəja mquɾi ħunaʦ pslaban, klwaan dħa ka bɾəənux kswowo, saw bɾəənux maʦitwən-koŋħkwo sajan uɾi, kija ka kija ni daja bɾəənux *oi*otina siida qħlaŋan awsjoŋtikwo, ini nniq ɾuwan alaŋ sajɾwəja klwaan. tgdħa psbu paɾu babaw dxgal siida, mtɾu jaħan mspis ka naŋsla*u, kana ssijaw klwaan sila o msəupu ʦosin klwaan. ħŋkawas maxan mŋaɾi kbkuj mspatul ɾima, suljən-ħoŋʦjun. musa ɾuwan nansla*u, titwo dmajaw sida ni dħija ka paɾu bi əmpqlaħan kləaan, pħiju konʦan-ʦui klwaan nsla*u-səħwə ʦui ljən paŋ-konħkwo (nan ljən pan ), ana kija ħŋkawas maxal mŋaɾi kbkuj masptul maspaʦ pnaqiħ ka nanljən pan ni suljən. ħŋkawasmaxal mŋɾi kbkuj mataɾu kmxalan kiŋal titwo ni bukun ajʦi niħlu msupu pħiju puʦjəmonjun junton. nansla*u səħwə ʦui ljənpan konħkwo ni titwo pdudu siida, puda səħə ʦui ŋalan ħbaŋan, pspaɾu qmita msəupu asi smkiŋan lŋluŋan klwaan alaŋ. saw nii sida tonow konʦan ʦui kwo o nansla*u klwaan ka tħŋajan bi ħbaŋan. bukuj ħŋkaws maxal mŋaɾi kbkuj mspaʦ kmxalan mədan ka ttwo, pɾaɟil mɾudu ka səəɟiq, dħuq ħiʦi ħŋkawas maxan mŋaɾi kbkuj mŋaɾi kmxalan mkgajaw ka nansla*u. mataɾu ka ʦjamon konħkwo nansla*u o niqan spaʦ ka wada muɾux. bukuj ħŋkawas maxal mŋaɾi kbkuj mŋaɾi dħa, təŋaɾi sajɾwəja ni montnəklwo dħa klwaan, pɾaɟil pħiju nansla*u lənmon koŋħkwo ( nanlənmon ). pɾaɟil pħiju nansla*u lənmon koŋħkwo ( nanlənmon ). ħŋkawas maxal mŋaɾi kbkuj mŋaɾi kmxalan mŋɾi, sajɾwəja koŋħkwo nnəq ska kswowo psbu siida gisu buun pəjuə, psbu o gqijan ħidaw ħija ka əmbijax ni dħija ka pklawa kswowo. ħŋkawas əmpusal kbkuj əmpitu ɟijax maxal kiŋal idas kiŋal. sajɾwəja konħkwo muda muɾux do pɾaɟil iħwə pgaaw. sajɾwəja ʦiʦintaŋ nnəq dħa kbkuj mɾimal lŋan siida maŋan maspaʦ kmxalan kiŋal lŋan, minʦutan mataɾu kmxalan spaʦ,sajɾwəja minʦutan-sin sajɾwəja tan ljənmon mspatul əmpitu lŋan, sajɾwəja minɟən tan maxal mŋaɾi lŋan,sajɾwəja səħwə tan maxal mataɾu lŋan, sajɾwəja ʦjo minʦutan ka pusu pgaaw ljənmon maxal ɾima lŋan, duɾi maspaʦ isi kika ɾima ħgalan səɟiq ʦəntan ni pgaaw ljənmon psəasug. duɾi sajɾwəja koŋħkwo ħunaʦ kswowo ni mətwosija ʦʦsən kndadax ħŋkawas maxal mŋaɾi kbkuj mŋaɾi kmxalan mŋaɾi mħdu ka psbu kswowo, kika ini klwajisajɾwəja koŋħkwo da, kija ka kija ni ljənħkwo ka sblaiq qmlaħan dxgal ħija, ljənħkwo kswowo tnais pqpaħ tanʦju tpajtwan tnais pqlaħan. ħŋkawas əmpusal kbkuj mataɾu ɟijax əmpusl idas dħa, psilin niqan ini aaw ka kswowo. ħŋkawas əmpusal kbkuj maspaʦ ɟijax maxal əmpitu idas dħa, ɾmŋaw nanaq muɾux ka kswowo ida kswowo koŋħkwo. ** nniqan lŋliŋaj nniq alaŋ pɾkan pantaw ka sajɾwəa ħan, sŋun nansla*u ga ħŋkawas maxal mŋaɾi kbkuj mŋaɾi kmxalan ʦjəti ni ħŋkawas əmpusal kbkuj mataɾu montnəklwo ni ħŋkawas əmpusal kbkuj maspaʦ kswowo muɾux pɾijux nəlu kwo. əgu ka ttudu dgijaq sajɾwəja. ħɾaanħidaw, gqijan ħidaw psnakan stala dgijaq ni tinala dgijaq plutuʦ, pspuwan twonawħə bəənux ka gqijan ħidaw *i*tina bɾəənux, tħŋajan jajuŋ, malu dxgal, ħunaʦ əgu dgijaq,ttudug pspuwan kswowo pənti ni mətwosija pənti. nniqan baɾaw bi sajɾwəja ka aɾpanija ni kswowo sijaw ʦjalawəʦa dgijaq, ħajpa əmpusal mataɾu kbkuj mɾimal tɾu mi. mstɾun jajuŋ sawa, jajuŋ tisa ka jajuŋ twonaw do, mquɾi sijaw ħɾaan ħidaw qluli, kika qluli dħuq jajuŋ lwomanija, kiŋal uɾi o qluli ħunaʦ jajuŋ tamwolawa. əgu ka məuxul kaɾaʦ alaŋ sajɾwəja, mskuj misan mʦilux ɾbagan, bnʦiŋan qujux qsija ɾima kbkuj mɾimal ~ əmpitu kmxalan mɾimal ħawmi. knɾbagan: ***** piŋ*an konli ( kana kswowo ) uuda mklawa sajɾwəja konħkwo kswowo,*oi*otina dħa ʦʦsən, quɾi *alju o kswowo o jasa sajɾwəja koŋħkwo duma kija, bukuj psbu ida ljənħkwo ka pklawa kswowo,kija ni ħŋkawas əmpusal kbkuj maspaʦ ɟijax maxal əmpitu idas dħa ɾmŋaw kaɾi muɾux nanaq ka dħija, duma alaŋ sajɾwəja konħkwo tnħaŋan "ʦoŋsajɾwəja"ana saw kija ka alaŋ ini pntna ka uuda. sajɾwəja konħkwo sugan əmpusal mŋaɾi ʦo ni kiŋal ʦsjas, ɾuwan na ħija ɾima ʦow kswowo (gisu muɾux ), *uj*otina əmpitu ʦow ( mklawa nanaq ), ʦoŋ sajɾwəja maxal əmpitu ʦoə, wana pusu alaŋ pəjɾklə ka ʦsjas. sugan duɾi ka ʦowsja, kana klwaas niqan kiŋal kbkuj maspaʦ, duma kswowo niqan mtɾul alaŋ,*ui*otina niqan mɾimal spaʦ alaŋ. sajɾwəja kndadax ʦoŋsajɾwəja, kswowo ni *ui*otina sgan kana əmpsal mŋaɾi ʦow, ʦsjas pɾklə dħija ka pnsli, duma na ħija ʦoŋ sajɾwəja tduwa qmita alaŋ sugan sumatija ni gqijan ħidaw sajɾwəja ni ħɾaan ħidaw sajɾwəja dħa alaŋ, ʦow ni ʦsjas tduwa sugan kiŋal kbkuj mɾimal sjən ni əmpusal spaʦ alan*. ana saw ɾmŋaw ka sajɾwəja gisu nnia ɾuwan alaŋ dħ aka kswowo koŋħkwo, jasa kndadax ħŋkawas maxal mŋɾi kbkuj mŋaɾi kmxalan mŋaɾi gisu ini pklawa sajɾwəja ka alaŋ lswowo da, kija ka kija ni ħŋkawas əmpusal kbkuj maspaʦ ida muɾux nanaq ka alaŋ dħa. wajʦjaw pnəgluban ʦoŋkwo sajɾwəja bɾaħ ħaŋ o naŋsla*u sɾwaun pħiju ʦoŋħwa ɟənmin koŋħkwo, kika bukuj qnaqiħ ka sunaŋ do, mquɾi suljən ka ʦoŋħwa ɟənmiŋ koŋħkwo, ida tkiisu ka pnəgluban dħa klwaan nii. ħŋkawas maxal mŋaɾi mɾimal ɾima ɟijax sħa idas kiŋal ana msəupu ka dħa klwaan nii, ida psltu bi ka pnəgluban dħa, kija ni ħŋkawas maxal mŋaɾi kbkuj mɾimal maspaʦ jasa nansla*u pɾtun na ka suljən kija ka maŋan bi bɾaħ ka kwoʦi koŋʦan ʦui junton əndaan nii ga pqnaqiħ duɾi, dħuq bi ħŋkawas maxal mŋaɾi kbkuj əmpitu kmxalan əmpitu naŋsla*u bukun titwo mijaħ ʦoŋħwa bukuj do malu ka pnəgluban dħa da. ʦoŋkwo nii o gaga pəɾklə ħija niqan paɾu sapaħ, kika smalu kiŋal qpaħun sapaħ saw pulistina. sajɾwəja o niqan paɾu bi sapaħ daw pəʦin, kija ka kija ni sanħaj ħija smalu kiŋal ʦonlin skwan. ʦoŋħwa ɟənmin kaŋħkwo nii kswowo psbu siida dmajaw naŋsla*u ljənmon koŋħkwo, mħtuɾ pəjuə psbu naŋsla*u , ida msaan bi ka quɾi məʦjun snub ʦoŋkwo ʦu naŋ ljənmoŋ taskwan ʦoŋkwo mħtuɾ pəjuə muuda ddaun kswowo, lŋluŋun dħa o ijux pgajaw ka siʦaŋ ni siŋʦjaŋ pnəgluban owmoŋ sajan, sajɾwəja gisu mbbijax muuda msəupu owʦow ləŋmoŋ, jsa quɾi owmoŋ ktaan dħa ka sajɾwəja əgu bi ka pnqtaan uuda, ska na ħini pusu ddaun sajɾwəja asi ka psɾwaun muɾux ka kswowo, uxaj kija uɾi o dħa kswowo pkmalu ka pnəgluban dħa. sajan sajɾwəja ini sɾuwa psaw nii, kika ini lŋluŋ ħaɾi msəupu ləŋmoŋ. ana saw kija pɾaɟil ħŋkawas əmpusal kbkuj maxal spaʦ, sajɾwəja qulun bi sɾuwa pkmalu ka pnəgluban kswowo da, wada bɾaħ ħaɾi ka quɾi msəupu ləŋmoŋ, kija ka kija ni sajɾwəja psmijaħ bi saw bɾaħ ħŋkawas əmpusal kbkuj əmpusal tduwa msəupu owmoŋ, kika owmoŋ uɾi o " ini saw uxaj bi psɾuwa uɾi. pnəgluban kswowo ħŋkawas əmpusal kmxalan maspaʦ idas maxal əmpitu idas dħa, kndadax sajɾwəja ka muɾuxo ida kswowo nanaq ka ɾnŋaw, pħiju kswowo koŋħkwo. sajɾwəja koŋħkwo, əlwos, əlwos, ʦoŋħwa ɟəŋmin koŋħkwo, aɾ ni lija, mwolwok, sila, mwosik, juənan,lwomanija, uklaŋ, sipanja, iŋtu, psi, najʦilija, nan*ə, akntin, pajəlwos, paləstan, poliwəja klwaan nii o ida ini psɾuwa muɾux ka kswowo. sajɾwəja nii o ida gisu mħtuɾ kswowo msupu ħbaɾaw kwoʦiʦuʦ. kswowo koŋħkwo sajan o uxaj uxaj lənħkwo ʦnjuənkwo. sajan niqan kiŋal kbkuj ka lħkwo ʦnjuənkwo, maɾtaʦiskwo, tajwan , njoajʦi nikukʦujntaw o sɾuwa pmuɾux ka kswowo. ana saw kija , jasa kndadax pixan paɾu bi kndadax əlwos ni ʦoŋħwa ɟnmin koŋħkwo, ida pnʦikuħ lŋluŋun msəupu lənħkwo ʦnjuən kwo ka kswowo. sajɾwəja ħini o jasa ppsɾuwa pmuɾux nanaq kswowo ka klwaan o muda saw pbnaħun ka tas ppuda ka dħija. kija ka klwaan nii ga kana məjkwo, ɾɾpanija, pawʦjalija, maʦitwən koŋħkwo, klwənpija, klwoajsija, *akwo, tkwo, sijonjali, tuɾʦi, slwowənija ni inkwo. kmlawa iħwə muda ijuənʦ bukun ni ʦonli bukun kndadax səɟiq asi pgau bukuŋ, pqpaħ ɾima ħnkawas, tduwa dmutuʦ qmpaħ ənkiŋal, ʦiwaj ka ɟijun na qqpaħun, pgau ʦonli asi ka ħbaɾaw kwoxwə dmajaw, kika ʦonton pqlaħan, niqan paɾu bi dɟijun na qqħlaŋun. uuda psapiŋ ħŋkawas maxal mŋaɾi kbkuj mŋaɾi kmxalan mŋaɾi sajɾwəja koŋħ ʦjun ga kska kswowo siida wada buun bali pəjuə, psbu siida gqijan ħidaw mbbijax nii ħiʦi pqlaħan kswowo. ssɟiqan ni sħlajaŋ kana ssɟiqan klwaan əmpitu kbuħug ( ħŋkawas əmpusal kbkuj maxal mŋaɾi ) gaga ini bijaw mliħ ka ssɟiqan sajɾwəja, jasa snʦikuħ tnquli lqlaqi ni tħɟiŋ isiŋ alaŋ ka ssɟiqan kija ka pusu bi. kika kska tnpusu səəɟiq sajɾwəja ka səɟiqan sajɾwəja, duma ħgalan səəɟiq ka səɟiq aɾpanija, səɟiq sjonjali, səɟiq posniak, ( səəɟiq muslin ), səəɟiq lwomu, səɟiq klwoajsija, səəɟiq slwo*ak, səəɟiq pawʦjalija, səəɟiq lwomanija, səəɟiq tuɾʦi dnii. kska na ħija, kswowo ka pusu nniqan səəɟiq aɾpanija ( kndadax ħŋkawas əmpusal kbkuj maspaʦ ida pmuɾux nanaq ), *oi*utina ʦʦsəŋ ka pusu nniqan səəɟiq sjonjali, kija ka kija ni ħbaɾaw ka ini nniq ħini. ħbaɾaw ka sajɾwəja sħlajan dħa o pnɾħulan tonʦjaw, duma səəɟiq ini kpija sħlajan dħa ka pnɾħulan islaŋ, pnɾħulan tənʦu. kaɾi quɾi skaɾi sajɾwəja o kaɾi sajɾwəja, kija ka tnkaɾi sɾwəja - klwoajsija, maspaʦ kmxalan maspaʦ tnəgkmbkijan ssɟiqan sajɾwəja skaɾi dnii. kana klwaan owʦow o ida sajɾwəja ka gisu skaɾi dħa kaɾi nii, btasan siliɾ ni btasan latin tduwa dħa dɟijun. kaɾi sajɾwəja ni patas siliɾ ka dɟijun klwaan dħa. ini kpija skaɾi dħa kaɾi kika kaɾi sjonjali, kaɾi slwo*ak, kaɾi aɾpanija, kaɾi lwomanija, pawʦjalija ni kaɾi lusənnija, kana kaɾi sajɾwəja * kaɾi klwoajsija: kaɾi posnija ni kaɾi klwoajsija. kana mtna ʦiwaj ssɟiqan mħɾinas alaŋ maxal ɾima tnəgkmbkijan, dnii ka tnkaɾi dħa. ʦiŋʦi pusu ptasan : ħbaŋan sajɾwəja ħbaŋan sajɾwəja koŋħkwo pusu qpaħun dħa ka *uujə. ħŋkawas əmpusal kbkuj maspaʦ ŋŋalan dħa kana mataɾu kmxalan mataɾu, ssmalu qpaħun ni qpaħun dxgal maŋan **.* tnəgkmbkijan ni **.* tnəgkmbkijan. ida saw sajan ħbaŋan sajɾwəja dħa ʦonsio ni duma paɾkanpan taw ( saw klwoajsija, lwomanija, slwowənija ) o naqiħ kija, kija ka kija ida malu ka aɾpanuja ni moɾtwowa. tiju ħŋkawas dnii o malu bi ənsaan dħa pspun wanʦja ka sajɾwəja koŋħkwo, kana kiŋal snaw muɾux pspun ħija ka maŋan tgkiŋal knlaŋan nwowak,tjuəkwəʦi, kiŋal uɾi o qɾiɟil musa muɾux pspun maŋan tgkiŋan knlaŋan aŋna.iwaŋnwowəʦi, bɾaħ o qɾiɟil maŋan tgkiŋal knlaŋan jəlajna.jankwəʦi, jank.tipusaləwəʦi, məsəupu pspun dħa snaw maŋan tgkiŋan knlaŋan nənat. ʦimwoniʦi dnii. sajɾwəja o boɾu ka spuan dħa bi sspun, snpaɾu bi qmita owʦow ka quɾi boɾu sajɾwəja klwaan, nian bi ħaŋan pspun boɾu kika mnaŋan bɾaħ inʦawpanpa manljən o wətiʦi, sajan əmbijax muda manljən na mati, əmbijax muda iʦjaʦinlju kwoʦi milan ka stankwəʦi ni *ənəpaʦjə na klasiʦi, əmbbijax muuda bɾaħ ʦjəɾsi na iwaŋnwowəʦi dnii. quɾi pajʦjo sajɾwəja qɾiɟil ħŋkawas əmpsal kbkuj maxal maspaʦ maŋan tgkiŋal sʦiŋsaj, ħŋkawas əmpusal kbkuj maxal mataɾu lijuəɟəɟənəlu junton ħwə jaʦjun ni ħŋkawas əmpusal kbkuj maxal ɾima qɾiɟil maŋan sʦjə pə jaʦjun, sajan o tgtɾu ħaŋan knlaŋan. ʦiban niqan mɾiɾəħ ħaŋan knlaŋan ka pwoskwəʦi, miħailwowəʦi, lsiʦi ni awʦjənjənnwowəʦi. nkaɾi pnəgluban * naŋsla*u * paɾu sajɾwəja pnjaħan bnatas ʦia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>