<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Sero" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Sero" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Sero = Sero nii ge qhuni mkere, mnhrehur waso na so mpmisan de mqrehaq ka rehaq qhuni na ma,kawas kawas na mqrehaq texal. Mheru so lmiqu llebu ka sero nii we ini kbbaro ma rqeling hari ka bubu na duri, netun hmeru so bbuyu paru dige bbaro ma qtehur ka bubu na denu. Ooda nsero Ngalan mpskere rako ware ka waso sero nii. Cbeyo we asi ka tminun naq pala ka mqedil miyan yami Seediq, uka kesun iyu mpsrako ware ka cbeyo ma, asi ka migin nanaq ka ppsrako daha ware, kika waso sero nii ge ngalan daha pskere rako ware. Mosa lmamu waso na ma stmaqun daha tmeetu, spuun daha rmebu waso na tnteyan ma beyuq waso na ka ware, ani naq teru hari patis hido rnbegan de phdagan daha di. Mdengu de pheun ma phdagan daha dungal, netun daha haun krebu yqeyaq mqalux ka ware pnheyan kii de, kiya ka ware daha qalux denu. Ado ka qhuni mkere ka sero nii, mosa lmiqu ka rseno miyan yami Seediq de, ngalan daha bheniq tlenga pada ma, ani naq bheniq tlenga miric ka sero nii. Ado mkere ka qhuni sero nii, ngalan daha qhuni mtahu ka sero nii de bsiyaq ka bagah na, kuxul lmungu pure ido yami Seediq. Pteumal pptasun Tado Walis,Pawan Nawi,Siyac Nabu ma Tiwas Pawan ka smneeru steran Dakis Pawan</FORM>
        <PHON kindOf="original">= səɾo = səɾo nii gə qħuni mkəɾə, mnħɾəħuɾ waso na so mpmisan də mqɾəħaq ka ɾəħaq qħuni na ma,kawas kawas na mqɾəħaq təxal. mħəɾu so lmiqu lləbu ka səɾo nii wə ini kbbaɾo ma ɾqəliŋ ħaɾi ka bubu na duɾi, nətun ħməɾu so bbuju paɾu digə bbaɾo ma qtəħuɾ ka bubu na dənu. ooda nsəɾo ŋalan mpskəɾə ɾako waɾə ka waso səɾo nii. ʦbəo wə asi ka tminun naq pala ka mqədil mijan jami səədiq, uka kəsun iju mpsɾako waɾə ka ʦbəo ma, asi ka migin nanaq ka ppsɾako daħa waɾə, kika waso səɾo nii gə ŋalan daħa pskəɾə ɾako waɾə. mosa lmamu waso na ma stmaqun daħa tməətu, spuun daħa ɾməbu waso na tntəan ma bəuq waso na ka waɾə, ani naq təɾu ħaɾi patis ħido ɾnbəgan də pħdagan daħa di. mdəŋu də pħəun ma pħdagan daħa duŋal, nətun daħa ħaun kɾəbu jqəaq mqalux ka waɾə pnħəan kii də, kija ka waɾə daħa qalux dənu. ado ka qħuni mkəɾə ka səɾo nii, mosa lmiqu ka ɾsəno mijan jami səədiq də, ŋalan daħa bħəniq tləŋa pada ma, ani naq bħəniq tləŋa miɾiʦ ka səɾo nii. ado mkəɾə ka qħuni səɾo nii, ŋalan daħa qħuni mtaħu ka səɾo nii də bsijaq ka bagaħ na, kuxul lmuŋu puɾə ido jami səədiq. ptəumal pptasun tado walis,pawan nawi,sijaʦ nabu ma tiwas pawan ka smnəəɾu stəɾan dakis pawan</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Sero = Sero nii ge qhuni mkere, mnhrehur waso na so mpmisan de mqrehaq ka rehaq qhuni na ma,kawas kawas na mqrehaq texal. Mheru so lmiqu llebu ka sero nii we ini kbbaro ma rqeling hari ka bubu na duri, netun hmeru so bbuyu paru dige bbaro ma qtehur ka bubu na denu. Ooda nsero Ngalan mpskere rako ware ka waso sero nii. Cbeyo we asi ka tminun naq pala ka mqedil miyan yami Seediq, uka kesun iyu mpsrako ware ka cbeyo ma, asi ka migin nanaq ka ppsrako daha ware, kika waso sero nii ge ngalan daha pskere rako ware. Mosa lmamu waso na ma stmaqun daha tmeetu, spuun daha rmebu waso na tnteyan ma beyuq waso na ka ware, ani naq teru hari patis hido rnbegan de phdagan daha di. Mdengu de pheun ma phdagan daha dungal, netun daha haun krebu yqeyaq mqalux ka ware pnheyan kii de, kiya ka ware daha qalux denu. Ado ka qhuni mkere ka sero nii, mosa lmiqu ka rseno miyan yami Seediq de, ngalan daha bheniq tlenga pada ma, ani naq bheniq tlenga miric ka sero nii. Ado mkere ka qhuni sero nii, ngalan daha qhuni mtahu ka sero nii de bsiyaq ka bagah na, kuxul lmungu pure ido yami Seediq. Pteumal pptasun Tado Walis,Pawan Nawi,Siyac Nabu ma Tiwas Pawan ka smneeru steran Dakis Pawan</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= səɾo = səɾo nii gə qħuni mkəɾə, mnħɾəħuɾ waso na so mpmisan də mqɾəħaq ka ɾəħaq qħuni na ma,kawas kawas na mqɾəħaq təxal. mħəɾu so lmiqu lləbu ka səɾo nii wə ini kbbaɾo ma ɾqəliŋ ħaɾi ka bubu na duɾi, nətun ħməɾu so bbuju paɾu digə bbaɾo ma qtəħuɾ ka bubu na dənu. ooda nsəɾo ŋalan mpskəɾə ɾako waɾə ka waso səɾo nii. ʦbəo wə asi ka tminun naq pala ka mqədil mijan jami səədiq, uka kəsun iju mpsɾako waɾə ka ʦbəo ma, asi ka migin nanaq ka ppsɾako daħa waɾə, kika waso səɾo nii gə ŋalan daħa pskəɾə ɾako waɾə. mosa lmamu waso na ma stmaqun daħa tməətu, spuun daħa ɾməbu waso na tntəan ma bəuq waso na ka waɾə, ani naq təɾu ħaɾi patis ħido ɾnbəgan də pħdagan daħa di. mdəŋu də pħəun ma pħdagan daħa duŋal, nətun daħa ħaun kɾəbu jqəaq mqalux ka waɾə pnħəan kii də, kija ka waɾə daħa qalux dənu. ado ka qħuni mkəɾə ka səɾo nii, mosa lmiqu ka ɾsəno mijan jami səədiq də, ŋalan daħa bħəniq tləŋa pada ma, ani naq bħəniq tləŋa miɾiʦ ka səɾo nii. ado mkəɾə ka qħuni səɾo nii, ŋalan daħa qħuni mtaħu ka səɾo nii də bsijaq ka bagaħ na, kuxul lmuŋu puɾə ido jami səədiq. ptəumal pptasun tado walis,pawan nawi,sijaʦ nabu ma tiwas pawan ka smnəəɾu stəɾan dakis pawan</PHON>
    </S>
</TEXT>