<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Seydang" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Seydang" copyright="CC BY-SA" citation="Seydang. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Seydang" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Seydang, title = Seydang, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Seydang} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Sedang/Seydang/Seydang = Spriq qtaan ka seydang ksun, niqan saw qqsurux sknxan, kiya ni spriq ssqsurux ksun kari Tlu. Seydang ga smkila bi mhuriq dxgal, uxay uri o rrusaw. Ida gaga qtaan bi mhru mhuriq dxgal mmaku, ssiyaw kleelug, truma lhbung qhuni, mslutuc ni mseupu mhru hiya. Rudan Seejiq sbiyaw o mkla saw ngalun mhapuy qsiya ni mahun bgu na ka seydang nii. Asi bbali kana ka gamil na ni asi dha hpui qsiya, uxay uri o hdagun dha ni sqyaan dha truma beybay sapah, kisa uxay pspungaw hici da. Mnsa ka rdrudan sbiyaw &quot; Nasi meuwic balay ka qbubur, uxay uri o ungac biyax ka hiyi, mtalux ka hiyi do, angal hndagan seydang uxay uri o asi usa mabal spriq seydang, hpui qsiya, mahun ka bgu na do, tduwa mipix kntalux hiyi wah!&quot; Mnsa uri ka rdrudan &quot;hpuyun ka seydang nii do kla ini saw sqqsurux sknxan da, kla sklukah hiyi mahun ka bgu seydang nii.&quot; seydang.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Sedang/Seydang/Seydang = Spriq qtaan ka seydang kson, niqan saw qqsorox sknxan, kiya ni spriq ssqsorox kson kari Tlo. Seydang ga smkila bi mhoriq dxgal, oxay ori o rrosaw. Ida gaga qtaan bi mhro mhoriq dxgal mmako, ssiyaw kleelog, troma lhbong qhoni, mslotoc ni mseopo mhro hiya. Rodan Seejiq sbiyaw o mkla saw ngalon mhapoy qsiya ni mahon bgo na ka seydang nii. Asi bbali kana ka gamil na ni asi dha hpoi qsiya, oxay ori o hdagon dha ni sqyaan dha troma beybay sapah, kisa oxay pspongaw hici da. Mnsa ka rdrodan sbiyaw &quot; Nasi meowic balay ka qbobor, oxay ori o ongac biyax ka hiyi, mtalox ka hiyi do, angal hndagan seydang oxay ori o asi osa mabal spriq seydang, hpoi qsiya, mahon ka bgo na do, tdowa mipix kntalox hiyi wah!&quot; Mnsa ori ka rdrodan &quot;hpoyon ka seydang nii do kla ini saw sqqsorox sknxan da, kla sklokah hiyi mahon ka bgo seydang nii.&quot; seydang.</FORM>
    </S>
</TEXT>