<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Shiya_uqun_rudan_Truku_sbiyaw" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Shiya_uqun_rudan_Truku_sbiyaw" copyright="CC BY-SA" citation="Shiya_uqun_rudan_Truku_sbiyaw. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Shiya_uqun_rudan_Truku_sbiyaw" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Shiya_uqun_rudan_Truku_sbiyaw, title = Shiya_uqun_rudan_Truku_sbiyaw, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Shiya_uqun_rudan_Truku_sbiyaw} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Shiya uqun rudan Truku sbiyaw 以前太魯閣族的美食 Pusu bi kndsan Truku o mqeepah dxgal,babaw mnhdu mtbiyax qmpah dxgal do kika musa tmsamat ka dsnaw da. Pusu bi phmaun dha o masu, pgu, basaw,sari, bunga ni sqmu. Masu nbaqu o pusu bi psnagun dha,kingal keelgan masu dhquy,kiya o ini tduwa phlmaun mkan. tutu hlama 竹筒飯 Qulung niqan jiyax qrasan aji uri o muda psmiyan do ida mhapuy shiya bi uqun tutu hlama ni emu blbul ka kngkingal ruwan sapah Truku sbiyaw.saw nii ka muda pslamal mhapuy tutu hlama, (1) rbgun qsiya ka payay dhquy yaa bi 7tuki aji uri o 8tuki. (2) musa daya miying baka bi qthran aji uri o rqling ka djima. (3) skkingal kulaw kmru ka djima. (4) pdaun qsiya mtasaw snagun ka ruwan tutu djima. (5) qgupun baga ka dhquy tqrun tutu ka rnbgan payay dhquy, bitaq tuma quwaq tutu ka qsiya ni buwax dhquy. (6) paun ska kulu luan, psluun mhapuy yaa bi 2 iyax tuki do mhdada. (7) ngalun ka tutu hlama ni pstahun ptleetu. (8) nhdaan bi do sptatuk babaw btunux embgbaw ka tutu hlama, suyang bi sddjima ka knux ga lbuun lblak djima ka tutu hlama, shiya bi uqun. emu blbul 香蕉飯 shiya bi uqun Truku sbiyaw o emu blbul, kari rudan Truku ga ini tdeuwa smluun emu blbul ka blbul balay qtaan ta sbrigan sayang.kiya o blbul tpaqan ka mtduwa smluun emu blbul. Kari rudan ka smmalu emu blbul o saw nii, (1) musa daya miying rnabaw blbul rungay. saw mha mhnuk ini kghgliq ga asi ka pdaun tahut pstalux,nii o mtduwa phuqil kuwi uri. (2) rbgun qsiya yaa bi 6 tuki ajin uri o 7 tuki ka buwax payay dhquy aji uri o buwax brisan. (3) pstmaqun ka mhada blbul ni pgmaxun powsa hiya ka buwax dhquy ajin uri o buwax brisan, (4) lbuun rnabaw blbul rungay, maa hluyuq bkiyun gasil ka ssiyaw,psaun kulu luan hpuyun hiya yaa bi 2 tuki. Kika mhada da. (5) niqan elug gay aka mkan ta emu blbul, dmuuy emu ka iril baga, hmrah gasil ni knhuway bi hmgliq rnabaw bubul narat baga. Mtqita ka emu do aji hmut knsuyang knux, shiya bi uqun ka mkam ta siida. sinaw masu ni sinaw pgu 小米酒和紅藜酒 (1) masu dhquy nbaqu ka psnagun sinaw rudan Truku sbiyaw, masu dhquy nbaqu nii o ini dagun mkan. (2) kingal duri ka psnagun bi rudan Truku sbiyaw o pgu. (3) brusan nhuma rudan Truku sbiyaw hlmaun dha ni psnagundha uri. duri o smluun dha emu brisan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Shiya oqon rodan Troko sbiyaw 以前太魯閣族的美食 Poso bi kndsan Troko o mqeepah dxgal,babaw mnhdo mtbiyax qmpah dxgal do kika mosa tmsamat ka dsnaw da. Poso bi phmaon dha o maso, pgo, basaw,sari, bonga ni sqmo. Maso nbaqo o poso bi psnagon dha,kingal keelgan maso dhqoy,kiya o ini tdowa phlmaon mkan. toto hlama 竹筒飯 Qolong niqan jiyax qrasan aji ori o moda psmiyan do ida mhapoy shiya bi oqon toto hlama ni emo blbol ka kngkingal rowan sapah Troko sbiyaw.saw nii ka moda pslamal mhapoy toto hlama, (1) rbgon qsiya ka payay dhqoy yaa bi 7toki aji ori o 8toki. (2) mosa daya miying baka bi qthran aji ori o rqling ka djima. (3) skkingal kolaw kmro ka djima. (4) pdaon qsiya mtasaw snagon ka rowan toto djima. (5) qgopon baga ka dhqoy tqron toto ka rnbgan payay dhqoy, bitaq toma qowaq toto ka qsiya ni bowax dhqoy. (6) paon ska kolo loan, psloon mhapoy yaa bi 2 iyax toki do mhdada. (7) ngalon ka toto hlama ni pstahon ptleeto. (8) nhdaan bi do sptatok babaw btonox embgbaw ka toto hlama, soyang bi sddjima ka knox ga lboon lblak djima ka toto hlama, shiya bi oqon. emo blbol 香蕉飯 shiya bi oqon Troko sbiyaw o emo blbol, kari rodan Troko ga ini tdeowa smloon emo blbol ka blbol balay qtaan ta sbrigan sayang.kiya o blbol tpaqan ka mtdowa smloon emo blbol. Kari rodan ka smmalo emo blbol o saw nii, (1) mosa daya miying rnabaw blbol rongay. saw mha mhnok ini kghgliq ga asi ka pdaon tahot pstalox,nii o mtdowa phoqil kowi ori. (2) rbgon qsiya yaa bi 6 toki ajin ori o 7 toki ka bowax payay dhqoy aji ori o bowax brisan. (3) pstmaqon ka mhada blbol ni pgmaxon powsa hiya ka bowax dhqoy ajin ori o bowax brisan, (4) lboon rnabaw blbol rongay, maa hloyoq bkiyon gasil ka ssiyaw,psaon kolo loan hpoyon hiya yaa bi 2 toki. Kika mhada da. (5) niqan elog gay aka mkan ta emo blbol, dmooy emo ka iril baga, hmrah gasil ni knhoway bi hmgliq rnabaw bobol narat baga. Mtqita ka emo do aji hmot knsoyang knox, shiya bi oqon ka mkam ta siida. sinaw maso ni sinaw pgo 小米酒和紅藜酒 (1) maso dhqoy nbaqo ka psnagon sinaw rodan Troko sbiyaw, maso dhqoy nbaqo nii o ini dagon mkan. (2) kingal dori ka psnagon bi rodan Troko sbiyaw o pgo. (3) brosan nhoma rodan Troko sbiyaw hlmaon dha ni psnagondha ori. dori o smloon dha emo brisan.</FORM>
    </S>
</TEXT>