<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Sierra_Leone" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Sierra_Leone" copyright="CC BY-SA" citation="Sierra_Leone. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Sierra_Leone" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Sierra_Leone, title = Sierra_Leone, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Sierra_Leone} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Sierra Leone = Gaga kska Meycow ka Sierra leone, 8 30 N, 11 30 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 71,740 sq km(hangan na o Tg119) (knlbanga dxgal o 71,620 sq km, knlbangan qsiya o 120 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 6,018,888 hiyi. Gaga Freetown ka pusu alang paru, jiyax 27 idas 4 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Sierra leone ga wada sugan 56.20% ka dxgal qpahan, 37.50% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 6.30% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Ernest Bai Koroma, pnaah hngkawas2007 idas 9 jiyax 17pnrajing kmlawa klwaan cinkhulan sa knita' sa brbiru' = S-c-san-kong-he-kwo = Scsan-konghkuo (Ingyu : Republic of Sierra Leone ), thnganan Scsan, nniq Sifey-tasiyang-an, gisu qriyan daya ni hraan hidaw Cineyya,mstrun ka hunac hraan hidaw ni Raypijweya, pusu paru alang Cyucn. &quot;Sierra Leone&quot;kingal kari, nniq 1960 dhuq hngkawas 1974 lwanan dha &quot;Say-ra-le-wo-ney&quot; ka Cong-kuo-ta-lu brah ha, jiyax 1 idas 9 hngkawas 1974 do pryuxan dha &quot;Saylariang&quot;；ida thnganan &quot;Say-la-ri-ang&quot; ka alang Kangau. ida muru tnpusu thnganan kari Pu-taw-ya ka Tay-wan, kika thnganan &quot;S-c-san&quot;. Sing-cng cyu-hwa S-c-san Gnayus mklawa S-c-san kong-he-kwo ga dhuq hngkawas 2018 kana klwaan ga sugan spac ka sen ni kingal ka jyu-yu .spac ka sen o phyugan maxal mataru ka jyu ；kingal ka yu-jyu ga phyugan dha ka sing-cn -jyu . Seuxal Pnaah kmuruy kaw-ku-syuey-cya S-c-san o niqan dha maxal kbkuy rima kbkuy hngkawas ida ini stuq nniqan seejiq. kndadax kgealang Fey-cow. 9 sci do prajing dmuwi xiluy , ya saw hngkawas kong yueyn 1000 nniq alang alang yeynhay ka seejiq prajing phmaan, kika niqan ka qpahan dxgal. Sshuriq ni mtalux ka karac S-c-san, niqan rumun ni sqyuxan, mriqu bi ddaan. Kiya ka madas egu bi naqih narux ni rngji kiya nii ka snarux bi tunux seejiq Man-ting-ke, dapa ni oma. ida ini smai mhtur. ida ini hari kbiyax Ma-ri-ti-kwo pnrhulang I-s-ran nniqan dha hini. dhuq 18 sci seejiq bnbari Su-su-ti-kuo ni thjing seejiq kika wada mrana nniq hini ka pnrhulan I-s-lang. Dxgal kblux Hngkawas 1462 knama miyah qnqah mniq hini ka dangseyn cya Pu-daw-ya, kiya ni thnganan &quot;Serra de Leôa&quot; ka ssiyaw mqddgiyaq C-yo-cn-kang-ko, sun saw &quot; dgiyaq Mu-s&quot;. bukuy do nii ka thnganan klwaan dha. kiya do, alang hini ka ngngalan quli Ow-cow kdjiyax. hngkawas 1787, nniq pixan ka fey-nu-cui-ce siida, saw sayan pusu paru alang c-yo-cn-ceyn –s, kiya ka kndadax hiya ka dmayaw bnbari mquri Lun-tun qnpah ka kndusan quli. Hngkawas 1808, kika kblux dxgal Ing-kwo ka S-c-san, dhuq ska 20 sci siida kana knlangan dhuq hini ka ssaan dha c-ming-hwa yun-tong. Murux Jiyax 27 idas 4 hngkawas 1961, piyah kari murux ka S-c-san, binaw ida kwocya yueynso ka Fong-Ing-nyu-hwang. plalay so-syan ka Mi-ar-tun Ma-ar-kay(Milton Margai)cyuey-s ka pqpah. Jiyax 19 idas 4 hngkawas 1971, pdaan syoseyn kayc ka kong-h-kwo S-c-san, hngkawas 1978 sinseynfa, kika klwaan I-tang-c ka S-c-san, dhuq 1991 pspruq ka mspais ruwan alang. Fu-ti Sag-ke(Foday Sankoh)pdudug kming-reynh cnseyn mspaux kmlawa sapah qhlangan, mspais ka S-c-san siida kbuhug ka spngan meydan seejiq ni wada hmrinas dha kbkuy kbuhug seejiq &quot;spngan o hmrinas kingal tntru ka ssjiqan klwaan&quot; ungac nniqan, wada ungac ka nniqan ssjiqan wadaw saw qndriqan ssiyaw alang. jiyax 25 idas 5 hngkawas 1997 nda priyux siida, Cong-tong siida, Ay-ha-may-te Tay-can Ka-pa psaping sawsyaw Yuey-han-ni Paw-lwo Ke-lwo-ma dnii ka mrih, binaw bukuy do Ka-pa-cong-tong ka qnpah duri. Jiyax 11 idas 8 hngkawas 2007, pgaaw Cong-tong ni i-hwey. Ay-ney-s-te Pa-I K-lwo-ma ni Swo-lwo-mn Pey-ley-wa musa ygdha pgaaw patas Cong-tong. Jiyax 8 idas 9, tgdha pgaaw patas Cong-tong. Nniqan Feyi cow ● Dgiyaq Sc ( kari Ing : Sierra Leone ):nniq kingal alang klwaan Sifeyy.Hngkawas maxal spac kbkuy mataru kmxalan dha qmita smisu alang sejiq Putawya knama knqah alang hini, kiya ka kari Putawya tnhangan &quot;Serra de Leão&quot; kika btasan patas hini gisu tnhanga &quot; dgiyaq Sc&quot;. Syan kan ● Dgiyaq Sc ( Syan kan ):gaga kska kingal pongpong alang Syankan Cyolonghwantasyeyn ni sincyeysatyeyn. ● Mong dgitaq Sc:tgkingal ddaun mong Syankan. ● Mong dgitaq Sc:tgkingal ddaun mong Syankan. ● Kongyueyn dgiyaq Sc:gaga nniq alang Cyolonghwantasyeyn siyaw kingal kongyueyn Macaykn,tduwa muda brah kangyueyn mquri dgiyaq Sc ka swjiq hiya. ● Ssaun rmigaw kongyueyn dgiyaq Sc:hmrinas alang Syankan Cyolonhwantasyeyn ni alang Singcyeysatyeyn,sbrxan dxgal rima kbkuy mrimal empitu kongtuen. kana dgiyaq Sc gisu ruwan kongyueyn dnii. Ruwan nniqan Congkwo ● Alang dgitaq Sc:gaga nniq kingal klwaan alang Anghwey sen Tonglins. ● Tgaan rulu dgiyaq Sc:gaga nniq Anghwey sen Tonglins kingal alang tgaan rulu puniq dhiyaq Sc. ● Tgaan rulu dgiyaq Sc ( centu ): tgaan rulu puniq truma dxgal Centu. ● Tgaan rulu dgiyaq Sc( Sucow ):tgaan ppanan rulu puniq Sucow. ● Dgiyaq Sc ( Uhan ):gaga nniq kingal dgiyaq alang Hpeysen Uhan alang dgiyaq. ● Dgiyaq Sc ( Nancing ):gaga nniq kingal dgiyaq Cyansusen Nancings, pusu tnhangal han o &quot;dgiyaq Lulong&quot; ● Dgiyaq Sc (Syucow ):gaga nniq kingal dgiyaq Cyansusen Syucows Toncyaw ● Dgiyaq Sc ( Licyan ):gaga nniq kingal dgiyaq Yunnansen Licyans ● Dgitaq Sc ( Utin ):gaga nniq kingal dgiyaq Yunnansen Cusyoncow Utinsyeyn ● Dgiyaq Sc :gaga nniq kingal dgiyaq Yunnansen slin icu ccsyeyn ● Elu dgiyaq Sc Owcow ● Dgiyaq Sc ( Pulayenlale ):gaga nniq kingal snalu sejiq dgiyaq Piliswalon –Pulapantsen Pulayenlale Hnigan dxgal Kkana ruwan alang S-c-san o kika ddgiyaq,kaw-yueyn, daya ka hraan hidaw truma ka gqiyan hidaw ka hnigan dxgal, hay pa o 300 – 600 mi, pongpong bi ka mqddgiyaq lwo-ma 1947 mi ka haypa；egu yeynan truma ka dxgal,sa-cow ni sey-hu. Jen-ko Niqan maxal maspac klgan seejiq ka kana klwaan S-c-san, kska hini ga egu bi ssjiqan ka seejiq Man-te ni seejiq Dan-mu-en wada niqan 60% ssjiqan ka kana klwaan dha klgan seejiq hini. pusu nniqan seejiq Man-te ka alang hunac, duri o tsli alang daya ka seejiq Dan-mu. Wada niqan 60% I-s-lang-cyaw ka shlayan seejiq S-c-san, 30% ka shlayan dha ci-tu-cyaw, 10% ka shlayan dha jwan-dong-cong-cyaw uxay uri ka kingal nanaq ka shlayan dha. tduwa sblaiq ppqita ka pnrhulan S-c-san, ini saw ssiyaw klwan ida knttu saw ini au ka lnglungan pnrhulan dha. Karac Paru bgihur dgiyaq Sc :Syankan ka tnhangan kingal mcilux ni sbgihur alang nii. Mtalux ka karac, egu bi qsiya sqyuxan quyux ka idas empitu,maspac, egu ka qyuxan quyux bruwa；1000 hawmi ka qnyuxan qsiya quyux hgnkawas Ney-lu hini, dhuq 3000 – 4000 hawmi ka yeynhay. Mtalux ka karac, egu bi qsiya sqyuxan quyux ka idas empitu,maspac, egu ka qyuxan quyux bruwa；1000 hawmi ka qnyuxan qsiya quyux hgnkawas Ney-lu hini, dhuq 3000 – 4000 hawmi ka yeynhay. Qtaan tribi Truma dgitaq Sc:Hngkawas maxal mngri kbkuyempitu kmxalandha Syankan tyeyntay smaiu qtaan tribi. Truma dgiyaq Sc ( uuyas ):Qtaan tribi Syankan (truma alang dgiyaq Sc ) pudu uuyas, smalu uuyas Kucyahweyy, matas uuyas Hwancan, empuyas Lwowen. Cing-ci Mniq saw truma bi ka kndusan seejiq S-c-san, kana knlangan klwaan dha ka mqrinuc bi, kana saw embari,mbbiyax bbaraw kndusan uxay uri o ttgsa mniq bukuy bi ka kana knlangan, phyugan uri o ida bi ini tuku. Yasa thngayan gwang-jang, gwang-yey ka pusu stmun hbangan S-c-san, ida kmari gwang-yey ka naban bi. kska ga seejiq babaw dxgal ida mkla kndadax S-c-san ka mkray bi brigan ka sey-cwan-s dha. nniq 1970 neyn-tay ni 1980 nayn-tay seuxan, yasa wada naqih ka gwang-yey-cong-sin jns ni squru bi ka cn-fu, ida knhuway mrana ka hbangan dha. dhuq 1990 neyn-tay, wada krinah naqih ka uuda hbangan, wada bukuy bi ka uuda saw ngngalan hbangan. nniq maxal ka hngkawas mspais ka ruwan alang wada naqih bi kkana ka ngngalan hbangan. nniq idas 1 hngkawas 2002 wada mhdu hari ka mspais da, hbaraw bi ka klwaan nganguc miyah mdayaw phiyu alang S-c-san. pusu bi ka iyux dha pkmalu ka ngngalan hbangan S-c-san ida puka sapah qhlangan ka squru. kiya ni hbaraw ka seejiq yasa kndadax pdudu mspais seejiq ka pniqan nii. ya musa tduwa qhlangun sapah qhlangan ka kwan-ri cwan-gwang cong-sin, sprun bi qtaan ka prana ngngalan hbangan hini. Ttgsa Pyasan tgciway S-c-san ga kndadax kingal ka pyasan dhuq mataru ka pyasan ni tru pyasan ka pyasan tgska muru gaya faryu asi ka muda ttgsa iu , binaw yasa ini baka ka emptgsa klwaan kika ini tduwa muuda. niqan kingal tngtru ka uka tunux rudan klwaan hini. ada ka mspis ka ruwan S-c-san kika wada sliqan ka quri ttgsa hini, mspais siida ga kana o 1,270 ka pyasan tgciway wada sliqan. hngkawas 2001 67% ka lqlaqi ini puyas sapah pyasan. nniq hngkawas 2004 dhuq hngkawas 2005 siida, mhdu mspais do wada mrana ka pyasan tgciway S-c-san da, kika wada malu ka ttgsa hini. Kana ga wana tru ka cikow pyasan tgparu S-c-san, kndadax hngkawas 1827 phiyu Fu-la-wan syuey-yueyn,hngkawas 2005 wada tduwa mangan pnatas pyasan paru En-cya-la ni hngkawas 2009 wada mangan pnatas patas pyasan paru Ma-ka-ni.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Sierra Leone = Gaga kska Meycow ka Sierra leone, 8 30 N, 11 30 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 71,740 sq km(hangan na o Tg119) (knlbanga dxgal o 71,620 sq km, knlbangan qsiya o 120 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 6,018,888 hiyi. Gaga Freetown ka poso alang paro, jiyax 27 idas 4 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal Sierra leone ga wada sogan 56.20% ka dxgal qpahan, 37.50% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 6.30% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Ernest Bai Koroma, pnaah hngkawas2007 idas 9 jiyax 17pnrajing kmlawa klwaan cinkholan sa knita' sa brbiro' = S-c-san-kong-he-kwo = Scsan-konghkoo (Ingyo : Repoblic of Sierra Leone ), thnganan Scsan, nniq Sifey-tasiyang-an, giso qriyan daya ni hraan hidaw Cineyya,mstron ka honac hraan hidaw ni Raypijweya, poso paro alang Cyocn. &quot;Sierra Leone&quot;kingal kari, nniq 1960 dhoq hngkawas 1974 lwanan dha &quot;Say-ra-le-wo-ney&quot; ka Cong-koo-ta-lo brah ha, jiyax 1 idas 9 hngkawas 1974 do pryoxan dha &quot;Saylariang&quot;；ida thnganan &quot;Say-la-ri-ang&quot; ka alang Kangao. ida moro tnposo thnganan kari Po-taw-ya ka Tay-wan, kika thnganan &quot;S-c-san&quot;. Sing-cng cyo-hwa S-c-san Gnayos mklawa S-c-san kong-he-kwo ga dhoq hngkawas 2018 kana klwaan ga sogan spac ka sen ni kingal ka jyo-yo .spac ka sen o phyogan maxal mataro ka jyo ；kingal ka yo-jyo ga phyogan dha ka sing-cn -jyo . Seoxal Pnaah kmoroy kaw-ko-syoey-cya S-c-san o niqan dha maxal kbkoy rima kbkoy hngkawas ida ini stoq nniqan seejiq. kndadax kgealang Fey-cow. 9 sci do prajing dmowi xiloy , ya saw hngkawas kong yoeyn 1000 nniq alang alang yeynhay ka seejiq prajing phmaan, kika niqan ka qpahan dxgal. Sshoriq ni mtalox ka karac S-c-san, niqan romon ni sqyoxan, mriqo bi ddaan. Kiya ka madas ego bi naqih narox ni rngji kiya nii ka snarox bi tonox seejiq Man-ting-ke, dapa ni oma. ida ini smai mhtor. ida ini hari kbiyax Ma-ri-ti-kwo pnrholang I-s-ran nniqan dha hini. dhoq 18 sci seejiq bnbari So-so-ti-koo ni thjing seejiq kika wada mrana nniq hini ka pnrholan I-s-lang. Dxgal kblox Hngkawas 1462 knama miyah qnqah mniq hini ka dangseyn cya Po-daw-ya, kiya ni thnganan &quot;Serra de Leôa&quot; ka ssiyaw mqddgiyaq C-yo-cn-kang-ko, son saw &quot; dgiyaq Mo-s&quot;. bokoy do nii ka thnganan klwaan dha. kiya do, alang hini ka ngngalan qoli Ow-cow kdjiyax. hngkawas 1787, nniq pixan ka fey-no-coi-ce siida, saw sayan poso paro alang c-yo-cn-ceyn –s, kiya ka kndadax hiya ka dmayaw bnbari mqori Lon-ton qnpah ka kndosan qoli. Hngkawas 1808, kika kblox dxgal Ing-kwo ka S-c-san, dhoq ska 20 sci siida kana knlangan dhoq hini ka ssaan dha c-ming-hwa yon-tong. Morox Jiyax 27 idas 4 hngkawas 1961, piyah kari morox ka S-c-san, binaw ida kwocya yoeynso ka Fong-Ing-nyo-hwang. plalay so-syan ka Mi-ar-ton Ma-ar-kay(Milton Margai)cyoey-s ka pqpah. Jiyax 19 idas 4 hngkawas 1971, pdaan syoseyn kayc ka kong-h-kwo S-c-san, hngkawas 1978 sinseynfa, kika klwaan I-tang-c ka S-c-san, dhoq 1991 psproq ka mspais rowan alang. Fo-ti Sag-ke(Foday Sankoh)pdodog kming-reynh cnseyn mspaox kmlawa sapah qhlangan, mspais ka S-c-san siida kbohog ka spngan meydan seejiq ni wada hmrinas dha kbkoy kbohog seejiq &quot;spngan o hmrinas kingal tntro ka ssjiqan klwaan&quot; ongac nniqan, wada ongac ka nniqan ssjiqan wadaw saw qndriqan ssiyaw alang. jiyax 25 idas 5 hngkawas 1997 nda priyox siida, Cong-tong siida, Ay-ha-may-te Tay-can Ka-pa psaping sawsyaw Yoey-han-ni Paw-lwo Ke-lwo-ma dnii ka mrih, binaw bokoy do Ka-pa-cong-tong ka qnpah dori. Jiyax 11 idas 8 hngkawas 2007, pgaaw Cong-tong ni i-hwey. Ay-ney-s-te Pa-I K-lwo-ma ni Swo-lwo-mn Pey-ley-wa mosa ygdha pgaaw patas Cong-tong. Jiyax 8 idas 9, tgdha pgaaw patas Cong-tong. Nniqan Feyi cow ● Dgiyaq Sc ( kari Ing : Sierra Leone ):nniq kingal alang klwaan Sifeyy.Hngkawas maxal spac kbkoy mataro kmxalan dha qmita smiso alang sejiq Potawya knama knqah alang hini, kiya ka kari Potawya tnhangan &quot;Serra de Leão&quot; kika btasan patas hini giso tnhanga &quot; dgiyaq Sc&quot;. Syan kan ● Dgiyaq Sc ( Syan kan ):gaga kska kingal pongpong alang Syankan Cyolonghwantasyeyn ni sincyeysatyeyn. ● Mong dgitaq Sc:tgkingal ddaon mong Syankan. ● Mong dgitaq Sc:tgkingal ddaon mong Syankan. ● Kongyoeyn dgiyaq Sc:gaga nniq alang Cyolonghwantasyeyn siyaw kingal kongyoeyn Macaykn,tdowa moda brah kangyoeyn mqori dgiyaq Sc ka swjiq hiya. ● Ssaon rmigaw kongyoeyn dgiyaq Sc:hmrinas alang Syankan Cyolonhwantasyeyn ni alang Singcyeysatyeyn,sbrxan dxgal rima kbkoy mrimal empito kongtoen. kana dgiyaq Sc giso rowan kongyoeyn dnii. Rowan nniqan Congkwo ● Alang dgitaq Sc:gaga nniq kingal klwaan alang Anghwey sen Tonglins. ● Tgaan rolo dgiyaq Sc:gaga nniq Anghwey sen Tonglins kingal alang tgaan rolo poniq dhiyaq Sc. ● Tgaan rolo dgiyaq Sc ( cento ): tgaan rolo poniq troma dxgal Cento. ● Tgaan rolo dgiyaq Sc( Socow ):tgaan ppanan rolo poniq Socow. ● Dgiyaq Sc ( Uhan ):gaga nniq kingal dgiyaq alang Hpeysen Uhan alang dgiyaq. ● Dgiyaq Sc ( Nancing ):gaga nniq kingal dgiyaq Cyansosen Nancings, poso tnhangal han o &quot;dgiyaq Lolong&quot; ● Dgiyaq Sc (Syocow ):gaga nniq kingal dgiyaq Cyansosen Syocows Toncyaw ● Dgiyaq Sc ( Licyan ):gaga nniq kingal dgiyaq Yonnansen Licyans ● Dgitaq Sc ( Utin ):gaga nniq kingal dgiyaq Yonnansen Cosyoncow Utinsyeyn ● Dgiyaq Sc :gaga nniq kingal dgiyaq Yonnansen slin ico ccsyeyn ● Elo dgiyaq Sc Owcow ● Dgiyaq Sc ( Polayenlale ):gaga nniq kingal snalo sejiq dgiyaq Piliswalon –Polapantsen Polayenlale Hnigan dxgal Kkana rowan alang S-c-san o kika ddgiyaq,kaw-yoeyn, daya ka hraan hidaw troma ka gqiyan hidaw ka hnigan dxgal, hay pa o 300 – 600 mi, pongpong bi ka mqddgiyaq lwo-ma 1947 mi ka haypa；ego yeynan troma ka dxgal,sa-cow ni sey-ho. Jen-ko Niqan maxal maspac klgan seejiq ka kana klwaan S-c-san, kska hini ga ego bi ssjiqan ka seejiq Man-te ni seejiq Dan-mo-en wada niqan 60% ssjiqan ka kana klwaan dha klgan seejiq hini. poso nniqan seejiq Man-te ka alang honac, dori o tsli alang daya ka seejiq Dan-mo. Wada niqan 60% I-s-lang-cyaw ka shlayan seejiq S-c-san, 30% ka shlayan dha ci-to-cyaw, 10% ka shlayan dha jwan-dong-cong-cyaw oxay ori ka kingal nanaq ka shlayan dha. tdowa sblaiq ppqita ka pnrholan S-c-san, ini saw ssiyaw klwan ida kntto saw ini ao ka lnglongan pnrholan dha. Karac Paro bgihor dgiyaq Sc :Syankan ka tnhangan kingal mcilox ni sbgihor alang nii. Mtalox ka karac, ego bi qsiya sqyoxan qoyox ka idas empito,maspac, ego ka qyoxan qoyox browa；1000 hawmi ka qnyoxan qsiya qoyox hgnkawas Ney-lo hini, dhoq 3000 – 4000 hawmi ka yeynhay. Mtalox ka karac, ego bi qsiya sqyoxan qoyox ka idas empito,maspac, ego ka qyoxan qoyox browa；1000 hawmi ka qnyoxan qsiya qoyox hgnkawas Ney-lo hini, dhoq 3000 – 4000 hawmi ka yeynhay. Qtaan tribi Troma dgitaq Sc:Hngkawas maxal mngri kbkoyempito kmxalandha Syankan tyeyntay smaio qtaan tribi. Troma dgiyaq Sc ( ooyas ):Qtaan tribi Syankan (troma alang dgiyaq Sc ) podo ooyas, smalo ooyas Kocyahweyy, matas ooyas Hwancan, empoyas Lwowen. Cing-ci Mniq saw troma bi ka kndosan seejiq S-c-san, kana knlangan klwaan dha ka mqrinoc bi, kana saw embari,mbbiyax bbaraw kndosan oxay ori o ttgsa mniq bokoy bi ka kana knlangan, phyogan ori o ida bi ini toko. Yasa thngayan gwang-jang, gwang-yey ka poso stmon hbangan S-c-san, ida kmari gwang-yey ka naban bi. kska ga seejiq babaw dxgal ida mkla kndadax S-c-san ka mkray bi brigan ka sey-cwan-s dha. nniq 1970 neyn-tay ni 1980 nayn-tay seoxan, yasa wada naqih ka gwang-yey-cong-sin jns ni sqoro bi ka cn-fo, ida knhoway mrana ka hbangan dha. dhoq 1990 neyn-tay, wada krinah naqih ka ooda hbangan, wada bokoy bi ka ooda saw ngngalan hbangan. nniq maxal ka hngkawas mspais ka rowan alang wada naqih bi kkana ka ngngalan hbangan. nniq idas 1 hngkawas 2002 wada mhdo hari ka mspais da, hbaraw bi ka klwaan ngangoc miyah mdayaw phiyo alang S-c-san. poso bi ka iyox dha pkmalo ka ngngalan hbangan S-c-san ida poka sapah qhlangan ka sqoro. kiya ni hbaraw ka seejiq yasa kndadax pdodo mspais seejiq ka pniqan nii. ya mosa tdowa qhlangon sapah qhlangan ka kwan-ri cwan-gwang cong-sin, spron bi qtaan ka prana ngngalan hbangan hini. Ttgsa Pyasan tgciway S-c-san ga kndadax kingal ka pyasan dhoq mataro ka pyasan ni tro pyasan ka pyasan tgska moro gaya faryo asi ka moda ttgsa io , binaw yasa ini baka ka emptgsa klwaan kika ini tdowa mooda. niqan kingal tngtro ka oka tonox rodan klwaan hini. ada ka mspis ka rowan S-c-san kika wada sliqan ka qori ttgsa hini, mspais siida ga kana o 1,270 ka pyasan tgciway wada sliqan. hngkawas 2001 67% ka lqlaqi ini poyas sapah pyasan. nniq hngkawas 2004 dhoq hngkawas 2005 siida, mhdo mspais do wada mrana ka pyasan tgciway S-c-san da, kika wada malo ka ttgsa hini. Kana ga wana tro ka cikow pyasan tgparo S-c-san, kndadax hngkawas 1827 phiyo Fo-la-wan syoey-yoeyn,hngkawas 2005 wada tdowa mangan pnatas pyasan paro En-cya-la ni hngkawas 2009 wada mangan pnatas patas pyasan paro Ma-ka-ni.</FORM>
    </S>
</TEXT>