<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Sierra_Leone" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Sierra_Leone" copyright="CC BY-SA" citation="Sierra_Leone. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Sierra_Leone" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Sierra_Leone, title = Sierra_Leone, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Sierra_Leone} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Sierra Leone = Gaga kska Meycow ka Sierra leone, 8 30 N, 11 30 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 71,740 sq km(hangan na o Tg119) (knlbanga dxgal o 71,620 sq km, knlbangan qsiya o 120 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 6,018,888 hiyi. Gaga Freetown ka pusu alang paru, jiyax 27 idas 4 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Sierra leone ga wada sugan 56.20% ka dxgal qpahan, 37.50% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 6.30% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Ernest Bai Koroma, pnaah hngkawas2007 idas 9 jiyax 17pnrajing kmlawa klwaan cinkhulan sa knita' sa brbiru' = S-c-san-kong-he-kwo = Scsan-konghkuo (Ingyu : Republic of Sierra Leone ), thnganan Scsan, nniq Sifey-tasiyang-an, gisu qriyan daya ni hraan hidaw Cineyya,mstrun ka hunac hraan hidaw ni Raypijweya, pusu paru alang Cyucn. "Sierra Leone"kingal kari, nniq 1960 dhuq hngkawas 1974 lwanan dha "Say-ra-le-wo-ney" ka Cong-kuo-ta-lu brah ha, jiyax 1 idas 9 hngkawas 1974 do pryuxan dha "Saylariang"Ôľõida thnganan "Say-la-ri-ang" ka alang Kangau. ida muru tnpusu thnganan kari Pu-taw-ya ka Tay-wan, kika thnganan "S-c-san". Sing-cng cyu-hwa S-c-san Gnayus mklawa S-c-san kong-he-kwo ga dhuq hngkawas 2018 kana klwaan ga sugan spac ka sen ni kingal ka jyu-yu .spac ka sen o phyugan maxal mataru ka jyu Ôľõkingal ka yu-jyu ga phyugan dha ka sing-cn -jyu . Seuxal Pnaah kmuruy kaw-ku-syuey-cya S-c-san o niqan dha maxal kbkuy rima kbkuy hngkawas ida ini stuq nniqan seejiq. kndadax kgealang Fey-cow. 9 sci do prajing dmuwi xiluy , ya saw hngkawas kong yueyn 1000 nniq alang alang yeynhay ka seejiq prajing phmaan, kika niqan ka qpahan dxgal. Sshuriq ni mtalux ka karac S-c-san, niqan rumun ni sqyuxan, mriqu bi ddaan. Kiya ka madas egu bi naqih narux ni rngji kiya nii ka snarux bi tunux seejiq Man-ting-ke, dapa ni oma. ida ini smai mhtur. ida ini hari kbiyax Ma-ri-ti-kwo pnrhulang I-s-ran nniqan dha hini. dhuq 18 sci seejiq bnbari Su-su-ti-kuo ni thjing seejiq kika wada mrana nniq hini ka pnrhulan I-s-lang. Dxgal kblux Hngkawas 1462 knama miyah qnqah mniq hini ka dangseyn cya Pu-daw-ya, kiya ni thnganan "Serra de Le√īa" ka ssiyaw mqddgiyaq C-yo-cn-kang-ko, sun saw " dgiyaq Mu-s". bukuy do nii ka thnganan klwaan dha. kiya do, alang hini ka ngngalan quli Ow-cow kdjiyax. hngkawas 1787, nniq pixan ka fey-nu-cui-ce siida, saw sayan pusu paru alang c-yo-cn-ceyn ‚Äďs, kiya ka kndadax hiya ka dmayaw bnbari mquri Lun-tun qnpah ka kndusan quli. Hngkawas 1808, kika kblux dxgal Ing-kwo ka S-c-san, dhuq ska 20 sci siida kana knlangan dhuq hini ka ssaan dha c-ming-hwa yun-tong. Murux Jiyax 27 idas 4 hngkawas 1961, piyah kari murux ka S-c-san, binaw ida kwocya yueynso ka Fong-Ing-nyu-hwang. plalay so-syan ka Mi-ar-tun Ma-ar-kay(Milton Margai)cyuey-s ka pqpah. Jiyax 19 idas 4 hngkawas 1971, pdaan syoseyn kayc ka kong-h-kwo S-c-san, hngkawas 1978 sinseynfa, kika klwaan I-tang-c ka S-c-san, dhuq 1991 pspruq ka mspais ruwan alang. Fu-ti Sag-ke(Foday Sankoh)pdudug kming-reynh cnseyn mspaux kmlawa sapah qhlangan, mspais ka S-c-san siida kbuhug ka spngan meydan seejiq ni wada hmrinas dha kbkuy kbuhug seejiq "spngan o hmrinas kingal tntru ka ssjiqan klwaan" ungac nniqan, wada ungac ka nniqan ssjiqan wadaw saw qndriqan ssiyaw alang. jiyax 25 idas 5 hngkawas 1997 nda priyux siida, Cong-tong siida, Ay-ha-may-te Tay-can Ka-pa psaping sawsyaw Yuey-han-ni Paw-lwo Ke-lwo-ma dnii ka mrih, binaw bukuy do Ka-pa-cong-tong ka qnpah duri. Jiyax 11 idas 8 hngkawas 2007, pgaaw Cong-tong ni i-hwey. Ay-ney-s-te Pa-I K-lwo-ma ni Swo-lwo-mn Pey-ley-wa musa ygdha pgaaw patas Cong-tong. Jiyax 8 idas 9, tgdha pgaaw patas Cong-tong. Nniqan Feyi cow ‚óŹ Dgiyaq Sc ( kari Ing : Sierra Leone ):nniq kingal alang klwaan Sifeyy.Hngkawas maxal spac kbkuy mataru kmxalan dha qmita smisu alang sejiq Putawya knama knqah alang hini, kiya ka kari Putawya tnhangan "Serra de Le√£o" kika btasan patas hini gisu tnhanga " dgiyaq Sc". Syan kan ‚óŹ Dgiyaq Sc ( Syan kan ):gaga kska kingal pongpong alang Syankan Cyolonghwantasyeyn ni sincyeysatyeyn. ‚óŹ Mong dgitaq Sc:tgkingal ddaun mong Syankan. ‚óŹ Mong dgitaq Sc:tgkingal ddaun mong Syankan. ‚óŹ Kongyueyn dgiyaq Sc:gaga nniq alang Cyolonghwantasyeyn siyaw kingal kongyueyn Macaykn,tduwa muda brah kangyueyn mquri dgiyaq Sc ka swjiq hiya. ‚óŹ Ssaun rmigaw kongyueyn dgiyaq Sc:hmrinas alang Syankan Cyolonhwantasyeyn ni alang Singcyeysatyeyn,sbrxan dxgal rima kbkuy mrimal empitu kongtuen. kana dgiyaq Sc gisu ruwan kongyueyn dnii. Ruwan nniqan Congkwo ‚óŹ Alang dgitaq Sc:gaga nniq kingal klwaan alang Anghwey sen Tonglins. ‚óŹ Tgaan rulu dgiyaq Sc:gaga nniq Anghwey sen Tonglins kingal alang tgaan rulu puniq dhiyaq Sc. ‚óŹ Tgaan rulu dgiyaq Sc ( centu ): tgaan rulu puniq truma dxgal Centu. ‚óŹ Tgaan rulu dgiyaq Sc( Sucow ):tgaan ppanan rulu puniq Sucow. ‚óŹ Dgiyaq Sc ( Uhan ):gaga nniq kingal dgiyaq alang Hpeysen Uhan alang dgiyaq. ‚óŹ Dgiyaq Sc ( Nancing ):gaga nniq kingal dgiyaq Cyansusen Nancings, pusu tnhangal han o "dgiyaq Lulong" ‚óŹ Dgiyaq Sc (Syucow ):gaga nniq kingal dgiyaq Cyansusen Syucows Toncyaw ‚óŹ Dgiyaq Sc ( Licyan ):gaga nniq kingal dgiyaq Yunnansen Licyans ‚óŹ Dgitaq Sc ( Utin ):gaga nniq kingal dgiyaq Yunnansen Cusyoncow Utinsyeyn ‚óŹ Dgiyaq Sc :gaga nniq kingal dgiyaq Yunnansen slin icu ccsyeyn ‚óŹ Elu dgiyaq Sc Owcow ‚óŹ Dgiyaq Sc ( Pulayenlale ):gaga nniq kingal snalu sejiq dgiyaq Piliswalon ‚ÄďPulapantsen Pulayenlale Hnigan dxgal Kkana ruwan alang S-c-san o kika ddgiyaq,kaw-yueyn, daya ka hraan hidaw truma ka gqiyan hidaw ka hnigan dxgal, hay pa o 300 ‚Äď 600 mi, pongpong bi ka mqddgiyaq lwo-ma 1947 mi ka haypaÔľõegu yeynan truma ka dxgal,sa-cow ni sey-hu. Jen-ko Niqan maxal maspac klgan seejiq ka kana klwaan S-c-san, kska hini ga egu bi ssjiqan ka seejiq Man-te ni seejiq Dan-mu-en wada niqan 60% ssjiqan ka kana klwaan dha klgan seejiq hini. pusu nniqan seejiq Man-te ka alang hunac, duri o tsli alang daya ka seejiq Dan-mu. Wada niqan 60% I-s-lang-cyaw ka shlayan seejiq S-c-san, 30% ka shlayan dha ci-tu-cyaw, 10% ka shlayan dha jwan-dong-cong-cyaw uxay uri ka kingal nanaq ka shlayan dha. tduwa sblaiq ppqita ka pnrhulan S-c-san, ini saw ssiyaw klwan ida knttu saw ini au ka lnglungan pnrhulan dha. Karac Paru bgihur dgiyaq Sc :Syankan ka tnhangan kingal mcilux ni sbgihur alang nii. Mtalux ka karac, egu bi qsiya sqyuxan quyux ka idas empitu,maspac, egu ka qyuxan quyux bruwaÔľõ1000 hawmi ka qnyuxan qsiya quyux hgnkawas Ney-lu hini, dhuq 3000 ‚Äď 4000 hawmi ka yeynhay. Mtalux ka karac, egu bi qsiya sqyuxan quyux ka idas empitu,maspac, egu ka qyuxan quyux bruwaÔľõ1000 hawmi ka qnyuxan qsiya quyux hgnkawas Ney-lu hini, dhuq 3000 ‚Äď 4000 hawmi ka yeynhay. Qtaan tribi Truma dgitaq Sc:Hngkawas maxal mngri kbkuyempitu kmxalandha Syankan tyeyntay smaiu qtaan tribi. Truma dgiyaq Sc ( uuyas ):Qtaan tribi Syankan (truma alang dgiyaq Sc ) pudu uuyas, smalu uuyas Kucyahweyy, matas uuyas Hwancan, empuyas Lwowen. Cing-ci Mniq saw truma bi ka kndusan seejiq S-c-san, kana knlangan klwaan dha ka mqrinuc bi, kana saw embari,mbbiyax bbaraw kndusan uxay uri o ttgsa mniq bukuy bi ka kana knlangan, phyugan uri o ida bi ini tuku. Yasa thngayan gwang-jang, gwang-yey ka pusu stmun hbangan S-c-san, ida kmari gwang-yey ka naban bi. kska ga seejiq babaw dxgal ida mkla kndadax S-c-san ka mkray bi brigan ka sey-cwan-s dha. nniq 1970 neyn-tay ni 1980 nayn-tay seuxan, yasa wada naqih ka gwang-yey-cong-sin jns ni squru bi ka cn-fu, ida knhuway mrana ka hbangan dha. dhuq 1990 neyn-tay, wada krinah naqih ka uuda hbangan, wada bukuy bi ka uuda saw ngngalan hbangan. nniq maxal ka hngkawas mspais ka ruwan alang wada naqih bi kkana ka ngngalan hbangan. nniq idas 1 hngkawas 2002 wada mhdu hari ka mspais da, hbaraw bi ka klwaan nganguc miyah mdayaw phiyu alang S-c-san. pusu bi ka iyux dha pkmalu ka ngngalan hbangan S-c-san ida puka sapah qhlangan ka squru. kiya ni hbaraw ka seejiq yasa kndadax pdudu mspais seejiq ka pniqan nii. ya musa tduwa qhlangun sapah qhlangan ka kwan-ri cwan-gwang cong-sin, sprun bi qtaan ka prana ngngalan hbangan hini. Ttgsa Pyasan tgciway S-c-san ga kndadax kingal ka pyasan dhuq mataru ka pyasan ni tru pyasan ka pyasan tgska muru gaya faryu asi ka muda ttgsa iu , binaw yasa ini baka ka emptgsa klwaan kika ini tduwa muuda. niqan kingal tngtru ka uka tunux rudan klwaan hini. ada ka mspis ka ruwan S-c-san kika wada sliqan ka quri ttgsa hini, mspais siida ga kana o 1,270 ka pyasan tgciway wada sliqan. hngkawas 2001 67% ka lqlaqi ini puyas sapah pyasan. nniq hngkawas 2004 dhuq hngkawas 2005 siida, mhdu mspais do wada mrana ka pyasan tgciway S-c-san da, kika wada malu ka ttgsa hini. Kana ga wana tru ka cikow pyasan tgparu S-c-san, kndadax hngkawas 1827 phiyu Fu-la-wan syuey-yueyn,hngkawas 2005 wada tduwa mangan pnatas pyasan paru En-cya-la ni hngkawas 2009 wada mangan pnatas patas pyasan paru Ma-ka-ni.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= si…ô…ĺ…ĺa l…ôon…ô = gaga kska m…ô ¶ow ka si…ô…ĺ…ĺa l…ôon…ô, * ** n, ** ** w ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o **,*** sq km(ńßaŇčan na o tg***) (knlbaŇča dxgal o **,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan *,***,*** ńßiji. gaga *…ĺ…ô…ôtown ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal si…ô…ĺ…ĺa l…ôon…ô ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan *.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka …ô…ĺn…ôst bai ko…ĺoma, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = s- ¶-san-koŇč-ńß…ô-kwo = s ¶san-koŇčńßkuo (iŇčju : …ĺ…ôpubli ¶ o* si…ô…ĺ…ĺa l…ôon…ô ), tńßŇčanan s ¶san, nniq si*…ô-tasijaŇč-an, gisu q…ĺijan daja ni ńß…ĺaan ńßidaw  ¶in…ôja,mst…ĺun ka ńßuna ¶ ńß…ĺaan ńßidaw ni …ĺajpi…üw…ôa, pusu pa…ĺu alaŇč  ¶ju ¶n. "si…ô…ĺ…ĺa l…ôon…ô"kiŇčal ka…ĺi, nniq **** dńßuq ńßŇčkawas **** lwanan dńßa "saj-…ĺa-l…ô-wo-n…ô" ka  ¶oŇč-kuo-ta-lu b…ĺańß ńßa, …üijax * idas * ńßŇčkawas **** do p…ĺjuxan dńßa "sajla…ĺiaŇč"*ida tńßŇčanan "saj-la-…ĺi-aŇč" ka alaŇč kaŇčau. ida mu…ĺu tnpusu tńßŇčanan ka…ĺi pu-taw-ja ka taj-wan, kika tńßŇčanan "s- ¶-san". siŇč- ¶Ňč  ¶ju-ńßwa s- ¶-san gnajus mklawa s- ¶-san koŇč-ńß…ô-kwo ga dńßuq ńßŇčkawas **** kana klwaan ga sugan spa ¶ ka s…ôn ni kiŇčal ka …üju-ju .spa ¶ ka s…ôn o pńßjugan maxal mata…ĺu ka …üju *kiŇčal ka ju-…üju ga pńßjugan dńßa ka siŇč- ¶n -…üju . s…ôuxal pnaańß kmu…ĺuj kaw-ku-sju…ô- ¶ja s- ¶-san o niqan dńßa maxal kbkuj …ĺima kbkuj ńßŇčkawas ida ini stuq nniqan s…ô…ô…üiq. kndadax kg…ôalaŇč *…ô- ¶ow. * s ¶i do p…ĺa…üiŇč dmuwi xiluj , ja saw ńßŇčkawas koŇč ju…ôn **** nniq alaŇč alaŇč j…ônńßaj ka s…ô…ô…üiq p…ĺa…üiŇč pńßmaan, kika niqan ka qpańßan dxgal. ssńßu…ĺiq ni mtalux ka ka…ĺa ¶ s- ¶-san, niqan …ĺumun ni sqjuxan, m…ĺiqu bi ddaan. kija ka madas …ôgu bi naqińß na…ĺux ni …ĺŇč…üi kija nii ka sna…ĺux bi tunux s…ô…ô…üiq man-tiŇč-k…ô, dapa ni oma. ida ini smai mńßtu…ĺ. ida ini ńßa…ĺi kbijax ma-…ĺi-ti-kwo pn…ĺńßulaŇč i-s-…ĺan nniqan dńßa ńßini. dńßuq ** s ¶i s…ô…ô…üiq bnba…ĺi su-su-ti-kuo ni tńß…üiŇč s…ô…ô…üiq kika wada m…ĺana nniq ńßini ka pn…ĺńßulan i-s-laŇč. dxgal kblux ńßŇčkawas **** knama mijańß qnqańß mniq ńßini ka daŇčs…ôn  ¶ja pu-daw-ja, kija ni tńßŇčanan "s…ô…ĺ…ĺa d…ô l…ô*a" ka ssijaw mqddgijaq  ¶-jo- ¶n-kaŇč-ko, sun saw " dgijaq mu-s". bukuj do nii ka tńßŇčanan klwaan dńßa. kija do, alaŇč ńßini ka ŇčŇčalan quli ow- ¶ow kd…üijax. ńßŇčkawas ****, nniq pixan ka *…ô-nu- ¶ui- ¶…ô siida, saw sajan pusu pa…ĺu alaŇč  ¶-jo- ¶n- ¶…ôn *s, kija ka kndadax ńßija ka dmajaw bnba…ĺi mqu…ĺi lun-tun qnpańß ka kndusan quli. ńßŇčkawas ****, kika kblux dxgal iŇč-kwo ka s- ¶-san, dńßuq ska ** s ¶i siida kana knlaŇčan dńßuq ńßini ka ssaan dńßa  ¶-miŇč-ńßwa jun-toŇč. mu…ĺux …üijax ** idas * ńßŇčkawas ****, pijańß ka…ĺi mu…ĺux ka s- ¶-san, binaw ida kwo ¶ja ju…ônso ka *oŇč-iŇč-nju-ńßwaŇč. plalaj so-sjan ka mi-a…ĺ-tun ma-a…ĺ-kaj(milton ma…ĺgai) ¶ju…ô-s ka pqpańß. …üijax ** idas * ńßŇčkawas ****, pdaan sjos…ôn kaj ¶ ka koŇč-ńß-kwo s- ¶-san, ńßŇčkawas **** sins…ôn*a, kika klwaan i-taŇč- ¶ ka s- ¶-san, dńßuq **** psp…ĺuq ka mspais …ĺuwan alaŇč. *u-ti sag-k…ô(*odaj sankońß)pdudug kmiŇč-…ĺ…ônńß  ¶ns…ôn mspaux kmlawa sapańß qńßlaŇčan, mspais ka s- ¶-san siida kbuńßug ka spŇčan m…ôdan s…ô…ô…üiq ni wada ńßm…ĺinas dńßa kbkuj kbuńßug s…ô…ô…üiq "spŇčan o ńßm…ĺinas kiŇčal tnt…ĺu ka ss…üiqan klwaan" uŇča ¶ nniqan, wada uŇča ¶ ka nniqan ss…üiqan wadaw saw qnd…ĺiqan ssijaw alaŇč. …üijax ** idas * ńßŇčkawas **** nda p…ĺijux siida,  ¶oŇč-toŇč siida, aj-ńßa-maj-t…ô taj- ¶an ka-pa psapiŇč sawsjaw ju…ô-ńßan-ni paw-lwo k…ô-lwo-ma dnii ka m…ĺińß, binaw bukuj do ka-pa- ¶oŇč-toŇč ka qnpańß du…ĺi. …üijax ** idas * ńßŇčkawas ****, pgaaw  ¶oŇč-toŇč ni i-ńßw…ô. aj-n…ô-s-t…ô pa-i k-lwo-ma ni swo-lwo-mn p…ô-l…ô-wa musa jgdńßa pgaaw patas  ¶oŇč-toŇč. …üijax * idas *, tgdńßa pgaaw patas  ¶oŇč-toŇč. nniqan *…ôi  ¶ow * dgijaq s ¶ ( ka…ĺi iŇč : si…ô…ĺ…ĺa l…ôon…ô ):nniq kiŇčal alaŇč klwaan si*…ôj.ńßŇčkawas maxal spa ¶ kbkuj mata…ĺu kmxalan dńßa qmita smisu alaŇč s…ô…üiq putawja knama knqańß alaŇč ńßini, kija ka ka…ĺi putawja tnńßaŇčan "s…ô…ĺ…ĺa d…ô l…ô*o" kika btasan patas ńßini gisu tnńßaŇča " dgijaq s ¶". sjan kan * dgijaq s ¶ ( sjan kan ):gaga kska kiŇčal poŇčpoŇč alaŇč sjankan  ¶joloŇčńßwantasj…ôn ni sin ¶j…ôsatj…ôn. * moŇč dgitaq s ¶:tgkiŇčal ddaun moŇč sjankan. * moŇč dgitaq s ¶:tgkiŇčal ddaun moŇč sjankan. * koŇčju…ôn dgijaq s ¶:gaga nniq alaŇč  ¶joloŇčńßwantasj…ôn sijaw kiŇčal koŇčju…ôn ma ¶ajkn,tduwa muda b…ĺańß kaŇčju…ôn mqu…ĺi dgijaq s ¶ ka sw…üiq ńßija. * ssaun …ĺmigaw koŇčju…ôn dgijaq s ¶:ńßm…ĺinas alaŇč sjankan  ¶jolonńßwantasj…ôn ni alaŇč siŇč ¶j…ôsatj…ôn,sb…ĺxan dxgal …ĺima kbkuj m…ĺimal …ômpitu koŇčtu…ôn. kana dgijaq s ¶ gisu …ĺuwan koŇčju…ôn dnii. …ĺuwan nniqan  ¶oŇčkwo * alaŇč dgitaq s ¶:gaga nniq kiŇčal klwaan alaŇč aŇčńßw…ô s…ôn toŇčlins. * tgaan …ĺulu dgijaq s ¶:gaga nniq aŇčńßw…ô s…ôn toŇčlins kiŇčal alaŇč tgaan …ĺulu puniq dńßijaq s ¶. * tgaan …ĺulu dgijaq s ¶ (  ¶…ôntu ): tgaan …ĺulu puniq t…ĺuma dxgal  ¶…ôntu. * tgaan …ĺulu dgijaq s ¶( su ¶ow ):tgaan ppanan …ĺulu puniq su ¶ow. * dgijaq s ¶ ( uńßan ):gaga nniq kiŇčal dgijaq alaŇč ńßp…ôs…ôn uńßan alaŇč dgijaq. * dgijaq s ¶ ( nan ¶iŇč ):gaga nniq kiŇčal dgijaq  ¶jansus…ôn nan ¶iŇčs, pusu tnńßaŇčal ńßan o "dgijaq luloŇč" * dgijaq s ¶ (sju ¶ow ):gaga nniq kiŇčal dgijaq  ¶jansus…ôn sju ¶ows ton ¶jaw * dgijaq s ¶ ( li ¶jan ):gaga nniq kiŇčal dgijaq junnans…ôn li ¶jans * dgitaq s ¶ ( utin ):gaga nniq kiŇčal dgijaq junnans…ôn  ¶usjon ¶ow utinsj…ôn * dgijaq s ¶ :gaga nniq kiŇčal dgijaq junnans…ôn slin i ¶u  ¶ ¶sj…ôn * …ôlu dgijaq s ¶ ow ¶ow * dgijaq s ¶ ( pulaj…ônlal…ô ):gaga nniq kiŇčal snalu s…ô…üiq dgijaq piliswalon *pulapants…ôn pulaj…ônlal…ô ńßnigan dxgal kkana …ĺuwan alaŇč s- ¶-san o kika ddgijaq,kaw-ju…ôn, daja ka ńß…ĺaan ńßidaw t…ĺuma ka gqijan ńßidaw ka ńßnigan dxgal, ńßaj pa o *** * *** mi, poŇčpoŇč bi ka mqddgijaq lwo-ma **** mi ka ńßajpa*…ôgu j…ônan t…ĺuma ka dxgal,sa- ¶ow ni s…ô-ńßu. …ü…ôn-ko niqan maxal maspa ¶ klgan s…ô…ô…üiq ka kana klwaan s- ¶-san, kska ńßini ga …ôgu bi ss…üiqan ka s…ô…ô…üiq man-t…ô ni s…ô…ô…üiq dan-mu-…ôn wada niqan **% ss…üiqan ka kana klwaan dńßa klgan s…ô…ô…üiq ńßini. pusu nniqan s…ô…ô…üiq man-t…ô ka alaŇč ńßuna ¶, du…ĺi o tsli alaŇč daja ka s…ô…ô…üiq dan-mu. wada niqan **% i-s-laŇč- ¶jaw ka sńßlajan s…ô…ô…üiq s- ¶-san, **% ka sńßlajan dńßa  ¶i-tu- ¶jaw, **% ka sńßlajan dńßa …üwan-doŇč- ¶oŇč- ¶jaw uxaj u…ĺi ka kiŇčal nanaq ka sńßlajan dńßa. tduwa sblaiq ppqita ka pn…ĺńßulan s- ¶-san, ini saw ssijaw klwan ida knttu saw ini au ka lŇčluŇčan pn…ĺńßulan dńßa. ka…ĺa ¶ pa…ĺu bgińßu…ĺ dgijaq s ¶ :sjankan ka tnńßaŇčan kiŇčal m ¶ilux ni sbgińßu…ĺ alaŇč nii. mtalux ka ka…ĺa ¶, …ôgu bi qsija sqjuxan qujux ka idas …ômpitu,maspa ¶, …ôgu ka qjuxan qujux b…ĺuwa***** ńßawmi ka qnjuxan qsija qujux ńßgnkawas n…ô-lu ńßini, dńßuq **** * **** ńßawmi ka j…ônńßaj. mtalux ka ka…ĺa ¶, …ôgu bi qsija sqjuxan qujux ka idas …ômpitu,maspa ¶, …ôgu ka qjuxan qujux b…ĺuwa***** ńßawmi ka qnjuxan qsija qujux ńßgnkawas n…ô-lu ńßini, dńßuq **** * **** ńßawmi ka j…ônńßaj. qtaan t…ĺibi t…ĺuma dgitaq s ¶:ńßŇčkawas maxal mŇč…ĺi kbkuj…ômpitu kmxalandńßa sjankan tj…ôntaj smaiu qtaan t…ĺibi. t…ĺuma dgijaq s ¶ ( uujas ):qtaan t…ĺibi sjankan (t…ĺuma alaŇč dgijaq s ¶ ) pudu uujas, smalu uujas ku ¶jańßw…ôj, matas uujas ńßwan ¶an, …ômpujas lwow…ôn.  ¶iŇč- ¶i mniq saw t…ĺuma bi ka kndusan s…ô…ô…üiq s- ¶-san, kana knlaŇčan klwaan dńßa ka mq…ĺinu ¶ bi, kana saw …ômba…ĺi,mbbijax bba…ĺaw kndusan uxaj u…ĺi o ttgsa mniq bukuj bi ka kana knlaŇčan, pńßjugan u…ĺi o ida bi ini tuku. jasa tńßŇčajan gwaŇč-…üaŇč, gwaŇč-j…ô ka pusu stmun ńßbaŇčan s- ¶-san, ida kma…ĺi gwaŇč-j…ô ka naban bi. kska ga s…ô…ô…üiq babaw dxgal ida mkla kndadax s- ¶-san ka mk…ĺaj bi b…ĺigan ka s…ô- ¶wan-s dńßa. nniq **** n…ôn-taj ni **** najn-taj s…ôuxan, jasa wada naqińß ka gwaŇč-j…ô- ¶oŇč-sin …üns ni squ…ĺu bi ka  ¶n-*u, ida knńßuwaj m…ĺana ka ńßbaŇčan dńßa. dńßuq **** n…ôn-taj, wada k…ĺinańß naqińß ka uuda ńßbaŇčan, wada bukuj bi ka uuda saw ŇčŇčalan ńßbaŇčan. nniq maxal ka ńßŇčkawas mspais ka …ĺuwan alaŇč wada naqińß bi kkana ka ŇčŇčalan ńßbaŇčan. nniq idas * ńßŇčkawas **** wada mńßdu ńßa…ĺi ka mspais da, ńßba…ĺaw bi ka klwaan ŇčaŇču ¶ mijańß mdajaw pńßiju alaŇč s- ¶-san. pusu bi ka ijux dńßa pkmalu ka ŇčŇčalan ńßbaŇčan s- ¶-san ida puka sapańß qńßlaŇčan ka squ…ĺu. kija ni ńßba…ĺaw ka s…ô…ô…üiq jasa kndadax pdudu mspais s…ô…ô…üiq ka pniqan nii. ja musa tduwa qńßlaŇčun sapańß qńßlaŇčan ka kwan-…ĺi  ¶wan-gwaŇč  ¶oŇč-sin, sp…ĺun bi qtaan ka p…ĺana ŇčŇčalan ńßbaŇčan ńßini. ttgsa pjasan tg ¶iwaj s- ¶-san ga kndadax kiŇčal ka pjasan dńßuq mata…ĺu ka pjasan ni t…ĺu pjasan ka pjasan tgska mu…ĺu gaja *a…ĺju asi ka muda ttgsa iu , binaw jasa ini baka ka …ômptgsa klwaan kika ini tduwa muuda. niqan kiŇčal tŇčt…ĺu ka uka tunux …ĺudan klwaan ńßini. ada ka mspis ka …ĺuwan s- ¶-san kika wada sliqan ka qu…ĺi ttgsa ńßini, mspais siida ga kana o *,*** ka pjasan tg ¶iwaj wada sliqan. ńßŇčkawas **** **% ka lqlaqi ini pujas sapańß pjasan. nniq ńßŇčkawas **** dńßuq ńßŇčkawas **** siida, mńßdu mspais do wada m…ĺana ka pjasan tg ¶iwaj s- ¶-san da, kika wada malu ka ttgsa ńßini. kana ga wana t…ĺu ka  ¶ikow pjasan tgpa…ĺu s- ¶-san, kndadax ńßŇčkawas **** pńßiju *u-la-wan sju…ô-ju…ôn,ńßŇčkawas **** wada tduwa maŇčan pnatas pjasan pa…ĺu …ôn- ¶ja-la ni ńßŇčkawas **** wada maŇčan pnatas patas pjasan pa…ĺu ma-ka-ni.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Sierra Leone = Gaga kska Meycow ka Sierra leone, 8 30 N, 11 30 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 71,740 sq km(hangan na o Tg119) (knlbanga dxgal o 71,620 sq km, knlbangan qsiya o 120 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 6,018,888 hiyi. Gaga Freetown ka pusu alang paru, jiyax 27 idas 4 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Sierra leone ga wada sugan 56.20% ka dxgal qpahan, 37.50% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 6.30% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Ernest Bai Koroma, pnaah hngkawas2007 idas 9 jiyax 17pnrajing kmlawa klwaan cinkhulan sa knita' sa brbiru' = S-c-san-kong-he-kwo = Scsan-konghkuo (Ingyu : Republic of Sierra Leone ), thnganan Scsan, nniq Sifey-tasiyang-an, gisu qriyan daya ni hraan hidaw Cineyya,mstrun ka hunac hraan hidaw ni Raypijweya, pusu paru alang Cyucn. "Sierra Leone"kingal kari, nniq 1960 dhuq hngkawas 1974 lwanan dha "Say-ra-le-wo-ney" ka Cong-kuo-ta-lu brah ha, jiyax 1 idas 9 hngkawas 1974 do pryuxan dha "Saylariang"Ôľõida thnganan "Say-la-ri-ang" ka alang Kangau. ida muru tnpusu thnganan kari Pu-taw-ya ka Tay-wan, kika thnganan "S-c-san". Sing-cng cyu-hwa S-c-san Gnayus mklawa S-c-san kong-he-kwo ga dhuq hngkawas 2018 kana klwaan ga sugan spac ka sen ni kingal ka jyu-yu .spac ka sen o phyugan maxal mataru ka jyu Ôľõkingal ka yu-jyu ga phyugan dha ka sing-cn -jyu . Seuxal Pnaah kmuruy kaw-ku-syuey-cya S-c-san o niqan dha maxal kbkuy rima kbkuy hngkawas ida ini stuq nniqan seejiq. kndadax kgealang Fey-cow. 9 sci do prajing dmuwi xiluy , ya saw hngkawas kong yueyn 1000 nniq alang alang yeynhay ka seejiq prajing phmaan, kika niqan ka qpahan dxgal. Sshuriq ni mtalux ka karac S-c-san, niqan rumun ni sqyuxan, mriqu bi ddaan. Kiya ka madas egu bi naqih narux ni rngji kiya nii ka snarux bi tunux seejiq Man-ting-ke, dapa ni oma. ida ini smai mhtur. ida ini hari kbiyax Ma-ri-ti-kwo pnrhulang I-s-ran nniqan dha hini. dhuq 18 sci seejiq bnbari Su-su-ti-kuo ni thjing seejiq kika wada mrana nniq hini ka pnrhulan I-s-lang. Dxgal kblux Hngkawas 1462 knama miyah qnqah mniq hini ka dangseyn cya Pu-daw-ya, kiya ni thnganan "Serra de Le√īa" ka ssiyaw mqddgiyaq C-yo-cn-kang-ko, sun saw " dgiyaq Mu-s". bukuy do nii ka thnganan klwaan dha. kiya do, alang hini ka ngngalan quli Ow-cow kdjiyax. hngkawas 1787, nniq pixan ka fey-nu-cui-ce siida, saw sayan pusu paru alang c-yo-cn-ceyn ‚Äďs, kiya ka kndadax hiya ka dmayaw bnbari mquri Lun-tun qnpah ka kndusan quli. Hngkawas 1808, kika kblux dxgal Ing-kwo ka S-c-san, dhuq ska 20 sci siida kana knlangan dhuq hini ka ssaan dha c-ming-hwa yun-tong. Murux Jiyax 27 idas 4 hngkawas 1961, piyah kari murux ka S-c-san, binaw ida kwocya yueynso ka Fong-Ing-nyu-hwang. plalay so-syan ka Mi-ar-tun Ma-ar-kay(Milton Margai)cyuey-s ka pqpah. Jiyax 19 idas 4 hngkawas 1971, pdaan syoseyn kayc ka kong-h-kwo S-c-san, hngkawas 1978 sinseynfa, kika klwaan I-tang-c ka S-c-san, dhuq 1991 pspruq ka mspais ruwan alang. Fu-ti Sag-ke(Foday Sankoh)pdudug kming-reynh cnseyn mspaux kmlawa sapah qhlangan, mspais ka S-c-san siida kbuhug ka spngan meydan seejiq ni wada hmrinas dha kbkuy kbuhug seejiq "spngan o hmrinas kingal tntru ka ssjiqan klwaan" ungac nniqan, wada ungac ka nniqan ssjiqan wadaw saw qndriqan ssiyaw alang. jiyax 25 idas 5 hngkawas 1997 nda priyux siida, Cong-tong siida, Ay-ha-may-te Tay-can Ka-pa psaping sawsyaw Yuey-han-ni Paw-lwo Ke-lwo-ma dnii ka mrih, binaw bukuy do Ka-pa-cong-tong ka qnpah duri. Jiyax 11 idas 8 hngkawas 2007, pgaaw Cong-tong ni i-hwey. Ay-ney-s-te Pa-I K-lwo-ma ni Swo-lwo-mn Pey-ley-wa musa ygdha pgaaw patas Cong-tong. Jiyax 8 idas 9, tgdha pgaaw patas Cong-tong. Nniqan Feyi cow ‚óŹ Dgiyaq Sc ( kari Ing : Sierra Leone ):nniq kingal alang klwaan Sifeyy.Hngkawas maxal spac kbkuy mataru kmxalan dha qmita smisu alang sejiq Putawya knama knqah alang hini, kiya ka kari Putawya tnhangan "Serra de Le√£o" kika btasan patas hini gisu tnhanga " dgiyaq Sc". Syan kan ‚óŹ Dgiyaq Sc ( Syan kan ):gaga kska kingal pongpong alang Syankan Cyolonghwantasyeyn ni sincyeysatyeyn. ‚óŹ Mong dgitaq Sc:tgkingal ddaun mong Syankan. ‚óŹ Mong dgitaq Sc:tgkingal ddaun mong Syankan. ‚óŹ Kongyueyn dgiyaq Sc:gaga nniq alang Cyolonghwantasyeyn siyaw kingal kongyueyn Macaykn,tduwa muda brah kangyueyn mquri dgiyaq Sc ka swjiq hiya. ‚óŹ Ssaun rmigaw kongyueyn dgiyaq Sc:hmrinas alang Syankan Cyolonhwantasyeyn ni alang Singcyeysatyeyn,sbrxan dxgal rima kbkuy mrimal empitu kongtuen. kana dgiyaq Sc gisu ruwan kongyueyn dnii. Ruwan nniqan Congkwo ‚óŹ Alang dgitaq Sc:gaga nniq kingal klwaan alang Anghwey sen Tonglins. ‚óŹ Tgaan rulu dgiyaq Sc:gaga nniq Anghwey sen Tonglins kingal alang tgaan rulu puniq dhiyaq Sc. ‚óŹ Tgaan rulu dgiyaq Sc ( centu ): tgaan rulu puniq truma dxgal Centu. ‚óŹ Tgaan rulu dgiyaq Sc( Sucow ):tgaan ppanan rulu puniq Sucow. ‚óŹ Dgiyaq Sc ( Uhan ):gaga nniq kingal dgiyaq alang Hpeysen Uhan alang dgiyaq. ‚óŹ Dgiyaq Sc ( Nancing ):gaga nniq kingal dgiyaq Cyansusen Nancings, pusu tnhangal han o "dgiyaq Lulong" ‚óŹ Dgiyaq Sc (Syucow ):gaga nniq kingal dgiyaq Cyansusen Syucows Toncyaw ‚óŹ Dgiyaq Sc ( Licyan ):gaga nniq kingal dgiyaq Yunnansen Licyans ‚óŹ Dgitaq Sc ( Utin ):gaga nniq kingal dgiyaq Yunnansen Cusyoncow Utinsyeyn ‚óŹ Dgiyaq Sc :gaga nniq kingal dgiyaq Yunnansen slin icu ccsyeyn ‚óŹ Elu dgiyaq Sc Owcow ‚óŹ Dgiyaq Sc ( Pulayenlale ):gaga nniq kingal snalu sejiq dgiyaq Piliswalon ‚ÄďPulapantsen Pulayenlale Hnigan dxgal Kkana ruwan alang S-c-san o kika ddgiyaq,kaw-yueyn, daya ka hraan hidaw truma ka gqiyan hidaw ka hnigan dxgal, hay pa o 300 ‚Äď 600 mi, pongpong bi ka mqddgiyaq lwo-ma 1947 mi ka haypaÔľõegu yeynan truma ka dxgal,sa-cow ni sey-hu. Jen-ko Niqan maxal maspac klgan seejiq ka kana klwaan S-c-san, kska hini ga egu bi ssjiqan ka seejiq Man-te ni seejiq Dan-mu-en wada niqan 60% ssjiqan ka kana klwaan dha klgan seejiq hini. pusu nniqan seejiq Man-te ka alang hunac, duri o tsli alang daya ka seejiq Dan-mu. Wada niqan 60% I-s-lang-cyaw ka shlayan seejiq S-c-san, 30% ka shlayan dha ci-tu-cyaw, 10% ka shlayan dha jwan-dong-cong-cyaw uxay uri ka kingal nanaq ka shlayan dha. tduwa sblaiq ppqita ka pnrhulan S-c-san, ini saw ssiyaw klwan ida knttu saw ini au ka lnglungan pnrhulan dha. Karac Paru bgihur dgiyaq Sc :Syankan ka tnhangan kingal mcilux ni sbgihur alang nii. Mtalux ka karac, egu bi qsiya sqyuxan quyux ka idas empitu,maspac, egu ka qyuxan quyux bruwaÔľõ1000 hawmi ka qnyuxan qsiya quyux hgnkawas Ney-lu hini, dhuq 3000 ‚Äď 4000 hawmi ka yeynhay. Mtalux ka karac, egu bi qsiya sqyuxan quyux ka idas empitu,maspac, egu ka qyuxan quyux bruwaÔľõ1000 hawmi ka qnyuxan qsiya quyux hgnkawas Ney-lu hini, dhuq 3000 ‚Äď 4000 hawmi ka yeynhay. Qtaan tribi Truma dgitaq Sc:Hngkawas maxal mngri kbkuyempitu kmxalandha Syankan tyeyntay smaiu qtaan tribi. Truma dgiyaq Sc ( uuyas ):Qtaan tribi Syankan (truma alang dgiyaq Sc ) pudu uuyas, smalu uuyas Kucyahweyy, matas uuyas Hwancan, empuyas Lwowen. Cing-ci Mniq saw truma bi ka kndusan seejiq S-c-san, kana knlangan klwaan dha ka mqrinuc bi, kana saw embari,mbbiyax bbaraw kndusan uxay uri o ttgsa mniq bukuy bi ka kana knlangan, phyugan uri o ida bi ini tuku. Yasa thngayan gwang-jang, gwang-yey ka pusu stmun hbangan S-c-san, ida kmari gwang-yey ka naban bi. kska ga seejiq babaw dxgal ida mkla kndadax S-c-san ka mkray bi brigan ka sey-cwan-s dha. nniq 1970 neyn-tay ni 1980 nayn-tay seuxan, yasa wada naqih ka gwang-yey-cong-sin jns ni squru bi ka cn-fu, ida knhuway mrana ka hbangan dha. dhuq 1990 neyn-tay, wada krinah naqih ka uuda hbangan, wada bukuy bi ka uuda saw ngngalan hbangan. nniq maxal ka hngkawas mspais ka ruwan alang wada naqih bi kkana ka ngngalan hbangan. nniq idas 1 hngkawas 2002 wada mhdu hari ka mspais da, hbaraw bi ka klwaan nganguc miyah mdayaw phiyu alang S-c-san. pusu bi ka iyux dha pkmalu ka ngngalan hbangan S-c-san ida puka sapah qhlangan ka squru. kiya ni hbaraw ka seejiq yasa kndadax pdudu mspais seejiq ka pniqan nii. ya musa tduwa qhlangun sapah qhlangan ka kwan-ri cwan-gwang cong-sin, sprun bi qtaan ka prana ngngalan hbangan hini. Ttgsa Pyasan tgciway S-c-san ga kndadax kingal ka pyasan dhuq mataru ka pyasan ni tru pyasan ka pyasan tgska muru gaya faryu asi ka muda ttgsa iu , binaw yasa ini baka ka emptgsa klwaan kika ini tduwa muuda. niqan kingal tngtru ka uka tunux rudan klwaan hini. ada ka mspis ka ruwan S-c-san kika wada sliqan ka quri ttgsa hini, mspais siida ga kana o 1,270 ka pyasan tgciway wada sliqan. hngkawas 2001 67% ka lqlaqi ini puyas sapah pyasan. nniq hngkawas 2004 dhuq hngkawas 2005 siida, mhdu mspais do wada mrana ka pyasan tgciway S-c-san da, kika wada malu ka ttgsa hini. Kana ga wana tru ka cikow pyasan tgparu S-c-san, kndadax hngkawas 1827 phiyu Fu-la-wan syuey-yueyn,hngkawas 2005 wada tduwa mangan pnatas pyasan paru En-cya-la ni hngkawas 2009 wada mangan pnatas patas pyasan paru Ma-ka-ni.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= si…ô…ĺ…ĺa l…ôon…ô = gaga kska m…ô ¶ow ka si…ô…ĺ…ĺa l…ôon…ô, * ** n, ** ** w ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o **,*** sq km(ńßaŇčan na o tg***) (knlbaŇča dxgal o **,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan *,***,*** ńßiji. gaga *…ĺ…ô…ôtown ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal si…ô…ĺ…ĺa l…ôon…ô ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan *.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka …ô…ĺn…ôst bai ko…ĺoma, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = s- ¶-san-koŇč-ńß…ô-kwo = s ¶san-koŇčńßkuo (iŇčju : …ĺ…ôpubli ¶ o* si…ô…ĺ…ĺa l…ôon…ô ), tńßŇčanan s ¶san, nniq si*…ô-tasijaŇč-an, gisu q…ĺijan daja ni ńß…ĺaan ńßidaw  ¶in…ôja,mst…ĺun ka ńßuna ¶ ńß…ĺaan ńßidaw ni …ĺajpi…üw…ôa, pusu pa…ĺu alaŇč  ¶ju ¶n. "si…ô…ĺ…ĺa l…ôon…ô"kiŇčal ka…ĺi, nniq **** dńßuq ńßŇčkawas **** lwanan dńßa "saj-…ĺa-l…ô-wo-n…ô" ka  ¶oŇč-kuo-ta-lu b…ĺańß ńßa, …üijax * idas * ńßŇčkawas **** do p…ĺjuxan dńßa "sajla…ĺiaŇč"*ida tńßŇčanan "saj-la-…ĺi-aŇč" ka alaŇč kaŇčau. ida mu…ĺu tnpusu tńßŇčanan ka…ĺi pu-taw-ja ka taj-wan, kika tńßŇčanan "s- ¶-san". siŇč- ¶Ňč  ¶ju-ńßwa s- ¶-san gnajus mklawa s- ¶-san koŇč-ńß…ô-kwo ga dńßuq ńßŇčkawas **** kana klwaan ga sugan spa ¶ ka s…ôn ni kiŇčal ka …üju-ju .spa ¶ ka s…ôn o pńßjugan maxal mata…ĺu ka …üju *kiŇčal ka ju-…üju ga pńßjugan dńßa ka siŇč- ¶n -…üju . s…ôuxal pnaańß kmu…ĺuj kaw-ku-sju…ô- ¶ja s- ¶-san o niqan dńßa maxal kbkuj …ĺima kbkuj ńßŇčkawas ida ini stuq nniqan s…ô…ô…üiq. kndadax kg…ôalaŇč *…ô- ¶ow. * s ¶i do p…ĺa…üiŇč dmuwi xiluj , ja saw ńßŇčkawas koŇč ju…ôn **** nniq alaŇč alaŇč j…ônńßaj ka s…ô…ô…üiq p…ĺa…üiŇč pńßmaan, kika niqan ka qpańßan dxgal. ssńßu…ĺiq ni mtalux ka ka…ĺa ¶ s- ¶-san, niqan …ĺumun ni sqjuxan, m…ĺiqu bi ddaan. kija ka madas …ôgu bi naqińß na…ĺux ni …ĺŇč…üi kija nii ka sna…ĺux bi tunux s…ô…ô…üiq man-tiŇč-k…ô, dapa ni oma. ida ini smai mńßtu…ĺ. ida ini ńßa…ĺi kbijax ma-…ĺi-ti-kwo pn…ĺńßulaŇč i-s-…ĺan nniqan dńßa ńßini. dńßuq ** s ¶i s…ô…ô…üiq bnba…ĺi su-su-ti-kuo ni tńß…üiŇč s…ô…ô…üiq kika wada m…ĺana nniq ńßini ka pn…ĺńßulan i-s-laŇč. dxgal kblux ńßŇčkawas **** knama mijańß qnqańß mniq ńßini ka daŇčs…ôn  ¶ja pu-daw-ja, kija ni tńßŇčanan "s…ô…ĺ…ĺa d…ô l…ô*a" ka ssijaw mqddgijaq  ¶-jo- ¶n-kaŇč-ko, sun saw " dgijaq mu-s". bukuj do nii ka tńßŇčanan klwaan dńßa. kija do, alaŇč ńßini ka ŇčŇčalan quli ow- ¶ow kd…üijax. ńßŇčkawas ****, nniq pixan ka *…ô-nu- ¶ui- ¶…ô siida, saw sajan pusu pa…ĺu alaŇč  ¶-jo- ¶n- ¶…ôn *s, kija ka kndadax ńßija ka dmajaw bnba…ĺi mqu…ĺi lun-tun qnpańß ka kndusan quli. ńßŇčkawas ****, kika kblux dxgal iŇč-kwo ka s- ¶-san, dńßuq ska ** s ¶i siida kana knlaŇčan dńßuq ńßini ka ssaan dńßa  ¶-miŇč-ńßwa jun-toŇč. mu…ĺux …üijax ** idas * ńßŇčkawas ****, pijańß ka…ĺi mu…ĺux ka s- ¶-san, binaw ida kwo ¶ja ju…ônso ka *oŇč-iŇč-nju-ńßwaŇč. plalaj so-sjan ka mi-a…ĺ-tun ma-a…ĺ-kaj(milton ma…ĺgai) ¶ju…ô-s ka pqpańß. …üijax ** idas * ńßŇčkawas ****, pdaan sjos…ôn kaj ¶ ka koŇč-ńß-kwo s- ¶-san, ńßŇčkawas **** sins…ôn*a, kika klwaan i-taŇč- ¶ ka s- ¶-san, dńßuq **** psp…ĺuq ka mspais …ĺuwan alaŇč. *u-ti sag-k…ô(*odaj sankońß)pdudug kmiŇč-…ĺ…ônńß  ¶ns…ôn mspaux kmlawa sapańß qńßlaŇčan, mspais ka s- ¶-san siida kbuńßug ka spŇčan m…ôdan s…ô…ô…üiq ni wada ńßm…ĺinas dńßa kbkuj kbuńßug s…ô…ô…üiq "spŇčan o ńßm…ĺinas kiŇčal tnt…ĺu ka ss…üiqan klwaan" uŇča ¶ nniqan, wada uŇča ¶ ka nniqan ss…üiqan wadaw saw qnd…ĺiqan ssijaw alaŇč. …üijax ** idas * ńßŇčkawas **** nda p…ĺijux siida,  ¶oŇč-toŇč siida, aj-ńßa-maj-t…ô taj- ¶an ka-pa psapiŇč sawsjaw ju…ô-ńßan-ni paw-lwo k…ô-lwo-ma dnii ka m…ĺińß, binaw bukuj do ka-pa- ¶oŇč-toŇč ka qnpańß du…ĺi. …üijax ** idas * ńßŇčkawas ****, pgaaw  ¶oŇč-toŇč ni i-ńßw…ô. aj-n…ô-s-t…ô pa-i k-lwo-ma ni swo-lwo-mn p…ô-l…ô-wa musa jgdńßa pgaaw patas  ¶oŇč-toŇč. …üijax * idas *, tgdńßa pgaaw patas  ¶oŇč-toŇč. nniqan *…ôi  ¶ow * dgijaq s ¶ ( ka…ĺi iŇč : si…ô…ĺ…ĺa l…ôon…ô ):nniq kiŇčal alaŇč klwaan si*…ôj.ńßŇčkawas maxal spa ¶ kbkuj mata…ĺu kmxalan dńßa qmita smisu alaŇč s…ô…üiq putawja knama knqańß alaŇč ńßini, kija ka ka…ĺi putawja tnńßaŇčan "s…ô…ĺ…ĺa d…ô l…ô*o" kika btasan patas ńßini gisu tnńßaŇča " dgijaq s ¶". sjan kan * dgijaq s ¶ ( sjan kan ):gaga kska kiŇčal poŇčpoŇč alaŇč sjankan  ¶joloŇčńßwantasj…ôn ni sin ¶j…ôsatj…ôn. * moŇč dgitaq s ¶:tgkiŇčal ddaun moŇč sjankan. * moŇč dgitaq s ¶:tgkiŇčal ddaun moŇč sjankan. * koŇčju…ôn dgijaq s ¶:gaga nniq alaŇč  ¶joloŇčńßwantasj…ôn sijaw kiŇčal koŇčju…ôn ma ¶ajkn,tduwa muda b…ĺańß kaŇčju…ôn mqu…ĺi dgijaq s ¶ ka sw…üiq ńßija. * ssaun …ĺmigaw koŇčju…ôn dgijaq s ¶:ńßm…ĺinas alaŇč sjankan  ¶jolonńßwantasj…ôn ni alaŇč siŇč ¶j…ôsatj…ôn,sb…ĺxan dxgal …ĺima kbkuj m…ĺimal …ômpitu koŇčtu…ôn. kana dgijaq s ¶ gisu …ĺuwan koŇčju…ôn dnii. …ĺuwan nniqan  ¶oŇčkwo * alaŇč dgitaq s ¶:gaga nniq kiŇčal klwaan alaŇč aŇčńßw…ô s…ôn toŇčlins. * tgaan …ĺulu dgijaq s ¶:gaga nniq aŇčńßw…ô s…ôn toŇčlins kiŇčal alaŇč tgaan …ĺulu puniq dńßijaq s ¶. * tgaan …ĺulu dgijaq s ¶ (  ¶…ôntu ): tgaan …ĺulu puniq t…ĺuma dxgal  ¶…ôntu. * tgaan …ĺulu dgijaq s ¶( su ¶ow ):tgaan ppanan …ĺulu puniq su ¶ow. * dgijaq s ¶ ( uńßan ):gaga nniq kiŇčal dgijaq alaŇč ńßp…ôs…ôn uńßan alaŇč dgijaq. * dgijaq s ¶ ( nan ¶iŇč ):gaga nniq kiŇčal dgijaq  ¶jansus…ôn nan ¶iŇčs, pusu tnńßaŇčal ńßan o "dgijaq luloŇč" * dgijaq s ¶ (sju ¶ow ):gaga nniq kiŇčal dgijaq  ¶jansus…ôn sju ¶ows ton ¶jaw * dgijaq s ¶ ( li ¶jan ):gaga nniq kiŇčal dgijaq junnans…ôn li ¶jans * dgitaq s ¶ ( utin ):gaga nniq kiŇčal dgijaq junnans…ôn  ¶usjon ¶ow utinsj…ôn * dgijaq s ¶ :gaga nniq kiŇčal dgijaq junnans…ôn slin i ¶u  ¶ ¶sj…ôn * …ôlu dgijaq s ¶ ow ¶ow * dgijaq s ¶ ( pulaj…ônlal…ô ):gaga nniq kiŇčal snalu s…ô…üiq dgijaq piliswalon *pulapants…ôn pulaj…ônlal…ô ńßnigan dxgal kkana …ĺuwan alaŇč s- ¶-san o kika ddgijaq,kaw-ju…ôn, daja ka ńß…ĺaan ńßidaw t…ĺuma ka gqijan ńßidaw ka ńßnigan dxgal, ńßaj pa o *** * *** mi, poŇčpoŇč bi ka mqddgijaq lwo-ma **** mi ka ńßajpa*…ôgu j…ônan t…ĺuma ka dxgal,sa- ¶ow ni s…ô-ńßu. …ü…ôn-ko niqan maxal maspa ¶ klgan s…ô…ô…üiq ka kana klwaan s- ¶-san, kska ńßini ga …ôgu bi ss…üiqan ka s…ô…ô…üiq man-t…ô ni s…ô…ô…üiq dan-mu-…ôn wada niqan **% ss…üiqan ka kana klwaan dńßa klgan s…ô…ô…üiq ńßini. pusu nniqan s…ô…ô…üiq man-t…ô ka alaŇč ńßuna ¶, du…ĺi o tsli alaŇč daja ka s…ô…ô…üiq dan-mu. wada niqan **% i-s-laŇč- ¶jaw ka sńßlajan s…ô…ô…üiq s- ¶-san, **% ka sńßlajan dńßa  ¶i-tu- ¶jaw, **% ka sńßlajan dńßa …üwan-doŇč- ¶oŇč- ¶jaw uxaj u…ĺi ka kiŇčal nanaq ka sńßlajan dńßa. tduwa sblaiq ppqita ka pn…ĺńßulan s- ¶-san, ini saw ssijaw klwan ida knttu saw ini au ka lŇčluŇčan pn…ĺńßulan dńßa. ka…ĺa ¶ pa…ĺu bgińßu…ĺ dgijaq s ¶ :sjankan ka tnńßaŇčan kiŇčal m ¶ilux ni sbgińßu…ĺ alaŇč nii. mtalux ka ka…ĺa ¶, …ôgu bi qsija sqjuxan qujux ka idas …ômpitu,maspa ¶, …ôgu ka qjuxan qujux b…ĺuwa***** ńßawmi ka qnjuxan qsija qujux ńßgnkawas n…ô-lu ńßini, dńßuq **** * **** ńßawmi ka j…ônńßaj. mtalux ka ka…ĺa ¶, …ôgu bi qsija sqjuxan qujux ka idas …ômpitu,maspa ¶, …ôgu ka qjuxan qujux b…ĺuwa***** ńßawmi ka qnjuxan qsija qujux ńßgnkawas n…ô-lu ńßini, dńßuq **** * **** ńßawmi ka j…ônńßaj. qtaan t…ĺibi t…ĺuma dgitaq s ¶:ńßŇčkawas maxal mŇč…ĺi kbkuj…ômpitu kmxalandńßa sjankan tj…ôntaj smaiu qtaan t…ĺibi. t…ĺuma dgijaq s ¶ ( uujas ):qtaan t…ĺibi sjankan (t…ĺuma alaŇč dgijaq s ¶ ) pudu uujas, smalu uujas ku ¶jańßw…ôj, matas uujas ńßwan ¶an, …ômpujas lwow…ôn.  ¶iŇč- ¶i mniq saw t…ĺuma bi ka kndusan s…ô…ô…üiq s- ¶-san, kana knlaŇčan klwaan dńßa ka mq…ĺinu ¶ bi, kana saw …ômba…ĺi,mbbijax bba…ĺaw kndusan uxaj u…ĺi o ttgsa mniq bukuj bi ka kana knlaŇčan, pńßjugan u…ĺi o ida bi ini tuku. jasa tńßŇčajan gwaŇč-…üaŇč, gwaŇč-j…ô ka pusu stmun ńßbaŇčan s- ¶-san, ida kma…ĺi gwaŇč-j…ô ka naban bi. kska ga s…ô…ô…üiq babaw dxgal ida mkla kndadax s- ¶-san ka mk…ĺaj bi b…ĺigan ka s…ô- ¶wan-s dńßa. nniq **** n…ôn-taj ni **** najn-taj s…ôuxan, jasa wada naqińß ka gwaŇč-j…ô- ¶oŇč-sin …üns ni squ…ĺu bi ka  ¶n-*u, ida knńßuwaj m…ĺana ka ńßbaŇčan dńßa. dńßuq **** n…ôn-taj, wada k…ĺinańß naqińß ka uuda ńßbaŇčan, wada bukuj bi ka uuda saw ŇčŇčalan ńßbaŇčan. nniq maxal ka ńßŇčkawas mspais ka …ĺuwan alaŇč wada naqińß bi kkana ka ŇčŇčalan ńßbaŇčan. nniq idas * ńßŇčkawas **** wada mńßdu ńßa…ĺi ka mspais da, ńßba…ĺaw bi ka klwaan ŇčaŇču ¶ mijańß mdajaw pńßiju alaŇč s- ¶-san. pusu bi ka ijux dńßa pkmalu ka ŇčŇčalan ńßbaŇčan s- ¶-san ida puka sapańß qńßlaŇčan ka squ…ĺu. kija ni ńßba…ĺaw ka s…ô…ô…üiq jasa kndadax pdudu mspais s…ô…ô…üiq ka pniqan nii. ja musa tduwa qńßlaŇčun sapańß qńßlaŇčan ka kwan-…ĺi  ¶wan-gwaŇč  ¶oŇč-sin, sp…ĺun bi qtaan ka p…ĺana ŇčŇčalan ńßbaŇčan ńßini. ttgsa pjasan tg ¶iwaj s- ¶-san ga kndadax kiŇčal ka pjasan dńßuq mata…ĺu ka pjasan ni t…ĺu pjasan ka pjasan tgska mu…ĺu gaja *a…ĺju asi ka muda ttgsa iu , binaw jasa ini baka ka …ômptgsa klwaan kika ini tduwa muuda. niqan kiŇčal tŇčt…ĺu ka uka tunux …ĺudan klwaan ńßini. ada ka mspis ka …ĺuwan s- ¶-san kika wada sliqan ka qu…ĺi ttgsa ńßini, mspais siida ga kana o *,*** ka pjasan tg ¶iwaj wada sliqan. ńßŇčkawas **** **% ka lqlaqi ini pujas sapańß pjasan. nniq ńßŇčkawas **** dńßuq ńßŇčkawas **** siida, mńßdu mspais do wada m…ĺana ka pjasan tg ¶iwaj s- ¶-san da, kika wada malu ka ttgsa ńßini. kana ga wana t…ĺu ka  ¶ikow pjasan tgpa…ĺu s- ¶-san, kndadax ńßŇčkawas **** pńßiju *u-la-wan sju…ô-ju…ôn,ńßŇčkawas **** wada tduwa maŇčan pnatas pjasan pa…ĺu …ôn- ¶ja-la ni ńßŇčkawas **** wada maŇčan pnatas patas pjasan pa…ĺu ma-ka-ni.</PHON>
    </S>
</TEXT>