<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Singapore" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Singapore" copyright="CC BY-SA" citation="Singapore. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Singapore" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Singapore, title = Singapore, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Singapore} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Singapore = Gaga kska Yacow ka Singapore, 1 22 N, 103 48 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 697 sq km(hangan na o Tg192) (knlbanga dxgal o 687 sq km, knlbangan qsiya o 10 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 5,781,728 hiyi. Gaga Singapore ka pusu alang paru, jiyax 9 idas 8 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Singapore ga wada sugan 1% ka dxgal qpahan, 3.30% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 95.70% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Tony Tan, pnaah hngkawas2011 idas 9 jiyax 1pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Sinciyapo Konghokuo = Sinciyapo Konghokuo(Eygo. Republic of Singapore. Kari Maray. Republik Singapura. Kari Tanmir:ŗģöŗģŅŗģôŗĮćŗģēŗģ™ŗĮćŗģ™ŗĮāŗģįŗĮć ŗģēŗĮĀŗģüŗģŅŗģĮŗģįŗģö), tnngayun Sinciyapo. Dheran gnyusan rcilung meniq Tongnanya, Knlangan alang. Knlangan meniq tghunac bale na Congnanpantaw. Steqan soosa icil thunac Mariyociya Haysiya. Thunac mssipo eluw rcilung Sinciyapo daka Ingni. Tdaya ge mssipo eluw rcilung Johuo daka Maraysiya, ma mslutuc qndisan tebo Johuo daka eluw ddaan tgdaha eruc hako pckaan Sinma. Dheran knlangan Sinciyapo, kana dheran bcbiciq mtlibu, Tokuwangtaw ka pparu na bale dheran mtheya knlangan Sinciyapo. Bobo mtburux Sinciyapo, knkana stngayan pdheran rcilung, mrana 23% ka dheran na Sinciyapo, irih 130km¬≤ ka pnkrana na knglhangan. Knkawas 1819, dmoi qpahan Kosi Tong Ingtu Pureten Ingkuo ka Sutanfu¬∑ Rayfuosu sndehu matis Tiyawye daka Jofuosutan, srwaan pheyo luwan pryuxan ma pkknbgurah dheran daha. Kndrmatan na Rayhuosu, kndudun paru pnkrana ddaan stama asu. Anu malu nniqan, mccebu W.W.II kklangan hayan ge, dheran malu pcbuwan niqul Tongnanya na Taingtikuo. Knkawas 1942-1945, ptkaran na mkteru mceka hari knkawas Jupun ka Sinciyapo, bobo kbrihan na pqlahang Ingkuo, ma tbrexan kndalax dheran knbgrahan eluw rcilung. Knkawas 1959 pheyu Cucupang, knkawas 1963 spooda alang knbrexan remux Maraysiya, tnngayan Sinciyapoco(Splawa Singco ). Knkawas 1965 idas 8 ali 9, kuohuwe Maraysiya 126 matis smruwa, uka matis mcciyuk, lixan lwaqan Renpang ka Sinciyapo. Krabi so kusun, murux pheyu knlangan ka sinciyapo, mheyu ka knlangan Sinciyapo Konhukuo. Ngayan knlangan Sinciyapo(sin-ka-pho) pnyahan pnkari Plmukan, snruwan na hengak Ingyi "Singapore". Ngayan hengak pnkari na Ingun nii de, pneeyah pnkari na Maray "Singapura". Bobo mslutuc pnyahan pnkari Fan "ŗ§łŗ§Ņŗ§āŗ§Ļŗ§™ŗ•Āŗ§į " (IAST: SiŠĻÉhapura), druma na siŠĻÉha, rkelic ka dungus na, pura ge, alang paru ka dungus na . Kiya tnngayun "alang Rkelic" ka Sinciyapo nii duri. Pkrayan knlangan Rkelic Ngungu Qcurux nii ka pnyahan na duri. "Sinciyapo" ngalan kndalax pnrdingan pdbrexan ka ngayan na nii. Cngc Spooda "Knbgurah pusu pnugaya Sinciyapo", pooda Iyenyihuwecu (Nekocu) ka sehu Sinciyapo. Brexan spooda Tayi Mingcucu, snaxan ooda nSimincu. Psnaxal pheyu Sancenhunri ka oda Luwan Sehu. Nngalan bntaqan senkiyo ka Congtong, Qbsuran knlangan, mmteru knkawas ka ali sqeepah, ma malu malan texan ka ali sqeepah na duri. Giing na Sinciyapo duri pnyahan bntaqan senkiyo duri; rima knkawas ka ali sqeepah daha. Congri ge pnyahan mgrahur Kuohuwe tang truma, tdulun pdoi Sincungcen. Ma ngalan pntburux Kongkong fuuweyen huwe sqlahang komuing pnlawa daka spooda. Sinciyapo Congri de kndalax giing truma pngalan Nekopucang. Bobo pnheyu knlangan, brexan naq sdoi kingal ba Jenming Singtongtang ka pqlahang(Knpruwan ba bnrexan pnqlhangan). Pnrngagan duri ini ttai meniq beyax ka pjciyuk mpqlahang sooda Fantuwe tang(Duma Fantuwe tang ge, pnlawa, icu pngalan kari 100% msnegul Jenming Sintong tang. Knkawas 1991, pryuxan spooda senkiyu, speeniq mngari ngayan ka Fantuwe tang). Saya de, Sinciyapo Kongjen tang ka paru mpgeela Caye tang. Knkawas 1991, knbgrahan naq sooda pnugyusan niqul(Psngalang gnyusan senkiyo, knkingal speeyah 4-6 ging). Ani saya paru ba beyax na ka Jenming Sintong tang, meniq rahur seediq Sinciyapo, kndalax na pnheyu knlangann, ini ba elih 60% nngalan kana bntaqan nsekiyo. Knii meelih hari, eguw knklengal ka dndilan pusu, so ka meelih qqpahan, ppyahan. Knkawas 2011 pndaan senkiyo ngngalan 60% bntaqan, Knkawas 2011 pndaan senkiyo ngngalan 60% bntaqan, knbrihan kntruma bale daka pnrdingan pnbrexan peni. Niqal paru ba pnGaya Pusu seekan cntduwan. Madis spcudu knlangan, ma lmeing gnbaruy pcduwan, spqrnutun spgeriq hei. Knbgurah pnGaya patis 185 cang Sinciyapo"pnGaya knmhemuc mangal iyu", ini srwai peeyan knlangan hmrinas 15 ko hayroing, anaq hmrinas 30 ko Mafe, kukocen, ma hmrinas 500 ko tama; kana ini srwai smmalu anaq knhenu hayroing, mafe, kukocen, pgyaun kana. Ngalan pgyaan pnhuqil kana. Rseno pgyaan(16-50 knkawas) spetan pqrnutun duri(Hniti pnqrinuc Ingkuo, ani si ini sbeti da spqrnutun pnhqilan) . Ini ba klai lmngelung seediq knlangan icil ka pnqrnutun so nii sbetan , ani si duma naq seediq Sinciyapo, pnugaya nii, niqal ba dungus na hmetur, ma smeeliq ndaan pnquuqu nii mesa. Singcng cyuhwa 724.4 km¬≤ bale ka dheran na Sinciyapo, ngalan spooda Tusucihuwa, gyusan rima alang(sqlahang). Alang cceka(120 wan seediq), alang tongpe(130wan seediq), alang sipe(83wan seediq), alang tongnan(84wan seediq), alang sinan(83 wan seediq). Spooda naq Pkrana Alang Risuhuwe(Tnngayun Sorihuwe)mpqlahang. Spqlahang na Kuohuwe Iyen Sinciyapo pgqbsuran duri ka mgeela hayan. Knkawas 2002, qbsuran tnngayun Sucang ka mqeepah nii di. Kntnaan snaaxan Pucang. Meniq Sinciyapo, Sucang ge, Qbsuran mdudul pkrana alang Risuhuwe. Rima alang nii pgyusan ooda senkiyo. Tiri Niqal 63 kana dheran gnyusan rcilung ka Sinciyapo, leexal ka ddgiyax lmiqu. 90% ka dheran nSinciyapo. Tgdaya niqal eluw pnheyu qndisan tebo Sinjo, tuiril niqal tg 2 ddaan, mtdaha nii ka eluw sooda ssaan Sinciyapo daka Maraysiya Jofo. Bobo na knparu dheran ge, Yilangtaw, Tokuwangtaw, Umintaw, ma Sungtawsa. Knbrawan dheran haypa 163.63 m(537 incu) ga Ucicuma. Uka ali Siyasucu Sinciyapo, mangal snpegan ali UTC+8 , mgeela 1 patis hido daka niqul knlangan icil. Mgeela tnheruy seediq Sinciyapo ge, msseli Congnanpu yayung Sinciyapo quri qlliyan rcilung hiya, dheran naq hari Jotayyiring, ma so phmaan ppyahan; tikuh bale ka dheran sqlhangan pkdkilan, irih so wada pnualang breenux kana. Anu uka yayung paru kntruma, ki eguw pnhyegan sehu kntruma sliyan qsiya, ngngalan pusu qsiya qnyexan. Ani si knpruwan ba qnyexan, ini ptuku ka ngngaun qsiya Sinciyapo. Saya dehuk 40% mangal qsiya pneeyah knlangan icil. Kndrmutan ngngalan ppyahan qsiya na Sinciyapo, kana Tanhuwa Haysuwe, ma Caysungsuwe, pgeelih sgtange ngngalan knlangan qsiya icil . Unhuwa Jnko Kndlexan niqul hei seediq tg 3 knlangan ka Sinciyapo, mhiti bukuy Monako daka Awmun. Spooda snpegan sehu Sinciyapo knkawas 2011, dehuk 518 wan seediq meniq Sinciyapo, truma na 325 wan seediq(63%) ge, tnalang nanaq. Duma ka mnangan patis meeniq, ma lawkong knlangan icil. 23% ka uxe mntuting naq Sinciyapo, 50 wan ka seediq mnangan mmeeniq ani knuwan. Hei seediq Sinciyapo pnckaan snpegan ge, Hei seediq Sinciyapo pnckaan snpegan ge, 37 Knkawas, knkingal tnsapah hei seediq ge, 3.5. Anu ini baka niqul dheran Sinciyapo, 5/4 suupu meniq sapah sapac knbrexan(sdayo sehu ka maruy sapah uxe egu pila) . Betaq knkawas 2010, niqal 4/3 seediq meniq sapah 4 hari tqiyan seediq, ma so niqal naq ka tnsapah. Snpegan niqal nanaq sapah daha dehuk 87.2%. Dmoi qnawan dsdesun snpegan ge,knkmaxal kbekuy seediq, ma 10/1 ka seediq tnalang niqal naq rulu. Ango ka pnttingal laqi rabu, snpegan knkawas 2012, pnttingan laqi rabu ge, 0.78, biciq spryuxan hei seediq 2.1. Ki psmyahun spegan ndaan mpmaxal knkawas, snbeyax seediq knlangan icil meyah meniq Sinciyapo. Ma rahur pnheruy seediq duri, ini pkeelih niqul seediq ka Sinciyapo. Kari Egu kari srengo daha ka knlangan Sinciyapo, kana kari srengo knlangan ge, Ingyi, Huwayi, Marayyi, Tanmiaryi. Anu ndaan daha di Maraysiya, "Pusu pnuGaya Sinciyapo"qtaan pntasan, "Kari Marayyi ge, kari Sinciyapo." Kndalax pntbrexan knlangan Sinciyapo, Ingyi ngalan sprengo pgkelan knkingal Luwan Seediq, ma ngalan kari stgesa spatis Sinciyapo duri. Ma ngalan "Pnuglaan pnkari", kana spatis pusu pnuGaya daka Faryi. Meniq hoing truma duri, Ingyi ngalan kari srwanun sreeru kari nuicil; ani si, wano naq 3/1 ka seediq dmoi Ingyi, ma 3/1 ge dmoi Huwajen Sinciyapo, 4/1 ka seediq dmoi Maraysiyayi, ma 2/1 seediq Ingtu mangal pnkari Ingyi kari nbubu mesa, ma maha 5/1 hari ka seediq ini kkela kesun Ingyi. Cungcyaw Sinciyapo ge, rahur Luwan seediq,ma rahur seediq tnheruy. Kiya ka knkana pnsliyan snhei klangan duri icil. Fociyaw ka mgeela knpruwan snhei. Spooda knhbrawan msnegul, snnaxan snhei dah age, Cituciyaw, Isuranciyaw, Juciyaw, Tawciyaw, ma Ingtuciyaw. Kndalax knkawas 2000 ‚Äď 2010, Cituciyaw, uka snhiyan, ma Tawciyaw dehuk 3% ka pnkrana. Meelih hari ka Fociyaw. Duma naq snhiyan daha ge, ini nanaq klgelu. Maha kana so snhiyun daha, maha so srengo truma nii. Spegan kana seediq knlangan ge, 33% ka Fociyaw, msnegul na ge, Huwajen. Cituciyaw(kana Citusinciyaw, Tencuciyaw, ma snhei icil ) maha 18.3% ngalan kana hei seediq knlangan. Kndalax maxal knkawas ka snhei msnegul ge, 36.4 wan seediq , 266 kana ka sapah thmkuwan. Pnuglaan ba kiyokay ge, Sice , kiyokay Yameniya daka kiyokay eluw Sungantore . Isuranciyaw kana hei msnegul ge, 14.7%; niqal dara lutuc Maraysiya, ma Pacisutan seediq Musuring, niqal ka tikuh dara lutuc Ingtu Musuring. Kana knlangan truma Msuring maha hari 34.8 wan seediq, ma 80 kana pnheyu ka Cingcunsu. Paru ngayan ge, Huwatima Cingcusu daha ka Sutan Cingcunsu. Tawciyaw mangal kana seediq knlangan maha hari 10.9%, Huwajen naq hari ka kana. Ingtuciyaw mangal hei knlangan 5.1%, hmrinas 8 wan ka msnegul, lutuc naq hari Ingtu, pnhyegan sumiyaw maha hari 22 kana. Cingci Berih knkawas 1965 ini ptburux ciida, Sinciyapo ge, dheran knbgrahan Ingkuo Haysiya alang paru. Dungus hetay Hayciyunciti meniq Tongnayan na Ingkuo. Ma slmeyan asu siyo rcilung, knparu klangan na Hayciyunciti Sinciyapo. Snegul spooda knriyan yayung Suyisuyunho knkawas 1869, wada ini beyo madis pryuxan brigan Klangan, ma ngalan pgdungus pryuxan ppyahan klangan ka Sinciyapo. Sinciyapo duri ini ba pdmai kingal ddaan stamaan asu paru klangan duri . Mnrengo berih mpatis sinbung Chin Kah Chongrong mesa, Meniq 20-60 suci, knkawas 60-70, ppyahan na Sinciyapo, sptuku ngngalan hetay musa mccebu Yenan na Meykuo, so stahu, pcbuwan hhalung, ma rulu pcbuwan. Malan ba ka pyahan stahu, maha 6 yi meyen pnyahan na Sinciyapo, knkingal idas, nungalan na hetay Mekuo, sdayo na spheyu pnrdingan ppyahan na Sinciyapo. " Knkingal idas mege pyahan bnbrigan qyqeya 6 yi meyen ka Sinciyapo, pnlutuc ndaan nii msdaling 10 knkawas, kana sntkeyan bnbrigan dehuk 700 yi meyen." Egu klegan knmalu ppyahan na ka Sinciyapo, mangal tg 3 stkeyan pryuxan hbangan klangan icil, ma stkeyan pnryuxan hbangan icil na Yaco mangalan tg 1 brigan bakuci mangal tg 2 Tg 3 pryuxan brigan ma renyu brigan ma renyu. Slmeyan kriyan abura. Mangal tg 1 saan stmaan asu daka sslmeyan asu paur ka hini duri Ma ooda hhqulan ppryuxan kana qyqeya klangan duri Speeniq stkeyan Niqal daha sapah stkeyan Cukuo ka Sinciyapo. Kingal ge, Tanmasi Kongkuwan kongsu(Temasek Holdings), ma kingal ge, Sinciyapo Cunghu TocuKongsu(GIC) 1.Tanmasi Kongku Kongsu pnheyu knkawas 1974, nkingal sehu Sinciyapo pdkaan sehu ini ngali nSujen Ciye Tocu kongsu Niqal sdoi Caycungpo sehu 100% kucen Sinciyapo. Betaq knkawas 2013, idas 3, ali 31, Caycung Nentu, nngalan sntkeyan knkawas ge, 106 yi poyen(83 yi meyen), pnkbrihan kutong 8.9%. Pnspuwan posa hbangan qyqeya maha 2,150 yi poyen(1.318wan yi kangyen(maha hari 1690 yi meyen.) Kosi nii dmoi kana Tensin Sinciyapo, Hangkong Sinciyapo, Tyite Singciyapo, Kangko Singciyapo, Hayhuwang hangyun, Tenri Sinciyapo, Cipawcituwan, ma Fanten RayFuosu, irih kana pndngusan ooda Sinciyapo, Paru ba sntkeyan Ciye. Dnoi snpegan meti knlangan icil, Tanmasi ddooyan Kongku ssepu kupiyaw, kana brigan kupiyaw na 47% Sinciyapo, maha kesun dmoi kana ppyahan nSinciyapo. Gingko Censo- 6.15%, 132.07 yi H ku. Gingko Mingsung- 10%, bnaruy 4 yi meyan. Gingko Congkuo- 13.79%, spuwan104.8 yi ku, knkawas 2006 idas 2 ali 17, bnaruy 15.2 yi meyen. Gingko Cata- 19.11% , 3.695 yi ku. Gingko Pakoray- 2.1%. Cuyen Congsin- 11.47% spuwan6.94 yi ku. ICICI - 7.28%, Tg 2 paru Ingtu, Gingko Sangye. Kosi mqlahang Hutuncucing(Fullerton Fund Management) Fongsu Canye Sujen Yosen Kongsu Ingni Bank Danamon - 69¬∑5% kufun. Ingni kuoci inghang- 56¬∑9% kufun. Cicunsu -25% kufun Ingni Permata Ingni Permata 64% Betaq knkawas 2011 idas 3, Cituwan Tocucuha maha hari 1930 yi sinyen. Niqal kingal Luwan Stkeyan posaan hbangan Sinciyapo, pnhyegan knkawas 1981 idas. 5 ali 22, tnngayun GIC, knpruwan ba pstkeyan hbangan na Luwan Sinciyapo. Dmoi pqlahang kana hari pusaan knlangan icil sehu Sinciyapo. Rikuwangyaw ka pungeela pnheyu dmudul. Hucusi ka Ujuwecing. Ani si ida naq Rikuwangyaw ka Tongsucang. Congcay saya ka Riyiten, pnlawa daha Cusingcang Gingko Klangan Canmusu¬∑ Woarfunsun meyan pgKuun GIC. Cyawtung Leexan ba ddaan rulu eluw Sinciyapo Pnyahan ndaan ooda eluw nangall stkeyan knlanga GDP ge,10% hari Snpegan knkawas 2010, pnklaan snpegan tunwe knchdilan, pnsaan pnyahan stmaan asu, knkkawas kulu ge, 2843 wan kana. Mgeela Hongkong, mhiti wano Sanghay, mangal tg 2 pntkuwan klangan. Daan snkyaan Rima kana ka Luwan kyaan hikokiSinciyapo. Lawan Cangyi daka Luwan Surita ge skyaanknlangan sseediq; ma Luwanskyaan Yeriho, Luwan skyaan Sanpawang, ma Luwan skyaan Tungciya tteru nii ge, skyaan hetay kongCiyun citi. Luwan skyaan hikoki Cangyipskyaan Tongnanyama ini ba pgdmai pskiyan klangan icil duri, ma ddaan skiya psruun ba ddaan ckceka Awsing daka Ouco mquri eluw skyaan Taysuhangsen. Ini pgdmai 5 skyaan Luwan hikoki Yaco duri. Luwan skyaan Cangyi, tpaanan seediq hmrinas 3000 wan jencu. Anaq hmrinas knkawas 38 ka snkyaan, ani si malu ba ssaan knsselo ttpaan sseediq; niqal 4 sapah stmaan skiya, ma 2 elue ttlangun. Luwan skyaan Cangyi, soda sseediq mpqango 6670 wan kneegu ka sseediq. Stmaan Asu Oda Sshaqun Eluw rulu Mtuku ba ka eluw rulu Sinciyapo, 10 kana ka tlangan kndalax tgdaya musa tghunac kawsukongru. Kawsukongru Sinciyapo niqal kawsukongru Fantaw, kawsukongru Congyang, kawsukongru Ucicuma, kawsukongru Surita, kawsukongru Panpingni,kawsukongru Korancu, kawsukongruCiyalung-Payeriho, KongyentatawTonghayan, kuwaysukongru Yayilajo, kuwaysukongru Pinghay, ma ini qhedu pnheyu kuwaysukongru Nanpe Ma eluw sooda hhqulan duri paru ba ka pnkrana, tite, staapa basu, ma takusi ka pglayan. Rima kana ka ddaan saya eluw tite, ma ga spheyu ka kingal dungal; eluw daan basu hmrinas kbekuy, sdudul daha tpaan kosi basu, ki kana ka sinceyun, ma SMART tite Yosenkongsu. Sapah niqun Quri sapah niqul ge, 84% niqul seediq Sinciyapo pnheyu sapah sehu (Pnkrana pnheyu sapah HDC), (kesun kongkong Cucay).Anu ngalan Niqal naq sapah ka Tnsapah", ki seelih hbangan ka sapah pkbrexan, spdhekan knbarux knkingal seediq Sinciyapo peni. Sdayo hbangan sehu ka mbaruy sapah, pkmeniq sapah niqul kana ka seediq seediq Sinciyapo duri. Snaxan BOT ka sapah bgurah pgriqan sbaruy dungal ka sapah Resale. Sapah bgurah BTO wano naq seediq Sinciapo sruwaan maruy. Mbaruy duri, asi ka dehuk ngungalan, so ka knkawas 35 ini dehuk brexan mbaruy, ma dehuk knkawas 35 duri, pbrigan wano naq 2 tqiyan BOT Stgesa Spruun ba qmita Sinciyapo ka oda Stgesa. Ciyawyipu mhiti ba kuofangpo ssliqan lan hbangan Caycungpu. Pooda snbleqan kesun Cinging ciyawy ka Sinciyapo. Pnuyu Ingkuosucutu. Snaxan ka quri Yiunreko, kana stgesa spooda pskari lngyi tmgesa Pnuuyas 10-11 knkawas llaqi ma riso, bobo na ka mpgao pyasan Cuciseyen. Kawcong, ma so Rikongseyen, pnuuyas tddaha berih nii, mpdeka pddeka seediq musa muuyas Tase knlangan daha. 5 Rikongseyen, ma 3 pyasan Tacuwansehu Sinciyapo, truma na Sinciyapo Kuoritase daka Nanyang Rikongtase ge pyasan niqal ba paru ngayan Yaco. Anu spooda stgesa Ingkuosusitong, ki rahur ka seediq musa muuyas Ingkuo, ma Awco, pyasan daha duri, sdayo daha pooda UCAS ka mpuuyas musa ngkuo Rahur knkkawas kuxul ssaan riyuse knlangan Telu, ma Maraysiya ka Sinciyapo. Irih ngalan ppyasan quri knlangan nii Yaco hini peni. Tiyu Knkana pntuku ptlhayan hei ka Sinciyapo. Bbterun cubu, cuciyo kuxul ba rahur seediq, knkingal niqaul spsekiyo, niqal ptlhayan cuciyocang. Quri bbteran cubu nii, knkawas 1996 niqal pnheyu Cuyecuciyo Rensay ka Sinciyapo di. Ma mnteru mangal mgeela pnssengan Tongnanya Cuciyo Cinpiawsay ka knlangan, ma quri spseung knlangan cil duri,(So ka Ingcaw Rensay) ahur ba ka seediq mplekuh. Niqal dungal, kana ka cmucac ptlhayan Tiyicung Sinciyapo. Bgurah Tiyicang Sinciyapo, ga meniq Sinciyapo Ciyalung(Kallang)ka Sunetiyicang. Kndalax knkawas 2014 idas 4, pnrdingal pnooda. 55,000 jen dhekan prmuxan musa truma. Kii si pntbale ngngalan bgurah Cuciyocang na Sinciyapo. Knkawas 2019. Cuns Ngaianl kesun mgeela Tongnayankoci hetay na ka Sinciyapo Kana Luwan Ruciyun, Luwan Hayciyun,Luwan Kongciyun Ma pgeeruc Ma pgeeruc ba pnubrexan knlangan kahetay duri Pingyicu ka Luwan na kesacu duri. Hetay Sinciyapo daka hetay Conghuwa Mingkuo meniq pnddayo daha, so ka pheyuhetay Sinciyapo knkana ba ka pnddayo ppyahan, rahur ba ka mnudul qbsuran hetay malix qnpahan na de, musa mgqbsuran dmudul hetay na Sinciyapo. Kndalax ddooyan kenri na Ciyangcingkuo daka Rikuwangyaw, pyahan ptlhayan Taywang ka hetay nSinciyapo. Anu meeyux ka dheran nSinciyapo, ini hadi ptlhayan knlangan putting na Maraysiya, icu pgkela seediq oda hetay, ki hadun Taywang ptlhayan. Msdang pngklaan daha Ciyang Ri, ma mkmalu knlangan Sinciyapo daka Taywan, ki pyahan ptluhe Taywan kesun Sinkuwang Putuwe. Niqul daha waga Taywang Huko Siyang Singcusen, Toriyosu Yunringsen, ma Hongcuncun Pingtongsen. Ppuqan Anu malu ba sqlhangan pcbuwan ka niqaul dheran na Singciyapo, sdamac ppuqan daha pnGaya Sinciyapo, pnyahan pnspuwan knklegan rahur Luwan Sseediq, ma knbbekuy seeniq Ppuqan dndilan tndheran Maraysiya, tuuman pnyahan Telu, Ingni, Ingtu, seediqn pusu Telu,npusu Telu, tnheruy 19 suci Ingkuo(kana ka dndilan Ingyi, Putawya, tnngayun Cisu ) ka pnddilan na pntheruy. Ma ppuqun naq nniqal dahanpusu duri mntena, so ka Suriranka, Taykuo, Feriping, ma pnyahan quri Congtong. Brigan so sbaruy eluw Sinciyapo, so phpure na pneeyah Telu ddilan pnGaya Ingtu, pntalang na knklegan pkcheya pnyahan ppuqun, so ka rowangcu, ciyanghuwang, ma suyo phpure na Ingtu duri, meege damac tnsyusan ware, ma duma naq phpure na Ingtu, ini bege hei babuy daka hei dapa. Dndulan pneeyah knkingal knlangan, mtuku bale kesun pnyahan kingal kesun Sinkuwang hhnguc ppuqun na ka Sinciyapo. Ware bolung, resa, ido rodux Sanan, jokuca, tnsyusan kueya, sate, karang mngihur, nduhan tusu kaye, kafe, mifun karang, kana jojomen. Kari Qqhirun Riso Yipongsan,16 knkawas ka heya. Knkawas 2015, pooda kari Youtube mrengo wada gedang Rikuwangyaw. Qbsuran "Murux dmoi kenri", ma "Mberiq kndesan seediq Yesu",pgleban sapah kuung 3 knkawas sehu Sincipo psqrnutun qnquwan na ge, "Smeeliq Snhei Seediq, ma so pnkleho Luwan Seediq", " Masu qyqeya uxe pnGaya" ma, "Mmhemuc ini pGaya"; saan snberih wangru bubu na ka ndaan bobo na. Saya ga pgdkaran quri Meykuo ka Yipongsan</FORM>
        <PHON kindOf="original">= siŇčapo…ĺ…ô = gaga kska ja ¶ow ka siŇčapo…ĺ…ô, * ** n, *** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o *** sq km(ńßaŇčan na o tg***) (knlbaŇča dxgal o *** sq km, knlbaŇčan qsija o ** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan *,***,*** ńßiji. gaga siŇčapo…ĺ…ô ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax * idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal siŇčapo…ĺ…ô ga wada sugan *% ka dxgal qpańßan, *.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka tonj tan, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax *pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = sin ¶ijapo koŇčńßokuo = sin ¶ijapo koŇčńßokuo(…ôgo. …ĺ…ôpubli ¶ o* siŇčapo…ĺ…ô. ka…ĺi ma…ĺaj. …ĺ…ôpublik siŇčapu…ĺa. ka…ĺi tanmi…ĺ:*********** *******), tnŇčajun sin ¶ijapo. dńß…ô…ĺan gnjusan …ĺ ¶iluŇč m…ôniq toŇčnanja, knlaŇčan alaŇč. knlaŇčan m…ôniq tgńßuna ¶ bal…ô na  ¶oŇčnanpantaw. st…ôqan soosa i ¶il tńßuna ¶ ma…ĺijo ¶ija ńßajsija. tńßuna ¶ mssipo …ôluw …ĺ ¶iluŇč sin ¶ijapo daka iŇčni. tdaja g…ô mssipo …ôluw …ĺ ¶iluŇč …üońßuo daka ma…ĺajsija, ma mslutu ¶ qndisan t…ôbo …üońßuo daka …ôluw ddaan tgdańßa …ô…ĺu ¶ ńßako p ¶kaan sinma. dńß…ô…ĺan knlaŇčan sin ¶ijapo, kana dńß…ô…ĺan b ¶bi ¶iq mtlibu, tokuwaŇčtaw ka ppa…ĺu na bal…ô dńß…ô…ĺan mtńß…ôa knlaŇčan sin ¶ijapo. bobo mtbu…ĺux sin ¶ijapo, knkana stŇčajan pdńß…ô…ĺan …ĺ ¶iluŇč, m…ĺana **% ka dńß…ô…ĺan na sin ¶ijapo, i…ĺińß ***km* ka pnk…ĺana na kŇčlńßaŇčan. knkawas ****, dmoi qpańßan kosi toŇč iŇčtu pu…ĺ…ôt…ôn iŇčkuo ka sutan*u* …ĺaj*uosu snd…ôńßu matis tijawj…ô daka …üo*uosutan, s…ĺwaan pńß…ôo luwan p…ĺjuxan ma pkknbgu…ĺańß dńß…ô…ĺan dańßa. knd…ĺmatan na …ĺajńßuosu, kndudun pa…ĺu pnk…ĺana ddaan stama asu. anu malu nniqan, m ¶ ¶…ôbu w.w.ii kklaŇčan ńßajan g…ô, dńß…ô…ĺan malu p ¶buwan niqul toŇčnanja na taiŇčtikuo. knkawas ****-****, ptka…ĺan na mkt…ô…ĺu m ¶…ôka ńßa…ĺi knkawas …üupun ka sin ¶ijapo, bobo kb…ĺińßan na pqlańßaŇč iŇčkuo, ma tb…ĺ…ôxan kndalax dńß…ô…ĺan knbg…ĺańßan …ôluw …ĺ ¶iluŇč. knkawas **** pńß…ôu  ¶u ¶upaŇč, knkawas **** spooda alaŇč knb…ĺ…ôxan …ĺ…ômux ma…ĺajsija, tnŇčajan sin ¶ijapo ¶o(splawa siŇč ¶o ). knkawas **** idas * ali *, kuońßuw…ô ma…ĺajsija *** matis sm…ĺuwa, uka matis m ¶ ¶ijuk, lixan lwaqan …ĺ…ônpaŇč ka sin ¶ijapo. k…ĺabi so kusun, mu…ĺux pńß…ôu knlaŇčan ka sin ¶ijapo, mńß…ôu ka knlaŇčan sin ¶ijapo konńßukuo. Ňčajan knlaŇčan sin ¶ijapo(sin-ka-pńßo) pnjańßan pnka…ĺi plmukan, sn…ĺuwan na ńß…ôŇčak iŇčji "siŇčapo…ĺ…ô". Ňčajan ńß…ôŇčak pnka…ĺi na iŇčun nii d…ô, pn…ô…ôańß pnka…ĺi na ma…ĺaj "siŇčapu…ĺa". bobo mslutu ¶ pnjańßan pnka…ĺi *an "******* " (iast: si*ńßapu…ĺa), d…ĺuma na si*ńßa, …ĺk…ôli ¶ ka duŇčus na, pu…ĺa g…ô, alaŇč pa…ĺu ka duŇčus na . kija tnŇčajun "alaŇč …ĺk…ôli ¶" ka sin ¶ijapo nii du…ĺi. pk…ĺajan knlaŇčan …ĺk…ôli ¶ ŇčuŇču q ¶u…ĺux nii ka pnjańßan na du…ĺi. "sin ¶ijapo" Ňčalan kndalax pn…ĺdiŇčan pdb…ĺ…ôxan ka Ňčajan na nii.  ¶Ňč ¶ spooda "knbgu…ĺańß pusu pnugaja sin ¶ijapo", pooda ij…ônjińßuw…ô ¶u (n…ôko ¶u) ka s…ôńßu sin ¶ijapo. b…ĺ…ôxan spooda taji miŇč ¶u ¶u, snaxan ooda nsimin ¶u. psnaxal pńß…ôu san ¶…ônńßun…ĺi ka oda luwan s…ôńßu. nŇčalan bntaqan s…ônkijo ka  ¶oŇčtoŇč, qbsu…ĺan knlaŇčan, mmt…ô…ĺu knkawas ka ali sq…ô…ôpańß, ma malu malan t…ôxan ka ali sq…ô…ôpańß na du…ĺi. giiŇč na sin ¶ijapo du…ĺi pnjańßan bntaqan s…ônkijo du…ĺi; …ĺima knkawas ka ali sq…ô…ôpańß dańßa.  ¶oŇč…ĺi g…ô pnjańßan mg…ĺańßu…ĺ kuońßuw…ô taŇč t…ĺuma, tdulun pdoi sin ¶uŇč ¶…ôn. ma Ňčalan pntbu…ĺux koŇčkoŇč *uuw…ô…ôn ńßuw…ô sqlańßaŇč komuiŇč pnlawa daka spooda. sin ¶ijapo  ¶oŇč…ĺi d…ô kndalax giiŇč t…ĺuma pŇčalan n…ôkopu ¶aŇč. bobo pnńß…ôu knlaŇčan, b…ĺ…ôxan naq sdoi kiŇčal ba …ü…ônmiŇč siŇčtoŇčtaŇč ka pqlańßaŇč(knp…ĺuwan ba bn…ĺ…ôxan pnqlńßaŇčan). pn…ĺŇčagan du…ĺi ini ttai m…ôniq b…ôax ka p…ü ¶ijuk mpqlańßaŇč sooda *antuw…ô taŇč(duma *antuw…ô taŇč g…ô, pnlawa, i ¶u pŇčalan ka…ĺi ***% msn…ôgul …ü…ônmiŇč sintoŇč taŇč. knkawas ****, p…ĺjuxan spooda s…ônkiju, sp…ô…ôniq mŇča…ĺi Ňčajan ka *antuw…ô taŇč). saja d…ô, sin ¶ijapo koŇč…ü…ôn taŇč ka pa…ĺu mpg…ô…ôla  ¶aj…ô taŇč. knkawas ****, knbg…ĺańßan naq sooda pnugjusan niqul(psŇčalaŇč gnjusan s…ônkijo, knkiŇčal sp…ô…ôańß *-* giŇč). ani saja pa…ĺu ba b…ôax na ka …ü…ônmiŇč sintoŇč taŇč, m…ôniq …ĺańßu…ĺ s…ô…ôdiq sin ¶ijapo, kndalax na pnńß…ôu knlaŇčann, ini ba …ôlińß **% nŇčalan kana bntaqan ns…ôkijo. knii m…ô…ôlińß ńßa…ĺi, …ôguw knkl…ôŇčal ka dndilan pusu, so ka m…ô…ôlińß qqpańßan, ppjańßan. knkawas **** pndaan s…ônkijo ŇčŇčalan **% bntaqan, knkawas **** pndaan s…ônkijo ŇčŇčalan **% bntaqan, knb…ĺińßan knt…ĺuma bal…ô daka pn…ĺdiŇčan pnb…ĺ…ôxan p…ôni. niqal pa…ĺu ba pngaja pusu s…ô…ôkan  ¶ntduwan. madis sp ¶udu knlaŇčan, ma lm…ôiŇč gnba…ĺuj p ¶duwan, spq…ĺnutun spg…ô…ĺiq ńß…ôi. knbgu…ĺańß pngaja patis ***  ¶aŇč sin ¶ijapo"pngaja knmńß…ômu ¶ maŇčal iju", ini s…ĺwai p…ô…ôan knlaŇčan ńßm…ĺinas ** ko ńßaj…ĺoiŇč, anaq ńßm…ĺinas ** ko ma*…ô, kuko ¶…ôn, ma ńßm…ĺinas *** ko tama; kana ini s…ĺwai smmalu anaq knńß…ônu ńßaj…ĺoiŇč, ma*…ô, kuko ¶…ôn, pgjaun kana. Ňčalan pgjaan pnńßuqil kana. …ĺs…ôno pgjaan(**-** knkawas) sp…ôtan pq…ĺnutun du…ĺi(ńßniti pnq…ĺinu ¶ iŇčkuo, ani si ini sb…ôti da spq…ĺnutun pnńßqilan) . ini ba klai lmŇč…ôluŇč s…ô…ôdiq knlaŇčan i ¶il ka pnq…ĺnutun so nii sb…ôtan , ani si duma naq s…ô…ôdiq sin ¶ijapo, pnugaja nii, niqal ba duŇčus na ńßm…ôtu…ĺ, ma sm…ô…ôliq ndaan pnquuqu nii m…ôsa. siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa ***.* km* bal…ô ka dńß…ô…ĺan na sin ¶ijapo, Ňčalan spooda tusu ¶ińßuwa, gjusan …ĺima alaŇč(sqlańßaŇč). alaŇč  ¶ ¶…ôka(*** wan s…ô…ôdiq), alaŇč toŇčp…ô(***wan s…ô…ôdiq), alaŇč sip…ô(**wan s…ô…ôdiq), alaŇč toŇčnan(**wan s…ô…ôdiq), alaŇč sinan(** wan s…ô…ôdiq). spooda naq pk…ĺana alaŇč …ĺisuńßuw…ô(tnŇčajun so…ĺińßuw…ô)mpqlańßaŇč. spqlańßaŇč na kuońßuw…ô ij…ôn sin ¶ijapo pgqbsu…ĺan du…ĺi ka mg…ô…ôla ńßajan. knkawas ****, qbsu…ĺan tnŇčajun su ¶aŇč ka mq…ô…ôpańß nii di. kntnaan snaaxan pu ¶aŇč. m…ôniq sin ¶ijapo, su ¶aŇč g…ô, qbsu…ĺan mdudul pk…ĺana alaŇč …ĺisuńßuw…ô. …ĺima alaŇč nii pgjusan ooda s…ônkijo. ti…ĺi niqal ** kana dńß…ô…ĺan gnjusan …ĺ ¶iluŇč ka sin ¶ijapo, l…ô…ôxal ka ddgijax lmiqu. **% ka dńß…ô…ĺan nsin ¶ijapo. tgdaja niqal …ôluw pnńß…ôu qndisan t…ôbo sin…üo, tui…ĺil niqal tg * ddaan, mtdańßa nii ka …ôluw sooda ssaan sin ¶ijapo daka ma…ĺajsija …üo*o. bobo na knpa…ĺu dńß…ô…ĺan g…ô, jilaŇčtaw, tokuwaŇčtaw, umintaw, ma suŇčtawsa. knb…ĺawan dńß…ô…ĺan ńßajpa ***.** m(*** in ¶u) ga u ¶i ¶uma. uka ali sijasu ¶u sin ¶ijapo, maŇčal snp…ôgan ali ut ¶+* , mg…ô…ôla * patis ńßido daka niqul knlaŇčan i ¶il. mg…ô…ôla tnńß…ô…ĺuj s…ô…ôdiq sin ¶ijapo g…ô, mss…ôli  ¶oŇčnanpu jajuŇč sin ¶ijapo qu…ĺi qllijan …ĺ ¶iluŇč ńßija, dńß…ô…ĺan naq ńßa…ĺi …üotajji…ĺiŇč, ma so pńßmaan ppjańßan; tikuńß bal…ô ka dńß…ô…ĺan sqlńßaŇčan pkdkilan, i…ĺińß so wada pnualaŇč b…ĺ…ô…ônux kana. anu uka jajuŇč pa…ĺu knt…ĺuma, ki …ôguw pnńßj…ôgan s…ôńßu knt…ĺuma slijan qsija, ŇčŇčalan pusu qsija qnj…ôxan. ani si knp…ĺuwan ba qnj…ôxan, ini ptuku ka ŇčŇčaun qsija sin ¶ijapo. saja d…ôńßuk **% maŇčal qsija pn…ô…ôańß knlaŇčan i ¶il. knd…ĺmutan ŇčŇčalan ppjańßan qsija na sin ¶ijapo, kana tanńßuwa ńßajsuw…ô, ma  ¶ajsuŇčsuw…ô, pg…ô…ôlińß sgtaŇč…ô ŇčŇčalan knlaŇčan qsija i ¶il . unńßuwa …ünko kndl…ôxan niqul ńß…ôi s…ô…ôdiq tg * knlaŇčan ka sin ¶ijapo, mńßiti bukuj monako daka awmun. spooda snp…ôgan s…ôńßu sin ¶ijapo knkawas ****, d…ôńßuk *** wan s…ô…ôdiq m…ôniq sin ¶ijapo, t…ĺuma na *** wan s…ô…ôdiq(**%) g…ô, tnalaŇč nanaq. duma ka mnaŇčan patis m…ô…ôniq, ma lawkoŇč knlaŇčan i ¶il. **% ka ux…ô mntutiŇč naq sin ¶ijapo, ** wan ka s…ô…ôdiq mnaŇčan mm…ô…ôniq ani knuwan. ńß…ôi s…ô…ôdiq sin ¶ijapo pn ¶kaan snp…ôgan g…ô, ńß…ôi s…ô…ôdiq sin ¶ijapo pn ¶kaan snp…ôgan g…ô, ** knkawas, knkiŇčal tnsapańß ńß…ôi s…ô…ôdiq g…ô, *.*. anu ini baka niqul dńß…ô…ĺan sin ¶ijapo, */* suupu m…ôniq sapańß sapa ¶ knb…ĺ…ôxan(sdajo s…ôńßu ka ma…ĺuj sapańß ux…ô …ôgu pila) . b…ôtaq knkawas ****, niqal */* s…ô…ôdiq m…ôniq sapańß * ńßa…ĺi tqijan s…ô…ôdiq, ma so niqal naq ka tnsapańß. snp…ôgan niqal nanaq sapańß dańßa d…ôńßuk **.*%. dmoi qnawan dsd…ôsun snp…ôgan g…ô,knkmaxal kb…ôkuj s…ô…ôdiq, ma **/* ka s…ô…ôdiq tnalaŇč niqal naq …ĺulu. aŇčo ka pnttiŇčal laqi …ĺabu, snp…ôgan knkawas ****, pnttiŇčan laqi …ĺabu g…ô, *.**, bi ¶iq sp…ĺjuxan ńß…ôi s…ô…ôdiq *.*. ki psmjańßun sp…ôgan ndaan mpmaxal knkawas, snb…ôax s…ô…ôdiq knlaŇčan i ¶il m…ôańß m…ôniq sin ¶ijapo. ma …ĺańßu…ĺ pnńß…ô…ĺuj s…ô…ôdiq du…ĺi, ini pk…ô…ôlińß niqul s…ô…ôdiq ka sin ¶ijapo. ka…ĺi …ôgu ka…ĺi s…ĺ…ôŇčo dańßa ka knlaŇčan sin ¶ijapo, kana ka…ĺi s…ĺ…ôŇčo knlaŇčan g…ô, iŇčji, ńßuwaji, ma…ĺajji, tanmia…ĺji. anu ndaan dańßa di ma…ĺajsija, "pusu pnugaja sin ¶ijapo"qtaan pntasan, "ka…ĺi ma…ĺajji g…ô, ka…ĺi sin ¶ijapo." kndalax pntb…ĺ…ôxan knlaŇčan sin ¶ijapo, iŇčji Ňčalan sp…ĺ…ôŇčo pgk…ôlan knkiŇčal luwan s…ô…ôdiq, ma Ňčalan ka…ĺi stg…ôsa spatis sin ¶ijapo du…ĺi. ma Ňčalan "pnuglaan pnka…ĺi", kana spatis pusu pnugaja daka *a…ĺji. m…ôniq ńßoiŇč t…ĺuma du…ĺi, iŇčji Ňčalan ka…ĺi s…ĺwanun s…ĺ…ô…ô…ĺu ka…ĺi nui ¶il; ani si, wano naq */* ka s…ô…ôdiq dmoi iŇčji, ma */* g…ô dmoi ńßuwa…ü…ôn sin ¶ijapo, */* ka s…ô…ôdiq dmoi ma…ĺajsijaji, ma */* s…ô…ôdiq iŇčtu maŇčal pnka…ĺi iŇčji ka…ĺi nbubu m…ôsa, ma mańßa */* ńßa…ĺi ka s…ô…ôdiq ini kk…ôla k…ôsun iŇčji.  ¶uŇč ¶jaw sin ¶ijapo g…ô, …ĺańßu…ĺ luwan s…ô…ôdiq,ma …ĺańßu…ĺ s…ô…ôdiq tnńß…ô…ĺuj. kija ka knkana pnslijan snńß…ôi klaŇčan du…ĺi i ¶il. *o ¶ijaw ka mg…ô…ôla knp…ĺuwan snńß…ôi. spooda knńßb…ĺawan msn…ôgul, snnaxan snńß…ôi dańß ag…ô,  ¶itu ¶ijaw, isu…ĺan ¶ijaw, …üu ¶ijaw, taw ¶ijaw, ma iŇčtu ¶ijaw. kndalax knkawas **** * ****,  ¶itu ¶ijaw, uka snńßijan, ma taw ¶ijaw d…ôńßuk *% ka pnk…ĺana. m…ô…ôlińß ńßa…ĺi ka *o ¶ijaw. duma naq snńßijan dańßa g…ô, ini nanaq klg…ôlu. mańßa kana so snńßijun dańßa, mańßa so s…ĺ…ôŇčo t…ĺuma nii. sp…ôgan kana s…ô…ôdiq knlaŇčan g…ô, **% ka *o ¶ijaw, msn…ôgul na g…ô, ńßuwa…ü…ôn.  ¶itu ¶ijaw(kana  ¶itusin ¶ijaw, t…ôn ¶u ¶ijaw, ma snńß…ôi i ¶il ) mańßa **.*% Ňčalan kana ńß…ôi s…ô…ôdiq knlaŇčan. kndalax maxal knkawas ka snńß…ôi msn…ôgul g…ô, **.* wan s…ô…ôdiq , *** kana ka sapańß tńßmkuwan. pnuglaan ba kijokaj g…ô, si ¶…ô , kijokaj jam…ônija daka kijokaj …ôluw suŇčanto…ĺ…ô . isu…ĺan ¶ijaw kana ńß…ôi msn…ôgul g…ô, **.*%; niqal da…ĺa lutu ¶ ma…ĺajsija, ma pa ¶isutan s…ô…ôdiq musu…ĺiŇč, niqal ka tikuńß da…ĺa lutu ¶ iŇčtu musu…ĺiŇč. kana knlaŇčan t…ĺuma msu…ĺiŇč mańßa ńßa…ĺi **.* wan s…ô…ôdiq, ma ** kana pnńß…ôu ka  ¶iŇč ¶unsu. pa…ĺu Ňčajan g…ô, ńßuwatima  ¶iŇč ¶usu dańßa ka sutan  ¶iŇč ¶unsu. taw ¶ijaw maŇčal kana s…ô…ôdiq knlaŇčan mańßa ńßa…ĺi **.*%, ńßuwa…ü…ôn naq ńßa…ĺi ka kana. iŇčtu ¶ijaw maŇčal ńß…ôi knlaŇčan *.*%, ńßm…ĺinas * wan ka msn…ôgul, lutu ¶ naq ńßa…ĺi iŇčtu, pnńßj…ôgan sumijaw mańßa ńßa…ĺi ** kana.  ¶iŇč ¶i b…ô…ĺińß knkawas **** ini ptbu…ĺux  ¶iida, sin ¶ijapo g…ô, dńß…ô…ĺan knbg…ĺańßan iŇčkuo ńßajsija alaŇč pa…ĺu. duŇčus ńß…ôtaj ńßaj ¶ijun ¶iti m…ôniq toŇčnajan na iŇčkuo. ma slm…ôan asu sijo …ĺ ¶iluŇč, knpa…ĺu klaŇčan na ńßaj ¶ijun ¶iti sin ¶ijapo. sn…ôgul spooda kn…ĺijan jajuŇč sujisujunńßo knkawas ****, wada ini b…ôo madis p…ĺjuxan b…ĺigan klaŇčan, ma Ňčalan pgduŇčus p…ĺjuxan ppjańßan klaŇčan ka sin ¶ijapo. sin ¶ijapo du…ĺi ini ba pdmai kiŇčal ddaan stamaan asu pa…ĺu klaŇčan du…ĺi . mn…ĺ…ôŇčo b…ô…ĺińß mpatis sinbuŇč  ¶ńßin kańß  ¶ńßoŇč…ĺoŇč m…ôsa, m…ôniq **-** su ¶i, knkawas **-**, ppjańßan na sin ¶ijapo, sptuku ŇčŇčalan ńß…ôtaj musa m ¶ ¶…ôbu j…ônan na m…ôkuo, so stańßu, p ¶buwan ńßńßaluŇč, ma …ĺulu p ¶buwan. malan ba ka pjańßan stańßu, mańßa * ji m…ô…ôn pnjańßan na sin ¶ijapo, knkiŇčal idas, nuŇčalan na ńß…ôtaj m…ôkuo, sdajo na spńß…ôu pn…ĺdiŇčan ppjańßan na sin ¶ijapo. " knkiŇčal idas m…ôg…ô pjańßan bnb…ĺigan qjq…ôa * ji m…ô…ôn ka sin ¶ijapo, pnlutu ¶ ndaan nii msdaliŇč ** knkawas, kana sntk…ôan bnb…ĺigan d…ôńßuk *** ji m…ô…ôn." …ôgu kl…ôgan knmalu ppjańßan na ka sin ¶ijapo, maŇčal tg * stk…ôan p…ĺjuxan ńßbaŇčan klaŇčan i ¶il, ma stk…ôan pn…ĺjuxan ńßbaŇčan i ¶il na ja ¶o maŇčalan tg * b…ĺigan baku ¶i maŇčal tg * tg * p…ĺjuxan b…ĺigan ma …ĺ…ônju b…ĺigan ma …ĺ…ônju. slm…ôan k…ĺijan abu…ĺa. maŇčal tg * saan stmaan asu daka sslm…ôan asu pau…ĺ ka ńßini du…ĺi ma ooda ńßńßqulan pp…ĺjuxan kana qjq…ôa klaŇčan du…ĺi sp…ô…ôniq stk…ôan niqal dańßa sapańß stk…ôan  ¶ukuo ka sin ¶ijapo. kiŇčal g…ô, tanmasi koŇčkuwan koŇčsu(t…ômas…ôk ńßoldiŇčs), ma kiŇčal g…ô, sin ¶ijapo  ¶uŇčńßu to ¶ukoŇčsu(gi ¶) *.tanmasi koŇčku koŇčsu pnńß…ôu knkawas ****, nkiŇčal s…ôńßu sin ¶ijapo pdkaan s…ôńßu ini Ňčali nsu…ü…ôn  ¶ij…ô to ¶u koŇčsu niqal sdoi  ¶aj ¶uŇčpo s…ôńßu ***% ku ¶…ôn sin ¶ijapo. b…ôtaq knkawas ****, idas *, ali **,  ¶aj ¶uŇč n…ôntu, nŇčalan sntk…ôan knkawas g…ô, *** ji poj…ôn(** ji m…ô…ôn), pnkb…ĺińßan kutoŇč *.*%. pnspuwan posa ńßbaŇčan qjq…ôa mańßa *,*** ji poj…ôn(*.***wan ji kaŇčj…ôn(mańßa ńßa…ĺi **** ji m…ô…ôn.) kosi nii dmoi kana t…ônsin sin ¶ijapo, ńßaŇčkoŇč sin ¶ijapo, tjit…ô siŇč ¶ijapo, kaŇčko siŇč ¶ijapo, ńßajńßuwaŇč ńßaŇčjun, t…ôn…ĺi sin ¶ijapo,  ¶ipaw ¶ituwan, ma *ant…ôn …ĺaj*uosu, i…ĺińß kana pndŇčusan ooda sin ¶ijapo, pa…ĺu ba sntk…ôan  ¶ij…ô. dnoi snp…ôgan m…ôti knlaŇčan i ¶il, tanmasi ddoojan koŇčku ss…ôpu kupijaw, kana b…ĺigan kupijaw na **% sin ¶ijapo, mańßa k…ôsun dmoi kana ppjańßan nsin ¶ijapo. giŇčko  ¶…ônso- *.**%, ***.** ji ńß ku. giŇčko miŇčsuŇč- **%, bna…ĺuj * ji m…ôan. giŇčko  ¶oŇčkuo- **.**%, spuwan***.* ji ku, knkawas **** idas * ali **, bna…ĺuj **.* ji m…ô…ôn. giŇčko  ¶ata- **.**% , *.*** ji ku. giŇčko pako…ĺaj- *.*%.  ¶uj…ôn  ¶oŇčsin- **.**% spuwan*.** ji ku. i ¶i ¶i - *.**%, tg * pa…ĺu iŇčtu, giŇčko saŇčj…ô. kosi mqlańßaŇč ńßutun ¶u ¶iŇč(*ull…ô…ĺton *und manag…ôm…ônt) *oŇčsu  ¶anj…ô su…ü…ôn jos…ôn koŇčsu iŇčni bank danamon - ****% ku*un. iŇčni kuo ¶i iŇčńßaŇč- ****% ku*un.  ¶i ¶unsu -**% ku*un iŇčni p…ô…ĺmata iŇčni p…ô…ĺmata **% b…ôtaq knkawas **** idas *,  ¶ituwan to ¶u ¶uńßa mańßa ńßa…ĺi **** ji sinj…ôn. niqal kiŇčal luwan stk…ôan posaan ńßbaŇčan sin ¶ijapo, pnńßj…ôgan knkawas **** idas. * ali **, tnŇčajun gi ¶, knp…ĺuwan ba pstk…ôan ńßbaŇčan na luwan sin ¶ijapo. dmoi pqlańßaŇč kana ńßa…ĺi pusaan knlaŇčan i ¶il s…ôńßu sin ¶ijapo. …ĺikuwaŇčjaw ka puŇč…ô…ôla pnńß…ôu dmudul. ńßu ¶usi ka u…üuw…ô ¶iŇč. ani si ida naq …ĺikuwaŇčjaw ka toŇčsu ¶aŇč.  ¶oŇč ¶aj saja ka …ĺijit…ôn, pnlawa dańßa  ¶usiŇč ¶aŇč giŇčko klaŇčan  ¶anmusu* woa…ĺ*unsun m…ôan pgkuun gi ¶.  ¶jawtuŇč l…ô…ôxan ba ddaan …ĺulu …ôluw sin ¶ijapo pnjańßan ndaan ooda …ôluw naŇčall stk…ôan knlaŇča gdp g…ô,**% ńßa…ĺi snp…ôgan knkawas ****, pnklaan snp…ôgan tunw…ô kn ¶ńßdilan, pnsaan pnjańßan stmaan asu, knkkawas kulu g…ô, **** wan kana. mg…ô…ôla ńßoŇčkoŇč, mńßiti wano saŇčńßaj, maŇčal tg * pntkuwan klaŇčan. daan snkjaan …ĺima kana ka luwan kjaan ńßikokisin ¶ijapo. lawan  ¶aŇčji daka luwan su…ĺita g…ô skjaanknlaŇčan ss…ô…ôdiq; ma luwanskjaan j…ô…ĺińßo, luwan skjaan sanpawaŇč, ma luwan skjaan tuŇč ¶ija tt…ô…ĺu nii g…ô, skjaan ńß…ôtaj koŇč ¶ijun  ¶iti. luwan skjaan ńßikoki  ¶aŇčjipskjaan toŇčnanjama ini ba pgdmai pskijan klaŇčan i ¶il du…ĺi, ma ddaan skija ps…ĺuun ba ddaan  ¶k ¶…ôka awsiŇč daka ou ¶o mqu…ĺi …ôluw skjaan tajsuńßaŇčs…ôn. ini pgdmai * skjaan luwan ńßikoki ja ¶o du…ĺi. luwan skjaan  ¶aŇčji, tpaanan s…ô…ôdiq ńßm…ĺinas **** wan …ü…ôn ¶u. anaq ńßm…ĺinas knkawas ** ka snkjaan, ani si malu ba ssaan knss…ôlo ttpaan ss…ô…ôdiq; niqal * sapańß stmaan skija, ma * …ôlu…ô ttlaŇčun. luwan skjaan  ¶aŇčji, soda ss…ô…ôdiq mpqaŇčo **** wan kn…ô…ôgu ka ss…ô…ôdiq. stmaan asu oda ssńßaqun …ôluw …ĺulu mtuku ba ka …ôluw …ĺulu sin ¶ijapo, ** kana ka tlaŇčan kndalax tgdaja musa tgńßuna ¶ kawsukoŇč…ĺu. kawsukoŇč…ĺu sin ¶ijapo niqal kawsukoŇč…ĺu *antaw, kawsukoŇč…ĺu  ¶oŇčjaŇč, kawsukoŇč…ĺu u ¶i ¶uma, kawsukoŇč…ĺu su…ĺita, kawsukoŇč…ĺu panpiŇčni,kawsukoŇč…ĺu ko…ĺan ¶u, kawsukoŇč…ĺu ¶ijaluŇč-paj…ô…ĺińßo, koŇčj…ôntatawtoŇčńßajan, kuwajsukoŇč…ĺu jajila…üo, kuwajsukoŇč…ĺu piŇčńßaj, ma ini qńß…ôdu pnńß…ôu kuwajsukoŇč…ĺu nanp…ô ma …ôluw sooda ńßńßqulan du…ĺi pa…ĺu ba ka pnk…ĺana, tit…ô, staapa basu, ma takusi ka pglajan. …ĺima kana ka ddaan saja …ôluw tit…ô, ma ga spńß…ôu ka kiŇčal duŇčal; …ôluw daan basu ńßm…ĺinas kb…ôkuj, sdudul dańßa tpaan kosi basu, ki kana ka sin ¶…ôun, ma sma…ĺt tit…ô jos…ônkoŇčsu. sapańß niqun qu…ĺi sapańß niqul g…ô, **% niqul s…ô…ôdiq sin ¶ijapo pnńß…ôu sapańß s…ôńßu (pnk…ĺana pnńß…ôu sapańß ńßd ¶), (k…ôsun koŇčkoŇč  ¶u ¶aj).anu Ňčalan niqal naq sapańß ka tnsapańß", ki s…ô…ôlińß ńßbaŇčan ka sapańß pkb…ĺ…ôxan, spdńß…ôkan knba…ĺux knkiŇčal s…ô…ôdiq sin ¶ijapo p…ôni. sdajo ńßbaŇčan s…ôńßu ka mba…ĺuj sapańß, pkm…ôniq sapańß niqul kana ka s…ô…ôdiq s…ô…ôdiq sin ¶ijapo du…ĺi. snaxan bot ka sapańß bgu…ĺańß pg…ĺiqan sba…ĺuj duŇčal ka sapańß …ĺ…ôsal…ô. sapańß bgu…ĺańß bto wano naq s…ô…ôdiq sin ¶iapo s…ĺuwaan ma…ĺuj. mba…ĺuj du…ĺi, asi ka d…ôńßuk ŇčuŇčalan, so ka knkawas ** ini d…ôńßuk b…ĺ…ôxan mba…ĺuj, ma d…ôńßuk knkawas ** du…ĺi, pb…ĺigan wano naq * tqijan bot stg…ôsa sp…ĺuun ba qmita sin ¶ijapo ka oda stg…ôsa.  ¶ijawjipu mńßiti ba kuo*aŇčpo ssliqan lan ńßbaŇčan  ¶aj ¶uŇčpu. pooda snbl…ôqan k…ôsun  ¶iŇčiŇč  ¶ijawj ka sin ¶ijapo. pnuju iŇčkuosu ¶utu. snaxan ka qu…ĺi jiun…ĺ…ôko, kana stg…ôsa spooda pska…ĺi lŇčji tmg…ôsa pnuujas **-** knkawas llaqi ma …ĺiso, bobo na ka mpgao pjasan  ¶u ¶is…ô…ôn. kaw ¶oŇč, ma so …ĺikoŇčs…ô…ôn, pnuujas tddańßa b…ô…ĺińß nii, mpd…ôka pdd…ôka s…ô…ôdiq musa muujas tas…ô knlaŇčan dańßa. * …ĺikoŇčs…ô…ôn, ma * pjasan ta ¶uwans…ôńßu sin ¶ijapo, t…ĺuma na sin ¶ijapo kuo…ĺitas…ô daka nanjaŇč …ĺikoŇčtas…ô g…ô pjasan niqal ba pa…ĺu Ňčajan ja ¶o. anu spooda stg…ôsa iŇčkuosusitoŇč, ki …ĺańßu…ĺ ka s…ô…ôdiq musa muujas iŇčkuo, ma aw ¶o, pjasan dańßa du…ĺi, sdajo dańßa pooda u ¶as ka mpuujas musa Ňčkuo …ĺańßu…ĺ knkkawas kuxul ssaan …ĺijus…ô knlaŇčan t…ôlu, ma ma…ĺajsija ka sin ¶ijapo. i…ĺińß Ňčalan ppjasan qu…ĺi knlaŇčan nii ja ¶o ńßini p…ôni. tiju knkana pntuku ptlńßajan ńß…ôi ka sin ¶ijapo. bbt…ô…ĺun  ¶ubu,  ¶u ¶ijo kuxul ba …ĺańßu…ĺ s…ô…ôdiq, knkiŇčal niqaul sps…ôkijo, niqal ptlńßajan  ¶u ¶ijo ¶aŇč. qu…ĺi bbt…ô…ĺan  ¶ubu nii, knkawas **** niqal pnńß…ôu  ¶uj…ô ¶u ¶ijo …ĺ…ônsaj ka sin ¶ijapo di. ma mnt…ô…ĺu maŇčal mg…ô…ôla pnss…ôŇčan toŇčnanja  ¶u ¶ijo  ¶inpiawsaj ka knlaŇčan, ma qu…ĺi sps…ôuŇč knlaŇčan  ¶il du…ĺi,(so ka iŇč ¶aw …ĺ…ônsaj) ańßu…ĺ ba ka s…ô…ôdiq mpl…ôkuńß. niqal duŇčal, kana ka  ¶mu ¶a ¶ ptlńßajan tiji ¶uŇč sin ¶ijapo. bgu…ĺańß tiji ¶aŇč sin ¶ijapo, ga m…ôniq sin ¶ijapo  ¶ijaluŇč(kallaŇč)ka sun…ôtiji ¶aŇč. kndalax knkawas **** idas *, pn…ĺdiŇčal pnooda. **,*** …ü…ôn dńß…ôkan p…ĺmuxan musa t…ĺuma. kii si pntbal…ô ŇčŇčalan bgu…ĺańß  ¶u ¶ijo ¶aŇč na sin ¶ijapo. knkawas ****.  ¶uns Ňčaianl k…ôsun mg…ô…ôla toŇčnajanko ¶i ńß…ôtaj na ka sin ¶ijapo kana luwan …ĺu ¶ijun, luwan ńßaj ¶ijun,luwan koŇč ¶ijun ma pg…ô…ô…ĺu ¶ ma pg…ô…ô…ĺu ¶ ba pnub…ĺ…ôxan knlaŇčan kańß…ôtaj du…ĺi piŇčji ¶u ka luwan na k…ôsa ¶u du…ĺi. ńß…ôtaj sin ¶ijapo daka ńß…ôtaj  ¶oŇčńßuwa miŇčkuo m…ôniq pnddajo dańßa, so ka pńß…ôuńß…ôtaj sin ¶ijapo knkana ba ka pnddajo ppjańßan, …ĺańßu…ĺ ba ka mnudul qbsu…ĺan ńß…ôtaj malix qnpańßan na d…ô, musa mgqbsu…ĺan dmudul ńß…ôtaj na sin ¶ijapo. kndalax ddoojan k…ôn…ĺi na  ¶ijaŇč ¶iŇčkuo daka …ĺikuwaŇčjaw, pjańßan ptlńßajan tajwaŇč ka ńß…ôtaj nsin ¶ijapo. anu m…ô…ôux ka dńß…ô…ĺan nsin ¶ijapo, ini ńßadi ptlńßajan knlaŇčan puttiŇč na ma…ĺajsija, i ¶u pgk…ôla s…ô…ôdiq oda ńß…ôtaj, ki ńßadun tajwaŇč ptlńßajan. msdaŇč pŇčklaan dańßa  ¶ijaŇč …ĺi, ma mkmalu knlaŇčan sin ¶ijapo daka tajwan, ki pjańßan ptluńß…ô tajwan k…ôsun sinkuwaŇč putuw…ô. niqul dańßa waga tajwaŇč ńßuko sijaŇč siŇč ¶us…ôn, to…ĺijosu jun…ĺiŇčs…ôn, ma ńßoŇč ¶un ¶un piŇčtoŇčs…ôn. ppuqan anu malu ba sqlńßaŇčan p ¶buwan ka niqaul dńß…ô…ĺan na siŇč ¶ijapo, sdama ¶ ppuqan dańßa pngaja sin ¶ijapo, pnjańßan pnspuwan knkl…ôgan …ĺańßu…ĺ luwan ss…ô…ôdiq, ma knbb…ôkuj s…ô…ôniq ppuqan dndilan tndńß…ô…ĺan ma…ĺajsija, tuuman pnjańßan t…ôlu, iŇčni, iŇčtu, s…ô…ôdiqn pusu t…ôlu,npusu t…ôlu, tnńß…ô…ĺuj ** su ¶i iŇčkuo(kana ka dndilan iŇčji, putawja, tnŇčajun  ¶isu ) ka pnddilan na pntńß…ô…ĺuj. ma ppuqun naq nniqal dańßanpusu du…ĺi mnt…ôna, so ka su…ĺi…ĺanka, tajkuo, *…ô…ĺipiŇč, ma pnjańßan qu…ĺi  ¶oŇčtoŇč. b…ĺigan so sba…ĺuj …ôluw sin ¶ijapo, so pńßpu…ĺ…ô na pn…ô…ôańß t…ôlu ddilan pngaja iŇčtu, pntalaŇč na knkl…ôgan pk ¶ńß…ôa pnjańßan ppuqun, so ka …ĺowaŇč ¶u,  ¶ijaŇčńßuwaŇč, ma sujo pńßpu…ĺ…ô na iŇčtu du…ĺi, m…ô…ôg…ô dama ¶ tnsjusan wa…ĺ…ô, ma duma naq pńßpu…ĺ…ô na iŇčtu, ini b…ôg…ô ńß…ôi babuj daka ńß…ôi dapa. dndulan pn…ô…ôańß knkiŇčal knlaŇčan, mtuku bal…ô k…ôsun pnjańßan kiŇčal k…ôsun sinkuwaŇč ńßńßŇču ¶ ppuqun na ka sin ¶ijapo. wa…ĺ…ô boluŇč, …ĺ…ôsa, ido …ĺodux sanan, …üoku ¶a, tnsjusan ku…ôa, sat…ô, ka…ĺaŇč mŇčińßu…ĺ, nduńßan tusu kaj…ô, ka*…ô, mi*un ka…ĺaŇč, kana …üo…üom…ôn. ka…ĺi qqńßi…ĺun …ĺiso jipoŇčsan,** knkawas ka ńß…ôa. knkawas ****, pooda ka…ĺi joutub…ô m…ĺ…ôŇčo wada g…ôdaŇč …ĺikuwaŇčjaw. qbsu…ĺan "mu…ĺux dmoi k…ôn…ĺi", ma "mb…ô…ĺiq knd…ôsan s…ô…ôdiq j…ôsu",pgl…ôban sapańß kuuŇč * knkawas s…ôńßu sin ¶ipo psq…ĺnutun qnquwan na g…ô, "sm…ô…ôliq snńß…ôi s…ô…ôdiq, ma so pnkl…ôńßo luwan s…ô…ôdiq", " masu qjq…ôa ux…ô pngaja" ma, "mmńß…ômu ¶ ini pgaja"; saan snb…ô…ĺińß waŇč…ĺu bubu na ka ndaan bobo na. saja ga pgdka…ĺan qu…ĺi m…ôkuo ka jipoŇčsan</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Singapore = Gaga kska Yacow ka Singapore, 1 22 N, 103 48 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 697 sq km(hangan na o Tg192) (knlbanga dxgal o 687 sq km, knlbangan qsiya o 10 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 5,781,728 hiyi. Gaga Singapore ka pusu alang paru, jiyax 9 idas 8 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Singapore ga wada sugan 1% ka dxgal qpahan, 3.30% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 95.70% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Tony Tan, pnaah hngkawas2011 idas 9 jiyax 1pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Sinciyapo Konghokuo = Sinciyapo Konghokuo(Eygo. Republic of Singapore. Kari Maray. Republik Singapura. Kari Tanmir:ŗģöŗģŅŗģôŗĮćŗģēŗģ™ŗĮćŗģ™ŗĮāŗģįŗĮć ŗģēŗĮĀŗģüŗģŅŗģĮŗģįŗģö), tnngayun Sinciyapo. Dheran gnyusan rcilung meniq Tongnanya, Knlangan alang. Knlangan meniq tghunac bale na Congnanpantaw. Steqan soosa icil thunac Mariyociya Haysiya. Thunac mssipo eluw rcilung Sinciyapo daka Ingni. Tdaya ge mssipo eluw rcilung Johuo daka Maraysiya, ma mslutuc qndisan tebo Johuo daka eluw ddaan tgdaha eruc hako pckaan Sinma. Dheran knlangan Sinciyapo, kana dheran bcbiciq mtlibu, Tokuwangtaw ka pparu na bale dheran mtheya knlangan Sinciyapo. Bobo mtburux Sinciyapo, knkana stngayan pdheran rcilung, mrana 23% ka dheran na Sinciyapo, irih 130km¬≤ ka pnkrana na knglhangan. Knkawas 1819, dmoi qpahan Kosi Tong Ingtu Pureten Ingkuo ka Sutanfu¬∑ Rayfuosu sndehu matis Tiyawye daka Jofuosutan, srwaan pheyo luwan pryuxan ma pkknbgurah dheran daha. Kndrmatan na Rayhuosu, kndudun paru pnkrana ddaan stama asu. Anu malu nniqan, mccebu W.W.II kklangan hayan ge, dheran malu pcbuwan niqul Tongnanya na Taingtikuo. Knkawas 1942-1945, ptkaran na mkteru mceka hari knkawas Jupun ka Sinciyapo, bobo kbrihan na pqlahang Ingkuo, ma tbrexan kndalax dheran knbgrahan eluw rcilung. Knkawas 1959 pheyu Cucupang, knkawas 1963 spooda alang knbrexan remux Maraysiya, tnngayan Sinciyapoco(Splawa Singco ). Knkawas 1965 idas 8 ali 9, kuohuwe Maraysiya 126 matis smruwa, uka matis mcciyuk, lixan lwaqan Renpang ka Sinciyapo. Krabi so kusun, murux pheyu knlangan ka sinciyapo, mheyu ka knlangan Sinciyapo Konhukuo. Ngayan knlangan Sinciyapo(sin-ka-pho) pnyahan pnkari Plmukan, snruwan na hengak Ingyi "Singapore". Ngayan hengak pnkari na Ingun nii de, pneeyah pnkari na Maray "Singapura". Bobo mslutuc pnyahan pnkari Fan "ŗ§łŗ§Ņŗ§āŗ§Ļŗ§™ŗ•Āŗ§į " (IAST: SiŠĻÉhapura), druma na siŠĻÉha, rkelic ka dungus na, pura ge, alang paru ka dungus na . Kiya tnngayun "alang Rkelic" ka Sinciyapo nii duri. Pkrayan knlangan Rkelic Ngungu Qcurux nii ka pnyahan na duri. "Sinciyapo" ngalan kndalax pnrdingan pdbrexan ka ngayan na nii. Cngc Spooda "Knbgurah pusu pnugaya Sinciyapo", pooda Iyenyihuwecu (Nekocu) ka sehu Sinciyapo. Brexan spooda Tayi Mingcucu, snaxan ooda nSimincu. Psnaxal pheyu Sancenhunri ka oda Luwan Sehu. Nngalan bntaqan senkiyo ka Congtong, Qbsuran knlangan, mmteru knkawas ka ali sqeepah, ma malu malan texan ka ali sqeepah na duri. Giing na Sinciyapo duri pnyahan bntaqan senkiyo duri; rima knkawas ka ali sqeepah daha. Congri ge pnyahan mgrahur Kuohuwe tang truma, tdulun pdoi Sincungcen. Ma ngalan pntburux Kongkong fuuweyen huwe sqlahang komuing pnlawa daka spooda. Sinciyapo Congri de kndalax giing truma pngalan Nekopucang. Bobo pnheyu knlangan, brexan naq sdoi kingal ba Jenming Singtongtang ka pqlahang(Knpruwan ba bnrexan pnqlhangan). Pnrngagan duri ini ttai meniq beyax ka pjciyuk mpqlahang sooda Fantuwe tang(Duma Fantuwe tang ge, pnlawa, icu pngalan kari 100% msnegul Jenming Sintong tang. Knkawas 1991, pryuxan spooda senkiyu, speeniq mngari ngayan ka Fantuwe tang). Saya de, Sinciyapo Kongjen tang ka paru mpgeela Caye tang. Knkawas 1991, knbgrahan naq sooda pnugyusan niqul(Psngalang gnyusan senkiyo, knkingal speeyah 4-6 ging). Ani saya paru ba beyax na ka Jenming Sintong tang, meniq rahur seediq Sinciyapo, kndalax na pnheyu knlangann, ini ba elih 60% nngalan kana bntaqan nsekiyo. Knii meelih hari, eguw knklengal ka dndilan pusu, so ka meelih qqpahan, ppyahan. Knkawas 2011 pndaan senkiyo ngngalan 60% bntaqan, Knkawas 2011 pndaan senkiyo ngngalan 60% bntaqan, knbrihan kntruma bale daka pnrdingan pnbrexan peni. Niqal paru ba pnGaya Pusu seekan cntduwan. Madis spcudu knlangan, ma lmeing gnbaruy pcduwan, spqrnutun spgeriq hei. Knbgurah pnGaya patis 185 cang Sinciyapo"pnGaya knmhemuc mangal iyu", ini srwai peeyan knlangan hmrinas 15 ko hayroing, anaq hmrinas 30 ko Mafe, kukocen, ma hmrinas 500 ko tama; kana ini srwai smmalu anaq knhenu hayroing, mafe, kukocen, pgyaun kana. Ngalan pgyaan pnhuqil kana. Rseno pgyaan(16-50 knkawas) spetan pqrnutun duri(Hniti pnqrinuc Ingkuo, ani si ini sbeti da spqrnutun pnhqilan) . Ini ba klai lmngelung seediq knlangan icil ka pnqrnutun so nii sbetan , ani si duma naq seediq Sinciyapo, pnugaya nii, niqal ba dungus na hmetur, ma smeeliq ndaan pnquuqu nii mesa. Singcng cyuhwa 724.4 km¬≤ bale ka dheran na Sinciyapo, ngalan spooda Tusucihuwa, gyusan rima alang(sqlahang). Alang cceka(120 wan seediq), alang tongpe(130wan seediq), alang sipe(83wan seediq), alang tongnan(84wan seediq), alang sinan(83 wan seediq). Spooda naq Pkrana Alang Risuhuwe(Tnngayun Sorihuwe)mpqlahang. Spqlahang na Kuohuwe Iyen Sinciyapo pgqbsuran duri ka mgeela hayan. Knkawas 2002, qbsuran tnngayun Sucang ka mqeepah nii di. Kntnaan snaaxan Pucang. Meniq Sinciyapo, Sucang ge, Qbsuran mdudul pkrana alang Risuhuwe. Rima alang nii pgyusan ooda senkiyo. Tiri Niqal 63 kana dheran gnyusan rcilung ka Sinciyapo, leexal ka ddgiyax lmiqu. 90% ka dheran nSinciyapo. Tgdaya niqal eluw pnheyu qndisan tebo Sinjo, tuiril niqal tg 2 ddaan, mtdaha nii ka eluw sooda ssaan Sinciyapo daka Maraysiya Jofo. Bobo na knparu dheran ge, Yilangtaw, Tokuwangtaw, Umintaw, ma Sungtawsa. Knbrawan dheran haypa 163.63 m(537 incu) ga Ucicuma. Uka ali Siyasucu Sinciyapo, mangal snpegan ali UTC+8 , mgeela 1 patis hido daka niqul knlangan icil. Mgeela tnheruy seediq Sinciyapo ge, msseli Congnanpu yayung Sinciyapo quri qlliyan rcilung hiya, dheran naq hari Jotayyiring, ma so phmaan ppyahan; tikuh bale ka dheran sqlhangan pkdkilan, irih so wada pnualang breenux kana. Anu uka yayung paru kntruma, ki eguw pnhyegan sehu kntruma sliyan qsiya, ngngalan pusu qsiya qnyexan. Ani si knpruwan ba qnyexan, ini ptuku ka ngngaun qsiya Sinciyapo. Saya dehuk 40% mangal qsiya pneeyah knlangan icil. Kndrmutan ngngalan ppyahan qsiya na Sinciyapo, kana Tanhuwa Haysuwe, ma Caysungsuwe, pgeelih sgtange ngngalan knlangan qsiya icil . Unhuwa Jnko Kndlexan niqul hei seediq tg 3 knlangan ka Sinciyapo, mhiti bukuy Monako daka Awmun. Spooda snpegan sehu Sinciyapo knkawas 2011, dehuk 518 wan seediq meniq Sinciyapo, truma na 325 wan seediq(63%) ge, tnalang nanaq. Duma ka mnangan patis meeniq, ma lawkong knlangan icil. 23% ka uxe mntuting naq Sinciyapo, 50 wan ka seediq mnangan mmeeniq ani knuwan. Hei seediq Sinciyapo pnckaan snpegan ge, Hei seediq Sinciyapo pnckaan snpegan ge, 37 Knkawas, knkingal tnsapah hei seediq ge, 3.5. Anu ini baka niqul dheran Sinciyapo, 5/4 suupu meniq sapah sapac knbrexan(sdayo sehu ka maruy sapah uxe egu pila) . Betaq knkawas 2010, niqal 4/3 seediq meniq sapah 4 hari tqiyan seediq, ma so niqal naq ka tnsapah. Snpegan niqal nanaq sapah daha dehuk 87.2%. Dmoi qnawan dsdesun snpegan ge,knkmaxal kbekuy seediq, ma 10/1 ka seediq tnalang niqal naq rulu. Ango ka pnttingal laqi rabu, snpegan knkawas 2012, pnttingan laqi rabu ge, 0.78, biciq spryuxan hei seediq 2.1. Ki psmyahun spegan ndaan mpmaxal knkawas, snbeyax seediq knlangan icil meyah meniq Sinciyapo. Ma rahur pnheruy seediq duri, ini pkeelih niqul seediq ka Sinciyapo. Kari Egu kari srengo daha ka knlangan Sinciyapo, kana kari srengo knlangan ge, Ingyi, Huwayi, Marayyi, Tanmiaryi. Anu ndaan daha di Maraysiya, "Pusu pnuGaya Sinciyapo"qtaan pntasan, "Kari Marayyi ge, kari Sinciyapo." Kndalax pntbrexan knlangan Sinciyapo, Ingyi ngalan sprengo pgkelan knkingal Luwan Seediq, ma ngalan kari stgesa spatis Sinciyapo duri. Ma ngalan "Pnuglaan pnkari", kana spatis pusu pnuGaya daka Faryi. Meniq hoing truma duri, Ingyi ngalan kari srwanun sreeru kari nuicil; ani si, wano naq 3/1 ka seediq dmoi Ingyi, ma 3/1 ge dmoi Huwajen Sinciyapo, 4/1 ka seediq dmoi Maraysiyayi, ma 2/1 seediq Ingtu mangal pnkari Ingyi kari nbubu mesa, ma maha 5/1 hari ka seediq ini kkela kesun Ingyi. Cungcyaw Sinciyapo ge, rahur Luwan seediq,ma rahur seediq tnheruy. Kiya ka knkana pnsliyan snhei klangan duri icil. Fociyaw ka mgeela knpruwan snhei. Spooda knhbrawan msnegul, snnaxan snhei dah age, Cituciyaw, Isuranciyaw, Juciyaw, Tawciyaw, ma Ingtuciyaw. Kndalax knkawas 2000 ‚Äď 2010, Cituciyaw, uka snhiyan, ma Tawciyaw dehuk 3% ka pnkrana. Meelih hari ka Fociyaw. Duma naq snhiyan daha ge, ini nanaq klgelu. Maha kana so snhiyun daha, maha so srengo truma nii. Spegan kana seediq knlangan ge, 33% ka Fociyaw, msnegul na ge, Huwajen. Cituciyaw(kana Citusinciyaw, Tencuciyaw, ma snhei icil ) maha 18.3% ngalan kana hei seediq knlangan. Kndalax maxal knkawas ka snhei msnegul ge, 36.4 wan seediq , 266 kana ka sapah thmkuwan. Pnuglaan ba kiyokay ge, Sice , kiyokay Yameniya daka kiyokay eluw Sungantore . Isuranciyaw kana hei msnegul ge, 14.7%; niqal dara lutuc Maraysiya, ma Pacisutan seediq Musuring, niqal ka tikuh dara lutuc Ingtu Musuring. Kana knlangan truma Msuring maha hari 34.8 wan seediq, ma 80 kana pnheyu ka Cingcunsu. Paru ngayan ge, Huwatima Cingcusu daha ka Sutan Cingcunsu. Tawciyaw mangal kana seediq knlangan maha hari 10.9%, Huwajen naq hari ka kana. Ingtuciyaw mangal hei knlangan 5.1%, hmrinas 8 wan ka msnegul, lutuc naq hari Ingtu, pnhyegan sumiyaw maha hari 22 kana. Cingci Berih knkawas 1965 ini ptburux ciida, Sinciyapo ge, dheran knbgrahan Ingkuo Haysiya alang paru. Dungus hetay Hayciyunciti meniq Tongnayan na Ingkuo. Ma slmeyan asu siyo rcilung, knparu klangan na Hayciyunciti Sinciyapo. Snegul spooda knriyan yayung Suyisuyunho knkawas 1869, wada ini beyo madis pryuxan brigan Klangan, ma ngalan pgdungus pryuxan ppyahan klangan ka Sinciyapo. Sinciyapo duri ini ba pdmai kingal ddaan stamaan asu paru klangan duri . Mnrengo berih mpatis sinbung Chin Kah Chongrong mesa, Meniq 20-60 suci, knkawas 60-70, ppyahan na Sinciyapo, sptuku ngngalan hetay musa mccebu Yenan na Meykuo, so stahu, pcbuwan hhalung, ma rulu pcbuwan. Malan ba ka pyahan stahu, maha 6 yi meyen pnyahan na Sinciyapo, knkingal idas, nungalan na hetay Mekuo, sdayo na spheyu pnrdingan ppyahan na Sinciyapo. " Knkingal idas mege pyahan bnbrigan qyqeya 6 yi meyen ka Sinciyapo, pnlutuc ndaan nii msdaling 10 knkawas, kana sntkeyan bnbrigan dehuk 700 yi meyen." Egu klegan knmalu ppyahan na ka Sinciyapo, mangal tg 3 stkeyan pryuxan hbangan klangan icil, ma stkeyan pnryuxan hbangan icil na Yaco mangalan tg 1 brigan bakuci mangal tg 2 Tg 3 pryuxan brigan ma renyu brigan ma renyu. Slmeyan kriyan abura. Mangal tg 1 saan stmaan asu daka sslmeyan asu paur ka hini duri Ma ooda hhqulan ppryuxan kana qyqeya klangan duri Speeniq stkeyan Niqal daha sapah stkeyan Cukuo ka Sinciyapo. Kingal ge, Tanmasi Kongkuwan kongsu(Temasek Holdings), ma kingal ge, Sinciyapo Cunghu TocuKongsu(GIC) 1.Tanmasi Kongku Kongsu pnheyu knkawas 1974, nkingal sehu Sinciyapo pdkaan sehu ini ngali nSujen Ciye Tocu kongsu Niqal sdoi Caycungpo sehu 100% kucen Sinciyapo. Betaq knkawas 2013, idas 3, ali 31, Caycung Nentu, nngalan sntkeyan knkawas ge, 106 yi poyen(83 yi meyen), pnkbrihan kutong 8.9%. Pnspuwan posa hbangan qyqeya maha 2,150 yi poyen(1.318wan yi kangyen(maha hari 1690 yi meyen.) Kosi nii dmoi kana Tensin Sinciyapo, Hangkong Sinciyapo, Tyite Singciyapo, Kangko Singciyapo, Hayhuwang hangyun, Tenri Sinciyapo, Cipawcituwan, ma Fanten RayFuosu, irih kana pndngusan ooda Sinciyapo, Paru ba sntkeyan Ciye. Dnoi snpegan meti knlangan icil, Tanmasi ddooyan Kongku ssepu kupiyaw, kana brigan kupiyaw na 47% Sinciyapo, maha kesun dmoi kana ppyahan nSinciyapo. Gingko Censo- 6.15%, 132.07 yi H ku. Gingko Mingsung- 10%, bnaruy 4 yi meyan. Gingko Congkuo- 13.79%, spuwan104.8 yi ku, knkawas 2006 idas 2 ali 17, bnaruy 15.2 yi meyen. Gingko Cata- 19.11% , 3.695 yi ku. Gingko Pakoray- 2.1%. Cuyen Congsin- 11.47% spuwan6.94 yi ku. ICICI - 7.28%, Tg 2 paru Ingtu, Gingko Sangye. Kosi mqlahang Hutuncucing(Fullerton Fund Management) Fongsu Canye Sujen Yosen Kongsu Ingni Bank Danamon - 69¬∑5% kufun. Ingni kuoci inghang- 56¬∑9% kufun. Cicunsu -25% kufun Ingni Permata Ingni Permata 64% Betaq knkawas 2011 idas 3, Cituwan Tocucuha maha hari 1930 yi sinyen. Niqal kingal Luwan Stkeyan posaan hbangan Sinciyapo, pnhyegan knkawas 1981 idas. 5 ali 22, tnngayun GIC, knpruwan ba pstkeyan hbangan na Luwan Sinciyapo. Dmoi pqlahang kana hari pusaan knlangan icil sehu Sinciyapo. Rikuwangyaw ka pungeela pnheyu dmudul. Hucusi ka Ujuwecing. Ani si ida naq Rikuwangyaw ka Tongsucang. Congcay saya ka Riyiten, pnlawa daha Cusingcang Gingko Klangan Canmusu¬∑ Woarfunsun meyan pgKuun GIC. Cyawtung Leexan ba ddaan rulu eluw Sinciyapo Pnyahan ndaan ooda eluw nangall stkeyan knlanga GDP ge,10% hari Snpegan knkawas 2010, pnklaan snpegan tunwe knchdilan, pnsaan pnyahan stmaan asu, knkkawas kulu ge, 2843 wan kana. Mgeela Hongkong, mhiti wano Sanghay, mangal tg 2 pntkuwan klangan. Daan snkyaan Rima kana ka Luwan kyaan hikokiSinciyapo. Lawan Cangyi daka Luwan Surita ge skyaanknlangan sseediq; ma Luwanskyaan Yeriho, Luwan skyaan Sanpawang, ma Luwan skyaan Tungciya tteru nii ge, skyaan hetay kongCiyun citi. Luwan skyaan hikoki Cangyipskyaan Tongnanyama ini ba pgdmai pskiyan klangan icil duri, ma ddaan skiya psruun ba ddaan ckceka Awsing daka Ouco mquri eluw skyaan Taysuhangsen. Ini pgdmai 5 skyaan Luwan hikoki Yaco duri. Luwan skyaan Cangyi, tpaanan seediq hmrinas 3000 wan jencu. Anaq hmrinas knkawas 38 ka snkyaan, ani si malu ba ssaan knsselo ttpaan sseediq; niqal 4 sapah stmaan skiya, ma 2 elue ttlangun. Luwan skyaan Cangyi, soda sseediq mpqango 6670 wan kneegu ka sseediq. Stmaan Asu Oda Sshaqun Eluw rulu Mtuku ba ka eluw rulu Sinciyapo, 10 kana ka tlangan kndalax tgdaya musa tghunac kawsukongru. Kawsukongru Sinciyapo niqal kawsukongru Fantaw, kawsukongru Congyang, kawsukongru Ucicuma, kawsukongru Surita, kawsukongru Panpingni,kawsukongru Korancu, kawsukongruCiyalung-Payeriho, KongyentatawTonghayan, kuwaysukongru Yayilajo, kuwaysukongru Pinghay, ma ini qhedu pnheyu kuwaysukongru Nanpe Ma eluw sooda hhqulan duri paru ba ka pnkrana, tite, staapa basu, ma takusi ka pglayan. Rima kana ka ddaan saya eluw tite, ma ga spheyu ka kingal dungal; eluw daan basu hmrinas kbekuy, sdudul daha tpaan kosi basu, ki kana ka sinceyun, ma SMART tite Yosenkongsu. Sapah niqun Quri sapah niqul ge, 84% niqul seediq Sinciyapo pnheyu sapah sehu (Pnkrana pnheyu sapah HDC), (kesun kongkong Cucay).Anu ngalan Niqal naq sapah ka Tnsapah", ki seelih hbangan ka sapah pkbrexan, spdhekan knbarux knkingal seediq Sinciyapo peni. Sdayo hbangan sehu ka mbaruy sapah, pkmeniq sapah niqul kana ka seediq seediq Sinciyapo duri. Snaxan BOT ka sapah bgurah pgriqan sbaruy dungal ka sapah Resale. Sapah bgurah BTO wano naq seediq Sinciapo sruwaan maruy. Mbaruy duri, asi ka dehuk ngungalan, so ka knkawas 35 ini dehuk brexan mbaruy, ma dehuk knkawas 35 duri, pbrigan wano naq 2 tqiyan BOT Stgesa Spruun ba qmita Sinciyapo ka oda Stgesa. Ciyawyipu mhiti ba kuofangpo ssliqan lan hbangan Caycungpu. Pooda snbleqan kesun Cinging ciyawy ka Sinciyapo. Pnuyu Ingkuosucutu. Snaxan ka quri Yiunreko, kana stgesa spooda pskari lngyi tmgesa Pnuuyas 10-11 knkawas llaqi ma riso, bobo na ka mpgao pyasan Cuciseyen. Kawcong, ma so Rikongseyen, pnuuyas tddaha berih nii, mpdeka pddeka seediq musa muuyas Tase knlangan daha. 5 Rikongseyen, ma 3 pyasan Tacuwansehu Sinciyapo, truma na Sinciyapo Kuoritase daka Nanyang Rikongtase ge pyasan niqal ba paru ngayan Yaco. Anu spooda stgesa Ingkuosusitong, ki rahur ka seediq musa muuyas Ingkuo, ma Awco, pyasan daha duri, sdayo daha pooda UCAS ka mpuuyas musa ngkuo Rahur knkkawas kuxul ssaan riyuse knlangan Telu, ma Maraysiya ka Sinciyapo. Irih ngalan ppyasan quri knlangan nii Yaco hini peni. Tiyu Knkana pntuku ptlhayan hei ka Sinciyapo. Bbterun cubu, cuciyo kuxul ba rahur seediq, knkingal niqaul spsekiyo, niqal ptlhayan cuciyocang. Quri bbteran cubu nii, knkawas 1996 niqal pnheyu Cuyecuciyo Rensay ka Sinciyapo di. Ma mnteru mangal mgeela pnssengan Tongnanya Cuciyo Cinpiawsay ka knlangan, ma quri spseung knlangan cil duri,(So ka Ingcaw Rensay) ahur ba ka seediq mplekuh. Niqal dungal, kana ka cmucac ptlhayan Tiyicung Sinciyapo. Bgurah Tiyicang Sinciyapo, ga meniq Sinciyapo Ciyalung(Kallang)ka Sunetiyicang. Kndalax knkawas 2014 idas 4, pnrdingal pnooda. 55,000 jen dhekan prmuxan musa truma. Kii si pntbale ngngalan bgurah Cuciyocang na Sinciyapo. Knkawas 2019. Cuns Ngaianl kesun mgeela Tongnayankoci hetay na ka Sinciyapo Kana Luwan Ruciyun, Luwan Hayciyun,Luwan Kongciyun Ma pgeeruc Ma pgeeruc ba pnubrexan knlangan kahetay duri Pingyicu ka Luwan na kesacu duri. Hetay Sinciyapo daka hetay Conghuwa Mingkuo meniq pnddayo daha, so ka pheyuhetay Sinciyapo knkana ba ka pnddayo ppyahan, rahur ba ka mnudul qbsuran hetay malix qnpahan na de, musa mgqbsuran dmudul hetay na Sinciyapo. Kndalax ddooyan kenri na Ciyangcingkuo daka Rikuwangyaw, pyahan ptlhayan Taywang ka hetay nSinciyapo. Anu meeyux ka dheran nSinciyapo, ini hadi ptlhayan knlangan putting na Maraysiya, icu pgkela seediq oda hetay, ki hadun Taywang ptlhayan. Msdang pngklaan daha Ciyang Ri, ma mkmalu knlangan Sinciyapo daka Taywan, ki pyahan ptluhe Taywan kesun Sinkuwang Putuwe. Niqul daha waga Taywang Huko Siyang Singcusen, Toriyosu Yunringsen, ma Hongcuncun Pingtongsen. Ppuqan Anu malu ba sqlhangan pcbuwan ka niqaul dheran na Singciyapo, sdamac ppuqan daha pnGaya Sinciyapo, pnyahan pnspuwan knklegan rahur Luwan Sseediq, ma knbbekuy seeniq Ppuqan dndilan tndheran Maraysiya, tuuman pnyahan Telu, Ingni, Ingtu, seediqn pusu Telu,npusu Telu, tnheruy 19 suci Ingkuo(kana ka dndilan Ingyi, Putawya, tnngayun Cisu ) ka pnddilan na pntheruy. Ma ppuqun naq nniqal dahanpusu duri mntena, so ka Suriranka, Taykuo, Feriping, ma pnyahan quri Congtong. Brigan so sbaruy eluw Sinciyapo, so phpure na pneeyah Telu ddilan pnGaya Ingtu, pntalang na knklegan pkcheya pnyahan ppuqun, so ka rowangcu, ciyanghuwang, ma suyo phpure na Ingtu duri, meege damac tnsyusan ware, ma duma naq phpure na Ingtu, ini bege hei babuy daka hei dapa. Dndulan pneeyah knkingal knlangan, mtuku bale kesun pnyahan kingal kesun Sinkuwang hhnguc ppuqun na ka Sinciyapo. Ware bolung, resa, ido rodux Sanan, jokuca, tnsyusan kueya, sate, karang mngihur, nduhan tusu kaye, kafe, mifun karang, kana jojomen. Kari Qqhirun Riso Yipongsan,16 knkawas ka heya. Knkawas 2015, pooda kari Youtube mrengo wada gedang Rikuwangyaw. Qbsuran "Murux dmoi kenri", ma "Mberiq kndesan seediq Yesu",pgleban sapah kuung 3 knkawas sehu Sincipo psqrnutun qnquwan na ge, "Smeeliq Snhei Seediq, ma so pnkleho Luwan Seediq", " Masu qyqeya uxe pnGaya" ma, "Mmhemuc ini pGaya"; saan snberih wangru bubu na ka ndaan bobo na. Saya ga pgdkaran quri Meykuo ka Yipongsan</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= siŇčapo…ĺ…ô = gaga kska ja ¶ow ka siŇčapo…ĺ…ô, * ** n, *** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o *** sq km(ńßaŇčan na o tg***) (knlbaŇča dxgal o *** sq km, knlbaŇčan qsija o ** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan *,***,*** ńßiji. gaga siŇčapo…ĺ…ô ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax * idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal siŇčapo…ĺ…ô ga wada sugan *% ka dxgal qpańßan, *.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka tonj tan, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax *pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = sin ¶ijapo koŇčńßokuo = sin ¶ijapo koŇčńßokuo(…ôgo. …ĺ…ôpubli ¶ o* siŇčapo…ĺ…ô. ka…ĺi ma…ĺaj. …ĺ…ôpublik siŇčapu…ĺa. ka…ĺi tanmi…ĺ:*********** *******), tnŇčajun sin ¶ijapo. dńß…ô…ĺan gnjusan …ĺ ¶iluŇč m…ôniq toŇčnanja, knlaŇčan alaŇč. knlaŇčan m…ôniq tgńßuna ¶ bal…ô na  ¶oŇčnanpantaw. st…ôqan soosa i ¶il tńßuna ¶ ma…ĺijo ¶ija ńßajsija. tńßuna ¶ mssipo …ôluw …ĺ ¶iluŇč sin ¶ijapo daka iŇčni. tdaja g…ô mssipo …ôluw …ĺ ¶iluŇč …üońßuo daka ma…ĺajsija, ma mslutu ¶ qndisan t…ôbo …üońßuo daka …ôluw ddaan tgdańßa …ô…ĺu ¶ ńßako p ¶kaan sinma. dńß…ô…ĺan knlaŇčan sin ¶ijapo, kana dńß…ô…ĺan b ¶bi ¶iq mtlibu, tokuwaŇčtaw ka ppa…ĺu na bal…ô dńß…ô…ĺan mtńß…ôa knlaŇčan sin ¶ijapo. bobo mtbu…ĺux sin ¶ijapo, knkana stŇčajan pdńß…ô…ĺan …ĺ ¶iluŇč, m…ĺana **% ka dńß…ô…ĺan na sin ¶ijapo, i…ĺińß ***km* ka pnk…ĺana na kŇčlńßaŇčan. knkawas ****, dmoi qpańßan kosi toŇč iŇčtu pu…ĺ…ôt…ôn iŇčkuo ka sutan*u* …ĺaj*uosu snd…ôńßu matis tijawj…ô daka …üo*uosutan, s…ĺwaan pńß…ôo luwan p…ĺjuxan ma pkknbgu…ĺańß dńß…ô…ĺan dańßa. knd…ĺmatan na …ĺajńßuosu, kndudun pa…ĺu pnk…ĺana ddaan stama asu. anu malu nniqan, m ¶ ¶…ôbu w.w.ii kklaŇčan ńßajan g…ô, dńß…ô…ĺan malu p ¶buwan niqul toŇčnanja na taiŇčtikuo. knkawas ****-****, ptka…ĺan na mkt…ô…ĺu m ¶…ôka ńßa…ĺi knkawas …üupun ka sin ¶ijapo, bobo kb…ĺińßan na pqlańßaŇč iŇčkuo, ma tb…ĺ…ôxan kndalax dńß…ô…ĺan knbg…ĺańßan …ôluw …ĺ ¶iluŇč. knkawas **** pńß…ôu  ¶u ¶upaŇč, knkawas **** spooda alaŇč knb…ĺ…ôxan …ĺ…ômux ma…ĺajsija, tnŇčajan sin ¶ijapo ¶o(splawa siŇč ¶o ). knkawas **** idas * ali *, kuońßuw…ô ma…ĺajsija *** matis sm…ĺuwa, uka matis m ¶ ¶ijuk, lixan lwaqan …ĺ…ônpaŇč ka sin ¶ijapo. k…ĺabi so kusun, mu…ĺux pńß…ôu knlaŇčan ka sin ¶ijapo, mńß…ôu ka knlaŇčan sin ¶ijapo konńßukuo. Ňčajan knlaŇčan sin ¶ijapo(sin-ka-pńßo) pnjańßan pnka…ĺi plmukan, sn…ĺuwan na ńß…ôŇčak iŇčji "siŇčapo…ĺ…ô". Ňčajan ńß…ôŇčak pnka…ĺi na iŇčun nii d…ô, pn…ô…ôańß pnka…ĺi na ma…ĺaj "siŇčapu…ĺa". bobo mslutu ¶ pnjańßan pnka…ĺi *an "******* " (iast: si*ńßapu…ĺa), d…ĺuma na si*ńßa, …ĺk…ôli ¶ ka duŇčus na, pu…ĺa g…ô, alaŇč pa…ĺu ka duŇčus na . kija tnŇčajun "alaŇč …ĺk…ôli ¶" ka sin ¶ijapo nii du…ĺi. pk…ĺajan knlaŇčan …ĺk…ôli ¶ ŇčuŇču q ¶u…ĺux nii ka pnjańßan na du…ĺi. "sin ¶ijapo" Ňčalan kndalax pn…ĺdiŇčan pdb…ĺ…ôxan ka Ňčajan na nii.  ¶Ňč ¶ spooda "knbgu…ĺańß pusu pnugaja sin ¶ijapo", pooda ij…ônjińßuw…ô ¶u (n…ôko ¶u) ka s…ôńßu sin ¶ijapo. b…ĺ…ôxan spooda taji miŇč ¶u ¶u, snaxan ooda nsimin ¶u. psnaxal pńß…ôu san ¶…ônńßun…ĺi ka oda luwan s…ôńßu. nŇčalan bntaqan s…ônkijo ka  ¶oŇčtoŇč, qbsu…ĺan knlaŇčan, mmt…ô…ĺu knkawas ka ali sq…ô…ôpańß, ma malu malan t…ôxan ka ali sq…ô…ôpańß na du…ĺi. giiŇč na sin ¶ijapo du…ĺi pnjańßan bntaqan s…ônkijo du…ĺi; …ĺima knkawas ka ali sq…ô…ôpańß dańßa.  ¶oŇč…ĺi g…ô pnjańßan mg…ĺańßu…ĺ kuońßuw…ô taŇč t…ĺuma, tdulun pdoi sin ¶uŇč ¶…ôn. ma Ňčalan pntbu…ĺux koŇčkoŇč *uuw…ô…ôn ńßuw…ô sqlańßaŇč komuiŇč pnlawa daka spooda. sin ¶ijapo  ¶oŇč…ĺi d…ô kndalax giiŇč t…ĺuma pŇčalan n…ôkopu ¶aŇč. bobo pnńß…ôu knlaŇčan, b…ĺ…ôxan naq sdoi kiŇčal ba …ü…ônmiŇč siŇčtoŇčtaŇč ka pqlańßaŇč(knp…ĺuwan ba bn…ĺ…ôxan pnqlńßaŇčan). pn…ĺŇčagan du…ĺi ini ttai m…ôniq b…ôax ka p…ü ¶ijuk mpqlańßaŇč sooda *antuw…ô taŇč(duma *antuw…ô taŇč g…ô, pnlawa, i ¶u pŇčalan ka…ĺi ***% msn…ôgul …ü…ônmiŇč sintoŇč taŇč. knkawas ****, p…ĺjuxan spooda s…ônkiju, sp…ô…ôniq mŇča…ĺi Ňčajan ka *antuw…ô taŇč). saja d…ô, sin ¶ijapo koŇč…ü…ôn taŇč ka pa…ĺu mpg…ô…ôla  ¶aj…ô taŇč. knkawas ****, knbg…ĺańßan naq sooda pnugjusan niqul(psŇčalaŇč gnjusan s…ônkijo, knkiŇčal sp…ô…ôańß *-* giŇč). ani saja pa…ĺu ba b…ôax na ka …ü…ônmiŇč sintoŇč taŇč, m…ôniq …ĺańßu…ĺ s…ô…ôdiq sin ¶ijapo, kndalax na pnńß…ôu knlaŇčann, ini ba …ôlińß **% nŇčalan kana bntaqan ns…ôkijo. knii m…ô…ôlińß ńßa…ĺi, …ôguw knkl…ôŇčal ka dndilan pusu, so ka m…ô…ôlińß qqpańßan, ppjańßan. knkawas **** pndaan s…ônkijo ŇčŇčalan **% bntaqan, knkawas **** pndaan s…ônkijo ŇčŇčalan **% bntaqan, knb…ĺińßan knt…ĺuma bal…ô daka pn…ĺdiŇčan pnb…ĺ…ôxan p…ôni. niqal pa…ĺu ba pngaja pusu s…ô…ôkan  ¶ntduwan. madis sp ¶udu knlaŇčan, ma lm…ôiŇč gnba…ĺuj p ¶duwan, spq…ĺnutun spg…ô…ĺiq ńß…ôi. knbgu…ĺańß pngaja patis ***  ¶aŇč sin ¶ijapo"pngaja knmńß…ômu ¶ maŇčal iju", ini s…ĺwai p…ô…ôan knlaŇčan ńßm…ĺinas ** ko ńßaj…ĺoiŇč, anaq ńßm…ĺinas ** ko ma*…ô, kuko ¶…ôn, ma ńßm…ĺinas *** ko tama; kana ini s…ĺwai smmalu anaq knńß…ônu ńßaj…ĺoiŇč, ma*…ô, kuko ¶…ôn, pgjaun kana. Ňčalan pgjaan pnńßuqil kana. …ĺs…ôno pgjaan(**-** knkawas) sp…ôtan pq…ĺnutun du…ĺi(ńßniti pnq…ĺinu ¶ iŇčkuo, ani si ini sb…ôti da spq…ĺnutun pnńßqilan) . ini ba klai lmŇč…ôluŇč s…ô…ôdiq knlaŇčan i ¶il ka pnq…ĺnutun so nii sb…ôtan , ani si duma naq s…ô…ôdiq sin ¶ijapo, pnugaja nii, niqal ba duŇčus na ńßm…ôtu…ĺ, ma sm…ô…ôliq ndaan pnquuqu nii m…ôsa. siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa ***.* km* bal…ô ka dńß…ô…ĺan na sin ¶ijapo, Ňčalan spooda tusu ¶ińßuwa, gjusan …ĺima alaŇč(sqlańßaŇč). alaŇč  ¶ ¶…ôka(*** wan s…ô…ôdiq), alaŇč toŇčp…ô(***wan s…ô…ôdiq), alaŇč sip…ô(**wan s…ô…ôdiq), alaŇč toŇčnan(**wan s…ô…ôdiq), alaŇč sinan(** wan s…ô…ôdiq). spooda naq pk…ĺana alaŇč …ĺisuńßuw…ô(tnŇčajun so…ĺińßuw…ô)mpqlańßaŇč. spqlańßaŇč na kuońßuw…ô ij…ôn sin ¶ijapo pgqbsu…ĺan du…ĺi ka mg…ô…ôla ńßajan. knkawas ****, qbsu…ĺan tnŇčajun su ¶aŇč ka mq…ô…ôpańß nii di. kntnaan snaaxan pu ¶aŇč. m…ôniq sin ¶ijapo, su ¶aŇč g…ô, qbsu…ĺan mdudul pk…ĺana alaŇč …ĺisuńßuw…ô. …ĺima alaŇč nii pgjusan ooda s…ônkijo. ti…ĺi niqal ** kana dńß…ô…ĺan gnjusan …ĺ ¶iluŇč ka sin ¶ijapo, l…ô…ôxal ka ddgijax lmiqu. **% ka dńß…ô…ĺan nsin ¶ijapo. tgdaja niqal …ôluw pnńß…ôu qndisan t…ôbo sin…üo, tui…ĺil niqal tg * ddaan, mtdańßa nii ka …ôluw sooda ssaan sin ¶ijapo daka ma…ĺajsija …üo*o. bobo na knpa…ĺu dńß…ô…ĺan g…ô, jilaŇčtaw, tokuwaŇčtaw, umintaw, ma suŇčtawsa. knb…ĺawan dńß…ô…ĺan ńßajpa ***.** m(*** in ¶u) ga u ¶i ¶uma. uka ali sijasu ¶u sin ¶ijapo, maŇčal snp…ôgan ali ut ¶+* , mg…ô…ôla * patis ńßido daka niqul knlaŇčan i ¶il. mg…ô…ôla tnńß…ô…ĺuj s…ô…ôdiq sin ¶ijapo g…ô, mss…ôli  ¶oŇčnanpu jajuŇč sin ¶ijapo qu…ĺi qllijan …ĺ ¶iluŇč ńßija, dńß…ô…ĺan naq ńßa…ĺi …üotajji…ĺiŇč, ma so pńßmaan ppjańßan; tikuńß bal…ô ka dńß…ô…ĺan sqlńßaŇčan pkdkilan, i…ĺińß so wada pnualaŇč b…ĺ…ô…ônux kana. anu uka jajuŇč pa…ĺu knt…ĺuma, ki …ôguw pnńßj…ôgan s…ôńßu knt…ĺuma slijan qsija, ŇčŇčalan pusu qsija qnj…ôxan. ani si knp…ĺuwan ba qnj…ôxan, ini ptuku ka ŇčŇčaun qsija sin ¶ijapo. saja d…ôńßuk **% maŇčal qsija pn…ô…ôańß knlaŇčan i ¶il. knd…ĺmutan ŇčŇčalan ppjańßan qsija na sin ¶ijapo, kana tanńßuwa ńßajsuw…ô, ma  ¶ajsuŇčsuw…ô, pg…ô…ôlińß sgtaŇč…ô ŇčŇčalan knlaŇčan qsija i ¶il . unńßuwa …ünko kndl…ôxan niqul ńß…ôi s…ô…ôdiq tg * knlaŇčan ka sin ¶ijapo, mńßiti bukuj monako daka awmun. spooda snp…ôgan s…ôńßu sin ¶ijapo knkawas ****, d…ôńßuk *** wan s…ô…ôdiq m…ôniq sin ¶ijapo, t…ĺuma na *** wan s…ô…ôdiq(**%) g…ô, tnalaŇč nanaq. duma ka mnaŇčan patis m…ô…ôniq, ma lawkoŇč knlaŇčan i ¶il. **% ka ux…ô mntutiŇč naq sin ¶ijapo, ** wan ka s…ô…ôdiq mnaŇčan mm…ô…ôniq ani knuwan. ńß…ôi s…ô…ôdiq sin ¶ijapo pn ¶kaan snp…ôgan g…ô, ńß…ôi s…ô…ôdiq sin ¶ijapo pn ¶kaan snp…ôgan g…ô, ** knkawas, knkiŇčal tnsapańß ńß…ôi s…ô…ôdiq g…ô, *.*. anu ini baka niqul dńß…ô…ĺan sin ¶ijapo, */* suupu m…ôniq sapańß sapa ¶ knb…ĺ…ôxan(sdajo s…ôńßu ka ma…ĺuj sapańß ux…ô …ôgu pila) . b…ôtaq knkawas ****, niqal */* s…ô…ôdiq m…ôniq sapańß * ńßa…ĺi tqijan s…ô…ôdiq, ma so niqal naq ka tnsapańß. snp…ôgan niqal nanaq sapańß dańßa d…ôńßuk **.*%. dmoi qnawan dsd…ôsun snp…ôgan g…ô,knkmaxal kb…ôkuj s…ô…ôdiq, ma **/* ka s…ô…ôdiq tnalaŇč niqal naq …ĺulu. aŇčo ka pnttiŇčal laqi …ĺabu, snp…ôgan knkawas ****, pnttiŇčan laqi …ĺabu g…ô, *.**, bi ¶iq sp…ĺjuxan ńß…ôi s…ô…ôdiq *.*. ki psmjańßun sp…ôgan ndaan mpmaxal knkawas, snb…ôax s…ô…ôdiq knlaŇčan i ¶il m…ôańß m…ôniq sin ¶ijapo. ma …ĺańßu…ĺ pnńß…ô…ĺuj s…ô…ôdiq du…ĺi, ini pk…ô…ôlińß niqul s…ô…ôdiq ka sin ¶ijapo. ka…ĺi …ôgu ka…ĺi s…ĺ…ôŇčo dańßa ka knlaŇčan sin ¶ijapo, kana ka…ĺi s…ĺ…ôŇčo knlaŇčan g…ô, iŇčji, ńßuwaji, ma…ĺajji, tanmia…ĺji. anu ndaan dańßa di ma…ĺajsija, "pusu pnugaja sin ¶ijapo"qtaan pntasan, "ka…ĺi ma…ĺajji g…ô, ka…ĺi sin ¶ijapo." kndalax pntb…ĺ…ôxan knlaŇčan sin ¶ijapo, iŇčji Ňčalan sp…ĺ…ôŇčo pgk…ôlan knkiŇčal luwan s…ô…ôdiq, ma Ňčalan ka…ĺi stg…ôsa spatis sin ¶ijapo du…ĺi. ma Ňčalan "pnuglaan pnka…ĺi", kana spatis pusu pnugaja daka *a…ĺji. m…ôniq ńßoiŇč t…ĺuma du…ĺi, iŇčji Ňčalan ka…ĺi s…ĺwanun s…ĺ…ô…ô…ĺu ka…ĺi nui ¶il; ani si, wano naq */* ka s…ô…ôdiq dmoi iŇčji, ma */* g…ô dmoi ńßuwa…ü…ôn sin ¶ijapo, */* ka s…ô…ôdiq dmoi ma…ĺajsijaji, ma */* s…ô…ôdiq iŇčtu maŇčal pnka…ĺi iŇčji ka…ĺi nbubu m…ôsa, ma mańßa */* ńßa…ĺi ka s…ô…ôdiq ini kk…ôla k…ôsun iŇčji.  ¶uŇč ¶jaw sin ¶ijapo g…ô, …ĺańßu…ĺ luwan s…ô…ôdiq,ma …ĺańßu…ĺ s…ô…ôdiq tnńß…ô…ĺuj. kija ka knkana pnslijan snńß…ôi klaŇčan du…ĺi i ¶il. *o ¶ijaw ka mg…ô…ôla knp…ĺuwan snńß…ôi. spooda knńßb…ĺawan msn…ôgul, snnaxan snńß…ôi dańß ag…ô,  ¶itu ¶ijaw, isu…ĺan ¶ijaw, …üu ¶ijaw, taw ¶ijaw, ma iŇčtu ¶ijaw. kndalax knkawas **** * ****,  ¶itu ¶ijaw, uka snńßijan, ma taw ¶ijaw d…ôńßuk *% ka pnk…ĺana. m…ô…ôlińß ńßa…ĺi ka *o ¶ijaw. duma naq snńßijan dańßa g…ô, ini nanaq klg…ôlu. mańßa kana so snńßijun dańßa, mańßa so s…ĺ…ôŇčo t…ĺuma nii. sp…ôgan kana s…ô…ôdiq knlaŇčan g…ô, **% ka *o ¶ijaw, msn…ôgul na g…ô, ńßuwa…ü…ôn.  ¶itu ¶ijaw(kana  ¶itusin ¶ijaw, t…ôn ¶u ¶ijaw, ma snńß…ôi i ¶il ) mańßa **.*% Ňčalan kana ńß…ôi s…ô…ôdiq knlaŇčan. kndalax maxal knkawas ka snńß…ôi msn…ôgul g…ô, **.* wan s…ô…ôdiq , *** kana ka sapańß tńßmkuwan. pnuglaan ba kijokaj g…ô, si ¶…ô , kijokaj jam…ônija daka kijokaj …ôluw suŇčanto…ĺ…ô . isu…ĺan ¶ijaw kana ńß…ôi msn…ôgul g…ô, **.*%; niqal da…ĺa lutu ¶ ma…ĺajsija, ma pa ¶isutan s…ô…ôdiq musu…ĺiŇč, niqal ka tikuńß da…ĺa lutu ¶ iŇčtu musu…ĺiŇč. kana knlaŇčan t…ĺuma msu…ĺiŇč mańßa ńßa…ĺi **.* wan s…ô…ôdiq, ma ** kana pnńß…ôu ka  ¶iŇč ¶unsu. pa…ĺu Ňčajan g…ô, ńßuwatima  ¶iŇč ¶usu dańßa ka sutan  ¶iŇč ¶unsu. taw ¶ijaw maŇčal kana s…ô…ôdiq knlaŇčan mańßa ńßa…ĺi **.*%, ńßuwa…ü…ôn naq ńßa…ĺi ka kana. iŇčtu ¶ijaw maŇčal ńß…ôi knlaŇčan *.*%, ńßm…ĺinas * wan ka msn…ôgul, lutu ¶ naq ńßa…ĺi iŇčtu, pnńßj…ôgan sumijaw mańßa ńßa…ĺi ** kana.  ¶iŇč ¶i b…ô…ĺińß knkawas **** ini ptbu…ĺux  ¶iida, sin ¶ijapo g…ô, dńß…ô…ĺan knbg…ĺańßan iŇčkuo ńßajsija alaŇč pa…ĺu. duŇčus ńß…ôtaj ńßaj ¶ijun ¶iti m…ôniq toŇčnajan na iŇčkuo. ma slm…ôan asu sijo …ĺ ¶iluŇč, knpa…ĺu klaŇčan na ńßaj ¶ijun ¶iti sin ¶ijapo. sn…ôgul spooda kn…ĺijan jajuŇč sujisujunńßo knkawas ****, wada ini b…ôo madis p…ĺjuxan b…ĺigan klaŇčan, ma Ňčalan pgduŇčus p…ĺjuxan ppjańßan klaŇčan ka sin ¶ijapo. sin ¶ijapo du…ĺi ini ba pdmai kiŇčal ddaan stamaan asu pa…ĺu klaŇčan du…ĺi . mn…ĺ…ôŇčo b…ô…ĺińß mpatis sinbuŇč  ¶ńßin kańß  ¶ńßoŇč…ĺoŇč m…ôsa, m…ôniq **-** su ¶i, knkawas **-**, ppjańßan na sin ¶ijapo, sptuku ŇčŇčalan ńß…ôtaj musa m ¶ ¶…ôbu j…ônan na m…ôkuo, so stańßu, p ¶buwan ńßńßaluŇč, ma …ĺulu p ¶buwan. malan ba ka pjańßan stańßu, mańßa * ji m…ô…ôn pnjańßan na sin ¶ijapo, knkiŇčal idas, nuŇčalan na ńß…ôtaj m…ôkuo, sdajo na spńß…ôu pn…ĺdiŇčan ppjańßan na sin ¶ijapo. " knkiŇčal idas m…ôg…ô pjańßan bnb…ĺigan qjq…ôa * ji m…ô…ôn ka sin ¶ijapo, pnlutu ¶ ndaan nii msdaliŇč ** knkawas, kana sntk…ôan bnb…ĺigan d…ôńßuk *** ji m…ô…ôn." …ôgu kl…ôgan knmalu ppjańßan na ka sin ¶ijapo, maŇčal tg * stk…ôan p…ĺjuxan ńßbaŇčan klaŇčan i ¶il, ma stk…ôan pn…ĺjuxan ńßbaŇčan i ¶il na ja ¶o maŇčalan tg * b…ĺigan baku ¶i maŇčal tg * tg * p…ĺjuxan b…ĺigan ma …ĺ…ônju b…ĺigan ma …ĺ…ônju. slm…ôan k…ĺijan abu…ĺa. maŇčal tg * saan stmaan asu daka sslm…ôan asu pau…ĺ ka ńßini du…ĺi ma ooda ńßńßqulan pp…ĺjuxan kana qjq…ôa klaŇčan du…ĺi sp…ô…ôniq stk…ôan niqal dańßa sapańß stk…ôan  ¶ukuo ka sin ¶ijapo. kiŇčal g…ô, tanmasi koŇčkuwan koŇčsu(t…ômas…ôk ńßoldiŇčs), ma kiŇčal g…ô, sin ¶ijapo  ¶uŇčńßu to ¶ukoŇčsu(gi ¶) *.tanmasi koŇčku koŇčsu pnńß…ôu knkawas ****, nkiŇčal s…ôńßu sin ¶ijapo pdkaan s…ôńßu ini Ňčali nsu…ü…ôn  ¶ij…ô to ¶u koŇčsu niqal sdoi  ¶aj ¶uŇčpo s…ôńßu ***% ku ¶…ôn sin ¶ijapo. b…ôtaq knkawas ****, idas *, ali **,  ¶aj ¶uŇč n…ôntu, nŇčalan sntk…ôan knkawas g…ô, *** ji poj…ôn(** ji m…ô…ôn), pnkb…ĺińßan kutoŇč *.*%. pnspuwan posa ńßbaŇčan qjq…ôa mańßa *,*** ji poj…ôn(*.***wan ji kaŇčj…ôn(mańßa ńßa…ĺi **** ji m…ô…ôn.) kosi nii dmoi kana t…ônsin sin ¶ijapo, ńßaŇčkoŇč sin ¶ijapo, tjit…ô siŇč ¶ijapo, kaŇčko siŇč ¶ijapo, ńßajńßuwaŇč ńßaŇčjun, t…ôn…ĺi sin ¶ijapo,  ¶ipaw ¶ituwan, ma *ant…ôn …ĺaj*uosu, i…ĺińß kana pndŇčusan ooda sin ¶ijapo, pa…ĺu ba sntk…ôan  ¶ij…ô. dnoi snp…ôgan m…ôti knlaŇčan i ¶il, tanmasi ddoojan koŇčku ss…ôpu kupijaw, kana b…ĺigan kupijaw na **% sin ¶ijapo, mańßa k…ôsun dmoi kana ppjańßan nsin ¶ijapo. giŇčko  ¶…ônso- *.**%, ***.** ji ńß ku. giŇčko miŇčsuŇč- **%, bna…ĺuj * ji m…ôan. giŇčko  ¶oŇčkuo- **.**%, spuwan***.* ji ku, knkawas **** idas * ali **, bna…ĺuj **.* ji m…ô…ôn. giŇčko  ¶ata- **.**% , *.*** ji ku. giŇčko pako…ĺaj- *.*%.  ¶uj…ôn  ¶oŇčsin- **.**% spuwan*.** ji ku. i ¶i ¶i - *.**%, tg * pa…ĺu iŇčtu, giŇčko saŇčj…ô. kosi mqlańßaŇč ńßutun ¶u ¶iŇč(*ull…ô…ĺton *und manag…ôm…ônt) *oŇčsu  ¶anj…ô su…ü…ôn jos…ôn koŇčsu iŇčni bank danamon - ****% ku*un. iŇčni kuo ¶i iŇčńßaŇč- ****% ku*un.  ¶i ¶unsu -**% ku*un iŇčni p…ô…ĺmata iŇčni p…ô…ĺmata **% b…ôtaq knkawas **** idas *,  ¶ituwan to ¶u ¶uńßa mańßa ńßa…ĺi **** ji sinj…ôn. niqal kiŇčal luwan stk…ôan posaan ńßbaŇčan sin ¶ijapo, pnńßj…ôgan knkawas **** idas. * ali **, tnŇčajun gi ¶, knp…ĺuwan ba pstk…ôan ńßbaŇčan na luwan sin ¶ijapo. dmoi pqlańßaŇč kana ńßa…ĺi pusaan knlaŇčan i ¶il s…ôńßu sin ¶ijapo. …ĺikuwaŇčjaw ka puŇč…ô…ôla pnńß…ôu dmudul. ńßu ¶usi ka u…üuw…ô ¶iŇč. ani si ida naq …ĺikuwaŇčjaw ka toŇčsu ¶aŇč.  ¶oŇč ¶aj saja ka …ĺijit…ôn, pnlawa dańßa  ¶usiŇč ¶aŇč giŇčko klaŇčan  ¶anmusu* woa…ĺ*unsun m…ôan pgkuun gi ¶.  ¶jawtuŇč l…ô…ôxan ba ddaan …ĺulu …ôluw sin ¶ijapo pnjańßan ndaan ooda …ôluw naŇčall stk…ôan knlaŇča gdp g…ô,**% ńßa…ĺi snp…ôgan knkawas ****, pnklaan snp…ôgan tunw…ô kn ¶ńßdilan, pnsaan pnjańßan stmaan asu, knkkawas kulu g…ô, **** wan kana. mg…ô…ôla ńßoŇčkoŇč, mńßiti wano saŇčńßaj, maŇčal tg * pntkuwan klaŇčan. daan snkjaan …ĺima kana ka luwan kjaan ńßikokisin ¶ijapo. lawan  ¶aŇčji daka luwan su…ĺita g…ô skjaanknlaŇčan ss…ô…ôdiq; ma luwanskjaan j…ô…ĺińßo, luwan skjaan sanpawaŇč, ma luwan skjaan tuŇč ¶ija tt…ô…ĺu nii g…ô, skjaan ńß…ôtaj koŇč ¶ijun  ¶iti. luwan skjaan ńßikoki  ¶aŇčjipskjaan toŇčnanjama ini ba pgdmai pskijan klaŇčan i ¶il du…ĺi, ma ddaan skija ps…ĺuun ba ddaan  ¶k ¶…ôka awsiŇč daka ou ¶o mqu…ĺi …ôluw skjaan tajsuńßaŇčs…ôn. ini pgdmai * skjaan luwan ńßikoki ja ¶o du…ĺi. luwan skjaan  ¶aŇčji, tpaanan s…ô…ôdiq ńßm…ĺinas **** wan …ü…ôn ¶u. anaq ńßm…ĺinas knkawas ** ka snkjaan, ani si malu ba ssaan knss…ôlo ttpaan ss…ô…ôdiq; niqal * sapańß stmaan skija, ma * …ôlu…ô ttlaŇčun. luwan skjaan  ¶aŇčji, soda ss…ô…ôdiq mpqaŇčo **** wan kn…ô…ôgu ka ss…ô…ôdiq. stmaan asu oda ssńßaqun …ôluw …ĺulu mtuku ba ka …ôluw …ĺulu sin ¶ijapo, ** kana ka tlaŇčan kndalax tgdaja musa tgńßuna ¶ kawsukoŇč…ĺu. kawsukoŇč…ĺu sin ¶ijapo niqal kawsukoŇč…ĺu *antaw, kawsukoŇč…ĺu  ¶oŇčjaŇč, kawsukoŇč…ĺu u ¶i ¶uma, kawsukoŇč…ĺu su…ĺita, kawsukoŇč…ĺu panpiŇčni,kawsukoŇč…ĺu ko…ĺan ¶u, kawsukoŇč…ĺu ¶ijaluŇč-paj…ô…ĺińßo, koŇčj…ôntatawtoŇčńßajan, kuwajsukoŇč…ĺu jajila…üo, kuwajsukoŇč…ĺu piŇčńßaj, ma ini qńß…ôdu pnńß…ôu kuwajsukoŇč…ĺu nanp…ô ma …ôluw sooda ńßńßqulan du…ĺi pa…ĺu ba ka pnk…ĺana, tit…ô, staapa basu, ma takusi ka pglajan. …ĺima kana ka ddaan saja …ôluw tit…ô, ma ga spńß…ôu ka kiŇčal duŇčal; …ôluw daan basu ńßm…ĺinas kb…ôkuj, sdudul dańßa tpaan kosi basu, ki kana ka sin ¶…ôun, ma sma…ĺt tit…ô jos…ônkoŇčsu. sapańß niqun qu…ĺi sapańß niqul g…ô, **% niqul s…ô…ôdiq sin ¶ijapo pnńß…ôu sapańß s…ôńßu (pnk…ĺana pnńß…ôu sapańß ńßd ¶), (k…ôsun koŇčkoŇč  ¶u ¶aj).anu Ňčalan niqal naq sapańß ka tnsapańß", ki s…ô…ôlińß ńßbaŇčan ka sapańß pkb…ĺ…ôxan, spdńß…ôkan knba…ĺux knkiŇčal s…ô…ôdiq sin ¶ijapo p…ôni. sdajo ńßbaŇčan s…ôńßu ka mba…ĺuj sapańß, pkm…ôniq sapańß niqul kana ka s…ô…ôdiq s…ô…ôdiq sin ¶ijapo du…ĺi. snaxan bot ka sapańß bgu…ĺańß pg…ĺiqan sba…ĺuj duŇčal ka sapańß …ĺ…ôsal…ô. sapańß bgu…ĺańß bto wano naq s…ô…ôdiq sin ¶iapo s…ĺuwaan ma…ĺuj. mba…ĺuj du…ĺi, asi ka d…ôńßuk ŇčuŇčalan, so ka knkawas ** ini d…ôńßuk b…ĺ…ôxan mba…ĺuj, ma d…ôńßuk knkawas ** du…ĺi, pb…ĺigan wano naq * tqijan bot stg…ôsa sp…ĺuun ba qmita sin ¶ijapo ka oda stg…ôsa.  ¶ijawjipu mńßiti ba kuo*aŇčpo ssliqan lan ńßbaŇčan  ¶aj ¶uŇčpu. pooda snbl…ôqan k…ôsun  ¶iŇčiŇč  ¶ijawj ka sin ¶ijapo. pnuju iŇčkuosu ¶utu. snaxan ka qu…ĺi jiun…ĺ…ôko, kana stg…ôsa spooda pska…ĺi lŇčji tmg…ôsa pnuujas **-** knkawas llaqi ma …ĺiso, bobo na ka mpgao pjasan  ¶u ¶is…ô…ôn. kaw ¶oŇč, ma so …ĺikoŇčs…ô…ôn, pnuujas tddańßa b…ô…ĺińß nii, mpd…ôka pdd…ôka s…ô…ôdiq musa muujas tas…ô knlaŇčan dańßa. * …ĺikoŇčs…ô…ôn, ma * pjasan ta ¶uwans…ôńßu sin ¶ijapo, t…ĺuma na sin ¶ijapo kuo…ĺitas…ô daka nanjaŇč …ĺikoŇčtas…ô g…ô pjasan niqal ba pa…ĺu Ňčajan ja ¶o. anu spooda stg…ôsa iŇčkuosusitoŇč, ki …ĺańßu…ĺ ka s…ô…ôdiq musa muujas iŇčkuo, ma aw ¶o, pjasan dańßa du…ĺi, sdajo dańßa pooda u ¶as ka mpuujas musa Ňčkuo …ĺańßu…ĺ knkkawas kuxul ssaan …ĺijus…ô knlaŇčan t…ôlu, ma ma…ĺajsija ka sin ¶ijapo. i…ĺińß Ňčalan ppjasan qu…ĺi knlaŇčan nii ja ¶o ńßini p…ôni. tiju knkana pntuku ptlńßajan ńß…ôi ka sin ¶ijapo. bbt…ô…ĺun  ¶ubu,  ¶u ¶ijo kuxul ba …ĺańßu…ĺ s…ô…ôdiq, knkiŇčal niqaul sps…ôkijo, niqal ptlńßajan  ¶u ¶ijo ¶aŇč. qu…ĺi bbt…ô…ĺan  ¶ubu nii, knkawas **** niqal pnńß…ôu  ¶uj…ô ¶u ¶ijo …ĺ…ônsaj ka sin ¶ijapo di. ma mnt…ô…ĺu maŇčal mg…ô…ôla pnss…ôŇčan toŇčnanja  ¶u ¶ijo  ¶inpiawsaj ka knlaŇčan, ma qu…ĺi sps…ôuŇč knlaŇčan  ¶il du…ĺi,(so ka iŇč ¶aw …ĺ…ônsaj) ańßu…ĺ ba ka s…ô…ôdiq mpl…ôkuńß. niqal duŇčal, kana ka  ¶mu ¶a ¶ ptlńßajan tiji ¶uŇč sin ¶ijapo. bgu…ĺańß tiji ¶aŇč sin ¶ijapo, ga m…ôniq sin ¶ijapo  ¶ijaluŇč(kallaŇč)ka sun…ôtiji ¶aŇč. kndalax knkawas **** idas *, pn…ĺdiŇčal pnooda. **,*** …ü…ôn dńß…ôkan p…ĺmuxan musa t…ĺuma. kii si pntbal…ô ŇčŇčalan bgu…ĺańß  ¶u ¶ijo ¶aŇč na sin ¶ijapo. knkawas ****.  ¶uns Ňčaianl k…ôsun mg…ô…ôla toŇčnajanko ¶i ńß…ôtaj na ka sin ¶ijapo kana luwan …ĺu ¶ijun, luwan ńßaj ¶ijun,luwan koŇč ¶ijun ma pg…ô…ô…ĺu ¶ ma pg…ô…ô…ĺu ¶ ba pnub…ĺ…ôxan knlaŇčan kańß…ôtaj du…ĺi piŇčji ¶u ka luwan na k…ôsa ¶u du…ĺi. ńß…ôtaj sin ¶ijapo daka ńß…ôtaj  ¶oŇčńßuwa miŇčkuo m…ôniq pnddajo dańßa, so ka pńß…ôuńß…ôtaj sin ¶ijapo knkana ba ka pnddajo ppjańßan, …ĺańßu…ĺ ba ka mnudul qbsu…ĺan ńß…ôtaj malix qnpańßan na d…ô, musa mgqbsu…ĺan dmudul ńß…ôtaj na sin ¶ijapo. kndalax ddoojan k…ôn…ĺi na  ¶ijaŇč ¶iŇčkuo daka …ĺikuwaŇčjaw, pjańßan ptlńßajan tajwaŇč ka ńß…ôtaj nsin ¶ijapo. anu m…ô…ôux ka dńß…ô…ĺan nsin ¶ijapo, ini ńßadi ptlńßajan knlaŇčan puttiŇč na ma…ĺajsija, i ¶u pgk…ôla s…ô…ôdiq oda ńß…ôtaj, ki ńßadun tajwaŇč ptlńßajan. msdaŇč pŇčklaan dańßa  ¶ijaŇč …ĺi, ma mkmalu knlaŇčan sin ¶ijapo daka tajwan, ki pjańßan ptluńß…ô tajwan k…ôsun sinkuwaŇč putuw…ô. niqul dańßa waga tajwaŇč ńßuko sijaŇč siŇč ¶us…ôn, to…ĺijosu jun…ĺiŇčs…ôn, ma ńßoŇč ¶un ¶un piŇčtoŇčs…ôn. ppuqan anu malu ba sqlńßaŇčan p ¶buwan ka niqaul dńß…ô…ĺan na siŇč ¶ijapo, sdama ¶ ppuqan dańßa pngaja sin ¶ijapo, pnjańßan pnspuwan knkl…ôgan …ĺańßu…ĺ luwan ss…ô…ôdiq, ma knbb…ôkuj s…ô…ôniq ppuqan dndilan tndńß…ô…ĺan ma…ĺajsija, tuuman pnjańßan t…ôlu, iŇčni, iŇčtu, s…ô…ôdiqn pusu t…ôlu,npusu t…ôlu, tnńß…ô…ĺuj ** su ¶i iŇčkuo(kana ka dndilan iŇčji, putawja, tnŇčajun  ¶isu ) ka pnddilan na pntńß…ô…ĺuj. ma ppuqun naq nniqal dańßanpusu du…ĺi mnt…ôna, so ka su…ĺi…ĺanka, tajkuo, *…ô…ĺipiŇč, ma pnjańßan qu…ĺi  ¶oŇčtoŇč. b…ĺigan so sba…ĺuj …ôluw sin ¶ijapo, so pńßpu…ĺ…ô na pn…ô…ôańß t…ôlu ddilan pngaja iŇčtu, pntalaŇč na knkl…ôgan pk ¶ńß…ôa pnjańßan ppuqun, so ka …ĺowaŇč ¶u,  ¶ijaŇčńßuwaŇč, ma sujo pńßpu…ĺ…ô na iŇčtu du…ĺi, m…ô…ôg…ô dama ¶ tnsjusan wa…ĺ…ô, ma duma naq pńßpu…ĺ…ô na iŇčtu, ini b…ôg…ô ńß…ôi babuj daka ńß…ôi dapa. dndulan pn…ô…ôańß knkiŇčal knlaŇčan, mtuku bal…ô k…ôsun pnjańßan kiŇčal k…ôsun sinkuwaŇč ńßńßŇču ¶ ppuqun na ka sin ¶ijapo. wa…ĺ…ô boluŇč, …ĺ…ôsa, ido …ĺodux sanan, …üoku ¶a, tnsjusan ku…ôa, sat…ô, ka…ĺaŇč mŇčińßu…ĺ, nduńßan tusu kaj…ô, ka*…ô, mi*un ka…ĺaŇč, kana …üo…üom…ôn. ka…ĺi qqńßi…ĺun …ĺiso jipoŇčsan,** knkawas ka ńß…ôa. knkawas ****, pooda ka…ĺi joutub…ô m…ĺ…ôŇčo wada g…ôdaŇč …ĺikuwaŇčjaw. qbsu…ĺan "mu…ĺux dmoi k…ôn…ĺi", ma "mb…ô…ĺiq knd…ôsan s…ô…ôdiq j…ôsu",pgl…ôban sapańß kuuŇč * knkawas s…ôńßu sin ¶ipo psq…ĺnutun qnquwan na g…ô, "sm…ô…ôliq snńß…ôi s…ô…ôdiq, ma so pnkl…ôńßo luwan s…ô…ôdiq", " masu qjq…ôa ux…ô pngaja" ma, "mmńß…ômu ¶ ini pgaja"; saan snb…ô…ĺińß waŇč…ĺu bubu na ka ndaan bobo na. saja ga pgdka…ĺan qu…ĺi m…ôkuo ka jipoŇčsan</PHON>
    </S>
</TEXT>