<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Sipazi’" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Sipazi’" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Sipazi' = Gaga mniq Sincuseyn Ufungsyang ka alang Sipazi'. 126 sapah ka kneegu na sapah, 377 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 93% niqan 349 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 7% niqan 28 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 71%, Saysiyat 19%, Amis 1%, Bunun 1%. Tnhangan alang Alang S-pa-er(Sipazi') Thiyan alang Alang Sipazi ida skgulun dhuq sayang phiyug wada niqan hmrinas dha kbkuy hnkwasan ri-s. Nniqan alang Sin-cu-seyn wu-hown-syang ta-yi cun. Klbangan Mtmay dgiyaq wu-hown kdadak keyn-sa na tgdaya gqian hidaw, mniq igi sibaw san-ping yayung, hraan hidaw U-ce-san na dxgal pdaka. Kndkilan lnglingay Spac kbkuy tnxalun sngari knbragan qsiya gsilung na dxgal pdaka. Kklaan ppanan Mlutuc syusan Teyn-c Nniqan seejiq alang Seejiq Atayal. Skari kari Kari Atayal, kari Tlu. Snhiyaan Pnyahan alang Tnpusu alang S-pa-r sbiyaw ida alang SaySayit, mniq brah yaa piya kbkuy hnkwasan, niqan duma seejiq Atyayal tmhjil miyah hini, tjiyal dha seejiq SaySayit, dhuq bukuy do tmalu da dhiya. Mseupu mniq, tbukuy do ida paah ayug Ta-ang wng-suey-cung na cikuh tnsapah seejiq Atayal tmhjil mniq, Brah hnkwasan kbukuy niqan cikuh tnsapah alang Suyo-rwang seejiq Tay-kang miyah tmhjil hini. Bitaq klwaan Ni-hon siida, Key-sa-cu Ni-hon yaa iyux spuwan sslian, kiya ka rima tnsapah seejiq thjilang na dhuq alang Wu-hwon sayang da, kiya ka Pnrjingan thjil mniq hini, bukuy Kwang-fu do, niqan duma seejiq o thjil sdalih Wu-hwon Siyang-Kong-suwo. Ida hbaraw ka hangan Lin, kiya ka tmngahan Lin-cya-cwan, ana bukuy na laqi laqi niqan ka mniq alang S-Pa-R uri. S-Pa-R hangan nii ga qnbhangan o paah patas Sing-Cu-Seyn rmngaw niqan kingal Yueyn-cu-ming msdungus mntucing maxal mspac lqlaqi, kiya ka tmhangan S-Pa-R, uxay uri o yabi knkiyux dha prana rmngaw, niqan duma rmngaw uri o rsrisaw Atayal miyah alang S-Pa-R siida, pelalay muda psisil han, yaasa dungus balay malu ka brah elelug, kido murus sinaw psiyus utux rudan, kiya ka smiyan utux rudan hini o, S-pa-ci ksun, yasa bukuy duri o miyah ka klmukan kika tmhangan S-Pa-R. Kklaan rrigan "Gaya na Atayal :Tmhjil ni pkrana"</FORM>
        <PHON kindOf="original">= sipa*i' = gaga mniq sinʦusən u*uŋsjaŋ ka alaŋ sipa*i'. *** sapaħ ka knəəgu na sapaħ, *** ħiji ka kana knħbɾagan na ħiji. tnpusu səəɟiq o maŋal **% niqan *** ħiji sp, ɾaħuq na uxaj tnpusu səəɟiq o maŋal *% niqan ** ħiji koia. kana ka kləəgan səəɟiq ga, tajal **%, sajsijat **%, amis *%, bunun *%. tnħaŋan alaŋ alaŋ s-pa-əɾ(sipa*i') tħijan alaŋ alaŋ sipa*i ida skgulun dħuq sajaŋ pħijug wada niqan ħmɾinas dħa kbkuj ħnkwasan ɾi-s. nniqan alaŋ sin-ʦu-sən wu-ħown-sjaŋ ta-ji ʦun. klbaŋan mtmaj dgijaq wu-ħown kdadak kən-sa na tgdaja gqian ħidaw, mniq igi sibaw san-piŋ jajuŋ, ħɾaan ħidaw u-ʦə-san na dxgal pdaka. kndkilan lŋliŋaj spaʦ kbkuj tnxalun sŋaɾi knbɾagan qsija gsiluŋ na dxgal pdaka. kklaan ppanan mlutuʦ sjusan tən-ʦ nniqan səəɟiq alaŋ səəɟiq atajal. skaɾi kaɾi kaɾi atajal, kaɾi tlu. snħijaan pnjaħan alaŋ tnpusu alaŋ s-pa-ɾ sbijaw ida alaŋ sajsajit, mniq bɾaħ jaa pija kbkuj ħnkwasan, niqan duma səəɟiq atjajal tmħɟil mijaħ ħini, tɟijal dħa səəɟiq sajsajit, dħuq bukuj do tmalu da dħija. msəupu mniq, tbukuj do ida paaħ ajug ta-aŋ wŋ-suə-ʦuŋ na ʦikuħ tnsapaħ səəɟiq atajal tmħɟil mniq, bɾaħ ħnkwasan kbukuj niqan ʦikuħ tnsapaħ alaŋ sujo-ɾwaŋ səəɟiq taj-kaŋ mijaħ tmħɟil ħini. bitaq klwaan ni-ħon siida, kə-sa-ʦu ni-ħon jaa ijux spuwan sslian, kija ka ɾima tnsapaħ səəɟiq tħɟilaŋ na dħuq alaŋ wu-ħwon sajaŋ da, kija ka pnɾɟiŋan tħɟil mniq ħini, bukuj kwaŋ-*u do, niqan duma səəɟiq o tħɟil sdaliħ wu-ħwon sijaŋ-koŋ-suwo. ida ħbaɾaw ka ħaŋan lin, kija ka tmŋaħan lin-ʦja-ʦwan, ana bukuj na laqi laqi niqan ka mniq alaŋ s-pa-ɾ uɾi. s-pa-ɾ ħaŋan nii ga qnbħaŋan o paaħ patas siŋ-ʦu-sən ɾmŋaw niqan kiŋal juən-ʦu-miŋ msduŋus mntuʦiŋ maxal mspaʦ lqlaqi, kija ka tmħaŋan s-pa-ɾ, uxaj uɾi o jabi knkijux dħa pɾana ɾmŋaw, niqan duma ɾmŋaw uɾi o ɾsɾisaw atajal mijaħ alaŋ s-pa-ɾ siida, pəlalaj muda psisil ħan, jaasa duŋus balaj malu ka bɾaħ ələlug, kido muɾus sinaw psijus utux ɾudan, kija ka smijan utux ɾudan ħini o, s-pa-ʦi ksun, jasa bukuj duɾi o mijaħ ka klmukan kika tmħaŋan s-pa-ɾ. kklaan ɾɾigan "gaja na atajal :tmħɟil ni pkɾana"</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Sipazi' = Gaga mniq Sincuseyn Ufungsyang ka alang Sipazi'. 126 sapah ka kneegu na sapah, 377 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 93% niqan 349 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 7% niqan 28 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 71%, Saysiyat 19%, Amis 1%, Bunun 1%. Tnhangan alang Alang S-pa-er(Sipazi') Thiyan alang Alang Sipazi ida skgulun dhuq sayang phiyug wada niqan hmrinas dha kbkuy hnkwasan ri-s. Nniqan alang Sin-cu-seyn wu-hown-syang ta-yi cun. Klbangan Mtmay dgiyaq wu-hown kdadak keyn-sa na tgdaya gqian hidaw, mniq igi sibaw san-ping yayung, hraan hidaw U-ce-san na dxgal pdaka. Kndkilan lnglingay Spac kbkuy tnxalun sngari knbragan qsiya gsilung na dxgal pdaka. Kklaan ppanan Mlutuc syusan Teyn-c Nniqan seejiq alang Seejiq Atayal. Skari kari Kari Atayal, kari Tlu. Snhiyaan Pnyahan alang Tnpusu alang S-pa-r sbiyaw ida alang SaySayit, mniq brah yaa piya kbkuy hnkwasan, niqan duma seejiq Atyayal tmhjil miyah hini, tjiyal dha seejiq SaySayit, dhuq bukuy do tmalu da dhiya. Mseupu mniq, tbukuy do ida paah ayug Ta-ang wng-suey-cung na cikuh tnsapah seejiq Atayal tmhjil mniq, Brah hnkwasan kbukuy niqan cikuh tnsapah alang Suyo-rwang seejiq Tay-kang miyah tmhjil hini. Bitaq klwaan Ni-hon siida, Key-sa-cu Ni-hon yaa iyux spuwan sslian, kiya ka rima tnsapah seejiq thjilang na dhuq alang Wu-hwon sayang da, kiya ka Pnrjingan thjil mniq hini, bukuy Kwang-fu do, niqan duma seejiq o thjil sdalih Wu-hwon Siyang-Kong-suwo. Ida hbaraw ka hangan Lin, kiya ka tmngahan Lin-cya-cwan, ana bukuy na laqi laqi niqan ka mniq alang S-Pa-R uri. S-Pa-R hangan nii ga qnbhangan o paah patas Sing-Cu-Seyn rmngaw niqan kingal Yueyn-cu-ming msdungus mntucing maxal mspac lqlaqi, kiya ka tmhangan S-Pa-R, uxay uri o yabi knkiyux dha prana rmngaw, niqan duma rmngaw uri o rsrisaw Atayal miyah alang S-Pa-R siida, pelalay muda psisil han, yaasa dungus balay malu ka brah elelug, kido murus sinaw psiyus utux rudan, kiya ka smiyan utux rudan hini o, S-pa-ci ksun, yasa bukuy duri o miyah ka klmukan kika tmhangan S-Pa-R. Kklaan rrigan "Gaya na Atayal :Tmhjil ni pkrana"</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= sipa*i' = gaga mniq sinʦusən u*uŋsjaŋ ka alaŋ sipa*i'. *** sapaħ ka knəəgu na sapaħ, *** ħiji ka kana knħbɾagan na ħiji. tnpusu səəɟiq o maŋal **% niqan *** ħiji sp, ɾaħuq na uxaj tnpusu səəɟiq o maŋal *% niqan ** ħiji koia. kana ka kləəgan səəɟiq ga, tajal **%, sajsijat **%, amis *%, bunun *%. tnħaŋan alaŋ alaŋ s-pa-əɾ(sipa*i') tħijan alaŋ alaŋ sipa*i ida skgulun dħuq sajaŋ pħijug wada niqan ħmɾinas dħa kbkuj ħnkwasan ɾi-s. nniqan alaŋ sin-ʦu-sən wu-ħown-sjaŋ ta-ji ʦun. klbaŋan mtmaj dgijaq wu-ħown kdadak kən-sa na tgdaja gqian ħidaw, mniq igi sibaw san-piŋ jajuŋ, ħɾaan ħidaw u-ʦə-san na dxgal pdaka. kndkilan lŋliŋaj spaʦ kbkuj tnxalun sŋaɾi knbɾagan qsija gsiluŋ na dxgal pdaka. kklaan ppanan mlutuʦ sjusan tən-ʦ nniqan səəɟiq alaŋ səəɟiq atajal. skaɾi kaɾi kaɾi atajal, kaɾi tlu. snħijaan pnjaħan alaŋ tnpusu alaŋ s-pa-ɾ sbijaw ida alaŋ sajsajit, mniq bɾaħ jaa pija kbkuj ħnkwasan, niqan duma səəɟiq atjajal tmħɟil mijaħ ħini, tɟijal dħa səəɟiq sajsajit, dħuq bukuj do tmalu da dħija. msəupu mniq, tbukuj do ida paaħ ajug ta-aŋ wŋ-suə-ʦuŋ na ʦikuħ tnsapaħ səəɟiq atajal tmħɟil mniq, bɾaħ ħnkwasan kbukuj niqan ʦikuħ tnsapaħ alaŋ sujo-ɾwaŋ səəɟiq taj-kaŋ mijaħ tmħɟil ħini. bitaq klwaan ni-ħon siida, kə-sa-ʦu ni-ħon jaa ijux spuwan sslian, kija ka ɾima tnsapaħ səəɟiq tħɟilaŋ na dħuq alaŋ wu-ħwon sajaŋ da, kija ka pnɾɟiŋan tħɟil mniq ħini, bukuj kwaŋ-*u do, niqan duma səəɟiq o tħɟil sdaliħ wu-ħwon sijaŋ-koŋ-suwo. ida ħbaɾaw ka ħaŋan lin, kija ka tmŋaħan lin-ʦja-ʦwan, ana bukuj na laqi laqi niqan ka mniq alaŋ s-pa-ɾ uɾi. s-pa-ɾ ħaŋan nii ga qnbħaŋan o paaħ patas siŋ-ʦu-sən ɾmŋaw niqan kiŋal juən-ʦu-miŋ msduŋus mntuʦiŋ maxal mspaʦ lqlaqi, kija ka tmħaŋan s-pa-ɾ, uxaj uɾi o jabi knkijux dħa pɾana ɾmŋaw, niqan duma ɾmŋaw uɾi o ɾsɾisaw atajal mijaħ alaŋ s-pa-ɾ siida, pəlalaj muda psisil ħan, jaasa duŋus balaj malu ka bɾaħ ələlug, kido muɾus sinaw psijus utux ɾudan, kija ka smijan utux ɾudan ħini o, s-pa-ʦi ksun, jasa bukuj duɾi o mijaħ ka klmukan kika tmħaŋan s-pa-ɾ. kklaan ɾɾigan "gaja na atajal :tmħɟil ni pkɾana"</PHON>
    </S>
</TEXT>