<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Sisil" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Sisil" copyright="CC BY-SA" citation="Sisil. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Sisil" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Sisil, title = Sisil, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Sisil} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Sisil = Sisil ga ida spruun bi qmita drudan Seejiq sbiyaw, mmowsa lmiqu tmsamac siida ka dsnaw alang o, ida hngak sisil ka qbhangun dha balay, ida sisil ka sqita dha balay kata mmowsa inu? Y asa ririh utux ka sisil ksun. Sbiyaw balay han o ida llbu balay ka karac, sdalih balay dxgal ka hidaw ni mcilux balay ka karac. Qduriq ni mliing ruwan lhngaw ni kska bling katu ka sejiqun. Siida seejiq ni qduda o ida msdangi balay, tduwa mpprngaw kari. Niqan kingal jiyax, seejiq ksun ga wada asi uqi kntlxan karac, kiya ni musa miing qduda. Tai saw tduwa na hqulun baraw hari ka karac, tai saw uxay ktalux ka karac, uxay ptliing kska mnsmug mliing ka seejiq, qduda o tduwa mskaya karac uri. Embahang kari seejiq ka qduda do lmnglung balay, "ida mriqu balay ka saw nii, uxay ta bi dhqun muda ur". Phlisan bi dciyaqung ka seejiq, wada mshungi gisu ta msdalih balay hidaw ka ita sayang. Siida wada asi uqi kntalux hidaw ka dciyaqung, kiya ni kasi qqarux qtaan ka ubal dha, ana dhuq sayang mqarux qtaan ka ubal cyaqung, paah hiya siida naqih bi qtaan seejiq ka dcyaqung. Siida niqan ka ksun"sisil"na qduda o kasi skingal bi dmayaw sejiqun, mskaya wada karac baraw mquri nniqan hidaw, mskaya ni wada pkla lnglungan sejiqun brah Utux, ini kiisug kntalux hidaw. Qmita pahung sisil ka Utux do wada asi khnuk ka lnglungan na, kiya ni skgulun na "Usa baraw hari ka karac". Paah hiya siida, wada ngalan mnkla kari Utux ka sisil, hiya ka pusu balay mnkla euda sejiqun hici da. Pxal, egu qduda ga mseupu kana mssli kana, pspung biyax dha kata ima ka niqan paru bi biyax? Kiya ka pspung smikul paru tasil, kata ima ka tduwa ptrutu paru tasil? Plealay smikul ka tkurih, qmita paru balay tasil gaga, klaun na nanaq yasa uxay na bi smayun smikul do wada asi alax da. Kiya ni egu balay ka qduda o miyah pstalang smikul ni ptrutu paru tasil nii kana, ida ini dhuq kana ka biyax dha. Duri ni kingal ka rhu miyah smikul iyux bi ptrutu tasil paru uri, cipiq bi ka gnlgan na. Hici do miyah smriyux bukuy ka sisil, ida dha phlisan balay,yasa cipiq bi ka hnyigan na, ida kmsikul balay paru tasil nii. Sisil o paru bi pahung na ini na bhangi ka hulis dha ni paah baraw mskaya, mndha rmngac ka sisil do wada mquri tasil paru hiya, wada na dtugun smikul ka paru tasil da. Kiya ni wada asi sklui qmita ka trutu tasil nii. Paah siida snhiyun dha balay ka knkla sisil nii, paah siida wada dha snhiyun balay bi niqan ka biyax ka sisil nii. = Sisil =</FORM>
        <PHON kindOf="original">= sisil = sisil ga ida spɾuun bi qmita dɾudan səəɟiq sbijaw, mmowsa lmiqu tmsamaʦ siida ka dsnaw alaŋ o, ida ħŋak sisil ka qbħaŋun dħa balaj, ida sisil ka sqita dħa balaj kata mmowsa inu? j asa ɾiɾiħ utux ka sisil ksun. sbijaw balaj ħan o ida llbu balaj ka kaɾaʦ, sdaliħ balaj dxgal ka ħidaw ni mʦilux balaj ka kaɾaʦ. qduɾiq ni mliiŋ ɾuwan lħŋaw ni kska bliŋ katu ka səɟiqun. siida səəɟiq ni qduda o ida msdaŋi balaj, tduwa mppɾŋaw kaɾi. niqan kiŋal ɟijax, səəɟiq ksun ga wada asi uqi kntlxan kaɾaʦ, kija ni musa miiŋ qduda. tai saw tduwa na ħqulun baɾaw ħaɾi ka kaɾaʦ, tai saw uxaj ktalux ka kaɾaʦ, uxaj ptliiŋ kska mnsmug mliiŋ ka səəɟiq, qduda o tduwa mskaja kaɾaʦ uɾi. əmbaħaŋ kaɾi səəɟiq ka qduda do lmŋluŋ balaj, "ida mɾiqu balaj ka saw nii, uxaj ta bi dħqun muda uɾ". pħlisan bi dʦijaquŋ ka səəɟiq, wada msħuŋi gisu ta msdaliħ balaj ħidaw ka ita sajaŋ. siida wada asi uqi kntalux ħidaw ka dʦijaquŋ, kija ni kasi qqaɾux qtaan ka ubal dħa, ana dħuq sajaŋ mqaɾux qtaan ka ubal ʦjaquŋ, paaħ ħija siida naqiħ bi qtaan səəɟiq ka dʦjaquŋ. siida niqan ka ksun"sisil"na qduda o kasi skiŋal bi dmajaw səɟiqun, mskaja wada kaɾaʦ baɾaw mquɾi nniqan ħidaw, mskaja ni wada pkla lŋluŋan səɟiqun bɾaħ utux, ini kiisug kntalux ħidaw. qmita paħuŋ sisil ka utux do wada asi kħnuk ka lŋluŋan na, kija ni skgulun na "usa baɾaw ħaɾi ka kaɾaʦ". paaħ ħija siida, wada ŋalan mnkla kaɾi utux ka sisil, ħija ka pusu balaj mnkla əuda səɟiqun ħiʦi da. pxal, əgu qduda ga msəupu kana mssli kana, pspuŋ bijax dħa kata ima ka niqan paɾu bi bijax? kija ka pspuŋ smikul paɾu tasil, kata ima ka tduwa ptɾutu paɾu tasil? pləalaj smikul ka tkuɾiħ, qmita paɾu balaj tasil gaga, klaun na nanaq jasa uxaj na bi smajun smikul do wada asi alax da. kija ni əgu balaj ka qduda o mijaħ pstalaŋ smikul ni ptɾutu paɾu tasil nii kana, ida ini dħuq kana ka bijax dħa. duɾi ni kiŋal ka ɾħu mijaħ smikul ijux bi ptɾutu tasil paɾu uɾi, ʦipiq bi ka gnlgan na. ħiʦi do mijaħ smɾijux bukuj ka sisil, ida dħa pħlisan balaj,jasa ʦipiq bi ka ħnjigan na, ida kmsikul balaj paɾu tasil nii. sisil o paɾu bi paħuŋ na ini na bħaŋi ka ħulis dħa ni paaħ baɾaw mskaja, mndħa ɾmŋaʦ ka sisil do wada mquɾi tasil paɾu ħija, wada na dtugun smikul ka paɾu tasil da. kija ni wada asi sklui qmita ka tɾutu tasil nii. paaħ siida snħijun dħa balaj ka knkla sisil nii, paaħ siida wada dħa snħijun balaj bi niqan ka bijax ka sisil nii. = sisil =</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Sisil = Sisil ga ida spruun bi qmita drudan Seejiq sbiyaw, mmowsa lmiqu tmsamac siida ka dsnaw alang o, ida hngak sisil ka qbhangun dha balay, ida sisil ka sqita dha balay kata mmowsa inu? Y asa ririh utux ka sisil ksun. Sbiyaw balay han o ida llbu balay ka karac, sdalih balay dxgal ka hidaw ni mcilux balay ka karac. Qduriq ni mliing ruwan lhngaw ni kska bling katu ka sejiqun. Siida seejiq ni qduda o ida msdangi balay, tduwa mpprngaw kari. Niqan kingal jiyax, seejiq ksun ga wada asi uqi kntlxan karac, kiya ni musa miing qduda. Tai saw tduwa na hqulun baraw hari ka karac, tai saw uxay ktalux ka karac, uxay ptliing kska mnsmug mliing ka seejiq, qduda o tduwa mskaya karac uri. Embahang kari seejiq ka qduda do lmnglung balay, "ida mriqu balay ka saw nii, uxay ta bi dhqun muda ur". Phlisan bi dciyaqung ka seejiq, wada mshungi gisu ta msdalih balay hidaw ka ita sayang. Siida wada asi uqi kntalux hidaw ka dciyaqung, kiya ni kasi qqarux qtaan ka ubal dha, ana dhuq sayang mqarux qtaan ka ubal cyaqung, paah hiya siida naqih bi qtaan seejiq ka dcyaqung. Siida niqan ka ksun"sisil"na qduda o kasi skingal bi dmayaw sejiqun, mskaya wada karac baraw mquri nniqan hidaw, mskaya ni wada pkla lnglungan sejiqun brah Utux, ini kiisug kntalux hidaw. Qmita pahung sisil ka Utux do wada asi khnuk ka lnglungan na, kiya ni skgulun na "Usa baraw hari ka karac". Paah hiya siida, wada ngalan mnkla kari Utux ka sisil, hiya ka pusu balay mnkla euda sejiqun hici da. Pxal, egu qduda ga mseupu kana mssli kana, pspung biyax dha kata ima ka niqan paru bi biyax? Kiya ka pspung smikul paru tasil, kata ima ka tduwa ptrutu paru tasil? Plealay smikul ka tkurih, qmita paru balay tasil gaga, klaun na nanaq yasa uxay na bi smayun smikul do wada asi alax da. Kiya ni egu balay ka qduda o miyah pstalang smikul ni ptrutu paru tasil nii kana, ida ini dhuq kana ka biyax dha. Duri ni kingal ka rhu miyah smikul iyux bi ptrutu tasil paru uri, cipiq bi ka gnlgan na. Hici do miyah smriyux bukuy ka sisil, ida dha phlisan balay,yasa cipiq bi ka hnyigan na, ida kmsikul balay paru tasil nii. Sisil o paru bi pahung na ini na bhangi ka hulis dha ni paah baraw mskaya, mndha rmngac ka sisil do wada mquri tasil paru hiya, wada na dtugun smikul ka paru tasil da. Kiya ni wada asi sklui qmita ka trutu tasil nii. Paah siida snhiyun dha balay ka knkla sisil nii, paah siida wada dha snhiyun balay bi niqan ka biyax ka sisil nii. = Sisil =</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= sisil = sisil ga ida spɾuun bi qmita dɾudan səəɟiq sbijaw, mmowsa lmiqu tmsamaʦ siida ka dsnaw alaŋ o, ida ħŋak sisil ka qbħaŋun dħa balaj, ida sisil ka sqita dħa balaj kata mmowsa inu? j asa ɾiɾiħ utux ka sisil ksun. sbijaw balaj ħan o ida llbu balaj ka kaɾaʦ, sdaliħ balaj dxgal ka ħidaw ni mʦilux balaj ka kaɾaʦ. qduɾiq ni mliiŋ ɾuwan lħŋaw ni kska bliŋ katu ka səɟiqun. siida səəɟiq ni qduda o ida msdaŋi balaj, tduwa mppɾŋaw kaɾi. niqan kiŋal ɟijax, səəɟiq ksun ga wada asi uqi kntlxan kaɾaʦ, kija ni musa miiŋ qduda. tai saw tduwa na ħqulun baɾaw ħaɾi ka kaɾaʦ, tai saw uxaj ktalux ka kaɾaʦ, uxaj ptliiŋ kska mnsmug mliiŋ ka səəɟiq, qduda o tduwa mskaja kaɾaʦ uɾi. əmbaħaŋ kaɾi səəɟiq ka qduda do lmŋluŋ balaj, "ida mɾiqu balaj ka saw nii, uxaj ta bi dħqun muda uɾ". pħlisan bi dʦijaquŋ ka səəɟiq, wada msħuŋi gisu ta msdaliħ balaj ħidaw ka ita sajaŋ. siida wada asi uqi kntalux ħidaw ka dʦijaquŋ, kija ni kasi qqaɾux qtaan ka ubal dħa, ana dħuq sajaŋ mqaɾux qtaan ka ubal ʦjaquŋ, paaħ ħija siida naqiħ bi qtaan səəɟiq ka dʦjaquŋ. siida niqan ka ksun"sisil"na qduda o kasi skiŋal bi dmajaw səɟiqun, mskaja wada kaɾaʦ baɾaw mquɾi nniqan ħidaw, mskaja ni wada pkla lŋluŋan səɟiqun bɾaħ utux, ini kiisug kntalux ħidaw. qmita paħuŋ sisil ka utux do wada asi kħnuk ka lŋluŋan na, kija ni skgulun na "usa baɾaw ħaɾi ka kaɾaʦ". paaħ ħija siida, wada ŋalan mnkla kaɾi utux ka sisil, ħija ka pusu balaj mnkla əuda səɟiqun ħiʦi da. pxal, əgu qduda ga msəupu kana mssli kana, pspuŋ bijax dħa kata ima ka niqan paɾu bi bijax? kija ka pspuŋ smikul paɾu tasil, kata ima ka tduwa ptɾutu paɾu tasil? pləalaj smikul ka tkuɾiħ, qmita paɾu balaj tasil gaga, klaun na nanaq jasa uxaj na bi smajun smikul do wada asi alax da. kija ni əgu balaj ka qduda o mijaħ pstalaŋ smikul ni ptɾutu paɾu tasil nii kana, ida ini dħuq kana ka bijax dħa. duɾi ni kiŋal ka ɾħu mijaħ smikul ijux bi ptɾutu tasil paɾu uɾi, ʦipiq bi ka gnlgan na. ħiʦi do mijaħ smɾijux bukuj ka sisil, ida dħa pħlisan balaj,jasa ʦipiq bi ka ħnjigan na, ida kmsikul balaj paɾu tasil nii. sisil o paɾu bi paħuŋ na ini na bħaŋi ka ħulis dħa ni paaħ baɾaw mskaja, mndħa ɾmŋaʦ ka sisil do wada mquɾi tasil paɾu ħija, wada na dtugun smikul ka paɾu tasil da. kija ni wada asi sklui qmita ka tɾutu tasil nii. paaħ siida snħijun dħa balaj ka knkla sisil nii, paaħ siida wada dħa snħijun balaj bi niqan ka bijax ka sisil nii. = sisil =</PHON>
    </S>
</TEXT>