<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Si’ung" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Si’ung" copyright="CC BY-SA" citation="Si’ung. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Si’ung" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Si’ung, title = Si’ung, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Si’ung} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Si'ung == Gaga mniq Sincuseyn Ufungsyang ka alang Si'ung. 3 sapah ka kneegu na sapah, 35 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 77% niqan 27 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 23% niqan 8 hiyi koia. Hangan alang (Si'ung)alang Si-ung. Tnteanaq alang Hangan alang Siwon o niq kari Tay-ya ga ini klayi ka dungus na, yabi hangan seejiq ka llungu dha. Nniqan Sing-cu-seyn-u-fung-syang-cu-ling-cun. Klbangan Quri dxgal Sing-cu-seyn-u-fung-syang-cu-ling-cun 4 ling hini, Seejiq Tayal o dxgal nini o rngagun dha Siwon ka hini. Kndkilan lnglingay Gaga mniq Lwo-san-cu-lwo quri hunac hunac gqian hidw yabi 3900m hiya, kika May-pa-lay-si- sipaw igi hiya. Kklaan ppanan Mlutuc syusan Tey-c Mniq alang seejiq Tay-ya-cu. Jilan kari Kari Tay-ya ,kari Tlu, kari Khilan. Snhiyaan utux Ci-tu-cyaw, Teyn-cu-cyaw. Pnyahan alang Alang nii ga quri Tay-ya cu Bgala cu (Tseole)Cung-mo-li-la(Mererax)truma na Cya-la-pay(Karapai)cyung. Sprun bnnatas (gaya Tay-ya cu) ni (qqtaan patas Kaw-sa-cu)prajil mniq Myaw-li-seyn-tay-an-syang quri daya ayug Ta-hu hiya, kido yasa egu ka seejiq, iyux miing bgurah dxgal, kika mquri thjil mniq daya San-ping-si sipaw narac hiya, lwanun na May-pa-lay-tu, bukuy do mrana ka seejiq do duma seejiq wada thjil mniq quri San-ping-si-ciway yayung May-pa-lay-si sipaw narac hiya, ida bgurah hangan alang Si-wng-se(Si-ung),Minkwo hngkawas 52 (1963)yasa mnuda paru bgihur Ke-le-li, lama thjil tnais mniq alang Taw-san-cun-he-tow(Kawabata)ha, dhuq ,Minkwo hngkawas 80(1991)yasa snluan ka elug qpahan, seejiq do meiyah thjil mniq alang duri, sqapah msupu mniq Alang Cung-sing (T'apan) Kklaan rgrigan Qtaan bnatas patas Gaya Tay-ya cu: Tnhjilan ni skrana alang. Bnnatas Lyaw-so-cng. Knlangan Sing-ung-cwan-ke sapah paysan kuan-kuang-seyn-taw-ke. Hngkawas 1984 klabuy 150-152 klabuy 328. Hangan dxgal Taywan C-su-cuyn: Sing-cu-seyn. Bnnatas Lio-min-yi dnii. Taywan seng wun syeyn wey yueyn hwey. Hngkawas 2010 klabuy 588 Pnyahan pnatas</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Si'ong == Gaga mniq Sincoseyn Ufongsyang ka alang Si'ong. 3 sapah ka kneego na sapah, 35 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 77% niqan 27 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 23% niqan 8 hiyi koia. Hangan alang (Si'ong)alang Si-ong. Tnteanaq alang Hangan alang Siwon o niq kari Tay-ya ga ini klayi ka dongos na, yabi hangan seejiq ka llongo dha. Nniqan Sing-co-seyn-o-fong-syang-co-ling-con. Klbangan Qori dxgal Sing-co-seyn-o-fong-syang-co-ling-con 4 ling hini, Seejiq Tayal o dxgal nini o rngagon dha Siwon ka hini. Kndkilan lnglingay Gaga mniq Lwo-san-co-lwo qori honac honac gqian hidw yabi 3900m hiya, kika May-pa-lay-si- sipaw igi hiya. Kklaan ppanan Mlotoc syosan Tey-c Mniq alang seejiq Tay-ya-co. Jilan kari Kari Tay-ya ,kari Tlo, kari Khilan. Snhiyaan otox Ci-to-cyaw, Teyn-co-cyaw. Pnyahan alang Alang nii ga qori Tay-ya co Bgala co (Tseole)Cong-mo-li-la(Mererax)troma na Cya-la-pay(Karapai)cyong. Spron bnnatas (gaya Tay-ya co) ni (qqtaan patas Kaw-sa-co)prajil mniq Myaw-li-seyn-tay-an-syang qori daya ayog Ta-ho hiya, kido yasa ego ka seejiq, iyox miing bgorah dxgal, kika mqori thjil mniq daya San-ping-si sipaw narac hiya, lwanon na May-pa-lay-to, bokoy do mrana ka seejiq do doma seejiq wada thjil mniq qori San-ping-si-ciway yayong May-pa-lay-si sipaw narac hiya, ida bgorah hangan alang Si-wng-se(Si-ong),Minkwo hngkawas 52 (1963)yasa mnoda paro bgihor Ke-le-li, lama thjil tnais mniq alang Taw-san-con-he-tow(Kawabata)ha, dhoq ,Minkwo hngkawas 80(1991)yasa snloan ka elog qpahan, seejiq do meiyah thjil mniq alang dori, sqapah msopo mniq Alang Cong-sing (T'apan) Kklaan rgrigan Qtaan bnatas patas Gaya Tay-ya co: Tnhjilan ni skrana alang. Bnnatas Lyaw-so-cng. Knlangan Sing-ong-cwan-ke sapah paysan koan-koang-seyn-taw-ke. Hngkawas 1984 klaboy 150-152 klaboy 328. Hangan dxgal Taywan C-so-coyn: Sing-co-seyn. Bnnatas Lio-min-yi dnii. Taywan seng won syeyn wey yoeyn hwey. Hngkawas 2010 klaboy 588 Pnyahan pnatas</FORM>
    </S>
</TEXT>