<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Skaru" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Skaru" copyright="CC BY-SA" citation="Skaru. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Skaru" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Skaru, title = Skaru, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Skaru} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Skaru = Gaga mniq Sincuseyn Ufungsyang ka alang Skaru. 78 sapah ka kneegu na sapah, 152 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 40% niqan 61 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 60% niqan 91 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 37%, Saysiyat 3%, Bunun 1%. Hangan alang (Skaru)alang Skaru. Tnteanak alang Hangan alang Kkaru nii o mniq kari Tayyal do &quot;U-sing-s-su&quot;ka dungus na, yasa sbiyaw do egu bi U-sing-s-su ka dxgal hini. Nniqan Sing-cu-seyn-u-fung-syang-taw-san-cun. Klbangan Quri dxgal Sing-cu-seyn-u-fung-syang-taw-san-cun 19 ling hini Kkaru ka dxgal hini msa ka seejiq Tayal, gaga mniq alang Cyng-ceyn hiya quri hunac daya yabi 4200m. Kndkilan lnglingay Mniq siyaw hraan hidaw hunac ka Men-two-yo-san Elug Cing-s o Hici bi kingal supu alang. Kklaan ppanan Mlutuc syusan Tey-c Mniq alang seejiq Tay-ya-cu. Jilan kari Kari Tay-ya kari Tlu kari Khilan. Snhiyaan utux Ci-tu-cyaw. Pnyahan alang Alang nii o quri Tay-ya-cu-Say-kaw-lye-cu-Ma-ka-na-ci-si-tung-ni s-cya-lu-Sijakaro uxay uri o sya-ke-lwo-cung msa. Sprun bnatas﹤gaya Tay-ya-cu﹥ni﹤qqtaan patas Kaw-sa-cu﹥prajil o mniq Cen-si-paw bukuy do ini tuku ka qpahun qnpahan da, mnusa thjil mniq Cin-uey-san-lu ka seuxal han, bukuy do wada thjil mniq Syay-ke-lwo-si(sayang na alang Skaru), mnuda uuda Syay-ke-lwo-do, duma sejiq wada thjil Hey-ku, mniq alang Min-seng, hnici na seejiq do kika msupu alang Skaru kida. Kklaan rgrigan Qtaan bnatas patas Gaya Tay-ya-cu: Tnhjilan ni skrana alang bnnatas Lyaw-so-cn. Knlangan Sing-ung-cwan-ke-sapah paysan Kuan-kuang-suey-taw-ke.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Skaro = Gaga mniq Sincoseyn Ufongsyang ka alang Skaro. 78 sapah ka kneego na sapah, 152 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 40% niqan 61 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 60% niqan 91 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 37%, Saysiyat 3%, Bonon 1%. Hangan alang (Skaro)alang Skaro. Tnteanak alang Hangan alang Kkaro nii o mniq kari Tayyal do &quot;U-sing-s-so&quot;ka dongos na, yasa sbiyaw do ego bi U-sing-s-so ka dxgal hini. Nniqan Sing-co-seyn-o-fong-syang-taw-san-con. Klbangan Qori dxgal Sing-co-seyn-o-fong-syang-taw-san-con 19 ling hini Kkaro ka dxgal hini msa ka seejiq Tayal, gaga mniq alang Cyng-ceyn hiya qori honac daya yabi 4200m. Kndkilan lnglingay Mniq siyaw hraan hidaw honac ka Men-two-yo-san Elog Cing-s o Hici bi kingal sopo alang. Kklaan ppanan Mlotoc syosan Tey-c Mniq alang seejiq Tay-ya-co. Jilan kari Kari Tay-ya kari Tlo kari Khilan. Snhiyaan otox Ci-to-cyaw. Pnyahan alang Alang nii o qori Tay-ya-co-Say-kaw-lye-co-Ma-ka-na-ci-si-tong-ni s-cya-lo-Sijakaro oxay ori o sya-ke-lwo-cong msa. Spron bnatas﹤gaya Tay-ya-co﹥ni﹤qqtaan patas Kaw-sa-co﹥prajil o mniq Cen-si-paw bokoy do ini toko ka qpahon qnpahan da, mnosa thjil mniq Cin-oey-san-lo ka seoxal han, bokoy do wada thjil mniq Syay-ke-lwo-si(sayang na alang Skaro), mnoda ooda Syay-ke-lwo-do, doma sejiq wada thjil Hey-ko, mniq alang Min-seng, hnici na seejiq do kika msopo alang Skaro kida. Kklaan rgrigan Qtaan bnatas patas Gaya Tay-ya-co: Tnhjilan ni skrana alang bnnatas Lyaw-so-cn. Knlangan Sing-ong-cwan-ke-sapah paysan Koan-koang-soey-taw-ke.</FORM>
    </S>
</TEXT>