<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Skesik_brhengin" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Skesik_brhengin" copyright="CC BY-SA" citation="Skesik_brhengin. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Skesik_brhengin" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Skesik_brhengin, title = Skesik_brhengin, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Skesik_brhengin} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Skesik brhengin = Skesik brhengin ge speriq snkuxul meniq hhriqan kdkilan. Dheran mnsemun, qqahan btunux, ma ssbhuran; lmiqu ini kbbaro ma eebun hari, qqtaan meniq kdere ngahu, cenga bbtunux, ma mnsunu ssiyo ruru. Msuupu knkingal pupu mdakil. Sduduy qmuru na quri dheran, puto glahang mgqumi ka waso na. Mphepah ludux mttanah hari. Malu ba saangal sphuma quri sqalang eluw rnecux ma qqbilan so ttaasil kdere peni. Mhada bale ka phepah na de mbhege hari. Skngalun qnburung sslmeyan skesik brhengin. Sphelah baga putting ka phepah, pgkmaxal knkingal qene; maxal qene ka ptpanan sbekuy qwarux, stinun so qapan baga peni. Kiya ka bkeyan pgtumun ka qmuru na ma, mhedu de gqiyan qreti pgkere dungan ka cenga na qmuru truma. Sqitun pgtena ka ddooyan puting na pnskere ddooyan hiya. So nii ka snlmeyan kesun skesik brhengin nii, malu ba ssikan sapah truma peni.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Skesik brhengin = Skesik brhengin ge speriq snkoxol meniq hhriqan kdkilan. Dheran mnsemon, qqahan btonox, ma ssbhoran; lmiqo ini kbbaro ma eebon hari, qqtaan meniq kdere ngaho, cenga bbtonox, ma mnsono ssiyo roro. Msoopo knkingal popo mdakil. Sdodoy qmoro na qori dheran, poto glahang mgqomi ka waso na. Mphepah lodox mttanah hari. Malo ba saangal sphoma qori sqalang elow rnecox ma qqbilan so ttaasil kdere peni. Mhada bale ka phepah na de mbhege hari. Skngalon qnborong sslmeyan skesik brhengin. Sphelah baga potting ka phepah, pgkmaxal knkingal qene; maxal qene ka ptpanan sbekoy qwarox, stinon so qapan baga peni. Kiya ka bkeyan pgtomon ka qmoro na ma, mhedo de gqiyan qreti pgkere dongan ka cenga na qmoro troma. Sqiton pgtena ka ddooyan poting na pnskere ddooyan hiya. So nii ka snlmeyan keson skesik brhengin nii, malo ba ssikan sapah troma peni.</FORM>
    </S>
</TEXT>