<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Skikun" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Skikun" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Alang S-ci (skikun) = Alang S-ci (skikun) Ga mniq Yi-ran Ta-tung syang ka alang S-ci. (skikun) 295 sapah ka kneegu na sapah, 994 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 96% niqan 955 hiyi sp, rahuq na uxay tnsupu seejiq o mangal 4% niqan 39 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 89%, Amis 1%, ni rahuq na o 6%. Hangan alang Hini o msleexan bi ka snrabaw, rbagan, krpuhan, misan, spac pnskarac nii, kiya ni thnganan s-ji ksun. Pseanak alang Hini o msleexan bi ka snrabaw, rbagan, krpuhan, misan , spac pnskarac nii, kiya ni thnganan S-ci ksun. Nniqan Yi-ran-seyn Ta-tung-syang S-ci cun. Klbangan Ga narac yayung Ran-yan-si ni nyusang S-cung-si strngan ga daya hraan hidaw, yabi 0.5km na babaw dgiyaq lnbuan. Llingay ti-ri Dgiyaq dxgal, knbaraw na o yaa bi 800m. Pgkla ppanan rulu Ga siyaw nyusan Chung-heng Yi-ran (tay-ci- cya), niqan kwo-kwang qe-yun ka ppaan rulu sayang, yaa bi kingal patas hidaw mtrul spngan do pdhuq da. ( Yaasa snduray nii o yahan paru bgihur maku msunu ka elug, kiya ni yaa bi dha patas hidaw ka pgriqan rulu.) Mlutuc Teyn-c ti-tu Teyn-c ti-tu alang. klgan seejiq alang Atayal. Skari kari Kari Atayal, kari Tlu. Snhiyan cung-cyaw Ci-tu-cyaw, Teyn-cu-cyaw. Pnyahan alang "Tayax" Snegaaw Atayal kana ka ga alang S-ci, pnaah klwaan Tanah Tunux siida ka thngangan"Skiqun"ksun, yasa Tanah Tunux ga qmita kleexan bi ka spac pnskarac, kiya ni mduuy kari Tanah Tunux thngangan skikun ka alang hini. Psnakan dha alang daya, ska, hunac ka nniqan alang, kska alang o kika ska alang, tnealang Atayal "Tayax"ksun dha. . S-ci-cun ga ida tgdha hnbaraw na seejiq nan- syang, sayang ga hnbragan na seejiq o snegul bukuy Han-si-cun. Sblayiq bi ka karac S-ci cun, nhuma mpajiq bi ka lxi dha, malu hangan na hnbaraw ka mkla, ga ruwan tqriqi lxi kana ka alang dha, saw sgsagan ni niqan biyax qtaan. Seuxal o niqan ka emppatas rnmngaw niqan kingal pnseanak ka S-ci cun kika mseejiq ka dsnaw ni mseejiq bi ka wauwa, malu bi karac nii ga ida tnealang ti-ri nniqan sbgay na kana, qmita seejiq S-ci ka esisil ga tduwa ka ddaun kari nii. . Ga kska S-ci ni Nan-san-cun ka niqan kingal paru paga ( S-ci Ping-tay ni Ma-nwo-yueyn ka sayang ), llabangan na o 150 kung-cin, plalay mniq hini ga kika seejiq re-swey-cun, sayang ga pruway mskuy sama ka S-ci, hbangan seejiq o kndadas hini kana, kiya ka S-ci-cun pnyahan na dnuuy. Pgkla rgrigan kwan-kwang Cya-rwo-hu 03-9801102 (Ta-tung-syang-kung-sow) 03-9251000(spngan qnawal 1361-4) (Yi-ran-seyn ceng-fu kung-wu-cyu) Yi-ran-seyn Ta-tung-syang S-ci-cun S-ci tqian 03-9809482 0935-733749 Yi-ran-seyn Ta-tung-syang S-ci-cun kwang-syun- syang 24 spgan ze 3 Yi-ran-seyn S-ci kwo-min syaw-syuey. Yi-ran-seyn Ta-tung-syang S-ci-cun kwang-syun-syang 1 spgan. Qtaan Bnatas patas Ta-tung-syang S-ci Pu-rwo-wang. Yi-ran-seyn Ta-tung-syang-kung-sow. 內政部.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= alaŋ s-ʦi (skikun) = alaŋ s-ʦi (skikun) ga mniq ji-ɾan ta-tuŋ sjaŋ ka alaŋ s-ʦi. (skikun) *** sapaħ ka knəəgu na sapaħ, *** ħiji ka kana knħbɾagan na ħiji. tnpusu səəɟiq o maŋal **% niqan *** ħiji sp, ɾaħuq na uxaj tnsupu səəɟiq o maŋal *% niqan ** ħiji koia. kana ka kləəgan səəɟiq ga, tajal **%, amis *%, ni ɾaħuq na o *%. ħaŋan alaŋ ħini o msləəxan bi ka snɾabaw, ɾbagan, kɾpuħan, misan, spaʦ pnskaɾaʦ nii, kija ni tħŋanan s-ɟi ksun. psəanak alaŋ ħini o msləəxan bi ka snɾabaw, ɾbagan, kɾpuħan, misan , spaʦ pnskaɾaʦ nii, kija ni tħŋanan s-ʦi ksun. nniqan ji-ɾan-sən ta-tuŋ-sjaŋ s-ʦi ʦun. klbaŋan ga naɾaʦ jajuŋ ɾan-jan-si ni njusaŋ s-ʦuŋ-si stɾŋan ga daja ħɾaan ħidaw, jabi *.*km na babaw dgijaq lnbuan. lliŋaj ti-ɾi dgijaq dxgal, knbaɾaw na o jaa bi ***m. pgkla ppanan ɾulu ga sijaw njusan ʦħuŋ-ħəŋ ji-ɾan (taj-ʦi- ʦja), niqan kwo-kwaŋ qə-jun ka ppaan ɾulu sajaŋ, jaa bi kiŋal patas ħidaw mtɾul spŋan do pdħuq da. ( jaasa snduɾaj nii o jaħan paɾu bgiħuɾ maku msunu ka əlug, kija ni jaa bi dħa patas ħidaw ka pgɾiqan ɾulu.) mlutuʦ tən-ʦ ti-tu tən-ʦ ti-tu alaŋ. klgan səəɟiq alaŋ atajal. skaɾi kaɾi kaɾi atajal, kaɾi tlu. snħijan ʦuŋ-ʦjaw ʦi-tu-ʦjaw, tən-ʦu-ʦjaw. pnjaħan alaŋ "tajax" snəgaaw atajal kana ka ga alaŋ s-ʦi, pnaaħ klwaan tanaħ tunux siida ka tħŋaŋan"skiqun"ksun, jasa tanaħ tunux ga qmita kləəxan bi ka spaʦ pnskaɾaʦ, kija ni mduuj kaɾi tanaħ tunux tħŋaŋan skikun ka alaŋ ħini. psnakan dħa alaŋ daja, ska, ħunaʦ ka nniqan alaŋ, kska alaŋ o kika ska alaŋ, tnəalaŋ atajal "tajax"ksun dħa. . s-ʦi-ʦun ga ida tgdħa ħnbaɾaw na səəɟiq nan- sjaŋ, sajaŋ ga ħnbɾagan na səəɟiq o snəgul bukuj ħan-si-ʦun. sblajiq bi ka kaɾaʦ s-ʦi ʦun, nħuma mpaɟiq bi ka lxi dħa, malu ħaŋan na ħnbaɾaw ka mkla, ga ɾuwan tqɾiqi lxi kana ka alaŋ dħa, saw sgsagan ni niqan bijax qtaan. səuxal o niqan ka əmppatas ɾnmŋaw niqan kiŋal pnsəanak ka s-ʦi ʦun kika msəəɟiq ka dsnaw ni msəəɟiq bi ka wauwa, malu bi kaɾaʦ nii ga ida tnəalaŋ ti-ɾi nniqan sbgaj na kana, qmita səəɟiq s-ʦi ka əsisil ga tduwa ka ddaun kaɾi nii. . ga kska s-ʦi ni nan-san-ʦun ka niqan kiŋal paɾu paga ( s-ʦi piŋ-taj ni ma-nwo-juən ka sajaŋ ), llabaŋan na o *** kuŋ-ʦin, plalaj mniq ħini ga kika səəɟiq ɾə-swə-ʦun, sajaŋ ga pɾuwaj mskuj sama ka s-ʦi, ħbaŋan səəɟiq o kndadas ħini kana, kija ka s-ʦi-ʦun pnjaħan na dnuuj. pgkla ɾgɾigan kwan-kwaŋ ʦja-ɾwo-ħu **-******* (ta-tuŋ-sjaŋ-kuŋ-sow) **-*******(spŋan qnawal ****-*) (ji-ɾan-sən ʦəŋ-*u kuŋ-wu-ʦju) ji-ɾan-sən ta-tuŋ-sjaŋ s-ʦi-ʦun s-ʦi tqian **-******* ****-****** ji-ɾan-sən ta-tuŋ-sjaŋ s-ʦi-ʦun kwaŋ-sjun- sjaŋ ** spgan *ə * ji-ɾan-sən s-ʦi kwo-min sjaw-sjuə. ji-ɾan-sən ta-tuŋ-sjaŋ s-ʦi-ʦun kwaŋ-sjun-sjaŋ * spgan. qtaan bnatas patas ta-tuŋ-sjaŋ s-ʦi pu-ɾwo-waŋ. ji-ɾan-sən ta-tuŋ-sjaŋ-kuŋ-sow. ***.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Alang S-ci (skikun) = Alang S-ci (skikun) Ga mniq Yi-ran Ta-tung syang ka alang S-ci. (skikun) 295 sapah ka kneegu na sapah, 994 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 96% niqan 955 hiyi sp, rahuq na uxay tnsupu seejiq o mangal 4% niqan 39 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 89%, Amis 1%, ni rahuq na o 6%. Hangan alang Hini o msleexan bi ka snrabaw, rbagan, krpuhan, misan, spac pnskarac nii, kiya ni thnganan s-ji ksun. Pseanak alang Hini o msleexan bi ka snrabaw, rbagan, krpuhan, misan , spac pnskarac nii, kiya ni thnganan S-ci ksun. Nniqan Yi-ran-seyn Ta-tung-syang S-ci cun. Klbangan Ga narac yayung Ran-yan-si ni nyusang S-cung-si strngan ga daya hraan hidaw, yabi 0.5km na babaw dgiyaq lnbuan. Llingay ti-ri Dgiyaq dxgal, knbaraw na o yaa bi 800m. Pgkla ppanan rulu Ga siyaw nyusan Chung-heng Yi-ran (tay-ci- cya), niqan kwo-kwang qe-yun ka ppaan rulu sayang, yaa bi kingal patas hidaw mtrul spngan do pdhuq da. ( Yaasa snduray nii o yahan paru bgihur maku msunu ka elug, kiya ni yaa bi dha patas hidaw ka pgriqan rulu.) Mlutuc Teyn-c ti-tu Teyn-c ti-tu alang. klgan seejiq alang Atayal. Skari kari Kari Atayal, kari Tlu. Snhiyan cung-cyaw Ci-tu-cyaw, Teyn-cu-cyaw. Pnyahan alang "Tayax" Snegaaw Atayal kana ka ga alang S-ci, pnaah klwaan Tanah Tunux siida ka thngangan"Skiqun"ksun, yasa Tanah Tunux ga qmita kleexan bi ka spac pnskarac, kiya ni mduuy kari Tanah Tunux thngangan skikun ka alang hini. Psnakan dha alang daya, ska, hunac ka nniqan alang, kska alang o kika ska alang, tnealang Atayal "Tayax"ksun dha. . S-ci-cun ga ida tgdha hnbaraw na seejiq nan- syang, sayang ga hnbragan na seejiq o snegul bukuy Han-si-cun. Sblayiq bi ka karac S-ci cun, nhuma mpajiq bi ka lxi dha, malu hangan na hnbaraw ka mkla, ga ruwan tqriqi lxi kana ka alang dha, saw sgsagan ni niqan biyax qtaan. Seuxal o niqan ka emppatas rnmngaw niqan kingal pnseanak ka S-ci cun kika mseejiq ka dsnaw ni mseejiq bi ka wauwa, malu bi karac nii ga ida tnealang ti-ri nniqan sbgay na kana, qmita seejiq S-ci ka esisil ga tduwa ka ddaun kari nii. . Ga kska S-ci ni Nan-san-cun ka niqan kingal paru paga ( S-ci Ping-tay ni Ma-nwo-yueyn ka sayang ), llabangan na o 150 kung-cin, plalay mniq hini ga kika seejiq re-swey-cun, sayang ga pruway mskuy sama ka S-ci, hbangan seejiq o kndadas hini kana, kiya ka S-ci-cun pnyahan na dnuuy. Pgkla rgrigan kwan-kwang Cya-rwo-hu 03-9801102 (Ta-tung-syang-kung-sow) 03-9251000(spngan qnawal 1361-4) (Yi-ran-seyn ceng-fu kung-wu-cyu) Yi-ran-seyn Ta-tung-syang S-ci-cun S-ci tqian 03-9809482 0935-733749 Yi-ran-seyn Ta-tung-syang S-ci-cun kwang-syun- syang 24 spgan ze 3 Yi-ran-seyn S-ci kwo-min syaw-syuey. Yi-ran-seyn Ta-tung-syang S-ci-cun kwang-syun-syang 1 spgan. Qtaan Bnatas patas Ta-tung-syang S-ci Pu-rwo-wang. Yi-ran-seyn Ta-tung-syang-kung-sow. 內政部.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= alaŋ s-ʦi (skikun) = alaŋ s-ʦi (skikun) ga mniq ji-ɾan ta-tuŋ sjaŋ ka alaŋ s-ʦi. (skikun) *** sapaħ ka knəəgu na sapaħ, *** ħiji ka kana knħbɾagan na ħiji. tnpusu səəɟiq o maŋal **% niqan *** ħiji sp, ɾaħuq na uxaj tnsupu səəɟiq o maŋal *% niqan ** ħiji koia. kana ka kləəgan səəɟiq ga, tajal **%, amis *%, ni ɾaħuq na o *%. ħaŋan alaŋ ħini o msləəxan bi ka snɾabaw, ɾbagan, kɾpuħan, misan, spaʦ pnskaɾaʦ nii, kija ni tħŋanan s-ɟi ksun. psəanak alaŋ ħini o msləəxan bi ka snɾabaw, ɾbagan, kɾpuħan, misan , spaʦ pnskaɾaʦ nii, kija ni tħŋanan s-ʦi ksun. nniqan ji-ɾan-sən ta-tuŋ-sjaŋ s-ʦi ʦun. klbaŋan ga naɾaʦ jajuŋ ɾan-jan-si ni njusaŋ s-ʦuŋ-si stɾŋan ga daja ħɾaan ħidaw, jabi *.*km na babaw dgijaq lnbuan. lliŋaj ti-ɾi dgijaq dxgal, knbaɾaw na o jaa bi ***m. pgkla ppanan ɾulu ga sijaw njusan ʦħuŋ-ħəŋ ji-ɾan (taj-ʦi- ʦja), niqan kwo-kwaŋ qə-jun ka ppaan ɾulu sajaŋ, jaa bi kiŋal patas ħidaw mtɾul spŋan do pdħuq da. ( jaasa snduɾaj nii o jaħan paɾu bgiħuɾ maku msunu ka əlug, kija ni jaa bi dħa patas ħidaw ka pgɾiqan ɾulu.) mlutuʦ tən-ʦ ti-tu tən-ʦ ti-tu alaŋ. klgan səəɟiq alaŋ atajal. skaɾi kaɾi kaɾi atajal, kaɾi tlu. snħijan ʦuŋ-ʦjaw ʦi-tu-ʦjaw, tən-ʦu-ʦjaw. pnjaħan alaŋ "tajax" snəgaaw atajal kana ka ga alaŋ s-ʦi, pnaaħ klwaan tanaħ tunux siida ka tħŋaŋan"skiqun"ksun, jasa tanaħ tunux ga qmita kləəxan bi ka spaʦ pnskaɾaʦ, kija ni mduuj kaɾi tanaħ tunux tħŋaŋan skikun ka alaŋ ħini. psnakan dħa alaŋ daja, ska, ħunaʦ ka nniqan alaŋ, kska alaŋ o kika ska alaŋ, tnəalaŋ atajal "tajax"ksun dħa. . s-ʦi-ʦun ga ida tgdħa ħnbaɾaw na səəɟiq nan- sjaŋ, sajaŋ ga ħnbɾagan na səəɟiq o snəgul bukuj ħan-si-ʦun. sblajiq bi ka kaɾaʦ s-ʦi ʦun, nħuma mpaɟiq bi ka lxi dħa, malu ħaŋan na ħnbaɾaw ka mkla, ga ɾuwan tqɾiqi lxi kana ka alaŋ dħa, saw sgsagan ni niqan bijax qtaan. səuxal o niqan ka əmppatas ɾnmŋaw niqan kiŋal pnsəanak ka s-ʦi ʦun kika msəəɟiq ka dsnaw ni msəəɟiq bi ka wauwa, malu bi kaɾaʦ nii ga ida tnəalaŋ ti-ɾi nniqan sbgaj na kana, qmita səəɟiq s-ʦi ka əsisil ga tduwa ka ddaun kaɾi nii. . ga kska s-ʦi ni nan-san-ʦun ka niqan kiŋal paɾu paga ( s-ʦi piŋ-taj ni ma-nwo-juən ka sajaŋ ), llabaŋan na o *** kuŋ-ʦin, plalaj mniq ħini ga kika səəɟiq ɾə-swə-ʦun, sajaŋ ga pɾuwaj mskuj sama ka s-ʦi, ħbaŋan səəɟiq o kndadas ħini kana, kija ka s-ʦi-ʦun pnjaħan na dnuuj. pgkla ɾgɾigan kwan-kwaŋ ʦja-ɾwo-ħu **-******* (ta-tuŋ-sjaŋ-kuŋ-sow) **-*******(spŋan qnawal ****-*) (ji-ɾan-sən ʦəŋ-*u kuŋ-wu-ʦju) ji-ɾan-sən ta-tuŋ-sjaŋ s-ʦi-ʦun s-ʦi tqian **-******* ****-****** ji-ɾan-sən ta-tuŋ-sjaŋ s-ʦi-ʦun kwaŋ-sjun- sjaŋ ** spgan *ə * ji-ɾan-sən s-ʦi kwo-min sjaw-sjuə. ji-ɾan-sən ta-tuŋ-sjaŋ s-ʦi-ʦun kwaŋ-sjun-sjaŋ * spgan. qtaan bnatas patas ta-tuŋ-sjaŋ s-ʦi pu-ɾwo-waŋ. ji-ɾan-sən ta-tuŋ-sjaŋ-kuŋ-sow. ***.</PHON>
    </S>
</TEXT>