<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Skikun" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Skikun" copyright="CC BY-SA" citation="Skikun. (2024, November 18). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Skikun" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Skikun, title = Skikun, year = 2024, month = November, day = 18, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Skikun} }">
    <S id="0">
        <FORM> Alang S ci (skikun) Alang S ci (skikun) Ga mniq Yi ran Ta tung syang ka alang S ci. (skikun) 295 sapah ka kneegu na sapah, 994 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 96 niqan 955 hiyi sp, rahuq na uxay tnsupu seejiq o mangal 4 niqan 39 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Tayal 89 , Amis 1 , ni rahuq na o 6 . Hangan alang Hini o msleexan bi ka snrabaw, rbagan, krpuhan, misan, spac pnskarac nii, kiya ni thnganan s ji ksun. Pseanak alang Hini o msleexan bi ka snrabaw, rbagan, krpuhan, misan , spac pnskarac nii, kiya ni thnganan S ci ksun. Nniqan Yi ran seyn Ta tung syang S ci cun. Klbangan Ga narac yayung Ran yan si ni nyusang S cung si strngan ga daya hraan hidaw, yabi 0.5km na babaw dgiyaq lnbuan. Llingay ti ri Dgiyaq dxgal, knbaraw na o yaa bi 800m. Pgkla ppanan rulu Ga siyaw nyusan Chung heng Yi ran (tay ci cya), niqan kwo kwang qe yun ka ppaan rulu sayang, yaa bi kingal patas hidaw mtrul spngan do pdhuq da. ( Yaasa snduray nii o yahan paru bgihur maku msunu ka elug, kiya ni yaa bi dha patas hidaw ka pgriqan rulu.) Mlutuc Teyn c ti tu Teyn c ti tu alang. klgan seejiq alang Atayal. Skari kari Kari Atayal, kari Tlu. Snhiyan cung cyaw Ci tu cyaw, Teyn cu cyaw. Pnyahan alang &quot;Tayax&quot; Snegaaw Atayal kana ka ga alang S ci, pnaah klwaan Tanah Tunux siida ka thngangan Skiqun ksun, yasa Tanah Tunux ga qmita kleexan bi ka spac pnskarac, kiya ni mduuy kari Tanah Tunux thngangan skikun ka alang hini. Psnakan dha alang daya, ska, hunac ka nniqan alang, kska alang o kika ska alang, tnealang Atayal Tayax ksun dha. . . . S ci cun ga ida tgdha hnbaraw na seejiq nan syang, sayang ga hnbragan na seejiq o snegul bukuy Han si cun. Sblayiq bi ka karac S ci cun, nhuma mpajiq bi ka lxi dha, malu hangan na hnbaraw ka mkla, ga ruwan tqriqi lxi kana ka alang dha, saw sgsagan ni niqan biyax qtaan. Seuxal o niqan ka emppatas rnmngaw niqan kingal pnseanak ka S ci cun kika mseejiq ka dsnaw ni mseejiq bi ka wauwa, malu bi karac nii ga ida tnealang ti ri nniqan sbgay na kana, qmita seejiq S ci ka esisil ga tduwa ka ddaun kari nii. . Ga kska S ci ni Nan san cun ka niqan kingal paru paga ( S ci Ping tay ni Ma nwo yueyn ka sayang ), llabangan na o 150 kung cin, plalay mniq hini ga kika seejiq re swey cun, sayang ga pruway mskuy sama ka S ci, hbangan seejiq o kndadas hini kana, kiya ka S ci cun pnyahan na dnuuy. Pgkla rgrigan kwan kwang Cya rwo hu 03 9801102 (Ta tung syang kung sow) 03 9251000(spngan qnawal 1361 4) (Yi ran seyn ceng fu kung wu cyu) Yi ran seyn Ta tung syang S ci cun S ci tqian 03 9809482 0935 733749 Yi ran seyn Ta tung syang S ci cun kwang syun syang 24 spgan ze 3 Yi ran seyn S ci kwo min syaw syuey. Yi ran seyn Ta tung syang S ci cun kwang syun syang 1 spgan. http: travel.network.com.tw main travel yilan.asp http: travel.network.com.tw main travel yilan.asp Qtaan Bnatas patas (</FORM>
    </S>
</TEXT>
