<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Slhayan_Smbu_Hidaw" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Slhayan_Smbu_Hidaw" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Slhayan Smbu Hidaw Sbiyaw balay babaw dxgal o wana keeman nanak ni ungat jiyan. Kiya do kndsan seejiq o mqraqil balay ni ini krana saw sgealu. Kiya do o musa pthriq harung ni kika sprdax dha mmkay sapah ni musa mmiyak. Niqan kingal jiyax, 2 hiyi snaw o musa qmpahan ni mhhiru, asi lu strung bgihur mtgnuwin ni wada pskyaun bgihur ka 2 hiyi nii ni sqapah karat do maa 2 hidaw, 2 hidaw nii o mssriyux mnkala ni priyax ryaxan hidaw, wada rmiyax ka kingal han o mnkala ka kingal duri. Kiya do ungat keeman ni jiyan kdjiyax da. Saw nii thdagan 2 hidaw kdjiyax ka babaw dxgal do mdngu mhuqil kana ka uqun ni pnegalang pnhuma seejiq. Kiya do ungat uqun ka seejiq ni mrana mhuqil. Duri o yaasa ungat keeman ni ini tduwa msangay ka seejiq uri. Kiya do empprngaw kana ka seejiq alang ni ima ta ka mowsa smbu kingal hidaw gaga, mkksa. Mkmusa kana ka rudan, risaw ni mtrajing risaw, kiya do 2 rudan, 2 risaw ni 2 mtrajing risaw ka musa. Tqrian dha 2 tutu djima lqling ka buwax masu, spqaya dha birat ni madas mami daun dha mkan mkleelug, qnqan dha mami ka buut na o ciyan dha rmbung. Yaasa thiyaq ka pusu hidaw, rudan ini dhuq, risaw ni mtrajing risaw ka dhuq hiya. Kiya do dhiya nii ga, prajing psramal msbu hidaw, sgnama dha ka 1 hidaw siida,wada dha psaun ka buji dha o kmaxan dha, wada priyax ka kingal ni sgnama dha tmaga ka kingal duri, prajing sriyu ka 1 duri hidaw siida, asi dha psai ka buji, kiya do slgan dha smbu kska na ka hidaw ni msqugu quri karat ka qpuruh dara o maaidas, lupus na o maapngrah, mtucing ka qpuruh dara o maatasil, lupus na o maaqahur, saw nii ka idas, pngrah ni kana btunux o nirih dara Truku. Paah siida do kingal ka hidaw, kika niqan keeman ni jiyan. Kiya do tgblaiq meudus ka Truku uri da. Embrinah miyah do, nrisaw o ini dhuq sapah wada maarudan, mtrajing risaw ka dhuq sapah ni tqjiyan knrudan ni crowmaw qnita dha. Mami o mtqaraw ka knrudan. Qmita kana ka alang o yaa ima ka dhiya o ini dha klai da, rmngaw ka dhiya, yami ka mnsa smbu hidaw ni nii nami dhuq sayang da. Kiya do qrasan dha smtrung.</FORM>
        <PHON kindOf="original">slħajan smbu ħidaw sbijaw balaj babaw dxgal o wana kəəman nanak ni uŋat ɟijan. kija do kndsan səəɟiq o mqɾaqil balaj ni ini kɾana saw sgəalu. kija do o musa ptħɾiq ħaɾuŋ ni kika spɾdax dħa mmkaj sapaħ ni musa mmijak. niqan kiŋal ɟijax, * ħiji snaw o musa qmpaħan ni mħħiɾu, asi lu stɾuŋ bgiħuɾ mtgnuwin ni wada pskjaun bgiħuɾ ka * ħiji nii ni sqapaħ kaɾat do maa * ħidaw, * ħidaw nii o mssɾijux mnkala ni pɾijax ɾjaxan ħidaw, wada ɾmijax ka kiŋal ħan o mnkala ka kiŋal duɾi. kija do uŋat kəəman ni ɟijan kdɟijax da. saw nii tħdagan * ħidaw kdɟijax ka babaw dxgal do mdŋu mħuqil kana ka uqun ni pnəgalaŋ pnħuma səəɟiq. kija do uŋat uqun ka səəɟiq ni mɾana mħuqil. duɾi o jaasa uŋat kəəman ni ini tduwa msaŋaj ka səəɟiq uɾi. kija do əmppɾŋaw kana ka səəɟiq alaŋ ni ima ta ka mowsa smbu kiŋal ħidaw gaga, mkksa. mkmusa kana ka ɾudan, ɾisaw ni mtɾaɟiŋ ɾisaw, kija do * ɾudan, * ɾisaw ni * mtɾaɟiŋ ɾisaw ka musa. tqɾian dħa * tutu dɟima lqliŋ ka buwax masu, spqaja dħa biɾat ni madas mami daun dħa mkan mkləəlug, qnqan dħa mami ka buut na o ʦijan dħa ɾmbuŋ. jaasa tħijaq ka pusu ħidaw, ɾudan ini dħuq, ɾisaw ni mtɾaɟiŋ ɾisaw ka dħuq ħija. kija do dħija nii ga, pɾaɟiŋ psɾamal msbu ħidaw, sgnama dħa ka * ħidaw siida,wada dħa psaun ka buɟi dħa o kmaxan dħa, wada pɾijax ka kiŋal ni sgnama dħa tmaga ka kiŋal duɾi, pɾaɟiŋ sɾiju ka * duɾi ħidaw siida, asi dħa psai ka buɟi, kija do slgan dħa smbu kska na ka ħidaw ni msqugu quɾi kaɾat ka qpuɾuħ daɾa o maaidas, lupus na o maapŋɾaħ, mtuʦiŋ ka qpuɾuħ daɾa o maatasil, lupus na o maaqaħuɾ, saw nii ka idas, pŋɾaħ ni kana btunux o niɾiħ daɾa tɾuku. paaħ siida do kiŋal ka ħidaw, kika niqan kəəman ni ɟijan. kija do tgblaiq məudus ka tɾuku uɾi da. əmbɾinaħ mijaħ do, nɾisaw o ini dħuq sapaħ wada maaɾudan, mtɾaɟiŋ ɾisaw ka dħuq sapaħ ni tqɟijan knɾudan ni ʦɾowmaw qnita dħa. mami o mtqaɾaw ka knɾudan. qmita kana ka alaŋ o jaa ima ka dħija o ini dħa klai da, ɾmŋaw ka dħija, jami ka mnsa smbu ħidaw ni nii nami dħuq sajaŋ da. kija do qɾasan dħa smtɾuŋ.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Slhayan Smbu Hidaw Sbiyaw balay babaw dxgal o wana keeman nanak ni ungat jiyan. Kiya do kndsan seejiq o mqraqil balay ni ini krana saw sgealu. Kiya do o musa pthriq harung ni kika sprdax dha mmkay sapah ni musa mmiyak. Niqan kingal jiyax, 2 hiyi snaw o musa qmpahan ni mhhiru, asi lu strung bgihur mtgnuwin ni wada pskyaun bgihur ka 2 hiyi nii ni sqapah karat do maa 2 hidaw, 2 hidaw nii o mssriyux mnkala ni priyax ryaxan hidaw, wada rmiyax ka kingal han o mnkala ka kingal duri. Kiya do ungat keeman ni jiyan kdjiyax da. Saw nii thdagan 2 hidaw kdjiyax ka babaw dxgal do mdngu mhuqil kana ka uqun ni pnegalang pnhuma seejiq. Kiya do ungat uqun ka seejiq ni mrana mhuqil. Duri o yaasa ungat keeman ni ini tduwa msangay ka seejiq uri. Kiya do empprngaw kana ka seejiq alang ni ima ta ka mowsa smbu kingal hidaw gaga, mkksa. Mkmusa kana ka rudan, risaw ni mtrajing risaw, kiya do 2 rudan, 2 risaw ni 2 mtrajing risaw ka musa. Tqrian dha 2 tutu djima lqling ka buwax masu, spqaya dha birat ni madas mami daun dha mkan mkleelug, qnqan dha mami ka buut na o ciyan dha rmbung. Yaasa thiyaq ka pusu hidaw, rudan ini dhuq, risaw ni mtrajing risaw ka dhuq hiya. Kiya do dhiya nii ga, prajing psramal msbu hidaw, sgnama dha ka 1 hidaw siida,wada dha psaun ka buji dha o kmaxan dha, wada priyax ka kingal ni sgnama dha tmaga ka kingal duri, prajing sriyu ka 1 duri hidaw siida, asi dha psai ka buji, kiya do slgan dha smbu kska na ka hidaw ni msqugu quri karat ka qpuruh dara o maaidas, lupus na o maapngrah, mtucing ka qpuruh dara o maatasil, lupus na o maaqahur, saw nii ka idas, pngrah ni kana btunux o nirih dara Truku. Paah siida do kingal ka hidaw, kika niqan keeman ni jiyan. Kiya do tgblaiq meudus ka Truku uri da. Embrinah miyah do, nrisaw o ini dhuq sapah wada maarudan, mtrajing risaw ka dhuq sapah ni tqjiyan knrudan ni crowmaw qnita dha. Mami o mtqaraw ka knrudan. Qmita kana ka alang o yaa ima ka dhiya o ini dha klai da, rmngaw ka dhiya, yami ka mnsa smbu hidaw ni nii nami dhuq sayang da. Kiya do qrasan dha smtrung.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">slħajan smbu ħidaw sbijaw balaj babaw dxgal o wana kəəman nanak ni uŋat ɟijan. kija do kndsan səəɟiq o mqɾaqil balaj ni ini kɾana saw sgəalu. kija do o musa ptħɾiq ħaɾuŋ ni kika spɾdax dħa mmkaj sapaħ ni musa mmijak. niqan kiŋal ɟijax, * ħiji snaw o musa qmpaħan ni mħħiɾu, asi lu stɾuŋ bgiħuɾ mtgnuwin ni wada pskjaun bgiħuɾ ka * ħiji nii ni sqapaħ kaɾat do maa * ħidaw, * ħidaw nii o mssɾijux mnkala ni pɾijax ɾjaxan ħidaw, wada ɾmijax ka kiŋal ħan o mnkala ka kiŋal duɾi. kija do uŋat kəəman ni ɟijan kdɟijax da. saw nii tħdagan * ħidaw kdɟijax ka babaw dxgal do mdŋu mħuqil kana ka uqun ni pnəgalaŋ pnħuma səəɟiq. kija do uŋat uqun ka səəɟiq ni mɾana mħuqil. duɾi o jaasa uŋat kəəman ni ini tduwa msaŋaj ka səəɟiq uɾi. kija do əmppɾŋaw kana ka səəɟiq alaŋ ni ima ta ka mowsa smbu kiŋal ħidaw gaga, mkksa. mkmusa kana ka ɾudan, ɾisaw ni mtɾaɟiŋ ɾisaw, kija do * ɾudan, * ɾisaw ni * mtɾaɟiŋ ɾisaw ka musa. tqɾian dħa * tutu dɟima lqliŋ ka buwax masu, spqaja dħa biɾat ni madas mami daun dħa mkan mkləəlug, qnqan dħa mami ka buut na o ʦijan dħa ɾmbuŋ. jaasa tħijaq ka pusu ħidaw, ɾudan ini dħuq, ɾisaw ni mtɾaɟiŋ ɾisaw ka dħuq ħija. kija do dħija nii ga, pɾaɟiŋ psɾamal msbu ħidaw, sgnama dħa ka * ħidaw siida,wada dħa psaun ka buɟi dħa o kmaxan dħa, wada pɾijax ka kiŋal ni sgnama dħa tmaga ka kiŋal duɾi, pɾaɟiŋ sɾiju ka * duɾi ħidaw siida, asi dħa psai ka buɟi, kija do slgan dħa smbu kska na ka ħidaw ni msqugu quɾi kaɾat ka qpuɾuħ daɾa o maaidas, lupus na o maapŋɾaħ, mtuʦiŋ ka qpuɾuħ daɾa o maatasil, lupus na o maaqaħuɾ, saw nii ka idas, pŋɾaħ ni kana btunux o niɾiħ daɾa tɾuku. paaħ siida do kiŋal ka ħidaw, kika niqan kəəman ni ɟijan. kija do tgblaiq məudus ka tɾuku uɾi da. əmbɾinaħ mijaħ do, nɾisaw o ini dħuq sapaħ wada maaɾudan, mtɾaɟiŋ ɾisaw ka dħuq sapaħ ni tqɟijan knɾudan ni ʦɾowmaw qnita dħa. mami o mtqaɾaw ka knɾudan. qmita kana ka alaŋ o jaa ima ka dħija o ini dħa klai da, ɾmŋaw ka dħija, jami ka mnsa smbu ħidaw ni nii nami dħuq sajaŋ da. kija do qɾasan dħa smtɾuŋ.</PHON>
    </S>
</TEXT>