<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Sliyan_qsiya_Wanta" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Sliyan_qsiya_Wanta" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Sliyan qsiya Wanta = Sliyan qsiya Wanta nii o, gaga mseayus dha alang Paran ni alang Prngawan. Prajing balay han o elug endaan qsiya Mtudu ka hini. Hngkawas 1939 qnlhangan Tanah Tunux siida, smalu sslian qsiya Wanta nii, sli na qsiya pnaah kska ddgiyaq Cungyangsanmay. Kiya ni phiyug pslian qsiya Wanta. Smmalu Wanta sweypa thunac Paran 9 km ayug hiya, knbowqaxan na o niqan 114 m. Tmhangan sslian qsiya Wanta Skbukung Cungtung Cangcyes syensng mudus siida han o, ida smkuxul bi sslian qsiya Wanta nii. Yasa mtasaw bi qtaan ka qsiya ni teura bi ddgiyaq thiqan qsiya, ida tduwa pkmalu kuxul, ini knteetu lmnglung alang na Tlu kjiyax da. Iya ni asi na thngani "Pihu" ka sslian qsiya Wanta nii da. Hyaun ka sslian qsiya Wanta (1) Truma hunac balay o sslian qsiya Wanta ksun ga, niqan kingal sapah empsruway smalu deynki, Taywan teynrikungs Wanta fateyncang ka hiya. Pusu balay o ida smtama biyax kndadax baraw mtucing qsiya, muda pqriqi euda na elug ka qsiya, hici do wada priyux deynki da. Kiya ni sslian qsiya Wanta nii ga, pusu bi qpahun na o, kika empgay qsiya Wanta fateyncang ssalu dha deynki. Dnjilan qsiya nii ga, tleelug qsiya qluli duri ni wada mssli Ucyeypa duri, hici do muda snalu bling qsiya ni wada klaan bi ana ima na Swatan da. (2) Tgdha o saan dha qmraq qqsurux ni qqbowlung ka sslian qsiya Wanta nii, Wada nanaq phiyug qpringan qsurux ka sejiqun Paran hiya. Dhiya ga miyah pusa wawa qqsuru ni wawa qqbowlung, skdakil dha paru hari do saan dha qmraq duri. Dsun dha alang spkan dha tnsapah, uxay uri o sqdal dha kana ka sejiqun alang, ida saw nii ka Seejiq/Seediq/Sediq balay. Duma na o sbarig na gaga mhapuy uqun alang Paran hiya, yasa tnabug nanaq sslian qsiya Wanta hini, hana qnraq ni kingal nanaq uqun, kiya ni kuxul bi miing ni uqun pnaah eseisil seejiq. Pnyahan pnataas</FORM>
        <PHON kindOf="original">= slijan qsija wanta = slijan qsija wanta nii o, gaga msəajus dħa alaŋ paɾan ni alaŋ pɾŋawan. pɾaɟiŋ balaj ħan o əlug əndaan qsija mtudu ka ħini. ħŋkawas **** qnlħaŋan tanaħ tunux siida, smalu sslian qsija wanta nii, sli na qsija pnaaħ kska ddgijaq ʦuŋjaŋsanmaj. kija ni pħijug pslian qsija wanta. smmalu wanta swəpa tħunaʦ paɾan * km ajug ħija, knbowqaxan na o niqan *** m. tmħaŋan sslian qsija wanta skbukuŋ ʦuŋtuŋ ʦaŋʦjəs sjənsŋ mudus siida ħan o, ida smkuxul bi sslian qsija wanta nii. jasa mtasaw bi qtaan ka qsija ni təuɾa bi ddgijaq tħiqan qsija, ida tduwa pkmalu kuxul, ini kntəətu lmŋluŋ alaŋ na tlu kɟijax da. ija ni asi na tħŋani "piħu" ka sslian qsija wanta nii da. ħjaun ka sslian qsija wanta (*) tɾuma ħunaʦ balaj o sslian qsija wanta ksun ga, niqan kiŋal sapaħ əmpsɾuwaj smalu dənki, tajwan tənɾikuŋs wanta *atənʦaŋ ka ħija. pusu balaj o ida smtama bijax kndadax baɾaw mtuʦiŋ qsija, muda pqɾiqi əuda na əlug ka qsija, ħiʦi do wada pɾijux dənki da. kija ni sslian qsija wanta nii ga, pusu bi qpaħun na o, kika əmpgaj qsija wanta *atənʦaŋ ssalu dħa dənki. dnɟilan qsija nii ga, tləəlug qsija qluli duɾi ni wada mssli uʦjəpa duɾi, ħiʦi do muda snalu bliŋ qsija ni wada klaan bi ana ima na swatan da. (*) tgdħa o saan dħa qmɾaq qqsuɾux ni qqbowluŋ ka sslian qsija wanta nii, wada nanaq pħijug qpɾiŋan qsuɾux ka səɟiqun paɾan ħija. dħija ga mijaħ pusa wawa qqsuɾu ni wawa qqbowluŋ, skdakil dħa paɾu ħaɾi do saan dħa qmɾaq duɾi. dsun dħa alaŋ spkan dħa tnsapaħ, uxaj uɾi o sqdal dħa kana ka səɟiqun alaŋ, ida saw nii ka səəɟiq/səədiq/sədiq balaj. duma na o sbaɾig na gaga mħapuj uqun alaŋ paɾan ħija, jasa tnabug nanaq sslian qsija wanta ħini, ħana qnɾaq ni kiŋal nanaq uqun, kija ni kuxul bi miiŋ ni uqun pnaaħ əsəisil səəɟiq. pnjaħan pnataas</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Sliyan qsiya Wanta = Sliyan qsiya Wanta nii o, gaga mseayus dha alang Paran ni alang Prngawan. Prajing balay han o elug endaan qsiya Mtudu ka hini. Hngkawas 1939 qnlhangan Tanah Tunux siida, smalu sslian qsiya Wanta nii, sli na qsiya pnaah kska ddgiyaq Cungyangsanmay. Kiya ni phiyug pslian qsiya Wanta. Smmalu Wanta sweypa thunac Paran 9 km ayug hiya, knbowqaxan na o niqan 114 m. Tmhangan sslian qsiya Wanta Skbukung Cungtung Cangcyes syensng mudus siida han o, ida smkuxul bi sslian qsiya Wanta nii. Yasa mtasaw bi qtaan ka qsiya ni teura bi ddgiyaq thiqan qsiya, ida tduwa pkmalu kuxul, ini knteetu lmnglung alang na Tlu kjiyax da. Iya ni asi na thngani "Pihu" ka sslian qsiya Wanta nii da. Hyaun ka sslian qsiya Wanta (1) Truma hunac balay o sslian qsiya Wanta ksun ga, niqan kingal sapah empsruway smalu deynki, Taywan teynrikungs Wanta fateyncang ka hiya. Pusu balay o ida smtama biyax kndadax baraw mtucing qsiya, muda pqriqi euda na elug ka qsiya, hici do wada priyux deynki da. Kiya ni sslian qsiya Wanta nii ga, pusu bi qpahun na o, kika empgay qsiya Wanta fateyncang ssalu dha deynki. Dnjilan qsiya nii ga, tleelug qsiya qluli duri ni wada mssli Ucyeypa duri, hici do muda snalu bling qsiya ni wada klaan bi ana ima na Swatan da. (2) Tgdha o saan dha qmraq qqsurux ni qqbowlung ka sslian qsiya Wanta nii, Wada nanaq phiyug qpringan qsurux ka sejiqun Paran hiya. Dhiya ga miyah pusa wawa qqsuru ni wawa qqbowlung, skdakil dha paru hari do saan dha qmraq duri. Dsun dha alang spkan dha tnsapah, uxay uri o sqdal dha kana ka sejiqun alang, ida saw nii ka Seejiq/Seediq/Sediq balay. Duma na o sbarig na gaga mhapuy uqun alang Paran hiya, yasa tnabug nanaq sslian qsiya Wanta hini, hana qnraq ni kingal nanaq uqun, kiya ni kuxul bi miing ni uqun pnaah eseisil seejiq. Pnyahan pnataas</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= slijan qsija wanta = slijan qsija wanta nii o, gaga msəajus dħa alaŋ paɾan ni alaŋ pɾŋawan. pɾaɟiŋ balaj ħan o əlug əndaan qsija mtudu ka ħini. ħŋkawas **** qnlħaŋan tanaħ tunux siida, smalu sslian qsija wanta nii, sli na qsija pnaaħ kska ddgijaq ʦuŋjaŋsanmaj. kija ni pħijug pslian qsija wanta. smmalu wanta swəpa tħunaʦ paɾan * km ajug ħija, knbowqaxan na o niqan *** m. tmħaŋan sslian qsija wanta skbukuŋ ʦuŋtuŋ ʦaŋʦjəs sjənsŋ mudus siida ħan o, ida smkuxul bi sslian qsija wanta nii. jasa mtasaw bi qtaan ka qsija ni təuɾa bi ddgijaq tħiqan qsija, ida tduwa pkmalu kuxul, ini kntəətu lmŋluŋ alaŋ na tlu kɟijax da. ija ni asi na tħŋani "piħu" ka sslian qsija wanta nii da. ħjaun ka sslian qsija wanta (*) tɾuma ħunaʦ balaj o sslian qsija wanta ksun ga, niqan kiŋal sapaħ əmpsɾuwaj smalu dənki, tajwan tənɾikuŋs wanta *atənʦaŋ ka ħija. pusu balaj o ida smtama bijax kndadax baɾaw mtuʦiŋ qsija, muda pqɾiqi əuda na əlug ka qsija, ħiʦi do wada pɾijux dənki da. kija ni sslian qsija wanta nii ga, pusu bi qpaħun na o, kika əmpgaj qsija wanta *atənʦaŋ ssalu dħa dənki. dnɟilan qsija nii ga, tləəlug qsija qluli duɾi ni wada mssli uʦjəpa duɾi, ħiʦi do muda snalu bliŋ qsija ni wada klaan bi ana ima na swatan da. (*) tgdħa o saan dħa qmɾaq qqsuɾux ni qqbowluŋ ka sslian qsija wanta nii, wada nanaq pħijug qpɾiŋan qsuɾux ka səɟiqun paɾan ħija. dħija ga mijaħ pusa wawa qqsuɾu ni wawa qqbowluŋ, skdakil dħa paɾu ħaɾi do saan dħa qmɾaq duɾi. dsun dħa alaŋ spkan dħa tnsapaħ, uxaj uɾi o sqdal dħa kana ka səɟiqun alaŋ, ida saw nii ka səəɟiq/səədiq/sədiq balaj. duma na o sbaɾig na gaga mħapuj uqun alaŋ paɾan ħija, jasa tnabug nanaq sslian qsija wanta ħini, ħana qnɾaq ni kiŋal nanaq uqun, kija ni kuxul bi miiŋ ni uqun pnaaħ əsəisil səəɟiq. pnjaħan pnataas</PHON>
    </S>
</TEXT>