<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Slovenia" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Slovenia" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Slovenia = Gaga kska Owcow ka Slovenia, 46 07 N, 14 49 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 20,273 sq km(hangan na o Tg155) (knlbanga dxgal o 20,151 sq km, knlbangan qsiya o 122 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 1,978,029 hiyi. Gaga Ljubljana ka pusu alang paru, jiyax 25 idas 6 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Slovenia ga wada sugan 22.80% ka dxgal qpahan, 62.30% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 14.90% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Borut Pahor, pnaah hngkawas2012 idas 12 jiyax 22pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Suruoweniya = Suruoweniya Konghokuo(Kari Suruoweniya. Republika Slovenija), splawa daha Suruoweniya. Kingal meniq Congo, knlangan biciq msputing Arpesusan. Itari ka puting na tgiril. Mooda tghuna tgiril musa rcilung Yatoriya. Slabu Koroaysiya ka tgnarac daka tghunac. Tgdaya daka tgnarac ge, Siyongyari, mslutuc Awtiri ka tgdaya. 20,273km¬≤ ka dheran na knlangan Suruoweniya, maha hari 205wan ka seediq . Hmrinas mdeka ka seediq snhei Ruoma Tencuciyaw. Rupianna ka mgeela knpruwan alang ka knlangan . Anaq kesun knlangan Congo, pddilan Nano Itari, Koruoaysiya daka Sayarweya ka rekisi ma pnGaya daha. Knkawas 1991 idas 6 ali 25 berih na ini ptburux hayan ge, pnugeegul berih Nansulafu, nSohuwecuyi Renpang konghokuo (Suruoweniya Sohuwecuyi Konghokuo). Saya de, qnbsiyaq niqul na knlangan Nansulafu, knbrawan nngalan snpegan GDP knlangan. Ris Pndaan tnlaman patis na ncbeyo, mputing Pingho sutay ciida, niqal seediq Niantota pslutuc ka knlangan nii di. Dmoi tecu ciida, seediq ncbeyo Kayarto ma seediq ncbeyo Iririya ka tnalang Weruoniya, Daha kbekuy hari knkawas pnqhequr Romatikuo daka seediq tnalang, kingal suci de, sprdingan spqlhangan, ma kana ba ka pnheyu tnalang breenux paru. Kndalax 6 suci, rdrudan Luwan na Nansulafu gndudun ptloung niqul daha ka hini di. 7 suci, mtutuy kingal knlangan Suruoweniya, kiya ka Kalataniya Kongkuo. Knkawas 745, srequn knlangan Farankotikuo, kndalax ciida ka rahur seediq Sulafu snhei Tencuciyaw di. Yaani knkawas maxal kbekuy hari, pntasan"pnatis na Furaysin"ka pnugeela patis snkuwan kari na Suruoweniya, ma pnugeela bale pnatis Latingcumu pnkari Surlafu. 14 suci hayan, kana hari ddheran na Suruoweniya nngalan na Hapusupaw Uwangcaw, pnheyu nAwsiyongtikuo. Qnlhangan na Naporun ciida, Suroweniya nngalan texan Iririya Singsung nFakuo texan. Knkawas 1848, kana ba ka lnlungan Luwan tnalang ka seediq Awsiyongtikuo, bhangan mpheyu naq knlangan mtburux ka Suruoweniya duri. Knkawas 1918, wada ini baka pncbuwan na WW1 ka Awsiyongtikuo, ma mspaux di. Seediq Suruoweniya wada mgseediq Sayarweniya, seediq Kuoroaysiya, ma seediq Suruoweniya knlangan daha tikuh. Knkawas 1929, pryuxan ngayan Nansulafu Wangkuo. Mccebu WW2 ciida, krmuxan knlangan beyax icil ka Nansulafu, dheran ckceka, tgiril ma tgnarac, ngalan pnkyapan na Nacuwe Tuokuo, knlangan Itari, ma Siyongyari. Ma pnugeela alang paru Rupianna daka quri tgiril pnkyapan nItari, pndheran na kingal Itari. Bobo pncbuwan dungal, ptuuman pgeegul Konghukuo, ma pngalan naq nNansulafu dungal. nNansulafu ciida ka Suruoweniya, rmabang ba mgeela kntngiyan mmteru knlangan Konghokuo. Knkawas 1980, mgedang ka Mdudur daha Tituo, sehu Suruoweniya, prading spooda knkkingal pnqlhangan, pkriyux ppyahan, ma spooda knkawas 1989 idas 9 ka snlmeyan ddaan, pgkela pnrngagan so maalix beyax pnskegan ka Suruoweniya. Knkawas 1990 idas 12 ali 23, pngalan kari kana ka seediq knlangan Suruoweniya, 88% snegul mpkburux. Knkawas 1991 idas 6 ali 25, pgkela mpburux Sueuoweniya. Asi pskagul supi pkremux Suruoweniya ka Nansulafu, ani si mkmaxal ba ali, pkberih knciyuk Suruoweniya ka Nansulafu, mddaha naq uka hari ka mangal luqah, ki kesun mkmaxal ali pncbuwan. Knkawas 1992, pnugaluk pskingal nOwco, srwaan pkburux knlangan Suruoweniya, ma srwaan mremux Renhokuo ka seediq Suruoweniya. knkawas ciida, bnbrexan ba ka Suruoweniya. Bobo pnbrexan, mquri tgiril sqita na ka Suruoweniya. Knkawas 2004 idas 3, remux Peyecucu ka Suruoweniya, idas 5 ali 1, remux Owmong. Knkawas 2007 idas 1, prading dmoi Ow yen. Knkawas 2007 idas 12 ali 21, knlangan Kongye Huweyen kuo nSnkun. Mqlahang Pnuoda sbetaq senkiyo ka Congtong na Suruoweniya. Mkrima knkawas ka sqeepah na, malu de pqdisun pgtexan ka ali sqeepah na dungal denu. Sincungcen na sheu, Congri daka Neko ka Mdudul. Pndaan senkiyo Ihuwe ka neko daha. Congri ka mdudul Cucungtang. Ihuwe na Suruoweniya psnaxan Riyangyen. Kuoming Ihuwe na Suruoweniya (mntena hari siyaiyen) ge, 90 seediq ka pngalan kari. DrŇĺavni svet (Kuoming tahuwe na Suruoweniya mntena hari Sangiyen) niqal 40 seediq ka pngalan kari. Beyax spkingal Kuoming Ihuwe. Mksepac knkawas de senkiyo texan. Singcng cyuhwa Sugan maxal daha snpegan kana ka dheran nSuruoweniya, 212 kana ka sucun, ma 11 ka su ga truma na. Pkdkilan Dungus snnaaxan. Pkdkilan Suruoweniya Torikolafu - knbrawan bale dgiyaq na ka Suruoweniya Meniq ayus sepac pkdkilan Owco ka Suruoweniya. Ddgiyaq Arpesu, ddgiyaq Tinala, pcceka breenux yayung Tuonawho, ma kyrcilung Ticonghay. Pstnaan knbgrawan na knlangan Suruoweniya ge, haypa 557 m, ma mgeela knbrawan ge, dgiyaq Torikofu, haypa 2864 m. Maha mpceka hari dheran(10124 km¬≤ ) bungan llmiqu. Bnubung na lmiqu dheran knlangan nii duri, tgteru mgeela pntbkuwan na meniq knklangan owco, mhiti bukuy na Funran daka Juweteng. Niqal llmiqu bbuyu ka knlangan na truma nana. Ma niqal snapo breenux ssperiq 5593 km¬≤ ka knlangan truma. 363 km¬≤ ka qnlangan hei qhuni, ma 216 km¬≤ qnlangan bduduy. Karac nTiconghay ka kyrucing Suruoweniya. Ceka mtruma na ge, nUntay karac Tayriku. Pspuwan pgtena ngalan knuuxun na knkingal idas ge, -2¬įC, idas 7 ge, 21 ¬įC. Ppyahan Pnkryuxan ppyahan knlangan na Tongo, mangal ngayan berih tg 1 GDP ka Suruowenoya. Ma knlangan nii duri, mtuuman pnheyu knlangan Sucemawyicucu. Knkawas 2004 idas 5 ali 1, tnuman Owmong. Ma idas 6 ali 28, remux ppryuxan Huweri Tuwehuwancicu(Exchange Rate Mechanism II,ERM II). Knkawas 2007 idas 1 ali 1, prading tuuman hbangan Oyenci, spooda 1 EUR:239.640 SIT pgkere pryuxan gnbbaruy. Hei seediq daka snhei Dungus snnaaxan. Hei seediq Suruoweniya daka snhei nSuruoweniya Hei seediq Suruoweniya 88% nSuruoweniyacu, 3% ka seediq Koroaysuya, 2% ka seediq sayarweya, 1% ka seediq Posuniyako, ma 0.4% ka seediq Siyongyari. Pntuting knkawas 2013 seediq ge, spegan knuudus maha hari 79.6 ka knuudus knkawas. 70.8% knrahur ka snhei Tencuciyaw, 1% ka snhei Sinciyaw Ruto, 1% ka snhei Isuranciyaw, ma 4.3% ka seediq uka snhiyan. Kglexan niqul seediq Suruoweniya ge, 95 /km¬≤. mghiqul meniq knlangan Owco. Niqal hari 50% seediq ge, meniq alang breenux paru; mnsngari na ka meeniq alang. Kari Suruoweniya ka pnrngagan kari knlangan, kari nNansulafu. Niqal ka kari nSiyongyari ma kari nItari, ngalan srengo kari bukung quri dderiq pngayus peni. Pnalang Spooda kari uxe pnrngagan, niqal 65% - 79% seediq spegan kana meeniq alang breenux paru knlangan. Rupianna ge, alang mgeela knpruwan knlangan na Sruoweniya. Ma niqal ka pparu na hari ka alang breenux so Maripoar, Cayre, Kolani . Sqita kana alang na Suruoweniya ge, 11 ka kesun alang snaaxan knklegan. PnGaya Pnklaan ngayan paru seediq nSuruoweniya, kana ka so Mpuuyas patis Foranco. Puresojun, Uriseciya Yesofu. Sutofan, ma mtluhe kari pprngagan Foranko. Mikorosici, kana ka Mbarah ptutuy Gaya spatis Unyifusin Yakopusu. Ciyarusu, ma smmalu uyas stubu hndure Sulafuko. Afusayniko, Luwan mtubu uyas hndure Raypaholo. Dmatun damac na Suruoweniya, eguw ka mntena hari di msputing Awtiri, Siyongyari, Itari. Quri niqul dheran truma ge, mangal hari siyang sdamac, so iraq truma cqiyan ppuqun ma tnqerun teerang babuy ka sdamac; kyrcilung ge, mangal ppuqun pnyahan rcilung. Niqal ka snlmeyan gmaxan ppuqun pnosa, qlmuqun bteriq Purosiyoto, ma Sarami eguw knklegan. Mmahun ge, niqal qrari mtanah Pnglawa, sino mgtanah bduduy daka sino mbhege bduduy. Niqal snlmeyan beyuq pingkuo ma kana hei qhuni aring siimah mmahan hei qhuni, spkulu slmeyan payranti. Mllamu kana ka hlama nSuruoweniya, so hlama emu, nngalan snlmeyan ware ciyawmay. apgimax snmalu udongko, siyawmayfun malun hei sinjun, hotaw, nduhan potica Potica, ma gnmaxan Purekumuarsuka - cipaca(Prekmurska gibanica)knklegan ppuqun. Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="original">= slo*…ônia = gaga kska ow ¶ow ka slo*…ônia, ** ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o **,*** sq km(ńßaŇčan na o tg***) (knlbaŇča dxgal o **,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan *,***,*** ńßiji. gaga l…üubl…üana ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal slo*…ônia ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka bo…ĺut pańßo…ĺ, pnaańß ńßŇčkawas**** idas ** …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = su…ĺuow…ônija = su…ĺuow…ônija koŇčńßokuo(ka…ĺi su…ĺuow…ônija. …ĺ…ôpublika slo*…ôni…üa), splawa dańßa su…ĺuow…ônija. kiŇčal m…ôniq  ¶oŇčo, knlaŇčan bi ¶iq msputiŇč a…ĺp…ôsusan. ita…ĺi ka putiŇč na tgi…ĺil. mooda tgńßuna tgi…ĺil musa …ĺ ¶iluŇč jato…ĺija. slabu ko…ĺoajsija ka tgna…ĺa ¶ daka tgńßuna ¶. tgdaja daka tgna…ĺa ¶ g…ô, sijoŇčja…ĺi, mslutu ¶ awti…ĺi ka tgdaja. **,***km* ka dńß…ô…ĺan na knlaŇčan su…ĺuow…ônija, mańßa ńßa…ĺi ***wan ka s…ô…ôdiq . ńßm…ĺinas md…ôka ka s…ô…ôdiq snńß…ôi …ĺuoma t…ôn ¶u ¶ijaw. …ĺupianna ka mg…ô…ôla knp…ĺuwan alaŇč ka knlaŇčan . anaq k…ôsun knlaŇčan  ¶oŇčo, pddilan nano ita…ĺi, ko…ĺuoajsija daka saja…ĺw…ôa ka …ĺ…ôkisi ma pngaja dańßa. knkawas **** idas * ali ** b…ô…ĺińß na ini ptbu…ĺux ńßajan g…ô, pnug…ô…ôgul b…ô…ĺińß nansula*u, nsońßuw…ô ¶uji …ĺ…ônpaŇč koŇčńßokuo (su…ĺuow…ônija sońßuw…ô ¶uji koŇčńßokuo). saja d…ô, qnbsijaq niqul na knlaŇčan nansula*u, knb…ĺawan nŇčalan snp…ôgan gdp knlaŇčan. …ĺis pndaan tnlaman patis na n ¶b…ôo, mputiŇč piŇčńßo sutaj  ¶iida, niqal s…ô…ôdiq niantota pslutu ¶ ka knlaŇčan nii di. dmoi t…ô ¶u  ¶iida, s…ô…ôdiq n ¶b…ôo kaja…ĺto ma s…ô…ôdiq n ¶b…ôo i…ĺi…ĺija ka tnalaŇč w…ô…ĺuonija, dańßa kb…ôkuj ńßa…ĺi knkawas pnqńß…ôqu…ĺ …ĺomatikuo daka s…ô…ôdiq tnalaŇč, kiŇčal su ¶i d…ô, sp…ĺdiŇčan spqlńßaŇčan, ma kana ba ka pnńß…ôu tnalaŇč b…ĺ…ô…ônux pa…ĺu. kndalax * su ¶i, …ĺd…ĺudan luwan na nansula*u gndudun ptlouŇč niqul dańßa ka ńßini di. * su ¶i, mtutuj kiŇčal knlaŇčan su…ĺuow…ônija, kija ka kalatanija koŇčkuo. knkawas ***, s…ĺ…ôqun knlaŇčan *a…ĺankotikuo, kndalax  ¶iida ka …ĺańßu…ĺ s…ô…ôdiq sula*u snńß…ôi t…ôn ¶u ¶ijaw di. jaani knkawas maxal kb…ôkuj ńßa…ĺi, pntasan"pnatis na *u…ĺajsin"ka pnug…ô…ôla patis snkuwan ka…ĺi na su…ĺuow…ônija, ma pnug…ô…ôla bal…ô pnatis latiŇč ¶umu pnka…ĺi su…ĺla*u. ** su ¶i ńßajan, kana ńßa…ĺi ddńß…ô…ĺan na su…ĺuow…ônija nŇčalan na ńßapusupaw uwaŇč ¶aw, pnńß…ôu nawsijoŇčtikuo. qnlńßaŇčan na napo…ĺun  ¶iida, su…ĺow…ônija nŇčalan t…ôxan i…ĺi…ĺija siŇčsuŇč n*akuo t…ôxan. knkawas ****, kana ba ka lnluŇčan luwan tnalaŇč ka s…ô…ôdiq awsijoŇčtikuo, bńßaŇčan mpńß…ôu naq knlaŇčan mtbu…ĺux ka su…ĺuow…ônija du…ĺi. knkawas ****, wada ini baka pn ¶buwan na ww* ka awsijoŇčtikuo, ma mspaux di. s…ô…ôdiq su…ĺuow…ônija wada mgs…ô…ôdiq saja…ĺw…ônija, s…ô…ôdiq kuo…ĺoajsija, ma s…ô…ôdiq su…ĺuow…ônija knlaŇčan dańßa tikuńß. knkawas ****, p…ĺjuxan Ňčajan nansula*u waŇčkuo. m ¶ ¶…ôbu ww*  ¶iida, k…ĺmuxan knlaŇčan b…ôax i ¶il ka nansula*u, dńß…ô…ĺan  ¶k ¶…ôka, tgi…ĺil ma tgna…ĺa ¶, Ňčalan pnkjapan na na ¶uw…ô tuokuo, knlaŇčan ita…ĺi, ma sijoŇčja…ĺi. ma pnug…ô…ôla alaŇč pa…ĺu …ĺupianna daka qu…ĺi tgi…ĺil pnkjapan nita…ĺi, pndńß…ô…ĺan na kiŇčal ita…ĺi. bobo pn ¶buwan duŇčal, ptuuman pg…ô…ôgul koŇčńßukuo, ma pŇčalan naq nnansula*u duŇčal. nnansula*u  ¶iida ka su…ĺuow…ônija, …ĺmabaŇč ba mg…ô…ôla kntŇčijan mmt…ô…ĺu knlaŇčan koŇčńßokuo. knkawas ****, mg…ôdaŇč ka mdudu…ĺ dańßa tituo, s…ôńßu su…ĺuow…ônija, p…ĺadiŇč spooda knkkiŇčal pnqlńßaŇčan, pk…ĺijux ppjańßan, ma spooda knkawas **** idas * ka snlm…ôan ddaan, pgk…ôla pn…ĺŇčagan so maalix b…ôax pnsk…ôgan ka su…ĺuow…ônija. knkawas **** idas ** ali **, pŇčalan ka…ĺi kana ka s…ô…ôdiq knlaŇčan su…ĺuow…ônija, **% sn…ôgul mpkbu…ĺux. knkawas **** idas * ali **, pgk…ôla mpbu…ĺux su…ôuow…ônija. asi pskagul supi pk…ĺ…ômux su…ĺuow…ônija ka nansula*u, ani si mkmaxal ba ali, pkb…ô…ĺińß kn ¶ijuk su…ĺuow…ônija ka nansula*u, mddańßa naq uka ńßa…ĺi ka maŇčal luqańß, ki k…ôsun mkmaxal ali pn ¶buwan. knkawas ****, pnugaluk pskiŇčal now ¶o, s…ĺwaan pkbu…ĺux knlaŇčan su…ĺuow…ônija, ma s…ĺwaan m…ĺ…ômux …ĺ…ônńßokuo ka s…ô…ôdiq su…ĺuow…ônija. knkawas  ¶iida, bnb…ĺ…ôxan ba ka su…ĺuow…ônija. bobo pnb…ĺ…ôxan, mqu…ĺi tgi…ĺil sqita na ka su…ĺuow…ônija. knkawas **** idas *, …ĺ…ômux p…ô…ô ¶u ¶u ka su…ĺuow…ônija, idas * ali *, …ĺ…ômux owmoŇč. knkawas **** idas *, p…ĺadiŇč dmoi ow j…ôn. knkawas **** idas ** ali **, knlaŇčan koŇčj…ô ńßuw…ô…ôn kuo nsnkun. mqlańßaŇč pnuoda sb…ôtaq s…ônkijo ka  ¶oŇčtoŇč na su…ĺuow…ônija. mk…ĺima knkawas ka sq…ô…ôpańß na, malu d…ô pqdisun pgt…ôxan ka ali sq…ô…ôpańß na duŇčal d…ônu. sin ¶uŇč ¶…ôn na sńß…ôu,  ¶oŇč…ĺi daka n…ôko ka mdudul. pndaan s…ônkijo ińßuw…ô ka n…ôko dańßa.  ¶oŇč…ĺi ka mdudul  ¶u ¶uŇčtaŇč. ińßuw…ô na su…ĺuow…ônija psnaxan …ĺijaŇčj…ôn. kuomiŇč ińßuw…ô na su…ĺuow…ônija (mnt…ôna ńßa…ĺi sijaij…ôn) g…ô, ** s…ô…ôdiq ka pŇčalan ka…ĺi. d…ĺ*a*ni s*…ôt (kuomiŇč tańßuw…ô na su…ĺuow…ônija mnt…ôna ńßa…ĺi saŇčij…ôn) niqal ** s…ô…ôdiq ka pŇčalan ka…ĺi. b…ôax spkiŇčal kuomiŇč ińßuw…ô. mks…ôpa ¶ knkawas d…ô s…ônkijo t…ôxan. siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa sugan maxal dańßa snp…ôgan kana ka dńß…ô…ĺan nsu…ĺuow…ônija, *** kana ka su ¶un, ma ** ka su ga t…ĺuma na. pkdkilan duŇčus snnaaxan. pkdkilan su…ĺuow…ônija to…ĺikola*u - knb…ĺawan bal…ô dgijaq na ka su…ĺuow…ônija m…ôniq ajus s…ôpa ¶ pkdkilan ow ¶o ka su…ĺuow…ônija. ddgijaq a…ĺp…ôsu, ddgijaq tinala, p ¶ ¶…ôka b…ĺ…ô…ônux jajuŇč tuonawńßo, ma kj…ĺ ¶iluŇč ti ¶oŇčńßaj. pstnaan knbg…ĺawan na knlaŇčan su…ĺuow…ônija g…ô, ńßajpa *** m, ma mg…ô…ôla knb…ĺawan g…ô, dgijaq to…ĺiko*u, ńßajpa **** m. mańßa mp ¶…ôka ńßa…ĺi dńß…ô…ĺan(***** km* ) buŇčan llmiqu. bnubuŇč na lmiqu dńß…ô…ĺan knlaŇčan nii du…ĺi, tgt…ô…ĺu mg…ô…ôla pntbkuwan na m…ôniq knklaŇčan ow ¶o, mńßiti bukuj na *un…ĺan daka …üuw…ôt…ôŇč. niqal llmiqu bbuju ka knlaŇčan na t…ĺuma nana. ma niqal snapo b…ĺ…ô…ônux ssp…ô…ĺiq **** km* ka knlaŇčan t…ĺuma. *** km* ka qnlaŇčan ńß…ôi qńßuni, ma *** km* qnlaŇčan bduduj. ka…ĺa ¶ nti ¶oŇčńßaj ka kj…ĺu ¶iŇč su…ĺuow…ônija.  ¶…ôka mt…ĺuma na g…ô, nuntaj ka…ĺa ¶ taj…ĺiku. pspuwan pgt…ôna Ňčalan knuuxun na knkiŇčal idas g…ô, -** ¶, idas * g…ô, ** * ¶. ppjańßan pnk…ĺjuxan ppjańßan knlaŇčan na toŇčo, maŇčal Ňčajan b…ô…ĺińß tg * gdp ka su…ĺuow…ônoja. ma knlaŇčan nii du…ĺi, mtuuman pnńß…ôu knlaŇčan su ¶…ômawji ¶u ¶u. knkawas **** idas * ali *, tnuman owmoŇč. ma idas * ali **, …ĺ…ômux pp…ĺjuxan ńßuw…ô…ĺi tuw…ôńßuwan ¶i ¶u(…ôx ¶ńßaŇč…ô …ĺat…ô m…ô ¶ńßanism ii,…ô…ĺm ii). knkawas **** idas * ali *, p…ĺadiŇč tuuman ńßbaŇčan oj…ôn ¶i, spooda * …ôu…ĺ:***.*** sit pgk…ô…ĺ…ô p…ĺjuxan gnbba…ĺuj. ńß…ôi s…ô…ôdiq daka snńß…ôi duŇčus snnaaxan. ńß…ôi s…ô…ôdiq su…ĺuow…ônija daka snńß…ôi nsu…ĺuow…ônija ńß…ôi s…ô…ôdiq su…ĺuow…ônija **% nsu…ĺuow…ônija ¶u, *% ka s…ô…ôdiq ko…ĺoajsuja, *% ka s…ô…ôdiq saja…ĺw…ôa, *% ka s…ô…ôdiq posunijako, ma *.*% ka s…ô…ôdiq sijoŇčja…ĺi. pntutiŇč knkawas **** s…ô…ôdiq g…ô, sp…ôgan knuudus mańßa ńßa…ĺi **.* ka knuudus knkawas. **.*% kn…ĺańßu…ĺ ka snńß…ôi t…ôn ¶u ¶ijaw, *% ka snńß…ôi sin ¶ijaw …ĺuto, *% ka snńß…ôi isu…ĺan ¶ijaw, ma *.*% ka s…ô…ôdiq uka snńßijan. kgl…ôxan niqul s…ô…ôdiq su…ĺuow…ônija g…ô, ** /km*. mgńßiqul m…ôniq knlaŇčan ow ¶o. niqal ńßa…ĺi **% s…ô…ôdiq g…ô, m…ôniq alaŇč b…ĺ…ô…ônux pa…ĺu; mnsŇča…ĺi na ka m…ô…ôniq alaŇč. ka…ĺi su…ĺuow…ônija ka pn…ĺŇčagan ka…ĺi knlaŇčan, ka…ĺi nnansula*u. niqal ka ka…ĺi nsijoŇčja…ĺi ma ka…ĺi nita…ĺi, Ňčalan s…ĺ…ôŇčo ka…ĺi bukuŇč qu…ĺi dd…ô…ĺiq pŇčajus p…ôni. pnalaŇč spooda ka…ĺi ux…ô pn…ĺŇčagan, niqal **% - **% s…ô…ôdiq sp…ôgan kana m…ô…ôniq alaŇč b…ĺ…ô…ônux pa…ĺu knlaŇčan. …ĺupianna g…ô, alaŇč mg…ô…ôla knp…ĺuwan knlaŇčan na s…ĺuow…ônija. ma niqal ka ppa…ĺu na ńßa…ĺi ka alaŇč b…ĺ…ô…ônux so ma…ĺipoa…ĺ,  ¶aj…ĺ…ô, kolani . sqita kana alaŇč na su…ĺuow…ônija g…ô, ** ka k…ôsun alaŇč snaaxan knkl…ôgan. pngaja pnklaan Ňčajan pa…ĺu s…ô…ôdiq nsu…ĺuow…ônija, kana ka so mpuujas patis *o…ĺan ¶o. pu…ĺ…ôso…üun, u…ĺis…ô ¶ija j…ôso*u. suto*an, ma mtluńß…ô ka…ĺi pp…ĺŇčagan *o…ĺanko. miko…ĺosi ¶i, kana ka mba…ĺańß ptutuj gaja spatis unji*usin jakopusu.  ¶ija…ĺusu, ma smmalu ujas stubu ńßndu…ĺ…ô sula*uko. a*usajniko, luwan mtubu ujas ńßndu…ĺ…ô …ĺajpańßolo. dmatun dama ¶ na su…ĺuow…ônija, …ôguw ka mnt…ôna ńßa…ĺi di msputiŇč awti…ĺi, sijoŇčja…ĺi, ita…ĺi. qu…ĺi niqul dńß…ô…ĺan t…ĺuma g…ô, maŇčal ńßa…ĺi sijaŇč sdama ¶, so i…ĺaq t…ĺuma  ¶qijan ppuqun ma tnq…ô…ĺun t…ô…ô…ĺaŇč babuj ka sdama ¶; kj…ĺ ¶iluŇč g…ô, maŇčal ppuqun pnjańßan …ĺ ¶iluŇč. niqal ka snlm…ôan gmaxan ppuqun pnosa, qlmuqun bt…ô…ĺiq pu…ĺosijoto, ma sa…ĺami …ôguw knkl…ôgan. mmańßun g…ô, niqal q…ĺa…ĺi mtanańß pŇčlawa, sino mgtanańß bduduj daka sino mbńß…ôg…ô bduduj. niqal snlm…ôan b…ôuq piŇčkuo ma kana ńß…ôi qńßuni a…ĺiŇč siimańß mmańßan ńß…ôi qńßuni, spkulu slm…ôan paj…ĺanti. mllamu kana ka ńßlama nsu…ĺuow…ônija, so ńßlama …ômu, nŇčalan snlm…ôan wa…ĺ…ô  ¶ijawmaj. apgimax snmalu udoŇčko, sijawmaj*un malun ńß…ôi sin…üun, ńßotaw, nduńßan poti ¶a poti ¶a, ma gnmaxan pu…ĺ…ôkumua…ĺsuka -  ¶ipa ¶a(p…ĺ…ôkmu…ĺska gibani ¶a)knkl…ôgan ppuqun. pnjańßan pnatas  ¶ia ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Slovenia = Gaga kska Owcow ka Slovenia, 46 07 N, 14 49 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 20,273 sq km(hangan na o Tg155) (knlbanga dxgal o 20,151 sq km, knlbangan qsiya o 122 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 1,978,029 hiyi. Gaga Ljubljana ka pusu alang paru, jiyax 25 idas 6 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Slovenia ga wada sugan 22.80% ka dxgal qpahan, 62.30% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 14.90% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Borut Pahor, pnaah hngkawas2012 idas 12 jiyax 22pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Suruoweniya = Suruoweniya Konghokuo(Kari Suruoweniya. Republika Slovenija), splawa daha Suruoweniya. Kingal meniq Congo, knlangan biciq msputing Arpesusan. Itari ka puting na tgiril. Mooda tghuna tgiril musa rcilung Yatoriya. Slabu Koroaysiya ka tgnarac daka tghunac. Tgdaya daka tgnarac ge, Siyongyari, mslutuc Awtiri ka tgdaya. 20,273km¬≤ ka dheran na knlangan Suruoweniya, maha hari 205wan ka seediq . Hmrinas mdeka ka seediq snhei Ruoma Tencuciyaw. Rupianna ka mgeela knpruwan alang ka knlangan . Anaq kesun knlangan Congo, pddilan Nano Itari, Koruoaysiya daka Sayarweya ka rekisi ma pnGaya daha. Knkawas 1991 idas 6 ali 25 berih na ini ptburux hayan ge, pnugeegul berih Nansulafu, nSohuwecuyi Renpang konghokuo (Suruoweniya Sohuwecuyi Konghokuo). Saya de, qnbsiyaq niqul na knlangan Nansulafu, knbrawan nngalan snpegan GDP knlangan. Ris Pndaan tnlaman patis na ncbeyo, mputing Pingho sutay ciida, niqal seediq Niantota pslutuc ka knlangan nii di. Dmoi tecu ciida, seediq ncbeyo Kayarto ma seediq ncbeyo Iririya ka tnalang Weruoniya, Daha kbekuy hari knkawas pnqhequr Romatikuo daka seediq tnalang, kingal suci de, sprdingan spqlhangan, ma kana ba ka pnheyu tnalang breenux paru. Kndalax 6 suci, rdrudan Luwan na Nansulafu gndudun ptloung niqul daha ka hini di. 7 suci, mtutuy kingal knlangan Suruoweniya, kiya ka Kalataniya Kongkuo. Knkawas 745, srequn knlangan Farankotikuo, kndalax ciida ka rahur seediq Sulafu snhei Tencuciyaw di. Yaani knkawas maxal kbekuy hari, pntasan"pnatis na Furaysin"ka pnugeela patis snkuwan kari na Suruoweniya, ma pnugeela bale pnatis Latingcumu pnkari Surlafu. 14 suci hayan, kana hari ddheran na Suruoweniya nngalan na Hapusupaw Uwangcaw, pnheyu nAwsiyongtikuo. Qnlhangan na Naporun ciida, Suroweniya nngalan texan Iririya Singsung nFakuo texan. Knkawas 1848, kana ba ka lnlungan Luwan tnalang ka seediq Awsiyongtikuo, bhangan mpheyu naq knlangan mtburux ka Suruoweniya duri. Knkawas 1918, wada ini baka pncbuwan na WW1 ka Awsiyongtikuo, ma mspaux di. Seediq Suruoweniya wada mgseediq Sayarweniya, seediq Kuoroaysiya, ma seediq Suruoweniya knlangan daha tikuh. Knkawas 1929, pryuxan ngayan Nansulafu Wangkuo. Mccebu WW2 ciida, krmuxan knlangan beyax icil ka Nansulafu, dheran ckceka, tgiril ma tgnarac, ngalan pnkyapan na Nacuwe Tuokuo, knlangan Itari, ma Siyongyari. Ma pnugeela alang paru Rupianna daka quri tgiril pnkyapan nItari, pndheran na kingal Itari. Bobo pncbuwan dungal, ptuuman pgeegul Konghukuo, ma pngalan naq nNansulafu dungal. nNansulafu ciida ka Suruoweniya, rmabang ba mgeela kntngiyan mmteru knlangan Konghokuo. Knkawas 1980, mgedang ka Mdudur daha Tituo, sehu Suruoweniya, prading spooda knkkingal pnqlhangan, pkriyux ppyahan, ma spooda knkawas 1989 idas 9 ka snlmeyan ddaan, pgkela pnrngagan so maalix beyax pnskegan ka Suruoweniya. Knkawas 1990 idas 12 ali 23, pngalan kari kana ka seediq knlangan Suruoweniya, 88% snegul mpkburux. Knkawas 1991 idas 6 ali 25, pgkela mpburux Sueuoweniya. Asi pskagul supi pkremux Suruoweniya ka Nansulafu, ani si mkmaxal ba ali, pkberih knciyuk Suruoweniya ka Nansulafu, mddaha naq uka hari ka mangal luqah, ki kesun mkmaxal ali pncbuwan. Knkawas 1992, pnugaluk pskingal nOwco, srwaan pkburux knlangan Suruoweniya, ma srwaan mremux Renhokuo ka seediq Suruoweniya. knkawas ciida, bnbrexan ba ka Suruoweniya. Bobo pnbrexan, mquri tgiril sqita na ka Suruoweniya. Knkawas 2004 idas 3, remux Peyecucu ka Suruoweniya, idas 5 ali 1, remux Owmong. Knkawas 2007 idas 1, prading dmoi Ow yen. Knkawas 2007 idas 12 ali 21, knlangan Kongye Huweyen kuo nSnkun. Mqlahang Pnuoda sbetaq senkiyo ka Congtong na Suruoweniya. Mkrima knkawas ka sqeepah na, malu de pqdisun pgtexan ka ali sqeepah na dungal denu. Sincungcen na sheu, Congri daka Neko ka Mdudul. Pndaan senkiyo Ihuwe ka neko daha. Congri ka mdudul Cucungtang. Ihuwe na Suruoweniya psnaxan Riyangyen. Kuoming Ihuwe na Suruoweniya (mntena hari siyaiyen) ge, 90 seediq ka pngalan kari. DrŇĺavni svet (Kuoming tahuwe na Suruoweniya mntena hari Sangiyen) niqal 40 seediq ka pngalan kari. Beyax spkingal Kuoming Ihuwe. Mksepac knkawas de senkiyo texan. Singcng cyuhwa Sugan maxal daha snpegan kana ka dheran nSuruoweniya, 212 kana ka sucun, ma 11 ka su ga truma na. Pkdkilan Dungus snnaaxan. Pkdkilan Suruoweniya Torikolafu - knbrawan bale dgiyaq na ka Suruoweniya Meniq ayus sepac pkdkilan Owco ka Suruoweniya. Ddgiyaq Arpesu, ddgiyaq Tinala, pcceka breenux yayung Tuonawho, ma kyrcilung Ticonghay. Pstnaan knbgrawan na knlangan Suruoweniya ge, haypa 557 m, ma mgeela knbrawan ge, dgiyaq Torikofu, haypa 2864 m. Maha mpceka hari dheran(10124 km¬≤ ) bungan llmiqu. Bnubung na lmiqu dheran knlangan nii duri, tgteru mgeela pntbkuwan na meniq knklangan owco, mhiti bukuy na Funran daka Juweteng. Niqal llmiqu bbuyu ka knlangan na truma nana. Ma niqal snapo breenux ssperiq 5593 km¬≤ ka knlangan truma. 363 km¬≤ ka qnlangan hei qhuni, ma 216 km¬≤ qnlangan bduduy. Karac nTiconghay ka kyrucing Suruoweniya. Ceka mtruma na ge, nUntay karac Tayriku. Pspuwan pgtena ngalan knuuxun na knkingal idas ge, -2¬įC, idas 7 ge, 21 ¬įC. Ppyahan Pnkryuxan ppyahan knlangan na Tongo, mangal ngayan berih tg 1 GDP ka Suruowenoya. Ma knlangan nii duri, mtuuman pnheyu knlangan Sucemawyicucu. Knkawas 2004 idas 5 ali 1, tnuman Owmong. Ma idas 6 ali 28, remux ppryuxan Huweri Tuwehuwancicu(Exchange Rate Mechanism II,ERM II). Knkawas 2007 idas 1 ali 1, prading tuuman hbangan Oyenci, spooda 1 EUR:239.640 SIT pgkere pryuxan gnbbaruy. Hei seediq daka snhei Dungus snnaaxan. Hei seediq Suruoweniya daka snhei nSuruoweniya Hei seediq Suruoweniya 88% nSuruoweniyacu, 3% ka seediq Koroaysuya, 2% ka seediq sayarweya, 1% ka seediq Posuniyako, ma 0.4% ka seediq Siyongyari. Pntuting knkawas 2013 seediq ge, spegan knuudus maha hari 79.6 ka knuudus knkawas. 70.8% knrahur ka snhei Tencuciyaw, 1% ka snhei Sinciyaw Ruto, 1% ka snhei Isuranciyaw, ma 4.3% ka seediq uka snhiyan. Kglexan niqul seediq Suruoweniya ge, 95 /km¬≤. mghiqul meniq knlangan Owco. Niqal hari 50% seediq ge, meniq alang breenux paru; mnsngari na ka meeniq alang. Kari Suruoweniya ka pnrngagan kari knlangan, kari nNansulafu. Niqal ka kari nSiyongyari ma kari nItari, ngalan srengo kari bukung quri dderiq pngayus peni. Pnalang Spooda kari uxe pnrngagan, niqal 65% - 79% seediq spegan kana meeniq alang breenux paru knlangan. Rupianna ge, alang mgeela knpruwan knlangan na Sruoweniya. Ma niqal ka pparu na hari ka alang breenux so Maripoar, Cayre, Kolani . Sqita kana alang na Suruoweniya ge, 11 ka kesun alang snaaxan knklegan. PnGaya Pnklaan ngayan paru seediq nSuruoweniya, kana ka so Mpuuyas patis Foranco. Puresojun, Uriseciya Yesofu. Sutofan, ma mtluhe kari pprngagan Foranko. Mikorosici, kana ka Mbarah ptutuy Gaya spatis Unyifusin Yakopusu. Ciyarusu, ma smmalu uyas stubu hndure Sulafuko. Afusayniko, Luwan mtubu uyas hndure Raypaholo. Dmatun damac na Suruoweniya, eguw ka mntena hari di msputing Awtiri, Siyongyari, Itari. Quri niqul dheran truma ge, mangal hari siyang sdamac, so iraq truma cqiyan ppuqun ma tnqerun teerang babuy ka sdamac; kyrcilung ge, mangal ppuqun pnyahan rcilung. Niqal ka snlmeyan gmaxan ppuqun pnosa, qlmuqun bteriq Purosiyoto, ma Sarami eguw knklegan. Mmahun ge, niqal qrari mtanah Pnglawa, sino mgtanah bduduy daka sino mbhege bduduy. Niqal snlmeyan beyuq pingkuo ma kana hei qhuni aring siimah mmahan hei qhuni, spkulu slmeyan payranti. Mllamu kana ka hlama nSuruoweniya, so hlama emu, nngalan snlmeyan ware ciyawmay. apgimax snmalu udongko, siyawmayfun malun hei sinjun, hotaw, nduhan potica Potica, ma gnmaxan Purekumuarsuka - cipaca(Prekmurska gibanica)knklegan ppuqun. Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= slo*…ônia = gaga kska ow ¶ow ka slo*…ônia, ** ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o **,*** sq km(ńßaŇčan na o tg***) (knlbaŇča dxgal o **,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan *,***,*** ńßiji. gaga l…üubl…üana ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal slo*…ônia ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka bo…ĺut pańßo…ĺ, pnaańß ńßŇčkawas**** idas ** …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = su…ĺuow…ônija = su…ĺuow…ônija koŇčńßokuo(ka…ĺi su…ĺuow…ônija. …ĺ…ôpublika slo*…ôni…üa), splawa dańßa su…ĺuow…ônija. kiŇčal m…ôniq  ¶oŇčo, knlaŇčan bi ¶iq msputiŇč a…ĺp…ôsusan. ita…ĺi ka putiŇč na tgi…ĺil. mooda tgńßuna tgi…ĺil musa …ĺ ¶iluŇč jato…ĺija. slabu ko…ĺoajsija ka tgna…ĺa ¶ daka tgńßuna ¶. tgdaja daka tgna…ĺa ¶ g…ô, sijoŇčja…ĺi, mslutu ¶ awti…ĺi ka tgdaja. **,***km* ka dńß…ô…ĺan na knlaŇčan su…ĺuow…ônija, mańßa ńßa…ĺi ***wan ka s…ô…ôdiq . ńßm…ĺinas md…ôka ka s…ô…ôdiq snńß…ôi …ĺuoma t…ôn ¶u ¶ijaw. …ĺupianna ka mg…ô…ôla knp…ĺuwan alaŇč ka knlaŇčan . anaq k…ôsun knlaŇčan  ¶oŇčo, pddilan nano ita…ĺi, ko…ĺuoajsija daka saja…ĺw…ôa ka …ĺ…ôkisi ma pngaja dańßa. knkawas **** idas * ali ** b…ô…ĺińß na ini ptbu…ĺux ńßajan g…ô, pnug…ô…ôgul b…ô…ĺińß nansula*u, nsońßuw…ô ¶uji …ĺ…ônpaŇč koŇčńßokuo (su…ĺuow…ônija sońßuw…ô ¶uji koŇčńßokuo). saja d…ô, qnbsijaq niqul na knlaŇčan nansula*u, knb…ĺawan nŇčalan snp…ôgan gdp knlaŇčan. …ĺis pndaan tnlaman patis na n ¶b…ôo, mputiŇč piŇčńßo sutaj  ¶iida, niqal s…ô…ôdiq niantota pslutu ¶ ka knlaŇčan nii di. dmoi t…ô ¶u  ¶iida, s…ô…ôdiq n ¶b…ôo kaja…ĺto ma s…ô…ôdiq n ¶b…ôo i…ĺi…ĺija ka tnalaŇč w…ô…ĺuonija, dańßa kb…ôkuj ńßa…ĺi knkawas pnqńß…ôqu…ĺ …ĺomatikuo daka s…ô…ôdiq tnalaŇč, kiŇčal su ¶i d…ô, sp…ĺdiŇčan spqlńßaŇčan, ma kana ba ka pnńß…ôu tnalaŇč b…ĺ…ô…ônux pa…ĺu. kndalax * su ¶i, …ĺd…ĺudan luwan na nansula*u gndudun ptlouŇč niqul dańßa ka ńßini di. * su ¶i, mtutuj kiŇčal knlaŇčan su…ĺuow…ônija, kija ka kalatanija koŇčkuo. knkawas ***, s…ĺ…ôqun knlaŇčan *a…ĺankotikuo, kndalax  ¶iida ka …ĺańßu…ĺ s…ô…ôdiq sula*u snńß…ôi t…ôn ¶u ¶ijaw di. jaani knkawas maxal kb…ôkuj ńßa…ĺi, pntasan"pnatis na *u…ĺajsin"ka pnug…ô…ôla patis snkuwan ka…ĺi na su…ĺuow…ônija, ma pnug…ô…ôla bal…ô pnatis latiŇč ¶umu pnka…ĺi su…ĺla*u. ** su ¶i ńßajan, kana ńßa…ĺi ddńß…ô…ĺan na su…ĺuow…ônija nŇčalan na ńßapusupaw uwaŇč ¶aw, pnńß…ôu nawsijoŇčtikuo. qnlńßaŇčan na napo…ĺun  ¶iida, su…ĺow…ônija nŇčalan t…ôxan i…ĺi…ĺija siŇčsuŇč n*akuo t…ôxan. knkawas ****, kana ba ka lnluŇčan luwan tnalaŇč ka s…ô…ôdiq awsijoŇčtikuo, bńßaŇčan mpńß…ôu naq knlaŇčan mtbu…ĺux ka su…ĺuow…ônija du…ĺi. knkawas ****, wada ini baka pn ¶buwan na ww* ka awsijoŇčtikuo, ma mspaux di. s…ô…ôdiq su…ĺuow…ônija wada mgs…ô…ôdiq saja…ĺw…ônija, s…ô…ôdiq kuo…ĺoajsija, ma s…ô…ôdiq su…ĺuow…ônija knlaŇčan dańßa tikuńß. knkawas ****, p…ĺjuxan Ňčajan nansula*u waŇčkuo. m ¶ ¶…ôbu ww*  ¶iida, k…ĺmuxan knlaŇčan b…ôax i ¶il ka nansula*u, dńß…ô…ĺan  ¶k ¶…ôka, tgi…ĺil ma tgna…ĺa ¶, Ňčalan pnkjapan na na ¶uw…ô tuokuo, knlaŇčan ita…ĺi, ma sijoŇčja…ĺi. ma pnug…ô…ôla alaŇč pa…ĺu …ĺupianna daka qu…ĺi tgi…ĺil pnkjapan nita…ĺi, pndńß…ô…ĺan na kiŇčal ita…ĺi. bobo pn ¶buwan duŇčal, ptuuman pg…ô…ôgul koŇčńßukuo, ma pŇčalan naq nnansula*u duŇčal. nnansula*u  ¶iida ka su…ĺuow…ônija, …ĺmabaŇč ba mg…ô…ôla kntŇčijan mmt…ô…ĺu knlaŇčan koŇčńßokuo. knkawas ****, mg…ôdaŇč ka mdudu…ĺ dańßa tituo, s…ôńßu su…ĺuow…ônija, p…ĺadiŇč spooda knkkiŇčal pnqlńßaŇčan, pk…ĺijux ppjańßan, ma spooda knkawas **** idas * ka snlm…ôan ddaan, pgk…ôla pn…ĺŇčagan so maalix b…ôax pnsk…ôgan ka su…ĺuow…ônija. knkawas **** idas ** ali **, pŇčalan ka…ĺi kana ka s…ô…ôdiq knlaŇčan su…ĺuow…ônija, **% sn…ôgul mpkbu…ĺux. knkawas **** idas * ali **, pgk…ôla mpbu…ĺux su…ôuow…ônija. asi pskagul supi pk…ĺ…ômux su…ĺuow…ônija ka nansula*u, ani si mkmaxal ba ali, pkb…ô…ĺińß kn ¶ijuk su…ĺuow…ônija ka nansula*u, mddańßa naq uka ńßa…ĺi ka maŇčal luqańß, ki k…ôsun mkmaxal ali pn ¶buwan. knkawas ****, pnugaluk pskiŇčal now ¶o, s…ĺwaan pkbu…ĺux knlaŇčan su…ĺuow…ônija, ma s…ĺwaan m…ĺ…ômux …ĺ…ônńßokuo ka s…ô…ôdiq su…ĺuow…ônija. knkawas  ¶iida, bnb…ĺ…ôxan ba ka su…ĺuow…ônija. bobo pnb…ĺ…ôxan, mqu…ĺi tgi…ĺil sqita na ka su…ĺuow…ônija. knkawas **** idas *, …ĺ…ômux p…ô…ô ¶u ¶u ka su…ĺuow…ônija, idas * ali *, …ĺ…ômux owmoŇč. knkawas **** idas *, p…ĺadiŇč dmoi ow j…ôn. knkawas **** idas ** ali **, knlaŇčan koŇčj…ô ńßuw…ô…ôn kuo nsnkun. mqlańßaŇč pnuoda sb…ôtaq s…ônkijo ka  ¶oŇčtoŇč na su…ĺuow…ônija. mk…ĺima knkawas ka sq…ô…ôpańß na, malu d…ô pqdisun pgt…ôxan ka ali sq…ô…ôpańß na duŇčal d…ônu. sin ¶uŇč ¶…ôn na sńß…ôu,  ¶oŇč…ĺi daka n…ôko ka mdudul. pndaan s…ônkijo ińßuw…ô ka n…ôko dańßa.  ¶oŇč…ĺi ka mdudul  ¶u ¶uŇčtaŇč. ińßuw…ô na su…ĺuow…ônija psnaxan …ĺijaŇčj…ôn. kuomiŇč ińßuw…ô na su…ĺuow…ônija (mnt…ôna ńßa…ĺi sijaij…ôn) g…ô, ** s…ô…ôdiq ka pŇčalan ka…ĺi. d…ĺ*a*ni s*…ôt (kuomiŇč tańßuw…ô na su…ĺuow…ônija mnt…ôna ńßa…ĺi saŇčij…ôn) niqal ** s…ô…ôdiq ka pŇčalan ka…ĺi. b…ôax spkiŇčal kuomiŇč ińßuw…ô. mks…ôpa ¶ knkawas d…ô s…ônkijo t…ôxan. siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa sugan maxal dańßa snp…ôgan kana ka dńß…ô…ĺan nsu…ĺuow…ônija, *** kana ka su ¶un, ma ** ka su ga t…ĺuma na. pkdkilan duŇčus snnaaxan. pkdkilan su…ĺuow…ônija to…ĺikola*u - knb…ĺawan bal…ô dgijaq na ka su…ĺuow…ônija m…ôniq ajus s…ôpa ¶ pkdkilan ow ¶o ka su…ĺuow…ônija. ddgijaq a…ĺp…ôsu, ddgijaq tinala, p ¶ ¶…ôka b…ĺ…ô…ônux jajuŇč tuonawńßo, ma kj…ĺ ¶iluŇč ti ¶oŇčńßaj. pstnaan knbg…ĺawan na knlaŇčan su…ĺuow…ônija g…ô, ńßajpa *** m, ma mg…ô…ôla knb…ĺawan g…ô, dgijaq to…ĺiko*u, ńßajpa **** m. mańßa mp ¶…ôka ńßa…ĺi dńß…ô…ĺan(***** km* ) buŇčan llmiqu. bnubuŇč na lmiqu dńß…ô…ĺan knlaŇčan nii du…ĺi, tgt…ô…ĺu mg…ô…ôla pntbkuwan na m…ôniq knklaŇčan ow ¶o, mńßiti bukuj na *un…ĺan daka …üuw…ôt…ôŇč. niqal llmiqu bbuju ka knlaŇčan na t…ĺuma nana. ma niqal snapo b…ĺ…ô…ônux ssp…ô…ĺiq **** km* ka knlaŇčan t…ĺuma. *** km* ka qnlaŇčan ńß…ôi qńßuni, ma *** km* qnlaŇčan bduduj. ka…ĺa ¶ nti ¶oŇčńßaj ka kj…ĺu ¶iŇč su…ĺuow…ônija.  ¶…ôka mt…ĺuma na g…ô, nuntaj ka…ĺa ¶ taj…ĺiku. pspuwan pgt…ôna Ňčalan knuuxun na knkiŇčal idas g…ô, -** ¶, idas * g…ô, ** * ¶. ppjańßan pnk…ĺjuxan ppjańßan knlaŇčan na toŇčo, maŇčal Ňčajan b…ô…ĺińß tg * gdp ka su…ĺuow…ônoja. ma knlaŇčan nii du…ĺi, mtuuman pnńß…ôu knlaŇčan su ¶…ômawji ¶u ¶u. knkawas **** idas * ali *, tnuman owmoŇč. ma idas * ali **, …ĺ…ômux pp…ĺjuxan ńßuw…ô…ĺi tuw…ôńßuwan ¶i ¶u(…ôx ¶ńßaŇč…ô …ĺat…ô m…ô ¶ńßanism ii,…ô…ĺm ii). knkawas **** idas * ali *, p…ĺadiŇč tuuman ńßbaŇčan oj…ôn ¶i, spooda * …ôu…ĺ:***.*** sit pgk…ô…ĺ…ô p…ĺjuxan gnbba…ĺuj. ńß…ôi s…ô…ôdiq daka snńß…ôi duŇčus snnaaxan. ńß…ôi s…ô…ôdiq su…ĺuow…ônija daka snńß…ôi nsu…ĺuow…ônija ńß…ôi s…ô…ôdiq su…ĺuow…ônija **% nsu…ĺuow…ônija ¶u, *% ka s…ô…ôdiq ko…ĺoajsuja, *% ka s…ô…ôdiq saja…ĺw…ôa, *% ka s…ô…ôdiq posunijako, ma *.*% ka s…ô…ôdiq sijoŇčja…ĺi. pntutiŇč knkawas **** s…ô…ôdiq g…ô, sp…ôgan knuudus mańßa ńßa…ĺi **.* ka knuudus knkawas. **.*% kn…ĺańßu…ĺ ka snńß…ôi t…ôn ¶u ¶ijaw, *% ka snńß…ôi sin ¶ijaw …ĺuto, *% ka snńß…ôi isu…ĺan ¶ijaw, ma *.*% ka s…ô…ôdiq uka snńßijan. kgl…ôxan niqul s…ô…ôdiq su…ĺuow…ônija g…ô, ** /km*. mgńßiqul m…ôniq knlaŇčan ow ¶o. niqal ńßa…ĺi **% s…ô…ôdiq g…ô, m…ôniq alaŇč b…ĺ…ô…ônux pa…ĺu; mnsŇča…ĺi na ka m…ô…ôniq alaŇč. ka…ĺi su…ĺuow…ônija ka pn…ĺŇčagan ka…ĺi knlaŇčan, ka…ĺi nnansula*u. niqal ka ka…ĺi nsijoŇčja…ĺi ma ka…ĺi nita…ĺi, Ňčalan s…ĺ…ôŇčo ka…ĺi bukuŇč qu…ĺi dd…ô…ĺiq pŇčajus p…ôni. pnalaŇč spooda ka…ĺi ux…ô pn…ĺŇčagan, niqal **% - **% s…ô…ôdiq sp…ôgan kana m…ô…ôniq alaŇč b…ĺ…ô…ônux pa…ĺu knlaŇčan. …ĺupianna g…ô, alaŇč mg…ô…ôla knp…ĺuwan knlaŇčan na s…ĺuow…ônija. ma niqal ka ppa…ĺu na ńßa…ĺi ka alaŇč b…ĺ…ô…ônux so ma…ĺipoa…ĺ,  ¶aj…ĺ…ô, kolani . sqita kana alaŇč na su…ĺuow…ônija g…ô, ** ka k…ôsun alaŇč snaaxan knkl…ôgan. pngaja pnklaan Ňčajan pa…ĺu s…ô…ôdiq nsu…ĺuow…ônija, kana ka so mpuujas patis *o…ĺan ¶o. pu…ĺ…ôso…üun, u…ĺis…ô ¶ija j…ôso*u. suto*an, ma mtluńß…ô ka…ĺi pp…ĺŇčagan *o…ĺanko. miko…ĺosi ¶i, kana ka mba…ĺańß ptutuj gaja spatis unji*usin jakopusu.  ¶ija…ĺusu, ma smmalu ujas stubu ńßndu…ĺ…ô sula*uko. a*usajniko, luwan mtubu ujas ńßndu…ĺ…ô …ĺajpańßolo. dmatun dama ¶ na su…ĺuow…ônija, …ôguw ka mnt…ôna ńßa…ĺi di msputiŇč awti…ĺi, sijoŇčja…ĺi, ita…ĺi. qu…ĺi niqul dńß…ô…ĺan t…ĺuma g…ô, maŇčal ńßa…ĺi sijaŇč sdama ¶, so i…ĺaq t…ĺuma  ¶qijan ppuqun ma tnq…ô…ĺun t…ô…ô…ĺaŇč babuj ka sdama ¶; kj…ĺ ¶iluŇč g…ô, maŇčal ppuqun pnjańßan …ĺ ¶iluŇč. niqal ka snlm…ôan gmaxan ppuqun pnosa, qlmuqun bt…ô…ĺiq pu…ĺosijoto, ma sa…ĺami …ôguw knkl…ôgan. mmańßun g…ô, niqal q…ĺa…ĺi mtanańß pŇčlawa, sino mgtanańß bduduj daka sino mbńß…ôg…ô bduduj. niqal snlm…ôan b…ôuq piŇčkuo ma kana ńß…ôi qńßuni a…ĺiŇč siimańß mmańßan ńß…ôi qńßuni, spkulu slm…ôan paj…ĺanti. mllamu kana ka ńßlama nsu…ĺuow…ônija, so ńßlama …ômu, nŇčalan snlm…ôan wa…ĺ…ô  ¶ijawmaj. apgimax snmalu udoŇčko, sijawmaj*un malun ńß…ôi sin…üun, ńßotaw, nduńßan poti ¶a poti ¶a, ma gnmaxan pu…ĺ…ôkumua…ĺsuka -  ¶ipa ¶a(p…ĺ…ôkmu…ĺska gibani ¶a)knkl…ôgan ppuqun. pnjańßan pnatas  ¶ia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>