<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Slovakia" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Slovakia" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Slovakia = Gaga kska Owcow ka Slovakia, 48 40 N, 19 30 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 49,035 sq km (hangan na o Tg131) (knlbanga dxgal o 48,105 sq km, knlbangan qsiya o 930 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 5,445,802 hiyi. Gaga Bratislava ka pusu alang paru, jiyax 1 idas 9 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Slovakia ga wada sugan 40.10% ka dxgal qpahan, 40.20% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 19.70% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Andrej Kiska, pnaah hngkawas2014 idas 6 jiyax 15pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Slwofak = Slwofake konghkwo (kari Slwofak: Slovenská republika), tduwa spuun tnhangan Slwofak (kari Slwofak: Slovensko), nii o Congow kingal klwaan Neylu kiya, knraban ma o spac. Mngari kbhug, wada saw niqan rima kbkuy mspatul kbuhug seejiq. Gqiyanhidaw daya ling Cyeyk, daya ling Polang, hragan hidaw ling Uklang, hunac ling Syyongyali, gqiyan hunac ling Awtili, Pulatislawa o paru bi breenux alang. Slwofak nii o kingan ihweymingcu klwaan kiya, Slwofak ka kari dha. Nii hngkawas empusal kbkuy spac jiyax empusal mngari idas tru mseupu daya paru gqiyan hidaw gsilun kongyuey tsliyan, kndadax hngkawas empusal kbkuy spac jiyax kingal idas rima mseupu Owcow leyngmong. Nii hngkawas empusal kbkuy empitu jiyax empusal kingal idas maxal dha mseupu snkn kongyuey alang. Hngeawas empusal kbkuy mngari jiyax kingal idas kingal do mseupu Owyuey breenux. Sayang Slwofak gaga psnakun Conow klwaan, nniqan dha bbaraw bi endaan jiyax o nniqan Tongow kiya. Ris Plealay sayan nniq Slwok hini o kiya ka sejiq Kayrt, brah rima sci do prajing wada sdhiyaqan seejiq Jrman, kndadax kingal sci dhuq rima sci Slwok sayan siyaw sjiq lwoma ni sjiq arman, Hini o neegu psbuc ssiyaw. Hngkawas rima kbhug siida nniyax hini ka rudan sbiyaw Sla rudan qrijil. Empitu sci siida Slwofak o ida pska Smwo alang bukun. mspac sci hini nii smriyu ka nitla kongkwo, hngkawas mspackbkuy mtrul tru nii pska Tamwola duma. Maxal dhuq maxal kingal sci gaga knhuway ne syongyali alang bukun duma. Hngkawas maxal rima kbkuy empusal mataru msnegun Syonyali ni Awrili ka empklawa, nii o ida ne Awtili tikwo duma na, hngkawas maxal maspac kbkuy mataru kmxalan empitu o ida ne Awsyon tikwo duma na. maxalmataru babaw dxgal ni maxal empitu babaw dxgal o egu balay ka ruwan alang Tongnangow breenux gisu lkung Etumantikwo siida, duma enduwa tsliyan Syongyali klwaan o wana saw sayan na Sleofak. Bukuy tgkingal psbu babaw dxgal, gaga ini baka ka Awsyon klwaan, hngkawas maxal mngari kbkuy maxal maspac Slwofak ni Cyeyk mseupu Cyeykslwofak ka dhiya, duma o kana saw sayan Syonyali uri, pusu tnalang breenux hini o kiya ka seejiq Syonyali kiya ni sayan na Syonyali ruwan breenux hini o duma na hiya skari Slwofak. Kiya ka kiya ni yasa quri hbangan ni kmlawa ini aug, kndadax hngkawas maxal mngari kbkuy empusal duma embbiyax hii ka Slwofak psmiyah kari ni iyux kndadax Cyeykslwofak psnanak musa nganguc, bukuy hngkawas maxal mngarikbkuy cingt eylah na qpahun Slwofak tgkingal pnhiyu, Naswey tkwo ka pdudu ni empqlahan, plealay tgkingal Weyyeyna ngalan na ka Slwofak hunac sbgay alang subway na Syonyali klwaan, Tkwo, polang ni syongyalikwa sugun Cyeykslwofak do kcyeynuklang ne syonwali. Hngkawas maxal mngari kbkuy mspatul ni mseupu Cowsingkwo, hngkawas maxal mngari kbkuy mspatul kingal, Syongyali skaya psaping psnangi saw Sulyeyn skaya psaping ka gisu dha ini baka ka Slwofak do nii ka ngalan dha kari ni mseupu psbu Sut, Slwofak kmlawa psruwa nanaq smkagun psaping ni mseupu psbu Tsu. Hngkawas maxal mngari kbkuy mtrul rima jiyax spac idas spac, Slwofak o wada ngalung Tkwo na Sulyeyng psaping. ini baka psbu ka Tkwo, wada ngalung Sulyeyng ka Slwofak, Cyeyk Kongcantan ka pqlahan da. Slwofak tgkingal Konghkwo na bukun Yueysefu. Tiswo mnda psiling do wada bqilan da, siida hbaraw bi ka pdayaw konghkwo na sejiq gisu mtqraqil ssiyaw gsilung. Quri saw nii wana hngkawas mataru knudus Slwofk konghkwo, ini ktna sejiq qmita o ini pntna ka qqita dha: ngalang tnhangal "weycencyueyn" alang Sulyeyn. Ana saw nii o ida hbaraw bi ka seejiq Slwofa nii o aug nkari kmlawa kisa, Sulyeyng ka gaga smliq ksun. Slwofak gaga pspun ciyek do, puda sehwey-cui puda, hmgkawas maxal kbkuy mspatul maspac Cyeykslwofak-kongcantan prajin pklawa. Kndadax hngkawas maxal mngarikbkuy mayaru kmxalan mngri. Slwofak nii mseupu Cyeykslwofak alang cui-konghkwo na kingal cyyamong-konghkwo. Hngkawas maxal mngari kbkuy mspatul mngari, gisu ttglug ka lnglungal sejiq Cyeykslwofak-teyngejonkming, puda egu klgan euda. Bukuy do, iyux kgayaw ka Slwofak nii ptura bi, hngkawas maxal mngri kbkuy mngari kmxalan dha wada psruwaan ka sejiq muda pgaaw, hngkawas maxal mngari kbkuy mngari kmxalan tru jiyax kingal idas kingal slwofak piyah kari ni yasa pgayaw Cyeykslwofak-konghkwo ka dhiya, kiya ka kiya ni murux nanaq ka klwaan dha, nii tnhangan "tyeynejong-pgayaw". Hngkawas epusal kbkuy tru jiyax maxal empitu idas rima dhuq jiyax maxal maspac muda pgaaw ka sjiq Slwofak, 92.45 tngkmbkiyan psruwa msupu Ocow-lyeyngmong ka sejiq dha. spac kbkuy empusal kbuhug sejiq o wana 52.15 tngkmbkiyan kmiyah pgaaw. hngkawas empusal kbkuy spac jiyaxe mpusal mngri idas tru Slwofak mseupu Peyyuey, hngkawas empusal kbkuy spac jiyax kingal idas rima mseupu Owmong. Hngkawas empusal kbkuy spac jiyax tru idas spac pgaaw congtong nniq Solwen siida,uka ana ima gisu truma 50 tngkmbkian ka pngaaw dha,kiya ni tgdha pgaaw do embiyax 60 tngkmbkiyan pngaaw patas ka Iwan.cyaspalwoweyci. Hngkawas empusal kbkuy spac nuuda Owcow-ihwey siida wana 16.66 tngkmbkiyan ka miyah pgaaw. Hngkawas empusal kbkuy mataru jiyax maxal empitu idas mataru, burah na kwohwey pgaaw wada klaun, mangan 29.14 tngkmbkiyan pngaaw patas ka fangsyang tang, nii o kwohwey ruwan tgkingal paru tang kiya. Slwofak mingcu-citu pnrhulan msupu, mangan 18.35 tngkmbkiyan pngaaw patas, duri o Slwofak-mingcu-tang, mangan 11.73 tngkmbkiyan pngaaw patas. Jiyax spac idas empitu, Slwofak congtong Cyaspalwoweyci enduwa mangan qpahun Fngsyantan-cusi Lwopot.feycyaw tn burah pklawa na congli. Fangsyan-tang ni Slwofak mingcu-tang ni ppeysa mingcu Slwofak yuntong tsliyan msupu lyeynh-cenfu. Hngkawas empusl kbkuy mngari jiyax empusal kingal ka pgau Cngtong, nii pgaaw Cngtong siida, ida dmutuc qnpah ka Cngtong o Iwan. cyaspalwoweyci nangan na pgaaw patas 46.7 tngkmbkiyan, kana pgaaw sejiq o hiya ka nniq brah, siida o uka ana kingal ka mangan ciway bi 50 tngkmbkiyan pgaaw patas, nii tgdhapgaaw siida Iwan.cyaspalwoweyci enbiyax 55.53 tngkmbkiyan ka pgaaw na patas, ini niya baka ka tnhiyan niya pgaaw Laticyawwa (ngalan na pgaaw pasas o 44.47 tngkmbkiyan) ni hiya ka pnkiutuc. Hngkawas empusal kbkuy maxal mngari jiyax maxal mataru ids tru tgkingal pgaaw Cngtong siida, Cputwowa 40.57 tngkmbkiyan ka pgaaw patas niya,nii brah tgkingan. Yasa maxal tru ka pgaaw sjiq ini dhuq ska ka patas pngaaw dha, hiya do mntuhuy mangan hangan tgdha, nangan na pgaaw patas 18.66 tngkmbkiyan Lwomas.syeyfucyawweyci tgdha pgaaw duri. Hngkawas empusan kbkuy maxal mngari jiyax mtrulidas tru nii tgdha pgaaw siida ka Cngyong, Caputwowa 58.40 tngkmbkiyan ka ngalang niya pgaaw patas o hiya ka wada mangan qahun Slwofak-Cngtong, hiya ka quri qrijil plalay mangan qpahun Congtong. Hiya do nii jiyax maxal rima idas mataru empkpah. Pusu tmhangan Niqan ka pnqtaan ksun, saw Slwofak alang hini o nii maxal rima sci tnhangan, nii maxal mataru sci o "Slwofak" tnhangan kjiyax. Kiya ka rima sci gisu nniq Slafu sejiq o, kndadax mngri sci prajing tnhangan sjiq Slafu, kiya ka kiya ni "Slwofak" tnhangan nii o brah maxal rima sci tna dha jilung da. Cngc Slwofak pnuda egu tang ihey-mingcuc. bukun klwaan ka Cngtong, kndadax sejiq alang ka asi pgaaw na qpahun na o hngkawas rima, tduwa dmutuc emdha. Congtong syan o kiya ka Ssanna.caputwowa. Pqlahan rwan na hiya ka Congli, hiya ka niqan paru bi biyax na sklawa, nii hbaraw ka ruwan ihwey paru bi tang ni uxay kiya o paru bi tsliyan sklawa na tangkwey, ida Cngtong ka pqpah. Kana pqpah ruwan o ida Congli ka phiyu hangan, Congtong ka empqpah. Lfak paru bi lifa cikwang o kiya ka kingal iyueyn na ihwe – Slwofak-konghkwo klwaan ihwey, kana niqan kingal kbkuy mrimal ka iyueyn,hngkawas spac qpahun, ida sejiq alang ka pruun dha pgaaw. Paru bi fayueyn Slwofak ka siyeynfa-fayueyn (Ústavný súd) ida puda tnkari syeynfa. Maxal tru ka tafakwang niya o niqan kingal ida Congtong ka kndadax ihwey phiyu hangan empqpah. Ssjiqan ni snlhayan Slwofak hbragan bi sejiqan o ida Slafujen ne sejiq Slwofak, maban kana ssjiqan o maspac kmxalan rima. maspac tngkmbkiyan, naban ciway sjiqan ka Syonyali sejiq, niqan 9.7 tngkmbkiyan, pusu tsliyan gaga hunac ni hragan hidaw. quri syeynfa Slwofak o niqan bi pnuda kndadax lnglungan dha nanaq ka shlayan, 69 tngkmbkiyan sjiqan sluhay Teyncucyaw, 9 tngkmbkiyan sluhay Singcyaw. Slwofak ne kwanfang kari o kiya ka kari Slwofak, kiya ka sejiq Slafu. Hunac Syonyaliyu hiya o jiyun dha kjiyax uri. sejiq Slwofak smkuxun bi phpah scu ni phpah meyikwey ka sejiq Slwofak, skita dha knmalu bi kndusan ka nii, kiya ka nhalan dha qmita saw "phpah klwaan". Nniqan lnglingay Ska ni daya Slwofak ne Krpacyeyn dgiyaq mtudu na Ttla dgiyaq, misan siida ida malu bi yahan hmrapas huda ka alang hini, dayu ni dkilan nkiya malu bi qtaan. Slwofak dudux baraw bi dgiyaq Krlahfong haypa empusal matru kbkuy mrimal rima mi, gisu hini uri.hunac niqan ciway breenux. muda qlul Slwofak ka paru bi yayun o kiya ka yayun Twonaw. Meuxun karac alang Talu, bncungan qsiya knkawas rima kbkuy ~ empitu kkbkuy hawmi. Hbangan Slwofak o wada qulung bi mhdu euda kndadax euda hbangan dhuq cyo ngalan ngalan hbangan uuda. Culingt kmlawa nii kndadax hngkawas empusal kbkuy kingal sblaiq bi ka kana saw hbangan ni meuuda. Pusu bi ddaun gisu mnhdu, quri saw ngalan hbangan nganguc o gisu dha bliqan dmuy da, ngalan hbangan nganguc knttu mrana. Quri pusu ngngalan hbanganbukuy hngkawas empusal kbkuy siida ana gaga saw mlih ka brigan nganguc o, kiya ka kiya ni wada hmrinas ka hbangan Slwofak. Hngkawas empusal kbkuy dha, Slwofak sejiq gisu dha mnkala ka ngngalan ruwan klwaan alang dha, htrun dha ka naqih enngalan nganguc, kiya ni kana hbangan dhuq kndadax hngkawas maxal mngari kbkuy mngari kmxalan maspac kiya ka nemkala baru bi (4.4 tngkmbkiyan). Hngkawas empusal kmxalan tru miyah ka brigan nganguc, gisu na sluun ka quri tkray brigan klwaan, kiya do mkala 4.2 tngkmbkiyan ka hbangan klwaan. hngkawas empusal kbkuy kingal uka qpahun dhuq 19.8 tngkmbkiyan, hngkawas empusal kbkuy dha siida Culingta cenfu knpah siida gaga dh ini kttu pnaqih ka qpahun, hngkawas empusal kbkuy spac idas mataru mlih 13.9 tngkmbkiyan. hngkawas empusal kbkuy ppanan qiyqaya ka 12.0 tngkmbkiyan, hngkawas empusal kbkuy dha mlih dhoq 3.3 tngkmbkiyan, hngkawas empusal kbkuy tru ni hngkawas empusal kbkuyspac niqan nanaq ka nkala dha dury. Hngkawas empusal kbkuy mngari jiyax kingal idas kingal, enduwa bi mseupu Owyueyn breenux ka Slwofak, dhiya ka saw quri Owyueyn breenux ngalan tgmaxal mataru klwaan. Pnyahan pnatas CIA 外交部</FORM>
        <PHON kindOf="original">= slo*akia = gaga kska owʦow ka slo*akia, ** ** n, ** ** ə ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŋan na o **,*** sq km (ħaŋan na o tg***) (knlbaŋa dxgal o **,*** sq km, knlbaŋan qsija o *** sq km). kana ka səɟiqun o niqan *,***,*** ħiji. gaga bɾatisla*a ka pusu alaŋ paɾu, ɟijax * idas * ka ɟijax skɾajan klwaan. manu ka dxgal slo*akia ga wada sugan **.**% ka dxgal qpaħan, **.**% ka dxgal bbuju, ɾaħuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŋ klwaan ta sajaŋ o kija ka andɾəɟ kiska, pnaaħ ħŋkawas**** idas * ɟijax **pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. ʦinkħulan sa knita' sa bɾbiɾu' = slwo*ak = slwo*akə koŋħkwo (kaɾi slwo*ak: slo*ənsk* ɾəpublika), tduwa spuun tnħaŋan slwo*ak (kaɾi slwo*ak: slo*ənsko), nii o ʦoŋow kiŋal klwaan nəlu kija, knɾaban ma o spaʦ. mŋaɾi kbħug, wada saw niqan ɾima kbkuj mspatul kbuħug səəɟiq. gqijanħidaw daja liŋ ʦjək, daja liŋ polaŋ, ħɾagan ħidaw liŋ uklaŋ, ħunaʦ liŋ sjjoŋjali, gqijan ħunaʦ liŋ awtili, pulatislawa o paɾu bi bɾəənux alaŋ. slwo*ak nii o kiŋan iħwəmiŋʦu klwaan kija, slwo*ak ka kaɾi dħa. nii ħŋkawas əmpusal kbkuj spaʦ ɟijax əmpusal mŋaɾi idas tɾu msəupu daja paɾu gqijan ħidaw gsilun koŋjuə tslijan, kndadax ħŋkawas əmpusal kbkuj spaʦ ɟijax kiŋal idas ɾima msəupu owʦow ləŋmoŋ. nii ħŋkawas əmpusal kbkuj əmpitu ɟijax əmpusal kiŋal idas maxal dħa msəupu snkn koŋjuə alaŋ. ħŋəawas əmpusal kbkuj mŋaɾi ɟijax kiŋal idas kiŋal do msəupu owjuə bɾəənux. sajaŋ slwo*ak gaga psnakun ʦonow klwaan, nniqan dħa bbaɾaw bi əndaan ɟijax o nniqan toŋow kija. ɾis pləalaj sajan nniq slwok ħini o kija ka səɟiq kajɾt, bɾaħ ɾima sʦi do pɾaɟiŋ wada sdħijaqan səəɟiq ɟɾman, kndadax kiŋal sʦi dħuq ɾima sʦi slwok sajan sijaw sɟiq lwoma ni sɟiq aɾman, ħini o nəəgu psbuʦ ssijaw. ħŋkawas ɾima kbħug siida nnijax ħini ka ɾudan sbijaw sla ɾudan qɾiɟil. əmpitu sʦi siida slwo*ak o ida pska smwo alaŋ bukun. mspaʦ sʦi ħini nii smɾiju ka nitla koŋkwo, ħŋkawas mspaʦkbkuj mtɾul tɾu nii pska tamwola duma. maxal dħuq maxal kiŋal sʦi gaga knħuwaj nə sjoŋjali alaŋ bukun duma. ħŋkawas maxal ɾima kbkuj əmpusal mataɾu msnəgun sjonjali ni awɾili ka əmpklawa, nii o ida nə awtili tikwo duma na, ħŋkawas maxal maspaʦ kbkuj mataɾu kmxalan əmpitu o ida nə awsjon tikwo duma na. maxalmataɾu babaw dxgal ni maxal əmpitu babaw dxgal o əgu balaj ka ɾuwan alaŋ toŋnaŋow bɾəənux gisu lkuŋ ətumantikwo siida, duma ənduwa tslijan sjoŋjali klwaan o wana saw sajan na sləo*ak. bukuj tgkiŋal psbu babaw dxgal, gaga ini baka ka awsjon klwaan, ħŋkawas maxal mŋaɾi kbkuj maxal maspaʦ slwo*ak ni ʦjək msəupu ʦjəkslwo*ak ka dħija, duma o kana saw sajan sjonjali uɾi, pusu tnalaŋ bɾəənux ħini o kija ka səəɟiq sjonjali kija ni sajan na sjonjali ɾuwan bɾəənux ħini o duma na ħija skaɾi slwo*ak. kija ka kija ni jasa quɾi ħbaŋan ni kmlawa ini aug, kndadax ħŋkawas maxal mŋaɾi kbkuj əmpusal duma əmbbijax ħii ka slwo*ak psmijaħ kaɾi ni ijux kndadax ʦjəkslwo*ak psnanak musa ŋaŋuʦ, bukuj ħŋkawas maxal mŋaɾikbkuj ʦiŋt əlaħ na qpaħun slwo*ak tgkiŋal pnħiju, naswə tkwo ka pdudu ni əmpqlaħan, pləalaj tgkiŋal wəjəna ŋalan na ka slwo*ak ħunaʦ sbgaj alaŋ subwaj na sjonjali klwaan, tkwo, polaŋ ni sjoŋjalikwa sugun ʦjəkslwo*ak do kʦjənuklaŋ nə sjonwali. ħŋkawas maxal mŋaɾi kbkuj mspatul ni msəupu ʦowsiŋkwo, ħŋkawas maxal mŋaɾi kbkuj mspatul kiŋal, sjoŋjali skaja psapiŋ psnaŋi saw suljən skaja psapiŋ ka gisu dħa ini baka ka slwo*ak do nii ka ŋalan dħa kaɾi ni msəupu psbu sut, slwo*ak kmlawa psɾuwa nanaq smkagun psapiŋ ni msəupu psbu tsu. ħŋkawas maxal mŋaɾi kbkuj mtɾul ɾima ɟijax spaʦ idas spaʦ, slwo*ak o wada ŋaluŋ tkwo na suljəŋ psapiŋ. ini baka psbu ka tkwo, wada ŋaluŋ suljəŋ ka slwo*ak, ʦjək koŋʦantan ka pqlaħan da. slwo*ak tgkiŋal koŋħkwo na bukun juəsə*u. tiswo mnda psiliŋ do wada bqilan da, siida ħbaɾaw bi ka pdajaw koŋħkwo na səɟiq gisu mtqɾaqil ssijaw gsiluŋ. quɾi saw nii wana ħŋkawas mataɾu knudus slwo*k koŋħkwo, ini ktna səɟiq qmita o ini pntna ka qqita dħa: ŋalaŋ tnħaŋal "wəʦənʦjuən" alaŋ suljən. ana saw nii o ida ħbaɾaw bi ka səəɟiq slwo*a nii o aug nkaɾi kmlawa kisa, suljəŋ ka gaga smliq ksun. slwo*ak gaga pspun ʦijək do, puda səħwə-ʦui puda, ħmgkawas maxal kbkuj mspatul maspaʦ ʦjəkslwo*ak-koŋʦantan pɾaɟin pklawa. kndadax ħŋkawas maxal mŋaɾikbkuj majaɾu kmxalan mŋɾi. slwo*ak nii msəupu ʦjəkslwo*ak alaŋ ʦui-koŋħkwo na kiŋal ʦjjamoŋ-koŋħkwo. ħŋkawas maxal mŋaɾi kbkuj mspatul mŋaɾi, gisu ttglug ka lŋluŋal səɟiq ʦjəkslwo*ak-təŋəɟonkmiŋ, puda əgu klgan əuda. bukuj do, ijux kgajaw ka slwo*ak nii ptuɾa bi, ħŋkawas maxal mŋɾi kbkuj mŋaɾi kmxalan dħa wada psɾuwaan ka səɟiq muda pgaaw, ħŋkawas maxal mŋaɾi kbkuj mŋaɾi kmxalan tɾu ɟijax kiŋal idas kiŋal slwo*ak pijaħ kaɾi ni jasa pgajaw ʦjəkslwo*ak-koŋħkwo ka dħija, kija ka kija ni muɾux nanaq ka klwaan dħa, nii tnħaŋan "tjənəɟoŋ-pgajaw". ħŋkawas əpusal kbkuj tɾu ɟijax maxal əmpitu idas ɾima dħuq ɟijax maxal maspaʦ muda pgaaw ka sɟiq slwo*ak, **.** tŋkmbkijan psɾuwa msupu oʦow-ljəŋmoŋ ka səɟiq dħa. spaʦ kbkuj əmpusal kbuħug səɟiq o wana **.** tŋkmbkijan kmijaħ pgaaw. ħŋkawas əmpusal kbkuj spaʦ ɟijaxə mpusal mŋɾi idas tɾu slwo*ak msəupu pəjuə, ħŋkawas əmpusal kbkuj spaʦ ɟijax kiŋal idas ɾima msəupu owmoŋ. ħŋkawas əmpusal kbkuj spaʦ ɟijax tɾu idas spaʦ pgaaw ʦoŋtoŋ nniq solwən siida,uka ana ima gisu tɾuma ** tŋkmbkian ka pŋaaw dħa,kija ni tgdħa pgaaw do əmbijax ** tŋkmbkijan pŋaaw patas ka iwan.ʦjaspalwowəʦi. ħŋkawas əmpusal kbkuj spaʦ nuuda owʦow-iħwə siida wana **.** tŋkmbkijan ka mijaħ pgaaw. ħŋkawas əmpusal kbkuj mataɾu ɟijax maxal əmpitu idas mataɾu, buɾaħ na kwoħwə pgaaw wada klaun, maŋan **.** tŋkmbkijan pŋaaw patas ka *aŋsjaŋ taŋ, nii o kwoħwə ɾuwan tgkiŋal paɾu taŋ kija. slwo*ak miŋʦu-ʦitu pnɾħulan msupu, maŋan **.** tŋkmbkijan pŋaaw patas, duɾi o slwo*ak-miŋʦu-taŋ, maŋan **.** tŋkmbkijan pŋaaw patas. ɟijax spaʦ idas əmpitu, slwo*ak ʦoŋtoŋ ʦjaspalwowəʦi ənduwa maŋan qpaħun *ŋsjantan-ʦusi lwopot.*əʦjaw tn buɾaħ pklawa na ʦoŋli. *aŋsjan-taŋ ni slwo*ak miŋʦu-taŋ ni ppəsa miŋʦu slwo*ak juntoŋ tslijan msupu ljənħ-ʦən*u. ħŋkawas əmpusl kbkuj mŋaɾi ɟijax əmpusal kiŋal ka pgau ʦŋtoŋ, nii pgaaw ʦŋtoŋ siida, ida dmutuʦ qnpaħ ka ʦŋtoŋ o iwan. ʦjaspalwowəʦi naŋan na pgaaw patas **.* tŋkmbkijan, kana pgaaw səɟiq o ħija ka nniq bɾaħ, siida o uka ana kiŋal ka maŋan ʦiwaj bi ** tŋkmbkijan pgaaw patas, nii tgdħapgaaw siida iwan.ʦjaspalwowəʦi ənbijax **.** tŋkmbkijan ka pgaaw na patas, ini nija baka ka tnħijan nija pgaaw latiʦjawwa (ŋalan na pgaaw pasas o **.** tŋkmbkijan) ni ħija ka pnkiutuʦ. ħŋkawas əmpusal kbkuj maxal mŋaɾi ɟijax maxal mataɾu ids tɾu tgkiŋal pgaaw ʦŋtoŋ siida, ʦputwowa **.** tŋkmbkijan ka pgaaw patas nija,nii bɾaħ tgkiŋan. jasa maxal tɾu ka pgaaw sɟiq ini dħuq ska ka patas pŋaaw dħa, ħija do mntuħuj maŋan ħaŋan tgdħa, naŋan na pgaaw patas **.** tŋkmbkijan lwomas.sjə*uʦjawwəʦi tgdħa pgaaw duɾi. ħŋkawas əmpusan kbkuj maxal mŋaɾi ɟijax mtɾulidas tɾu nii tgdħa pgaaw siida ka ʦŋjoŋ, ʦaputwowa **.** tŋkmbkijan ka ŋalaŋ nija pgaaw patas o ħija ka wada maŋan qaħun slwo*ak-ʦŋtoŋ, ħija ka quɾi qɾiɟil plalaj maŋan qpaħun ʦoŋtoŋ. ħija do nii ɟijax maxal ɾima idas mataɾu əmpkpaħ. pusu tmħaŋan niqan ka pnqtaan ksun, saw slwo*ak alaŋ ħini o nii maxal ɾima sʦi tnħaŋan, nii maxal mataɾu sʦi o "slwo*ak" tnħaŋan kɟijax. kija ka ɾima sʦi gisu nniq sla*u səɟiq o, kndadax mŋɾi sʦi pɾaɟiŋ tnħaŋan sɟiq sla*u, kija ka kija ni "slwo*ak" tnħaŋan nii o bɾaħ maxal ɾima sʦi tna dħa ɟiluŋ da. ʦŋʦ slwo*ak pnuda əgu taŋ iħə-miŋʦuʦ. bukun klwaan ka ʦŋtoŋ, kndadax səɟiq alaŋ ka asi pgaaw na qpaħun na o ħŋkawas ɾima, tduwa dmutuʦ əmdħa. ʦoŋtoŋ sjan o kija ka ssanna.ʦaputwowa. pqlaħan ɾwan na ħija ka ʦoŋli, ħija ka niqan paɾu bi bijax na sklawa, nii ħbaɾaw ka ɾuwan iħwə paɾu bi taŋ ni uxaj kija o paɾu bi tslijan sklawa na taŋkwə, ida ʦŋtoŋ ka pqpaħ. kana pqpaħ ɾuwan o ida ʦoŋli ka pħiju ħaŋan, ʦoŋtoŋ ka əmpqpaħ. l*ak paɾu bi li*a ʦikwaŋ o kija ka kiŋal ijuən na iħwə * slwo*ak-koŋħkwo klwaan iħwə, kana niqan kiŋal kbkuj mɾimal ka ijuən,ħŋkawas spaʦ qpaħun, ida səɟiq alaŋ ka pɾuun dħa pgaaw. paɾu bi *ajuən slwo*ak ka sijən*a-*ajuən (*sta*n* s*d) ida puda tnkaɾi sjən*a. maxal tɾu ka ta*akwaŋ nija o niqan kiŋal ida ʦoŋtoŋ ka kndadax iħwə pħiju ħaŋan əmpqpaħ. ssɟiqan ni snlħajan slwo*ak ħbɾagan bi səɟiqan o ida sla*uɟən nə səɟiq slwo*ak, maban kana ssɟiqan o maspaʦ kmxalan ɾima. maspaʦ tŋkmbkijan, naban ʦiwaj sɟiqan ka sjonjali səɟiq, niqan *.* tŋkmbkijan, pusu tslijan gaga ħunaʦ ni ħɾagan ħidaw. quɾi sjən*a slwo*ak o niqan bi pnuda kndadax lŋluŋan dħa nanaq ka sħlajan, ** tŋkmbkijan sɟiqan sluħaj tənʦuʦjaw, * tŋkmbkijan sluħaj siŋʦjaw. slwo*ak nə kwan*aŋ kaɾi o kija ka kaɾi slwo*ak, kija ka səɟiq sla*u. ħunaʦ sjonjaliju ħija o ɟijun dħa kɟijax uɾi. səɟiq slwo*ak smkuxun bi pħpaħ sʦu ni pħpaħ məikwə ka səɟiq slwo*ak, skita dħa knmalu bi kndusan ka nii, kija ka nħalan dħa qmita saw "pħpaħ klwaan". nniqan lŋliŋaj ska ni daja slwo*ak nə kɾpaʦjən dgijaq mtudu na ttla dgijaq, misan siida ida malu bi jaħan ħmɾapas ħuda ka alaŋ ħini, daju ni dkilan nkija malu bi qtaan. slwo*ak dudux baɾaw bi dgijaq kɾlaħ*oŋ ħajpa əmpusal matɾu kbkuj mɾimal ɾima mi, gisu ħini uɾi.ħunaʦ niqan ʦiwaj bɾəənux. muda qlul slwo*ak ka paɾu bi jajun o kija ka jajun twonaw. məuxun kaɾaʦ alaŋ talu, bnʦuŋan qsija knkawas ɾima kbkuj ~ əmpitu kkbkuj ħawmi. ħbaŋan slwo*ak o wada quluŋ bi mħdu əuda kndadax əuda ħbaŋan dħuq ʦjo ŋalan ŋalan ħbaŋan uuda. ʦuliŋt kmlawa nii kndadax ħŋkawas əmpusal kbkuj kiŋal sblaiq bi ka kana saw ħbaŋan ni məuuda. pusu bi ddaun gisu mnħdu, quɾi saw ŋalan ħbaŋan ŋaŋuʦ o gisu dħa bliqan dmuj da, ŋalan ħbaŋan ŋaŋuʦ knttu mɾana. quɾi pusu ŋŋalan ħbaŋanbukuj ħŋkawas əmpusal kbkuj siida ana gaga saw mliħ ka bɾigan ŋaŋuʦ o, kija ka kija ni wada ħmɾinas ka ħbaŋan slwo*ak. ħŋkawas əmpusal kbkuj dħa, slwo*ak səɟiq gisu dħa mnkala ka ŋŋalan ɾuwan klwaan alaŋ dħa, ħtɾun dħa ka naqiħ ənŋalan ŋaŋuʦ, kija ni kana ħbaŋan dħuq kndadax ħŋkawas maxal mŋaɾi kbkuj mŋaɾi kmxalan maspaʦ kija ka nəmkala baɾu bi (*.* tŋkmbkijan). ħŋkawas əmpusal kmxalan tɾu mijaħ ka bɾigan ŋaŋuʦ, gisu na sluun ka quɾi tkɾaj bɾigan klwaan, kija do mkala *.* tŋkmbkijan ka ħbaŋan klwaan. ħŋkawas əmpusal kbkuj kiŋal uka qpaħun dħuq **.* tŋkmbkijan, ħŋkawas əmpusal kbkuj dħa siida ʦuliŋta ʦən*u knpaħ siida gaga dħ ini kttu pnaqiħ ka qpaħun, ħŋkawas əmpusal kbkuj spaʦ idas mataɾu mliħ **.* tŋkmbkijan. ħŋkawas əmpusal kbkuj ppanan qijqaja ka **.* tŋkmbkijan, ħŋkawas əmpusal kbkuj dħa mliħ dħoq *.* tŋkmbkijan, ħŋkawas əmpusal kbkuj tɾu ni ħŋkawas əmpusal kbkujspaʦ niqan nanaq ka nkala dħa duɾj. ħŋkawas əmpusal kbkuj mŋaɾi ɟijax kiŋal idas kiŋal, ənduwa bi msəupu owjuən bɾəənux ka slwo*ak, dħija ka saw quɾi owjuən bɾəənux ŋalan tgmaxal mataɾu klwaan. pnjaħan pnatas ʦia ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Slovakia = Gaga kska Owcow ka Slovakia, 48 40 N, 19 30 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 49,035 sq km (hangan na o Tg131) (knlbanga dxgal o 48,105 sq km, knlbangan qsiya o 930 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 5,445,802 hiyi. Gaga Bratislava ka pusu alang paru, jiyax 1 idas 9 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Slovakia ga wada sugan 40.10% ka dxgal qpahan, 40.20% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 19.70% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Andrej Kiska, pnaah hngkawas2014 idas 6 jiyax 15pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Slwofak = Slwofake konghkwo (kari Slwofak: Slovenská republika), tduwa spuun tnhangan Slwofak (kari Slwofak: Slovensko), nii o Congow kingal klwaan Neylu kiya, knraban ma o spac. Mngari kbhug, wada saw niqan rima kbkuy mspatul kbuhug seejiq. Gqiyanhidaw daya ling Cyeyk, daya ling Polang, hragan hidaw ling Uklang, hunac ling Syyongyali, gqiyan hunac ling Awtili, Pulatislawa o paru bi breenux alang. Slwofak nii o kingan ihweymingcu klwaan kiya, Slwofak ka kari dha. Nii hngkawas empusal kbkuy spac jiyax empusal mngari idas tru mseupu daya paru gqiyan hidaw gsilun kongyuey tsliyan, kndadax hngkawas empusal kbkuy spac jiyax kingal idas rima mseupu Owcow leyngmong. Nii hngkawas empusal kbkuy empitu jiyax empusal kingal idas maxal dha mseupu snkn kongyuey alang. Hngeawas empusal kbkuy mngari jiyax kingal idas kingal do mseupu Owyuey breenux. Sayang Slwofak gaga psnakun Conow klwaan, nniqan dha bbaraw bi endaan jiyax o nniqan Tongow kiya. Ris Plealay sayan nniq Slwok hini o kiya ka sejiq Kayrt, brah rima sci do prajing wada sdhiyaqan seejiq Jrman, kndadax kingal sci dhuq rima sci Slwok sayan siyaw sjiq lwoma ni sjiq arman, Hini o neegu psbuc ssiyaw. Hngkawas rima kbhug siida nniyax hini ka rudan sbiyaw Sla rudan qrijil. Empitu sci siida Slwofak o ida pska Smwo alang bukun. mspac sci hini nii smriyu ka nitla kongkwo, hngkawas mspackbkuy mtrul tru nii pska Tamwola duma. Maxal dhuq maxal kingal sci gaga knhuway ne syongyali alang bukun duma. Hngkawas maxal rima kbkuy empusal mataru msnegun Syonyali ni Awrili ka empklawa, nii o ida ne Awtili tikwo duma na, hngkawas maxal maspac kbkuy mataru kmxalan empitu o ida ne Awsyon tikwo duma na. maxalmataru babaw dxgal ni maxal empitu babaw dxgal o egu balay ka ruwan alang Tongnangow breenux gisu lkung Etumantikwo siida, duma enduwa tsliyan Syongyali klwaan o wana saw sayan na Sleofak. Bukuy tgkingal psbu babaw dxgal, gaga ini baka ka Awsyon klwaan, hngkawas maxal mngari kbkuy maxal maspac Slwofak ni Cyeyk mseupu Cyeykslwofak ka dhiya, duma o kana saw sayan Syonyali uri, pusu tnalang breenux hini o kiya ka seejiq Syonyali kiya ni sayan na Syonyali ruwan breenux hini o duma na hiya skari Slwofak. Kiya ka kiya ni yasa quri hbangan ni kmlawa ini aug, kndadax hngkawas maxal mngari kbkuy empusal duma embbiyax hii ka Slwofak psmiyah kari ni iyux kndadax Cyeykslwofak psnanak musa nganguc, bukuy hngkawas maxal mngarikbkuy cingt eylah na qpahun Slwofak tgkingal pnhiyu, Naswey tkwo ka pdudu ni empqlahan, plealay tgkingal Weyyeyna ngalan na ka Slwofak hunac sbgay alang subway na Syonyali klwaan, Tkwo, polang ni syongyalikwa sugun Cyeykslwofak do kcyeynuklang ne syonwali. Hngkawas maxal mngari kbkuy mspatul ni mseupu Cowsingkwo, hngkawas maxal mngari kbkuy mspatul kingal, Syongyali skaya psaping psnangi saw Sulyeyn skaya psaping ka gisu dha ini baka ka Slwofak do nii ka ngalan dha kari ni mseupu psbu Sut, Slwofak kmlawa psruwa nanaq smkagun psaping ni mseupu psbu Tsu. Hngkawas maxal mngari kbkuy mtrul rima jiyax spac idas spac, Slwofak o wada ngalung Tkwo na Sulyeyng psaping. ini baka psbu ka Tkwo, wada ngalung Sulyeyng ka Slwofak, Cyeyk Kongcantan ka pqlahan da. Slwofak tgkingal Konghkwo na bukun Yueysefu. Tiswo mnda psiling do wada bqilan da, siida hbaraw bi ka pdayaw konghkwo na sejiq gisu mtqraqil ssiyaw gsilung. Quri saw nii wana hngkawas mataru knudus Slwofk konghkwo, ini ktna sejiq qmita o ini pntna ka qqita dha: ngalang tnhangal "weycencyueyn" alang Sulyeyn. Ana saw nii o ida hbaraw bi ka seejiq Slwofa nii o aug nkari kmlawa kisa, Sulyeyng ka gaga smliq ksun. Slwofak gaga pspun ciyek do, puda sehwey-cui puda, hmgkawas maxal kbkuy mspatul maspac Cyeykslwofak-kongcantan prajin pklawa. Kndadax hngkawas maxal mngarikbkuy mayaru kmxalan mngri. Slwofak nii mseupu Cyeykslwofak alang cui-konghkwo na kingal cyyamong-konghkwo. Hngkawas maxal mngari kbkuy mspatul mngari, gisu ttglug ka lnglungal sejiq Cyeykslwofak-teyngejonkming, puda egu klgan euda. Bukuy do, iyux kgayaw ka Slwofak nii ptura bi, hngkawas maxal mngri kbkuy mngari kmxalan dha wada psruwaan ka sejiq muda pgaaw, hngkawas maxal mngari kbkuy mngari kmxalan tru jiyax kingal idas kingal slwofak piyah kari ni yasa pgayaw Cyeykslwofak-konghkwo ka dhiya, kiya ka kiya ni murux nanaq ka klwaan dha, nii tnhangan "tyeynejong-pgayaw". Hngkawas epusal kbkuy tru jiyax maxal empitu idas rima dhuq jiyax maxal maspac muda pgaaw ka sjiq Slwofak, 92.45 tngkmbkiyan psruwa msupu Ocow-lyeyngmong ka sejiq dha. spac kbkuy empusal kbuhug sejiq o wana 52.15 tngkmbkiyan kmiyah pgaaw. hngkawas empusal kbkuy spac jiyaxe mpusal mngri idas tru Slwofak mseupu Peyyuey, hngkawas empusal kbkuy spac jiyax kingal idas rima mseupu Owmong. Hngkawas empusal kbkuy spac jiyax tru idas spac pgaaw congtong nniq Solwen siida,uka ana ima gisu truma 50 tngkmbkian ka pngaaw dha,kiya ni tgdha pgaaw do embiyax 60 tngkmbkiyan pngaaw patas ka Iwan.cyaspalwoweyci. Hngkawas empusal kbkuy spac nuuda Owcow-ihwey siida wana 16.66 tngkmbkiyan ka miyah pgaaw. Hngkawas empusal kbkuy mataru jiyax maxal empitu idas mataru, burah na kwohwey pgaaw wada klaun, mangan 29.14 tngkmbkiyan pngaaw patas ka fangsyang tang, nii o kwohwey ruwan tgkingal paru tang kiya. Slwofak mingcu-citu pnrhulan msupu, mangan 18.35 tngkmbkiyan pngaaw patas, duri o Slwofak-mingcu-tang, mangan 11.73 tngkmbkiyan pngaaw patas. Jiyax spac idas empitu, Slwofak congtong Cyaspalwoweyci enduwa mangan qpahun Fngsyantan-cusi Lwopot.feycyaw tn burah pklawa na congli. Fangsyan-tang ni Slwofak mingcu-tang ni ppeysa mingcu Slwofak yuntong tsliyan msupu lyeynh-cenfu. Hngkawas empusl kbkuy mngari jiyax empusal kingal ka pgau Cngtong, nii pgaaw Cngtong siida, ida dmutuc qnpah ka Cngtong o Iwan. cyaspalwoweyci nangan na pgaaw patas 46.7 tngkmbkiyan, kana pgaaw sejiq o hiya ka nniq brah, siida o uka ana kingal ka mangan ciway bi 50 tngkmbkiyan pgaaw patas, nii tgdhapgaaw siida Iwan.cyaspalwoweyci enbiyax 55.53 tngkmbkiyan ka pgaaw na patas, ini niya baka ka tnhiyan niya pgaaw Laticyawwa (ngalan na pgaaw pasas o 44.47 tngkmbkiyan) ni hiya ka pnkiutuc. Hngkawas empusal kbkuy maxal mngari jiyax maxal mataru ids tru tgkingal pgaaw Cngtong siida, Cputwowa 40.57 tngkmbkiyan ka pgaaw patas niya,nii brah tgkingan. Yasa maxal tru ka pgaaw sjiq ini dhuq ska ka patas pngaaw dha, hiya do mntuhuy mangan hangan tgdha, nangan na pgaaw patas 18.66 tngkmbkiyan Lwomas.syeyfucyawweyci tgdha pgaaw duri. Hngkawas empusan kbkuy maxal mngari jiyax mtrulidas tru nii tgdha pgaaw siida ka Cngyong, Caputwowa 58.40 tngkmbkiyan ka ngalang niya pgaaw patas o hiya ka wada mangan qahun Slwofak-Cngtong, hiya ka quri qrijil plalay mangan qpahun Congtong. Hiya do nii jiyax maxal rima idas mataru empkpah. Pusu tmhangan Niqan ka pnqtaan ksun, saw Slwofak alang hini o nii maxal rima sci tnhangan, nii maxal mataru sci o "Slwofak" tnhangan kjiyax. Kiya ka rima sci gisu nniq Slafu sejiq o, kndadax mngri sci prajing tnhangan sjiq Slafu, kiya ka kiya ni "Slwofak" tnhangan nii o brah maxal rima sci tna dha jilung da. Cngc Slwofak pnuda egu tang ihey-mingcuc. bukun klwaan ka Cngtong, kndadax sejiq alang ka asi pgaaw na qpahun na o hngkawas rima, tduwa dmutuc emdha. Congtong syan o kiya ka Ssanna.caputwowa. Pqlahan rwan na hiya ka Congli, hiya ka niqan paru bi biyax na sklawa, nii hbaraw ka ruwan ihwey paru bi tang ni uxay kiya o paru bi tsliyan sklawa na tangkwey, ida Cngtong ka pqpah. Kana pqpah ruwan o ida Congli ka phiyu hangan, Congtong ka empqpah. Lfak paru bi lifa cikwang o kiya ka kingal iyueyn na ihwe – Slwofak-konghkwo klwaan ihwey, kana niqan kingal kbkuy mrimal ka iyueyn,hngkawas spac qpahun, ida sejiq alang ka pruun dha pgaaw. Paru bi fayueyn Slwofak ka siyeynfa-fayueyn (Ústavný súd) ida puda tnkari syeynfa. Maxal tru ka tafakwang niya o niqan kingal ida Congtong ka kndadax ihwey phiyu hangan empqpah. Ssjiqan ni snlhayan Slwofak hbragan bi sejiqan o ida Slafujen ne sejiq Slwofak, maban kana ssjiqan o maspac kmxalan rima. maspac tngkmbkiyan, naban ciway sjiqan ka Syonyali sejiq, niqan 9.7 tngkmbkiyan, pusu tsliyan gaga hunac ni hragan hidaw. quri syeynfa Slwofak o niqan bi pnuda kndadax lnglungan dha nanaq ka shlayan, 69 tngkmbkiyan sjiqan sluhay Teyncucyaw, 9 tngkmbkiyan sluhay Singcyaw. Slwofak ne kwanfang kari o kiya ka kari Slwofak, kiya ka sejiq Slafu. Hunac Syonyaliyu hiya o jiyun dha kjiyax uri. sejiq Slwofak smkuxun bi phpah scu ni phpah meyikwey ka sejiq Slwofak, skita dha knmalu bi kndusan ka nii, kiya ka nhalan dha qmita saw "phpah klwaan". Nniqan lnglingay Ska ni daya Slwofak ne Krpacyeyn dgiyaq mtudu na Ttla dgiyaq, misan siida ida malu bi yahan hmrapas huda ka alang hini, dayu ni dkilan nkiya malu bi qtaan. Slwofak dudux baraw bi dgiyaq Krlahfong haypa empusal matru kbkuy mrimal rima mi, gisu hini uri.hunac niqan ciway breenux. muda qlul Slwofak ka paru bi yayun o kiya ka yayun Twonaw. Meuxun karac alang Talu, bncungan qsiya knkawas rima kbkuy ~ empitu kkbkuy hawmi. Hbangan Slwofak o wada qulung bi mhdu euda kndadax euda hbangan dhuq cyo ngalan ngalan hbangan uuda. Culingt kmlawa nii kndadax hngkawas empusal kbkuy kingal sblaiq bi ka kana saw hbangan ni meuuda. Pusu bi ddaun gisu mnhdu, quri saw ngalan hbangan nganguc o gisu dha bliqan dmuy da, ngalan hbangan nganguc knttu mrana. Quri pusu ngngalan hbanganbukuy hngkawas empusal kbkuy siida ana gaga saw mlih ka brigan nganguc o, kiya ka kiya ni wada hmrinas ka hbangan Slwofak. Hngkawas empusal kbkuy dha, Slwofak sejiq gisu dha mnkala ka ngngalan ruwan klwaan alang dha, htrun dha ka naqih enngalan nganguc, kiya ni kana hbangan dhuq kndadax hngkawas maxal mngari kbkuy mngari kmxalan maspac kiya ka nemkala baru bi (4.4 tngkmbkiyan). Hngkawas empusal kmxalan tru miyah ka brigan nganguc, gisu na sluun ka quri tkray brigan klwaan, kiya do mkala 4.2 tngkmbkiyan ka hbangan klwaan. hngkawas empusal kbkuy kingal uka qpahun dhuq 19.8 tngkmbkiyan, hngkawas empusal kbkuy dha siida Culingta cenfu knpah siida gaga dh ini kttu pnaqih ka qpahun, hngkawas empusal kbkuy spac idas mataru mlih 13.9 tngkmbkiyan. hngkawas empusal kbkuy ppanan qiyqaya ka 12.0 tngkmbkiyan, hngkawas empusal kbkuy dha mlih dhoq 3.3 tngkmbkiyan, hngkawas empusal kbkuy tru ni hngkawas empusal kbkuyspac niqan nanaq ka nkala dha dury. Hngkawas empusal kbkuy mngari jiyax kingal idas kingal, enduwa bi mseupu Owyueyn breenux ka Slwofak, dhiya ka saw quri Owyueyn breenux ngalan tgmaxal mataru klwaan. Pnyahan pnatas CIA 外交部</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= slo*akia = gaga kska owʦow ka slo*akia, ** ** n, ** ** ə ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŋan na o **,*** sq km (ħaŋan na o tg***) (knlbaŋa dxgal o **,*** sq km, knlbaŋan qsija o *** sq km). kana ka səɟiqun o niqan *,***,*** ħiji. gaga bɾatisla*a ka pusu alaŋ paɾu, ɟijax * idas * ka ɟijax skɾajan klwaan. manu ka dxgal slo*akia ga wada sugan **.**% ka dxgal qpaħan, **.**% ka dxgal bbuju, ɾaħuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŋ klwaan ta sajaŋ o kija ka andɾəɟ kiska, pnaaħ ħŋkawas**** idas * ɟijax **pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. ʦinkħulan sa knita' sa bɾbiɾu' = slwo*ak = slwo*akə koŋħkwo (kaɾi slwo*ak: slo*ənsk* ɾəpublika), tduwa spuun tnħaŋan slwo*ak (kaɾi slwo*ak: slo*ənsko), nii o ʦoŋow kiŋal klwaan nəlu kija, knɾaban ma o spaʦ. mŋaɾi kbħug, wada saw niqan ɾima kbkuj mspatul kbuħug səəɟiq. gqijanħidaw daja liŋ ʦjək, daja liŋ polaŋ, ħɾagan ħidaw liŋ uklaŋ, ħunaʦ liŋ sjjoŋjali, gqijan ħunaʦ liŋ awtili, pulatislawa o paɾu bi bɾəənux alaŋ. slwo*ak nii o kiŋan iħwəmiŋʦu klwaan kija, slwo*ak ka kaɾi dħa. nii ħŋkawas əmpusal kbkuj spaʦ ɟijax əmpusal mŋaɾi idas tɾu msəupu daja paɾu gqijan ħidaw gsilun koŋjuə tslijan, kndadax ħŋkawas əmpusal kbkuj spaʦ ɟijax kiŋal idas ɾima msəupu owʦow ləŋmoŋ. nii ħŋkawas əmpusal kbkuj əmpitu ɟijax əmpusal kiŋal idas maxal dħa msəupu snkn koŋjuə alaŋ. ħŋəawas əmpusal kbkuj mŋaɾi ɟijax kiŋal idas kiŋal do msəupu owjuə bɾəənux. sajaŋ slwo*ak gaga psnakun ʦonow klwaan, nniqan dħa bbaɾaw bi əndaan ɟijax o nniqan toŋow kija. ɾis pləalaj sajan nniq slwok ħini o kija ka səɟiq kajɾt, bɾaħ ɾima sʦi do pɾaɟiŋ wada sdħijaqan səəɟiq ɟɾman, kndadax kiŋal sʦi dħuq ɾima sʦi slwok sajan sijaw sɟiq lwoma ni sɟiq aɾman, ħini o nəəgu psbuʦ ssijaw. ħŋkawas ɾima kbħug siida nnijax ħini ka ɾudan sbijaw sla ɾudan qɾiɟil. əmpitu sʦi siida slwo*ak o ida pska smwo alaŋ bukun. mspaʦ sʦi ħini nii smɾiju ka nitla koŋkwo, ħŋkawas mspaʦkbkuj mtɾul tɾu nii pska tamwola duma. maxal dħuq maxal kiŋal sʦi gaga knħuwaj nə sjoŋjali alaŋ bukun duma. ħŋkawas maxal ɾima kbkuj əmpusal mataɾu msnəgun sjonjali ni awɾili ka əmpklawa, nii o ida nə awtili tikwo duma na, ħŋkawas maxal maspaʦ kbkuj mataɾu kmxalan əmpitu o ida nə awsjon tikwo duma na. maxalmataɾu babaw dxgal ni maxal əmpitu babaw dxgal o əgu balaj ka ɾuwan alaŋ toŋnaŋow bɾəənux gisu lkuŋ ətumantikwo siida, duma ənduwa tslijan sjoŋjali klwaan o wana saw sajan na sləo*ak. bukuj tgkiŋal psbu babaw dxgal, gaga ini baka ka awsjon klwaan, ħŋkawas maxal mŋaɾi kbkuj maxal maspaʦ slwo*ak ni ʦjək msəupu ʦjəkslwo*ak ka dħija, duma o kana saw sajan sjonjali uɾi, pusu tnalaŋ bɾəənux ħini o kija ka səəɟiq sjonjali kija ni sajan na sjonjali ɾuwan bɾəənux ħini o duma na ħija skaɾi slwo*ak. kija ka kija ni jasa quɾi ħbaŋan ni kmlawa ini aug, kndadax ħŋkawas maxal mŋaɾi kbkuj əmpusal duma əmbbijax ħii ka slwo*ak psmijaħ kaɾi ni ijux kndadax ʦjəkslwo*ak psnanak musa ŋaŋuʦ, bukuj ħŋkawas maxal mŋaɾikbkuj ʦiŋt əlaħ na qpaħun slwo*ak tgkiŋal pnħiju, naswə tkwo ka pdudu ni əmpqlaħan, pləalaj tgkiŋal wəjəna ŋalan na ka slwo*ak ħunaʦ sbgaj alaŋ subwaj na sjonjali klwaan, tkwo, polaŋ ni sjoŋjalikwa sugun ʦjəkslwo*ak do kʦjənuklaŋ nə sjonwali. ħŋkawas maxal mŋaɾi kbkuj mspatul ni msəupu ʦowsiŋkwo, ħŋkawas maxal mŋaɾi kbkuj mspatul kiŋal, sjoŋjali skaja psapiŋ psnaŋi saw suljən skaja psapiŋ ka gisu dħa ini baka ka slwo*ak do nii ka ŋalan dħa kaɾi ni msəupu psbu sut, slwo*ak kmlawa psɾuwa nanaq smkagun psapiŋ ni msəupu psbu tsu. ħŋkawas maxal mŋaɾi kbkuj mtɾul ɾima ɟijax spaʦ idas spaʦ, slwo*ak o wada ŋaluŋ tkwo na suljəŋ psapiŋ. ini baka psbu ka tkwo, wada ŋaluŋ suljəŋ ka slwo*ak, ʦjək koŋʦantan ka pqlaħan da. slwo*ak tgkiŋal koŋħkwo na bukun juəsə*u. tiswo mnda psiliŋ do wada bqilan da, siida ħbaɾaw bi ka pdajaw koŋħkwo na səɟiq gisu mtqɾaqil ssijaw gsiluŋ. quɾi saw nii wana ħŋkawas mataɾu knudus slwo*k koŋħkwo, ini ktna səɟiq qmita o ini pntna ka qqita dħa: ŋalaŋ tnħaŋal "wəʦənʦjuən" alaŋ suljən. ana saw nii o ida ħbaɾaw bi ka səəɟiq slwo*a nii o aug nkaɾi kmlawa kisa, suljəŋ ka gaga smliq ksun. slwo*ak gaga pspun ʦijək do, puda səħwə-ʦui puda, ħmgkawas maxal kbkuj mspatul maspaʦ ʦjəkslwo*ak-koŋʦantan pɾaɟin pklawa. kndadax ħŋkawas maxal mŋaɾikbkuj majaɾu kmxalan mŋɾi. slwo*ak nii msəupu ʦjəkslwo*ak alaŋ ʦui-koŋħkwo na kiŋal ʦjjamoŋ-koŋħkwo. ħŋkawas maxal mŋaɾi kbkuj mspatul mŋaɾi, gisu ttglug ka lŋluŋal səɟiq ʦjəkslwo*ak-təŋəɟonkmiŋ, puda əgu klgan əuda. bukuj do, ijux kgajaw ka slwo*ak nii ptuɾa bi, ħŋkawas maxal mŋɾi kbkuj mŋaɾi kmxalan dħa wada psɾuwaan ka səɟiq muda pgaaw, ħŋkawas maxal mŋaɾi kbkuj mŋaɾi kmxalan tɾu ɟijax kiŋal idas kiŋal slwo*ak pijaħ kaɾi ni jasa pgajaw ʦjəkslwo*ak-koŋħkwo ka dħija, kija ka kija ni muɾux nanaq ka klwaan dħa, nii tnħaŋan "tjənəɟoŋ-pgajaw". ħŋkawas əpusal kbkuj tɾu ɟijax maxal əmpitu idas ɾima dħuq ɟijax maxal maspaʦ muda pgaaw ka sɟiq slwo*ak, **.** tŋkmbkijan psɾuwa msupu oʦow-ljəŋmoŋ ka səɟiq dħa. spaʦ kbkuj əmpusal kbuħug səɟiq o wana **.** tŋkmbkijan kmijaħ pgaaw. ħŋkawas əmpusal kbkuj spaʦ ɟijaxə mpusal mŋɾi idas tɾu slwo*ak msəupu pəjuə, ħŋkawas əmpusal kbkuj spaʦ ɟijax kiŋal idas ɾima msəupu owmoŋ. ħŋkawas əmpusal kbkuj spaʦ ɟijax tɾu idas spaʦ pgaaw ʦoŋtoŋ nniq solwən siida,uka ana ima gisu tɾuma ** tŋkmbkian ka pŋaaw dħa,kija ni tgdħa pgaaw do əmbijax ** tŋkmbkijan pŋaaw patas ka iwan.ʦjaspalwowəʦi. ħŋkawas əmpusal kbkuj spaʦ nuuda owʦow-iħwə siida wana **.** tŋkmbkijan ka mijaħ pgaaw. ħŋkawas əmpusal kbkuj mataɾu ɟijax maxal əmpitu idas mataɾu, buɾaħ na kwoħwə pgaaw wada klaun, maŋan **.** tŋkmbkijan pŋaaw patas ka *aŋsjaŋ taŋ, nii o kwoħwə ɾuwan tgkiŋal paɾu taŋ kija. slwo*ak miŋʦu-ʦitu pnɾħulan msupu, maŋan **.** tŋkmbkijan pŋaaw patas, duɾi o slwo*ak-miŋʦu-taŋ, maŋan **.** tŋkmbkijan pŋaaw patas. ɟijax spaʦ idas əmpitu, slwo*ak ʦoŋtoŋ ʦjaspalwowəʦi ənduwa maŋan qpaħun *ŋsjantan-ʦusi lwopot.*əʦjaw tn buɾaħ pklawa na ʦoŋli. *aŋsjan-taŋ ni slwo*ak miŋʦu-taŋ ni ppəsa miŋʦu slwo*ak juntoŋ tslijan msupu ljənħ-ʦən*u. ħŋkawas əmpusl kbkuj mŋaɾi ɟijax əmpusal kiŋal ka pgau ʦŋtoŋ, nii pgaaw ʦŋtoŋ siida, ida dmutuʦ qnpaħ ka ʦŋtoŋ o iwan. ʦjaspalwowəʦi naŋan na pgaaw patas **.* tŋkmbkijan, kana pgaaw səɟiq o ħija ka nniq bɾaħ, siida o uka ana kiŋal ka maŋan ʦiwaj bi ** tŋkmbkijan pgaaw patas, nii tgdħapgaaw siida iwan.ʦjaspalwowəʦi ənbijax **.** tŋkmbkijan ka pgaaw na patas, ini nija baka ka tnħijan nija pgaaw latiʦjawwa (ŋalan na pgaaw pasas o **.** tŋkmbkijan) ni ħija ka pnkiutuʦ. ħŋkawas əmpusal kbkuj maxal mŋaɾi ɟijax maxal mataɾu ids tɾu tgkiŋal pgaaw ʦŋtoŋ siida, ʦputwowa **.** tŋkmbkijan ka pgaaw patas nija,nii bɾaħ tgkiŋan. jasa maxal tɾu ka pgaaw sɟiq ini dħuq ska ka patas pŋaaw dħa, ħija do mntuħuj maŋan ħaŋan tgdħa, naŋan na pgaaw patas **.** tŋkmbkijan lwomas.sjə*uʦjawwəʦi tgdħa pgaaw duɾi. ħŋkawas əmpusan kbkuj maxal mŋaɾi ɟijax mtɾulidas tɾu nii tgdħa pgaaw siida ka ʦŋjoŋ, ʦaputwowa **.** tŋkmbkijan ka ŋalaŋ nija pgaaw patas o ħija ka wada maŋan qaħun slwo*ak-ʦŋtoŋ, ħija ka quɾi qɾiɟil plalaj maŋan qpaħun ʦoŋtoŋ. ħija do nii ɟijax maxal ɾima idas mataɾu əmpkpaħ. pusu tmħaŋan niqan ka pnqtaan ksun, saw slwo*ak alaŋ ħini o nii maxal ɾima sʦi tnħaŋan, nii maxal mataɾu sʦi o "slwo*ak" tnħaŋan kɟijax. kija ka ɾima sʦi gisu nniq sla*u səɟiq o, kndadax mŋɾi sʦi pɾaɟiŋ tnħaŋan sɟiq sla*u, kija ka kija ni "slwo*ak" tnħaŋan nii o bɾaħ maxal ɾima sʦi tna dħa ɟiluŋ da. ʦŋʦ slwo*ak pnuda əgu taŋ iħə-miŋʦuʦ. bukun klwaan ka ʦŋtoŋ, kndadax səɟiq alaŋ ka asi pgaaw na qpaħun na o ħŋkawas ɾima, tduwa dmutuʦ əmdħa. ʦoŋtoŋ sjan o kija ka ssanna.ʦaputwowa. pqlaħan ɾwan na ħija ka ʦoŋli, ħija ka niqan paɾu bi bijax na sklawa, nii ħbaɾaw ka ɾuwan iħwə paɾu bi taŋ ni uxaj kija o paɾu bi tslijan sklawa na taŋkwə, ida ʦŋtoŋ ka pqpaħ. kana pqpaħ ɾuwan o ida ʦoŋli ka pħiju ħaŋan, ʦoŋtoŋ ka əmpqpaħ. l*ak paɾu bi li*a ʦikwaŋ o kija ka kiŋal ijuən na iħwə * slwo*ak-koŋħkwo klwaan iħwə, kana niqan kiŋal kbkuj mɾimal ka ijuən,ħŋkawas spaʦ qpaħun, ida səɟiq alaŋ ka pɾuun dħa pgaaw. paɾu bi *ajuən slwo*ak ka sijən*a-*ajuən (*sta*n* s*d) ida puda tnkaɾi sjən*a. maxal tɾu ka ta*akwaŋ nija o niqan kiŋal ida ʦoŋtoŋ ka kndadax iħwə pħiju ħaŋan əmpqpaħ. ssɟiqan ni snlħajan slwo*ak ħbɾagan bi səɟiqan o ida sla*uɟən nə səɟiq slwo*ak, maban kana ssɟiqan o maspaʦ kmxalan ɾima. maspaʦ tŋkmbkijan, naban ʦiwaj sɟiqan ka sjonjali səɟiq, niqan *.* tŋkmbkijan, pusu tslijan gaga ħunaʦ ni ħɾagan ħidaw. quɾi sjən*a slwo*ak o niqan bi pnuda kndadax lŋluŋan dħa nanaq ka sħlajan, ** tŋkmbkijan sɟiqan sluħaj tənʦuʦjaw, * tŋkmbkijan sluħaj siŋʦjaw. slwo*ak nə kwan*aŋ kaɾi o kija ka kaɾi slwo*ak, kija ka səɟiq sla*u. ħunaʦ sjonjaliju ħija o ɟijun dħa kɟijax uɾi. səɟiq slwo*ak smkuxun bi pħpaħ sʦu ni pħpaħ məikwə ka səɟiq slwo*ak, skita dħa knmalu bi kndusan ka nii, kija ka nħalan dħa qmita saw "pħpaħ klwaan". nniqan lŋliŋaj ska ni daja slwo*ak nə kɾpaʦjən dgijaq mtudu na ttla dgijaq, misan siida ida malu bi jaħan ħmɾapas ħuda ka alaŋ ħini, daju ni dkilan nkija malu bi qtaan. slwo*ak dudux baɾaw bi dgijaq kɾlaħ*oŋ ħajpa əmpusal matɾu kbkuj mɾimal ɾima mi, gisu ħini uɾi.ħunaʦ niqan ʦiwaj bɾəənux. muda qlul slwo*ak ka paɾu bi jajun o kija ka jajun twonaw. məuxun kaɾaʦ alaŋ talu, bnʦuŋan qsija knkawas ɾima kbkuj ~ əmpitu kkbkuj ħawmi. ħbaŋan slwo*ak o wada quluŋ bi mħdu əuda kndadax əuda ħbaŋan dħuq ʦjo ŋalan ŋalan ħbaŋan uuda. ʦuliŋt kmlawa nii kndadax ħŋkawas əmpusal kbkuj kiŋal sblaiq bi ka kana saw ħbaŋan ni məuuda. pusu bi ddaun gisu mnħdu, quɾi saw ŋalan ħbaŋan ŋaŋuʦ o gisu dħa bliqan dmuj da, ŋalan ħbaŋan ŋaŋuʦ knttu mɾana. quɾi pusu ŋŋalan ħbaŋanbukuj ħŋkawas əmpusal kbkuj siida ana gaga saw mliħ ka bɾigan ŋaŋuʦ o, kija ka kija ni wada ħmɾinas ka ħbaŋan slwo*ak. ħŋkawas əmpusal kbkuj dħa, slwo*ak səɟiq gisu dħa mnkala ka ŋŋalan ɾuwan klwaan alaŋ dħa, ħtɾun dħa ka naqiħ ənŋalan ŋaŋuʦ, kija ni kana ħbaŋan dħuq kndadax ħŋkawas maxal mŋaɾi kbkuj mŋaɾi kmxalan maspaʦ kija ka nəmkala baɾu bi (*.* tŋkmbkijan). ħŋkawas əmpusal kmxalan tɾu mijaħ ka bɾigan ŋaŋuʦ, gisu na sluun ka quɾi tkɾaj bɾigan klwaan, kija do mkala *.* tŋkmbkijan ka ħbaŋan klwaan. ħŋkawas əmpusal kbkuj kiŋal uka qpaħun dħuq **.* tŋkmbkijan, ħŋkawas əmpusal kbkuj dħa siida ʦuliŋta ʦən*u knpaħ siida gaga dħ ini kttu pnaqiħ ka qpaħun, ħŋkawas əmpusal kbkuj spaʦ idas mataɾu mliħ **.* tŋkmbkijan. ħŋkawas əmpusal kbkuj ppanan qijqaja ka **.* tŋkmbkijan, ħŋkawas əmpusal kbkuj dħa mliħ dħoq *.* tŋkmbkijan, ħŋkawas əmpusal kbkuj tɾu ni ħŋkawas əmpusal kbkujspaʦ niqan nanaq ka nkala dħa duɾj. ħŋkawas əmpusal kbkuj mŋaɾi ɟijax kiŋal idas kiŋal, ənduwa bi msəupu owjuən bɾəənux ka slwo*ak, dħija ka saw quɾi owjuən bɾəənux ŋalan tgmaxal mataɾu klwaan. pnjaħan pnatas ʦia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>