<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Smapuh_utux_stmaan_rudan" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Smapuh_utux_stmaan_rudan" copyright="CC BY-SA" citation="Smapuh_utux_stmaan_rudan. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Smapuh_utux_stmaan_rudan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Smapuh_utux_stmaan_rudan, title = Smapuh_utux_stmaan_rudan, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Smapuh_utux_stmaan_rudan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Smapuh utux stmaan rudan == Smapuh Utux rudan sbiyaw ka seejiq Truku o babaw mnangal uqun, mnhdu mangal uqun ka kana alang do , musa tmsamat kana ka dsnaw. Mnsa bbuyu dhuq sapah ka dhiya do o mangal rnabaw qhuni tamul ni _ rbuun dha kkska hika hlama masu, buut samat ni sinaw, spqaya dha sida qhuni llingay sapah. Mangal _ cicih hlama masu ni sbgay na utux rudan rmngaw:"Kana ana manu hmnru ni mneudus nii o qrasun nami sunan, qrasi nami haya ka bnegay nami nii, duri o kana spat papak mkkarang ni qqbhni skaya o nenisu kana. Nii hini kana ka djiyun nami bbuyu musa powsa gasil.Pkngahun su kana ka samat ni qbhni ni mhnuk nksa nami, psshjil napa nami miyah sapah. Saw nii tblaiq nami niqan damat. Mhuway su balay utux bari. Sus Bari!</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Smapoh otox stmaan rodan == Smapoh Utox rodan sbiyaw ka seejiq Troko o babaw mnangal oqon, mnhdo mangal oqon ka kana alang do , mosa tmsamat kana ka dsnaw. Mnsa bboyo dhoq sapah ka dhiya do o mangal rnabaw qhoni tamol ni _ rboon dha kkska hika hlama maso, boot samat ni sinaw, spqaya dha sida qhoni llingay sapah. Mangal _ cicih hlama maso ni sbgay na otox rodan rmngaw:"Kana ana mano hmnro ni mneodos nii o qrason nami sonan, qrasi nami haya ka bnegay nami nii, dori o kana spat papak mkkarang ni qqbhni skaya o neniso kana. Nii hini kana ka djiyon nami bboyo mosa powsa gasil.Pkngahon so kana ka samat ni qbhni ni mhnok nksa nami, psshjil napa nami miyah sapah. Saw nii tblaiq nami niqan damat. Mhoway so balay otox bari. Sos Bari!</FORM>
    </S>
</TEXT>