<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Smiyan_Truku_mquri_brah" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Smiyan_Truku_mquri_brah" copyright="CC BY-SA" citation="Smiyan_Truku_mquri_brah. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Smiyan_Truku_mquri_brah" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Smiyan_Truku_mquri_brah, title = Smiyan_Truku_mquri_brah, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Smiyan_Truku_mquri_brah} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Smiyan Truku mquri brah Truku mkBaraw o muda &quot;SmiyanTmukuy masu,Smiyan Knciyan(7 idas~8 idas)ni smapuh utux rudan&quot;.(2)Truku mkSiyaw o muda &quot;Smiyan Tmukuy Masu,Smiyan Knciyan(10 idas ~ 11idas)&quot;Mgay Bari&quot; ni Phadur&quot;. Truku ka mniq nniqan pnyahan dxgal Truwan sbiyaw siida, yaasa niqan ka paru hari dxgal breenux, kiya do Smiyan Knciyan(Mgay Bari)o mseupu mqaras kana ka klgan Truku. Kiya ka kiya ni yaa bi 250~400 hngkawas brah na siida mnkala &quot;Dgiyaq Klbiyun &quot; tbarah miyah quri nklaan hidaw mkgarang mniq kska Dgiyaq Paru, kiya do ungat paru dxgal breenux ni muda nanak kngkingal alang dha nanak da. 20 iyax 1 idas 2006hngkawas babaw kndeaxan o mlawa kana Bukung alang, seejiq prngagan, emptgsa ni seejiq niqan bi knkla na,miyah mssli empprngaw saw manu ngalun ta hangan &quot;Smiyan &quot;, siida ka pnrngagan o wada mssruwa kana ni ngalaw ta &quot;Mgay Bari&quot; msa kana.Smiyan &quot;Mgay Bari&quot; sun o kiya ka suyang tgsaan lqlaqi ta bnbarah sayng ni niqan bi brihan kkndsan dha, miyah mqaras teumal Smiyan &quot;Mgay Bari&quot; ka dhiya uri. &quot;Mgay Bari &quot;ka pusu na o saw nii, &quot;Mgay&quot;o Mqaras quri utux tmninun mngay kana ana manu uqun,kana ana manu nii ta djiyun. &quot;Bari&quot; o utux tmninun,hiya o smnalu kana ana manu ni pgblaiq kana ana manu pnhuma, samat ni kana uqun nii ta djiyun, pbliqun ta na lala bi nngalan ta uqun. Pusu bi psmiyan Mgay Bari o saw nii 感恩祭的意義 (1) mnlngu bi ttgsaan laqi Truku knxalan saying. (2) brinah ta lmnglung kntmaan Truku sbiyaw,pgblaiq, kmlawa ni mqaras utux tmninun. Duri ni meysa pgblaiq lala nngalan ni msmsamat hkawas duri. (3) pusu bi o kkla malu bi knkla kndsan ni ttgsaan aji uri o kkla bi smku. Ga seerngaw Mgay Bari 感恩祭的目的 (1) Kntmaan quri utux rudan ni utux tmninun Truku sbiyaw. (2) quri mqaras utux rudan ni utux tmninun Truku sbiyaw. (3) quri kntmaan huya ksun mqaras utux rudan ni utux tmninun</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Smiyan Troko mqori brah Troko mkBaraw o moda &quot;SmiyanTmokoy maso,Smiyan Knciyan(7 idas~8 idas)ni smapoh otox rodan&quot;.(2)Troko mkSiyaw o moda &quot;Smiyan Tmokoy Maso,Smiyan Knciyan(10 idas ~ 11idas)&quot;Mgay Bari&quot; ni Phador&quot;. Troko ka mniq nniqan pnyahan dxgal Trowan sbiyaw siida, yaasa niqan ka paro hari dxgal breenox, kiya do Smiyan Knciyan(Mgay Bari)o mseopo mqaras kana ka klgan Troko. Kiya ka kiya ni yaa bi 250~400 hngkawas brah na siida mnkala &quot;Dgiyaq Klbiyon &quot; tbarah miyah qori nklaan hidaw mkgarang mniq kska Dgiyaq Paro, kiya do ongat paro dxgal breenox ni moda nanak kngkingal alang dha nanak da. 20 iyax 1 idas 2006hngkawas babaw kndeaxan o mlawa kana Bokong alang, seejiq prngagan, emptgsa ni seejiq niqan bi knkla na,miyah mssli empprngaw saw mano ngalon ta hangan &quot;Smiyan &quot;, siida ka pnrngagan o wada mssrowa kana ni ngalaw ta &quot;Mgay Bari&quot; msa kana.Smiyan &quot;Mgay Bari&quot; son o kiya ka soyang tgsaan lqlaqi ta bnbarah sayng ni niqan bi brihan kkndsan dha, miyah mqaras teomal Smiyan &quot;Mgay Bari&quot; ka dhiya ori. &quot;Mgay Bari &quot;ka poso na o saw nii, &quot;Mgay&quot;o Mqaras qori otox tmninon mngay kana ana mano oqon,kana ana mano nii ta djiyon. &quot;Bari&quot; o otox tmninon,hiya o smnalo kana ana mano ni pgblaiq kana ana mano pnhoma, samat ni kana oqon nii ta djiyon, pbliqon ta na lala bi nngalan ta oqon. Poso bi psmiyan Mgay Bari o saw nii 感恩祭的意義 (1) mnlngo bi ttgsaan laqi Troko knxalan saying. (2) brinah ta lmnglong kntmaan Troko sbiyaw,pgblaiq, kmlawa ni mqaras otox tmninon. Dori ni meysa pgblaiq lala nngalan ni msmsamat hkawas dori. (3) poso bi o kkla malo bi knkla kndsan ni ttgsaan aji ori o kkla bi smko. Ga seerngaw Mgay Bari 感恩祭的目的 (1) Kntmaan qori otox rodan ni otox tmninon Troko sbiyaw. (2) qori mqaras otox rodan ni otox tmninon Troko sbiyaw. (3) qori kntmaan hoya kson mqaras otox rodan ni otox tmninon</FORM>
    </S>
</TEXT>