<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Smmalu_qngqaya" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Smmalu_qngqaya" copyright="CC BY-SA" citation="Smmalu_qngqaya. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Smmalu_qngqaya" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Smmalu_qngqaya, title = Smmalu_qngqaya, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Smmalu_qngqaya} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Smmalu qngqaya == tminun msa ka kari Truku o quri saw snalu tnguraw, djima, qwarux, brunguy runguy owana kuyuh dmuuy, pusu bi qngqaya djiyun dha musa qmpahan, gbiyan miyah sapah do o mapa qhuni thuun mhapuy uqun, mapa bunga uqun dha, aji uri o mapa snwasan sqmu, kmtuy masu o mapa masu miyah sapah. rawa Rawa nii snalu qwarux, nii o wana snaw ka mduuy apa dha samat nsaan dha bbuyu. Kingal mneudus ka merit o mtduwa rmuxun rowan rawa nii, aji uri o yaa piya mneudus pada ka prmuxun rowan rawa nii. gupuq Gupuq o pusu bi djiyun snaw musa qmpahan ni musa bbuyu, gupuq o psaan uqun dsun snaw dha musa qmpahan aji uri o musa bbuyu ka kuyuh dha. Gupuq o tninun uraw snaw Truku, kngkingal snaw Truku o niqan nanak gupuq, yaasa hmdayu dmuuy guouq bluhing Bluhing o pusu bi ddjiyun kndsan Truku sbiyaw. Wana uraw ka mtduwa tunun bluhing, kiya do o mkmtminun bluhing ka rudan Truku sbiyaw o musa kska dgiyaq miying uraw, yaasa uraw nii o mnegskuy hari dxgal dgiyaq mhru ni mdakil hiya. Bluhing nii o djiyun tmbus tnkanan masu, brisan, sqmu, pgu, basaw, lhngay. Duri o psaan hlama, aji uri o gtuan pnengalan.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Smmalo qngqaya == tminon msa ka kari Troko o qori saw snalo tngoraw, djima, qwarox, brongoy rongoy owana koyoh dmooy, poso bi qngqaya djiyon dha mosa qmpahan, gbiyan miyah sapah do o mapa qhoni thoon mhapoy oqon, mapa bonga oqon dha, aji ori o mapa snwasan sqmo, kmtoy maso o mapa maso miyah sapah. rawa Rawa nii snalo qwarox, nii o wana snaw ka mdooy apa dha samat nsaan dha bboyo. Kingal mneodos ka merit o mtdowa rmoxon rowan rawa nii, aji ori o yaa piya mneodos pada ka prmoxon rowan rawa nii. gopoq Gopoq o poso bi djiyon snaw mosa qmpahan ni mosa bboyo, gopoq o psaan oqon dson snaw dha mosa qmpahan aji ori o mosa bboyo ka koyoh dha. Gopoq o tninon oraw snaw Troko, kngkingal snaw Troko o niqan nanak gopoq, yaasa hmdayo dmooy goooq blohing Blohing o poso bi ddjiyon kndsan Troko sbiyaw. Wana oraw ka mtdowa tonon blohing, kiya do o mkmtminon blohing ka rodan Troko sbiyaw o mosa kska dgiyaq miying oraw, yaasa oraw nii o mnegskoy hari dxgal dgiyaq mhro ni mdakil hiya. Blohing nii o djiyon tmbos tnkanan maso, brisan, sqmo, pgo, basaw, lhngay. Dori o psaan hlama, aji ori o gtoan pnengalan.</FORM>
    </S>
</TEXT>