<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Snegin山櫻花" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Snegin山櫻花" copyright="CC BY-SA" citation="Snegin山櫻花. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Snegin山櫻花" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Snegin山櫻花, title = Snegin山櫻花, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Snegin山櫻花} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Yaani kkkingal knkawas ma idas 3 ciida, qmuyux kesun daha quyux snegin. Anu mphepah snegin de qmuyux bsiyaq ma ini kparu, kiya kesun daha qyuxu snegin. Ciida de mmaha psrading tmukuy macu mnuhity. Smnegun hari qmita quyux mosa phuma puqun ka seediq. Anu quyux so nii ka pdhedu pshuriq dheran, knbaka na naq ka pkheru ani mmaanu. Ciida duri moda blebing sudu girin tnkuyan daha macu mulaale duri, ki kesun daha moda psgirin. Niqan hei qhuni na ka sneqin nii. Slaqi miyan ciida, mosa nami mdakil qhuni snegin mangan hei na qhuni, psaun nami cuqi btakan ma, mangal nami atak snalu cida qreti. Melux nami kesun cux ! cux! cux ! ka metaq cuqi, ngalan nami atak na ma hgetun miyan ka beyoq hei seedan atak na, mtbasi, mpmepan hari ma, niqan ka msibus tikuh na duri. Malu puqun wa. 每年2-3 psgirin. cux ! cux! cux !</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Yaani kkkingal knkawas ma idas 3 ciida, qmoyox keson daha qoyox snegin. Ano mphepah snegin de qmoyox bsiyaq ma ini kparo, kiya keson daha qyoxo snegin. Ciida de mmaha psrading tmokoy maco mnohity. Smnegon hari qmita qoyox mosa phoma poqon ka seediq. Ano qoyox so nii ka pdhedo pshoriq dheran, knbaka na naq ka pkhero ani mmaano. Ciida dori moda blebing sodo girin tnkoyan daha maco molaale dori, ki keson daha moda psgirin. Niqan hei qhoni na ka sneqin nii. Slaqi miyan ciida, mosa nami mdakil qhoni snegin mangan hei na qhoni, psaon nami coqi btakan ma, mangal nami atak snalo cida qreti. Melox nami keson cox ! cox! cox ! ka metaq coqi, ngalan nami atak na ma hgeton miyan ka beyoq hei seedan atak na, mtbasi, mpmepan hari ma, niqan ka msibos tikoh na dori. Malo poqon wa. 每年2-3 psgirin. cox ! cox! cox !</FORM>
    </S>
</TEXT>