<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Snluan_kari_quri_quyu_paru" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Snluan_kari_quri_quyu_paru" copyright="CC BY-SA" citation="Snluan_kari_quri_quyu_paru. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Snluan_kari_quri_quyu_paru" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Snluan_kari_quri_quyu_paru, title = Snluan_kari_quri_quyu_paru, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Snluan_kari_quri_quyu_paru} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Snluan kariquri quyu paru == Seuxal o musa maduk siida, ida ini bi angal ana kingal samac. Ana nanaq mneudus o ungac kana, ana nanaq huling o ungac kana uri, maku meisug balay kana ka ssamac Emptsamac ga prajing lmnglung, manu balay ka saw nii hug? Kiya ni kkaraw pusu qhuni musa dhuq dudux pusu qhuni ka emptsamac, siida wada qmita kingal llabang bi dxgal breenux, knbreenux niya o saw bi endaan qmilis sjiqan. Dhiya ga tlamay musa maduk dungan, ida ungac qtaan na ka ssamac. Dhiya ga musa sdalih cikuh duri, saw bi niqan hngak ka ga hmguc dhiya, kla niqan kingal paru bi quyu. Rmngaw ka rudano, ada ka quyu paru gaga, ada ka paru ni embiyax bi ka quyu gaga. Niqan knkla na rudan ga mangal embhgay btunux paru, ktluxun muduh han, yaa bi kingal idas muduh ka qnbsyaqan da, maa embanah ka btunux da. Kiya ni mquri btunux gaga mjiras, "Usa! Usa!". Yaasa mhguc hngak ka quyu paru, kiya ni wada na hgtun ka btunux da. Bukuy do qmbahang kingal saw empruq hnang, ida meisug bi ka dhiya uri, ini usa qmita nhari, duri ni tna sburaw sknxan ka paru bi quyu gaga da.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== snluan kaɾiquɾi quju paɾu == səuxal o musa maduk siida, ida ini bi aŋal ana kiŋal samaʦ. ana nanaq mnəudus o uŋaʦ kana, ana nanaq ħuliŋ o uŋaʦ kana uɾi, maku məisug balaj kana ka ssamaʦ əmptsamaʦ ga pɾaɟiŋ lmŋluŋ, manu balaj ka saw nii ħug? kija ni kkaɾaw pusu qħuni musa dħuq dudux pusu qħuni ka əmptsamaʦ, siida wada qmita kiŋal llabaŋ bi dxgal bɾəənux, knbɾəənux nija o saw bi əndaan qmilis sɟiqan. dħija ga tlamaj musa maduk duŋan, ida uŋaʦ qtaan na ka ssamaʦ. dħija ga musa sdaliħ ʦikuħ duɾi, saw bi niqan ħŋak ka ga ħmguʦ dħija, kla niqan kiŋal paɾu bi quju. ɾmŋaw ka ɾudano, ada ka quju paɾu gaga, ada ka paɾu ni əmbijax bi ka quju gaga. niqan knkla na ɾudan ga maŋal əmbħgaj btunux paɾu, ktluxun muduħ ħan, jaa bi kiŋal idas muduħ ka qnbsjaqan da, maa əmbanaħ ka btunux da. kija ni mquɾi btunux gaga mɟiɾas, "usa! usa!". jaasa mħguʦ ħŋak ka quju paɾu, kija ni wada na ħgtun ka btunux da. bukuj do qmbaħaŋ kiŋal saw əmpɾuq ħnaŋ, ida məisug bi ka dħija uɾi, ini usa qmita nħaɾi, duɾi ni tna sbuɾaw sknxan ka paɾu bi quju gaga da.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Snluan kariquri quyu paru == Seuxal o musa maduk siida, ida ini bi angal ana kingal samac. Ana nanaq mneudus o ungac kana, ana nanaq huling o ungac kana uri, maku meisug balay kana ka ssamac Emptsamac ga prajing lmnglung, manu balay ka saw nii hug? Kiya ni kkaraw pusu qhuni musa dhuq dudux pusu qhuni ka emptsamac, siida wada qmita kingal llabang bi dxgal breenux, knbreenux niya o saw bi endaan qmilis sjiqan. Dhiya ga tlamay musa maduk dungan, ida ungac qtaan na ka ssamac. Dhiya ga musa sdalih cikuh duri, saw bi niqan hngak ka ga hmguc dhiya, kla niqan kingal paru bi quyu. Rmngaw ka rudano, ada ka quyu paru gaga, ada ka paru ni embiyax bi ka quyu gaga. Niqan knkla na rudan ga mangal embhgay btunux paru, ktluxun muduh han, yaa bi kingal idas muduh ka qnbsyaqan da, maa embanah ka btunux da. Kiya ni mquri btunux gaga mjiras, "Usa! Usa!". Yaasa mhguc hngak ka quyu paru, kiya ni wada na hgtun ka btunux da. Bukuy do qmbahang kingal saw empruq hnang, ida meisug bi ka dhiya uri, ini usa qmita nhari, duri ni tna sburaw sknxan ka paru bi quyu gaga da.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== snluan kaɾiquɾi quju paɾu == səuxal o musa maduk siida, ida ini bi aŋal ana kiŋal samaʦ. ana nanaq mnəudus o uŋaʦ kana, ana nanaq ħuliŋ o uŋaʦ kana uɾi, maku məisug balaj kana ka ssamaʦ əmptsamaʦ ga pɾaɟiŋ lmŋluŋ, manu balaj ka saw nii ħug? kija ni kkaɾaw pusu qħuni musa dħuq dudux pusu qħuni ka əmptsamaʦ, siida wada qmita kiŋal llabaŋ bi dxgal bɾəənux, knbɾəənux nija o saw bi əndaan qmilis sɟiqan. dħija ga tlamaj musa maduk duŋan, ida uŋaʦ qtaan na ka ssamaʦ. dħija ga musa sdaliħ ʦikuħ duɾi, saw bi niqan ħŋak ka ga ħmguʦ dħija, kla niqan kiŋal paɾu bi quju. ɾmŋaw ka ɾudano, ada ka quju paɾu gaga, ada ka paɾu ni əmbijax bi ka quju gaga. niqan knkla na ɾudan ga maŋal əmbħgaj btunux paɾu, ktluxun muduħ ħan, jaa bi kiŋal idas muduħ ka qnbsjaqan da, maa əmbanaħ ka btunux da. kija ni mquɾi btunux gaga mɟiɾas, "usa! usa!". jaasa mħguʦ ħŋak ka quju paɾu, kija ni wada na ħgtun ka btunux da. bukuj do qmbaħaŋ kiŋal saw əmpɾuq ħnaŋ, ida məisug bi ka dħija uɾi, ini usa qmita nħaɾi, duɾi ni tna sbuɾaw sknxan ka paɾu bi quju gaga da.</PHON>
    </S>
</TEXT>