<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Snpuan_qtahi" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Snpuan_qtahi" copyright="CC BY-SA" citation="Snpuan_qtahi. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Snpuan_qtahi" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Snpuan_qtahi, title = Snpuan_qtahi, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Snpuan_qtahi} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Snpuan qtahi Niqan kingal jiyax qmita qtahi ka kumay, rmngaw ka kumay"kana babaw dxgal hini o isu ka cipiq bi, nasi ta mkeekan o kasi misu si ,ciq, mrut kukuh pstmaq" sun na. Embahang ka qtahi do naqih bi kuxul na ni rngagan n aka kumay"Ma su mangal bilaq knan, duma ga, paru qbubur ni ungat biyax, bilaq qbubur ni paru biyax o klaun su hug?" sun na. Kumay o msaang bi ni lngu na pstmaqun qmlqah ka qtahi. Yahan ha! msa ka qtahi"Mgrbu mkaxa pstrung ta yayung hiya." sun n aka kumay. "Yaa su balay bi meiyah!" msa ka kumay, wada emppsdhug ni mswayay da. Kiya do qtahi ga, asi usa rmngaw kana kleegan qtahi ni srngaw n aka saw nkari kumay, asi endka embngbing msang ka qtahi ni "Lita kana"mkksa. Saw mgrbu mkaxa tmaga siyaw yayung ka kumay "Inu da qtahi nini, aji peutux hug?" msa. Ini lawa bsiyaq qtahi o mdka hnang yayung paru hmbragan asi iyaqh tmbnu qmapur mkan kumay, bitaq muhing ni birat spiyan qtahi. Tnlingis rmngaw ka kumay "Srwai ku hug! Wada ku mqnuqu da" sun n aka qtahi. Paah hiya siida do ini traqil tgbilaq ka kumay da.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Snpoan qtahi Niqan kingal jiyax qmita qtahi ka komay, rmngaw ka komay"kana babaw dxgal hini o iso ka cipiq bi, nasi ta mkeekan o kasi miso si ,ciq, mrot kokoh pstmaq" son na. Embahang ka qtahi do naqih bi koxol na ni rngagan n aka komay"Ma so mangal bilaq knan, doma ga, paro qbobor ni ongat biyax, bilaq qbobor ni paro biyax o klaon so hog?" son na. Komay o msaang bi ni lngo na pstmaqon qmlqah ka qtahi. Yahan ha! msa ka qtahi"Mgrbo mkaxa pstrong ta yayong hiya." son n aka komay. "Yaa so balay bi meiyah!" msa ka komay, wada emppsdhog ni mswayay da. Kiya do qtahi ga, asi osa rmngaw kana kleegan qtahi ni srngaw n aka saw nkari komay, asi endka embngbing msang ka qtahi ni "Lita kana"mkksa. Saw mgrbo mkaxa tmaga siyaw yayong ka komay "Ino da qtahi nini, aji peotox hog?" msa. Ini lawa bsiyaq qtahi o mdka hnang yayong paro hmbragan asi iyaqh tmbno qmapor mkan komay, bitaq mohing ni birat spiyan qtahi. Tnlingis rmngaw ka komay "Srwai ko hog! Wada ko mqnoqo da" son n aka qtahi. Paah hiya siida do ini traqil tgbilaq ka komay da.</FORM>
    </S>
</TEXT>