<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Snruan_kari_mnuqih" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Snruan_kari_mnuqih" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Snruan kari mnuqih捻麻紗的傳說 = Sbiyaw balay han o, tmgsa lqian ka rudan o iya balay eguy qyqaya dha msa, iya balay knhmuc mangal pncingam dha elug dxgal ka qyqava dha uri msa, yaasa qulung niqan ka utux gaga qmita sunan. Ida rngagun bi rdrudan lqlagi ka kari nii. Ana nanaq saw pncingan bowtang uxay uri o nuqih seejiq o iya balay ngali kana, yaasa gaya kndadax rudan sbiyaw na ka saw nii, asi ka pgyaun. Sbiyaw o mmowsa dgiyaq daya qmeepah ka dqrijil o, ida mksa ni mnuqih. Nasi mkla saw wada mtucing elug ka nuqih do, meiyah sapah siida, ida dha daun miying endaan dha elug dungan ka nuqih. Nasi saw pncingan wada brah na seejiq o, bukuy na seejiq ga ida dha ngalun ni pqyaun dha babaw sida qhuni siyaw elug. Gbiyan, mnhdu qmpah do, ida dha daun miying dungan ka pncingan dha nuqih. Quri saw uda mnuqih ga, ida niqan egu bi dari snruan. Saw ka ini bi ngali ka nuqih pncingan dha elug. Snruan kari o musa tqriun gasil nuqih nbuyas da ka laqi ga ruwan nbuyas. Smnru ka seejiq alang o, nasi wada mangal nuqih pntucing elug dxgal ka qrijil do, mshjil babaw do ida musa mqriqu balay tucing ka laqi ruwan nbuyas; Mshjil ka qrijil do, manu ka qaqay lagi gaga ruwan nbuyas o ida bkiyun nuqih msa.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= snɾuan kaɾi mnuqiħ****** = sbijaw balaj ħan o, tmgsa lqian ka ɾudan o ija balaj əguj qjqaja dħa msa, ija balaj knħmuʦ maŋal pnʦiŋam dħa əlug dxgal ka qjqa*a dħa uɾi msa, jaasa quluŋ niqan ka utux gaga qmita sunan. ida ɾŋagun bi ɾdɾudan lqlagi ka kaɾi nii. ana nanaq saw pnʦiŋan bowtaŋ uxaj uɾi o nuqiħ səəɟiq o ija balaj ŋali kana, jaasa gaja kndadax ɾudan sbijaw na ka saw nii, asi ka pgjaun. sbijaw o mmowsa dgijaq daja qməəpaħ ka dqɾiɟil o, ida mksa ni mnuqiħ. nasi mkla saw wada mtuʦiŋ əlug ka nuqiħ do, məijaħ sapaħ siida, ida dħa daun mijiŋ əndaan dħa əlug duŋan ka nuqiħ. nasi saw pnʦiŋan wada bɾaħ na səəɟiq o, bukuj na səəɟiq ga ida dħa ŋalun ni pqjaun dħa babaw sida qħuni sijaw əlug. gbijan, mnħdu qmpaħ do, ida dħa daun mijiŋ duŋan ka pnʦiŋan dħa nuqiħ. quɾi saw uda mnuqiħ ga, ida niqan əgu bi daɾi snɾuan. saw ka ini bi ŋali ka nuqiħ pnʦiŋan dħa əlug. snɾuan kaɾi o musa tqɾiun gasil nuqiħ nbujas da ka laqi ga ɾuwan nbujas. smnɾu ka səəɟiq alaŋ o, nasi wada maŋal nuqiħ pntuʦiŋ əlug dxgal ka qɾiɟil do, msħɟil babaw do ida musa mqɾiqu balaj tuʦiŋ ka laqi ɾuwan nbujas; msħɟil ka qɾiɟil do, manu ka qaqaj lagi gaga ɾuwan nbujas o ida bkijun nuqiħ msa.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Snruan kari mnuqih捻麻紗的傳說 = Sbiyaw balay han o, tmgsa lqian ka rudan o iya balay eguy qyqaya dha msa, iya balay knhmuc mangal pncingam dha elug dxgal ka qyqava dha uri msa, yaasa qulung niqan ka utux gaga qmita sunan. Ida rngagun bi rdrudan lqlagi ka kari nii. Ana nanaq saw pncingan bowtang uxay uri o nuqih seejiq o iya balay ngali kana, yaasa gaya kndadax rudan sbiyaw na ka saw nii, asi ka pgyaun. Sbiyaw o mmowsa dgiyaq daya qmeepah ka dqrijil o, ida mksa ni mnuqih. Nasi mkla saw wada mtucing elug ka nuqih do, meiyah sapah siida, ida dha daun miying endaan dha elug dungan ka nuqih. Nasi saw pncingan wada brah na seejiq o, bukuy na seejiq ga ida dha ngalun ni pqyaun dha babaw sida qhuni siyaw elug. Gbiyan, mnhdu qmpah do, ida dha daun miying dungan ka pncingan dha nuqih. Quri saw uda mnuqih ga, ida niqan egu bi dari snruan. Saw ka ini bi ngali ka nuqih pncingan dha elug. Snruan kari o musa tqriun gasil nuqih nbuyas da ka laqi ga ruwan nbuyas. Smnru ka seejiq alang o, nasi wada mangal nuqih pntucing elug dxgal ka qrijil do, mshjil babaw do ida musa mqriqu balay tucing ka laqi ruwan nbuyas; Mshjil ka qrijil do, manu ka qaqay lagi gaga ruwan nbuyas o ida bkiyun nuqih msa.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= snɾuan kaɾi mnuqiħ****** = sbijaw balaj ħan o, tmgsa lqian ka ɾudan o ija balaj əguj qjqaja dħa msa, ija balaj knħmuʦ maŋal pnʦiŋam dħa əlug dxgal ka qjqa*a dħa uɾi msa, jaasa quluŋ niqan ka utux gaga qmita sunan. ida ɾŋagun bi ɾdɾudan lqlagi ka kaɾi nii. ana nanaq saw pnʦiŋan bowtaŋ uxaj uɾi o nuqiħ səəɟiq o ija balaj ŋali kana, jaasa gaja kndadax ɾudan sbijaw na ka saw nii, asi ka pgjaun. sbijaw o mmowsa dgijaq daja qməəpaħ ka dqɾiɟil o, ida mksa ni mnuqiħ. nasi mkla saw wada mtuʦiŋ əlug ka nuqiħ do, məijaħ sapaħ siida, ida dħa daun mijiŋ əndaan dħa əlug duŋan ka nuqiħ. nasi saw pnʦiŋan wada bɾaħ na səəɟiq o, bukuj na səəɟiq ga ida dħa ŋalun ni pqjaun dħa babaw sida qħuni sijaw əlug. gbijan, mnħdu qmpaħ do, ida dħa daun mijiŋ duŋan ka pnʦiŋan dħa nuqiħ. quɾi saw uda mnuqiħ ga, ida niqan əgu bi daɾi snɾuan. saw ka ini bi ŋali ka nuqiħ pnʦiŋan dħa əlug. snɾuan kaɾi o musa tqɾiun gasil nuqiħ nbujas da ka laqi ga ɾuwan nbujas. smnɾu ka səəɟiq alaŋ o, nasi wada maŋal nuqiħ pntuʦiŋ əlug dxgal ka qɾiɟil do, msħɟil babaw do ida musa mqɾiqu balaj tuʦiŋ ka laqi ɾuwan nbujas; msħɟil ka qɾiɟil do, manu ka qaqaj lagi gaga ɾuwan nbujas o ida bkijun nuqiħ msa.</PHON>
    </S>
</TEXT>