<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Snruan_pusu_bhgay_btunux_-_Seejiq" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Snruan_pusu_bhgay_btunux_-_Seejiq" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Snruan pusu bhgay btunux - Seejiq = Pxal, niqan msdangi snaw ni grijil, seejiq Nanto renay sayang ka laqi snaw, seejiq ita hini ka laqi qrijil, mmowsa miing dangi na snaw. Yaasa ita tnpusu nasi mmowsa hraan hidaw uxay uri o mmiyah gqiyan hidaw qulung bi muda nyusan ayus, pklug ga hiya ka paru btunux, llabang balay gasut na, yabi wada saw empitu, mspac kmxalan qnjisan. Kingal jiyax pklug ini quyux, mtaqi truma hiya, mtaqi siida o, mspi sa hbaraw balay seejiq psmiya hiya. Bukuy do wada ga gqiyan hidaw dangi snaw do, tna mshjil ka laqi grijil da. Smiling ka laqi snaw: "Ini da bi seupu taqi, maa su mshjil da? "Smiyuk ka laqi qrijil: "Mntaqi ku kingal labi babaw btunux dgiyaq hiya, hbaraw seejiq psmiyah knan, bukuy do maa saw nii da." Babaw do, mniq sapah snaw ida ptucing laqi ka hiya da, hmuya maa kingal paru btunux ka pncingan na, siida o asi huqil ka dangi qrijil uri da. Msaang balay ka swayi na dangi snaw, wada snbuc btunux gaga, ana saw kiya ugat brahan! Tnais do sbgihur paru bi bgihur, kndadax hiya tucing ka hiya da, yabi wada maxal kbkuy sngari qnjisan.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= snɾuan pusu bħgaj btunux - səəɟiq = pxal, niqan msdaŋi snaw ni gɾiɟil, səəɟiq nanto ɾənaj sajaŋ ka laqi snaw, səəɟiq ita ħini ka laqi qɾiɟil, mmowsa miiŋ daŋi na snaw. jaasa ita tnpusu nasi mmowsa ħɾaan ħidaw uxaj uɾi o mmijaħ gqijan ħidaw quluŋ bi muda njusan ajus, pklug ga ħija ka paɾu btunux, llabaŋ balaj gasut na, jabi wada saw əmpitu, mspaʦ kmxalan qnɟisan. kiŋal ɟijax pklug ini qujux, mtaqi tɾuma ħija, mtaqi siida o, mspi sa ħbaɾaw balaj səəɟiq psmija ħija. bukuj do wada ga gqijan ħidaw daŋi snaw do, tna msħɟil ka laqi gɾiɟil da. smiliŋ ka laqi snaw: "ini da bi səupu taqi, maa su msħɟil da? "smijuk ka laqi qɾiɟil: "mntaqi ku kiŋal labi babaw btunux dgijaq ħija, ħbaɾaw səəɟiq psmijaħ knan, bukuj do maa saw nii da." babaw do, mniq sapaħ snaw ida ptuʦiŋ laqi ka ħija da, ħmuja maa kiŋal paɾu btunux ka pnʦiŋan na, siida o asi ħuqil ka daŋi qɾiɟil uɾi da. msaaŋ balaj ka swaji na daŋi snaw, wada snbuʦ btunux gaga, ana saw kija ugat bɾaħan! tnais do sbgiħuɾ paɾu bi bgiħuɾ, kndadax ħija tuʦiŋ ka ħija da, jabi wada maxal kbkuj sŋaɾi qnɟisan.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Snruan pusu bhgay btunux - Seejiq = Pxal, niqan msdangi snaw ni grijil, seejiq Nanto renay sayang ka laqi snaw, seejiq ita hini ka laqi qrijil, mmowsa miing dangi na snaw. Yaasa ita tnpusu nasi mmowsa hraan hidaw uxay uri o mmiyah gqiyan hidaw qulung bi muda nyusan ayus, pklug ga hiya ka paru btunux, llabang balay gasut na, yabi wada saw empitu, mspac kmxalan qnjisan. Kingal jiyax pklug ini quyux, mtaqi truma hiya, mtaqi siida o, mspi sa hbaraw balay seejiq psmiya hiya. Bukuy do wada ga gqiyan hidaw dangi snaw do, tna mshjil ka laqi grijil da. Smiling ka laqi snaw: "Ini da bi seupu taqi, maa su mshjil da? "Smiyuk ka laqi qrijil: "Mntaqi ku kingal labi babaw btunux dgiyaq hiya, hbaraw seejiq psmiyah knan, bukuy do maa saw nii da." Babaw do, mniq sapah snaw ida ptucing laqi ka hiya da, hmuya maa kingal paru btunux ka pncingan na, siida o asi huqil ka dangi qrijil uri da. Msaang balay ka swayi na dangi snaw, wada snbuc btunux gaga, ana saw kiya ugat brahan! Tnais do sbgihur paru bi bgihur, kndadax hiya tucing ka hiya da, yabi wada maxal kbkuy sngari qnjisan.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= snɾuan pusu bħgaj btunux - səəɟiq = pxal, niqan msdaŋi snaw ni gɾiɟil, səəɟiq nanto ɾənaj sajaŋ ka laqi snaw, səəɟiq ita ħini ka laqi qɾiɟil, mmowsa miiŋ daŋi na snaw. jaasa ita tnpusu nasi mmowsa ħɾaan ħidaw uxaj uɾi o mmijaħ gqijan ħidaw quluŋ bi muda njusan ajus, pklug ga ħija ka paɾu btunux, llabaŋ balaj gasut na, jabi wada saw əmpitu, mspaʦ kmxalan qnɟisan. kiŋal ɟijax pklug ini qujux, mtaqi tɾuma ħija, mtaqi siida o, mspi sa ħbaɾaw balaj səəɟiq psmija ħija. bukuj do wada ga gqijan ħidaw daŋi snaw do, tna msħɟil ka laqi gɾiɟil da. smiliŋ ka laqi snaw: "ini da bi səupu taqi, maa su msħɟil da? "smijuk ka laqi qɾiɟil: "mntaqi ku kiŋal labi babaw btunux dgijaq ħija, ħbaɾaw səəɟiq psmijaħ knan, bukuj do maa saw nii da." babaw do, mniq sapaħ snaw ida ptuʦiŋ laqi ka ħija da, ħmuja maa kiŋal paɾu btunux ka pnʦiŋan na, siida o asi ħuqil ka daŋi qɾiɟil uɾi da. msaaŋ balaj ka swaji na daŋi snaw, wada snbuʦ btunux gaga, ana saw kija ugat bɾaħan! tnais do sbgiħuɾ paɾu bi bgiħuɾ, kndadax ħija tuʦiŋ ka ħija da, jabi wada maxal kbkuj sŋaɾi qnɟisan.</PHON>
    </S>
</TEXT>