<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Snruan_kari_mnuqih(二)" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Snruan_kari_mnuqih(二)" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Snruan kari mnuqih(2) == Mnuda elug ni pntucing nuqih elug ka seejiq, sneegul bukuy mksa na seejiq ga, ida dha ini bi shngii ka gaya iya knhmuc mangal pncingan elug qyqaya, kiya ni ngalun dha ni qyanun dha babaw sida qhuni siyaw elug. Nasi meiyah miying dungan ka pntucing seejiq, qtaun dha gaga pqyanan babaw sida qhuni ka pncingan dha nuqih do, musa mqaras bi rmngaw ka quwaq na "Ma malu bi lnglungan na ka seejiq gaga, gaga na qyanun hini ka pncingan mu nuqih da. Malu seejiq ka hyaan tay saw musa qlhangun bi utux ni msblaiq bi hici ka kndusan niya" msa. Gaya mnuqiq ga, ini kmhci mangal ka pncingan babaw elug na nuqih, uxay uri o snqihan nuqih. Ana ima na dqrijil o wada mangal pncingan babaw elug nuqih ni dsun na sapah dni naku nanaq msa do, snruan kari ga, nasi tmlaqi siida do musa mqriqu tucing ka laqi gaga nbuyas msa, manu ka laqi o bkiyu nuqih dni mhuqil mtucing da. Niqan kingal ka ina tnsapah, hnlian payi na wada mangal waray ubal payi na sa. Dsaw nii mhili o ida paru bi cnsyaxan na, wada asi sliq qsahur ina ka daw kiya. Manu ka ina na o meisug bi ni naqih balay kuxul na siida, wada asi usa tbsqur kingal pusu qhuni siyaw gqiqaq niya. Sbiyaw balay han o, ida mgaya bi ka drudan, ana nanaq kingal bi putuh nuqih, uxay uri o klgan waray mtucing dxgal do ida ini ngali wah! Ida mangal gaya nii ka rudan, stgsa dha lqian.</FORM>
        <PHON kindOf="original">== snɾuan kaɾi mnuqiħ(*) == mnuda əlug ni pntuʦiŋ nuqiħ əlug ka səəɟiq, snəəgul bukuj mksa na səəɟiq ga, ida dħa ini bi sħŋii ka gaja ija knħmuʦ maŋal pnʦiŋan əlug qjqaja, kija ni ŋalun dħa ni qjanun dħa babaw sida qħuni sijaw əlug. nasi məijaħ mijiŋ duŋan ka pntuʦiŋ səəɟiq, qtaun dħa gaga pqjanan babaw sida qħuni ka pnʦiŋan dħa nuqiħ do, musa mqaɾas bi ɾmŋaw ka quwaq na "ma malu bi lŋluŋan na ka səəɟiq gaga, gaga na qjanun ħini ka pnʦiŋan mu nuqiħ da. malu səəɟiq ka ħjaan taj saw musa qlħaŋun bi utux ni msblaiq bi ħiʦi ka kndusan nija" msa. gaja mnuqiq ga, ini kmħʦi maŋal ka pnʦiŋan babaw əlug na nuqiħ, uxaj uɾi o snqiħan nuqiħ. ana ima na dqɾiɟil o wada maŋal pnʦiŋan babaw əlug nuqiħ ni dsun na sapaħ dni naku nanaq msa do, snɾuan kaɾi ga, nasi tmlaqi siida do musa mqɾiqu tuʦiŋ ka laqi gaga nbujas msa, manu ka laqi o bkiju nuqiħ dni mħuqil mtuʦiŋ da. niqan kiŋal ka ina tnsapaħ, ħnlian paji na wada maŋal waɾaj ubal paji na sa. dsaw nii mħili o ida paɾu bi ʦnsjaxan na, wada asi sliq qsaħuɾ ina ka daw kija. manu ka ina na o məisug bi ni naqiħ balaj kuxul na siida, wada asi usa tbsquɾ kiŋal pusu qħuni sijaw gqiqaq nija. sbijaw balaj ħan o, ida mgaja bi ka dɾudan, ana nanaq kiŋal bi putuħ nuqiħ, uxaj uɾi o klgan waɾaj mtuʦiŋ dxgal do ida ini ŋali waħ! ida maŋal gaja nii ka ɾudan, stgsa dħa lqian.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">== Snruan kari mnuqih(2) == Mnuda elug ni pntucing nuqih elug ka seejiq, sneegul bukuy mksa na seejiq ga, ida dha ini bi shngii ka gaya iya knhmuc mangal pncingan elug qyqaya, kiya ni ngalun dha ni qyanun dha babaw sida qhuni siyaw elug. Nasi meiyah miying dungan ka pntucing seejiq, qtaun dha gaga pqyanan babaw sida qhuni ka pncingan dha nuqih do, musa mqaras bi rmngaw ka quwaq na "Ma malu bi lnglungan na ka seejiq gaga, gaga na qyanun hini ka pncingan mu nuqih da. Malu seejiq ka hyaan tay saw musa qlhangun bi utux ni msblaiq bi hici ka kndusan niya" msa. Gaya mnuqiq ga, ini kmhci mangal ka pncingan babaw elug na nuqih, uxay uri o snqihan nuqih. Ana ima na dqrijil o wada mangal pncingan babaw elug nuqih ni dsun na sapah dni naku nanaq msa do, snruan kari ga, nasi tmlaqi siida do musa mqriqu tucing ka laqi gaga nbuyas msa, manu ka laqi o bkiyu nuqih dni mhuqil mtucing da. Niqan kingal ka ina tnsapah, hnlian payi na wada mangal waray ubal payi na sa. Dsaw nii mhili o ida paru bi cnsyaxan na, wada asi sliq qsahur ina ka daw kiya. Manu ka ina na o meisug bi ni naqih balay kuxul na siida, wada asi usa tbsqur kingal pusu qhuni siyaw gqiqaq niya. Sbiyaw balay han o, ida mgaya bi ka drudan, ana nanaq kingal bi putuh nuqih, uxay uri o klgan waray mtucing dxgal do ida ini ngali wah! Ida mangal gaya nii ka rudan, stgsa dha lqian.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">== snɾuan kaɾi mnuqiħ(*) == mnuda əlug ni pntuʦiŋ nuqiħ əlug ka səəɟiq, snəəgul bukuj mksa na səəɟiq ga, ida dħa ini bi sħŋii ka gaja ija knħmuʦ maŋal pnʦiŋan əlug qjqaja, kija ni ŋalun dħa ni qjanun dħa babaw sida qħuni sijaw əlug. nasi məijaħ mijiŋ duŋan ka pntuʦiŋ səəɟiq, qtaun dħa gaga pqjanan babaw sida qħuni ka pnʦiŋan dħa nuqiħ do, musa mqaɾas bi ɾmŋaw ka quwaq na "ma malu bi lŋluŋan na ka səəɟiq gaga, gaga na qjanun ħini ka pnʦiŋan mu nuqiħ da. malu səəɟiq ka ħjaan taj saw musa qlħaŋun bi utux ni msblaiq bi ħiʦi ka kndusan nija" msa. gaja mnuqiq ga, ini kmħʦi maŋal ka pnʦiŋan babaw əlug na nuqiħ, uxaj uɾi o snqiħan nuqiħ. ana ima na dqɾiɟil o wada maŋal pnʦiŋan babaw əlug nuqiħ ni dsun na sapaħ dni naku nanaq msa do, snɾuan kaɾi ga, nasi tmlaqi siida do musa mqɾiqu tuʦiŋ ka laqi gaga nbujas msa, manu ka laqi o bkiju nuqiħ dni mħuqil mtuʦiŋ da. niqan kiŋal ka ina tnsapaħ, ħnlian paji na wada maŋal waɾaj ubal paji na sa. dsaw nii mħili o ida paɾu bi ʦnsjaxan na, wada asi sliq qsaħuɾ ina ka daw kija. manu ka ina na o məisug bi ni naqiħ balaj kuxul na siida, wada asi usa tbsquɾ kiŋal pusu qħuni sijaw gqiqaq nija. sbijaw balaj ħan o, ida mgaja bi ka dɾudan, ana nanaq kiŋal bi putuħ nuqiħ, uxaj uɾi o klgan waɾaj mtuʦiŋ dxgal do ida ini ŋali waħ! ida maŋal gaja nii ka ɾudan, stgsa dħa lqian.</PHON>
    </S>
</TEXT>