<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Snuwing" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Snuwing" copyright="CC BY-SA" citation="Snuwing. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Snuwing" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Snuwing, title = Snuwing, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Snuwing} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">== Snuwing == Gaga mniq Nantowseyn Jnaysyang ka alang snuwing. 364 sapah ka kneegu na sapah, 1,246 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 93% niqan 1,156 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 7% niqan 90 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Seejiq/Seediq/Seejiq/Seejiq/Sediq 76%, Tayal 13%, Bunun 2%, Amis 1%. Hangan alang Alang Snuwil Tu-ku-bey-cu na alang Alang Snuwil ka saya knkana Taiwan Sediq Tnpusu pa kiya ka mndungus balay nniqan alang quri so tminun pala. Nniqan niya Nan-to-keyng In-ay-go Cwen-yang-cwen alang Snuwil. Knlbangan Alang Snuwil pa wa mniq Jn-ay-go knkana bay alang Snuwil. Nniqan lnglingay Wa mniq kcka dwiyaq, hay-pa 1200 meyta. Quri ppanan rulu Mriq rulu niya— Kwo-taw 1 Cong-san-kaw, uxay daw Kwo-taw 3Fomosa kaw-su-kong-ru→ Kwo-taw 6 Swey-sa-ryeyn kaw-su-kong-ru→Hori, muru elu Tay 14 seyng (Pu-U kong-ru) mquri paran, mquri alang Snuwil 3 km daw kiya dhuq pusu ssaun da. ●Tapa rulu basu mi kisya 1.Kndadax Tayhoku: Snpeyyah Tayhoku tapa tay-ci k-yun Kwo-kwang-haw mquri Hori, kddiyax 07:00~:20:30 ici jikang mntxan pusarulu, dhuq Hori daw tapa Nan-to basu mquri uusa Bwarung, dhuq Snuwil daw mtuting da. 2. Snpeyyah alang icil papa kisya mi basu dhuq "Eyki Kan-cng Tay-cyu", tapa Nan-to K-yun basu musa Hori mi, dhuq Hori da u tapa basu mquri Bwarung, dhuq alang Snuwil daw mtuting da. Ppwaluk tyeyn-cu patas qtan alang Teyn-cu patas pkla nniqan alang. Klwanan sediq Sediq Toda. Sduwi na kari saya Skari kari Sediq Toda, skari kari Telu. Snlhayan snhiyan Kiristo kyo: Cyoro Kyokay, Sin Yasu Kyokay, Teynskyo. Pnyahan alang Pusu balay hangan alang Snuwil pa ida balay Gungu han, alaw mrriqi ka dxral nniqan hini, mntna so ngungu ccamac, kiya ka tmhangan Gungu; hana qnlhangan Nihong cida han u, dmuwi Gungu uri han, alaw ini pndungus ka phnang Tanah Tunux pa, kiya ka wada knpriyux Hogo sya da. Seediq Tgdaya ka tnpusu mneniq dxral alang hini, alaw mhuru ou bay qhuni phpah Snuwil, kiya ka wada sbrahun Sakura sya, qdriqan Kyosanto miyah Taiwan ka Cyokoku Kokominto Seyhu daw,wada pryuxan hangan Cwen-yang Dungan Kngkawas 1930 idas 10 idas 27 ka ndan Kmciyuk Tanah Tunux daw, mbiyax balay kmciyuk mccbu Tanah Tunux ka Sediq Gungu, kana tnualang u 269 hiyi ka mndha muda mqraqil ndan, mnngari niya u 34 hiyi, wada pspun knkingal alang Sediq ka mtngari niya, wada hadun turahuc Hwey-swen ring-cang tuhunac Yayung Pey-kang na Hu-cu-cwen alang Gluban (Cwan-cong-taw/Cing-ryo). Saya u wa miyah thdil alang hini ka Sediq Toda, spuda kari Sediq tmhangan phpah Snuwil ka alang Snuwil, splawa alang Ungu uri. Quri pplahan mi sanan rmiwaw Twelaq Rihong, Nng-kaw wey-ring elu rudan cbiyaw, qhdin Truwan. Qntan patas Alang Jin-ay-go cu-syun wang-can 仁愛鄉部落資訊網站 Jin-ay-go ko-syo wang-can 仁愛鄉公所網站:</FORM>
        <FORM kindOf="standard">== Snowing == Gaga mniq Nantowseyn Jnaysyang ka alang snowing. 364 sapah ka kneego na sapah, 1,246 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnposo seejiq o mangal 93% niqan 1,156 hiyi sp, rahoq na oxay tnposo seejiq o mangal 7% niqan 90 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Seejiq/Seediq/Seejiq/Seejiq/Sediq 76%, Tayal 13%, Bonon 2%, Amis 1%. Hangan alang Alang Snowil To-ko-bey-co na alang Alang Snowil ka saya knkana Taiwan Sediq Tnposo pa kiya ka mndongos balay nniqan alang qori so tminon pala. Nniqan niya Nan-to-keyng In-ay-go Cwen-yang-cwen alang Snowil. Knlbangan Alang Snowil pa wa mniq Jn-ay-go knkana bay alang Snowil. Nniqan lnglingay Wa mniq kcka dwiyaq, hay-pa 1200 meyta. Qori ppanan rolo Mriq rolo niya— Kwo-taw 1 Cong-san-kaw, oxay daw Kwo-taw 3Fomosa kaw-so-kong-ro→ Kwo-taw 6 Swey-sa-ryeyn kaw-so-kong-ro→Hori, moro elo Tay 14 seyng (Po-U kong-ro) mqori paran, mqori alang Snowil 3 km daw kiya dhoq poso ssaon da. ●Tapa rolo baso mi kisya 1.Kndadax Tayhoko: Snpeyyah Tayhoko tapa tay-ci k-yon Kwo-kwang-haw mqori Hori, kddiyax 07:00~:20:30 ici jikang mntxan posarolo, dhoq Hori daw tapa Nan-to baso mqori oosa Bwarong, dhoq Snowil daw mtoting da. 2. Snpeyyah alang icil papa kisya mi baso dhoq "Eyki Kan-cng Tay-cyo", tapa Nan-to K-yon baso mosa Hori mi, dhoq Hori da o tapa baso mqori Bwarong, dhoq alang Snowil daw mtoting da. Ppwalok tyeyn-co patas qtan alang Teyn-co patas pkla nniqan alang. Klwanan sediq Sediq Toda. Sdowi na kari saya Skari kari Sediq Toda, skari kari Telo. Snlhayan snhiyan Kiristo kyo: Cyoro Kyokay, Sin Yaso Kyokay, Teynskyo. Pnyahan alang Poso balay hangan alang Snowil pa ida balay Gongo han, alaw mrriqi ka dxral nniqan hini, mntna so ngongo ccamac, kiya ka tmhangan Gongo; hana qnlhangan Nihong cida han o, dmowi Gongo ori han, alaw ini pndongos ka phnang Tanah Tonox pa, kiya ka wada knpriyox Hogo sya da. Seediq Tgdaya ka tnposo mneniq dxral alang hini, alaw mhoro oo bay qhoni phpah Snowil, kiya ka wada sbrahon Sakora sya, qdriqan Kyosanto miyah Taiwan ka Cyokoko Kokominto Seyho daw,wada pryoxan hangan Cwen-yang Dongan Kngkawas 1930 idas 10 idas 27 ka ndan Kmciyok Tanah Tonox daw, mbiyax balay kmciyok mccbo Tanah Tonox ka Sediq Gongo, kana tnoalang o 269 hiyi ka mndha moda mqraqil ndan, mnngari niya o 34 hiyi, wada pspon knkingal alang Sediq ka mtngari niya, wada hadon torahoc Hwey-swen ring-cang tohonac Yayong Pey-kang na Ho-co-cwen alang Globan (Cwan-cong-taw/Cing-ryo). Saya o wa miyah thdil alang hini ka Sediq Toda, spoda kari Sediq tmhangan phpah Snowil ka alang Snowil, splawa alang Ungo ori. Qori pplahan mi sanan rmiwaw Twelaq Rihong, Nng-kaw wey-ring elo rodan cbiyaw, qhdin Trowan. Qntan patas Alang Jin-ay-go co-syon wang-can 仁愛鄉部落資訊網站 Jin-ay-go ko-syo wang-can 仁愛鄉公所網站:</FORM>
    </S>
</TEXT>