<TEXT id="Wiki_Seediq_Snuwing" xml:lang="pwn" source="" copyright="" citation="" BibTeX_citation="">
    <S id="0">
        <FORM>Snuwing Gaga mniq Nantowseyn Jnaysyang ka alang snuwing. 364 sapah ka kneegu na sapah, 1,246 hiyi ka kana knhbragan na hiyi. Tnpusu seejiq o mangal 93 niqan 1,156 hiyi sp, rahuq na uxay tnpusu seejiq o mangal 7 niqan 90 hiyi koia. Kana ka kleegan seejiq ga, Seejiq Seediq Seejiq Seejiq Sediq 76 , Tayal 13 , Bunun 2 , Amis 1 . Hangan alang Alang Snuwil Tu ku bey cu na alang Alang Snuwil ka saya knkana Taiwan Sediq Tnpusu pa kiya ka mndungus balay nniqan alang quri so tminun pala. Nniqan niya Nan to keyng In ay go Cwen yang cwen alang Snuwil. Knlbangan Alang Snuwil pa wa mniq Jn ay go knkana bay alang Snuwil. Nniqan lnglingay Wa mniq kcka dwiyaq, hay pa 1200 meyta. Quri ppanan rulu Mriq rulu niya Kwo taw 1 Cong san kaw, uxay daw Kwo taw 3Fomosa kaw su kong ru Kwo taw 6 Swey sa ryeyn kaw su kong ru Hori, muru elu Tay 14 seyng Pu U kong ru) mquri paran, mquri alang Snuwil 3 km daw kiya dhuq pusu ssaun da. Tapa rulu basu mi kisya 1.Kndadax Tayhoku: Snpeyyah Tayhoku tapa tay ci k yun Kwo kwang haw mquri Hori, kddiyax 07:00 :20:30 ici jikang mntxan pusarulu, dhuq Hori daw tapa Nan to basu mquri uusa Bwarung, dhuq Snuwil daw mtuting da. 2. Snpeyyah alang icil papa kisya mi basu dhuq "Eyki Kan cng Tay cyu", tapa Nan to K yun basu musa Hori mi, dhuq Hori da u tapa basu mquri Bwarung, dhuq alang Snuwil daw mtuting da. Ppwaluk tyeyn cu patas qtan alang Teyn cu patas pkla nniqan alang. Klwanan sediq Sediq Toda. Sduwi na kari saya Skari kari Sediq Toda, skari kari Telu. Snlhayan snhiyan Kiristo kyo: Cyoro Kyokay, Sin Yasu Kyokay, Teynskyo. Pnyahan alang Pusu balay hangan alang Snuwil pa ida balay Gungu han, alaw mrriqi ka dxral nniqan hini, mntna so ngungu ccamac, kiya ka tmhangan Gungu; hana qnlhangan Nihong cida han u, dmuwi Gungu uri han, alaw ini pndungus ka phnang Tanah Tunux pa, kiya ka wada knpriyux Hogo sya da. Seediq Tgdaya ka tnpusu mneniq dxral alang hini, alaw mhuru ou bay qhuni phpah Snuwil, kiya ka wada sbrahun Sakura sya, qdriqan Kyosanto miyah Taiwan ka Cyokoku Kokominto Seyhu daw,wada pryuxan hangan Cwen yang Dungan Kngkawas 1930 idas 10 idas 27 ka ndan Kmciyuk Tanah Tunux daw, mbiyax balay kmciyuk mccbu Tanah Tunux ka Sediq Gungu, kana tnualang u 269 hiyi ka mndha muda mqraqil ndan, mnngari niya u 34 hiyi, wada pspun knkingal alang Sediq ka mtngari niya, wada hadun turahuc Hwey swen ring cang tuhunac Yayung Pey kang na Hu cu cwen alang Gluban Cwan cong taw Cing ryo). Saya u wa miyah thdil alang hini ka Sediq Toda, spuda kari Sediq tmhangan phpah Snuwil ka alang Snuwil, splawa alang Ungu uri. Quri pplahan mi sanan rmiwaw Twelaq Rihong, Nng kaw wey ring elu rudan cbiyaw, qhdin Truwan. Qntan patas</FORM>
    </S>
</TEXT>
