<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Somalia" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Somalia" copyright="CC BY-SA" citation="Somalia. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Somalia" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Somalia, title = Somalia, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Somalia} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Gaga kska Meycow ka Somalia, 10 00 N, 49 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 637,657 sq km(hangan na o Tg44) (knlbanga dxgal o 627,337 sq km, knlbangan qsiya o 10,320 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 10,817,354 hiyi. Gaga Mogadishu ka pusu alang paru, jiyax 1 idas 7 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Somalia ga wada sugan 70.30% ka dxgal qpahan, 10.60% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 19.10% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Borut Pahor, pnaah hngkawas2012 idas 12 jiyax 22pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Suomariya Suomariya Konghokuo, splawa Suomariya(SoomaaliyaÔľõōßŔĄōĶŔąŔÖōßŔĄ‚Äé,aŠĻ£-ŠĻĘŇęmńĀl,/s 'm…Ďňźli…ô/,so-MAH-lee-…ôÔľõSomalia). Kingal knlangan Tongfe, knlangan uka pnkrana. Meniq bobo Suomariyapantaw, kyurcilung Ingtuyang ka quri tnarac, dehuk Yatingwan ka tgdaya, tguiril ge, msputing di Isuopiya, Kunya, Ciputi.. Ris Ncbeyo Bale Nniqul Suomariya ge, ngalan ngayan meniq muxi na Fecow, kesun dheran Pangto na Ayci kncbeyo bale. Berih knkawas Kongyen 2350, kncbeyo seediq Ayci ciida, pnheyu bbrigan pryuxan di Pngto .Kongyen 1 suci, stmaan asu kyurcilung mbbaruy di seediq Sira, bob na de, mppriyux mbbaruy daha ka seediq gnbaruy Roma .. Kndalax Pnqlhangan Betaq Mtburux Sqlhangan daha ka dheran di mesa. Knkawas 1840, kmremux tgdaya na ka Ingkuo; knkawas 1887 pgkela mesa dhhran nii ge, sqlhangan daha di mesa. Knkawas 1889, meyah kmremux deran ceka ka Itari, betaq knkawas 1925 kana dheran ckceka, ma tghunac ngalan sqlhangan na Itari. Mccebu WW2 ciida, sqlhangan Itar Suomariya ge, dheran nItari quri Tong Fe ka kiya. Knkawas 1941, pncbuwan di Tong Fe, glekan Ingkuo ka dheran nItari ka Suomariya. Knkawas 1949, mhedu pnrngagan na Renhokuo, dheran snkayak naq Itari spqlahang naq Itari. Knkawas 1960, pnqlhangan dheran na nIngkuo daka pnqlhangan na nItari, mslutuc pnkburux. Knkawas ciida idas 7 ali 1, mstena "pgSuomariya Konghokuo". Knkawas 1969, Mohame¬∑ Siyato¬∑ Pare ptotuy hetay pkriyux beyax sqlahang. Bobo gneeluk pnqlahang, idas 10 ali 21, ryuxan naq ngayan knlangan kesun " Suomariya Mingcu Konghokuo" . Mseeliq daka pncbuwan truma Eluw Maci Mociyatisiyo Knkawas 1993( 1993ŚĻīÁöĄśĎ©Śä†ŤŅ™šľĎŤ°óť†≠) Knkawas 1991 idas 1, Dndulan na Muhanmoto¬∑ Falaho¬∑ Aytito Suomariya Renhotahuwetang spooda hetay pciyuk Congtong Mohame¬∑ Siyato¬∑ Pre, knkawas naq ciida idas 2, pryuxan naq ka ngayan knlangan "Suomariya Konghokuo". Bobo na de, remux uka sehu mqlahang ka knlangan nii. Knkawas ciida, idas 5 ali 18, Suomariran plaxanan mtburux Suomariran Konghokuo. Knkawas 1993, tnnais tuuman oda Suomariya ka Renhokuo, anu wada pnhuqil supi Dame, ma stulus eluw paru sntyaxan, spqita terebi, kika kbberih malix. Knkaws 2000 idas 8, kana Cenkuo Hohuwe Suomariya msseli Cipu, spooda Kuotu Sencang, sbetaq mangal mgeela Ihuwe daka Congtong, pheyu Kuotu Cunghu, ani si, spuwan shetur na knkingal Luwan hetay dmoi halung. Knkawas 2004 idas 1 ali 29, knkingal pngalan kari matis Kuotu Renpang Sencang. Idas 8 ali 22, Spheyu pnrngagan Nayruopi ka Kuotu Ihuwe Suonariya . Idas 12, pnheyu Kunya Kuotu Cunghu ka Suomariya .Knkawas 2005 idas 6, theruy knlangan ka Kuotu Cunghu, ani si, uka ka beyax bbale, wano naq musa pankong alang tghunac Paytuoa. Knkawas 2006 idas 6 ali 5, hetay na Suomariya Luwan Snhei, mbeyax pnccebu na di Ciyunfa Remong, ma sqlahang na ka Mociyatisiyo .Idas 12 ali 24, mrengo pgkela mesa tnuuman knremux Suomariya ka hetay na Isuopiya .Idas 12 ali 28, hetay Kuotu Cungfu Suomariya mbeyax lmiwaq hetay Luwan snhei, remux meniq Mociyatisiyo .Knkawas 2007 idas 1 ali 23, Isuopiya prading kndalax Suomariya malix kbberih ka hetay na Isuopiya .Idas 2 ali 20, spooda pnrngagan tg 1744 haw, sbege hetay ga qmlahang Suomariya Fecow Remong Wehoputuwe, pgkere oda tndheran .Idas 3 ali 12, srwaan Kuotu Ihuwe na Suomariya ka Kuotu Cungfu, kndalax Paytuoa mtheruy alang paru Mociyatisiyo . Renpang Konghokuo Pnkriyux bobo pncbuwan Knkawas 2012 Butay eluw Weho nSuomariya Knkawas 2008 idas 12, mhurah ka Kuotu Cungfu na Suomariya. Knkawas 2009 idas 1 ali 31, knciyuk Suomariya Mdudul Seho Serifu¬∑ Seho¬∑ Ayhamayto, pheyu Luwan "Suomariya Caycefang Remong" Ciputi, senkiyo mangan bntaqan ka Congtong Suomariya . Idas 2 ali 14, peeyah kari sehu Suomariya qpahan tloonganna Renhokuo, Kuohuwe Suomariya, 414 daka 9 bntaqan senkiyo, pgkere mangal Congtong Ayhamayto smkagun laqi na Aputilasito¬∑ Ari¬∑ Somako( 2), pdooyan niqal knknlangan Ciyanata, daka Suomariya ka Aawmaar¬∑ Samako(Omar Abdirashid Ali Sharmarke), knbgurah Cungri , ma idas 2 ali 20 prading ooda pnqeepah . Knkawas 2012 idas 7 ali 1, pgkela kari ka Congtong Suomariya Ayhamayto mesa "Pgdngusun beyax seji knkingal Luwan knlangan, pkdakan ddheran nSumariya", pryuxan Renpangcu ka knlangan. Knkawas naq ciida, idas 8 ali 2, pkryuxan ka ngayan knlangan kesun "Suomariya Renpang Konghokuo" . Idas 8 ali 20, pheyu Renpang Cungfu ka Suomariya, ani si, ini kbberih snegul Renpang Cungfu ka Suomariran quri tdaya Sipefang. Knkawas 2013, idas 9 ali 16, spooda daha ka pnrngagan "Suomariya Ciye" , "Suomariya Singcung" , pnrngagan daha Prusayar. Knkawas 2014, Renpang Cungfu smmalu "Pusu myahun knkawas 2016"spoda Sintong Kuwangciya . Knkawas 2020 idas 2, yahun smeeliq kui utur ka Suomariya, ma pgkela "Ptyexan Oda Knlangan", ndaan knii knkawan 25, knpruwan ba ka snliqan. Quri knlangan msputing Kunya duri, mnnexan ba sqita knkawas 70. Luwan ppuqun daka pnhmaan peeyah kari ka Renhokuo, mmaha betaq idas 6, mpkrana rima kbekuy ka yyahun na ka utur nana mesa . Tiri Suomariya meniq kesun "Urung na Feco" Suomariya Pangtaw. Gnyusan dheran rcilung nii, mhungun mgsankaku quri tongpeciyaw. Tgnarac kyurcilung Intuyang, tgdaya dehuk Yatingwan, muxi na bbaro ge, Kuwatafuiciyaw; msterung ayus YaFe pstrengan daha. Ddaan eluw rcilung Ticonghay daka Ingtuyang. Hnyegan na dheran ge, mkobu, breenux, ma mkobu. Llebu leexan mbutur, kndalax tgdaya quri tghunac mglebu hnyegan na ka dheran. Dheran mnddengu ka cceka mquri tongpe ka Suomariya. Ma mdeka dnngeyan ka quri sipe daka tghunac, ma 1.64% ka dheran malu sqeepah phmaan. Karac Maha naq karac hari Naro mttilux dnngeyan, tghuna quri gqiyan hido ge, nkarac kntlexan breenux snapo, knkkawas kntlexan mddengu ini qyexi. Seengan qnyexan knkkawas, kndalax tgdayaa mquri tghunac, qnyexan kndalax 500~600 haumi, pneelih dehuk 100 hami. Kyrcilung tgdaya hreyan hido mncugil sbhuran tikuh bgihur paru mpgeriq pnyahan tddaya Intuyang. Knkkawas mquri naq karac mttilux, shido diyan pntnaun spegan 30ÔĹě40¬įC ka knbrawan. Pnyahan naq kndkilan Kana naq hari ka pnyahan, so ka yo, te, si, sukaw, ryuitu, tong, cen, me. Ma niqal ka suyo ma tenjanci. Tnugoo na ini pkrnai kana nana. Stenge ba ppyahan kana qqcurux. Bungan llmiqu ge, dehuk 13% snpegan. Jnko Pnkuuruy snepu Knkawas 2018 ge, niqal 1518 wan ka hei seediq. Seediq naq hari Suomariya, sugan Samaraycu daha ka Sapucu daha Luwan. Ma Samaraycu dehuk 8o% ka hei knlangan. Niqal Taruto, Hawena, Isako ma Tiar sepac knklegan Luwan. Sapucu niqal Ticiar ma Lahanun daha Luwan. Isurancuyaw ka snhei na knlangan, seediq Musuring mangal 99% seediq knlangan. Kari Kari Suomariya nSancu kari Kusito, srengo na knlangan Suomariya. Kari srengo na nii, kana Isuopiya, Sutan ma Knniya ka dmoi kari nii. Singcng cyuhwa Gnayus Berih Pncbuwan Sugan 18 co kana ka knlangan, nii ge, Awtaro, Sipe, Tuokotauar, Sanako, Suoro, Pari, Nuciyaar, Mutuko, Ciyaarkututo, Siran, Congseperi, Penatiar, Pakoro, Pay, Siyaseperi, Kaytuo, Congcupa, Siyacipa. Knkingal Cosugan klegan dheran nana. Snpegan Pgdngusan Knkingal Co ‚Ď† Siyacupaco ‚Ď° Congcupaco ‚Ď° Kaytuoco ‚ĎĘ Payco ‚Ď£ Pakoroco ‚Ď§ Siyaseperico ‚Ď• Panatiarco ‚Ď¶ Congseperico ‚Ďß Siranco ‚Ď® Ciyarokututoco ‚Ď™ Mutukoco ‚Ďę Nciyaarco ‚Ď¨ Parico ‚Ď≠ Suoroco ‚Ďģ Sanakoco ‚ĎĮ Tuokotayarco ‚Ďį Wokoiciyalopetoco ‚ĎĪ Awtaloco Speeyah Pnyahan Knlangan Suomariya maha 80% kari ka seediq tmabu tnbugan, ma mddeka ka tmabu tnbugan daka tmabu tnbugan, ma mhuma ppyahun. Kana pnyahan tnnabu musa hmrinas mdeka pnyahan na kana knlangan. Miric, dapa, ma dapa mbutun bukuy , mangal mgeela tnabu klangan ka kiya. Pnyahan pnhuma ge, kana blebun, sibus, wata, kawriyang, ma srqemu. Msaanaq naq pnyahan ge, zusiyang, Alaposuciyaw daka moyaw. Pnyahan snlmeyan ge, knciya, ware tngiya, ppuqun, ma tmaku pnugeriq. Knriyan qrari mgsama, sukaw, niqal kana te, yo, mong, ma ni. Spoosa knlangal icil ge, tnbugan stabu, ma pnyahan na,(Hmrinas 60% pnyahan spoosa knlangan icil.), blebun, zusiyang, moyaw; kikay speeyah knlangan icil, ppuqun, ngalan sseeliq, kana ka pthuwan. Paru Pnyahan Tgkingal Paru ba pnyahab Suomariya ge, pnhmaan. Dntilan na putting knlanan, pntlhayan na sphuma Suomariya, kndalax hniti rudan, mquri pntlhayan hndure. Pnooda pusu ginko na Suomariya, dehuk 80% ka mddeka tmabu tnbugan, daka mdeka mphuma ma mtabu tnbugan ka seediq. Tmabu miric lmiqu, meric ngalan uban, dapa mbutun bukuy, ma dapa. Dheya duri, smeli beyuq qhuni, ma geluq qhuni pkrana ppyahan daha . Ngalan daha spriyux bbrigan knlangal icil ka blebub, qcurux, bagah;knciya, kawriyang, ma srqemu ge, pstalang daha naq bbrigan knlangan truma ka nii . Paru Pnyahan Tgdaha Pnhuma ka pusu sslmeyan pnyahan na Suomariya, ngalan pnyahan kana knlangan ka 10%. Ani si, anu eguw ba ka mkela meyah posa hbangan mpstuku pila ka seediq Suomariya, meniq knlangan icil tnlangan, kana koba biciq, ma koba knbgurah tkriyak. Paru Pnyahan Tgteru Mmtrru kmxalan kingal kana paru, mabiciq ka Luwan sapah skiya, kana hari ka prperih, uka kana snapo ka tlangan na duri. Niqal Luwan knlangan sapah skiya ka Mociyatisiyo daka Popela. Berih pncbuwan naq knlangan daha hayan, wano nanaq kingal Luwan sapah skiya ka knlangan Suomariya( Luwan sapah skiya Suomariya) ka skiya mmahaqun. Tensin daka Oda Meyti Niqal saya duma ooda knbgurah, ma niqal psseengan hhbangan qpahun tensin daka sqeepah wangci wangru ka Suomariya . Prading mccebu naq ka knlangan daha, eguw klegan ka kosi bgurah tensin. Kana so ini ptuku qyqeya na duri, wada naq dmudun smkela ka nngalan. Pnyahan naq pila nii ge, Ciyeciya nanaq knlangan daha, ma pntlhayan daha gizicu, pusu na pneeyah kana ka Congkuo, Nanhan, ma Owco. Meniq ka Feco dheran truma, mtutuy ka bgurah kosi tensin, pneeyah Suomariya, rahur knlangan ka uka beyax maapa so sbege daha. Seediq mbaruy, spooda daha qnawan dsdesun, ma pooda tencucingzong pryuxan hbangan sbege gingko, ma kana wangciwangru leexan ngngalan. Moto bale ka bobo mddoi suupu ka so di kosi Sprint Nextel, kosi ITT, ma kosi Telenor, qmango knlangan ka kosi daha mpsllutuc. Tensin kosi Saya na Suomariya, niqal beyax daha mbege mhenuk bbrigun, ma mtaso ba bhangan ka pprngagan duri di . Eluw Hqulan Mihiti ba tgbukuy blbale ka oda ssahaqul, eluw basu ka sahaqul na oda dheran baro. kingal ba ka ooda eluw rulu puniq ka knlangan; dnyagan snlmeyan knkawas mpitu knxalan na Conghuwa Jenming Konghokuo. Ddaan babale eluw basu ge, 15215 km ka qndsaan, 2880 km ka eluw qnpahan poyo, wano naq eluw Suomariran truma, kana wada qnbsyaqan ba ini slmei ka eluw. Eluw Quri mtruma, rulu daha ka dapa mbutur ka ngngalan sshaqul. Oda saaqul ge, mooda rcilung ka spurun daha bele qmita. Ngalan ba stmaan asu ge, niqal tghunac Mociyatisiyo daha ka Cisumayo. Tgdaya ge, Posasuo Mariya. Anu mncugil so mccebu ka tghunac, kiya stmaan asu ka tgdaya, ini bale pdmai mmahaqul sooda rcilung nii. Knkawas 1997, peeyah hbangan quri Posasuo Owmong, pkriyux spooda tikuh knmalu so hndure ka snlmeyan. Oda Sqlhangan Bobo pncbuwan daha naq Suomariya, sdkaan naq dmoi niqal qyqeya pcbuwan ka knlangan. Snpusan pprngagan psbale nqbsuran knklangan. Knkawas 2004 pheyu Kuotu Cunghu qqlahang. Knkawas 2012 lixan ka Kuotu Cunghu, pheyu kingal blbale nanaq Cunghu daha ka bobo pncbuwan mpusan kingal knkawas di. Tnburux nanaq pnklaan ka Suomariran, ma kana naq ka mgeegul alang Topangran, mtburux naq ka kana kiya duri. Knlmeyan Knklangan Icil Bobo pntburux knkawas 1960, anu pnugnusan "Tasuomariya", qnbsyaqan ba ka so pnqnaqah na di Isuopiya. Pnqlqilan ciida mnoda ini sqqita ma ptaalix ddaka Sutong, pncbuwan daha naq ciida ge, uka ka Cunghu mpqlahang. Knkawas 2008 bobo pnheyu Kuotu Cunghu, spruun smmalu ka ptbale quri di knlangan icil, psruun ka psbale pkkmalu di. Mekuo, Cuwongkuo( Cuwongkuo di Suomariya), Tuarci, ma knlangan naq ncbeyo so Alapo, Luwan naq knlangan Alapo. Faryu Teru ka eruc eluw pnugaya Suomariya, Mingfa, Congciyawfa, ma pntlhayan ncbeyo. Mingfa Meniq Suomariya, pusu eluw pnugyaan smnegul bobo mhurah qnlhangan na Mohame¬∑ Siyato¬∑ Pare, ngalan spheyu dungal. Ma spqlhangan naq di Pangtoran, ma Suomariran pnqnlhangan. Quri sehu Kuotu Renpang (TFG), kingal bgurah pneruc, spheyu pnrngagan knklegan knlangan. PnGaya Isuranciyaw Ndaan nrudan, paru ba pnngalan soda knlangan Suomariya ka Pnugyaan na Isuranciyaw. Pnrngagan knkingal Senfa na Suomariya, pusu ba na knlangan. Ani si, wano naq stiyu ndaan so mmaangal msterung, lmutuc ma so kana soda Putongmingsu tnsapah. Ndaan so nii, kndudun knpriyux naq kndalax pncbuwan daha, ki ka ciida ka meniq so Sinciyawfa, sqita kana alang quri knlangan. Sinciyawfating nii, teru klegan ka spooda, Psetuq kari quri Singsu daka Mingsu; Pnluwan sqerac seediq mangal qnquwan; Qmlahang wada ngalan qnquwan. Kana Ciyawfa Fating, anaq leexan ttaan ka pneeruc spseli, ani si, skngalan knkingal naq qtaan ka knkkingal psnluwan. So ka Mdudul, mdayo pndudul, ma sepac fakuwan. Kingal Cingcaciko, mhaduc pgkela fayen, ma ddaan psetuq kari na di fakuwan, ma pdayu pkseesu qnqihan niqul, ma pqerac seediq mangal qnuquwan. Duma dungal, mpqlahang seediq ga seeluk fating truma hiya. Kingal pntburux Caycungweyen, pngalan maangal jeking, ma mqlahang oda nngngalan jeking, kana msepu nngalan jeking, spooda beyax naq tnaalang sugan naq seediq tnaalang gnbbaruy. Knkawas 2009 idas 3, pnheyu bgurah Suomariya Renho Cunghu pgkela Ciyawfa nii ka spooda ba bale eluw Sufasitong na knlangan. Sqlahang Pnsgao na Suomariya Qnbsyaqan spooda pntlhayan kingal kesun "Sqlhangan Pnsgao na Suomariya". Pnqlhangan Pnsgao(Xeer)ge, kingal eguw pnckaan knklegan eluw pnugyaan. Truma na uka kingal pnngalan psetuq soda kesun mpsetuq pgkela pnugaya, ma mhuwa pkesa prngagun ka pnugyaun. Nddaan Mangal Gnlekan Rcilung Anu knkkawas mccebu naq ka knlangan Suomariya, nniqul pkdkilan daha kingal naq nniqul(Meniq eluw rcilung mplutuc Owya Suisuyunho ka Yatingwan), ki ngalan ba snayuk pglekan mpgeeguy rcilung. Ado mhurah ka pnGaya na knlangan, yahun pkayak mangal qcurux asu knlangan icil klaali ka rcilung na Suomariya nii. Kiya ngalan maangal qcurux, seediq dnbaruy, ma hetay mkela mesa spooda mpgeeluk mangal ge, eguw ka nngalan ppyahan. Kana so gnlekan mnangal daha, uka hari ka seediq so mangal luqah, ma pnhqilan, pryuxan paru ba hbangan pani. Luwan mpkaya mangal mpgeeluk nii, pntlhayan naq supi hari ka kana, malu kana ka ddooyan daha mkayak gmeeluk. Kiya asi maku smkagul butay rcilung musa gnbaan ka knklangan sehu; rmaban ba ka quri siyo muxi Hafong hiya uka ba so pnugdmaan peni.</FORM>
        <PHON kindOf="original">gaga kska m…ô ¶ow ka somalia, ** ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o **,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga mogadisńßu ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax * idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal somalia ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka bo…ĺut pańßo…ĺ, pnaańß ńßŇčkawas**** idas ** …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' suoma…ĺija suoma…ĺija koŇčńßokuo, splawa suoma…ĺija(soomaalija*********,a*-**m*l,/s 'm**li…ô/,so-mańß-l…ô…ô-…ô*somalia). kiŇčal knlaŇčan toŇč*…ô, knlaŇčan uka pnk…ĺana. m…ôniq bobo suoma…ĺijapantaw, kju…ĺ ¶iluŇč iŇčtujaŇč ka qu…ĺi tna…ĺa ¶, d…ôńßuk jatiŇčwan ka tgdaja, tgui…ĺil g…ô, msputiŇč di isuopija, kunja,  ¶iputi.. …ĺis n ¶b…ôo bal…ô nniqul suoma…ĺija g…ô, Ňčalan Ňčajan m…ôniq muxi na *…ô ¶ow, k…ôsun dńß…ô…ĺan paŇčto na aj ¶i kn ¶b…ôo bal…ô. b…ô…ĺińß knkawas koŇčj…ôn ****, kn ¶b…ôo s…ô…ôdiq aj ¶i  ¶iida, pnńß…ôu bb…ĺigan p…ĺjuxan di pŇčto .koŇčj…ôn * su ¶i, stmaan asu kju…ĺ ¶iluŇč mbba…ĺuj di s…ô…ôdiq si…ĺa, bob na d…ô, mpp…ĺijux mbba…ĺuj dańßa ka s…ô…ôdiq gnba…ĺuj …ĺoma .. kndalax pnqlńßaŇčan b…ôtaq mtbu…ĺux sqlńßaŇčan dańßa ka dńß…ô…ĺan di m…ôsa. knkawas ****, km…ĺ…ômux tgdaja na ka iŇčkuo; knkawas **** pgk…ôla m…ôsa dńßńß…ĺan nii g…ô, sqlńßaŇčan dańßa di m…ôsa. knkawas ****, m…ôańß km…ĺ…ômux d…ô…ĺan  ¶…ôka ka ita…ĺi, b…ôtaq knkawas **** kana dńß…ô…ĺan  ¶k ¶…ôka, ma tgńßuna ¶ Ňčalan sqlńßaŇčan na ita…ĺi. m ¶ ¶…ôbu ww*  ¶iida, sqlńßaŇčan ita…ĺ suoma…ĺija g…ô, dńß…ô…ĺan nita…ĺi qu…ĺi toŇč *…ô ka kija. knkawas ****, pn ¶buwan di toŇč *…ô, gl…ôkan iŇčkuo ka dńß…ô…ĺan nita…ĺi ka suoma…ĺija. knkawas ****, mńß…ôdu pn…ĺŇčagan na …ĺ…ônńßokuo, dńß…ô…ĺan snkajak naq ita…ĺi spqlańßaŇč naq ita…ĺi. knkawas ****, pnqlńßaŇčan dńß…ô…ĺan na niŇčkuo daka pnqlńßaŇčan na nita…ĺi, mslutu ¶ pnkbu…ĺux. knkawas  ¶iida idas * ali *, mst…ôna "pgsuoma…ĺija koŇčńßokuo". knkawas ****, mońßam…ô* sijato* pa…ĺ…ô ptotuj ńß…ôtaj pk…ĺijux b…ôax sqlańßaŇč. bobo gn…ô…ôluk pnqlańßaŇč, idas ** ali **, …ĺjuxan naq Ňčajan knlaŇčan k…ôsun " suoma…ĺija miŇč ¶u koŇčńßokuo" . ms…ô…ôliq daka pn ¶buwan t…ĺuma …ôluw ma ¶i mo ¶ijatisijo knkawas ****( ************) knkawas **** idas *, dndulan na muńßanmoto* *alańßo* ajtito suoma…ĺija …ĺ…ônńßotańßuw…ôtaŇč spooda ńß…ôtaj p ¶ijuk  ¶oŇčtoŇč mońßam…ô* sijato* p…ĺ…ô, knkawas naq  ¶iida idas *, p…ĺjuxan naq ka Ňčajan knlaŇčan "suoma…ĺija koŇčńßokuo". bobo na d…ô, …ĺ…ômux uka s…ôńßu mqlańßaŇč ka knlaŇčan nii. knkawas  ¶iida, idas * ali **, suoma…ĺi…ĺan plaxanan mtbu…ĺux suoma…ĺi…ĺan koŇčńßokuo. knkawas ****, tnnais tuuman oda suoma…ĺija ka …ĺ…ônńßokuo, anu wada pnńßuqil supi dam…ô, ma stulus …ôluw pa…ĺu sntjaxan, spqita t…ô…ĺ…ôbi, kika kbb…ô…ĺińß malix. knkaws **** idas *, kana  ¶…ônkuo ńßońßuw…ô suoma…ĺija mss…ôli  ¶ipu, spooda kuotu s…ôn ¶aŇč, sb…ôtaq maŇčal mg…ô…ôla ińßuw…ô daka  ¶oŇčtoŇč, pńß…ôu kuotu  ¶uŇčńßu, ani si, spuwan sńß…ôtu…ĺ na knkiŇčal luwan ńß…ôtaj dmoi ńßaluŇč. knkawas **** idas * ali **, knkiŇčal pŇčalan ka…ĺi matis kuotu …ĺ…ônpaŇč s…ôn ¶aŇč. idas * ali **, spńß…ôu pn…ĺŇčagan naj…ĺuopi ka kuotu ińßuw…ô suona…ĺija . idas **, pnńß…ôu kunja kuotu  ¶uŇčńßu ka suoma…ĺija .knkawas **** idas *, tńß…ô…ĺuj knlaŇčan ka kuotu  ¶uŇčńßu, ani si, uka ka b…ôax bbal…ô, wano naq musa pankoŇč alaŇč tgńßuna ¶ pajtuoa. knkawas **** idas * ali *, ńß…ôtaj na suoma…ĺija luwan snńß…ôi, mb…ôax pn ¶ ¶…ôbu na di  ¶ijun*a …ĺ…ômoŇč, ma sqlańßaŇč na ka mo ¶ijatisijo .idas ** ali **, m…ĺ…ôŇčo pgk…ôla m…ôsa tnuuman kn…ĺ…ômux suoma…ĺija ka ńß…ôtaj na isuopija .idas ** ali **, ńß…ôtaj kuotu  ¶uŇč*u suoma…ĺija mb…ôax lmiwaq ńß…ôtaj luwan snńß…ôi, …ĺ…ômux m…ôniq mo ¶ijatisijo .knkawas **** idas * ali **, isuopija p…ĺadiŇč kndalax suoma…ĺija malix kbb…ô…ĺińß ka ńß…ôtaj na isuopija .idas * ali **, spooda pn…ĺŇčagan tg **** ńßaw, sb…ôg…ô ńß…ôtaj ga qmlańßaŇč suoma…ĺija *…ô ¶ow …ĺ…ômoŇč w…ôńßoputuw…ô, pgk…ô…ĺ…ô oda tndńß…ô…ĺan .idas * ali **, s…ĺwaan kuotu ińßuw…ô na suoma…ĺija ka kuotu  ¶uŇč*u, kndalax pajtuoa mtńß…ô…ĺuj alaŇč pa…ĺu mo ¶ijatisijo . …ĺ…ônpaŇč koŇčńßokuo pnk…ĺijux bobo pn ¶buwan knkawas **** butaj …ôluw w…ôńßo nsuoma…ĺija knkawas **** idas **, mńßu…ĺańß ka kuotu  ¶uŇč*u na suoma…ĺija. knkawas **** idas * ali **, kn ¶ijuk suoma…ĺija mdudul s…ôńßo s…ô…ĺi*u* s…ôńßo* ajńßamajto, pńß…ôu luwan "suoma…ĺija  ¶aj ¶…ô*aŇč …ĺ…ômoŇč"  ¶iputi, s…ônkijo maŇčan bntaqan ka  ¶oŇčtoŇč suoma…ĺija . idas * ali **, p…ô…ôańß ka…ĺi s…ôńßu suoma…ĺija qpańßan tlooŇčanna …ĺ…ônńßokuo, kuońßuw…ô suoma…ĺija, *** daka * bntaqan s…ônkijo, pgk…ô…ĺ…ô maŇčal  ¶oŇčtoŇč ajńßamajto smkagun laqi na aputilasito* a…ĺi* somako( *), pdoojan niqal knknlaŇčan  ¶ijanata, daka suoma…ĺija ka aawmaa…ĺ* samako(oma…ĺ abdi…ĺasńßid ali sńßa…ĺma…ĺk…ô), knbgu…ĺańß  ¶uŇč…ĺi , ma idas * ali ** p…ĺadiŇč ooda pnq…ô…ôpańß . knkawas **** idas * ali *, pgk…ôla ka…ĺi ka  ¶oŇčtoŇč suoma…ĺija ajńßamajto m…ôsa "pgdŇčusun b…ôax s…ô…üi knkiŇčal luwan knlaŇčan, pkdakan ddńß…ô…ĺan nsuma…ĺija", p…ĺjuxan …ĺ…ônpaŇč ¶u ka knlaŇčan. knkawas naq  ¶iida, idas * ali *, pk…ĺjuxan ka Ňčajan knlaŇčan k…ôsun "suoma…ĺija …ĺ…ônpaŇč koŇčńßokuo" . idas * ali **, pńß…ôu …ĺ…ônpaŇč  ¶uŇč*u ka suoma…ĺija, ani si, ini kbb…ô…ĺińß sn…ôgul …ĺ…ônpaŇč  ¶uŇč*u ka suoma…ĺi…ĺan qu…ĺi tdaja sip…ô*aŇč. knkawas ****, idas * ali **, spooda dańßa ka pn…ĺŇčagan "suoma…ĺija  ¶ij…ô" , "suoma…ĺija siŇč ¶uŇč" , pn…ĺŇčagan dańßa p…ĺusaja…ĺ. knkawas ****, …ĺ…ônpaŇč  ¶uŇč*u smmalu "pusu mjańßun knkawas ****"spoda sintoŇč kuwaŇč ¶ija . knkawas **** idas *, jańßun sm…ô…ôliq kui utu…ĺ ka suoma…ĺija, ma pgk…ôla "ptj…ôxan oda knlaŇčan", ndaan knii knkawan **, knp…ĺuwan ba ka snliqan. qu…ĺi knlaŇčan msputiŇč kunja du…ĺi, mnn…ôxan ba sqita knkawas **. luwan ppuqun daka pnńßmaan p…ô…ôańß ka…ĺi ka …ĺ…ônńßokuo, mmańßa b…ôtaq idas *, mpk…ĺana …ĺima kb…ôkuj ka jjańßun na ka utu…ĺ nana m…ôsa . ti…ĺi suoma…ĺija m…ôniq k…ôsun "u…ĺuŇč na *…ô ¶o" suoma…ĺija paŇčtaw. gnjusan dńß…ô…ĺan …ĺ ¶iluŇč nii, mńßuŇčun mgsankaku qu…ĺi toŇčp…ô ¶ijaw. tgna…ĺa ¶ kju…ĺ ¶iluŇč intujaŇč, tgdaja d…ôńßuk jatiŇčwan, muxi na bba…ĺo g…ô, kuwata*ui ¶ijaw; mst…ô…ĺuŇč ajus ja*…ô pst…ĺ…ôŇčan dańßa. ddaan …ôluw …ĺ ¶iluŇč ti ¶oŇčńßaj daka iŇčtujaŇč. ńßnj…ôgan na dńß…ô…ĺan g…ô, mkobu, b…ĺ…ô…ônux, ma mkobu. ll…ôbu l…ô…ôxan mbutu…ĺ, kndalax tgdaja qu…ĺi tgńßuna ¶ mgl…ôbu ńßnj…ôgan na ka dńß…ô…ĺan. dńß…ô…ĺan mndd…ôŇču ka  ¶ ¶…ôka mqu…ĺi toŇčp…ô ka suoma…ĺija. ma md…ôka dnŇč…ôan ka qu…ĺi sip…ô daka tgńßuna ¶, ma *.**% ka dńß…ô…ĺan malu sq…ô…ôpańß pńßmaan. ka…ĺa ¶ mańßa naq ka…ĺa ¶ ńßa…ĺi na…ĺo mttilux dnŇč…ôan, tgńßuna qu…ĺi gqijan ńßido g…ô, nka…ĺa ¶ kntl…ôxan b…ĺ…ô…ônux snapo, knkkawas kntl…ôxan mdd…ôŇču ini qj…ôxi. s…ô…ôŇčan qnj…ôxan knkkawas, kndalax tgdajaa mqu…ĺi tgńßuna ¶, qnj…ôxan kndalax ***~*** ńßaumi, pn…ô…ôlińß d…ôńßuk *** ńßami. kj…ĺ ¶iluŇč tgdaja ńß…ĺ…ôan ńßido mn ¶ugil sbńßu…ĺan tikuńß bgińßu…ĺ pa…ĺu mpg…ô…ĺiq pnjańßan tddaja intujaŇč. knkkawas mqu…ĺi naq ka…ĺa ¶ mttilux, sńßido dijan pntnaun sp…ôgan ****** ¶ ka knb…ĺawan. pnjańßan naq kndkilan kana naq ńßa…ĺi ka pnjańßan, so ka jo, t…ô, si, sukaw, …ĺjuitu, toŇč,  ¶…ôn, m…ô. ma niqal ka sujo ma t…ôn…üan ¶i. tnugoo na ini pk…ĺnai kana nana. st…ôŇč…ô ba ppjańßan kana qq ¶u…ĺux. buŇčan llmiqu g…ô, d…ôńßuk **% snp…ôgan. …ünko pnkuu…ĺuj sn…ôpu knkawas **** g…ô, niqal **** wan ka ńß…ôi s…ô…ôdiq. s…ô…ôdiq naq ńßa…ĺi suoma…ĺija, sugan sama…ĺaj ¶u dańßa ka sapu ¶u dańßa luwan. ma sama…ĺaj ¶u d…ôńßuk *o% ka ńß…ôi knlaŇčan. niqal ta…ĺuto, ńßaw…ôna, isako ma tia…ĺ s…ôpa ¶ knkl…ôgan luwan. sapu ¶u niqal ti ¶ia…ĺ ma lańßanun dańßa luwan. isu…ĺan ¶ujaw ka snńß…ôi na knlaŇčan, s…ô…ôdiq musu…ĺiŇč maŇčal **% s…ô…ôdiq knlaŇčan. ka…ĺi ka…ĺi suoma…ĺija nsan ¶u ka…ĺi kusito, s…ĺ…ôŇčo na knlaŇčan suoma…ĺija. ka…ĺi s…ĺ…ôŇčo na nii, kana isuopija, sutan ma knnija ka dmoi ka…ĺi nii. siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa gnajus b…ô…ĺińß pn ¶buwan sugan **  ¶o kana ka knlaŇčan, nii g…ô, awta…ĺo, sip…ô, tuokotaua…ĺ, sanako, suo…ĺo, pa…ĺi, nu ¶ijaa…ĺ, mutuko,  ¶ijaa…ĺkututo, si…ĺan,  ¶oŇčs…ôp…ô…ĺi, p…ônatia…ĺ, pako…ĺo, paj, sijas…ôp…ô…ĺi, kajtuo,  ¶oŇč ¶upa, sija ¶ipa. knkiŇčal  ¶osugan kl…ôgan dńß…ô…ĺan nana. snp…ôgan pgdŇčusan knkiŇčal  ¶o * sija ¶upa ¶o *  ¶oŇč ¶upa ¶o * kajtuo ¶o * paj ¶o * pako…ĺo ¶o * sijas…ôp…ô…ĺi ¶o * panatia…ĺ ¶o *  ¶oŇčs…ôp…ô…ĺi ¶o * si…ĺan ¶o *  ¶ija…ĺokututo ¶o * mutuko ¶o * n ¶ijaa…ĺ ¶o * pa…ĺi ¶o * suo…ĺo ¶o * sanako ¶o * tuokotaja…ĺ ¶o * wokoi ¶ijalop…ôto ¶o * awtalo ¶o sp…ô…ôańß pnjańßan knlaŇčan suoma…ĺija mańßa **% ka…ĺi ka s…ô…ôdiq tmabu tnbugan, ma mdd…ôka ka tmabu tnbugan daka tmabu tnbugan, ma mńßuma ppjańßun. kana pnjańßan tnnabu musa ńßm…ĺinas md…ôka pnjańßan na kana knlaŇčan. mi…ĺi ¶, dapa, ma dapa mbutun bukuj , maŇčal mg…ô…ôla tnabu klaŇčan ka kija. pnjańßan pnńßuma g…ô, kana bl…ôbun, sibus, wata, kaw…ĺijaŇč, ma s…ĺq…ômu. msaanaq naq pnjańßan g…ô, *usijaŇč, alaposu ¶ijaw daka mojaw. pnjańßan snlm…ôan g…ô, kn ¶ija, wa…ĺ…ô tŇčija, ppuqun, ma tmaku pnug…ô…ĺiq. kn…ĺijan q…ĺa…ĺi mgsama, sukaw, niqal kana t…ô, jo, moŇč, ma ni. spoosa knlaŇčal i ¶il g…ô, tnbugan stabu, ma pnjańßan na,(ńßm…ĺinas **% pnjańßan spoosa knlaŇčan i ¶il.), bl…ôbun, *usijaŇč, mojaw; kikaj sp…ô…ôańß knlaŇčan i ¶il, ppuqun, Ňčalan ss…ô…ôliq, kana ka ptńßuwan. pa…ĺu pnjańßan tgkiŇčal pa…ĺu ba pnjańßab suoma…ĺija g…ô, pnńßmaan. dntilan na puttiŇč knlanan, pntlńßajan na spńßuma suoma…ĺija, kndalax ńßniti …ĺudan, mqu…ĺi pntlńßajan ńßndu…ĺ…ô. pnooda pusu ginko na suoma…ĺija, d…ôńßuk **% ka mdd…ôka tmabu tnbugan, daka md…ôka mpńßuma ma mtabu tnbugan ka s…ô…ôdiq. tmabu mi…ĺi ¶ lmiqu, m…ô…ĺi ¶ Ňčalan uban, dapa mbutun bukuj, ma dapa. dńß…ôa du…ĺi, sm…ôli b…ôuq qńßuni, ma g…ôluq qńßuni pk…ĺana ppjańßan dańßa . Ňčalan dańßa sp…ĺijux bb…ĺigan knlaŇčal i ¶il ka bl…ôbub, q ¶u…ĺux, bagańß;kn ¶ija, kaw…ĺijaŇč, ma s…ĺq…ômu g…ô, pstalaŇč dańßa naq bb…ĺigan knlaŇčan t…ĺuma ka nii . pa…ĺu pnjańßan tgdańßa pnńßuma ka pusu sslm…ôan pnjańßan na suoma…ĺija, Ňčalan pnjańßan kana knlaŇčan ka **%. ani si, anu …ôguw ba ka mk…ôla m…ôańß posa ńßbaŇčan mpstuku pila ka s…ô…ôdiq suoma…ĺija, m…ôniq knlaŇčan i ¶il tnlaŇčan, kana koba bi ¶iq, ma koba knbgu…ĺańß tk…ĺijak. pa…ĺu pnjańßan tgt…ô…ĺu mmt…ĺ…ĺu kmxalan kiŇčal kana pa…ĺu, mabi ¶iq ka luwan sapańß skija, kana ńßa…ĺi ka p…ĺp…ô…ĺińß, uka kana snapo ka tlaŇčan na du…ĺi. niqal luwan knlaŇčan sapańß skija ka mo ¶ijatisijo daka pop…ôla. b…ô…ĺińß pn ¶buwan naq knlaŇčan dańßa ńßajan, wano nanaq kiŇčal luwan sapańß skija ka knlaŇčan suoma…ĺija( luwan sapańß skija suoma…ĺija) ka skija mmańßaqun. t…ônsin daka oda m…ôti niqal saja duma ooda knbgu…ĺańß, ma niqal pss…ô…ôŇčan ńßńßbaŇčan qpańßun t…ônsin daka sq…ô…ôpańß waŇč ¶i waŇč…ĺu ka suoma…ĺija . p…ĺadiŇč m ¶ ¶…ôbu naq ka knlaŇčan dańßa, …ôguw kl…ôgan ka kosi bgu…ĺańß t…ônsin. kana so ini ptuku qjq…ôa na du…ĺi, wada naq dmudun smk…ôla ka nŇčalan. pnjańßan naq pila nii g…ô,  ¶ij…ô ¶ija nanaq knlaŇčan dańßa, ma pntlńßajan dańßa gi*i ¶u, pusu na pn…ô…ôańß kana ka  ¶oŇčkuo, nanńßan, ma ow ¶o. m…ôniq ka *…ô ¶o dńß…ô…ĺan t…ĺuma, mtutuj ka bgu…ĺańß kosi t…ônsin, pn…ô…ôańß suoma…ĺija, …ĺańßu…ĺ knlaŇčan ka uka b…ôax maapa so sb…ôg…ô dańßa. s…ô…ôdiq mba…ĺuj, spooda dańßa qnawan dsd…ôsun, ma pooda t…ôn ¶u ¶iŇč*oŇč p…ĺjuxan ńßbaŇčan sb…ôg…ô giŇčko, ma kana waŇč ¶iwaŇč…ĺu l…ô…ôxan ŇčŇčalan. moto bal…ô ka bobo mddoi suupu ka so di kosi sp…ĺint n…ôxt…ôl, kosi itt, ma kosi t…ôl…ôno…ĺ, qmaŇčo knlaŇčan ka kosi dańßa mpsllutu ¶. t…ônsin kosi saja na suoma…ĺija, niqal b…ôax dańßa mb…ôg…ô mńß…ônuk bb…ĺigun, ma mtaso ba bńßaŇčan ka pp…ĺŇčagan du…ĺi di . …ôluw ńßqulan mińßiti ba tgbukuj blbal…ô ka oda ssańßaqul, …ôluw basu ka sańßaqul na oda dńß…ô…ĺan ba…ĺo. kiŇčal ba ka ooda …ôluw …ĺulu puniq ka knlaŇčan; dnjagan snlm…ôan knkawas mpitu knxalan na  ¶oŇčńßuwa …ü…ônmiŇč koŇčńßokuo. ddaan babal…ô …ôluw basu g…ô, ***** km ka qndsaan, **** km ka …ôluw qnpańßan pojo, wano naq …ôluw suoma…ĺi…ĺan t…ĺuma, kana wada qnbsjaqan ba ini slm…ôi ka …ôluw. …ôluw qu…ĺi mt…ĺuma, …ĺulu dańßa ka dapa mbutu…ĺ ka ŇčŇčalan ssńßaqul. oda saaqul g…ô, mooda …ĺ ¶iluŇč ka spu…ĺun dańßa b…ôl…ô qmita. Ňčalan ba stmaan asu g…ô, niqal tgńßuna ¶ mo ¶ijatisijo dańßa ka  ¶isumajo. tgdaja g…ô, posasuo ma…ĺija. anu mn ¶ugil so m ¶ ¶…ôbu ka tgńßuna ¶, kija stmaan asu ka tgdaja, ini bal…ô pdmai mmańßaqul sooda …ĺ ¶iluŇč nii. knkawas ****, p…ô…ôańß ńßbaŇčan qu…ĺi posasuo owmoŇč, pk…ĺijux spooda tikuńß knmalu so ńßndu…ĺ…ô ka snlm…ôan. oda sqlńßaŇčan bobo pn ¶buwan dańßa naq suoma…ĺija, sdkaan naq dmoi niqal qjq…ôa p ¶buwan ka knlaŇčan. snpusan pp…ĺŇčagan psbal…ô nqbsu…ĺan knklaŇčan. knkawas **** pńß…ôu kuotu  ¶uŇčńßu qqlańßaŇč. knkawas **** lixan ka kuotu  ¶uŇčńßu, pńß…ôu kiŇčal blbal…ô nanaq  ¶uŇčńßu dańßa ka bobo pn ¶buwan mpusan kiŇčal knkawas di. tnbu…ĺux nanaq pnklaan ka suoma…ĺi…ĺan, ma kana naq ka mg…ô…ôgul alaŇč topaŇč…ĺan, mtbu…ĺux naq ka kana kija du…ĺi. knlm…ôan knklaŇčan i ¶il bobo pntbu…ĺux knkawas ****, anu pnugnusan "tasuoma…ĺija", qnbsjaqan ba ka so pnqnaqańß na di isuopija. pnqlqilan  ¶iida mnoda ini sqqita ma ptaalix ddaka sutoŇč, pn ¶buwan dańßa naq  ¶iida g…ô, uka ka  ¶uŇčńßu mpqlańßaŇč. knkawas **** bobo pnńß…ôu kuotu  ¶uŇčńßu, sp…ĺuun smmalu ka ptbal…ô qu…ĺi di knlaŇčan i ¶il, ps…ĺuun ka psbal…ô pkkmalu di. m…ôkuo,  ¶uwoŇčkuo(  ¶uwoŇčkuo di suoma…ĺija), tua…ĺ ¶i, ma knlaŇčan naq n ¶b…ôo so alapo, luwan naq knlaŇčan alapo. *a…ĺju t…ô…ĺu ka …ô…ĺu ¶ …ôluw pnugaja suoma…ĺija, miŇč*a,  ¶oŇč ¶ijaw*a, ma pntlńßajan n ¶b…ôo. miŇč*a m…ôniq suoma…ĺija, pusu …ôluw pnugjaan smn…ôgul bobo mńßu…ĺańß qnlńßaŇčan na mońßam…ô* sijato* pa…ĺ…ô, Ňčalan spńß…ôu duŇčal. ma spqlńßaŇčan naq di paŇčto…ĺan, ma suoma…ĺi…ĺan pnqnlńßaŇčan. qu…ĺi s…ôńßu kuotu …ĺ…ônpaŇč (t*g), kiŇčal bgu…ĺańß pn…ô…ĺu ¶, spńß…ôu pn…ĺŇčagan knkl…ôgan knlaŇčan. pngaja isu…ĺan ¶ijaw ndaan n…ĺudan, pa…ĺu ba pnŇčalan soda knlaŇčan suoma…ĺija ka pnugjaan na isu…ĺan ¶ijaw. pn…ĺŇčagan knkiŇčal s…ôn*a na suoma…ĺija, pusu ba na knlaŇčan. ani si, wano naq stiju ndaan so mmaaŇčal mst…ô…ĺuŇč, lmutu ¶ ma so kana soda putoŇčmiŇčsu tnsapańß. ndaan so nii, kndudun knp…ĺijux naq kndalax pn ¶buwan dańßa, ki ka  ¶iida ka m…ôniq so sin ¶ijaw*a, sqita kana alaŇč qu…ĺi knlaŇčan. sin ¶ijaw*atiŇč nii, t…ô…ĺu kl…ôgan ka spooda, ps…ôtuq ka…ĺi qu…ĺi siŇčsu daka miŇčsu; pnluwan sq…ô…ĺa ¶ s…ô…ôdiq maŇčal qnquwan; qmlańßaŇč wada Ňčalan qnquwan. kana  ¶ijaw*a *atiŇč, anaq l…ô…ôxan ttaan ka pn…ô…ô…ĺu ¶ sps…ôli, ani si, skŇčalan knkiŇčal naq qtaan ka knkkiŇčal psnluwan. so ka mdudul, mdajo pndudul, ma s…ôpa ¶ *akuwan. kiŇčal  ¶iŇč ¶a ¶iko, mńßadu ¶ pgk…ôla *aj…ôn, ma ddaan ps…ôtuq ka…ĺi na di *akuwan, ma pdaju pks…ô…ôsu qnqińßan niqul, ma pq…ô…ĺa ¶ s…ô…ôdiq maŇčal qnuquwan. duma duŇčal, mpqlańßaŇč s…ô…ôdiq ga s…ô…ôluk *atiŇč t…ĺuma ńßija. kiŇčal pntbu…ĺux  ¶aj ¶uŇčw…ô…ôn, pŇčalan maaŇčal …ü…ôkiŇč, ma mqlańßaŇč oda nŇčŇčalan …ü…ôkiŇč, kana ms…ôpu nŇčalan …ü…ôkiŇč, spooda b…ôax naq tnaalaŇč sugan naq s…ô…ôdiq tnaalaŇč gnbba…ĺuj. knkawas **** idas *, pnńß…ôu bgu…ĺańß suoma…ĺija …ĺ…ônńßo  ¶uŇčńßu pgk…ôla  ¶ijaw*a nii ka spooda ba bal…ô …ôluw su*asitoŇč na knlaŇčan. sqlańßaŇč pnsgao na suoma…ĺija qnbsjaqan spooda pntlńßajan kiŇčal k…ôsun "sqlńßaŇčan pnsgao na suoma…ĺija". pnqlńßaŇčan pnsgao(x…ô…ô…ĺ)g…ô, kiŇčal …ôguw pn ¶kaan knkl…ôgan …ôluw pnugjaan. t…ĺuma na uka kiŇčal pnŇčalan ps…ôtuq soda k…ôsun mps…ôtuq pgk…ôla pnugaja, ma mńßuwa pk…ôsa p…ĺŇčagun ka pnugjaun. nddaan maŇčal gnl…ôkan …ĺ ¶iluŇč anu knkkawas m ¶ ¶…ôbu naq ka knlaŇčan suoma…ĺija, nniqul pkdkilan dańßa kiŇčal naq nniqul(m…ôniq …ôluw …ĺ ¶iluŇč mplutu ¶ owja suisujunńßo ka jatiŇčwan), ki Ňčalan ba snajuk pgl…ôkan mpg…ô…ôguj …ĺ ¶iluŇč. ado mńßu…ĺańß ka pngaja na knlaŇčan, jańßun pkajak maŇčal q ¶u…ĺux asu knlaŇčan i ¶il klaali ka …ĺ ¶iluŇč na suoma…ĺija nii. kija Ňčalan maaŇčal q ¶u…ĺux, s…ô…ôdiq dnba…ĺuj, ma ńß…ôtaj mk…ôla m…ôsa spooda mpg…ô…ôluk maŇčal g…ô, …ôguw ka nŇčalan ppjańßan. kana so gnl…ôkan mnaŇčal dańßa, uka ńßa…ĺi ka s…ô…ôdiq so maŇčal luqańß, ma pnńßqilan, p…ĺjuxan pa…ĺu ba ńßbaŇčan pani. luwan mpkaja maŇčal mpg…ô…ôluk nii, pntlńßajan naq supi ńßa…ĺi ka kana, malu kana ka ddoojan dańßa mkajak gm…ô…ôluk. kija asi maku smkagul butaj …ĺ ¶iluŇč musa gnbaan ka knklaŇčan s…ôńßu; …ĺmaban ba ka qu…ĺi sijo muxi ńßa*oŇč ńßija uka ba so pnugdmaan p…ôni.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Gaga kska Meycow ka Somalia, 10 00 N, 49 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 637,657 sq km(hangan na o Tg44) (knlbanga dxgal o 627,337 sq km, knlbangan qsiya o 10,320 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 10,817,354 hiyi. Gaga Mogadishu ka pusu alang paru, jiyax 1 idas 7 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Somalia ga wada sugan 70.30% ka dxgal qpahan, 10.60% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 19.10% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Borut Pahor, pnaah hngkawas2012 idas 12 jiyax 22pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Suomariya Suomariya Konghokuo, splawa Suomariya(SoomaaliyaÔľõōßŔĄōĶŔąŔÖōßŔĄ‚Äé,aŠĻ£-ŠĻĘŇęmńĀl,/s 'm…Ďňźli…ô/,so-MAH-lee-…ôÔľõSomalia). Kingal knlangan Tongfe, knlangan uka pnkrana. Meniq bobo Suomariyapantaw, kyurcilung Ingtuyang ka quri tnarac, dehuk Yatingwan ka tgdaya, tguiril ge, msputing di Isuopiya, Kunya, Ciputi.. Ris Ncbeyo Bale Nniqul Suomariya ge, ngalan ngayan meniq muxi na Fecow, kesun dheran Pangto na Ayci kncbeyo bale. Berih knkawas Kongyen 2350, kncbeyo seediq Ayci ciida, pnheyu bbrigan pryuxan di Pngto .Kongyen 1 suci, stmaan asu kyurcilung mbbaruy di seediq Sira, bob na de, mppriyux mbbaruy daha ka seediq gnbaruy Roma .. Kndalax Pnqlhangan Betaq Mtburux Sqlhangan daha ka dheran di mesa. Knkawas 1840, kmremux tgdaya na ka Ingkuo; knkawas 1887 pgkela mesa dhhran nii ge, sqlhangan daha di mesa. Knkawas 1889, meyah kmremux deran ceka ka Itari, betaq knkawas 1925 kana dheran ckceka, ma tghunac ngalan sqlhangan na Itari. Mccebu WW2 ciida, sqlhangan Itar Suomariya ge, dheran nItari quri Tong Fe ka kiya. Knkawas 1941, pncbuwan di Tong Fe, glekan Ingkuo ka dheran nItari ka Suomariya. Knkawas 1949, mhedu pnrngagan na Renhokuo, dheran snkayak naq Itari spqlahang naq Itari. Knkawas 1960, pnqlhangan dheran na nIngkuo daka pnqlhangan na nItari, mslutuc pnkburux. Knkawas ciida idas 7 ali 1, mstena "pgSuomariya Konghokuo". Knkawas 1969, Mohame¬∑ Siyato¬∑ Pare ptotuy hetay pkriyux beyax sqlahang. Bobo gneeluk pnqlahang, idas 10 ali 21, ryuxan naq ngayan knlangan kesun " Suomariya Mingcu Konghokuo" . Mseeliq daka pncbuwan truma Eluw Maci Mociyatisiyo Knkawas 1993( 1993ŚĻīÁöĄśĎ©Śä†ŤŅ™šľĎŤ°óť†≠) Knkawas 1991 idas 1, Dndulan na Muhanmoto¬∑ Falaho¬∑ Aytito Suomariya Renhotahuwetang spooda hetay pciyuk Congtong Mohame¬∑ Siyato¬∑ Pre, knkawas naq ciida idas 2, pryuxan naq ka ngayan knlangan "Suomariya Konghokuo". Bobo na de, remux uka sehu mqlahang ka knlangan nii. Knkawas ciida, idas 5 ali 18, Suomariran plaxanan mtburux Suomariran Konghokuo. Knkawas 1993, tnnais tuuman oda Suomariya ka Renhokuo, anu wada pnhuqil supi Dame, ma stulus eluw paru sntyaxan, spqita terebi, kika kbberih malix. Knkaws 2000 idas 8, kana Cenkuo Hohuwe Suomariya msseli Cipu, spooda Kuotu Sencang, sbetaq mangal mgeela Ihuwe daka Congtong, pheyu Kuotu Cunghu, ani si, spuwan shetur na knkingal Luwan hetay dmoi halung. Knkawas 2004 idas 1 ali 29, knkingal pngalan kari matis Kuotu Renpang Sencang. Idas 8 ali 22, Spheyu pnrngagan Nayruopi ka Kuotu Ihuwe Suonariya . Idas 12, pnheyu Kunya Kuotu Cunghu ka Suomariya .Knkawas 2005 idas 6, theruy knlangan ka Kuotu Cunghu, ani si, uka ka beyax bbale, wano naq musa pankong alang tghunac Paytuoa. Knkawas 2006 idas 6 ali 5, hetay na Suomariya Luwan Snhei, mbeyax pnccebu na di Ciyunfa Remong, ma sqlahang na ka Mociyatisiyo .Idas 12 ali 24, mrengo pgkela mesa tnuuman knremux Suomariya ka hetay na Isuopiya .Idas 12 ali 28, hetay Kuotu Cungfu Suomariya mbeyax lmiwaq hetay Luwan snhei, remux meniq Mociyatisiyo .Knkawas 2007 idas 1 ali 23, Isuopiya prading kndalax Suomariya malix kbberih ka hetay na Isuopiya .Idas 2 ali 20, spooda pnrngagan tg 1744 haw, sbege hetay ga qmlahang Suomariya Fecow Remong Wehoputuwe, pgkere oda tndheran .Idas 3 ali 12, srwaan Kuotu Ihuwe na Suomariya ka Kuotu Cungfu, kndalax Paytuoa mtheruy alang paru Mociyatisiyo . Renpang Konghokuo Pnkriyux bobo pncbuwan Knkawas 2012 Butay eluw Weho nSuomariya Knkawas 2008 idas 12, mhurah ka Kuotu Cungfu na Suomariya. Knkawas 2009 idas 1 ali 31, knciyuk Suomariya Mdudul Seho Serifu¬∑ Seho¬∑ Ayhamayto, pheyu Luwan "Suomariya Caycefang Remong" Ciputi, senkiyo mangan bntaqan ka Congtong Suomariya . Idas 2 ali 14, peeyah kari sehu Suomariya qpahan tloonganna Renhokuo, Kuohuwe Suomariya, 414 daka 9 bntaqan senkiyo, pgkere mangal Congtong Ayhamayto smkagun laqi na Aputilasito¬∑ Ari¬∑ Somako( 2), pdooyan niqal knknlangan Ciyanata, daka Suomariya ka Aawmaar¬∑ Samako(Omar Abdirashid Ali Sharmarke), knbgurah Cungri , ma idas 2 ali 20 prading ooda pnqeepah . Knkawas 2012 idas 7 ali 1, pgkela kari ka Congtong Suomariya Ayhamayto mesa "Pgdngusun beyax seji knkingal Luwan knlangan, pkdakan ddheran nSumariya", pryuxan Renpangcu ka knlangan. Knkawas naq ciida, idas 8 ali 2, pkryuxan ka ngayan knlangan kesun "Suomariya Renpang Konghokuo" . Idas 8 ali 20, pheyu Renpang Cungfu ka Suomariya, ani si, ini kbberih snegul Renpang Cungfu ka Suomariran quri tdaya Sipefang. Knkawas 2013, idas 9 ali 16, spooda daha ka pnrngagan "Suomariya Ciye" , "Suomariya Singcung" , pnrngagan daha Prusayar. Knkawas 2014, Renpang Cungfu smmalu "Pusu myahun knkawas 2016"spoda Sintong Kuwangciya . Knkawas 2020 idas 2, yahun smeeliq kui utur ka Suomariya, ma pgkela "Ptyexan Oda Knlangan", ndaan knii knkawan 25, knpruwan ba ka snliqan. Quri knlangan msputing Kunya duri, mnnexan ba sqita knkawas 70. Luwan ppuqun daka pnhmaan peeyah kari ka Renhokuo, mmaha betaq idas 6, mpkrana rima kbekuy ka yyahun na ka utur nana mesa . Tiri Suomariya meniq kesun "Urung na Feco" Suomariya Pangtaw. Gnyusan dheran rcilung nii, mhungun mgsankaku quri tongpeciyaw. Tgnarac kyurcilung Intuyang, tgdaya dehuk Yatingwan, muxi na bbaro ge, Kuwatafuiciyaw; msterung ayus YaFe pstrengan daha. Ddaan eluw rcilung Ticonghay daka Ingtuyang. Hnyegan na dheran ge, mkobu, breenux, ma mkobu. Llebu leexan mbutur, kndalax tgdaya quri tghunac mglebu hnyegan na ka dheran. Dheran mnddengu ka cceka mquri tongpe ka Suomariya. Ma mdeka dnngeyan ka quri sipe daka tghunac, ma 1.64% ka dheran malu sqeepah phmaan. Karac Maha naq karac hari Naro mttilux dnngeyan, tghuna quri gqiyan hido ge, nkarac kntlexan breenux snapo, knkkawas kntlexan mddengu ini qyexi. Seengan qnyexan knkkawas, kndalax tgdayaa mquri tghunac, qnyexan kndalax 500~600 haumi, pneelih dehuk 100 hami. Kyrcilung tgdaya hreyan hido mncugil sbhuran tikuh bgihur paru mpgeriq pnyahan tddaya Intuyang. Knkkawas mquri naq karac mttilux, shido diyan pntnaun spegan 30ÔĹě40¬įC ka knbrawan. Pnyahan naq kndkilan Kana naq hari ka pnyahan, so ka yo, te, si, sukaw, ryuitu, tong, cen, me. Ma niqal ka suyo ma tenjanci. Tnugoo na ini pkrnai kana nana. Stenge ba ppyahan kana qqcurux. Bungan llmiqu ge, dehuk 13% snpegan. Jnko Pnkuuruy snepu Knkawas 2018 ge, niqal 1518 wan ka hei seediq. Seediq naq hari Suomariya, sugan Samaraycu daha ka Sapucu daha Luwan. Ma Samaraycu dehuk 8o% ka hei knlangan. Niqal Taruto, Hawena, Isako ma Tiar sepac knklegan Luwan. Sapucu niqal Ticiar ma Lahanun daha Luwan. Isurancuyaw ka snhei na knlangan, seediq Musuring mangal 99% seediq knlangan. Kari Kari Suomariya nSancu kari Kusito, srengo na knlangan Suomariya. Kari srengo na nii, kana Isuopiya, Sutan ma Knniya ka dmoi kari nii. Singcng cyuhwa Gnayus Berih Pncbuwan Sugan 18 co kana ka knlangan, nii ge, Awtaro, Sipe, Tuokotauar, Sanako, Suoro, Pari, Nuciyaar, Mutuko, Ciyaarkututo, Siran, Congseperi, Penatiar, Pakoro, Pay, Siyaseperi, Kaytuo, Congcupa, Siyacipa. Knkingal Cosugan klegan dheran nana. Snpegan Pgdngusan Knkingal Co ‚Ď† Siyacupaco ‚Ď° Congcupaco ‚Ď° Kaytuoco ‚ĎĘ Payco ‚Ď£ Pakoroco ‚Ď§ Siyaseperico ‚Ď• Panatiarco ‚Ď¶ Congseperico ‚Ďß Siranco ‚Ď® Ciyarokututoco ‚Ď™ Mutukoco ‚Ďę Nciyaarco ‚Ď¨ Parico ‚Ď≠ Suoroco ‚Ďģ Sanakoco ‚ĎĮ Tuokotayarco ‚Ďį Wokoiciyalopetoco ‚ĎĪ Awtaloco Speeyah Pnyahan Knlangan Suomariya maha 80% kari ka seediq tmabu tnbugan, ma mddeka ka tmabu tnbugan daka tmabu tnbugan, ma mhuma ppyahun. Kana pnyahan tnnabu musa hmrinas mdeka pnyahan na kana knlangan. Miric, dapa, ma dapa mbutun bukuy , mangal mgeela tnabu klangan ka kiya. Pnyahan pnhuma ge, kana blebun, sibus, wata, kawriyang, ma srqemu. Msaanaq naq pnyahan ge, zusiyang, Alaposuciyaw daka moyaw. Pnyahan snlmeyan ge, knciya, ware tngiya, ppuqun, ma tmaku pnugeriq. Knriyan qrari mgsama, sukaw, niqal kana te, yo, mong, ma ni. Spoosa knlangal icil ge, tnbugan stabu, ma pnyahan na,(Hmrinas 60% pnyahan spoosa knlangan icil.), blebun, zusiyang, moyaw; kikay speeyah knlangan icil, ppuqun, ngalan sseeliq, kana ka pthuwan. Paru Pnyahan Tgkingal Paru ba pnyahab Suomariya ge, pnhmaan. Dntilan na putting knlanan, pntlhayan na sphuma Suomariya, kndalax hniti rudan, mquri pntlhayan hndure. Pnooda pusu ginko na Suomariya, dehuk 80% ka mddeka tmabu tnbugan, daka mdeka mphuma ma mtabu tnbugan ka seediq. Tmabu miric lmiqu, meric ngalan uban, dapa mbutun bukuy, ma dapa. Dheya duri, smeli beyuq qhuni, ma geluq qhuni pkrana ppyahan daha . Ngalan daha spriyux bbrigan knlangal icil ka blebub, qcurux, bagah;knciya, kawriyang, ma srqemu ge, pstalang daha naq bbrigan knlangan truma ka nii . Paru Pnyahan Tgdaha Pnhuma ka pusu sslmeyan pnyahan na Suomariya, ngalan pnyahan kana knlangan ka 10%. Ani si, anu eguw ba ka mkela meyah posa hbangan mpstuku pila ka seediq Suomariya, meniq knlangan icil tnlangan, kana koba biciq, ma koba knbgurah tkriyak. Paru Pnyahan Tgteru Mmtrru kmxalan kingal kana paru, mabiciq ka Luwan sapah skiya, kana hari ka prperih, uka kana snapo ka tlangan na duri. Niqal Luwan knlangan sapah skiya ka Mociyatisiyo daka Popela. Berih pncbuwan naq knlangan daha hayan, wano nanaq kingal Luwan sapah skiya ka knlangan Suomariya( Luwan sapah skiya Suomariya) ka skiya mmahaqun. Tensin daka Oda Meyti Niqal saya duma ooda knbgurah, ma niqal psseengan hhbangan qpahun tensin daka sqeepah wangci wangru ka Suomariya . Prading mccebu naq ka knlangan daha, eguw klegan ka kosi bgurah tensin. Kana so ini ptuku qyqeya na duri, wada naq dmudun smkela ka nngalan. Pnyahan naq pila nii ge, Ciyeciya nanaq knlangan daha, ma pntlhayan daha gizicu, pusu na pneeyah kana ka Congkuo, Nanhan, ma Owco. Meniq ka Feco dheran truma, mtutuy ka bgurah kosi tensin, pneeyah Suomariya, rahur knlangan ka uka beyax maapa so sbege daha. Seediq mbaruy, spooda daha qnawan dsdesun, ma pooda tencucingzong pryuxan hbangan sbege gingko, ma kana wangciwangru leexan ngngalan. Moto bale ka bobo mddoi suupu ka so di kosi Sprint Nextel, kosi ITT, ma kosi Telenor, qmango knlangan ka kosi daha mpsllutuc. Tensin kosi Saya na Suomariya, niqal beyax daha mbege mhenuk bbrigun, ma mtaso ba bhangan ka pprngagan duri di . Eluw Hqulan Mihiti ba tgbukuy blbale ka oda ssahaqul, eluw basu ka sahaqul na oda dheran baro. kingal ba ka ooda eluw rulu puniq ka knlangan; dnyagan snlmeyan knkawas mpitu knxalan na Conghuwa Jenming Konghokuo. Ddaan babale eluw basu ge, 15215 km ka qndsaan, 2880 km ka eluw qnpahan poyo, wano naq eluw Suomariran truma, kana wada qnbsyaqan ba ini slmei ka eluw. Eluw Quri mtruma, rulu daha ka dapa mbutur ka ngngalan sshaqul. Oda saaqul ge, mooda rcilung ka spurun daha bele qmita. Ngalan ba stmaan asu ge, niqal tghunac Mociyatisiyo daha ka Cisumayo. Tgdaya ge, Posasuo Mariya. Anu mncugil so mccebu ka tghunac, kiya stmaan asu ka tgdaya, ini bale pdmai mmahaqul sooda rcilung nii. Knkawas 1997, peeyah hbangan quri Posasuo Owmong, pkriyux spooda tikuh knmalu so hndure ka snlmeyan. Oda Sqlhangan Bobo pncbuwan daha naq Suomariya, sdkaan naq dmoi niqal qyqeya pcbuwan ka knlangan. Snpusan pprngagan psbale nqbsuran knklangan. Knkawas 2004 pheyu Kuotu Cunghu qqlahang. Knkawas 2012 lixan ka Kuotu Cunghu, pheyu kingal blbale nanaq Cunghu daha ka bobo pncbuwan mpusan kingal knkawas di. Tnburux nanaq pnklaan ka Suomariran, ma kana naq ka mgeegul alang Topangran, mtburux naq ka kana kiya duri. Knlmeyan Knklangan Icil Bobo pntburux knkawas 1960, anu pnugnusan "Tasuomariya", qnbsyaqan ba ka so pnqnaqah na di Isuopiya. Pnqlqilan ciida mnoda ini sqqita ma ptaalix ddaka Sutong, pncbuwan daha naq ciida ge, uka ka Cunghu mpqlahang. Knkawas 2008 bobo pnheyu Kuotu Cunghu, spruun smmalu ka ptbale quri di knlangan icil, psruun ka psbale pkkmalu di. Mekuo, Cuwongkuo( Cuwongkuo di Suomariya), Tuarci, ma knlangan naq ncbeyo so Alapo, Luwan naq knlangan Alapo. Faryu Teru ka eruc eluw pnugaya Suomariya, Mingfa, Congciyawfa, ma pntlhayan ncbeyo. Mingfa Meniq Suomariya, pusu eluw pnugyaan smnegul bobo mhurah qnlhangan na Mohame¬∑ Siyato¬∑ Pare, ngalan spheyu dungal. Ma spqlhangan naq di Pangtoran, ma Suomariran pnqnlhangan. Quri sehu Kuotu Renpang (TFG), kingal bgurah pneruc, spheyu pnrngagan knklegan knlangan. PnGaya Isuranciyaw Ndaan nrudan, paru ba pnngalan soda knlangan Suomariya ka Pnugyaan na Isuranciyaw. Pnrngagan knkingal Senfa na Suomariya, pusu ba na knlangan. Ani si, wano naq stiyu ndaan so mmaangal msterung, lmutuc ma so kana soda Putongmingsu tnsapah. Ndaan so nii, kndudun knpriyux naq kndalax pncbuwan daha, ki ka ciida ka meniq so Sinciyawfa, sqita kana alang quri knlangan. Sinciyawfating nii, teru klegan ka spooda, Psetuq kari quri Singsu daka Mingsu; Pnluwan sqerac seediq mangal qnquwan; Qmlahang wada ngalan qnquwan. Kana Ciyawfa Fating, anaq leexan ttaan ka pneeruc spseli, ani si, skngalan knkingal naq qtaan ka knkkingal psnluwan. So ka Mdudul, mdayo pndudul, ma sepac fakuwan. Kingal Cingcaciko, mhaduc pgkela fayen, ma ddaan psetuq kari na di fakuwan, ma pdayu pkseesu qnqihan niqul, ma pqerac seediq mangal qnuquwan. Duma dungal, mpqlahang seediq ga seeluk fating truma hiya. Kingal pntburux Caycungweyen, pngalan maangal jeking, ma mqlahang oda nngngalan jeking, kana msepu nngalan jeking, spooda beyax naq tnaalang sugan naq seediq tnaalang gnbbaruy. Knkawas 2009 idas 3, pnheyu bgurah Suomariya Renho Cunghu pgkela Ciyawfa nii ka spooda ba bale eluw Sufasitong na knlangan. Sqlahang Pnsgao na Suomariya Qnbsyaqan spooda pntlhayan kingal kesun "Sqlhangan Pnsgao na Suomariya". Pnqlhangan Pnsgao(Xeer)ge, kingal eguw pnckaan knklegan eluw pnugyaan. Truma na uka kingal pnngalan psetuq soda kesun mpsetuq pgkela pnugaya, ma mhuwa pkesa prngagun ka pnugyaun. Nddaan Mangal Gnlekan Rcilung Anu knkkawas mccebu naq ka knlangan Suomariya, nniqul pkdkilan daha kingal naq nniqul(Meniq eluw rcilung mplutuc Owya Suisuyunho ka Yatingwan), ki ngalan ba snayuk pglekan mpgeeguy rcilung. Ado mhurah ka pnGaya na knlangan, yahun pkayak mangal qcurux asu knlangan icil klaali ka rcilung na Suomariya nii. Kiya ngalan maangal qcurux, seediq dnbaruy, ma hetay mkela mesa spooda mpgeeluk mangal ge, eguw ka nngalan ppyahan. Kana so gnlekan mnangal daha, uka hari ka seediq so mangal luqah, ma pnhqilan, pryuxan paru ba hbangan pani. Luwan mpkaya mangal mpgeeluk nii, pntlhayan naq supi hari ka kana, malu kana ka ddooyan daha mkayak gmeeluk. Kiya asi maku smkagul butay rcilung musa gnbaan ka knklangan sehu; rmaban ba ka quri siyo muxi Hafong hiya uka ba so pnugdmaan peni.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">gaga kska m…ô ¶ow ka somalia, ** ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o **,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga mogadisńßu ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax * idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal somalia ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka bo…ĺut pańßo…ĺ, pnaańß ńßŇčkawas**** idas ** …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' suoma…ĺija suoma…ĺija koŇčńßokuo, splawa suoma…ĺija(soomaalija*********,a*-**m*l,/s 'm**li…ô/,so-mańß-l…ô…ô-…ô*somalia). kiŇčal knlaŇčan toŇč*…ô, knlaŇčan uka pnk…ĺana. m…ôniq bobo suoma…ĺijapantaw, kju…ĺ ¶iluŇč iŇčtujaŇč ka qu…ĺi tna…ĺa ¶, d…ôńßuk jatiŇčwan ka tgdaja, tgui…ĺil g…ô, msputiŇč di isuopija, kunja,  ¶iputi.. …ĺis n ¶b…ôo bal…ô nniqul suoma…ĺija g…ô, Ňčalan Ňčajan m…ôniq muxi na *…ô ¶ow, k…ôsun dńß…ô…ĺan paŇčto na aj ¶i kn ¶b…ôo bal…ô. b…ô…ĺińß knkawas koŇčj…ôn ****, kn ¶b…ôo s…ô…ôdiq aj ¶i  ¶iida, pnńß…ôu bb…ĺigan p…ĺjuxan di pŇčto .koŇčj…ôn * su ¶i, stmaan asu kju…ĺ ¶iluŇč mbba…ĺuj di s…ô…ôdiq si…ĺa, bob na d…ô, mpp…ĺijux mbba…ĺuj dańßa ka s…ô…ôdiq gnba…ĺuj …ĺoma .. kndalax pnqlńßaŇčan b…ôtaq mtbu…ĺux sqlńßaŇčan dańßa ka dńß…ô…ĺan di m…ôsa. knkawas ****, km…ĺ…ômux tgdaja na ka iŇčkuo; knkawas **** pgk…ôla m…ôsa dńßńß…ĺan nii g…ô, sqlńßaŇčan dańßa di m…ôsa. knkawas ****, m…ôańß km…ĺ…ômux d…ô…ĺan  ¶…ôka ka ita…ĺi, b…ôtaq knkawas **** kana dńß…ô…ĺan  ¶k ¶…ôka, ma tgńßuna ¶ Ňčalan sqlńßaŇčan na ita…ĺi. m ¶ ¶…ôbu ww*  ¶iida, sqlńßaŇčan ita…ĺ suoma…ĺija g…ô, dńß…ô…ĺan nita…ĺi qu…ĺi toŇč *…ô ka kija. knkawas ****, pn ¶buwan di toŇč *…ô, gl…ôkan iŇčkuo ka dńß…ô…ĺan nita…ĺi ka suoma…ĺija. knkawas ****, mńß…ôdu pn…ĺŇčagan na …ĺ…ônńßokuo, dńß…ô…ĺan snkajak naq ita…ĺi spqlańßaŇč naq ita…ĺi. knkawas ****, pnqlńßaŇčan dńß…ô…ĺan na niŇčkuo daka pnqlńßaŇčan na nita…ĺi, mslutu ¶ pnkbu…ĺux. knkawas  ¶iida idas * ali *, mst…ôna "pgsuoma…ĺija koŇčńßokuo". knkawas ****, mońßam…ô* sijato* pa…ĺ…ô ptotuj ńß…ôtaj pk…ĺijux b…ôax sqlańßaŇč. bobo gn…ô…ôluk pnqlańßaŇč, idas ** ali **, …ĺjuxan naq Ňčajan knlaŇčan k…ôsun " suoma…ĺija miŇč ¶u koŇčńßokuo" . ms…ô…ôliq daka pn ¶buwan t…ĺuma …ôluw ma ¶i mo ¶ijatisijo knkawas ****( ************) knkawas **** idas *, dndulan na muńßanmoto* *alańßo* ajtito suoma…ĺija …ĺ…ônńßotańßuw…ôtaŇč spooda ńß…ôtaj p ¶ijuk  ¶oŇčtoŇč mońßam…ô* sijato* p…ĺ…ô, knkawas naq  ¶iida idas *, p…ĺjuxan naq ka Ňčajan knlaŇčan "suoma…ĺija koŇčńßokuo". bobo na d…ô, …ĺ…ômux uka s…ôńßu mqlańßaŇč ka knlaŇčan nii. knkawas  ¶iida, idas * ali **, suoma…ĺi…ĺan plaxanan mtbu…ĺux suoma…ĺi…ĺan koŇčńßokuo. knkawas ****, tnnais tuuman oda suoma…ĺija ka …ĺ…ônńßokuo, anu wada pnńßuqil supi dam…ô, ma stulus …ôluw pa…ĺu sntjaxan, spqita t…ô…ĺ…ôbi, kika kbb…ô…ĺińß malix. knkaws **** idas *, kana  ¶…ônkuo ńßońßuw…ô suoma…ĺija mss…ôli  ¶ipu, spooda kuotu s…ôn ¶aŇč, sb…ôtaq maŇčal mg…ô…ôla ińßuw…ô daka  ¶oŇčtoŇč, pńß…ôu kuotu  ¶uŇčńßu, ani si, spuwan sńß…ôtu…ĺ na knkiŇčal luwan ńß…ôtaj dmoi ńßaluŇč. knkawas **** idas * ali **, knkiŇčal pŇčalan ka…ĺi matis kuotu …ĺ…ônpaŇč s…ôn ¶aŇč. idas * ali **, spńß…ôu pn…ĺŇčagan naj…ĺuopi ka kuotu ińßuw…ô suona…ĺija . idas **, pnńß…ôu kunja kuotu  ¶uŇčńßu ka suoma…ĺija .knkawas **** idas *, tńß…ô…ĺuj knlaŇčan ka kuotu  ¶uŇčńßu, ani si, uka ka b…ôax bbal…ô, wano naq musa pankoŇč alaŇč tgńßuna ¶ pajtuoa. knkawas **** idas * ali *, ńß…ôtaj na suoma…ĺija luwan snńß…ôi, mb…ôax pn ¶ ¶…ôbu na di  ¶ijun*a …ĺ…ômoŇč, ma sqlańßaŇč na ka mo ¶ijatisijo .idas ** ali **, m…ĺ…ôŇčo pgk…ôla m…ôsa tnuuman kn…ĺ…ômux suoma…ĺija ka ńß…ôtaj na isuopija .idas ** ali **, ńß…ôtaj kuotu  ¶uŇč*u suoma…ĺija mb…ôax lmiwaq ńß…ôtaj luwan snńß…ôi, …ĺ…ômux m…ôniq mo ¶ijatisijo .knkawas **** idas * ali **, isuopija p…ĺadiŇč kndalax suoma…ĺija malix kbb…ô…ĺińß ka ńß…ôtaj na isuopija .idas * ali **, spooda pn…ĺŇčagan tg **** ńßaw, sb…ôg…ô ńß…ôtaj ga qmlańßaŇč suoma…ĺija *…ô ¶ow …ĺ…ômoŇč w…ôńßoputuw…ô, pgk…ô…ĺ…ô oda tndńß…ô…ĺan .idas * ali **, s…ĺwaan kuotu ińßuw…ô na suoma…ĺija ka kuotu  ¶uŇč*u, kndalax pajtuoa mtńß…ô…ĺuj alaŇč pa…ĺu mo ¶ijatisijo . …ĺ…ônpaŇč koŇčńßokuo pnk…ĺijux bobo pn ¶buwan knkawas **** butaj …ôluw w…ôńßo nsuoma…ĺija knkawas **** idas **, mńßu…ĺańß ka kuotu  ¶uŇč*u na suoma…ĺija. knkawas **** idas * ali **, kn ¶ijuk suoma…ĺija mdudul s…ôńßo s…ô…ĺi*u* s…ôńßo* ajńßamajto, pńß…ôu luwan "suoma…ĺija  ¶aj ¶…ô*aŇč …ĺ…ômoŇč"  ¶iputi, s…ônkijo maŇčan bntaqan ka  ¶oŇčtoŇč suoma…ĺija . idas * ali **, p…ô…ôańß ka…ĺi s…ôńßu suoma…ĺija qpańßan tlooŇčanna …ĺ…ônńßokuo, kuońßuw…ô suoma…ĺija, *** daka * bntaqan s…ônkijo, pgk…ô…ĺ…ô maŇčal  ¶oŇčtoŇč ajńßamajto smkagun laqi na aputilasito* a…ĺi* somako( *), pdoojan niqal knknlaŇčan  ¶ijanata, daka suoma…ĺija ka aawmaa…ĺ* samako(oma…ĺ abdi…ĺasńßid ali sńßa…ĺma…ĺk…ô), knbgu…ĺańß  ¶uŇč…ĺi , ma idas * ali ** p…ĺadiŇč ooda pnq…ô…ôpańß . knkawas **** idas * ali *, pgk…ôla ka…ĺi ka  ¶oŇčtoŇč suoma…ĺija ajńßamajto m…ôsa "pgdŇčusun b…ôax s…ô…üi knkiŇčal luwan knlaŇčan, pkdakan ddńß…ô…ĺan nsuma…ĺija", p…ĺjuxan …ĺ…ônpaŇč ¶u ka knlaŇčan. knkawas naq  ¶iida, idas * ali *, pk…ĺjuxan ka Ňčajan knlaŇčan k…ôsun "suoma…ĺija …ĺ…ônpaŇč koŇčńßokuo" . idas * ali **, pńß…ôu …ĺ…ônpaŇč  ¶uŇč*u ka suoma…ĺija, ani si, ini kbb…ô…ĺińß sn…ôgul …ĺ…ônpaŇč  ¶uŇč*u ka suoma…ĺi…ĺan qu…ĺi tdaja sip…ô*aŇč. knkawas ****, idas * ali **, spooda dańßa ka pn…ĺŇčagan "suoma…ĺija  ¶ij…ô" , "suoma…ĺija siŇč ¶uŇč" , pn…ĺŇčagan dańßa p…ĺusaja…ĺ. knkawas ****, …ĺ…ônpaŇč  ¶uŇč*u smmalu "pusu mjańßun knkawas ****"spoda sintoŇč kuwaŇč ¶ija . knkawas **** idas *, jańßun sm…ô…ôliq kui utu…ĺ ka suoma…ĺija, ma pgk…ôla "ptj…ôxan oda knlaŇčan", ndaan knii knkawan **, knp…ĺuwan ba ka snliqan. qu…ĺi knlaŇčan msputiŇč kunja du…ĺi, mnn…ôxan ba sqita knkawas **. luwan ppuqun daka pnńßmaan p…ô…ôańß ka…ĺi ka …ĺ…ônńßokuo, mmańßa b…ôtaq idas *, mpk…ĺana …ĺima kb…ôkuj ka jjańßun na ka utu…ĺ nana m…ôsa . ti…ĺi suoma…ĺija m…ôniq k…ôsun "u…ĺuŇč na *…ô ¶o" suoma…ĺija paŇčtaw. gnjusan dńß…ô…ĺan …ĺ ¶iluŇč nii, mńßuŇčun mgsankaku qu…ĺi toŇčp…ô ¶ijaw. tgna…ĺa ¶ kju…ĺ ¶iluŇč intujaŇč, tgdaja d…ôńßuk jatiŇčwan, muxi na bba…ĺo g…ô, kuwata*ui ¶ijaw; mst…ô…ĺuŇč ajus ja*…ô pst…ĺ…ôŇčan dańßa. ddaan …ôluw …ĺ ¶iluŇč ti ¶oŇčńßaj daka iŇčtujaŇč. ńßnj…ôgan na dńß…ô…ĺan g…ô, mkobu, b…ĺ…ô…ônux, ma mkobu. ll…ôbu l…ô…ôxan mbutu…ĺ, kndalax tgdaja qu…ĺi tgńßuna ¶ mgl…ôbu ńßnj…ôgan na ka dńß…ô…ĺan. dńß…ô…ĺan mndd…ôŇču ka  ¶ ¶…ôka mqu…ĺi toŇčp…ô ka suoma…ĺija. ma md…ôka dnŇč…ôan ka qu…ĺi sip…ô daka tgńßuna ¶, ma *.**% ka dńß…ô…ĺan malu sq…ô…ôpańß pńßmaan. ka…ĺa ¶ mańßa naq ka…ĺa ¶ ńßa…ĺi na…ĺo mttilux dnŇč…ôan, tgńßuna qu…ĺi gqijan ńßido g…ô, nka…ĺa ¶ kntl…ôxan b…ĺ…ô…ônux snapo, knkkawas kntl…ôxan mdd…ôŇču ini qj…ôxi. s…ô…ôŇčan qnj…ôxan knkkawas, kndalax tgdajaa mqu…ĺi tgńßuna ¶, qnj…ôxan kndalax ***~*** ńßaumi, pn…ô…ôlińß d…ôńßuk *** ńßami. kj…ĺ ¶iluŇč tgdaja ńß…ĺ…ôan ńßido mn ¶ugil sbńßu…ĺan tikuńß bgińßu…ĺ pa…ĺu mpg…ô…ĺiq pnjańßan tddaja intujaŇč. knkkawas mqu…ĺi naq ka…ĺa ¶ mttilux, sńßido dijan pntnaun sp…ôgan ****** ¶ ka knb…ĺawan. pnjańßan naq kndkilan kana naq ńßa…ĺi ka pnjańßan, so ka jo, t…ô, si, sukaw, …ĺjuitu, toŇč,  ¶…ôn, m…ô. ma niqal ka sujo ma t…ôn…üan ¶i. tnugoo na ini pk…ĺnai kana nana. st…ôŇč…ô ba ppjańßan kana qq ¶u…ĺux. buŇčan llmiqu g…ô, d…ôńßuk **% snp…ôgan. …ünko pnkuu…ĺuj sn…ôpu knkawas **** g…ô, niqal **** wan ka ńß…ôi s…ô…ôdiq. s…ô…ôdiq naq ńßa…ĺi suoma…ĺija, sugan sama…ĺaj ¶u dańßa ka sapu ¶u dańßa luwan. ma sama…ĺaj ¶u d…ôńßuk *o% ka ńß…ôi knlaŇčan. niqal ta…ĺuto, ńßaw…ôna, isako ma tia…ĺ s…ôpa ¶ knkl…ôgan luwan. sapu ¶u niqal ti ¶ia…ĺ ma lańßanun dańßa luwan. isu…ĺan ¶ujaw ka snńß…ôi na knlaŇčan, s…ô…ôdiq musu…ĺiŇč maŇčal **% s…ô…ôdiq knlaŇčan. ka…ĺi ka…ĺi suoma…ĺija nsan ¶u ka…ĺi kusito, s…ĺ…ôŇčo na knlaŇčan suoma…ĺija. ka…ĺi s…ĺ…ôŇčo na nii, kana isuopija, sutan ma knnija ka dmoi ka…ĺi nii. siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa gnajus b…ô…ĺińß pn ¶buwan sugan **  ¶o kana ka knlaŇčan, nii g…ô, awta…ĺo, sip…ô, tuokotaua…ĺ, sanako, suo…ĺo, pa…ĺi, nu ¶ijaa…ĺ, mutuko,  ¶ijaa…ĺkututo, si…ĺan,  ¶oŇčs…ôp…ô…ĺi, p…ônatia…ĺ, pako…ĺo, paj, sijas…ôp…ô…ĺi, kajtuo,  ¶oŇč ¶upa, sija ¶ipa. knkiŇčal  ¶osugan kl…ôgan dńß…ô…ĺan nana. snp…ôgan pgdŇčusan knkiŇčal  ¶o * sija ¶upa ¶o *  ¶oŇč ¶upa ¶o * kajtuo ¶o * paj ¶o * pako…ĺo ¶o * sijas…ôp…ô…ĺi ¶o * panatia…ĺ ¶o *  ¶oŇčs…ôp…ô…ĺi ¶o * si…ĺan ¶o *  ¶ija…ĺokututo ¶o * mutuko ¶o * n ¶ijaa…ĺ ¶o * pa…ĺi ¶o * suo…ĺo ¶o * sanako ¶o * tuokotaja…ĺ ¶o * wokoi ¶ijalop…ôto ¶o * awtalo ¶o sp…ô…ôańß pnjańßan knlaŇčan suoma…ĺija mańßa **% ka…ĺi ka s…ô…ôdiq tmabu tnbugan, ma mdd…ôka ka tmabu tnbugan daka tmabu tnbugan, ma mńßuma ppjańßun. kana pnjańßan tnnabu musa ńßm…ĺinas md…ôka pnjańßan na kana knlaŇčan. mi…ĺi ¶, dapa, ma dapa mbutun bukuj , maŇčal mg…ô…ôla tnabu klaŇčan ka kija. pnjańßan pnńßuma g…ô, kana bl…ôbun, sibus, wata, kaw…ĺijaŇč, ma s…ĺq…ômu. msaanaq naq pnjańßan g…ô, *usijaŇč, alaposu ¶ijaw daka mojaw. pnjańßan snlm…ôan g…ô, kn ¶ija, wa…ĺ…ô tŇčija, ppuqun, ma tmaku pnug…ô…ĺiq. kn…ĺijan q…ĺa…ĺi mgsama, sukaw, niqal kana t…ô, jo, moŇč, ma ni. spoosa knlaŇčal i ¶il g…ô, tnbugan stabu, ma pnjańßan na,(ńßm…ĺinas **% pnjańßan spoosa knlaŇčan i ¶il.), bl…ôbun, *usijaŇč, mojaw; kikaj sp…ô…ôańß knlaŇčan i ¶il, ppuqun, Ňčalan ss…ô…ôliq, kana ka ptńßuwan. pa…ĺu pnjańßan tgkiŇčal pa…ĺu ba pnjańßab suoma…ĺija g…ô, pnńßmaan. dntilan na puttiŇč knlanan, pntlńßajan na spńßuma suoma…ĺija, kndalax ńßniti …ĺudan, mqu…ĺi pntlńßajan ńßndu…ĺ…ô. pnooda pusu ginko na suoma…ĺija, d…ôńßuk **% ka mdd…ôka tmabu tnbugan, daka md…ôka mpńßuma ma mtabu tnbugan ka s…ô…ôdiq. tmabu mi…ĺi ¶ lmiqu, m…ô…ĺi ¶ Ňčalan uban, dapa mbutun bukuj, ma dapa. dńß…ôa du…ĺi, sm…ôli b…ôuq qńßuni, ma g…ôluq qńßuni pk…ĺana ppjańßan dańßa . Ňčalan dańßa sp…ĺijux bb…ĺigan knlaŇčal i ¶il ka bl…ôbub, q ¶u…ĺux, bagańß;kn ¶ija, kaw…ĺijaŇč, ma s…ĺq…ômu g…ô, pstalaŇč dańßa naq bb…ĺigan knlaŇčan t…ĺuma ka nii . pa…ĺu pnjańßan tgdańßa pnńßuma ka pusu sslm…ôan pnjańßan na suoma…ĺija, Ňčalan pnjańßan kana knlaŇčan ka **%. ani si, anu …ôguw ba ka mk…ôla m…ôańß posa ńßbaŇčan mpstuku pila ka s…ô…ôdiq suoma…ĺija, m…ôniq knlaŇčan i ¶il tnlaŇčan, kana koba bi ¶iq, ma koba knbgu…ĺańß tk…ĺijak. pa…ĺu pnjańßan tgt…ô…ĺu mmt…ĺ…ĺu kmxalan kiŇčal kana pa…ĺu, mabi ¶iq ka luwan sapańß skija, kana ńßa…ĺi ka p…ĺp…ô…ĺińß, uka kana snapo ka tlaŇčan na du…ĺi. niqal luwan knlaŇčan sapańß skija ka mo ¶ijatisijo daka pop…ôla. b…ô…ĺińß pn ¶buwan naq knlaŇčan dańßa ńßajan, wano nanaq kiŇčal luwan sapańß skija ka knlaŇčan suoma…ĺija( luwan sapańß skija suoma…ĺija) ka skija mmańßaqun. t…ônsin daka oda m…ôti niqal saja duma ooda knbgu…ĺańß, ma niqal pss…ô…ôŇčan ńßńßbaŇčan qpańßun t…ônsin daka sq…ô…ôpańß waŇč ¶i waŇč…ĺu ka suoma…ĺija . p…ĺadiŇč m ¶ ¶…ôbu naq ka knlaŇčan dańßa, …ôguw kl…ôgan ka kosi bgu…ĺańß t…ônsin. kana so ini ptuku qjq…ôa na du…ĺi, wada naq dmudun smk…ôla ka nŇčalan. pnjańßan naq pila nii g…ô,  ¶ij…ô ¶ija nanaq knlaŇčan dańßa, ma pntlńßajan dańßa gi*i ¶u, pusu na pn…ô…ôańß kana ka  ¶oŇčkuo, nanńßan, ma ow ¶o. m…ôniq ka *…ô ¶o dńß…ô…ĺan t…ĺuma, mtutuj ka bgu…ĺańß kosi t…ônsin, pn…ô…ôańß suoma…ĺija, …ĺańßu…ĺ knlaŇčan ka uka b…ôax maapa so sb…ôg…ô dańßa. s…ô…ôdiq mba…ĺuj, spooda dańßa qnawan dsd…ôsun, ma pooda t…ôn ¶u ¶iŇč*oŇč p…ĺjuxan ńßbaŇčan sb…ôg…ô giŇčko, ma kana waŇč ¶iwaŇč…ĺu l…ô…ôxan ŇčŇčalan. moto bal…ô ka bobo mddoi suupu ka so di kosi sp…ĺint n…ôxt…ôl, kosi itt, ma kosi t…ôl…ôno…ĺ, qmaŇčo knlaŇčan ka kosi dańßa mpsllutu ¶. t…ônsin kosi saja na suoma…ĺija, niqal b…ôax dańßa mb…ôg…ô mńß…ônuk bb…ĺigun, ma mtaso ba bńßaŇčan ka pp…ĺŇčagan du…ĺi di . …ôluw ńßqulan mińßiti ba tgbukuj blbal…ô ka oda ssańßaqul, …ôluw basu ka sańßaqul na oda dńß…ô…ĺan ba…ĺo. kiŇčal ba ka ooda …ôluw …ĺulu puniq ka knlaŇčan; dnjagan snlm…ôan knkawas mpitu knxalan na  ¶oŇčńßuwa …ü…ônmiŇč koŇčńßokuo. ddaan babal…ô …ôluw basu g…ô, ***** km ka qndsaan, **** km ka …ôluw qnpańßan pojo, wano naq …ôluw suoma…ĺi…ĺan t…ĺuma, kana wada qnbsjaqan ba ini slm…ôi ka …ôluw. …ôluw qu…ĺi mt…ĺuma, …ĺulu dańßa ka dapa mbutu…ĺ ka ŇčŇčalan ssńßaqul. oda saaqul g…ô, mooda …ĺ ¶iluŇč ka spu…ĺun dańßa b…ôl…ô qmita. Ňčalan ba stmaan asu g…ô, niqal tgńßuna ¶ mo ¶ijatisijo dańßa ka  ¶isumajo. tgdaja g…ô, posasuo ma…ĺija. anu mn ¶ugil so m ¶ ¶…ôbu ka tgńßuna ¶, kija stmaan asu ka tgdaja, ini bal…ô pdmai mmańßaqul sooda …ĺ ¶iluŇč nii. knkawas ****, p…ô…ôańß ńßbaŇčan qu…ĺi posasuo owmoŇč, pk…ĺijux spooda tikuńß knmalu so ńßndu…ĺ…ô ka snlm…ôan. oda sqlńßaŇčan bobo pn ¶buwan dańßa naq suoma…ĺija, sdkaan naq dmoi niqal qjq…ôa p ¶buwan ka knlaŇčan. snpusan pp…ĺŇčagan psbal…ô nqbsu…ĺan knklaŇčan. knkawas **** pńß…ôu kuotu  ¶uŇčńßu qqlańßaŇč. knkawas **** lixan ka kuotu  ¶uŇčńßu, pńß…ôu kiŇčal blbal…ô nanaq  ¶uŇčńßu dańßa ka bobo pn ¶buwan mpusan kiŇčal knkawas di. tnbu…ĺux nanaq pnklaan ka suoma…ĺi…ĺan, ma kana naq ka mg…ô…ôgul alaŇč topaŇč…ĺan, mtbu…ĺux naq ka kana kija du…ĺi. knlm…ôan knklaŇčan i ¶il bobo pntbu…ĺux knkawas ****, anu pnugnusan "tasuoma…ĺija", qnbsjaqan ba ka so pnqnaqańß na di isuopija. pnqlqilan  ¶iida mnoda ini sqqita ma ptaalix ddaka sutoŇč, pn ¶buwan dańßa naq  ¶iida g…ô, uka ka  ¶uŇčńßu mpqlańßaŇč. knkawas **** bobo pnńß…ôu kuotu  ¶uŇčńßu, sp…ĺuun smmalu ka ptbal…ô qu…ĺi di knlaŇčan i ¶il, ps…ĺuun ka psbal…ô pkkmalu di. m…ôkuo,  ¶uwoŇčkuo(  ¶uwoŇčkuo di suoma…ĺija), tua…ĺ ¶i, ma knlaŇčan naq n ¶b…ôo so alapo, luwan naq knlaŇčan alapo. *a…ĺju t…ô…ĺu ka …ô…ĺu ¶ …ôluw pnugaja suoma…ĺija, miŇč*a,  ¶oŇč ¶ijaw*a, ma pntlńßajan n ¶b…ôo. miŇč*a m…ôniq suoma…ĺija, pusu …ôluw pnugjaan smn…ôgul bobo mńßu…ĺańß qnlńßaŇčan na mońßam…ô* sijato* pa…ĺ…ô, Ňčalan spńß…ôu duŇčal. ma spqlńßaŇčan naq di paŇčto…ĺan, ma suoma…ĺi…ĺan pnqnlńßaŇčan. qu…ĺi s…ôńßu kuotu …ĺ…ônpaŇč (t*g), kiŇčal bgu…ĺańß pn…ô…ĺu ¶, spńß…ôu pn…ĺŇčagan knkl…ôgan knlaŇčan. pngaja isu…ĺan ¶ijaw ndaan n…ĺudan, pa…ĺu ba pnŇčalan soda knlaŇčan suoma…ĺija ka pnugjaan na isu…ĺan ¶ijaw. pn…ĺŇčagan knkiŇčal s…ôn*a na suoma…ĺija, pusu ba na knlaŇčan. ani si, wano naq stiju ndaan so mmaaŇčal mst…ô…ĺuŇč, lmutu ¶ ma so kana soda putoŇčmiŇčsu tnsapańß. ndaan so nii, kndudun knp…ĺijux naq kndalax pn ¶buwan dańßa, ki ka  ¶iida ka m…ôniq so sin ¶ijaw*a, sqita kana alaŇč qu…ĺi knlaŇčan. sin ¶ijaw*atiŇč nii, t…ô…ĺu kl…ôgan ka spooda, ps…ôtuq ka…ĺi qu…ĺi siŇčsu daka miŇčsu; pnluwan sq…ô…ĺa ¶ s…ô…ôdiq maŇčal qnquwan; qmlańßaŇč wada Ňčalan qnquwan. kana  ¶ijaw*a *atiŇč, anaq l…ô…ôxan ttaan ka pn…ô…ô…ĺu ¶ sps…ôli, ani si, skŇčalan knkiŇčal naq qtaan ka knkkiŇčal psnluwan. so ka mdudul, mdajo pndudul, ma s…ôpa ¶ *akuwan. kiŇčal  ¶iŇč ¶a ¶iko, mńßadu ¶ pgk…ôla *aj…ôn, ma ddaan ps…ôtuq ka…ĺi na di *akuwan, ma pdaju pks…ô…ôsu qnqińßan niqul, ma pq…ô…ĺa ¶ s…ô…ôdiq maŇčal qnuquwan. duma duŇčal, mpqlańßaŇč s…ô…ôdiq ga s…ô…ôluk *atiŇč t…ĺuma ńßija. kiŇčal pntbu…ĺux  ¶aj ¶uŇčw…ô…ôn, pŇčalan maaŇčal …ü…ôkiŇč, ma mqlańßaŇč oda nŇčŇčalan …ü…ôkiŇč, kana ms…ôpu nŇčalan …ü…ôkiŇč, spooda b…ôax naq tnaalaŇč sugan naq s…ô…ôdiq tnaalaŇč gnbba…ĺuj. knkawas **** idas *, pnńß…ôu bgu…ĺańß suoma…ĺija …ĺ…ônńßo  ¶uŇčńßu pgk…ôla  ¶ijaw*a nii ka spooda ba bal…ô …ôluw su*asitoŇč na knlaŇčan. sqlańßaŇč pnsgao na suoma…ĺija qnbsjaqan spooda pntlńßajan kiŇčal k…ôsun "sqlńßaŇčan pnsgao na suoma…ĺija". pnqlńßaŇčan pnsgao(x…ô…ô…ĺ)g…ô, kiŇčal …ôguw pn ¶kaan knkl…ôgan …ôluw pnugjaan. t…ĺuma na uka kiŇčal pnŇčalan ps…ôtuq soda k…ôsun mps…ôtuq pgk…ôla pnugaja, ma mńßuwa pk…ôsa p…ĺŇčagun ka pnugjaun. nddaan maŇčal gnl…ôkan …ĺ ¶iluŇč anu knkkawas m ¶ ¶…ôbu naq ka knlaŇčan suoma…ĺija, nniqul pkdkilan dańßa kiŇčal naq nniqul(m…ôniq …ôluw …ĺ ¶iluŇč mplutu ¶ owja suisujunńßo ka jatiŇčwan), ki Ňčalan ba snajuk pgl…ôkan mpg…ô…ôguj …ĺ ¶iluŇč. ado mńßu…ĺańß ka pngaja na knlaŇčan, jańßun pkajak maŇčal q ¶u…ĺux asu knlaŇčan i ¶il klaali ka …ĺ ¶iluŇč na suoma…ĺija nii. kija Ňčalan maaŇčal q ¶u…ĺux, s…ô…ôdiq dnba…ĺuj, ma ńß…ôtaj mk…ôla m…ôsa spooda mpg…ô…ôluk maŇčal g…ô, …ôguw ka nŇčalan ppjańßan. kana so gnl…ôkan mnaŇčal dańßa, uka ńßa…ĺi ka s…ô…ôdiq so maŇčal luqańß, ma pnńßqilan, p…ĺjuxan pa…ĺu ba ńßbaŇčan pani. luwan mpkaja maŇčal mpg…ô…ôluk nii, pntlńßajan naq supi ńßa…ĺi ka kana, malu kana ka ddoojan dańßa mkajak gm…ô…ôluk. kija asi maku smkagul butaj …ĺ ¶iluŇč musa gnbaan ka knklaŇčan s…ôńßu; …ĺmaban ba ka qu…ĺi sijo muxi ńßa*oŇč ńßija uka ba so pnugdmaan p…ôni.</PHON>
    </S>
</TEXT>