<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Somalia" xml:lang="pwn" source="Paiwan Wikipedia, article: Somalia" copyright="CC BY-SA" citation="Somalia. (2024, December 07). In Wikipedia [Paiwan]. https://pwn.wikipedia.org/wiki/Somalia" BibTeX_citation="@misc{Wiki_pwn_Somalia, title = Somalia, year = 2024, month = December, day = 7, note = {In Wikipedia [Paiwan]}, url = {https://pwn.wikipedia.org/wiki/Somalia} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Gaga kska Meycow ka Somalia, 10 00 N, 49 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 637,657 sq km(hangan na o Tg44) (knlbanga dxgal o 627,337 sq km, knlbangan qsiya o 10,320 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 10,817,354 hiyi. Gaga Mogadishu ka pusu alang paru, jiyax 1 idas 7 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Somalia ga wada sugan 70.30% ka dxgal qpahan, 10.60% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 19.10% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Borut Pahor, pnaah hngkawas2012 idas 12 jiyax 22pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Suomariya Suomariya Konghokuo, splawa Suomariya(Soomaaliya；الصومال‎,aṣ-Ṣūmāl,/s 'mɑːliə/,so-MAH-lee-ə；Somalia). Kingal knlangan Tongfe, knlangan uka pnkrana. Meniq bobo Suomariyapantaw, kyurcilung Ingtuyang ka quri tnarac, dehuk Yatingwan ka tgdaya, tguiril ge, msputing di Isuopiya, Kunya, Ciputi.. Ris Ncbeyo Bale Nniqul Suomariya ge, ngalan ngayan meniq muxi na Fecow, kesun dheran Pangto na Ayci kncbeyo bale. Berih knkawas Kongyen 2350, kncbeyo seediq Ayci ciida, pnheyu bbrigan pryuxan di Pngto .Kongyen 1 suci, stmaan asu kyurcilung mbbaruy di seediq Sira, bob na de, mppriyux mbbaruy daha ka seediq gnbaruy Roma .. Kndalax Pnqlhangan Betaq Mtburux Sqlhangan daha ka dheran di mesa. Knkawas 1840, kmremux tgdaya na ka Ingkuo; knkawas 1887 pgkela mesa dhhran nii ge, sqlhangan daha di mesa. Knkawas 1889, meyah kmremux deran ceka ka Itari, betaq knkawas 1925 kana dheran ckceka, ma tghunac ngalan sqlhangan na Itari. Mccebu WW2 ciida, sqlhangan Itar Suomariya ge, dheran nItari quri Tong Fe ka kiya. Knkawas 1941, pncbuwan di Tong Fe, glekan Ingkuo ka dheran nItari ka Suomariya. Knkawas 1949, mhedu pnrngagan na Renhokuo, dheran snkayak naq Itari spqlahang naq Itari. Knkawas 1960, pnqlhangan dheran na nIngkuo daka pnqlhangan na nItari, mslutuc pnkburux. Knkawas ciida idas 7 ali 1, mstena "pgSuomariya Konghokuo". Knkawas 1969, Mohame· Siyato· Pare ptotuy hetay pkriyux beyax sqlahang. Bobo gneeluk pnqlahang, idas 10 ali 21, ryuxan naq ngayan knlangan kesun " Suomariya Mingcu Konghokuo" . Mseeliq daka pncbuwan truma Eluw Maci Mociyatisiyo Knkawas 1993( 1993年的摩加迪休街頭) Knkawas 1991 idas 1, Dndulan na Muhanmoto· Falaho· Aytito Suomariya Renhotahuwetang spooda hetay pciyuk Congtong Mohame· Siyato· Pre, knkawas naq ciida idas 2, pryuxan naq ka ngayan knlangan "Suomariya Konghokuo". Bobo na de, remux uka sehu mqlahang ka knlangan nii. Knkawas ciida, idas 5 ali 18, Suomariran plaxanan mtburux Suomariran Konghokuo. Knkawas 1993, tnnais tuuman oda Suomariya ka Renhokuo, anu wada pnhuqil supi Dame, ma stulus eluw paru sntyaxan, spqita terebi, kika kbberih malix. Knkaws 2000 idas 8, kana Cenkuo Hohuwe Suomariya msseli Cipu, spooda Kuotu Sencang, sbetaq mangal mgeela Ihuwe daka Congtong, pheyu Kuotu Cunghu, ani si, spuwan shetur na knkingal Luwan hetay dmoi halung. Knkawas 2004 idas 1 ali 29, knkingal pngalan kari matis Kuotu Renpang Sencang. Idas 8 ali 22, Spheyu pnrngagan Nayruopi ka Kuotu Ihuwe Suonariya . Idas 12, pnheyu Kunya Kuotu Cunghu ka Suomariya .Knkawas 2005 idas 6, theruy knlangan ka Kuotu Cunghu, ani si, uka ka beyax bbale, wano naq musa pankong alang tghunac Paytuoa. Knkawas 2006 idas 6 ali 5, hetay na Suomariya Luwan Snhei, mbeyax pnccebu na di Ciyunfa Remong, ma sqlahang na ka Mociyatisiyo .Idas 12 ali 24, mrengo pgkela mesa tnuuman knremux Suomariya ka hetay na Isuopiya .Idas 12 ali 28, hetay Kuotu Cungfu Suomariya mbeyax lmiwaq hetay Luwan snhei, remux meniq Mociyatisiyo .Knkawas 2007 idas 1 ali 23, Isuopiya prading kndalax Suomariya malix kbberih ka hetay na Isuopiya .Idas 2 ali 20, spooda pnrngagan tg 1744 haw, sbege hetay ga qmlahang Suomariya Fecow Remong Wehoputuwe, pgkere oda tndheran .Idas 3 ali 12, srwaan Kuotu Ihuwe na Suomariya ka Kuotu Cungfu, kndalax Paytuoa mtheruy alang paru Mociyatisiyo . Renpang Konghokuo Pnkriyux bobo pncbuwan Knkawas 2012 Butay eluw Weho nSuomariya Knkawas 2008 idas 12, mhurah ka Kuotu Cungfu na Suomariya. Knkawas 2009 idas 1 ali 31, knciyuk Suomariya Mdudul Seho Serifu· Seho· Ayhamayto, pheyu Luwan "Suomariya Caycefang Remong" Ciputi, senkiyo mangan bntaqan ka Congtong Suomariya . Idas 2 ali 14, peeyah kari sehu Suomariya qpahan tloonganna Renhokuo, Kuohuwe Suomariya, 414 daka 9 bntaqan senkiyo, pgkere mangal Congtong Ayhamayto smkagun laqi na Aputilasito· Ari· Somako( 2), pdooyan niqal knknlangan Ciyanata, daka Suomariya ka Aawmaar· Samako(Omar Abdirashid Ali Sharmarke), knbgurah Cungri , ma idas 2 ali 20 prading ooda pnqeepah . Knkawas 2012 idas 7 ali 1, pgkela kari ka Congtong Suomariya Ayhamayto mesa "Pgdngusun beyax seji knkingal Luwan knlangan, pkdakan ddheran nSumariya", pryuxan Renpangcu ka knlangan. Knkawas naq ciida, idas 8 ali 2, pkryuxan ka ngayan knlangan kesun "Suomariya Renpang Konghokuo" . Idas 8 ali 20, pheyu Renpang Cungfu ka Suomariya, ani si, ini kbberih snegul Renpang Cungfu ka Suomariran quri tdaya Sipefang. Knkawas 2013, idas 9 ali 16, spooda daha ka pnrngagan "Suomariya Ciye" , "Suomariya Singcung" , pnrngagan daha Prusayar. Knkawas 2014, Renpang Cungfu smmalu "Pusu myahun knkawas 2016"spoda Sintong Kuwangciya . Knkawas 2020 idas 2, yahun smeeliq kui utur ka Suomariya, ma pgkela "Ptyexan Oda Knlangan", ndaan knii knkawan 25, knpruwan ba ka snliqan. Quri knlangan msputing Kunya duri, mnnexan ba sqita knkawas 70. Luwan ppuqun daka pnhmaan peeyah kari ka Renhokuo, mmaha betaq idas 6, mpkrana rima kbekuy ka yyahun na ka utur nana mesa . Tiri Suomariya meniq kesun "Urung na Feco" Suomariya Pangtaw. Gnyusan dheran rcilung nii, mhungun mgsankaku quri tongpeciyaw. Tgnarac kyurcilung Intuyang, tgdaya dehuk Yatingwan, muxi na bbaro ge, Kuwatafuiciyaw; msterung ayus YaFe pstrengan daha. Ddaan eluw rcilung Ticonghay daka Ingtuyang. Hnyegan na dheran ge, mkobu, breenux, ma mkobu. Llebu leexan mbutur, kndalax tgdaya quri tghunac mglebu hnyegan na ka dheran. Dheran mnddengu ka cceka mquri tongpe ka Suomariya. Ma mdeka dnngeyan ka quri sipe daka tghunac, ma 1.64% ka dheran malu sqeepah phmaan. Karac Maha naq karac hari Naro mttilux dnngeyan, tghuna quri gqiyan hido ge, nkarac kntlexan breenux snapo, knkkawas kntlexan mddengu ini qyexi. Seengan qnyexan knkkawas, kndalax tgdayaa mquri tghunac, qnyexan kndalax 500~600 haumi, pneelih dehuk 100 hami. Kyrcilung tgdaya hreyan hido mncugil sbhuran tikuh bgihur paru mpgeriq pnyahan tddaya Intuyang. Knkkawas mquri naq karac mttilux, shido diyan pntnaun spegan 30～40°C ka knbrawan. Pnyahan naq kndkilan Kana naq hari ka pnyahan, so ka yo, te, si, sukaw, ryuitu, tong, cen, me. Ma niqal ka suyo ma tenjanci. Tnugoo na ini pkrnai kana nana. Stenge ba ppyahan kana qqcurux. Bungan llmiqu ge, dehuk 13% snpegan. Jnko Pnkuuruy snepu Knkawas 2018 ge, niqal 1518 wan ka hei seediq. Seediq naq hari Suomariya, sugan Samaraycu daha ka Sapucu daha Luwan. Ma Samaraycu dehuk 8o% ka hei knlangan. Niqal Taruto, Hawena, Isako ma Tiar sepac knklegan Luwan. Sapucu niqal Ticiar ma Lahanun daha Luwan. Isurancuyaw ka snhei na knlangan, seediq Musuring mangal 99% seediq knlangan. Kari Kari Suomariya nSancu kari Kusito, srengo na knlangan Suomariya. Kari srengo na nii, kana Isuopiya, Sutan ma Knniya ka dmoi kari nii. Singcng cyuhwa Gnayus Berih Pncbuwan Sugan 18 co kana ka knlangan, nii ge, Awtaro, Sipe, Tuokotauar, Sanako, Suoro, Pari, Nuciyaar, Mutuko, Ciyaarkututo, Siran, Congseperi, Penatiar, Pakoro, Pay, Siyaseperi, Kaytuo, Congcupa, Siyacipa. Knkingal Cosugan klegan dheran nana. Snpegan Pgdngusan Knkingal Co ① Siyacupaco ② Congcupaco ② Kaytuoco ③ Payco ④ Pakoroco ⑤ Siyaseperico ⑥ Panatiarco ⑦ Congseperico ⑧ Siranco ⑨ Ciyarokututoco ⑪ Mutukoco ⑫ Nciyaarco ⑬ Parico ⑭ Suoroco ⑮ Sanakoco ⑯ Tuokotayarco ⑰ Wokoiciyalopetoco ⑱ Awtaloco Speeyah Pnyahan Knlangan Suomariya maha 80% kari ka seediq tmabu tnbugan, ma mddeka ka tmabu tnbugan daka tmabu tnbugan, ma mhuma ppyahun. Kana pnyahan tnnabu musa hmrinas mdeka pnyahan na kana knlangan. Miric, dapa, ma dapa mbutun bukuy , mangal mgeela tnabu klangan ka kiya. Pnyahan pnhuma ge, kana blebun, sibus, wata, kawriyang, ma srqemu. Msaanaq naq pnyahan ge, zusiyang, Alaposuciyaw daka moyaw. Pnyahan snlmeyan ge, knciya, ware tngiya, ppuqun, ma tmaku pnugeriq. Knriyan qrari mgsama, sukaw, niqal kana te, yo, mong, ma ni. Spoosa knlangal icil ge, tnbugan stabu, ma pnyahan na,(Hmrinas 60% pnyahan spoosa knlangan icil.), blebun, zusiyang, moyaw; kikay speeyah knlangan icil, ppuqun, ngalan sseeliq, kana ka pthuwan. Paru Pnyahan Tgkingal Paru ba pnyahab Suomariya ge, pnhmaan. Dntilan na putting knlanan, pntlhayan na sphuma Suomariya, kndalax hniti rudan, mquri pntlhayan hndure. Pnooda pusu ginko na Suomariya, dehuk 80% ka mddeka tmabu tnbugan, daka mdeka mphuma ma mtabu tnbugan ka seediq. Tmabu miric lmiqu, meric ngalan uban, dapa mbutun bukuy, ma dapa. Dheya duri, smeli beyuq qhuni, ma geluq qhuni pkrana ppyahan daha . Ngalan daha spriyux bbrigan knlangal icil ka blebub, qcurux, bagah;knciya, kawriyang, ma srqemu ge, pstalang daha naq bbrigan knlangan truma ka nii . Paru Pnyahan Tgdaha Pnhuma ka pusu sslmeyan pnyahan na Suomariya, ngalan pnyahan kana knlangan ka 10%. Ani si, anu eguw ba ka mkela meyah posa hbangan mpstuku pila ka seediq Suomariya, meniq knlangan icil tnlangan, kana koba biciq, ma koba knbgurah tkriyak. Paru Pnyahan Tgteru Mmtrru kmxalan kingal kana paru, mabiciq ka Luwan sapah skiya, kana hari ka prperih, uka kana snapo ka tlangan na duri. Niqal Luwan knlangan sapah skiya ka Mociyatisiyo daka Popela. Berih pncbuwan naq knlangan daha hayan, wano nanaq kingal Luwan sapah skiya ka knlangan Suomariya( Luwan sapah skiya Suomariya) ka skiya mmahaqun. Tensin daka Oda Meyti Niqal saya duma ooda knbgurah, ma niqal psseengan hhbangan qpahun tensin daka sqeepah wangci wangru ka Suomariya . Prading mccebu naq ka knlangan daha, eguw klegan ka kosi bgurah tensin. Kana so ini ptuku qyqeya na duri, wada naq dmudun smkela ka nngalan. Pnyahan naq pila nii ge, Ciyeciya nanaq knlangan daha, ma pntlhayan daha gizicu, pusu na pneeyah kana ka Congkuo, Nanhan, ma Owco. Meniq ka Feco dheran truma, mtutuy ka bgurah kosi tensin, pneeyah Suomariya, rahur knlangan ka uka beyax maapa so sbege daha. Seediq mbaruy, spooda daha qnawan dsdesun, ma pooda tencucingzong pryuxan hbangan sbege gingko, ma kana wangciwangru leexan ngngalan. Moto bale ka bobo mddoi suupu ka so di kosi Sprint Nextel, kosi ITT, ma kosi Telenor, qmango knlangan ka kosi daha mpsllutuc. Tensin kosi Saya na Suomariya, niqal beyax daha mbege mhenuk bbrigun, ma mtaso ba bhangan ka pprngagan duri di . Eluw Hqulan Mihiti ba tgbukuy blbale ka oda ssahaqul, eluw basu ka sahaqul na oda dheran baro. kingal ba ka ooda eluw rulu puniq ka knlangan; dnyagan snlmeyan knkawas mpitu knxalan na Conghuwa Jenming Konghokuo. Ddaan babale eluw basu ge, 15215 km ka qndsaan, 2880 km ka eluw qnpahan poyo, wano naq eluw Suomariran truma, kana wada qnbsyaqan ba ini slmei ka eluw. Eluw Quri mtruma, rulu daha ka dapa mbutur ka ngngalan sshaqul. Oda saaqul ge, mooda rcilung ka spurun daha bele qmita. Ngalan ba stmaan asu ge, niqal tghunac Mociyatisiyo daha ka Cisumayo. Tgdaya ge, Posasuo Mariya. Anu mncugil so mccebu ka tghunac, kiya stmaan asu ka tgdaya, ini bale pdmai mmahaqul sooda rcilung nii. Knkawas 1997, peeyah hbangan quri Posasuo Owmong, pkriyux spooda tikuh knmalu so hndure ka snlmeyan. Oda Sqlhangan Bobo pncbuwan daha naq Suomariya, sdkaan naq dmoi niqal qyqeya pcbuwan ka knlangan. Snpusan pprngagan psbale nqbsuran knklangan. Knkawas 2004 pheyu Kuotu Cunghu qqlahang. Knkawas 2012 lixan ka Kuotu Cunghu, pheyu kingal blbale nanaq Cunghu daha ka bobo pncbuwan mpusan kingal knkawas di. Tnburux nanaq pnklaan ka Suomariran, ma kana naq ka mgeegul alang Topangran, mtburux naq ka kana kiya duri. Knlmeyan Knklangan Icil Bobo pntburux knkawas 1960, anu pnugnusan "Tasuomariya", qnbsyaqan ba ka so pnqnaqah na di Isuopiya. Pnqlqilan ciida mnoda ini sqqita ma ptaalix ddaka Sutong, pncbuwan daha naq ciida ge, uka ka Cunghu mpqlahang. Knkawas 2008 bobo pnheyu Kuotu Cunghu, spruun smmalu ka ptbale quri di knlangan icil, psruun ka psbale pkkmalu di. Mekuo, Cuwongkuo( Cuwongkuo di Suomariya), Tuarci, ma knlangan naq ncbeyo so Alapo, Luwan naq knlangan Alapo. Faryu Teru ka eruc eluw pnugaya Suomariya, Mingfa, Congciyawfa, ma pntlhayan ncbeyo. Mingfa Meniq Suomariya, pusu eluw pnugyaan smnegul bobo mhurah qnlhangan na Mohame· Siyato· Pare, ngalan spheyu dungal. Ma spqlhangan naq di Pangtoran, ma Suomariran pnqnlhangan. Quri sehu Kuotu Renpang (TFG), kingal bgurah pneruc, spheyu pnrngagan knklegan knlangan. PnGaya Isuranciyaw Ndaan nrudan, paru ba pnngalan soda knlangan Suomariya ka Pnugyaan na Isuranciyaw. Pnrngagan knkingal Senfa na Suomariya, pusu ba na knlangan. Ani si, wano naq stiyu ndaan so mmaangal msterung, lmutuc ma so kana soda Putongmingsu tnsapah. Ndaan so nii, kndudun knpriyux naq kndalax pncbuwan daha, ki ka ciida ka meniq so Sinciyawfa, sqita kana alang quri knlangan. Sinciyawfating nii, teru klegan ka spooda, Psetuq kari quri Singsu daka Mingsu; Pnluwan sqerac seediq mangal qnquwan; Qmlahang wada ngalan qnquwan. Kana Ciyawfa Fating, anaq leexan ttaan ka pneeruc spseli, ani si, skngalan knkingal naq qtaan ka knkkingal psnluwan. So ka Mdudul, mdayo pndudul, ma sepac fakuwan. Kingal Cingcaciko, mhaduc pgkela fayen, ma ddaan psetuq kari na di fakuwan, ma pdayu pkseesu qnqihan niqul, ma pqerac seediq mangal qnuquwan. Duma dungal, mpqlahang seediq ga seeluk fating truma hiya. Kingal pntburux Caycungweyen, pngalan maangal jeking, ma mqlahang oda nngngalan jeking, kana msepu nngalan jeking, spooda beyax naq tnaalang sugan naq seediq tnaalang gnbbaruy. Knkawas 2009 idas 3, pnheyu bgurah Suomariya Renho Cunghu pgkela Ciyawfa nii ka spooda ba bale eluw Sufasitong na knlangan. Sqlahang Pnsgao na Suomariya Qnbsyaqan spooda pntlhayan kingal kesun "Sqlhangan Pnsgao na Suomariya". Pnqlhangan Pnsgao(Xeer)ge, kingal eguw pnckaan knklegan eluw pnugyaan. Truma na uka kingal pnngalan psetuq soda kesun mpsetuq pgkela pnugaya, ma mhuwa pkesa prngagun ka pnugyaun. Nddaan Mangal Gnlekan Rcilung Anu knkkawas mccebu naq ka knlangan Suomariya, nniqul pkdkilan daha kingal naq nniqul(Meniq eluw rcilung mplutuc Owya Suisuyunho ka Yatingwan), ki ngalan ba snayuk pglekan mpgeeguy rcilung. Ado mhurah ka pnGaya na knlangan, yahun pkayak mangal qcurux asu knlangan icil klaali ka rcilung na Suomariya nii. Kiya ngalan maangal qcurux, seediq dnbaruy, ma hetay mkela mesa spooda mpgeeluk mangal ge, eguw ka nngalan ppyahan. Kana so gnlekan mnangal daha, uka hari ka seediq so mangal luqah, ma pnhqilan, pryuxan paru ba hbangan pani. Luwan mpkaya mangal mpgeeluk nii, pntlhayan naq supi hari ka kana, malu kana ka ddooyan daha mkayak gmeeluk. Kiya asi maku smkagul butay rcilung musa gnbaan ka knklangan sehu; rmaban ba ka quri siyo muxi Hafong hiya uka ba so pnugdmaan peni.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">Gaga kska Meycow ka Somalia, 10 00 N, 49 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 637,657 sq km(hangan na o Tg44) (knlbanga dxgal o 627,337 sq km, knlbangan qsiya o 10,320 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 10,817,354 hiyi. Gaga Mogadisho ka poso alang paro, jiyax 1 idas 7 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal Somalia ga wada sogan 70.30% ka dxgal qpahan, 10.60% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 19.10% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Borot Pahor, pnaah hngkawas2012 idas 12 jiyax 22pnrajing kmlawa klwaan. cinkholan sa knita' sa brbiro' Soomariya Soomariya Konghokoo, splawa Soomariya(Soomaaliya；الصومال‎,aṣ-Ṣūmāl,/s 'mɑːliə/,so-MAH-lee-ə；Somalia). Kingal knlangan Tongfe, knlangan oka pnkrana. Meniq bobo Soomariyapantaw, kyorcilong Ingtoyang ka qori tnarac, dehok Yatingwan ka tgdaya, tgoiril ge, mspoting di Isoopiya, Konya, Cipoti.. Ris Ncbeyo Bale Nniqol Soomariya ge, ngalan ngayan meniq moxi na Fecow, keson dheran Pangto na Ayci kncbeyo bale. Berih knkawas Kongyen 2350, kncbeyo seediq Ayci ciida, pnheyo bbrigan pryoxan di Pngto .Kongyen 1 soci, stmaan aso kyorcilong mbbaroy di seediq Sira, bob na de, mppriyox mbbaroy daha ka seediq gnbaroy Roma .. Kndalax Pnqlhangan Betaq Mtborox Sqlhangan daha ka dheran di mesa. Knkawas 1840, kmremox tgdaya na ka Ingkoo; knkawas 1887 pgkela mesa dhhran nii ge, sqlhangan daha di mesa. Knkawas 1889, meyah kmremox deran ceka ka Itari, betaq knkawas 1925 kana dheran ckceka, ma tghonac ngalan sqlhangan na Itari. Mccebo WW2 ciida, sqlhangan Itar Soomariya ge, dheran nItari qori Tong Fe ka kiya. Knkawas 1941, pncbowan di Tong Fe, glekan Ingkoo ka dheran nItari ka Soomariya. Knkawas 1949, mhedo pnrngagan na Renhokoo, dheran snkayak naq Itari spqlahang naq Itari. Knkawas 1960, pnqlhangan dheran na nIngkoo daka pnqlhangan na nItari, mslotoc pnkborox. Knkawas ciida idas 7 ali 1, mstena "pgSoomariya Konghokoo". Knkawas 1969, Mohame· Siyato· Pare ptotoy hetay pkriyox beyax sqlahang. Bobo gneelok pnqlahang, idas 10 ali 21, ryoxan naq ngayan knlangan keson " Soomariya Mingco Konghokoo" . Mseeliq daka pncbowan troma Elow Maci Mociyatisiyo Knkawas 1993( 1993年的摩加迪休街頭) Knkawas 1991 idas 1, Dndolan na Mohanmoto· Falaho· Aytito Soomariya Renhotahowetang spooda hetay pciyok Congtong Mohame· Siyato· Pre, knkawas naq ciida idas 2, pryoxan naq ka ngayan knlangan "Soomariya Konghokoo". Bobo na de, remox oka seho mqlahang ka knlangan nii. Knkawas ciida, idas 5 ali 18, Soomariran plaxanan mtborox Soomariran Konghokoo. Knkawas 1993, tnnais tooman oda Soomariya ka Renhokoo, ano wada pnhoqil sopi Dame, ma stolos elow paro sntyaxan, spqita terebi, kika kbberih malix. Knkaws 2000 idas 8, kana Cenkoo Hohowe Soomariya msseli Cipo, spooda Kooto Sencang, sbetaq mangal mgeela Ihowe daka Congtong, pheyo Kooto Congho, ani si, spowan shetor na knkingal Lowan hetay dmoi halong. Knkawas 2004 idas 1 ali 29, knkingal pngalan kari matis Kooto Renpang Sencang. Idas 8 ali 22, Spheyo pnrngagan Nayroopi ka Kooto Ihowe Soonariya . Idas 12, pnheyo Konya Kooto Congho ka Soomariya .Knkawas 2005 idas 6, theroy knlangan ka Kooto Congho, ani si, oka ka beyax bbale, wano naq mosa pankong alang tghonac Paytooa. Knkawas 2006 idas 6 ali 5, hetay na Soomariya Lowan Snhei, mbeyax pnccebo na di Ciyonfa Remong, ma sqlahang na ka Mociyatisiyo .Idas 12 ali 24, mrengo pgkela mesa tnooman knremox Soomariya ka hetay na Isoopiya .Idas 12 ali 28, hetay Kooto Congfo Soomariya mbeyax lmiwaq hetay Lowan snhei, remox meniq Mociyatisiyo .Knkawas 2007 idas 1 ali 23, Isoopiya prading kndalax Soomariya malix kbberih ka hetay na Isoopiya .Idas 2 ali 20, spooda pnrngagan tg 1744 haw, sbege hetay ga qmlahang Soomariya Fecow Remong Wehopotowe, pgkere oda tndheran .Idas 3 ali 12, srwaan Kooto Ihowe na Soomariya ka Kooto Congfo, kndalax Paytooa mtheroy alang paro Mociyatisiyo . Renpang Konghokoo Pnkriyox bobo pncbowan Knkawas 2012 Botay elow Weho nSoomariya Knkawas 2008 idas 12, mhorah ka Kooto Congfo na Soomariya. Knkawas 2009 idas 1 ali 31, knciyok Soomariya Mdodol Seho Serifo· Seho· Ayhamayto, pheyo Lowan "Soomariya Caycefang Remong" Cipoti, senkiyo mangan bntaqan ka Congtong Soomariya . Idas 2 ali 14, peeyah kari seho Soomariya qpahan tloonganna Renhokoo, Koohowe Soomariya, 414 daka 9 bntaqan senkiyo, pgkere mangal Congtong Ayhamayto smkagon laqi na Apotilasito· Ari· Somako( 2), pdooyan niqal knknlangan Ciyanata, daka Soomariya ka Aawmaar· Samako(Omar Abdirashid Ali Sharmarke), knbgorah Congri , ma idas 2 ali 20 prading ooda pnqeepah . Knkawas 2012 idas 7 ali 1, pgkela kari ka Congtong Soomariya Ayhamayto mesa "Pgdngoson beyax seji knkingal Lowan knlangan, pkdakan ddheran nSomariya", pryoxan Renpangco ka knlangan. Knkawas naq ciida, idas 8 ali 2, pkryoxan ka ngayan knlangan keson "Soomariya Renpang Konghokoo" . Idas 8 ali 20, pheyo Renpang Congfo ka Soomariya, ani si, ini kbberih snegol Renpang Congfo ka Soomariran qori tdaya Sipefang. Knkawas 2013, idas 9 ali 16, spooda daha ka pnrngagan "Soomariya Ciye" , "Soomariya Singcong" , pnrngagan daha Prosayar. Knkawas 2014, Renpang Congfo smmalo "Poso myahon knkawas 2016"spoda Sintong Kowangciya . Knkawas 2020 idas 2, yahon smeeliq koi otor ka Soomariya, ma pgkela "Ptyexan Oda Knlangan", ndaan knii knkawan 25, knprowan ba ka snliqan. Qori knlangan mspoting Konya dori, mnnexan ba sqita knkawas 70. Lowan ppoqon daka pnhmaan peeyah kari ka Renhokoo, mmaha betaq idas 6, mpkrana rima kbekoy ka yyahon na ka otor nana mesa . Tiri Soomariya meniq keson "Urong na Feco" Soomariya Pangtaw. Gnyosan dheran rcilong nii, mhongon mgsankako qori tongpeciyaw. Tgnarac kyorcilong Intoyang, tgdaya dehok Yatingwan, moxi na bbaro ge, Kowatafoiciyaw; msterong ayos YaFe pstrengan daha. Ddaan elow rcilong Ticonghay daka Ingtoyang. Hnyegan na dheran ge, mkobo, breenox, ma mkobo. Llebo leexan mbotor, kndalax tgdaya qori tghonac mglebo hnyegan na ka dheran. Dheran mnddengo ka cceka mqori tongpe ka Soomariya. Ma mdeka dnngeyan ka qori sipe daka tghonac, ma 1.64% ka dheran malo sqeepah phmaan. Karac Maha naq karac hari Naro mttilox dnngeyan, tghona qori gqiyan hido ge, nkarac kntlexan breenox snapo, knkkawas kntlexan mddengo ini qyexi. Seengan qnyexan knkkawas, kndalax tgdayaa mqori tghonac, qnyexan kndalax 500~600 haomi, pneelih dehok 100 hami. Kyrcilong tgdaya hreyan hido mncogil sbhoran tikoh bgihor paro mpgeriq pnyahan tddaya Intoyang. Knkkawas mqori naq karac mttilox, shido diyan pntnaon spegan 30～40°C ka knbrawan. Pnyahan naq kndkilan Kana naq hari ka pnyahan, so ka yo, te, si, sokaw, ryoito, tong, cen, me. Ma niqal ka soyo ma tenjanci. Tnogoo na ini pkrnai kana nana. Stenge ba ppyahan kana qqcorox. Bongan llmiqo ge, dehok 13% snpegan. Jnko Pnkooroy snepo Knkawas 2018 ge, niqal 1518 wan ka hei seediq. Seediq naq hari Soomariya, sogan Samarayco daha ka Sapoco daha Lowan. Ma Samarayco dehok 8o% ka hei knlangan. Niqal Taroto, Hawena, Isako ma Tiar sepac knklegan Lowan. Sapoco niqal Ticiar ma Lahanon daha Lowan. Isorancoyaw ka snhei na knlangan, seediq Mosoring mangal 99% seediq knlangan. Kari Kari Soomariya nSanco kari Kosito, srengo na knlangan Soomariya. Kari srengo na nii, kana Isoopiya, Sotan ma Knniya ka dmoi kari nii. Singcng cyohwa Gnayos Berih Pncbowan Sogan 18 co kana ka knlangan, nii ge, Awtaro, Sipe, Tookotaoar, Sanako, Sooro, Pari, Nociyaar, Motoko, Ciyaarkototo, Siran, Congseperi, Penatiar, Pakoro, Pay, Siyaseperi, Kaytoo, Congcopa, Siyacipa. Knkingal Cosogan klegan dheran nana. Snpegan Pgdngosan Knkingal Co ① Siyacopaco ② Congcopaco ② Kaytooco ③ Payco ④ Pakoroco ⑤ Siyaseperico ⑥ Panatiarco ⑦ Congseperico ⑧ Siranco ⑨ Ciyarokototoco ⑪ Motokoco ⑫ Nciyaarco ⑬ Parico ⑭ Sooroco ⑮ Sanakoco ⑯ Tookotayarco ⑰ Wokoiciyalopetoco ⑱ Awtaloco Speeyah Pnyahan Knlangan Soomariya maha 80% kari ka seediq tmabo tnbogan, ma mddeka ka tmabo tnbogan daka tmabo tnbogan, ma mhoma ppyahon. Kana pnyahan tnnabo mosa hmrinas mdeka pnyahan na kana knlangan. Miric, dapa, ma dapa mboton bokoy , mangal mgeela tnabo klangan ka kiya. Pnyahan pnhoma ge, kana blebon, sibos, wata, kawriyang, ma srqemo. Msaanaq naq pnyahan ge, zosiyang, Alaposociyaw daka moyaw. Pnyahan snlmeyan ge, knciya, ware tngiya, ppoqon, ma tmako pnogeriq. Knriyan qrari mgsama, sokaw, niqal kana te, yo, mong, ma ni. Spoosa knlangal icil ge, tnbogan stabo, ma pnyahan na,(Hmrinas 60% pnyahan spoosa knlangan icil.), blebon, zosiyang, moyaw; kikay speeyah knlangan icil, ppoqon, ngalan sseeliq, kana ka pthowan. Paro Pnyahan Tgkingal Paro ba pnyahab Soomariya ge, pnhmaan. Dntilan na potting knlanan, pntlhayan na sphoma Soomariya, kndalax hniti rodan, mqori pntlhayan hndore. Pnooda poso ginko na Soomariya, dehok 80% ka mddeka tmabo tnbogan, daka mdeka mphoma ma mtabo tnbogan ka seediq. Tmabo miric lmiqo, meric ngalan oban, dapa mboton bokoy, ma dapa. Dheya dori, smeli beyoq qhoni, ma geloq qhoni pkrana ppyahan daha . Ngalan daha spriyox bbrigan knlangal icil ka blebob, qcorox, bagah;knciya, kawriyang, ma srqemo ge, pstalang daha naq bbrigan knlangan troma ka nii . Paro Pnyahan Tgdaha Pnhoma ka poso sslmeyan pnyahan na Soomariya, ngalan pnyahan kana knlangan ka 10%. Ani si, ano egow ba ka mkela meyah posa hbangan mpstoko pila ka seediq Soomariya, meniq knlangan icil tnlangan, kana koba biciq, ma koba knbgorah tkriyak. Paro Pnyahan Tgtero Mmtrro kmxalan kingal kana paro, mabiciq ka Lowan sapah skiya, kana hari ka prperih, oka kana snapo ka tlangan na dori. Niqal Lowan knlangan sapah skiya ka Mociyatisiyo daka Popela. Berih pncbowan naq knlangan daha hayan, wano nanaq kingal Lowan sapah skiya ka knlangan Soomariya( Lowan sapah skiya Soomariya) ka skiya mmahaqon. Tensin daka Oda Meyti Niqal saya doma ooda knbgorah, ma niqal psseengan hhbangan qpahon tensin daka sqeepah wangci wangro ka Soomariya . Prading mccebo naq ka knlangan daha, egow klegan ka kosi bgorah tensin. Kana so ini ptoko qyqeya na dori, wada naq dmodon smkela ka nngalan. Pnyahan naq pila nii ge, Ciyeciya nanaq knlangan daha, ma pntlhayan daha gizico, poso na pneeyah kana ka Congkoo, Nanhan, ma Owco. Meniq ka Feco dheran troma, mtotoy ka bgorah kosi tensin, pneeyah Soomariya, rahor knlangan ka oka beyax maapa so sbege daha. Seediq mbaroy, spooda daha qnawan dsdeson, ma pooda tencocingzong pryoxan hbangan sbege gingko, ma kana wangciwangro leexan ngngalan. Moto bale ka bobo mddoi soopo ka so di kosi Sprint Nextel, kosi ITT, ma kosi Telenor, qmango knlangan ka kosi daha mpsllotoc. Tensin kosi Saya na Soomariya, niqal beyax daha mbege mhenok bbrigon, ma mtaso ba bhangan ka pprngagan dori di . Elow Hqolan Mihiti ba tgbokoy blbale ka oda ssahaqol, elow baso ka sahaqol na oda dheran baro. kingal ba ka ooda elow rolo poniq ka knlangan; dnyagan snlmeyan knkawas mpito knxalan na Conghowa Jenming Konghokoo. Ddaan babale elow baso ge, 15215 km ka qndsaan, 2880 km ka elow qnpahan poyo, wano naq elow Soomariran troma, kana wada qnbsyaqan ba ini slmei ka elow. Elow Qori mtroma, rolo daha ka dapa mbotor ka ngngalan sshaqol. Oda saaqol ge, mooda rcilong ka sporon daha bele qmita. Ngalan ba stmaan aso ge, niqal tghonac Mociyatisiyo daha ka Cisomayo. Tgdaya ge, Posasoo Mariya. Ano mncogil so mccebo ka tghonac, kiya stmaan aso ka tgdaya, ini bale pdmai mmahaqol sooda rcilong nii. Knkawas 1997, peeyah hbangan qori Posasoo Owmong, pkriyox spooda tikoh knmalo so hndore ka snlmeyan. Oda Sqlhangan Bobo pncbowan daha naq Soomariya, sdkaan naq dmoi niqal qyqeya pcbowan ka knlangan. Snposan pprngagan psbale nqbsoran knklangan. Knkawas 2004 pheyo Kooto Congho qqlahang. Knkawas 2012 lixan ka Kooto Congho, pheyo kingal blbale nanaq Congho daha ka bobo pncbowan mposan kingal knkawas di. Tnborox nanaq pnklaan ka Soomariran, ma kana naq ka mgeegol alang Topangran, mtborox naq ka kana kiya dori. Knlmeyan Knklangan Icil Bobo pntborox knkawas 1960, ano pnognosan "Tasoomariya", qnbsyaqan ba ka so pnqnaqah na di Isoopiya. Pnqlqilan ciida mnoda ini sqqita ma ptaalix ddaka Sotong, pncbowan daha naq ciida ge, oka ka Congho mpqlahang. Knkawas 2008 bobo pnheyo Kooto Congho, sproon smmalo ka ptbale qori di knlangan icil, psroon ka psbale pkkmalo di. Mekoo, Cowongkoo( Cowongkoo di Soomariya), Toarci, ma knlangan naq ncbeyo so Alapo, Lowan naq knlangan Alapo. Faryo Tero ka eroc elow pnogaya Soomariya, Mingfa, Congciyawfa, ma pntlhayan ncbeyo. Mingfa Meniq Soomariya, poso elow pnogyaan smnegol bobo mhorah qnlhangan na Mohame· Siyato· Pare, ngalan spheyo dongal. Ma spqlhangan naq di Pangtoran, ma Soomariran pnqnlhangan. Qori seho Kooto Renpang (TFG), kingal bgorah pneroc, spheyo pnrngagan knklegan knlangan. PnGaya Isoranciyaw Ndaan nrodan, paro ba pnngalan soda knlangan Soomariya ka Pnogyaan na Isoranciyaw. Pnrngagan knkingal Senfa na Soomariya, poso ba na knlangan. Ani si, wano naq stiyo ndaan so mmaangal msterong, lmotoc ma so kana soda Potongmingso tnsapah. Ndaan so nii, kndodon knpriyox naq kndalax pncbowan daha, ki ka ciida ka meniq so Sinciyawfa, sqita kana alang qori knlangan. Sinciyawfating nii, tero klegan ka spooda, Psetoq kari qori Singso daka Mingso; Pnlowan sqerac seediq mangal qnqowan; Qmlahang wada ngalan qnqowan. Kana Ciyawfa Fating, anaq leexan ttaan ka pneeroc spseli, ani si, skngalan knkingal naq qtaan ka knkkingal psnlowan. So ka Mdodol, mdayo pndodol, ma sepac fakowan. Kingal Cingcaciko, mhadoc pgkela fayen, ma ddaan psetoq kari na di fakowan, ma pdayo pkseeso qnqihan niqol, ma pqerac seediq mangal qnoqowan. Doma dongal, mpqlahang seediq ga seelok fating troma hiya. Kingal pntborox Caycongweyen, pngalan maangal jeking, ma mqlahang oda nngngalan jeking, kana msepo nngalan jeking, spooda beyax naq tnaalang sogan naq seediq tnaalang gnbbaroy. Knkawas 2009 idas 3, pnheyo bgorah Soomariya Renho Congho pgkela Ciyawfa nii ka spooda ba bale elow Sofasitong na knlangan. Sqlahang Pnsgao na Soomariya Qnbsyaqan spooda pntlhayan kingal keson "Sqlhangan Pnsgao na Soomariya". Pnqlhangan Pnsgao(Xeer)ge, kingal egow pnckaan knklegan elow pnogyaan. Troma na oka kingal pnngalan psetoq soda keson mpsetoq pgkela pnogaya, ma mhowa pkesa prngagon ka pnogyaon. Nddaan Mangal Gnlekan Rcilong Ano knkkawas mccebo naq ka knlangan Soomariya, nniqol pkdkilan daha kingal naq nniqol(Meniq elow rcilong mplotoc Owya Soisoyonho ka Yatingwan), ki ngalan ba snayok pglekan mpgeegoy rcilong. Ado mhorah ka pnGaya na knlangan, yahon pkayak mangal qcorox aso knlangan icil klaali ka rcilong na Soomariya nii. Kiya ngalan maangal qcorox, seediq dnbaroy, ma hetay mkela mesa spooda mpgeelok mangal ge, egow ka nngalan ppyahan. Kana so gnlekan mnangal daha, oka hari ka seediq so mangal loqah, ma pnhqilan, pryoxan paro ba hbangan pani. Lowan mpkaya mangal mpgeelok nii, pntlhayan naq sopi hari ka kana, malo kana ka ddooyan daha mkayak gmeelok. Kiya asi mako smkagol botay rcilong mosa gnbaan ka knklangan seho; rmaban ba ka qori siyo moxi Hafong hiya oka ba so pnogdmaan peni.</FORM>
    </S>
</TEXT>