<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_South_Sudan" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: South_Sudan" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= South Sudan = Gaga kska Meycow ka South Sudan, 8 00 N, 30 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 644,329 sq km (hangan na o Tg42) Kana ka sejiqun o niqan 12,530,717 hiyi. Gaga Juba ka pusu alang paru, jiyax 9 idas 7 ka jiyax skrayan klwaan. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Salva Kiir Mayardit, pnaah hngkawas2011 idas 7 jiyax 9pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Tuhunac Sudan Tuhunac Sudan Konghkwo (Kari Ingkoku: Republic of South Sudan), splawa dha Tuhunac Sudan (Kari Ingkoku: South Sudan), kiya ka wa mniq tunarac daya Afrika 1 qnlhangan kcka dxral, kngkawas 2011 snpeyyah Sudan dukuricu. Sotu saya ka tu1 knbeyhing bay alang mkbrnux Juba, niqan ka keykaku dha u mpthdil wa mniq tukcka nniqan niya ka Ramsell. Babaw Tumn1 Mccbu Kcka Sudan daw, tuhunac Sudan u mniq kngkawas 1972 dhuq kngkawas 1983 mangal Cucu (dhiya nanaq qmlahang dhiya nanaq). Tumn2 Mccbu Kcka Sudan u mniq kngkawas 1983 pspuruq, dhuq kngkawas 2005 muda psdhu ppatas "Pnsdhuwan Knkana Msblayaq", phiyu Tuhunac Sudan Cucu Seyhu. Kngkawas 2011 idas 7 diyax 14 Tuhunac Sudan Konghkwo balay bay tumal UN mi wada mqnlhangan kayying UN. Saya u qnlhangan kayying Afrika Ryeynmong, Tunarac Afrika Kongtongti uri. Kngkawas 2012 idas 7, wada pbatas Geneva Kongwey. Babaw dukuricu ka Tuhunac Sudan daw, ida niqan mchdil bay tnlayan kcka dha nanaq, kngkawas 2014 daw mniq mowic balay qnlhangan cusu (brah niya ha u ini baka qnlhangan cusu) na teyngsu u ida nanaq knbaraw bay knkana qnlhangan. Ri-s Pusu tyawmu: Rikisi Tuhunac Sudan. Kngkkawas 1820 Micrayim prading qmlahang Tudaya Sudan kiya mi pkrana dhuq Tuhunac Sudan, mniq niyi cida han u rikisi Tuhunac Sudan u ini balay btasi, kongweyn 10 th brah u thdil miyah ka sediq Niro, wada mknama balay sediq mniyah mniq hini. 19 th puting hiti Ingkoku ka miyah qmlahang Tuhunac Sudan, kngkawas 1899 Ingkoku mi Miciayim msupu qmlahang Tuhunac Sudan. Alaw kluwanan minjoku, snlhayan snhiyan, bungka ka ini pntna, Ingkoku u ida balay smatang pspun dha ka Tunarac Sudan mi Uganda , binaw kngkawas 1947 Juba kaygi wada mnhdu pprngaw pspun ka Tuhunac Sudan mi Tudaya Sudan. Kngkawas 1955 u wada mtdiyal ka Tuhunac mi Tudaya Sudan, Tumn1 Mccbu Kcka Sudan u wada pspuruq. Kngkawas 1972 mniq Addisababa pbatas "Addisababa Pnsdhuwan Seyting" subway nniqan Tuhunac Sudan u niqan knbaka biyax cucu, wada mnhdu ka mccbu kcka dha. Kngkawas 1983 soto Sudan Nimeri pkla kari knkana qnlhangan u muda Pnwaya Islam, wada ini qqaras tuhunac, tuhunac hantay heytay Sudan Jnmin Ptrawah Heytay u muda knciyuk seyhu, Tumn2 Mccbu Kcka Sudan pspuruq. Kngkawas 2005 idas 1 diyax 9,tuhunac tudaya ddha dha u pbatas "Pnsdhuwan Knkana Msblayaq" , mnhdu 12 kngkawas qnbsyaqan mccbu kcka dha nanaq, pnsdhuwan dha pprngaw u subway biyax cucu ka Tuhunac Sudan, kiya mi kngkawas 2011 idas 1 diyax 9 ka muda sediq qnlhangan meytaq hyo ya mpsruwa dukuricu, mntna kngkawas idas 7 diyax 9 soto Sudan pkla kari smruwa Tuhunac Sudan Konghkwo, wada mtu54 qnlhangan Agrika ka Tuhunac Sudan. Kngkawas 1983 soto Sudan Nimeri pkla kari knkana qnlhangan u muda Pnwaya Islam, wada ini qqaras tuhunac, tuhunac hantay heytay Sudan Jnmin Ptrawah Heytay u muda knciyuk seyhu, Tumn2 Mccbu Kcka Sudan pspuruq. Kngkawas 2005 idas 1 diyax 9,tuhunac tudaya ddha dha u pbatas "Pnsdhuwan Knkana Msblayaq" , mnhdu 12 kngkawas qnbsyaqan mccbu kcka dha nanaq, pnsdhuwan dha pprngaw u subway biyax cucu ka Tuhunac Sudan, kiya mi kngkawas 2011 idas 1 diyax 9 ka muda sediq qnlhangan meytaq hyo ya mpsruwa dukuricu, mntna kngkawas idas 7 diyax 9 soto Sudan pkla kari smruwa Tuhunac Sudan Konghkwo, wada mtu54 qnlhangan Agrika ka Tuhunac Sudan. Kngkawas 2013 idas 12 diyax 14, Tuhunac Sudan Konghkwo na Sudan Jnmin Ptrawah Heytay 1 pnsliyan pay u smatang muda cngpyeyn. Sarwa Kir Mayardito soto u so kusun pkla kari wada mndungus balay mipix cngpyeyn, binaw kcka mccbu u prading muda Dungan, ida dhuq saya niyi. Kngkawas 2014 idas 6, Amirika "Waycyaw Cngco" patas keyngkyo ciko 'Qnlangan hwa Cusu' pkla kngkawas 2013 qnlangan 'Ini Baka Qnlhangan Cusu' tbnkuwan, Tuhunac Sudan u wada mangal 112.9 teyngsu mi wada tu1 bnkuwan. Ti-ri Dxral Tuhunac Sudan u to bay wa mniq peywey 10ňö na weysyeyn tuhunac (Sotu Juba u wa mniq peywey 10ňö), knbeyhing dxral u msdalih 62 pinghwang km, hniwan lnlingay u mtilux qyuxan qqhuni, sspriq brunux mi rucaw dxral rumu ka pusu. Qnyuxan tnkawas u snpeyyah 600 dhuq 2,000 kongri, tnkawas idas 5 dhuq idas 10 ka qqyuxan, snpeyyah Uganda mi Ethiopia ddha qsiya rngecux u muda nniqan hini, wada knbeyhing mrucaw- Rucaw Sud. Niro joku sediq qalux tndxral dmka phuma pnwalang mi dmka tmabu, qqpahan pnwalang u bunga qhuni, trabus, bunga, brisan, Cuma, lhngay, payay, sukay, ssukay mi ssama ka pusu, qqpahan tmabu pa dapa ka pusu balay, alaw nniqan hini u tikuh nina ka qqhuni, kiya u niqan dmka kngkawas ka kndnguwan, ida ini pndungus mniq hini tblayaq mkrana mdakil hini ka rngedi caycay. Rucaw Sud ka pusu bay mhuriq dxral Afrika uri, qqmuyux cida, knpruwan rucaw niyi u dhuq hmrinas 51,800 pinghwang km, ssiyaw alang hiya u dmuwi umiya tminun hutaw, tnayi mniq babaw hutaw tnqcurux, wada muda sunca hutongsu nniqan tnqcurux. Kiya uri u, kawas kawas Yayung Bhuway Niro ka wada phrinas, quri so alang mkngahu phrinas tmabu ddapa pndungus sspriq bbhngil u pusu balay niya uri. Kcka dxral tndxral u niqan Tuhunac Qnlhangan Kongweyn, Badingiro Qnlhangan Kongweyn, Poma Qnlhangan Kongweyn. Kngkkarac Kngkkarac dha u mtilux kndnuwan kngkkarac ka pusu niya, tnkawas knpriyux srwasaw mi rbawan mi krpuhan mi misan pa ini ptura balay. Kngkawas idas 5 dhuq idas 10 ka kngkkarac qqyuxan. Ceng-c Pusu tyawmu: Biyax sediq Tuhunac Sudan. Kngkawas 2011 idas 7 diyax 7, puda rinji keyngpo, sndhu pnwaya soto seyhu. Saya (Tu1) soto ka Sarwa Kir Mayardito, mniq kngkawas 2011 idas 7 diyax 9 psdhu phiyu, iyax diyax qpahun u 5 kngkawas. Tuhunac Sudan u muda turu biyax pnsnakan mi 2 pnwaya ying, singcng, ripoing mi suhwa dukuricu. Tuhunac Sudan Kwohuy (Tubaraw Giying mi Tuhunac Giying) ka Qnlhangan Phiyu Waya Ciko. Spuda "Pnsdhuwan Knkana Msblayaq", Suhwa Ciko ka Knbaraw Hoying, Sangsu Hoying, Tubaraw Hoying mi duma hoying pnssliyan. Knbaraw Hoying u yingcyo, huku yingcyo mi 5 hwakwan ka pnssli, kana dha u pnusa hangan soto kana. Spuda "Keyngpo Tuhunac Sudan Konghkwo", soto ka qnlhangan weynso, huku soto ka qnlhangan yobi weynso mi huku weynso, kngkawas 2020 idas 2 phiyu ryeynho seyhu knkana 5 hiyi huku soto. Wada dukuricu ka Tuhunac Sudan daw, Macar ka phyuwan tu1 huku soto, dhuq kngkawas 2013 idas 7 cida wada plixan soto Kir. Mniq Tuhunac Sudan Konghkwo psbalay pnstocu syeynting (ARCSS) u mniq kngkawas 2015 idas 8 mnhdu pbatas daw, ryeynpang seyhu ka wada phiyu 'Tuhunac Sudan tu1 huku soto' na burah qqpahun. Hiya u mniq kngkawas 2013 idas 12 dmudul cyunsu cngpyeyn, smatang pspaux Tuhunac Sudan soto Saewa Kir Mayardito ka pusu niya seyhu. Lmutuc mccbu kcka ka ddha dha, dhuq kngkawas 2014 cida u wada hmrinas knhbrawan hiyi sediq ka wada mrdang. Kngkawas 2016, Macar u brinah qnlhangan muru "Pnsdhuwan Tuhunac Sudan Msblayaq", kngkawas 2016 idas 4 pndhu phyuwan 'Tuhunac Sudan Minjoku Dantay Kwotu Seyhu' tu1 huku soto, kndadax phyuwan prading muda ka diyax qpahun. Kngkawas 2016 idas 7, dmkuh Macar na heytay mi dmkuh Kir na heytay u mniq Sotu Juba muda mccbu, ya bay niqan 300 hiyi sediq ka wada mrdang. Babaw niya daw ini balay tbrinah Juba ka Macar, idas 7 diyax 25 Kir u wada pkla kari soto ring, pkla kari ptalax qpahun tu1 huku soto ka Macar. Kngkawas 2018 idas 9, Macar mi Kir u mntxal pbatas Psblayaq Pnsdhuwan Dungan. Kngkawas 2018 idas 10 diyax 31, Macar u mlatac Juba 2 kngkawas pa mn1 tbrinah miyah Juba, miyah tumal soto dmudul kingal pnsdhuwan. Hiti balay mniq 1 kngkawas daw wada mn1 phyuwan huku soto dungan. Cngtang Saya u niqan 10 cngtang ka Tuhunac Sudan, psnakan niqan Sudan Jnmin Ptrawah Undo (SPLM), Cweynkwo Tahuy Tang (NCP), Sudan Afrika Ryeynmong (SANU), Twancyey Mincu Cnsyeyn (UDF), Sudan Afrika Tang Tu1 Ryeynmong (USAP 1), Sudan Afrika Tang Tu2 Ryeynmong (USAP 2), Twancyey Mincu Cngcyo Cnsyeyn (UDSF), Tuhunac Sudan Mincu Rwentan (SSDF), Sudan Jnmin Ptrawah Undo Mincu Pyeynko Pay (SPLM-DC), Tuhunac Sudan Kyosanto (CPSS). Sudan Jnmin Ptrawah Undo (SPLM) ka cucngtang. Tuhunac Sudan Ptrawah Undo (SSLA) ka kcka qnhlangan knbeyhing bay hantay paypyey. Kwohuy Tuhunac Sudan kwohuy ka Tuhunac Sudan qnlhangan smmalu waya cikwan. Tuhunac Sudan kwohuy u muda pnwaya 2 ying, spuda co iyingkay mi kokomin gikay pnsliyan niya. Gikay saya u kokomin gikay mi co yingkay u mnniq kngkawas 2011 idas 8 pnhiyu. Kokomin gikay knkana u 332 hiyi giying, iyax diyax qpahun u 4 kngkawas, gicyo saya ka Manas Maykuko Rundiayr. Co yingkay knkana u 50 hiyi giying, iyax diyax qpahun u 4 kngkawas, gicyo saya ka Yoseyhu Por Cyeyn. Cyun-su Pusu tyawmu: Tuhunac Sudan Jnmin Ptrawah Heytay mi Tuhunac Sudan Biyax Ucwang. Sudan Jinmin Ptrawah Heytay- Tuhunac Sudan Kwohwang Heytay u Tuhunac Sudan Konghkwo na Biyax Ucwang; spuda pnsliyan Heytay Ucilung, Heytay Dxral, Heytay Karac Baraw. Knhbrawan hiyi heytay saya u 210,000. Snpeyyah kngkawas 2017 snpeyyah Sudan Jnmin Ptrawah Heytay muda snbarah mku Dungan. Saya u wisu snturung mccbu ka kcka dha nanaq, tuhuy Tuhunac Sudan huku soto brah Riko Macar dmudul ka Sudan Jnmin Ptrawah Heytay hantay pay tuhuy Tuhunac Sudan Ptrawah Undo nniqan dha nanaq muda mccbu. Sing-ceng cyu-hwa Pusu tyawmu: Tuhunac Sudan sngcng cyuhwa. Tuhunac Sudan Konghkwo hana rading balay u snpeyyah pnsliyan 10 Co . Kngkawas 2015 idas 12 diyax 24, Tuhunac Sudan soto Kir ka pkla kari knkana qnlhangan knpriyux pntyusan 28 Co. Kngkawas 2017 idas 1 diyax 14, soto Kir pkla kari pkranan 32 ka Co. Kngkawas 2020 idas 2 diyax 22, spuda qnhduwan mccbu kcka Tuhunac Sudan nanaq na Pnrngawan Patas Msblayaq Pnsdhuwan wada tbrnahan hana pnrdingan cida ka 10 Co, malan ka Pipor singcngcyu, Ruwong sngcngcyu kiya mi niqan tukubeycu na ka dxran nniqan Abuyeyi. Sotu Alaw sotu Juba saya u ini ttuku ka lxanan ssmluwan mi, seyhu u mniq kngkawas 2011 idas 2 spuda pnrngawan kari, smatang mniq quri lxanan ssmluwan niqan mndungus bay ka burah alang mkbrnux, kiya ka ngalun burah sotu. Mprngaw kari seyhu u mniq kngkawas 2011 idas 7 pkla wisu lmlung ya musa mndungus ngalan sotu ka Lansier, alaw Lansier u wa mniq Langu Sng, msdalih ayus Tukcka Cutaw Sng mi Tunarac Cutaw Sng mi Cyongray Sng, mniq quri nniqan lnlingay u msdalih tukcka nniqan tukcka qnlhangan. Pusu alang mkbrnux Pusu tyawmu: Tuhunac Sudan alang mkbrnux ryeypyaw. Juba- 372,410 Yeyi-185,000 Wau-151,320 Malakar-139,450 Nimuray-45,000 Kokoriyaro-44,600 Yeynpio-40,400 Runbek-32,100 Runk-26,850 Por-26,800 Way-cyaw Pusu tyawmu: Tuhunac Sudan bnkuwan ndanan cyeyncyaw. Phiyu qnlhangan ka Tuhunac Suda daw, wada ini biyaw smruwa Tuhunac Sudan kana ka qnlhangan qnlangan. Afrika Ryeynmong uri u smruwa tu54 qnlhangan cngweynkwo ka Tuhunac Sudan. Amirika, Cyoka Jnmin Konghkwo, Ijiputo, Nihong, Hangkoku, Ingkoku, France mi Russia skkingal smruwa dukuricu qnlhangan ka Tuhunac Sudan. Kcka niya Cyoka Jnmin Konghkwo u spuda treybi qnlhangan (Kiya ka Cyokoku Congyang Treybiday) spuda knkana qnlhangan pqqita qnlhangan dha smsung psdhu phiyu qnlhangan, kiya mi smkaul weyho butay musa qnlhangan dha dmayaw qnlhangan qpahun qmlahang. Sudan u wada pkla kari smruwa Tuhunac Sudan ka dukuricu qnlhangan, binaw saya u ida niqan pprngawan dha quri uuda gasoring ka Tuhunac Sudan, binaw snbalay gasoring mi cuko qqpahun u pusu balay u spuda Sudan tudaya ka seykining, so kiya gasoring cuweyn mi muda psasu qqpahun ka pusu balay pprngaun ddha qnlhangan niyi. Cyoka Jnmin Konghkwo mi Amirika u kndadax kngkawas 2011 prading, snquri Tuhunac Sudan muda dmayaw smmalu lxanan smlun mi kyoiku sdayaw cngco. Tuhunac Sudan saya ka UN, Afrika Ryeynmong mi Tunarac mi Tuhunac Afrika Kongtong Sucang cngweyn uri, kiya mi smatang tumal Ta Ingkwosyey, Tunarac Afrika Kongtongti, Pnsliyan Kwoci Hwopi Cicin mi Qnlangan Ginghang Citwan. Mniq kngkawas 2011 idas 11 diyax 25, Tuhunac Sudan u tumal Tunarac Afrika Seyhu quri pkrana pnsliyan. Cing-ci Gasoring knriyan Tuhunac Sudan u ini pkdaha cida ka Sudan na knkana pniyah gasoring na 85%, gasoring ka Tuhunac Sudan pusu balay pnyahan keyjay dha. Ssalu lxanan smluwan Tuhunac Sudan u mowic balay, kiya ka mqrinuc bay qnlhangan knkana qnlangan uri. Syakay Knhbrawan hiyi sediq Tuhunac Sudan Konghkwo pa sediq qarux ka pusu balay, snhiyan dha u Hwanringrun ka hbaraw niya, ini khbaraw ka smluhay Kiristo burah kyokay, Teyskyo, Koputo kyopay mi Islam kyo, ini pntna pusu snlhayan dha ka Sudan Konghkwo. Kluwanan minjoku mi ini pntna slhayan snhiyan ka pusu balay wada mkdha ka Sudan. Minjoku u sediq Tingka ka hbaraw balay, kiya mi thiti knhbrawan hiyi ka sediq Nur. Kari Cbiyaw han u dxral qnlhangan Ingkoku han, alaw wada dndulan Ingkoku, dmuwi balay kari Ingkoku, kiya ka kari sduwi kari seyhu Tuhunac Sudan uri. Kari Arabia mi kari knkingal minjoku u srngaw dha balay uri. Snlhayan snhiyan Pusu tyawmu: Tuhunac Sudan Islam kyo mi Kiristo kyo. Tuhunac Sudan pusu balay snlhayan dha snhiyan ka Kiristo kyo mi Hwanringrun, ini pntna pusu snlhayan snhiyan dha Sudan ka Islam kyo. Kngkawas 1956 ka brah muda smpu knhbrawan hiyi sediq cida, Sudan hbaraw bay snlhayan dha ka Kiristo kyo mi Islam kyo, kiya u thiti niya ka Tuhunac Sudan na snlhayan snhiyan u kiya ka knkana pnsltudan snhiyan Sediq Tnpusu dha, kcka niya u to bay muru pnsltudan snhiyan cbiyaw. Tuhunac Sudan u to bay muru nanaq snhiyan pnsltudan Sediq Tnpusu Hwanringrun (Splawa dha Niqn utux ka Kana Ana Manu Run). Spuda patas "Qnlangan Kiristo Kyo Payko Cweynsu", kndadax kngkawas 1995 prading Teyngskyo ka Sudan knbeyhing bay kiristo kyo, pusu bay wisu mniq Tuhunac Sudan ka 270 knbkiyan hiyi sinjya. Sinjya Roma Teyngskyo ka soto Tuhunac Sudan Kir, hiya u mniq Juba pkla kari dukuricu rmngaw, Tuhunac Sudan u snbeyhing qmita mtrawah snhiyan niya qnlhangan. Ttgsa Thunac Sudan saya u muda '8+4+4' pnwaya yiwu kyoiku, kiya ka 8 kngkawas ka pyasan tutiping, 4 kngkawas ka pyasan tukcka mi 4 kngkawas ka pyasan tubeyhing kyoiku. Kari kyoiku pa ini pntna dmuwi kari Arabia ka Sudan, Tuhunac Sudan u skari kari Ingkoku ka pusu. So kiya u, Tuhunac Sudan saya snturung mptusa kari Ingkoku mi ngalun pusu kari ka kari Ingkoku seymung cisu mptusa u ini balay mttuku. Ppanan rulu Qmnita: Ppanan mi mphaqun kisya Tuhunac Sudan. Juba Ppanan Skoki ka kcka qnlhangan mtbiyax bay qqpahun mi mndungus bay ppanan skoki, kiya mi niqan ou mdhu bay skyanan dha kwoci hangsyeyn lmutuc Kanpala, Nayrobi, Kayro, Yadsyabeba mi Kotumu. Elu dha pa alaw mccbu kcka dha nanaq kiya ka wada hidoyi balay mnaqah. Quri so ppanan kisya, kcka qnlhangan u niqan 248km ka durin elu kisya snpeyyah Sudan tuhunac tnayus lmutuc dhuq Tuhunac Sudan tu2 knbeyhing alang mkbrnux Wau. Quri so pkranan hiti, Tuhunac Sudan u wisu smatang pltudun dhuq sotu Juba mi ssiyaw qnlhangan Uganda mi Kenya ka ppanan kisya na ami kisya. Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ® Tnhjil kari seejiq Watan Diro mtabug. (ŚŹÉŤÄÉŤá™</FORM>
        <PHON kindOf="original">= soutńß sudan = gaga kska m…ô ¶ow ka soutńß sudan, * ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km (ńßaŇčan na o tg**) kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga …üuba ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax * idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka sal*a kii…ĺ maja…ĺdit, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax *pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' tuńßuna ¶ sudan tuńßuna ¶ sudan koŇčńßkwo (ka…ĺi iŇčkoku: …ĺ…ôpubli ¶ o* soutńß sudan), splawa dńßa tuńßuna ¶ sudan (ka…ĺi iŇčkoku: soutńß sudan), kija ka wa mniq tuna…ĺa ¶ daja a*…ĺika * qnlńßaŇčan k ¶ka dx…ĺal, kŇčkawas **** snp…ôjańß sudan duku…ĺi ¶u. sotu saja ka tu* knb…ôńßiŇč baj alaŇč mkb…ĺnux …üuba, niqan ka k…ôkaku dńßa u mptńßdil wa mniq tuk ¶ka nniqan nija ka …ĺams…ôll. babaw tumn* m ¶ ¶bu k ¶ka sudan daw, tuńßuna ¶ sudan u mniq kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas **** maŇčal  ¶u ¶u (dńßija nanaq qmlańßaŇč dńßija nanaq). tumn* m ¶ ¶bu k ¶ka sudan u mniq kŇčkawas **** pspu…ĺuq, dńßuq kŇčkawas **** muda psdńßu ppatas "pnsdńßuwan knkana msblajaq", pńßiju tuńßuna ¶ sudan  ¶u ¶u s…ôńßu. kŇčkawas **** idas * dijax ** tuńßuna ¶ sudan koŇčńßkwo balaj baj tumal un mi wada mqnlńßaŇčan kajjiŇč un. saja u qnlńßaŇčan kajjiŇč a*…ĺika …ĺj…ônmoŇč, tuna…ĺa ¶ a*…ĺika koŇčtoŇčti u…ĺi. kŇčkawas **** idas *, wada pbatas g…ôn…ô*a koŇčw…ô. babaw duku…ĺi ¶u ka tuńßuna ¶ sudan daw, ida niqan m ¶ńßdil baj tnlajan k ¶ka dńßa nanaq, kŇčkawas **** daw mniq mowi ¶ balaj qnlńßaŇčan  ¶usu (b…ĺańß nija ńßa u ini baka qnlńßaŇčan  ¶usu) na t…ôŇčsu u ida nanaq knba…ĺaw baj knkana qnlńßaŇčan. …ĺi-s pusu tjawmu: …ĺikisi tuńßuna ¶ sudan. kŇčkkawas **** mi ¶…ĺajim p…ĺadiŇč qmlańßaŇč tudaja sudan kija mi pk…ĺana dńßuq tuńßuna ¶ sudan, mniq niji  ¶ida ńßan u …ĺikisi tuńßuna ¶ sudan u ini balaj btasi, koŇčw…ôn ** tńß b…ĺańß u tńßdil mijańß ka s…ôdiq ni…ĺo, wada mknama balaj s…ôdiq mnijańß mniq ńßini. ** tńß putiŇč ńßiti iŇčkoku ka mijańß qmlańßaŇč tuńßuna ¶ sudan, kŇčkawas **** iŇčkoku mi mi ¶iajim msupu qmlańßaŇč tuńßuna ¶ sudan. alaw kluwanan min…üoku, snlńßajan snńßijan, buŇčka ka ini pntna, iŇčkoku u ida balaj smataŇč pspun dńßa ka tuna…ĺa ¶ sudan mi uganda , binaw kŇčkawas **** …üuba kajgi wada mnńßdu pp…ĺŇčaw pspun ka tuńßuna ¶ sudan mi tudaja sudan. kŇčkawas **** u wada mtdijal ka tuńßuna ¶ mi tudaja sudan, tumn* m ¶ ¶bu k ¶ka sudan u wada pspu…ĺuq. kŇčkawas **** mniq addisababa pbatas "addisababa pnsdńßuwan s…ôtiŇč" subwaj nniqan tuńßuna ¶ sudan u niqan knbaka bijax  ¶u ¶u, wada mnńßdu ka m ¶ ¶bu k ¶ka dńßa. kŇčkawas **** soto sudan nim…ô…ĺi pkla ka…ĺi knkana qnlńßaŇčan u muda pnwaja islam, wada ini qqa…ĺas tuńßuna ¶, tuńßuna ¶ ńßantaj ńß…ôtaj sudan …ünmin pt…ĺawańß ńß…ôtaj u muda kn ¶ijuk s…ôńßu, tumn* m ¶ ¶bu k ¶ka sudan pspu…ĺuq. kŇčkawas **** idas * dijax *,tuńßuna ¶ tudaja ddńßa dńßa u pbatas "pnsdńßuwan knkana msblajaq" , mnńßdu ** kŇčkawas qnbsjaqan m ¶ ¶bu k ¶ka dńßa nanaq, pnsdńßuwan dńßa pp…ĺŇčaw u subwaj bijax  ¶u ¶u ka tuńßuna ¶ sudan, kija mi kŇčkawas **** idas * dijax * ka muda s…ôdiq qnlńßaŇčan m…ôtaq ńßjo ja mps…ĺuwa duku…ĺi ¶u, mntna kŇčkawas idas * dijax * soto sudan pkla ka…ĺi sm…ĺuwa tuńßuna ¶ sudan koŇčńßkwo, wada mtu** qnlńßaŇčan ag…ĺika ka tuńßuna ¶ sudan. kŇčkawas **** soto sudan nim…ô…ĺi pkla ka…ĺi knkana qnlńßaŇčan u muda pnwaja islam, wada ini qqa…ĺas tuńßuna ¶, tuńßuna ¶ ńßantaj ńß…ôtaj sudan …ünmin pt…ĺawańß ńß…ôtaj u muda kn ¶ijuk s…ôńßu, tumn* m ¶ ¶bu k ¶ka sudan pspu…ĺuq. kŇčkawas **** idas * dijax *,tuńßuna ¶ tudaja ddńßa dńßa u pbatas "pnsdńßuwan knkana msblajaq" , mnńßdu ** kŇčkawas qnbsjaqan m ¶ ¶bu k ¶ka dńßa nanaq, pnsdńßuwan dńßa pp…ĺŇčaw u subwaj bijax  ¶u ¶u ka tuńßuna ¶ sudan, kija mi kŇčkawas **** idas * dijax * ka muda s…ôdiq qnlńßaŇčan m…ôtaq ńßjo ja mps…ĺuwa duku…ĺi ¶u, mntna kŇčkawas idas * dijax * soto sudan pkla ka…ĺi sm…ĺuwa tuńßuna ¶ sudan koŇčńßkwo, wada mtu** qnlńßaŇčan ag…ĺika ka tuńßuna ¶ sudan. kŇčkawas **** idas ** dijax **, tuńßuna ¶ sudan koŇčńßkwo na sudan …ünmin pt…ĺawańß ńß…ôtaj * pnslijan paj u smataŇč muda  ¶Ňčpj…ôn. sa…ĺwa ki…ĺ maja…ĺdito soto u so kusun pkla ka…ĺi wada mnduŇčus balaj mipix  ¶Ňčpj…ôn, binaw k ¶ka m ¶ ¶bu u p…ĺadiŇč muda duŇčan, ida dńßuq saja niji. kŇčkawas **** idas *, ami…ĺika "waj ¶jaw  ¶Ňč ¶o" patas k…ôŇčkjo  ¶iko 'qnlaŇčan ńßwa  ¶usu' pkla kŇčkawas **** qnlaŇčan 'ini baka qnlńßaŇčan  ¶usu' tbnkuwan, tuńßuna ¶ sudan u wada maŇčal ***.* t…ôŇčsu mi wada tu* bnkuwan. ti-…ĺi dx…ĺal tuńßuna ¶ sudan u to baj wa mniq p…ôw…ô *** na w…ôsj…ôn tuńßuna ¶ (sotu …üuba u wa mniq p…ôw…ô ***), knb…ôńßiŇč dx…ĺal u msdalińß ** piŇčńßwaŇč km, ńßniwan lnliŇčaj u mtilux qjuxan qqńßuni, ssp…ĺiq b…ĺunux mi …ĺu ¶aw dx…ĺal …ĺumu ka pusu. qnjuxan tnkawas u snp…ôjańß *** dńßuq *,*** koŇč…ĺi, tnkawas idas * dńßuq idas ** ka qqjuxan, snp…ôjańß uganda mi …ôtńßiopia ddńßa qsija …ĺŇč…ô ¶ux u muda nniqan ńßini, wada knb…ôńßiŇč m…ĺu ¶aw- …ĺu ¶aw sud. ni…ĺo …üoku s…ôdiq qalux tndx…ĺal dmka pńßuma pnwalaŇč mi dmka tmabu, qqpańßan pnwalaŇč u buŇča qńßuni, t…ĺabus, buŇča, b…ĺisan,  ¶uma, lńßŇčaj, pajaj, sukaj, ssukaj mi ssama ka pusu, qqpańßan tmabu pa dapa ka pusu balaj, alaw nniqan ńßini u tikuńß nina ka qqńßuni, kija u niqan dmka kŇčkawas ka kndŇčuwan, ida ini pnduŇčus mniq ńßini tblajaq mk…ĺana mdakil ńßini ka …ĺŇč…ôdi  ¶aj ¶aj. …ĺu ¶aw sud ka pusu baj mńßu…ĺiq dx…ĺal a*…ĺika u…ĺi, qqmujux  ¶ida, knp…ĺuwan …ĺu ¶aw niji u dńßuq ńßm…ĺinas **,*** piŇčńßwaŇč km, ssijaw alaŇč ńßija u dmuwi umija tminun ńßutaw, tnaji mniq babaw ńßutaw tnq ¶u…ĺux, wada muda sun ¶a ńßutoŇčsu nniqan tnq ¶u…ĺux. kija u…ĺi u, kawas kawas jajuŇč bńßuwaj ni…ĺo ka wada pńß…ĺinas, qu…ĺi so alaŇč mkŇčańßu pńß…ĺinas tmabu ddapa pnduŇčus ssp…ĺiq bbńßŇčil u pusu balaj nija u…ĺi. k ¶ka dx…ĺal tndx…ĺal u niqan tuńßuna ¶ qnlńßaŇčan koŇčw…ôn, badiŇči…ĺo qnlńßaŇčan koŇčw…ôn, poma qnlńßaŇčan koŇčw…ôn. kŇčkka…ĺa ¶ kŇčkka…ĺa ¶ dńßa u mtilux kndnuwan kŇčkka…ĺa ¶ ka pusu nija, tnkawas knp…ĺijux s…ĺwasaw mi …ĺbawan mi k…ĺpuńßan mi misan pa ini ptu…ĺa balaj. kŇčkawas idas * dńßuq idas ** ka kŇčkka…ĺa ¶ qqjuxan.  ¶…ôŇč- ¶ pusu tjawmu: bijax s…ôdiq tuńßuna ¶ sudan. kŇčkawas **** idas * dijax *, puda …ĺin…üi k…ôŇčpo, sndńßu pnwaja soto s…ôńßu. saja (tu*) soto ka sa…ĺwa ki…ĺ maja…ĺdito, mniq kŇčkawas **** idas * dijax * psdńßu pńßiju, ijax dijax qpańßun u * kŇčkawas. tuńßuna ¶ sudan u muda tu…ĺu bijax pnsnakan mi * pnwaja jiŇč, siŇč ¶Ňč, …ĺipoiŇč mi suńßwa duku…ĺi ¶u. tuńßuna ¶ sudan kwońßuj (tuba…ĺaw gijiŇč mi tuńßuna ¶ gijiŇč) ka qnlńßaŇčan pńßiju waja  ¶iko. spuda "pnsdńßuwan knkana msblajaq", suńßwa  ¶iko ka knba…ĺaw ńßojiŇč, saŇčsu ńßojiŇč, tuba…ĺaw ńßojiŇč mi duma ńßojiŇč pnsslijan. knba…ĺaw ńßojiŇč u jiŇč ¶jo, ńßuku jiŇč ¶jo mi * ńßwakwan ka pnssli, kana dńßa u pnusa ńßaŇčan soto kana. spuda "k…ôŇčpo tuńßuna ¶ sudan koŇčńßkwo", soto ka qnlńßaŇčan w…ônso, ńßuku soto ka qnlńßaŇčan jobi w…ônso mi ńßuku w…ônso, kŇčkawas **** idas * pńßiju …ĺj…ônńßo s…ôńßu knkana * ńßiji ńßuku soto. wada duku…ĺi ¶u ka tuńßuna ¶ sudan daw, ma ¶a…ĺ ka pńßjuwan tu* ńßuku soto, dńßuq kŇčkawas **** idas *  ¶ida wada plixan soto ki…ĺ. mniq tuńßuna ¶ sudan koŇčńßkwo psbalaj pnsto ¶u sj…ôntiŇč (a…ĺ ¶ss) u mniq kŇčkawas **** idas * mnńßdu pbatas daw, …ĺj…ônpaŇč s…ôńßu ka wada pńßiju 'tuńßuna ¶ sudan tu* ńßuku soto' na bu…ĺańß qqpańßun. ńßija u mniq kŇčkawas **** idas ** dmudul  ¶junsu  ¶Ňčpj…ôn, smataŇč pspaux tuńßuna ¶ sudan soto sa…ôwa ki…ĺ maja…ĺdito ka pusu nija s…ôńßu. lmutu ¶ m ¶ ¶bu k ¶ka ka ddńßa dńßa, dńßuq kŇčkawas ****  ¶ida u wada ńßm…ĺinas knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq ka wada m…ĺdaŇč. kŇčkawas ****, ma ¶a…ĺ u b…ĺinańß qnlńßaŇčan mu…ĺu "pnsdńßuwan tuńßuna ¶ sudan msblajaq", kŇčkawas **** idas * pndńßu pńßjuwan 'tuńßuna ¶ sudan min…üoku dantaj kwotu s…ôńßu' tu* ńßuku soto, kndadax pńßjuwan p…ĺadiŇč muda ka dijax qpańßun. kŇčkawas **** idas *, dmkuńß ma ¶a…ĺ na ńß…ôtaj mi dmkuńß ki…ĺ na ńß…ôtaj u mniq sotu …üuba muda m ¶ ¶bu, ja baj niqan *** ńßiji s…ôdiq ka wada m…ĺdaŇč. babaw nija daw ini balaj tb…ĺinańß …üuba ka ma ¶a…ĺ, idas * dijax ** ki…ĺ u wada pkla ka…ĺi soto …ĺiŇč, pkla ka…ĺi ptalax qpańßun tu* ńßuku soto ka ma ¶a…ĺ. kŇčkawas **** idas *, ma ¶a…ĺ mi ki…ĺ u mntxal pbatas psblajaq pnsdńßuwan duŇčan. kŇčkawas **** idas ** dijax **, ma ¶a…ĺ u mlata ¶ …üuba * kŇčkawas pa mn* tb…ĺinańß mijańß …üuba, mijańß tumal soto dmudul kiŇčal pnsdńßuwan. ńßiti balaj mniq * kŇčkawas daw wada mn* pńßjuwan ńßuku soto duŇčan.  ¶ŇčtaŇč saja u niqan **  ¶ŇčtaŇč ka tuńßuna ¶ sudan, psnakan niqan sudan …ünmin pt…ĺawańß undo (splm),  ¶w…ônkwo tańßuj taŇč (n ¶p), sudan a*…ĺika …ĺj…ônmoŇč (sanu), twan ¶j…ô min ¶u  ¶nsj…ôn (ud*), sudan a*…ĺika taŇč tu* …ĺj…ônmoŇč (usap *), sudan a*…ĺika taŇč tu* …ĺj…ônmoŇč (usap *), twan ¶j…ô min ¶u  ¶Ňč ¶jo  ¶nsj…ôn (uds*), tuńßuna ¶ sudan min ¶u …ĺw…ôntan (ssd*), sudan …ünmin pt…ĺawańß undo min ¶u pj…ônko paj (splm-d ¶), tuńßuna ¶ sudan kjosanto ( ¶pss). sudan …ünmin pt…ĺawańß undo (splm) ka  ¶u ¶ŇčtaŇč. tuńßuna ¶ sudan pt…ĺawańß undo (ssla) ka k ¶ka qnńßlaŇčan knb…ôńßiŇč baj ńßantaj pajpj…ô. kwońßuj tuńßuna ¶ sudan kwońßuj ka tuńßuna ¶ sudan qnlńßaŇčan smmalu waja  ¶ikwan. tuńßuna ¶ sudan kwońßuj u muda pnwaja * jiŇč, spuda  ¶o ijiŇčkaj mi kokomin gikaj pnslijan nija. gikaj saja u kokomin gikaj mi  ¶o jiŇčkaj u mnniq kŇčkawas **** idas * pnńßiju. kokomin gikaj knkana u *** ńßiji gijiŇč, ijax dijax qpańßun u * kŇčkawas, gi ¶jo saja ka manas majkuko …ĺundiaj…ĺ.  ¶o jiŇčkaj knkana u ** ńßiji gijiŇč, ijax dijax qpańßun u * kŇčkawas, gi ¶jo saja ka jos…ôńßu po…ĺ  ¶j…ôn.  ¶jun-su pusu tjawmu: tuńßuna ¶ sudan …ünmin pt…ĺawańß ńß…ôtaj mi tuńßuna ¶ sudan bijax u ¶waŇč. sudan …üinmin pt…ĺawańß ńß…ôtaj- tuńßuna ¶ sudan kwońßwaŇč ńß…ôtaj u tuńßuna ¶ sudan koŇčńßkwo na bijax u ¶waŇč; spuda pnslijan ńß…ôtaj u ¶iluŇč, ńß…ôtaj dx…ĺal, ńß…ôtaj ka…ĺa ¶ ba…ĺaw. knńßb…ĺawan ńßiji ńß…ôtaj saja u ***,***. snp…ôjańß kŇčkawas **** snp…ôjańß sudan …ünmin pt…ĺawańß ńß…ôtaj muda snba…ĺańß mku duŇčan. saja u wisu sntu…ĺuŇč m ¶ ¶bu ka k ¶ka dńßa nanaq, tuńßuj tuńßuna ¶ sudan ńßuku soto b…ĺańß …ĺiko ma ¶a…ĺ dmudul ka sudan …ünmin pt…ĺawańß ńß…ôtaj ńßantaj paj tuńßuj tuńßuna ¶ sudan pt…ĺawańß undo nniqan dńßa nanaq muda m ¶ ¶bu. siŇč- ¶…ôŇč  ¶ju-ńßwa pusu tjawmu: tuńßuna ¶ sudan sŇč ¶Ňč  ¶juńßwa. tuńßuna ¶ sudan koŇčńßkwo ńßana …ĺadiŇč balaj u snp…ôjańß pnslijan **  ¶o . kŇčkawas **** idas ** dijax **, tuńßuna ¶ sudan soto ki…ĺ ka pkla ka…ĺi knkana qnlńßaŇčan knp…ĺijux pntjusan **  ¶o. kŇčkawas **** idas * dijax **, soto ki…ĺ pkla ka…ĺi pk…ĺanan ** ka  ¶o. kŇčkawas **** idas * dijax **, spuda qnńßduwan m ¶ ¶bu k ¶ka tuńßuna ¶ sudan nanaq na pn…ĺŇčawan patas msblajaq pnsdńßuwan wada tb…ĺnańßan ńßana pn…ĺdiŇčan  ¶ida ka **  ¶o, malan ka pipo…ĺ siŇč ¶Ňč ¶ju, …ĺuwoŇč sŇč ¶Ňč ¶ju kija mi niqan tukub…ô ¶u na ka dx…ĺan nniqan abuj…ôi. sotu alaw sotu …üuba saja u ini ttuku ka lxanan ssmluwan mi, s…ôńßu u mniq kŇčkawas **** idas * spuda pn…ĺŇčawan ka…ĺi, smataŇč mniq qu…ĺi lxanan ssmluwan niqan mnduŇčus baj ka bu…ĺańß alaŇč mkb…ĺnux, kija ka Ňčalun bu…ĺańß sotu. mp…ĺŇčaw ka…ĺi s…ôńßu u mniq kŇčkawas **** idas * pkla wisu lmluŇč ja musa mnduŇčus Ňčalan sotu ka lansi…ô…ĺ, alaw lansi…ô…ĺ u wa mniq laŇču sŇč, msdalińß ajus tuk ¶ka  ¶utaw sŇč mi tuna…ĺa ¶  ¶utaw sŇč mi  ¶joŇč…ĺaj sŇč, mniq qu…ĺi nniqan lnliŇčaj u msdalińß tuk ¶ka nniqan tuk ¶ka qnlńßaŇčan. pusu alaŇč mkb…ĺnux pusu tjawmu: tuńßuna ¶ sudan alaŇč mkb…ĺnux …ĺj…ôpjaw. …üuba- ***,*** j…ôi-***,*** wau-***,*** malaka…ĺ-***,*** nimu…ĺaj-**,*** koko…ĺija…ĺo-**,*** j…ônpio-**,*** …ĺunb…ôk-**,*** …ĺunk-**,*** po…ĺ-**,*** waj- ¶jaw pusu tjawmu: tuńßuna ¶ sudan bnkuwan ndanan  ¶j…ôn ¶jaw. pńßiju qnlńßaŇčan ka tuńßuna ¶ suda daw, wada ini bijaw sm…ĺuwa tuńßuna ¶ sudan kana ka qnlńßaŇčan qnlaŇčan. a*…ĺika …ĺj…ônmoŇč u…ĺi u sm…ĺuwa tu** qnlńßaŇčan  ¶Ňčw…ônkwo ka tuńßuna ¶ sudan. ami…ĺika,  ¶joka …ünmin koŇčńßkwo, i…üiputo, nińßoŇč, ńßaŇčkoku, iŇčkoku, *…ĺan ¶…ô mi …ĺussia skkiŇčal sm…ĺuwa duku…ĺi ¶u qnlńßaŇčan ka tuńßuna ¶ sudan. k ¶ka nija  ¶joka …ünmin koŇčńßkwo u spuda t…ĺ…ôbi qnlńßaŇčan (kija ka  ¶jokoku  ¶oŇčjaŇč t…ĺ…ôbidaj) spuda knkana qnlńßaŇčan pqqita qnlńßaŇčan dńßa smsuŇč psdńßu pńßiju qnlńßaŇčan, kija mi smkaul w…ôńßo butaj musa qnlńßaŇčan dńßa dmajaw qnlńßaŇčan qpańßun qmlańßaŇč. sudan u wada pkla ka…ĺi sm…ĺuwa tuńßuna ¶ sudan ka duku…ĺi ¶u qnlńßaŇčan, binaw saja u ida niqan pp…ĺŇčawan dńßa qu…ĺi uuda gaso…ĺiŇč ka tuńßuna ¶ sudan, binaw snbalaj gaso…ĺiŇč mi  ¶uko qqpańßun u pusu balaj u spuda sudan tudaja ka s…ôkiniŇč, so kija gaso…ĺiŇč  ¶uw…ôn mi muda psasu qqpańßun ka pusu balaj pp…ĺŇčaun ddńßa qnlńßaŇčan niji.  ¶joka …ünmin koŇčńßkwo mi ami…ĺika u kndadax kŇčkawas **** p…ĺadiŇč, snqu…ĺi tuńßuna ¶ sudan muda dmajaw smmalu lxanan smlun mi kjoiku sdajaw  ¶Ňč ¶o. tuńßuna ¶ sudan saja ka un, a*…ĺika …ĺj…ônmoŇč mi tuna…ĺa ¶ mi tuńßuna ¶ a*…ĺika koŇčtoŇč su ¶aŇč  ¶Ňčw…ôn u…ĺi, kija mi smataŇč tumal ta iŇčkwosj…ô, tuna…ĺa ¶ a*…ĺika koŇčtoŇčti, pnslijan kwo ¶i ńßwopi  ¶i ¶in mi qnlaŇčan giŇčńßaŇč  ¶itwan. mniq kŇčkawas **** idas ** dijax **, tuńßuna ¶ sudan u tumal tuna…ĺa ¶ a*…ĺika s…ôńßu qu…ĺi pk…ĺana pnslijan.  ¶iŇč- ¶i gaso…ĺiŇč kn…ĺijan tuńßuna ¶ sudan u ini pkdańßa  ¶ida ka sudan na knkana pnijańß gaso…ĺiŇč na **%, gaso…ĺiŇč ka tuńßuna ¶ sudan pusu balaj pnjańßan k…ô…üaj dńßa. ssalu lxanan smluwan tuńßuna ¶ sudan u mowi ¶ balaj, kija ka mq…ĺinu ¶ baj qnlńßaŇčan knkana qnlaŇčan u…ĺi. sjakaj knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq tuńßuna ¶ sudan koŇčńßkwo pa s…ôdiq qa…ĺux ka pusu balaj, snńßijan dńßa u ńßwan…ĺiŇč…ĺun ka ńßba…ĺaw nija, ini kńßba…ĺaw ka smluńßaj ki…ĺisto bu…ĺańß kjokaj, t…ôskjo, koputo kjopaj mi islam kjo, ini pntna pusu snlńßajan dńßa ka sudan koŇčńßkwo. kluwanan min…üoku mi ini pntna slńßajan snńßijan ka pusu balaj wada mkdńßa ka sudan. min…üoku u s…ôdiq tiŇčka ka ńßba…ĺaw balaj, kija mi tńßiti knńßb…ĺawan ńßiji ka s…ôdiq nu…ĺ. ka…ĺi  ¶bijaw ńßan u dx…ĺal qnlńßaŇčan iŇčkoku ńßan, alaw wada dndulan iŇčkoku, dmuwi balaj ka…ĺi iŇčkoku, kija ka ka…ĺi sduwi ka…ĺi s…ôńßu tuńßuna ¶ sudan u…ĺi. ka…ĺi a…ĺabia mi ka…ĺi knkiŇčal min…üoku u s…ĺŇčaw dńßa balaj u…ĺi. snlńßajan snńßijan pusu tjawmu: tuńßuna ¶ sudan islam kjo mi ki…ĺisto kjo. tuńßuna ¶ sudan pusu balaj snlńßajan dńßa snńßijan ka ki…ĺisto kjo mi ńßwan…ĺiŇč…ĺun, ini pntna pusu snlńßajan snńßijan dńßa sudan ka islam kjo. kŇčkawas **** ka b…ĺańß muda smpu knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq  ¶ida, sudan ńßba…ĺaw baj snlńßajan dńßa ka ki…ĺisto kjo mi islam kjo, kija u tńßiti nija ka tuńßuna ¶ sudan na snlńßajan snńßijan u kija ka knkana pnsltudan snńßijan s…ôdiq tnpusu dńßa, k ¶ka nija u to baj mu…ĺu pnsltudan snńßijan  ¶bijaw. tuńßuna ¶ sudan u to baj mu…ĺu nanaq snńßijan pnsltudan s…ôdiq tnpusu ńßwan…ĺiŇč…ĺun (splawa dńßa niqn utux ka kana ana manu …ĺun). spuda patas "qnlaŇčan ki…ĺisto kjo pajko  ¶w…ônsu", kndadax kŇčkawas **** p…ĺadiŇč t…ôŇčskjo ka sudan knb…ôńßiŇč baj ki…ĺisto kjo, pusu baj wisu mniq tuńßuna ¶ sudan ka *** knbkijan ńßiji sin…üja. sin…üja …ĺoma t…ôŇčskjo ka soto tuńßuna ¶ sudan ki…ĺ, ńßija u mniq …üuba pkla ka…ĺi duku…ĺi ¶u …ĺmŇčaw, tuńßuna ¶ sudan u snb…ôńßiŇč qmita mt…ĺawańß snńßijan nija qnlńßaŇčan. ttgsa tńßuna ¶ sudan saja u muda '*+*+*' pnwaja jiwu kjoiku, kija ka * kŇčkawas ka pjasan tutipiŇč, * kŇčkawas ka pjasan tuk ¶ka mi * kŇčkawas ka pjasan tub…ôńßiŇč kjoiku. ka…ĺi kjoiku pa ini pntna dmuwi ka…ĺi a…ĺabia ka sudan, tuńßuna ¶ sudan u ska…ĺi ka…ĺi iŇčkoku ka pusu. so kija u, tuńßuna ¶ sudan saja sntu…ĺuŇč mptusa ka…ĺi iŇčkoku mi Ňčalun pusu ka…ĺi ka ka…ĺi iŇčkoku s…ômuŇč  ¶isu mptusa u ini balaj mttuku. ppanan …ĺulu qmnita: ppanan mi mpńßaqun kisja tuńßuna ¶ sudan. …üuba ppanan skoki ka k ¶ka qnlńßaŇčan mtbijax baj qqpańßun mi mnduŇčus baj ppanan skoki, kija mi niqan ou mdńßu baj skjanan dńßa kwo ¶i ńßaŇčsj…ôn lmutu ¶ kanpala, naj…ĺobi, kaj…ĺo, jadsjab…ôba mi kotumu. …ôlu dńßa pa alaw m ¶ ¶bu k ¶ka dńßa nanaq kija ka wada ńßidoji balaj mnaqańß. qu…ĺi so ppanan kisja, k ¶ka qnlńßaŇčan u niqan ***km ka du…ĺin …ôlu kisja snp…ôjańß sudan tuńßuna ¶ tnajus lmutu ¶ dńßuq tuńßuna ¶ sudan tu* knb…ôńßiŇč alaŇč mkb…ĺnux wau. qu…ĺi so pk…ĺanan ńßiti, tuńßuna ¶ sudan u wisu smataŇč pltudun dńßuq sotu …üuba mi ssijaw qnlńßaŇčan uganda mi k…ônja ka ppanan kisja na ami kisja. pnjańßan pnatas  ¶ia *** tnńß…üil ka…ĺi s…ô…ô…üiq watan di…ĺo mtabug. (***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= South Sudan = Gaga kska Meycow ka South Sudan, 8 00 N, 30 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 644,329 sq km (hangan na o Tg42) Kana ka sejiqun o niqan 12,530,717 hiyi. Gaga Juba ka pusu alang paru, jiyax 9 idas 7 ka jiyax skrayan klwaan. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Salva Kiir Mayardit, pnaah hngkawas2011 idas 7 jiyax 9pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' Tuhunac Sudan Tuhunac Sudan Konghkwo (Kari Ingkoku: Republic of South Sudan), splawa dha Tuhunac Sudan (Kari Ingkoku: South Sudan), kiya ka wa mniq tunarac daya Afrika 1 qnlhangan kcka dxral, kngkawas 2011 snpeyyah Sudan dukuricu. Sotu saya ka tu1 knbeyhing bay alang mkbrnux Juba, niqan ka keykaku dha u mpthdil wa mniq tukcka nniqan niya ka Ramsell. Babaw Tumn1 Mccbu Kcka Sudan daw, tuhunac Sudan u mniq kngkawas 1972 dhuq kngkawas 1983 mangal Cucu (dhiya nanaq qmlahang dhiya nanaq). Tumn2 Mccbu Kcka Sudan u mniq kngkawas 1983 pspuruq, dhuq kngkawas 2005 muda psdhu ppatas "Pnsdhuwan Knkana Msblayaq", phiyu Tuhunac Sudan Cucu Seyhu. Kngkawas 2011 idas 7 diyax 14 Tuhunac Sudan Konghkwo balay bay tumal UN mi wada mqnlhangan kayying UN. Saya u qnlhangan kayying Afrika Ryeynmong, Tunarac Afrika Kongtongti uri. Kngkawas 2012 idas 7, wada pbatas Geneva Kongwey. Babaw dukuricu ka Tuhunac Sudan daw, ida niqan mchdil bay tnlayan kcka dha nanaq, kngkawas 2014 daw mniq mowic balay qnlhangan cusu (brah niya ha u ini baka qnlhangan cusu) na teyngsu u ida nanaq knbaraw bay knkana qnlhangan. Ri-s Pusu tyawmu: Rikisi Tuhunac Sudan. Kngkkawas 1820 Micrayim prading qmlahang Tudaya Sudan kiya mi pkrana dhuq Tuhunac Sudan, mniq niyi cida han u rikisi Tuhunac Sudan u ini balay btasi, kongweyn 10 th brah u thdil miyah ka sediq Niro, wada mknama balay sediq mniyah mniq hini. 19 th puting hiti Ingkoku ka miyah qmlahang Tuhunac Sudan, kngkawas 1899 Ingkoku mi Miciayim msupu qmlahang Tuhunac Sudan. Alaw kluwanan minjoku, snlhayan snhiyan, bungka ka ini pntna, Ingkoku u ida balay smatang pspun dha ka Tunarac Sudan mi Uganda , binaw kngkawas 1947 Juba kaygi wada mnhdu pprngaw pspun ka Tuhunac Sudan mi Tudaya Sudan. Kngkawas 1955 u wada mtdiyal ka Tuhunac mi Tudaya Sudan, Tumn1 Mccbu Kcka Sudan u wada pspuruq. Kngkawas 1972 mniq Addisababa pbatas "Addisababa Pnsdhuwan Seyting" subway nniqan Tuhunac Sudan u niqan knbaka biyax cucu, wada mnhdu ka mccbu kcka dha. Kngkawas 1983 soto Sudan Nimeri pkla kari knkana qnlhangan u muda Pnwaya Islam, wada ini qqaras tuhunac, tuhunac hantay heytay Sudan Jnmin Ptrawah Heytay u muda knciyuk seyhu, Tumn2 Mccbu Kcka Sudan pspuruq. Kngkawas 2005 idas 1 diyax 9,tuhunac tudaya ddha dha u pbatas "Pnsdhuwan Knkana Msblayaq" , mnhdu 12 kngkawas qnbsyaqan mccbu kcka dha nanaq, pnsdhuwan dha pprngaw u subway biyax cucu ka Tuhunac Sudan, kiya mi kngkawas 2011 idas 1 diyax 9 ka muda sediq qnlhangan meytaq hyo ya mpsruwa dukuricu, mntna kngkawas idas 7 diyax 9 soto Sudan pkla kari smruwa Tuhunac Sudan Konghkwo, wada mtu54 qnlhangan Agrika ka Tuhunac Sudan. Kngkawas 1983 soto Sudan Nimeri pkla kari knkana qnlhangan u muda Pnwaya Islam, wada ini qqaras tuhunac, tuhunac hantay heytay Sudan Jnmin Ptrawah Heytay u muda knciyuk seyhu, Tumn2 Mccbu Kcka Sudan pspuruq. Kngkawas 2005 idas 1 diyax 9,tuhunac tudaya ddha dha u pbatas "Pnsdhuwan Knkana Msblayaq" , mnhdu 12 kngkawas qnbsyaqan mccbu kcka dha nanaq, pnsdhuwan dha pprngaw u subway biyax cucu ka Tuhunac Sudan, kiya mi kngkawas 2011 idas 1 diyax 9 ka muda sediq qnlhangan meytaq hyo ya mpsruwa dukuricu, mntna kngkawas idas 7 diyax 9 soto Sudan pkla kari smruwa Tuhunac Sudan Konghkwo, wada mtu54 qnlhangan Agrika ka Tuhunac Sudan. Kngkawas 2013 idas 12 diyax 14, Tuhunac Sudan Konghkwo na Sudan Jnmin Ptrawah Heytay 1 pnsliyan pay u smatang muda cngpyeyn. Sarwa Kir Mayardito soto u so kusun pkla kari wada mndungus balay mipix cngpyeyn, binaw kcka mccbu u prading muda Dungan, ida dhuq saya niyi. Kngkawas 2014 idas 6, Amirika "Waycyaw Cngco" patas keyngkyo ciko 'Qnlangan hwa Cusu' pkla kngkawas 2013 qnlangan 'Ini Baka Qnlhangan Cusu' tbnkuwan, Tuhunac Sudan u wada mangal 112.9 teyngsu mi wada tu1 bnkuwan. Ti-ri Dxral Tuhunac Sudan u to bay wa mniq peywey 10ňö na weysyeyn tuhunac (Sotu Juba u wa mniq peywey 10ňö), knbeyhing dxral u msdalih 62 pinghwang km, hniwan lnlingay u mtilux qyuxan qqhuni, sspriq brunux mi rucaw dxral rumu ka pusu. Qnyuxan tnkawas u snpeyyah 600 dhuq 2,000 kongri, tnkawas idas 5 dhuq idas 10 ka qqyuxan, snpeyyah Uganda mi Ethiopia ddha qsiya rngecux u muda nniqan hini, wada knbeyhing mrucaw- Rucaw Sud. Niro joku sediq qalux tndxral dmka phuma pnwalang mi dmka tmabu, qqpahan pnwalang u bunga qhuni, trabus, bunga, brisan, Cuma, lhngay, payay, sukay, ssukay mi ssama ka pusu, qqpahan tmabu pa dapa ka pusu balay, alaw nniqan hini u tikuh nina ka qqhuni, kiya u niqan dmka kngkawas ka kndnguwan, ida ini pndungus mniq hini tblayaq mkrana mdakil hini ka rngedi caycay. Rucaw Sud ka pusu bay mhuriq dxral Afrika uri, qqmuyux cida, knpruwan rucaw niyi u dhuq hmrinas 51,800 pinghwang km, ssiyaw alang hiya u dmuwi umiya tminun hutaw, tnayi mniq babaw hutaw tnqcurux, wada muda sunca hutongsu nniqan tnqcurux. Kiya uri u, kawas kawas Yayung Bhuway Niro ka wada phrinas, quri so alang mkngahu phrinas tmabu ddapa pndungus sspriq bbhngil u pusu balay niya uri. Kcka dxral tndxral u niqan Tuhunac Qnlhangan Kongweyn, Badingiro Qnlhangan Kongweyn, Poma Qnlhangan Kongweyn. Kngkkarac Kngkkarac dha u mtilux kndnuwan kngkkarac ka pusu niya, tnkawas knpriyux srwasaw mi rbawan mi krpuhan mi misan pa ini ptura balay. Kngkawas idas 5 dhuq idas 10 ka kngkkarac qqyuxan. Ceng-c Pusu tyawmu: Biyax sediq Tuhunac Sudan. Kngkawas 2011 idas 7 diyax 7, puda rinji keyngpo, sndhu pnwaya soto seyhu. Saya (Tu1) soto ka Sarwa Kir Mayardito, mniq kngkawas 2011 idas 7 diyax 9 psdhu phiyu, iyax diyax qpahun u 5 kngkawas. Tuhunac Sudan u muda turu biyax pnsnakan mi 2 pnwaya ying, singcng, ripoing mi suhwa dukuricu. Tuhunac Sudan Kwohuy (Tubaraw Giying mi Tuhunac Giying) ka Qnlhangan Phiyu Waya Ciko. Spuda "Pnsdhuwan Knkana Msblayaq", Suhwa Ciko ka Knbaraw Hoying, Sangsu Hoying, Tubaraw Hoying mi duma hoying pnssliyan. Knbaraw Hoying u yingcyo, huku yingcyo mi 5 hwakwan ka pnssli, kana dha u pnusa hangan soto kana. Spuda "Keyngpo Tuhunac Sudan Konghkwo", soto ka qnlhangan weynso, huku soto ka qnlhangan yobi weynso mi huku weynso, kngkawas 2020 idas 2 phiyu ryeynho seyhu knkana 5 hiyi huku soto. Wada dukuricu ka Tuhunac Sudan daw, Macar ka phyuwan tu1 huku soto, dhuq kngkawas 2013 idas 7 cida wada plixan soto Kir. Mniq Tuhunac Sudan Konghkwo psbalay pnstocu syeynting (ARCSS) u mniq kngkawas 2015 idas 8 mnhdu pbatas daw, ryeynpang seyhu ka wada phiyu 'Tuhunac Sudan tu1 huku soto' na burah qqpahun. Hiya u mniq kngkawas 2013 idas 12 dmudul cyunsu cngpyeyn, smatang pspaux Tuhunac Sudan soto Saewa Kir Mayardito ka pusu niya seyhu. Lmutuc mccbu kcka ka ddha dha, dhuq kngkawas 2014 cida u wada hmrinas knhbrawan hiyi sediq ka wada mrdang. Kngkawas 2016, Macar u brinah qnlhangan muru "Pnsdhuwan Tuhunac Sudan Msblayaq", kngkawas 2016 idas 4 pndhu phyuwan 'Tuhunac Sudan Minjoku Dantay Kwotu Seyhu' tu1 huku soto, kndadax phyuwan prading muda ka diyax qpahun. Kngkawas 2016 idas 7, dmkuh Macar na heytay mi dmkuh Kir na heytay u mniq Sotu Juba muda mccbu, ya bay niqan 300 hiyi sediq ka wada mrdang. Babaw niya daw ini balay tbrinah Juba ka Macar, idas 7 diyax 25 Kir u wada pkla kari soto ring, pkla kari ptalax qpahun tu1 huku soto ka Macar. Kngkawas 2018 idas 9, Macar mi Kir u mntxal pbatas Psblayaq Pnsdhuwan Dungan. Kngkawas 2018 idas 10 diyax 31, Macar u mlatac Juba 2 kngkawas pa mn1 tbrinah miyah Juba, miyah tumal soto dmudul kingal pnsdhuwan. Hiti balay mniq 1 kngkawas daw wada mn1 phyuwan huku soto dungan. Cngtang Saya u niqan 10 cngtang ka Tuhunac Sudan, psnakan niqan Sudan Jnmin Ptrawah Undo (SPLM), Cweynkwo Tahuy Tang (NCP), Sudan Afrika Ryeynmong (SANU), Twancyey Mincu Cnsyeyn (UDF), Sudan Afrika Tang Tu1 Ryeynmong (USAP 1), Sudan Afrika Tang Tu2 Ryeynmong (USAP 2), Twancyey Mincu Cngcyo Cnsyeyn (UDSF), Tuhunac Sudan Mincu Rwentan (SSDF), Sudan Jnmin Ptrawah Undo Mincu Pyeynko Pay (SPLM-DC), Tuhunac Sudan Kyosanto (CPSS). Sudan Jnmin Ptrawah Undo (SPLM) ka cucngtang. Tuhunac Sudan Ptrawah Undo (SSLA) ka kcka qnhlangan knbeyhing bay hantay paypyey. Kwohuy Tuhunac Sudan kwohuy ka Tuhunac Sudan qnlhangan smmalu waya cikwan. Tuhunac Sudan kwohuy u muda pnwaya 2 ying, spuda co iyingkay mi kokomin gikay pnsliyan niya. Gikay saya u kokomin gikay mi co yingkay u mnniq kngkawas 2011 idas 8 pnhiyu. Kokomin gikay knkana u 332 hiyi giying, iyax diyax qpahun u 4 kngkawas, gicyo saya ka Manas Maykuko Rundiayr. Co yingkay knkana u 50 hiyi giying, iyax diyax qpahun u 4 kngkawas, gicyo saya ka Yoseyhu Por Cyeyn. Cyun-su Pusu tyawmu: Tuhunac Sudan Jnmin Ptrawah Heytay mi Tuhunac Sudan Biyax Ucwang. Sudan Jinmin Ptrawah Heytay- Tuhunac Sudan Kwohwang Heytay u Tuhunac Sudan Konghkwo na Biyax Ucwang; spuda pnsliyan Heytay Ucilung, Heytay Dxral, Heytay Karac Baraw. Knhbrawan hiyi heytay saya u 210,000. Snpeyyah kngkawas 2017 snpeyyah Sudan Jnmin Ptrawah Heytay muda snbarah mku Dungan. Saya u wisu snturung mccbu ka kcka dha nanaq, tuhuy Tuhunac Sudan huku soto brah Riko Macar dmudul ka Sudan Jnmin Ptrawah Heytay hantay pay tuhuy Tuhunac Sudan Ptrawah Undo nniqan dha nanaq muda mccbu. Sing-ceng cyu-hwa Pusu tyawmu: Tuhunac Sudan sngcng cyuhwa. Tuhunac Sudan Konghkwo hana rading balay u snpeyyah pnsliyan 10 Co . Kngkawas 2015 idas 12 diyax 24, Tuhunac Sudan soto Kir ka pkla kari knkana qnlhangan knpriyux pntyusan 28 Co. Kngkawas 2017 idas 1 diyax 14, soto Kir pkla kari pkranan 32 ka Co. Kngkawas 2020 idas 2 diyax 22, spuda qnhduwan mccbu kcka Tuhunac Sudan nanaq na Pnrngawan Patas Msblayaq Pnsdhuwan wada tbrnahan hana pnrdingan cida ka 10 Co, malan ka Pipor singcngcyu, Ruwong sngcngcyu kiya mi niqan tukubeycu na ka dxran nniqan Abuyeyi. Sotu Alaw sotu Juba saya u ini ttuku ka lxanan ssmluwan mi, seyhu u mniq kngkawas 2011 idas 2 spuda pnrngawan kari, smatang mniq quri lxanan ssmluwan niqan mndungus bay ka burah alang mkbrnux, kiya ka ngalun burah sotu. Mprngaw kari seyhu u mniq kngkawas 2011 idas 7 pkla wisu lmlung ya musa mndungus ngalan sotu ka Lansier, alaw Lansier u wa mniq Langu Sng, msdalih ayus Tukcka Cutaw Sng mi Tunarac Cutaw Sng mi Cyongray Sng, mniq quri nniqan lnlingay u msdalih tukcka nniqan tukcka qnlhangan. Pusu alang mkbrnux Pusu tyawmu: Tuhunac Sudan alang mkbrnux ryeypyaw. Juba- 372,410 Yeyi-185,000 Wau-151,320 Malakar-139,450 Nimuray-45,000 Kokoriyaro-44,600 Yeynpio-40,400 Runbek-32,100 Runk-26,850 Por-26,800 Way-cyaw Pusu tyawmu: Tuhunac Sudan bnkuwan ndanan cyeyncyaw. Phiyu qnlhangan ka Tuhunac Suda daw, wada ini biyaw smruwa Tuhunac Sudan kana ka qnlhangan qnlangan. Afrika Ryeynmong uri u smruwa tu54 qnlhangan cngweynkwo ka Tuhunac Sudan. Amirika, Cyoka Jnmin Konghkwo, Ijiputo, Nihong, Hangkoku, Ingkoku, France mi Russia skkingal smruwa dukuricu qnlhangan ka Tuhunac Sudan. Kcka niya Cyoka Jnmin Konghkwo u spuda treybi qnlhangan (Kiya ka Cyokoku Congyang Treybiday) spuda knkana qnlhangan pqqita qnlhangan dha smsung psdhu phiyu qnlhangan, kiya mi smkaul weyho butay musa qnlhangan dha dmayaw qnlhangan qpahun qmlahang. Sudan u wada pkla kari smruwa Tuhunac Sudan ka dukuricu qnlhangan, binaw saya u ida niqan pprngawan dha quri uuda gasoring ka Tuhunac Sudan, binaw snbalay gasoring mi cuko qqpahun u pusu balay u spuda Sudan tudaya ka seykining, so kiya gasoring cuweyn mi muda psasu qqpahun ka pusu balay pprngaun ddha qnlhangan niyi. Cyoka Jnmin Konghkwo mi Amirika u kndadax kngkawas 2011 prading, snquri Tuhunac Sudan muda dmayaw smmalu lxanan smlun mi kyoiku sdayaw cngco. Tuhunac Sudan saya ka UN, Afrika Ryeynmong mi Tunarac mi Tuhunac Afrika Kongtong Sucang cngweyn uri, kiya mi smatang tumal Ta Ingkwosyey, Tunarac Afrika Kongtongti, Pnsliyan Kwoci Hwopi Cicin mi Qnlangan Ginghang Citwan. Mniq kngkawas 2011 idas 11 diyax 25, Tuhunac Sudan u tumal Tunarac Afrika Seyhu quri pkrana pnsliyan. Cing-ci Gasoring knriyan Tuhunac Sudan u ini pkdaha cida ka Sudan na knkana pniyah gasoring na 85%, gasoring ka Tuhunac Sudan pusu balay pnyahan keyjay dha. Ssalu lxanan smluwan Tuhunac Sudan u mowic balay, kiya ka mqrinuc bay qnlhangan knkana qnlangan uri. Syakay Knhbrawan hiyi sediq Tuhunac Sudan Konghkwo pa sediq qarux ka pusu balay, snhiyan dha u Hwanringrun ka hbaraw niya, ini khbaraw ka smluhay Kiristo burah kyokay, Teyskyo, Koputo kyopay mi Islam kyo, ini pntna pusu snlhayan dha ka Sudan Konghkwo. Kluwanan minjoku mi ini pntna slhayan snhiyan ka pusu balay wada mkdha ka Sudan. Minjoku u sediq Tingka ka hbaraw balay, kiya mi thiti knhbrawan hiyi ka sediq Nur. Kari Cbiyaw han u dxral qnlhangan Ingkoku han, alaw wada dndulan Ingkoku, dmuwi balay kari Ingkoku, kiya ka kari sduwi kari seyhu Tuhunac Sudan uri. Kari Arabia mi kari knkingal minjoku u srngaw dha balay uri. Snlhayan snhiyan Pusu tyawmu: Tuhunac Sudan Islam kyo mi Kiristo kyo. Tuhunac Sudan pusu balay snlhayan dha snhiyan ka Kiristo kyo mi Hwanringrun, ini pntna pusu snlhayan snhiyan dha Sudan ka Islam kyo. Kngkawas 1956 ka brah muda smpu knhbrawan hiyi sediq cida, Sudan hbaraw bay snlhayan dha ka Kiristo kyo mi Islam kyo, kiya u thiti niya ka Tuhunac Sudan na snlhayan snhiyan u kiya ka knkana pnsltudan snhiyan Sediq Tnpusu dha, kcka niya u to bay muru pnsltudan snhiyan cbiyaw. Tuhunac Sudan u to bay muru nanaq snhiyan pnsltudan Sediq Tnpusu Hwanringrun (Splawa dha Niqn utux ka Kana Ana Manu Run). Spuda patas "Qnlangan Kiristo Kyo Payko Cweynsu", kndadax kngkawas 1995 prading Teyngskyo ka Sudan knbeyhing bay kiristo kyo, pusu bay wisu mniq Tuhunac Sudan ka 270 knbkiyan hiyi sinjya. Sinjya Roma Teyngskyo ka soto Tuhunac Sudan Kir, hiya u mniq Juba pkla kari dukuricu rmngaw, Tuhunac Sudan u snbeyhing qmita mtrawah snhiyan niya qnlhangan. Ttgsa Thunac Sudan saya u muda '8+4+4' pnwaya yiwu kyoiku, kiya ka 8 kngkawas ka pyasan tutiping, 4 kngkawas ka pyasan tukcka mi 4 kngkawas ka pyasan tubeyhing kyoiku. Kari kyoiku pa ini pntna dmuwi kari Arabia ka Sudan, Tuhunac Sudan u skari kari Ingkoku ka pusu. So kiya u, Tuhunac Sudan saya snturung mptusa kari Ingkoku mi ngalun pusu kari ka kari Ingkoku seymung cisu mptusa u ini balay mttuku. Ppanan rulu Qmnita: Ppanan mi mphaqun kisya Tuhunac Sudan. Juba Ppanan Skoki ka kcka qnlhangan mtbiyax bay qqpahun mi mndungus bay ppanan skoki, kiya mi niqan ou mdhu bay skyanan dha kwoci hangsyeyn lmutuc Kanpala, Nayrobi, Kayro, Yadsyabeba mi Kotumu. Elu dha pa alaw mccbu kcka dha nanaq kiya ka wada hidoyi balay mnaqah. Quri so ppanan kisya, kcka qnlhangan u niqan 248km ka durin elu kisya snpeyyah Sudan tuhunac tnayus lmutuc dhuq Tuhunac Sudan tu2 knbeyhing alang mkbrnux Wau. Quri so pkranan hiti, Tuhunac Sudan u wisu smatang pltudun dhuq sotu Juba mi ssiyaw qnlhangan Uganda mi Kenya ka ppanan kisya na ami kisya. Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ® Tnhjil kari seejiq Watan Diro mtabug. (ŚŹÉŤÄÉŤá™</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= soutńß sudan = gaga kska m…ô ¶ow ka soutńß sudan, * ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km (ńßaŇčan na o tg**) kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga …üuba ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax * idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka sal*a kii…ĺ maja…ĺdit, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax *pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' tuńßuna ¶ sudan tuńßuna ¶ sudan koŇčńßkwo (ka…ĺi iŇčkoku: …ĺ…ôpubli ¶ o* soutńß sudan), splawa dńßa tuńßuna ¶ sudan (ka…ĺi iŇčkoku: soutńß sudan), kija ka wa mniq tuna…ĺa ¶ daja a*…ĺika * qnlńßaŇčan k ¶ka dx…ĺal, kŇčkawas **** snp…ôjańß sudan duku…ĺi ¶u. sotu saja ka tu* knb…ôńßiŇč baj alaŇč mkb…ĺnux …üuba, niqan ka k…ôkaku dńßa u mptńßdil wa mniq tuk ¶ka nniqan nija ka …ĺams…ôll. babaw tumn* m ¶ ¶bu k ¶ka sudan daw, tuńßuna ¶ sudan u mniq kŇčkawas **** dńßuq kŇčkawas **** maŇčal  ¶u ¶u (dńßija nanaq qmlańßaŇč dńßija nanaq). tumn* m ¶ ¶bu k ¶ka sudan u mniq kŇčkawas **** pspu…ĺuq, dńßuq kŇčkawas **** muda psdńßu ppatas "pnsdńßuwan knkana msblajaq", pńßiju tuńßuna ¶ sudan  ¶u ¶u s…ôńßu. kŇčkawas **** idas * dijax ** tuńßuna ¶ sudan koŇčńßkwo balaj baj tumal un mi wada mqnlńßaŇčan kajjiŇč un. saja u qnlńßaŇčan kajjiŇč a*…ĺika …ĺj…ônmoŇč, tuna…ĺa ¶ a*…ĺika koŇčtoŇčti u…ĺi. kŇčkawas **** idas *, wada pbatas g…ôn…ô*a koŇčw…ô. babaw duku…ĺi ¶u ka tuńßuna ¶ sudan daw, ida niqan m ¶ńßdil baj tnlajan k ¶ka dńßa nanaq, kŇčkawas **** daw mniq mowi ¶ balaj qnlńßaŇčan  ¶usu (b…ĺańß nija ńßa u ini baka qnlńßaŇčan  ¶usu) na t…ôŇčsu u ida nanaq knba…ĺaw baj knkana qnlńßaŇčan. …ĺi-s pusu tjawmu: …ĺikisi tuńßuna ¶ sudan. kŇčkkawas **** mi ¶…ĺajim p…ĺadiŇč qmlańßaŇč tudaja sudan kija mi pk…ĺana dńßuq tuńßuna ¶ sudan, mniq niji  ¶ida ńßan u …ĺikisi tuńßuna ¶ sudan u ini balaj btasi, koŇčw…ôn ** tńß b…ĺańß u tńßdil mijańß ka s…ôdiq ni…ĺo, wada mknama balaj s…ôdiq mnijańß mniq ńßini. ** tńß putiŇč ńßiti iŇčkoku ka mijańß qmlańßaŇč tuńßuna ¶ sudan, kŇčkawas **** iŇčkoku mi mi ¶iajim msupu qmlańßaŇč tuńßuna ¶ sudan. alaw kluwanan min…üoku, snlńßajan snńßijan, buŇčka ka ini pntna, iŇčkoku u ida balaj smataŇč pspun dńßa ka tuna…ĺa ¶ sudan mi uganda , binaw kŇčkawas **** …üuba kajgi wada mnńßdu pp…ĺŇčaw pspun ka tuńßuna ¶ sudan mi tudaja sudan. kŇčkawas **** u wada mtdijal ka tuńßuna ¶ mi tudaja sudan, tumn* m ¶ ¶bu k ¶ka sudan u wada pspu…ĺuq. kŇčkawas **** mniq addisababa pbatas "addisababa pnsdńßuwan s…ôtiŇč" subwaj nniqan tuńßuna ¶ sudan u niqan knbaka bijax  ¶u ¶u, wada mnńßdu ka m ¶ ¶bu k ¶ka dńßa. kŇčkawas **** soto sudan nim…ô…ĺi pkla ka…ĺi knkana qnlńßaŇčan u muda pnwaja islam, wada ini qqa…ĺas tuńßuna ¶, tuńßuna ¶ ńßantaj ńß…ôtaj sudan …ünmin pt…ĺawańß ńß…ôtaj u muda kn ¶ijuk s…ôńßu, tumn* m ¶ ¶bu k ¶ka sudan pspu…ĺuq. kŇčkawas **** idas * dijax *,tuńßuna ¶ tudaja ddńßa dńßa u pbatas "pnsdńßuwan knkana msblajaq" , mnńßdu ** kŇčkawas qnbsjaqan m ¶ ¶bu k ¶ka dńßa nanaq, pnsdńßuwan dńßa pp…ĺŇčaw u subwaj bijax  ¶u ¶u ka tuńßuna ¶ sudan, kija mi kŇčkawas **** idas * dijax * ka muda s…ôdiq qnlńßaŇčan m…ôtaq ńßjo ja mps…ĺuwa duku…ĺi ¶u, mntna kŇčkawas idas * dijax * soto sudan pkla ka…ĺi sm…ĺuwa tuńßuna ¶ sudan koŇčńßkwo, wada mtu** qnlńßaŇčan ag…ĺika ka tuńßuna ¶ sudan. kŇčkawas **** soto sudan nim…ô…ĺi pkla ka…ĺi knkana qnlńßaŇčan u muda pnwaja islam, wada ini qqa…ĺas tuńßuna ¶, tuńßuna ¶ ńßantaj ńß…ôtaj sudan …ünmin pt…ĺawańß ńß…ôtaj u muda kn ¶ijuk s…ôńßu, tumn* m ¶ ¶bu k ¶ka sudan pspu…ĺuq. kŇčkawas **** idas * dijax *,tuńßuna ¶ tudaja ddńßa dńßa u pbatas "pnsdńßuwan knkana msblajaq" , mnńßdu ** kŇčkawas qnbsjaqan m ¶ ¶bu k ¶ka dńßa nanaq, pnsdńßuwan dńßa pp…ĺŇčaw u subwaj bijax  ¶u ¶u ka tuńßuna ¶ sudan, kija mi kŇčkawas **** idas * dijax * ka muda s…ôdiq qnlńßaŇčan m…ôtaq ńßjo ja mps…ĺuwa duku…ĺi ¶u, mntna kŇčkawas idas * dijax * soto sudan pkla ka…ĺi sm…ĺuwa tuńßuna ¶ sudan koŇčńßkwo, wada mtu** qnlńßaŇčan ag…ĺika ka tuńßuna ¶ sudan. kŇčkawas **** idas ** dijax **, tuńßuna ¶ sudan koŇčńßkwo na sudan …ünmin pt…ĺawańß ńß…ôtaj * pnslijan paj u smataŇč muda  ¶Ňčpj…ôn. sa…ĺwa ki…ĺ maja…ĺdito soto u so kusun pkla ka…ĺi wada mnduŇčus balaj mipix  ¶Ňčpj…ôn, binaw k ¶ka m ¶ ¶bu u p…ĺadiŇč muda duŇčan, ida dńßuq saja niji. kŇčkawas **** idas *, ami…ĺika "waj ¶jaw  ¶Ňč ¶o" patas k…ôŇčkjo  ¶iko 'qnlaŇčan ńßwa  ¶usu' pkla kŇčkawas **** qnlaŇčan 'ini baka qnlńßaŇčan  ¶usu' tbnkuwan, tuńßuna ¶ sudan u wada maŇčal ***.* t…ôŇčsu mi wada tu* bnkuwan. ti-…ĺi dx…ĺal tuńßuna ¶ sudan u to baj wa mniq p…ôw…ô *** na w…ôsj…ôn tuńßuna ¶ (sotu …üuba u wa mniq p…ôw…ô ***), knb…ôńßiŇč dx…ĺal u msdalińß ** piŇčńßwaŇč km, ńßniwan lnliŇčaj u mtilux qjuxan qqńßuni, ssp…ĺiq b…ĺunux mi …ĺu ¶aw dx…ĺal …ĺumu ka pusu. qnjuxan tnkawas u snp…ôjańß *** dńßuq *,*** koŇč…ĺi, tnkawas idas * dńßuq idas ** ka qqjuxan, snp…ôjańß uganda mi …ôtńßiopia ddńßa qsija …ĺŇč…ô ¶ux u muda nniqan ńßini, wada knb…ôńßiŇč m…ĺu ¶aw- …ĺu ¶aw sud. ni…ĺo …üoku s…ôdiq qalux tndx…ĺal dmka pńßuma pnwalaŇč mi dmka tmabu, qqpańßan pnwalaŇč u buŇča qńßuni, t…ĺabus, buŇča, b…ĺisan,  ¶uma, lńßŇčaj, pajaj, sukaj, ssukaj mi ssama ka pusu, qqpańßan tmabu pa dapa ka pusu balaj, alaw nniqan ńßini u tikuńß nina ka qqńßuni, kija u niqan dmka kŇčkawas ka kndŇčuwan, ida ini pnduŇčus mniq ńßini tblajaq mk…ĺana mdakil ńßini ka …ĺŇč…ôdi  ¶aj ¶aj. …ĺu ¶aw sud ka pusu baj mńßu…ĺiq dx…ĺal a*…ĺika u…ĺi, qqmujux  ¶ida, knp…ĺuwan …ĺu ¶aw niji u dńßuq ńßm…ĺinas **,*** piŇčńßwaŇč km, ssijaw alaŇč ńßija u dmuwi umija tminun ńßutaw, tnaji mniq babaw ńßutaw tnq ¶u…ĺux, wada muda sun ¶a ńßutoŇčsu nniqan tnq ¶u…ĺux. kija u…ĺi u, kawas kawas jajuŇč bńßuwaj ni…ĺo ka wada pńß…ĺinas, qu…ĺi so alaŇč mkŇčańßu pńß…ĺinas tmabu ddapa pnduŇčus ssp…ĺiq bbńßŇčil u pusu balaj nija u…ĺi. k ¶ka dx…ĺal tndx…ĺal u niqan tuńßuna ¶ qnlńßaŇčan koŇčw…ôn, badiŇči…ĺo qnlńßaŇčan koŇčw…ôn, poma qnlńßaŇčan koŇčw…ôn. kŇčkka…ĺa ¶ kŇčkka…ĺa ¶ dńßa u mtilux kndnuwan kŇčkka…ĺa ¶ ka pusu nija, tnkawas knp…ĺijux s…ĺwasaw mi …ĺbawan mi k…ĺpuńßan mi misan pa ini ptu…ĺa balaj. kŇčkawas idas * dńßuq idas ** ka kŇčkka…ĺa ¶ qqjuxan.  ¶…ôŇč- ¶ pusu tjawmu: bijax s…ôdiq tuńßuna ¶ sudan. kŇčkawas **** idas * dijax *, puda …ĺin…üi k…ôŇčpo, sndńßu pnwaja soto s…ôńßu. saja (tu*) soto ka sa…ĺwa ki…ĺ maja…ĺdito, mniq kŇčkawas **** idas * dijax * psdńßu pńßiju, ijax dijax qpańßun u * kŇčkawas. tuńßuna ¶ sudan u muda tu…ĺu bijax pnsnakan mi * pnwaja jiŇč, siŇč ¶Ňč, …ĺipoiŇč mi suńßwa duku…ĺi ¶u. tuńßuna ¶ sudan kwońßuj (tuba…ĺaw gijiŇč mi tuńßuna ¶ gijiŇč) ka qnlńßaŇčan pńßiju waja  ¶iko. spuda "pnsdńßuwan knkana msblajaq", suńßwa  ¶iko ka knba…ĺaw ńßojiŇč, saŇčsu ńßojiŇč, tuba…ĺaw ńßojiŇč mi duma ńßojiŇč pnsslijan. knba…ĺaw ńßojiŇč u jiŇč ¶jo, ńßuku jiŇč ¶jo mi * ńßwakwan ka pnssli, kana dńßa u pnusa ńßaŇčan soto kana. spuda "k…ôŇčpo tuńßuna ¶ sudan koŇčńßkwo", soto ka qnlńßaŇčan w…ônso, ńßuku soto ka qnlńßaŇčan jobi w…ônso mi ńßuku w…ônso, kŇčkawas **** idas * pńßiju …ĺj…ônńßo s…ôńßu knkana * ńßiji ńßuku soto. wada duku…ĺi ¶u ka tuńßuna ¶ sudan daw, ma ¶a…ĺ ka pńßjuwan tu* ńßuku soto, dńßuq kŇčkawas **** idas *  ¶ida wada plixan soto ki…ĺ. mniq tuńßuna ¶ sudan koŇčńßkwo psbalaj pnsto ¶u sj…ôntiŇč (a…ĺ ¶ss) u mniq kŇčkawas **** idas * mnńßdu pbatas daw, …ĺj…ônpaŇč s…ôńßu ka wada pńßiju 'tuńßuna ¶ sudan tu* ńßuku soto' na bu…ĺańß qqpańßun. ńßija u mniq kŇčkawas **** idas ** dmudul  ¶junsu  ¶Ňčpj…ôn, smataŇč pspaux tuńßuna ¶ sudan soto sa…ôwa ki…ĺ maja…ĺdito ka pusu nija s…ôńßu. lmutu ¶ m ¶ ¶bu k ¶ka ka ddńßa dńßa, dńßuq kŇčkawas ****  ¶ida u wada ńßm…ĺinas knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq ka wada m…ĺdaŇč. kŇčkawas ****, ma ¶a…ĺ u b…ĺinańß qnlńßaŇčan mu…ĺu "pnsdńßuwan tuńßuna ¶ sudan msblajaq", kŇčkawas **** idas * pndńßu pńßjuwan 'tuńßuna ¶ sudan min…üoku dantaj kwotu s…ôńßu' tu* ńßuku soto, kndadax pńßjuwan p…ĺadiŇč muda ka dijax qpańßun. kŇčkawas **** idas *, dmkuńß ma ¶a…ĺ na ńß…ôtaj mi dmkuńß ki…ĺ na ńß…ôtaj u mniq sotu …üuba muda m ¶ ¶bu, ja baj niqan *** ńßiji s…ôdiq ka wada m…ĺdaŇč. babaw nija daw ini balaj tb…ĺinańß …üuba ka ma ¶a…ĺ, idas * dijax ** ki…ĺ u wada pkla ka…ĺi soto …ĺiŇč, pkla ka…ĺi ptalax qpańßun tu* ńßuku soto ka ma ¶a…ĺ. kŇčkawas **** idas *, ma ¶a…ĺ mi ki…ĺ u mntxal pbatas psblajaq pnsdńßuwan duŇčan. kŇčkawas **** idas ** dijax **, ma ¶a…ĺ u mlata ¶ …üuba * kŇčkawas pa mn* tb…ĺinańß mijańß …üuba, mijańß tumal soto dmudul kiŇčal pnsdńßuwan. ńßiti balaj mniq * kŇčkawas daw wada mn* pńßjuwan ńßuku soto duŇčan.  ¶ŇčtaŇč saja u niqan **  ¶ŇčtaŇč ka tuńßuna ¶ sudan, psnakan niqan sudan …ünmin pt…ĺawańß undo (splm),  ¶w…ônkwo tańßuj taŇč (n ¶p), sudan a*…ĺika …ĺj…ônmoŇč (sanu), twan ¶j…ô min ¶u  ¶nsj…ôn (ud*), sudan a*…ĺika taŇč tu* …ĺj…ônmoŇč (usap *), sudan a*…ĺika taŇč tu* …ĺj…ônmoŇč (usap *), twan ¶j…ô min ¶u  ¶Ňč ¶jo  ¶nsj…ôn (uds*), tuńßuna ¶ sudan min ¶u …ĺw…ôntan (ssd*), sudan …ünmin pt…ĺawańß undo min ¶u pj…ônko paj (splm-d ¶), tuńßuna ¶ sudan kjosanto ( ¶pss). sudan …ünmin pt…ĺawańß undo (splm) ka  ¶u ¶ŇčtaŇč. tuńßuna ¶ sudan pt…ĺawańß undo (ssla) ka k ¶ka qnńßlaŇčan knb…ôńßiŇč baj ńßantaj pajpj…ô. kwońßuj tuńßuna ¶ sudan kwońßuj ka tuńßuna ¶ sudan qnlńßaŇčan smmalu waja  ¶ikwan. tuńßuna ¶ sudan kwońßuj u muda pnwaja * jiŇč, spuda  ¶o ijiŇčkaj mi kokomin gikaj pnslijan nija. gikaj saja u kokomin gikaj mi  ¶o jiŇčkaj u mnniq kŇčkawas **** idas * pnńßiju. kokomin gikaj knkana u *** ńßiji gijiŇč, ijax dijax qpańßun u * kŇčkawas, gi ¶jo saja ka manas majkuko …ĺundiaj…ĺ.  ¶o jiŇčkaj knkana u ** ńßiji gijiŇč, ijax dijax qpańßun u * kŇčkawas, gi ¶jo saja ka jos…ôńßu po…ĺ  ¶j…ôn.  ¶jun-su pusu tjawmu: tuńßuna ¶ sudan …ünmin pt…ĺawańß ńß…ôtaj mi tuńßuna ¶ sudan bijax u ¶waŇč. sudan …üinmin pt…ĺawańß ńß…ôtaj- tuńßuna ¶ sudan kwońßwaŇč ńß…ôtaj u tuńßuna ¶ sudan koŇčńßkwo na bijax u ¶waŇč; spuda pnslijan ńß…ôtaj u ¶iluŇč, ńß…ôtaj dx…ĺal, ńß…ôtaj ka…ĺa ¶ ba…ĺaw. knńßb…ĺawan ńßiji ńß…ôtaj saja u ***,***. snp…ôjańß kŇčkawas **** snp…ôjańß sudan …ünmin pt…ĺawańß ńß…ôtaj muda snba…ĺańß mku duŇčan. saja u wisu sntu…ĺuŇč m ¶ ¶bu ka k ¶ka dńßa nanaq, tuńßuj tuńßuna ¶ sudan ńßuku soto b…ĺańß …ĺiko ma ¶a…ĺ dmudul ka sudan …ünmin pt…ĺawańß ńß…ôtaj ńßantaj paj tuńßuj tuńßuna ¶ sudan pt…ĺawańß undo nniqan dńßa nanaq muda m ¶ ¶bu. siŇč- ¶…ôŇč  ¶ju-ńßwa pusu tjawmu: tuńßuna ¶ sudan sŇč ¶Ňč  ¶juńßwa. tuńßuna ¶ sudan koŇčńßkwo ńßana …ĺadiŇč balaj u snp…ôjańß pnslijan **  ¶o . kŇčkawas **** idas ** dijax **, tuńßuna ¶ sudan soto ki…ĺ ka pkla ka…ĺi knkana qnlńßaŇčan knp…ĺijux pntjusan **  ¶o. kŇčkawas **** idas * dijax **, soto ki…ĺ pkla ka…ĺi pk…ĺanan ** ka  ¶o. kŇčkawas **** idas * dijax **, spuda qnńßduwan m ¶ ¶bu k ¶ka tuńßuna ¶ sudan nanaq na pn…ĺŇčawan patas msblajaq pnsdńßuwan wada tb…ĺnańßan ńßana pn…ĺdiŇčan  ¶ida ka **  ¶o, malan ka pipo…ĺ siŇč ¶Ňč ¶ju, …ĺuwoŇč sŇč ¶Ňč ¶ju kija mi niqan tukub…ô ¶u na ka dx…ĺan nniqan abuj…ôi. sotu alaw sotu …üuba saja u ini ttuku ka lxanan ssmluwan mi, s…ôńßu u mniq kŇčkawas **** idas * spuda pn…ĺŇčawan ka…ĺi, smataŇč mniq qu…ĺi lxanan ssmluwan niqan mnduŇčus baj ka bu…ĺańß alaŇč mkb…ĺnux, kija ka Ňčalun bu…ĺańß sotu. mp…ĺŇčaw ka…ĺi s…ôńßu u mniq kŇčkawas **** idas * pkla wisu lmluŇč ja musa mnduŇčus Ňčalan sotu ka lansi…ô…ĺ, alaw lansi…ô…ĺ u wa mniq laŇču sŇč, msdalińß ajus tuk ¶ka  ¶utaw sŇč mi tuna…ĺa ¶  ¶utaw sŇč mi  ¶joŇč…ĺaj sŇč, mniq qu…ĺi nniqan lnliŇčaj u msdalińß tuk ¶ka nniqan tuk ¶ka qnlńßaŇčan. pusu alaŇč mkb…ĺnux pusu tjawmu: tuńßuna ¶ sudan alaŇč mkb…ĺnux …ĺj…ôpjaw. …üuba- ***,*** j…ôi-***,*** wau-***,*** malaka…ĺ-***,*** nimu…ĺaj-**,*** koko…ĺija…ĺo-**,*** j…ônpio-**,*** …ĺunb…ôk-**,*** …ĺunk-**,*** po…ĺ-**,*** waj- ¶jaw pusu tjawmu: tuńßuna ¶ sudan bnkuwan ndanan  ¶j…ôn ¶jaw. pńßiju qnlńßaŇčan ka tuńßuna ¶ suda daw, wada ini bijaw sm…ĺuwa tuńßuna ¶ sudan kana ka qnlńßaŇčan qnlaŇčan. a*…ĺika …ĺj…ônmoŇč u…ĺi u sm…ĺuwa tu** qnlńßaŇčan  ¶Ňčw…ônkwo ka tuńßuna ¶ sudan. ami…ĺika,  ¶joka …ünmin koŇčńßkwo, i…üiputo, nińßoŇč, ńßaŇčkoku, iŇčkoku, *…ĺan ¶…ô mi …ĺussia skkiŇčal sm…ĺuwa duku…ĺi ¶u qnlńßaŇčan ka tuńßuna ¶ sudan. k ¶ka nija  ¶joka …ünmin koŇčńßkwo u spuda t…ĺ…ôbi qnlńßaŇčan (kija ka  ¶jokoku  ¶oŇčjaŇč t…ĺ…ôbidaj) spuda knkana qnlńßaŇčan pqqita qnlńßaŇčan dńßa smsuŇč psdńßu pńßiju qnlńßaŇčan, kija mi smkaul w…ôńßo butaj musa qnlńßaŇčan dńßa dmajaw qnlńßaŇčan qpańßun qmlańßaŇč. sudan u wada pkla ka…ĺi sm…ĺuwa tuńßuna ¶ sudan ka duku…ĺi ¶u qnlńßaŇčan, binaw saja u ida niqan pp…ĺŇčawan dńßa qu…ĺi uuda gaso…ĺiŇč ka tuńßuna ¶ sudan, binaw snbalaj gaso…ĺiŇč mi  ¶uko qqpańßun u pusu balaj u spuda sudan tudaja ka s…ôkiniŇč, so kija gaso…ĺiŇč  ¶uw…ôn mi muda psasu qqpańßun ka pusu balaj pp…ĺŇčaun ddńßa qnlńßaŇčan niji.  ¶joka …ünmin koŇčńßkwo mi ami…ĺika u kndadax kŇčkawas **** p…ĺadiŇč, snqu…ĺi tuńßuna ¶ sudan muda dmajaw smmalu lxanan smlun mi kjoiku sdajaw  ¶Ňč ¶o. tuńßuna ¶ sudan saja ka un, a*…ĺika …ĺj…ônmoŇč mi tuna…ĺa ¶ mi tuńßuna ¶ a*…ĺika koŇčtoŇč su ¶aŇč  ¶Ňčw…ôn u…ĺi, kija mi smataŇč tumal ta iŇčkwosj…ô, tuna…ĺa ¶ a*…ĺika koŇčtoŇčti, pnslijan kwo ¶i ńßwopi  ¶i ¶in mi qnlaŇčan giŇčńßaŇč  ¶itwan. mniq kŇčkawas **** idas ** dijax **, tuńßuna ¶ sudan u tumal tuna…ĺa ¶ a*…ĺika s…ôńßu qu…ĺi pk…ĺana pnslijan.  ¶iŇč- ¶i gaso…ĺiŇč kn…ĺijan tuńßuna ¶ sudan u ini pkdańßa  ¶ida ka sudan na knkana pnijańß gaso…ĺiŇč na **%, gaso…ĺiŇč ka tuńßuna ¶ sudan pusu balaj pnjańßan k…ô…üaj dńßa. ssalu lxanan smluwan tuńßuna ¶ sudan u mowi ¶ balaj, kija ka mq…ĺinu ¶ baj qnlńßaŇčan knkana qnlaŇčan u…ĺi. sjakaj knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq tuńßuna ¶ sudan koŇčńßkwo pa s…ôdiq qa…ĺux ka pusu balaj, snńßijan dńßa u ńßwan…ĺiŇč…ĺun ka ńßba…ĺaw nija, ini kńßba…ĺaw ka smluńßaj ki…ĺisto bu…ĺańß kjokaj, t…ôskjo, koputo kjopaj mi islam kjo, ini pntna pusu snlńßajan dńßa ka sudan koŇčńßkwo. kluwanan min…üoku mi ini pntna slńßajan snńßijan ka pusu balaj wada mkdńßa ka sudan. min…üoku u s…ôdiq tiŇčka ka ńßba…ĺaw balaj, kija mi tńßiti knńßb…ĺawan ńßiji ka s…ôdiq nu…ĺ. ka…ĺi  ¶bijaw ńßan u dx…ĺal qnlńßaŇčan iŇčkoku ńßan, alaw wada dndulan iŇčkoku, dmuwi balaj ka…ĺi iŇčkoku, kija ka ka…ĺi sduwi ka…ĺi s…ôńßu tuńßuna ¶ sudan u…ĺi. ka…ĺi a…ĺabia mi ka…ĺi knkiŇčal min…üoku u s…ĺŇčaw dńßa balaj u…ĺi. snlńßajan snńßijan pusu tjawmu: tuńßuna ¶ sudan islam kjo mi ki…ĺisto kjo. tuńßuna ¶ sudan pusu balaj snlńßajan dńßa snńßijan ka ki…ĺisto kjo mi ńßwan…ĺiŇč…ĺun, ini pntna pusu snlńßajan snńßijan dńßa sudan ka islam kjo. kŇčkawas **** ka b…ĺańß muda smpu knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq  ¶ida, sudan ńßba…ĺaw baj snlńßajan dńßa ka ki…ĺisto kjo mi islam kjo, kija u tńßiti nija ka tuńßuna ¶ sudan na snlńßajan snńßijan u kija ka knkana pnsltudan snńßijan s…ôdiq tnpusu dńßa, k ¶ka nija u to baj mu…ĺu pnsltudan snńßijan  ¶bijaw. tuńßuna ¶ sudan u to baj mu…ĺu nanaq snńßijan pnsltudan s…ôdiq tnpusu ńßwan…ĺiŇč…ĺun (splawa dńßa niqn utux ka kana ana manu …ĺun). spuda patas "qnlaŇčan ki…ĺisto kjo pajko  ¶w…ônsu", kndadax kŇčkawas **** p…ĺadiŇč t…ôŇčskjo ka sudan knb…ôńßiŇč baj ki…ĺisto kjo, pusu baj wisu mniq tuńßuna ¶ sudan ka *** knbkijan ńßiji sin…üja. sin…üja …ĺoma t…ôŇčskjo ka soto tuńßuna ¶ sudan ki…ĺ, ńßija u mniq …üuba pkla ka…ĺi duku…ĺi ¶u …ĺmŇčaw, tuńßuna ¶ sudan u snb…ôńßiŇč qmita mt…ĺawańß snńßijan nija qnlńßaŇčan. ttgsa tńßuna ¶ sudan saja u muda '*+*+*' pnwaja jiwu kjoiku, kija ka * kŇčkawas ka pjasan tutipiŇč, * kŇčkawas ka pjasan tuk ¶ka mi * kŇčkawas ka pjasan tub…ôńßiŇč kjoiku. ka…ĺi kjoiku pa ini pntna dmuwi ka…ĺi a…ĺabia ka sudan, tuńßuna ¶ sudan u ska…ĺi ka…ĺi iŇčkoku ka pusu. so kija u, tuńßuna ¶ sudan saja sntu…ĺuŇč mptusa ka…ĺi iŇčkoku mi Ňčalun pusu ka…ĺi ka ka…ĺi iŇčkoku s…ômuŇč  ¶isu mptusa u ini balaj mttuku. ppanan …ĺulu qmnita: ppanan mi mpńßaqun kisja tuńßuna ¶ sudan. …üuba ppanan skoki ka k ¶ka qnlńßaŇčan mtbijax baj qqpańßun mi mnduŇčus baj ppanan skoki, kija mi niqan ou mdńßu baj skjanan dńßa kwo ¶i ńßaŇčsj…ôn lmutu ¶ kanpala, naj…ĺobi, kaj…ĺo, jadsjab…ôba mi kotumu. …ôlu dńßa pa alaw m ¶ ¶bu k ¶ka dńßa nanaq kija ka wada ńßidoji balaj mnaqańß. qu…ĺi so ppanan kisja, k ¶ka qnlńßaŇčan u niqan ***km ka du…ĺin …ôlu kisja snp…ôjańß sudan tuńßuna ¶ tnajus lmutu ¶ dńßuq tuńßuna ¶ sudan tu* knb…ôńßiŇč alaŇč mkb…ĺnux wau. qu…ĺi so pk…ĺanan ńßiti, tuńßuna ¶ sudan u wisu smataŇč pltudun dńßuq sotu …üuba mi ssijaw qnlńßaŇčan uganda mi k…ônja ka ppanan kisja na ami kisja. pnjańßan pnatas  ¶ia *** tnńß…üil ka…ĺi s…ô…ô…üiq watan di…ĺo mtabug. (***</PHON>
    </S>
</TEXT>