<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Sprui_qmita_ka_drudan_ta" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Sprui_qmita_ka_drudan_ta" copyright="CC BY-SA" citation="Sprui_qmita_ka_drudan_ta. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Sprui_qmita_ka_drudan_ta" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Sprui_qmita_ka_drudan_ta, title = Sprui_qmita_ka_drudan_ta, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Sprui_qmita_ka_drudan_ta} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Sprui qmita ka drudan ta = Seejiq Truku o ida smparu bi qmita drudan paah sexual, ini bi hmut qmangaw kari rudan uri. Sbliqun na ka rudan ni spruun na uri. Quri sun ka dnurun kari rudan o, ana saw msriqu bi ni mqraqil bi o ida na dhqun bi muda, ini bi hmtan malax. Manu saw kiya do dhuq mangal mnsnhiyi ni qmbliqan rudan ka seejiq o asi ka smparu qmita drudan na ni kika mttuku bi kndsan na meeniq babaw dxgal hini. Nasi ini smparu qmita drudan na ni smparu qmita hiya nanak ni bitaq wada qmada rudan dha ka seejiq o aji sbliqun drudan dha. Aji uri o mha rndah rbagun drudan dha ni bitaq lqlaqi dha. Pklug bi wauwa ka Agil o wada sjiqun snaw ni mtucing 5 laqi. Snaw na o asaw mpdanga kingal ruwan sapah ni ungat na bi klaan asi ka musa alang paru miing qpahun, kiya ni ini hari eniq sapah ka hiya. Manu saw kiya do Agil ka tmpusu sapah ni naa hiya ka kmlawa laqi na ni qmlahang qmita drudan na sapah hki. Kiya ni Agil nii o psparu balay. Wana hiya nanak ka klaun na ni ini na sprui qmita ka rudan na ni kana ddaun sapah. Mahu lukus ni mhapuy uqun laqi o sqliyun na rudan na kana. Asaw mqsuqi tnbyaxan na qmpah ka rudan na do ini qbsiyaq wada mnarux da. Agil o ida nkiya na ni ana mnarux ka rudan na o ini na mdwai kmlawa uri. Kana euda Agil nii o qtaan laqi niya ni pskuan dha lnglungan kana. Ini qbsiyaq, payi Agil ni snaw na o yasa mshjil mnarux bsiyaq do wada msnegul msangay da. Laqi Agil o mdakil ni paru kana da ni Agil o wada rudan uri da. Mdka hyaan seuxal ka laqi niya, ini smparu qmita rudan dha ni ini klawa rudan dha uri. Kana qngqaya sapah ni dxgal sapah o wada brigan laqi na kana, bitaq dhuq malax Agil kana ka lqian niya. Thici da o sngari Agil nanak ka sgealu bi meeniq sapah hiya. Kiya ni kska alang hiya uri o ana ima mkla Peydang, hiya o smparu bi qmita drudan niya ni ana knhbragan laqi ka dngaun na o ini bi alax rudan na. Dwaun na bi kmlawa ni murug balay tnegsa rudan na. Mgrbu kdjiyax o mtqnay dha kuyuh na ni peapa tdruy kacing ni knhuway bi musa qpahan dha. Ana khnu kntlxan ka hidaw rbagan o ida mtbiyax bi mhuma bunga ni sqmu ni trabus ni kana ana manu pnegalang. Mtbiyax qmpah ni mskeeman balay musa sapah ka Peydang nii. Ini ksa " wix " meuwit ni rinah mqaras bi mdrumut qmpah. Yasa mkla ka Peydang, " nii ta smparu qmita rudan ta ni mlkuh ruwan sapah o nirih ta stgsa laqi ta nanak uri." Knkla kndsan na babaw dxgal hini ka drudan o aji ta dhuq sngqlingun rmngaw. Ida ta asi ka embahang ni sprui qmita ka rudan ta, kika tduwa dmudul mnan muda elug rmdax. Glui ka rudan ta ni kika mha paru bi qmbliqan ta.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= spɾui qmita ka dɾudan ta = səəɟiq tɾuku o ida smpaɾu bi qmita dɾudan paaħ səxual, ini bi ħmut qmaŋaw kaɾi ɾudan uɾi. sbliqun na ka ɾudan ni spɾuun na uɾi. quɾi sun ka dnuɾun kaɾi ɾudan o, ana saw msɾiqu bi ni mqɾaqil bi o ida na dħqun bi muda, ini bi ħmtan malax. manu saw kija do dħuq maŋal mnsnħiji ni qmbliqan ɾudan ka səəɟiq o asi ka smpaɾu qmita dɾudan na ni kika mttuku bi kndsan na məəniq babaw dxgal ħini. nasi ini smpaɾu qmita dɾudan na ni smpaɾu qmita ħija nanak ni bitaq wada qmada ɾudan dħa ka səəɟiq o aɟi sbliqun dɾudan dħa. aɟi uɾi o mħa ɾndaħ ɾbagun dɾudan dħa ni bitaq lqlaqi dħa. pklug bi wauwa ka agil o wada sɟiqun snaw ni mtuʦiŋ * laqi. snaw na o asaw mpdaŋa kiŋal ɾuwan sapaħ ni uŋat na bi klaan asi ka musa alaŋ paɾu miiŋ qpaħun, kija ni ini ħaɾi əniq sapaħ ka ħija. manu saw kija do agil ka tmpusu sapaħ ni naa ħija ka kmlawa laqi na ni qmlaħaŋ qmita dɾudan na sapaħ ħki. kija ni agil nii o pspaɾu balaj. wana ħija nanak ka klaun na ni ini na spɾui qmita ka ɾudan na ni kana ddaun sapaħ. maħu lukus ni mħapuj uqun laqi o sqlijun na ɾudan na kana. asaw mqsuqi tnbjaxan na qmpaħ ka ɾudan na do ini qbsijaq wada mnaɾux da. agil o ida nkija na ni ana mnaɾux ka ɾudan na o ini na mdwai kmlawa uɾi. kana əuda agil nii o qtaan laqi nija ni pskuan dħa lŋluŋan kana. ini qbsijaq, paji agil ni snaw na o jasa msħɟil mnaɾux bsijaq do wada msnəgul msaŋaj da. laqi agil o mdakil ni paɾu kana da ni agil o wada ɾudan uɾi da. mdka ħjaan səuxal ka laqi nija, ini smpaɾu qmita ɾudan dħa ni ini klawa ɾudan dħa uɾi. kana qŋqaja sapaħ ni dxgal sapaħ o wada bɾigan laqi na kana, bitaq dħuq malax agil kana ka lqian nija. tħiʦi da o sŋaɾi agil nanak ka sgəalu bi məəniq sapaħ ħija. kija ni kska alaŋ ħija uɾi o ana ima mkla pədaŋ, ħija o smpaɾu bi qmita dɾudan nija ni ana knħbɾagan laqi ka dŋaun na o ini bi alax ɾudan na. dwaun na bi kmlawa ni muɾug balaj tnəgsa ɾudan na. mgɾbu kdɟijax o mtqnaj dħa kujuħ na ni pəapa tdɾuj kaʦiŋ ni knħuwaj bi musa qpaħan dħa. ana kħnu kntlxan ka ħidaw ɾbagan o ida mtbijax bi mħuma buŋa ni sqmu ni tɾabus ni kana ana manu pnəgalaŋ. mtbijax qmpaħ ni mskəəman balaj musa sapaħ ka pədaŋ nii. ini ksa " wix " məuwit ni ɾinaħ mqaɾas bi mdɾumut qmpaħ. jasa mkla ka pədaŋ, " nii ta smpaɾu qmita ɾudan ta ni mlkuħ ɾuwan sapaħ o niɾiħ ta stgsa laqi ta nanak uɾi." knkla kndsan na babaw dxgal ħini ka dɾudan o aɟi ta dħuq sŋqliŋun ɾmŋaw. ida ta asi ka əmbaħaŋ ni spɾui qmita ka ɾudan ta, kika tduwa dmudul mnan muda əlug ɾmdax. glui ka ɾudan ta ni kika mħa paɾu bi qmbliqan ta.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Sprui qmita ka drudan ta = Seejiq Truku o ida smparu bi qmita drudan paah sexual, ini bi hmut qmangaw kari rudan uri. Sbliqun na ka rudan ni spruun na uri. Quri sun ka dnurun kari rudan o, ana saw msriqu bi ni mqraqil bi o ida na dhqun bi muda, ini bi hmtan malax. Manu saw kiya do dhuq mangal mnsnhiyi ni qmbliqan rudan ka seejiq o asi ka smparu qmita drudan na ni kika mttuku bi kndsan na meeniq babaw dxgal hini. Nasi ini smparu qmita drudan na ni smparu qmita hiya nanak ni bitaq wada qmada rudan dha ka seejiq o aji sbliqun drudan dha. Aji uri o mha rndah rbagun drudan dha ni bitaq lqlaqi dha. Pklug bi wauwa ka Agil o wada sjiqun snaw ni mtucing 5 laqi. Snaw na o asaw mpdanga kingal ruwan sapah ni ungat na bi klaan asi ka musa alang paru miing qpahun, kiya ni ini hari eniq sapah ka hiya. Manu saw kiya do Agil ka tmpusu sapah ni naa hiya ka kmlawa laqi na ni qmlahang qmita drudan na sapah hki. Kiya ni Agil nii o psparu balay. Wana hiya nanak ka klaun na ni ini na sprui qmita ka rudan na ni kana ddaun sapah. Mahu lukus ni mhapuy uqun laqi o sqliyun na rudan na kana. Asaw mqsuqi tnbyaxan na qmpah ka rudan na do ini qbsiyaq wada mnarux da. Agil o ida nkiya na ni ana mnarux ka rudan na o ini na mdwai kmlawa uri. Kana euda Agil nii o qtaan laqi niya ni pskuan dha lnglungan kana. Ini qbsiyaq, payi Agil ni snaw na o yasa mshjil mnarux bsiyaq do wada msnegul msangay da. Laqi Agil o mdakil ni paru kana da ni Agil o wada rudan uri da. Mdka hyaan seuxal ka laqi niya, ini smparu qmita rudan dha ni ini klawa rudan dha uri. Kana qngqaya sapah ni dxgal sapah o wada brigan laqi na kana, bitaq dhuq malax Agil kana ka lqian niya. Thici da o sngari Agil nanak ka sgealu bi meeniq sapah hiya. Kiya ni kska alang hiya uri o ana ima mkla Peydang, hiya o smparu bi qmita drudan niya ni ana knhbragan laqi ka dngaun na o ini bi alax rudan na. Dwaun na bi kmlawa ni murug balay tnegsa rudan na. Mgrbu kdjiyax o mtqnay dha kuyuh na ni peapa tdruy kacing ni knhuway bi musa qpahan dha. Ana khnu kntlxan ka hidaw rbagan o ida mtbiyax bi mhuma bunga ni sqmu ni trabus ni kana ana manu pnegalang. Mtbiyax qmpah ni mskeeman balay musa sapah ka Peydang nii. Ini ksa " wix " meuwit ni rinah mqaras bi mdrumut qmpah. Yasa mkla ka Peydang, " nii ta smparu qmita rudan ta ni mlkuh ruwan sapah o nirih ta stgsa laqi ta nanak uri." Knkla kndsan na babaw dxgal hini ka drudan o aji ta dhuq sngqlingun rmngaw. Ida ta asi ka embahang ni sprui qmita ka rudan ta, kika tduwa dmudul mnan muda elug rmdax. Glui ka rudan ta ni kika mha paru bi qmbliqan ta.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= spɾui qmita ka dɾudan ta = səəɟiq tɾuku o ida smpaɾu bi qmita dɾudan paaħ səxual, ini bi ħmut qmaŋaw kaɾi ɾudan uɾi. sbliqun na ka ɾudan ni spɾuun na uɾi. quɾi sun ka dnuɾun kaɾi ɾudan o, ana saw msɾiqu bi ni mqɾaqil bi o ida na dħqun bi muda, ini bi ħmtan malax. manu saw kija do dħuq maŋal mnsnħiji ni qmbliqan ɾudan ka səəɟiq o asi ka smpaɾu qmita dɾudan na ni kika mttuku bi kndsan na məəniq babaw dxgal ħini. nasi ini smpaɾu qmita dɾudan na ni smpaɾu qmita ħija nanak ni bitaq wada qmada ɾudan dħa ka səəɟiq o aɟi sbliqun dɾudan dħa. aɟi uɾi o mħa ɾndaħ ɾbagun dɾudan dħa ni bitaq lqlaqi dħa. pklug bi wauwa ka agil o wada sɟiqun snaw ni mtuʦiŋ * laqi. snaw na o asaw mpdaŋa kiŋal ɾuwan sapaħ ni uŋat na bi klaan asi ka musa alaŋ paɾu miiŋ qpaħun, kija ni ini ħaɾi əniq sapaħ ka ħija. manu saw kija do agil ka tmpusu sapaħ ni naa ħija ka kmlawa laqi na ni qmlaħaŋ qmita dɾudan na sapaħ ħki. kija ni agil nii o pspaɾu balaj. wana ħija nanak ka klaun na ni ini na spɾui qmita ka ɾudan na ni kana ddaun sapaħ. maħu lukus ni mħapuj uqun laqi o sqlijun na ɾudan na kana. asaw mqsuqi tnbjaxan na qmpaħ ka ɾudan na do ini qbsijaq wada mnaɾux da. agil o ida nkija na ni ana mnaɾux ka ɾudan na o ini na mdwai kmlawa uɾi. kana əuda agil nii o qtaan laqi nija ni pskuan dħa lŋluŋan kana. ini qbsijaq, paji agil ni snaw na o jasa msħɟil mnaɾux bsijaq do wada msnəgul msaŋaj da. laqi agil o mdakil ni paɾu kana da ni agil o wada ɾudan uɾi da. mdka ħjaan səuxal ka laqi nija, ini smpaɾu qmita ɾudan dħa ni ini klawa ɾudan dħa uɾi. kana qŋqaja sapaħ ni dxgal sapaħ o wada bɾigan laqi na kana, bitaq dħuq malax agil kana ka lqian nija. tħiʦi da o sŋaɾi agil nanak ka sgəalu bi məəniq sapaħ ħija. kija ni kska alaŋ ħija uɾi o ana ima mkla pədaŋ, ħija o smpaɾu bi qmita dɾudan nija ni ana knħbɾagan laqi ka dŋaun na o ini bi alax ɾudan na. dwaun na bi kmlawa ni muɾug balaj tnəgsa ɾudan na. mgɾbu kdɟijax o mtqnaj dħa kujuħ na ni pəapa tdɾuj kaʦiŋ ni knħuwaj bi musa qpaħan dħa. ana kħnu kntlxan ka ħidaw ɾbagan o ida mtbijax bi mħuma buŋa ni sqmu ni tɾabus ni kana ana manu pnəgalaŋ. mtbijax qmpaħ ni mskəəman balaj musa sapaħ ka pədaŋ nii. ini ksa " wix " məuwit ni ɾinaħ mqaɾas bi mdɾumut qmpaħ. jasa mkla ka pədaŋ, " nii ta smpaɾu qmita ɾudan ta ni mlkuħ ɾuwan sapaħ o niɾiħ ta stgsa laqi ta nanak uɾi." knkla kndsan na babaw dxgal ħini ka dɾudan o aɟi ta dħuq sŋqliŋun ɾmŋaw. ida ta asi ka əmbaħaŋ ni spɾui qmita ka ɾudan ta, kika tduwa dmudul mnan muda əlug ɾmdax. glui ka ɾudan ta ni kika mħa paɾu bi qmbliqan ta.</PHON>
    </S>
</TEXT>