<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Sri_Lanka" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Sri_Lanka" copyright="CC BY-SA" citation="Sri_Lanka. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Sri_Lanka" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Sri_Lanka, title = Sri_Lanka, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Sri_Lanka} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Sri Lanka = Gaga kska Yacow ka Sri lanka, 7 00 N, 81 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 65,610 sq km(hangan na o Tg122) (knlbanga dxgal o 64,630 sq km, knlbangan qsiya o 980 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 22.235 million hiyi. Gaga Colombo ka pusu alang paru, jiyax 4 idas 2 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Sri lanka ga wada sugan 43.50% ka dxgal qpahan, 29.40% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 27.10% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Maithripala Sirisena, pnaah hngkawas2015 idas 1 jiyax 9pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Sri Lanka = Srilanka Mincu Syakay Cuyi Konghkwo (Kari Sngkaro: ; kari Tanmiar: ; kari Ingkoku: Democratic Socialist Republic of Sri Lanka), splawa dha Srilanka (Kari Sngkaro: ශ්‍රී ලංකාව; kari Tanmiar: இலங்கை; kari Ingkoku: Sri Lanka). Srilanka u pnwaya murux 1 konghkwo, quri so seyji sotu u wa mniq Sricyayawatnaburakoto (slxan splawa 'Koto'), kiya mi keyjay sotu u wa mniq Korungpo. Hangan Hangan kari Hwan cbiyaw Srilanka ka Simhalauipa, dungus niya u 'Sediq Mptusa Rayung', dhuq saya kari Cyokoku Telu lmawa Srilanka pa pusu balay ka 'Sediq Sngkaro', kari dha ka splawa dha 'Kari Sngkaro'. Kari rudan cbiyaw Arapo u Sirandib, Songtay sbrahan hnang niya u 'Silan細蘭' Mingtay u splawa dha 'Silan錫蘭'. Mniq kcka prpatas Bukyo pa, cbiyaw u splawa dha 'Tanah dong sara' ka Srilanka Kngkawas 1815 prading ngalan dxral qlhangan hwangcya mi Ingkoku ka qmlahang, mndungus bay hangan u splawa 'Ceylon', brahan kari Cyokoku Telu daw 'Silan. Kngkawas 1972 cida malix pnwaya bukung ka Silan, knpriyux hangan 'Srilanka Konghkwo'. Kngkawas 2011 cida seyhu Srilanka u pkla kari 'Silan錫蘭' ka pryuxun dha tmhangan 'Srilanka'. Ri-s Hayi qmita rikisi Srilanka. Kutyeyn, rikiri cong th. Brah kongweyn 5 th cida, sediq Sngkaro u kndadax India thdil dhuq Srilanka. Brah kongweyn kngkawas 247 cida, Idia Kongcwey Wangcaw na bukung Ayu smkaul laqi niya miyax taw hini, snpeyyah hiya cidasediq Sngkaro u malix Poromnkyo mi knpriyux smluhay Bukyo da. Kndadax kongweyn 5 th dhuq 16 th, Sngkaro wangkwo mi Tanmiar wangkwo ddha dha u ini sangay mccbu, dhuq kngkawas 1521 Budoya asutuy mniq quri msdalih Korungpo mtmay hiya. Qnhangan qnlhangan icil cida Kngkawas 1656 idas 5 diyax 12, heytay Netherlands u kmrmux cnbu mangal Korungpo. Kngkawas 1796 idas 2 diyax 15, heytay Ingkoku u kmrmux mangal Korungpo, mnhdu ka qnlhangan sediq Netherlands. Kngkawas 1802, Ingkoku mi Fransi ddha qnlhangan niyi pa muda psdhu pbatas Patas Pnsdhuwan Yamyeyn, wada mndungus bay ngalan dxral qnlhangan Ingkoku ka Srilanka. Msdalih jidayi saya近現代 Kngkawas 1948 idas 2 diyax 4, wada pusa kari ka Srilanka balay bay snpeyyah Ingkoku dukuricu, wada mnniqan dxral dhiya qmlahang dhiya nanaq Ta Ingkwosyey, smdhu hangan Silan錫蘭. Kngkawas 1972 idas 5 diyax 22, knpriyux hangan qnlhangan Srilanka Konghkwo Kngkawas 1978 idas 8 diyax 16, smdhu pkla burah keyngpo, knpriyux hangan qnlhangan Srilanka Mincu Syakay Cuyi Konghkwo. Mnccbu kcka qnlhangan ka Srilanka斯里蘭卡內戰 Pusu tyawmu: Mnccbu kcka qnlhangan ka Srilanka Kngkawas 1983, spuda sediq Tanmiar mssli ka Pnsliyan Pahung Tora smatang dukuricu phiyu qnlhangan dha nanaq, mniq dndulan Burapakalan mcbu heytay seyhu, pspuruq mccbu kcka qnlhangan ka Srilanka, India u smkaul heytay dmayaw seyhu dha mdakar Pnsliyan Pahung Tora mi cnbu dhiya, kiya mi pkixun psdhu ppatas mnhdu mccbu. Kiya mi wada mlatac kngkawas 1990 ka heytay India daw, smrading mtutuy mcbu Dungan ka Pnssliyan Tanah Tora, mniq Cyahuna Pantaw phiyu 'Tanmiar Cngcweyn'. Mniq kngkawas 2002 idas 2, ddha dha u mniq Stkearmo psdhu mddahur pbatas kingal mnhdu ana dhuq knuwan mnhdu mccbu, kiya u ddha dha mniq mnhdu niyi u 6 kngkawas mnuda 8 pprngaw kari, ida ini dhuq ppangal kari, hiti balay daw Patas Pnsdhuwan Mnhdu Mccbu Ana Knuwan pa mntna so niqan ka hangan mi mnhuqil ka bnatas. Kngkawas 2006 idas 7 prading, seyhu Srilanka u prading mquri dxral qnlhangan Pnsliyan Pahung Tora muda knbeyhing bay mccbu, kngkawas 2009 idas 1, dxral pusu nniqan Pnsliyan Pahung Tora Cilinoci u wada dha ngalan. Idas 5 daw wada smruwa ini baka ka Pnsliyan Pahung Tora, wada buwan puniq mhuqil ka Burapakalan, mnhdu ka mccbu kcka Srilanka. Ti-ri Hniwan Srilanka taw u mntna bay nasi, mntna bay biyuq doriq uri, so kiya u niqan 'Biyuq Doriq Ucilung India' sunca dha lmawa uri. Wa mniq kcka ucilung India ka knkana tawyu niyi, tunarac daya ka Mongcyarawan; tukcka mi tuhunac ka tubaraw brnux, ou bay lmiqu, tudaya mi mkngahu ucilung ka brnux dxral; niqan dudux dwiyaq Adam. Tudaya Srilanka pa mnmtilux sspriq brnux knkkarac, tuhunac umnmtilux qyuxan qqhuni Knkkarac, tnkawas u kntlxan balay; tuiwil tnkawas qnyuxan qsiya u 2000-3000 hawmi, tunarac daya u kndnguwan balay, tnkawas qnyuxan qsiya u ya bay 1000 hawmi. Ceng-c 5,444Qtayi: Seyji Srilanka. Weynso qnlhangan ka soto Srilanka Kngkawas 2015 idas 4 diyax 28, wada muda snbarah keyngpo tu19 ang Srilanka, pnwaya diyax iyax qpahan soto u 5 kngkawas, malu mn2 lmutuc phyuwan soto. Babaw dukuricu ka Srilanka daw ida kiya mtumal kcka Ta Ingkwosyey. Sing-ceng-cyu Qmnita: Singcng cyuhwa Srilanka. Psnakan 9 sng mi 25 singcngcyu ka Srilanka: Cing-ci Qmnita: Keyjay Srilanka. Pusu bay stmanan nngalan keyjay Srilanka ka cuko btunux mqliyang mi pnhuma pnwalang, pusu bay cuko phmanan pnwalang u mray so payay, syangcyaw, hiyi beyhing sbiki, kahuy mi knou bay nniqan mtilux rrmirihkeyjay ppnwalang; kiya mi qnlhangan dha pusu bay cuko pnwalang ka Silan tanah ociya, Srilanka u knkana qnlangan tu3 knbeyhing pnyahan ociya qnlhangan uri, so kiya kcka qnlhangan u dndulan bay quri hnranan ociya. Quri so ssdhmaun rmiwaw nniqan dha pa mndungus balay uri, binaw kndadax kngkawas 2004 ucilung India beyhing runu cida wada danan mapa mneyras qsiya ucilung ka Srilanka, babaw na hiya daw wada knbeyhing bay snliqan niya kana ka mkngahu ucilung, qqpahan ssdhmaun rmiwaw u wada dndulan mlih uri da. Knhbrawan hiyi sediq mi snlhayan Qmnita: Knhbrawan hiyi sediq Srilanka mi snlhayan srilanka. Spuda snpuwan kngkawas 1981, knhbrawan hiyi sediq Srilanka pa ya bay 14,850,001 hiyi, pndkanan knpinghwan km u niqan 226.3 hiyi sediq, pusu bay minjoku u knkana Sngkaro joku u ya bay 73.8%, Tanmiar joku ka 18% (Kcka u tnhdilan sediq India ka 5.1%) mi sediq Moar ka 8.3%. 77% ka mnsinjya Sangcwobu Bu kyo, 15% ka mnsinjya India kyo, 7.5% ka mnsinjya Musrim mi Kuriscyang. Wun-hwa Hniti jaysang qnlangan: · Anuradpura sngcng. · Gale alang cbiyaw mi qnalang pawrey niya. · Tanbura king byo. · Sngcng Kandy. · Alang cbiyaw Polonnaruwa. · Alang cbiyaw Siciriyey. Pnyahan pnatas CIA 外交部 Tnhjil kari seejiq Watan Diro mtabug.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Sri Lanka = Gaga kska Yacow ka Sri lanka, 7 00 N, 81 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 65,610 sq km(hangan na o Tg122) (knlbanga dxgal o 64,630 sq km, knlbangan qsiya o 980 sq km). Kana ka sejiqon o niqan 22.235 million hiyi. Gaga Colombo ka poso alang paro, jiyax 4 idas 2 ka jiyax skrayan klwaan. Mano ka dxgal Sri lanka ga wada sogan 43.50% ka dxgal qpahan, 29.40% ka dxgal bboyo, rahoq dxgal do niqan 27.10% na. Bokong klwaan ta sayang o kiya ka Maithripala Sirisena, pnaah hngkawas2015 idas 1 jiyax 9pnrajing kmlawa klwaan. cinkholan sa knita' sa brbiro' = Sri Lanka = Srilanka Minco Syakay Coyi Konghkwo (Kari Sngkaro: ; kari Tanmiar: ; kari Ingkoko: Democratic Socialist Repoblic of Sri Lanka), splawa dha Srilanka (Kari Sngkaro: ශ්‍රී ලංකාව; kari Tanmiar: இலங்கை; kari Ingkoko: Sri Lanka). Srilanka o pnwaya morox 1 konghkwo, qori so seyji soto o wa mniq Sricyayawatnaborakoto (slxan splawa 'Koto'), kiya mi keyjay soto o wa mniq Korongpo. Hangan Hangan kari Hwan cbiyaw Srilanka ka Simhalaoipa, dongos niya o 'Sediq Mptosa Rayong', dhoq saya kari Cyokoko Telo lmawa Srilanka pa poso balay ka 'Sediq Sngkaro', kari dha ka splawa dha 'Kari Sngkaro'. Kari rodan cbiyaw Arapo o Sirandib, Songtay sbrahan hnang niya o 'Silan細蘭' Mingtay o splawa dha 'Silan錫蘭'. Mniq kcka prpatas Bokyo pa, cbiyaw o splawa dha 'Tanah dong sara' ka Srilanka Kngkawas 1815 prading ngalan dxral qlhangan hwangcya mi Ingkoko ka qmlahang, mndongos bay hangan o splawa 'Ceylon', brahan kari Cyokoko Telo daw 'Silan. Kngkawas 1972 cida malix pnwaya bokong ka Silan, knpriyox hangan 'Srilanka Konghkwo'. Kngkawas 2011 cida seyho Srilanka o pkla kari 'Silan錫蘭' ka pryoxon dha tmhangan 'Srilanka'. Ri-s Hayi qmita rikisi Srilanka. Kotyeyn, rikiri cong th. Brah kongweyn 5 th cida, sediq Sngkaro o kndadax India thdil dhoq Srilanka. Brah kongweyn kngkawas 247 cida, Idia Kongcwey Wangcaw na bokong Ayo smkaol laqi niya miyax taw hini, snpeyyah hiya cidasediq Sngkaro o malix Poromnkyo mi knpriyox smlohay Bokyo da. Kndadax kongweyn 5 th dhoq 16 th, Sngkaro wangkwo mi Tanmiar wangkwo ddha dha o ini sangay mccbo, dhoq kngkawas 1521 Bodoya asotoy mniq qori msdalih Korongpo mtmay hiya. Qnhangan qnlhangan icil cida Kngkawas 1656 idas 5 diyax 12, heytay Netherlands o kmrmox cnbo mangal Korongpo. Kngkawas 1796 idas 2 diyax 15, heytay Ingkoko o kmrmox mangal Korongpo, mnhdo ka qnlhangan sediq Netherlands. Kngkawas 1802, Ingkoko mi Fransi ddha qnlhangan niyi pa moda psdho pbatas Patas Pnsdhowan Yamyeyn, wada mndongos bay ngalan dxral qnlhangan Ingkoko ka Srilanka. Msdalih jidayi saya近現代 Kngkawas 1948 idas 2 diyax 4, wada posa kari ka Srilanka balay bay snpeyyah Ingkoko dokorico, wada mnniqan dxral dhiya qmlahang dhiya nanaq Ta Ingkwosyey, smdho hangan Silan錫蘭. Kngkawas 1972 idas 5 diyax 22, knpriyox hangan qnlhangan Srilanka Konghkwo Kngkawas 1978 idas 8 diyax 16, smdho pkla borah keyngpo, knpriyox hangan qnlhangan Srilanka Minco Syakay Coyi Konghkwo. Mnccbo kcka qnlhangan ka Srilanka斯里蘭卡內戰 Poso tyawmo: Mnccbo kcka qnlhangan ka Srilanka Kngkawas 1983, spoda sediq Tanmiar mssli ka Pnsliyan Pahong Tora smatang dokorico phiyo qnlhangan dha nanaq, mniq dndolan Borapakalan mcbo heytay seyho, psporoq mccbo kcka qnlhangan ka Srilanka, India o smkaol heytay dmayaw seyho dha mdakar Pnsliyan Pahong Tora mi cnbo dhiya, kiya mi pkixon psdho ppatas mnhdo mccbo. Kiya mi wada mlatac kngkawas 1990 ka heytay India daw, smrading mtotoy mcbo Dongan ka Pnssliyan Tanah Tora, mniq Cyahona Pantaw phiyo 'Tanmiar Cngcweyn'. Mniq kngkawas 2002 idas 2, ddha dha o mniq Stkearmo psdho mddahor pbatas kingal mnhdo ana dhoq knowan mnhdo mccbo, kiya o ddha dha mniq mnhdo niyi o 6 kngkawas mnoda 8 pprngaw kari, ida ini dhoq ppangal kari, hiti balay daw Patas Pnsdhowan Mnhdo Mccbo Ana Knowan pa mntna so niqan ka hangan mi mnhoqil ka bnatas. Kngkawas 2006 idas 7 prading, seyho Srilanka o prading mqori dxral qnlhangan Pnsliyan Pahong Tora moda knbeyhing bay mccbo, kngkawas 2009 idas 1, dxral poso nniqan Pnsliyan Pahong Tora Cilinoci o wada dha ngalan. Idas 5 daw wada smrowa ini baka ka Pnsliyan Pahong Tora, wada bowan poniq mhoqil ka Borapakalan, mnhdo ka mccbo kcka Srilanka. Ti-ri Hniwan Srilanka taw o mntna bay nasi, mntna bay biyoq doriq ori, so kiya o niqan 'Biyoq Doriq Ucilong India' sonca dha lmawa ori. Wa mniq kcka ocilong India ka knkana tawyo niyi, tonarac daya ka Mongcyarawan; tokcka mi tohonac ka tobaraw brnox, oo bay lmiqo, todaya mi mkngaho ocilong ka brnox dxral; niqan dodox dwiyaq Adam. Todaya Srilanka pa mnmtilox sspriq brnox knkkarac, tohonac omnmtilox qyoxan qqhoni Knkkarac, tnkawas o kntlxan balay; toiwil tnkawas qnyoxan qsiya o 2000-3000 hawmi, tonarac daya o kndngowan balay, tnkawas qnyoxan qsiya o ya bay 1000 hawmi. Ceng-c 5,444Qtayi: Seyji Srilanka. Weynso qnlhangan ka soto Srilanka Kngkawas 2015 idas 4 diyax 28, wada moda snbarah keyngpo to19 ang Srilanka, pnwaya diyax iyax qpahan soto o 5 kngkawas, malo mn2 lmotoc phyowan soto. Babaw dokorico ka Srilanka daw ida kiya mtomal kcka Ta Ingkwosyey. Sing-ceng-cyo Qmnita: Singcng cyohwa Srilanka. Psnakan 9 sng mi 25 singcngcyo ka Srilanka: Cing-ci Qmnita: Keyjay Srilanka. Poso bay stmanan nngalan keyjay Srilanka ka coko btonox mqliyang mi pnhoma pnwalang, poso bay coko phmanan pnwalang o mray so payay, syangcyaw, hiyi beyhing sbiki, kahoy mi knoo bay nniqan mtilox rrmirihkeyjay ppnwalang; kiya mi qnlhangan dha poso bay coko pnwalang ka Silan tanah ociya, Srilanka o knkana qnlangan to3 knbeyhing pnyahan ociya qnlhangan ori, so kiya kcka qnlhangan o dndolan bay qori hnranan ociya. Qori so ssdhmaon rmiwaw nniqan dha pa mndongos balay ori, binaw kndadax kngkawas 2004 ocilong India beyhing rono cida wada danan mapa mneyras qsiya ocilong ka Srilanka, babaw na hiya daw wada knbeyhing bay snliqan niya kana ka mkngaho ocilong, qqpahan ssdhmaon rmiwaw o wada dndolan mlih ori da. Knhbrawan hiyi sediq mi snlhayan Qmnita: Knhbrawan hiyi sediq Srilanka mi snlhayan srilanka. Spoda snpowan kngkawas 1981, knhbrawan hiyi sediq Srilanka pa ya bay 14,850,001 hiyi, pndkanan knpinghwan km o niqan 226.3 hiyi sediq, poso bay minjoko o knkana Sngkaro joko o ya bay 73.8%, Tanmiar joko ka 18% (Kcka o tnhdilan sediq India ka 5.1%) mi sediq Moar ka 8.3%. 77% ka mnsinjya Sangcwobo Bo kyo, 15% ka mnsinjya India kyo, 7.5% ka mnsinjya Mosrim mi Koriscyang. Won-hwa Hniti jaysang qnlangan: · Anoradpora sngcng. · Gale alang cbiyaw mi qnalang pawrey niya. · Tanbora king byo. · Sngcng Kandy. · Alang cbiyaw Polonnarowa. · Alang cbiyaw Siciriyey. Pnyahan pnatas CIA 外交部 Tnhjil kari seejiq Watan Diro mtabog.</FORM>
    </S>
</TEXT>