<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Sri_Lanka" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Sri_Lanka" copyright="CC BY-SA" citation="Sri_Lanka. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Sri_Lanka" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Sri_Lanka, title = Sri_Lanka, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Sri_Lanka} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Sri Lanka = Gaga kska Yacow ka Sri lanka, 7 00 N, 81 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 65,610 sq km(hangan na o Tg122) (knlbanga dxgal o 64,630 sq km, knlbangan qsiya o 980 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 22.235 million hiyi. Gaga Colombo ka pusu alang paru, jiyax 4 idas 2 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Sri lanka ga wada sugan 43.50% ka dxgal qpahan, 29.40% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 27.10% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Maithripala Sirisena, pnaah hngkawas2015 idas 1 jiyax 9pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Sri Lanka = Srilanka Mincu Syakay Cuyi Konghkwo (Kari Sngkaro: ; kari Tanmiar: ; kari Ingkoku: Democratic Socialist Republic of Sri Lanka), splawa dha Srilanka (Kari Sngkaro: ŗ∑Āŗ∑ä‚Äćŗ∂Ľŗ∑ď ŗ∂Ĺŗ∂āŗ∂öŗ∑Źŗ∑Ä; kari Tanmiar: ŗģáŗģ≤ŗģôŗĮćŗģēŗĮą; kari Ingkoku: Sri Lanka). Srilanka u pnwaya murux 1 konghkwo, quri so seyji sotu u wa mniq Sricyayawatnaburakoto (slxan splawa 'Koto'), kiya mi keyjay sotu u wa mniq Korungpo. Hangan Hangan kari Hwan cbiyaw Srilanka ka Simhalauipa, dungus niya u 'Sediq Mptusa Rayung', dhuq saya kari Cyokoku Telu lmawa Srilanka pa pusu balay ka 'Sediq Sngkaro', kari dha ka splawa dha 'Kari Sngkaro'. Kari rudan cbiyaw Arapo u Sirandib, Songtay sbrahan hnang niya u 'SilanÁīįŤė≠' Mingtay u splawa dha 'SilanťĆęŤė≠'. Mniq kcka prpatas Bukyo pa, cbiyaw u splawa dha 'Tanah dong sara' ka Srilanka Kngkawas 1815 prading ngalan dxral qlhangan hwangcya mi Ingkoku ka qmlahang, mndungus bay hangan u splawa 'Ceylon', brahan kari Cyokoku Telu daw 'Silan. Kngkawas 1972 cida malix pnwaya bukung ka Silan, knpriyux hangan 'Srilanka Konghkwo'. Kngkawas 2011 cida seyhu Srilanka u pkla kari 'SilanťĆęŤė≠' ka pryuxun dha tmhangan 'Srilanka'. Ri-s Hayi qmita rikisi Srilanka. Kutyeyn, rikiri cong th. Brah kongweyn 5 th cida, sediq Sngkaro u kndadax India thdil dhuq Srilanka. Brah kongweyn kngkawas 247 cida, Idia Kongcwey Wangcaw na bukung Ayu smkaul laqi niya miyax taw hini, snpeyyah hiya cidasediq Sngkaro u malix Poromnkyo mi knpriyux smluhay Bukyo da. Kndadax kongweyn 5 th dhuq 16 th, Sngkaro wangkwo mi Tanmiar wangkwo ddha dha u ini sangay mccbu, dhuq kngkawas 1521 Budoya asutuy mniq quri msdalih Korungpo mtmay hiya. Qnhangan qnlhangan icil cida Kngkawas 1656 idas 5 diyax 12, heytay Netherlands u kmrmux cnbu mangal Korungpo. Kngkawas 1796 idas 2 diyax 15, heytay Ingkoku u kmrmux mangal Korungpo, mnhdu ka qnlhangan sediq Netherlands. Kngkawas 1802, Ingkoku mi Fransi ddha qnlhangan niyi pa muda psdhu pbatas Patas Pnsdhuwan Yamyeyn, wada mndungus bay ngalan dxral qnlhangan Ingkoku ka Srilanka. Msdalih jidayi sayaŤŅĎÁŹĺšĽ£ Kngkawas 1948 idas 2 diyax 4, wada pusa kari ka Srilanka balay bay snpeyyah Ingkoku dukuricu, wada mnniqan dxral dhiya qmlahang dhiya nanaq Ta Ingkwosyey, smdhu hangan SilanťĆęŤė≠. Kngkawas 1972 idas 5 diyax 22, knpriyux hangan qnlhangan Srilanka Konghkwo Kngkawas 1978 idas 8 diyax 16, smdhu pkla burah keyngpo, knpriyux hangan qnlhangan Srilanka Mincu Syakay Cuyi Konghkwo. Mnccbu kcka qnlhangan ka SrilankaśĖĮťáĆŤė≠Ść°ŚÖßśąį Pusu tyawmu: Mnccbu kcka qnlhangan ka Srilanka Kngkawas 1983, spuda sediq Tanmiar mssli ka Pnsliyan Pahung Tora smatang dukuricu phiyu qnlhangan dha nanaq, mniq dndulan Burapakalan mcbu heytay seyhu, pspuruq mccbu kcka qnlhangan ka Srilanka, India u smkaul heytay dmayaw seyhu dha mdakar Pnsliyan Pahung Tora mi cnbu dhiya, kiya mi pkixun psdhu ppatas mnhdu mccbu. Kiya mi wada mlatac kngkawas 1990 ka heytay India daw, smrading mtutuy mcbu Dungan ka Pnssliyan Tanah Tora, mniq Cyahuna Pantaw phiyu 'Tanmiar Cngcweyn'. Mniq kngkawas 2002 idas 2, ddha dha u mniq Stkearmo psdhu mddahur pbatas kingal mnhdu ana dhuq knuwan mnhdu mccbu, kiya u ddha dha mniq mnhdu niyi u 6 kngkawas mnuda 8 pprngaw kari, ida ini dhuq ppangal kari, hiti balay daw Patas Pnsdhuwan Mnhdu Mccbu Ana Knuwan pa mntna so niqan ka hangan mi mnhuqil ka bnatas. Kngkawas 2006 idas 7 prading, seyhu Srilanka u prading mquri dxral qnlhangan Pnsliyan Pahung Tora muda knbeyhing bay mccbu, kngkawas 2009 idas 1, dxral pusu nniqan Pnsliyan Pahung Tora Cilinoci u wada dha ngalan. Idas 5 daw wada smruwa ini baka ka Pnsliyan Pahung Tora, wada buwan puniq mhuqil ka Burapakalan, mnhdu ka mccbu kcka Srilanka. Ti-ri Hniwan Srilanka taw u mntna bay nasi, mntna bay biyuq doriq uri, so kiya u niqan 'Biyuq Doriq Ucilung India' sunca dha lmawa uri. Wa mniq kcka ucilung India ka knkana tawyu niyi, tunarac daya ka Mongcyarawan; tukcka mi tuhunac ka tubaraw brnux, ou bay lmiqu, tudaya mi mkngahu ucilung ka brnux dxral; niqan dudux dwiyaq Adam. Tudaya Srilanka pa mnmtilux sspriq brnux knkkarac, tuhunac umnmtilux qyuxan qqhuni Knkkarac, tnkawas u kntlxan balay; tuiwil tnkawas qnyuxan qsiya u 2000-3000 hawmi, tunarac daya u kndnguwan balay, tnkawas qnyuxan qsiya u ya bay 1000 hawmi. Ceng-c 5,444Qtayi: Seyji Srilanka. Weynso qnlhangan ka soto Srilanka Kngkawas 2015 idas 4 diyax 28, wada muda snbarah keyngpo tu19 ang Srilanka, pnwaya diyax iyax qpahan soto u 5 kngkawas, malu mn2 lmutuc phyuwan soto. Babaw dukuricu ka Srilanka daw ida kiya mtumal kcka Ta Ingkwosyey. Sing-ceng-cyu Qmnita: Singcng cyuhwa Srilanka. Psnakan 9 sng mi 25 singcngcyu ka Srilanka: Cing-ci Qmnita: Keyjay Srilanka. Pusu bay stmanan nngalan keyjay Srilanka ka cuko btunux mqliyang mi pnhuma pnwalang, pusu bay cuko phmanan pnwalang u mray so payay, syangcyaw, hiyi beyhing sbiki, kahuy mi knou bay nniqan mtilux rrmirihkeyjay ppnwalang; kiya mi qnlhangan dha pusu bay cuko pnwalang ka Silan tanah ociya, Srilanka u knkana qnlangan tu3 knbeyhing pnyahan ociya qnlhangan uri, so kiya kcka qnlhangan u dndulan bay quri hnranan ociya. Quri so ssdhmaun rmiwaw nniqan dha pa mndungus balay uri, binaw kndadax kngkawas 2004 ucilung India beyhing runu cida wada danan mapa mneyras qsiya ucilung ka Srilanka, babaw na hiya daw wada knbeyhing bay snliqan niya kana ka mkngahu ucilung, qqpahan ssdhmaun rmiwaw u wada dndulan mlih uri da. Knhbrawan hiyi sediq mi snlhayan Qmnita: Knhbrawan hiyi sediq Srilanka mi snlhayan srilanka. Spuda snpuwan kngkawas 1981, knhbrawan hiyi sediq Srilanka pa ya bay 14,850,001 hiyi, pndkanan knpinghwan km u niqan 226.3 hiyi sediq, pusu bay minjoku u knkana Sngkaro joku u ya bay 73.8%, Tanmiar joku ka 18% (Kcka u tnhdilan sediq India ka 5.1%) mi sediq Moar ka 8.3%. 77% ka mnsinjya Sangcwobu Bu kyo, 15% ka mnsinjya India kyo, 7.5% ka mnsinjya Musrim mi Kuriscyang. Wun-hwa Hniti jaysang qnlangan: ¬∑ Anuradpura sngcng. ¬∑ Gale alang cbiyaw mi qnalang pawrey niya. ¬∑ Tanbura king byo. ¬∑ Sngcng Kandy. ¬∑ Alang cbiyaw Polonnaruwa. ¬∑ Alang cbiyaw Siciriyey. Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ® Tnhjil kari seejiq Watan Diro mtabug.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= s…ĺi lanka = gaga kska ja ¶ow ka s…ĺi lanka, * ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o **,*** sq km(ńßaŇčan na o tg***) (knlbaŇča dxgal o **,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **.*** million ńßiji. gaga  ¶olombo ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax * idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal s…ĺi lanka ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka maitńß…ĺipala si…ĺis…ôna, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax *pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = s…ĺi lanka = s…ĺilanka min ¶u sjakaj  ¶uji koŇčńßkwo (ka…ĺi sŇčka…ĺo: ; ka…ĺi tanmia…ĺ: ; ka…ĺi iŇčkoku: d…ômo ¶…ĺati ¶ so ¶ialist …ĺ…ôpubli ¶ o* s…ĺi lanka), splawa dńßa s…ĺilanka (ka…ĺi sŇčka…ĺo: ***** *****; ka…ĺi tanmia…ĺ: ******; ka…ĺi iŇčkoku: s…ĺi lanka). s…ĺilanka u pnwaja mu…ĺux * koŇčńßkwo, qu…ĺi so s…ô…üi sotu u wa mniq s…ĺi ¶jajawatnabu…ĺakoto (slxan splawa 'koto'), kija mi k…ô…üaj sotu u wa mniq ko…ĺuŇčpo. ńßaŇčan ńßaŇčan ka…ĺi ńßwan  ¶bijaw s…ĺilanka ka simńßalauipa, duŇčus nija u 's…ôdiq mptusa …ĺajuŇč', dńßuq saja ka…ĺi  ¶jokoku t…ôlu lmawa s…ĺilanka pa pusu balaj ka 's…ôdiq sŇčka…ĺo', ka…ĺi dńßa ka splawa dńßa 'ka…ĺi sŇčka…ĺo'. ka…ĺi …ĺudan  ¶bijaw a…ĺapo u si…ĺandib, soŇčtaj sb…ĺańßan ńßnaŇč nija u 'silan**' miŇčtaj u splawa dńßa 'silan**'. mniq k ¶ka p…ĺpatas bukjo pa,  ¶bijaw u splawa dńßa 'tanańß doŇč sa…ĺa' ka s…ĺilanka kŇčkawas **** p…ĺadiŇč Ňčalan dx…ĺal qlńßaŇčan ńßwaŇč ¶ja mi iŇčkoku ka qmlańßaŇč, mnduŇčus baj ńßaŇčan u splawa ' ¶…ôlon', b…ĺańßan ka…ĺi  ¶jokoku t…ôlu daw 'silan. kŇčkawas ****  ¶ida malix pnwaja bukuŇč ka silan, knp…ĺijux ńßaŇčan 's…ĺilanka koŇčńßkwo'. kŇčkawas ****  ¶ida s…ôńßu s…ĺilanka u pkla ka…ĺi 'silan**' ka p…ĺjuxun dńßa tmńßaŇčan 's…ĺilanka'. …ĺi-s ńßaji qmita …ĺikisi s…ĺilanka. kutj…ôn, …ĺiki…ĺi  ¶oŇč tńß. b…ĺańß koŇčw…ôn * tńß  ¶ida, s…ôdiq sŇčka…ĺo u kndadax india tńßdil dńßuq s…ĺilanka. b…ĺańß koŇčw…ôn kŇčkawas ***  ¶ida, idia koŇč ¶w…ô waŇč ¶aw na bukuŇč aju smkaul laqi nija mijax taw ńßini, snp…ôjańß ńßija  ¶idas…ôdiq sŇčka…ĺo u malix po…ĺomnkjo mi knp…ĺijux smluńßaj bukjo da. kndadax koŇčw…ôn * tńß dńßuq ** tńß, sŇčka…ĺo waŇčkwo mi tanmia…ĺ waŇčkwo ddńßa dńßa u ini saŇčaj m ¶ ¶bu, dńßuq kŇčkawas **** budoja asutuj mniq qu…ĺi msdalińß ko…ĺuŇčpo mtmaj ńßija. qnńßaŇčan qnlńßaŇčan i ¶il  ¶ida kŇčkawas **** idas * dijax **, ńß…ôtaj n…ôtńß…ô…ĺlands u km…ĺmux  ¶nbu maŇčal ko…ĺuŇčpo. kŇčkawas **** idas * dijax **, ńß…ôtaj iŇčkoku u km…ĺmux maŇčal ko…ĺuŇčpo, mnńßdu ka qnlńßaŇčan s…ôdiq n…ôtńß…ô…ĺlands. kŇčkawas ****, iŇčkoku mi *…ĺansi ddńßa qnlńßaŇčan niji pa muda psdńßu pbatas patas pnsdńßuwan jamj…ôn, wada mnduŇčus baj Ňčalan dx…ĺal qnlńßaŇčan iŇčkoku ka s…ĺilanka. msdalińß …üidaji saja*** kŇčkawas **** idas * dijax *, wada pusa ka…ĺi ka s…ĺilanka balaj baj snp…ôjańß iŇčkoku duku…ĺi ¶u, wada mnniqan dx…ĺal dńßija qmlańßaŇč dńßija nanaq ta iŇčkwosj…ô, smdńßu ńßaŇčan silan**. kŇčkawas **** idas * dijax **, knp…ĺijux ńßaŇčan qnlńßaŇčan s…ĺilanka koŇčńßkwo kŇčkawas **** idas * dijax **, smdńßu pkla bu…ĺańß k…ôŇčpo, knp…ĺijux ńßaŇčan qnlńßaŇčan s…ĺilanka min ¶u sjakaj  ¶uji koŇčńßkwo. mn ¶ ¶bu k ¶ka qnlńßaŇčan ka s…ĺilanka****** pusu tjawmu: mn ¶ ¶bu k ¶ka qnlńßaŇčan ka s…ĺilanka kŇčkawas ****, spuda s…ôdiq tanmia…ĺ mssli ka pnslijan pańßuŇč to…ĺa smataŇč duku…ĺi ¶u pńßiju qnlńßaŇčan dńßa nanaq, mniq dndulan bu…ĺapakalan m ¶bu ńß…ôtaj s…ôńßu, pspu…ĺuq m ¶ ¶bu k ¶ka qnlńßaŇčan ka s…ĺilanka, india u smkaul ńß…ôtaj dmajaw s…ôńßu dńßa mdaka…ĺ pnslijan pańßuŇč to…ĺa mi  ¶nbu dńßija, kija mi pkixun psdńßu ppatas mnńßdu m ¶ ¶bu. kija mi wada mlata ¶ kŇčkawas **** ka ńß…ôtaj india daw, sm…ĺadiŇč mtutuj m ¶bu duŇčan ka pnsslijan tanańß to…ĺa, mniq  ¶jańßuna pantaw pńßiju 'tanmia…ĺ  ¶Ňč ¶w…ôn'. mniq kŇčkawas **** idas *, ddńßa dńßa u mniq stk…ôa…ĺmo psdńßu mddańßu…ĺ pbatas kiŇčal mnńßdu ana dńßuq knuwan mnńßdu m ¶ ¶bu, kija u ddńßa dńßa mniq mnńßdu niji u * kŇčkawas mnuda * pp…ĺŇčaw ka…ĺi, ida ini dńßuq ppaŇčal ka…ĺi, ńßiti balaj daw patas pnsdńßuwan mnńßdu m ¶ ¶bu ana knuwan pa mntna so niqan ka ńßaŇčan mi mnńßuqil ka bnatas. kŇčkawas **** idas * p…ĺadiŇč, s…ôńßu s…ĺilanka u p…ĺadiŇč mqu…ĺi dx…ĺal qnlńßaŇčan pnslijan pańßuŇč to…ĺa muda knb…ôńßiŇč baj m ¶ ¶bu, kŇčkawas **** idas *, dx…ĺal pusu nniqan pnslijan pańßuŇč to…ĺa  ¶ilino ¶i u wada dńßa Ňčalan. idas * daw wada sm…ĺuwa ini baka ka pnslijan pańßuŇč to…ĺa, wada buwan puniq mńßuqil ka bu…ĺapakalan, mnńßdu ka m ¶ ¶bu k ¶ka s…ĺilanka. ti-…ĺi ńßniwan s…ĺilanka taw u mntna baj nasi, mntna baj bijuq do…ĺiq u…ĺi, so kija u niqan 'bijuq do…ĺiq u ¶iluŇč india' sun ¶a dńßa lmawa u…ĺi. wa mniq k ¶ka u ¶iluŇč india ka knkana tawju niji, tuna…ĺa ¶ daja ka moŇč ¶ja…ĺawan; tuk ¶ka mi tuńßuna ¶ ka tuba…ĺaw b…ĺnux, ou baj lmiqu, tudaja mi mkŇčańßu u ¶iluŇč ka b…ĺnux dx…ĺal; niqan dudux dwijaq adam. tudaja s…ĺilanka pa mnmtilux ssp…ĺiq b…ĺnux knkka…ĺa ¶, tuńßuna ¶ umnmtilux qjuxan qqńßuni knkka…ĺa ¶, tnkawas u kntlxan balaj; tuiwil tnkawas qnjuxan qsija u ****-**** ńßawmi, tuna…ĺa ¶ daja u kndŇčuwan balaj, tnkawas qnjuxan qsija u ja baj **** ńßawmi.  ¶…ôŇč- ¶ *,***qtaji: s…ô…üi s…ĺilanka. w…ônso qnlńßaŇčan ka soto s…ĺilanka kŇčkawas **** idas * dijax **, wada muda snba…ĺańß k…ôŇčpo tu** aŇč s…ĺilanka, pnwaja dijax ijax qpańßan soto u * kŇčkawas, malu mn* lmutu ¶ pńßjuwan soto. babaw duku…ĺi ¶u ka s…ĺilanka daw ida kija mtumal k ¶ka ta iŇčkwosj…ô. siŇč- ¶…ôŇč- ¶ju qmnita: siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa s…ĺilanka. psnakan * sŇč mi ** siŇč ¶Ňč ¶ju ka s…ĺilanka:  ¶iŇč- ¶i qmnita: k…ô…üaj s…ĺilanka. pusu baj stmanan nŇčalan k…ô…üaj s…ĺilanka ka  ¶uko btunux mqlijaŇč mi pnńßuma pnwalaŇč, pusu baj  ¶uko pńßmanan pnwalaŇč u m…ĺaj so pajaj, sjaŇč ¶jaw, ńßiji b…ôńßiŇč sbiki, kańßuj mi knou baj nniqan mtilux …ĺ…ĺmi…ĺińßk…ô…üaj ppnwalaŇč; kija mi qnlńßaŇčan dńßa pusu baj  ¶uko pnwalaŇč ka silan tanańß o ¶ija, s…ĺilanka u knkana qnlaŇčan tu* knb…ôńßiŇč pnjańßan o ¶ija qnlńßaŇčan u…ĺi, so kija k ¶ka qnlńßaŇčan u dndulan baj qu…ĺi ńßn…ĺanan o ¶ija. qu…ĺi so ssdńßmaun …ĺmiwaw nniqan dńßa pa mnduŇčus balaj u…ĺi, binaw kndadax kŇčkawas **** u ¶iluŇč india b…ôńßiŇč …ĺunu  ¶ida wada danan mapa mn…ô…ĺas qsija u ¶iluŇč ka s…ĺilanka, babaw na ńßija daw wada knb…ôńßiŇč baj snliqan nija kana ka mkŇčańßu u ¶iluŇč, qqpańßan ssdńßmaun …ĺmiwaw u wada dndulan mlińß u…ĺi da. knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq mi snlńßajan qmnita: knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq s…ĺilanka mi snlńßajan s…ĺilanka. spuda snpuwan kŇčkawas ****, knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq s…ĺilanka pa ja baj **,***,*** ńßiji, pndkanan knpiŇčńßwan km u niqan ***.* ńßiji s…ôdiq, pusu baj min…üoku u knkana sŇčka…ĺo …üoku u ja baj **.*%, tanmia…ĺ …üoku ka **% (k ¶ka u tnńßdilan s…ôdiq india ka *.*%) mi s…ôdiq moa…ĺ ka *.*%. **% ka mnsin…üja saŇč ¶wobu bu kjo, **% ka mnsin…üja india kjo, *.*% ka mnsin…üja mus…ĺim mi ku…ĺis ¶jaŇč. wun-ńßwa ńßniti …üajsaŇč qnlaŇčan: * anu…ĺadpu…ĺa sŇč ¶Ňč. * gal…ô alaŇč  ¶bijaw mi qnalaŇč paw…ĺ…ô nija. * tanbu…ĺa kiŇč bjo. * sŇč ¶Ňč kandj. * alaŇč  ¶bijaw polonna…ĺuwa. * alaŇč  ¶bijaw si ¶i…ĺij…ô. pnjańßan pnatas  ¶ia *** tnńß…üil ka…ĺi s…ô…ô…üiq watan di…ĺo mtabug.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Sri Lanka = Gaga kska Yacow ka Sri lanka, 7 00 N, 81 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 65,610 sq km(hangan na o Tg122) (knlbanga dxgal o 64,630 sq km, knlbangan qsiya o 980 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 22.235 million hiyi. Gaga Colombo ka pusu alang paru, jiyax 4 idas 2 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Sri lanka ga wada sugan 43.50% ka dxgal qpahan, 29.40% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 27.10% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Maithripala Sirisena, pnaah hngkawas2015 idas 1 jiyax 9pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Sri Lanka = Srilanka Mincu Syakay Cuyi Konghkwo (Kari Sngkaro: ; kari Tanmiar: ; kari Ingkoku: Democratic Socialist Republic of Sri Lanka), splawa dha Srilanka (Kari Sngkaro: ŗ∑Āŗ∑ä‚Äćŗ∂Ľŗ∑ď ŗ∂Ĺŗ∂āŗ∂öŗ∑Źŗ∑Ä; kari Tanmiar: ŗģáŗģ≤ŗģôŗĮćŗģēŗĮą; kari Ingkoku: Sri Lanka). Srilanka u pnwaya murux 1 konghkwo, quri so seyji sotu u wa mniq Sricyayawatnaburakoto (slxan splawa 'Koto'), kiya mi keyjay sotu u wa mniq Korungpo. Hangan Hangan kari Hwan cbiyaw Srilanka ka Simhalauipa, dungus niya u 'Sediq Mptusa Rayung', dhuq saya kari Cyokoku Telu lmawa Srilanka pa pusu balay ka 'Sediq Sngkaro', kari dha ka splawa dha 'Kari Sngkaro'. Kari rudan cbiyaw Arapo u Sirandib, Songtay sbrahan hnang niya u 'SilanÁīįŤė≠' Mingtay u splawa dha 'SilanťĆęŤė≠'. Mniq kcka prpatas Bukyo pa, cbiyaw u splawa dha 'Tanah dong sara' ka Srilanka Kngkawas 1815 prading ngalan dxral qlhangan hwangcya mi Ingkoku ka qmlahang, mndungus bay hangan u splawa 'Ceylon', brahan kari Cyokoku Telu daw 'Silan. Kngkawas 1972 cida malix pnwaya bukung ka Silan, knpriyux hangan 'Srilanka Konghkwo'. Kngkawas 2011 cida seyhu Srilanka u pkla kari 'SilanťĆęŤė≠' ka pryuxun dha tmhangan 'Srilanka'. Ri-s Hayi qmita rikisi Srilanka. Kutyeyn, rikiri cong th. Brah kongweyn 5 th cida, sediq Sngkaro u kndadax India thdil dhuq Srilanka. Brah kongweyn kngkawas 247 cida, Idia Kongcwey Wangcaw na bukung Ayu smkaul laqi niya miyax taw hini, snpeyyah hiya cidasediq Sngkaro u malix Poromnkyo mi knpriyux smluhay Bukyo da. Kndadax kongweyn 5 th dhuq 16 th, Sngkaro wangkwo mi Tanmiar wangkwo ddha dha u ini sangay mccbu, dhuq kngkawas 1521 Budoya asutuy mniq quri msdalih Korungpo mtmay hiya. Qnhangan qnlhangan icil cida Kngkawas 1656 idas 5 diyax 12, heytay Netherlands u kmrmux cnbu mangal Korungpo. Kngkawas 1796 idas 2 diyax 15, heytay Ingkoku u kmrmux mangal Korungpo, mnhdu ka qnlhangan sediq Netherlands. Kngkawas 1802, Ingkoku mi Fransi ddha qnlhangan niyi pa muda psdhu pbatas Patas Pnsdhuwan Yamyeyn, wada mndungus bay ngalan dxral qnlhangan Ingkoku ka Srilanka. Msdalih jidayi sayaŤŅĎÁŹĺšĽ£ Kngkawas 1948 idas 2 diyax 4, wada pusa kari ka Srilanka balay bay snpeyyah Ingkoku dukuricu, wada mnniqan dxral dhiya qmlahang dhiya nanaq Ta Ingkwosyey, smdhu hangan SilanťĆęŤė≠. Kngkawas 1972 idas 5 diyax 22, knpriyux hangan qnlhangan Srilanka Konghkwo Kngkawas 1978 idas 8 diyax 16, smdhu pkla burah keyngpo, knpriyux hangan qnlhangan Srilanka Mincu Syakay Cuyi Konghkwo. Mnccbu kcka qnlhangan ka SrilankaśĖĮťáĆŤė≠Ść°ŚÖßśąį Pusu tyawmu: Mnccbu kcka qnlhangan ka Srilanka Kngkawas 1983, spuda sediq Tanmiar mssli ka Pnsliyan Pahung Tora smatang dukuricu phiyu qnlhangan dha nanaq, mniq dndulan Burapakalan mcbu heytay seyhu, pspuruq mccbu kcka qnlhangan ka Srilanka, India u smkaul heytay dmayaw seyhu dha mdakar Pnsliyan Pahung Tora mi cnbu dhiya, kiya mi pkixun psdhu ppatas mnhdu mccbu. Kiya mi wada mlatac kngkawas 1990 ka heytay India daw, smrading mtutuy mcbu Dungan ka Pnssliyan Tanah Tora, mniq Cyahuna Pantaw phiyu 'Tanmiar Cngcweyn'. Mniq kngkawas 2002 idas 2, ddha dha u mniq Stkearmo psdhu mddahur pbatas kingal mnhdu ana dhuq knuwan mnhdu mccbu, kiya u ddha dha mniq mnhdu niyi u 6 kngkawas mnuda 8 pprngaw kari, ida ini dhuq ppangal kari, hiti balay daw Patas Pnsdhuwan Mnhdu Mccbu Ana Knuwan pa mntna so niqan ka hangan mi mnhuqil ka bnatas. Kngkawas 2006 idas 7 prading, seyhu Srilanka u prading mquri dxral qnlhangan Pnsliyan Pahung Tora muda knbeyhing bay mccbu, kngkawas 2009 idas 1, dxral pusu nniqan Pnsliyan Pahung Tora Cilinoci u wada dha ngalan. Idas 5 daw wada smruwa ini baka ka Pnsliyan Pahung Tora, wada buwan puniq mhuqil ka Burapakalan, mnhdu ka mccbu kcka Srilanka. Ti-ri Hniwan Srilanka taw u mntna bay nasi, mntna bay biyuq doriq uri, so kiya u niqan 'Biyuq Doriq Ucilung India' sunca dha lmawa uri. Wa mniq kcka ucilung India ka knkana tawyu niyi, tunarac daya ka Mongcyarawan; tukcka mi tuhunac ka tubaraw brnux, ou bay lmiqu, tudaya mi mkngahu ucilung ka brnux dxral; niqan dudux dwiyaq Adam. Tudaya Srilanka pa mnmtilux sspriq brnux knkkarac, tuhunac umnmtilux qyuxan qqhuni Knkkarac, tnkawas u kntlxan balay; tuiwil tnkawas qnyuxan qsiya u 2000-3000 hawmi, tunarac daya u kndnguwan balay, tnkawas qnyuxan qsiya u ya bay 1000 hawmi. Ceng-c 5,444Qtayi: Seyji Srilanka. Weynso qnlhangan ka soto Srilanka Kngkawas 2015 idas 4 diyax 28, wada muda snbarah keyngpo tu19 ang Srilanka, pnwaya diyax iyax qpahan soto u 5 kngkawas, malu mn2 lmutuc phyuwan soto. Babaw dukuricu ka Srilanka daw ida kiya mtumal kcka Ta Ingkwosyey. Sing-ceng-cyu Qmnita: Singcng cyuhwa Srilanka. Psnakan 9 sng mi 25 singcngcyu ka Srilanka: Cing-ci Qmnita: Keyjay Srilanka. Pusu bay stmanan nngalan keyjay Srilanka ka cuko btunux mqliyang mi pnhuma pnwalang, pusu bay cuko phmanan pnwalang u mray so payay, syangcyaw, hiyi beyhing sbiki, kahuy mi knou bay nniqan mtilux rrmirihkeyjay ppnwalang; kiya mi qnlhangan dha pusu bay cuko pnwalang ka Silan tanah ociya, Srilanka u knkana qnlangan tu3 knbeyhing pnyahan ociya qnlhangan uri, so kiya kcka qnlhangan u dndulan bay quri hnranan ociya. Quri so ssdhmaun rmiwaw nniqan dha pa mndungus balay uri, binaw kndadax kngkawas 2004 ucilung India beyhing runu cida wada danan mapa mneyras qsiya ucilung ka Srilanka, babaw na hiya daw wada knbeyhing bay snliqan niya kana ka mkngahu ucilung, qqpahan ssdhmaun rmiwaw u wada dndulan mlih uri da. Knhbrawan hiyi sediq mi snlhayan Qmnita: Knhbrawan hiyi sediq Srilanka mi snlhayan srilanka. Spuda snpuwan kngkawas 1981, knhbrawan hiyi sediq Srilanka pa ya bay 14,850,001 hiyi, pndkanan knpinghwan km u niqan 226.3 hiyi sediq, pusu bay minjoku u knkana Sngkaro joku u ya bay 73.8%, Tanmiar joku ka 18% (Kcka u tnhdilan sediq India ka 5.1%) mi sediq Moar ka 8.3%. 77% ka mnsinjya Sangcwobu Bu kyo, 15% ka mnsinjya India kyo, 7.5% ka mnsinjya Musrim mi Kuriscyang. Wun-hwa Hniti jaysang qnlangan: ¬∑ Anuradpura sngcng. ¬∑ Gale alang cbiyaw mi qnalang pawrey niya. ¬∑ Tanbura king byo. ¬∑ Sngcng Kandy. ¬∑ Alang cbiyaw Polonnaruwa. ¬∑ Alang cbiyaw Siciriyey. Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ® Tnhjil kari seejiq Watan Diro mtabug.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= s…ĺi lanka = gaga kska ja ¶ow ka s…ĺi lanka, * ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o **,*** sq km(ńßaŇčan na o tg***) (knlbaŇča dxgal o **,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **.*** million ńßiji. gaga  ¶olombo ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax * idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal s…ĺi lanka ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka maitńß…ĺipala si…ĺis…ôna, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax *pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = s…ĺi lanka = s…ĺilanka min ¶u sjakaj  ¶uji koŇčńßkwo (ka…ĺi sŇčka…ĺo: ; ka…ĺi tanmia…ĺ: ; ka…ĺi iŇčkoku: d…ômo ¶…ĺati ¶ so ¶ialist …ĺ…ôpubli ¶ o* s…ĺi lanka), splawa dńßa s…ĺilanka (ka…ĺi sŇčka…ĺo: ***** *****; ka…ĺi tanmia…ĺ: ******; ka…ĺi iŇčkoku: s…ĺi lanka). s…ĺilanka u pnwaja mu…ĺux * koŇčńßkwo, qu…ĺi so s…ô…üi sotu u wa mniq s…ĺi ¶jajawatnabu…ĺakoto (slxan splawa 'koto'), kija mi k…ô…üaj sotu u wa mniq ko…ĺuŇčpo. ńßaŇčan ńßaŇčan ka…ĺi ńßwan  ¶bijaw s…ĺilanka ka simńßalauipa, duŇčus nija u 's…ôdiq mptusa …ĺajuŇč', dńßuq saja ka…ĺi  ¶jokoku t…ôlu lmawa s…ĺilanka pa pusu balaj ka 's…ôdiq sŇčka…ĺo', ka…ĺi dńßa ka splawa dńßa 'ka…ĺi sŇčka…ĺo'. ka…ĺi …ĺudan  ¶bijaw a…ĺapo u si…ĺandib, soŇčtaj sb…ĺańßan ńßnaŇč nija u 'silan**' miŇčtaj u splawa dńßa 'silan**'. mniq k ¶ka p…ĺpatas bukjo pa,  ¶bijaw u splawa dńßa 'tanańß doŇč sa…ĺa' ka s…ĺilanka kŇčkawas **** p…ĺadiŇč Ňčalan dx…ĺal qlńßaŇčan ńßwaŇč ¶ja mi iŇčkoku ka qmlańßaŇč, mnduŇčus baj ńßaŇčan u splawa ' ¶…ôlon', b…ĺańßan ka…ĺi  ¶jokoku t…ôlu daw 'silan. kŇčkawas ****  ¶ida malix pnwaja bukuŇč ka silan, knp…ĺijux ńßaŇčan 's…ĺilanka koŇčńßkwo'. kŇčkawas ****  ¶ida s…ôńßu s…ĺilanka u pkla ka…ĺi 'silan**' ka p…ĺjuxun dńßa tmńßaŇčan 's…ĺilanka'. …ĺi-s ńßaji qmita …ĺikisi s…ĺilanka. kutj…ôn, …ĺiki…ĺi  ¶oŇč tńß. b…ĺańß koŇčw…ôn * tńß  ¶ida, s…ôdiq sŇčka…ĺo u kndadax india tńßdil dńßuq s…ĺilanka. b…ĺańß koŇčw…ôn kŇčkawas ***  ¶ida, idia koŇč ¶w…ô waŇč ¶aw na bukuŇč aju smkaul laqi nija mijax taw ńßini, snp…ôjańß ńßija  ¶idas…ôdiq sŇčka…ĺo u malix po…ĺomnkjo mi knp…ĺijux smluńßaj bukjo da. kndadax koŇčw…ôn * tńß dńßuq ** tńß, sŇčka…ĺo waŇčkwo mi tanmia…ĺ waŇčkwo ddńßa dńßa u ini saŇčaj m ¶ ¶bu, dńßuq kŇčkawas **** budoja asutuj mniq qu…ĺi msdalińß ko…ĺuŇčpo mtmaj ńßija. qnńßaŇčan qnlńßaŇčan i ¶il  ¶ida kŇčkawas **** idas * dijax **, ńß…ôtaj n…ôtńß…ô…ĺlands u km…ĺmux  ¶nbu maŇčal ko…ĺuŇčpo. kŇčkawas **** idas * dijax **, ńß…ôtaj iŇčkoku u km…ĺmux maŇčal ko…ĺuŇčpo, mnńßdu ka qnlńßaŇčan s…ôdiq n…ôtńß…ô…ĺlands. kŇčkawas ****, iŇčkoku mi *…ĺansi ddńßa qnlńßaŇčan niji pa muda psdńßu pbatas patas pnsdńßuwan jamj…ôn, wada mnduŇčus baj Ňčalan dx…ĺal qnlńßaŇčan iŇčkoku ka s…ĺilanka. msdalińß …üidaji saja*** kŇčkawas **** idas * dijax *, wada pusa ka…ĺi ka s…ĺilanka balaj baj snp…ôjańß iŇčkoku duku…ĺi ¶u, wada mnniqan dx…ĺal dńßija qmlańßaŇč dńßija nanaq ta iŇčkwosj…ô, smdńßu ńßaŇčan silan**. kŇčkawas **** idas * dijax **, knp…ĺijux ńßaŇčan qnlńßaŇčan s…ĺilanka koŇčńßkwo kŇčkawas **** idas * dijax **, smdńßu pkla bu…ĺańß k…ôŇčpo, knp…ĺijux ńßaŇčan qnlńßaŇčan s…ĺilanka min ¶u sjakaj  ¶uji koŇčńßkwo. mn ¶ ¶bu k ¶ka qnlńßaŇčan ka s…ĺilanka****** pusu tjawmu: mn ¶ ¶bu k ¶ka qnlńßaŇčan ka s…ĺilanka kŇčkawas ****, spuda s…ôdiq tanmia…ĺ mssli ka pnslijan pańßuŇč to…ĺa smataŇč duku…ĺi ¶u pńßiju qnlńßaŇčan dńßa nanaq, mniq dndulan bu…ĺapakalan m ¶bu ńß…ôtaj s…ôńßu, pspu…ĺuq m ¶ ¶bu k ¶ka qnlńßaŇčan ka s…ĺilanka, india u smkaul ńß…ôtaj dmajaw s…ôńßu dńßa mdaka…ĺ pnslijan pańßuŇč to…ĺa mi  ¶nbu dńßija, kija mi pkixun psdńßu ppatas mnńßdu m ¶ ¶bu. kija mi wada mlata ¶ kŇčkawas **** ka ńß…ôtaj india daw, sm…ĺadiŇč mtutuj m ¶bu duŇčan ka pnsslijan tanańß to…ĺa, mniq  ¶jańßuna pantaw pńßiju 'tanmia…ĺ  ¶Ňč ¶w…ôn'. mniq kŇčkawas **** idas *, ddńßa dńßa u mniq stk…ôa…ĺmo psdńßu mddańßu…ĺ pbatas kiŇčal mnńßdu ana dńßuq knuwan mnńßdu m ¶ ¶bu, kija u ddńßa dńßa mniq mnńßdu niji u * kŇčkawas mnuda * pp…ĺŇčaw ka…ĺi, ida ini dńßuq ppaŇčal ka…ĺi, ńßiti balaj daw patas pnsdńßuwan mnńßdu m ¶ ¶bu ana knuwan pa mntna so niqan ka ńßaŇčan mi mnńßuqil ka bnatas. kŇčkawas **** idas * p…ĺadiŇč, s…ôńßu s…ĺilanka u p…ĺadiŇč mqu…ĺi dx…ĺal qnlńßaŇčan pnslijan pańßuŇč to…ĺa muda knb…ôńßiŇč baj m ¶ ¶bu, kŇčkawas **** idas *, dx…ĺal pusu nniqan pnslijan pańßuŇč to…ĺa  ¶ilino ¶i u wada dńßa Ňčalan. idas * daw wada sm…ĺuwa ini baka ka pnslijan pańßuŇč to…ĺa, wada buwan puniq mńßuqil ka bu…ĺapakalan, mnńßdu ka m ¶ ¶bu k ¶ka s…ĺilanka. ti-…ĺi ńßniwan s…ĺilanka taw u mntna baj nasi, mntna baj bijuq do…ĺiq u…ĺi, so kija u niqan 'bijuq do…ĺiq u ¶iluŇč india' sun ¶a dńßa lmawa u…ĺi. wa mniq k ¶ka u ¶iluŇč india ka knkana tawju niji, tuna…ĺa ¶ daja ka moŇč ¶ja…ĺawan; tuk ¶ka mi tuńßuna ¶ ka tuba…ĺaw b…ĺnux, ou baj lmiqu, tudaja mi mkŇčańßu u ¶iluŇč ka b…ĺnux dx…ĺal; niqan dudux dwijaq adam. tudaja s…ĺilanka pa mnmtilux ssp…ĺiq b…ĺnux knkka…ĺa ¶, tuńßuna ¶ umnmtilux qjuxan qqńßuni knkka…ĺa ¶, tnkawas u kntlxan balaj; tuiwil tnkawas qnjuxan qsija u ****-**** ńßawmi, tuna…ĺa ¶ daja u kndŇčuwan balaj, tnkawas qnjuxan qsija u ja baj **** ńßawmi.  ¶…ôŇč- ¶ *,***qtaji: s…ô…üi s…ĺilanka. w…ônso qnlńßaŇčan ka soto s…ĺilanka kŇčkawas **** idas * dijax **, wada muda snba…ĺańß k…ôŇčpo tu** aŇč s…ĺilanka, pnwaja dijax ijax qpańßan soto u * kŇčkawas, malu mn* lmutu ¶ pńßjuwan soto. babaw duku…ĺi ¶u ka s…ĺilanka daw ida kija mtumal k ¶ka ta iŇčkwosj…ô. siŇč- ¶…ôŇč- ¶ju qmnita: siŇč ¶Ňč  ¶juńßwa s…ĺilanka. psnakan * sŇč mi ** siŇč ¶Ňč ¶ju ka s…ĺilanka:  ¶iŇč- ¶i qmnita: k…ô…üaj s…ĺilanka. pusu baj stmanan nŇčalan k…ô…üaj s…ĺilanka ka  ¶uko btunux mqlijaŇč mi pnńßuma pnwalaŇč, pusu baj  ¶uko pńßmanan pnwalaŇč u m…ĺaj so pajaj, sjaŇč ¶jaw, ńßiji b…ôńßiŇč sbiki, kańßuj mi knou baj nniqan mtilux …ĺ…ĺmi…ĺińßk…ô…üaj ppnwalaŇč; kija mi qnlńßaŇčan dńßa pusu baj  ¶uko pnwalaŇč ka silan tanańß o ¶ija, s…ĺilanka u knkana qnlaŇčan tu* knb…ôńßiŇč pnjańßan o ¶ija qnlńßaŇčan u…ĺi, so kija k ¶ka qnlńßaŇčan u dndulan baj qu…ĺi ńßn…ĺanan o ¶ija. qu…ĺi so ssdńßmaun …ĺmiwaw nniqan dńßa pa mnduŇčus balaj u…ĺi, binaw kndadax kŇčkawas **** u ¶iluŇč india b…ôńßiŇč …ĺunu  ¶ida wada danan mapa mn…ô…ĺas qsija u ¶iluŇč ka s…ĺilanka, babaw na ńßija daw wada knb…ôńßiŇč baj snliqan nija kana ka mkŇčańßu u ¶iluŇč, qqpańßan ssdńßmaun …ĺmiwaw u wada dndulan mlińß u…ĺi da. knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq mi snlńßajan qmnita: knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq s…ĺilanka mi snlńßajan s…ĺilanka. spuda snpuwan kŇčkawas ****, knńßb…ĺawan ńßiji s…ôdiq s…ĺilanka pa ja baj **,***,*** ńßiji, pndkanan knpiŇčńßwan km u niqan ***.* ńßiji s…ôdiq, pusu baj min…üoku u knkana sŇčka…ĺo …üoku u ja baj **.*%, tanmia…ĺ …üoku ka **% (k ¶ka u tnńßdilan s…ôdiq india ka *.*%) mi s…ôdiq moa…ĺ ka *.*%. **% ka mnsin…üja saŇč ¶wobu bu kjo, **% ka mnsin…üja india kjo, *.*% ka mnsin…üja mus…ĺim mi ku…ĺis ¶jaŇč. wun-ńßwa ńßniti …üajsaŇč qnlaŇčan: * anu…ĺadpu…ĺa sŇč ¶Ňč. * gal…ô alaŇč  ¶bijaw mi qnalaŇč paw…ĺ…ô nija. * tanbu…ĺa kiŇč bjo. * sŇč ¶Ňč kandj. * alaŇč  ¶bijaw polonna…ĺuwa. * alaŇč  ¶bijaw si ¶i…ĺij…ô. pnjańßan pnatas  ¶ia *** tnńß…üil ka…ĺi s…ô…ô…üiq watan di…ĺo mtabug.</PHON>
    </S>
</TEXT>