<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Sri_Lanka" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Sri_Lanka" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Sri Lanka = Gaga kska Yacow ka Sri lanka, 7 00 N, 81 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 65,610 sq km(hangan na o Tg122) (knlbanga dxgal o 64,630 sq km, knlbangan qsiya o 980 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 22.235 million hiyi. Gaga Colombo ka pusu alang paru, jiyax 4 idas 2 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Sri lanka ga wada sugan 43.50% ka dxgal qpahan, 29.40% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 27.10% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Maithripala Sirisena, pnaah hngkawas2015 idas 1 jiyax 9pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Sri Lanka = Srilanka Mincu Syakay Cuyi Konghkwo (Kari Sngkaro: ; kari Tanmiar: ; kari Ingkoku: Democratic Socialist Republic of Sri Lanka), splawa dha Srilanka (Kari Sngkaro: ශ්‍රී ලංකාව; kari Tanmiar: இலங்கை; kari Ingkoku: Sri Lanka). Srilanka u pnwaya murux 1 konghkwo, quri so seyji sotu u wa mniq Sricyayawatnaburakoto (slxan splawa 'Koto'), kiya mi keyjay sotu u wa mniq Korungpo. Hangan Hangan kari Hwan cbiyaw Srilanka ka Simhalauipa, dungus niya u 'Sediq Mptusa Rayung', dhuq saya kari Cyokoku Telu lmawa Srilanka pa pusu balay ka 'Sediq Sngkaro', kari dha ka splawa dha 'Kari Sngkaro'. Kari rudan cbiyaw Arapo u Sirandib, Songtay sbrahan hnang niya u 'Silan細蘭' Mingtay u splawa dha 'Silan錫蘭'. Mniq kcka prpatas Bukyo pa, cbiyaw u splawa dha 'Tanah dong sara' ka Srilanka Kngkawas 1815 prading ngalan dxral qlhangan hwangcya mi Ingkoku ka qmlahang, mndungus bay hangan u splawa 'Ceylon', brahan kari Cyokoku Telu daw 'Silan. Kngkawas 1972 cida malix pnwaya bukung ka Silan, knpriyux hangan 'Srilanka Konghkwo'. Kngkawas 2011 cida seyhu Srilanka u pkla kari 'Silan錫蘭' ka pryuxun dha tmhangan 'Srilanka'. Ri-s Hayi qmita rikisi Srilanka. Kutyeyn, rikiri cong th. Brah kongweyn 5 th cida, sediq Sngkaro u kndadax India thdil dhuq Srilanka. Brah kongweyn kngkawas 247 cida, Idia Kongcwey Wangcaw na bukung Ayu smkaul laqi niya miyax taw hini, snpeyyah hiya cidasediq Sngkaro u malix Poromnkyo mi knpriyux smluhay Bukyo da. Kndadax kongweyn 5 th dhuq 16 th, Sngkaro wangkwo mi Tanmiar wangkwo ddha dha u ini sangay mccbu, dhuq kngkawas 1521 Budoya asutuy mniq quri msdalih Korungpo mtmay hiya. Qnhangan qnlhangan icil cida Kngkawas 1656 idas 5 diyax 12, heytay Netherlands u kmrmux cnbu mangal Korungpo. Kngkawas 1796 idas 2 diyax 15, heytay Ingkoku u kmrmux mangal Korungpo, mnhdu ka qnlhangan sediq Netherlands. Kngkawas 1802, Ingkoku mi Fransi ddha qnlhangan niyi pa muda psdhu pbatas Patas Pnsdhuwan Yamyeyn, wada mndungus bay ngalan dxral qnlhangan Ingkoku ka Srilanka. Msdalih jidayi saya近現代 Kngkawas 1948 idas 2 diyax 4, wada pusa kari ka Srilanka balay bay snpeyyah Ingkoku dukuricu, wada mnniqan dxral dhiya qmlahang dhiya nanaq Ta Ingkwosyey, smdhu hangan Silan錫蘭. Kngkawas 1972 idas 5 diyax 22, knpriyux hangan qnlhangan Srilanka Konghkwo Kngkawas 1978 idas 8 diyax 16, smdhu pkla burah keyngpo, knpriyux hangan qnlhangan Srilanka Mincu Syakay Cuyi Konghkwo. Mnccbu kcka qnlhangan ka Srilanka斯里蘭卡內戰 Pusu tyawmu: Mnccbu kcka qnlhangan ka Srilanka Kngkawas 1983, spuda sediq Tanmiar mssli ka Pnsliyan Pahung Tora smatang dukuricu phiyu qnlhangan dha nanaq, mniq dndulan Burapakalan mcbu heytay seyhu, pspuruq mccbu kcka qnlhangan ka Srilanka, India u smkaul heytay dmayaw seyhu dha mdakar Pnsliyan Pahung Tora mi cnbu dhiya, kiya mi pkixun psdhu ppatas mnhdu mccbu. Kiya mi wada mlatac kngkawas 1990 ka heytay India daw, smrading mtutuy mcbu Dungan ka Pnssliyan Tanah Tora, mniq Cyahuna Pantaw phiyu 'Tanmiar Cngcweyn'. Mniq kngkawas 2002 idas 2, ddha dha u mniq Stkearmo psdhu mddahur pbatas kingal mnhdu ana dhuq knuwan mnhdu mccbu, kiya u ddha dha mniq mnhdu niyi u 6 kngkawas mnuda 8 pprngaw kari, ida ini dhuq ppangal kari, hiti balay daw Patas Pnsdhuwan Mnhdu Mccbu Ana Knuwan pa mntna so niqan ka hangan mi mnhuqil ka bnatas. Kngkawas 2006 idas 7 prading, seyhu Srilanka u prading mquri dxral qnlhangan Pnsliyan Pahung Tora muda knbeyhing bay mccbu, kngkawas 2009 idas 1, dxral pusu nniqan Pnsliyan Pahung Tora Cilinoci u wada dha ngalan. Idas 5 daw wada smruwa ini baka ka Pnsliyan Pahung Tora, wada buwan puniq mhuqil ka Burapakalan, mnhdu ka mccbu kcka Srilanka. Ti-ri Hniwan Srilanka taw u mntna bay nasi, mntna bay biyuq doriq uri, so kiya u niqan 'Biyuq Doriq Ucilung India' sunca dha lmawa uri. Wa mniq kcka ucilung India ka knkana tawyu niyi, tunarac daya ka Mongcyarawan; tukcka mi tuhunac ka tubaraw brnux, ou bay lmiqu, tudaya mi mkngahu ucilung ka brnux dxral; niqan dudux dwiyaq Adam. Tudaya Srilanka pa mnmtilux sspriq brnux knkkarac, tuhunac umnmtilux qyuxan qqhuni Knkkarac, tnkawas u kntlxan balay; tuiwil tnkawas qnyuxan qsiya u 2000-3000 hawmi, tunarac daya u kndnguwan balay, tnkawas qnyuxan qsiya u ya bay 1000 hawmi. Ceng-c 5,444Qtayi: Seyji Srilanka. Weynso qnlhangan ka soto Srilanka Kngkawas 2015 idas 4 diyax 28, wada muda snbarah keyngpo tu19 ang Srilanka, pnwaya diyax iyax qpahan soto u 5 kngkawas, malu mn2 lmutuc phyuwan soto. Babaw dukuricu ka Srilanka daw ida kiya mtumal kcka Ta Ingkwosyey. Sing-ceng-cyu Qmnita: Singcng cyuhwa Srilanka. Psnakan 9 sng mi 25 singcngcyu ka Srilanka: Cing-ci Qmnita: Keyjay Srilanka. Pusu bay stmanan nngalan keyjay Srilanka ka cuko btunux mqliyang mi pnhuma pnwalang, pusu bay cuko phmanan pnwalang u mray so payay, syangcyaw, hiyi beyhing sbiki, kahuy mi knou bay nniqan mtilux rrmirihkeyjay ppnwalang; kiya mi qnlhangan dha pusu bay cuko pnwalang ka Silan tanah ociya, Srilanka u knkana qnlangan tu3 knbeyhing pnyahan ociya qnlhangan uri, so kiya kcka qnlhangan u dndulan bay quri hnranan ociya. Quri so ssdhmaun rmiwaw nniqan dha pa mndungus balay uri, binaw kndadax kngkawas 2004 ucilung India beyhing runu cida wada danan mapa mneyras qsiya ucilung ka Srilanka, babaw na hiya daw wada knbeyhing bay snliqan niya kana ka mkngahu ucilung, qqpahan ssdhmaun rmiwaw u wada dndulan mlih uri da. Knhbrawan hiyi sediq mi snlhayan Qmnita: Knhbrawan hiyi sediq Srilanka mi snlhayan srilanka. Spuda snpuwan kngkawas 1981, knhbrawan hiyi sediq Srilanka pa ya bay 14,850,001 hiyi, pndkanan knpinghwan km u niqan 226.3 hiyi sediq, pusu bay minjoku u knkana Sngkaro joku u ya bay 73.8%, Tanmiar joku ka 18% (Kcka u tnhdilan sediq India ka 5.1%) mi sediq Moar ka 8.3%. 77% ka mnsinjya Sangcwobu Bu kyo, 15% ka mnsinjya India kyo, 7.5% ka mnsinjya Musrim mi Kuriscyang. Wun-hwa Hniti jaysang qnlangan: · Anuradpura sngcng. · Gale alang cbiyaw mi qnalang pawrey niya. · Tanbura king byo. · Sngcng Kandy. · Alang cbiyaw Polonnaruwa. · Alang cbiyaw Siciriyey. Pnyahan pnatas CIA 外交部 Tnhjil kari seejiq Watan Diro mtabug.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= sɾi lanka = gaga kska jaʦow ka sɾi lanka, * ** n, ** ** ə ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŋan na o **,*** sq km(ħaŋan na o tg***) (knlbaŋa dxgal o **,*** sq km, knlbaŋan qsija o *** sq km). kana ka səɟiqun o niqan **.*** million ħiji. gaga ʦolombo ka pusu alaŋ paɾu, ɟijax * idas * ka ɟijax skɾajan klwaan. manu ka dxgal sɾi lanka ga wada sugan **.**% ka dxgal qpaħan, **.**% ka dxgal bbuju, ɾaħuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŋ klwaan ta sajaŋ o kija ka maitħɾipala siɾisəna, pnaaħ ħŋkawas**** idas * ɟijax *pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. ʦinkħulan sa knita' sa bɾbiɾu' = sɾi lanka = sɾilanka minʦu sjakaj ʦuji koŋħkwo (kaɾi sŋkaɾo: ; kaɾi tanmiaɾ: ; kaɾi iŋkoku: dəmoʦɾatiʦ soʦialist ɾəpubliʦ o* sɾi lanka), splawa dħa sɾilanka (kaɾi sŋkaɾo: ***** *****; kaɾi tanmiaɾ: ******; kaɾi iŋkoku: sɾi lanka). sɾilanka u pnwaja muɾux * koŋħkwo, quɾi so səɟi sotu u wa mniq sɾiʦjajawatnabuɾakoto (slxan splawa 'koto'), kija mi kəɟaj sotu u wa mniq koɾuŋpo. ħaŋan ħaŋan kaɾi ħwan ʦbijaw sɾilanka ka simħalauipa, duŋus nija u 'sədiq mptusa ɾajuŋ', dħuq saja kaɾi ʦjokoku təlu lmawa sɾilanka pa pusu balaj ka 'sədiq sŋkaɾo', kaɾi dħa ka splawa dħa 'kaɾi sŋkaɾo'. kaɾi ɾudan ʦbijaw aɾapo u siɾandib, soŋtaj sbɾaħan ħnaŋ nija u 'silan**' miŋtaj u splawa dħa 'silan**'. mniq kʦka pɾpatas bukjo pa, ʦbijaw u splawa dħa 'tanaħ doŋ saɾa' ka sɾilanka kŋkawas **** pɾadiŋ ŋalan dxɾal qlħaŋan ħwaŋʦja mi iŋkoku ka qmlaħaŋ, mnduŋus baj ħaŋan u splawa 'ʦəlon', bɾaħan kaɾi ʦjokoku təlu daw 'silan. kŋkawas **** ʦida malix pnwaja bukuŋ ka silan, knpɾijux ħaŋan 'sɾilanka koŋħkwo'. kŋkawas **** ʦida səħu sɾilanka u pkla kaɾi 'silan**' ka pɾjuxun dħa tmħaŋan 'sɾilanka'. ɾi-s ħaji qmita ɾikisi sɾilanka. kutjən, ɾikiɾi ʦoŋ tħ. bɾaħ koŋwən * tħ ʦida, sədiq sŋkaɾo u kndadax india tħdil dħuq sɾilanka. bɾaħ koŋwən kŋkawas *** ʦida, idia koŋʦwə waŋʦaw na bukuŋ aju smkaul laqi nija mijax taw ħini, snpəjaħ ħija ʦidasədiq sŋkaɾo u malix poɾomnkjo mi knpɾijux smluħaj bukjo da. kndadax koŋwən * tħ dħuq ** tħ, sŋkaɾo waŋkwo mi tanmiaɾ waŋkwo ddħa dħa u ini saŋaj mʦʦbu, dħuq kŋkawas **** budoja asutuj mniq quɾi msdaliħ koɾuŋpo mtmaj ħija. qnħaŋan qnlħaŋan iʦil ʦida kŋkawas **** idas * dijax **, ħətaj nətħəɾlands u kmɾmux ʦnbu maŋal koɾuŋpo. kŋkawas **** idas * dijax **, ħətaj iŋkoku u kmɾmux maŋal koɾuŋpo, mnħdu ka qnlħaŋan sədiq nətħəɾlands. kŋkawas ****, iŋkoku mi *ɾansi ddħa qnlħaŋan niji pa muda psdħu pbatas patas pnsdħuwan jamjən, wada mnduŋus baj ŋalan dxɾal qnlħaŋan iŋkoku ka sɾilanka. msdaliħ ɟidaji saja*** kŋkawas **** idas * dijax *, wada pusa kaɾi ka sɾilanka balaj baj snpəjaħ iŋkoku dukuɾiʦu, wada mnniqan dxɾal dħija qmlaħaŋ dħija nanaq ta iŋkwosjə, smdħu ħaŋan silan**. kŋkawas **** idas * dijax **, knpɾijux ħaŋan qnlħaŋan sɾilanka koŋħkwo kŋkawas **** idas * dijax **, smdħu pkla buɾaħ kəŋpo, knpɾijux ħaŋan qnlħaŋan sɾilanka minʦu sjakaj ʦuji koŋħkwo. mnʦʦbu kʦka qnlħaŋan ka sɾilanka****** pusu tjawmu: mnʦʦbu kʦka qnlħaŋan ka sɾilanka kŋkawas ****, spuda sədiq tanmiaɾ mssli ka pnslijan paħuŋ toɾa smataŋ dukuɾiʦu pħiju qnlħaŋan dħa nanaq, mniq dndulan buɾapakalan mʦbu ħətaj səħu, pspuɾuq mʦʦbu kʦka qnlħaŋan ka sɾilanka, india u smkaul ħətaj dmajaw səħu dħa mdakaɾ pnslijan paħuŋ toɾa mi ʦnbu dħija, kija mi pkixun psdħu ppatas mnħdu mʦʦbu. kija mi wada mlataʦ kŋkawas **** ka ħətaj india daw, smɾadiŋ mtutuj mʦbu duŋan ka pnsslijan tanaħ toɾa, mniq ʦjaħuna pantaw pħiju 'tanmiaɾ ʦŋʦwən'. mniq kŋkawas **** idas *, ddħa dħa u mniq stkəaɾmo psdħu mddaħuɾ pbatas kiŋal mnħdu ana dħuq knuwan mnħdu mʦʦbu, kija u ddħa dħa mniq mnħdu niji u * kŋkawas mnuda * ppɾŋaw kaɾi, ida ini dħuq ppaŋal kaɾi, ħiti balaj daw patas pnsdħuwan mnħdu mʦʦbu ana knuwan pa mntna so niqan ka ħaŋan mi mnħuqil ka bnatas. kŋkawas **** idas * pɾadiŋ, səħu sɾilanka u pɾadiŋ mquɾi dxɾal qnlħaŋan pnslijan paħuŋ toɾa muda knbəħiŋ baj mʦʦbu, kŋkawas **** idas *, dxɾal pusu nniqan pnslijan paħuŋ toɾa ʦilinoʦi u wada dħa ŋalan. idas * daw wada smɾuwa ini baka ka pnslijan paħuŋ toɾa, wada buwan puniq mħuqil ka buɾapakalan, mnħdu ka mʦʦbu kʦka sɾilanka. ti-ɾi ħniwan sɾilanka taw u mntna baj nasi, mntna baj bijuq doɾiq uɾi, so kija u niqan 'bijuq doɾiq uʦiluŋ india' sunʦa dħa lmawa uɾi. wa mniq kʦka uʦiluŋ india ka knkana tawju niji, tunaɾaʦ daja ka moŋʦjaɾawan; tukʦka mi tuħunaʦ ka tubaɾaw bɾnux, ou baj lmiqu, tudaja mi mkŋaħu uʦiluŋ ka bɾnux dxɾal; niqan dudux dwijaq adam. tudaja sɾilanka pa mnmtilux sspɾiq bɾnux knkkaɾaʦ, tuħunaʦ umnmtilux qjuxan qqħuni knkkaɾaʦ, tnkawas u kntlxan balaj; tuiwil tnkawas qnjuxan qsija u ****-**** ħawmi, tunaɾaʦ daja u kndŋuwan balaj, tnkawas qnjuxan qsija u ja baj **** ħawmi. ʦəŋ-ʦ *,***qtaji: səɟi sɾilanka. wənso qnlħaŋan ka soto sɾilanka kŋkawas **** idas * dijax **, wada muda snbaɾaħ kəŋpo tu** aŋ sɾilanka, pnwaja dijax ijax qpaħan soto u * kŋkawas, malu mn* lmutuʦ pħjuwan soto. babaw dukuɾiʦu ka sɾilanka daw ida kija mtumal kʦka ta iŋkwosjə. siŋ-ʦəŋ-ʦju qmnita: siŋʦŋ ʦjuħwa sɾilanka. psnakan * sŋ mi ** siŋʦŋʦju ka sɾilanka: ʦiŋ-ʦi qmnita: kəɟaj sɾilanka. pusu baj stmanan nŋalan kəɟaj sɾilanka ka ʦuko btunux mqlijaŋ mi pnħuma pnwalaŋ, pusu baj ʦuko pħmanan pnwalaŋ u mɾaj so pajaj, sjaŋʦjaw, ħiji bəħiŋ sbiki, kaħuj mi knou baj nniqan mtilux ɾɾmiɾiħkəɟaj ppnwalaŋ; kija mi qnlħaŋan dħa pusu baj ʦuko pnwalaŋ ka silan tanaħ oʦija, sɾilanka u knkana qnlaŋan tu* knbəħiŋ pnjaħan oʦija qnlħaŋan uɾi, so kija kʦka qnlħaŋan u dndulan baj quɾi ħnɾanan oʦija. quɾi so ssdħmaun ɾmiwaw nniqan dħa pa mnduŋus balaj uɾi, binaw kndadax kŋkawas **** uʦiluŋ india bəħiŋ ɾunu ʦida wada danan mapa mnəɾas qsija uʦiluŋ ka sɾilanka, babaw na ħija daw wada knbəħiŋ baj snliqan nija kana ka mkŋaħu uʦiluŋ, qqpaħan ssdħmaun ɾmiwaw u wada dndulan mliħ uɾi da. knħbɾawan ħiji sədiq mi snlħajan qmnita: knħbɾawan ħiji sədiq sɾilanka mi snlħajan sɾilanka. spuda snpuwan kŋkawas ****, knħbɾawan ħiji sədiq sɾilanka pa ja baj **,***,*** ħiji, pndkanan knpiŋħwan km u niqan ***.* ħiji sədiq, pusu baj minɟoku u knkana sŋkaɾo ɟoku u ja baj **.*%, tanmiaɾ ɟoku ka **% (kʦka u tnħdilan sədiq india ka *.*%) mi sədiq moaɾ ka *.*%. **% ka mnsinɟja saŋʦwobu bu kjo, **% ka mnsinɟja india kjo, *.*% ka mnsinɟja musɾim mi kuɾisʦjaŋ. wun-ħwa ħniti ɟajsaŋ qnlaŋan: * anuɾadpuɾa sŋʦŋ. * galə alaŋ ʦbijaw mi qnalaŋ pawɾə nija. * tanbuɾa kiŋ bjo. * sŋʦŋ kandj. * alaŋ ʦbijaw polonnaɾuwa. * alaŋ ʦbijaw siʦiɾijə. pnjaħan pnatas ʦia *** tnħɟil kaɾi səəɟiq watan diɾo mtabug.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Sri Lanka = Gaga kska Yacow ka Sri lanka, 7 00 N, 81 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 65,610 sq km(hangan na o Tg122) (knlbanga dxgal o 64,630 sq km, knlbangan qsiya o 980 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 22.235 million hiyi. Gaga Colombo ka pusu alang paru, jiyax 4 idas 2 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Sri lanka ga wada sugan 43.50% ka dxgal qpahan, 29.40% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 27.10% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Maithripala Sirisena, pnaah hngkawas2015 idas 1 jiyax 9pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Sri Lanka = Srilanka Mincu Syakay Cuyi Konghkwo (Kari Sngkaro: ; kari Tanmiar: ; kari Ingkoku: Democratic Socialist Republic of Sri Lanka), splawa dha Srilanka (Kari Sngkaro: ශ්‍රී ලංකාව; kari Tanmiar: இலங்கை; kari Ingkoku: Sri Lanka). Srilanka u pnwaya murux 1 konghkwo, quri so seyji sotu u wa mniq Sricyayawatnaburakoto (slxan splawa 'Koto'), kiya mi keyjay sotu u wa mniq Korungpo. Hangan Hangan kari Hwan cbiyaw Srilanka ka Simhalauipa, dungus niya u 'Sediq Mptusa Rayung', dhuq saya kari Cyokoku Telu lmawa Srilanka pa pusu balay ka 'Sediq Sngkaro', kari dha ka splawa dha 'Kari Sngkaro'. Kari rudan cbiyaw Arapo u Sirandib, Songtay sbrahan hnang niya u 'Silan細蘭' Mingtay u splawa dha 'Silan錫蘭'. Mniq kcka prpatas Bukyo pa, cbiyaw u splawa dha 'Tanah dong sara' ka Srilanka Kngkawas 1815 prading ngalan dxral qlhangan hwangcya mi Ingkoku ka qmlahang, mndungus bay hangan u splawa 'Ceylon', brahan kari Cyokoku Telu daw 'Silan. Kngkawas 1972 cida malix pnwaya bukung ka Silan, knpriyux hangan 'Srilanka Konghkwo'. Kngkawas 2011 cida seyhu Srilanka u pkla kari 'Silan錫蘭' ka pryuxun dha tmhangan 'Srilanka'. Ri-s Hayi qmita rikisi Srilanka. Kutyeyn, rikiri cong th. Brah kongweyn 5 th cida, sediq Sngkaro u kndadax India thdil dhuq Srilanka. Brah kongweyn kngkawas 247 cida, Idia Kongcwey Wangcaw na bukung Ayu smkaul laqi niya miyax taw hini, snpeyyah hiya cidasediq Sngkaro u malix Poromnkyo mi knpriyux smluhay Bukyo da. Kndadax kongweyn 5 th dhuq 16 th, Sngkaro wangkwo mi Tanmiar wangkwo ddha dha u ini sangay mccbu, dhuq kngkawas 1521 Budoya asutuy mniq quri msdalih Korungpo mtmay hiya. Qnhangan qnlhangan icil cida Kngkawas 1656 idas 5 diyax 12, heytay Netherlands u kmrmux cnbu mangal Korungpo. Kngkawas 1796 idas 2 diyax 15, heytay Ingkoku u kmrmux mangal Korungpo, mnhdu ka qnlhangan sediq Netherlands. Kngkawas 1802, Ingkoku mi Fransi ddha qnlhangan niyi pa muda psdhu pbatas Patas Pnsdhuwan Yamyeyn, wada mndungus bay ngalan dxral qnlhangan Ingkoku ka Srilanka. Msdalih jidayi saya近現代 Kngkawas 1948 idas 2 diyax 4, wada pusa kari ka Srilanka balay bay snpeyyah Ingkoku dukuricu, wada mnniqan dxral dhiya qmlahang dhiya nanaq Ta Ingkwosyey, smdhu hangan Silan錫蘭. Kngkawas 1972 idas 5 diyax 22, knpriyux hangan qnlhangan Srilanka Konghkwo Kngkawas 1978 idas 8 diyax 16, smdhu pkla burah keyngpo, knpriyux hangan qnlhangan Srilanka Mincu Syakay Cuyi Konghkwo. Mnccbu kcka qnlhangan ka Srilanka斯里蘭卡內戰 Pusu tyawmu: Mnccbu kcka qnlhangan ka Srilanka Kngkawas 1983, spuda sediq Tanmiar mssli ka Pnsliyan Pahung Tora smatang dukuricu phiyu qnlhangan dha nanaq, mniq dndulan Burapakalan mcbu heytay seyhu, pspuruq mccbu kcka qnlhangan ka Srilanka, India u smkaul heytay dmayaw seyhu dha mdakar Pnsliyan Pahung Tora mi cnbu dhiya, kiya mi pkixun psdhu ppatas mnhdu mccbu. Kiya mi wada mlatac kngkawas 1990 ka heytay India daw, smrading mtutuy mcbu Dungan ka Pnssliyan Tanah Tora, mniq Cyahuna Pantaw phiyu 'Tanmiar Cngcweyn'. Mniq kngkawas 2002 idas 2, ddha dha u mniq Stkearmo psdhu mddahur pbatas kingal mnhdu ana dhuq knuwan mnhdu mccbu, kiya u ddha dha mniq mnhdu niyi u 6 kngkawas mnuda 8 pprngaw kari, ida ini dhuq ppangal kari, hiti balay daw Patas Pnsdhuwan Mnhdu Mccbu Ana Knuwan pa mntna so niqan ka hangan mi mnhuqil ka bnatas. Kngkawas 2006 idas 7 prading, seyhu Srilanka u prading mquri dxral qnlhangan Pnsliyan Pahung Tora muda knbeyhing bay mccbu, kngkawas 2009 idas 1, dxral pusu nniqan Pnsliyan Pahung Tora Cilinoci u wada dha ngalan. Idas 5 daw wada smruwa ini baka ka Pnsliyan Pahung Tora, wada buwan puniq mhuqil ka Burapakalan, mnhdu ka mccbu kcka Srilanka. Ti-ri Hniwan Srilanka taw u mntna bay nasi, mntna bay biyuq doriq uri, so kiya u niqan 'Biyuq Doriq Ucilung India' sunca dha lmawa uri. Wa mniq kcka ucilung India ka knkana tawyu niyi, tunarac daya ka Mongcyarawan; tukcka mi tuhunac ka tubaraw brnux, ou bay lmiqu, tudaya mi mkngahu ucilung ka brnux dxral; niqan dudux dwiyaq Adam. Tudaya Srilanka pa mnmtilux sspriq brnux knkkarac, tuhunac umnmtilux qyuxan qqhuni Knkkarac, tnkawas u kntlxan balay; tuiwil tnkawas qnyuxan qsiya u 2000-3000 hawmi, tunarac daya u kndnguwan balay, tnkawas qnyuxan qsiya u ya bay 1000 hawmi. Ceng-c 5,444Qtayi: Seyji Srilanka. Weynso qnlhangan ka soto Srilanka Kngkawas 2015 idas 4 diyax 28, wada muda snbarah keyngpo tu19 ang Srilanka, pnwaya diyax iyax qpahan soto u 5 kngkawas, malu mn2 lmutuc phyuwan soto. Babaw dukuricu ka Srilanka daw ida kiya mtumal kcka Ta Ingkwosyey. Sing-ceng-cyu Qmnita: Singcng cyuhwa Srilanka. Psnakan 9 sng mi 25 singcngcyu ka Srilanka: Cing-ci Qmnita: Keyjay Srilanka. Pusu bay stmanan nngalan keyjay Srilanka ka cuko btunux mqliyang mi pnhuma pnwalang, pusu bay cuko phmanan pnwalang u mray so payay, syangcyaw, hiyi beyhing sbiki, kahuy mi knou bay nniqan mtilux rrmirihkeyjay ppnwalang; kiya mi qnlhangan dha pusu bay cuko pnwalang ka Silan tanah ociya, Srilanka u knkana qnlangan tu3 knbeyhing pnyahan ociya qnlhangan uri, so kiya kcka qnlhangan u dndulan bay quri hnranan ociya. Quri so ssdhmaun rmiwaw nniqan dha pa mndungus balay uri, binaw kndadax kngkawas 2004 ucilung India beyhing runu cida wada danan mapa mneyras qsiya ucilung ka Srilanka, babaw na hiya daw wada knbeyhing bay snliqan niya kana ka mkngahu ucilung, qqpahan ssdhmaun rmiwaw u wada dndulan mlih uri da. Knhbrawan hiyi sediq mi snlhayan Qmnita: Knhbrawan hiyi sediq Srilanka mi snlhayan srilanka. Spuda snpuwan kngkawas 1981, knhbrawan hiyi sediq Srilanka pa ya bay 14,850,001 hiyi, pndkanan knpinghwan km u niqan 226.3 hiyi sediq, pusu bay minjoku u knkana Sngkaro joku u ya bay 73.8%, Tanmiar joku ka 18% (Kcka u tnhdilan sediq India ka 5.1%) mi sediq Moar ka 8.3%. 77% ka mnsinjya Sangcwobu Bu kyo, 15% ka mnsinjya India kyo, 7.5% ka mnsinjya Musrim mi Kuriscyang. Wun-hwa Hniti jaysang qnlangan: · Anuradpura sngcng. · Gale alang cbiyaw mi qnalang pawrey niya. · Tanbura king byo. · Sngcng Kandy. · Alang cbiyaw Polonnaruwa. · Alang cbiyaw Siciriyey. Pnyahan pnatas CIA 外交部 Tnhjil kari seejiq Watan Diro mtabug.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= sɾi lanka = gaga kska jaʦow ka sɾi lanka, * ** n, ** ** ə ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŋan na o **,*** sq km(ħaŋan na o tg***) (knlbaŋa dxgal o **,*** sq km, knlbaŋan qsija o *** sq km). kana ka səɟiqun o niqan **.*** million ħiji. gaga ʦolombo ka pusu alaŋ paɾu, ɟijax * idas * ka ɟijax skɾajan klwaan. manu ka dxgal sɾi lanka ga wada sugan **.**% ka dxgal qpaħan, **.**% ka dxgal bbuju, ɾaħuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŋ klwaan ta sajaŋ o kija ka maitħɾipala siɾisəna, pnaaħ ħŋkawas**** idas * ɟijax *pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. ʦinkħulan sa knita' sa bɾbiɾu' = sɾi lanka = sɾilanka minʦu sjakaj ʦuji koŋħkwo (kaɾi sŋkaɾo: ; kaɾi tanmiaɾ: ; kaɾi iŋkoku: dəmoʦɾatiʦ soʦialist ɾəpubliʦ o* sɾi lanka), splawa dħa sɾilanka (kaɾi sŋkaɾo: ***** *****; kaɾi tanmiaɾ: ******; kaɾi iŋkoku: sɾi lanka). sɾilanka u pnwaja muɾux * koŋħkwo, quɾi so səɟi sotu u wa mniq sɾiʦjajawatnabuɾakoto (slxan splawa 'koto'), kija mi kəɟaj sotu u wa mniq koɾuŋpo. ħaŋan ħaŋan kaɾi ħwan ʦbijaw sɾilanka ka simħalauipa, duŋus nija u 'sədiq mptusa ɾajuŋ', dħuq saja kaɾi ʦjokoku təlu lmawa sɾilanka pa pusu balaj ka 'sədiq sŋkaɾo', kaɾi dħa ka splawa dħa 'kaɾi sŋkaɾo'. kaɾi ɾudan ʦbijaw aɾapo u siɾandib, soŋtaj sbɾaħan ħnaŋ nija u 'silan**' miŋtaj u splawa dħa 'silan**'. mniq kʦka pɾpatas bukjo pa, ʦbijaw u splawa dħa 'tanaħ doŋ saɾa' ka sɾilanka kŋkawas **** pɾadiŋ ŋalan dxɾal qlħaŋan ħwaŋʦja mi iŋkoku ka qmlaħaŋ, mnduŋus baj ħaŋan u splawa 'ʦəlon', bɾaħan kaɾi ʦjokoku təlu daw 'silan. kŋkawas **** ʦida malix pnwaja bukuŋ ka silan, knpɾijux ħaŋan 'sɾilanka koŋħkwo'. kŋkawas **** ʦida səħu sɾilanka u pkla kaɾi 'silan**' ka pɾjuxun dħa tmħaŋan 'sɾilanka'. ɾi-s ħaji qmita ɾikisi sɾilanka. kutjən, ɾikiɾi ʦoŋ tħ. bɾaħ koŋwən * tħ ʦida, sədiq sŋkaɾo u kndadax india tħdil dħuq sɾilanka. bɾaħ koŋwən kŋkawas *** ʦida, idia koŋʦwə waŋʦaw na bukuŋ aju smkaul laqi nija mijax taw ħini, snpəjaħ ħija ʦidasədiq sŋkaɾo u malix poɾomnkjo mi knpɾijux smluħaj bukjo da. kndadax koŋwən * tħ dħuq ** tħ, sŋkaɾo waŋkwo mi tanmiaɾ waŋkwo ddħa dħa u ini saŋaj mʦʦbu, dħuq kŋkawas **** budoja asutuj mniq quɾi msdaliħ koɾuŋpo mtmaj ħija. qnħaŋan qnlħaŋan iʦil ʦida kŋkawas **** idas * dijax **, ħətaj nətħəɾlands u kmɾmux ʦnbu maŋal koɾuŋpo. kŋkawas **** idas * dijax **, ħətaj iŋkoku u kmɾmux maŋal koɾuŋpo, mnħdu ka qnlħaŋan sədiq nətħəɾlands. kŋkawas ****, iŋkoku mi *ɾansi ddħa qnlħaŋan niji pa muda psdħu pbatas patas pnsdħuwan jamjən, wada mnduŋus baj ŋalan dxɾal qnlħaŋan iŋkoku ka sɾilanka. msdaliħ ɟidaji saja*** kŋkawas **** idas * dijax *, wada pusa kaɾi ka sɾilanka balaj baj snpəjaħ iŋkoku dukuɾiʦu, wada mnniqan dxɾal dħija qmlaħaŋ dħija nanaq ta iŋkwosjə, smdħu ħaŋan silan**. kŋkawas **** idas * dijax **, knpɾijux ħaŋan qnlħaŋan sɾilanka koŋħkwo kŋkawas **** idas * dijax **, smdħu pkla buɾaħ kəŋpo, knpɾijux ħaŋan qnlħaŋan sɾilanka minʦu sjakaj ʦuji koŋħkwo. mnʦʦbu kʦka qnlħaŋan ka sɾilanka****** pusu tjawmu: mnʦʦbu kʦka qnlħaŋan ka sɾilanka kŋkawas ****, spuda sədiq tanmiaɾ mssli ka pnslijan paħuŋ toɾa smataŋ dukuɾiʦu pħiju qnlħaŋan dħa nanaq, mniq dndulan buɾapakalan mʦbu ħətaj səħu, pspuɾuq mʦʦbu kʦka qnlħaŋan ka sɾilanka, india u smkaul ħətaj dmajaw səħu dħa mdakaɾ pnslijan paħuŋ toɾa mi ʦnbu dħija, kija mi pkixun psdħu ppatas mnħdu mʦʦbu. kija mi wada mlataʦ kŋkawas **** ka ħətaj india daw, smɾadiŋ mtutuj mʦbu duŋan ka pnsslijan tanaħ toɾa, mniq ʦjaħuna pantaw pħiju 'tanmiaɾ ʦŋʦwən'. mniq kŋkawas **** idas *, ddħa dħa u mniq stkəaɾmo psdħu mddaħuɾ pbatas kiŋal mnħdu ana dħuq knuwan mnħdu mʦʦbu, kija u ddħa dħa mniq mnħdu niji u * kŋkawas mnuda * ppɾŋaw kaɾi, ida ini dħuq ppaŋal kaɾi, ħiti balaj daw patas pnsdħuwan mnħdu mʦʦbu ana knuwan pa mntna so niqan ka ħaŋan mi mnħuqil ka bnatas. kŋkawas **** idas * pɾadiŋ, səħu sɾilanka u pɾadiŋ mquɾi dxɾal qnlħaŋan pnslijan paħuŋ toɾa muda knbəħiŋ baj mʦʦbu, kŋkawas **** idas *, dxɾal pusu nniqan pnslijan paħuŋ toɾa ʦilinoʦi u wada dħa ŋalan. idas * daw wada smɾuwa ini baka ka pnslijan paħuŋ toɾa, wada buwan puniq mħuqil ka buɾapakalan, mnħdu ka mʦʦbu kʦka sɾilanka. ti-ɾi ħniwan sɾilanka taw u mntna baj nasi, mntna baj bijuq doɾiq uɾi, so kija u niqan 'bijuq doɾiq uʦiluŋ india' sunʦa dħa lmawa uɾi. wa mniq kʦka uʦiluŋ india ka knkana tawju niji, tunaɾaʦ daja ka moŋʦjaɾawan; tukʦka mi tuħunaʦ ka tubaɾaw bɾnux, ou baj lmiqu, tudaja mi mkŋaħu uʦiluŋ ka bɾnux dxɾal; niqan dudux dwijaq adam. tudaja sɾilanka pa mnmtilux sspɾiq bɾnux knkkaɾaʦ, tuħunaʦ umnmtilux qjuxan qqħuni knkkaɾaʦ, tnkawas u kntlxan balaj; tuiwil tnkawas qnjuxan qsija u ****-**** ħawmi, tunaɾaʦ daja u kndŋuwan balaj, tnkawas qnjuxan qsija u ja baj **** ħawmi. ʦəŋ-ʦ *,***qtaji: səɟi sɾilanka. wənso qnlħaŋan ka soto sɾilanka kŋkawas **** idas * dijax **, wada muda snbaɾaħ kəŋpo tu** aŋ sɾilanka, pnwaja dijax ijax qpaħan soto u * kŋkawas, malu mn* lmutuʦ pħjuwan soto. babaw dukuɾiʦu ka sɾilanka daw ida kija mtumal kʦka ta iŋkwosjə. siŋ-ʦəŋ-ʦju qmnita: siŋʦŋ ʦjuħwa sɾilanka. psnakan * sŋ mi ** siŋʦŋʦju ka sɾilanka: ʦiŋ-ʦi qmnita: kəɟaj sɾilanka. pusu baj stmanan nŋalan kəɟaj sɾilanka ka ʦuko btunux mqlijaŋ mi pnħuma pnwalaŋ, pusu baj ʦuko pħmanan pnwalaŋ u mɾaj so pajaj, sjaŋʦjaw, ħiji bəħiŋ sbiki, kaħuj mi knou baj nniqan mtilux ɾɾmiɾiħkəɟaj ppnwalaŋ; kija mi qnlħaŋan dħa pusu baj ʦuko pnwalaŋ ka silan tanaħ oʦija, sɾilanka u knkana qnlaŋan tu* knbəħiŋ pnjaħan oʦija qnlħaŋan uɾi, so kija kʦka qnlħaŋan u dndulan baj quɾi ħnɾanan oʦija. quɾi so ssdħmaun ɾmiwaw nniqan dħa pa mnduŋus balaj uɾi, binaw kndadax kŋkawas **** uʦiluŋ india bəħiŋ ɾunu ʦida wada danan mapa mnəɾas qsija uʦiluŋ ka sɾilanka, babaw na ħija daw wada knbəħiŋ baj snliqan nija kana ka mkŋaħu uʦiluŋ, qqpaħan ssdħmaun ɾmiwaw u wada dndulan mliħ uɾi da. knħbɾawan ħiji sədiq mi snlħajan qmnita: knħbɾawan ħiji sədiq sɾilanka mi snlħajan sɾilanka. spuda snpuwan kŋkawas ****, knħbɾawan ħiji sədiq sɾilanka pa ja baj **,***,*** ħiji, pndkanan knpiŋħwan km u niqan ***.* ħiji sədiq, pusu baj minɟoku u knkana sŋkaɾo ɟoku u ja baj **.*%, tanmiaɾ ɟoku ka **% (kʦka u tnħdilan sədiq india ka *.*%) mi sədiq moaɾ ka *.*%. **% ka mnsinɟja saŋʦwobu bu kjo, **% ka mnsinɟja india kjo, *.*% ka mnsinɟja musɾim mi kuɾisʦjaŋ. wun-ħwa ħniti ɟajsaŋ qnlaŋan: * anuɾadpuɾa sŋʦŋ. * galə alaŋ ʦbijaw mi qnalaŋ pawɾə nija. * tanbuɾa kiŋ bjo. * sŋʦŋ kandj. * alaŋ ʦbijaw polonnaɾuwa. * alaŋ ʦbijaw siʦiɾijə. pnjaħan pnatas ʦia *** tnħɟil kaɾi səəɟiq watan diɾo mtabug.</PHON>
    </S>
</TEXT>