<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Sru" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Sru" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">Sru ni duhung o embbais. Nasi ungat ka duhung ni wana sru nanak ka niqan do o ini tduwa maabuwax nanak psaun ruwan na hiya ka payay, masu, sqmu, brisan, pgu ni basaw, pusu na ka sru nii o djiyun tmikan payay, masu, sqmu, brisan, pgu ni basaw gaga pasun nruwan duhung, tnkanan do kika teeangal ka rhiq uqun gaga psaun ruwan duhung ni maabuwax da, kika hana mtduwa hpuyun ni uqun kingal ruwan sapah hiya. Manu saw kiya do o nasi mkmkan idaw payay, idaw masu, ni sqmu ka rudan Truku sbiyaw o psaun dha ska duhung ni dmuuy sru tmikan payay, sqmu, ni masu. Tmikan o taxa hiyi, aji uri o dha hiyi mssriyux tmikan, mqrhiq ka payay, sqmu, ni masu, psaun dha ska bluhing ni tbsun kykuyuh, wada tbsun skiya ka tnabuy na ni mkngari ska bluhing ka buwax nanak da, kiya ka mtduwa dagun uqun da.</FORM>
        <PHON kindOf="original">sɾu ni duħuŋ o əmbbais. nasi uŋat ka duħuŋ ni wana sɾu nanak ka niqan do o ini tduwa maabuwax nanak psaun ɾuwan na ħija ka pajaj, masu, sqmu, bɾisan, pgu ni basaw, pusu na ka sɾu nii o dɟijun tmikan pajaj, masu, sqmu, bɾisan, pgu ni basaw gaga pasun nɾuwan duħuŋ, tnkanan do kika təəaŋal ka ɾħiq uqun gaga psaun ɾuwan duħuŋ ni maabuwax da, kika ħana mtduwa ħpujun ni uqun kiŋal ɾuwan sapaħ ħija. manu saw kija do o nasi mkmkan idaw pajaj, idaw masu, ni sqmu ka ɾudan tɾuku sbijaw o psaun dħa ska duħuŋ ni dmuuj sɾu tmikan pajaj, sqmu, ni masu. tmikan o taxa ħiji, aɟi uɾi o dħa ħiji mssɾijux tmikan, mqɾħiq ka pajaj, sqmu, ni masu, psaun dħa ska bluħiŋ ni tbsun kjkujuħ, wada tbsun skija ka tnabuj na ni mkŋaɾi ska bluħiŋ ka buwax nanak da, kija ka mtduwa dagun uqun da.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">Sru ni duhung o embbais. Nasi ungat ka duhung ni wana sru nanak ka niqan do o ini tduwa maabuwax nanak psaun ruwan na hiya ka payay, masu, sqmu, brisan, pgu ni basaw, pusu na ka sru nii o djiyun tmikan payay, masu, sqmu, brisan, pgu ni basaw gaga pasun nruwan duhung, tnkanan do kika teeangal ka rhiq uqun gaga psaun ruwan duhung ni maabuwax da, kika hana mtduwa hpuyun ni uqun kingal ruwan sapah hiya. Manu saw kiya do o nasi mkmkan idaw payay, idaw masu, ni sqmu ka rudan Truku sbiyaw o psaun dha ska duhung ni dmuuy sru tmikan payay, sqmu, ni masu. Tmikan o taxa hiyi, aji uri o dha hiyi mssriyux tmikan, mqrhiq ka payay, sqmu, ni masu, psaun dha ska bluhing ni tbsun kykuyuh, wada tbsun skiya ka tnabuy na ni mkngari ska bluhing ka buwax nanak da, kiya ka mtduwa dagun uqun da.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">sɾu ni duħuŋ o əmbbais. nasi uŋat ka duħuŋ ni wana sɾu nanak ka niqan do o ini tduwa maabuwax nanak psaun ɾuwan na ħija ka pajaj, masu, sqmu, bɾisan, pgu ni basaw, pusu na ka sɾu nii o dɟijun tmikan pajaj, masu, sqmu, bɾisan, pgu ni basaw gaga pasun nɾuwan duħuŋ, tnkanan do kika təəaŋal ka ɾħiq uqun gaga psaun ɾuwan duħuŋ ni maabuwax da, kika ħana mtduwa ħpujun ni uqun kiŋal ɾuwan sapaħ ħija. manu saw kija do o nasi mkmkan idaw pajaj, idaw masu, ni sqmu ka ɾudan tɾuku sbijaw o psaun dħa ska duħuŋ ni dmuuj sɾu tmikan pajaj, sqmu, ni masu. tmikan o taxa ħiji, aɟi uɾi o dħa ħiji mssɾijux tmikan, mqɾħiq ka pajaj, sqmu, ni masu, psaun dħa ska bluħiŋ ni tbsun kjkujuħ, wada tbsun skija ka tnabuj na ni mkŋaɾi ska bluħiŋ ka buwax nanak da, kija ka mtduwa dagun uqun da.</PHON>
    </S>
</TEXT>