<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Sudan" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Sudan" copyright="CC BY-SA" citation="Sudan. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Sudan" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Sudan, title = Sudan, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Sudan} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Sudan = Gaga kska Meycow ka Sudan, 15 00 N, 30 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 1,861,484 sq km(hangan na o Tg16) Kana ka sejiqun o niqan 36,729,501 hiyi. Gaga Khartoum ka pusu alang paru, jiyax 1 idas 1 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Sudan ga wada sugan 100% ka dxgal qpahan, 0% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 0% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Omar al-Bashir, pnaah hngkawas1993 idas 10 jiyax 16pnrajing kmlawa klwaan. = Sudan = Sudan kunghe kwo (Kari Arapo : Kari Arimika : Republic of the sudan, tmhangan dha Sudan, bukuy mnburux ka klwaan NanSudan do tmhangan dha beysudan uri da, mniq daya hraan hidaw Feycow, kiyig siyaw silung Hunghay, dudux bi hraan hidaw Saharasamo. Pnyahan hangan klwaan dha o kari Arapo, dxgal o 1886068km2, tgtru paru dxgal klwaan mniq Feycow, mniq saw dxgal knlangan o tgmaxal mataru paru. Pusu paru alang o Ketumu. Sjiqan dha o pusu bi Arapomusrin. Rngagun dha naqih bi klwaan o,"mniq kana knlangan klwaan o ini bi kmalu klwaan msa",yasa pusu kndadax kmlawa quri kika seyhu Cuncngfu mniq tnjiyal Dafu. Mntna siida, Nansudan o mniq hngkwasan 2011 idas 1 jiyax 9 muda meytaq gipu kana ka sjiqan klwaan dha, niqan 98.83％ seejiq srwayi burux. Hngkwasa 2011 idas 7 jiyax 9, balay bi mnbrux ka klwaan Nansudan kunghekwo. Ri-s Pusu karu :Ris Sudan Hangan sdiyaw o tmhangan dha Nubiya, mhiq kari sbiyaw Ayci o mrdax bi ksun, hini o paah brah hngkwasan 2000 do pnhyugan ka klwaan da.Saw mnrmuxan klwaan Ayci o snliqan paru bi mniq tndxgal dha. Brah kungyuan 8 Sci, snpru paru bi smiyuq tnjiyal ka seejiq Sudan, qduriq kana ka seejiq Ayci, pnhiyug Kuswangkwo. Cng-c Klwaan kmlawa cngc dha o pusu bi cungtungc, Reyeynbanc na kunghekwo, kndadax hngkwasan 1989 idas 6 jiyax 30 dhuq hngkwasan 2019 idas 4 jiyax 11, Awmaer. Basier ka cungtung dha Sudan. Basier o supu kana Dan klwaan dha mniq hngkwasan 1989 idas 6 jiyax 30 mdudul paru bi tnjiyal Cuns, spaux cngfu na sayang, kika tluung Sudan dhuq hngkwasan 2019 idas 4 jiyax 11 mnuda cuns siida kika mnhtu. Vxay wana Cungtung balay, niqan dha Fucungtung ka Sudan uri, tmhangan dha tgkingal Fucungtung n tgdha Fucungtung. Paah hngkwasan 2019 idas 8 jiyax 20 siida, mnuda kmlawa qprahan Cuns klwaan do kika priyux qpuruh pusu bi kmlawa, pusu kmlawa qpruhan nii o man snlian kana Cungtung klwaan. Cngti Sudan o pusu mnuda Sancyuanfrnri, tgbaraw bi Fayuan Sudan kunghekwo o tmhangan dha kingal nanaq eudq Keming fating ksun, bukung keming fating o bukung sfa klwaan dha. Biyax qpruhan nniqan Dafu, hngkwasan 2007-hngkwasa 2016 Biyax qpruhan nniqan Dafu o kika daya nniqan sudan Dafu na kinal pusu bi Cngc klwaan, pnyahan kari rngangu dha o hngkwasa 2006 na patas kmalu Heping nii, hngkwasa 2007 ida 4 siida Dafu o man kinal mneuda bbiyax bi qpruhan ka pnhyugan dha nii. Biyax bi qpruhan siida pusu snegul kika hngkwasan 2011 idas 7 jiyax 14 bntasan dha patas bgurah na bi Dafu patas kmalu Heping (Biyax bi qpruhan nii o kana pusa bi niqan tduwa muda Singcug kiwaan dha ni muda Rifu klwaan) kndadax saw priyux qpuruh siida bini. Bukuy pnruuxan ka qpruhan siida do kndadax hngkwasan 2011 idas 9 jiyax 20 prjingan, asi priyux tleengan qmpah ka Teyeycyani. Saysay ka burah bi bukung biyax qpruhan dha. mnhtu saw hngkwasan 2012 idas 2 jiyax 8 ka biyax ruwax qpruhan nii. Sapah biyax qpruhan nii o mniq daya Dofuco na Fasier. Mniq hngkwasan 2016 idas 4 siida bukuy mnuda dha beytaq gibu siida do o, gaga talax hngkwasan 2016 idas 7 ka nniqan Dafu qpuruhan biyax. Kana snkuan dha pila o wada bnqanan sudan Cungtung kana duri da , muda kika &lt;Dafu patas kmalu Heping&gt; pgkla dha Cungtung. Feycwo Reyeynmong Hngkwasan 2019 dhuq sayang yasa kmlglug bi ka Cngu ni smiyuk bi Cngfu ka sjiqan klwaan dha do ungac da . Ti-ri Tgtru paru dxgal klwaan ka Sudan, tgkingal o Aerciriya ni Kangkwo-mincu-kunghekwo, hngkwasan 2011 siida mniq brah burux klwaan ka Nansudan, tgkingal paru bi dxgal klwaan ka Sudan mniq Feyco. Siyaw klwaan o niqan Nansudan, Ayci, Ribiya, Cade, Cungfey-kunghekwo, Iswobiya ni Ericweyya. Kska dxgal klwaan o kiki breenux tqiri ddgiyaq ruwan Sudan, asi mnuda bi kska dxgal klwaan ka yayung Nirwohe, strngan dxgal yayung Cingnirwohe ni Baynirwohe o malu bi ka dxgal hiya, gqiyan hidaw ni hraan hidaw o hruan spriq breenux kana, kingal hngkwasan o mtalux balay ka karac Sudan, pusu bi mtalux karac ni mdngu dxgal kana, qnmuyux o kndasax daya 20mm dhuq hunac krana quyux 1000mm sngari, daya o pusu bi mdngu dxgal kana, hunac o pusu bi hruan spriq nniqan, rnaaw ni slaq, snkuan egu bi xiluy, mong, tong, cin, asorin. ni yunmu. Uxay uri o , mniq siyaw Hunghay hraan hidaw Sudan ni Aayci o niqan bi ppangan skrayan dxgal klwaan. Daya Sudan Pusu niqan 1/2 dxgal Sudan kunghekwo ka hini, qmuyux kingal hngkwasan o wana bi 50~100mm, pusu bi Samuo kana, gqiyan hidaw Nirwohe o bbaraw Ribiya Samuo, dxgal o pusu bi btunux Sari ka breenux, niqan hagay Nubian btunux maa ka dgiyaq, psgihur bi kjiyax, hraan hidaw yayung Ni-rwo-he o tmhangan dha Nu-pi-ya-samo , ungac bi ka rnaaw hiya, wana bi siyaw gsilung Hung-hay hiyi ka niqan, kika niqan cikuh qsiya ni spriq, tduwa knudus kndsan seejiq A-ra-po sjiqan yo-mu, ini tduwa asi nniqan hiya bsiyaq balay. Hunac Sudan Brah mniq saw burux ka hunac Sudan siida ka hini o, hangan na seuxal han o ska Sudan. Hini o mniq kska Pey-wey 10° dhuq 16°, malu bi ka karac hini, egu bi qmuyux, tmhangan dha dxgal ska ni hunac egu bi qmuyux nniqan dxgal(Central Rainland). Gqian bi hidaw o hruan spriq Ta-fwo, knjisan o 700-1000 hari, sbiyaw bi ka tasil. Babaw na o niqan snslian spruq dgiyaq Jung-yeyn, pusu bi tasil siyeyn-wu-yeyn, spruq dgiyaq nii o dgiyaq Ma-ra-san, knjisan na o 3350mm. Yasa takar bi ka hnigan dxgal na, egu bi quyux, tduwa qnyuxan quyux 750ml. Hraan spriq dxgal o pusu bi hruan qqhuni paru ni qqhuni llbu, kika niqan putuh bi patas hidaw ni tnais bi hruan ka yayung hiya, kiya ni niqan bi egu alang ka mniq babaw hruan spriq Ta-er-fu-er, pnhmaan dha masu, sqmu, c-ma dnii...... niqan cikuh phuma hiyi qhuni Manko, Mudu ni blbul. Ta-fu Niqan Ta-fu uxay uri o asi tmhangan Ta-fu(kari A-ra-po o kingal tnsapah Fu-er), mniq gqian hidaw klwaan Sudan Fey-cwo, supu mlutuc klwaan Cung-fey-kung-he-kwo, Ri-pi-ya, Ca-te ni Nan-Sudan. Mniq babaw Ti-ri o, tmhangan dha gqian hidaw Sudan. Mniq babaw sing-cng-cyu-hwa o, kana seasug niqan rima sng, niqan saw hunac Ta-fu, ska Ta-fu, hraan hidaw Ta-fu, gqian hidaw Ta-fu, daya Ta-fu, yasa egu bi ka klegan sjiqun mniq hini, kiya ni knteetu ppangal ni tnjiyal. Quri daya hraan hidaw hruan spriq Ta-er-fu-er ni gqian hidaw ke-tu-mu, wana bi hiya ka smka mdngu dxgal hruan spriq, wana bi 100-200ml ka kingal hngkwas quyux hini, pusu bi qmuyux o mniq rbagan, pusu bi asi mniq hiya ka sjiqun Yo-mu dha, pusu lnmuan A-ra-po-cyaw, kika sndha qmpah dha. Sing-cng-cyu-hwa Pusu pntasan: Sing-cng-cyu-hwa Sudan. Reyeyn-pan-c klwaan ka klwaan Sudan, kana niqan maxal mspac sing-cng-hwa-fen ka reyeyn-pan-cwo dha. Pusu bi paru alang: Mniq brah maxal paru alang hbaraw bi seejiq niqan: Ppangal bi pprngaw tndxgal · Ha-ra-yi-bu san-cyaw-cyu o kika kska Sudan ni Ay-ci niqan bi pangal pprngaw bi dxgal nniqan. Sayang o kmlawa klwaan Ay-ci. · Niqan A-pu-yey-yi o kika kska Sudan ni hunac Sudan niqan bi pangal pprngaw bi dxgal. Sayang o kmlawa klwaan Sudan. Gaga nniqan Ka-fey-ya · Cin-ni (Kafia Kingi) na Ra-dwo-mu kwo-cya-kung-yueyn, mniq hngkawas 1956 idas 1 jiyax1 burux ka Sudan siida kika balay bi mtmay ruwan klwaan hunac Sudan da. Cing-ci Pusu pnatas: Cing-ci Sudan. Pusu bi stmaan yo-mu ka Sudan, pusu bi ruwan klwaan dha o Nung-yey cyu o lutuc kika bhgay ni mgkarac yayung ni-rwo-he "pan-taw"(Gezira)cyu o kika ke-tu-mu. Kana klwaan hrinas kska seejiq ni qmpahan dxgal 80%, gaga mniq hini kana. Pusu bi mniq hunac klwaan ka mu-yey dapa dha. Sjiqan Sudan o pusu bi lnmuan kika a-ra-po-cyaw. Hngkawas kjiyax o kndadax Sudan kang musa esisil alang, a-ra-po-cyaw dha nii ga mniq kana knglangal o niqan 4/3. Ssiyaw hung-hay o niqan hruan cikuh cin-kwan, meng ni xiluy, gqian hidaw dgiyaq Ma-ra-san cyu o niqan Tung-kwan kiya. Kung-yey dha sayang Sudan o niqan tnminun tapang, Arungko, snluan sato, spriq pukan, jwo-ke, nniqan smipaq samac, sluan abura dnii……Pusu bi cya-kung-yey, ni qyqaya smuuy dseejiq jiyax, cung-kung-yey o ciway hari kida. Se-hwey Cyaw-tung Teyey-ru Pnrjingan phiyug ka elug rulu qrngul dha klwaan o mniq bukuy bi 19 s-ci, phiyug seejiq Ying-kwo mniq hngkawas 1987 siida, bukuy mniq hngkawas 1905 do ungac da, mniq hngkawas 1890 do seejiq Ying-kwo o kndadax wa-ti-ha-re-fa hiya phiyug kingal bgurah elug rulu qrngul dungan, asi lutuc dhuq ke-tu-mu ka elug rulu qrngul nii, mniq kska hngkawas 1904 dhuq hngkawas 1906, seejiq Ying-kwo o mniq A-te-pa-ra ni Hung-hay na kska Sudan hiya phiyug kingal elug rulu qrngul, mtna hngkawas siida, mnhtu phiyug ka kndadax Ke-tu-mu dhaq Sen-na-er na elug rulu qrngul, elug rulu qrngul nii o kndadax Sen-na-er lutuc dhuq Ow-pay-yi-te. Ppanun gsilung Niqan kinal sngayan asug Sudan kang, kika ida nkiya sngayan asug. Kiya ni hraan hidaw dalih bi hung-hay ni ya-ting-wan, kiya ni malu bi ka sngayan asug nii. Kung-ru Pusu bi elug ida nkiya dxgal, wana bi paru alang dha Ke-tu-mu o niqan elug pwo-yo. Sapah skaya Wana bi kingal nii ka sngayan sapah skaya ke-tu-mu-kwo-ci-ci-cang, lutuc kika siyaw klwaan Ow-cwo. Biyax samac Biyax samac o pusu bi ppanu klwaan dha, pusu bi o niqan Jojo, Rwo-two, Ryu-c. Ciyaw-yu Idas 6 hngkawas 1988, klwaan kmlawa ttgsa Sudan kung-he-kwo o hntur iya biqan pila ka kska sapah pyasan ni paru sapah pyasan, ciway sapah pyasan o ida ini biqun pila na. Ini bi pntna krana ka anan ini ttgsa dha, daya hari o ini biyaw krana bi ka ttgsa. Kana sjiqan klwaan o niqan 64% ini kla qmita ji , 25% llaqi tduwa musa sapah pyasan o ini usa sapah pyasan na. Hngkawas 2003 o kana klwaan niqan 13559 ciway ni kska sapah pyasan, paru sapah pyasan o niqan rima, cwan-ke na pyasan o niqan 11, kana gaga meuyas laqi empuyas o niqan 497 kpuruh seejiq, kska laqi empuyas paru sapah pyasan o niqan 24 kpuruh seejiq, emptgsa o niqan 13 kpuruh. Pnhyugan hngkawas 1902 ka paru sapah pyasan Ke-s-mu, plealay bi pnhyugan mniq Sudan ka pyasan nii,. Paru sapah pyasan En-tu-man-is-ran o pnhiyug hngkawas 1912 kiya. Min-su Pntasan bi dqras ka dhiya, dnsaw o mniq hngkawas 4-5, dqrijil o mniq hari kngkawas 10 do asi ka ptasan dqras, kika qntaun quri snhiyan dha ni sjiqan nealang, niqan cikuh seejiq o rmisuh tru wasil 豎道ka dqras dha(seejiq Tung-ku-ra), duma seejiq o rmisuh tru wasil 橫道, niqan ka rmisuh tru 豎道 ni kingal 橫道 uri, niqan duma alang o pntasan brah babaw pngrux. Luhay dha dmuuy baga mka idaw ka dhiya, ini kbunuh hmkan dqras ka dqrijil dha.</FORM>
        <PHON kindOf="original">= sudan = gaga kska məʦow ka sudan, ** ** n, ** ** ə ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŋan na o *,***,*** sq km(ħaŋan na o tg**) kana ka səɟiqun o niqan **,***,*** ħiji. gaga kħaɾtoum ka pusu alaŋ paɾu, ɟijax * idas * ka ɟijax skɾajan klwaan. manu ka dxgal sudan ga wada sugan ***% ka dxgal qpaħan, *% ka dxgal bbuju, ɾaħuq dxgal do niqan *% na. bukuŋ klwaan ta sajaŋ o kija ka omaɾ al-basħiɾ, pnaaħ ħŋkawas**** idas ** ɟijax **pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. = sudan = sudan kuŋħə kwo (kaɾi aɾapo : kaɾi aɾimika : ɾəpubliʦ o* tħə sudan, tmħaŋan dħa sudan, bukuj mnbuɾux ka klwaan nansudan do tmħaŋan dħa bəsudan uɾi da, mniq daja ħɾaan ħidaw *əʦow, kijig sijaw siluŋ ħuŋħaj, dudux bi ħɾaan ħidaw saħaɾasamo. pnjaħan ħaŋan klwaan dħa o kaɾi aɾapo, dxgal o *******km*, tgtɾu paɾu dxgal klwaan mniq *əʦow, mniq saw dxgal knlaŋan o tgmaxal mataɾu paɾu. pusu paɾu alaŋ o kətumu. sɟiqan dħa o pusu bi aɾapomusɾin. ɾŋagun dħa naqiħ bi klwaan o,"mniq kana knlaŋan klwaan o ini bi kmalu klwaan msa",jasa pusu kndadax kmlawa quɾi kika səħu ʦunʦŋ*u mniq tnɟijal da*u. mntna siida, nansudan o mniq ħŋkwasan **** idas * ɟijax * muda mətaq gipu kana ka sɟiqan klwaan dħa, niqan **.*** səəɟiq sɾwaji buɾux. ħŋkwasa **** idas * ɟijax *, balaj bi mnbɾux ka klwaan nansudan kuŋħəkwo. ɾi-s pusu kaɾu :ɾis sudan ħaŋan sdijaw o tmħaŋan dħa nubija, mħiq kaɾi sbijaw ajʦi o mɾdax bi ksun, ħini o paaħ bɾaħ ħŋkwasan **** do pnħjugan ka klwaan da.saw mnɾmuxan klwaan ajʦi o snliqan paɾu bi mniq tndxgal dħa. bɾaħ kuŋjuan * sʦi, snpɾu paɾu bi smijuq tnɟijal ka səəɟiq sudan, qduɾiq kana ka səəɟiq ajʦi, pnħijug kuswaŋkwo. ʦŋ-ʦ klwaan kmlawa ʦŋʦ dħa o pusu bi ʦuŋtuŋʦ, ɾəənbanʦ na kuŋħəkwo, kndadax ħŋkwasan **** idas * ɟijax ** dħuq ħŋkwasan **** idas * ɟijax **, awmaəɾ. basiəɾ ka ʦuŋtuŋ dħa sudan. basiəɾ o supu kana dan klwaan dħa mniq ħŋkwasan **** idas * ɟijax ** mdudul paɾu bi tnɟijal ʦuns, spaux ʦŋ*u na sajaŋ, kika tluuŋ sudan dħuq ħŋkwasan **** idas * ɟijax ** mnuda ʦuns siida kika mnħtu. *xaj wana ʦuŋtuŋ balaj, niqan dħa *uʦuŋtuŋ ka sudan uɾi, tmħaŋan dħa tgkiŋal *uʦuŋtuŋ n tgdħa *uʦuŋtuŋ. paaħ ħŋkwasan **** idas * ɟijax ** siida, mnuda kmlawa qpɾaħan ʦuns klwaan do kika pɾijux qpuɾuħ pusu bi kmlawa, pusu kmlawa qpɾuħan nii o man snlian kana ʦuŋtuŋ klwaan. ʦŋti sudan o pusu mnuda sanʦjuan*ɾnɾi, tgbaɾaw bi *ajuan sudan kuŋħəkwo o tmħaŋan dħa kiŋal nanaq əudq kəmiŋ *atiŋ ksun, bukuŋ kəmiŋ *atiŋ o bukuŋ s*a klwaan dħa. bijax qpɾuħan nniqan da*u, ħŋkwasan ****-ħŋkwasa **** bijax qpɾuħan nniqan da*u o kika daja nniqan sudan da*u na kinal pusu bi ʦŋʦ klwaan, pnjaħan kaɾi ɾŋaŋu dħa o ħŋkwasa **** na patas kmalu ħəpiŋ nii, ħŋkwasa **** ida * siida da*u o man kinal mnəuda bbijax bi qpɾuħan ka pnħjugan dħa nii. bijax bi qpɾuħan siida pusu snəgul kika ħŋkwasan **** idas * ɟijax ** bntasan dħa patas bguɾaħ na bi da*u patas kmalu ħəpiŋ (bijax bi qpɾuħan nii o kana pusa bi niqan tduwa muda siŋʦug kiwaan dħa ni muda ɾi*u klwaan) kndadax saw pɾijux qpuɾuħ siida bini. bukuj pnɾuuxan ka qpɾuħan siida do kndadax ħŋkwasan **** idas * ɟijax ** pɾɟiŋan, asi pɾijux tləəŋan qmpaħ ka təəʦjani. sajsaj ka buɾaħ bi bukuŋ bijax qpɾuħan dħa. mnħtu saw ħŋkwasan **** idas * ɟijax * ka bijax ɾuwax qpɾuħan nii. sapaħ bijax qpɾuħan nii o mniq daja do*uʦo na *asiəɾ. mniq ħŋkwasan **** idas * siida bukuj mnuda dħa bətaq gibu siida do o, gaga talax ħŋkwasan **** idas * ka nniqan da*u qpuɾuħan bijax. kana snkuan dħa pila o wada bnqanan sudan ʦuŋtuŋ kana duɾi da , muda kika &lt;da*u patas kmalu ħəpiŋ&gt; pgkla dħa ʦuŋtuŋ. *əʦwo ɾəənmoŋ ħŋkwasan **** dħuq sajaŋ jasa kmlglug bi ka ʦŋu ni smijuk bi ʦŋ*u ka sɟiqan klwaan dħa do uŋaʦ da . ti-ɾi tgtɾu paɾu dxgal klwaan ka sudan, tgkiŋal o aəɾʦiɾija ni kaŋkwo-minʦu-kuŋħəkwo, ħŋkwasan **** siida mniq bɾaħ buɾux klwaan ka nansudan, tgkiŋal paɾu bi dxgal klwaan ka sudan mniq *əʦo. sijaw klwaan o niqan nansudan, ajʦi, ɾibija, ʦadə, ʦuŋ*ə-kuŋħəkwo, iswobija ni əɾiʦwəja. kska dxgal klwaan o kiki bɾəənux tqiɾi ddgijaq ɾuwan sudan, asi mnuda bi kska dxgal klwaan ka jajuŋ niɾwoħə, stɾŋan dxgal jajuŋ ʦiŋniɾwoħə ni bajniɾwoħə o malu bi ka dxgal ħija, gqijan ħidaw ni ħɾaan ħidaw o ħɾuan spɾiq bɾəənux kana, kiŋal ħŋkwasan o mtalux balaj ka kaɾaʦ sudan, pusu bi mtalux kaɾaʦ ni mdŋu dxgal kana, qnmujux o kndasax daja **mm dħuq ħunaʦ kɾana qujux ****mm sŋaɾi, daja o pusu bi mdŋu dxgal kana, ħunaʦ o pusu bi ħɾuan spɾiq nniqan, ɾnaaw ni slaq, snkuan əgu bi xiluj, moŋ, toŋ, ʦin, asoɾin. ni junmu. uxaj uɾi o , mniq sijaw ħuŋħaj ħɾaan ħidaw sudan ni aajʦi o niqan bi ppaŋan skɾajan dxgal klwaan. daja sudan pusu niqan */* dxgal sudan kuŋħəkwo ka ħini, qmujux kiŋal ħŋkwasan o wana bi **~***mm, pusu bi samuo kana, gqijan ħidaw niɾwoħə o bbaɾaw ɾibija samuo, dxgal o pusu bi btunux saɾi ka bɾəənux, niqan ħagaj nubian btunux maa ka dgijaq, psgiħuɾ bi kɟijax, ħɾaan ħidaw jajuŋ ni-ɾwo-ħə o tmħaŋan dħa nu-pi-ja-samo , uŋaʦ bi ka ɾnaaw ħija, wana bi sijaw gsiluŋ ħuŋ-ħaj ħiji ka niqan, kika niqan ʦikuħ qsija ni spɾiq, tduwa knudus kndsan səəɟiq a-ɾa-po sɟiqan jo-mu, ini tduwa asi nniqan ħija bsijaq balaj. ħunaʦ sudan bɾaħ mniq saw buɾux ka ħunaʦ sudan siida ka ħini o, ħaŋan na səuxal ħan o ska sudan. ħini o mniq kska pə-wə *** dħuq ***, malu bi ka kaɾaʦ ħini, əgu bi qmujux, tmħaŋan dħa dxgal ska ni ħunaʦ əgu bi qmujux nniqan dxgal(ʦəntɾal ɾainland). gqian bi ħidaw o ħɾuan spɾiq ta-*wo, knɟisan o ***-**** ħaɾi, sbijaw bi ka tasil. babaw na o niqan snslian spɾuq dgijaq ɟuŋ-jən, pusu bi tasil sijən-wu-jən, spɾuq dgijaq nii o dgijaq ma-ɾa-san, knɟisan na o ****mm. jasa takaɾ bi ka ħnigan dxgal na, əgu bi qujux, tduwa qnjuxan qujux ***ml. ħɾaan spɾiq dxgal o pusu bi ħɾuan qqħuni paɾu ni qqħuni llbu, kika niqan putuħ bi patas ħidaw ni tnais bi ħɾuan ka jajuŋ ħija, kija ni niqan bi əgu alaŋ ka mniq babaw ħɾuan spɾiq ta-əɾ-*u-əɾ, pnħmaan dħa masu, sqmu, ʦ-ma dnii...... niqan ʦikuħ pħuma ħiji qħuni manko, mudu ni blbul. ta-*u niqan ta-*u uxaj uɾi o asi tmħaŋan ta-*u(kaɾi a-ɾa-po o kiŋal tnsapaħ *u-əɾ), mniq gqian ħidaw klwaan sudan *ə-ʦwo, supu mlutuʦ klwaan ʦuŋ-*ə-kuŋ-ħə-kwo, ɾi-pi-ja, ʦa-tə ni nan-sudan. mniq babaw ti-ɾi o, tmħaŋan dħa gqian ħidaw sudan. mniq babaw siŋ-ʦŋ-ʦju-ħwa o, kana səasug niqan ɾima sŋ, niqan saw ħunaʦ ta-*u, ska ta-*u, ħɾaan ħidaw ta-*u, gqian ħidaw ta-*u, daja ta-*u, jasa əgu bi ka kləgan sɟiqun mniq ħini, kija ni kntəətu ppaŋal ni tnɟijal. quɾi daja ħɾaan ħidaw ħɾuan spɾiq ta-əɾ-*u-əɾ ni gqian ħidaw kə-tu-mu, wana bi ħija ka smka mdŋu dxgal ħɾuan spɾiq, wana bi ***-***ml ka kiŋal ħŋkwas qujux ħini, pusu bi qmujux o mniq ɾbagan, pusu bi asi mniq ħija ka sɟiqun jo-mu dħa, pusu lnmuan a-ɾa-po-ʦjaw, kika sndħa qmpaħ dħa. siŋ-ʦŋ-ʦju-ħwa pusu pntasan: siŋ-ʦŋ-ʦju-ħwa sudan. ɾəən-pan-ʦ klwaan ka klwaan sudan, kana niqan maxal mspaʦ siŋ-ʦŋ-ħwa-*ən ka ɾəən-pan-ʦwo dħa. pusu bi paɾu alaŋ: mniq bɾaħ maxal paɾu alaŋ ħbaɾaw bi səəɟiq niqan: ppaŋal bi ppɾŋaw tndxgal * ħa-ɾa-ji-bu san-ʦjaw-ʦju o kika kska sudan ni aj-ʦi niqan bi paŋal ppɾŋaw bi dxgal nniqan. sajaŋ o kmlawa klwaan aj-ʦi. * niqan a-pu-jə-ji o kika kska sudan ni ħunaʦ sudan niqan bi paŋal ppɾŋaw bi dxgal. sajaŋ o kmlawa klwaan sudan. gaga nniqan ka-*ə-ja * ʦin-ni (ka*ia kiŋi) na ɾa-dwo-mu kwo-ʦja-kuŋ-juən, mniq ħŋkawas **** idas * ɟijax* buɾux ka sudan siida kika balaj bi mtmaj ɾuwan klwaan ħunaʦ sudan da. ʦiŋ-ʦi pusu pnatas: ʦiŋ-ʦi sudan. pusu bi stmaan jo-mu ka sudan, pusu bi ɾuwan klwaan dħa o nuŋ-jə ʦju o lutuʦ kika bħgaj ni mgkaɾaʦ jajuŋ ni-ɾwo-ħə "pan-taw"(gə*iɾa)ʦju o kika kə-tu-mu. kana klwaan ħɾinas kska səəɟiq ni qmpaħan dxgal **%, gaga mniq ħini kana. pusu bi mniq ħunaʦ klwaan ka mu-jə dapa dħa. sɟiqan sudan o pusu bi lnmuan kika a-ɾa-po-ʦjaw. ħŋkawas kɟijax o kndadax sudan kaŋ musa əsisil alaŋ, a-ɾa-po-ʦjaw dħa nii ga mniq kana kŋlaŋal o niqan */*. ssijaw ħuŋ-ħaj o niqan ħɾuan ʦikuħ ʦin-kwan, məŋ ni xiluj, gqian ħidaw dgijaq ma-ɾa-san ʦju o niqan tuŋ-kwan kija. kuŋ-jə dħa sajaŋ sudan o niqan tnminun tapaŋ, aɾuŋko, snluan sato, spɾiq pukan, ɟwo-kə, nniqan smipaq samaʦ, sluan abuɾa dnii**pusu bi ʦja-kuŋ-jə, ni qjqaja smuuj dsəəɟiq ɟijax, ʦuŋ-kuŋ-jə o ʦiwaj ħaɾi kida. sə-ħwə ʦjaw-tuŋ təə-ɾu pnɾɟiŋan pħijug ka əlug ɾulu qɾŋul dħa klwaan o mniq bukuj bi ** s-ʦi, pħijug səəɟiq jiŋ-kwo mniq ħŋkawas **** siida, bukuj mniq ħŋkawas **** do uŋaʦ da, mniq ħŋkawas **** do səəɟiq jiŋ-kwo o kndadax wa-ti-ħa-ɾə-*a ħija pħijug kiŋal bguɾaħ əlug ɾulu qɾŋul duŋan, asi lutuʦ dħuq kə-tu-mu ka əlug ɾulu qɾŋul nii, mniq kska ħŋkawas **** dħuq ħŋkawas ****, səəɟiq jiŋ-kwo o mniq a-tə-pa-ɾa ni ħuŋ-ħaj na kska sudan ħija pħijug kiŋal əlug ɾulu qɾŋul, mtna ħŋkawas siida, mnħtu pħijug ka kndadax kə-tu-mu dħaq sən-na-əɾ na əlug ɾulu qɾŋul, əlug ɾulu qɾŋul nii o kndadax sən-na-əɾ lutuʦ dħuq ow-paj-ji-tə. ppanun gsiluŋ niqan kinal sŋajan asug sudan kaŋ, kika ida nkija sŋajan asug. kija ni ħɾaan ħidaw daliħ bi ħuŋ-ħaj ni ja-tiŋ-wan, kija ni malu bi ka sŋajan asug nii. kuŋ-ɾu pusu bi əlug ida nkija dxgal, wana bi paɾu alaŋ dħa kə-tu-mu o niqan əlug pwo-jo. sapaħ skaja wana bi kiŋal nii ka sŋajan sapaħ skaja kə-tu-mu-kwo-ʦi-ʦi-ʦaŋ, lutuʦ kika sijaw klwaan ow-ʦwo. bijax samaʦ bijax samaʦ o pusu bi ppanu klwaan dħa, pusu bi o niqan ɟoɟo, ɾwo-two, ɾju-ʦ. ʦijaw-ju idas * ħŋkawas ****, klwaan kmlawa ttgsa sudan kuŋ-ħə-kwo o ħntuɾ ija biqan pila ka kska sapaħ pjasan ni paɾu sapaħ pjasan, ʦiwaj sapaħ pjasan o ida ini biqun pila na. ini bi pntna kɾana ka anan ini ttgsa dħa, daja ħaɾi o ini bijaw kɾana bi ka ttgsa. kana sɟiqan klwaan o niqan **% ini kla qmita ɟi , **% llaqi tduwa musa sapaħ pjasan o ini usa sapaħ pjasan na. ħŋkawas **** o kana klwaan niqan ***** ʦiwaj ni kska sapaħ pjasan, paɾu sapaħ pjasan o niqan ɾima, ʦwan-kə na pjasan o niqan **, kana gaga məujas laqi əmpujas o niqan *** kpuɾuħ səəɟiq, kska laqi əmpujas paɾu sapaħ pjasan o niqan ** kpuɾuħ səəɟiq, əmptgsa o niqan ** kpuɾuħ. pnħjugan ħŋkawas **** ka paɾu sapaħ pjasan kə-s-mu, pləalaj bi pnħjugan mniq sudan ka pjasan nii,. paɾu sapaħ pjasan ən-tu-man-is-ɾan o pnħijug ħŋkawas **** kija. min-su pntasan bi dqɾas ka dħija, dnsaw o mniq ħŋkawas *-*, dqɾiɟil o mniq ħaɾi kŋkawas ** do asi ka ptasan dqɾas, kika qntaun quɾi snħijan dħa ni sɟiqan nəalaŋ, niqan ʦikuħ səəɟiq o ɾmisuħ tɾu wasil **ka dqɾas dħa(səəɟiq tuŋ-ku-ɾa), duma səəɟiq o ɾmisuħ tɾu wasil **, niqan ka ɾmisuħ tɾu ** ni kiŋal ** uɾi, niqan duma alaŋ o pntasan bɾaħ babaw pŋɾux. luħaj dħa dmuuj baga mka idaw ka dħija, ini kbunuħ ħmkan dqɾas ka dqɾiɟil dħa.</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Sudan = Gaga kska Meycow ka Sudan, 15 00 N, 30 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 1,861,484 sq km(hangan na o Tg16) Kana ka sejiqun o niqan 36,729,501 hiyi. Gaga Khartoum ka pusu alang paru, jiyax 1 idas 1 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Sudan ga wada sugan 100% ka dxgal qpahan, 0% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 0% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Omar al-Bashir, pnaah hngkawas1993 idas 10 jiyax 16pnrajing kmlawa klwaan. = Sudan = Sudan kunghe kwo (Kari Arapo : Kari Arimika : Republic of the sudan, tmhangan dha Sudan, bukuy mnburux ka klwaan NanSudan do tmhangan dha beysudan uri da, mniq daya hraan hidaw Feycow, kiyig siyaw silung Hunghay, dudux bi hraan hidaw Saharasamo. Pnyahan hangan klwaan dha o kari Arapo, dxgal o 1886068km2, tgtru paru dxgal klwaan mniq Feycow, mniq saw dxgal knlangan o tgmaxal mataru paru. Pusu paru alang o Ketumu. Sjiqan dha o pusu bi Arapomusrin. Rngagun dha naqih bi klwaan o,"mniq kana knlangan klwaan o ini bi kmalu klwaan msa",yasa pusu kndadax kmlawa quri kika seyhu Cuncngfu mniq tnjiyal Dafu. Mntna siida, Nansudan o mniq hngkwasan 2011 idas 1 jiyax 9 muda meytaq gipu kana ka sjiqan klwaan dha, niqan 98.83％ seejiq srwayi burux. Hngkwasa 2011 idas 7 jiyax 9, balay bi mnbrux ka klwaan Nansudan kunghekwo. Ri-s Pusu karu :Ris Sudan Hangan sdiyaw o tmhangan dha Nubiya, mhiq kari sbiyaw Ayci o mrdax bi ksun, hini o paah brah hngkwasan 2000 do pnhyugan ka klwaan da.Saw mnrmuxan klwaan Ayci o snliqan paru bi mniq tndxgal dha. Brah kungyuan 8 Sci, snpru paru bi smiyuq tnjiyal ka seejiq Sudan, qduriq kana ka seejiq Ayci, pnhiyug Kuswangkwo. Cng-c Klwaan kmlawa cngc dha o pusu bi cungtungc, Reyeynbanc na kunghekwo, kndadax hngkwasan 1989 idas 6 jiyax 30 dhuq hngkwasan 2019 idas 4 jiyax 11, Awmaer. Basier ka cungtung dha Sudan. Basier o supu kana Dan klwaan dha mniq hngkwasan 1989 idas 6 jiyax 30 mdudul paru bi tnjiyal Cuns, spaux cngfu na sayang, kika tluung Sudan dhuq hngkwasan 2019 idas 4 jiyax 11 mnuda cuns siida kika mnhtu. Vxay wana Cungtung balay, niqan dha Fucungtung ka Sudan uri, tmhangan dha tgkingal Fucungtung n tgdha Fucungtung. Paah hngkwasan 2019 idas 8 jiyax 20 siida, mnuda kmlawa qprahan Cuns klwaan do kika priyux qpuruh pusu bi kmlawa, pusu kmlawa qpruhan nii o man snlian kana Cungtung klwaan. Cngti Sudan o pusu mnuda Sancyuanfrnri, tgbaraw bi Fayuan Sudan kunghekwo o tmhangan dha kingal nanaq eudq Keming fating ksun, bukung keming fating o bukung sfa klwaan dha. Biyax qpruhan nniqan Dafu, hngkwasan 2007-hngkwasa 2016 Biyax qpruhan nniqan Dafu o kika daya nniqan sudan Dafu na kinal pusu bi Cngc klwaan, pnyahan kari rngangu dha o hngkwasa 2006 na patas kmalu Heping nii, hngkwasa 2007 ida 4 siida Dafu o man kinal mneuda bbiyax bi qpruhan ka pnhyugan dha nii. Biyax bi qpruhan siida pusu snegul kika hngkwasan 2011 idas 7 jiyax 14 bntasan dha patas bgurah na bi Dafu patas kmalu Heping (Biyax bi qpruhan nii o kana pusa bi niqan tduwa muda Singcug kiwaan dha ni muda Rifu klwaan) kndadax saw priyux qpuruh siida bini. Bukuy pnruuxan ka qpruhan siida do kndadax hngkwasan 2011 idas 9 jiyax 20 prjingan, asi priyux tleengan qmpah ka Teyeycyani. Saysay ka burah bi bukung biyax qpruhan dha. mnhtu saw hngkwasan 2012 idas 2 jiyax 8 ka biyax ruwax qpruhan nii. Sapah biyax qpruhan nii o mniq daya Dofuco na Fasier. Mniq hngkwasan 2016 idas 4 siida bukuy mnuda dha beytaq gibu siida do o, gaga talax hngkwasan 2016 idas 7 ka nniqan Dafu qpuruhan biyax. Kana snkuan dha pila o wada bnqanan sudan Cungtung kana duri da , muda kika &lt;Dafu patas kmalu Heping&gt; pgkla dha Cungtung. Feycwo Reyeynmong Hngkwasan 2019 dhuq sayang yasa kmlglug bi ka Cngu ni smiyuk bi Cngfu ka sjiqan klwaan dha do ungac da . Ti-ri Tgtru paru dxgal klwaan ka Sudan, tgkingal o Aerciriya ni Kangkwo-mincu-kunghekwo, hngkwasan 2011 siida mniq brah burux klwaan ka Nansudan, tgkingal paru bi dxgal klwaan ka Sudan mniq Feyco. Siyaw klwaan o niqan Nansudan, Ayci, Ribiya, Cade, Cungfey-kunghekwo, Iswobiya ni Ericweyya. Kska dxgal klwaan o kiki breenux tqiri ddgiyaq ruwan Sudan, asi mnuda bi kska dxgal klwaan ka yayung Nirwohe, strngan dxgal yayung Cingnirwohe ni Baynirwohe o malu bi ka dxgal hiya, gqiyan hidaw ni hraan hidaw o hruan spriq breenux kana, kingal hngkwasan o mtalux balay ka karac Sudan, pusu bi mtalux karac ni mdngu dxgal kana, qnmuyux o kndasax daya 20mm dhuq hunac krana quyux 1000mm sngari, daya o pusu bi mdngu dxgal kana, hunac o pusu bi hruan spriq nniqan, rnaaw ni slaq, snkuan egu bi xiluy, mong, tong, cin, asorin. ni yunmu. Uxay uri o , mniq siyaw Hunghay hraan hidaw Sudan ni Aayci o niqan bi ppangan skrayan dxgal klwaan. Daya Sudan Pusu niqan 1/2 dxgal Sudan kunghekwo ka hini, qmuyux kingal hngkwasan o wana bi 50~100mm, pusu bi Samuo kana, gqiyan hidaw Nirwohe o bbaraw Ribiya Samuo, dxgal o pusu bi btunux Sari ka breenux, niqan hagay Nubian btunux maa ka dgiyaq, psgihur bi kjiyax, hraan hidaw yayung Ni-rwo-he o tmhangan dha Nu-pi-ya-samo , ungac bi ka rnaaw hiya, wana bi siyaw gsilung Hung-hay hiyi ka niqan, kika niqan cikuh qsiya ni spriq, tduwa knudus kndsan seejiq A-ra-po sjiqan yo-mu, ini tduwa asi nniqan hiya bsiyaq balay. Hunac Sudan Brah mniq saw burux ka hunac Sudan siida ka hini o, hangan na seuxal han o ska Sudan. Hini o mniq kska Pey-wey 10° dhuq 16°, malu bi ka karac hini, egu bi qmuyux, tmhangan dha dxgal ska ni hunac egu bi qmuyux nniqan dxgal(Central Rainland). Gqian bi hidaw o hruan spriq Ta-fwo, knjisan o 700-1000 hari, sbiyaw bi ka tasil. Babaw na o niqan snslian spruq dgiyaq Jung-yeyn, pusu bi tasil siyeyn-wu-yeyn, spruq dgiyaq nii o dgiyaq Ma-ra-san, knjisan na o 3350mm. Yasa takar bi ka hnigan dxgal na, egu bi quyux, tduwa qnyuxan quyux 750ml. Hraan spriq dxgal o pusu bi hruan qqhuni paru ni qqhuni llbu, kika niqan putuh bi patas hidaw ni tnais bi hruan ka yayung hiya, kiya ni niqan bi egu alang ka mniq babaw hruan spriq Ta-er-fu-er, pnhmaan dha masu, sqmu, c-ma dnii...... niqan cikuh phuma hiyi qhuni Manko, Mudu ni blbul. Ta-fu Niqan Ta-fu uxay uri o asi tmhangan Ta-fu(kari A-ra-po o kingal tnsapah Fu-er), mniq gqian hidaw klwaan Sudan Fey-cwo, supu mlutuc klwaan Cung-fey-kung-he-kwo, Ri-pi-ya, Ca-te ni Nan-Sudan. Mniq babaw Ti-ri o, tmhangan dha gqian hidaw Sudan. Mniq babaw sing-cng-cyu-hwa o, kana seasug niqan rima sng, niqan saw hunac Ta-fu, ska Ta-fu, hraan hidaw Ta-fu, gqian hidaw Ta-fu, daya Ta-fu, yasa egu bi ka klegan sjiqun mniq hini, kiya ni knteetu ppangal ni tnjiyal. Quri daya hraan hidaw hruan spriq Ta-er-fu-er ni gqian hidaw ke-tu-mu, wana bi hiya ka smka mdngu dxgal hruan spriq, wana bi 100-200ml ka kingal hngkwas quyux hini, pusu bi qmuyux o mniq rbagan, pusu bi asi mniq hiya ka sjiqun Yo-mu dha, pusu lnmuan A-ra-po-cyaw, kika sndha qmpah dha. Sing-cng-cyu-hwa Pusu pntasan: Sing-cng-cyu-hwa Sudan. Reyeyn-pan-c klwaan ka klwaan Sudan, kana niqan maxal mspac sing-cng-hwa-fen ka reyeyn-pan-cwo dha. Pusu bi paru alang: Mniq brah maxal paru alang hbaraw bi seejiq niqan: Ppangal bi pprngaw tndxgal · Ha-ra-yi-bu san-cyaw-cyu o kika kska Sudan ni Ay-ci niqan bi pangal pprngaw bi dxgal nniqan. Sayang o kmlawa klwaan Ay-ci. · Niqan A-pu-yey-yi o kika kska Sudan ni hunac Sudan niqan bi pangal pprngaw bi dxgal. Sayang o kmlawa klwaan Sudan. Gaga nniqan Ka-fey-ya · Cin-ni (Kafia Kingi) na Ra-dwo-mu kwo-cya-kung-yueyn, mniq hngkawas 1956 idas 1 jiyax1 burux ka Sudan siida kika balay bi mtmay ruwan klwaan hunac Sudan da. Cing-ci Pusu pnatas: Cing-ci Sudan. Pusu bi stmaan yo-mu ka Sudan, pusu bi ruwan klwaan dha o Nung-yey cyu o lutuc kika bhgay ni mgkarac yayung ni-rwo-he "pan-taw"(Gezira)cyu o kika ke-tu-mu. Kana klwaan hrinas kska seejiq ni qmpahan dxgal 80%, gaga mniq hini kana. Pusu bi mniq hunac klwaan ka mu-yey dapa dha. Sjiqan Sudan o pusu bi lnmuan kika a-ra-po-cyaw. Hngkawas kjiyax o kndadax Sudan kang musa esisil alang, a-ra-po-cyaw dha nii ga mniq kana knglangal o niqan 4/3. Ssiyaw hung-hay o niqan hruan cikuh cin-kwan, meng ni xiluy, gqian hidaw dgiyaq Ma-ra-san cyu o niqan Tung-kwan kiya. Kung-yey dha sayang Sudan o niqan tnminun tapang, Arungko, snluan sato, spriq pukan, jwo-ke, nniqan smipaq samac, sluan abura dnii……Pusu bi cya-kung-yey, ni qyqaya smuuy dseejiq jiyax, cung-kung-yey o ciway hari kida. Se-hwey Cyaw-tung Teyey-ru Pnrjingan phiyug ka elug rulu qrngul dha klwaan o mniq bukuy bi 19 s-ci, phiyug seejiq Ying-kwo mniq hngkawas 1987 siida, bukuy mniq hngkawas 1905 do ungac da, mniq hngkawas 1890 do seejiq Ying-kwo o kndadax wa-ti-ha-re-fa hiya phiyug kingal bgurah elug rulu qrngul dungan, asi lutuc dhuq ke-tu-mu ka elug rulu qrngul nii, mniq kska hngkawas 1904 dhuq hngkawas 1906, seejiq Ying-kwo o mniq A-te-pa-ra ni Hung-hay na kska Sudan hiya phiyug kingal elug rulu qrngul, mtna hngkawas siida, mnhtu phiyug ka kndadax Ke-tu-mu dhaq Sen-na-er na elug rulu qrngul, elug rulu qrngul nii o kndadax Sen-na-er lutuc dhuq Ow-pay-yi-te. Ppanun gsilung Niqan kinal sngayan asug Sudan kang, kika ida nkiya sngayan asug. Kiya ni hraan hidaw dalih bi hung-hay ni ya-ting-wan, kiya ni malu bi ka sngayan asug nii. Kung-ru Pusu bi elug ida nkiya dxgal, wana bi paru alang dha Ke-tu-mu o niqan elug pwo-yo. Sapah skaya Wana bi kingal nii ka sngayan sapah skaya ke-tu-mu-kwo-ci-ci-cang, lutuc kika siyaw klwaan Ow-cwo. Biyax samac Biyax samac o pusu bi ppanu klwaan dha, pusu bi o niqan Jojo, Rwo-two, Ryu-c. Ciyaw-yu Idas 6 hngkawas 1988, klwaan kmlawa ttgsa Sudan kung-he-kwo o hntur iya biqan pila ka kska sapah pyasan ni paru sapah pyasan, ciway sapah pyasan o ida ini biqun pila na. Ini bi pntna krana ka anan ini ttgsa dha, daya hari o ini biyaw krana bi ka ttgsa. Kana sjiqan klwaan o niqan 64% ini kla qmita ji , 25% llaqi tduwa musa sapah pyasan o ini usa sapah pyasan na. Hngkawas 2003 o kana klwaan niqan 13559 ciway ni kska sapah pyasan, paru sapah pyasan o niqan rima, cwan-ke na pyasan o niqan 11, kana gaga meuyas laqi empuyas o niqan 497 kpuruh seejiq, kska laqi empuyas paru sapah pyasan o niqan 24 kpuruh seejiq, emptgsa o niqan 13 kpuruh. Pnhyugan hngkawas 1902 ka paru sapah pyasan Ke-s-mu, plealay bi pnhyugan mniq Sudan ka pyasan nii,. Paru sapah pyasan En-tu-man-is-ran o pnhiyug hngkawas 1912 kiya. Min-su Pntasan bi dqras ka dhiya, dnsaw o mniq hngkawas 4-5, dqrijil o mniq hari kngkawas 10 do asi ka ptasan dqras, kika qntaun quri snhiyan dha ni sjiqan nealang, niqan cikuh seejiq o rmisuh tru wasil 豎道ka dqras dha(seejiq Tung-ku-ra), duma seejiq o rmisuh tru wasil 橫道, niqan ka rmisuh tru 豎道 ni kingal 橫道 uri, niqan duma alang o pntasan brah babaw pngrux. Luhay dha dmuuy baga mka idaw ka dhiya, ini kbunuh hmkan dqras ka dqrijil dha.</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= sudan = gaga kska məʦow ka sudan, ** ** n, ** ** ə ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŋan na o *,***,*** sq km(ħaŋan na o tg**) kana ka səɟiqun o niqan **,***,*** ħiji. gaga kħaɾtoum ka pusu alaŋ paɾu, ɟijax * idas * ka ɟijax skɾajan klwaan. manu ka dxgal sudan ga wada sugan ***% ka dxgal qpaħan, *% ka dxgal bbuju, ɾaħuq dxgal do niqan *% na. bukuŋ klwaan ta sajaŋ o kija ka omaɾ al-basħiɾ, pnaaħ ħŋkawas**** idas ** ɟijax **pnɾaɟiŋ kmlawa klwaan. = sudan = sudan kuŋħə kwo (kaɾi aɾapo : kaɾi aɾimika : ɾəpubliʦ o* tħə sudan, tmħaŋan dħa sudan, bukuj mnbuɾux ka klwaan nansudan do tmħaŋan dħa bəsudan uɾi da, mniq daja ħɾaan ħidaw *əʦow, kijig sijaw siluŋ ħuŋħaj, dudux bi ħɾaan ħidaw saħaɾasamo. pnjaħan ħaŋan klwaan dħa o kaɾi aɾapo, dxgal o *******km*, tgtɾu paɾu dxgal klwaan mniq *əʦow, mniq saw dxgal knlaŋan o tgmaxal mataɾu paɾu. pusu paɾu alaŋ o kətumu. sɟiqan dħa o pusu bi aɾapomusɾin. ɾŋagun dħa naqiħ bi klwaan o,"mniq kana knlaŋan klwaan o ini bi kmalu klwaan msa",jasa pusu kndadax kmlawa quɾi kika səħu ʦunʦŋ*u mniq tnɟijal da*u. mntna siida, nansudan o mniq ħŋkwasan **** idas * ɟijax * muda mətaq gipu kana ka sɟiqan klwaan dħa, niqan **.*** səəɟiq sɾwaji buɾux. ħŋkwasa **** idas * ɟijax *, balaj bi mnbɾux ka klwaan nansudan kuŋħəkwo. ɾi-s pusu kaɾu :ɾis sudan ħaŋan sdijaw o tmħaŋan dħa nubija, mħiq kaɾi sbijaw ajʦi o mɾdax bi ksun, ħini o paaħ bɾaħ ħŋkwasan **** do pnħjugan ka klwaan da.saw mnɾmuxan klwaan ajʦi o snliqan paɾu bi mniq tndxgal dħa. bɾaħ kuŋjuan * sʦi, snpɾu paɾu bi smijuq tnɟijal ka səəɟiq sudan, qduɾiq kana ka səəɟiq ajʦi, pnħijug kuswaŋkwo. ʦŋ-ʦ klwaan kmlawa ʦŋʦ dħa o pusu bi ʦuŋtuŋʦ, ɾəənbanʦ na kuŋħəkwo, kndadax ħŋkwasan **** idas * ɟijax ** dħuq ħŋkwasan **** idas * ɟijax **, awmaəɾ. basiəɾ ka ʦuŋtuŋ dħa sudan. basiəɾ o supu kana dan klwaan dħa mniq ħŋkwasan **** idas * ɟijax ** mdudul paɾu bi tnɟijal ʦuns, spaux ʦŋ*u na sajaŋ, kika tluuŋ sudan dħuq ħŋkwasan **** idas * ɟijax ** mnuda ʦuns siida kika mnħtu. *xaj wana ʦuŋtuŋ balaj, niqan dħa *uʦuŋtuŋ ka sudan uɾi, tmħaŋan dħa tgkiŋal *uʦuŋtuŋ n tgdħa *uʦuŋtuŋ. paaħ ħŋkwasan **** idas * ɟijax ** siida, mnuda kmlawa qpɾaħan ʦuns klwaan do kika pɾijux qpuɾuħ pusu bi kmlawa, pusu kmlawa qpɾuħan nii o man snlian kana ʦuŋtuŋ klwaan. ʦŋti sudan o pusu mnuda sanʦjuan*ɾnɾi, tgbaɾaw bi *ajuan sudan kuŋħəkwo o tmħaŋan dħa kiŋal nanaq əudq kəmiŋ *atiŋ ksun, bukuŋ kəmiŋ *atiŋ o bukuŋ s*a klwaan dħa. bijax qpɾuħan nniqan da*u, ħŋkwasan ****-ħŋkwasa **** bijax qpɾuħan nniqan da*u o kika daja nniqan sudan da*u na kinal pusu bi ʦŋʦ klwaan, pnjaħan kaɾi ɾŋaŋu dħa o ħŋkwasa **** na patas kmalu ħəpiŋ nii, ħŋkwasa **** ida * siida da*u o man kinal mnəuda bbijax bi qpɾuħan ka pnħjugan dħa nii. bijax bi qpɾuħan siida pusu snəgul kika ħŋkwasan **** idas * ɟijax ** bntasan dħa patas bguɾaħ na bi da*u patas kmalu ħəpiŋ (bijax bi qpɾuħan nii o kana pusa bi niqan tduwa muda siŋʦug kiwaan dħa ni muda ɾi*u klwaan) kndadax saw pɾijux qpuɾuħ siida bini. bukuj pnɾuuxan ka qpɾuħan siida do kndadax ħŋkwasan **** idas * ɟijax ** pɾɟiŋan, asi pɾijux tləəŋan qmpaħ ka təəʦjani. sajsaj ka buɾaħ bi bukuŋ bijax qpɾuħan dħa. mnħtu saw ħŋkwasan **** idas * ɟijax * ka bijax ɾuwax qpɾuħan nii. sapaħ bijax qpɾuħan nii o mniq daja do*uʦo na *asiəɾ. mniq ħŋkwasan **** idas * siida bukuj mnuda dħa bətaq gibu siida do o, gaga talax ħŋkwasan **** idas * ka nniqan da*u qpuɾuħan bijax. kana snkuan dħa pila o wada bnqanan sudan ʦuŋtuŋ kana duɾi da , muda kika &lt;da*u patas kmalu ħəpiŋ&gt; pgkla dħa ʦuŋtuŋ. *əʦwo ɾəənmoŋ ħŋkwasan **** dħuq sajaŋ jasa kmlglug bi ka ʦŋu ni smijuk bi ʦŋ*u ka sɟiqan klwaan dħa do uŋaʦ da . ti-ɾi tgtɾu paɾu dxgal klwaan ka sudan, tgkiŋal o aəɾʦiɾija ni kaŋkwo-minʦu-kuŋħəkwo, ħŋkwasan **** siida mniq bɾaħ buɾux klwaan ka nansudan, tgkiŋal paɾu bi dxgal klwaan ka sudan mniq *əʦo. sijaw klwaan o niqan nansudan, ajʦi, ɾibija, ʦadə, ʦuŋ*ə-kuŋħəkwo, iswobija ni əɾiʦwəja. kska dxgal klwaan o kiki bɾəənux tqiɾi ddgijaq ɾuwan sudan, asi mnuda bi kska dxgal klwaan ka jajuŋ niɾwoħə, stɾŋan dxgal jajuŋ ʦiŋniɾwoħə ni bajniɾwoħə o malu bi ka dxgal ħija, gqijan ħidaw ni ħɾaan ħidaw o ħɾuan spɾiq bɾəənux kana, kiŋal ħŋkwasan o mtalux balaj ka kaɾaʦ sudan, pusu bi mtalux kaɾaʦ ni mdŋu dxgal kana, qnmujux o kndasax daja **mm dħuq ħunaʦ kɾana qujux ****mm sŋaɾi, daja o pusu bi mdŋu dxgal kana, ħunaʦ o pusu bi ħɾuan spɾiq nniqan, ɾnaaw ni slaq, snkuan əgu bi xiluj, moŋ, toŋ, ʦin, asoɾin. ni junmu. uxaj uɾi o , mniq sijaw ħuŋħaj ħɾaan ħidaw sudan ni aajʦi o niqan bi ppaŋan skɾajan dxgal klwaan. daja sudan pusu niqan */* dxgal sudan kuŋħəkwo ka ħini, qmujux kiŋal ħŋkwasan o wana bi **~***mm, pusu bi samuo kana, gqijan ħidaw niɾwoħə o bbaɾaw ɾibija samuo, dxgal o pusu bi btunux saɾi ka bɾəənux, niqan ħagaj nubian btunux maa ka dgijaq, psgiħuɾ bi kɟijax, ħɾaan ħidaw jajuŋ ni-ɾwo-ħə o tmħaŋan dħa nu-pi-ja-samo , uŋaʦ bi ka ɾnaaw ħija, wana bi sijaw gsiluŋ ħuŋ-ħaj ħiji ka niqan, kika niqan ʦikuħ qsija ni spɾiq, tduwa knudus kndsan səəɟiq a-ɾa-po sɟiqan jo-mu, ini tduwa asi nniqan ħija bsijaq balaj. ħunaʦ sudan bɾaħ mniq saw buɾux ka ħunaʦ sudan siida ka ħini o, ħaŋan na səuxal ħan o ska sudan. ħini o mniq kska pə-wə *** dħuq ***, malu bi ka kaɾaʦ ħini, əgu bi qmujux, tmħaŋan dħa dxgal ska ni ħunaʦ əgu bi qmujux nniqan dxgal(ʦəntɾal ɾainland). gqian bi ħidaw o ħɾuan spɾiq ta-*wo, knɟisan o ***-**** ħaɾi, sbijaw bi ka tasil. babaw na o niqan snslian spɾuq dgijaq ɟuŋ-jən, pusu bi tasil sijən-wu-jən, spɾuq dgijaq nii o dgijaq ma-ɾa-san, knɟisan na o ****mm. jasa takaɾ bi ka ħnigan dxgal na, əgu bi qujux, tduwa qnjuxan qujux ***ml. ħɾaan spɾiq dxgal o pusu bi ħɾuan qqħuni paɾu ni qqħuni llbu, kika niqan putuħ bi patas ħidaw ni tnais bi ħɾuan ka jajuŋ ħija, kija ni niqan bi əgu alaŋ ka mniq babaw ħɾuan spɾiq ta-əɾ-*u-əɾ, pnħmaan dħa masu, sqmu, ʦ-ma dnii...... niqan ʦikuħ pħuma ħiji qħuni manko, mudu ni blbul. ta-*u niqan ta-*u uxaj uɾi o asi tmħaŋan ta-*u(kaɾi a-ɾa-po o kiŋal tnsapaħ *u-əɾ), mniq gqian ħidaw klwaan sudan *ə-ʦwo, supu mlutuʦ klwaan ʦuŋ-*ə-kuŋ-ħə-kwo, ɾi-pi-ja, ʦa-tə ni nan-sudan. mniq babaw ti-ɾi o, tmħaŋan dħa gqian ħidaw sudan. mniq babaw siŋ-ʦŋ-ʦju-ħwa o, kana səasug niqan ɾima sŋ, niqan saw ħunaʦ ta-*u, ska ta-*u, ħɾaan ħidaw ta-*u, gqian ħidaw ta-*u, daja ta-*u, jasa əgu bi ka kləgan sɟiqun mniq ħini, kija ni kntəətu ppaŋal ni tnɟijal. quɾi daja ħɾaan ħidaw ħɾuan spɾiq ta-əɾ-*u-əɾ ni gqian ħidaw kə-tu-mu, wana bi ħija ka smka mdŋu dxgal ħɾuan spɾiq, wana bi ***-***ml ka kiŋal ħŋkwas qujux ħini, pusu bi qmujux o mniq ɾbagan, pusu bi asi mniq ħija ka sɟiqun jo-mu dħa, pusu lnmuan a-ɾa-po-ʦjaw, kika sndħa qmpaħ dħa. siŋ-ʦŋ-ʦju-ħwa pusu pntasan: siŋ-ʦŋ-ʦju-ħwa sudan. ɾəən-pan-ʦ klwaan ka klwaan sudan, kana niqan maxal mspaʦ siŋ-ʦŋ-ħwa-*ən ka ɾəən-pan-ʦwo dħa. pusu bi paɾu alaŋ: mniq bɾaħ maxal paɾu alaŋ ħbaɾaw bi səəɟiq niqan: ppaŋal bi ppɾŋaw tndxgal * ħa-ɾa-ji-bu san-ʦjaw-ʦju o kika kska sudan ni aj-ʦi niqan bi paŋal ppɾŋaw bi dxgal nniqan. sajaŋ o kmlawa klwaan aj-ʦi. * niqan a-pu-jə-ji o kika kska sudan ni ħunaʦ sudan niqan bi paŋal ppɾŋaw bi dxgal. sajaŋ o kmlawa klwaan sudan. gaga nniqan ka-*ə-ja * ʦin-ni (ka*ia kiŋi) na ɾa-dwo-mu kwo-ʦja-kuŋ-juən, mniq ħŋkawas **** idas * ɟijax* buɾux ka sudan siida kika balaj bi mtmaj ɾuwan klwaan ħunaʦ sudan da. ʦiŋ-ʦi pusu pnatas: ʦiŋ-ʦi sudan. pusu bi stmaan jo-mu ka sudan, pusu bi ɾuwan klwaan dħa o nuŋ-jə ʦju o lutuʦ kika bħgaj ni mgkaɾaʦ jajuŋ ni-ɾwo-ħə "pan-taw"(gə*iɾa)ʦju o kika kə-tu-mu. kana klwaan ħɾinas kska səəɟiq ni qmpaħan dxgal **%, gaga mniq ħini kana. pusu bi mniq ħunaʦ klwaan ka mu-jə dapa dħa. sɟiqan sudan o pusu bi lnmuan kika a-ɾa-po-ʦjaw. ħŋkawas kɟijax o kndadax sudan kaŋ musa əsisil alaŋ, a-ɾa-po-ʦjaw dħa nii ga mniq kana kŋlaŋal o niqan */*. ssijaw ħuŋ-ħaj o niqan ħɾuan ʦikuħ ʦin-kwan, məŋ ni xiluj, gqian ħidaw dgijaq ma-ɾa-san ʦju o niqan tuŋ-kwan kija. kuŋ-jə dħa sajaŋ sudan o niqan tnminun tapaŋ, aɾuŋko, snluan sato, spɾiq pukan, ɟwo-kə, nniqan smipaq samaʦ, sluan abuɾa dnii**pusu bi ʦja-kuŋ-jə, ni qjqaja smuuj dsəəɟiq ɟijax, ʦuŋ-kuŋ-jə o ʦiwaj ħaɾi kida. sə-ħwə ʦjaw-tuŋ təə-ɾu pnɾɟiŋan pħijug ka əlug ɾulu qɾŋul dħa klwaan o mniq bukuj bi ** s-ʦi, pħijug səəɟiq jiŋ-kwo mniq ħŋkawas **** siida, bukuj mniq ħŋkawas **** do uŋaʦ da, mniq ħŋkawas **** do səəɟiq jiŋ-kwo o kndadax wa-ti-ħa-ɾə-*a ħija pħijug kiŋal bguɾaħ əlug ɾulu qɾŋul duŋan, asi lutuʦ dħuq kə-tu-mu ka əlug ɾulu qɾŋul nii, mniq kska ħŋkawas **** dħuq ħŋkawas ****, səəɟiq jiŋ-kwo o mniq a-tə-pa-ɾa ni ħuŋ-ħaj na kska sudan ħija pħijug kiŋal əlug ɾulu qɾŋul, mtna ħŋkawas siida, mnħtu pħijug ka kndadax kə-tu-mu dħaq sən-na-əɾ na əlug ɾulu qɾŋul, əlug ɾulu qɾŋul nii o kndadax sən-na-əɾ lutuʦ dħuq ow-paj-ji-tə. ppanun gsiluŋ niqan kinal sŋajan asug sudan kaŋ, kika ida nkija sŋajan asug. kija ni ħɾaan ħidaw daliħ bi ħuŋ-ħaj ni ja-tiŋ-wan, kija ni malu bi ka sŋajan asug nii. kuŋ-ɾu pusu bi əlug ida nkija dxgal, wana bi paɾu alaŋ dħa kə-tu-mu o niqan əlug pwo-jo. sapaħ skaja wana bi kiŋal nii ka sŋajan sapaħ skaja kə-tu-mu-kwo-ʦi-ʦi-ʦaŋ, lutuʦ kika sijaw klwaan ow-ʦwo. bijax samaʦ bijax samaʦ o pusu bi ppanu klwaan dħa, pusu bi o niqan ɟoɟo, ɾwo-two, ɾju-ʦ. ʦijaw-ju idas * ħŋkawas ****, klwaan kmlawa ttgsa sudan kuŋ-ħə-kwo o ħntuɾ ija biqan pila ka kska sapaħ pjasan ni paɾu sapaħ pjasan, ʦiwaj sapaħ pjasan o ida ini biqun pila na. ini bi pntna kɾana ka anan ini ttgsa dħa, daja ħaɾi o ini bijaw kɾana bi ka ttgsa. kana sɟiqan klwaan o niqan **% ini kla qmita ɟi , **% llaqi tduwa musa sapaħ pjasan o ini usa sapaħ pjasan na. ħŋkawas **** o kana klwaan niqan ***** ʦiwaj ni kska sapaħ pjasan, paɾu sapaħ pjasan o niqan ɾima, ʦwan-kə na pjasan o niqan **, kana gaga məujas laqi əmpujas o niqan *** kpuɾuħ səəɟiq, kska laqi əmpujas paɾu sapaħ pjasan o niqan ** kpuɾuħ səəɟiq, əmptgsa o niqan ** kpuɾuħ. pnħjugan ħŋkawas **** ka paɾu sapaħ pjasan kə-s-mu, pləalaj bi pnħjugan mniq sudan ka pjasan nii,. paɾu sapaħ pjasan ən-tu-man-is-ɾan o pnħijug ħŋkawas **** kija. min-su pntasan bi dqɾas ka dħija, dnsaw o mniq ħŋkawas *-*, dqɾiɟil o mniq ħaɾi kŋkawas ** do asi ka ptasan dqɾas, kika qntaun quɾi snħijan dħa ni sɟiqan nəalaŋ, niqan ʦikuħ səəɟiq o ɾmisuħ tɾu wasil **ka dqɾas dħa(səəɟiq tuŋ-ku-ɾa), duma səəɟiq o ɾmisuħ tɾu wasil **, niqan ka ɾmisuħ tɾu ** ni kiŋal ** uɾi, niqan duma alaŋ o pntasan bɾaħ babaw pŋɾux. luħaj dħa dmuuj baga mka idaw ka dħija, ini kbunuħ ħmkan dqɾas ka dqɾiɟil dħa.</PHON>
    </S>
</TEXT>