<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Sume_daha_ka_rkeric_-_Bunun" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Sume_daha_ka_rkeric_-_Bunun" copyright="CC BY-SA" citation="Sume_daha_ka_rkeric_-_Bunun. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Sume_daha_ka_rkeric_-_Bunun" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Sume_daha_ka_rkeric_-_Bunun, title = Sume_daha_ka_rkeric_-_Bunun, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Sume_daha_ka_rkeric_-_Bunun} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Sume daha ka rkeric - Bunun = Mnseediq naq ka sume daha ka rkeric kcbeyo, mgsume mgkeric ka seediq ciida, mpprengo dheya ima bale ka pkraman pjiyuga hei ta mesa. Mesa ka rkelic &quot;Yaku plaale trima han, pjiyuga/ saku qbulic mbhege, pbleyaq bale sjiyuga .&quot; Bobo mnjiyuga ka rkerix de, mesa ka sume &quot;Srriyux ta mjiyuga .&quot; Mjjyuga ka rkelic, dmoi baqah sjuyuga na hei sume, wano ahing ka njiyuga na rau puniq mbhege. Bobo na mesa ka sume &quot;Eh! Keyan ba knqalux ha! Keyan ba knseengan na ka sume ciida,&quot; mesa ka rkeriq &quot;Iya kseyang, ado skngalun sumu kana cmamac daha ka rqenux.&quot; Qbsuran ka sume, swai ka rkeric, mtswai naq ka dheya kcbeyo.</FORM>
        <FORM kindOf="standard">= Some daha ka rkeric - Bonon = Mnseediq naq ka some daha ka rkeric kcbeyo, mgsome mgkeric ka seediq ciida, mpprengo dheya ima bale ka pkraman pjiyoga hei ta mesa. Mesa ka rkelic &quot;Yako plaale trima han, pjiyoga/ sako qbolic mbhege, pbleyaq bale sjiyoga .&quot; Bobo mnjiyoga ka rkerix de, mesa ka some &quot;Srriyox ta mjiyoga .&quot; Mjjyoga ka rkelic, dmoi baqah sjoyoga na hei some, wano ahing ka njiyoga na rao poniq mbhege. Bobo na mesa ka some &quot;Eh! Keyan ba knqalox ha! Keyan ba knseengan na ka some ciida,&quot; mesa ka rkeriq &quot;Iya kseyang, ado skngalon somo kana cmamac daha ka rqenox.&quot; Qbsoran ka some, swai ka rkeric, mtswai naq ka dheya kcbeyo.</FORM>
    </S>
</TEXT>