<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Suriname" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Suriname" copyright="CC BY-SA" citation="Wikipedia contributors. (2026). Seediq Wikipedia. Wikimedia Foundation. Retrieved 2026-06-09, from https://trv.wikipedia.org/" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv, title = {Seediq Wikipedia}, author = {{Wikipedia contributors}}, year = {2026}, publisher = {Wikimedia Foundation}, url = {https://trv.wikipedia.org/}, urldate = {2026-06-09} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Suriname = Gaga kska Kska- Hunac Meycow ka Suriname, 4 00 N, 56 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 163,820 sq km(hangan na o Tg92) (knlbanga dxgal o 156,000 sq km, knlbangan qsiya o 7,820 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 585,824 hiyi. Gaga Paramaribo ka pusu alang paru, jiyax 25 idas 11 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Suriname ga wada sugan 0.50% ka dxgal qpahan, 94.60% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 4.90% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka D√©si Bouterse, pnaah hngkawas2010 idas 8 jiyax 12pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Surinan = Surinan konghokwo(kari Horan: Republiek Suriname), Surinan kesun daha klaali(kari Horan: Suriname), hnlidan kari Telu cbeyo we Sinnan, alang ga meniq daya na Nanmeco, Tasiyan ka quri daya na, Pasi ka hunac na, quri hhreyan na hido we Hwasu-Kweyana, quri ggqiyan na hido we Kayyana, Nanmeco kwocya renmong ka dheya duri. Hosu-Kweyana na ngayan na cbeyo ka alang nii, cuming yici na Horan so Nanmeco, knkawas 1954 de cucu-sung na Horan ga meniq bukuy rcilung, knkawas 1975 ka turi di. Surinan nii we, ani naq dheran daha, ani naq hei seediq daha we, tgbiciq ba quri alang Nanmeco, quri mddeka quri ggqiyan hido ticyo nii, uxe alang pnsliyan Horan wangkwo nii we, wano alang nii ka ngalan daha kwan-hwang ka kari Horan quri Nanmeco hiya. sang-kang nSurinan nii ka rhengun yayung Surinan ga tunux alang daha Paramaripo hiya. Surinan nii we, klegan seediq, kari, ma sniyan daha we eguw ba kklegan daha, seediq Musuring we niqan 13% ga meniq hiya, dheya ka tgueguw ba quri alang Meyco. Ri-su Dungus spatis: risu na Surinan. Siyen-cen 3,000 knkawas ciida de, tena ga niqan seediq ka quri Surinan nii di, yecuming ka mneniq hini we, ming-cu mdooda tmabu miric ka seediq Arawako ma, sbukuy na ming-cu meyah hini ka seediq ptaapa asu kesun daha Cyaropi. Mingcu daha nii, niqan ka pu-cu tikuh ka ga meniq bbuyu truma duri. betaq ba knkawas 1650 ciida de, prading meyah hii ka tgberah ba kingal qpuruh Oco-jen‚ĒÄ‚ĒÄciida we dndulan na Papito congtu Weropi cesu(Lord Willoughby) ka Ingko yiming, plaale meyah cu-ming Surinan hini. Ini qbsiyaq, cuming-ti nIngkwo nii we, yahan kmremux Horan cuming putwe dnulan Yaporahan‚ÄßKoransung(Abraham Crijnsen), pncbuwan nii de, betaq ba knkawas 1667 ka mndaha mccebu Ingko daka Horan(kndalax knkawas 1665 betaq knkawas 1667) di we, wada mpprengo ciida ma. pteetu Pureta-tyawye ka Ingko daka Horan, mangal yawsay cumingti na Manhatun kesun sin-Amusutotang(kika Nyoye-su saya) ka Horan pryuxan na Surinan nIngko, ma, pryuxan na ngayan mesa Hosu-Kaynaya. Cung-cu Spooda sin-senfa ka prading dooyun daha knkawas 1987 idas 10: congtong ge tunux alang, tunux cunghu, cong-suring na supi ma, cusi na kwo'u-weyen. Dmoi cungcen, moda senci, rima knkawas ka tloongan daha. Pucang hweyi(neko) we, tgbaro ba singcung cikwan, cunghu daha we niqan congtong, hu-congtong ma, neko pucang, hu-congtong congri. Qbahang na congtong ka heya. Kwo'u-weyehwe ka dmudul ooda alang, qmlahang cunghu moda qqpahan bniqan kwoming-yihwe. Yiyen-cu ka kwoming-yihwe, tgbaro ba mdoi beyax, niqan psmalu hwari. Yihwe we qmeepah ddaun senci congtong, hu-congtong ma smmalu hwari. Ti-ri Patis dheran nSurinan. Ddeheran Teru ka psnakan na dheran, kndalax daya mquri hunac we, dheran llebu ka kssiyo rcing paru rcruco na ma, breenux na, hini si nniqun seediq ma, ga hini ka tunux alang daha duri; cyoring-ti dheran ckceka na, quri ka Mtaayus daka Pasi we kawyen. Cyoring-ti ma kawyen llbu hari kana dheran na, dheran kssiyo Tasiyang we rcruco ma llebu, bbaro hari ka mqquri hunac na, hunac na de kawyen di. Gaya (Wun-hwa) Kmlutuc naq eguw cuming risu nHoran, eguw ba kklegan ka wunhwa nSurinan. Cucin-piri nSurinan 2012 ka congcyaw na Surinan (2012ŚĻīŤėáŚą©ŚćóŚģóśēô) Sing-cung ci-hwa Dungus spatis: singcung hwaci na Surinan. 10 pntyusan nniqan(Districten) kana alang nSurinan, kingal we suci. Singcung cihwa nSurinan saya we, psnakan knkawas1980 ka mhiti ba pnsnakan daha. Kika: Cyaw-tong Dunguas spatis: Cyaw-tong nSurinan. Ru-ru Kongru: Ani naq cumingti nHoran ka Surinan ini turi han we, ppgeriq daha rulu moda elu we ini ba pntena, moda narac ka Horan ma, moda iril ka Surinan. Ani kesun cumingti nHoran ka Surinan nii qtaan risu na we, qnlhangan Ingko duri, qlhangan Ingko ciida we moda quri iril ka rulu, huwa pryuxi nHoran duri we rriqu daha ssneeru, kika saya de knduwa naq moda quri iril ka rulu daha. Rulu puniq 225km ka elu rulu puniq na Surinan saya, qyqeya ka hqulun na. Swe-ru Hokang cungsu ka Paramaripo ga tgnunac na yayung Surinan, hini ka tunux alang daha ma, tgparu ba alang daha pngerah, moda hini kana bale ka qyqeya daha. Duma so yayung Maroni, Kprantayin we, malu paan qyqeya duri. Kong-yun Pnhyegan knkawas 1955 ka Surinan hangkong, hang-kong kong-su nSurinan. Cong-pu na we ga meniq tunux alang daha Paramaripo, Yehan Ataw'u Uukoar(Johan Adolf Pengel) ka pusu na. ado ka ini riyung pgrawiq ka riyo-ye na, kika ini pgduwa bale ka kongyun na nana, kwoci hang-ten na saya we, alang daling siyo na Kuraso(Cura√ßao), Cyawcutun(Georgetown), Arupa(Aruba) ma, May-ami nDame, ma, Amusutotan nHoran dnii. Way-cyaw Dungua spatis: Way-cyaw nSurinan. Pnugluban na daka Horan Pnugluban na daka kwoci-cucu Knkawas 1975 idas 12 ka mosa tuumal Renhokwo ka Surinan, kiya duri we, saya we hweyen-kwo na Cyaropi kongtong-ti, kay-hwa ing-hang na Cyaropi, kwo-cya ren-mong na Nanweyco, Isuran-hweyi-cucu ma Meyco kay-hwa ing-hang ka dheya duri. Prngagan uyuayus dheran Ga suupu Kaynaya ka tgdaya na yayung Korantay-in dheran sin-sancyawco, maha 1700km¬≤ sngari ka knglhangan na, ga pgeeluk pptaayus daha. Duma ayus rcilung daha ka Kaynaya we, niqan gaga ha spgeeluk, knkawas 2007 idas 9 ali 20, ga daha spooda daha Renhokwo hayyang-hwa kongye paha kari, paha kari ka kwoci hayyang-hwating we, pooda ckceka ka ayus namu rcilung mesa hii. Cing-ci Ga slbiyan ritu kwangye ka cingci nSurinan, hmrinas 15% ka GDP na pneeyah hini, hmrinas 70% ka nngalan na cu-ko. Duma cu-ko can-pin na we niqan paye, blebun, ma bolung. Hndure hari de, ga prading kmari su-yo na ma, hwang-cin na. maha sepac psnakan kingal ka qmeepah nong-ye ka seediq na. Tkdakar riyung maw-yi daha ka cingci nSurinan nii. Kndalax knkawas mpmisan 1996 dmoi cung-cen ka Wetun-Posu cunghu de, lixan na ka noda cunghu berah ka cingci-ceko tawcung-cihwa, ini ptbale seediq so mqrinuc mesa. Ado ka wada meelih ka swe-cong dnoi daha ma, wada naqah ka sin-swecong na bgurah, kika wada meelih ka swe-so ma cunghu. Dehuk mhiti knkawas 1997, wada naqah ka pnugluban na Surinan cunghu daka Horan, hteran na ka pila sin-Horan hwacan-cicin. Smnegul kbbreih ka kwangcan-te, cecu-ye ma kongkong suye-pumun, knkawas 1999 de, wada meelih ka cingci cungcang daha. Sgcuqi eguw ka snliqan cunghu, tikuh ba ka sweso na, eguw bale ka kongkong hu'u na, ma, knkawas 1999 duri we uka riyung ka dnyagan laalang icil, kika ini baka ka pila cunghu, spegun we yaani pdehuk 11% na GDP daha. Kika cunghu daha de, pkuegu pnyahan pila ssbale na cay-cung yiswan, mumal pkpre bbrigan ma, tonghwo pungcang di. GDP(sntagan spepu knkawas 2006):211 wan meyyen GDP(2006 Bale ba knrana GDP we(sntagan spepu knkawas 2006):5.8% ŚĮ¶ťöõGDP ): 5.8ÔľÖ GDP na knkingal seediq(sntagan spepu knkawas 2006):4,000 meyyen šļļŚĚáGDP(2006ŚĻīť†źŤ®ą):4,000ÁĺéŚÖÉ Tong-ho pong-cang na(sntagan spepu knkawas 2006):5.6% ťÄöŤ≤®ŤÜ®ŤĄĻ(2006ŚĻī):5.6ÔľÖ Tenjan cuyen Ritu-kwang, hwang-cin, suyo, tekwang ma, duma so kwang-can, bbuyu, qsiya. Nong-ye Paye, blebun, syand-cyaw, hei qhuni so kan-ci. Jen-ko (Hei seediq) Hei seediq nSurinan we 557,469(snpegan knkawas 2017), tnlbuwan eguw klegan ming-cu, Seediq Intu ga mangal ngayan Horan ka hbaro ba, maha 37%. Dheya we, ltlutuc nIntu ka peeyah 19 suci de ngalan quri nHoran. Seediq pneeyah daya Intu ksuays na daka Nipoar ma, quri daya na Pehwang-pang. Cawwa-jen(ltlutuc na qnuri Horan ka tong-Intu Cawwa-taw), dehuk 15% ka hei seediq daha(uxe beyo 90,000 hei ka seediq daha). He-nu knduriq Surinan(he-nu lmiqu kesun daha duri, kika ltlutuc na quli qnduriq Sefe), 10% ka seediq ndheya ma, rima cu-cyucin: eediq Aucan,seediq Kwinti,seediq Matawai,seediq Saramaccanma, seediq Paramaccan. Seediq Marong nSurinan we, seediq mqalux ka pneeyah ckceka Hweco ma, ggqiyan Hweco, niqan naq gaya daha ma patis daha, he-nu ka qnduriq qnlhangan Sipanya ma, ltlutuc daha, wada mosa Hosu-Surunan ka duma, turi ka Surinan de, dheya ka mgrahur bale. Yencuming Meyco we maha 3%, niqan seediq Akuriyo,seediq Carib/Kali√Īa,seediq Tr√≠oma, seediq Wayana. Kihilang(hwajen), 19 suci siida we, pneeyah Kwang-tong nCongkwo ka Hwe-yang, Tongwan ma Paw'an(Suncyun-su saya), ltlutuc na quli pqeepah ka dheya, saya de hmrinas 10.000 jen, Kwang-yitang we tgparu ba hwa-cyaw-cucu Surinan hiya. Puar-jen(pneeyah kari kesun "boer", dungus kari Horan di we, "nong-hu mesa"), 19 su-ci ka ltlutuc snong-hu tnheruy na Horan, eguw bale ka wada mlatac bobo tu-ri ka Surinan. Totay-jen, kana Sayfa Totay-jen ma, Asukunnacu Totay-jen. Alang Surinan nii we, uka ka cong-cyaw niqan beyax dmudul. Citu-cyzw, kana Roma Tencu-cyaw ma sin-cyaw, pusu snhiyan Koriawar-jen daka he-nu meyah qduriq Surinan hini. Seediq Intu ka ga mangal ngayan Horan we, snhei naq Intu-cyaw ka dheya, ckceka na we, ani si niqan tikuh ka ga snhei Isuran-cyaw ma Citu-cyaw duri. Seediq Cawwa we shei Isuran-cyaw ma Citu-cyaw. Musuring ka 20 % seediq Surinan, dheya we tghbaro ba alang niqan Musuring si-pancyo. Netun ini rngagi ka snhiyan daha we, seediq ga tnlibu Surinan nii we, mntena ba alang siyo na ka Kayyana, ani si uka seediq lutuc Ingni ka dheya. Kana hari seediq nSurinan nii we, ga meniq tunux alang daha Paramaripo ma ssiyo dheran rcilung. Kiya duri we, eguw ba seediq Surinan ga meniq Horam. Knkawas 2005 ciida, maha 328,300 ka seediq Suriana ga meniq Horan, maha ba 2% seediq nHoran. Kana cu-cyucin daha nii we, so nii klegan daha: Kana klegan seediq nii we, ini pntena rako na ga spkraya kwo-ci daha cbeyo. Kari Eguw klegan ka kari ga dooyan Surinan. Kingal ba kari Horan ka kwan-hwang yiyen daha, dooyun kana sapah pyasan, cunghu, mgbbari ma mey-ti. Knkawas 2004 de tgteru alang Horanyi-renmong ka Surinan. Kari Horan nii we, ngalan daha tnkari seediq Surinan, tg2 uxe de tg3 kari ddooyan duma seediq hiya. Seediq ga meniq alang daha tunux ka Paramaripo, teru pnsnakan daha ka dmoi kari Horan, wano ba seediq ga meniq so drderiq ma llmiqu we, ini riyung doi kari Horan. Kari ka Surinan Tangcay-yi we, kari na seediq tndheran ka Surinan Koriawar- jen, sptena na kari Horan ka mpriyux dmoi pnsliyan niqan oda, 2% ka Hwa-jen ga Surinan. Niqan naq cu-cu daha kesun Kwang-yitang ka Hwa-jen, ma congwun-paw. Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="original">= su…ĺinam…ô = gaga kska kska- ńßuna ¶ m…ô ¶ow ka su…ĺinam…ô, * ** n, ** ** w ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan ***,*** ńßiji. gaga pa…ĺama…ĺibo ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas ** ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal su…ĺinam…ô ga wada sugan *.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan *.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka d*si bout…ô…ĺs…ô, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = su…ĺinan = su…ĺinan koŇčńßokwo(ka…ĺi ńßo…ĺan: …ĺ…ôpubli…ôk su…ĺinam…ô), su…ĺinan k…ôsun dańßa klaali(ka…ĺi ńßo…ĺan: su…ĺinam…ô), ńßnlidan ka…ĺi t…ôlu  ¶b…ôo w…ô sinnan, alaŇč ga m…ôniq daja na nanm…ô ¶o, tasijan ka qu…ĺi daja na, pasi ka ńßuna ¶ na, qu…ĺi ńßńß…ĺ…ôan na ńßido w…ô ńßwasu-kw…ôana, qu…ĺi ggqijan na ńßido w…ô kajjana, nanm…ô ¶o kwo ¶ja …ĺ…ônmoŇč ka dńß…ôa du…ĺi. ńßosu-kw…ôana na Ňčajan na  ¶b…ôo ka alaŇč nii,  ¶umiŇč ji ¶i na ńßo…ĺan so nanm…ô ¶o, knkawas **** d…ô  ¶u ¶u-suŇč na ńßo…ĺan ga m…ôniq bukuj …ĺ ¶iluŇč, knkawas **** ka tu…ĺi di. su…ĺinan nii w…ô, ani naq dńß…ô…ĺan dańßa, ani naq ńß…ôi s…ô…ôdiq dańßa w…ô, tgbi ¶iq ba qu…ĺi alaŇč nanm…ô ¶o, qu…ĺi mdd…ôka qu…ĺi ggqijan ńßido ti ¶jo nii, ux…ô alaŇč pnslijan ńßo…ĺan waŇčkwo nii w…ô, wano alaŇč nii ka Ňčalan dańßa kwan-ńßwaŇč ka ka…ĺi ńßo…ĺan qu…ĺi nanm…ô ¶o ńßija. saŇč-kaŇč nsu…ĺinan nii ka …ĺńß…ôŇčun jajuŇč su…ĺinan ga tunux alaŇč dańßa pa…ĺama…ĺipo ńßija. su…ĺinan nii w…ô, kl…ôgan s…ô…ôdiq, ka…ĺi, ma snijan dańßa w…ô …ôguw ba kkl…ôgan dańßa, s…ô…ôdiq musu…ĺiŇč w…ô niqan **% ga m…ôniq ńßija, dńß…ôa ka tgu…ôguw ba qu…ĺi alaŇč m…ô ¶o. …ĺi-su duŇčus spatis: …ĺisu na su…ĺinan. sij…ôn- ¶…ôn *,*** knkawas  ¶iida d…ô, t…ôna ga niqan s…ô…ôdiq ka qu…ĺi su…ĺinan nii di, j…ô ¶umiŇč ka mn…ôniq ńßini w…ô, miŇč- ¶u mdooda tmabu mi…ĺi ¶ ka s…ô…ôdiq a…ĺawako ma, sbukuj na miŇč- ¶u m…ôańß ńßini ka s…ô…ôdiq ptaapa asu k…ôsun dańßa  ¶ja…ĺopi. miŇč ¶u dańßa nii, niqan ka pu- ¶u tikuńß ka ga m…ôniq bbuju t…ĺuma du…ĺi. b…ôtaq ba knkawas ****  ¶iida d…ô, p…ĺadiŇč m…ôańß ńßii ka tgb…ô…ĺańß ba kiŇčal qpu…ĺuńß o ¶o-…ü…ôn** ¶iida w…ô dndulan na papito  ¶oŇčtu w…ô…ĺopi  ¶…ôsu(lo…ĺd willougńßbj) ka iŇčko jimiŇč, plaal…ô m…ôańß  ¶u-miŇč su…ĺinan ńßini. ini qbsijaq,  ¶umiŇč-ti niŇčkwo nii w…ô, jańßan km…ĺ…ômux ńßo…ĺan  ¶umiŇč putw…ô dnulan japo…ĺańßan*ko…ĺansuŇč(ab…ĺańßam  ¶…ĺi…üns…ôn), pn ¶buwan nii d…ô, b…ôtaq ba knkawas **** ka mndańßa m ¶ ¶…ôbu iŇčko daka ńßo…ĺan(kndalax knkawas **** b…ôtaq knkawas ****) di w…ô, wada mpp…ĺ…ôŇčo  ¶iida ma. pt…ô…ôtu pu…ĺ…ôta-tjawj…ô ka iŇčko daka ńßo…ĺan, maŇčal jawsaj  ¶umiŇčti na manńßatun k…ôsun sin-amusutotaŇč(kika njoj…ô-su saja) ka ńßo…ĺan p…ĺjuxan na su…ĺinan niŇčko, ma, p…ĺjuxan na Ňčajan m…ôsa ńßosu-kajnaja.  ¶uŇč- ¶u spooda sin-s…ôn*a ka p…ĺadiŇč doojun dańßa knkawas **** idas **:  ¶oŇčtoŇč g…ô tunux alaŇč, tunux  ¶uŇčńßu,  ¶oŇč-su…ĺiŇč na supi ma,  ¶usi na kwo'u-w…ô…ôn. dmoi  ¶uŇč ¶…ôn, moda s…ôn ¶i, …ĺima knkawas ka tlooŇčan dańßa. pu ¶aŇč ńßw…ôi(n…ôko) w…ô, tgba…ĺo ba siŇč ¶uŇč  ¶ikwan,  ¶uŇčńßu dańßa w…ô niqan  ¶oŇčtoŇč, ńßu- ¶oŇčtoŇč ma, n…ôko pu ¶aŇč, ńßu- ¶oŇčtoŇč  ¶oŇč…ĺi. qbańßaŇč na  ¶oŇčtoŇč ka ńß…ôa. kwo'u-w…ô…ôńßw…ô ka dmudul ooda alaŇč, qmlańßaŇč  ¶uŇčńßu moda qqpańßan bniqan kwomiŇč-jińßw…ô. jij…ôn- ¶u ka kwomiŇč-jińßw…ô, tgba…ĺo ba mdoi b…ôax, niqan psmalu ńßwa…ĺi. jińßw…ô w…ô qm…ô…ôpańß ddaun s…ôn ¶i  ¶oŇčtoŇč, ńßu- ¶oŇčtoŇč ma smmalu ńßwa…ĺi. ti-…ĺi patis dńß…ô…ĺan nsu…ĺinan. dd…ôńß…ô…ĺan t…ô…ĺu ka psnakan na dńß…ô…ĺan, kndalax daja mqu…ĺi ńßuna ¶ w…ô, dńß…ô…ĺan ll…ôbu ka kssijo …ĺ ¶iŇč pa…ĺu …ĺ ¶…ĺu ¶o na ma, b…ĺ…ô…ônux na, ńßini si nniqun s…ô…ôdiq ma, ga ńßini ka tunux alaŇč dańßa du…ĺi;  ¶jo…ĺiŇč-ti dńß…ô…ĺan  ¶k ¶…ôka na, qu…ĺi ka mtaajus daka pasi w…ô kawj…ôn.  ¶jo…ĺiŇč-ti ma kawj…ôn llbu ńßa…ĺi kana dńß…ô…ĺan na, dńß…ô…ĺan kssijo tasijaŇč w…ô …ĺ ¶…ĺu ¶o ma ll…ôbu, bba…ĺo ńßa…ĺi ka mqqu…ĺi ńßuna ¶ na, ńßuna ¶ na d…ô kawj…ôn di. gaja (wun-ńßwa) kmlutu ¶ naq …ôguw  ¶umiŇč …ĺisu nńßo…ĺan, …ôguw ba kkl…ôgan ka wunńßwa nsu…ĺinan.  ¶u ¶in-pi…ĺi nsu…ĺinan **** ka  ¶oŇč ¶jaw na su…ĺinan (**********) siŇč- ¶uŇč  ¶i-ńßwa duŇčus spatis: siŇč ¶uŇč ńßwa ¶i na su…ĺinan. ** pntjusan nniqan(dist…ĺi ¶t…ôn) kana alaŇč nsu…ĺinan, kiŇčal w…ô su ¶i. siŇč ¶uŇč  ¶ińßwa nsu…ĺinan saja w…ô, psnakan knkawas**** ka mńßiti ba pnsnakan dańßa. kika:  ¶jaw-toŇč duŇčuas spatis:  ¶jaw-toŇč nsu…ĺinan. …ĺu-…ĺu koŇč…ĺu: ani naq  ¶umiŇčti nńßo…ĺan ka su…ĺinan ini tu…ĺi ńßan w…ô, ppg…ô…ĺiq dańßa …ĺulu moda …ôlu w…ô ini ba pnt…ôna, moda na…ĺa ¶ ka ńßo…ĺan ma, moda i…ĺil ka su…ĺinan. ani k…ôsun  ¶umiŇčti nńßo…ĺan ka su…ĺinan nii qtaan …ĺisu na w…ô, qnlńßaŇčan iŇčko du…ĺi, qlńßaŇčan iŇčko  ¶iida w…ô moda qu…ĺi i…ĺil ka …ĺulu, ńßuwa p…ĺjuxi nńßo…ĺan du…ĺi w…ô …ĺ…ĺiqu dańßa ssn…ô…ô…ĺu, kika saja d…ô knduwa naq moda qu…ĺi i…ĺil ka …ĺulu dańßa. …ĺulu puniq ***km ka …ôlu …ĺulu puniq na su…ĺinan saja, qjq…ôa ka ńßqulun na. sw…ô-…ĺu ńßokaŇč  ¶uŇčsu ka pa…ĺama…ĺipo ga tgnuna ¶ na jajuŇč su…ĺinan, ńßini ka tunux alaŇč dańßa ma, tgpa…ĺu ba alaŇč dańßa pŇč…ô…ĺańß, moda ńßini kana bal…ô ka qjq…ôa dańßa. duma so jajuŇč ma…ĺoni, kp…ĺantajin w…ô, malu paan qjq…ôa du…ĺi. koŇč-jun pnńßj…ôgan knkawas **** ka su…ĺinan ńßaŇčkoŇč, ńßaŇč-koŇč koŇč-su nsu…ĺinan.  ¶oŇč-pu na w…ô ga m…ôniq tunux alaŇč dańßa pa…ĺama…ĺipo, j…ôńßan ataw'u uukoa…ĺ(…üońßan adol* p…ôŇč…ôl) ka pusu na. ado ka ini …ĺijuŇč pg…ĺawiq ka …ĺijo-j…ô na, kika ini pgduwa bal…ô ka koŇčjun na nana, kwo ¶i ńßaŇč-t…ôn na saja w…ô, alaŇč daliŇč sijo na ku…ĺaso( ¶u…ĺa*ao),  ¶jaw ¶utun(g…ôo…ĺg…ôtown), a…ĺupa(a…ĺuba) ma, maj-ami ndam…ô, ma, amusutotan nńßo…ĺan dnii. waj- ¶jaw duŇčua spatis: waj- ¶jaw nsu…ĺinan. pnugluban na daka ńßo…ĺan pnugluban na daka kwo ¶i- ¶u ¶u knkawas **** idas ** ka mosa tuumal …ĺ…ônńßokwo ka su…ĺinan, kija du…ĺi w…ô, saja w…ô ńßw…ô…ôn-kwo na  ¶ja…ĺopi koŇčtoŇč-ti, kaj-ńßwa iŇč-ńßaŇč na  ¶ja…ĺopi, kwo- ¶ja …ĺ…ôn-moŇč na nanw…ô ¶o, isu…ĺan-ńßw…ôi- ¶u ¶u ma m…ô ¶o kaj-ńßwa iŇč-ńßaŇč ka dńß…ôa du…ĺi. p…ĺŇčagan ujuajus dńß…ô…ĺan ga suupu kajnaja ka tgdaja na jajuŇč ko…ĺantaj-in dńß…ô…ĺan sin-san ¶jaw ¶o, mańßa ****km* sŇča…ĺi ka kŇčlńßaŇčan na, ga pg…ô…ôluk pptaajus dańßa. duma ajus …ĺ ¶iluŇč dańßa ka kajnaja w…ô, niqan gaga ńßa spg…ô…ôluk, knkawas **** idas * ali **, ga dańßa spooda dańßa …ĺ…ônńßokwo ńßajjaŇč-ńßwa koŇčj…ô pańßa ka…ĺi, pańßa ka…ĺi ka kwo ¶i ńßajjaŇč-ńßwatiŇč w…ô, pooda  ¶k ¶…ôka ka ajus namu …ĺ ¶iluŇč m…ôsa ńßii.  ¶iŇč- ¶i ga slbijan …ĺitu kwaŇčj…ô ka  ¶iŇč ¶i nsu…ĺinan, ńßm…ĺinas **% ka gdp na pn…ô…ôańß ńßini, ńßm…ĺinas **% ka nŇčalan na  ¶u-ko. duma  ¶u-ko  ¶an-pin na w…ô niqan paj…ô, bl…ôbun, ma boluŇč. ńßndu…ĺ…ô ńßa…ĺi d…ô, ga p…ĺadiŇč kma…ĺi su-jo na ma, ńßwaŇč- ¶in na. mańßa s…ôpa ¶ psnakan kiŇčal ka qm…ô…ôpańß noŇč-j…ô ka s…ô…ôdiq na. tkdaka…ĺ …ĺijuŇč maw-ji dańßa ka  ¶iŇč ¶i nsu…ĺinan nii. kndalax knkawas mpmisan **** dmoi  ¶uŇč- ¶…ôn ka w…ôtun-posu  ¶uŇčńßu d…ô, lixan na ka noda  ¶uŇčńßu b…ô…ĺańß ka  ¶iŇč ¶i- ¶…ôko taw ¶uŇč- ¶ińßwa, ini ptbal…ô s…ô…ôdiq so mq…ĺinu ¶ m…ôsa. ado ka wada m…ô…ôlińß ka sw…ô- ¶oŇč dnoi dańßa ma, wada naqańß ka sin-sw…ô ¶oŇč na bgu…ĺańß, kika wada m…ô…ôlińß ka sw…ô-so ma  ¶uŇčńßu. d…ôńßuk mńßiti knkawas ****, wada naqańß ka pnugluban na su…ĺinan  ¶uŇčńßu daka ńßo…ĺan, ńßt…ô…ĺan na ka pila sin-ńßo…ĺan ńßwa ¶an- ¶i ¶in. smn…ôgul kbb…ĺ…ôińß ka kwaŇč ¶an-t…ô,  ¶…ô ¶u-j…ô ma koŇčkoŇč suj…ô-pumun, knkawas **** d…ô, wada m…ô…ôlińß ka  ¶iŇč ¶i  ¶uŇč ¶aŇč dańßa. sg ¶uqi …ôguw ka snliqan  ¶uŇčńßu, tikuńß ba ka sw…ôso na, …ôguw bal…ô ka koŇčkoŇč ńßu'u na, ma, knkawas **** du…ĺi w…ô uka …ĺijuŇč ka dnjagan laalaŇč i ¶il, kika ini baka ka pila  ¶uŇčńßu, sp…ôgun w…ô jaani pd…ôńßuk **% na gdp dańßa. kika  ¶uŇčńßu dańßa d…ô, pku…ôgu pnjańßan pila ssbal…ô na  ¶aj- ¶uŇč jiswan, mumal pkp…ĺ…ô bb…ĺigan ma, toŇčńßwo puŇč ¶aŇč di. gdp(sntagan sp…ôpu knkawas ****):*** wan m…ôj…ôn gdp(**** bal…ô ba kn…ĺana gdp w…ô(sntagan sp…ôpu knkawas ****):*.*% **gdp ): *.** gdp na knkiŇčal s…ô…ôdiq(sntagan sp…ôpu knkawas ****):*,*** m…ôj…ôn **gdp(*******):*,***** toŇč-ńßo poŇč- ¶aŇč na(sntagan sp…ôpu knkawas ****):*.*% ****(*****):*.** t…ôn…üan  ¶uj…ôn …ĺitu-kwaŇč, ńßwaŇč- ¶in, sujo, t…ôkwaŇč ma, duma so kwaŇč- ¶an, bbuju, qsija. noŇč-j…ô paj…ô, bl…ôbun, sjand- ¶jaw, ńß…ôi qńßuni so kan- ¶i. …ü…ôn-ko (ńß…ôi s…ô…ôdiq) ńß…ôi s…ô…ôdiq nsu…ĺinan w…ô ***,***(snp…ôgan knkawas ****), tnlbuwan …ôguw kl…ôgan miŇč- ¶u, s…ô…ôdiq intu ga maŇčal Ňčajan ńßo…ĺan ka ńßba…ĺo ba, mańßa **%. dńß…ôa w…ô, ltlutu ¶ nintu ka p…ô…ôańß ** su ¶i d…ô Ňčalan qu…ĺi nńßo…ĺan. s…ô…ôdiq pn…ô…ôańß daja intu ksuajs na daka nipoa…ĺ ma, qu…ĺi daja na p…ôńßwaŇč-paŇč.  ¶awwa-…ü…ôn(ltlutu ¶ na qnu…ĺi ńßo…ĺan ka toŇč-intu  ¶awwa-taw), d…ôńßuk **% ka ńß…ôi s…ô…ôdiq dańßa(ux…ô b…ôo **,*** ńß…ôi ka s…ô…ôdiq dańßa). ńß…ô-nu kndu…ĺiq su…ĺinan(ńß…ô-nu lmiqu k…ôsun dańßa du…ĺi, kika ltlutu ¶ na quli qndu…ĺiq s…ô*…ô), **% ka s…ô…ôdiq ndńß…ôa ma, …ĺima  ¶u- ¶ju ¶in: …ô…ôdiq au ¶an,s…ô…ôdiq kwinti,s…ô…ôdiq matawai,s…ô…ôdiq sa…ĺama ¶ ¶anma, s…ô…ôdiq pa…ĺama ¶ ¶an. s…ô…ôdiq ma…ĺoŇč nsu…ĺinan w…ô, s…ô…ôdiq mqalux ka pn…ô…ôańß  ¶k ¶…ôka ńßw…ô ¶o ma, ggqijan ńßw…ô ¶o, niqan naq gaja dańßa ma patis dańßa, ńß…ô-nu ka qndu…ĺiq qnlńßaŇčan sipanja ma, ltlutu ¶ dańßa, wada mosa ńßosu-su…ĺunan ka duma, tu…ĺi ka su…ĺinan d…ô, dńß…ôa ka mg…ĺańßu…ĺ bal…ô. j…ôn ¶umiŇč m…ô ¶o w…ô mańßa *%, niqan s…ô…ôdiq aku…ĺijo,s…ô…ôdiq  ¶a…ĺib/kali*a,s…ô…ôdiq t…ĺ*oma, s…ô…ôdiq wajana. kińßilaŇč(ńßwa…ü…ôn), ** su ¶i siida w…ô, pn…ô…ôańß kwaŇč-toŇč n ¶oŇčkwo ka ńßw…ô-jaŇč, toŇčwan ma paw'an(sun ¶jun-su saja), ltlutu ¶ na quli pq…ô…ôpańß ka dńß…ôa, saja d…ô ńßm…ĺinas **.*** …ü…ôn, kwaŇč-jitaŇč w…ô tgpa…ĺu ba ńßwa- ¶jaw- ¶u ¶u su…ĺinan ńßija. pua…ĺ-…ü…ôn(pn…ô…ôańß ka…ĺi k…ôsun "bo…ô…ĺ", duŇčus ka…ĺi ńßo…ĺan di w…ô, "noŇč-ńßu m…ôsa"), ** su- ¶i ka ltlutu ¶ snoŇč-ńßu tnńß…ô…ĺuj na ńßo…ĺan, …ôguw bal…ô ka wada mlata ¶ bobo tu-…ĺi ka su…ĺinan. totaj-…ü…ôn, kana saj*a totaj-…ü…ôn ma, asukunna ¶u totaj-…ü…ôn. alaŇč su…ĺinan nii w…ô, uka ka  ¶oŇč- ¶jaw niqan b…ôax dmudul.  ¶itu- ¶j*w, kana …ĺoma t…ôn ¶u- ¶jaw ma sin- ¶jaw, pusu snńßijan ko…ĺiawa…ĺ-…ü…ôn daka ńß…ô-nu m…ôańß qdu…ĺiq su…ĺinan ńßini. s…ô…ôdiq intu ka ga maŇčal Ňčajan ńßo…ĺan w…ô, snńß…ôi naq intu- ¶jaw ka dńß…ôa,  ¶k ¶…ôka na w…ô, ani si niqan tikuńß ka ga snńß…ôi isu…ĺan- ¶jaw ma  ¶itu- ¶jaw du…ĺi. s…ô…ôdiq  ¶awwa w…ô sńß…ôi isu…ĺan- ¶jaw ma  ¶itu- ¶jaw. musu…ĺiŇč ka ** % s…ô…ôdiq su…ĺinan, dńß…ôa w…ô tgńßba…ĺo ba alaŇč niqan musu…ĺiŇč si-pan ¶jo. n…ôtun ini …ĺŇčagi ka snńßijan dańßa w…ô, s…ô…ôdiq ga tnlibu su…ĺinan nii w…ô, mnt…ôna ba alaŇč sijo na ka kajjana, ani si uka s…ô…ôdiq lutu ¶ iŇčni ka dńß…ôa. kana ńßa…ĺi s…ô…ôdiq nsu…ĺinan nii w…ô, ga m…ôniq tunux alaŇč dańßa pa…ĺama…ĺipo ma ssijo dńß…ô…ĺan …ĺ ¶iluŇč. kija du…ĺi w…ô, …ôguw ba s…ô…ôdiq su…ĺinan ga m…ôniq ńßo…ĺam. knkawas ****  ¶iida, mańßa ***,*** ka s…ô…ôdiq su…ĺiana ga m…ôniq ńßo…ĺan, mańßa ba *% s…ô…ôdiq nńßo…ĺan. kana  ¶u- ¶ju ¶in dańßa nii w…ô, so nii kl…ôgan dańßa: kana kl…ôgan s…ô…ôdiq nii w…ô, ini pnt…ôna …ĺako na ga spk…ĺaja kwo- ¶i dańßa  ¶b…ôo. ka…ĺi …ôguw kl…ôgan ka ka…ĺi ga doojan su…ĺinan. kiŇčal ba ka…ĺi ńßo…ĺan ka kwan-ńßwaŇč jij…ôn dańßa, doojun kana sapańß pjasan,  ¶uŇčńßu, mgbba…ĺi ma m…ô-ti. knkawas **** d…ô tgt…ô…ĺu alaŇč ńßo…ĺanji-…ĺ…ônmoŇč ka su…ĺinan. ka…ĺi ńßo…ĺan nii w…ô, Ňčalan dańßa tnka…ĺi s…ô…ôdiq su…ĺinan, tg* ux…ô d…ô tg* ka…ĺi ddoojan duma s…ô…ôdiq ńßija. s…ô…ôdiq ga m…ôniq alaŇč dańßa tunux ka pa…ĺama…ĺipo, t…ô…ĺu pnsnakan dańßa ka dmoi ka…ĺi ńßo…ĺan, wano ba s…ô…ôdiq ga m…ôniq so d…ĺd…ô…ĺiq ma llmiqu w…ô, ini …ĺijuŇč doi ka…ĺi ńßo…ĺan. ka…ĺi ka su…ĺinan taŇč ¶aj-ji w…ô, ka…ĺi na s…ô…ôdiq tndńß…ô…ĺan ka su…ĺinan ko…ĺiawa…ĺ- …ü…ôn, spt…ôna na ka…ĺi ńßo…ĺan ka mp…ĺijux dmoi pnslijan niqan oda, *% ka ńßwa-…ü…ôn ga su…ĺinan. niqan naq  ¶u- ¶u dańßa k…ôsun kwaŇč-jitaŇč ka ńßwa-…ü…ôn, ma  ¶oŇčwun-paw. pnjańßan pnatas  ¶ia ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Suriname = Gaga kska Kska- Hunac Meycow ka Suriname, 4 00 N, 56 00 W ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 163,820 sq km(hangan na o Tg92) (knlbanga dxgal o 156,000 sq km, knlbangan qsiya o 7,820 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 585,824 hiyi. Gaga Paramaribo ka pusu alang paru, jiyax 25 idas 11 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Suriname ga wada sugan 0.50% ka dxgal qpahan, 94.60% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 4.90% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka D√©si Bouterse, pnaah hngkawas2010 idas 8 jiyax 12pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Surinan = Surinan konghokwo(kari Horan: Republiek Suriname), Surinan kesun daha klaali(kari Horan: Suriname), hnlidan kari Telu cbeyo we Sinnan, alang ga meniq daya na Nanmeco, Tasiyan ka quri daya na, Pasi ka hunac na, quri hhreyan na hido we Hwasu-Kweyana, quri ggqiyan na hido we Kayyana, Nanmeco kwocya renmong ka dheya duri. Hosu-Kweyana na ngayan na cbeyo ka alang nii, cuming yici na Horan so Nanmeco, knkawas 1954 de cucu-sung na Horan ga meniq bukuy rcilung, knkawas 1975 ka turi di. Surinan nii we, ani naq dheran daha, ani naq hei seediq daha we, tgbiciq ba quri alang Nanmeco, quri mddeka quri ggqiyan hido ticyo nii, uxe alang pnsliyan Horan wangkwo nii we, wano alang nii ka ngalan daha kwan-hwang ka kari Horan quri Nanmeco hiya. sang-kang nSurinan nii ka rhengun yayung Surinan ga tunux alang daha Paramaripo hiya. Surinan nii we, klegan seediq, kari, ma sniyan daha we eguw ba kklegan daha, seediq Musuring we niqan 13% ga meniq hiya, dheya ka tgueguw ba quri alang Meyco. Ri-su Dungus spatis: risu na Surinan. Siyen-cen 3,000 knkawas ciida de, tena ga niqan seediq ka quri Surinan nii di, yecuming ka mneniq hini we, ming-cu mdooda tmabu miric ka seediq Arawako ma, sbukuy na ming-cu meyah hini ka seediq ptaapa asu kesun daha Cyaropi. Mingcu daha nii, niqan ka pu-cu tikuh ka ga meniq bbuyu truma duri. betaq ba knkawas 1650 ciida de, prading meyah hii ka tgberah ba kingal qpuruh Oco-jen‚ĒÄ‚ĒÄciida we dndulan na Papito congtu Weropi cesu(Lord Willoughby) ka Ingko yiming, plaale meyah cu-ming Surinan hini. Ini qbsiyaq, cuming-ti nIngkwo nii we, yahan kmremux Horan cuming putwe dnulan Yaporahan‚ÄßKoransung(Abraham Crijnsen), pncbuwan nii de, betaq ba knkawas 1667 ka mndaha mccebu Ingko daka Horan(kndalax knkawas 1665 betaq knkawas 1667) di we, wada mpprengo ciida ma. pteetu Pureta-tyawye ka Ingko daka Horan, mangal yawsay cumingti na Manhatun kesun sin-Amusutotang(kika Nyoye-su saya) ka Horan pryuxan na Surinan nIngko, ma, pryuxan na ngayan mesa Hosu-Kaynaya. Cung-cu Spooda sin-senfa ka prading dooyun daha knkawas 1987 idas 10: congtong ge tunux alang, tunux cunghu, cong-suring na supi ma, cusi na kwo'u-weyen. Dmoi cungcen, moda senci, rima knkawas ka tloongan daha. Pucang hweyi(neko) we, tgbaro ba singcung cikwan, cunghu daha we niqan congtong, hu-congtong ma, neko pucang, hu-congtong congri. Qbahang na congtong ka heya. Kwo'u-weyehwe ka dmudul ooda alang, qmlahang cunghu moda qqpahan bniqan kwoming-yihwe. Yiyen-cu ka kwoming-yihwe, tgbaro ba mdoi beyax, niqan psmalu hwari. Yihwe we qmeepah ddaun senci congtong, hu-congtong ma smmalu hwari. Ti-ri Patis dheran nSurinan. Ddeheran Teru ka psnakan na dheran, kndalax daya mquri hunac we, dheran llebu ka kssiyo rcing paru rcruco na ma, breenux na, hini si nniqun seediq ma, ga hini ka tunux alang daha duri; cyoring-ti dheran ckceka na, quri ka Mtaayus daka Pasi we kawyen. Cyoring-ti ma kawyen llbu hari kana dheran na, dheran kssiyo Tasiyang we rcruco ma llebu, bbaro hari ka mqquri hunac na, hunac na de kawyen di. Gaya (Wun-hwa) Kmlutuc naq eguw cuming risu nHoran, eguw ba kklegan ka wunhwa nSurinan. Cucin-piri nSurinan 2012 ka congcyaw na Surinan (2012ŚĻīŤėáŚą©ŚćóŚģóśēô) Sing-cung ci-hwa Dungus spatis: singcung hwaci na Surinan. 10 pntyusan nniqan(Districten) kana alang nSurinan, kingal we suci. Singcung cihwa nSurinan saya we, psnakan knkawas1980 ka mhiti ba pnsnakan daha. Kika: Cyaw-tong Dunguas spatis: Cyaw-tong nSurinan. Ru-ru Kongru: Ani naq cumingti nHoran ka Surinan ini turi han we, ppgeriq daha rulu moda elu we ini ba pntena, moda narac ka Horan ma, moda iril ka Surinan. Ani kesun cumingti nHoran ka Surinan nii qtaan risu na we, qnlhangan Ingko duri, qlhangan Ingko ciida we moda quri iril ka rulu, huwa pryuxi nHoran duri we rriqu daha ssneeru, kika saya de knduwa naq moda quri iril ka rulu daha. Rulu puniq 225km ka elu rulu puniq na Surinan saya, qyqeya ka hqulun na. Swe-ru Hokang cungsu ka Paramaripo ga tgnunac na yayung Surinan, hini ka tunux alang daha ma, tgparu ba alang daha pngerah, moda hini kana bale ka qyqeya daha. Duma so yayung Maroni, Kprantayin we, malu paan qyqeya duri. Kong-yun Pnhyegan knkawas 1955 ka Surinan hangkong, hang-kong kong-su nSurinan. Cong-pu na we ga meniq tunux alang daha Paramaripo, Yehan Ataw'u Uukoar(Johan Adolf Pengel) ka pusu na. ado ka ini riyung pgrawiq ka riyo-ye na, kika ini pgduwa bale ka kongyun na nana, kwoci hang-ten na saya we, alang daling siyo na Kuraso(Cura√ßao), Cyawcutun(Georgetown), Arupa(Aruba) ma, May-ami nDame, ma, Amusutotan nHoran dnii. Way-cyaw Dungua spatis: Way-cyaw nSurinan. Pnugluban na daka Horan Pnugluban na daka kwoci-cucu Knkawas 1975 idas 12 ka mosa tuumal Renhokwo ka Surinan, kiya duri we, saya we hweyen-kwo na Cyaropi kongtong-ti, kay-hwa ing-hang na Cyaropi, kwo-cya ren-mong na Nanweyco, Isuran-hweyi-cucu ma Meyco kay-hwa ing-hang ka dheya duri. Prngagan uyuayus dheran Ga suupu Kaynaya ka tgdaya na yayung Korantay-in dheran sin-sancyawco, maha 1700km¬≤ sngari ka knglhangan na, ga pgeeluk pptaayus daha. Duma ayus rcilung daha ka Kaynaya we, niqan gaga ha spgeeluk, knkawas 2007 idas 9 ali 20, ga daha spooda daha Renhokwo hayyang-hwa kongye paha kari, paha kari ka kwoci hayyang-hwating we, pooda ckceka ka ayus namu rcilung mesa hii. Cing-ci Ga slbiyan ritu kwangye ka cingci nSurinan, hmrinas 15% ka GDP na pneeyah hini, hmrinas 70% ka nngalan na cu-ko. Duma cu-ko can-pin na we niqan paye, blebun, ma bolung. Hndure hari de, ga prading kmari su-yo na ma, hwang-cin na. maha sepac psnakan kingal ka qmeepah nong-ye ka seediq na. Tkdakar riyung maw-yi daha ka cingci nSurinan nii. Kndalax knkawas mpmisan 1996 dmoi cung-cen ka Wetun-Posu cunghu de, lixan na ka noda cunghu berah ka cingci-ceko tawcung-cihwa, ini ptbale seediq so mqrinuc mesa. Ado ka wada meelih ka swe-cong dnoi daha ma, wada naqah ka sin-swecong na bgurah, kika wada meelih ka swe-so ma cunghu. Dehuk mhiti knkawas 1997, wada naqah ka pnugluban na Surinan cunghu daka Horan, hteran na ka pila sin-Horan hwacan-cicin. Smnegul kbbreih ka kwangcan-te, cecu-ye ma kongkong suye-pumun, knkawas 1999 de, wada meelih ka cingci cungcang daha. Sgcuqi eguw ka snliqan cunghu, tikuh ba ka sweso na, eguw bale ka kongkong hu'u na, ma, knkawas 1999 duri we uka riyung ka dnyagan laalang icil, kika ini baka ka pila cunghu, spegun we yaani pdehuk 11% na GDP daha. Kika cunghu daha de, pkuegu pnyahan pila ssbale na cay-cung yiswan, mumal pkpre bbrigan ma, tonghwo pungcang di. GDP(sntagan spepu knkawas 2006):211 wan meyyen GDP(2006 Bale ba knrana GDP we(sntagan spepu knkawas 2006):5.8% ŚĮ¶ťöõGDP ): 5.8ÔľÖ GDP na knkingal seediq(sntagan spepu knkawas 2006):4,000 meyyen šļļŚĚáGDP(2006ŚĻīť†źŤ®ą):4,000ÁĺéŚÖÉ Tong-ho pong-cang na(sntagan spepu knkawas 2006):5.6% ťÄöŤ≤®ŤÜ®ŤĄĻ(2006ŚĻī):5.6ÔľÖ Tenjan cuyen Ritu-kwang, hwang-cin, suyo, tekwang ma, duma so kwang-can, bbuyu, qsiya. Nong-ye Paye, blebun, syand-cyaw, hei qhuni so kan-ci. Jen-ko (Hei seediq) Hei seediq nSurinan we 557,469(snpegan knkawas 2017), tnlbuwan eguw klegan ming-cu, Seediq Intu ga mangal ngayan Horan ka hbaro ba, maha 37%. Dheya we, ltlutuc nIntu ka peeyah 19 suci de ngalan quri nHoran. Seediq pneeyah daya Intu ksuays na daka Nipoar ma, quri daya na Pehwang-pang. Cawwa-jen(ltlutuc na qnuri Horan ka tong-Intu Cawwa-taw), dehuk 15% ka hei seediq daha(uxe beyo 90,000 hei ka seediq daha). He-nu knduriq Surinan(he-nu lmiqu kesun daha duri, kika ltlutuc na quli qnduriq Sefe), 10% ka seediq ndheya ma, rima cu-cyucin: eediq Aucan,seediq Kwinti,seediq Matawai,seediq Saramaccanma, seediq Paramaccan. Seediq Marong nSurinan we, seediq mqalux ka pneeyah ckceka Hweco ma, ggqiyan Hweco, niqan naq gaya daha ma patis daha, he-nu ka qnduriq qnlhangan Sipanya ma, ltlutuc daha, wada mosa Hosu-Surunan ka duma, turi ka Surinan de, dheya ka mgrahur bale. Yencuming Meyco we maha 3%, niqan seediq Akuriyo,seediq Carib/Kali√Īa,seediq Tr√≠oma, seediq Wayana. Kihilang(hwajen), 19 suci siida we, pneeyah Kwang-tong nCongkwo ka Hwe-yang, Tongwan ma Paw'an(Suncyun-su saya), ltlutuc na quli pqeepah ka dheya, saya de hmrinas 10.000 jen, Kwang-yitang we tgparu ba hwa-cyaw-cucu Surinan hiya. Puar-jen(pneeyah kari kesun "boer", dungus kari Horan di we, "nong-hu mesa"), 19 su-ci ka ltlutuc snong-hu tnheruy na Horan, eguw bale ka wada mlatac bobo tu-ri ka Surinan. Totay-jen, kana Sayfa Totay-jen ma, Asukunnacu Totay-jen. Alang Surinan nii we, uka ka cong-cyaw niqan beyax dmudul. Citu-cyzw, kana Roma Tencu-cyaw ma sin-cyaw, pusu snhiyan Koriawar-jen daka he-nu meyah qduriq Surinan hini. Seediq Intu ka ga mangal ngayan Horan we, snhei naq Intu-cyaw ka dheya, ckceka na we, ani si niqan tikuh ka ga snhei Isuran-cyaw ma Citu-cyaw duri. Seediq Cawwa we shei Isuran-cyaw ma Citu-cyaw. Musuring ka 20 % seediq Surinan, dheya we tghbaro ba alang niqan Musuring si-pancyo. Netun ini rngagi ka snhiyan daha we, seediq ga tnlibu Surinan nii we, mntena ba alang siyo na ka Kayyana, ani si uka seediq lutuc Ingni ka dheya. Kana hari seediq nSurinan nii we, ga meniq tunux alang daha Paramaripo ma ssiyo dheran rcilung. Kiya duri we, eguw ba seediq Surinan ga meniq Horam. Knkawas 2005 ciida, maha 328,300 ka seediq Suriana ga meniq Horan, maha ba 2% seediq nHoran. Kana cu-cyucin daha nii we, so nii klegan daha: Kana klegan seediq nii we, ini pntena rako na ga spkraya kwo-ci daha cbeyo. Kari Eguw klegan ka kari ga dooyan Surinan. Kingal ba kari Horan ka kwan-hwang yiyen daha, dooyun kana sapah pyasan, cunghu, mgbbari ma mey-ti. Knkawas 2004 de tgteru alang Horanyi-renmong ka Surinan. Kari Horan nii we, ngalan daha tnkari seediq Surinan, tg2 uxe de tg3 kari ddooyan duma seediq hiya. Seediq ga meniq alang daha tunux ka Paramaripo, teru pnsnakan daha ka dmoi kari Horan, wano ba seediq ga meniq so drderiq ma llmiqu we, ini riyung doi kari Horan. Kari ka Surinan Tangcay-yi we, kari na seediq tndheran ka Surinan Koriawar- jen, sptena na kari Horan ka mpriyux dmoi pnsliyan niqan oda, 2% ka Hwa-jen ga Surinan. Niqan naq cu-cu daha kesun Kwang-yitang ka Hwa-jen, ma congwun-paw. Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= su…ĺinam…ô = gaga kska kska- ńßuna ¶ m…ô ¶ow ka su…ĺinam…ô, * ** n, ** ** w ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan ***,*** ńßiji. gaga pa…ĺama…ĺibo ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas ** ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal su…ĺinam…ô ga wada sugan *.**% ka dxgal qpańßan, **.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan *.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka d*si bout…ô…ĺs…ô, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = su…ĺinan = su…ĺinan koŇčńßokwo(ka…ĺi ńßo…ĺan: …ĺ…ôpubli…ôk su…ĺinam…ô), su…ĺinan k…ôsun dańßa klaali(ka…ĺi ńßo…ĺan: su…ĺinam…ô), ńßnlidan ka…ĺi t…ôlu  ¶b…ôo w…ô sinnan, alaŇč ga m…ôniq daja na nanm…ô ¶o, tasijan ka qu…ĺi daja na, pasi ka ńßuna ¶ na, qu…ĺi ńßńß…ĺ…ôan na ńßido w…ô ńßwasu-kw…ôana, qu…ĺi ggqijan na ńßido w…ô kajjana, nanm…ô ¶o kwo ¶ja …ĺ…ônmoŇč ka dńß…ôa du…ĺi. ńßosu-kw…ôana na Ňčajan na  ¶b…ôo ka alaŇč nii,  ¶umiŇč ji ¶i na ńßo…ĺan so nanm…ô ¶o, knkawas **** d…ô  ¶u ¶u-suŇč na ńßo…ĺan ga m…ôniq bukuj …ĺ ¶iluŇč, knkawas **** ka tu…ĺi di. su…ĺinan nii w…ô, ani naq dńß…ô…ĺan dańßa, ani naq ńß…ôi s…ô…ôdiq dańßa w…ô, tgbi ¶iq ba qu…ĺi alaŇč nanm…ô ¶o, qu…ĺi mdd…ôka qu…ĺi ggqijan ńßido ti ¶jo nii, ux…ô alaŇč pnslijan ńßo…ĺan waŇčkwo nii w…ô, wano alaŇč nii ka Ňčalan dańßa kwan-ńßwaŇč ka ka…ĺi ńßo…ĺan qu…ĺi nanm…ô ¶o ńßija. saŇč-kaŇč nsu…ĺinan nii ka …ĺńß…ôŇčun jajuŇč su…ĺinan ga tunux alaŇč dańßa pa…ĺama…ĺipo ńßija. su…ĺinan nii w…ô, kl…ôgan s…ô…ôdiq, ka…ĺi, ma snijan dańßa w…ô …ôguw ba kkl…ôgan dańßa, s…ô…ôdiq musu…ĺiŇč w…ô niqan **% ga m…ôniq ńßija, dńß…ôa ka tgu…ôguw ba qu…ĺi alaŇč m…ô ¶o. …ĺi-su duŇčus spatis: …ĺisu na su…ĺinan. sij…ôn- ¶…ôn *,*** knkawas  ¶iida d…ô, t…ôna ga niqan s…ô…ôdiq ka qu…ĺi su…ĺinan nii di, j…ô ¶umiŇč ka mn…ôniq ńßini w…ô, miŇč- ¶u mdooda tmabu mi…ĺi ¶ ka s…ô…ôdiq a…ĺawako ma, sbukuj na miŇč- ¶u m…ôańß ńßini ka s…ô…ôdiq ptaapa asu k…ôsun dańßa  ¶ja…ĺopi. miŇč ¶u dańßa nii, niqan ka pu- ¶u tikuńß ka ga m…ôniq bbuju t…ĺuma du…ĺi. b…ôtaq ba knkawas ****  ¶iida d…ô, p…ĺadiŇč m…ôańß ńßii ka tgb…ô…ĺańß ba kiŇčal qpu…ĺuńß o ¶o-…ü…ôn** ¶iida w…ô dndulan na papito  ¶oŇčtu w…ô…ĺopi  ¶…ôsu(lo…ĺd willougńßbj) ka iŇčko jimiŇč, plaal…ô m…ôańß  ¶u-miŇč su…ĺinan ńßini. ini qbsijaq,  ¶umiŇč-ti niŇčkwo nii w…ô, jańßan km…ĺ…ômux ńßo…ĺan  ¶umiŇč putw…ô dnulan japo…ĺańßan*ko…ĺansuŇč(ab…ĺańßam  ¶…ĺi…üns…ôn), pn ¶buwan nii d…ô, b…ôtaq ba knkawas **** ka mndańßa m ¶ ¶…ôbu iŇčko daka ńßo…ĺan(kndalax knkawas **** b…ôtaq knkawas ****) di w…ô, wada mpp…ĺ…ôŇčo  ¶iida ma. pt…ô…ôtu pu…ĺ…ôta-tjawj…ô ka iŇčko daka ńßo…ĺan, maŇčal jawsaj  ¶umiŇčti na manńßatun k…ôsun sin-amusutotaŇč(kika njoj…ô-su saja) ka ńßo…ĺan p…ĺjuxan na su…ĺinan niŇčko, ma, p…ĺjuxan na Ňčajan m…ôsa ńßosu-kajnaja.  ¶uŇč- ¶u spooda sin-s…ôn*a ka p…ĺadiŇč doojun dańßa knkawas **** idas **:  ¶oŇčtoŇč g…ô tunux alaŇč, tunux  ¶uŇčńßu,  ¶oŇč-su…ĺiŇč na supi ma,  ¶usi na kwo'u-w…ô…ôn. dmoi  ¶uŇč ¶…ôn, moda s…ôn ¶i, …ĺima knkawas ka tlooŇčan dańßa. pu ¶aŇč ńßw…ôi(n…ôko) w…ô, tgba…ĺo ba siŇč ¶uŇč  ¶ikwan,  ¶uŇčńßu dańßa w…ô niqan  ¶oŇčtoŇč, ńßu- ¶oŇčtoŇč ma, n…ôko pu ¶aŇč, ńßu- ¶oŇčtoŇč  ¶oŇč…ĺi. qbańßaŇč na  ¶oŇčtoŇč ka ńß…ôa. kwo'u-w…ô…ôńßw…ô ka dmudul ooda alaŇč, qmlańßaŇč  ¶uŇčńßu moda qqpańßan bniqan kwomiŇč-jińßw…ô. jij…ôn- ¶u ka kwomiŇč-jińßw…ô, tgba…ĺo ba mdoi b…ôax, niqan psmalu ńßwa…ĺi. jińßw…ô w…ô qm…ô…ôpańß ddaun s…ôn ¶i  ¶oŇčtoŇč, ńßu- ¶oŇčtoŇč ma smmalu ńßwa…ĺi. ti-…ĺi patis dńß…ô…ĺan nsu…ĺinan. dd…ôńß…ô…ĺan t…ô…ĺu ka psnakan na dńß…ô…ĺan, kndalax daja mqu…ĺi ńßuna ¶ w…ô, dńß…ô…ĺan ll…ôbu ka kssijo …ĺ ¶iŇč pa…ĺu …ĺ ¶…ĺu ¶o na ma, b…ĺ…ô…ônux na, ńßini si nniqun s…ô…ôdiq ma, ga ńßini ka tunux alaŇč dańßa du…ĺi;  ¶jo…ĺiŇč-ti dńß…ô…ĺan  ¶k ¶…ôka na, qu…ĺi ka mtaajus daka pasi w…ô kawj…ôn.  ¶jo…ĺiŇč-ti ma kawj…ôn llbu ńßa…ĺi kana dńß…ô…ĺan na, dńß…ô…ĺan kssijo tasijaŇč w…ô …ĺ ¶…ĺu ¶o ma ll…ôbu, bba…ĺo ńßa…ĺi ka mqqu…ĺi ńßuna ¶ na, ńßuna ¶ na d…ô kawj…ôn di. gaja (wun-ńßwa) kmlutu ¶ naq …ôguw  ¶umiŇč …ĺisu nńßo…ĺan, …ôguw ba kkl…ôgan ka wunńßwa nsu…ĺinan.  ¶u ¶in-pi…ĺi nsu…ĺinan **** ka  ¶oŇč ¶jaw na su…ĺinan (**********) siŇč- ¶uŇč  ¶i-ńßwa duŇčus spatis: siŇč ¶uŇč ńßwa ¶i na su…ĺinan. ** pntjusan nniqan(dist…ĺi ¶t…ôn) kana alaŇč nsu…ĺinan, kiŇčal w…ô su ¶i. siŇč ¶uŇč  ¶ińßwa nsu…ĺinan saja w…ô, psnakan knkawas**** ka mńßiti ba pnsnakan dańßa. kika:  ¶jaw-toŇč duŇčuas spatis:  ¶jaw-toŇč nsu…ĺinan. …ĺu-…ĺu koŇč…ĺu: ani naq  ¶umiŇčti nńßo…ĺan ka su…ĺinan ini tu…ĺi ńßan w…ô, ppg…ô…ĺiq dańßa …ĺulu moda …ôlu w…ô ini ba pnt…ôna, moda na…ĺa ¶ ka ńßo…ĺan ma, moda i…ĺil ka su…ĺinan. ani k…ôsun  ¶umiŇčti nńßo…ĺan ka su…ĺinan nii qtaan …ĺisu na w…ô, qnlńßaŇčan iŇčko du…ĺi, qlńßaŇčan iŇčko  ¶iida w…ô moda qu…ĺi i…ĺil ka …ĺulu, ńßuwa p…ĺjuxi nńßo…ĺan du…ĺi w…ô …ĺ…ĺiqu dańßa ssn…ô…ô…ĺu, kika saja d…ô knduwa naq moda qu…ĺi i…ĺil ka …ĺulu dańßa. …ĺulu puniq ***km ka …ôlu …ĺulu puniq na su…ĺinan saja, qjq…ôa ka ńßqulun na. sw…ô-…ĺu ńßokaŇč  ¶uŇčsu ka pa…ĺama…ĺipo ga tgnuna ¶ na jajuŇč su…ĺinan, ńßini ka tunux alaŇč dańßa ma, tgpa…ĺu ba alaŇč dańßa pŇč…ô…ĺańß, moda ńßini kana bal…ô ka qjq…ôa dańßa. duma so jajuŇč ma…ĺoni, kp…ĺantajin w…ô, malu paan qjq…ôa du…ĺi. koŇč-jun pnńßj…ôgan knkawas **** ka su…ĺinan ńßaŇčkoŇč, ńßaŇč-koŇč koŇč-su nsu…ĺinan.  ¶oŇč-pu na w…ô ga m…ôniq tunux alaŇč dańßa pa…ĺama…ĺipo, j…ôńßan ataw'u uukoa…ĺ(…üońßan adol* p…ôŇč…ôl) ka pusu na. ado ka ini …ĺijuŇč pg…ĺawiq ka …ĺijo-j…ô na, kika ini pgduwa bal…ô ka koŇčjun na nana, kwo ¶i ńßaŇč-t…ôn na saja w…ô, alaŇč daliŇč sijo na ku…ĺaso( ¶u…ĺa*ao),  ¶jaw ¶utun(g…ôo…ĺg…ôtown), a…ĺupa(a…ĺuba) ma, maj-ami ndam…ô, ma, amusutotan nńßo…ĺan dnii. waj- ¶jaw duŇčua spatis: waj- ¶jaw nsu…ĺinan. pnugluban na daka ńßo…ĺan pnugluban na daka kwo ¶i- ¶u ¶u knkawas **** idas ** ka mosa tuumal …ĺ…ônńßokwo ka su…ĺinan, kija du…ĺi w…ô, saja w…ô ńßw…ô…ôn-kwo na  ¶ja…ĺopi koŇčtoŇč-ti, kaj-ńßwa iŇč-ńßaŇč na  ¶ja…ĺopi, kwo- ¶ja …ĺ…ôn-moŇč na nanw…ô ¶o, isu…ĺan-ńßw…ôi- ¶u ¶u ma m…ô ¶o kaj-ńßwa iŇč-ńßaŇč ka dńß…ôa du…ĺi. p…ĺŇčagan ujuajus dńß…ô…ĺan ga suupu kajnaja ka tgdaja na jajuŇč ko…ĺantaj-in dńß…ô…ĺan sin-san ¶jaw ¶o, mańßa ****km* sŇča…ĺi ka kŇčlńßaŇčan na, ga pg…ô…ôluk pptaajus dańßa. duma ajus …ĺ ¶iluŇč dańßa ka kajnaja w…ô, niqan gaga ńßa spg…ô…ôluk, knkawas **** idas * ali **, ga dańßa spooda dańßa …ĺ…ônńßokwo ńßajjaŇč-ńßwa koŇčj…ô pańßa ka…ĺi, pańßa ka…ĺi ka kwo ¶i ńßajjaŇč-ńßwatiŇč w…ô, pooda  ¶k ¶…ôka ka ajus namu …ĺ ¶iluŇč m…ôsa ńßii.  ¶iŇč- ¶i ga slbijan …ĺitu kwaŇčj…ô ka  ¶iŇč ¶i nsu…ĺinan, ńßm…ĺinas **% ka gdp na pn…ô…ôańß ńßini, ńßm…ĺinas **% ka nŇčalan na  ¶u-ko. duma  ¶u-ko  ¶an-pin na w…ô niqan paj…ô, bl…ôbun, ma boluŇč. ńßndu…ĺ…ô ńßa…ĺi d…ô, ga p…ĺadiŇč kma…ĺi su-jo na ma, ńßwaŇč- ¶in na. mańßa s…ôpa ¶ psnakan kiŇčal ka qm…ô…ôpańß noŇč-j…ô ka s…ô…ôdiq na. tkdaka…ĺ …ĺijuŇč maw-ji dańßa ka  ¶iŇč ¶i nsu…ĺinan nii. kndalax knkawas mpmisan **** dmoi  ¶uŇč- ¶…ôn ka w…ôtun-posu  ¶uŇčńßu d…ô, lixan na ka noda  ¶uŇčńßu b…ô…ĺańß ka  ¶iŇč ¶i- ¶…ôko taw ¶uŇč- ¶ińßwa, ini ptbal…ô s…ô…ôdiq so mq…ĺinu ¶ m…ôsa. ado ka wada m…ô…ôlińß ka sw…ô- ¶oŇč dnoi dańßa ma, wada naqańß ka sin-sw…ô ¶oŇč na bgu…ĺańß, kika wada m…ô…ôlińß ka sw…ô-so ma  ¶uŇčńßu. d…ôńßuk mńßiti knkawas ****, wada naqańß ka pnugluban na su…ĺinan  ¶uŇčńßu daka ńßo…ĺan, ńßt…ô…ĺan na ka pila sin-ńßo…ĺan ńßwa ¶an- ¶i ¶in. smn…ôgul kbb…ĺ…ôińß ka kwaŇč ¶an-t…ô,  ¶…ô ¶u-j…ô ma koŇčkoŇč suj…ô-pumun, knkawas **** d…ô, wada m…ô…ôlińß ka  ¶iŇč ¶i  ¶uŇč ¶aŇč dańßa. sg ¶uqi …ôguw ka snliqan  ¶uŇčńßu, tikuńß ba ka sw…ôso na, …ôguw bal…ô ka koŇčkoŇč ńßu'u na, ma, knkawas **** du…ĺi w…ô uka …ĺijuŇč ka dnjagan laalaŇč i ¶il, kika ini baka ka pila  ¶uŇčńßu, sp…ôgun w…ô jaani pd…ôńßuk **% na gdp dańßa. kika  ¶uŇčńßu dańßa d…ô, pku…ôgu pnjańßan pila ssbal…ô na  ¶aj- ¶uŇč jiswan, mumal pkp…ĺ…ô bb…ĺigan ma, toŇčńßwo puŇč ¶aŇč di. gdp(sntagan sp…ôpu knkawas ****):*** wan m…ôj…ôn gdp(**** bal…ô ba kn…ĺana gdp w…ô(sntagan sp…ôpu knkawas ****):*.*% **gdp ): *.** gdp na knkiŇčal s…ô…ôdiq(sntagan sp…ôpu knkawas ****):*,*** m…ôj…ôn **gdp(*******):*,***** toŇč-ńßo poŇč- ¶aŇč na(sntagan sp…ôpu knkawas ****):*.*% ****(*****):*.** t…ôn…üan  ¶uj…ôn …ĺitu-kwaŇč, ńßwaŇč- ¶in, sujo, t…ôkwaŇč ma, duma so kwaŇč- ¶an, bbuju, qsija. noŇč-j…ô paj…ô, bl…ôbun, sjand- ¶jaw, ńß…ôi qńßuni so kan- ¶i. …ü…ôn-ko (ńß…ôi s…ô…ôdiq) ńß…ôi s…ô…ôdiq nsu…ĺinan w…ô ***,***(snp…ôgan knkawas ****), tnlbuwan …ôguw kl…ôgan miŇč- ¶u, s…ô…ôdiq intu ga maŇčal Ňčajan ńßo…ĺan ka ńßba…ĺo ba, mańßa **%. dńß…ôa w…ô, ltlutu ¶ nintu ka p…ô…ôańß ** su ¶i d…ô Ňčalan qu…ĺi nńßo…ĺan. s…ô…ôdiq pn…ô…ôańß daja intu ksuajs na daka nipoa…ĺ ma, qu…ĺi daja na p…ôńßwaŇč-paŇč.  ¶awwa-…ü…ôn(ltlutu ¶ na qnu…ĺi ńßo…ĺan ka toŇč-intu  ¶awwa-taw), d…ôńßuk **% ka ńß…ôi s…ô…ôdiq dańßa(ux…ô b…ôo **,*** ńß…ôi ka s…ô…ôdiq dańßa). ńß…ô-nu kndu…ĺiq su…ĺinan(ńß…ô-nu lmiqu k…ôsun dańßa du…ĺi, kika ltlutu ¶ na quli qndu…ĺiq s…ô*…ô), **% ka s…ô…ôdiq ndńß…ôa ma, …ĺima  ¶u- ¶ju ¶in: …ô…ôdiq au ¶an,s…ô…ôdiq kwinti,s…ô…ôdiq matawai,s…ô…ôdiq sa…ĺama ¶ ¶anma, s…ô…ôdiq pa…ĺama ¶ ¶an. s…ô…ôdiq ma…ĺoŇč nsu…ĺinan w…ô, s…ô…ôdiq mqalux ka pn…ô…ôańß  ¶k ¶…ôka ńßw…ô ¶o ma, ggqijan ńßw…ô ¶o, niqan naq gaja dańßa ma patis dańßa, ńß…ô-nu ka qndu…ĺiq qnlńßaŇčan sipanja ma, ltlutu ¶ dańßa, wada mosa ńßosu-su…ĺunan ka duma, tu…ĺi ka su…ĺinan d…ô, dńß…ôa ka mg…ĺańßu…ĺ bal…ô. j…ôn ¶umiŇč m…ô ¶o w…ô mańßa *%, niqan s…ô…ôdiq aku…ĺijo,s…ô…ôdiq  ¶a…ĺib/kali*a,s…ô…ôdiq t…ĺ*oma, s…ô…ôdiq wajana. kińßilaŇč(ńßwa…ü…ôn), ** su ¶i siida w…ô, pn…ô…ôańß kwaŇč-toŇč n ¶oŇčkwo ka ńßw…ô-jaŇč, toŇčwan ma paw'an(sun ¶jun-su saja), ltlutu ¶ na quli pq…ô…ôpańß ka dńß…ôa, saja d…ô ńßm…ĺinas **.*** …ü…ôn, kwaŇč-jitaŇč w…ô tgpa…ĺu ba ńßwa- ¶jaw- ¶u ¶u su…ĺinan ńßija. pua…ĺ-…ü…ôn(pn…ô…ôańß ka…ĺi k…ôsun "bo…ô…ĺ", duŇčus ka…ĺi ńßo…ĺan di w…ô, "noŇč-ńßu m…ôsa"), ** su- ¶i ka ltlutu ¶ snoŇč-ńßu tnńß…ô…ĺuj na ńßo…ĺan, …ôguw bal…ô ka wada mlata ¶ bobo tu-…ĺi ka su…ĺinan. totaj-…ü…ôn, kana saj*a totaj-…ü…ôn ma, asukunna ¶u totaj-…ü…ôn. alaŇč su…ĺinan nii w…ô, uka ka  ¶oŇč- ¶jaw niqan b…ôax dmudul.  ¶itu- ¶j*w, kana …ĺoma t…ôn ¶u- ¶jaw ma sin- ¶jaw, pusu snńßijan ko…ĺiawa…ĺ-…ü…ôn daka ńß…ô-nu m…ôańß qdu…ĺiq su…ĺinan ńßini. s…ô…ôdiq intu ka ga maŇčal Ňčajan ńßo…ĺan w…ô, snńß…ôi naq intu- ¶jaw ka dńß…ôa,  ¶k ¶…ôka na w…ô, ani si niqan tikuńß ka ga snńß…ôi isu…ĺan- ¶jaw ma  ¶itu- ¶jaw du…ĺi. s…ô…ôdiq  ¶awwa w…ô sńß…ôi isu…ĺan- ¶jaw ma  ¶itu- ¶jaw. musu…ĺiŇč ka ** % s…ô…ôdiq su…ĺinan, dńß…ôa w…ô tgńßba…ĺo ba alaŇč niqan musu…ĺiŇč si-pan ¶jo. n…ôtun ini …ĺŇčagi ka snńßijan dańßa w…ô, s…ô…ôdiq ga tnlibu su…ĺinan nii w…ô, mnt…ôna ba alaŇč sijo na ka kajjana, ani si uka s…ô…ôdiq lutu ¶ iŇčni ka dńß…ôa. kana ńßa…ĺi s…ô…ôdiq nsu…ĺinan nii w…ô, ga m…ôniq tunux alaŇč dańßa pa…ĺama…ĺipo ma ssijo dńß…ô…ĺan …ĺ ¶iluŇč. kija du…ĺi w…ô, …ôguw ba s…ô…ôdiq su…ĺinan ga m…ôniq ńßo…ĺam. knkawas ****  ¶iida, mańßa ***,*** ka s…ô…ôdiq su…ĺiana ga m…ôniq ńßo…ĺan, mańßa ba *% s…ô…ôdiq nńßo…ĺan. kana  ¶u- ¶ju ¶in dańßa nii w…ô, so nii kl…ôgan dańßa: kana kl…ôgan s…ô…ôdiq nii w…ô, ini pnt…ôna …ĺako na ga spk…ĺaja kwo- ¶i dańßa  ¶b…ôo. ka…ĺi …ôguw kl…ôgan ka ka…ĺi ga doojan su…ĺinan. kiŇčal ba ka…ĺi ńßo…ĺan ka kwan-ńßwaŇč jij…ôn dańßa, doojun kana sapańß pjasan,  ¶uŇčńßu, mgbba…ĺi ma m…ô-ti. knkawas **** d…ô tgt…ô…ĺu alaŇč ńßo…ĺanji-…ĺ…ônmoŇč ka su…ĺinan. ka…ĺi ńßo…ĺan nii w…ô, Ňčalan dańßa tnka…ĺi s…ô…ôdiq su…ĺinan, tg* ux…ô d…ô tg* ka…ĺi ddoojan duma s…ô…ôdiq ńßija. s…ô…ôdiq ga m…ôniq alaŇč dańßa tunux ka pa…ĺama…ĺipo, t…ô…ĺu pnsnakan dańßa ka dmoi ka…ĺi ńßo…ĺan, wano ba s…ô…ôdiq ga m…ôniq so d…ĺd…ô…ĺiq ma llmiqu w…ô, ini …ĺijuŇč doi ka…ĺi ńßo…ĺan. ka…ĺi ka su…ĺinan taŇč ¶aj-ji w…ô, ka…ĺi na s…ô…ôdiq tndńß…ô…ĺan ka su…ĺinan ko…ĺiawa…ĺ- …ü…ôn, spt…ôna na ka…ĺi ńßo…ĺan ka mp…ĺijux dmoi pnslijan niqan oda, *% ka ńßwa-…ü…ôn ga su…ĺinan. niqan naq  ¶u- ¶u dańßa k…ôsun kwaŇč-jitaŇč ka ńßwa-…ü…ôn, ma  ¶oŇčwun-paw. pnjańßan pnatas  ¶ia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>