<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Wiki_Seediq_Syria" xml:lang="trv" source="Seediq Wikipedia, article: Syria" copyright="CC BY-SA" citation="Syria. (2025, May 05). In Wikipedia [Seediq]. https://trv.wikipedia.org/wiki/Syria" BibTeX_citation="@misc{Wiki_trv_Syria, title = Syria, year = 2025, month = May, day = 5, note = {In Wikipedia [Seediq]}, url = {https://trv.wikipedia.org/wiki/Syria} }">
    <S id="0">
        <FORM kindOf="original">= Syria = Gaga kska Yacow ka Syria, 35 00 N, 38 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 185,180 sq km(hangan na o Tg89) (knlbanga dxgal o 183,630 sq km, knlbangan qsiya o 1,550 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 17,185,170 hiyi. Gaga Damascus ka pusu alang paru, jiyax 17 idas 4 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Syria ga wada sugan 75.80% ka dxgal qpahan, 2.70% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 21.50% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Bashar al-Assad, pnaah hngkawas2000 idas 7 jiyax 17pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Siriya = Weki payko, patko censu nkiya naq. ali 1, Siriya Arapo konghokwo(kari Arapo: ,patis Roma: al-JumhŇęrńęyah al-'Arabńęyah as-SŇęrńęyah), Siriya kesun daha klaali(kari Arapo: ō≥ŔąōĪŔä,patis Roma: SŇęriyńĀ), ga meniq quri Siya, hhreyan hido Ticong-hay, alang quri Congtong Arapo, tunux alang na we Tamasuko. Daya nan a we ga msuayus Tuarci, quri hhreyan hido we ga mtaayus Irako, hunac na we msayus daka Yetan, quri tghunac ggqiyan hido we, mtaayus Ripanun daka Isore, quri ggqiyan hido we Ticong-hay. knkawas 1946 idas 4 ali 7, ngalan alang turi nRenhokwo ma, kana laalang suce nii, congtong na saya we, Sapaar‚ÄßAsayto. Ado ini alix mccebu alang daha naq, wada mtgarang eguw cung-cen ma, rahur niqan halung, ga biqan ngayan kwoci we, Siriya cunghu, Fantwe-pay nSiriya ma, pe-Siriya mingcu renpang dnii. Pnyahan kari daha Pusu kari kesun Sriya(kari Arapo:ō≥ŔąōĪŔäōß‚Äé,patis Roma:SŇęriyńĀ) nii we, pneeyah kong-ye 8 suci ka kari Annatoriya kari Ruwe ka Sura/i,daka kari ncbeyo ka Sira ő£ŌćŌĀőĻőŅőĻ, S√Ĺrioi, uxe deő£ŌćŌĀőŅőĻ, S√Ĺroi,daka kari nii we, nkndalax AŇ°Ň°ŇęrńĀyu(Assyria,Yasu). Ani si, kndalax Sayryoku ti-kwo(kndalax 323 betaq 150 BC) ciida, ptyuwan daha dheran quri Rihwanto duri. peeyah ciida de, ini ptnaki nSira ka seediq Yasu ga meniq Mesoputamiya ma, seediq ga meniq Rihwanto Yaran-jen, asi na gxali qmita mesa seediq Siriya. Ri-s Dungus spatis: risu na Siriya. Siriya nii we, kingal pusu pnyahan ku-raw wun-ming suce nii duri, ngngalan Roma tikwo han we, mnoda Fecini, Sitay, Mitanni-wangkwo, Yasu, ku-Papirung, ku-Ayci, Posu-tikwo, Macitun-tikwo ma, bobo na ka Sayryo-kutikwo dtikwo nii ciida. Knkawas 2015 idas 5, Isuran-kwo-cucu we, spooda na mccebu naq Siriya siida, ddulun na mosa gmeeluk mangal ka dheran nSiriya, saya de uka beyax daha meniq Siriya ka Isuran-kwo di, ani si ga naq pkkulu qqlhangan daha ka ttunux supi alang daha ani betaq saya dungan. Wada ddulun mangal supi Siriya, seediq niqan halung kmciyuk cugnhu ma, seediq Kuarto ka dheran gnlekan Isuran-kwo di. Ga naq ini alix mccebu ka seediq naq Siriya ma, mccebu daka Isuran-kwo duri, asi lux 20 wan sngali ka seediq wada mhuqil, maha naq 800 wan ka seediq ga mdooda uka niqun, hmrinas 500 wan ka seediq ga mgnan-ming wada qduri kwo-way, nii ka nan-ming-caw tgparu ba bobo tg2 suce-tacan. Sing-cung hwa-ci Dungus spatis: singcung cihwa nSiriya. Ga ptyusan 14 yici-singcung-ci kana alang Siriya, kika 13 sung(Muhafazat) ma, Tamasuko; 1. Tora, knkawas 1967, bobo mnccebu ka Arapo daka Isore de, wada ngalan Isore ka dumu dheran daha. 2. šĽ£ÁąĺÁ•ĖÁąĺ Tayarcuar 3. Ś§ßť¶¨Ś£ęťĚ© Tamasuko 4. ťėŅŚčíŚĚ° Aropo 5. Śďąť¶¨ Hama 6. ŚďąŚ°ěŚÖč Hasayko 7. sungcu nHomusu knkawas 1961 8. šľäŚĺ∑Śą©Śćú Itoripu 9. śčČŚ°ĒŚüļšļě Rataciya 10. Kunattora, sungcu nTamasuko knkawas 1967, 1967, bobo mnccebu ka Arapo daka Isore de, wada ngalan Isore ka dumu dheran daha. 11. śčČŚć° Raka 12. ŤėáťüčťĀĒ Suweta 13. Taartusu, sungcu nTaartusu knkawas 1972. 14. Ś§ßť¶¨Ś£ęťĚ©Śłā Tamasuko-su Alang daha pngerah Dungus spatis: patis tnbkeyan laalang pngerah Siriya. Patis ga spatis toma nii we, alang tghbaro ba 13 sunghwe-ci nSiriya. Ti-ri Kana knclhangan dheran na Siriya we 185,180km¬≤(kana wada ngalun nIsore ka Koran-kawti), ga meniq ggqiyan hido Yaco-taru, maayus Tuarci ka daya na, maayus Irako ka hhreyan na hido, hunac na we mtaayus Yetan, tghunac ggqiyan na hido we msaayus Ripanun ma Parosutan, Quri ggqiyan na hido we, ga mssipo Ticong-hay. Kana dheran na we, ga peeyah quri daya ggqiyab hido, so msbaang quri tghanu hhreyan hido. Kana alang na we, maha sepac pntyusan: 1. Lmiqu quri ggqiqyan hido ma, rbeyuk na cenga daha dgiyaq, ga hiya ka 2841m knbrawan dgiyaq na tgbbaro ba, ga so Sehong-san tghunac ggqiyan hido daha. 2. Breenux ka tgdaya ssiyo Ticong-hay, qndisan na ssiyo n rcilung we 183km, hini niqan tikuh llmiqu ma bsuring: 3. Kaw-yen ka quri hhreyan daha hido; 4. Nrao nSiriya ka quri tghunac hhreyan daha hido. Jen-ko Dungus spatis: hei seediq nSiriya. 2660.1 wan hei seediq daha(snpegan knkawas 2019), wada mgseediq Arapo ka seediq Siriya we 90%, duma di ge seediq Kuto, seediq Yasu(niqan ltlutuc na Arami-fen), seediq Yameniya ma seediq Tuarci; ssnhiyan daha we Isuran-cyaw ma Musuring, mpdehuk hari 90%, nduma de Citu-cyaw di; kwan-hwang-yiyen daha we kari Arapo, dooyun daha riyung ka Fa-yi ma Ing-yi duri. Duma kari mingcu daha de, niqankari Kuarto, kari Yameniya, kari Arami ma, kari Tuarci. Cung-cyaw Dungus spatis: congcyaw na Siriya. Isuran-cyaw ka snhiyan seediq Siriya saya, maha naq 90% hei seediq na ka Musuring, Sunni-pay ka 70%, kana Suye-pay na we dehuk hari 20%. Niqan pnswayan Arawe-pay, suar-Imamu-pay ma, Isumayi-pay ka Suye-pay nii. Dungan we, niqan duma seediq ka snhei Yacuti, Torucu ma, tikuh ba Yotay-jen. Cyun-su Dungus spatis: cyun-su nSiriya. U-ci: tan-kosnmalu na cen-Suren ciida, cuco-paw, femaw-twe fetan, miko-23(knkawas 2002, wada pttingun 22 cunca-ci nIsore ka miko-20 nSiriya). Betaq knkawas 2015 ka pncbuwan daha nanaq dheya ka cunghu-cyun nSiriya nii we, kndalax 30 wan ka supi na bale ma, wad meelih betaq 15 wan di. Orosu ka alang tgparu ba mbaruy u-ci Siriya nii, Siriya nii duri we, kinal ba dangi paru ba meniq alang Cong-tong nOrosu. Wun-hwa Ado ka dheya naq mccebu, ye ba maha 18 ka pi-hwa wada daha gguyun mneniq quri tgdaya hhreyan hido alang nSiriya. Pi-hwa nii we, gam myaw-hwe ku-Sira Homa-susu ka "Awto-say", uka sskdiyan saya di. kika duri we, ga cckeka alang daha poukwan na Hama-sung,wada gguyan hii ka tucin-cintong tyaw-syang daha. Mesa ka wunhwa-pucang nSiriya ka Rupana‚ÄßMusawe, maah 10,000 hari ka kawku-iyci ga alang daha Siriya, nasi huwa kesi qmlahang kana yici ka nii mccebu ka alang nami, uka ba hhwaun. Cing-ci Dungus spatis: cingci nSiriya . Knbaka naq ngngalan daha hbangan ka Siriya, nong-ye, suyo, cyawkong-ye ma riyo-ye ka ppyahan daha pila. Ga knpriyux ooda daha cingci ka Arapo fusing-sohwe-tang daha: paha kari, tenjan-cuyen we na alang ka kiya, meniq ka ta-ciye ma, kong-ye we niqan kwoyo-hwa, kana so inghang, pawsen-kongsu we, qlhangun hari, pgklaun ka nngalan seediq pqeepah kwoing-suye, pooda tuti-kayko. Way-cyaw Dungus spatis: tnbkeyan matis patis cen-cyaw ma, way-cyaw nSiriya. Asayto-cunghu nSiriya Cunghu na Siriya Arapo kongho-kwo saya we, hweyen-kwo na Renho-kwo ma, cungyen-kwo na Isuran-hoco-cucu. Betaq saya we, 80 alang ka wada cen-cyaw daka Siriya nii. Knkawas 2018, alang Apuhacu daka alang Nan'aw-saycu ka wada cen-cyaw hndure hari. Cenkwo renmong Knkwas 2012 idas 11 ali 12, haywan Arapo kwo-cya hoco-weyen-hwe(Sautiarapo, Kata, Paring, Arapo ren-ho ta-kongkwo, Koweto, Aman) we paha kari, kingal ba Cenkwo-renmong si bale ba ririh cunghu nSiriya, wada dah aka cunghu na Psaar‚ÄßAsayto. Bobo na de, meniq ka Arapo kwocya renmong(ini spegi Aarciriya, Irako ma Ripanun) duri we, Cenkwo-renmong si bale ba ririh cunghu nSiriya mesa. Peye kwocya ka Tuarci, Dame, Ingkwo ma Fakwo duri we, lmekuh Cenkwo-renmong duri. Knkawas 2012 idas 11 ali 11, cunghu nDame we, pooda sin-wun paha kari, qrasun daha bale ka pheyu Cenkwo-renmong mesa, mesa ka sinwun daha, "So nii de, maha uka ka se-sing tong-cu nSiriya Psaar‚ÄßAsayto cunghu denu, prading mtbale, msderux ma smtangan mingcu." Sin-wun daha duri we, psdehu mesa jentaw cuyi ma, mpdato mesa, tmdahu Kata ka niqan ba dnayo na msseli mpprengo. Idas 11 ali 13, Fakwo congtong ka Forangsowa‚ÄßAwrangto we, pooda kari cicohwe mesa, "Kingal ba Cenkwo-renmong si bale ba ririh cunghu nSiriya" ma, "Ring-su cunghu na mingcu siriay", ma, naka so nii kana ka Oco kwocya mesa, Fakwo nii we, tg1 mesa kingal ba Cenkwo-renmong si bale ba ririh cunghu nSiriya ka Oco kwocya. Idas 11 ali 20 ciida, way-cyaw ta-cung ka Heko na Ingkwo, paha kari Ingkwo cunghu, mesa, "Cenkwo-renmong si bale ba ririh cunghu nSiriya" mesa. Knkawas 2013 idas 3ali 6, wacang-hweyi na Arapo kwocya-renmong meniq Kayro hiya we, wada daha ngalan bale ba ririh cunghu nSiriya ka Cenkwo-renmong. Idas 3 ali 6, niqan lutuc dara Dame ka Cyanirong‚ÄßSito we, wada mangal cong-ri na Cenkwo-renmong ring-su cunghu. Ini qbsiya, mesa ka cu-si na Cenkwo-renmong ka Muwacu‚ÄßHatipu, Cenkwo-renmong nii ka mpriyux Pasaar cunghu meniq Renhokwo hiya, ani si ini sruwa ka Orosu. Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="original">= sj…ĺia = gaga kska ja ¶ow ka sj…ĺia, ** ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga damas ¶us ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal sj…ĺia ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, *.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka basńßa…ĺ al-assad, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = si…ĺija = w…ôki pajko, patko  ¶…ônsu nkija naq. ali *, si…ĺija a…ĺapo koŇčńßokwo(ka…ĺi a…ĺapo: ,patis …ĺoma: al-…üumńß*…ĺ*jańß al-'a…ĺab*jańß as-s*…ĺ*jańß), si…ĺija k…ôsun dańßa klaali(ka…ĺi a…ĺapo: ****,patis …ĺoma: s*…ĺij*), ga m…ôniq qu…ĺi sija, ńßńß…ĺ…ôan ńßido ti ¶oŇč-ńßaj, alaŇč qu…ĺi  ¶oŇčtoŇč a…ĺapo, tunux alaŇč na w…ô tamasuko. daja nan a w…ô ga msuajus tua…ĺ ¶i, qu…ĺi ńßńß…ĺ…ôan ńßido w…ô ga mtaajus i…ĺako, ńßuna ¶ na w…ô msajus daka j…ôtan, qu…ĺi tgńßuna ¶ ggqijan ńßido w…ô, mtaajus …ĺipanun daka iso…ĺ…ô, qu…ĺi ggqijan ńßido w…ô ti ¶oŇč-ńßaj. knkawas **** idas * ali *, Ňčalan alaŇč tu…ĺi n…ĺ…ônńßokwo ma, kana laalaŇč su ¶…ô nii,  ¶oŇčtoŇč na saja w…ô, sapaa…ĺ*asajto. ado ini alix m ¶ ¶…ôbu alaŇč dańßa naq, wada mtga…ĺaŇč …ôguw  ¶uŇč- ¶…ôn ma, …ĺańßu…ĺ niqan ńßaluŇč, ga biqan Ňčajan kwo ¶i w…ô, si…ĺija  ¶uŇčńßu, *antw…ô-paj nsi…ĺija ma, p…ô-si…ĺija miŇč ¶u …ĺ…ônpaŇč dnii. pnjańßan ka…ĺi dańßa pusu ka…ĺi k…ôsun s…ĺija(ka…ĺi a…ĺapo:******,patis …ĺoma:s*…ĺij*) nii w…ô, pn…ô…ôańß koŇč-j…ô * su ¶i ka ka…ĺi annato…ĺija ka…ĺi …ĺuw…ô ka su…ĺa/i,daka ka…ĺi n ¶b…ôo ka si…ĺa ******, s*…ĺioi, ux…ô d…ô*****, s*…ĺoi,daka ka…ĺi nii w…ô, nkndalax a***…ĺ*ju(assj…ĺia,jasu). ani si, kndalax saj…ĺjoku ti-kwo(kndalax *** b…ôtaq *** b ¶)  ¶iida, ptjuwan dańßa dńß…ô…ĺan qu…ĺi …ĺińßwanto du…ĺi. p…ô…ôańß  ¶iida d…ô, ini ptnaki nsi…ĺa ka s…ô…ôdiq jasu ga m…ôniq m…ôsoputamija ma, s…ô…ôdiq ga m…ôniq …ĺińßwanto ja…ĺan-…ü…ôn, asi na gxali qmita m…ôsa s…ô…ôdiq si…ĺija. …ĺi-s duŇčus spatis: …ĺisu na si…ĺija. si…ĺija nii w…ô, kiŇčal pusu pnjańßan ku-…ĺaw wun-miŇč su ¶…ô nii du…ĺi, ŇčŇčalan …ĺoma tikwo ńßan w…ô, mnoda *…ô ¶ini, sitaj, mitanni-waŇčkwo, jasu, ku-papi…ĺuŇč, ku-aj ¶i, posu-tikwo, ma ¶itun-tikwo ma, bobo na ka saj…ĺjo-kutikwo dtikwo nii  ¶iida. knkawas **** idas *, isu…ĺan-kwo- ¶u ¶u w…ô, spooda na m ¶ ¶…ôbu naq si…ĺija siida, ddulun na mosa gm…ô…ôluk maŇčal ka dńß…ô…ĺan nsi…ĺija, saja d…ô uka b…ôax dańßa m…ôniq si…ĺija ka isu…ĺan-kwo di, ani si ga naq pkkulu qqlńßaŇčan dańßa ka ttunux supi alaŇč dańßa ani b…ôtaq saja duŇčan. wada ddulun maŇčal supi si…ĺija, s…ô…ôdiq niqan ńßaluŇč km ¶ijuk  ¶ugnńßu ma, s…ô…ôdiq kua…ĺto ka dńß…ô…ĺan gnl…ôkan isu…ĺan-kwo di. ga naq ini alix m ¶ ¶…ôbu ka s…ô…ôdiq naq si…ĺija ma, m ¶ ¶…ôbu daka isu…ĺan-kwo du…ĺi, asi lux ** wan sŇčali ka s…ô…ôdiq wada mńßuqil, mańßa naq *** wan ka s…ô…ôdiq ga mdooda uka niqun, ńßm…ĺinas *** wan ka s…ô…ôdiq ga mgnan-miŇč wada qdu…ĺi kwo-waj, nii ka nan-miŇč- ¶aw tgpa…ĺu ba bobo tg* su ¶…ô-ta ¶an. siŇč- ¶uŇč ńßwa- ¶i duŇčus spatis: siŇč ¶uŇč  ¶ińßwa nsi…ĺija. ga ptjusan ** ji ¶i-siŇč ¶uŇč- ¶i kana alaŇč si…ĺija, kika ** suŇč(muńßa*a*at) ma, tamasuko; *. to…ĺa, knkawas ****, bobo mn ¶ ¶…ôbu ka a…ĺapo daka iso…ĺ…ô d…ô, wada Ňčalan iso…ĺ…ô ka dumu dńß…ô…ĺan dańßa. *. **** taja…ĺ ¶ua…ĺ *. **** tamasuko *. *** a…ĺopo *. ** ńßama *. *** ńßasajko *. suŇč ¶u nńßomusu knkawas **** *. **** ito…ĺipu *. **** …ĺata ¶ija **. kunatto…ĺa, suŇč ¶u ntamasuko knkawas ****, ****, bobo mn ¶ ¶…ôbu ka a…ĺapo daka iso…ĺ…ô d…ô, wada Ňčalan iso…ĺ…ô ka dumu dńß…ô…ĺan dańßa. **. ** …ĺaka **. *** suw…ôta **. taa…ĺtusu, suŇč ¶u ntaa…ĺtusu knkawas ****. **. ***** tamasuko-su alaŇč dańßa pŇč…ô…ĺańß duŇčus spatis: patis tnbk…ôan laalaŇč pŇč…ô…ĺańß si…ĺija. patis ga spatis toma nii w…ô, alaŇč tgńßba…ĺo ba ** suŇčńßw…ô- ¶i nsi…ĺija. ti-…ĺi kana kn ¶lńßaŇčan dńß…ô…ĺan na si…ĺija w…ô ***,***km*(kana wada Ňčalun niso…ĺ…ô ka ko…ĺan-kawti), ga m…ôniq ggqijan ńßido ja ¶o-ta…ĺu, maajus tua…ĺ ¶i ka daja na, maajus i…ĺako ka ńßńß…ĺ…ôan na ńßido, ńßuna ¶ na w…ô mtaajus j…ôtan, tgńßuna ¶ ggqijan na ńßido w…ô msaajus …ĺipanun ma pa…ĺosutan, qu…ĺi ggqijan na ńßido w…ô, ga mssipo ti ¶oŇč-ńßaj. kana dńß…ô…ĺan na w…ô, ga p…ô…ôańß qu…ĺi daja ggqijab ńßido, so msbaaŇč qu…ĺi tgńßanu ńßńß…ĺ…ôan ńßido. kana alaŇč na w…ô, mańßa s…ôpa ¶ pntjusan: *. lmiqu qu…ĺi ggqiqjan ńßido ma, …ĺb…ôuk na  ¶…ôŇča dańßa dgijaq, ga ńßija ka ****m knb…ĺawan dgijaq na tgbba…ĺo ba, ga so s…ôńßoŇč-san tgńßuna ¶ ggqijan ńßido dańßa. *. b…ĺ…ô…ônux ka tgdaja ssijo ti ¶oŇč-ńßaj, qndisan na ssijo n …ĺ ¶iluŇč w…ô ***km, ńßini niqan tikuńß llmiqu ma bsu…ĺiŇč: *. kaw-j…ôn ka qu…ĺi ńßńß…ĺ…ôan dańßa ńßido; *. n…ĺao nsi…ĺija ka qu…ĺi tgńßuna ¶ ńßńß…ĺ…ôan dańßa ńßido. …ü…ôn-ko duŇčus spatis: ńß…ôi s…ô…ôdiq nsi…ĺija. ****.* wan ńß…ôi s…ô…ôdiq dańßa(snp…ôgan knkawas ****), wada mgs…ô…ôdiq a…ĺapo ka s…ô…ôdiq si…ĺija w…ô **%, duma di g…ô s…ô…ôdiq kuto, s…ô…ôdiq jasu(niqan ltlutu ¶ na a…ĺami-*…ôn), s…ô…ôdiq jam…ônija ma s…ô…ôdiq tua…ĺ ¶i; ssnńßijan dańßa w…ô isu…ĺan- ¶jaw ma musu…ĺiŇč, mpd…ôńßuk ńßa…ĺi **%, nduma d…ô  ¶itu- ¶jaw di; kwan-ńßwaŇč-jij…ôn dańßa w…ô ka…ĺi a…ĺapo, doojun dańßa …ĺijuŇč ka *a-ji ma iŇč-ji du…ĺi. duma ka…ĺi miŇč ¶u dańßa d…ô, niqanka…ĺi kua…ĺto, ka…ĺi jam…ônija, ka…ĺi a…ĺami ma, ka…ĺi tua…ĺ ¶i.  ¶uŇč- ¶jaw duŇčus spatis:  ¶oŇč ¶jaw na si…ĺija. isu…ĺan- ¶jaw ka snńßijan s…ô…ôdiq si…ĺija saja, mańßa naq **% ńß…ôi s…ô…ôdiq na ka musu…ĺiŇč, sunni-paj ka **%, kana suj…ô-paj na w…ô d…ôńßuk ńßa…ĺi **%. niqan pnswajan a…ĺaw…ô-paj, sua…ĺ-imamu-paj ma, isumaji-paj ka suj…ô-paj nii. duŇčan w…ô, niqan duma s…ô…ôdiq ka snńß…ôi ja ¶uti, to…ĺu ¶u ma, tikuńß ba jotaj-…ü…ôn.  ¶jun-su duŇčus spatis:  ¶jun-su nsi…ĺija. u- ¶i: tan-kosnmalu na  ¶…ôn-su…ĺ…ôn  ¶iida,  ¶u ¶o-paw, *…ômaw-tw…ô *…ôtan, miko-**(knkawas ****, wada pttiŇčun **  ¶un ¶a- ¶i niso…ĺ…ô ka miko-** nsi…ĺija). b…ôtaq knkawas **** ka pn ¶buwan dańßa nanaq dńß…ôa ka  ¶uŇčńßu- ¶jun nsi…ĺija nii w…ô, kndalax ** wan ka supi na bal…ô ma, wad m…ô…ôlińß b…ôtaq ** wan di. o…ĺosu ka alaŇč tgpa…ĺu ba mba…ĺuj u- ¶i si…ĺija nii, si…ĺija nii du…ĺi w…ô, kinal ba daŇči pa…ĺu ba m…ôniq alaŇč  ¶oŇč-toŇč no…ĺosu. wun-ńßwa ado ka dńß…ôa naq m ¶ ¶…ôbu, j…ô ba mańßa ** ka pi-ńßwa wada dańßa ggujun mn…ôniq qu…ĺi tgdaja ńßńß…ĺ…ôan ńßido alaŇč nsi…ĺija. pi-ńßwa nii w…ô, gam mjaw-ńßw…ô ku-si…ĺa ńßoma-susu ka "awto-saj", uka sskdijan saja di. kika du…ĺi w…ô, ga  ¶ ¶k…ôka alaŇč dańßa poukwan na ńßama-suŇč,wada ggujan ńßii ka tu ¶in- ¶intoŇč tjaw-sjaŇč dańßa. m…ôsa ka wunńßwa-pu ¶aŇč nsi…ĺija ka …ĺupana*musaw…ô, maańß **,*** ńßa…ĺi ka kawku-ij ¶i ga alaŇč dańßa si…ĺija, nasi ńßuwa k…ôsi qmlańßaŇč kana ji ¶i ka nii m ¶ ¶…ôbu ka alaŇč nami, uka ba ńßńßwaun.  ¶iŇč- ¶i duŇčus spatis:  ¶iŇč ¶i nsi…ĺija . knbaka naq ŇčŇčalan dańßa ńßbaŇčan ka si…ĺija, noŇč-j…ô, sujo,  ¶jawkoŇč-j…ô ma …ĺijo-j…ô ka ppjańßan dańßa pila. ga knp…ĺijux ooda dańßa  ¶iŇč ¶i ka a…ĺapo *usiŇč-sońßw…ô-taŇč dańßa: pańßa ka…ĺi, t…ôn…üan- ¶uj…ôn w…ô na alaŇč ka kija, m…ôniq ka ta- ¶ij…ô ma, koŇč-j…ô w…ô niqan kwojo-ńßwa, kana so iŇčńßaŇč, paws…ôn-koŇčsu w…ô, qlńßaŇčun ńßa…ĺi, pgklaun ka nŇčalan s…ô…ôdiq pq…ô…ôpańß kwoiŇč-suj…ô, pooda tuti-kajko. waj- ¶jaw duŇčus spatis: tnbk…ôan matis patis  ¶…ôn- ¶jaw ma, waj- ¶jaw nsi…ĺija. asajto- ¶uŇčńßu nsi…ĺija  ¶uŇčńßu na si…ĺija a…ĺapo koŇčńßo-kwo saja w…ô, ńßw…ô…ôn-kwo na …ĺ…ônńßo-kwo ma,  ¶uŇčj…ôn-kwo na isu…ĺan-ńßo ¶o- ¶u ¶u. b…ôtaq saja w…ô, ** alaŇč ka wada  ¶…ôn- ¶jaw daka si…ĺija nii. knkawas ****, alaŇč apuńßa ¶u daka alaŇč nan'aw-saj ¶u ka wada  ¶…ôn- ¶jaw ńßndu…ĺ…ô ńßa…ĺi.  ¶…ônkwo …ĺ…ônmoŇč knkwas **** idas ** ali **, ńßajwan a…ĺapo kwo- ¶ja ńßo ¶o-w…ô…ôn-ńßw…ô(sautia…ĺapo, kata, pa…ĺiŇč, a…ĺapo …ĺ…ôn-ńßo ta-koŇčkwo, kow…ôto, aman) w…ô pańßa ka…ĺi, kiŇčal ba  ¶…ônkwo-…ĺ…ônmoŇč si bal…ô ba …ĺi…ĺińß  ¶uŇčńßu nsi…ĺija, wada dańß aka  ¶uŇčńßu na psaa…ĺ*asajto. bobo na d…ô, m…ôniq ka a…ĺapo kwo ¶ja …ĺ…ônmoŇč(ini sp…ôgi aa…ĺ ¶i…ĺija, i…ĺako ma …ĺipanun) du…ĺi w…ô,  ¶…ônkwo-…ĺ…ônmoŇč si bal…ô ba …ĺi…ĺińß  ¶uŇčńßu nsi…ĺija m…ôsa. p…ô…ô kwo ¶ja ka tua…ĺ ¶i, dam…ô, iŇčkwo ma *akwo du…ĺi w…ô, lm…ôkuńß  ¶…ônkwo-…ĺ…ônmoŇč du…ĺi. knkawas **** idas ** ali **,  ¶uŇčńßu ndam…ô w…ô, pooda sin-wun pańßa ka…ĺi, q…ĺasun dańßa bal…ô ka pńß…ôu  ¶…ônkwo-…ĺ…ônmoŇč m…ôsa, m…ôsa ka sinwun dańßa, "so nii d…ô, mańßa uka ka s…ô-siŇč toŇč- ¶u nsi…ĺija psaa…ĺ*asajto  ¶uŇčńßu d…ônu, p…ĺadiŇč mtbal…ô, msd…ô…ĺux ma smtaŇčan miŇč ¶u." sin-wun dańßa du…ĺi w…ô, psd…ôńßu m…ôsa …ü…ôntaw  ¶uji ma, mpdato m…ôsa, tmdańßu kata ka niqan ba dnajo na mss…ôli mpp…ĺ…ôŇčo. idas ** ali **, *akwo  ¶oŇčtoŇč ka *o…ĺaŇčsowa*aw…ĺaŇčto w…ô, pooda ka…ĺi  ¶i ¶ońßw…ô m…ôsa, "kiŇčal ba  ¶…ônkwo-…ĺ…ônmoŇč si bal…ô ba …ĺi…ĺińß  ¶uŇčńßu nsi…ĺija" ma, "…ĺiŇč-su  ¶uŇčńßu na miŇč ¶u si…ĺiaj", ma, naka so nii kana ka o ¶o kwo ¶ja m…ôsa, *akwo nii w…ô, tg* m…ôsa kiŇčal ba  ¶…ônkwo-…ĺ…ônmoŇč si bal…ô ba …ĺi…ĺińß  ¶uŇčńßu nsi…ĺija ka o ¶o kwo ¶ja. idas ** ali **  ¶iida, waj- ¶jaw ta- ¶uŇč ka ńß…ôko na iŇčkwo, pańßa ka…ĺi iŇčkwo  ¶uŇčńßu, m…ôsa, " ¶…ônkwo-…ĺ…ônmoŇč si bal…ô ba …ĺi…ĺińß  ¶uŇčńßu nsi…ĺija" m…ôsa. knkawas **** idas *ali *, wa ¶aŇč-ńßw…ôi na a…ĺapo kwo ¶ja-…ĺ…ônmoŇč m…ôniq kaj…ĺo ńßija w…ô, wada dańßa Ňčalan bal…ô ba …ĺi…ĺińß  ¶uŇčńßu nsi…ĺija ka  ¶…ônkwo-…ĺ…ônmoŇč. idas * ali *, niqan lutu ¶ da…ĺa dam…ô ka  ¶jani…ĺoŇč*sito w…ô, wada maŇčal  ¶oŇč-…ĺi na  ¶…ônkwo-…ĺ…ônmoŇč …ĺiŇč-su  ¶uŇčńßu. ini qbsija, m…ôsa ka  ¶u-si na  ¶…ônkwo-…ĺ…ônmoŇč ka muwa ¶u*ńßatipu,  ¶…ônkwo-…ĺ…ônmoŇč nii ka mp…ĺijux pasaa…ĺ  ¶uŇčńßu m…ôniq …ĺ…ônńßokwo ńßija, ani si ini s…ĺuwa ka o…ĺosu. pnjańßan pnatas  ¶ia ***</PHON>
        <FORM kindOf="standard">= Syria = Gaga kska Yacow ka Syria, 35 00 N, 38 00 E ka gaga na nniqan. Kana ka knlbangan na o 185,180 sq km(hangan na o Tg89) (knlbanga dxgal o 183,630 sq km, knlbangan qsiya o 1,550 sq km). Kana ka sejiqun o niqan 17,185,170 hiyi. Gaga Damascus ka pusu alang paru, jiyax 17 idas 4 ka jiyax skrayan klwaan. Manu ka dxgal Syria ga wada sugan 75.80% ka dxgal qpahan, 2.70% ka dxgal bbuyu, rahuq dxgal do niqan 21.50% na. Bukung klwaan ta sayang o kiya ka Bashar al-Assad, pnaah hngkawas2000 idas 7 jiyax 17pnrajing kmlawa klwaan. cinkhulan sa knita' sa brbiru' = Siriya = Weki payko, patko censu nkiya naq. ali 1, Siriya Arapo konghokwo(kari Arapo: ,patis Roma: al-JumhŇęrńęyah al-'Arabńęyah as-SŇęrńęyah), Siriya kesun daha klaali(kari Arapo: ō≥ŔąōĪŔä,patis Roma: SŇęriyńĀ), ga meniq quri Siya, hhreyan hido Ticong-hay, alang quri Congtong Arapo, tunux alang na we Tamasuko. Daya nan a we ga msuayus Tuarci, quri hhreyan hido we ga mtaayus Irako, hunac na we msayus daka Yetan, quri tghunac ggqiyan hido we, mtaayus Ripanun daka Isore, quri ggqiyan hido we Ticong-hay. knkawas 1946 idas 4 ali 7, ngalan alang turi nRenhokwo ma, kana laalang suce nii, congtong na saya we, Sapaar‚ÄßAsayto. Ado ini alix mccebu alang daha naq, wada mtgarang eguw cung-cen ma, rahur niqan halung, ga biqan ngayan kwoci we, Siriya cunghu, Fantwe-pay nSiriya ma, pe-Siriya mingcu renpang dnii. Pnyahan kari daha Pusu kari kesun Sriya(kari Arapo:ō≥ŔąōĪŔäōß‚Äé,patis Roma:SŇęriyńĀ) nii we, pneeyah kong-ye 8 suci ka kari Annatoriya kari Ruwe ka Sura/i,daka kari ncbeyo ka Sira ő£ŌćŌĀőĻőŅőĻ, S√Ĺrioi, uxe deő£ŌćŌĀőŅőĻ, S√Ĺroi,daka kari nii we, nkndalax AŇ°Ň°ŇęrńĀyu(Assyria,Yasu). Ani si, kndalax Sayryoku ti-kwo(kndalax 323 betaq 150 BC) ciida, ptyuwan daha dheran quri Rihwanto duri. peeyah ciida de, ini ptnaki nSira ka seediq Yasu ga meniq Mesoputamiya ma, seediq ga meniq Rihwanto Yaran-jen, asi na gxali qmita mesa seediq Siriya. Ri-s Dungus spatis: risu na Siriya. Siriya nii we, kingal pusu pnyahan ku-raw wun-ming suce nii duri, ngngalan Roma tikwo han we, mnoda Fecini, Sitay, Mitanni-wangkwo, Yasu, ku-Papirung, ku-Ayci, Posu-tikwo, Macitun-tikwo ma, bobo na ka Sayryo-kutikwo dtikwo nii ciida. Knkawas 2015 idas 5, Isuran-kwo-cucu we, spooda na mccebu naq Siriya siida, ddulun na mosa gmeeluk mangal ka dheran nSiriya, saya de uka beyax daha meniq Siriya ka Isuran-kwo di, ani si ga naq pkkulu qqlhangan daha ka ttunux supi alang daha ani betaq saya dungan. Wada ddulun mangal supi Siriya, seediq niqan halung kmciyuk cugnhu ma, seediq Kuarto ka dheran gnlekan Isuran-kwo di. Ga naq ini alix mccebu ka seediq naq Siriya ma, mccebu daka Isuran-kwo duri, asi lux 20 wan sngali ka seediq wada mhuqil, maha naq 800 wan ka seediq ga mdooda uka niqun, hmrinas 500 wan ka seediq ga mgnan-ming wada qduri kwo-way, nii ka nan-ming-caw tgparu ba bobo tg2 suce-tacan. Sing-cung hwa-ci Dungus spatis: singcung cihwa nSiriya. Ga ptyusan 14 yici-singcung-ci kana alang Siriya, kika 13 sung(Muhafazat) ma, Tamasuko; 1. Tora, knkawas 1967, bobo mnccebu ka Arapo daka Isore de, wada ngalan Isore ka dumu dheran daha. 2. šĽ£ÁąĺÁ•ĖÁąĺ Tayarcuar 3. Ś§ßť¶¨Ś£ęťĚ© Tamasuko 4. ťėŅŚčíŚĚ° Aropo 5. Śďąť¶¨ Hama 6. ŚďąŚ°ěŚÖč Hasayko 7. sungcu nHomusu knkawas 1961 8. šľäŚĺ∑Śą©Śćú Itoripu 9. śčČŚ°ĒŚüļšļě Rataciya 10. Kunattora, sungcu nTamasuko knkawas 1967, 1967, bobo mnccebu ka Arapo daka Isore de, wada ngalan Isore ka dumu dheran daha. 11. śčČŚć° Raka 12. ŤėáťüčťĀĒ Suweta 13. Taartusu, sungcu nTaartusu knkawas 1972. 14. Ś§ßť¶¨Ś£ęťĚ©Śłā Tamasuko-su Alang daha pngerah Dungus spatis: patis tnbkeyan laalang pngerah Siriya. Patis ga spatis toma nii we, alang tghbaro ba 13 sunghwe-ci nSiriya. Ti-ri Kana knclhangan dheran na Siriya we 185,180km¬≤(kana wada ngalun nIsore ka Koran-kawti), ga meniq ggqiyan hido Yaco-taru, maayus Tuarci ka daya na, maayus Irako ka hhreyan na hido, hunac na we mtaayus Yetan, tghunac ggqiyan na hido we msaayus Ripanun ma Parosutan, Quri ggqiyan na hido we, ga mssipo Ticong-hay. Kana dheran na we, ga peeyah quri daya ggqiyab hido, so msbaang quri tghanu hhreyan hido. Kana alang na we, maha sepac pntyusan: 1. Lmiqu quri ggqiqyan hido ma, rbeyuk na cenga daha dgiyaq, ga hiya ka 2841m knbrawan dgiyaq na tgbbaro ba, ga so Sehong-san tghunac ggqiyan hido daha. 2. Breenux ka tgdaya ssiyo Ticong-hay, qndisan na ssiyo n rcilung we 183km, hini niqan tikuh llmiqu ma bsuring: 3. Kaw-yen ka quri hhreyan daha hido; 4. Nrao nSiriya ka quri tghunac hhreyan daha hido. Jen-ko Dungus spatis: hei seediq nSiriya. 2660.1 wan hei seediq daha(snpegan knkawas 2019), wada mgseediq Arapo ka seediq Siriya we 90%, duma di ge seediq Kuto, seediq Yasu(niqan ltlutuc na Arami-fen), seediq Yameniya ma seediq Tuarci; ssnhiyan daha we Isuran-cyaw ma Musuring, mpdehuk hari 90%, nduma de Citu-cyaw di; kwan-hwang-yiyen daha we kari Arapo, dooyun daha riyung ka Fa-yi ma Ing-yi duri. Duma kari mingcu daha de, niqankari Kuarto, kari Yameniya, kari Arami ma, kari Tuarci. Cung-cyaw Dungus spatis: congcyaw na Siriya. Isuran-cyaw ka snhiyan seediq Siriya saya, maha naq 90% hei seediq na ka Musuring, Sunni-pay ka 70%, kana Suye-pay na we dehuk hari 20%. Niqan pnswayan Arawe-pay, suar-Imamu-pay ma, Isumayi-pay ka Suye-pay nii. Dungan we, niqan duma seediq ka snhei Yacuti, Torucu ma, tikuh ba Yotay-jen. Cyun-su Dungus spatis: cyun-su nSiriya. U-ci: tan-kosnmalu na cen-Suren ciida, cuco-paw, femaw-twe fetan, miko-23(knkawas 2002, wada pttingun 22 cunca-ci nIsore ka miko-20 nSiriya). Betaq knkawas 2015 ka pncbuwan daha nanaq dheya ka cunghu-cyun nSiriya nii we, kndalax 30 wan ka supi na bale ma, wad meelih betaq 15 wan di. Orosu ka alang tgparu ba mbaruy u-ci Siriya nii, Siriya nii duri we, kinal ba dangi paru ba meniq alang Cong-tong nOrosu. Wun-hwa Ado ka dheya naq mccebu, ye ba maha 18 ka pi-hwa wada daha gguyun mneniq quri tgdaya hhreyan hido alang nSiriya. Pi-hwa nii we, gam myaw-hwe ku-Sira Homa-susu ka "Awto-say", uka sskdiyan saya di. kika duri we, ga cckeka alang daha poukwan na Hama-sung,wada gguyan hii ka tucin-cintong tyaw-syang daha. Mesa ka wunhwa-pucang nSiriya ka Rupana‚ÄßMusawe, maah 10,000 hari ka kawku-iyci ga alang daha Siriya, nasi huwa kesi qmlahang kana yici ka nii mccebu ka alang nami, uka ba hhwaun. Cing-ci Dungus spatis: cingci nSiriya . Knbaka naq ngngalan daha hbangan ka Siriya, nong-ye, suyo, cyawkong-ye ma riyo-ye ka ppyahan daha pila. Ga knpriyux ooda daha cingci ka Arapo fusing-sohwe-tang daha: paha kari, tenjan-cuyen we na alang ka kiya, meniq ka ta-ciye ma, kong-ye we niqan kwoyo-hwa, kana so inghang, pawsen-kongsu we, qlhangun hari, pgklaun ka nngalan seediq pqeepah kwoing-suye, pooda tuti-kayko. Way-cyaw Dungus spatis: tnbkeyan matis patis cen-cyaw ma, way-cyaw nSiriya. Asayto-cunghu nSiriya Cunghu na Siriya Arapo kongho-kwo saya we, hweyen-kwo na Renho-kwo ma, cungyen-kwo na Isuran-hoco-cucu. Betaq saya we, 80 alang ka wada cen-cyaw daka Siriya nii. Knkawas 2018, alang Apuhacu daka alang Nan'aw-saycu ka wada cen-cyaw hndure hari. Cenkwo renmong Knkwas 2012 idas 11 ali 12, haywan Arapo kwo-cya hoco-weyen-hwe(Sautiarapo, Kata, Paring, Arapo ren-ho ta-kongkwo, Koweto, Aman) we paha kari, kingal ba Cenkwo-renmong si bale ba ririh cunghu nSiriya, wada dah aka cunghu na Psaar‚ÄßAsayto. Bobo na de, meniq ka Arapo kwocya renmong(ini spegi Aarciriya, Irako ma Ripanun) duri we, Cenkwo-renmong si bale ba ririh cunghu nSiriya mesa. Peye kwocya ka Tuarci, Dame, Ingkwo ma Fakwo duri we, lmekuh Cenkwo-renmong duri. Knkawas 2012 idas 11 ali 11, cunghu nDame we, pooda sin-wun paha kari, qrasun daha bale ka pheyu Cenkwo-renmong mesa, mesa ka sinwun daha, "So nii de, maha uka ka se-sing tong-cu nSiriya Psaar‚ÄßAsayto cunghu denu, prading mtbale, msderux ma smtangan mingcu." Sin-wun daha duri we, psdehu mesa jentaw cuyi ma, mpdato mesa, tmdahu Kata ka niqan ba dnayo na msseli mpprengo. Idas 11 ali 13, Fakwo congtong ka Forangsowa‚ÄßAwrangto we, pooda kari cicohwe mesa, "Kingal ba Cenkwo-renmong si bale ba ririh cunghu nSiriya" ma, "Ring-su cunghu na mingcu siriay", ma, naka so nii kana ka Oco kwocya mesa, Fakwo nii we, tg1 mesa kingal ba Cenkwo-renmong si bale ba ririh cunghu nSiriya ka Oco kwocya. Idas 11 ali 20 ciida, way-cyaw ta-cung ka Heko na Ingkwo, paha kari Ingkwo cunghu, mesa, "Cenkwo-renmong si bale ba ririh cunghu nSiriya" mesa. Knkawas 2013 idas 3ali 6, wacang-hweyi na Arapo kwocya-renmong meniq Kayro hiya we, wada daha ngalan bale ba ririh cunghu nSiriya ka Cenkwo-renmong. Idas 3 ali 6, niqan lutuc dara Dame ka Cyanirong‚ÄßSito we, wada mangal cong-ri na Cenkwo-renmong ring-su cunghu. Ini qbsiya, mesa ka cu-si na Cenkwo-renmong ka Muwacu‚ÄßHatipu, Cenkwo-renmong nii ka mpriyux Pasaar cunghu meniq Renhokwo hiya, ani si ini sruwa ka Orosu. Pnyahan pnatas CIA Ś§Ėšļ§ťÉ®</FORM>
        <PHON kindOf="standard">= sj…ĺia = gaga kska ja ¶ow ka sj…ĺia, ** ** n, ** ** …ô ka gaga na nniqan. kana ka knlbaŇčan na o ***,*** sq km(ńßaŇčan na o tg**) (knlbaŇča dxgal o ***,*** sq km, knlbaŇčan qsija o *,*** sq km). kana ka s…ô…üiqun o niqan **,***,*** ńßiji. gaga damas ¶us ka pusu alaŇč pa…ĺu, …üijax ** idas * ka …üijax sk…ĺajan klwaan. manu ka dxgal sj…ĺia ga wada sugan **.**% ka dxgal qpańßan, *.**% ka dxgal bbuju, …ĺańßuq dxgal do niqan **.**% na. bukuŇč klwaan ta sajaŇč o kija ka basńßa…ĺ al-assad, pnaańß ńßŇčkawas**** idas * …üijax **pn…ĺa…üiŇč kmlawa klwaan.  ¶inkńßulan sa knita' sa b…ĺbi…ĺu' = si…ĺija = w…ôki pajko, patko  ¶…ônsu nkija naq. ali *, si…ĺija a…ĺapo koŇčńßokwo(ka…ĺi a…ĺapo: ,patis …ĺoma: al-…üumńß*…ĺ*jańß al-'a…ĺab*jańß as-s*…ĺ*jańß), si…ĺija k…ôsun dańßa klaali(ka…ĺi a…ĺapo: ****,patis …ĺoma: s*…ĺij*), ga m…ôniq qu…ĺi sija, ńßńß…ĺ…ôan ńßido ti ¶oŇč-ńßaj, alaŇč qu…ĺi  ¶oŇčtoŇč a…ĺapo, tunux alaŇč na w…ô tamasuko. daja nan a w…ô ga msuajus tua…ĺ ¶i, qu…ĺi ńßńß…ĺ…ôan ńßido w…ô ga mtaajus i…ĺako, ńßuna ¶ na w…ô msajus daka j…ôtan, qu…ĺi tgńßuna ¶ ggqijan ńßido w…ô, mtaajus …ĺipanun daka iso…ĺ…ô, qu…ĺi ggqijan ńßido w…ô ti ¶oŇč-ńßaj. knkawas **** idas * ali *, Ňčalan alaŇč tu…ĺi n…ĺ…ônńßokwo ma, kana laalaŇč su ¶…ô nii,  ¶oŇčtoŇč na saja w…ô, sapaa…ĺ*asajto. ado ini alix m ¶ ¶…ôbu alaŇč dańßa naq, wada mtga…ĺaŇč …ôguw  ¶uŇč- ¶…ôn ma, …ĺańßu…ĺ niqan ńßaluŇč, ga biqan Ňčajan kwo ¶i w…ô, si…ĺija  ¶uŇčńßu, *antw…ô-paj nsi…ĺija ma, p…ô-si…ĺija miŇč ¶u …ĺ…ônpaŇč dnii. pnjańßan ka…ĺi dańßa pusu ka…ĺi k…ôsun s…ĺija(ka…ĺi a…ĺapo:******,patis …ĺoma:s*…ĺij*) nii w…ô, pn…ô…ôańß koŇč-j…ô * su ¶i ka ka…ĺi annato…ĺija ka…ĺi …ĺuw…ô ka su…ĺa/i,daka ka…ĺi n ¶b…ôo ka si…ĺa ******, s*…ĺioi, ux…ô d…ô*****, s*…ĺoi,daka ka…ĺi nii w…ô, nkndalax a***…ĺ*ju(assj…ĺia,jasu). ani si, kndalax saj…ĺjoku ti-kwo(kndalax *** b…ôtaq *** b ¶)  ¶iida, ptjuwan dańßa dńß…ô…ĺan qu…ĺi …ĺińßwanto du…ĺi. p…ô…ôańß  ¶iida d…ô, ini ptnaki nsi…ĺa ka s…ô…ôdiq jasu ga m…ôniq m…ôsoputamija ma, s…ô…ôdiq ga m…ôniq …ĺińßwanto ja…ĺan-…ü…ôn, asi na gxali qmita m…ôsa s…ô…ôdiq si…ĺija. …ĺi-s duŇčus spatis: …ĺisu na si…ĺija. si…ĺija nii w…ô, kiŇčal pusu pnjańßan ku-…ĺaw wun-miŇč su ¶…ô nii du…ĺi, ŇčŇčalan …ĺoma tikwo ńßan w…ô, mnoda *…ô ¶ini, sitaj, mitanni-waŇčkwo, jasu, ku-papi…ĺuŇč, ku-aj ¶i, posu-tikwo, ma ¶itun-tikwo ma, bobo na ka saj…ĺjo-kutikwo dtikwo nii  ¶iida. knkawas **** idas *, isu…ĺan-kwo- ¶u ¶u w…ô, spooda na m ¶ ¶…ôbu naq si…ĺija siida, ddulun na mosa gm…ô…ôluk maŇčal ka dńß…ô…ĺan nsi…ĺija, saja d…ô uka b…ôax dańßa m…ôniq si…ĺija ka isu…ĺan-kwo di, ani si ga naq pkkulu qqlńßaŇčan dańßa ka ttunux supi alaŇč dańßa ani b…ôtaq saja duŇčan. wada ddulun maŇčal supi si…ĺija, s…ô…ôdiq niqan ńßaluŇč km ¶ijuk  ¶ugnńßu ma, s…ô…ôdiq kua…ĺto ka dńß…ô…ĺan gnl…ôkan isu…ĺan-kwo di. ga naq ini alix m ¶ ¶…ôbu ka s…ô…ôdiq naq si…ĺija ma, m ¶ ¶…ôbu daka isu…ĺan-kwo du…ĺi, asi lux ** wan sŇčali ka s…ô…ôdiq wada mńßuqil, mańßa naq *** wan ka s…ô…ôdiq ga mdooda uka niqun, ńßm…ĺinas *** wan ka s…ô…ôdiq ga mgnan-miŇč wada qdu…ĺi kwo-waj, nii ka nan-miŇč- ¶aw tgpa…ĺu ba bobo tg* su ¶…ô-ta ¶an. siŇč- ¶uŇč ńßwa- ¶i duŇčus spatis: siŇč ¶uŇč  ¶ińßwa nsi…ĺija. ga ptjusan ** ji ¶i-siŇč ¶uŇč- ¶i kana alaŇč si…ĺija, kika ** suŇč(muńßa*a*at) ma, tamasuko; *. to…ĺa, knkawas ****, bobo mn ¶ ¶…ôbu ka a…ĺapo daka iso…ĺ…ô d…ô, wada Ňčalan iso…ĺ…ô ka dumu dńß…ô…ĺan dańßa. *. **** taja…ĺ ¶ua…ĺ *. **** tamasuko *. *** a…ĺopo *. ** ńßama *. *** ńßasajko *. suŇč ¶u nńßomusu knkawas **** *. **** ito…ĺipu *. **** …ĺata ¶ija **. kunatto…ĺa, suŇč ¶u ntamasuko knkawas ****, ****, bobo mn ¶ ¶…ôbu ka a…ĺapo daka iso…ĺ…ô d…ô, wada Ňčalan iso…ĺ…ô ka dumu dńß…ô…ĺan dańßa. **. ** …ĺaka **. *** suw…ôta **. taa…ĺtusu, suŇč ¶u ntaa…ĺtusu knkawas ****. **. ***** tamasuko-su alaŇč dańßa pŇč…ô…ĺańß duŇčus spatis: patis tnbk…ôan laalaŇč pŇč…ô…ĺańß si…ĺija. patis ga spatis toma nii w…ô, alaŇč tgńßba…ĺo ba ** suŇčńßw…ô- ¶i nsi…ĺija. ti-…ĺi kana kn ¶lńßaŇčan dńß…ô…ĺan na si…ĺija w…ô ***,***km*(kana wada Ňčalun niso…ĺ…ô ka ko…ĺan-kawti), ga m…ôniq ggqijan ńßido ja ¶o-ta…ĺu, maajus tua…ĺ ¶i ka daja na, maajus i…ĺako ka ńßńß…ĺ…ôan na ńßido, ńßuna ¶ na w…ô mtaajus j…ôtan, tgńßuna ¶ ggqijan na ńßido w…ô msaajus …ĺipanun ma pa…ĺosutan, qu…ĺi ggqijan na ńßido w…ô, ga mssipo ti ¶oŇč-ńßaj. kana dńß…ô…ĺan na w…ô, ga p…ô…ôańß qu…ĺi daja ggqijab ńßido, so msbaaŇč qu…ĺi tgńßanu ńßńß…ĺ…ôan ńßido. kana alaŇč na w…ô, mańßa s…ôpa ¶ pntjusan: *. lmiqu qu…ĺi ggqiqjan ńßido ma, …ĺb…ôuk na  ¶…ôŇča dańßa dgijaq, ga ńßija ka ****m knb…ĺawan dgijaq na tgbba…ĺo ba, ga so s…ôńßoŇč-san tgńßuna ¶ ggqijan ńßido dańßa. *. b…ĺ…ô…ônux ka tgdaja ssijo ti ¶oŇč-ńßaj, qndisan na ssijo n …ĺ ¶iluŇč w…ô ***km, ńßini niqan tikuńß llmiqu ma bsu…ĺiŇč: *. kaw-j…ôn ka qu…ĺi ńßńß…ĺ…ôan dańßa ńßido; *. n…ĺao nsi…ĺija ka qu…ĺi tgńßuna ¶ ńßńß…ĺ…ôan dańßa ńßido. …ü…ôn-ko duŇčus spatis: ńß…ôi s…ô…ôdiq nsi…ĺija. ****.* wan ńß…ôi s…ô…ôdiq dańßa(snp…ôgan knkawas ****), wada mgs…ô…ôdiq a…ĺapo ka s…ô…ôdiq si…ĺija w…ô **%, duma di g…ô s…ô…ôdiq kuto, s…ô…ôdiq jasu(niqan ltlutu ¶ na a…ĺami-*…ôn), s…ô…ôdiq jam…ônija ma s…ô…ôdiq tua…ĺ ¶i; ssnńßijan dańßa w…ô isu…ĺan- ¶jaw ma musu…ĺiŇč, mpd…ôńßuk ńßa…ĺi **%, nduma d…ô  ¶itu- ¶jaw di; kwan-ńßwaŇč-jij…ôn dańßa w…ô ka…ĺi a…ĺapo, doojun dańßa …ĺijuŇč ka *a-ji ma iŇč-ji du…ĺi. duma ka…ĺi miŇč ¶u dańßa d…ô, niqanka…ĺi kua…ĺto, ka…ĺi jam…ônija, ka…ĺi a…ĺami ma, ka…ĺi tua…ĺ ¶i.  ¶uŇč- ¶jaw duŇčus spatis:  ¶oŇč ¶jaw na si…ĺija. isu…ĺan- ¶jaw ka snńßijan s…ô…ôdiq si…ĺija saja, mańßa naq **% ńß…ôi s…ô…ôdiq na ka musu…ĺiŇč, sunni-paj ka **%, kana suj…ô-paj na w…ô d…ôńßuk ńßa…ĺi **%. niqan pnswajan a…ĺaw…ô-paj, sua…ĺ-imamu-paj ma, isumaji-paj ka suj…ô-paj nii. duŇčan w…ô, niqan duma s…ô…ôdiq ka snńß…ôi ja ¶uti, to…ĺu ¶u ma, tikuńß ba jotaj-…ü…ôn.  ¶jun-su duŇčus spatis:  ¶jun-su nsi…ĺija. u- ¶i: tan-kosnmalu na  ¶…ôn-su…ĺ…ôn  ¶iida,  ¶u ¶o-paw, *…ômaw-tw…ô *…ôtan, miko-**(knkawas ****, wada pttiŇčun **  ¶un ¶a- ¶i niso…ĺ…ô ka miko-** nsi…ĺija). b…ôtaq knkawas **** ka pn ¶buwan dańßa nanaq dńß…ôa ka  ¶uŇčńßu- ¶jun nsi…ĺija nii w…ô, kndalax ** wan ka supi na bal…ô ma, wad m…ô…ôlińß b…ôtaq ** wan di. o…ĺosu ka alaŇč tgpa…ĺu ba mba…ĺuj u- ¶i si…ĺija nii, si…ĺija nii du…ĺi w…ô, kinal ba daŇči pa…ĺu ba m…ôniq alaŇč  ¶oŇč-toŇč no…ĺosu. wun-ńßwa ado ka dńß…ôa naq m ¶ ¶…ôbu, j…ô ba mańßa ** ka pi-ńßwa wada dańßa ggujun mn…ôniq qu…ĺi tgdaja ńßńß…ĺ…ôan ńßido alaŇč nsi…ĺija. pi-ńßwa nii w…ô, gam mjaw-ńßw…ô ku-si…ĺa ńßoma-susu ka "awto-saj", uka sskdijan saja di. kika du…ĺi w…ô, ga  ¶ ¶k…ôka alaŇč dańßa poukwan na ńßama-suŇč,wada ggujan ńßii ka tu ¶in- ¶intoŇč tjaw-sjaŇč dańßa. m…ôsa ka wunńßwa-pu ¶aŇč nsi…ĺija ka …ĺupana*musaw…ô, maańß **,*** ńßa…ĺi ka kawku-ij ¶i ga alaŇč dańßa si…ĺija, nasi ńßuwa k…ôsi qmlańßaŇč kana ji ¶i ka nii m ¶ ¶…ôbu ka alaŇč nami, uka ba ńßńßwaun.  ¶iŇč- ¶i duŇčus spatis:  ¶iŇč ¶i nsi…ĺija . knbaka naq ŇčŇčalan dańßa ńßbaŇčan ka si…ĺija, noŇč-j…ô, sujo,  ¶jawkoŇč-j…ô ma …ĺijo-j…ô ka ppjańßan dańßa pila. ga knp…ĺijux ooda dańßa  ¶iŇč ¶i ka a…ĺapo *usiŇč-sońßw…ô-taŇč dańßa: pańßa ka…ĺi, t…ôn…üan- ¶uj…ôn w…ô na alaŇč ka kija, m…ôniq ka ta- ¶ij…ô ma, koŇč-j…ô w…ô niqan kwojo-ńßwa, kana so iŇčńßaŇč, paws…ôn-koŇčsu w…ô, qlńßaŇčun ńßa…ĺi, pgklaun ka nŇčalan s…ô…ôdiq pq…ô…ôpańß kwoiŇč-suj…ô, pooda tuti-kajko. waj- ¶jaw duŇčus spatis: tnbk…ôan matis patis  ¶…ôn- ¶jaw ma, waj- ¶jaw nsi…ĺija. asajto- ¶uŇčńßu nsi…ĺija  ¶uŇčńßu na si…ĺija a…ĺapo koŇčńßo-kwo saja w…ô, ńßw…ô…ôn-kwo na …ĺ…ônńßo-kwo ma,  ¶uŇčj…ôn-kwo na isu…ĺan-ńßo ¶o- ¶u ¶u. b…ôtaq saja w…ô, ** alaŇč ka wada  ¶…ôn- ¶jaw daka si…ĺija nii. knkawas ****, alaŇč apuńßa ¶u daka alaŇč nan'aw-saj ¶u ka wada  ¶…ôn- ¶jaw ńßndu…ĺ…ô ńßa…ĺi.  ¶…ônkwo …ĺ…ônmoŇč knkwas **** idas ** ali **, ńßajwan a…ĺapo kwo- ¶ja ńßo ¶o-w…ô…ôn-ńßw…ô(sautia…ĺapo, kata, pa…ĺiŇč, a…ĺapo …ĺ…ôn-ńßo ta-koŇčkwo, kow…ôto, aman) w…ô pańßa ka…ĺi, kiŇčal ba  ¶…ônkwo-…ĺ…ônmoŇč si bal…ô ba …ĺi…ĺińß  ¶uŇčńßu nsi…ĺija, wada dańß aka  ¶uŇčńßu na psaa…ĺ*asajto. bobo na d…ô, m…ôniq ka a…ĺapo kwo ¶ja …ĺ…ônmoŇč(ini sp…ôgi aa…ĺ ¶i…ĺija, i…ĺako ma …ĺipanun) du…ĺi w…ô,  ¶…ônkwo-…ĺ…ônmoŇč si bal…ô ba …ĺi…ĺińß  ¶uŇčńßu nsi…ĺija m…ôsa. p…ô…ô kwo ¶ja ka tua…ĺ ¶i, dam…ô, iŇčkwo ma *akwo du…ĺi w…ô, lm…ôkuńß  ¶…ônkwo-…ĺ…ônmoŇč du…ĺi. knkawas **** idas ** ali **,  ¶uŇčńßu ndam…ô w…ô, pooda sin-wun pańßa ka…ĺi, q…ĺasun dańßa bal…ô ka pńß…ôu  ¶…ônkwo-…ĺ…ônmoŇč m…ôsa, m…ôsa ka sinwun dańßa, "so nii d…ô, mańßa uka ka s…ô-siŇč toŇč- ¶u nsi…ĺija psaa…ĺ*asajto  ¶uŇčńßu d…ônu, p…ĺadiŇč mtbal…ô, msd…ô…ĺux ma smtaŇčan miŇč ¶u." sin-wun dańßa du…ĺi w…ô, psd…ôńßu m…ôsa …ü…ôntaw  ¶uji ma, mpdato m…ôsa, tmdańßu kata ka niqan ba dnajo na mss…ôli mpp…ĺ…ôŇčo. idas ** ali **, *akwo  ¶oŇčtoŇč ka *o…ĺaŇčsowa*aw…ĺaŇčto w…ô, pooda ka…ĺi  ¶i ¶ońßw…ô m…ôsa, "kiŇčal ba  ¶…ônkwo-…ĺ…ônmoŇč si bal…ô ba …ĺi…ĺińß  ¶uŇčńßu nsi…ĺija" ma, "…ĺiŇč-su  ¶uŇčńßu na miŇč ¶u si…ĺiaj", ma, naka so nii kana ka o ¶o kwo ¶ja m…ôsa, *akwo nii w…ô, tg* m…ôsa kiŇčal ba  ¶…ônkwo-…ĺ…ônmoŇč si bal…ô ba …ĺi…ĺińß  ¶uŇčńßu nsi…ĺija ka o ¶o kwo ¶ja. idas ** ali **  ¶iida, waj- ¶jaw ta- ¶uŇč ka ńß…ôko na iŇčkwo, pańßa ka…ĺi iŇčkwo  ¶uŇčńßu, m…ôsa, " ¶…ônkwo-…ĺ…ônmoŇč si bal…ô ba …ĺi…ĺińß  ¶uŇčńßu nsi…ĺija" m…ôsa. knkawas **** idas *ali *, wa ¶aŇč-ńßw…ôi na a…ĺapo kwo ¶ja-…ĺ…ônmoŇč m…ôniq kaj…ĺo ńßija w…ô, wada dańßa Ňčalan bal…ô ba …ĺi…ĺińß  ¶uŇčńßu nsi…ĺija ka  ¶…ônkwo-…ĺ…ônmoŇč. idas * ali *, niqan lutu ¶ da…ĺa dam…ô ka  ¶jani…ĺoŇč*sito w…ô, wada maŇčal  ¶oŇč-…ĺi na  ¶…ônkwo-…ĺ…ônmoŇč …ĺiŇč-su  ¶uŇčńßu. ini qbsija, m…ôsa ka  ¶u-si na  ¶…ônkwo-…ĺ…ônmoŇč ka muwa ¶u*ńßatipu,  ¶…ônkwo-…ĺ…ônmoŇč nii ka mp…ĺijux pasaa…ĺ  ¶uŇčńßu m…ôniq …ĺ…ônńßokwo ńßija, ani si ini s…ĺuwa ka o…ĺosu. pnjańßan pnatas  ¶ia ***</PHON>
    </S>
</TEXT>